{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/06/26/tuerkische-schlaegertrupps-migrantifa/", "query_keywords": ["zuwander", "migrant", "migration"], "creation_date": "26.06.2020", "last_modified": "26.06.2020", "crawl_date": "02.12.2020", "author_person": ["Daniel Matissek"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "T\u00fcrkische Schl\u00e4gertrupps gegen Migrantifa: Zwei Fliegen mit einer Klappe geschlagen \u203a Jouwatch", "description": "In Wien gingen vorgestern gewaltt\u00e4tige T\u00fcrken aus dem Umfeld der \"Grauen W\u00f6lfe\" und Linksautonome aufeinander los. Das \u00f6sterreichische ...", "body": {"": ["In Wien gingen vorgestern gewaltt\u00e4tige T\u00fcrken aus dem Umfeld der \u201eGrauen W\u00f6lfe\u201c und Linksautonome aufeinander los. Das \u00f6sterreichische Vorbild hat gro\u00dfes Potential als vielleicht auch brauchbares Modell f\u00fcr Deutschland: Die gegenseitige Neutralisierung von staatsverachtenden Konfliktgruppen! Wenn linksradikale Antifa und militante Migranten n\u00e4mlich gegenseitig aufeinander losgehen, brauchen sie beide die Polizei nicht mehr als Pr\u00fcgelknaben\u2026", "Entscheidend ist hier die richtige Etikettierung. Die Grauen W\u00f6lfe, die als nationalt\u00fcrkische und eindeutig faschistoide Untergrundorganisation jedenfalls n\u00e4her am Faschismus sind als alle \u00fcblichen Feindbilder der linken Gossengewalt zusammen \u2013 AfD-Zivilisten, Springer-Journalisten und nat\u00fcrlich \u201eBullen\u201c -, werden zumindest in Deutschland von der Antifa bisher nicht als \u201eProblem\u201c wahrgenommen, oder sie traut sich an diese nicht heran. M\u00f6glicherweise gibt es auch Bei\u00dfhemmung, gegen ausl\u00e4ndische und migrationsst\u00e4mmige Gruppen t\u00e4tig zu werden \u2013 da die Antifa selbst von Zuwanderern unterwandert wird und sich neuerdings selbst als \u201eMigrantifa\u201c bezeichnet.", "In Wien jedenfalls wurde diese Bei\u00dfhemmung bereits \u00fcberwunden \u2013 obwohl die ersten Aggressionen offenbar von den T\u00fcrken ausgingen: Als die Antifa im Bezirk Favoriten (einem ausgewiesenen Arbeiter- und Migrantenviertel)\u00a0am Donnerstag Abend\u00a0\u201egegen Faschismus\u201c demonstrieren wollte, gingen Graue W\u00f6lfe unvermittelt auf sie los.\u00a0Damit ging der erste Versuch seit langem gr\u00fcndlich schief, nicht in den Nobelbezirken oder im Regierungsviertel an der Ringstra\u00dfe zu demonstrieren, sondern im Wohnumfeld der vermeintlichen Sympathisantenszene \u2013 eben in Favoriten oder in den Studentenbezirken Neubau, Josefstadt und Alsergrund, wo die Antifa vermeintlich ein \u201eHeimspiel\u201c erwartete.", "Graue W\u00f6lfe gegen Schwarze Bl\u00f6cke", "Doch die Stimmung war bereits aufgeheizt, nachdem die Grauen W\u00f6lfe im Vorfeld der Antifa-Kundgebung bereits eine Demo kurdischer\u00a0Feministinnen angegriffen hatten, wie der \u00f6sterreichische \u201eWochenblick\u201c berichtet. Die Kundinnen mussten sich im Ernst-Kirchweger-Haus verschanzen, einer Art linksextremem \u201eKulturzentrum\u201c im Stil der \u201eRoten Flora\u201c. Hierauf r\u00fcckte die\u00a0Antifa aus den inneren Bezirken an \u2013 und wurde sofort von den T\u00fcrken attackiert. Schlie\u00dflich musste die Polizei mit Spezialeinheiten, Hubschraubern und Hundertschaften f\u00fcr Ordnung sorgen.", "Insofern ging es diesmal noch nicht ganz ohne Polizei ab \u2013 doch f\u00fcr die n\u00e4chsten Events der Partyszene in Stuttgart und anderswo, die nicht lange auf sich warten lassen d\u00fcrften, k\u00f6nnte es mit etwas strategischem Geschick gelingen, Antifa und Pl\u00fcndermob aufeinander loszulassen und sich gegenseitig in Schach zu halten. Vielleicht w\u00e4re dies der Ausweg nicht nur f\u00fcr Ausw\u00fcchse von Partypeople, sondern auch \u201eBlack Lives Matter\u201c-Demos oder migrantischen Unruhen, die den bunten Westen bald \u00fcberall bereichern\u2026 (DM)"]}}, "recommendations": []}