{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/06/30/deutschlands-wunschziel-bruesseler/", "query_keywords": ["asyl", "migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "30.06.2020", "last_modified": "30.06.2020", "crawl_date": "02.12.2020", "author_person": "Daniel Matissek", "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Deutschlands Wunschziel: Br\u00fcsseler Bonzen sollen hoheitlich \u00fcber EU-Fl\u00fcchtingsverteilung entscheiden \u203a Jouwatch", "description": "Wenn Deutschland morgen auch nominell die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft \u00fcbernimmt, wird der n\u00e4chste Anlauf zur Aush\u00f6hlung der eigenstaatlichen ...", "body": {"": ["Damit w\u00fcrden Gesellschaften, die ihre ethnische und kulturelle Homogenit\u00e4t und Integrit\u00e4t gerne bewahren m\u00f6chten (und die das Beispiel der multikulturellen \u201eDiversit\u00e4t\u201c etwa in Frankreich und zunehmend auch Deutschland zu Recht abschreckt) ihr Selbstbestimmungsrecht dar\u00fcber verlieren, mit wem sie \u201ezusammenleben\u201c bzw. wen sie in ihrer Heimat akzeptieren und wen nicht. Bereits 2015/16 hatte Merkeldeutschland mit hypermoralischem Machtanspruch zun\u00e4chst die Dublin-Regeln au\u00dfer Kraft gesetzt \u2013 und dann eine Fl\u00fcchtlingsverteilung nach Quoten durchzudr\u00fccken versucht. Die osteurop\u00e4ischen Visegard-Staaten widersetzten sich \u2013 und wurden fortan von deutschen Politikern und ihren \u00f6ffentlich-rechtlichen Herolden als \u201eunsolidarisch\u201c, \u201eegoistisch\u201c, \u201erosinenpickerisch\u201c diffamiert.", "Diesmal geht Berlin den umgekehrten Weg: Man will die Pr\u00e4rogative des turnusm\u00e4\u00dfigen Ratsvorsitzes nutzen, um abtr\u00fcnnige Spielverderber der Willkommenskultur erst gar nicht mehr um Zustimmung fragen zu m\u00fcssen. Fortan soll stattdessen Br\u00fcssel selbstherrlich-zentralistisch entscheiden, wer wieviele Menschen geschenkt bekommt und aufzunehmen hat. Damit entf\u00e4llt die \u201ehumanit\u00e4re Erpressung\u201c: Die von Deutschland als gr\u00f6\u00dftem Beitragszahler abh\u00e4ngige, von einer der servilsten Handlangerinnen und Parteifreundinnen Merkels gef\u00fchrte Kommission entscheidet hoheitlich, andere m\u00fcssen sich f\u00fcgen.", "Genau in diese Richtung gehen die j\u00fcngsten \u00c4u\u00dferungen von EVP-Fraktionschef Manfred Weber \u2013 zugleich stellvertretender CSU-Vorsitzender \u2013 der das gesamte Verfahren der Fl\u00fcchtlingsverteilung hoheitlich der EU \u00fcbertragen will und daf\u00fcr pl\u00e4diert, dass \u201eMenschen mit Bleiberecht auf die Mitgliedstaaten verteilt werden\u201c. Schon die Begrifflichkeit \u201eBleiberecht\u201c ist hier so fatal schief, erst recht angesichts der Asyl-Ablehnungsquote in Deutschland von \u00fcber 60 Prozent (zu denen noch die von der Gesamtschutzquote erfassten abgelehnten, jedoch \u201eGeduldeten\u201c sowie diverse Illegale hinzukommen) \u2013 denn wenn Fl\u00fcchtlinge nach Europa gelangen oder hergeschleppt werden und dann hier sind, erfolgt ihre Unterbringung ja lange vor der rechtskr\u00e4ftigen Beurteilung ihres Status und damit der Feststellung eines m\u00f6glichen Bleiberechtes!", "Wunschdenken und Planspiele zur Entmachtung", "Das Problem will Weber umgehen, indem schon an der EU-Au\u00dfengrenze \u201enach gemeinsamen EU-Standards\u201c der Schutzanspruch \u201eabschlie\u00dfend zu kl\u00e4ren\u201c sei:\u00a0\u201eEuropa muss dort die Fahne hochziehen, B\u00fcros er\u00f6ffnen und nach europ\u00e4ischen Standards den Schutzanspruch pr\u00fcfen\u201c, so der EVP-Chef in der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c (FAZ).", "Wie dies jedoch etwa im Fall der Mittelmeerfl\u00fcchtlinge und der betroffenen Anrainerstaaten Malta, Italien, Spanien und Griechenland ablaufen sollte, die mit ihren Kapazit\u00e4ten in den Insellagern bereits jetzt \u00fcberfordert sind, ist v\u00f6llig unklar. Fl\u00fcchtlingslobbyisten und Menschenrechtler laufen schon jetzt Sturm beim Gedanken an eine \u201eInternierung\u201c von sogenannten Schutzsuchenden \u2013 und sei es nur in Durchgangslagern. Auch die \u201eSeenotrettung\u201c, dieses von Schmierenkom\u00f6dianten in NGO\u2019s und kriminellen Schleusern gemeinsam eingespielte Affentheater, wird sich ihr Tagewerk kaum nehmen lassen \u2013 auch wenn Weber betont, die EU lasse sich \u201enicht von Schlepperbanden erpressen\u201c.", "Damit nicht genug: Weber will die schleichende Entmachtung der nationalstaatlichen alleinigen Kompetenz zum Asylrecht durch eine \u201eeurop\u00e4ische Regelung\u201c durch ein \u201eeurop\u00e4isches Asyl- und Fl\u00fcchtlingsrecht\u201c erreichen, das \u201eentwickelt\u201c werden m\u00fcsse, wie er sagte. Er appellierte an die am 1. Juli beginnende deutsche Ratspr\u00e4sidentschaft, sich \u201ef\u00fcr diese L\u00f6sung stark zu machen\u201c; man darf annehmen, dass diese Forderung zuvor w\u00f6rtlich mit Merkel und von der Leyen abgestimmt wurde.", "Drohung mit Strafzahlungen", "Mit seiner Forderung geht Weber noch weit \u00fcber den Vorschlag hinaus, den Bundesinnenminister Seehofer im November vorigen Jahres im Kreis der EU-Innenminister zur Diskussion stellte: Demnach war eine \u201eVorpr\u00fcfung von Asylantr\u00e4gen\u201c an der EU-Au\u00dfengrenze geplant. Eine aufgewertete EU-Asylagentur sollte die entsprechenden Staaten \u201eunterst\u00fctzen\u201c und dann einen Mitgliedstaat ausw\u00e4hlen, der das Asylverfahren bei sich durchf\u00fchrt und \u201eabschlie\u00dfend \u00fcber die Schutzberechtigung entscheidet\u201c, zitiert \u201edts Nachrichtenagentur\u201c Webers Gedankenspiele.", "Und sollte der deutsche Zentralisierungsplan (inklusive dem Versuch, auf europ\u00e4ischer Ebene den Wahnsinn zu wiederholen, den Merkel 2015 \u00fcber Deutschland brachte) auf Widerstand treffen, droht Weber schonmal subtil den Nein-Sagern:\u00a0Wer nicht \u201eMenschen in Not\u201c aufnehmen wolle, m\u00fcsse \u201ezus\u00e4tzliche Beitr\u00e4ge zur Sicherung der Au\u00dfengrenze und in der Entwicklungspolitik leisten, um die Perspektive f\u00fcr Menschen in ihrer Heimat zu verbessern\u201c. Man brauche einen Mechanismus, der solche \u201eLeistungen\u201c vergleichbar mache, die EU-Kommission solle \u201edar\u00fcber wachen.\u201c Soll hei\u00dfen: Wer sich verweigert, muss Strafe zahlen.", "Kein Wort von Asylmissbrauch, von Wirtschaftsmigration, von unter dem Deckm\u00e4ntelchen \u201eFlucht\u201c herkommenden Kriminellen, Kriegsverbrechern, Islamisten \u2013 und folglich auch kein Gedanke daran, dass Europas Beistand f\u00fcr die Opfer von globalen Krisengebieten nicht darin bestehen kann, potentiell Milliarden Menschen aufzunehmen. F\u00fcr die Migrationsbesessenen sind es alles aufnahmeberechtigte \u201eMenschen in Not\u201c; und wehe dem, der sie nicht beherbergen wird. Das ist das neue EU-Credo, f\u00fcr das die deutsche Ratspr\u00e4sidentschaft steht. (DM)"]}}, "recommendations": []}