{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/01/13/steigende-kassenbeitraege-unbequeme/", "query_keywords": ["asyl", "migrant", "fl\u00fcchtl", "einwander", "ausl\u00e4nder", "zuwander"], "creation_date": "13.01.2020", "last_modified": "13.01.2020", "crawl_date": "02.12.2020", "author_person": "Daniel Matissek", "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Steigende Kassenbeitr\u00e4ge: Unbequeme Wahrheiten werden weiter verschwiegen \u203a Jouwatch", "description": "Die mit Rekordeinnahmen gesegneten Krankenkassen, die in den Zehnerjahren hohe \u00dcbersch\u00fcsse verbuchten, stellen sich auf neue Zeiten ein: ...", "body": {"": ["Nichts hat in Deutschland mit gar nichts zu tun. Und so wie es als ausgrenzend-menschenverachtend gilt, etwa die j\u00e4hrlichen Kosten f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge unter der Fragestellung zu beleuchten, was mit diesen Steuergeldern bezahlt werden k\u00f6nnte, k\u00e4men diese der sie aufbringenden Bev\u00f6lkerung zugute, so unschicklich ist es auch, auf normale kausale Zusammenh\u00e4nge hinzuweisen: Eine durch von au\u00dfen st\u00e4ndig neu hinzukommende Leistungsbezieher st\u00e4ndig weiter aufgebl\u00e4hte Solidargemeinschaft kann nicht ewig \u00fcberansprucht werden, ohne dass die Gemeinschaft Opfer bringen muss.", "Nat\u00fcrlich sind das Terminservicegesetz und das ebenfalls neue Pflegepersonal-St\u00e4rkungsgesetzes mit ihren finanziellen Folgen von f\u00fcnf Milliarden Euro Mehrausgaben vordergr\u00fcndig f\u00fcr die jetzigen Ausgabensteigerungen urs\u00e4chlich; Gernot Kiefer, der stellvertretender Vorstandsvorsitzender des GKV-Spitzenverbandes, erkl\u00e4rte gestern zwar in der \u201eWelt am Sonntag\u201e, es habe dank \u201evorsorgender Haushaltsplanung der gesetzlichen Krankenkassen\u201c zum Jahresanfang bislang kaum Beitragsanstiege gegeben; doch es werde \u201eim kommenden Jahr schwieriger aussehen, denn viele der beschlossenen Gesetze f\u00fchren zu dauerhaft h\u00f6heren Ausgaben\u201c. Wenn die R\u00fccklagen erst einmal aufgebraucht seien, f\u00fchre kein Weg an h\u00f6heren Beitr\u00e4gen vorbei.", "Technokratische und gesetzgeberische Gr\u00fcnde werden \u00fcberbetont", "Nachdem die Kassen Ende 2018 noch ein Plus von rund zwei Milliarden Euro erwirtschaftet hatten, schloss 2019 mit mit einem Minus von voraussichtlich \u00fcber einer Milliarde Euro ab. Wie die \u201edts Nachrichtenagentur\u201c schreibt, hatte Gesundheitsminister Jens Spahn (CDU) stets auf die Finanzreserven der GKV von mehr als 20 Milliarden Euro verwiesen und die Kassen aufgefordert, ihre R\u00fccklagen abzubauen. Die jedoch warnen vor einem drastischem Ausgabenanstieg, einerseits durch den medizinischen Fortschritt, aber auch aufgrund der Gesetzgebung.", "Der Gesundheits\u00f6konom Jochen Pimpertz vom IW K\u00f6ln sieht es ebenfalls als unbestritten an, \u201edass die Ausgaben in der gesetzlichen Krankenversicherung langfristig \u00fcberdurchschnittlich stark steigen werden\u201c. Das liege aber nicht in erster Linie an neuen Gesetzen, sondern am demografischen Wandel, am medizinisch-technischen Fortschritt sowie an einer \u201eineffizienten Steuerung des Gesundheitssystems\u201c.", "Alle vorgenannten Begr\u00fcndungen lassen die Massenzuwanderung und die extreme Fl\u00fcchtlingsaufnahme der letzten Jahre als zumindest mitversch\u00e4rfenden Aspekt v\u00f6llig au\u00dfen vor. Erst anschlie\u00dfend kommen sie \u2013 jedoch hatte jouwatch Ende Dezember \u00fcber diese Zusammenh\u00e4nge bereits detailliert berichtet.", "Es trifft zwar zu, dass Asylbewerber in den ersten 15 Monaten in Deutschland die auf sie anfallenden Leistungen \u2013 etwa die Erstuntersuchung, die notwendigen Behandlungen und die Notfallversorgung \u2013 \u00fcber die zust\u00e4ndigen Kommunen und Sozial\u00e4mter durch sogenannte \u201eBehandlungsscheine\u201c erstattet bekommen und erst danach, wenn sie in die Grundsicherung nach Hartz-IV kommen, ihre Gesundheitskarte erhalten und krankenversichert werden, wof\u00fcr dann die Sozial\u00e4mter bzw. die Arbeitsagentur f\u00fcr sie die monatlichen Kassenbeitr\u00e4ge an den Gesundheitsfonds abf\u00fchrt \u2013 etwa 90 Euro pro Person.", "Diese Beitr\u00e4ge sind bei Fl\u00fcchtlingen \u2013 ob es sich nun um anerkannte oder abgelehnte, jedoch geduldete Asylbewerber handelt \u2013 ebenso wenig kostendeckend wie deutschen Sozialhilfebeziehern; der Unterschied ist jedoch der, dass die hohe Zahl an von Hartz-IV abh\u00e4ngigen Fl\u00fcchtlingen (bei den Syrern sind es etwa drei Viertel, den Afghanen knapp die H\u00e4lfte) \u2013 die Mehrzahl davon M\u00e4nner im arbeitsf\u00e4higen Alter \u2013 keine Folge vor\u00fcbergehender Erwerbslosigkeit ist, sondern ein Dauerzustand. Diesem soll durch den Wunschtraum \u201eIntegration\u201c abgeholfen werden \u2013 zumindest am Arbeitsmarkt ein unrealistisches Desiderat.", "\u00dcbernutzung eigentlich nur kurzzeitig gedachter Hilfssysteme", "Insofern bedeutet f\u00fcr die GVK die jetzige (und weiter ansteigende) Zahl der von Sozialleistungen abh\u00e4ngigen Migranten und Ausl\u00e4ndern \u2013 derzeit sind knapp 40 Prozent der Hartz-IV-Bezieher Nichtdeutsche \u2013 eine weitere Belastung der Krankenkassen. Denn diese erhalten bei den genannten Personen (und ihren Familienmitgliedern) lediglich die nicht kostendeckende Pauschale; ein eigentlich nur zur \u00dcberbr\u00fcckung tempor\u00e4rer Erwerbslosigkeit gedachtes System wird so zur strukturellen Falle. Erst Ende Dezember hatte jouwatch \u00fcber diese Zusammenh\u00e4nge detailliert berichtet.", "Noch ein weiterer Aspekt f\u00e4llt hier unter den Teppich: sang- und klanglos wurde jedoch auch bei Fl\u00fcchtlingen das 2005 geschaffene \u201eBremer Modell\u201c erm\u00f6glicht und immer h\u00e4ufiger angewandt, wonach \u2013 neben dem System der Behandlungsscheine \u2013 die medizinische Betreuung auch innerhalb der in den ersten 15 Monaten durch eine Krankenkasse durchgef\u00fchrt werden kann: Laut \u00a7 264 SGB V k\u00f6nnen hier auch Arbeits- und Erwerbslose oder andere Hilfeempf\u00e4nger, die nicht versichert sind, normalen medizinischen Dienstleistungen wie jeder gesetzlich Versicherte, in Anspruch nehmen. Die Kosten werden dann, wie das Infoportal \u201ekv-fux.de\u201c erkl\u00e4rt, \u201egesondert\u201c, also au\u00dferhalb des Systems der GKV, direkt mit der Krankenkasse abgerechnet, die die die Ausgaben gesondert verbucht und sie der zust\u00e4ndigen Sozialbeh\u00f6rde in Rechnung stellt. Es ist jedoch unklar, ob sowohl der Verwaltungsaufwand hierf\u00fcr als auch die von den Kommunen erstatteten Betr\u00e4ge tats\u00e4chlich die angefallenen Kosten decken.", "Im Ergebnis sind also auch die anstehenden Kostensteigerungen und damit Beitragserh\u00f6hungen \u2013 selbst wenn dies nur ein Teil- und nicht der Hauptgrund ist \u2013 eine weitere von vielen Folgen der \u00dcbernutzung von Sozialleistungen durch eine ungez\u00fcgelte Masseneinwanderung nach Deutschland \u2013 und die \u00d6ffnung der Solidargemeinschaft f\u00fcr immer mehr Netto-Empf\u00e4nger. (DM)"]}}, "recommendations": []}