{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/01/15/nrw-messerstatistik-natuerlich/", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl", "ausl\u00e4nder", "zuwander", "migration"], "creation_date": "15.01.2020", "last_modified": "15.01.2020", "crawl_date": "02.12.2020", "author_person": ["Daniel Matissek"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "NRW-Messerstatistik: Nat\u00fcrlich mehrheitlich \u201edeutsche\u201c T\u00e4ter \u203a Jouwatch", "description": "D\u00fcsseldorf - Erschreckende Zahlen zur Messer-Kriminalit\u00e4t in Deutschlands bev\u00f6lkerungsreichstem Bundesland - und das trotz statistischer ...", "body": {"": ["D\u00fcsseldorf \u2013 Erschreckende Zahlen zur Messer-Kriminalit\u00e4t in Deutschlands bev\u00f6lkerungsreichstem Bundesland \u2013 und das trotz statistischer Halbwahrheiten und Besch\u00f6nigungen durch die D\u00fcsseldorfer Landesregierung. Die \u201eDeutschen\u201c sind nach wie vor zwar die statistisch gr\u00f6\u00dfte T\u00e4tergruppe \u2013 doch erst, wenn man die Hintergrundfakten richtig interpretiert, erschlie\u00dft sich das wahre Lagebild.", "Bei Personen, die durch Gewalttaten und insbesondere \u201eMesserkriminalit\u00e4t\u201c auffielen, ist die Gruppe der Ausl\u00e4nder und unter diesen vor allem die der Zuwanderer (Asylbewerber, Fl\u00fcchtlinge, Geduldete und Abschiebepflichtige) weit \u00fcberrepr\u00e4sentiert: Wie \u201eBild\u201c unter Berufung auf Zahlen des Ministeriums berichtet, gab es bei Messerstraftaten insgesamt 6736 Tatverd\u00e4chtige, von denen 2645 \u201enicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit\u201c haben. Der Anteil der Zuwanderer an dieser Gruppe betr\u00e4gt 39,8 Prozent.", "Doch diese fast dreifach \u00fcberh\u00f6hte Pr\u00e4valenz entsprechender nichtdeutscher T\u00e4ter ist nicht die ganze Wahrheit: Die verbleibende, in absoluten Zahlen gegebene Mehrheit der deutschen T\u00e4ter weist in betr\u00e4chtlichem Ma\u00dfe einen Migrationshintergrund auf. Dieser lag auf die Gesamtbev\u00f6lkerung bezogen in NRW 2018 bei 28,7 Prozent, der Ausl\u00e4nderanteil hingegen bei nur rund der H\u00e4lfte (14,8 Prozent).", "Wesentlichen Angaben zum Migrationshintergrund unterschlagen", "Somit muss ein betr\u00e4chtlicher Teil der T\u00e4ter, die hier als Deutsche gef\u00fchrt werden, ihrerseits einen Migrationshintergrund aufweisen, der auf dieselbe kulturelle Verwurzelung und Sozialisation wie bei den ausl\u00e4ndischen T\u00e4tergruppen schlie\u00dfen l\u00e4sst. Wie hoch dieser Anteil nun ist, soll der \u00d6ffentlichkeit vorenthalten werden: Da die Regierung nichts \u00fcber den Migrationshintergrund der \u201edeutschen\u201c Messert\u00e4ter sagt und nach der Devise \u201edeutsch ist deutsch\u201c hier geborene, ethnische Mitteleurop\u00e4er in dieselbe Kategorie stopft wie Passdeutsche, die erst vor kurzem ihre Staatsb\u00fcrgerschaft erhielten, bleibt jede Menge Raum f\u00fcr Spekulationen.", "NRW-Innenminister Herbert Reul (CDU), der die somit letztlich irref\u00fchrende Statistik pr\u00e4sentierte, hatte seit dem brutalen Messerangriff an der Gesamtschule in L\u00fcnen vor zwei Jahren die Erweiterung des sogenannten \u201eTatmittelkatalogs\u201c um Stichwaffen und Messer durchf\u00fchren lassen, was die separate Erfassung entsprechender Delikte erm\u00f6glichte. Die vorgestellten Zahlen beweisen jedenfalls, dass die Pr\u00e4ferenz f\u00fcr Stichwaffen eindeutig ein mit der Zuwanderung angestiegendes Ph\u00e4nomen darstellt \u2013 und wenn morgen alle von der Gesamtschutzquote erfassten Personen und sogar alle sofort Ausreisepflichtigen zu \u201eDeutschen\u201c gemacht w\u00fcrden, so w\u00fcrde der entsprechende Migrationshintergrund dennoch beweisen, dass es sich um ein letztlich importiertes Problem handelt. (DM)"]}}, "recommendations": []}