{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/08/24/ausgerechnet-corona-krise/", "query_keywords": ["zuwander", "einwander"], "creation_date": "24.08.2020", "last_modified": "24.08.2020", "crawl_date": "02.12.2020", "author_person": ["Daniel Matissek"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Ausgerechnet in der Corona-Krise: Arbeitslosigkeit von Pflegekr\u00e4ften deutlich gestiegen \u203a Jouwatch", "description": "Berlin / N\u00fcrnberg - Die Meldung erscheint auf den ersten Blick paradox: In Deutschland gibt es immer mehr arbeitslose Pflegekr\u00e4fte -und das ...", "body": {"": ["Berlin / N\u00fcrnberg \u2013 Die Meldung erscheint auf den ersten Blick paradox: In Deutschland gibt es immer mehr arbeitslose Pflegekr\u00e4fte -und das ausgerechnet in der Branche, die st\u00e4ndig \u00fcber Fachkr\u00e4ftemangel klagt, die angesichts der steigenden \u00dcberalterung der Gesellschaft und immer mehr Pflegebed\u00fcrftiger die mit gr\u00f6\u00dften Zuwachsraten aufweist. Grund ist ausgerechnet das Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz der Bundesregierung.", "Denn dieses erlaubt es den Alten- und Pflegeheimen, Sozialtr\u00e4gern und privaten Arbeitgebern, vor allem im Ausland Pflegekr\u00e4fte anzuwerben \u2013 was dazu f\u00fchrt, dass viele ausgebildete einheimische Pflegekr\u00e4fte zumindest keine Vollanstellung finden. Unter die \u201eArbeitssuchenden\u201c fallen dann auch die, die aktuell nur wenige Stunden w\u00f6chentlich oder auf geringf\u00fcgiger Besch\u00e4ftigungsbasis arbeiten. Der sozialpolitische Sprecher der AfD-Bundestagsfraktion, Ren\u00e9 Springer: \u201eWer in der Coronakrise eine Anstellung sucht, muss mit Arbeitskr\u00e4ften konkurrieren, die nach wie vor im Ausland angeworben werden.\u201c", "Insgesamt gibt es, so die \u201eWelt\u201e, zwar einen sehr gro\u00dfen Bedarf an Arbeitskr\u00e4ften, die sich um die inzwischen rund 3,5 Millionen Pflegebed\u00fcrftigen in Deutschland k\u00fcmmern. Dennoch lag schon zum Jahreswechsel die Arbeitslosenquote in der Altenpflege bei 4,9 Prozent. In der Krankenpflege lag sie bei nur einem Prozent, was einer Vollbesch\u00e4ftigung gleichkommt, doch aufgrund der Definition, dass auch Aushilfskr\u00e4fte, die sich auf einen Teil- oder Vollzeitjob bewerben, als \u201earbeitssuchend\u201c gelten, stellt sich die Situation am Arbeitsmarkt so dar, dass Ende des 2. Quartals in Deutschland 64.843 \u201earbeitssuchende\u201c Altenpfleger und 22.566 Krankenpfleger gab.", "Unsinniges Fachkr\u00e4fte-Einwanderungsgesetz", "Damit ist, so die \u201edts Nachrichtenagentur\u201c, die Arbeitslosigkeit von Pflegekr\u00e4ften ist im laufenden Jahr nominell deutlich gestiegen \u2013 obwohl es f\u00fcr sie eigentlich krisenbedingt mehr Aufgaben g\u00e4be als je zuvor. Springer erkl\u00e4rt daher vehement: \u201eIch fordere die Bundesregierung auf, das Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz auszusetzen.\u201c\u00a0Mit diesem im M\u00e4rz in Kraft getretenen Gesetz hatte die Bundesregierung die Zuwanderung von nichteurop\u00e4ischen Arbeitskr\u00e4ften erleichtert. Ein wesentliches Element war die Beseitigung der sogenannte Vorrangpr\u00fcfung f\u00fcr alle Arbeitnehmer mit Berufsausbildung von au\u00dferhalb der EU.", "Bis dahin musste die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit vor der Anstellung einer Fachkraft aus einem Nicht-EU-Staat in der Regel pr\u00fcfen, ob ein Deutscher oder EU-B\u00fcrger den Job haben m\u00f6chte. Allerdings enth\u00e4lt das Gesetz eine Verordnungserm\u00e4chtigung, wonach bei einer Ver\u00e4nderung der Arbeitsmarktsituation die Vorrangpr\u00fcfung f\u00fcr bestimmte Berufe oder in Regionen mit starker Arbeitslosigkeit wieder eingef\u00fchrt werden kann. Zumindest in der Corona-Krise w\u00e4re dies \u00fcberf\u00e4llig. (DM)"]}}, "recommendations": []}