{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/09/16/merkels-europa-deutschland/", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "16.09.2020", "last_modified": "16.09.2020", "crawl_date": "02.12.2020", "author_person": "Daniel Matissek", "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "2015 reloaded: Merkel ist eine Schande f\u00fcr Europa \u203a Jouwatch", "description": "Die Frau hat nicht nur ihre Fehler aus 2015 nicht eingesehen - sie will sie um jeden Preis wiederholen: Wenn sich der Rest der EU aus ...", "body": {"": ["Die Frau hat nicht nur ihre Fehler aus 2015 nicht eingesehen \u2013 sie will sie um jeden Preis wiederholen: Wenn sich der Rest der EU aus plausiblen und mehr als zwingenden Gr\u00fcnden einer Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen verschlie\u00dft, dann muss es sich f\u00fcr Angela Merkel um einen klaren Fall von Inhumanit\u00e4t und mangelnder \u201eSolidarit\u00e4t\u201c handeln \u2013 den Deutschland im Alleingang \u00fcberkompensieren muss.", "Statt, wie die Linkspresse befriedigt vermeldete, Merkels \u201eKritik\u201c \u00a0an der Haltung von Sebastian Kurz in dieser Sachfrage wiederzugeben, h\u00e4tten die Journalisten ihrer Sonnenkanzlerin besser den wohlgemeinten Tip geben sollen, sich wenigstens einmal die klare, schn\u00f6rkellose und schl\u00fcssige Rede von Sebastian Kurz vom Wochenende anzuh\u00f6ren. In \u00fcber 15 Jahren Kanzlerschaft brachte Merkel keine solchen deutlichen Statements \u00fcber die Lippen.\u00a0Erfrischend deutlich erkl\u00e4rte Kurz denn auch gestern in Wien: \u201eWir werden dem deutschen Weg hier nicht folgen.\u201c Mehr noch: \u201eIch gehe auch davon aus, dass sehr viele europ\u00e4ische L\u00e4nder diesem Weg \u2013 Fl\u00fcchtlinge in gro\u00dfer Zahl aus Griechenland aufnehmen \u2013 nicht folgen werden.\u201c", "Das ist wohl noch milde ausgedr\u00fcckt: Wie \u201eBild\u201c unter Berufung auf die Unions-Fraktionssitzung von gestern berichtet, macht KEIN EINZIGER anderer EU-Staat bei Merkels Aufnahme-Wunschzielen mit.\u00a0Dies teilte Seehofer der Fraktion mit. Die angebliche Zusage von Frankreich zur Teilaufnahme wurde nie best\u00e4tigt.", "Am Ende kommen sie alle ins gelobte Land", "Hei\u00dft: Merkeldeutschland, das sich auf Kommunal- und Landesebene bereits um die Moria-Fl\u00fcchtlinge rei\u00dft (\u201eWir haben Platz!\u201c), muss \u2013 und wird \u2013 am Ende f\u00fcr die anderen wieder einspringen. Unverhohlen erkl\u00e4rte SPD-Chefin Saskia Esken (59) hierzu: Deutschland m\u00fcsse dann eben nochmal \u201eeine \u00e4hnliche Anzahl von Fl\u00fcchtlingen\u201c ins Land lassen wie die, die eigentlich von den \u201eUnwilligen\u201c h\u00e4tte aufgenommen werden sollen.", "Konkret also werden zu den eigentlich besprochenen 1553 Fl\u00fcchtlingen (v.\u2009a. Afghanen, Syrer, Iraker) von f\u00fcnf griechischen Inseln, die nach Deutschland kommen d\u00fcrfen, obwohl sie in Griechenland das Asylverfahren durchliefen (ein erneuter klarer Bruch der Dublin-Regeln!), noch einmal so viele dazukommen. Die Party- und Eventszene bekommt Nachwuchs.", "Letztlich ist dieser Irrsinn in seinen Folgen dann allerdings auch egal \u2013 denn die Fl\u00fcchtlinge selbst wollen, wie schon die Tranche von 2015/2016 \u2013 nirgendwo sonst hin als ins gelobte Land von \u201eMama Merkel\u201c \u2013 und werden, so oder so, am Ende alle in Deutschland landen. Nicht 3.000, sondern alle 13.000. Oder beliebig mehr, je nachdem wo es demn\u00e4chst \u00fcberall noch in der \u00c4g\u00e4is brennt\u2026 (DM)", "Dieser Kommentar auf Facebook ist nat\u00fcrlich auch nicht schlecht:", "Und Angela Merkel bekommt zunehmend Druck aus den eigenen Reihen:", "Der CDU-Bundestagsabgeordnete und Innenexperte Armin Schuster hat vor dem Hintergrund der Koalitionseinigung darauf, rund 400 Familien mit rund 1.500 Menschen von der griechischen Insel Lesbos nach Deutschland zu holen, vor einer Wiederholung des Jahres 2015 gewarnt. \u201eF\u00fcr die Union hat Priorit\u00e4t, dass sich eine Situation wie 2015 nicht wiederholen darf und wir unsere europ\u00e4ischen Partner nicht vor den Kopf sto\u00dfen\u201c, sagte er dem \u201eRedaktionsnetzwerk Deutschland\u201c (Mittwochausgaben). \u201eDas k\u00f6nnte f\u00fcr ein Gemeinsames Europ\u00e4isches Asylsystem ansonsten fatale Folgen haben.\u201c\u2026(dts)"]}}, "recommendations": []}