{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/10/05/kasache-juden-schaufel/", "query_keywords": ["migrant", "einwander"], "creation_date": "05.10.2020", "last_modified": "05.10.2020", "crawl_date": "02.12.2020", "author_person": "Daniel Matissek", "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Nach Anschlag auf Juden in Hamburg: Wird uns jetzt jeder als Nazi verkauft? \u203a Jouwatch", "description": "Nach der Attacke eines kasachischen Pass-Deutschen auf einen j\u00fcdischen Studenten vor der Synagoge in Hamburg-Elmsb\u00fcttel zum gestrigen Jom ...", "body": {"": ["In letzterem Fall n\u00e4mlich, so zeigt es die \u00dcbung der vergangenen Jahre, wird die Tat entweder totgeschwiegen oder kleingeredet (beides funktioniert im aktuellen Fall jedoch nicht mehr), oder auf eine angebliche Unzurechungs- und damit Schuldunf\u00e4higkeit des T\u00e4ters rekurriert. Diese R\u00fcckversicherungsoption halten sich sowohl Politik wie auch Staatsmedien derzeit noch offen, indem sie \u2013 wie etwa die \u201eTagesschau \u2013 vorsorglich schonmal \u00fcber den \u201eextrem verwirrten Eindruck\u201c berichten, den der T\u00e4ter gemacht haben soll. (Reale) psychische Erkrankungen wie Schizophrenie, Wahnvorstellungen oder massive kognitive St\u00f6rungen stehen im Normalfall allerdings einem antisemitischen Tatvorsatz entgegen (es sei denn nat\u00fcrlich, es handelt sich um einen rein \u201ebiodeutschen\u201c T\u00e4ter wie beim Anschlag von Hanau).", "Man geht also auf Nummer sicher und h\u00e4lt sich ein Hintert\u00fcrchen offen f\u00fcr den Fall, dass der \u201eDeutsche\u201c, der hier mit dem Spaten zuschlug, am Ende doch Muslim war und wom\u00f6glich islamistisch motiviert handelte.\u00a0Dagegen spricht zwar die These des angeblich in seiner Hosentasche gefundenen Zettels mit einem gekritzelten Hakenkreuz \u2013 doch\u00a0angesichts der kasachischen Herkunft ist der islamische Hintergrund ebenfalls nicht unwahrscheinlich: 70 Prozent der Kasachen sind Muslime, in deutschen Ballungsregionen, wo nach Zerfall der Sowjetunion Aussiedler aus Regionen Kasachstan mit \u00fcberwiegend muslimischer Tradition stammen, sind es \u00fcber 90 Prozent.", "Sollte sich dies bewahrheiten, m\u00fcsste dann etwa der von Amts wegen wieder einmal \u201etief ersch\u00fctterte\u201c Antisemitismusbeauftragte\u00a0der Bundesregierung, Felix Klein, seine heutigen Aussagen revidieren, wonach \u201eeine Debatte \u00fcber den tief sitzenden Antisemitismus in der deutschen Gesellschaft, seine Hintergr\u00fcnde und die erforderlichen Gegenma\u00dfnahmen\u201c absolut wichtig sei. Diese Debatte m\u00fcsste dann n\u00e4mlich zwingend die zentrale Frage beinhalten, welchen wahren Anteil am Erstarken des Antisemitismus in Deutschland die \u00fcberwiegend muslimische Masseneinwanderung hat. Und hier sind unabh\u00e4ngige wissenschaftliche Erhebungen aufschlussreich, jenseits aller statistischen Taschenspielertricks wie etwa jenem, antij\u00fcdische Straftaten einfach solange dem rechten Spektrum zuzuordnen, wie kein T\u00e4ter ermittelt ist. Das Berliner AJC Ramer Institute for German-Jewish Relations kommt f\u00fcr 2019 auf beunruhigende Zahlen:", "Und auch solche Kreidefresser und Superheuchler wie Au\u00dfenminister Heiko Maas, deren nicht mehr Kanonenboot- sondern Gulaschkanonendiplomatie Deutschland weltweit als Schlaraffenland gegenleistungsfreier All-inclusive-Sozialversorgung mitanpreist und der mit seinem fahrl\u00e4ssigen Humanit\u00e4tsges\u00fclze (k\u00fcrzlich im Vorfeld der erwartbaren planm\u00e4\u00dfigen Aufnahme der Moria-\u201eRacker\u201c) seiner Kanzlerin in nichts nachsteht (womit er den Pullfaktor stetig weitersteigert): Sie m\u00fcssten dann wieder einmal Tweets l\u00f6schen, in denen sie sich vorschnell auf das politisch erw\u00fcnschte Standardfeindbild einschossen.", "Von einem rechtsextremen Hintergrund schreibt Maas hier zwar nicht, doch die Formulierung, es handele sich um \u201ekeinen Einzelfall\u201c, schlie\u00dft Muslime praktisch aus \u2013 denn bekanntlich sind von Migranten und Islamisten begangene Taten, wenn sie nicht (siehe oben) auf einen behaupteten Dachschaden zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, grunds\u00e4tzlich \u201eEinzelf\u00e4lle\u201c. Das hat die Geschichte seit 2015 gelehrt.", "Was immer der 29-j\u00e4hrige T\u00e4ter aus Hamburg nun im Schilde f\u00fchrte, ob er aus tats\u00e4chlich rechtsextremen Motiven gewisserma\u00dfen den Halle-Anschlag kopieren bzw. zitieren wollte, ob er einen Dachschaden hatte oder ob es sich um islamistischen Terror handelte (bzw. eine zumindest aus einer m\u00f6glichen muslimisch-judenfeindlichen Sozialisation heraus begangene Tat): Das Problem des heutigen Antisemitismus im Deutschland des 21. Jahrhunderts ist weit weniger ein in der autochthonen Gesellschaft verwurzeltes, als vielmehr ein importiertes. Und die Politik einer uns\u00e4glichen Kanzlerin und ihres Au\u00dfenministers Heiko Maas, dessen Mullah-Huldigungen und Dauer-Kotaus gegen\u00fcber der Erdogan-T\u00fcrkei dem politischen Islam in Deutschland zur Ehre gereichen, sorgt daf\u00fcr, dass j\u00fcdisches Leben in Deutschland heute wieder so bedroht ist wie seit acht Jahrzehnten nicht. Und zwar nicht nur in den Synagogen von Halle oder Hamburg-Elmsb\u00fcttel, so viel Polizeischutz diesen auch zuteil wird. (DM)"]}}, "recommendations": []}