{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/10/18/deutsche-islam-versteher/", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl", "einwander"], "creation_date": "18.10.2020", "last_modified": "18.10.2020", "crawl_date": "02.12.2020", "author_person": "Daniel Matissek", "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Deutsche Islam-Versteher: Das feige Schweigen nach Paris \u203a Jouwatch", "description": "Das dr\u00f6hnende Schweigen der Vertreter des pseudotoleranten Multikulti-Linksstaats nach der Horror-Tat von Paris war zu erwarten. Entweder ...", "body": {"": ["In einem Staat, dessen Repr\u00e4sentanten nicht m\u00fcde werden zu betonen, nicht die Muslime, sondern gleich der ganze Islam \u201egeh\u00f6re\u201c zu ihm und dessen Pr\u00e4sident Ergebenheitsadressen an blutr\u00fcnstige Mullahs sendet, wo Imame mit beh\u00f6rdlichem Segen hetzen und indoktrinieren und wo sich Islamvertreter ungeniert in der Opferrolle suhlen d\u00fcrfen \u2013 da ist kein Platz f\u00fcr Ehrlichkeit und schonungslose Offenheit im Umgang mit einem Problem, das l\u00e4ngst kein franz\u00f6sisches mehr ist.", "Es kommt nicht von ungef\u00e4hr, dass vor allem die jetzt wieder einmal schweigen, deren Politik diesen Horror in seinen t\u00e4glich mannigfachigen Auspr\u00e4gungen erst erm\u00f6glicht hat. Die in Frankreich bereits erklommene Etappe der Islamisierung liegt der deutschen noch um einiges voraus, weil der Sonderfall der dortigen Kolonialgeschichte und vor allem der Maghreb-Einwanderung seit jeher ein starker Treiber hierf\u00fcr darstellt. Doch in zunehmendem Ma\u00df wird auch Frankreich von \u201eSchutzsuchenden\u201c geflutet; auch der M\u00f6rder von Conflans-Sainte-Honorine, ein radikaler Tschetschene, hatte diesen Status.", "Merkel als Motor der Islamisierung", "Doch wenn wir vor der eigenen Haust\u00fcr kehren wollen, dann ist diese Tat sehr wohl vergleichbar mit den zahllosen vergleichbaren Gewaltexzessen \u2013 vom Breitscheidtplatz-Anschlag \u00fcber die zahllosen Sexualmorde an jungen Frauen \u00fcber das Stuttgarter Macheten-Schlachtfest bis zum Limburger Axtmord (letztere beiden, wie Paris, auch auf offener Stra\u00dfe) -, die uns Merkels Fl\u00fcchtlingsaufnahme-Wahn und ihre Politik der offenen Grenzen beschert hat.", "Da ist es kein Wunder, dass sich diese uns\u00e4gliche Kanzlerin auch diesmal in Schweigen h\u00fcllt und so tut, als ginge all das sie nichts an. Und wo sich deutsche Spitzenpolitiker dann doch zu Paris \u00e4u\u00dferten, taten sie wiederum so, als ginge die Greueltat den Islam nichts an. Das widerlichste Beispiel f\u00fcr diesen neuerlichen Kotau vor der \u201eReligion des Friedens\u201c lieferte SPD-Bundesau\u00dfenminister Heiko Maas mit diesem Musterbeispiel f\u00fcr feigen Relativismus:", "Die inflation\u00e4r gebrauchten Begriffe \u201eTerror, Extremismus, Gewalt\u201c fallen hierzulande fast ausschlie\u00dflich im Zusammenhang mit \u201eRechtsextremismus\u201c und genau in dieser Terminologie liegt denn auch die perfide Verharmlosung. W\u00e4hrend hier ein eindeutig islamistischer Allahu-Akbar-Killer nicht einmal erw\u00e4hnt wird und Maas die verniedlichende Bezeichnung \u201eAnschlag\u201c f\u00fcr eine \u00f6ffentliche Enthauptung w\u00e4hlt, offenbart er, worum es ihm eigentlich geht: Die von ihm als einzige wahrgenommene Bedrohung von \u201erechts\u201c zu d\u00e4monisieren und die Gefahr des Islamismus zu verharmlosen. Ganz abgesehen vom blamablen Weglassen jeglicher Beileidsbekundungen f\u00fcr die Familie des Opfers. Immer wieder wird es sichtbar. Ein peinlicherer Au\u00dfenminister diente Deutschland noch nie.", "Verglichen damit war das Statement des \u00f6sterreichischen Bundeskanzlers erfrischend pr\u00e4gnant und explizit-offen:", "Dies w\u00fcrde sich in einem Land allerdings niemand zu schreiben wagen, wo Islamverb\u00e4nde und die potentielle Stra\u00dfengewalt von Millionen gewaltbereiten muslimischen Jungmigranten die Politik nach Belieben vor sich hertreiben k\u00f6nnen. Wo feige Zur\u00fcckhaltung und Unterw\u00fcrfigkeit f\u00fcr den Umgang mit ebenso dem Islam wie \u00a0islamistischem Terror pr\u00e4gend sind, wundert man sich auch nicht weiter \u00fcber die Berichterstattung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien zum Thema \u2013 etwa die \u201eTagesschau\u201c, die gestern dieses Meisterst\u00fcck an Vernebelung, Beschwichtigung und Euphemisierung brachte:"]}}, "recommendations": []}