{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/07/17/afday-17-07-2020/", "query_keywords": ["zuwander", "asyl", "migrant"], "creation_date": "17.07.2020", "last_modified": "17.07.2020", "crawl_date": "02.12.2020", "author_person": ["Bianca Hoekstra"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "AfDay 17.07.2020 \u203a Jouwatch", "description": "Was ist los bei der AfD? Was gibt es Neues? Wie l\u00e4uft die Arbeit der Demokraten in den Landtagen, im Bundestag und im EU-Parlament? Wir ...", "body": {"": ["Alice Weidel im Sommerinterview\n\u00bbWir brauchen eine kontrollierte, qualifizierte Zuwanderung und d\u00fcrfen uns keine islamisch-orientalischen Parallelgesellschaften wie in Stuttgart importieren!\u00ab", "\u201eWir m\u00fcssen zur\u00fcck auf die Stra\u00dfe\u201c \u2013 Bj\u00f6rn H\u00f6cke in Altenburg\nAm Donnerstag gingen Hunderte im th\u00fcringischen Altenburg auf die Stra\u00dfe, um mit Bj\u00f6rn H\u00f6cke und Andreas Kalbitz gegen die Corona-Politik der Bundesregierung und f\u00fcr eine einige AfD zu demonstrieren.", "Interview mit Dr. Gottfried Curio zu \u201aBlack Lives Matter\u2018, Polizeiha\u00df und Bildersturm\nIn einem ausf\u00fchrlichen Telefon-Interview habe ich als innenpolitischer Sprecher der AfD-Fraktion im Bundestag zu einigen aktuellen Themen Stellung genommen: Im Zentrum stand das polizeifeindliche Klima, das \u2013 inspiriert von den US-amerikanischen \u201eBlack Lives Matter\u201c-Krawallen \u2013 hierzulande von Politikern und Medien gesch\u00fcrt wird. Wenn in Stuttgart Polizisten attackiert werden, wenn eine Journalistin der \u201etaz\u201c Polizisten als Abfall bezeichnet und ein Innenminister zur\u00fcckschreckt, diese anzuzeigen, dann ist dies alles Symptom desselben linksextremen Zeitgeists, der auch verantwortlich ist f\u00fcr einen derzeit grassierenden geschichtsrevisionistischem Wei\u00dfen-Ha\u00df, und eine identit\u00e4ts-verneinende Bilderst\u00fcrmerei.", "So teuer und sozialistisch wird die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft \u2013 Boehringer Klartext (116)\nPlanvoll scheitern\n\u2013 Billionenschwere EU-Planwirtschaft mit gigantomanischen Namen:\n\u2013 \u201eGreen Deal\u201c, \u201eNext Generation EU\u201c, \u201eFonds f\u00fcr einen gerechten \u00dcbergang\u201c, \u201eRecovery Fund\u201c, \u201eMerkel Macron Fonds\u201c\n\u2013 \u201eHamilton-Moment\u201c: Scholz ebenso volksfern wie damals Hamilton\n\u2013 \u201eMond-Moment der EU\u201c: Von der Leyens planwirtschaftliche Hybris\n\u2013 \u201eMutter aller Verhandlungen\u201c: Kleptokratie der linksgr\u00fcnen EU-Nomenklatura gegen Deutschland\n\u2013 Illegale neue Verschuldungsm\u00f6glichkeit der EU sowie EZB-Programme \u00fcber drei Billionen Euro\n\u2013 Groteske Programm-Ausf\u00fchrungsbestimmungen im EU-B\u00fcrokratendeutsch\n\u25ba Dammbruch: EU-Verschuldung dank Merkel und Macron https://youtu.be/9pxefe0zu60", "Online-B\u00fcrgerdialog \u201eF\u00fcrBW-News: Innovative Verkehrskonzepte f\u00fcr BW\u201c Aufzeichnung vom 16. Juli 2020", "Dubravko Mandics Mediathek Folge 10 \u2013 Fragen und Antworten", "Die AfD Kiez Tour 2020 \u2013 Heute: Hellersdorf\nCarsten Ubbelohde unterwegs mit der AfD Kieztour 2020 \u2013 Heute in Hellersdorf mit Rolf Kessler und Thomas Braun! Die AfD vor Ort!", "Der Fall Oleh T.: Alle Hintergr\u00fcnde unzensiert!\nDer abgelehnte Asylbewerber Oleh T. ist heute vor dem Rostocker Landgericht zu 12,5 Jahren Gef\u00e4ngnis wegen Totschlags verurteilt worden.\nOleh T. hatte im September 2019 in G\u00fcstrow die hilflose Rentnerin Erika H. auf bestialische Weise mit einer Gartenschere umgebracht. Seit seiner Einreise 2015 hat der brutale Intensivt\u00e4ter sein Umfeld terrorisiert \u2013 und wurde dennoch nicht abgeschoben. Das Schlimmste: bis heute hat die Landesregierung nichts unternommen, um die B\u00fcrger vor tickenden Zeitbomben wie Oleh T. zu sch\u00fctzen.\nIn unserer kurzen Reportage lassen wir die ganze Geschichte noch einmal Revue passieren und decken schonungslos die gesamten, verst\u00f6renden Hintergr\u00fcnde auf!", "Die Integrationspolitik der anderen Parteien ist heuchlerisch!\n\u201eDie Integrationspolitik der anderen Parteien ist heuchlerisch. Nur die AfD hilft integrierten Migranten,\u201c sagt Jenny Schiffler. Die engagierte Investorin mit chinesischen Wurzeln will in Anklam das alte Gerichtsgeb\u00e4ude f\u00fcr soziale Zwecke sanieren \u2013 aber die Beh\u00f6rden legen ihr Steine in den Weg. Vor einem Jahr waren wir bereits vor Ort \u2013 was ist seitdem geschehen? Die spannende Entwicklung im Video!", "AfD erwartet von Pr\u00e4sidentin Einsatz f\u00fcr Parlamentarismus und kassiert R\u00fcffel! Peer Lilienthal, MdL\nIn der Juli-Plenarsitzung wurde der zweite Nachtragshaushalt 2020 im Zuge der Corona-Krise verabschiedet. Unser haushaltspolitischer Sprecher Peer Lilienthal nannte dazu die harten Fakten: Es wird zum einen mit Geld um sich geworfen, das noch gar nicht erwirtschaftet ist und die Menschen, die es zu erwirtschaften haben, sitzen heute noch in der Schule oder im Kindergarten. Zum anderen entscheidet das Parlament \u00fcber eine Tilgung, die statistisch gesehen nur knapp die H\u00e4lfte der Parlamentarier noch selbst erleben wird.\nF\u00fcr einen Appell an die Landtagspr\u00e4sidentin, sich st\u00e4rker f\u00fcr die parlamentarischen Gepflogenheiten in diesem Haus einzusetzen, gab es dann am Ende sogar noch einen R\u00fcffel.", "Gr\u00fcne: Laschet soll Trump Klimaschutz beibringen! \u2013 Sven Tritschler (AfD)\nDieser Antrag der Gr\u00fcnen best\u00e4tigt die eigene Wohlstandsverwahrlosung wie kein zweiter: Mitten im Lockdown-Crash forderten sie abgehoben, die \u201eKlimadiplomatie der EU\u201c voranzubringen. Als k\u00f6nne Armin Laschet Chinas Staatschef Xi Jinping und Donald Trump vom \u201aKlimaschutz\u2018 \u00fcberzeugen. Wir meinen:\nDie kennen Laschet doch gar nicht. Und selbst wenn, so der europapolitische Sprecher der AfD-Fraktion NRW, Sven Tritschler, ist es absurd zu glauben, dass sie \u201eeine \u00e4hnliche, ans Geisteskranke grenzende Klimapolitik verfolgen w\u00fcrde, wie das unsere Regierung tut\u201c.\nRede gehalten am 28. Mai 2020 im Landtag NRW.", "J\u00f6rg Henke zum Gesetz zur \u00c4nderung des Th\u00fcringer Brand- und Katastrophenschutzgesetzes", "J\u00f6rg Henke zum Gesetz zur \u00c4nderung des Th\u00fcringer Brand- und Katastrophenschutzgesetzes", "Dieter Laudenbach zum Infektionsschutzgesetz (Parlamentsbeteiligungsst\u00e4rkungsgesetz)", "Sch\u00fctze zur Mitgliedschaft von Mitgliedern der Landesregierung in Leitungs- und Aufsichtsgremien", "Uwe Thrum zur katastrophalen Familienpolitik und deren Auswirkungen", "T\u00e4glich um 18:30 Uhr ver\u00f6ffentlicht jouwatch eine \u00dcbersicht der AfD Videos des Tages. Wenn Sie selbst bei der AfD sind und Ihr aktuelles Video hier nicht gelistet ist, d\u00fcrfen Sie uns gerne den Link via\u00a0Email\u00a0senden."]}}, "recommendations": []}