{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/07/14/afday-14-07-2020/", "query_keywords": ["zuwander", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "14.07.2020", "last_modified": "14.07.2020", "crawl_date": "02.12.2020", "author_person": "Bianca Hoekstra", "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "AfDay 14.07.2020 \u203a Jouwatch", "description": "Was ist los bei der AfD? Was gibt es Neues? Wie l\u00e4uft die Arbeit der Demokraten in den Landtagen, im Bundestag und im EU-Parlament? Wir ...", "body": {"": ["Familiennachzug: So wird Deutschland verschaukelt! \u2013 AfD-Fraktion im Bundestag\nAsylbewerber aus Eritrea: \u201eOhne meine Frau kann ich nicht leben!\u201c\nAfD-Fraktion: \u201eUnd wie h\u00e4ltst Du Kontakt mit Deiner Frau?\u201c\nAsylbewerber aus Eritrea: \u201eIch habe keine Frau. Mein Bruder hat eine Frau, ist auch meine Frau.\u201c\nSo liefen einige der Interviews ab, die die AfD anl\u00e4sslich der Asyldemo am Montag \u201eF\u00fcr mehr Familiennachzug\u201c in Berlin mit Demonstranten \u2013 vorwiegend aus Eritrea \u2013 gef\u00fchrt hat. Warum beispielsweise das Kind eines \u201eFl\u00fcchtlings\u201c erst 3 Jahre alt ist, obwohl er schon vor 6 Jahren nach Deutschland kam, das erfahren Sie im nachfolgenden Video.", "Dr. Alice Weidel, Fraktionsvorsitzende der AfD im Bundestag, sagte zum ungebremsten Familiennachzug bereits in der Vergangenheit: \u201eIm Interesse einer rationalen Steuerung von Zuwanderung sollte der aufwendige und unn\u00f6tige Familiennachzug f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzberechtigte g\u00e4nzlich entfallen.\u201c", "3 Religionen \u2013 Folge 8 \u2013 Die Unterlegenheit der verweichlichten Kultur (Premiere 20:00)\n3 Religionen im Gespr\u00e4ch\nHansj\u00f6rg M\u00fcller (Christ), Jaroslaw Poljak (Jude) und Tim Leiber (Muslim) diskutieren Islam und Integrationsthemen.\nReihe in 8 Teilen.\nTeil 8: Die Unterlegenheit der verweichlichten Kultur", "Stuttgarts letzte Hoffnung: AfD-B\u00fcrgermeisterkandidat Dr. Malte Kaufmann im Gespr\u00e4ch\nOB-Wahl Stuttgart:\nMalte Kaufmann kandidiert f\u00fcr die AfD\nDie Stuttgarter AfD hat am Wochenende den aus Heidelberg stammenden Immobilienkaufmann Malte Kaufmann (43) zum Kandidaten f\u00fcr die Oberb\u00fcrgermeisterwahlen am 8. November in der baden-w\u00fcrttembergischen Landeshauptstadt nominiert. Kaufmann, der auch Gastautor des Deutschlands-Kuriers ist, bedankte sich auf Facebook und Twitter f\u00fcr das Vertrauen.\nEr k\u00fcndigte an: \u201eIch freue mich auf den Wahlkampf und die OB-Wahl am 8.11. F\u00fcr ein sicheres, b\u00fcrgerfreundliches & starkes Stuttgart jenseits linksgr\u00fcner Ideologie!\u201c\nKaufmann, geb\u00fcrtig aus Mannheim, ist seit 2001 verheiratet. Der sympathische, sportbegeisterte Familienvater hat vier Kinder und ist gl\u00e4ubiger Christ.", "Liebe SPD, da haben Sie wohl Geister gerufen, die Sie nicht mehr loswerden! Stefan Wirtz, MdL (AfD)\nZu der Aktuellen Stunde der SPD mit dem Titel: \u201eMiteinander f\u00fcr den Natur-, Arten- und Gew\u00e4sserschutz \u2013 den nieders\u00e4chsischen Weg gemeinsam gehen!\u201c(Drs.18/6878) sprach unser umweltpolitischer Sprecher Stefan Wirtz. Er hielt der SPD einen Spiegel vor und wagte einen Blick hinter die Kulissen von Volksbegehren und Lobby-Gruppen in unserer Demokratie.", "Gr\u00fcne wollten \u201eHambi\u201c roden, als sie mitregierten!\nTagebaubetrieb bis 2045, Umsiedlung zahlreicher Ortschaften: Als sie noch mitregierten, war das f\u00fcr die Gr\u00fcnen kein Problem. Noch vor vier Jahren hatten sie n\u00e4mlich selber die Axt an eben den Forst gelegt, den sie heute als \u201eHambi\u201c zum Wallfahrtsort der Klimahysteriker verkl\u00e4ren.\n\u201eSie zeigen den Menschen, dass ihre politischen Zusagen gerade einmal ein oder zwei Jahre G\u00fcltigkeit haben\u201c, stellt Christian Loose, energiepolitischer Sprecher der AfD-Fraktion NRW, dazu fest. Fazit: \u201eWer auf gr\u00fcnen Entscheidungen baut, der hat auf Sand gebaut.\u201c\nRede gehalten am 29. Mai 2020 im Landtag NRW.", "\u201eGleichberechtigung\u201c 2020: Codew\u00f6rter gegen Gewalt \u2013 nur f\u00fcr Frauen? (AfD)\n++ H\u00e4usliche und allgemeine Gewalt gegen Frauen ++ \nEin Thema, dass zurecht leider noch immer regelm\u00e4\u00dfig auf der Tagesordnung stehen muss. Besonders die Corona-Zeit trug zuletzt aus verschiedenen Gr\u00fcnden zu einer erh\u00f6hten Gefahr bei.\nDie landesregierungstragenden Fraktionen von CDU/FDP brachten nun einen Antrag ein, in dem sie (neben viel Eigenlob der eigenen Regierung) unter anderem zwei bereits laufende Projekte ansto\u00dfen und offenbar abkupfern wollen: Mit Hilfe von starren Codew\u00f6rtern sollen Opfer von Gewalt unbemerkt auf ihre Not hinweisen \u2013 zumindest wenn sie weiblich sind.\nABER: Werden nicht auch M\u00e4nner und Jungen Opfer von Gewalt \u2013 beispielsweise in der neumodischen \u201eParty- und Eventszene\u201c? Mehr in meiner Rede. Ihre IDD", "Aufz\u00e4hlung von Straftaten der LINKEN (Morde, Gewalttaten, Sachsch\u00e4den) Thomas H\u00f6se AfD 09.07.2020", "Andreas Gehlmann: Wir sagen Danke und unterst\u00fctzen das Ehrenamt.", "Volker Olenicak zum Antrag der AfD \u201eBesetzung des 20. Parlamentarischen Untersuchungsausschusses\u201c", "T\u00e4glich um 18:30 Uhr ver\u00f6ffentlicht jouwatch eine \u00dcbersicht der AfD Videos des Tages. Wenn Sie selbst bei der AfD sind und Ihr aktuelles Video hier nicht gelistet ist, d\u00fcrfen Sie uns gerne den Link via\u00a0Email\u00a0senden."]}}, "recommendations": []}