{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/02/15/per-eu-aufnahme/", "query_keywords": ["migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "15.02.2020", "last_modified": "15.02.2020", "crawl_date": "02.12.2020", "author_person": ["Daniel Matissek"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Per EU-Aufnahme: Merkel f\u00fcr die beschleunigte Entv\u00f6lkerung Albaniens \u203a Jouwatch", "description": "Aus keinem anderen europ\u00e4ischen Nicht-EU-Land ist der Andrang von Ausreisewilligen in Richtung Deutschland gr\u00f6\u00dfer als aus Albanien. Ein ...", "body": {"": ["Wann immer sich f\u00fcr diese Kanzlerin M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen, den endg\u00fcltigen wirtschaftlichen und kulturellen Zusammenbruch Deutschlands zu beschleunigen, wirft sie ihr ganzes politisches Gewicht in die Waagschale. Die komplette Verantwortungslosigkeit ihrer Politik ist auch nach Aufnahme von \u00fcber zwei Millionen offiziellen Fl\u00fcchtlingen (plus Giga-Dunkelziffer), auch nach Erreichen von fast 20 Prozent Migrationsanteil der Bev\u00f6lkerung mit allen damit einhergehenden \u00f6konomischen und sozialen Problemen nicht befriedigt: Merkel will Albanien schleunigst in die EU aufnehmen.", "Ausgerechnet Frankreichs Staatspr\u00e4sident Emanuel Macron, der von der \u2013 nach einem Beitritt Tiranas zu erwartenden, weil dann visumfreien \u2013 albanischen EU-Binnenmigration \u00fcberhaupt nicht Hauptbetroffener w\u00e4re, stemmt sich mit Kr\u00e4ften gegen die n\u00e4chste EU-Balkanerweiterung. Anders als Merkel und ihre Unterst\u00fctzer in der EU-Kommission, welche Albaniens Aufnahme ebenfalls bef\u00fcrwortet, f\u00fcrchtet Macron laut \u201eWelt\u201c einen unkontrollierten Zuzug von Menschen aus diesem Land, \u201ewo sehr viele Menschen nur noch wegwollen.\u201c Die Welt berichtet von Szenen an der Universit\u00e4t von Tirana, wo ein Student seinen unbedingten Ausreisewunsch ausspricht, weil das Land keine Zukunftsaussichten mehr bietet, woraufhin der gesamte H\u00f6rsaal applaudiert.", "Jeder will weg", "Bei 30 Prozent Jugendarbeitslosigkeit (offiziell, die reale d\u00fcrfte deutlich h\u00f6her liegen) und angesichts der infrastrukturellen R\u00fcckst\u00e4nde ist dieser Wunsch zwar aus Betroffenensicht nachvollziehbar. Doch was es f\u00fcr Deutschland als nach wie vor oberstes Sehnsuchtsland bedeuten w\u00fcrde, kann man nur grob absch\u00e4tzen. Monatelang, berichtet die \u201eWelt\u201c, m\u00fcssen Albaner im deutschen Konsulat inzwischen auf einen Termin warten, um eine Arbeitserlaubnis zu erhalten, wenn sie in Deutschland einen nur tempor\u00e4ren Job annehmen wollen, so gro\u00df ist der Andrang. Was geschieht, wenn diese noch bestehenden H\u00fcrden wegfallen, bedarf keiner gro\u00dfen Phantasie.", "Doch wie \u00fcblich hat die deutsche Bundesregierung nur die Bed\u00fcrfnisse und W\u00fcnsche anderer V\u00f6lker und nie des eigenen auf dem Schirm. So wird es nicht \u00fcberraschen, wenn Merkel in ihrer restlichen Amtszeit alles daran setzt, auch diese weitere Schleuse zu \u00f6ffnen. (DM)"]}}, "recommendations": []}