{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/05/17/im-namen-volkes-2/", "query_keywords": ["migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "17.05.2020", "last_modified": "17.05.2020", "crawl_date": "02.12.2020", "author_person": ["Daniel Matissek"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Im Namen des Volkes? Linke Unterwanderung der deutschen Verfassungsgerichte \u203a Jouwatch", "description": "Karlsruhe / Den Haag - Sieben Jahrzehnte lang war das BVG der Garant f\u00fcr \u00fcberparteiliche Unabh\u00e4ngigkeit bei der Wahrung des GG, politische ...", "body": {"": ["Karlsruhe / Den Haag \u2013 Sieben Jahrzehnte lang war das BVG der Garant f\u00fcr \u00fcberparteiliche Unabh\u00e4ngigkeit bei der Wahrung des GG, politische Kontrollinstanz und W\u00e4chter der Grundrechte. Hier sa\u00df die wahre Souver\u00e4nit\u00e4t, die im Geiste der Verfassungsv\u00e4ter \u00fcber das \u201eWohl des deutschen Volkes\u201c wachte, selbst dann noch, wenn dieser Anspruch in den gebrochenen Eiden der \u00fcbrigen Amtstr\u00e4ger im Staat zur hohlen Phrase verkommen war.", "Nach dem Vorbild des Supreme Court \u00fcbergesetzlich und autark \u2013 und wirklich unabh\u00e4ngig \u2013 konzipiert, waren die beiden Senate dieses Gerichts stets die eigentliche Brandmauer zwischen Rechtsstaat und Willk\u00fcr. Doch damit hat es nun sein Ende: Von gleich zwei zersetzenden Str\u00f6mungen wird dieses ehrw\u00fcrdige Gericht, das f\u00fcr die gr\u00f6\u00dfte ethisch-institutionelle Errungenschaft auf deutschem Boden steht, derzeit bedroht und unmerklich ausgeh\u00f6hlt.", "Zum einen sind da die Eurokraten, die die nationale Souver\u00e4nit\u00e4t \u00fcberwinden wollen und in einer Art \u201ePutsch von oben\u201c die Organe der EU \u2013 vor allem den Europ\u00e4ischen Gerichtshof (EuGH) \u2013 als supranationales Machtzentrum \u00fcber die demokratisch legitimierten Instanzen der Einzelstaaten stellen wollen (obwohl dieses zentralistische Europa bis heute nicht wirklich demokratisch legitimiert ist). Aus ihrer Sicht haben die Urteile des Verfassungsgerichts dann keine Bedeutung mehr, wenn sie der (und sei es nur h\u00f6chstwahrscheinlichen) Rechtsauffassung des EuGH zuwiderlaufen.", "Resultat dieser anma\u00dfenden, geradezu def\u00e4tistischen Mi\u00dfachtungshaltung gegen\u00fcber dem Bundesverfassungsgericht ist die dreiste Ank\u00fcndigung der Europ\u00e4ischen Zentralbank (EZB), das Karlsruher Urteil einfach zu ignorieren \u2013 was von \u201ePro-Europ\u00e4ern\u201c noch frech beklatscht wird: Wie die \u201edts Nachrichtenagentur\u201c berichtet, will es die EZB der Bundesbank \u00fcberlassen, die \u00d6ffentlichkeit und politische Institutionen in Deutschland \u201ebesser \u00fcber ihre Beschl\u00fcsse zu informieren\u201c. Der \u201eSpiegel\u201c berichtet in seiner aktuellen Ausgabe unter Berufung auf Notenbankkreise, zun\u00e4chst habe EZB-Chefin Christine Lagarde noch vorgehabt, dem Bundesverfassungsgericht \u201eentgegenzukommen\u201c, das in der vergangenen Woche bessere Begr\u00fcndungen der EZB-Entscheidungen verlangt hatte.", "Unverfrorene EZB-Ignoranz gegen\u00fcber Karlsruher Urteil", "Doch unter dem Druck der Vertreter Italiens und Frankreichs sei Lagarde dann auf einen konfrontativen Kurs eingeschwenkt, so der \u201eSpiegel\u201c. Schlimmer noch: Ausdr\u00fccklich erkl\u00e4rte die oberste Eurobankerin, das Bundesverfassungsgericht habe der EZB mangels Zust\u00e4ndigkeit \u201enichts zu sagen\u201c, die Notenbank sei einzig dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof unterworfen. Und wie wenig sogar CDU-Spitzenpolitiker, die noch bis vor wenigen Monaten als Mitglieder der Bundesregierung der Verfassung treu zu dienen geschworen hatten, heute auf ein Urteil der obersten H\u00fcter ebendieser Verfassung geben, beweist niemand schamloser als EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen: Die pr\u00fcft wegen des EZB-Urteils ein Vertragsverletzungsverfahren gegen ihr eigenes Heimatland, dessen B\u00fcrgerin sie ist: \u201eEs geht darum, dass wir nun in einen Dialog kommen, wie wir sicherstellen, dass von diesem Urteil keine falschen Signale ausgehen mit Blick auf den Vorrang europ\u00e4ischen Rechts und europ\u00e4ischer Gerichtsbarkeit\u201c, sagte von der Leyen dem \u201eSpiegel\u201c. Weil nat\u00fcrlich die EU-Kommission als einzige beurteilen darf, was die richtigen Signale sind\u2026", "Doch es gibt neben den proeurop\u00e4ischen EU-Allmachtsl\u00fcsternen noch eine andere, sogar gr\u00f6\u00dfere Gefahr, die das Bundesverfassungsgericht bedroht: Die schleichende Unterwanderung durch den faktischen (Alt-)Parteien-Einheitsblock aus CDU-SPD-FDP-Gr\u00fcnen-Linken. Ihre Parteisoldaten machen Karlsruhe zum willf\u00e4hrigen B\u00fcttel des neuen, tiefen Linksstaats. J\u00fcngstes Beispiel f\u00fcr die Unterwanderung durch merkelh\u00f6rigen, lobbyistisch und von Interessenkonflikten vorbelasteten CDU-Parteig\u00e4ngern ist die bis zuletzt \u2013 und noch immer \u2013 hochumstrittene Personalie Stephan Harbarth.", "Am Freitag fiel im Bundesrat die einstimmige Entscheidung, Harbath zum neuen Pr\u00e4sidenten des Bundesverfassungsgerichts zu k\u00fcren \u2013 und damit zum Nachfolger von Andreas Vo\u00dfkuhle, dessen zehnj\u00e4hrige Amtszeit am 6. Mai endete und der derzeit nur noch gesch\u00e4ftsf\u00fchrend im Amt ist. Harbarth, fr\u00fcherer Rechtsanwalt und Honorarprofessor, war bereits seit November 2018 Vizepr\u00e4sident in Karlsruhe und Vorsitzender des Ersten Senates. Besonders umstritten: Er war Mitglied des Bundesvorstandes der CDU und von 2009 bis 2018 Unionsabgeordneter im Deutschen Bundestags \u2013 und galt als Merkel-Intimus; ihrer F\u00fcrsprache verdankt Harbarth vor allem seine Ernennung. Nicht ohne bittere S\u00fcffisanz wiesen kritische Beobachter in den sozialen Medien diese Woche darauf hin, dass seit vorgestern nun gl\u00fccklich die Kanzlerin und die Pr\u00e4sidenten von Verfassungsschutz und Bundesverfassungsgericht Parteifreunde sind. Die Frage dr\u00e4ngt sich hier auf: Sind Justiz und Staatsschutz in ihren Urteilen hier wirklich noch \u201eunabh\u00e4ngig\u201c?", "Verfassungsbeschwerde gegen Harbarth vor dem EGMR", "Damit nicht genug: Harbarth, der als Abgeordneter betr\u00e4chtliche Nebeneink\u00fcnfte hatte, galt als Prototyp eines Lobbyisten in der Bundespolitik \u2013 mit engen Verbindungen zur Automobilindustrie: Neben seinem Mandat war Harbarth Vorstand einer Kanzlei, die unter anderem f\u00fcr VW und Daimler t\u00e4tig war. An diesem Umstand macht sich auch eine vielbeachtete Klage der Lahrer Verbraucher-Kanzlei Dr. Stoll & Sauer Rechtsanwaltsgesellschaft mbH fest, die gegen Harbarths Berufung zum Bundesverfassungsrichter Verfassungsbeschwerde einlegte; das Bundesverfassungsgericht, dem Harbarth fortan vorsteht, hatte, den die Beschwerde am 18. M\u00e4rz 2020 nicht zur Entscheidung angenommen. Als Reaktion darauf versuchen die Lahrer Anw\u00e4lte nun, mit einer Beschwerde vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (EGMR) doch noch Harbarth zu verhindern\u00a0 \u2013 denn nach wie vor halten etliche Mandanten der Kanzlei als Vorsitzenden des Bundesverfassungsgerichts f\u00fcr nicht tragbar, wie \u201eOpposition24\u201c berichtet: \u201eDurch die Personalie Harbarth sehen wir die Gefahr, dass Lobbyisten aus der Automobilindustrie direkt Einfluss auf das Gericht aus\u00fcben k\u00f6nnen\u201c, begr\u00fcndete Kanzlei-Mitinhaber Ralph Sauer den Gang ans Verfassungsgericht; dieser Sorge werde mit der Anrufung des EGMR unterstrichen. Auch die Opposition im Bundestag kritisierte Harbarths Best\u00e4tigung durch den Bundesrat heftig: Der einstige Rechtsausschuss-Vorsitzende und Justiziar der AfD-Fraktion, Stephan Brandner, echauffiert sich \u00fcber den Aufstieg des wirtschaftsnahen CDU-Juristen zum h\u00f6chsten Richter des Landes deutlich.", "Auch die Berufung der Richterin Astrid Wallrabenstein in den Zweiten Senats beim Verfassungsgericht durch den Bundesrat sorgte f\u00fcr Kritik \u2013 denn diese personifiziert den von der Groko vors\u00e4tzlich betriebenen Linksruck der Bundesjustiz geradezu idealtypisch. Wallrabenstein lehrt an der Frankfurter Goethe Universit\u00e4t \u00d6ffentliches Recht mit Schwerpunkt Sozialrecht \u2013 und gilt als leidenschaftliche Verfechterin des Rechts auf doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit. Au\u00dferdem nimmt sie in der Migrationsfrage einen ultraliberalen Standpunkt ein. Sogar deutschen Mordbrennern und kriminellen Barbaren, die sich freiwillig dem IS anschlossen und bestialische Verbrechen ver\u00fcbten, will die Juristin nicht die Staatsangeh\u00f6rigkeit entziehen; wie die \u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c (FAZ) schreibt, nannte sie vergangenes Jahr solche Pl\u00e4ne \u201eegoistisch\u201c und fragte: \u201eSoll es einen Wettbewerb geben, wer schneller ausb\u00fcrgert?\u201c", "Und zur Fl\u00fcchtlingsfrage dachte Wallrabenstein laut FAZ wie folgt nach: \u201eGeh\u00f6rt wom\u00f6glich zu den Vereinbarungen mit Staaten Nordafrikas oder mit der T\u00fcrkei demn\u00e4chst dazu, dass sie nicht nur Fl\u00fcchtlinge von der Ausreise Richtung Europa abhalten und ihre eigenen Staatsangeh\u00f6rigen anstandslos zur\u00fccknehmen, wenn Deutschland sie abschieben will, sondern dass sie sich auch noch um ausgeb\u00fcrgerte Deutsche k\u00fcmmern? \u2026 Wenn wir aber der Phantasie nachgeben, dass Staaten mit solchen Lagern auch all die Menschen aufnehmen, die wir aussortieren, wird die Parallele zu genau dem erdr\u00fcckend, was der Ausgangspunkt der beiden Versprechen war. Die Bundesrepublik Deutschland wollte displaced persons eine Heimstatt sein und nie wieder selbst welche produzieren.\u201c", "Man kann sich leicht ausmalen, in welche (von der Merkelregierung gew\u00fcnschte) Richtung sich die Rechtssprechung auch dieses Karlsruher Senats bei k\u00fcnftigen verfassungsrechtlichen Bewertungen bewegen wird, wenn Wallrabenstein als Richterin und Berichterstatterin fungiert.", "Linksextreme als Verfassungsrichterin in Schwerin", "Auf der Ebene von Bundesl\u00e4ndern ist die Linksinfiltration bereits deutlich weiter fortgeschritten; davon kann man seit dieser Woche vor allem in Mecklenburg-Vorpommern ein Lied singen: Dort wurde \u2013 im zweiten Anlauf \u2013 mit Barbara Borchardt, ehemalige Schweriner Landtagsabgeordnete der Linkspartei, erstmals eine ausgewiesene Linksextremistin zur Verfassungsrichterin gew\u00e4hlt. Es ist ein Novum: Erstmals zieht eine Richterin in ein Landesverfassungsgericht ein, die selbst Mitglied einer linksextremistischen Organisation ist, die vom Verfassungsschutz beobachtet wird: Borchardt geh\u00f6rt zu den Mitgr\u00fcnderinnen der \u201eAntikapitalistsichen Linken\u201c in Mecklenburg-Vorpommern. \u201eDas Wahlergebnis ist ein Schlag ins Gesicht der Menschen, die darauf vertrauen, da\u00df in demokratischen Institutionen auch Demokraten zu finden sind. Das Landesverfassungsgericht ist heute in seiner Glaubw\u00fcrdigkeit schwer besch\u00e4digt worden\u201c, teilte der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der AfD-Fraktion, Ralph Weber, laut \u201eJunger Freiheit\u201c mit. Die 1984 an der DDR-Kaderschmiede in Potsdam-Babelsberg zur SED-treuen Juristin ausgebildete Borchardt bildete sich bis 1990 an der Humboldt-Universit\u00e4t Berlin zur Diplom-Juristin fort, wie der \u201eNorddeutsche Rundfunk\u201c berichtet.", "Die Ausk\u00fcngelung Borchardts erfolgte nach \u00e4hnlich unappetitlichem Muster wie bei Harbarth und Wallrabenstein zwischen den Groko-Parteien \u2013 zun\u00e4chst im Rechtsausschusses als Teil einer von SPD und CDU mitgetragenen Kandidatenliste; in der geheimen Wahl hatten dann wohl einige Unionsabgeordnete im ersten Wahlgang doch einige Skrupel hinsichtlich der Personalie. Im zweiten Durchgang dann aber waren die Abweichler auf Linie gebracht \u2013 und das letzte verbliebene R\u00fcckgrat gebrochen, wie bereits seit Jahren in der \u00fcbrigen CDU unter Merkel. Dort hat man inzwischen \u00fcberhaupt keine Hemmungen mehr \u2013 und schreckt nicht einmal mehr davor zur\u00fcck, eine verfassungsfeindliche Extremistin zur Verfassungssch\u00fctzerin zu berufen. Ob in den Verfassungsgerichten der L\u00e4nder oder in Karlsruhe: Reihenweise werden in diesem linksgr\u00fcn umgepolten Deutschland B\u00f6cke zu G\u00e4rtnern gemacht. (DM)"]}}, "recommendations": []}