{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/06/16/ignoranz-sprachpfuscher-wieso/", "query_keywords": ["asyl", "migrant", "fl\u00fcchtl", "zuwander", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "16.06.2020", "last_modified": "16.06.2020", "crawl_date": "02.12.2020", "author_person": ["Daniel Matissek"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Ignoranz der linken Sprachpfuscher: Wieso Rasse nichts mit Rassismus zu tun hat \u203a Jouwatch", "description": "Zu den geistigen Untugenden der politischen Postmoderne geh\u00f6rt es, Begriffe mit neuen Inhalten zu f\u00fcllen, um dann denen, die sie im ...", "body": {"": ["Das Ph\u00e4nomen der \u201eEuphemismus-Tretm\u00fchle\u201c beschreibt die stufenweise Pejorisierung, Verfemung und schlie\u00dflich Tabuisierung von zuvor wertfrei verwendeten Begriffen, die anschlie\u00dfend durch vermeintlich \u201eunbelastete\u201c Wortsch\u00f6pfungen \u2013 eben Euphemismen \u2013 ersetzt werden. Weil sich jedoch die den Begriffen zugrundeliegenden Verh\u00e4ltnisse oder Inhalte nicht ver\u00e4ndern, sondern weiter existent bleiben, ist es nur eine Frage der Zeit, bis auch diese Euphemismen ihrerseits in Verruf geraten \u2013 und wiederum der \u00c4chtung anheimfallen. Das ganze wiederholt sich endlos weiter, weil sich die Realit\u00e4t nun einmal nicht verleugnen l\u00e4sst \u2013 welche Begriffe man auch immer f\u00fcr sie findet.", "So wurde der urspr\u00fcnglich auch im amtlichen Sprachgebrauch verwendete Begriff \u201eKr\u00fcppel\u201c durch \u201eInvalide\u201c und dann \u201eBehinderter\u201c ersetzt, bis auch dies als verp\u00f6nt und diskriminierend galt. \u201eAnders bef\u00e4higt\u201c oder \u201eBeeintr\u00e4chtigt\u201c markieren j\u00fcngste Versuche des \u201eDisability Mainstreaming\u201c und der Inklusions-Bewegung, neue \u201ewertfreie\u201c Ausdr\u00fccke zu finden \u2013 im Sinne der Bestrebens der Political Correctness, ein \u201eanderes Sprechen als Ausdruck eines anderen Denkens und Ausdruck einer anderen Praxis\u201c zu verfestigen. Auch beim Begriffsfeld \u201eAsylant\u201c l\u00e4sst sich die Begriffsver\u00e4nderung \u00fcber \u201eAsylbewerber\u201c zu \u201eMigrant\u201c und \u201eZugewanderter\u201c, bei Fl\u00fcchtling\u201c zu \u201eGefl\u00fcchteter\u201c oder \u201eSchutzsuchender\u201c beobachten.", "Ganz aktuell ist gerade der j\u00fcngste Versuch, im Zuge der aus dem Nichts hochgejazzten Phantomdebatte um angeblichen \u201eRassismus\u201c in Deutschland den Begriff \u201eRasse\u201c zu skandalisieren. Dessen rein deskriptiver, nicht normativer Sinn, das Vorhandensein unterschiedliche Menschentypen zu kriminalisieren, die es \u2013 objektiv und ganz wertfrei \u2013 nun einmal gibt, widerspricht der Doktrin und dem Programm von \u201eDiversit\u00e4t\u201c, von der politisch betriebenen Durchmischen und De-Indigenisierung vor allem der westlichen Gesellschaften durch eine prinzipiell unlimitierte (\u201eobergrenzenfreie\u201c) Zuwanderung. Der Traum der postnationalistischen, auch biologisch multikulturellen und polyethnischen Weltbev\u00f6lkerung soll aus Sicht seiner Promotern zun\u00e4chst \u00fcber eine Kreolisierung der europ\u00e4ischen Kulturv\u00f6lker erreicht werden. Jede Terminologie, die hier \u201eRassen\u201c oder Klassifikationen nach Herkunftstypen, Haut- und Haarfarbe, K\u00f6rperbau, Physiognomie oder gro\u00dfr\u00e4umiger Abstammung unterscheidet, ist da ein Hindernis und muss politisch-weltanschaulich bek\u00e4mpft werden.", "Ideologische Ignoranz gegen\u00fcber Tatsachen", "Der Unterschied zwischen dem wertfreien Begriff \u201eRasse\u201c (im Sinne des Grundgesetzes), an dem sich bezeichnenderweise \u00fcber 70 Jahre niemand st\u00f6rte, und \u201eRassismus\u201c ist jedoch in Wahrheit semantisch derselbe wie etwa zwischen \u201eIslam\u201c und \u201eIslamismus\u201c: Erst der \u201e-ismus\u201c macht aus einem unverf\u00e4nglichen Nominalbegriff einen Wahn, ein wissenschaftliches oder pseudowissenschaftliches Konstrukt mit Agenda. Niemand \u2013 schon gar die nicht die politischen Str\u00f6mungen, die f\u00fcr ihre Orwell\u2019sche Neusprech sogar auf den Verfassungstext ausweiten wollen, k\u00e4me auf die Idee, den Islam zu verbieten, weil Islamisten f\u00fcr Mord und Totschlag sorgen. Und ebensowenig waren die V\u00e4ter und M\u00fctter des Grundgesetzes \u2013 darunter etliche, die gerade selbst das Konzentrationslager \u00fcberlebt hatten \u2013 \u201eRassisten\u201c, weil sie die unbestreitbare Tatsache von Menschenrassen benannten, nach denen eben gerade NICHT segregiert und benachteiligt werden d\u00fcrfe, so wie dies die Rassismustheorien des 19. und fr\u00fchen 20. Jahrhunderts taten, die diesen Rassen \u2013 und hier liegt das wahre Verbrechen \u2013 bestimmte Eigenschaften zuordneten.", "Doch dass es Rassen sehr wohl gibt, so wie auch Haut-, Haar- und Augenfarben und andere k\u00f6rperliche Merkmale nun einmal eine Tatsache sind, ist an nun einmal unstreitig \u2013 und wer dies abstreitet, wer \u2013 wie die Bef\u00fcrworter einer Grundgesetz\u00e4nderung \u2013 von einer\u00a0\u00a0\u201el\u00e4ngst \u00fcberholten\u201c und \u201eproblematischen\u201c Begriffswahl schwadroniert, der redet in Wahrheit einem \u201eNeorassismus der Rasseleugner\u201c das Wort, wie Johannes Eisleben auf \u201eachgut.de\u201c schreibt \u2013 weil er Unterschiede zwischen Menschen unterschiedlicher Herkunft ideologisch leugnet und ihnen damit ein Teil ihrer Identit\u00e4t abstreitet. Tats\u00e4chlich findet sich diese v\u00f6llig wertfreie Merkmalszuordnung \u201eRasse\u201c in L\u00e4ndern, wo Menschen unterschiedlicher Hautfarbe seit Jahrhunderten zusammenleben, in amtlichen Unterlagen ebenso wie auf ihren Identit\u00e4tsnachweisen; die Unterscheidung nach forensischen Klassifikationen etwa in \u201eCaucasian\u201c, \u201eWhite\u201c, \u201eAfrican\u201c, Asian\u201c in den USA folgt etwa diesem Prinzip. Und bezeichnenderweise gesteht sogar die UN-Charta der Menschenrechte allen Menschen Grundfreiheiten zu ungeachtet ihrer Rasse (sic!), Geschlechts, Sprache oder Religion\u201c. Aber vermutlich wurden auch die Vereinten Nationen von \u201eRassisten\u201c gegr\u00fcndet.", "Um auf die Euphemismus-Tretm\u00fchle zur\u00fcckzukommen: Selbst wenn der Begriff \u201eRasse\u201c dem S\u00e4urebad der Sprachpolizei anheimf\u00e4llt und durch einen politisch korrekten, genehmeren Wohlf\u00fchlbegriff im Sinne des linken Agendasettings ausgetauscht wird: An den durch ihn beschriebenen Tatsachen, den realen Verh\u00e4ltnissen (siehe oben), \u00e4ndert sich dadurch eben nichts \u2013 weswegen auch der Ersatzbegriff bald schon ins Zwielicht geraten wird. Im ewigen Kampf zwischen Ideologie und ungeliebter Wirklichkeit hinken die PC-Sprachmanipulateure und Gehirnw\u00e4scher ewig hinterher. (DM)"]}}, "recommendations": []}