{"news_outlet": "nachdenkseiten", "provenance": "https://www.nachdenkseiten.de/?p=65663", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "09.10.2020", "last_modified": "09.10.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Ulrich Heyden"], "author_organization": ["Redaktion"], "news_keywords": ["BILD", "Kampagnenjournalismus", "Offener Brief", "R\u00f6pcke, Julian"], "content": {"title": "Offener Brief von Oleg Musyka an \u201eBild\u201d-Journalist Julian R\u00f6pcke", "description": "Die \"Bild\"-Zeitung hat ein neues Opfer gefunden. Der ukrainische Staatsb\u00fcrger Oleg Musyka, der den Brand im Gewerkschaftshaus von Odessa am 2. Mai 2014 nur mit Gl\u00fcck \u00fcberlebte, wurde in einem \"Bild\"-Artikel von Julian R\u00f6pcke als \u201eBerliner Aktivist und Kreml-Agent\u201c beschimpft. Das Ziel von \u201eBild\u201c k\u00f6nnte sein, dass die deutschen Beh\u00f6rden Musyka den Status des politischen Fl\u00fcchtlings entziehen. V ...", "body": {"": ["Die \u201cBild\u201d-Zeitung hat ein neues Opfer gefunden. Der ukrainische Staatsb\u00fcrger Oleg Musyka, der den Brand im Gewerkschaftshaus von Odessa am 2. Mai 2014 nur mit Gl\u00fcck \u00fcberlebte, wurde in einem \u201cBild\u201d-Artikel von Julian R\u00f6pcke als \u201eBerliner Aktivist und Kreml-Agent\u201c beschimpft. Das Ziel von \u201eBild\u201c k\u00f6nnte sein, dass die deutschen Beh\u00f6rden Musyka den Status des politischen Fl\u00fcchtlings entziehen. Von Ulrich Heyden.\n\nNun wehrt sich Musyka in einem Offenen Brief an Julian R\u00f6pcke. Musyka ist ein seit 2017 in Deutschland anerkannter politischer Fl\u00fcchtling. Er lebt seit 2014 in Berlin und reist seitdem durch ganz Europa, um \u00fcber die repressive Politik der ukrainischen Regierung gegen Oppositionelle aufzukl\u00e4ren.", "Die \u201cBild\u201d-Zeitung hat es offenbar darauf abgesehen, dass die deutschen Beh\u00f6rden Musyka den Status des politischen Fl\u00fcchtlings entziehen. Als politischer Aktivist in Berlin versuche er, \u201eDeutschland zu destabilisieren\u201c, behauptet das Blatt. \u201cBild\u201d beruft sich dabei auf Informationen von namentlich nichtgenannten Vertretern \u201ewestlicher Geheimdienste\u201c.", "Angriffe auf politisch Andersdenkende, Angeh\u00f6rige anderer V\u00f6lker und Religionen geh\u00f6ren zum Wesen der \u201cBild\u201d-Zeitung. Wir erinnern uns: In den 1960er Jahren agierte \u201cBild\u201d als Kampfblatt der Reaktion\u00e4ren gegen die Studentenbewegung. Am 11. April 1968 wurde der Studentenf\u00fchrer Rudi Dutschke von Josef Bachmann in Berlin angeschossen. Die \u201cBild\u201d-Zeitung hatte mit ihrer Berichterstattung \u00fcber Dutschke und die Studentenbewegung die Stimmung angeheizt und trug von daher mutma\u00dflich eine Mitschuld an dem Anschlag.", "Statt \u00fcber unverschuldete Armut und die Opfer imperialistischer Kriege schreibt die \u201cBild\u201d-Zeitung \u00fcber \u201eSozialschmarotzer\u201c, \u201efaule Asylanten\u201c und w\u00e4hrend der Finanzkrise in Griechenland 2010 \u00fcber \u201efaule Griechen\u201c.", "Die \u201cBild\u201d-Zeitung ist die am meisten ger\u00fcgte Zeitung Deutschlands. Doch das Blatt trampelt weiter auf der Menschenw\u00fcrde herum. Seit 1986 bekam \u201cBild\u201d wegen Verletzung der Pers\u00f6nlichkeitsrechte und falscher Darstellung 219 R\u00fcgen des Presserates.", "Die \u201cBild\u201d-Zeitung ist eine Schande f\u00fcr die Demokratie. Sie tritt das Grundgesetz mit F\u00fc\u00dfen. Dort hei\u00dft es in Artikel 1, \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Sie zu achten und zu sch\u00fctzen ist Verpflichtung aller staatlichen Gewalt\u201c, und in Artikel 3, \u201eNiemand darf wegen seines Geschlechtes, seiner Abstammung, seiner Rasse, seiner Sprache, seiner Heimat und Herkunft, seines Glaubens, seiner religi\u00f6sen oder politischen Anschauungen benachteiligt oder bevorzugt werden. Niemand darf wegen seiner Behinderung benachteiligt werden.\u201c", "Ich habe bereits zwei Artikel zum Fall \u201cBild\u201d-Zeitung gegen Oleg Musyka geschrieben. Diesen Artikeln (hier und hier) kann man weitere wichtige Informationen zu dem Fall entnehmen.", "Im Folgenden zitieren wir den Offenen Brief von Oleg Muzyka im Wortlaut:", "Offener Brief \u201eOleg Muzyka \u2013 Schutz der Ehre und der W\u00fcrde\u201c", "Warum schreibe ich diesen Brief? Weil ich keine andere M\u00f6glichkeit sehe, die Redaktion der BILD-Zeitung dazu zu bewegen, auf meine Fragen zu antworten, nachdem sie einen Artikel \u00fcber mich ver\u00f6ffentlich haben: \u201cIst dieser Berliner Aktivist ein Kreml \u2013 Agent?\u201d", "Der Journalist namens Julian R\u00f6pcke verfasste den Artikel, ver\u00f6ffentlicht in der Online-Version am 25. September 2020.", "Das Beste in einer Streitsituation ist, offen auf alle Fragen unter Zeugen (Journalisten) zu antworten. Daher beschloss ich, eine Pressekonferenz zu organisieren. Die Zeit f\u00fcr die Organisation war knapp, ich habe einen zeitnahen Termin am 07. Oktober 2020 um 10.00 Uhr gesetzt.", "Am 02. Oktober 2020 habe ich erste Einladungen mit Pressrelease versendet. Auf der Liste der eingeladenen G\u00e4ste waren Dutzende deutsche Redaktionen, auch die von BILD. Zum zweiten Mal habe ich die Einladungen am 04. Oktober 2020 wiederholt.", "Ich habe VIER Tage f\u00fcr die Vorbereitung auf die Pressekonferenz einger\u00e4umt, w\u00e4hrend der Artikelautor Julian R\u00f6pcke mir angeboten hat, innerhalb von 3 Stunden auf seine Fragen zu antworten.", "Ich habe gespannt auf die Pressekonferenz gewartet \u2013 besonders auf die wichtigsten G\u00e4ste, die Vertreter der BILD-Redaktion und den Autor Julian R\u00f6pcke. Diese sind aber nicht erschienen, daher musste ich mit ihren leeren Pl\u00e4tzen reden.", "Es geht um meine Ehre und W\u00fcrde, daher kann ich die genannte Ver\u00f6ffentlichung nicht einfach hinnehmen. Ich verlange von dem Verfasser des Artikels, Julian R\u00f6pcke, meine Fragen zu beantworten:", "Von welchen Spezial- / Sicherheitsbeh\u00f6rden \u201eanderer L\u00e4nder\u201c erhielt Julian R\u00f6pcke die Informationen zu meiner Person?", "Die Antworten auf die Fragen von Julian R\u00f6pcke, adressiert an mich, sind in meinem Facebook-Profil \u201eOleg Muzyka\u201c ver\u00f6ffentlicht, auch die Videokonferenz vom 07. Oktober 2020. Es wird kein Problem sein, diese zu finden, weil der gr\u00f6\u00dfte Teil des Artikels aus Informationen aus den sozialen Netzwerken kompiliert ist.", "Zusammenfassend m\u00f6chte ich Folgendes formulieren:", "Oleg Muzyka, Berlin, 08.10.2020"]}}, "recommendations": []}