{"news_outlet": "nachdenkseiten", "provenance": "https://www.nachdenkseiten.de/?p=52081", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "26.05.2019", "last_modified": "26.05.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Albrecht M\u00fcller"], "author_organization": [], "news_keywords": ["erneuerbare Energie", "Interventionspolitik", "Rezo", "Schwarz-Gr\u00fcn", "soziale Medien", "Verteilungsgerechtigkeit"], "content": {"title": "Erg\u00e4nzungen und Fragen zu und an Rezo", "description": "Neben der Anerkennung f\u00fcr die aufkl\u00e4rerische Leistung im Video von Rezo waren im NDS-Text Rezos YouTube-Video ist ein gro\u00dfer Beitrag zur dringend notwendigen St\u00e4rkung des Interesses f\u00fcr politische Zusammenh\u00e4nge vom 24. Mai kritische Anmerkungen gemacht worden - zum Beispiel zur einseitigen Parteinahme f\u00fcr die Gr\u00fcnen. Diese Fragen werden dringender und dr\u00e4ngender, nachdem ein neues Video, eines ...", "body": {"": ["Neben der Anerkennung f\u00fcr die aufkl\u00e4rerische Leistung im Video von Rezo waren im NDS-Text Rezos YouTube-Video ist ein gro\u00dfer Beitrag zur dringend notwendigen St\u00e4rkung des Interesses f\u00fcr politische Zusammenh\u00e4nge vom 24. Mai kritische Anmerkungen gemacht worden \u2013 zum Beispiel zur einseitigen Parteinahme f\u00fcr die Gr\u00fcnen. Diese Fragen werden dringender und dr\u00e4ngender, nachdem ein neues Video, eines mit Unterst\u00fctzern, erschienen ist. Ist ein solches Video in dieser Art und ist die gesamte Aktion ohne Koordination und Steuerung m\u00f6glich? Und ohne Auftraggeber und Finanzier? Im Teil A nennen und begr\u00fcnden wir diese Fragen, in Teil B sind Leserbriefe zum Thema zusammengestellt. Albrecht M\u00fcller", "\u00dcbrigens: Den 1. Leserbrief k\u00f6nnten Sie zur Einstimmung auch vor Teil A lesen.", "Teil A: Erg\u00e4nzungen und Fragen", "\u00dcber 80 meist junge Personen, sogenannte Influencer, deren Beruf es ist, Einfluss zu nehmen \u2013 \u00fcber YouTube und andere Kan\u00e4le und meist versehen mit Werbung \u2013 unterst\u00fctzen ihren Kollegen Rezo. 31 treten mit einem Statement direkt auf, die Namen der anderen werden unten fortlaufend genannt. Es lohnt sich, dieses Video anzuschauen. Dazu ein paar Anmerkungen und Fragen:", "So viel erg\u00e4nzend und fragend. Es folgen die Leserbriefe:", "Teil B: Leserbriefe", "1. Leserbrief", "Sehr geehrter Herr M\u00fcller,", "grunds\u00e4tzlich teile ich Ihre Einsch\u00e4tzung zum Wahlkampfbeitrag des Influencers Rezo sowie die treffenden Anmerkungen von Herrn Berger und Herrn Tautenhahn zur Reaktion der haupts\u00e4chlich im Video angegriffenen CDU. Gerade aus dem Gesichtspunkt der Meinungsmache erscheinen mir aber zur Erg\u00e4nzung auch folgende Hinweise geboten:", "(1)", "Bei Welt-online lese ich gerade:", "Auch in Frankreich sorgt ein junger YouTuber kurz vor der Europawahl f\u00fcr Wirbel: Der Politikstudent Hugo Travers konnte sich f\u00fcr Freitagabend ein Live-Interview mit Pr\u00e4sident Emmanuel Macron sichern. Daf\u00fcr erntete er allerdings einen Sturm der Entr\u00fcstung: Internetnutzer warfen ihm Wahlwerbung f\u00fcr den unbeliebten Pr\u00e4sidenten vor und riefen ihn auf, sich ein Beispiel an dem CDU-Kritiker Rezo zu nehmen.", "Sein \u201eExklusivinterview\u201c mit Macron will Travers am Freitag ab 18.15 Uhr live auf YouTube \u00fcbertragen, wie er in einem Video auf dem Kurzbotschaftendienst Twitter mitteilte. \u201eDie Enthaltung unserer Generation, der 18- bis 34-J\u00e4hrigen, k\u00f6nnte 70 Prozent betragen\u201c, sagt Travers darin. \u201eDas ist einer der Gr\u00fcnde, warum der Pr\u00e4sident zugesagt hat, in einen direkten Dialog mit euch zu treten.\u201c", "Ein junger Youtuber \u201cwirbelt\u201d also vor der Wahl ganz offen f\u00fcr den neoliberalen Reformpr\u00e4sidenten Makron, der in seiner Karrierre ma\u00dfgeblich von neoliberalen Bankenkreisen unterst\u00fctzt wurde.", "(2)", "Es ist leicht erkennbar, dass die neoliberale Propaganda gerade die Jugend erreichen m\u00f6chte. Dies ist nicht neu, denn in der Jugend liegt die Zukunft. Alle totalit\u00e4ren Ideologien,egal ob von Stalin, Hitler, Mao oder ihren Epigonen verbreitet, versuchten stets die mediale Meinungsbildung zu beherrschen und die Jugend f\u00fcr ihre Zwecke zu instrumentalisieren, manchmals sogar gegen die noch nicht die Vorteile des Fortschritts erkennenden Alten aufzuhetzen. Sie haben schon h\u00e4ufig berichtet, wie z.B. mit einigen pseudokritischen Plattformen (Avaaz etc.), die von gut vernetzten PR-Profis betrieben werden, eine Steuerung der kritischen Meinungen betrieben wird. Ich denke auch an die Stiftungen eines angeblich nur im Sinne des Gemeinwohls und der Menschenliebe handelnden Milliard\u00e4rs, dem ma\u00dfgeblichen Unterst\u00fctzer der Farbenrevolutionen, welche als Revolutionen f\u00fcr Demokratie und Menschenrechte in der Presse gefeiert wurden, deren geostrategische Bedeutung aber nicht \u00fcbersehen werden darf. Kritik am Handeln von Herrn Soros und seinen Stiftungen ist tabuisiert und wird sofort mit Antisemitismus gleichgesetzt. Zudem werden Kritiker durch Konditionierung in die \u201crechte Schmuddelecke\u201d gestellt und finden sich in der Gesellschaft von Herr Orban und anderen Personen, die in der breiten \u00d6ffentlichkeit als korrupt und demokratiefeindlich wahrgenommen werden, diese Eigenschaften aber nach meinem Eindruck mit vielen neoliberalen Akteuren teilen. Die vermeintliche\u00a0 Alternative, vor der ein W\u00e4hler steht, lautet also: Antisemit und korrupter Prolet (siehe Strache-Video, welches kein Zufallsprodukt, sondern vermutlich die Auftragsarbeit einer mit Sicherheitskreisen vernetzten Detektei ist) oder progressiver Reformer und kosmopolitischer Demokrat wie Macron, Cohn-Bendit & Co. Dabei ist es h\u00f6chst unwahrscheinlich, dass Herr Soros nicht st\u00e4rker (oder sogar ausschlie\u00dflich) in seiner Eigenschaft als gut vernetzter US-Milliard\u00e4r und Vertreter religionsunabh\u00e4ngiger globaler Interessen seiner Klasse handelt, denn als Vertreter des Judentums oder gar des Staates Israel. Im Sinne der leider wenig erforschten Elitenzusammenschl\u00fcsse diesseits und\u00a0 jenseits des Atlantiks (z.B. Mont P\u00e8lerin Gesellschaft, Trilaterale Kommission, INSM oder andere Vorfeldorganisatzionen des Neoliberalismus)\u00a0 w\u00e4re es gewiss geschickter als Protagonisten des \u201cWandels f\u00fcr mehr Europa und mehr Demokratie\u201d sympathische Influencer wie Herrn Rezo, jung-dynamische Politiker wie Herrn Macron\u00a0 oder einen weltgewandten Philantrophen wie Herr Soros\u00a0 zu unterst\u00fctzen, als eine bieder-provinzielle AKK, die den Neolibralen offenbar nicht \u201creformfreudig\u201d genug ist. Ihr Gegenspieler, der Kandidat der Konzern- und Bankenlenkern Herr Merz, erfuhr nicht nur in der FAZ und Welt-Redaktion eine auff\u00e4llige Bevorzugung. Nachdem er rhetorisch auf dem Wahlparteitag versagte und keine Mehrheit fand, glaube ich nun einen noch st\u00e4rkeren Trend der Meinungsmacher zu Gr\u00fcn-Schwarz zu erkennen, wobei dann die Gr\u00fcnen die Rolle der treibenden Kraft f\u00fcr neoliberale europ\u00e4ische Reformen im Duo mit Macron spielen k\u00f6nnten, die Merkel und AKK verz\u00f6gerten.", "Es gibt eine F\u00fclle von Sendungen und Zeitungsartikeln, jetzt auch Videos, mit denen uns die GR\u00dcNEN und die NEOS als der neue hei\u00dfe Schei\u00df angepriesen werden. Die Europawahl scheint hierf\u00fcr ein Test. \u201cCDU zerst\u00f6ren\u201d hei\u00dft also nicht, eine soziale oder \u00f6kologische Wende herbeif\u00fchren. Die jetztige AKK-CDU zu schw\u00e4chen, hei\u00dft konkret das Gr\u00fcn-Schwarze Projekt zu st\u00e4rken oder Merz doch noch eine Chance zu geben, nach einem Wahldebakel der CDU seine Konkurrentin AKK abzuservieren.", "(3)", "Mich macht es skeptisch, wenn ich sehe, wie viel Recherchearbeit in dem Video von Rezo steckt. Jetzt hat er sogar noch einmal nachgelegt. Wird Rezo eventuell von einem Team unterst\u00fctzt?\u00a0 Normalerweise scheint Rezo mit dem Stroer-Konzern zusammenzuarbeiten, einem Werbeunternehmen mit Milliardenumsatz und gesteuert von einer Familie, von der eher nicht anzunehmen ist, dass sie gegen die Interessen ihrer Klasse k\u00e4mpft. Nat\u00fcrlich kann es auch ganz anders sein und Rezo ist wirklich nur ein junger Mann, der f\u00fcr sich spricht und den nur zuf\u00e4llig vor der Wahl alle Medien zum Thema Nr. 1 hypen. Er hat ja recht: Die ehemaligen Kinder der neoliberalen Revolution wirken etwas verbraucht und sind langsam reif zum Abschuss (nicht nur die CDU, auch die Seeheimer-SPD und die M\u00f6venpick-FDP). Sollten nun nicht endlich die hippen Enkel, die NEOS und die GR\u00dcNEN das Steuer \u00fcbernehmen, mit denen sich die neuen Kriege f\u00fcr Menschenrechte und Demokratie umso leichter f\u00fchren lassen. Manchmal, inbesondere vor Wahlen, werden noch Signale im Sinne von \u00d6kologie und sozialer Gerechtigkeit ausgesendet, die sich auch im Rezo-Video finden, im Zweifel wird aber ungebremstes \u201cnachhaltiges\u201d Wachstum propagiert (mehr E-Autos, mehr konsumfreudige und meist gewerkschaftlich nicht organisierte Migranten, mehr Globalisierung etc.). Schon die Tatsache, dass die medialen Protagonisten der Enkel aus den hedonistischen urbanen Milieus stammen, macht es gewiss, dass nur wenige f\u00fcr die \u201cFuture\u201d demonstrierende Jugendliche (Wer k\u00f6nnte schon gegen die Zukunft sein?) jenseits von Lippenbekenntnissen etwas unternehmen werden, um sich dem Ziel von mehr sozialer Gerechtigkeit wieder anzun\u00e4hern. Auch Rezo d\u00fcrfte heute schon als Influencer \u00fcber ein deutlich h\u00f6heres Einkommen verf\u00fcgen als ein durchschnittlicher Arbeiter oder Angestellter. Die Reinigungskraft, der Kurierfahrer oder die Amazon-Packerin z\u00e4hlen gewiss nicht zu seinen Adressaten. Er wendet sich eher an Jugendliche wie die f\u00fchrende \u201cFridays for Future\u201d-Organisatorin und Sch\u00fclersprecherin an einem mir bekannten Gymnasium: Der Vater ist Partner in einer Gro\u00dfkanzlei, die einen US-Konzern vertritt, die Mutter ehrenamtliche Fl\u00fcchtlingshelferin und f\u00fchrendes Gemeinderatsmitglied. Beide w\u00e4hlen vermutich gr\u00fcn. Damit will ich nicht die Aufrichtigkeit einer solchen Jugendlichen anzweifeln. Ich w\u00fcrde aber eine hohe Wette eingehen, dass das politische \u201cEngagement f\u00fcrs Klima\u201d in einigen Jahren nur noch zur Ausschm\u00fcckung des Lebenslaufs dienen wird, der \u00f6kologische Fu\u00dfabdruck der jungen Dame sehr tief bleibt und weder die elterliche Villa noch das elterliche Aktien- und Fondsverm\u00f6gen jemals einer Erbschafts- oder Verm\u00f6genssteuer geopfert werden soll. Als \u00f6kologisches Feigenblatt wird eher eine neue Verbrauchssteuer wie die CO2-Steuer zu erwarten sein, welche die kleineren und mittleren Einkommen \u00fcberproportional belasten wird, wie Sie, Herr Berger, vor kurzem trefflich analysierten.", "(4)", "Wenn \u201centr\u00fcstete Internetnutzer\u201d dem franz\u00f6sischen YouTuber vorwerfen Wahlwerbung f\u00fcr Macron zu betreiben und ihn dazu auffordern, sich ein Beispiel an Rezo zu nehmen, der zumindest indirekt Wahlwerbung f\u00fcr die Gr\u00fcnen macht, scheinen sie blind f\u00fcr die \u00dcbereinstimmungen zwischen den GR\u00dcNEN, die Rezo unterst\u00fctzt, und sog. Liberalen wie Herrn Macron. Macron und Cohn-Bendit schmieden Presseberichten zufolge gerade eine gro\u00dfe liberale Fraktion im Rahmen des Projekts EU. Herr Soros hat in einem Interview ganz offen ge\u00e4u\u00dfert, dass er die Gr\u00fcnen als DIE europ\u00e4ische Partei betrachtet. Wo die Gr\u00fcnen regieren, derzeit z.B. im L\u00e4ndle, zeigen sie sich als wirtschaftsfreundliche Nachfolger der CDU, quasi als die neue und gr\u00f6\u00dfere FDP. Sie, Herr M\u00fcller, hatten einmal den Verdacht ge\u00e4u\u00dfert, dass die SPD von neoliberalen Kr\u00e4ften gezielt unterwandert wurde. Die Sozialdemokraten scheinen aber in den wichtigsten europ\u00e4ischen Staaten (D,F,I ,GB etc.) ausgedient zu haben. Sie sind einfach nicht mehr \u201csexy\u201d. Mit ihnen kann man nicht mehr den \u201cprogressiven Wandel\u201d beschleunigen. Schr\u00f6der, Blair & Co. haben zwar gute Dienste bei der neoliberalen Revolution geleistet. Aber der Spagat zwischen einer Partei f\u00fcr die Interessen der \u201ckleinen Leute\u201d und dem \u201cReform\u201d- Interesse der Bosse ist auf Dauer nicht aufrechtzuerhalten. Die Timmermans-Sozialisten aus den Niederlanden genie\u00dfen zwar offenbar noch die Sympathie der Konzermedien. Auch die Niederlande werden aber vom Liberalen Mark Rutte regiert. Ich w\u00e4re also vorsichtig damit, die Weiterverbreitung des Videos zu empfehlen. Es d\u00fcrfte nicht dem Anliegen der Nachdenkseiten, sondern eher den Interessen der neoliberalen Kreise dienen. Ihnen ist bereits aufgefallen, dass die Konfrontation mit Ru\u00dfland im Video nicht negativ erw\u00e4hnt wird.", "Ich bin kein Journalist, w\u00fcrde aber gern mehr Hintergr\u00fcnde recherchiert sehen, bevor ich ein Video empfehle, das meines Erachtens keine echte Oppositionsbewegung st\u00e4rkt, sondern bewusst oder unbewusst nur die Neoliberal-Gr\u00fcne Fraktion im Europaparlament. Bei der Gelegenheit darf ich mich als treuer Leser \u00fcbrigens ganz herzlich f\u00fcr Ihre unerm\u00fcdliche Aufkl\u00e4rungsarbeit bedanken.", "Mit besten Gr\u00fc\u00dfen\nGerhard P.", "2. Leserbrief", "\u201cDie sonstige Wahlempfehlung, die zwischendurch und gegen Ende des Videos deutlich formuliert wird, hinkt leider. Sie hat eine Schlagseite zugunsten der Gr\u00fcnen \u2013 das widerspricht leider der Grundabsicht des Videos, aufzukl\u00e4ren und die Wahrheit offenzulegen.\u201d", "Liebe NDS-Redaktion,", "Herr M\u00fcller hat vollkommen recht \u2013 wieso ausgerechnet den Gr\u00fcnen Vertrauen entgegengebracht wird, ist v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich. Die Gr\u00fcnen waren bislang zu jeder machtpolitischen Schandtat bereit. Sie waren prinzipienlose Mehrheitsbeschaffer f\u00fcr Gerhard Schr\u00f6der und buhlen auch um die Gunst der CDU. Sie koalieren in Hessen mit dieser Partei und es war die FDP, die die Koalitionsverhandlung nach der letzten BT-Wahl platzen lie\u00dfen, nicht die Gr\u00fcnen \u2013 die h\u00e4tten gerne regiert. Deren Ziel ist die Teilhabe an irgendeiner Regierung. Auch die gr\u00fcne Energiewende (Klimaschutzpolitik) ist nicht ann\u00e4hernd so umweltvertr\u00e4glich, wie vielfach angenommen. Das f\u00fcr die E-Mobilit\u00e4t n\u00f6tige Kobalt wird durch Kinderarbeit im Kongo gesch\u00fcrft \u2013 wer mag, kann sich die Umwelt dort ja mal (auf Google pictures) anschauen. Lithium lagert in zur Zeit noch unber\u00fchrten \u00d6kosystemen (Salzseen) in S\u00fcdamerika und China. Wie lange noch? Die Windenergie ist klimafreundlich, Windr\u00e4der sind aber nicht umweltfreundlich. Da werden Baumbest\u00e4nde abgeholzt, Zufahrtswege angelegt, B\u00f6den verdichtet, hunderte von LKW-Transporten durchgef\u00fchrt. F\u00fcr die Stromtrassen wird die Landschaft ruiniert. Fr\u00fcher haben die Gr\u00fcnen gegen Autobahnbau protestiert, heute setzen sie sich f\u00fcr den Bau der Stromtrassen ein \u2013 gegen Kr\u00f6te, Feldhamster und seltene Vogelarten. Der Wirkungsgrad und die Energiedichte sind bei den \u201cerneuerbaren Energien\u201d wesentlich geringer als bei den fossilen, der Fl\u00e4chenverbrauch ist viel h\u00f6her. Mit den \u201cerneuerbaren Energien\u201d konkurrieren wir um die Lebensgrundlagen aller anderen Lebewesen auf der Erde. Durch den erh\u00f6hten Fl\u00e4chenverbrauch wird auch die Gestalt der Erdoberfl\u00e4che ver\u00e4ndert. Diese aber wirkt sich sehr wohl auf\u00b4s Wetter und somit langfristig auch auf\u00b4s Klima aus. Deutschland behauptet von sich zwar, bei der Energiepolitik Vorbild f\u00fcr die ganze Welt zu sein, aber ob der Weg gangbar ist, ist mehr als zweifelhaft. Man sollte sich keinen Illusionen hingeben, die meisten Vorschl\u00e4ge beim Kampf gegen den Klimawandel sind nicht das Ergebnis einer sorgf\u00e4ltigen Analyse, sondern Meinungsmache der Fernsehsender und der Printmedien.", "LG Michael Wrazidlo", "3. Leserbrief", "Liebe Nachdenkseiten,", "ihr schreibt in dem Artikel \u201cRezos YouTube-Video ist ein gro\u00dfer Beitrag zur dringend notwendigen St\u00e4rkung des Interesses f\u00fcr politische Zusammenh\u00e4nge:", "\u201cDie sonstige Wahlempfehlung, die zwischendurch und gegen Ende des Videos deutlich formuliert wird, hinkt leider. Sie hat eine Schlagseite zugunsten der Gr\u00fcnen.\u201d", "Ich hoffe ich habe keine Stelle in dem Video \u00fcbersehen in der Rezo in der Tat eine Wahlempfehlung mit einer solchen Schlagseite macht. W\u00f6rtlich sagt er am Ende:", "\u201cWelche Partei man daf\u00fcr am Besten w\u00e4hlt kann ich nicht beantworten und will ich nicht beantworten. Diese Initiative [Scientists for Future] hat gesagt dass am ehesten noch Gr\u00fcne und Linke eine Option ist aber selbst die m\u00fcssten viel krasser in ihren Forderungen werden und das sagen die. Ich kann das nicht beantworten.\u201d", "Rezo pickt sich also nicht die Gr\u00fcnen gesondert heraus sondern nennt sie in einem Atemzug mit den Linken. Wenn es also eine Schlagseite zugunsten den Gr\u00fcnen g\u00e4be, dann g\u00e4be es die genauso zugunsten der Linken. Ich glaube aber nicht dass diese Schlagseite \u00fcberhaupt existiert, denn er sagt sogar *zweimal* dass dies nicht seine Einsch\u00e4tzung ist (\u201cIch kann das nicht beantworten\u201d sagt er *zweimal*) sondern die der Scientists for Future.", "Gleichzeitig weist er durch eine Einblendung noch auf Volt, DiEM25 und \u00d6koLinX hin und stellt klar dass er \u201ckeinen Plan [hat] wen man w\u00e4hlen sollte\u201d und dass man sich die Standpunkte der Parteien selber durchlesen sollte.", "Ich glaube also nicht dass es gerechtfertigt ist ihm eine Schlagseite zugunsten der Gr\u00fcnen vorzuwerfen. Er listet ebenso andere Parteien, stellt klar dass die Gr\u00fcnen und die Linken nicht von ihm kommen sondern von S4F und sagt insgesamt *dreimal* dass er selber keine Empfehlung geben wird.", "Danke f\u00fcr eure guten Artikel!\ncheers, josch", "4. Leserbrief", "Liebe Redaktion,", "als \u201calter Knacker\u201d mit fast 70 ziehe ich meinen Hut und verneige mich vor diesem jungen Mann. Gleichzeitig bin ich gl\u00fccklich dar\u00fcber, dass wir (\u00c4lteren) diesen Planeten den H\u00e4nden der J\u00fcngeren locker anvertrauen k\u00f6nnen. Rezo ist der Nachweis daf\u00fcr.", "Wer es schafft, mit ethischer Motivation von 100% innerhalb noch nicht einmal einer Woche die Gesellschaft millionenfach(!) derart aufzur\u00fctteln, hat das Zeug zum Vordenker der Zukunft. In seiner Ansprache fallen mir fundamental humanistische GrundWERTE auf.", "Dass einige politische Parteien dabei sehr schlecht wegkommen, haben sie sich redlich \u201cverdient\u201d. Recht so. Was mir nicht in den Kopf geht, ist die Reaktion der gescholtenen Partei(en). Haben die das nicht kapiert?", "Es bleibt zu hoffen, dass bei Einsicht und Zustimmung der W\u00e4hler wir nicht \u201cvom Regen in die Traufe\u201d kommen. Vorerst aber: Gut gemacht, Rezo!", "Gru\u00df R.B.", "5. Leserbrief", "Sehr geehrter Herr M\u00fcller,", "Vielen Dank f\u00fcr Ihren Beitrag zu Rezos YouTube Video.", "Mit meinem H\u00f6rverlust konnte ich die einzelnen Punkte im Video nur teilweise verstehen und kann somit auch nicht viel was dazu sagen. Eins ist mir jedoch sofort aufgefallen; der junge Mann konnte reden wie ein Wasserfall. Und seine H\u00e4nde haben gleichzeitig angedeutet wie das Wasser \u00fcber die Felsen sprudelt.", "Worauf es mir hier jetzt aber ankommt, ist die falsche Annahme, da\u00df wir, die Menschen, einen Klimawechsel verursachen, bzw. verursacht haben. Es wird immer so getan als ob alles wieder gut wird, solange wir noch schnell und intensiv genug handeln; das Video vermittelt diese Einstellung.\nSie scheinen sich daf\u00fcr ebenfalls einzusetzen.", "Leider sind die wirklichen Gr\u00fcnde f\u00fcr Klimawechsel ganz andere. Dabei spielt es keine Rolle ob wir derzeit sieben Milliarden Menschen auf der Erde sind oder auch wenn es nur zwei Milliarden w\u00e4ren. Ein Klimawandel ist ein nat\u00fcrlicher Vorgang auf den wir Menschen keinen Einflu\u00df haben.\nWir k\u00f6nnen bestenfalls versuchen damit so gut wie m\u00f6glich zu leben.", "Unsere Erde ist ein Teil des Sonnensystems und ist dadurch verbunden mit unserer Galaxie, die Milchstra\u00dfe, und dar\u00fcber hinaus mit dem weiteren Universum. Was sich in den Tiefen des Weltalls abspielt kann direkte Auswirkungen auf unsere Erde haben, weil alles miteinander verbunden ist. Es ist ohne weiteres m\u00f6glich, da\u00df es tats\u00e4chlich zu einem versch\u00e4rften Klimawechsel kommt, bei dem es entweder erheblich w\u00e4rmer wird oder aber auch sehr viel k\u00e4lter.", "Einige Wissenschaftler warnen uns derzeit vor einer m\u00f6glichen Mini-Eiszeit, in nur paar Jahren, aber die werden leider nicht zu Wort gelassen. Oder aber deren Warnungen gehen einfach unter im gro\u00dfen Trubel, wie z.B. Rezos Video.", "Meine Beobachtung ist, da\u00df viele Menschen Klimawandel mit Umweltzerst\u00f6rung verwechseln. Gegen das letztere k\u00f6nnen wir (als gesamte Menschheit) was tun, ohne Zweifel. Es wird nun h\u00f6chste Zeit, da\u00df wir (damit ist die Politik gemeint) dazu auch wirklich was unternehmen.", "Wer sich daf\u00fcr etwas n\u00e4her interessiert, wie unsere Erde funktioniert und wie sie mit der Sonne und dem All verbunden ist, sollte sich mit den Themen \u201aElectric Universe\u2018 und \u201aPlasma Kosmologie\u2018 (Plasma Cosmology) befassen. Unsere Politiker und auch unsere Wissenschaft sagen uns nicht alles, und allzuoft gar nicht erst die Wahrheit.", "Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen,\nPeter Sprunk.", "6. Leserbrief", "Liebe NDS,", "vielleicht habt Ihr ja Links zu Klimawissenschaftlern oder \u2013 Instituten und k\u00f6nnt meine Mail einmal weiterleiten.", "Ich bin kein Wissenschaftler und ich habe auch nur beschr\u00e4nkte Geschichtskenntnisse.", "Diese sagen mir allerdings, dass schon immer tausende Wissenschaftler sich irrten und tausende Wissenschaftler im Dienste der Herrschenden denen passende Theorien verbreiteten.", "Im Mittelalter waren alle Wissenschaftler weit und breit zun\u00e4chst der Ansicht, dass die Erde eine Scheibe ist.", "Dass die Erde im Mittelpunkt der Welt steht, und dass sich die Sonne um sie dreht. Das passte der in Europa herrschenden Kirsche prima in ihr Weltbild.", "Da damals ja auch alle glaubten, Gott mache das Klima, wurde die kleine Eiszeit als Gottes Strafe interpretiert und Kreuzz\u00fcge und Hexenverfolgung organisiert. Gott strafte angeblich mittels Klima das Fehlverhalten von Menschen.", "Heute k\u00f6nnen die Meteorologen in der Regel nicht sicher das Wetter \u00fcber 14 Tage hinaus vorhersagen.", "Wieso sollen ein paar Promille Kohlendioxid, Schuld sein, dass sich das Klima jetzt \u00e4ndert, wenn es sich schon immer ohne das Kohlendioxid und die Menschen ge\u00e4ndert hat?", "Hannibal konnte mit Elefanten \u00fcber die Alpen, weil es warm war und dort kein Schnee lag. Die Wikinger z\u00fcchteten auf Gr\u00f6nland, zu deutsch \u2013 Gr\u00fcnland- bis etwa zum Jahr 900 Schafe. Der Meeresspiegel in Nord- und Ostsee stieg schon ziemlich lange an. In der L\u00fcbecker Bucht untersuchen Unterwasserarch\u00e4ologen eine steinzeitliche Siedlung, die 7 m unter dem Meeresspiegel liegt. Vineta und viele D\u00f6rfer sind nicht versunken, nein, das Wasser stieg ! Wer nicht deichen kann, muss weichen, hie\u00df es an der Nordsee.", "Wieso soll jetzt das Kohlendioxid daran schuld sein?", "Warum war es denn fr\u00fcher viel w\u00e4rmer in Europa?", "Im Nationalsozialismus schrieb die wahrnehmbare Mehrheit der Biologen Artikel und Lehrb\u00fccher, nach denen die Menschen in Rassen existieren und diese Rassen unterschiedliche F\u00e4higkeiten hatten. Das lernten alle Schulkinder. Im angeblich real existierenden Sozialismus der DDR und Sowjetunion schrieben tausenden Wissenschaftler Artikel und Arbeiten, nach denen der Sozialismus gesetzm\u00e4\u00dfig auf der ganzen Erde siegen w\u00fcrde.\nEs stimmte fr\u00fcher also \u00fcberhaupt nicht, bis ins 20. Jahrhundert hinein, was tausende Wissenschaftler \u00fcbereinstimmend geschrieben haben.", "Wieso ist das jetzt anders?", "Und wieso hat sich das Klima fr\u00fcher ohne Kohlendioxid erw\u00e4rmt?", "Erkl\u00e4re mir das bitte einmal jemand !!!", "Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\nEin naiver Mecklenburger"]}}, "recommendations": []}