{"news_outlet": "nachdenkseiten", "provenance": "https://www.nachdenkseiten.de/?p=57282", "query_keywords": ["migrant", "asyl", "migration", "fl\u00fcchtl", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "20.12.2019", "last_modified": "20.12.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Wolf Wetzel"], "author_organization": ["Redaktion"], "news_keywords": ["Attentat", "Fl\u00fcchtlinge", "Geheimdienste", "Gemeinn\u00fctzigkeit", "Jahresr\u00fcckblick", "Maa\u00dfen, Hans-Georg", "Mord", "Neonazismus", "NSU", "Polizei", "Rechtsruck"], "content": {"title": "Neonazismus und staatliche Hilfslieferungen. Ein Jahresr\u00fcckblick", "description": "Dieser R\u00fcckblick auf das Jahr 2019 soll sechs Ereignisse herausgreifen: Der Fall des ehemaligen Verfassungsschutzpr\u00e4sidenten Maa\u00dfen, der Mord an dem Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke, das Attentat auf eine Synagoge in Halle, das \u201eHau-ab-Gesetz\u201c der Gro\u00dfen Koalition gegen Fl\u00fcchtlinge, die Polizeizelle NSU 2.0 und die Aberkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit der Vereinigung der Verfolgten des Naziregi ...", "body": {"": ["Dieser R\u00fcckblick auf das Jahr 2019 soll sechs Ereignisse herausgreifen: Der Fall des ehemaligen Verfassungsschutzpr\u00e4sidenten Maa\u00dfen, der Mord an dem Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke, das Attentat auf eine Synagoge in Halle, das \u201eHau-ab-Gesetz\u201c der Gro\u00dfen Koalition gegen Fl\u00fcchtlinge, die Polizeizelle NSU 2.0 und die Aberkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit der Vereinigung der Verfolgten des Naziregimes (VVN-BdA). Auf den ersten Blick haben diese sechs Ereignisse wenig miteinander zu tun. Sie sind jedoch alles andere als isoliert zu betrachten, sondern in ihrem Zusammenwirken. Wenn man also darauf achtet, wie diese einzelnen Ereignisse miteinander korrespondieren, wie sie sich zuspielen, dann wird es einem bange. Von Wolf Wetzel.\n\nAlle Ereignisse sorgten f\u00fcr kurze Aufregung, wurden bedauert und genauso schnell vergessen. Die Bedeutung und die Synergie dieser Ereignisse versteht man erst, wenn man begreift, was sie verbindet: Die Verdichtung der Krise der herrschenden Ordnung und ihre \u201erechtsextremen\u201c Ausschl\u00e4ge. Der Aufstieg nationalistischer und faschistischer Parteien/Bewegungen geht historisch immer mit einem massiven Legitimationsverlust des bestehenden Systems einher. Und noch etwas ist an diesem Krisenzustand markant: Das, was sich als politische Mitte bezeichnet, ist kaum noch von dem zu unterscheiden, was man rechts davon \u201ebek\u00e4mpft\u201c. Es handelt sich um einen Wettlauf nach rechts \u2013 gegen (ganz) rechts. Die Warnung von Theodor W. Adorno aus den 1960er Jahren lie\u00dfe sich so aktualisieren: Die Verfassungsfeinde von au\u00dfen lassen sich kaum noch von den Verfassungsfeinden im Inneren unterscheiden.", "Nimmt man die sechs vorangestellten Ereignisse zur Probe, so merkt man sicherlich schnell, wie schwer es ist, die einzelnen Ereignisse sicher zu verorten: Was ist daran rechts, was ist rechtspopulistisch, was ist davon reaktion\u00e4r?", "Wenn ein Verfassungsschutzpr\u00e4sident bei vollem Bewusstsein \u201elinksradikale Kr\u00e4fte\u201c in der SPD verortet und in Chemnitz 2018 keine Hetzjagden gesehen haben will, ist die Frage naheliegend: Auf welche Verfassung st\u00fctzt sich dabei der ehemalige Geheimdienstchef, welche politische Agenda verfolgt dieser \u201eH\u00fcter der Verfassung\u201c \u2013 ein Mann, der heute Mitglied in der \u201eWerteunion\u201c ist, die mit der AfD viele Gemeinsamkeiten hat?", "Die Aufkl\u00e4rung des Mordes an dem Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke (CDU) erinnert nicht nur an die Nicht-Aufkl\u00e4rung im NSU-Komplex. Alles was an Pannen, Unterlassungen und falschen F\u00e4hrten m\u00f6glich ist, wiederholt sich hier. Im Kontext der Nicht-Aufkl\u00e4rung der Morde an Migranten kann man schnell als Erkl\u00e4rung den institutionellen Rassismus anf\u00fchren. Wie erkl\u00e4rt man sich jedoch die Tatsache, dass diese Methoden der Nicht-Aufkl\u00e4rung nun auch einen Regierungspr\u00e4sidenten der CDU treffen? Was bedeutet es, wenn sich selbst das politische Personal dieser Republik nicht mehr seiner eigenen Institutionen sicher sein kann?", "Die Gro\u00dfe Koalition hat Mitte des Jahres ein Gesetzespaket zu Asyl und Migration verabschiedet. Zurecht bekam es den Namen \u201eHau-ab-Gesetze\u201c. Sind sie die unverstandene Kehrseite der hoch gelobten \u201eWillkommenskultur\u201c oder der Versuch, dem Druck von rechts nachzugeben, indem man selbst rechte Politik macht? Verhindert man die AfD mit dem \u201eHau-ab-Paket\u201c oder bittet man sie mit dieser geballten Demontage von Schutz- und Grundrechten f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge auf die B\u00fchne? Wieviel AfD ist also in diesem Paket verschn\u00fcrt? G\u00fcnter Burkhardt, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von Pro Asyl, bringt es entsprechend auf den Punkt, wenn er sagt, dass das gesamte Gesetzespaket und das darin enthaltene Gesetz zur \u201egeordneten R\u00fcckkehr\u201c \u201eden Geist des Rechtspopulismus\u201c (ND vom 4.6.2019) atmet.", "Beenden wir die kurze Einf\u00fchrung mit dem Besuch der Bundeskanzlerin Angela Merkel in der KZ-Gedenkst\u00e4tte Auschwitz, wo sie wortreich darauf hingewiesen hatte, dass so etwas nie wieder passieren d\u00fcrfe, dass man alle tun m\u00fcsse, um den wachsenden Neonazismus und Antisemitismus zu bek\u00e4mpfen. Fast im selben Atemzug wird in Berlin der Vereinigung der Verfolgten des Naziregimes (VVN-BdA) die Gemeinn\u00fctzigkeit entzogen. Gibt es eine bodenlosere Antwort auf die ewig folgenlosen Beteuerungen an irgendwelchen Nazi-Gedenkst\u00e4tten?", "Maa\u00dfen und die Halbstaatlichkeit des NSU-Komplexes", "Beginnen wir mit dem Fall Maa\u00dfen. Hans-Georg Maa\u00dfen wurde 2012 Verfassungsschutzpr\u00e4sident, damit die Serien-Skandale im NSU-Komplex ein Ende finden, damit der Inlandsgeheimdienst nicht l\u00e4nger auf dem \u201erechten Auge\u201c blind ist. Maa\u00dfen sollte das Gesicht sein, das f\u00fcr Aufkl\u00e4rung und Transparenz steht, anstatt die Aufkl\u00e4rung zu sabotieren und Pannen als Arbeitsmodus zu verwenden. Maa\u00dfen sollte der sympathische Garant daf\u00fcr sein, dass man die Verfassung sch\u00fctzt, anstatt sie zu brechen. F\u00fcr all das sollte Maa\u00dfen stehen. Dass sich an der Verhinderungspraxis bei der Aufkl\u00e4rung von neonazistischen Straftaten nichts ge\u00e4ndert hat, wurde ihm nicht zum Verh\u00e4ngnis. Dass der Verfassungsschutz bis heute Vorg\u00e4nge und Wissen \u00fcber neonazistische Gruppierungen und Strukturen geheim h\u00e4lt (und mit Quellenschutz oder Staatsgeheimnis begr\u00fcndet), wurde ihm auch nicht zum Verh\u00e4ngnis. Er machte seinen Job also genau richtig: Man sollte ein neues Gesicht sehen und sicherstellen, dass alles beim Alten bleibt.", "Und in dieser Linie machte er weiter und ging sogar einen Schritt weiter: Anstatt festzustellen, ob die AfD (oder Teile davon) verfassungsfeindlichen Bestrebungen nachgeht, ging er auf sie zu und beriet sie dabei, wie man der \u00dcberwachung entgehen kann. Ein Art Beratungsgespr\u00e4ch. Auch das wurde ihm nicht wirklich zum Verh\u00e4ngnis. Maa\u00dfen wurde erst selbst ein Pr\u00fcf- und Ernstfall, als er mit der Autorit\u00e4t eines Verfassungsschutzpr\u00e4sidenten behauptete, dass es bei dem neonazistischen Aufmarsch in Chemnitz 2018 zu keinen Jagdszenen auf Ausl\u00e4nder kam. Damit fiel er der Bundesregierung in den R\u00fccken und bezichtigte sie damit unn\u00f6tiger Panikmacherei. Das stie\u00df dann doch auf.", "Die Gro\u00dfe Koalition wollte das Anliegen still und diskret l\u00f6sen. Man verabredete, Maa\u00dfen gut dotiert und f\u00fcrstlich entlohnt abzuschieben, als \u201eSonderberater\u201c ins Heimatministerium des Herrn Seehofer. Als die luxuri\u00f6se \u201eBestrafung\u201c \u00f6ffentlich wurde, war die Emp\u00f6rung nicht mehr zu vermeiden. Was dann folgte, ist zwar dumm, aber eben auch erhellend. Mit tollpatschigen Paddelschl\u00e4gen versuchte nun die SPD zur\u00fcckzurudern. Man habe erst aufgrund der Emp\u00f6rung verstanden, dass das nicht gut ankommt. Bei aller H\u00e4me und Entt\u00e4uschung: Man sollte der SPD nicht ganz so viel Realit\u00e4tsverlust unterstellen. Tats\u00e4chlich versteckte sich hinter dieser luxuri\u00f6sen Belohnung ein tats\u00e4chliches Dankesch\u00f6n: Es war Maa\u00dfen, der die L\u00fcge vom Neuanfang, vom wirklichen Kampf gegen Neonazismus, von Transparenz und Nachvollziehbarkeit nach au\u00dfen hin verk\u00f6rperte, nachdem sein Vorg\u00e4nger Heinz Fromm f\u00fcr die \u201eKonfettiaktion\u201c (Vernichtung von Akten mit NSU-VS-Bezug) 2012 den Hut nehmen mu\u00dfte. Maa\u00dfen wusste ganz genau, wie er sich verhalten musste: nichts anderes tun und vor allem loyal sein. Au\u00dfer, dass noch mehr Geld f\u00fcr das \u201ekomplette Beh\u00f6rdenversagen\u201c zum Verfassungsschutz geschaufelt wurde, hatte sich nichts ge\u00e4ndert, vor allem nicht mit Blick auf die Staatsgeheimnisse, die nicht bekannt werden d\u00fcrfen, wodurch ungewollt eine gewisse Halbstaatlichkeit des NSU-Komplexes bezeugt ist. Im Gegenteil: Er wusste bereits zu Amtsantritt mit der Vergangenheit aufzur\u00e4umen, auf ganz eigene Art. In der Tat h\u00e4tte es im NSU-Kontext Fehler gegeben, so Maa\u00dfens gro\u00dfz\u00fcgige Einleitung: \u201eAber ich verwahre mich dagegen, dies meiner Beh\u00f6rde zuzuordnen.\u201c Ein klareres Bekenntnis, in die Fu\u00dfstapfen seines Vorg\u00e4ngers zu treten, gibt es nicht.", "Nachdem Herr Maa\u00dfen von dem geplatzten Deal erfahren hatte, meldete er sich nochmals zu Wort und unterstrich auf ganz besondere Art, in welcher politischen Welt er lebt: eine Welt, in der in Chemnitz 2018 nichts wirklich Schlimmes passiert sei, w\u00e4hrend in der SPD \u201elinksradikale Kr\u00e4fte\u201c am Werk seien. Diese Einsch\u00e4tzung hat au\u00dferirdische Z\u00fcge. Dass Maa\u00dfens politische Gesinnung erst jetzt bekannt wurde, darf man bezweifeln. Dass es von diesen \u201aMaa\u00dfens\u2018 sehr viele gibt, ist bedr\u00fcckend. Dass sie aber mit breiter Unterst\u00fctzung derer an die Spitze eines Geheimdienstes katapultiert werden, die sich als politische Mitte ausgeben, ist das wirklich Gef\u00e4hrliche.", "Und niemand soll sagen, dass man nicht wusste, auf wen man sich mit Maa\u00dfen eingelassen hatte. Die Arbeit als Spitzel, Mitarbeiter und H\u00fcter der Verfassung hatte er mit folgenden Worten beworben: \u201eWir sind ein attraktiver Arbeitgeber und ich kann sagen, in manchen Bereichen unseres Hauses kann man all das machen, was man schon immer machen wollte. Aber man ist straflos, zum Beispiel Telekommunikations\u00fcberwachung.\u201c (11. Dezember 2015) Das Magazin \u201eDer Spiegel\u201c brachte diese Offerte auf den Punkt: \u201eBei uns d\u00fcrfen Sie die Sau rauslassen.\u201c (spiegel.de vom 12. Dezember 2015)", "Wenn man dieses Angebot mit dem vom V-Mann-Geflecht umgebenen \u201eFall Amri\u201c vergleicht oder auf den Mordfall L\u00fcbcke anwendet, dann bekommt man eine Ahnung, welcher Unterton dabei mitschwingt, was dort alles erlaubt Illegales zur Selbstverst\u00e4ndlichkeit geh\u00f6rt.", "Maa\u00dfen wurde letztendlich in den einstweiligen Ruhestand versetzt. Heute ist Maa\u00dfen Mitglied der \u201eWerteunion\u201c und ist ein vielgebuchter Redner.", "Wenn im Mordfall L\u00fcbcke \u201eLeichen\u201c auftauchen", "Walter L\u00fcbcke, Regierungspr\u00e4sident in Kassel und Mitglied in der CDU wurde am 2. Juni 2019 kurz nach Mitternacht auf seiner Terrasse durch einen Kopfschuss ermordet. Der bei Polizei und Verfassungsschutz gleicherma\u00dfen bekannte Neonazi Stephan Ernst wurde ziemlich schnell festgenommen und gilt bis heute als Tatverd\u00e4chtiger \u2013 trotz seines zur\u00fcckgenommenen Gest\u00e4ndnisses. Dieser Erfolg kam deutlicher fr\u00fcher als bei der Mordserie des NSU, was ganz sicher nichts mit neuen Fahndungs- und Ermittlungsmethoden zu tun hat. Doch dann stockten die Ermittlungen und die Anstrengungen der Nicht-Aufkl\u00e4rung nahmen deutlich zu.", "Seitdem wiederholt sich alles, was man im NSU-Komplex irgendwann auch mal bedauert und als komplettes Beh\u00f6rdenversagen tituliert hat. So hatten die Ermittlungen noch gar nicht richtig begonnen, da stand bereits fest, dass der Tatverd\u00e4chtige als Einzelt\u00e4ter gehandelt haben soll. Also nach demselben Muster wie im NSU-Komplex: Auch dort wusste man \u00fcber zehn Jahre nichts und in wenigen Wochen nach deren Selbstbekanntmachung ganz genau, dass der NSU aus drei Mitgliedern besteht. Stephan Ernst wurde zudem als fast unpolitisch beschrieben, als Familienvater, der sich seit langem aus der Neonaziszene zur\u00fcckgezogen haben soll. Deshalb hatte der Verfassungsschutz Stephan Ernst \u201enicht mehr auf dem Schirm\u201c.", "Auch diese Entpolitisierungsstrategie begleitet seit Jahrzehnten fast jeden neonazistischen (Mord-)Anschlag. Genau das Gegenteil war im Fall Stephan Ernst der Fall. Einer der bestausgestatteten Geheimdienste will nicht mitbekommen haben, dass Stephan Ernst ununterbrochen engste Kontakte zur Neonaziszene pflegte und so viel Vertrauen genoss, dass er in der Riege bekannter Neonazis auf der Demonstration in Chemnitz 2018 auftauchte? Es ist zudem einer Antifa-Recherche \u201eExif\u201c zu verdanken, dass es Fotos von Stephan Ernst gibt, die ihn auf einem konspirativen, also geheimen Combat-18-Treffen im s\u00e4chsischen M\u00fccka im M\u00e4rz 2019 zeigen, also zwei Monate vor dem Mordanschlag. Will irgendjemand noch einem Verfassungsschutz glauben, der allen Ernstes behauptet, der Neonazi Stephan Ernst sei ihm ab 2009 vom \u201eSchirm gerutscht\u201c (Stephan J. Kramer, Pr\u00e4sident des Amts f\u00fcr Verfassungsschutz in Th\u00fcringen)?", "Warum versagt ein Geheimdienst so punktgenau, wenn es darum geht, Kenntnisse \u00fcber einen Neonazi offenzulegen, den der Verfassungsschutz schon seit Jahren beobachtete und begleitete?", "Besteht m\u00f6glicherweise die Gefahr, dass der wirkliche Lebenslauf des Stephan Ernst zu Quellen und Verwicklungen f\u00fchren k\u00f6nnte, die unbedingt geheimgehalten werden m\u00fcssen?", "Genau nach diesem Muster wurden zahlreiche Aufkl\u00e4rungsversuche im NSU-Komplex sabotiert und auch im Mordfall L\u00fcbcke wiederholt sich dieses Muster.", "Man muss daran erinnern, dass Combat 18 so etwas wie der bewaffnete Arm von Blood & Honour ist, eine neonazistische Organisation, die im Jahr 2000 verboten wurde. In dieser war ein V-Mann des Verfassungsschutzes in f\u00fchrender Position. Jede Aufkl\u00e4rung des Mordfalls L\u00fcbcke m\u00fcsste also der Spur zu Combat 18 folgen und zuallererst kl\u00e4ren, ob der Verfassungsschutz \u201eQuellen\u201c bei Combat 18 hat, die selbst dann gesch\u00fctzt werden, wenn es um die Aufkl\u00e4rung des L\u00fcbcke-Mordes geht.", "Der Mordfall L\u00fcbcke bzw. seine Nicht-Aufkl\u00e4rung hat noch eine andere, geradezu bodenlose Seite. Denn wenn man tats\u00e4chlich der Spur des Neonazis Stephan Ernst folgt, st\u00f6\u00dft man auf den Mordfall in Kassel 2006, bei dem der Internetcafe-Besitzer Halit Yozgat ermordet wurde. Bereits zu dieser Zeit tauchte Stephan Ernst als Person auf, die im NSU-Netzwerk in Kassel eingebunden war. Dieser bedeutende Fakt sollte jedoch nie an die \u00d6ffentlichkeit gelangen. Denn der Bericht, in dem Stephan Ernst \u00fcber ein Dutzend Mal erw\u00e4hnt ist, sollte bis 2134 \u201egeheim\u201c bleiben. Dank einer erfolgreichen Klage kam nicht nur das heraus, sondern auch der Umstand, dass auch der V-Mann-F\u00fchrer Andreas Temme mit Stephan Ernst besch\u00e4ftigt war und dies durch Eintr\u00e4ge dokumentiert hatte.", "Fassen wir zusammen: Andreas Temme, den man in seiner Kindheit \u201eKlein-Adolf\u201c nannte und der diese Haltung mutma\u00dflich nie abgelegt hat, soll die Verfassung sch\u00fctzen. Er f\u00fchrt im Duzton den Neonazi Benjamin G\u00e4rtner als V-Mann, der zum NSU-Netzwerk z\u00e4hlt. Er telefoniert am Mordtag zweimal mit diesem V-Mann. Er selbst ist am Tag des Mordes dabei, ohne etwas von dem Mord mitbekommen zu haben. Die Polizei, die ihn mehrere Wochen abh\u00f6rt, erf\u00e4hrt dabei, dass sich alle Vorgesetzten um ihn herumstellen, wof\u00fcr sie schon einmal eine Rastst\u00e4tte als Treffpunkt w\u00e4hlten. Andreas Temme hatte mit vielen Neonazis zu tun, unter anderem auch mit dem Neonazi Stephan Ernst, den man in Kassel zu den stadtbekannten Nazi-Gr\u00f6\u00dfen z\u00e4hlen darf. Auch der V-Mann und Neonazi Benjamin G\u00e4rtner kennt den \u201eEinzelt\u00e4ter\u201c Stephan Ernst als \u201eNPD-Stephan\u201c (Tatverd\u00e4chtiger im Fall L\u00fcbcke ist bekannter Neonazi, Exif /Recherche und Analyse vom 17. Juni 2019).", "Wenn man also wei\u00df, dass der Mordfall L\u00fcbcke bis in den Mordfall Halit Yozgat 2006 hineinreicht, wenn man wei\u00df, dass der Mord in Kassel auf Wissen und \u201eKameraden\u201c vor Ort zur\u00fcckgreifen konnte, dann ist die Behauptung des Verfassungsschutzes, seit 2009 von Stephan Ernst nichts mehr gewusst zu haben, so glaubhaft wie die seines Mitarbeiters Andreas Temme, er habe von dem Mord an Halit Yozgat nichts mitbekommen. Als Andreas Temme ein Geldst\u00fcck auf die Theke des Internetcafes legte, lag Halit Yozgat bereit tot dahinter.", "Aus all diesen Gr\u00fcnden ist Stephan Ernst nicht mit Zauberh\u00e4nden vom \u201eBildschirm gerutscht\u201c. Der Verfassungsschutz macht sich blind, denn alles andere w\u00fcrde die Frage mit der n\u00f6tigen Wucht versorgen: Warum konnte der Mord an Walter L\u00fcbcke nicht verhindert werden? Und f\u00fchren die Verbindungen, die der Neonazi Stephan Ernst zu anderen \u201eKameraden\u201c und Organisationen hat, zu staatlichen Nahtstellen (also zum Beispiel zu V-Leuten in combat 18), die dann mit dem Vorwurf m\u00f6glichen Mitwissens und letztendlich mit Beihilfe zu Mord konfrontiert w\u00e4ren?", "Warum wird der besagte Pr\u00fcfbericht des Verfassungsschutzes aus dem Jahr 2014 weiter unter Verschluss gehalten? Warum setzt die Opposition die Regierung nicht unter Druck, indem sie zum Beispiel einen \u00f6ffentlichen und unabh\u00e4ngigen Untersuchungsausschuss einrichtet?", "Die Polizeizelle NSU 2.0 und die ewig gestrigen Schafe", "Um die Jahreswende ist in Frankfurt am Main eine Polizeizelle aufgeflogen, die sich mit der Bezeichnung \u201eNSU 2.0\u201c schm\u00fcckt. Sie hat dabei geholfen, Drohbriefe gegen Menschen zu verschicken, die sich gegen Rassismus und Neofaschismus engagieren. Zu den Empf\u00e4ngern z\u00e4hlt auch Rechtsanw\u00e4ltin Seda Basay-Yildiz, die Angeh\u00f6rige des ersten NSU-Mordopfers Enver Simsek in der Nebenklage vertrat.", "Mittlerweile spricht man von ein paar Dutzend Polizeibeamten, die sich in diesem NSU-2.0-Geflecht bewegen. Nach der Aufregung folgt auch hier eine ganz ruhige, relativierende Einordnung: Was sind schon ein paar Dutzend Neonazis in Polizeiuniform gegen\u00fcber 10.000 Polizisten, die das Recht und die Verfassung sch\u00fctzen und lieben? Na also, jetzt beruhigt euch mal.", "Dabei tut sich ausgerechnet auch die Gewerkschaft der Polizei (GdP) hervor. Bereits im Dezember 2018 l\u00e4sst ihr Vorsitzender Oliver Malchow die \u00d6ffentlichkeit wissen, dass es sich bestenfalls um \u201eeinige Verwirrte\u201c handele, dass es keine \u201ebraune Polizei\u201c g\u00e4be.", "Das hat einen so gro\u00dfen Wahrheitsgehalt wie die Behauptung, der NSU best\u00fcnde aus exakt drei Mitgliedern oder \u2013 um noch einmal den Bogen zum Verfassungsschutz zu schlagen \u2013 es g\u00e4be keine \u201ebraune RAF\u201c. Der Verfasser dieser Expertise aus dem Jahr 2003 hei\u00dft Klaus-Dieter Fritsche und war damals Vize-Chef des Verfassungsschutzes und hat es mit dieser Lageeinsch\u00e4tzung bis ins Bundeskanzleramt geschafft, wo er hochdotiert als \u201eBeauftragter f\u00fcr die Nachrichtendienste des Bundes\u201c diente.", "Eigentlich sollte es reichen, daran zu erinnern, dass bisher alle Beschwichtigungen und Verniedlichungen von der Wirklichkeit eingeholt wurden. Aber man vergisst bei diesem Ph\u00e4nomen noch etwas, was nicht weniger bedrohlich ist. Gerade wenn es in der Polizei, im Geheimdienst, in der Bundeswehr nur ganz wenige Neonazis g\u00e4be, dann w\u00fcrde doch umso mehr erstaunen, wie sehr sie den Schutz ihrer \u201eKameraden\u201c genie\u00dfen. In der Polizeieinheit, in der die 2007 ermordete Mich\u00e8le Kiesewetter diente, waren zahlreiche Rassisten, die sich in der widerlichsten Form zum Ku-Klux-Klan (KKK) bekannten, der den wei\u00dfen Rassenkrieg bef\u00fcrwortet. Der Vorgesetzte von Mich\u00e8le Kiesewetter war ebenfalls Mitglied im KKK. All das war bekannt und kein wirkliches Problem f\u00fcr all die Polizeibeamten, die keine KKK-Mitglieder waren.", "Ich kann es mit sehr gro\u00dfer Sicherheit f\u00fcr den NSU-Komplex sagen: Mit diesem waren \u2013 nehmen wir die zur\u00fcckliegenden 20 Jahre \u2013 mehrere Tausend Polizisten besch\u00e4ftigt. Unbestritten wurden falsche F\u00e4hrten gelegt, mit rassistischen Ressentiments gearbeitet, neonazistische T\u00e4ter gesch\u00fctzt. Ich gehe davon aus, die Mehrheit der daran mitwirkenden Polizeibeamten waren keine Neonazis oder Sympathisanten von neonazistischen Gruppierungen. Sie deck(t)en all dies \u201enur\u201c, weil sie autorit\u00e4re Strukturen gewohnt sind, weil sie Sanktionen, ihr berufliches Aus bef\u00fcrchten, Anweisungen folgen, selbst dann, wenn sie ganz offensichtlich rechtswidrig sind.", "Das besondere Zusammenspiel des Anschlags auf die Synagoge in Halle und der geplanten Streichung von Geldern f\u00fcr Projekte gegen Neonazismus/Neofaschismus.", "Der Anschlag in Halle hatte einen ziemlich ungeahnten und ungewollten Nebeneffekt. Bundesfamilienministerin Franziska Giffey von der SPD k\u00fcndigte bereits im Juli 2019 an, die F\u00f6rderung von zivilgesellschaftlichen Programmen gegen Rechts bis 2020 \u201eumzustellen\u201c. Damit war nichts Anderes gemeint als die Tatsache, dass das Programm \u201eDemokratie leben!\u201c, ein bundesweiter F\u00f6rdertopf f\u00fcr zahlreiche zivilgesellschaftliche Projekte, mit circa acht Millionen Euro weniger auskommen sollte.", "Es geht um l\u00e4cherliche acht Millionen Euro, die damit \u201eeingespart\u201c werden sollen. Zahlreiche Initiativen haben dagegen protestiert. Normalerweise h\u00e4tte sich also nichts an der Entscheidung ge\u00e4ndert. Doch nun funkte der Anschlag in Halle in diese erb\u00e4rmliche \u201eAbwicklung\u201c und lie\u00df diese Niedertr\u00e4chtigkeit aufscheinen.", "Mit einem Mal war nun doch genug politischer Wille und Geld da: So titelten die ARD-Nachrichten vom 11.10.2019 ganz gro\u00df:", "\u201eNach Anschlag in Halle: Mehr Geld f\u00fcr Programme gegen Rechtsextremismus\u201c", "Wer auf diese Weise unter Beweis stellt, was es mit dem Kampf gegen Neonazismus und Antisemitismus auf sich hat, der kann nur zu dem Schluss kommen, dass diese Politik dem Gesamtpaket aus Neonazis und AfD (also den beiden Armen des Postfaschismus) den Weg freimacht, anstatt sich ihm in den Weg zu stellen.", "Der Besuch von Angela Merkel in der KZ-Gedenkst\u00e4tte Auschwitz und das gewollte Aus eines Vereins, der genau diese Erinnerung als Lebensaufgabe wachh\u00e4lt", "\u201eWas kann gemeinn\u00fctziger sein, als diesen Kampf zu f\u00fchren?\u201c Esther Bejarano, Vorsitzende des deutschen Auschwitz-Komitees", "Man kann den klaffenden Widerspruch zwischen \u00f6ffentlichen Bekundungen und tats\u00e4chlichem Regierungs-Handeln kaum besser in Szene setzen: W\u00e4hrend die Bundeskanzlerin in der KZ-Gedenkst\u00e4tte Auschwitz dazu aufruft, alles zu tun, um Rassismus, Antisemitismus und Faschismus entgegenzutreten, wird der Vereinigung der Verfolgten des Naziregimes \u2013 Bund der Antifaschisten (VVN-BdA) in Berlin die Gemeinn\u00fctzigkeit entzogen. Damit zerst\u00f6rt man die ohnehin sehr bescheidene Arbeitsgrundlage dieser antifaschistischen Organisation, die es seit 1947 gibt.", "Fast genauso lang kann man anhand dieser Organisation nachzeichnen, dass die Kriminalisierung und Verfolgung dieser Organisation das Hauptanliegen aller Regierungen war und ist. Aus deren Sicht kam die eigentliche Gefahr von \u201elinks\u201c, was dann einen Sinn bekommt, wenn man wei\u00df, dass viele Nazis ohne Probleme in Parteien und staatlichen Institutionen ihre Karriere fortsetzen konnten.", "Es ist eine obsz\u00f6ne Geschichte, die bis heute anh\u00e4lt und mit Kontinuit\u00e4t und Wahnsinn betrieben wird: Seit ihrer Gr\u00fcndung wurde die Organisation unter anderem mithilfe des Vereinsrechts verfolgt. Diese Kriminalisierung erfolgte partei\u00fcbergreifend. Mit dabei war die Adenauer-Regierung (CDU) genauso wie die SPD in Hamburg. Doch damit nicht genug. Man versuchte sogar, die VVN auf Bundesebene zu verbieten. Dieses Verbotsverfahren wurde schlie\u00dflich 1961 \u201eunterbrochen\u201c, nachdem \u00f6ffentlich wurde, dass der zust\u00e4ndige Richter ein ehemaliger Nazi-Jurist war.", "Von Anfang an wurde die VVN mit demselben Vorwurf verfolgt wie im Dritten Reich: Sie seien Kommunisten (in der modernen Version wurde die Bezeichnung \u201eLinksextremismus\u201c eingef\u00fchrt) und w\u00fcrden die bestehende Ordnung gef\u00e4hrden oder gar umst\u00fcrzen wollen.", "Seit Jahrzehnten wird also dem VVN \u201eLinksextremismus\u201c vorgeworfen. Ein Linksextremismus, den regelm\u00e4\u00dfig ein Verfassungsschutz feststellte, der mit \u00fcber 40 namentlich bekannten V-Leuten im NSU-Netzwerk von einem neonazistischen Untergrund nichts gewusst haben will. Ein Verfassungsschutz, an dessen Spitze noch vor kurzem Hans-Georg Maa\u00dfen stand, der die AfD dabei beriet, wie sie unter dem Radar des Geheimdienstes \u201eabtauchen\u201c k\u00f6nnte und der in seiner politischen Gesinnung von der AfD nur schwer zu unterscheiden ist.", "Der Kampf gegen Neonazismus und Antisemitismus verlangt Mut, der Besuch eines ehemaligen KZ kostet nur Arbeitszeit und professionelle Vermarktung.", "Ins n\u00e4chste Jahr w\u00fcrde ich gerne Folgendes hineinrufen:", "Wenn ein Verfassungsschutzmitarbeiter von einem Neonazi nicht mehr zu unterscheiden ist, wenn ein Polizist seinem Vorgesetzten in Polizeiuniform wie in KKK-Kluft gleicherma\u00dfen folgt, wenn ein Vizepr\u00e4sident des Verfassungsschutzes \u201eStaatsgeheimnisse\u201c (Klaus-Dieter Fritsche, 2012) anf\u00fchrt, um die Aufkl\u00e4rung von neonazistischen Morden zu be-/verhindern, ohne die Parlamentarier zur Wei\u00dfglut zu bringen, dann hat der Rassismus, der Postfaschismus gewonnen, weil ihm dort der Hof gemacht wird, wo der Faschismus erst hin will \u2013 an die Regierungsmacht.", "Man kann die AfD nur dann glaubhaft bek\u00e4mpfen, wenn man die wirklich M\u00e4chtigen angreift, die f\u00fcr Verarmung, prek\u00e4re Lebensverh\u00e4ltnisse, noch mehr Krieg und Wahnsinn verantwortlich sind, wof\u00fcr die AfD die Fl\u00fcchtlinge und \u201edie Fremden\u201c und (wenn das \u201eDritte Reich\u201c nur ein \u201eVogelschiss\u201c im Alltagsbewusstsein ist) die Langzeit-Schuldigen verantwortlich macht: die Juden.", "Quellen und Hinweise:"]}}, "recommendations": []}