{"news_outlet": "nachdenkseiten", "provenance": "https://www.nachdenkseiten.de/?p=54605", "query_keywords": ["migrant"], "creation_date": "06.09.2019", "last_modified": "06.09.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Redaktion"], "news_keywords": ["B\u00fcrgerproteste", "B\u00fcrgerrechte", "Frankreich", "Gelb-Westen", "Gewalt", "Mindestlohn", "Obdachlosigkeit", "Polizei", "Precrime", "prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung", "Repressionen", "Verm\u00f6gensteuer"], "content": {"title": "42 Wochen \u2013 und kein bisschen leise", "description": "Die Gelbwesten in Frankreich marschieren weiter \u2013 wenn auch mit gebremster Kraft. Sie geben nicht auf, die gesellschaftliche Situation in Frankreich ver\u00e4ndern zu wollen. Trotz allen Widerstandes, der ihnen vonseiten der Staatsmacht entgegengebracht wird. Andrea Drescher sprach f\u00fcr die NachDenkSeiten mit dem Politikwissenschaftler Sebastian Chwala, der als Experte f\u00fcr franz\u00f6sische Politik die B ...", "body": {"": ["Die Gelbwesten in Frankreich marschieren weiter \u2013 wenn auch mit gebremster Kraft. Sie geben nicht auf, die gesellschaftliche Situation in Frankreich ver\u00e4ndern zu wollen. Trotz allen Widerstandes, der ihnen vonseiten der Staatsmacht entgegengebracht wird. Andrea Drescher sprach f\u00fcr die NachDenkSeiten mit dem Politikwissenschaftler Sebastian Chwala, der als Experte f\u00fcr franz\u00f6sische Politik die Bewegung fast von Anfang an beobachtet und daf\u00fcr gesorgt hat, dass viele Informationen, die man in den Massenmedien nicht lesen konnte, den Weg in die \u00d6ffentlichkeit fanden.", "Kurz zu Ihrer Person, damit die Leser einordnen k\u00f6nnen, mit wem sie es zu tun haben.", "Gerne. Ich bin 39 Jahre alt, stamme aus Ostdeutschland und lebe jetzt in Marburg an der Lahn. Als Diplom-Politikwissenschaftler war ich fr\u00fcher Stipendiat der Rosa-Luxemburg-Stiftung und stehe jetzt in den letzten Z\u00fcgen meiner Promotion zum Thema \u201eDie radikale Rechte in Frankreich\u201c. Daher auch mein Versuch, einen objektiven Blick \u00fcber die politische Lage dort zu gewinnen. Ich stamme aus einer linken sozialdemokratischen Familie aus der DDR und bin seit meinem 16. Lebensjahr politisch aktiv. Bis zur Agenda 2010 war das bei den Jusos und dann, nach einiger Zeit im inneren Exil, wurde ich aktives Mitglied der Linkspartei. Dort war ich zeitweise Vorsitzender im Kreisverband, ein Amt, das ich aber wegen der Promotion niedergelegt habe, und bin als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Marburger Linken im Kommunalparlament t\u00e4tig.", "Wie entstand Ihr Bezug zu Frankreich?", "Ganz banal. Ich habe mich immer f\u00fcr Frankreich interessiert, habe lange Jahre in Calw an der Grenze zum Elsass gelebt und intensiv Franz\u00f6sisch gelernt. Ich mag Land und Leute. Die Spezialisierung hat sich dann im Studium ergeben. Mein Betreuer fragte mich, was ich machen wolle, und da es bei den Linken kaum jemanden gab, der sich in diesem Themenbereich wirklich auskannte, bot sich das einfach an.", "Sie engagieren sich jetzt im Umfeld der Gelbwesten \u2013 warum?", "Anfangs war ich zun\u00e4chst eher zur\u00fcckhaltend und habe das Ganze nur aus der Ferne verfolgt. Die Traditionslinien der Bewegung, die politische Sto\u00dfrichtung erschienen mir problematisch. Dann kamen aus meinem politischen Umfeld viele Nachfragen nach meiner Einsch\u00e4tzung und Bewertung. Dass ich nach Frankreich \u00fcber die sozialen Medien sehr gut vernetzt bin und viele Kontakte habe, ist auch innerhalb der Rosa-Luxemburg-Stiftung bekannt. Zwei Wochen nachdem es in Frankreich losging, begann ich, mich intensiv mit dem Thema und der Bewegung zu besch\u00e4ftigen.", "Woher beziehen Sie Ihre Informationen?", "Ich war in der Vergangenheit mehrfach in Frankreich, bei den Demos war ich jedoch nicht dabei \u2013 zugegebenerma\u00dfen aus Angst vor der Polizei. Ich bin aber eng \u00fcber linke Gruppen online mit den Gelbwesten vernetzt, habe viele Kontakte ins wissenschaftliche Umfeld, lese viele Artikel und Studien und besuche Diskussionsveranstaltungen, bei denen Menschen auftreten, die vor Ort waren bzw. immer wieder sind.", "Die Linken waren ja insgesamt anfangs eher zur\u00fcckhaltend, nicht wahr?", "Richtig, auch mich hat es am Anfang nicht begeistert. Das Milieu, aus dem die Bewegung entstand, war ja alles andere als unproblematisch. Im Dezember sah man die Bilder der \u201emilitanten\u201c Proteste. Richtig interessant wurde es dann, als der Forderungskatalog kam. Um den Jahreswechsel 2018/2019 wurde deutlich, welche Sprengkraft dahintersteckte. Die Regierenden in Frankreich hatten die Bewegung wohl zun\u00e4chst als unkritisch eingesch\u00e4tzt, sahen in ihr keine Bedrohung f\u00fcr die bestehenden Strukturen. Die ideologische Gefahr wurde erst nach Weihnachten wirklich deutlich.", "Wie entstand die Bewegung aus Ihrer Sicht und wie hat sie sich entwickelt?", "Anfangs hat man \u00fcber rechte Netzwerkstrukturen f\u00fcr den 17.11. mobilisiert, den ersten gr\u00f6\u00dferen Aktionstag. In Facebook-Gruppen und Foren wollte man Menschen erreichen, die nicht in den rechten oder gar rechtsradikalen Organisationen organisiert sind. Der \u201eVolkszorn\u201c wurde mit Themen hochgekocht, die klassischerweise eher von rechts kommen: Steuern, aufgebl\u00e4hter Staat, Benzinpreiserh\u00f6hung, verbunden mit der gef\u00fchlten bzw. realen Erh\u00f6hung der Lebenshaltungskosten. Man zielte auf die Kleinb\u00fcrger mit \u201erechter Tendenz\u201c ab. Richtige Parteiaktivisten wurden eher rausgedr\u00e4ngt. Kleinunternehmer, Handwerker, das weniger akademische Milieu \u2013 Menschen, die zwischen der Arbeiterklasse und den Unternehmern verortet sind, waren aktiv.", "Das hat sich ab Dezember dann ver\u00e4ndert. Es stie\u00dfen mehr und mehr Menschen hinzu, f\u00fcr die es \u00fcber die Themen Preise und Steuern hinausging. Es wurden Forderungen an Macron, an das System laut. Und dann kam der Forderungskatalog: h\u00f6here Mindestl\u00f6hne, weg mit Obdachlosigkeit, Verm\u00f6gensteuer wieder einf\u00fchren. Die Demokratiefrage wurde gestellt. Es wurden soziale und systemische Fragen aufgeworfen. DAS war die Bedrohung, die dann in entsprechenden Reaktionen seitens der Regierung m\u00fcndete.", "Es gibt aus meiner Sicht zwei Fraktionen bei den Gelbwesten. Die einen haben (noch) ein festes Arbeitsverh\u00e4ltnis, d.h. in Familien arbeiten beide Ehepartner, aber die Preissteigerungen und die langen Anfahrtswege zur Arbeit f\u00fchren zur subjektiven Deklassierung. Die Einkommen halten den steigenden Preisen nicht mehr stand. Die zweite Fraktion sind Menschen, die bereits in prek\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen leben, die heftige Br\u00fcche im Leben schon hinter sich haben und die f\u00fcr linke Themen von vornherein eher offen sind. Da beide Fraktionen aktiv zusammenarbeiten, brachten sie so viele auf die Stra\u00dfe. Und auch wenn die Zahlen aufgrund der massiven Repressionen zur\u00fcckgehen: Zu speziellen Anl\u00e4ssen lassen sich immer noch in den vielen St\u00e4dten Menschen mobilisieren.", "Von wievielen St\u00e4dten sprechen wir denn?", "Das kann ich gar nicht genau sagen. Ob Paris, Lille, Marseille, Lyon, Toulouse, Bordeaux \u2026 In allen relevanten gro\u00dfen bzw. mittelgro\u00dfen St\u00e4dten hat Woche f\u00fcr Woche etwas stattgefunden. Zun\u00e4chst wurden die Kreisverkehre in den umliegenden Gemeinden der St\u00e4dte belagert, dann gingen die Demonstrationen los. Es war nie eine Bewegung, die zentral auf Paris fokussiert war, sondern sie ist in ganz Frankreich regional verankert. Auch wenn das Innenministerium immer niedrigere Zahlen nannte: \u00dcber Monate waren allein in Toulouse und Bordeaux zwischen 20.000 und 30.000 Menschen jede Woche auf der Stra\u00dfe. \u00dcberall in den St\u00e4dten tat sich etwas, nicht jedes Wochenende \u00fcberall, aber \u00fcberall immer wieder. Auch w\u00e4hrend der Sommerferien wird weitergemacht und wir erwarten alle, dass die gro\u00dfen Aktionstage nach den Ferien wieder losgehen. Aber keiner wei\u00df etwas Genaues, es gibt ja kein zentrales Aktionsb\u00fcro, dass das Ganze steuert. Es gibt nur Zusammenk\u00fcnfte, bei denen Aktive die gemeinsame Sto\u00dfrichtung besprechen. Bisher waren es drei solcher Zusammenk\u00fcnfte, eine vierte ist geplant, aber wann und wo ist noch offen.", "Wie haben sich die Teilnehmerzahlen denn entwickelt?", "Im Fr\u00fchjahr waren mehr als 130.000 Menschen an einem Wochenende auf der Stra\u00dfe, dann gingen die Zahlen \u2013 auch aufgrund der massiven Gesetzesversch\u00e4rfung und Gewalt \u2013 wieder runter.", "Apropos Gewalt \u2013 es geistern ja viele Zahlen von Verletzten bzw. Toten und Verhafteten durch die sozialen Medien. Wie ist Ihr Kenntnisstand?", "Es gibt keine offiziellen Zahlen \u2013 der Inlandsgeheimdienst und die Sicherheitsstrukturen kennen sie nat\u00fcrlich, aber offiziell best\u00e4tigt wird wenig. Fakt ist, dass es enorm viele Schwerstverletzte durch das Eingreifen der Polizei gibt. Best\u00e4tigt sind 23 Menschen, die ein Auge verloren haben, 5 Menschen mit Verlust von Gliedma\u00dfen und 300 Kopfverletzungen. Dar\u00fcber hinaus gibt es noch eine gro\u00dfe Anzahl Schwer- und Leichtverletzter \u2013 aber keine akkuraten Zahlen. Zwei Tote lassen sich eindeutig der Polizeigewalt zuschreiben, 12 weitere Menschen sind aufgrund der Unf\u00e4lle an den Kreisverkehren zu Tode gekommen. Das darf man meines Erachtens aber nicht zusammenz\u00e4hlen. Es gibt auch eine hohe Zahl an Selbstmorden unter den Polizisten. \u00dcber 50 sollen sich das Leben genommen haben, man wei\u00df aber nicht warum, da es keine Abschiedsbriefe gibt.", "Auch bei Verhafteten fehlen seri\u00f6se aktuelle Zahlen. Stand April waren es rund 2.000 Gerichtsverfahren, von denen 800 mit Haftstrafen geendet haben. Die Dunkelziffer der Verhaftungen liegt bei \u00fcber 8.000.", "Wie verh\u00e4lt sich die Polizei? Was haben Sie wahrgenommen?", "Die franz\u00f6sische Polizei greift hart und brutal durch. Teilweise kommen Einheiten zum Einsatz, die seitens des Staates zusammengestellt wurden, aus Angst, dass sich migrantische Gruppen gegen ihre schlechten Lebens- und Arbeitsverh\u00e4ltnisse erheben. Diese dienen jetzt dazu, die Gelb-Westen-Bewegung niederzuwerfen. Man hatte ja nach Dezember 2018 wirklich Angst davor, dass die Regierung gest\u00fcrzt werden k\u00f6nne, und nutzt das gesamte repressive Potential der Staatsmacht.", "Revolution\u00e4re Umst\u00e4nde sollten auf jeden Fall verhindert werden \u2013 daf\u00fcr hat man gegen die bis dato eher unpolitische untere Mittelklasse alles rausgeholt, was man hatte. Die \u201eBrigade Anti- Criminalit\u00e9\u201c sollte mit einem hohen Grad an Repression gegen Migranten vorgehen. Jetzt ist das die Einheit, die den Gro\u00dfteil der Gummigeschosse verbraucht hat. Eine Art bewaffneter Kriminalpolizei, die in kleinen Einheiten sehr aggressiv und konfliktorientiert vorgeht. Das gesamte Waffenarsenal \u2013 alles was angeblich nicht t\u00f6dlich ist, wie Granaten, Gummigeschosse und Drohnen \u2013 kommt zum Einsatz. In Frankreich sind das keine \u201eB\u00fcrger in Uniform\u201c, wie das noch in Deutschland der Fall ist.", "Sie sagten, dass die Gesetzgebung versch\u00e4rft wurde. Inwiefern?", "Bereits seit dem Ausnahmezustand im November 2015 nach den Anschl\u00e4gen wurden die B\u00fcrgerrechte massiv eingeschr\u00e4nkt. Hausarreste oder Hausdurchsuchungen ohne Richtervorbehalte wurden schon l\u00e4nger intensiv gegen Linke genutzt. Diese Regelungen hat Marcron schon im Herbst 2017 in das regul\u00e4re Antiterrorgesetz \u00fcbernommen. Das wurde jetzt alles noch durch das Anti-Randalierer-Gesetz versch\u00e4rft, das Demonstrationsverbote auf administrativem Wege ohne Richtervorbehalt erm\u00f6glicht. Dar\u00fcber hinaus gibt es zwei Gesetze, die unspezifische Personenkontrollen erlauben und Vermummung zu einer Straftat machen, f\u00fcr die Gef\u00e4ngnis droht.", "Es gab bereits das Gesetz gegen Bandenkriminalit\u00e4t, das erlaubt, dass Menschen pr\u00e4ventiv verhaftet werden, wenn vermeintlich eine Straftat drohen k\u00f6nnte. In Verbindung mit neuen Gesetzen und vermeintlichen Hinweisen im Vorfeld einer Demonstration kann man jetzt alle Menschen festnehmen, weil sie vielleicht eine Straftat begehen k\u00f6nnten. Die Gesetze zur Pr\u00e4vention, die urspr\u00fcnglich dem Antiterrorkampf dienen sollten, werden \u00fcbertragen auf die Zivilgesellschaft und hebeln damit s\u00e4mtliche Rechte und M\u00f6glichkeiten der B\u00fcrger aus, sich zu wehren.", "Das hei\u00dft, die Repression nimmt zu?", "Ja, der Weg in den autorit\u00e4ren Polizeistaat in Frankreich setzt sich unvermindert fort. Ein weiteres Zeichen daf\u00fcr ist die Entfernung kritischer K\u00f6pfe aus dem Lehrpersonal der Ausbildungsst\u00e4tten des Polizeiapparates. Dieses Schicksal wurde gerade auch dem Soziologen Sebastian Roch\u00e9 zuteil, der bis vor kurzem Vorlesungen f\u00fcr zuk\u00fcnftige Leitungskader der Polizei halten konnte. Sein Forschungsgebiet sind die Beziehungen zwischen Zivilgesellschaft und Polizeiapparat. Roch\u00e9 hatte in den letzten Monaten vermehrt die Polizeigewalt und die Repression gegen die Gelbwesten in der \u00d6ffentlichkeit kritisiert. Es verwundert daher nicht, dass die Leitung der ESPN, der wichtigsten Polizeischule im Land, sich jetzt mit den Worten, dass man Roch\u00e9s Ausbildungsbereich umstrukturieren wolle, von diesem trennt.", "Eine selbstkritische Auseinandersetzung mit dem eigenen Handeln ist im Apparat nicht erw\u00fcnscht. Lieber soll sich die franz\u00f6sische Polizei in einen B\u00fcrgerkrieg mit breiten Teilen der Gesellschaft verstricken, wie es die herrschende Politelite im Land fordert.", "Wie erleben Sie in Frankreich den Umgang mit \u201erechts\u201c und \u201elinks\u201c \u2013 in Deutschland ein Thema, das zu einer massiven Spaltung in der Gesellschaft f\u00fchrt?", "Eine Bruchlinie ist auch in Frankreich vorhanden \u2013 aber im Kontext der Gelbwesten dominierte die massive Unzufriedenheit mit der Politik der letzten Jahrzehnte. Beide Seiten arbeiten unter dem Banner der Nation zusammen. F\u00fcr die Linke ist die Nation ein Emanzipationsprojekt, f\u00fcr die Rechte ein ethnisches Thema.", "Aber es ist eine gemeinsame Bewegung, die ein anderes Frankreich will und die gemeinsam mit der Polizeigewalt konfrontiert ist. Das f\u00fchrt \u2013 \u00fcberraschenderweise \u2013 wohl auch dazu, dass auf der Rechten Autorit\u00e4ts- und Staatsgl\u00e4ubigkeit an Bedeutung verlieren. Staat und Polizei werden zunehmend in Frage gestellt. B\u00fcrgerliche begr\u00fc\u00dfen den schwarzen Block, der sich der Polizei mutig entgegenstellt. Die Bewegung entwickelt sich nicht entlang der traditionellen Linien, sondern die Menschen agieren zunehmend gemeinsam.", "Wie ordnen Sie die Gelbwesten in Deutschland ein?", "In Deutschland ist die Bruchlinie zwischen rechts und links deutlich gr\u00f6\u00dfer. Im Grenzbereich zu Frankreich, also Baden, Saarbr\u00fccken und an der Grenze zum Elsass, gibt es sehr enge Verbindungen mit den franz\u00f6sischen Gelbwesten. Viele andere Gruppierungen habe ich aber eher als fremdenfeindlich, konservativ und reaktion\u00e4r wahrgenommen. Aber man kann und muss die Debatte mit Rechten f\u00fchren. Das Ergebnis sieht man in Frankreich. Dort sind die Gelbwesten immer sozialer geworden, das Nationalistische wurde immer mehr rausgedr\u00e4ngt. In Deutschland war es leider umgekehrt, da wurde es immer deutscht\u00fcmeliger \u2013 und nicht sozialer. Die \u201cAnti-Merkel-Rhetorik\u201c hat nichts mit der Protestbewegung in Frankreich zu tun.", "Wie sehen Sie die weitere Entwicklung?", "Aufgrund der gesetzlichen Ma\u00dfnahmenpakete und der explodierten Polizeigewalt trauen sich viele nicht mehr auf die Stra\u00dfe. Ich hatte schon bef\u00fcrchtet, es bricht im Sommer zusammen. Aber jedes Wochenende sind Menschen aktiv. Kommt nach den Ferien ein deutlicher Anstieg? Das hoffen wir alle.", "Gleichzeitig sehe ich ein Problem: Was macht man politisch aus den Gelbwesten? Es gibt klare Forderungen, es ist aber nicht klar, wie man diese in die gesellschaftliche Debatte so einbringt, damit sich Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisse verschieben oder die politischen Verh\u00e4ltnisse \u00e4ndern k\u00f6nnen. Als Politikwissenschaftler muss ich die Frage stellen: Wie kommen wir konkret zu der von allen gew\u00fcnschten Ver\u00e4nderung?", "Meine \u00dcberzeugung ist, dass die Gelbwesten an sich es nicht schaffen, eine starke politische Organisation zu gr\u00fcnden. Das wollen sie ja auch nicht. Bestehende progressive Organisationen sollten sich daher \u00f6ffnen und den Aktivisten der Gelbwesten auch den Einfluss geben, ihre politische Programmatik einzubringen und das politische Programm insgesamt weiterzuentwickeln.", "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Zeit!"]}}, "recommendations": []}