{"news_outlet": "nachdenkseiten", "provenance": "https://www.nachdenkseiten.de/?p=59000", "query_keywords": ["zuwander", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "04.03.2020", "last_modified": "04.03.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Friedhelm Klinkhammer", "Volker Br\u00e4utigam"], "author_organization": ["Redaktion"], "news_keywords": ["al-Assad, Baschar", "Attentat", "Fl\u00fcchtlinge", "IS/ISIS", "Kampagnenjournalismus", "Kriegsverbrechen", "Rassismus", "Regime Change", "Russland", "Steinmeier, Frank-Walter", "Syrien", "Tagesschau", "USA", "Wirtschaftssanktionen", "zivile Opfer"], "content": {"title": "Blutsverwandt: Kriegswille und Rassismus", "description": "Zwischen Hanau und Syrien: Rassismus im Innern und Deutschlands Kriegshandeln im Ausland entstammen demselben Denken. Die Tagesschau unterscheidet nicht zwischen echter und nur politisch korrekter Trauer \u00fcber die Opfer von Gewalt.  Von Friedhelm Klinkhammer und Volker Br\u00e4utigam.\r\n\r\nDieser Beitrag ist auch als Audio-Podcast verf\u00fcgbar.\r\n\r\n\r\n\r\nSie w\u00e4re so n\u00f6tig gewesen und h\u00e4tte soviel bewirkt: e ...", "body": {"": ["Zwischen Hanau und Syrien: Rassismus im Innern und Deutschlands Kriegshandeln im Ausland entstammen demselben Denken. Die Tagesschau unterscheidet nicht zwischen echter und nur politisch korrekter Trauer \u00fcber die Opfer von Gewalt. Von Friedhelm Klinkhammer und Volker Br\u00e4utigam.", "Sie w\u00e4re so n\u00f6tig gewesen und h\u00e4tte soviel bewirkt: eine Schweigeminute in der Tagesschau. Nur die Bilder aus Hanau sprechen und die Ersch\u00fctterung \u00fcber rassistischen Serienmord wirken lassen. Der Fernseh-\u00d6ffentlichkeit erlauben, den Schmerz mit den weinenden Angeh\u00f6rigen der Toten f\u00fcr einen kurzen Augenblick zu teilen. Aber nein, die Redaktion ARD-aktuell \u00fcbersteigerte alles, staatstragend wie \u00fcblich, mit einem Steinmeier-O-Ton:", "\u201eWir lassen uns nicht einsch\u00fcchtern. \u2026Wir trauern, nehmen Anteil und sehen, dass wir eins sind in unserer Trauer und einig gegen Hass, Rassismus und Gewalt.\u201c [1]", "T\u00f6nende Phrasen, derweil der Rassismus hierzulande erstarkt. Und zwar parallel zur Kriegslust, mit der sich Deutschland vorzugsweise gegen die islamische Welt richtet. [2]", "Rassismus im Innern und Deutschlands Kriegshandeln im Ausland entstammen demselben Denken. Die Tagesschau vermeidet krampfhaft, darauf aufmerksam zu machen, obwohl unser \u00f6ffentlich-rechtlicher Nachrichtenkanal doch zu umfassender, vollst\u00e4ndiger, der Wahrheitsfindung dienender Informationsarbeit verpflichtet ist. Sie schweigt dar\u00fcber, dass dieselbe Sorte Galgenv\u00f6gel, die als islamistische Terroristen von deutschen Gerichten verurteilt werden [3], als \u201eOppositionelle\u201c in Idlib von unserer Regierung 37,5 Millionen Euro Schmiergeld erhielten. [4][5]", "Zun\u00e4chst noch zu Hanau: Die Flaggen auf Halbmast, die Tagesschau im Betroffenheitsmodus und mit dem Bundespr\u00e4sidenten Steinmeier ein Trauerredner im Angebot, der f\u00fcr diese Rolle die denkbar unpassendste Besetzung war. Die fernsehende Millionengemeinde ist zwar l\u00e4ngst nicht mehr empf\u00e4nglich f\u00fcr gewisse Feinheiten. Aber es gibt triftige Gr\u00fcnde, Steinmeier als disqualifiziert anzusehen. Daran muss mit ein paar S\u00e4tzen erinnert werden.", "Steinmeier war als Kanzleramtsminister [6] im Kabinett Schr\u00f6der verantwortlich daf\u00fcr, dass der Deutsch-T\u00fcrke Murat Kurnaz im US-Folterlager Guantanamo eingesperrt blieb, obwohl seine Unschuld bekannt war. [7] Als der Nationalsozialistische Untergrund, NSU, seine rassistische Mordserie beging, lie\u00df Steinmeier als oberster Aufseher der deutschen Geheimdienste zu, dass die polizeilichen Ermittlungen den Popanz von konkurrierenden t\u00fcrkischen Banden verfolgten; der Verdacht, die T\u00e4ter k\u00f6nnten mit den Geheimdiensten vernetzte deutsche Neonazis sein, wurde von oben erstickt. [8][9] Steinmeier war der Architekt der \u201eAgenda 2010\u201c mit ihren menschenfeindlichen Hartz-Gesetzen, fraglos einer Pfahlwurzel des Hasses hierzulande. [10] Steinmeier war im Februar 2014 als Au\u00dfenminister wesentlich daran beteiligt, dass in Kiew der Staatsstreich gl\u00fcckte und auch Neofaschisten in der Ukraine an die Macht gelangten. [11][12][13]", "Steinmeier war schlie\u00dflich als Au\u00dfenminister einer der entscheidenden Bef\u00fcrworter der deutschen Beteiligung am v\u00f6lkerrechts- und grundgesetzwidrigen Krieg gegen Syrien. [14]", "Ein sch\u00e4ndliches Detail: Die US-Air-Force hatte am 17. September 2016 ein seit Jahren vom IS umzingeltes Camp der syrischen Armee bei Deir-Ez-Sur angegriffen. 62 Soldaten starben im Bombenhagel; der Rest der Eingeschlossenen wurde verwundet und fiel den Kopfabschneidern des IS in die H\u00e4nde. Die Zieldaten f\u00fcr dieses US-Kriegsverbrechen hatten deutsche Tornado-Piloten geliefert. [15] Trotz der unstrittigen deutschen Mitverantwortung an dem Massaker fand Steinmeier kein einziges Wort des Bedauerns oder gar des Mitgef\u00fchls f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen der Gefallenen. Die Tagesschau hatte auch keinen O-Ton irgendeines anderen Repr\u00e4sentanten unseres Staates anzubieten; sie hatte sich erst gar nicht darum bem\u00fcht.", "Staatsschauspieler in Doppelrolle", "Steinmeier bekundet heute, ob in Hanau oder aus gleich furchtbarem Anlass andernorts, offiziell Trauer als Staatsoberhaupt. Er tritt als hochbesoldeter Mahner gegen den Rassismus im Innern auf und applaudiert dabei de facto der deutschen Aggressivit\u00e4t und Menschenverachtung gegen\u00fcber dem Ausland, vorzugsweise dem muslimischen Ausland. Er pl\u00e4diert f\u00fcr h\u00f6here deutsche \u201eVerteidigungs\u201causgaben und eine St\u00e4rkung der EU-Rolle in der NATO. [16]", "Steinmeiers Doppelmoral ist schon lange bekannt. Ulla Jelpke, Bundestagsabgeordnete der Linken und innenpolitische Sprecherin ihrer Fraktion, erkl\u00e4rte vor Jahren:", "\u201eDie eng mit Al Qaida verb\u00fcndete und von der t\u00fcrkischen Regierung unterst\u00fctzte Ahrar al Sham wurde von der Bundesregierung stets als \u2018moderate Opposition\u2018 sch\u00f6ngeredet. Dass ein Au\u00dfenminister, der nun f\u00fcr das Amt des Bundespr\u00e4sidenten nominiert wurde, sich derart als diplomatischer Steigb\u00fcgelhalter f\u00fcr eine in Deutschland zu Recht verbotene Terrororganisation bet\u00e4tigt, offenbart eine zynische Doppelmoral.\u201c [17]", "Um Fragen zuvorzukommen: Eine Politikerin der Linken, sei sie auch noch so sehr im Recht, bekommt keine Chance, solch fundamentale Kritik in der Tagesschau zu \u00e4u\u00dfern. Ein derartiger O-Ton bleibt im \u201eErsten\u201c unvorstellbar. Steinmeier wird hier nicht demontiert, obwohl sich seine Denkweise in nichts von der des letzten Bild-Redakteurs unterscheidet. Nur ist ein Springer-Hiwi keinem Verfassungsauftrag zur Friedenswahrung verpflichtet.", "Nein, mit diesen Zeitgenossen teilen wir unsere Ersch\u00fctterung \u00fcber die wachsende Zahl von Opfern [18] rassistischer M\u00f6rder nicht.", "Die Tagesschau macht sich als Forum staatsoffizieller Trauerbekundungen fortgesetzt unglaubw\u00fcrdig. Ein Blick auf ihre Berichterstattung \u00fcber den Syrienkrieg:", "In der Provinz Idlib sind syrische und russische Streitkr\u00e4fte dabei, die letzte Bastion islamistischer Terroristen und internationaler S\u00f6ldner zu schleifen. Die K\u00e4mpfe treiben tausende Zivilisten in die Flucht, doch es gibt f\u00fcr sie keinen Weg nach drau\u00dfen: Die Grenze im Norden ist dicht, die T\u00fcrkei hat alle \u00dcberg\u00e4nge geschlossen. Die von Syrern und Russen eingerichteten Fluchtkorridore nach S\u00fcden werden von den in Idlib herrschenden Terroristen blockiert, sie verschanzen sich hinter der Zivilbev\u00f6lkerung. Angesichts dieses Schreckens zeigt sich die Bundesregierung ausschlie\u00dflich darum besorgt, einen neuerlichen Fl\u00fcchtlingsstrom nach Mitteleuropa zu verhindern. Statt den v\u00f6lkerrechtswidrigen Krieg der \u201eAllianz gegen den IS\u201c zu beenden, verl\u00e4ngert sie ihn: Sie finanziert die Terroristen (Anm. [4][5]) und versucht, einen Keil zwischen Russland und die T\u00fcrkei zu treiben. [19]", "Die Medien-Keule", "Wie geht die Tagesschau damit um? Wie alle faktisch gleichgeschalteten Massenmedien nutzt sie die humanit\u00e4re Katastrophe als \u201eKeule gegen Syrien und seine Verb\u00fcndeten\u201c. [20] Informative Beitr\u00e4ge auf Telepolis, auf den NachDenkSeiten, auf Kritisches Netzwerk oder auf Rubikon entlarven die aggressive Propaganda der Regierung. Die Tagesschau strickt dagegen stets das gleiche Tarnmuster: In scheinbarer Empathie mit den von lebensbedrohender Gewalt bedrohten Zivilisten instrumentalisiert sie deren Elend und besonders das Leid der Kinder zur Unterst\u00fctzung der transatlantischen Agitation.", "Die Tagesschau identifiziert nicht die Verursacher und Gewinnler dieses Krieges. Sie verweist nicht auf die wahren Kriegsziele, die so gar nichts mit Demokratie und Menschenrechten zu tun haben. Sie unterscheidet nicht zwischen Aggressoren und Verteidigern, nicht zwischen Ursache und Wirkung. Im Gegenteil: Sie verschweigt beharrlich die f\u00fcr all das Elend und millionenfache Sterben urs\u00e4chliche Kriegsverbrecherrolle der USA und ihrer Westallianz.", "Bei ARD-aktuell ist das Doppelma\u00df Standard. Als die Allianz im Jahr 2017 das nordsyrische Raqqa zwar vom IS befreit, dabei aber die Stadt dem Erdboden gleichgemacht [21] und die Einwohner mit r\u00fccksichtslosem Bombardement zu Tausenden massakriert hatte, stand in den wenigen Tagesschauberichten der Schuldige fest: die islamistischen Besatzer waren\u00b4s nat\u00fcrlich, der IS, nicht die \u201eBefreier\u201c. Als syrische Armee und Russen die St\u00e4dte Ost-Ghouta und Aleppo von Terroristen befreiten (nebenbei: mit weit weniger Opfern unter der Zivilbev\u00f6lkerung als in Raqqa), da machte die Tagesschau umgekehrt und ganz unverhohlen den \u201eMachthaber\u201c Assad und den russischen Pr\u00e4sidenten Putin f\u00fcr den Tod der Zivilisten verantwortlich.", "Dass die Dschihadisten in Ghouta und Aleppo ein grausiges Terrorregime gef\u00fchrt, dass sie Frauen und Kinder in K\u00e4fige gesperrt als Schutzschilde gegen die Befreier benutzt und die Bev\u00f6lkerung an der Flucht gehindert hatten, kam hingegen in der Tagesschau nicht zur Sprache. Auch nicht der Jubel der schlie\u00dflich Befreiten. [22] Aber f\u00fcr die Propagandafilmchen der \u201eWei\u00dfhelme\u201c und Gr\u00e4uelm\u00e4rchen \u00fcber \u201eFassbomben\u201c und Chlorgasangriffe der syrischen Armee war reichlich Platz in den Nachrichtensendungen. M\u00fc\u00dfig, zu wiederholen, dass die Redaktion sich keinen Deut um die begr\u00fcndete \u00f6ffentliche Kritik an ihrer organisierten Falschinformation scherte.", "Mit der Niederlage der Terroristen in Aleppo und Ost-Ghouta endete auch die ARD-aktuell-Berichterstattung \u00fcber das Leid der Kinder dort. Das demonstrative Mitgef\u00fchl hatte sich verfl\u00fcchtigt \u2013 ein weiterer Propaganda-Auftrag der ARD war erf\u00fcllt.", "Kriegsverbrechen", "Dass die syrische Bev\u00f6lkerung, gerade und vor allem die Kinder, massiv unter den westlichen Sanktionen leiden, l\u00e4sst die Tagesschau konsequent au\u00dfen vor. Sie wolle \u201eFluchtursachen bek\u00e4mpfen\u201c, behauptet Kanzlerin Merkel bei jeder sich bietenden Gelegenheit. Die Tagesschau ist ihr dabei behilflich, uns das einzutrichtern. So verkleistern die Regierung und ihr Zentralorgan dauerhaft, dass die v\u00f6lkerrechtswidrige, unmenschliche Sanktionspolitik einer der wesentlichen Fluchtgr\u00fcnde ist.", "Die EU hat gerade neue Sanktionen verf\u00fcgt, um den Wiederaufbau in Syrien zu sabotieren. Zugleich haben die USA ihre Sanktionen versch\u00e4rft. Sie seien dazu gedacht, \u201edie syrische Zivilbev\u00f6lkerung in die Elendsrevolte zu treiben.\u201c [23] Damit sind die Sanktionen nicht nur v\u00f6lkerrechtswidrig, sondern gem\u00e4\u00df Genfer Konvention [24] zuallererst ein Kriegsverbrechen.", "Die Warlords unserer westlichen Wertegemeinschaft schert es nicht. Sie glauben, ihr Sanktionskrieg erreiche, was sie milit\u00e4risch nicht erreichen konnten: den Sturz Assads. (Anm. [23]) Die Bundesregierung und die Bundestagsmehrheit wissen detailgenau, was da wirklich abgeht. Die Tagesschau-Redaktion auch. Nur unterschl\u00e4gt sie diese Information, wie so vieles andere.", "So geht der Propagandaterror zur Vertuschung des westlichen Kriegsterrors auch in der Berichterstattung zu Idlib weiter. Nur keine sachlichen Informationen \u00fcber die syrisch-russischen Angriffe auf die dort raubenden und mordenden terroristischen Besatzer: Es darf nicht sein, dass die deutsche Bev\u00f6lkerung Sympathie und Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Befreiungskampf gegen die dschihadistischen Verbrecher entwickelt. Unsere journalistischen Kriegstreiber und Propagandisten f\u00fchlen sich vielmehr berufen, in Deutschland das Feindbild von Russland und seinem Pr\u00e4sidenten Putin zu etablieren. [25]", "Dementsprechend nennen sie die Provinz Idlib in der Tagesschau auch \u201eletzte Hochburg der Rebellen\u201c. Weil Rebellen etwas Edleres und Erfreulicheres sind als marodierende S\u00f6ldner, Mordbrenner und al-Kaida-Terroristen \u2013 und weil so die F\u00e4lschung \u201eB\u00fcrgerkrieg\u201c weiterhin als Original verh\u00f6kert werden kann.", "Mit Terroristen, die in Deutschland Verbrechen begehen, wird nicht verhandelt. Das gilt als Staatsr\u00e4son. Aber mit Terroristen, die mithelfen, eine hierzulande verhasste ausl\u00e4ndische Regierung zu st\u00fcrzen, machen sich deutsche Politiker jederzeit gemein. Steinmeier, mit Designerbrille, Silberhaar und salbungsvollem Gerede schon ausreichend f\u00fcr die Hausherrenrolle auf Schloss Bellevue qualifiziert, war immer mit von der Partie.", "Im Januar 2016 hatte er sich f\u00fcr die Teilnahme syrischer Ahrar al-Scham-Terroristen als \u201ewichtige Partner\u201c an der Genfer Syrien-Konferenz eingesetzt:", "\u201eWo sollen denn nach mehr als f\u00fcnf Jahren B\u00fcrgerkrieg, extremer Gewalt und um sich greifender Verrohung die gem\u00e4\u00dfigten Kreise herkommen?\u201c [26]", "Skrupel zeigte er nicht, obwohl bekannt war, dass die vom Westen finanzierte Ahrar al-Scham zusammen mit anderen bewaffneten Gruppen vom 4. bis 18.\u00a0August 2013 in der syrischen Provinz Latakia an einem der furchtbarsten Massaker dieses Eroberungskrieges beteiligt war; mindestens 190 Zivilisten waren damals umgebracht und mehr als 200 Frauen und Kinder als Geiseln genommen worden. [27] Doch die politischen Unterh\u00e4ndler dieses Gesindels, obwohl vom Westen finanziell abh\u00e4ngig, waren f\u00fcr Steinmeier \u201ewichtige Partner\u201c. Ja, n\u00e4mlich beim Bestreben, eine Kapitulation der syrischen Regierung zu erreichen: Sie sollte der imperialistischen Forderung nach R\u00fccktritt und Regimechange stattgeben. Steinmeiers \u201ePartner\u201c \u2013 deutsche Au\u00dfenpolitik vom Feinsten\u2026", "Der gute und der b\u00f6se Terrorist", "Die Tagesschau kn\u00f6pfte sich Steinmeier damals ebenso wenig vor wie heute. Sie half vielmehr indirekt, zwischen dem \u201eschlimmsten Terrorismus\u201c des Kopfabschneider-IS und dem \u201enicht ganz so schlimmen Terrorismus\u201c der Ahrar-al-Sham zu unterscheiden. Das entsprach einer Expertise der regierungsfinanzierten \u201eStiftung Wissenschaft und Politik\u201c (SWP). Deren Gutachter Guido Steinberg hatte vor einem deutschen Gericht im Prozess gegen Terroristen behauptet, Ahrar-al-Sham\u00a0handle \u201enicht so radikal und barbarisch\u201c wie der IS. [28]", "Die staunende \u00d6ffentlichkeit erfuhr auf diesem Wege, dass in manchen Hirnen die Vorstellung von einem tolerablen Terrorismus wabert, von einem quasi \u201edemokratischen Terrorismus\u201c. Entlarvende Ausgeburt des politisch-medialen Konkubinats.", "Sie treiben es trotzdem weiter miteinander, Politiker und Presstituierte. Sie verk\u00fcnden die Folgen deutscher Au\u00dfenpolitik frei von aller kritisch-ablehnenden Denke \u00fcber Kriegsgewalt und Kriegsverbrechen. Massenmorde finden sie nur entsetzlich, wenn die sich innert unserer Grenzen zutragen. In Syrien hingegen\u2026", "ARD-Reporter bem\u00fchten sich sogar h\u00f6chstselbst nach Idlib. [29] Die dort herrschenden \u201eRebellen\u201c h\u00e4tten den Besuch gestattet, hob die Tagesschau treuherzig hervor. Was h\u00e4tten diese Banditen auch einwenden sollen gegen den Besuch antirussisch und antisyrisch eingestimmter Werbefritzen mit Presseausweis? Ein kundiger islamistischer Schl\u00e4chter wei\u00df: Auf das Erste Deutsche Fernsehen ist Verlass, wenn es um Imagepflege f\u00fcr ihn selbst und gegen die Russen und Syrer geht. Es sendet doch ganz im Sinne unsres Pr\u00e4sidenten Steinmeier.", "Der Ortstermin f\u00fcr die ARD-Propagandisten erbrachte einen vielsagenden, bunten Beitrag f\u00fcr ihre Sendung: Granateinschl\u00e4ge, bedauernswerte Kinder in Matsch und K\u00e4lte, Interviews mit bedr\u00e4ngten Bewohnern und \u00c4u\u00dferungen wie diese:", "\u201eDie russische Luftwaffe bombardiert die Stadt und macht keinen Unterschied zwischen Zivilisten und bewaffneten K\u00e4mpfern.\u201c \u2013 \u201eIch liebe Angela Merkel, sie ist die einzige, die den Syrern geholfen hat.\u201c \u2013 \u201eSoldaten aus Europa sollten vor Ort die Menschen sch\u00fctzen \u2013 so wie der t\u00fcrkische Staatspr\u00e4sident Tayyip Erdogan seine Soldaten nach Idlib geschickt hat.\u201c (Anm. [29])", "Jaa! Solche T\u00f6ne aus dem Kriegsgebiet sucht ein gestandener ARD-Journalist, um sie daheim den nichtsahnenden Sofakartoffeln br\u00fchwarm zu rapportieren.", "Dabei verdr\u00e4ngt er getreulich, dass schon der damalige Au\u00dfenminister Steinmeier an die Wei\u00dfhelme und ihre Propagandatruppe des AMC, des\u00a0Aleppo Media Center, 13 Millionen Dollar Schmiergeld zahlen lie\u00df; heute firmiert die Kumpanei als\u00a0Idlib Media Center, IMC, und d\u00fcrfte zu den \u201causgew\u00e4hlten Verwaltungseinheiten\u201c geh\u00f6ren, die jetzt ihre Kohle von Amtsnachfolger Heiko Maas kriegen. (Anm. [5]) Das Ausw\u00e4rtige Amt hat ja \u00dcbung im Abzweigen von Euro-Millionen an undurchsichtige Kl\u00fcngel, Verwendungsnachweis verlangt es nicht.", "Ob es beim IMC auch wieder Propagandafilmchen f\u00fcr ARD-aktuell zu kaufen gibt? Und schnell noch eine Zusatzfrage an ARD-aktuell, bevor Syrer und Russen den Idlib-Sack endg\u00fcltig zumachen: Wird es nicht langsam Zeit, wieder einen Giftgasangriff der Syrer auf die eingeschlossene Zivilbev\u00f6lkerung zu offerieren? Oder wenigstens Fassbomben ins Programm aufzunehmen, weil der Assad doch immer \u201edas eigene Volk massakriert\u201c?", "Am deutschen Wesen\u2026", "Es geht unseren F\u00fchrern in Berlin und in Br\u00fcssel um Fortsetzung ihrer Politik mit anderen Mitteln. Ihr Kriegstreiben wird als Einsatz f\u00fcr den Schutz der Menschenrechte ausgegeben; in Wahrheit ist es nur Ausdruck r\u00fccksichtslosen, menschenverachtenden Machtstrebens. Soweit es Massenflucht Richtung Westeuropa ausl\u00f6st, wird alles unternommen, sie zu blockieren und Zuwanderung zu unterbinden. Nicht \u201eFluchtursachen bek\u00e4mpfen\u201c hei\u00dft die Devise, sondern \u201eFl\u00fcchtlinge abwehren\u201c. Daf\u00fcr wird mit Terroristen paktiert und werden Despoten wie der T\u00fcrkenpr\u00e4sident Erdogan mit Euro-Milliarden gek\u00f6dert. [30]", "Fr\u00fcher hie\u00df es \u201eAm deutschen Wesen soll die Welt genesen\u201c. Heute gilt das eher als unfein. Man predigt lieber Toleranz, gei\u00dfelt Rassismus und Rechtspopulismus, krempelt sich selbst um und bl\u00f6kt: \u201eDeutschland muss mehr Verantwortung in der Welt \u00fcbernehmen.\u201c [31] Den Widersinn merkt kaum noch einer, am wenigsten das normale Tagesschau-Publikum.", "14 Auslandseins\u00e4tze hat die Bundeswehr schon. Da muss doch noch mehr gehen? Weil wir die Guten sind, na klar. Und unsere R\u00fcstungswirtschaft muss schlie\u00dflich auch leben\u2026", "Das\u00a0Autoren-Team:", "Anmerkung der Autoren: Unsere Beitr\u00e4ge stehen zur freien Verf\u00fcgung, nichtkommerzielle Zwecke der Ver\u00f6ffentlichung vorausgesetzt. Wir schreiben nicht f\u00fcr Honorar, sondern gegen die \u201emediale Massenverbl\u00f6dung\u201c (in memoriam Peter Scholl-Latour). Die Texte werden vom Verein \u201eSt\u00e4ndige Publikumskonferenz \u00f6ffentlich-rechtlicher Medien e.V.\u201c dokumentiert: publikumskonferenz.de/blog", "[\u00ab1] tagesschau.de/multimedia/sendung/ts-35769.html", "[\u00ab2] german-foreign-policy.com/news/detail/8196/", "[\u00ab3] justiz.nrw.de/nrwe/ovgs/vg_koeln/j2018/12_K_7139_15_Urteil_20181204.html", "[\u00ab4] tagesspiegel.de/politik/49-millionen-euro-fuer-assad-gegner-bundesregierung-hilft-idlib-rebellen-in-syrien/23247768.html", "[\u00ab5] handelsblatt.com/politik/international/deeskalationszone-idlib-bundesregierung-will-wieder-geld-in-umkaempfte-region-in-syrien-schicken/24066262.html?ticket=ST-7852449-PSXP2oxpcbF1a96acRIv-ap4", "[\u00ab6] de.wikipedia.org/wiki/Frank-Walter_Steinmeier#Als_Chef_des_Bundeskanzleramtes_(1999_bis_2005)", "[\u00ab7] faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/anwalt-bernhard-docke-steinmeier-wollte-kurnaz-nicht-aus-guantanamo-holen-14872950.html", "[\u00ab8] de.wikipedia.org/wiki/Ceska-Mordserie", "[\u00ab9] nsu-watch.info/2017/08/dramatische-distanzlosigkeit-der-zweite-nsu-untersuchungsausschuss-des-bundestages-hat-seinen-abschlussbericht-vorgelegt-und-und-die-linke-fordert-einsam-radikale-konsequenzen/", "[\u00ab10] zeit.de/politik/deutschland/2017-02/frank-walter-steinmeier-bundespraesident-politische-aufgaben-aussenpolitik/seite-2", "[\u00ab11] rotefahne.eu/2014/05/querfront-steinmeier-spd-trifft-faschisten/", "[\u00ab12] deutsch.rt.com/meinung/98289-steinmeiers-putsch-ukraine-maidan/", "[\u00ab13] de.wikipedia.org/wiki/Vereinbarung_\u00fcber_die_Beilegung_der_Krise_in_der_Ukraine", "[\u00ab14] auswaertiges-amt.de/de/news-und-service/-/276840?isLocal=false&isPreview=false", "[\u00ab15] wsws.org/de/articles/2016/09/20/syri-s20.html", "[\u00ab16] tagesschau.de/inland/msc-steinmeier-101.html", "[\u00ab17] linksfraktion.de/presse/pressemitteilungen/detail/steinmeiers-politik-gegenueber-terrorgruppe-ahrar-al-sham-ist-doppelmoralisch/", "[\u00ab18] de.wikipedia.org/wiki/Todesopfer_rechtsextremer_Gewalt_in_der_Bundesrepublik_Deutschland", "[\u00ab19] german-foreign-policy.com/news/detail/8197/", "[\u00ab20] heise.de/tp/features/Die-humane-Katastrophe-in-Idlib-als-Keule-gegen-Syrien-und-seine-Verbuendeten-4666509.html", "[\u00ab21] tagesschau.de/multimedia/sendung/tt-5967.html", "[\u00ab22] youtube.com/watch?v=jlcKV_AeOqI", "[\u00ab23] german-foreign-policy.com/news/detail/8200/", "[\u00ab24] eda.admin.ch/eda/de/home/aussenpolitik/voelkerrecht/humanitaeres-voelkerrecht/genfer-konvention.html", "[\u00ab25] tagesschau.de/multimedia/sendung/ts-34923.html", "[\u00ab26] rp-online.de/politik/steinmeier-will-mit-islamisten-verhandeln_aid-21264665", "[\u00ab27] hrw.org/news/2013/10/10/syria-executions-hostage-taking-rebels", "[\u00ab28] tagesschau.de/inland/syrien-stuttgart-101.html", "[\u00ab29] tagesschau.de/ausland/syrien-flucht-reportage-101.html", "[\u00ab30] heise.de/tp/features/Deutschland-finanziert-tuerkische-Besatzungszone-in-Nordsyrien-4653260.html?seite=all", "[\u00ab31] faz.net/aktuell/politik/inland/akk-grundsatzrede-deutschland-muss-mehr-verantwortung-uebernehmen-16473225.html"]}}, "recommendations": []}