{"news_outlet": "nachdenkseiten", "provenance": "https://www.nachdenkseiten.de/?p=58851", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "migrant", "migration"], "creation_date": "27.02.2020", "last_modified": "27.02.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Redaktion"], "news_keywords": ["Attentat", "Integration", "Kriminalit\u00e4t", "Rassismus"], "content": {"title": "Leserbriefe zum Artikel \u201eNach Hanau war schon vor Hanau\u201c", "description": "Emran Feroz hatte f\u00fcr die NachDenkSeiten am Dienstag seine pers\u00f6nlichen Eindr\u00fccke zum Anschlag in Hanau zu Papier gebracht. Erwartungsgem\u00e4\u00df hat dieses viel diskutierte Thema auch einige unserer Leser dazu animiert, uns zu schreiben und Stellung zu diesem Artikel zu beziehen \u2013 meist zustimmend und positiv, aber manchmal auch kritisch. Man sieht \u2013 das Thema polarisiert und es gibt viel Diskussio ...", "body": {"": ["Emran Feroz hatte f\u00fcr die NachDenkSeiten am Dienstag seine pers\u00f6nlichen Eindr\u00fccke zum Anschlag in Hanau zu Papier gebracht. Erwartungsgem\u00e4\u00df hat dieses viel diskutierte Thema auch einige unserer Leser dazu animiert, uns zu schreiben und Stellung zu diesem Artikel zu beziehen \u2013 meist zustimmend und positiv, aber manchmal auch kritisch. Man sieht \u2013 das Thema polarisiert und es gibt viel Diskussionsbedarf. Zusammengestellt von Jens Berger.\n\n1. Leserbrief", "Hallo Herr Feroz,", "auch Ihnen herzlichen Dank f\u00fcr diesen Artikel!", "Er hat mir etwas bewusst gemacht, was ich gern hinzuf\u00fcgen w\u00fcrde:", "Sie sprechen von \u201eZugeh\u00f6rigkeit\u201c.", "Ich glaube, dass viele Deutsche genau hiermit selbst Probleme haben. Wir f\u00fchlen uns nicht mehr \u201ezugeh\u00f6rig\u201c.", "Von staatlicher Seite kommt allenfalls der mahnend erhobene Zeigefinger, Vorw\u00fcrfe und Anklagen. Die \u201eIntegration\u201c, soll mit dem Brecheisen durchgef\u00fchrt werden.", "Wir sollen uns einfach ohne Wenn und Aber lieb haben.", "Aber eigentlich wei\u00df doch jeder, dass bereits im kleinen famili\u00e4ren Kreise zig Unstimmigkeiten aufkommen k\u00f6nnen. Was ist da wohl zu erwarten, wenn man einen Haufen FREMDER zusammenwirft, dazu noch mit teilweise unterschiedlichem kulturellen Hintergrund? Nat\u00fcrlich tut es da der mahnende Zeigefinger und schon sind wir alle brav \u201eintegriert\u201c.", "Erschwerend kommt hinzu, dass der Mensch von Natur aus, negatives viel besser in Erinnerung beh\u00e4lt, als positives. Das f\u00fchrt beispielsweise dazu, dass Menschen mit Migrationshintergrund sich in Deutschland nicht mehr sicher f\u00fchlen, obwohl sie sicherlich ein gutes Verh\u00e4ltnis zu vielen Deutschen haben.", "Umgekehrt zittern wir \u201eDeutsche\u201c, wenn wir ein Konzert oder einen Weihnachtsmarkt besuchen oder mit einem Zug fahren, weil es einen Terroranschlag geben k\u00f6nnte.", "Das mangelnde Gef\u00fchl der Sicherheit ist allgegenw\u00e4rtig.", "Ich vermute, WIR k\u00f6nnten durchaus dagegen steuern. Als Fremde, die sich ungeachtet der Hautfarbe und der Kultur die H\u00e4nde reichen und vor allem ungeachtet dessen, was Politik und Medien als \u201ehilfreichen\u201c Beitrag betrachten.", "Aber es ist schwer aus gewohnten Bahnen auszubrechen. Wir sind schon lange unzufrieden, plagen uns mit \u00c4ngsten und f\u00fchlen uns hilflos daran etwas zu \u00e4ndern.", "Ich bin Deutsche und als solche \u201eklar erkennbar\u201c, aber wenn ich auf die Stra\u00dfe trete, empf\u00e4ngt mich Feindseligkeit! Menschen starren mich finster an, sei es aus Autos oder im Vorbeigehen. Zornige und missmutige Mienen sind die Regel, nicht die Ausnahme. Ich frage mich dann instinktiv, ob ich mit irgendwas f\u00fcr solche Mienen sorge und ich kann mir nicht vorstellen, wie das f\u00fcr einen Menschen sein muss, der beispielsweise eine andere Hautfarbe hat.", "Ich bem\u00fche mich stets, dieser Finsternis mit einem L\u00e4cheln zu begegnen und es ist verflucht anstrengend eine halbwegs freundliche Miene zu machen, wenn um einen herum alles so finster dreinschaut! Man f\u00fchlt sich durchaus wie ein Fall f\u00fcr die Klapse (und auch total verkrampft), wenn man unter diesen Umst\u00e4nden l\u00e4chelnd durch die Gegend l\u00e4uft. Aber mitunter gelingt es mir einen Fremden dazu zu bringen, ebenfalls zu l\u00e4cheln und erstaunlicherweise strahlen diese Menschen dann oftmals f\u00f6rmlich!", "Ich versuche freundlich und hilfsbereit zu sein, was mir im Grunde nichtig erscheint, aber in heutigen Zeiten erstaunlich selten geworden ist. Kaum wer scheint noch die Zeit \u00fcbrig zu haben, an einer Supermarktkasse jemand mit wesentlich weniger Artikeln vorzulassen oder zu fragen, ob jemand Hilfe ben\u00f6tigt. Wir setzen uns Scheuklappen auf und blenden unsere Mitmenschen aus.", "Ich frage mich: Was wenn Freundlichkeit und Hilfsbereitschaft (wieder) zur Tagesordnung w\u00fcrden?", "Evtl. h\u00e4tten ein wenig Freundlichkeit hier und da ausgereicht, damit dieser Mann einen anderen Weg eingeschlagen h\u00e4tte. Schlie\u00dflich nahm er sich auch selbst das Leben. Er muss also nicht nur w\u00fctend, sondern auch verzweifelt gewesen sein. Nach seiner Wahrnehmung waren Migranten an seiner Lage schuld. Genauso gut h\u00e4tten es seine Vorgesetzten und Kollegen sein k\u00f6nnen. Es ist heutzutage so leicht ein Feindbild zu finden.", "Etwas daran \u00e4ndern k\u00f6nnen wir nur selbst! Aber k\u00f6nnen wir es auch?", "Ich teile da mittlerweile Ihre M\u00fcdigkeit. Man f\u00fchlt sich ein wenig wie Don Quijote.", "Herzliche Gr\u00fc\u00dfe,\nV.W.", "2. Leserbrief", "Der Artikel /Beitrag spricht mir aus der Seele. Blo\u00df w\u00fcrde ich es nicht auf Ausl\u00e4nder eingrenzen wollen. Ich sehe hier generell einen fremdenfeindlichen, intoleranten Diskurs, der sich gegen alles Unbekannte, Andersartige richtet. Man muss nur mal Dinge machen, die den Horrizont einiger Menschen \u00fcbersteigen. Und die Schwelle ist mitunter sehr niedrig. Ich als Deutscher hab auch schon solche Gedanken, dass ich wegen des Umgangs in diesem Land am Liebsten manchmal einfach nur die Segel hier streichen m\u00f6chte. Ich will nicht mehr f\u00fcr Andere denken, die mir mit ihren Vorurteilen, Unterstellungen etc die Luft zum Atmen abschn\u00fcren. Da soll ich beweisen, dass ich nicht so bin, wie sie sich das \u00fcber mich ausmalen. Wenn ich mich mit Ausl\u00e4ndern dar\u00fcber unterhalte, ob sie noch Bezug zu ihrer Herkunft haben, ob ihre Kinder mehrsprachig aufwachsen, dann bin ich ein bisschen neidisch, weil ihr background aus mehreren Kulturen besteht und sie allein von daher schon mehr Optionen haben, ihnen zumindest der Anschluss in der einen oder der anderen Kultur leichter fallen d\u00fcrfte, je nachdem wie sie sich entscheiden.", "Ehrlich gesagt kann ich nichts damit anfangen, wenn immer irgendwer anderes f\u00fcr das eigene Verhalten herangezogen wird. Das bezieht sich einerseits unmittelbar auf die Ausl\u00e4nder- und Fremdenfeindlichkeit, andererseits aber auch auf den Gedanken, dass die sozialen Verh\u00e4ltnisse schuld seien. Isoliert betrachtet sind sie es nicht. Sie k\u00f6nnen Grundlage f\u00fcr Unzufriedenheit sein, wovon Rassismus dann die Form ist es zum Ausdruck zu bringen. Aber da geh\u00f6rt noch mehr dazu. Es gibt die zwei Weggabelungen. Es gibt L\u00e4nder (ich w\u00fcrde behaupten im \u00fcberwiegenden Fall ist das so), da r\u00fccken die Menschen eher zusammen, zeigen sich solidarisch im Krisenfall. Es gibt andere L\u00e4nder da sind Krise und Fremdenfeindlichkeit ein und dieselbe Seite einer Medaille, praktisch gleichbedeutend. Das h\u00e4ngt meiner Meinung vielmehr damit zusammen, wie eine Gesellschaft insgesamt aufgestellt ist, n\u00e4mlich insgesamt streng hierachisch, abgrenzend, intolerant. Man will \u201cdazu\u201d geh\u00f6ren, einerseits. Man etabliert andererseits aber auch \u00fcber autorit\u00e4re Strukturen ein ausgrenzendes System, welches dazu f\u00fchrt, dass man nicht zu jenen geh\u00f6ren will, die (von allen) getreten werden. Der Respekt ist nicht vorhanden.", "Ai Weiwei (oder wie er hei\u00dft) hat vor kurzem eine heftige Kritik \u00fcber Deutschland abgelassen. Er ist nach Gro\u00dfbritannien abgehauen. Der Kritik konnte ich einiges abgewinnen.", "Wenn in Deutschland ein Wandel stattfinden soll, dann muss die Gesellschaft von innen heraus etwas an sich selber \u00e4ndern und nicht immer mit dem Finger auf andere zeigen. Wenn mich jemand bl\u00f6d behandelt, dann ist zu allererst mal dieser Jemand vor mir das Problem und nicht die zweitrangigen, n\u00e4mlich nicht von mir abh\u00e4ngigen Gr\u00fcnde warum er/sie das tut.", "Wenn man so will, k\u00f6nnte man sagen: Die Gesellschaft hat es in der Hand sich selbst zu erm\u00e4chtigen und dem Autoritarismus (/Faschismus / neoliberale \u201cAlternativlosigkeit\u201d) abzuschw\u00f6ren. Sie selbst muss es aber auch wollen. Wo sind die Gewerkschaften, die dem prek\u00e4ren Spuk ein Ende setzen? Wo ist die Solidarit\u00e4t mit diesen Gewerkschaften?", "Gentrifizierung als Beispiel ist ja auch so ein Problem, welches aus der Gesellschaft selber kommt. Das sind nicht \u201cdie da oben\u201d, sondern bereits niedere Gesellschaftsschichten, die diese betreiben, besagte hierachische Strukturen etablieren, mitunter auch dem Autoritarismus nahe stehen. Nat\u00fcrlich gibt es wiederum Kreise, die ein derartiges gesellschaftliches Gebilde so haben wollen und \u00fcber unterschiedliche Kan\u00e4le so etablieren.", "Es ist aber mitnichten so, dass immer Kreise ganz oben solch ein System vorleben und die niederen Schichten quasi komplett unschuldig, schlicht systemgelenkt w\u00e4ren. Ich kenne einige F\u00e4lle, wo im Grunde niedere Schichten meinen sich mit autorit\u00e4rem Gehabe vorauseilend weiter oben stehenden Personen anbiedern zu k\u00f6nnen. Die h\u00f6her stehenden Personen haben das so nicht von ihren Untergebenen eingefordert. Diese haben von sich aus geglaubt, dass der Hase so l\u00e4uft.", "Schlussendlich aber soll meine Darstellung nicht bedeuten, dass an den sozialen Zust\u00e4nden nichts ge\u00e4ndert werden m\u00fcsste. Mich st\u00f6rt aber eben vor allem das Autorit\u00e4re und der Respekt voreinander.", "Und ich will es aber nocheinmal gg\u00fc einem imagin\u00e4ren Rassisten sagen: \u201cwas davon bist du selbst, was ist tats\u00e4chlich auf \u00e4u\u00dfere Umst\u00e4nde zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass du so bist, wie du bist?\u201d.", "Rassismus \u2013 das darf man nicht vergessen \u2013 bedeutet eben immer auch (autorit\u00e4re) Macht \u00fcber Andere. Es ist nicht pauschal \u201cnur\u201d ein Ersatzventil f\u00fcr etwas\u2026 Nein. Es gibt auch Menschen, die stehen (von ganz von alleine) darauf andere zu erniedrigen.", "R.A.", "3. Leserbrief", "Moin Herr Feroz,", "ich als Deutscher ohne Migrationshintergrund (oder zumindest sehr lange her) sehe einige Dinge anders, habe auch selbst das ein oder andere unsch\u00f6ne Erlebnis gehabt, und eigentlich wollte ich dazu ganz viel schreiben. Dann dachte ich mir, das geh\u00f6rt in der Form jetzt hier nicht her, so eine Art Aufrechnen, wen von uns Opfern es wohl schlimmer erwischt hat. Denn Opfer der aktuellen Entwicklungen sind wir ja alle, gleich welcher Nationalit\u00e4t.", "Von daher nur ganz knapp zwei Argumente. Da w\u00e4ren zum einen die offiziellen Kriminalit\u00e4tsstatistiken. Genaue Zahlen habe ich nicht im Kopf, aber es war mindestens ein Deutscher pro Woche, der durch Migranten oder Menschen mit Migrationshintergrund zu Tode kommt.", "Zum anderen die Zahlen bei Wikipedia, die aussagen, dass Deutsche in nahezu allen deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten bereits jetzt in der Minderheit sind.", "Nun ja, und ich finde einfach, dass man angesichts dieser Punkte doch sagen muss, es l\u00e4uft bemerkenswert gut, sprich, die Stimmung in der Bev\u00f6lkerung ist in weiten Teilen trotzdem noch immer freundlich, ebenso wie bei mir. Interessanterweise aber haben unsere Konzernmedien \u00fcber diese Punkte gar nicht berichtet, nicht das ich w\u00fcsste jedenfalls.", "Sie aber benennen \u201cfremdenfeindlich\u201d als deutsches Problem?", "Das hier nicht alles toll ist, und die globalen und nationalen Problemchen auch in der hiesigen Bev\u00f6lkerung Spuren hinterlassen haben, liegt schlicht daran, dass dieselben Verbrecher, die bereits die Heimatl\u00e4nder der Migranten in Schutt und Asche gelegt haben, hierzulande noch viel l\u00e4nger am Ruder sind.", "Und ziehen sie die F\u00e4lle rechter Gewalt ab oder versehen sie zumindest mit einem dicken Fragezeichen, bei denen der ein oder andere Geheimdienst erwiesenerma\u00dfen auf wenigstens merkw\u00fcrdige Art beteiligt war, dann bleibt von organisiertem rechtem Terror doch tats\u00e4chlich nicht viel mehr, als verwirrte Einzelt\u00e4ter, und von denen hatten wir in den letzten Jahren einige, logisch, die gibt es nunmal in jeder Bev\u00f6lkerung, m.E. mal mehr mal weniger, je nachdem was das Volk in letzter Zeit so mitmachen musste. Das gilt \u00fcbrigens nicht nur f\u00fcr rechten, sondern f\u00fcr jede Art von Terror.", "Von den Medien erwarten Sie ohnehin zu viel. Die Bildzeitung ist seit jeher ein hetzerisches Sprachrohr des us-milit\u00e4risch industriellen Komplexes, welches die Stimmung im Lande nach elit\u00e4ren W\u00fcnschen zu steuern sucht. Die Medien erf\u00fcllen ihre Rolle, die des Kapitals, die privaten Konzernmedien schon immer, und die \u00f6ffentlich rechtlichen Sender zunehmend fl\u00e4chendeckend. Diese Rolle besteht aktuell darin, fortlaufende Migration zu gew\u00e4hrleisten, um die Nachfrage nach billigen Arbeitskr\u00e4ften zu befriedigen, die strukturelle Integrit\u00e4t des Landes zu schw\u00e4chen und weiterhin v\u00f6lkerrechtswidrig herumbomben zu k\u00f6nnen, und weiter zwischen rechts und links zu spalten und Hass zu s\u00e4hen. Beobachten Sie es mal, zu gern findet man jeweils das rechte und das linke Lager aufheizende Meldungen dicht nacheinander. Ziel dieser Spaltung ist es wiederum, von anderen Problemen abzulenken und chaotische Zust\u00e4nde herbeizuf\u00fchren, die den weiteren Ausbau des \u00dcberwachungsstaates rechtfertigen. L\u00e4uft ja auch seit Jahren problemlos, und zwar ohne das die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung es \u00fcberhaupt wahrnimmt; ist schon ein echtes Ph\u00e4nomen. Und wir tanzen wieder, in den Untergang..", "Ich nehme an Sie wissen vieles von dem schon, was ich so schrieb, und sicher war ja auch die ein oder andere, gerechte und nachvollziehbare Emotion in diesem Artikel. Was Sie nicht wissen k\u00f6nnen Sie leicht im Internet \u00fcberpr\u00fcfen, noch zumindest.", "Sie sollten aber nicht die Hoffnung verlieren, keiner von uns darf das, wollen wir Kindern eine lebenswerte Welt hinterlassen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir zun\u00e4chst daf\u00fcr sorgen, dass sie zu so einer Welt wird. Fliehen k\u00f6nnen wir nirgendwo hin, der Gegner hat die Welt bereits aufgekauft. Wir d\u00fcrfen uns nicht gegeneinander aufhetzen lassen!", "Von mir jedenfalls ein freundliches Lachen f\u00fcr Sie :-D", "Beste Gr\u00fc\u00dfe\nAlexander Krug", "4. Leserbrief", "\u2018Rechter Terror in Hanau\u2019\u2026\u2019Nach Hanau war schon vor Hanau\u2019.", "\u2018W\u00e4hrend auch viele Menschen innerhalb Deutschlands mit Hanau wenig anfangen konnten, war dies in meinem Fall anders. Ich kenne die Stadt gut, und aufgrund meiner zahlreichen Verwandten, die dort leben, gab es Zeiten, in denen wir mindestens einmal im Sommer vorbeischauten. In Hanau leben viele Migranten aus den verschiedensten Ecken der Welt. Es gibt T\u00fcrken, Kurden, Afghanen, Araber sowie zahlreiche Menschen aus afrikanischen L\u00e4ndern. Alle lebten stets in Harmonie miteinander.\u2019", "Als Leser des Artikels von Herrn Ferroz erhalte ich den Eindruck, dass Hanau \u2018auch f\u00fcr ihn\u2019 in erster Linie \u2018f\u00fcr Menschen mit Migrationshintergrund\u2019 bekannt war.", "Und dass er es nun umpr\u00e4gt als Ort und Symbol des \u2018Terrors von Rechts\u2019.", "Und dies bei einer Tat eines einzelnen T\u00e4ters, die auch andernorts h\u00e4tte geschehen k\u00f6nnen, und von Herrn Ferroz in einen Deutschland- und Oesterreich-weiten Kontext gestellt.", "Herr Ferroz spricht zun\u00e4chst davon, dass \u2018es gewiss nicht die Tat eines isolierten Einzelt\u00e4ters war\u2019. Sp\u00e4ter aber \u2018Am Ende konnte ein einzelner Mann, dessen Namen ich in diesem Text gar nicht nennen will, diese Harmonie zerst\u00f6ren.\u2019.", "Konnte er wirklich? Und nochmal ein Blick auf den Bezug:", "\u2018In Hanau leben viele Migranten aus den verschiedensten Ecken der Welt. Es gibt T\u00fcrken, Kurden, Afghanen, Araber sowie zahlreiche Menschen aus afrikanischen L\u00e4ndern. Alle lebten stets in Harmonie miteinander.\u2019", "Da hat Herr Ferroz doch selbst die \u2018Deutschen ohne Migrationshintergrund\u2019 dabei vergessen zu erw\u00e4hnen\u2026", "Also, wenn wir davon schon sprechen, was in Deutschland nicht gut und nicht richtig l\u00e4uft: das finde ich auch nicht richtig, insb. dies mit Hanau zu identifizieren.", "Ich lese, dass Herr Ferroz in Oesterreich geboren und aufgewachsen ist mit Familienhintergrund aus Afghanistan; aber vielleicht kennt er Deutschland und Hanau doch nicht so gut, wie er denkt?", "In Nordbayern aufgewachsen und ein paar Jahre in Heesen gelebt, kann ich was mit Hanau anfangen.", "Mir sind mehrere Stadtbesuche und Schlossbesuche in Erinnerung.", "Aus insb. der Schlossausstellung ist mir Hanau als Geburtsort der Gebr\u00fcder Grimm mit ihrer M\u00e4rchensammlung bekannt.", "Auch als Geburtsstadt des Komponisten Paul Hindemith. Und dort habe ich zum ersten Mal gelesen, dass Hindemith musikalische Inspiration mit dem Aufleuchten eines Blitzes in der Landschaft verglich.", "\u2018Merkw\u00fcrdigerweise\u2019 hatte ich sogar \u2018Ludus Tonalis\u2019 noch im Musikunterricht in der ca. 9. Klasse kennen gelernt.", "Auch als \u2018Heimatstadt\u2019 von Rudi V\u00f6ller ist sie mir bekannt. Und ich habe andere Erinnerungen an sch\u00f6ne Sommertage etc. in und um Hanau.", "Und damit werde ich Hanau auch weiter verbinden und in Erinnerung behalten.", "Das ist aber ggf. ein Teil dessen, was nicht richtig l\u00e4uft in Deutschland, dass weder den Deutschen ohne, noch den Deutschen mit Migrationshintergrund, eine Stadt wie Hanau etwas zu sagen scheint und das in Verbindung mit dem, wof\u00fcr sie schon immer stand.", "Und dass scheinbar auch die Gebr\u00fcder Grimm, Paul Hindemith und Rudi V\u00f6ller \u2018keinem mehr was sagen\u2019, oder sagt Ihnen \u2018Rudi V\u00f6ller\u2019 noch was? Schon mal geh\u00f6rt?", "Eines kann ich Herrn Ferroz aber sagen, ich habe Deutschland auch schon vor Jahren verlassen, lebe \u2018s\u00fcdlich von Deutschland und westlich von Oesterreich\u2019\u2026", "Michael Schmidt\nSchweiz", "5. Leserbrief", "Sehr geehrte Redaktion,", "ich lese Ihre Artikel ab und zu ganz gerne. Finde aber, das sie auf dem Gebiet der Probleme durch moslemische Migranten einen gro\u00dfen Blinden Fleck haben. Man findet nichts dazu in Ihren Archiven. Das Sie Hanau ebenfalls als Beweis f\u00fcr die rechtslastigkeit der Deutschen und \u00d6sterreichischen Bev\u00f6lkerung anf\u00fchren ist analytisch d\u00fcrftig, insbesondere f\u00fcr eine Redaktion, die sich \u201eDenkseiten\u201c nennt. Warum verschweigen Sie denn die Probleme, die sich durch moslemische Bev\u00f6lkerungsgruppen ergeben (siehe aktuell z.B. \u201eR\u00fcckeroberung\u201e in Frankreich als Reaktion der Regierung) ?", "Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\nXavier Sabadell", "v", "6. Leserbrief", "Hallo,", "mit Entsetzen musste ich den Artikel \u201cNach Hanau war schon vor Hanau\u201d lesen. Jetzt plappern auch die Nachdenkseiten gedankenlos das offizielle Narrativ vom faschistischen Anschlag nach und dies ungeachtet der Tatsache, dass der Attent\u00e4ter offensichtlich geistesgest\u00f6rt war. So faselte er etwas von Gedankenkontrolle und unterirdischen Basen, in den Kinder gequ\u00e4lt w\u00fcrden.", "Merken Sie denn nicht, dass Sie mit Artikeln wie diesen die ohnehin bis zum zerrei\u00dfen gespannte Lage weiter destabilisieren? Beide Lager bedienen sich inzwischen einer Rhetorik des B\u00fcrgerkrieges. Da kann einem Angst und Bange werden. Anstatt auch noch Panik zu verbreiten, w\u00e4re es dringend notwendig gewesen, die Gem\u00fcter zu beruhigen und die Situation n\u00fcchtern zu analysieren. Die Nachdenkseiten sind inzwischen drauf und dran, Teil des linksneoliberalen Mainstreams zu werden. Schade.", "viele Gr\u00fc\u00dfe\nJan M\u00fcller", "Anmerkung Jens Berger: Im Artikel geht es nicht um den T\u00e4ter, sondern um die Opfer. Aber stellen wir uns doch mal die Frage nach dem \u201epolitischen Motiv\u201c. Sicherlich war der T\u00e4ter \u2013 nach jetzigem Stand der Informationen \u2013 vor allem geistesgest\u00f6rt. Aber warum veranstaltete dieser \u201eGeistesgest\u00f6rte\u201c einen Amoklauf in einer Shisha-Bar und nahm offenbar gezielt Personen mit vermeintlich \u201efremdl\u00e4ndischen\u201c bzw. \u201emuslimischen\u201c Hintergrund als Ziel? Daf\u00fcr muss es ja \u2013 Geisteszustand hin oder her \u2013 Gr\u00fcnde geben und wer hier keinen Zusammenhang zur von \u201eliberalen\u201c und \u201eb\u00fcrgerlichen\u201c Medien wie SPIEGEL oder BILD, bis hin zu Politikern von FDP, CDU bis AFD vergifteten gesellschaftlichen Debatte sieht, blendet zumindest meines Erachtens etwas aus, das man nicht ausblenden darf.", "Anmerkung zur Korrespondenz mit den NachDenkSeiten", "Die NachDenkSeiten freuen sich \u00fcber Ihre Zuschriften, am besten in einer angemessenen L\u00e4nge und mit einem eindeutigen Betreff.", "Es gibt die folgenden Emailadressen:", "Weitere Details zu diesem Thema finden Sie in unserer \u201eGebrauchsanleitung\u201c."]}}, "recommendations": []}