{"provenance": "https://opposition24.com/linksextremistin-wegen-ueberfall-auf-eisenacher-npd-gastwirt-festgenommen/", "author": ["Redaktion"], "creation_date": "06 November 2020", "content": {"title": "Linksextremistin wegen \u00dcberfall auf Eisenacher NPD-Gastwirt festgenommen", "body": [{"": "Im letzten Jahr war die Eisenacher Gastst\u00e4tte \u201eBulls Eye\u201c mehrfach Ziel linksextremer Anschl\u00e4ge. Einmal"}, {"": "ein anderes Mal wurde dem"}, {"": "aufgelauert. Der Inhaber Patrick Wieschke ist ein f\u00fchrendes Mitglied in der Th\u00fcringer NPD."}, {"": "Jetzt gab es eine Festnahme, wie die Generalbundesanwaltschaft mitteilt:"}, {"": "Die Bundesanwaltschaft hat gestern auf Grundlage eines Haftbefehls des Ermittlungsrichters des Bundesgerichtshofs vom 4. November 2020 die deutsche Staatsangeh\u00f6rige Lina E. durch Beamte des Landeskriminalamtes Sachsen in Leipzig festnehmen lassen. In Leipzig wurden zudem die Wohnungen der Festgenommenen sowie zweier weiterer mutma\u00dflicher Mitglieder der linksextremistischen kriminellen Vereinigung auf Grundlage von Beschl\u00fcssen des Ermittlungsrichters des Bundesgerichtshofs durchsucht."}, {"": "Die polizeilichen Ermittlungen werden durch die Soko LinX des Landeskriminalamtes Sachsen gef\u00fchrt."}, {"": "Lina E. ist dringend verd\u00e4chtig, sich als Mitglied an einer kriminellen Vereinigung beteiligt zu haben (\u00a7 129 Abs. 1 StGB). Zudem besteht gegen sie der dringende Tatverdacht der gemeinschaftlichen gef\u00e4hrlichen K\u00f6rperverletzung (\u00a7 223 Abs. 1, \u00a7 224 Abs. 1 Nr. 2 und Nr. 4 StGB), des besonders schweren Landfriedensbruchs (\u00a7 125 Abs. 1 Nr. 1, \u00a7 125a Satz 2 Nr. 2 StGB), des r\u00e4uberischen Diebstahls (\u00a7 252 StGB), des Diebstahls (\u00a7 242 Abs. 1 StGB), der Sachbesch\u00e4digung (\u00a7 303 StGB) sowie der Urkundenf\u00e4lschung (\u00a7 267 Abs. 1 StGB). Gegen die beiden anderen von den Ma\u00dfnahmen betroffenen Beschuldigten besteht unter anderem der Verdacht der Mitgliedschaft in dieser kriminellen Vereinigung."}, {"": "In dem Haftbefehl ist im Wesentlichen folgender Sachverhalt dargelegt:"}, {"": "Lina E. schloss sich sp\u00e4testens im September 2019 einer linksextremistischen Vereinigung in Leipzig an. Ausschlaggebend f\u00fcr die sp\u00e4testens im Januar 2019 erfolgte Gr\u00fcndung dieser Vereinigung war die von allen Mitgliedern geteilte militante linksextremistische Ideologie, die eine Ablehnung des bestehenden demokratischen Rechtsstaates, des Grundrechts auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung sowie des staatlichen Gewaltmonopols beinhaltet. Vor diesem Hintergrund f\u00fchrte die Vereinigung Angriffe gegen Personen durch, die aus Sicht der Vereinigung der \u201erechten Szene\u201c angeh\u00f6ren."}, {"": "Seit dem Anbeginn ihrer Mitgliedschaft nahm Lina E. eine herausgehobene Stellung innerhalb der Vereinigung ein. Unter anderem \u00fcbernahm sie bei Anschl\u00e4gen das Kommando, bereitete deren Ausf\u00fchrung vor und stellte ihr Kraftfahrzeug als Fluchtmittel zur Verf\u00fcgung. Im Einzelnen:"}, {"": "1. Am 19. Oktober 2019 ver\u00fcbte Lina E. mit weiteren Tatbeteiligten, insgesamt 10 bis 15 Personen, einen Anschlag auf den Inhaber sowie die Besucher einer Gastst\u00e4tte in Eisenach. Diese wurde als Ziel ausgew\u00e4hlt, da es sich um einen mutma\u00dflichen Treffpunkt der \u201erechten Szene\u201c handelte. Die Beschuldigte drang mit einem Teil der anderen Mitt\u00e4ter in die R\u00e4umlichkeiten ein. Anschlie\u00dfend griffen sie ihre Opfer unter anderem mit Schlagst\u00f6cken, Reizstoffspr\u00fchger\u00e4ten und Faustschl\u00e4gen an und f\u00fcgten ihnen hierdurch erhebliche Verletzungen zu. Zudem zerst\u00f6rten sie mehrere Fensterscheiben und Teile des Inventars."}, {"": "2. Auf den Betreiber der vorgenannten Gastst\u00e4tte plante die Beschuldigte mit anderen Vereinigungsmitgliedern einen weiteren Anschlag, der am 14. Dezember 2019 umgesetzt werden und bei dem unter anderem H\u00e4mmer als Tatmittel zum Einsatz kommen sollten. Zu diesem Zweck entwendete die Beschuldigte am Tag vor dem geplanten Anschlag zwei H\u00e4mmer in einem Leipziger Baumarkt. Allerdings wurde sie dabei von einem Mitarbeiter des Sicherheitsdienstes ertappt und angesprochen. Lina E. versuchte ihm zu entkommen, versetzte ihm zu diesem Zweck einen Sto\u00df in den Bauch und riss sich los. Kurze Zeit sp\u00e4ter konnte sie aber gestellt werden."}, {"": "3. Trotz dieses R\u00fcckschlages setzten die Beschuldigte und die weiteren Tatgenossen ihr Vorhaben um, bei dem Lina E. das Kommando f\u00fchrte. Sie observierten die Gastst\u00e4tte und folgten dem Opfer in die n\u00e4here Umgebung seiner Wohnung. Dort setzte Lina E. ein Reizstoffspr\u00fchger\u00e4t gegen das Opfer ein, w\u00e4hrend die anderen Mitt\u00e4ter mit Schlagst\u00f6cken, einem Hammer, einem Radschl\u00fcssel und Stangen auf den Gesch\u00e4digten einschlugen. Als die Beschuldigten auf die Begleiter des Opfers aufmerksam wurden, wurden auch diese Ziel des Angriffs. Nachdem sich die Gesch\u00e4digten in ihr Kraftfahrzeug gefl\u00fcchtet hatten, attackierten die Beschuldigten dieses mit ihren mitgef\u00fchrten Schlagwerkzeugen. Durch zertr\u00fcmmerte Scheiben verspr\u00fchten sie Reizstoff in das Fahrzeuginnere und schlugen wiederum mit F\u00e4usten und der mitgef\u00fchrten Bewaffnung auf die Gesch\u00e4digten ein, wodurch diese erheblich verletzt wurden. Nachdem sich die Gesch\u00e4digten dem Angriff entziehen konnten, fl\u00fcchteten die Beschuldigten mit dem Fahrzeug von Lina E. An diesem hatte die Beschuldigte Kennzeichen angebracht, die sie zuvor im November 2019 entwendet hatte."}, {"": "4. Schlie\u00dflich sp\u00e4hte Lina E. im Juni 2020 zur Vorbereitung eines Anschlags die Wohnanschrift einer Zielperson in Leipzig aus. Deren Personalien waren zuvor in der linksextremistischen Szene \u00f6ffentlich bekannt gemacht worden. Zur Durchf\u00fchrung des Angriffs zog die Vereinigung auch Personen aus Berlin heran. Allerdings konnte der Anschlag bedingt durch polizeiliche Gefahrenabwehrma\u00dfnahmen nicht wie geplant durchgef\u00fchrt werden."}, {"": "Lina E. wird heute (6. November 2020) dem Ermittlungsrichter des Bundesgerichtshofs vorgef\u00fchrt, der ihr den Haftbefehl er\u00f6ffnen und \u00fcber den Vollzug der Untersuchungshaft entscheiden wird."}]}, "last_modified": "2020-11-06T10:24:08+01:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Gefl\u00fccht"}