{"provenance": "https://opposition24.com/europaeisches-erwachen-paris-und-stockholm-wollen-ihre-staedte-zurueckerobern/", "author": ["Ramin Peymani"], "creation_date": "05 October 2020", "content": {"title": "Europ\u00e4isches Erwachen: Paris und Stockholm wollen ihre St\u00e4dte zur\u00fcckerobern", "body": [{"": "Es tut sich etwas in Europa. Immer mehr Regierungen erkennen notgedrungen, dass der seit vielen Jahren beschrittene Irrweg enden muss. Nur in Deutschland hat man den Schlag noch nicht geh\u00f6rt. M\u00f6glicherweise l\u00e4uft aus Sicht der Berliner Politriege aber auch einfach nur alles nach Plan. Selbst im einwanderungsfreundlichen und ultraliberalen Schweden will Ministerpr\u00e4sident Stefan L\u00f6fven ab sofort"}, {"": ". Schwedens Gro\u00dfst\u00e4dte drohen den Kampf gegen die muslimischen Parallelgesellschaften zu verlieren. Soziale Spannungen in der"}, {"": "seien vorprogrammiert, \u201ewenn man eine Migration in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung hat, dass die Integration nicht mehr funktioniert\u201c, konstatierte L\u00f6fven unl\u00e4ngst. Einer der gr\u00f6\u00dften Verfechter einer ungez\u00fcgelten Zuwanderung r\u00e4umte dabei \u00f6ffentlich ein, dass es einen Zusammenhang zwischen Einwanderung und Kriminalit\u00e4t gibt. In Deutschland wird dieser Zusammenhang trotz der Faktenlage von offizieller Seite gerne negiert. Mit enormer Kreativit\u00e4t werden Ausschnitte aus der"}, {"": "so gew\u00e4hlt, dass das gew\u00fcnschte Zerrbild gezeichnet werden kann. Man konzentriert sich auf banalste Delikte, die keinem B\u00fcrger auch nur ein Schulterzucken entlocken, um feststellen zu k\u00f6nnen, die Zuwanderer der vergangenen Jahre seien keineswegs krimineller als die schon l\u00e4nger hier Lebenden. Toll, dass Ladendiebst\u00e4hle immer weiter zur\u00fcckgehen \u2013 aber wen juckt\u00b4s? Aus Sicht der B\u00fcrger sind die Taten, die Leib und Leben bedrohen, von Bedeutung. Was nutzen da hohe Aufkl\u00e4rungsquoten bei Kapitalverbrechen? Dazu kommt der vielfach dokumentierte Missbrauch staatlicher Leistungen, der seinen Ausgangspunkt nicht selten in der illegalen Einwanderung und der Nutzung mehrerer Identit\u00e4ten hat."}, {"": "Millionen von B\u00fcrgern macht Angst, dass der Islamismus mit der unkontrollierten Einwanderung seit 2015 immer weiter auf dem Vormarsch ist. Und das hat inzwischen nicht nur L\u00f6fven erkannt. Auch Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron l\u00e4utet nun die"}, {"": ". Schwer zu glauben, dass er der letzte Franzose sein soll, der es gemerkt hat. Eher d\u00fcrfte ihm bisher der Mut gefehlt haben, wie so vielen seiner Amtskollegen, die sich lieber die Zunge abbissen, als ein Wort der Klarheit dar\u00fcber zu verlieren, dass ein streng gelebter Islam mit den freiheitlichen Werten der Aufkl\u00e4rung unvereinbar ist. Undenkbar w\u00e4ren derart deutliche Worte in Deutschland. Das franz\u00f6sische Staatsoberhaupt ruft zum gesamtgesellschaftlichen Kampf auf, \u201eislamistische Abspaltungstendenzen\u201c werde man nicht mehr dulden. Macron wei\u00df allerdings nur zu genau, dass es l\u00e4ngst zu sp\u00e4t ist, die Entwicklung noch einmal umzukehren. Es w\u00e4re in Frankreich und vielen anderen L\u00e4ndern bereits ein Erfolg, wenn sich die Parallelgesellschaften nicht weiter ausdehnten. Denn so entschlossen L\u00f6fven und Macron auch wirken m\u00f6chten, so wenig k\u00f6nnen sie mit den stumpfen Waffen westlicher Kuschelgesellschaften ausrichten, die sich derart in die Idee der Inklusivit\u00e4t verliebt haben, dass sie archaisch gepr\u00e4gten St\u00e4mmen wenig entgegenzusetzen haben. Noch weitaus schwieriger gestaltet sich die Gegenwehr dort, wo die Mitglieder muslimischer Parallelgesellschaften Landsleute sind. Ein Pass l\u00e4sst zwar die Staatsangeh\u00f6rigkeit erkennen, aber eben keine Bereitschaft, Teil der Gesellschaft sein zu wollen. Wo die Religion als trennendes Element hinzukommt, sind die Probleme vorgezeichnet."}, {"": "Derweil gef\u00e4llt sich Deutschland unbeirrt in der Rolle des Weltenretters. Ein Herz hat Berlin selbst f\u00fcr Straft\u00e4ter, die ihr eigenes Lager anz\u00fcnden, um nicht mehr dort bleiben zu m\u00fcssen, wo man mit der staatlichen Alimentierung Zugereister knauserig ist. Dabei kann auch der Bundesregerung kaum verborgen bleiben, welche gesellschaftlichen Spannungen ihre Zuwanderungspolitik verursacht. Der Anschauungsunterricht, den man in L\u00e4ndern wie Schweden und Frankreich nehmen k\u00f6nnte, m\u00fcsste als heilsamer Schock zu einer v\u00f6lligen Umkehr f\u00fchren. Stattdessen kommen nun 1.650 \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c von den griechischen Inseln. Viele junge M\u00e4nner sind dabei. Sie werden irgendwann ihre Familien nachholen. Jene, die es nicht darauf abgesehen haben, k\u00f6nnen zumindest einen Teil der staatlichen Leistungen nach Hause \u00fcberweisen, wo sich ein paar Euro anf\u00fchlen, als w\u00e4ren Fastenbrechen und Opferfest auf ein und denselben Tag gefallen. Macron k\u00fcndigt einen harten Kurs an und wei\u00df, dass ihm dies die muslimischen Communities nicht verzeihen werden. Noch mehr Gewaltexzesse sind zu bef\u00fcrchten, vielleicht auch eine neue Serie terroristischer Anschl\u00e4ge. Nicht zuf\u00e4llig d\u00fcrfte sich sein schwedischer Kollege vorsichtiger ausgedr\u00fcckt haben. Es bleibt abzuwarten, was den vollmundigen Ank\u00fcndigungen folgen wird. Eines sollte man nicht \u00fcbersehen: Nicht die pl\u00f6tzlich Einsicht ist es, die die beiden antreibt, sondern der starke politische Druck, den sie versp\u00fcren. Mehr und mehr regt sich der Widerstand gegen die skrupellosen Gesch\u00e4ftemacher und die brachialen Ideologen, die Europas Gesellschaften zerst\u00f6ren. Dass Deutschlands Politiker und deren mediale Adjutanten der Zerst\u00f6rung trotz aller Warnungen aus dem Rest Europas weiter Vorschub leisten, gibt gro\u00dfen Anlass zur Sorge."}]}, "last_modified": "2020-10-05T11:00:00+02:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}