{"provenance": "https://opposition24.com/wenn-du-feuer-legst-darfst-du-nach-deutschland/", "author": ["Gastbeitrag"], "creation_date": "11 September 2020", "content": {"title": "Wenn du Feuer legst, darfst du nach Deutschland", "body": [{"": "Bereits durch die Schleusungen und durch das Eindringen in europ\u00e4ische L\u00e4nder ohne Erlaubnis (= Visum) verletzen die angeblichen \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c europ\u00e4ische Gesetze."}, {"": "Im Umfeld anderer griechischen Lager und auf Lesbos\u00a0 musste die urspr\u00fcnglich \u00fcberwiegend hilfsbereite, meist selbst sehr arme Bev\u00f6lkerung zudem erleben, wie viele \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c gespendete Lebensmittel auf die Strasse warfen, die Lager und die Umgebung verm\u00fcllten, die Einheimischen bedrohten, bel\u00e4stigten, bestahlen, Olivenhaine, christliche Kapellen und Heiligt\u00fcmer mutwillig verw\u00fcsteten, sich nicht an Quarant\u00e4ne-Massnahmen hielten und jetzt nach wiederholten einzelnen Brandstiftungen das ganze Lager abfackelten."}, {"": "400 sogenannte unbegleitete angeblich \u201eminderj\u00e4hrige\u201c \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c will Deutschland laut Seehofer nach den Brandstiftungen von Moria jetzt wieder zus\u00e4tzlich zu den 300 \u2013 400 t\u00e4glich illegal ohnehin Einwandernden und deren \u201eFamilien-Nachzug\u201c aufnehmen."}, {"": "Vertreter der Altparteien und die von diesen gepamperte Willkommens-Jubler-NGOs verlangen noch wesentlich mehr Aufnahme sogenannter \u201eSchutz Suchender\u201c nach Europa, besonders nat\u00fcrlich nach Deutschland."}, {"": "Vorwand ist die von den \u201eFl\u00fcchtlingen\u201c und den Brandstiftern selbst herbeigef\u00fchrte angebliche \u201ehumanit\u00e4ren Notlage\u201c.\u00a0 Einzig die AfD stellt sich entschieden gegen diesen Wahnsinn weiterer illegaler, erpresster Einwanderung in die \u00fcberlasteten deutschen Sozial-Systeme und die \u00fcberf\u00fcllten deutschen St\u00e4dte und gegen die weitere zus\u00e4tzliche Auspl\u00fcnderung und Gef\u00e4hrdung der Deutschen durch Asyl-T\u00e4uscher, ISlamisten, Drogenh\u00e4ndler, Gef\u00e4hrder, Brandstifter und Kriminelle!"}]}, "last_modified": "2020-09-11T15:00:07+02:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}