{"provenance": "https://opposition24.com/herford-feuer-in-zentraler-unterbringung/", "author": ["Redaktion"], "creation_date": "24 April 2020", "content": {"title": "Herford: Feuer in Zentraler Unterbringung", "body": [{"": "In der vergangenen Nacht hat es in der Zentralen Unterbringungseinrichtung (ZUE) f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in Herford an der Saarstra\u00dfe einen Zimmerbrand gegeben. Dabei wurde ein Bewohner lebensgef\u00e4hrlich verletzt. Der junge Mann aus Algerien wurde zur Behandlung in ein Spezialkrankenhaus gebracht."}, {"": "Regierungspr\u00e4sidentin Judith Pirscher hat sich am Freitag, 24. April, einen Eindruck von der Situation in der Unterkunft verschafft und mit Mitarbeitern der Einrichtung gesprochen."}, {"": "Das Feuer war, aus bisher ungekl\u00e4rter Ursache, in der Nacht in einem Zimmer im zweiten Obergeschoss des Geb\u00e4udes 3 ausgebrochen. Das Geb\u00e4ude ist mit einer Brandmeldeanlage ausgestattet. Die Anlage hatte einen geb\u00e4udeweiten Alarm ausgel\u00f6st. Bei der Evakuierung haben sich zwei Mitarbeiter des Sicherheitsdienstes leicht verletzt. Sie wurden zur Beobachtung ebenfalls in ein Krankenhaus gebracht. Ein Sicherheitsdienstmitarbeiter konnte das Krankenhaus bereits wieder verlassen. Die Polizei ist dabei, die Brandursache zu ermitteln."}, {"": "Die R\u00e4ume im zweiten Obergeschoss sind derzeit nicht nutzbar und werden nach Abschluss der Ermittlung der Brandursache schnellstm\u00f6glich renoviert. Die betroffenen Bewohner sind seit dem Brand in anderen regul\u00e4ren Zimmern der ZUE Herford untergebracht worden. Mitarbeiter des Betreuungsdienstes stehen den Bewohnern f\u00fcr Gespr\u00e4che zur Verf\u00fcgung."}, {"": "In der gesamten Unterkunft sind zum jetzigen Zeitpunkt 248 Personen untergebracht. Zur Zeit des Brandausbruches befand sich in dem Zimmer nur der verletzte junge Mann. Die weiteren Bewohner wurden von Mitarbeitern des Sicherheitsdienstes und des Betreuungsdienstes sofort evakuiert."}, {"": "Die Mitarbeiter der Bezirksregierung, des Betreuungsdienstes und des Sicherheitsdienstes \u00fcben zusammen mit den Bewohnern regelm\u00e4\u00dfig die schnelle Evakuierung des Geb\u00e4udes im Fall eines Brandes."}]}, "last_modified": "2020-04-24T13:14:30+02:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}