{"provenance": "https://opposition24.com/weidel-merkel-versteckt-rechtswidrige-milliarden-schulden-hinter-ideologisch-aufgeblasener-phrasendrescherei/", "author": ["Gastbeitrag"], "creation_date": "18 June 2020", "content": {"title": "Weidel : Merkel versteckt rechtswidrige Milliarden-Schulden hinter ideologisch aufgeblasener Phrasendrescherei", "body": [{"": "von"}, {"": "\u201eDie deutsche Schuld der nationalsozialistischen Verbrechen und der Shoa \u2026 ( blah, blah\u2026), die Geschichte hat uns gelehrt, dass in Europa nie wieder der nationalsozialistische, rassistische Wahn Menschen ausgrenzen darf."}, {"": "Als Deutsche, die 35 Jahre in der DDR gelebt hat, erf\u00fcllt mich das demokratische Versprechen Europas mit gro\u00dfer Dankbarkeit \u2026"}, {"": "Wir \u00fcbernehmen die Ratspr\u00e4sidentschaft in einer Krise, die Corona-Virus-Pandemie trifft uns alle, 100 000 Tote europaweit \u2026"}, {"": "Wenige Wochen des Stillstands haben eine hohen Preis gefordert."}, {"": "Die beschlossenen Massnahmen waren nicht nur richtig, sondern auch unverzichtbar."}, {"": "Weiter erforderlich ist der notwendig Mund-Nasen-Schutz und der Abstand im \u00f6ffentlichen Raum."}, {"": "Die EU-Komission unter der Leitung von Ursula v. d. Leyen hat rasch und wirksam gehandelt."}, {"": "Die Pandemie hat alle getroffen, aber nicht alle gleich. Unser Europa ist verwundbar."}, {"": "Noch nie waren Zusammenhalt und Solidarit\u00e4t so wichtig wie heute."}, {"": "Ein starkes Europa braucht ein starkes Deutschland \u2026, n\u00e4mlich (weitere) 130 Milliarden EUR von Deutschland f\u00fcr ein Zukunfts-Paket.\u00a0 Pandemie und Wirtschaftseinbruch sind die gr\u00f6sste Herausforderung Deutschlands."}, {"": "Es gibt 2 fundamentale Ver\u00e4nderung : Den Klimawandel und die Folgen der Pandemie."}, {"": "Ich habe dem franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten 500 Milliarden-Fond f\u00fcr die am st\u00e4rksten betroffene Regionen vorgeschlagen."}, {"": "Dabei werden die Haushaltsrechte der nationalen Parlamente gewahrt."}, {"": "Dieser Fond ist dringend geboten, um wirtschaftliche Folgen und einen tiefen Spalt in Europa zu verhindern.\u00a0 Die antidemokratischen Kr\u00e4fte warten nur darauf soziale Spaltung zu betreiben, der Fond ist auch ein Instrument gegen Populisten und Radikale."}, {"": "Drei Schwerpunkte"}, {"": "1. :\u00a0 Klimaschutz, F\u00f6rderung gr\u00fcnen Wachstums \u201eGr\u00fcner Deal\u201c"}, {"": "Wir streben ein europ\u00e4isches Klimaschutzgesetz an."}, {"": "2. :\u00a0 Digitalisierung, Europa muss digital souver\u00e4n sein , europ\u00e4ische Unabh\u00e4ngigkeit, auch bei KI (k\u00fcnstlicher Intelligenz)"}, {"": "3. : Mehr globale Verantwortung, antidemokratische, autorit\u00e4re menschenverachtende Tendenzen nehmen zu, sie wollen uns die Unterscheidung von Wahrheit und L\u00fcge nehmen."}, {"": "Europas Versprechen von Frieden, Freiheit und Gleichheit (\u2026 blah, blah \u2026 )"}, {"": "Wir wollen Afrika als Kontinent der Zukunft in den Blick nehmen, partnerschaftlich"}, {"": "Wir streben Ergebnisse f\u00fcr Klimaschutz, Freihandel und Globalisierung an."}, {"": "Die von der Kommissionspr\u00e4sidentin vorgeschlagene Zukunft-Konferenz ist entscheidend daf\u00fcr, dass wir uns in Europa mutig f\u00fcreinander stark machen, wir wollen Europa wieder stark machen, ich\u00a0bitte deshalb um ihr Engagement f\u00fcr Europa"}, {"": "Es gibt eine enorme Steigerung der finanziellen Lasten, auch durch die dreiste Forderung der EU. Sie haben das Pandemie-Aufkauf-Programm auf 1000 Milliarden aufgestockt, sie haben wohl den Warnschuss \u00a0aus Karlsruhe (Bundesverfassungsgericht) nicht geh\u00f6rt.\u00a0Die AfD wird gegen dieses Vorhaben klagen."}, {"": "Der Green-Deal bedeutet \u00fcber eine\u00a0 Billion EUR f\u00fcr gr\u00fcne Luftschl\u00f6sser"}, {"": "Corona dient wieder als Vorwand, um das Tabu der rechtswidrigen Haftung f\u00fcr Staatsschulden anderer Staaten zu durchbrechen. \u00a0 Die Bildungssysteme st\u00fcrzt ab, die Infrastruktur zerbr\u00f6selt, in der Digitalisierung sind wir weit abgeschlagen."}, {"": "Die sozialen Sicherungssysteme stecken in der Doppelfalle der alternden Bev\u00f6lkerung und unqualifizierten Zuwanderung in die Sozialsysteme. \u2026"}, {"": "Deutschland ist kein reiches Land mehr, wir haben keine Milliarden zu verschenken, wir m\u00fcssen uns selbst helfen,\u00a0auch Steuern und Abgaben dauerhaft senken, damit der Mittelstand wieder auf die Beine kommt."}, {"": "Frau Merkel verstecken sie sich nicht weiter hinter ideologisch aufgeblasener Phrasendrescherei."}, {"": "Die Rede von Dr. Weidel wurde, wie inzwischen \u00fcblich, st\u00e4ndig von k\u00fcnstlichem Gel\u00e4chter aus anderen Fraktionen, lauten St\u00f6rungen und Zwischenrufen gest\u00f6rt, dies fand anscheinend weder der Phoenix-Moderator, noch der Vorsitzenden erw\u00e4hnenswert."}, {"": "Wir brauchen ein europ\u00e4isches Wiederaufbau-Programm, wir brauchen\u00a0 ein Europa, das sch\u00fctzt \u2026"}, {"": "Die sparsamen L\u00e4nder, die \u201efrugalen Vier\u201c, diese Reichtums-Separatisten\u00a0 blockieren das Wiederaufbau-Programm."}, {"": "In Richtung Gauland : Sch\u00e4men sollte sich der Vorsitzende einer Partei, die sich nicht entscheiden kann, ob sie von Neo-Nazis gef\u00fchrt wird oder nicht."}, {"": "\u2026 Zwischen den unberechenbaren USA mit einem irrlichternden Pr\u00e4sident Trump, einem autokratischen Russland und einem autorit\u00e4ren China m\u00fcssen wir mit Respekt, Toleranz, Vielfalt und W\u00fcrde \u2026 (blah, blah \u2026)"}, {"": "Phoenix-Moderator :"}, {"": "\u201eDa sprach der Vollblut-Europ\u00e4er Martin Schulz\u201c"}, {"": "Es kam das \u00dcbliche, die Rednerin der Gr\u00fcnen, Mohamed Ali, forderte mehr Fl\u00fcchtlinge, der Redner der Linken ebenfalls, jeder Fl\u00fcchtling in der EU und auf dem Mittelmeer habe ein individuelles Klage-Recht, die Chancengleichheit m\u00fcsse gef\u00f6rdert werden."}, {"": "phoenix-Moderator laut und vernehmlich um 10:55 : \u201eja, Scheisse \u2026 \u201c"}]}, "last_modified": "2020-06-18T13:48:10+02:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}