{"provenance": "https://opposition24.com/kirchenaustritte-nehmen-zu-meine-geschichte/", "author": ["Maria Schneider"], "creation_date": "04 June 2020", "content": {"title": "Kirchenaustritte nehmen zu \u2013 meine Geschichte", "body": [{"": "Mit 6 Jahren las ich die Bibel von vorne bis hinten durch. Jeden Tag ein Kapitel, bevor ich mich schlafen legte. Im Religionsunterricht geh\u00f6rte ich stets zu den Besten und vertiefte mich immer wieder in verschiedene Kapitel der Bibel \u2013 ganz besonders in das Johannes-Evangelium (\u201eAm Anfang war das Wort\u201c), die Bergpredigt und die Offenbarung des Johannes."}, {"": "In meiner Jugend litt ich sehr unter meinem gewaltt\u00e4tigen Vater und meiner schwachen Mutter. Der Glaube spendete mir daher Trost und meine katholischen Jugendgruppen Geborgenheit, die zu Hause nicht existierte."}, {"": "Ich stimmte alle Lieder an, kannte jede Strophe und konnte die Zweistimme dazu singen. \u201eDu bist das Licht der Welt\u201c war mein Lieblingslied \u2013 tagelang konnte ich es singen."}, {"": "Wenn meine Klasse mit der Planung des Schulgottesdienstes dran war, der einmal die Woche in der klostereigenen Kapelle stattfand, war ich an vorderster Front dabei. Jeden Samstag war ich beim Kinder- und Jugendgottesdienst dabei, den die Jugendlichen mit Herzblut in der Dorfkirche planten und gestalteten. Ich schmetterte mit Begeisterung alle Lieder und versuchte, die Gemeindemitglieder mitzurei\u00dfen."}, {"": "Jeden Sonntag radelte ich 1 Kilometer ins Dorf, um in die Kirche zu gehen und beichtete regelm\u00e4\u00dfig. Ich trat der Jugendgruppe KIM (Kreis Junger Missionare) bei, die von einem Missionarsorden gegr\u00fcndet worden war, um Priesternachwuchs zu rekrutieren."}, {"": "Die Bibel kannte ich wegen der Bibelstunden und -wochenenden bei KIM in- und auswendig. Das Hohelied der Liebe hatte ich in Sch\u00f6nschrift auf einen Bogen Papier geschrieben und an meine Zimmerwand geheftet. Jeden Tag blickte ich darauf und las die sch\u00f6nen Verse."}, {"": "Ich versenkte mich in die Psalmen und rezitierte bei jeder Gelegenheit \u201eDer Herr ist mein Hirte\u201c oder Psalm 139 \u201eHerr, Du durchschaust mich!\u201c"}, {"": ". Als meine Kirchengemeinde Jugendliche f\u00fcr den Kommunionunterricht suchte, meldete ich mich und brachte den Kindern die Bibel und die Lehren des Franz von Assisi nahe. \u201eHerr, mach\u2018 mich zum Werkzeug Deines Friedens \u2026\u201c."}, {"": "Meine Abifahrt ging nicht nach Prag, sondern nach Florenz, da 1986 Tschernobyl stattgefunden hatten. Wir besuchten das Kloster von Assisi und sprachen dort mit entz\u00fcckenden, inspirierenden M\u00f6nchen."}, {"": "Das taten auch etliche Jugendliche in der KJG (Katholische Junge Gemeinde). Ein junger Mann hatte sich wegen seiner Berufung zum Priester sogar von seiner langj\u00e4hrigen Freundin getrennt. Immer wieder sah ich die beiden nebeneinander sitzen, wie sie \u2013 den Tr\u00e4nen nah \u2013 versuchten, ihre Anziehung wegen seiner Berufung zu unterdr\u00fccken."}, {"": "Meine Freundin Adelheid begann eine Aff\u00e4re mit einem M\u00f6nch des Klosters, in dem sich KIM traf, meine Freundin Marta bandelte mit einem Novizen an. Wir h\u00f6rten und staunten, dass die M\u00f6nche trotz der Gel\u00fcbde der Armut und Keuschheit ein Auto und Aff\u00e4ren haben durften. Auch die Pfarrer teilten das Bett der Haush\u00e4lterin oder bekamen bis zu 3 Kinder von der Kirche finanziert, solange die Geliebte sich bedeckt hielt. Ich verstand die Welt nicht mehr."}, {"": "Mit KIM und der KJG veranstalteten wir Gottesdienste gegen Abtreibung und sammelten Geld f\u00fcr Tansania. Dazu verkauften wir afrikanische Holzschnitzereien, die wir aus dem Priesterseminar holten. Als junge Frau war ich dort ein Fremdk\u00f6rper und nicht gern gesehen."}, {"": "Drei Jahre lang h\u00f6rte ich mir bei KIM die Vorw\u00fcrfe wegen der Erbs\u00fcnde an, an der Eva \u2013 also ich \u2013 bis heute schuld ist. Muckte ich etwas auf, wurde mir der Apfel vorgehalten und dass ich nur aus Adams Rippe kam."}, {"": "Lachte ich zu laut, wurde ich zurechtgewiesen. War mein Rock zu kurz, erntete ich b\u00f6se Blicke von \u00e4lteren Katholikinnen, die stets in blickdichten Str\u00fcmpfen und Bequemschuhen unterwegs waren und leise und diskret die Kirchenb\u00e4nke putzen, den Altarschmuck arrangierten und die Sakristei kehrten."}, {"": "Meine j\u00fcngeren Schwestern wurden Ministrantinnen \u2013 eine davon sogar Oberministrantin \u2013 nachdem die M\u00e4dchen jahrelang um dieses Privileg gek\u00e4mpft hatten. Typische Gegenargumente \u2013 gerade von gl\u00e4ubigen, jungen Frauen \u2013 waren, dass die M\u00e4nner im Gottesdienst von den M\u00e4dchen vor dem Altar abgelenkt werden w\u00fcrden."}, {"": "All dies tat meinem Glauben jedoch keinen Abbruch. Auch nicht die verklemmten, pickeligen Jungs mit fettigem, str\u00e4hnigem Haar, die sich wegen der damals noch stark ausgepr\u00e4gten K\u00f6rperfeindlichkeit bei Katholiken generell und an bestimmten Stellen eher selten wuschen und im Priesterseminar wie auch in den Jugendgruppen als zuk\u00fcnftige Pfarrer hofiert wurden."}, {"": "Die christlichen Gruppen \u2013 auch die christlichen Pfadfinder St. Georg \u2013 trugen mich durch die harte Zeit meiner Kindheit und Jugend."}, {"": "Immer unertr\u00e4glicher wurde es in den Gruppen f\u00fcr mich jedoch, als ich von einem M\u00f6nch wiederholt gema\u00dfregelt wurde, dass er mir \u201eirgendwann noch mein freches Maul\u201c stopfen w\u00fcrde. Mein Vergehen: Wieder einmal mein lautes, fr\u00f6hliches Lachen und Hinterfragen der Erbschuld der Frau."}, {"": "Je n\u00e4her das Abi r\u00fcckte, desto st\u00e4rker zeigten sich auch die Priorit\u00e4ten in den Jugendgruppen. Die Jungs wurden in den Bibelrunden unter Leitung eines Pfarrers mit dem bezeichnenden Spitznamen \u201eKadi\u201c als potentielle Pfarrer bevorzugt. Die M\u00e4dchen bekamen bei jeder Gelegenheit wieder die Rippengeschichte zu h\u00f6ren \u2013 nur um sicherzugehen, dass sie wu\u00dften, wo sie hingeh\u00f6rten."}, {"": "Meine Schule schickte die Klassen regelm\u00e4\u00dfig zu Exerzitien im Kloster M\u00fcnster Schwarzach. Wir hatten dort den mittlerweile ber\u00fchmten Pater Anselm Gr\u00fcn als Exerzitienleiter. Auch er machte allen M\u00e4dchen, die etwas zu laut waren, unmi\u00dfverst\u00e4ndlich durch Nichtachtung klar, dass sich derlei Verhalten nicht geziemte."}, {"": "Inzwischen hatte mein Glaube an die Institution Kirche schon so einige Risse bekommen."}, {"": "Den Ausschlag gab dann die Studienberatung. Als ich mein Studienziel \u201eTheologie\u201c an die Beraterin herantrug, er\u00f6ffnete sie mir die beruflichen Perspektiven f\u00fcr Frauen in der katholischen Kirche: Lehrerin und Pastoralassistentin. Das erinnerte mich an die Pastoralassistentin in meiner Gemeinde: Eine verhuschte Frau in labbriger \u00d6kokleidung, die im Hintergrund s\u00e4mtliche, unliebsamen Aufgaben erledigte, w\u00e4hrend der Pfarrer von den Frauen der Gemeinde angehimmelt wurde und alle wichtigen Entscheidungen traf."}, {"": "K\u00fcrzlich war ich bei einer Firmung, wo die Ministrantinnen \u2013 nicht die Ministranten \u2013 Handschuhe tragen mu\u00dften, wenn sie den Hirtenstab des Bischofs hielten. Meine Bekannte erz\u00e4hlte mir danach, dass sie zu ihrer Ministrantenzeit den Stab noch nicht einmal hatte ber\u00fchren d\u00fcrfen. Dennoch muss ich wohl den Handschuh als kleinen Fortschritt werten."}, {"": "Bei einer Kommunionfeier holte ein Assistent des Pfarrers zwei Jungs und ein M\u00e4dchen aus den Kirchenb\u00e4nken. Jeder Junge durfte einen rituellen Gegenstand zum Pfarrer tragen. Das M\u00e4dchen erhielt als Letzte nach einigem Z\u00f6gern eine kleine Kerze, die niemanden wirklich interessierte."}, {"": "Den Assistenten kannte ich schon von anderen Gottesdiensten. Er ist an der Grenze des Schwachsinns. Allein sein m\u00e4nnliches Geschlecht qualifizierte ihn \u2013 wie die vielen afrikanischen Pfarrer, die oft kaum Deutsch k\u00f6nnen \u2013 jedoch dazu, in vollem Ornat mit dem Pfarrer und zwei weiteren M\u00e4nnern vor dem Altar den katholischen Ritus abzuhalten."}, {"": "Vor zwei Jahren sah ich mich bei der altkatholischen Gemeinde um, da bei ihr auch Frauen das Priesteramt aus\u00fcben. Ich mu\u00dfte jedoch feststellen, dass sie \u2013 wie die katholische Kirche \u2013 weitgehend mit der Fl\u00fcchtlingspolitik gleichgeschaltet ist."}, {"": "Nun mag man sagen, ich solle doch zu den Protestanten \u00fcberwechseln. Doch auch dies ist keine Option f\u00fcr mich. An Pfingsten sah ich ein Video, in dem eine evangelische Pfarrerin \u00fcber die \u201eHeilige Geistin\u201c sprach. Sie dr\u00fcckte deren Inspiration mit Mandala-Kreidebildern auf der Stra\u00dfe aus und forderte die Gemeinde dazu auf, es ihr gleich zu tun. Abgerundet wurde ihr Auftritt, indem sie zu den Rhythmen eines afrikanischen Trommlers neben dem Altar bunte B\u00e4nder schwang."}, {"": "So etwas kommt f\u00fcr mich und viele andere vern\u00fcnftige Frauen nicht in Frage, denen somit weder die katholische Kirche, noch die protestantische Kirche etwas zu bieten hat."}, {"": "Damit verprellt sie die jungen Frauen und ungeahntes Potenzial, das sich nicht unbedingt so entwickeln muss, wie in der evangelischen Kirche, die h\u00e4ufig eher wie ein esoterischer und verweltlichter Spa\u00dfclub (Stichwort: \u201eVulvenmalen\u201c) wirkt, w\u00e4hrend ich bei der katholischen Kirche das Z\u00e4hlen der zahlreichen, homosexuellen Pfarrer und M\u00f6nche irgendwann aufgegeben habe."}, {"": "Seit Jahrzehnten k\u00e4mpfen hochintelligente, gl\u00e4ubige und konservative Frauen in der katholischen Kirche f\u00fcr das Priesteramt von Frauen und bessere Bezahlung. Ich habe im Laufe der Zeit wunderbare Nonnen kennengelernt, die nicht im geringsten von den Kirchenm\u00e4nnern gew\u00fcrdigt werden und viel weniger als diese verdienen."}, {"": "Umso ersch\u00fctternder \u2013 oder vielleicht gar umso verst\u00e4ndlicher \u2013 ist daher die Anbiederei des Papstes, von Kardinal Marx und weiteren wohlgen\u00e4hrten Bisch\u00f6fen und Kardin\u00e4len an den Islam."}, {"": "All dies hat nichts mehr mit dem christlichen Glauben zu tun, den man durchaus auch ohne die Kirche leben kann. Ich tue dies, seit ich 28 Jahre alt bin. Zu diesem Zeitpunkt hatte ich mein Studium (nicht \u201eTheologie\u201c) beendet und mu\u00dfte Steuern zahlen. Ich trat daher sofort aus der Kirche aus, denn sie hat mich damals kaum vertreten und tut es heute angesichts der abgelegten Kreuze auf dem Tempelberg und der Fu\u00dfwaschungen der Moslems durch den Papst erst recht nicht mehr. Von dem skandal\u00f6sen Wegducken vor der erneuten Christenverfolgung im Orient und in Deutschland ganz zu schweigen."}]}, "last_modified": "2020-06-04T11:00:27+02:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}