{"provenance": "https://opposition24.com/mein-ganz-persoenlicher-mauerfall-qpress/", "author": ["WiKa"], "creation_date": "10 November 2019", "content": {"title": "Mein ganz pers\u00f6nlicher Mauerfall | QPress", "body": [{"": "Mein Enkel Elias ist 8 Jahre alt. Er geh\u00f6rt damit schon zur Generation"}, {"": ", macht sich aber eher nichts aus der Klimabewegung. Greta ist ihm ziemlich egal. Es ist f\u00fcr ihn einfach zu abstrakt. Unsere 92.000 Einwohnerstadt D\u00fcren im Rheinland ist nicht unbedingt eine Sch\u00f6nheit. Die Nachl\u00e4ssigkeit einiger Bewohner ruft da schon eher meinen Enkel auf den Plan. Er versteht nicht, warum viele Mitb\u00fcrger einfach ihren M\u00fcll auf die Stra\u00dfe werfen, obwohl der n\u00e4chste M\u00fclleimer keine 10m entfernt steht. Umweltschutz ist wichtig. Das versteht er."}, {"": "Als ich ihn vor wenigen Tagen, abends ins Bett brachte, fragte er mich, was der \u201eMauerfall\u201c sei. Ich erkl\u00e4rte ihm, dass es bis vor 30 Jahren zwei Deutschland gab, die alte Bundesrepublik Deutschland und die Deutsche Demokratische Republik und das beide Deutschland durch eine Grenze, und in Berlin durch eine Mauer, getrennt waren. Vor 30 Jahren wurden die Grenzen ge\u00f6ffnet, weil die Menschen nicht mehr eingesperrt sein wollten. Deutschland wurde danach wieder ein einheitliches Land."}, {"": "Er schaute mich wissbegierig an und fragte weiter: \u201eHabt ihr da schon gelebt?\u201c Meine Antwort: \u201eNa klar, selbst Dein Papa ist noch in der DDR geboren und die Mama in der alten Bundesrepublik. Papa war damals nicht viel \u00e4lter, als Du. W\u00fcrde die Grenze heute noch bestehen, g\u00e4be es Dich gar nicht, weil Mama und Papa sich nie kennengelernt h\u00e4tten. Die Menschen in der DDR konnten nicht einfach dorthin reisen, wo sie wollten.\u201c Seine Augen wurden immer gr\u00f6\u00dfer und mir wurde schlagartig klar, dass 30 Jahre, aus der Sicht eines Kindes, beinahe unfassbar sind."}, {"": "Mein erstes Leben"}, {"": "Ich bin heute l\u00e4ngst pensioniert und als Oberstleutnant a.D. aus der Bundeswehr ausgeschieden. 40 Jahre lang war ich Soldat, davon zun\u00e4chst 16 Jahre in der NVA (Nationale Volksarmee) und dann 24 Jahre in der Bundeswehr."}, {"": "Beide Systeme, Sozialismus und Kapitalismus, durfte ich hautnah miterleben und wei\u00df was es hei\u00dft unfrei zu sein und in einer Diktatur aufzuwachsen, ja selbst Teil dieser Diktatur gewesen zu sein. Als Soldat h\u00e4tte ich diese Diktatur ggf. mit der Waffe in der Hand verteidigen m\u00fcssen. Ich war nach dem Mauerfall besonders dar\u00fcber froh, dass in den Jahren der Teilung nie Deutsche Ost auf Deutsche West in einem Krieg schie\u00dfen mussten."}, {"": "Leider kann man das von den mindestens 140 Toten an der innerdeutschen Grenze nicht sagen, die bei Fluchtversuchen aus der DDR in den Westen, von Grenzsoldaten erschossen wurden. Hier galt der Schie\u00dfbefehl des DDR-Regimes, der die jungen Wehrpflichtigen zwang, im Falle der Republikflucht, auf\u00a0 Fl\u00fcchtige zu schie\u00dfen."}, {"": "Bestimmte Tage in seinem Leben vergisst man einfach nicht. So wei\u00df ich noch genau, wo und wann ich vom Tod Lady Dies erfahren habe oder wo ich war, als am 11. September die Flugzeuge in die Zwillingst\u00fcrme des World Trade Center einschlugen. 1989 war es etwas anders, weil ab September beinahe jeder Tag ein Ereignis bereit hielt und ich den Eindruck hatte, dass sich die Erde irgendwie schneller drehte, als bisher. Wo war ich eigentlich am 9. November 1989, als die Mauer fiel?"}, {"": "Zun\u00e4chst begann f\u00fcr mich im August 1989 ein neues Kapitel. Ich hatte gerade die Milit\u00e4rakademie \u201eFriedrich Engels\u201c mit \u201eAuszeichnung\u201c absolviert und wurde ins Ministerium f\u00fcr Nationale Verteidigung, nach Strausberg versetzt. Mit 33 Jahren, als \u201eOberoffizier Landstreitkr\u00e4fte\u201c, im Dienstgrad Major, war ich einer der j\u00fcngsten Stabsoffiziere des Ministeriums. Ich war ein Kind dieses Staates, war in der DDR aufgewachsen und stand politisch im gro\u00dfen und ganzen hinter der Idee des Sozialismus. Bildung und Erziehung waren darauf ausgerichtet, treue sozialistische Pers\u00f6nlichkeiten (so sagte man damals) zu erziehen. Dennoch, Zweifel regten sich sp\u00e4testens auch bei mir, als ich ins Berufsleben eintrat. Die Idee von Gleichheit, Gerechtigkeit und sozialer Sicherheit hatte schon etwas faszinierendes. Allerdings sp\u00fcrte ich an vielen Ecken, dass es in der Praxis ganz anders aussah. Gleichheit wurde zu Gleichmacherei, Eigeninitiative war nicht gefragt."}, {"": "Ich bin kein Schaf"}, {"": "Die gesetzlich festgeschriebene Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit gab es nur auf dem Papier. Die Partei (SED) sagte wo es lang geht und wer da nicht mitzog, wurde schnell zum Staatsfeind erkl\u00e4rt. Ich fand, dass der Sozialismus schlecht gemacht sei und \u201eGlasnost und Perestroika\u201c, wie unter Gorbatschow, auch uns gut tun w\u00fcrden. Viele Dinge waren einfach nicht in Ordnung. Kritik konnte man ungestraft nur \u00fcben, solange man nicht an den Grundfesten des Sozialismus r\u00fcttelte. Ich hatte Anfang der 80iger Jahre leidvoll erfahren, welche Auswirkungen es haben kann, wenn man all zu laut Kritik \u00fcbt. Aber das ist eine Geschichte, die ich gerne an anderer Stelle erz\u00e4hle. So ordnete ich mich, nach dieser schmerzlichen Erfahrung, zwangsl\u00e4ufig dem Prinzip \u201eSchnauze halten, weiter dienen\u201c unter und lie\u00df die geballte Faust lieber in der Tasche."}, {"": "Ja, ich war im Sp\u00e4tsommer 1989 stolz im Ministerium f\u00fcr Nationale Verteidigung gelandet zu sein. Meine Karriere w\u00e4re wohl so verlaufen, dass ich irgendwann zumindest den Sprung auf einen herausgehobenen Dienstposten geschafft h\u00e4tte. Aber es kam ganz anders, denn nur wenige Monate sp\u00e4ter fiel die Mauer. Eigentlich sollte man doch denken, dass ich zu dieser Zeit gar kein Interesse daran haben konnte, dass der Staat, der mir ein gesichertes Einkommen gab, aufh\u00f6rte zu existieren. Andererseits sp\u00fcrte nat\u00fcrlich auch ich die Unfreiheit, die politische Propaganda, das fehlen echter Demokratie, die marode"}, {"": ", die kaputte Infrastruktur und den Mangel, der allgegenw\u00e4rtig war und auch mein Leben Tag f\u00fcr Tag bestimmte."}, {"": "Es war erst wenige Tage her. Am 19. August nahmen die ersten DDR B\u00fcrger ihr Schicksal selbst in die Hand und fl\u00fcchteten bei einem Paneurop\u00e4ischen Picknick, \u00fcber die ungarische Grenze in den Westen. Die offizielle DDR Propaganda produzierte eine \u201eR\u00e4uberpistole\u201c nach der anderen, um von den wahren Ereignissen abzulenken. Niemand wollte so recht an die \u201eM\u00e4rchen\u201c glauben. Viele hatten die M\u00f6glichkeit, sich \u00fcber"}, {"": "und das Radio der anderen Seite frei zu informieren. Da halfen auch die Attacken eines Karl-Eduard von Schnitzler nichts, denn sein \u201eSchwarzer Kanal\u201c war l\u00e4ngst als Propagandaschleuder verrufen. Auch ich h\u00f6rte zu dieser Zeit, fast ausschlie\u00dflich den RIAS (Radio im Amerikanischen Sektor). Mein damaliger Unterabteilungsleiter Oberstleutnant Schaf, erwischte mich dabei einmal w\u00e4hrend des Dienstes. Das war aus seiner Sicht nat\u00fcrlich \u00e4u\u00dferst verwerflich und so hat er mir dies nachdr\u00fccklich verboten. Beeindrucken konnte er mich damit jedoch nicht, denn ich war kein \u201eSchaf\u201c."}, {"": "Wir sind das Volk"}, {"": "Ab dem 4. September 1989, gingen die Menschen dann zun\u00e4chst in Leipzig, und sp\u00e4ter auch in anderen St\u00e4dten, wie Berlin, Dresden, Wittenberg und Plauen auf die Stra\u00dfen und forderten mehr Demokratie ein. Sie riefen vor allem \u201eWir bleiben hier\u201c, \u201eKeine Gewalt\u201c und \u201eWir sind das Volk\u201c. Das war klug, denn alle Ma\u00dfnahmen, die gegen diese Demonstrationen ergriffen wurden, richteten sich damit gegen das \u201eVolk\u201c. Die Staatsorgane waren von der Gr\u00f6\u00dfe der Demonstrationen v\u00f6llig \u00fcberrascht."}, {"": "Inzwischen liefen der DDR die Menschen davon. Tausende fl\u00fcchteten im September in die Prager Botschaft der Bundesrepublik Deutschland. Am 30. September konnte der damalige Au\u00dfenminister Hans-Dietrich Genscher verk\u00fcnden, dass deren Ausreise in die Bundesrepublik erstritten wurde und die DDR F\u00fchrung unter dem politischen Druck bereit war, Zugest\u00e4ndnisse zu machen. Dieser Erfolg erh\u00f6hte nat\u00fcrlich den Wunsch nach Freiheit bei den meisten DDR B\u00fcrgern."}, {"": "Am 7. Oktober waren in Plauen 15.000 Demonstranten auf der Stra\u00dfe und in Leipzig zog am 9. Oktober ein gewaltiger Demonstrationszug mit 70.000 Teilnehmern um den Ring. Es war schwierig geworden, dies als P\u00f6bel abzutun und ein Eingreifen, wie in China im Juni 1989 auf dem Platz des Himmlischen Friedens, konnte und wollte man sich nicht leisten. Das hei\u00dft aber nicht, dass es seitens der Sicherheitskr\u00e4fte keine Gewalt gab. Besonders in Plauen und Berlin gab es um den 7. Oktober noch zahlreiche \u00dcbergriffe und Verhaftungen durch die Polizei. Der friedliche Protest, war eigentlich immer bedroht und wurde manchmal nur zuf\u00e4llig, durch fehlende Weisungen der Staats- und Parteif\u00fchrung auf der Stra\u00dfe gehalten."}, {"": "Der t\u00e4gliche Wahnsinn"}, {"": "Luxus Made in DDR"}, {"": "Rosa ist auch ganz sch\u00f6n"}, {"": "Der Wind hat sich gedreht"}, {"": "Im Oktober beschloss dann das Politb\u00fcro, keine Waffengewalt gegen\u00fcber friedlichen Demonstranten anzuwenden. Zu gro\u00df w\u00e4re der mediale Schaden gewesen, h\u00e4tte man die andauernden Proteste gewaltsam niedergeschlagen. Gleichzeitig schwanden von Tag zu Tag Macht und Einfluss Erich Honeckers. Am 18. Oktober wurde er von den eigenen Genossen gest\u00fcrzt und Egon Krenz als Nachfolger inthronisiert. Das sollte wohl der erhoffte finale Befreiungsschlag werden und die politischen Gegner bes\u00e4nftigen."}, {"": "Ich erfuhr davon aus dem Autoradio. Es war ein Mittwoch, als ich mit meinem Trabi gerade von Strausberg nach Bad Frankenhausen, wo wir damals noch wohnten, unterwegs war. Ich war alleine und bei mir brachen alle D\u00e4mme meiner innersten Gef\u00fchle. Ich war zun\u00e4chst tats\u00e4chlich befreit, obwohl mir schon klar war, dass Egon Krenz auch keine L\u00f6sung sei. Aber der verhasste Honecker, f\u00fcr den man sich eher sch\u00e4mte, war weg und nur das z\u00e4hlte in diesem Moment! Es war ein Etappensieg, nicht mehr."}, {"": "Schon am 10. September 1989 hatte sich die B\u00fcrgerbewegung \u201eNeues Forum\u201c gegr\u00fcndet. Damit hatten die oppositionellen Kr\u00e4fte auch erstmals eine Organisation, um ihre Interessen zu artikulieren. Ihr Ziel war es nicht, die DDR zu beseitigen, sondern den Staat DDR zu reformieren. In all dieser Zeit erlebte ich, in mitten eines Ministerium, die Hilflosigkeit derer, die bisher immer eine L\u00f6sung parat hatten. Am 4. November gab es auch in Berlin eine Gro\u00dfdemonstration, zu der vor allem die K\u00fcnstler aufgerufen hatten. In zahlreichen Reden wurden Forderungen nach Ver\u00e4nderungen laut."}, {"": "F\u00fcr den 12. November 1989 plante dann das Neue Forum, in Strausberg eine Demonstration f\u00fcr \u201eFreie Wahlen, gegen Machtmissbrauch und Korruption\u201c. Im Vorfeld riefen die alten Genossen auf, uns gegen diese Demonstration zu stellen und sie zu verhindern. Das misslang gr\u00fcndlich. Insbesondere die j\u00fcngeren und kritischen Offiziere entfachten eine Diskussion, in dessen Klima, eine Gegendemonstration auf breiter Front abgewiesen wurde. Ich war selbst aktiv mit dabei. Einer unserer Mitstreiter trat dann bei dieser Demonstration sogar als Redner auf und unterst\u00fctzte die Anliegen des Neuen Forums. Der Wind hatte sich auch im Ministerium gedreht."}, {"": "Die Mauer ist weg"}, {"": "Aber unmittelbar vor dieser Demonstration fiel bereits am 9. November, v\u00f6llig \u00fcberraschend die Mauer. Ich stand an diesem Abend, wie seinerzeit jeden Abend, in unserer neuen Wohnung und flieste gerade das Bad, eine der letzten Arbeiten vor dem Umzug. Tapezierarbeiten, neuer Bodenbelag, neue Sanit\u00e4rkeramik waren schon erledigt, alles in 1 Mann-Arbeit nach Feierabend. Handwerker gab es im Sozialismus kaum und wenn, dann konnte man sie nur in harter D-Mark bezahlen, die ich nicht hatte. So lief an diesem Abend wie immer der RIAS, als er gegen 19:30 Uhr berichtete, dass G\u00fcnter Schabowski im internationalen Pressezentrum bekannt gab, dass jeder DDR-B\u00fcrger \u00fcber Grenz\u00fcbergangsstellen ausreisen k\u00f6nne. Auf die Nachfrage eines Journalisten verk\u00fcndete er dann ohne Abstimmung mit den Entscheidungstr\u00e4gern, dass dies seiner Kenntnis nach sofort in Kraft trete."}, {"": "Damit l\u00f6ste er das gr\u00f6\u00dfte historische Ereignis der \u201eWendezeit\u201c aus. Nach 28 Jahren hatte der \u201eEiserne Vorhang\u201c nicht nur 1 Loch. Noch am gleichen Abend forderten viele Ost-Berliner die neue Reisefreiheit ein. Die Menschen dr\u00e4ngten an die Grenz\u00fcberg\u00e4nge und belagerten diese solange, bis die v\u00f6llig \u00fcberforderten Grenzposten die Tore \u00f6ffneten und sich die Euphorie bahnbrechen konnte. Ich habe die ganze Nacht am Radio gehangen und geheult, so haben mich meine Gef\u00fchle \u00fcbermannt. Man kann es kaum beschreiben, was man damals alles f\u00fchlte. Es hatte sich soviel angestaut und brach sich nun Bahn. Die Menschen aus Ost und West lagen sich in den Armen, sie feierten und tanzten auf dem Kudamm, an der Siegess\u00e4ule und in so ziemlich allen Stra\u00dfen Westberlins. Das ist bis heute einmalig und an Emotionen wohl kaum zu \u00fcberbieten. Zur\u00fcckblickend war es wohl einer der gl\u00fccklichsten Momente in meinem Leben."}, {"": "In der darauffolgenden Woche sind wir umgezogen. Das Umzugsunternehmen packte auch meine mehrb\u00e4ndigen Ausgaben der Werke von Marx, Engels und Lenin ein. Schon das alleine war mir sichtlich peinlich. Die alten Ideale hatten ausgedient, k\u00fcndeten sie doch von der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit des Sieges des Sozialismus, den jetzt niemand mehr wollte. Doch eine B\u00fccherverbrennung w\u00e4re auch keine L\u00f6sung gewesen und so stehen die Werke noch heute in meinem B\u00fccherregal, zur Mahnung vor einer verordneten Staatsideologie."}, {"": "Am 20. November war unsere Familie, einschlie\u00dflich meiner Schwiegereltern, dann zum ersten mal in West-Berlin. Auch das war nicht selbstverst\u00e4ndlich, denn als Offizier ging man nicht zum Klassenfeind und erst recht nahm man kein Begr\u00fc\u00dfungsgeld an. Die alten Kader be\u00e4ugten mich argw\u00f6hnisch und der eine oder andere w\u00fcnschte mir sicherlich, dass dies Folgen f\u00fcr mich h\u00e4tte. Das war mir v\u00f6llig egal."}, {"": "Bin ich jetzt ein Feind des Sozialismus?"}, {"": "Die Menschen dr\u00e4ngten sich auch an jenem Tag diszipliniert an den wenigen Grenz\u00fcberg\u00e4ngen nach West-Berlin. Nicht nur wir verloren uns dabei aus den Augen. Das wir uns kurze Zeit sp\u00e4ter dennoch wiederfanden, lag eher daran, dass alle ihr Begr\u00fc\u00dfungsgeld am Kudamm abholen wollten. Wir mussten nur die riesige Schlange abgehen, um uns wiederzufinden. Ich hielt die Idee, sich hier anzustellen f\u00fcr abwegig und machte den Vorschlag, auf ein Postamt in einen Au\u00dfenbezirk zu fahren. Dort war es dann tats\u00e4chlich wesentlich \u00fcbersichtlicher. Statt tausender Wartender trafen wir nur auf eine Handvoll Menschen, die die gleiche Idee hatten."}, {"": "Wir sahen nun zum ersten mal den \u201eWesten\u201c, eine v\u00f6llig andere Welt, bunte Leuchtreklamen, Gesch\u00e4fte voll mit Waren, und Obst aus aller Herren L\u00e4nder. Hier konnte man Ananas, Weitrauben und Bananen an jeder Ecke kaufen. Unsere ersten 200 DM gaben wir f\u00fcr 2 Walkman, 2 ferngesteuerte Autos, 1 fertige K\u00fcchengardine, 1 Badeteppich vom Discounter Ullrich am Bahnhof Zoo und f\u00fcr frisches Obst aus."}, {"": "Als ich dann ein paar Tage sp\u00e4ter auch noch aus der SED, der Staatspartei austrat, fragte mich mein Abteilungsleiter, Oberst Menzel: \u201eSind Sie jetzt mein Feind?\u201c Er verstand allen Ernstes nicht, dass ich nicht l\u00e4nger die"}, {"": "dieser Partei mittragen wollte. Zu dieser Zeit war noch keineswegs klar, dass es ein knappes Jahr sp\u00e4ter zur Wiedervereinigung kommen w\u00fcrde. Nicht einmal die Verhandlungen dar\u00fcber, mit den Siegerm\u00e4chten, standen im Raum. Gerade erst war die Regierung der DDR zur\u00fcckgetreten."}, {"": "Aufbruch in die neue Zeit"}, {"": "Am 17. November wurde ein neues Kabinett unter Ministerpr\u00e4sident Hans Modrow eingesetzt. Auch dieser Hoffnungstr\u00e4ger war ein alter SED Kader, allerdings mit pragmatischem Willen zur Ver\u00e4nderung. Es mussten nun die Grundlagen f\u00fcr die ersten freien Wahlen in der DDR geschaffen werden, die wichtigste Forderung der Opposition. Noch bestimmten \u00fcberall alte SED-Kader den Lauf der Dinge. Aber mehr und mehr erk\u00e4mpften die neuen politischen Kr\u00e4fte um das \u201eNeue Forum\u201c ihr Mitspracherecht. Genau einen Monat nach dem Machtwechsel tagte der Zentrale Runde Tisch zum ersten Mal."}, {"": "F\u00fcr mich fiel mit dem Eisernen Vorhang auch mein ganz pers\u00f6nlicher Vorhang. Die Ereignisse haben mir die Augen ge\u00f6ffnet und mir war klar, dass der Sozialismus f\u00fcr die Menschen keine Zukunft hat und die Gef\u00fchle der Deutschen nach der Einheit in einem Land nicht aufzuhalten waren. So wurde aus den Rufen \u201eWir sind das Volk\u201c schnell \u201eWir sind ein Volk\u201c. Ich bin noch heute dankbar, dass ich das erleben durfte. Ich wusste in all dieser Zeit ganz genau, dass gerade Geschichte geschrieben wurde und ich Teil dieser war."}, {"": "Freiheit und Demokratie sind f\u00fcr mich Errungenschaften, die t\u00e4glich verteidigt werden m\u00fcssen. Gerade heute habe ich den Eindruck, dass uns unsere Freiheit gerade unter den F\u00fc\u00dfen wegzubrechen droht. Die Polarisierung hat in der"}, {"": "erschreckende Ausma\u00dfe angenommen. Es gibt nur noch schwarz und wei\u00df, links oder rechts, Klima-Aktivisten und Klima-Leugner, Gutmenschen und Fl\u00fcchtlingshasser. Die Angst hat vielfach das Handeln \u00fcbernommen, die Angst vor den Fl\u00fcchtlingen, die Angst vor der Klimakatastrophe. Dabei war Angst schon immer ein schlechter Ratgeber. Die friedliche Revolution 1989 hatte auch deshalb Erfolg, weil die Menschen keine Angst hatten. \u00dcberlassen wir also nicht leichtfertig den Extremisten von rechts und links die B\u00fchne, auch nicht denen, die sich als Klimaaktivisten tarnen. Bewahren wir uns unsere Freiheit und vertrauen wir auf die St\u00e4rke der Demokratie, damit unsere Enkel eines Tages nicht in einer Diktatur aufwachen m\u00fcssen."}]}, "last_modified": "2019-11-10T06:04:57+01:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}