{"provenance": "https://opposition24.com/impfpflicht-oesterreichs-aertzekammer-anschluss/", "author": ["Redaktion"], "creation_date": "15 November 2019", "content": {"title": "#Impfpflicht: \u00d6sterreichs \u00c4rtzekammer sucht den Anschluss an das deutsche Vorbild", "body": [{"": "(APA) Erfreut reagiert die \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer auf den gestrigen Beschluss des Deutschen Bundestags zur Masern-"}, {"": ". Ab M\u00e4rz 2020 gilt im Nachbarland die Impfpflicht f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten, Schulen, andere Gemeinschaftseinrichtungen, bei der Tagespflege und in Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften. \u201e\u00d6sterreich sollte rasch dem Beispiel Deutschlands folgen\u201c, appelliert Thomas Szekeres, Pr\u00e4sident der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer, an die zuk\u00fcnftige Regierung und verweist einmal mehr auf den \u00d6\u00c4K-Forderungskatalog, in dem die Impfpflicht f\u00fcr alle im Gratisimpfkonzept verankerten Impfungen als notwendige Ma\u00dfnahme angef\u00fchrt ist. \u201eWir ben\u00f6tigen beispielsweise eine Durchimpfungsrate bei Masern von 95 Prozent, denn nur so kann sichergestellt werden, dass auch Menschen gesch\u00fctzt sind, die keine oder noch keine Impfungen erhalten k\u00f6nnen\u201c, sagt Szekeres."}, {"": "Deutschland ist ein weiteres Land, das nun auf die zunehmenden Masernf\u00e4lle reagiert hat. Zuvor hatten bereits Frankreich und Italien eine Impfpflicht aufgrund der steigenden Krankheitsf\u00e4lle eingef\u00fchrt. \u201eWir sehen, dass die Impfpflicht bei den Nachbarl\u00e4ndern funktioniert\u201c, sagt Rudolf Schmitzberger, Leiter des Impfreferates der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer: \u201eDass vor Eintritt in Gemeinschaftseinrichtungen wie Kinderg\u00e4rten, Schulen und Universit\u00e4ten ein aufrechter Impfschutz verpflichtend sein muss, ist ein wesentlicher Punkt im Kampf gegen Masern. Auch in Gesundheitsberufen t\u00e4tige Personen sollen sich immer ihrer speziellen Verantwortung und Vorbildwirkung bewusst sein und auf einen aufrechten Impfstatus achten.\u201c"}]}, "last_modified": "2019-11-15T12:00:54+01:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}