{"provenance": "https://opposition24.com/abgesang-auf-ein-fast-ein-fast-schon-verlorenes-land/", "author": ["Gastbeitrag"], "creation_date": "30 October 2019", "content": {"title": "Abgesang auf ein fast schon verlorenes Land", "body": [{"": "von"}, {"": "Merkel \u2013 Deutschland im Jahre 2019 und wie es seinen Untergang noch verhindern k\u00f6nnte"}, {"": "Wer ein florierendes Land in so kurzer Zeit wie m\u00f6glich in so vielen Bereichen wie m\u00f6glich und so gr\u00fcndlich wie m\u00f6glich zerst\u00f6ren m\u00f6chte, der kann sich guten Rat bei Angela Merkel holen. Das katastrophale Ergebnis ihrer Kanzlerschaft l\u00e4sst nur einen Schluss zu: Merkel hat Deutschland absichtlich und mutwillig zerst\u00f6rt. Sie denkt ja als Physikerin die Dinge angeblich immer vom Ende her."}, {"": "Es kann weder Dummheit noch Inkompetenz und auch nicht Fahrl\u00e4ssigkeit sein, dass aus einer bl\u00fchenden und von der ganzen Welt bewunderten Nation, in der man vor zwei Jahrzehnten wirklich noch sehr gut und auch gerne leben konnte, ein zutiefst gespaltenes, hoch verschuldetes, von Islamisten bedrohtes und dem wirtschaftlichen Kollaps geweihtes Land wurde."}, {"": "Energiewirtschaft, Stromversorgung, Bundeswehr, Wohnungsnot, Altersarmut und zunehmende Islamisierung sind noch l\u00e4ngst nicht alle Baustellen in der Bundesrepublik"}, {"": "Der Wirtschaftsmotor Autoindustrie ist dank v\u00f6llig \u00fcberzogener Vorgaben bei Abgaswerten massiv ins Stottern geraten. Wie Dominosteine fallen auch die Zulieferer und im Wochentakt gehen tausende Arbeitspl\u00e4tze verloren."}, {"": "Nach Fukushima hat ein \u00fcberst\u00fcrzter und als Energiewende verkaufter Ausstieg aus der Atomindustrie zwar den zu entsch\u00e4digenden Betreibern der sichersten Atommeiler der Welt Geld in die Kassen gesp\u00fclt, ebenso den eilig beauftragten Investoren in Windr\u00e4der, der Strom f\u00fcr Verbraucher und Industrie aber ist so teuer wie nirgends in Europa. T\u00e4glich mehrmals muss inzwischen die Gefahr eines fl\u00e4chendeckenden Blackouts durch kurzfristige Gegenma\u00dfnahmen oder Abschaltung gro\u00dfer Verbraucher abgewendet werden. Das Amt f\u00fcr Katastrophenschutz hat den B\u00fcrgern bereits Krisenbevorratung anempfohlen, denn staatliche Vorsorgereserven waren gestern\u2026"}, {"": "Mit Sicherheit kontraproduktiv ist in diesem Szenario der populistische Hype um E-Scooter und Elektroautos"}, {"": "Sie hinterlassen bei ehrlicher Betrachtung noch dazu einen weitaus gr\u00f6\u00dferen \u00f6kologischen Fu\u00df \u2013 bzw. Reifenabdruck als der gute alte Diesel. Dem Klima ist das alles sowieso egal, es erw\u00e4rmt und ver\u00e4ndert sich in erster Linie durch Sonnenaktivit\u00e4ten und verschiedene Prozesse im Orbit. Das versuchen inzwischen zahlreiche ernsthafte Wissenschaftler den Greta-J\u00fcngern verzweifelt n\u00e4herzubringen. Von den Medien k\u00f6nnen sie allerdings mangels eigener Lobby keine Sch\u00fctzenhilfe erwarten."}, {"": "Der Ausstieg aus dem Kohlebergbau wird zwar leider auch nicht das Klima retten, aber daf\u00fcr der von der Kohle abh\u00e4ngigen Stahlindustrie enorme Probleme bereiten, und sie muss, so sie \u00fcberhaupt \u00fcberleben wird, die Kohle f\u00fcr ihre Hoch\u00f6fen wohl aus China importieren."}, {"": "Merkel will im Alleingang das Weltklima und Armutsmigranten aus aller Welt retten und richtet dabei das eigene Land zugrunde"}, {"": "Die Ernennung einer absolut inkompetenten Verteidigungsministerin war f\u00fcr die inzwischen v\u00f6llig heruntergewirtschaftete Bundeswehr ein Schuss ins Knie, f\u00fcr Ursula von der Leyen aber dennoch das Sprungbrett in die EU-Kommission. AKK wird, da fachlich ebenso inkompetent, das Zerst\u00f6rungswerk fortsetzen. Und das in einer Zeit, in der man die Bundeswehr bald schon dringend im eigenen Lande brauchen w\u00fcrde und nicht in einem Syrien, das gerade von Trump und Putin befriedet wird."}, {"": "Die jahrelangen Einsparungen bei der Polizei erweisen sich als umso fataler, als gleichzeitig die Kriminalit\u00e4t dank der ins Land geholten Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Drogenhandel und Messermord massiv angestiegen ist und nur in der gesch\u00f6nten Statistik absolut kein Problem darstellt."}, {"": "Die Innere Sicherheit ist nicht mehr gew\u00e4hrleistet und der Warnindex f\u00fcr Reisewarnungen"}, {"": "hat ein Niveau erreicht, das \u00fcber jenem von Polen, Rum\u00e4nien, Bulgarien und den meisten anderen Balkanl\u00e4ndern liegt."}, {"": "Man muss keine Verschw\u00f6rungstheorien bem\u00fchen, die Realit\u00e4t im Land der Dichter und Denker ist l\u00e4ngst schlimmer als die Pl\u00e4ne der Herren Hooten oder Kaufmann. Germany must perish \u2013 Merkel zeigt wies geht\u2026"}, {"": "\u201eSuper, Deutschland schafft sich ab\u2026 Der baldige Abgang der Deutschen aber ist V\u00f6lkersterben von seiner sch\u00f6nsten Seite.\u201c"}, {"": "Diese Zeilen schrieb Merkel -Liebling Deniz Y\u00fccel, der sich Journalist nennen darf, vor Jahren in der TAZ. Merkel setzte sich sp\u00e4ter pers\u00f6nlich daf\u00fcr ein, damit er aus einem t\u00fcrkischen Gef\u00e4ngnis freikam, was von den deutschen Medien als Sieg der Pressefreiheit gefeiert wurde. Die TAZ-Kolumne mit den Hasskommentaren Y\u00fccels ist immer noch online. Wahrscheinlich weil man bei der NetzDG von Heiko Maas mit dem L\u00f6schen nicht systemkonformer Kommentare der vielen b\u00f6sen Rechten und Nazis bereits ausgelastet ist."}, {"": "Inzwischen hat sich das Land nicht nur politisch und gesellschaftlich enorm ver\u00e4ndert"}, {"": "In allen Gro\u00dfst\u00e4dten haben sich in gewissen Vierteln Parallelgesellschaften inmitten des Wohlfahrtsstaates \u2013 aber abseits von Recht und Gesetz \u2013 gem\u00fctlich eingerichtet. Und in den so beliebten Innenst\u00e4dten f\u00fchlt man sich heute immer \u00f6fter an den Balkan erinnert. Kaum ein deutsches Wort, geschweige denn ein deutscher Satz ist zu h\u00f6ren. Multikulti, das von Merkel noch vor wenigen Jahren als gescheitert bezeichnet wurde, hat auch optisch das Stadtbild \u00fcbernommen. In jeder deutschen Gro\u00dfstadt sind schon mehr als die H\u00e4lfte der unter Sechsj\u00e4hrigen Kinder von Migranten"}, {"": "Die Gefahr eines islamistischen Anschlags mit vielen Toten ist keineswegs nur eine abstrakte Gefahr"}, {"": "Die Bundeswehr bereite sich heimlich auf einen massiven Terrorakt im Inland vor. Das berichtete k\u00fcrzlich der Deutschlandkurier."}, {"": ". Kaum ein Deutscher kennt das St\u00e4dtchen Schn\u00f6ggersburg. In den Attrappen dieser riesigen f\u00fcr milit\u00e4rische \u00dcbungen zum H\u00e4userkampf extra erbauten Anlage bereiten sich j\u00e4hrlich \u00fcber 25.000 \u00dcbungsteilnehmer f\u00fcr die Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr vor. In diesem Fall scheinen die Geldsorgen der Bundeswehr keine Rolle zu spielen."}, {"": "Diese Einheiten k\u00f6nnten jederzeit auch im eigenen Land gebraucht werden, wenn wom\u00f6glich jene strenggl\u00e4ubigen Moslems, die den Koran und seine Suren ernst nehmen, von ihren Anf\u00fchrern zum fl\u00e4chendeckenden Dschihad aus dem Innern aufgerufen werden. Erdogan hatte ehrlicherweise schon 1998 gewarnt, aber Allahs M\u00fchlen mahlen, unserem Gott sei Dank, ebenfalls langsam\u2026"}, {"": "\u201eDie Demokratie ist nur der Zug, auf den wir aufsteigen, bis wir am Ziel sind. Die Moscheen sind unsere Kasernen, die Minarette unsere Bajonette, die Kuppeln unsere Helme und die Gl\u00e4ubigen unsere Soldaten.\u201c"}, {"": "Merkels gro\u00dfartiger Deal mit dem Sultan vom Bosporus bringt regelm\u00e4\u00dfig des n\u00e4chstens immer mehr dieser Soldaten sogar per Flugzeug ins Land. Die Einhaltung dieses Deals von deutscher Seite und die Zahlung von mehreren Milliarden zur Unterbringung f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in der T\u00fcrkei wird Erdogan aber nicht mehr lange davon abhalten, diese Leute ins Land ihrer Tr\u00e4ume ziehen zu lassen. Er hat es ja bereits angedroht. Die Armee Allahs wird wachsen."}, {"": "Von Sondereinsatzkommandos im Umfeld von Moscheen ausgehobene Waffenlager auch schwerer Kriegswaffen k\u00f6nnen diesen perfiden Plan nicht vereiteln, sie beweisen nur seine Existenz und werden deshalb tunlichst verschwiegen."}, {"": "Bei all den Bedrohungen f\u00fcr das Land ist das Damoklesschwert des ESM noch das geringste \u00dcbel"}, {"": "Mit diesem schon nach der Lehman-Krise eingef\u00fchrten Europ\u00e4ische Stabilit\u00e4ts \u2013 Mechanismus, der de facto die Finanzhoheit einem nicht gew\u00e4hlten aber daf\u00fcr immunen EU-Direktorium \u00fcbergeben hat, kann die EU jederzeit aus den Unterzeichnerstaaten Gelder in beliebiger H\u00f6he zur Rettung maroder L\u00e4nder abrufen."}, {"": "Es ist schon erstaunlich, wie die"}, {"": "es geschafft hat, dass damals fast ausschlie\u00dflich \u00fcber den Fiskalpolitik geredet wurde. Die Medien sind halt absolut treue Herolde."}, {"": "Mit gutm\u00fctigem L\u00e4cheln, den anscheinend besten Absichten und erstaunlicherweise zur lang anhaltenden Zufriedenheit der B\u00fcrger hat Merkel das Land in nur 15 Jahren fast in Grund und Boden regiert."}, {"": "Dennoch ist es nicht zu sp\u00e4t ! Ein Neustart und eine v\u00f6llige Trendwende liegen in greifbarer N\u00e4he. Das Grundgesetz h\u00e4lt die L\u00f6sung bereit\u2026"}, {"": "Im Hintergrund gibt es viele Optimisten, die \u00fcber neue Wege nachdenken und auch schon daran arbeiten. Diese wertvollen Kr\u00e4fte m\u00fcssen nur geb\u00fcndelt werden, um Deutschland aus der Merkel-Misere in eine hoffnungsvollere Zukunft zu f\u00fchren.."}, {"": "Das Gef\u00fchl der Ohnmacht gegen\u00fcber der Politik muss baldm\u00f6glichst \u00fcberwunden werden. Aber nur gemeinsam kann man in diesem gro\u00dfartigen Land im Herzen Europas einen neuen Weg einschlagen."}, {"": "Basisdemokratie anstatt repr\u00e4sentativer Demokratie w\u00fcrde verhindern, dass zwischen den Wahlen die Willk\u00fcr regiert und der W\u00e4hler keine Stimme mehr hat"}, {"": "F\u00fcr diesen Neustart braucht es erfahrene Fachleute wie beispielsweise die Verfassungsrechtler Karl Albrecht Schachtschneider und Udo di Fabio, den \u00d6konomen Hans-Werner Sinn, den obersten Polizisten Rainer Wendt oder den Generalinspekteur a.D. der Bundeswehr, Harald Kujat und viele andere, die f\u00fcr das Land auch Visionen jenseits von Multikulti haben. Der Ex-Verfassungssch\u00fctzer Heinz-Georg Maa\u00dfen w\u00e4re der ideale weil h\u00f6chst kompetente Wegbereiter und Schirmherr f\u00fcr einen absoluten Neustart dieses gro\u00dfartigen Landes im Herzen Europas. Man kann HG Maassen \u00fcbrigens auf"}, {"": "dazu herzlich einladen\u2026 Je mehr Leute das tun, umso besser\u2026"}, {"": "Das Volk muss sich seine Macht und die Souver\u00e4nit\u00e4t des Landes zur\u00fcckholen, freiwillig verschwinden die bisherigen destruktiven Kr\u00e4fte nicht von der Bildfl\u00e4che"}, {"": "Unabdingbar f\u00fcr diesen Prozess ist eine absolut unabh\u00e4ngige Berichterstattung. Da sich die etablierten Medien wohl kaum mehr rechtzeitig auf ihre ureigenste Pflicht der Kontrolle und der wahrhaftigen Berichterstattung zur\u00fcckbesinnen werden, stehen zahlreiche alternative Online-Medien wie Epochtimes, Cicero, connectiv.events, Journalistenwatch oder auch Achgut von Henryk M. Broder l\u00e4ngst zur Verf\u00fcgung."}, {"": "Alle von Merkel eingeladenen echten und nicht ganz so echten Syrer k\u00f6nnen bald wieder zum Aufbau in ihr Heimatland zur\u00fcckkehren. Mit einem angemessenen Teil der in Deutschland anfallenden Kosten f\u00fcr Asylanten kann Wiederaufbau \u2013 Hilfe geleistet werden. Die Syrer sind \u00fcbrigens gerade dabei, sich eine Verfassung zu geben!"}, {"": "Auch Einheimische haben Menschenrechte \u2013 auf ihr Land, ihre Kultur und ihre Traditionen!"}, {"": "Die UNO fordert darin die \u201eAnerkennung der dringenden Notwendigkeit, die angestammten Rechte der indigenen V\u00f6lker, die sich aus ihren politischen, wirtschaftlichen und sozialen Strukturen und ihrer Kultur, ihren spirituellen Traditionen, ihrer Geschichte und ihren Denkweisen herleiten, insbesondere ihre Rechte auf ihr Land, ihre Gebiete und ihre Ressourcen, zu achten und zu f\u00f6rdern\u2026\u201c"}, {"": "Diese Rechte d\u00fcrfen nicht nur f\u00fcr ethnische Minderheiten gelten, f\u00fcr die Deutschen sind sie bisher ignoriert worden.. Fordern wir sie ein, das ist unser gutes Recht und erst recht unsere Verpflichtung gegen\u00fcber Kindern und Enkeln."}]}, "last_modified": "2019-10-30T07:00:23+01:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}