{"provenance": "https://opposition24.com/wer-haette-das-gedacht-kurden-in-deutschland-erwarten-fluchtbewegung-nach-nrw/", "author": ["Redaktion"], "creation_date": "22 October 2019", "content": {"title": "Wer h\u00e4tte das gedacht? Kurden in Deutschland erwarten Fluchtbewegung nach NRW", "body": [{"": "Die Kurdische Gemeinde Deutschland (KGD) rechnet mit einer gro\u00dfen Fl\u00fcchtlingsbewegung von Kurden nach Nordrhein-Westfalen. \u201eViele Fl\u00fcchtlinge aus Nordsyrien haben Angeh\u00f6rige in NRW, die seit Jahrzehnten in Deutschland zu Hause sind. Sie sind f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge nat\u00fcrlich jetzt die wichtigsten Ansprechpartner\u201c, sagte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Cahit Basar dem \u201eK\u00f6lner Stadt-Anzeiger\u201c (Dienstag-Ausgabe). \u201eNRW sollte sich jetzt auf steigende Fl\u00fcchtlingszahlen vorbereiten, damit im Winter keine Familien in Turnhallen und Notunterk\u00fcnften untergebracht werden m\u00fcssen\u201c, forderte Basar. Er rechnet damit, dass sich die Fl\u00fcchtlinge im kurdischen Autonomiegebiet des Irak oder im Libanon sammeln. \u201eVon dort werden dann viele versuchen, sich zum Beispiel \u00fcber Zypern oder Griechenland nach Deutschland durchzuschlagen\u201c, sagte Basar. In NRW leben derzeit 400000 Kurden."}, {"": "Auch Berivan Aymaz, integrationspolitische Sprecherin der Gr\u00fcnen im Landtag, forderte die NRW-Landesregierung auf, sich auf die neue Lage einzustellen. \u201eIch rechne mit einer neuen gro\u00dfen Fl\u00fcchtlingsbewegung von Kurden aus den Kriegsgebieten\u201c, sagte die Politikerin aus K\u00f6ln der Zeitung. \u201eIch bef\u00fcrchte, dass der von NRW-Integrationsminister Stamp angek\u00fcndigte Abbau von Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften voreilig war\u201c, f\u00fcgte Aymaz hinzu. Ibrahim Yetim, Integrationsexperte der SPD, erkl\u00e4rte: \u201eHerr Stamp hat nicht nachgedacht, als er das tat\u201c. Der FDP-Politiker wies diesen Vorwurf zur\u00fcck. Man k\u00f6nne derzeit nicht prognostizieren, ob es aufgrund der dramatischen Situation in Nordsyrien mehr Fl\u00fcchtlinge in NRW geben werde. \u201eWir haben aber bewusst die Pl\u00e4tze in den Landesunterk\u00fcnften nur moderat gesenkt\u201c, sagte Stamp dem \u201eK\u00f6lner Stadt-Anzeiger\u201c. NRW stelle derzeit rund 21000 Pl\u00e4tze f\u00fcr die Unterbringung von Asylsuchenden bereit. Dar\u00fcber hinaus gebe es 9000 Stand-by-Pl\u00e4tze, die schnell aktiviert werden k\u00f6nnten."}]}, "last_modified": "2019-10-22T01:19:12+02:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}