{"provenance": "https://opposition24.com/migrationsforscher-ralph-ghadban-fordert-ende-der-multikulti-ideologie-im-kampf-gegen-arabische-clans/", "author": ["Redaktion"], "creation_date": "28 August 2019", "content": {"title": "Migrationsforscher Ralph Ghadban fordert Ende der Multikulti-Ideologie im Kampf gegen arabische Clans", "body": [{"": "Nicht nur in Gro\u00dfst\u00e4dten wie Berlin und Hamburg k\u00e4mpfen die Beh\u00f6rden gegen kriminelle Gro\u00dffamilien, sondern zunehmend auch in mittleren und kleinen wie Hildesheim, Uelzen oder L\u00fcneburg. Ist Deutschland das Disneyland f\u00fcr Clans? Dr. Ralph Ghadban: Das kann man so sagen. Vor allem, weil hier die Zahl der Migranten aus islamischen L\u00e4ndern mit ihrer g\u00e4nzlich anderen Kultur enorm ist. Keines der Herkunftsl\u00e4nder ist ein moderner Nationalstaat, so dass die Migranten weder Demokratie noch Menschenrechte kennen. Nach dem Zweiten Weltkrieg gab es nur ein Land, das sich bei der Rechtsprechung auf die Scharia berief, inzwischen sind es 35. Nat\u00fcrlich ist nicht allen Migranten die Moderne fremd. Aber abgesehen von einer liberalen Elite h\u00e4lt die Masse am alten Denken fest. W\u00e4hrend aber hier das Individuum die Grundlage der sozialen Organisation ist, bildet dies in islamischen L\u00e4ndern die Gro\u00dffamilie. Daraus resultiert das Kernproblem: Wie kann man Menschen, die sich nur als Teil einer Gemeinschaft \u2013 der Gro\u00dffamilie oder der Gl\u00e4ubigen \u2013 verstehen, in eine individualisierte"}, {"": "integrieren? Man integriert keine Gruppen, sondern nur Einzelpersonen."}, {"": "In schwachen Staaten dienen Clan-Strukturen dem Schutz der Sippe. Wieso pr\u00e4destinieren sie in einer offenen Gesellschaft f\u00fcr kriminelle Karrieren? Gro\u00dffamilien aus nomadischen oder halbnomadischen Gesellschaften unterscheiden sich von denen aus b\u00e4uerlichen oder st\u00e4dtischen durch einen deutlich h\u00f6heren Grad an Solidarit\u00e4t untereinander. Das Symbol hierf\u00fcr ist die Blutrache. Sie h\u00e4lt die Gruppe zusammen und grenzt die restliche Welt als Feindesland aus. Legt man sich mit einem Stammesmitglied an, werden alle mobilisiert. Die libanesisch-kurdischen Clans der Mhallami-Kurden, die sich meist an die Spitze der Unterwelt gesetzt haben, entstammen zum Beispiel dieser halbnomadischen Lebenswelt, sie waren urspr\u00fcnglich der Armut in der S\u00fcdostt\u00fcrkei in den Libanon entflohen, wurden dann aber auch dort ausgegrenzt und kamen Mitte der 70er-Jahre nach Deutschland. Asyl bekamen sie nicht, blieben aber wegen fehlender Papiere im Land. Ihre Stammesstrukturen hatten sich im sozialen Abseits im Libanon noch verfestigt. Dementgegen fiel es etwa Migranten aus der Westt\u00fcrkei, wo die kemalistische Trennung von Staat und Religion ihre Basis hatte, sehr leicht, sich zu integrieren."}, {"": "Unterscheidet diese extreme Stammes-Solidarit\u00e4t die Mhallami von der italienischen oder russischen Mafia? Ja, deren gro\u00dffamili\u00e4ren Strukturen unterscheiden sich von denen normaler organisierter Kriminalit\u00e4t dadurch, dass dort die Zugeh\u00f6rigkeit freiwillig ist. Sie nennen sich zwar \u201eFamilie\u201c, weil sie sich an deren Vorbild orientieren, sind aber nicht miteinander verwandt. Da kommen Erwachsene zusammen, um Straftaten zu begehen. Anders als bei den Mhallami besteht die M\u00f6glichkeit, auszusteigen."}, {"": "Kann man in einem derartigen Clan die kriminelle Karriere nicht verweigern? Nat\u00fcrlich sind nicht alle Gro\u00dffamilien kriminell. Viele Clans haben sich allerdings in Deutschland zu kriminellen Vereinigungen entwickelt. Die Mhallami waren die ersten, die entdeckt haben, dass das Auftreten in der Gruppe in einer individualisierten Gesellschaft Vorteile bringt. Sie k\u00f6nnen per Handy in Minuten dutzende K\u00e4mpfer mobilisieren, um Kontrahenten einzusch\u00fcchtern. Deshalb verachten sie den Rechtsstaat. Viele Clan-Mitglieder betrachten Deutschland als Beutegesellschaft, aber nicht jeder Clan-Angeh\u00f6riger erliegt der Verlockung, auf kriminelle Art Profit zu machen."}, {"": "Kann man aus der gescheiterten Integration libanesischer B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge in den 70er-Jahren Lehren ziehen f\u00fcr die Integration der syrischen B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge? Das muss man. Ansonsten w\u00fcrde unsere individualisierte Gesellschaft durch eine Stammesgesellschaft ersetzt. Die Multikulti-Ideologie muss endlich abgelegt werden. Der uneingeschr\u00e4nkte Respekt vor der anderen Kultur f\u00fchrte dazu, dass die Clans keinen Respekt vor unserer Kultur zeigen."}, {"": "Gab es nicht Mitte der 70er-Jahre Integrationsbereitschaft bei den Mhallami, die dann zerstob, weil der Staat Arbeitsverbote verh\u00e4ngte? Das ist ein Mythos. 1978 bestand ein Arbeitsverbot von nur einem Jahr. Danach h\u00e4tten die Einwanderer arbeiten k\u00f6nnen. Erst zwischen 1982 und 1989 wurde das Asylrecht versch\u00e4rft, das Arbeitsverbot auf zwei Jahre verl\u00e4ngert. Das schob sie an den Rand der Gesellschaft, wo sie ihre mitgebrachten sozialen gro\u00dffamili\u00e4ren Strukturen wiederbelebten. Als die"}, {"": "dann Jahre sp\u00e4ter ihren Fehler einsah und Integrationsangebote machte, verpufften diese, weil die Clan-Mitglieder trotz Arbeits- und Aufenthaltserlaubnis die Erfahrung gemacht hatten, wie leicht sie kriminell Beute machen konnten. In den 90er-Jahren eiferten dann andere Clans den kriminellen Vorbildern nach."}, {"": "Haben die Clans ihre Kriminalit\u00e4tsfelder aus dem Libanon mitgebracht oder sich hier neue erschlossen? Kriminell wurden sie erst hier. Im Libanon brachte ihre Sippenstruktur keinen Vorteil, weil potenzielle Opfer ebenfalls ihre Sippen mobilisieren konnten. Und au\u00dferdem reagierte der Staat sehr viel h\u00e4rter. Im Libanon haben sie niedrige, harte Jobs ausgef\u00fcllt. Inwieweit hat der Versuch der Justizbeh\u00f6rden, ethnische Minderheiten nicht zu stigmatisieren, das Entstehen einer Parallelwelt beg\u00fcnstigt? Weil unter dem Einfluss des Multikulti-Denkens tabu war, die kulturellen Hintergr\u00fcnde von T\u00e4tern zu benennen. Da konnte man viele Probleme nicht mal erkennen. Weil der Staat wegschaute, wurden die Opfer allein gelassen. Auch die Opfer in den Familien, etwa die Frauen. Sie werden fr\u00fch mit Cousins zwangsverheiratet und sollen vor allem viele Kinder kriegen. Den Begriff \u201eBeutegesellschaft\u201c habe ich 1986 gepr\u00e4gt. Damals wurde ich daf\u00fcr angefeindet. Erst 2019 hat Bundesinnenminister Horst Seehofer den Begriff aufgenommen. Der Staat braucht zu lange, um die Realit\u00e4t zu erkennen. Damals lautete der Slogan: \u201eIntegration durch Partizipation\u201c. Im Ergebnis schossen die Runden Tische nur so aus dem Boden. Dennoch funktionierte die Integration nicht. Die Vertreter des Multikulti-Kurses haben verleugnet, dass daf\u00fcr die Voraussetzungen notwendig sind. So hat man die Einstellungsvoraussetzungen bei der Berliner Polizei abgesenkt, weil man mehr Polizisten mit Migrationshintergrund haben wollte. Im Ergebnis hatte man mehr Macho-Polizisten. Wird ein Deutscher mit t\u00fcrkischem Hintergrund nicht als Arzt zugelassen, obwohl er die verlangte Qualifikation hat, ist dies Diskriminierung. Wird ihm die Zulassung auch ohne entsprechende Zeugnisse gew\u00e4hrt, ist das naive Ideologie."}, {"": "Einige der islamistischen Terroristen der letzten Jahre hatten zuvor kleinkriminelle Karrieren. Gibt es Ber\u00fchrungspunkte zwischen Clans und Dschihadismus? Das kann man nicht ausschlie\u00dfen. Es ist zumindest kein Zufall, dass sich parallel zur Clankriminalit\u00e4t auch eine religi\u00f6se Kriminalit\u00e4t und eine islamische Parallelwelt entwickelt haben. Terroristen werden in Moscheen erzeugt. Die Gruppe, der man sich unter allen Umst\u00e4nden zugeh\u00f6rig f\u00fchlen will, muss nicht die Gro\u00dffamilie sein, es kann auch die Gemeinschaft der Gl\u00e4ubigen sein."}, {"": "Wie kann sich der Staat wieder Respekt verschaffen? Der Staat traut sich immer noch nicht, energisch die Parallelwelten aufzubrechen. Es ist auch kein Zufall, dass Clans besonders in den Bundesl\u00e4ndern stark sind, die derzeit oder fr\u00fcher von Rot-Gr\u00fcn regiert wurden, Bremen, Berlin und Nordrhein-Westfalen. Hier regierte zu lange ideologische Blindheit. Die Scheuklappen, die dazu f\u00fchrten, T\u00e4ter zu Opfern zu stilisieren, m\u00fcssen abgelegt werden. So kann man das Kopftuch bei Staatsbediensteten nicht respektieren, weil es eben mehr ist als ein religi\u00f6ses Symbol, es ist eine Entw\u00fcrdigung der Frau, weil sie dadurch auf ihre Sexualit\u00e4t reduziert wird. Lange wurde die Gefahr durch die arabischen Clans verniedlicht. Der k\u00fcrzlich angeordnete Lagebericht des NRW-Innenministers Herbert Reul zeigte nun, dass in dem Bundesland, anstatt der fr\u00fcher vermuteten 50 Clans 104 Clans aktiv sind, auf deren Konto in den drei letzten Jahren mehr als 14\u2009000 Straftaten gehen. Jetzt versch\u00e4rft sich die Lage, weil seit 2015 fast 1,5 Millionen Menschen mit gro\u00dffamili\u00e4ren Strukturen zu uns gekommen sind. Ich glaube nicht, dass wir sie integrieren k\u00f6nnen."}, {"": "Was kann man machen, um die nichtkriminellen Migranten zu integrierten B\u00fcrgern zu machen? Als erstes, den kulturellen Hintergrund dieser Menschen ernst nehmen. Dann muss der Rechtsstaat sich mehr Polizisten und Richter leisten, damit auch kleinere Vergehen verfolgt werden k\u00f6nnen. Dazu muss unsere Kultur vermittelt werden."}, {"": "Als Leitkultur? Nat\u00fcrlich, eine demokratische Leitkultur. Und das bedarf einer jahrelangen Erziehung. Haben wir die Kraft, das zu meistern? Die Kanzlerin sagte: ja. Sie erz\u00e4hlt weiter das M\u00e4rchen der Hilfeleistung in einer humanit\u00e4ren Notlage. Es gab keine Notlage, die Fl\u00fcchtlinge waren nach dem ungarischen Asylrecht aufgenommen worden, weigerten sich aber, in die Lager transportiert zu werden."}, {"": "Sehen Sie es nicht so, dass die Humanit\u00e4t geboten hat, Kriegsfl\u00fcchtlinge aufzunehmen? Das ist falsch, sie kamen nicht aus dem B\u00fcrgerkrieg, sondern waren in sicheren Balkanl\u00e4ndern. Merkel hat sich \u00fcber die Dublin-Regelungen hinweggesetzt und viele europ\u00e4ische und nationale Gesetze au\u00dfer Kraft gesetzt."}, {"": "H\u00e4tte man die auf Bahnh\u00f6fen und in Parks auf der Balkanroute Gestrandeten einfach dort lassen sollen? Sie sollten in Fl\u00fcchtlingslager transportiert werden, haben dies aber verweigert, weil sie nach Deutschland weiter wollten. Und dort w\u00e4ren sie versorgt gewesen. Es war nicht die Aufgabe der Bundesregierung, diese Situation im Alleingang zu l\u00f6sen, sondern die der Ungarn."}, {"": "Zur Person"}, {"": "Der Migrationsforscher Dr. Ralph Ghadban wurde 1949 im Libanon geboren. Anfang der 70er-Jahre kam er mit einem Promotionsstipendium nach Deutschland. Als 1975 der B\u00fcrgerkrieg im Libanon begann, k\u00fcmmerte sich Ghadban in Berlin um libanesische Fl\u00fcchtlinge, zuletzt war er Leiter der Beratungsstelle f\u00fcr Araber beim Diakonischen Werk. Er war Mitglied der ersten Islamkonferenz, geh\u00f6rt nun auch zur vierten. Zudem ist er Mitbegr\u00fcnder des \u201eMuslimischen Forums Deutschlands\u201c. Ghadban publiziert seit Jahrzehnten zu Clans, zuletzt erschien sein Buch \u201eArabische Clans \u2013 Die untersch\u00e4tzte Gefahr\u201c (Econ). Seit einem Interview zum Thema Clans im libanesischen Fernsehen steht er unter Polizeischutz."}]}, "last_modified": "2019-08-28T17:30:03+02:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}