{"provenance": "https://opposition24.com/fasanenhof-neues-zum-schwert-moerder/", "author": ["Redaktion"], "creation_date": "02 August 2019", "content": {"title": "#Fasanenhof: Neues zum Schwert-M\u00f6rder", "body": [{"": "Wie die Staatsanwaltschaft mitteilt, laufen die polizeilichen Ermittlungen der Ermittlungsgruppe Fasan zum Motiv, zu den Hintergr\u00fcnden der Tat und zur Kl\u00e4rung der Identit\u00e4t des Beschuldigten auf Hochtouren. Zur Kl\u00e4rung der Identit\u00e4t hat die Ermittlungsgruppe ein Personenfeststellungverfahren eingeleitet."}, {"": "Derzeit gehen die Ermittler davon aus, dass es sich bei dem Untersuchungsh\u00e4ftling um einen 28 Jahre alten Mann handelt, der am 28.02.2015 in die Bundesrepublik Deutschland einreiste. Er wurde durch Bescheid des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge vom 19.10.2015 anerkannt und ist seit 04.11.2015 im Besitz einer Aufenthaltserlaubnis. Er zog am 01.06.2018 nach Stuttgart. Zweifel an seiner Staatsangeh\u00f6rigkeit n\u00e4hrte der Beschuldigte bei seiner Festnahme selbst, weil er angab, zwei Jahre \u00e4lter zu sein und eine jordanische Staatsangeh\u00f6rigkeit zu besitzen."}, {"": "Der 28-J\u00e4hrige wohnte bis Ende April 2019 nach den bisherigen Erkenntnissen etwa ein Jahr lang in der Wohnung im Stuttgarter Stadtbezirk Fasanenhof in einer Wohngemeinschaft gemeinsam mit seinem sp\u00e4teren Opfer, einem 36 Jahre alten Deutschen mit kasachischem Migrationshintergrund. Zur Tatzeit soll er sich aber haupts\u00e4chlich in einer Gemeinschaftsunterkunft im Raum Ludwigsburg aufgehalten haben. Die Ermittlungsgruppe Fasan der Stuttgarter Kriminalpolizei sieht die Motivation der Tat im pers\u00f6nlichen Bereich zwischen den beiden M\u00e4nnern, die auch schon fr\u00fcher in Streit geraten sind. Im Zuge der umfangreichen Ermittlungen werden von Spezialisten des Landeskriminalamts Baden-W\u00fcrttemberg selbstverst\u00e4ndlich auch Hinweise auf weitere Motivlagen gepr\u00fcft. Im polizeilichen Auskunftssystem der Polizei Baden-W\u00fcrttemberg lag der Mann wegen zwei F\u00e4llen des Ladendiebstahls, wegen einer Sachbesch\u00e4digung an Kfz und zweier Leistungserschleichungen ein."}, {"": "Der Stuttgarter Polizeipr\u00e4sident Franz Lutz sagte am Freitag in Stuttgart: \u201eDiese Tat in aller \u00d6ffentlichkeit ist entsetzlich und absto\u00dfend. Eine solch bestialische Tat auf offener Stra\u00dfe, eine solch menschenverachtende Gewalttat mit einem Schwert ist extrem aufw\u00fchlend, verunsichert und sch\u00fcrt Kriminalit\u00e4ts\u00e4ngste. Das sollten wir uns immer bewusst machen. Daran werden wir unser polizeiliches Handeln und unsere Pr\u00e4senz im Rahmen der Sicherheitskonzeption Stuttgart orientieren.\u201c"}, {"": "Zeugen, die Hinweise geben k\u00f6nnen, werden gebeten, sich bei der Kriminalpolizei unter der Rufnummer +4971189905778 zu melden."}]}, "last_modified": "2019-08-02T18:15:24+02:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}