{"provenance": "https://opposition24.com/khamenei-normalisierung-der-beziehungen-zu-israel-verstoesst-gegen-den-koran/", "author": ["Redaktion"], "creation_date": "17 April 2019", "content": {"title": "Khamenei: \"Normalisierung der Beziehungen zu Israel verst\u00f6\u00dft gegen den Koran\"", "body": [{"": "Der sogenannte \u201eJahrhundert-Deal\u201c sieht keinen pal\u00e4stinensischen Staat mehr vor. Nur wenige Details der geheimen Verhandlungen werden an die US-Presse durchgestochen. Die Zwei-Staaten-L\u00f6sung wie sie von der EU bef\u00fcrwortet wird, soll nach dem Willen der Trump-Administration endg\u00fcltig vom Tisch sein. Die Verhandlungen f\u00fchrt sein Berater und Schwiegersohn Jared Kushner. Die Sicherheit Israels bildet laut Washington Post einen Kernpunkt des \u201eJahrhundert-Deals\u201c, ebenso seien die wirtschaftlichen Angelegenheiten der Pal\u00e4stinenser einer der wichtigsten Aspekte des Plans, hei\u00dft es weiter. Trump setzt auf die amerikanische Version von \u201eWohlstand f\u00fcr alle\u201c frei nach Ludwig Erhard. Ob das auch die Pal\u00e4stinenser \u00fcberzeugen wird?"}, {"": "berichtet: \u201e"}, {"": "Kriegstrommeln"}, {"": "\u00fcber Kriegsvorbereitungen seitens der USA und Israel gegen\u00fcber dem Iran. Er beginnt mit einem Zitat des obersten F\u00fchrers des Mullah-Regimes, welches in der deutschen Medienwelt totgeschwiegen wird:"}, {"": "Quelle:"}, {"": "Das sagte er am Montag im Rahmen eines \u201eWissenschaftswettbewerbs\u201c \u2013 wohlwissend, dass auch die internationale Presse davon Wind bekommen w\u00fcrde. Der Aufschrei in der deutschen Medienlandschaft blieb aus. Noch ist Merkels \u201eStaatsr\u00e4son\u201c von der Sicherheit des j\u00fcdischen Staates \u201eoffiziell\u201c nicht aufgehoben, doch zwischen Israel und der EU herrscht vornehm ausgedr\u00fcckt immer mehr Distanz."}, {"": "Hier ein Auszug der Rede von Merkel vor der Knesset aus dem Jahr 2008:"}, {"": "Die Frontlinien haben sich seitdem verschoben und das bereits vor der Wahl von Donald Trump zum US-Pr\u00e4sidenten. Der neue Antisemitismus in Deutschland hat \u00fcberwiegend Migrationshintergrund, wor\u00fcber der"}, {"": "heraus gab. Doch dar\u00fcber schreibt und redet man nicht so gerne, mit Ausnahme der Springerpresse. Die k\u00fcrzliche Ank\u00fcndigung Netanjahus, er wolle Pal\u00e4stinensergebiete annektieren, schaffte es anders als die Drohungen des iranischen F\u00fchrers, unvermittelt in die"}, {"": ". Ebenso gro\u00df war der Aufschrei, als Donald Trump die Verlegung der US-Botschaft nach Jerusalem beschloss. Die bef\u00fcrchteten Gewaltexzesse blieben jedoch aus. Man bekam lediglich die seit Jahren gewohnten Bilder zu sehen \u2013 auf der einen Seite w\u00fctende Pal\u00e4stinenser mit Steinen und Brands\u00e4tzen \u2013 darunter viele Kinder \u2013 und auf der anderen Seite die israelischen Soldaten. Donald Trump hat Bewegung in die Sache gebracht, was erste Voraussetzung f\u00fcr die L\u00f6sung eines jahrzehntelang schwelenden Konflikts ist. Dass allerdings noch ganz andere Interessen auf der Agenda der geheimen Verhandlungspartner stehen, ist kein Geheimnis. So erscheint das Zitat des iranischen F\u00fchrers fast als \u201egeliefert wie bestellt.\u201c"}, {"": "Kommt es allerdings zu einem milit\u00e4rischen Konflikt, dann muss die EU Farbe bekennen und ebenso das Verh\u00e4ltnis zu Russland im Blick haben. Wo steht Putin in Sachen Iran, wenn es kracht, wie verh\u00e4lt sich Erdogan, der ebenso wie der Ayatollah davon tr\u00e4umt, dass die Flagge des Islams wieder \u00fcber Jerusalem wehen soll? Kann die T\u00fcrkei noch Nato-Partner bleiben?"}, {"": "Lassen sich die Pal\u00e4stinenser ihren Traum vom eigenen Nationalstaat mit Dollars abkaufen? Stehen Europa und speziell Deutschland bald vor einer weiteren Fl\u00fcchtlingswelle? Im Westjordanland und im Gazastreifen wohnen derzeit etwa vier Millionen Menschen. Merkel hat sicher noch ein Pl\u00e4tzchen in ihrem Herzen f\u00fcr sie frei, seit sie auf Bibi Netanjahu nicht mehr so gut zu sprechen ist \u2026"}]}, "last_modified": "2019-04-18T11:00:59+02:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}