{"provenance": "https://opposition24.com/unfassbar-bundesregierung-will-kinder-von-is-anhaengern-nach-deutschland-holen/", "author": ["Redaktion"], "creation_date": "31 May 2019", "content": {"title": "Unfassbar: Bundesregierung will Kinder von IS-Anh\u00e4ngern nach Deutschland holen", "body": [{"": "Die Bundesregierung hat sich erstmals bereit erkl\u00e4rt, Kinder von IS-Angeh\u00f6rigen aus Syrien nach Deutschland zu holen. Nach Informationen von NDR, WDR und S\u00fcddeutscher Zeitung erkl\u00e4rte das Ausw\u00e4rtige Amt dies im Rahmen eines derzeit laufenden Verfahrens vor dem Verwaltungsgericht in Berlin. Danach sei man bereits seit einiger Zeit darum bem\u00fcht, \u201ebesonders schutzw\u00fcrdige Kinder\u201c aus den Fl\u00fcchtlingslagern in Syrien herauszuholen. Dies gestalte sich aber schwierig."}, {"": "Das Ausw\u00e4rtige Amt reagierte mit der Erkl\u00e4rung auf die Klage der Gro\u00dfeltern zweier minderj\u00e4hriger Waisenkinder, die sich derzeit im Fl\u00fcchtlingslager al-Haul nahe der syrischen-irakischen Grenze aufhalten. Ihre Mutter soll bei den K\u00e4mpfen um die letzte IS-Bastion Baghouz ums Leben gekommen sein. Unter Verweis auf die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit der M\u00e4dchen und die laut Rotem Kreuz katastrophalen medizinischen und humanit\u00e4ren Verh\u00e4ltnisse, hatte der Hannoveraner Rechtsanwalt Dirk Schoenian im Mai beim Verwaltungsgericht in Berlin einen Antrag auf Einstweilige Anordnung eingereicht. Die Bundesregierung sollte gezwungen werden, die Kinder \u2013 eines ist vier, das andere knapp zwei Jahre alt \u2013 nach Deutschland zu holen."}, {"": "Bisher hatte das Ausw\u00e4rtige Amt stets erkl\u00e4rt, man habe keine M\u00f6glichkeiten zur konsularischen Betreuung auf syrischem Boden. In dem Verfahren erkl\u00e4rte es nun, man k\u00f6nne auch weiterhin nicht \u201eunmittelbar t\u00e4tig werden\u201c, bem\u00fche sich aber bereits seit Monaten um eine L\u00f6sung mit Hilfe von NGOs, die in Syrien t\u00e4tig seien. Bereits im April habe die \u201eHausleitung\u201c die Zustimmung gegeben mehrere Waisenkinder \u2013 darunter die beiden M\u00e4dchen \u2013 nach Deutschland zu holen. Zuvor sei es allerdings notwendig, mit Hilfe eines DNA-Tests zweifelsfrei ihre Identit\u00e4t \u2013 und damit auch ihre Staatsb\u00fcrgerschaft \u2013 zu kl\u00e4ren. Auch m\u00fcsse der sichere Transport zu einem Grenz\u00fcbergang gew\u00e4hrleistet sein."}, {"": "Das Ausw\u00e4rtige Amt erkl\u00e4rte auf Anfrage, sich zu einem laufenden Verfahren nicht \u00e4u\u00dfern zu wollen. Rechtsanwalt Dirk Schoenian sagte NDR, WDR und S\u00fcddeutscher Zeitung es sei \u201egut, dass sich das Ausw\u00e4rtige Amt nun zu seiner Verantwortung bekennt\u201c. Allerdings sei immer noch nicht absehbar, wann nun etwas passiere. Die Zust\u00e4nde in al-Haul seien \u201eerschreckend. In zwei oder drei Monaten leben die Kinder m\u00f6glicherweise nicht mehr\u201c. Nach Angaben des Anwalts wurde das j\u00fcngere der M\u00e4dchen wegen akuter Gesundheitsprobleme in den vergangenen Tagen in ein Krankenhaus verlegt."}, {"": "Im Umgang mit gefangenen IS-K\u00e4mpfern und ihren Familien verfahren Staaten h\u00f6chst unterschiedlich. Schweden und Frankreich lie\u00dfen bereits Waisenkinder aus den Lagern herausholen, Usbekistan nahm gerade erst 148 Kinder und Frauen auf. Viele andere Staaten lehnen bisher jede Aufnahme ab. In der Bundesregierung wird erwartet, dass es zu weiteren Klagen \u2013 auch von IS-K\u00e4mpfern und ihren Frauen \u2013 kommen wird. Zudem ist unbekannt, wie gro\u00df die Anzahl von Waisenkindern mit deutscher Staatsb\u00fcrgerschaft in den verschiedenen kurdischen Fl\u00fcchtlingslagern ist."}]}, "last_modified": "2019-05-31T15:46:47+02:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}