{"provenance": "https://opposition24.com/brandenburg-polizei-verschweigt-vergewaltigung-mutmasslicher-taeter-ein-zuwanderer/", "author": ["Redaktion"], "creation_date": "11 April 2019", "content": {"title": "Brandenburg: \"Polizei verschweigt Vergewaltigung\"", "body": [{"": "W\u00e4hrend 400 Brandenburger Polizisten am Mittwoch gegen angeblich rechtsextreme Fu\u00dfballfans in Cottbus Wohnungen, Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume und B\u00fcros durchsuchten und mit nur mageren Ergebnissen an die Presse gingen, passierte am Stausee bei Neuhausen (Spremberg) eine brutale Sexualstraftat. Eine Frau wurde vergewaltigt und musste in ein Cottbuser Krankenhaus gebracht werden. Die Tatverd\u00e4chtigen sollen Bewohner der Jugendherberge Heidehof bei Bagens sein \u2013 ein Treffpunkt von sogenannten \u201eFl\u00fcchtlingen\u201c und Saisonarbeitern. Seitens der Polizei wurde eine Nachrichtensperre verh\u00e4ngt, die Presse wurde \u00fcber die Gewalttat nicht informiert. Erst Nachfragen der AfD-Fraktion im Landtag Brandenburg bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden best\u00e4tigten jetzt den Verdacht einiger Anwohner."}, {"": "Der innenpolitische Sprecher der AfD-Fraktion im Landtag Brandenburg, Thomas Jung, erkl\u00e4rt dazu:"}, {"": "\u201eEs ist unfassbar, wie hier wieder einmal die Polizei instrumentalisiert wird, um stillzuhalten, wenn es um Gewaltdelikte von ausl\u00e4ndischen Tatverd\u00e4chtigen geht. Geht es um Rechtsextreme, gibt der rote Innenminister gro\u00dfe Pressekonferenzen. Alle verf\u00fcgbaren Polizeikr\u00e4fte durchw\u00fchlen davor unz\u00e4hlige Wohnungen von Fu\u00dfballfans, w\u00e4hrend ebenfalls im S\u00fcden des Landes eine Frau brutal vergewaltigt wird. Kriminelle Ausl\u00e4nder werden von Rot-Rot in Brandenburg mit Glaceehandschuhen angefasst, auch wenn sie im Verdacht stehen, brutale Sexualdelikte begangen zu haben. F\u00fcr die Sicherheit der einheimischen Bev\u00f6lkerung stand offensichtlich keine Polizei mehr zur Verf\u00fcgung, die war im Einsatz gegen angebliche Rechtsextreme. Ich erwarte mir mehr Transparenz und energischeres Handeln gegen die Straft\u00e4ter, die unser Land unsicher machen.\u201c"}, {"": "Laut der"}, {"": "handelt es sich bei den Behauptungen um blo\u00dfe Ger\u00fcchte. Eine \u201erechte Gruppe\u201c soll deshalb sogar in einem Jugendzentrum randaliert haben."}, {"": "Auch die WELT berichtet \u00fcber den Vorfall, allerdings ist in der obigen Meldung der AfD von einer Toten keine Rede. Was stimmt denn nun?"}]}, "last_modified": "2019-04-11T12:21:57+02:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}