{"provenance": "https://opposition24.com/messerbericht-vom-29-juni-2020/", "author": ["Redaktion"], "creation_date": "29 June 2020", "content": {"title": "Messerbericht vom 29. Juni 2020", "body": [{"": "19-J\u00e4hriger bei \u00dcberfall auf Shisha-Bar mit Messer verletzt"}, {"": "Au\u00dfer Lebensgefahr ist mittlerweile ein 19 Jahre alter Mann, der am sp\u00e4ten Sonntagabend nach einer gewaltt\u00e4tigen und mit Waffen gef\u00fchrten Auseinandersetzung in einer Shisha-Bar in der Schwarzwaldstra\u00dfe mit mehreren dort erlittenen Messerstichen in einer Unfallklinik notoperiert werden musste."}, {"": "Der 19-J\u00e4hrige und mehrere Mitt\u00e4ter st\u00fcrmten nach bisherigen Erkenntnissen gegen 22.45 Uhr in die Gastst\u00e4tte. Dort kam es zu einer Auseinandersetzung mit dem 28-j\u00e4hrigen Betreiber der Bar. Hierbei wurde der 19-J\u00e4hrige mit einem Messer verletzt."}, {"": "Die Verletzungen des 19-J\u00e4hrigen erforderten den Einsatz eines Notarztes, der durch Zeugen in die Bachzimmerer Stra\u00dfe angefordert wurde. Dort vermochten Polizeikr\u00e4fte des Polizeipr\u00e4sidiums Konstanz sowohl ihn als auch mehrere seiner Begleiter anzutreffen. Der angeforderte Notarzt erkannte den Ernst der Situation und veranlasste die Einlieferung des Verletzten in die Unfallklinik."}, {"": "Die Staatsanwaltschaft Rottweil leitete ein Ermittlungsverfahren wegen des Verdachts eines versuchten Totschlag"}, {"": "Am 27. Juni 2020, um 00:15 Uhr kam es im Kurpark in Bad Oldesloe, am sogenannten \u201eSalzteich\u201c, zu einer k\u00f6rperlichen Auseinandersetzung zwischen zwei Personengruppen, bei der ein Messer und ein Schlagstock eingesetzt wurden."}, {"": "Nach dem derzeitigen Ermittlungsstand hielt sich eine Gruppe von mehreren Personen aus Jugendlichen, Heranwachsenden und jungen Erwachsenen im Kurpark auf."}, {"": "Gegen 00:15 Uhr erschienen drei Personen \u2013 ein 20- und ein 21-j\u00e4hriger Mann aus Bad Oldesloe und ein 26-j\u00e4hriger Mann aus dem Kreis Segeberg \u2013 bei der Gruppe, um aufgekommene Unstimmigkeiten zu kl\u00e4ren. Die drei sollen direkt gewaltsam auf m\u00e4nnliche Mitglieder der anderen Gruppe eingewirkt haben."}, {"": "W\u00e4hrend der k\u00f6rperlichen \u00dcbergriffe kam es dann auch zum Einsatz eines Messers und eines Schlagwerkzeuges gegen einen 28 Jahre alten Mann aus Bad Oldesloe, der dadurch am K\u00f6rper mehrere Verletzungen erlitt. Der 28-J\u00e4hrige wurde in ein Krankenhaus gebracht. Eine Lebensgefahr bestand jedoch nicht."}, {"": "Auch ein 25 Jahre alter Mann aus dem Umland von Ahrensburg zog sich durch die k\u00f6rperlichen \u00dcbergriffe Verletzungen im Gesicht zu. Er musste ebenfalls in einem Krankenhaus behandelt werden. Eine Lebensgefahr bestand auch hier nicht."}, {"": "Insgesamt wurden vier Personen verletzt."}, {"": "Die drei mutma\u00dflichen T\u00e4ter konnten durch die Polizei im Rahmen der Fahndung gefunden und vorl\u00e4ufig festgenommen werden. Alle drei waren polizeilich bekannt."}, {"": "Die Personen wurden zum Polizeirevier Bad Oldesloe gebracht. Hier erfolgte die Entnahme von Blutproben und die Sicherung von tatrelevanten Spuren."}, {"": "Nach R\u00fccksprache mit der Staatsanwaltschaft L\u00fcbeck lagen die Voraussetzungen f\u00fcr die Beantragung von Untersuchungshaftbefehlen nicht vor. Nach Beendigung der polizeilichen Ma\u00dfnahmen wurden die Personen entlassen."}, {"": "Auf die drei T\u00e4ter kommen nun Strafverfahren wegen des Verdachts der gef\u00e4hrlichen K\u00f6rperverletzung zu, in denen sie sich verantworten m\u00fcssen."}, {"": "Die Kriminalpolizei Bad Oldesloe hat die Ermittlungen aufgenommen und bittet Zeugen, die sachdienliche Hinweise geben k\u00f6nnen, sich zu melden. Wer konnte die Tat beobachten? Wer kann Angaben zur Tat machen?"}, {"": "Hinweise bitte an die Polizei in Bad Oldesloe unter der Telefonnummer 04531 /5010."}, {"": "Mit dem Messer bedrohten offenbar Freitagabend (26. Juni) zwei Unbekannte einen 23-j\u00e4hrigen Mann aus Gie\u00dfen am Lahnufer (unterhalb des Christian-R\u00fcbsamen-Steg) Nach ersten Erkenntnissen schlug gegen 23.40 Uhr das Duo dem Gie\u00dfener und bedrohten ihn anschlie\u00dfend gewaltsam. Dabei hielten einer ein Messer in der Hand. Das Opfer erlitt durch den Schlag eine Verletzung an der Wange. Wer hat den Vorfall beobachtet und kann Angaben zur Identit\u00e4t des Duos machen? Hinweise bitte an die Polizeistation Gie\u00dfen-Nord unter 0641/7006-3755."}, {"": "Die Polizei in Calw sucht derzeit einen Mann, der am Sonntag im Schleiftal einen 57-J\u00e4hrigen mit einem Messer verletzte. Nach bisherigen Erkenntnissen taumelte gegen 16.30 Uhr der 57-J\u00e4hrige benommen aus seiner Garage, als ihm gerade sein Sohn entgegenkam. Sein Vater wies eine Schnittverletzung am Oberarm und eine Schlagverletzung an der Stirn auf. Offenbar hatte er zuvor eine m\u00e4nnliche Person \u00fcberrascht, welche sich in der offenstehenden Garage zu schaffen machte. Als er den Mann ansprach, soll dieser aus einem Regal ein Messer genommen und damit den Garagenbesitzer verletzt haben. Zudem d\u00fcrfte der Mann seinem Gegen\u00fcber auch noch mit einem Gegenstand gegen den Kopf geschlagen haben."}, {"": "Der Unbekannte soll in einen bei dem Umspannwerk geparkten roten Suzuki Swift mit Calwer-Zulassung eingestiegen und in Richtung Calw-Stammheim davongefahren sein. Er wird als etwa 175 cm gro\u00df und 20-30 Jahre alt beschrieben. Er trug einen schwarzen Kapuzenpullover, dessen Kapuze er \u00fcber den Kopf gezogen hatte. Sein Gesicht war mit einer Atemschutzmaske bedeckt. Aus der Garage d\u00fcrfte nichts entwendet worden sein. Der verletzte Mann konnte das Krankenhaus nach ambulanter Behandlung zwischenzeitlich wieder verlassen. In den vorangegangenen Tagen soll die Person schon mehrfach mit dem Fahrzeug im Schleiftal gesehen worden sein, wobei er auch hier stets die Kapuze \u00fcber dem Kopf und eine Maske \u00fcber dem Gesicht trug."}, {"": "Wer in diesem Zusammenhang verd\u00e4chtige Beobachtungen gemacht oder weitere Hinweise zu der gesuchten Person machen kann, wird gebeten, sich mit dem Polizeirevier in Calw unter 07051/161-3511 in Verbindung zu setzen."}, {"": "Am Sonntagmorgen gegen 3 Uhr gerieten in der Hauptstra\u00dfe in H\u00f6he des Theaterplatzes zwei Personengruppen, \u00fcberwiegend aus Heidelberg und Mannheim, mit insgesamt 13 Beteiligen im Alter zwischen 18 und 22 Jahren aus unbekannten Gr\u00fcnden in Streit. Nachdem zun\u00e4chst verbal gestritten wurde, soll im weiteren Verlauf ein 19-j\u00e4hriger Tatverd\u00e4chtiger ein Messer gez\u00fcckt und von einem Gleichaltrigen Geld und Zigaretten gefordert haben. Kurz darauf kam es zu t\u00e4tlichen Auseinandersetzungen zwischen den Gruppierungen. Die Polizei konnte die Personalien der Beteiligten feststellen."}, {"": "Bei der Durchsuchung des 19-J\u00e4hrigen wurde in seiner Jackentasche ein Messer aufgefunden und sichergestellt. Gegen den Tatverd\u00e4chtigen wird nun wegen des Versuchs der schweren r\u00e4uberischen Erpressung ermittelt. Die Ermittlungen wegen K\u00f6rperverletzung hat das Polizeirevier Heidelberg-Mitte \u00fcbernommen."}, {"": "Am Sonntag wurden auf einem Spielplatz in Aldenhoven-Siersdorf mehrere Messer gefunden, die mit der Spitze nach oben in den Sand eingegraben waren. Die Polizei hat Ermittlungen aufgenommen und sucht nach Zeugen."}, {"": "Am Sonntagmittag meldete sich ein Zeuge bei der Polizei und gab an, auf einem Spielplatz an der Albert-Schweitzer-Stra\u00dfe in Siersdorf mehrere Messer gefunden zu haben, die mit der Spitze nach oben im Sand vergraben worden waren."}, {"": "Die Polizei stellte die Messer sicher und durchsuchte, gemeinsam mit Mitarbeitern des zust\u00e4ndigen Ordnungsamtes, den Spielplatz auf weitere Messer. Die Beamten verst\u00e4ndigten sodann den zust\u00e4ndigen Bauhof. Dieser wird sicherstellen, dass der gesamte Sand auf dem Gel\u00e4nde noch einmal gr\u00fcndlich gekehrt und gesiebt wird um weitere Gefahrenquellen auszuschlie\u00dfen."}, {"": "Die Polizei hat die Ermittlungen aufgenommen und bittet m\u00f6gliche Zeugen, sich unter der 02421 949-6425 mit der Polizei in Verbindung zu setzen."}, {"": "Die Betreiberin eines Kiosk wurde am Samstagnachmittag von einem Unbekannten mit einem Messer bedroht. Ob er und seine Begleiter es auf Beute abgesehen hatten, ist nicht klar."}, {"": "Kurz nach 17:00 Uhr betraten drei junge M\u00e4nner den Verkaufsraum an der Frankenstra\u00dfe. Sie trugen alle eine vorgeschriebene Mund-Nasen-Bedeckung, dazu hatte jeder von ihnen eine Kappe oder eine Kapuze auf dem Kopf. Da die Personen hierdurch kaum erkennbar waren, bat die Kioskbetreiberin die jungen Leute, ihre Kopfbedeckungen abzulegen. Als Reaktion darauf trat einer der M\u00e4nner an die Frau heran, hielt sie fest und bedrohte sie mit einem Messer. Die Bedrohte schrie, woraufhin die Unbekannten den Kiosk verlie\u00dfen. Bei dem Versuch, einen der M\u00e4nner festzuhalten, riss sich dieser los und schleuderte die Frau gegen einen K\u00fchlschrank. Die Verk\u00e4uferin erlitt dabei leichte Verletzungen."}, {"": "Die Intention der drei Maskierten ist nicht bekannt. Da sie jedoch eine gro\u00dfe Tasche mit sich f\u00fchrten, kann ein geplanter Raub nicht ausgeschlossen werden. Alle drei waren etwa 16 oder 17 Jahre alt. Zwei von ihnen trugen graue Oberbekleidung, sie waren circa 1,75 m gro\u00df. Der dritte war mit gesch\u00e4tzten 1,85 m etwas gr\u00f6\u00dfer und bekleidet mit schwarzer Oberbekleidung. Das Messer hatte einen braunen Holzgriff und eine etwa 15 cm lange Klinge."}, {"": "Hinweise auf die T\u00e4ter sowie verd\u00e4chtige Beobachtungen im Umfeld des Tatorts werden an die Polizei unter der Telefonnummer 02421 949-6425 erbeten."}, {"": "Unbekannte raubten aus einer Wohnung in Gronau am Freitag eine Handtasche mit Bargeld und Dokumenten. Die 64-j\u00e4hrige Hausbewohnerin wurde nach eigenen Angaben gegen 14.15 Uhr in ihrem Schlafzimmer von einem T\u00e4ter mit einem Messer bedroht, ein weiterer durchsuchte die R\u00e4ume an der Vereinsstra\u00dfe. Mit der Handtasche fl\u00fcchteten die Unbekannten. Wie die R\u00e4uber in die Wohnung gelangten, ist unklar. Die M\u00e4nner h\u00e4tten ohne Akzent gesprochen und seien circa 24 bis 25 Jahre alt gewesen, gab die Gesch\u00e4digte an. Hinweise nimmt die Kriminalinspektion 1 unter Tel. (02861) 9000 entgegen."}, {"": "Auf einem Schulhof in der Albertviller Stra\u00dfe traf am Donnerstag gegen 21:30 Uhr ein 35-J\u00e4hriger auf seine von ihm getrenntlebende 33-j\u00e4hrige Ehefrau. Bereits in der Vergangenheit war es wiederholt zu Auseinandersetzungen und Straftaten seitens des Mannes gegen die 33-J\u00e4hrige gekommen."}, {"": "Am Donnerstagabend griff er seine Noch-Ehefrau mit einer Flasche an. Dabei schlug er zun\u00e4chst mit einer Flasche auf sein Opfer ein. Durch die Schl\u00e4ge zerbrach die Bierflasche. Daraufhin stach der Angreifer mehrfach auf die Frau ein. Gl\u00fccklicherweise gingen Passanten dazwischen, so dass der Angreifer von der Frau ablie\u00df. Der irakische Staatsangeh\u00f6rige konnte kurz vor 2:00 Uhr in der Nacht an seiner Wohnanschrift festgenommen werden."}, {"": "Am Freitagnachmittag wurde der Mann auf Antrag der Staatsanwaltschaft Stuttgart einem Haftrichter vorgef\u00fchrt. Dieser erlie\u00df Haftbefehl, woraufhin der Tatverd\u00e4chtige f\u00fcr die Untersuchungshaft in eine Justizvollzugsanstalt verbracht wurde."}, {"": "Nachdem am Freitagnachmittag ein 31-J\u00e4hriger mit einem Messer get\u00f6tet worden war, befindet sich jetzt ein Tatverd\u00e4chtiger in Untersuchungshaft."}, {"": "Nach ersten Erkenntnissen der Polizei sollen der Verd\u00e4chtige und ein 32-J\u00e4hriger mit dem sp\u00e4teren Opfer, allesamt afghanische Staatsangeh\u00f6rige, bei einem Einkaufsmarkt in der Bahnhofstra\u00dfe in Streit geraten sein. Dieser Streit soll sich auf einen Radweg in der H\u00f6lderlinstra\u00dfe verlagert haben, in deren Folge einer der M\u00e4nner ein Messer gezogen und auf den 31-J\u00e4hrigen eingestochen haben soll. Der Mann erlitt dabei t\u00f6dliche Verletzungen. Die T\u00e4ter waren nach der Tat gefl\u00fcchtet."}, {"": "Nach der Tat alarmierten Zeugen gegen 15.30 Uhr die Rettungskr\u00e4fte, weil in der H\u00f6lderlinstra\u00dfe eine verletzte Person lag. Der Rettungsdienst k\u00fcmmerte sich um den Verletzten, konnte ihn aber nicht mehr retten. Der Mann erlag noch am Tatort seinen Stichverletzungen. Die Polizei nahm sofort die Ermittlungen auf und fahndete auf Hochtouren nach den m\u00f6glichen T\u00e4tern. Spezialisten der Kriminaltechnik sicherten umfangreiche Spuren. Noch am selben Abend nahm die Geislinger Polizei im Stadtgebiet drei M\u00e4nner und eine Frau vorl\u00e4ufig fest, auf welche die T\u00e4terbeschreibung passte. Zwei von ihnen, darunter die Frau, wurden nach Abschluss der ersten Ma\u00dfnahmen der Polizei wieder auf freien Fu\u00df gesetzt. Sie sollen ersten Erkenntnissen zufolge bei der Tat nicht beteiligt gewesen sein. Ein Tatverdacht richtet sich nun gegen zwei M\u00e4nner im Alter von 21 und 32 Jahren. Beide sollen bei der Messerstecherei dabei gewesen sein. Die Polizei durchsuchte noch am Freitag die Wohnungen der Beiden, konnte die Tatwaffe aber dabei nicht auffinden. Deshalb suchte am Samstag ein Gro\u00dfaufgebot mit Unterst\u00fctzung des Technischen Hilfswerks nach dem Messer. Angeh\u00f6rige des THW hatten dazu auch Str\u00e4ucher abgem\u00e4ht und die mutma\u00dfliche Tatwaffe schlie\u00dflich gefunden. Die Staatsanwaltschaft Ulm ordnete zur Kl\u00e4rung der Todesursache eine Obduktion an. Die Rechtsmedizin Ulm begutachtete auch die Tatverd\u00e4chtigen, um bei ihnen Spuren zu finden, die auf eine Tatbeteiligung schlie\u00dfen lassen."}, {"": "Die beiden vorl\u00e4ufig Festgenommenen wurden am Samstag auf Antrag der Staatsanwaltschaft Ulm dem zust\u00e4ndigen Haftrichter am Amtsgericht Ulm vorgef\u00fchrt. Dieser erlie\u00df die von der Staatsanwaltschaft Ulm beantragten Haftbefehle jedoch nicht, da er keinen dringenden Tatverdacht festzustellen vermochte. Die beiden M\u00e4nner kamen hierauf wieder auf freien Fu\u00df. Der 21 Jahre alte Beschuldigte, der im Verdacht steht, die t\u00f6dlichen Stiche ausgef\u00fchrt zu haben, wurde schon am darauffolgenden Sonntag durch die Polizei erneut vorl\u00e4ufig festgenommen, nachdem sich aufgrund neuer Erkenntnisse der dringende Tatverdacht gegen ihn weiter erh\u00e4rtet hatte. So fanden sich am aufgefundenen Messer Spuren, die sowohl dem Opfer als auch dem 21-j\u00e4hrigen Tatverd\u00e4chtigen zuzuordnen sind. Nachdem die Staatsanwaltschaft Ulm gegen den ablehnenden Beschluss des Haftrichters Beschwerde eingelegt hatte, erlie\u00df die zust\u00e4ndige Beschwerdekammer des Landgerichts Ulm schlie\u00dflich im Laufe des heutigen Montag den beantragten Haftbefehl gegen den 21-J\u00e4hrigen. Dieser befindet sich jetzt in Untersuchungshaft in einer Justizvollzugsanstalt. Der 32-J\u00e4hrige sieht den weiteren Ermittlungen auf freiem Fu\u00df entgegen."}, {"": "Die umfangreichen Ermittlungen der Kriminalpolizei dauern an. Sie pr\u00fcft auch, inwieweit die Auseinandersetzung bei dem nahegelegenen Einkaufsmarkt zwischen mehreren Personen mit dem T\u00f6tungsdelikt in Zusammenhang steht."}, {"": "Bei ihren Ermittlungen bittet die Polizei auch um Unterst\u00fctzung aus der Bev\u00f6lkerung. Nach Erkenntnissen der Ermittler sei die Tat von einer Frau beobachtet worden, die mit dem Fahrrad unterwegs war und lange, blonde oder wei\u00dfe Haare haben soll. Ihre Beobachtungen sind f\u00fcr die Ermittlungen von gro\u00dfer Bedeutung, weshalb sich die Frau dringend melden soll. Die Polizei fragt:"}, {"": "Zeugen werden gebeten, sich bei der G\u00f6ppinger Polizei (07161/632360) zu melden."}]}, "last_modified": "2020-06-29T17:42:57+02:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Gefl\u00fccht"}