{"provenance": "https://opposition24.com/dortmund-marokkaner-beisst-polizisten-in-die-wade/", "author": ["Redaktion"], "creation_date": "08 January 2020", "content": {"title": "Dortmund: Marokkaner bei\u00dft Polizisten in die Wade", "body": [{"": "Gestern Mittag soll ein 31-j\u00e4hriger Mann mehrere Personen bedroht haben. Bei seiner Festnahme spuckte er nach Einsatzkr\u00e4ften und biss einem 34-j\u00e4hrigen Bundespolizisten in die Wade."}, {"": "Gegen 12 Uhr wurde die Bundespolizei \u00fcber eine Person mit einem Messer informiert. Der Mann sollte sich auf dem Bahnhofsvorplatz aufhalten. Einsatzkr\u00e4fte konnten ihn kurz darauf am Haupteingang des Dortmunder Hauptbahnhofs ausfindig machen. In seiner Hand hielt der Mann zwar kein Messer jedoch Schl\u00e4gel und Eisen."}, {"": "Trotz Ansprache reagierte der Mann nicht auf die Einsatzkr\u00e4fte und weigerte sich zudem den Gegenstand zu Boden zu legen. Daraufhin wurde er \u00fcberw\u00e4ltigt und gefesselt. Dabei spuckte er nach einem Bundespolizisten. Einem weiteren biss er in die Wade."}, {"": "Auf Grund seines Verhaltens wurde er sp\u00e4ter einem Amtsarzt vorgestellt, der eine Einweisung in ein Krankenhaus anordnete. Sp\u00e4tere Ermittlungen ergaben, dass der marokkanische Staatsangeh\u00f6rige bereits am Westenhellweg eine Frau mit Kind bedroht haben soll. Diese soll vor dem 31-J\u00e4hrigen gefl\u00fcchtet sein."}, {"": "Gegen den Tatverd\u00e4chtigen, der bereits polizeilich in Erscheinung getreten ist, leitete die Bundespolizei ein Strafverfahren wegen Bedrohung und t\u00e4tlichen Angriffs auf Polizeibeamte ein und weil die Duldung des Mannes abgelaufen war, zudem ein Verfahren wegen unerlaubten Aufenthaltes."}]}, "last_modified": "2020-01-08T15:13:55+01:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Gefl\u00fccht"}