{"provenance": "https://opposition24.com/schweizer-volkspartei-entsetzt-bundesrat-will-heimatreisen-von-fluechtlingen-quasi-erlauben/", "author": ["Redaktion"], "creation_date": "04 May 2019", "content": {"title": "Schweizer Volkspartei entsetzt: Bundesrat will Heimatreisen von Fl\u00fcchtlingen quasi erlauben", "body": [{"": "Anerkannten Fl\u00fcchtlingen ist es verboten, in ihren Heimat- oder Herkunftsstaat zu reisen. Der Bundesrat will jedoch die Ausnahmen f\u00fcr Reisen in Nachbarl\u00e4nder grossz\u00fcgig auslegen und \u00f6ffnet damit dem Missbrauch T\u00fcr und Tor. Die SVP ist dar\u00fcber entsetzt: Wer in das Land zur\u00fcckkehrt, in dem er angeblich verfolgt ist, ist nicht bedroht und damit kein Fl\u00fcchtling im Sinne des Gesetzes."}, {"": "Nun geschieht, wovor die SVP schon immer gewarnt hat: Der Bundesrat will anerkannten Fl\u00fcchtlingen Heimatreisen faktisch erlauben. Konkret sollen Fl\u00fcchtlinge bei \u00abschwerwiegenden Ereignissen\u00bb vom Staatssekretariat f\u00fcr Migration (SEM) eine Erlaubnis erhalten in Nachbarl\u00e4nder ihrer Heimatstaaten zu reisen. Unter schwerwiegend versteht der Bundesrat nicht nur den Tod naher Angeh\u00f6riger, sondern auch wenn diese heiraten, ein Kind zur Welt bringen, schwer erkranken oder einen Unfall haben. Die entsprechende Verordnungsanpassung hat der Bundesrat heute in die Vernehmlassung geschickt."}, {"": "Die SVP sieht ihre Bef\u00fcrchtung best\u00e4tigt, dass das gesetzliche Heimreiseverbot f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge bis zur Bedeutungslosigkeit aufgeweicht wird, zumal es ein offenes Geheimnis ist, dass Fl\u00fcchtlinge bereits heute \u00fcber Nachbarstaaten zur\u00fcck in ihre Herkunftsl\u00e4nder reisen."}, {"": "Die SVP lehnt Reisen von Fl\u00fcchtlingen in ihre Herkunfts- oder Heimatstaaten klar ab. Personen, die sich nicht daran halten, geh\u00f6ren Fl\u00fcchtlingsstatus und Aufenthaltsrecht in der Schweiz aberkannt. Weil der Bundesrat die Ausnahmebewilligungen auf dem Verordnungsweg durchsetzen will, sind dem Parlament die H\u00e4nde gebunden: Verordnungen kann der Bundesrat in eigener Kompetenz erlassen."}]}, "last_modified": "2019-05-04T15:55:48+02:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}