{"provenance": "https://opposition24.com/ex-mitarbeiter-amadeu-antonio/", "author": ["Redaktion"], "creation_date": "01 February 2019", "content": {"title": "Ex-Mitarbeiter der Amadeu Antonio Stiftung soll Brandanschlag auf AfD-Politiker ver\u00fcbt haben", "body": [{"": "In der Nacht zum Donnerstag haben drei M\u00e4nner einen Brandanschlag auf den Privatwagen eines AfD-Politikers ver\u00fcbt.  Die Fahnder verfolgten das Trio in Richtung Fritz-Erler-Allee und stellten kurz darauf einen der drei Gefl\u00fcchteten im Alter von 39 Jahren. Der Polizeiliche Staatsschutz ermittelt."}, {"": "Bei dem 39-J\u00e4hrigen handelt es sich nach"}, {"": "um einen Rechtsextremismus-Experten und Autor, der als Mitarbeiter der Amadeu Antonio Stiftung t\u00e4tig war. Die Stiftung allerdings stellte umgehend klar, dass er bis 2016 auf Honorarbasis f\u00fcr die Stiftung gearbeitet habe, aber nie dort fest angestellt gewesen sei. Zudem verurteilte man die Straftat. Der betroffene AfD-Politiker steht ebenfalls unter Verdacht an einer Brandstiftung beteiligt gewesen zu sein, wie der Tagesspiegel weiter ausf\u00fchrt."}, {"": "W\u00e4hrend der AfD-Politiker mit dem Namen Tilo P. genannt wird, bleibt die Identit\u00e4t des \u201eRechtsextremismus-Experten\u201c anonym."}]}, "last_modified": "2019-02-01T02:30:26+01:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Gefl\u00fccht"}