{"provenance": "https://opposition24.com/messerstecherei-neuss-jaehriger-mordversuch/", "author": ["Redaktion"], "creation_date": "03 March 2019", "content": {"title": "Messerstecherei in Neuss: 19-J\u00e4hriger wegen Mordversuch festgenommen", "body": [{"": "Am Samstagabend\u00a0 r\u00fcckten mehrere Streifenwagen zur Bergheimer Stra\u00dfe in Reuschenberg aus. Nach einer zun\u00e4chst verbalen Streitigkeit zwischen einem 17-J\u00e4hrigen\u00a0 und einer \u201eGruppe Heranwachsender\u201c, hatte der Jugendliche im Zuge der anschlie\u00dfenden k\u00f6rperlichen Auseinandersetzung Verletzungen durch mehrere Messerstiche erlitten. Als die Polizei eintraf waren die Verd\u00e4chtigen bereits gefl\u00fcchtet."}, {"": "Der Schwerverletzte\u00a0 wurde in eine Klinik eingeliefert-"}, {"": "Im Rahmen der\u00a0 Fahndung \u00fcberpr\u00fcfte die Polizei zwei \u201em\u00e4nnliche Personen\u201c nahe des Selikumer Parks. Bei der Kontrolle stellte sich heraus, dass beide offenbar zu der Gruppe geh\u00f6rt hatten, aus der heraus die Tat geschehen war. Zudem stellten die Beamten bei einem der beiden ein Messer sicher. Der ebenfalls 17-J\u00e4hrige wurde vorl\u00e4ufig festgenommen."}, {"": "Im Zuge der weiteren Ermittlungen stellte sich heraus, dass es sich bei ihm nach derzeitigem Erkenntnisstand nicht um den eigentlichen Messerstecher handelte. Es erh\u00e4rtete sich jedoch ein Verdacht gegen einen 19-J\u00e4hrigen, den die zwischenzeitlich eingerichtete Mordkommission am Sonntagmorgen an seiner Wohnanschrift festnahm."}, {"": "Der Heranwachsende \u00e4u\u00dferte sich in ersten Vernehmungen nicht zum Tatvorwurf. Er soll am Montag einem Haftrichter vorgef\u00fchrt werden."}, {"": "Der verletzte 17-J\u00e4hrige verbleibt station\u00e4r im Krankenhaus. Die Ermittlungen dauern an."}]}, "last_modified": "2019-03-03T14:20:05+01:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Gefl\u00fccht"}