{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Historische-Verantwortung/!5713703/", "query_keywords": ["migration", "einwander", "migrant", "fl\u00fcchtl", "immigrant"], "creation_date": "15.09.2020", "last_modified": "15.09.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Klaus Hillenbrand"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Judentum", "Israel", "Zweiter Weltkrieg", "Archiv", "Museum", "K\u00fcnste", "Kultur", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Historische Verantwortung: Museum in Not", "description": "Das Museum der deutschsprachigen Juden in Israel steht vor dem Aus. Jetzt sucht der Tr\u00e4gerverein Hilfe in Deutschland.", "body": {"": ["Ein Bett mit Kommode, ein paar alte B\u00fccher: Das war das Zuhause von Hugo-Zwi Schatzman und seiner Frau Lea-Gertrud. 1934, ein Jahr nach der Macht\u00fcbernahme der Nationalsozialisten, flohen die beiden aus Deutschland nach Pal\u00e4stina.", "1935 zog das Paar in die Kleinstadt Naharija, wo sich besonders viel ehemalige deutsche Juden ansiedelten. Aus zwei umgebauten h\u00f6lzernen Umzugscontainern, Lift genannt, entstand ihr sehr einfaches Heim. Die Emigration blieb damit pr\u00e4sent \u2013 der Verlust der alten Heimat, der alten Sprache und Kultur, der Gewinn j\u00fcdisch-israelischer Identit\u00e4t in einer neuen, anfangs fremden Heimat. Und das Gl\u00fcck des \u00dcberlebens.", "Zwischen 80.000 und 90.000 deutschsprachige Juden wanderten ab 1933 ins damals britische Mandatsgebiet Pal\u00e4stina aus. Viele der Immigranten entsprachen nicht unbedingt dem zionistisch gepr\u00e4gten Bild des kollektiv arbeitenden \u201eMuskeljuden\u201c. Es kamen \u00e4ltere Professoren und Kaufleute, Juristen, \u00c4rzte und Architekten. Es waren keine Pioniere, sondern Fl\u00fcchtlinge, anfangs skeptisch be\u00e4ugt von ihrer ostj\u00fcdisch gepr\u00e4gten Umgebung ob ihrer P\u00fcnktlichkeit und des vorgeblich pedantischen Auftretens \u2013 und der Sprache des Feindes, in der sie miteinander verkehrten. Damals entstanden deutsche Sprachinseln mitten in Haifa, Tel Aviv und Jerusalem \u2013 etwas, was manche heute absch\u00e4tzig Parallelgesellschaften nennen.", "Das Bett mit der Kommode und den alten B\u00fcchern in der h\u00f6lzernen Baracke steht immer noch \u2013 als Teil des Museums des deutschsprachigen Judentums in Tefen, ganz im Norden Israels gelegen. Hier wird der Geschichte der anfangs absch\u00e4tzig \u201eJeckes\u201c genannten Einwanderer gedacht, die in Wahrheit f\u00fcr einen Entwicklungsschub in der j\u00fcdischen Gemeinschaft Pal\u00e4stinas sorgten. Das Wort Jeckes entstand der Legende nach, weil die m\u00e4nnlichen deutschsprachigen Juden selbst bei gl\u00fchender Hitze in Jackett und Weste herumliefen."], "Israel steckt in der Wirtschaftskrise": ["Doch das Museum ist geschlossen, und das nicht wegen der Coronapandemie. Der bisherige Sponsor der Einrichtung hat seine finanzielle Hilfe aufgek\u00fcndigt. Das Personal ist entlassen, darunter Ruti Ofek, die das Museum fast 30 Jahre lang geleitet hat. Der Tr\u00e4ger des Museums, der Verein ehemaliger mitteleurop\u00e4ischer Juden in Israel, besitzt keine Mittel, um die Einrichtung weiter zu betreiben. Seine wichtigste Aufgabe ist der Unterhalt von Altenheimen f\u00fcr die in die Jahre gekommenen Mitglieder. Ihre Direktorin Devorah Haberfeld sucht deshalb dringend nach Geldgebern. \u201eWir k\u00f6nnen das nicht bezahlen\u201c, sagt Haberfeld der taz.", "Vom Staat Israel, der derzeit eine der st\u00e4rksten Wirtschaftskrise seiner Geschichte durchlebt, sei kein Geld zu erwarten, sagt Haberfeld. Deshalb hofft sie auf Engagement aus Deutschland. Der Jeckes-Verein hat die Deutsche Botschaft in Tel Aviv kontaktiert und sucht nach Unterst\u00fctzung, etwa vom Ausw\u00e4rtigen Amt, von Stiftungen oder der deutsch-israelischen Parlamentariergruppe.", "Zwei Museen in Israel haben sich dazu bereit erkl\u00e4rt, die Ausstellung und das historisch wertvolle Archiv, in dem Lebensgeschichten und Dokumente der Einwanderer aufbewahrt sind, zu \u00fcbernehmen, meldeten Haberfeld und Ofek Ende August an ihre Vereinsmitglieder. Da ist zum einen das renommierte Ghettok\u00e4mpfermuseum in der N\u00e4he von Akko, zum anderen das Hecht-Museum in Haifa. Doch beide Einrichtungen seien nicht in der Lage, den laufenden Betrieb zu finanzieren."], "Eine \u201esehr \u00fcberraschende Entscheidung\u201c": ["Zehntausende Besucher kamen bisher j\u00e4hrlich nach \u00adTefen, und viele von ihnen begegneten hier als Kindeskinder der deutschsprachigen Einwanderer ihrer eigenen Vergangenheit. Der Begriff Jeckes hat in Israel l\u00e4ngst seine abwertende Bedeutung verloren \u2013 er steht heute f\u00fcr P\u00fcnktlichkeit und Effizienz, ganz unabh\u00e4ngig von der Herkunft.", "Schon vor \u00fcber 50 Jahren entstand in Naharija die Keimzelle der Ausstellung. Aber erst 2005 konnte ein repr\u00e4sentatives Museum im Industriepark Tefen realisiert werden \u2013 dank der Unterst\u00fctzung des aus Deutschland stammenden israelischen Unternehmers Stef Wertheimer, der inzwischen 94 Jahre alt ist. Seine Kinder haben nun entschieden, die Finanzierung des Museums und einer Reihe weiterer Kunstausstellungen zu beenden. Eine \u201esehr \u00fcberraschende Entscheidung\u201c, nennt Haberfeld diesen Schritt.", "Nach israelischem Recht geh\u00f6ren die Artefakte der \u00d6ffentlichkeit und k\u00f6nnen nicht ver\u00e4u\u00dfert werden. Doch ohne eine Finanzierung von au\u00dfen scheinen die Tage des Museums gez\u00e4hlt. Es sei denn, Deutschland besinnt sich seiner Verantwortung f\u00fcr das historische Erbe der einst von den Nazis vertriebenen Menschen."]}}, "recommendations": []}