{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Roman-von-Marko-Dinic/!5610726/", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "07.08.2019", "last_modified": "07.08.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Christiane M\u00fcller-Lobeck"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Roman", "Serbien", "Gastarbeiter", "Literatur", "Vater-Sohn-Beziehung", "Buch", "Kultur", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Roman von Marko Dini\u0107: Im Monstrum nach Serbien", "description": "Der Roman \u201eDie guten Tage\u201c ist eine Auseinandersetzung mit toxischer M\u00e4nnlichkeit, serbischen Gastarbeitern und dem furchtbaren Vater.", "body": {"": ["Ein Bus tuckert \u00fcber die westliche Balkanroute, durch Ungarn. Das Gef\u00e4hrt ist voller Serben, manche mit Familie. Die bemerkt man aber nur, wenn mal wieder von oben auf ein Kind eingedroschen wird. \u201eFrauen m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich die Fresse halten\u201c. Es ist 2015, das Jahr der vielen Fl\u00fcchtlinge in Europa. Dieser Bus f\u00e4hrt entgegen der Fl\u00fcchtlingsroute. Er ist in Salzburg gestartet und steuert Novi Sad an, Belgrad und schlie\u00dflich Ni\u0161. Es handelt sich um einen sogenannten Gastarbeiter-Express.", "Wer je in so einem Ding sa\u00df, wird sich sofort an alles erinnern, wenn er den Roman \u201eDie guten Tage\u201c (Paul Zsolnay Verlag, Wien 2019) des Autors Marko Dini\u0107 aufschl\u00e4gt. Doch auch ohne eigene Erinnerungen sitzt man flugs mit dem Erz\u00e4hler in diesem \u201eEuroliner-Monstrum\u201c, sieht durch seine Augen die sehr m\u00e4nnlichen M\u00e4nner in ihren F\u00fcnfzigern, ihre W\u00e4nste, riecht mit Dini\u0107 den Schnaps, den sie trinken, und all die anderen schlechten Ger\u00fcche. Die Klot\u00fcr klappert in den Angeln. Br\u00fcllend laut schallt Turbo-Folk aus den Lautsprechern.", "Nat\u00fcrlich ist die Busfahrt ein Zitat. In dem jugoslawischen Kultfilm von 1980 \u201eKo to tamo peva\u201c (dt.: \u201eWer singt denn da?\u201c) dienten ein klappriger Bus und seine Fahrg\u00e4ste als Sinnbild f\u00fcr das Leben in Titos Vorzeigestaat. Dagegen stellt dieses Buch nun zu den Filmen Emir Kusturicas mit ihrer Balkanromantik f\u00f6rmlich eine Antithese dar. Mit \u201eDie guten Tage\u201c legt Dini\u0107 sein Deb\u00fct vor, v\u00f6llig frei von migrantischer Heimat-Nostalgie. Der Text wirkt weder einfach so dahinerz\u00e4hlt, noch handelt es sich \u2013 trotz aller Wut des Ich-Erz\u00e4hlers \u2013 um eine Suada. Und das ist sehr beachtlich in der deutschsprachigen Gegenwartsliteratur.", "Wobei \u201eDeb\u00fct\u201c irgendwie schief klingt. Dini\u0107 ist kein Neuling. Er, 1988 in Wien geboren und in Belgrad aufgewachsen, zog 2008 zum Studium nach \u00d6sterreich. Dort betreibt er mit einer Handvoll Mitstreitern und Mitstreiterinnen seit ein paar Jahren die in Salzburg ans\u00e4ssige Indie-Literatur-und-Kunstzeitschrift Mosaik samt dazugeh\u00f6riger Prosa-und Lyrik-Edition. Er hat Gedichte ver\u00f6ffentlicht, Lesungen bestritten und Stipendien wahrgenommen. In gewisser Weise ist der 31-J\u00e4hrige, der seine Schulzeit im Belgrad der zehn Jahre dauernden Jugoslawienkriege verbracht hat, also bereits ein alter Hase."], "Toxische M\u00e4nnlichkeit": ["Gerade ist er nach Wien umgezogen, wie er im taz-Gespr\u00e4ch sagt. \u201eIch bin schlie\u00dflich in einer Gro\u00dfstadt aufgewachsen, das musste nach neun Jahren Salzburg jetzt einfach mal sein.\u201c Sein Deutsch, in dem er am Telefon Auskunft gibt, hat trotz all dieser Jahre keinen \u00f6sterreichischen Einschlag bekommen.", "In den Ich-Erz\u00e4hler, sagt Dini\u0107, der nach zehn Jahren Abwesenheit widerwillig anl\u00e4sslich der Beerdigung der Gro\u00dfmutter nach Serbien zur\u00fcckkehrt, habe er nicht nur eigenes Erleben gesteckt. Denn im Gegensatz zu seiner Romanfigur h\u00e4lt er sich tats\u00e4chlich sehr oft in Belgrad auf. Er besucht dort Familie, Freunde, Clubs, die er als \u201efast schon safe places f\u00fcr Schwule und Lesben aus der ganzen Region\u201c beschreibt. \u201eFast\u201c, versteht sich.", "Auch der Vater, der im Roman als \u201ekalt, lieblos und brutal\u201c beschrieben wird, ist nicht der eigene. Dini\u0107\u2019 Vater war Beamter im diplomatischen Dienst Jugoslawiens. Der Sohn verdankt den Eltern so Wien als Geburtsstadt. Beim Schreiben hat er nat\u00fcrlich verfremdet, verdichtet, stilisiert. \u201eIm Buch wollte ich einen Vater darstellen, der stellvertretend f\u00fcr viele M\u00e4nner ist, mit denen ich in Serbien aufgewachsen bin.\u201c", "Mit diesen M\u00e4nnern ist nicht gut Kirschen essen. Sie haben den Krieg mitgemacht, das Massaker im bosnischen Srebrenica vielleicht, sie verehren noch immer ihre Kriegsverbrecher, Ratko Mladi\u0107, Radovan Karad\u017ei\u0107 und Slobodan Milo\u0161\u00ebvi\u0107. Es herrscht Kadavergehorsam, wie der Erz\u00e4hler es nennt, man hat au\u00dferdem den Kommunismus von damals m\u00fchelos gegen den orthodoxen Nationalismus von heute eingetauscht. Zu Hause wird \u201egetreten, geschlagen und geflucht\u201c. Nach der Schulzeit sagt die Roman-Oma zum Roman-Enkel: \u201eHau ab, werde ein normaler Mensch.\u201c Und gibt finanzielle Starthilfe."], "Widerspr\u00fcche entlarven": ["Wenn man so will, ist \u201eDie guten Tage\u201c eine Auseinandersetzung mit toxischer M\u00e4nnlichkeit und ihren Fluchtlinien in Nationalismus und Kriegsverherrlichung, die in Serbien auch zwanzig Jahre sp\u00e4ter ungemindert scheint. Wobei ihm, sagt Dini\u0107, das Land eigentlich nur als Beispiel dient. Indem er am Rand der Busroute auch gelegentlich die Fl\u00fcchtlingsbewegungen des Jahres 2015 beschreibt, habe er die Perspektive auf die Problematik des neuen Rechtspopulismus in ganz Europa hin \u00f6ffnen wollen.", "Dennoch, im Fokus steht Serbien. Der Ich-Erz\u00e4hler und seine Kumpel in den Passagen \u00fcber die Kriegs- und Nachkriegszeit oder rund um das Nato-Bombardement von 1999 sind durchweg \u201eangry young men\u201c. Doch ihre Wut auf die Alten ist wom\u00f6glich nur eine neue toxische Mischung. Dini\u0107 hat hier als Antipoden eine zweite wichtige Stimme in den Roman eingef\u00fchrt: den Sitznachbarn im Bus. Dieser ist ein heimatreisender Elektriker.", "Der hat vielleicht einfach nur einen Schuss, wie der Erz\u00e4hler mutma\u00dft. Auf jeden Fall hat er aber auch ein Buchprojekt ins Auge gefasst, wie er dem staunenden jungen Mann in den langen Stunden der Fahrt auseinandersetzt: \u201eEin schwieriges Unterfangen. Schlie\u00dflich muss ich die Balkanesen als blutr\u00fcnstiges Pack entlarven und die Westler als vorurteilsbeladene Affen, die denken, Balkanesen w\u00e4ren ein blutr\u00fcnstiges Pack! Meine Aufgabe ist es, all diese Widerspr\u00fcche zu entlarven \u2013 vor allem auch meine eigenen!\u201c Der Sitznachbar gibt die Stimme der Vernunft, wenn auch einer reichlich abgekl\u00e4rten, wenn nicht gar zynischen."], "Vorbild C\u00e9line": ["Hier macht sich ein Autor die M\u00fche, verschiedene Perspektiven auszuarbeiten und sie mit unterschiedlichen Erz\u00e4hlhaltungen zu verbinden. Bei Dini\u0107 h\u00e4lt zwar die Ich-Perspektive den Laden zusammen, aber sie wird vielfach gebrochen. Es gibt Passagen im Pr\u00e4sens und solche im Pr\u00e4teritum, wobei bemerkenswerterweise die Vergangenheit der Schulzeit in Serbien in der Gegenwartsform erz\u00e4hlt wird.", "Es gibt das Erinnern, den Stream of Consciousness und eine Realit\u00e4t, die in diesem nicht aufgeht. So sind der reale Vater und sein Bild in den Gedanken des Sohnes nat\u00fcrlich nicht deckungsgleich. Sogar Elemente des magischen Realismus lassen sich finden.Aber diese Vielfalt wirkt nicht bem\u00fcht oder \u00fcberfrachtet. Dini\u0107 hantiert mit all dem so leichtf\u00fc\u00dfig, dass es eine schiere Freude ist.", "Wer gibt das Vorbild ab f\u00fcr dieses Erz\u00e4hlen? Um die Wut des Ich-\u00adErz\u00e4hlers zu \u00fcberh\u00f6hen, habe er Slang und Duktus von \u201eReise ans Ende der Nacht\u201c von Louis-Ferdinand C\u00e9line nachgeformt, berichtet Dini\u0107.", "C\u00e9line lie\u00df seinen Erz\u00e4hler in drastischen, der gesprochenen Sprache nachempfundenen Wendungen gegen Nationalismus und Patriotismus der Zeit zwischen den Weltkriegen wettern. \u201eIch fand\u201c, sagt Dini\u0107, \u201edass mit dieser Sprache, wenn man sie bewusst einsetzt, ein unglaublicher Flow, ein Sog entstehen kann.\u201c Bei C\u00e9line sei es das Argot. Und er, Dini\u0107, habe den Slang der Belgrader Vorst\u00e4dte ins Deutsche \u00fcbertragen."], "Die Wunde einer ganzen Generation": ["Von dort stamme auch das viele Fluchen seines Protagonisten. Und es ist tats\u00e4chlich, als habe sich Dini\u0107 einen Sport daraus gemacht. In den erinnerten Passagen rund um die Abiturszeit in Belgrad bekommt der Vater in der Erz\u00e4hlung bei jeder Erw\u00e4hnung ein neues Schm\u00e4hwort verpasst. Mein Vater, der Trottel; mein Vater, der Hund; mein Vater, dieser Abschaum; das Stachelschwein.", "Durch den \u00fcberspitzt dargestellten Vater-Sohn-Konflikt legt Dini\u0107 den Finger auf eine Wunde seiner Generation. Diese Generation sei vollst\u00e4ndig entm\u00fcndigt worden von der Kriegsgeneration.", "Wegen des herrschenden Bildungsnotstands und des Braindrain, so hat Dini\u0107 in Belgrad dieses Fr\u00fchjahr beobachtet, h\u00e4tte man auch auf den Demonstrationen gegen Pr\u00e4sident Aleksandar Vu\u010di\u0107 und seine Regierung kaum Leute gefunden, die j\u00fcnger als 40 Jahre alt waren. \u201eDas muss sich \u00e4ndern. Wenn ein Szenenwandel passieren soll, dann m\u00fcssen die j\u00fcngeren Leute anfangen, sich f\u00fcr die Politik zu interessieren.\u201c So bleibt vorerst der Roman, der genau schildert, wie es zu dem gekommen ist, was ist. Und wie sich das heute f\u00fcr jemanden anf\u00fchlt, der zu den J\u00fcngeren geh\u00f6rt."]}}, "recommendations": []}