{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Seehofers-umstrittenes-Abschiebegesetz/!5585282/", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "einwander", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "16.04.2019", "last_modified": "16.04.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Konrad Litschko"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Horst Seehofer", "Innenministerium", "Fl\u00fcchtlinge", "Abschiebung", "Asylrecht", "Deutschland", "Politik", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Seehofers umstrittenes Abschiebegesetz: Widerstand gegen die Versch\u00e4rfungen", "description": "Seehofers Gesetzentwurf landet im Kabinett: Gefl\u00fcchtete sollen schneller in Haft und einen neuen Duldungsstatus erhalten. Die L\u00e4nder protestieren.", "body": {"": ["BERLIN taz | An diesem Mittwoch will Horst Seehofer seinen umstrittenen Gesetzentwurf durchs Bundeskabinett bringen: das \u201eGeordnete-R\u00fcckkehr-Gesetz\u201c. Abschiebungen sollen damit effizienter, ihre Zahl erh\u00f6ht werden, so will es der CSU-Bundesinnenminister. Doch die neue H\u00e4rte bleibt umstritten. Noch bis zuletzt kam Kritik aus den L\u00e4ndern \u2013 auch aus den eigenen Reihen.", "Er habe \u201eerhebliche rechtliche und tats\u00e4chliche Bedenken\u201c, hei\u00dft es etwa in einem \u00adSchreiben von NRW-Justizminister Peter Biesenbach (CDU) an Seehofers Ministerium, das der taz vorliegt. So soll es mit dem neuen Gesetz m\u00f6glich sein, Abzuschiebende auch in normalen Haftanstalten festzusetzen, nicht nur im speziellen Abschiebegewahrsam.", "Dies berge \u201emassive Sicherheitsprobleme\u201c, warnt Biesenbach. Und es versto\u00dfe gegen das europ\u00e4ische Trennungsgebot: Abschiebehaft sei keine Strafe, auch m\u00fcssten ja die Familien und Kinder der Gefl\u00fcchteten mit inhaftiert werden. So oder so: Die Haftanstalten in NRW seien \u201epraktisch voll belegt\u201c. Es fehle \u201ef\u00fcr Jahre an jeglichen Kapazit\u00e4ten\u201c.", "Auch Hamburgs Justizminister Till Steffen (Gr\u00fcne) nennt die neue Haftregelung \u201enicht akzeptabel\u201c und \u201esystemwidrig\u201c. Auch sonst sei der Gesetzentwurf \u201ein deutlichem Ma\u00dfe problematisch, undifferenziert und in weiten Teilen verfassungsrechtlich bedenklich\u201c."], "Reihenweise Versch\u00e4rfungen": ["Tats\u00e4chlich plant Seehofer gleich eine Reihe an Versch\u00e4rfungen. So sollen Gefl\u00fcchtete, die zu einer Freiheitsstrafe von mindestens sechs Monaten verurteilt wurden, k\u00fcnftig schneller abgeschoben werden: Gegen sie bestehe ein \u201ebesonders schwerwiegendes Ausweisungsinteresse\u201c. Abzuschiebende sollen Bu\u00dfgelder zahlen, wenn sie sich nicht gen\u00fcgend um fehlende Papiere k\u00fcmmern \u2013 im h\u00e4rtesten Fall droht \u201eMitwirkungshaft\u201c. Generell soll Abschiebehaft h\u00e4ufiger verh\u00e4ngt werden. Und es w\u00fcrde ein neuer Status f\u00fcr Gefl\u00fcchtete eingef\u00fchrt, eine \u201eDuldung f\u00fcr Personen mit ungekl\u00e4rter Identit\u00e4t\u201c, die etwa eine Arbeitsaufnahme verbietet. Kritiker sehen dies als \u201eDuldung zweiter Klasse\u201c.", "Seehofer bezeichnet den Gesetzentwurf dagegen als \u201ebitter notwendig\u201c und verweist auf die zuletzt hohe Zahl gescheiterter Abschiebungen im Land. Es brauche eine st\u00e4rkere Durchsetzung des Rechts, so das Credo des CSU-Mannes.", "Die kritisierte Inhaftierung von Abzuschiebenden in normalen Haftanstalten gelte nur f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit, verteidigte sich Seehofer. Dies sei in Krisenzeiten auch vom EU-Recht gedeckt. NRW-Justizminister Biesenbach widerspricht: \u201eEine solche Krisensituation liegt in Deutschland aktuell nicht vor.\u201c", "Und Seehofer hatte eigentlich noch mehr vor. So sollten auch Fl\u00fcchtlingshelfer mit bis zu drei Jahren Haft bestraft werden, wenn sie eine Abschiebung be- oder verhindern. Dies wurde auf Druck der SPD gestrichen. Auch wurde die \u201eMitwirkungshaft\u201c auf 14 Tage beschr\u00e4nkt.", "Die SPD stimmt dem Gesetzentwurf nun zu \u2013 auch weil die Union diesen mit einem anderen Gesetz verkn\u00fcpfte, das seitdem blockiert ist: dem Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz. Das soll Nicht-EU-B\u00fcrgern den Zugang zum deutschen Arbeitsmarkt erleichtern. Nun hoffen die Sozialdemokraten, dass auch hier eine Zustimmung erfolgt.", "Niedersachsens Innenminister Boris Pistorius (SPD) erkl\u00e4rte am Dienstag die Kritikpunkte des Abschiebegesetzes f\u00fcr \u201edeutlich entsch\u00e4rft\u201c. Der Gesetzentwurf sei nun ein \u201evern\u00fcnftiger Kompromiss\u201c zwischen dem Interesse des Staates an der Identit\u00e4tskl\u00e4rung von Gefl\u00fcchteten einerseits und deren Rechten anderseits."], "\u201eEine Farce\u201c": ["Die Justizminister der L\u00e4nder geben dagegen weiter Kontra. Der Hamburger Till Steffen nennt Seehofers Vorgehen \u201eeine Farce\u201c. Erst Ende vergangener Woche hatte er die Justizminister um Stellungnahme zu dem Gesetzentwurf gebeten. Eine Pr\u00fcfung in \u201eausreichender Tiefe\u201c sei so unm\u00f6glich, kritisiert Steffen. Das ganze Verfahren sei \u201eein gro\u00dfes \u00c4rgernis\u201c. Er forderte, das Gesetz am Mittwoch nicht ins Kabinett zu bringen.", "Seehofer indes lie\u00df sich nicht beirren. Der Gesetzentwurf werde wie geplant ins Kabinett gehen, versicherte sein Sprecher am Dienstag. Das Ministerium mahnt zudem eine besondere Eilbed\u00fcrftigkeit an: Noch vor der Sommerpause soll das Gesetz durch das Parlament verabschiedet werden."]}}, "recommendations": []}