{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Seenotrettung-im-Mittelmeer/!5583150/", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "05.04.2019", "last_modified": "06.04.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Christian Jakob"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Seenotrettung", "Libyen", "Matteo Salvini", "Sea Eye", "Europa", "Politik", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Seenotrettung im Mittelmeer: Geschacher um Gerettete", "description": "Deutschland hat die EU gebeten, einen Hafen f\u00fcr 64 aus dem Mittelmeer Gerettete zu finden. Die Regierung ist bereit, einige von ihnen aufzunehmen.", "body": {"": ["BERLIN taz | F\u00fcr 64 auf dem Mittelmeer gerettete Menschen, die sich an Bord eines Rettungsschiffes der deutschen Organisation Sea Eye befinden, zeichnete sich am Freitag eine L\u00f6sung ab. Die Bundesregierung erkl\u00e4rte, sie wolle sich daf\u00fcr einsetzen, dass die Menschen an Land gebracht w\u00fcrden. Der Sprecher des Innenministeriums, Stefan Ruwwe-Gl\u00f6senkamp, sagte, die deutsche Regierung habe die EU-Kommission gebeten, darauf hinzuwirken, dass das Schiff m\u00f6glichst schnell in einen sicheren Hafen einlaufen k\u00f6nne. Deutschland sei bereit, einige der 64 Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, erwarte aber auch, dass europ\u00e4ische Partner einen Beitrag leisteten.", "Das Rettungsschiff \u201eAlan Kurdi\u201c hatte die Menschen am Mittwoch aus Seenot gerettet. Dabei befand es sich in internationalen Gew\u00e4ssern vor der italienischen Insel Lampedusa. Malta und die italienische Regierung verweigerten dem Schiff jedoch, in einen ihrer H\u00e4fen einzulaufen.", "Der italienische Innenminister Matteo Salvini hat die Besatzung Medienberichten zufolge gewarnt, in italienische Hoheitsgew\u00e4sser zu fahren. F\u00fcr das unter deutscher Flagge fahrende Schiff sei Deutschland verantwortlich, erkl\u00e4rte Salvini. Die \u201eAlan Kurdi\u201c solle nach Hamburg fahren.", "Sea-Eye-Sprecherin Carlotta Weibl sagte, diese Reise w\u00fcrde drei bis vier Wochen dauern. Daf\u00fcr reichten die Vorr\u00e4te auf dem Schiff nicht. Sea Eye bat das Ausw\u00e4rtige Amt um eine L\u00f6sung, auch weil am Freitag ein Sturm in dem Seegebiet aufzog. Die NGO erkl\u00e4rte, das Schiff werde sich nicht ohne Erlaubnis der italienischen Beh\u00f6rden Lampedusa n\u00e4hern."], "Konzept f\u00fcr \u201eregionale Ausschiffungsplattformen\u201c": ["Seit Italien im vergangenen Sommer die H\u00e4fen des Landes f\u00fcr Rettungsschiffe geschlossen hat, m\u00fcssen diese teils wochenlang mit Geretteten auf dem Meer warten, bevor die Menschen an Land \u00adgehen k\u00f6nnen. Das Bundesinnenministerium erkl\u00e4rte, Deutschland setze sich auf EU-Ebene f\u00fcr einen zeitlich befristeten Mechanismus ein, um F\u00e4lle der Seenotrettung k\u00fcnftig einfacher und schneller zu l\u00f6sen.", "Pro Asyl warf der Bundesregierung vor, sie wolle m\u00f6glichst alle Bootsfl\u00fcchtlinge in den Erstanlandestaaten des Mittelmeers lassen, um keinen Pr\u00e4zedenzfall f\u00fcr deren Verteilung zu schaffen. Erst vor zwei Tagen hatte sich Pro Asyl gemeinsam mit 250 weiteren Organisationen in einem offenen Brief an Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) gewendet und einen Notfallplan f\u00fcr Bootsfl\u00fcchtlinge verlangt.", "Viele deutsche St\u00e4dte und Kommunen h\u00e4tten sich bereit erkl\u00e4rt, Bootsfl\u00fcchtlinge aufzunehmen. Kein Geretteter d\u00fcrfe nach Libyen zur\u00fcckgebracht werden, forderten die Organisationen. \u201eWer aus Libyen flieht, ist traumatisiert und nur knapp Folter und Tod entronnen\u201c, erkl\u00e4rte Pro-Asyl-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer G\u00fcnter Burkhardt.", "Die EU hat im vergangenen Jahr ein Konzept f\u00fcr \u201eregionale Ausschiffungsplattformen\u201c vorgelegt. Es sieht vor, dass die Menschen in ein afrikanisches Land gebracht und gegebenenfalls von dort weiter verteilt werden. Der Plan ist bislang jedoch nicht umgesetzt worden.", "Die Europa-Spitzenkandidatin der Gr\u00fcnen, Ska Keller, kritisierte am Freitag \u201edas unw\u00fcrdige Geschacher darum, welches EU-Land Gefl\u00fcchtete aufnimmt\u201c. Sie forderte Deutschland auf, \u201eseiner Verantwortung gerecht zu werden und die Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen\u201c.", "(mit Agenturen)"]}}, "recommendations": []}