{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Erfolge-der-AfD-im-Osten/!5619766/", "query_keywords": ["migration", "ausl\u00e4nder", "migrant", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "03.09.2019", "last_modified": "03.09.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Konrad Litschko"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Protokolle", "Rechtspopulismus", "Ostdeutschland w\u00e4hlt", "Deutschland", "Politik", "Schwerpunkt", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Erfolge der AfD im Osten: \u201eIch habe etwas Angst\u201c", "description": "Die AfD ist in den neuen Bundesl\u00e4ndern stark wie nie. Was sagen Menschen dazu, die von den Rechten regelm\u00e4\u00dfig angefeindet werden? Vier Protokolle.", "body": {"": [], "\u201eF\u00fcr uns d\u00fcrfte es schwieriger werden\u201c": ["\u00dcber die AfD-Ergebnisse habe ich mich nicht erschrocken \u2013 nicht nach der Entwicklung in den letzten Jahren. Es gibt in der Region einen rechten Bodensatz, der traditionell stark ist. Fr\u00fcher bekam hier die NPD viele Stimmen, nun ist es die AfD. Das hat auch damit zu tun, dass die weltoffenen Leute seit 20, 30 Jahren abwandern. Die AfD ist hier mancherorts mit strunzdoofen Nobodys angetreten \u2013 gew\u00e4hlt wurden sie trotzdem. Weil einige Leute hier einfach eine v\u00f6lkisch-nationale Politik haben wollen.", "Ich bin daher fast eher erleichtert, dass die AfD landesweit nicht den ersten Platz geholt hat. Jetzt hoffen wir mal, dass die CDU dabei bleibt, nicht mit der AfD zusammenzuarbeiten. Hier um die Ecke, in G\u00f6rlitz, erleben wir das ja anders, da hat die CDU die AfD gerade erst mit in die Aussch\u00fcsse gehievt. Ich vermute, die AfD wird sich jetzt erst mal den Schafspelz \u00fcberziehen und versuchen, einen auf Fachpolitik zu machen \u2013 dabei hat sie da gar nichts zu bieten. Diese Normalisierung d\u00fcrfen wir denen nicht durchgehen lassen.", "Aber f\u00fcr uns d\u00fcrfte es schwieriger werden. Die AfD wird versuchen, uns Steine in den Weg zu legen. Weil ihr die Inhalte fehlen, reiben sie sich an ihren Gegnern. Und sie haben ihr Feindbild ja klar benannt: die Demokraten. Also auch wir. Zum anderen k\u00f6nnte es den Effekt geben, dass die Beh\u00f6rden in vorauseilendem Gehorsam alternativen Initiativen pl\u00f6tzlich Stress machen, weil ihnen die AfD im Nacken sitzt. Darauf m\u00fcssen wir uns einstellen. Aber wir rollen jetzt bestimmt nicht unsere Fahne ein.", "Was jetzt hilft, ist mehr Solidarit\u00e4t unter den Aktiven: miteinander sprechen, Zusammenhalt ausbauen. Es gibt ja noch die Gegenbewegung, die Angebote von uns und anderen. Damit machen wir nat\u00fcrlich weiter. Wer wei\u00df, vielleicht w\u00e4re es ohne unsere jahrelange Arbeit noch viel schlimmer gekommen bei der Wahl?!", "Sven Kaseler ist Vorstand des Vereins \u201eAugen auf\u201c, der in Zittau und L\u00f6bau mit Jugendarbeit und Erwachsenenbildung Demokratieprojekte anst\u00f6\u00dft. In der Region holte die Partei ihre s\u00e4chsischen Rekordergebnisse: 48,4 Prozent in Nei\u00dfeaue und 46,0 in D\u00fcrrhennersdorf."], "\u201eFast jeder hat seine Erfahrungen gemacht\u201c": ["Nat\u00fcrlich freue ich mich \u00fcber dieses Wahlergebnis nicht. Die AfD ist immer nur gegen alles, aber sie bietet keine wirklichen L\u00f6sungen an. Ich war am Sonntag w\u00e4hlen und habe da nur \u00e4ltere Leute gesehen. Ich glaube, die meisten von ihnen haben gar keinen Kontakt zu Fl\u00fcchtlingen oder Ausl\u00e4ndern. Die h\u00f6ren nur: Asylbewerber machen Probleme, wollen nicht arbeiten, sind kriminell. Aber das stimmt doch nicht! Kriminalit\u00e4t gibt es \u00fcberall, auch Rechte begehen Straftaten. Ich bin seit vielen Jahren in Deutschland und kenne viele Asylbewerber. Nat\u00fcrlich wollen die arbeiten und etwas lernen, aber ihre Ausbildungen werden nicht sofort anerkannt, sie m\u00fcssen erst mal die Sprache lernen, es gibt viele H\u00fcrden. Aber die Leute, die die AfD w\u00e4hlen, sehen diese Hintergr\u00fcnde nicht.", "Die Entwicklung macht mir schon etwas Angst. Einige Bekannte sind noch im Asylverfahren \u2013 ich hoffe, sie bekommen noch einen Aufenthaltsstatus. Oder mein Job als Dolmetscher: Ich arbeite ja auch im Amt, befristet. Wird das verl\u00e4ngert? Ich brauche aber meine Arbeit: Meine Frau und ich, wir haben hier ein Haus gekauft, das m\u00fcssen wir bezahlen.", "Bisher hatte ich hier nur kleine Probleme. Wir sind zufrieden, ich habe einen Job. Von den Ausl\u00e4ndern, die ich kenne, hat aber fast jeder seine Erfahrungen gemacht. Aber ich bin immer besch\u00e4ftigt, fahre mit dem Auto, da h\u00f6re ich manche Kommentare vielleicht nicht. Wenn die Lage so bleibt wie heute, dann bleiben wir hier. Aber wir haben damals Syrien verlassen, weil wir uns nicht sicher f\u00fchlten. Und wenn wir uns hier nicht sicher f\u00fchlen, dann m\u00fcssten wir auch hier woandershin gehen. Noch ist das aber nicht vergleichbar, noch ist es nicht zu sp\u00e4t, hier etwas zum Guten zu ver\u00e4ndern.", "Adil Omar (Name ge\u00e4ndert), geb\u00fcrtiger Syrer, arbeitet als Dolmetscher in Mei\u00dfen. In der Stadt errang die AfD am Sonntag 32,2 Prozent. In drei von vier Wahlkreisen in und um Mei\u00dfen gewann die AfD die Direktmandate."], "\u201eDie Leute wissen, was sie da gew\u00e4hlt haben\u201c": ["Gew\u00fcnscht h\u00e4tte ich mir ein niedriges AfD-Ergebnis, klar. Aber wer die Ohren aufmachte, im Bekanntenkreis oder bei Veranstaltungen, der merkte: Es gibt eine Stimmung, die der AfD in die H\u00e4nde spielt. Da kommt hier in Spremberg vieles zusammen.", "Migration war hier ein Thema, obwohl der Ausl\u00e4nderanteil in Spremberg mit vier Prozent l\u00e4cherlich klein ist und viele noch nie ein Wort mit einem Migranten gewechselt haben. Dazu der Frust. Viele sehen, wie hier seit den Neunzigern die Jugendlichen wegziehen und Familien zerrei\u00dfen. Es gibt \u00c4ngste, was aus dem l\u00e4ndlichen Raum wird, wenn nur noch morgens und abends ein Bus f\u00e4hrt. Vor allem aber: die Kohle. Die AfD hat das voll zu ihrem Thema gemacht, als Einzige gesagt, mit uns gibt es keinen Ausstieg. Der wird nat\u00fcrlich kommen, irgendwann ist die Kohle eben weg. Aber wir m\u00fcssen aufpassen: Die Region darf nicht schon wieder der Verlierer sein, hier brach ja schon einmal die Industrie weg.", "Und trotzdem nehme ich es den AfD-W\u00e4hlern nicht ab, dass diese Wahl nur ein Denkzettel sein soll. Die Leute sind nicht dumm, sie wissen, was sie da gew\u00e4hlt haben. Das ist ihre \u00dcberzeugung. Ich mache mir seit 30 Jahren Sorgen, was die Fremdenfeindlichkeit angeht, es gab immer wieder \u00dcbergriffe in der Stadt. Und jetzt k\u00f6nnte sich die Stimmung wieder einen Schritt weit versch\u00e4rfen, etwa mit bewusst gesch\u00fcrten Fehlinfos.", "Viele der Migranten, mit denen ich zu tun habe, nehmen diese Stimmung noch nicht so wahr. Das hat auch etwas mit der Sprachbarriere zu tun. Sie erleben ja vor allem die Menschen, die sie aufgenommen haben oder mit ihnen Feste feiern. Aber sie bemerken nat\u00fcrlich auch diejenigen, die ihnen nicht so wohlgesonnen sind. Nur wird das von vielen noch nicht auf die AfD bezogen. Aber diese Ablehnung, die ist unter den Migranten hier schon Thema. Ich kann nur hoffen, dass diese nicht noch gr\u00f6\u00dfer wird.", "Monika Wagschal ist Mitorganisatorin des \u201eRunden Tischs f\u00fcr Ausl\u00e4nder \u2013 gegen Gewalt\u201c in Spremberg, SPD-Mitglied und war langj\u00e4hrige Integrationsbeauftragte im Landkreis Spree-Nei\u00dfe (S\u00fcdbrandenburg). In Spremberg holte die AfD 36,4 Prozent. Fast genauso viel war es im zugeh\u00f6rigen Wahlkreis Spree-Nei\u00dfe II, dem st\u00e4rksten f\u00fcr die Partei in ganz Brandenburg."], "\u201eWir m\u00fcssen jetzt den Arsch hochkriegen\u201c": ["Ich lebe seit meiner Geburt in Hirschfeld, jeder kennt hier jeden. Da bekommt man schon eine sehr genaue Ahnung, wer wo politisch steht. Und Hirschfeld tickt eben schon immer sehr konservativ, sehr rechts. Aber 50 Prozent f\u00fcr die AfD sind nat\u00fcrlich heftig.", "Ich w\u00fcrde nicht sagen, dass die H\u00e4lfte unseres Dorfes Nazis sind. Nein, das sind freundliche Leute, ich liebe unser Dorf. Aber es gibt hier das Gef\u00fchl: F\u00fcr uns interessiert sich keiner mehr. Der Bus f\u00e4hrt kaum, der Einkaufsladen wurde geschlossen. Und dann kamen 2015 die Fl\u00fcchtlinge, f\u00fcr die sofort Hilfe und Geld da war. Und wer hat sich um uns gek\u00fcmmert?", "Ich bin ja f\u00fcr die Linke seit einem guten Jahr aktiv, ich habe hier auch plakatiert. Da fragt man sich schon: Was haben wir in den letzten Jahren alles vers\u00e4umt? Aber die AfD hat eben viel mehr plakatiert und war pr\u00e4senter. Die waren mit ihren Spitzenleuten \u2013 Gauland, Kalbitz, H\u00f6cke \u2013 vor Ort, und zwar nicht nur im Wahlkampf. Da standen vorm Gasthof die Autos die ganze Stra\u00dfe runter.", "Genau das ist das Problem. Warum war keiner von den anderen Parteien da, auch nicht von uns Linken? Von den gro\u00dfen Politikern ist hier bestimmt seit zehn Jahren keiner mehr aufgetaucht. Die Parteien m\u00fcssen jetzt den Arsch hochkriegen und sich hier mal an einen Tisch setzen, wie man hier Probleme l\u00f6sen kann, und zwar ganz allt\u00e4gliche \u2013 sonst haben bald alle das Gef\u00fchl, die AfD w\u00e4re die einzige L\u00f6sung. Das m\u00fcssen wir auch als Linke kl\u00e4ren: F\u00fcr wen wollen wir Politik machen und wie erreichen wir auch die Menschen auf den D\u00f6rfern?", "Ich habe Angst, dass irgendwann eine Hemmschwelle verschwindet. Bisher begegnen wir uns hier im Dorf mit Respekt, es ist sehr famili\u00e4r. Die Leute wissen ja, dass ich f\u00fcr die Linke Politik mache. Da dr\u00fccken ein paar Jugendliche mal einen Spruch, aber ernsthafte Anfeindungen erlebe ich bisher nicht. Meine Sorge ist, dass das kippt, wenn wir nicht anfangen, uns um die Menschen zu k\u00fcmmern. Dass es dann nicht mehr nur beim Spruch bleibt, sondern auch gef\u00e4hrlich werden k\u00f6nnte. Aber ich vertraue auch in die Menschen, dass wir reden und Probleme l\u00f6sen k\u00f6nnen.", "Lorraine Hertel, Gymnasiastin aus Hirschfeld, macht dort Politik f\u00fcr die Linke. Die AfD holte dort ihr Brandenburger Rekordergebnis: 50,6 Prozent. Im umliegenden Amt Schradenland bekam die Partei 42,9 Prozent \u2013 die Linke 4,7 Prozent."]}}, "recommendations": []}