{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Protokolle-nach-Hanau/!5666868/", "query_keywords": ["migration", "ausl\u00e4nder", "einwander", "migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "27.02.2020", "last_modified": "27.02.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": [], "author_organization": "taz. die tageszeitung", "news_keywords": ["Hanau", "Muslime in Deutschland", "Nazis", "\ue000IG", "Rechter Terror", "Alltag", "Gesellschaft", "Schwerpunkt", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Protokolle nach Hanau: Wut. Trauer. Mut", "description": "Eine Woche nach dem rassistischen Terroranschlag von Hanau bleibt die Frage: Was k\u00f6nnen wir tun? Elf Protokolle.", "body": {"": ["Mein Sohn soll nicht umsonst gestorben sein, sagt die Mutter von Ferhat Unvar, der in Hanau ermordet wurde. Leider wird es so sein. Er ist umsonst gestorben. Genau wie alle anderen. Sie, ihr Sohn und alle anderen geh\u00f6ren nicht zu Deutschland, wie Bundesinnenminister Seehofer vor zwei Jahren verk\u00fcndete. Die Migration sei die Mutter aller Probleme und der Islam geh\u00f6re nicht zu Deutschland.", "Damit geh\u00f6ren sie und ihr Sohn genauso wenig wie ich zu Deutschland. Von einer \u201eZ\u00e4sur\u201c wird nur gesprochen, wenn Biodeutsche get\u00f6tet werden. Nicht die H\u00f6ckes und Konsorten sind unser Problem. Wer als Innenminister einer wohlgemerkt christlichen Partei, der f\u00fcr die innere Sicherheit in diesem Land und damit f\u00fcr die Sicherheit aller B\u00fcrger in diesem Land verantwortlich ist, so etwas sagt, braucht sich nicht zu wundern, wenn andere den Abzug dr\u00fccken.", "Taten statt Worte haben schon die NSU-Terroristen propagiert. Der Islam und damit die \u201eAusl\u00e4nder\u201c geh\u00f6ren nicht hierher. Schlie\u00dflich geht es hier um den Erhalt der Deutschen Nation. Es wird alles beim Alten bleiben. Ein paar Tage Trauer, die Fahnen auf halbmast, alles bleibt, wie es ist. Es wird nicht besser. Es wird schlimmer. Es kommen die n\u00e4chsten Seehofers, die den Rechtsradikalismus mit der Thematisierung der Clankriminalit\u00e4t bek\u00e4mpfen wollen. Schon wieder sind es die \u201eAusl\u00e4nder\u201c, die schuld daran sind, dass es Rechtsradikalismus in Deutschland gibt. Wer erkl\u00e4rt dieser Mutter, dass ihr Sohn umsonst gestorben ist?", "Seda Ba\u015fay-Yildiz, NSU-Nebenklageanw\u00e4ltin, Frankfurt", "***", "H\u00e4tte ein islamistischer Terrorist in Deutschland zehn Menschen erschossen, weil er gegen \u201eUngl\u00e4ubige\u201c vorgehen wollte, h\u00e4tte es \u2013 v\u00f6llig zu Recht \u2013 einen Aufschrei gegeben, der wochenlang nachhallt. Aber nach dem Terror von Hanau? Schnell ist Normalit\u00e4t eingekehrt. Kein Mensch ist auf die Idee gekommen, Karneval ausfallen zu lassen. Und hat irgendjemand eigentlich etwas \u00fcber die Beerdigungen der Opfer gelesen? Kann wenigstens einen Namen der Ermordeten nennen? Mich erstaunt das nicht.", "Das ist kein neues Gef\u00fchl, dass Menschen, die braune oder schwarze Haut haben oder die einen fremd klingenden Namen tragen, in dieser Gesellschaft weniger wert sind. Wenn sie wegen genau dieser Eigenschaften ermordet werden, ist es anscheinend weniger schlimm. Politiker wie Friedrich Merz von der CDU vermitteln in dieser Lage allen Ernstes, am Rechtsextremismus seien letztlich die Ausl\u00e4nder selbst schuld. So wie CSU-Politiker Horst Seehofer behauptete, Migration sei \u201edie Mutter aller Probleme\u201c.", "So wie der CDU-Mann Heinrich Lummer, als Anfang der Neunzigerjahre Fl\u00fcchtlingsheime brannten und Menschen ermordet wurden, erkl\u00e4rte: \u201eIch warne vor einer \u00dcberfremdung Deutschlands!\u201c All das ist inakzeptabel. Wie wird es weitergehen in Deutschland? Wir werden uns wehren, immer wieder, mit Worten und allen demokratischen und juristischen Mitteln. Wir m\u00fcssen noch viel lauter werden.", "Hasnain Kazim, Autor, Wien", "***", "Das Attentat in Hanau ersch\u00fcttert zahllose Menschen in Deutschland. Scheinbar aus dem Nichts wurden Menschen mitten aus dem Leben gerissen, pl\u00f6tzlich, sinnlos, unbegreiflich. Den Zusammenbruch all dessen, was wir f\u00fcr sicher und stabil in unserem Leben halten, m\u00fcssen die Angeh\u00f6rigen nun ertragen. Und wir m\u00fcssen uns fragen, was k\u00f6nnen und was m\u00fcssen wir tun, damit nicht noch mehr unschuldige Menschen mitten aus unserer Gesellschaft, mitten im Alltag, mitten unter uns ermordet werden?", "Das Waffengesetz in Deutschland ist eines der restriktivsten der Welt. Was vers\u00e4umen wir? Offensichtlich geht es um die Vernetzung von Informationen, denn der mutma\u00dfliche T\u00e4ter war als Waffenbesitzer bekannt und er war ebenso als psychisch belastet auff\u00e4llig geworden, als er Anzeige, gegen eine imagin\u00e4re Geheimdienstorganisation stellte. Die Zusammenf\u00fchrung der Informationen h\u00e4tte zum sofortigen Entzug der Berechtigung zum Besitz von Schusswaffen gef\u00fchrt.", "Neben dieser Vernetzung ist eine obligatorische psychologische Begutachtung von Waffenbesitzern, wie sie als Antrag 2017 bei der Revision der EU Feuerwaffenrichtlinie vorlag und abgewiesen wurde, sinnvoll. Im Leben eines jeden Menschen kann es Entwicklungen geben, die ihn aus der Bahn werfen. Der Besitz einer Schusswaffe kann in einer solchen Situation fatale Folgen haben.", "Gisela Mayer, Aktionsb\u00fcndnis Amoklauf Winnenden", "***", "Der Terroranschlag in Hanau hat nicht \u00fcberrascht, aber geschockt. Es hat Menschen getroffen, die meine Geschwister h\u00e4tten sein k\u00f6nnen. Meine Geschwister waren am Samstag wieder in einer Shishabar. Meine Schwester sagt am Telefon, wir sind immer in die Shishabar gegangen. Wir werden es auch weiterhin tun.", "Vor rechtem Terror k\u00f6nnen wir uns nicht selber sch\u00fctzen. Nur die Sicherheitsbeh\u00f6rden k\u00f6nnen das, die Zivilgesellschaft kann das, die Politik kann das. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden, in dem sie ihrer Pflicht nachkommen, alle Menschen zu sch\u00fctzen, und mit der Entnazifizierung in den eigenen Reihen und K\u00f6pfen beginnt. Die Zivilgesellschaft, in dem sie rechter Ideologie keinen Quadratzentimeter Boden einr\u00e4umt, in dem sie sich als antifaschistisch versteht. Und die Politik, die ein versch\u00e4rftes Waffenrecht durchsetzt, erwirkt, dass die NSU-Akten ge\u00f6ffnet werden, die F\u00f6rderung f\u00fcr zivilgesellschaftliche Projekte sicherstellt, keine Kompromisse mit der AfD eingeht und Rassismus benennt.", "Ronya Othmann, Autorin, M\u00fcnchen", "***", "Der Anschlag in Hanau kam nicht unerwartet. Erst kurze Zeit vorher ist ein Nazi-Terrornetzwerk von der Polizei hochgenommen worden. Die formulierten Ziele der Neonazis waren Terroranschl\u00e4ge auf die muslimische Minderheit des Landes, um dadurch B\u00fcrgerkriegszust\u00e4nde herzustellen. Dieses Wissen f\u00fchrt nicht dazu, dass es einem weniger das Herz zerrei\u00dft, dass diese unschuldigen Menschen sterben mussten. Die Trauer, die sich jetzt in ihren Familien ausbreitet, muss unermesslich sein. Schlimm waren auch Relativierungsversuche in den sozialen Medien und anderswo.", "Dass es einen hundertprozentigen Schutz nun einmal nicht gebe, usw. Eine solche Aussage macht es sich zu einfach. Niemand fragt hier nach dem Unsterblichkeitskraut. Es geht um menschenrechtliche Schutzpflichten des Staates, die eingehalten werden m\u00fcssen, auch wenn das nicht zu einem absoluten Schutz f\u00fchren kann. Dazu geh\u00f6rt: dass der Staat keine Ressourcen scheut, den NSU-Komplex vollst\u00e4ndig aufzul\u00f6sen, alle Netzwerke von Nazis zu identifizieren und wirksame Ma\u00dfnahmen gegen sie zu ergreifen. Bisher blieben die Mahnungen von Betroffenen und Opferanw\u00e4lten ungeh\u00f6rt. Auch nach innen hin muss der Staat aktiv werden und in den eigenen Beh\u00f6rden, insbesondere im Sicherheitsapparat die Verbindung zu Nazistrukturen mit einer Null-Toleranz-Linie eliminieren, also eine Entnazifizierung 2.0. durchf\u00fchren.", "Die Generalbundesanwaltschaft sollte Rechenschaft dar\u00fcber ablegen, wie sie mit den Informationen aus dem Brief umgegangen ist, den der Attent\u00e4ter aus Hanau vorab dort eingesandt hat. Dar\u00fcber hinaus sollte der Staat einen wirksamen, zug\u00e4nglichen und schnell handelnden Beschwerdemechanismus f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen der Opfer einrichten. F\u00fcr potenziell Betroffene sollte es eine Meldestelle geben, wo sie bei Verdacht auf Verfolgung sofort Schutz finden k\u00f6nnen.", "Deniz Utlu, Schriftsteller, Berlin", "***", "Was hei\u00dft es, mit einer Narbe, dem Verlust eines Bruders, eines Sohnes, eines Mannes zu leben? Ich habe 2004 den Nagelbombenanschlag in K\u00f6ln miterlebt, habe jahrelang den NSU-Prozess mitgemacht und wurde wie mein Mann beschuldigt: Bandenkrieg oder Zuh\u00e4lterei oder irgendetwas anderes. Rassismus ausgeschlossen. Mein Sohn hat seinen Vater mit sieben Jahren unter die Erde gelegt. Deutschland, du hast in Bezug auf Rassismus versagt! Wir sind hier geboren, wir haben einen deutschen Pass, wir reden deutsch, wir halten uns an Gesetze. Aber das hat euch nicht gereicht.", "Wenn ihr Integration wollt, beherrscht erst einmal unsere Namen und unsere Geschichten. Vorher seid ihr keine Deutschen. Die Morde und Anschl\u00e4ge passieren in eurem Land. Das geh\u00f6rt zu eurer Geschichte. Was ihr als Trauer bezeichnet, ist eine tiefe Narbe, die wir im Herzen haben, die ihr zwei Tage lang lebt, indem ihr Kerzen anz\u00fcndet. Ich bitte euch, die Familien der Opfer in Hanau nicht nur bei Trauerveranstaltungen zu unterst\u00fctzen. Ich bitte euch, eure Kinder so zu erziehen, dass sie nicht irgendwann einmal Akten wegschlie\u00dfen.", "Candan \u00d6zer Y\u0131lmaz, Witwe von Atilla \u00d6zer, der 2004 beim rassistischen Nagelbombenanschlag des NSU in einem Friseurladen in der K\u00f6lner Keupstra\u00dfe schwer verletzt wurde und sp\u00e4ter starb.", "***", "Als klar wurde, was in Hanau passiert ist, war mein erster Gedanke: Jetzt ist es wieder passiert. Wochen vor der Tat habe ich mich mit anderen \u00fcber die Stimmung in Deutschland unterhalten. \u00dcberall war das Gef\u00fchl: Es wird bald wieder etwas passieren, wir wissen nur nicht, wo. Nun ist es Hanau. Mich l\u00e4sst nicht los, dass es die Kinder und Enkel der Zugewanderten und Gastarbeiter getroffen hat. Ich hatte nach dem Auffliegen des NSU mal eine Lesung, da kam ein Mann zu mir, der sagte, er sei nach Deutschland gekommen, damit seine Kinder hier eine bessere Zukunft h\u00e4tten, und nun gingen seine Kinder zur\u00fcck in die T\u00fcrkei, um diese bessere Zukunft dort zu suchen. Da bricht gerade etwas zusammen: das Gef\u00fchl, hier gesch\u00fctzt und Teil der Gesellschaft zu sein. Ich sage in meinem Wahlkreis immer: Wendet euch an die Beh\u00f6rden, wenn es Probleme gibt, die sorgen f\u00fcr euch. Jetzt gibt es Momente, an denen ich zweifle, ob das so noch stimmt.", "Ich selber habe nie erwogen, Deutschland zu verlassen, das ist keine Option. Hier ist mein Kind geboren, hier ist mein Freundeskreis, mein Lebensmittelpunkt. Ich bleibe da, wo ich bin. Ich mache mich jetzt noch breiter, lasse mir keine R\u00e4ume nehmen. Das Oberste ist jetzt, dass der Staat uns sch\u00fctzt, und zwar alle. Dass er Rassismus wirklich wirksam entgegentritt. Und dann m\u00fcssen wir uns \u00fcber unsere Zukunft austauschen: Wie wollen wir miteinander leben? Da, wo etwa die AfD zu spalten sucht, da muss uns das Einende gelingen. Es ist genau die Umvolkungsideologie dieser Partei, die kranke Menschen wie in Hanau zur Tat schreiten l\u00e4sst. Als ob mein deutscht\u00fcrkisches Kind Teil eines Geheimplans w\u00e4re, Deutschland zu unterwandern \u2013 wie absurd und niedertr\u00e4chtig! Wir m\u00fcssen diese Partei endlich konsequent ausgrenzen.", "Canan Bayram, Gr\u00fcnen-\u00adAbgeordnete, Berlin-Kreuzberg", "***", "Hanau hat etwas in mir ver\u00e4ndert. Ich habe mich bislang in der \u00d6ffentlichkeit immer als \u201eMigrantin undercover\u201c gef\u00fchlt. Ich hei\u00dfe Julia Wasenm\u00fcller. Dass meine Familie aus Kasachstan kommt und wir in die Kategorie \u201eRusslanddeutsche\u201c fallen, sieht man mir nicht an. Ich bin wei\u00df. Am Tag des Anschlags in Hanau habe ich mich gefragt, wie ich meine BIPOC-Freund*innen unterst\u00fctzen kann, wo ich nicht die erste Zielscheibe rechter Gewalt bin und \u00fcberall als Kartoffel durchgehe. Ein Bild-Reporter nahm noch in der Nacht von Mittwoch auf Donnerstag ein Video vor einer der Shishabars in Hanau auf und spricht von einer \u201eMilieutat\u201c. Diesmal sollen es \u201edie Russen\u201c gewesen sein.", "Klar, Migrant*innen morden mal wieder unter sich. Die Nachricht macht mich w\u00fctend. Am Freitag lese ich, dass am Donnerstagnachmittag, also ein Tag nach Hanau, in Berlin-Schmargendorf ein Typ mit Nazitattoos und Luftdruckgewehr vor der Brust in einen russischen Supermarkt lief. Die Polizei erkennt kein politisches Tatmotiv. Ich schreibe meinen Freund*innen mit PostOst-Background. Maksim antwortet, dass er vor unserem letzten Treffen in diesem Supermarkt eingekauft hat. Ich muss schlucken. Pl\u00f6tzlich f\u00fchlt sich das alles ziemlich nah an. Die meisten Menschen in meiner Familie sprechen kein perfektes Deutsch und hei\u00dfen Olga, Viktor oder Vitali. Hanau trifft uns alle, die wir von Nazis als \u201eanders\u201c markiert werden.", "Julia Wasenm\u00fcller, Social-Media-Redakteurin bei der taz", "***", "Als ich am Donnerstag beim Fr\u00fchst\u00fcck sa\u00df und im Radio von neun Ermordeten in Hanau h\u00f6rte, war ich entsetzt. Doch als kurz danach die rassistischen Motive des T\u00e4ters bekannt wurden, traten zur Trauer bald auch Wut und Frustration hinzu: W\u00e4ren diese Morde zu verhindern gewesen, wenn der Staat fr\u00fcher und entschlossener gegen Rassismus und die Bedrohung durch rechten Terror vorgegangen w\u00e4re? Als Bildungsst\u00e4tte Anne Frank hatten wir erst wenige Tage zuvor darauf hingewiesen, wie gering uns der Aufschrei \u00fcber die enttarnte Terrorgruppe S. erschien.", "Die Bedrohung von rechts muss endlich ernst genommen werden. Wir brauchen keine Schnellsch\u00fcsse, sondern eine neue Strategie: Eine koordinierte Zusammenarbeit des Staats und der Zivilgesellschaft. Ist die Politik jetzt bereit, die Vers\u00e4umnisse der Vergangenheit anzuerkennen und entschlossen zu handeln? Wahrscheinlicher ist, dass auch dieser Terroranschlag wie seine Vorg\u00e4nger ganz schnell ad acta gelegt wird. Und beim n\u00e4chsten rechten Anschlag werden wir wieder Floskeln wie \u201eTrag\u00f6die\u201c und \u201eAlarmsignal\u201c zu h\u00f6ren bekommen.", "Meron Mendel, Direktor der Bildungsst\u00e4tte Anne Frank", "***", "Was empfinde ich nach dem rassistischen Anschlag von Hanau? Trauer. Mitgef\u00fchl. Mitleid. W\u00fctende Entschlossenheit. Keine blinde Wut. Gerechte Wut nennt man das biblisch. Dar\u00fcber, dass ausgerechnet in Deutschland jeden Tag Menschen rassistisch und antisemitisch beleidigt, angegriffen, get\u00f6tet werden. M\u00fcsste Deutschland nicht das weltweite Vorbild darin sein, Rechtsextremismus zu \u00e4chten und zu bek\u00e4mpfen? Kann das Grauen der Schoah nach gerade mal drei Generationen vergessen sein?", "Der Glaube daran, dass Rechtsextremismus in der Mitte der Gesellschaft \u201enie wieder\u201c Platz haben werde, ist schon lange verflogen. Ich m\u00f6chte von allen Politiker*innen h\u00f6ren, dass Deutschland ein Einwanderungsland ist. Ich m\u00f6chte im Fernsehen nicht mit rechtsextremen Positionen konfrontiert werden. Ich m\u00f6chte, dass jemand, der das Dritte Reich als \u201eVogelschiss\u201c bezeichnet, rechtliche Konsequenzen tr\u00e4gt. Ich m\u00f6chte, dass nicht nur von Rassismus und Antisemitismus Betroffene sich dagegen stellen. Ich m\u00f6chte, dass nach Hanau alle Menschen in Deutschland w\u00fctend entschlossen sind.", "Gilda Sahebi, Politikwissenschaftlerin und Journalistin", "***", "Meine eine ersten Gef\u00fchle nach Hanau: Angst, Ohnmacht, Wut. Was passiert, wenn Deutschland kippt? Wohin gehen wir? Es reicht, dachte ich mir, dass Rassismus kleingeredet und immer wieder von Fremdenfeindlichkeit gesprochen wird. Es reicht, dass ein Ali es schwerer hat als ein Thomas, eine Wohnung zu bekommen. Es reicht, dass eine Fatma mit Kopftuch sich viermal mehr als eine Anna bewerben muss, um bei gleicher Qualifikation zum Bewerbungsgespr\u00e4ch eingeladen zu werden. Es reicht, dass wir bei Angriffen auf PoCs, die t\u00e4glich stattfinden, direkt zur Tagesordnung \u00fcbergehen.", "Ich selbst erhalte immer wieder Morddrohungen, stehe auf Todeslisten, bekomme Polizeischutz, erlebe Hass und Hetze von rechts wie nie zuvor in meinem Leben. Rassismus ist in unserem Land heute keine Ausnahme, Rassismus ist f\u00fcr viele Menschen Alltag. Manch eine Kopftuch- oder Leitkulturdebatte, manch eine \u00c4u\u00dferung \u00fcber Migration und Fl\u00fcchtlinge, \u00fcber Clans und Shishabars \u2013 und damit meine ich insbesondere, aber nicht nur die AfD \u2013 haben den Boden daf\u00fcr bereitet, indem sie Deutschland in ein \u201ewir\u201c und ein \u201edie\u201c eingeteilt haben.", "Spaltung beginnt in den K\u00f6pfen und setzt sich in Bestsellern, Kommentarspalten und Tweets fort. Und wer dann nur noch mit Gleichgesinnten in der eigenen Blase kommuniziert, da ist es kein gro\u00dfer Schritt mehr hin zur Radikalisierung. Und dann k\u00f6nnen aus dem Hass auf Migranten, auf Muslime, auf Fl\u00fcchtlinge, der in den letzten Jahren massiv befeuert wurde, auch schreckliche Taten werden. Hanau steht daf\u00fcr beispielhaft.", "Fakt ist aber auch: Wir k\u00f6nnen nicht bei Ohnmacht, Wut und Angst stehen bleiben. Mehr als jemals zuvor in der Geschichte des wiedervereinigten Deutschland muss es f\u00fcr uns Demokraten hei\u00dfen: Jetzt erst recht. Wir \u00fcberlassen den Hatern dieses Land nicht. Daf\u00fcr brauchen wir vieles. Als Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr b\u00fcrgerschaftliches Engagement setze ich mich daf\u00fcr ein, die Zivilgesellschaft in ihrem Einsatz gegen rechts und f\u00fcr Demokratie zu st\u00e4rken, Strukturen und Rahmenbedingungen zu schaffen, damit dieses Engagement sich besser entfalten kann.", "Ich k\u00e4mpfe daf\u00fcr, dass zivilgesellschaftliches Engagement einen h\u00f6heren Stellenwert in der Politik findet und als das anerkannt wird, was es ist: n\u00e4mlich Bollwerk und Betriebssystem f\u00fcr unsere Demokratie. Denn wohin schweigende Mehrheiten f\u00fchren, wissen wir in Deutschland. Ich setze mich daf\u00fcr ein, dass Antisemitismus und Rassismus nicht immer weiter um sich greifen. Auch geh\u00f6rt f\u00fcr mich dazu, dass wir uns endlich mit dem Ph\u00e4nomen des antimuslimischen Rassismus auseinandersetzen.", "Das Thema geh\u00f6rt \u2013 endlich \u2013 auf die Agenda der Bundespolitik. In vielen Gespr\u00e4chen mit Abgeordneten quer durch die demokratischen Parteien und mit Regierungsvertretern sp\u00fcre ich Zuspruch, zugleich aber auch gro\u00dfe Vorsicht. Ich w\u00fcnsche mir, dass jetzt endlich Mutige vorangehen, das Gespr\u00e4ch mit Fachleuten suchen und den Betroffenen signalisieren: Wir lassen euch nicht allein, sondern packen das Thema an.", "Auf Landesebene haben wir schon einiges unternommen. Die Polizei ist wachsam. Moscheen werden gesch\u00fctzt. Es gibt Beratung f\u00fcr Betroffene und Projekte, die Mut machen. Gerade weil es so viele Engagierte, so vielf\u00e4ltiges muslimisches Leben und einen so gro\u00dfen Sachverstand in Berlin gibt, setze ich jetzt auch auf den n\u00e4chsten Schritt: dass wir eine systematische Bestandsaufnahme machen und Handlungskonzepte erarbeiten.", "Wir m\u00fcssen uns vor allem fragen: Wie k\u00f6nnen wir eine \u00fcbergreifende Allianz aus Zivilgesellschaft, Wirtschaft, Politik und Verwaltung schmieden, um diese schreckliche Spaltung in \u201edie\u201c und \u201ewir\u201c zu \u00fcberwinden, um gemeinsam eine bessere Zukunft zu gestalten? Die Angriffe auf die Demokratie laufen weltweit. Das bedeutet, wir brauchen eine globale Strategie, um sie abzuwehren. Als Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr Internationales trete ich daf\u00fcr ein, dass wir Allianzen von St\u00e4dten bilden im Kampf gegen die Feinde der Demokratie.", "Ganz besonders mit den St\u00e4dten, in denen die nationalen Regierungen die R\u00e4ume der Zivilgesellschaft und ihre Grundrechte immer weiter einschr\u00e4nken. Bei allen Problemen und Herausforderungen, die es auch in der Hauptstadt gibt, bin ich dankbar und stolz darauf, dass Berlin ein Garant f\u00fcr Toleranz, Offenheit und Akzeptanz ist. Dass wir einen Innensenator haben, der mit der notwendigen Sensibilit\u00e4t in diesem Bereich agiert.", "Seit dem Mord an Walter L\u00fcbcke ist insgesamt einiges auf den Weg gebracht worden im Kampf gegen Rechtsextremismus und Hass im Netz. Die Politik ist sensibilisiert. Es gibt ein neues Bewusstsein daf\u00fcr, dass es so nicht mehr weitergehen kann und dass wir tiefergreifende Ma\u00dfnahmen brauchen, um den Vormarsch der Rechtsterroristen zu stoppen. Ich bin ich zuversichtlich, dass es uns gelingt, das Klima der Angst zu \u00fcberwinden und ein Stimmungswandel in unserem Land zu erreichen. Viele sind in den letzten Monaten aufgestanden. Lasst uns das Momentum nutzen!", "Sawsan Chebli, Staatssekret\u00e4rin in der Berliner Senatskanzlei"]}}, "recommendations": []}