{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/politik/anne-will-ard-zur-thueringen-wahl-dramatische-diagnose-auskehr-demokratie-zr-13171617.html", "query_keywords": ["migrant", "migration"], "creation_date": "30.10.2019", "last_modified": "11.03.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Florian Naumann", "Magdalena F\u00fcrthauer"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "\u201eAnne Will\u201c zur Th\u00fcringen-Wahl: \u201eTotale Auskehr der Demokratie\u201c - dramatische Diagnose im ARD-Talk", "description": "Am Sonntag sprachen verschiedene G\u00e4ste im ARD-Talk \u201eAnne Will\u201c \u00fcber die Landtagswahl in Th\u00fcringen. Thema vor allem: Der Erfolg von AfD und Linken.", "body": {"": ["Update vom 17. November:\u00a0Bei Anne Will werden oftmals leidenschaftliche Diskussionen gef\u00fchrt. Dies k\u00f6nnte auch am Sonntag der Fall sein. G\u00e4ste und Thema der Sendung vom 17. November versprechen viel Brisanz.", "Update vom 4. November:\u00a0Nach den desastr\u00f6sen Wahlergebnissen von CDU und SPD ist ein F\u00fchrungsstreit in der CDU. Diesem nimmt sich Anne Will in ihrem ARD-Talk am 3. November an. Juso-Chef Kevin K\u00fchnert holt dabei zum\u00a0Rundumschlag gegen Bundeskanzlerin Angela Merkel\u00a0aus."], "\u201eAnne Will\u201c zur Th\u00fcringen-Wahl: \u201eTotale Auskehr der Demokratie\u201c - dramatische Diagnose im ARD-Talk": ["22.50 Uhr: Die Runde endet mit einem Fazit von Pollmer - er sieht das Wahlergebnis in Th\u00fcringen als greifbares Beispiel f\u00fcr die lange bef\u00fcrchtete Spaltung und Polarisierung der deutschen Gesellschaft. Will beschlie\u00dft ihren Talk. Alle wichtigen Aussagen k\u00f6nnen Sie nun im Folgenden in unserem Ticker zur Sendung nachlesen. Die nationalen und internationalen Pressestimmen zur Th\u00fcringen-Wahl haben wir f\u00fcr Sie hier zusammengefasst. Eine der Folgen der desastr\u00f6sen Wahlergebnisse von CDU und SPD ist ein F\u00fchrungsstreit in der CDU. Diesem nimmt sich Anne Will in ihrem Talk am 3. November an. Juso-Chef Kevin K\u00fchnert holt dabei zum Rundumschlag gegen Bundeskanzlerin Angela Merkel aus.", "22.40 Uhr: Warum w\u00e4hlt der Osten anders? Pazderski attestiert den Ostdeutschen ein\u00a0\u201eganz anderes Sensorium f\u00fcr Ver\u00e4nderungen\u201c in der Gesellschaft - nat\u00fcrlich auch, um die Warnungen der AfD etwa vor starken Migrationsstr\u00f6men zu st\u00fctzen. Wagenknecht sieht Probleme wie einen gro\u00dfen Niedriglohnsektor im Osten als Hauptgrund.\u00a0\u201eViele Menschen f\u00fchlen sich im Stich gelassen\u201c, meint sie. Sie greift Haseloff an:\u00a0\u201eSolche Argumentationen, \u201adie Gro\u00dfe Koalition macht eine tolle Politik, die Menschen verstehen sie nur nicht\u2018, treibt die W\u00e4hler der AfD in die Arme\u201c - es entstehe Wut und der Eindruck, die Politik brauche eine\u00a0\u201eOhrfeige\u201c, um die Anliegen zu verstehen, erkl\u00e4rt Wagenknecht.", "Decker widerspricht. Die Lage habe mit Wendeerfahrungen zu tun, \u00f6konomische Probleme korrelierten jedoch nicht direkt mit dem Zuspruch f\u00fcr rechte und rechtsextreme Parteien. Das habe die Forschung r\u00fcckblickend auch in Bezug auf das Erstarken der Nationalsozialisten erkannt. Wichtiger seien autoritarismusfreundliche Einstellungen.", "Nach der Wahl in Th\u00fcringen regiert Bodo Ramelow als gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Ministerpr\u00e4sident vorerst weiter. Prinzipiell kann er dies ohne Frist tun."], "\u201eAnne Will\u201c nach Th\u00fcringen-Wahl: Politikwissenschaftler stellt Studien vor - AfD-Mann Pazderski tut sie als\u00a0\u201eGer\u00fccht\u201c ab": ["22.28 Uhr: Konfrontiert mit den drastischen Analysen des Verfassungsschutzes zum AfD-\u201cFl\u00fcgel\u201c um Bj\u00f6rn H\u00f6cke geht Pazderski in die Offensive - der Verfassungsschutz werde\u00a0\u201epolitisch instrumentalisiert\u201c. Die Masse der AfD-Mitglieder seien\u00a0\u201etreue B\u00fcrger, die auf dem Boden des Grundgesetzes stehen\u201c, meint er. Zugleich r\u00e4umt Pazderski allerdings ein, dass es einige AfDler gebe, die er\u00a0\u201elieber heute als morgen\u201c los w\u00e4re. Auf Wills Nachfrage, ob er damit auch H\u00f6cke meine, geht Pazderski nicht ein.", "Decker sieht das anders: Es gebe v\u00f6lkisch-nationalistische Standpunkte in der AfD. Verfassungsorgane, aber etwa auch Migranten w\u00fcrden ver\u00e4chtlich gemacht. Die AfD werde unter anderem von Menschen gew\u00e4hlt, die trotz antisemitischer und diktaturfreundlicher Einstellungen bislang an Union und SPD gebunden waren, sagt der Forscher unter Verweis auf langj\u00e4hrige Studien -\u00a0\u201edas halte ich f\u00fcr ein Ger\u00fccht\u201c, lautet Pazderskis Replik.", "AfD-Landeschef Bj\u00f6rn H\u00f6cke selbst hatte in einer Wahlsendung am Abend einen seltsamen Moment produziert - just, als ihn Gr\u00fcnen-Spitzenkandidatin Anja Siegesmund einen\u00a0\u201eFaschisten\u201c nannte."], "\u201eAnne Will\u201c zu Th\u00fcringen: Wahlergebnis der AfD l\u00e4sst Journalisten\u00a0\u201eratlos\u201c zur\u00fcck": ["22.19 Uhr: SZ-Journalist Cornelius Pollmer relativiert die Diagnosen Haseloffs zu einer mangelnden Mehrheit f\u00fcr die Mitte: Speziell die Linke in Th\u00fcringen sei nicht dem extremen Rand zuzuordnen. Warum aber ausgerechnet die inhaltliche eher am Rand zu verortende AfD in Th\u00fcringen so zahlreich gew\u00e4hlt werde - da stehe er \u201eselber oft ratlos da\u201c, meint Pollmer.", "22.12 Uhr: AfD-Vertreter Georg Pazderski gr\u00e4tscht kr\u00e4ftig dazwischen: Die Runde eiere um das eigentliche Thema herum, sagt er in seiner ersten Wortmeldung. Dieses lautet seiner Meinung nach: \u201eWarum w\u00e4hlen 23 Prozent die AfD?\u201c Die wichtigen Anliegen der W\u00e4hler w\u00fcrden von den Parteien nicht vertreten, meint er - und proklamiert die AfD als\u00a0\u201egr\u00f6\u00dftes Demokratie-Projekt der vergangenen Jahre\u201c.", "22.06 Uhr: Die Wahl sei eine\u00a0\u201etotale Auskehr der Demokratie\u201c, warnt die fr\u00fchere Leichtathletin und Schriftstellerin Ines Geipel. Deutschland stehe vor einer sehr grunds\u00e4tzlichen Frage:\u00a0\u201eWieviel Aufarbeitung der Doppeldiktatur im Osten haben wir geschafft?\u201c Durch zwei Parteien sch\u00f6ben sich die B\u00fcrger nach der Wahl\u00a0\u201eselbst aus der Demokratie heraus\u201c f\u00fcgt Geipel hinzu - offenbar mit Blick auf Linke und AfD.", "Eine\u00a0\u201eRadikalisierung und Polarisierung\u201c attestiert der Republik auch Politikwissenschaftler Oliver Decker. Gegenpole sind seiner Ansicht nach aber eher AfD und Gr\u00fcne, denn AfD und Linke."], "\u201eAnne Will\u201c (ARD) zur Th\u00fcringen-Wahl: Haseloff und Wagenknecht liefern erste Meinungsverschiedenheit": ["22.01 Uhr:\u00a0\u201eDas, was Bodo Ramelow in Th\u00fcringen gemacht hat, unterschied sich deutlich von dem, was die CDU vorher gemacht hat\u201c, verteidigt Sahra Wagenknecht ihren Genossen.\u00a0\u201eEr hat im Rahmen dessen, was in einem Land m\u00f6glich ist, versucht, den gesellschaftlichen Zusammenhalt zu st\u00e4rken.\u201c Hartz IV k\u00f6nne man als Landesregierung nun mal nicht abschaffen.", "\u201eWer 30 Prozent bekommen hat, der vertritt nicht nur einzelne Gruppen, der verk\u00f6rpert die Mitte\u201c, kontert die Linke-Fraktionschefin Haseloff.", "21.58 Uhr: Haseloff stichelt gegen Bodo Ramelow - Th\u00fcringens Ministerpr\u00e4sident habe in der zur\u00fcckliegenden Legislatur nicht erkennbar als Vertreter seiner Partei agiert, gibt er zu verstehen. Dennoch sieht er die Gefahr, dass eine Koalition mit der Linke den CDU-Landesverband\u00a0\u201ezerrei\u00dfen\u201c k\u00f6nnte. Letztlich wisse aber Spitzenkandidat Mike Mohring am besten mit der Situation umzugehen.\u00a0\u201eAusschlie\u00dfen klingt anders\u201c, konstatiert Will.", "21.55 Uhr:\u00a0\u201eWas mir gro\u00dfe Sorgen macht, dass zum ersten Mal in der deutschen Geschichte die sogenannte Mitte keine Mehrheit mehr hat. Das ist schon einzigartig bisher\u201c, sagte Sachsen-Anhalts Ministerpr\u00e4sident Reiner Haseloff. Eine Richtung f\u00fcr die Koalitionsverhandlung will er seinen Th\u00fcringer Parteikollegen aber nicht mitgeben:\u00a0\u201eTh\u00fcringen muss jetzt seinen Weg gehen\u201c, sagt er.", "21.54 Uhr: Nach der Extra-Ausgabe der\u00a0\u201eTagesthemen\u201c wird nun bei\u00a0\u201eAnne Will\u201c im Ersten das Wahlergebnis aus Th\u00fcringen diskutiert. Wir begleiten den Talk im Ticker."], "Vorschau: \u201eAnne Will\u201c am Sonntag - Th\u00fcringen-Wahl im Fokus des Polit-Talks": ["M\u00fcnchen - Vor ziemlich genau 30 Jahren, am 09. November 1989, fiel in Berlin die Mauer, die Ost- von Westdeutschland trennte. Kurz darauf wurde die Bundesrepublik um f\u00fcnf Bundesl\u00e4nder reicher - unter anderem um Th\u00fcringen.", "Dort wird am Sonntag ein neuer Landtag gew\u00e4hlt. Was der Wahlausgang im Hinblick auf das 30-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um bedeutet, soll am Abend bei\u00a0\u201eAnne Will\u201c im Ersten diskutiert werden."], "\u201eAnne Will\u201c (ARD): Landtagswahl in Th\u00fcringen ist Hauptthema des Abends": ["Um 21.50 Uhr empf\u00e4ngt Anne Will verschiedene G\u00e4ste, um \u00fcber die Landtagswahl in Th\u00fcringen zu sprechen. Umfragen sehen immerhin die Linke von Ministerpr\u00e4sident Bodo Ramelow vorne, gefolgt von CDU und AfD. Die Regierungsbildung d\u00fcrfte jedoch denkbar schwierig werden, haben doch alle Parteien bereits im Vorfeld ausgeschlossen, mit Bj\u00f6rn H\u00f6ckes AfD koalieren zu wollen. Laut ARD werden die G\u00e4ste bei\u00a0\u201eAnne Will\u201c eben \u00fcber jene Schwierigkeiten diskutieren - und was der Mauerfall damit zu tun haben k\u00f6nnte.", "Au\u00dferdem soll es darum gehen, warum sich viele Menschen in Ostdeutschland noch heute als B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zweiter Klasse f\u00fchlten. Auch die Ergebnisse der bereits geschlagenen Wahlen in Brandenburg und Sachsen werden dabei wohl eine Rolle spielen."], "\u201eAnne Will\u201c: Das sind die G\u00e4ste des ARD-Talks am 27. Oktober": ["Nachdem \u201eAnne Will\u201c einige Wochen ausgefallen war, lief die Sendung am 20. Oktober wieder in der ARD. Dort diskutierte Anne Will mit ihren G\u00e4sten \u00fcber die T\u00fcrkei-Invasion in Syrien. Erst am Sonntag, den 27. Oktober, geht es also wieder um deutsche Tagespolitik: Die Ergebnisse der Th\u00fcringen-Wahl. Die Presse geht derweil mit den W\u00e4hlern aus Th\u00fcringen hart in die Kritik. Derweil hat AfD-Chef Alexander Gauland eine\u00a0\u201eb\u00fcrgerliche Mehrheit\u201c von AfD und CDU ausgemacht- ARD-Experte J\u00f6rg Sch\u00f6nenborn sah das hingegen anders.", "Bei\u00a0\u201eAnne Will\u201c wird am Sonntagabend \u00fcber die F\u00fchrungsfragen von CDU und SPD diskutiert. Zu Gast sind unter anderem Juso-Chef Kevin K\u00fchnert und CDU-Generalsekret\u00e4r Paul Ziemiak.", "In einer neuen Talkrunde von Anne Will treffen CDU-Chefin AKK und\u00a0Malu Dreyer von der SPD aufeinander. Eine zentrale Frage lautet: Wie steht es um die GroKo?", "Wegen des Coronavirus finden die Ausgaben von\u00a0\u201eAnne Will\u201c vor\u00fcbergehend ohne Studio-Publikum statt.", "mef"]}}, "recommendations": []}