{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/politik/horst-seehofer-fluechtlinge-europa-asylrecht-reform-politik-appell-mitgliedsstaaten-visegard-orban-zr-90045416.html", "query_keywords": ["einwander", "zuwander", "migrant", "fl\u00fcchtl", "asyl", "migration"], "creation_date": "23.09.2020", "last_modified": "24.09.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Marc Beyer"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Widerstand gegen neue Asyl-Pl\u00e4ne der EU: Orban und Co. sto\u00dfen von der Leyen vor den Kopf", "description": "Das Konzept der EU-Kommission f\u00fcr eine Asylreform liegt vor - es enth\u00e4lt einen Mechanismus f\u00fcr verpflichtende Solidarit\u00e4t. Die Visegard-Gruppe lehnt sie jedoch ab.", "body": {"": ["Update vom 24. September, 21.37 Uhr: Es ist in Br\u00fcssel schon mal schwieriger gewesen, sich auf einen gemeinsamen Nenner zu einigen. Wen auch immer man fragt, alle Antworten zielen an diesem Mittag in die selbe Richtung. Das kommt beim Thema Migration nicht h\u00e4ufig vor. Das Problem daran ist blo\u00df: Es ist nicht die Richtung, die die EU-Kommissionspr\u00e4sidentin vorgegeben hat.", "Ursula von der Leyen empf\u00e4ngt heute, keine 24 Stunden nach der Vorstellung ihrer Reformpl\u00e4ne zur Asylpolitik, die Regierungschefs aus Ungarn, Tschechien und Polen. Fast die gesamte Visegrad-Gruppe ist damit vertreten (bis auf die Slowakei). Von den Staaten, die die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen vehement ablehnen, fehlt nur noch \u00d6sterreich. Es ist ein erster, gewaltiger H\u00e4rtetest f\u00fcr von der Leyens Entwurf einer Asylpolitik, die beschleunigte Verfahren und eine schnellere Abschiebung vorsieht. In den Augen vieler Beobachter ist die EU der Opposition weit entgegengekommen. Aber offenbar nicht weit genug."], "Visegard-Gruppe str\u00e4ubt sich gegen die Pl\u00e4ne von Ursula von der Leyen": ["\u201eEs gibt keinen Durchbruch\u201c, stellt anschlie\u00dfend Ungarns Ministerpr\u00e4sident Viktor Orban fest. W\u00e4hrend die Kommissionspr\u00e4sidentin auf die EU-Staaten ausdr\u00fccklich keinen Zwang zur Aufnahme von Migranten aus\u00fcben will und Alternativen wie die \u00dcbernahme von Abschiebungen anbietet, moniert Orban, dass auch dieses Konstrukt immer noch einen Zwang darstelle: \u201eUmverteilung und Quoten bleiben Umverteilung und Quoten, egal mit welchem Namen.\u201c", "Das klingt schroff und fast schon demonstrativ selbstbewusst. Orban ist mit dieser Haltung nicht allein. Der slowakische Regierungschef Igor Matovic versichert via Facebook: \u201ePflichtquoten wird es keinesfalls geben, spielen wir doch bitte nicht verr\u00fcckt!\u201c Sein tschechischer Amtskollege Andrej Babis hat den Eindruck, \u201edass die Europ\u00e4ische Kommission immer noch nicht verstanden hat, dass die L\u00f6sung f\u00fcr illegale Migration ist, illegale Migranten bereits bei ihrer Ankunft auf europ\u00e4ischem Boden zu stoppen\u201c. Es sei n\u00f6tig, \u201eHotspots\u201c au\u00dferhalb der EU zu errichten. Man m\u00fcsse mit Staaten wie Libyen und Syrien verhandeln, damit die Menschen dort blieben. Drastischer dr\u00fcckt es der Pole Mateusz Morawiecki aus: \u201eWir wollen Probleme an der Quelle verhindern.\u201c"], "\u00d6sterreichs Innenminister: EU-Asyl-Pl\u00e4ne gehen \u201ein die richtige Richtung\u201c": ["Der Kl\u00e4rungsbedarf scheint nach diesem Treffen nicht geringer zu sein als vorher. Diesen Eindruck best\u00e4tigt auch eine EU-Sprecherin: \u201eEs gab eine ganze Reihe von Fragen, die aufgeworfen wurden.\u201c Babis sieht nun eine \u201elange Diskussion\u201c auf die EU zukommen, in den Staaten wie im europ\u00e4ischen Parlament.", "\u00d6sterreichs Innenminister Karl Nehammer sprach dem Vorschlag immerhin zu, er bewege sich \u201ein ganz wichtigen Themenfeldern in die richtige Richtung\u201c. Es sei wichtig, die EU-Au\u00dfengrenzen zu sch\u00fctzen und Menschen effizienter zur\u00fcckzuf\u00fchren. Sprich: Rigoros abzuschieben. Die Regierung in Wien werde den Vorschlag \u201egenau pr\u00fcfen\u201c. Das klingt freundlicher als bei den Visegrad-Staaten, bedeutet aber das Gleiche. Eine \u201eEinf\u00fchrung eines Verteilungsmechanismus durch die Hintert\u00fcr\u201c werde es nicht geben."], "Horst Seehofer fordert \"Neuanfang\" bei der EU-Asylpolitik - und appelliert an Mitgliedsstaaten": ["Update vom 23. September, 18.00 Uhr: Nach Vorstellung der Pl\u00e4ne der EU-Kommission f\u00fcr eine Asylreform hat Bundesinnenminister Horst\u00a0Seehofer\u00a0(CSU) die EU-Mitgliedsstaaten zur Kompromissbereitschaft aufgerufen. Er appelliere an alle, \u201enicht reflexartig in Deckung zu gehen\u201c, sagte\u00a0Seehofer in Berlin. Er k\u00fcndigte an, im Zuge der deutschen Ratspr\u00e4sidentschaft auch in bilateralen Gespr\u00e4chen nach einer Einigung zu suchen."], "Horst Seehofer fordert \"Neuanfang\" von Asylpolitik der EU-Mitgliedsstaaten": ["Seehofer\u00a0lobte den Vorschlag als \u201egute Grundlage\u201c f\u00fcr die weiteren Beratungen mit Kommission und Mitgliedstaaten. Er verwies darauf, dass das Paket auf eine verbesserte Zusammenarbeit und M\u00f6glichkeiten legaler Zuwanderung von Fl\u00fcchtlingen nach Europa setze, aber auch auf einen effizienteren Au\u00dfengrenzenschutz.", "In der Asylpolitik werde ein \u201eNeuanfang\u201c gebraucht, sagte\u00a0Horst Seehofer. \u201eJetzt besteht die Chance, dass es zu diesem Reset kommt.\u201c Er bewertete die Einigungschancen bei vielen Aspekten als \u201ehoch\u201c. Bei der Frage der Solidarit\u00e4t bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen sei es aber \u201eschwierig\u201c, r\u00e4umte der Innenminister, der k\u00fcrzlich von Komiker und Satiriker Jan B\u00f6hmermann w\u00fcst beleidigt wurde, zugleich ein.", "Seehofer\u00a0k\u00fcndigte an, dass der Ministerrat am 8. Oktober \u00fcber den Kommissionsvorschlag beraten werde. Danach solle es erneut weitere bilaterale Gespr\u00e4che geben, um im Dezember bei einer weiteren Ratssitzung nach einer politischen Verst\u00e4ndigung zu suchen. Sollte es erforderlich sein, werde es im November einen weiteren Rat geben. Wenn es nicht gelinge, eine Einigung aller 27 L\u00e4nder zu erreichen, sollten \u201em\u00f6glichst viele\u201c f\u00fcr eine gemeinsame L\u00f6sung gefunden werden."], "EU-Asylreform: Druck auf Ungarn und Co.? Von der Leyen stellt neue Pl\u00e4ne vor": ["Update vom 23. September, 13.22 Uhr: Seit Jahren streiten die EU-Staaten \u00fcber die gemeinsame Asyl- und Migrationspolitik. Wie akut die Lage ist, hat j\u00fcngst die Brandkatastrophe im Fl\u00fcchtlingslager Moria gezeigt. Gelingt nun ein Neustart? Die EU-Kommission hat ihre Pl\u00e4ne f\u00fcr die Reform des europ\u00e4ischen Asylsystems vorgestellt. Sie sehen unter anderem vor:", "Wichtig ist auch ein neuer geplanter Verteilungsmechanismus: Bei hohen Fl\u00fcchtlingszahlen sollen alle Mitgliedstaaten zu \u201eSolidarit\u00e4t\u201c mit den Ankunftsl\u00e4ndern verpflichtet werden - sei es \u00fcber die Fl\u00fcchtlingsaufnahme oder \u00fcber Hilfe bei Abschiebungen. Gleichzeitig plant die Kommission mehr legale M\u00f6glichkeiten zur Einwanderung.", "EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen appellierte an die Mitgliedstaaten, eine L\u00f6sung f\u00fcr die seit Jahren umstrittene Migrationsfrage zu finden (siehe Ursprungsmeldung). Die Pl\u00e4ne gehen nun an die Mitgliedstaaten und das Europaparlament. Die Kommission forderte beide Seiten angesichts der \u201eDringlichkeit der Situation vor Ort in mehreren Mitgliedstaaten\u201c auf, sich \u201ebis zum Jahresende\u201c auf die \u201eGrundprinzipien\u201c der Reform zu einigen.", "Ob der Plan eine Chance auf Umsetzung hat, ist offen. \u00c4hnliche Versuche waren in den vergangenen Jahren gescheitert. Die EU-Staaten streiten seit Jahren \u00fcber die gemeinsame Asyl- und Migrationspolitik. Knackpunkt war stets die verpflichtende Verteilung Schutzsuchender auf alle EU-Staaten."], "Von der Leyen k\u00fcndigt radikale \u00c4nderung der Migrations-Politik an - \u201eWerden Dublin-Verordnung abschaffen\u201c": ["Ursprungsmeldung vom 16. September: Br\u00fcssel - Bundeskanzlerin Angela Merkel* (CDU*) ist dem Vernehmen nach unzufrieden mit der EU-Migrationspolitik - besonders, nachdem sie und Innenminister Horst Seehofer (CSU*) nach dem verheerenden Brand im griechischen Lager Moria* ank\u00fcndigten, dass Deutschland mehr als 1500 Fl\u00fcchtlinge aufnehmen werde und daf\u00fcr teils harsche Kritik kam .", "Nun will EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen der geplanten Asylreform  das bisherige Regelwerk \u00fcber Bord werfen. \u201eWir werden die Dublin-Verordnung abschaffen\u201c, sagte von der Leyen am Mittwoch vor dem Europaparlament. \u201eWir werden es durch ein neues europ\u00e4isches System zur Migrationssteuerung ersetzen.\u201c Dieses werde \u201egemeinsame Strukturen zu Asyl und R\u00fcckf\u00fchren\u201c haben und \u201eeinen neuen starken Solidarit\u00e4tsmechanismus\u201c beinhalten."], "Fl\u00fcchtlings-Debatte nach Moria-Brand: Von der Leyen erkl\u00e4rt das Retten von Leben auf See f\u00fcr \u201enicht optional\u201c": ["Die EU-Kommission will am kommenden Mittwoch einen Vorschlag f\u00fcr einen \u201eneuen Pakt zu Migration\u201c vorlegen. Von der Leyen twitterte zu dem Thema: \u201eLeben auf der See zu retten ist nicht optional und die L\u00e4nder, die ihre rechtlichen und moralischen Pflichten erf\u00fcllen, m\u00fcssen sich auf die Solidarit\u00e4t der gesamten EU verlassen k\u00f6nnen.\u201c"], "Moria-Inferno versch\u00e4rft Fl\u00fcchtlings-Frage: Von der Leyen will Dublin-Regeln abschaffen": ["Die bisherigen Dublin-Regeln legen fest, dass f\u00fcr Asylantr\u00e4ge grunds\u00e4tzlich das EU-Land zust\u00e4ndig ist, in dem ein Fl\u00fcchtling zuerst europ\u00e4ischen Boden betritt. Dies f\u00fchrte dazu, dass L\u00e4nder an den Au\u00dfengrenzen der Union in der Fl\u00fcchtlingskrise vollkommen \u00fcberlastet waren und dann vielfach Migranten in andere EU-Staaten weiterreisen lie\u00dfen.", "Seitdem strebt die EU eine Reform ihres Asylsystems an. Alle Versuche waren bisher aber an der Frage der Verteilung von Fl\u00fcchtlingen gescheitert. Insbesondere osteurop\u00e4ische Regierungen lehnen die Aufnahme von Migranten kategorisch ab, um Hauptankunftsl\u00e4nder an den EU-Au\u00dfengrenzen wie Griechenland oder Italien zu entlasten.  (AFP/frs) *Merkur.de geh\u00f6rt zum Ippen-Digital-Redaktionsnetzwerk."]}}, "recommendations": []}