{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/politik/differenzen-hinter-verschlossenen-tueren-freie-waehler-monieren-asylkurs-csu-11876608.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "zuwander", "ausl\u00e4nder", "asyl"], "creation_date": "22.03.2019", "last_modified": "22.03.2019", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": ["Christian Deutschl\u00e4nder", "Mike Schier"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Differenzen hinter verschlossenen T\u00fcren: Freie W\u00e4hler monieren Asylkurs der CSU", "description": "Hinterher betonen beide Seiten, wie harmonisch das Treffen abgelaufen sei. Doch beim Besuch von\u00a0Joachim Herrmann bei der Fraktion der Freien W\u00e4hler gab es Kritik an der Asylpolitik der CSU - besonders an den Abschiebungen.", "body": {"": ["M\u00fcnchen \u2013 Prominente Vertreter der Freien W\u00e4hler dringen weiter auf Nachbesserungen in der Asylpolitik: Der Fokus sei zu sehr auf Abschiebungen gerichtet. Die Integration komme zu kurz.", "\u201eEs ist kein b\u00f6ses Wort gefallen\u201c, sagt Fraktionschef Florian Streibl am Donnerstag. \u201eAber wir haben einen anderen Blick auf die Dinge.\u201c Erst am Dienstagabend hatten sich Landespolitiker etlicher Parteien bei der \u201eNacht der Bayerischen Wirtschaft\u201c die Klagen der Mittelst\u00e4ndler anh\u00f6ren m\u00fcssen. Immer wieder w\u00fcrden gut integrierte, ausgebildete und berufst\u00e4tige Fl\u00fcchtlinge abgeschoben, die am Arbeitsmarkt gebraucht w\u00fcrden. \u201eDie schlagen Alarm, dass ihnen die Leute wegbrechen\u201c, sagt Streibl. Deshalb fordere seine Fraktion eine andere Herangehensweise. \u201eSp\u00e4testens mit einem neuen Zuwanderungsgesetz m\u00fcssen die unsinnigen Abschiebungen ein Ende haben.\u201c", "Mehr zum Thema:\u00a0De Maizi\u00e8re rechnet bei der Asylpolitik mit Bayern ab - CSU spricht von \u201eUnsinn\u201c", "Konkret geht es den Freien W\u00e4hlern um Abschiebefl\u00fcge nach Afghanistan. Etliche der Abgeschobenen h\u00e4tten in Bayern einen sozialversicherungspflichtigen Arbeitsplatz gehabt und seien gut integriert gewesen. Vor der Abschiebung bek\u00e4men die Menschen dann die Botschaft, sie k\u00f6nnten sich vor Ort, auf legalem Wege um eine R\u00fcckkehr nach Deutschland bem\u00fchen. Dies sei aber nicht m\u00f6glich \u2013 die Botschaft in Kabul sei wegen der gef\u00e4hrlichen Lage geschlossen.", "Heute intervenieren Arbeitgeber oft pers\u00f6nlich bei Ministerien oder \u00c4mtern, um Abschiebungen ihrer Mitarbeiter zu verhindern. \u201eAber ein rechtsstaatliches Verfahren sieht anders aus\u201c, sagt Streibl. Man m\u00fcsse allgemein g\u00fcltige L\u00f6sungen finden."], "\u201eErheblich bewegt \u2013 eine gro\u00dfe Kehrtwende der CSU\u201c": ["Die Debatte zwischen Freien W\u00e4hlern und CSU wabert schon l\u00e4nger. Vor allem Fabian Mehring, der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, hatte den Koalitionspartner attackiert. Heute sagt Mehring, dass er mit Herrmanns Weisung, den Beh\u00f6rden mehr Spielraum zu geben, zufrieden sei. Der Minister habe sich \u201eerheblich bewegt \u2013 eine gro\u00dfe Kehrtwende der CSU\u201c.", "Herrmann hatte Anfang des Monats angeordnet, dass mehr Asylbewerbern und Geduldeten das Arbeiten erlaubt werde. Die \u00f6rtlichen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden k\u00f6nnten besondere Integrationsleistungen ber\u00fccksichtigen, wenn sie entscheiden, ob jemand eine Berufsausbildung beginnen darf. Als Beispiele nannte er gute Schulnoten oder b\u00fcrgerschaftliches Engagement.", "Ganz zufrieden sind die Freien W\u00e4hler dennoch nicht \u2013 wobei es bei dem Thema dem Vernehmen nach durchaus unterschiedliche Meinungen gibt. Fraktionschef Streibl jedenfalls dringt darauf, die Aufenthaltsdauer in Ankerzentren weiter zu reduzieren. \u201eEs bringt nichts, wenn dort Leute monatelang sinnlos herumsitzen.\u201c Wer auf absehbare Zeit nicht abgeschoben werde, m\u00fcsse auch arbeiten d\u00fcrfen.", "Herrmann erkl\u00e4rte gestern auf Nachfrage, es herrschte \u201ein den allermeisten Punkten\u201c Einigkeit mit dem Koalitionspartner. \u201eIch sehe in der Summe keine nennenswerten Differenzen.\u201c", "Lesen Sie auch:\u00a0Kramp-Karrenbauer r\u00e4umt Reibereien mit Merkel ein: \u201eEs hat schon mal geknirscht\u201c"]}}, "recommendations": []}