{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/politik/fall-luebcke-waffen-von-stephan-e-gefunden-weitere-festnahmen-zr-12520720.html", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl", "gefl\u00fccht", "asyl"], "creation_date": "27.06.2019", "last_modified": "16.06.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Christoph Gscho\u00dfmann", "Lukas Schierlinger", "Philipp David Pries"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Fall Walter L\u00fcbcke: Waffen von Stephan E. gefunden - Weitere Festnahmen", "description": "Einen Monat nach dem Mord an Walter L\u00fcbcke wurden inzwischen die Waffen des Tatverd\u00e4chtigen Stephan E. gefunden. Es gab weitere Festnahmen.", "body": {"": ["Lesen Sie alle weiteren Entwicklungen nun hier:\u00a0Neonazi Stephan E., der am 25. Juni im Polizeiverh\u00f6r ein Gest\u00e4ndnis abgelegt hatte, hat sein Gest\u00e4ndnis offenbar widerrufen. Neuigkeiten zum Prozess im Mordfall Walter L\u00fcbcke lesen Sie ebenfalls bei Merkur.de.", "13.24 Uhr:\u00a0Auch nach zwei weiteren Festnahmen im Mordfall L\u00fcbcke geht die Bundesanwaltschaft nicht von der Bildung einer rechtsterroristischen Vereinigung aus. Daf\u00fcr gebe es bislang keine Anhaltspunkte, sagte ein Sprecher der Beh\u00f6rde am Donnerstag in Karlsruhe.", "\u201eWir gehen davon aus, dass die beiden Beschuldigten von der rechtsextremistischen Gesinnung des Stephan E. Bescheid wussten\u201c, sagte der Sprecher. Bislang best\u00fcnden keine Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass die beiden von den konkreten Anschlagspl\u00e4nen Kenntnis gehabt h\u00e4tten.", "Stephan E. hat gestanden, den Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke Anfang Juni get\u00f6tet zu haben.", "13.20 Uhr: Der Tatverd\u00e4chtige im Mordfall L\u00fcbcke hat nach Angaben der Bundesanwaltschaft gestanden, selbst Waffen verkauft zu haben. Daher habe die Staatsanwaltschaft Kassel Ermittlungen gegen zwei weitere Beschuldigte eingeleitet, sagte ein Sprecher des Generalbundesanwalts am Donnerstag in Karlsruhe. Ein Zusammenhang mit dem Fall L\u00fcbcke sei bislang nicht erkennbar. Daher \u00fcbernehme die Bundesanwaltschaft diese Ermittlungen nicht. Man werde sich aber sehr intensiv mit der Frage besch\u00e4ftigten, in welchem Verh\u00e4ltnis diese Personen mit Stephan E. und zwei anderen M\u00e4nnern standen, die im Zusammenhang mit der Tatwaffe festgenommen wurden. Das Umfeld dieser f\u00fcnf Personen solle sehr intensiv ausgeleuchtet werden."], "Fall Walter L\u00fcbcke: Waffen von Stephan E. gefunden - Weitere Festnahmen": ["10.30 Uhr: Im Mordfall L\u00fcbcke hat die Bundesanwaltschaft Durchsuchungen von Wohnungen zweier Verd\u00e4chtiger in Kassel sowie im Landkreis H\u00f6xter best\u00e4tigt. Wie die Beh\u00f6rde am Donnerstag mitteilte, wurden der 64-j\u00e4hrige Deutsche Elmar J. sowie der 43-j\u00e4hrige Deutsche Markus H. vorl\u00e4ufig festgenommen. Der 64-J\u00e4hrige soll dem mutma\u00dflichen T\u00e4ter Stephan E. im Jahr 2016 die sp\u00e4tere Tatwaffe verkauft haben. Der J\u00fcngere soll den Kontakt vermittelt haben. Gegen beide will die Bundesanwaltschaft Haftbefehle wegen des dringenden Tatverdachts der Beihilfe zum Mord beim Ermittlungsrichter des Bundesgerichtshofs beantragen. Die Bundesanwaltschaft wird heute gegen 12.30 Uhr \u00fcber den aktuellen Stand der Ermittlungen.", "9.46 Uhr: Im Mordfall L\u00fcbcke hat es Medienberichten zufolge weitere Festnahmen gegeben. Dabei soll es sich laut Spiegel Online und Bild.de um den H\u00e4ndler und den Vermittler der Waffen f\u00fcr Stephan E. handeln. Auch der SWR berichtet \u00fcber Festnahmen. Ein Sprecher der ermittelnden Sonderkommission sagte der Deutschen Presse-Agentur: \u201eWir best\u00e4tigen, dass es an verschiedenen Orten polizeiliche Ma\u00dfnahmen gegeben hat.\u201c"], "Fall L\u00fcbcke: Waffen von Stephan E. gefunden": ["Update vom 27. Mai 2019, 8:50 Uhr:\u00a0Ermittler haben in der Nacht von Mittwoch auf Donnerstag f\u00fcnf Waffen gefunden, die offenbar dem gest\u00e4ndigen Stephan E. geh\u00f6ren. Sie sollen in einem Erddepot auf dem Gel\u00e4nde seines Arbeitgebers gefunden worden sein, das berichtet die\u00a0S\u00fcddeutsche Zeitung. Die Untersuchungen wurden laut dem Blatt gestartet, um gegen zwei M\u00e4nner zu ermitteln. Sie sollen die Waffen vermittelt und verkauft haben.", "Gegen beide Personen - einer stammt aus Kassel, der andere aus Nordrhein-Westfalen - ermittelt der Generalbundesanwalt wegen Beihilfe zum Mord. In der Wohnung des Waffenvermittlers seien NS-Devotionalien sichergestellt worden. Ob beide n\u00e4here Verbindungen in die rechtsextreme Szene haben, steht derzeit nicht fest. Nachdem die Waffen sichergestellt worden sind, wird nun gepr\u00fcft, ob sie bereits bei anderen Straftaten zum Einsatz gekommen sind."], "Bundestag diskutiert \u00fcber Mordfall L\u00fcbcke und rechtsextreme Gewalt": ["Update 8:30 Uhr:\u00a0Nach der rechtsextrem motivierten Ermordung des Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke diskutiert der Bundestag am Donnerstag in einer Aktuellen Stunde \u00fcber den Fall und seine Folgen. Die auf gut eine Stunde angesetzte Debatte tr\u00e4gt den Titel \"F\u00fcr den Schutz unserer Demokratie - Gegen Hass und rechtsextreme Gewalt\". Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) r\u00e4umte im Vorfeld Nachholbedarf im Kampf gegen Rechtsextremismus ein.", "Zugleich gab der CSU-Politiker zu bedenken, dass es in Deutschland etwa 24.000 bis 25.000 Rechtsextremisten gebe, von denen etwa die H\u00e4lfte \u201edefinitiv gewaltbereit\" sei. \u201eUnd 12.000 gewaltbereite Menschen so zu \u00fcberwachen, dass alles vermieden wird, ist kaum m\u00f6glich\", sagte Seehofer. Trotzdem m\u00fcssten die Beh\u00f6rden \u00fcberlegen: \"Was k\u00f6nnen wir weiter verbessern, um solche schrecklichen, grausamen Dinge zu verhindern?\"", "Seehofer rief dazu auf, die Bedrohung durch Rechtsextremisten st\u00e4rker in den Blick zu nehmen. \u201eWir m\u00fcssen diese Entwicklungen sehr, sehr ernst nehmen\", sagte der Innenminister. \u201eDie Gef\u00e4hrdungslage ist hoch.\" Dies bedeute, dass \u201eimmer mit einem Anschlag\" zu rechnen sei.", "Seehofer wird am Donnerstagvormittag den neuen Verfassungsschutzbericht vorstellen. Dabei d\u00fcrfte ein besonderes Augenmerk auf dem Rechtsextremismus liegen.", "Lesen Sie auch: In Neumarkt St. Veit soll es vor einer Penny-Filiale und am Marktplatz zu einer Messerstecherei gekommen sein. Das Opfer ist schwer verletzt."], "Fall L\u00fcbcke: Seehofer r\u00e4umt Vers\u00e4umnisse ein -\u00a0\u201eM\u00f6chte nicht behaupten, dass ...\u201c": ["21.05 Uhr: So deutlich wie nie zuvor hat sich Innenminister Seehofer (CSU) zum Mordfall L\u00fcbcke ge\u00e4u\u00dfert. Er r\u00e4umte im ARD-Brennpunkt ein, dass es Nachholbedarf\u00a0im Kampf gegen Rechtsextremismus gebe. Zwar sei eine Menge unternommen worden. \u201eAber ich m\u00f6chte jetzt nicht behaupten, dass alles Menschenm\u00f6gliche getan wurde\", f\u00fcgte Seehofer an.", "Gleichzeitig wird in der Stadt Kassel - dem Arbeitsort L\u00fcbckes - eine gro\u00dfe Demonstration geplant. Am Donnerstag ruft eine breites B\u00fcndnis an Organisationen zu einer Kundgebung gegen Rechtsextremismus auf. Es soll ein deutliches Zeichen gesetzt werden - am Regierungspr\u00e4sidium, genau dem Ort, an dem der ermordete Walter L\u00fcbcke seinen Dienstsitz hatte."], "Fall L\u00fcbcke: Sondersitzung im Bundestag - Tatverd\u00e4chtiger soll gestanden haben": ["18.00 Uhr:\u00a0Die Geheimakten des hessischen Verfassungsschutzes mit einer Analyse des NSU und der rechten Szene in Hessen soll nur noch f\u00fcr 40 Jahre statt f\u00fcr 120 Jahre unter Verschluss bleiben. Damit werden die Akten im Jahr 2044 \u00f6ffentlich gemacht, wie Hessens Innenminister Peter Beuth (CDU) bei einer Sondersitzung des hessischen Innenausschusses zum Mord an Walter L\u00fcbcke sagte. Bisher galt eine Sperrfrist bis zum Jahr 2134.", "15.47 Uhr: Beim feierlichen Gedenken an den ermordeten Walter L\u00fcbcke hat es einen Eklat im bayerischen Landtag gegeben. Bei einer Gedenkminute blieb der AfD-Abgeordnete Ralph M\u00fcller demonstrativ als einziger sitzen. Und hatte daf\u00fcr anschlie\u00dfend eine zweifelhafte Erkl\u00e4rung, wie merkur.de* berichtet.", "12.01 Uhr: Der Verd\u00e4chtige im Mordfall L\u00fcbcke hat angegeben, die Tat ohne Unterst\u00fctzung Dritter begangen zu haben. Stephan E. habe bei seinem Gest\u00e4ndnis ausgesagt, allein gehandelt zu haben, sagte ein Vertreter der Bundesanwaltschaft am Mittwoch bei einer Sondersitzung des hessischen Landtag-Innenausschusses in Wiesbaden.", "9.42 Uhr:\u00a0Nach Angaben von Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) hat der Verd\u00e4chtige Stephan E. im Mordfall L\u00fcbcke die Tat gestanden. Er habe angegeben, als Einzelt\u00e4ter gehandelt zu haben, sagte Seehofer am Mittwochmorgen am Rande einer Sondersitzung des Bundestags-Innenausschusses in Berlin. Damit sei die Aufkl\u00e4rung des \"politischen Mordes\" aber noch nicht abgeschlossen, f\u00fcgte der Innenminister hinzu."], "Rechtsextremer Hintergrund best\u00e4tigt": ["9.36 Uhr:\u00a0Im Mordfall L\u00fcbcke hat der Tatverd\u00e4chtige Stephan E. ein Gest\u00e4ndnis abgelegt. Dies teilte Generalbundesanwalt Peter Frank am Mittwoch im Bundestags-Innenausschuss mit, wie aus Teilnehmerkreisen verlautete. Der Kasseler Regierungspr\u00e4sident Walter L\u00fcbcke (CDU) war Anfang Juni erschossen worden. E. legte sein Gest\u00e4ndnis demnach am Dienstag ab und gab an, als Einzelt\u00e4ter gehandelt zu haben.", "Der Innenausschuss will bei seinen Beratungen auch der Frage nachgehen, ob der mutma\u00dfliche T\u00e4ter im Alleingang gehandelt hat, oder in Verbindung mit einem rechtsextremen Netzwerk handelte. Den Teilnehmerkreisen zufolge r\u00e4umte Verfassungsschutzpr\u00e4sident Thomas Haldenwang bei der Sitzung ein, dass seine Beh\u00f6rde E. seit 2009 nicht mehr intensiv auf dem Schirm gehabt habe.", "\"Nun ist eindeutig best\u00e4tigt, dass wir einen rechtsextremen Hintergrund haben\", sagte die Gr\u00fcnen-Innenexpertin Irene Mihalic der Nachrichtenagentur AFP. Es m\u00fcsse nun gekl\u00e4rt werden, in welche Netze E. eingebunden gewesen sei \"und ob diese in den NSU eingebunden gewesen sind\". Gegebenenfalls \"m\u00fcssen Teile der Geschichte zum NSU neu geschrieben werden\"."], "Der tatverd\u00e4chtige Stephan E. soll gestanden haben": ["8.57 Uhr: Der tatverd\u00e4chtige Stephan E. soll den Mord an dem Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke gestanden haben. Das berichteten Teilnehmer am Mittwoch aus einer nicht-\u00f6ffentlichen Sondersitzung des Innenausschusses unter Berufung auf Generalbundesanwalt Peter Frank.", "Update vom 26. Juni 2019, 7 Uhr:\u00a0Innenpolitiker des Bundestags sowie des hessischen Landtags wollen sich an diesem Mittwoch mit dem Mord an dem Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke besch\u00e4ftigen. Um 8.30 Uhr werden Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) und Generalbundesanwalt Peter Frank zu einer Sondersitzung des Innenausschusses im Bundestag erwartet. Die Bundesanwaltschaft ermittelt in dem Fall und geht von einem rechtsextremistisch motivierten \u201epolitischen Attentat\u201c aus. Die Sitzung ist nicht \u00f6ffentlich. Auch der Pr\u00e4sident des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV), Thomas Haldenwang, und der Chef des Bundeskriminalamts (BKA), Holger M\u00fcnch, werden zu der Ausschusssitzung in Berlin erwartet.", "Der Innenausschuss im hessischen Landtag trifft sich um 11.00 Uhr zu einer Sondersitzung. Nach den Worten eines SPD-Sprechers wurde \u00d6ffentlichkeit beantragt."], "Fall L\u00fcbcke: Gerangel um Schuldfrage - AfD-Mann gibt Merkel indirekt Verantwortung f\u00fcr Mord": ["Update 17.50 Uhr:Hessen muss nach dem L\u00fcbcke-Mord die Akten aus dem NSU-Ausschuss vorzeitig \u00f6ffnen. Das fordert jetzt die SPD-Fraktion.\u00a0Es sei \u201enicht ausgeschlossen, dass hier auch systematisch m\u00f6glicherweise ein Zusammenhang besteht\u201c, sagte der kommissarische Fraktionschef Rolf M\u00fctzenich am Dienstag vor der Fraktionssitzung im Bundestag. Alle politisch Verantwortlichen sollten dazu beitragen, dass l\u00fcckenlos aufgekl\u00e4rt werden k\u00f6nne und die Justiz die n\u00f6tigen Informationen habe.", "Update 15.28 Uhr:\u00a0Nach dem Mord an Walter L\u00fcbcke hat Bayerns Innenminister Joachim Herrmann (CSU) ein konsequenteres Vorgehen gegen jede Art von Beleidigung und Hetze gefordert. \u201eDer Mord an einem Regierungspr\u00e4sidenten ist eine neue Dimension des Rechtsextremismus in der Geschichte der Bundesrepublik\u201c, sagte er.", "Gleichzeitig fordert die CDU-Bundestagsfraktion mehr Befugnisse f\u00fcr Ermittler. \"Polizei und Verfassungsschutz m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden\", sagte Unionsfraktionsvize Thorsten Frei (CDU). \"Das hat uns dieser Fall nochmal in aller Brutalit\u00e4t vor Augen gef\u00fchrt.\" Die Sicherheitsbeh\u00f6rden ben\u00f6tigten mehr Personal und mehr Kompetenzen etwa beim Abh\u00f6ren verschl\u00fcsselter Online-Kommunikation."], "Mordfall L\u00fcbcke: Erneut Durchsuchung im Haus des Tatverd\u00e4chtigen": ["Update von 13.12 Uhr:\u00a0Einsatzkr\u00e4fte der Polizei haben am Dienstag in Kassel erneut das Haus des Tatverd\u00e4chtigen im Fall L\u00fcbcke aufgesucht. Es gebe eine \u201epolizeiliche Ma\u00dfnahme\u201c am Haus von Stephan E., sagte der Sprecher der zust\u00e4ndigen Sonderkommission \u201eLiemecke\u201c. Aus ermittlungstaktischen Gr\u00fcnden k\u00f6nne man keine weiteren Angaben machen. Zuvor hatte die HNA* \u00fcber den Einsatz berichtet.", "Update von 12.00 Uhr: Der hessische AfD-Bundestagsabgeordnete Martin Hohmann hat CDU-Politikern vorgeworfen, sie missbrauchten den Mord an dem Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke (CDU) f\u00fcr Stimmungsmache gegen die AfD. Der AfD dabei eine Mitverantwortung zuzuweisen, sei ungeheuerlich, erkl\u00e4rte Hohmann.", "In einer Mitteilung der AfD-Fraktion vom Dienstag wurde er mit den Worten zitiert: \u201eHinter diesem ungeheuerlichen Vorwurf wollen die CDU-Politiker ihre eigene Verantwortung verschwinden lassen.\u201c H\u00e4tte es den von Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) zu verantwortenden \u201eMassenzustrom an Migranten nicht gegeben, w\u00fcrde Walter L\u00fcbcke noch leben\u201c.", "Auch AfD-Fraktionschef Bernd Baumann sieht einen \u201eMissbrauch dieses Mordes\u201c mit dem Ziel, der AfD den Mund zu verbieten. Hohmanns \u201eSpekulation \u00fcber die Motive\u201c des Tatverd\u00e4chtigen wollte er sich am Dienstag aber nicht anschlie\u00dfen."], "Fall L\u00fcbcke: War\u00a0Stephan E. bei Nazi-Treffen? Beh\u00f6rden gehen von Verwechslung aus": ["Update vom 24. Juni 2019, 13.53 Uhr: Der Tatverd\u00e4chtige im Mordfall L\u00fcbcke war m\u00f6glicherweise doch nicht im M\u00e4rz auf einem Neonazi-Treffen in Sachsen. Beh\u00f6rden in Hessen gehen nach dpa-Informationen von einer Verwechselung aus. Das ARD-Magazin \u201eMonitor\u201c hatte berichtet, dass Stephan E. an einem Neonazi-Treffen in M\u00fccka (Landkreis G\u00f6rlitz) teilgenommen haben soll. Dort soll er dem Bericht zufolge zusammen mit Mitgliedern der Neonazigruppen \u201eCombat 18\u201c und \u201eBrigade 8\u201c fotografiert worden sein. Zuerst hatte \u201eSpiegel Online\u201c \u00fcber die m\u00f6gliche Verwechslung berichtet.", "Der \u201eMonitor\u201c-Beitrag st\u00fctzt sich auf Fotos, die das Magazin gemeinsam mit einem Gutachter ausgewertet hat. Doch nach dpa-Informationen hat sich inzwischen ein Mann bei den Ermittlern gemeldet, der auf den Fotos mit E. verwechselt worden sein soll. Eine Teilnahme von Stephan E. an dem Treffen h\u00e4tte den Aussagen des Verfassungsschutzes widersprochen, dass E. in den vergangenen zehn Jahren nicht mehr so deutlich als Rechtsextremist in Erscheinung getreten sei.", "Der WDR erkl\u00e4rte, dass der \u201eMonitor\u201c-Redaktion das Identit\u00e4tsgutachten des Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr Fotoforensik vorliege. Das Gutachten spreche von \u201eunwiderlegbaren \u00dcbereinstimmungen\u201c und sehe \u201edie Identit\u00e4t der Person Stephan E. als sichtbare Person auf den Lichtbildern als praktisch erwiesen\u201c an. Bisher habe die Redaktion keinen Anlass, an der Seriosit\u00e4t dieses Gutachtens und seines Verfassers zu zweifeln. Die Redaktion pr\u00fcfe derzeit die neuen Hinweise."], "Hunderte Menschen bei Mahnwache f\u00fcr L\u00fcbcke": ["Update vom 22. Juni, 13.40 Uhr: An einer Mahnwache f\u00fcr den ermordeten Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke haben in dessen Heimatstadt Wolfhagen mehrere Hundert Menschen teilgenommen. \u201eDer Marktplatz war voll\u201c, sagte der Dekan des Evangelischen Kirchenkreises, Gernot Gerlach, nach dem Gedenken am Samstag der Deutschen Presse-Agentur. Es seien weit mehr Menschen gekommen als erwartet. Zu der Mahnwache hatten der Kirchenkreis Wolfhagen und die Stadt aufgerufen.", "\u201eEr ist als Christ ermordet worden\u201c, sagte der Geistliche, der L\u00fcbcke seit den 1990er Jahren in unterschiedlichen Zusammenh\u00e4ngen immer wieder begegnet war. \u201eDiesen Politiker zeichnet aus, dass er sich mit einer klaren Haltung des christlichen Glaubens politisch eingebracht hat. Grundlage und Orientierung von L\u00fcbckes Handeln, auch seines Einsatzes f\u00fcr Gefl\u00fcchtete, sei das Jesus-Wort gewesen: \u201eWas ihr f\u00fcr einen meiner geringsten Br\u00fcder getan habt, das habt ihr mir getan\u201c (Matth\u00e4us 25,40).", "W\u00e4hrend der Mahnwache, zu der auch eine Ansprache von B\u00fcrgermeister Reinhard Schaake (parteilos) geh\u00f6rte, entz\u00fcndete Dekan Gerlach drei Kerzen - darunter eine \u201ef\u00fcr alle Anwesenden, die dem Zerst\u00f6rungswahn der Rechtsextremisten widerstehen und sagen: Halt, stopp!\u201c. Die T\u00e4ter h\u00e4tten L\u00fcbcke zwar das Leben genommen, k\u00f6nnten ihm aber nicht seine W\u00fcrde rauben.", "Der CDU-Politiker\u00a0Friedrich Merz ist w\u00e4hrenddessen besorgt dar\u00fcber, dass sich Teile der Bundeswehr und der Bundespolizei der AfD zuwenden. Au\u00dferdem fordert er Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Osten."], "Merkel will gewaltbereite Neonazis\u00a0\u201eohne jedes Tabu\u201c bek\u00e4mpfen": ["Update vom 22. Juni, 13.11 Uhr:\u00a0Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) hat eine Bek\u00e4mpfung von gewaltbereiten Neonazis angek\u00fcndigt. Diese m\u00fcssten \u201ein den Anf\u00e4ngen bek\u00e4mpft werden und ohne jedes Tabu\u201c, sagte Merkel am Samstag beim Evangelischen Kirchentag in Dortmund. \u201eDeshalb ist der Staat hier auf allen Ebenen gefordert, und die Bundesregierung nimmt das sehr, sehr ernst.\u201c", "Zum mutma\u00dflichen Mord am Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke (CDU) sagte Merkel, das sei \u201enicht nur eine furchtbare Tat, sondern f\u00fcr uns auch eine gro\u00dfe Aufforderung, auf allen Ebenen noch einmal zu schauen, wo es rechtsextreme Tendenzen oder Verwebungen gibt\u201c.", "Merkel hat eine umfassende Aufkl\u00e4rung m\u00f6glicher Verbindungen zur rechtsterroristischen Gruppe NSU gefordert. Noch liefen die Ermittlungen, aber manches zeige, dass es zwischen dem mutma\u00dflichen T\u00e4ter und dieser Zeit Verbindungen gebe, sagte Merkel. Sie sage das \u201emit aller Vorsichtigkeit\u201c, betonte sie.", "\u201eWir haben den Betroffenen damals Versprechungen gegeben\u201c, sagte Merkel mit Blick auf die Opfer des NSU. Wenn man jetzt nicht genau nach Verbindungen schaue, \u201ehaben wir einen vollkommenen Verlust der Glaubw\u00fcrdigkeit\u201c, sagte Merkel. \u201eUnd das ist nat\u00fcrlich das Gegenteil von dem, was wir brauchen: Vertrauen\u201c.", "Update vom 22. Juni, 11.10 Uhr:\u00a0AfD-Chef Alexander Gauland hat erneut eine Mitverantwortung seiner Partei f\u00fcr den Mord an dem Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke verneint. \u201eDas kann ich nicht akzeptieren. Nat\u00fcrlich kann man Politiker, die sich \u00e4u\u00dfern wie Walter L\u00fcbcke, politisch kritisieren. Das ist ja nicht der Versuch, einen Menschen mit Gewalt zu beseitigen\u201c, antwortete er in einem \u201eCicero\u201c-Interview (online) auf die Frage, ob die AfD dazu beigetragen habe, dass L\u00fcbcke zu einer Hassfigur f\u00fcr Rechte geworden ist.", "Weiter erkl\u00e4rte Gauland, dass es wahrscheinlich keine rhetorische Abr\u00fcstung geben werde. \u201eDas kann man machen. Aber schauen Sie sich doch an, wie die anderen Parteien reagieren. Da k\u00f6nnen Sie schlecht die Rhetorik zur\u00fcckfahren, wenn Ihnen selbst gerade in diesem Mordfall eine Mitschuld gegeben wird. Was wollen Sie da noch zur\u00fcckfahren?\u201c Er habe nicht den Eindruck, dass diejenigen, die die AfD jetzt an den Pranger stellten, irgendein Interesse daran h\u00e4tten.", "Update vom 22. Juni, 6.24 Uhr:\u00a0Rechtsextremismus steht nach den Worten von Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) auf einer \"Stufe mit dem islamistischen Terror und mit der Gefahr durch Reichsb\u00fcrger\". Wenn sich die Annahmen im Mordfall L\u00fcbcke best\u00e4tigten, sei \"die Entwicklung brandgef\u00e4hrlich\", sagte Seehofer im Gespr\u00e4ch mit den Zeitungen der Funke Mediengruppe (Samstagsausgaben). Der Rechtsextremismus sei \"f\u00fcr unsere Gesellschaft zu einer echten Gefahr geworden\".", "Die Arbeit der Sicherheitsbeh\u00f6rden zur Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus und insbesondere der gewaltbereiten Personen und Netzwerke solle deutlich verst\u00e4rkt werden, k\u00fcndigte Seehofer an. Dem Rechtsstaat m\u00fcsse \"mehr Biss\" gegeben werden. Der Mordfall L\u00fcbcke motiviere ihn, \"alle Register zu ziehen, um die Sicherheit zu erh\u00f6hen\".", "Seehofer k\u00fcndigte an, die Forderung des fr\u00fcheren CDU-Generalsekret\u00e4rs Peter Tauber zu pr\u00fcfen, Demokratiefeinden Grundrechte zu entziehen: \"Wir sind das Verfassungsressort. Wir werden die M\u00f6glichkeiten ernsthaft pr\u00fcfen\", sagte Seehofer der Funke Mediengruppe."], "Fall L\u00fcbcke: Mutma\u00dflicher M\u00f6rder wohl bis zuletzt in Kontakt mit Neonazis": ["Update vom 21. Juni, 14.56 Uhr: Der mutma\u00dfliche M\u00f6rder von Walter L\u00fcbcke, Stephan E., soll im M\u00e4rz 2019 an einem Neonazi-Treffen teilgenommen haben. Das berichtet das ARD-Magazin\u00a0\u201eMonitor\u201c. Von dem Treffen im s\u00e4chsischen M\u00fccka soll es auch Fotos geben. E. soll sich mit Mitgliedern der Neonazi-Organisation\u00a0\u201eCombat 18\u201c (deutsch: Kampftruppe Adolf Hitler) und der\u00a0\u201eBrigade 8\u201c getroffen haben. Die Fotos zeigen angeblich auch Stanley R., der als zentrale Figur von\u00a0\u201eCombat 18\u201c gilt. Die Gruppe ist der bewaffnete Arm von \u201eBlood and Honor\u201c, das als Unterst\u00fctzergruppe f\u00fcr die Terrorvereinigung NSU gilt.", "Laut Verfassungsschutzpr\u00e4sident Thomas Haldenwang war E. zuletzt 2009 als Neonazi in Erscheinung getreten. Deshalb war er nicht mehr beobachtet worden."], "Brand in Kassel: Gibt es einen Zusammenhang zum L\u00fcbcke-Mord?": ["Update vom 21. Juni, 14.55 Uhr:\u00a0Im Mordfall L\u00fcbcke pr\u00fcfen die Ermittler eine m\u00f6gliche pers\u00f6nliche Verbindung des Tatverd\u00e4chtigen zu dem Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten. Wie das Nachrichtenmagazin Der Spiegel\u00a0am Freitag berichtete, k\u00f6nnte Stephan E. 2015 an einer B\u00fcrgerversammlung mit L\u00fcbcke teilgenommen haben. Auf dieser Veranstaltung hatte der CDU-Politiker eine geplante Fl\u00fcchtlingsunterkunft verteidigt und sich gegen Schm\u00e4hrufe gewehrt. Dabei sagte er, wer gewisse Werte des Zusammenlebens nicht teile, k\u00f6nne das Land verlassen.", "Der Spiegel\u00a0zitiert Ermittler mit den Worten, E. habe L\u00fcbckes Auftritt nicht nur \u201esehr genau wahrgenommen\u201c, sondern gegen\u00fcber Gleichgesinnten auch \u201ekommentiert und bewertet\u201c. In einem Chat habe er sich \u00fcber L\u00fcbcke aufgeregt und ihn als \u201eVolksverr\u00e4ter\u201c bezeichnet. Dem Bericht zufolge liegt das B\u00fcrgerhaus von Lohfelden, in dem die Versammlung stattfand, nur zwei Kilometer von E.s Wohnhaus entfernt. Die Erstaufnahmeeinrichtung habe nur einen guten Kilometer von seinem Haus entfernt entstehen sollen.", "Ein Sprecher der Bundesanwaltschaft in Karlsruhe, die inzwischen die Ermittlungen f\u00fchrt, wollte sich dazu auf Nachfrage nicht \u00e4u\u00dfern."], "Fall L\u00fcbcke: Brand bei Kasseler Neonazi - er stammt aus dem Netzwerk des mutma\u00dflichen M\u00f6rders Stephan E.": ["Update vom 21. Juni, 14.04 Uhr: Gibt es einen Zusammenhang zum Mordfall L\u00fcbcke? Wie hna.de* berichtet, stand am Mittwochabend die Wohnung des bekannten Neonazis Mike S. in Kassel in Flammen. Mike S. und der mutma\u00dfliche M\u00f6der von Walter L\u00fcbcke, Stephan E., kennen sich aus der Neonazi-Szene. Es kursierten Fotos der beiden Auf Facebook postete Mike S. Bilder des Einsatzes. Es gehe ihm gut, teilte Mike S. mit. Dazu schrieb er:\u00a0\u201eIch stehe in Guten wie in Schlechten Zeiten zum Kamerad E. !!!\u201c", "Die Polizei gab bekannt, dass eine vors\u00e4tzliche Brandstiftung nicht ausgeschlossen werden k\u00f6nne. Der Schaden wird mit etwa 50.000 Euro beziffert. Das Feuer soll sich von der Terrasse auf den Dachstuhl ausgebreitet haben.", "Brisant auch: Wie die Bild berichtet, wurde die Neonazi-F\u00fchrungsfigur Bernd T. vor Kurzem aus dem Gef\u00e4ngnis entlassen. Er gelte als Kopf der Kasseler Gruppe. Das Medium deutet (ohne dies konkret zu machen) also an, dass Bernd T. m\u00f6glicherweise den Brand gelegt oder in Auftrag gegeben haben k\u00f6nnte.", "Update vom 21. Juni, 13.51 Uhr: Schon vor 17 Jahren war der mutma\u00dfliche M\u00f6rder von Walter L\u00fcbcke, Stephan E., wohl in der Neonazi-Szene in Kassel verankert. Die Bild (Artikel hinter Bezahlschranke) ver\u00f6ffentlichte nun ein Foto der Stammkneipe\u00a0\u201eStadt Stockholm\u201c (Kneipe zu sehen bei hna.de*): Eine Szene vom 30. August 2002, die E. gemeinsam mit den damaligen Szene-Bossen Mike S., Stanley R. und einigen weiteren Neonazis zeigt. E. hat einen Stuhl in der Hand, als wolle er mit ihm zuschlagen. Auch einige andere der dargestellten Neonazis tragen Kn\u00fcppel. Schon zu NSDAP-Zeiten soll sich hier die rechte Szene getroffen haben, schreibt die Zeitung. Hier k\u00f6nnte E. auch Kontakte zu NSU-Terroristin Beate Zsch\u00e4pe gekn\u00fcpft haben, die die Kneipe ebenfalls frequentierte. Die Wirtin \u00fcber E.:\u00a0\u201eEr war mit seinen Kumpels hier, hat Bier getrunken. Sie hatten manchmal kein Geld, tranken zu dritt ein Bier.\u201c"], "Fall L\u00fcbcke: Sonersitzung am Mittwoch": ["Update 21. Juni, 13.10 Uhr:\u00a0Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) stellt sich bei der Sondersitzung des Bundestags-Innenausschusses kommende Woche den Fragen der Abgeordneten zum Mordfall Walter L\u00fcbcke. Auch Generalbundesanwalt Peter Frank, Verfassungsschutz-Pr\u00e4sident Thomas Haldenwang und der Chef des Bundeskriminalamts (BKA), Holger M\u00fcnch, nehmen an der Sitzung teil, wie die Ausschussvorsitzende Andrea Lindholz (CSU) am Freitag gegen\u00fcber der Nachrichtenagentur AFP erkl\u00e4rte.", "Die Sondersitzung ist demnach f\u00fcr kommenden Mittwoch um 8.30 Uhr angesetzt. Eine Teilnahme hessischer Landesbeh\u00f6rden war laut Lindholz aufgrund ihrer Verpflichtungen gegen\u00fcber dem Wiesbadener Landtag nicht m\u00f6glich.", "Zentral sei die Frage, ob es Hinterm\u00e4nner oder sogar organisierte Strukturen hinter dem Mordanschlag auf L\u00fcbcke gebe, sagte Lindholz. Zudem stelle sich die Frage, \"wie gut der Informationsaustausch zwischen Bund und L\u00e4ndern funktioniert hat\". \"Grunds\u00e4tzlich sollten wir kl\u00e4ren, inwiefern unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden \u00fcber die n\u00f6tige Ausstattung und die erforderlichen Befugnisse verf\u00fcgen, um auf die erschreckende Radikalisierung \u00fcber das Internet und die schnellen Organisationsm\u00f6glichkeiten \u00fcber digitale Medien angemessen reagieren zu k\u00f6nnen.\"", "Update 21. Juni, 12.30 Uhr: Gibt es eine Neonazi-Armee im deutschen Untergrund? Journalisten und Politiker diskutierten bei\u201eMaybrit Illner\u201c \u00fcber den Mord an Walter L\u00fcbcke. Unter anderem fiel das Zitat:\u00a0\u201eWir haben Netzwerke von Nazis, die t\u00f6ten wollen.\u201c Zu Gast war neben Verfassungssch\u00fctzer Stephan Kramer (\u201crechtzeitig die T\u00e4ter zu fassen, gleicht einem Lotteriegewinn\u201c) auch Bayerns Innenminister Joachim Herrmann, der sich gegen ein Spezialgesetz f\u00fcr das Internet aussprach.", "Update 21. Juni, 12.25 Uhr:\u00a0Au\u00dfenminister Heiko Maas (SPD) hat nach dem Mordfall Walter L\u00fcbcke zu mehr Unterst\u00fctzung f\u00fcr mit Drohungen konfrontierte Politiker in St\u00e4dten und Gemeinden aufgerufen. \u201eMorddrohungen gegen Kommunalpolitiker sind infame Versuche der Einsch\u00fcchterung\u201c, sagte Maas am Donnerstag der Deutschen Presse-Agentur. \u201eUmso widerw\u00e4rtiger die Hetze, desto entschiedener m\u00fcssen wir allen den R\u00fccken st\u00e4rken, die sich vor Ort engagieren.\u201c", "Die Demokratie lebe vom Einsatz vieler mutiger kommunaler Politiker und Ehrenamtlicher, so der Minister weiter. \u201eSie brauchen unseren Respekt und unsere Unterst\u00fctzung - immer und in diesen Tagen ganz besonders\u201c, sagte er."], "Neue Justizministerin schaltet sich gleich in Fall L\u00fcbcke ein": ["Die designierte neue Bundesjustizministerin Christine Lambrecht hat im Mordfall L\u00fcbcke eine klare Antwort des Rechtsstaats gefordert. Rechter Terror d\u00fcrfe nie wieder zu Angst f\u00fchren, sagte die SPD-Politikerin am Mittwoch in Berlin bei ihrer Vorstellung als Nachfolgerin der ins Europaparlament wechselnden Katarina Barley. \u201eDas ist Teil unserer Staatsr\u00e4son. Und deswegen muss die Antwort des Rechtsstaates auch ganz deutlich sein: Wir akzeptieren keine Rechtsextremen in unserer Mitte. Und wir lassen nicht zu, dass die Rolle des Rechtsstaates in Zweifel gezogen wird.\u201c", "Man m\u00fcsse den Rechtsstaat bewahren, ihn aber auch weiterentwickeln, sagte die aus S\u00fcdhessen stammende SPD-Politikerin, die derzeit noch Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin im Bundesfinanzministerium ist. Ihre Ernennung und Vereidigung als neue Bundesjustizministerin solle nach den Vorstellungen der SPD in der kommenden Woche erfolgen, sagte der kommissarische Parteichef Thorsten Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel."], "Fall L\u00fcbcke: Unheimliche Parallele zu NSU-Mord \u2013 R\u00e4tsel um Ex-Mitarbeiter des Verfassungsschutzes": ["Update 20. Juni, 9.30 Uhr:\u00a0Der mutma\u00dfliche Mord an Walter L\u00fcbcke weist offenbar eine Parallele zu einem NSU-Mord auf. Das berichtet die\u00a0Bild. Das verbindende Element soll demnach ein ehemaliger Mitarbeiter des Verfassungschutzes sein: Andreas T. Er ist laut dem Bericht ein Mitarbeiter im Kasseler Regierungspr\u00e4sidium, dem L\u00fcbcke als Pr\u00e4sident vorstand. Ein ehemaliger Kollege T.s soll mit dem tatverd\u00e4chtigen Stephan E. bekannt gewesen sein.", "Stephan Lucas, der als Anwalt die Hinterbliebenen des ersten NSU-Opfers vertritt, sagte gegen\u00fcber Bild: \"Schon wieder T.? Und wieder alles Zufall? Schwer zu glauben.\" Er erkl\u00e4rte, dass die Bev\u00f6lkerung ein Recht auf eine l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung h\u00e4tte. \"Es geht um die Frage einer m\u00f6glichen Verstrickung des Verfassungsschutzes in Verbrechen mit rechtsextremistischem Hintergrund\u201c, sagte der Anwalt.", "In dem Bericht listet die Bild\u00a0(Bezahlinhalt)\u00a0die Fakten auf, die offenbar Fragen aufwerfen. V-Mann Andreas T. soll mit einem schweren Gegenstand in dem Internetcaf\u00e9 gesichtet worden sein, in dem der NSU-Mord ver\u00fcbt wurde. Nachdem die Tat begangen wurde, meldete er nicht, dass er zum Zeitpunkt des Mordes im selben Internetcaf\u00e9 war wie das Opfer. Computerdaten haben das anschlie\u00dfend ans Licht gebracht. Bei einer Hausdurchsuchung sollen Ermittler sp\u00e4ter ein Exemplar von \"Mein Kampf\" gefunden haben.", "Gegen Andreas T. wurde nicht weiter ermittelt. Im Jahr 2007 wurde er allerdings versetzt. Seitdem arbeitete er laut Bild in verschiedenen Abteilungen ins L\u00fcbckes Regierungspr\u00e4sidium.", "Im NSU-Untersuchungsausschuss soll sich Andreas T. widersprochen haben. Er habe behauptet, nie in dem NSU-Fall ermittelt zu haben. Allerdings soll es einen Briefwechsel geben, auf dem auch T.s Name vermerkt ist. Inhalt des Schreibens war offenbar, dass der hessische Verfassungsschutz V-M\u00e4nner zu der Mordserie befragen wollte.", "\u201eIch h\u00e4tte mir keinen besseren Chef vorstellen k\u00f6nnen\u201c, sagte der ehemalige V-Mann Andreas T. gegen\u00fcber der\u00a0Bild. Au\u00dferdem bestritt er, den Tatverd\u00e4chtigen Stephan E. zu kennen."], "Fall L\u00fcbcke: Merz warnt vor\u00a0\u201efataler Verrohung\u201c - und kritisiert Merkel": ["22.20 Uhr: Der CDU-Politiker Friedrich Merz hat den Mord an dem Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbke als \u201efatale Entwicklung f\u00fcr unser Land\u201c bezeichnet. \u201eWir haben es mit einer fatalen Verrohung der Sprache und Umgangsformen zu tun. Und dort wo Sprache verroht, verrohen die Umgangsformen, und wo die Umgangsformen verrohen, geschehen politische Anschl\u00e4ge\u201c, sagt Merz in der ARD-Sendung \u201emaischberger.die woche\u201c.", "Zugleich kritisierte er Kanzlerin Angela Merkel (CDU): \u201eDie AfD g\u00e4be es vom Namen gar nicht, wenn das Wort alternativlos nicht in die Politik eingef\u00fchrt worden w\u00e4re. Das teile ich \u00fcberhaupt nicht, denn in einer Demokratie gibt es immer Alternativen.\u201c Einer m\u00f6glichen Koalitionen mit der AfD auf L\u00e4nderebene erteilte er eine kategorische Absage: \u201eSo lange eine Partei rechtsradikale Kr\u00e4fte f\u00f6rdert, um das Thema zu besetzen, kommen sie (f\u00fcr eine Koalition) nicht in Frage.\u201c", "Auch Merkel hatte nach einem Moment physischer Schw\u00e4che beim Empfang f\u00fcr den ukrainischen Staatschef Selenskyj harsche und verletzende Kommetare auf Facebook erhalten.", "22.06 Uhr: Nach dem Fall L\u00fcbcke sorgen Morddrohungen gegen Politiker f\u00fcr weitere Unruhe: Wie am Mittwochabend bekannt wurde, gab es nach der T\u00f6tung des CDU-Politikers entsprechende Drohungen unter anderem gegen K\u00f6lns Oberb\u00fcrgermeisterin Henriette Reker.", "19.02 Uhr: Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier hat nach dem mutma\u00dflich rechtsextrem motivierten Mord am Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke (CDU) eine rasche Aufkl\u00e4rung gefordert. Das Verbrechen m\u00fcsse \u201eumfassend und schnellstm\u00f6glich aufgekl\u00e4rt werden\u201c, sagte Steinmeier am Mittwochabend zum Start des Evangelischen Kirchentags in Dortmund. Er f\u00fcgte an: \u201eAuch das entscheidet \u00fcber Vertrauen in unseren Rechtsstaat und Vertrauen in unsere Demokratie.\u201c", "Steinmeier betonte, das \u201eabscheuliche Verbrechen\u201c habe Ersch\u00fctterung ausgel\u00f6st. \u201eSchon der Verdacht, dass in diesem Land, einem Land mit dieser Geschichte, jemand, der f\u00fcr die Demokratie gearbeitet hat, hingerichtet wird durch einen politischen Mord, mutma\u00dflich begangen von einem \u00fcberzeugten Rechtsextremisten, und dem einige im Netz dann auch noch Beifall klatschen, das ist alles furchtbar und unertr\u00e4glich.\u201c"], "Fall L\u00fcbcke: So ergeht es derzeit dem Tatverd\u00e4chtigen Stephan E.": ["16.40 Uhr: Wie die Bild online berichtet, befindet sich der Tatverd\u00e4chtige Stephan E. seit Sonntag in der JVA Kassel I. Es ist ein Gef\u00e4ngnis der h\u00f6chsten Sicherheitsstufe und bietet Platz f\u00fcr gut 600 Inhaftierte. E. soll in einem \u201ebesonders gesicherten Haftraum\u201c untergebracht sein. Das bedeutet: Er wird rund um die Uhr kamera\u00fcberwacht, es gibt keine Heizungsrohre (stadttdessen eine Fu\u00dfbodenheizung), und eine nicht entflammbare Gummimatratze. Die M\u00f6bel in der Zelle sind laut dem Bericht fest verankert. W\u00e4hrend der Mahlzeiten werde der Tatverd\u00e4chtige ebenfalls \u00fcberwacht.", "Laut dem Bild gibt es zwei Gr\u00fcnde, weshalb E. in einem\u00a0\u201ebesonders gesicherten Haftraum\u201c untergebracht ist. Die Ermittler sehen bei dem 45-J\u00e4hrigen eine potenzielle Suizidgefahr. Au\u00dferdem solle ausgeschlossen werden, dass E. von einem Mith\u00e4lftling angegriffen wird.", "16.05 Uhr: Der hessische Verfassungsschutz hat die Akte zum Tatverd\u00e4chtigen im Fall des ermordeten Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke (CDU) nach eigenen Angaben nicht gel\u00f6scht. Sie sei noch vorhanden, sagte ein Sprecher der Beh\u00f6rde am Mittwoch in Wiesbaden und widersprach damit gegenteiligen Medienberichten. Das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz wies darauf hin, dass seit Ende Juli 2012 ein restriktiver Umgang f\u00fcr Akten gelte, die einen Bezug zu den Verbrechen der rechtsextremen Terrorzelle NSU haben oder haben k\u00f6nnten. Seither seien im Landesamt auch keine entsprechenden Daten gel\u00f6scht oder Akten vernichtet worden."], "Walter L\u00fcbcke: Tauber gibt\u00a0Erika Steinbach Mitschuld": ["12.42 Uhr:\u00a0Im Kampf gegen Extremismus pl\u00e4diert Ex-CDU Generalsekret\u00e4r Peter Tauber daf\u00fcr, Verfassungsfeinden bestimmte Grundrechte wie die Meinungs- und Versammlungsfreiheit zu entziehen. Nur das Strafrecht anzuwenden, gen\u00fcge nicht, schrieb Tauber in einem Gastbeitrag f\u00fcr die \u201eWelt\u201c mit Blick auf den mutma\u00dflich rechtsextremen Mord am Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke. Bei Twitter l\u00f6ste der Beitrag eine kontroverse Debatte aus.", "\u201eDie M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes haben uns ein scharfes Schwert zum Schutz der Verfassung in die Hand gegeben. Es ist Zeit, von ihm Gebrauch zu machen\u201c, schrieb Tauber. Er bezog sich auf Artikel 18 des Grundgesetzes, der noch nie angewendet worden sei.", "W\u00f6rtlich steht dort: \u201eWer die Freiheit der Meinungs\u00e4u\u00dferung, insbesondere die Pressefreiheit (Artikel 5 Abs. 1), die Lehrfreiheit (Artikel 5 Abs. 3), die Versammlungsfreiheit (Artikel 8), die Vereinigungsfreiheit (Artikel 9), das Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnis (Artikel 10), das Eigentum (Artikel 14) oder das Asylrecht (Artikel 16a) zum Kampfe gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung mi\u00dfbraucht, verwirkt diese Grundrechte. Die Verwirkung und ihr Ausma\u00df werden durch das Bundesverfassungsgericht ausgesprochen.\u201c", "\u201eDie politische Rechte kann man nicht integrieren oder einbinden\u201c, schrieb Tauber, der inzwischen Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Verteidigungsministerium ist. Die Gewaltbereitschaft von rechts nehme zu, das politische Klima habe sich ver\u00e4ndert. \u201eErika Steinbach, einst eine Dame mit Bildung und Stil, demonstriert diese Selbstradikalisierung jeden Tag auf Twitter\u201c, so Tauber \u00fcber seine fr\u00fchere Parteikollegin. \u201eSie ist ebenso wie die H\u00f6ckes, Ottes und Weidels durch eine Sprache, die enthemmt und zur Gewalt f\u00fchrt, mitschuldig am Tod Walter L\u00fcbckes.\u201c", "Viele Leser machten ihrem Unmut bei Twitter Luft. \u201e#Tauber kann gleich Vorsitzender der Antifa werden!\u201c, schrieb ein Nutzer. \u201eEs ist erstaunlich, in welch totalit\u00e4re Richtung sich #Deutschland (wieder) entwickelte\u201c, kommentierte ein anderer."], "Innenausschuss des Bundestags besch\u00e4ftigt sich mit Fall L\u00fcbcke": ["11.03 Uhr:\u00a0Der Innenausschuss des Bundestags befasst sich in der kommenden Woche auf einer Sondersitzung mit dem Mordfall L\u00fcbcke. Die von den Oppositionsparteien FDP, Gr\u00fcne und Linke beantragte Sitzung sei f\u00fcr den kommenden Mittwochmorgen angesetzt worden, hie\u00df es am Mittwoch aus Fraktionskreisen in Berlin. Die Opposition verspricht sich von der Sitzung Aufkl\u00e4rung \u00fcber den Ermittlungsstand - insbesondere \u00fcber die Frage, ob der festgenommene Verd\u00e4chtige Mitt\u00e4ter bei dem Mord am Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke Mitt\u00e4ter hatte.", "Es stehe \"der dringende Verdacht im Raum, dass es sich nicht um das Werk eines Einzelt\u00e4ters gehandelt\" habe, sagte der FDP-Innenexperte Benjamin Strasser am Mittwoch der Nachrichtenagentur AFP. \"Ich erwarte mir Aufkl\u00e4rung \u00fcber erste Fragen zu m\u00f6glichen Mitt\u00e4tern oder Hinterm\u00e4nnern dieses Anschlags.\" Es sei \"erschreckend\", was in den vergangenen Tagen \u00fcber den Tatverd\u00e4chtigen und seinen Hintergrund bekannt geworden sei."], "St\u00e4dtetag sorgt sich\u00a0um die Sicherheit von Kommunalpolitikern": ["Update vom 19. Juni 2019,\u00a09.23 Uhr:\u00a0Der Deutsche St\u00e4dtetag sorgt sich vor dem Hintergrund des Mordfalls L\u00fcbcke um die Sicherheit von Kommunalpolitikern. \"Leider sind gerade auch Kommunalpolitikerinnen und Kommunalpolitiker in den letzten Jahren st\u00e4rker Drohungen und Anfeindungen ausgesetzt\", sagte St\u00e4dtetagspr\u00e4sident Burkhard Jung den Zeitungen des Redaktionsnetzwerks Deutschland (RND) vom Mittwoch. Daher sei es wichtig, \"dass wir die Grundwerte unseres gesellschaftlichen Zusammenlebens entschlossen verteidigen\".", "Nach der Gewalttat an L\u00fcbcke m\u00fcssten alle Demokraten fest zusammenstehen, verlangte der St\u00e4dtetagspr\u00e4sident weiter. Eine solche Tat sei durch nichts zu rechtfertigen und so hart zu bestrafen, wie es die Gesetze vorsehen. \"Wer Gewalt gegen politisch Andersdenkende androht oder Straftaten gegen Politikerinnen und Politiker begeht, muss von Polizei und Gerichten konsequent strafrechtlich verfolgt werden.\"", "Bundestagsvizepr\u00e4sidentin Claudia Roth (Gr\u00fcne) sieht das Verbrechen als Folge einer verbalen Radikalisierung in Deutschland. \"Seit Jahren wird die Grenze des Sagbaren gezielt verschoben\", sagte sie den RND-Zeitungen. \"Nach dem Sagbaren aber kommt das Machbare, dem Angriff auf die Menschlichkeit folgt der Angriff auf den Menschen.\" Es sei daher schon erstaunlich, wenn jetzt manche \u00e4u\u00dferten, sie h\u00e4tten sich das alles nicht vorstellen k\u00f6nnen. \"Das geht an die Grenze des Ertr\u00e4glichen\", sagte die Gr\u00fcnen-Politikerin.", "F\u00fcr ein hartes Vorgehen gegen Feinde der Demokratie sprach sich auch der fr\u00fchere CDU-Generalsekret\u00e4r Peter Tauber aus. Er verwies in der Zeitung \"Die Welt\" auf den bislang nicht genutzten Artikel 18 des Grundgesetzes, der dazu M\u00f6glichkeiten vorsehe. Dort steht, dass derjenige, der Meinungsfreiheit und andere Grundrechte missbraucht, \"diese Grundrechte verwirkt\". Seine Partei forderte Tauber auf, sie m\u00fcsse \"eine klare Grenze nach rechts ziehen\"."], "Video:\u00a0Ermittler pr\u00fcfen im Mordfall L\u00fcbcke Hinweise auf Mitt\u00e4ter": [], "Fall Walter L\u00fcbcke: Zeugenaussage und Fund auf Toilette sind m\u00f6gliche Spuren zu Mitt\u00e4tern": ["18.25 Uhr: Handelte \u201eNPD-Stephan\u201c, wie er bei Beh\u00f6rden bereits bekannt war, tats\u00e4chlich alleine?\u00a0Nach Informationen von S\u00fcddeutscher Zeitung, NDR und WDR gibt es nun einen ersten Hinweis auf weitere Mitt\u00e4ter. Ein Zeuge will in der Mordnacht, kurz nach dem t\u00f6dlichen Schuss, zwei Autos beobachtet haben, die in\u00a0\u201eaggressiver Manier\u201c durch den Ort fuhren.\u00a0Eines der Fahrzeuge sei ein Volkswagen Caddy gewesen, das andere konnte der Mann nicht beschreiben. Der Tatverd\u00e4chtige Stephan E. f\u00e4hrt einen VW Caddy, der auf seine Frau zugelassen ist.", "In der Wohnung des Rechtsextremisten fanden die Ermittler zudem einen weiteren Autoschl\u00fcssel, der in einem CD-Fach eines Radios im G\u00e4ste-WC versteckt war. Er geh\u00f6rt zu einem Skoda. Dieses Fahrzeug soll Stephan E. kurz vor der Tat von einem Familienangeh\u00f6rigen \u00fcbernommen haben. Das Auto ist derzeit noch spurlos verschwunden."], "Hauptverd\u00e4chtiger im Mordfall Walter L\u00fcbcke taucht auch in NSU-Akte auf": ["16.30 Uhr:\u00a0Der Name des Tatverd\u00e4chtigen im Mordfall L\u00fcbcke ist mehrmals im NSU-Untersuchungsausschuss im hessischen Landtag gefallen. Bei einer Zeugenbefragung im Dezember 2015 sei eine Mitarbeiterin des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz auf ein Dossier angesprochen worden, in dem mehrere Neonazis von der Beh\u00f6rde als besonders gewaltt\u00e4tig eingestuft worden seien, sagte der Innenexperte der Linken-Landtagsfraktion, Hermann Schaus, am Dienstag in Wiesbaden. Zu den Namen in dem Dossier z\u00e4hlte auch der des Tatverd\u00e4chtigen Stephan E.", "In einer NSU-Ausschusssitzung am 26. Februar 2016 fragte Schaus einen ehemaligen V-Mann des Verfassungsschutzes aus der rechtsradikalen Szene konkret nach Stephan E.. Der Zeuge antwortete: \u201eAlso ich kannte einen Stephan, ja. Aber den haben wir NPD-Stephan genannt.\u201c An den Nachnamen konnte sich der Zeuge nicht erinnern.", "Hessen hatte - \u00e4hnlich wie andere Bundesl\u00e4nder und der Bund - die Taten des Nationalsozialistische Untergrund (NSU) und die Reaktion der Sicherheitsbeh\u00f6rden parlamentarisch aufgearbeitet. Dabei ging es konkret um den Mord an dem Kasseler Internetcaf\u00e9-Betreiber Halit Yozgat 2006."], "Wissenschaftler sieht in Mordfall L\u00fcbcke \u201eneue Dimension des Rechtsextremismus\u201c": ["15.56 Uhr: Der Direktor des Instituts f\u00fcr Demokratie und Zivilgesellschaft, Matthias Quent, sieht in dem Mord an dem Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke eine neue Dimension des Rechtsextremismus. Erstmals seit 1945 sei ein amtierender Politiker von einem mutma\u00dflichen Rechtsextremisten ermordet worden, sagte Quent am Dienstag in M\u00fcnchen. \u201eDeswegen ist die Tat eine Z\u00e4sur.\u201c Die Tat sei \u201eklar ein Fall von Terrorismus\u201c. Denn es handele sich um eine erhebliche Gewalttat mit politischer Dimension und dem Ziel, Angst und Schrecken zu verbreiten.", "Quent warnte vor einer weiter steigenden Gefahr von Rechts. \u201eDas Spektrum ist extrem un\u00fcbersichtlich geworden.\u201c Die Grenzen zwischen Rechtspopulisten und militanten Gruppen verwischten. Rechtsextreme T\u00e4ter f\u00fchlten sich best\u00e4rkt durch die Erfolge der AfD - und legitimiert als diejenigen, die nur die Stimmung in der Bev\u00f6lkerung in Handeln umsetzten. Auch die eher milden Urteile im NSU-Prozess h\u00e4tten der Szene Aufwind verschafft. Eine abschreckende Wirkung sei damit ausgeblieben. Die Szene habe gesehen, dass der Mord an zehn Menschen keine weitreichenden Folgen nach sich gezogen habe.", "Nach wie vor fehle es in der Gesellschaft an Sensibilit\u00e4t f\u00fcr die Gefahr von Rechts. Der Mord an L\u00fcbcke zeige aber, dass die Gefahr nicht kleiner, sondern gr\u00f6\u00dfer geworden sei. Die militante Gruppe Combat 18, zu der der Tatverd\u00e4chtige Kontakt gehabt haben soll, bezeichnete Quent als \u201etickende Zeitbombe\u201c und ein Milieu, das mit Demokratie vollkommen abgeschlossen habe."], "Video:\u00a0L\u00fcbcke-Mord: Verd\u00e4chtiger gibt R\u00e4tsel auf": [], "Pressekonferenz zum Fall L\u00fcbcke: Seehofer erw\u00e4gt Neubewertung der Gefahrenlage": ["13.05 Uhr: Seehofer erkl\u00e4rt, es habe \u00dcberlegungen gegeben, angesichts des Vorfalls eine \u201eAllgemeine Gef\u00e4hrdungslage\u201c auszurufen und damit eine neue Einstufung der Gefahren f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung vorzunehmen. Letztlich sei es aber noch zu fr\u00fch, einen solchen Schritt auf seri\u00f6ser Basis vorzunehmen.", "Sollte sich das Motiv Rechtsextremismus best\u00e4tigen, stelle der Mord an L\u00fcbcke aber eine\u00a0\u201eneue Qualit\u00e4t\u201c dar, die es nicht erlaube, zur Normalit\u00e4t zur\u00fcckzukehren, sagt Seehofer weiter. Es bleibe ein\u00a0\u201eDauerauftrag\u201c, solche Vorf\u00e4lle zu verhindern."], "Fall L\u00fcbcke: Neue Details von Seehofer - Verfassungsschutz-Chef macht Eingest\u00e4ndnis": ["12.53 Uhr: Verfassungsschutzchef Haldenwang gesteht ein: Angesichts der j\u00fcngsten Entwicklungen im Rechtsextremismus sei man \u201enoch nicht in der Lage zu sagen, wir beherrschen diese Bedrohung vollst\u00e4ndig\u201c. Man sei mit Hochdruck dabei, die zust\u00e4ndige Abteilung auszubauen. Wom\u00f6glich m\u00fcsse man auch im Bereich des Rechtsextremismus ein Szenario von\u00a0\u201eSchl\u00e4fern\u201c - wie im Fall des Islamismus - einkalkulieren und sich entsprechend darauf einstellen, erkl\u00e4rt Haldenwang wenig sp\u00e4ter.", "12.48 Uhr: Seehofer betont, jetzt sei die\u00a0\u201eStunde der Ermittler\u201c. Auch bei einem schrecklichen Vorfall seien die Grunds\u00e4tze des Rechtsstaates zu beachten - der mutma\u00dfliche T\u00e4ter sei in dem Fall noch nicht gerichtlich verurteilt. Nach Angaben der Ermittler hat sich der Verd\u00e4chtige bislang nicht zu den Vorw\u00fcrfen \u00e4u\u00dfern wollen.", "12.40 Uhr: Der T\u00e4ter sei dem Verfassungsschutz bekannt, sagt BfV-Chef Thomas Haldenwang - und dies bereits seit den 80er-Jahren. In den vergangenen Jahren sei der Mann allerdings\u00a0\u201enicht mehr so deutlich in Erscheinung getreten\u201c und sei in den Hintergrund der Beobachtungen getreten. Zuletzt sei er 2009 mit einem Landfriedensbruch bei einer Demonstration aufgefallen, sagt BKA-Pr\u00e4sident Holger M\u00fcnch."], "Nach Mord an Walter L\u00fcbcke klagt Seehofer \u00fcber\u00a0\u201eAngriff auf uns alle\u201c": ["12.32 Uhr:\u00a0Horst Seehofer (CSU) \u00e4u\u00dfert sich in diesen Minuten bei einer Pressekonferenz zum Fall L\u00fcbcke. Es sei \u201eabscheulich\u201c und \u201ewiderw\u00e4rtig\u201c, dass es als erste Reaktion H\u00e4me f\u00fcr das Opfer und Beifall f\u00fcr den T\u00e4ter gegeben habe, erkl\u00e4rt der Bundesinnenminisster. Es handle sich um ein \u201eAnzeichen f\u00fcr den schleichenden Verfall der guten Sitten\u201c und einen \u201eweiteren Beleg f\u00fcr die Verrohung unserer Gesellschaft\".", "Der Generalbundesanwalt habe die Ermittlungen nun an sich gezogen, weil es \u201ezureichende Hinweise f\u00fcr einen rechtsextremen Hintergrund\u201c. Auch der Verfassungsschutz sei involviert. Die Hintergr\u00fcnde der Tat seien allerdings nach wie vor nicht vollends aufgekl\u00e4rt. Es werde allerdings davon ausgegangen, dass es sich beim T\u00e4ter um einen Rechtsextremisten handle und die Tat rechtsextremistischen Hintergrund habe, dies lege die Biografie des Verd\u00e4chtigen nahe. Noch sei nicht klar, ob der T\u00e4ter allein, oder als Teil einer Gruppe oder Netzwerks gehandelt habe.", "Ein \u201erechtsextremistischer Anschlag auf einen f\u00fchrenden Vertreter des Staates\u201c richte sich \u201egegen uns alle\u201c, betont Seehofer. Der Rechtsextremismus sei eine erhebliche Gefahr f\u00fcr die freiheitliche Gesellschaft und m\u00fcsse mit allen Mitteln des Rechtsstaates bek\u00e4mpft werden, sagt Seehofer. Es werde bereits\u00a0\u201eseit einigen Jahren alles getan\u201c, um sich st\u00e4rker aufzustellen."], "Stand CDU-Politiker Walter L\u00fcbkce auf\u00a0\u201eschwarzer Liste\u201c?": ["12.26 Uhr: Neue brisante Details zum Fall L\u00fcbcke:\u00a0Die rechtsextreme Seite \u201eN\u00fcrnberg 2.0 Deutschland \u2013 Netzwerk demokratischer Widerstand\u201c f\u00fchrte den get\u00f6teten CDU-Politiker auf einer schwarzen Liste als einen politischen Gegner, der sich an der \u201eIslamisierung, der Entdemokratisierung, der Umvolkung Deutschlands\u201c beteiligt h\u00e4tte, wie fr.de* berichtet - es sei nicht die einzige Hetze gegen L\u00fcbcke auf einschl\u00e4gigen Webseiten gewesen. Auch Manuela Schwesig und ZDF-Mann Claus Kleber sollen auf der Liste auftauchen.", "10.38 Uhr:\u00a0Nach dem Mordfall L\u00fcbcke wird Kritik an der AfD laut. \u201eWahr ist auch, dass erst der Hass und die Hetze der letzten Jahre das m\u00f6glich gemacht haben. Und es f\u00fchrt eine direkte Linie von der grenzenlosen Hetze von H\u00f6cke und Co. zu Gewalt und jetzt auch zu Mord. Wer das nicht sieht, der ist blind\u201c, erkl\u00e4rte der CDU-Bundestagsabgeordnete Michael Brand im Deutschlandfunk. F\u00fcr ihn sei der Mord an Walter L\u00fcbcke eine Folge der politischen Attacken von Seiten der AfD. H\u00f6cke gilt als Rechtsau\u00dfen in der AfD und erntet nicht zum ersten Mal harte Kritik f\u00fcr seine teils radikalen Aussagen. So wurde der von ihm gef\u00fchrte Landesverband sogar zum Pr\u00fcf-Fall f\u00fcr den Verfassungsschutz."], "Nach Mord an Walter L\u00fcbcke: CDU-Politiker fordert h\u00e4rteres Vorgehen gegen Rechtsextreme": ["Michael Brand hofft, - das erschreckende Beispiel der NSU-Morde im Hinterkopf - dass sp\u00e4testens der Mord an Partei-Kollege Walter L\u00fcbcke ein Weckruf f\u00fcr die Deutschen Verfassungssch\u00fctzer sei, sich im Kampf gegen Extremisten sich nicht nur auf das linke Spektrum und den Islam zu konzentrieren: \u201eWenn nach Linksterror, nach NSU, es nach vielen Jahren erstmals wieder eine Hinrichtung, so muss man sagen, gegen einen Repr\u00e4sentanten des Staates gibt, dann ist etwas grunds\u00e4tzlich falsch gelaufen. Und deswegen muss nat\u00fcrlich die Anstrengung genauso aktiv sein wie im Kampf gegen den Islamismus.\u201c", "Der mutma\u00dfliche M\u00f6rder L\u00fcbckes, Stephan E. gilt als rechtsextrem motiviert. W\u00e4hrend der Ermittlungen f\u00f6rdert die Bundesanwaltschaft immer neue Details zu Tage, die den T\u00e4ter mit rechten Zellen in Verbindung bringen."], "Mord an Walter L\u00fcbcke: Wurden vorherige Drohungen damit wahrgemacht?": ["Update vom 18. Juni 2019, 07.35 Uhr:\u00a0Die rechtsextreme Szene in Hessen besitzt laut dem Demokratiezentrum der Uni Marburg genug Gewaltpotenzial f\u00fcr eine Tat wie den Mord am Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke. \u201eWenn man die Chronik der Gewaltandrohungen in den letzten Jahren durchgeht, ist das nicht fernliegend\u201c, sagte der Leiter Reiner Becker auf Anfrage der Deutschen Presse-Agentur. So habe es Drohungen gegen B\u00fcrgermeister in der Fl\u00fcchtlingskrise gegeben und gegen die NSU-Opfer-Anw\u00e4ltin Seda Basay-Yildiz. Und im Fall L\u00fcbcke habe \u201em\u00f6glicherweise jemand solche Drohungen leider wahrgemacht\u201c.", "Laut Becker haben sich die rechtsextremen Strukturen ver\u00e4ndert. \u201eIm Vergleich zu einigen Jahren zuvor haben wir in Nordhessen und besonders in Kassel keine manifeste Szene mehr.\u201c Rechtsextreme Gruppierungen wie der Verein \u201eSturm 18\u201c und der \u201eFreie Widerstand\u201c wurden verboten oder treten \u00f6ffentlich nicht mehr in Erscheinung. Die klassische Kameradschaft gebe es immer weniger, lediglich die NPD und Identit\u00e4re Bewegung w\u00fcrden noch sichtbar auftreten.", "\u201eDas hat damit zu tun, dass es dieser Organisationsformen nicht mehr bedarf\u201c, sagte Becker. Menschen kommunizierten anders, soziale Netzwerke spielten eine gro\u00dfe Rolle. Statt lokaler Vernetzung erlebe man eine hohe Mobilit\u00e4t zu Veranstaltungen mit rechten Ankn\u00fcpfungspunkten. So komme es zu skurrilen Mischungen, beispielsweise mit der Kampfsport-, Gelbwesten- oder Hooliganszene. \u201eSelbst wenn es sich um einen Einzelt\u00e4ter handeln sollte, darf man nicht davon ausgehen, dass er v\u00f6llig isoliert von anderen Personen mit rechtsextremer Einstellung ist\u201c, erkl\u00e4rte Becker."], "Fall L\u00fcbcke: Verd\u00e4chtiger offenbar doch aus Hessen - Linke fragte schon 2015 nach ihm": ["20.47 Uhr: Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) hat im Fall des Mordes an dem Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke von \u201ebedr\u00fcckenden Nachrichten\u201c gesprochen. Nach Gespr\u00e4chen mit Gewerkschafts- und Arbeitnehmervertretern auf Schloss Meseberg in Brandenburg sagte Merkel am Montag, allen Verdachtsmomenten m\u00fcsse jetzt intensiv nachgegangen werden. \u201eDeshalb ist es sehr richtig und wichtig, dass der Generalbundesanwalt die Ermittlungen \u00fcbernommen hat, dass alle Hintergr\u00fcnde aufgekl\u00e4rt werden und zwar schnellstm\u00f6glich.\u201c Sie hoffe, dass man bald umfassende Klarheit habe und dann die abschlie\u00dfenden Bewertungen vornehmen k\u00f6nne. \u201eHeute ist ein Tag, an dem wir alle in Gedanken bei der Familie und den Freunden von Walter L\u00fcbcke sind\u201c, sagte Merkel.", "20.33 Uhr: Weitere Informationen zu dem mutma\u00dflichen T\u00e4ter Stephan E. und dem Ermittlungsstand im Fall L\u00fcbke erhalten Sie auch bei HNA.de*.", "20.22 Uhr:", "Die Linke im hessischen Landtag hat den Verfassungsschutz bereits 2015 um Informationen \u00fcber den mutma\u00dflichen Rechtsextremisten Stephan E. gebeten. Der Name sei damals aufgefallen, als es um die Neonazi-Szene in Nordhessen gegangen sei, sagte Linksfraktionschefin Janine Wissler am Montagabend in einem ZDF-\u201eSpezial\u201c. Man habe deshalb explizit beim Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz nach dem Mann gefragt - \u201eund leider keine Antworten bekommen\u201c. Der 45-J\u00e4hrige steht im Verdacht, Anfang Juni den Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke ermordet zu haben.", "\u201eMan muss diesen Fall sehr sehr ernst nehmen, weil das eben wirklich nach einer NSU-Nachahmertat aussieht\u201c, sagte Wissler, die auch Mitglied im NSU-Untersuchungsausschuss des hessischen Landtages war. \u201eMan muss insbesondere die Frage stellen: Ist das wirklich ein Einzelt\u00e4ter, weil wir ja schon sehr vernetzte Neonazi-Strukturen gerade in Nordhessen haben.\u201c Es bestehe der dringende Verdacht, dass L\u00fcbcke von einem militanten Neonazi hingerichtet worden sei, der den Beh\u00f6rden bekannt und und mehrfach vorbestraft gewesen sei.", "19.25 Uhr: Nach neuen Informationen des M\u00fcnchner Merkur stammt der Tatverd\u00e4chtige offenbar nicht aus Bayern. Am Montag gab es Meldungen, wonach es sich bei Stephan E. um einen Rechtsextremisten aus dem oberfr\u00e4nkischen Lichtenfels handeln soll. Bayerische Sicherheitskreise wollten das auf Anfrage gegen\u00fcber dem M\u00fcnchner Merkur definitiv nicht best\u00e4tigen.\u00a0Nach Informationen des Hessischen Rundfunks lebte Stephan E. vielmehr mit Frau und Kindern in einem Wohnhaus in Kassel. Dort sei er am Samstagmorgen auch verhaftet worden.", "Zudem will der HR wissen, dass E. gut bekannt sei mit dem Anf\u00fchrer der\u00a0rechtsextremistischen Gruppierung \"Combat 18\" in Kassel."], "Fall L\u00fcbcke: Bundespr\u00e4sident Steinmeier will vollst\u00e4ndige Aufkl\u00e4rung": ["18.29 Uhr:\u00a0Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier hat sich besorgt zu dem mutma\u00dflich rechtsextremistischen Hintergrund des Mordes an dem nordhessischen Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke ge\u00e4u\u00dfert. Die vollst\u00e4ndige Aufkl\u00e4rung der Tat habe jetzt \"oberste Priorit\u00e4t\", sagte Steinmeier der \"S\u00fcddeutschen Zeitung\" (Dienstagsausgabe). Er stellte auch einen Zusammenhang zwischen Hass und Hetze im Internet und einem solchen Verbrechen her: \"Wo die Sprache verroht, ist die Straftat nicht weit.\"", "\"Beispiele aus der j\u00fcngeren deutschen Geschichte zeigen, wie wichtig es ist, jede einzelne Tat zeitnah und vor allem umfassend aufzukl\u00e4ren\", hob Steinmeier hervor. Er bezog sich dabei laut \"SZ\" offensichtlich auf die NSU-Mord-Serie, die vor knapp 20 Jahren begann, und die damals lange Zeit fehlgeleiteten Ermittlungen.", "Zu Hass im Internet sagte Steinmeier weiter: \"Die Ver\u00e4chtlichmachung eines Menschen, der einer Gewalttat zum Opfer gefallen ist, darf uns nicht nur emp\u00f6ren. Sondern sie fordert uns heraus, alle Mittel des Rechtsstaats zu nutzen, um Herabw\u00fcrdigung und Gewalt auch in den Sozialen Medien zu ahnden.\"", "Polizei und Staatsanwaltschaften m\u00fcssten so ausgestattet sein, \"dass sie Hass und Hetze im Netz der Anonymit\u00e4t entrei\u00dfen und konsequent verfolgen k\u00f6nnen\". Auch die Betreiber der Internetplattformen tr\u00fcgen Verantwortung f\u00fcr strafbares Verhalten.", "17.48 Uhr:\u00a0Der Mord an dem Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke (CDU) weckt bei Bundesjustizministerin Katarina Barley (SPD) schlimme Erinnerungen. \u201eWenn wir jetzt nach Kassel schauen, erinnern wir uns nat\u00fcrlich an den Mord an Halit Yozgat, das neunte Todesopfer des NSU\u201c, sagte Barley der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c (Dienstag). Es sei gut, dass die Bundesanwaltschaft die Ermittlungen im Fall L\u00fcbcke an sich gezogen habe.", "Yozgat, der in Kassel ein Internetcaf\u00e9 betrieb, war 2006 mutma\u00dflich von der rechtsextremen Terrorzelle \u201eNationalsozialistischer Untergrund\u201c erschossen worden. Im Fall des erschossenen Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke gehen die Ermittler ebenfalls von einem rechtsextremen Hintergrund aus. Dringend tatverd\u00e4chtig ist ein 45-J\u00e4hriger, der am Samstag festgenommen worden war und nun in Untersuchungshaft sitzt.", "16.30 Uhr: Der aus dem oberfr\u00e4nkischen Lichtenfels (in Bayern) stammende Tatverd\u00e4chtige (Information offenbar nicht korrekt, siehe Update von 19.25 Uhr) soll in zahlreichen Kommentaren Hass und Hetze im Internet verbreitet haben. Das berichtet die S\u00fcddeutsche Zeitung. Dies sei bei der Auswertung seines Handys festgestellt worden. So schrieb er demnach:\u00a0\u201eEntweder diese Regierung dankt in k\u00fcrze ab oder es wird Tote geben.\u201c Doch der Mann belie\u00df es schon in der Vergangenheit nicht bei Worten: sein einschl\u00e4giges Vorstrafenregister ist lang. Das schreibt unter anderem die SZ."], "Fall L\u00fcbcke: So lief die Pressekonferenz der Bundesanwaltschaft": ["16.08 Uhr: Die Pressekonferenz ist bereits beendet. Allzu viele Neuigkeiten gab es also nicht - au\u00dfer, dass noch einmal sehr deutlich wurde, wie bedeutsam der Bundesanwalt den Fall und die rechtsextremen Verbindungen des Mannes einsch\u00e4tzt. Das wird auch an der Formulierung deutlich:\u00a0\u201eheimt\u00fcckisch erschossen\u201c.", "16.07 Uhr: Die Wohnung des Festgenommenen wurde durchsucht. Erkenntnisse dazu werden aber laut Generalbundesanwaltschaft derzeit noch nicht ver\u00f6ffentlicht.", "16.06 Uhr: Der Generalbundesanwalt geht aktuell davon aus, dass es ein rechtsextremes Motiv gab. Daraufhin deuteten Vorleben und fr\u00fchere \u00c4u\u00dferungen hin. Aktuell gibt es aber keine Informationen \u00fcber Hinterm\u00e4nner oder eine rechtsextreme Vereinigung; die Ermittlungen laufen aber.", "16.05 Uhr: Die Ermittlungen richten sich gegen den deutschen 45-j\u00e4hrigen Stephan E. Der Mann wird dringend verd\u00e4chtigt, Walter L\u00fcbcke heimt\u00fcckisch ermordet zu haben.", "16.02 Uhr: Der Festgenommene Stephan E. soll mittlerweile in Karlsruhe beim Generalbundesanwalt sein, wie der Sender Welt berichtet.", "16.00 Uhr: Die Pressekonferenz beginnt in K\u00fcrze. Die Bundesanwaltschaft wird sich zum Fall Walter L\u00fcbcke \u00e4u\u00dfern. Die Bundesanwaltschaft hatte am Montag die Ermittlungen \u00fcbernommen."], "Kassel: Festgenommener im Fall L\u00fcbcke war im rechten Milieu aktiv": ["Im Fall L\u00fcbcke \u00fcberschlagen sich die Ereignisse. Die Generalbundesanwaltschaft hat am Montagmorgen die Ermittlungen \u00fcbernommen. Die rechtsextremen Verbindungen von Stephan E. werden immer offensichtlicher.", "Gleichzeitig kommt heraus, dass der Verd\u00e4chtige und am Wochenende Festgenommene im Jahr 1993 einen Anschlag auf ein Asylbewerberheim im hessischen Hohenstein-Steckenroth ver\u00fcbt hat. Das berichtet Zeit Online. Damals war ein brennendes Auto an der Unterkunft im Rheingau-Taunus-Kreis gerade noch rechtzeitig gel\u00f6scht worden, bevor der Sprengsatz auf der R\u00fcckbank detonieren konnte."], "Kassel-Fall L\u00fcbcke: Mann war in der hessischen NPD aktiv": ["Auch weitere Verbindungen des Festgenommen in die rechte Szene werden immer offensichtlicher. Neben der Teilnahme am Anschlag 1993 ist der Mann zumindest in der Vergangenheit auch im Umfeld der Hessen-NPD t\u00e4tig gewesen. So soll er an Angriffen von Rechtsradikalen auf eine Kundgebung des DGB im Jahr 2009 in Dortmund beteiligt gewesen sein.", "Seine Strafe damals laut Spiegel-Bericht: sieben Monate Haft auf Bew\u00e4hrung. Au\u00dferdem soll der Mann zumindest zeitweise in der hessischen NPD t\u00e4tig gewesen sein und wegen des Versto\u00dfes gegen das Waffengesetz in Erscheinung getreten."], "Walter L\u00fcbke: Sondersitzung des Innenausschusses wegen geplant": ["Auch in der Bundespolitik ist der Fall WalterL\u00fcbcke sp\u00e4testens jetzt angekommen. Politiker verschiedener Parteien \u00e4u\u00dferten sich entsetzt. Au\u00dferdem wird es eine Sondersitzung des Innenausschusses geben, die sich mit den innenpolitischen Auswirkungen besch\u00e4ftigt. Von dramatischen und beunruhigenden Entwicklungen ist die Rede.", "Die Bundesregierung und Kanzlerin Angela Merkel (CDU) \u00e4u\u00dferten die Hoffnung, dass so schnell wie m\u00f6glich gekl\u00e4rt werde, wer Walter L\u00fcbcke warum erschossen habe. Das sagte Regierungssprecher Steffen Seibert am Montag."], "Mann war im Fall L\u00fcbcke nach SEK-Einsatz in Kassel festgenommen": ["Anfang Juni war der Regierungspr\u00e4sident Walter L\u00fcbcke (CDU) durch einen Kopfschuss aus n\u00e4chster N\u00e4he get\u00f6tet worden. Seitdem ermitteln Polizei und Staatsanwaltschaft auf Hochtouren. Am Wochenende wurde ein Verd\u00e4chtiger schlie\u00dflich bei einem SEK-Einsatz festgenommen worden. Er ist dringend tatverd\u00e4chtig; seine DNA wurde auf der Kleidung L\u00fcbckes entdeckt. Vor wenigen Tagen hatte es in Kassel eine bewegende Trauerfeier mit viel landespolitischer Prominenz gegeben.", "Im Fall Walter L\u00fcbcke hatten sich Politiker entsetzt \u00fcber hasserf\u00fcllte und h\u00e4mische \u00c4u\u00dferungen in sozialen Medien ge\u00e4u\u00dfert. Es gebe Reaktionen, die in jeder Hinsicht widerw\u00e4rtig seien, sagte etwa Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier. Auf Facebook hatte es Beitr\u00e4ge gegeben, die zumindest teilweise direkt zum Mord an Walter L\u00fcbcke aufriefen. Er war 2015 durch fl\u00fcchtlingsfreundliche \u00c4u\u00dferungen in rechtsextremen Kreisen ins Fadenkreuz geraten.", "*hna.de und fr.de sind Teil des bundesweiten Ippen-Digital-Redaktionsnetzwerkes", "Philipp David Pries/dpa/AFP", "Mike Mohring,\u00a0CDU-Spitzenkandidat f\u00fcr die Landtagswahl in\u00a0Th\u00fcringen, hat eine\u00a0Morddrohung erhalten. In dem Schreiben gibt es auch eine\u00a0Anspielung auf den erschossenen Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke.", "Der mutma\u00dfliche Mord an Walter L\u00fcbcke ist am Donnerstag, den 20. Juni, auch Thema bei bei Maybrit Illner. Die Talksendung steht unter dem Motto\u00a0\u201eMordfall L\u00fcbcke \u2013 rechter Terror in Deutschland?\u201c", "Es gibt immer mehr Rechtsextremisten in Deutschland. Das geht aus dem Verfassungsschutzbericht, den Innenminister Horst Seehofer vorstellte, hervor.", "Der mutma\u00dfliche M\u00f6rder von Walter L\u00fcbcke sprach nun zum ersten Mal mit einem TV-Team - und erkl\u00e4rt, warum der Kasseler Regierungschef ihn \"w\u00fctend\" machte.", "Ermittler haben den mutma\u00dflichen T\u00e4ter im Mordfall Olof Palme ausgemacht. Der Mord an dem schwedischen Ministerpr\u00e4sidenten passierte vor mehr als 34 Jahren."]}}, "recommendations": []}