{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/politik/fluechtlinge-migration-seenotrettung-als-pull-faktor-13045319.html", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl", "migration", "asyl"], "creation_date": "27.09.2019", "last_modified": "26.09.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Marcus M\u00e4ckler"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Seenotrettung als \u201ePull-Faktor\u201c?", "description": "Der Vorwurf kehrt immer wieder: Seenotrettung sei Teil des Problems, weil sie Migranten erst aufs Mittelmeer locke. Wissenschaftlich ist das aber nicht belegt \u2013 Forscher sehen andere Mechanismen am Werk.", "body": {"": ["M\u00fcnchen \u2013 In knapp zwei Wochen k\u00f6nnte ein dicker Knoten der europ\u00e4ischen Migrationspolitik platzen. Am 8. Oktober wollen die EU-Innenminister kl\u00e4ren, welches Land k\u00fcnftig wie viele Bootsfl\u00fcchtlinge aufnimmt. Auf einen Verteilungsmechanismus haben sich Deutschland, Frankreich Italien und Malta schon geeinigt; offen ist, wer mitmacht. Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) hofft auf bis zu 14 L\u00e4nder.", "Die Einigung ist eine Notma\u00dfnahme, um zu verhindern, dass Schiffe mit Geretteten an Bord wochenlang vor Europas K\u00fcsten warten m\u00fcssen, bis die Verteilung gekl\u00e4rt ist. Alles soll in geregelten Bahnen laufen \u2013 ohne dabei weitere Anreize f\u00fcr die Flucht \u00fcbers Meer zu schaffen.", "F\u00fcr Kritiker klingt das paradox, weil sie die Seenotrettung selbst f\u00fcr einen, wenn nicht den ma\u00dfgeblichen Anreiz halten. Sie locke die Menschen erst nach drau\u00dfen, hei\u00dft es. Dass Schlepper dank moderner Satellitenortungssysteme oft genau wissen, wo die Retter patrouillieren, gilt vielen als Beleg f\u00fcr diesen Zusammenhang. Was ist dran am \u201ePull-Faktor\u201c Seenotrettung?"], "Seenotrettung: \u201eDer Pull-Faktor existiert nicht\u201c": ["Zuletzt hat eine Studie des Mail\u00e4nder Migrationsforschers Matteo Villa zur privaten Seenotrettung f\u00fcr Aufsehen gesorgt. Villa hat f\u00fcr den Zeitraum von Januar bis Juni 2019 Daten der Vereinten Nationen, des Innenministeriums und aus der Presse ausgewertet. Das Ergebnis \u00fcberrascht: An Tagen, an denen Rettungsschiffe auf See waren, legten im Schnitt weniger Menschen (28) von Libyen aus ab als an Tagen ohne Schiffe (35). Villas Schlussfolgerung: \u201eDer Pull-Faktor existiert nicht.\u201c", "Auch zwei Studien aus dem Jahr 2017, die sich mit der italienischen Marinemission \u201eMare Nostrum\u201c (Oktober 2013 bis Oktober 2014) und der europ\u00e4ischen Folgemission \u201eTriton\u201c befassen, sehen keinen Zusammenhang zwischen der Zahl der Migranten, die nach Europa gelangen, und der Zahl der Rettungsschiffe. \u00d6konomen der Uni Palermo, die die Fl\u00fcchtlingszahlen mit niedrigeren Werten fr\u00fcherer Jahre verglichen, meinen indes, beide Operationen h\u00e4tten zu mehr Migranten gef\u00fchrt.", "Die Studienlage ist d\u00fcnn und teils widerspr\u00fcchlich, die Aussagekraft also \u00fcberschaubar. Viel mehr als Momentaufnahmen liefern die Untersuchungen bislang nicht. \u201e\u00dcber die langfristige Wirkung der Seenotrettung kann man keine Aussage treffen\u201c, sagt Daniel Thym.", "Thym ist Jura-Professor in Konstanz und stellvertretender Vorsitzender des \u201eSachverst\u00e4ndigenrats deutscher Stiftungen f\u00fcr Integration und Migration\u201c. Wie viele andere Forscher h\u00e4lt er die Debatte \u00fcber Seenotrettung als \u201ePull-Faktor\u201c f\u00fcr zu kurz gegriffen. \u201eDas Wort suggeriert, dass Migration etwas ganz Mechanisches ist\u201c, sagt er \u2013 und dass sie sich durch einen Handgriff, etwa das Ende der Seenotrettung \u2013 beenden lasse. Aber das sei zu einfach gedacht. Stattdessen m\u00fcsse man sich die Ursachen f\u00fcr Migration aus Afrika im Detail anschauen. \u201eEs gibt nie den einen Faktor, der den entscheidenden Ausschlag gibt.\u201c"], "Seenotrettung:\u00a0Entscheidend ist die Existenz von Netzwerken": ["Auch Gerald Knaus, der als Vordenker des Fl\u00fcchtlings-deals mit der T\u00fcrkei gilt, h\u00e4lt die Debatte \u00fcber den \u201ePull-Faktor\u201c f\u00fcr \u201ekonfus und zu ideologisch\u201c. Private Seenotretter h\u00e4tten seit Jahresbeginn etwa 1000 Menschen gerettet, schrieb er unl\u00e4ngst in einem Beitrag f\u00fcr die \u201eWelt\u201c. \u201eEinen Pull-Effekt erzeugt das nicht, von Massenmigration kann keine Rede sein.\u201c", "Entscheidend sei ein anderer Faktor: die Existenz von Netzwerken. Knaus nennt gerne das Beispiel Gambia. Zwischen 2014 und 2018 kamen aus dem westafrikanischen Land rund 45\u2005000 Migranten nach Europa, zuvor gab es so gut wie keine Migration. Ursache daf\u00fcr, so Knaus, seien die Fotos und Geschichten derjenigen gewesen, die es nach Europa geschafft hatten. Es entstand das, was Forscher \u201eKettenmigration\u201c nennen. Sie nahm erst 2017 ab, als Italien mit der libyschen K\u00fcstenwache zusammenarbeitete. Die Erz\u00e4hlungen der Fl\u00fcchtlinge \u00e4nderten sich: Sie handelten jetzt von den Grauen in libyschen Lagern.", "Um Tote im Meer zu vermeiden, sagt Thym, brauche es ein \u201eintelligentes Gesamtkonzept\u201c. Die Ans\u00e4tze seien in Libyen schon da. Die Internationale Organisation f\u00fcr Migration helfe dort Fl\u00fcchtlingen ohne Schutzbedarf bei der R\u00fcckkehr in ihre Heimat \u2013 in diesem Jahr schon knapp 6000 Menschen. Seit Januar wurden zudem 1300 Menschen mit Schutzbedarf in sichere L\u00e4nder ausgeflogen. Im Grundsatz, sagt Thym, entspreche das den gescheiterten Asylzentren au\u00dferhalb Europas. Ein Anfang, kaum mehr.", "\u00d6sterreichs Ex-Kanzler Kurz hat sich vor den Wahlen am Sonntag zu einer erneuten Fl\u00fcchtlingskrise ge\u00e4u\u00dfert. Er droht Erdogan und kritisiert Spanien und Italien."]}}, "recommendations": []}