{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/politik/polizei-muenchen-fluechtlinge-2015-nationalitaet-taeter-tatverdaechtige-migration-da-gloria-martins-zr-13519494.html", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl", "einwander", "asyl"], "creation_date": "05.02.2020", "last_modified": "16.02.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Florian Naumann"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "M\u00fcnchner Polizei macht \u201eAusnahme f\u00fcr Migranten, die seit 2015 gekommen sind\u201c - jetzt hagelt es Kritik", "description": "Soll stets mitgeteilt werden, welche Nationalit\u00e4t ein Tatverd\u00e4chtiger hat? Eine bundesweit g\u00fcltige Antwort der Politik gibt es nicht. Die M\u00fcnchner Polizei st\u00f6\u00dft mit ihrer L\u00f6sung nun auf Kritik.", "body": {"": ["M\u00fcnchen - Seit dem Amoklauf im Olympia-Einkaufszentrum 2016 gilt die \u00d6ffentlichkeitsarbeit der M\u00fcnchner Polizei eigentlich als musterg\u00fcltig. Ein ohnehin schwer umstrittenes Thema bringt jetzt aber auch Sprecher Marcus da Gloria Martins und seine Kollegen in die Kritik:", "Es geht um die Frage, ob und wann die Nationalit\u00e4ten von Tatverd\u00e4chtigen ver\u00f6ffentlicht werden sollten. Selbst die Innenministerkonferenz ist k\u00fcrzlich an einer Einigung gescheitert - eine einheitliche Linie lie\u00df sich offenbar nicht finden. Insofern bleiben die Polizeien der L\u00e4nder in dieser Frage auf sich gestellt. Oder letztlich gar jener Beamte, der den Pressebericht erstellt."], "Polizei M\u00fcnchen: Im Grundsatz keine Angaben zur Nationalit\u00e4t von Verd\u00e4chtigen - doch es gibt mehrere\u00a0\u201eAber\u201c": ["Da Gloria Martins hat nun in einem Interview mit der Frankfurter Allgemeinen Zeitung das \u00fcbliche Vorgehen der M\u00fcnchner Polizei geschildert. Seinen Worten nach zu urteilen gibt es zwar klare Regeln f\u00fcr die Nennung der Herkunft von Verd\u00e4chtigen und T\u00e4tern. In ein allgemeing\u00fcltiges Schema nach dem Prinzip\u00a0\u201evor dem Gesetz sind alle gleich\u201c lassen sie sich aber eher nicht einordnen. Und genau das sorgt nun im Netz f\u00fcr teils heftige Kritik.", "\u201eWir machen als Grundsatz erst mal keine Angaben zur Nationalit\u00e4t von Tatverd\u00e4chtigen, nur zu Alter und Geschlecht\u201c, sagte da Gloria Martins dem Blatt. Er nannte allerdings auch Ausnahmen."], "Da Gloria Martins erkl\u00e4rt Vorgehen der Polizei: Interesse an Nationalit\u00e4t Gefl\u00fcchteter \u201enicht nur in Randgruppen\u201c": ["Sonderregelungen gebe es etwa im Fall von Touristen, Durchreisenden oder Obdachlosen. Letztere h\u00e4tten in M\u00fcnchen h\u00e4ufig einen\u00a0\u201es\u00fcdosteurop\u00e4ischen Bezug\u201c, erkl\u00e4rte der Polizeisprecher, das m\u00fcsse der Leser einordnen k\u00f6nnen - \u201eund die Ausnahme gilt auch f\u00fcr Migranten, die seit 2015 im Zuge der gro\u00dfen Fl\u00fcchtlingsbewegung nach M\u00fcnchen gekommen sind.\u201c"], "Video:\u00a0Fl\u00fcchtlingsankunft f\u00fchrte in M\u00fcnchen zu Welle von Hilfsbereitschaft": ["Auf Nachfrage, warum gerade diese Gruppe ausgeklammert sei, lieferte da Gloria Martins eine durchaus brisante Erkl\u00e4rung:\u00a0\u201eEs besteht unbestritten ein sehr gro\u00dfes \u00f6ffentliches Interesse an dieser Gruppe, nicht nur in ideologischen Randgruppen\u201c, zitiert ihn die FAZ. Die B\u00fcrger wollten wissen, ob diese Personen\u00a0\u201evermehrt Straftaten\u201c begehen, meinte der Sprecher. Und f\u00fcgte hinzu, das Interesse komme \u201eaus der Mitte der Gesellschaft, das k\u00f6nnen wir nicht ignorieren\u201c.", "\u201eWir wollen mit der Nennung der Nationalit\u00e4t dokumentieren, dass nichts vertuscht wird\u201c, betonte da Gloria Martins. Klar werde bei Ansicht des Pressearchivs auch, dass Asylbewerber lange nicht so h\u00e4ufig in den Polizeiberichten auftauchten,\u00a0\u201ewie es von manchen Interessengruppen behauptet wird\u201c. Zugleich r\u00e4umte er ein, es handle sich um keine L\u00f6sung, die alle Seiten zufriedenstelle."], "Polizei-Streit um Nennung von Nationalit\u00e4ten: \u201eBeschlossen, Rassismus verst\u00e4rken\u201c - Polizei M\u00fcnchen in der Kritik": ["Kritik regte sich schnell - unter anderem vonseiten von Journalisten, jener Gruppe also, die mit den Angaben der Polizei arbeitet.\u00a0\u201eWie soll euer Publikum denn wissen, ob diese Menschen \u201avermehrt Straftaten begehen\u2018, wenn ihr nur diese Gruppe heraushebt, alle anderen aber nicht?\u201c, erkundigte sich Buzzfeed-Reporter Marcus Engert auf Twitter.", "!function(){var a=\"pinpoll: couldn't locate currentScript\",b=function(){if(document.currentScript)return document.currentScript;var a=document.getElementsByTagName(\"script\"),b=a[a.length-1];if(!b.getAttribute(\"data-id\")){b=null,String.prototype.startsWith||(String.prototype.startsWith=function(a,b){return b=b||0,this.substr(b,a.length)===a});for(var c=0;c<a.length;c++)if(a[c].getAttribute(\"data-pinpoll-id\")||a[c].getAttribute(\"data-id\")&&a[c].innerText.startsWith('!function(){var a = \"pinpoll')){b=a[c];break}}return b}();if(!b)return void console.log(a);if(window.Pinpoll)window.Pinpoll.init(b);else{var d = \"https://tools.pinpoll.com\";if(d === \"https://pinpoll.com\"){d=\"https://tools.pinpoll.com\";}var c = document.querySelectorAll('script[src=\"'+d+'/global.js\"]')[0];c||(c = document.querySelectorAll('script[src=\"https://pinpoll.com/global.js\"]')[0]);c||(c=document.createElement(\"script\"),c.src=d+\"/global.js\",c.async=!0,document.head.appendChild(c));var d=c.onload;c.onload=function(){window.Pinpoll.init(b),d&&d()}}}();", "Correctiv-Chefredakteur Daniel Drepper warf der Polizei M\u00fcnchen gar vor,\u00a0\u201ebewusst und absichtlich\u201c Verzerrungen zu Ungunsten einer verletzlichen Bev\u00f6lkerungsgruppe zu produzieren. In einem anderen Tweet wurde er drastischer:\u00a0\u201eIch \u00fcbersetze das mal: Weil die Leute rassistisch sind, hat die Polizei M\u00fcnchen beschlossen, diesen Rassismus mit ihren Pressemitteilungen noch weiter zu verst\u00e4rken.\u201c"], "M\u00fcnchen: Stadtratskandidatin kritisiert Polizei -\u00a0\u201enormale Leut\u2018\u201c als\u00a0\u201eideologische Randgruppe\u201c?": ["Zu Wort meldeten sich aber bereits kurz nach Ver\u00f6ffentlichung des Interviews auch M\u00fcnchner Kommunalpolitiker. Die SPD-Stadtratskandidatin Lena Odell etwa forderte von der Polizei eine t\u00e4gliche Pressemitteilung\u00a0\u201emit der genauen Anzahl\u00a0\u201adieser Migranten\u2018, die an dem Tag keine Straftat begangen haben\u201c.\u00a0\u201eDaf\u00fcr interessiert sich meine ideologische Randgruppe, die normalen Leut\u201c, twitterte sie mit sarkastischem Unterton.", "\u201eAlleine schon die Diskriminierung nach Einwanderungsjahr ist rechtswidrig\u201c, monierte ein anderer User. Eine Kommentatorin forderte mit Blick auf das Interview in einem Tweet \u201edeutschlandweite Vorschriften\u201c. \u201eDie Polizei M\u00fcnchen scheint ob der vielen W\u00fcnsche der vermeintlichen Mitte der Gesellschaft doch \u00fcberfordert, wie eine neutrale Berichterstattung der staatlichen Exekutive aussehen sollte\u201c, erkl\u00e4rte sie."], "Zoff um Leitlinie der M\u00fcnchner Polizei:\u00a0\u201eBegr\u00fcndetes Interesse\u201c?": ["Tats\u00e4chlich gibt es zum Thema bereits eine - wenn auch vage - Richtlinie. Im Pressekodex\u00a0hei\u00dft es, die Erw\u00e4hnung der Zugeh\u00f6rigkeit zu einer Minderheit d\u00fcrfte nicht\u00a0\u201ezu einer diskriminierenden Verallgemeinerung individuellen Fehlverhaltens\u201c f\u00fchren.\u00a0\u201eDie Zugeh\u00f6rigkeit soll in der Regel nicht erw\u00e4hnt werden, es sei denn, es besteht ein begr\u00fcndetes \u00f6ffentliches Interesse.\u201c", "Der Pressekodex ist allerdings zum einen nur eine freiwillige Selbstverpflichtung. Zum anderen gilt er in erster Linie f\u00fcr Medien und nicht f\u00fcr die Polizei. Gefragt sein k\u00f6nnte also tats\u00e4chlich die Politik. Denn die Abw\u00e4gung zwischen\u00a0\u201ebegr\u00fcndetem \u00f6ffentlichem Interesse\u201c und einer drohenden\u00a0\u201ediskriminierenden Verallgemeinerung\u201c - sie ist offensichtlich keine ganz triviale."], "Polizei: Nationalit\u00e4t von Tatverd\u00e4chtigen nennen? Mehrere Bundesl\u00e4nder gehen in die Offensive": ["Mittlerweile haben zumindest mehrere Landespolizeien klare Richtlinien erlassen. In Hamburg, Mecklenburg-Vorpommern und Sachsen soll k\u00fcnftig stets die Nationalit\u00e4t von Tatverd\u00e4chtigen mitgeteilt werden. Nordrhein-Westfalen plante zuletzt an einer solchen Regelung.", "Damit w\u00e4re immerhin ein klares Gesamtbild ohne \u201eVerzerrungen\u201c garantiert. Auch, wenn die Frage bleibt, ob die Vorteile die Nachteile dieser Praxis \u00fcberwiegen. Einen \u00dcberblick \u00fcber die Verteilung von Straftaten und Bev\u00f6lkerungsgruppen bieten schlie\u00dflich auch die amtlichen Kriminalit\u00e4tsstatistiken. Die geben auch detaillierteste Informationen her - teils mit \u00fcberraschenden Ergebnissen f\u00fcr Anfragesteller.", "fn"]}}, "recommendations": []}