{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/politik/europawahl-2019-aerger-um-berlin-wahlhelfer-verantwortliche-klagt-ihr-leid-zr-12233547.html", "query_keywords": ["migrant", "migration", "ausl\u00e4nder", "zuwander"], "creation_date": "27.05.2019", "last_modified": "30.05.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Maximilian Kettenbach", "Florian Naumann", "Patrick Freiwah", "Lukas Schierlinger", "Marc Dimitriu"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Europawahl 2019: \u00c4rger um Wahlhelfer in Berlin - Verantwortliche klagt ihr Leid", "description": "Die hei\u00dfe Phase der Europawahl 2019 hat begonnen. \u00dcberraschende Sch\u00e4tzungen zur Wahlbeteiligung wurden ver\u00f6ffentlicht. Derweil gibt es \u00c4rger in Berlin.", "body": {"": ["<<<Aktualisieren>>>", "15.39 Uhr: An dieser Stelle beenden wir die Berichterstattung in diesem Ticker.\u00a0Prognosen, Ergebnisse und Reaktionen zur Europawahl k\u00f6nnen Sie ab sofort hier nachvollziehen.", "15.29 Uhr: Im Umfeld der SPD sorgt derweil eine geplante Revolte f\u00fcr Furore.\u00a0Martin Schulz soll es auf den Posten von SPD-Fraktionschefin Andrea Nahles abgesehen haben. Offenbar sind die Planungen des Bundestagsabgeordneten weit fortgeschritten.", "14.42 Uhr:\u00a0In Berlin-Pankow, dem gr\u00f6\u00dften Wahlbezirk der deutschen Hauptstadt, hat es am Sonntagmorgen rund 40 Ausf\u00e4lle bei den Europawahl-Helfern gegeben. \"16 Helfer haben sich krank gemeldet, aber 23 sind ganz ohne Entschuldigung ausgeblieben\", berichtete Bezirkswahlleiterin Christine Ruflett gegen\u00fcber focus.de. Die Zahl der unentschuldigt Fehlenden steige wieder leicht an, beklagte sie. Die Betreffenden m\u00fcssten nun unter Umst\u00e4nden mit einem Bu\u00dfgeld rechnen. Aus der Reserve konnten jedoch 31 Wahlhelfer prompt nachbesetzt werden. Deshalb sei es zu keinen Einschr\u00e4nkungen gekommen."], "Frohe Kunde aus Bayern: Viele W\u00e4hler treten Gang zur Urne an": ["14.30 Uhr:\u00a0Die Europawahl ist in einigen gro\u00dfen St\u00e4dten in Bayern mit einer deutlich h\u00f6heren Beteiligung angelaufen als vor f\u00fcnf Jahren. In M\u00fcnchen, Regensburg, Augsburg, W\u00fcrzburg und N\u00fcrnberg gingen bis zum Sonntagmittag mehr Menschen in die Wahllokale als 2014, wie die \u00f6rtlichen Wahl\u00e4mter mitteilten.", "In der Landeshauptstadt h\u00e4tten bis 12.00 Uhr bereits 41,6 Prozent der Berechtigten ihre Stimmen abgegeben, teilte die Wahlleitung mit. 2014 seien es zu diesem Zeitpunkt 31,2 Prozent gewesen. In Regensburg legte die Beteiligung um knapp 8 Prozentpunkte auf etwa 18,4 Prozent zu (2014: 10,6 Prozent).", "13.57 Uhr:\u00a0EU-Ratspr\u00e4sident Donald Tusk geht bei der Europawahl nicht von einem grundlegenden Erstarken antieurop\u00e4ischer Kr\u00e4fte im EU-Parlament aus. \u201eEs wird viele neue Gesichter geben. Aber wenn es um dieses grundlegende Verh\u00e4ltnis geht zwischen antieurop\u00e4ischen Politikern und proeurop\u00e4ischen Politikern, wird es mehr oder weniger so aussehen wie in den letzten f\u00fcnf und zehn Jahren\u201c, sagte der fr\u00fchere polnische Regierungschef (2007-2014) nach Angaben der Agentur PAP am Sonntag bei der Stimmabgabe in seinem Wohnort Sopot in Nordpolen.", "Eurpa stehe vor einer Herausforderung, aber er mache sich um das europ\u00e4ische Projekt als solches keine Sorge. \u201eWenn es um die proeurop\u00e4ische Haltung im Europaparlament geht, wird es nicht an S\u00e4beln fehlen, Europa als Ganzes zu verteidigen\u201c, sagte Tusk."], "News-Ticker zur Europawahl 2019: \u00dcberraschende Sch\u00e4tzungen zur Wahlbeteiligung": ["13.10 Uhr: In vielen EU-Staaten lag die Zahl der W\u00e4hler nach ersten Angaben oder Sch\u00e4tzungen \u00fcber der vor f\u00fcnf Jahren. In Ungarn und der Slowakei ist die Beteiligung an der Europawahl am Sonntag in den ersten Stunden h\u00f6her ausgefallen als bei jeder bisherigen Europawahl in diesen L\u00e4ndern.", "12.13 Uhr:\u00a0Die sozialdemokratische Regierungspartei auf Malta hat nach Aussage von Ministerpr\u00e4sident Joseph Muscat bei der Europawahl den gr\u00f6\u00dften Wahlerfolg in der Geschichte des Landes eingefahren. Die Labour-Partei habe um die 55 Prozent der Stimmen bekommen, etwa 45 000 Stimmen mehr als die konservative Nationalist Party, sagte Muscat am Sonntag dem staatlichen Fernsehsender TVM. \u201eEs ist ein Votum gegen diejenigen, die Menschen mit Problemen Angst machen, die nicht existieren\u201c, sagte Muscat.", "Amtliche Ergebnisse sollten auf Malta wie in den anderen EU-L\u00e4ndern erst nach der Schlie\u00dfung der letzten EU-Wahllokale in Italien bekannt gegeben werden. Allerdings gaben Vertreter der Parteien am Sonntag schon vorab Hinweise auf den Wahlausgang. Die Wahlbeteiligung auf Malta, wo schon am Samstag abgestimmt wurde, lag in diesem Jahr bei 72,6 Prozent. 2014 hatten 76,8 Prozent der Wahlberechtigten ihre Stimme abgegeben."], "Europawahl 2019: Heute wird in 21 L\u00e4ndern abgestimmt": ["11.45 Uhr:\u00a0Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier hat die Deutschen zur regen Teilnahme an der Europawahl aufgerufen. \u201eEin demokratisches Deutschland in einem vereinten Europa, das ist ein gro\u00dfes Gl\u00fcck\u201c, sagte er am Sonntag bei seiner Stimmabgabe in einem Wahllokal im Berliner Stadtteil Dahlem. \u201eUnd ich finde, daf\u00fcr lohnt es sich zu arbeiten, und vor allen Dingen lohnt es sich, daf\u00fcr zum W\u00e4hlen zu gehen.\u201c Er hoffe, das dies m\u00f6glichst viele am Wahlsonntag tun. Steinmeier, der mit seiner Frau Elke B\u00fcdenbender in das Wahllokal in einer Grundschule kam, dankte ausdr\u00fccklich den mehr als 600.000 Wahlhelfern in Deutschland. Sie sorgten daf\u00fcr, dass die Wahl ordnungsgem\u00e4\u00df stattfinden k\u00f6nne.", "Bundesau\u00dfenminister Heiko Maas (SPD) warb via Twitter f\u00fcr die Wahl: \u201eJetzt gilt's: Freundinnen, Freunde schnappen - w\u00e4hlen gehen! Wir lassen uns Europa nicht von Angstmachern zerst\u00f6ren.\u201c Und er f\u00fcgte hinzu: \u201eWir d\u00fcrfen nicht den gleichen Fehler machen wie viele Briten, als sie nicht zur Brexit-Abstimmung gegangen sind.\u201c 2016 hatte sich \u00fcberraschend eine knappe Mehrheit der Briten in einem Referendum f\u00fcr einen EU-Ausstieg des Landes ausgesprochen.", "11.21 Uhr:\u00a0Der Bundeswahlleiter hat die Bundesb\u00fcrger am Sonntagmorgen noch einmal zur Stimmabgabe bei der Europawahl aufgerufen. Er verwies auf die \"besondere Bedeutung der Wahl\" f\u00fcr die Einflussnahme der W\u00e4hler auf die k\u00fcnftigen politischen Entscheidungen in der EU. Noch bis 18.00 Uhr k\u00f6nnen W\u00e4hler von ihrem Wahlrecht Gebrauch machen, erinnerte Georg Thiel.", "10.20 Uhr:\u00a0In Spanien haben am Sonntag parallel zur Europawahl auch Kommunal- und Regionalwahlen begonnen. Vier Wochen nach den Parlamentswahlen gelten die Abstimmungen als wichtiger Stimmungstest f\u00fcr den amtierenden Regierungschef Pedro S\u00e1nchez, der gerade \u00fcber die Bildung einer neuen Regierung verhandelt.", "In den Umfragen lagen seine Sozialisten in den meisten der zw\u00f6lf Regionen, in denen gew\u00e4hlt wird, vorne. Mit Spannung wird vor allem das Ergebnis in der Region um die Hauptstadt Madrid erwartet, wo die Linken die seit 24 Jahren regierende konservative Volkspartei abl\u00f6sen k\u00f6nnten."], "Europawahl-Endspurt: Abstimmung in 21 L\u00e4ndern - Kardinal poltert \u00fcber\u00a0\u201eselbstverliebte Spr\u00fccheklopfer\u201c": ["7.29 Uhr:\u00a0Der K\u00f6lner Kardinal Rainer Maria Woelki hat sich am Tag der Europawahl gegen die AfD ausgesprochen. \u201eSelbstverliebte, nationalradikale Spr\u00fccheklopfer, die nationale Alleing\u00e4nge planen und zwar viel vom Volk reden, ihm aber letztlich nicht dienen wollen, die sind f\u00fcr mich keine Alternative - nicht f\u00fcr Deutschland und nicht f\u00fcr Europa\u201c, sagte Woelki am Sonntag in einem Beitrag f\u00fcr das K\u00f6lner Domradio. Vieles k\u00f6nne nur solidarisch und grenz\u00fcberschreitend geregelt werden, zum Beispiel der Klimaschutz.", "Woelki rief seine Zuh\u00f6rer dazu auf, an diesem Sonntag nicht nur ein Kreuzzeichen zu machen, sondern auch ein Kreuz auf dem Wahlzettel. Das christliche Wertesystem biete eine hervorragende Grundlage f\u00fcr das europ\u00e4ische Haus. \u201eSt\u00e4rken Sie mit Ihrer Stimme die Fundamente dieses Hauses, damit wir auch in Zukunft in einem freien, demokratischen Europa leben\u201c, appellierte der Chef des gr\u00f6\u00dften deutschen Bistums."], "Europawahl 2019: Heute Wahl in 21 L\u00e4ndern": ["Update vom 26. Mai, 7 Uhr: Die Europawahl 2019 geht in den Endspurt. Um sechs Uhr haben in Griechenland, Ungarn, Bulgarien, Rum\u00e4nien, Litauen und Zypern die Wahllokale ge\u00f6fffnet. Am heutigen Sonntag und damit dem letzten Tag der viert\u00e4gigen Europawahl stimmen die B\u00fcrger von 21 Mitgliedsstaaten ab. Auch in Deutschland wird heute abgestimmt.\u00a0 Die Wahllokale in Deutschland \u00f6ffnen um 8 Uhr.", "Die nationalen Wahlbeh\u00f6rden m\u00fcssen mit der Ver\u00f6ffentlichung von offiziellen Ergebnissen warten, bis in allen Staaten die Wahllokale geschlossen haben. Dies ist um 23.00 Uhr am Sonntag der Fall, wenn auch in Italien die Wahl vorbei ist. Ab 20.15 Uhr gibt es von der EU erste Prognosen f\u00fcr das Europaparlament auf Basis von Nachwahlbefragungen und Umfragen vor der Wahl.", "Um 23.15 Uhr ver\u00f6ffentlicht das Europaparlament dann eine erste Hochrechnung, in die offizielle Endergebnisse und vorl\u00e4ufige Ergebnisse aus den meisten der 28 EU-Staaten einflie\u00dfen."], "Europawahl 2019: Erste Umfragen aus Irland": ["Update vom 25. Mai, 21.06 Uhr: Bei der Europawahl in Irland haben ersten Umfragen zufolge die pro-europ\u00e4ischen Kr\u00e4fte gesiegt. Die Kandidaten der Mitte-Rechts-Partei Fine Gael von Regierungschef Leo Varadkar lagen in zwei von drei Wahlkreisen vorn, wie eine am Freitag von zwei Fernsehsendern durchgef\u00fchrte Befragung von 3000 W\u00e4hlern ergab. Nur in der Hauptstadt Dublin lagen die Gr\u00fcnen an erster Stelle.", "Angesichts des Brexits in Gro\u00dfbritannien und der bef\u00fcrchteten wirtschaftlichen Auswirkungen hatten in Irland pro-europ\u00e4ische Stimmen den Wahlkampf beherrscht. Ministerpr\u00e4sident Varadkar hatte bei der Stimmabgabe vor einer \"sehr gef\u00e4hrlichen\" Phase nach dem R\u00fccktritt der britischen Premierministerin Theresa May gewarnt. Es sei zu erwarten, dass Mays Nachfolger ein Euroskeptiker sei, der die EU ohne Brexit-Abkommen verlassen wolle, sagte er.", "Der W\u00e4hlerbefragung nach Verlassen des Wahllokals zufolge lag Fine Gael im s\u00fcdlichen Wahlkreis mit 16 Prozent vor der zweiten Mitte-Rechts-Partei Fianna Fail und der Mittel-Links-Partei Sinn Fein mit jeweils 13 Prozent.", "Im Norden f\u00fchrte Varadkars Partei demnach mit 25 Prozent vor Sinn Fein mit 15 und den Gr\u00fcnen mit zw\u00f6lf Prozent. In Dublin gaben 23 Prozent an, die Gr\u00fcnen gew\u00e4hlt zu haben und 14 Prozent Fine Gael."], "Die\u00a0\u201eD\u00fcmmsten\u201c nach Europa geschickt? Sonneborn stichelt heftig gegen etablierte Parteien": ["21.10 Uhr: Die Satirepartei \u201ePartei\u201c hat am Sonntag bei der Europawahl Chancen mit zwei Abgeordneten ins Europaparlament einzuziehen, die fehlende F\u00fcnfprozenth\u00fcrde macht\u2018s m\u00f6glich. In einem Interview mit t-online.de hat Spitzenkandidat Martin Sonneborn nun seine Absichten erl\u00e4utert - und zum Rundumschlag gegen die etablierten Parteien ausgeholt. So erkl\u00e4rte er, der Wahlslogan\u00a0\u201eF\u00fcr Europa reicht\u2018s\u201c solle ein \u201eKontrapunkt\u201c zum stetigen Ausrufen von\u00a0\u201eSchicksalswahlen\u201c sein. Die Partei wolle damit \u201eandeuten, dass die anderen Parteien in der Vergangenheit nicht ihre Besten nach Europa geschickt haben, sondern oft ihre D\u00fcmmsten\u201c.", "Seine Liste sei eine\u00a0\u201ePartei f\u00fcr intelligente Protestw\u00e4hler\u201c, sagte Sonneborn weiter.\u00a0\u201eF\u00fcr Menschen, die eigentlich die SPD w\u00e4hlen w\u00fcrden, wenn diese noch sozialdemokratische Inhalte vertreten w\u00fcrde. Oder die Gr\u00fcnen, wenn sie noch Ideale h\u00e4tten und nicht zu einer zu gut gelaunten Partei der Besserverdienenden geworden w\u00e4ren.\u201c", "Als Spa\u00df-Politiker will sich der EU-Abgeordnete dennoch nicht verstanden wissen:\u00a0\u201eSicherlich machen wir Politik, aber mit satirischen Mitteln\u201c, sagte Sonneborn. \u201eImmer wenn es in Abstimmungen entscheidend war, gab ich meine Stimme f\u00fcr das linke Spektrum\u201c, erkl\u00e4rte er.", "Die Medien m\u00fcssten mehr \u00fcber Missst\u00e4nde im Europaparlament berichten, f\u00fcgte Sonneborn hinzu.\u00a0\u201eUnd wir generieren \u00f6ffentliches Interesse daf\u00fcr.\u201c\u00a0Das Arbeiten mit satirischen Formen garantiere eine \u00d6ffentlichkeit, weil es \u201eeinfacher konsumierbar\u201c sei."], "Europawahl 2019: Nahles ruft bei SPD-Wahlkampfabschluss zur Wahl f\u00fcr ein\u00a0\u201esoziales Europa\u201c auf": ["18.30 Uhr:", "F\u00fchrende Sozialdemokraten haben zum Wahlkampfabschluss in Bremen zwei Tage vor der Europawahl am Sonntag zur Stimmabgabe f\u00fcr ein soziales Europa aufgerufen. Parteichefin Andrea Nahles forderte in ihrer Rede mehr Gerechtigkeit durch eine st\u00e4rkere Besteuerung von Gro\u00dfunternehmen. Notfalls m\u00fcssten dabei die Staaten vorangehen, die dazu bereit seien.", "\"Wir wollen Demokratie und Sozialstaatlichkeit in Europa verteidigen\", sagte Nahles weiter. Die Sozialdemokraten h\u00e4tten immer \"klare Kante gegen Rechts gezeigt\". Wichtig sei hier \"Klarheit, wo man steht\".", "Weiter betonte die SPD-Chefin die wichtige Rolle Europas f\u00fcr den Frieden in der Welt. Es sei wichtig, dass \"Europa eine starke Friedensstimme ist\". Dies gelte gerade vor dem Hintergrund der Spannungen um Iran. \"Mit uns Sozialdemokraten wird es keine deutsche Beteiligung an einer Milit\u00e4rintervention in Iran geben\", stellte Nahles klar.", "Die SPD-Spitzenkandidatin f\u00fcr die Europawahl, Katarina Barley warnte davor \"Europa f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich\" zu nehmen, ebenso wie Rechtsstaatlichkeit, Freiheit und Demokratie. \"Wir sp\u00fcren jetzt alle, das ist es nicht\", sagte Barley."], "Die hei\u00dfe Phase der Europawahl beginnt: Fu\u00dfball-Star mit eindringlichem Appell": ["12.43 Uhr: Alleine in Deutschland sind 64 Millionen Menschen bei der Europawahl 2019 zur Wahl aufgerufen. Unter anderen an die 4,5 Mio. hessischen Wahlberechtigten hat nun Fu\u00dfball-Star Kevin Trapp per Internet eine wichtige Botschaft gerichtet: Der f\u00fcr Eintracht Frankfurt spielende Torh\u00fcter fordert die B\u00fcrger auf, w\u00e4hlen zu gehen und ihre Stimme nicht ungenutzt verstreichen zu lassen. Der Schlussmann, der mit seinem Klub in der (noch) laufenden Saison eine beeindruckende Europa-Reise hingelegt hat und erst im Halbfinale der Europa League scheiterte, postete auf Instagram ein Video, in dem er seine Follower und alle anderen zum Urnengang auffordert, wie die Frankfurter Neue Presse* berichtet.", "12.16 Uhr: Spitzenpolitiker aus Deutschland und ganz Europa haben eine Initiative f\u00fcr Gleichberechtigung bei der Besetzung von EU-Topjobs nach der Europawahl begonnen. Frauen und M\u00e4nner sollten dort gleicherma\u00dfen repr\u00e4sentiert sein, hie\u00df es am Freitag in dem Aufruf. \u201eFrauen sind keine Minderheit.\u201c Zu den Unterzeichnern geh\u00f6ren der CDU/CSU-Spitzenkandidat f\u00fcr die Europawahl, Manfred Weber, sowie die Gr\u00fcnen-Parteichefs Annalena Baerbock und Robert Habeck. Zu den Dutzenden Unterst\u00fctzern geh\u00f6ren auch die d\u00e4nische EU-Wettbewerbskommissarin Margrethe Vestager, die ehemaligen italienischen Premierminister Mario Monti und Romano Prodi sowie der fr\u00fchere Chef der Welthandelsorganisation WTO, Pascal Lamy.", "Bei der Besetzung politischer Spitzen\u00e4mter in Europa sind Frauen nach wie vor in der Minderzahl. Die aktuelle EU-Kommission besteht aus 18 Kommissaren und 9 Kommissarinnen, die Pr\u00e4sidenten\u00e4mter der EU - bei der Kommission (Jean-Claude Juncker), im EU-Rat (Donald Tusk), bei der Europ\u00e4ischen Zentralbank (Mario Draghi) und im Europaparlament (Antonio Tajani) sind allesamt mit M\u00e4nnern besetzt.", "Update vom 24. Mai, 11.02 Uhr:\u00a0Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier hat alle B\u00fcrger zur Teilnahme an der Europawahl aufgerufen. \"Wie es mit Europa weitergeht, das entscheiden Sie an diesem Sonntag\", sagt er in einem Video, das am Freitag auf seiner Internetseite ver\u00f6ffentlicht wurde. \"Ich bitte Sie: Gehen Sie w\u00e4hlen! Zeigen Sie Flagge f\u00fcr Europa.\" Zur Illustration seines Anliegens hisst Steinmeier in dem Video mit etwas Anstrengung eine Europafahne. Mit dem Seil in der Hand sagt er: \"Europa hochhalten - das ist manchmal anstrengend, aber verdammt wichtig.\"", "Deutschland brauche ein starkes Europa, betont das Staatsoberhaupt. \"Ein Europa, in dem wir das anpacken, was kein Land allein schaffen kann.\" Die Europawahl hatte am Donnerstag mit den Abstimmungen in den Niederlanden und Gro\u00dfbritannien begonnen. Im Gro\u00dfteil der EU-L\u00e4nder, auch in Deutschland, wird am Sonntag gew\u00e4hlt."], "Der Dritte Weg: Facebook muss rechtsextreme Partei entsperren": ["Update vom 23. Mai, 17.17 Uhr: Mit einer fragw\u00fcrdigen Strategie soll die AfD Follower bei Twitter gesammelt haben. Das vermelden zwei Portale.", "Update vom 23. Mai, 16.30 Uhr: Facebook muss die Seite der rechtsextremen Kleinstpartei Der Dritte Weg bis nach der Europawahl wieder entsperren. Dazu verpflichtete das Bundesverfassungsgericht das soziale Netzwerk nach einem Eilantrag der Partei, wie am Donnerstag in Karlsruhe mitgeteilt wurde. Das betreffe aber nicht \u201edas Recht und die Pflicht des Unternehmens\u201c, einzelne Inhalte zu \u00fcberpr\u00fcfen und erforderlichenfalls zu l\u00f6schen, hie\u00df es. (Az. 1 BvQ 42/19)", "Facebook hatte das Nutzerkonto wegen eines Beitrags aus dem Januar gel\u00f6scht. Das wurde damit begr\u00fcndet, dass dieser als \u201eHassrede\u201c gegen die Gemeinschaftsstandards versto\u00dfe. Vor Gerichten in Rheinland-Pfalz hatte Der Dritte Weg sich dagegen erfolglos mit Eilantr\u00e4gen gewehrt.", "Der Karlsruher Beschluss vom Mittwoch gilt nur bis zur Feststellung des amtlichen Endergebnisses der Europawahl. F\u00fcr diesen Zeitraum habe die Partei \u201eeine besondere Dringlichkeit dargelegt\u201c, hie\u00df es."], "Europawahl l\u00e4uft - EU-Kommission warnt vor\u00a0\u201eWelle der Desinformation\u201c aus Russland": ["Update vom 23. Mai, 14.55 Uhr:\u00a0Russische Wahlbeeinflussung hat in den Tagen vor der Europawahl nach Ansicht einer EU-Expertengruppe leicht zugenommen. Es habe einen leichten Anstieg jener F\u00e4lle gegeben, die die EU angreifen, hei\u00dft es in einem nun ver\u00f6ffentlichten Bericht des Ausw\u00e4rtigen Dienstes der EU (EEAD). \u201eJa, es gibt eine Welle (...) an Desinformation und Hassrede, die auf Europa abzielt\u201c, sagte der Sprecher der EU-Kommission Margaritis Schinas.", "Bei den entdeckten F\u00e4llen wird nach Angaben des EEAD etwa die demokratische Legitimit\u00e4t der EU oder die Macht des Europaparlaments infrage gestellt. Der Ausw\u00e4rtige Dienst betonte jedoch zugleich, dass sich die Erwartung massiver Kampagnen oder Cyber-Angriffe auf die Wahl nicht erf\u00fcllt habe. Konkrete Zahlen nannten weder Schinas noch der EEAD. Die Kommission will im Juni einen umfassenden Bericht dazu vorlegen."], "Wegen\u00a0\u201eWahlwerbung\u201c zur Europawahl - Bayerische Gemeinde kassiert R\u00fcffel": ["Update vom 23. Mai, 13.02 Uhr: Wie stellt man sicher, dass wirklich alle wissen, dass die Europawahl ansteht? Man tauscht das Ortsschild aus. So machte es zumindest die Gemeinde Ruderting in Niederbayern. \u201eRuderting - Kreis Passau\u201c wurde vergangene Woche zu \u201eRuderting w\u00e4hlt Europa\u201c. Die Botschaft hielt nur kurz. Schon einen Tag sp\u00e4ter musste der Bauhof auf Anordnung des Landratsamts das Schild wieder abnehmen. Stattdessen sollte ein Extra-Schild am Ortseingang auf die Wahl hinweisen. Zuvor hatten mehrere Medien dar\u00fcber berichtet."], "Europawahl gestartet - Briten und Niederl\u00e4nder geben ihre Stimmen ab": ["Update vom 23. Mai, 12.55 Uhr: Die Europawahl hat nun offiziell begonnen - am Donnerstag wird in den ersten L\u00e4ndern gew\u00e4hlt. Den Start machen Gro\u00dfbritannien (wo Nigel Farages Brexit-Partei als Favorit gilt und Regierungschefin Theresa Mays R\u00fccktritt zu nahen scheint) und die Niederlande."], "Macron strebt nach Europawahl Strategiedebatte an": ["Update vom 22. Mai, 14.10 Uhr:\u00a0Nach der Europawahl am Sonntag sollte es nach den Worten des franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Emmanuel Macron eine breite Strategiedebatte in der EU geben. Dabei m\u00fcssten die Staats- und Regierungschefs, die neue EU-F\u00fchrung, die Verantwortlichen des Europaparlaments und die B\u00fcrger eingebunden werden, sagte Macron der franz\u00f6sischen Regionalzeitung \u201eOuest-France\u201c.", "Diskutiert werden solle auch \u00fcber angestrebte \u00c4nderungen des EU-Vertrags, sagte der 41-J\u00e4hrige. Er forderte eine \u201eeurop\u00e4ische Gr\u00fcndungs-Konvention\u201c nach den Wahlen, wobei Einzelheiten offenblieben. Macron sprach im Franz\u00f6sischen von \u201econvention\u201c, was im Deutschen \u201eKonvention\u201c, \u201e\u00dcbereinkommen\u201c oder auch \u201eKonvent\u201c bedeuten kann.", "Macron sagte dem Blatt wenige Tage vor der Europawahl, diese sei die wichtigste seit 1979, denn die EU sei mit einem existenziellen Risiko konfrontiert. Er forderte in dem Interview auch, bei dem Vorhaben einer gemeinsamen Kerosinsteuer in Europa voranzukommen."], "Franz\u00f6sischer Wirtschafts- und Finanzminister Bruno Le Maire greift vor Europawahl USA an": ["Update vom 19. Mai, 15.43 Uhr: Eine Woche vor der Europawahl hat der franz\u00f6sische Wirtschafts- und Finanzminister Bruno Le Maire die USA scharf angegriffen. \u201eDie Vereinigten Staaten wollen heute zum ersten Mal seit 1945, dass das europ\u00e4ische Projekt verschwindet und schw\u00e4cher wird\u201c, sagte Le Maire am Sonntag im Sender BFMTV. \u201eDie Vereinigten Staaten m\u00f6gen nur ein schwaches und gespaltenes Europa.\u201c", "Zuvor hatte der fr\u00fchere Chefberater des US-Pr\u00e4sidenten Donald Trump, Steve Bannon, die franz\u00f6sische Rechtspopulistin Marine Le Pen als eine Heldin der Gegenwart bezeichnet. Bannon sagte der franz\u00f6sischen Sonntagszeitung \u201eLe Journal du Dimanche\u201c, er erwarte, dass die Chefin der Partei Rassemblement National (RN/fr\u00fcher Front National) letztlich gewinnen werde, da sie die Widerstandsf\u00e4higste sei. Le Pen ist die Erzrivalin von Staatschef Emmanuel Macron. Bannon hielt sich nach Angaben des Blattes in Paris auf.", "Im mehreren Umfragen liegt Le Pens Partei leicht vor der Pr\u00e4sidentenpartei La R\u00e9publique en Marche (LREM) und ihren Verb\u00fcndeten. Le Pen hatte vor zwei Jahren bei der Pr\u00e4sidentenwahl gegen den Europafreund Macron verloren und hofft laut Beobachtern auf eine Revanche. Bannon sagte, Macron habe die Europawahl zu einem Referendum f\u00fcr oder gegen seine Person gemacht. Frankreich sei deshalb das \u201eHerz dieser Europawahl\u201c.", "Update vom 17. Mai, 19.43 Uhr: Die Gr\u00fcnen l\u00e4uten am Samstag (12.00 Uhr) mit einem Wahlparteitag in Berlin die Schlussphase ihres Europawahlkampfs ein. Neben den Vorsitzenden Annalena Baerbock und Robert Habeck werden auf der Veranstaltung auch die Gr\u00fcnen-Spitzenkandidaten f\u00fcr die Europawahl, Ska Keller und Sven Giegold, sprechen.", "Die Gr\u00fcnen sind seit Monaten im Umfrage-Hoch. Im aktuellen ZDF-\"Politbarometer\" zur Europawahl liegen sie bei 19 Prozent und damit auf Platz zwei hinter der Union. Die Klimapolitik als eines ihrer zentralen Anliegen ist auch dank der europaweiten Sch\u00fclerdemonstrationen Fridays for Future eines der beherrschenden Themen im Europawahlkampf."], "EU-Wahlkampf: Regierungsgegner in Rum\u00e4nien festgenommen": ["16.42 Uhr:\u00a0Zehn Menschen sind in Rum\u00e4nien bei einer friedlichen Demonstration gegen die Regierung am Freitag festgenommen worden. Oppositionsmedien sprachen von Amtsmissbrauch auf Anordnung der regierenden Sozialdemokraten (PSD). Die Demonstranten hatten in der s\u00fcdrum\u00e4nischen Kleinstadt Topoloveni w\u00e4hrend einer Wahlkampfveranstaltung der PSD Transparente mit den Aufschriften \u201eDas Land hat nicht den Diebstahl gew\u00e4hlt\u201c und \u201eIhr seid nicht Rum\u00e4nien\u201c gezeigt. Daraufhin wurden sie in Polizeiautos zur Wache gebracht. Gegen die Gruppe wurde eine Ordnungsstrafe unter anderem wegen Teilnahme an einer nicht angemeldeten \u00f6ffentlichen Versammlung verh\u00e4ngt, erkl\u00e4rte die Polizei.", "Einer der Festgenommenen, Journalist des Senders \u201eRezistenta TV\u201c, sagte, ein Polizist habe ihn erkl\u00e4rt, \u201eauf Anordnung\u201c gehandelt zu haben. Medien kommentierten, dass Festnahmen nur dann legal sind, wenn Demonstranten gewaltt\u00e4tig sind oder sich weigern, ihre Ausweise vorzuzeigen. Das sei in Topoloveni nicht der Fall gewesen.", "Der PSD-Chef Liviu Dragnea war w\u00e4hrend der letzten Tage bei fast allen Wahlkampfauftritten zur Europawahl von Gegendemonstranten beschimpft worden. Er gilt als Drahtzieher von Gesetzes\u00e4nderungen, die den Kampf gegen Korruption in Rum\u00e4nien erschweren. Die EU-Kommission hat deswegen Rum\u00e4nien ein Artikel-7-Verfahren angedroht, an dessen Ende ein Entzug der Stimmrechte innerhalb des Europ\u00e4ischen Rats stehen kann.", "Dragnea ist vorbestraft und darf deswegen nicht Ministerpr\u00e4sident werden, kontrolliert aber die Regierung. Er wurde 2018 in erster Instanz zu dreieinhalb Jahren Haft wegen Anstiftung zum Amtsmissbrauch verurteilt. Ein rechtskr\u00e4ftiges Urteil dazu wird demn\u00e4chst erwartet."], "Schnitzel-Kritik: Kurz r\u00fcgt\u00a0\u201eRegelungswahnsinn\u201c der EU - wegen eines alten April-Scherzes?": ["12.20 Uhr: Ein alter Kritikpunkt an der EU ist die vermeintlich oder tats\u00e4chlich \u00fcberbordende Regelungswut des Staatenbundes. Mit dem Klischee macht nun auch \u00d6sterreichs Kanzler Sebastian Kurz (\u00d6VP) Wahlkampf - und erh\u00e4lt dabei Beifall von Brexit-Bef\u00fcrwortern aus Gro\u00dfbritannien. Der kleine Haken: Zum Anlass f\u00fcr seine Kritik hat Kurz offenbar einen ebenfalls etwas \u00e4ltlichen und l\u00e4ngst aufgel\u00f6sten April-Scherz der Wiener Tageszeitung Die Presse genommen.", "\u201eKein Mensch braucht EU-Vorgaben, etwa f\u00fcr die Zubereitung von Schnitzel und Pommes\u201c, hatte Kurz am Wochenende der Nachrichtenagentur APA gesagt. Weiter sprach der Regierungschef von \u201eRegelungswahnsinn\u201c und\u00a0\u201eBevormundung\u201c:\u00a0\"Statt st\u00e4ndig mehr Geld zu verlangen sollte die EU aufh\u00f6ren, den Menschen immer mehr vorzuschreiben, wie sie zu leben haben\u201c, erkl\u00e4rte er.", "Umstritten ist, auf welche Regelung sich der \u00f6sterreichische Kanzler genau bezog. Denkbar w\u00e4re einerseits eine 2018 geltende\u00a0Verordnung \u201ezur Festlegung von Minimierungsma\u00dfnahmen und Richtwerten f\u00fcr die Senkung des Acrylamidgehalts in Lebensmitteln\u201c. Allerdings seien Schnitzel und Pommes bei der Herstellung\u00a0\u201eso gut wie gar nicht\u201c von zu hohen Acrylamid-Werten betroffen, wie ein Experte des Wiener Marktamtes der Zeitung Kurier erkl\u00e4rte.", "Somit r\u00fcckt ein anderer Bezugspunkt in den Fokus: Die Presse hatte 2015 am 1. April in einem im Nachbarland vielbeachteten Scherz getitelt: \u201eDer Panier droht ein EU-Verbot\u201c, wobei\u00a0\u201ePanier\u201c im \u00f6sterreichischen Duktus die Schnitzel-Panade meint. Kurz\u2018 Koalitionspartner FP\u00d6 hatte damals unter anderem in Person des heutigen Vizekanzlers Heinz-Christian Strache mit w\u00fctender EU-Schelte reagiert.", "Mit Blick auf die neuerliche Schnitzel-Kritik erkl\u00e4rte Die Presse, man habe 2015 zeigen wollen,\u00a0\u201edass es allzu leicht ist, der EU alles in die Schuhe zu schieben\u201c. Das Experiment m\u00fcsse nun\u00a0\u201eals gescheitert angesehen werden\u201c. So oder so griffen die Macher der Brexit-Kampagne Kurz\u2018 Vorlage in einem Tweet dankbar auf - samt Applaus-Emoji."], "TV-Duell zur Europawahl 2019: Weber (CSU) fordert radikale \u00c4nderung in sozialen Netzwerken": ["Update vom 16. Mai 2019, 21.31 Uhr:\u00a0Im letzten deutschen Fernsehduell vor der Europawahl sprach sich Frans Timmermans f\u00fcr eine Abschaffung von Kurzstreckenfl\u00fcgen aus. Allerdings m\u00fcsse es als Ersatz gute Bahnverbindungen geben, sagte der Niederl\u00e4nder im ZDF. Sein Kontrahent Manfred Weber \u00e4u\u00dferte sich etwas vorsichtiger. Er wolle Kurzstreckenfl\u00fcge nicht gesetzlich abschaffen, sagte der CSU-Politiker. Doch pl\u00e4dierte auch er daf\u00fcr, sie \u201edurch eine gute Bahn\u201c zu ersetzen.", "Einig zeigten sich die beiden Spitzenkandidaten bei der Ablehnung der Atomkraft. Weber forderte einheitliche europ\u00e4ische Sicherheitsstandards f\u00fcr Kernkraftwerke. Bisher liege dies in der Hand der nationalen Beh\u00f6rden. Die Zukunft liege ohnehin in einer eigenst\u00e4ndigen europ\u00e4ischen Energieversorgung durch erneuerbare Energien.", "Timmermans sagte: \u201eIch habe Deutschland immer bewundert f\u00fcr den Atomausstieg.\u201c Deutschland habe den Weg gezeigt. \u201eIch hoffe, andere werden folgen\u201c, sagte der Niederl\u00e4nder.", "Uneinig waren die beiden Kandidaten dagegen in Sachen Klarnamen-Pflicht in sozialen Netzwerken. Weber sprach sich daf\u00fcr aus, dass im Internet keine Spitz- oder Tarnnamen mehr verwendet werden d\u00fcrften. Timmermans h\u00e4lt das f\u00fcr \u00fcbertrieben."], "ARD muss Wahlwerbung der NPD f\u00fcr die Europawahl 2019 ausstrahlen": ["Update vom 15. Mai 2019, 18.15 Uhr:\u00a0Die ARD muss eine Wahlwerbung der rechtsextremen NPD zur Europawahl nun doch ausstrahlen. Das Bundesverfassungsgericht gab einem Eilantrag der Partei am Mittwoch statt, wie am Abend in Karlsruhe mitgeteilt wurde. Die Vorinstanzen h\u00e4tten zu Unrecht einen volksverhetzenden Inhalt angenommen, hie\u00df es. (Az. 1 BvQ 43/19)", "Damit ist eine Entscheidung des Oberverwaltungsgerichts (OVG) Berlin-Brandenburg hinf\u00e4llig, das in dem Streit am Montag dem Rundfunk Berlin-Brandenburg (RBB) Recht gegeben hatte.", "Noch Ende April hatte sich die NPD in Karlsruhe vergeblich um die Ausstrahlung einer Wahlwerbung im ZDF bem\u00fcht. Damals erkl\u00e4rten die Richter die Ablehnung f\u00fcr rechtm\u00e4\u00dfig. Inzwischen hat die NPD den Spot aber \u00fcberarbeitet. Der RBB, der nach eigenen Angaben f\u00fcr die ARD die Wahl-TV-Spots pr\u00fcft, hatte den Beitrag nicht ausstrahlen wollen."], "Die NPD hat den Spot ge\u00e4ndert und hat vor Gericht Erfolg": ["In der neuen Form beginnt der Spot mit der Behauptung, dass Deutsche wegen der \u201eunkontrollierten Massenzuwanderung\u201c seit 2015 \u201efast t\u00e4glich zu Opfern\u201c w\u00fcrden, und stellt die Einrichtung von \u201eSchutzzonen\u201c in Aussicht. Das OVG hatte das als evidenten Fall von Volksverhetzung gewertet. Es werde eine Zweiteilung der Gesellschaft in Deutsche und kriminelle Ausl\u00e4nder propagiert. Eine andere Auslegung sei wegen der politischen Ziele der NPD ausgeschlossen.", "Aus Sicht der Verfassungsrichter geht diese Interpretation zu weit.\u00a0Die Europawahl war diese Woche \u00fcbrigens auch Thema im \u201eMaischberger\u201c-Talk in der ARD \u2013 besonders ein Gast sorgte f\u00fcr Furore.", "Auch in den sozialen Netzwerken wird die Wahl diskutiert. Vor der Europawahl gibt es auf Twitter harte Regeln - wer einen falschen Witz macht, fliegt. Twitter\u00a0rechtfertigt sich im Bundestag f\u00fcr Account-Blockaden \u2013 wirklich zufrieden scheint niemand zu sein."], "Verfassungsgericht: NPD-Wahlwerbung zur Europawahl muss gesendet werden": ["Update vom 15. Mai 2019, 17.53 Uhr:\u00a0Auch der Rundfunk Berlin-Brandenburg (RBB) muss einen Wahlwerbespot der rechtsextremen NPD zur Europawahl ausstrahlen. Das Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe gab am Mittwoch einem Eilantrag der NPD statt. Der RBB hatte die Ausstrahlung zuvor abgelehnt, weil der Spot volksverhetzende Inhalte enthalte.", "Zuvor hatte bereits der Bayerische Rundfunk den Clip gesendet, nachdem man vor Gericht eine Niederlage hinnehmen musste."], "Europawahl 2019:\u00a0Vorzeitige Stimmabgabe in Finnland hat begonnen": ["Update vom 15 Mai 2019:\u00a0Die Finnen k\u00f6nnen bereits anderthalb Wochen vor dem eigentlichen Abstimmungstermin ihr Kreuz f\u00fcr die Europawahl setzen. In dem n\u00f6rdlichsten der 28 EU-Mitgliedstaaten begann am Mittwoch die vorzeitige Stimmabgabe. Daf\u00fcr ist in jeder finnischen Kommune in den kommenden Tagen mindestens ein offizielles Wahlb\u00fcro ge\u00f6ffnet.", "Die Wahlberechtigten im Land haben noch bis einschlie\u00dflich Dienstag Zeit, ihre Stimme vorab abzugeben, Auslandsfinnen k\u00f6nnen dies nur noch bis zu diesem Samstag tun. Regul\u00e4r findet die Wahl in Finnland dann wie in den meisten weiteren EU-L\u00e4ndern am 26. Mai statt.", "Bei der Parlamentswahl in Finnland vor einem Monat hatten mehr als 36 Prozent der knapp 4,5 Millionen Stimmberechtigten und damit so viele wie noch nie vorzeitig abgestimmt. Damit gaben mehr Finnen vorab ihre Stimme ab als am eigentlichen Wahltermin.", "In D\u00e4nemark sorgt derweil ein Politiker f\u00fcr Aufsehen, da er Wahlwerbung auf einer Schmuddel-Video-Seite im Netz geschalten hat."], "BR muss umstrittene Europawahl-Werbung senden": ["Update vom 14. Mai 2019: Der Bayerische Rundfunk (BR) hat eine Radio-Werbung der rechtsextremen NPD f\u00fcr die Europawahl nach einer Niederlage vor Gericht gesendet. Der Spot lief am Dienstagmorgen im Radiosender Bayern 3. Das Verwaltungsgericht M\u00fcnchen hatte entschieden, die Wahlwerbung erf\u00fclle nicht \u201eevident\u201c (offenkundig) den Tatbestand der Volksverhetzung. Das w\u00e4re aber n\u00f6tig gewesen, um der zur Wahl zugelassenen NPD den Anspruch auf Ausstrahlung bei den \u00f6ffentlichen Rundfunkanstalten zu verwehren (Az.: M 17 E 19.1956)."], "Gerichte entscheiden: BR muss Wahlwerbung der NPD senden - RBB darf sich weigern": ["18.47 Uhr:\u00a0Im Gegensatz zu anderen Rundfunkanstalten muss der Rundfunk Berlin-Brandenburg (RBB) eine Wahlwerbung der rechtsextremen NPD zur Europawahl nicht ausstrahlen. Das entschied das Oberverwaltungsgericht Berlin-Brandenburg und best\u00e4tigte damit die Entscheidung der Vorinstanz, wie am Montag mitgeteilt wurde.", "Der Spot propagiere eine pauschale Zweiteilung der Gesellschaft in Deutsche und (kriminelle) Ausl\u00e4nder, hie\u00df es in der Begr\u00fcndung des Urteils. Er mache nicht nur auf diejenigen Migranten aufmerksam, die seit 2015 tats\u00e4chlich Straftaten begangen h\u00e4tten, sondern fordere, dass Deutsche vor s\u00e4mtlichen Migranten zu sch\u00fctzen seien, die als reale und existenzielle Bedrohung dargestellt w\u00fcrden.", "Dagegen m\u00fcssen der Hessische Rundfunk, der Norddeutsche Rundfunk und der Bayerische Rundfunk nach Gerichtsentscheidungen die Werbung der rechtsextremen NPD f\u00fcr die Europawahl senden. Nach Auffassung des Verwaltungsgerichts M\u00fcnchen erf\u00fcllt der Text nicht \u201eevident\u201c (offenkundig) den Tatbestand der Volksverhetzung, was nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts f\u00fcr eine Ablehnung der Ausstrahlung erforderlich gewesen w\u00e4re, wie ein Gerichtssprecher am Montag mitteilte. Der Bayerische Rundfunk (BR) will sich juristisch dagegen wehren."], "Europawahl 2019: BR muss NPD-Wahlwerbung senden": ["12.31 Uhr:\u00a0Der Bayerische Rundfunk (BR) muss laut einer Entscheidung des Verwaltungsgerichts M\u00fcnchen eine Radio-Werbung der rechtsextremen NPD f\u00fcr die Europawahl senden. Der Text des Wahlwerbespots habe nach Auffassung der Kammer nicht \u201eevident\u201c (offenkundig) den Tatbestand der Volksverhetzung erf\u00fcllt, was nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts f\u00fcr eine Ablehnung der Ausstrahlung erforderlich gewesen w\u00e4re, teilte ein Gerichtssprecher am Montag auf Anfrage mit (Aktenzeichen: M 17 E 19.1956). Der BR will sich juristisch dagegen wehren.", "In dem NPD-Spot hei\u00dft es laut Gericht unter anderem, die Sicherheit in Deutschland sei in Gefahr: \u201eSeit der willk\u00fcrlichen Grenz\u00f6ffnung 2015 und der seither unkontrollierten Massenzuwanderung werden Deutsche fast t\u00e4glich zu Opfern.\u201c Der Gerichtssprecher erkl\u00e4rte, als zur Wahl zugelassene Partei habe die NPD gegen\u00fcber den \u00f6ffentlichen Rundfunkanstalten einen Anspruch auf Ausstrahlung der Wahlwerbung, sofern damit nicht gegen Strafgesetze versto\u00dfen werde.", "BR-Justiziar Albrecht Hesse sagte der Deutschen Presse-Agentur: \u201eDer Bayerische Rundfunk hat gegen die Entscheidung des Bayerischen Verwaltungsgerichts M\u00fcnchen Rechtsmittel eingelegt.\u201c Der BR hoffe, dass der Verwaltungsgerichtshof hier\u00fcber noch vor dem Ausstrahlungstermin (14. Mai um 7.45 Uhr auf Bayern 3 und 16. Mai um 7.57 Uhr auf Bayern 1) entscheiden wird. \u201eBis dahin wird sich der BR selbstverst\u00e4ndlich an die Entscheidung des Verwaltungsgerichts halten\u201c, so Hesse weiter.", "Auch interessant: Das ZDF wollte einen Wahlwerbespot nicht ausstrahlen - weil er den \u201eAnforderungen an Wahlwerbung nicht gen\u00fcgt\u201c. Die PARTEI k\u00f6nnte ihr Ziel genau deswegen erreichen. Jetzt gab der Sender nach."], "Europawahl 2019: EU-Kommissarin warnt vor Desinformation im Wahlkampf": ["Update vom 13. Mai 2019:\u00a0Kurz vor der Europawahl Ende Mai warnt EU-Justizkommissarin Vera Jourova vor organisierten Desinformationskampagnen im Wahlkampf. \u201eWir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass auch nur in einem Mitgliedstaat die Wahlergebnisse durch Manipulation verf\u00e4lscht werden. Nicht nur, aber auch, weil diese Wahlen Schicksalswahlen f\u00fcr Europa sind\u201e, sagte die tschechische Politikerin dem Redaktionsnetzwerk Deutschland (Montag).", "Die EU-Kommission hat seit Monaten Sorgen, dass vor allem Russland sich mit sogenannten Social Bots einmischen k\u00f6nnte, also automatisch erstellten Beitr\u00e4gen in sozialen Netzwerken. Desinformationskampagnen k\u00f6nnten nach Einsch\u00e4tzung von Experten die Debatte vor dem Brexit-Referendum in Gro\u00dfbritannien und den US-Wahlkampf 2016 beeinflusst haben.", "Nach Einsch\u00e4tzung der Justizkommissarin zielen Desinformationskampagnen aus dem Ausland darauf ab, existierende Polarisierungen in der Gesellschaft zu verst\u00e4rken. \u201eDas macht es schwer, sie zu erkennen. Wir erleben ein digitales Wettr\u00fcsten. Europa muss sich darauf einstellen.\u201c", "Mittlerweile gebe es eine eigene Einheit im europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen Dienst, die Desinformation aus Russland \u00f6ffentlich macht. Der Kampf dagegen sei ein zentrales Thema auch nach den Europawahlen. \u201eEs geht nicht darum, ob wir Facebook zerschlagen oder nicht, sondern ob wir die notwendige Infrastruktur haben, ob die Internet-Plattformen das Gesetz achten, ob wir genug in Bildung investieren\u201c, sagte sie.", "Litauens Au\u00dfenminister Linas Linkevicius sagte dem RND, Europa m\u00fcsse auf der Hut sein. \u201eDie Europawahl ist ein Testlauf, ob die Abwehrmechanismen gegen russische Einflussnahme funktionieren. Wir d\u00fcrfen nicht naiv sein: Moskau versucht, in der EU einen Dauerzustand der Instabilit\u00e4t zu schaffen und f\u00fcr seine eigenen Interessen auszunutzen.\u201c"], "Jeder\u00a0zweite Wahlberechtigte in Bayern will\u00a0an der Europawahl 2019 teilnehmen": ["Update vom 9. Mai 2019,\u00a0\n            11.53 Uhr:\u00a0Jeder zweite Wahlberechtigte in Bayern will am 26. Mai bei der Europawahl abstimmen. Laut einer am Donnerstag ver\u00f6ffentlichten Umfrage des Hamburger Instituts GMS im Auftrag von \u201e17:30 Sat.1 Bayern\u201c wollen 51 Prozent der Befragten an der Wahl sicher teilnehmen - mehr als in den vergangenen Monaten: Im Februar waren 45 Prozent entschlossen, an der Wahl teilzunehmen, im April waren es 47 Prozent.", "Dabei ist es f\u00fcr die meisten unerheblich, dass mit Manfred Weber (CSU) der Spitzenkandidat der Europ\u00e4ischen Volkspartei (EVP) f\u00fcr das Amt des Kommissionspr\u00e4sidenten aus Bayern kommt. 57 Prozent der Befragten sagten, es spiele f\u00fcr ihre Wahlteilnahme und Wahlentscheidung keine Rolle. F\u00fcr 38 Prozent ist es hingegen wichtig.", "11.28 Uhr: Rum\u00e4niens Staatspr\u00e4sident Klaus Iohannis hat sich kurz vor der Europawahl f\u00fcr mehr Einfluss der B\u00fcrger bei der Besetzung von Spitzenposten in der EU ausgesprochen. Entweder der Kommissionspr\u00e4sident oder der Ratspr\u00e4sident sollte direkt zur Wahl stehen, sagte Iohannis beim EU-Gipfel am Donnerstag in Sibiu (Hermannstadt). \u201eDann erst h\u00e4tten wir einen Spitzenkandidaten, den der W\u00e4hler w\u00e4hlt.\u201c"], "Europawahl 2019: Pamela Anderson wirbt im deutschen Wahlkampf f\u00fcr diese Liste": ["9.15 Uhr: Br\u00fcssel statt \u201eBaywatch\u201c: Fernseh- und Filmstar Pamela Anderson (51) engagiert sich im Europa-Wahlkampf f\u00fcr die Liste des fr\u00fcheren griechischen Finanzministers Gianis Varoufakis. \u201eWir brauchen einen Wandel im politischen Klima und sollten dabei aber auch unseren Lebensstil \u00e4ndern\u201c, sagte die US-amerikanisch-kanadische Schauspielerin der Deutschen Presse-Agentur in Berlin. Ihren Einsatz f\u00fcr die Vereinigung \u201eDemokratie in Europa\u201c sehe sie als Fortsetzung fr\u00fcherer Aktivit\u00e4ten, etwa f\u00fcr den Tier- und Klimaschutz. \u201eIch m\u00f6chte meine Bekanntheit f\u00fcr diese gute Sache einsetzen.\u201c Sie sei froh und stolz, an der Seite von Varoufakis f\u00fcr das \u00f6kologische Programm \u201eGreen New Deal\u201c zu k\u00e4mpfen.", "Mit der fr\u00fcheren \u201eBaywatch\u201c-Darstellerin wolle die Vereinigung die Aufmerksamkeit auf den deutschen Ableger der Bewegung \u201eDemocracy in Europe Movement 2025\u201c (Diem25) lenken, sagte Mitgr\u00fcnder Srecko Horvat. Der kroatische Soziologe kandidiert wie Linkspolitiker Varoufakis in Berlin f\u00fcr das Europaparlament. \u201eWir sehen das als deutliches Statement, dass eine Kanadierin, die in Frankreich lebt und gerade aus London anreist, politisch aktiv in Deutschland ist.\u201c Die Vereinigung wirbt auf Wahlplakaten mit einem Foto Andersons mit einer Sonnenbrille. Horvat sieht Europa in einer schweren Krise. \u201eNicht was wir vorschlagen ist eine Utopie. Utopisch ist, dass wir uns weiter so auf fossile Energietr\u00e4ger werden st\u00fctzen k\u00f6nnen.\u201c", "In einer schwierigen Lage sieht unterdessen ein Experte die EU auch im Streit um das Atomabkommen mit dem Iran - die Europ\u00e4ische Union stehe der Eskalation der USA hilflos gegen\u00fcber, urteilt Politikwissenschaftler Josef Braml."], "Europawahl 2019: \u00dcber 600.000 Ehrenamtliche Helfer im Einsatz": ["Update vom 8. Mai, 12.26 Uhr:\u00a0Bei der Europawahl am 26. Mai werden in Deutschland etwa 609.000 ehrenamtliche Wahlhelfer im Einsatz sein. Manche Gro\u00dfst\u00e4dte brauchen f\u00fcr die Europawahl \u00fcber zehntausend Helfer, wie das B\u00fcro des Bundeswahlleiters am Mittwoch in Wiesbaden mitteilte. Insgesamt gibt es in der Bundesrepublik rund 72.000 Urnen- und etwa 15.000 Briefwahlbezirke.", "Jedes Wahllokal und jeder Briefwahlbezirk hat einen Wahlvorstand - bestehend aus einem Wahlvorsteher, einem Stellvertreter und drei bis sieben Beisitzern. Die Vorst\u00e4nde \u00fcberwachen den ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ablauf der Wahl und z\u00e4hlen nach Schlie\u00dfung der Wahllokale die Stimmen aus. Die Landeswahlleitungen geben die Ergebnisse aus den Kreisen und St\u00e4dten an den Bundeswahlleiter weiter."], "Europawahl 2019: Gro\u00dfbritannien nimmt auf jeden Fall teil - und hegt kuriose Hoffnung": ["Update vom 7. Mai, 18.57 Uhr: Die hei\u00dfe Phase des Wahlkampfs ist in Deutschland angebrochen. An diesem Abend treffen die Spitzenkandidaten Frans Timmermans und Manfred Weber in einem TV-Duell aufeinander. Die wichtigsten Infos zur ARD-\u201cWahlarena\u201c erhalten Sie im Live-Ticker.", "17.32 Uhr: Gro\u00dfbritannien nimmt auf jeden Fall an der Europawahl teil. Das gab Vize-Regierungschef David Lidington am Dienstag im britischen Fernsehen bekannt. Selbst im Falle einer Einigung beim Brexit, sei die Zeit \"bedauerlicherweise\" zu knapp, um die notwendigen Schriftst\u00fccke zu einem solchen Abkommen vor der Wahl am 23. Mai ratifizieren zu k\u00f6nnen.", "Nach der zweimaligen Verschiebung des EU-Austritts hatte London eigentlich beabsichtigt, vor dem Wahltermin ein Abkommen durch das Parlament zu bringen, so dass Gro\u00dfbritannien nicht mehr an der Europawahl teilnehmen muss. Das ist nun vom Tisch. Die Regierung werde jedoch ihre \"Anstrengungen verdoppeln\", damit die Verz\u00f6gerung des Brexit \"so kurz wie m\u00f6glich\" ausfalle, sagte Lidington.", "\"Im Idealfall w\u00e4ren wir gerne in einer Situation, in der die Mitglieder des Europ\u00e4ischen Parlaments ihre Mandate gar nicht erst antreten m\u00fcssen\", f\u00fcgte der Vize-Regierungschef hinzu. Demnach soll der Brexit bis zur Sommerpause des britischen Parlaments unter Dach und Fach sein.", "Das neue EU-Parlament konstituiert sich am 2. Juli. Die Sommerpause des britischen Parlaments beginnt am 20. Juli. Um das gesteckte Ziel zu erreichen, seien \"harte Arbeit und Kompromissbereitschaft\" bei allen Beteiligten notwendig, sagte Lidington. Die Europawahl findet \u00fcber mehrere Tage Ende Mai statt, in Gro\u00dfbritannien am 23. Mai, in Deutschland und anderen L\u00e4ndern am 26. Mai.", "11.00 Uhr: Zahlreiche gro\u00dfe Handelsketten von Edeka bis Ikea werben zusammen mit dem Branchenverband HDE bei ihren Mitarbeitern f\u00fcr eine hohe Beteiligung an der Europawahl. \u201eDiese Europawahl ist wom\u00f6glich die wichtigste seit Bestehen der Europ\u00e4ischen Union\u201c, hei\u00dft es in dem Wahlaufruf, der der Deutschen Presse-Agentur vorliegt. Es gelte, die EU als Werteunion f\u00fcr Frieden, Freiheit, sozialen Zusammenhalt und Rechtsstaatlichkeit zu bewahren und f\u00fcr die Zukunft zu st\u00e4rken.", "Der Pr\u00e4sident des Handelsverbands Deutschland (HDE), Josef Sanktjohanser, mahnte in einer am Dienstag ver\u00f6ffentlichten Erkl\u00e4rung: \u201eIn allen Mitgliedsstaaten gewinnen populistische und antieurop\u00e4ische Parteien an Einfluss. Uns allen muss klar sein, dass die Zukunft des europ\u00e4ischen Projekts auf dem Spiel steht.\u201c Deshalb komme es bei der Europawahl auf jede Stimme an.", "An dem Wahlaufruf beteiligen sich neben dem HDE die Handelsketten Edeka, Rewe, Ikea, Galeria Karstadt Kaufhof, Douglas, Butlers, der Zara-Mutterkonzern Inditex, der MediaSaturn-Mutterkonzern Ceconomy und die Handelskooperation Markant.\u00a0 Auch Trump macht gerade wieder von sich reden: Zwei Trump-Tweets ersch\u00fcttern Weltb\u00f6rsen"], "Europawahl: Kopf-an-Kopf-Rennen zwischen Weber und\u00a0Timmermans in Deutschland": ["Update vom 3. Mai, 21.03 Uhr: Der Spitzenkandidat der Europ\u00e4ischen Volkspartei (EVP) f\u00fcr die Europawahlen Ende Mai, Manfred Weber (CSU), erw\u00e4gt nach einem m\u00f6glichen Wahlsieg die Berufung eines EU-Kommissars f\u00fcr Afrika-Themen. \u201eWir werden einen eigenen Kommissar f\u00fcr Afrika brauchen, einen, der alle mit Afrika verbundenen Fragestellungen b\u00fcndelt, von Entwicklungshilfe \u00fcber Migration und Sicherheit bis hin zur Handelspolitik\u201c, sagte Weber der \u00f6sterreichischen Tageszeitung \u201eDer Standard\u201c (Samstag). \u201eIch will eine Politik f\u00fcr Afrika aus einem Guss machen, nicht nur sektoral.\u201c", "Update vom 3. Mai, 16.50 Uhr: Zum Auftakt der hei\u00dfen Phase des Europawahlkampfs hat SPD-Chefin Andrea Nahles zum Kampf gegen den europaweit erstarkenden Nationalismus aufgerufen. Noch nie in den vergangenen 40 Jahren sei eine Europawahl \"so entscheidend und wichtig\" gewesen, sagte Nahles am Freitag auf einer Kundgebung in Saarbr\u00fccken.", "\"In Europa wollen viele das Rad der Geschichte zur\u00fcckdrehen\" und ein \"Europa des Nationalismus\" errichten, sagte Nahles. \"Wir wollen diesen Geisterfahrern das Rad nicht in die Hand geben.\" Sie f\u00fcgte hinzu: \"Es geht um alles.\"", "Ihrer eigenen Partei, die derzeit in Umfragen nur schwache Werte erzielt, sprach Nahles Mut zu. Sie verwies auf die j\u00fcngsten Wahlerfolge von Sozialdemokraten in Finnland und Spanien: \"Sie haben gezeigt, dass da, wo Sozialdemokraten sich klar gegen rechts positionieren, sich f\u00fcr eine sozialdemokratische Politik entscheiden, f\u00fcr eine Sozialpolitik, die den Namen auch verdient, dass sie auch Wahlen gewinnen k\u00f6nnen.\"", "Mit der Kundgebung in Saarbr\u00fccken er\u00f6ffnete die SPD die hei\u00dfe Phase ihres Europawahlkampfs. Auch Spitzenkandidatin Katarina Barley sollte dort das Wort ergreifen.", "Video: Menschen machen sich auf Instagram einen\u00a0\u201eWahlantrag\u201c", "Update vom 3. Mai, 13.50 Uhr:\u00a0Junge Europ\u00e4er f\u00fchlen sich der EU einer Umfrage zufolge generell stark verbunden, fordern zugleich allerdings mehr Geh\u00f6r im Europaparlament. Die Zustimmung zur EU von 16- bis 26-J\u00e4hrigen sei auch in diesem Jahr weiterhin sehr hoch, teilte die TUI-Stiftung am Freitag in Hannover unter Verweis auf ihre Studie \"Junges Europa\" mit. Der Wert liege zwischen 61 Prozent in Schweden und Italien sowie 79 Prozent in Spanien.", "So viele junge Erwachsene aus den jeweiligen L\u00e4ndern w\u00fcrden demnach bei einem fiktiven Referendum \u00fcber eine EU-Mitgliedschaft f\u00fcr einen Verbleib stimmen. In Deutschland w\u00fcrden 74 Prozent in der EU bleiben wollen, das ist laut Befragung der zweith\u00f6chste Zustimmungswert nach Spanien. Junge Menschen aus Polen folgen dicht dahinter mit 73 Prozent.", "Zugleich sehen sich insgesamt 20 Prozent der jungen Europ\u00e4er vom Europaparlament stark oder sehr stark vertreten, wie die Stiftung mitteilte. Nationale Parlamente schnitten durchweg besser ab. \"Die Generation Europa fordert mehr Geh\u00f6r und mehr Mitsprache\", erkl\u00e4rte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Elke Hlawatschek. Befragt wurden im Januar und Februar rund 8200 junge Menschen in zehn EU-Staaten und Norwegen.", "S\u00f6der und Kurz: Weber soll nach Europawahl 2019 Kommissionspr\u00e4sident werden", "12.24 Uhr: Der bayerische Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der (CSU) und \u00d6sterreichs Bundeskanzler Sebastian Kurz (\u00d6VP) haben sich klar daf\u00fcr ausgesprochen, dass Manfred Weber (CSU) bei einem Wahlsieg der EVP n\u00e4chster EU-Kommissionspr\u00e4sident werden soll. Der Spitzenkandidat, der das beste Ergebnis in Europa erziele, habe auch einen \u201eklaren F\u00fchrungsanspruch\u201c, sagte S\u00f6der am Freitag nach einem Treffen mit Kurz in Wien. In jeder Demokratie in Europa sei der Wahlsieger auch automatisch \u201eder Kandidat f\u00fcr das Spitzenamt\u201c. \u201eWir unterst\u00fctzen unseren Spitzenkandidaten voll und ganz und ich bin froh, wenn Manfred Weber am Ende nicht nur die Wahl gewinnt, sondern n\u00e4chster Kommissionspr\u00e4sident wird\u201c, sagte Kurz.", "Europawahl: Kopf-an-Kopf-Rennen zwischen Weber und\u00a0Timmermans in Deutschland", "Update vom 2. Mai: Es gibt eine neue Umfrage zur Europawahl in Deutschland. Laut dem ARD-DeutschlandTrend ist das Interesse an der Wahl recht hoch. Immerhin 53 Prozent der Befragten gaben an, sich f\u00fcr die Europawahl stark oder sogar sehr stark zu interessieren, wie der BR berichtet. Vor der Wahl 2014 waren das zum selben Zeitpunkt nur 35 Prozent.", "Bei der Frage, wer der neue\u00a0EU-Kommissionspr\u00e4sident werden soll, sind die Deutschen noch recht unentschieden. Vorne liegt der CSU-Politiker Manfred Weber mit 29 Prozent, knapp dahinter der niederl\u00e4ndische Sozialdemokrat\u00a0Frans Timmermans mit 26 Prozent. Ein Kopf-an-Kopf-Duell, das die Sozialdemokraten in Deutschland lange nicht mehr hatten. Jedoch: Mehr als ein Viertel der W\u00e4hler kennt die beiden Kandidaten gar nicht."], "Video: Menschen machen sich auf Instagram einen\u00a0\u201eWahlantrag\u201c": ["Update vom 3. Mai, 13.50 Uhr:\u00a0Junge Europ\u00e4er f\u00fchlen sich der EU einer Umfrage zufolge generell stark verbunden, fordern zugleich allerdings mehr Geh\u00f6r im Europaparlament. Die Zustimmung zur EU von 16- bis 26-J\u00e4hrigen sei auch in diesem Jahr weiterhin sehr hoch, teilte die TUI-Stiftung am Freitag in Hannover unter Verweis auf ihre Studie \"Junges Europa\" mit. Der Wert liege zwischen 61 Prozent in Schweden und Italien sowie 79 Prozent in Spanien.", "So viele junge Erwachsene aus den jeweiligen L\u00e4ndern w\u00fcrden demnach bei einem fiktiven Referendum \u00fcber eine EU-Mitgliedschaft f\u00fcr einen Verbleib stimmen. In Deutschland w\u00fcrden 74 Prozent in der EU bleiben wollen, das ist laut Befragung der zweith\u00f6chste Zustimmungswert nach Spanien. Junge Menschen aus Polen folgen dicht dahinter mit 73 Prozent.", "Zugleich sehen sich insgesamt 20 Prozent der jungen Europ\u00e4er vom Europaparlament stark oder sehr stark vertreten, wie die Stiftung mitteilte. Nationale Parlamente schnitten durchweg besser ab. \"Die Generation Europa fordert mehr Geh\u00f6r und mehr Mitsprache\", erkl\u00e4rte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Elke Hlawatschek. Befragt wurden im Januar und Februar rund 8200 junge Menschen in zehn EU-Staaten und Norwegen."], "S\u00f6der und Kurz: Weber soll nach Europawahl 2019 Kommissionspr\u00e4sident werden": [], "Timmermans provoziert mit \u201egr\u00fcner\u201c Wahlempfehlung Lacher - Weber kassiert Spott": ["Update vom 30. April, 13.25 Uhr: F\u00fcr eine kurze Schrecksekunde - und einige Lacher - hat am Montagabend der Spitzenkandidat der europ\u00e4ischen Sozialdemokraten, Frans Timmermans, bei einer prominent besetzten Debatte zur bevorstehenden Europawahl gesorgt.\u00a0\u201eGeht raus und w\u00e4hlt gr\u00fcn!\u201c, sagte Timmermans unter dem Gel\u00e4chter der Anwesenden bei der Runde in Maastricht, wie die Webseite politico.eu berichtet.\u00a0\u201eSie haben gerade Schlagzeilen gemacht\u201c, scherzte Moderator Ryan Heath.", "Die Aufl\u00f6sung folgte allerdings auf dem Fu\u00dfe: Timmermans wollte offenbar darauf hinaus, dass nicht nur die gr\u00fcnen Parteien klimafreundliche Politik machen.\u00a0\u201e\u2018Gr\u00fcn\u2018 ist nicht das alleinige Besitztum der Gr\u00fcnen\u201c, f\u00fcgte er hinzu.\u00a0\u201eWir sind hier nicht in einem Wettbewerb. Das ist kein Beauty-Contest. Es geht um eure Zukunft.\u201c", "Der wohl wichtigste Deutsche bei der Europawahl, der konservative Spitzenkandidat Manfred Weber (CSU), fehlte unterdessen bei der Debatte. Er nahm am Montag an einer Konferenz zum 80. Geburtstag seines Parteifreunds Theo Waigel teil. Und wurde zur Zielscheibe von Witzeleien der anderen Politiker in Maastricht: Als sich die Anwesenden einig sind, mehr Frauen wichtige Posten in der EU-Kommission angedeihen lassen zu wollen, regt sich Spott \u00fcber Weber, der als einziger Spitzenkandidat nicht zustimmen kann.", "Timmermans, der sich laut einem Bericht der SZ bei der Wahlkampf-Runde vor allem Staatsmann in Position bringen wollte, nahm den CSU-Politiker allerdings in Schutz:\u00a0\"Lasst uns fair sein, auch Weber will einen Frauenanteil von 50 Prozent.\"", "Offenbar kursierten in gewissen Kreisen auch b\u00f6se Ger\u00fcchte \u00fcber die Gr\u00fcnde f\u00fcr Webers Abwesenheit. Eine anonyme Quelle aus dem Umfeld der national-konservativen EKR-Fraktion erkl\u00e4rte dem Parliament Magazine, es werde spekuliert, Weber gelte als\u00a0\u201eschwacher Debatten-Teilnehmer\u201c und habe deshalb absichtlich auf die Runde verzichtet. Eine weitere These sei, die EVP wolle bewusst die Rolle der Spitzenkandidaten schw\u00e4chen, um schlie\u00dflich doch einen anderen Nachfolger f\u00fcr Kommissionspr\u00e4sident Jean-Claude Juncker benennen zu k\u00f6nnen.", "Ein Sprecher Webers widersprach solchen Vermutungen auf Anfrage des Magazins. Die Teilnahme an der Konferenz zu Waigels Geburtstag sei bereits lange geplant gewesen. Weber werde daf\u00fcr am Donnerstag an einer weiteren Debatte der Spitzenkandidaten in Florenz teilnehmen."], "Europawahl 2019: Kataloniens Ex-Regionalpr\u00e4sident Puigdemont von Wahl ausgeschlossen": ["17.02 Uhr: Die Wahlbeh\u00f6rde in Spanien hat Kataloniens ehemaligen Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont von der Europawahl ausgeschlossen. Das gab seine Partei Gemeinsam f\u00fcr Katalonien am Montag bekannt. Sie warf der Wahlkommission vor, ihren Vorsitzenden \"zum Schweigen\" bringen zu wollen. Die Beh\u00f6rde wollte sich auf Anfrage nicht zu der Entscheidung \u00e4u\u00dfern.", "Der ins Exil geflohene Puigdemont wollte bei der Wahl Ende Mai als Spitzenkandidat seines B\u00fcndnisses antreten. Neben dem Ex-Pr\u00e4sidenten wurden auch zwei weitere Anf\u00fchrer der katalanischen Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung nicht zugelassen. Toni Comin und Clara Ponsati hatten sich \u00e4hnlich wie Puigdemont im Herbst 2017 ins Ausland abgesetzt."], "SPD geht mit Attacken gegen Union in Europawahlkampf": ["14.11 Uhr:\u00a0Die SPD geht mit scharfen Attacken gegen ihren Koalitionspartner CDU/CSU in den Europawahlkampf. \"Unser Hauptgegner ist die Union\", sagte Generalsekret\u00e4r Lars Klingbeil am Montag nach Beratungen von Parteipr\u00e4sidium und Wahlkampfkommission in Berlin. Die Spitzenkandidaten Katarina Barley und Udo Bullmann nannten als wichtiges Thema der SPD neben der Sozialpolitik auch den Klimaschutz.", "\"Die Konservativen haben keine Kraft, sich von den Nationalisten abzugrenzen\", sagte Klingbeil. Die SPD setze dagegen auf \"eine progressive Mehrheit in Europa\". Ihren Wahlkampfauftakt plant die SPD f\u00fcr diesen Freitag in Saarbr\u00fccken.", "\"F\u00fcr die SPD steht das soziale Europa im Vordergrund\", sagte Barley. Sie bekr\u00e4ftigte die Forderungen nach einem europaweiten Mindestlohn, ausgerichtet am Einkommensniveau des jeweiligen Landes. F\u00fcr Deutschland bedeute dies einen Mindestlohn von elf bis zw\u00f6lf Euro, sagte Barley. Weiter pochte sie auf \"gleichen Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen\" in Europa und auf zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit.", "\"Es gibt keine faire Gesellschaft ohne einen neuen Sozialpakt\", sagte Bullmann, aber \"auch nicht ohne Nachhaltigkeit\". Daher sei \"der Kampf gegen den Klimawandel eine unserer Priorit\u00e4ten\". Es m\u00fcsse hier rasch zu einer \"radikalen Umkehr\" kommen. Klimaschutz und Soziales geh\u00f6rten dabei f\u00fcr die SPD \"eng zusammen\"."], "Europawahl: Umfrage zeigt eklatante Wissensl\u00fccke bei den deutschen W\u00e4hlern": ["12.10 Uhr: Wenige Wochen vor der Europawahl am 26. Mai kennt eine Mehrheit der W\u00e4hler von 58 Prozent den Termin noch gar nicht. Dies zeigt das am Montag ver\u00f6ffentlichte RTL/n-tv-Trendbarometer. Auch der Wahlkampf zur Europawahl ist demnach nur f\u00fcr eine Minderheit von zw\u00f6lf Prozent ein wichtiges Thema. Nur knapp die H\u00e4lfte (48 Prozent) aller Wahlberechtigten will sich derzeit an der Wahl Ende Mai beteiligen. Bei einer Bundestagswahl w\u00fcrden sich mit 77 Prozent deutlich mehr w\u00e4hlen gehen.", "Laut der Forsa-Umfrage erkl\u00e4ren 54 Prozent der Befragten, die Bundesrepublik habe durch ihr Engagement f\u00fcr Europa und die Mitgliedschaft in der EU alles in allem mehr Vorteile gehabt. Lediglich 14 Prozent sind der Meinung, Europa habe Deutschland mehr Nachteile gebracht. 30 Prozent sehen sowohl Vor- als auch Nachteile.", "Als vorteilhaft wird die EU-Mitgliedschaft vor allem von den 18- bis 29-J\u00e4hrigen (62 Prozent) sowie von Anh\u00e4ngern der Gr\u00fcnen (68 Prozent) eingesch\u00e4tzt. Im Gegensatz zu allen anderen Bev\u00f6lkerungs- und W\u00e4hlerschichten betrachten die AfD-Anh\u00e4nger die EU mehrheitlich skeptisch (57 Prozent)."], "Erstmeldung: Alle News zur anstehenden Europawahl 2019": ["Stra\u00dfburg - Bereits zum neunten Mal wird ein europ\u00e4isches Parlament gew\u00e4hlt.\u00a0Die Abgeordneten des EU-Parlaments in Stra\u00dfburg sollen die Interessen aller B\u00fcrger der EU-Mitgliedsstaaten vertreten - also von mehr als 500 Millionen Menschen. Auch wenn man im Alltag bisweilen nicht so viel von der Arbeit der Parlamentarier mitbekommt, haben ihre Entscheidungen Auswirkungen auf die gesamte Europ\u00e4ische Union."], "Europawahl: Wichtige Informationen zur Wahl": ["Dieses Jahr findet die Wahl zwischen dem 23. und 26. Mai statt. Der Wahltermin f\u00fcr Deutschland ist der 26. Mai. Jeder EU-B\u00fcrger, der 18 Jahre alt ist, darf an der Wahl Teilnehmen. Nur in \u00d6sterreich darf man schon mit 16 Jahren w\u00e4hlen.\u00a0F\u00fcr die Europawahl 2019 sind etwa 400 Millionen EU-B\u00fcrger wahlberechtigt.", "Die Zahl der Abgeordneten eines Landes ist dabei nicht proportional zu dessen Einwohnerzahl. Deutschland hat mit 96 die meisten Abgeordneten - aber auch die meisten Einwohner.", "Bei der Europawahl 2019 hat jeder EU-B\u00fcrger nur eine Stimme. In Deutschland treten 13 Parteien zur Wahl an. Im Europaparlament gibt es neun Fraktionen.", "\u00dcberblick der Fraktionen der Wahlperiode 2014 bis 2019:"], "Wahl in Europa: Die aktuellen Umfragewerte": ["In den Umfragen zur Europawahl ist die Union in Deutschland mit 32 Prozent immer noch die st\u00e4rkste Partei. Auch bei den Europawahlen h\u00e4lt das Hoch der Gr\u00fcnen (19 Prozent) - die noch vor der SPD (18 Prozent) am zweitbesten abschneiden - an."], "N\u00fctzliche Informationen zur Europawahl": ["Wann bekomme ich die Wahlbenachrichtigung? Wo muss ich w\u00e4hlen gehen? Wie beantrage ich die Briefwahl? Wie sieht derStimmzettel aus und wie wird er ausgef\u00fcllt? Auf alle diese Fragen haben wir eine Antwort. Und wenn sie noch unentschlossen sind, wen sie w\u00e4hlen sollen, kann ihnen der Wahl-O-Mat bei der Entscheidungsfindung helfen.", "Der EU-Gipfel findet dieses Jahr in Sibiu in Rum\u00e4nien statt.\u00a0Zwei Wochen vor der Europawahl machen sich die 27 Staaten Mut.\u00a0Trotz Austritts-Pl\u00e4nen: Die Briten w\u00e4hlen ein neues EU-Parlament. Wird es ein Erdrutschsieg f\u00fcr die Brexit-Partei? Alle Entwicklungen und Zahlen im Live-Ticker.\u00a0Den Ergebnis-Ticker zur Europawahl in den Niederlanden gibt es hier.", "Sandra Maischberger spricht im ARD-Politik-Talk \u00fcber die Zukunft von SPD und CDU. Nach der Europawahl stellt sich die Frage: Haben sie sich \u00fcberlebt?", "md/AFP/dpa", "*FNP.de ist ein Angebot des bundesweiten Ippen Digital Redaktionsnetzwerk"]}}, "recommendations": []}