{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/politik/oesterreich-van-bellen-beauftragt-kurz-mit-regierungsbildung-und-hat-forderung-an-ihn-zr-13049974.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "07.10.2019", "last_modified": "02.01.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Maximilian Kettenbach", "Richard Strobl", "Florian Naumann", "Sonja Plagmann"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Van der Bellen\u00a0beauftragt Kurz mit Regierungsbildung und hat gleich eine Forderung an ihn", "description": "Am Sonntag haben die \u00d6sterreicher einen neuen Nationalrat gew\u00e4hlt. Kurz und seine \u00d6VP sind die gro\u00dfen Gewinner.\u00a0", "body": {"": ["+++ Aktualisieren +++", "Update vom 7. Oktober 2019:\u00a0\u00d6sterreichs Bundespr\u00e4sident Alexander Van der Bellen hat \u00d6VP-Chef Sebastian Kurz am Montag offiziell den Auftrag gegeben, eine Regierung zu bilden. Das Staatsoberhaupt verband den Auftrag mit dem Wunsch, dass f\u00fcr die k\u00fcnftige Regierung \u201eder Umgang mit der drohenden Klimakatastrophe ganz oben auf der Agenda\u201c stehen sollte.", "Kurz erkl\u00e4rte, die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung einer k\u00fcnftigen Regierung in \u00d6sterreich sei ein Konzept gegen den drohenden Wirtschaftsabschwung. Au\u00dferdem gelte es, die Steuerlast f\u00fcr die B\u00fcrger zu senken und den Kampf gegen die illegale Migration fortzusetzen. Als vierten Punkt nannte der 33-j\u00e4hrige Ex-Kanzler den Klimawandel, auf den \u00d6sterreich mit einer \u00f6ko-sozialen Marktwirtschaft reagieren sollte.", "Kurz will in den kommenden Tagen erste Sondierungsgespr\u00e4che mit allen in Parlament vertretenen Parteien aufnehmen. Rechnerisch kann er mit den Gr\u00fcnen, der sozialdemokratischen SP\u00d6 oder der rechten FP\u00d6 ein Zweier-B\u00fcndnis schmieden. Die \u00d6VP von Kurz war mit 37,5 Prozent der Stimmen klarer Sieger der Parlamentswahl am 29. September."], "\u00d6sterreich-Wahl: Kurz hat Gewissheit - Philippa Strache muss weiter bangen": ["Update vom 4. Oktober, 13.20 Uhr: Auch nach Bekanntgabe des\u00a0amtlichen Endergebnisses der Wahl in \u00d6sterreich\u00a0ist offen, ob Philippa Strache ins neue Parlament einzieht. Die Frau des ehemaligen FP\u00d6-Chefs und Ex-Vizekanzlers Heinz-Christian Strache muss darauf hoffen, dass ein vor ihr gereihter FP\u00d6-Kandidat \u00fcber sein Wahlkreismandat und nicht \u00fcber die FP\u00d6-Landesliste in den Nationalrat einzieht.", "Wegen des Wahldebakels der FP\u00d6 reichte Listenplatz drei f\u00fcr die 32-J\u00e4hrige nicht mehr. Die Entscheidung, ob der Kandidat und die Partei den Weg f\u00fcr die bisherige Tierschutzbeauftragte der FP\u00d6 frei machen, falle fr\u00fchestens am Montag, hie\u00df es gegen\u00fcber der \u00f6sterreichischen Nachrichtenagentur APA.", "Die rechte Partei hatte vor wenigen Tagen die Mitgliedschaft ihres Ex-Vorsitzenden ausgesetzt. Auch ein Parteiausschluss des 50-J\u00e4hrigen ist laut Parteichef Norbert Hofer m\u00f6glich, sollten sich Vorw\u00fcrfe \u00fcber falsche Abrechnungen auf Kosten der Partei bewahrheiten. Strache hat seinen kompletten R\u00fcckzug aus der Politik erkl\u00e4rt. In der FP\u00d6 gibt es Stimmen, dass Philippa Strache nicht ins Parlament kommen sollte, um den geplanten Neustart der Partei nicht zu belasten."], "Nach der \u00d6sterreich-Wahl: Offiziell - Kurz bekommt die schwierigste Aufgabe \u00fcbertragen": ["Update vom 4. Oktober, 12.34 Uhr: \u00d6sterreichs Bundespr\u00e4sident Alexander Van der Bellen wird \u00d6VP-Chef Sebastian Kurz am Montag offiziell den Auftrag zur Bildung einer Regierung erteilen. Das gab die Pr\u00e4sidentschaftskanzlei am Freitag bekannt. Der 33-j\u00e4hrige Kurz werde am Montagvormittag aus diesem Anlass zu einem Gespr\u00e4ch mit dem Staatsoberhaupt zusammentreffen.", "Kurz hat angek\u00fcndigt, mit allen im Parlament vertretenen Parteien Sondierungsgespr\u00e4che zu f\u00fchren, um die Chance auf eine Koalition abzukl\u00e4ren. Vielfach spekuliert wird \u00fcber ein m\u00f6gliches B\u00fcndnis von \u00d6VP und Gr\u00fcnen. Eine Wiederauflage der Koalition mit der FP\u00d6 ist nicht auszuschlie\u00dfen, auch wenn sich die Rechtspopulisten eigentlich in der Opposition erneuern wollen. Ein B\u00fcndnis mit der SP\u00d6 gilt als wenig wahrscheinlich.", "Mittlerweile liegt auch das amtliche Endergebnis der \u00d6sterreich-Wahl vor."], "\u00d6sterreich: Union will von \u00d6VP-Erfolg profitieren - doch der Vergleich hinkt": ["Update vom 2. Oktober 2019, 9.45 Uhr:\u00a0K\u00f6nnen die deutschen Konservativen vom Wahlerfolg der \u00d6VP profitieren? Armin Laschet (CDU), Ministerpr\u00e4sident von Nordrhein-Westfalen, glaubt offenbar, dass sich der Erfolg kopieren l\u00e4sst. Nach der Wahl sagte er \u00fcber Kurz:\u00a0\u201eEr hat seine Themen gehabt, er ist bei seinen Themen geblieben, er hat nicht den politischen Gegner beschimpft, sondern f\u00fcr seine Ideen geworben. Ich glaube, das brauchen wir: klare Ideen, kurze S\u00e4tze und pr\u00e4gnante Botschaften.\u201c Auch Paul Ziemiak, Generalsekret\u00e4r der CDU, w\u00fcrdigte die Haltung des wohl kommenden \u00f6sterreichischen Bundeskanzlers, \u201e\u00fcber seine Ziele zu sprechen und nicht in irgendeiner negativen Art und Weise \u00fcber den politischen Gegner\u201c.", "Aber ist es wirklich so einfach, die Bev\u00f6lkerung zu \u00fcberzeugen? L\u00e4sst sich das \u201eSystem Kurz\u201c kopieren? Dazu sollte man sich die Wahlergebnisse genauer anschauen. Zum einen hat die \u00d6VP etwa 20 Prozent jener W\u00e4hler abgestaubt, die bei der vorherigen Nationalratswahl die FP\u00d6 gew\u00e4hlt haben. Doch das ist nur eine Erkl\u00e4rung f\u00fcr das Wahlergebnis.", "Daneben ist die gro\u00dfe Strahlkraft des designierten Bundeskanzlers Sebastian Kurz zu nennen. Als die B\u00fcrger am Wahltag gefragt wurden, welchen Spitzenkandidaten sie bei einer Direktwahl gew\u00e4hlt h\u00e4tten, schnitt Kurz \u00fcberdurchschnittlich gut ab. Im \u00d6VP-Lager erhielt er Zustimmungswerte von 98 Prozent - so viel wie keiner seiner Mitbewerber aus dem eigenen Lager. Verbl\u00fcffend: 47 Prozent der befragten Anh\u00e4nger der liberalen Neos gaben an, sie w\u00fcrden bei einer hypothetischen Direktwahl Kurz w\u00e4hlen. Damit erhielt er eine gr\u00f6\u00dfere Zustimmung als die eigene Spitzenkandidatin\u00a0Beate Meinl-Reisinger. Von den FP\u00d6-Anh\u00e4ngern gaben immerhin 13 Prozent an, Kurz bei einer Direktwahl w\u00e4hlen zu wollen, wie der ORF berichtet. Kurz kommt als Pers\u00f6nlichkeit also partei\u00fcbergreifend gut an. Das k\u00f6nnte unter anderem die W\u00e4hlerwanderung erkl\u00e4ren.", "Die Daten zeigen, dass der Wahlerfolg der \u00d6VP damit auch von der Person Sebastian Kurz abh\u00e4ngt. Zu diesem Ergebnis kommt\u00a0welt.de in der Wahlanalyse. Und das sei der Punkt, an dem der Vergleich zur Union Fehler aufweise. Denn: Eine Beliebtheit wie jene von Kurz scheint den Politiker der Union allerdings zu fehlen.", "Zwar gilt die Bundeskanzlerin als eine der beliebtesten Politikerinnen. Doch abgesehen von Merkel k\u00f6nnen Sie die W\u00e4hler nicht \u00fcberzeugen. Markus S\u00f6der belegte im aktuellen Politbarometer des ZDF Platz sieben der zehn wichtigsten Politiker, Merkels potenzielle Nachfolgerin\u00a0Annegret Kramp-Karrenbauer belegte nur den zehnten Platz. Das deckt sich mit anderen Umfragewerten,\u00a0denen zufolge AKK zu den unbeliebtesten Politikern der Bundesregierung z\u00e4hlte. Beide Umfragen basieren auf repr\u00e4sentativen Umfragen aus der Bev\u00f6lkerung. Vielleicht war das auch der Grund daf\u00fcr, dass sich AKK zur\u00fcckhaltend \u00fcber Kurz\u2018 Wahlsieg \u00e4u\u00dferte."], "Trotz Politik-R\u00fcckzug:\u00a0FP\u00d6 suspendiert Strache - Es k\u00f6nnte weiterer \u00c4rger drohen": ["Update 19.21 Uhr:\u00a0Die FP\u00d6 hat nach ihrem schlechten Wahlergebnis in \u00d6sterreich die Mitgliedschaft von Ex-Parteichef Heinz-Christian Strache suspendiert. Das sagte Parteichef Norbert Hofer am Dienstag nach stundenlangen Sitzungen der Parteigremien. Sollten sich die Vorw\u00fcrfe gegen Strache in der Spesenaff\u00e4re erh\u00e4rten, k\u00f6nnte sogar der komplette Ausschluss aus der Partei folgen. Strache selbst hatte am Morgen seinen R\u00fcckzug aus der Politik verk\u00fcndet und gesagt, dass er seine FP\u00d6-Mitgliedschaft vorerst ruhen lassen werde.", "Dem 50-J\u00e4hrigen wurde seit Sonntag von vielen Seiten eine gro\u00dfe Mitschuld am Wahldebakel der FP\u00d6 gegeben, weil er mit dem Ibiza-Video und einer wenige Tage vor der Wahl aufgekommenen Spesenaff\u00e4re der Partei schwer geschadet habe. Die FP\u00d6 war bei den Wahlen abgest\u00fcrzt und erhielt nur 16,2 Prozent der Stimmen - ein Minus von fast 10 Prozentpunkten im Vergleich zur Wahl 2017. Die Parteispitzen sagten am Sonntag und Montag, dass sie die Rolle der FP\u00d6 nun eher in der Opposition sehen."], "Strache wirft hin - \u201eV\u00f6lliger R\u00fcckzug\u00a0aus der Politik\u201c - Verwirrung um Gattin Philippa": ["Update 11.58 Uhr: Der skandalgebeutelte Ex-FP\u00d6-Chef Heinz-Christian Strache hat sich am Dienstag\u00a0\u201ev\u00f6llig\u201c aus der Politik zur\u00fcckgezogen (siehe 10.32 Uhr) - offiziell auch, um Frau und Familie vor Anfeindungen zu sch\u00fctzen. Eher \u00fcberraschend kommt vor diesem Hintergrund die folgende Nachricht: Offenbar m\u00f6chte Straches Gattin Philippa im Falle des Falles nun doch ihr Nationalratsmandat antreten - um sich im Parlament dem Tierschutz zu widmen. Das will die Webseite oe24.at aus\u00a0\u201esicherer Quelle\u201c erfahren haben. Philippa Strache f\u00fchle sich\u00a0\u201eihren W\u00e4hlern verpflichtet\u201c.", "Fraglich ist laut einem Bericht der Kronen-Zeitung allerdings, ob Strache mit diesem Ansinnen \u00fcberhaupt Erfolg haben kann: Die FP\u00d6 m\u00fcsse ihrem Einzug zustimmen - selbst, wenn Strache als fraktionslose Abgeordnete im Nationalrat sitzen m\u00f6chte."], "Strache kommt FP\u00d6-Ausschluss zuvor - Vorw\u00fcrfe bei Statement in Wiener Wein-Bar": ["Update 10.32 Uhr: Heinz-Christian Strache l\u00e4sst seine FP\u00d6-Mitgliedschaft ruhen. \u201eIch konzentriere mich auf meine Familie, meine private Gegenwart und Zukunft\u201c, sagte der fr\u00fchere Vorsitzende der \u00f6sterreichischen Rechten. Er werde \u201ebis auf Weiteres und bis zur weiteren Kl\u00e4rung der rechtlichen Vorw\u00fcrfe\u201c\u00a0seine Mitgliedschaft ruhend stellen.", "Er wolle eine Zerrei\u00dfprobe und Spaltung der FP\u00d6 \u201eum jeden Preis\u201c verhindern, betonte Strache. Zugleich erkl\u00e4rte er, er wolle seine Frau und Familie sch\u00fctzen - diese seien\u00a0\u201eHass\u201c ausgesetzt gewesen. Er werde jegliche politische Aktivit\u00e4t einstellen und auch kein Amt anstreben, sagt Strache. Er sprach von einem\u00a0\u201ev\u00f6lligen R\u00fcckzug aus der Politik\u201c.", "Der Ex-FP\u00d6-Chef hatte sein Statement mit bekannten Vorw\u00fcrfen begonnen: Es habe eine Verleumdung stattgefunden und das \u201ezu einem taktisch gew\u00e4hlten Zeitpunkt vor einer Wahl\u201c. Er versichere, dass die Vorw\u00fcrfe gegen seine Person falsch seien.\u00a0\u201eIch werde mich, auch wenn ich vieles klarstellen m\u00f6chte, nicht in der \u00d6ffentlichkeit \u00e4u\u00dfern, sondern gegen\u00fcber den Ermittlungsbeh\u00f6rden.\u201c Mit Blick auf das Ibiza-Video sagte er: \u201eF\u00fcr meine Fehler entschuldige ich mich abermals\u201c.", "Straches R\u00fcckzug ist wohl auch in Zusammenhang mit den herben Verlusten der FP\u00d6 bei der Wahl am Sonntag zu sehen. Zuletzt hatten viele Parteifreunde Straches Aff\u00e4ren als Mitgrund f\u00fcr das schwache Abschneiden in den Fokus ger\u00fcckt.", "Update vom 1. Oktober, 9.35 Uhr: Zwei Tage nach der Wahl in \u00d6sterreich steht am Dienstag die politische Zukunft von Ex-FP\u00d6-Chef Heinz-Christian Strache im Mittelpunkt. Die Rechtspopulisten wollen in ihren Parteigremien dar\u00fcber beraten, ob der 50-J\u00e4hrige nach den Skandalen der vergangenen Monate aus der Partei ausgeschlossen wird. Am sp\u00e4ten Montagabend k\u00fcndigte Straches Anwalt eine \u201ePers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung\u201c des ehemaligen Spitzenpolitikers an. Strache werde am Dienstagvormittag in Wien eine Pressekonferenz geben.", "Sollte Strache seine FP\u00d6-Mitgliedschaft von sich aus zumindest ruhend stellen, k\u00f6nnte er einer unangenehmen Entscheidung der Partei zuvorkommen - eine solche zeichnete sich bis Dienstagvormittag immer deutlicher ab. FP\u00d6-Vize Manfred Haimbuchner hatte schon am Montag sowohl im ORF als auch in einem Interview mit den Ober\u00f6sterreichischen Nachrichten erkl\u00e4rt, es werde\u00a0\u201ezu einer Suspendierung von Heinz-Christian Strache kommen\u201c.", "\u201eWas einen Ausschluss betrifft, das werden wir morgen beraten\u201c, f\u00fcgte Heimbuchner hinzu. Genau einen solchen brachte die Salzburger FP\u00d6-Obfrau Marlene Svazek sehr konkret ins Gespr\u00e4ch.\u00a0\"Ich glaube, dass es wohl eher ein Ausschluss werden muss\", sagte sie am Dienstag der S\u00fcddeutschen Zeitung.", "F\u00fcr den Fall eines nachgewiesenen Fehlverhaltens hatte auch FP\u00d6-Chef Hofer Straches Parteiausschluss angek\u00fcndigt. Er nannte diesen Schritt auf die entsprechende Frage am Sonntagabend im ORF \u201elogisch\u201c. Ex-Verteidigungsminister Mario Kunsaek (FP\u00d6) sagte am Montag: \u201eWenn das stimmt, sehe ich keine andere M\u00f6glichkeit. So leid es mir tut.\u201c Die FP\u00d6-Gremien sollen am Dienstagabend tagen.", "Das Ibiza-Video mit Strache in der Hauptrolle hatte im Mai den Bruch der \u00d6VP-FP\u00d6-Koalition herbeigef\u00fchrt, eine Woche vor der Wahl geriet die Partei zudem in eine Spesenaff\u00e4re. Die Staatsanwaltschaft Wien ermittelt gegen Strache, weil er m\u00f6glicherweise Spesen falsch abgerechnet und sich so Parteigelder in die eigene Tasche gesteckt hat."], "\u00d6sterreich-Wahl: Straches Frau sorgt f\u00fcr Knall nach der\u00a0Wahl - und die Wut auf ihren Mann w\u00e4chst": ["17.14 Uhr:\u00a0Noch ist nicht ganz klar, ob sie \u00fcberhaupt eines bekommt, aber: Sollte dies der Fall sein, will Philippa Strache ihr Mandat offenbar nicht annehmen. Das soll die Frau des gefallenen Ex-Parteichefs Heinz-Christian Strache gegen\u00fcber\u201e\u00d6sterreich\" best\u00e4tigt haben. Grund soll die Art sein, wie die Partei ihren Mann in den vergangenen Tagen behandelt habe. Sie wolle damit ein Zeichen gegen alle Intriganten setzen.", "In der Parteizentrale der Freiheitlichen werden die Stimmen lauter, die der Meinung sind, Heinz-Christian Strache h\u00e4tte die Niederlage zu verantworten. \u201eOhne diesen Wahnsinn auf dem Ibiza-Video w\u00e4ren wir gar nicht in eine derartige Situation gekommen\u201c, zitiert \u201eoe24\u201c einen Insider.", "\"H\u00e4tte Strache nach Ibiza das gleiche getan wie Gudenus, w\u00e4re uns das erspart geblieben\", so etwa der nieder\u00f6sterreichische FP\u00d6-Landesrat Gottfried Waldh\u00e4usl. Gudenus war direkt nach Ibiza aus der Partei ausgetreten.", "R\u00fcckblick: Nach der Ibiza-Aff\u00e4re um ihren Mann zog Philippa erstmal aus", "In der neuen Folge von\u00a0\u201eHart aber fair\u201c mit Frank Plasberg dreht sich alles um das Thema Macht. K\u00f6nnen sich Populisten wie Trump oder Johnson trotz Kritik halten?", "15.06 Uhr: Zur Parlamentswahl in \u00d6sterreich und zum Erfolg von Sebastian Kurz schreibt die italienische Zeitung\u00a0\u201eLa Repubblica\u201c\u00a0am Montag: \u201eSebastian Kurz wird eine bemerkenswerte Wende vollbringen m\u00fcssen, um den fremdenfeindlichen und euroskeptischen Rechtsextremen, mit denen er bis Mai regierte, den R\u00fccken zu kehren und den Sozialdemokraten die Arme zu \u00f6ffnen. Oder (...) um sich den Gr\u00fcnen zu \u00f6ffnen. Wenn ihm diese Akrobatik gelingen sollte, w\u00fcrde sich der Unterschied vor allem in Europa bemerkbar machen. Dort hoffen viele auf einen zweiten Fall (wie in Italien mit einer erneuten Regierung unter Ministerpr\u00e4sident) Giuseppe Conte: Also auf eine erneute Best\u00e4tigung des scheidenden Kanzlers, aber mit einem Juniorpartner, der sich weniger gegen Br\u00fcssel stellt und mehr das Gespr\u00e4ch \u00fcber europ\u00e4ische Dringlichkeiten wie die Migration sucht.\u201c", "Die \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c schreibt zu der Wahl in \u00d6sterreich: \u201eDie W\u00e4hlerwanderung von der FP\u00d6 hin zur \u00d6VP ist eine deutliche Aufforderung an Kurz, dort hinzuschauen, wo sich seine Partei traditionell eigentlich verortet: in der viel beschworenen Mitte (...) Wenn Sebastian Kurz dereinst nicht nur als junger und \u00fcberdurchschnittlich talentierter, sondern auch als gro\u00dfer Staatsmann im Ged\u00e4chtnis bleiben will, sollte er diese Chance ernst nehmen.\u201c", "\u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c sieht die Wahl so: \u201eBis vor zwei Jahren galt in \u00d6sterreich der Erfahrungswert, dass in der Regel derjenige in vorgezogenen Wahlen bestraft wird, der sie vom Zaun gebrochen hat. Jetzt hat Sebastian Kurz das zum zweiten Mal in kurzer Frist getan und ist zum zweiten Mal als klarer Sieger aus der Wahl hervorgegangen. (.) Aber die Aufgabe, die sich ihm jetzt stellt, ist noch kniffeliger: Er muss eine Regierungsmehrheit zustande bringen. (.) Auch politisch stehen gro\u00dfe Hindernisse vor jeder m\u00f6glichen Koalition, ob es eine Neuauflage von T\u00fcrkis-Blau w\u00e4re, ein R\u00fcckgriff auf die gro\u00dfe Koalition, das Experiment eines Dreierb\u00fcndnisses, falls es zu T\u00fcrkis-Gr\u00fcn nicht doch reicht, oder eine Minderheitsregierung. Kurz muss nun das politische Talent unter Beweis stellen, das ihm von vielen Seiten bescheinigt wird.\u201c", "F\u00fcr Aufregung sorgte der ZDF-Moderator Claus Kleber, als er am Sonntagabend Sebastian Kurz im\u00a0\u201eheute journal\u201c interviewte. Zuschauer bezeichneten seine Art als\u00a0\u201eunm\u00f6glich und respektlos\u201c."], "\u00d6sterreich-Wahl 2019: Sebastian Kurz erwartet l\u00e4nger andauernde Koalitionsverhandlungen": ["13.59 Uhr:\u00a0\u00d6sterreichs Ex-Kanzler Sebastian Kurz erwartet nach seinem klaren Sieg bei der Parlamentswahl l\u00e4nger andauernde Koalitionsverhandlungen. Die Gespr\u00e4che k\u00f6nnten \u201edieses Mal etwas herausfordernder werden\u201c, sagte Kurz am Montag laut der Nachrichtenagentur APA im Radiosender \u00d61. Er werde \u201enat\u00fcrlich Gespr\u00e4che mit allen Parteien suchen und versuchen festzustellen, mit welchen Parteien es eine gute Schnittmenge gibt\u201c.", "Daraus werde sich ergeben, \u201emit welchen Parteien auch eine Bildung einer stabilen Regierung m\u00f6glich ist\u201c, sagte der Chef der konservativen \u00d6VP. Koalitionsverhandlungen seien \u201eimmer eine Herausforderung\u201c. Es sei \u201eauf jeden Fall eine Phase, die Besonnenheit und Durchhalteverm\u00f6gen braucht\u201c. Auf k\u00fcnftige Partner lie\u00df sich Kurz nicht festlegen.", "Die Gr\u00fcnen, zweiter gro\u00dfer Gewinner der Wahl vom Sonntag, signalisierten bereits Gespr\u00e4chsbereitschaft. Gr\u00fcnen-Parteichef Werner Kogler k\u00fcndigte an, \u201eaktiv\u201c Gespr\u00e4che zu suchen. Diese sollen dazu dienen, \u201ezu erkennen, ob es sinnvoll ist, ernsthaftere Verhandlungen einzuleiten\u201c, sagte Kogler laut APA im ORF-Radio. Schnittmengen mit der \u00d6VP seien auf den ersten Blick vielleicht \u201enicht so erkennbar vorhanden\u201c.", "Auch die liberalen Neos stehen nach eigenen Angaben f\u00fcr Koalitionsgespr\u00e4che bereit. Das bekr\u00e4ftigte Parteichefin Beate Meinl-Reisinger laut APA vor der Vorstandssitzung der Partei. \u201eWir k\u00f6nnen beides\u201c, Regierung und Opposition, sagte sie demnach."], "Parteien starten nach der Parlamentswahl in \u00d6sterreich in interne Beratungen": ["Die Parteien starten nach der Parlamentswahl in interne Beratungen \u00fcber die n\u00e4chsten Schritte. Die Gremien von SP\u00d6 und Neos sollten bereits am Montag zusammenkommen. Kurz' \u00d6VP, die rechtspopulistische FP\u00d6 von Norbert Hofer und die Gr\u00fcnen haben Gespr\u00e4che f\u00fcr Dienstag vorgesehen.", "Bei der Wahl am Sonntag hatte Kurz' \u00d6VP deutlich zugelegt und war mit rund 37 Prozent der Stimmen auf Platz eins gelandet. Mit gro\u00dfem Abstand dahinter folgte die SP\u00d6, die auf etwa 22 Prozent abst\u00fcrzte.", "Noch deutlicher war der Absturz bei der FP\u00d6. Die Partei verlor fast zehn Punkten und kam auf noch etwa 16 Prozent. Auf die Gr\u00fcnen entfielen rund 14 Prozent der Stimmen - bei der vorhergehenden Wahl war die Partei noch an der Vier-Prozent-H\u00fcrde gescheitert."], "\u00d6sterreich-Wahl: Gr\u00fcner keilt gegen Kurz:\u00a0\u201eWenig Grunds\u00e4tze, sehr viel Marketing\u201c": ["10.28 Uhr: Der \u00f6sterreichische Gr\u00fcnen-Politiker Michel Reimon hat sich nach der Parlamentswahl skeptisch zu einer Koalition zwischen der \u00d6VP von Ex-Bundeskanzler Sebastian Kurz und den Gr\u00fcnen ge\u00e4u\u00dfert. Die politischen Vorstellungen beider Parteien seien sehr unterschiedlich, sagte Reimon am Montag dem Sender\u00a0SWR2. In den Bereichen Klimaschutz, Menschenrechte und Sozialpolitik gebe es \u201ekaum Schnittmengen\".", "Kurz gelte als Mensch \u201emit wenig Grunds\u00e4tzen und sehr viel Marketing\u201c, sagte Reimon. Er traue Kurz auch zu, erneut ein B\u00fcndnis mit der rechtspopulistischen FP\u00d6 anzustreben. \u201eDas w\u00e4re f\u00fcr ihn die preiswerteste Variante\u201c, sagte Reimon. Er w\u00fcrde nicht darauf wetten, dass die durch die \u201eIbiza-Aff\u00e4re\u201c geschw\u00e4chte FP\u00d6 bei ihrer Ablehnung einer Neuauflage der rechten Koalition bleibe, sagte Reimon weiter. Auch ein B\u00fcndnis der \u00d6VP mit der SP\u00d6 h\u00e4lt der Gr\u00fcnen-Politiker f\u00fcr m\u00f6glich.", "Kurz und seine \u00d6VP gingen aus der Nationalratswahl am Sonntag als Sieger hervor. Die konservative Partei k\u00f6nnte nach den bis Montagmorgen vorliegenden Ausz\u00e4hlungsergebnissen sowohl mit der FP\u00d6 als auch mit der SP\u00d6 oder den Gr\u00fcnen eine Koalition bilden. Kurz k\u00fcndigte am Sonntagabend an, mit allen ins Parlament einziehenden Parteien sprechen zu wollen."], "FDP-Politiker Lambsdorff sieht in \u00d6sterreich-Wahl Chance f\u00fcr geeinte Fl\u00fcchtlingspolitik": ["9.13 Uhr:\u00a0Der FDP-Politiker Alexander Graf Lambsdorff sieht im Ergebnis der \u00f6sterreichischen Parlamentswahl eine Chance f\u00fcr eine geeinte europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik. Die hohen Verluste f\u00fcr die rechtspopulistische FP\u00d6 zeugten von einer \u201eneuen Entwicklung in Europa\u201c, die bereits in Italien zu beobachten gewesen sei, sagte Lambsdorff am Montag im ARD-\u201eMorgenmagazin\u201c. Wenn Deutschland mitmache, sei eine europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik m\u00f6glich, \u201ein der nicht jedes Land sein eigenes S\u00fcppchen kocht\u201c, sagte Lambsdorff.", "Angesichts des Wahlergebnisses w\u00e4re es eine \u201egro\u00dfe \u00dcberraschung\u201c, sollte Kurz erneut in Koalitionsverhandlungen mit der FP\u00d6 gehen, sagte Lambsdorff. Eine solche Koalition w\u00e4re zudem ein \u201eschlechtes Zeichen\u201c. Die Kooperation mit \u00d6sterreich in Europa sei in den vergangenen Jahren nicht leicht gewesen, betonte er.", "Eine m\u00f6gliche Koalition aus \u00d6VP, Gr\u00fcnen und Neos bezeichnete Lambsdorff hingegen als \u201einteressant\u201c. Fest stehe, dass Kurz sich \u00e4ndern m\u00fcsse, sagte Lambsdorff. In dem neuen politischen Umfeld m\u00fcsse Kurz den Spagat schaffen zwischen einer \u201ehumaneren Ausl\u00e4nderpolitik und dem Schutz der Grenzen\u201c.", "7.28 Uhr: Die FP\u00d6 erlebt bei der Nationalratswahl in \u00d6sterreich ein Debakel - auch eine Folge der\u00a0\u201eIbiza-Aff\u00e4re\u201c um Heinz-Christian Strache? Eine einflussreiche Tageszeitung kommentiert das Wahlergebnis der Rechtspopulisten mit Schadenfreude."], "\u00d6sterreich-Wahl 2019: \u201eEs w\u00e4re ein Novum f\u00fcr \u00d6sterreich ...\u201c": ["Update 6.57 Uhr: Wie k\u00f6nnte sich die politische Situation in \u00d6sterreich nun ver\u00e4ndern? Zu einer m\u00f6glichen Koalition von \u00d6VP und den Gr\u00fcnnen kommentiert Der Standard\u00a0aus Wien folgenderma\u00dfen - mit einer Herausforderung f\u00fcr Sebastian Kurz.", "\u201eEs w\u00e4re ein Novum f\u00fcr \u00d6sterreich, mit einem Schwerpunkt auf Klimaschutz und Wirtschaftspolitik - keine ganz unwichtigen Themen in unserer Zeit. Kurz k\u00f6nnte wieder als derjenige gelten, der f\u00fcr Ver\u00e4nderung steht, und auch im Ausland sein Image als Partner der Rechten abstreifen. Ein ganz so gef\u00fcgiger Partner wie die FP\u00d6 w\u00e4ren die Gr\u00fcnen mit ihrer selbstbewussten Basis allerdings nicht. Inhaltlich liegen die Parteien etwa bei der Migration auseinander.", "Im Wahlkampf haben die Parteien einander nichts geschenkt; doch nun geht es um mehr als ein paar Prozentpunkte. Nun geht es um \u00d6sterreich. Es liegt einerseits an SP\u00d6 und Gr\u00fcnen, die m\u00f6glichen Verwundungen des Wahlkampfs zu vergessen und auszuloten, ob eine Zusammenarbeit mit der \u00d6VP m\u00f6glich ist. Und andererseits liegt es an Sebastian Kurz. Die n\u00e4chsten Wochen werden zeigen, ob er nicht nur ein sehr erfolgreicher Wahlk\u00e4mpfer, sondern auch ein Staatsmann ist.\u201c Kann die CDU von Wahlsieger Kurz lernen? Friedrich Merz positioniert sich deutlich."], "Video:\u00a0Wahlsieger Kurz drohen schwierige Koalitionsverhandlungen in \u00d6sterreich": [], "Sebastian Kurz nach\u00a0\u00d6sterreich-Wahl: \u201eWerde mir jeden Schritt sehr gut \u00fcberlegen\u201c": ["Update vom 30. September 2019, 6.00 Uhr: Die konservative \u00d6VP unter Sebastian Kurz ging als Sieger aus der Parlamentswahl in \u00d6sterreich hervor. Nun steht die Frage nach m\u00f6glichen Koalitinspartnern im Mittelpunkt. Rechnerisch kann der Ex-Kanzler ein B\u00fcndnis mit den erstarkten Gr\u00fcnen schmieden, aber auch mit der SP\u00d6 oder erneut mit der rechten FP\u00d6. Der 33-J\u00e4hrige sagte dazu am Sonntagabend im ORF, er werde auf alle im Parlament vertretenen Parteien zugehen. \u201eIch werde mir jeden Schritt sehr gut \u00fcberlegen\u201c, betonte er in einer Runde der Spitzenkandidaten.", "Kurz warb auch f\u00fcr einen respektvolleren Umgang der Parteien miteinander. Der Wahlkampf habe einen \u201eTiefpunkt der Debattenkultur\u201c gebracht, sagte er mit Blick auf einen teils aggressiven Ton."], "\u00d6sterreich-Wahl: Rekord f\u00fcr Kurz, Flop f\u00fcr FP\u00d6 - die Meldungen vom 29. Oktober 2019": ["Update 22.45 Uhr:\u00a0Die ersten wichtigen Fragen der \u00d6sterreich-Wahl scheinen beantwortet: Der erst vor einigen Wochen vom Nationalrat abgew\u00e4hlte Ex-Kanzler Sebastian Kurz und seine \u00d6VP haben die Wahl gewonnen - mit einem Rekord-Vorsprung vor der zweitplatzierten SP\u00d6. Kurz\u2018 fr\u00fcherer Koalitionspartner FP\u00d6 verliert an die zehn Prozentpunkte. Zu den gro\u00dfen Gewinnern z\u00e4hlen die Gr\u00fcnen, die nicht nur ins Parlament zur\u00fcckkehren, sondern auch noch aus dem Stand viertst\u00e4rkste Kraft werden.", "Kurz ist nun einerseits fraglos am Dr\u00fccker. Er wird den Auftrag zur Regierungsbildung erhalten. Wie er mit dieser Verantwortung umgehen wird, ist allerdings noch offen. M\u00f6gliche Koalitionspartner f\u00fcr ein Zweier-B\u00fcndnis sind SP\u00d6, FP\u00d6 und Gr\u00fcne. F\u00fcr eine Koalition mit den liberalen Neos reicht es nicht. Dreier-Konstellationen - wie die vor dem Wahlabend diskutierte\u00a0\u201eDirndl-Koalition\u201c aus \u00d6VP, Gr\u00fcnen und Neos - scheinen unwahrscheinlich, w\u00fcrden sie doch Verhandlungen unn\u00f6tig verkomplizieren.", "Alle drei wahrscheinlichen Zweier-Optionen sind jedoch f\u00fcr Kurz heikel. Ein B\u00fcndnis mit der skandalgebeutelten FP\u00d6 d\u00fcrfte bei vielen W\u00e4hlern auf Unverst\u00e4ndnis sto\u00dfen - selbst in Reihen der \u00d6VP-Anh\u00e4nger. Laut einer Umfrage des ORF bef\u00fcrwortet gerade mal ein Drittel der Kurz-W\u00e4hler eine erneute Koalition mit den Rechtspopulisten.", "SP\u00d6 und Gr\u00fcne sind im Lager der Konservativen gleichwohl noch unbeliebter - und d\u00fcrften dem alten und mutma\u00dflich auch neuen Kanzler der Alpenrepublik ein Abr\u00fccken vom Rechts-Kurs abringen wollen.\u00a0Gr\u00fcnen-Chef Werner Kogler verlangte eine radikale \u00c4nderung des Regierungskurses, den Kurz in der Koalition mit der FP\u00d6 verfolgt hatte. Insbesondere in der Umweltpolitik, bei der Bek\u00e4mpfung der Korruption und der Armut m\u00fcsse sich etwas \u00e4ndern, sagte Kogler dem ORF.", "Am Ende von Sondierungen mit den Gr\u00fcnen (die am Abend durchaus wahrscheinlich schienen) k\u00f6nnte ohnehin eine Zwickm\u00fchle f\u00fcr alle Beteiligten stehen: Entweder es gelingt ein Kompromiss - oder die Verhandelnden verhelfen der FP\u00d6 zum Comeback in die Regierung. Dann, angesichts der Rolle als letzter Ausweg zur Mehrheitsfindung, auch noch in besonders guter Verhandlungsposition.", "F\u00fcr die Gr\u00fcnen oder auch die SP\u00d6 w\u00e4re das wohl schmerzlicher als f\u00fcr Kurz selbst. Auch ihn k\u00f6nnte ein eher z\u00f6gerlicher \u201eNeustart\u201c der Rechtspopulisten (siehe 22.12 Uhr) aber in Erkl\u00e4rungsn\u00f6te bringen. Die Parteigremien von \u00d6VP und Gr\u00fcne wollen erst am Dienstag die Wahlergebnisse beraten."], "\u00d6sterreich-Wahl: Wer hat Sebastian Kurz gew\u00e4hlt - und wer die FP\u00d6?": ["Update 22.37 Uhr: Wie ist das Wahlergebnis in \u00d6sterreich zustande gekommen? Die Demoskopen haben im Laufe des Abends erste Erkenntnisse geliefert. So wies das Institut SORA/ISA f\u00fcr die FP\u00d6 ein Ergebnis von 21 Prozent in der m\u00e4nnlichen und 11 Prozent in der weiblichen Bev\u00f6lkerung aus. Bei den Gr\u00fcnen war die Lage genau umgekehrt: 17 Prozent der Frauen h\u00e4tten f\u00fcr die \u00d6ko-Partei votiert, aber nur 10 Prozent der M\u00e4nner.", "Sebastian Kurz\u2018 \u00d6VP hat den Daten zufolge vor allem in der \u00e4lteren Bev\u00f6lkerung zahlreiche Anh\u00e4nger: Von den W\u00e4hlern im Alter von \u00fcber 59 Jahren gaben 43 Prozent den T\u00fcrkisen ihre Stimme, bei den Unter-30-J\u00e4hrigen waren es nur 27 Prozent - in dieser Gruppe lag die \u00d6VP sogar gleichauf mit den Gr\u00fcnen.", "Der Standard berichtet unterdessen auf Basis der Daten von SORA auch von einer \u00fcberw\u00e4ltigenden Mehrheit der FP\u00d6 unter\u00a0\u201eArbeitern\u201c. 48 Prozent sollen Norbert Hofers Rechtspopulisten in dieser Gruppe erzielt haben - auf den Pl\u00e4tzen folgen SP\u00d6 (23 Prozent) und \u00d6VP (21 Prozent). Unter Angestellten sei die Partei hingegen nur auf 12 Prozent gekommen. Hier gewann die \u00d6VP deutlich mit 40 Prozent der Stimmen.", "Update 22.12 Uhr: Nach Informationen der Agentur APA zeichnen sich erste Konturen des\u00a0\u201eNeustarts\u201c bei der FP\u00d6 ab - wenngleich dieser vorerst \u00fcberschaubar auszufallen scheint. Norbert Hofer k\u00f6nnte Parteichef bleiben und Dritter Nationalratspr\u00e4sident werden, hei\u00dft es unter Berufung auf einen Partei-Insider. Klubchef, also Fraktionsvorsitzender, werde Ex-Innenminister Herbert Kickl bleiben - und k\u00f6nnte gar zum Parteivorsitzenden aufsteigen, falls Hofer ein weiteres Mal um das Amt als \u00f6sterreichischer Bundespr\u00e4sident kandidiert. Best\u00e4tigt ist all das allerdings noch nicht."], "\u00d6sterreich-Wahl: Vorl\u00e4ufiges Ergebnis bekanntgegeben - gr\u00f6\u00dfere \u00c4nderungen noch m\u00f6glich": ["Update 21.51 Uhr: Hier ist nun das vorl\u00e4ufige Ergebnis der \u00d6sterreich-Wahl - ohne Briefw\u00e4hler. Da letztere in Form von Sch\u00e4tzungen in den bisherigen Hochrechnungen bereits eingerechnet waren, weichen die Zahlen teils deutlich von den zuletzt verbreiteten ab. Die Hochrechnungen k\u00f6nnten letztlich jedoch n\u00e4her am Endergebnis sein.", "Rund eine Million Menschen wollten ihre Stimmen per Briefwahl abgeben. Diese Stimmen werden erst am Montag ausgez\u00e4hlt, ein Teil sogar erst am Donnerstag. Die letzte Hochrechnung hatte folgendes Ergebnis erbracht:", "Update 21.50 Uhr: Trotz \u00f6sterreichischer Nationalratswahl und dem bemerkenswerten Abschneiden der Rechtspopulisten - in Deutschland m\u00fcssen die TV-Zuschauer am Sonntag auf den obligatorischen ARD-Talk mit Anne Will verzichten. Die Moderatorin selbst \u00fcbte Kritik am Ersatzprogramm."], "\u00d6sterreich-Wahl: Flop offenbar auch f\u00fcr Philippa Strache - Twitter spottet \u00fcber FP\u00d6-Interview": ["Update 21.30 Uhr: Der Wahlabend bringt offenbar auch den n\u00e4chsten herben R\u00fcckschlag f\u00fcr das Politiker-Paar Heinz-Christian und Philippa Strache. Laut einem Bericht des \u00f6sterreichischen Kurier hat Philippa den Einzug in den Nationalrat wohl verpasst - offenbar wegen der herben Verluste der FP\u00d6 in Wien. Strache kandidierte in der \u00f6sterreichischen Hauptstadt auf Listenplatz 3 der Rechtspopulisten.", "Die 32-J\u00e4hrige sollte, so die allgemeine Lesart, anstelle ihres \u00fcber die Ibiza-Aff\u00e4re gestolperten Gatten ins Parlament einziehen. Heinz-Christian Strache selbst hat unterdessen offenbar am Sonntag einen geplanten TV-Auftritt kurzfristig abgesagt. Der fr\u00fchere FP\u00d6-Chef habe\u00a0\u201ein letzter Sekunde\u201c ein mit dem Sender Servus.TV geplantes Interview platzen lassen, schreibt kurier.at unter Berufung auf Partei-Funktion\u00e4re.", "Vor die Kameras getreten war hingegen FP\u00d6-Generalsekret\u00e4r Harald Vilimsky - ein Ausschnitt seines Interviews mit dem ORF kurz nach Bekanntgabe der ersten Hochrechnungen sorgte am Sonntag auf Twitter f\u00fcr Am\u00fcsement: Zu erkennen ist darin, wie Vilimsky per kurzem Augenzwinkern den Applaus der vor Ort anwesenden FP\u00d6-Anh\u00e4nger zum Abebben bringt. \u201eGusch, da Chef hert nix\u201c, spottete ein User. Orchestrierter Beifall bei TV-\u00dcbertragungen d\u00fcrfte bei Parteiterminen keine Seltenheit sein - die Deutlichkeit der \u00fcber Bande gespielten Geste sticht allerdings tats\u00e4chlich ins Auge.", "Einen ausf\u00fchrlichen Artikel \u00fcber die politischen Ambitionen Philippa Straches k\u00f6nnen Sie bei Merkur.de* lesen."], "Wahl in \u00d6sterreich: Vorl\u00e4ufiges Ergebnis - Ausz\u00e4hlung f\u00fcr den Abend beendet": ["Update 21.22 Uhr: Die wohl letzte Hochrechnung - inklusive Briefwahlprognose - des Abends liegt jetzt vor. Die \u00d6VP landet darin bei 37,1 Prozent, die SP\u00d6 gut 15 Prozentpunkt dahinter bei 21,7 Prozent. Die FP\u00d6 schafft es noch knapp \u00fcber die 16 Prozent-Marke (16,1), die Gr\u00fcnen bleiben bei 14 Prozent, die Neos verharren bei 7,8 Prozent.", "Zugleich ist nach Informationen des ORF f\u00fcr heute Abend die Ausz\u00e4hlung beendet. Bis auf die Briefwahlstimmen seien alle Wahlzettel ausgez\u00e4hlt, ein\u00a0\u201evorl\u00e4ufiges Ergebnis\u201c steht. Bis es Gewissheit \u00fcber das Endergebnis der Nationalratswahl gibt, wird es aber noch etwas dauern. Am Montag und Donnerstag werden die Stimmen der Briefw\u00e4hler gez\u00e4hlt."], "Wahl in \u00d6sterreich: Kurz feiert Rekord-Sieg \u2013 Foto eines Wahlplakats sorgt f\u00fcr Irritation": ["Update 21.00 Uhr: In \u00d6sterreich ist es verboten, Wahlwerbung in einem Wahllokal zu machen. Das Verbot umfasst unter anderem Ansprachen an die W\u00e4hler, das Verteilen von Wahlaufrufen oder von Kandidatenlisten und bezieht sich auch auf einen von der Gemeindewahlbeh\u00f6rde zu bestimmenden Umkreis um das Wahllokal herum. Nun kursiert im Netz aber ein Foto, das offenbar ein Wahlplakat von \u00d6VP-Spitzenkandidat Sebastian Kurz direkt vor einem Wahllokal in Graz zeigen soll.", "Ein Twitter-Nutzer postete das Foto und \u00e4u\u00dferte sich ver\u00e4rgert dar\u00fcber: \u201eIch glaube, hier k\u00f6nnen wir uns das Nachmessen ersparen, ob der Mindestabstand unterschritten wurde. Ja, das ist die T\u00fcr zum Wahllokal in Graz St. Leonhard.\u201c Dem Online-Portal Futter\u00a0zufolge hatte die Wahlbeh\u00f6rde in Graz den Mindestabstand im Jahr 2016 auf drei Meter festgelegt. Ob das Wahlplakat wirklich zu nah an dem Wahllokal ist, ist nur anhand des Fotos schwer zu sagen \u2013 auf dem Weg zur Wahl haben das Plakat aber mit Sicherheit zahlreiche Menschen gesehen."], "\u00d6sterreich-Wahl 2019: Wen w\u00e4hlt Kurz aus? Favoriten rudern zur\u00fcck - Neos und SP\u00d6 dr\u00e4ngeln": ["Update 20.27 Uhr: Die FP\u00d6 hat sich vor den Mikrofonen den ganzen Abend \u00fcber recht kleinlaut gegeben - auf ihrer eigenen Homepage \u00e4u\u00dfern sich die Rechtspopulisten nun aber doch wieder wesentlich markiger: Von\u00a0\u201eungenierten, tendenzi\u00f6sen, teils sogar bizarren Anti-FP\u00d6-Kampagnen\u201c ist dort die Rede. Auch mit Blick auf eine m\u00f6gliche Regierungsbeteiligung klingt das Statement der Partei vergleichsweise selbstbewusst. In dieser Frage sei noch alles offen, zitiert die FP\u00d6 ihren Generalsekret\u00e4r Harald Vilimsky.", "Update 20.19 Uhr: Sebastian Kurz hat die Wahl des Koalitionspartners - doch w\u00e4hrend sich die Favoriten, FP\u00d6 und Gr\u00fcne, sehr zur\u00fcckhaltend \u00e4u\u00dfern, sind es die Au\u00dfenseiter, die jetzt um Aufmerksamkeit ringen: Regionalpolitiker von Neos aber auch SP\u00d6 haben Stunden nach der Wahl offensiv eine Regierungsbeteiligung ihrer Parteien ins Gespr\u00e4ch gebracht.", "\u201eIch empfehle den Gr\u00fcnen, nicht mit einer \u00fcberm\u00e4chtigen \u00d6VP in eine Koalition zu gehen\u201c, sagte der Tiroler Neos-Sprecher Dominik Oberhofer der Agentur APA. Sein Pendant bei den Sozialdemokraten, Georg Dornauer erkl\u00e4rte dem ORF offen:\u00a0\u201eIch strebe in Tirol in Richtung Regierung und nat\u00fcrlich auch im Bund.\u201c Er wolle nicht mit der FP\u00d6 auf der Oppositionsbank sitzen."], "\u00d6sterreich-Wahl 2019: Kurz gewinnt - verr\u00e4t nun ein Kopfnicken den neuen Kanzler-Kurs?": ["Update 19.53 Uhr: Auch in \u00d6sterreich wird nach Interpretationen des Wahlergebnisses gesucht - mangels klarer Ansagen der m\u00f6glichen Koalition\u00e4re auch in kleinen Zwischent\u00f6nen und Gesten.", "Sebastian Kurz verzichtete in einer Elefantenrunde des ORF zwar auf klare Bekenntnisse Richtung FP\u00d6 oder Gr\u00fcne. Ein Kommentator des Senders deutete nach der Debatte ein Kopfnicken des Kanzlers a.D. aber als erstes Anzeichen f\u00fcr eine Tendenz Richtung T\u00fcrkis-Gr\u00fcn. Der Hintergrund: Als FP\u00d6-Chef Norbert Hofer erkl\u00e4rte, 20 Prozent f\u00fcr seine Partei seien noch als Regierungsauftrag ausdeutbar gewesen, schien Kurz Zustimmung zu signalisieren. Der Umkehrschluss w\u00fcrde lauten, eine 16-Prozent-FP\u00d6 gen\u00fcgt dem Wahlsieger nicht.", "Auch \u00d6VP-Politiker und Nationalratspr\u00e4sident Wolfgang Sobotka habe in einem Gespr\u00e4ch als \u00d6VP-Gr\u00fcn-Pr\u00e4ferenz ausdeutbare Aussagen get\u00e4tigt, hie\u00df es im ORF weiter. Sobotka habe die Klimapolitik als wichtiges Aufgabenfeld in den Vordergrund gestellt - und erkl\u00e4rt, er k\u00f6nne vorstellen, dass T\u00fcrkis-Gr\u00fcn eine Zusammenarbeit sei, die die Klimapolitik betone. Zudem habe die FP\u00d6 nach Sobotkas Daf\u00fcrhalten nach der Ohrfeige der W\u00e4hler \u201ekeinen Auftrag\u201c - eine Redewendung, die sich zur Phrase des Abends mausern k\u00f6nnte.", "Update 19.47 Uhr: Wahl-Gewinner Sebastian Kurz stehe vor einer schwierigen Entscheidung mit Blick auf die FP\u00d6,\u00a0kommentiert auch der stellvertretende Chefredakteur des M\u00fcnchner Merkur*, Mike Schier: \u201eWie glaubw\u00fcrdig w\u00e4re der Kanzler, der das alte B\u00fcndnis mit einem entschiedenen \u201eGenug ist genug!\u201c aufgek\u00fcndigt hatte, wenn er jetzt einfach weiter macht wie zuvor?\u201c"], "\u00d6sterreich-Wahl: Erste Zeichen nach dem Kurz-Sieg - kommen die Gr\u00fcnen in die Regierung?": ["Update 19.27 Uhr: Stehen die Zeichen in \u00d6sterreich auf t\u00fcrkis-gr\u00fcne Sondierungen? Die j\u00fcngsten \u00c4u\u00dferungen lie\u00dfen sich so deuten. Der fr\u00fchere Vizekanzler Michael Spindelegger (\u00d6VP) bezeichnete eine Koalition mit den wiedererstarkten Gr\u00fcnen als\u00a0\u201einteressante Variante\u201c:\u00a0\u201eSchauen wir, wie das mit den Gr\u00fcnen geht, wie verl\u00e4sslich sie sind\u201c, sagte er orf.at. Spindelegger geh\u00f6rt allerdings nicht (mehr) zur F\u00fchrungsriege seiner Partei.", "FP\u00d6-Chef Norbert Hofer erkl\u00e4rte am Abend hingegen, seine Partei\u00a0\u201ebereite sich auf die Opposition vor\u201c. Die ersten Reaktionen sind allerdings mit Vorsicht zu genie\u00dfen - m\u00f6gliche Verhandlungen k\u00f6nnten noch Gelegenheit f\u00fcr unerwartete Volten bieten (siehe 19.12 Uhr)."], "\u00d6sterreich-Wahl: Nach der Kurz-Party droht die Zwickm\u00fchle - vor allem f\u00fcr die Gr\u00fcnen": ["Update 19.05 Uhr: Eine weitere Hochrechnung bringt keine gro\u00dfe Umw\u00e4lzungen mehr: Die \u00d6VP ist wieder bei 37,2 Prozent (dem H\u00f6chststand des heutigen Abends) angelangt, die SP\u00d6 sinkt nochmals leicht auf 21,7 Prozent. FP\u00d6 und Gr\u00fcne erreichen glatte 16 beziehungsweise 14 Prozent. Ebenfalls im Parlament vertreten und mit Zugewinnen im Vergleich zur vorangegangenen Wahl ausgestattet sind die liberalen Neos (7,8 Prozent)."], "\u00d6sterreich-Wahl: Wer wird Kurz\u2018 Koalitionspartner? FP\u00d6 und Gr\u00fcne zur\u00fcckhaltend": ["Update 18.50 Uhr: Der umstrittene Ex-Innenminister Sebastian Kurz\u2018, Herbert Kickl (FP\u00d6) hat sich im ORF zum Wahlergebnis ge\u00e4u\u00dfert. Er sieht die FP\u00d6 als Opfer von kurz vor der Wahl publik gewordenen Vorw\u00fcrfen: Man sei \u201eim Soll gewesen, bis die entsprechenden Vorw\u00fcrfe aufgetaucht sind\u201c. Er beklagt ein\u00a0\u201eGef\u00fchl der Ohnmacht\u201c.", "Kickl betont anders als einige Parteifreunde nicht den Willen zu einem Neustart - sondern den, den\u00a0\u201eKurs zu halten\u201c. Angesprochen auf eine m\u00f6gliche Koalition mit der \u00d6VP bleibt Kickl bei der offiziellen Sprachregelung. Das Wahlergebnis der FP\u00d6 sei\u00a0\u201ekein Auftrag zur Bildung einer Regierung\u201c.", "Wenige Tage vor der Parlamentswahl in \u00d6sterreich war der fr\u00fchere Leibw\u00e4chter von Ex-FP\u00d6-Chef Heinz-Christian Strache festgenommen worden.\u00a0Die Wiener Staatsanwaltschaft erkl\u00e4rte, es sei ein Ermittlungsverfahren wegen des Verdachts der Veruntreuung von Parteigeldern eingeleitet worden.\u00a0Der Leibw\u00e4chter werde verd\u00e4chtigt, beim Aufbau eines Systems falscher Spesenabrechnungen mitgewirkt zu haben, von dem Strache profitiert habe, hie\u00df es in mehreren Berichten.", "Update 18.19 Uhr: Der Chef der \u00f6sterreichischen Gr\u00fcnen, Werner Kogler, bleibt ebenfalls im Vagen. Wie weit das gute Ergebnis seiner Partei \u201ejetzt mit Regierungsgespr\u00e4chen und Sondierungen zu tun hat, das wird sich vielleicht in ein, zwei Wochen richten\u201c, meint er. Es gehe zun\u00e4chst darum auszuloten, ob es Sinn mache, ob es \u00fcberhaupt an Verhandlungen zu denken. Selbst um Koalitionsbedingungen zu nennen sei es noch zu fr\u00fch - abzuwarten sei, ob Sebastian Kurz nicht ohnehin wieder ein B\u00fcndnis mit der FP\u00d6 anstrebe.", "Den G\u00e4sten der Wahlparty hatte Kogler zuvor zugerufen, es handle sich um einen\u00a0\u201eSunday For Future\u201c."], "\u00d6sterreich-Wahl: Kurz\u00a0\u201efehlen die Worte\u201c - auch zum Thema Koalitons-Optionen": ["Update 18.14 Uhr: Sebastian Kurz tritt nun bei der \u00d6VP-Wahlparty vor seiner Unterst\u00fctzer. \u201eHeute hat uns die Bev\u00f6lkerung zur\u00fcckgew\u00e4hlt\u201c, sagt er.\u00a0\u201eMir fehlen selten die Worte, aber heute ist es soweit\u201c, das Ergebnis sei in dieser Form nicht zu erwarten gewesen. Man nehme das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung\u00a0\u201edem\u00fctig und respektvoll\u201c an. Zu m\u00f6glichen Koalitionsoptionen \u00e4u\u00dfert sich Kurz zun\u00e4chst nicht.", "Update 18.06 Uhr: Die n\u00e4chste Hochrechnung sieht die \u00d6VP wieder fast auf ihrem hohen Niveau des fr\u00fchen Abends: 37,1 Prozent der Stimmen sind nun prognostiziert. Die SP\u00d6 sinkt wieder auf 21,8 Prozent, die FP\u00d6 auf 16,0, die Gr\u00fcnen pendeln sich bei 14,0 Prozent ein.", "Update 18.02 Uhr: Nahe der deutschen Grenze war Sebastian Kurz\u2018 \u00d6VP am Sonntag offenbar besonders stark: Laut einer Hochrechnung des ORF Salzburg hat die Partei im Bundesland Salzburg bei der Nationalratswahl satte 10 Prozentpunkte zugelegt und kam aktuellen Zahlen zufolge auf nunmehr 47,7 Prozent.", "Update 17.49 Uhr: Eine weitere Hochrechnung: Die \u00d6VP b\u00fc\u00dft leicht auf 36,8 Prozent ein, die SP\u00d6 steigt wieder auf 22 Prozent. Auch die FP\u00d6 gewinnt minimal auf 16,1 Prozent."], "\u00d6sterreich-Wahl: Sebastian Kurz ist der gro\u00dfe Gewinner - steht aber vor einem Problem": ["Update 17.46 Uhr: Sebastian Kurz hat sich noch nicht zum Wahlergebnis ge\u00e4u\u00dfert - anzunehmen ist aber, dass der alte und wohl auch neue Kanzler den Wahlabend genie\u00dft. Welch schwere Aufgabe dem 33-J\u00e4hrigen bl\u00fchen wird, zeigen jedoch Umfrageergebnisse des ORF: Diesen zufolge bef\u00fcrworten nur 34 Prozent seiner W\u00e4hler eine Koalition mit der FP\u00d6. Die anderen beiden rechnerisch machbaren M\u00f6glichkeiten schneiden allerdings noch schlechter ab: Die Gr\u00fcnen als Koalitionspartner w\u00fcnschen sich 20 Prozent der \u00d6VP-W\u00e4hler, die SP\u00d6 gar nur 16 Prozent. Kurz wird also so einige seiner Anh\u00e4nger entt\u00e4uschen m\u00fcssen."], "\u00d6sterreich-Wahl: Zweite Hochrechnung da - SP\u00d6 mit Negativrekord": ["Update 17.40 Uhr: Eine zweite Hochrechnung liegt vor. Sie sieht die \u00d6VP weiter bei 37,2 Prozent, die SP\u00d6 sinkt noch etwas weiter auf 21,8 Prozent. Die FP\u00d6 bleibt bei 16 Prozent. Die Neos verbessern sich leicht auf 7,5 Prozent, die Gr\u00fcnen halten den Wert der ersten Hochrechnung von 14,3 Prozent. Die Liste JETZT des Ex-Gr\u00fcnen Peter Pilz verpasst auch nach den neuesten Zahlen den Einzug ins Parlament.", "Update 17.36 Uhr: Gejubelt wird bei den Gr\u00fcnen. Die Partei hat ihr Ergebnis vervielfacht - beim vorigen Urnengang hatten sie sogar noch den Sprung in den Nationalrat verpasst. Nun w\u00e4re sogar eine Zweier-Koalition mit der \u00d6VP m\u00f6glich. Eindeutig in diese Richtung steuern will die Partei aber nicht: Man sei \u201enicht bereit\u201c, Sebastian Kurz\u2018 Kurs \u201eweiter mitzutragen\u201c, hei\u00dft es von den Gr\u00fcnen. Es liege nun an Kurz, eine Richtungsentscheidung zu treffen. Mit SP\u00d6 und FP\u00d6 gebe es rechnerisch auch zwei andere Partner f\u00fcr ein Zweierb\u00fcndnis.", "Update 17.29 Uhr: Die Wahl in \u00d6sterreich hat auch einen weiteren Rekord geliefert - allerdings einen negativen: Die SP\u00d6 d\u00fcrfte das schlechteste Nationalratswahl-Ergebnis ihrer Geschichte einfahren. Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Thomas Drozda f\u00fchrt das bittere Abschneiden unter anderem auf die Konkurrenz der Gr\u00fcnen zur\u00fcck - offenbar habe der W\u00e4hler die klimafreundliche Partei wieder im Parlament sehen wollen."], "\u00d6sterreich-Wahl: FP\u00d6 geknickt -\u00a0\u201ekein Auftrag, diese Regierung fortzuf\u00fchren\u201c": ["Update 17.25 Uhr: Gedr\u00fcckter ist die Stimmung bei der hart abgestraften FP\u00d6: Mit Blick auf das Wahlergebnis sagt Generalsekret\u00e4r Harald Vilimsky am ORF-Mikrofon: \u201eDas interpretieren wird nicht als einen Auftrag, diese Regierung fortzuf\u00fchren.\u201c Auf die Nachfrage, ob die FP\u00d6 definitiv in die Opposition gehe, reagiert er allerdings ausweichend. Seine Party wolle sich f\u00fcr einen Neustart aufstellen - und das\u00a0\u201erot-wei\u00df-rote Gewissen\u201c im Nationalrat stellen. Wie Sebastian Kurz seine Regierungsverhandlungen plane, diese Frage k\u00f6nne er nicht beantworten, meint Vilimsky.", "Andere Signale gibt es unterdessen aus Deutschland. Dort hatte die AfD vor der Landtagswahl in Th\u00fcringen zuletzt in den Umfragen noch einmal zugelegt, wie Merkur.de* berichtete.", "Update 17.22 Uhr: \u00dcberbordend ist die Freude auf der \u00d6VP-Wahlparty.\u00a0\u201eKanzler Kurz, Kanzler Kurz!\u201c skandiert die Menge im Wiener Kursalon H\u00fcbner.\u00a0\u201eRot-Blau hat ihn abgew\u00e4hlt, das Volk hat entschieden!\u201c ruft der Moderator des Abends, der bekannte fr\u00fchere ORF-Radiomoderator Peter L. Eppinger, laut standard.at ins Mikrofon."], "\u00d6sterreich-Wahl: Kurz gewinnt mit Rekordabstand - kr\u00e4ftige Ver\u00e4nderungen im Nationalrat": ["Update 17.15 Uhr: Klar scheint schon jetzt: Die politische Landschaft in \u00d6sterreich ist kr\u00e4ftig durcheinandergew\u00fcrfelt worden. Die FP\u00d6 hat zweistellig verloren, die Gr\u00fcnen haben zweistellig hinzugewonnen. Sieger des Abends ist - selbst falls die Zahlen im Laufe des Abends noch nach unten gehen sollten - die \u00d6VP von Ex-Kanzler Sebastian Kurz. Trotz des Misstrauensvotums im Parlament haben die Konservativen um 5,7 Prozentpunkte zugelegt. Die \u00f6sterreichischen Sozialdemokraten b\u00fc\u00dfen f\u00fcnf Prozentpunkte ein.", "Der Abstand von \u00d6VP auf SP\u00d6 ist offenbar so gro\u00df wie nie zuvor in \u00d6sterreich. 15,2 Prozentpunkte trennen laut der ersten Hochrechnung die st\u00e4rkste und die zweitst\u00e4rkste Kraft im \u00f6sterreichischen Nationalrat."], "\u00d6sterreich-Wahl: Erste Zahlen liegen vor - Kurz feiert enormen Sieg, Ibiza-Schock f\u00fcr FP\u00d6": ["Update 17.10 Uhr:\u00a0Die erste Hochrechnung liegt nun vor: Die \u00d6VP gewinnt die Wahl mit 37,2 Prozent, die FP\u00d6 wird abgestraft: Nur noch 16 Prozent haben die Rechtspopulisten gew\u00e4hlt, zehn Prozent weniger als beim letzten Urnengang im Jahr 2017. Die SP\u00d6 kommt auf 22 Prozent. Zu den Gewinnern z\u00e4hlen die Gr\u00fcnen. Sie haben ihr Ergebnis auf 14,3 Prozent mehr als verdreifacht. Die liberalen Neos landen bei 7,4 Prozent der Stimmen.", "Update 17.00 Uhr: Die Berechnung der offiziellen Hochrechnung ben\u00f6tigt beim ORF noch etwas. Offenbar bahnt sich aber eine herbe Schlappe f\u00fcr die FP\u00d6 an. Die Exit-Polls sehen die \u00d6VP bei 37 Prozent, die SP\u00d6 bei 23, die FP\u00d6 bei 17.", "Update 16.50 Uhr: Die erste Luftnummer des Abends: oe24.tv will nun doch nicht gegen die Gepflogenheiten vor 17 Uhr Zahlen aus Nachwahlbefragungen bekanntgeben. Seit 16.45 Uhr wird bei dem Sender die Verk\u00fcndung anmoderiert. Um Punkt 17 Uhr will man dann tats\u00e4chlich Daten preisgeben. Bereits um 17.10 Uhr sollen \u00fcbrigens erste Hochrechnungen vorliegen."], "\u00d6sterreich-Wahl 2019: Kurz-Anh\u00e4nger schon vor 17 Uhr bester Laune - FP\u00d6-Politiker erwartet Verluste": ["Update 16.40 Uhr: Bei den beiden Ex-Koalitionspartnern herrscht am Wahlabend offenbar recht gegens\u00e4tzliche Stimmung vor. Bei der Wahlparty der \u00d6VP wird offenbar schon jetzt der mutma\u00dfliche Wahlsieger Sebastian Kurz gefeiert.", "Bei der FP\u00d6 geht es hingegen mit gebremsten Schaum Richtung Ver\u00f6ffentlichung der ersten Zahlen. Erst um 18 Uhr soll hier \u201egefeiert\u201c werden. Die Ibiza-Aff\u00e4re werde die Partei\u00a0\u201esicher einige Prozente kosten\u201c, zitiert der Standard\u00a0unterdessen den fr\u00fcheren FP\u00d6-Europaabgeordneten Andreas M\u00f6lzer. Der spricht dabei allerdings nicht von\u00a0\u201eAff\u00e4re\u201c - sondern von einer\u00a0\u201ekonzertierten Aktion gegen Heinz-Christian Strache\u201c.", "Update 16.25 Uhr: Eine weitere Seltsamkeit k\u00f6nnten schon in einigen Minuten die \u00f6sterreichischen Medien liefern, genauer gesagt oe24.tv. Der Sender will noch vor Schlie\u00dfung der Wahllokale die ersten Exit-Polls verbreiten. Ein absolutes Sakrileg in Deutschland - und vermutlich auch in \u00d6sterreich nicht ganz in Einklang mit den relevanten Gesetzen. Schr\u00e4ges weiteres Detail: Im Livebild k\u00fcndigt oe24.at erste Hochrechnungen f\u00fcr 16.45 Uhr an. Im zugeh\u00f6rigen Text auf der Homepage ist von 16.55 Uhr die Rede."], "\u00d6sterreich-Wahl 2019: In Vorarlberg war schon um 13 Uhr wieder Schluss mit W\u00e4hlen": ["Update 16.10 Uhr: F\u00fcr deutsche W\u00e4hler eine seltsame Konstellation, aber: In Ober\u00f6sterreich haben mittlerweile alle Wahllokale bereits wieder geschlossen. Eine einzige Ausnahme ist die Bezirkswahlbeh\u00f6rde, bei der bis 17 Uhr Briefwahlkarten abgegeben werden k\u00f6nnen. In Vorarlberg, \u00d6sterreichs westlichstem Bundesland haben die Wahllokale sogar bereits um 13 Uhr zugesperrt. Das gibt immerhin den Wahlhelfern einen Vorsprung. (Siehe 15.44 Uhr)."], "\u00d6sterreich-Wahl 2019:\u00a0\u201eDas gef\u00e4hrlichste Wahllokal \u00d6sterreichs und andere Skurrilit\u00e4ten\u201c": ["Update 15.51 Uhr: In den \u00f6sterreichischen Wahllokalen ging es nicht immer nur ernst zu. Viele Wahlhelfer und Beisitzer teilten die kuriosesten Szenen und Geschichten vom Wahltag auf Twitter. Ein W\u00e4hler hat auch das \u201egef\u00e4hrlichste Wahllokal \u00d6sterreichs\u201c ausgemacht\u201c. Die Highlights aus Twitter gibt es hier.", "Update 15.44 Uhr: Die ersten Wahllokale sind bereits wieder geschlossen. Noch bis 17 Uhr wird in \u00d6sterreich aber vielerorts gew\u00e4hlt. Schon um kurz nach 17 Uhr soll es dann die ersten Prognosen und Hochrechnungen geben. Und diese sind durchaus bereits aussagekr\u00e4ftig. Denn da viele Wahlst\u00e4tten fr\u00fcher geschlossen haben, konnte hier bereits mit dem Ausz\u00e4hlen begonnen werden. Um 17 Uhr sollen dann schon knapp ein Drittel der Stimmen ausgewertet worden sein.", "Mit einem ersten Ergebnis wird dann gegen 20 Uhr gerechnet. Allerdings k\u00f6nnte \u00d6sterreich auch noch ein spannender Montag bevorstehen: Noch nie gab es so viele Briefw\u00e4hler wie 2019. Knapp ein F\u00fcnftel aller 6,4 Millionen Wahlberechtigten haben die sogenannten Wahlkarten beantragt. Die Stimmen auf diesen werden allerdings nicht am Sonntag, sondern erst am Montag ausgewertet.", "Je knapper es am Sonntag wird, desto wichtiger werden die Briefwahlstimmen und desto spannender d\u00fcrfte der Montag in der Alpenrepublik werden.", "Update 15.25 Uhr: Bei der Nationalratswahl in \u00d6sterreich k\u00f6nnen die W\u00e4hler durchaus kreativ werden. Anders als in vielen anderen L\u00e4ndern, bei denen kleinste Abweichungen auf den Stimmzetteln dazu f\u00fchren k\u00f6nnen, dass die Stimme ung\u00fcltig wird, sind in \u00d6sterreich nicht nur klassische Kreuze erlaubt. Auch Haken, Striche und sogar Herzen k\u00f6nnen an die Politiker des Vertrauens vergeben werden."], "\u00d6sterreich-Wahl 2019: Kurz-Comeback mit der FP\u00d6 - oder doch die\u00a0\u201eDirndl\u201c-Koalition?": ["Update 14.53 Uhr: In Vorarlberg sind die ersten Wahllokale der Nationalratswahl bereits wieder geschlossen. Allerdings d\u00fcrfen die ersten Auswertungen nicht vor 17 Uhr bekannt gegeben werden, wenn alle Lokale geschlossen sind. Sebastian Kurz und seine \u00d6VP wird den Umfragen zu Folge st\u00e4rkste Kraft im neugew\u00e4hlten Parlament.", "Spannend ist jedoch die Frage, mit wem Kurz in eine Koalition eintreten wird. Zuletzt schloss er auch eine erneute Koalition mit der FP\u00d6 nicht aus. Offen ist, wie sehr die W\u00e4hler die FP\u00d6 f\u00fcr die Ibiza-Aff\u00e4re und die neue Spesen-Aff\u00e4re von Ex-Partei-Chef\u00a0Heinz-Christian Strache abstrafen werden. Warum die Partei wohl nicht so deutlich verlieren wird, erkl\u00e4rte Politikwissenschaftler Peter Filzmaier von der Donau-Universit\u00e4t Krems dem M\u00fcnchner Merkur: \u201eErkl\u00e4ren w\u00fcrde Kurz die Koalition vermutlich, dass die Herren Strache und Gudenus ja weg w\u00e4ren, und Ex-Innenminister Kickl nicht mehr Minister wird \u2013 und dass FP\u00d6-Chef Hofer ihm ja versprochen h\u00e4tte, es w\u00fcrde keine rechtsradikalen Einzelf\u00e4lle mehr geben.\u201c", "M\u00f6glich sind daneben Koalitionen mit der SP\u00d6, mit der Kurz aber aus der Vergangenheit nicht die besten Beziehungen hat, oder die sogenannte\u00a0\u201eDirndl\u201c-Koalition. Hier w\u00fcrde die \u00d6VP mit den Gr\u00fcnen und den liberalen NEOS in eine Dreierkoalition eintreten. Die Farben Schwarz, Gr\u00fcn, Pink fanden \u00f6sterreichische Medien im traditionellen \u201eDirndl\u201c wieder, daher der Name. Laut der letzten Umfrage vor der Wahl w\u00fcrde es f\u00fcr die \u00d6VP mit 34 Prozent geben. Gemeinsam mit den 12 Prozent der Gr\u00fcnen und den acht Prozent der NEOS w\u00fcrde es zum Regieren reichen.", "Einen weiteren Live-Ticker zur \u00d6sterreich-Wahl finden Sie \u00fcbrigens bei den Kollegen von fr.de*."], "\u00d6sterreich-Wahl 2019: Ergebnisse, Hochrechnungen, Prognosen - wo landen Kurz und die FP\u00d6?": ["Erstmeldung: F\u00fcr die \u00d6sterreichische Volkspartei (\u00d6VP) tritt erneut Sebastian Kurz an, nach der Ibiza-Aff\u00e4re um Koalitionspartner FP\u00d6 beendete das Parlament seine Kanzlerschaft durch ein Misstrauensvotum.", "Pamela Rendi-Wagner kandidiert f\u00fcr die SP\u00d6. Seit sie 2018 das Amt der SP\u00d6-Vorsitzenden \u00fcbernahm, ist sie die erste Frau an der Spitze der Sozialdemokraten in \u00d6sterreich.", "Norbert Hofer geht f\u00fcr die FP\u00d6 ins Rennen. Er \u00fcbernahm nach Heinz-Christian Straches R\u00fccktritt die F\u00fchrung der Partei.", "Neben \u00d6VP, SP\u00d6 und FP\u00d6 treten noch weitere Parteien an.", "\u00d6sterreich-Wahl 2019: Neuwahlen nach Ibiza-Aff\u00e4re um Strache und die FP\u00d6", "Die Wahl am 29. September ist keine herk\u00f6mmliche. Wegen der Ibiza-Aff\u00e4re um Ex-FP\u00d6-Chef Heinz-Christian Strache zerbrach die Koalition zwischen \u00d6VP und FP\u00d6\u00a0im Mai 2019. Ein Video, das deutschen Medien zugespielt wurde, zeigt Strache, wie er in einer Villa auf Ibiza einer angeblich reichen Russin \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge als Gegenleistung f\u00fcr Wahlkampfhilfen in Aussicht stellte.", "Strache trat als Vizekanzler zur\u00fcck und musste viel Kritik einstecken. Europaweit diskutierten Medien seine Korruptionsbereitschaft. Trotz allem scheint die FP\u00d6 keine allzu gro\u00dfen Sch\u00e4den erlitten zu haben. In den Umfragen liegt sie bei circa 19 Prozent. Bei der Wahl vor zwei Jahren sicherte sich die FP\u00d6 26 Prozent der Stimmen.", "\u00d6sterreich-Wahl 2019: Ergebnisse, Hochrechnungen, Prognosen - wo landen Kurz und die FP\u00d6?", "Schenkt man den Umfragen, die vor den Wahlen stattfinden Glauben, so stehen die Chancen f\u00fcr Sebastian Kurz und seine \u00d6VP gut. Laut einer Erhebung zwischen 6. und 11. September von Research Affairs liegt die Partei des ehemaligen Kanzlers bei 35 Prozent.", "Gefolgt von der SP\u00d6 mit 22 Prozent und der FP\u00d6 mit 19 Prozent. Als m\u00f6gliche Aufsteiger gelten die Gr\u00fcnen. Umfragen prognostizieren einen Anteil von 11 Prozent. Bei der letzten Wahl 2017 konnte die Partei nur knapp 4 Prozent der W\u00e4hler von sich \u00fcberzeugen.", "W\u00e4hrend die Union in Deutschland in Untergangsstimmung versinkt, zeigt Kanzler Kurz in Wien eindrucksvoll, wie es als Volkspartei gelingt, konservativ denkende W\u00e4hler zu mobilisieren. Ein Kommentar von Merkur-Chefredakteur Georg Anastasiadis*.", "Im Januar 2020 k\u00f6nnen sich die \u00d6VP und die Gr\u00fcnen in \u00d6sterreich auf einen Koalitionsvertrag einigen. Die k\u00fcnftige Regierung plant in Sachen Klimaschutz eine Vorreiterrolle in Europa einzunehmen.", "*Merkur.de und fr.de sind Teil des bundesweiten Ippen-Digital-Redaktionsnetzwerks"], "\u00d6sterreich-Wahl 2019: Neuwahlen nach Ibiza-Aff\u00e4re um Strache und die FP\u00d6": []}}, "recommendations": []}