{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/politik/griechenland-robert-habeck-asyl-fluechtlinge-eu-migration-gruene-kinder-asselborn-zr-13362445.html", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl", "gefl\u00fccht", "asyl", "migration"], "creation_date": "28.12.2019", "last_modified": "06.01.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Christoph Gscho\u00dfmann", "Maximilian Kettenbach", "Florian Naumann", "Marcel G\u00f6rmann", "Marc Dimitriu", "Naima Wolfsperger"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Nach Habeck-Vorsto\u00df: Asselborn fordert drastische Konsequenzen f\u00fcr Verweigerer", "description": "Die Asyl-Krise in Griechenland spitzt sich immer weiter zu. Gr\u00fcnen-Chef Robert Habeck wirbt nun um Solidarit\u00e4t aus Deutschland.", "body": {"": ["Update vom 31. Dezember 2019: Der Streit um die Aufnahme von Kindern aus griechischen Auffanglagern k\u00f6nnte Konsequenzen zeigen: Auch deutsche Europa-Parlamentarier aus mehreren Parteien wollen nun Ungarn und Co. ans Geld.", "Update vom 26. Dezember 2019:\u00a0Nachdem bereits die EU-Kommission die EU-Staaten aufgefordert hatte minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge aus \u00fcberf\u00fcllten Lagern in Griechenland aufzunehmen, \u00e4u\u00dfert sich nun Luxemburgs Au\u00dfenminister Jean Asselborn \u00e4hnlich. Die Aufnahme der Kinder w\u00e4re \u201ef\u00fcr niemanden ein Kraftakt\u201c.", "Asselborn fordert eine EU-weite L\u00f6sung. Ein \u201eAlleingang einiger weniger Staaten\u201c reiche nicht aus.\u00a0\u201eDiese Menschen sind nicht nach Griechenland gekommen, sondern in die EU - und die EU muss dieses Problem auch l\u00f6sen\u201c, sagte er im Spiegel.", "Au\u00dferdem fordert er Mittelk\u00fcrzungen, wenn EU-Staaten keine Fl\u00fcchtlinge aufnehmen. Ungarn, Polen und Tschechien weigern sich bis heute, einen 2015 gefassten Beschluss der EU zur Umverteilung von Fl\u00fcchtlingen umzusetzen. \u201eWenn sich einzelne Mitgliedsl\u00e4nder in Fragen elementarer Menschlichkeit ausklinken, dann wird das stark negative Auswirkung auf den n\u00e4chsten EU-Haushalt haben.\u201c"], "EU-Kommission fordert Staaten der EU dazu auf minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge\u00a0aufzunehmen": ["Update vom 24. Dezember, 8.40 Uhr: Die Forderung von Gr\u00fcnen-Vorsitzenden Robert Habeck, bis zu 4000 Kinder von den griechischen Inseln nach Deutschland zu holen, sorgt weiterhin f\u00fcr Diskussion. Die EU-Kommission forderte nun Deutschland sowie weitere Staaten der EU dazu auf, unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge aus \u00fcberf\u00fcllten Aufnahmelagern in Griechenland aufzunehmen. Beim Gro\u00dfteil handelt es sich allerdings nicht um Kinder, sondern um Jugendliche.", "\u201eDie Kommission ist besorgt \u00fcber die schwierige Lage vor Ort (...)\u201c, sagte eine Sprecherin der von Ursula von der Leyen gef\u00fchrten Beh\u00f6rde der Deutschen Presse-Agentur in Br\u00fcssel. Man habe die anderen Mitgliedstaaten bereits mehrfach aufgefordert, weiter auf freiwilliger Basis unbegleitete Minderj\u00e4hrige umzusiedeln. Bislang sei die Resonanz allerdings verhalten gewesen.", "Nach j\u00fcngsten Angaben der EU-Kommission waren auf den \u201eHotspot-Inseln\u201c Lesbos, Chios, Samos, Leros und Kos zuletzt allerdings nur 1922 unbegleitete Minderj\u00e4hrige registriert (Stand 20. Dezember). In ganz Griechenland waren es Ende November 5276 - davon sind nur neun Prozent j\u00fcnger als 14 Jahre und damit im Sinne des Jugendschutzgesetzes Kinder. Von der Gesamtzahl dieser Minderj\u00e4hrigen sind 92 Prozent m\u00e4nnlich."], "\u201eIhr Kinderlein kommet\u201c: CSU wird unchristliche Haltung vorgeworfen - Parteisprecher schl\u00e4gt barsch zur\u00fcck": ["Update 21.20 Uhr: Die Diskussion um die Forderung von Gr\u00fcnen-Chef Robert Habeck spitzt sich weiter zu. Er will vor allem Kinder aus den v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllten Fl\u00fcchtlingslagern von Griechenland nach Deutschland holen. Der junge M\u00fcnchner Gr\u00fcnen-Politiker Marcel Rohrlack twitterte unter dem Hashtag #Habeck, er w\u00fcnsche sich, den\u00a0\u201e\u00dcber-Christlichen\u201c bliebe dieses Jahr das\u00a0\u201eIhr Kinderlein kommet\u201c im Halse stecken. Ein traditionelles Weihnachtslied, das in diesem Jahr eine doppelte Bedeutung bekommen k\u00f6nnte.", "Darauf reagierte der CSU-Sprecher Franz Stangl ebenfalls \u00fcber Twitter mit einem provokanten Vergleich: \u201eWendet sich Ihr Tweet gegen \u00fcber 100.000 abgetriebene Kinder im Jahr, oder wie ist er zu verstehen? Nur eine Verst\u00e4ndnisfrage. Und nein, ich verurteile niemanden.\u201c Stangl spielte offenbar auf die unterschiedlichen Haltungen von Gr\u00fcnen und CSU zur Abtreibung an.", "Rohrlack wiederum kommentierte dies mit\u00a0\u201eChristlich-abendl\u00e4ndische Gr\u00fc\u00dfe vom CSU-Kommunikationschef\u201c. Auch andere Twitter-User sch\u00fcttelten den Kopf \u00fcber Stangls Replik. Sein Konter klatsche ihm \u201eals Bumerang ins Gesicht\u201c, kommentierte beispielsweise ein User."], "Seehofer kritisiert Gr\u00fcnen-Chef Habeck scharf - und greift zu drastischen Worten": ["Update von 16.26 Uhr: Bundesinnenminister\u00a0Host Seehofer (CSU)\u00a0wirft dem Gr\u00fcnen-Chef Robert Habeck\u00a0\u201eunredliche Politik\u201c vor. Seehofer \u00e4rgere sich \u00fcber Vorsto\u00df des Gr\u00fcnen-Politikers, aus den \u00fcberf\u00fcllten Fl\u00fcchtlingslagern in Griechenland Kinder und Jugendliche nach Deutschland zu holen. Im Interview mit der\u00a0S\u00fcddeutschen Zeitung\u00a0betonte er, bereits seit Monaten vor einer \u201eFl\u00fcchtlingswelle\u201c zu warnen, werde aber bisher\u00a0\u201evon zu vielen nicht ernst genommen worden\u201c.", "Zuvor hatte die Bundesregierung bereits auf eine europ\u00e4ische L\u00f6sung verwiesen. Seehofer warnte nun unabh\u00e4ngig davon, dass ein deutscher Alleingang bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen zu einem Sogeffekt f\u00fchren k\u00f6nne, den niemand mehr steuern k\u00f6nne. Von Habeck seien ihm \u201ekeine Aktivit\u00e4ten bekannt, um mit diesem Problem fertig zu werden\u201c. Seehofer kritisierte den Vorsto\u00df des Gr\u00fcnen-Chefs als \u201enicht hilfreichen Vorschlag\u201c.", "Unterst\u00fctzung erh\u00e4lt Habeck jedoch vom Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amts, Michael Roth. Dieser hat mit Blick auf die Bereitschaft einiger deutscher Kommunen eine z\u00fcgige Aufnahme von unbegleiteten Kindern aus griechischen Aufnahmelagern gefordert. \u201eIch werbe seit einem Jahr daf\u00fcr, f\u00fcr diese \u00fcberschaubare Zahl von gefl\u00fcchteten Minderj\u00e4hrigen eine pragmatische, rasche, humanit\u00e4re L\u00f6sung zu finden\u201c, sagte der SPD-Politiker dem Redaktionsnetzwerk Deutschland (RND). \u201eIch wei\u00df, dass eine Reihe von Kommunen in Deutschland bereit w\u00e4ren, Kinder und Jugendliche aufzunehmen\u201c, so Roth.", "Nach Th\u00fcringen erkl\u00e4rten sich auch\u00a0Berlin und Baden-W\u00fcrttemberg\u00a0zur Aufnahme bereit."], "Habeck will gefl\u00fcchtete Kinder holen: Regierung widerspricht - ein Bundesland k\u00fcndigt Alleingang an": ["Update von 13.28 Uhr:\u00a0Bei der Aufnahme von Kindern aus \u00fcberf\u00fcllten griechischen Aufnahmelagern f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und andere Migranten schlie\u00dft die\u00a0Bundesregierung\u00a0einen deutschen Alleingang aus. \u201eWir suchen f\u00fcr die Zukunft nach einer europ\u00e4ischen L\u00f6sung\u201c, betonte die stellvertretende Regierungssprecherin Ulrike Demmer am Montag in Berlin. \u201eDeutschland kann das nicht im Alleingang.\u201c Der\u00a0Gr\u00fcnen-Vorsitzende Robert Habeck\u00a0hatte sich in der \u201eFrankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung\u201c daf\u00fcr stark gemacht, bis zu 4000 Kinder von den griechischen Inseln zu holen.", "Eine Parteisprecherin stellte am Montag klar, dass Habeck dabei unbegleitete Kinder und Jugendliche im Blick habe. Zudem gehe es nicht darum, auf einen Schlag alle betroffenen Minderj\u00e4hrigen aus den Lagern zu holen, sondern zun\u00e4chst um die j\u00fcngsten und schw\u00e4chsten. In den Aufnahmelagern im Osten der \u00c4g\u00e4is sind nach Angaben der griechischen Regierung um die 40.000 Menschen untergebracht, obwohl dort nur Platz f\u00fcr 7500 Fl\u00fcchtlinge ist."], "Habeck will gefl\u00fcchtete Kinder einladen: Regierung widerspricht - dann k\u00fcndigt ein Land einen Alleingang an": ["Th\u00fcringen will minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge ohne Angeh\u00f6rige aus \u00fcberf\u00fcllten griechischen Aufnahmelagern notfalls auch im Alleingang aufnehmen. Die von Th\u00fcringen bevorzugte L\u00f6sung sei zwar eine Hilfsaktion in der Regie des Bundesinnenministeriums, sagte ein Sprecher des Bildungsministeriums in Erfurt am Montag. Wenn es dazu aber nicht komme, wolle Th\u00fcringen selbst helfen. Derzeit liefen Absprachen zwischen dem Bildungs- und Migrationsministerium, hie\u00df es.", "Th\u00fcringens Innenminister Georg Maier hatte sich Anfang Dezember zusammen mit seinen Kollegen Boris Pistorius aus Niedersachsen und Andreas Geisel aus Berlin (alle SPD) an Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) gewandt und ihn gebeten, minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge aus griechischen Aufnahmelagern zu holen. Ministerpr\u00e4sident Bodo Ramelow (Linke) twitterte, Th\u00fcringen wolle sich mit einem Kontingent von 50 Kindern und Jugendlichen beteiligen."], "Habeck will Migranten aus griechischer Asyl-Krise holen - FDP:\u00a0\u201ePR-Aktion kurz vor Weihnachten...\u201c": ["Update vom 23. Dezember: Breite Front gegen den Vorsto\u00df von Robert Habeck (Gr\u00fcne): FDP-Generalsekret\u00e4rin Linda Teuteberg sagte der Welt, eine \u201ePR-Aktion kurz vor Weihnachten hilft nicht, das Fluchtproblem verantwortungsvoll zu l\u00f6sen\u201c. Parteivize Wolfgang Kubicki stellte in der Rheinischen Post\u00a0die rhetorische Frage: \u201eWas ist mit den Kindern in t\u00fcrkischen, jordanischen oder libyschen Lagern?\u201c"], "Migranten-Vorschlag von Habeck: SPD-Mann:\u00a0\u201eWer \u00fcber Weihnachtsbotschaft spricht ...\u201c": ["Update vom 22. Dezember 2019, 19.15 Uhr: Robert Habeck bekommt im Streit um Unterst\u00fctzung f\u00fcr das mit dem Zustrom an Gefl\u00fcchteten \u00fcberforderte Griechenland Sch\u00fctzenhilfe aus der SPD.\u00a0\u201eWer dieser Tage \u00fcber die Weihnachtsbotschaft spricht, sollte nicht gleichzeitig den Vorschlag zur\u00fcckweisen, gerade die Kinder aus den Fl\u00fcchtlingslagern in Libyen u.s.w. zu holen, denen es dort besonders schlecht geht\u201c, schrieb der fr\u00fchere Parteivize Ralf Stegner am Sonntagabend auf Twitter. Humanit\u00e4re Fl\u00fcchtlingspolitik geh\u00f6re zu den europ\u00e4ischen Werten, betonte er.", "Zuspruch kam auch aus eigenen Reihen.\u00a0\u201eRecht hat er. Habe im November die Zust\u00e4nde auf Lesbos mit eigenen Augen gesehen\u201c, twitterte am Sonntag die bayerische Gr\u00fcnen-Fraktionsvorsitzende Katharina Schulze.", "Sie forderte von Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der (CSU) ein\u00a0\u201eBayerisches Aufnahmeprogramm\u201c. Bereits im November habe sich ihre Fraktion f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Aufnahme von\u00a0\u201ealleinlebenden Frauen mit und ohne Kinder, f\u00fcr unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge und f\u00fcr Menschen mit Behinderung\u201c.", "Der Chefredakteur des M\u00fcnchner Merkur*, Georg Anastasiadis, warnt unterdessen in einem Kommentar, Habecks Vorsto\u00df wecke\u00a0\u201efalsche Hoffnungen\u201c."], "Habeck will Migranten aus Griechenland aufnehmen - CDU warnt vor \u201eunkalkulierbaren Folgen\u201c": ["Update vom 22. Dezember 2019, 15.17 Uhr:\u00a0Die Union lehnt die Forderung der Gr\u00fcnen nach Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus griechischen Lagern ab. Der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r im Bundesinnenministerium, Stephan Mayer (CSU), erkl\u00e4rte, die Bundesregierung lehne einen \u201eAlleingang\u201c ab. Dann w\u00fcrden sich die anderen EU-L\u00e4nder ihrer Verantwortung entziehen, sagte er dem RedaktionsNetzwerk Deutschland (Montag).", "Auch Innen-Staatssekret\u00e4r G\u00fcnter Krings (CDU) wies Habecks Forderung zur\u00fcck. \u201eDas Ziel muss sein, dass die Lage f\u00fcr alle Asylbewerber in Griechenland schnellstm\u00f6glich verbessert wird\u201c, sagte er der Rheinischen Post. CDU-Innenpolitiker Armin Schuster warnte vor \u201eunkalkulierbaren Folgen\u201c einer massenhaften Aufnahme. Deutschland wolle den Griechen vor Ort helfen und f\u00fcr eine spontane Aufnahme weiterer Fl\u00fcchtlinge innerhalb einer europ\u00e4ischen Initiativgruppe bereitstehen, aber nicht wie 2015 im Alleingang.", "Schuster f\u00fcgte hinzu, die Lage in Griechenland d\u00fcrfe niemanden kaltlassen. Daher habe der Bundesinnenminister vergangene Woche 55 Lastwagen mit Hilfsg\u00fctern im Wert von 1,6 Millionen Euro nach Athen geschickt.", "Dagegen forderte Pro-Asyl-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer G\u00fcnter Burkhardt Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) auf, in griechischen Elendslagern ausharrenden Kindern sofort die Einreise zu ihren in Deutschland lebenden Angeh\u00f6rigen zu erm\u00f6glichen. Habecks Forderung sei nicht nur ein Gebot der Menschlichkeit. \u201eKinder m\u00fcssen zu ihren Eltern. Das garantieren eigentlich die UN-Kinderrechtskonvention und das EU-Recht.\u201c"], "Asyl-Krise: Habeck will tausende Migranten aufnehmen - so reagierte Merkel": ["Update vom 22. Dezember 2019, 14.30 Uhr:\u00a0Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) hatte bereits am Mittwoch zur\u00fcckhaltend auf die Appelle zur Aufnahme der Kinder reagiert. Deutschland habe eine ganze Reihe an humanit\u00e4ren Gesten gezeigt, m\u00fcsse aber auch andere europ\u00e4ische L\u00e4nder \u00fcberzeugen, dass sie sich beteiligen, erkl\u00e4rte sie im Bundestag. Sie f\u00fcgte hinzu, dass derzeit Gespr\u00e4che zu dem Thema gef\u00fchrt w\u00fcrden: \u201eEs gibt noch keine Entscheidung.\u201c", "Update vom 22. Dezember 2019, 10.54 Uhr: Angesichts der Zust\u00e4nde in griechischen Fl\u00fcchtlingslagern hat die Menschenrechtsbeauftragte der Bundesregierung, B\u00e4rbel Kofler, eine neue Initiative zur Verteilung der Menschen in der EU gefordert.", "\u201eWir d\u00fcrfen Griechenland nicht allein lassen. Die neue EU-Kommission muss schnell einen neuen Anlauf zu einer fairen Verteilung der Gefl\u00fcchteten auf die EU-Staaten unternehmen\u201c, sagte die SPD-Politikerin dem Redaktionsnetzwerk Deutschland. \u201eW\u00fcnschenswert w\u00e4re auch ein neues Schutzprogramm f\u00fcr unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge\u201c, sagte Kofler.", "\u201eDie griechische Regierung schl\u00e4gt Alarm, die Fl\u00fcchtlingszahlen auf den Inseln steigen. Das zeigt doch: Die katastrophalen Zust\u00e4nde in den Lagern halten Menschen nicht von der Flucht ab\u201c, sagte Kofler.", "Griechenlands Premierminister Kyriakos Mitsotakis hatte Deutschland und die EU erst vor kurzem aufgefordert, einen Teil davon aufzunehmen und die Asylverfahren bei sich aufzuf\u00fchren. \u201eDies ist kein griechisch-t\u00fcrkisches Problem, sondern ein Problem zwischen der EU und der T\u00fcrkei\u201c, hatte er vor einer Woche der Bild-Zeitung gesagt.", "Erstmeldung vom 21. Dezember 2019: Athen/Berlin - Angesichts der v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllten Lager f\u00fcr Migranten auf den griechischen Inseln hat der Co-Vorsitzende der Gr\u00fcnen, Robert Habeck, gefordert, Deutschland solle die Menschen von dort aufnehmen. \u201eHolt als Erstes die Kinder raus\u201c, sagte er der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung (Interview als Plus-Inhalt)."], "\u00dcberf\u00fcllte Fl\u00fcchtlingslager auf griechischen Inseln - B\u00fcrgermeister warnen": ["Die B\u00fcrgermeister der Inseln im Osten der \u00c4g\u00e4is warnen seit Monaten vor unkontrollierbaren Zust\u00e4nden wegen der \u00fcberf\u00fcllten Lager. Immer wieder kommt es auch zu gewaltt\u00e4tigen Protesten. So leben im Lager Vathy auf der Insel Samos zurzeit etwa 7500 Menschen, darunter viele Minderj\u00e4hrige. Ausgelegt ist die Anlage f\u00fcr 648 Bewohner."], "Asyl-Krise in Griechenland: Extremer\u00a0Fl\u00fcchtlingszustrom aus der T\u00fcrkei": ["Die konservative Regierung in Athen hat in den vergangenen Monaten mehr als 10.000 Migranten zum Festland gebracht. Der Fl\u00fcchtlingszustrom aus der T\u00fcrkei dauert jedoch an. Zurzeit leben in und um die Camps auf den Inseln Lesbos, Chios, Samos, Leros und Kos mehr als 41.000 Migranten. Noch im April waren es lediglich 14.000.", "F\u00fcr das Jahr 2020 rechnet die Regierung in Athen mit 100.000 neuen Migranten, erkl\u00e4rte k\u00fcrzlich\u00a0Manos Logothetis, der Beauftrage der griechischen Regierung f\u00fcr die Erstaufnahme auf Funke-Anfrage.", "Lesen Sie hierzu auch den Merkur.de-Kommentar aus dem Oktober - \u201eMigrationskrise: Jetzt brennt\u2018s wieder in Griechenland\u201c"], "Habeck (B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen) will Migranten aus Griechenland ohne H\u00f6chstgrenze aufnehmen": ["Nach den Worten von Habeck sind darunter etwa 4000 Kinder, \u201eviele zerbrechliche kleine Menschen\u201c. Da sei schnelle Hilfe ein \u201eGebot der Humanit\u00e4t\u201c. Bundesl\u00e4nder wie Berlin und Th\u00fcringen h\u00e4tten schon erkl\u00e4rt, dass sie dazu bereit seien, ebenso die gr\u00fcne Seite der Regierung von Baden-W\u00fcrttemberg und der nieders\u00e4chsische Innenminister Boris Pistorius von der SPD. Deutschland m\u00fcsse auch handeln, wenn andere in der EU nicht mitmachten. \u201eEs ziehen sowieso nie alle mit\u201c, sagte Habeck.", "Angesichts der Not auf den griechischen Inseln lehnte der Gr\u00fcnen-Ko-Chef es ab, f\u00fcr die Zahl der Fl\u00fcchtlinge, die nach Deutschland kommen sollten, eine H\u00f6chstgrenze zu nennen.", "In Syrien sind wegen der Luftangriffe Zehntausende auf der Flucht - Recep Tayyip Erdogan warnt Europa vor einer neuen Migrationswelle.", "Lesen Sie auch:\u00a0Ein Drittel der Deutschen glaubt, dass zur Fahrt \u00fcber den Asphalt ein Gel\u00e4ndewagen notwendig ist. Sollte also bei Umweltthemen der Gesetzgeber harte Vorgaben machen? Gr\u00fcnenchefin Annalena Baerbock \u00fcberrascht mit ihrer Antwort.", "Nach eigenen Angaben hat der EKD-Vorsitzende Heinrich Bedford-Strohm Morddrohungen erhalten, weil sich die Evangelische Kirche in der Fl\u00fcchtlingshilfe engagieren will.", "mag mit dpa/AFP", "*Merkur.de ist Teil des bundesweiten Ippen-Digital-Redaktionsnetzwerks"]}}, "recommendations": []}