{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/politik/razzia-rechts-terror-netzwerk-polizei-anschlaege-politiker-harter-kern-gruppe-s-nrw-zr-13539446.html", "query_keywords": ["asyl"], "creation_date": "26.02.2020", "last_modified": "29.04.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Florian Naumann"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Mutma\u00dfliche Rechtsterroristen der\u00a0\u201eGruppe S.\u201c: Anschl\u00e4ge auf Habeck und Hofreiter geplant?", "description": "Die Bundesanwaltschaft hat eine Razzia gegen eine mutma\u00dfliche rechtsterroristische Vereinigung durchgef\u00fchrt. Nun gibt es wohl neue erschreckende Erkenntnisse.", "body": {"": ["Update vom 6. M\u00e4rz 2020:\u00a0\u201eFeindes- und Todeslisten\u201c rechter Gruppierungen sorgen weiter f\u00fcr Verunsicherung - die Gr\u00fcnen in Bayern schlagen nun Alarm, wie Merkur.de* berichtet."], "Mutma\u00dfliche Rechtsterroristen der\u00a0\u201eGruppe S.\u201c: Anschl\u00e4ge auf Habeck und Hofreiter geplant?": ["Update vom 26. Februar 2020: Die k\u00fcrzlich festgenommenen mutma\u00dflichen Rechtsterroristen der\u00a0\u201eGruppe S\u201c haben einem Bericht zufolge offenbar Anschl\u00e4ge auf die\u00a0Gr\u00fcnen-Politiker Robert Habeck und\u00a0Anton Hofreiter erwogen. Wie die Wochenzeitung\u00a0Zeit am Mittwoch vorab berichtete, ergaben die Ermittlungen der Bundesanwaltschaft, dass die Beschuldigten \u00fcber \u201eweiche\u201c und \u201eharte\u201c Ziele diskutierten. Als \u201eweiche Ziele\u201c seien etwa Schwarzafrikaner genannt worden, als \u201eharte Ziele\u201c h\u00e4tten deutsche Politiker gegolten. Namentlich erw\u00e4hnten die\u00a0Rechtsextremisten\u00a0demnach Habeck und Hofreiter.", "Einer der Hauptverd\u00e4chtigen habe in einem Gespr\u00e4ch behauptet, die Zeiten von B\u00fcrgerwehren seien vorbei, sie seien viel weiter, er sei bereit, sein \u201eLeben liegen zu lassen\u201c, berichtete die Zeit weiter. Der mutma\u00dfliche R\u00e4delsf\u00fchrer Werner S. beschrieb demnach in einem abgeh\u00f6rten Gespr\u00e4ch die mutma\u00dflichen Anschlagspl\u00e4ne so: \u201eZehn M\u00e4nner, zehn Bundesl\u00e4nder, fertig - oder meinetwegen nur f\u00fcnf, wenn's Zweiergruppen sind.\u201c", "Mitte Februar waren bei einer Razzia gegen eine mutma\u00dflich rechte Terrorzelle zw\u00f6lf Menschen festgenommen worden. Die Gruppe hatte laut Bundesanwaltschaft die Absicht, durch Anschl\u00e4ge auf Politiker, Asylsuchende und Muslime \"b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnliche Zust\u00e4nde\" herbeizuf\u00fchren."], "\u201eSofort zum bewaffneten Kampf bereit\u201c: Riesiges Netzwerk mit mehr als 1.000 Rechtsextremisten entdeckt?": ["Update vom 25. Februar 2020: Offenbar im Zuge der Razzien gegen die rechte Terrorzelle\u00a0\u201eGruppe S.\u201c haben die Ermittler Hinweise auf ein weitverzweigtes Netz gewaltbereiter Rechtsextremisten gefunden. Es gebe Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass mehr als 1.000 Rechtsextremisten in Deutschland und im nahen Ausland\u00a0\u201esofort zu einem bewaffneten Kampf bereit w\u00e4ren\u201c, berichtet der WDR unter Berufung auf das\u00a0\u201ebeh\u00f6rdliche Umfeld\u201c.", "Weiter hei\u00dft es, es habe auch enge Kontakte der\u00a0\u201eGruppe S.\u201c zur\u00a0\u201eorganisierten B\u00fcrgerwehrszene\u201c in Nordrhein-Westfalen gegeben. Zudem sollten dem Bericht zufolge weitere Terrorhelfer bei Gro\u00dfdemonstrationen geworben werden. Eine offizielle Best\u00e4tigung f\u00fcr diese Informationen gibt es bislang nicht.", "In Deutschland gab es in den vergangenen Jahren und Jahrzehnten immer wieder Anschl\u00e4ge und Attentate mit rechtsextremistischem Hintergrund - eine Chronologie finden Sie bei Merkur.de*. Die Polizei sprach allerdings noch Mitte Februar von 53 rechtsextremistischen Gef\u00e4hrdern. Von ihnen bef\u00e4nden sich 24 in Haft."], "Rechte Terrorzelle: Wer sind die Verd\u00e4chtigen?": ["Update vom 18. Februar 2020: Nach der Verhaftung mehrerer mutma\u00dflicher Mitglieder einer rechten Terrorzelle haben die Linken im Bundestag zur n\u00e4chsten Sitzung des Innenausschusses einen Bericht \u00fcber die Verd\u00e4chtigen verlangt. \u201eInsbesondere frage ich mich, ob V-Leute des Verfassungsschutzes darin involviert waren\u201c, sagte die Linken-Innenpolitikerin Ulla Jelpke der D\u00fcsseldorfer \u201eRheinischen Post\u201c. Oft genug h\u00e4tten \u201edie Geheimdienste selbst zum Aufbau rechter Strukturen beigetragen oder ihre sch\u00fctzende Hand \u00fcber diese gehalten, um ihre Quellen nicht zu gef\u00e4hrden, wie im Fall des NSU\u201c, sagte Jelke der Zeitung. Die Bundestagsabgeordnete verwies darauf, dass auch ein Polizeiangeh\u00f6riger zu den gefassten mutma\u00dflichen Extremisten geh\u00f6rte."], "Rechte Terrorzelle: Offenbar Moschee-Anschl\u00e4ge in sechs Kleinst\u00e4dten geplant": ["Update vom 17. Februar 2020:\u00a0Offenbar waren die Ziele der mutma\u00dflichen Terrorzelle\u00a0\u201eHarter Kern\u201c konkreter als urspr\u00fcnglich angenommen. Die mutma\u00dflichen Terroristen und Unterst\u00fctzer um Werner S. sollen bereits Angriffe auf sechs Moscheen in kleineren St\u00e4dten geplant haben. In Schicherheitskreisen gelten die Pl\u00e4ne als\u00a0\u201ebesonders ernstzunehmender Fall\u201c.", "Und zwar auch deshalb, weil die M\u00e4nner, die sich nach dpa-Informationen in einer Telegram-Chatgruppe kennengelernt und nur zwei Mal getroffen hatten, schnell handlungsbereit waren. An der Aufkl\u00e4rung der Aktivit\u00e4ten der Gruppe, die von den Ermittlern \u201eGruppe S.\u201c genannt wird und intensiv observiert wurde, war neben der Polizei auch der Verfassungsschutz beteiligt."], "Rechte Terrorzelle: Anschl\u00e4ge auf sechs Ziele in kleineren St\u00e4dten geplant": ["Einer der Untst\u00fctzer soll bereits den Auftrag erhalten haben, Waffen\n            \u00a0zu beschaffen. Bei den Razzien am Freitag, 14. Februar, sollen die Ermittler \u00c4xte, Schwerter und Schusswaffen sichergestellt haben. Die Festnahmen am Freitag h\u00e4tten deutlich die akute Gefahr rechtsmotivierter Anschl\u00e4ge gezeigt, sagte der FDP-Innenpolitiker Benjamin Strasser. Deshalb sei es unbedingt n\u00f6tig, \u201edie Schutzstandards f\u00fcr gef\u00e4hrdete Objekte wie religi\u00f6se Einrichtungen deutschlandweit einheitlich zu gestalten\u201c.", "Der Verfassungsschutz geht aktuell von rund 12.700 gewaltorientierten Rechtsextremisten aus. Die Polizei stuft bundesweit 53 Rechte als Gef\u00e4hrder ein. Als \u201eGef\u00e4hrder\u201c bezeichnet die Polizei im Bereich der politisch motivierten Kriminalit\u00e4t Menschen, denen sie schwere Gewalttaten bis hin zu Terroranschl\u00e4gen zutraut.", "Die Planungen der \u201eGruppe S.\u201c weisen \u00c4hnlichkeiten zu den Pl\u00e4nen der Gruppe \u201eRevolution Chemnitz\u201c auf. Deren Mitglieder waren im Oktober 2018 festgenommen worden."], "Schlag gegen rechte Terrorzelle: V-Mann verhinderte Moschee-Attentat": ["Update vom 16. Februar 2020, 12.13 Uhr: Am Freitag haben Ermittler eine mutma\u00dfliche rechte Terrorzelle zerschlagen - nun kommen immer mehr schockierende Details ans Licht. Nach Bild-Informationen plante die Gruppierung verheerende Anschl\u00e4ge. M\u00f6glicherweise z\u00e4hlt dazu auch ein Angriff auf eine Moschee nach dem Vorbild des dramatischen Anschlags im neuseel\u00e4ndischen Christchurch im M\u00e4rz 2019. Dar\u00fcber sollen die Ermittlungsbeh\u00f6rden von einem V-Mann brisante Informationen erhalten haben."], "Schlag gegen rechte Terrorzelle: Sonderkommission ermittelte - nach Treffen in Minden dann der Zugriff": ["Eine 40-k\u00f6pfige Sonderkommission ermittelte gegen die mutma\u00dfliche rechte Terrorzelle, die sich \u00fcber das Internet bildete. Am Freitag kam es dann zu einer\u00a0Razzia, bei der zw\u00f6lf Deutsche zwischen 31 und 60 Jahren festgenommen wurden. Am Samstag folgten die Haftbefehle. Bei der Razzia wurdenBild.de zufolge scharfe Waffen und andere Beweismittel sichergestellt. Am Samstag vor einer Woche trafen sich mindestens zehn Mitglieder und Unterst\u00fctzer der Gruppe erstmals pers\u00f6nlich in Minden (NRW), wo eines der Gruppenmitglieder lebt. Er ist bei den Beh\u00f6rden als\u00a0\u201eReichb\u00fcrger\u201c in Erscheinung getreten.", "Das Treffen der Gruppierung mit dem Namen\u00a0\u201eDer harte Kern\u201c wurde vom Staatsschutz observiert. Ein in die Gruppe eingeschleuster V-Mann berichtete den Ermittlern, dass die Verd\u00e4chtigen mit halbautomatischen Waffen in Moscheen eindringen und m\u00f6glichst viele Muslime t\u00f6ten wollten. Wenige Tage nach dem Treffen in Minden erfolgte der Zugriff. Nun sitzen alle bei der Razzia festgenommen Verd\u00e4chtigen in U-Haft. Zum Kern der Gruppe rechnet die Bundesanwaltschaft aber noch einen f\u00fcnften Mann. Er wurde als Einziger nicht festgenommen."], "Schlag gegen rechte Terrorzelle: Verbindungen zu rechtsextremer finnischer Gruppierung aufgetaucht": ["Update vom 16. Februar 2020 um 8.15 Uhr: Nach der Zerschlagung einer mutma\u00dflichen rechten Terrorzelle ist nun offenbar der Name der Gruppe bekannt geworden. Sie agierte unter dem Namen\u00a0\u201eDer harte Kern\u201c, berichtet die Welt am Sonntag unter Berufung auf Ermittlerkreise. Demnach sollen die Gruppenmitglieder Verbindungen zur rechtsextremen Gruppierung\u00a0\u201eSoldiers of Odin\u201c gehabt haben. Bei letzterer handelt es sich der Welt am Sonntag zufolge um Mitglieder einer 2015 in Finnland gegr\u00fcndeten rechtsextremistischen B\u00fcrgerwehr. Diese bildete sich sp\u00e4ter auch in Deutschland. Die Mitglieder dieser B\u00fcrgerwehr treten meist einheitlich in schwarz gekleidet und in Jacken mit Wikingersch\u00e4del auf. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden f\u00fchrten den mutma\u00dflichen Anf\u00fchrer der Gruppe, Werner S., als rechtsextremen Gef\u00e4hrder, berichtet der Spiegel."], "Razzia gegen Rechtsterrorismus: Polizei-Angestellter in Untersuchungshaft - bundesweite Verhaftungen": ["19.18 Uhr:\u00a0Elf der zw\u00f6lf mutma\u00dflichen Terroristen sind inzwischen in Untersuchungshaft. Die Ermittlungsrichter des Bundesgerichtshofs (BGH) in Karlsruhe sind am Samstagabend noch mit der letzten Vorf\u00fchrung von zw\u00f6lf M\u00e4nnern besch\u00e4ftigt, die mutma\u00dflich Teil einer rechten Terrorgruppe sind, die Anschl\u00e4ge auf Politiker, Asylbewerber und Muslime geplant haben sollen,\u00a0um b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnliche Zust\u00e4nde auszul\u00f6sen.", "Aktuell l\u00e4uft demnach noch die Vorf\u00fchrung des 35-j\u00e4hrigen Thomas N. aus Nordrhein-Westfalen. Das teilte ein Sprecher der Bundesanwaltschaft in Karlsruhe der Deutschen Presse-Agentur mit. N. soll mit drei weiteren Hauptverd\u00e4chtigen den harten Kern der rechten Terrorzelle gebildet haben. Seine mutma\u00dflichen Komplizen befinden sich bereits in Untersuchungshaft - ebenso die weiteren acht M\u00e4nner, die die vier unterst\u00fctzt haben sollen."], "Razzia gegen Rechtsterrorismus: Verd\u00e4chtige sollen Anschl\u00e4ge geplant haben, um Chaos zu verursachen": ["Die Anh\u00f6rungen der vielen Verd\u00e4chtigen hatten sich \u00fcber den ganzen Tag hingezogen. Dazu waren alle zw\u00f6lf M\u00e4nner an den BGH nach Karlsruhe gebracht worden. Ob jemand - wie von der Bundesanwaltschaft beantragt - in U-Haft kommt oder mangels belastbarer Erkenntnisse wieder freigelassen werden muss, entscheidet ein Ermittlungsrichter.", "Der Generalbundesanwalt war am Freitag mit Razzien in sechs Bundesl\u00e4ndern gegen die Gruppe vorgegangen. Die mutma\u00dflichen Rechtsterroristen sollen Anschl\u00e4ge ins Auge gefasst haben, um Chaos auszul\u00f6sen und so die Gesellschaftsordnung der Bundesrepublik ins Wanken zu bringen. Das Vorhaben sei aber noch nicht n\u00e4her konkretisiert worden."], "Rechtsterroristen wollten die Republik ins Wanken bringen - elf von zw\u00f6lf Verd\u00e4chtigen in Untersuchungshaft": ["Die Festgenommenen, alles Deutsche, sind dem Vernehmen nach zwischen 31 und 60 Jahre alt. Vier von ihnen sollen sich zu der eigentlichen Terrorzelle zusammengeschlossen haben. Die acht Anderen halten die Ermittler f\u00fcr Unterst\u00fctzer. Sie sollen sich bereiterkl\u00e4rt haben, Geld zu geben, Waffen zu beschaffen oder an k\u00fcnftigen Anschl\u00e4gen mitzuwirken. Zum Kern der Gruppe rechnet die Bundesanwaltschaft noch einen f\u00fcnften Mann. Er wurde aber als Einziger nicht festgenommen.", "Laut Bundesanwaltschaft hatte sich die Gruppe in Chats und telefonisch ausgetauscht und auch schon mehrfach getroffen. Diese Treffen soll der 53-j\u00e4hrige Werner S. aus dem Raum Augsburg koordiniert haben, zum Teil unterst\u00fctzt von Tony E. (39) aus Niedersachsen (Landkreis Uelzen). Wie \u201eDer Spiegel\u201c berichtete, sollen mehr als zehn Leute am vergangenen Samstag im westf\u00e4lischen Minden zusammengekommen sein. Dieses Treffen sei von den Sicherheitsbeh\u00f6rden mit gro\u00dfem Aufwand observiert worden.", "Der Dritte, Thomas N., gegen den bis zum Abend noch kein Haftbefehl in Vollzug gesetzt wurde, stammt nach dpa-Informationen aus dem Kreis Minden-L\u00fcbbecke. Das vierte mutma\u00dfliche Mitglied der Gruppe, Michael B. (47), kommt aus Baden-W\u00fcrttemberg (Raum Esslingen).", "Nordrhein-Westfalens Innenminister Herbert Reul (CDU) hatte am Freitag zu den Durchsuchungen bekanntgegeben, dass ein Verwaltungsmitarbeiter der Polizei suspendiert worden sei. Dieser Mann ist dem Vernehmen nach einer der mutma\u00dflichen Unterst\u00fctzer. Die anderen sieben mutma\u00dflichen Helfer waren ebenfalls in NRW, in Rheinland-Pfalz, Bayern und Sachsen-Anhalt gefasst worden."], "Razzia gegen mutma\u00dfliche Rechtsterroristen - f\u00fcnf Verd\u00e4chtige in Untersuchungshaft": ["15.32 Uhr: Wie nun bekannt wurde, befinden sich f\u00fcnf der zw\u00f6lf Festgenommenen in Untersuchungshaft. Zun\u00e4chst erlie\u00dfen Ermittlungsrichter des Bundesgerichtshof am Samstag Haftbefehl gegen ein mutma\u00dfliches Gruppenmitglied, den 39-J\u00e4hriger Tony E. aus Niedersachsen, sowie gegen vier mutma\u00dfliche Helfe\n            r aus Sachsen-Anhalt, Bayern und Nordrhein-Westfalen. Die anderen Vorf\u00fchrungen sollen im Laufe des Tages noch stattfinden.", "Update 15. Februar 2020, 14.54 Uhr: Am Tag nach der Zerschlagung einer mutma\u00dflichen rechten Terrorzelle sind die ersten Verd\u00e4chtigen in Karlsruhe zu den Haftrichtern des Bundesgerichtshofs gebracht worden. Wie geplant h\u00e4tten die Vorf\u00fchrungen am Samstagvormittag begonnen, sagte ein Sprecher der Bundesanwaltschaft auf Anfrage. Nun sollen die Ermittlungsrichter entscheiden, ob die insgesamt zw\u00f6lf Verd\u00e4chtigen in Untersuchungshaft kommen oder jemand freigelassen wird.", "Vier der f\u00fcnf mutma\u00dflichen Mitglieder, die zum Kern der Gruppe geh\u00f6rt haben sollen, wurden gestern nach einer Razzia verhaftet. Zudem hat die Polizei acht mutma\u00dfliche Unterst\u00fctzer festgenommen. Ein f\u00fcnfter Mann, der ebenfalls zum Kern der Vereinigung geh\u00f6rt haben soll, blieb auf freiem Fu\u00df."], "Razzia gegen mutma\u00dfliche Rechtsterroristen: Drei der M\u00e4nner kommen aus Bayern": ["Update um 17.00 Uhr: Drei der nach Razzien gegen eine mutma\u00dfliche rechte Terrorzelle am Freitag festgenommenen M\u00e4nner kommen aus Bayern, wie die\u00a0dpa\u00a0berichtet. Angeblich kommt einer der mutma\u00dflichen zentralen Mitglieder aus dem LandkreisAugsburg, zwei weitere als Unterst\u00fctzer beschuldigte aus M\u00fcnchen und dem oberbayerischen Landkreis Pfaffenhofen.", "Die Bundesanwaltschaft geht davon aus, dass f\u00fcnf mutma\u00dfliche Rechtsextremisten die Terrorgruppe gegr\u00fcndet und Anschl\u00e4ge auf Politiker, Asylbewerber und Muslime ins Auge gefasst haben. Vier davon wurden verhaftet. Die Anschl\u00e4ge h\u00e4tten b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnliche Zust\u00e4nde ausl\u00f6sen sollen - mit dem Ziel, \u201edie Staats- und Gesellschaftsordnung der Bundesrepublik Deutschland zu ersch\u00fcttern und letztlich zu \u00fcberwinden\u201c.", "Insgesamt wurdenzw\u00f6lf Personen festgenommen, alle sind Deutsche und M\u00e4nner. Sie sollten noch am Freitag oder am Samstag dem Ermittlungsrichter des Bundesgerichtshofs (BGH) vorgef\u00fchrt werden. Dieser entscheidet, ob alle Verd\u00e4chtigen in Untersuchungshaft kommen oder jemand m\u00f6glicherweise wieder freigelassen werden muss."], "Razzia wegen Terrorverdacht: 12 Personen festgenommen": ["Update um 14.30 Uhr:\u00a0Nach den Razzien an insgesamt 13 Orten in Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz und Sachsen-Anhalt hat der Generalbundesanwalt 12 der 13 Beschuldigten festnehmen lassen - das berichtet die Nachrichtenagentur dpa. Wie die Bundesanwaltschaft in Karlsruhe am Freitag mitteilte, h\u00e4tten die aktuellen Ermittlungen den Verdacht erh\u00e4rtet. Bei den Festgenommenen handelt es sich durchgehend um Deutsche und M\u00e4nner. Noch am Freitag oder am Samstag sollten sie dem Ermittlungsrichter des Bundesgerichtshofs (BGH) vorgef\u00fchrt werden. Dieser muss entscheiden, ob alle Verd\u00e4chtigen in Untersuchungshaft kommen oder jemand eventuell wieder freigelassen werden muss.", "Update um 10.52 Uhr: Bei den f\u00fcnf Verd\u00e4chtigen, die beschuldigt werden, eine rechtsextreme Vereinigung gebildet zu haben, handelt es sich nach Informationen der ARD und des SWR um M\u00e4nner zwischen 20 und 50 Jahren. Laut dem Bericht tauschten sie die Idee von den Anschl\u00e4gen und Fotos selbstgebauter Waffen in einer Chatgruppe aus. Darauf sei das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz aufmerksam geworden.", "Am Freitag leitete die Bundesanwaltschaft deshalb eine Razzia eingeleitet. Federf\u00fchrend beauftragt sei das Landeskriminalamt in Baden-W\u00fcrttemberg.", "Erstmeldung vom 14. Februar 2020, 9.45 Uhr:", "Karlsruhe - Die Bundesanwaltschaft hat am Freitag eine Razzia gegen eine mutma\u00dfliche rechtsterroristische Vereinigung durchgef\u00fchrt. Ermittlungen liefen gegen f\u00fcnf namentlich bekannte Beschuldigte, teilte die Karlsruher Beh\u00f6rde mit. An insgesamt 13 Orten in Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz und Sachsen-Anhalt w\u00fcrden Wohnungen und sonstige R\u00e4umlichkeiten der Beschuldigten durchsucht. Festnahmen seien zun\u00e4chst nicht erfolgt."], "Razzia gegen mutma\u00dfliche Rechtsterroristen: Verd\u00e4chtige sollen Anschl\u00e4ge geplant haben": ["Die f\u00fcnf Verd\u00e4chtigen sollen sich im September vergangenen Jahres zu einer rechtsterroristischen Vereinigung* zusammengeschlossen haben. Sie sollen geplant haben, mit bislang noch nicht n\u00e4her konkretisiertenAnschl\u00e4gen auf Asylsuchende, Menschen muslimischen Glaubens\u00a0und Politiker b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnliche Zust\u00e4nde zu erreichen, erkl\u00e4rte die Anklagebeh\u00f6rde. Ziel sei gewesen, die Staats- und Gesellschaftsordnung Deutschlands zu ersch\u00fcttern.", "Acht mutma\u00dfliche Unterst\u00fctzer sollen au\u00dferdem zugesagt haben, die Vereinigung mit Geld und Waffen zu unterst\u00fctzen sowie bei k\u00fcnftigen Anschl\u00e4gen zu helfen. Mit der Razzia will die Bundesanwaltschaft die Verdachtsmomente nach eigenen Angaben objektivieren. Insbesondere solle gekl\u00e4rt werden, ob die Beschuldigten bereits \u00fcber Waffen oder sonstige Gegenst\u00e4nde f\u00fcr Anschl\u00e4ge verf\u00fcgten.", "In Hanau gab es eine offensichtlich rechtsextremistisch motivierte Tat. Dabei gab es insgesamt elf Todesopfer - darunter auch der mutma\u00dfliche T\u00e4ter und seine Mutter.", "Erst Ende Januar kam es ebenfalls zu einer Waffen-Razzia in Bayern. Dabei machte die Polizei spektakul\u00e4re Funde*.", "Im bayerischen Waldkraiburg, ereignete sich ein Brandanschlag auf ein\u00a0t\u00fcrkisches Gesch\u00e4ft. Die Polizei ermittelt in Richtung Terrorismus und Extremismus*."], "Video: Immer mehr Rechtsextreme bewaffnen sich": ["*Merkur.de ist Teil des bundesweiten Ippen-Digital-Redaktionsnetzwerks."]}}, "recommendations": []}