{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/politik/nach-maassen-wirbel-ex-praesident-bundesamtes-fuer-verfassungsschutz-denkt-ueber-einstieg-in-politik-nach-zr-10472670.html", "query_keywords": ["migrant", "ausl\u00e4nder", "zuwander"], "creation_date": "07.06.2019", "last_modified": "25.11.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Denis Huber", "Maximilian Kettenbach", "Florian Naumann", "Marcel G\u00f6rmann"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Nach Maa\u00dfen-Wirbel: Ex-Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz denkt \u00fcber Einstieg in die Politik nach", "description": "Wochenlang bestimmte Hans-Georg Maa\u00dfen im vergangenen Jahr die Schlagzeilen - bis zu seiner Absetzung durch Horst Seehofer. Nun denkt er \u00fcber einen Einstieg in die Politik nach.\u00a0", "body": {"": [">>> Aktualisieren<<<", "Update vom 7. Juni 2019: Der ehemalige Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, Hans-Georg Maa\u00dfen, kann sich einen Einstieg in die Politik vorstellen. Auf die Frage, ob er sich die \u00dcbernahme eines politischen Amtes nach der s\u00e4chsischen Landtagswahl im Herbst vorstellen k\u00f6nne, antwortete Maa\u00dfen im Interview mit der Chemnitzer \u201eFreien Presse\u201c (Freitag): \u201eSchauen wir mal.\u201c Er schlie\u00dfe generell einen Einstieg in die Politik nicht aus. \u201eIch bin ein politischer Mensch und habe schon immer \u00fcber meinen beruflichen Tellerrand geblickt.\u201c Im Wahlkampf plant Maa\u00dfen nach eigener Aussage mehrere Auftritte bei Veranstaltungen von Mitgliedern der konservativen Werte-Union.", "Maa\u00dfen ist CDU-Mitglied. Er war als Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsschutzes in die Kritik geraten, nachdem er die Echtheit eines Videos bezweifelt hatte, das nach der T\u00f6tung eines Mannes in Chemnitz eine Attacke gegen Migranten zeigt. Im November 2018 versetzte Innenminister Horst Seehofer (CSU) Maa\u00dfen in den einstweiligen Ruhestand, nachdem dieser laut einem Redemanuskript von teils \u201elinksradikalen Kr\u00e4ften in der SPD\u201c gesprochen hatte."], "Nach Maa\u00dfen-Wirbel und Absetzung: Jetzt setzt sich Ex-Geheimdienstchef zur Wehr": ["Update vom 21. Dezember, 20.56 Uhr:Hans-Georg Maa\u00dfen beklagt, wie mit ihm vor seiner Absetzung umgegangen wurde. \u201eWas mich schmerzt, ist die \u00f6ffentliche Herabw\u00fcrdigung, die ich erfahren habe und gegen die ich mich nicht wehren konnte\u201c, sagte Maa\u00dfen dem Nachrichtenmagazin\u00a0Der Spiegel. \u201eIch glaube, das war das erste Mal in der Geschichte der Bundesrepublik, dass ein hochrangiger Beamter eine derartige Diskussion \u00fcber seine Person erfahren hat.\u201c Er habe nie verstanden, \u201edass eine Regierung wegen eines Beamten, der sich nichts hat zuschulden kommen lassen, infrage gestellt wird\u201c, sagte Maa\u00dfen. Er sehe sich gleichwohl nicht als Opfer: \u201eWenn schon, dann Spielball.\u201c", "Weiter sagte Maa\u00dfen, zu schaffen gemacht h\u00e4tten ihm \u201edie \u00f6ffentlichen Unterstellungen und Schm\u00e4hungen, bei denen es zum Beispiel hie\u00df: Maa\u00dfen ist ein Sch\u00e4dling, Maa\u00dfen tritt die Verfassung mit F\u00fc\u00dfen, Maa\u00dfen hat nicht alle Tassen im Schrank. Das war zum Teil schon sehr ehrabschneidend.\u201c Am meisten habe ihn getroffen, \u201edass man versucht hat, mich in die rechte Ecke zu schieben\u201c. Spekulationen \u00fcber einen Parteiwechsel zur AfD erteilte er erneut eine Absage: \u201eIch bin seit 1987 Mitglied der CDU und gedenke, das auch zu bleiben. Ich w\u00fcrde mich nat\u00fcrlich freuen, wenn die CDU unter der neuen Parteivorsitzenden im Bereich innere Sicherheit st\u00e4rkere Akzente setzen w\u00fcrde.\u201c"], "Seehofer verteidigt Verzicht auf Disziplinarverfahren gegen Maa\u00dfen": ["Update 12. Dezember, 13.58 Uhr: Bundesinnenminister Horst Seehofer hat den Verzicht auf Disziplinarma\u00dfnahmen gegen den Ex-Verfassungsschutzpr\u00e4sidenten Hans-Georg Maa\u00dfen verteidigt. Die Rechtsgrundlage sei sehr eindeutig, sagte der CSU-Politiker der Deutschen Presse-Agentur am Mittwoch in Berlin. \u201eBei einem Ruhestandsbeamten kommen nur ganz extreme Ma\u00dfnahmen in Betracht, zum Beispiel die Aberkennung der Ruhestandsbez\u00fcge. Und eine solche Ma\u00dfnahme kommt f\u00fcr Herrn Maa\u00dfen nicht in Betracht. Und deshalb sagt dann das Gesetz, wenn eine solche Konsequenz nicht in Betracht kommt, dann ist auch kein Disziplinarverfahren einzuleiten.\u201c", "Seehofers Ministerium hatte zuvor den Innenausschuss in einem Schreiben \u00fcber die Entscheidung informiert, \u00fcber das \u201eDer Spiegel\u201c, der \u201eFocus\u201c und das \u201eHandelsblatt\u201c berichteten. Am Mittwoch stand Seehofer den Abgeordneten auch noch pers\u00f6nlich Rede und Antwort.", "Maa\u00dfen hatte vor internationalen Geheimdienst-Mitarbeitern laut Redemanuskript von teilweise linksradikalen Kr\u00e4ften in der SPD gesprochen. Sich selbst bezeichnete er als Kritiker einer naiven und linken Ausl\u00e4nder- und Sicherheitspolitik. Die Rede war zeitweise im Intranet des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz nachzulesen.", "Nach dem Bekanntwerden des Textes versetzte Seehofer Maa\u00dfen in den einstweiligen Ruhestand. Zuvor hatte er seinen Geheimdienstchef in der Aff\u00e4re um dessen umstrittene \u00c4u\u00dferungen zu ausl\u00e4nderfeindlichen Ausschreitungen in Chemnitz lange Zeit gest\u00fctzt."], "\"Spiegel\": Kein Disziplinarverfahren gegen Maa\u00dfen wegen umstrittener Rede": ["Update 11. Dezember 2018: 19.02 Uhr: Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) plant nach einem Bericht des \"Spiegel\" kein Disziplinarverfahren mehr gegen den fr\u00fcheren Pr\u00e4sidenten des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV), Hans-Georg Maa\u00dfen. Dies habe Seehofer dem Innenausschuss des Bundestages mitgeteilt, berichtete das Magazin am Dienstag unter Berufung auf eigene Informationen. Der Minister hatte eine Disziplinarstrafe wegen einer umstrittenen Rede Maa\u00dfens erwogen, die dieser zudem im Intranet der Beh\u00f6rde ver\u00f6ffentlicht hatte.", "In der Rede, die er urspr\u00fcnglich bei einem internationalen Geheimdienst-Treffen in Warschau gehalten hatte, sprach Maa\u00dfen von \"linksradikalen Kr\u00e4ften in der SPD\". Seehofer, der sich zuvor lange hinter den umstrittenen Verfassungsschutz gestellt hatte, hatte Maa\u00dfen daraufhin in den einstweiligen Ruhestand versetzt und lie\u00df zudem disziplinarrechtliche Schritte pr\u00fcfen."], "Disziplinarverfahren gegen Maa\u00dfen \"aus Rechtsgr\u00fcnden\" nicht mehr geplant": ["\"Diese Pr\u00fcfung ist nun abgeschlossen\", schrieb Seehofer inzwischen laut \"Spiegel\" an den Innenausschuss. Es sei \"eine umfassende disziplinarrechtliche W\u00fcrdigung dieses Vorgangs\" erfolgt. Im Ergebnis komme aber die Einleitung eines Disziplinarverfahrens gegen Maa\u00dfen \"aus Rechtsgr\u00fcnden nicht in Betracht\". Als neuer Verfassungsschutzchef ist inzwischen Maa\u00dfens fr\u00fcherer Stellvertreter Thomas Haldenwang im Amt.", "Auch das D\u00fcsseldorfer \"Handelsblatt\" berichtete am Dienstagabend \u00fcber die Entscheidung Seehofers. Der FDP-Innenexperte Konstantin Kuhle sagte dazu der Zeitung, Seehofer solle dem Ausschuss seine Beweggr\u00fcnde f\u00fcr den Verzicht auf ein Disziplinarverfahren darlegen und dabei auch \u00fcber k\u00fcnftige Schwerpunkte der Arbeit des Inlandsgeheimdienstes Auskunft geben. Haldenwang pr\u00fcft derzeit eine m\u00f6gliche Beobachtung der rechtspopulistischen AfD durch den Verfassungsschutz."], "Update vom 12. November 2018: Haldenweg \u00fcbernimmt die Leitung": ["Update 12.11.2018: 11.02 Uhr:\u00a0Der bisherige Vizepr\u00e4sident des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV), Thomas Haldenwang, soll die Beh\u00f6rde k\u00fcnftig leiten. Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) erkl\u00e4rte am Montag, er wolle dem Bundeskabinett die Ernennung Haldenwangs vorschlagen. Er ersetzt damit den umstrittenen BfV-Pr\u00e4sidenten Hans-Georg Maa\u00dfen."], "Update 11. November 2018: Maa\u00dfen: Einige CDU-Kreise w\u00fcrden einen Wechsel in die Politik begr\u00fc\u00dfen": ["Einige CDU-Politiker w\u00fcrden einen Wechsel des ehemaligen Verfassungsschutzpr\u00e4sidenten Hans-Georg Maa\u00dfen in die Politik begr\u00fc\u00dfen. Er halte Maa\u00dfen f\u00fcr einen ausgezeichneten Beamten und w\u00fcsste nicht, \"was ihn nicht auch qualifizieren w\u00fcrde f\u00fcr die Politik\", sagte Unionsfraktionsvize Arnold Vaatz der \"Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung\". Die Bundestagsabgeordnete Veronika Bellmann sagte: \"Fachkompetenzen, kritische Geister, die sich auch mal Kontroversen stellen, haben wir in der Politik viel zu wenig.\" Bellmann stammt wie Vaatz aus Sachsen, wo im September n\u00e4chsten Jahres der Landtag neu gew\u00e4hlt wird. In Umfragen ist die AfD in dem Bundesland aktuell zweitst\u00e4rkste Kraft hinter der CDU. Eine Regierungsbildung ohne AfD-Beteiligung w\u00e4re nach jetzigem Stand schwierig.", "Bellmann geh\u00f6rt zum \"Berliner Kreis\" in der Union, einem B\u00fcndnis von Konservativen. Dessen Sprecherin Sylvia Pantel sagte der Zeitung: \"Er hat sich nichts zu Schulden kommen lassen, sondern sich nur zur falschen Zeit ge\u00e4u\u00dfert.\" Zu einer m\u00f6glichen Zukunft als Politiker sagte Pantel: \"Ich w\u00fcrde mir das an seiner Stelle nicht mehr antun.\"", "Auf Sympathien st\u00f6\u00dft Maa\u00dfen auch in der konservativen \"Werteunion\". \"Wir k\u00f6nnten uns sehr gut vorstellen, dass Herr Maa\u00dfen auch in der Werteunion t\u00e4tig wird, wenn er das m\u00f6chte\", sagte der Vorsitzende Alexander Mitsch. Er schlage vor, dass Maa\u00dfens CDU-Landesverband ihn bei der n\u00e4chsten Wahl mit auf die Landesliste nehme."], "Das waren die News zur Causa Maa\u00dfen/Seehofer vom 6. November": ["16.51 Uhr: Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier hat den bisherigen Verfassungsschutz-Pr\u00e4sidenten Hans-Georg Maa\u00dfen in den einstweiligen Ruhestand versetzt. Die entsprechende Urkunde wurde am Donnerstag unterschrieben, wie das Bundespr\u00e4sidialamt am Freitag best\u00e4tigte. Zuerst hatte die S\u00fcddeutschen Zeitung dar\u00fcber berichtet. Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) hatte die Versetzung Maa\u00dfens in den einstweiligen Ruhestand am Montag angek\u00fcndigt.", "Der Innenminister reagierte damit auf eine Rede Maa\u00dfens, in der dieser im Zusammenhang mit seiner Abberufung scharfe Kritik an der Koalition ge\u00fcbt und unter anderem von \"linksradikalen Kr\u00e4ften\" in der SPD gesprochen hatte. Maa\u00dfen erh\u00e4lt nun zun\u00e4chst maximal drei Jahre lang 71,75 Prozent seiner bisherigen Bez\u00fcge und anschlie\u00dfend seine Pension, die sich nach der Anzahl der Dienstjahre als Beamter richtet.", "Einem Spiegel-Bericht zufolge wandte sich der anonyme Hinweisgeber aus dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz mit dem Redemanuskript bewusst nicht an das Bundesinnenministerium. Er habe sich \"keine objektive Pr\u00fcfung\" von Maa\u00dfens Dienstherrn versprochen, zitierte das Magazin aus dem Schreiben des Hinweisgebers. Die Information sei deshalb an den Vizevorsitzenden des Parlamentarischen Kontrollgremiums, Konstantin von Notz (Gr\u00fcne), gegangen. Der Name des Hinweisgebers ist nicht bekannt.", "In seinen Augen habe Maa\u00dfen mit seinen S\u00e4tzen gegen das politische M\u00e4\u00dfigungsgebot f\u00fcr Beamte versto\u00dfen, schrieb der Hinweisgeber demnach. Seinen Brief unterzeichnete er oder sie nur mit Initialen, wie der Spiegel in seiner neuen Ausgabe berichtet.", "Nachspiel f\u00fcr Maa\u00dfen? Seehofers Ministerium pr\u00fcft angeblich Disziplinarma\u00dfnahmen", "14.14 Uhr: Das Bundesinnenministerium pr\u00fcft nach einem Spiegel-Bericht ein Disziplinarverfahren gegen den ehemaligen Verfassungsschutzpr\u00e4sidenten Hans-Georg Maa\u00dfen. Innenminister Horst Seehofer hatte Maa\u00dfen am Montag in den einstweiligen Ruhestand versetzt. In einer Rede vor internationalen Geheimdienst- Mitarbeitern soll er von teilweise linksradikalen Kr\u00e4ften in der SPD gesprochen und sich selbst als Kritiker einer \u201enaiven und linken Ausl\u00e4nder- und Sicherheitspolitik\u201c bezeichnet haben.", "Wie Maa\u00dfens genaue Wortwahl bei dem Treffen europ\u00e4ischer Geheimdienstchefs am 18. Oktober in Warschau war, versuche das Innenministerium nun herauszufinden, berichtet das Nachrichtenmagazin weiter. Es existierten zwei Redemanuskripte - ein englisches und ein deutsches. Nur in dem deutschen Text ist demnach von \u201elinksradikalen Kr\u00e4ften\u201c in der SPD die Rede. Diese Fassung war zeitweise im Intranet des Verfassungsschutzes zu lesen.", "Wechselt Maa\u00dfen zur AfD? Ex-Verfassungsschutz-Chef \u00e4u\u00dfert sich - Die Nachrichten vom 7. November", "12.39 Uhr:\u00a0Der bisherige Verfassungsschutzpr\u00e4sident Hans-Georg Maa\u00dfen will einem Medienbericht zufolge nicht der AfD beitreten - und lehnt damit eine Offerte des Parteichefs J\u00f6rg Meuthen ab. \u201eIch bin seit 30 Jahren CDU-Mitglied. Ich bleibe das\u201c, sagte Maa\u00dfen der Wochenzeitung Zeit. In einer Abschiedsrede vor europ\u00e4ischen Geheimdienstkollegen im Oktober hatte er laut Redemanuskript erkl\u00e4rt, dass er sich etwa auch ein Leben in der Politik vorstellen k\u00f6nnte.", "AfD-Chef Meuthen hatte Maa\u00dfen daraufhin eingeladen. \u201eEr w\u00fcrde gut in eine demokratische Rechtsstaatspartei wie die AfD passen\u201c, hatte Meuthen dem Redaktionsnetzwerk Deutschland gesagt. \u201eWenn er ein Interesse daran haben sollte, uns beizutreten, w\u00e4re er uns nat\u00fcrlich herzlich willkommen.\u201c", "Video: Seehofer von Maa\u00dfen menschlich entt\u00e4uscht", "10.44 Uhr: Seehofer ist ungeachtet entsprechender Forderungen vor allem der Opposition nicht vor dem Innenausschuss des Bundestags erschienen. Ein Auftritt sei auch sp\u00e4ter nicht geplant, hie\u00df es aus dem Gremium kurz nach Beginn der Sitzung am Mittwoch. Ein Antrag, Seehofer f\u00f6rmlich vor den Ausschuss zu zitieren, fand keine Mehrheit. Gr\u00fcne, Linke und FDP hatten Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Umst\u00e4nde der Abberufung von Verfassungsschutz-Pr\u00e4sident Hans-Georg Maa\u00dfen verlangt. Seehofer hatte Maa\u00dfen am Montag in den einstweiligen Ruhestand versetzt.", "5.14 Uhr: Innenminister Horst Seehofer ist angesichts der viel kritisierte Abschiedsrede von Verfassungsschutzpr\u00e4sident Hans-Georg Maa\u00dfen dem Eindruck entgegengetreten, es gebe bei Polizei und Geheimdiensten rechte Tendenzen. \u201eIch m\u00f6chte sehr klar sagen, dass unsere gesamten Sicherheitsbeh\u00f6rden und nat\u00fcrlich auch das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz total auf dem Boden unseres Grundgesetzes stehen\u201c, sagte der CSU-Vorsitzende dem Redaktionsnetzwerk Deutschland (Mittwoch). \u201eSie stehen f\u00fcr unsere freiheitliche Ordnung.\u201c Daran habe er \u201enicht den geringsten Zweifel\u201c.", "Der Gr\u00fcnen-Vorsitzende Robert Habeck kritisierte Seehofers Vorgehen in der Aff\u00e4re Maa\u00dfen: \u201eEs gibt bei Horst Seehofer ein br\u00fcchiges Verst\u00e4ndnis von Rechtsstaatlichkeit\u201c, sagte er in der rbb-Sendung \u201eTalk aus Berlin\u201c. \u201eDas hat alles viel zu lange gedauert.\u201c", "Das waren die News zur Causa Maa\u00dfen/Seehofer vom 6. November", "Update um 16.50 Uhr:\u00a0FDP-Partei- und Fraktionschef Christian Lindner hat begr\u00fc\u00dft, dass der bisherige Verfassungsschutzpr\u00e4sident Hans-Georg Maa\u00dfen in den einstweiligen Ruhestand geschickt wird. Maa\u00dfen habe dies \u201egeradezu vors\u00e4tzlich provoziert\u201c, sagte Lindner am Dienstag in Berlin vor eine Sitzung der Fraktion.", "Nachdem Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) solange seine sch\u00fctzende Hand \u00fcber Maa\u00dfen gehalten habe, stelle sich nun zudem die Frage, ob nicht auch an der Spitze des Innenministeriums personelle Konsequenzen folgen sollten. Jetzt sei der Zeitpunkt gekommen, dass Seehofer den Weg freimache f\u00fcr eine neue Innen- und Sicherheitspolitik, die wieder breites Vertrauen bei B\u00fcrger und Parlament erfahre, bekr\u00e4ftigte Lindner weiter."], "Nachspiel f\u00fcr Maa\u00dfen? Seehofers Ministerium pr\u00fcft angeblich Disziplinarma\u00dfnahmen": ["14.14 Uhr: Das Bundesinnenministerium pr\u00fcft nach einem Spiegel-Bericht ein Disziplinarverfahren gegen den ehemaligen Verfassungsschutzpr\u00e4sidenten Hans-Georg Maa\u00dfen. Innenminister Horst Seehofer hatte Maa\u00dfen am Montag in den einstweiligen Ruhestand versetzt. In einer Rede vor internationalen Geheimdienst- Mitarbeitern soll er von teilweise linksradikalen Kr\u00e4ften in der SPD gesprochen und sich selbst als Kritiker einer \u201enaiven und linken Ausl\u00e4nder- und Sicherheitspolitik\u201c bezeichnet haben.", "Wie Maa\u00dfens genaue Wortwahl bei dem Treffen europ\u00e4ischer Geheimdienstchefs am 18. Oktober in Warschau war, versuche das Innenministerium nun herauszufinden, berichtet das Nachrichtenmagazin weiter. Es existierten zwei Redemanuskripte - ein englisches und ein deutsches. Nur in dem deutschen Text ist demnach von \u201elinksradikalen Kr\u00e4ften\u201c in der SPD die Rede. Diese Fassung war zeitweise im Intranet des Verfassungsschutzes zu lesen."], "Wechselt Maa\u00dfen zur AfD? Ex-Verfassungsschutz-Chef \u00e4u\u00dfert sich - Die Nachrichten vom 7. November": ["12.39 Uhr:\u00a0Der bisherige Verfassungsschutzpr\u00e4sident Hans-Georg Maa\u00dfen will einem Medienbericht zufolge nicht der AfD beitreten - und lehnt damit eine Offerte des Parteichefs J\u00f6rg Meuthen ab. \u201eIch bin seit 30 Jahren CDU-Mitglied. Ich bleibe das\u201c, sagte Maa\u00dfen der Wochenzeitung Zeit. In einer Abschiedsrede vor europ\u00e4ischen Geheimdienstkollegen im Oktober hatte er laut Redemanuskript erkl\u00e4rt, dass er sich etwa auch ein Leben in der Politik vorstellen k\u00f6nnte.", "AfD-Chef Meuthen hatte Maa\u00dfen daraufhin eingeladen. \u201eEr w\u00fcrde gut in eine demokratische Rechtsstaatspartei wie die AfD passen\u201c, hatte Meuthen dem Redaktionsnetzwerk Deutschland gesagt. \u201eWenn er ein Interesse daran haben sollte, uns beizutreten, w\u00e4re er uns nat\u00fcrlich herzlich willkommen.\u201c"], "Video: Seehofer von Maa\u00dfen menschlich entt\u00e4uscht": [], "Druck auf Seehofer im Fall Maa\u00dfen nimmt zu - Politiker der Opposition fordern seinen R\u00fccktritt": ["Update vom 6. November, 14.15 Uhr: Der Druck auf Horst Seehofer nimmt zu. Am Dienstag befasste sich das Parlamentarische Kontrollgremium des Bundestages f\u00fcr die Geheimdienste mit der Aff\u00e4re. Unmittelbar vor der geheimen Sitzung forderte der Linken-Innenexperte Andr\u00e8 Hahn den R\u00fccktritt Seehofers. \u201eHerr Seehofer ist ein Gef\u00e4hrder der Demokratie\u201c, sagte Hahn.", "Auch der Gr\u00fcnen-Fraktionsvize Konstantin von Notz sagte, Seehofer sei \u201eaus vielen Gr\u00fcnden seit Monaten nicht mehr tragbar\u201c. Das Bundesinnenministerium treibe \u201ewie ein Geisterschiff\u201c durch hohe See. F\u00fcr die SPD betonte Innenexperte Uli Gr\u00f6tsch, die Causa Maa\u00dfen zeige die schwache F\u00fchrung des Innenministeriums. Seehofer m\u00fcsse sich dringend zu den Vorg\u00e4ngen \u00e4u\u00dfern.", "Der Fall Maa\u00dfen sei ein \"St\u00fcck aus dem Tollhaus\" gewesen, sagte Linken-Fraktionschef Dietmar Bartsch am Dienstag im ZDF-Morgenmagazin. \"Und man hat eins klar gesehen: Der Innenminister hat sein Haus nicht im Griff.\"", "F\u00fcr Bartsch ist es lediglich eine Frage der Zeit, \"wann Horst Seehofer geht, er muss auch gehen\". Auch die FDP fordert den Innenminister auf, sein Amt abzugeben: \"Immer deutlicher wird, dass Seehofer seinem Amt nicht gewachsen ist, er sollte Konsequenzen daraus ziehen\", sagte FDP-Vizechefin Katja Suding der Heilbronner Stimme vom Dienstag.", "Auch in den Tagesthemen am Montagabend war Seehofers Rolle im Fall Maa\u00dfen Thema. In einem Kommentar nahm Journalist\u00a0Michael Stempfle die Amtsf\u00fchrung Seehofers auseinander.\u00a0\u201eDas Innenministerium wird miserabel gef\u00fchrt\u201c, urteilte er. Lesen Sie hier mehr \u00fcber den Inhalt des Tagesthemen-Kommentars."], "St\u00fcrzte ein Whistleblower seinen ehemaligen Chef Maa\u00dfen?": ["Update vom 5. November, 21.00 Uhr:\u00a0Offenbar wurde Hans-Georg Maa\u00dfen von einem seiner ehemaligen Mitarbeiter zu Fall gebracht. Bekannt wurde die Rede, deren Manuskript im BfV-Intranet abrufbar war, laut dem Redaktionsnetzwerk Deutschland (Dienstagsausgaben) durch einen Whistleblower, mutma\u00dflich einen BfV-Mitarbeiter. Dieser habe sich an den Gr\u00fcnen-Politiker Konstantin von Notz gewandt, der Mitglied im Parlamentarischen Kontrollgremium ist. Von Notz habe nach Erhalt der Unterlagen die Bundesregierung eingeschaltet."], "Maa\u00dfen hat Anspruch auf Ruhegehalt - bisher verdiente er rund 11.200 Euro monatlich": ["Update vom 5. November, 16.55 Uhr:\u00a0Beim ersten gro\u00dfen Streit um Hans-Georg Maa\u00dfen war das Sal\u00e4r des Ex-Verfassungsschutz-Chefs ein gro\u00dfes Thema. Wie steht es damit nach der Versetzung in den einstweiligen Ruhestand? Mit dieser Entscheidung Horst Seehofers hat Maa\u00dfen Anspruch auf ein Ruhegehalt. F\u00fcr mindestens drei Monate wird ihm laut Deutschem Beamtenbund aber zun\u00e4chst sein Gehalt weiter ausgezahlt.", "Laut Beamtenversorgungsgesetz erh\u00e4lt ein politischer Beamter wie Maa\u00dfen f\u00fcr maximal drei Jahre 71,25 Prozent seines aktuellen Gehalts. Danach orientieren sich die Versorgungsanspr\u00fcche an den geleisteten Dienstjahren. Derzeit verdient Maa\u00dfen als Pr\u00e4sident des Verfassungsschutzes 11.241 Euro brutto im Monat."], "Olaf Scholz \u00fcber die Maa\u00dfen-Entscheidung von Seehofer:\u00a0\u201eRichtig und \u00fcberf\u00e4llig\u201c": ["Update vom 5. November, 16.43 Uhr:\u00a0Vizekanzler Olaf Scholz (SPD) hat die Versetzung des bisherigen Verfassungsschutzchefs Hans-Georg Maa\u00dfen in den einstweiligen Ruhestand begr\u00fc\u00dft. \"Es ist gut, dass Herr Maa\u00dfen jetzt sein Amt aufgeben muss und der Innenminister ihn abberufen hat\", sagte Scholz am Montag am Rande eines Treffens der Euro-Finanzminister in Br\u00fcssel. Die Entscheidung sei \"angesichts der erneuten, unverst\u00e4ndlichen \u00c4u\u00dferungen\" Maa\u00dfens \"richtig und \u00fcberf\u00e4llig\".", "Maa\u00dfen habe \"ganz offensichtlich nicht verstanden, dass die Aufgabe eines Verfassungsschutzpr\u00e4sidenten ist, die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger voranzubringen und nicht mit kruden Theorien durch die Gegend zu laufen\", sagte Scholz. Es sei \"schade\", dass die Entscheidung zu Maa\u00dfen \"erst jetzt\" getroffen wurde.", "Update vom 5. November, 16.24 Uhr: Auch der SPD-Abgeordnete Karl Lauterbach spekuliert schon offen \u00fcber eine politische Zukunft Hans-Georg Maa\u00dfens bei der AfD.\u00a0\u201eMaa\u00dfen kann sich vorstellen politisch aktiv zu werden. Das kann ja bei seiner Position nur im Rahmen der AfD sein\u201c, twitterte Lauterbach am Montagnachmittag. Maa\u00dfens Redemanunskript zeige \u201enoch einmal klar wir gef\u00e4hrlich er als \u201aVerfassungssch\u00fctzer\u2018 war.", "Update vom 5. November, 16.02 Uhr:\u00a0SPD-Generalsekret\u00e4r Lars Klingbeil begr\u00fc\u00dft die Entscheidung Seehofers als \"lange \u00fcberf\u00e4llig\". Es sei gut, dass der Innenminister \"endlich f\u00fcr Klarheit\" gesorgt habe, sagte Klingbeil der Augsburger Allgemeinen. Maa\u00dfen habe seinen \"Hang zu rechten Verschw\u00f6rungstheorien\" auch in den letzten Tagen wieder \"eindr\u00fccklich demonstriert\"."], "Das Rede-Manuskript von Maa\u00dfen im Wortlaut": ["Update vom 5. November, 15.43 Uhr: Wie heftig war\u2018s wirklich? Das umstrittene Rede-Manuskript des Ex-Verfassungsschutzchefs Hans-Georg Maa\u00dfen k\u00f6nnen Sie hier im Worlaut nachlesen.", "Update vom 5. November, 15.28 Uhr:\u00a0Die Linken-Vorsitzende Katja Kipping hat den Rauswurf von Verfassungsschutzpr\u00e4sident Hans-Georg Maa\u00dfen als zu sp\u00e4t kritisiert. \"Horst Seehofer opfert offenbar seinen Vertrauten Hans-Georg Maa\u00dfen, um Zugest\u00e4ndnisse an seine Kritiker zu machen\", sagte Kipping am Montag der Nachrichtenagentur AFP. \"Die Entlassung ist \u00fcberf\u00e4llig, kommt aber zu sp\u00e4t, um den Schaden zu reparieren, den die 'GroKo' mit der Causa Maa\u00dfen sich selbst zugef\u00fcgt hat.\""], "Seehofer versetzt Maa\u00dfen in Ruhestand - AfD spricht umgehend Einladung aus": ["Update vom 5. November, 15.20 Uhr: Eine faustdicke \u00dcberraschung s\u00e4he anders aus - als Paukenschlag geht dieses Angebot dennoch durch: AfD-Parteichef J\u00f6rg Meuthen hat Ex-Verfassungsschutz-Chef Hans-Georg Maa\u00dfen eine Einladung in die AfD ausgesprochen.", "\u201eEr ist ein Spitzenbeamter, der hohem Arbeitsethos verpflichtet ist und der den Mut hat, auch unbequeme Wahrheiten auszusprechen. Er w\u00fcrde gut in eine demokratische Rechtsstaatspartei wie die AfD passen. Wenn er ein Interesse daran haben sollte, uns beizutreten, w\u00e4re er uns nat\u00fcrlich herzlich willkommen\u201c, sagte Meuthen dem Redaktionsnetzwerk Deutschland.", "Maa\u00dfen selbst hatte zuvor in seinem umstrittenen Redemanuskript einen Wechsel in die Politik nicht ausgeschlossen. Einen ersten kleinen Skandal um den Verfassungsschutz-Chef hatte es bereits im Hochsommer 2018 gegeben - damals waren Vorw\u00fcrfe erhoben worden, Maa\u00dfen habe AfD-Politiker gebrieft, um eine Beobachtung der Partei durch den Verfassungsschutz zu vermeiden."], "Video: Nach Abschiedsrede muss Maa\u00dfen in den Ruhestand": [], "\u201eEin St\u00fcck weit menschlich entt\u00e4uscht\u201c: Seehofers Pressekonferenz zu Hans-Georg Maa\u00dfen im Kurz-Liveticker": ["Update vom 5. November, 15.07 Uhr:\u00a0Auf die Frage, was genau an Maa\u00dfens neuerlichen Einlassungen nun \u201einakzeptabel\u201c sei, benennt Seehofer drei Passagen. Maa\u00dfen habe im Innenausschuss mehrfach sein omin\u00f6ses Interview in der Bild-Zeitung bedauert - \u201ewenn man es dort bedauert, kann man nicht in diesem Redemanuskript Dinge so formulieren, wie sie formuliert sind\u201c. Auch die Rede von \u201elinksradikale Kr\u00e4ften in der SPD\u201c halte er f\u00fcr nicht akzeptabel, sagt Seehofer. Und schlie\u00dflich: \u201eDie gesamte Sicherheits- und Zuwanderungspolitik als naiv zu beschreiben, da ist auch eine Grenze \u00fcberschritten.\u201c", "Der Schritt, sich von Maa\u00dfen zu trennen sei nun alternativlos gewesen. \u201eVor diesem Hintergrund ist eine vertrauensvolle Zusammenarbeit von ihm mit mir, aber auch mit allen Beteiligten in welcher Funktion auch immer nicht mehr m\u00f6glich.\u201c", "Update vom 5. November, 15.03 Uhr: \u201eZu meiner Personalpolitik geh\u00f6rte immer, dass Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter mein Vertrauen haben\u201c, erkl\u00e4rt Seehofer weiter - dazu geh\u00f6re auch \u201eUnterst\u00fctzung, wenn sie in Schwierigkeiten geraten\u201c. Wenn aber eine politisch abgeschlossene Angelegenheit von Betroffenen weitergef\u00fchrt werde, dann m\u00fcsse gehandelt werden.\u00a0\u201eDas unterscheidet die Situation jetzt von der der vergangenen Wochen\u201c. Nat\u00fcrlich sei man da auch\u00a0\u201eein St\u00fcck weit menschlich entt\u00e4uscht\u201c, gibt Seehofer zu.", "Update vom 5. November, 15.02 Uhr: Horst Seehofer gibt nun ein Statement vor Pressevertretern in Berlin. Er habe den Bundespr\u00e4sidenten gebeten, Maa\u00dfen in den einstweiligen Ruhestand zu versetzen, sagt Seehofer. Entscheidender Anlass daf\u00fcr sei das Redemanuskript - dieses enthalte inakzeptable Formulierung. Eine vertrauensvolle Zusammenarbeit sei nicht mehr m\u00f6glich. Maa\u00dfen sei deshalb vorerst von seinen Pflichten freigestellt worden - sein Stellvertreter Thomas Haldenwang \u00fcbernehme zun\u00e4chst die Gesch\u00e4fte.", "\u00dcber einen solchen Wechsel war schon vergangene Woche berichtet worden. Haldenwang gilt als Vertrauter Maa\u00dfens. Das Signal der Entscheidung sei ihm wichtig, betont Seehofer nichtsdestotrotz: Er wolle die\u00a0\u201esachorientierte Arbeit\u201c in der Koalition unterst\u00fctzen.", "Update vom 5. November, 14.50 Uhr: Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) versetzt den umstrittenen Verfassungsschutz-Pr\u00e4sidenten Hans-Georg Maa\u00dfen mit sofortiger Wirkung in den einstweiligen Ruhestand. Das erfuhr die Deutsche Presse-Agentur am Montag - noch vor einem geplanten Statement Seehofers -\u00a0 aus Sicherheitskreisen in Berlin. Maa\u00dfens bisheriger Stellvertreter Thomas Haldenwang soll vorl\u00e4ufig die Aufgaben des Pr\u00e4sidenten \u00fcbernehmen, bis zeitnah \u00fcber die Nachfolge entschieden werde, hie\u00df es weiter."], "Habeck beurteilt Maa\u00dfens \u00c4u\u00dferungen als\u00a0\u201ereinsten AfD-Sprech\u201c": ["Update vom 5. November, 14.45 Uhr: Gr\u00fcnen-Chef Robert Habeck hat Vorw\u00fcrfe von Verfassungsschutzpr\u00e4sident Hans-Georg Maa\u00dfen gegen die SPD und die Medien scharf verurteilt und seine sofortige Entlassung gefordert. \u201eDas ist reinster AfD-Sprech\u201c sagte Habeck mit Blick auf ein Redemanuskript, das der dpa und anderen Medien vorlag. Maa\u00dfens Argumentation, dass die Medien gesteuert seien, kenne man von Rechtspopulisten. \u201eWir haben also einen Verfassungsschutzchef in Deutschland \u00fcber Jahre gehabt, der offensichtlich Verschw\u00f6rungstheorien verfolgt.\u201c"], "T\u00fcrkische Gemeinde wirft Maa\u00dfen\u00a0\u201eVerschw\u00f6rungstheorien\u201c vor": ["Update vom 5. November, 14.12 Uhr:\u00a0Die T\u00fcrkische Gemeinde in Deutschland (TGD) h\u00e4lt den scheidenden Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, Hans-Georg Maa\u00dfen, f\u00fcr einen Verschw\u00f6rungstheoretiker. Der TGD-Vorsitzende G\u00f6kay Sofuoglu sagte der Deutschen Presse-Agentur am Montag: \u201eDie \u201al\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung\u2018 des NSU-Komplexes, die unsere Kanzlerin versprochen hatte, wurde einem Mann in die H\u00e4nde gelegt, der Verschw\u00f6rungstheorien verbreitet und den Rechtsextremismus klein redet.\u201c Die Causa Maa\u00dfen habe \u201edas Vertrauen in die politischen Institutionen dieses Landes nachhaltig besch\u00e4digt\u201c.", "Der Co-Vorsitzende des Migrantenverbandes, Atila Karab\u00f6rkl\u00fc, sagte, die Organisation habe Zweifel, dass unter Maa\u00dfen alles M\u00f6gliche getan worden sei, um die Hintergr\u00fcnde der rechtsterroristischen NSU-Mordserie aufzukl\u00e4ren. Deshalb sei eine Aufarbeitung und Untersuchung seiner gesamten Amtszeit notwendig.", "Der NSU war 2011 aufgeflogen. Er war f\u00fcr den Mord an neun Gewerbetreibenden t\u00fcrkischer und griechischer Herkunft sowie eine Polizistin verantwortlich. Zudem beging er Sprengstoffanschl\u00e4ge und Raub\u00fcberf\u00e4lle. In einem gut f\u00fcnf Jahre dauernden Prozess am Oberlandesgericht M\u00fcnchen war die Hauptangeklagte Beate Zsch\u00e4pe im Juli wegen zehnfachen Mordes zu lebenslanger Haft verurteilt worden."], "Vor Seehofers Statement zu Maa\u00dfen: Wissenschaftler h\u00e4lt Entlassung f\u00fcr\u00a0\u201ev\u00f6llig abwegig\u201c": ["Update vom 5. November, 14.02 Uhr:\u00a0Verwaltungswissenschaftler Ulrich Battis h\u00e4lt eine Entlassung von Maa\u00dfen f\u00fcr\u00a0\u201ev\u00f6llig abwegig\u201c. Dies sei die schwerste Sanktion gegen Maa\u00dfen und mit einem Verlust seiner Anspr\u00fcche auf Dienstbez\u00fcge verbunden. \u201eEntlassen kann man einen Beamten auf Lebenszeit nur durch ein Gerichtsurteil\u201c, sagt Battis. Diese Entscheidung k\u00f6nne nur ein Verwaltungsgericht treffen.", "Realistischer w\u00e4re eine Versetzung in den einstweiligen Ruhestand. Die kann laut Bundesbeamtengesetz durch eine Verf\u00fcgung des Bundespr\u00e4sidenten erfolgen. Im einstweiligen Ruhestand h\u00e4tte Maa\u00dfen einen Anspruch auf ein Ruhegehalt. F\u00fcr mindestens drei Monate wird ihm laut Deutschem Beamtenbund aber zun\u00e4chst sein Gehalt weiter ausgezahlt.", "Laut Beamtenversorgungsgesetz erh\u00e4lt ein politischer Beamter wie Maa\u00dfen f\u00fcr maximal drei Jahre 71,75 Prozent seines aktuellen Gehalts. Danach orientieren sich die Versorgungsanspr\u00fcche an den geleisteten Dienstjahren. Derzeit verdient Maa\u00dfen als Pr\u00e4sident des Verfassungsschutzes gut 11 500 Euro im Monat.", "Update vom 5. November, 13.49 Uhr:\u00a0Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) gibt am Montagnachmittag eine Erkl\u00e4rung zum Fall Maa\u00dfen ab. Sein Ministerium k\u00fcndigte f\u00fcr 15.00 Uhr ein Statement in Berlin an. Nach Angaben aus Koalitionskreisen soll der scheidende Verfassungsschutzchefs Hans-Georg Maa\u00dfen doch nicht ins Innenministerium wechseln, sondern entweder entlassen oder in den einstweiligen Ruhestand versetzt werden.", "Update vom 5. November, 13.38 Uhr: SPD-Chefin Andrea Nahles hat sich am Montagmittag am\u00fcsiert \u00fcber Maa\u00dfens Rede von \u201elinksradikalen Kr\u00e4ften\u201c in der SPD \u00e4u\u00dfert. \u201eTja, wenn man lange genug bei mir gr\u00e4bt...\u201c, scherzte Nahles bei einer Pressekonferenz im Willy-Brandt-Haus.", "Dann f\u00fcgte sie ernster hinzu: \u201eDas ist ja dann demn\u00e4chst Geschichte, was der Herr Maa\u00dfen sagt.\u201c Hei\u00dft: Die SPD rechnet mit einer baldigen Entlassung oder einem baldigen Ruhestand des noch amtierenden Verfassungsschutzpr\u00e4sidenten Maa\u00dfen."], "Seehofer nach n\u00e4chstem Maa\u00dfen-Eklat unter Druck: G\u00f6ring-Eckardt und K\u00fchnert f\u00fcr R\u00fccktritt": ["Update vom 5. November, 12.33 Uhr: Angesichts der neuen Entwicklungen im Fall des Verfassungsschutz-Pr\u00e4sidenten Hans-Georg Maa\u00dfen werden zunehmend Forderungen nach einem Abgang auch von Innenminister Horst Seehofer (CSU) laut. \"Ich glaube, dass Horst Seehofer nicht nur wegen dieser Frage kein geeigneter Innenminister der Bundesrepublik Deutschland ist\", sagte Gr\u00fcnen-Fraktionschefin Katrin G\u00f6ring-Eckardt am Montag dem Sender n-tv. Dessen Entscheidung, Maa\u00dfen ins Innenministerium zu holen, sei \"von Anfang an falsch\" gewesen.", "Seehofer hatte sich bislang hinter Maa\u00dfen gestellt, als dieser wegen umstrittener \u00c4u\u00dferungen zu rechtsextremen Ausschreitungen in Chemnitz unter Druck geriet. Auch Juso-Chef Kevin K\u00fchnert forderte deswegen nun den Abgang des Ministers. \"Man kann nur hoffen, dass dieser Spuk nun langsam ein Ende hat und der Mitverursacher der Misere, Horst Seehofer, ebenfalls bald seinen Sessel r\u00e4umt\", sagte K\u00fchnert der Neuen Osnabr\u00fccker Zeitung.", "Der innenpolitische Sprecher der SPD im Bundestag, Burkhard Lischka, forderte zwar nicht direkt den R\u00fccktritt Seehofers, kritisierte den Minister jedoch scharf. Seehofer sei f\u00fcr das entstandene Desaster \"voll verantwortlich\", sagte Lischka der Saarbr\u00fccker Zeitung. Weiter sagte der SPD-Politiker: \"Das Problem Maa\u00dfen ist bereits seit l\u00e4ngerem ein Problem Seehofer.\""], "Causa Maa\u00dfen: Seehofer k\u00f6nnte sich noch am Montag \u00e4u\u00dfern": ["Update vom 5. November, 12.13 Uhr: Die Entscheidung \u00fcber die Zukunft von Verfassungsschutzchef Hans-Georg Maa\u00dfen k\u00f6nnte noch an diesem Montag fallen. Das sagte ein Sprecher des Bundesinnenministeriums in Berlin. Innenminister Horst Seehofer (CDU) werde dar\u00fcber in K\u00fcrze informieren. \u201eAuch heute w\u00e4re das noch m\u00f6glich\u201c. Regierungssprecher Steffen Seibert sagte, Kanzlerin Angela Merkel gehe davon aus, dass Seehofer \u201ezeitnah die angemessenen Entscheidungen trifft\u201c."], "Aus bewusst provoziert? Bosbach \u00e4u\u00dfert pikante These zu Maa\u00dfen": ["Update vom 5. November, 12.02 Uhr: Der CDU-Innenpolitiker Wolfgang Bosbach geht davon aus, dass Verfassungsschutzpr\u00e4sident Hans-Georg Maa\u00dfen mit seinen j\u00fcngsten \u00c4u\u00dferungen bewusst sein Aus im angedachten Posten in Horst Seehofers Innenministerium provoziert hat.", "\u201eIch kann das jetzt auch nicht beweisen, was ich sage, aber ich habe das Gef\u00fchl, dass Herr Maa\u00dfen gedacht hat, ich m\u00f6chte doch nicht ins Bundesinnenministerium, ich m\u00f6chte nicht Sonderberater werden und damit ja zwangsl\u00e4ufig mit jener SPD zusammenarbeiten m\u00fcssen, die er so hart kritisiert\u201c, sagte Bosbach dem Deutschlandfunk am Montag in einem Interview. Maa\u00dfen habe klar sein m\u00fcssen, dass das umstrittene Redemanuskript aus dem\u00a0\u201eBerner Club\u201c (siehe unten) nicht geheim bleiben w\u00fcrde.", "Weiter sagte Bosbach, Innenminister Horst Seehofer m\u00fcsse Maa\u00dfen nun zwar nicht zwingend entlassen - allerdings sei zu bezweifeln, ob Maa\u00dfen nun noch in einem neuen Posten mit der SPD zusammenarbeiten k\u00f6nne. Maa\u00dfens Behauptungen, es gebe in der SPD\u00a0\u201elinksradikale Kr\u00e4fte\u201c und wom\u00f6glich gar eine\u00a0\u201eVerschw\u00f6rung\u201c gegen seine Person verwies Bosbach ins Reich der Fabel.", "\u201eDa kann man nun wirklich nicht das Pauschalurteil f\u00e4llen, wer die Gro\u00dfe Koalition ablehnt, ist linksradikal\u201c, sagte der CDU-Mann: \u201eIch w\u00fcsste auch nicht, wen man in der Bundesregierung auf Seiten der SPD als linksradikal bezeichnen k\u00f6nnte.\u201c", "Mit Verschw\u00f6rungstheorien wiederum tue er sich \u201etraditionell schwer\u201c. Klar sei, dass die Koalition in der Causa Maa\u00dfen auf der Kippe stand.\u00a0\u201eAber das hat nichts mit Verschw\u00f6rung zu tun, sondern die SPD sah nach den Vorf\u00e4llen in Chemnitz und den \u00c4u\u00dferungen von Herrn Maa\u00dfen die Chance, die Union unter Druck zu setzen.\u201c"], "Bat Maa\u00dfen selbst um einstweiligen Ruhestand? Verfassungsschutz-Chef sprach von Wechsel in die Politik": ["Update vom 5. November, 11.39 Uhr:\u00a0Der scheidende Verfassungsschutzpr\u00e4sident Hans-Georg Maa\u00dfen hat einem Medienbericht zufolge selbst um die Versetzung in den einstweiligen Ruhestand gebeten. Ein entsprechendes Ersuchen habe er in der vergangenen Woche an das Bundesinnenministerium gerichtet, berichteten die Zeitungen der Funke Mediengruppe (Dienstagsausgaben) unter Berufung auf Sicherheitskreise.", "In seiner Rede am 18. Oktober vor dem \"Berner Club\" - einer internationalen Runde von Geheimdienstchefs - erkl\u00e4rte der Geheimdienstchef dem Bericht zufolge, dass er sich ein Leben au\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen Dienstes vorstellen k\u00f6nne. Er k\u00f6nne \"auch in die Politik oder in den privaten Sektor\" wechseln, habe er laut Manuskript gesagt."], "Seehofer unter Druck: Gr\u00fcne wollen Innenminister zum Fall Maa\u00dfen befragen": ["Update vom 5. November, 11.37 Uhr:", "Im Fall des scheidenden Verfassungsschutzpr\u00e4sidenten Hans-Georg Maa\u00dfen steigt der Druck auf Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU): Der Gr\u00fcnen-Abgeordnete Konstantin von Notz beantragte eine Sitzung des f\u00fcr die Geheimdienste zust\u00e4ndigen Parlamentarischen Kontrollgremiums (PKGr), die bis Mitte der Woche stattfinden soll. Die Gr\u00fcnen-Fraktion beantragte am Montag zudem, dass sich Seehofer am Mittwoch vor dem Innenausschusses zu dem Fall Maa\u00dfen erkl\u00e4rt.", "\"Wir wollen wissen, wie lange das Chaos in der Bundesregierung im Bereich Innenpolitik noch weitergehen soll\", sagte der Gr\u00fcnen-Fraktionsvize und PKGr-Mitglied Konstantin von Notz der Nachrichtenagentur AFP. Von der Bundesregierung fordern die Gr\u00fcnen, im Innenausschuss einen Bericht abzugeben zu dem Thema \"Fortdauerndes Chaos im Bundesinnenministerium, mangelnde Aus\u00fcbung der Dienst- und Fachaufsicht durch Bundesinnenminister Seehofer gegen\u00fcber dem Pr\u00e4sidenten des BfV, dessen Abberufung und seine weitere Verwendung im Bundesinnenministerium\".", "Update vom 5. November, 09.30 Uhr: Die j\u00fcngste Wende im Fall Maa\u00dfen sorgt zumindest in Teilaspekten auch f\u00fcr pointierte Politiker-\u00c4u\u00dferungen und Erheiterung - konkret Maa\u00dfens Behauptung, es existierten \u201elinksradikale\u201c Kr\u00e4fte in der SPD. \u201eKann #Maa\u00dfen den Kontakt zu diesen omin\u00f6sen linken Teilen der Bundesregierung mal herstellen? Wir suchen die schon sehr lange\u201c, spottete Linkspartei-Chef Bernd Riexinger am Sonntagabend auf Twitter.", "Einen bemerkenswerten Tweet setzte auch Juso-Chef Kevin K\u00fchnert ab. \u201eEin gutes Beispiel: Die #SPD sollte endlich wieder stolz darauf sein, von Teilen der politischen Rechten vollen Herzens gehasst zu werden. Von diesen Leuten will ich keinen Applaus\u201c, schrieb er ebenfalls bereits am Sonntag."], "Video: Geht er doch?": [], "Hans-Georg Maa\u00dfen sieht sich als Opfer einer Verschw\u00f6rung": ["Update vom 5. November, 06.49 Uhr: Hans-Georg Maa\u00dfen, der scheidende Verfassungsschutzpr\u00e4sident, hat sich laut\u00a0 \u201eSpiegel\"\u00a0am 18. Oktober bei einer Rede vor den Chefs der europ\u00e4ischen Inlandsgeheimdienste in Warschau als Opfer einer Verschw\u00f6rung dargestellt."], "Jetzt offenbar doch die Entlassung: Maa\u00dfen sorgte mit Rede f\u00fcr neuen Eklat - die News vom 4. November": ["Update von 20.23 Uhr:\u00a0Die dpa meldet, anders als Focus, dass eine geplante Rede zu seinem Abschied aus dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz der Anlass f\u00fcr den neuen Streit ist. Das Manuskript dieser Rede sei im Amt verteilt worden. Focus dagegen berichtet, dass eine Rede vor rund drei Wochen zu einem Bruch zwischen Maa\u00dfen und Seehofer f\u00fchrte (siehe Update um 18.30 Uhr).", "Offenbar sorgte besonders die scharfe Kritik Maa\u00dfens an der SPD f\u00fcr einen neuen Eklat. Laut der dpa habe der 55-J\u00e4hrige in seiner Abschiedsrede von teilweise linksradikalen Kr\u00e4ften bei den Sozialdemokraten gesprochen.", "Bereits bei seiner Rede vor rund drei Wochen soll Maa\u00dfen die Theorie ge\u00e4u\u00dfert haben, dass angeblich Linksradikale in der SPD seine Ansichten \u00fcber die Chemnitzer Vorf\u00e4lle als willkommenen Anlass nutzen wollten, um einen Bruch der Gro\u00dfen Koalition zu provozieren. Dies berichtet das Nachrichtenportal Focus. Er selbst sei in Deutschland als Kritiker einer naiven und linken\u00a0Ausl\u00e4nder- und Sicherheitspolitik bekannt, sagte er demnach weiter in seiner Rede.", "Update von 19.50 Uhr: Der CDU-Ministerpr\u00e4sident von NRW forderte Konsequenzen von Seehofer. In der ZDF-Sendung \u201eBerlin direkt\u201c sagte Armin Laschet:\u00a0\u201eDas ist an Absurdit\u00e4t nicht zu \u00fcberbieten, was wir da mit Herrn Maa\u00dfen und den Reaktionen darauf erlebt haben, dass man, wenn man Fehler macht, noch bef\u00f6rdert wird.\u201c Dieser Stil m\u00fcsse ein Ende haben.\u00a0\u201eWenn jetzt noch nachgekartet wird, glaube ich, dass der Bundesinnenminister sicher \u00fcber Konsequenzen nachdenkt.\u201c"], "Focus berichtet: Rede Maa\u00dfens vor drei Wochen f\u00fchrte zum Bruch mit Seehofer": ["Update von 18.30 Uhr: Nach Focus-Informationen kam es bereits vor drei Wochen zum Eklat zwischen Maa\u00dfen und dem Bundesinnenministerium, also kurz nachdem seine Versetzung beschlossen wurde. Demnach habe Maa\u00dfen auf\u00a0einer Tagung europ\u00e4ischer Chefs der Inlandsnachrichtendienste eine Rede gehalten, die vom Innenministerium ger\u00fcgt wurde. Maa\u00dfen habe daraufhin erkl\u00e4rt, f\u00fcr den f\u00fcr ihn vorgesehenen Posten als Sonderberater von Horst Seehofer nicht mehr zu Verf\u00fcgung zu stehen. Deshalb bereite das Ministerium nun seine beamtenrechtliche Versetzung in den Ruhestand vor.", "Wie Focus meldet,\u00a0erh\u00e4lt Maa\u00dfen auch weiterhin f\u00fcr maximal drei Jahre seine Bez\u00fcge. H\u00e4tte er einfach gek\u00fcndigt, st\u00fcnden ihm diese Bez\u00fcge nicht mehr zu."], "Kein Kommentar von Seehofer zur Entlassung Maa\u00dfens auf der CSU-Pressekonferenz": ["Update von 18.07 Uhr: Auf einer Pressekonferenz der CSU zu den Koalitionsverhandlungen in Bayern wurde Horst Seehofer zu einem Statement zu den Maa\u00dfen-Eilmeldungen gefragt.\u00a0\u201eDazu kann ich im Moment nichts sagen\u201c, erkl\u00e4rte Seehofer.\u00a0\u201eIch bin morgen wieder in Berlin\u201c.", "Ein Sprecher des Bundesinnenministeriums will die dpa-Meldung nicht best\u00e4tigen, wonach eine Entlassung von Maa\u00dfen vorbereitet wird. Das Haus pr\u00fcfe allerdings die Formulierungen, Konsequenzen seien noch offen, schrieb Spiegel-Reporter Florian Gathmann auf Twitter."], "Erstmeldung um 17.40 Uhr:\u00a0Maa\u00dfen soll nun doch entlassen werden": ["Berlin - Verfassungsschutzchef Hans-Georg Maa\u00dfen wird nach Informationen der Deutschen Presse-Agentur doch nicht wie geplant als Sonderbeauftragter ins Innenministerium versetzt. Aus Sicherheitskreisen hie\u00df es am Sonntag, das Innenministerium bereite seine Entlassung vor, weil Maa\u00dfen im Manuskript seiner Abschiedsrede massive Kritik an Teilen der Koalition ge\u00fcbt und seine umstrittenen \u00c4u\u00dferungen zu \u201eHetzjagden\u201c bei einer Demonstration in Chemnitz verteidigt habe.", "Zuletzt war bekannt geworden, dass ein Maa\u00dfen-Vertrauer neuer Chef beim Verfassungsschutz werden sollte.\u00a0Der Vizepr\u00e4sident des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz, Thomas Haldenwang, soll offenbar sein Nachfolger werden.", "Fall Maa\u00dfen: Lesen Sie die ganze Entwicklungen aus dem September im News-Ticker.", "Hans-Georg Maa\u00dfen, ehemaliger Verfassungsschutzpr\u00e4sident,soll im Bundestag bei einer CDU-Veranstaltung \u00fcber den Islamismus sprechen. Es gab Ger\u00fccht, das Fraktionschef Brinkhaus das verhindern wollte.", "Hans-Georg Maa\u00dfen l\u00f6ste mit einem Tweet eine Debatte im Netz aus. Er verglich deutsche Medien mit der DDR-Presse.", "Hans-Georg Maa\u00dfen reist auf seiner CDU-Wahlkampftour nach Radebeul in Sachsen. Er trifft dabei auf einen Saal mit vielen AfD-Anh\u00e4ngern.", "K\u00fcrzlich gab es Spekulationen, dass der russische Geheimdienst f\u00fcr den Mord an einem georgischen Ex-Agenten in Berlin verantwortlich sein k\u00f6nnte.", "Rainer Wendt wollte in Regierungsverantwortung - doch die CDU konnte ihn gegen die Koalitionspartner in Sachsen-Anhalt nicht durchsetzen. Kanzlerin Merkel soll ihre Finger im Spiel gehabt haben.", "dpa"]}}, "recommendations": []}