{"provenance": "https://www.vice.com/de/article/59n9qa/fridays-for-future-klimafluchtlinge-klimakrise-millionen-menschen-mussen-fliehen-und-keiner-weiss-wohin", "author": ["Izzie Ramirez"], "creation_date": "17.9.19", "content": {"title": "Klimakrise: Millionen Menschen m\u00fcssen fliehen \u2013 und keiner wei\u00df, wohin", "body": [{"": "Als er seine Familie nicht mehr ern\u00e4hren konnte, beschloss Gilberto Ysaias, sein Land zu verlassen. Die immer hei\u00dferen Sommer in Honduras hatten die Ernte des indigenen Bauern massiv verkleinert. Hinzu kam der Druck durch die kriminelle"}, {"": ", die ihn erpresste. Weil er nicht genug Geld aufbringen konnte, versuchte die Gang, seinen 11-j\u00e4hrigen Sohn zu rekrutieren. Doch Ysaias hatte geh\u00f6rt, dass Menschen"}, {"": "Asyl erhalten k\u00f6nnen, also packten er und sein Sohn ihre Taschen und wanderten zur texanischen Grenze: mehr als 3.200 Kilometer zu Fu\u00df."}, {"": "Im M\u00e4rz erreichten Vater und Sohn US-amerikanischen Boden. Sie wurden in Gewahrsam genommen, sollten abgeschoben werden. Inzwischen sind die beiden bei einem B\u00fcrgen untergekommen und warten. Ein Gericht soll entscheiden, ob die Bandengewalt in Honduras ihnen ein Recht auf Asyl gew\u00e4hrt. Um Ysaias und seine Familie zu sch\u00fctzen, haben wir seinen Namen ge\u00e4ndert"}, {"": "Es klingt absurd, aber ohne die kriminelle Bande w\u00e4ren Ysaisas und sein Sohn vermutlich schon zur\u00fcck nach Honduras geschickt worden. Denn die Klimakrise, die Ysaisas Ernte zunichte gemacht hat, ist in keinem Land der Welt ein anerkannter Grund f\u00fcr Asyl."}, {"": "\"Letzten Sommer gab es einen extrem hei\u00dfen Monat, die H\u00e4lfte aller Pflanzen starb\", schreibt Ysaias in einer Stellungnahme. \"Aufgrund der Hitze pflanzen Bauern immer weniger Fr\u00fcchte an, sondern Gras f\u00fcr Rinder.\" Dadurch gebe es weniger Arbeitspl\u00e4tze."}, {"": "Das Verteidigungsministerium der USA bezeichnet den Klimawandel als \""}, {"": "\". Das hei\u00dft, er kann bestehende Probleme verschlimmern, zum Beispiel Armut, gewaltsame Konflikte und politische Instabilit\u00e4t."}, {"": "der Stanford University sch\u00e4tzen: Die Schere zwischen den reichsten und \u00e4rmsten L\u00e4ndern der Welt w\u00e4re ohne die Klimakrise um ein Viertel geringer. Viele Menschen werden wegen der Klimakrise ihre Heimat verlassen m\u00fcssen."}, {"": "Die Internationale Organisation f\u00fcr Migration geh\u00f6rt zu den Vereinten Nationen und hat Sch\u00e4tzungen \u00fcber die Anzahl der Klimafl\u00fcchtlinge ausgewertet. Einem"}, {"": "zufolge schwanken die Sch\u00e4tzungen stark. Bis zum Jahr 2050 k\u00f6nnen es demnach zwischen 25 Millionen und 1,5 Milliarden Menschen sein. Die Umweltschutzorganisation Greenpeace sch\u00e4tzt, es k\u00f6nnten"}, {"": "bis zum Jahr 2040 sein."}, {"": "Ein Grund f\u00fcr die starken Unterschiede in den Sch\u00e4tzungen: Es ist kaum seri\u00f6s abzusch\u00e4tzen, welche Folgen allein"}, {"": "nach sich ziehen k\u00f6nnen. Wird es dadurch B\u00fcrgerkriege geben? Und wie viel k\u00f6nnen technologische"}, {"": "bewirken? Klar ist: Viele Klimafl\u00fcchtlinge werden aus den \u00e4rmsten Staaten der Welt kommen, die am wenigsten Schuld an der Klimakatastrophe tragen."}, {"": "Gianvito Grieco ist Anwalt am texanischen"}, {"": "und hat an Ysaias' Fall gearbeitet. \"Diese Menschen kommen vordergr\u00fcndig wegen Ursachen, die als Asylgrund anerkannt sind\", sagt er gegen\u00fcber VICE. \"Doch die Wurzel des Ganzen ist eigentlich der Klimawandel.\""}, {"": "Obwohl das Wort \"Klimafl\u00fcchtling\" l\u00e4ngst durch die Nachrichtenmedien geistert \u2013 im internationalem Recht gibt es diese Bezeichnung nicht. Grundlage ist das UN-Abkommen \u00fcber die Rechtsstellung der Fl\u00fcchtlinge von 1951, auch bekannt als"}, {"": ". Sie definiert einen Fl\u00fcchtling als eine Person, die das Land ihrer Staatsb\u00fcrgerschaft verl\u00e4sst, und zwar \"aus der begr\u00fcndeten Furcht vor Verfolgung wegen ihrer Rasse, Religion, Nationalit\u00e4t, Zugeh\u00f6rigkeit zu einer bestimmten sozialen Gruppe oder wegen ihrer politischen \u00dcberzeugung\". Die Fl\u00fcchtlingskonvention hilft Menschen, die politisch verfolgt werden. Sie hilft aber nicht Menschen, deren Ernten vertrocknen oder deren H\u00e4user durch \u00dcberschwemmungen zerst\u00f6rt werden."}, {"": "\"Die aktuelle Definition umfasst keine F\u00e4lle, in denen das Heimatland einfach zu hei\u00df geworden ist oder die Ernten zu klein ausfallen\", sagt Grieco. Deshalb sto\u00dfen sich auch viele Juristinnen und Juristen an der Bezeichnung \"Klimafl\u00fcchtling\". Auch legt das Wort einen Fokus auf Menschen, die in ein anderes Land migrieren \u2013 dabei bewegen sich viele Betroffene auch innerhalb der Grenzen ihres Landes."}, {"": "\"Juristisch gesehen gehen mit der Bezeichnung 'Fl\u00fcchtling' gewisse Rechte und Vorteile einher\", schreibt Phillip Dane Warren, Jurist an der Columbia University, 2016 in der"}, {"": ". \"Doch fast alle Klima-Migranten sind vom konventionellen Fl\u00fcchtlingsstatus ausgeschlossen.\""}, {"": "Inzwischen gehen Aktivistinnen gegen die enge Definition der Bezeichnung \"Fl\u00fcchtling\" vor. Ein Vorreiter ist Ioane Teitiota, ein B\u00fcrger des mikronesischen Inselstaats Kiribati. Er bat im Jahr 2014 Neuseeland um Asyl \u2013 als weltweit erster Mensch, der die Klimakrise als Asylgrund angab. Der Inselstaat Kiribati wird n\u00e4mlich voraussichtlich durch den steigenden Meeresspiegel verschwinden. Doch das Oberste Gericht von Neuseeland wies Teitiota ab \u2013 und berief sich dabei auf die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention. Teitiota wurde wieder nach Kiribati abgeschoben."}, {"": "\"Es ist ein zweischneidiges Schwert\", sagt der texanische Anwalt Grieco. \"Wollen wir das Gesetz \u00e4ndern und Zugest\u00e4ndnisse riskieren \u2013 oder suchen wir im jetzigen Rechtssystem einen Platz f\u00fcr die Klimafl\u00fcchtlinge?\""}, {"": "George Benson ist Stadtplaner im kanadischen Vancouver und m\u00f6chte kanadische St\u00e4dte auf Klimafl\u00fcchtlinge vorbereiten. Gemeinsam mit drei Kollegen gr\u00fcndete er das \"Climate Migrants and Refugees Project\". Eine Herausforderung f\u00fcr Benson und seine Mitstreiter: Viele Menschen, die vor widrigen Umweltbedingungen fliehen, nennen sich noch nicht \"Klimafl\u00fcchtlinge\". Es sei schwierig, sich f\u00fcr eine Gruppe Menschen einzusetzen, die selbst nicht wisse, dass sie existiert, sagt Benson."}, {"": "\"Klimamigration ist das menschliche Gesicht des Klimawandels\", sagt Ama Francis, die an der Columbia University zu Klimarecht forscht. \"Im Vordergrund steht die Frage, wie man Migrantinnen und Migranten das Leben erleichtern und ihnen rechtliche L\u00f6sungen bieten kann.\" Francis stammt aus dem kleinen Inselstaat Dominica in der Karibik, wo zunehmend Hurrikane w\u00fcten. \"Man nennt Dominica auch 'die Naturinsel der Karibik', und diesen Titel halte ich f\u00fcr wohlverdient\", sagt Francis. \"Mehr als die H\u00e4lfte der Insel steht unter Naturschutz, aber der Klimawandel ist f\u00fcr uns eine neue Herausforderung.\""}, {"": "Wie auch Puerto Rico wurde Dominica im Jahr 2017 von Hurrikan Maria verw\u00fcstet. Der Premierminister Roosevelt Skerrit bezeichnete seinen Staat als \"Kriegsgebiet\". Neun von zehn Wohnh\u00e4usern wurden zerst\u00f6rt, jede f\u00fcnfte Person verlie\u00df nach dem Sturm die Insel. \"Meine eigene Mutter musste auf die Nachbarinsel St. Kitts migrieren\", sagt Francis. \"Meine Oma blieb in ihrem Haus, obwohl es kein Dach mehr hatte.\" Francis' Mutter zog schlie\u00dflich von St. Kitts in die USA und schlie\u00dflich nach Barbados."}, {"": "Nach der Katastrophe sollte Dominica die erste \"klimaresistente Nation\" der Welt werden. Die Sch\u00e4den von Hurrikan Maria werden auf 1,3 Milliarden Dollar gesch\u00e4tzt. Aktuell arbeitet der Inselstaat mit der Weltbank zusammen, um den Finanzsektor zu entwickeln. Au\u00dferdem m\u00f6chte die Insel geothermische Energie aus erneuerbaren Quellen gewinnen. \"Wir wollen Klima-Anf\u00fchrer sein, statt Klima-Opfer\", sagt Francis."}, {"": "Mehr als 150 L\u00e4nder versuchen aktuell, das Problem der klimabedingten Migration zu l\u00f6sen. Im Jahr 2015 rief das \u00dcbereinkommen von Paris zur Gr\u00fcndung einer Arbeitsgruppe auf, die sich mit \"Vertreibung im Zusammenhang mit den negativen Folgen des Klimawandels\" besch\u00e4ftigt. Die neuseel\u00e4ndische Regierung sprach 2017 von Pl\u00e4nen, vertriebenen Menschen aus Pazifikstaaten ein Visum zu geben."}, {"": "Die USA dagegen fallen beim Thema Klimamigration nicht positiv auf. 2018 enthielten sich die USA bei einer Abstimmung \u00fcber den"}, {"": ". Der Pakt sollte Risiken und Gefahren f\u00fcr Migrantinnen verringern. Auch haben die USA unter Pr\u00e4sident Trump vor, aus dem"}, {"": ". Hinzu kommen Trumps rabiate Ma\u00dfnahmen, um die Zahl der Einwanderer zu minimieren."}, {"": "Stadtplaner Benson sieht in dieser Art von Politik keine Zukunft. \"Es gibt Menschen, die sich allen sinnvollen Klimagesetzen in den Weg stellen\", sagt er. \"Sie fordern lautstark, dass Einwanderung eingeschr\u00e4nkt oder gestoppt werden soll, weil sie nicht wollen, dass mehr Menschen in ihre L\u00e4nder kommen.\""}, {"": "Gallardo, die Aktivistin aus Arizona, sieht in Migration sogar einen Gewinn f\u00fcr ein Land und nimmt sich selbst als Beispiel. \"Wir setzen uns f\u00fcr Bildung ein, f\u00fcr gerechte L\u00f6hne, f\u00fcr die Gesundheitsversorgung\", sagt sie. Immerhin, eine Sache stimme Gallardo hoffnungsvoll. \"Je mehr die Trump-Regierung versucht, die Menschen gegeneinander aufzubringen, desto mehr kommen wir zusammen.\""}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Asyl"}