{"provenance": "https://www.vice.com/de/article/3azz4n/wir-sollten-jetzt-unbedingt-gefluchtete-aufnehmen-und-zwar-alle-sagt-diese-grenzforscherin", "author": ["Lisa McMinn"], "creation_date": "15.5.20", "content": {"title": "Europa sollte jetzt unbedingt Gefl\u00fcchtete aufnehmen \u2013 und zwar alle", "body": [{"": "Man k\u00f6nnte meinen, die Coronakrise betrifft jeden Menschen gleich. Dem Virus ist es egal, welche Hautfarbe man hat oder wie man liebt. Dem Virus ist auch egal, ob du in Italien lebst oder in Deutschland. Der Virus ist da und wenn ein Mensch ihm im Weg steht, dann setzt er sich ihm in den Hals."}, {"": "Und doch macht diese Krise Grenzen sichtbar. Menschen, die in L\u00e4ndern mit einem schlecht finanzierten Gesundheitssystem leben, sind einem"}, {"": "ausgesetzt als zum Beispiel Menschen in Deutschland. Es trifft wie so oft die am st\u00e4rksten, die eh schon am schw\u00e4chsten sind. Das sieht man auch an folgendem Beispiel: Deutsche werden aus ihren Urlaubsdestinationen in der ganzen Welt in modernen Flugzeugen nach Hause gebracht \u2013 in Sicherheit. Und Gefl\u00fcchtete, ob in Moria oder"}, {"": ", m\u00fcssen ausharren, eingesperrt und im schlimmsten Fall auch krank."}, {"": "F\u00fcr das Projekt"}, {"": "haben wir mit"}, {"": "gesprochen und sie gefragt, woran das liegt. Seit 2018 ist sie Direktorin des"}, {"": "und forscht an der Universit\u00e4t G\u00f6ttingen unter anderem zu Migration und Grenzregimen. Wir haben sie gefragt, wieso wir ausgerechnet in Krisen unsere Grenzen schlie\u00dfen, warum der Nationalismus erstarkt \u2013 und warum das eigentlich alles ein gro\u00dfer Fehler ist."}, {"": "Wer ist dieses \"Wir\"? Ich w\u00fcrde mich da gerne ausnehmen. Und das tun auch viele andere, lautstark und mit viel Protest, weltweit. Ich halte das nicht f\u00fcr normal."}, {"": "Hier zeigt sich ein nationaler Protektionismus der Regierungen. Aber auch viele Menschen wissen, dass sie etwas zu verlieren haben, vor allem wir Europ\u00e4er. Es geht darum, Reichtum zu verteidigen. Viele denken, ihr Reichtum, ihr gutes Leben, st\u00fcnden ihnen automatisch zu, zum Beispiel, weil sie einen deutschen Pass haben."}, {"": "Na ja, zun\u00e4chst, der Nationalismus ist keine Krankheit, sondern eine politische Strategie. Er stellt eine einfache und f\u00fcr viele anscheinend plausible Antwort bereit. Auch f\u00fcr Politiker. Mit Nationalismus lassen sich Wahlen gewinnen. Und Corona ist eigentlich nur das i-T\u00fcpfelchen. Wir leben immer noch in einer Welt von Nationalstaaten. Diese Pandemie hat deutlich gemacht, dass die EU noch lange nicht krisenfest ist."}, {"": "Ich frage mich, wie die, die da nur 50 Kinder rausgeholt haben, morgens noch in den Spiegel schauen k\u00f6nnen. Das im Angesicht dieser hausgemachten Massentrag\u00f6die als humanit\u00e4res Handeln darzustellen, ist eine Frechheit."}, {"": "Ja! Corona zeigt: Alles ist m\u00f6glich, wenn Staaten nur wollen. Sie haben Geld, sie haben die Kapazit\u00e4t, deutsche B\u00fcrger aus ihrem Urlaub zur\u00fcckzuholen. Deshalb gibt es keinen Grund, Gefl\u00fcchtete nicht aufzunehmen. Auch wenn es 20.000 sind, die in Moria ihr Dasein fristen m\u00fcssen, konzentriert an einem Ort der Unmenschlichkeit."}, {"": "Ja, es geht nicht nur um Camps auf griechischen Inseln. Es geht auch um Bayern oder Niedersachsen. \u00dcberall, wo Menschen auf engem Raum untergebracht sind, in Sammelunterk\u00fcnften, in Lagern, sind das sozial oder rassistisch stigmatisierte Menschen. Und genau da sind die Seuchenherde."}, {"": "Es m\u00fcsste jetzt die erste gebotene Ma\u00dfnahme sein, diese Menschenkonzentrationen aufzul\u00f6sen. Zum Beispiel, in dem man sie in leerstehenden Hotels umquartiert. Es mangelt ja nicht an Unterbringungsm\u00f6glichkeiten. Es fehlt nur der Wille."}, {"": "Oh, ja. Auch wenn wir geglaubt hatten, dass die Welt nach dem Ende des Kalten Krieges eine Welt ohne Grenzen bringt, eine globalisierte Welt, m\u00fcssen wir eher feststellen, dass Grenzen wieder hochgezogen werden. Wir leben in einer Zeit von massivem Nationalismus, Protektionismus und Egoismus. Von uns erfordert das eine neue Vision des Sozialen. Wir m\u00fcssen uns fragen, wie sich Reichtum in einer Gesellschaft anders verteilen l\u00e4sst."}, {"": "Grenzen sind schon lange keine Linien mehr. Grenzen sind immer weniger Staatsgrenzen. Sie stecken in Technologie, in Biometrie, in Kontrollmechanismen. Die EU hat nach au\u00dfen hin einen riesigen, mehrlagigen Schutzwall aufgebaut. Nat\u00fcrlich gibt es auch immer noch den Aufbau von festen Grenzen, Aufr\u00fcstung an der eigenen europ\u00e4ischen Grenze zum Beispiel. Aber vor allem spreche ich von Grenzr\u00e4umen, von Grenzregimen. Die reichen bis in die Herkunftsregionen von Migrantinnen und Migranten, weit ins Territorium anderer L\u00e4nder hinein."}, {"": "Zum Beispiel sieht man das daran, dass Deutschland in afrikanischen Staaten wie Mali oder Niger Polizei- und Milit\u00e4rkr\u00e4fte ausbildet. Auch das ist Grenzpolitik. Das dient offiziell der Terrorismusbek\u00e4mpfung, aber das ist vor allem auch eine Migrationskontrolle vor Ort. Die ganze Sahelzone wurde zu einer t\u00f6dlichen Zone, weil die Routen dort st\u00e4rker kontrolliert werden. Das ist extraterritoriale Migrationskontrolle, und die hat eine sehr lange Geschichte."}, {"": "Ja. Wir sprechen von der \"globalen Mobilit\u00e4tshierarchie\". Nehmen wir die Einreisem\u00f6glichkeiten: Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der meisten afrikanischen Staaten k\u00f6nnen nur in etwa acht Prozent aller L\u00e4nder einreisen. Deutsche Bundesb\u00fcrger k\u00f6nnen problemlos nahezu in alle anderen L\u00e4nder einreisen \u2013 au\u00dfer Nordkorea. Oder US-B\u00fcrger, die bekommen ein Visum einfach so am Flughafen. Afrikanerinnen und Afrikaner m\u00fcssen immer erstmal beweisen, dass sie nicht einwandern wollen. Diese Muster stammen noch aus der Zeit des Kolonialismus, es sind uralte Muster, die wir heute aber immer noch sehen. Und sie f\u00fchren zu globalen Ungleichheiten. Dahinter stecken Leistungschauvinismus oder auch Leistungsrassismus."}, {"": "Leistungschauvinismus bedeutet: Ich habe etwas geleistet, also habe ich das verdient. Wer leistet, wer mitmacht, der ist ein legitimer Teil der Gesellschaft. Zum Beispiel durch Arbeit. Und alle anderen, die sind nicht willens oder nicht f\u00e4hig. Sie sind \"Schmarotzer\"."}, {"": "Ja. Leistungsrassismus ist ein Verst\u00e4ndnis von einer Gesellschaft, zu dem auch Selektion geh\u00f6rt. Und dann kommt m\u00f6glicherweise die Denke hinzu, dass diese Menschen schon allein aus biologischen, genetischen Gr\u00fcnden diesem Leistungsideal angeblich nicht dienen k\u00f6nnen. Da kommen Nationalismus und Rassismus zusammen. Aber auch ein typisches Nach-unten-Treten, der sogenannte Fahrradfahr-Effekt. Man tritt nach unten, um sich selbst besser zu f\u00fchlen."}, {"": "Dieses Gedankenkonstrukt ist nat\u00fcrlich br\u00fcchig. Das erkennt man jetzt zum Beispiel daran, wie leicht es doch trotz der Krise war, Erntehelfer nach Deutschland zu holen. Trotz geschlossener Grenzen."}, {"": "Hier geht es wirklich nur um die Frage des wirtschaftlichen Nutzens. Unsere deutsche Wirtschaft ist abh\u00e4ngig von billiger, leicht auszubeutender Arbeitskraft. Das sehen wir im Pflegesektor, das sehen wir im Schlachthof, das sehen wir auf den Spargelfeldern."}, {"": "Wir k\u00f6nnen unsere Grenzen eben doch nicht ganz schlie\u00dfen, sondern die Politik und Wirtschaft w\u00e4hlt aus, wen wir reinlassen, um uns selbst erhalten zu k\u00f6nnen. Wir sind von der Leistung dieser Arbeitskr\u00e4fte abh\u00e4ngig."}, {"": "Wir m\u00fcssen uns fragen, wie sich eine Gesellschaft und wie sich Sicherheit organisieren lassen in einer vernetzten Welt. Der Gedanke einer europ\u00e4ischen Gemeinschaft war ja ein antifaschistisches Projekt nach dem Zweiten Weltkrieg. Aber die EU ist vor allem eine Wirtschaftsgemeinschaft geworden, ohne sozialen und demokratischen Unterbau."}, {"": "Viele B\u00fcrger und Initiativen machen es vor. Wir brauchen transnationale Netzwerke. Die Zivilgesellschaft ist den Staaten weit voraus. Zum Beispiel die Seebr\u00fccken-Bewegung und die St\u00e4dte, die bereit sind, Gefl\u00fcchtete aufzunehmen, unabh\u00e4ngig davon, was eine nationale Regierung vorgibt. Einzelne B\u00fcrgermeister, in Deutschland auch von der CDU, haben Briefe geschrieben, die wollen helfen. Man muss nicht links sein, um zu sagen, dass man Gefl\u00fcchtete aufnehmen kann. Man muss es nur wollen."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Gefl\u00fccht"}