{"provenance": "https://www.vice.com/de/article/4ayv8w/erik-marquardt-europaparlament-seenotrettung", "author": ["Thomas Vorreyer"], "creation_date": "2.6.20", "content": {"title": "Erik Marquardt: So k\u00e4mpft der Seenotretter im Europ\u00e4ischen Parlament", "body": [{"": "Ich hab's gesehen, ich war vor Ort. Wenige Worte \u00fcberzeugen in einem Streit mehr als diese. Sofern das Gegen\u00fcber nicht auch da war, hat man praktisch schon gewonnen."}, {"": "Am Morgen des 14. Januar, um kurz nach 9 Uhr, fallen die Worte gleich mehrfach im Plenarsaal des Europ\u00e4ischen Parlaments in Stra\u00dfburg. Der kroatische Premierminister hat gerade den Plan f\u00fcr seine kommende Ratspr\u00e4sidentschaft vorgestellt. Die Debatte trottet dahin. Bis drei Abgeordnete lieber \u00fcber die Situation an der bosnisch-kroatischen Grenze sprechen wollen. Sie wollen dort Push-backs von"}, {"": "miterlebt haben."}, {"": "Bei einem Push-back dr\u00e4ngen Grenzkr\u00e4fte Menschen, die eine Grenze erreichen, sofort wieder zur\u00fcck. Ohne dass diese die M\u00f6glichkeit haben, Asyl zu beantragen. Oft geschieht das mit Gewalt und immer im"}, {"": "."}, {"": "\"L\u00fcgen\" von NGOs nennt ein kroatischer Konservativer die Berichte. Eine schwedische Linke kontert: \"Sie haben die Berichte gelesen, ich aber habe es mit meinen eigenen Augen gesehen\" \u2013 Bisswunden von scharfen Hunden, die nassen K\u00f6rper der Menschen, die in den Fluss Save zur\u00fcckgedr\u00e4ngt wurden."}, {"": "Unter den Abgeordneten, die selbst an der Grenze waren und heute sprechen, ist auch ein Mann, der das Vor-Ort-Sein zu seinem politischen Prinzip gemacht hat. Erik Marquardt, 32, ist gr\u00fcner Abgeordneter f\u00fcr Berlin."}, {"": "Sein Gebiet ist die Migrations- und Gefl\u00fcchtetenpolitik der EU. Was die mit Menschen macht, wei\u00df hier kaum jemand so gut wie er. Es gibt nahezu keine Rede von Marquardt, in der er nicht erw\u00e4hnt, was er vor seiner Wahl ins Parlament gemacht hat. Dass er mehrfach auf der Balkanroute und in Griechenland unterwegs war, dass er mit"}, {"": "\u00fcber das Mittelmeer fuhr, wie man dort Ertrinkende an Bord zog."}, {"": "Marquardt ist ein Seenotretter, der jetzt im Parlament sitzt. Ein ehemaliger Studierendenvertreter mit Vorliebe f\u00fcr graue Pullis, der seine Reisekostenabrechnung heute noch selbst \u00fcbernimmt und auch sonst gerne mit Zahlen zu Migrationsbewegungen und Investitionsvolumen um sich wirft. Die jetzt entscheidende Zahl lautet allerdings 90 bzw. 218 \u2013 so viele Sekunden hat er f\u00fcr seinen Beitrag, so viele W\u00f6rter kriegt er da reingepresst."}, {"": "Auch er war an der Grenze, sagt Marquardt, aber dieses Mal erz\u00e4hlt er nicht, was er dort gesehen hat, sondern spricht von Werten, von Glaubw\u00fcrdigkeit, sagt:"}, {"": "\"Ehrlich miteinander sein\", so wird er das sp\u00e4ter in seinem B\u00fcro nennen. Ehrlich miteinander sein ist der Gegenpart in seiner rhetorischen Fl\u00fcgelzange, neben dem \"Ich hab's gesehen, ich war vor Ort\"."}, {"": "An einem freundlichen Tag, und dieser Morgen in Stra\u00dfburg scheint so einer zu sein, h\u00f6rt sich das so an: Die \"andere Seite\" sage zu den \"vielen Nachweisen von Menschenrechtsverletzungen\" eben nicht: \"Das stimmt, wir werden es aufkl\u00e4ren\u201c, sondern schlicht: \"Es findet nicht statt.\" Augen zu vor der Realit\u00e4t."}, {"": "Im Hintergrund, wenn er sich wieder mal \u00fcber"}, {"": "(wobei der sich mittlerweile davon distanziert hat), dann klingt es eher, als sage Marquardt den Regierungen und den Konservativen in der EU, sie sollten endlich das Visier aufklappen und zugeben, was sie wirklich denken: Ja, wir wollen keine bessere Welt, keine menschlichere EU \u2013 wir wollen eine Festung Europa. Verbittert wirkt er dann, und es spricht eher die jahrelange Praxiserfahrung auf den Fluchtrouten aus ihm als das halbe Jahr, das er bereits zwischen Br\u00fcssel und Stra\u00dfburg verbracht hat."}, {"": "An diesem Dienstag steht auch der \"Plan f\u00fcr nachhaltige Investitionen, Fonds f\u00fcr einen gerechten \u00dcbergang und Fahrplan f\u00fcr ein soziales Europa\" auf der Tagesordnung. Ein anderer Punkt befasst sich mit der Lage im Iran und Irak. Neben dem kroatischen Premierminister"}, {"": "."}, {"": "Das Europ\u00e4ische Parlament ist ein Jahrmarkt der Politik."}, {"": "Die Rumgr\u00f6ler, die zu so einem Jahrmarkt geh\u00f6ren, sind auch da, allerdings verabschieden sie sich gerade. Kurz nach zwei, als der Plenarsaal mal leer ist, versammelt sich die Brexit-Party auf der rechten Flanke der Sitze. Die Abgeordneten schwenken kleine Union Jacks, pl\u00e4rren \"Cheese!\" f\u00fcrs Gruppenfoto. Es ist die letzte Stra\u00dfburg-Woche vor dem Austritt Gro\u00dfbritanniens aus der EU, es ist ihr Triumph und eine Niederlage f\u00fcr Europa."}, {"": "Eine der Kernideen von Demokratie ist die Repr\u00e4sentation. Nigel Farage, der Mann hinter der Brexit-Party, wei\u00df das. Er konnte genug Britinnen und Briten davon \u00fcberzeugen, dass ihre Interessen in der EU nicht repr\u00e4sentiert w\u00e4ren, dass ihr Land angeblich keine Stimme habe, obwohl kein Land der Union so viele Sonderrechte besa\u00df wie Gro\u00dfbritannien. F\u00fcr diesen Spin war Farage"}, {"": "."}, {"": "Auch Erik Marquardt geht es um Repr\u00e4sentation, aber die Menschen, f\u00fcr die er spricht, haben weitaus gr\u00f6\u00dfere Probleme als einen gekr\u00e4nkten Nationalstolz. Marquardt macht Stellvertreterpolitik f\u00fcr Millionen von Menschen, die de facto keine Stimme haben, zumindest nicht an den Wahlurnen Europas und auch nicht in der Diplomatie, denn kein Staat vertritt jene Menschen, die er selbst vertreibt."}, {"": "\u00dcber 70 Millionen Menschen weltweit befinden sich auf der Flucht, z\u00e4hlt die UNO. Das sind mehr Menschen, als Gro\u00dfbritannien Einwohner hat. Mehr als eine Million leben derzeit in Deutschland, fast weitere vier Millionen in der T\u00fcrkei. Ihr Schicksal bestimmt seit Jahren die politische Debatte in Europa. Vor allem aber wird \u00fcber sie gesprochen, nicht mit ihnen."}, {"": "Erik Marquardt ist vielleicht der bestm\u00f6gliche Kompromiss dazwischen, das Maximale, was sich gerade aus dem System rausholen l\u00e4sst. Er kann die Stimmen der Gefl\u00fcchteten nicht ersetzen, aber er kann sagen: Ich hab's gesehen, ich war vor Ort."}, {"": "Mit Anfang 20 war Marquardt Bildungspolitiker, er kam als Fotojournalist zum Thema Flucht. Er erinnert sich an eine Szene an der griechischen Grenze. Kollegen h\u00e4tten gestritten, ob man sein Wasser mit den durstigen Kindern aus Syrien teilen d\u00fcrfe, ob das nicht gegen die journalistische Ethik versto\u00dfe, nur Beobachter zu sein. Marquardt sagt: \"Ich konnte nicht einfach zusehen.\" Er gab sein Wasser ab."}, {"": "Er war mehr als ein Journalist, er war ein Mensch und schnell auch ein Aktivist. Aktivistinnen wie"}, {"": ", die ehemalige Kapit\u00e4nin eines Rettungsschiffs, und"}, {"": "werden von Journalistinnen bisweilen gefragt, wann sie \"in die Politik\" gehen. Marquardt zeigt, dass das gehen kann, ohne dass man seinen Aktivismus ganz aufgeben muss, dass man auch in der Politik politisch bleiben kann, ohne realpolitisch zu werden."}, {"": "Wenn er an die Grenzen der EU reist, nach Kroatien etwa, dann vermeidet er tunlichst, dass Bilder von ihm und den Gefl\u00fcchteten entstehen. Er selbst ver\u00f6ffentlicht ausschlie\u00dflich Fotos von ihnen, will sie nicht als Statisten benutzen. Sich selbst zeigt er nicht, egal wie gut die Sache sein mag."}, {"": "\"Vielleicht ist es ein Fehler\", meint Marquardt, wenn man ihn darauf anspricht, \"aber die Welt hat nicht auf Politiker gewartet, die sich selbst darstellen.\""}, {"": "Im Parlament ist Marquardt stellvertretender Vorsitzender des Entwicklungsausschuss und der Delegation f\u00fcr die Beziehungen zu den Maschrik-L\u00e4ndern, zu \u00c4gypten, Jordanien und dem Libanon. Er ist angekommen im Betrieb. Vor allem aber ist Marquardt seit acht Uhr am Arbeiten und wird das an diesem Tag ohne Pause bis kurz vor Mitternacht durchziehen."}, {"": "Nicht \u00fcberall darf man als Journalist mit, nicht mit zum Treffen mit Mich\u00e8le Rivasi, Marquardts franz\u00f6sischer Kollegin im Entwicklungsausschuss, mit der er ein paar Initiativen besprechen m\u00f6chte; nicht mit ins Fitnessstudio, wo Marquardt das Handy allerdings auch diese zwanzig Minuten kaum aus der Hand legen wird und auf ein Mittagessen anschlie\u00dfend verzichtet. Eine Ausnahme gibt es f\u00fcr die Fraktionssitzung der europ\u00e4ischen Gr\u00fcnen."}, {"": "18 Uhr, zwei Stunden sind f\u00fcr die Sitzung angesetzt. Marquardt soll etwas \u00fcber eine anstehende Abstimmung zu Terrorattacken in Nigeria erz\u00e4hlen. Die Islamisten von Boko Haram treiben dort bis heute Menschen in die Flucht. Auch dieses Thema nimmt er noch mit."}, {"": "Viele deutsche Gr\u00fcne reden im Parlament auf Englisch, Reinhard B\u00fctikofer etwa. Marquardt nicht. Er sagt, ihm gehe es bei seinen Reden erstmal um die deutsche \u00d6ffentlichkeit. Dann schiebt er nach: \"Man will ja auch nichts Falsches sagen.\""}, {"": "Der letzte Tagesordnungspunkt der Fraktionssitzung lautet \"Information and Exchange of Views\". Das l\u00e4sst sich \u00fcbersetzen mit \"Rapport und K\u00f6pfe einhauen\", so klingt es zumindest bei Marquardts Mitarbeiterin an."}, {"": ". Es ist die f\u00fcnfte gr\u00fcne Regierungsbeteiligung in einem EU-Staat. Und in der EU sind die Staaten m\u00e4chtiger als das Parlament und die Kommissionen. Die Gr\u00fcnen haben ein Momentum, getragen von Fridays For Future, und sie haben eine Chance: Sie k\u00f6nnten die europ\u00e4ische Migrationspolitik ein bisschen menschlicher machen."}, {"": "Doch in \u00d6sterreich hat man der konservativen \u00d6VP nahezu freie Hand beim Thema gelassen, sogar eine m\u00f6gliche Zusammenarbeit mit der rechtsradikalen FP\u00d6 haben die Gr\u00fcnen ihrer Koalitionspartnerin erlaubt."}, {"": "und rechnet jetzt selbst mit einer schlechten Note im Fach \"Fraktionssolidarit\u00e4t\". In Stra\u00dfburg und Br\u00fcssel kennt der Aktivismus dann doch seine Grenzen. Das B\u00fcro der Fraktionsvorsitzenden bittet mich nach drau\u00dfen. Das m\u00f6chte man dann doch unter sich austragen."}, {"": "Eine Kneipe in der Stra\u00dfburger Innenstadt, es ist kurz vor Mitternacht. Die Theke besteht aus alten Musikkassetten. Vorne schickert sich das Team einer niederl\u00e4ndischen Gr\u00fcnen an, hinten knutschen sich franz\u00f6sische Jugendliche selig. Dazwischen steht Marquardt."}, {"": "Der gro\u00dfe Knall ist ausgeblieben, seine gr\u00fcnen Mitstreiterinnen haben ihn nicht f\u00fcr seine deutliche Kritik gema\u00dfregelt."}, {"": "Vielleicht, weil sie wussten, dass er Recht hat."}, {"": "Vielleicht, weil das EU-Parlament am Ende des Tages doch so harmlos ist, wie es bisweilen wirkt, wenn mal wieder ein Reformvorhaben nicht am Rat und der Kommission, den anderen beiden EU-Institutionen vorbeikommt, wenn es sich von den Staatschefs diktieren l\u00e4sst, dass nicht der Abgeordnete Manfred Weber, sondern die deutsche Ministerin Ursula von der Leyen neue Kommissionschefin wird."}, {"": "Marquardt hatte so jedenfalls mehr Zeit f\u00fcr seine zweite Rede des Tages. Die hat er zu der sportlichen Uhrzeit von 22:40 gehalten. Seine Stimme hallte. Von den 751 Sitzen im Plenarsaal waren vielleicht 20 besetzt. Es ging um Libyen, wo ein B\u00fcrgerkrieg durchs Land walzt und weiterhin Menschen aus ganz Afrika ihr Gl\u00fcck auf einem \u00fcberf\u00fclltem Boot gen Norden suchen."}, {"": "32.638 von ihnen haben dabei den Tod gefunden, z\u00e4hlt Marquardt. Und dann spricht er selbst die Harmlosigkeit des Parlaments an, sagt: \"Ich finde, wir machen uns klein, wenn wir hier eine wichtige Diskussion f\u00fchren, aber nicht das offensichtlich Machbare tun und wenigstens die Menschen vor dem Ertrinken retten, die vor dem Krieg, vor Folter, vor den Haftlagern in Libyen fliehen.\" Die europ\u00e4ische Idee trage das dem Parlament f\u00f6rmlich auf."}, {"": "Auf Instagram bekommt er daf\u00fcr sp\u00e4ter"}, {"": ", aber die EU wird keine Rettungsschiffe schicken."}, {"": "Beim Bier f\u00e4llt jetzt die Spannung ab. Wenn Marquardt Zahlen einstreut, dann h\u00e4ngt er hin und wieder ein \"glaube ich\" hinten dran. Und er sagt S\u00e4tze wie: \"Alle Leute reden von Syrern, aber niemand von den Leuten aus Meck-Pomm.\" Oder: \"Europa hat vielleicht wichtigere Probleme, aber in der Migrationsdebatte kanalisieren sie sich alle.\""}, {"": "Und dann spricht Marquardt selbst wieder nicht von den Leuten aus Meck-Pomm, sondern von den H\u00e4fen Maltas, von der bosnisch-kroatischen Grenze, von der griechischen Insel Lesbos und den Lagern dort. Von seinem Thema. \"Es fehlt die Zeit, vor Ort zu sein\", sagt er dann, \"das fehlt Politik allgemein.\""}, {"": "Wenige Wochen sp\u00e4ter ist er endlich wieder vor Ort."}, {"": ", twittert Marquardt am 25. Februar. Das Parlament hat sitzungsfrei. Andere sind nach Hause geflogen, er nach Griechenland. F\u00fcr Europ\u00e4er ist Lesbos eine Urlaubsinsel. F\u00fcr Gefl\u00fcchtete ist Lesbos seit einigen Jahren vor allem ein Au\u00dfenposten der EU."}, {"": "20.000 Gefl\u00fcchtete leben hier im Lager Moria. Der Platz, auf dem sie ihre Stadt aus Planen gebaut haben, ist dabei nur f\u00fcr 3.300 Menschen ausgelegt. Wenn es regnet, versinken die Zelte und Bauten im Matsch. Zu dieser Jahreszeit regnet es auf Lesbos jeden zweiten Tag. Kein Bild f\u00fcr ein EU-Fotoalbum. Marquardt schreibt, er wolle in den n\u00e4chsten Tagen von dort berichten und schauen, \"was wir politisch tun k\u00f6nnen\"."}, {"": "Aus ein paar Tagen werden Wochen, schlie\u00dflich zwei Monate. Denn die Lage eskaliert."}, {"": "Die T\u00fcrkei l\u00e4sst Tausende Gefl\u00fcchtete, die sie zuvor monatelang zur\u00fcckgehalten hatte, auf die griechische Grenze anst\u00fcrmen. Es fallen Sch\u00fcsse,"}, {"": ". Auf Lesbos kommen wieder mehr Schlauchboote an. Doch ein Teil der Einheimischen stellt sich nun gewaltsam gegen sie \u2013 und gegen Medienvertreter. Unterst\u00fctzt werden sie von einer Gruppe Rechtsextremisten aus Europa. Sind das Szenen einer friedlichen Union?"}, {"": "Manche Reporter und Reporterinnen verlassen aus Selbstschutz die Insel. Marquardt bleibt, vor allem bleibt er auf Sendung."}, {"": "und berichtet von seinen t\u00e4glichen Besuchen im Lager, arbeitet sich hoch, von Webinaren mit Parlamentskollegen zur"}, {"": ", von Instagram-Live zu"}, {"": ". Der junge Mann aus der dritten Reihe, der erst vor wenigen Monaten das erste Selfie auf seinem Instagram-Account ver\u00f6ffentlicht hat, ist mit seinem Gesicht pl\u00f6tzlich omnipr\u00e4sent. Statt einer Minute, f\u00fcllt er jetzt eine ganze Stunde oder mehr. Oft abends, ausgeleuchtet im kalten Hotelzimmerlicht. Ich hab's gesehen, ich"}, {"": "vor Ort. Als einer der Letzten."}, {"": "Und dann ist da das Coronavirus. Sollte es Moria erreichen, k\u00f6nnte das eine humanit\u00e4re Katastrophe zur Folge haben. \u00dcber 300.000 Menschen fordern deshalb, die Lager zu evakuieren. #LeaveNoOneBehind hei\u00dft die Kampagne dahinter, Marquardt hat sie von Lesbos aus mitinitiiert."}, {"": "Allein, die 300.000 Stimmen bewegen kaum etwas, die Lager werden nicht evakuiert. Flugzeuge, die der deutsche Staat finanziert, holen gestrandete Urlauber aus aller Welt zur\u00fcck. Ein einziges Flugzeug holt ein paar Dutzend Kinder und Jugendliche aus Griechenland. Es bleibt ein symbolischer Akt, weil Tausende andere auf den Inseln zur\u00fcckbleiben."}, {"": ". Es geht zur\u00fcck nach Deutschland. Noch sei nicht viel erreicht, schreibt er verbittert, man werde aber weiter an einer L\u00f6sung arbeiten \u2013 \"f\u00fcr die Gefl\u00fcchteten, f\u00fcr deren Leid sich offenbar kein EU-Staat ernsthaft interessiert\"."}, {"": "Auch das beste Argument verpufft und selbst der deutlichste Fingerzeig bleibt ungesehen, wenn das Gegen\u00fcber Augen und Ohren verschlie\u00dft. Aber wenn das Parlament nach der Coronakrise zusammenkommt, dann wird Erik Marquardt wieder erz\u00e4hlen, was er gesehen hat."}, {"": "Die rot-rot-gr\u00fcne Landesregierung in Th\u00fcringen hat sich inzwischen darauf geeinigt, ein eigenes Aufnahmeprogramm f\u00fcr in Griechenland festsitzende Gefl\u00fcchtete aufzulegen. Bis Ende des Jahres sollen bis zu 500 besonders schutzbed\u00fcrftige Menschen in Th\u00fcringen aufgenommen werden."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Migration"}