{"provenance": "https://www.vice.com/de/article/qv73db/seebrucke-protest-in-berlin-aktivisten-verhullen-molecule-man-mit-einer-rettungsweste", "author": ["Maria Christoph"], "creation_date": "17.5.19", "content": {"title": "'Seebr\u00fccke'-Protest in Berlin: Aktivisten verh\u00fcllen Molecule Man mit einer Rettungsweste ", "body": [{"": "Um 6 Uhr ist die Spree ganz still, auf der Wasseroberfl\u00e4che liegt der Nebel. Man sieht eigentlich nichts, wir k\u00f6nnten gerade \u00fcberall sein."}, {"": "r, dann verzieht sich der Nebel und vor uns strecken sich die Beine der h\u00f6chsten Statue Berlins in den blauen Himmel. Daran h\u00e4ngen, in 30 Metern H\u00f6he, f\u00fcnf Aktivisten der Bewegung \"Seebr\u00fccke\". Sie sind heute Nacht auf den Molecule Man geklettert, um ihm eine riesige orangefarbene Rettungsweste anzulegen. An dem kleinen Boot zieht die \"Anarche\" vorbei, mit der Aufschrift \""}, {"": "\", ein Zeichen der Solidarit\u00e4t mit der \" Iuventa10\", deren Crew wegen ihrer Seenotrettungsaktionen im Mittelmeer 20 Jahre Haft drohen."}, {"": "Allein 2019 starben nach Angaben der Seebr\u00fccke bereits"}, {"": ". Das Mittelmeer, ein Massengrab. Tausende Rettungswesten wurden an Europas Ufer gesp\u00fclt. Heute soll deswegen der Molecule Man eine solche Rettungsweste tragen, um die Politik zu ermahnen. Und um Raver aus der Wilden Renate, Touris und S-Bahn-Pendlerinnen gleicherma\u00dfen an die Toten zu erinnern."}, {"": "Acht Stunden hat Ahmad, der eigentlich anders hei\u00dft, \u00fcber die letzten zehn Tage die langen Stoffbahnen zusammengen\u00e4ht, aus denen die Rettungsweste besteht: sechs mal neun Meter. \"Das war viel Arbeit, aber es hat sich gelohnt\", sagt er. \"Wir sind alle nur Menschen, niemand soll auf dem Meer sterben.\" In Syrien hat Ahmad als Mathematiklehrer gearbeitet und jahrelang Erfahrung als Schneider gesammelt. Gemeinsam mit einem anderen Gefl\u00fcchteten hat er die Weste gen\u00e4ht, \"weil mir das wichtig ist\". Dahinter steckt das"}, {"": "aus Berlin, das Designer und Schneider aus unterschiedlichen L\u00e4ndern zusammenbringt, um faire Mode zu produzieren und damit ein gesellschaftliches Statement zu setzen."}, {"": "Weg von Abschottung, hin zu Bewegungsfreiheit. Das ist das Statement der Protest-Aktion der Bewegung in Berlin: \"Wir fordern von der EU eine eigene Seenotrettungs-Mission und die Entkriminalisierung der zivilen Seenotrettung, sichere Fluchtwege nach Europa und eine menschenw\u00fcrdige Aufnahme der Gefl\u00fcchteten\", sagt Maura Magni, Sprecherin der Seebr\u00fccke Berlin. \"Zivilen Ungehorsam und plakative Aktionen, die f\u00fcr Aufmerksamkeit sorgen, halten wir f\u00fcr n\u00f6tig, weil auf unsere breite Mobilisierung in ganz Deutschland und Europa die Politik bisher nicht reagiert hat. Wir werden weiterk\u00e4mpfen, mit jeder Aktionsform, bis das Sterben auf dem Mittelmeer endet.\""}, {"": "Die Bewegung Seebr\u00fccke besteht aus verschiedenen zivilgesellschaftlichen Gruppen und hat sich im Juli 2018 gegr\u00fcndet, als die \"Lifeline\" mit 234 Menschen an Bord tagelang auf hoher See ausharren musste, ohne in einem sicheren Hafen anlegen zu k\u00f6nnen. Zehntausende zogen damals durch die Stra\u00dfen deutscher St\u00e4dte, um sich laut zu machen f\u00fcr die Seenotrettung, sichere H\u00e4fen und Fluchtrouten nach Europa. Mittlerweile haben sich etwa 200.000 Menschen in Europa der Bewegung angeschlossen."}, {"": "Als privilegierter Mensch sei es eine Verpflichtung sich f\u00fcr die weniger Privilegierten einzusetzen, sagt Jelka Kretzschmar von Sea-Watch, die die Protestaktion vom Spreeufer aus beobachtet. Wer heute noch denkt, nur weil Deutschland nicht direkt mit dem Mittelmeer durch einen Hafen verbunden ist, tr\u00e4gt es deshalb keine Verantwortung f\u00fcr die Toten, liege falsch: \"Die Europ\u00e4ische Union hat insbesondere als Staatenb\u00fcndnis gewisse Verpflichtungen. Und Deutschland h\u00e4ngt ganz stark in der Verantwortung mit drin\", sagt Kretzschmar. Die Regierung solle die angrenzenden Staaten darin unterst\u00fctzen, dass sie Leute aufnehmen k\u00f6nnen, dass Menschen an Land gehen k\u00f6nnen, dass eine inneneurop\u00e4ische Solidarstruktur gest\u00e4rkt wird, anstatt sich immer weiter abzuschotten. \"Deutschland ist eines der privilegiertesten L\u00e4nder Europas. Dieses Sterben an Grenzen darf so nicht weitergehen, selbstverst\u00e4ndlich liegt es auch in unserem Verantwortungsbereich sich gegen diese Politik des Sterbenlassens zu wehren.\u201d"}, {"": "Die Migrationspolitik ist eines der brisantesten Themen bei der Europawahl vom 23. bis 26. Mai. \"Diese Krise ist keine Migrationskrise. Sie ist eine politische Krise und mit der Schuldsuche bei Wehrlosen kann leicht von den tats\u00e4chlichen Problemen abgelenkt werden. Migration gab und wird es immer geben\", sagt Jelka Kretzschmar. \"Die Staaten Europas geben sich gegenseitig Stabilit\u00e4t, m\u00fcssen sich unterst\u00fctzen, statt ausbeuten.\" Kretzschmar besch\u00e4ftigt sich mit der Rekonstruktion von Rettungsszenarien und Eins\u00e4tzen, bei denen den Seenotrettern unter anderem \"Beihilfe zur illegalen Einwanderung\" vorgeworfen wird, in einigen F\u00e4llen sogar die \"Schaffung von Anreizen\" daf\u00fcr. Sea-Watch arbeitet alle Eins\u00e4tze auf, um Kriminalisierungsargumenten entgegenzuwirken und zu belegen, dass auf Grundlage existierender Gesetze gehandelt wird. \"Der Versuch Migration zu unterdr\u00fccken ist ein Problem. Kaum erreichen wir die Such- und Rettungszone finden wir Menschen in Seenot \u2013 sind wir nicht vor Ort, haben diese Menschen kaum eine Chance einem sicheren Ertrinken oder der R\u00fcckf\u00fchrung in libysche Folterlager zu entkommen.\""}, {"": "Die Spree wird unruhig, die Aktion mit Sirenen und Blaulicht beendet. Die Wasserwacht begleitet das kleine Boot ein St\u00fcck mit. Das Banner der Seebr\u00fccke h\u00e4ngt noch, ihr Statement bleibt: Build bridges, not walls. Aktuell ist das Schiff \"Sea-Watch 3\" mit 65 Menschen an Bord auf dem Mittelmeer unterwegs. Wer sie aufnimmt? Das ist noch nicht gekl\u00e4rt."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Migration"}