{"provenance": "https://www.vice.com/de/article/xwbm8q/tod-im-mittelmeer-diese-fragwurdigen-typen-halten-der-eu-gefluchtete-vom-hals", "author": ["Paul Schwenn"], "creation_date": "7.3.19", "content": {"title": "Tod im Mittelmeer: Diese fragw\u00fcrdigen Typen halten der EU Gefl\u00fcchtete vom Hals", "body": [{"": "Als"}, {"": "versuchen, sich mit letzter Kraft auf das Schiff zu retten, guckt Ibrahim auf sein iPhone. Mit ernster Miene steht er an der Reling und filmt, wie ein Schlauchboot vor ihm im Meer versinkt. Wie Gefl\u00fcchtete \u00fcber K\u00f6pfe und K\u00f6rper hinweg klettern, sich retten wollen und doch wieder zur\u00fcck ins Wasser fallen."}, {"": "Das wei\u00dfe Gummiboot, das sie nach Europa bringen sollte, kentert schon 30 Seemeilen vor der libyschen Hauptstadt Tripolis. Mindestens 20 sterben am 6. November 2017. Gefl\u00fcchtete, deren Hoffnung auf ein besseres Leben auf den Grund des Mittelmeers sinkt."}, {"": "Was in diesen Stunden auf offener See passiert, filmt die Crew des anr\u00fcckenden Rettungsschiffes Sea-Watch 3. Die"}, {"": "hat die Ereignisse in einem 15-min\u00fctigen Kurzfilm aufgearbeitet, eine Katastrophe im Schnelldurchlauf. Nachdem ich mir"}, {"": "angeschaut habe, sitze ich fassungslos vor dem Laptop."}, {"": "Das Verhalten der libyschen K\u00fcstenwache, deren eigentliche Aufgabe es ist, die Ertrinkenden aus dem Wasser zu ziehen, macht mich rasend. Wie die Libyer mit einem alten Milit\u00e4rschiff, das f\u00fcr die Rettung von Menschen v\u00f6llig ungeeignet ist, auf das Gummiboot zusteuern. Wie sie Gefl\u00fcchtete mit einem Tau schlagen und die Seenotretter attackieren."}, {"": "Weil mich die Videoaufnahmen nicht loslassen, klemme ich mich hinter meinen Rechner. Einen Monat sp\u00e4ter bin ich mit achtzehn Personen auf Facebook befreundet, die ich der Besatzung des Schiffs der libyschen K\u00fcstenwache oder ihrem Umfeld zuordne."}, {"": "Mit \"Ibrahim\", der nicht nur am 6. November das Handy drauf h\u00e4lt. Auf seinem Facebook-Profil l\u00e4dt er Bilder ertrunkener Kinder hoch."}, {"": "Mit \"Aziz\", der die Seenotretter angriff und mir eine absurde Ausrede f\u00fcr sein Verhalten auftischen will."}, {"": "Und mit \"Ahmed\", der in einem Post den Terror des Islamischen Staates in Paris feiert."}, {"": "Wir haben uns entschieden, die Nachnamen der Coast Guards f\u00fcr diese Geschichte zu anonymisieren, damit ihre Facebook-Profile nicht direkt zur\u00fcckverfolgt werden k\u00f6nnen. Die Gesichter der Personen, die eindeutig auf den bereits ver\u00f6ffentlichten Aufnahmen der \"Sea-Watch\" zu erkennen sind, zeigen wir unverpixelt."}, {"": "Um zu verstehen, was die Coast Guards am 6. November geritten hat, treffe ich einen Augenzeugen in Berlin. Johannes Bayer ist Vorsitzender von Sea-Watch. Einer Initiative, die mit gecharterten Schiffen und Flugzeugen Rettungsmissionen im Mittelmeer startet."}, {"": "An jenem Tag im November ist Bayer Einsatzleiter der Sea-Watch-3, die fast zum selben Zeitpunkt wie die K\u00fcstenwache an der Unfallstelle eintrifft. Seine Wut \u00fcber das"}, {"": "ist auch mehr als ein Jahr sp\u00e4ter nicht abgeklungen."}, {"": "Als Bayer und seine Mannschaft am Tatort eintreffen, sei ihnen klar gewesen, dass die Rettungsaktion nicht gut ausgehen wird: \"Wenn bei unserer Ankunft schon Menschen im Wasser sind, werden auch Menschen sterben.\""}, {"": "Die Sea-Watch-Crew rettet, was noch zu retten ist. Sie ziehen Ertrinkende aus dem Wasser, von denen nicht mehr als ein paar gespreizte Finger aus dem Wasser hervorgucken."}, {"": "New York Times"}, {"": "Die libysche K\u00fcstenwache hilft nicht, im Gegenteil: Die Coast Guards schauen erst unbeteiligt zu, wie die Menschen aus dem Wasser auf ihr Schiff klettern, dann sabotieren sie die Arbeit der Seenotretter. Sie fordern die Crew der Sea-Watch auf, sich zu entfernen. Per Funk droht einer von ihnen: \"Wenn ihr hier herkommt, t\u00f6te ich euch\". Um zu zeigen, wie ernst es ihnen ist, werfen die Libyer mit Kartoffeln und allem, was sie sonst noch in die Finger kriegen. Ein Rettungsring fliegt. In Richtung der Seenotretter, nicht der Ertrinkenden."}, {"": "Wer macht so was?"}, {"": "Ich starte meine Suche nach den M\u00e4nner in den blauen Uniformen auf der offiziellen Facebookseite der libyschen K\u00fcstenwache, werte Likes und Kommentare aus. Vergleiche die Videoaufnahmen von Sea-Watch mit den Profilbildern verd\u00e4chtiger Nutzer und scanne ihre Timeline. Ein Dolmetscher \u00fcbersetzt mir alle Beitr\u00e4ge, Nachrichtenverl\u00e4ufe und Kommentare aus dem Arabischen."}, {"": "Ich sto\u00dfe auf das Profil eines \"Aziz T.\". Auf seinem Titelbild ist das Heck eines Motorboots zu sehen, die Flagge der libyschen K\u00fcstenwache zappelt im Wind. Nachdem Aziz mich als Freund best\u00e4tigt, postet er mir eine mehrst\u00f6ckige Torte auf die Pinnwand. Aziz erz\u00e4hlt mir, am 6. November 2017 an Bord des Patrouillenbootes Nummer 648 gewesen zu sein."}, {"": "Als Beweis schickt er mir ein Foto aus dem Statement der K\u00fcstenwache zum 6. November 2017: Mit seinem langen Haar und der schwarzen Kappe steht der Coast Guard an Bug des Bootes. Patrouillenboot 648 l\u00e4uft am Ende des Einsatzes in den Hafen von Tripolis ein."}, {"": "Auf den Aufnahmen von Sea-Watch erkenne ich Aziz wieder. Er tr\u00e4gt dieselbe schwarze Cap und wirft mit voller Wucht Kartoffeln auf die Seenotretter. Im Chat behauptet Aziz, Sea-Watch trage die die Verantwortung f\u00fcr den Tod der Gefl\u00fcchteten. Er und seine Kollegen h\u00e4tten schon die meisten Menschen aus dem Wasser gezogen, als die Sea-Watch-3 erschien: \"Die Migranten sind zur\u00fcck ins Meer gesprungen, damit sie nach Italien gebracht werden.\""}, {"": "Doch die Sea-Watch-Bilder zeigen, dass Dutzende Gefl\u00fcchtete noch auf den Gummibootresten im Meer sitzen, als das Rettungsschiff dazust\u00f6\u00dft. Und das Schiff der K\u00fcstenwache zuvor mitten in das Menschenkn\u00e4uel im Wasser steuert. Aziz schw\u00f6rt \"bei Gott\", dass er nur \"gute Arbeit\" leiste."}, {"": "Als ich wissen will, ob zur guten Arbeit auch das Schmei\u00dfen von Kartoffeln geh\u00f6re, erkl\u00e4rt Aziz, er habe die Crew der Sea-Watch auf Ertrinkende hinweisen wollen. Das Gespr\u00e4ch nimmt eine unangenehme Wendung. Aziz meint, dass ich ihm \"auf den Sack\" gehe und beendet das Gespr\u00e4ch. Zu diesem Zeitpunkt schreibe ich bereits mit mehreren von Aziz\u2018 Kollegen."}, {"": "Einer von ihnen, \"Moner T.\", kauft mir mein journalistisches Interesse an der K\u00fcstenwache nicht ab. Im Facebook-Chat droht er mir unverhohlen: \"Wenn du ein Teil von Sea-Watch bist, werden wir euch ohne Gnade mit Waffen begegnen, falls ihr"}, {"": "kommt.\""}, {"": "Ebenso leicht scheint auch \"Ahmed S.\" die Fassung zu verlieren. Am 6. November 2017 fuchtelt er wild mit den Armen herum, um die Crew der Sea-Watch zu vertreiben. Dabei tr\u00e4gt er Jogginghose und Flip-Flops."}, {"": "Auf Facebook begegnet mir die hohe Stirn und die spitze Nase wieder. Zwei Tage nach den islamistischen Anschl\u00e4gen in Paris im November 2015, bei denen Terroristen 137 Menschen t\u00f6teten, hat Ahmed ein Bild der Trikolore gepostet."}, {"": "Nach Trauern war ihm angesichts der hohen Opferzahlen nicht zu Mute. \"Fuck Paris\" steht auf der Flagge. Mehrmals hat er Hitler-Memes mit kruden Spr\u00fcchen geteilt. Wie ist es m\u00f6glich, dass Ahmed, der in aller \u00d6ffentlichkeit einen Terroranschlag im Herzen Europas glorifiziert, im Auftrag der Europ\u00e4ischen Union arbeitet?"}, {"": "Ahmed selbst antwortet mir nicht. Deshalb frage ich in Rom nach, dem Sitz der \"European Union Naval Force \u2013 Mediterranean\", der Operation \"Sophia\". Pressesprecher Antonello de Renzis Sonnino m\u00f6chte mir \"versichern\", dass \"kriminelle Aktivit\u00e4ten\" und \"Fehlverhalten\" der libyschen K\u00fcstenwache sehr ernst genommen und auf keinen Fall toleriert w\u00fcrden."}, {"": "Berichte \u00fcber unangemessenes Verhalten will man den libyschen Partnern weiterleiten, damit der \"Fall untersucht\" und \"gegebenenfalls weitere Schritte\" unternommen werden k\u00f6nnen. Bis zur Ver\u00f6ffentlichung dieses Artikels ist die Schm\u00e4hung der Terroropfer auf Ahmeds Facebook-Account zu lesen."}, {"": "Das Profil von \"Ibrahim S.\" ist ebenfalls \u00f6ffentlich einsehbar. Bei dem Nutzer, der laut Facebook 26 Jahre alt ist, handelt es sich allem Anschein nach um den Coast Guard, der die Ertrinkenden mit einem iPhone filmte. Auf seinem Profilbild pr\u00e4sentiert sich Ibrahim mit Sakko und Einstecktuch. Neben Designerklamotten interessiert er sich f\u00fcr schnelle Autos."}, {"": "Mal steht Ibrahim in gl\u00e4nzenden Lackschuhen vor einem wei\u00dfen BMW. Mal filmt er die R\u00fccklichter eines Mercedes C63, der mit quietschenden Reifen davonheizt."}, {"": "Ich zeige Johannes Bayer von Sea-Watch die Profile meiner neuen Freunde. Bayer hat eine Theorie, warum Ibrahim so einen luxuri\u00f6sen Lebensstil f\u00fchrt: \"Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass die Typen den Clans angeh\u00f6ren. Vereinfacht gesagt: Wer in Libyen Geld hat, der besitzt \u00d6l, schmuggelt oder bekommt Geld von der EU.\""}, {"": "Von Angesicht zu Angesicht kennen sich der Vorsitzende von Sea-Watch und Ibrahim, der sich auf Instagram zudem als \"Kapit\u00e4n der libyschen Marine\" ausgibt, nicht. Kontakt habe Bayer nur ab und zu per Funk: Viel mehr als \"Verpisst euch\" oder \"Wir erschie\u00dfen euch\" k\u00f6nnten die auf Englisch nicht sagen."}, {"": "Ihre Bilder auf Facebook sprechen jedoch eine klare Sprache. Auf einem sitzt Ibrahim, Achtung \u00dcberraschung, am Steuer eines Autos und h\u00e4lt den Lauf einer Pistole in die Kamera. Die Kugel im Lauf sei f\u00fcr \"das Auge der Neider\", schreibt er dazu."}, {"": "Mit Waffen kennt sich Ibrahim aus: Im Jahr 2015 herrscht in seiner Welt Krieg. Milizen k\u00e4mpfen um seine Heimatstadt Tripolis. Der damals 22-J\u00e4hrige hockt vor einem kleinen Waffenarsenal. Das Gesicht wirkt kindlich, der Blick vertr\u00e4umt. Ibrahim h\u00e4lt eine AK47 in der Hand, vier weitere Kalaschnikows lehnen in seinem R\u00fccken an der Wand."}, {"": "\"Der libysche Soldat wird nicht erniedrigt\", diesen Schlachtruf stimmen Ibrahims Kameraden in einem Video in seiner Timeline an. Wie immer ist er mit der Handykamera dabei. Der Tod ist im Leben der Coast Guards nicht nur durch ihre Arbeit auf dem Meer pr\u00e4sent. In unz\u00e4hligen Beitr\u00e4gen betrauern sie \"gefallene M\u00e4rtyrer\", denen sie \"Gottes Segen\" w\u00fcnschen."}, {"": "Der Sea-Watch-Vorsitzende Bayer scheint sich best\u00e4tigt zu f\u00fchlen, als wir uns gemeinsam durch die Facebook-Chroniken klicken: \"Das sind Miliz-K\u00e4mpfer, die brutale Kriege gef\u00fchrt haben und keine Seenotretter.\" Das sehe man an den Milit\u00e4runiformen, die die Besatzung der K\u00fcstenwache auch an Bord trage."}, {"": "Bei all den teuren Autos, den Waffen und der Verehrung von Cristiano Ronaldo vergesse ich fast, dass Ibrahim ja noch ein zweites Leben hat: die Arbeit auf dem Mittelmeer. Keine acht Monate nach dem Zusammensto\u00df mit der Sea-Watch 3 und dem sinkenden Schleuserboot gedenkt Ibrahim zwei toten Kleinkindern."}, {"": "Sie liegen auf dem R\u00fccken, gebettet auf eine blaue Plane. \"Danke an jede Person, die dazu beigetragen hat, dass sie gestorben sind. Danke an jeden, der mit ihnen gehandelt hat\", schreibt Ibrahim dazu. Das \"Danke\" ist offensichtlich sarkastisch gemeint."}, {"": "Ein Freund kommentiert: \"Gott sei mit ihnen\", ein anderer: \"Die Schuld liegt am Hals ihrer Eltern und der Schleuser\". Hemmungen, Fotos verstorbener Menschen zu ver\u00f6ffentlichen, haben viele Coast Guards nicht."}, {"": "Selbst die offizielle Seite der K\u00fcstenwache verbreitet Bilder von Leichen, die nur schwer zu ertragen sind. Von toten Menschen, die am Strand angesp\u00fclt werden und den Hafen in wei\u00dfen Leichens\u00e4cken verlassen. Ihre B\u00e4uche sind aufgeschwemmt, die Augen verquollen. Die Gesichtshaut l\u00f6st sich nach Stunden und Tagen im Meer."}, {"": "Kann es sein, dass der t\u00e4gliche \u00dcberlebenskampf der Gefl\u00fcchteten Ibrahim n\u00e4her geht, als es die Videoaufnahmen vom 6. November 2017 vermuten lassen? Laut UNO-Fl\u00fcchtlingshilfe starben im letzten Jahr jeden Tag sechs Menschen im Mittelmeer. Exakt ist diese Zahl nicht. Manche Schlauchboote gehen einfach unter, bevor sie jemand bemerkt. Ihre Insassen verschwinden spurlos, auch in der Statistik."}, {"": "Ich will mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt \u00fcber die Ergebnisse meine Recherche sprechen. Ein Gespr\u00e4ch \u00fcber die libysche K\u00fcstenwache k\u00f6nne mir das Au\u00dfenministerium derzeit nicht anbieten."}, {"": "Ibrahim und ich sind auf Facebook befreundet, aber auf Nachrichten reagiert er nicht. Durch Ibrahims Freundesliste sto\u00dfe ich auf weitere Mitglieder der Schiffsbesatzung. Zum Beispiel \"Melad E.\". Ein drahtiger Glatzkopf mit dichtem Bartwuchs. Am 6. November steht auch er auf der Reling. Das erkenne ich auf den Videoaufnahmen von Sea-Watch."}, {"": "Aus Melads Markierungen l\u00e4sst sich ablesen, dass er die italienische Milit\u00e4rbasis \"Mariscuola Taranto\" besucht hat. 325 Mitglieder der K\u00fcstenwache und Marine, diese Zahl nennt mir de Renzis Sonnino, wurden seit Beginn der \"Operation Sophia\" von der EU geschult. M\u00e4nner wie Melad sollen in unser aller Namen den Schleusernetzwerken das Handwerk legen."}, {"": "Denn Libyen liegt nur 300 Kilometer von der italienischen Insel Lampedusa entfernt. Es ist das Transitland f\u00fcr all jene, die vor Armut oder politischer Verfolgung aus der Subsahara fliehen. \u00dcber Hunderttausend Afrikaner und Afrikanerinnen sollen sich derzeit in dem failed State aufhalten. Eine staatliche Ordnung gibt es seit dem Sturz von Diktator Muammar al-Gaddafi im Jahr 2011 nicht."}, {"": "Wer es nicht nach Europa schafft, aber \u00fcberlebt, dem drohen die libyschen Internierungslager. Wo Menschen mit brennenden St\u00e4ben gefoltert werden, w\u00e4hrend die W\u00e4rter mit ihren Eltern telefonieren und \u00fcber L\u00f6segeld verhandeln."}, {"": "Wenn ich die Lager anspreche, blocken die meisten Coast Guards ab. Ihr Arbeitsplatz sei das Meer. Daf\u00fcr zu sorgen, dass die Schlepper und ihre Kunden libysche Hoheitsgew\u00e4sser niemals verlassen. Nachhilfe bekommt die K\u00fcstenwache dabei aus Europa. \"The last day of Cours skill and knowledge\", schreibt Melad auf Englisch auf Facebook \u2013 \u00fcber ein Bild, das ihn bei einer EU-Schulung zeigt. Auch die K\u00fcstenwache hat Bilder von Melads Schulung hochgeladen."}, {"": "Selbst am letzten Tag wirkt die Lerngruppe noch motiviert, artig stehen die Sch\u00fcler neben dem mutma\u00dflichen EU-Ausbilder. Einen Monat vor dem Einsatz im November 2017, bei dem mindestens 20 Menschen sterben, ver\u00f6ffentlicht Melad diesen Beitrag bei Facebook."}, {"": "Von den \"Skills\" und \"Knowledge\", die er und seine Kollegen in der Milit\u00e4rbasis erworben haben wollen, erkenne ich auf den Videoaufnahmen von Sea-Watch wenig. Wie um alles in der Welt kamen die Ausbilder der Mariscuola Taranto also zu der Ansicht, dass die Coast Guards bereit w\u00e4ren, Menschen vor dem Ertrinken zu retten?"}, {"": "Direkt kann man mit den Kursleitern nicht sprechen. Die Milit\u00e4rbasis verweist wieder auf den Pressesprecher de Renzis Sonnino in Rom. Der erkl\u00e4rt mir, dass die European Naval Forces dem Personal der libyschen K\u00fcstenwache \"Basiswissen f\u00fcr Seeleute\" beibringen. Es gebe auch Kurse f\u00fcr Internationales Recht \"mit einem starken Fokus auf den Respekt der Menschenrechte\" und dem \"korrekten Umgang mit Migranten\"."}, {"": "Aber wie stellt die EU sicher, dass die Mitglieder der K\u00fcstenwache die Inhalte der Lehrg\u00e4nge umsetzen? \"Die Verantwortung f\u00fcr die Kontrolle der libyschen K\u00fcstenwache tr\u00e4gt die libysche Regierung\", sagt Kapit\u00e4n de Renzis Sonnino."}, {"": "Trotzdem gebe es seit Sommer 2017 ein \"Monitoring\", mit dem das Verhalten der Libyer \u00fcberwacht werden soll. Mit Flugzeugen, Schiffen und U-Booten w\u00fcrden daf\u00fcr Informationen \u00fcber die Rettungseins\u00e4tze der Libyer zusammengetragen."}, {"": "Bei gemeinsamen Sitzungen bewerte man die \"Leistungen\" der Coast Guards. Was die Europ\u00e4er ihren libyschen Partnern zu den Vorf\u00e4llen vom 6. November gesagt haben? Pressesprecher de Renzis Sonnino erkl\u00e4rt mir knapp:"}, {"": "\"Der Kommandant der 'Operation Sophia' hat die Vorf\u00e4lle bei einem Treffen in Tunis am 15. November 2017 mit der libyschen K\u00fcstenwache er\u00f6rtert\". Als Reaktion auf \"den Unfall\" w\u00e4ren \"Disziplinarma\u00dfnahmen\" gegen eine Person ergriffen worden."}, {"": "Aziz T., der langhaarige libysche Coast Guard im roten Shirt, will von einer Fehleranalyse der EU nichts mitbekommen haben. Er hat mir schon vor meinem Gespr\u00e4ch mit de Renzis Sonnino geschrieben, dass es nach dem 6. November 2017 keine Konsequenzen gegeben habe."}, {"": "Mit Melad, der in Italien war, kommt kein Gespr\u00e4ch zustande, er sitzt meine Freundschaftsanfrage aus. Daf\u00fcr spreche ich mit dem \"Prinz der Meere\". Auf Facebook hei\u00dft er mit Vornamen \"Ramadan\". Beim Einsatz am 6. November 2017 tr\u00e4gt er einen Anzug in Camouflage, das zeigen die Aufnahmen von Sea-Watch. Trotz seines protzigen Beinamen wirkt er bescheiden, l\u00e4chelt sch\u00fcchtern auf Fotos. Ramadan schreibt mir, die Kooperation mit der EU laufe \"sehr gut\"."}, {"": "Insgesamt vier Lehrg\u00e4nge will Ibrahim in Europa absolviert haben, unter anderem in Italien und Bulgarien. Zertifikate von der EU und den Vereinten Nationen w\u00fcrden das belegen, zeigen tut er sie mir aber nicht. Dann unterbricht er unsere Konversation f\u00fcr die L\u00e4nge des Nachtgebets und entschuldigt sich h\u00f6flich."}, {"": "Obwohl ich merke, dass Ramadan meine Vorw\u00fcrfe zu treffen scheinen, \u00fcberh\u00e4ufe ich ihn mit meinen Fragen, \u00fcbersetzt vom \"Google Translator\": \"Warum tritt die K\u00fcstenwache in dem Video so aggressiv auf? Gibt es Streit unter euch, wenn Gefl\u00fcchtete oder Seenotretter k\u00f6rperlich angegriffen werden?\" Der Coast Guard verteidigt sich mit gro\u00dfer M\u00fche, er tue niemandem etwas, sondern \"rette Babys vor dem Tod\". Helfe ihnen mit Essen und Kleidung."}, {"": "Leid t\u00e4ten ihm die \"illegalen Migranten\" trotzdem nicht. \"Die Schleusung sei gef\u00e4hrlich und t\u00f6dlich\". In einem Punkt m\u00fcsste Ramadan die Gefl\u00fcchteten dennoch verstehen. Die Ertrinkenden im Meer und er, der selbsternannte Prinz der Meere, haben n\u00e4mlich dasselbe Ziel: Europa."}, {"": "Unbedingt wolle er weitere Lehrg\u00e4nge besuchen, damit er eines Tages in Europa arbeiten kann. Per Facebook-Messenger fragt er: \"Kannst du mir dabei helfen?\" So naiv und freim\u00fctig wie Ramadan auf mich wirkt, w\u00fcrde ich ihm gerne glauben, dass hinter dem Verhalten der K\u00fcstenwache blo\u00dfe \u00dcberforderung und keine b\u00f6se Absicht steckt."}, {"": "Doch dann kommen mir wieder die Videoaufnahmen vom 6. November vor anderthalb Jahren in den Kopf. Wie die Coast Guards die Passagiere ihres Schiffes mit Tauhieben drangsalieren. Das Bild, mit dem Ahmed den Terror des Islamischen Staates bejubelt, und die haarstr\u00e4ubenden Ausreden von Aziz, die seine Attacken auf Sea-Watch rechtfertigen sollen."}, {"": "Ich muss an mein Gespr\u00e4ch mit Johannes Bayer denken. Von einem \"Ungl\u00fcck\" spricht er angesichts der Tausenden Toten im Mittelmeer schon lange nicht mehr. Ein Ungl\u00fcck passiere, weil man Pech habe. Wenn man Menschen wie am 6. November 2017 wissentlich ertrinken l\u00e4sst, dann sei das kein Ungl\u00fcck. Diese Trag\u00f6die, sagt Bayer, sei"}, {"": "."}, {"": "Im Mai 2018 haben 17 \u00dcberlebende am Europ\u00e4ischen Menschenrechtsgerichtshof Klage gegen den Staat Italien eingereicht. Sea-Watch geh\u00f6rt zu den Organisationen,"}, {"": "."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Gefl\u00fccht"}