{"news_outlet": "deutsche_rt", "provenance": "https://de.rt.com/meinung/93689-fluchtlingspolitik-als-verdeckter-klassenkampf-von-oben/", "query_keywords": ["migration", "fl\u00fcchtl", "zuwander", "asyl"], "creation_date": "19.10.2019", "last_modified": "19.10.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["RT"], "news_keywords": ["Andreas Richter", "Arbeitsmarkt", "Asyl", "Deutschland", "EU", "Gesellschaft", "Migration", "Politik in Deutschland", "Sozialstaat", "Wirtschaft", "Wissenschaft", "Wohnungsmarkt"], "content": {"title": "Fl\u00fcchtlingspolitik als Klassenkampf von oben? Eine \u00f6konomische Sicht auf Migration", "description": "Fritz S\u00f6llner hat ein lesenswertes Buch \u00fcber die \u00d6konomie der Migration vorgelegt. Darin untersucht er ganz n\u00fcchtern die beunruhigenden wirtschaftlichen Folgen der Fl\u00fcchtlingskrise f\u00fcr Deutschland \u2013 und \u00fcbt scharfe Kritik an der Migrationspolitik der Regierung.", "body": {"": ["von Andreas Richter", "Professor Fritz S\u00f6llner stellte am Mittwochabend in der Bibliothek des Konservatismus in Berlin-Charlottenburg sein Buch \"System statt Chaos\" vor. In dem Buch mit dem Untertitel \"Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine rationale Migrationspolitik\", das im Wissenschaftsverlag Springer erschienen ist, nimmt sich der Volkswirtschaftler von der TU Ilmenau vor, insbesondere den \u00f6konomischen Aspekt der aktuellen Migration zu analysieren.", "Dabei gelangt er zu Ergebnissen, die aufmerksame Beobachter der deutschen Gegenwart zwar kaum \u00fcberraschen sollten, in dieser Deutlichkeit aber doch erstaunlich sind. Nach einer theorielastigen, aber gut lesbaren Einf\u00fchrung macht sich S\u00f6llner in seinem Buch daran, ganz grunds\u00e4tzlich Gewinner und Verlierer der Migration auszumachen. Er widerspricht dabei gleich zu Beginn der Pr\u00e4ambel des UN-Migrationspakts, die Migration pauschal als eine \"Quelle des Wohlstandes\" feiert.", "S\u00f6llner kommt zu einem differenzierteren Urteil. Zwar k\u00f6nne Migration den Wohlstand mehren, aber gelte dies in der Regel nur f\u00fcr Teile der Bev\u00f6lkerung, w\u00e4hrend andere Teile durchaus wohl Wohlstand einb\u00fc\u00dfen k\u00f6nnten. Generell seien die \u00f6konomischen und sozialen Effekte der Migration eher dann \u2013 zumindest f\u00fcr das Zielland \u2013 positiv, wenn die Zuwanderer gut qualifiziert sind.", "Migration f\u00fchre zu einer Ver\u00e4nderung der Machtverh\u00e4ltnisse am Arbeitsmarkt. Die Kapitalseite werde weiter gest\u00e4rkt, die der abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten weiter geschw\u00e4cht. In der Praxis seien aufgrund des oftmals niedrigen Qualifikationsniveaus von Zuwanderern dann die einheimischen Geringverdiener die eindeutigen Verlierer.", "Der Wirtschaftsprofessor beschreibt neben den Arbeitskr\u00e4ften auch den Einfluss auf den Markt der G\u00fcter, vor allem auf den Wohnungsmarkt. W\u00e4hrend der Buchpr\u00e4sentation erl\u00e4uterte er eindr\u00fccklich, wie die Geringverdiener zugleich durch den Lohndruck am Arbeitsmarkt und ihre parallel dazu gesteigerten Aufwendungen f\u00fcr Wohnraum geradezu in die Zange genommen werden.", "Gerade auch in Deutschland zeigten sich derzeit negative Verteilungsveschiebungen infolge der Migration. Die sozio\u00f6konomische Position der Geringverdiener verschlechtere sich, w\u00e4hrend es Wohlhabenden noch besser gehe als schon zuvor. Die soziale Spaltung versch\u00e4rfe sich, so der Autor.", "S\u00f6llner geht in diesem Kapitel auch auf die Folgen der Migration f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Finanzen ein. Entscheidend sei auch hier Art und Umfang der Zuwanderung. Bei der Vorstellung seines Buches stellte der Professor klar, dass die Zuwanderung nach Deutschland in den vergangenen Jahren f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Kassen eine enorme Belastung bedeutet, der man auf absehbare Zeit wohl nur noch mit Steuererh\u00f6hungen oder Ausgabenk\u00fcrzungen begegnen k\u00f6nne. Die Aussage, niemandem werde etwas weggenommen, sei in diesem Zusammenhang schlicht unwahr.", "Der zweite Teil des Buches beschreibt ab Kapitel vier ausf\u00fchrlich die Fl\u00fcchtlingskrise in Deutschland seit 2015, die f\u00fcr ihn noch l\u00e4ngst nicht beendet ist, und ihre \u00f6konomischen und sozialen Folgen. Als ein h\u00e4ufig \u00fcbersehenes Hauptproblem beschreibt der Autor hier die H\u00f6he der deutschen Sozialleistungen, die einen starken Anreiz f\u00fcr Zuwanderung b\u00f6te. Im dritten Teil entwirft S\u00f6llner die Umrisse einer rational betriebenen Migrations- und Fl\u00fcchtlingspolitik, die sich deutlich von der derzeitig betriebenen unterscheiden m\u00fcsse.", "Notwendig sei eine Obergrenze f\u00fcr die Aufnahme, ein vern\u00fcnftiger Grenzschutz, eine Reduzierung der kostenfreien Klagem\u00f6glichkeiten gegen Asylentscheide und eine Schlechterstellung von Asylbewerbern bei Sozialleistungen. Erw\u00e4hnenswert ist in diesem Zusammenhang, dass sich \u2013 wie S\u00f6llner ausf\u00fchrt \u2013 derartige \u00c4nderungen auf nationaler Ebene allein gar nicht durchsetzen lassen, selbst wenn der innenpolitische Wille daf\u00fcr gegeben w\u00e4re.", "Entscheidend f\u00fcr die Grundlagen des deutschen Asylrechts sei die Anerkennungsrichtlinie der EU, in der Punkte wie die Gleichbehandlung bei Sozialleistungen sowie der Anspruch auf unentgeltliche Rechtsberatung und Rechtsvertretung festgeschrieben seien. Eine grundlegende \u00c4nderung der Fl\u00fcchtlingspolitik auf nationaler Ebene sei damit unm\u00f6glich. Schuld an der Fl\u00fcchtlingskrise tr\u00fcge damit auch die EU, genauer gesagt tr\u00fcgen sie die Staats- und Regierungschefs, die das gemeinsame EU-Asylsystem geschaffen h\u00e4tten. Die sekund\u00e4re Frage einer Verteilung der Fl\u00fcchtlinge sei im Verh\u00e4ltnis zur Anerkennungsrichtlinie nebens\u00e4chlich.", "S\u00f6llner beklagt wiederholt, dass die Medienberichterstattung beim Thema Migration und Fl\u00fcchtlinge einseitig sei, dass etwa grundlegende \u00f6konomische Zusammenh\u00e4nge \u2013 wie der Druck auf die einheimischen Geringverdiener \u2013 verschwiegen w\u00fcrden. Dabei s\u00e4\u00dfen die Bef\u00fcrworter einer \"offenen\" Migrationspolitik auf einem hohen moralischen (und oft genug auch materiell abgesicherten) Ross und verhinderten eine rationale Debatte \u00fcber das Thema. Er beklagt auch offen eine Tendenz in der deutschen Wirtschaftswissenschaft, dem politischen Mainstream genehme \"Ergebnisse\" abzuliefern. Eine Erkl\u00e4rung f\u00fcr diese Defizite in der \u00f6ffentlichen Diskussion des Themas liefert er nicht.", "Dem Autor gelingt es in seinem Buch sehr gut, wenigstens den \u00f6konomischen Aspekt der Migration und deren Konsequenzen f\u00fcr Herkunfts- und Ziell\u00e4nder aufzuzeigen, allgemein und auch konkret am Beispiel der Bundesrepublik. Allerdings ger\u00e4t seine Untersuchung, die er konsequent vom national\u00f6konomischen Standpunkt aus f\u00fchrt, an ihre Grenzen, wenn es um die Motive der deutschen Fl\u00fcchtlingspolitik seit 2015 geht.", "Denn aus national\u00f6konomischer Sicht \u2013 das macht S\u00f6llner mehr als deutlich \u2013 ist diese Politik sch\u00e4dlich und falsch, auch wenn Kapitaleigner und Gutverdiener von ihr profitieren m\u00f6gen. Das l\u00e4sst eigentlich nur den Schluss zu, dass f\u00fcr die politisch Verantwortlichen eine ganz andere Perspektive entscheidend ist, n\u00e4mlich die global\u00f6konomische, die auch vom Autor diskutiert wird. Der Professor selbst zeigt sich ratlos, als er von Zuh\u00f6rern direkt nach den m\u00f6glichen Motiven der Bundeskanzlerin f\u00fcr ihre Politik gefragt wurde.", "Fritz S\u00f6llner h\u00e4ngt der Neoklassischen Theorie an, er w\u00fcrde sich dagegen verwahren, als Marxist bezeichnet zu werden. Allerdings lassen sich S\u00f6llners klare und \u00fcberzeugende Befunde mittels einer kleinen Anleihe bei Marx in einen gr\u00f6\u00dferen Sinnzusammenhang setzen: Die Migrations- und Fl\u00fcchtlingspolitik der vergangenen Jahre kann als Ausdruck eines knallharten Klassenkampfs von oben gedeutet werden, in dem die Interessen des global agierenden Kapitals gegen die der Mehrheit der Besch\u00e4ftigten und der Bev\u00f6lkerung durchgesetzt werden.", "Die moralisierende Erz\u00e4hlung von einer \"humanen\" Fl\u00fcchtlingspolitik \u2013 unabh\u00e4ngig von den realen Folgen f\u00fcr Herkunfts- wie Ziell\u00e4nder \u2013 w\u00e4re daf\u00fcr nur der \u00dcberbau zur Legitimierung dieser Politik und zur pauschalen Delegitimierung aller ihrer Kritiker als \"unmenschlich\" und/oder \"rechtsextrem\". Das ist freilich ein \u00dcberbau, den die deutsche Mittel- und Oberschicht dankbar und gr\u00fcndlichst verinnerlicht hat.", "Man muss dieser Deutung nicht folgen. Wer eine Einf\u00fchrung in die \u00d6konomie der Migration und zugleich eine sachlich fundierte Kritik an den deutschen Verh\u00e4ltnissen sucht, der wird dennoch S\u00f6llners Buch \"System statt Chaos\" mit gro\u00dfem Gewinn lesen.", "RT Deutsch bem\u00fcht sich um ein breites Meinungsspektrum. Gastbeitr\u00e4ge und Meinungsartikel m\u00fcssen nicht die Sichtweise der Redaktion widerspiegeln."]}}, "recommendations": ["https://deutsch.rt.com/meinung/89692-merkel-zittert-deutschland-wankt/"]}