{"news_outlet": "deutsche_rt", "provenance": "https://de.rt.com/der-nahe-osten/87802-irakischer-regierungschef-aeussert-sich-gegen-schnelle-abschiebungen-aus-deutschland/", "query_keywords": ["migration", "fl\u00fcchtl", "asyl"], "creation_date": "05.05.2019", "last_modified": "05.05.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["RT"], "news_keywords": ["Deutschland", "EU", "Europa", "Fl\u00fcchtlinge", "Fl\u00fcchtlingskrise", "ISIS", "Irak", "Islamischer Staat", "Mossul", "Nahost", "Sicherheit", "Terror", "International"], "content": {"title": "Irakischer Regierungschef \u00e4u\u00dfert sich gegen schnelle Abschiebungen aus Deutschland", "description": "Gut ein halbes Jahr ist die irakische Regierung im Amt. Eine gr\u00f6\u00dfere politische Krise hat es seither nicht gegeben. Trotzdem stellen jeden Monat gut 1.000 Iraker einen Asylantrag in Deutschland. Das Land geh\u00f6rt aber auch zu den Hauptziell\u00e4ndern freiwilliger Ausreisen.", "body": {"": ["Aktuell stellen immer noch jeden Monat mehr als 1.000 Iraker einen Asylantrag in Deutschland. Der Nahost-Staat geh\u00f6rt aber gleichzeitig zu den Hauptziell\u00e4ndern freiwilliger Ausreisen, die von der Bundesregierung gef\u00f6rdert werden. Im Jahr 2018 sind 35 Menschen aus Deutschland per Flugzeug in den Irak abgeschoben worden. Dass die Beh\u00f6rden im vergangenen Jahr insgesamt 715 Iraker mit dem Flugzeug unter Zwang au\u00dfer Landes gebracht haben, hat mit den Dublin-Regeln zu tun, die festlegen, welcher EU-Staat f\u00fcr einen Asylantrag zust\u00e4ndig ist.", "Der irakische Ministerpr\u00e4sident, Adel Abdel Mahdi, \u00e4u\u00dfert sich gegen \u00fcberhastete Abschiebungen in sein Land.", "Deutschland hat eine gro\u00dfe Anzahl von Fl\u00fcchtlingen empfangen, was eine gute und humanit\u00e4re Aktion darstellt. Aus diversen Gr\u00fcnden sind wir gegen erzwungene R\u00fcckkehr und dagegen, dass man die Menschen an der Grenze abl\u00e4dt\", sagte der Politiker der Deutschen Presse-Agentur.", "Der Regierungschef betonte dabei, der Irak gehe sogar mit den \"terroristischen M\u00f6rdern\" der Miliz \"Islamischer Staat\" \"anst\u00e4ndig und im Einklang mit dem Gesetz\" um. Daher sei es angemessen, dass auch in der Frage der R\u00fcckkehr der Fl\u00fcchtlinge anst\u00e4ndig, menschlich und \"nicht nur einseitig\" gehandelt werde.", "Auf die Frage, warum viele Bewohner der bis Juli 2017 vom IS kontrollierten Gro\u00dfstadt Mossul bis heute nicht zur\u00fcckgekehrt seien, antwortete Abdel Mahdi, ein Teil dieser Binnenfl\u00fcchtlinge sei noch nicht zur\u00fcckgekehrt, \"da ihre H\u00e4user zerst\u00f6rt wurden und sie dadurch keine Unterkunft mehr besitzen\". Andere wollten nicht zur\u00fcck, \"da es Beschuldigungen und Racheakte\" gebe, in Bezug auf Familien, die sich der Terrormiliz nach deren Macht\u00fcbernahme im Jahr 2014 angeschlossen hatten. Wieder andere seien andernorts heimisch geworden. Mossul sei allerdings ein Ausnahmefall. In den Provinzen Al-Anbar, Diyala und Salaheddin sei der Gro\u00dfteil der Binnenvertriebenen inzwischen zur\u00fcck.", "Der irakische Regierungschef hob Deutschlands Beitrag zum Wiederaufbau im Irak hervorgehoben. Sein Land w\u00fcnsche sich aber insgesamt mehr internationale Unterst\u00fctzung. Schlie\u00dflich habe der Irak im Kampf gegen den IS gro\u00dfe Opfer gebracht. Damit habe die Republik Irak der Welt und insbesondere Europa geholfen, \"indem die Migration weniger geworden ist und die Welt in den letzten Jahren dadurch sicherer geworden ist\".", "Das Ausw\u00e4rtige Amt hatte in Kooperation mit den irakischen Beh\u00f6rden die R\u00fcckholung einiger minderj\u00e4hriger Kinder von IS-Familien nach Deutschland organisiert. Der Umgang mit diesen Kindern sei nicht einfach, betonte Abdel Mahdi. Einige von ihnen h\u00e4tten grausame Taten gesehen und zum Teil auch selbst ausgef\u00fchrt. Er verwies auf das Beispiel eines zw\u00f6lfj\u00e4hrigen Jungen, der einem Mann den Kopf abgeschlagen habe.", "Im milit\u00e4rischen Kampf gegen den IS habe die Zusammenarbeit gut funktioniert. Mit Blick auf den Kampf gegen die IS-Ideologie sei dies momentan leider nicht der Fall. Um diese Ideologie zu bek\u00e4mpfen, \"ben\u00f6tigen wir andere Handlungsmuster und andere Handlungsformen als bisher\", sagte Abdel Mahdi.", "Abdel Mahdi hatte bei seinem Gespr\u00e4ch mit Bundeskanzlerin Angela Merkel in Berlin am vergangenen Dienstag auch \u00fcber den Wiederaufbau der irakischen Infrastruktur gesprochen. Der 77 Jahre alte schiitische Premierminister war im vergangenen Oktober mit der Regierungsbildung beauftragt worden. (dpa)"]}}, "recommendations": ["https://deutsch.rt.com/europa/87346-fsb-chef-fast-1500-terroristen-aus-dem-nahen-osten-nach-europa-gelangt/", "https://deutsch.rt.com/der-nahe-osten/87115-geschichte-iraks-wurde-stark-verzerrt-hareer-hussein-kamel/"]}