{"news_outlet": "deutsche_rt", "provenance": "https://de.rt.com/europa/88356-mord-aus-rassismus-zwei-soldaten-malta/", "query_keywords": ["migration", "migrant", "einwander"], "creation_date": "21.05.2019", "last_modified": "21.05.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["RT"], "news_keywords": ["Europa", "Malta", "Migration", "Mord", "Rassismus", "International"], "content": {"title": "Mord aus Rassismus: Zwei Soldaten auf Malta vor Gericht \u2013 Migrant aus fahrendem Auto erschossen", "description": "Ein Mord ersch\u00fcttert die Mittelmeer-Insel Malta. Zwei Soldaten wird vorgeworfen, einen Migranten von der Elfenbeink\u00fcste aus rassistischen Gr\u00fcnden get\u00f6tet zu haben. Sie schossen aus einem Auto heraus. Zwei weitere M\u00e4nner aus Afrika sollen verletzt worden sein.", "body": {"": ["In Malta stehen zwei Soldaten wegen t\u00f6dlicher Sch\u00fcsse auf einen Einwanderer vor Gericht. Den 21 und 22 Jahre alten M\u00e4nnern werden nach Angaben der Zeitung Times of\u00a0Malta\u00a0rassistisch motivierter Mord an einem 42-J\u00e4hrigen von der Elfenbeink\u00fcste sowie versuchter Mord an zwei\u00a0weiteren Migranten aus Afrika vorgeworfen."], "Rassenhass verbreitet und\u00a0mit einer nicht zugelassenen Waffe geschossen": ["Damit einhergehend werden sie beschuldigt, Rassenhass verbreitet und mit einer nicht zugelassenen Waffe in der \u00d6ffentlichkeit geschossen zu haben. Das\u00a0Gericht geht zudem davon aus, dass die Soldaten schon im Februar einen Einwanderer in derselben Gegend nahe dem Ort \u0126al-Far angefahren haben.", "Maltesische Medien sprachen von dem ersten rassistisch motivierten Mord auf der Mittelmeer-Insel. Die Soldaten erkl\u00e4rten sich am Sonntag vor Gericht nach Medienangaben f\u00fcr nicht schuldig, was den Vorwurf des rassistisch motivierten Mordes betrifft. Sie sollen den Ivorer Anfang April aus einem Auto heraus erschossen haben, als dieser nachts zu Fu\u00df auf dem Heimweg in seine Migranten-Unterkunft war. Zwei weitere Migranten wurden durch Sch\u00fcsse verletzt.", "Maltas Regierungschef Joseph Muscat erkl\u00e4rte am Wochenende, interne Ermittlungen seien eingeleitet worden, ob die beiden Einzelt\u00e4ter seien oder ein \"Teil von etwas Gr\u00f6\u00dferem\". In einer Stellungnahme forderten rund 60 maltesische Zivilgesellschaftsgruppen, den Fall als \"Weckruf\" zu sehen. Es m\u00fcsse mehr gegen den \"sich festsetzenden Rassismus\" unternommen werden. Solange der Rassismus nicht mit der gebotenen Ernsthaftigkeit bek\u00e4mpft werde und jeder einzelne Fall ordnungsgem\u00e4\u00df gemeldet und untersucht werde, \"wird Malta nie ein sicheres Land f\u00fcr alle sein\", hei\u00dft es weiter.", "Ich bin w\u00fctend auf mich selbst. Ein Mann wurde f\u00fcr den Kick get\u00f6tet. Er hatte ihnen nichts getan. Wir sind nicht diese Art von Leuten\", sagte\u00a0Regierungschef Muscat am Samstagabend.", "Der kleinste EU-Staat muss sich seit einiger Zeit st\u00e4rker mit dem Thema Migration auseinandersetzen. Seit dem Amtsantritt der Regierung in Italien sind die dortigen H\u00e4fen f\u00fcr Schiffe mit Migranten weitestgehend geschlossen. Daher kamen zuletzt auch mehr Migranten wieder auf\u00a0Malta an.", "(rt deutsch/dpa)"]}}, "recommendations": ["https://deutsch.rt.com/international/86506-gekapertes-migranten-schiff-jetzt-unter-maltesischer-kontrolle/"]}