{"news_outlet": "deutsche_rt", "provenance": "https://de.rt.com/europa/91353-italienische-kuestenwache-rettet-57-migranten-aus-boot-vor-lampedusa/", "query_keywords": ["migrant"], "creation_date": "18.08.2019", "last_modified": "18.08.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["RT"], "news_keywords": ["Matteo Salvini", "EU", "Europa", "Fl\u00fcchtlinge", "Fl\u00fcchtlingskrise", "Italien", "Malta", "Migration", "NGO", "Politik", "Schifffahrt", "International"], "content": {"title": "Italienische K\u00fcstenwache rettet 57 Migranten aus Boot vor Lampedusa", "description": "Die italienische K\u00fcstenwache hat 57 Migranten auf einem Boot nahe Lampedusa entdeckt und auf die Insel gebracht. Das spanische Rettungsschiff \"Open Arms\" mit Dutzenden Migranten an Bord darf jedoch weiterhin nicht anlegen. Der Kapit\u00e4n spricht von einer explosiven Lage.", "body": {"": ["Die italienische K\u00fcstenwache hat vor der K\u00fcste von Lampione, einer unbewohnten Nachbarinsel von Lampedusa, 57 Migranten gerettet. Wie die Nachrichtenagentur Ansa am Sonntag berichtete, handelte es sich bei den Geretteten wahrscheinlich um Tunesier. Unter den Migranten waren eine schwangere Frau und ein Junge, der offenbar einen Nervenzusammenbruch erlitten hatte. Ein Arzt untersuchte ihn, bevor er mit den anderen am Samstagabend in ein Aufnahmezentrum gebracht wurde.", "Zuvor hatte der italienische Innenminister Matteo Salvini gegen seinen Willen 27 Minderj\u00e4hrige von Bord des spanischen Rettungsschiffes \"Open Arms\" an Land gehen lassen. Der Chef\u00a0der rechten\u00a0Lega lenkte nach eigenen Angaben nur deswegen ein, weil Ministerpr\u00e4sident Giuseppe Conte ihn zu dem Schritt aufgefordert hatte. Am Samstagnachmittag wurden die Jugendlichen von der K\u00fcstenwache abgeholt.", "Somit verblieben auf der seit Donnerstag in unmittelbarer N\u00e4he vor Lampedusa ausharrenden \"Open Arms\" immer noch 107 Migranten, unter ihnen zwei Minderj\u00e4hrige, die mit Familienmitgliedern unterwegs sind. In seiner zweieinhalbw\u00f6chigen Irrfahrt hatte das spanische Rettungsschiff zeitweise fast 160 Migranten an Bord. Jedoch waren einige gesundheitlich so angeschlagen, dass sie in den vergangenen Tagen nach Malta und Italien gebracht wurden.", "Jede Sekunde, die vergeht, r\u00fcckt die Explosion dieser Bombe n\u00e4her. Entweder jemand schneidet jetzt das rote Kabel durch und deaktiviert sie, oder die 'Open Arms' wird explodieren\", warnte Kapit\u00e4n Marc Reig mit Blick auf eine drohende Eskalation der Lage.", "Einige Migranten sollen gedroht haben, Selbstmord zu begehen oder ins Wasser zu springen. Der Hilfsorganisation \"Proactiva Open Arms\" zufolge kommt der erzwungene Aufenthalt der Menschen an Bord einer Geiselnahme gleich.", "Sechs EU-L\u00e4nder, darunter Deutschland und Spanien, hatten sich zuletzt bereit erkl\u00e4rt, Migranten zu \u00fcbernehmen. Matteo Salvini twitterte jedoch, er werde nicht nachgeben.", "In den vergangenen 16 Tagen h\u00e4ttet ihr in aller Ruhe nach Spanien fahren k\u00f6nnen\", schrieb er mit Blick auf die spanische Herkunft der NGO Proactiva Open Arms.", "Am Sonntag\u00a0zeigte sich der amtierende Ministerpr\u00e4sident Spaniens, Pedro S\u00e1nchez, bereit, das Rettungsschiff im\u00a0Hafen von\u00a0Algeciras zu empfangen.", "Ich habe veranlasst, dass der Hafen von Algeciras f\u00fcr den Empfang der #OpenArms aktiviert werden soll. Spanien handelt immer in humanit\u00e4ren Notf\u00e4llen\", twitterte der\u00a0Politiker.", "S\u00fcdlich von Sizilien wartete auch das Rettungsschiff \"Ocean Viking\" mit 356 Migranten auf die Erlaubnis, in einen sicheren Hafen fahren zu k\u00f6nnen. Die Organisationen \"SOS M\u00e9diterran\u00e9e\" und \"\u00c4rzte ohne Grenzen\" hatten die Menschen in mehreren Eins\u00e4tzen in Sicherheit gebracht.", "Neben Italien hatte auch Malta der \"Open Arms\" die Einfahrt in einen Hafen verwehrt. Die\u00a0Mittelmeer-Anrainer verlangen, dass andere EU-Staaten vorab eine Aufnahme der Migranten zusichern. (dpa)"]}}, "recommendations": ["https://deutsch.rt.com/inland/91299-bundeskanzlerin-will-wiederaufnahme-von-staatlicher/"]}