{"news_outlet": "deutsche_rt", "provenance": "https://de.rt.com/international/99045-erdogan-will-mehr-nato-unterstuetzung-eu-haelt-am-fluechtlingsabkommen-fest/", "query_keywords": ["migration", "migrant", "fl\u00fcchtl", "asyl"], "creation_date": "10.03.2020", "last_modified": "10.03.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["RT"], "news_keywords": ["Fl\u00fcchtlinge", "Griechenland", "NATO", "Recep Tayyip Erdo\u011fan", "Syrien", "T\u00fcrkei", "Ursula von der Leyen", "International"], "content": {"title": "Erdo\u011fan will mehr NATO-Unterst\u00fctzung \u2013 EU h\u00e4lt am Fl\u00fcchtlingsabkommen fest", "description": "Bei seinem Besuch in Br\u00fcssel hat der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Recep Tayyip\u00a0Erdo\u011fan angesichts der Eskalation im B\u00fcrgerkriegsland Syrien mehr Hilfe von der NATO gefordert. Die Europ\u00e4ische Union will bez\u00fcglich der Fl\u00fcchtlingskrise weiterhin an ihrem Abkommen mit der T\u00fcrkei festhalten.", "body": {"": ["Erdo\u011fan erkl\u00e4rte nach seinem Treffen am Montag mit NATO-Generalsekret\u00e4r Jens Stoltenberg in Br\u00fcssel, die T\u00fcrkei erwarte \"klare Unterst\u00fctzung\" von den Verb\u00fcndeten. Die Grenze der T\u00fcrkei zu Syrien sei gleichzeitig die s\u00fcd\u00f6stliche Grenze der NATO zu der Konfliktregion. Europa habe \"nicht den Luxus\", die Situation im B\u00fcrgerkriegsland zu ignorieren.", "Erdo\u011fan betonte, dass die T\u00fcrkei bereits rund 3,6 Millionen Fl\u00fcchtlinge aus Syrien aufgenommen habe. Er habe mit Stoltenberg auch \u00fcber das Thema Fl\u00fcchtlinge gesprochen.", "Die T\u00fcrkei unterst\u00fctzt im syrischen\u00a0Konflikt islamistische Rebellen. In den vergangenen Wochen waren\u00a0die\u00a0milit\u00e4rischen Auseinandersetzungen in der Provinz Idlib eskaliert. Mindestens 34 t\u00fcrkische Soldaten starben Ende Februar bei einem Luftangriff, f\u00fcr den die Regierung in Ankara die syrische Regierung verantwortlich macht. Vergangene Woche hatte\u00a0Erdo\u011fan\u00a0mit dem russischen Pr\u00e4sidenten Wladimir Putin eine Waffenruhe in Idlib ausgehandelt.", "Diplomaten zufolge hatte die T\u00fcrkei j\u00fcngst eine Liste mit zehn Forderungen bei der\u00a0NATO hinterlegt. Darunter ist der Ruf nach mehr Luftverteidigung an der t\u00fcrkischen Grenze zu Syrien, mehr Aufkl\u00e4rungsflugzeugen und mehr Schiffen im \u00f6stlichen Mittelmeer. Zudem fordert die T\u00fcrkei auch den Einsatz von Drohnen zur \u00dcberwachung.", "NATO-Generalsekret\u00e4r Jens Stoltenberg betonte am Montag, das B\u00fcndnis unterst\u00fctze die T\u00fcrkei schon jetzt stark und werde sich der Sicherheit der T\u00fcrkei auch weiterhin verpflichtet f\u00fchlen. Man \u00fcberpr\u00fcfe au\u00dferdem, was man dar\u00fcber hinaus tun k\u00f6nne."], "Von der Leyen will am Fl\u00fcchtlingsabkommen festhalten": ["Die Europ\u00e4ische Union steht nach wie vor zum Fl\u00fcchtlingspakt mit der T\u00fcrkei. Das Abkommen bleibe g\u00fcltig, sagte EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen am Montagabend nach einem Treffen mit dem t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten Erdo\u011fan. Nun werde man analysieren, welche Teile nicht umgesetzt wurden und warum.", "Meinungsverschiedenheiten zur Umsetzung des Abkommens sollten der EU-Au\u00dfenbeauftragte Josep Borrell und der t\u00fcrkische Au\u00dfenminister Mevl\u00fct \u00c7avu\u015fo\u011flu in den n\u00e4chsten Tagen gemeinsam mit einem Team von Fachleuten kl\u00e4ren, erg\u00e4nzte EU-Ratschef Charles Michel. Sowohl Michel als auch von der Leyen lobten, dass dieses Gespr\u00e4ch mit Erdo\u011fan stattgefunden habe. Von der Leyen bewertete es als konstruktiv. Beide pr\u00e4sentierten aber keine konkreten Ergebnisse. Erdo\u011fan nahm an ihrer Pressekonferenz nicht teil.", "Die Krisensitzung zwischen von der Leyen,\u00a0Michel und Erdo\u011fan war kurzfristig anberaumt worden. Das Verh\u00e4ltnis zwischen Br\u00fcssel und Ankara ist \u00e4u\u00dferst angespannt.\u00a0Erdo\u011fan\u00a0hatte Ende Februar erkl\u00e4rt, die Grenze der T\u00fcrkei zur EU sei nun f\u00fcr Migranten offen und verstie\u00df damit gegen das gemeinsame Fl\u00fcchtlingsabkommen. Tausende Migranten hatten sich daraufhin auf den Weg in Richtung Griechenland gemacht. Dort wurden sie allerdings am Grenz\u00fcbertritt gehindert, auch mit Tr\u00e4nengas und Wasserwerfern. Von Seiten der Migranten flogen immer wieder Steine. Zudem nimmt Griechenland vor\u00fcbergehend keine Asylantr\u00e4ge mehr an, was Hilfsorganisationen kritisieren."], "Griechenland solle sich \"m\u00e4\u00dfigen\"": ["Von der Leyen rief die Regierung in Athen nun erstmals zur M\u00e4\u00dfigung auf. \u00dcberm\u00e4\u00dfige Gewalt m\u00fcsse vermieden und die Grundrechte m\u00fcssten gesichert werden \u2013 darunter das Recht, in der EU einen Asylantrag zu stellen. Es war das erste Mal, dass die CDU-Politikerin zum griechischen Vorgehen etwas auf Distanz ging. Bei einem Besuch vor einer Woche an der griechischen Grenze zur T\u00fcrkei hatte sie sich noch vorbehaltlos hinter das Vorgehen Griechenlands gestellt.", "\"Heute sind wir inmitten eines tiefen Dilemmas\", sagte von der Leyen. Die Geschehnisse wiesen eindeutig auf politisch motivierten Druck an den EU-Au\u00dfengrenzen hin. Zugleich br\u00e4uchten die Migranten, die an der Grenze ausharrten ebenso Hilfe, wie auch Griechenland.", "Die Bundesregierung stellte am Montag klar, dass die Migranten an der griechischen Grenze nicht ohne Weiteres nach Europa oder nach Deutschland weiterziehen k\u00f6nnen. \"Die T\u00fcrkei, ganz klar, tr\u00e4gt die Verantwortung daf\u00fcr, diese verzweifelten Menschen in eine Sackgasse geschickt zu haben\", sagte Regierungssprecher Steffen Seibert. Er reagierte damit auch auf \u00c4u\u00dferungen Erdo\u011fans. Der Pr\u00e4sident hatte Griechenland am Sonntag unverhohlen dazu aufgerufen, die Migranten an der Grenze in Richtung Mitteleuropa durchzulassen."], "Merkel: \"2020 ist nicht 2015\"": ["Bundeskanzlerin Angela Merkel sagte, es gelte in der aktuellen Migrationskrise, solche Zust\u00e4nde wie vor f\u00fcnf Jahren zu vermeiden. \"2020 ist nicht 2015\", sagte sie. Die B\u00fcrger k\u00f6nnten erwarten, dass es die Politik schaffe, Flucht und Migration zu ordnen, zu steuern und zu verringern. Merkel nannte das Vorgehen der T\u00fcrkei an der Grenze zu Griechenland erneut \"inakzeptabel\". Bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die gro\u00dfe Last der T\u00fcrkei, die 3,6 Millionen Fl\u00fcchtlinge aus Syrien aufgenommen habe, k\u00f6nne diese kein Verst\u00e4ndnis erwarten, wenn sie eigene Probleme auf dem \"R\u00fccken\" von Fl\u00fcchtlingen zu l\u00f6sen versuche \u2013 die dann an der Grenze in einer Sackgasse landeten.", "Der griechische Ministerpr\u00e4sident Kyriakos Mitsotakis sagte auf derselben Veranstaltung in Berlin, Griechenland und die EU lassen sich von der T\u00fcrkei nicht \"erpressen\". Die T\u00fcrkei versuche, aus Zehntausenden von Migranten \"illegale Eindringlinge\" zu machen. Die EU-Au\u00dfengrenze m\u00fcsse gesch\u00fctzt werden. Auch Regierungssprecher Seibert sagte, illegale Grenz\u00fcbertritte k\u00f6nnen nicht erzwungen werden, \"schon gar nicht mit Gewalt\".", "Von der Leyen betonte mit Blick auf schutzbed\u00fcrftige Fl\u00fcchtlingskinder auf den griechischen \u00c4g\u00e4is-Inseln, diesen Verletzlichsten m\u00fcsse geholfen werden. Es sei dringend n\u00f6tig, Menschen auf das europ\u00e4ische Festland zu bringen. Es gebe bereits positive Reaktionen auf ihren Appell von vergangener Woche an die EU-Staaten, etwa von Frankreich, Portugal, Luxemburg, Finnland und Deutschland.", "SPD und Union hatten in der Nacht bei einem Treffen im Kanzleramt beschlossen, dass Deutschland zusammen mit anderen EU-Staaten bis zu 1.500 Kinder aus den Fl\u00fcchtlingslagern auf den griechischen Inseln aufnimmt. Ein Sprecher des Bundesinnenministeriums betonte, diese humanit\u00e4re Aktion sei kein deutscher Alleingang.", "Es gehe dabei um Kinder, die schwer erkrankt oder unbegleitet und j\u00fcnger als 14 Jahre sind, die meisten davon M\u00e4dchen. Auf europ\u00e4ischer Ebene werde derzeit verhandelt, um in einer \"Koalition der Willigen\" die \u00dcbernahme dieser Kinder zu organisieren. \"In diesem Rahmen steht Deutschland bereit, einen angemessenen Anteil zu \u00fcbernehmen\", teilte die Koalition mit."]}}, "recommendations": []}