{"news_outlet": "deutsche_rt", "provenance": "https://de.rt.com/inland/89434-weimar-20-brauner-terror-damals/", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "24.06.2019", "last_modified": "24.06.2019", "crawl_date": "21.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["RT"], "news_keywords": ["Deutschland", "Geschichte", "Justiz", "Mord", "Nazismus", "Rechtsextremismus", "Terror"], "content": {"title": "Weimar 2.0? \u2013 Brauner Terror damals und heute", "description": "Am 24. Juni 1922 ermordeten Mitglieder einer rechten Terrorgruppe den Politiker Walther Rathenau.\u00a0Auch Walter L\u00fcbcke wurde mutma\u00dflich von einem Rechtsextremen erschossen, der wohl nicht allein gehandelt hat. Die Entwicklungen damals und heute weisen Parallelen auf.", "body": {"": ["von Susan Bonath", "Hasspropaganda im Internet, Waffenlager, Todeslisten, ein erster politischer Mord und viele Drohungen: Seit Bekanntwerden des NSU fliegen immer mehr rechts-terroristische Zellen auf. Immer klarer wird zudem: Ihre Strukturen reichen teils weit in den Staatsapparat hinein.", "Die aktuell zu erlebenden Entwicklungen erinnern an die Weimarer Republik zwischen den beiden Weltkriegen. Auch damals verfolgten und exekutierten Faschisten Politiker aller Couleur, die sie als Hindernis f\u00fcr das Erreichen ihrer politischen Ziele betrachteten. Walther Rathenau wurde vor 97 Jahren, am 24. Juni 1922, Opfer eines solchen Attentats. Der T\u00e4ter geh\u00f6rte der rechtsextremen Terrorgruppe Organisation Consul an. Nach ihrer Macht\u00fcbernahme gliederte die NSDAP sie in die SS ein."], "\"Phase bevorstehender S\u00e4uberungen\"": ["Nach dem Mord an Kassels Regierungspr\u00e4sident Walter L\u00fcbcke am 2. Juni planen rechts-terroristische Netzwerke offenbar weitere Morde. Mit der \"Hinrichtung\" des CDU-Politikers habe man \"die Phase bevorstehender S\u00e4uberungen eingel\u00e4utet\", hei\u00dft es in einer anonymen Drohmail an zwei Stadtoberh\u00e4upter in Nordrhein-Westfalen. Beide hatten sich f\u00fcr Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte und gegen rechte Hetze eingesetzt.", "Die Empf\u00e4nger, die K\u00f6lner Oberb\u00fcrgermeisterin Henriette Reker und der B\u00fcrgermeister von Altena, Andreas Hollstein, sowie \"viele weitere\" w\u00fcrden ihm folgen. Das Schreiben endete mit \"Sieg Heil und Heil Hitler\". Reker hatte 2015 einen Messerangriff von einem Rechtsradikalen nur knapp \u00fcberlebt. Hollstein wurde 2017 ebenfalls von einem Neonazi verletzt. Wegen der aktuellen Drohungen ermittelt die Staatsanwaltschaft Berlin. Zuerst berichtete der K\u00f6lner Stadtanzeiger dar\u00fcber, dem die E-Mails fr\u00fchzeitig vorlagen.", "Der Fall L\u00fcbcke ist indes ganz oben beim Generalbundesanwalt gelandet. Der Tat waren jahrelange Morddrohungen gegen den Politiker vorausgegangen, ausgel\u00f6st durch L\u00fcbckes Absage an rechte St\u00f6rer einer Infoveranstaltung zu einer Fl\u00fcchtlingsunterkunft, die dem Kasseler Pegida-Ableger angeh\u00f6rten. Durch eine DNA-Spur habe man den mutma\u00dflichen T\u00e4ter, Stephan E., \u00fcberf\u00fchren k\u00f6nnen. E. ist ein bekannter militanter Neonazi mit Verbindungen zum bewaffneten \"Blood and Honour\"-Arm Combat 18."], "Schwarz oder braun? Spaltungstendenzen in der CDU": ["Doch einiges scheint faul: Es gibt Hinweise darauf, dass erstens E. nicht allein handelte, zweitens wahrscheinlich in ein Terrornetzwerk eingebunden war und drittens der Verfassungsschutz mehr wei\u00df, als er will, dass es andere wissen. Doch dazu sp\u00e4ter mehr.", "Rechtsradikale bezeichnen sich gern als konservativ. Doch Konservative wollen zun\u00e4chst einmal die althergebrachte Herrschaftsordnung erhalten, nicht zwingend mit martialischer Gewalt. Wobei die subtile Gewalt, mit der moderne Herrscher die lohnabh\u00e4ngige Klasse unterdr\u00fccken, an dieser Stelle ausgeklammert werden muss. Faschismus will die Herrschaftsordnung nach v\u00f6lkischen Kriterien gewaltsam durchsetzen.", "An dieser unscharfen Grenze zwischen Konservativismus und Faschismus spaltet sich derzeit die CDU. Die Fl\u00fcchtlingskrise bietet die Steilvorlage. Wie weit kann der aufr\u00fcstende und kriegsl\u00fcsterne imperialistische deutsche Staat die rassistische Ausgrenzung und Entrechtung der auch wegen der deutschen Wirtschafts- und Kriegspolitik Gefl\u00fcchteten treiben? Geht es in Richtung einer totalen Abschottung, die immer gr\u00f6\u00dfere Mengen an ertrunkenen und in libyschen KZs gefolterten Menschen in Kauf nimmt? Etliche CDU-Funktion\u00e4re pl\u00e4dieren f\u00fcr die Anbiederung an die AfD, die derlei Ziele vertritt. Andere wollen einen minimalen humanistischen Konsens nicht verwerfen."], "Rechts-Terroristen in der Weimarer Republik": ["Das war in der Weimarer Republik von 1919 bis 1933 nicht anders. Es gab rechte und \"linke\" Konservative, rechte und \"linke\" Liberale. Ihre Trennlinie war im wesentlichen der Antisemitismus und die rassistisch-v\u00f6lkische Ideologie, unter deren Label sich die NSDAP formierte. Auf den Stra\u00dfen marschierten die Braunhemden. Freikorps, die sich vor allem aus nun arbeitslosen Soldaten rekrutierten, trieben meist im Auftrag diverser Industrieller ihr Unwesen.", "In den fr\u00fchen 1920er Jahren existierten bereits zahlreiche rechts-terroristische Untergrundzellen. Der V\u00f6lkische Beobachter verbreitete als Parteiorgan der NSDAP seit 1920 antisemitische und nationalistische Hasskampagnen als deren ideologische Grundlage. Der St\u00fcrmer nahm sich kurz darauf derselben Agenda an. Die in Freikorps und Zellen organisierten Faschisten jagten nicht nur Kommunisten und Sozialisten. Auch Politiker, die ihre antisemitischen und v\u00f6lkischen Thesen ablehnten, standen auf deren Abschusslisten."], "B\u00fcrgerkriegs-Fantasien zur \"Beseitigung der Ordnung\"": ["Zum Beispiel Walther Rathenau: Der ehemalige Kriegsbef\u00fcrworter Rathenau besann sich in der Weimarer Republik auf einen Ansatz von sozialem Ausgleich. Er geh\u00f6rte der Deutschen Demokratischen Partei (DDP) an, die die linke Fraktion der Liberalen stellte. Ab Januar 1922 war er Reichsau\u00dfenminister. Dies und sein biografischer Hintergrund als Sohn eines deutsch-j\u00fcdischen Industriellen bescherten ihm monatelange Hasskampagnen von faschistischer Seite. Es endete mit einem t\u00f6dlichen Attentat am 24. Juni 1922.", "Im Prozess gegen den T\u00e4ter und zwei weitere Beschuldigte, die beim Mord anwesend waren, klammerte der Staatsgerichtsgerichtshof die nachgewiesenen Verbindungen zur Terrorzelle Organisation Consul v\u00f6llig aus. Es war von \"fanatischen Einzelt\u00e4tern\" die Rede, was an den NSU-Prozess erinnert. Das Gericht f\u00fchrte die Taten auf die antisemitischen Hetzkampagnen zur\u00fcck, wonach es hie\u00df: Rathenau als \"Jude\" habe als Au\u00dfenminister \"alle F\u00e4den in der Hand\". Die T\u00e4ter wollten \"die Juden beseitigen\", linke Kr\u00e4fte aufstacheln und einen B\u00fcrgerkrieg forcieren, um die bestehende Ordnung zu st\u00fcrzen. B\u00fcrgerkriegs-Fantasien, der Sturz der Ordnung und die Eroberung der Macht von Rechts: All das ist auch heute Teil der Rhetorik aller rechtsextremen Parteien und Organisationen."], "\"Deutsches Reich am Sieg gehindert\"": ["Der Mord an Rathenau gilt gemeinhin als Beginn des faschistischen Terrors gegen Politiker in der jungen Nachkriegsrepublik. Tats\u00e4chlich aber war er nicht das erste hochrangige Opfer der rechten Banden. Die andauernde Hetze aus dieser Ecke hatte zuvor schon \u2013 unter anderem \u2013 einen konservativen Politiker der Zentrumspartei, vergleichbar mit der heutigen CDU, das Leben gekostet: Matthias Erzberger.", "Das erste Attentat im Januar 1920 \u00fcberlebte Erzberger durch Gl\u00fcck. Eine Kugel streifte ihn, eine zweite prallte an einem metallenen Gegenstand in seiner Tasche ab. Gut anderthalb Jahre sp\u00e4ter passten ihn Faschisten ab. Erzberger brach im Kugelhagel zusammen. Der Consul-Terrorist Heinrich Schulz schoss ihm schlie\u00dflich aus n\u00e4chster N\u00e4he in den Kopf. Der M\u00f6rder floh mithilfe von Consul nach Spanien und entkam einer Strafe. Erst als die Nazis an der Macht waren, kehrte er zur\u00fcck. Die NSDAP rehabilitierte ihn.", "Den Hass der faschistischen Terrorgruppe, die sp\u00e4ter in die SS integriert wurde, hatte Erzberger auf sich gezogen, weil er 1918 das Waffenstillstandsabkommen unterzeichnet hatte, das den Ersten Weltkrieg formal beendete. 1919 setzte er eine gigantische Steuerreform durch. Einer der Vorw\u00fcrfe: Er habe das Deutsche Reich am Sieg im Weltkrieg gehindert."], "Die Spitze des Eisbergs": ["In der Weimarer Republik behinderten damals zunehmend Sympathisanten der NSDAP die Aufkl\u00e4rung diverser Verbrechen der faschistischen Banden. Ihre Absicht war es, durch Zerr\u00fcttung der jungen Republik bis hin zum B\u00fcrgerkrieg an die Macht zu kommen, um die 1918 gescheiterten Allmacht-Fantasien von einem Gro\u00dfdeutschen Reich doch noch umzusetzen. Im politischen Apparat f\u00fchrte das \u2013 wie heute \u2013 zur Frontenbildung: Unterst\u00fctzer der Faschisten versus Gegner der Faschisten.", "Verbindungen von Staatsbediensteten zu rechtsextremen Gruppen fliegen auch heute immer mal wieder auf. Was \u00f6ffentlich wird, ist aber sehr wahrscheinlich nur die Spitze des Eisbergs. Selbst im Fall L\u00fcbcke deutet einiges darauf hin, dass staatliche Organe nicht so sauber sind, wie sie erscheinen wollen. Einiges ist faul.", "So sahen Zeugen zwei Pkw gemeinsam sehr schnell zum Tatort fahren. Nur einer davon geh\u00f6rte E. Das andere Auto ist spurlos verschwunden. E. war am 2. Juni also offensichtlich nicht allein unterwegs. Und: Die lange Akte des mehrfach vorbestraften mutma\u00dflichen L\u00fcbcke-M\u00f6rders sei verschwunden, hie\u00df es erst. Dann r\u00e4umte man ein: Der Geheimdienst h\u00e4lt sie unter Verschluss. Auch die Ermittler bekommen sie \u2013 vorerst? \u2013 nicht. Die Frage muss gestellt werden: Was hat der Dienst zu verbergen? Hatte das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz gar im Vorfeld Hinweise auf diese Tat?"], "Die M\u00e4r der Drei-Personen-Terrorzelle": ["Zu erw\u00e4hnen ist in diesem Zusammenhang: Zu L\u00fcbckes Angestellten geh\u00f6rte Andreas Temme. Temme war V-Mann-F\u00fchrer des Verfassungsschutzes \u2013 und bei dem NSU-Mord in einem Internet-Caf\u00e9 in Kassel im Jahr 2006 am Tatort. Ermittlungen gegen ihn verliefen im Sande. Der heutige Ministerpr\u00e4sident Hessens und damalige Innenminister, Volker Bouffier, versetzte Temme lediglich in L\u00fcbckes Beh\u00f6rde, das Kasseler Regierungspr\u00e4sidium. Es gab damals Hinweise darauf, dass Bouffier und Temme sich pers\u00f6nlich kannten. Ob es pers\u00f6nliche Kontakte zwischen L\u00fcbcke und Temme gab, ist nicht bekannt. Doch m\u00f6glich ist es: Wusste L\u00fcbcke mehr, als jemandem lieb war?", "Der Nationalsozialistische Untergrund (NSU) war 2011 aufgeflogen. Zuvor konnte er jahrelang unbehelligt morden. Die Taten wurden viele Jahre lang offiziell unbekannten \"t\u00fcrkischen Clans\" in die Schuhe geschoben. Nun hei\u00dft es bis heute, die Terrorzelle habe lediglich aus drei Personen bestanden. Wer den Prozess in M\u00fcnchen und die Ereignisse drumherum verfolgt hat, wei\u00df allerdings: Die These von den drei Einzelt\u00e4tern ist eine M\u00e4r.", "Man wei\u00df zumindest: Das M\u00f6rdertrio hatte viele Helfer. Und: Der Verfassungsschutz war involviert und die Polizei offenbar wenig motiviert, dem Treiben rechtzeitig nachzugehen. Mindestens sechs NSU-Zeugen starben w\u00e4hrend der Ermittlungen auf mysteri\u00f6se Weise. Noch in diesem Jahr erhielt eine hessische Anw\u00e4ltin von Hinterbliebenen NSU-Opfern Morddrohungen \u2013 unterschrieben mit NSU 2.0. Sie stammen von einem Polizeicomputer aus Kassel. Inzwischen laufen auch deshalb 38 Ermittlungsverfahren gegen hessische Polizeibeamte wegen des Verdachts der Bildung einer kriminellen Vereinigung."], "Waffenlager und Todeslisten": ["Es gibt viele weitere Indizien f\u00fcr rechte Terrorzellen. In Sachsen versorgten Beamte eine militante Neonazi-Gruppe mit internen Informationen. In Hessen, Sachsen-Anhalt, Berlin und Dortmund wurden \u00e4hnliche F\u00e4lle bekannt. Dank einer aufmerksamen Angestellten auf dem Flughafen Wien flog Franco A. beim Waffenschmuggel auf. Dass der Bundeswehrsoldat Anschl\u00e4ge geplant und nicht allein gehandelt hat, war sehr schnell klar.", "Die Bundesanwaltschaft begann zu ermitteln. Sie stie\u00df auf ein Netzwerk rechtsradikaler Prepper, die nicht nur Gem\u00fcse einweckten, sondern Waffen, Munition und Todeslisten f\u00fcr den Tag X horteten und sich in Sch\u00fctzenvereinen zus\u00e4tzlich ausbilden lie\u00dfen. Bei Durchsuchungen in Mecklenburg-Vorpommern beispielsweise stie\u00dfen die Ermittler auf solche Lager. Die ersten Beschuldigten im Jahr 2017: Ein Rechtsanwalt und ein Polizist, der in der AfD zugange ist.", "Recherchen diverser Journalisten f\u00fchrten 2018 zu einem bundesweiten Netz aus rechtsextremen Soldaten, Reservisten und Polizisten, verankert in derselben Szene, angef\u00fchrt direkt aus einer Schaltstelle der Bundeswehr. Vor rund zwei Wochen hoben Ermittler schlie\u00dflich weitere Munitionslager aus und nahmen vier SEK-Polizisten fest. Die entdeckten rund 10.000 Schuss hatten die Beschuldigten seit wenigstens 2012 \u2013 also mindestens \u00fcber sieben Jahre \u2013 aus LKA-Best\u00e4nden gestohlen. Und keiner hat\u00b4s gemerkt?"], "Zuwachs unter F\u00fchrung militanter Kader": ["Der Verfassungsschutz z\u00e4hlt bundesweit gut 12.000 militante Neonazis, aber nur etwas mehr als 300 als sogenannte \"Gef\u00e4hrder\". Aktuell sind etwa 500 gesuchte rechtsextreme Gewaltt\u00e4ter auf freiem Fu\u00df. Zahlreiche Polizisten und Bundeswehrsoldaten, gegen die wegen derlei Straftaten schon einmal ermittelt wurde, sind weiter im Dienst. Der Verfolgungseifer in F\u00e4llen der Verstrickung von Staatsdienern ist eher gering. Nur in den wenigsten F\u00e4llen kommt es selbst bei schweren Gewaltdelikten \u00fcberhaupt zur Anklage.", "Dar\u00fcber hinaus werden immer mehr militante Neonazi-Gruppen bekannt. Die Zahl der Rechtsrock-Konzerte w\u00e4chst wie deren Teilnehmerzahl. F\u00fchrungspersonen aus der Szene werden lauter. Zum Beispiel der NPD-Mann Thorsten Heise. An diesem Wochenende hatte er im osts\u00e4chsischen Ostritz ein Rechtsrock-Festival mit Hunderten Teilnehmern organisiert \u2013 deklariert als politische Versammlung, was das Verbieten erschwert. Sein Motto: \"Schild und Schwert\"\u00a0\u2013 man achte auf die Anfangsbuchstaben.", "Dass die Konzertveranstalter und teilnehmenden Bands eng mit dem seit dem Jahr 2000 in Deutschland verbotenen militanten Nazi-Netzwerk Blood & Honour verwoben sind, ist bekannt. Dass letzteres mit Combat 18 \u00fcber einen bewaffneten Arm bis nach Deutschland verf\u00fcgt, wei\u00df man auch. Es sind immer wieder mit diesem in Verbindung stehende Kader, die rassistische \"B\u00fcrgerinitiativen\" und \u00e4hnliche Tarnvereine anf\u00fchren, Konzerte und Aufm\u00e4rsche organisieren oder so ein rechtes Prepper-Netzwerk wie das aufgeflogene gr\u00fcnden.", "Thorsten Heise geh\u00f6rt definitiv zu dem genannten Personenkreis. Er und der mutma\u00dfliche L\u00fcbcke-M\u00f6rder Stephan E. kannten sich ebenfalls gut. Am 1. Mai 2009 waren beide an einem brutalen \u00dcberfall auf eine Gewerkschaftsdemonstration beteiligt. Heise war der R\u00e4delsf\u00fchrer.", "RT Deutsch bem\u00fcht sich um ein breites Meinungsspektrum. Gastbeitr\u00e4ge und Meinungsartikel m\u00fcssen nicht die Sichtweise der Redaktion widerspiegeln."]}}, "recommendations": []}