{"news_outlet": "deutsche rt", "provenance": "https://de.rt.com/kurzclips/98070-zusammenstosse-mit-polizei-bei-demo/", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "15.02.2020", "last_modified": "15.02.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["RT"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Zusammenst\u00f6\u00dfe mit der Polizei bei Demo gegen M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz", "description": "Zwischen der Polizei und Demonstranten, die sich am Freitagabend gegen die 56. M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz versammelten, kam es zu Rangeleien. Staats- und Regierungschefs haben sich in M\u00fcnchen zu einem dreit\u00e4gigen Gipfel versammelt, um \u00fcber die dringendsten Herausforderungen der Welt zu diskutieren. Zu den erwarteten Politikern geh\u00f6ren der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Emmanuel Macron, der US-Au\u00dfenminister Mike Pompeo und der iranische Au\u00dfenminister Mohammed Dschawad Sarif.", "body": {"": ["Es sind etwa 800 meist junge Menschen, die sich am Abend auf dem G\u00e4rtnerplatz versammelt haben: Klima-Aktivisten von \"Ende Gel\u00e4nde\", Fl\u00fcchtlingsunterst\u00fctzer der \"Seebr\u00fccke\u00a0M\u00fcnchen\", Gegner des Polizeiaufgabengesetzes, antirassistische und antifaschistische Gruppen und Gegner der Sicherheitskonferenz.", "\"Das Milit\u00e4r geh\u00f6rt zu den gro\u00dfen Umweltzerst\u00f6rern\", betont Brigitte Obermayer von der internationalen Frauenliga. Thomas Lechner, OB-Kandidat der Linken, st\u00f6\u00dft in dasselbe Horn: \"Krieg, Not und die Folgen des Klimawandels sind die Hauptursachen f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsbewegung.\"", "Die Sicherheitskonferenz sei \"ein Klassentreffen der NATO, ein Propaganda-Forum zur Rechtfertigung immer h\u00f6herer R\u00fcstungsausgaben und zur Rechtfertigung weltweiter Kriegseins\u00e4tze\", kritisiert Claus Schreer, der die Proteste jedes Jahr mitorganisiert.", "Etwa\u00a04.000 Menschen \u2013 so die Sch\u00e4tzung der Polizei \u2013 werden am\u00a0Samstag\u00a0w\u00e4hrend der\u00a0Demo \"Aktionsb\u00fcndnis gegen die NATO-Sicherheitskonferenz\"\u00a0in der bayerischen Landeshauptstadt erwartet.", "Die Auftaktkundgebung findet um 13 Uhr am Karlsplatz (Stachus) statt. Im Anschluss zieht das Aktionsb\u00fcndnis, an dem sich mehr als 80 Organisationen beteiligen, zwischen 14.00 und 14.30 Uhr durch die M\u00fcnchener Innenstadt.", "Mehr zum Thema \u2013 MS\u0421-2020: Steinmeier will weiter in die transatlantische Bindung investieren"]}}}