{"news_outlet": "deutsche_rt", "provenance": "https://de.rt.com/europa/94895-merkel-in-zagreb-kroatien-verteidigt/", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "21.11.2019", "last_modified": "21.11.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["RT"], "news_keywords": ["Angela Merkel", "Bosnien und Herzegowina", "EU", "Kroatien", "Menschenrechte", "Migration", "Polizei", "Polizeigewalt", "Zagreb", "International"], "content": {"title": "Merkel in Zagreb: Kroatien verteidigt f\u00fcr uns die EU-Au\u00dfengrenze", "description": "Kanzlerin Angela Merkel besuchte zum zweiten Mal in diesem Jahr die kroatische Hauptstadt Zagreb. Anlass war der EVP-Kongress samt Wahl des scheidenden EU-Ratspr\u00e4sidenten Donald Tusk zum Vorsitzenden. Gelegenheit f\u00fcr vertrauliche Gespr\u00e4che mit Ministerpr\u00e4sident Andrej Plenkovi\u0107.", "body": {"": ["Beim Treffen mit\u00a0Plenkovi\u0107 im Banuspalais in Zagreb besprach Merkel mit ihrem kroatischen Amtskollegen das Vorgehen beider L\u00e4nder w\u00e4hrend der gemeinsamen EU-Ratspr\u00e4sidentschaft im n\u00e4chsten Jahr, die sich Kroatien und Deutschland teilen. Insbesondere die von Frankreich vorerst gestoppte EU-Erweiterung auf dem Balkan stand ganz oben auf der Priorit\u00e4tenliste. Man wolle alles daf\u00fcr tun, die Voraussetzungen f\u00fcr die Aufnahme von Nordmazedonien und Albanien in die EU zu schaffen. Aber auch die Aufnahme Kroatiens in das Schengener Abkommen wurde besprochen, was derzeit insbesondere von Slowenien blockiert wird.", "Bei der anschlie\u00dfenden Pressekonferenz wurde von einem ARD-Journalisten die Frage aufgeworfen, ob Kroatien angesichts der Vorw\u00fcrfe von Menschenrechtsverletzungen im Umgang mit den Migranten an der kroatisch-bosnischen Grenze \u00fcberhaupt die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft \u00fcbernehmen k\u00f6nne. Angela Merkel lie\u00df diese Kritik nicht gelten und meinte:", "Aus deutscher Perspektive haben wir auch Erfahrungen mit Fl\u00fcchtlingen und Migranten gemacht. Aber aus der Perspektive eines Landes, das die (EU-) Au\u00dfengrenze sch\u00fctzen soll, sieht das nat\u00fcrlich nochmal anders aus, als aus der Perspektive eines Landes, das in der Mitte des Schengen-Raumes ist.", "Damit best\u00e4tigte die Kanzlerin indirekt Aussagen von kroatischen Polizisten, dass ihr hartes Vorgehen gegen Migranten, die illegal aus Bosnien und Herzegowina \u00fcber die Grenze kommen, auf Anordnung von \"ganz oben\" geschehe. Insbesondere das Gest\u00e4ndnis eines Polizisten Ende Juli sorgte f\u00fcr gro\u00dfes Aufsehen in Kroatien, als er best\u00e4tigte, dass die Polizei auf Anordnung sowohl gegen kroatische als auch internationale Gesetze versto\u00dfe. Zwar m\u00fcssten die Polizisten Befehle den rangh\u00f6heren Instanzen melden, wenn sie der Auffassung sind, dass diese nicht gesetzeskonform sind. Doch in diesem Fall k\u00f6nnten sie sich an niemanden wenden, weil die daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Stellen auch diejenigen sind, die diese illegalen Befehle erteilten. \"Das ist ein offenes Geheimnis\", sagte er weiter.", "Selbst Kroatiens Pr\u00e4sidentin\u00a0Kolinda Grabar-Kitarovi\u0107 gab in einem Interview mit dem Schweizer Fernsehsender SRF zu, dass die Polizei \"ein bisschen Gewalt\" anwendet, um die Migranten wieder zur\u00fcck nach Bosnien und Herzegowina zu dr\u00e4ngen. Ohne R\u00fcckendeckung aus der EU w\u00e4re solch ein Eingest\u00e4ndnis wohl nicht m\u00f6glich gewesen. Und jetzt best\u00e4tigte Angela Merkel in Zagreb direkt, dass Kroatien die Rolle des Verteidigers der EU-Au\u00dfengrenzen spielt und sie offenbar keinerlei Probleme damit hat, dass es dabei auch zu Szenen kommt, die sie selbst an deutschen Grenzen nicht gern sehen w\u00fcrde."], "\"Keine \u00f6ffentlich schwer vermittelbaren Bilder\"": ["Denn kurz bevor die Fl\u00fcchtlingswelle im Herbst 2015 Deutschland erreichte, beschloss die Bundesregierung eigentlich, die Grenzen ebenfalls dicht zu machen. In seinem Buch \"Die Getriebenen \u2013 Merkels Fl\u00fcchtlingspolitik. Report aus dem Inneren der Macht\" des Journalisten Robin Alexander, schilderte er, wie am 12. September 2015 vereinbart wurde, dass solche Fl\u00fcchtlinge und Migranten, von denen Merkel in Zagreb sprach, an der deutschen Grenze zur\u00fcckgewiesen werden.", "Doch bei der daf\u00fcr am n\u00e4chsten Tag anberaumten Einsatzplanung des Innenministeriums \u00e4u\u00dferten die Beamten rechtliche Bedenken f\u00fcr solch ein Vorgehen. Daraufhin verlie\u00df laut Robin der damalige Innenminister Thomas de Maizi\u00e8re das Treffen und rief seine \"Chefin\" an \u2013 die Bundeskanzlerin Angela Merkel. In diesem Gespr\u00e4ch habe sie keine Entscheidung getroffen, sondern lediglich darauf bestanden, dass die Grenzschlie\u00dfung juristisch wasserdicht sein m\u00fcsse und es keine \u00f6ffentlich schwer vermittelbaren Bilder vom Einsatz der Bundeswehr und Polizei gegen Migranten geben d\u00fcrfe. Der Rest ist Geschichte.", "Was Merkel an der deutschen Grenze zu \u00d6sterreich nicht gern sehen wollte, geschieht nun aber an der bosnisch-kroatischen Grenze mit offensichtlicher Duldung der EU und der Kanzlerin, wenn nicht sogar im Auftrag aus Berlin und Br\u00fcssel."]}}, "recommendations": ["https://deutsch.rt.com/europa/74322-migrantenkrise-in-bosnien-land-wird-sammelbecken-migranten/"]}