{"news_outlet": "deutsche rt", "provenance": "https://de.rt.com/europa/90368-von-leyen-fur-migrationsreform-habe/", "query_keywords": ["migration", "asyl"], "creation_date": "20.07.2019", "last_modified": "19.07.2019", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["RT"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Von der Leyen f\u00fcr Asylreform: Habe Dublin-Regel \"nie wirklich verstanden\"", "description": "Die k\u00fcnftige EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen will Konstruktionsfehler bei den Dublin-Regeln f\u00fcr Asylverfahren in der EU ausmerzen und das bisherige System zugunsten der Mittelmeerstaaten reformieren. Sie habe dieses System nie verstanden.", "body": {"": ["Die neu gew\u00e4hlte zuk\u00fcnftige EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen hat sich zu dem kontroversen Dublin-II-System f\u00fcr Asylverfahren ge\u00e4u\u00dfert. Sie \u00e4u\u00dferte die Kritik, dass die Verteilung von Asylbewerbern auf die Staaten,\u00a0die sie innerhalb der EU als erstes betreten, nicht sinnvoll sei.", "Von der Leyens Fazit:", "Bereits vor ihrer Wahl zur Kommissionspr\u00e4sidentin am Dienstag hatte sich von der Leyen stark gemacht f\u00fcr einen Neustart der festgefahrenen Verhandlungen mit einem Vorschlag f\u00fcr einen \"neuen Pakt f\u00fcr Migration und Asyl\". Nach den derzeit g\u00fcltigen Dublin-Regeln ist jenes Land f\u00fcr ein Asylverfahren zust\u00e4ndig, in dem ein Asylbewerber zum ersten Mal EU-Boden betritt.", "Eine Einigung der 28 EU-Staaten auf eine Reform scheiterte bislang vor allem an der Verteilung Asylsuchender auf alle L\u00e4nder. Mitgliedstaaten wie Ungarn und Polen wollen sich nicht dazu verpflichten lassen, weitere Asylbewerber aufzunehmen.", "Im Interview mit der\u00a0Bild\u00a0sprach sich von der Leyen daf\u00fcr aus, die Migrationsdebatte \"zu entemotionalisieren\". Das hei\u00dft:", "Grunds\u00e4tzlich gelte es, stark in die Herkunftsl\u00e4nder zu investieren, Terror und Armut zu bek\u00e4mpfen und den Menschen eine Perspektive zu geben. Zudem m\u00fcsse die EU energisch gegen Menschenschlepper und Schmuggler vorgehen und die EU-Grenzen mit Frontex sch\u00fctzen.", "(dpa/rt deutsch)"]}}}