{"news_outlet": "deutsche_rt", "provenance": "https://de.rt.com/europa/106828-schwedische-opposition-fordert-deportation-von/", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "migration"], "creation_date": "18.09.2020", "last_modified": "18.09.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["RT"], "news_keywords": ["Ausl\u00e4nder", "Gesetzgebung", "Kriminalit\u00e4t", "Schweden", "International"], "content": {"title": "Schwedische Opposition fordert Deportation von Bandenmitgliedern", "description": "Die Partei der Moderaten fordert eine Ausweisung ausl\u00e4ndischer Bandenmitglieder, noch bevor sie einer Tat beschuldigt werden. Der Justizminister warnt, der Vorsto\u00df k\u00f6nnte Unschuldige treffen. Ein Konsens in der Regierung ist nicht zu erwarten.", "body": {"": ["Es sind nicht die rechtskonservativen Schwedendemokraten, die derzeit die\u00a0Ausweisung ausl\u00e4ndischer Krimineller fordern, sondern die Moderaten\u00a0(Moderata samlingspartiet). Die b\u00fcrgerlich-konservative Partei ist die gr\u00f6\u00dfte Oppositionspartei in der schwedischen Regierung. Die T\u00f6tung einer Zw\u00f6lfj\u00e4hrigen in Stockholm, die in die Schusslinie einer Auseinandersetzung Krimineller geraten war, hatte erneut eine Debatte um Bandenkriminalit\u00e4t ausgel\u00f6st. Die Regierung legte im September\u00a0einen 34-Punkteplan vor, mit der das ungel\u00f6ste Problem bek\u00e4mpft werden soll. Den Moderaten geht dieser jedoch nicht weit genug.", "Ausgewiesen werden sollen nach deren Ansicht auch jene Gangmitglieder, die sich noch nicht vor einem schwedischen Gericht verantworten mussten.", "Der Justiz- und Migrationsminister Morgan Johansson von den Sozialdemokraten warnt:", "Es ist unglaublich wichtig, dass das, was sie tun, die richtigen Menschen betrifft. Sie k\u00f6nnen nicht die Einstellung haben, dass es keine Rolle spielt, wenn Sie eine unschuldige Person abschieben. Wenn dies unschuldige Menschen betrifft, haben wir keinen Rechtsstaat mehr.", "Die Sozialdemokraten (Socialdemokraterna) mit Stefan L\u00f6fven als Ministerpr\u00e4sident Schwedens regieren gemeinsam mit den Gr\u00fcnen (Milj\u00f6partiet de Gr\u00f6na). Die Moderaten stellen die zweitgr\u00f6\u00dfte Partei und st\u00e4rkste Opposition, gefolgt von den Schwedendemokraten, dar.", "Bislang k\u00f6nnen nur Personen, die eine Gefahr f\u00fcr die nationale Sicherheit darstellen, ohne Verurteilung ausgewiesen werden.\u00a0Der Vorsto\u00df der Moderaten ist Teil eines 10-Punkteplans, den die Partei am Donnerstag vorstellte. In diesem ist die Ausweitung der Polizeibefugnisse\u00a0vorgesehen, Gefahrenzonen sollen besser kontrolliert werden, Personendurchsuchungen erleichtert und die Mitgliedschaft in einer Gang wird zu einem Straftatbestand. Die Partei bezeichnet ihren\u00a0Plan als \"strukturbrechend\". Hiermit sollen die kriminellen Netzwerke in Schweden zerst\u00f6rt werden.", "Der Parteif\u00fchrer der Moderaten Ulf Kristersson:", "In den letzten f\u00fcnf bis sechs Jahren ist es (die Bandenkriminalit\u00e4t) zu einem wirklich gro\u00dfen Problem geworden, und ich sage dies, um zu betonen, dass das, was wir in Schweden beobachten, in anderen L\u00e4ndern nicht auf die gleiche Weise geschieht. Schweden sticht heraus.", "Nach schwedischem Recht ist eine Ausweisung nur dann m\u00f6glich, wenn ein Ausl\u00e4nder zu einer Haftstrafe von mindestens einem Jahr verurteilt wurde und dar\u00fcber hinaus ein Gericht die Verbindungen des Verurteilten zu Schweden \u00fcberpr\u00fcft hat.\u00a0Letzteres wollen die Moderaten als Bedingung streichen. Eine Haftstrafe von einem Jahr sollte als\u00a0Grund ausreichen.", "Nach dem Willen der Oppositionspartei sollte man mit den Bandenmitgliedern h\u00e4rter umgehen. Diese sollen auch ohne eine Haftstrafe deportiert werden k\u00f6nnen. Strafen, die durch Banden ver\u00fcbt werden, werden nach dem Plan der Moderaten verdoppelt. Augenzeugen sollen vor Gericht anonym gegen Kriminelle aussagen d\u00fcrfen.", "Die Zahl der kriminellen Banden Schwedens wird auf 40 gesch\u00e4tzt. Ministerpr\u00e4sident Stefan L\u00f6fven r\u00e4umte Anfang September bei einer Pressekonferenz ein:", "Wir haben ein Problem mit organisierter Kriminalit\u00e4t in Schweden."]}}, "recommendations": []}