{"news_outlet": "deutsche_rt", "provenance": "https://de.rt.com/europa/104366-eu-chefdiplomat-gegen-tuerkei-sanktionen/", "query_keywords": ["migration", "migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "09.07.2020", "last_modified": "09.07.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["RT"], "news_keywords": ["EU", "Frankreich", "Griechenland", "Josep Borrell", "Libyen", "NATO", "Recep Tayyip Erdo\u011fan", "Sanktionen", "Syrien", "T\u00fcrkei", "Zypern", "International"], "content": {"title": "EU-Chefdiplomat gegen T\u00fcrkei-Sanktionen: NATO-Mitglieder besser nicht sanktionieren", "description": "Seit Monaten schon besch\u00e4ftigt die T\u00fcrkei die EU und das transatlantische Milit\u00e4rb\u00fcndnis NATO gleicherma\u00dfen. Die Rufe nach Sanktionen gegen das Land werden immer lauter. Am Donnerstag warnte EU-Chefdiplomat Josep Borrell vor dem EU-Parlament vor einem solchen Schritt.", "body": {"": ["Ob der Streit mit Griechenland und Zypern um Gasbohrungen und Seegrenzen, die Fl\u00fcchtlingspolitik oder die milit\u00e4rischen Eins\u00e4tze in Libyen und Syrien: Die T\u00fcrkei h\u00e4lt die EU und NATO in Atem. Monatelange blockierte Ankara die neuen GRP-Pl\u00e4ne (Graduated Response Plan) der NATO f\u00fcr das Baltikum, mit\u00a0denen man sich vor einer angeblichen russischen Bedrohung sch\u00fctzen wollte. Vor der libyschen K\u00fcste kam es am 10. Juni zu einem Zwischenfall zwischen einer franz\u00f6sischen und t\u00fcrkischen Fregatte, woraufhin Frankreichs Staatschef Emmanuel Macron von einem \"t\u00fcrkischen Problem\" bei der NATO sprach.", "Ende Februar kam es zu schweren Ausschreitungen an der griechisch-t\u00fcrkischen Grenze, nachdem die T\u00fcrkei ihrerseits die Grenzen f\u00fcr Migranten \u00f6ffnete und sie trotz des EU-Migrationsabkommens\u00a0passieren lassen wollte. \u00d6sterreichs Bundeskanzler Sebastian Kurz und Frankreichs Au\u00dfenminister\u00a0Jean-Yves Le Drian sprachen von \"Erpressung\".", "Migration und Grenzen waren erneut Diskussionsthema beim Besuch des EU-Chefdiplomaten Josep Borrell in der T\u00fcrkei am vergangenen Montag. Bei der gemeinsamen Pressekonferenz stellte Au\u00dfenminister Mevl\u00fct \u00c7avu\u015fo\u011flu klar, dass die EU ihre Rhetorik gegen\u00fcber der T\u00fcrkei \u00fcberdenken sollte. Andernfalls werde Ankara diejenigen, die\u00a0dessen Land verlassen und in die EU weiterziehen m\u00f6chten, nicht daran hindern.", "Diese Drohung schien bei Borrell durchaus Wirkung gezeigt zu haben: Bei seiner Rede vor dem EU-Parlament in Br\u00fcssel am Donnerstag warnte er vor Sanktionen gegen die T\u00fcrkei. \"Der aktuelle negative Trend in unseren Beziehungen muss gestoppt und umgekehrt werden\", sagte er. Die durch Sanktionen ausgel\u00f6ste Dynamik w\u00fcrde nicht zu Sicherheit und Stabilit\u00e4t im \u00f6stlichen Mittelmeer sorgen. Das sei nur auf dem Wege des Dialogs und durch Verhandlungen m\u00f6glich, so der EU-Au\u00dfenbeauftragte.", "Die T\u00fcrkei ist ein wichtiger Partner, ein EU-Beitrittskandidat und ein NATO-Mitglied.", "Beim EU-Au\u00dfenministertreffen in Br\u00fcssel am kommenden Montag will Borrell \u00fcber das weitere Vorgehen im Umgang mit der T\u00fcrkei abstimmen. Ganz anders sieht das hingegen der ehemalige Proteg\u00e9 von Bundeskanzlerin Angela Merkel in Br\u00fcssel, der Vorsitzende der EVP-Fraktion Manfred Weber (CSU).", "W\u00e4hrend Josep Borrell vers\u00f6hnliche T\u00f6ne in Richtung Ankara anschlug, spricht Weber von \"t\u00fcrkischen Aggressionen\". Auch er sprach vor dem EU-Parlament und forderte den vollst\u00e4ndigen Abbruch der bisher lediglich ausgesetzten EU-Beitrittsverhandlungen mit der T\u00fcrkei.", "Die Beitrittsgespr\u00e4che, die wir mit der T\u00fcrkei f\u00fchren, waren ein Fehler.", "In der EU gebe es \"in weiten Bereichen keine Bereitschaft, die T\u00fcrkei aufzunehmen\", sagte der Vorsitzende der gr\u00f6\u00dften Fraktion im Parlament in Br\u00fcssel. Statt weiterhin von einem Beitrittskandidaten zu sprechen, sollte die EU die Zollunion nutzen, um Druck auf Ankara auszu\u00fcben, meinte Weber weiter."]}}, "recommendations": ["https://deutsch.rt.com/kurzclips/104257-tuerkischer-aussenminister-zur-eu-kritisiert/"]}