{"news_outlet": "deutsche_rt", "provenance": "https://de.rt.com/inland/97057-obdachlose-in-deutschland-elend-erfassen/", "query_keywords": ["migrant", "asyl"], "creation_date": "21.01.2020", "last_modified": "20.01.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["RT"], "news_keywords": ["Deutschland", "Kapitalismus", "Obdachlosigkeit", "Sozialstaat", "Susan Bonath"], "content": {"title": "Obdachlose in Deutschland: Das Elend erfassen, den Mangel belassen", "description": "Nach jahrelangen Appellen von Sozialverb\u00e4nden hat der Bundestag beschlossen, 2022 die erste Statistik zur Obdachlosigkeit zu erstellen. Von Linken und Gr\u00fcnen beantragte Hilfen lehnten die anderen Parteien ab. Die AfD gei\u00dfelte ein Grundrecht auf Wohnen als DDR-Nostalgie.", "body": {"": ["von Susan Bonath", "Mit den Mieten steigt in Deutschland die Zahl der Menschen ohne eigenes Dach \u00fcber dem Kopf. Bisher gibt es nur Sch\u00e4tzungen. Die Bundesarbeitsgemeinschaft Wohnungslosenhilfe (BAGW) ging zuletzt von 678.000 Obdachlosen aus \u2013 Tendenz steigend. Ab dem Jahr 2022 soll es nun im Land der Statistiken auch dazu das erste Zahlenwerk geben. Das hat der Bundestag vergangene Woche bei Enthaltung der AfD beschlossen.", "So soll das Statistische Bundesamt ab diesem Zeitpunkt die Zahl der in staatlichen Notunterk\u00fcnften Untergebrachten j\u00e4hrlich erfassen. Dar\u00fcber hinaus sollen regelm\u00e4\u00dfige Forschungsberichte Daten zu Betroffenen liefern, die auf der Stra\u00dfe leben oder behelfsm\u00e4\u00dfig bei Bekannten oder Verwandten unterkommen. Bei letzteren ist aber weiterhin mit einer hohen Dunkelziffer zu rechnen.", "Dem Beschluss lag ein Antrag der Regierungsfraktionen CDU/CSU und SPD zugrunde. Diese gaben sich am Donnerstag in der Aussprache vor der Abstimmung als Vork\u00e4mpfer. Dabei hatten sie jahrelang s\u00e4mtliche Forderungen ignoriert, das wachsende Problem im reichen Deutschland mit Zahlen zu unterf\u00fcttern.", "So hatte Sabine Werth die erste Tafel in Berlin im Jahr 1993 zur Notversorgung von Obdachlosen gegr\u00fcndet, denn das Elend auf der Stra\u00dfe hatte bereits nach der Wende rapide zugenommen. Christian K\u00fchn von den Gr\u00fcnen sagte, seine Partei habe bereits 1995 eine Statistik im Bundestag vergeblich beantragt. Drei Jahre sp\u00e4ter belegte das Statistische Bundesamt in einer Studie, das die Erfassung machbar sei. Sozialverb\u00e4nde dr\u00e4ngten darauf, sp\u00e4ter stellte auch die Linkspartei Antr\u00e4ge. Bis vor Kurzem lief das alles ins Leere."], "CDU-Politiker: \"Viele Obdachlose sind sozial nicht vertr\u00e4glich\"": ["Man ben\u00f6tige jetzt die Zahlen, weil sich die Wohnungsnot massiv zugespitzt habe, sagte Daniela Kolbe (SPD) vor der Abstimmung im Bundestag. N\u00f6tig sei aber, dass Hilfsvereine und Kommunen personell und finanziell in die Lage versetzt w\u00fcrden, konkrete Zahlen zu erfassen und zu liefern.", "Frank Heinrich (CDU) lobte, endlich werde man \"die noch nicht wahrgenommenen Bereiche unserer Gesellschaft klarer wahrnehmen.\" Er sei \"sehr gespannt auf das Ergebnis\". Der Regierungsantrag habe ihn sogar erheitert. Dass als Zielgruppe auch \"gestrandete Seeleute\" genannt seien, findet er \"sehr charmant\".", "Die FDP nutzte die Gelegenheit, einmal mehr f\u00fcr ihr \"liberales B\u00fcrgergeld\" zu werben. Gemeint ist eine Art Hartz IV light, in welches dann wegfallendes Wohngeld und der Kinderzuschlag integriert werden soll. Die FDP will damit Bedarfe pauschalisieren, die Zuverdienstgrenzen leicht anheben und die Sanktionsregeln konkretisieren. Diese Leistung soll zudem \"viel st\u00e4rker auf Integration in den ersten Arbeitsmarkt und auf Weiterbildung ausgerichtet werden\", schreibt die Partei auf ihrer Webseite.", "Um Obdachlosigkeit zu vermeiden, schlug der FDP-Abgeordnete Hagen Reinhold vor, zus\u00e4tzlich die Gr\u00fcnde f\u00fcr den Wohnungsverlust zu erfassen, beispielsweise \"psychische Erkrankungen\". Auch sogenannte \"Wanderungsbewegungen\" verarmter, Arbeit suchender Menschen aus anderen EU-Staaten geh\u00f6rten dazu. Karsten M\u00f6ring (CDU) mahnte aber: Viele Obdachlose seien \"sozial einfach nicht vertr\u00e4glich\"."], "AfD: Grundrecht auf Wohnen w\u00e4re wie ein Zur\u00fcck zur DDR": ["Zu weit gehen will man nicht. Ein Antrag der Gr\u00fcnen, wonach auch Zwangsr\u00e4umungen erfasst und konkrete Aktionspl\u00e4ne erstellt werden m\u00fcssten, scheiterte an den Regierungsfraktionen und der AfD. Auch das Ansinnen der Linken, ein Grundrecht auf Wohnraum in die Verfassung zu schreiben, lehnten alle Parteien au\u00dfer den Antragstellern und den Gr\u00fcnen ab.", "Der Wunsch nach einer solchen Verfassungs\u00e4nderung erz\u00fcrnte Uwe Witt (AfD). Er zitierte aus dem Linke-Antrag: \"Jeder B\u00fcrger hat das Recht auf Wohnraum f\u00fcr sich und seine Familie.\" Man k\u00f6nne meinen, so Witt, \"jetzt habe ich doch tats\u00e4chlich Artikel 37/1 der DDR-Verfassung von 1979 verlesen!\" Dann schimpfte der AfD-Politiker auf die Linken:", "Ihre Vision vom Grundrecht auf Wohnen und damit verbundenen Vollmachten f\u00fcr den Staat lesen sich wie bei Marx, Engels und Mao abgeschrieben! Wann h\u00f6ren Sie endlich auf, Zust\u00e4nde wie in der DDR herauf zu beschw\u00f6ren?\u201c", "Die Antr\u00e4ge der Linken, Gr\u00fcnen und der FDP lehnte Witts Fraktion ab, zum Antrag der Regierungsfraktionen enthielt sie sich. Die AfD freue sich dennoch \u00fcber eine zentrale Erfassung und habe selbiges bereits im Jahr 2018 beantragt, betonte Witt. Dass man sich bis 2022 damit Zeit lasse, kritisierte er allerdings scharf.", "In ihrem aktuellen Antrag unter dem Titel \"Sofortprogramm Zentralstatistik Wohnungs- und Obdachlosigkeit\" fordert die AfD vor allem, \"gesellschaftliche Gruppen\" wie Frauen, M\u00e4nner und Jugendliche, Asylbewerber, EU-Migranten und Deutschst\u00e4mmige sowie Gesunde und Behinderte, gesondert zu erfassen. Auch lobte er die geplante Z\u00e4hlung in Berlin, die die rot-rot-gr\u00fcne Landesregierung angeschoben hat."], "Z\u00e4hlungen in Berlin und Hamburg": ["So will Berlin in der Nacht vom 29. auf den 30. Januar betroffene Menschen auf der Stra\u00dfe z\u00e4hlen. Fast 4.000 Ehrenamtliche w\u00fcrden sich an der Aktion unter dem Motto \"Nacht der Solidarit\u00e4t\" beteiligen, erkl\u00e4rte Berlins Sozialsenatorin Elke Breitenbach (Die Linke) im Parlament. So k\u00f6nne man zumindest einen Teil der Dunkelziffer an Menschen erfassen, die nicht staatlich untergebracht sind. Allein in den Notunterk\u00fcnften der Hauptstadt lebten derzeit rund 36.000 Menschen, sagte sie.", "Breitenbach verteidigte zudem den Wunsch der Linken nach einem Grundrecht auf Wohnen. Es werde zwar nicht alles sofort ver\u00e4ndern, sagte sie. \"Aber es ist ein Zeichen f\u00fcr uns und ein Ma\u00dfstab, Ver\u00e4nderungen herbeizuf\u00fchren\", so Breitenbach. Es stelle klar, wie viel bezahlbarer Wohnraum zu schaffen sei und welche konkreten Hilfen finanziert werden m\u00fcssten. Sie betonte: Unter den Obdachlosen auf der Stra\u00dfe seien viele Arbeitssuchende aus anderen EU-Staaten. Ihre Lage sei besonders prek\u00e4r, da ihnen kaum Hilfe zustehe.", "Das Problem verarmter lohnerwerbsloser Migranten aus Ost- und S\u00fcdeuropa zeigte sich bereits in Hamburg. Anfang 2018 hatten Mitarbeiter der Senatsverwaltung und Ehrenamtliche die Stadt durchk\u00e4mmt und 1.910 Menschen ohne Dach \u00fcber dem Kopf angetroffen. Das waren fast doppelt so viele wie bei einer Z\u00e4hlung im Jahr 2009. Die Zahl der deutschst\u00e4mmigen Obdachlosen war demnach mit gut 700 Menschen nahezu gleich geblieben. Massiv gewachsen war die Zahl betroffener EU-B\u00fcrger. Der Senat r\u00e4umte auch ein, das man weiterhin von einer hohen Dunkelziffer ausgehen m\u00fcsse."], "\"Moderne Sklaven\" zum Ausspielen von Migranten gegen Einheimische": ["Die Lage der EU-Migranten auf Arbeitssuche hat die SPD mitzuverantworten. Auf Druck der Union, der FDP und der AfD hatte das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) unter SPD-Ministerin Andrea Nahles Ende 2016 das sogenannte \"EU-B\u00fcrger-Ausschlussgesetz\" auf den Weg gebracht. Damit wurde eine zwar vielfach praktizierte, aber juristisch oft erfolgreich angefochtene Praxis zementiert: Erwerbslose aus anderen EU-Staaten haben in den ersten f\u00fcnf Jahren keinerlei Anspruch auf eine soziale Grundsicherung.", "Die Neue Richtervereinigung sprach damals von einem \"Versto\u00df gegen die Menschlichkeit\", der die \"verfassungsrechtliche Ordnung untergr\u00e4bt\" und \"eine Gruppe moderner Sklaven schafft, die alle Arbeitsbedingungen und jedes Lohnniveau akzeptieren m\u00fcssen\". Dies dr\u00fccke auf das Lohngef\u00fcge insgesamt und versch\u00e4rfe die Lage von Millionen prek\u00e4r Besch\u00e4ftigten. So spiele die Bundesregierung die \u00c4rmsten aus Ost- und S\u00fcdeuropa gegen den \u00e4rmeren Teil der einheimischen Bev\u00f6lkerung aus, erkl\u00e4rten die Juristen im Dezember 2016. Ge\u00e4ndert hat sich seither aber nichts."]}}, "recommendations": []}