{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/fischer-abkommen-mit-taliban-sorgt-fuer-neue-fluechtlingswelle/", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "16.03.2020", "last_modified": "16.03.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["AfD", "Erdogan", "Fl\u00fcchtlinge", "Joschka Fischer", "Syrien", "Taliban", "USA"], "content": {"title": "Fischer: Abkommen mit Taliban sorgt f\u00fcr neue Fl\u00fcchtlingswelle", "description": "Der ehemalige Bundesau\u00dfenminister Joschka Fischer (Gr\u00fcne) hat angesichts des Friedensabkommens zwischen den USA und den afghanischen Taliban vor einer neuen Fl\u00fcchtlingswelle gewarnt. Zugleich sprach er sich gegen Grenzschlie\u00dfungen vor dem Hintergrund der Corona-Pandemie aus.", "body": {"": ["BERLIN. Der ehemalige Bundesau\u00dfenminister Joschka Fischer (Gr\u00fcne) hat angesichts des Friedensabkommens zwischen den USA und den afghanischen Taliban vor einer neuen Fl\u00fcchtlingswelle gewarnt. \u201eMan mu\u00df in diesem Zusammenhang darauf hinweisen, da\u00df, wenn dieses Abkommen Wirklichkeit wird, von dem Moment an eine gro\u00dfe Fl\u00fcchtlingswelle auf uns zukommen wird. Viele M\u00e4dchen, Frauen, wesentliche Teile der Gro\u00dfstadt-Bev\u00f6lkerung Afghanistans, vor allem diejenigen, die mit den westlichen Truppen kooperiert haben \u2013 sie alle werden sich auf den Weg machen. Auf den Weg machen m\u00fcssen, weil sie nach diesem Friedensvertrag mit den Taliban um ihr Leben f\u00fcrchten m\u00fcssen\u201c, sagte er der Welt am Sonntag.", "Deutschland m\u00fcsse au\u00dferdem sein Verh\u00e4ltnis zum t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten Recep Tayyip Erdogan verbessern. Das sei trotz derzeit vorherrschender negativer Emotionen ihm gegen\u00fcber der einzige Weg, um den Syrien-Konflikt und die aktuelle Fl\u00fcchtlingskrise an der t\u00fcrkisch-griechischen Grenze zu bew\u00e4ltigen.", "\u201eIn der AfD herrscht Putin-Seligkeit\u201c", "Zugleich sprach sich der ehemalige Vize-Kanzler gegen Grenzschlie\u00dfungen vor dem Hintergrund der Corona-Pandemie aus. \u201eMan kann nicht wieder die nationalen Grenzen hochziehen. Die Nationalstaaten haben eine wichtige Rolle zu spielen als Akteure, sinnvoll wird das Ganze aber nur in einem gr\u00f6\u00dferen Verbund. Das ist die Europ\u00e4ische Union.\u201c", "Fischer warf der CDU vor, sich bislang nicht zu den au\u00dfenpolitischen Vorstellungen der AfD ge\u00e4u\u00dfert zu haben. \u201eDenn die AfD will weg von Adenauer, weg von der Westbindung \u2013 in der AfD herrscht Putin-Seligkeit. Diese Partei stellt die Grundlagen unserer Republik infrage. Warum hat die Union das nie offensiv debattiert?\u201c, fragte der Gr\u00fcnen-Politiker. (ag)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/meuthen-bewegungspartei/", "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/das-kampfinstrument1/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/afd-verschleierungstaktik/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/tafd-corona-tote/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/bundesverwaltungsgericht-ehegattennachzug/"]}