{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2019/reul-wirbt-fuer-nennung-der-taeter-nationalitaet/", "query_keywords": ["migration", "ausl\u00e4nder", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "03.12.2019", "last_modified": "03.12.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t", "Herbert Reul", "Innenministerkonferenz", "Nationalit\u00e4tennennung", "Polizei"], "content": {"title": "Reul wirbt f\u00fcr Nennung der T\u00e4ter-Nationalit\u00e4t", "description": "Der nordrhein-westf\u00e4lische Innenminister Herbert Reul (CDU) hat sich erneut daf\u00fcr ausgesprochen, die Nationalit\u00e4t von Tatverd\u00e4chtigen in Pressemitteilungen der Polizei anzugeben. Probleme d\u00fcrften nicht l\u00e4nger totgeschwiegen werden.", "body": {"": ["BERLIN. Der nordrhein-westf\u00e4lische Innenminister Herbert Reul (CDU) hat sich erneut daf\u00fcr ausgesprochen, die Nationalit\u00e4t von Tatverd\u00e4chtigen in Pressemitteilungen der Polizei anzugeben. \u201eWir d\u00fcrfen die Probleme nicht l\u00e4nger totschweigen. Die Menschen erwarten von uns zu Recht, da\u00df wir sie ansprechen und l\u00f6sen\u201c, sagte Reul der Welt.", "Seit den \u00dcbergriffen in der Silvesternacht 2015/16 bewege das Thema Kriminalit\u00e4t von Ausl\u00e4ndern und Fl\u00fcchtlingen viele Menschen. Die B\u00fcrger h\u00e4tten aber das Gef\u00fchl, die Beh\u00f6rden w\u00fcrden ihnen etwas verschweigen, wenn keine Angaben zur Nationalit\u00e4t von Tatverd\u00e4chtigen gemacht w\u00fcrden.", "Er pl\u00e4diere deshalb daf\u00fcr, Transparenz zu schaffen, \u201eum diesen diffusen Vorwurf zu entkr\u00e4ften und den Rechtspopulisten den Wind aus den Segeln zu nehmen\u201c. Er wolle daher bei der Innenministerkonferenz in dieser Woche f\u00fcr eine deutschlandweite Regelung in dieser Frage werben.", "Bundespolizei nennt Nationalit\u00e4t, Landespolizei nicht", "W\u00e4hrend NRW sich f\u00fcr die Nationalit\u00e4tennennung von Tatverd\u00e4chtigen und Straft\u00e4tern starkmacht, lehnen andere Bundesl\u00e4nder wie Berlin dies ab. Das hat zur Folge, da\u00df beispielsweise in Pressemitteilungen \u00fcber Vorf\u00e4lle auf S-Bahnh\u00f6fen in der Hauptstadt die Nationalit\u00e4t genannt wird, da diese in die Zust\u00e4ndigkeit der Bundespolizei fallen, die stets Angaben zur Herkunft der Tatverd\u00e4chtigen macht. Ereignet sich die Straftat jedoch wenige Meter vor einem S-Bahnhof erf\u00e4hrt die \u00d6ffentlichkeit diese Information in der Regel nicht, da die Landespolizei dies gegenteilig handhabt.", "Keine \u00c4nderung ist hingegen beim Umgang mit Straft\u00e4tern nichtdeutscher Herkunft in der Polizeilichen Kriminalstatistik (PKS) vorgesehen. Hier wird nach wie vor nur zwischen deutschen sowie ausl\u00e4ndischen beziehungsweise staatenlosen Tatverd\u00e4chtigen unterschieden. Eingeb\u00fcrgerte Verd\u00e4chtige werden als Deutsche gef\u00fchrt.", "Urspr\u00fcnglich hatte die Konferenz der Innenminister von Bund und L\u00e4ndern 2007 geplant, da\u00df die Polizei neben der Staatsangeh\u00f6rigkeit auch die Herkunft von Straft\u00e4tern aufnimmt. Dies sei notwendig, um das Ph\u00e4nomen der Kriminalit\u00e4t von Tatverd\u00e4chtigen mit Migrationshintergrund \u201eaufzuhellen\u201c, hie\u00df es in einem Beschlu\u00df zur Konferenz. So weisen beispielsweise junge M\u00e4nner arabischer und t\u00fcrkischer, aber auch russischer Herkunft statistisch eine erh\u00f6hte Gewaltbereitschaft auf.", "Bislang wurde dies aber nicht umgesetzt. Die Bundesregierung begr\u00fcndete das gegen\u00fcber dem AfD-Abgeordneten Leif-Erik Holm im vergangenen Jahr damit, den Migrationshintergrund von Tatverd\u00e4chtigen in der PKS des Bundes zu erfassen, sei nur mit \u201eunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohem Aufwand\u201c m\u00f6glich. Ein solcher Schritt k\u00f6nne zudem \u201eeinen stigmatisierenden Eindruck erwecken\u201c, zeigte sich das Bundesinnenministerium besorgt. (krk)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/abschiebungen-syrien-imk/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/linksextreme-rechtsextreme-sachsen/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/raeumung-von-liebig34-kostet-mindestens-eine-million-euro/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/sachsen-anhalts-polizei/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/goeppinger-polizei/"]}