{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/eu-gerichtshof-wertet-unterbringung-in-ungarns-asyl-transitzonen-als-haft/", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "14.05.2020", "last_modified": "14.05.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Asylbewerber", "EuGH", "Transitzonen", "Ungarn"], "content": {"title": "EU-Gerichtshof wertet Unterbringung in Ungarns Asyl-Transitzonen als Haft", "description": "Der Europ\u00e4ische Gerichtshof (EuGH) hat die Unterbringung von Asylbewerbern in Transitzonen in Ungarn als \u201eHaft\u201c bewertet. Das Land bringt seit 2017 Asylbewerber in zwei solcher Einrichtungen unter. Ungarn ist wiederholt f\u00fcr seinen Kurs in der Asylpolitik kritisiert worden.", "body": {"": ["LUXEMBURG. Der Europ\u00e4ische Gerichtshof (EuGH) hat die Unterbringung von Asylbewerbern in Transitzonen in Ungarn als \u201eHaft\u201c bewertet. Liege nach gerichtlicher Pr\u00fcfung kein Haftgrund vor, \u201emu\u00df das angerufene Gericht sie unverz\u00fcglich freilassen\u201c, hei\u00dft es in der Urteilsbegr\u00fcndung vom Donnerstag.", "Anla\u00df f\u00fcr die Entscheidung der Richter ist der Fall von vier iranischen und afghanischen Asylbewerbern. Sie waren \u00fcber die T\u00fcrkei, Bulgarien und Serbien nach Ungarn eingereist. Dort wurden ihre Asylantr\u00e4ge abgelehnt. Die ungarischen Beh\u00f6rden begr\u00fcndeten dies damit, da\u00df das Quartett \u00fcber sichere Staaten eingereist sei. Dort drohe ihnen keine Verfolgung.", "Ungarn erntet wiederholt Kritik f\u00fcr Umgang mit Asylbewerbern", "Nachdem Serbien die R\u00fccknahme der Iraner und Afghanen verweigerte, wurden sie in die ungarische Transitzone R\u00f6szke gebracht. Dabei handelt es sich um eine von zwei Einrichtungen, in denen das Land seit 2017 Asylbewerber festh\u00e4lt. Die vier Personen h\u00e4tten das Containerlager nur in Ausnahmef\u00e4llen unter Bewachung verlassen d\u00fcrfen.\nBereits vor drei Wochen hatte ein EuGH-Gutachter die Unterbringung in R\u00f6szke als Versto\u00df gegen EU-Recht eingestuft. Aufgrund der eingeschr\u00e4nkten Bewegungsfreiheit handele es sich um eine rechtswidrige Inhaftierung.", "Ungarn ist seit Beginn der Asylkrise 2015 wiederholt f\u00fcr seinen Kurs kritisiert worden. So hatte der EuGH im April den Widerstand des Landes gegen die Fl\u00fcchtlingsverteilung ebenfalls als Versto\u00df gegen EU-Recht beurteilt. Im August 2017 hatte Deutschland Abschiebungen nach Ungarn ausgesetzt und die Ma\u00dfnahme mit den Lebensbedingungen der Fl\u00fcchtlinge dort begr\u00fcndet. (ag)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/254001/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/weihnachtsappell-bundestagsabgeordnete-fordern-fluechtlingsaufnahme/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/ungarn-bestimmt-elternschaft/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/asylunterkunft-suhl-polizei-migranten/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/migrationsbericht-gehen/"]}