{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/deutschland-stoppt-abschiebungen-nach-italien/", "query_keywords": ["asyl", "migration", "migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "27.02.2020", "last_modified": "27.02.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Abschiebungen", "Coronavirus", "Horst Seehofer", "Italien"], "content": {"title": "Deutschland stoppt Abschiebungen nach Italien", "description": "Wegen der Corona-Epidemie in Norditalien hat Deutschland Abschiebungen in das Land vor\u00fcbergehend ausgesetzt. Demnach bleiben Asylbewerber, die ihren Antrag zwar in Italien gestellt, aber nach Deutschland weitergereist sind, vorerst in der Bundesrepublik.", "body": {"": ["BERLIN. Wegen der Corona-Epidemie in Norditalien hat Deutschland Abschiebungen in das Land vor\u00fcbergehend ausgesetzt. Die Ma\u00dfnahme betreffe in erster Linie Ausweisungen nach dem Dublin-Verfahren, berichtete die Bild-Zeitung unter Berufung auf das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF).", "Demnach bleiben Asylbewerber, die ihren Antrag zwar in Italien gestellt, aber nach Deutschland weitergereist sind, vorerst in der Bundesrepublik. Eigentlich m\u00fc\u00dften sie zur Bearbeitung ihres Antrags wieder in das europ\u00e4ische Land, in dem sie zuerst um Asyl gebeten haben. In dem Zusammenhang lobte Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) w\u00e4hrend einer Pressekonferenz Italiens Regierung f\u00fcr ihre Entscheidung, Migrantenschiffe unter Quarant\u00e4ne zu stellen, um eine Ausbreitung des Virus zu verhindern.", "Die Dauer des Abschiebestopps hat Auswirkungen auf die weitere Behandlung der Asylverfahren. So hat Deutschland sechs Monate Zeit, Migranten abzuschieben, wenn sich der Erstaufnahme-Staat bereit erkl\u00e4rt, sie zur\u00fcckzunehmen. Bei Haftf\u00e4llen betr\u00e4gt die Frist zw\u00f6lf Monate. Nach Ablauf der Fristen mu\u00df \u00fcber den Asylantrag in Deutschland entschieden werden. Derzeit sei unklar, wie lange der Abschiebestopp in Kraft bleibe. (ag)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/asyl-ablehnungen-falsch/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/coronakrise-herrschaft-des-unrechts/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/seehofer-abschiebestopp/", "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/islamismus-fisch-im-wasser/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/islamkritiker-abdel-samad-verlaesst-islamkonferenz/"]}