{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/die-meisten-davon-maedchen-man-haette-es-ahnen-koennen/", "query_keywords": ["einwander", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "16.04.2020", "last_modified": "16.04.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Boris T. Kaiser"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Fl\u00fcchtlinge", "Griechenland", "Journalismus", "Migranten", "Politiker"], "content": {"title": "Die meisten davon M\u00e4dchen? Man h\u00e4tte es ahnen k\u00f6nnen", "description": "Es gehe um Kinder, die schwer erkrankt oder unbegleitet und j\u00fcnger als 14 Jahre sind, die meisten davon M\u00e4dchen, sagten die Bundesregierung und ihre offiziellen und inoffiziellen Pressesprecher im M\u00e4rz \u00fcber die Migranten, die aus Griechenland in andere europ\u00e4ische L\u00e4nder verteilt werden sollen. Die Bilder wollen aber nicht so recht zu den Worten passen. Ein Kommentar von Boris T. Kaiser.", "body": {"": ["Es ist eine dieser Nachrichten aus der Kategorie: \u201eMan h\u00e4tte es ahnen k\u00f6nnen\u201c. Hatte man es allerdings geahnt und diese Ahnung vielleicht sogar \u00f6ffentlich ausgesprochen, wurde man mit ziemlicher Sicherheit als Hetzer, Verschw\u00f6rungstheoretiker und \u201eL\u00fcgenpresse\u201c-Schreier abgestempelt. \u201eDie ersten Kinder sind angekommen\u201c, er\u00f6ffnet Thomas Bormann vom ARD-Studio Athen seinen Text \u00fcber die Ankunft der \u201elange angek\u00fcndigten Aufnahme von unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen aus den \u00fcberf\u00fcllten griechischen Lagern\u201c in Luxemburg.", "Die Bilder, die uns diesmal immerhin auch aus den gro\u00dfen Nachrichtenagenturen und Fernsehsendern erreichen, wollen aber mal wieder nicht so recht zu den Worten passen, mit denen viele Journalisten und Politiker sie beschreiben und kommentieren. Schon gar nicht spiegeln die Fotos und Videoaufnahmen das wider, was das Kabinett Merkel und seine offiziellen und inoffiziellen Pressesprecher im M\u00e4rz angek\u00fcndigt hatten und womit sie das Herz der zu diesem Zeitpunkt der Masseneinwanderung eigentlich schon ziemlich \u00fcberdr\u00fcssigen Bev\u00f6lkerung noch einmal erweicht haben.", "Kaum ein kleines Kind oder gar M\u00e4dchen", "Es gehe um Kinder, die schwer erkrankt oder unbegleitet und j\u00fcnger als 14 Jahre sind, die meisten davon M\u00e4dchen, teilte die Bundesregierung damals mit und k\u00fcndigte zugleich die Bildung einer \u201eKoalition der Willigen\u201c an, die die \u00dcbernahme dieser Kinder organisieren solle. \u201eIn diesem Rahmen steht Deutschland bereit, einen angemessenen Anteil zu \u00fcbernehmen\u201c, hie\u00df es damals in einer Regierungsstellungnahme. Mit Sicherheit zu stimmen scheint von all dem allenfalls der letzte Satz. Deutschland wird tats\u00e4chlich einen angemessenen Anteil der Neuank\u00f6mmlinge \u00fcbernehmen. Wobei es wohl vor allem die Bundesregierung selbst ist, die diese Aufnahme f\u00fcr angemessen h\u00e4lt.", "Was den Rest der Ank\u00fcndigung der Merkel-Regierung angeht, ist der Wahrheitsgehalt mal wieder mehr als zweifelhaft. Diesmal sogar in einer schier nicht mehr zu fassenden Dreistigkeit. Die Jugendlichen, die uns Politik und Medien hier als besonders schutzbed\u00fcrftig pr\u00e4sentieren wollen, wirken zum einen nicht besonders schw\u00e4chlich oder gar schwerkrank, was man als Laie aber zugegebenerma\u00dfen nur sehr eingeschr\u00e4nkt beurteilen kann.", "Vor allem aber ist auf den bisher ver\u00f6ffentlichten Bildern kaum ein kleines Kind oder gar M\u00e4dchen unter 14 Jahren zu sehen. Genauer gesagt sind auf den Aufnahmen fast gar keine M\u00e4dchen zu sehen, obgleich die doch den Gro\u00dfteil der \u201eUMFs\u201c, der \u201eunbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge\u201c, ausmachen sollten. Stattdessen sehen wir einmal mehr, was wir schon so oft gesehen haben.", "Mit \u201eAll Cops Are Bastards\u201c im neuen Land", "Selbstbewu\u00dft wirkende Gruppen arabisch aussehender Jungs und junger M\u00e4nner, von denen uns einige schon durch ihre Kleidung mitzuteilen scheinen wollen, was sie von ihren Aufnahmel\u00e4ndern und deren Autorit\u00e4ten so halten. \u201eACAB\u201c, also das K\u00fcrzel f\u00fcr \u201eAll Cops Are Bastards\u201c (\u201eAlle Polizisten sind Bastarde\u201c) prangt auf einem der angereisten Kapuzenpulli-Tr\u00e4ger, der in Luxemburg ankam.", "Die eindeutige Buchstabenkombination ziert den schwarzen Hoody des jungen Mannes \u00fcbrigens gleich zweimal. Einmal im unteren Bereich des Oberteils und einmal auf dem dar\u00fcber abgebildeten Kopf mit Gasmaske. Luxemburgs Au\u00dfenminister Jean Asselborn zeigte sich trotzdem hocherfreut \u00fcber die Ankunft der \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c, begr\u00fc\u00dfte die Gruppe gar mit Applaus. Nur die Teddyb\u00e4ren hat er vergessen. Aber so haben die stolzen jungen M\u00e4nner wenigstens noch etwas, worauf sie sich in Deutschland freuen k\u00f6nnen, falls es sie dorthin ziehen sollte."]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/fdp-abschiebehaft/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/252899/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/asyl-ablehnungen-falsch/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/frankreich-england-migration/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/polizei-fluechtlingscamp/"]}