{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/culpa-mea-wenn-der-anti-rechtsdreh-verloren-geht/", "query_keywords": ["asyl", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "20.04.2020", "last_modified": "20.04.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Boris T. Kaiser"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Helge Lindh", "Sawsan Chebli", "SPD"], "content": {"title": "\u201eCulpa mea!\u201c Wenn der Anti-Rechtsdreh verloren geht", "description": "Schuldzuweisungen gegen\u00fcber der politischen Rechten scheinen f\u00fcr viele, die sich selbst zur politischen Mitte z\u00e4hlen, mittlerweile schon fast ein physischer Reflex zu sein. Da\u00df diese nerv\u00f6se ideologische Zuckung manchmal auch ganz sch\u00f6n nach hinten los gehen kann, zeigt aktuell der Fall des SPD-Abgeordneten Helge Lindh.", "body": {"": ["Schuldzuweisungen gegen\u00fcber der politischen Rechten scheinen f\u00fcr viele, die sich selbst zur politischen Mitte z\u00e4hlen, mittlerweile ein fast schon physischer Reflex zu sein. Da\u00df diese nerv\u00f6se ideologische Zuckung manchmal auch ganz sch\u00f6n nach hinten los und auf Kosten der eigenen Glaubw\u00fcrdigkeit gehen kann, zeigt aktuell der Fall von Helge Lindh.", "Auf das Wahlkreisb\u00fcro des Wuppertaler SPD-Bundestagsabgeordneten wurde vergangene Woche ein Anschlag ver\u00fcbt. Die T\u00e4ter warfen mehrere Pflastersteine sowie zwei Farbflaschen gegen die Eingangst\u00fcr und in die Innenr\u00e4ume. Sofort war klar: Schuld k\u00f6nnen nur die \u00fcblichen Verd\u00e4chtigen von rechts sein. Zumindest den \u00fcblichen Verd\u00e4chtigern von links beziehungsweise der selbstdefinierten Mitte war das klar.", "Die SPD-Vorsitzende Saskia Esken twitterte noch bevor n\u00e4here Details zur Tat bekannt waren: \u201eLieber Helge, wir stehen solidarisch an Deiner Seite, und wir lassen es nicht zu, da\u00df unsere Abgeordneten und andere aktive K\u00e4mpfer f\u00fcr die #Menschlichkeit durch #RechteGewalt eingesch\u00fcchtert werden.\u201c", "Lindh selbst plante daraufhin sogar einen eigenen Podcast zum Thema, mit dem er gemeinsam mit der SPD-Ha\u00dfexpertin und selbsternannten Opferbeauftragten Sawsan Chebli \u201elive gehen\u201c wollte, um sich mit ihr \u00fcber den Anschlag zu unterhalten.", "Zwischenzeitlich war allerdings etwas passiert, womit wohl keiner der beteiligten politisch motivierten Ankl\u00e4ger gerechnet hatte. Es tauchte tats\u00e4chlich ein Bekennerschreiben auf, in dem die mutma\u00dflichen T\u00e4ter sich zu ihren Motiven \u00e4u\u00dfersten. Das Statement erschien allerdings nicht in irgendeinem rechtsextremen Internetforum oder auf einer noch nicht gesperrten rechtspopulistischen Facebook-Seite, sondern auf dem linksextremistischen Internetportal Indymedia. Auch war der Grund f\u00fcr den Anschlag auf das Abgeordneten-B\u00fcro laut dem Internet-Bekenntnis nicht etwa wie von vielen vermutet Lindhs \u201ehumanit\u00e4re Haltung in der Asylpolitik\u201c.", "Im Gegenteil: Die nach aktuellem Ermittlungsstand linksextremen T\u00e4ter werfen dem Politiker vor, da\u00df er eine \u201eSchande f\u00fcr jede antirassistische und antifaschistische Bewegung\u201c sei. \u201eWer von einem harten Kampf gegen Seehofer f\u00fcr 50(!) Gefl\u00fcchtete spricht, w\u00e4hrend Tausende weiter darben, sollte sich nicht br\u00fcsten, sondern wenigstens aus Scham sein viel zu gro\u00dfes Maul halten\u201c, hei\u00dft es in dem Bekennerschreiben. Und weiter: \u201eDie SPD ist genauso verantwortlich f\u00fcr das Verbrechen, was an den Menschen auf den griechischen Inseln und an der EU-Au\u00dfengrenze begangen wird, wie die CDU.\u201c", "Der angek\u00fcndigte Live-Podcast, in dem Helge Lindh und Sawsan Chebli \u201eein wenig \u00fcber #Corona\u201c, vor allem aber \u00fcber den Anschlag und, wie anzunehmen ist, auch \u00fcber die Motive dahinter sprechen wollten, wurde kurzerhand abgesagt.", "Linke Gewalt kein Thema?", "Obwohl doch weder das Thema Corona noch die Themen politische Gewalt und Ha\u00df gegen Andersdenkende an Aktualit\u00e4t verloren h\u00e4tten. Auch schienen die beiden sozialdemokratischen Protagonisten des Netzgespr\u00e4chs doch bei der Ank\u00fcndigung, nur etwa zwei Stunden vor dessen Absage, noch hoch motiviert und ausgesprochen k\u00e4mpferisch.", "Warum also die Absage? Hatte man inzwischen erkannt, da\u00df Tat, T\u00e4ter und eben auch der Inhalt des Bekennerschreibens in so vielerlei Hinsicht nicht in das angepeilte Narrativ pa\u00dften? Hatte man etwa keine Lust, \u00fcber linke Gewalt zu sprechen, weil man dann am Ende vielleicht auch noch ausf\u00fchrlich \u00fcber die Gewalt gegen die verha\u00dfte AfD h\u00e4tte sprechen m\u00fcssen? Schlie\u00dflich ist diese so h\u00e4ufig wie keine andere Partei Opfer solcher Straftaten. Wollte man vielleicht auch einfach keine schlafenden Hunde wecken, indem man den auch in der eigenen Partei und im gesamten linken Lager schon lange brodelnde Konflikt in der Asylpolitik \u00f6ffentlich thematisiert?", "Offiziell war all das nicht der Grund f\u00fcr das Canceln des Podcasts, den man kurz zuvor selbst angek\u00fcndigt hatte. \u201eAufgrund kurzfristiger Verpflichtungen\u201c m\u00fcsse man das Gespr\u00e4ch leider absagen, hie\u00df es in dem \u201eUpdate\u201c, in dem Lindh seine Twitter-Follower \u00fcber die Absage beziehungsweise \u201eVerschiebung\u201c informierte. So richtig Verst\u00e4ndnis hatte da allerdings kaum jemand f\u00fcr.", "Mit Ausnahme von Sawsan Chebli. Diese zeigte in der Situation gar, was f\u00fcr eine brillante politische Taktikerin sie doch ist, als sie den Tweet ihres Genossen zitierte und ihn mit den Worten \u201eCulpa mea!\u201c kommentierte. Schnurstracks leitete sie die Debatte damit von der peinlichen Absage des Podcasts, dem der Antirechtsdreh abhanden gekommen war, um, auf eine politisch deutlich weniger brisante bildungsb\u00fcrgerliche Diskussion dar\u00fcber, ob es \u2013 wie viele meinten \u201eklugschei\u00dfern\u201c zu m\u00fcssen \u2013 nicht korrekterweise \u201eMea culpa\u201c hei\u00dfen m\u00fc\u00dfte, oder ob das italienische \u201ecolpa mia\u201c, das die vielsprachige Staatssekret\u00e4rin im Kopf hatte, nicht auch \u201egeht\u201c.", "Daf\u00fcr, da\u00df sie den Shitstorm so heldenhaft auf sich gelenkt hat, d\u00fcrfte Chebli beim Genossen Lindh und der Parteif\u00fchrung in Berlin auf jeden Fall was gut haben."]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/lehrte-soll-denkmal-fuer-gastarbeiter-bekommen/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/spd-familiennachzug/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/spd-verteidigungspolitischer-sprecher-tritt-zurueck/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/rundfunkgebuehr-haseloff-1/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/spd-aufhebung-abschiebestopp/"]}