{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2019/afd-migrationshintergrund-von-haeftlingen-erfassen/", "query_keywords": ["migration", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "09.10.2019", "last_modified": "09.10.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Ausl\u00e4nder", "Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t", "Gef\u00e4ngnisse", "H\u00e4ftlinge", "Migrationshintergrund", "Strafgefangene"], "content": {"title": "AfD: Migrationshintergrund von H\u00e4ftlingen erfassen", "description": "Die AfD hat die statistische Erfassung von Strafgefangenen mit Migrationshintergrund gefordert. Bislang unterscheiden die Beh\u00f6rden nur zwischen deutschen und ausl\u00e4ndischen H\u00e4ftlingen. Verurteilte Straft\u00e4ter mit ausl\u00e4ndischen Wurzeln, die einen deutschen Pa\u00df haben, werden somit in der Statistik als deutsche Kriminelle verbucht. Die AfD will das nun \u00e4ndern.", "body": {"": ["BERLIN. Die AfD hat die statistische Erfassung von Strafgefangenen mit Migrationshintergrund gefordert. Bislang unterscheiden die Beh\u00f6rden nur zwischen deutschen und ausl\u00e4ndischen H\u00e4ftlingen. Verurteilte Straft\u00e4ter mit ausl\u00e4ndischen Wurzeln, die einen deutschen Pa\u00df haben, werden somit in der Statistik als deutsche Kriminelle verbucht. Die AfD will das nun \u00e4ndern.", "\u201eEs kann nicht sein, da\u00df weder die Bundesl\u00e4nder die Zahl der Inhaftierten mit Migrationshintergrund erfassen. In einer Zeit, in der es so leicht wie nie ist, einen deutschen Pa\u00df zu bekommen, reicht die Unterscheidung nach der Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht mehr aus\u201c, kritisiert der AfD-Bundestagsabgeordnete Andreas Mrosek gegen\u00fcber der JUNGEN FREIHEIT. \u201eEs wird Zeit, die Statistiken an die Realit\u00e4t in Deutschland anzupassen und das Merkmal Migrationshintergrund statistisch zu ber\u00fccksichtigen\u201c, fordert er. Nur so k\u00f6nne ein realistisches Bild der Kriminalit\u00e4t in im Land gezeichnet werden.", "Bund verweist auf Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder", "Hintergrund ist eine Kleine Anfrage der AfD-Fraktion, die Mrosek initiiert hat. Darin wollte er wissen, wie viele derzeit Inhaftierte ausl\u00e4ndische Wurzeln haben. Die Bundesregierung verwies jedoch darauf, da\u00df der Justizvollug in die Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder falle und diese keine entsprechenden Statistiken erheben w\u00fcrden. Es werde lediglich zwischen Deutschen und Ausl\u00e4ndern sowie Staatenlosen unterschieden.", "Fest steht allerdings, da\u00df der Anteil ausl\u00e4ndischer H\u00e4ftlinge in deutschen Gef\u00e4ngnissen in den vergangenen Jahren stetig gestiegen ist. Einen neuen Rekordstand erreichte er im Fr\u00fchjahr des Jahres. Da betrug der Ausl\u00e4nderanteil in Haftanstalten in mehreren Bundesl\u00e4ndern deutlich \u00fcber 40 Prozent. In Berlin und Hamburg stellten ausl\u00e4ndische Gefangene sogar mehr als die H\u00e4lfte aller Inhaftierten.", "Ein Jahr zuvor war deutschlandweit knapp jeder dritte H\u00e4ftling Ausl\u00e4nder gewesen, wie aus einer Anfrage des AfD-Bundestagsabgeordneten Harald Weyel hervorging. Zehn Jahre zuvor lag ihr Anteil noch bei knapp 22 Prozent.", "Gestiegen sind auch die Kosten f\u00fcr ausl\u00e4ndische H\u00e4ftlinge. Die Tageshaftkosten f\u00fcr einen Strafgefangenen belaufen sich in Deutschland durchschnittlich auf knapp 150 Euro. Rechnet man die Baukosten f\u00fcr die Gef\u00e4ngnisse heraus, verursacht ein Strafgefangener Kosten in H\u00f6he von etwa 120 Euro pro Tag. Damit belaufen sich die Haftkosten allein f\u00fcr ausl\u00e4ndische Gefangene im Jahr auf rund 680 Millionen Euro. Zum Vergleich: 2006 waren es noch etwa 430 Millionen Euro.", "\u00c4hnliches Verhalten bei der Polizei", "Da\u00df die Justizbeh\u00f6rden der L\u00e4nder und das Bundesamt f\u00fcr Justiz nicht zwischen deutschen H\u00e4ftlingen und solchen mit Migrationshintergrund unterscheiden, deckt sich mit der Vorgehensweise der Landeskriminal\u00e4mter und des Bundeskriminalamts. Auch hier wird nur zwischen deutschen und ausl\u00e4ndischen sowie staatenlosen Tatverd\u00e4chtigen unterschieden.", "Urspr\u00fcnglich hatte die Konferenz der Innenminister von Bund und L\u00e4ndern 2007 vereinbart, da\u00df die Polizei neben der Staatsangeh\u00f6rigkeit auch die Herkunft von Straft\u00e4tern aufnimmt. Dies sei notwendig, um das Ph\u00e4nomen der Kriminalit\u00e4t von Tatverd\u00e4chtigen mit Migrationshintergrund \u201eaufzuhellen\u201c, hie\u00df es in einem Beschlu\u00df zur Konferenz. So weisen beispielsweise junge M\u00e4nner arabischer und t\u00fcrkischer, aber auch russischer Herkunft statistisch eine erh\u00f6hte Gewaltbereitschaft auf.", "Doch auch mehr als zehn Jahre danach ist der Beschlu\u00df immer noch nicht umgesetzt \u2013\u00a0und wird es wohl auch in absehbarer Zeit nicht werden. Gegen\u00fcber dem stellvertretenden AfD-Fraktionsvorsitzenden im Bundestag, Leif-Erik Holm, begr\u00fcndete die Bundesregierung den Umstand im vergangenen Jahr damit, dies w\u00e4re nur mit \u201eunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohem Aufwand\u201c m\u00f6glich. (krk)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/migrationsbericht-gehen/", "https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/deutsche-mathe-studie/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/gruene-wollen-regieren/", "https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/autoritarismus-studie/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/straftaten-frauen-grune/"]}