{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/amthor-rudert-zurueck-natuerlich-geht-groesste-gefahr-von-rechtsextremisten-aus/", "query_keywords": ["migration", "einwander"], "creation_date": "27.01.2020", "last_modified": "27.01.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Antisemitismus", "CDU", "Einwanderung", "Moslems", "Philipp Amthor"], "content": {"title": "Amthor rudert zur\u00fcck: \u201eNat\u00fcrlich geht gr\u00f6\u00dfte Gefahr von Rechtsextremisten aus\u201c", "description": "Der CDU-Politiker Philipp Amthor hat nach Kritik seine Warnung vor steigendem Antisemitismus durch moslemische Einwanderer teilweise zur\u00fcckgenommen. Er f\u00fchle sich mi\u00dfverstanden. Unter anderem SPD-Politikerin Sawsan Chebli hatte Amthors \u00c4u\u00dferungen scharf kritisiert.", "body": {"": ["BERLIN. Der CDU-Politiker Philipp Amthor hat nach Kritik seine Warnung vor steigendem Antisemitismus durch moslemische Einwanderer teilweise zur\u00fcckgenommen. Er f\u00fchle sich mi\u00dfverstanden, sagte Amthor am Montag der Nachrichtenagentur dpa.", "In einem Interview mit dem Sender n-tv hatte der Bundestagsabgeordnete am Morgen gewarnt: \u201eAntisemitismus, das darf man nicht vergessen, ist vor allem in muslimisch gepr\u00e4gten Kulturkreisen besonders stark vertreten.\u201c Es d\u00fcrfe nicht vernachl\u00e4ssigt werden, \u201eda\u00df nat\u00fcrlich auch vor dem Hintergrund der Migration der letzten Jahre an dieser Stelle viele Sorgen f\u00fcr die j\u00fcdische Bev\u00f6lkerung da sind\u201c. Und dies k\u00f6nne er auch verstehen", "Er habe in dem Interview \u201eauf die Frage geantwortet, was sich in den letzten Jahren ver\u00e4ndert hat\u201c, verdeutlichte Amthor nun. F\u00fcr ihn sei aber dennoch \u201ev\u00f6llig klar, da\u00df die gr\u00f6\u00dfte Gefahr im Bereich des Antisemitismus nat\u00fcrlich von Rechtsextremisten ausgeht\u201c. Dies belegten auch polizeilichen Statistik sowie der \u201enotwendige Schwerpunkt unseres politischen Handelns\u201c.", "Kritik aus den Reihen mehrere Parteien", "F\u00fcr seine \u00c4u\u00dferung war Amthor von mehreren Politikern kritisiert worden. Der Gr\u00fcnen-Abgeordnete Konstantin von Notz erkl\u00e4rte: \u201eKlar, man mu\u00df sich genau ansehen, was Amthor gesagt hat. Aber als deutscher Abgeordneter am Jahrestag der Befreiung von Auschwitz bei allem rechtsextremistischen Antisemitismus heute \u2013 inklusive dem Anschlag von Halle \u2013 Antisemitismus vor allem als \u2018muslimisch\u2019 zu verorten, irritiert massiv.\u201c", "Der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Linksfraktion im Bundestag, Jan Korte, schrieb auf Twitter: \u201eAusgerechnet am Gedenktag f\u00fcr den b\u00fcrokratisierten, industrialisierten Massenmord Nazi-Deutschlands an sechs Millionen Juden auf so eine Idee zu kommen \u2013 das zeigt das ganze Ausma\u00df des Problems in diesem Land.\u201c", "Auch die moslemische SPD-Politikerin Sawsan Chebli reagierte emp\u00f6rt: \u201eAmthor \u00fcbernimmt AfD-Sprech: Vor allem Muslime sind Antisemiten. Ich versuche junge Muslime f\u00fcr den Kampf gegen Antisemitismus zu gewinnen, sag ihnen, da\u00df es auch ihre Verantwortung ist, Judenha\u00df zu bek\u00e4mpfen, dann kommt Amthor, macht sie zu DEN T\u00e4tern. Fasse es nicht.\u201c", "(ls)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/tafd-corona-tote/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/lehrte-soll-denkmal-fuer-gastarbeiter-bekommen/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/cdu-privatisierung-rundfunk/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/trotz-distanzierung-des-landesverbands-cdu-kooperiert-in-gemeinderat-mit-afd/", "https://jungefreiheit.de/kultur/sein-und-zeit/2020/himmlisch-plaudern-dating-apps/"]}