{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/kultur/2019/ekd-will-sich-mit-eigenem-schiff-an-seenotrettung-beteiligen/", "query_keywords": ["asyl", "migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "12.09.2019", "last_modified": "12.09.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["EKD", "Heinrich Bedford-Strohm", "Illegale Einwanderung", "Mike Schubert", "Seenotrettung"], "content": {"title": "EKD will sich mit eigenem Schiff an Seenotrettung beteiligen", "description": "Die Evangelische Kirche in Deutschland (EKD) hat angek\u00fcndigt, sich mit einem eigenen Schiff an Seenotrettungsmissionen im Mittelmeer zu beteiligen. Der EKD-Ratsvorsitzende Heinrich Bedford-Strohm f\u00fchrte vor allem moralische Gr\u00fcnde f\u00fcr die Entscheidung an: \u201eNot hat keine Nationalit\u00e4t\u201c, sagte er.", "body": {"": ["BERLIN. Die Evangelische Kirche in Deutschland (EKD) hat angek\u00fcndigt, sich mit einem eigenen Schiff an Seenotrettungsmissionen im Mittelmeer zu beteiligen. Der EKD-Ratsvorsitzende Heinrich Bedford-Strohm f\u00fchrte vor allem moralische Gr\u00fcnde f\u00fcr die Entscheidung an: \u201eNot hat keine Nationalit\u00e4t\u201c, sagte er bei einem gemeinsamen Auftritt mit Potsdams Oberb\u00fcrgermeister Mike Schubert (SPD) und Vertretern von Nichtregierungsorganisationen (NGOs), wie die Tagesschau berichtete. \u201eWer Menschen vor dem Ertrinken rettet, darf nicht kriminalisiert werden\u201c, forderte der bayerische Landesbischof.", "Hintergrund der Entscheidung ist eine Resolution des Evangelischen Kirchentags vom Juni 2019, welche man nun umsetze. Die Entschlie\u00dfung \u201eSchicken wir ein Schiff\u201c wurde nach der Rede der \u201eSea-Watch\u201c-Vertreterin Mattea Weihe angenommen. Das Mitglied der \u201eSea-Watch\u201c-Crew appellierte damals an die Teilnehmer des 37. Evangelischen Kirchentags: \u201eWir brauchen wieder Schiffe, die Sorge tragen k\u00f6nnen, da\u00df der n\u00e4chste Weltfl\u00fcchtlingstag geb\u00fchrend gefeiert werden kann.\u201c", "Potsdam will zus\u00e4tzliche Migranten aufnehmen", "Die Kirche m\u00fcsse endlich ein Zeichen setzen und \u201eein Schiff in das t\u00f6dlichste Gew\u00e4sser der Welt schicken. Ein Schiff der Gemeinschaft, der Solidarit\u00e4t und N\u00e4chstenliebe. Ein Schiff von uns, von euch, von allen\u201c. Die EKD will f\u00fcr das Seenotrettungsprojekt einen eigenen Tr\u00e4gerverein gr\u00fcnden. Au\u00dferdem erneuerte sie ihre Forderung nach einer europaweiten Verteilung von Fl\u00fcchtlingen sowie nach der Wiederaufnahme staatlicher Seenotrettung im Mittelmeer.", "Der Vertreter der Organisation Seebr\u00fccke, Tareq Alaows, betonte: \u201eAlle Menschen m\u00fcssen das Recht haben, sich frei zu bewegen und auf sicherem und legalem Wege nach Europa zu kommen.\u201c Potsdams Oberb\u00fcrgermeister Schubert erneuerte seine Bereitschaft zur Aufnahme weiterer Asylbewerber. Schubert: \u201eWir solidarisieren uns mit der Initiative Seebr\u00fccke und bekunden mit Nachdruck unsere Bereitschaft, aus Seenot gerettete Menschen zus\u00e4tzlich aufzunehmen.\u201c (bb)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/seenotrettung-nurnberg/", "https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/bedford-strohm-rueckzug/", "https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/pfarrer-gegen-seenotrettung/", "https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/frauen-fluechtlingshilfe/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/200-migranten-sea-watch-4-hafen/"]}