{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/habeck-gruene-haben-oevp-aus-der-ecke-mit-rechtspopulisten-geholt/", "query_keywords": ["asyl", "migration", "einwander", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "03.01.2020", "last_modified": "03.01.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["FP\u00d6", "\u00d6sterreich", "Robert Habeck", "Sebastian Kurz"], "content": {"title": "Habeck: Gr\u00fcne haben \u00d6VP \u201eaus der Ecke mit Rechtspopulisten\u201c geholt", "description": "Gr\u00fcnen-Parteichef Robert Habeck hat seine \u00f6sterreichischen Parteifreunde daf\u00fcr gelobt, die \u00d6VP \u201eins demokratische Zentrum\u201c zur\u00fcckgeholt zu haben. In \u00d6sterreich h\u00e4tten die Gr\u00fcnen die konservative \u00d6VP \u201eaus der Ecke mit Rechtspopulisten\u201c herausf\u00fchren m\u00fcssen, sagte Habeck.", "body": {"": ["BERLIN/WIEN. Gr\u00fcnen-Parteichef Robert Habeck hat seine \u00f6sterreichischen Parteifreunde daf\u00fcr gelobt, die \u00d6VP \u201eins demokratische Zentrum\u201c zur\u00fcckgeholt zu haben. In \u00d6sterreich h\u00e4tten die Gr\u00fcnen die konservative \u00d6VP \u201eaus der Ecke mit Rechtspopulisten\u201c herausf\u00fchren m\u00fcssen, sagte Habeck der Passauer Neuen Presse. \u201eDen \u00f6sterreichischen Gr\u00fcnen geb\u00fchrt gro\u00dfer Respekt, da\u00df sie sich der Verantwortung gestellt haben, um die \u00d6VP ins demokratische Zentrum zur\u00fcckbringen und \u00d6sterreich eine neue Gestaltungsoption zu geben.\u201c Zuvor hatte die \u00d6VP unter Kanzler Sebastian Kurz in einer Koalition mit der FP\u00d6 regiert.", "Am Donnerstag hatten \u00d6VP und Gr\u00fcne ihre Einigung auf eine Regierungskoalition verk\u00fcndet und kurz darauf den 326 Seiten starken Koalitionsvertrag vorgestellt. Ziel sei es dabei, die \u00f6sterreichische Tradition fortzusetzen, \u201edas Trennende hintanzustellen, um neue Wege zu finden\u201c.", "Sonderklausel f\u00fcr den Fall einer neuen Fl\u00fcchtlingswelle", "Inhaltlich h\u00e4lt der Vertrag fest, da\u00df Einwanderung nur \u201eentlang unserer Erfordernisse und nach klaren Spielregeln\u201c funktionieren k\u00f6nne. Deshalb fahre man \u201eeinen konsequenten Kurs im Bereich Migration und Integration\u201c. Dies bedeute auch, da\u00df Einwanderer, die sich nicht an die \u00f6sterreichische Rechtsordnung hielten, mit Konsequenzen zu rechnen h\u00e4tten. Darunter f\u00e4llt unter anderem die beschlossene Sicherungsverwahrung f\u00fcr potentiell gef\u00e4hrliche Asylbewerber.", "Zudem m\u00fcsse es \u201eeine klare Trennung von Asyl und Arbeitsmigration\u201c geben. Einen europ\u00e4ischen Verteilmechanismus f\u00fcr Asylbewerber lehnt die Koalition ab. F\u00fcr den Fall einer neuen Fl\u00fcchtlingskrise sieht der Koalitionsvertrag vor, da\u00df bei einem Dissens von \u00d6VP-Chef Sebastian Kurz und Gr\u00fcnen Chef Werner Kogler das zust\u00e4ndige \u00d6VP gef\u00fchrte Innenministerium eine Gesetzesinitiative auch im Alleingang in den Nationalrat einbringen und dort auch mit anderen Mehrheiten beschlie\u00dfen darf. (tb)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/mutmassliche-linksextreme-randalieren-in-deggendorfer-verbindungshaus/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/gruene-wollen-regieren/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/gruene-habeck-finanzminister/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/anti-terror-paket-fpoe/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/islamisten-innenminister/"]}