{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/eu-migrationspakt-stoppen/", "query_keywords": ["migrant", "einwander", "asyl", "fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "16.10.2020", "last_modified": "16.10.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["AfD", "EU-Migrationspakt", "Identit\u00e4t und Demokratie"], "content": {"title": "Europ\u00e4ische Rechtsparteien wollen EU-Migrationspakt stoppen", "description": "Die Europ\u00e4ische Rechtspartei Identit\u00e4t und Demokratie (ID-Partei) und die AfD haben eine Petition gegen den EU-Migrationspakt gestartet. Darin warnen sie, durch das Abkommen drohe Europa von Einwanderern \u00fcberrannt zu werden.", "body": {"": ["BR\u00dcSSEL. Die Europ\u00e4ische Rechtspartei Identit\u00e4t und Demokratie (ID-Partei) und die AfD haben eine Petition gegen den EU-Migrationspakt gestartet. Darin warnen sie, der Mitte September von der EU-Kommission vorgestellte Asyl- und Migrationspakt ebne der Masseneinwanderung den Weg nach Europa. \u201eDas w\u00e4re das Ende des europ\u00e4ischen Sozialstaats, der europ\u00e4ischen Nationen und der europ\u00e4ischen Kulturen\u201c, hei\u00dft es in der Petition.", "Zu den f\u00fchrenden Mitgliedern der ID-Partei z\u00e4hlen unter anderem der franz\u00f6sische Rassemblement National, die italienische Lega Nord sowie die FP\u00d6. Gemeinsam bilden sie im Europaparlament die Fraktion Identit\u00e4t und Demokratie, der auch die AfD angeh\u00f6rt. Unter dem Vorsitz des Lega-Politikers Marco Zanni ist sie mit 75 Mitgliedern derzeit die viertgr\u00f6\u00dfte Fraktion im EU-Parlament."], "Durch EU-Migrationspakt w\u00fcrde Europa \u201e\u00fcberrannt\u201c": ["In der Petition warnen die Verantwortlichen, mit dem EU-Migrationspakt solle der UN-Migrationspakt von 2018 umgesetzt werden. Dies f\u00fchre zu einem Recht auf Migration. Wirtschaftsmigranten w\u00fcrden so mit wirklichen Fl\u00fcchtlingen gleichgesetzt. Den EU-Mitgliedsstaaten drohe durch die \u201egeplante \u00dcberflutung\u201c eine \u201edemographische Transformation (umgangssprachlich: Bev\u00f6lkerungsaustausch)\u201c.", "Die EU besitze mit der gesetzlichen Kontrolle der Au\u00dfengrenzen \u201edie Schl\u00fcssel zum Haus Europa. Nun \u00f6ffnet sie ohne unsere Zustimmung die T\u00fcren und bittet die Welt, zu kommen und zu bleiben. Wir m\u00fcssen uns diesen Schl\u00fcssel zur\u00fcckholen. Andernfalls werden wir \u00fcberrannt und letztlich heimatlos\u201c, warnte die ID-Partei in der Petition. Der EU-Migrationspakt m\u00fcsse deshalb gestoppt werden. (krk)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/meuthen-bewegungspartei/", "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/das-kampfinstrument1/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/afd-verschleierungstaktik/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/tafd-corona-tote/", "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/eine-kurze-grammatik-zum-denkmal-der-schande/"]}