{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/kultur/2019/droege-integration-von-fluechtlingen-besser-gelungen-als-absehbar/", "query_keywords": ["asyl", "gefl\u00fccht", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "25.10.2019", "last_modified": "25.10.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Asylbewerber", "EKBO", "Integration", "Markus Dr\u00f6ge"], "content": {"title": "Dr\u00f6ge: Integration von Fl\u00fcchtlingen besser gelungen als absehbar", "description": "Der Bischof der Evangelischen Kirche Berlin-Brandenburg-schlesische Oberlausitz, Markus Dr\u00f6ge, h\u00e4lt die Integration von Asylbewerbern f\u00fcr wesentlich besser gelungen als dies 2015 absehbar gewesen sei. \u201eDa\u00df wir es schaffen, Gefl\u00fcchtete zu integrieren, das ist heute nicht mehr nur eine mutige These, sondern inzwischen eine belegbare Aussage.\u201c", "body": {"": ["BERLIN. Der Bischof der Evangelischen Kirche Berlin-Brandenburg-schlesische Oberlausitz (EKBO), Markus Dr\u00f6ge, h\u00e4lt die Integration von Asylbewerbern f\u00fcr wesentlich besser gelungen als dies 2015 absehbar gewesen sei. \u201eDa\u00df wir es schaffen, Gefl\u00fcchtete zu integrieren, das ist heute nicht mehr nur eine mutige These, sondern inzwischen eine belegbare Aussage\u201c, sagte er auf der Herbstsynode der Kirche in Berlin.", "Es sei verantwortungslos, die Fl\u00fcchtlingsthematik zu benutzen, um Angst zu sch\u00fcren und Fremde als S\u00fcndenb\u00f6cke zu instrumentalisieren. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit sehe die Aufnahme von Gefl\u00fcchteten f\u00fcr den Arbeitsmarkt als \u201echancenorientierten Raum\u201c.", "Rettungsschiff soll Mahnung f\u00fcr Politiker sein", "Fast 400.000 Fl\u00fcchtlinge seien bereits in Besch\u00e4ftigung. Handwerk und Industrie seien dringend auf den Zuzug von Fachkr\u00e4ften angewiesen, betonte er. Deswegen h\u00e4tten auch Ha\u00df- und Angstphantasien keine Berechtigung. Probleme die es gebe, seien mit gutem Willen zu bew\u00e4ltigen.", "Dr\u00f6ge zeigte sich erfreut \u00fcber den Beschlu\u00df des Rates der EKD, gemeinsam mit einem B\u00fcndnis ein Schiff zur Rettung von Fl\u00fcchtlingen im Mittelmeer zur Verf\u00fcgung zu stellen. Die EKD werde dabei jedoch nicht als \u201eReederei\u201c auftreten und das Schiff nicht selbst betreiben.", "Das Rettungsschiff k\u00f6nne Politiker mahnen, Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen und eine widerspruchsfreie europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik zu entwickeln. Dr\u00f6ge wird das Bischofsamt nach zehn Jahren am 16. November an den jetzigen Propst der EKBO, Christian St\u00e4blein, \u00fcbergeben. (tb/idea)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/asylunterkunft-suhl-polizei-migranten/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/migrationsbericht-gehen/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/asyl-ablehnungen-falsch/", "https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/deutschland-migration-19/", "https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/pass-foedert-integration/"]}