{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2019/hoert-euch-zu/", "query_keywords": ["einwander"], "creation_date": "19.10.2019", "last_modified": "19.10.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Debattenkultur", "Thilo Sarrazin"], "content": {"title": "H\u00f6rt euch zu!", "description": "Thilo Sarrazin warnt davor, bestimmte Themen und Probleme aus der \u00f6ffentlichen Debatte auszuklammern. Es gebe einen gesellschaftlichen Trend zur Verengung zul\u00e4ssigen Denkens. Der Bestseller-Autor fordert deshalb: Wir m\u00fcssen moralisch abr\u00fcsten und brauchen mehr Respekt und Humor.", "body": {"": ["Ich hatte stets Freude daran, Situationen und Probleme rational zu analysieren, die relevanten Fakten zu strukturieren, ihren inneren Zusammenhang offenzulegen und auf dieser Grundlage Vorschl\u00e4ge zu entwickeln, wie man ein Problem l\u00f6sen beziehungsweise bestimmte Ziele erreichen kann. Mein prim\u00e4res Interesse richtete sich dabei nicht auf die Naturwissenschaft und auch nicht darauf, wie man seinen pers\u00f6nlichen Vorteil f\u00f6rdert, sondern auf die Frage, wie man die Gesellschaft so organisiert, da\u00df dem allgemeinen und dem individuellen Wohl am besten gedient ist.", "Aus diesem Interesse heraus studierte ich Volkswirtschaft, und es war durchaus folgerichtig, da\u00df ich Ministerialbeamter war und schlie\u00dflich Politiker wurde. 39 Jahre lang konnte ich mich \u00fcber viele Erfolge freuen. Widerst\u00e4nde gab es immer. Heftige Diskussionen und pers\u00f6nliche Angriffe hatte ich auch auszustehen. Aber \u00fcber das Meinungsklima in der Gesellschaft dachte ich nur selten nach, und grunds\u00e4tzliche Probleme mit der Meinungsfreiheit sah ich \u00fcberhaupt nicht.", "Mein 2010 erschienenes Buch \u201eDeutschland schafft sich ab\u201c schrieb ich, weil mich am Ende meines Berufslebens Fragen bewegten, die ich als ungel\u00f6st empfand und die aus meiner Sicht in Politik und Gesellschaft str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt wurden. Meine Sorgen drehten sich um die geringen Geburtenzahlen der Leistungstr\u00e4ger und gebildeten Schichten in Deutschland und um die Folgen kulturfremder Masseneinwanderung.", "Gef\u00e4hrlicher gesellschaftlicher Trend", "Die Emotionen, die das Buch positiv und negativ ausl\u00f6ste, haben nicht nur mein Leben, sondern auch meinen Blick auf die Gesellschaft ver\u00e4ndert. Zuvor hatte ich nie dar\u00fcber nachgedacht, weshalb einige Themen mich besonders interessierten, w\u00e4hrend andere mich kaltlie\u00dfen. Intensives Nachdenken und die Lekt\u00fcre psychologischer, soziologischer und philosophischer Werke lieferten mir eine Antwort, die ich eigentlich schon kannte, aber im Lauf der Jahre verdr\u00e4ngt und vergessen hatte.", "Die Interessen, die uns bewegen, und unsere spontanen Meinungen \u00fcber das, was in der Gesellschaft wichtig und unwichtig ist, bis hin zur Frage von Gut und B\u00f6se, bilden sich im vorrationalen Raum. Sie sind nicht das Ergebnis rationaler Einsichten, sondern allenfalls ihr Ausgangspunkt, und k\u00f6nnen deshalb auch kaum rational diskutiert werden.", "Lebenskluge Menschen wu\u00dften dies schon immer. Soweit sie eine gute Erziehung genossen, haben sie deshalb die Maxime verinnerlicht, beim Small talk und bei jeder Konversation, die auf Harmonie gestimmt ist, politische und religi\u00f6se Themen m\u00f6glichst zu vermeiden.", "Mich hatte es 2010 und danach getroffen und auch verletzt, da\u00df es illegitim und unmoralisch sein soll, sich mit nationaler Identit\u00e4t oder den langfristigen Folgen bestimmter Trends bei Einwanderung und Geburtenverhalten zu besch\u00e4ftigen. Ich werde das weiterhin tun, und ich sehe es als gesellschaftlich sch\u00e4dlich an, wenn man bestimmte Fragen und Probleme aus dem Kreis legitimer \u00f6ffentlicher Debatten ausschlie\u00dfen will. Darin sehe ich einen R\u00fcckfall in vormoderne Zeiten. Geistige Freiheit ist mehr als die \u00dcberwindung textiler Bekleidungsnormen und die Verherrlichung sexueller Vielfalt. Ich kann nur hoffen, da\u00df sich hier nicht ein neuer gesellschaftlicher Trend zur Verengung zul\u00e4ssigen Denkens etabliert.", "Nur L\u00fcgen geh\u00f6ren ge\u00e4chtet", "Ich gestehe jedem zu, da\u00df er andere Erkenntnisinteressen, andere Werturteile und andere Lebensziele hat. Ich respektiere das, erwarte umgekehrt aber auch denselben Respekt. Ich verlange von niemandem, da\u00df er meine Sorgen um die geringen Geburtenzahlen der Leistungstr\u00e4ger und gebildeten Schichten in Deutschland und die Folgen kulturfremder Masseneinwanderung teilt. Ich m\u00f6chte wegen dieser Sorgen aber auch nicht moralisch abqualifiziert und in die rechte oder gar rechtsradikale Ecke geschoben werden.", "Jedem Gr\u00fcnen und \u00fcberhaupt jedem besorgten B\u00fcrger gestehe ich ja auch zu, da\u00df er sich nicht nur Sorgen um den menschengemachten Klimawandel macht, sondern Gegenma\u00dfnahmen ins Gespr\u00e4ch bringt, die ich f\u00fcr sch\u00e4dlich halte. Dar\u00fcber mu\u00df man halt diskutieren. Wer hier mit dem Kopf durch die Wand will, fordert zwar Unvern\u00fcnftiges, damit ist er aber noch nicht unmoralisch.", "Als rationaler Charakter kann ich gar nicht dagegen sein, da\u00df die Politik den Versuch unternimmt, den Klimawandel vorausschauend zu gestalten. \u00dcbertreibungen werde ich mit ganzer Kraft bek\u00e4mpfen. Aber ich werde niemals jene B\u00fcrger d\u00e4monisieren, die im Fahrrad die L\u00f6sung aller Transportprobleme sehen. Ich werde sie allenfalls ein wenig verspotten. Den gleichen Spott wende ich auf Genderpuristen an, die die deutsche Sprache verhunzen. Mag doch jeder reden wie er will, solange der Ha\u00df gez\u00e4hmt wird und L\u00fcgen ge\u00e4chtet bleiben.", "Politisch korrektes Meinungsschema", "\u00dcbrigens: Wenn alle V\u00f6lker und Gesellschaften so wenig Kinder bek\u00e4men wie die autochthonen Deutschen, n\u00e4mlich 1,3 Kinder pro Frau, m\u00fc\u00dften wir uns um den Klimawandel keine Sorgen machen, weil die Weltbev\u00f6lkerung schnell abn\u00e4hme und damit die menschengemachten Emissionen automatisch s\u00e4nken.", "Warum nur h\u00f6re ich von den Klima\u00adaktivisten so gar nichts \u00fcber das Wachstum der Weltbev\u00f6lkerung und was man dagegen tun k\u00f6nnte? Die Antwort dr\u00e4ngt sich mir auf: Beim Klimawandel gilt das industrialisierte westliche Abendland als der Haupts\u00fcnder. Das pa\u00dft ins politisch korrekte Meinungsschema. Wenn das ideologische Schema den Vorrang vor der Wirklichkeit beansprucht, dann ist es Zeit, auszurei\u00dfen und die eigene Wahrheit zu suchen. Wo dieses geschieht, werden Ketten gesprengt, und neue Wirklichkeiten tun sich auf.", "\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014", "Thilo Sarrazin gelangen mit \u201eDeutschland schafft sich ab\u201c und \u201eDer neue Tugendterror\u201c meinungsbildende Bestseller. Sarrazin ist SPD-Mitglied und war zuletzt Mitglied im Vorstand der Deutschen Bundesbank."]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/helge-lindh-mit-wumms/", "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/sarrazin-und-lafontaine/", "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/lafontaine-linken-heuchler/", "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/sarrazin-lehren-moria/", "https://jungefreiheit.de/debatte/streiflicht/2020/eisbrecher-sarrazin/"]}