{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/kolumne/2019/kaisers-royaler-wochenrueckblick-18/", "query_keywords": ["zuwander", "einwander"], "creation_date": "21.07.2019", "last_modified": "21.07.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Boris T. Kaiser"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Annegret Kramp-Karrenbauer", "Jens Spahn", "Revolverhelden", "Ursula von der Leyen"], "content": {"title": "Kaisers royaler Wochenr\u00fcckblick", "description": "Die \u00dcberraschung der vergangenen Woche war die Berufung von CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer zur Verteidigungsministerin. Unterdessen wollen die Sozialdemokraten in Gestalt von Svenja Schulze einmal mehr an das Portemonnaie des kleinen Mannes. Boris T. Kaiser blickt zur\u00fcck.", "body": {"": ["Eigentlich h\u00e4tte die Leere, die Ursula von der Leyen bei ihrem Abgang nach Br\u00fcssel im Verteidigungsministerium hinterlassen hat, sie vollst\u00e4ndig ersetzt. So dauerte die Suche nach einer Nachfolgerin auch nicht lange. Mit Annegret Kramp-Karrenbauer konnte die Bundeskanzlerin schnell eine schwafelnde Alternative zur dreisprachig schwadronierenden europhilen Blendgranate f\u00fcr das Amt pr\u00e4sentieren.", "In Umfragen haben sich drei Viertel der Bundesb\u00fcrger gegen die Entscheidung ausgesprochen. Aber was der \u201eUrnenp\u00f6bel\u201c denkt oder will, spielt f\u00fcr die scheidende Regierungschefin schon lange keine Rolle mehr. Wer w\u00fc\u00dfte das besser als AKK und unsere neue EU-Kommissionspr\u00e4sidentin von der Leyen.", "Spahn ist leider keine Frau", "Zun\u00e4chst war Jens Spahn im Gespr\u00e4ch f\u00fcr den Posten des neuen Verteidigungsministers. Der war immerhin schon mal im Kosovo. Wenn auch nur, um dort Fachkr\u00e4fte f\u00fcr den deutschen Pflegemarkt anzuwerben. Unter den Millionen legalen und illegalen Einwanderern, die sich bereits in Deutschland befinden, konnte offenbar nichts Passendes gefunden werden.", "Offenbar liegen die St\u00e4rken all dieser Fachkr\u00e4fte in anderen Bereichen. Bevor sie ihn tats\u00e4chlich zum neuen Verteidigungsminister machte, merkte Merkel allerdings doch noch, da\u00df Spahn gar keine Frau ist. Damit hatten sich seine Chancen auf den Posten erledigt. Der M\u00fcnsterl\u00e4nder kann daf\u00fcr aber weiter als Gesundheitsminister durch die Welt reisen und alle einsammeln, die den Weg \u00fcber die Balkanroute nicht alleine finden.", "Im vergangenen Jahr ist die \u201eDeutsche Bev\u00f6lkerung um 400.000 Einwohner gewachsen\u201c. So vermeldeten es diese Woche das Statistische Bundesamt und zahlreiche Medien. 1,58 Millionen Zuz\u00fcge aus dem Ausland standen 1,18 Millionen Fortz\u00fcgen in andere L\u00e4nder gegen\u00fcber. Mal ganz unabh\u00e4ngig davon, wie qualifiziert die Weggezogenen und die Zugezogenen jeweils waren, haben wir aus dieser Darstellung vor allem eins gelernt: Die Verschw\u00f6rungstheorie vom \u201egro\u00dfen Austausch\u201c ist Quatsch. In Deutschland wird nichts und niemand ausgetauscht. Es wird gemeinsam gewachsen. Und zwar vor allem durch Zuwanderung.", "Schulze kann SPD-Abstieg nicht aufhalten", "Wer sich mal eine Pause vom st\u00e4ndigen Wachstum g\u00f6nnen und irgendwo Urlaub machen m\u00f6chte, sei es nur weil er mal wieder unter Landsleuten sein will, sollte sich beeilen. Zumindest wenn er gedenkt, f\u00fcr seine Reise ein Flugzeug zu nutzen. Bundesumweltministerin Svenja Schulze will Fliegen teurer machen. Am liebsten europaweit, aber auf jeden Fall erstmal in Deutschland. Es k\u00f6nne nicht sein, da\u00df auf bestimmten Strecken Fliegen weniger koste als Bahnfahren, meint die SPD-Politikerin. Kann es offensichtlich doch.", "Was vor allem daran liegt, da\u00df das staatlich subventionierte Pseudo-Privatunternehmen \u201eDeutsche Bahn\u201c es bislang nicht n\u00f6tig hat, sich einem echten Preiskampf mit irgendwelchen Konkurrenten zu stellen. Hier k\u00f6nnte man in der Tat ansetzen. Aber auch bei den gr\u00fcnen Roten, in der einstigen Arbeiterpartei SPD, gibt es eben mittlerweile starke Bestrebungen, das Fliegen endlich wieder zu einem Privileg f\u00fcr Besserverdiener zu machen. Dann w\u00e4re die Elite da oben in der Luft v\u00f6llig unter sich. So wie in der guten alten Zeit oder im heutigen politischen Berlin.", "Den weiteren Absturz der Sozialdemokraten wird die luxusflugaffine Umweltministerin wohl nicht verhindern k\u00f6nnen. Dennoch soll in diesen Tagen auch die SPD nicht ungerettet bleiben. Ein echtes Super-Duo will sich dieser schwierigen Aufgabe jetzt annehmen. Karl Lauterbach und Nina Scheer haben angek\u00fcndigt, als Doppelspitze f\u00fcr den Parteivorsitz zu kandidieren. F\u00fcr diese Kandidatur kann man den beiden wie f\u00fcr eine politische Karikatur gemachten Sozis aus satirischer und konservativer Sicht nur viel Erfolg w\u00fcnschen.", "Revolverhelden f\u00fcr \u201eSeenotrettung\u201c", "Aber auch der Vorsto\u00df von Svenja Schulze war nicht g\u00e4nzlich sinnlos. Immerhin hat das Wahlvolk dadurch mal wieder was von ihr geh\u00f6rt. Bisher war die Frau, die eigentlich das \u201ehippste\u201c Amt innehat, das man derzeit innehaben kann, von der \u00d6ffentlichkeit eigentlich kaum wahrgenommen worden. Mit welcher Tarnkappe die Umweltministerin das angesichts des \u00d6ko-Mainstreams geschafft hat, bleibt ihr Geheimnis.", "Mal wieder was geh\u00f6rt hat man in dieser Woche auch von den Schnulzen-Rockern von \u201eRevolverheld\u201c. Die Band hat sich jetzt eingereiht in die geistige Endlosschleife der regierungstreuen Kulturschaffenden des Mainstreams. Die \u201eSpinner\u201c-Interpreten setzen sich nun auch f\u00fcr die \u201eprivate Seenotrettung\u201c ein. Sie schlugen dabei \u00e4hnlich seichte T\u00f6ne an wie in ihren Liedern. So sprach \u201eRevolverheld\u201c-Frontmann Johannes Strate bei einem Konzert unter dem Applaus seiner zumindest moralbesoffenen Fans folgende tiefsinnigen Worte:", "\u201eN\u00e4chstenliebe bedeutet f\u00fcr uns, da\u00df wir Menschen, egal woher sie kommen, welche Herkunft sie haben, welche Hautfarbe sie haben, welcher Religion sie angeh\u00f6ren, hier mit offen Armen empfangen und nicht elendig im Mittelmeer verrecken lassen. Denn Seenotrettung ist kein Verbrechen!\u201c", "Immerhin aus eigener Tasche", "Das entscheidende Wort in diesem Seenotrettungsgeblubber ist wohl das kleine W\u00f6rtchen \u201eegal\u201c. Egal, wer kommt, egal, wie die, die da kommen so drauf sind und was sie im Schilde f\u00fchren, und egal wie viele Menschen wir noch aufs Mittelmeer locken, damit wir uns dort als Helden aufspielen k\u00f6nnen: hauptsache wir f\u00fchlen uns so richtig gut dabei. Eines mu\u00df man den Popul\u00e4r-Rockern zumindest zugutehalten: Im Gegensatz zu manch anderem Promi haben sie den \u2013 wie es hei\u00dft \u2013 f\u00fcnfstelligen Betrag f\u00fcr den deutschen Rettungsschlepper \u201eAlan Kurdi\u201c immerhin aus eigener Tasche gespendet, statt einfach zu Spenden f\u00fcr ihre Gutmenschen-PR aufzurufen. Bei soviel Eigenverantwortlichkeit kann man den Freunden der N\u00e4chstenliebe eigentlich nur zurufen: Vergelts Gott!"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/trump-verletzung-demokratischer-regeln/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/kramp-karrenbauer-reformfortschritte/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/bundesregierung-schliesst-laengere-corona-beschraenkungen-nicht-aus/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/akk-klimawandel-bundeswehr/", "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/bereits-gescheitert/"]}