{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/barbarei-in-frankreich/", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "18.10.2020", "last_modified": "18.10.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Emmanuel Macron", "Enthauptung", "Frankreich", "Islam", "Terror"], "content": {"title": "\u201eDas ist das Niveau der Barbarei in Frankreich\u201c", "description": "Zu sp\u00e4t und zu wenig: Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron gab sich nach der Enthauptung eines Geschichtslehrers durch einen radikalen Moslem aus Tschetschenien entschlossen. Doch auch wenn seine Betroffenheit echt ist, so wirken seine Ank\u00fcndigungen hilflos. Sie kommen zu sp\u00e4t. Eine Analyse von J\u00fcrgen Liminski.", "body": {"": ["Diesmal war die Betroffenheit echt. Emmanuel Macron spielt sie gern, vor allem vor den Kameras. Aber als er am Freitag abend zum Tatort des j\u00fcngsten islamistischen Mordes in Conflans Sainte-Honorine, keine 40 Kilometer vom Elysee-Palast entfernt, eilte, ahnte er schon, da\u00df dieser Terrorakt auch ein Anschlag auf seine Islam-Strategie war.", "Entsprechend weit zog er den Kreis bei seinem kurzen Statement. Es sei ein Anschlag auf alle Lehrkr\u00e4fte Frankreichs gewesen, die ganze Nation stehe an ihrer Seite. Ausgerechnet diejenigen, die Kinder zu freien B\u00fcrgern machten, habe es getroffen. Das sei kein Zufall gewesen, sondern ein Anschlag auf die Republik und ihre Werte, deshalb sei der Kampf gegen den islamistischen Terror eine Aufgabe f\u00fcr alle.", "Das m\u00f6gen viele in der politischen Klasse so sehen, vor allem die Gr\u00fcnen und F\u00fchrungskr\u00e4fte der eigenen Partei stimmten Macron zu. Die Kritik von der rechten Seite des politischen Spektrums war indes deutlich. Gro\u00dfe Reden m\u00fc\u00dften jetzt Platz machen f\u00fcr gro\u00dfe Entscheidungen gegen den islamistischen Terror, meinte der Chef der konservativen Republikaner."], "Lehrer und Erzieher k\u00fcndigen Demonstration an": ["Marine Le Pen, Vorsitzende der Nationalen Versammlung, twitterte: \u201eEin Lehrer wird gek\u00f6pft, weil er eine Karikatur Mohammeds aus Charlie Hebdo zeigte. Das ist das Niveau der Barbarei in unserem Frankreich. Der Islamismus f\u00fchrt Krieg gegen uns. Wir m\u00fcssen ihn mit Gewalt aus unserem Land vertreiben.\u201c", "Gewerkschaften und Verb\u00e4nde aus Erziehung und Bildung wollen am heutigen Sonntag nachmittag gegen den Terror und f\u00fcr die Freiheit der Wissenschaft sowie der Meinung in Paris demonstrieren. Viele werden sich anschlie\u00dfen, Erziehungsminister Blanquer hat seine Teilnahme sofort zugesagt.", "Aber der Protest kommt sp\u00e4t, zu sp\u00e4t f\u00fcr Samuel Paty, den Geschichtslehrer, der in seinem Unterricht \u00fcber Meinungsfreiheit sprach und dabei die Mohammed-Karikaturen als Illustration zeigte \u2013 nachdem er den moslemischen Kindern angeboten hatte, die Klasse zu verlassen, um ihre religi\u00f6sen Gef\u00fchle nicht zu verletzen. Einige muslimische Eltern hatten sich dennoch beschwert und dies auch \u00fcber das Internet kundgetan. Drei Tage sp\u00e4ter erfolgte der t\u00f6dliche Angriff auf ihn."], "Seit Jahren gibt es Warnungen": ["Es war kein Angriff aus dem Nichts. Schon seit Jahren warnen Beobachter, unter ihnen auch hohe Beamte aus dem Erziehungswesen, vor der schleichenden Islamisierung in den Schulen. Es gibt sogar einen offiziellen Bericht dazu, der allerdings nicht in der Online-Publikationsliste des Erziehungsministeriums eingestellt wurde. Er stammt von Jean-Pierre Obin, Generalinspektor des Erziehungsministeriums.", "Obin hatte 2004 durch die Schulaufsicht in 21 franz\u00f6sischen Departements Befragungen durchf\u00fchren lassen \u00fcber \u201eAnzeichen und \u00c4u\u00dferungen religi\u00f6ser Zugeh\u00f6rigkeit in den Schulen\u201c. Dabei zeigten sich alarmierende Tendenzen: Moslemische Kinder und Erwachsene forderten (und erhielten) schon damals getrennte Toiletten sowie Tische in der Schulkantine, weil sie sich nicht mit \u201eUnreinen\u201c mischen wollten.", "Moslemische Sch\u00fcler weigerten sich, Kirchen zu besichtigen oder auch nur die Zeit des Kathedralenbaus im Geschichtsunterricht durchzunehmen. Sie weigerten sich, zu singen, zu tanzen oder zu musizieren. Die Evolutionstheorie wurde zugunsten eines fundamentalistischen Kreationismus abgelehnt. Es gab zudem Weigerungen, im Mathematikunterricht geometrische Formen zu zeichnen, die eine entfernte \u00c4hnlichkeit mit dem Kreuz aufwiesen."], "Tschetschenen sind wegen Brutalit\u00e4t ber\u00fcchtigt": ["Die schleichende Islamisierung vieler Gegenden in Frankreich brachte zugleich einen virulenten Judenha\u00df arabischer Pr\u00e4gung mit sich. Nur wenn es j\u00fcdischen Kindern gel\u00e4nge, ihre religi\u00f6se Identit\u00e4t in der Schule zu verbergen, k\u00f6nnten sie antisemitischen Qu\u00e4lereien entgehen, stellte der Obin-Bericht fest.", "Als der Bericht erschien, war der T\u00e4ter von Conflans Sainte-Honorine gerade mal vier Jahre alt und noch nicht in Frankreich. Er kam Jahre sp\u00e4ter mit anderen Fl\u00fcchtlingen aus Tschetschenien. Er fiel nicht weiter auf, schlo\u00df sich einer Gruppe Gleichaltriger an, zu der allerdings auch ein sogenannter Gef\u00e4hrder \u2013 in Frankreich nennt man sie \u201efich\u00e9 S\u201c \u2013 geh\u00f6rt.", "Die Tschetschenen sind wegen ihrer Clanstrukturen und Brutalit\u00e4t ber\u00fcchtigt. Als in Dijon im Juni ein Tschetschene von Maghrebinern wegen einer Drogengeschichte verpr\u00fcgelt wurde, kamen aus mehreren St\u00e4dten rund zweihundert Tschetschenen mit Eisenstangen, Vorschlagh\u00e4mmern und Baseball-Schl\u00e4gern ins Burgund und zogen Rache \u00fcbend durch die maghrebinischen Stadtviertel von Dijon. Rund 300 Tschetschenen sind den Beh\u00f6rden als radikal-islamische Gef\u00e4hrder bekannt, die Gesamtzahl der tschetschenischen Fl\u00fcchtlinge in Frankreich wird auf 40.000 gesch\u00e4tzt."], "Frankreich und Europa sind nur Stationen": ["Aber der radikale Islam kennt kein Vaterland, weder im Kaukasus noch im Mittleren oder Nahen Osten. Er greift universal aus. Frankreich und Europa sind nur Stationen. Die Waffe gegen diese religi\u00f6se Ideologie ist Bildung, Aufkl\u00e4rung \u2013 und die Kontrolle \u00fcber die islamischen Bildungseinrichtungen. Hier will Macron ansetzen mit einem neuen Gesetz. Die rund 2.000 Imame, von denen 400 Franzosen sind, sollen in den 2.500 Moscheen des Landes nicht mehr den orthodoxen Islam mit Scharia-Lebensweise predigen und so der Radikalisierung Vorschub leisten.", "Au\u00dferdem will Macron die Moscheen und ihre Vereine kontrollieren. Sie sollen nach dem Gesetz von 1905 \u00fcber das Verh\u00e4ltnis von Religion und Staat funktionieren, unter dem auch die katholischen und j\u00fcdischen Schulen stehen. Dieses Gesetz erm\u00f6glicht eine gr\u00f6\u00dfere Transparenz bei den Finanzen und Verwaltungsstrukturen. Derzeit stehen die Moscheen unter dem liberaleren Vereinsgesetz von 1901 und k\u00f6nnen leicht von Radikalen unterwandert werden. Diese Radikalen sind zahlreich.", "Als gewaltbereit z\u00e4hlt man etwa 70.000, rund 23.000 sind aktenkundig und gelten als potentielle Gef\u00e4hrder. Jeden Monat wird, so der Innenminister neulich, ein gr\u00f6\u00dferer Terroranschlag verhindert. Abdouklah A., der Krieger Allahs in Conflans Sainte-Honorine, war unbekannt. Aus dem Nichts kam er nicht. Er wurde bei der Verfolgung erschossen. Die Saat der Islamisten aber ist schon aufgegangen. Nur mit Aufkl\u00e4rung ist dieser Islam nicht mehr einzud\u00e4mmen. Das hat Macron wohl geahnt, als er in Conflans vor der Kamera stand. Er klang entschlossen, aber auch hilflos."]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/boko-haram-entfuehrung/", "https://jungefreiheit.de/kultur/sein-und-zeit/2020/himmlisch-plaudern-dating-apps/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/schroeter-islam/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/sicherheitsbehoerden-verhindern-islamistische-anschlaege/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/schueler-hamburg-paty/"]}