{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2019/cdu-politiker-fordern-entzug-staatlicher-mittel-fuer-fluechtlingsraete/", "query_keywords": ["asyl", "migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "28.03.2019", "last_modified": "28.03.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Asylpolitik", "Fl\u00fcchtlingsrat", "Mathias Middelberg"], "content": {"title": "CDU-Politiker fordern Entzug staatlicher Mittel f\u00fcr Fl\u00fcchtlingsr\u00e4te", "description": "CDU-Politiker haben die Streichung von staatlichen F\u00f6rdermitteln f\u00fcr sogenannte Fl\u00fcchtlingsr\u00e4te gefordert. Wenn der Rechtsstaat festgestellt habe, da\u00df jemand keine humanit\u00e4re Hilfe ben\u00f6tige, \u201emu\u00df diese Person unser Land auch wieder verlassen\u201c, sagte der innenpolitische Sprecher der Unionsfraktion, Mathias Middelberg.", "body": {"": ["BERLIN. CDU-Politiker haben die Streichung von staatlichen F\u00f6rdermitteln f\u00fcr sogenannte Fl\u00fcchtlingsr\u00e4te gefordert. Dabei handelt es sich um Initiativen, die mit teils illegalen Methoden versuchen, Abschiebungen abgelehnter Asylbewerber zu verhindern.", "Wenn der Rechtsstaat festgestellt habe, da\u00df jemand keine humanit\u00e4re Hilfe ben\u00f6tige, \u201emu\u00df diese Person unser Land auch wieder verlassen\u201c, sagte der innenpolitische Sprecher der Unionsfraktion, Mathias Middelberg (CDU), der Welt. Es sei \u201enicht hinnehmbar, wenn einzelne sogenannte Fl\u00fcchtlingsinitiativen den Rechtsstaat mi\u00dfachten und zur Verhinderung von Abschiebungen beitragen\u201c.", "Sommer klagt \u00fcber Behinderung von Abschiebungen", "Dies gelte vor allem, \u201ewenn solche privaten Zusammenschl\u00fcsse Steuermittel unseres Gemeinwesens erhalten und dann gegen rechtskr\u00e4ftig getroffene Entscheidungen ebendieses Gemeinwesens agieren\u201c. F\u00fcr Middelberg lautet die Konsequenz: \u201eWenn es belastbare Belege gibt, da\u00df eine Initiative Abschiebungen be- oder verhindert, mu\u00df die staatliche Unterst\u00fctzung gestrichen werden.\u201c", "Auch der f\u00fcr Innenpolitik zust\u00e4ndige stellvertretende Vorsitzende der Unionsfraktion, Thorsten Frei (CDU), ist der Meinung, da\u00df die \u201eArbeit der Fl\u00fcchtlingsr\u00e4te kritisch hinterfragt werden\u201c m\u00fcsse. Neben der Frage nach der Strafandrohung im Einzelfall m\u00fcsse der Staat auch bewerten, \u201eob wir Steuermittel daf\u00fcr ausgeben wollen, wenn die Durchsetzung unserer Rechtsordnung behindert wird\u201c.", "Am vergangenen Wochenende hatte der Pr\u00e4sident des Bundesamts f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, Hans-Eckhard Sommer, im Gespr\u00e4ch mit der Welt am Sonntag beklagt, da\u00df Abschiebetermine immer wieder \u00f6ffentlich gemacht w\u00fcrden. Dies geschehe \u201eoft mit dem Hinweis, die Abzuschiebenden sollten sich an diesem Tag nicht dort aufhalten, wo sie sich sonst gew\u00f6hnlich aufhalten\u201c, sagte Sommer. \u201eEs ist ganz offensichtlich, da\u00df einige Organisationen das Interesse verfolgen, Abschiebungen generell zu bek\u00e4mpfen. Ich denke vor allem an selbst ernannte Fl\u00fcchtlingsr\u00e4te.\u201c (tb)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/sarrazin-lehren-moria/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/unionspolitiker-kritisieren-berufung-von-moslemin-als-regierungsberaterin/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/gefaelschte-spd-plakate-kritisieren-asylpolitik-der-sozialdemokraten/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/fluechtlingsrat-asylbewerber-sind-keine-frei-verfuegbaren-arbeiter/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2019/seehofer-will-asylpruefungen-an-eu-aussengrenzen/"]}