{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2019/von-afrikanern-gekapertes-schiff-wird-nach-malta-gebracht/", "query_keywords": ["einwander"], "creation_date": "28.03.2019", "last_modified": "28.03.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Illegale Einwanderer", "Libyen", "Piraterie", "Seenotrettung"], "content": {"title": "Von Afrikanern gekapertes Schiff wird nach Malta gebracht", "description": "Die maltesische Marine hat die Kontrolle \u00fcber ein von Afrikanern im Mittelmeer entf\u00fchrtes Tankschiff \u00fcbernommen. Das Handelsschiff hatte die angeblich in Seenot befindlichen Einwanderungswilligen vor der libyschen K\u00fcste an Bord genommen. Kurz darauf kaperten es die Geretteten und zwangen die Besatzung, den Kurs Richtung Europa zu \u00e4ndern.", "body": {"": ["VALETTA. Die maltesische Marine hat die Kontrolle \u00fcber ein von Afrikanern im Mittelmeer entf\u00fchrtes Tankschiff \u00fcbernommen. Das Handelsschiff hatte die angeblich in Seenot befindlichen Einwanderungswilligen vor der libyschen K\u00fcste an Bord genommen.", "Kurz darauf kaperten es die Geretteten und zwangen die Besatzung, den Kurs Richtung Europa zu \u00e4ndern, berichteten verschiedene internationale Medien. Das Boot, das unter der Flagge Palaus f\u00e4hrt, soll demnach 108 Personen an Bord haben. Derzeit wird es von der maltesischen Marine Richtung Europa eskortiert.", "Salvini spricht von Piraterie", "Italiens Innenminister Matteo Salvini erteilte einer Aufnahme der illegalen Einwanderer eine Absage. \u201eIhr k\u00f6nnt vergessen, nach Italien zu kommen\u201c, sagte er in einer Videobotschaft. Es sei offenkundig, \u201eda\u00df es hier nicht um arme Schiffbr\u00fcchige, sondern um einen kriminellen Menschenhandel geht. Jetzt werden sogar private Schiffe entf\u00fchrt\u201c, entr\u00fcstete sich der Lega-Politiker. Die Afrikaner nannte er \u201ePiraten\u201c.", "Die italienische Nichtregierungsorganisation \u201eMediterranea Saving Humans\u201c hat laut Kronen-Zeitung eine andere Sicht der Dinge. F\u00fcr sie sind die Afrikaner Menschen auf der Flucht vor \u201elibyschen Konzentrationslagern\u201c. Es sei Italiens Pflicht, sie aufzunehmen. (tb)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/bedford-strohm-rueckzug/", "https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/pfarrer-gegen-seenotrettung/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/britisches-innenministerium-kontert-kritik-an-einwanderungspolitik/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/bedford-strohm-fluechtlingspolitik-bringt-kirche-welle-der-sympathie/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/merz-gegen-private-fluechtlingshelfer-im-mittelmeer/"]}