{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/primadonna-in-der-opferrolle/", "query_keywords": ["migration", "migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "27.02.2020", "last_modified": "27.02.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Boris T. Kaiser"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Maischberger", "Sawsan Chebli"], "content": {"title": "Primadonna in der Opferrolle", "description": "Opfersein ist die Paraderolle der SPD-Politikerin mit pal\u00e4stinensischen Wurzeln, Sawsan Chebli. In dieser Funktion bereicherte sie am Mittwoch auch die Sendung von Sandra Maischberger. Mit Diskriminierungsvorw\u00fcrfen war Chebli dabei gewohnt schnell bei der Hand. Eine TV-Kritik von Boris T. Kaiser.", "body": {"": ["Die Greueltat des rassistischen Psychopathen von Hanau ist \u2013 trotz des Coronavirus \u2013 weiter ganz oben in den Schlagzeilen. Omnipr\u00e4sent ist in der Debatte dabei die vermeintliche Mitschuld der AfD an den Morden. Dar\u00fcber, da\u00df die verha\u00dfte Oppositionspartei den \u201eideologischen N\u00e4hrboden\u201c f\u00fcr derlei Gewaltexzesse bereite, waren sich am Mittwoch abend auch die die G\u00e4ste von Sandra Maischberger einig \u2013 vom \u201eMedia Pionieer\u201c-Chefredakteur Michael Br\u00f6cker \u00fcber die taz-Journalistin, Bettina Gaus, bis hin zum eingespielten \u201egefeierten B\u00fctten-Redner gegen Rechts\u201c aus dem Mainzer Karneval.", "Allenfalls in Sch\u00e4rfe und Plausibilit\u00e4t der Schuldzuweisungen gab es kleine Unterschiede. Am dollsten trieb es hier der Kabarettist und Dschungelcamp-Autor Micky Beisenherz. Man habe \u201eja wirklich darauf gewartet, da\u00df die AfD von den Angeh\u00f6rigen der Opfer von Hanau eine Entschuldigung erwartet\u201c f\u00fcr das, was die AfD in den Tagen danach alles erdulden mu\u00dfte, witzelte der RTL-Mann und behauptet dann allen Ernstes, die Alternative f\u00fcr Deutschland habe sich \u201edieses Vorgangs bedient\u201c, um das eigene \u201eOpfer-Narrativ\u201c auszubauen.", "Gekleidet wie f\u00fcr eine Dinner-Party", "Von diesem Stichwort war es dann aber immerhin nicht mehr weit bis zum Auftritt der Primadonna und absoluten Bestbesetzung der politischen Opferrolle, Sawsan Chebli. Anders als Jens Spahn, der zuvor eine \u00fcberraschend gute Figur als besonnener Gesundheitsminister gemacht hatte, lieferte Chebli inhaltlich und niveaum\u00e4\u00dfig exakt wie erwartet.", "Bereits in der Ank\u00fcndigung machte Maischberger deutlich, f\u00fcr welche Rolle Chebli eingeladen wurde. Sie sei \u201eals Tochter pal\u00e4stinensischer Fl\u00fcchtlinge in Berlin geboren\u201c und habe in der Politik \u201eeine wirklich rasante Karriere gemacht\u201c. Zudem sei sie \u201epermanent\u201c Opfer rassistischer Hetze.", "Obgleich man Chebli sehr kurzfristig eingeladen und angek\u00fcndigt habe, sei die Maischberger-Timeline bei Facebook und Twitter vollgelaufen mit \u201ewahnsinnig harten Kommentaren\u201c, erkl\u00e4rt die Gastgeberin ihrem Gast, der gekleidet ist, als w\u00e4re sie statt in einer politischen Talkshow zu einer Dinner-Party in Berlin Mitte eingeladen. Die Frage, warum gerade Chebli als \u00f6ffentliche Person auf so viel erbitterte Kritik st\u00f6\u00dft, blieb nat\u00fcrlich aus.", "Geteilte Opferrolle", "Sind die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr doch scheinbar offenkundig. Wer die Twitter-affine SPD-Politikerin mit der stets einsatzbereiten Rassismuskeule nicht mag, mu\u00df nat\u00fcrlich ein Rassist sein. Die Sozialdemokratin behauptet, sie w\u00fcrde die Kommentare in den sozialen Netzwerken nicht lesen. Eine durchaus \u00fcberraschende Aussage. Hatte man bisweilen doch den Eindruck, da\u00df sie an vielen Tagen in ihrer Staatskanzlei kaum etwas anderes macht, als sich mit vermeintlichen und tats\u00e4chlichen Ha\u00dfkommentaren zu besch\u00e4ftigen und Strafanzeigen zu stellen.", "Immerhin: Chebli will die Opferrolle nicht f\u00fcr sich alleine beanspruchen. Sie habe Freunde, behauptet sie, \u201eSchwarze, Sinti und Roma, Muslime, Migranten\u201c, die ihr berichteten, es vergehe \u201ekein Tag, an dem sie keinen Rassismus erleben.\u201c Zudem gebe es \u201ejenseits des Rassismus\u201c in Deutschland ein Rechtsterrorismus-Problem, das, so die SPD-Politikerin, \u201ejahrelang ignoriert wurde\u201c.", "Die Ermordung von Walter L\u00fcbcke habe, genau wie die NSU-Morde sowie die Anschl\u00e4ge von Halle und Hanau gezeigt, da\u00df dieser Terror \u201eviel systematischer, viel organisierter\u201c sei als bisher von vielen vermutet. Man k\u00f6nne hier nicht von Einzelt\u00e4tern und auch nicht immer nur von psychisch Erkrankten sprechen, sagt ausgerechnet jene Frau, die bei islamischem Terrorismus gar nicht schnell genug betonen kann, wie wenig dieser mit dem Islam und der moslemischen Gemeinschaft in Deutschland und der Welt zu tun habe.", "Diskriminierungserfahrungen aus der Ich-Perspektive", "Als Maischberger sie auf ihre eigenen Rassismus-Erfahrungen anspricht, kann Chebli dann endlich doch \u00fcber die Kommentare, die sie angeblich gar nicht liest, und die Briefe, die sie bekommt, sprechen. Man merkt ihr an, wie erleichternd es f\u00fcr sie sein mu\u00df, endlich aus ihrem vielleicht einzigen \u201eKernkompetenzbereich\u201c sch\u00f6pfen zu k\u00f6nnen.", "Zwar sagt sie: \u201eUm mich geht es hier eigentlich nicht\u201c, verwendet dann aber so h\u00e4ufig das W\u00f6rtchen \u201eich\u201c, da\u00df man, h\u00e4tte man bei jedem \u201eIch\u201c einen Schnaps getrunken, schon nach eineinhalb Minuten sturzbetrunken gewesen w\u00e4re. Die, die ihr da schrieben, w\u00fcrden ihr ihre Zugeh\u00f6rigkeit und ihr \u201eDeutschsein\u201c absprechen.", "Manch einen, der ihr bei Twitter folgt, wird es vermutlich \u00fcberraschen, da\u00df sie \u00fcberhaupt dazugeh\u00f6ren will und sich selbst tats\u00e4chlich als Deutsche sieht. Das Gef\u00fchl, nicht dazuzugeh\u00f6ren, hat Chebli \u00fcbrigens schon, wenn Menschen sie auf Grund ihres Aussehens auf ihre Wurzeln ansprechen und nicht begreifen, da\u00df sie sich dazu nicht \u00e4u\u00dfern will, weil sie \u201enicht \u00fcber den Nahostkonflikt sprechen\u201c m\u00f6chte. Warum eigentlich?", "Mit zweierlei Ma\u00df", "So streng die Politikerin mit den \u201epal\u00e4stinensischen\u201c Wurzeln, \u00fcber die sie nicht sprechen will, mit den deutschen Rassisten ist, so verst\u00e4ndnisvoll ist sie, wenn es um antideutschen Rassismus an Schulen geht. Dieser d\u00fcrfe zwar auch nicht sein, er habe aber viel mit dem aus Ausgrenzungserfahrungen resultierenden, mangelnden Selbstbewu\u00dftsein der migrantischen Jugendlichen zu tun. \u201eIch habe daf\u00fcr auch ein gewisses Verst\u00e4ndnis\u201c, sagt Chebli und glaubt, \u201eman kann diese Jungs und M\u00e4dchen auch erreichen, wenn wir alle den Diskurs ein bi\u00dfchen ver\u00e4ndern, wenn wir alle daf\u00fcr sorgen, da\u00df sich das Klima in dem Land ver\u00e4ndert, da\u00df es egal ist, woher du kommst\u201c.", "Maischberger fragt nicht, ob die gleiche Nachsicht nicht auch f\u00fcr ins extrem Rechte abgedriftete deutsche Jugendliche ohne Migrationshintergrund gelten m\u00fcsse. Daf\u00fcr geht sie aber stellenweise mit ihren Suggestivfragen zum deutschen Rassismus sogar Chebli zu weit. Da\u00df Rechtsterroristen die Gesellschaft in eine Art B\u00fcrgerkrieg hineintreiben k\u00f6nnten, glaubt die Politikerin nicht. Auch will sie den Vorwurf nicht stehen lassen, die Beh\u00f6rden h\u00e4tten den Fall L\u00fcbcke schwerer gewichtet als Nazi-Morde an Normalb\u00fcrgern mit Migrationshintergrund.", "Bei der Floskel: \u201eaus Ha\u00df im Netz werden Taten\u201c und der Forderung, das Netz d\u00fcrfe \u201ekein rechtsfreier Raum\u201c sein, ist man sich dann aber wieder einig. Daf\u00fcr, da\u00df es bis dahin noch ein weiter Weg ist, spricht f\u00fcr Chebli die Tatsache, da\u00df bei 90 Prozent der Strafanzeigen, die sie stellt, das Ermittlungsverfahren eingestellt werde. Zumindest bis der Rechtsstaat voll und ganz dem Rechtsempfinden und der Empfindlichkeit von Sawsan Chebli folgt, ist es wohl \u2013 Gott sei Dank \u2013 tats\u00e4chlich noch ein weiter Weg."]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/246130/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/kurz-weist-cheblis-nationalismus-vorwuerfe-zurueck/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/spd-politiker-warnen-vor-breitem-rassismusproblem-in-deutschland/", "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/culpa-mea-wenn-der-anti-rechtsdreh-verloren-geht/", "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/in-der-volkskammer-der-ard/"]}