{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/merkel-kampf-gegen-fremdenfeindlichkeit-ist-unser-tiefstes-anliegen/", "query_keywords": ["migration", "zuwander", "migrant", "einwander"], "creation_date": "02.03.2020", "last_modified": "02.03.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Antisemitismus", "Integrationsgipfel", "Migration", "Rassismus"], "content": {"title": "Merkel: Kampf gegen Fremdenfeindlichkeit ist unser \u201etiefstes Anliegen\u201c", "description": "Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) hat Rassismus und Islamfeindlichkeit in Deutschland beklagt. Der Kampf gegen Antisemitismus und Fremdenfeindlichkeit sei das \u201etiefste Anliegen\u201c der Bundesregierung. Auf dem Integrationsgipfel beschlo\u00df die Regierung, einen Kabinettsausschu\u00df zum Kampf gegen Rechtsextremismus und Rassismus einzusetzen.", "body": {"": ["BERLIN. Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) hat Rassismus und Islamfeindlichkeit in Deutschland beklagt. Der Kampf gegen Antisemitismus und Fremdenfeindlichkeit sei das \u201etiefste Anliegen\u201c der Bundesregierung, sagte Merkel laut der ARD-\u201eTagesschau\u201c am Montag vor Beginn des Integrationsgipfels in Berlin.", "Es habe in den vergangenen Monaten rechtsextreme Vorf\u00e4lle gegeben. Die Mitglieder der Bundesregierung seien sehr bedr\u00fcckt, \u201eda\u00df es bisher nicht gelungen ist, diese Taten zu stoppen\u201c, zitierte die Nachrichtenagentur dpa die Kanzlerin. Die Regierung wolle mehr daf\u00fcr tun, damit jeder B\u00fcrger dieses Landes, egal welcher Hautfarbe und welchen Glaubens, in W\u00fcrde leben k\u00f6nne.", "Merkel hatte vor Beginn der Veranstaltung mit Vertretern von Migrantenverb\u00e4nden \u00fcber die Bluttat in Hanau gesprochen. Ein 43 Jahre alter Deutscher hatte in der hessischen Stadt vor rund zwei Wochen neun Personen mit ausl\u00e4ndischen Wurzeln erschossen, ehe er sich und seine Mutter richtete.", "Kabinettsausschu\u00df zum Kampf gegen Rassismus beschlossen", "\u201eRechte Gewalt ist keine Ausnahmeerscheinung, sondern Ausdruck eines gesamtgesellschaftlichen Rassismusproblems\u201c, sagte die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Bundeszuwanderungs- und Integrationsrates, Deniz Nergiz, der dpa. \u201eInstitutioneller Rassismus in deutschen Sicherheits- und Ermittlungsbeh\u00f6rden\u201c stehe einer l\u00fcckenlosen Aufkl\u00e4rung rechter Straftaten entgegen. Am Freitag hatte die Bundeskonferenz der Migrantenorganisationen in einem offenen Brief an Merkel ein \u201everpflichtendes Mindestma\u00df an Diversity\u201c gefordert.", "Die Bundesregierung beschlo\u00df auf dem Intergrationsgipfel, einen Kabinettsausschu\u00df zum Kampf gegen Rechtsextremismus und Rassismus einzusetzen. \u201eDer Kampf gegen Diskriminierung, Rassismus und Muslimfeindlichkeit \u2013 in allen Bereichen unseres Zusammenlebens \u2013 ist entscheidend f\u00fcr das Gelingen von Integration\u201c, sagte die Integrationsbeauftragte der Bundesregierung, Annette Widmann-Mauz (CDU) im Anschlu\u00df.", "Im den von ihr koordinierten \u201eNationalen Integrationsplan\u201c werde sich die Regierung erstmals der \u201ePhase vor der Zuwanderung\u201c widmen. Dies sei einmalig in der deutschen Integrationsgeschichte. \u201eWer geordnete Migration will, mu\u00df Menschen \u00fcber legale Wege aufkl\u00e4ren. Wir stehen im weltweiten Wettbewerb um Fachkr\u00e4fte und es gibt auch viele andere attraktive Einwanderungsl\u00e4nder\u201c, mahnte Widmann-Mauz. \u201eDie 20er-Jahre m\u00fcssen das Jahrzehnt der Integration sein. Ein Land, viele Chancen. Das ist unser Motto. Jetzt erst recht!\u201c (ls)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/spd-familiennachzug/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/migrantenschiff-bremen/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/fdp-abschiebehaft/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/cleveland-indians-name/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/rassismusbekampfung/"]}