{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/kultur/medien/2019/forscher-warnt-vor-herkunftsnennung-bei-verdaechtigen/", "query_keywords": ["migrant", "ausl\u00e4nder", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "10.12.2019", "last_modified": "10.12.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Augsburg", "Herkunftsnennung", "nationalit\u00e4t"], "content": {"title": "Forscher warnt vor Herkunftsnennung bei Verd\u00e4chtigen", "description": "Nach der Gewalttat in Augsburg ist die Debatte um die Herkunftsnennung von Tatverd\u00e4chtigen neu entflammt. Der Journalismus-Forscher Thomas Hestermann sowie ein Migrantenverein kritisieren die Angabe der Nationalit\u00e4t bei ausl\u00e4ndischen Verd\u00e4chtigen. Es gibt allerdings auch Gegenstimmen.", "body": {"": ["BERLIN. Nach der Gewalttat in Augsburg ist die Debatte um die Herkunftsnennung von Tatverd\u00e4chtigen neu entflammt. Der Journalismus-Forscher Thomas Hestermann von der Hochschule Macromedia kritisierte auf Twitter: \u201eImmer h\u00e4ufiger nennen TV-Berichte die Herkunft von Tatverd\u00e4chtigen \u2013 aber meist nur dann, wenn sie Ausl\u00e4nder sind. So entsteht ein Zerrbild.\u201c", "In seiner am Dienstag pr\u00e4sentierten Studie \u201eWie h\u00e4ufig nennen Medien die Herkunft von Tatverd\u00e4chtigen?\u201c habe er herausgefunden, da\u00df in diesem Jahr fast jeder dritte Fernsehbeitrag und jeder zweite Zeitungsbeitrag \u00fcber Gewaltkriminalit\u00e4t auf die Herkunft der Tatverd\u00e4chtigen hingewiesen habe. \u201eDie Berichterstattung kehrt die Erkenntnisse der Polizei komplett um.\u201c Denn die Mehrzahl der Gewaltt\u00e4ter seien Deutsche.", "Hestermann verurteilte auch die \u00c4nderung einer entsprechenden Richtlinie im Pressekodex als \u201ekrasse Fehlentscheidung\u201c. Der Presserat hatte im Fr\u00fchjahr 2017 entschieden, da\u00df die Herkunft von Verd\u00e4chtigen genannt werden kann, wenn ein \u201ebegr\u00fcndetes \u00f6ffentliches Interesse\u201c daran best\u00fcnde. Vorher galt die Regel, sie solle nur erw\u00e4hnt werden, wenn ein Zusammenhang zur Tat besteht.", "Migrantenverein: \u201eUnsachlich und unjournalistisch\u201c", "Der Migrantenverein \u201eNeue deutsche Medienmacher\u201c rief Journalisten laut dem Bayerischen Rundfunk dazu auf, sich an die alte Richtlinie zu halten. Die automatische Verkn\u00fcpfung von Herkunft und Tat sei \u201eunsachlich und unjournalistisch\u201c, behauptete Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Konstantina Vassiliou-Enz. Nur in Ausnahmef\u00e4llen sei die Herkunftsnennung notwendig und dann sollten Berichterstatter auch erkl\u00e4ren, warum dies relevant sei.", "Der stellvertretende Chefredakteur der S\u00e4chsischen Zeitung, Heinrich Maria L\u00f6bbers, verteidigte hingegen die Entscheidung seiner Zeitung von 2016, die Nationalit\u00e4t von Verd\u00e4chtigen immer zu nennen. Damit wolle man einem falschen Bild entgegenwirken, da auch die Staatsangeh\u00f6rigkeit von Deutschen erw\u00e4hnt werde.", "Der Pressesprecher der Berliner Polizei, Thilo Cablitz, wies pauschale Vorgaben f\u00fcr Mitteilungen seiner Beh\u00f6rde zur\u00fcck. Die Herkunftsnennung m\u00fcsse immer individuell abgewogen werden. Nicht nur, wenn es f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis des Geschehens notwendig sei, sei es sinnvoll, Details wie die Nationalit\u00e4t zu nennen, etwa um einer manipulativen Deutung entgegenzuwirken.", "Innenminister Reul: Transparenz schaffen", "Bereits Anfang Dezember hatte sich der nordrhein-westf\u00e4lische Innenminister Herbert Reul (CDU) erneut daf\u00fcr ausgesprochen, die Nationalit\u00e4t von Tatverd\u00e4chtigen in Pressemitteilungen der Polizei anzugeben. Er begr\u00fcndete dies mit den \u00dcbergriffen in der Silvesternacht 2015/16. Seitdem bewege das Thema Kriminalit\u00e4t von Ausl\u00e4ndern und Fl\u00fcchtlingen viele Menschen.", "Die B\u00fcrger h\u00e4tten aber das Gef\u00fchl, die Beh\u00f6rden w\u00fcrden ihnen etwas verschweigen, wenn keine Angaben zur Nationalit\u00e4t von Tatverd\u00e4chtigen gemacht w\u00fcrden. Er pl\u00e4diere deshalb daf\u00fcr, Transparenz zu schaffen, \u201eum diesen diffusen Vorwurf zu entkr\u00e4ften und den Rechtspopulisten den Wind aus den Segeln zu nehmen\u201c. (ls)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/urteil-feuerwehrmann/", "https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/augsburger-mohren-hotel-benennt-sich-um/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/augsburger-pruegelattacke-haftbefehle-aufgehoben/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/polizei-nennt-ab-jetzt-immer-taeterherkunft/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/zuerich-polizei-darf-nationalitaet-bald-wieder-nennen/"]}