{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/widmann-mauz-migration-ist-notwendig-und-eine-tatsache/", "query_keywords": ["migration", "migrant", "einwander"], "creation_date": "02.03.2020", "last_modified": "02.03.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Annette Widmann-Mauz", "CDU", "Integration", "Migration"], "content": {"title": "Widmann-Mauz: \u201eMigration ist notwendig und eine Tatsache\u201c", "description": "Die Integrationsbeauftragte der Bundesregierung, Annette Widmann-Mauz (CDU), hat Einwanderung und Multikulturalismus als Notwendigkeit und Bereicherung gelobt. \u201eWichtig ist, da\u00df wir deutlich machen, da\u00df Vielfalt auch notwendig und wichtig ist, eine Bereicherung f\u00fcr uns sein kann.\u201c", "body": {"": ["BERLIN. Die Integrationsbeauftragte der Bundesregierung, Annette Widmann-Mauz (CDU), hat Einwanderung und Multikulturalismus als Notwendigkeit und Bereicherung gelobt. \u201eWichtig ist, da\u00df wir deutlich machen, da\u00df Vielfalt auch notwendig und wichtig ist, eine Bereicherung f\u00fcr uns sein kann, da\u00df wir Menschen, die unterschiedlicher Religion und unterschiedlicher Herkunft sind, nicht als Bedrohung, sondern als Mitmenschen wahrnehmen\u201c, sagte Widmann-Mauz am Montag morgen im Deutschlandfunk.", "Mittlerweile habe jeder Vierte in Deutschland einen Einwanderungshintergrund. \u201eSie haben gro\u00dfe Verdienste f\u00fcr unser Land und das m\u00fcssen wir auch im Alltag immer wieder zum Ausdruck bringen.\u201c Es gebe viele Migranten, die Angst h\u00e4tten. \u201eSie f\u00fchlen sich nicht sicher und ihnen m\u00fcssen wir kurzfristig die Hilfe angedeihen lassen, die notwendig ist\u201c, mahnte Widmann-Mauz.", "Dazu wolle die CDU-Politikerin ein Hilfetelefon einrichten, \u201edamit Menschen, die \u00a0Rassismus im Alltag erfahren, die bedroht werden oder Menschen, die sehen, wie andere Menschen rassistisch angegangen werden, kompetent und anonym Hilfe bekommen\u201c. Sie habe ihre Mittel daf\u00fcr bereits verdreifacht, das reiche ihrer Ansicht nach aber nicht aus.", "Interkulturelle Kompetenz m\u00fcsse gest\u00e4rkt werden", "Aussagen wie die von Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU), wonach die Migration die Mutter aller Probleme sei, seien \u201enicht hilfreich\u201c und bef\u00f6rderten eine bestimmte Stimmungslage. \u201eWir m\u00fcssen sehr sensibel mit Sprache umgehen\u201c, forderte sie. \u201eMigration ist notwendig, sie ist eine Tatsache und deshalb brauchen wir sie nicht bewerten, sondern wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, da\u00df sie zu einem guten Zusammenleben f\u00fchrt.\u201c Daf\u00fcr m\u00fc\u00dften die Bildung und die interkulturelle Kompetenz gest\u00e4rkt werden.", "Unterdessen hat Seehofer angek\u00fcndigt, einen \u201eUnabh\u00e4ngigen Expertenkreis Islamfeindlichkeit\u201c zu gr\u00fcnden. Dieser solle so arbeiten wie \u00e4hnliche Gremien bei Antisemitismus und Antiziganismus. Der Expertenkreis werde auf mehrere Jahre angelegt und soll \u201eaktuelle und sich wandelnde Erscheinungsformen von Muslim- und Islamfeindlichkeit eingehend analysieren und auf Schnittmengen mit antisemitischen Haltungen sowie anderen Formen gruppenbezogener Vorurteile und Ausgrenzungen hin untersuchen\u201c. (ls)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/tafd-corona-tote/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/bundesverwaltungsgericht-ehegattennachzug/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/lehrte-soll-denkmal-fuer-gastarbeiter-bekommen/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/spd-familiennachzug/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/cdu-privatisierung-rundfunk/"]}