{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/coronafaelle-keine-quarantaene-fuer-schweriner-asylunterkunft/", "query_keywords": ["asyl", "migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "01.04.2020", "last_modified": "02.04.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Asylunterkunft", "Corona", "Mecklenburg-Vorpommern", "Quarant\u00e4ne"], "content": {"title": "Coronaf\u00e4lle: Keine Quarant\u00e4ne f\u00fcr Schweriner Asylunterkunft", "description": "Trotz 20 mit Corona infizierter Asylbewerber hat das Innenministerium von Mecklenburg-Vorpommern Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen f\u00fcr eine Erstaufnahmeeinrichtung in Schwerin abgelehnt. Das Ministerium betonte, in der Einrichtung werde auf spezielle Schutzvorkehrungen geachtet.", "body": {"": ["SCHWERIN. Trotz 20 mit Corona infizierter Asylbewerber hat das Innenministerium von Mecklenburg-Vorpommern Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen f\u00fcr eine Erstaufnahmeeinrichtung in Schwerin abgelehnt. Allerdings bleibe der seit Mitte M\u00e4rz geltende Aufnahme- und Verteilungsstopp f\u00fcr die Asylbewerber bestehen, teilte das Ministerium dem NDR mit.", "Demnach seien bereits vier Erkrankte als genesen aus der Ausweicheinrichtung in Parchim entlassen worden und seien wieder in der Schweriner Unterkunft. Alle Infizierten wiesen nur leichte Symptome auf. Ihre Kontaktpersonen bef\u00e4nden sich in h\u00e4uslicher Quarant\u00e4ne.", "Innenministerium verweist auf Schutzma\u00dfnahmen in Unterkunft", "Am vergangenen Wochenende sei auch bei f\u00fcnf Mitarbeitern der Malteser-Werke, des Betreibers der Unterkunft, das Coronavirus nachgewiesen worden. Auch sie und ihre Kontaktpersonen seien in h\u00e4uslicher Quarant\u00e4ne isoliert.", "Das Ministerium betonte, in der Einrichtung werde auf spezielle Schutzvorkehrungen geachtet. Besonders gef\u00e4hrdete Fl\u00fcchtlinge k\u00f6nnten ein eigens eingerichtetes Schutzhaus auf dem Gel\u00e4nde nutzen. Die Malteser-Mitarbeiter tr\u00fcgen stets Atemmasken und Handschuhe.", "Im M\u00e4rz hatte die Asylunterkunft im th\u00fcringischen Suhl f\u00fcr Schlagzeilen gesorgt. Dort hatten Migranten gegen die verh\u00e4ngte Quarant\u00e4ne randaliert. Erst die Verlegung der Hauptverantwortlichen beruhigte die Situation wieder. (ag)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/254001/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/tafd-corona-tote/", "https://jungefreiheit.de/debatte/streiflicht/2020/bitterer-jahreswechsel/", "https://jungefreiheit.de/wissen/natur-und-technik/2020/corona-ubersterblichkeit/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/asylunterkunft-suhl-polizei-migranten/"]}