{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/gericht-spricht-mission-lifeline-kapitaen-frei/", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "07.01.2020", "last_modified": "07.01.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Claus-Peter Reisch", "Jan B\u00f6hmermann", "Malta", "Mission Lifeline"], "content": {"title": "Gericht spricht \u201eMission-Lifeline\u201c-Kapit\u00e4n frei", "description": "Ein Gericht auf der Mittelmeerinsel Malta hat den Kapit\u00e4n des Fl\u00fcchtlingsschiffs Lifeline, Claus-Peter Reisch, freigesprochen. Reisch war eine falsche Registrierung des Schiffes vorgeworfen worden. Die Fl\u00fcchtlingsorganisation \u201eMission Lifeline\u201c bedankte sich beim TV-Moderator Jan B\u00f6hmermann f\u00fcr dessen Unterst\u00fctzung.", "body": {"": ["VALETTA. Ein Gericht auf der Mittelmeerinsel Malta hat den Kapit\u00e4n des Fl\u00fcchtlingsschiffs Lifeline, Claus-Peter Reisch, freigesprochen. \u201eDamit hat niemand gerechnet! Claus-Peter Reisch und die \u2018Mission Lifeline\u00b4wurde heute nach 559 Tagen endlich freigesprochen. Die Staatsanwaltschaft konnte, wie von uns immer behauptet, keine Schuld nachweisen\u201c, kommentierte die Dresdner Fl\u00fcchtlingsorganisation \u201eMission Lifeline\u201c das Urteil auf Facebook.", "Reisch war eine falsche Registrierung der Lifeline vorgeworfen worden. Die Organisation werde das Schiff zur\u00fcckbekommen, sagte ein Sprecher dem MDR. Es k\u00f6nne wegen seerechtlicher Gesetze jedoch nicht mehr eingesetzt werden, da eine Umregistrierung nicht m\u00f6glich sei. Sollte es verschrottet werden, entst\u00fcnden \u201eMission Lifeline\u201c Kosten in H\u00f6he von 40.000 Euro.", "\u201eMission Lifeline\u201c dankt B\u00f6hmermann", "In erster Instanz war Reisch, der von der SPD-Fraktion im Bayerischen Landtag mit dem Europapreis ausgezeichnet worden war, zu einer Geldstrafe von 10.000 Euro verurteilt worden. Er hatte im Sommer 2018 \u00fcber 200 Migranten nach Malta gebracht.", "Seine Verurteilung hatte gro\u00dfe Aufmerksamkeit erregt. So hatte der TV-Moderator Jan B\u00f6hmermann zu Spenden f\u00fcr den Kapit\u00e4n aufgerufen, um die Gerichtskosten zu bezahlen. Auf Twitter bedankte sich \u201eMission Lifeline\u201c noch einmal f\u00fcr seine Unterst\u00fctzung.", "(ag)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/mission-lifeline-als-schlepper-bezeichnet-gericht-verurteilt-pegida/", "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/mit-creolen-lederjacke-und-viel-schminke/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/bundesregierung-nimmt-erneut-asylsuchende-aus-malta-und-italien-auf/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/zahl-der-bootsfluechtlinge-steigt-wieder-geheimdienst-warnt-vor-neuer-welle/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/schiffs-crew-bedroht-ueber-400-migranten-kommen-in-malta-an-land/"]}