{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/kurz-erdogan-organsiert-angriff-auf-europa/", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "04.03.2020", "last_modified": "04.03.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Fl\u00fcchtlinge", "Griechenland", "Migrationskrise", "Sebastian Kurz", "T\u00fcrkei"], "content": {"title": "Kurz: Erdogan organisiert Angriff auf Europa", "description": "\u00d6sterreichs Kanzler Sebastian Kurz (\u00d6VP) hat die EU zu einem \u201eentschlossenen Vorgehen\u201c gegen den t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten Recep Tayyip Erdogan aufgefordert. Dieser versuche, \u201eeinen Angriff auf Europa zu organisieren\u201c, warnte Kurz.", "body": {"": ["BERLIN. \u00d6sterreichs Kanzler Sebastian Kurz (\u00d6VP) hat die EU zu einem \u201eentschlossenen Vorgehen\u201c gegen den t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten Recep Tayyip Erdogan aufgefordert. Dieser versuche, \u201eeinen Angriff auf Europa zu organisieren\u201c, warnte Kurz gegen\u00fcber dem Nachrichtensender n-tv. Hiergegen m\u00fcsse man sich mit einem \u201efunktionierenden Au\u00dfengrenzschutz\u201c zur Wehr setzen. Ohne diesen sei Europa \u201enach innen in Gefahr\u201c. Und das w\u00e4re das Ende des \u201eEuropa ohne Grenzen\u201c, unterstrich der \u00d6VP-Chef.", "Erdogan habe die humanit\u00e4re Krise an der griechisch-t\u00fcrkischen Grenze gezielt organisiert, kritisierte Kurz. Bei den Migranten handle es sich nicht um Fl\u00fcchtlinge, die direkt aus Syrien gekommen seien. Vielmehr h\u00e4tten sie bereits seit Jahren in der T\u00fcrkei gelebt und seien nun von Ankara ermuntert worden, \u201edie griechische Grenze zu st\u00fcrmen\u201c.", "Kurz wrant vor \u201eDurchwinken\u201c auf dem Westbalkan", "Dennoch sprach sich Kurz daf\u00fcr aus, da\u00df die EU die T\u00fcrkei auch weiterhin bei der Aufnahme und Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen finanziell unterst\u00fctze. Allerdings unter der Voraussetzung, da\u00df Europa sich dadurch nicht erpre\u00dfbar mache.", "Gleichzeitig warb der \u00f6sterreichische Kanzler daf\u00fcr, Griechenland beim Schutz seiner Grenzen zu helfen. Die EU-Innenminister m\u00fc\u00dften auf ihrer Sondersitzung am Mittwoch klarstellen, da\u00df Griechenland sich auf die volle Unterst\u00fctzung der Union verlassen k\u00f6nne, mahnte Kurz. In den vergangenen Jahren h\u00e4tten nahezu alle europ\u00e4ischen Politiker gefordert, die EU m\u00fcsse ihre Au\u00dfengrenzen sch\u00fctzen. \u201eJetzt ist der Punkt, um das zu beweisen.\u201c", "Sollte die griechische Grenze nicht erfolgreich zu sch\u00fctzen sein, m\u00fcsse ein \u201eDurchwinken\u201c auf dem Westbalkan verhindert werden. F\u00fcr den Fall, \u201eda\u00df das nicht klappt\u201c, sei \u00d6sterreich jedoch vorbreitet. Dann werde man an der eigenen Landesgrenze \u201eSchutzma\u00dfnahmen\u201c treffen. (krk)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/frankreich-england-migration/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/polizei-fluechtlingscamp/", "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/armenien-moskau-lacht/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/armenien-allein/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/senat-klage-seehofer/"]}