{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2019/mordfall-susanna-ali-bashar-zu-lebenslanger-haft-verurteilt/", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "10.07.2019", "last_modified": "10.07.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Ali Bashar", "lebensl\u00e4nglich", "Mordfall", "Susanna F.", "Wiesbaden"], "content": {"title": "Mordfall Susanna: Ali Bashar zu lebenslanger Haft verurteilt", "description": "Das Landgericht Wiesbaden hat den Iraker Ali Bashar wegen Mordes an der 14 Jahre alten Susanna F. zu lebenslanger Haft verurteilt. Damit entsprach das Gericht den Forderungen der Staatsanwaltschaft. Bashar war nach dem Mord zun\u00e4chst mit seiner Familie in den Irak geflohen.", "body": {"": ["WIESBADEN. Das Landgericht Wiesbaden hat den Iraker Ali Bashar wegen Mordes an der 14 Jahre alten Susanna F. zu lebenslanger Haft verurteilt. Zudem stellten die Richter die besondere Schwere der Schuld fest, was eine vorzeitige Haftentlassung praktisch ausschlie\u00dft.", "Damit entsprach das Gericht den Forderungen der Staatsanwaltschaft. Die Anklagevertreter hatten von einer \u201ekaltbl\u00fctigen Tat\u201c gesprochen. Der 22 Jahre alte irakische Asylbewerber habe Susanna erst vergewaltigt und dann \u201ezielgerichtet get\u00f6tet\u201c. Dadurch sollte die Sexualstraftat vertuscht werden.", "Bashar war nach dem Mord zun\u00e4chst mit seiner Familie in den Irak geflohen. Dort sp\u00fcrten ihn kurdische Sicherheitskr\u00e4fte auf und \u00fcbergaben ihm dem eigens angereisten Chef der Bundespolizei, Dieter Romann.", "Weiteres Verfahren wegen Kindesmi\u00dfbrauchs l\u00e4uft", "Zusammen mit seiner Familie war Bashar im Oktober 2015 \u00fcber die Balkanroute nach Deutschland gekommen. Trotz abgelehnter Asylantr\u00e4ge konnten sie im Land bleiben, bis sie nach dem Mord ausreisten.", "In einem weiteren Verfahren mu\u00df sich Bashar wegen schweren Kindesmi\u00dfbrauchs in zwei F\u00e4llen verantworten. Einige Tage vor und nach dem Mord an der Sch\u00fclerin soll er laut Ermittlungen ein elfj\u00e4hriges M\u00e4dchen aus seinem Fl\u00fcchtlingsheim mi\u00dfbraucht und vergewaltigt haben. (ag)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/mordfall-luebcke-staatsanwaltschaft-ermittelt-wegen-vernehmungsvideos/", "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/mit-polizei-bashing-aus-dem-beliebheitstief/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/cdu-politiker-tritt-wegen-awo-zahlungen-an-tochter-zurueck/", "https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/festnahmen-afghanen-sollen-frau-vergewaltigt-haben/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/mordfall-walter-luebcke-stephan-e-nennt-mittaeter/"]}