{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2019/bis-zum-naechsten-einzelfall/", "query_keywords": ["migrant", "asyl"], "creation_date": "12.01.2019", "last_modified": "12.01.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Michael Paulwitz"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Amberg", "Asyl", "Fl\u00fcchtlinge"], "content": {"title": "Bis zum n\u00e4chsten Einzelfall", "description": "Das neue Jahr beginnt nach der Hetzjagnd von Amberg, wie das alte aufgeh\u00f6rt hat: mit Valiumdebatten und Phantomvorschl\u00e4gen der politischen Klasse im Selbstgespr\u00e4ch mit ihren medialen B\u00fcchsenspannern. Doch wenn Regierungspolitiker fordern, was sie l\u00e4ngst h\u00e4tten tun sollen, wird es absurd. Ein Kommentar von Michael Paulwitz.", "body": {"": ["Das neue Jahr beginnt, wie das alte aufgeh\u00f6rt hat: mit Valiumdebatten und Phantomvorschl\u00e4gen der politischen Klasse im Selbstgespr\u00e4ch mit ihren medialen B\u00fcchsenspannern. Den Anla\u00df lieferten diesmal vier Asylbewerber, junge M\u00e4nner aus Afghanistan und dem Iran, die am Wochenende vor dem Jahreswechsel angetrunken Jagd auf Einheimische in den Stra\u00dfen der beschaulichen oberpf\u00e4lzischen Kleinstadt Amberg machten, eine Strecke von einem Dutzend Verletzten zur\u00fccklie\u00dfen und etliche ihrer Opfer ins Krankenhaus pr\u00fcgelten.", "Vorf\u00e4lle wie dieser sind nichts Neues mehr in Merkelland. \u00dcberfl\u00fcssig zu erw\u00e4hnen, da\u00df der stellvertretenden Regierungssprecherin das Wort \u201eHetzjagd\u201c nicht \u00fcber die Lippen kam, als sie Tage sp\u00e4ter zu einer lahmen Stellungnahme vorgeschickt wurde: Der Begriff ist regierungsamtlich offenbar f\u00fcr Pauschalbeschimpfungen der eigenen B\u00fcrger reserviert.", "Kollateralsch\u00e4den der \u201eWillkommenskultur\u201c", "Ohnehin blieb die Bundesregierung in der Deckung, bis in der Neujahrsnacht ein Deutscher mit einem Auto, oder auch mit zwei verschiedenen, in Bottrop und Essen aus Fremdenha\u00df mehrere ausl\u00e4ndische Passanten verletzt hatte. So konnte man beides zugleich verurteilen und in scheinbarer Ausgewogenheit \u00fcbert\u00fcnchen, da\u00df sehr wohl mit zweierlei Ma\u00df gemessen wird. Vom Deutschenha\u00df der pr\u00fcgelnden \u201eSchutzsuchenden\u201c war nat\u00fcrlich noch immer keine Rede, und die vorsichtig abw\u00e4genden Konjunktive und \u201eMutma\u00dflich\u201c-Attribute waren zum Kommentieren der Amberger Hetzjagd wohl schon alle aufgebraucht.", "Besonnen bleiben, blo\u00df nicht verallgemeinern, Nationalit\u00e4t spielt keine Rolle, jedenfalls bei ausl\u00e4ndischen T\u00e4tern, sch\u00f6n stillhalten und darauf vertrauen, da\u00df die \u00dcbelt\u00e4ter schon die allseits beschworene \u201eganze H\u00e4rte des Rechtsstaats\u201c trifft: So ging auch diesmal wieder das bekannte Migrantengewalt-Phrasen-Bingo. Die Wunden der Verletzten, die in Amberg und anderswo wieder als Kollateralsch\u00e4den der \u201eWillkommenskultur\u201c auf der Strecke geblieben sind, heilt das nicht. Und die berechtigten Zweifel am Funktionieren eben dieses Rechtsstaats werden durch solche Beschw\u00f6rungen auch nicht kleiner.", "Auch diese Silvesternacht war keine friedliche. In Sachsen ver\u00fcbten Linksextremisten einen Brandanschlag auf die Au\u00dfenstelle des Bundesgerichtshofs in Leipzig, brannten Autos ab und attackierten AfD-Parteib\u00fcros mit Sprengstoff und Farbbeuteln. F\u00fcr den Medientro\u00df ist die Neujahrsoffensive der Sturmtruppen des \u201eKampfs gegen Rechts\u201c gegen den Rechtsstaat kein Thema, da erging man sich lieber in aller Breite \u00fcber Bottrop.", "Kein Einzelereignis", "Amberg war ebenfalls kein Einzelereignis. Rechtstreue B\u00fcrger erleben an vielen Orten Aggressivit\u00e4t und \u00dcbergriffigkeit von Migranten und Asylvort\u00e4uschern, die ihnen den Aufenthalt im \u00f6ffentlichen Raum verleiden. Meist bleibt der Alltagsterror unterhalb der Schwelle des Strafrechts und des politischen und medialen Emp\u00f6rungsradars. Allenfalls Au\u00dfenseiter wie der gr\u00fcne T\u00fcbinger Oberb\u00fcrgermeister Boris Palmer, der auch abends mit dem Zug f\u00e4hrt und nicht nur mit Chauffeur und Limousine unterwegs ist, nehmen davon Notiz. Claas Relotius mag vorerst aus dem Verkehr gezogen sein, der Ungeist des selektiv wahrnehmenden \u201eHaltungsjournalismus\u201c ist lebendig wie eh und je.", "Vor diesem Hintergrund ger\u00e4t auch die von Bundesinnenminister Horst Seehofer losgetretene soundsovielte Asylversch\u00e4rfungs- und Abschiebebeschleunigungs-Debatte zur Alibi-\u00dcbung. Ganz abgesehen davon, da\u00df Regierungspolitiker sowieso wenig glaubw\u00fcrdig wirken, wenn sie wieder und wieder \u201efordern\u201c, was sie l\u00e4ngst h\u00e4tten tun k\u00f6nnen: Seehofer wei\u00df nat\u00fcrlich genau, da\u00df er kaum in die Verlegenheit kommen wird, tats\u00e4chlich Ernst zu machen, solange die Union sich darauf versteift, in den immer gleichen Konstellationen von \u201eGroKo\u201c oder auch \u201eJamaika\u201c zu regieren.", "Zuverl\u00e4ssig bedienen auch SPD, FDP und Gr\u00fcne ihre Klientel und weisen jede Asylrechts\u00e4nderung und Gesetzesversch\u00e4rfung zur\u00fcck. Justizministerin Katarina Barley fordert, doch einfach das bestehende Recht \u201ekonsequent anzuwenden\u201c.", "Es gibt viel zu diskutieren", "H\u00e4tte man das in den vergangenen Jahren tats\u00e4chlich getan, w\u00e4ren allerdings Millionen gar nicht erst ins Land gekommen \u2013 auch die Marodeure von Amberg nicht. Das, was Politiker und ihre medialen Claqueure als vermeintliche Unm\u00f6glichkeit von sich weisen \u2013 vom \u201eWeg, den die Simpel vorschlagen\u201c n\u00e4selt einf\u00e4ltig Welt am Sonntag-Chefredakteur Peter Huth \u2013, ist in Wahrheit der Knackpunkt: die ausnahmslose Anwendung von Recht und Gesetz, von bestehendem wie neu zu schaffendem.", "Es g\u00e4be in der Tat viel zu diskutieren nach der Hetzjagd von Amberg. Wer kann uns zwingen, \u201eSchutzsuchende\u201c zu beherbergen, vor denen die eigenen B\u00fcrger Schutz suchen m\u00fcssen? Wer r\u00e4umt mit der L\u00fcge auf, Menschen, die eine nie dagewesene Verachtung f\u00fcr Leute und Kultur des Aufnahmelandes zeigen, k\u00f6nnte man mit noch mehr Sozialarbeitern doch irgendwie \u201eintegrieren\u201c? Warum ist kein Oberpf\u00e4lzer Bursch den Schl\u00e4gertypen in den Arm gefallen \u2013 sind die Deutschen von der Moralkeule schon so gel\u00e4hmt, da\u00df sie sich lieber verpr\u00fcgeln lassen, als einen \u201eRassismus\u201c-Verdacht zu riskieren?", "Und vor allem: Wenn das deutsche Asylrecht folgenlos millionenfach mi\u00dfbraucht werden kann, wenn Asylbetr\u00fcger trotz Hunderter Straftaten nicht abgeschoben werden k\u00f6nnen, weil sie dreist \u00fcber ihre Identit\u00e4t t\u00e4uschen, wenn skrupellose Asyl-Lobbyisten, Winkeladvokaten und ausl\u00e4ndische Regierungen, die ihre illegal eingewanderten B\u00fcrger einfach nicht zur\u00fccknehmen wollen, den deutschen Staat tagt\u00e4glich vorf\u00fchren k\u00f6nnen: Ist dann nicht die Lage so verkorkst, da\u00df Detailkorrekturen nicht mehr helfen, sondern das ganze Asylsystem grunds\u00e4tzlich in Frage gestellt werden mu\u00df? Solange diese Debatte verweigert wird, k\u00f6nnen wir die Tage bis zum n\u00e4chsten Anla\u00df f\u00fcr das n\u00e4chste Beschwichtigungsritual schon z\u00e4hlen.", "JF 3/19"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/spd-familiennachzug/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/asyl-ablehnungen-falsch/", "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/fuer-die-vaeter-des-grundgesetzes-war-das-deutsche-volk-keine-erfindung/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/frankreich-england-migration/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/polizei-fluechtlingscamp/"]}