{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/seehofer-weitet-einreisesperren-auf-asylbewerber-aus/", "query_keywords": ["asyl", "migration", "migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "27.03.2020", "last_modified": "27.03.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Asyl", "BAMF", "Corona", "Einreiseverbote", "Horst Seehofer"], "content": {"title": "Seehofer weitet Einreisesperren auf Asylbewerber aus", "description": "Bundesinnenminister Horst Seehofer (CDU) hat die Einreisebeschr\u00e4nkungen an den deutschen Grenzen wegen der Coronakrise auch auf Asylbewerber ausgeweitet. Asylsuchende m\u00fcssen k\u00fcnftig damit rechnen, an der Grenze zu Deutschland abgewiesen zu werden. Bislang waren sie von den Einreiseverboten ausgenommen. \u00d6sterreich nimmt seit Freitag keine Asylantr\u00e4ge merh an.", "body": {"": ["BERLIN. Bundesinnenminister Horst Seehofer (CDU) hat die Einreisebeschr\u00e4nkungen an den deutschen Grenzen wegen der Coronakrise auch auf Asylbewerber ausgeweitet. Demnach m\u00fcssen Asylsuchende k\u00fcnftig damit rechnen, an der Grenze zu Deutschland abgewiesen zu werden, schreibt der Focus unter Berufung auf Regierungskreise.", "Wie berichtet, galten die vor rund zwei Wochen erlassenen Einreisesperren bislang nicht f\u00fcr Asylbewerber. Dies f\u00fchrte dazu, da\u00df beispielsweise Franzosen oder Italiener, sofern sie keinen festen Wohnsitz in Deutschland haben und auch nicht hier arbeiten, an der Grenze abgewiesen und zur\u00fcckgeschickt wurden, nicht aber Migranten von au\u00dferhalb der EU, wenn sie Asyl beantragen. Dies best\u00e4tigte vergangene Woche noch das Bundesinnenministerium auf Anfrage der JF.", "Aus Sicherheitsgr\u00fcnden werden alle neuankommenden Asylbewerber mittlerweile auf Covid-19 getestet und f\u00fcr 14 Tage getrennt untergebracht. Nur bei einem negativen Ergebnis werden sie in Sammelunterk\u00fcnfte weitergeleitet.", "Fl\u00fcchlingsamt \u00e4ndert Regelung", "\u201eZweck dieser Ma\u00dfnahme ist zu verhindern, da\u00df infizierte Personen in die Erstaufnahmeeinrichtungen aufgenommen werden und dadurch eine Gefahr f\u00fcr die Gesundheit der Bewohner dieser Einrichtungen und der Mitarbeiter entsteht\u201c, erl\u00e4uterte eine Sprecherin des Bundesinnenministeriums gegen\u00fcber der JF.", "Wegen der Coronakrise hat auch das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (Bamf) reagiert. Asylantr\u00e4ge k\u00f6nnen zur Kontaktvermeidung nur noch schriftlich gestellt werden, und zwar erst nach der Regeistrierung in einer Erstaufnahmeeinrichtung der Bundesl\u00e4nder, teilte die Beh\u00f6rde dieser Zeitung mit.", "Dabei werde ein Ankunftsnachweis ausgestellt, der im Anschlu\u00df daran per Kopie zusammen mit dem unterschriebenen Asylantrag an das Bamf geschickt werden mu\u00df. \u201eNach Eingang stellt das Bundesamt Aufenthaltsgestattungen aus und \u00fcbermittelt diese gemeinsam mit den schriftlichen Belehrungen zum Asylverfahren an die Antragstellenden.\u201c", "Mecklenburg-Vorpommern mu\u00df weiterhin Asylbewerber aufnehmen", "Unbetroffen von den Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Coronapandemie ist dagegen die Verteilung der Asylbewerber innerhalb Deutschlands. Und das, obwohl beispielsweise Mecklenburg-Vorpommern niemanden mehr einreisen l\u00e4\u00dft, der nicht \u00fcber einen festen Wohnsitz in dem Bundesland verf\u00fcgt. Das Einreiseverbot gilt sogar f\u00fcr Besitzer von Ferienwohnungen.", "Asylbewerber hingegen mu\u00df Mecklenburg-Vorpommern auch weiterhin aufnehmen. Laut Bamf h\u00e4tten der Bundesinnenminister und die Innenminister der L\u00e4nder entschieden, \u201eda\u00df die Verteilung der Asylsuchenden weiterhin erfolgen kann, wenn Gesundheitsuntersuchung und Corona-Test am Anfang des Asylprozesses durchgef\u00fchrt oder nachgewiesen eine 14t\u00e4gige Separierung ohne Erkrankung der Asylsuchenden erfolgt ist\u201c.", "Der Sprecher des Bundesinnenministeriums, Steve Alter, dementierte am Freitag in der Regierungspressekonferenz diese Meldung des Focus: \u201eEs gibt keinen Erla\u00df, so wie berichtet, da\u00df wir Asylbewerber an der Grenze generell abweisen.\u201c Alter erg\u00e4nzte, da\u00df jedoch aufgrund der Reisebeschr\u00e4nkungen der grenz\u00fcberschreitende Verkehr drastisch reduziert worden sei. Dies habe auch dazu gef\u00fchrt, da\u00df beispielsweise unerlaubte Einreisen deutlich sp\u00fcrbar zur\u00fcckgegangen seien.", "Dar\u00fcber hinaus \u201eerfolgt bei allen \u2013 ob EU-B\u00fcrger oder Angeh\u00f6rigen von Drittstaaten \u2013 eine individuelle Pr\u00fcfung, inwieweit Gesundheitsvorsorgema\u00dfnahmen n\u00f6tig sind\u201c, teilte der Sprecher des Innenministeriums mit.", "\u00d6sterreich nimmt keine Asylantr\u00e4ge mehr an", "Auch \u00d6sterreich nimmt seit Freitag mit sofortiger Wirkung keine Asylantr\u00e4ge mehr an der Grenze an. Basis f\u00fcr die Ma\u00dfnahme sei das Bundesepidemiegesetz, berichtet die Kronen-Zeitung. Seit dem Ausbruch der Coronapandemie in Europa sei die Zahl der Asylantr\u00e4ge in \u00d6sterreich um rund zwei Drittel zur\u00fcckgegangen, hatte Innenminister Karl Nehammer (\u00d6VP) am Donnerstag in Wien mitgeteilt. (krk/ls/vo)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/254001/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/tafd-corona-tote/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/bundesverwaltungsgericht-ehegattennachzug/", "https://jungefreiheit.de/debatte/streiflicht/2020/bitterer-jahreswechsel/", "https://jungefreiheit.de/wissen/natur-und-technik/2020/corona-ubersterblichkeit/"]}