{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2019/generalbundesanwalt-ermittelt-im-fall-luebcke/", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "17.06.2019", "last_modified": "18.06.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Walter L\u00fcbcke"], "content": {"title": "Generalbundesanwalt ermittelt im Fall L\u00fcbcke", "description": "Im Fall des erschossenen Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke (CDU) hat der Generalbundesanwalt die Ermittlungen \u00fcbernommen. Zuvor war ein dringend tatverd\u00e4chtiger Mann festgenommen worden. Der 45j\u00e4hrige soll einen rechtsextremen Hintergrund haben.", "body": {"": ["KARLSRUHE. Im Fall des erschossenen Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke (CDU) hat der Generalbundesanwalt die Ermittlungen \u00fcbernommen. Ein Sprecher der Beh\u00f6rde sagte am Montag nachmittag, man habe dies wegen der besonderen Bedeutung getan.", "Gleichzeitig gab er bekannt, da\u00df der Generalbundesanwalt derzeit von einem rechtsextremen Hintergrund der Tat ausgehe. Dies ergebe sich aus dem Vorleben des Tatverd\u00e4chtigen Stephan E. sowie von ihm \u00f6ffentlich wiedergegebenen Meinung und Ansichten. Ob sich die Annahme auch erh\u00e4rten lasse, m\u00fc\u00dften die Ermittlungen zeigen. Ebenso, ob es weitere Hinterm\u00e4nner gebe. Bislang h\u00e4tten die Ermittler jedoch keine Hinweise, da\u00df der mutma\u00dfliche T\u00e4ter in einer rechtsterroristischen Vereinigung eingebunden gewesen sei.", "Zuvor hatten unter anderem die FAZ und die S\u00fcddeutsche Zeitung berichtet, ein am Samstag in Kassel wegen Mordverdachts festgenommener Mann habe einen rechtsextremen Hintergrund. Von dem 45j\u00e4hrigen sei eine DNS-Spur am Tatort gefunden worden. Da der Verd\u00e4chtige bereits in der Vergangenheit straff\u00e4llig geworden war, war seine DNS in einer Datenbank gespeichert worden.", "Anfeindungen wegen Asylpolitik", "Nach Medienangaben soll Stephan E. aus der rechtsextremen Szene stammen. Laut der Zeit soll er 1993 einen Rohrbombenanschlag auf eine Asylunterkunft in Hohenstein-Steckenroth ver\u00fcbt haben. Auch wurde er wegen K\u00f6rperverletzung und versuchten Totschlags verurteilt. Wie die S\u00fcddeutsche Zeitung berichtet, soll E. im vergangenen Jahr in einem Kommentar auf Youtube gedroht haben: \u201eEntweder diese Regierung dankt in k\u00fcrze ab oder es wird Tote geben.\u201c", "Der CDU-Politiker L\u00fcbcke war in der Nacht zum 2. Juni vor seinem Haus im hessischen Wolfhagen-Istha mit einer Schu\u00dfverletzung im Kopf aufgefunden worden, der er kurz darauf im Krankenhaus erlag.", "L\u00fcbcke hatte seit 2015 mit Anfeindungen zu k\u00e4mpfen. Grund hierf\u00fcr war seine Verteidigung der Fl\u00fcchtlingspolitik Angela Merkels. Bei einer Informationsveranstaltung zu einer geplanten Asylunterkunft hatte er im Oktober 2015 Kritikern der Einrichtung mit Blick auf die Wertevermittlung in der Bundesrepublik erwidert: \u201eWer diese Werte nicht vertritt, kann dieses Land jederzeit verlassen \u2013 das ist die Freiheit eines jeden Deutschen.\u201c (krk)", ">> Liebe Leser, wir haben die Kommentarfunktion f\u00fcr diesen Artikel geschlossen. Die Redaktion"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/mordfall-walter-luebcke-stephan-e-nennt-mittaeter/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2019/fdp-union-instrumentalisiert-tod-von-walter-luebcke/", "https://jungefreiheit.de/debatte/interview/2019/terror-und-totalitaere-gesinnung/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2019/mord-an-walter-luebcke-stephan-e-widerruft-sein-gestaendnis/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2019/kubicki-gebuehrt-dank/"]}