{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/berliner-auslaenderbehoerde-wird-zum-landesamt-fuer-einwanderung/", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "einwander"], "creation_date": "02.01.2020", "last_modified": "02.01.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde", "Berlin", "Einwanderung", "Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz"], "content": {"title": "Berliner Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde wird zum \u201eLandesamt f\u00fcr Einwanderung\u201c", "description": "Mit Beginn des neuen Jahres hei\u00dft die Berliner Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde \u201eLandesamt f\u00fcr Einwanderung\u201c. Es sei \u201edas erste Mal, da\u00df \u00fcberhaupt eine deutsche Beh\u00f6rde das Wort Einwanderung im Namen f\u00fchrt, insofern betreten wir da Neuland\u201c, sagte der Direktor der Beh\u00f6rde, Engelhard Mazanke.", "body": {"": ["BERLIN. Mit Beginn des neuen Jahres hei\u00dft die Berliner Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde \u201eLandesamt f\u00fcr Einwanderung\u201c. Es sei \u201edas erste Mal, da\u00df \u00fcberhaupt eine deutsche Beh\u00f6rde das Wort Einwanderung im Namen f\u00fchrt, insofern betreten wir da Neuland\u201c, sagte der Direktor der Beh\u00f6rde, Engelhard Mazanke, dem rbb.", "Nach seinem Willen sollen sich Ausl\u00e4nder beim Betreten der Einrichtung willkommen f\u00fchlen und k\u00fcnftig besser beraten werden. Man k\u00f6nne den Menschen sagen, da\u00df sie keine Aufenthaltserlaubnis bek\u00e4men, weil der Lebensunterhalt nicht gesichert sei. \u201eOder ich sage, ich kann Ihnen jetzt keine Aufenthaltsgenehmigung geben, weil 53 Euro Monatsgehalt fehlen. Wenn Sie die noch erwerben, k\u00f6nnte ich mir vorstellen, da\u00df es in einem halben Jahr klappt\u201c, erkl\u00e4rte Mazanke sein Konzept.", "Gr\u00fcne setzen auf \u201eKulturwandel\u201c", "Kritik an dem Namenswechsel kommt von der CDU im Berliner Abgeordnetenhaus. \u201eNat\u00fcrlich wollen wir Menschen, die etwas leisten, willkommen hei\u00dfen\u201c, sagte Fraktionschef Burkhard Dregger. \u201eAber die brauchen kein neues T\u00fcrschild an der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, sondern Wohnungen, einen funktionierenden Nahverkehr und Schulen f\u00fcr ihre Kinder.\u201c", "Einen \u201eKulturwandel\u201c erwartet durch die Namens\u00e4nderung dagegen die integrationspolitische Sprecherin der Gr\u00fcnen im Abgeordnetenhaus, Bettina Jarasch. Berlin sei eine internationale Metropole. \u201eDa sollte es selbstverst\u00e4ndlich sein, da\u00df Kundinnen und Kunden servicefreundlich und in mehreren Sprachen bedient werden.\u201c Die Umbenennung der Beh\u00f6rde erfolgte auch mit Verweis auf das am 1. M\u00e4rz in Kraft tretende Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz. (tb)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/anti-terror-plan-gefaehrdungslage/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/razzia-clan-berlin/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/parteitag-berliner-afd1/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/raeumung-von-liebig34-kostet-mindestens-eine-million-euro/", "https://jungefreiheit.de/wissen/geschichte/2020/mit-stinkbomben-und-weissen-maeusen-gegen-den-pazifismus-freitag/"]}