{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2019/wenn-wir-nichts-veraendern-wird-sich-die-lage-in-deutschland-erheblich-verschlechtern/", "query_keywords": ["migration", "zuwander", "ausl\u00e4nder", "einwander"], "creation_date": "16.02.2019", "last_modified": "17.02.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Hans-Georg Maa\u00dfen", "K\u00f6ln", "Konservative Union", "Werte Union"], "content": {"title": "\u201eWenn wir nichts ver\u00e4ndern, wird sich die Lage erheblich verschlechtern\u201c", "description": "Der ehemalige Pr\u00e4sident des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz, Hans-Georg Maa\u00dfen, hat vor einer weiteren Gef\u00e4hrdung der Stabilit\u00e4t der Demokratie in Deutschland gewarnt. Dies sei in seinen Augen eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen, vor denen dieses Land stehe. Es war das erste Mal, da\u00df sich der Jurist vor einem gr\u00f6\u00dferen Publikum seit seiner Entlassung im November \u00e4u\u00dferte.", "body": {"": ["K\u00d6LN. Der ehemalige Pr\u00e4sident des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz, Hans-Georg Maa\u00dfen, hat vor einer weiteren Gef\u00e4hrdung der Stabilit\u00e4t der Demokratie in Deutschland gewarnt. Dies sei in seinen Augen eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen, vor denen dieses Land stehe, sagte er am Sonnabend vor rund 150 Zuh\u00f6rern in K\u00f6ln.", "Maa\u00dfen nahm an einer Veranstaltung der Werte-Union teil, des Zusammenschlusses konservativer Mitglieder von CDU und CSU. Es war der erste \u00f6ffentliche Auftritt des fr\u00fcheren Verfassungsschutz-Chefs vor einem gr\u00f6\u00dferen Publikum seit seiner Entlassung im November vergangenen Jahres. \u201eOhne Sicherheit gibt es keine Freiheit\u201c, zitierte er Wilhelm von Humboldt. Die Sicherheit habe eine dienende Funktion, sie m\u00fcsse zudem hart erarbeitet werden.", "Jeder Konflikt auf der Welt habe direkte Auswirkungen auf Deutschland", "\u201eWenn wir nichts ver\u00e4ndern, wird sich die Lage in Deutschland erheblich verschlechtern\u201c, appellierte Maa\u00dfen in Richtung Politik. Deutschland habe verlernt, f\u00fcr sich und seine Souver\u00e4nit\u00e4t selbst zu sorgen und sich in einer \u201ewohlig-warmen Stubenatmosph\u00e4re\u201c eingerichtet. Au\u00dfenpolitisch m\u00fc\u00dften Europa und Deutschland aufpassen, nicht zu \u201etributpflichtigen Hintersassen\u201c anderer M\u00e4chte zu werden, mahnte Maa\u00dfen mit Blick zum Beispiel auf ein \u201eimperial-hegemoniales\u201c Auftreten Chinas. Im \u00fcbrigen habe mittlerweile jeder Konflikt auf der Welt direkte Auswirkungen auf Deutschland \u2013 nicht zuletzt in Form von Migration oder Terrorismus.", "Maa\u00dfen kritisierte in diesem Zusammenhang die Geringsch\u00e4tzung f\u00fcr das Milit\u00e4r und die Sicherheitskr\u00e4fte. Einen besonderen Fokus richtete der fr\u00fchere Pr\u00e4sident des Verfassungsschutzes auf die Einwanderngskrise. Ihm als fr\u00fcherem Mitarbeiter des Bundesinnenministeriums, der in den neunziger Jahren an der Ausarbeitung des Aufenthaltsgesetzes beteiligt war, habe die Situation des Jahres 2015 \u201eSch\u00fcttelfrost\u201c bereitet, schilderte Maa\u00dfen.", "Das Gesetz habe zum vorrangigen Ziel, den Zuzug von Ausl\u00e4ndern nach Deutschland \u201ezu steuern und zu begrenzen\u201c. Dieses Ordnungsrecht diene dem Schutz der deutschen Bev\u00f6lkerung, auch beispielsweise wenn diese sich vor Straftaten durch Zuwanderer sorge, betonte der Jurist. Die Fehler von 2015 wirkten fort und w\u00fcrden in Teilen wiederholt.", "Beunruhigt \u00fcber Radikalisierung an politischen R\u00e4ndern", "Beunruhigt sei er vor allem \u00fcber eine Radikalisierung und Polarisierung an allen politischen R\u00e4ndern, f\u00fchrte Maa\u00dfen weiter aus. Ihr gegen\u00fcber stehe eine genauso problematische \u201eRigorosit\u00e4t des Mainstreams\u201c. Besonders die berechtigten Sorgen von B\u00fcrgern im Osten der Bundesrepublik sei von Berufspolitikern nicht ernst genommen worden. Es fehle die Bereitschaft, diesen B\u00fcrgerwillen in praktische Politik umzusetzen. Hier sieht Maa\u00dfen eine wachsende Entfremdung zwischen Wahlvolk und Politikern.", "Flankiert werde dies von einer schwerwiegenden Vertrauenskrise in die Medien.\nProblematisch ist in den Augen des ehemaligen Spitzenbeamten Maa\u00dfen auch das Loyalit\u00e4tsverst\u00e4ndnis in Deutschland. Dieses sei h\u00e4ufig Personen- oder Parteienbezogen. \u201eAber die Loyalit\u00e4t zu Verfassung und Recht mu\u00df weitergehend sein\u201c, forderte er.", "Die Lage, so schlu\u00dffolgerte der Jurist, sei indes nicht \u201egottgegeben\u201c, notwendig sei es, gestaltend Einflu\u00df f\u00fcr ein demokratischen Miteinander zu nehmen \u2013 \u201eman mu\u00df den Willen dazu aufbringen\u201c. Maa\u00dfen wollte unterdessen weder zu den Umst\u00e4nden seiner Entlassung noch zu seiner beruflichen Zukunft Stellung nehmen. \u201eF\u00fcr Teile der Linken und Gr\u00fcnen war ich lange das fleischgewordene Feindbild\u201c. Nun sei sein Platz zun\u00e4chst am Rand des Spielfelds. (vo)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/carola-rackete-karnevalspreis/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/18jaehrigen-gefaehrder-festgenommen/", "https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/schwarmintelliganz-jf-tv/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/auf-dem-weg-zur-ddr-2-0/", "https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/caritas-stellt-sich-hinter-merkels-wir-schaffen-das/"]}