{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/asylbewerber-erhaelt-bewaehrungsstrafe/", "query_keywords": ["asyl"], "creation_date": "16.10.2020", "last_modified": "16.10.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Asylbewerber", "Bayern", "Bew\u00e4hrungsstrafe", "K\u00f6rperverletzung"], "content": {"title": "Asylbewerber erh\u00e4lt auch im siebten Verfahren Bew\u00e4hrungsstrafe", "description": "Ein somalischer Asylbewerber ist auch in seinem siebten Proze\u00df erneut zu einer Bew\u00e4hrungsstrafe verurteilt worden. Der 2014 nach Deutschland eingereiste Afrikaner hatte in seiner Asylunterkunft zwei Wachleute angriffen und mit einer abgebrochenen Bierflasche bedroht.", "body": {"": ["MIESBACH. Ein somalischer Asylbewerber ist auch in seinem siebten Proze\u00df erneut zu einer Bew\u00e4hrungsstrafe verurteilt worden. Die Richter des Amtsgerichts im bayerischen Miesbach hielten dem 25j\u00e4hrigen zugute, da\u00df er freiwillig eine Alkoholtherapie begonnen habe und verh\u00e4ngten eine Strafe von neun Monaten wegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung und versuchter N\u00f6tigung, berichtete der Merkur.", "Der 2014 nach Deutschland eingereiste Afrikaner hatte in seiner Asylunterkunft zwei Wachleute angriffen und mit einer abgebrochenen Bierflasche bedroht. Einer der Security-Mitarbeiter war dabei verletzt worden."], "Amtsrichter ermahnt Asylbewerber": ["In den vergangenen Jahren war der Somalier immer wieder wegen Delikten unter Alkoholeinflu\u00df aufgefallen. 2015 bedrohte er einen Mann in der Asylunterkunft mit einem Messer und schlug ihn mit einer Schnapsflasche. Daf\u00fcr mu\u00dfte er einen sogenannten Freizeitarrest absitzen. Zwei Jahre sp\u00e4ter erhielt f\u00fcr einen Diebstahl eine weitere Bew\u00e4hrungsstrafe. Seine letzte Arbeitsstelle habe er wegen Alkohol verloren.", "W\u00e4hrend der Urteilsverk\u00fcndung betonte Amtsrichter Walter Leitner, nur wegen der begonnenen Therapie sei dieses Mal keine Haftstrafe verh\u00e4ngt worden. Aber nun sei Schlu\u00df damit. (ag)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/asylunterkunft-suhl-polizei-migranten/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/migrationsbericht-gehen/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/sachsen-schulen-einzelhandel/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/corona-soeder-ausgangsbeschraenkungen/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/asyl-ablehnungen-falsch/"]}