{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/nordrhein-westfalen-verzeichnet-neuen-auslaenderrekord/", "query_keywords": ["migration", "ausl\u00e4nder", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "15.04.2020", "last_modified": "15.04.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Ausl\u00e4nder", "Einwanderung", "Nordrhein-Westfalen", "Zuwanderung"], "content": {"title": "Nordrhein-Westfalen verzeichnet neuen Ausl\u00e4nderrekord", "description": "In Nordrhein-Westfalen leben so viele Ausl\u00e4nder wie noch nie. Ende des vergangenen Jahres lebten 2,7 Millionen Personen mit ausl\u00e4ndischer Staatsangeh\u00f6rigkeit in dem Bundesland. Die Zahl der Ausl\u00e4nder stieg das zehnte Mal in Folge.", "body": {"": ["D\u00dcSSELDORF. In Nordrhein-Westfalen leben so viele Ausl\u00e4nder wie noch nie. Wie das Statistische Landesamt am Mittwoch bekanntgab, lebten Ende des vergangenen Jahres 2,7 Millionen Personen mit ausl\u00e4ndischer Staatsangeh\u00f6rigkeit in dem Bundesland. Dies entsprach einem Zuwachs von 2,3 Prozent (62.200) gegen\u00fcber Ende 2018.", "Die Zahl der Ausl\u00e4nder stieg demnach das zehnte Mal in Folge. Ende 2010 waren im Ausl\u00e4nderzentralregister noch 1,8 Millionen Personen gemeldet. Die mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Gruppe bilden T\u00fcrken. Davon lebten fast eine halbe Million (492.300) Ende vergangenen Jahres in dem westdeutschen Bundesland.", "Zahl wuchs fl\u00e4chendeckend", "Auf Platz zwei folgten 225.500 Personen mit syrischer Staatsangeh\u00f6rigkeit, gefolgt von Polen (221.000), Italienern (143.100) und Rum\u00e4nen (138.200). Die Zahl der Ausl\u00e4nder wuchs der Beh\u00f6rde zufolge fast fl\u00e4chendeckend. In 50 von 53 kreisfreien St\u00e4dten waren Ende 2019 mehr Ausl\u00e4nder registriert als die Jahre davor.", "Die Ergebnisse basieren auf den Daten des Ausl\u00e4nderzentralregisters, das beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge gef\u00fchrt wird. Als Ausl\u00e4nder gilt in der Statistik, wer ausschlie\u00dflich eine ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzt und sich mindestens drei Monate in Deutschland aufh\u00e4lt. (ls)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/migrationsbericht-gehen/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/252899/", "https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/deutschland-migration-19/", "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/fuer-die-vaeter-des-grundgesetzes-war-das-deutsche-volk-keine-erfindung/", "https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/autoritarismus-studie/"]}