{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/griechenland-nimmt-asylverfahren-wieder-auf/", "query_keywords": ["migrant", "einwander", "asyl", "fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "03.04.2020", "last_modified": "03.04.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Asyl", "Asylverfahren", "EU", "Griechenland", "T\u00fcrkei"], "content": {"title": "Griechenland nimmt Asylverfahren wieder auf", "description": "Griechenland hat seine vor\u00fcbergehende Aussetzung der Asylverfahren beendet. Seit dem 1. April w\u00fcrden wieder Antr\u00e4ge bearbeitet, sagte der griechische Migrationsminister Notis Mitarachi. Laut der EU-Innenkommissarin werden in den kommenden Tagen die ersten unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Einwanderer in EU-L\u00e4ndern aufgenommen.", "body": {"": ["ATHEN. Griechenland hat seine vor\u00fcbergehende Aussetzung der Asylverfahren beendet. Seit dem 1. April w\u00fcrden wieder Antr\u00e4ge bearbeitet, sagte der griechische Migrationsminister Notis Mitarachi mehreren Nachrichtenagenturen zufolge am Donnerstag in einer Videokonferenz mit den Abgeordneten des Ausschusses f\u00fcr b\u00fcrgerliche Freiheiten des EU-Parlaments. Athen hatte wegen der t\u00fcrkischen Grenz\u00f6ffnung f\u00fcr Migranten Anfang M\u00e4rz alle Asylverfahren f\u00fcr einen Monat ausgesetzt.", "Mitarachi verteidigte den Berichten nach den Asylstopp erneut. \u201eWir mu\u00dften die Asylantr\u00e4ge im M\u00e4rz wegen der au\u00dfergew\u00f6hnlichen Situation an unseren Grenzen einfrieren, um unsere nationale Sicherheit, die \u00f6ffentliche Ordnung und die \u00f6ffentliche Gesundheit zu sch\u00fctzen\u201c, erl\u00e4uterte er.", "EU-Innenkommissarin lobt Wiederaufnahme", "EU-Innenkommissarin Ylva Johansson lobte die Wiederaufnahme der Verfahren. Die Regierung in Athen habe ihr mitgeteilt, da\u00df Einwanderer, die im M\u00e4rz angekommen seien, \u201enun das Recht haben, Asyl zu beantragen\u201c. In dieser Zeit sei es wichtig, \u201eunsere Werte und Grundrechte zu verteidigen\u201c.", "Nach der t\u00fcrkischen Grenz\u00f6ffnung hatten tausende Einwanderer versucht, \u00fcber die t\u00fcrkisch-griechische Grenze nach Europa zu gelangen. Unterst\u00fctzt wurden sie dabei teilweise von t\u00fcrkischen Beh\u00f6rden. Griechische Grenzsch\u00fctzer hatten die illegalen Einwanderer gr\u00f6\u00dftenteils abgewehrt. Das Fl\u00fcchtlingshilfswerk der Vereinten Nationen UNHCR und Menschenrechtsorganisationen hatten die Aussetzung der Asylverfahren scharf kritisiert.", "Erste unbegleitete Minderj\u00e4hrigen kommen nach Luxemburg", "Johansson k\u00fcndigte an, da\u00df in den kommenden Tagen zun\u00e4chst unbegleitete minderj\u00e4hrige Asylsuchende von der griechischen Inseln Lesbos nach Luxemburg gebracht w\u00fcrden. Neben Luxemburg hatten auch sieben weitere EU-Staaten, darunter auch Deutschland, zugesagt, rund 1.500 solcher Einwanderer aufzunehmen.", "In Deutschland wollen auch mehrere Bundesl\u00e4nder minderj\u00e4hrige und unbegleitete Migranten aufnehmen. Das Land Berlin plant, eigens ein Flugzeug nach Griechenland zu schicken. Berlins Justizsenator Dirk Behrendt (Gr\u00fcne) pocht seit Tagen auf ein schnelles Handeln. Kritiker des Vorsto\u00dfes warnen, da\u00df es bei den 1.500 Minderj\u00e4hrigen nicht bleiben werde, sondern auch deren Verwandte nachgeholt w\u00fcrden. (ls)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/kompromiss-eu-haushalt/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/ungarn-und-polen-frist-eu1/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/weber-eu-ungarn-und-polen/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/asyl-ablehnungen-falsch/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/orban-weist-schulz-zurecht/"]}