{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/debatte/streiflicht/2019/dampfablassen-im-stuhlkreis/", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "14.02.2019", "last_modified": "14.02.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Dieter Stein"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Annegret Kramp-Karrenbauer", "Asylkrise", "CDU", "Werkstattgespr\u00e4che"], "content": {"title": "Dampfablassen im Stuhlkreis", "description": "Die \u201eWerkstattgespr\u00e4che\u201c der neuen CDU-Vorsitzenden Annegret Kramp-Karrenbauer sind vor allem ein PR-Coup. Wenn es die CDU denn wirklich ernst meinte mit einer \u201ekonservativen Wende\" (Cicero) in der Asylpolitik, dann m\u00fc\u00dfte sie in einen offenen konfrontativen Kulturkampf eintreten. Ein Kommentar von JF-Chefredakteur Dieter Stein.", "body": {"": ["Da wackelten aber die W\u00e4nde. Bebend vor Erregung schlagzeilte Bild Anfang der Woche: \u201eHammer-Aussage zum Thema Fl\u00fcchtlinge\u201c. Und darunter: \u201eKramp-Karrenbauer w\u00fcrde die Grenzen schlie\u00dfen\u201c. Stramme Worte. Die neue CDU-Chefin zieht die Z\u00fcgel m\u00e4chtig an. Jetzt wird durchgegriffen. Klare Kante statt weicher Welle. Die CDU sch\u00e4rft ihre Konturen. Oder etwa nicht?", "Bei einem \u201eWerkstattgespr\u00e4ch\u201c wollte die Nachfolgerin von Angela Merkel im Amt der Parteichefin endlich die Fl\u00fcchtlingskrise des Jahres 2015 aufarbeiten. Offene Aussprache. Tats\u00e4chlich hatte das Adenauer-Haus buchst\u00e4blich einen Stuhlkreis aufbauen lassen \u2013 symboltr\u00e4chtig in den Farben Schwarz-Rot-Gold.", "Konsequenzlose Symbolpolitik", "Erinnern Sie sich, wie am Wahlabend 2013 Angela Merkel auf offener B\u00fchne bei ihrem damaligen Generalsekret\u00e4r Hermann Gr\u00f6he ruppig eine deutsche Flagge einkassierte, mit der dieser siegestrunken herumwedelte? Jetzt setzt die CDU also wieder auf deutsche Farben. Dank AfD?", "Bei n\u00e4herem Hinsehen entpuppt sich die Aufarbeitungsrunde als \u2013 \u00dcberraschung! \u2013 PR-Coup. Hier soll ein leidiges Thema schlicht wegmoderiert werden. Symbolisch durften Kritiker kontrolliert Dampf ablassen, verabredungsgem\u00e4\u00df fiel der Name der Hauptverantwortlichen \u2013 Angela Merkel \u2013 nicht, und am Schlu\u00df band Kramp-Karrenbauer das Ganze mit schwammigen Absichtserkl\u00e4rungen (\u201eWir haben unsere Lektion gelernt\u201c) zusammen.", "Vieles soll auf europ\u00e4ischer Ebene (Sankt-Nimmerleins-Tag) harmonisiert werden. Thema durch. Viele denkbare Versch\u00e4rfungen beim Asylrecht, die wolkig im Konjunktiv \u201eangedacht\u201c werden sollen, prallen im Zweifel sowieso am Koalitionspartner oder der Mehrheit der Landesregierungen mit Gr\u00fcnen-Beteiligung im Bundesrat ab. So l\u00e4uft konsequenzlose Symbolpolitik.", "CDU m\u00fc\u00dfte Kulturkampf mit den Gr\u00fcnen f\u00fchren", "Wenn die CDU es denn wirklich ernst meinte mit einer \u201ekonservativen Wende\u201c (Cicero) in der Asylpolitik, dann m\u00fc\u00dfte sie in einen offensiven, konfrontativen Kulturkampf eintreten mit den Gr\u00fcnen, die bis dato alle Gesetzes\u00e4nderungen im Bundesrat beinhart blockieren, die im Verbund mit Kirchen und vereinigter Linker die metapolitische Lufthoheit \u00fcber den Redaktionsstuben haben und als Wunschkoalitionspartner des Adenauer-Hauses bei Laune gehalten werden m\u00fcssen.", "Die \u201eHammer-Aussage\u201c (Bild) Kramp-Karrenbauers entstand \u00fcbrigens erst auf Nachfrage der \u201eTagesthemen\u201c, ob sie denn \u201eim erneuten Ausnahmefall\u201c sich eine Grenzschlie\u00dfung \u201evorstellen\u201c k\u00f6nne. Die Politikerin darauf: \u201eAls Ultima ratio\u201c (letztes Mittel) \u201ew\u00e4re\u201c (Konjunktiv) das \u201edurchaus denkbar\u201c. Also keine \u201eHammer-Aussage\u201c, sondern absolute Banalit\u00e4t, denn was soll ein Staat zur Au\u00dfensicherung anderes als \u201eUltima ratio\u201c in Betracht ziehen als Grenzschlie\u00dfungen \u2013 es sei denn, er bef\u00e4nde sich in v\u00f6lliger Aufl\u00f6sung. Es bleibt also beim entscheidungslosen \u201eWeiter so\u201c des Laufenlassens."]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/tafd-corona-tote/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/lehrte-soll-denkmal-fuer-gastarbeiter-bekommen/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/cdu-privatisierung-rundfunk/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/trotz-distanzierung-des-landesverbands-cdu-kooperiert-in-gemeinderat-mit-afd/", "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/unterschichtenfernsehen-fuer-pflegeheime/"]}