{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2019/einheit-und-identitaet/", "query_keywords": ["migration", "zuwander", "einwander"], "creation_date": "14.02.2019", "last_modified": "15.02.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Katalonien", "Spanien", "Vox"], "content": {"title": "Einheit und Identit\u00e4t", "description": "Spaniens Parteienlandschaft befindet sich im Umbruch. Die einwanderungsfreundliche Politik der Regierung von Premierminister Pedro Sanchez ist gescheitert. Doch f\u00fcr die Zeit nach den m\u00f6glichen Neuwahlen gibt es ein Modell, das gerade in Andalusien Schule macht. Ein Kommentar von J\u00fcrgen Liminski.", "body": {"": ["Ideologen kennen keine Kompromisse. Die katalanischen Separatisten haben mit ihrem Nein zum gesamtspanischen Haushalt und damit dem Sturz des spanischen Ministerpr\u00e4sidenten Pedro Sanchez vermutlich auch ihre eigenen Pl\u00e4ne beerdigt. Denn die Neuwahlen, die nach dieser Niederlage des linken Lagers unvermeidlich sind, werden aller Wahrscheinlichkeit nach eine Konstellation hervorbringen, die auf harte Konfrontation mit den separatistischen Visionen geht. Damit m\u00f6gen die Separatisten ihre Anh\u00e4nger mobilisieren.", "Noch mehr werden sie aber die Spanier bewegen, die an der Einheit des Landes und vor allem an Recht und Ordnung sowie an der Identit\u00e4t Spaniens festhalten wollen. Und diese Identit\u00e4t sehen immer mehr Spanier durch eine ungez\u00fcgelte Einwanderungspolitik des migrationsfreundlichen Sozialdemokraten Sanchez gef\u00e4hrdet.", "F\u00fcr die Zeit nach den Neuwahlen gibt es ein Modell: Die neue Regionalregierung in Sevilla. Andalusien, fr\u00fcher Herzland der Sozialdemokraten und mit \u00a08,5 Millionen Einwohnern bev\u00f6lkerungsreichste Region Spaniens, wird seit ein paar Wochen von einem b\u00fcrgerlich-konservativen Politiker regiert \u2013 erstmals seit 36 Jahren. Erm\u00f6glicht hat das eine Koalition aus der Volkspartei (PP), den Nationalliberalen (Ciudadanos) und der neuen rechtskonservativen Partei Vox. Vox ist zwar nicht Teil der Regierung, aber sie toleriert das B\u00fcndnis aus PP und Ciudadanos.", "Modell auch f\u00fcr Madrid", "\u00c4hnlich k\u00f6nnte es auch in Madrid aussehen. Nach den j\u00fcngsten Umfragen kommen alle drei Parteien zusammen auf eine absolute Mehrheit. Vox ist ein politischer Senkrechtstarter. Die Partei rekrutiert die meisten Stimmen aus dem Partido Popular, das wegen der programmatischen Verflachung und der vielen Korruptionsaff\u00e4ren in eine tiefe Glaubw\u00fcrdigkeitskrise gest\u00fcrzt war, aus der sie der neue Chef, Pablo Casado, nur m\u00fchsam wieder herausziehen kann. Casado ist f\u00fcr eine Koalition mit Vox, die liberaleren Ciudadanos zieren sich.", "In Andalusien hat Vox dem Regierungsprogramm seinen Stempel aufgedr\u00fcckt und das d\u00fcrfte im kommenden Wahlkampf\u00a0 eine erhebliche Rolle spielen. Die Partei ist gegen Abtreibung und mehr Hilfen f\u00fcr Familien \u2013 in einem Land mit erschreckenden demographischen Daten eine pure Existenzfrage, wenn man sich nicht durch Einwanderung \u00fcberfluten lassen will. Die Abtreibungsgesetze sollen also revidiert und schwangere Frauen in Not st\u00e4rker unterst\u00fctzt werden, im Schulsystem sollen Privatschulen, das hei\u00dft vor allem kirchliche Einrichtungen, st\u00e4rker gef\u00f6rdert, das Steuersystem soll vereinfacht und familienfreundlicher gestaltet werden.", "Die Einwanderung soll gebremst und Abschiebungen erleichtert, radikale Islamistenprediger sollen des Landes verwiesen und fundamentalistische Moscheen geschlossen werden. Es d\u00e4mmert den Menschen zwischen Pyren\u00e4en und Gibraltar, da\u00df die jahrelange linke F\u00f6rderung von Randgruppen und die Mi\u00dfachtung der Familie (wie in anderen L\u00e4ndern der EU) zu einer gesellschaftlichen Unwucht gef\u00fchrt hat, die zusammen mit der unkontrollierten Zuwanderung die Zukunft der nationalen Identit\u00e4t bedroht. Das mag Globalisten wie Sanchez gleichg\u00fcltig sein. Den traditions- und geschichtsbewu\u00dften Spaniern verursacht diese Entwicklung ein Gef\u00fchl des Unbehagens.", "Parteienlandschaft befindet sich im Umbruch", "Zu den programmatischen S\u00e4ulen von Vox geh\u00f6rt auch die Einheit Spaniens. Der katalanische Knoten wird die Linke belasten, Neuwahlen werden ihn kaum l\u00f6sen. Sanchez war den Separatisten sehr weit entgegen gekommen, sie haben es ihm nicht gedankt und werden daf\u00fcr bei den Wahlen einen Preis zahlen. Die Mehrheit der Spanier sagt ja zu einer kulturellen \u00a0Autonomie, aber nein zu einer staatlichen.", "Sanchez wird mit seinen Versprechen \u00fcber staatliche Investitionen in Katalonien Punkte machen, im Rest des Landes wird seine weitgehende Kompromi\u00dfbereitschaft eher skeptisch gesehen. Viel wird auch davon abh\u00e4ngen, wie der Prozess gegen die Separatisten vor dem Obersten Gerichtshof in Madrid verl\u00e4uft. Die katalanische Frage wird jedenfalls bei den \u00dcberlegungen der Noch-Regierung Sanchez \u00fcber das Datum der Neuwahlen eine Rolle spielen. Als sp\u00e4tester und wahrscheinlicher Termin gilt der 26. Mai, Tag der Europawahl. Dann k\u00f6nnten Sanchez und Co. den Wahlkampf europ\u00e4isch \u00fcberh\u00f6hen.", "Sicher ist: Die Parteienlandschaft Spaniens ist im Umbruch und es kann gut sein, da\u00df die viertgr\u00f6\u00dfte Wirtschaftskraft Europas das Lager der europa- und migrationsskeptischen W\u00e4hler nicht nur verst\u00e4rkt, sondern auch ein Modell f\u00fcr die n\u00e4here Zukunft in anderen L\u00e4ndern der EU bietet, in denen man statt Dialog der \u00c4chtung des politischen Gegners (noch) den Vorzug gibt. Diese Dialogunf\u00e4higkeit f\u00fchrt, wie man in Spanien sieht, zur Kompromiss-Unf\u00e4higkeit und damit zur L\u00e4hmung des Landes."]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/illegale-einwanderer-duerfen-ohne-asylpruefung-zurueckgewiesen-werden/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/spanischer-minister-will-mehrere-millionen-weitere-einwanderer/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/nach-zugestaendnissen-fuer-katalanen-sanchez-wiedergewaehlt/", "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2019/parlamentswahl-in-spanien-vox-verdoppelt-ergebnis/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2019/grenze-zu-oesterreich-nur-36-fluechtlinge-zurueckgewiesen/"]}