{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/coronakrise-fluechtlingsrat-fordert-totalen-abschiebestopp/", "query_keywords": ["asyl", "migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "17.03.2020", "last_modified": "17.03.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Online Redaktion"], "news_keywords": ["Abschiebungen", "Asyl", "Bayerischer Fl\u00fcchtlingsrat", "Einwanderung"], "content": {"title": "Coronakrise: Fl\u00fcchtlingsrat fordert totalen Abschiebestopp", "description": "Der Bayerische Fl\u00fcchtlingsrat hat die Aussetzung aller Abschiebungen gefordert, um eine weitere Ausbreitung des Coronavirus zu stoppen. Der Infektionsschutz von Asylsuchenden und Mitarbeitern in Aufnahmeeinrichtungen habe absoluten Vorrang.", "body": {"": ["M\u00dcNCHEN. Der Bayerische Fl\u00fcchtlingsrat hat die Aussetzung aller Abschiebungen gefordert, um eine weitere Ausbreitung des Coronavirus zu stoppen. \u201e\u00dcberall treffen Fl\u00fcchtlinge auf eine gro\u00dfe Zahl weiterer Fl\u00fcchtlinge, sowie auf Mitarbeiter aus Beh\u00f6rden, Unterkunftsverwaltung, Sicherheitsdiensten, Richter, Dolmetscher und sonstigem Personal\u201c, mahnt die Organisation. Der Infektionsschutz von Asylsuchenden und Mitarbeitern in Aufnahmeeinrichtungen habe absoluten Vorrang.", "\u201eWir haben nach \u00dcberwindung der aktuellen Corona-Krise wieder Zeit, um \u00fcber humane Lebensbedingungen von Fl\u00fcchtlingen in Bayern, faire Asylverfahren und eine menschenw\u00fcrdige Behandlung in den Beh\u00f6rden zu streiten\u201c, sagte der Sprecher des Fl\u00fcchtlingsrates, Alexander Thal, am Dienstag in einer Mitteilung. \u201eSobald die aktuelle Krise \u00fcberstanden ist, m\u00fcssen die gro\u00dfen Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte zugunsten von kleinen dezentralen Unterk\u00fcnften aufgegeben werden.\u201c", "Jelpke fordert Verteilung von Fl\u00fcchtlingen in Europa", "Der Norwegische Fl\u00fcchtlingsrat hatte zuvor wegen des Coronavirus von einem Massensterben in Asyllagern gewarnt. Millionen Menschen seien in Gefahr, teilte der Generalsekret\u00e4r der Organisation, Jan Egeland, laut der Nachrichtenagentur epd am Montag in Oslo mit. Das Risiko betreffe Migranten in Bangladesch, Iran, Afghanistan und Griechenland. Die Weltgemeinschaft m\u00fcsse durch gezielte Hilfen eine Katastrophe verhindern.", "Die innenpolitische Sprecherin der Linksfraktion im Bundestag, Ulla Jelpke, forderte eine Verteilung der Migranten in den griechischen Lagern auf die Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union. Die Asylunterk\u00fcnfte auf den griechischen Inseln seien zu einer \u201elebensgef\u00e4hrlichen Falle\u201c geworden. \u201eDas System der Masseninternierung, der zentralen Unterbringung, produziert Leid am laufenden Band.\u201c Auch mit Blick auf die Coronakrise m\u00fc\u00dften die Beh\u00f6rden Massenlager aufl\u00f6sen und dezentrale Unterbringungen finden. (ls)"]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/252899/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/asyl-ablehnungen-falsch/", "https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/deutschland-migration-19/", "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/fuer-die-vaeter-des-grundgesetzes-war-das-deutsche-volk-keine-erfindung/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/seehofer-abschiebestopp/"]}