{"news_outlet": "jungefreiheit", "provenance": "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/sie-trommeln-wieder/", "query_keywords": ["migrant", "einwander", "asyl", "fl\u00fcchtl", "refug", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "05.03.2020", "last_modified": "05.03.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Felix Krautkr\u00e4mer"], "author_organization": [], "news_keywords": ["\u201eFridays For Future\u201c", "Andy Grote", "Annalena Baerbock", "Armin Laschet", "Asyl", "Christian Butterkeit", "Fl\u00fcchtlinge", "G\u00e1bor Hal\u00e1sz", "Georg Kurz", "Griechenland", "Gr\u00fcne", "Katrin G\u00f6ring-Eckardt", "Mely Kiyak", "Michael Kellner", "Mohamed Amjahid", "Niema Movassat", "Nils Minkmar", "Ricarda Lang", "Sawsan Chebli", "Sven Giegold", "taz", "Thomas Geisel", "Zeit"], "content": {"title": "Sie trommeln wieder", "description": "Als h\u00e4tte es die Fl\u00fcchtlingskrise von 2015 nicht gegeben, stimmt in Deutschland angesichts der Fl\u00fcchtlingsbilder aus der T\u00fcrkei und Griechenland erneut der bekannte Chor aus linken und gr\u00fcnen Politikern, Journalisten, K\u00fcnstlern und Asyl-Lobbyisten sein vertrautes \u201eRefugees Welcome\u201c-Lied an. \u201eLa\u00dft sie rein\u201c, schallt es. \u201eWir haben Platz\u201c. Die JUNGE FREIHEIT hat einige der schrillsten Sirenenges\u00e4nge zusammengetragen.", "body": {"": ["Es ist eine kleine Machtprobe: Der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Erdogan hat die Schleusen nur ein bi\u00dfchen ge\u00f6ffnet und schon dr\u00e4ngen sich tausende Migranten an der Grenze zu Griechenland. Sie wollen nach Europa, nach Deutschland, wo sie sich ein besseres Leben versprechen.", "Und als h\u00e4tte es die Fl\u00fcchtlingskrise 2015 mit ihren immensen Problemen, Kosten und gesellschaftlichen Verwerfungen nicht gegeben, stimmt in Deutschland erneut der bekannte Chor aus linken und gr\u00fcnen Politikern, Journalisten, K\u00fcnstlern und Asyl-Lobbyisten sein vertrautes \u201eRefugees Welcome\u201c-Lied an. \u201eLa\u00dft sie rein\u201c, hei\u00dft es. \u201eWir haben Platz\u201c oder auch \u201eAlle rein!\u201c Und es ist wohl nur eine Frage der Zeit, bis sich die Willkommensrufe und der Wunsch nach weiterer Masseneinwanderung in den Fl\u00fcchtlingslagern der T\u00fcrkei, aber auch in Libyen und Afrika verbreiten. \u201eLa\u00df uns nach Deutschland gehen\u201c, mag sich so mancher junge Mann ohne Perspektive dort denken. \u201eDort wartet man auf uns. Dort gibt es Platz, da ist Geld.\u201c", "Wenn es dann soweit ist, will wieder keiner f\u00fcr die Lockrufe verantwortlich gewesen sein. Oder er h\u00e4lt es wie Angela Merkel (CDU) und meint lapidar: \u201eNun sind sie halt da.\u201c", "Die JF dokumentiert deshalb eine kleine Auswahl aktueller deutscher Sirenenges\u00e4nge:", "So w\u00fcnscht sich der Linken-Bundestagsabgeordnete Niema Movassat zum Beispiel, 2015 m\u00f6ge sich wiederholen: \u201eIch bin sehr daf\u00fcr, da\u00df 2015 sich wiederholt, da\u00df wir die Tore weit f\u00fcr Menschen in Not \u00f6ffnen\u201c, schreibt er auf Twitter.", "Ulrich Schulte von der taz ist ebenfalls der Ansicht, Deutschland habe den Fl\u00fcchtlingsansturm von 2015 ganz gut verkraftet. \u201eDem Land geht es blendend, vielen Menschen wurde geholfen.\u201c Im Vergleich dazu w\u00e4re die Aufnahme von ein paar tausend Fl\u00fcchtlingen quasi nur ein Klacks.", "Wem solche Forderungen, Beschwichtigungen, Besch\u00f6nigungen und Verharmlosungen bekannt vorkommen, dem ist vielleicht noch eine \u00e4hnliche Zitaten-Sammlung vom Oktober 2015 in Erinnerung. Auch da hie\u00df es immer wieder, die massenhafte Aufnahme von Migranten sei f\u00fcr so ein Land wie Deutschland gar kein Problem. Die Folgen sind bekannt.", "Dennoch ruft Mely Kiyak in der Zeit nun wieder: \u201eAlle rein!\u201c 5.000 Fl\u00fcchtlinge, wie von Gr\u00fcnen-Chefin Annalena Baerbock gefordert, seien keine L\u00f6sung. \u201eEs kann nur ein einziges Ziel geben. Das Ziel sind alle\u201c, schreibt sie. \u201eNur wenn man das so diskutiert, \u2018Das Ziel sind alle!\u2019, wenn man also das Maximum anstrebt, wird man das H\u00f6chste an Kr\u00e4ften aufbieten k\u00f6nnen, um sein M\u00f6glichstes zu tun.\u201c", "Baerbock hatte bereits am Wochenende gefordert, Deutschland solle weitere Fl\u00fcchtlingskontingente aufnehmen.", "\u201eDann sollten Kontingente von Fl\u00fcchtlingen so schnell es geht in der EU verteilt werden, um dort die Asylverfahren durchzuf\u00fchren\u201c, mahnte sie in der Welt. \u201eWenn nicht alle mitmachen, m\u00fcssen einige vorangehen und daf\u00fcr finanzielle Hilfe erhalten. Deutschland sollte vorausschauend seine eigenen Kapazit\u00e4ten an Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften wieder aktivieren.\u201c", "Eine deutsche Vorreiterrolle bef\u00fcrwortet ausdr\u00fccklich auch der Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Gr\u00fcnen, Michael Kellner. \u201eDeutschland sollte vorangehen und auch Gefl\u00fcchtete von den europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen aufnehmen\u201c, fordert er.", "\u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich Gr\u00fcnen-Fraktionschefin Katrin G\u00f6ring-Eckardt: Es gebe viele Kommunen, \u201edie Kapazit\u00e4ten haben und bereit sind, weitere Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen. Das sollten wir nutzen.\u201c", "Ihr Parteifreund im EU-Parlament, Sven Giegold, teilt diese Ansicht:", "Auch der Sprecher der Gr\u00fcnen Jugend, Georg Kurz, ist sich sicher: \u201eEuropa ist gro\u00df genug f\u00fcr uns alle.\u201c", "Sein Verbandskollege Tom Dzienus will am liebsten gleich F\u00e4hren schicken, um die Fl\u00fcchtlinge nach Europa zu holen.", "F\u00fcr einen solchen Fall h\u00e4tte Hamburg noch Platz, meint zumindest Hamburgs Innensenator Andy Grote von der SPD.", "\u00c4hnlich sieht das D\u00fcsseldorfs Oberb\u00fcrgermeister Thomas Geisel (SPD). Auch er will weitere Migranten aus der T\u00fcrkei aufnehmen. Bis zu 8.500 Fl\u00fcchtlinge k\u00f6nne D\u00fcsseldorf aufnehmen. \u201eWir sind eine zivilisierte Stadt\u201c, verichert Geisel dem WDR. Man m\u00fcsse \u201edie Menschen menschenw\u00fcrdig aufnehmen\u201c.", "Potsdams sozialdemokratischer Oberb\u00fcrgermeister Mike Schubert reiht sich ebenfalls ein in die Riege der \u201eEs ist noch Platz\u201c-Rufer:", "Derweil versucht man bei \u201eFridays for Future\u201c, die J\u00fcnger der Klimabewegung nun auf die Stra\u00dfe zu schicken, um f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsaufnahme zu demonstrieren.", "Auch f\u00fcr die SPD-Politikern Sawsan Chebli ist der Schutz der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenze zwischen Griechenland und der T\u00fcrkei unmenschlich:", "Die stellvertretende Bundesvorsitzende der Gr\u00fcnen, Ricarda Lang, schl\u00e4gt in die gleiche Kerbe:", "F\u00fcr den ARD-Journalist G\u00e1bor Hal\u00e1sz ger\u00e4t unterdessen ein ganzes Weltbild ins wanken. W\u00e4hrend Bundeskanzlerin Merkel 2015 auf dem H\u00f6hepunkt der Fl\u00fcchtlingskrise die Massenaufnahme mit den Worten verteidigte: \u201eIch mu\u00df ganz ehrlich sagen: Wenn wir jetzt anfangen, uns noch entschuldigen zu m\u00fcssen daf\u00fcr, da\u00df wir in Notsituationen ein freundliches Gesicht zeigen \u2013 dann ist das nicht mein Land\u201c, klagt Hal\u00e1sz angesichts der jetzigen Bilder von der griechischen Grenze: \u201eDas ist nicht mein Europa.\u201c", "Sein ARD-Kollege Christian Butterkeit ist zudem von EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen (CDU) entt\u00e4uscht. Deren Auftreten erinnere an ihre Rolle als Verteidigungsministerin, kommentiert er im Deutschlandfunk. Statt Empathie zu zeigen, sprach sie \u00fcber Grenzsicherung, als sei sie im Krieg.", "Das sieht auch die Lobbyorganisation Pro Asyl so. Auch sie hat eine andere Vorstellung von Europa:", "Die Fl\u00fcchtlingsorganisation Seebr\u00fccke meint sogar, die \u201eMenschen, Kinder, Frauen, M\u00e4nner und Familien\u201c h\u00e4tten \u201ejedes jedes Recht, sich hier bei uns ein neues Leben aufzubauen\u201c.", "Spiegel-Autor Nils Minkmar hingegen kann gar nicht verstehen, warum man die nach Europa dr\u00e4ngenden Migranten aus dem Grenzgebiet nicht allesamt nach Deutschland holen m\u00f6chte. Man brauche doch \u201eLeute\u201c.", "Autor Mohamed Amjahid geht noch ein St\u00fcck weiter. Er m\u00f6chte gern, da\u00df gleich ganz Afrika nach Europa kommt.", "Und bei der CDU? Da betont man angesichts der Bilder einer neuen Fl\u00fcchtlingswelle, Merkel habe ja schon beim letzten Mal alles richtig gemacht. Armin Laschet beispielsweise antwortete auf die Frage, wie er den Umgang Merkels mit der Fl\u00fcchtlingskrise 2015 fand: \u201eDen fand ich richtig. Und den finden inzwischen Markus S\u00f6der und die CSU und Horst Seehofer auch richtig.\u201c", "Da bleibt Norbert R\u00f6ttgen, der sich wie Laschet anschickt, CDU-Chef zu werden, nur noch die Rolle als Erdogans Anwalt. Das Verhalten des t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten sei weniger eine Drohung als ein \u201eHilferuf\u201c, erkl\u00e4rt er den unwissenden Deutschen. Man solle das nicht als Provokation verstehen, sondern der T\u00fcrkei f\u00fcr die Versorgung der Fl\u00fcchtlinge \u201ezus\u00e4tzliches Geld und zus\u00e4tzliche Hilfe bereitstellen\u201c."]}}, "recommendations": ["https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/baerbock-kanzleramt1/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/bundesverwaltungsgericht-ehegattennachzug/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/weihnachtsappell-bundestagsabgeordnete-fordern-fluechtlingsaufnahme/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/spd-familiennachzug/", "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/kopftuch-osterreich/"]}