{"news_outlet": "ntv", "provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Stephan-E-gesteht-Mord-an-Luebcke-article21108613.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "26.06.2019", "last_modified": "26.06.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["ntv.de", "kpi/dpa/AFP"], "news_keywords": ["Politik", "Walter L\u00fcbcke", "Mord und Totschlag", "Kassel"], "content": {"title": "Stephan E. gesteht Mord an L\u00fcbcke", "description": "Der tatverd\u00e4chtige Stephan E. hat den Mord an dem Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke gestanden. Zudem will er allein gehandelt haben. Das berichtet Innenminister Horst Seehofer am Rande einer nicht \u00f6ffentlichen Sondersitzung des Innenausschusses.", "body": {"": ["Der tatverd\u00e4chtige Stephan E. hat den Mord an dem Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke gestanden. Das best\u00e4tigte Bundesinnenminister Horst Seehofer am Rande einer nicht \u00f6ffentlichen Sondersitzung des Innenausschusses. Damit sei die Aufkl\u00e4rung des \"politischen Mordes\" aber noch nicht abgeschlossen, f\u00fcgte der CSU-Politiker hinzu. E. habe zudem angegeben, als Einzelt\u00e4ter gehandelt zu haben. Der 45-J\u00e4hrige ist mehrfach vorbestraft und hatte zumindest in der Vergangenheit Kontakte zur rechtsextremen Szene.", "Die Gr\u00fcnen-Innenexpertin Irene Mihalic sagte der Nachrichtenagentur AFP: \"Nun ist eindeutig best\u00e4tigt, dass wir einen rechtsextremen Hintergrund haben.\" Es m\u00fcsse nun gekl\u00e4rt werden, in welche Netze E. eingebunden gewesen sei \"und ob diese in den NSU eingebunden gewesen sind\". Gegebenenfalls \"m\u00fcssen Teile der Geschichte zum NSU neu geschrieben werden\".", "Nach Angaben weiterer Teilnehmer der Sitzung gab der Generalbundesanwalt Peter Frank zwar keine Informationen zum Motiv. Der WDR twitterte jedoch, der Grund f\u00fcr E.s Tat soll seine Emp\u00f6rung \u00fcber L\u00fcbckes \u00c4u\u00dferungen im Jahr 2015 gewesen sein. \u00dcber die Tatwaffe schweigt der Tatverd\u00e4chtige nach wie vor. Zudem soll sie noch nicht gefunden worden sein."], "Verfassungsschutz hatte E. nicht mehr intensiv \"auf dem Schirm\"": ["Der Chef des Bundeskriminalamtes, Holger M\u00fcnch, sagte laut Teilnehmern des Innenausschusses, er gehe nicht von einer Versch\u00e4rfung der Sicherheitslage aus. Der Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV), Thomas Haldenwang, sagte, die Beh\u00f6rden h\u00e4tten Stephan E. seit 2009 nicht mehr intensiv auf dem Schirm gehabt. Das Bundesamt m\u00fcsse sich in Sachen Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus st\u00e4rker aufstellen.", "Der SPD-Innenpolitiker Burkhard Lischka sagte, der Mordfall zeige, wie weit sich \"der braune Terror\" ausgebreitet habe. Das Attentat m\u00fcsse \"ein Wendepunkt werden\". Der Gr\u00fcnen-Politiker Konstantin von Notz forderte, rechtsterroristische Strukturen m\u00fcssten st\u00e4rker durchleuchtet werden. Die Beh\u00f6rden m\u00fcssten Menschen, die sich bedroht f\u00fchlten - etwa weil sie sich als Ehrenamtliche oder Politiker f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge einsetzen - eine Einsch\u00e4tzung \u00fcber ihre konkrete Gef\u00e4hrdung liefern.", "Der CDU-Politiker L\u00fcbcke war in der Nacht zum 2. Juni mit einer Schussverletzung im Kopf auf der Terrasse seines Wohnhauses in Wolfhagen bei Kassel entdeckt worden. Er starb kurze Zeit sp\u00e4ter im Krankenhaus. L\u00fcbcke war in der Vergangenheit wegen seiner Haltung zu Fl\u00fcchtlingen bedroht worden. Er hatte sich 2015 auf einer Informationsveranstaltung gegen Schm\u00e4hrufe gewehrt und gesagt, wer gewisse Werte des Zusammenlebens nicht teile, k\u00f6nne Deutschland verlassen."]}}, "recommendations": []}