{"news_outlet": "ntv", "provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Bannons-europaeischer-Agenda-auf-der-Spur-article20958159.html", "query_keywords": ["migration", "migrant"], "creation_date": "13.04.2019", "last_modified": "13.04.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Roland Peters"], "author_organization": ["ntv.de"], "news_keywords": ["Politik", "Stephen Bannon", "USA", "EU-Parlament", "Europawahl", "AfD", "Matteo Salvini", "Lega Nord", "Papst Franziskus", "Vatikan", "Katholische Kirche", "Migranten", "Rechtspopulismus", "Rechtsextremismus"], "content": {"title": "Bannons europ\u00e4ischer Agenda auf der Spur", "description": "Steve Bannon, der Mann, der Trump ins Wei\u00dfe Haus brachte, wollte f\u00fcr die Europawahl die rechten Parteien zusammenbringen und so \"einen Pflock in den Vampir\" treiben. Sein sichtbarer Erfolg ist m\u00e4\u00dfig.", "body": {"": ["Gottlos oder heilig? \"Ich dachte, ich verrichte die Arbeit des Herrn.\" Ein Jahr lang war Steve Bannon an Donald Trumps Seite, zuletzt als Chefberater im Wei\u00dfen Haus. \"Ich hasste jede Sekunde, die ich dort war. Der Job ist kein bisschen glamour\u00f6s.\" Das sagte Bannon, nachdem er ihn verloren hatte. Seine Arbeit macht er aber auch nicht zum Spa\u00df. \"Dinge m\u00fcssen erledigt werden. Personen kommen in bestimmten Momenten und ver\u00e4ndern alles\", sagt er bedeutungsschwanger vor der Kamera, w\u00e4hrend er an einem Red Bull nippend auf die Kan\u00e4le Venedigs blickt.", "Steve Bannon wird von den Rechten verehrt und von ihren Gegnern verabscheut. In den USA forcierte er eine fremdenfeindliche Agenda wie die umstrittene Einreisesperre f\u00fcr B\u00fcrger bestimmter muslimischer L\u00e4nder. Er \u00fcberzeugte US-Pr\u00e4sident Trump vom Austritt aus dem Pariser Klimaabkommen. Hinter den Kulissen beriet er den brasilianischen Rechtsextremen Jair Bolsonaro, der dort nun Pr\u00e4sident ist. In Europa versucht Bannon seit mehr als einem Jahr, ein Netzwerk rechter Personen und Parteien zu spinnen; in England, Italien, Belgien, Frankreich und anderswo. Er ist gef\u00fchlt \u00fcberall und doch wenig greifbar, eine diffuse Karikatur im Hintergrund, die auch bei der Europawahl im Mai pr\u00e4sent sein wird.", "Bannons Spur auf dem Kontinent ist auf unterschiedliche Weisen nachverfolgbar. Da sind seine eigenen \u00c4u\u00dferungen, das von ihm initiierte Netzwerk rechter Parteien \"The Movement\", dazu eine rechtspopulistische Kaderschmiede im ehemaligen italienischen Kloster Trisulti, aber auch ein Dokumentarfilm, der auf dem Sundance Festival Premiere hatte und bislang nur in den USA zu sehen ist: \"The Brink\". Der Rand des Abgrunds. Aus diesem Film stammt auch die eingangs beschriebene Szene aus Venedig. Ein Jahr lang begleitete die Filmemacherin Alison Klayman die Ikone der Rechten, den \"gro\u00dfen Strippenzieher\", wie ihn das \"Time\"-Magazin w\u00e4hrend seiner Zeit im Wei\u00dfen Haus nannte, bei seinen Reisen und Treffen.", "Der Film zeigt Bannon, wie er versucht, F\u00e4den zu spinnen. Er will Akteure mit antiglobalistischen, konservativen und migrationsfeindlichen Zielen verbinden. Klaymans Kamera lief mit, als Bannon sich mit dem Brexiteer Nigel Farage traf und ihm seine Idee von \"The Movement\" erl\u00e4uterte, und auch am 18. Juli 2018, bei einem Gr\u00fcndungsessen in London mit wichtigen K\u00f6pfen der europ\u00e4ischen Rechten. Diese Parteien eint ihr Blick auf das eigene Herkunftsland statt Europa; aber auch, dass sie fr\u00fchere Versprechen der Linken an die Arbeiterschaft neu verpacken: Wir verteidigen eure Jobs und den Sozialstaat gegen Angriffe. Zum gemeinsamen Ton der Rechten geh\u00f6rt zwar, sich \u00fcber die \"Eliten\" aufzuregen. Die Feinde in diesem Kampf sind jedoch nicht Konzerne oder die Reichen. Sondern Migranten.", "\"The Brink\" endet nach der US-Kongresswahl im November 2018. \"Alles was z\u00e4hlt, ist der Mai\", sagt Bannon darin, womit er die Wahl des Europaparlaments meint. Ein Drittel der Sitze in Stra\u00dfburg wollen die rechten Parteien insgesamt erobern. In der Dokumentation wird klar, wie Bannon dabei helfen will: \u00e4hnlich wie vor Trumps Sieg. Der bekannteste Baustein f\u00fcr die US-Pr\u00e4sidentschaftswahl war die Datenanalysefirma Cambridge Analytica, die auf den einzelnen W\u00e4hler zugeschnittene Werbung in sozialen Netzwerken erm\u00f6glichte. Die Firma gibt es wegen illegaler Machenschaften inzwischen nicht mehr, einige ihrer Mitarbeiter gerieten auch ins Visier des US-Sonderermittlers zur Russlandaff\u00e4re. Finanziert wurde die Arbeit von Cambridge Analytica auch vom US-Milliard\u00e4r Robert Mercer, einem Mitglied der \"globalen Elite\", deren Bek\u00e4mpfung Bannon angeblich betreibt."], "Flickwerk statt Wahlkampfzentrale": ["\"Das Herz der Globalisierung schl\u00e4gt in Br\u00fcssel\", erkl\u00e4rte Bannon im vergangenen Jahr. \"Wenn ich einen Pflock in den Vampir treibe, wird sich alles aufl\u00f6sen. Im Mai werden wir die EU im wahrsten Sinne des Wortes \u00fcbernehmen.\" Den Pflock will Bannon mit Hilfe einer stabilen W\u00e4hlerbasis schnitzen. Das klingt nach gro\u00dfen Ver\u00e4nderungen. Zwar ist der Einfluss des EU-Parlaments begrenzt, es darf keine eigenen Gesetzesvorlagen einbringen, das ist Sache der EU-Kommission. Aber eine konfrontativ eingestellte Mehrheit k\u00f6nnte unliebsame Gesetzesinitiativen in Endlosschleifen schicken, in ihrem Sinne ver\u00e4ndern und verabschieden und vor allem die Wahl eines neuen EU-Kommissionspr\u00e4sidenten blockieren.", "All das sind Gedankenspiele, denn derzeit sieht es nicht nach einem Erfolg dieser Strategie aus. Die rechten Parteien werden aller Voraussicht nach Sitze und Einfluss hinzugewinnen, aber auf keinen Fall eine Mehrheit erreichen, wahrscheinlich nicht einmal so stark werden, dass sie das Parlament lahmlegen k\u00f6nnen. Bannons gr\u00f6\u00dfter erkl\u00e4rter Verb\u00fcndeter ist Italiens Vizeregierungschef und Innenminister Matteo Salvini, zugleich Parteichef der rechten Partei Lega. Auch die rechte Fratelli d'Italia und deren Chefin Giorgia Meloni haben erkl\u00e4rt, Teil von \"The Movement\" zu sein. Meloni und Bannon gaben sogar bereits gemeinsam Interviews. Bislang hat Bannons Bewegung neben den italienischen Regierungsparteien nur zwei weitere offizielle Mitglieder: den belgischen Parti Populaire, der bei der vergangenen nationalen Parlamentswahl 2014 auf 1,5 Prozent kam, sowie das Movement for Changes aus Montenegro, das gar kein EU-Land ist.", "In der N\u00e4he von Br\u00fcssel sollten in der Villa des Parti-Populaire-Chefs Mischael Modrikamen die F\u00e4den zusammenlaufen. In Lager\u00e4umen, mit Umfrage- und W\u00e4hlerdatenerhebungen, Datenanalysen und in sozialen Netzwerken wollten Bannon und seine Helfer den rechten Parteien unter die Arme greifen. Die vermeintliche Wahlkampfzentrale war bei einem Besuch des \"Guardian\" im vergangenen Jahr jedoch noch unbesetzt und es gibt keine Anzeichen daf\u00fcr, dass sich das ge\u00e4ndert h\u00e4tte.", "Deutlich dagegen ist, dass schon die Bezeichnung \"The Movement\" irref\u00fchrend ist. Die \"Bewegung\" ist tats\u00e4chlich eine von oben initiierte und gelenkte Interessenverbindung. \"Es ist eine Vereinigung von Populisten, f\u00fcr die populistischen Anf\u00fchrer, die der Globalisierungsbewegung gegen\u00fcberstehen\", sagt Modrikamen in Klaymans Doku. Populismus ist f\u00fcr Modrikamen und Bannon nicht negativ, sondern soll zeigen, dass sich sich als Vertreter einer vermeintlichen stillen Mehrheit sehen. \"Wir wollen die Stimme der Stimmlosen sein\", erkl\u00e4rt Modrikamen. Wie aber kommunizieren sie mit diesen Menschen? Anfang April war im Netz nichts Aktuelles auffindbar: keine Website oder Facebook-Seite, kein Twitter-Konto, nichts."], "\"Ein f\u00fcr allemal Kr\u00e4fte b\u00fcndeln\"": ["F\u00fcr Modrikamen ist die Kampflinie der n\u00e4chsten Jahrzehnte bereits deutlich gezeichnet: Nationalisten wie Salvini, Viktor Orb\u00e1n und Trump stehen gegen \"Globalisten\" wie Angela Merkel, Emmanuel Macron, Barack Obama und die Vereinten Nationen. Der \"Kampf der Kulturen\" ist f\u00fcr die Rechten Realit\u00e4t, und die Migranten sind Teil dieses angeblichen Konfliktes. Bei Bannon wird dies etwa anschaulich, als er in London von der Kamera begleitet im Taxi an einer Reihe L\u00e4den vorbeif\u00e4hrt, die offensichtlich nicht von wei\u00dfen Engl\u00e4ndern betrieben werden. Er fragt: \"Wow. When did that flip?\", wann ist das gekippt?", "Laut Modrikamen wird \"The Movement\" von Privatpersonen unterst\u00fctzt, die nicht genannt werden wollen. Bannons Engagement und das seiner potentiellen Geldgeber wird deutlich erschwert durch die unterschiedlichen Gesetze zur Finanzierung des Wahlkampfes in den EU-Mitgliedsl\u00e4ndern. In vielen, darunter Deutschland, ist direkte finanzielle Unterst\u00fctzung durch ausl\u00e4ndische Organisationen verboten. Das gilt seit Januar auch in Italien. Als Bannon begann, sich zu engagieren, war es dort noch erlaubt. Es gibt aber \u00fcberall in der EU Graubereiche: Etwa wenn Parallelkampagnen migrationsfeindliche Positionen propagieren, die sich mit denen der rechten Parteien decken.", "Neben der Arbeit im Hintergrund findet die Verkn\u00fcpfung der Rechten auf offener B\u00fchne statt. Anfang April pr\u00e4sentierten Salvini und AfD-Chef J\u00f6rg Meuthen in Mailand ihre f\u00fcr das kommende Europaparlament geplante Fraktion, die \"Europ\u00e4ische Allianz der Menschen und Nationen\". Meuthen zufolge wolle man gemeinsam die EU \"an Haupt und Gliedern reformieren, aber nicht zerst\u00f6ren\", und eine \"Festung Europa\" gegen die Migration bilden. Mit dabei sind bislang neben Lega und AfD die \u00f6sterreichische FP\u00d6 sowie die d\u00e4nische Folkeparti und die Finnenpartei.", "Am 18. Mai, eine Woche vor der Wahl, sollen alle k\u00fcnftigen Mitglieder der Fraktion vorgestellt werden, darunter der franz\u00f6sische Rassemblement National (vormals Front National) von Marine Le Pen. Derzeit gibt es im Europaparlament drei verschiedene Fraktionen mit euroskeptischen bis rechtsradikalen Parteien. Es ist nicht zu erwarten, dass sich alle von ihnen auf die Bildung einer einzigen Fraktion werden einigen k\u00f6nnen, oder der \"Europ\u00e4ischen Allianz der Menschen und Nationen\" beitreten. Falls sie es doch t\u00e4ten, k\u00e4men sie laut Umfragen auf 166 von 705 Sitzen. Ohne Brexit kommen wom\u00f6glich britische Parteien hinzu, die Anzahl der Sitze bliebe bei 751."], "N\u00e4he zum Vatikan": ["Bannons Fokus auf Italien hat neben der dortigen Regierungsbeteiligung der Rechten laut dem italienischen Journalisten Andrea Palladino noch einen weiteren Grund: den Vatikan. Palladino besch\u00e4ftigt sich seit Jahren mit der rechtsextremen Szene. Zuletzt ver\u00f6ffentlichte er ein Buch \u00fcber die Identit\u00e4ren in Europa. \"Bannons Entscheidung f\u00fcr Italien ist strategisch. Meines Erachtens hat er Rom als wichtiges Standbein in Europa ausgew\u00e4hlt, weil er ins katholische Lager vordringen will\", sagt er n-tv.de. Bannon pflegt demnach eine enge Beziehung zum amerikanischen Kardinal Raymond Leo Burke, Kopf des konservativen Fl\u00fcgels im Vatikan und Gegner von Papst Franziskus.", "Bannon ist Katholik, ein Mann der ultrakonservativen Tea Party, die unter anderem gegen Abtreibung und gegen die gleichgeschlechtliche Ehe k\u00e4mpft. \"Man erkennt einen Mann an seinen Feinden; den Papst, Xi in China, (George) Soros\", sagte er etwa im vergangenen Jahr bei einer Wahlkampfveranstaltung in den USA. Er lie\u00df ein Lachen folgen, als habe er es nicht so ernst gemeint. Doch Bannon hat mit den Populisten der Vergangenheit gemein, dass er meist offen \u00fcber seine Pl\u00e4ne redet. Das n\u00e4hrt die Legende, er und die Rechten spr\u00e4chen im Gegensatz zu Politikern des \"Mainstream\" unbequeme Wahrheiten aus.", "Bannon sei derzeit damit besch\u00e4ftigt, sich im italienischen Milieu hochrangiger konservativer Katholiken einzunisten, ist Palladino \u00fcberzeugt. Da auch Salvini versucht, in der Kirche Unterst\u00fctzer f\u00fcr seine Anti-Migrationspolitik zu finden, sind sie Verb\u00fcndete. \"Bannon hat klar gemacht, dass der eigentliche Feind dieser Identit\u00e4ren, Populisten, V\u00f6lkischen, wie auch immer man sie nennen mag, nicht die Linken und Sozialdemokraten sind, da sie ihnen im Moment nicht wirklich etwas anhaben k\u00f6nnen. Ihr Feind ist Papst Franziskus.\"", "Tats\u00e4chlich sind ihre Positionen mit denen des Papstes unvereinbar. Noch Ende M\u00e4rz sagte Franziskus, Migration sei ein \"Ph\u00e4nomen, das niemals durch den Bau von Barrieren gel\u00f6st werden wird, ebenso wenig durch die Verbreitung von Angst vor dem anderen oder die Verweigerung von Unterst\u00fctzung\". Geflohenen in Marokko versicherte er, sie seien keine Au\u00dfenseiter, sondern \"in der Herzmitte der Kirche\". Solche symbolischen Szenen und Ansichten passen weder zu Bannon noch zur Agenda der rechten Parteien.", "Bannon und Kardinal Burke kennen sich bereits seit Jahren, der Brite Benjamin Harnwell hatte sie zusammengebracht. Die beiden denken nicht nur kurzfristig, sondern in weiter gespannten Zeitb\u00f6gen. Unabh\u00e4ngig von der kommenden Wahl wollen sie k\u00fcnftig von Italien aus ihre rechten und christlich-konservativen Ideen in Europa verbreiten. Dazu hat Harnwell vom italienischen Kultusministerium das ehemalige Kloster Trisulti f\u00fcr die kommenden 19 Jahre f\u00fcr je 100.000 Euro pro Jahr angemietet. Etwa eineinhalb Stunden Autofahrt \u00f6stlich von Rom soll laut dem Briten die \"geistige Heimat von Bannons Gedankengut\" entstehen, ein \"halb mittelalterlicher Universit\u00e4tscampus, halb Gladiatorenschule f\u00fcr Kulturk\u00e4mpfer\", gegen Migration aus Afrika, den Einfluss des Islams sowie die fortschreitende S\u00e4kularisierung.", "Im Juni ist in Rom f\u00fcr die ersten Studenten der Lehrbeginn vorgesehen, im kommenden Jahr soll die Kaderschmiede nach Trisulti umziehen. Vorher muss das weitl\u00e4ufige Geb\u00e4ude noch saniert werden, was Millionen Euro verschlingen d\u00fcrfte. Woher das Geld daf\u00fcr kommt, hat Harnwell in dem Dokument, was an das Ministerium ging, nicht angegeben. Harnwell ist jedoch Gr\u00fcnder und Direktor des rechtskonservativen katholischen Thinktanks \"Dignitatis Humanae Institute\". Bannon ist bei der Stiftung als F\u00f6rderer vermerkt. Kardinal Burke ist ihr Ehrenvorsitzender, elf weitere Kardin\u00e4le, darunter auch der Deutsche Walter Brandm\u00fcller, sitzen im Beirat. Die h\u00e4tten, mutma\u00dft Palladino, \"sicher einen Draht zu katholischen Finanzen\".", "Was bleibt nun von all dem Rummel um Steve Bannon, \"The Movement\" und den hochtrabenden Pl\u00e4nen zur Vernetzung der europ\u00e4ischen Rechten? Die derzeitigen Bem\u00fchungen wirken einerseits wie Flickwerk. Andererseits sitzen manche der Parteien bereits in nationalen Regierungen, werden im EU-Parlament aller Voraussicht st\u00e4rker vertreten sein und verkn\u00fcpfen sich in einer neuen Fraktion. Ihr Einfluss w\u00e4chst.", "Mitarbeit: Andrea Affaticati, Mailand"]}}, "recommendations": []}