{"news_outlet": "ntv", "provenance": "https://www.n-tv.de/politik/AKK-geht-weit-ueber-Merkel-hinaus-article20853339.html", "query_keywords": ["asyl", "migration", "fl\u00fcchtl", "einwander"], "creation_date": "11.02.2019", "last_modified": "12.02.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Hubertus Volmer"], "author_organization": ["ntv.de"], "news_keywords": ["Politik", "Annegret Kramp-Karrenbauer", "Angela Merkel", "CDU", "Zuwanderung"], "content": {"title": "AKK geht weit \u00fcber Merkel hinaus", "description": "CDU-Chefin Kramp-Karrenbauer setzt in der Migrationspolitik auf eine Mischung aus \"Humanit\u00e4t und H\u00e4rte\". Bislang liegt der Schwerpunkt auf der H\u00e4rte.", "body": {"": ["Bindet Annegret Kramp-Karrenbauer die Konservativen in der CDU ein oder bindet sie sich die H\u00e4nde? Das ist ein bisschen die Frage nach dem \"Werkstattgespr\u00e4ch\" zum Thema Migration, das am Montagabend mit einer Vorstellung der Ergebnisse zu Ende gegangen ist.", "Klar ist, dass Kramp-Karrenbauer die Veranstaltung, die sie im parteiinternen Rennen um den CDU-Vorsitz versprochen hatte, erfolgreich hinter sich gebracht hat. Teilnehmer zeigten sich zufrieden, CDU-Generalsekret\u00e4r Paul Ziemiak nannte die Ergebnisse \"eine hervorragende Grundlage, um weiter dieses Thema zu gestalten\". Sogar Kritiker der bisherigen Parteilinie lobten die zweit\u00e4gige Konferenz. Viele Ergebnisse des Werkstattgespr\u00e4chs seien \"zielf\u00fchrend zur Begrenzung und konsequenten Steuerung der Einwanderung\", twitterte Alexander Mitsch, der Vorsitzende der Werteunion, eines Zusammenschlusses von Konservativen in CDU und CSU.", "Kramp-Karrenbauer selbst wies darauf hin, dass im Vorfeld vielfach spekuliert worden sei, ob das Format sinnvoll sei. Sie sprach von einer \"wirklich gelungenen Premiere\" und stellte Veranstaltungen dieser Art auch zu anderen Themen in Aussicht. Erst vor zwei Monaten war AKK, wie sie parteiintern genannt wird, zur CDU-Chefin gew\u00e4hlt worden. Bei dem Werkstattgespr\u00e4ch hatten 100 Experten, Politiker und \"Praktiker\" - zum Beispiel B\u00fcrgermeister, Richter und Polizisten - in vier Arbeitsgruppen Vorschl\u00e4ge entwickelt.", "Die Liste der Forderungen, die im Konrad-Adenauer-Haus pr\u00e4sentiert wurden, ist lang und enth\u00e4lt Punkte, die teilweise seit Jahren diskutiert werden. Durch das Werkstattgespr\u00e4ch d\u00fcrften jedoch auch kontroverse Vorschl\u00e4ge Auftrieb erhalten. Einige davon haben das Zeug, sowohl in der Koalition als auch in der CDU Streit auszul\u00f6sen.", "Kramp-Karrenbauer betonte in ihrem Schlusswort, im Ziel seien alle einig: \"dass so etwas wie 2015 nicht noch einmal passiert\". Sie griff damit eine Formulierung von Bundeskanzlerin Angela Merkel auf - was allerdings nicht \u00fcber die offenkundige Tatsache hinwegt\u00e4uschen konnte, dass einige Forderungen trotz zahlreicher Versch\u00e4rfungen der Asylpolitik in den vergangenen Jahren weit \u00fcber Merkels Politik hinausgehen. Entsprechend rigoros klang AKK: \"Wir m\u00fcssen alles daran setzen, dass sich so was wie 2015 nicht wiederholt. Und wir m\u00fcssen deutlich machen: Wir haben unsere Lektion gelernt. Wir haben vieles auf den Weg gebracht. Aber wir sind noch nicht am Ende.\"", "Zwar sagte Kramp-Karrenbauer, sie wolle das Grundrecht auf Asyl nicht abschaffen - eine Forderung, mit der Friedrich Merz im parteiinternen Wahlkampf um den CDU-Vorsitz baden gegangen war. Aber sie sagte auch: \"Wir sind kein Rechtsstaat, der sich auf der Nase herumtanzen l\u00e4sst.\" Kramp-Karrenbauer sprach sich f\u00fcr ein \"Migrationsmonitoring\" aus, ein \"Fr\u00fchwarnsystem, dass es uns nicht so geht wie im Fr\u00fchjahr 2015\", als die Bundesregierung von Fl\u00fcchtlingszahlen ausging, die dann weit \u00fcbertroffen wurden."], "\"Mischung aus Humanit\u00e4t und H\u00e4rte\"": ["Die Kanzlerin nahm an dem Werkstattgespr\u00e4ch nicht teil. Sie hatte im vergangenen Jahr gesagt, die CDU werde ihren Rang als Volkspartei verlieren, \"wenn wir uns f\u00fcr den Rest des Jahrzehnts damit besch\u00e4ftigen wollen, was 2015 vielleicht so oder so gelaufen ist und damit die ganze Zeit verplempern\".", "Diese Diagnose wird von ihrer Nachfolgerin nur insofern geteilt, als auch Kramp-Karrenbauer nicht vorrangig \u00fcber die Vergangenheit, sondern eher \u00fcber die Zukunft diskutieren wollte. Sie zog dabei die Parallele zu der Debatte der SPD \u00fcber die Agenda-Reformen der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung, die zuf\u00e4lligerweise zeitgleich im Willy-Brandt-Haus gef\u00fchrt wurde. \"Wenn wir bei dieser r\u00fcckw\u00e4rtsgewandten Diskussion bleiben, wird es uns wie der SPD mit Hartz IV gehen\", sagte AKK im November im Interview mit n-tv.de. \"Deshalb will ich im n\u00e4chsten Jahr diese Fragen unter Einbeziehung der Fachpolitiker - auch der Kritiker - in der Partei er\u00f6rtern, dabei aber vor allem Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Zukunft erarbeiten.\"", "In ihrer Bilanz des Werkstattgespr\u00e4chs sagte Kramp-Karrenbauer nun, die Union m\u00fcsse beim Thema Fl\u00fcchtlingspolitik den Ausgleich schaffen, wenn daraus kein \"Spaltpilz f\u00fcr die Gesellschaft\" werden soll. Als Ma\u00dfstab zitierte sie den V\u00f6lkerrechtler Daniel Thym, der am Sonntag gesagt hatte, die Herausforderung liege darin, \"eine vern\u00fcnftige Mischung zu finden zwischen Humanit\u00e4t und H\u00e4rte\".", "Viele Forderungen aus den Arbeitsgruppen legen den Schwerpunkt allerdings eher auf die H\u00e4rte. Kramp-Karrenbauer hat sich damit auf eine Politik festgelegt, die - sollte sie in der Form umgesetzt werden, wie sich die Arbeitsgruppen im Konrad-Adenauer-Haus das vorstellen - das w\u00e4re, was in der CSU fr\u00fcher \"Asylwende\" genannt wurde. Ein St\u00fcck weit hat sie sich damit die H\u00e4nde gebunden.", "Aber sie ist auch dabei, den konservativen Fl\u00fcgel ihrer Partei st\u00e4rker einzubinden. Die Ergebnisse aus den Arbeitsgruppen sollen nun in einem Papier festgehalten werden. Einzelne Punkte daraus sollen bereits im gemeinsamen Wahlprogramm von CDU und CSU zur Europawahl im Mai auftauchen. Insgesamt soll das Papier \"die Grundlage sein f\u00fcr die Positionsbestimmung von CDU und CSU\".", "Alexander Mitsch von der Werteunion erwartet, dass diese Positionsbestimmung die CDU auf einen v\u00f6llig neuen Kurs bringt. \"Die meist offene Diskussion beim Werkstattgespr\u00e4ch war ein erster Schritt, um auch die innerparteilichen Kritiker der immer noch anhaltenden unkontrollierten Masseneinwanderung einzubinden und die CDU damit wieder als Volkspartei zu etablieren\", sagte er n-tv.de. \"Dennoch werden die Fehler der letzten Jahre die B\u00fcrger und Politiker noch lange besch\u00e4ftigen. Entscheidend f\u00fcr den langfristigen Erhalt unserer europ\u00e4isch-freiheitlichen Gesellschaft ist, dass die Union jetzt mit konkreten Ma\u00dfnahmen die Asylwende schafft und die Einwanderung tats\u00e4chlich wirksam begrenzt sowie konsequent steuert.\" Mitglieder wie ihn einzubinden ohne andere zu verprellen - das ist das Kunstst\u00fcck, an dem Kramp-Karrenbauer derzeit arbeitet."]}}, "recommendations": []}