{"news_outlet": "ntv", "provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Athens-Umgang-mit-Fluechtlingen-am-Pranger-article22051759.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "22.09.2020", "last_modified": "22.09.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["ntv.de", "shu/AFP"], "news_keywords": ["Politik", "Griechenland", "EU-Kommission", "Oxfam", "Fl\u00fcchtlinge", "Fl\u00fcchtlingslager Moria", "Zuwanderung"], "content": {"title": "Athens Umgang mit Fl\u00fcchtlingen am Pranger", "description": "Die EU-Kommission muss sich nach Ansicht von Nichtregierungsorganisationen kritischer mit der Fl\u00fcchtlingspolitik Griechenlands auseinandersetzen. Sie wollen erreichen, dass Br\u00fcssel ein formelles Vertragsverletzungsverfahren gegen das EU-Mitglied einleitet.", "body": {"": ["Zwei Nichtregierungsorganisationen wollen bei der EU-Kommission eine offizielle Beschwerde \u00fcber die griechische Fl\u00fcchtlingspolitik einbringen. Oxfam und WeMove Europe werfen der Regierung in Athen Verst\u00f6\u00dfe gegen die Menschenrechte beim Umgang mit Asylbewerbern vor, wie sie am Montag erkl\u00e4rten. Sie beziehen sich dabei unter anderem auf \"gewaltsame Abschiebungen\" in die T\u00fcrkei.", "Die Beschwerde soll den Angaben zufolge am Dienstag von einer niederl\u00e4ndischen Anwaltskanzlei eingebracht werden, welche die beiden NGOs vertritt. Oxfam und WeMove Europe wollen damit erreichen, dass die Kommission ein Vertragsverletzungsverfahren wegen Verst\u00f6\u00dfen gegen das EU-Recht gegen Griechenland einleitet. Sie prangern ein neues griechisches Asylgesetz an, das in der Praxis vielen Fl\u00fcchtlingen die M\u00f6glichkeit verwehre, gegen Ablehnung ihrer Asylantr\u00e4ge Einspruch einzulegen."], "Reformplan angek\u00fcndigt             Politik  19.09.20    Fl\u00fcchtlingselend an EU-Grenzen Wessen Schuld ist das?": ["Wenn es die EU-Kommission mit dem von ihr angestrebten neuen europ\u00e4ischen Pakt zur Fl\u00fcchtlings- und Asylpolitik ernst meine, \"muss sie ihre Entschlossenheit zeigen, daf\u00fcr zu sorgen, dass alle Mitgliedstaaten die Menschenrechte und die Menschenw\u00fcrde respektieren\", erkl\u00e4rte die Oxfam-Europadirektorin Marissa Ryan. Die Kommission will am Mittwoch einen Plan zur Reform des europ\u00e4ischen Asylsystems vorlegen.", "Die griechische Fl\u00fcchtlingspolitik ist durch die verheerenden Br\u00e4nde vor zwei Wochen im Lager Moria auf der Insel Lesbos neu in den Fokus der Debatte um \u00c4nderungen an der EU-Asylpraxis ger\u00fcckt. Durch die Feuer war das gr\u00f6\u00dfte griechische Fl\u00fcchtlingslager v\u00f6llig zerst\u00f6rt worden. Inzwischen wurde auf Lesbos ein riesiges provisorisches Zeltlager aufgebaut, um einen Gro\u00dfteil der rund 12.000 Fl\u00fcchtlinge unterzubringen, die nach den Br\u00e4nden auf der Stra\u00dfe oder Feldern schlafen mussten."]}}, "recommendations": []}