{"news_outlet": "ntv", "provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Das-Asylrecht-hat-keine-Luecke-und-kein-Defizit-article20793761.html", "query_keywords": ["asyl", "migration", "ausl\u00e4nder", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "02.01.2019", "last_modified": "02.01.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["ntv.de"], "news_keywords": ["Politik", "Horst Seehofer", "Asylpolitik", "Bundesinnenministerium", "Abschiebung", "Asylrecht"], "content": {"title": "\"Das Asylrecht hat keine L\u00fccke und kein Defizit\"", "description": "Nach den Pr\u00fcgelattacken von vier Asylbewerbern im Amberg sieht sich Innenminister Seehofer in seinem Dr\u00e4ngen best\u00e4tigt, die Abschieberegeln weiter zu versch\u00e4rfen. Rechtsanwalt Thomas Oberh\u00e4user widerspricht. Im Interview mit n-tv.de erkl\u00e4rt er, warum er Seehofers Vorschl\u00e4ge f\u00fcr abwegig h\u00e4lt.", "body": {"": ["Das Jahr ist erst wenige Tage alt - und schon f\u00fchrt Deutschland eine neue Asyldebatte. Nach den Pr\u00fcgelattacken von vier jugendlichen Asylbewerbern auf Passanten im oberpf\u00e4lzischen Amberg sieht sich Bundesinnenminister Horst Seehofer in seinem Dr\u00e4ngen best\u00e4tigt, die geltenden Regeln f\u00fcr Abschiebungen noch einmal zu versch\u00e4rfen. Der Vorsitzende der Arbeitsgemeinschaft Migrationsrecht im Deutschen Anwaltverein (DAV), Thomas Oberh\u00e4user, widerspricht. Die Asylgesetze seien scharf genug, sagt er im Interview mit n-tv.de. Die Vorschl\u00e4ge von Seehofer h\u00e4lt er f\u00fcr abwegig.", "Thomas Oberh\u00e4user: Ich kenne die Einzelheiten dieses Verfahrens nicht, aber was ihnen vorgeworfen wird - gef\u00e4hrliche K\u00f6rperverletzung - ist nach Erwachsenenstrafrecht mit einer mindestens sechsmonatigen Freiheitsstrafe sanktioniert. Wenn es sich allerdings um Jugendliche handelt, gilt dieser Strafrahmen nicht, dann steht der Erziehungsgedanke im Vordergrund: Der Jugendliche soll zwar auch b\u00fc\u00dfen, aber vor allem aus seinem Fehler lernen. Ohnehin muss bei Jugendlichen besonders darauf geachtet werden, ob Untersuchungshaft verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Befinden sie sich in einem laufenden Asylverfahren und sind bisher nicht auff\u00e4llig geworden, halte ich es nicht f\u00fcr zwingend, dass sie in Untersuchungshaft bleiben m\u00fcssen. Wenn es doch so kommt, dann weil der \u00f6ffentliche Druck so hoch ist. Auch ein Richter agiert ja nicht im luftleeren Raum.", "Das kommt darauf an, ob es Erstt\u00e4ter gewesen sind. Auch das wissen wir im Moment nicht. Sind die Jugendlichen zum ersten Mal auff\u00e4llig, wird man sich schwer tun, aus dieser einen Tat die Gefahr abzuleiten, dass sie \u00c4hnliches wieder tun. Ein Richter muss aber auch das Sicherheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung im Blick haben. Wenn die \u00d6ffentlichkeit durch diese Taten besonders aufger\u00fcttelt und ersch\u00fcttert ist, wird er eher geneigt sein zu sagen: \"Die bleiben erstmal in Haft.\" Andererseits: W\u00e4ren es keine Ausl\u00e4nder, w\u00fcrde es wohl nicht solche Wellen schlagen und das Verhalten dann nicht reichen, um sie weiter in Untersuchungshaft zu belassen.", "Mit Verlaub, das ist v\u00f6lliger Unsinn. Es gibt einfach keinen Grund, irgendetwas zu versch\u00e4rfen. Zum einen sind die Regelungen in Deutschland so scharf wie noch nie; zum anderen hindern sie doch niemanden daran, eine Straftat zu begehen. Nur wer meint, dass die Angst vor einer Abschiebung zu einem rechtskonformen Verhalten f\u00fchrt, kann diese Forderung teilen. Derjenige wird aber erkennen, dass Abschreckung offensichtlich nicht oder nur sehr bedingt funktioniert. W\u00e4re dies anders, w\u00fcrden Straftaten doch allenfalls aus Fahrl\u00e4ssigkeit begangen. Au\u00dferdem sind es oftmals gerade m\u00e4nnliche Jugendliche, die - ganz unabh\u00e4ngig von der Nationalit\u00e4t - \u00fcber die Str\u00e4nge schlagen. Sie handeln un\u00fcberlegt. \u00dcber bestehende Gesetze denkt so jemand einfach nicht nach, bevor er eine Straftat begeht, sonst w\u00fcrde er sie in aller Regel nicht begehen. Da f\u00fchrt das Gerede \u00fcber Versch\u00e4rfungen der Gesetze einfach am Ziel vorbei.", "Nein, das ist ein v\u00f6llig abwegiger Gedanke. Es ist schon traurig, dass solche Aussagen ausgerechnet von einem Verfassungsminister kommen. ", "Die Idee, dass man eine ganze Personengruppe wie Schwerverbrecher behandelt, zeigt doch, dass es eine politische und keine rechtlich fundierte Forderung ist. Eines der elementaren Grundrechte in unserer Verfassung besagt, dass jeder Mensch das Recht auf pers\u00f6nliche Freiheit hat. Erst wenn er gegen Regeln verst\u00f6\u00dft, kann unter genau festgelegten Kriterien anders agiert werden. Aber jemanden allein deshalb einzusperren, weil sein Asylverfahren abgeschlossen ist und er bisher nicht ausgereist ist oder ausreisen konnte - das ist fern ab von unserem Rechtsverst\u00e4ndnis. Gerade Ma\u00dfnahmen, die so grunds\u00e4tzlich in Freiheitsrechte eingreifen, m\u00fcssen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein.", "Nein. Diese Regel gibt es nicht. Es muss erst einmal gepr\u00fcft werden, was den Betroffenen in seinem Heimatland erwarten w\u00fcrde. Wir schieben in unserem Rechtstaat niemanden in den Tod ab. Und auch nicht in Folter - selbst dann nicht, wenn er hier ein Verbrechen begangen hat.", "Ja, man kann selbst einem anerkannten Fl\u00fcchtling durchaus den Schutzstatus nehmen. Wenn er zum Beispiel eine schwere Straftat begangen hat, kann der Status widerrufen und er selbst ausgewiesen werden. Das sind dann rechtliche Entscheidungen, die besagen: \"Du hast dein Recht, hier zu sein, verloren oder verwirkt.\" Dann wird aber immer auch gepr\u00fcft, ob er denn abgeschoben werden kann oder ob er geduldet werden muss. ", "Die Forderung ist juristisch verst\u00e4ndlich, auch wenn in der politischen Diskussion etwas v\u00f6llig anderes gemeint ist - denn eine \"Ausweisung\" f\u00fchrt nicht dazu, dass jemand au\u00dfer Landes kommt. Sie vernichtet nur das Aufenthaltsrecht oder verhindert, dass ein solches erworben werden kann. Was vielleicht gemeint ist, ist die \"Abschiebung\". Und da gibt es keine rechtlichen L\u00fccken und kein Defizit der Gesetzgebung. Mit den bestehenden Regelungen kann man Straft\u00e4ter jederzeit effektiv sanktionieren. Das sieht man ja sehr genau im Fall Amberg. Die Tatverd\u00e4chtigen sitzen jetzt in U-Haft. Sie werden, wenn sie schuldig sind, entsprechend ihrer Schuld bestraft. Danach drohen ihnen ausl\u00e4nderrechtliche Sanktionen - bis hin zum Entzug des Aufenthaltsrechts. Und wenn dann kein Abschiebungsverbot besteht, werden sie abgeschoben. Aber erst dann, nicht sofort.", "Zum einen steht die Schuld einer Person erst fest, wenn ein Urteil ergangen ist. Das ist elementar f\u00fcr jeden Rechtsstaat. Schiebt man einen Verd\u00e4chtigen vorher ab, beraubt man ihn au\u00dferdem der M\u00f6glichkeit, sich zu verteidigen. Vor allem aber nimmt man dem Opfer die M\u00f6glichkeit, Genugtuung zu erfahren. Was w\u00e4re das f\u00fcr ein Zeichen, wenn wir jemanden nicht bestrafen, nur weil er ein Ausl\u00e4nder ist?", "Mit Thomas Oberh\u00e4user sprach Judith G\u00f6rs."]}}, "recommendations": []}