{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/von-der-leyen-migration-geht-nicht-weg-und-gehoert-zu-einer-globalisierten-welt-dazu-a2959787.html", "author": [""], "creation_date": "2. august 2019", "content": {"title": "Von der Leyen: Migration \u201egeht nicht weg\u201d und geh\u00f6rt zu einer globalisierten Welt dazu", "body": [{"": "Die designierte EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen hat Italien Entlastung bei der Migration versprochen. Sie will einen \"neuen Pakt\"."}, {"": "Die designierte EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen hat bei einem Besuch in Italien f\u00fcr einen \u201eneuen Pakt\u201c in der EU-Einwanderungspolitik geworben."}, {"": "\u201eIch m\u00f6chte einen neuen Pakt f\u00fcr Migration und Asyl vorschlagen, weil ich denke, dass wir eine neue und frische Sicht (\u2026) auf Migration brauchen\u201c, sagte von der Leyen am Freitag bei einer Pressekonferenz nach Gespr\u00e4chen mit dem italienischen Regierungschef Guiseppe Conte in Rom."}, {"": "Allen sei klar, dass Migration \u201enicht weg gehe\u201c, sie geh\u00f6re zu einer globalisierten Welt dazu, betonte die CDU-Politikerin in ihren auf Englisch formulierten \u00c4u\u00dferungen. Daher brauche die Europ\u00e4ische\u00a0Union \u201eVerfahren, die zugleich effektiv und human sind\u201c."}, {"": "Die EU-L\u00e4nder streiten seit langem \u00fcber die Verteilung von Migranten. Italien fordert, die sogenannten Dublin-Regeln zum Umgang mit Asylbewerbern zu \u00e4ndern. Sie sehen vor, dass Fl\u00fcchtlinge ihren Asylantrag in dem EU-Land stellen m\u00fcssen, in dem sie als erstes europ\u00e4ischen Boden betreten."}, {"": "Von der Leyen hob hervor, dass die Mittelmeerl\u00e4nder Italien, Spanien und Griechenland dadurch besonders stark belastet seien. Die anderen EU-L\u00e4nder m\u00fcssten nun mehr Solidarit\u00e4t beweisen."}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}, {"": "\u201eWir m\u00fcssen die Dublin-Regeln anpassen, um die Migrationsstr\u00f6me effizienter zu bew\u00e4ltigen\u201c, forderte von der Leyen, die ab dem 1. November die EU-Kommission leiten soll."}, {"": "Wir k\u00f6nnen nicht denken, dass das nur ein Problem derjenigen L\u00e4nder ist, in denen Migranten zuerst ankommen.\u201c"}, {"": "Die Regierung von Conte f\u00e4hrt einen strikten Kurs in der Einwanderungspolitik. Innenminister Matteo Salvini, der der Lega-Partei vorsteht, hat die H\u00e4fen seines Landes f\u00fcr NGO-Schiffe, die Migranten im Mittelmeer aufsammeln, geschlossen."}, {"": "Zur Zeit sind die \u201eAlan Kurdi\u201c der deutschen Organisation Sea-Eye sowie die \u201eOpen Arms\u201c der spanischen Organisation Proactiva Open Arms mit insgesamt 164 Migranten an Bord im Mittelmeer auf der Suche nach einem sicheren Hafen. (afp/so)"}, {"": "\nLesen Sie auch Zwei Schiffe mit Migranten fordern die Einfahrt in italienische H\u00e4fen \u2013 Schwangere von spanischem Schiff gebracht 2015 war auch Issa Mohammeds Jahr: Schwert-Killer von Stuttgart kam als falscher \u201eSyrer\u201c nach Deutschland"}, {"": "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"}]}, "last_modified": "2. August 2019 19:25", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}