{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/eu-linke-schwedin-fuer-migration-zustaendig-kuenftig-gibts-auch-kommissar-fuer-europaeische-lebensart-a2997632.html", "author": ["Reinhard Werner"], "creation_date": "10. september 2019", "content": {"title": "EU: Linke Schwedin f\u00fcr Migration zust\u00e4ndig \u2013 k\u00fcnftig gibt\u00b4s auch Kommissar f\u00fcr \u201eEurop\u00e4ische Lebensart\u201c", "body": [{"": "Die k\u00fcnftige EU-Kommission muss noch im Europ\u00e4ischen Parlament best\u00e4tigt werden. Pr\u00e4sidentin von der Leyen will k\u00fcnftig auch ein Ressort f\u00fcr den \u201eSchutz unserer europ\u00e4ischen Lebensweise\u201c schaffen. Dieses soll sich unter anderem um Bildung und Migration k\u00fcmmern. Als Kommissarin f\u00fcr Inneres ist eine fr\u00fchere Kommunistin aus Schweden vorgesehen."}, {"": "Am Montag (10.9.) hat die gew\u00e4hlte EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen ihr Wunschteam f\u00fcr die k\u00fcnftige Kommission vorgestellt. Die Kommission ist \u2013 \u00e4hnlich wie eine nationale Regierung \u2013 in Ressorts unterteilt. Dabei ist darauf zu achten, dass alle nach dem Brexit verbleibenden 27 Mitgliedstaaten je einen Kommissar stellen. Sollte sich der Austritt Gro\u00dfbritanniens noch \u00fcber den 31. Oktober hinaus verz\u00f6gern, m\u00fcsste auch den Briten noch ein Ressort zugedacht werden."}, {"": "Bereits die Einteilung der Ressorts erfordert bisweilen einiges an Kreativit\u00e4t, auch wenn sich deren Kompetenz haupts\u00e4chlich darauf beschr\u00e4nkt, europ\u00e4ische Gesetzesnormen wie Verordnungen oder Richtlinien vorzuschlagen und die Einhalt der bestehenden zu \u00fcberwachen. Um jedes Land mit einer Aufgabe betrauen zu k\u00f6nnen, musste diesmal beispielsweise ein Portfolio geschaffen werden, das dem \u201eSchutz unserer europ\u00e4ischen Lebensweise\u201c gilt."}, {"\u201ePakt zu Migration und Asyl\u201c auf der Agenda": ["Dieses Ressort soll Querschnittsmaterien aufgreifen und dabei mit den Amtstr\u00e4gern zusammenarbeiten, die diese betreffen. So soll der Kommissar f\u00fcr den \u201eSchutz unserer europ\u00e4ischen Lebensweise\u201c beispielsweise vor allem mit der Kommissarin f\u00fcr Innovation und Jugend zusammenwirken, um das \u201elebenslange Lernen\u201c im \u201eEurop\u00e4ischen Bildungsraum\u201c sicherzustellen \u2013 aber er hat auch, so schreibt \u201eEuractiv\u201c, die Aufgabe, Vorkehrungen zu treffen, um Migranten in den Arbeitsmarkt zu integrieren und Wege zur legalen Einwanderung in die EU zu schaffen.", "Der Name des Ressorts habe, so schreibt Euractiv weiter, bereits Kritik ausgel\u00f6st, die Aufgabe k\u00f6nne dahingehend verstanden werden, dass der k\u00fcnftige Kommissar Margaritis Schinas von der konservativen \u201eNeuen Demokratie\u201c die Aufgabe haben solle, Migranten von den europ\u00e4ischen Grenzen fernzuhalten.", "Dagegen spricht, dass Schinas sich im Bereich der Migrationspolitik und der Schaffung und Umsetzung eines \u201ePakts zu Migration und Asyl\u201c mit der designierten Kommissarin f\u00fcr Inneres kurzschlie\u00dfen muss. Bei dieser handelt es sich um die Schwedin Ylva Johansson, die 1988 noch als Abgeordnete f\u00fcr die Kommunisten in den Reichstag gew\u00e4hlt worden war, ehe sie zu den Sozialdemokraten wechselte \u2013 Kritiker argw\u00f6hnen, dies h\u00e4tte keine nennenswerten \u00c4nderungen in der Gesinnung vorausgesetzt.", "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "Die Zusammensetzung der EU-Kommission hat nicht zuletzt der Pflicht zur Wahrung des Mitgliedstaaten-Proporzes wegen stets etwas von einem Kuhhandel gehabt. Die Besetzung der Positionen richtete sich stets auch nach speziellen W\u00fcnschen der f\u00fchrenden Parteien im Europ\u00e4ischen Parlament, den Christdemokraten (EVP), den Sozialdemokraten (SPE) und den Liberalen (ALDE), denen auch die Regierungsparteien in den Mitgliedstaaten in den meisten F\u00e4llen angeh\u00f6ren."]}, {"Linke schie\u00dft gegen Kandidaten aus Polen und Ungarn": ["Eine Ausnahme bildet beispielsweise Polen, wo die konservative Regierungspartei PiS den Europ\u00e4ischen Konservativen und Reformern (EKR) angeh\u00f6rt. Auch deshalb kommen nun auch Quersch\u00fcsse aus den Reihen von Sozialdemokraten und Gr\u00fcnen gegen den designierten Landwirtschaftskommissar Janusz Wojciechowski.", "Gegen diesen ermittelt die europ\u00e4ische Anti-Betrugs-Beh\u00f6rde Olaf wegen angeblich falscher Reiseabrechnungen. Aus den linken Parteien wird auch gegen den designierten ungarischen Erweiterungskommissar Laszlo Trocsanyi geschossen. Ob das Europ\u00e4ische Parlament jedoch tats\u00e4chlich einem der vorgeschlagenen Kandidaten die Best\u00e4tigung verweigern wird, ist ungewiss.", "Die Stimmen der Gr\u00fcnen werden insbesondere nicht gebraucht, um christdemokratische oder konservative Kandidaten zu best\u00e4tigen. Die Sozialdemokraten hingegen k\u00f6nnten sich mit Blick auf die Kandidaten aus Polen und Ungarn \u2013 L\u00e4ndern, deren Abgeordnete von der Leyen zusammen mit den Italienern eine knappe Mehrheit gesichert hatten \u2013 im eigenen Interesse damit begn\u00fcgen, die Faust in der Tasche zu ballen.", "Denn zum einen steht auch die sozialistische rum\u00e4nische Kandidatin f\u00fcr das Verkehrsressort, Rovana Plumb, im Verdacht von Korruptionsvorw\u00fcrfen. Zum anderen sind die Sozialdemokraten darauf angewiesen, dass der Kompromiss zwischen der EVP, der ALDE und ihnen im Vorfeld der Wahl von der Leyens h\u00e4lt, weil sie immerhin mit dem Au\u00dfenressort (Josep Borrell) und dem Klimaressort (Frans Timmermans) zwei Schl\u00fcsselpositionen besetzen k\u00f6nnen, die es ihnen erm\u00f6glichen, auch ideologische Akzente zu setzen."]}, {"Skandal um Buttiglione 2004 hat b\u00fcrgerliche Euroskepsis verst\u00e4rkt": ["Gleiches gilt f\u00fcr die designierte schwedische Innenkommissarin Ylva Johansson und die maltesische Kandidatin f\u00fcr das Gleichstellungsressort, Helena Dalli. Dar\u00fcber hinaus soll der in Italien als Premierminister in Ungnade gefallene Paolo Gentiloni das Wirtschaftsressort \u00fcbernehmen. Vereiteln die Sozialdemokraten zusammen mit der extremen Linken einzelnen b\u00fcrgerlichen Kandidaten die Best\u00e4tigung, k\u00f6nnte dies auf sie in Form gemeinsamer Mehrheiten aus Christdemokraten und Rechtsparteien gegen ihre eigenen Nominierten zur\u00fcckfallen.", "Bislang hatten die Parteien auf ideologisch motivierte Profilierung zu Ungunsten einzelner Kandidaten weitgehend verzichtet, seit der Skandal um die vereitelte Nominierung des christdemokratischen designierten Justizkommissars Rocco Buttiglione im Jahr 2004 f\u00fcr einen tiefen Vertrauensverlust in konservativen Milieus gegen\u00fcber der EU gesorgt hatte.", "Dass linke und liberale Parteien dem gl\u00e4ubigen Katholiken auf Grund seiner pers\u00f6nlichen Glaubens\u00fcberzeugungen zum Thema der Homosexualit\u00e4t damals die Best\u00e4tigung versagten, wurde vielfach als Manifestation eines militanten antireligi\u00f6sen Fanatismus gewertet, der in europ\u00e4ischen Institutionen Platz gegriffen habe. Im zuvor traditionell europafreundlichen b\u00fcrgerlich-konservativen Milieu hat dieser Vorfall eine Welle der EU-Skepsis ausgel\u00f6st, die mit jener im Zuge der sp\u00e4teren Schuldenkrise in der Eurozone vergleichbar war."]}, {"Saudi-Versteher aus Belgien soll Justizressort \u00fcbernehmen": ["Die Liberalen behalten, geht es nach dem Willen von der Leyens, mit Wettbewerbskommissarin Margrethe Vestager ihr bekanntestes und beliebtestes Aush\u00e4ngeschild. Mit der Tschechin Vera Jourova von der ANO-Partei (\u201eJa\u201c; Formation des Milliard\u00e4rs und Premierministers Andrej Babi\u0161) werden sie auch eine weitere Vizepr\u00e4sidentin stellen.", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN", "In seinem Herkunftsland umstritten ist der designierte Justizkommissar Didier Reynders. Der Liberale und fr\u00fchere Finanzminister seines Landes hatte unter anderem 2012 den saudischen Prinzen Nayef bin Fawwaz Al Sha\u2019lan besucht, der wegen Drogendelikten verurteilt worden war und engen Kontakt zu extremistischen islamischen Kampfgruppen in Syrien gehalten haben soll. Im Jahr 2017 stimmte Belgien f\u00fcr die Wahl Saudi-Arabiens in die UNO-Kommission f\u00fcr die Stellung der Frau. Auch daran soll Reynders Anteil gehabt haben.", "Von der Leyen betont unterdessen, ihr Kommissionsvorschlag sei ein Meilenstein bez\u00fcglich der Geschlechterparit\u00e4t. Sind derzeit neun Frauen und 19 M\u00e4nner in der Kommission vertreten, soll das k\u00fcnftige Verh\u00e4ltnis 13:14 sein."]}, {"VdL: \u201eEurop\u00e4ische Union wird niemals eine Milit\u00e4rallianz sein\u201c": ["Um die Bedeutung der Verteidigung zu st\u00e4rken, will von der Leyen k\u00fcnftig auch eine Generaldirektion f\u00fcr Verteidigungsindustrie und Raumfahrt aufbauen. Das gilt als Zeichen, dass von der Leyen die Pl\u00e4ne f\u00fcr eine echte europ\u00e4ische Verteidigungsunion weiter vorantreiben will. Ziel ist es, die EU flexibler und unabh\u00e4ngiger von den USA zu machen.", "Trotz der St\u00e4rkung des europ\u00e4ischen Verteidigungsbereichs sieht die k\u00fcnftige EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen die Europ\u00e4ische Union nicht auf dem Weg zu einem Milit\u00e4rb\u00fcndnis. \u201eDie Europ\u00e4ische Union wird niemals eine Milit\u00e4rallianz sein\u201c, sagte von der Leyen am Dienstag in Br\u00fcssel. Die kollektive Verteidigung sei klar Aufgabe der Nato.", "Die bisherige EU-Kommission hatte bereits einen Europ\u00e4ischen Verteidigungsfonds (EVF) auf den Weg gebracht. Er soll R\u00fcstungsprojekte und milit\u00e4rische Forschung f\u00f6rdern. Nach bisherigen Pl\u00e4nen soll er in der Zeit von 2021 bis 2027 mit 13 Milliarden Euro ausgestattet werden.", "(mit Material von dpa und afp)", "\nLesen Sie auch \u201eChaos pur\u201c bei Aufgabenvergabe \u2013 Von der Leyen stellt ihre Mannschaft vor EU-Vizepr\u00e4sidentin Barley k\u00fcndigt intensive Pr\u00fcfung der neuen EU-Kommissare an Von der Leyens H\u00e4rtetest: Gr\u00fcne hegen Zweifel an ungarischem EU-Kommissar und fordern Pr\u00fcfung"]}]}, "last_modified": "10. September 2019 19:11", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}