{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/kurz-erhoeht-den-einsatz-ende-illegaler-migration-und-gesunde-wirtschaft-gehen-vor-klimaschutz-a3026995.html", "author": ["Reinhard Werner"], "creation_date": "8. october 2019", "content": {"title": "Kurz erh\u00f6ht den Einsatz: Das Ende illegaler Migration und gesunde Wirtschaft gehen vor Klimaschutz", "body": [{"": "Nachdem \u00d6sterreichs Bundespr\u00e4sident den Sieger der Nationalratswahl Sebastian Kurz mit der Regierungsbildung beauftragt hatte, mahnte er ihn dazu, dem \u201eKlimaschutz\u201c eine vorrangige Rolle in den Regierungsverhandlungen einzur\u00e4umen. Kurz hingegen nannte in einer Pressekonferenz anderweitige Priorit\u00e4ten."}, {"": "Die Zeitung \u201e\u00d6sterreich\u201c wittert in der Ansage des Siegers der \u00f6sterreichischen Nationalratswahlen vom 29. September, \u00d6VP-Chef Sebastian Kurz, bereits eine m\u00f6gliche Absage an ein Regierungsb\u00fcndnis mit der sozialdemokratischen SP\u00d6 oder den Gr\u00fcnen."}, {"": "In einer gemeinsamen Pressekonferenz mit dem \u00f6sterreichischen Bundespr\u00e4sidenten Alexander van der Bellen am Montag (7.10.) in Wien nannte Kurz, wie Reuters berichtet, explizit das Ende der illegalen Migration in Europa im Allgemeinen und in \u00d6sterreich im Besonderen als eines der zentralen Ziele, mit denen er in die bevorstehenden Sondierungsgespr\u00e4che gehen will."}, {"": "Van der Bellen hatte Kurz, dessen b\u00fcrgerlich-konservative \u00d6sterreichische Volkspartei (\u00d6VP) mit gro\u00dfem Abstand als st\u00e4rkste Kraft im Parlament aus der Wahl hervorging, am Montag mit der Regierungsbildung beauftragt. Kurz hat aufgrund der Mehrheitsverh\u00e4ltnisse mehrere Optionen offen: Neben Zweierb\u00fcndnissen mit SP\u00d6, FP\u00d6 oder Gr\u00fcnen w\u00e4re auch ein Dreierb\u00fcndnis unter Einschluss der liberalen NEOS m\u00f6glich \u2013 oder eine Minderheitsregierung."}, {"\u201eSehr fragile Migration, insbesondere in der T\u00fcrkei\u201c": ["Der Bundespr\u00e4sident gab Kurz mit auf den Weg, er w\u00fcnsche sich, dass der \u201eKlimaschutz\u201c bei den Regierungsverhandlungen \u201eganz oben auf der Agenda\u201c stehe. Zudem sei ihm eine bessere Ausstattung von Justiz und Sicherheitsapparat ein Anliegen, ebenso wie eine \u201eausgeglichene Geschlechterverteilung\u201c in der Regierung.", "Kurz hingegen liest aus dem Wahlergebnis eher den Wunsch der \u00d6sterreicher nach anderweitigen Schwerpunkten im Regierungsprogramm heraus. Der bereits von 2017 bis zur Regierungskrise im Fr\u00fchjahr des Jahres als Bundeskanzler amtierende \u00d6VP-Chef wies auf eine \u201esehr fragile Migration, insbesondere in der T\u00fcrkei\u201c hin. Deshalb richte er seinen Fokus unter anderem auf die illegale Migration nach \u00d6sterreich und Europa.", "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "Auch den \u201edrohenden Wirtschaftsabschwung\u201c nannte Kurz noch vor dem Klima-Thema als zentrales Anliegen in den Regierungsverhandlungen. Der \u00d6VP-Chef hatte sich mehrfach gegen eine CO2-Steuer oder sonstige Belastungen f\u00fcr Arbeitnehmer und den Mittelstand ausgesprochen.", "\u201eIch bin grunds\u00e4tzlich gegen neue Steuern, ganz gleich welche\u201c, hatte Kurz bereits im Wahlkampf wiederholt betont. Zudem hatte das t\u00fcrkis-blaue Regierungsb\u00fcndnis noch vor seinem Bruch infolge der \u201eIbiza\u201c-Aff\u00e4re im Fr\u00fchjahr ein Entlastungspaket auf den Weg gebracht, das f\u00fcr 4,8 Millionen B\u00fcrger des Landes in den kommenden Jahren Erleichterungen in H\u00f6he von insgesamt 6,5 Milliarden Euro bedeuten soll."]}, {"\u00d6VP: \u00dcberraschende Zugewinne in klassischen Arbeiterbezirken ": ["Die Schwerpunkte der geplatzten Regierungskoalition in Form von Familienf\u00f6rderung und Steuererleichterungen haben sich bei den Wahlen f\u00fcr die \u00d6VP bezahlt gemacht. Wie die \u201ePresse\u201c analysiert, hat die Volkspartei, die als Folge der bewaffneten Auseinandersetzungen des Jahres 1934 in klassischen Arbeiterbezirken in der gesamten Geschichte der Zweiten Republik kaum R\u00fcckhalt bei Wahlen verbuchen konnte, ausgerechnet dort \u00fcberdurchschnittliche Erfolge erzielt.", "Dies war vor allem dort der Fall, wo an deren Peripherie neue Siedlungen entstanden waren, in die haupts\u00e4chlich junge Familien einzogen. Demgegen\u00fcber verlor die \u00d6VP in klassischen b\u00fcrgerlichen Oberschichtbezirken Stimmen an Gr\u00fcne und NEOS.", "Am heutigen Dienstag hat sich Kurz, wie die \u201eKronen Zeitung\u201c berichtet, zu ersten Sondierungen mit SP\u00d6-Parteichefin Pamela Rendi-Wagner und FP\u00d6-Chef Norbert Hofer getroffen. Vorentscheidungen sind dabei keine gefallen, Rendi-Wagner sieht \u201eden Ball bei der \u00d6VP\u201c, Hofer will seinen Kurs auf Opposition \u201eerst im Ernstfall \u00fcberdenken\u201c."]}, {"FP\u00d6 k\u00f6nnte mit Verhinderung des Strache-Mandats scheitern": ["Unterdessen k\u00f6nnte die FP\u00d6-F\u00fchrung in der Frage des Nationalratsmandats f\u00fcr Philippa Strache, die Ehefrau des in der Vorwoche suspendierten langj\u00e4hrigen Parteichefs HC Strache, eine Schlappe durch das Innenministerium erleiden.", "Wie die \u201eOber\u00f6sterreichischen Nachrichten\u201c berichten, k\u00f6nnte der am Montag gefallene Beschluss des Wiener Landesvorstands und des Kandidaten Harald Stefan unwirksam sein, wonach dieser das Mandat annehmen wolle, das ihm \u00fcber die Landesliste zusteht \u2013 und nicht jenes, das er im Regionalwahlkreis Wien-S\u00fcd direkt errungen h\u00e4tte. Auf diese Weise h\u00e4tte man Philippa Strache ausgebootet.", "Da das prim\u00e4re Ermittlungsverfahren aber jenes im Regionalwahlkreis darstellt und eine Wahlm\u00f6glichkeit ausschlie\u00dflich zwischen Landes- und Bundesliste ausdr\u00fccklich im Gesetz verankert ist, k\u00f6nnte es sein, dass Stefan automatisch das Regionalwahlkreismandat zuzuweisen ist. In diesem Fall st\u00fcnde das zweite Landeslistenmandat Philippa Strache zu.", "Ex-Parteichef HC Strache hat zudem angek\u00fcndigt, die Rechte an seiner Facebook-Fanseite notfalls von der FP\u00d6 einklagen zu wollen. Die Partei hatte ihm diese w\u00e4hrend des Nationalratswahlkampfs entzogen und ihm nach dessen Beendigung nicht zur\u00fcckgegeben. Stattdessen wird die \u201eHC Strache\u201c-Seite, die immerhin fast 790\u00a0000 Follower hat, seither als \u201eMarke\u201c gef\u00fchrt.", "\nLesen Sie auch Totgesagte leben l\u00e4nger: Strache-Partei k\u00f6nnte es auf Anhieb in den Nationalrat schaffen \u00d6sterreich: Bundespr\u00e4sident beauftragt Kurz mit Regierungsbildung CDU-Politiker Spahn, Linnemann und Dobrint sehen Sebastian Kurz als Vorbild", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"]}]}, "last_modified": "8. Oktober 2019 19:25", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}