{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/brennende-haeuser-vergewaltigungen-und-einbrueche-bischof-von-sarajevo-beklagt-migrations-chaos-a3047303.html", "author": ["Reinhard Werner"], "creation_date": "28. october 2019", "content": {"title": "\u201eBrennende H\u00e4user, Vergewaltigungen und Einbr\u00fcche\u201c: Bischof von Sarajevo beklagt Migrations-Chaos", "body": [{"": "In Bosnien-Herzegowina belasten die zuletzt wieder zunehmenden Migrationsbewegungen \u00fcber die Balkanroute die \u00f6ffentliche Sicherheit. Dies \u00e4u\u00dferte der Erzbischof von Sarajevo, Kardinal Vinko Puljic, bei einem Caritas-Jahrestreffen in Mostar.\u00a0"}, {"": "Die j\u00fcngst wieder deutlich zunehmenden Migrationsbewegungen entlang der Balkanroute haben in Bosnien-Herzegowinas katholischer Gemeinde Besorgnis ausgel\u00f6st. Wie die Nachrichtenagentur \u201eKathpress\u201c berichtet, sprach der Erzbischof von Sarajevo, Kardinal Vinko Puljic, am Wochenende beim Jahrestreffen von Caritas-Verantwortlichen aus Bosnien-Herzegowina und Kroatien von einem \u201eChaos\u201c im Umgang mit den im Land befindlichen Fl\u00fcchtlingen und Migranten. Das Treffen fand in Mostar statt."}, {"": "Darstellungen des Fl\u00fcchtlingshochkommissariats der UNO (UNHCR) zufolge waren allein im Vorjahr zwischen Januar und November mehr als 21 000 Personen nach Bosnien-Herzegowina eingereist. Zu diesen kommt noch eine Dunkelziffer an Migranten, die unerkannt \u00fcber die T\u00fcrkei und die griechischen Inseln weiter in Richtung Mitteleuropa gelangt seien. "}, {"Beh\u00f6rden werden der Entwicklung nicht Herr": ["Pro Monat sollen, so der \u201eSpiegel\u201c, Frontex-Mitarbeiter und griechische Grenzpolizisten seit Fr\u00fchjahr 2019 etwa 1000 Personen aufgehalten haben, die versucht h\u00e4tten, \u00fcber die Grenze zu Nordmazedonien zu gelangen. Von dort aus versuchen die Migranten in Richtung \u00d6sterreich und Deutschland weiterzureisen. ", "In Bosnien-Herzegowina, so betont Puljic bei einem Pressetermin im Umfeld des Treffens, seien die staatlichen Autorit\u00e4ten mit der Unterbringung und Betreuung der Massen an Geflohenen \u00fcberfordert. Die \u00f6ffentliche Sicherheit sei in vielen Bereichen nicht mehr gew\u00e4hrleistet. \u201eDeshalb haben wir brennende H\u00e4user, Vergewaltigungen und Einbr\u00fcche\u201c, \u00e4u\u00dferte der Kardinal.", "Auch sein kroatischer Amtskollege Josip Mrzljak klagt \u00fcber Verwerfungen, die eine von den offiziellen Stellen nicht vollst\u00e4ndig erfasste illegale Einwanderung nach sich ziehe. In Kroatien, so der f\u00fcr die Caritas im Land zust\u00e4ndige Bischof, gebe es deutlich mehr Migranten als es in offiziellen Verlautbarungen dargestellt werde. Die Wohlt\u00e4tigkeitsorganisation der Katholischen Kirche versuche zu helfen. Das Ausma\u00df der Krise \u00fcbersteige aber auch die M\u00f6glichkeiten der Caritas."]}, {"Chaotische Zust\u00e4nde in und um Bihac": ["(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "Puljic fordert den Innenminister seines Landes, Dragan Mektic, aber auch die internationale Gemeinschaft, zum Handeln auf. Bosnien-Herzegowina k\u00f6nne das Problem \u201enicht allein l\u00f6sen\u201c. ", "Allein in und um die 50\u00a0000 Einwohner z\u00e4hlende Kleinstadt Bihac an der Grenze zu Kroatien hausen derzeit bis zu 7000 Personen in \u00fcberf\u00fcllten Lagern, die von internationalen Hilfsorganisationen betreut werden. Die Kommune musste j\u00fcngst sogar ein Lager im nahegelegenen Vucjak auf einer ehemaligen M\u00fclldeponie errichten. Weitere Migranten schlafen auf den Stra\u00dfen oder in provisorischen Zelten mit unzureichenden hygienischen und sanit\u00e4ren Einrichtungen.", "\n", "\nLesen Sie auch Schleichende Neuauflage von 2015? Migration \u00fcber die Balkanroute zahlreicher und stetiger Drohende Eskalation in Bosnien: Lage in Biha\u0107 spitzt sich wegen Zustrom illegaler Migranten drastisch zu Orban: Ungarn m\u00fcsste \u201eGewalt anwenden\u201c, um eine neue Welle von Migranten abzuwehren", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"]}]}, "last_modified": "28. Oktober 2019 23:18", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}