{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/oeffnung-von-herzen-und-heim-designierter-eu-kommissar-fordert-staerkere-legale-migration-a3015362.html", "author": [""], "creation_date": "27. september 2019", "content": {"title": "\u201e\u00d6ffnung von Herzen und Heim\u201c: Designierter EU-Kommissar fordert \u201est\u00e4rkere legale Migration\u201c", "body": [{"": "Der designierte Amtsinhaber des Migrationsressorts in der neuen EU-Kommission hat die Notwendigkeit der legalen Zuwanderung nach Europa betont."}, {"": "In der Kontroverse um die Benennung des Migrationsressorts in der neuen EU-Kommission hat der designierte Amtsinhaber die Notwendigkeit der legalen Zuwanderung nach Europa betont."}, {"": "\u201eEurop\u00e4isch zu sein bedeutet, offen f\u00fcr die Welt zu sein\u201c und die \u201e\u00d6ffnung von Herzen und Heim f\u00fcr die weniger Gl\u00fccklichen\u201c, erkl\u00e4rte der Grieche Margaritis Schinas in Antworten an das EU-Parlament vom Freitag. \u201eAuch die Erfordernisse der Demografie und des Arbeitsmarktes sprechen f\u00fcr eine st\u00e4rkere legale Migration\u201c."}, {"": "Im Europaparlament st\u00f6\u00dft die Entscheidung der k\u00fcnftigen Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen auf Widerstand, den von Schinas als Vizepr\u00e4sident mitverwalteten Migrationsbereich unter den Titel \u201eUnseren europ\u00e4ischen Lebensstil sch\u00fctzen\u201c zu stellen. Die Bezeichnung brachte der CDU-Politikerin den Vorwurf ein, sie biedere sich der extremen Rechten an. Sozialdemokraten, Liberale, Gr\u00fcne und Linke im Europaparlament fordern eine Namens\u00e4nderung."}, {"": "Schinas hielt dem entgegen, dass die EU \u201eauf dem Respekt der menschlichen W\u00fcrde gegr\u00fcndet\u201c worden sei. Europas Kultur und Vielfalt w\u00fcrden \u201ein der Welt bewundert\u201c, schrieb der designierte Kommissionsvize. \u201eWir sollten dies feiern, aber wir m\u00fcssen es auch besch\u00fctzen.\u201c"}, {"": "Der bisherige Sprecher des scheidenden EU-Kommissionspr\u00e4sidenten Jean-Claude Juncker verwies auch darauf, dass sein Portfolio nicht nur die Bereiche Sicherheit und Migration umfasse. Er sei auch f\u00fcr Bildung, Kultur, Gesundheit und Gleichstellung zust\u00e4ndig."}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}, {"": "Die Entwicklung legaler Einwanderungswege nach Europa sei \u201eeine Schl\u00fcsselpriorit\u00e4t\u201c der Kommission von der Leyens, schrieb Schinas weiter. Hierf\u00fcr m\u00fcsse aber \u201edie Z\u00f6gerlichkeit in in einigen Mitgliedstaaten \u00fcberwunden werden\u201c."}, {"": "Dar\u00fcber hinaus m\u00fcsse diese Politik mit einem neuen Anlauf bei der Integration von Migranten und Fl\u00fcchtlingen einhergehen. \u201eBildung und Ausbildung, Qualifikation und Kompetenzentwicklung\u201c m\u00fcssten dabei im Zentrum stehen."}, {"": "Wie alle Mitglieder der neuen Kommission von der Leyens muss sich Schinas kommende Woche einer m\u00fcndlichen Anh\u00f6rung im EU-Parlament stellen. Sie ist f\u00fcr Donnerstag vorgesehen. Bevor die Kommission ihre Arbeit wie geplant am 1. November aufnehmen kann, muss das Europaparlament sie noch als Ganzes billigen. (afp/so)"}, {"": "\nLesen Sie auch Die \u00d6VP geht als Favorit in die vorgezogene Parlamentswahl in \u00d6sterreich Carola Rackete brachte Verbrecher nach Europa \u2013 Salvini fordert Entschuldigung bei Italien FDP kritisiert Seehofers Alleingang in Migrantenpolitik als \u201einakzeptabel\u201c Linksabgeordnete st\u00f6rt sich an Geburtenrate in Afrika \u2013 f\u00fcr offene Grenzen sorgt aber Europa selbst"}, {"": "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"}]}, "last_modified": "28. September 2019 21:55", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}