{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/orban-soros-netzwerk-hinter-der-illegalen-migration-auf-dem-balkan-a3144661.html", "author": ["Szilvia Akbar"], "creation_date": "3. february 2020", "content": {"title": "Orb\u00e1n: \u201eSoros-Netzwerk\u201c hinter der illegalen Migration auf dem Balkan", "body": [{"": "Laut Ungarns Premier soll George Soros \u201eNGOs, Gruppen, Aktivisten\u201c in \u201emafia\u00e4hnlichen Netzwerken\u201c finanziert haben."}, {"": "Ungarns Ministerpr\u00e4sident Viktor Orb\u00e1n warf dem \u201eSoros-Netzwerk\u201c in einem Radiointerview vor, die Migration \u00fcber den Balkan zu organisieren. In einer Sendung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Radios Kossuth sagte der Premierminister am Freitag, die von George Soros finanzierten Organisationen seien praktisch an der \u201eMigrationsberatung\u201c beteiligt."}, {"": "In Bezug auf den US-Finanzier George Soros bezeichnete Orb\u00e1n Soros als \u201eden weltweit f\u00fchrenden Oligarchen\u201c, der \u201eNGOs, Gruppen, Aktivisten\u201c in \u201emafia\u00e4hnlichen Netzwerken\u201c finanziert. Laut dem Premier soll er auch Politiker \u201egekauft haben\u201c."}, {"": "Er sagte, w\u00e4hrend \u201eSoros-finanzierte Politiker\u201c f\u00fcr die Migration waren, war Ungarn immer dagegen."}, {"Migrationsdruck an ungarischer Grenze": ["Orb\u00e1n kommentierte einen Versuch von Migranten am Dienstag, die Grenze im S\u00fcden Ungarns in R\u00f6szke zu durchbrechen, und stellte fest, dass die Menschen, die es tats\u00e4chlich geschafft hatten, nach Ungarn zu gelangen, verhaftet und vor Gericht f\u00fcr schuldig befunden wurden. Sie werden aus dem Land ausgewiesen.", "Die Aufzeichnungen in R\u00f6szke zeigen deutlich, dass keine Frauen und Kinder unter den Migranten waren, sondern nur \u201eM\u00e4nner im Milit\u00e4ralter in guter k\u00f6rperlicher Verfassung\u201c, f\u00fcgte der Premier hinzu.", "Zur Migrationssituation sagte Orb\u00e1n, dass der Druck an der s\u00fcdlichen Grenze immer h\u00f6her und der Schutz der Grenze gleichzeitig immer schwieriger wird, deswegen wurde die Anzahl der Polizisten vor Ort verdoppelt.", "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "Der Schutz der Grenzen und die Bek\u00e4mpfung der Migration seien die wichtigsten aktuellen europ\u00e4ischen und ungarischen Themen. Er bem\u00fche sich, die Entscheidungstr\u00e4ger davon zu \u00fcberzeugen, dass die Mittel der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr den Grenzschutz direkt an die Mitgliedstaaten und nicht an die Grenzschutzbeh\u00f6rde der EU vergeben werden sollte.", "Bisher habe die EU Ungarn \u201eweniger als Taschengeld\u201c f\u00fcr den Grenzschutz zur Verf\u00fcgung gestellt, obwohl die geleistete Arbeit auch den \u00d6sterreichern zugutekomme, f\u00fcgte er hinzu. \u201eWir sind die Burgkapit\u00e4ne der Bayern\u201c, Ungarn habe sogar ganz Deutschland vor der illegalen Einwanderung besch\u00fctzt.", "\nLesen Sie auch Migranten an der Grenze: Ungarische Grenzpolizei feuert Warnsch\u00fcsse ab S\u00fcdliche Grenze zu Ungarn: Einwohner werden von illegalen Migranten zeitweise aus ihren eigenen H\u00e4usern ausgesperrt Frontex ver\u00f6ffentlicht die Zahlen der Balkanroute f\u00fcr 2019: 82.000 irregul\u00e4re Migranten entdeckt", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"]}]}, "last_modified": "3. Februar 2020 13:56", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}