{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/bericht-zahl-der-illegalen-einreisen-aus-der-tuerkei-in-die-eu-deutlich-gesunken-a3308866.html", "author": [""], "creation_date": "8. august 2020", "content": {"title": "Weniger illegale Migration \u00fcber die T\u00fcrkei \u2013 Deutschland nach Spanien beliebtestes Asylantragsland", "body": [{"": "Die Zahl der illegalen Einreisen aus der T\u00fcrkei in die EU ist im ersten Halbjahr um fast die H\u00e4lfte zur\u00fcckgegangen. Bis Anfang Juli seien 10.257 Migranten eingereist, die meisten von ihnen nach Griechenland, berichtete die \u201eWelt am Sonntag\u201c unter Berufung auf einen internen Bericht der EU-Kommission. Im Vorjahreszeitraum seien noch 19.812 Ank\u00fcnfte registriert worden."}, {"": "Ende Februar hatte der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Recep Tayyip Erdogan im Streit mit der EU die Grenzen zu Griechenland f\u00fcr ge\u00f6ffnet erkl\u00e4rt. Daraufhin kam es zu starken Migrationsbewegungen an der t\u00fcrkisch-griechischen Grenze. Zwischen der EU und der T\u00fcrkei besteht seit M\u00e4rz 2016 ein Abkommen, das Ankara verpflichtet, seine Grenzen gegen Bezahlung gegen illegale Migration in die EU zu sichern."}, {"": "Aus dem EU-Dokument geht dem Bericht zufolge au\u00dferdem hervor, dass Deutschland nicht l\u00e4nger das Hauptziel f\u00fcr Asylsuchende in der EU ist. Demnach verzeichnete Spanien mit 45.736 Antr\u00e4gen die meisten Asylgesuche im ersten Halbjahr 2020. Es folgen Deutschland (41.158 Antr\u00e4ge) und Frankreich (36.817 Antr\u00e4ge). Allerdings gibt es eine Dunkelziffer an illegal eingereisten Migranten, die sich innerhalb der EU frei bewegen. (afp/er)"}, {"": "\nLesen Sie auch SVR: 21,2 Millionen mit Migrationshintergrund in Deutschland sind nicht genug Rotes Kreuz und Roter Halbmond erwarten neue Migrationsbewegungen wegen Corona Weitere Kinder aus griechischen Migrationslagern in Deutschland erwartet Illegale Migration: Erster Sammelabschiebeflug aus Deutschland seit Corona-Pandemie-Ausbruch"}, {"": "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}]}, "last_modified": "8. August 2020 11:03", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}