{"provenance": "https://www.epochtimes.de/meinung/gastkommentar/erfahrungsbericht-eines-erziehers-in-erstaufnahme-und-clearingstellen-fuer-unbegleitete-minderjaehrige-kinder-und-jugendliche-a2916938.html", "author": ["Martyn Ringk, Initiative an der Basis / Gastautor"], "creation_date": "17. june 2019", "content": {"title": "Erfahrungen eines Erziehers in Erstaufnahmestellen f\u00fcr unbegleitete Kinder und Jugendliche (+ Podcast)", "body": [{"": "\"Von da oben hei\u00dft es, wir schaffen das, und man schafft damit Tatsachen, die andere zugeschoben bekommen und ausbaden m\u00fcssen. Eine Widerspiegelung der Vorkommnisse und Tatsachen in Deutschland im Kleinen\" schreibt Martyn Ringk, er ist Mitglied der \"Initiative an der\u00a0Basis\"."}, {"": "Es sind wenige Minuten nach sechs Uhr fr\u00fch. Es ist Dienstag der 7.7.2015."}, {"": "Zwei Wochen zuvor habe ich meinen Arbeitsvertrag, der mir kontinuierliches hohes Gehalt verspricht, unterschrieben. Bei der Zeitfirma DIWA, die seit einigen Monaten wie am Flie\u00dfband, Erzieher und Betreuer unter Vertrag nimmt. Ihr Auftraggeber hei\u00dft FSD \u2013 Stiftung zur F\u00f6rderung sozialer Dienste. Im Bundesland Berlin betreibt sie die Erstaufnahme- und Clearingstelle f\u00fcr unbegleitete minderj\u00e4hrige Kinder und Jugendliche, kurz abgek\u00fcrzt EAC, mit seiner Hauptstelle und der Nebenstelle im Berliner Stadtgebiet."}, {"": "Erst wenige Monate nachdem die Kanzlerin in einer Nacht- und Nebelaktion sich \u00fcber die Interessen anderer europ\u00e4ischer Mitgliedsstaaten hinweggesetzt hat, werden eine Vielzahl von Tr\u00e4gern der Kinder- und Jugendhilfe es ebenfalls anstreben ein Clearingverfahren f\u00fcr umFs (unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge) anzubieten."}, {"": "Die \u00fcberforderte und unkoordinierte Berliner Regierung schaut angesichts der auf sie zu rollenden Probleme lieber weg: Kinder und Jugendliche unbeaufsichtigt in Hostels oder anderen Unterk\u00fcnften, keine Anwendung der medizinischen Altersbestimmung, weil es politisch nicht passt; kaum Kontrolle des Personals in den Unterk\u00fcnften, wer da \u00fcberhaupt auf die Kinder/Jugendlichen losgelassen wird. In Sachen Erstaufnahme f\u00fcr unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge ist die von der FSD betriebene EAC die Erstanlaufstelle in Berlin. Genau da, wo ich arbeitete."}, {"Zur\u00fcck zum Geschehen am ersten Arbeitstag": ["Ich stehe im viel zu kleinen Eingangsb\u00fcro der Erstaufnahme der Wupperstra\u00dfe 17-21 mit den grauen B\u00fcrom\u00f6beln und bin damit besch\u00e4ftigt den Leuten st\u00e4ndig ausweichen zu m\u00fcssen, die hektisch, leicht aggressiv, umherhuschen. Alle wirken so besch\u00e4ftigt. Viel zu viele Leute in einem viel zu kleinen B\u00fcroraum. Ich f\u00fchle mich deplatziert. Das ist der erste Eindruck meines ersten Arbeitstages, als einer der vielen neu eingestellten Erzieher in der Wupperstra\u00dfe in Berlin-Zehlendorf.", "Ich war einer von so vielen Erziehern, die kamen und gingen, gek\u00fcndigt wurden oder selbst k\u00fcndigten, weil sie die Verh\u00e4ltnisse in dieser Hauptstelle der Erstaufnahme f\u00fcr umFs des Landes Berlin nicht mehr er- oder mittragen wollten, sollten und konnten. Nach den ersten neun Monaten w\u00e4hrend meine Arbeitst\u00e4tigkeit dort, werden ungef\u00e4hr 18 MitarbeiterInnen von insgesamt 45 MitarbeiterInnen nicht mehr mit diesem Arbeitsplatz konfrontiert sein.", "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "Nach wenigen Minuten werde ich angesprochen von einer Mitarbeiterin, die eine Woche zuvor mit der Arbeit in der Erstaufnahmestelle begonnen hat. \u201eDu bist neu\u201c. Ich antworte mit einem kurzen Ja und gebe mit meinem ersch\u00fctternden Gesichtsausdruck \u00fcber diese Situation zu verstehen, wie ich diese Situation finde \u2013 ein tragikomisches B\u00fchnenst\u00fcck. Sie stimmt mir mit gleichem Gesichtsausdruck zu.", "B\u00fchnenst\u00fcck!??? Gemeint ist die Fl\u00fcchtlingskrise, die erst wenige Monate sp\u00e4ter, ausgel\u00f6st vom damalige Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble, so genannt werden wird. Bis Ende Dezember 2016 werden insgesamt etwa 1170000 Fl\u00fcchtlinge/Migranten nach Deutschland gekommen sein, wie es das BAMF https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/pressemitteilungen/DE/2017/01/asylantraege-2016.html) sch\u00e4tzt. F\u00fcr die Erstaufnahmestelle in Berlin hei\u00dft das, dass ab Juli 2015 die Zahlen der unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen stetig ansteigen werden und im Oktober den H\u00f6hepunkt erreicht haben werden.", "Zur damaligen Zeit setzte die Polarisierung in der Fl\u00fcchtlingsdebatte ein. Es herrscht allgemeine Verwirrung und taumelndes Jubeln im Land. Allgemeiner Ausdruck davon ist das hohe Aggressionspotenzial der KollegInnen (eine Zerfleischungsarie zwischen angestellten SozialarbeiterInnen, der Hauptanzahl von neuangestellten ErzieherInnen und BetreuerInnen \u00fcber die Zeitarbeitsfirma DIWA, und den alteingesessenen ErzieherInnen). Nichts im Arbeitsverh\u00e4ltnis ist stabil. Alles ist fluktuativ."]}, {"Von oben hei\u00dft es, wir schaffen das \u2013 und andere m\u00fcssen es ausbaden": ["Eine Widerspiegelung der Vorkommnisse und Tatsachen in Deutschland im Kleinen. An diesen Reaktionen zeigt sich t\u00e4glich was alles schief geht: Von da oben hei\u00dft es wir schaffen das und schafft damit Tatsachen, die andere zugeschoben bekommen und ausbaden m\u00fcssen. Dar\u00fcber soll dann geschwiegen werden. Ausdruck von \u00dcbergriffigkeit auf der einen Seite und hohem unterdr\u00fcckten passiven Aggressionsvolumen auf der anderen Seite. Verh\u00e4ltnisse, die mich sehr an die DDR erinnert haben in diesen Zerm\u00fcrbungsverh\u00e4ltnissen, wo die jeweils eine Seite von der anderen Seite nicht loskommt und loskommen will.", "Zudem sind wir mehr oder weniger jeden Tag der Aggression der umFs ausgeliefert. Wegen der falschen Vorstellungen der Kinder und Jugendlichen \u00fcber Deutschland aber auch dem hohen Erwartungsdruck und -anspruch der Familien, die noch in der T\u00fcrkei, Syrien oder Afghanistan verblieben sind, die auf den Kindern und Jugendlichen lastet.", "Immer fragt man sich bei Arbeitsbeginn wen und wie wird es heute treffen wird. Das Aggressionspotential ist hoch.", "Auf beiden Seiten. Auf der Seite der \u201egefl\u00fcchteten\u201c Kinder und Jugendlichen und auf der Seite, die diesen helfen. Es sind Gr\u00fcnde wie \u00dcberw\u00e4ltigung \u2013 angefangen von denen da oben in der Regierung \u2013 die Ihre Illusionen gegen die Wirklichkeit und den Auswirkungen ihres Handelns (einseitige Grenz\u00f6ffnung) durchsetzen. Und die dann die Hierarchien und Ebenen nach unten weitergegeben werden, worauf die Betroffenen jeweils entweder mit Trotz, Verhinderung, Gew\u00e4hrenlassen in ihrem Handeln, Frustrationen (besonders bei Ansprechen der wirklichen Tatsachen bei dieser katastrophalen Migrationsthematik/-politik und der Erwiderung mittels Mundtotmachen und Diskreditierung) reagieren, oder in die andere Richtung schlagen: Aktionismus, Heroismus. Bei allem spielt der k\u00fchle Kopf keine Rolle.", "Was z\u00e4hlt ist das Herz, die Stimmung, die Affektivit\u00e4t. Das lenkt von inneren Problemen ab, die nicht angegangen werden sollen. Dann ist es der Aspekt des Gebens und Nehmens, des Versorgens und des Versorgtwerdens. Absolute Schieflage. Und deshalb ging es schief und wird es auch weiterhin gehen, wenn das Verh\u00e4ltnis in Deutschland politisch und gesellschaftlich in solch einer Schieflage ist, wenn Politik etc. sich nicht mehr an der Wirklichkeit orientiert, sondern nur noch an Idealen, weil sie mit der Wirklichkeit nicht mehr zurechtkommt und kommen will.", "Treffend analysiert hat das wenige Tage nachdem man es hierzulande echt geschafft hat, mit frenetischen Jubeleien, bei dem man Fl\u00fcchtlinge/Migranten in Deutschland mit Kuscheltieren zugem\u00fcllt hat und kollektiv wieder das Selbstwertgef\u00fchl anheben konnte, der Psychoanalytiker Hans-Joachim-Maaz. Er sprach von der tiefen Krise, in der sich das Land aufgrund der Unehrlichkeit und Derealismus in der Fl\u00fcchtlingsdebatte befinde und attestierte den Deutschen eine narzisstische Normopathie (https://www.cicero.de/innenpolitik/stimmungsumschwung-fluechtlingsfrage-mutti-unter-druck/60396). Auf der einen Seite dieser normophatischen St\u00f6rung, als Resultat von Schuldabwehr werden kollektives und unhinterfragtes, falsches oder irriges Denken und Handeln freigesprochen und damit zur Normalit\u00e4t.", "Auf der anderen Seite werden Zweifler, Kritiker, und \u201eAusscherer\u201c ausgegrenzt, gesellschaftlich/meinungstechnisch verbannt und mit Begrifflichkeiten wie rechtsextrem, Dunkeldeutscher, rechtspopulistisch und fremdenfeindlich gebrandmarkt. Was z\u00e4hlt ist die Moral, die richtige oder die falsche Seite, auf der man sich zu befinden haben oder eben nicht. Dieses Gut-B\u00f6se-Schema sind Ausdruck von etwas extremistischen, die f\u00fcr das Land hochexplosiv sind. Entweder wird geschwiegen oder im Stillen geschimpft."]}, {"Geschwiegen habe ich nicht. Geschimpft viel.": ["M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN", "Aber ich wollte verstehen, warum das so ist wie es ist, wie es sich mir zeigt. Gezeigt hat sich, dass die \u00fcberwiegende Mehrheit der umFs m\u00e4nnlich ist. Weibliche Fl\u00fcchtlingskinder fast gar keine. Erst mit der Er\u00f6ffnung der Zweigstelle in Berlin-Wilmersdorf wurde in der dortigen komfortablen Unterkunft extra eine M\u00e4dchenetage eingef\u00fchrt, gerade wegen des Schutzes vor internen \u00dcbergriffen.", "Fast nur m\u00e4nnliche Fl\u00fcchtlinge. Das war eine Auff\u00e4lligkeit. Bringt man doch Krieg damit in Verbindung das M\u00e4nner k\u00e4mpfen und f\u00fcr die h\u00f6here Sache sterben und Frauen und Kinder die Leidtragenden sind. Zwar handelt es sich hier nicht um Personen im wehrf\u00e4higen Alter (nach hiesigen Kriterien), so ist doch letztendlich diese Erkl\u00e4rung, bei all den anderen Erkl\u00e4rungsm\u00f6glichkeiten, die sinnigere.", "Also, wieso sind etwa mehr als 90 Prozent der umFs m\u00e4nnlich? Und wo sind die M\u00e4dchen? Um Krieg ging es bei allem was ich erfahren habe, so gut wie nie als Hauptgrund. Es ging um Migration. Aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden wurden die Kinder geschickt.", "Heute wie damals zwischen Juli 2015 bis M\u00e4rz 2017 ist es haupts\u00e4chlich um die finanziellen Gr\u00fcnde gegangen. Immer wieder habe ich anhand der Aussagen in der Personenakte unter der Rubrik Anamnese gelesen habe, dass Kinder und Jugendliche, die aus dortigen Verh\u00e4ltnissen geschickt wurden, um hier dann Fu\u00df zu fassen: Diese Kinder und Jugendlichen entstammen in \u00fcberwiegender Zahl der dortigen Mittelschicht. Das hei\u00dft Schulbildung bis zur 8. Klasse im Durchschnitt (In Afghanistan weniger Jahre, in Syrien in der Regel bis zur 9. Klasse).", "Fast immer ist in den Akten zu lesen, dass das Eigentum f\u00fcr die Aufwendung der \u201eFlucht\u201c ver\u00e4u\u00dfert wurde, um irgendwie (mit Schlepper oder ohne) nach Deutschland zu kommen. Die arme Unterschicht aus Syrien oder Afghanistan hat es so gut wie nie nach Deutschland geschafft. Entweder kommen die Afghanen nicht aus dem Iran heraus, wo es ihnen mehr schlecht als recht geht. Oder wie bei den Syrern h\u00e4ngen in den Fl\u00fcchtlingslagern der Nachbarl\u00e4nder Syriens fest. Das sind dann meist die zur\u00fcckgelassenen Frauen mit ihren Kindern, wo sich Horden von M\u00e4nnern alleine auf den Weg gemacht haben."]}, {"Rund 35 Prozent waren keine Kinder mehr": ["Immer wieder war in den jeweiligen Akten zu lesen, dass \u201eder Vater entschieden hat, dass ich gehen soll\u201c. Das hei\u00dft, dass meist der \u00e4lteste oder zweit \u00e4lteste von den unter 18-j\u00e4hrigen Jungen durch das Familienoberhaupt, also dem Vater, nach Deutschland geschickt wurde. Mit M\u00e4dchen wurde dies nie gemacht, liegt doch die Angst viel zu tief, dass das M\u00e4dchen in der Fremde seinen eigenen Willen entdeckt und zur Gefahr der Familienehre wird. Darum also so gut wie nur m\u00e4nnliche Kinder.", "Die Bedrohung durch den Krieg war bei den allermeisten (aus Syrien, Afghanistan, Irak um die gro\u00dfen Hauptgruppen zu nennen) nicht unmittelbar sondern mittelbar. Das best\u00e4tigen, die fast identischen Aussagen der allermeisten. Darum fiel es eben auf, wenn Jugendliche Kinder durch den Krieg direkt bedroht wurden: Durch Androhung oder schon stattgefundener Entf\u00fchrung, Bedrohung durch Mord, weil Eltern oder nahe Angeh\u00f6rige politisch aktiv waren. Das war aber eine Minderheit der Kinder und Jugendlichen, die durch ihr Verhalten diametral zur Masse der anderen Kinder/Jugendlichen in der EAC auffiel. Das war individualisiert. Im auff\u00e4lligen/extremen Sinne. Aber nicht kollektiviert.", "Nat\u00fcrlich fehlt noch die Gruppe der Kinder und Jugendlichen, die gar keine waren oder mit hoher Sicherheit keine waren. Ich bleibe bei alldem, was ich da \u00fcber die Zeit erfahren habe, nach wie vor bei dem Punkt, dass es sich von allen Kindern und Jugendlichen um eine Anzahl von etwa 35 Prozent dreht, die sich nicht mehr im Jugendalter befunden haben. Auch unter Ber\u00fccksichtigung von sauerstoffarmer H\u00f6henluft, harter Zweiter- oder Dritter-Welt-Lebensumst\u00e4nde, kann ich definitiv sagen, dass dies keine Jugendlichen waren, sondern Erwachsene. Denn es war ja in dieser Zeit (und ist es auch noch heute), absolut lukrativ ins Kinder- und Jugendhilfesystem Deutschlands zu fallen: Garantierte materielle Versorgung, keine Abschiebem\u00f6glichkeit bis mindestens zum 18 Lebensjahr und \u00e4lter \u2013 und damit eine Garantie f\u00fcr die zur\u00fcckgebliebene Familie auf finanzielle Absicherung."]}, {"Fast immer mit Handy, aber oft ohne Papiere": ["Bis heute kann ich sagen, dass die finanzielle Absicherung und das erst M\u00f6glichmachen durch die Grenz\u00f6ffnung und die Lockrufe der Kanzlerin, diese Migration unter anderem erst so richtig in Fahrt gebracht haben. Denn nicht ohne Grund haben viele Kinder/Jugendliche/Erwachsene ihre \u201estabile\u201c (darum auch von 2015 bis Mitte 2016 die hohe Anzahl von umFs mit t\u00fcrkischem Sprachwissen, plus Arbeitsverh\u00e4ltnissen) Situation in der T\u00fcrkei aufgegeben, um sich in Richtung Deutschland in Marsch zu setzen. Um dann hier ohne Papiere; aber fast immer mit Handy, die den Zweck des Familienkontakts und der Kontrolle der zur\u00fcckgelassenen Familien \u00fcber die nach Deutschland verschickten Minderj\u00e4hrigen zu haben und zu behalten; aufzuschlagen.", "Auch hierbei steht die Beauftragung und Aufforderung des Familienoberhaupts im Vordergrund. Die umFs bildeten solange sie im SGB VIII (Kinder- Jugendhilfesystem) waren einen T\u00fcr\u00f6ffner in monet\u00e4rer f\u00fcr die Familien. Durch die Inanspruchnahme des SGB VIII wurde auch ein Grundstein f\u00fcr die Zukunft dieser umFs und ihrer Familienbande gelegt. Die umFs hatte n\u00e4mlich Anspruch auf eine Berufsausbildung. Was hei\u00dft eine Chance auf einen geregelten, finanziell abgesicherter Einkommenszufluss. Nicht nur f\u00fcr die umFs selber, sondern auch f\u00fcr die restlichen Familienmitglieder. Das sind enorme Synergieeffekte.", "Eine Familienzusammenf\u00fchrung mit den hier lebenden Verwandten haben die meisten Minderj\u00e4hrigen nicht erleben k\u00f6nnen. Oftmals wurden Gr\u00fcnde der hier lebenden Verwandten wie, \u201ezu enge Wohnverh\u00e4ltnisse\u201c angegeben, so dass eine Familienzusammenf\u00fchrung auff\u00e4llig sehr oft nicht stattfand. Die religi\u00f6se Pflichterf\u00fcllung der Verwandten durch das Gew\u00e4hren von Wochenendbesuchen der Minderj\u00e4hrigen bei ihren Verwandten, war eben wichtiger als die umFs bei sich aufzunehmen.", "Dennoch war und ist es f\u00fcr die umFs oder heutigen Erwachsenen nat\u00fcrlich auch schwer. Es ist die Fremde. Die Menschen stehen in einem st\u00e4ndigen Spannungsverh\u00e4ltnis: Zwischen althergebrachtem Kollektiv in der islamischen Welt und dem individuellen Anspruch in der westlichen industriellen Welt.", "Auch 2015, 2016 und 2017 konnte ich unter anderem diese enorme Belastung bei den umFs in der Erstaufnahmestelle Wupperstra\u00dfe und dann in der sp\u00e4ter in einer weiteren Erstaufnahmestelle Prinzregentenstra\u00dfe (Berlin-Wilmersdorf) sehen. Diese Zerrissenheit, diese st\u00e4ndige Anspannung, die sich durch Gewalt unter anderem Bahn warf. Gewalt untereinander und gegen die Angestellten (Erzieher, Sozialarbeiter, Betreuungshelfer, SicherheitsmitarbeiterInnen wie es sie in der EAC gab? war an der Tagesordnung. Schnell sind die unterschiedlichen kulturell religi\u00f6sen Abgr\u00fcnde zu Tage getreten:", "\u2022 Permanente Krisensituation (verbale und k\u00f6rperliche Gewalt) waren in der Erstaufnahmestelle an der Tagesordnung.\n\u2022 Lange im Bett bleiben und bis um 3 Uhr Nachmittag zu schlafen, statt zum Deutschkurs zu gehen. Keinerlei berufliches Interesse f\u00fcr die Zukunft, stattdessen lieber an angesagten Orten in Berlin (Alexanderplatz, Kottbusser Tor) abh\u00e4ngen, weil sie hier schon eine Freundin finden werden, auf deren Kosten sie leben wollen.\n\u2022 Auch in der Fremde die Tradition und den Glauben auf gar keinen Fall ablegen und islamische Konflikte hier austragen (Schiiten gegen Sunniten \u2013 Syrien gegen Afghanistan)."]}, {"M\u00e4dchen erlebten einen besonderen Spie\u00dfrutenlauf": ["Ramadan war in der Einrichtung in den Jahren, als ich dort arbeitete, immer ein Dauerausnahmezustand. Die Welt stand dann Kopf.", "Die Kinder und Jugendlichen wollten dann beweisen, dass sie in der Fremde in Sachen Glauben die 120prozentigen sein m\u00fcssten. Soziale Kontrolle war tagt\u00e4glich unter den Minderj\u00e4hrigen an der Tagesordnung.", "Weibliche Minderj\u00e4hrige waren eine Seltenheit und f\u00fcr sie war das Leben in der Einrichtung, dominiert von m\u00e4nnlichen Fl\u00fcchtlingen, ein besonderer Spie\u00dfrutenlauf. Wenn sie nicht von oben bis unten und auff\u00e4llig hochwertiger Halal-Mode vor Ort in der EAC waren, war es doch mal eine Ausnahmeerscheinung einen weiblichen Fl\u00fcchtling ohne Kopftuch zu sehen. Das Leben wurde dann zur Tortur. St\u00e4ndige Nachstellungen, Anmachen, Begrapschen, Anfeindungen war f\u00fcr die Jungs und Jungm\u00e4nner ganz selbstverst\u00e4ndlich.", "Bei all den inneren Irrigkeiten in der Einrichtung, gab es die \u00e4u\u00dferen. Das war und ist boomende Fl\u00fcchtlingsindustrie, die als selbsternannte Anwaltschaft die Fl\u00fcchtlinge um jeden Preis braucht. Angefangen von Anw\u00e4lten und Fl\u00fcchtlingsorganisationen, Heim- und Hostel- bzw. HotelbesitzerInnen \u00fcber die bezahlten SozialarbeiterInnen, Erzieher und Betreuer, DeutschlehrerInnen bis hin zu den doch fragw\u00fcrdigen Securitymitarbeiter oder der Dolmetscherbranchen. Jeder profitiert davon.\nNat\u00fcrlich! Ich auch."]}, {"179 Euro Tagessatz pro Person pro Zimmer \u2013 ohne Verpflegung": ["Es wurde Stimmung gemacht. Heute ist es das Thema Abschiebung, die unzumutbar ist und am besten abgeschafft geh\u00f6rt wie die Fl\u00fcchtlingsorganisationen und -helfer und helfeshelfer propagieren. Als ich mit der Arbeit anfing war es die Altersbestimmung von besonders Minderj\u00e4hrigen. Diskreditiert wurden nicht nur die Mediziner und Verfechter vom BumF (Bundesfachverband f\u00fcr minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge) und anderen, sondern diese Untersuchungsmethode selbst.", "Alles ohne System. Viel Wirrwarr. Vom Wirrwarr gekennzeichnet waren auch die kopflosen Beh\u00f6rden. Oder vielleicht auch mit System? So ist es f\u00fcr mich bis heute nicht nachvollziehbar, dass bei der amtlichen Inaugenscheinnahme seitens des Senats \u2013 so hie\u00df die Befragung seitens des Senats f\u00fcr die umFs \u2013 kontinuierlich die umFs als minderj\u00e4hrig eingesch\u00e4tzt wurden, obwohl doch zu ersehen war, dass eine gewisse Anzahl nicht minderj\u00e4hrig war. In den Aktenbemerkungen der Inaugenscheinnahme aus den Zeitraum 2015 bis 2017 ist nur diese Art der Feststellung vermerkt.", "Alles wurde ungefragt anerkannt und durchgewunken. Aber naja wen juckt es auch. Ist es ja nur das Geld des Steuerzahlers. 179 Euro pro Tag. Soviel kostete \u00fcbrigens der Tagessatz f\u00fcr eine Person pro Zimmer. Verpflegung und anderes nicht einberechnet. Man sieht also wieviel Geld Unterkunftsbetreiber damit machen konnten. Heute sind diese umFs von damals im Betreuten Wohnen vieler Tr\u00e4ger untergekommen. Mit einem \u00e4hnlich hohen Tagessatz.", "Ich kann heute r\u00fcckblickend sagen, was ich mich damals ansatzweise w\u00e4hrend meiner Arbeitszeit dort in der EAC fragte, dass die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in Sachen Kinderschutz leider auch stellenweise durch diese chaotische Situation in diesen Jahren versagt haben. Als ab Juli 2015 die Zahl der umFs stark anstieg (teilweise mussten sie auf Decken auf dem Boden schlafen) und es gar keine Anschlussunterbringung gab, wurden die unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Jugendlichen in Hostels untergebracht.", "Vor Ort war meist kaum p\u00e4dagogisches Personal, so dass salafistische Security-Mitarbeiter auf sie einwirken konnten sowie Drogenh\u00e4ndler und P\u00e4dosexuelle leichtes Spiel hatten an die Kinder und Jugendlichen heranzukommen. Zu erw\u00e4hnen ist auch die Problematik, dass aufgrund des inad\u00e4quaten Schutzangebotes ein Teil der Jugendlichen sich selbst \u00fcberlassen wurde. Folgen waren und sind dann zum Beispiel die Problematik der rauschgiftabh\u00e4ngigen Kinder und Jugendlichen in den Parks von Berlin, das Abrutschen in die Prostitution( und wo Prostitution ist, sind auch immer andere Kriminalit\u00e4tsdelikte bei) oder das Verheizen als billige und willige Dealer f\u00fcr unter anderem arabische Clans wie am Kottbusser Tor."]}, {"Kinderehen wurden fraglos akzeptiert": ["Ich sage mal, das hat man von Seiten der Politik billigend in Kauf genommen. Noch bis heute wird dieses Problem zumindest in Berlin totgeschwiegen. Auch bei anderen Punkten gab es zumindest Fahrl\u00e4ssigkeiten. So zum Beispiel beim Punkt minderj\u00e4hrige Ehen. Da mussten ich und meine KollegInnen erst das amtliche Schreiben des Landesjugendausschusses und dem LAGESO vorlegen, damit hausintern rechtssicher gehandelt werden konnte.", "Seitens der Hausleitung gab es 2016 zuerst unhinterfragt die Verfahrensweise, Kinderehen fraglos zu akzeptieren. Hieran hat sich gezeigt, dass kulturelle Vorkommnisse h\u00f6her wiegen als allgemeine Menschenrechte und Kinderschutz. (Landesjugendausschuss). Erst mit der allgemeinen Erkl\u00e4rung des Landesjudenschutzes wurde dann hausintern anders verfahren und auf eine andere Sichtweise umgeschwenkt.", "Schon im Oktober 2015 musste ich feststellen, welche unr\u00fchmliche Rolle eine Vielzahl der Verwandten der umFs spielten. Einerseits wurde mir endg\u00fcltig klar, dass die Vorg\u00e4nge seit Juli 2015 nichts mit Flucht zu tun hatten. Denn Kinder/Jugendliche, die erz\u00e4hlen, dass sie von ihrem Oberhaupt in der Heimat losgeschickt werden, um vor Krieg zu fliehen und dann hier von Verwandten, immer nur am Wochenende unter die Fittiche genommen werden, l\u00e4sst schnell das Mitgef\u00fchl f\u00fcr die \u201etraumatische\u201c Flucht schwinden.", "So trat von den Verwandten, nur der Onkel in Erscheinung (Tanten waren die Ausnahme), der am Wochenende den jeweiligen umFs mit zu sich nach Hause nahm. Was da alles passierte entzog sich unserer Kenntnis. Zur\u00fcck kamen die Kinder und Jugendlichen am Sonntag oder Montag in ihrem Verhalten manchmal auff\u00e4llig. Doch blieb ein Mauer des Schweigens seitens der umFs. So konnte der Verwandte sein Zakat (religi\u00f6se Pflichterf\u00fcllung f\u00fcr Muslime) machen und die andere Seite fragte nicht nach."]}, {"Viele waren nicht unbegleitet": ["Andererseits zeigte sich, dass diese Kinder und Jugendlichen ganz einfach nicht unbegleitet waren. Auf dem Weg nach Deutschland waren sie es. Eine wenige erz\u00e4hlten von schlimmen Erlebnissen auf dem Wege hierher, als sie in Gruppen von Unbekannten ankamen. Doch viele umFs \u00e4u\u00dferten sich nicht. Nachgefragt wurde aber auch nicht. Da herrschte so eine Art Schweigekultur seitens der MitarbeiterInnen. Solche Erlebnisse kamen hier und da durch einige pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che heraus.", "Die Verh\u00e4ltnisse, wie Gewalt in der Unterkunft, \u00dcberbelegung an Minderj\u00e4hrigen in den ersten Arbeitsmonaten und anderer Vorkommnisse sind mir schon sehr schnell aufgesto\u00dfen. Als Februar 2016 die Dokumentation \u201eDas Integrationswirrwarr \u2013 Gro\u00dfe Pl\u00e4ne kleine Schritte\u201c (https://www.youtube.com/watch?v=rfUYaUQcRXA ) ausgestrahlt wurde, konnte ich nicht anders, ich musste einfach an die Produzentin schreiben. Leider kam nie eine Antwort.", "Sehr geehrte Frau Rita Knobel-Ulrich", "Ich habe Ihre Reportage \u201cDas Integrations-Wirrwarr \u2013 Gro\u00dfe Pl\u00e4ne kleine Schritte\u201d gesehen, die im ZDF ausgestrahlt wurde. Ja es ist so, es herrscht per se Wirrwarr vor. Das ist wohl so gewollt damit anstehende Probleme im eigenen Land und anderswo nicht angegangen werden m\u00fcssen. Und so st\u00fcrzt man sich mit der Willkommenskultur auf die Fl\u00fcchtlinge oder Gefl\u00fcchteten wie es verschleiernd hei\u00dft, oder die die es eigentlich bei diesem Sachverhalt nicht geben soll, die Wirtschaftsmigranten. F\u00fcr alles dient das Helfen im Namen der guten Sache vordergr\u00fcndig und vorz\u00fcglich.", "Mit dem Helfen f\u00fcr die gute Sache kann man im Bereich der Integrationsindustrie viel Geld machen. Bezahlen tut das dann nat\u00fcrlich der Steuerzahler. Angefangen vom Immobilienbesitzer, der \u00f6ffentlichen Hand wie Jugend\u00e4mter und dessen Vertreter in der Kinder- und Jugendhilfe bis hin zum einfachen Helfer, ob ehrenamtlich oder fest angestellt \u2013 sie alle verdienen daran. F\u00fcr jeden gibt es an diesem Umstand monet\u00e4r oder auch rein moralisch etwas zu verdienen und zu gewinnen. Jede und jeder kann sich damit etwas Gutes tun.", "Ich arbeite seit einem dreiviertel Jahr in einer Notunterkunft f\u00fcr unbegleitete Kinder und Jugendliche in Berlin. Davon gibt es in der Stadt bisher ganze 2 Einrichtungen. Die, in der ich arbeite hat eine Bettenzahl von 75 Pl\u00e4tzen. Ab Mai soll eine weitere Einrichtung in Berlin mit 60 Pl\u00e4tzen folgen. Wo auch immer dann die Kinder und Jugendlichen herkommen soll (die Zahl ist r\u00fcckl\u00e4ufig). In dieser so genannten Clearingstelle verbleiben die Kinder und Jugendlichen bis zu drei Monaten bis entweder eine Familienzusammenf\u00fchrung stattfinden kann (was selten der Fall ist) oder eine Zust\u00e4ndigkeit der entsprechenden Beh\u00f6rden vorgenommen wird. Ziel ist es also, dass die Kinder und Jugendlichen so schnell wie m\u00f6glich ausziehen k\u00f6nnen. F\u00fcr die Kosten der Unterbringung kommt der Senat von Berlin auf \u2013 also der Steuerzahler. Die Kosten der Unterbringung betragen den H\u00f6chstsatz an Unterkunftskosten nach dem Kinder- und Jugendhilfegesetz. Damit k\u00f6nnen also diese Tr\u00e4ger der Kinder- und Jugendhilfe viel, sehr viel Geld machen. Und brummt das Gesch\u00e4ft f\u00fcr die jeweiligen Tr\u00e4ger. Der Markt ist daf\u00fcr jetzt da.", "Ich habe die Situation ab Sommer 2015 miterlebt, als die Heilsversprechen der Kanzlerin Wirkung zeigten und die Anzahl der Kinder in der Clearingstelle immer weiter anwuchs. Als der t\u00e4gliche Stress mit zwei weiteren KindererzieherInnen f\u00fcr bis zu 40 Kindern (unter 12) zust\u00e4ndig zu sein und die Spannungen wie Gewalt untereinander oder zum Personal auszuhalten und abzufedern an der Tagesordnung waren. Viele halten das nicht aus und gehen wieder. Die Fluktuationszahl der Mitarbeiter ist in dieser Einrichtung ist sehr hoch. Nicht ohne Grund wird diese Einrichtung auch \u201ccrazy hospital\u201d genannt. Die Wenigsten arbeiten schon langj\u00e4hrig dort. Und dann ist da nat\u00fcrlich die Wut und Frustration, die viele schnell an ihre Grenze kommen l\u00e4sst. Weil die Kinder und Jugendlichen sehr fordern sind und versorgt werden wollen. Da sind die Verh\u00e4ltnisse, die w\u00fctend machen, wenn es schon vorkommt, dass es offensichtlich ist, dass das angegebene Alter der Kinder und Jugendlichen nicht stimmt, was ihnen aber so Vorteile bringt. Oder wenn die Kinder und Jugendlichen f\u00fcr ihr Hiersein auch so gar nichts erbringen m\u00fcssen (auch hier ist der Deutschkurs freiwillig).", "Da ist zum einen die viele Gewalt (nicht zu sprechen von der Autoaggression wie Ritzen usw.) die das Arbeiten unertr\u00e4glich machen. Da steckt oft dann zum einen die Belastung der Beauftragung hinter, die die Kinder und Jugendlichen in der Fremde erf\u00fcllen sollen, die Familie nach Deutschland zu holen. Die Kinder und Jugendlichen haben in der Fremde zu funktionieren.", "Und das sieht man dann auch daran, wenn dann hier in Deutschland ein Verwandter (meist Onkel, kaum Tante) in Erscheinung tritt, und sich dann vornehmlich am Wochenende um die Kinder und Jugendlichen k\u00fcmmert. Vielen geht es nach dem Besuch bei der Verwandtschaft emotional nicht gut.", "Zum anderen ist es die Abneigung diese Kinder und Jugendlichen gegen\u00fcber dem f\u00fcr sie Fremden hier. Da ist Verachtung ein Repertoire \u2013 die Frauenverachtung und alles weitere.", "Was auff\u00e4llig ist, ist die permanente Aufforderung der Kinder und Jugendlichen nach Versorgung, nach dem Geben. Und sie bekommen es auch. Da ist st\u00e4ndige \u00dcberversorgung am Werk. Dieses passive und unautonome Verhalten f\u00fchrt dann letztlich zu weiteren Aggressionen, die dann in der Clearingstelle oder au\u00dferhalb zu Tage treten: Gewalt unter einander oder zum Personal, selten mal Diebstahl oder andere Delikte, ab und zu Drogenkonsum und Verkauf.\nAuch in der Einrichtung selber, wo ich arbeite sind schon Drogen in einigen Verstecken in der Einrichtung gefunden worden. ", "Ich k\u00f6nnte noch weitere Themen, die problematisch sind aufz\u00e4hlen wie zum Beispiel das Thema der \u00dcbersetzer, wo keiner wirklich die Hintergr\u00fcnde kennt und wie sie \u00fcberhaupt \u00fcbersetzen. Im Falle von Eritrea gib es ja den Umstand das \u00dcbersetzer als verl\u00e4ngerter Arm der dortigen Regierung t\u00e4tig sind und hier die Leute unter Druck setzen. Oder eben das Frauen oder M\u00e4dchen von ihren Fluchterfahrungen (da kommt es ja oft zu Bel\u00e4stigungen oder auch Vergewaltigungen durch die m\u00e4nnlichen Fl\u00fcchtlinge) vor M\u00e4nner hier dann sprechen sollen, ohne dass man nur in irgendeiner Weise die ganzen Zusammenh\u00e4nge kapiert. Das beobachte ich auch oft in der Clearingstelle, in der ich arbeite.", "\u00dcber die Fl\u00fcchtlingsthematik wird in Deutschland nur in sehr verschleiernder Weise gesprochen. Von den Problemen, die diese m\u00e4nnliche Flucht, so zeigt sie sich bisher, mit sich bringt, angefangen von Entstehen bis hin zum Thema, wer ist nun eigentlich Fl\u00fcchtling und wer ist nun eigentlich Migrant, will man herzlich wenig wissen. Mit ihrem Beitrag stellen Sie aber diese Fragen. Daf\u00fcr sage ich danke, denn das ist wichtig. Denn das Wegschauen und das Belassen wird uns eines Tages sehr auf die F\u00fc\u00dfe fallen.", "Reaktionen gibt es seit 2015 auf die Fl\u00fcchtlingskrise nicht in angemessener Form. Stattdessen wird erregt die Problematik weggedr\u00fcckt. Da wird lieber wieder in Deutschland denunziert, sich ereifert und man wird feige.", "Martyn Ringk", "Es gab noch viele Ereignisse zu berichten, die Erkl\u00e4rungen \u00fcber das Thema Migration/Flucht in seiner Wirklichkeit darstellen. Migration und oder Flucht liegen nicht etwa hinter uns, sondern auch weiterhin vor uns. Seit Januar 2019 sind die Zahlen von Fl\u00fcchtlingen in der EU wieder angestiegen.", "Das Thema bleibt also ein Dauerbrenner. Zeit also genau hinzuschauen und nicht weiterhin ignorieren, weil es bestimmten Gruppen und Kreisen in den Kram passt wegzuschauen. Deshalb habe ich mich der Initiative an der Basis angeschlossen, um mit meinem Wissen eben, weil ich an der Basis arbeite \u2013 beratend t\u00e4tig sein m\u00f6chte. Wir wollen aufkl\u00e4ren, wer sonst wen nicht wir, die die Realit\u00e4t direkt mitbekommen?", "Da hier die M\u00e4dchen und jungen Frauen nur sehr wenig erw\u00e4hnt wurden, will ich im zweiten Teil ( TEIL 2) genauer dar\u00fcber berichten.", "Martyn Ringk war Erzieher in Berlins Erstaufnahme- und Clearingstellen f\u00fcr unbegleitete minderj\u00e4hrige Kinder und Jugendliche (EAC f\u00fcr umF), und er ist Mitglied der \u201eInitiative an der Basis\u201e. Diese hat einen Forderungskatalog aufgestellt\n", "Der Beitrag erschien zuerst auf der Webseite der \u201eInitiative an der Basis\u201c.\n", "Dieser Beitrag stellt ausschlie\u00dflich die Meinung des Verfassers dar. Er muss nicht zwangsl\u00e4ufig die Sichtweise der Epoch Times Deutschland wiedergeben.", "\nLesen Sie auch Bericht einer medizinischen Angestellten einer Frauenarztpraxis \u00fcber Auswirkungen der Fl\u00fcchtlingspolitik (mit Podcast) Erfahrungsbericht einer Fl\u00fcchtlingshelferin: Man h\u00e4tte 2015 schon gegensteuern m\u00fcssen \u201eInitiative an der Basis\u201c fordert Neuorientierung in der Fl\u00fcchtlingspolitik"]}]}, "last_modified": "21. Juni 2019 14:39", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}