{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/heute-im-bundestag-oeffentliche-anhoerung-der-petition-gegen-den-un-migrationspakt-a2759300.html", "author": ["Vera Lengsfeld / Gastautorin"], "creation_date": "7. january 2019", "content": {"title": "\u00d6ffentliche Anh\u00f6rung der Petition gegen den UN-Migrationspakt im Bundestag + Video", "body": [{"": "Am Montag um 12.00 Uhr hat der Petitionsausschuss des Deutschen Bundestages eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung zu einer Petition zum Migrationspakt anberaumt."}, {"": "Heute um 12.00 Uhr muss der Petitionsausschuss des Deutschen Bundestages zum zweiten Mal innerhalb eines halben Jahres eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung einer Petition anberaumen, weil sie das Quorum von 50.000 Unterschriften innerhalb eines Monats \u00fcbererf\u00fcllt hat."}, {"": "Es gab auf dem Weg dorthin wieder jede Menge technischer Schwierigkeiten, wie wir sie schon von der Petition f\u00fcr die \u201eGemeinsame Erkl\u00e4rung\u201c kennen.\u00a0Zeitweise\u00a0versagten die\u00a0Bundestagsserver\u00a0vor dem Ansturm. Dann wurde das Diskussionsforum geschlossen, weil es angeblich zu viele nicht der\u00a0Netiquette\u00a0entsprechenden Kommentare gab. Trotzdem hatte die Petition am Ende\u00a0107964 Unterst\u00fctzer."}, {"": "Bei der ver\u00f6ffentlichten Petition Nr. 85565 handelt es sich um eine sogenannte Leitpetition, weil zum Thema an die 30 Petitionen eingereicht wurden.\u00a0Der Petent Dr.\u00a0Englmeier wird bei der Anh\u00f6rung unser aller Anliegen vertreten, unterst\u00fctzt vom Verfassungsrechtler Ulrich\u00a0Vosgerau, der mich sowohl bei der\u00a0Gemeinsamen\u00a0Erkl\u00e4rung, als auch bei der Abfassung unserer Petition gegen den\u00a0globalen\u00a0Migrationspakt unterst\u00fctzt hat. Ich werde bei der Anh\u00f6rung auch anwesend sein."}, {"": "\u00d6ffentliche Anh\u00f6rung bedeutet, dass interessierte B\u00fcrger kommen k\u00f6nnen. Man muss sich beim Petitionsausschuss anmelden unter: [email\u00a0protected] mit Namen und Geburtsdatum. Lassen Sie sich nicht abschrecken, wenn keine Antwort, oder die\u00a0Mitteilung\u00a0kommt, die Pl\u00e4tze seien bereits ausgebucht. Diese\u00a0Tricks\u00a0kennen wir von der letzten Anh\u00f6rung. Es sind gen\u00fcgend Pl\u00e4tze da, notfalls wird ein zweiter Raum zur Verf\u00fcgung gestellt."}, {"": "Der Einlass beginnt ab 10.30 Uhr am Westeingang des\u00a0Paul-L\u00f6be-Hauses. Ich werde auf jeden Fall vor Ort sein, falls es Schwierigkeiten gibt. Bitte verzichten Sie auf Kleidung mit politischen Losungen oder gar der Israel-Fahne! Bei der Anh\u00f6rung zur\u00a0GemeinsamenErkl\u00e4rung wurde ein Mann mit Israel-T-Shirt abgewiesen.\u00a0Die Prozedur dauerte so lange, dass die hinter ihm Stehenden auch nicht mehr eingelassen wurden, weil die Anh\u00f6rung schon begonnen hatte."}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}, {"": "Bitte erscheinen\u00a0Sie\u00a0zahlreich, um zu zeigen, wie wichtig Ihnen dieses Thema ist! Es ist eine gute Gelegenheit, au\u00dferhalb der Wahlen seiner Stimme Geltung zu verschaffen!"}, {"": "Update der Epoch Times:\u00a0 Download der Petition beim Deutschen Bundestag als pdf-Datei"}, {"": "Text:"}, {"": "Der Deutsche Bundestag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, dass die Bundesregierung dem globalen Migrationspakt (Global Compact for Safe, Orderly and Regular Migration) nicht beitrete, sich in der UN-Generalversammlung im September 2019 in der Abstimmung dar\u00fcber der Stimme enthalte und eine Erkl\u00e4rung bei den Vereinten Nationen abgebe, wonach der globale Migrationspakt f\u00fcr Deutschland nicht bindend sei."}, {"": "Begr\u00fcndung"}, {"": " Der Pakt ist nicht geeignet, Migrationsfragen zu regeln. Es ist ein Verlust deutscher Souver\u00e4nit\u00e4t in der Einwanderungspolitik und ein Verwischen der Unterschiede zwischen legaler und illegaler Migration zu bef\u00fcrchten."}, {"": "Die Bundesregierung soll stattdessen den Standpunkt der \u00f6sterreichischen Bundesregierung unterst\u00fctzen, dass n\u00e4mlich kein Menschenrecht auf Migration besteht und entstehen kann, sei es durch V\u00f6lkergewohnheitsrecht, Soft Law oder internationale Rechtsprechung."}, {"": "Zwar wird in dem Dokument zum globalen Migrationspakt einerseits versichert, die Inhalte seien nicht verpflichtend, andererseits wird mehr als 50-mal von \u201esich verpflichten\u201c oder \u201eVerpflichtung\u201c gegen\u00fcber Migranten gesprochen, wodurch deutlich wird, dass durch den Migrationspakt zumindest der Einstieg in eine Selbstverpflichtung erfolgt. Wenn aber der Eindruck der Verbindlichkeit erweckt wird, f\u00f6rdert man eine Erwartungshaltung bei Migrationswilligen und befeuert damit die Migration an sich."}, {"": "Besonders kritisch ist, dass Migranten ungeachtet ihres Migrationsstatus einen Zugang zu sozialstaatliche Leistungen bekommen sollen, der dar\u00fcber hinaus diskriminierungsfrei erfolgen soll, was wohl bedeuten w\u00fcrde, dass selbst illegale Einwanderer einen Anspruch auf die gleichen Sozialleistungen wie Einheimische h\u00e4tten. Damit w\u00fcrde der Handlungsspielraum der Bundesl\u00e4nder in der Asyl- und Migrationspolitik, die zum Teil vorrangig Sachleistungen f\u00fcr Migranten vorsehen, noch weiter eingeschr\u00e4nkt."}, {"": "Montag, 14. Januar 2019, 12 Uhr: Marie-Elisabeth-L\u00fcders Haus, Raum 3.101 (Anh\u00f6rungssaal)"}, {"": "Vera Lengsfeld ist ehemalige DDR-B\u00fcrgerrechtlerin und freischaffende Autorin in Berlin. Ihr Blog:\u00a0http://vera-lengsfeld.de"}, {"": "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"}]}, "last_modified": "14. Januar 2019 14:10", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}