{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/fdp-chef-lindner-die-welt-rotiert-aber-in-deutschland-steht-die-politik-still-a2967035.html", "author": [""], "creation_date": "11. august 2019", "content": {"title": "FDP-Chef Lindner: \u201eDie Welt rotiert, aber in Deutschland steht die Politik still\u201c", "body": [{"": "\u201eSeit drei Jahren streitet Deutschland entweder \u00fcber Migration oder \u00fcber Klimaschutz.\" Nun sollte man sich auch einmal anderen Themen widmen, erkl\u00e4rt FDP-Chef Lindner."}, {"": "Der FDP-Vorsitzende Christian Lindner hat die gro\u00dfe Koalition aufgefordert, nach der Sommerpause bei Klimaschutz und Migration einen \u00fcberparteilichen Konsens anzustreben."}, {"": "\u201eSeit drei Jahren streitet Deutschland entweder \u00fcber Migration oder \u00fcber Klimaschutz. Wir m\u00fcssen da Fortschritte erzielen, damit andere Herausforderungen nicht l\u00e4nger liegen bleiben\u201c, sagte Lindner der Deutschen Presse-Agentur in Berlin. \u201eBei Bildung, Digitalisierung und der wirtschaftlichen Entwicklung verschlafen wir sonst die weltweiten Entwicklungen.\u201c"}, {"": "Er hoffe deshalb auf einen Herbst, in dem es in der Migration- und in der Klimafrage endlich Fortschritte gebe, sagte Lindner. \u201eDie CDU-Vorsitzende hat einen nationalen Klimakonsens ins Gespr\u00e4ch gebracht. Wir sind gespannt, was daraus folgt. Die Initiative ist sinnvoll, da zumeist Mehrheiten in Bundestag und Bundesrat gebraucht werden. Bei Migration waren wir allerdings schon lange darauf, dass Herr Seehofer Bund und L\u00e4nder an einen Tisch holt, um Blockaden aufzul\u00f6sen.\u201c"}, {"": "Lindner kritisierte, bei der Bildung gebe es viel zu tun, aber kaum jemand spreche dar\u00fcber. Bei der Digitalisierung sei Deutschland im Vergleich zu den USA oder Asien abgeschlagen."}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}, {"": "Und bei der wirtschaftlichen Entwicklung drohen der Verlust von Arbeitspl\u00e4tzen und L\u00f6cher im Staatshaushalt \u2013 aber wir legen die H\u00e4nde in den Scho\u00df.\u201c"}, {"": "In dieser Woche kommt Kanzlerin Angela Merkel (CDU) aus dem Sommerurlaub zur\u00fcck. Am Dienstag wird sie erste Termine in Greifswald und Stralsund wahrnehmen. Der Bundestag nimmt die Arbeit allerdings erst wieder Anfang September auf."}, {"": "\u201eDie Welt rotiert, aber in Deutschland steht die Politik still\u201c, monierte Lindner. \u201eDie SPD ist mit sich selbst besch\u00e4ftigt.\u201c Auch die Union sei auf der Suche nach Orientierung."}, {"": "Zur Debatte in der SPD \u00fcber eine m\u00f6gliche Koalition mit Gr\u00fcnen und Linkspartei nach der n\u00e4chsten Bundestagswahl sagte Lindner: \u201eWenn das rechnerisch m\u00f6glich ist, dann wird das kommen. Man muss sich ja nur die \u00c4hnlichkeit der Sachinhalte ansehen. Die Gr\u00fcnen kritisieren an der Linkspartei nur noch die Au\u00dfenpolitik.\u201c"}, {"": "Das spreche f\u00fcr sich."}, {"": "Ich glaube aber, dass immer mehr Menschen erkennen, dass hinter cremiger Rhetorik die Rezepte von B\u00fcrokratisierung, Bevormundung und Gleichmacherei lauern.\u201c"}, {"": "Der FDP-Vorsitzende verwies auf das Land Bremen, das jetzt von SPD, Gr\u00fcnen und Linken regiert wird, nachdem die Gr\u00fcnen eine rechnerisch m\u00f6gliche Jamaika-Koalition abgelehnt hatten."}, {"": "\u201eDie Gr\u00fcnen sind raffiniert und sprechen nicht dar\u00fcber, um ihre b\u00fcrgerlichen Wechselw\u00e4hler nicht zu verschrecken. In Bremen haben sie sich gegen eine Erneuerungskoalition erstmals seit sieben Jahrzehnten unter F\u00fchrung der CDU und mit der FDP entschieden. Stattdessen haben sie sich entschieden f\u00fcr den Wahlverlierer SPD und die Linkspartei.\u201c (dpa)"}, {"": "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"}]}, "last_modified": "11. August 2019 15:27", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}