{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/deutsche-sicherheitskraefte-entwicklungen-auf-oestlicher-fluechtlingsroute-sind-heikel-a2863734.html", "author": [""], "creation_date": "22. april 2019", "content": {"title": "Deutsche Sicherheitskr\u00e4fte: Entwicklungen auf \u00f6stlicher Fl\u00fcchtlingsroute besorgniserregend", "body": [{"": "Deutsche Sicherheitskreise sind besorgt: Immer mehr Afghanen und Migranten anderer Nationalit\u00e4ten mit hohem Schutzstatus kommen \u00fcber die sogenannte \u00f6stliche Fl\u00fcchtlingsroute. Denn sie fallen nicht unter das ohnehin nur eingeschr\u00e4nkt funktionierende EU-T\u00fcrkei-Abkommen.\n"}, {"": "Das EU-T\u00fcrkei-Abkommen vom 16. M\u00e4rz 2016, an dem Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) ma\u00dfgeblich beteiligt war, zeigt immer mehr Schw\u00e4chen auf. Bereits in den letzten Jahren fiel das Ergebnis des sogenannten beschleunigten R\u00fcckkehrverfahrens f\u00fcr \u201eirregul\u00e4re Migranten und Asylbewerber\u201c, als ein wichtiger Punkt im Abkommen, d\u00fcrftig aus."}, {"": "Einem aktuellen Bericht der deutschen Botschaft in Athen nach wurde 2018 nur ein Prozent der in Griechenland ankommenden Fl\u00fcchtlinge und Migranten \u2013 also insgesamt 322 \u2013 zur\u00fcck in die T\u00fcrkei geschickt. Damit h\u00e4tte sich die Zahl der r\u00fcckgef\u00fchrten Personen zu 2017 halbiert, berichtet die \u201eWelt\u201c. Seit das EU-T\u00fcrkei-Abkommen gilt, wurden gerade mal 1.843 Fl\u00fcchtlinge zur\u00fcck in die T\u00fcrkei gebracht, unter ihnen 341 Syrer, berichtet \u201eFocus\u201c und beruft sich auf Angaben der UNHCR."}, {"EU-T\u00fcrkei-Abkommen bezieht sich stark auf syrische Fl\u00fcchtlinge": ["Zudem bezieht sich das EU-T\u00fcrkei-Abkommen stark bei seinen Ma\u00dfnahmen auf syrische Fl\u00fcchtlinge und Migranten. Doch nun sind es, neben anderen Nationalit\u00e4ten, oft Afghanen oder Menschen aus den pal\u00e4stinensischen Autonomiegebieten und dem Irak, die \u00fcber die T\u00fcrkei nach Griechenland gelangen. Von dort wollen sie weiter nach Westeuropa.", "In dem Schreiben der deutschen Botschaft hei\u00dft es weiter: Sie w\u00fcrden \u201ealle \u00fcber eine hohe Schutzquote\u201c verf\u00fcgen und k\u00f6nnen \u201edeshalb nur zu einem sehr geringen Anteil\u201c in die T\u00fcrkei zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Dadurch greift das Abkommen nun noch weniger, bef\u00fcrchten deutsche Sicherheitskreise."]}, {"Nur noch sieben Prozent der Migranten sind Syrer": ["Syrische Fl\u00fcchtlinge und Migranten machen seit Jahresbeginn nur noch rund sieben Prozent der ankommenden Fl\u00fcchtlinge und Migranten aus, berichtet die \u201eWelt\u201c.", "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "In dem Bericht der deutschen Botschaft aus Athen hei\u00dft es dann, dass es voraussichtlich auch 2019 nicht gelingen werde, die R\u00fcckf\u00fchrungsquote erheblich zu steigern. Dies l\u00e4ge unter anderem daran, dass Griechenland viele Personen von den Inseln aufs Festland \u00fcberstelle, worauf eine \u201ebetr\u00e4chtliche\u201c Migration nach Mitteleuropa folge.", "Nach dem EU-T\u00fcrkei-Abkommen wurden f\u00fcnf Aufnahmelager auf den griechischen Inseln eingerichtet. Von diesen Lagern aus sollten laut Abkommen die Personen, die ohne Einreiseerlaubnis \u00fcbers Meer kommen, schnell zur\u00fcck in die T\u00fcrkei geschickt werden."]}, {"Griechenland weist Vorw\u00fcrfe zur\u00fcck": ["Seitens der griechischen Regierung hei\u00dft es, dass die geringen R\u00fcckf\u00fchrungszahlen damit zusammenhingen, dass man jeden Antrag entsprechend internationaler Vorgaben pr\u00fcfe.", "Gegen\u00fcber \u201eWelt am Sonntag\u201c sagte ein Sprecher des griechischen Migrationsministeriums, das Griechenland mit der Krise alleingelassen w\u00fcrde. Zudem, hei\u00dft es, dass die T\u00fcrkei laut Abkommen das Losfahren der Boote unterbinden solle.", "Die weiter anhaltenden \u00dcberfahrten und die fehlende Solidarit\u00e4t innerhalb der EU f\u00fchren dazu, dass die Situation im Aufnahmelager auf Samos nicht gut ist.\u201c"]}, {"Deutsche Botschaft lobt T\u00fcrkei": ["Die deutsche Botschaft in Athen hingegen lobt die T\u00fcrkei. So h\u00e4tten die etwa 3,5 Millionen syrische Fl\u00fcchtlinge mit finanzieller Hilfe der EU in der T\u00fcrkei Wurzeln geschlagen.", "Damals nutzten rund 4,8 Millionen Menschen aus Syrien, laut\u00a0UNHCR, den B\u00fcrgerkrieg f\u00fcr Flucht und Migration in andere L\u00e4nder. Von den 4,8, Millionen Syrern sollen sich damals allein mehr als 2,7 Millionen\u00a0in der T\u00fcrkei aufgehalten haben.", "Aktuell kamen, laut UNHCR, in diesem Jahr\u00a0bis Anfang April\u00a08.604 Fl\u00fcchtlinge und Migranten nach Griechenland, davon knapp 5.500 auf dem Seeweg. Dabei stammen 11,6 Prozent von ihnen aus Syrien. Fast die H\u00e4lfte (47,1 Prozent) stammt aus Afghanistan.", "2016 erreichten mehr als 173.000 Fl\u00fcchtlinge \u00fcber den Seeweg Griechenland. Damals betrug der Anteil an Syrern 47 Prozent und\u00a0 24 Prozent stammten aus Afghanistan, berichtet die \u201eWelt\u201c."]}, {"Hintergrund:": ["M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN", "Die wichtigsten Punkte aus Sicht der EU im EU-T\u00fcrkei-Abkommen vom 16. M\u00e4rz 2016 lauten:", "1) Alle illegalen Migranten, die ab dem 20.\u00a0M\u00e4rz 2016 von der T\u00fcrkei auf die griechischen Inseln gelangen, werden in die T\u00fcrkei r\u00fcckgef\u00fchrt. Kollektivausweisungen sind dabei ausgeschlossen.\u00a0Die Kosten f\u00fcr die R\u00fcckf\u00fchrungsaktionen tr\u00e4gt die EU.", "2) F\u00fcr jeden von den griechischen Inseln in die T\u00fcrkei r\u00fcckgef\u00fchrten Syrer wird ein anderer Syrer aus der T\u00fcrkei in der EU neu angesiedelt.", "3) Die T\u00fcrkei soll alle erforderlichen Ma\u00dfnahmen ergreifen, um zu verhindern, dass neue See- oder Landrouten f\u00fcr die illegale Migration von der T\u00fcrkei in die EU entstehen, und soll zu diesem Zweck mit den Nachbarstaaten sowie mit der EU zusammenarbeiten.", "Als Gegenleistung verpflichtete sich die EU:", "1) Der T\u00fcrkei werden 3 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung gestellt, um Projekte f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Migranten in der T\u00fcrkei zu finanzieren. Das sind in erster Linie Projekte in den Bereichen Gesundheit, Bildung, Infrastruktur, Lebensmittelversorgung und sonstige Lebenshaltungskosten. Wenn diese Mittel ausgesch\u00f6pft sind, wollte die EU weitere 3 Milliarden Euro bis Ende 2018 mobilisieren.", "2) Die Visaliberalisierung f\u00fcr t\u00fcrkische Staatsangeh\u00f6rige zur Einreise in die EU soll beschleunigt vollzogen werde.", "3) Zudem sollte der Prozess der Aufnahme der T\u00fcrkei zur europ\u00e4ischen Zollunion (Schengenabkommen) vertieft werden und Gespr\u00e4che zum Beitrittsprozess der T\u00fcrkei zur EU neu belebt werden. (er)", "\nLesen Sie auch \u201eSchande f\u00fcr Europa\u201c: Kritik zum EU-Fl\u00fcchtlingsdeal mit der T\u00fcrkei Fl\u00fcchtlingsboot kentert vor Samos \u2013 drei Menschen sterben Merkel: Deutschland \u00fcbernimmt Verantwortung f\u00fcr Nazi-Verbrechen in Griechenland"]}]}, "last_modified": "22. April 2019 22:33", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}