{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/werkstattgespraech-cdu-will-plan-fuer-migrationspolitik-entwickeln-a2788546.html", "author": [""], "creation_date": "8. february 2019", "content": {"title": "\u201eWerkstattgespr\u00e4ch\u201c \u00fcber Merkels Fl\u00fcchtlingspolitik ohne Merkel \u2013 CDU will \u201ePlan\u201c f\u00fcr Migrationspolitik entwickeln", "body": [{"": "Die Migrationspolitik von Angela Merkel ist seit Jahren umstritten. CDU-Chefin Kramp-Karrenbauer will verhindern, dass die R\u00fcckschau ihre Partei l\u00e4hmt. Das \"Werkstattgespr\u00e4ch\" ist f\u00fcr sie eine Gratwanderung."}, {"": "Die CDU-Spitze will bei ihrem \u201eWerkstattgespr\u00e4ch\u201c \u00fcber die Fl\u00fcchtlingspolitik praktische Vorschl\u00e4ge zur Weiterentwicklung der Asyl- und Migrationspolitik erarbeiten."}, {"": "\u201eAm Ende werden wir sehr konkrete Ergebnisse haben und einen umsetzbaren Plan f\u00fcr die Zukunft der deutschen und europ\u00e4ischen Asyl- und Migrationspolitik\u201c, sagte CDU-Generalsekret\u00e4r Paul Ziemiak \u201eFocus Online\u201c. Der Plan werde sinnvolle Punkte f\u00fcr das Europawahlprogramm und die Arbeit der CDU in Bund und L\u00e4ndern enthalten. Das \u201eWerkstattgespr\u00e4ch\u201c findet an diesem Sonntag und Montag statt."}, {"": "Die neue CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer hat bereits vor ihrer Wahl angek\u00fcndigt, zusammen mit Kritikern die Fl\u00fcchtlingspolitik der Kanzlerin und damaligen CDU-Chefin Angela Merkel aus dem Jahr 2015 aufarbeiten und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Zukunft erarbeiten zu wollen. Damals hatte sie davor gewarnt, mit einer r\u00fcckw\u00e4rtsgewandten Debatte werde es der CDU wie der SPD mit Hartz IV gehen. Die SPD streitet seit der Einf\u00fchrung von Hartz IV 2005 dar\u00fcber, ob die vom damaligen SPD-Kanzler Gerhard Schr\u00f6der durchgesetzten Reformen richtig waren oder geschadet haben."}, {"": "F\u00fcr Kramp-Karrenbauer ist die Veranstaltung einen Gratwanderung: Was sagt sie zur Entscheidung Merkels von 2015, die deutsche Grenze f\u00fcr die von Ungarn kommenden Fl\u00fcchtlinge und Migranten nicht zu schlie\u00dfen? Die Vorsitzende muss die damalige Politik ihrer F\u00f6rdererin kritisch beleuchten \u2013 ohne sich zu stark von Merkel abzusetzen."}, {"": "Ziemiak betonte nun den konkreten Nutzen als vorrangiges Ziel der CDU-Veranstaltung in der Parteizentrale in Berlin. Eine reine Diskussion helfe aber nicht weiter. Deshalb w\u00fcrden Experten, Kritiker und Praktiker wie Verwaltungsrichter, CDU-L\u00e4nderinnenminister, der bayerische Innenminister Joachim Herrmann (CSU), die Chefs von Bundespolizei und Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BamF), B\u00fcrgermeister, Mitarbeiter von Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und Integrationsbeauftragte teilnehmen. Merkel selbst wird bei der Veranstaltung nicht dabei sein."}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}, {"": "Bei den Beratungen solle gepr\u00fcft werden, was im Prozess der Steuerung und Ordnung der Migration funktioniere, was noch nicht und warum das so sei, sagte Ziemiak. CDU-Bundesvize Thomas Strobl sagte \u201eFocus Online\u201c: \u201eIch kenne niemanden, der behaupten w\u00fcrde, dass in diesem Bereich und 2015 alles bestm\u00f6glich gelaufen ist.\u201c Der baden-w\u00fcrttembergische Innenminister betonte: \u201eDas darf nicht nur ein Gespr\u00e4chskreis sein und sich um die Vergangenheitsbew\u00e4ltigung drehen.\u201c Entscheidend sei, dass der Blick nach vorne gehe. Als Beispiel nannte Strobl \u201ebessere Instrumente im Werkzeugkasten \u2013 etwa die kleine Sicherungshaft und der Abschiebegewahrsam\u201c."}, {"": "Kramp-Karrenbauer will die Veranstaltung am Sonntagabend gemeinsam mit Herrmann er\u00f6ffnen. Anschlie\u00dfend sollen vier Experten unter dem Titel \u201eDeutsche und europ\u00e4ische Asyl- und Migrationspolitik \u2013 eine Bestandsaufnahme\u201c mit G\u00e4sten diskutieren. Eingeladen sind Daniel Thym, Professor f\u00fcr \u00d6ffentliches Recht, Europa- und V\u00f6lkerrecht der Universit\u00e4t Konstanz, Christian Hillgruber, Professor f\u00fcr \u00d6ffentliches Recht an der Uni Bonn, der Vorsitzende der Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsinitiative, Gerald Knaus, der Vordenker des EU-T\u00fcrkei-Fl\u00fcchtlingsabkommens ist, sowie der Politikwissenschaftler Egbert Jahn von der Uni Frankfurt/Main."}, {"": "Am Montag soll es vier Arbeitsgruppen geben. Unter Leitung des Chefs der CDU/CSU-Gruppe im Europaparlament, Daniel Caspary (CDU), soll sich eine AG mit dem Schutz der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen und dem europ\u00e4ischen Asylsystem befassen. Hessens Innenminister Peter Beuth und der CDU-Innenexperte Armin Schuster befassen sich mit der Ordnung und Steuerung der Migration. Der baden-w\u00fcrttembergische Innenminister Strobl und sein bayerischer Amtskollege Herrmann leiten die AG zur Inneren Sicherheit und zur Abschiebepraxis. Der Arbeitsgruppe, die sich mit Integration befasst, wird von der Migrationsbeauftragten der Bundesregierung, Annette Widmann-Mauz, und dem Oberb\u00fcrgermeister der Stadt Essen, Thomas Kufen, angef\u00fchrt. (dpa)"}, {"": "\nLesen Sie auch Programm f\u00fcr die CDU-Debatte \u00fcber Merkels Fl\u00fcchtlingspolitik steht Kramp-Karrenbauer weist Sch\u00e4uble-Kritik an \u201eWerkstattgespr\u00e4ch\u201c zur\u00fcck Schleswig-Holsteins Ministerpr\u00e4sident G\u00fcnther: CDU darf keine r\u00fcckw\u00e4rtsgewandten Debatten f\u00fchren"}, {"": "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"}]}, "last_modified": "11. Februar 2019 8:10", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}