{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/afd-und-lega-bilden-neue-patriotische-fraktion-im-eu-parlament-a2849416.html", "author": [""], "creation_date": "8. april 2019", "content": {"title": "AfD und Lega bilden neue konservative Fraktion im EU-Parlament", "body": [{"": "Rechtskonservative Parteien schlie\u00dfen vor der Europawahl ein B\u00fcndnis zum Schutz Europas. Hauptthemen der vereinten Parteien sind der Stopp illegaler Einwanderung, Grenzschutz, Kampf gegen Terrorismus und die Souver\u00e4nit\u00e4t der L\u00e4nder."}, {"": "Die Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD) will zusammen mit der italienischen Lega und anderen rechtskonservativen Parteien eine neue Fraktion im Europaparlament bilden zum Schutze Europas."}, {"": "Die Europ\u00e4ische Allianz der Menschen und Nationen (European Alliance of People and Nations, EAPN) soll nach der Europawahl Ende Mai entstehen und \u201efreiheitlich\u201c und \u201epatriotisch\u201c sein, sagte AfD-Parteichef J\u00f6rg Meuthen bei einer Konferenz mit Lega-Chef Matteo Salvini in Mailand. \u201eWir sind demokraten\u2026. Alle Ver\u00e4nderungen wollen wir friedlich auf demokratischen Wege erreichen\u201c, so Meuthen. Aber Europa m\u00fcsse gesch\u00fctzt werden."}, {"": "Neben Salvini und Meuthen waren auf der Pressekonferenz\u00a0zudem Anders Vistisen als Vertreter der D\u00e4nischen Volkspartei und Olli Kotro der Konservativen Partei Finnlands dabei. Derzeit sind die rechtskonservativen im Europaparlament noch in kleinere Gruppen zersplittert. Die AfD ist zum Beispiel noch in der Fraktion Europa der Freiheit und der direkten Demokratie (EFDD), die Lega in Europa der Nationen und der Freiheit (ENF)."}, {"Startschuss f\u00fcr etwas Neues": ["Der Termin in Mailand sei \u201eder Startschuss f\u00fcr etwas Neues\u201c, sagte Meuthen. Ein gro\u00dfes Thema sei der Stopp der illegalen Migration. Die Folgen der weiteren unkontrollierten Migration seien f\u00fcr Europa katastrophal. \u201eWir wollen die illegale Migration in die EU hinein auf Null reduzieren,\u201c so Meuthen. \u201eWenn wir unser Europa der Vielfalt und (\u2026) der reichen Kulturen erhalten wollen (\u2026), dann werden wir eine Festung Europa bilden m\u00fcssen.\u201c", "Bei dem Mail\u00e4nder Treffen waren allerdings nicht alle K\u00f6pfe rechter Parteien dabei. Marine Le Pen, der \u201eRassemblement National\u201c und Ungarns nationalkonservativer Regierungschef Viktor Orban, zu denen Salvini eine gute Beziehung pflegt, waren nicht anwesend. Auch Heinz-Christian Strache von der FP\u00d6 in \u00d6sterreich war nicht dabei. Laut Aussage von Salvini hatten sich alle Vertreter der unterschiedlichen Parteien im Vorfeld \u00fcber die Besetzung bei der Pressekonferenz geeignet."]}, {"Spitzenkandidat noch nicht entschieden": ["(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "Salvini k\u00fcndigte eine gro\u00dfe Veranstaltung mit weiteren neuen Verb\u00fcndeten am Mail\u00e4nder Domplatz am 18. Mai an. \u00dcber einen Spitzenkandidaten m\u00fcsste noch entschieden werden, er habe keine pers\u00f6nlichen Ambitionen, sagte Italiens Vize-Premier", "\u201eWir gestalten das Projekt und Programm Europas f\u00fcr die n\u00e4chsten 50 Jahre. Den Spitzenkandidaten werden wir gemeinsam entscheiden. Als Italiener bin ich sehr geehrt, dass diese Zukunft von Mailand und Rom ausgeht\u201c, so Salvini.\u00a0Auch Meuthen betonte, es gebe weitere k\u00fcnftige Mitglieder der Fraktion, die \u201esich uns anschlie\u00dfen werden\u201c.\u00a0 (dpa)", "\nLesen Sie auch Patriotisches Parteienb\u00fcndnis zur Europawahl: Salvini stellt \u201eAllianz der europ\u00e4ischen V\u00f6lker und Nationen\u201c vor (+Video)", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"]}]}, "last_modified": "8. April 2019 16:46", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}