{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/nach-deutschland-umgesiedelte-afrikaner-dies-ist-ein-fahrplan-zur-ueberfremdung-a3062874.html", "author": ["Erik Rusch"], "creation_date": "11. november 2019", "content": {"title": "Nach Deutschland umgesiedelte Afrikaner \u2013 AfD-Politiker Kotr\u00e9: \u201eEin Fahrplan zur \u00dcberfremdung\u201c", "body": [{"": "In welchem Umfang wurden durch die Bundesregierung in diesem Jahr Afrikaner nach Deutschland umgesiedelt? Welche Kosten entstanden dabei? Kurz gesagt: In diesem Jahr sind es 6,3 Mio. Euro die f\u00fcr die Umsiedlung von 10.200 Afrikanern vorgesehen sind \u2013 die keinem Schutzstatus nach Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention unterstehen."}, {"": "Die Bundesregierung hat f\u00fcr 2018/2019 im Rahmen des EU-Umsiedlungsprogramms (EU-Resettlement) die Aufnahme von 10.200 Menschen zugesagt. Bisher wurden 6.823 Menschen aus Entwicklungsl\u00e4ndern wie beispielsweise Libyen, \u00c4gypten, Niger, Sudan, Tschad und \u00c4thiopien im Rahmen dieses Programms nach Deutschland umgesiedelt. Dies geht aus der Antwort der Bundesregierung auf eine Anfrage des MdB Steffen Kotr\u00e9 (AfD) hervor, die \u201eEpoch Times\u201c vorliegt."}, {"": "Steffen Kort\u00e9 kommentiert die Umsiedlungspl\u00e4ne der Regierung so:"}, {"": "Dies ist ein Fahrplan zur \u00dcberfremdung\u201c"}, {"": "Dabei sei die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Aufnahme der Afrikaner und ihre Neuansiedlung in Deutschland, laut dem Antwortschreiben, der \u00a7 23 Abs. 4 des Aufenthaltsgesetzes. Er besagt: \u201eDas Bundesministerium des Innern kann im Rahmen der Neuansiedlung von Schutzsuchenden im Benehmen mit den obersten Landesbeh\u00f6rden anordnen, dass das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF) bestimmten, f\u00fcr eine Neuansiedlung ausgew\u00e4hlten Schutzsuchenden (Resettlement-Fl\u00fcchtlinge) eine Aufnahmezusage erteilt. Absatz 2 Satz 2 bis 5 und \u00a7 24 Absatz 3 bis 5 gelten entsprechend.\u201c"}, {"": "Bei den sogenannten \u201eSchutzsuchenden\u201c handelt es sich also nicht um anerkannte Fl\u00fcchtlinge nach Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention, wie aus der Antwort weiter hervorgeht. Hier werden diese Menschen als \u201ebesonders schutzbed\u00fcrftige Fl\u00fcchtlinge\u201c umschrieben."}, {"6,3 Mio. Euro kostet die Umsiedlung von 10.200 Afrikanern": ["Der AfD-Politiker wollte unter anderem wissen, welche Kosten f\u00fcr das \u201eUmsiedlungsprogramm\u201c der Bundesregierung entstanden sind. Aus dem Antwortschreiben der Regierung geht hervor, dass allein f\u00fcr das Jahr 2019 bis zum 30. Oktober rund 4,5 Mio. Euro ausgegeben wurden. F\u00fcr das Jahr 2018 wurden hingegen keine Angaben gemacht.", "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "F\u00fcr die Einreisen bis Ende 2019 hat man weitere 1,7 Mio. Euro einkalkuliert. Das sind zusammengenommen ca. 6,3 Mio. Euro an Ausgaben f\u00fcr die Umsiedlung von 10.200 Afrikanern nach Deutschland, die keinem Schutzstatus nach Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention unterstehen.", "Zu den fehlenden Ausgaben f\u00fcr 2018 zeigt sich Kort\u00e9 nicht verwundert: \u201eTransparenz sei nicht gewollt\u201c. Stattdessen pr\u00e4ge man Begriffe wie \u201eSchutzsuchende\u201c oder \u201ebesonders schutzbed\u00fcrftige Fl\u00fcchtlinge\u201c die suggerieren sollen, dass wir es mit verfolgten Menschen zu tun h\u00e4tten, die asylberechtigt w\u00e4ren, was jedoch nicht der Fall w\u00e4re, so Kort\u00e9 gegen\u00fcber \u201eEpoch Times\u201c.", "Die Begriffe dienen der Verschleierung, dass es sich dabei um eine Migration in unser Sozialsystem und unsere Gesellschaft handelt\u201c, f\u00fchrt der Bundespolitiker weiter aus.", "\n\nUnd es w\u00fcrde noch weiter gehen erkl\u00e4rt Kort\u00e9. Um die Zahl der Aufnahmepl\u00e4tze weltweit zu erh\u00f6hen, hat die UNHCR und seine Partner Anfang Juli 2019 eine Dreijahresstrategie vorgelegt, mit der bis Ende 2028 insgesamt 3 Millionen \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c dauerhafte L\u00f6sungen angeboten werden sollen, womit dauerhafte Umsiedlungen gemeint sind.\n", "F\u00fcr Kort\u00e9 sei damit sicher: \u201eMit der Migrationspolitik der letzten Jahre zusammen mit den weiteren Umsiedlungen nach Deutschland wird unser Sozialsystem zusammenbrechen. Das Risiko von Kinder- und Altersarmut wird in unserem Land weiter steigen und Parallelgesellschaften werden sich ausbreiten.\u201c", "F\u00fcr ihn ist es unverst\u00e4ndlich warum das Geld, dass f\u00fcr die Umsiedlung von Afrikanern nach Deutschland ausgegeben wird, nicht direkt in Afrika investiert wird. \u201eMit diesen Summen k\u00f6nnte dort viel mehr bewegt werden\u201c, erkl\u00e4rt Kort\u00e9."]}, {"Innenministerium erteilte eine Aufnahmeanordnung f\u00fcr die 154 umgesiedelten Somalier": ["Zudem interessierte Kort\u00e9 in seiner Anfrage an die Bundesregierung, welche Rechtsgrundlage f\u00fcr die im Oktober nach Deutschland aufgenommenen 154 Somalier aus \u00c4thiopien galt, die von Addis Abeba nach Kassel geflogen wurden. Laut dem Antwortschreiben der Bundesregierung geht die Einreise der Somalier nach Deutschland auf eine Aufnahmeanordnung des Bundesinnenministeriums vom 11. Dezember 2018 zur\u00fcck.", "\nIt happened!\ud83d\udeeb\nIn FIRST EVER @UNmigration international chartered flight from #Ethiopia, 154 #refugees departed from Addis Ababa to Kassel #Germany under the German #Resettlement program. A second flight is scheduled to depart mid-November with another 220 refugees. pic.twitter.com/OAIfEdypNh\n\u2014 IOM Ethiopia (@IOMEthiopia) October 15, 2019", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN", "Die IOM (eine UN-nahe Hilfsorganisation) schrieb im Oktober, dass die Aufnahme auf dem \u201eGerman #Resettlement program\u201c beruhen soll, also auf einem deutschen Umsiedlungsprogramm. Hintergrund ist dabei eine EU-Verordnung, das sogenannte EU-Resettlement-Programm f\u00fcr mindestens 50.000 Gefl\u00fcchtete die EU-weit bis Oktober 2019 nach Europa umgesiedelt sein sollen.", "Die Empfehlung der EU-Kommission folgte damit am 4. Juli 2017 gegebenen freiwilligen Neuansiedlungszusagen einiger EU-Mitgliedsstaaten. Dieses Umsiedlungsprogramm sollte den Zeitraum \u00fcberbr\u00fccken bis der dauerhafte EU-Neuansiedlungsrahmen, den die EU-Kommission im Rahmen einer EU-Verordnung im Juli 2016 vorgeschlagen hat, angenommen w\u00fcrde."]}, {"EU-Staaten sollen Afrophobie und Benachteiligung von Schwarzen bei der Wohnungssuche bek\u00e4mpfen": ["Kort\u00e9 sieht in dem Umsiedlungsprogramm eine Verbindung zu einer im M\u00e4rz 2019 verabschiedeten Resolution des EU-Parlamentes \u201eGrundrechte von Menschen afrikanischer Abstammung in Europa (2018/2899(RSP)\u201c", "Obwohl es klar formulierte universelle Menschenrechte (also Grundrechte f\u00fcr alle Menschen) gibt, die sich unabh\u00e4ngig der Hautfarbe, Kultur, Religion usw. auf alle Menschen beziehen, hat das EU-Parlament eine Resolution verabschiedet, die die Grundrechte der Afrikaner besonders hervorheben. Das machte Kort\u00e9 stutzig.", "In der Resolution wird in einem weiten Bogen \u00fcber Begriffe wie \u201eAfrophobie\u201c, \u201eAfriphobie\u201c und \u201eRassismus gegen Schwarze\u201c \u00fcber historisch repressive Strukturen des auch europ\u00e4ischen Kolonialismus und des transatlantischen Sklavenhandels, mit Zwangsarbeit, Rassentrennung, Massaker und V\u00f6lkermorden an Schwarzen auf die Diskrimierung Schwarzer hingewiesen. Diese w\u00fcrden auf institutioneller Ebene in den Mitgliedstaaten gr\u00f6\u00dftenteils weiterhin nicht erkannt und nicht ber\u00fccksichtigt werden, bis hin zu dem schwierig zu definierenden \u201eHassdelikten\u201c gegen\u00fcber Schwarzen.", "Dazu deutet man an, dass Kinder afrikanischer Abstammung in den Mitgliedstaaten schlechtere Schulnoten erhalten w\u00fcrden als ihre wei\u00dfen Mitsch\u00fcler und verbindet das mit der Aussage, dass die Schulabbrecherquote bei Kindern afrikanischer Abstammung deutlich h\u00f6her l\u00e4ge.", "Auch w\u00e4ren Erwachsene und Kinder afrikanischer Abstammung in Polizeigewahrsam zunehmend gef\u00e4hrdet, wo es nicht selten zu Gewalttaten und Todesf\u00e4llen kommt und im Zusammenhang mit dem Missbrauch von Befugnissen in den Bereichen Strafverfolgung, Verbrechensverh\u00fctung, Terrorismusbek\u00e4mpfung und Einwanderungskontrolle routinem\u00e4\u00dfig Profile auf der Grundlage der Rasse erstellt und diskriminierende Kontrollen und Durchsuchungen sowie \u00dcberwachungen durchgef\u00fchrt w\u00fcrden."]}, {"EU-Staaten sollen \u201estrukturellen Rassismus\u201c an Schwarzen anerkennen": ["Es bed\u00fcrfe solider und spezifischer politischer Ma\u00dfnahmen, um gegen einen \u201estrukturellen Rassismus\u201c vorzugehen, hei\u00dft es dann in der EU-Resolution weiter, den Menschen afrikanischer Abstammung in Europa unter anderem in den Bereichen Besch\u00e4ftigung, Bildung, Gesundheit, Strafrecht, politische Teilhabe und bei den Auswirkungen der Migrations- und Asylpolitik und -praxis erleben w\u00fcrden.", "Damit begr\u00fcndet das EU-Parlament die Aufforderung an die EU-Mitgliedstaaten, anzuerkennen, dass Menschen afrikanischer Abstammung besonders stark Rassismus, Diskriminierung und Fremdenfeindlichkeit ausgesetzt w\u00e4ren und ihre Menschen- und Grundrechte im Allgemeinen nicht im gleichen Ma\u00dfe wahrnehmen k\u00f6nnten.", "Die EU-Mitgliedstaaten sollen gegen die Diskriminierung von Menschen afrikanischer Abstammung auf dem Wohnungsmarkt vorgehen und die Ungleichheiten beim Zugang zu Wohnraum mit konkreten Ma\u00dfnahmen angehen sowie f\u00fcr angemessene Wohnverh\u00e4ltnisse f\u00fcr Schwarze sorgen.", "Die EU-Organe und die EU-Mitgliedstaaten sollen die Geschichte der Menschen afrikanischer Abstammung \u2013 einschlie\u00dflich vergangener und andauernder Ungerechtigkeiten und Verbrechen gegen die Menschlichkeit, (\u2026) offiziell anerkennen und ihr gedenken, indem sie den Internationalen Tag des Gedenkens an die Opfer der Sklaverei und des transatlantischen Sklavenhandels auf europ\u00e4ischer und nationaler Ebene ebenfalls offiziell anerkennen und sogenannte \u201eMonate der schwarzen Geschichte\u201c einf\u00fchren.", "Zudem sollten einige EU-Mitgliedstaaten \u2013 unter Ber\u00fccksichtigung der nachhaltigen Auswirkungen in der Gegenwart \u2013 sinnvolle und wirksame Ma\u00dfnahmen zur Wiedergutmachung vergangener Ungerechtigkeiten und Verbrechen gegen die Menschlichkeit, die sich gegen Menschen afrikanischer Abstammung richteten, ergreifen.", "\nLesen Sie auch Erstmals offiziell: UN \u201eist stolz\u201c auf Umsiedlung von 154 Migranten per Charterflug nach Deutschland EU-Kommission fordert mehr Umsiedlungen von Fl\u00fcchtlingen aus Niger und Ruanda Deutsche Regierung unterzeichnet Migrationspakt \u2013 ohne Beteiligung des Bundestages und der Bev\u00f6lkerung Israel setzt Vereinbarung zur Umsiedlung afrikanischer Einwanderer wieder aus Bundesregierung: Fl\u00fcchtlings-Umverteilung 2017 weitgehend abgeschlossen"]}, {"Buchempfehlung des Verlags der Epoch Times": ["F\u00fcr eine Weltregierung eintreten, die Rolle der Vereinten Nationen bewusst \u00fcbertreiben, die Vereinten Nationen als Allheilmittel zur L\u00f6sung aller Probleme in der heutigen Welt darstellen \u2013 all das ist Teil eines Versuchs, Gott zu spielen und die Zukunft der Menschheit durch manipulierende Macht zu gestalten. Tats\u00e4chlich ist das genau die gleiche Idee wie die kommunistische Utopie, eine \u201eReligion\u201c, die von den Menschen selbst begr\u00fcndet wird \u2013 und das Ergebnis ist verheerend. ", " Ein Buch f\u00fcr alle, denen das Schicksal der Welt am Herzen liegt: \u201eWie der Teufel die Welt beherrscht\u201c.Foto: Epoch Times", "In den letzten Jahren ist immer deutlicher geworden, dass die Ideologie des Globalismus auf der \u201epolitischen Korrektheit\u201c, der \u201esozialen Gerechtigkeit\u201c, der \u201eWertneutralit\u00e4t\u201c und dem \u201eabsoluten Egalitarismus\u201c der Linken basiert. Das ist die Globalisierung der Ideologie.", "Sobald eine globale Superregierung gebildet ist, wird der Kommunismus sein Ziel, Privateigentum, Nationen, Rassen und die traditionelle Kultur jeder Nation zu beseitigen, leicht erreichen \u2013 genau darum geht es im Kapitel 17 dieses Buches.", "ISBN Band 1: 978-3-9810462-1-2, Band 2: 978-3-9810462-2-9, Band 3: 978-3-9810462-3-6. Einzeln kostet jeder Band 19,90 Euro (zzgl. 2,70 Euro Versandkosten), alle drei B\u00e4nde gemeinsam sind im Moment noch zum Sonderpreis von 50,50 Euro (kostenloser Versand innerhalb Deutschlands) zu erwerben. Das Buch hat insgesamt 1008 Seiten und \u00fcber 1200 Stichworte im Indexverzeichnis.", "Bestellm\u00f6glichkeiten: Bei Amazon oder \u2013 falls vergriffen \u2013 direkt beim Verlag der Epoch Times Phone: +49 (0)30 26395312, E-Mail: [email\u00a0protected]", "\nLesen Sie auch Millionen f\u00fcr Fl\u00fcchtlingsr\u00e4te \u2013 Anti-Abschiebe-Industrie mit Steuergeldern finanziert Griechenland will neues Asylgesetz \u2013 Neuank\u00f6mmlinge sind Wirtschafts-Migranten, keine Fl\u00fcchtlinge Pro Asyl fordert Umverteilung der illegalen Migranten von griechischen Inseln"]}]}, "last_modified": "12. November 2019 10:00", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}