{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/neuer-eu-migrationskommissar-schliesst-aenderung-von-ressortbezeichnung-nicht-aus-a3022089.html", "author": [""], "creation_date": "4. october 2019", "content": {"title": "Neuer EU-Migrationskommissar verteidigt Ressortnamen: \u201eSchutz unseres europ\u00e4ischen Lebensstils\u201c", "body": [{"": "Der Ressortname \"Schutz unseres europ\u00e4ischen Lebensstils\" der CDU-Politikerin von der Leyen st\u00f6\u00dft auf breite Kritik. Der designierte EU-Kommissar Margaritis Schinas verteidigte die Bezeichnung."}, {"": "Der designierte EU-Kommissar f\u00fcr den \u201eSchutz unseres europ\u00e4ischen Lebensstils\u201c hat seine Ressortbezeichnung verteidigt, schlie\u00dft aber eine \u00c4nderung nicht aus."}, {"": "Er sei nie der Auffassung gewesen, dass der Ressortname f\u00fcr eine \u201eKultur des \u201awir gegen sie'\u201c stehe, sagte der Grieche Margaritis Schinas am Donnerstagabend im EU-Parlament."}, {"": "Die k\u00fcnftige EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen habe aber \u201edie Bereitschaft zuzuh\u00f6ren\u201c. Er sei deshalb \u201esicher, dass die Zeit die Antwort\u201c auf die Frage geben werde, ob der Name ein Fehler war."}, {"": "Im Europaparlament st\u00f6\u00dft die Ressortbezeichnung der CDU-Politikerin von der Leyen auf breite Kritik. Sozialdemokraten, Liberale, Gr\u00fcne und Linke im Europaparlament fordern eine Namens\u00e4nderung."}, {"": "Er nehme die \u00fcber die Job-Bezeichnung entbrannte Debatte ernst, sagte Schinas, der als Vize-Pr\u00e4sident unter anderem ressort\u00fcbergreifend f\u00fcr Migration und Sicherheit verantwortlich sein soll."}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}, {"": "Er w\u00fcrde aber \u201eniemals etwas Negatives als Teil meiner Stellenbeschreibung sehen\u201c. F\u00fcr ihn bedeute es etwas, \u201eEurop\u00e4er zu sein\u201c. Denn Europa stehe f\u00fcr Werte, Kultur und den Willen \u201edie Schw\u00e4chsten in unseren Gesellschaften zu sch\u00fctzen\u201c."}, {"": "Dieses Europa m\u00fcsse gesch\u00fctzt werden, sagte der langj\u00e4hrige Sprecher des scheidenden EU-Kommissionspr\u00e4sidenten Jean-Claude Juncker."}, {"": "Der Schutz sei n\u00f6tig vor denjenigen, \u201edie uns nicht erlauben wollen, am 14. Juli in Nizza zu feiern\u201c, sagte er mit Blick auf den t\u00f6dlichen Anschlag am franz\u00f6sischen Nationalfeiertag 2016. Er nannte auch diejenigen, die anstatt Migranten zu helfen, diese angriffen oder ihnen Nahrung verweigerten."}, {"": "Europa werde auch immer ein Ort sein, der Asyl gew\u00e4hre, betonte Schinas. \u201eAber wir m\u00fcssen auch sehr klar darin sein, dass diejenigen, die kein Recht auf Asyl haben, zur\u00fcckgehen m\u00fcssen.\u201c"}, {"": "R\u00fcckf\u00fchrungen w\u00fcrden dabei w\u00fcrdevoll erfolgen. Er k\u00f6nne deshalb \u201enicht sehen, warum es etwas geben sollte, wof\u00fcr wir uns schuldig f\u00fchlen sollten\u201c."}, {"": "Er sprach sich auch erneut f\u00fcr mehr \u201elegale Migration\u201c aus. Europa brauche im kommenden Jahr 250.000 Besch\u00e4ftigte im Digitalbereich \u2013 \u201eund wir haben sie nicht\u201c."}, {"": "Die L\u00fccke m\u00fcsse einerseits durch eine Ausbildungsinitiative bei europ\u00e4ischen Arbeitskr\u00e4ften geschlossen werden, andererseits aber auch durch legale Migration. \u201eWir m\u00fcssen es auf beide Arten machen \u2013 und gleichzeitig.\u201c (afp)"}, {"": "\u201e\n"}, {"": "\nLesen Sie auch Von der Leyen h\u00e4lt vorerst am Ressort \u201eSchutz unseres europ\u00e4ischen Lebensstils\u201c fest \u201eSchutz unseres europ\u00e4ischen Lebensstils\u201c: Von der Leyen in der Kritik \u201eSchutz unseres europ\u00e4ischen Lebensstils\u201c: Widerstand im EU-Parlament gegen Namen f\u00fcr Fl\u00fcchtlingsressort"}, {"": "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"}]}, "last_modified": "4. Oktober 2019 7:50", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}