{"provenance": "https://www.epochtimes.de/feuilleton/klimadebatte-rueckt-bei-unwort-vorschlaegen-in-fokus-a3052633.html", "author": [""], "creation_date": "2. november 2019", "content": {"title": "Klimadebatte r\u00fcckt bei \u201eUnwort\u201c-Vorschl\u00e4gen in Fokus", "body": [{"": "Die Suche nach dem \"Unwort des Jahres\" l\u00e4uft. Es sind zwar erst relativ wenige Vorschl\u00e4ge eingegangen, doch ein Trend zeichnet sich bereits ab."}, {"": "Nach den Themen Migration und Fl\u00fcchtlingspolitik r\u00fccken zunehmend Begriffe zur Klimadebatte in den Fokus beim\u00a0\u201eUnwort des Jahres\u201c."}, {"": "\u201eDas spiegelt die politische Debatte wider\u201c, sagte die Sprecherin der Jury, Nina Janich, der Deutschen Presse-Agentur. F\u00fcr das n\u00e4chste \u201eUnwort\u201c seien aber bislang relativ wenig Vorschl\u00e4ge eingereicht worden. Es seien 232 unterschiedliche Begriffe vorgeschlagen worden. Allerdings w\u00fcrden nur 26 den Kriterien der Jury entsprechen. Der Rest sei zu lang, seien Schimpfw\u00f6rter, Floskeln oder Begriffe wie \u201eBrexit\u201c, die Menschen einfach nerven w\u00fcrden. Das \u201eUnwort des Jahres 2019\u201c wird am 14. Januar in Darmstadt bekanntgegeben. Vorschl\u00e4ge k\u00f6nnen noch bis zum 31. Dezember eingereicht werden."}, {"": "Die sprachkritische Aktion \u201eUnwort des Jahres\u201c m\u00f6chte auf unangemessenen Sprachgebrauch in der \u00d6ffentlichkeit aufmerksam machen und so die Bev\u00f6lkerung sensibilisieren. Dabei werden W\u00f6rter ger\u00fcgt, die gegen die Prinzipien der Menschenw\u00fcrde oder Demokratie versto\u00dfen, die gesellschaftliche Gruppen diskriminieren oder die euphemistische, verschleiernde oder irref\u00fchrende Formulierungen sind. \u201eDabei richten wir uns nicht nach der Menge der Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein einzelnes Wort\u201c, betonte Sprachwissenschaftlerin Janich."}, {"": "Es gebe zwar immer noch einen Anteil an Vorschl\u00e4gen, der sich mit dem Thema Migration befasse. Beispiele seien hier \u201eAsyltourismus\u201c, \u201eFl\u00fcchtlingsdeal\u201c oder \u201eFl\u00fcchtlingsmauer\u201c. Massiv zugenommen h\u00e4tten aber Begrifflichkeiten im Zusammenhang mit der Klimadebatte: Dazu z\u00e4hlten etwa \u201e\u00d6koterrorismus\u201c, \u201e\u00d6kodiktatur\u201c oder \u201eVerschmutzungsrechte\u201c. Viele solcher Begriffe lehnen sich an den Glauben an: \u201eCO2-J\u00fcnger\u201c, \u201eCO2-Glaube\u201c, \u201eKlimakirche\u201c oder \u201eTesla-J\u00fcnger\u201c."}, {"": "Die bislang eher geringe Zahl der Vorschl\u00e4ge k\u00f6nne daran liegen, dass es beim Themenbereich Klima und \u00d6kologie nicht so viele diskriminierende Begriffe gebe, die einen pers\u00f6nlich betreffen. Es richte sich nicht gegen eine einzelne Menschengruppe, sondern es gehe um eine politische Debatte, sagte Janich. Vielleicht sei aber auch eine Art Erm\u00fcdung der Hintergrund, weil die letzten \u201eUnw\u00f6rter des Jahres\u201c immer im Kontext mit Migration gestanden h\u00e4tten. Als \u201eUnw\u00f6rter\u201c wurden zuletzt \u201eAnti-Abschiebe-Industrie\u201c, \u201ealternative Fakten\u201c, \u201eVolksverr\u00e4ter\u201c und \u201eGutmensch\u201c gek\u00fcrt. (dpa)"}, {"": "\nLesen Sie auch Umfrage: Unionsw\u00e4hler trauen S\u00f6der Kanzlerkandidatur eher zu als AKK Nach Kritik an Lindenberg: CSU fordert R\u00fccktritt von AfD-Politiker als Rechtsausschuss-Vorsitzenden GroKo verteilt Subventionen in Rekordh\u00f6he von 31,4 Milliarden Euro"}, {"": "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}]}, "last_modified": "2. November 2019 11:23", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}