{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/linksextreme-rufen-vor-berliner-polizeikongress-im-netz-bereits-zu-randale-auf-a2787953.html", "author": [""], "creation_date": "7. february 2019", "content": {"title": "Linksextreme rufen vor Berliner Polizeikongress im Netz bereits zu Randale auf", "body": [{"": "Beim 22. Europ\u00e4ischen Polizeikongress am 19. Februar soll sich alles um die Themen \"Migration \u2013 Integration \u2013 Sicherheit\" drehen. Linksextreme Gruppen wollen den Kongress schon im Vorfeld zum Anlass f\u00fcr Gewalt nehmen."}, {"": "Mehrere linksorientierte Gruppen und Organisationen k\u00fcndigen im Internet Gewalt-Aktionen rund um den 22. Europ\u00e4ischen Polizeikongress in Berlin am 19. bis 20. Februar 2019 an. \u201eUnsere Rebellion und unsere Angriffe m\u00fcssen genauso allt\u00e4glich sein, wie es ihre Repression und \u00dcberwachung sind\u201c, ist dazu auf der Webseite von \u201eRigaer 94\u201c zu lesen. Die erste Demo der Linksextremisten ist f\u00fcr Samstag, 16. Februar, geplant."}, {"": "Offiziell ist bei der Polizei noch keine Demonstration angemeldet.\u201eUns liegen keine Informationen f\u00fcr eine Demonstration vor\u201c, hie\u00df es von Seiten der Berliner Polizei-Pressestelle auf Anfrage der Epoch Times Deutschland. Allerdings sei bekannt, dass \u00e4hnliche Gruppen erst sp\u00e4t eine Anmeldung vornehmen."}, {"": "In dem Aufruf der Gruppe \u201eRigaer 94\u201c will man \u201edie bestehenden Verh\u00e4ltnisse nicht so hinnehmen.\u201c"}, {"": "Laut ihrer Webseite strebt die Gruppierung \u201enach Freiheit und W\u00fcrde\u201c \u2013 und ruft gleichzeitig zur Gewalt auf:"}, {"": "\u201eLasst uns dazu auch im Vorfeld des Kongresses aktiv werden, rechtsfreie R\u00e4ume ausbauen und die Stra\u00dfen und N\u00e4chte zu den unseren machen.\u201c"}, {"Motto des Kongresses: \u201eMigration \u2013 Integration \u2013 Sicherheit\u201c": ["Der Europ\u00e4ische Polizeikongress findet im Berliner Congress Center am Alexanderplatz statt. Es werden rund 1.800 Vertreter der Kriminal- und Grenzpolizei, Sicherheits- und Nachrichtendiensten sowie in- und ausl\u00e4ndische Regierungsvertreter. Der diesj\u00e4hrige Kongress steht unter dem Motto \u201eFokus Europa: Migration \u2013 Integration \u2013 Sicherheit\u201c. (ma)", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN", "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"]}]}, "last_modified": "7. Februar 2019 17:45", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}