{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/italien-macht-ernst-innenminister-salvini-raeumt-europas-groesstes-migrantenlager-und-drogen-hotspot-a2789256.html", "author": [""], "creation_date": "8. february 2019", "content": {"title": "Italien macht Ernst: Innenminister Salvini r\u00e4umt Europas gr\u00f6\u00dftes Migrantenlager und Drogen-Hotspot", "body": [{"": "Unter Innenminister Salvini geht Italien jetzt das gr\u00f6\u00dfte Migrantenlager Europas an. Sein harter Kurs gegen die \u00fcberbordende Migration findet unter der Bev\u00f6lkerung Italiens breite Zustimmung."}, {"": "Seit Donnerstag r\u00e4umen die italienischen Beh\u00f6rden auf Anordnung von\u00a0Innenminister Matteo Salvini das gr\u00f6\u00dfte Migrantenlager Europas im sizilianischen Mineo nahe der Stadt Catania."}, {"": "In dem als Drogen-Hotspot bekannten Aufnahmelager sind aktuell rund 1.200 Migranten untergebracht. Salvini hatte zuletzt die Schlie\u00dfung gr\u00f6\u00dferer Asyleinrichtungen angek\u00fcndigt, zugunsten kleinerer Strukturen, berichtet die \u201eKrone\u201c."}, {"": "In einem ersten Schritt wurden 50 Menschen, vornehmlich aus Bangladesch, aus Mineo nach Syrakus, Ragusa und Trapani auf Sizilien gebracht, wie die italienische\u00a0Tageszeitung \u201eLa Stampa\u201c am Mittwoch berichtet haben soll. Bei ihnen handelt es sich demnach um abgelehnte Asylbewerber, die in Berufung gegangen waren und nun auf das Gerichtsurteil warten."}, {"Drogen-Hotspot im Aufnahmelager": ["Weitere 100 Personen sollen noch bis Monatsende folgen. Das Aufnahmelager Mineo soll bis Ende 2019 geschlossen werden, so Salvini.", "In letzter Zeit wurde das Lager als Drogen-Hotspot bekannt. Am 28. Januar wurden 19 Migranten eines ausgedehnten Dealerrings festgenommen, zumeist Nigerianer. Sie sollen die\u00a0gr\u00f6\u00dften sizilianischen St\u00e4dte mit Drogen belieferte haben.", "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "Carmelo Zuccaro nach, dem Staatsanwalt von Catania, sei Mineo zu einer \u201eGefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit\u201c geworden. Niemand habe kontrolliert, wer in der Einrichtung verkehre, was von kriminellen Ausl\u00e4ndergruppen ausgenutzt worden sei."]}, {"Harter Kurs gegen Migration beliebt": ["Nach Angaben der \u201eKrone\u201c erfreue sich Salvini\u00a0 wegen seines harten Migrations-Kurses gro\u00dfer Beliebtheit in der Bev\u00f6lkerung. Er\u00a0wolle \u201eOrdnung in Italien schaffen\u201c.", "Zwei Wochen ist es etwa her, dass nahe Rom das Migrantenlager in Castelnuovo ger\u00e4umt wurde, nach Mineo das zweitgr\u00f6\u00dfte in Italien. Dabei wurden 300 Bewohner anderweitig untergebracht.", "Die \u00fcbrigen 200 Personen verloren ihr Asylrecht in Italien, da sie einen Aufenthaltsstatus hatten, der durch Salvinis \u201eSicherheitsdekret\u201c und die damit verbundene Versch\u00e4rfung der Asylregeln entfallen sei. Sie gelten nun als Illegale. (sm)", "Im Video:\u00a0Innenminister Matteo Salvini bei der Zwangsr\u00e4umung einer ehemaligen Fabrik. Hier im Romer Stadtteil San Basilio hausten zahlreiche Migranten und andere Obdachlose, nach Polizeisch\u00e4tzungen zeitweise bis zu 500 Migranten, zumeist aus Nordafrika. Bei der R\u00e4umung wurden noch rund 40 Migranten angetroffen, die dort ohne Strom und flie\u00dfend Wasser lebten. Wohin die \u00fcbrigen \u201eBewohner\u201c verschwunden waren, ist unklar.", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"]}]}, "last_modified": "8. Februar 2019 21:30", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}