{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/cdu-werkstattgespraech-polizist-spricht-klartext-ueber-abschiebe-praxis-a2792270.html", "author": [""], "creation_date": "11. february 2019", "content": {"title": "CDU-Werkstattgespr\u00e4ch: Polizist spricht Klartext \u00fcber Abschiebe-Praxis", "body": [{"": "Am 10. und 11. Februar 2019 debattiert die CDU in Berlin \u00fcber Fragen zur Migrations- und Fl\u00fcchtlingspolitik in Deutschland und Europa. Ein Vorstandsmitglied der Deutschen Polizeigewerkschaft berichtet am konkreten Beispiel, dass die Abschiebung in Deutschland nicht funktioniert."}, {"": "Eine Premiere \u2013 das erste Werkstattgespr\u00e4ch der CDU in Berlin findet am 10. und 11. Februar 2019 statt. In Gespr\u00e4chen mit Praktikerinnen und Praktikern wird das Thema Sicherheits-, Migrations- und Fl\u00fcchtlingspolitik besprochen."}, {"": "Bereits am Sonntagabend in der Auftaktdiskussion lieferte Michael Ostermann, Vorstandsmitglied der Polizeigewerkschaft und CDU-Ortsvorstand in Einen-M\u00fcssingen (NRW), ein klares Bild von der aktuellen Lage, so die \u201eBild\u201c-Zeitung:"}, {"": "\u201eMein Name ist Manuel Ostermann und ich bin Polizeibeamter. Ich m\u00f6chte noch mal auf das Thema Migration zur\u00fcckkommen. Ich glaube, wir alle sind uns einig dar\u00fcber, dass wir ab dem Jahr 2015 bis zum heutigen Tag eine grandiose humanit\u00e4re Leistung vollzogen haben, worauf wir stolz sein d\u00fcrfen. Und ich glaube auch, dass wir nicht dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen, dass es unterschiedlichste Bev\u00f6lkerungsgruppen gibt, die keine Versagungsgr\u00fcnde haben aufgrund von Humanit\u00e4t. Aber wir m\u00fcssen auch mal pragmatisch werden. Wir haben eben auch ausreisepflichtige Migranten und dieser werden wir nicht habhaft, diese f\u00fchren wir nicht ausreichend zur\u00fcck.\u201c"}, {"": "F\u00fcr die Praxis in der Umsetzung der Abschiebung hat er auch ein anschauliches Beispiel parat:"}, {"": "\u201eEs wird ein Sammelcharter bestellt, meinetwegen am D\u00fcsseldorfer Flughafen. Die vollziehbar Ausreisepflichtigen werden von den jeweiligen Beh\u00f6rden \u2013 und zwar im gesamten Bundesgebiet \u2013 dar\u00fcber informiert, wann sie abgeholt werden und dass sie abgeholt werden. Und die Beh\u00f6rden kommen vor Ort an und nat\u00fcrlich ist keiner da. Dieser ganze Verwaltungsapparat l\u00e4uft. Die Sammelcharter-Maschine steht bereit, es stehen sogenannte Personenbegleiter Luft der Bundespolizei bereit. Es sind noch externe Bereitschaftspolizeikr\u00e4fte, die die Koordination durchf\u00fchren und"}, {"": "von 100 Angemeldeten stehen 20 davor und 15 gehen auch noch weiter zur\u00fcck, so dass f\u00fcnf eigentlich fliegen. Die ganze Ma\u00dfnahme wird also abgebrochen. Wie wird dann verfahren? Die Ordnungsbeh\u00f6rden nehmen die Ausreisepflichtigen wieder zur\u00fcck in ihre Herkunftsstandorte. Dort werden sie wieder auf freien Fu\u00df belassen und das ganze Spiel f\u00e4ngt wieder von vorne an.\u201c"}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}, {"": "Seit Fazit:"}, {"": "\u201eWorauf ich hinaus m\u00f6chte, ist, dass wir anfangen sollten pragmatisch zu werden, realistisch zu denken und das was wir beeinflussen k\u00f6nnen, und zwar vollziehbar ausreisepflichtige Asylbewerber zur\u00fcckzuf\u00fchren, endlich mal anwenden sollten. Und uns nicht darin verstricken irgendwelche Ausreden zu finden, weil das sind Ma\u00dfnahmen, die sind tats\u00e4chlich m\u00f6glich und das hat auch was mit Humanit\u00e4t zu tun. Und ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir in der politischen Debatte genau diese praktischen Ma\u00dfnahmen \u00f6fter kommunizieren, so das wir da gemeinsam eine L\u00f6sung finden und dass dieser kleine Verwaltungswahnsinn endlich ein Ende findet. Vielen Dank.\u201c (sua)"}, {"": "\nLesen Sie auch CDU-Werkstattgespr\u00e4che: Fl\u00fcchtlingspolitik von 2015 k\u00f6nnte CDU \u00e4hnlich schaden wie Hartz IV der SPD"}, {"": "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"}]}, "last_modified": "11. Februar 2019 20:08", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}