{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/akk-fordert-migrationsmonitoring-und-sagt-wir-sind-kein-rechtsstaat-der-sich-auf-der-nase-herumtanzen-laesst-a2792446.html", "author": [""], "creation_date": "12. february 2019", "content": {"title": "AKK fordert Migrationsmonitoring und sagt: \u201eWir sind kein Rechtsstaat, der sich auf der Nase herumtanzen l\u00e4sst\u201c", "body": [{"": "CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer hat sich f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines aktuellen \"Migrations-Monitorings\" ausgesprochen. "}, {"": "CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer hat ein \u201eumfassendes und schl\u00fcssiges Migrationsmonitoring\u201c f\u00fcr ein Fr\u00fchwarnsystem f\u00fcr Deutschland gefordert."}, {"": "Damit solle verhindert werden, dass sich eine Situation wie im Herbst 2015 noch einmal wiederhole, als die Fl\u00fcchtlingsbewegung nach Deutschland auf einen H\u00f6hepunkt zusteuerte, sagte Kramp-Karrenbauer zum Abschluss des CDU-\u201eWerkstattgespr\u00e4chs\u201c zu Migration, Sicherheit und Integration am Montag in Berlin."}, {"": "Es gehe darum, auf Grundlage dieses Monitorings \u201eSchengen zu vollenden\u201c, sagte Kramp-Karrenbauer weiter. \u201eWir wollen in und mit Schengen unsere Grenzen europakompatibel sch\u00fctzen.\u201c"}, {"": "Mit Blick auf den September 2015 hob die Parteichefin hervor: \u201eWir m\u00fcssen alles daran setzen, dass sich so etwas nicht mehr wiederholt.\u201c"}, {"": "Kramp-Karrenbauer, die das erste \u201eWerkstattgespr\u00e4ch\u201c dieser Art mit Experten und Praktikern angesetzt hatte, f\u00fcgte hinzu: \u201eWir haben unsere Lektion gelernt.\u201c Es sei seitdem auch vieles auf den Weg gebracht worden, das vielleicht gar nicht richtig bemerkt worden sei. Kramp-Karrenbauer r\u00e4umte zugleich ein, es gebe noch viele Dinge in der Migrationspolitik zu verbessern."}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}, {"": "Die Parteichefin machte sich zudem f\u00fcr das \u201esehr individuelle Asylrecht\u201c in Deutschland stark, \u201eeines der h\u00f6chsten G\u00fcter, das wir haben\u201c. Wer dieses Recht erhalten wolle, m\u00fcsse aber auch daf\u00fcr sorgen, dass es f\u00fcr diejenigen gelte, die diesen Schutz wirklich brauchten. Wer den Schutz dagegen ausnutze und straff\u00e4llig werde, dem m\u00fcsse ein \u201eklares Signal\u201c gesetzt werden. \u201eWir sind kein Rechtsstaat, der sich auf der Nase herumtanzen l\u00e4sst.\u201c"}, {"": "Am Nachmittag waren die Ergebnisse und Empfehlungen der vier Arbeitsgruppen vorgestellt worden, die im Rahmen des \u201eWerkstattgespr\u00e4chs\u201c \u00fcber den europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzenschutz und das europ\u00e4ische Asylsystem, die \u201eOrdnung und Steuerung der Migration in und nach Deutschland\u201c, innere Sicherheit und Abschiebepraxis sowie Integration diskutiert hatten. Den Auftakt des \u201eWerkstattgespr\u00e4chs\u201c bildete am Sonntagabend eine Expertendiskussion."}, {"": "Kramp-Karrenbauer reagierte mit dem zweit\u00e4gigen Gespr\u00e4chsforum auf die heftige Debatte in der Union \u00fcber die Fl\u00fcchtlingspolitik unter Kanzlerin Angela Merkel seit dem H\u00f6hepunkt der Fl\u00fcchtlingsbewegungen nach Deutschland im Herbst 2015. Die fr\u00fchere\u00a0CDU-Chefin selbst nahm nicht teil."}, {"": "Merkels Fl\u00fcchtlingspolitik hatte die Union tief gespalten und l\u00f6ste mehrfach heftige Auseinandersetzungen zwischen der damaligen CDU-Vorsitzenden und dem fr\u00fcheren CSU-Chef Horst Seehofer aus. Im vergangenen Jahr f\u00fchrte der Konflikt beinahe zu einem Auseinanderbrechen der Fraktionsgemeinschaft von CDU und CSU. (afp)"}, {"": "\nLesen Sie auch Zusammenfassung der CDU zur Fl\u00fcchtlingspolitik: \u201eWir haben unsere Lektion gelernt\u201c CDU-Werkstattgespr\u00e4ch: Polizist spricht Klartext \u00fcber Abschiebe-Praxis CDU-Werkstattgespr\u00e4che: Fl\u00fcchtlingspolitik von 2015 k\u00f6nnte CDU \u00e4hnlich schaden wie Hartz IV der SPD CDU in der Migrations-\u201eWerkstatt\u201c \u2013 Herrmann: \u201eWir lieben unser deutsches Vaterland, so wie es ist\u201c"}, {"": "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"}]}, "last_modified": "12. Februar 2019 13:39", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}