{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/gerichtspraesident-kritisiert-eu-asylrecht-system-ist-dysfunktional-a2817800.html", "author": [""], "creation_date": "9. march 2019", "content": {"title": "Gerichtspr\u00e4sident kritisiert EU-Asylrecht: \u201eSystem ist dysfunktional\u201c", "body": [{"": "Der Pr\u00e4sident des Verwaltungsgerichts D\u00fcsseldorf, Dr. Andreas Heusch, \u00fcbt scharfe Kritik am deutschen und europ\u00e4ischen Asylrecht. F\u00fcr ihn hat das System einige M\u00e4ngel, vor allem die Zusammenarbeit der verschiedenen Institutionen funktioniere kaum."}, {"": "Dr. Andreas Heusch, Pr\u00e4sident des Verwaltungsgericht D\u00fcsseldorf, kritisiert das deutsche und auch das europ\u00e4ische Asylrecht scharf."}, {"": "Heusch sieht diese als unzeitgem\u00e4\u00df an und bem\u00e4ngelt, dass die nationalen und europ\u00e4ischen Regelungen keineswegs ein geeignetes Instrument f\u00fcr die aktuelle Migrationsbewegung darstellen. F\u00fcr ihn ist klar, dass diese schlichtweg nicht funktionieren."}, {"": "Weder das europ\u00e4ische, noch das nationale Asylrecht funktionieren. Das gesamte System ist dysfunktional\u201c, wird Keusch in verschiedenen Medienberichten zitiert."}, {"": "Die Nachwehen zur Fl\u00fcchtlingswelle aus dem Jahr 2015 sollen laut dem Verwaltungsrichter heute noch bestehen. Demnach haben deutsche Gerichte immer noch mit dem R\u00fcckstau tausender Verfahren aus dem Jahr 2015 zu k\u00e4mpfen."}, {"": "Einige wesentliche Punkte im Asylrecht bem\u00e4ngelt Keusch hierbei: Vor allem die R\u00fcckf\u00fchrung in Drittstaaten funktioniere seiner Ansicht nach \u00fcberhaupt nicht. Man schaffe es nicht einmal \u201eAsylwerber (\u2026) binnen sechs Monaten ein paar Kilometer in die Niederlande oder nach Belgien zur\u00fcckzuschicken.\u201c"}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}, {"\u201eEs gibt ein Defizit beim Vollzug\u201c": ["Heusch kritisiert zudem den Unterschied zwischen Deutschland und dem Rest der EU in Sachen Erstantr\u00e4ge auf Asyl bzw. illegale Grenz\u00fcbertritte im Jahr 2018. In Deutschland wurden im letzten Jahr 161.000 Erstantr\u00e4ge gestellt. In der gesamten Europ\u00e4ischen Union gab es im gleichen Zeitraum knapp 150.000.", "Unsere Beschl\u00fcsse bleiben folgenlos. Es gibt ein Defizit beim Vollzug\u201c, schlussfolgert der Pr\u00e4sident des Verwaltungsgerichts D\u00fcsseldorf.", "Zudem sieht er die aktuelle Migrationswelle aus Afrika als Problem. F\u00fcr Heusch ist beispielsweise in Nigeria allein die Bev\u00f6lkerungsexplosion das Hauptproblem f\u00fcr die Migration \u2013 nicht die vielfach propagierte politische Verfolgung. Die meisten Fl\u00fcchtlinge\u00a0 und Migranten w\u00fcrden aus dem S\u00fcden stammen, nicht aus dem von der Islamisten-Miliz Boko Haram gelenkten Norden. Laut Berichten werden nur zwei Prozent der abgelehnten Nigerianer auch tats\u00e4chlich abgeschoben."]}, {"Scharfe Kritik an Kirche": ["Die Kritik von Heusch richtet sich auch in Richtung der Kirche. Diese w\u00fcrde unter anderem R\u00fcck\u00fcberstellungen nach Frankreich verhindern. Der Verwaltungsrichter sieht es als nicht hinnehmbar, dass die Kirche staatliche Entscheidungen behindere und juristische Entscheidungen nicht anerkennt. Auch das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF) sei laut Heusch in die Pflicht zu nehmen. Antr\u00e4ge w\u00fcrden nicht erwidert, R\u00fcckrufbitten seitens der Gerichte ignoriert. Selbst vom BAMF beantragte m\u00fcndliche Gerichtsverhandlungen w\u00fcrden nicht besucht. (cs)", "\nLesen Sie auch Gr\u00fcnen-Parteitag: Asyl f\u00fcr Klimafl\u00fcchtlinge in Deutschland gefordert Staatsrechtler fordert tiefgreifende Reform des Asylrechts \u2013 l\u00e4ngst \u00fcberfordert durch Hunderttausendfache Zuwanderung", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"]}]}, "last_modified": "9. M\u00e4rz 2019 11:38", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}