{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/meuthens-politische-rede-zum-aschermittwoch-wir-entwickeln-uns-zur-bananen-republik-a2815786.html", "author": [""], "creation_date": "7. march 2019", "content": {"title": "Meuthens politische Rede zum Aschermittwoch: \u201eWir entwickeln uns zur Bananen-Republik\u201c + Video", "body": [{"": "Mit seiner Rede und seinem scharfen Witz brachte der AfD-Chef J\u00f6rg Meuthen so einige im Publikum am Aschermittwoch zum Lachen und erntete daf\u00fcr Beifall. Er sprach vom Gruselkabinett der Gr\u00fcnen, der sozialdemokratisierten und gr\u00fcnisierten CDU und \"Angelas kleine Kopie\"."}, {"": "Auf dem politischen Aschermittwoch der AfD am letzten Mittwoch hielt der Parteichef der AfD, Prof. Dr. Meuthen, eine halbst\u00fcndige Rede im bayerischen Osterhofen. Mit den Worten \u201eWir werden zunehmend zu einer Bananenrepublik\u201c sprach der Politiker teils mit scharfem Witz, teils mit schwarzem Humor \u00fcber die Politik der Altparteien SPD, CDU und Gr\u00fcne."}, {"": "Annegret Kramp-Karrenbauer bezeichnete Meuthen als \u201eAngelas kleine Kopie (AKK)\u201c, die Merkels Kurs fortf\u00fchren wird: \u201eAKK wird versuchen, Merkels Politik zu zementieren. Sie wird die illegalen Einwanderer nicht ausweisen, die Grenzen nicht schlie\u00dfen, weiterhin das Checkbuch der Deutschen Steuerzahler z\u00fccken und die CDU weiter sozialdemokratisieren und gr\u00fcnisieren.\u201c"}, {"": "Mit den Worten \u201eWer denkt, man k\u00f6nnte das r\u00fcckg\u00e4ngig machen oder r\u00fcckabwickeln, was 2015 passierte, der irrt\u201c, habe AKK ihre Haltung in der Migrationsfrage laut dem AfD-Politiker deutlich gemacht. Am Beispiel Italien werde deutlich, dass man illegale Migration stoppen kann, wenn man nur wolle."}, {"Illegale Migration stoppen ist m\u00f6glich": ["Laut aktuellen Zahlen seien\u00a0in Italien in den ersten zwei Monaten dieses Jahres lediglich 262 Migranten eingewandert und vier Mal so viel abgeschoben worden. \u201eUnsere Regierung will das aber nicht,\u201c sagt Meuthen. Sie behaupte nur, dass sie es wolle, doch wenn dem tats\u00e4chlich so sei, w\u00fcrde sie es wie die Italiener machen,\u00a0wei\u00df Meuthen.", "Seehofer wurde als der \u201edevote Untertan der Kanzler-Domina\u201c und als \u201eBlender\u201c bezeichnet. Innerhalb eines halben Jahres habe er gerade einmal geschafft, dass 11 Asylbewerbern die Einreise verweigert wurde.", "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "Zur SPD sagte Meuthen: \u201eDiese SPD n\u00e4hert sich in einem atemberaubenden Tempo einer Situation, in der sie mehr Mitglieder als W\u00e4hler hat.\u201c Finanzminister Scholz habe bereits den G20-Gipfel an die Wand gefahren und wurde daf\u00fcr mit dem Amt des Vize-Kanzlers belohnt und sei nun dabei, das Finanzministerium an die Wand zu fahren.\u201c Auch f\u00fcr Nahles Umgangston hatte Meuthen einiges an Spott \u00fcber.", "Kritik \u00fcbte der AfD-Abgeordnete auch an der in die Kritik geratenen Verteidigungsministerin von \u201erostigen Panzern und allerlei flugunf\u00e4higen Kampfjets\u201c, Ursula von der Leyen. Sie habe es zwar nicht geschafft, eine Armee aufzubauen, daf\u00fcr aber eine Beraterarmee.", "Nicht mehr so lustig sei, dass die Verteidigungschefin trotz der Berater-Affaire jetzt noch weitere Berater einstellen will, die sie beraten, wie sie in der Berater-Affaire vorgehen soll. Die Stundens\u00e4tze der neuen Berater seien dabei noch h\u00f6her. Und das ganze passiere auf Kosten des Steuerzahlers. Meuthen k\u00f6nne sich das nur so vorstellen, dass sie den Kopf nur deshalb trage, damit es nicht zum Hals reinregne.", "Auch bei den Gr\u00fcnen sparte Meuthen nicht mit Kritik. Um das \u201eGruselkabinett der Gr\u00fcnenpolitik\u201c zu verdeutlichen, zitierte er \u00dcberschriften aus Zeitungsmeldungen \u00fcber die Gr\u00fcnen: \u201e\u201aGr\u00fcne wollen keine Deutschlandflaggen zur WM sehen\u2018, \u201aGr\u00fcne wollen Spargelfolien verbieten\u2018, \u201aNiedersachsens Gr\u00fcne Justizministerin verteidigt Kinderehen\u2018, \u201aGr\u00fcnen Politiker Str\u00f6bel will Inzest erlauben\u2018, \u201aGr\u00fcne Jugend w\u00fcnscht sich erneute Aufl\u00f6sung Deutschlands\u2018, \u201aGr\u00fcne fordert Sex auf Rezept f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige\u2018 und \u201aKathrin G\u00f6ring-Eckehard: Die Willkommenskultur ist der beste Schutz vor Terroristen\u2018.\u201c"]}, {"Indoktrination einer ganzen Jugend": ["Zu der Anti-Natalismus-Bewegung von jungen Frauen, die angesichts des umstrittenen Klima-Wandels keine Kinder mehr in die Welt setzen wollen, sagte Meuthen:", "Das alles sind die verqueren Gedanken eines lebensfeindlichen und auf Selbsthass basierenden Denkens, wie wir das im klassischen linken Millieu seit Uhrzeiten antreffen. Was mich erschreckt, ist das Ausma\u00df der Indoktrination. Eine ganze Jugend wird von einer absurden Ideologie vereinnahmt. Die glauben wirklich, wenn sie nicht auf die Stra\u00dfe gehen, dann ist der Planet in wenigen Jahren kaputt.\u201c", "Zum Protest der 16-j\u00e4hrigen schwedischen Klimaaktivistin Greta Thunberg, die Sch\u00fcler zum Schule-Schw\u00e4nzen auffordert, sagte der AfD-Chef: \u201eDas ist politischer Kindesmissbrauch.\u201c Ihr folgen \u201eeine ganze Armada \u00f6kopolitisch korrekter Kindersoldaten.\u201c (nh)", "\nLesen Sie auch AfD-Bundessprecher Meuthen: Deutsche Umwelthilfe mit 352 Mitgliedern drangsaliert 82.790.000 Deutsche Bei Dunja Hayali: Meuthen grenzt sich von Rechtsextremismus ab \u2013 G\u00f6ring-Eckhardt grenzt sich nicht von linksextremer Antifa ab \u201eTagesschau\u201c schweigt zu Ellwangen \u2013 Meuthen: Aufst\u00e4ndische Afrikaner f\u00fcr Tagesschau unbedeutend?", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"]}]}, "last_modified": "7. M\u00e4rz 2019 16:49", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}