{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/marokko-papst-franziskus-feiert-messe-mit-christen-und-fordert-legale-wege-fuer-migranten-a2840703.html", "author": [""], "creation_date": "31. march 2019", "content": {"title": "Marokko: Papst Franziskus feiert Messe mit Christen \u2013 und fordert legale Wege f\u00fcr Migranten", "body": [{"": "Papst Franziskus feiert heute eine Messe mit Christen in Marokko. Gestern traf er sich mit Fl\u00fcchtlingen und Migranten: \"Ihr seid keine Au\u00dfenseiter, ihr seid in der Herzmitte der Kirche\u201c, sagte er."}, {"": "Papst Franziskus feiert heute eine Messe mit Christen in Marokko. Zu dem Gottesdienst in einem Sportkomplex in der marokkanischen Hauptstadt Rabat werden zwischen 7.000 und 10.000 Menschen erwartet. Der Gottesdienst bildet den Abschluss des zweit\u00e4gigen Papst-Besuchs in Marokko."}, {"": "Der Pontifex forderte mehr M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine legale Einreise in die Ziell\u00e4nder. Christen stellen in dem nordafrikanischen Land, wo der Islam Staatsreligion ist, eine verschwindend geringe Minderheit dar."}, {"Papst fordert legale Wege f\u00fcr Migranten": ["Das Oberhaupt der katholischen Kirche reiste nach Marokko, um sich seinen beiden Herzensthemen zu widmen:\u00a0Der Migration und dem Dialog zwischen Christen und Muslimen.", "Daf\u00fcr traf er am Samstag Fl\u00fcchtlingen und Migranten und forderte mehr M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine legale Migration. \u201eIhr seid keine Au\u00dfenseiter, ihr seid in der Herzmitte der Kirche\u201c, sagte er.", "Bevor sich Franziskus im Caritas-Zentrum von Rabat mit 60 Fl\u00fcchtlingen traf, die sich teils legal, teils aber auch illegal in Marokko aufhalten, wurde Franziskus vom marokkanischen K\u00f6nig Mohammed VI empfangen.\u00a0(dpa)", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN", "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"]}]}, "last_modified": "31. M\u00e4rz 2019 10:21", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}