{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/karlspreistraeger-guterres-europa-muss-vertrauen-zwischen-den-menschen-und-politischen-institutionen-herstellen-a2901730.html", "author": [""], "creation_date": "30. may 2019", "content": {"title": "Karlspreistr\u00e4ger Guterres: Europa muss Vertrauen zwischen den Menschen und politischen Institutionen herstellen", "body": [{"": "UN-Generalsekret\u00e4r Antonio Guterres wurde mit dem Karlspreis ausgezeichnet. In seiner Dankesrede forderte er mehr Einsatz Europas f\u00fcr die Weltgemeinschaft. Ein starkes Europa sei nie so notwendig gewesen wie jetzt."}, {"": "Der am Donnerstag mit dem\u00a0Karlspreis ausgezeichnete UN-Generalsekret\u00e4r Antonio Guterres hat mehr Einsatz Europas f\u00fcr die Weltgemeinschaft gefordert. \u201eAls Generalsekret\u00e4r habe ich die Notwendigkeit eines geeinten und starken Europas nie so klar und deutlich gesp\u00fcrt wie jetzt\u201c, sagte Guterres in seiner Dankesrede nach der Verleihung des Karlspreises im Kr\u00f6nungssaal des Aachener Rathauses.\u00a0Guterres benannte den Klimawandel, Migration und Digitalisierung als Herausforderungen unserer Zeit."}, {"": "Guterres ist der 61. Tr\u00e4ger des Internationalen Karlspreises, im vergangenen Jahr war Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron ausgezeichnet worden. Der Karlspreis gilt als eine der bedeutendsten Auszeichnungen Europas. Er wird seit 1950 an Pers\u00f6nlichkeiten und Institutionen vergeben, die sich in f\u00fchrender Position um die europ\u00e4ische Einigung verdient machten. Guterres erhielt den Preis als W\u00fcrdigung f\u00fcr seinen Einsatz f\u00fcr eine multilaterale \u2013 also aus mehreren, gleichberechtigten L\u00e4ndern bestehende \u2013 Weltordnung."}, {"Mulitlterale Ordnung gegen neuen kalten Krieg": ["Der 70 Jahre alte Portugiese sagte, eine multilaterale Ordnung sei n\u00f6tig, um einen neuen kalten Krieg zu verhindern. Um eine wirkliche multilaterale Ordnung in der Welt aufzusetzen, sei unbedingt ein vereinigtes und starkes Europa als S\u00e4ule dieses Multilateralismus n\u00f6tig.", "Der aus Portugal stammende Guterres sagte, es sei in Europa jetzt an der Zeit, wieder Vertrauen herzustellen, \u201eVertrauen zwischen den Menschen und den politischen Institutionen\u201c. Ein starkes und geeintes Europa sei nur m\u00f6glich, wenn es seine Herausforderungen meistere.", "Als die Herausforderungen dieser Zeit bezeichnete Guterres den Klimawandel, die Migration und die Digitalisierung. Nachdr\u00fccklich sprach sich Guterres daf\u00fcr aus, in der Klima- und Umweltpolitik einen Kurswechsel zu vollziehen. So sei es doch viel schlauer, Steuern auf Umweltverschmutzung zu erheben als auf Arbeit, sagte der UN-Generalsekret\u00e4r. Er halte es auch nicht f\u00fcr sinnvoll, fossile Brennstoffe mit staatlichen Mitteln zu f\u00f6rdern, die im Gegenzug Schritt f\u00fcr Schritt die Welt zerst\u00f6rten."]}, {"Aachener OB f\u00fcr die Forderungen von \u201eFridays for Future\u201c": ["(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "Spaniens K\u00f6nig Felipe VI. w\u00fcrdigte Guterres in seiner Laudatio als einen \u201eMann mit weitem Horizont\u201c. Er investiere seine unglaubliche Energie in jedes Unterfangen, das er sich vornehme.", "Der Aachener Oberb\u00fcrgermeister Marcel Philipp (CDU) legte einen Schwerpunkt seiner Festrede auf den Klimawandel. Er pl\u00e4dierte daf\u00fcr, die Forderungen der von Sch\u00fclern gestarteten Protestbewegung Fridays for Future ernst zu nehmen. Die Erwachsenen tr\u00fcgen die Verantwortung daf\u00fcr, dass die Jugend einen unzerst\u00f6rten Planeten erbe.", "Notwendig seien voraussichtlich Umweltma\u00dfnahmen wie eine CO2-Steuer oder der Zertifikatehandel. Doch beides werde die Probleme nicht l\u00f6sen. Es sei ein anderes, gr\u00f6\u00dferes Umdenken n\u00f6tig \u2013 und dies liege im Handeln jedes Einzelnen im Alltag. \u201eWir m\u00fcssen anders leben, uns anders fortbewegen\u201c, forderte Philipp. (afp)", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"]}]}, "last_modified": "30. Mai 2019 16:35", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}