{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/zahl-der-illegalen-migranten-aus-der-tuerkei-zurueckgegangen-doch-druck-bleibt-hoch-a2915646.html", "author": [""], "creation_date": "15. june 2019", "content": {"title": "Zahl der illegalen Migranten aus der T\u00fcrkei zur\u00fcckgegangen \u2013 doch Druck bleibt hoch", "body": [{"": "Die Zahl der \u00fcber die T\u00fcrkei in die EU eingereisten Migranten ist in den ersten vier Monaten dieses Jahres deutlich zur\u00fcckgegangen."}, {"": "Die Zahl der illegalen Einreisen aus der T\u00fcrkei in die Europ\u00e4ische Union ist in den ersten vier Monaten dieses Jahres deutlich zur\u00fcckgegangen."}, {"": "In einem vertraulichen Bericht der EU-Kommission zur aktuellen Entwicklung der Migration, in dem Grenz\u00fcbertritte bis zum 5. Mai ber\u00fccksichtigt sind, hei\u00dft es:"}, {"": "Die Gesamtzahl der Ank\u00fcnfte aus der T\u00fcrkei in die Europ\u00e4ische Union liegt 2019 bei 11.217. Im Vorjahreszeitraum waren es 15.833 Ank\u00fcnfte.\u201c"}, {"": "Insgesamt ist die Zahl der Ank\u00fcnfte um 29 Prozent im Vergleich zum Vorjahreszeitraum zur\u00fcckgegangen, wie der Bericht aus Br\u00fcssel feststellt, \u00fcber den die \u201eWelt am Sonntag\u201c berichtet."}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}, {"": "Fast alle Migranten aus der T\u00fcrkei kamen den Angaben der EU-Kommission zufolge in Griechenland (11.076) an, nach Bulgarien (86) und Italien (55) kamen nur sehr wenige Personen. In Italien seien in diesem Jahr aber zum ersten Mal \u00fcberhaupt Migranten, die aus der T\u00fcrkei kamen, aufgetaucht."}, {"": "Trotz des R\u00fcckgangs bleibt der Druck an der Landgrenze zwischen der T\u00fcrkei und Griechenland hoch. Die t\u00fcrkischen Beh\u00f6rden berichten von einer hohen Anzahl an Personen, die an einem \u00dcbertreten der Grenze von der T\u00fcrkei nach Griechenland gehindert wurde\u201c, hei\u00dft es in dem Bericht."}, {"": "Die T\u00fcrkei hatte sich in einem Abkommen mit der EU vom 18. M\u00e4rz 2016 verpflichtet, die Grenzen des Landes so zu sichern, dass m\u00f6glichst keine Migranten mehr illegal nach Europa kommen k\u00f6nnen. Unter Punkt drei des Abkommens hei\u00dft es dazu w\u00f6rtlich:"}, {"": "Die T\u00fcrkei wird alle erforderlichen Ma\u00dfnahmen ergreifen, um neue See- oder Landwege f\u00fcr die illegale Migration aus der T\u00fcrkei in die EU zu verhindern.\u201c"}, {"": "Im Gegenzug soll die T\u00fcrkei von den Europ\u00e4ern Zahlungen von bis zu sechs Milliarden Euro vor allem zur Versorgung der nach Angaben der t\u00fcrkischen Regierung rund 3,6 Millionen Schutzsuchenden in der T\u00fcrkei erhalten. Bisher wurden etwa drei Milliarden Euro gezahlt."}, {"": "In dem aktuellen Bericht der EU-Kommission hei\u00dft es weiter unter Berufung auf interne Sch\u00e4tzungen des Europ\u00e4ischen Zentrums f\u00fcr Migrantenschmuggel (EMSC) bei der Europ\u00e4ischen Polizeibeh\u00f6rde Europol in Den Haag: \u201eEuropols Europ\u00e4isches Zentrum f\u00fcr Migrantenschmuggel sch\u00e4tzt, dass 90 Prozent der Migranten, die in der EU ankommen, w\u00e4hrend der Reise durch kriminelle Organisationen unterst\u00fctzt wurden.\u201c (dts)"}, {"": "\nLesen Sie auch S\u00fcdeuropa fordert Solidarit\u00e4t und \u201efaire\u201c Verteilung von Migranten in der EU Immer mehr Migranten dr\u00e4ngen nach Zypern \u2013 und beklagen fehlende Unterst\u00fctzung \u201ePiratenschiff\u201c: Sea-Watch verklagt Salvini wegen Rufsch\u00e4digung"}, {"": "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"}]}, "last_modified": "15. Juni 2019 11:36", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}