{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/kirchentag-in-dortmund-afd-von-allen-debatten-ausgeschlossen-a2914767.html", "author": [""], "creation_date": "14. june 2019", "content": {"title": "Kirchentag in Dortmund: AfD von allen Debatten ausgeschlossen", "body": [{"": "Die langj\u00e4hrigen Teilnehmer von Kirchentagen k\u00f6nnen sich beim diesj\u00e4hrigen Kirchentag in Dortmund ein bisschen wie die Avantgarde f\u00fchlen: Schon seit \u00fcber 30 Jahren ist das Thema \u201eBewahrung der Sch\u00f6pfung\u201c ein zentrales Kirchentagsthema mit Diskussionen und Aktionen. Wenn ab dem kommenden Mittwoch in Dortmund etwa 100.000 Menschen zusammen kommen, scheint es aber so aktuell wie seit Jahren nicht mehr."}, {"": "Klima- und Umweltschutz sollen Kernthemen der rund 2000 Veranstaltungen sein, die auf dem bis Sonntag dauernden Kirchentag angeboten werden. \u201eDie Bewahrung der Sch\u00f6pfung ist eingeschrieben in die DNA des Kirchentags\u201c, erkl\u00e4rte Studienleiterin Stefanie Rentsch im Vorfeld des alle zwei Jahre stattfindenden Treffens."}, {"F\u00fchrende Politiker zu Gast": ["Neben einer Vielzahl spiritueller, religi\u00f6ser und kultureller Themen wird n\u00e4mlich auch die Politik wieder einer der roten F\u00e4den sein, die sich durch das Programm ziehen. Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier wird in der Westfalenhalle an einer Podiumsdiskussion teilnehmen, auch Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) und Bundesumweltministerin Svenja Schulze (SPD).", "Die Show k\u00f6nnte ihnen allerdings wom\u00f6glich \u2013 wie in den vergangenen Wochen h\u00e4ufiger \u2013 von Gr\u00fcnen-Chef Robert Habeck gestohlen werden. Habeck wird in Dortmund mit dem Pr\u00e4sidenten des Deutschen Bauernverbands, Joachim Rukwied, und einem Vertreter des Einzelhandels diskutieren. Es d\u00fcrfte eine der kontroversesten Debatten werden."]}, {"Auch Fridays for Future dabei, AfD-Politiker ausgeschlossen": ["Auch Aktivisten der Sch\u00fclerproteste Fridays for Future sind in Dortmund dabei, dazu f\u00fchrende Klimaforscher. Diese finden in Dortmund eine Gro\u00dfveranstaltung, die durch das seit Jahrzehnten gepflegte Umweltbewusstsein bereits zu den umweltfreundlichsten Events z\u00e4hlt. Einen neuen Impuls sollen die Teilnehmer dahingehend bekommen, wie die Verschwendung von Lebensmitteln aufh\u00f6ren kann.", "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "Politisch hat sich damit einiges verschoben \u2013 der Kirchentag 2017 war im Vorfeld noch so stark von der Debatte \u00fcberlagert, wie mit der AfD umzugehen ist, dass das Kirchentagspr\u00e4sidium dieses Mal AfD-Politiker fr\u00fchzeitig von allen Debatten ausgeschlossen hat."]}, {"\u201eVertrauen als aktivierende Kraft\u201c": ["Die Losung des von Kirchentagspr\u00e4sident Hans Leyendecker geleiteten Treffens ist die biblische Zeile \u201eWas f\u00fcr ein Vertrauen\u201c, das Programm des Kirchentags tr\u00e4gt dazu passend die \u00dcberschrift \u201eVertrauen als aktivierende Kraft\u201c.", "Bundespr\u00e4sident Steinmeier h\u00e4lt dazu den Hauptvortrag unter dem Motto \u201eZukunftsvertrauen in der digitalen Welt.\u201c Auch die Altpr\u00e4sidenten Horst K\u00f6hler, Joachim Gauck und Christian Wulff sind in Dortmund \u2013 Wulff wird \u00fcber das Thema \u201eNicht nur der Islam geh\u00f6rt zu Deutschland \u2013 Wie viel Religion vertr\u00e4gt unsere Gesellschaft?\u201c diskutieren.", "\nLesen Sie auch Ist die Trennung von Kirche und Staat wirklich vollzogen?"]}, {"Migration, Integration und Anerkennung": ["Und obwohl die Fl\u00fcchtlingskrise inzwischen in den politischen Debatten eine deutlich kleinere Rolle spielt, sollen auf dem Kirchentag die Themen Migration, Integration und Anerkennung einen gro\u00dfen Stellenwert bekommen."]}, {"Kirchenmitglieder nehmen drastisch ab": ["Mit diesen vielen politischen Schwerpunkten und dem umfassenden kulturellen Programm werden die Protestanten aus Dortmund eine Duftmarke der Lebendigkeit ihrer Kirche setzen. Allerdings d\u00fcrfte in den Gespr\u00e4chen vor Ort auch eine Studie eine Rolle spielen, die die evangelische und katholische Kirche k\u00fcrzlich gemeinsam vorstellten.", "Demnach wird sich die Zahl der Mitglieder in beiden Kirchen dramatisch verringern, bis 2060 ist eine Halbierung zu erwarten. In vielen Gemeinden sorgen sich die Gl\u00e4ubigen seither noch mehr als vorher um die Zukunft ihrer Kirchen \u2013 die f\u00fcnf Tage Kirchentag d\u00fcrften da eine willkommene Ablenkung werden. (afp)", "\u00a0", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"]}]}, "last_modified": "14. Juni 2019 7:33", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}