{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/iom-widerspricht-rackete-es-ist-nicht-sinnvoll-alle-migranten-nach-europa-zu-evakuieren-a2948836.html", "author": [""], "creation_date": "21. july 2019", "content": {"title": "IOM widerspricht Rackete: \u201eEs ist nicht sinnvoll, alle Migranten nach Europa zu evakuieren\u201c", "body": [{"": "Die \"Sea-Watch\"-Kapit\u00e4nin Rackete will eine halbe Million Menschen aus Libyen nach Europa holen. Es sei \"gar nicht sinnvoll, alle Migranten nach Europa zu evakuieren\", widersprach ihr der Mittelmeerbeauftragte der Internationalen Organisation f\u00fcr Migration."}, {"": "Europa muss \u201eeine halbe Million Menschen\u201c aus Libyen \u201erausholen\u201c, meinte die deutsche \u201eSea-Watch\u201c-Kapit\u00e4nin Carola Rackete in einem \u201eBild\u201c-Interview.\u00a0"}, {"": "Sie sehe keine Grenze bei der Aufnahme von illegalen Migranten, so Rackete. Denn die Nachbar- bzw. Transitl\u00e4nder von Krisenregionen w\u00fcrden viel mehr Fl\u00fcchtlinge aufnehmen als Europa. Im Vergleich zu afrikanischen L\u00e4ndern \u201ereden wir von extrem kleinen Zahlen und dessen sollte sich die Gesellschaft in Europa bewusst werden\u201c, so die \u201eSea-Watch\u201c-Kapit\u00e4nin."}, {"IOM korrigiert Rackete: \u201eK\u00f6nnen nicht alle Migranten aufnehmen\u201c": ["\u201eNicht alle der 650.000 Migranten, die sich derzeit in Libyen aufhalten, wollen nach Europa\u201c, meinte dazu der Mittelmeerbeauftragte der Internationalen Organisation f\u00fcr Migration (IOM), Federico Soda.\u00a0", "\u201eEs sind auch nicht alle solch akuten Menschenrechtsverletzungen ausgesetzt, wie wir sie in den Haftzentren vorfinden\u201c, so Soda in einem \u201eWelt\u201c-Interview.", "Die IOM gehe davon aus, dass \u201eein paar Zehntausend Migranten in Libyen Anrecht auf internationalen Schutz haben\u201c, sagte Soda. Diese m\u00fcssten \u201eschnell evakuiert\u201c werden. Die Evakuierung m\u00fcsse allerdings nicht ausschlie\u00dflich nach Europa erfolgen. \u201eAuch andere L\u00e4nder haben Hilfe angeboten, zum Beispiel Kanada.\u201c\u00a0"]}, {"\u201eKatastrophale\u201c Bedingungen und Ausbeutung von Migranten in Haftzentren": ["Soda kritisierte die \u201ekatastrophalen\u201c Bedingungen in den libyschen Haftzentren f\u00fcr Migranten.\u00a0\u00a0", "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "\u201eDie Menschen sind auf engstem Raum zusammengepfercht, es gibt keinen Zugang zu sanit\u00e4ren Anlagen, keine medizinische Betreuung. Wer einmal drin ist, kommt nicht wieder raus, es sei denn, er zahlt f\u00fcr den Weg nach drau\u00dfen.\u201c\u00a0", "Die Ausbeutung der Menschen sei \u201eein Gesch\u00e4ftsmodell f\u00fcr einige der Milizen im Land\u201c.\u00a0", "Auch um andere Migranten in Libyen m\u00fcsse sich die internationale Gemeinschaft k\u00fcmmern, sagte Soda. \u201eEs ist notwendig, dass die Menschen mit Dokumenten ausgestattet werden, damit sie ein Mindestma\u00df an Sicherheit haben.\u201c\u00a0", "Sobald sich die Situation in Libyen befriede, k\u00f6nnten viele von ihnen wieder Arbeit vor Ort finden, so der IOM-Beauftragte.\u00a0"]}, {"Legale Migrationswege:\u00a0Niedriglohnsektor braucht Arbeitskr\u00e4fte": ["Doch es sei auch wichtig, legale Migrationswege zu schaffen. Denn die europ\u00e4ischen Staaten w\u00fcrden von der legalen Migration profitieren, so Soda weiter.", "\u201eGerade im Niedriglohnsektor besteht ein gro\u00dfer Bedarf an Arbeitskr\u00e4ften. Es w\u00e4re eine nachhaltige Politik, Abkommen mit den Herkunftsstaaten zu schlie\u00dfen, um mehr Arbeitsmigration zu erm\u00f6glichen\u201c. (as/dts)", "\nLesen Sie auch SOS M\u00e9diterran\u00e9e und \u00c4rzte ohne Grenzen nehmen Seenotrettung wieder auf Salvini nennt Rackete \u201edeutsche Zecke\u201d und freut sich \u201edie Kommunistin\u201d auszuweisen Carola Rackete verl\u00e4sst \u201eSea Watch\u201c-Crew und erwartet von Europa schnelle Migranten-Aufnahme 901.000 Euro-Strafe bei Bergung von Mittelmeer-Migranten \u2013 Spanien f\u00e4hrt harten Kurs gegen NGOs \u201eSeenotrettung\u201c: Blog wirft ARD Scripted Reality vor \u2013 \u201ePanorama\u201c weist Vorw\u00fcrfe zur\u00fcck", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"]}]}, "last_modified": "22. Juli 2019 0:32", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}