{"provenance": "https://www.epochtimes.de/meinung/andreas-unterberger-die-eu-als-migrationshelferin-trump-als-migrationsstopper-a2958377.html", "author": ["Andreas Unterberger / Gastautor"], "creation_date": "1. august 2019", "content": {"title": "Andreas Unterberger: Die EU als Migrationshelferin, Trump als Migrationsstopper", "body": [{"": "Das erhoffte Umdenken der EU in Sachen V\u00f6lkerwanderung ist zumindest vorerst in keiner Weise eingetreten. Ganz im Gegenteil. Damit wird auch der Kontrast zwischen Europa und dem sehr erfolgreich gegen die illegale Migration k\u00e4mpfenden US-Pr\u00e4sident Trump immer gr\u00f6\u00dfer."}, {"": "Deutschland und Frankreich haben sich erneut als engagierte Helfer der Schlepperlobby bet\u00e4tigt (ohne es nat\u00fcrlich so direkt zuzugeben), womit sie den Graben quer durch die Union noch weiter vertieft haben. Ihnen an der Seite unterst\u00fctzt auch die abtretende EU-Kommission unter Jean-Claude Juncker ein letztes Mal massiv das gleiche Ziel (ohne es nat\u00fcrlich zuzugeben). Das erhoffte Umdenken der EU in Sachen V\u00f6lkerwanderung ist zumindest vorerst in keiner Weise eingetreten. Ganz im Gegenteil. Damit wird auch der Kontrast zwischen Europa und dem sehr erfolgreich gegen die illegale Migration k\u00e4mpfenden US-Pr\u00e4sident Trump immer gr\u00f6\u00dfer."}, {"": "In Europa wird als Folge der falschen Politik die sogenannte \u201eFlucht\u201c-Bewegung weitergehen, so sehr auch ein gro\u00dfer Teil der Europ\u00e4er den Massenzuzug aus Afrika und Asien (und vor allem das Verbleiben der illegal Gekommenen in Europa) ablehnt. Denn die wirksamsten Ma\u00dfnahmen dagegen k\u00f6nnen nur durch und mit der EU umgesetzt werden."}, {"": "Aber die wirklich M\u00e4chtigen in der EU \u2013 also der EuGH, die Kommission und die sich derzeit st\u00e4rker denn je als Beherrscher Europas gerierende deutsch-franz\u00f6sische Achse \u2013 denken nicht daran, wirksame Ma\u00dfnahmen zu setzen. Noch schlimmer: Sie fallen denen in den R\u00fccken, die das zumindest auf nationaler Ebene versuchen."}, {"": "J\u00fcngstes Beispiel: Die Juncker-Kommission hat soeben rasch noch ein (weiteres) Verfahren gegen Ungarn beim EU-Gerichtshof eingeleitet. Das Verfahren wendet sich gegen ein ungarisches Gesetz, das seit einem Jahr Organisationen die Hilfeleistungen an illegale Migranten verbietet."}, {"": "Wenn dieser Kommissions-Vorsto\u00df auch vor dem Gericht Erfolg haben sollte, dann bekommen alle Schlepperbanden europaweit gr\u00fcnes Licht. Sie brauchen halt nur auf ihr T\u00fcrschild irgendeinen humanit\u00e4r klingenden Namen zu schreiben und zu sagen, sie w\u00fcrden \u201eAsylwerbern helfen\u201c."}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}, {"": "Faktisch ist das, was sich humanit\u00e4r ausgebende NGOs tun, n\u00e4mlich haargenau dasselbe, was die Schlepperbanden machen. Sie helfen ihnen nach Europa zu kommen. Wer behauptet, er g\u00e4be schon einen Unterschied, n\u00e4mlich dass die einen f\u00fcr ihr Tun Geld nehmen, die anderen hingegen nicht, der ist naiv."}, {"": "Denn erstens glauben auch durchaus viele der Schlepperbanden \u00e4hnlich wie die NGOs, Gutes zu tun. Sie werden ja von den Migrationswilligen best\u00fcrmt, ihnen zu helfen, und tun das. Sie haben diese ja nicht zur Migration gezwungen. Sie bieten im eigenen Selbstverst\u00e4ndnis einfach die Dienste eines \u2013 etwas im rechtsfreien Raum handelnden \u2013 Reiseb\u00fcros an."}, {"": "Die Bestechung von Z\u00f6llnern und Polizisten, der Kauf von Schlauchbooten oder unauff\u00e4lligen Kleintransportern kosten nun einmal Geld. Und die Schlepper m\u00fcssen ja auch von etwas leben."}, {"": "Zweitens sind auf der anderen Seite auch die sogenannten NGOs Millionenunternehmen, wenngleich sie alle sehr bem\u00fcht sind, ihre Finanzen geheim zu halten. Aber sie bekommen in vielen L\u00e4ndern \u2013 vor allem dort, wo Rot oder Gr\u00fcn auf Staats- oder Provinzebene am Steuergeldhahn sitzen, \u2013 staatliche Subventionen. Sie erhalten \u00fcberdies regelm\u00e4\u00dfig viele Spenden von den sprichw\u00f6rtlichen reichen Witwen, die halt das eine Mal an den Tierschutzverein und das andere Mal an die Fl\u00fcchtlingshelfer spenden."}, {"": "Dazu mehren sich die Hinweise \u2013 die freilich noch nicht gerichtsf\u00e4hig sind \u2013 auf eine dritte Finanzierungsquelle: N\u00e4mlich darauf, dass auch von den au\u00dfereurop\u00e4ischen (Schlepper-)Organisationen Geld auf irgendwelchen Wegen an jene innereurop\u00e4ischen (Hilfs-)Organisationen flie\u00dfen d\u00fcrfte, die den Weitertransport der Migranten besorgen."}, {"": "Das w\u00e4re eigentlich nur logisch. Das Gesch\u00e4ftsmodell der Schlepper beruht ja darauf, dass die auf wackligen Schlauch- oder Holzbooten ins Meer sto\u00dfenden Boote, die mit ihren Kunden vollgepfropft sind, nach wenigen Kilometern von den Rettern \u00fcbernommen werden. Daher m\u00fcssen sie schon ganz aus Eigeninteresse darauf schauen, dass die T\u00e4tigkeit dieser NGOs finanziert wird und weitergehen kann."}, {"": "Dieser Verdacht ist in den letzten Stunden noch viel massiver geworden. Er hat durch die Reaktion mehrerer dieser Migranten-Hilfs-NGOs auf die j\u00fcngsten italienischen Gesetze zus\u00e4tzlich Nahrung bekommen. Diese Gesetze sollten ihnen eigentlich das Handwerk legen."}, {"": "Das italienische Parlament hat auf Initiative von Innenminister Salvini mit massiver Mehrheit die Strafen f\u00fcr solche Aktivisten, die mit Migranten in italienische Hoheitsgew\u00e4sser fahren, von 50.000 auf eine Million Euro erh\u00f6ht; \u00fcberdies sollen deren Schiffe konfisziert werden. Wie aber haben die deutschen NGOs reagiert?"}, {"": "Dann gr\u00fcnden wir einfach einen neuen Verein, sammeln Spenden und kaufen wieder ein Schiff.\u201c"}, {"": "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"}, {"": "Diese Reaktionen erh\u00f6hen massiv den Verdacht, dass zu den Financiers der NGOs auch die libyschen, tunesischen oder t\u00fcrkischen Schlepperbanden geh\u00f6ren. Es ist freilich sehr wahrscheinlich, dass diese Spenden getarnt flie\u00dfen, dass oft auch die NGO-Funktion\u00e4re nicht genau \u00fcber die wirkliche Herkunft aller Gelder Bescheid wissen. Schon gar nicht tun das die im Mittelmeer fahrenden Aktivisten. Sie sind zweifellos \u00fcberzeugt, die Stillung ihrer Abenteuerlust diene einem edlen Zweck."}, {"": "Dieser massive Verdacht und das jedenfalls stattfindende Flie\u00dfen \u00f6ffentlicher Gelder w\u00fcrden es nicht nur rechtfertigen, sondern sogar notwendig machen, dass diese NGOs all ihre Finanzen offenlegen m\u00fcssen. Staaten, die keine solche Offenlegung verlangen, sind daher eindeutig mitschuld an der illegalen Massenmigration."}, {"": "Aber sowohl die EU wie auch Deutschland \u2013 von wo aus die meisten dieser NGOs operieren \u2013 denken nicht daran, gegen diese Vereine vorzugehen. Sie basteln vielmehr immer wieder an Konstrukten, die diesen diversen Organisationen innerhalb und au\u00dferhalb der EU das Migrantenschleusen noch mehr erleichtert, indem sie den magnetischen Pull-Faktor Richtung Europa verst\u00e4rken."}, {"": "In der Vorwoche haben n\u00e4mlich Berlin und Paris sowie die Juncker-Kommission stolz eine angebliche \u201eKoalition der willigen Mitgliedsstaaten\u201c verk\u00fcndet, welche die nach Europa gekommenen illegalen Migranten unter sich aufteilen wollen. Angeblich seien 14 L\u00e4nder zum Mittun bereit, nachdem die Visegrad-Staaten und andere einen EU-weiten Konsens \u00fcber eine Fl\u00fcchtlingsaufteilung verhindert haben."}, {"": "Allein: Niemand hat je \u2013 abgesehen von Frankreich und Deutschland \u2013 die Namen dieser 14 L\u00e4nder bekannt gegeben. Man kann sogar sicher sein, dass es niemals 14 L\u00e4nder geben wird, die freiwillig an einer Aufteilungsaktion mitwirken werden."}, {"": "Denn in den meisten L\u00e4ndern w\u00fcrden die Regierungsparteien sofort massive Probleme bekommen, wenn bekannt wird, dass das Land freiwillig solche \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c aufnimmt. Auch die Gr\u00fcnen \u201eretten\u201c mittlerweile ja schon lieber das Klima als Fl\u00fcchtlinge, weil beim Klima die W\u00e4hler weniger leicht durchschauen k\u00f6nnen, wie zerst\u00f6rerisch die gr\u00fcne Politik ist."}, {"": "Hinter all diesen Debatten ger\u00e4t v\u00f6llig in Vergessenheit, dass die beiden wichtigsten, ja einzigen Strategien, den Migrantenstrom zu stoppen, nur durch europ\u00e4ische Gemeinschaftsaktionen m\u00f6glich w\u00e4ren."}, {"": "\nDas w\u00e4re einerseits die Erzwingung von Abkommen mit den afrikanischen und asiatischen Herkunftsstaaten, dass diese alle eigenen B\u00fcrger ohne Wenn und Aber und Verz\u00f6gerungen wieder zur\u00fccknehmen. Solche Abkommen lie\u00dfen sich nur durch kollektiven Druck der ganzen EU erreichen, sonst alle Finanz-, Handels- und Visa-Hilfen an L\u00e4nder zu stoppen, die da nicht mitmachen.\nDas w\u00e4re andererseits die einst von Sebastian Kurz und einigen anderen vorgeschlagene Schaffung von \u201eAnlandungsplattformen\u201c in jenen Mittelmeerl\u00e4ndern, in denen die \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c in Boote Richtung Europa gestiegen sind. Diese Plattformen k\u00f6nnte und m\u00fcsste man notfalls auch ohne Zustimmung der libyschen Regierung \u2013 welche Regierung \u00fcbrigens? \u2013 schaffen. Denn das w\u00e4re ja nur legitime Selbstverteidigung: Die Durchschleusung von vielen Hunderttausenden illegalen Migranten durch Libyen ist ein eindeutiger Aggressionsakt.\n"}, {"": "Jedoch: Die EU-Schl\u00fcsselspieler in Br\u00fcssel, Berlin, Paris und Luxemburg sind prinzipiell nicht zu irgendwelchen Ma\u00dfnahmen einer effektiven Migrationsbegrenzung bereit."}, {"": "Daher wallt in diesen Tagen neuerlich der Zorn der Europ\u00e4er auf das Versagen der europ\u00e4ischen Politik auf. Viele Europ\u00e4er blicken voll Neid auf die USA."}, {"": "Den vollst\u00e4ndigen Text k\u00f6nnen Sie weiterlesen auf diesem Link:\u00a0 Die EU als Migrationshelferin \u2013 Trump als Migrationsstopper"}, {"": "Mehr zum Autor Andreas Unterberger und seinem Blog finden Sie HIER\u00a0\u00d6sterreichs meistgelesener Internet-Blog: www.andreas-unterberger.at \u2013 Autor von \u201eZwischen L\u00fcgenpresse und\u00a0Fake news\u201c\u00a0\u00a0\u00a0 Regelm\u00e4\u00dfige Kommentare auf: ORF-Watch.at, EU-Infothek, in der\u00a0\u201eWeltwoche\u201c, im \u201eB\u00f6rsen-Kurier\u201c, in\u00a0\u201eAlles Roger\u201c und in \u201ethema vorarlberg\u201c"}, {"": "Dieser Beitrag stellt ausschlie\u00dflich die Meinung des Verfassers dar. Er muss nicht zwangsl\u00e4ufig die Sichtweise der Epoch Times Deutschland wiedergeben."}, {"": "\nLesen Sie auch Spanien macht Willkommenstore heimlich wieder zu Wieso sind die Medien so links? \u2013 Eine Analyse von Andreas Unterberger"}, {"": "\u00a0"}]}, "last_modified": "1. August 2019 14:24", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}