{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/ex-chefredakteur-von-die-presse-ungarn-war-fuer-oesterreich-in-der-frage-der-zuwanderung-lebensrettend-a3011386.html", "author": [""], "creation_date": "25. september 2019", "content": {"title": "Ex-Chefredakteur von \u201eDie Presse\u201d: Ungarn war f\u00fcr \u00d6sterreich in der Frage der Zuwanderung \u201elebensrettend\u201c", "body": [{"": "Im Interview mit der Epoch Times spricht der \u00f6sterreichischer Journalist Andreas Unterberger unter anderem \u00fcber seine politischen Ansichten mit Hinblick auf die anstehenden Wahlen in \u00d6sterreich."}, {"": "Die Epoch Times hat angesichts der anstehenden Wahlen in \u00d6sterreich am 29. September mit Andreas Unterberger, der aktuell den bekanntesten Politik-Blog in \u00d6sterreich betreibt, gesprochen. Unterberger war langj\u00e4hriger Chefredakteur der Tageszeitung \u201eDie Presse\u201d als auch der \u201eWiener Zeitung\u201d."}, {"": "Mit Blick auf die Daten vor der Wahl, sagte Unterberger, dass es in \u00d6sterreich \u2013 und das sei f\u00fcr ihn das Wichtigste \u2013 keine linke Mehrheit geben wird. \u00d6VP und FP\u00d6 l\u00e4gen zusammen bei rund 55 Prozent der W\u00e4hlerstimmen. Das sei \u2013 trotz des Ibiza-Skandals \u2013 ein sehr positives Zeichen f\u00fcr die Regierung. \u201eIm Gegensatz dazu haben in Deutschland, die Regierungsparteien 15 Prozent der W\u00e4hlerstimmen einb\u00fc\u00dfen m\u00fcssen\u201c, so der Medienmacher."}, {"": "Zudem sprach Unterberger \u00fcber die Migration. Dem Journalisten zufolge w\u00e4re Ungarn f\u00fcr \u00d6sterreich in der Frage der Zuwanderung \u201elebensrettend\u201d gewesen, da die Regierung unter Viktor Orban, die illegale Migration mittels wirksamen Grenzschutz zum Erliegen gebracht h\u00e4tte. \u00d6sterreich sei dadurch ein noch gr\u00f6\u00dferer Migrationsstrom erspart geblieben."}, {"": "Der damalige \u00f6sterreichische Bundeskanzler Werner Faymann (SP\u00d6) h\u00e4tte Orbans Vorgehen mit dem Nationalsozialismus verglichen und sei deshalb letztendlich in seiner Position als Kanzler \u201egestolpert\u201c, so Unterberger. Faymann trat 2016 als Bundeskanzler und Vorsitzender der SP\u00d6 zur\u00fcck."}, {"": "Der damalige Au\u00dfenminister \u2013 und sp\u00e4tere Kanzler \u2013 Sebastian Kurz (\u00d6VP) hingegen, habe 2016 die Balkanroute f\u00fcr Migranten erfolgreich gesperrt."}, {"": "Das vollst\u00e4ndige Interview mit Andreas Unterberger sehen Sie oben im Video."}, {"": "Das Gespr\u00e4ch f\u00fchrte Florian Godovits"}, {"": "(rm)"}, {"": "\nLesen Sie auch Spesen-Skandal: Fr\u00fcherer Leibw\u00e4chter von Ex-FP\u00d6-Chef Strache festgenommen Vilimsky: B\u00f6hmermann Kandidat f\u00fcr \u00e4rztliche Langzeit-Betreuung \u2013 ZDF bef\u00f6rdert Hofnarr ins Hauptprogramm Rechtsbruch der offenen Grenzen ein Mythos? \u2013 Die Methoden juristischer Zuarbeiter der Macht"}, {"": "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}]}, "last_modified": "27. September 2019 19:44", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}