{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/lange-und-ahrens-bewerben-sich-um-spd-vorsitz-gabriel-unterstuetzt-rechten-parteifluegel-a2959556.html", "author": [""], "creation_date": "2. august 2019", "content": {"title": "Lange und Ahrens bewerben sich um SPD-Vorsitz \u2013 Gabriel unterst\u00fctzt rechten Parteifl\u00fcgel", "body": [{"": "Die Oberb\u00fcrgermeister von Flensburg und Bautzen, Simone Lange und Alexander Ahrens, bewerben sich als Duo um den SPD-Vorsitz. Ex-Parteichef Sigmar Gabriel schloss sich der dem rechten Parteifl\u00fcgel zugerechneten Gruppe \"SPDpur\" an."}, {"": "In das Ringen der SPD um die Neubesetzung der Parteispitze kommt einen Monat vor Ablauf der Bewerbungsfrist Bewegung. Als drittes Duo meldeten am Freitag die Kommunalpolitiker Simone Lange und Alexander Ahrens ihre Kandidatur an. Der fr\u00fchere SPD-Chef Sigmar Gabriel meldete sich mit einem Aufruf der vorwiegend von Parteirechten getragenen Gruppierung \u201eSPDpur\u201c zu Wort \u2013 und stie\u00df damit auf Kritik."}, {"": "\u201eZusammen treten wir an als Kandidaten f\u00fcr den SPD-Parteivorsitz\u201c, hei\u00dft es in einem im Internet verbreiteten Video der Flensburger Oberb\u00fcrgermeisterin Simone Lange und des Bautzener Stadtoberhaupts Alexander Ahrens. Die Parteilinke Lange hatte sich bereits 2018 um den SPD-Vorsitz beworben, musste sich damals aber Andrea Nahles geschlagen geben."}, {"": "Die 42-j\u00e4hrige Lange verwies nun darauf, dass die SPD in den vergangenen 15 Jahren viele Mitglieder verloren habe."}, {"": "Ich m\u00f6chte gerne diese Menschen um Verzeihung bitten und zur\u00fcckgewinnen\u201c, k\u00fcndigte sie an."}, {"": "Viele Menschen \u201ehaben das Gef\u00fchl, dass die Parteien ganz weit von ihnen weg sind, und f\u00fcr die SPD z\u00e4hlt das in besonderem Ma\u00dfe, leider\u201c, sagte Ahrens. Dies wolle er zusammen mit Lange \u00e4ndern, k\u00fcndigte der 53-J\u00e4hrige in dem Video an."}, {"": "Lange, die 1976 im th\u00fcringischen Rudolstadt geboren wurde, ist seit 2017 Oberb\u00fcrgermeisterin von Flensburg in Schleswig-Holstein. Der 1966 im damaligen West-Berlin geborene Ahrens wurde 2015 als parteiloser Bewerber zum Oberb\u00fcrgermeister des s\u00e4chsischen Bautzen gew\u00e4hlt."}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}, {"": "Noch bis zum 1. September k\u00f6nnen sich Interessenten f\u00fcr den SPD-Vorsitz melden. Mit den beiden neuen Bewerbern waren bis Freitag drei Duos und ein Einzelbewerber bekannt: Neben Lange und Ahrens auch Michael Roth und Christina Kampmann, Nina Scheer und Karl Lauterbach sowie Hans Wallow. Eine Bewerbung erw\u00e4gt auch die Politikwissenschaftlerin Gesine Schwan. Sie wandte sich im \u201eSpiegel\u201c gegen eine Besetzung der Parteispitze mit \u201eRegierungsinsidern\u201c."}, {"": "Erhalten mehrere Bewerber oder Duos die erforderliche Unterst\u00fctzung von Parteigliederungen, wird eine Mitgliederbefragung gestartet. Kandidaten ben\u00f6tigen die Unterst\u00fctzung eines Landes- oder Bezirksverbands oder von mindestens f\u00fcnf SPD-Unterbezirken. Dieses Kriterium erf\u00fcllten bislang nur die Parteirechten Roth und Kampmann."}, {"": "Ziel von \u201eSPDpur\u201c, das auch von dem fr\u00fcheren NRW-Landeschef Michael Groschek unterst\u00fctzt wird, ist dessen Papier \u201eAufbruch durch Klarheit\u201c zufolge \u201eein klares Bekenntnis zur sozialen Marktwirtschaft\u201c. Innenpolitisch wird eine \u201eharte Null-Toleranz-Politik\u201c gegen\u00fcber Kriminalit\u00e4t und \u201eParallelgesellschaften\u201c gefordert, Migration soll durch Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen begrenzt werden. In der SPD will die Gruppe Mitspracherechte der Basis st\u00e4rken."}, {"": "\u201eIch halte die Gr\u00fcndung von Unter-SPDen f\u00fcr falsch\u201c, kritisierte der Parteilinke Lauterbach im \u201eK\u00f6lner Stadt-Anzeiger\u201c den Vorsto\u00df. Zu \u00c4u\u00dferungen aus dem Kreis von \u201eSPDpur\u201c zur Migration sagte er:"}, {"": "Wer den Eindruck erwecken kann, wir w\u00fcrden Fl\u00fcchtlinge anlocken und es habe 2015 eine Alternative zu ihrer Aufnahme gegeben, vertritt beinahe AfD-Positionen und nicht die Linie der SPD.\u201c"}, {"": "Das lange Verfahren zur Neubesetzung des seit dem R\u00fccktritt von Nahles Anfang Juni vakanten Parteivorsitzes kritisierte der baden-w\u00fcrttembergische SPD-Landeschef Andreas Stoch. \u201eWir m\u00fcssen aufpassen, dass die SPD nicht als f\u00fchrungslos wahrgenommen wird\u201c, sagte er dem \u201eFocus\u201c. (afp)"}, {"": "\nLesen Sie auch Todesst\u00f6\u00dfe in N\u00fcrnberg: Eltern fassungslos \u00fcber Anklageschrift nach Gleis-Tod ihrer S\u00f6hne 2015 war auch Issa Mohammeds Jahr: Schwert-Killer von Stuttgart kam als falscher \u201eSyrer\u201c nach Deutschland Stuttgarter Schwert-Mord: Staatsanwaltschaft versucht Tat-Videos zu verhindern \u2013 Wilhelm L. vor seiner Tochter (11) niedergemetzelt"}, {"": "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"}]}, "last_modified": "2. August 2019 15:25", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}