{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/von-der-leyen-braucht-das-wohlwollen-der-visegrad-staaten-a3017324.html", "author": [""], "creation_date": "29. september 2019", "content": {"title": "Von der Leyen braucht das Wohlwollen der Visegrad-Staaten", "body": [{"": "Ein Monat noch, dann soll Ursula von der Leyen ihr Amt an der Spitze der EU-Kommission antreten. Der Weg dorthin ist allerdings steinig. "}, {"": "Ursula von der Leyen hat in Br\u00fcssel noch nicht allzu viel falsch gemacht. Und trotzdem steckt die designierte Pr\u00e4sidentin im Schlamassel. Die n\u00e4chsten Wochen werden eine Machtprobe \u2013 mit dem Parlament und indirekt auch mit den Regierungen der EU-Staaten. F\u00fcr von der Leyen ist das heikel. Die gesamten f\u00fcnf Amtsjahre wird sie Mehrheiten zusammenklauben m\u00fcssen, sonst kann sie nichts durchsetzen."}, {"": "Im Parlament mit starken EU-kritischen R\u00e4ndern muss sie um die Mitte buhlen, um Christdemokraten, Sozialdemokraten, Liberale und Gr\u00fcne, ohne Linke und Konservative ganz zu verprellen. Im Kreis der EU-Staaten muss sie um Konfliktlinien zwischen Nord und S\u00fcd, West und Ost herum balancieren."}, {"Von der Leyen braucht das Wohlwollen der Visegrad-Staaten": ["Die Visegrad-Staaten Ungarn, Polen, Tschechien und Slowakei haben von der Leyen ma\u00dfgeblich auf dem Weg an die Spitze der EU-Kommission unterst\u00fctzt. Die k\u00fcnftige Pr\u00e4sidentin hat einige umstrittene Kandidaten aus den \u00f6stlichen EU-L\u00e4ndern akzeptiert \u2013 und \u00fcberl\u00e4sst es dem Parlament, diese gegebenenfalls zu stoppen und den Streit mit den Hauptst\u00e4dten auszutragen.", "Von der Leyen braucht das Wohlwollen der Visegrad-Staaten, um ihre gro\u00dfen Ziele in Sachen Klima oder Migration zu erreichen. Doch wird sie auch daran gemessen, ob sie sich n\u00f6tigenfalls gegen ihre F\u00f6rderer durchsetzt, vor allem bei den Themen Asyl und Rechtsstaatlichkeit.", "Der ungarische Au\u00dfenminister P\u00e9ter Szijj\u00e1rt\u00f3 lie\u00df bereits wissen, was er von den migrationspolitischen Pl\u00e4nen von der Leyens h\u00e4lt: nicht viel."]}, {"Es allen Recht machen wollen: Der Streit um die europ\u00e4ische Lebensweise": ["(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "Von der Leyen versucht, es allen irgendwie Recht zu machen. Das zeigt der Streit \u00fcber den Titel ihres designierten Vizepr\u00e4sidenten zum \u201eSchutz der europ\u00e4ischen Lebensweise\u201c. Der Name sagt ja eigentlich fast nichts.", "Aber dass darunter auch Migration fallen soll, umgarnt jene, die meinen, Europa solle eher weniger als mehr Fl\u00fcchtlinge aufnehmen \u2013 und treibt Sozialdemokraten, Liberale, Gr\u00fcne und Linke im Europaparlament auf die Barrikaden.", "Die Kritiker fordern, dass entweder der Titel ge\u00e4ndert wird oder die Zust\u00e4ndigkeit. Sonst werde man die neue Kommission nicht unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, schrieb die sozialdemokratische Fraktionschefin Iratxe Garc\u00eda P\u00e9rez an von der Leyen. Deren eigene Parteienfamilie\u00a0EVP sieht kein Problem. \u201eIch gehe davon aus, dass es so bleibt\u201c, sagt der Chef der CDU/CSU-Abgeordneten, Daniel Caspary."]}, {"Rote Karte f\u00fcr zwei Kandidaten": ["F\u00fcr zwei ihrer 26 nominierten EU-Kommissare ist wohl schon Schluss, bevor es angefangen hat. Der Parlaments-Rechtsausschuss attestierte dem\u00a0Ungarn Laszlo Trocsanyi und der Rum\u00e4nin Rovana Plumb finanzielle Interessenkonflikte, die sich nicht ausr\u00e4umen lassen: F\u00fcr den\u00a0Job des EU-Kommissars seien sie ungeeignet. Parlamentspr\u00e4sident David Sassoli bat zwar noch um Klarstellung \u2013 aber wahrscheinlich werden Trocsanyi und\u00a0Plumb keine EU-Kommissare.", "In den Anh\u00f6rungen k\u00f6nnten weitere Kandidaten aussortiert werden. Abgeordnete melden Vorbehalte gegen f\u00fcnf bis sieben weitere Anw\u00e4rter an. Bei einem von ihnen, dem Polen Janusz Wojciechowski, fand die Anti-Betrugs-Beh\u00f6rde Olaf Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten in Reiseabrechnungen, empfahl aber nur eine R\u00fcckzahlung und keine strafrechtlichen Schritte.", "Das Parlament nimmt die Pr\u00fcfung der Kandidaten sehr ernst \u2013 und stellt sich ihr mit grimmiger Entschlossenheit und generalstabsm\u00e4\u00dfiger Planung. Drei Stunden lang nehmen die Abgeordneten jeden designierten Kommissar in die Mangel, bis zum 8. Oktober. Danach stellen sie jedem ein Zeugnis aus. \u201eDie Anh\u00f6rungen sind ein wichtiger Moment europ\u00e4ischer Demokratie\u201c, meint der Gr\u00fcne Sven Giegold.", "Bei von der Leyens eigener Nominierung wurde das Parlament \u00fcbergangen, das st\u00f6\u00dft vielen Abgeordneten noch immer bitter auf. Sozialdemokraten und Gr\u00fcne bleiben auch misstrauisch, ob von der Leyen ihr rot-gr\u00fcn angehauchtes Programm wirklich ernst meint. Bei den Anh\u00f6rungen wollen sie ihren Hebel nutzen und die Kandidaten auf Positionen festnageln. Nur wenn am Ende das Plenum das gesamte Kollegium absegnet, kann es p\u00fcnktlich zum 1. November starten. (dpa)", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"]}]}, "last_modified": "29. September 2019 16:17", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}