{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/deutsche-unterstuetzung-der-tuerkei-beim-grenzschutz-gestartet-a3015652.html", "author": [""], "creation_date": "27. september 2019", "content": {"title": "Deutsche Unterst\u00fctzung der T\u00fcrkei beim Grenzschutz gestartet", "body": [{"": "Deutschland hat mit der Unterst\u00fctzung der T\u00fcrkei bei der Grenz\u00fcberwachung begonnen, so das Bundesinnenministerium."}, {"": "Deutschland hat mit der Unterst\u00fctzung der T\u00fcrkei bei der Grenz\u00fcberwachung begonnen. Das teilte das Bundesinnenministerium der \u201eWelt\u201c (Samstagsausgabe) auf Anfrage mit. Demnach wurden f\u00fcr das aktuelle Jahr \u201ezw\u00f6lf Ma\u00dfnahmen im Bereich Grenz\u00fcberwachung See, Luftsicherheit und Dokumenten- und Urkundensicherheit neu aufgelegt\u201c, wie ein Sprecher erkl\u00e4rte."}, {"": "Im Laufe des Jahres sei nach Zustimmung der t\u00fcrkischen Seite bereits \u201emit der Umsetzung einzelner Ma\u00dfnahmen\u201c begonnen worden. Um welche es sich dabei genau handelte, habe das Ministerium nicht erkl\u00e4rt."}, {"": "Die t\u00fcrkische Botschaft in Berlin habe eine Anfrage dazu unbeantwortet gelassen, berichtet die Zeitung weiter. Die T\u00fcrkei gilt aufgrund ihrer geografischen Lage als ein Schl\u00fcsselland f\u00fcr die illegale Migration nach Europa. In den Jahren 2015 und 2016 kamen rund eine Million Asylsuchende \u00fcber die Balkanroute nach Deutschland."}, {"": "Nach der strengeren Sicherung von Landesgrenzen in Europa und dem Abschluss der EU-T\u00fcrkei-Vereinbarung waren die Zahlen drastisch zur\u00fcckgegangen. Zuletzt registrierten die Beh\u00f6rden wieder einen Anstieg der \u00dcberfahrten von der T\u00fcrkei nach Griechenland. Ankara hat nach Angaben des Bundesinnenministeriums erst vor ein paar Tagen um eine \u201eallgemeine Unterst\u00fctzung bei der St\u00e4rkung der Kapazit\u00e4ten der t\u00fcrkischen K\u00fcstenwache gebeten\u201c."}, {"": "Konkrete Ma\u00dfnahmen m\u00fcssten dann in der Bundesregierung abgestimmt werden \u2013 sobald die t\u00fcrkische Seite eine konkrete Anfrage stelle. Im Innenministerium spriche man von einer insgesamt \u201esehr guten Arbeit\u201c der t\u00fcrkischen Grenzpolizei. Man werde weitere Unterst\u00fctzung anbieten, hie\u00df es weiter. Eine enge Kooperation im Kampf gegen illegale Migration und Schleuser ist schon seit Jahren geplant, wurde aber nicht umgesetzt."}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}, {"": "Im Juni 2016 hatte die T\u00fcrkei die Bundesregierung m\u00fcndlich um m\u00f6gliche Unterst\u00fctzung und \u201eSt\u00e4rkung der K\u00fcstenwache\u201c gebeten, teilte das Innenministerium der \u201eWelt\u201c mit. Konkret ging es damals darum, dass Ankara Boote aus Deutschland einsetzen wollte. In Berlin sei dazu aber niemals eine schriftliche Anfrage eingegangen, die h\u00e4tte gepr\u00fcft werden k\u00f6nnen. \u00c4hnliches sei im Jahr 2017 passiert: Damals seien mehrere Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Bereiche Grenzschutz und K\u00fcstenwache geplant gewesen."}, {"": "Trotz mehrfacher Nachfragen von deutscher Seite sei die T\u00fcrkei aber nicht auf dieses Arbeitsprogramm eingegangen, erkl\u00e4rte das Innenministerium. Auch der Versuch, die Projekte 2018 nachzuholen, seien gescheitert \u201ewegen der fehlenden Zustimmung der t\u00fcrkischen Seite\u201c. (dts)"}, {"": "\nLesen Sie auch Die \u00d6VP geht als Favorit in die vorgezogene Parlamentswahl in \u00d6sterreich Carola Rackete brachte Verbrecher nach Europa \u2013 Salvini fordert Entschuldigung bei Italien FDP kritisiert Seehofers Alleingang in Migrantenpolitik als \u201einakzeptabel\u201c Linksabgeordnete st\u00f6rt sich an Geburtenrate in Afrika \u2013 f\u00fcr offene Grenzen sorgt aber Europa selbst"}, {"": "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"}]}, "last_modified": "27. September 2019 16:12", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}