{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/eu-kommission-zahl-der-migranten-aus-der-tuerkei-drastisch-gestiegen-a3023264.html", "author": [""], "creation_date": "5. october 2019", "content": {"title": "EU-Kommission: Zahl der Migranten aus der T\u00fcrkei drastisch gestiegen", "body": [{"": "Die Zahl der Migranten, die aus der T\u00fcrkei in die EU gekommen sind, hat sich in den ersten neun Monaten dieses Jahres drastisch erh\u00f6ht."}, {"": "Die Zahl der Migranten, die in diesem Jahr aus der T\u00fcrkei in die Europ\u00e4ische Union gekommen sind, hat sich in den ersten neun Monaten (1. Januar bis 30.September 2019) drastisch erh\u00f6ht."}, {"": "In einem neuen internen und vertraulichen \u201eSituationsbericht\u201c der Europ\u00e4ischen Kommission, \u00fcber den die \u201eWelt am Sonntag\u201c berichtet, hei\u00dft es dazu: \u201eDie Gesamtzahl der Ank\u00fcnfte aus der T\u00fcrkei in die EU im Jahr 2019 liegt derzeit bei 46.546.\u201c Dies bedeute einen Anstieg um 23 Prozent gegen\u00fcber dem vergleichbaren Vorjahreszeitraum (37.837)."}, {"": "Von den 45.546 Migranten seien 45.020 nach Griechenland geflohen, 1.336 nach Italien und 190 nach Bulgarien. Die Mehrzahl der Migranten, die aus der T\u00fcrkei in die EU gefl\u00fcchtet sind, seien Afghanen, gefolgt von Syrern und Irakern. Dabei k\u00e4men immer mehr Afghanen aus dem Iran, wo sie zuvor gelebt haben."}, {"": "In dem Bericht hei\u00dft es weiter:"}, {"": "Mit 3.710 Ank\u00fcnften allein in der Woche zwischen dem 23. und 29.September wurde erneut ein Rekord erzielt mit der h\u00f6chsten Zahl von Ank\u00fcnften in Griechenland seit Inkrafttreten des EU-T\u00fcrkei-Abkommens.\u201c"}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}, {"": "Der Bericht der EU-Kommission zitiert zudem interne Prognosen des griechischen Migrations-Ministeriums, wonach bis zum Jahresende \u201eungef\u00e4hr 25.000 weitere Migranten in Griechenland\u201c erwartet werden."}, {"": "Die EU-Kommission kritisiert deutlich, dass trotz der Rekord-Ank\u00fcnfte in Griechenland aus der T\u00fcrkei lediglich 102 Personen nach den Regeln des EU-T\u00fcrkei-Abkommens in den ersten neun Monaten in die T\u00fcrkei zur\u00fcckgef\u00fchrt wurden. \u201eDas ist der niedrigste Wert seit Inkrafttreten des EU-T\u00fcrkei-Abkommens\u201c, hei\u00dft es in dem Bericht."}, {"": "Das Tempo der R\u00fcckf\u00fchrungs-Operationen von Griechenland in die T\u00fcrkei bleibt in kritischer Weise langsam. Effektive R\u00fcckf\u00fchrungen erfordern koordinierte Ma\u00dfnahmen seitens der griechischen Beh\u00f6rden, die f\u00fcr Migrations- und Asylpolitik zust\u00e4ndig sind\u201c, schreibt die EU-Kommission."}, {"": "Die Vereinbarung zwischen Ankara und Br\u00fcssel sieht vor, dass Griechenland illegal eingereiste Migranten in die T\u00fcrkei zur\u00fcckschickt. Im Gegenzug \u00fcbernimmt die EU syrische Fl\u00fcchtlinge aus der T\u00fcrkei und unterst\u00fctzt Hilfsorganisationen in der T\u00fcrkei finanziell bei der Versorgung der Fl\u00fcchtlinge."}, {"": "Im Rahmen des EU-T\u00fcrkei-Abkommens hat sich Ankara auch verpflichtet, die Grenzen in die EU engmaschig zu kontrollieren. Laut Bericht befanden sich auf den griechischen Inseln Ende September 30.365 Migranten. Damit wurde seit Inkrafttreten des EU-T\u00fcrkei-Abkommens erstmals die Marke von 30.000 \u00fcberschritten."}, {"": "Die EU-Kommission forderte die griechischen Beh\u00f6rden auf, \u201eihre Anstrengungen gegen die Defizite im Migrationsmanagement zu verst\u00e4rken, was vor allem f\u00fcr die Aufnahme und Verfahren gilt.\u201c (dts)"}, {"": "\nLesen Sie auch Griechenland will neues Asylgesetz \u2013 Neuank\u00f6mmlinge sind Wirtschafts-Migranten, keine Fl\u00fcchtlinge Umfrage: Mehrheit gegen Pl\u00e4ne zur Aufnahme von Bootsmigranten Noch mehr Migranten aufnehmen: Kapit\u00e4nin Rackete macht Druck auf EU und erntet Standing Ovations in Br\u00fcssel"}, {"": "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"}]}, "last_modified": "9. Oktober 2019 16:47", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}