{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/messer-freiheit-fuer-anstaendige-buerger-und-kriminelle-in-den-knast-aiwanger-nach-aeusserungen-unter-rot-gruenem-beschuss-a3034501.html", "author": [""], "creation_date": "16. october 2019", "content": {"title": "Messer-Freiheit f\u00fcr anst\u00e4ndige B\u00fcrger und Kriminelle in den Knast", "body": [{"": "Ein hei\u00df diskutiertes Thema: Werden Kriminelle ihre Messer zu Hause lassen, wenn diese verboten werden oder schr\u00e4nkt ein Verbot die Rechte derer ein, die nicht aufs \"Abstechen\" aus sind?"}, {"": "Angesichts zunehmender Attacken mit Messern auf deutschen Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen schlugen die Innenminister von Bremen und Niedersachsen dem Bundesrat ein Verbot von Messern mit einer Klingenl\u00e4nge \u00fcber sechs Zentimetern vor. Die aktuelle Rechtslage sieht dies jedoch erst f\u00fcr Klingen ab zw\u00f6lf Zentimetern L\u00e4nge vor. In diesem Zusammenhang sagte bereits im Fr\u00fchjahr der bayerische Landesvorsitzende der Deutschen Polizeigewerkschaft:"}, {"": "Es gibt hierzulande \u00fcberhaupt keinen Grund bewaffnet zu sein und ein Messer mitzuf\u00fchren.\u201c\n(Rainer Nachtigall, DPolG)"}, {"": "Gleichzeitig sagte Nachtigall zur aktuellen Lage: \u201eMesser sind leicht zu beschaffen, relativ einfach mitzuf\u00fchren und kommen offensichtlich immer schneller und \u00f6fter zum Einsatz.\u201c"}, {"": "Die Debatten zu dem Thema sind mitunter recht lebhaft, da nicht nur Kriminelle Messer bei sich tragen. Ein Verbot w\u00fcrde auch kulturelle Belange betreffen. Bayerns Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der (CSU) erkl\u00e4rte laut \u201eBR\u201c die Haltung der Staatsregierung dazu:"}, {"": "Es gibt kulturelle Fragen, beispielsweise bei den Landessch\u00fctzen und bei der Tracht.\u201c\n\n(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();\n(Markus S\u00f6der, Ministerpr\u00e4sident von Bayern)"}, {"": "Andererseits m\u00fcsse man auch auf die Herausforderungen reagieren, \u201edie da sind\u201c, so S\u00f6der, der damit einer Anfrage auswich, die auf eine \u00c4u\u00dferung des Vize-Ministerpr\u00e4sidenten Hubert Aiwanger von den Freien W\u00e4hlern einging, die auf heftige Kritik von linker Seite, rot wie gr\u00fcn, stie\u00df."}, {"Aiwanger: Messerfreiheit, aber Kriminelle in den Knast": ["Aiwanger hatte bei den Internationalen Jagd- und Sch\u00fctzentagen auf Schloss Gr\u00fcnau bei Neuburg an der Donau das Thema in seiner Er\u00f6ffnungsrede zur Jagdmesse angesprochen. Offenbar empfand der Wirtschaftsminister eine Art Scheinheiligkeit. Man spreche einerseits \u00fcber ein Taschenmesserverbot an \u00f6ffentlichen Orten, nehme aber andererseits schulterzuckend hin, dass sich \u201eLeute mit mehreren Straftaten und K\u00f6rperverletzungsdelikten\u201c frei in Deutschland bewegen w\u00fcrden.", "Ich bin \u00fcberzeugt, Bayern und Deutschland w\u00e4ren sicherer, wenn jeder anst\u00e4ndiger Mann und jede anst\u00e4ndige Frau ein Messer in der Tasche haben d\u00fcrfte und wir w\u00fcrden die Schwerkriminellen einsperren. Das w\u00e4re der richtige Weg.\u201c\n\n(Hubert Aiwanger, Vize-Ministerpr\u00e4sident von Bayern)", "\ufeff"]}, {"SPD warnt vor neuen Opfern": ["W\u00e4hrend Bayerns AfD einem Taschenmesser-Verbot nichts abgewinnen kann und auf \u201edie Rechte und das Freiheitsgef\u00fchl von unbescholtenen B\u00fcrgern\u201c verwies, die durch ein Verbot erheblich beschnitten w\u00fcrden, kam nach Aiwangers \u00c4u\u00dferungen sogleich Kritik von der SPD und den Gr\u00fcnen.", "Man warf ihm gar Aufruf zur Selbstbewaffnung vor und Bayerns SPD-Fraktionschef Arnold nannte ihn einen \u201eTaschenmesserpopulisten\u201c, mit dem \u201eernsthafte Sicherheitspolitik\u201c nicht gehe und dass das Sicherheitsverst\u00e4ndnis Aiwangers \u201eeiner \u00f6ffentlichen Bewaffnung das Wort\u201c rede. Der Sozialdemokrat warnte: \u201eDie n\u00e4chsten Opfer werden es danken!\u201c"]}, {"Gr\u00fcne im KP-Jargon: Selbstkorrektur": ["Die Fraktionschefin der Gr\u00fcnen in Bayern bezeichnete Aiwanger dem \u201eBR\u201c gegen\u00fcber als volkst\u00fcmlichen Bierzeltminister:", "Seine Empfehlung an die Bayerinnen und Bayern, im Alltag ein Selbstverteidigungsmesser mitzuf\u00fchren, ist nicht nur dumm, sondern auch gef\u00e4hrlich.\u201c\n(Katharina Schulze, Gr\u00fcne)", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN", "Es sei Aufgabe der Polizei, f\u00fcr Sicherheit zu sorgen. Diese h\u00e4tte das Gewaltmonopol, so Schulze, die ebenso wie ihr SPD-Kollege Aiwanger Aufrufen zur\u00a0 \u201eSelbstbewaffnung\u201c und zum \u201eFaustrecht\u201c unterstellte. Aiwangers mittelalterliche Vorstellungen zur Konfliktl\u00f6sung seien hochnotpeinlich. Sie forderte den stellvertretenden Ministerpr\u00e4sidenten auf, er solle \u201esich hier schnellstens korrigieren\u201c.", "Aiwanger wies die Gr\u00fcnen-Politikerin indes als realit\u00e4tsfremd zur\u00fcck:", "Wer wie die Gr\u00fcnen f\u00fcr ein Taschenmesserverbot eintritt und meint, damit Gewaltt\u00e4ter stoppen zu k\u00f6nnen, der ist hochnotpeinlich.\u201c\n(Hubert Aiwanger, Freie W\u00e4hler)", "\n\n\nSeinem Verst\u00e4ndnis nach f\u00fchren die \u201est\u00e4ndigen Versch\u00e4rfungen des Waffenrechts f\u00fcr gesetzestreue B\u00fcrger\u201c am Thema vorbei.\nLang unterdr\u00fcckt: Die Messerstatistik\nDa die Straftaten im Zusammenhang mit Messern in der Vergangenheit nicht gesondert erfasst wurden, sind die Statisitken dazu erst im Entstehen. Auch war nicht jede Straftat mit dem Schwerpunkt \u201eMesser\u201c auch eine typische Messer-Attacke. Es fielen bisher auch Verst\u00f6\u00dfe gegen das Waffenrecht darunter, wie etwa das lange Brotmesser im Picknickkorb.\nAngesichts der Migrationskrise, die seit sp\u00e4testens 2015 die Bundesrepublik ereilte, wurde die Notwendigkeit einer gesonderten statistischen Erfassung von Messer-Attacken immer deutlicher, der Ruf danach immer lauter. Lang wurden diese Stimmen, die auch aus der Polizei kamen, unterdr\u00fcckt und auch die Frage nach einem m\u00f6glichen Migrationshintergrund eines T\u00e4ters. Obwohl diese Informationen lediglich zur sachlichen Untersuchung und m\u00f6glichen Pr\u00e4vention und Ursachenbek\u00e4mpfung dienen k\u00f6nnten, wurden sie lange Zeit abgelehnt: unn\u00f6tig, rassistisch, politisch nicht gewollt. Doch wie soll man einem Problem begegnen, wenn man es nicht erforscht?\nDas Land NRW gab im Sp\u00e4tsommer bereits eine erste Statistik heraus, die zumindest die Anzal der Messer-Straftaten aufnahm. Demnach wurden 2.883 themenspezifische Delikte im ersten Halbjahr in dem Bundesland verzeichnet, wie der \u201eWDR\u201c im August berichtete. Das macht also 480 Messer-Delikte im Monat oder 16 x Messer t\u00e4glich, rein rechnerisch, in NRW. Dabei wurden 3.555 Menschen bedroht oder zu Opfern.\nDiese erste Zwischenbilanz best\u00e4tigt die Vermutung, dass Messerangriffe wirklich ein Problem sind.\u201c\n(Herbert Reul, CDU, Innenminister NRW)\nVergleichszahlen lagen jedoch noch nicht vor, da erst seit Januar 2019 gez\u00e4hlt wurde. Doch Reul lie\u00df keine \u00fcbergro\u00dfen Hoffnungen aufkommen. Die bisher vorliegenden Zahlen \u201emachen nicht Mut, sondern machen schon unruhig\u201c, so der Innenminister.\nOb man davon ausgehen kann, dass junge M\u00e4nner aus Krisengebieten schnell zum Messer greifen oder ob deutsche Staatsb\u00fcrger mit \u00e4hnlichem Migrations- und kulturellem Hintergrund schnell zum Messer greifen, kann mangels Erfassung schwer nachgewiesen werden. Bisher wurden derartige Statistiken zur Ursachenforschung jedoch durch die Politik blockiert. (sm)\nIm Video: \u201eIch will!\u201c \u2013 Gr\u00fcnen-Fraktionschefin Katharina Schulze will mehr Migration\n\ufeff\n\nLesen Sie auch Messer-Attacken in Wullowitz \u2013 Asylheimschlie\u00dft nach B\u00fcrgerforderungen \u2013 Hofer: \u201eBestie\u201c sollte l\u00e4ngst abgeschoben sein Kirmes Marburg: \u201eBitte lass mich nicht sterben\u201c \u2013 Junge fleht Ersthelferin nach Halsschnitt an \u2013 Zwei Verd\u00e4chtige wieder frei Prozess um trauriges M\u00e4dchen-Schicksal: 13,5 Jahre Haft f\u00fcr Saber A. \u2013 Michelle (16) im Kinderzimmer erstochen Mordfall Mia aus Kandel: M\u00f6rder von Mia tot in Zelle gefunden M\u00e4dchen-Mord von Wiener Neustadt: 15 Jahre Haft f\u00fcr Yazan A. aus Syrien \u2013 Ex-Freundin Manuela K. (16) erdrosselt\n\n\n"]}]}, "last_modified": "16. Oktober 2019 15:24", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}