{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/integrationsbericht-ueber-2-millionen-migranten-in-oesterreich-zu-viele-asylwerber-in-mindestsicherung-a2993919.html", "author": [""], "creation_date": "6. september 2019", "content": {"title": "Integrationsbericht: \u00dcber 2 Millionen Migranten in \u00d6sterreich \u2013 Zu viele Asylwerber in Mindestsicherung", "body": [{"": "\u00d6sterreich hat knapp 9 Millionen Einwohner, davon haben 2 Millionen einen Migrationshintergrund. Zudem sind zu viele Asylwerber in der Mindestsicherung. Das zeigt der Integrationsbericht der Alpenrepublik. "}, {"": "Am Mittwoch wurde in \u00d6sterreich der Integrationsbericht vorgestellt. Darin wird aufgelistet, dass die Netto-Zuwanderung in die Alpenrepublik in 2018 gesunken ist. Zudem wird festgehalten, dass die Migranten Fu\u00df im Arbeitsmarkt fassen, und sich die Zuwanderer langsam integrieren w\u00fcrden. Dennoch gebe es noch immer sehr gro\u00dfe Herausforderungen, sagte Integrationsminister Alexander Schallenberg der \u201eOE24\u201c."}, {"": "Vielen Migranten stehe ein harter langer Integrationsweg bevor. Deshalb w\u00fcrde es st\u00e4rkere Investitionen in Sachen Spracherwerb brauchen, betonte Gudrun Biffl. Die Wirtschaftsforscherin ist eine der Autorinnen des Integrationsberichts."}, {"": "Die Leiterin des Expertenrats f\u00fcr Integration Katharina Pabel betonte: jeder, der einen Deutschkurs brauche, w\u00fcrde auch einen bekommen."}, {"Hohe Arbeitslosenzahl bei Migranten": ["Die Erwerbsbeteiligung von Personen ohne Migrationshintergrund lag 2018 in \u00d6sterreich bei 75,3 Prozent \u2013 bei Migranten aus Afghanistan, Syrien und dem Irak hingegen nur bei 35,7 Prozent, so der Bericht. Demnach w\u00fcrden aktuell 53 Prozent der seit 2011 nach \u00d6sterreich gekommenen Asylbewerber in einem Arbeitsverh\u00e4ltnis stehen.", "Ein Drittel der Mindestsicherungsbeziehen sind Migranten, hei\u00dft es weiter. Damit ist diese Gruppe \u00fcberproportional vertreten."]}, {"Zuwanderung nach \u00d6sterreich enorm gestiegen": ["(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "Biffl sagte der \u201eOE24\u201c, dass der gro\u00dfe Migrantenanstrum vorbei w\u00e4re. In 2015 lag die Zuwanderung bei 113.000 Personen \u2013 in 2018 bei 35.000. Diese Gr\u00f6\u00dfenordnung kenne man aus der Vergangenheit. Auch bei den Asylantr\u00e4ge habe \u00d6sterreich \u201eein Niveau erreicht, das wir gewohnt waren,\u201c so Biffl.", "Insgesamt ist die Zuwanderung nach \u00d6sterreich in den vergangenen Jahren aber enorm gestiegen. Im Jahresdurchschnitt 2018 lebten laut Statistik Austria rund 2,02 Millionen Migranten in der Alpenrepublik. (so)", "\nLesen Sie auch Stadt Werther muss ausreisepflichtige Asylbewerber nehmen \u2013 Klage abgewiesen \u201eRealit\u00e4tsfremde Propaganda\u201c: Ungarischer Botschafter kritisiert ZDF-Doku \u201eAngela Merkel und die Fl\u00fcchtlinge\u201d scharf 300.000 Euro: Italien verh\u00e4ngt Geldbu\u00dfe gegen \u201eEleonore\u201c-Kapit\u00e4n Reisch", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"]}]}, "last_modified": "6. September 2019 21:26", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Zuwander"}