{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/unkalkulierbare-folgen-innenministerium-lehnt-aufnahme-von-fluechtlingskindern-aus-griechischen-lagern-ab-a3106217.html", "author": [""], "creation_date": "22. december 2019", "content": {"title": "\u201eUnkalkulierbare Folgen\u201c: Innenministerium lehnt Aufnahme von Fl\u00fcchtlingskindern aus griechischen Lagern ab", "body": [{"": "\"Einseitige Aufnahmeaktionen f\u00fcr bestimmte Gruppen sind keine L\u00f6sung\" \u2013 Das Bundesinnenministerium weist die Forderung zur\u00fcck, tausende Migrantenkinder aus griechischen Lagern in Deutschland aufzunehmen. Der CDU-Innenpolitiker Armin Schuster verweist auf \"unkalkulierbare Folgen f\u00fcr die Migration nach Deutschland\"."}, {"": "Das Bundesinnenministerium hat die Forderung zur\u00fcckgewiesen, tausende Fl\u00fcchtlingskinder aus \u00fcberf\u00fcllten griechischen Lagern in Deutschland aufzunehmen. Ziel m\u00fcsse sein, die Lage f\u00fcr alle Asylbewerber in Griechenland schnellstm\u00f6glich zu verbessern, sagte Innenstaatssekret\u00e4r G\u00fcnter Krings (CDU) der \u201eRheinischen Post\u201c."}, {"": "\u201eEinseitige Aufnahmeaktionen f\u00fcr bestimmte Gruppen sind keine L\u00f6sung.\u201c Gr\u00fcnen-Chef Robert Habeck hatte gefordert, tausende Migranten aus den griechischen Lagern nach Deutschland zu bringen."}, {"Es w\u00fcrde nichts an der Lage in Griechenland \u00e4ndern": ["Staatssekret\u00e4r Krings hob hingegen hervor, eine Aufnahme von Kindern durch Deutschland ginge \u201ean allen europ\u00e4ischen Rechtsregeln vorbei\u201c.", "\u201eUnd f\u00fcr die allermeisten Menschen w\u00fcrden sie nichts an den inakzeptablen Zust\u00e4nden vor Ort \u00e4ndern\u201c, f\u00fcgte er hinzu. Deshalb helfe die Bundesregierung seit Jahren intensiv in Griechenland. So seien erst vor wenigen Tagen 55 Lkw mit Zelten und Betten in Griechenland eingetroffen.", "\u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich der parlamentarische Innenstaatssekret\u00e4r Stephan Mayer (CSU):", "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "Bei einem Alleingang Deutschlands zum jetzigen Zeitpunkt w\u00fcrden sich die anderen EU-L\u00e4nder ihrer Verantwortung entziehen\u201c, sagte Mayer.", "Zur Aufnahme von unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen strebe das Bundesinnenministerium \u201eeine solidarische L\u00f6sung auf europ\u00e4ischer Ebene an\u201c. Dazu stehe man in engem Kontakt mit der neuen EU-Kommission."]}, {"Unkalkulierbare Folgen f\u00fcr die Migration nach Deutschland": ["Der CDU-Innenpolitiker Armin Schuster wies den Vorsto\u00df Habecks ebenfalls zur\u00fcck und verwies auf die \u201eunkalkulierbaren Folgen f\u00fcr die Migration nach Deutschland\u201c.", "Den Griechen werde \u201eaktiv vor Ort\u201c geholfen, Deutschland stehe \u201ef\u00fcr eine spontane Aufnahme weiterer Fl\u00fcchtlinge innerhalb einer europ\u00e4ischen Initiativgruppe bereit\u201c, \u201eaber nicht wie 2015 im Alleingang, sagte Schuster."]}, {"Kofler (SPD) fordert schnelle Hilfe": ["Generell schnelle Hilfe f\u00fcr die Migranten in den \u00fcberf\u00fcllten griechischen Fl\u00fcchtlingslagern forderte die Menschenrechtsbeauftragte der Bundesregierung, B\u00e4rbel Kofler (SPD). Die neue EU-Kommission m\u00fcsse \u201eschnell einen neuen Anlauf zu einer fairen Verteilung\u201c der Fl\u00fcchtlinge auf die EU-Staaten unternehmen, sagte Kofler den RND-Zeitungen.", "\u201eDie griechische Regierung schl\u00e4gt Alarm, die Fl\u00fcchtlingszahlen auf den Inseln steigen\u201c, sagte Kofler weiter. Offensichtlich hielten die \u201ekatastrophalen Zust\u00e4nde\u201c in den griechischen Lagern die Menschen nicht von der Flucht ab. \u201eWir d\u00fcrfen Griechenland nicht allein lassen.\u201c W\u00fcnschenswert w\u00e4re zudem ein neues Schutzprogramm f\u00fcr unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge. (afp)", "\nLesen Sie auch EVP-Fraktionschef dringt auf neues europ\u00e4isches Asylsystem: \u201eWir brauchen Klarheit an der Grenze\u201c Deutscher Alleingang: Gr\u00fcnen-Chef Habeck will Tausende Migranten von Griechenland holen", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"]}, {"Eine Buchempfehlung vom Verlag der Epoch Times": ["Sozialistische und kommunistische Gruppen arbeiten unerm\u00fcdlich daran, alle m\u00f6glichen Konflikte in der westlichen Gesellschaft zu sch\u00fcren. Seit 300 Jahren und l\u00e4nger wird die traditionelle Gesellschaftsordnung angegriffen und eine kriminelle Herrschaft etabliert. Kampf, Gewalt und Hass sind ein wichtiger Bestandteil der kommunistischen Politik. ", "Menschen gegeneinander aufzuhetzen und auszuspielen, ist eines der Mittel, mit dem die Spaltung der Gesellschaft durchgef\u00fchrt wird. Um die Macht zu ergreifen, kann jedes Versprechen und jeder Kompromiss gemacht werden \u2013 das betonte Lenin immer wieder. Um ihre Ziele zu erreichen, sei es erlaubt, skrupellos vorzugehen. ", "Mittlerweile wurden die \u00f6ffentlichen Institutionen der westlichen Gesellschaft tats\u00e4chlich heimlich von kommunistischen Kr\u00e4ften unterwandert und \u00fcbernommen. F\u00fcr eine Weltregierung eintreten, die Rolle der Vereinten Nationen bewusst \u00fcbertreiben, die Vereinten Nationen als Allheilmittel zur L\u00f6sung aller Probleme in der heutigen Welt darstellen \u2013 all das ist Teil eines Versuchs, Gott zu spielen und die Zukunft der Menschheit durch manipulierende Macht zu gestalten.", "Hier weitere Informationen und Leseproben.", " Ein Buch f\u00fcr alle, denen das Schicksal der Welt am Herzen liegt: \u201eWie der Teufel die Welt beherrscht\u201c \u2013 Das Kapitel 16 beinhaltet das Thema \u201e\u00d6ko\u201c und tr\u00e4gt den Titel: \u201ePseudoreligion \u00d6kologismus \u2013 Der Kommunismus hinter dem Umweltschutz\u201c.Foto: Epoch Times", "ISBN Band 1: 978-3-9810462-1-2, Band 2: 978-3-9810462-2-9, Band 3: 978-3-9810462-3-6, Drei B\u00e4nde 1-3: 978-3-9810462-6-7. Einzeln kostet jeder Band 19,90 Euro (zzgl. 2,70 Euro Versandkosten), alle drei B\u00e4nde gemeinsam sind im Moment noch zum Sonderpreis von 50,50 Euro (kostenloser Versand innerhalb Deutschlands) zu erwerben. Das Buch hat insgesamt 1008 Seiten und \u00fcber 1200 Stichworte im Indexverzeichnis.", "Bestellm\u00f6glichkeiten: Das dreib\u00e4ndige Buch ist sofort erh\u00e4ltlich in unserem neuen Online-Buch-Shop, bei Amazon oder direkt beim Verlag der Epoch Times \u2013 Tel.: +49 (0)30 26395312, E-Mail: [email\u00a0protected]", "Das Buch gibt es auch als E-Book und als H\u00f6rbuch", "Das E-Book gibt es in den Formaten PDF, EPUB oder MOBI. Das H\u00f6rbuch bieten wir im MP3-Format zum Download an. Einzeln kostet jeder Band 17,90 Euro, alle drei B\u00e4nde sind im Moment noch zum Sonderpreis von 43,00 Euro zu erwerben. E-Books und H\u00f6rb\u00fccher sind in unserem neuen  Online-Buch-Shop oder direkt beim Verlag der Epoch Times bestellbar \u2013 Tel: +49 (0)30 26395312, E-Mail: [email\u00a0protected]"]}]}, "last_modified": "23. Dezember 2019 14:00", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}