{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/oesterreich-gruene-erstmals-an-der-macht-strache-sieht-rueckschritt-grosz-kritisiert-opportunismus-a3116085.html", "author": ["Steffen Munter"], "creation_date": "4. january 2020", "content": {"title": "\u00d6sterreich: Gr\u00fcne erstmals an der Macht \u2013 Strache sieht R\u00fcckschritt \u2013 Grosz kritisiert Opportunismus", "body": [{"": "Die Gr\u00fcnen mussten f\u00fcr den Platz an der Macht viele ihrer Positionen opfern. Doch offenbar war ihnen wichtig, dass es keine neue M\u00f6glichkeit f\u00fcr Schwarz-Blau gibt. "}, {"": "Am Donnerstag pr\u00e4sentierten \u00d6VP und Gr\u00fcne in \u00d6sterreich ihren neuen Koalitionsvertrag zur Bildung einer Regierung. Gr\u00fcnen-Chef Werner Kogler nannte es ein \u201eWagnis\u201c und auch \u00d6VP-Chef Sebastian Kurz musste eingestehen, dass es zwei sehr unterschiedliche Parteien seien und es kein einfacher Weg war."}, {"": "\n\u201eMigration bleibt Herzst\u00fcck meiner Politik\u201c, beteuerte Kurz und verwies auf das Vorantreiben des Schutzes der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen. Man wolle den sozialen Frieden aufrechterhalten und auch die \u00f6sterreichische Identit\u00e4t wahren. Zugleich nannte Kurz den Klimaschutz als Schwerpunkt der neuen Regierung.\nGr\u00fcnen-Bundeskongress f\u00fcr Regierungsbeteiligung\nAm Samstag, 4. Januar, stimmte der Bundeskongress der Gr\u00fcnen \u00fcber den Koalitionspakt ab und entschied sich einstimmig daf\u00fcr. Gr\u00fcnen-Chef Kogler sagte  in einem Pressestatement:\nIn diesem Sinne sind wir uns auch bewusst, dass wir hier nicht nur in der Verantwortung f\u00fcr \u00d6sterreich handeln \u2026\u201c.\nMan habe sich auch intensiv klargemacht, was dieses \u201eProjekt f\u00fcr eine Bedeutung f\u00fcr ganz Europa hat\u201c, so Kogler. Auch auf die Vorreiterrolle \u00d6sterreichs in Klimathemen ging Kogler ein. \u00d6sterreich solle bis 2040 klimaneutral werden, was auch den \u201eAusstieg aus dem Fossil-Zeitalter\u201c bedeute und den \u201eEinstieg in das Solar-Zeitalter\u201c.\n\n(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();\nErkaufte Macht und FP\u00d6-Abdr\u00e4ngung\nObwohl es den Gr\u00fcnen in der Geschichte \u00d6sterreichs erstmals gelungen ist, in die Regierung vorzur\u00fccken, war der Preis f\u00fcr die Macht offenbar hoch und brachte auch Kritik aus den eigenen Reihen. Der langj\u00e4hrige ehemalige Gr\u00fcnen-Nationalrat, Sozialsprecher der Partei und Vorsitzender der Plattform \u201eStoppt die Rechten\u201c, Karl \u00d6llinger (68), meinte, dass die \u00d6VP kaum Kompromisse in den f\u00fcr sie wichtigen Bereichen eingegangen sei, die Gr\u00fcnen mussten jedoch selbst in zentralen Bereichen diese eingehen, schreibt \u201eOE24\u201c.\n\u00d6llinger, der auch schon beim Scheitern der Koalitionsverhandlungen der Gr\u00fcnen mit der \u00d6VP 2003 dabei war, empfahl den Gr\u00fcnen jedoch nicht, den Pakt abzulehnen, da auch der Umstand gelte, \u201edass es keine weitere t\u00fcrkis-blaue Regierung gibt\u201c, auch wenn t\u00fcrkis-gr\u00fcn zentrale Anliegen der Vorg\u00e4ngerregierung aufnehme, was laut \u00d6llinger gar nicht gut sei.\nDas \u201elinke\u201c Gesicht der \u00d6VP\n\nDer ehemalige Vizekanzler Heinz-Christian Strache, hat eine deutlich andere Sicht auf den Koalitionsvertrag zwischen \u00d6VP und Gr\u00fcnen. In einem Facebook-Post sagte der k\u00fcrzlich aus der Partei ausgeschlossene Ex-FP\u00d6-Chef:\nDie alte, linke und schwarze \u00d6VP zeigt nun wieder ihr wahres Gesicht. Schwarz-Gr\u00fcn katapultiert \u00d6sterreich zur\u00fcck ins Jahr 2015\u2033.\nStrache f\u00fchrte dabei unter anderem die Punkte \u201eillegale Migration\u201c und \u201eUN-Migrationspakt\u201c an und warnte vor offenen Grenzen, mehr Kriminalit\u00e4t und einem Stopp der Abschiebungen.\n\nDer gr\u00fcne Wandel\nAuch der ehemalige BZ\u00d6-Nationalrat und Politbeobachter Gerald Grosz \u00e4u\u00dferte sich in einem Kommentar auf YouTube kritisch gegen\u00fcber der Regierungsbeteiligung der Gr\u00fcnen.\nGegr\u00fcndet in der radikalen \u00d6ko-Bewegung, zeitweise in die linksradikale und gewaltbereite Anarcho-Szene abgerutscht, sind sie k\u00fcnftig die ersten und vornehmsten Repr\u00e4sentanten des Staates,\u201c so Grosz.\nAngesichts des Opportunismus zugunsten der Macht zitierte Grosz am Ende seiner Ausf\u00fchrungen den ehemaligen amerikanischen Pr\u00e4sidenten Abraham Lincoln (1809 \u2013 1865): \u201eWillst du den Charakter eines Menschen erkennen, so gib ihm Macht.\u201c So gesehen seien die ersten Stunden des neuen Jahres in Hinblick auf die neue Regierung sehr erkenntnisreich gewesen.\n\ufeff\n\nLesen Sie auch \u00d6sterreich: Regierungsb\u00fcndnis aus \u00d6VP und Gr\u00fcnen muss letzte H\u00fcrde nehmen Schwarz-Gr\u00fcn-Regierung in \u00d6sterreich: FP\u00d6-Chef Hofer bef\u00fcrchtet Linksdrift und Ende der Mitte-Rechts-Politik Mit Vollgas zur Abh\u00e4ngigkeit \u2013 Neue Regierung will \u00d6sterreich bis 2040 \u201eklimaneutral\u201c machen\n"}, {"": "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"}, {"Eine Buchempfehlung vom Verlag der Epoch Times": ["Der Kommunismus vertritt die absolute Gleichheit der Ergebnisse in der Gesellschaft \u2013 also einen absoluten Egalitarismus. Dieser Begriff mag vielleicht hochtrabend klingen, sodass viele blind an seine Rechtschaffenheit glauben. Doch gleichzeitig ruft er auch Hass und Neid hervor. ", "Eine Folge des Egalitarismus ist, dass die Menschen den Erfolg anderer nicht akzeptieren k\u00f6nnen \u2013 wenn diese etwa reicher sind, ein bequemeres Leben f\u00fchren, eine leichtere Arbeit haben oder ihre Lebensbedingungen einfach besser sind. Alle sollten gleich sein nach dem Motto: Ich will und soll das haben und bekommen, was du hast und bekommst.", "Der absolute Egalitarismus zeigt sich auf mindestens zwei Arten: Erstens, wenn Menschen denken, dass alle gleich sein sollten, werden einige mit ihrem wirtschaftlichen Status bestimmt unzufrieden sein. So ist es einfach, Neid und Hass unter den Menschen sch\u00fcren. Die Menschen begehren die Dinge, die ihre Mitmenschen besitzen, und versuchen sogar, sie mit unlauteren und gewaltsamen Methoden in ihren Besitz zu bringen. Im Extremfall zerst\u00f6ren sie das Eigentum der anderen oder t\u00f6ten, um reich zu werden. Die schlimmste Erscheinungsform hierbei ist die gewaltsame Revolution.", "Und zweitens: Der absolute Egalitarismus zeigt sich auch innerhalb der Gruppen, die im Wesentlichen den Zustand der \u201eGleichheit\u201c bereits erreicht haben: Wenn es Vorteile gibt, erh\u00e4lt jeder den gleichen Anteil davon. Alle, die auffallen, werden kritisiert. Alle werden gleich behandelt, ob jemand nun mehr, weniger oder gar nicht arbeitet. Darum geht es in Kapitel 9 (Band 2) dieser Buchserie. ", "Hier weitere Informationen und Leseproben.", " Ein Buch f\u00fcr alle, denen das Schicksal der Welt am Herzen liegt: \u201eWie der Teufel die Welt beherrscht\u201c \u2013 Das Kapitel 16 beinhaltet das Thema \u201e\u00d6ko\u201c und tr\u00e4gt den Titel: \u201ePseudoreligion \u00d6kologismus \u2013 Der Kommunismus hinter dem Umweltschutz\u201c.Foto: Epoch Times", "ISBN Band 1: 978-3-9810462-1-2, Band 2: 978-3-9810462-2-9, Band 3: 978-3-9810462-3-6, Drei B\u00e4nde 1-3: 978-3-9810462-6-7. Einzeln kostet jeder Band 19,90 Euro (zzgl. 2,70 Euro Versandkosten), alle drei B\u00e4nde gemeinsam sind im Moment noch zum Sonderpreis von 50,50 Euro (kostenloser Versand innerhalb Deutschlands) zu erwerben. Das Buch hat insgesamt 1008 Seiten und \u00fcber 1200 Stichworte im Indexverzeichnis.", "Bestellm\u00f6glichkeiten: Das dreib\u00e4ndige Buch ist sofort erh\u00e4ltlich in unserem neuen Online-Buch-Shop, bei Amazon oder direkt beim Verlag der Epoch Times \u2013 Tel.: +49 (0)30 26395312, E-Mail: [email\u00a0protected]", "Das Buch gibt es auch als E-Book und als H\u00f6rbuch", "Das E-Book gibt es in den Formaten PDF, EPUB oder MOBI. Das H\u00f6rbuch bieten wir im MP3-Format zum Download an. Einzeln kostet jeder Band 17,90 Euro, alle drei B\u00e4nde sind im Moment noch zum Sonderpreis von 43,00 Euro zu erwerben. E-Books und H\u00f6rb\u00fccher sind in unserem neuen  Online-Buch-Shop oder direkt beim Verlag der Epoch Times bestellbar \u2013 Tel: +49 (0)30 26395312, E-Mail: [email\u00a0protected]"]}]}, "last_modified": "4. Januar 2020 14:39", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}