{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/seehofer-grenzkontrollen-weiter-notwendig-hunderte-menschen-mit-einreisesperre-und-noch-mehr-kriminelle-gefasst-a3145885.html", "author": [""], "creation_date": "4. february 2020", "content": {"title": "Seehofer: Grenzkontrollen weiter notwendig \u2013 Hunderte Menschen mit Einreisesperre und noch mehr Kriminelle gefasst", "body": [{"": "Bundesinnenminister Seehofer will die im vergangenen November eingef\u00fchrten Grenzkontrollen weiterf\u00fchren. Auf dem Europ\u00e4ischen Polizeikongress pr\u00e4sentierte der Innenminister Ergebnisse der Grenzkontrollen."}, {"": "Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) will bis auf Weiteres an den vor drei Monaten eingef\u00fchrten Grenzkontrollen festhalten. Auf dem Europ\u00e4ischen Polizeikongress am Dienstag in Berlin zog der Minister eine Zwischenbilanz:"}, {"": "Den Grenzbeamten seien bei den Kontrollen \u201eeinige hundert Personen\u201c ins Netz gegangen, die trotz Einreisesperre wieder nach Deutschland kommen wollten. Seehofer k\u00fcndigte an, das Thema Sicherheit zu einem \u201ezentralen Punkt\u201c der deutschen EU-Ratspr\u00e4sidentschaft zu machen."}, {"": "Eine Erkenntnis aus der st\u00e4rkeren \u00dcberwachung an Deutschlands Grenzen sei, \u201edass hier Gewaltiges an Grenz\u00fcbertritten stattfindet\u201c, sagte Seehofer. Nicht nur hunderte Menschen mit Einreisesperre seien aufgegriffen worden, sondern zus\u00e4tzlich noch \u201edas Doppelte an Menschen, die mit Haftbefehl gesucht werden\u201c. Dies sei eine Gr\u00f6\u00dfenordnung, \u201edie glaubt man gar nicht\u201c."}, {"": "Der Minister forderte auf dem Polizeikongress abermals einen effektiven Schutz der EU-Au\u00dfengrenzen. Wenn die EU dies nicht leisten k\u00f6nne, handle Deutschland auf nationaler Ebene. \u201eSolange dies an den Au\u00dfengrenzen Europas und Schengens nicht gew\u00e4hrleistet wird, m\u00fcssen wir an den Grenzen ganz genau hinschauen, wer aus welchen Gr\u00fcnden in die Bundesrepublik Deutschland kommt.\u201c"}, {"": "Seehofer kritisiert EU-Defizit"}, {"": "Seehofer kritisierte abermals die Defizite auf EU-Ebene beim Schutz der Au\u00dfengrenzen und bei der Umsetzung der Dublin-Regelung zur R\u00fcckf\u00fchrung von Asylbewerbern. Diese Regelung funktioniere nicht: \u201eVon den meisten Staaten bekommen wir nicht einmal Antwort auf unsere Briefe.\u201c"}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}, {"": "Der Minister k\u00fcndigte an, \u201edass wir die Sicherheit zu einem zentralen Punkt der deutschen Pr\u00e4sidentschaft machen\u201c. Dabei wolle er unter anderem einen besseren Austausch von Daten unter den EU-Staaten durchsetzen \u2013 etwa von Daten im Digitalbereich."}, {"": "Zudem wolle er w\u00e4hrend der im Juli beginnenden deutschen Ratspr\u00e4sidentschaft f\u00fcr seinen Vorschlag werben, die Entscheidung \u00fcber Asylantr\u00e4ge an die EU-Au\u00dfengrenzen zu verlagern."}, {"": "Seehofer k\u00fcndigte zudem deutsche Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Versuch an, die Aufstockung der EU-Grenzschutzbeh\u00f6rde Frontex zu beschleunigen. Die geplante Aufstockung um 10.000 Mitarbeiter bis 2027 sei ein \u201efurchtbar weit entferntes Datum\u201c."}, {"Migration genauso wichtig wie Klimaschutz": ["Seehofer forderte die neue EU-Kommission auf, dem Grenzschutz und einer gemeinsamen Asylpolitik genauso viel Bedeutung einzur\u00e4umen wie dem Klimaschutz. \u201eIch habe viel Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Green Deal und stimme ihm auch zu\u201c, sagte er. \u201eAber die gemeinsame europ\u00e4ische Asylpolitik ist f\u00fcr die Zukunft Europas mindestens von gleicher Bedeutung.\u201c", "Der gro\u00dfe Zuzug von Fl\u00fcchtlingen im Jahr 2015 habe gezeigt, dass eine ungeordnete Migration in Europa zu \u201eSpaltungen, Polarisierungen und zum Aufbl\u00fchen von extremen Parteien\u201c f\u00fchre, sagte Seehofer.", "Seehofer hatte im November die Kontrollen an den deutschen Grenzen versch\u00e4rft. Konkreter Anlass war damals die Wiedereinreise des Clan-Chefs Ibrahim Miri aus dem Libanon.", "Eine EU-Asylreform war in den vergangenen Jahren immer an der Frage der Fl\u00fcchtlingsaufnahme gescheitert \u2013 vor allem die so genannten Visegrad-Staaten Polen, Tschechien, Slowakei und Ungarn wehren sich gegen eine verpflichtende Aufnahme.\u00a0Momentan gilt in der EU noch die so genannte Dublin-Vereinbarung, die aber allgemein als reformbed\u00fcrftig eingesch\u00e4tzt wird.", "Die Linke kritisierte Seehofers Aufritt auf dem Polizeikongress. \u201eEine gemeinsame europ\u00e4ische Asylpolitik ist in der Tat von N\u00f6ten\u201c, erkl\u00e4rte die Linke-Innenexpertin Ulla Jelpke. \u201eDoch nicht immer perfidere Formen der Grenz\u00fcberwachung, sondern ein gemeinsames System der Fl\u00fcchtlingsaufnahme ist das Gebot einer humanit\u00e4ren Fl\u00fcchtlingspolitik.\u201c (afp)", "\nLesen Sie auch Merkel-Berater Nooke stellt sich auf die Seite von Kurz: \u201eSeenotrettung muss nicht in Europa enden\u201c", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"]}, {"Unsere Buchempfehlung": ["Alle V\u00f6lker der Welt kennen den Teufel aus ihren Geschichten und Legenden, Traditionen und Religionen. Auch in der modernen Zeit f\u00fchrt er \u2013 verborgen oder offen \u2013 auf jedem erdenklichen Gebiet seinen Kampf gegen die Menschheit: Religion, Familie, Politik, Wirtschaft, Finanzen, Milit\u00e4r, Bildung, Kunst, Kultur, Medien, Unterhaltung, soziale Angelegenheiten und internationale Beziehungen. ", "Er verdirbt die Jugend und formt sich eine neue, noch leichter beeinflussbare Generation. Er f\u00f6rdert Massenbewegungen, Aufst\u00e4nde und Revolutionen, destabilisiert L\u00e4nder und f\u00fchrt sie in Krisen. Er heftet sich - einer zehrenden Krankheit gleich - an die staatlichen Organe und die Gesellschaft und verschwendet ihre Ressourcen f\u00fcr seine Zwecke. ", "In ihrer Verzweiflung greifen die Menschen dann zum erstbesten \u201eRetter\u201c, der im Mantel bestimmter Ideologien erscheint, wie Kommunismus und Sozialismus, Liberalismus und Feminismus, bis hin zur Globalisierungsbewegung. Grenzenloses Gl\u00fcck und Freiheit f\u00fcr alle werden versprochen. Der K\u00f6der ist allzu verlockend. Doch der Weg f\u00fchrt in die Dunkelheit und die Falle ist bereits aufgestellt. Hier mehr zum Buch.", "Jetzt bestellen - Das dreib\u00e4ndige Buch ist sofort erh\u00e4ltlich zum Sonderpreis von 50,50 Euro im Epoch Times Online Shop", "Das dreib\u00e4ndige Buch \u201eWie der Teufel die Welt beherrscht\u201c untersucht auf insgesamt 1008 Seiten historische Trends und die Entwicklung von Jahrhunderten aus einer neuen Perspektive. Es analysiert, wie der Teufel unsere Welt in verschiedenen Masken und mit raffinierten Mitteln besetzt und manipuliert hat.", "Gebundenes Buch: Alle 3 B\u00e4nde f\u00fcr 50,50 Euro (kostenloser Versand innerhalb Deutschlands); H\u00f6rbuch und E-Book: 43,- Euro.", "Weitere Bestellm\u00f6glichkeiten: Bei Amazon oder direkt beim Verlag der Epoch Times \u2013 Tel.: +49 (0)30 26395312, E-Mail: [email\u00a0protected]"]}]}, "last_modified": "4. Februar 2020 14:17", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}