{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/institut-deutschland-hat-jaehrlich-400-000-fachkraefte-zu-wenig-a3053910.html", "author": ["Reinhard Werner"], "creation_date": "3. november 2019", "content": {"title": "Institut: Deutschland hat j\u00e4hrlich 400\u00a0000 Fachkr\u00e4fte zu wenig", "body": [{"": "Dem Institut IAB zufolge br\u00e4uchte Deutschlands Arbeitsmarkt Jahr f\u00fcr Jahr 400\u00a0000 zus\u00e4tzliche Arbeitskr\u00e4fte. F\u00fcr Fachkr\u00e4fte scheint das Land aber zu wenig attraktiv. Die Wirtschaftsflaute k\u00f6nnte auch noch f\u00fcr vermehrte Kurzarbeit sorgen."}, {"": "Wie die \u201eWelt\u201c berichtet, geht das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung (IAB) davon aus, dass die derzeitige Anzahl an Erwerbst\u00e4tigen in Deutschland nicht mehr dauerhaft zu halten sein wird. Jahr f\u00fcr Jahr bed\u00fcrfte es dazu eines Plus von 400\u00a0000 Arbeitskr\u00e4ften, die mangels eigener demografischer Voraussetzungen aus dem Ausland kommen m\u00fcssten."}, {"": "Vor allem seien es Fachkr\u00e4fte, die fehlten, erkl\u00e4rt IAB-Chef Bernd Fitzenberger. Zwar wanderten nach wie vor mehr Menschen in Deutschland ein als das Land verlie\u00dfen, die Nettoimmigration werde jedoch in den kommenden Jahren vermutlich abnehmen, prognostiziert Fitzenberger gegen\u00fcber der \u201eWelt am Sonntag\u201c. Bemerkbar machen werde sich dies unter anderem dadurch, dass Arbeitskr\u00e4fte aus den Nachbarl\u00e4ndern wieder abwandern w\u00fcrden:"}, {"": "Weil unsere Nachbarl\u00e4nder die Krise \u00fcberwunden haben, gehen auch viele Menschen zur\u00fcck in ihre Heimat.\u201c"}, {"Knapp ein Drittel der seit 2015 zugewanderten Asylbewerber sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt": ["Schaffe Deutschland es nicht, die Anzahl der Erwerbst\u00e4tigen langfristig konstant zu halten, k\u00f6nne es sein, dass \u201eProduktion nicht mehr in Deutschland stattfindet\u201c. Allerdings sei es schwierig, sicherzustellen, dass das erforderliche j\u00e4hrliche Nettoplus von 400\u00a0000 Personen, die auf dem Arbeitsmarkt ben\u00f6tigt w\u00fcrden, auch entstehe.", "Die derzeitige Zuwanderung scheint die Lage nicht nachhaltig zu entspannen. Ein Grund sei, dass Abschl\u00fcsse oft nicht vergleichbar w\u00e4ren. Von den Zuwanderern, die seit 2015 als Fl\u00fcchtlinge oder Asylsuchende nach Deutschland gekommen waren, seien laut IAB-Zahlen nur 38 Prozent erwerbst\u00e4tig \u2013 davon 82 Prozent sozialversicherungspflichtig.", "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "Fitzenberger \u00fcbt sich dennoch in Zweckoptimismus. Dieser Anteil sei \u201eschon ganz erfolgreich\u201c. Einige der Gefl\u00fcchteten seien tats\u00e4chlich in der Lage, ihre Qualifikationen aus dem Heimatland zu nutzen: \u201e48 Prozent der besch\u00e4ftigten Gefl\u00fcchteten \u00fcben eine Fachkraft-T\u00e4tigkeit aus, f\u00fcnf Prozent arbeiten sogar als Spezialisten und Experten.\u201c\nJ\u00fcngsten Zahlen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zufolge beziehen jedoch etwa rund drei Viertel (74,9 Prozent) aller im Gebiet der BRD lebenden Syrer im erwerbsf\u00e4higen Alter Leistungen nach dem SGB II (\u201eHartz IV\u201c)."]}, {"Wirklich gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte bevorzugen USA, Schweiz oder Australien": ["Dass das Fehlen von Fachkr\u00e4ften in Deutschland tats\u00e4chlich in der Wirtschaft als Problem wahrgenommen wird, zeigte bereits eine Umfrage, die das in K\u00f6ln ans\u00e4ssige Institut der Deutschen Wirtschaft (IW) im Fr\u00fchjahr unter 2400 deutschen Unternehmen durchgef\u00fchrt hatte. Nicht weniger als 61 Prozent der Befragten hielten es demnach f\u00fcr ein \u201egro\u00dfes Risiko f\u00fcr ihre Gesch\u00e4ftsabl\u00e4ufe\u201c, dass sie wichtige Positionen in ihren Unternehmen k\u00fcnftig m\u00f6glicherweise nicht mehr besetzen k\u00f6nnen.", "Allerdings ist Deutschland als k\u00fcnftiger Karriere- und Lebensmittelpunkt f\u00fcr potenzielle Fachkr\u00e4fte nicht zwingend attraktiv. Dies geht zumindest aus einer OECD-Studie hervor, die im Mai 2019 vorgestellt wurde. Die Autoren der Studie stellten fest, dass Deutschland in der Rangfolge der attraktivsten Standorte f\u00fcr Fachkr\u00e4fte mit Master-Abschluss oder Doktortitel nur den zw\u00f6lften Platz belegt \u2013 deutlich hinter L\u00e4ndern wie Australien, der Schweiz oder den USA.", "Die derzeitige konjunkturelle Lage stimme zudem wenig optimistisch, meint auch Fitzenberger. Gegen\u00fcber der \u201eWelt\u201c bef\u00fcrchtet er einen Zuwachs der Kurzarbeit. Im August habe dies 54 000 Menschen betroffen. Forderungen der SPD und der Gewerkschaften, den gesetzlichen Mindestlohn auf 12 Euro zu erh\u00f6hen, sieht man beim IAB kritisch.", "Zwar h\u00e4tten sich nach Einf\u00fchrung des Mindestlohns 2015 die Bef\u00fcrchtungen, dass es Besch\u00e4ftigungsprobleme geben w\u00fcrde, nicht bewahrheitet. \u201eEin Sprung auf zw\u00f6lf Euro w\u00e4re aber kritisch und k\u00f6nnte die Arbeitslosigkeit steigern\u201c, sagte Fitzenberger. F\u00fcr denkbar halte er allenfalls eine zeitverz\u00f6gerte und schrittweise Erh\u00f6hung.", "\nLesen Sie auch \u201eSystematische Einwanderung in die Sozialsysteme\u201c: 75 Prozent der Syrer in Deutschland beziehen Hartz-IV IW-Studie: Brexit und Handelskrieg als Ausrede \u2013 Probleme der deutschen Wirtschaft sind hausgemacht Friedrich und Weik: Massenentlassungen bei deutschen Unternehmen und wir jammern ums Klima! | ET im Fokus OECD-Studie: Deutschland f\u00fcr hochausgebildete Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland wenig attraktiv Industrie 4.0 \u2013 Wer gewinnt, wer verliert?", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"]}]}, "last_modified": "3. November 2019 13:41", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Zuwander"}