{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/kaiser-grossneffe-asserate-wer-nur-noch-europaeer-statt-deutscher-sein-will-hat-ein-problem-a3288525.html", "author": ["Reinhard Werner"], "creation_date": "11. july 2020", "content": {"title": "Kaiser-Gro\u00dfneffe Asserate: \u201eWer nur noch Europ\u00e4er statt Deutscher sein will, hat ein Problem\u201c", "body": [{"": "In einem Interview mit der NZZ widerspricht der deutsch-\u00e4thiopische Unternehmensberater Asfa-Wossen Asserate Darstellungen, die deutsche Polizei sei \u201erassistisch\u201c. Zudem \u00fcbt er Kritik an mangelndem Patriotismus der Deutschen und an der Ausgrenzung der AfD."}, {"": "In einem Interview mit der \u201eNeuen Z\u00fcrcher Zeitung\u201c (NZZ) erteilt der Gro\u00dfneffe des letzten \u00e4thiopischen Kaisers Haile Selassie, Asfa-Wossen Asserate, den Denkmalst\u00fcrmern aus der Anh\u00e4ngerschaft der \u201eBlack Lives Matter\u201c-Bewegung eine Absage. Zudem bricht der Unternehmensberater, der seit 1981 selbst die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft besitzt, eine Lanze f\u00fcr den Patriotismus und wendet sich gegen deutsche Landsleute, die \u201eEuropa\u201c zur Ersatzidentit\u00e4t erheben."}, {"": "Es sei durchaus eine \u201eKoalition der Gerechten\u201c, die sich weit \u00fcber die Grenzen der USA hinaus und auch in unseren Breiten \u00fcber den Tod des Afroamerikaners George Floyd in Minneapolis emp\u00f6re, meint Asserate. Auch g\u00e4be es durchaus \u201efaule \u00c4pfel\u201c auch im hiesigen Polizeiapparat, wie der NSU-Skandal zeige. Deutschland sei aber weder ein rassistischer Staat noch liege SPD-Bundessprecherin Saskia Esken richtig, wenn sie der deutschen Polizei insgesamt \u201elatenten Rassismus\u201c andichte."}, {"Asserate: Eskens Vorsto\u00df war \u201ema\u00dflos\u201c": ["\u201eDas war ma\u00dflos\u201c, kritisiert Asserate. \u201eAls Afrikaner sage ich Ihnen: Die meisten afrikanischen L\u00e4nder w\u00e4ren froh und dankbar, wenn sie die deutsche Polizei h\u00e4tten.\u201c", "Zudem finde er die Diskussion \u00fcber Bezeichnungen und Begriffe \u201ehochneurotisch\u201c. Er selbst wolle weder als \u201ePerson of Color\u201c noch als \u201eAfrodeutscher\u201c bezeichnet werden: \u201eIch bin ein Deutscher. Meine Heimat ist Deutschland, und mein Vaterland ist \u00c4thiopien. [\u2026] Wenn Sie Koslowski hei\u00dfen, sagt niemand: Das ist ein polnischer Deutscher. Wozu brauche ich einen Zusatz?\u201c", "In diesem Zusammenhang habe Frankreich mit seinem \u201eCitoyen\u201c-Begriff Deutschland etwas voraus, wo das Ius Sanguinis bez\u00fcglich der Staatsangeh\u00f6rigkeit erst sp\u00e4t abgeschafft wurde und in vielen K\u00f6pfen noch drinstecke. Es komme darauf an, dass jemand \u201eBestandteil des deutschen Gemeinwesens\u201c sei, eigenverantwortlich daran teilnehme und es mitgestalte."]}, {"Klare Ansagen in der Einwanderungspolitik": ["(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "Asserate empfinde zudem \u201enur Verachtung\u201c f\u00fcr Einwanderer, die sich bewusst der Integration verweigern und die Mehrheitsbev\u00f6lkerung herabw\u00fcrdigten. In der Einwanderungspolitik d\u00fcrfe man die Fehler von 2015 nicht wiederholen. Es m\u00fcsse an Neuzuwanderer klare Ansagen geben:", "\u201eJeden, der ins Land kommt, m\u00fcssen wir vom ersten Tag an belehren: Ihr seid willkommen, aber nur unter folgenden Bedingungen. Erstens, wir sind ein demokratischer Staat, in dem M\u00e4nner und Frauen gleiche Rechte haben. Zweitens, wir haben Meinungs- und vor allem Religionsfreiheit. Drittens, dieses Land ist j\u00fcdisch-christlich gepr\u00e4gt; Antisemitismus steht bei uns unter Strafe. Viertens, gebt euch M\u00fche, unsere Sitten und Br\u00e4uche kennenzulernen. F\u00fcnftens, lernt unsere Sprache.\u201c", "Im Gegenzug m\u00fcsse es Sprachkurse auch schon f\u00fcr noch nicht anerkannte Fl\u00fcchtlinge geben und Zuwanderer m\u00fcssten schneller Zugang zum regul\u00e4ren Arbeits- und Wohnungsmarkt bekommen, damit keine Parallelgesellschaften entst\u00fcnden."]}, {"In der AfD \u201eimmer noch Leute, mit denen ein Austausch m\u00f6glich ist\u201c": ["Was die Grundlagen des Abendlandes anbelangt, die es zu wahren gelte, sieht Asserate sich in der N\u00e4he des ersten Bundespr\u00e4sidenten der Bundesrepublik Deutschland, Theodor Heuss: \u201eDer hat mal auf die Frage nach den Grundlagen des Abendlandes von den drei H\u00fcgeln gesprochen, auf denen dieses stehe: Akropolis, Kapitol und Golgota. Griechische Philosophie, r\u00f6misches Recht und christlicher Glaube. Das sind die Fundamente, auf der unsere Zivilisation begr\u00fcndet ist. Ich w\u00fcrde als viertes Element noch die Aufkl\u00e4rung hinzuf\u00fcgen.\u201c", "Dieser H\u00fcgel st\u00fcnde in K\u00f6nigsberg, meint Asserate, auch wenn Kant bei seinen Ausfl\u00fcgen in die Volkskunde \u201eQuatsch\u201c geschrieben, den \u201enur ein Wei\u00dfer [\u2026], der nie einen Schwarzen gesehen hat\u201c schreiben k\u00f6nne. Dennoch bleibe sein kategorischer Imperativ \u201edie Grundlage f\u00fcr alles Vern\u00fcnftige\u201c.", "Asserate wendet sich auch gegen eine Ausgrenzung der AfD und meint, die derzeitige Strategie der \u00fcbrigen Parteien st\u00e4rke die Radikalen in deren Reihen. Es g\u00e4be in der AfD \u201eimmer noch Leute, mit denen ein Austausch m\u00f6glich ist\u201c.", "Man m\u00fcsse diesbez\u00fcglich auch den Institutionen des Landes sagen: \u201eSolange eine Partei nicht verboten ist, ist es ein Gebot der Demokratie, sich mit ihr und ihren Mitgliedern auseinanderzusetzen.\u201c"]}, {"Deutsche Angst vor sich selbst \u201eungesund\u201c": ["Der Gro\u00dfneffe des fr\u00fcheren \u00e4thiopischen Kaisers betont, Patriotismus sei f\u00fcr ihn \u201eein Menschenrecht\u201c. Die Angst, vor sich selbst, die viele Deutsche h\u00e4tten, sei \u201eungesund\u201c.", "\u201eDie alten R\u00f6mer pflegten zu sagen: Mach dich nicht so klein, du bist nicht so gro\u00df\u201c, erkl\u00e4rt Asserate. \u201eEin Deutscher, der auf die Frage nach seiner Herkunft \u201aIch bin Europ\u00e4er\u2018 antwortet, hat ein Problem. Denn ein Europa, das nur ein Vorwand ist, um das eigene Deutschsein zu \u00fcberwinden, ist ein totes Europa. Diese Gemeinschaft funktioniert entweder als Europa der Vaterl\u00e4nder oder gar nicht. Unsere Unterschiede sind unser wertvollster Schatz.\u201c", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN", "Auch vom Versuch, \u201eGeschichte mit dem Vorschlaghammer umzuschreiben\u201c, distanziert sich Asserate \u2013 und bescheinigt den selbstberufenen Denkmalst\u00fcrmern \u201eBildungsmangel\u201c. Sogar ein Denkmal seines Gro\u00dfonkels h\u00e4tten \u201eirregeleitete ethnozentrische \u00c4thiopier\u201c in London demoliert, obwohl eine bekannte Antifaschistin dieses konzipiert h\u00e4tte.", "Und noch ein Aspekt der gegenw\u00e4rtigen Debatte mache ihn fassungslos: \u201eSelbst Winston Churchill wird verh\u00f6hnt. Der Retter der Nation! Das darf doch nicht wahr sein. Kinder, sage ich, schaut in ein Geschichtsbuch. Wenn Churchill nicht gewesen w\u00e4re, dann w\u00fcrde heute nicht der Union Jack am britischen Fahnenmast wehen, sondern das Hakenkreuz.\u201c", "\nLesen Sie auch Black Lives Matter: Wir sind trainierte Marxisten US-Kolumnistin \u00fcber \u201eBlack Lives Matter\u201c: F\u00fcr die gesetzlosen Linken ist kein Leben wichtig Falsche Behauptungen, toxische Rezepte: Afroamerikaner kritisieren Black Lives Matter"]}]}, "last_modified": "13. Juli 2020 14:28", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Zuwander"}