{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/fuenf-jahre-wir-schaffen-das-wagenknecht-und-focus-ueben-kritik-an-merkels-fluechtlingspolitik-a3325420.html", "author": ["Reinhard Werner"], "creation_date": "31. august 2020", "content": {"title": "F\u00fcnf Jahre \u201eWir schaffen das\u201c: Wagenknecht und \u201eFocus\u201c \u00fcben Kritik an Merkels Fl\u00fcchtlingspolitik", "body": [{"": "Vor genau f\u00fcnf Jahren \u00e4u\u00dferte Bundeskanzlerin Angela Merkel ihren bekannten Satz \u201eWir schaffen das\u201c, der zum Motto ihrer Fl\u00fcchtlingspolitik wurde. Sahra Wagenknecht und Ulrich Reitz meinen, Merkel habe damit lediglich Spaltung und Radikalisierung im Land bewirkt."}, {"": "Am 31. August 2015 fiel der bekannte Satz der Bundeskanzlerin Angela Merkel, \u201eWir schaffen das\u201c, im Zusammenhang mit der Fl\u00fcchtlingspolitik der Bundesregierung. F\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter haben unter anderem die fr\u00fchere Chefin der Linksfraktion im Bundestag, Sahra Wagenknecht, und \u201eFocus\u201c-Redakteur Ulrich Reitz Kritik an der Aussage und an deren politischen Konsequenzen ge\u00fcbt."}, {"Satz stammt eigentlich von Sigmar Gabriel": ["Eigentlich hatte Vizekanzler Sigmar Gabriel den bis heute heftig diskutierten Satz bereits neun Tage zuvor auf seiner Internetseite im gleichen Zusammenhang genutzt und damit f\u00fcr \u201eeurop\u00e4ische Solidarit\u00e4t\u201c in der Krise geworben. Am 2. September ging das Bild des vor Lesbos ertrunkenen dreij\u00e4hrigen Aylan Kurdi durch die Medien \u2013 zwei Tage sp\u00e4ter vereinbarte Merkel mit den Regierungen von \u00d6sterreich und Ungarn die tempor\u00e4re Nichtanwendung der Regeln der Dublin-III-Verordnung auf Fl\u00fcchtlinge, die versuchten, entlang der Balkanroute in die EU einzureisen und von denen einige an den Au\u00dfengrenzen oder auf ungarischen Bahnh\u00f6fen festsa\u00dfen.", "Diese Vereinbarung kam einer Grenz\u00f6ffnung gleich, zumindest verbreitete sich schnell die Nachricht, Deutschland erlaube allen Schutzsuchenden, die sich auf der Route bef\u00e4nden, die Einreise. Innerhalb von drei Wochen reisten 100.000 Fl\u00fcchtlinge allein \u00fcber die Grenze zwischen \u00d6sterreich und Passau in die Bundesrepublik Deutschland ein.", "Exakt lautete der Ausspruch Merkels wie folgt:", "\u201eIch sage ganz einfach: Deutschland ist ein starkes Land. Das Motiv, mit dem wir an diese Dinge herangehen, muss sein: Wir haben so vieles geschafft \u2013 wir schaffen das! Wir schaffen das, und dort, wo uns etwas im Wege steht, muss es \u00fcberwunden werden, muss daran gearbeitet werden. Der Bund wird alles in seiner Macht Stehende tun \u2013 zusammen mit den L\u00e4ndern, zusammen mit den Kommunen -, um genau das durchzusetzen.\u201c"]}, {"Merkel wollte Bilder wie jenes von Aylan Kurdi in Medien verhindern": ["Von Fl\u00fcchtlingsinitiativen \u00fcber karitative Organisationen und Kirchen bis hin zu Arbeitgeberverb\u00e4nden und den meisten Medien erhielt Merkel Lob und man attestierte ihr einen mutigen Schritt, der Deutschlands Ansehen in der Welt steigern w\u00fcrde. Zudem w\u00fcrde die Zuwanderung die Chance bieten, der angespannten demografischen Lage und dem Personalmangel auf dem Arbeitsmarkt entgegenzuwirken. Einige begr\u00fc\u00dften die Politik der Offenheit auch aus ideologischen Erw\u00e4gungen.", "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "Es gab zu Beginn nur wenige Kritiker der Fl\u00fcchtlingspolitik, viele sahen darin auch einen Weg, Bilder wie jene des ertrunkenen Jungen an der griechischen K\u00fcste k\u00fcnftig zu vermeiden. Einzelne Warnungen bez\u00fcglich m\u00f6glicher kultureller Unvereinbarkeiten oder einer m\u00f6glichen Sogwirkung blieben unbeachtet oder man versuchte, die B\u00fcrger durch eine Wiederaufnahme von Grenzkontrollen auch im Schengen-Raum zu beruhigen.", "\u201eWelt\u201c-Redakteur Robin Alexander behauptete sp\u00e4ter in seinem Buch \u201eDie Getriebenen\u201c, das angeblich planvolle Handeln w\u00e4re ein Kontrollverlust gewesen und Merkel habe vor allem aus Angst vor schlechter Presse ihre \u201eWillkommenspolitik\u201c verk\u00fcndet.", "Mehrere schwere Straftaten von Asylsuchenden, die in dieser Zeit nach Deutschland gekommen waren, der \u00fcberwiegende Zustrom junger M\u00e4nner und Ereignisse wie die Silvesternacht 2015/16 in K\u00f6ln f\u00fchrten zu einem sp\u00fcrbaren Stimmungsumschwung. In weiterer Folge geriet die Asylpolitik zu einem Thema, das eine extreme Polarisierung innerhalb der deutschen Bev\u00f6lkerung bewirkte."]}, {"Wagenknecht: \u201eWir schaffen das\u201c war \u201eleichtfertig\u201c": ["Dies beklagt unter anderem auch die fr\u00fchere Chefin der Linksfraktion im Bundestag, Sahra Wagenknecht. Sie schreibt in einem Kurzkommentar auf n-tv, Merkel \u201ehat es nicht geschafft\u201c, was sie erreichen wollte. Sie habe stattdessen Entwicklungen angesto\u00dfen, die das Land zum Negativen ver\u00e4ndert h\u00e4tten:", "Sie hat mit ihrer Entscheidung unser Land ver\u00e4ndert, das heute tiefer gespalten ist als je zuvor, \u00f6konomisch, sozial, kulturell. Sie hat es geschafft, dass eine Partei wie die AfD Oppositionsf\u00fchrer werden konnte. Dass der Umgang miteinander ruppiger und intoleranter geworden ist.\u201c", "Es g\u00e4be mittlerweile mehr Schulen mit Kindern, die mehrheitlich unzureichende Deutschkenntnisse aufwiesen, die Unterrichtsbedingungen f\u00fcr Lehrer h\u00e4tten sich erheblich verschlechtert, Infrastruktur in Wohnbezirken verfalle. Menschen seien einander fremd und f\u00fchlten sich unsicher.", "Es sei zudem schwer gewesen, die Zuwanderer in den Arbeitsmarkt zu integrieren, und dort, wo es notd\u00fcrftig gelungen sei, habe die Corona-Krise positive Ans\u00e4tze l\u00e4ngst wieder zunichte gemacht. Bereits 2016 hatte Wagenknecht den Merkel-Ausspruch als \u201eleichtfertig\u201c bezeichnet und auf absehbare Probleme bei der Aufnahme und Eingliederung der Migranten hingewiesen."]}, {"Merkel hat \u201edem Land ihre Mitte genommen\u201c": ["Heute f\u00fchlt sie sich best\u00e4tigt \u2013 auch weil die Politik nicht proaktiv in den Ausbau der Infrastruktur wie Bildung, Sicherheit, Wohnungsbau oder Gesundheit investiert habe, so die 2019 zur\u00fcckgetretene Linke-Fraktionschefin und Gr\u00fcnderin der mittlerweile wieder aus dem Blickpunkt der \u00d6ffentlichkeit verschwundenen Bewegung \u201eAufstehen!\u201c.", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN", "Auch \u201eFocus\u201c-Redakteur Ulrich Reitz \u00fcbt scharfe Kritik an Angela Merkels Ausspruch und der daran ankn\u00fcpfenden Asylpolitik. Er sieht auch die j\u00fcngsten Corona-Proteste als sp\u00e4te Konsequenz der Merkel-Politik von 2015, mit der diese \u201edem Land die Mitte genommen\u201c habe. Mit ihrem Satz habe Merkel dem Land \u201eein Experiment auferlegt\u201c, so Reitz. Ausgerechnet die Kanzlerin, als deren gr\u00f6\u00dftes Talent das Moderieren von Konflikten gegolten habe, habe \u201edamit ihre Konsens stiftende Rolle verlassen\u201c.", "Noch folgenschwerer sei gewesen, dass sie im weiteren Verlauf der Debatte noch einen weiteren Satz fallen lie\u00df, n\u00e4mlich: \u201eDie Zahl derjenigen, die heute f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge da sind (\u2026) \u00fcberragt die der Hetzer und Fremdenfeinde um ein Vielfaches.\u201c Auf diese Weise habe sie Kritiker ihrer Entscheidung stigmatisiert und die B\u00fcrger mehr oder minder ultimativ dazu aufgefordert, sich auf die Seite der \u201eGuten\u201c zu stellen."]}, {"\u201eMoral\u201c-Ansatz hat B\u00fcrgertum mit militanter Anti-Haltung infiziert": ["Der Effekt sei gewesen, dass bis weit in b\u00fcrgerliche Kreise hinein Feindseligkeit gegen\u00fcber der staatlichen Autorit\u00e4t Platz gegriffen habe. Teilweise sogar militanter Widerstand gegen die Regierung habe den Rand verlassen und sei in der Mitte angekommen. Dass sich viele Erwartungen und Versprechungen nicht erf\u00fcllt h\u00e4tten und dazu auch noch Ereignisse wie die K\u00f6lner Silvesternacht oder islamistische Anschl\u00e4ge getreten w\u00e4ren, h\u00e4tte diese Entwicklungen noch versch\u00e4rft.", "Der Zuspruch, den Merkel bei Linken und Medien durch ihre Politik erlangt habe, habe sie selbst zu einer Einpeitscherin der intoleranten linken Cancel-Kultur gemacht:", "\u201eMerkel f\u00fchrte das Freund-Feind-Denken selbst gro\u00dffl\u00e4chig in die Politik ein, dessen Folgen heute, in der Corona-Krise, Regierungspolitiker aus ihrer Fraktion und der Bundespr\u00e4sident beklagen. An den Folgen leiden heute Kabarettisten wie Dieter Nuhr, denen wahlweise Rechts- oder Linksextremismus unterstellt wird.\u201c"]}, {"Gesellschaftspolitische Folgen \u00fcber Merkel hinaus": ["Merkel habe mit ihrer Politik zwar schwarz-gr\u00fcne Koalitionen zur Option gemacht, im Gegenzug aber an den R\u00e4ndern die Militanz angestachelt und die Mitte ausgeschaltet. Auf der einen Seite werde \u201eHaltung\u201c ohne R\u00fccksicht auf Kosten und Konsequenzen eingefordert, auf der anderen Seite h\u00e4tten radikale Gegenpositionen die F\u00fchrerschaft in den sozialen Medien erlangt.", "Die gesellschaftspolitischen Folgen des Satzes seien gewaltig, meint Reitz. Sie w\u00fcrden Merkels Kanzlerschaft lange Zeit \u00fcberdauern. F\u00fcr seine Erfinderin sei er jedoch folgenlos geblieben.\n", "\nLesen Sie auch Thilo Sarrazin legt neues Buch vor: Der Staat an seinen Grenzen R\u00fcckblick 2015: \u201eWir schaffen das\u201c \u2013 Ein Satz schreibt Geschichte Fl\u00fcchtlingskrise: Maa\u00dfen zieht kritische Bilanz"]}, {"Unsere Buchempfehlung": ["Alle V\u00f6lker der Welt kennen den Teufel aus ihren Geschichten und Legenden, Traditionen und Religionen. Auch in der modernen Zeit f\u00fchrt er \u2013 verborgen oder offen \u2013 auf jedem erdenklichen Gebiet seinen Kampf gegen die Menschheit: Religion, Familie, Politik, Wirtschaft, Finanzen, Milit\u00e4r, Bildung, Kunst, Kultur, Medien, Unterhaltung, soziale Angelegenheiten und internationale Beziehungen. ", "Er verdirbt die Jugend und formt sich eine neue, noch leichter beeinflussbare Generation. Er f\u00f6rdert Massenbewegungen, Aufst\u00e4nde und Revolutionen, destabilisiert L\u00e4nder und f\u00fchrt sie in Krisen. Er heftet sich - einer zehrenden Krankheit gleich - an die staatlichen Organe und die Gesellschaft und verschwendet ihre Ressourcen f\u00fcr seine Zwecke. ", "In ihrer Verzweiflung greifen die Menschen dann zum erstbesten \u201eRetter\u201c, der im Mantel bestimmter Ideologien erscheint, wie Kommunismus und Sozialismus, Liberalismus und Feminismus, bis hin zur Globalisierungsbewegung. Grenzenloses Gl\u00fcck und Freiheit f\u00fcr alle werden versprochen. Der K\u00f6der ist allzu verlockend. Doch der Weg f\u00fchrt in die Dunkelheit und die Falle ist bereits aufgestellt. Hier mehr zum Buch.", "Jetzt bestellen - Das dreib\u00e4ndige Buch ist sofort erh\u00e4ltlich zum Sonderpreis von 50,50 Euro im Epoch Times Online Shop", "Das dreib\u00e4ndige Buch \u201eWie der Teufel die Welt beherrscht\u201c untersucht auf insgesamt 1008 Seiten historische Trends und die Entwicklung von Jahrhunderten aus einer neuen Perspektive. Es analysiert, wie der Teufel unsere Welt in verschiedenen Masken und mit raffinierten Mitteln besetzt und manipuliert hat.", "Gebundenes Buch: Alle 3 B\u00e4nde f\u00fcr 50,50 Euro (kostenloser Versand innerhalb Deutschlands); H\u00f6rbuch und E-Book: 43,- Euro.", "Weitere Bestellm\u00f6glichkeiten: Bei Amazon oder direkt beim Verlag der Epoch Times \u2013 Tel.: +49 (0)30 26395312, E-Mail: [email\u00a0protected]"]}]}, "last_modified": "1. September 2020 9:19", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Zuwander"}