{"provenance": "https://www.epochtimes.de/meinung/gastkommentar/axel-retz-und-das-meinungsfreiheits-konformitaets-lenkungs-gesetz-a2875925.html", "author": ["Axel Retz / Gastautor"], "creation_date": "4. may 2019", "content": {"title": "Axel Retz und das \u201eMeinungsfreiheits-Konformit\u00e4ts-Lenkungs-Gesetz\u201c", "body": [{"": "Freunde f\u00fcrs Leben sind nicht leicht zu finden. Meist sucht man sie noch nicht einmal, sondern sie laufen einem irgendwie pl\u00f6tzlich \u00fcber den Weg. Anders sieht es mit den Feinden f\u00fcrs Leben aus, die einige viel dringender ben\u00f6tigen als Freunde. "}, {"": "Es ist erst einige Wochen her, da hatte der in seiner Partei heftig kritisierte, gr\u00fcne OB T\u00fcbingens, Boris Palmer, ge\u00e4u\u00dfert, sich k\u00fcnftig mit migrationskritischen Statements zur\u00fcckzuhalten. Nun ist ihm eine neuerliche Entgleisung unterlaufen. Ausgerechnet in Bezug auf die noch Deutsche Bahn hei\u00dfende Deutsche Bahn."}, {"": "Angesichts eines Werbefotos auf der Eingangsseite der DB, auf dem vier Personen mit offensichtlichem Migrationshintergrund, aber nur ein hellh\u00e4utiger Mensch abgebildet sind, hatte sich Herr Palmer via Facebook zu der Frage hinrei\u00dfen lassen \u201eWelche Gesellschaft soll das abbilden?\u201c https://www.geolitico.de/2019/04/23/so-kritisiert-palmer-die-multikulti-bahn/"}, {"": "Und sofort brach ein Shitstorm \u00fcber ihn herein. Dabei kann Herr Palmer doch gar nichts daf\u00fcr."}, {"": "Denn die erste Entgleisung lag eindeutig auf Seiten der Deutschen Bahn. Ob aus Fahrl\u00e4ssigkeit oder mangelnder Aufsicht der Verantwortlichen ist in das Werbebild doch tats\u00e4chlich ein Wei\u00dfer hineingeflutscht, der das Bild der angeblichen Rassismusgegner so richtig verhunzt. Zwar kein Mensch, den die Linken so gerne als \u201etoxischen, alten, wei\u00dfen Mann\u201c bezeichnen, aber halt ein toxischer, junger, wei\u00dfer Mann."}, {"": "Ja, hat das denn niemand bemerkt? Muss denn in Werbung heutzutage wirklich immer noch ein Quotenwei\u00dfer abgebildet werden? Wei\u00df man wirklich nicht, welche Traumata dadurch bei Linken, Roten und Gr\u00fcnen ausgel\u00f6st werden k\u00f6nnen? Ich denke, da muss ein Gesetz her. Und zwar kein ungeschriebenes, sondern etwas Handfestes!"}, {"": "Gesetze haben heute so lustige Namen wie das \u201eGute-Kita-Gesetz\u201c oder das \u201eStarke-Familien-Gesetz\u201c. Fr\u00fcher fielen die Namen schon einmal etwas sperriger aus. Wie beispielsweise das \u201eGemeinn\u00fctzigkeitsentb\u00fcrokratisierungsgesetz\u201c oder das \u201eRindfleischetikettierungs\u00fcberwachungsaufgaben\u00fcbertragungsgesetz\u201c, dessen griffige Abk\u00fcrzung RflEtt\u00dcA\u00dcG lautete und superleicht zu merken war. So geht Deutschland!"}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}, {"": "Die Botschaft, die die Deutsche Buntebahn mit ihrem Foto unters Volk bringen wollte, war es wohl zu beweisen, dass das Unternehmen zu den sog. Guten geh\u00f6rt. Bleibt die Frage, ob es sich nicht auch dabei wieder um einen der immer h\u00e4ufiger zu beobachtenden Ausw\u00fcchse des Autorassismus handelt, der sich in Untergangsphantasien der Deutschen, Verantwortungs\u00fcbernahme f\u00fcr alle Fehlentwicklungen auf diesem Globus, der \u201ezwingenden Rassenvermischung\u201c (Nicolas Sarkozy) und dem \u201eAusradieren monoethnischer Staaten\u201c (Frans Timmermans, m\u00f6glicher Nachfolger Jean-Claude Junckers) suhlt."}, {"": "Boris Palmers \u201eEntgleisung\u201c bestand darin, eine Frage auszusprechen, die sich die ganz \u00fcberwiegende Mehrheit der B\u00fcrger ebenfalls stellen d\u00fcrfte: \u201eWelche Gesellschaft soll das abbilden?\u201c Mit dem Unterschied, dass Herr Palmer mit dieser Frage nicht hinterm Berg h\u00e4lt, die schweigende Mehrheit indes schon. Seine eigene Partei hasst ihn f\u00fcr seinen gesunden Menschenverstand anstatt ihn darum zu beneiden."}, {"": "Dass die Nutzer der (a)sozialen Medien daraufhin derma\u00dfen hasserf\u00fcllt \u00fcber ihn herfielen, dass er sich gen\u00f6tigt sah, seinen Facebook-Account (vorerst) zu schlie\u00dfen, offenbart ein erschreckendes Bild eines Teils unserer Gesellschaft. Und zwar des Teils, der beim Anblick des Quotenwei\u00dfen auf dem Werbebebild der DB ins Hyperventilieren ger\u00e4t. Die Klientel also, die am lautesten Vielfalt und Toleranz lobpreist, dabei aber einen stringenten, aber selektiven Rassismus gegen Wei\u00dfe f\u00e4hrt \u2013 selektiv deshalb, weil er sich nur gegen diejenigen richtet, die ihre ebenso krude wie totalit\u00e4re Weltsicht nicht teilen. So wie Boris Palmer."}, {"LAW AND ORDER": ["Dass sich die Bundesregierung beim Asyl und Migration seit Herbst 2015 \u00fcber geltendes Recht hinwegsetzt, wurde von Gerichten festgestellt. Nachgelegt hat dazu jetzt noch einmal Hans-J\u00fcrgen Papier, bis 2010 Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/frueherer-verfassungsrichter-warnt-vor-erosion-der-rechtsstaatlichkeit-16149656.html", "Im Gegenzug scheint sich die Bundesregierung strikt an Gesetze zu halten, deren Existenz von der Bev\u00f6lkerung zwar erahnt und auch gef\u00fchlt wird, deren Namen aber bis jetzt totgeschwiegen wurden. Einige Beispiele:", "\u201eGutes Grundgesetzmissachtungsgesetz\u201c, \u201eStarkes Regierungskritiker\u00e4chtungsgesetz\u201c, \u201eResolutes Selbstdenkernazifizierungsgesetz\u201c, \u201eHomosexuellenverg\u00f6tterungsgesetz\u201c, \u201eAfD-W\u00e4hler-Diskriminierungsgesetz\u201c \u201eSprachpanschereidurchsetzungsgesetz*in\u201c, \u201eGutes Guten-Rundfunk-Vermeidungsgesetz\u201c, \u201eTrumputin-Demagogisierungsgesetz\u201c, \u201eDiskriminierungsgegner-Diskriminierungsgesetz\u201c, \u201eMeinungsfreiheitskonformit\u00e4tslenkungsgesetz\u201c, \u201eMigrantenzahlenherunterrechnungsgesetz\u201c, \u201eMeinungsumfragenergebnisverdrehungsgesetz\u201c, \u201eAlleentscheidungenvonnationaleminteresseandieEUunddieUN\u00fcbertragungsgesetz\u201c.", "Und da wundert sich die Politik allen Ernstes \u00fcber den zunehmenden Verdruss der B\u00fcrger? Belegt wurde dieser Verdruss in der vergangenen Woche durch eine Studie der SPD-nahen Friedrich-Ebert-Stiftung, die im Zweijahresrhythmus die Entwicklung \u201emenschenfeindlicher Einstellungen\u201c in der Gesellschaft untersucht.", "https://www.tagesspiegel.de/politik/mitte-studie-jeder-zweite-deutsche-hat-vorbehalte-gegenueber-asylsuchenden/24251866.html", "Ergebnis diesmal: 54,1 Prozent der Befragten hegen gegen\u00fcber Asylsuchenden eine negative Vorbehalte (vor zwei Jahren 49,5 Prozent), was in der Studie als \u201erechtspopulistisch\u201c bezeichnet wird. Als Beweis f\u00fcr \u201eneurechte\u201c Einstellungen gibt die Studie an, dass gut ein Drittel der Befragten annimmt, dass die Regierung der Bev\u00f6lkerung die Wahrheit verschweigt, dass ein Viertel glaubt, Deutschland werde vom Islam unterwandert und dass 55 Prozent der Umfrageteilnehmer die Ansicht vertreten, es gebe hierzulande ein \u201eMeinungsdiktat\u201c.", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN", "Zum ersten Mal seit Erhebung der Studie im Jahre 2006 untersuchte die Studie auch die Verbreitung von \u201eVerschw\u00f6rungstheorien\u201c. Dazu z\u00e4hlt f\u00fcr die Friedrich-Ebert-Stiftung die Annahme knapp eines Viertels der Befragten, dass Politik und Medien unter einer Decke stecken und 46 Prozent davon ausgehen, dass es Organisationen gebe, die Einfluss auf politische Entscheidungen n\u00e4hmen. Und die gibt es zuhauf, man nennt sie Lobbyisten.", "Nicht beantwortet haben die Macher der Studie leider die Frage, warum sie eine kritische Haltung gegen\u00fcber der rechtswidrigen Handhabung der \u201eAsylpolitik\u201c als rechtspopulistisch, die Ansicht, es gebe ein Meinungsdiktat als \u201eneurechts\u201c und die Einsch\u00e4tzung, Politik und Medien steckten unter einer Decke als Verschw\u00f6rungstheorie bezeichnen.", "Bleibt der Eindruck, dass die Studie mit einer ganz klaren Arbeitshypothese an den Start ging, nicht wirklich am \u201eWarum\u201c von Entwicklungen interessiert war und der weit verbreiteten, politisch korrekten Methode huldigte, jedwedes abweichende Denken mit Pr\u00e4dikaten zu belegen, die auf die eine oder andere Weise ins rechte Lager weisen, wobei \u201erechts\u201c nicht mehr als klassischer politischer Gegenpol zu \u201elinks\u201c verstanden wird, sondern als rechtsradikal. Warum?", "Weil die Politik und die mit ihnen verbandelten Medien wie die Relotiuspresse sukzessive immer weiter nach links abgedriftet sind und nun fassungslos feststellen, das sich in ihren \u00dcberzeugungen fest verwurzelte, konservative W\u00e4hler der Mitte nun auf einmal rechts von ihnen befinden. \u201eRadikalisiert\u201c hat sich nicht die politische Mitte, radikalisiert (nach links) haben sich Politik und Medien.", "Die existenziell wichtige Frage, welche Entwicklung zu erwarten steht, wenn man es ganz im Sinne der Buchstaben des \u201epolitisch verbindlichen\u201c globalen Migrationspaktes jedem Menschen dieser Welt erlaubt, in irgendein Land seiner Wahl einzuwandern und sich dort gegenleistungslos alimentieren zu lassen, d\u00fcrften sich die meisten B\u00fcrger der Haupt-Aufnahme-L\u00e4nder bis jetzt noch nicht einmal gestellt haben. Nicht gestellt haben d\u00fcrften sich viele auch die Frage, wie es die beispielsweise die EU mit der immer wieder propagierten \u201eBek\u00e4mpfung von Fluchtursachen\u201c h\u00e4lt. Dazu ein Beispiel:", "Eine mit uns befreundete Familie aus der Elfenbeink\u00fcste berichtete uns, wie die \u201eFischerei\u201c in diesem Land abl\u00e4uft: Morgens vor Beginn der D\u00e4mmerung treffen sich die M\u00e4nner am Strand, nehmen ordentlich Hochprozentiges zu sich, um dann mit ihren kleinen Booten zum Fischfang aufs Meer hinauszufahren. Allerdings schrumpfen die Fischbest\u00e4nde seit Jahren. Und das nicht nur vor der Elfenbeink\u00fcste.", "Mit verantwortlich daf\u00fcr ist die EU, die sich durch sog. partnerschaftliche Fischereiabkommen mit vielen Staaten Afrikas den Zugang zu deren Fischgr\u00fcnden gesichert hat und mit modernen Fangflotten den einheimischen Fischern mit ihrem vergleichsweise primitivem Equipment das Leben schwer macht. https://www.heise.de/tp/features/Der-grosse-Fischzug-3718149.html?seite=all", "Mittlerweile wird das Schrumpfen der afrikanischen Fischerei inkl. der nachgelagerten Verarbeitungsunternehmen als Migrationsgrund immer st\u00e4rker: Menschen dort verlieren ihre Jobs, weil die EU die \u00dcberfischung ihrer eigenen Meere eind\u00e4mmt und sich aufs Fremdfischen verlegt hat."]}, {"Die EU ruiniert afrikanische Gefl\u00fcgelz\u00fcchter und kein Hand kr\u00e4ht danach": ["Nicht anders sieht es in der Landwirtschaft aus. Viele H\u00fchnerfarmen Afrikas k\u00f6nnen mit den Billigexporten aus der EU nicht Schritt halten. Von Huhn und Hahn g\u00f6nnen sich die Europ\u00e4er vornehmlich Brust und Schenkel \u2013 der Rest geht zu Spottpreisen in den schwarzen Kontinent. https://www.weltagrarbericht.de/aktuelles/nachrichten/news/de/32757.html Die Folge: Zehntausende afrikanischer Kleinm\u00e4stereien verloren ihre Existenzgrundlage.", "Gerade auf dem Weg Afrikas, die eigene, extrem stark wachsende Bev\u00f6lkerung mit Lebensmitteln zu versorgen und Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, tut die EU das genaue Gegenteil dessen, was sie in ihren Sonntagsreden als das \u201eBek\u00e4mpfen von Fluchtursachen\u201c bezeichnet.", "Bleibt das Thema Waffenexporte. W\u00e4hrend hierzulande die rotgr\u00fcnlinke \u201eWir- haben-uns-alle-schrecklich-lieb\u201c-Offensive die Hirne eines indoktrinierten, kleinen Teils der Bev\u00f6lkerung gefangen h\u00e4lt, schlug und schl\u00e4gt man sich in Afrika aus ethnischen oder religi\u00f6sen Gr\u00fcnden seit Jahrzehnten die K\u00f6pfe ein. Multikulti geht dort nicht, oftmals nicht einmal Monokulti. Aber nat\u00fcrlich werden sich all diese Menschen bestens vertragen, sobald sie erst einmal in Deutschland das Wort \u201eAsyl\u201c ausgesprochen haben.", "Die M\u00f6glichkeiten, jemanden seines Lebens zu berauben, sind vielf\u00e4ltig. Wer die Wahl hat, hat die Qual. Aber in allen Kriegen sind es Kleinwaffen, die die meisten Toten einfordern. Der Export von Kleinwaffen der EU in Drittl\u00e4nder hat sich allein im Zeitraum Januar bis April 2017 im Vergleich zum Vorjahreszeitraum mehr als vereinhundertf\u00fcnfztigfacht: von \u20ac 51.597 auf \u20ac 7.831.969. https://africa-alliance.org/deutsche-waffen-fuer-afrika/", "Auch und gerade die in Br\u00fcssel und Berlin ans\u00e4ssigen, angeblichen Bek\u00e4mpfer der Fluchtursachen schicken die B\u00fcrger permanent in den zu Ende gegangenen April. Die sich in geradezu aufdringlicher Weise mit Europa gleichzusetzen versuchende EU heizt Fluchtursachen an. Wobei irgendwie jedes Mittel recht zu sein scheint, Hauptsache, es wirft Profit ab! Die \u201eWertegemeinschaft\u201c geht in Form der Lobbyisten gro\u00dfer\u00a0 internationaler Konzerne in Br\u00fcssel ein und aus. Ebenso wie im Kanzleramt."]}, {"Feinde f\u00fcrs Leben": ["Freunde f\u00fcrs Leben sind nicht leicht zu finden. Meist sucht man sie noch nicht einmal, sondern sie laufen einem irgendwie pl\u00f6tzlich \u00fcber den Weg. Anders sieht es mit den Feinden f\u00fcrs Leben aus, die einige viel dringender ben\u00f6tigen als Freunde.", "Das gilt vor allem f\u00fcr den \u201emilit\u00e4risch-industriellen Komplex\u201c und seine Helfershelfer in Politik und Medien, der seine Br\u00f6tchen damit verdient, Feindbilder zu entwerfen, sie zu hegen und solange in die Gehirne ahnungsloser B\u00fcrger zu pr\u00fcgeln, bis sich ohne Widerstand aus den eigenen Reihen ein sch\u00f6ner Krieg vom Zaun brechen l\u00e4sst, der die Kassen so richtig zum Klingeln bringt.", "Feindbild Nummer eins des friedliebenden Westens unter F\u00fchrung der noch viel friedliebenderen USA ist (wieder) Russland, von dem NATO-Generalsekret\u00e4r Jens Stoltenberg Anfang April anl\u00e4sslich der Feierlichkeiten zum 70. Jahrestag der Gr\u00fcndung des Verteidigungsb\u00fcndnisses behauptete, dass es die gr\u00f6\u00dfte Bedrohung f\u00fcr den Frieden in Europa sei. Aber, so f\u00fchrte er weiter aus, \u201eWir wollen kein neues Wettr\u00fcsten.\u201c", "Wie nahezu alle seine Vorg\u00e4nger wurde wahrscheinlich auch Jens Stoltenberg wegen seines ausgepr\u00e4gten kabarettistischen Talents auf seinen Posten gehoben. Denn die Aussage, dass die NATO kein neues Wettr\u00fcsten wolle, ist von einem derart feinsinnigen und tiefgr\u00fcndigen Humor, dass man sich nicht dar\u00fcber wundern muss, dass er von unseren Qualit\u00e4tsmedien nicht verstanden wird.", "Die oben stehende Grafik fu\u00dft auf den in dieser Woche vom renommierten Stockholmer Friedensforschungs-Institut SIPRI ver\u00f6ffentlichten Daten, das die internationalen R\u00fcstungsausgaben des vergangenen Jahres analysiert hat.", "Weltweit stiegen diese Ausgaben 2018 gegen\u00fcber dem Vorjahr um 2,6 Prozent auf 1.822 Milliarden US-Dollar, die USA erh\u00f6hten ihre \u201eVerteidigungskosten\u201c um 4,6 Prozent, wobei die Definition von \u201eVerteidigung\u201c nicht v\u00f6llig deckungsgleich mit dem ist, was >99,99 Prozent der Menschen darunter verstehen d\u00fcrften. Russland hingegen schraubte 2018 seine Aufwendungen f\u00fcr R\u00fcstung um 4,4 Prozent zur\u00fcck (inflations- und wechselkursbereinigt um 3,5 Prozent).", "962,7 Milliarden US-Dollar, also fast eine Billion, investierten die NATO-Staaten 2018 in die Aufr\u00fcstung, Russland 61,4 Milliarden US-Dollar. In der Realit\u00e4t betragen die nominalen R\u00fcstungsausgaben in Dollar der NATO das 15,7-fache der russischen Ausgaben \u2013 und die NATO behauptet, weiter aufr\u00fcsten zu m\u00fcssen, da Russland seine R\u00fcstung aggressiv forciere. Fake News der Premium-Klasse, was auch jedem bekannt sein d\u00fcrfte, der in den Redaktionen von ARD, ZDF, SPIEGEL, FAZ etc. sitzt. Aber die Mainstram-Medien verschweigen die Wahrheit und verkehren sie ins Gegenteil, was man auch als Volksverhetzung bezeichnen k\u00f6nnte."]}, {"All Days for Future!": ["https://www.youtube.com/watch?v=XHkHGZoLroI Was Sie hier h\u00f6ren werden, unterbietet zwar die Aussagen etwa \u201eSka\u201c = Franziska Kellers (gr\u00fcne Kandidatin f\u00fcr die Nachfolge Jean-Claude Junckers an der Spitze der Europ\u00e4ischen Kommission) oder etwa Redebeitr\u00e4ge Katharina Schulzes (Fraktionsvorsitzende der Gr\u00fcnen im Bayerischen Landtag). Aber h\u00f6renswert ist das vom Deutschlandfunk gesendete und von Christoph Heinemann gef\u00fchrte (DANKE!) Interview mit Anton Hofreiter allemal, gerade weil es aus den immer enger werdenden Leitplanken des Mainstreams ausbricht.", "Ja, was w\u00e4re denn, wenn die Jugend gegen noch mehr Zuwanderung junger islamischer M\u00e4nner mit ausgepr\u00e4gtem Christen- Juden- und Homosexuellenhass auf die Stra\u00dfe ginge? Vielleicht am Donnerstagfr\u00fch? Oder gegen die explodierende Anzahl vom Messerattacken und Vergewaltigungen? Da b\u00f6te sich der Mittwochmorgen an. Milit\u00e4risch-idustrieller Komplex und die von der EU betriebene, von Berlin unterst\u00fctzte Entdemokratisierung w\u00fcrden den Schulbesuch auch am Montag und Dienstag er\u00fcbrigen.", "Der wichtigste Tag f\u00fcr die aktuellen Freitagsklimah\u00fcpfer, nach deren umweltsch\u00fctzenden Umz\u00fcgen der Bauhof zur Stra\u00dfenreinigung ausr\u00fccken muss, k\u00f6nnte der Samstag werden. Ein Tag, an dem man gegen die eigene Instrumentalisierung und die Indoktrination auf die Stra\u00dfe ginge. \u201eGinge\u201c aber ist Konjunktiv.", "Emigs Ecke", "Zum Ausklang dieses Newsletters heute einmal wieder etwas Positives. Zu Wochenbeginn warnte der Verfassungsschutz (wieder einmal) vor \u201erechtsterroristischen Ans\u00e4tzen und Potentialen\u201c, Anton Hofreiter bezeichnete die weiter oben thematisierte, linksvorbelastete \u201eMitte-Studie\u201c der Friedrich-Ebert-Stiftung als \u201e\u00e4u\u00dferst alarmierend\u201c (was denn genau, Herr Hofreiter?) und Bundesjustizministerin Giffey forderte erneut ein \u201eDemokratief\u00f6rderungsgesetz\u201c.", "Tausende von Vereinen, Initiativen, Projekten, Verb\u00e4nden und Stiftungen gibt es mittlerweile in Deutschland, die sich dem \u201eKampf gegen Rechts\u201c verschrieben haben. Und Millionen Euro an Steuergeldern werden daf\u00fcr in die Hand genommen. Um den Geldfluss nicht versiegen zu lassen, m\u00fcssen Erfolge vorgewiesen werden, denn ein einziger durch einen \u201eReichsb\u00fcrger\u201c ermordeter Polizist steht Tausenden linker/linksautonomer/ antifaschistischer und \u201eimportierter\u201c Gewalttaten gegen\u00fcber.", "Damit der \u201eKampf gegen Rechts\u201c nicht als Phantomjagd enttarnt wird, werden immer neue Rechte aus dem Boden gestampft \u2013 wie in der Studie der Friedrich-Ebert-Stiftung, die nun schon die gesellschaftliche Mitte stigmatisiert. Anders ausgedr\u00fcckt: Rechts sind heute alle, die ihre grundgesetzlich verbrieften Rechte (Versammlungs- und Meinungsfreiheit) wahrnehmen, um die immer offenkundiger zu Tage tretenden Missst\u00e4nde in unserem Land anzusprechen oder die Multikulti-Euphoriker mit Fakten zu konfrontieren versuchen. Aber:", "Ausgerechnet die \u201eInitiative an der Basis\u201c, ein Zusammenschluss von Lehrern, Erziehern, Ehrenamtlichen, Sozialarbeitern, BAMF-\u00dcbersetzern und Dolmetschern, Justizangestellten, Psychologen, \u00c4rzten, Polizisten sowie s\u00e4kular und kritisch eingestellten Fl\u00fcchtlingen und Migranten protestierte am Dienstag in einer Pressemitteilung https://basisinitiative.wordpress.com/ gegen die pauschale Diffamierung von migrations- und islamkritischen Positionen, wie sie beispielsweise in der zitierten \u201eMitte-Studie\u201c der Friedrich-Ebert-Stiftung bedient wurden.", "Unbedingt lesenswert, denn hier kommen Menschen zu Wort, die sich im Gegensatz zu reinen Gutmenschen engagiert f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Migranten einsetzen und aus ihrer t\u00e4glichen Arbeit wissen, von was sie reden.", "Zitat: \u201eDie Initiative an der Basis wendet sich in aller Entschiedenheit gegen diese Verleumdung berechtigter Kritik an der verfehlten Zuwanderungspolitik sowie an den vielfach anzutreffenden problematischen und inakzeptablen Einstellungen und Verhaltensweisen einer gro\u00dfen Zahl von Gefl\u00fcchteten und Migranten. Als Lehrkr\u00e4fte, Erzieher, Ehrenamtliche, Sozialarbeiter, Justizangestellte, Psychologen, \u00c4rzte etc. sind wir keine Tr\u00e4ger von \u201eVorurteilen\u201c, sondern Personen, die unmittelbare und konkrete Umgangserfahrungen mit Zuwanderern aufweisen und daraus unsere Urteile bilden und Schl\u00fcsse ziehen. Und diese lassen wir uns von keiner Seite \u201ewegdiffamieren\u201c!\u201c", "F\u00fcr linksrotgr\u00fcne Realit\u00e4tsverweigerer und die Reolitiusmedien stellt die Pressererkl\u00e4rung der Fl\u00fcchtlingshilfe-Initiative eine schallende Ohrfeige dar, zerrei\u00dft sie doch die Narrative der Multikulti-J\u00fcnger und der Integrationstr\u00e4umer regelrecht in der Luft. Wie geschrieben: unbedingt lesens- und auch verteilenswert!", "Nur: Was nun? Sind jetzt die aktiven Fl\u00fcchtlingshilfe-Mitarbeiter auch Rassisten, weil sie genau das auszusprechen wagen, was auch die AfD und der gesunde Menschenverstand meinen? N\u00e4mlich, dass es auch unter den Migranten \u201esolche und solche\u201c gibt, leider aber deutlich mehr \u201esolche\u201c als unter denen, die schon l\u00e4nger hier leben.", "Axel Retz ist seit \u00fcber 25 Jahren als Chefredakteur von B\u00f6rsenmagazinen und B\u00f6rsendiensten t\u00e4tig und betreibt die Portale www.private-profits.de und www.moneyversum.de", "\u00a0", "Dieser Beitrag stellt ausschlie\u00dflich die Meinung des Verfassers dar. Er muss nicht zwangsl\u00e4ufig die Sichtweise der Epoch Times Deutschland wiedergeben.", "\nLesen Sie auch Axel Retz: Das Ph\u00e4nomen, Offensichtliches nicht wahrnehmen zu wollen"]}]}, "last_modified": "4. Mai 2019 22:06", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Zuwander"}