{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/neuer-europaplan-cdu-chefin-antwortet-macron-unser-europa-muss-staerker-werden-a2818281.html", "author": [""], "creation_date": "9. march 2019", "content": {"title": "Neuer Europaplan: CDU-Chefin antwortet Macron \u2013 \u201eUnser Europa muss st\u00e4rker werden\u201c", "body": [{"": "\"Europa richtig machen\" - so hei\u00dft die Europakonzeption der CDU-Vorsitzenden Annegret Kramp-Karrenbauer. Das Hauptziel m\u00fcsse sein, Europa zu st\u00e4rken. Sie legt auf allen wesentlichen Politikfeldern Vorschl\u00e4ge vor."}, {"": "Die CDU-Vorsitzende Annegret Kramp-Karrenbauer stellt den Europapl\u00e4nen des franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Emmanuel Macron eine ausf\u00fchrliche eigene Europakonzeption unter dem Titel \u201eEuropa richtig machen\u201c entgegen, in der sie auf allen wesentlichen Politikfeldern Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die k\u00fcnftige Zusammenarbeit in der EU vorlegt."}, {"": "Das Hauptziel m\u00fcsse dabei sein: \u201eUnser Europa muss st\u00e4rker werden\u201c, schreibt Kramp-Karrenbauer in einem Gastbeitrag f\u00fcr die \u201eWelt am Sonntag\u201c. Dabei gehe es zuerst um die Sicherung der Grundlagen des europ\u00e4ischen Wohlstandes."}, {"Gemeinsamer Binnenmarkt f\u00fcr Banken": ["Hauptziel m\u00fcsse sein: \u201eUnser Europa muss st\u00e4rker werden.\u201c Dabei gehe es zuerst um die Sicherung der Grundlagen des europ\u00e4ischen Wohlstandes. Unter anderem schl\u00e4gt Kramp-Karrenbauer die Schaffung eines \u201egemeinsamen Binnenmarkts f\u00fcr Banken\u201c vor. \u201eGleichzeitig m\u00fcssen wir konsequent auf ein System von Subsidiarit\u00e4t, Eigenverantwortung und damit verbundener Haftung setzen\u201c, schreibt die CDU-Vorsitzende und warnt:", "Europ\u00e4ischer Zentralismus, europ\u00e4ischer Etatismus, die Vergemeinschaftung von Schulden, eine Europ\u00e4isierung der Sozialsysteme und des Mindestlohns w\u00e4ren der falsche Weg.\u201c", "Europa brauche eine \u201eStrategie zur F\u00f6rderung von Konvergenz, die nationale und europ\u00e4ische Ans\u00e4tze intelligent verkn\u00fcpft\u201c, fordert Kramp-Karrenbauer laut Vorabmeldung in der \u201eWamS\u201c. Gemeinsame Forschungen, Entwicklungen und Technologien sollten aus einem EU-Innovationsbudget finanziert werden und das Label \u201eFuture made in Europe\u201c tragen.", "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"]}, {"\u201eEurop\u00e4ischer Pakt f\u00fcr Klimaschutz\u201c": ["Auch in allen Umweltfragen setzt sie auf Europa. In dem Gastbeitrag f\u00fcr die \u201eWelt am Sonntag\u201c schl\u00e4gt die CDU-Politikerin \u201eeinen Europ\u00e4ischen Pakt f\u00fcr Klimaschutz\u201c vor, der unter Einbindung europ\u00e4ischer und nationaler, demokratisch legitimierter Akteure gemeinsam zwischen Wirtschaft, Besch\u00e4ftigten und Gesellschaft ausgehandelt werden solle. Kramp-Karrenbauer stimmt Macron ausdr\u00fccklich auf dem Feld der Fl\u00fcchtlingspolitik zu."]}, {"Sicherheit, Migration und Zuwanderung": ["\u201eUnser Gef\u00fchl der Gemeinschaft und der Sicherheit in Europa braucht sichere Au\u00dfengrenzen. Wir m\u00fcssen Schengen vollenden\u201c, schreibt die CDU-Chefin. Sie fordert \u201eeine Vereinbarung \u00fcber einen l\u00fcckenlosen Grenzschutz\u201c. Dort, wo die Au\u00dfengrenze nicht mit nationalen Mitteln allein gesch\u00fctzt werden k\u00f6nne, \u201emuss Frontex z\u00fcgig als operative Grenzpolizei aufgebaut und eingesetzt werden\u201c.", "Kramp-Karrenbauer h\u00e4lt \u201eein elektronisches Ein- und Ausreiseregister\u201c und den \u201eAusbau des Schengen-Informationssystems\u201c f\u00fcr n\u00f6tig, damit die Beh\u00f6rden, national und europ\u00e4isch ein einheitliches, gemeinsames Datensystem nutzen k\u00f6nnten.", "Europas Migrationspolitik m\u00fcsse nach dem Prinzip kommunizierender R\u00f6hren neu organisiert werden. \u201eJeder Mitgliedsstaat muss seinen Beitrag f\u00fcr Ursachenbek\u00e4mpfung, Grenzschutz und Aufnahme leisten. Aber je st\u00e4rker er dies in einem Bereich tut, umso weniger gro\u00df muss sein Beitrag auf den anderen Feldern sein\u201c, so die CDU-Politikerin weiter.", "Eine zentrale Herausforderung der europ\u00e4ischen Gesellschaft sei die Integration der Zuwanderer. Zahlreiche Str\u00f6mungen des Islam seien \u201emit unseren Vorstellungen einer offenen Gesellschaft nicht vereinbar\u201c. Aus diesem Grund sollten in Anlehnung an die Tradition von Aufkl\u00e4rung und Toleranz europ\u00e4ische \u201eNathan-Lehrst\u00fchle\u201c eingerichtet werden, an denen \u201ewir eigene Imame und Lehrkr\u00e4fte in diesem Geist ausbilden\u201c."]}, {"St\u00e4ndiger Sitz im Sicherheitsrat gefordert": ["Auf dem Feld der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik fordert \u00a0Kramp-Karrenbauer einen \u201egemeinsamen st\u00e4ndigen Sitz\u201c der EU im UN-Sicherheitsrat \u2013 Frankreich ist bislang aber nicht bereit, seinen st\u00e4ndigen Sitz in dem Gremium aufzugeben.", "\u201eGleichzeitig sollten wir in einem Europ\u00e4ischen Sicherheitsrat unter Einbeziehung Gro\u00dfbritanniens \u00fcber gemeinsame au\u00dfenpolitische Positionen entscheiden und das gemeinsame Handeln in der Sicherheitspolitik organisieren\u201c, schl\u00e4gt die CDU-Chefin vor.", "In Deutschland wiederum sei ein eigener \u201eNationaler Sicherheitsrat zur Entwicklung strategischer Leitlinien\u201c zu schaffen. Mit Blick auf die Handlungsf\u00e4higkeit der EU stellt die CDU-Chefin fest: \u201eUnser Europa sollte daher auf zwei gleichberechtigten S\u00e4ulen der intergouvernementalen Methode und der Gemeinschaftsmethode stehen.\u201c"]}, {"Einkommen der EU-Beamten endlich besteuern": ["F\u00fcr sie hei\u00dfe dies unter anderem, endlich \u00fcberf\u00e4llige Anachronismen abzuschaffen. Kramp-Karrenbauer fordert, das Europ\u00e4ische Parlament solle k\u00fcnftig nur noch den Br\u00fcsseler Standort halten.", "Au\u00dferdem m\u00fcsste das Einkommen der EU-Beamten endlich besteuert werden. Ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt die CDU-Politikerin die Belange Ost- und Mitteleuropas. \u201eMit Blick auf die Mitgliedstaaten Mittel- und Osteuropas ist Respekt vor ihren Herangehensweisen und ihrem spezifischen Beitrag zu unserer gemeinsamen europ\u00e4ischen Geschichte und Kultur geboten\u201c, schreibt Kramp-Karrenbauer in dem Gastbeitrag f\u00fcr die \u201eWelt am Sonntag\u201c. (dts)", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"]}]}, "last_modified": "9. M\u00e4rz 2019 20:24", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Zuwander"}