{"provenance": "https://www.epochtimes.de/meinung/gastkommentar/axel-retz-karneval-halloween-oder-einfach-nur-reif-fuer-die-geschlossene-a2811181.html", "author": ["Axel Retz / Gastautor"], "creation_date": "2. march 2019", "content": {"title": "Axel Retz: \u201eKarneval, Halloween oder einfach nur reif f\u00fcr die Geschlossene?\u201c", "body": [{"": "Jede, wirklich jede menschliche Lebens\u00e4u\u00dferung der politisch Korrekten wird heute zum Akt der Gegenwehr gegen \u201eRechte\u201c, \u201ePopulisten\u201c, \u201eNationalisten\u201c und \u201eNazis\u201c umfunktioniert. Wobei der Feind in der Regel \u00fcberall dort ausgemacht wird, wo sich noch Relikte des gesunden Menschenverstandes aus der Deckung wagen."}, {"": "Wie sch\u00f6n zu sehen, dass es nicht nur mir auff\u00e4llt, in welch be\u00e4ngstigendem Tempo es mit unserer wundersch\u00f6nen Muttersprache bergab geht! Schon 2004 erschien dem Sebastian Sick sein wundersch\u00f6nes Buch \u201eDer Dativ ist dem Genitiv sein Tod.\u201c Besser geworden ist es seitdem nicht."}, {"Gef\u00fchlte H\u00f6rnchen": ["Ein \u201eSchweinel\u00e4ndchen\u201c wurde im vergangenen Jahr auf der Schiefertafel eines Szene-Lokals in Bayreuth angepriesen, REWE bewarb im nahen Speichersdorf \u201eHalbblut-Orangen\u201c und eine ortsans\u00e4ssige B\u00e4ckerei offerierte \u201egef\u00fchlte H\u00f6rnchen\u201c.", "K\u00fcrzlich sa\u00df ich in der Schule meiner Tochter in der Jury eines Vorlesewettbewerbs von Sechstkl\u00e4sslern. Bei der Bewertung des Dargebotenen stellte eine anwesende, fr\u00fchere Lehrerin resigniert fest: \u201eSo wie die Kinder heute lesen, haben sie fr\u00fcher im zweiten Schuljahr lesen k\u00f6nnen.\u201c", "Nun sollen die Schulen digitalisiert werden. Der Qualit\u00e4t des schulischen Bildungssystems wird das aller Voraussicht nach eher schaden als nutzen, wie Ihnen dieser sehr lesenswerte Artikel verdeutlicht.", "Bereits 2010 keimte in den USA im Zusammenhang mit dem Versuch der Digitalisierung des schulischen Bildungssystems der Begriff des \u201eLaptop-Flops\u201c auf, 2016 wurden in Australien die f\u00fcr 2,4 Milliarden Dollar angeschafften Laptops in den Schulen wieder eingesammelt, da \u201edie Sch\u00fcler/innen damit alles M\u00f6gliche gemacht haben \u2013 nur nicht gelernt\u201c.", "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "Warum sich die Bundesregierung in ihrem Tun und Lassen so auffallend selten durch die Erfahrungen anderer L\u00e4nder bereichern l\u00e4sst, bleibt ihr Geheimnis. Bildungsdefizite, ganz gleich, wer oder was f\u00fcr sie verantwortlich ist, lassen sich durch ihre Digitalisierung nicht beheben. Nach den Erkenntnissen anderer L\u00e4nder, die dieses Experiment bereits hinter sich haben, d\u00fcrfte der Schuss wohl eher nach hinten losgehen. Wenn es schon an der Lernf\u00e4higkeit der Regierung hapert, warum sollte es bei den Kindern anders sein? Es bedarf kompetenter Lehrkr\u00e4fte und der Entideologisierung des Bildungssystems. Ansonsten wird PISA zeigen, wie falsch die Weichen derzeit gestellt sind.", "Und rotgr\u00fcn ideologisiert ist unser Bildungssystem l\u00e4ngst: Weigert sich ein Sch\u00fcler, an einem Moschee-Besuch teilzunehmen, wird er sanktioniert, das Fernbleiben vom Unterricht, um f\u00fcrs Klima zu demonstrieren, wird hingegen ausdr\u00fccklich gutgehei\u00dfen."]}, {"Auf einem guten Weg!": ["Seit Jahren schwelt sie nun, die finanzielle Krise Griechenlands. Hatte Odysseus schon alle H\u00e4nde voll damit zu tun, sein Schiff zwischen Skylla und Charybdis auf Kurs zu halten, schiffte die griechische Regierung gleich zwischen drei von Athen als bedrohlich empfundenen Monstern hindurch, der EZB, der EU und dem IWF. Der ber\u00fchmten \u201eTroika\u201c also, die sp\u00e4ter in \u201edie Institutionen\u201c umbenannt wurde.", "Seit der Installation des in die Milliarden gehenden \u201eRettungspakets\u201c besagter Troika befindet sich Griechenland seit Jahren \u201eauf einem guten Weg\u201c. Sagt die Bundeskanzlerin, weswegen es auch so sein muss. Gewiss doch. Die Renten wurden gek\u00fcrzt, andere Sozialleistungen ebenfalls, Griechenlands Unternehmen zum Gro\u00dfteil \u201eprivatisiert\u201c (= von ausl\u00e4ndischen \u201eInvestoren\u201c \u00fcbernommen).", "F\u00fcr die griechische Bev\u00f6lkerung war der \u201egute Weg\u201c alles andere als gut, f\u00fcr die sog. Investoren hingegen war er ein Segen, da sie zu Schn\u00e4ppchenpreisen das wirtschaftliche Tafelsilber Griechenlands einsacken konnten.", "Alles andere als ein guter Weg war die Austerit\u00e4tspolitik hingegen f\u00fcr den griechischen Staatshaushalt. Denn dessen Schulden n\u00e4hern sich wieder dem Startpunkt des ganzen Spektakels, wie Sie in der nebenstehenden Abbildung erkennen k\u00f6nnen.", "Bei Licht betrachtet, wurden in Griechenland Hunderte von Milliarden Euro an Steuergeldern anderer EU-Staaten versenkt, ohne dass es zu einer Verbesserung der Wirtschaftslage des Landes geschweige denn zu einer nachhaltigen Schuldentragf\u00e4higkeit gekommen w\u00e4re. Das als Erfolg oder auch nur als einen \u201eguten Weg\u201c zu bezeichnen, verdient einzig das Attribut dreist.", "\u201eGerettet\u201c wurde nicht Griechenland, denn darum ging es zu keinem Zeitpunkt. Gerettet wurden vornehmlich Banken und der vom Start weg fehlkonstruierte Euro. Kritik daran, gar mit dem Verweis auf die Maastricht-Vertr\u00e4ge, ist nicht erw\u00fcnscht. Und daher gilt sie als \u201eEuropa-feindlich\u201c, populistisch und nationalistisch."]}, {"Das Aussprechen der Wahrheit als revolution\u00e4rer Akt": ["W\u00e4re ich verbeamtet und vielleicht auf einem h\u00f6her dotierten Posten und h\u00e4tte heute in der Fr\u00fche die Sonne wie immer im Osten aufgehen sehen und h\u00e4tte \u201eMutti\u201c sie stattdessen im Westen aufgehen sehen, w\u00e4re ich gut beraten zu behaupten, sie ebenfalls im Westen aufgehen gesehen zu haben.", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN", "Denn erstens kommt aus Osten immer nur Dunkelheit, die ja laut des Bundespr\u00e4sidenten sogar die dort liegenden Bundesl\u00e4nder verschattet. Und zweitens ist das, was die Bundeskanzlerin sieht, nicht nur Gesetz, es steht sogar weit \u00fcber ihm.", "Es ist keineswegs als witzig zu verstehen, dass Menschen wie Regierungssprecher Steffen Seibert nicht die Stirn aufbringen, sich nicht zum Sprachrohr der offensichtlichen Falschaussage der Kanzlerin in Bezug auf Chemnitz machen zu lassen. Aber links am Arsch vorbei ist ja auch ein Weg, Hauptsache links.", "Hans-Georg Maa\u00dfen, im November 2018 von Bundesinnenminister Horst Seehofer in den einstweiligen Ruhestand verabschiedeter Ex-Verfassungsschutz-Pr\u00e4sident, hat andere Qualit\u00e4ten als etwa Steffen Seibert. Oder als Horst Seehofer. Nun ist er wegen des Aussprechens der schlichten Wahrheit aus dem Amt entfernt worden. Eingetreten ist er hingegen in die CDU-Werteunion, den konservativen Fl\u00fcgel der Christdemokraten, wo er eine rundum bemerkenswerte Rede hielt, die in diametralem Gegensatz zur allt\u00e4glich gewordenen Verdrehung der Wirklichkeit stand. Meine Meinung: Unbedingt lesenswert!", "Nicht, weil sie irgendetwas Neues br\u00e4chte, sondern weil in ihr die Dinge einfach so angesprochen werden, wie sie nun einmal sind \u2013 was in unseren sonderbaren Zeiten ja fast schon als revolution\u00e4rer Akt bezeichnet werden kann."]}, {"Reif f\u00fcr die Geschlossene": ["Die offensichtliche Wahrheit, das Festhalten an der Verfassung, am traditionellen Familienbild oder dem, was fr\u00fcher einmal als die \u201eWerte\u201c galten, all das wird heute pathologisiert. Die beiden Geschlechter sind \u201esoziale Konstrukte\u201c, was die Gr\u00fcnen aber nicht daran hindert, beispielsweise f\u00fcr die Bundeswehr reine Frauen-Bataillone zu fordern und f\u00fcr die deutschen Auslandsvertretungen eine feministische, gendergerechte (ja, was denn nun?) Besetzung.", "Keine der im Bundestag vertretenen Parteien scheint weiter von der in einer Art Endlosschleife begackerten Gleichberechtigung entfernt zu sein als die Gr\u00fcnen, keine verbietet sich selbst jeden Gedanken dar\u00fcber, wohin sich die Gesellschaft beim Thema Gleichberechtigung entwickeln wird, wenn deren per Willkommenskultur ins Land gelockten und dank der faktischen Aushebelung des Rechtsstaats durch die Bundesregierung an Zahl zunehmenden Gegner immer mehr werden.", "Menschen, die nun einmal ein mit der Muttermilch aufgesogenes Geschlechterbild haben und dem ganzen Homo-/Lesben-/Transgender-Wahn der rot-gr\u00fcnen Ideologen gewaltig einheizen werden, sobald sie sich dazu in der Lage f\u00fchlen.", "Sch\u00e4tzen auch Sie ein leckeres Kaffee-Trinken so mit allem Drum und Dran? Ich auch. Was zum Teufel aber mag ein \u201elesbisches Kaffee-Trinken\u201c sein? Und was gar ein \u201elesbisches Kaffee-Trinken gegen rechts\u201c?", "Genau das sollte heute vor einer Woche stattfinden, veranstaltet von den \u201eLesben gegen Rechts Leipzig\u201c", "Leider mussten die kampferprobten Lesben das K\u00e4ffchen gegen rechts mit \u201elesbisch-antifaschistischen Gr\u00fc\u00dfen\u201c absagen. Aber auch der gute Wille z\u00e4hlt. Und ich danke herzlich daf\u00fcr."]}, {"Diverses Diverses gegen Diverses": ["Schule schw\u00e4nzen f\u00fcr das Klima, lesbisches Kaffee-Trinken gegen rechts, schwules Wettfurzen f\u00fcr den Weltfrieden, diverses Diverses gegen Diverses, Menstruationst\u00f6pfern gegen den Populismus, Komasaufen f\u00fcr den schnelleren Breitbandausbau, Einfalt f\u00fcr Vielfalt \u2013 den Weltverbesserern wird noch vieles einfallen, was sich Zeitgenossen mit funktionierender, biologisch vorgesehener Vernetzung ihrer Synapsen im Hirn beim besten Willen gar nicht ausdenken k\u00f6nnten.", "Jede, wirklich jede menschliche Lebens\u00e4u\u00dferung der politisch Korrekten wird heute zum Akt der Gegenwehr gegen \u201eRechte\u201c, \u201ePopulisten\u201c, \u201eNationalisten\u201c und \u201eNazis\u201c umfunktioniert. Wobei der Feind in der Regel \u00fcberall dort ausgemacht wird, wo sich noch Relikte des gesunden Menschenverstandes aus der Deckung wagen.", "Chemnitz war ein Prototyp dieses m. E. wirklich hochpathologischen Ph\u00e4nomens, dessen Opfer nicht den Hauch einer Ahnung davon zu haben scheinen, vor wessen Karren sie sich spannen lassen. \u201eSchutzsuchende\u201c erstachen damals einen Menschen. Die Bundeskanzlerin fabulierte Hetzjagden gegen Zuwanderer herbei, der Bundespr\u00e4sident lobte den Auftritt linksradikaler Musikbands, bei dem gleichsam auf dem Grab des Ermordeten gegen \u201erechte Hetzjagden\u201c demonstriert wurde, die es erwiesenerma\u00dfen gar nicht gegeben hatte.", "Die Gr\u00fcnen, nein alle Parteien des Bundestags, w\u00e4ren m. E. gut beraten, sich so langsam doch einmal meinen Mitte September 2015 erschienenen \u201eoffenen Brief\u201c (knapp zwei Wochen nach der Grenz\u00f6ffnung)\u00a0 zu Gem\u00fcte zu f\u00fchren.", "Dort, jetzt dreieinhalb Jahre alt, findet sich alles, was heute in unserem Land passiert. Aber geschichtsblinde, durchideogisierte Fanatiker wie ehedem die Hitlerjugend, schreien gegen den neuen Faschismus an, den sie selbst verk\u00f6rpern. Die fr\u00fchere politische Mitte (CDU, SPD) ist l\u00e4ngst tief durchgegr\u00fcnt, die FDP wird durch den neoliberalen Kurs der GroKo ausgebremst, die Linke verliert an die Gr\u00fcnen, die vor allem von indoktrinierten, fanatisierten Jungw\u00e4hlern profitieren.", "Wer ein lesbisches Kaffee-Trinken gegen rechts oder ein Hetero-Teeschl\u00fcrfen gegen links einf\u00e4delt, dem steht unsere Psychiatrie offen. Falls noch Pl\u00e4tze frei sind. \u201eGeistig verwirrte Einzelf\u00e4lle\u201c verstopfen sie momentan leider ein wenig, wo immer das auch herr\u00fchren mag."]}, {"Wieder mal dieser Orban!": ["Ja, nun reicht es auch selbst der CSU! Ungarns Pr\u00e4sident Orban verbei\u00dft sich mittlerweile derma\u00dfen in\u00a0\u00a0 demokratische Grundprinzipien, dass es selbst seinen fr\u00fcheren Sympathisanten zu viel wird. Da die Mehrheit der Ungarn eine Migration nach deutschem Vorbild ablehnend gegen\u00fcbersteht, setzt der Pr\u00e4sident einfach den Volkswillen um. Wie krank ist das denn?", "Welche \u201edeutschen Verh\u00e4ltnisse\u201c man in Ungarn vermeiden will, dazu ein paar Zahlen: 2018 gab es in Deutschland \u00fcber 4.100 Messerangriffe, 2017 waren es 3.800. Zum Vergleich: 2008 waren 400 solcher Taten zu verzeichnen. Eine Zahl, die allein in den ersten 45 Tagen des laufenden Jahres mit 500 Attacken \u00fcberschritten wurde.", "Was nach der Logik der rotgr\u00fcnen Antifaschisten noch viel mehr Aktionen \u201egegen rechts\u201c bedeuten d\u00fcrfte, w\u00e4hrend den Opfern der \u201eSchutzsuchenden\u201c schlimmstenfalls Hohn, in der Regel aber \u201enur\u201c Ignoranz zuteilwird.", "Der b\u00f6se Herr Orban treibt es aber noch bunter: Auf einem umstrittenen Plakat seiner Fidesz-Partei wagte er es zuletzt, den Migrations-Beschleuniger George Soros zusammen mit Jean-Claude Juncker abzubilden und die EU der Unterst\u00fctzung der illegalen Zuwanderung zu bezichtigen. Nur:", "Wo der Mann Recht hat, da hat er Recht. Aber \u00e4hnlich wie bei Ex-Verfassungsschutzpr\u00e4sident Hans-Georg Maa\u00dfen gilt auch f\u00fcr Viktor Orban der gefl\u00fcgelte Satz", "Wer die Wahrheit sagt, braucht ein schnelles Pferd\u201c.", "Es war und ist die EU, die wegen der demographischen Entwicklung mehr Migration fordert. Vorgeblich, um die Renten zu sichern und dem \u201eFachkr\u00e4ftemangel\u201c entgegenzusteuern. Geflissentlich verdr\u00e4ngt wird dabei, dass die bisherigen Erfahrungen mit der 2015 losgetretenen Zuwanderung nur sehr wenige Fachkr\u00e4fte unter den Asylsuchenden erkennen lassen, daf\u00fcr aber umso mehr Menschen, die in die Sozialsysteme einwandern anstatt sie zu stabilisieren.", "Es war und ist die EU, die schon 2009/2010 eine Studie ver\u00f6ffentlichte, wonach in der EU statt gegenw\u00e4rtig rund 500 Millionen Einwohnern auch 3,8 Milliarden Menschen leben k\u00f6nnten. Und nicht in etwa durch steigende Geburtszahlen in Europa, denn die Studie \u00fcbertr\u00e4gt \u00fcbersetzt den Namen \u201eStudie \u00fcber die Machbarkeit der Umsiedlung von international Schutzsuchenden.\u201c", "Nach der Ver\u00f6ffentlichung der Studie versuchte die EU, zur\u00fcck zu rudern, indem sie betonte, dass es ihr um die Eind\u00e4mmung der illegalen Migration und die Sicherung der EU-Au\u00dfengrenzen gehe. Zum einen steht das aber eben nicht in diesem Papier, zum anderen hat die EU erst in der vergangenen Woche beschlossen, die f\u00fcr 2020 geplante Aufstockung der Grenzschutzagentur Frontex von 750 auf 10.000 Mitarbeiter bis 2027 zu verschieben.", "Die EU darf also begr\u00fcndeter Weise mehr als nur verd\u00e4chtigt werden, genau das zu tun, was Viktor Orban ihr unterstellt. Und die Bundesregierung erst recht. Denn der laufende Nachzug Familienangeh\u00f6riger sog. subsidi\u00e4r Schutzbed\u00fcrftiger, in seinen Auswirkungen kleingeredet, k\u00f6nnte sich durchaus als neues Einfallstor erweisen, durch das weitaus mehr Zuwanderer ins Land kommen als\u00a0 Asylsuchende selbst. Und: Diese Menschen tauchen nicht in der offiziellen Asylstatistik auf.", "Welche Erfahrungen man in den Vereinigten Staaten mit diesen \u201eFamilienangeh\u00f6rigen\u201c gemacht hat, das k\u00f6nnen Sie hier nachlesen.", "Viktor Orban tut nicht nur das, was die demokratische Mehrheit will, neben Italiens Innenminister Salvini und der \u00f6sterreichischen Regierung h\u00e4lt er sich als einer der Wenigen auch an die EU-Vertr\u00e4ge, das Dublin- und das Schengen-Abkommen. Genau aus diesem Grund wird er in der heutigen EU bek\u00e4mpft, in die rechte Ecke gestellt und als Populist verunglimpft.", "Komischerweise haben Ungarns, Italiens und \u00d6sterreichs Regierungen im Volk Zustimmungswerte, von denen in der EU sonst nur getr\u00e4umt wird oder die mit h\u00f6chst fragw\u00fcrdigen Meinungsumfragen konstruiert werden. Woran das nur liegen mag?"]}, {"Emigs Ecke": ["Leser M. Emig ist es zu verdanken, dass sich ausgangs dieses Teils des Newsletters stets etwas Positives finden l\u00e4sst. Heute geht es dabei um etwas ganz Besonderes, das zumindest in einigen Teilen der Republik geradezu als Hochpunkt des Frohsinns begangen wird, also um den Karneval, Fasching oder wie auch immer.", "In nachgerade enttarnender Art und Weise haben sich die selbsternannten Inquisitoren der Nation nun auch auf die \u201ef\u00fcnfte Jahreszeit\u201c gest\u00fcrzt. Gegen was es dabei zu k\u00e4mpfen gilt, bedarf in diesem Land mittlerweile keiner weiteren Er\u00f6rterung mehr: selbstverst\u00e4ndlich gegen Rechte, Rassisten und Nazis.", "Vorbei sind die Zeiten, in denen sich irgendjemand beispielsweise das Gesicht schwarz f\u00e4rben und eine dunkle Kraushaarper\u00fccke aufsetzen konnte. Denn das nennt sich heute \u201eblackfacing\u201c und ist ge\u00e4chtet. Vorbei die Zeiten, in denen sich Kinder bedenkenlos als Chinese oder Indianer verkleiden k\u00f6nnen, denn auch das gilt nun als diskriminierend und rassistisch.", "Karneval wird seit dem Mittelalter gefeiert. Als ein Brauchtum, bei dem jeder, der das wollte, f\u00fcr wenige Tage \u00fcber die Str\u00e4nge schlagen, in eine ihm genehme Rolle schl\u00fcpfen, Winnetou, der Papst, ein Engel, ein Cowboy, eine Prinzessin, ein Teufel, ein Schwarzer, Miss Piggy oder eine Kermit sein konnte.", "Streitig gemacht wird dieser Brauch den Menschen heute von Leuten, die f\u00fcr sich in Anspruch nehmen, nicht nur ein paar Tage lang, sondern tagaus tagein selbst dar\u00fcber entscheiden zu k\u00f6nnen, ob sie heute M\u00e4nnlein, Weiblein oder irgendetwas sonst sein wollen.", "Besser als diese Posse kann keine noch so gute B\u00fcttenrede sein. Noch eine Stufe h\u00f6her steht allerdings die Posse, dass sich die meisten Menschen den kruden Geistesblitzen dieser Ganzjahreskarnevalisten beugen anstatt mit einem freundlich-bestimmten \u201eIhr k\u00f6nnt mich mal!\u201c zu antworten.", "Falls es mir nicht gelungen sein sollte, Sie mit dieser Ausgabe des Newsletters davon zu \u00fcberzeugen, dass man um unser Land so langsam eine Mauer bauen und es mit einem Dach abdecken sollte, um die weltgr\u00f6\u00dfte psychiatrische Klinik zu gr\u00fcnden, wird Ihnen vielleicht der nachstehende Link das Ihnen dazu noch Fehlende vermitteln. Denn von geistiger Gesundheit strotzt er nicht gerade. Er zeigt Deutschland 2019:", "In der im M\u00fcnsterland gelegenen Stadt Ahlen, in der \u201eGutmenschen\u201c unl\u00e4ngst, ma\u00dflos entt\u00e4uscht von ihren Sch\u00fctzlingen, ihr Hilfsprogramm f\u00fcr \u201eSchutzsuchende\u201c an den Nagel h\u00e4ngten, konnte eine (deutsche) Familie aus finanziellen Gr\u00fcnden ihre Hundesteuer f\u00fcr Mopsdame Edda nicht mehr begleichen, was der bei anderen Themen mittlerweile v\u00f6llig aufgeweichten \u201evollen H\u00e4rte des Rechtsstaats\u201c eine perfekte Gelegenheit bot, ihr in der \u00d6ffentlichkeit nicht mehr wahrgenommenes Vorhandensein unter Beweis zu stellen:", "Dem querschnittsgel\u00e4hmten Vater der Familie sollte sein Rollstuhl buchst\u00e4blich unter dem Allerwertesten weggepf\u00e4ndet werden. Was sich als unm\u00f6glich erwies, da dieses Gef\u00e4hrt nicht ihm, sondern der Berufsgenossenschaft geh\u00f6rte.", "Die Stadt Ahlen setzte ihre Anspr\u00fcche daraufhin durch, indem sie den Familienhund einfing und ihn bei Ebay versteigerte.", "Fasching scheint in diesem Land das ganze Jahr \u00fcber zu herrschen. Oder ist es nicht eher Halloween?", "\u201eDer Atheismus und der Fanatismus sind zwei Ungeheuer, die die Gesellschaft verschlingen und zerrei\u00dfen k\u00f6nnen.\u201c\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Voltaire, franz. Philosoph der Aufkl\u00e4rung (1694 \u2013 1778)", "\u201eIch kann verstehen, dass ein Mensch zum Atheisten wird, wenn er auf die Erde hinunterschaut. Aber wie jemand den Blick zum Himmel emporrichten und sagen kann, es gebe keinen Gott, ist mir unbegreiflich.\u201c \u00a0 Abraham Lincoln, 16. US-Pr\u00e4sident (1809 \u2013 1865)\u00a0\u00a0", "\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014-", "Zuerst erschienen bei www.privat-profits.de", "\u00a0", "Dieser Beitrag stellt ausschlie\u00dflich die Meinung des Verfassers dar. Er muss nicht zwangsl\u00e4ufig die Sichtweise der Epoch Times Deutschland wiedergeben.", "\nLesen Sie auch Axel Retz: Es hilft kein Drucksen und Genieren \u2013 ein jeder muss mal pubertieren", "\u00a0", "\u00a0", "\u00a0", "\u00a0"]}]}, "last_modified": "2. M\u00e4rz 2019 23:28", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Zuwander"}