{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/bundesregierung-teilt-mit-insgesamt-2-750-personen-werden-aufgenommen-staedtetag-begruesst-einigung-a3336888.html", "author": [""], "creation_date": "17. september 2020", "content": {"title": "Bundesregierung teilt mit: Insgesamt 2.750 Personen werden aufgenommen \u2013 St\u00e4dtetag begr\u00fc\u00dft Einigung", "body": [{"": "Der Koalitionskompromiss zur Aufnahme von gut 1.500 Migranten von den griechischen Inseln in Deutschland f\u00fchrt zu unterschiedlichem Echo. Die Bundesregierung teilte nun mit, dass damit im Moment die Aufnahme von 2.750 Personen in Gang ist. Der Deutsche St\u00e4dtetag zeigte sich zufrieden, die Integrationsbeauftragten der L\u00e4nder fordern gr\u00f6\u00dfere Anstrengungen."}, {"": "Seehofer sagte am Rande einer Sitzung des Bundestags-Innenausschusses mit Blick auf die unterschiedlichen Meinungen zur Aufnahme von Migranten und Fl\u00fcchtlingen in Deutschland: \u201eIn einer solchen Situation sind Sie immer gut beraten, wenn Sie Politik mit Augenma\u00df machen und nicht mit extremen Positionen.\u201c"}, {"": "In einer Fragestunde des Bundestages betonte der Innenminister, der wichtigste Punkt sei die Hilfe vor Ort. Die Migranten und Fl\u00fcchtlinge auf den griechischen Inseln m\u00fcssten eine angemessene Versorgung bekommen. Das dort geplante neue europ\u00e4ische Aufnahmezentrum solle kleiner werden als das bisherige Camp Moria und europ\u00e4ischen Standards entsprechen."}, {"Presse- und Informationsamt der Bundesregierung (BPA)": ["Die Bundesregierung teilte \u00fcber ihren Informationsdienst mit, dass \u201e1.553 Menschen aus 408 Familien, die durch Griechenland bereits als Schutzberechtigte anerkannt worden sind, aufgenommen werden.", "Ebenso wird Deutschland bis zu 150 unbegleitete minderj\u00e4hrige Asylsuchende aufnehmen. Bereits erfolgt ist die Aufnahme von 53 unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Asylsuchenden.", "Die Aufnahme von 243 behandlungsbed\u00fcrftigen Kindern sowie ihren Kernfamilien ist bereits in der Umsetzung. Dies betrifft insgesamt voraussichtlich mindestens 1000 Personen, von denen mehr als 500 schon in Deutschland sind.", "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "Die Gesamtzahl der Menschen, die Deutschland von den griechischen Inseln \u00fcbernimmt, bel\u00e4uft sich demensprechend auf etwa 2.750 Personen.", "\u00dcber die Aufnahme dieser 2.750 Menschen hinaus setzt die Bundesregierung sich f\u00fcr eine weitergehende europ\u00e4ische L\u00f6sung mit anderen aufnahmebereiten Mitgliedsstaaten ein. Im Kontext einer solchen europ\u00e4ischen L\u00f6sung w\u00fcrde sich Deutschland zus\u00e4tzlich in einem angemessenen Umfang entsprechend der Gr\u00f6\u00dfe unseres Landes beteiligen.\u201c", "Welche Familien von welchen griechischen Inseln ber\u00fccksichtigt werden sollen, ist nach Angaben des Bundesinnenministeriums noch offen. Er gehe davon aus, dass auch Menschen aus Moria darunter sein werden, sagte ein Sprecher des Ministeriums. Konkrete Zahlen kenne er aber noch nicht.", "Vizeregierungssprecherin Ulrike Demmer sagte, die Lage in Moria sei immer noch ersch\u00fctternd. \u201eWie erwarten und vertrauen darauf, dass die griechischen Beh\u00f6rden alle erforderlichen Ma\u00dfnahmen ergreifen.\u201c"]}, {"Pr\u00e4sident des Deutschen St\u00e4dtetages begr\u00fc\u00dft Einigung": ["Der Pr\u00e4sident des Deutschen St\u00e4dtetages, Burkhard Jung (SPD), begr\u00fc\u00dfte den Kompromiss der Regierungskoalition. \u201eIch bin froh, dass sich Deutschland nach dem Brand in Moria daf\u00fcr entschieden hat, allein mutig voranzugehen\u201c, sagte der Leipziger Oberb\u00fcrgermeister den Zeitungen der Funke Mediengruppe. \u201eAuf die schon lange stockende Reform des europ\u00e4ischen Asylsystems zu warten, w\u00e4re ein Fehler gewesen.\u201c", "Viele St\u00e4dte in Deutschland w\u00fcrden gerne gefl\u00fcchtete Familien aufnehmen, sagte Jung. Er nannte Kriterien f\u00fcr die Verteilung. \u201eWir rechnen nun damit, dass die aus Griechenland zu uns kommenden Fl\u00fcchtlinge nach dem \u00fcblichen Verfahren \u00fcber den K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel auf die L\u00e4nder verteilt werden\u201c, so der St\u00e4dtetagspr\u00e4sident. Anschlie\u00dfend sollten besonders die St\u00e4dte ber\u00fccksichtigt werden, die ihre Bereitschaft zur Aufnahme erkl\u00e4rt haben.", "Neun Integrationsbeauftragte aus den Bundesl\u00e4ndern betonten in einer gemeinsamen Erkl\u00e4rung, es reiche nicht mehr, nur besonders Schutzbed\u00fcrftige aufzunehmen, denn inzwischen seien dort alle gef\u00e4hrdet und schutzbed\u00fcrftig. \u201eJetzt gilt es, Soforthilfe zu leisten, n\u00e4mlich das Lager aufzul\u00f6sen und alle \u2013 nicht nur einen Teil der \u2013 Gefl\u00fcchteten auf menschenw\u00fcrdige Unterk\u00fcnfte in Europa zu verteilen.\u201c", "Mitgetragen wurde die Erkl\u00e4rung von den Beauftragten aus Berlin, Brandenburg, Bremen, Mecklenburg-Vorpommern, Niedersachsen, Rheinland-Pfalz, Sachsen-Anhalt, Schleswig-Holstein und Th\u00fcringen."]}, {"Berlins Innensenator fordert vom Bund unabh\u00e4ngige Landesaufnahmeprogramme": ["Berlins Innensenator Andreas Geisel (SPD) verteidigte das Vorhaben, Asylbewerber im Rahmen separater Landesprogramme aufzunehmen. Dieses Anliegen solle der Bund ernst nehmen. Am Freitag wolle er daf\u00fcr im Bundesrat werben.", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN", "Der Pr\u00e4sident des Deutschen Landkreistages Reinhard Sager (CDU) kritisiert im Vorfeld die Kommunen, die bei Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) auf die Aufnahme von Migranten aus Moria dringen. \u201eWenn jetzt einige wenige deutsche St\u00e4dte Forderungen erheben und Aufnahmebereitschaft erkl\u00e4ren, schw\u00e4cht das in meinen Augen nicht nur die Position unseres Landes nach au\u00dfen, sondern birgt auch vermeidbares Konfliktpotenzial nach innen. Deshalb sollte es solche Alleing\u00e4nge nicht geben\u201c, sagte Sager der \u201eWelt\u201c.", "\u201eDie Kommunen sind hier nicht zust\u00e4ndig. F\u00fcr die Entscheidung dar\u00fcber, ob Menschen aus anderen L\u00e4ndern zu uns kommen, haben wir Regeln aufgestellt, unter anderem das Asylrecht, und \u00fcber das entscheidet der Bund.\u201c Ein Sonderaufnahmeprogramm von Fl\u00fcchtlingen h\u00e4lt der CDU-Politiker angesichts der Notsituation in Moria f\u00fcr geboten, dabei sollten sich allerdings alle EU-Staaten beteiligen. \u201eWenn Deutschland jetzt zum Beispiel 150 Fl\u00fcchtlinge aufnimmt, dann \u00fcberfordert das unser Land und unsere Kommunen nicht. Es w\u00e4ren nicht mal zehn Menschen pro Bundesland.\u201c"]}, {"Pr\u00e4sident des Landkreistages: Als Konsequenz aus 2015 soll Sogwirkung vermieden werden": ["Vor allem Kinder, Minderj\u00e4hrige und Familien gelte es zun\u00e4chst aufzunehmen. \u201eIn dieser Notsituation ist auch jedes andere EU-Land mindestens akzeptabel. Auf jeden Fall sollten wir als Konsequenz aus 2015 aber Sogwirkungen vermeiden.\u201c Dar\u00fcber hinaus bed\u00fcrfe es dringend einer europ\u00e4ischen Verst\u00e4ndigung, die Deutschland im Rahmen seiner EU-Ratspr\u00e4sidentschaft in diesem Halbjahr bef\u00f6rdern sollte.", "Sager denkt dabei an eine strukturelle L\u00f6sung bei der Pr\u00fcfung von Asylberechtigungen an den Au\u00dfengrenzen und einen Verteilungsmechanismus innerhalb der EU. \u201eEs ist nicht erkl\u00e4rbar, dass wir im \u00e4u\u00dfersten Notfall hektisch Menschen retten m\u00fcssen, aber f\u00fcr den Normalfall haben wir gar kein befriedigendes Prozedere vereinbart in der EU, damit solche Zust\u00e4nde erst gar nicht entstehen k\u00f6nnen\u201c, sagte Sager. (dts/afp)", "\nLesen Sie auch Bundeskabinett beschlie\u00dft Verl\u00e4ngerung von Kurzarbeitergeld Moria: Griechenland hat wenig Bedarf an deutschen Angeboten zur Aufnahme von Asylbewerbern"]}]}, "last_modified": "17. September 2020 10:54", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Gefl\u00fccht"}