{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/malta-verbietet-der-alan-kurdi-das-anlegen-a2936084.html", "author": [""], "creation_date": "7. july 2019", "content": {"title": "\u201eSea-Eye\u201c-Schiff: Malta \u00fcbernahm die Menschen von der \u201eAlan Kurdi\u201c", "body": [{"": "Ein Boot der maltesischen Marine brachte die Menschen der \"Alan Kurdi\" am Sonntagabend an Land, von wo aus sie direkt auf andere Staaten verteilt werden sollen. Innenminister Seehofer sagte zu, bis zu 40 Migranten von der \"Alan Kurdi\" und einem maltesischen Kriegsschiff in Deutschland aufzunehmen."}, {"": "Die Odyssee des deutschen Schiffs \u201eAlan Kurdi\u201c mit 65 Zuwanderern und Fl\u00fcchtlingen an Bord ist beendet: Ein Boot der maltesischen Marine nahm die Menschen am Sonntagabend an Bord und brachte sie an Land, von wo aus sie direkt auf andere Staaten verteilt werden sollen. Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) k\u00fcndigte an, 15 bis 20 der Gefl\u00fcchteten von der \u201eAlan Kurdi\u201c und bis zu 20 weitere in Deutschland aufzunehmen."}, {"": "Die Au\u00dfenminister Italiens und Maltas, Enzo Moavero und Carmelo Abela, forderten in einer gemeinsamen Erkl\u00e4rung einen \u201epermanenten europ\u00e4ischen Mechanismus auf EU-Ebene\u201c, der sich mit der Gesamtheit der \u201eFragen der Migration\u201c besch\u00e4ftigt."}, {"": "Nach Informationen der Zeitungen der Funke Gruppe hat Innenminister Seehofer zugesagt, bis zu 40 Migranten von der \u201eAlan Kurdi\u201c und einem maltesischen Kriegsschiff in Deutschland aufzunehmen. Die maltesischen Beh\u00f6rden hatten demnach in einer separaten Aktion weitere 58 Migranten im Mittelmeer gerettet, von denen die H\u00e4lfte nun ebenfalls auf andere EU-L\u00e4nder verteilt werden soll."}, {"14:00 Uhr: Regierung Maltas erlaubt das Anlegen": ["Die Regierung Maltas hat dem deutschen Schiff \u201eAlan Kurdi\u201c nun doch das Anlegen erlaubt. Die Entscheidung sei nach Gespr\u00e4chen mit der EU-Kommission und Deutschland gefallen, teilte Maltas Premierminister Joseph Muscat am Sonntagnachmittag mit. Die 65 Zuwanderer und Fl\u00fcchtlinge sollen demnach zun\u00e4chst auf ein Schiff der maltesischen Streitkr\u00e4fte transferiert werden, um im Anschluss an Land gebracht zu werden.", "Die Migranten w\u00fcrden dann umgehend auf andere europ\u00e4ische L\u00e4nder verteilt, so Muscat weiter.", "Ein Sprecher der maltesischen Armee teilte gegen Sonntagmittag urspr\u00fcnglich mit, das Schiff der NGO Sea-Eye d\u00fcrfe nicht in die maltesischen Hoheitsgew\u00e4sser einfahren.", "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();", "Die \u201eAlan Kurdi\u201c hatte am Samstagabend Kurs auf Malta genommen, da ihr auf der italienischen Mittelmeerinsel Lampedusa das Anlegen untersagt worden war. \u201eWir k\u00f6nnen nicht abwarten, bis an Bord der Notstand herrscht\u201c, hie\u00df es in einer Twitter-Botschaft. \u201eJetzt muss sich zeigen, ob die europ\u00e4ischen Regierungen die Haltung Italiens st\u00fctzen. Menschen sind keine Verhandlungsmasse.\u201c", "Am Samstagmorgen hatte Sea-Eye bei Twitter mitgeteilt, die italienische Finanzpolizei sei \u201epers\u00f6nlich vorbeigekommen\u201c, um ein Dekret des Innenministers Matteo Salvini zu \u00fcberbringen: \u201eDer Hafen ist zu.\u201c"]}, {"Angebot der libyschen K\u00fcstenwache abgelehnt": ["Die maltesische Armee teilte \u00fcberdies mit, dass sie am Sonntag 50 Bootsfl\u00fcchtlinge aus Seenot befreit habe. Die Menschen wurden demnach von einem Patrouillenboot aufgenommen und am Abend auf der Mittelmeerinsel erwartet.", "Die \u201eAlan Kurdi\u201c hatte die Migranten am Freitag von einem Schlauchboot im Mittelmeer aufgenommen und lag zun\u00e4chst in internationalen Gew\u00e4ssern vor Lampedusa. Ein Angebot der libyschen K\u00fcstenwache, den Hafen der Stadt Sawija als \u201esicheren Zufluchtsort\u201c anzulaufen, lehnte das Schiff ab.", "(afp)", "\nLesen Sie auch \u201eTicket nach Mitteleuropa\u201c: Sebastian Kurz verurteilt Seenotretter im Mittelmeer Der Film ist \u201einakzeptabel\u201c \u2013 Familie ist entsetzt \u00fcber Film \u00fcber ertrunkenen Fl\u00fcchtlingsjungen Alan Kurdi Sea-Eye-Rettungsschiff wird nach ertrunkenem syrischen Fl\u00fcchtlingsjungen benannt Vater von Aylan Kurdi war Schlepper \u2013 Augenzeugin enth\u00fcllt Abdullah Kurdis Geheimnis", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"]}]}, "last_modified": "8. Juli 2019 8:44", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Zuwander"}