{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/bevoelkerungsaustausch-strache-laesst-in-zeitungsinterview-boeses-wort-fallen-a2872294.html", "author": ["Reinhard Werner"], "creation_date": "1. may 2019", "content": {"title": "\u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c: Strache l\u00e4sst in Zeitungsinterview \u201eb\u00f6ses\u201c Wort fallen", "body": [{"": "Dass \u00d6sterreichs Vizekanzler Heinz-Christian Strache in einem Interview mit der \u201eKronen Zeitung\u201c den \u201erechtsextremen Kampfbegriff\u201c des \u201eBev\u00f6lkerungsaustausches\u201c verwendet hat, hat auch in Deutschland f\u00fcr Aufsehen gesorgt \u2013 und all jene mobilisiert, die meinen, besser zu wissen, was er dabei gedacht habe, als er selbst."}, {"": "Mit einer Aussage in einem Interview mit der \u201eKronen Zeitung\u201c hat \u00d6sterreichs Vizekanzler Heinz-Christian Strache weit \u00fcber die Landesgrenzen hinaus politischen Staub aufgewirbelt. Themen des Gespr\u00e4chs waren unter anderem ein umstrittenes Gedicht eines mittlerweile aus der Partei ausgetretenen Provinzfunktion\u00e4rs der FP\u00d6 sowie die Kontroverse um ein aggressiv gef\u00fchrtes Interview mit dem Spitzenkandidaten der Partei zur Europawahl, Harald Vilimsky, im ORF. "}, {"": "Am Ende des Interviews erkl\u00e4rte Strache \u00fcber die Reaktionen der Opposition auf diese Entwicklungen:"}, {"": "\nOftmals sind jene, die glauben, anderen eine Grube graben zu k\u00f6nnen, diejenigen, die am Ende selbst in die Grube hineinfallen. Deshalb gehen wir den Weg f\u00fcr unser Heimatland \u00d6sterreich, den Kampf gegen den Bev\u00f6lkerungsaustausch, konsequent weiter, wie es die Menschen von uns auch erwarten.\u201c\n"}, {"": "Auf den Einwand, \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c sei \u201eein Begriff der rechtsextremen Szene\u201c, sagte der Vizekanzler:"}, {"": "\nDas ist ein Begriff der Realit\u00e4t. Wir wollen nicht zur Minderheit in der eigenen Heimat werden. Das ist legitim und redlich und zutiefst demokratisch. Wer heute nicht links ist, wird automatisch als rechtsextrem diffamiert. Nur dort, wo jemand versucht, seine politischen Ziele mit Gewalt durchzusetzen, handelt es sich um Rechtsextremismus, der selbstverst\u00e4ndlich in einer Demokratie nichts verloren hat.\u201c\n\n(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();\n"}, {"Sprach Strache von einem verschw\u00f6rerischen Plan oder einem Prozess?": ["Dass Strache das Wort vom \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c verwendet hatte, hat in weiterer Folge bis ins Nachbarland Wellen geschlagen.", "Uneingedenk des Umstandes, dass sich Schulmeisterungen vonseiten der \u201ePiefkes\u201c [\u00f6sterreichischer Ausdruck f\u00fcr kaprizi\u00f6se Westdeutsche] in der Alpenrepublik traditionell eher eingeschr\u00e4nkter Beliebtheit erfreuen, sah sich sogar der \u201eFaktenfinder\u201c der \u201eTagesschau\u201c in Alarmbereitschaft versetzt und steuerte zu Straches \u201eSager\u201c eine ausf\u00fchrliche Analyse bei. ", "\u201eFaktenfinder\u201c Patrick Gensing spannt darin einen Bogen von Straches Aussagen zu einer \u201eVerschw\u00f6rungstheorie\u201c, wonach die Bev\u00f6lkerung Europas durch Zuwanderer ausgetauscht werde. Neben \u201erassistischen\u201c Motiven mit Blick auf Zuwanderer ortet er dahinter auch noch antisemitische Untert\u00f6ne. Der Theorie zufolge werde dieser \u201eAustausch\u201c von \u201egeheimen Strippenziehern wie beispielsweise dem j\u00fcdischen Multimillion\u00e4r George Soros\u201c gesteuert.", "Der Hinweis auf das Manifest des bekennenden \u00d6kofaschisten und mutma\u00dflichen Attent\u00e4ters von Christchurch, Brenton Tarrant, durfte ebenso wenig fehlen wie der in der breiten \u00d6ffentlichkeit weniger bekannte Umstand, dass es Theorien \u00fcber einen geplanten Austausch der Bev\u00f6lkerung in Deutschland bereits nach dem Zweiten Weltkrieg, \u00fcber ein m\u00f6gliches Aussterben des deutschen Volkes bereits zu Beginn des 20. Jahrhunderts gegeben habe.\u00a0"]}, {"Sellner: FP\u00d6 keine \u201eSystempartei\u201c, solange sie das Wort verwende": ["Nachdem sich Strache und die FP\u00d6 in den letzten Wochen von der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c distanziert hatten, solidarisierte sich deren Chef Martin Sellner am Sonntag in einem YouTube-Video mit Strache und erkl\u00e4rte, solange der FP\u00d6-Chef noch vom \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c spreche, sei seine Partei keine \u201eSystempartei\u201c \u2013 und keine neue Partei rechts von ihr erforderlich. ", "Allerdings hat Strache weder von einer Verschw\u00f6rung noch von einem Plan zum \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c gesprochen. Die Tatsache, dass \u00d6sterreich eine lange Geschichte als Vielv\u00f6lkerstaat hat und deshalb von jeher durch unterschiedliche Einfl\u00fcsse geformt wurde, ist auch in der historisch aus dem deutschnationalen Lager hervorgegangenen FP\u00d6 bekannt. Allerdings kam der Gro\u00dfteil dieser Einfl\u00fcsse von der Kelten- und R\u00f6merzeit bis zur slawischen Arbeitsmigration des 19. und 20. Jahrhunderts meist aus europ\u00e4ischen L\u00e4ndern und Kulturen. ", "Strache spielt hingegen auf m\u00f6gliche langfristige Konsequenzen einer demografischen Entwicklung an, die in stabiler Weise dadurch gekennzeichnet sind, dass in Europa Geburtenraten der autochthonen Bev\u00f6lkerung drastisch im Sinken begriffen sind, w\u00e4hrend \u2013 wie auch der \u201eFaktenfinder\u201c erkl\u00e4rt \u2013 Einwanderung \u201ewellenf\u00f6rmig\u201c stattfindet. Tendenziell kommen diese gr\u00f6\u00dferen Einwanderungswellen jedoch aus nichteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern, die auch nicht von europ\u00e4ischer Kultur gepr\u00e4gt sind. "]}, {"Bis 2046 muslimischer Bev\u00f6lkerungsanteil von 21 Prozent m\u00f6glich": ["M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN", "In diesem Sinne r\u00e4umt auch Gensing ein, dass sich nach Angaben des Vienna Institute of Demography zwischen 2001 und 2017 der Anteil der Muslime in \u00d6sterreich von vier auf acht Prozent auf derzeit 700\u00a0000 verdoppelt habe. Verschiedene Szenarien gehen zudem davon aus, dass sich deren Anteil bis 2046 auf zw\u00f6lf bis 21 Prozent erh\u00f6hen k\u00f6nnte \u2013 bei allen Unsicherheiten, die mit Prognosen \u00fcber eine k\u00fcnftige Bev\u00f6lkerungsentwicklung verbunden sind. ", "Wie Conny Bischofberger in einem Kommentar f\u00fcr die \u201eKrone\u201c andeutet, ist es jedoch nicht irgendeine Verschw\u00f6rungstheorie \u00fcber geheime Pl\u00e4ne zum \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c, die Strache und seine W\u00e4hler beunruhigt. Vielmehr ist es der Umstand, dass sich mit dem Islam ein religi\u00f6s-kulturelles System in vielen Teilen \u00d6sterreichs ausbreitet, das nicht in jedem Fall eine Akkulturation gegen\u00fcber der \u00f6sterreichischen Mehrheitskultur sucht, sondern vielfach durch Abschottung davon und durch Dominanzgebaren gekennzeichnet ist.\u00a0", "\u201eSich daheim fremd zu f\u00fchlen ist f\u00fcr viele Realit\u00e4t\u201c, stellt Bischofberger fest und erkl\u00e4rt, dass sich bestimmte Entwicklungen durch n\u00fcchterne Fakten wiedergeben lassen, dazu allerdings auch eine Gef\u00fchlskomponente sto\u00dfe, die durch Alltagserfahrungen gepr\u00e4gt sei. Sie schreibt:", "\nWer in den Nobelbezirken unserer Hauptst\u00e4dte wohnt, kann vielleicht nicht nachvollziehen, dass sich Menschen in bestimmten Gegenden von Wien, Graz etc. in der Minderheit f\u00fchlen, weil zum Beispiel verh\u00fcllte Frauen das Stra\u00dfenbild bestimmen oder in vielen Ecken nicht mehr Deutsch gesprochen wird.\u201c\n", "Politiker sollten deshalb nicht dar\u00fcber reden, dass Strache einen umstrittenen Ausdruck verwendet habe, sondern \u00fcber das real vorhandene Sentiment in vielen Teilen der Bev\u00f6lkerung, das dahinterstehe.", "\n", "\nLesen Sie auch Patriotisches Parteienb\u00fcndnis zur Europawahl: Salvini stellt \u201eAllianz der europ\u00e4ischen V\u00f6lker und Nationen\u201c vor (+Video) Kickl: Keine \u00d6sterreich-Verbindungen des Christchurch-Attent\u00e4ters \u2013 USA verweigern Sellner Visum \u201eZutiefst niedertr\u00e4chtig\u201c: Strache emp\u00f6rt \u00fcber IGG\u00d6-Anzeige und Verkn\u00fcpfung mit Christchurch-Terror"]}]}, "last_modified": "1. Mai 2019 11:09", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Zuwander"}