{"provenance": "https://www.epochtimes.de/meinung/gastkommentar/von-der-leyens-pakt-fuer-migration-und-asyl-alter-wein-in-neuen-schlaeuchen-a3101169.html", "author": ["Torsten Gro\u00df / Gastautor"], "creation_date": "18. december 2019", "content": {"title": "Von der Leyens \u201ePakt f\u00fcr Migration und Asyl\u201c: Alter Wein in neuen Schl\u00e4uchen", "body": [{"": "Mit ihrem gro\u00dfspurig angek\u00fcndigten \"Pakt f\u00fcr Migration und Asyl\" liefert die EU-Kommission wieder einmal nur alten Wein in neuen Schl\u00e4uchen. Das Problem der unkontrollierten Masseneinwanderung nach Europa wird sich so nicht l\u00f6sen lassen."}, {"": "Nach ihrem k\u00fcrzlich vorgestellten \u201eGreen Deal\u201c, der Europa durch Ausgaben in Billionenh\u00f6he zum \u201eklimaneutralen Kontinent\u201c machen soll, hat die neue EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen (CDU) nun ein weiteres Projekt avisiert, das sie in ihrer Amtsperiode rasch angehen will: Die L\u00f6sung der weiter schwelenden Fl\u00fcchtlingskrise."}, {"": "Bereits Ende Februar will von der Leyen einen \u201ePakt f\u00fcr Migration und Asyl\u201c pr\u00e4sentieren, der die Diskussionsgrundlage f\u00fcr ein neues Regelwerk zum Umgang mit Asylsuchenden in der EU unter Beteiligung aller Mitgliedsstaaten sein soll. Nach heutigem Recht muss das Asylverfahren von dem Land durchgef\u00fchrt werden, in dem der illegal aus einem Drittstaat eingereiste Antragsteller das erste Mal den Boden des Schengen-Raums betreten hat. Dieses sogenannte Dublin-System belastet einseitig die EU-Grenzstaaten wie Griechenland, Italien und Spanien, wo die meisten Zuwanderer ankommen, und steht deshalb bereits seit l\u00e4ngerem in der Kritik."}, {"": "Das hat in der Vergangenheit dazu gef\u00fchrt, dass Asylsuchende von den Beh\u00f6rden der betroffenen L\u00e4nder unter Missachtung geltenden EU-Rechts nicht selten einfach in Richtung Mitteleuropa \u2013 und das hei\u00dft vor allem nach Deutschland \u2013 durchgewunken wurden. Die Folge: Von den knapp 4 Millionen Asylantr\u00e4gen, die im Zeitraum zwischen 2015 und 2018 in den 28 Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union gestellt wurden, sind 1,6 Millionen in Deutschland bearbeitet worden. Das entspricht einem Anteil von 41 Prozent. Im besonders zugangsstarken Jahr 2016 waren es sogar rund 60 Prozent."}, {"": "F\u00fcr die EU besteht in Sachen Fluchtmigration nach Jahren der Diskussion jetzt dringender Handlungsbedarf. Denn der von CDU-Bundeskanzlerin Angela Merkel eingef\u00e4delte und im M\u00e4rz 2016 geschlossene Fl\u00fcchtlingsdeal mit der T\u00fcrkei erweist sich zunehmend als br\u00fcchig. Im laufenden Jahr sind bereits knapp 70.000 Migranten aus der T\u00fcrkei ins benachbarte Griechenland gestr\u00f6mt \u2013 deutlich mehr als in alle anderen EU-Grenzstaaten zusammengenommen."}, {"": "\nLesen Sie auch Umsiedlung und \u201esolidarische Verteilung\u201c: EU-Kommission will 2020 den europ\u00e4ischen Migrationspakt"}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}, {"": "Sollte das Abkommen endg\u00fcltig kippen, drohte der Exodus von Millionen Menschen in Richtung Europa, dessen Ausma\u00df die Fl\u00fcchtlingskrise von 2015 noch deutlich \u00fcbertreffen d\u00fcrfte. Doch selbst wenn dieser Fall nicht eintreten sollte, bliebe der Migrationsdruck auf Europa wegen der Bev\u00f6lkerungsexplosion in Afrika, mit der die wirtschaftliche Entwicklung des schwarzen Kontinents kaum Schritt halten kann, auch auf mittlere Sicht hoch. Neue Konflikte in Krisenregionen etwa des Nahen Ostens k\u00f6nnten weitere Fl\u00fcchtlingsbewegungen ausl\u00f6sen und so die Lage kurzfristig versch\u00e4rfen."}, {"Wenig Aussicht auf Erfolg": ["Um diesen Szenarien zu begegnen, verfolgt die EU-Kommission mit dem \u201ePakt f\u00fcr Migration und Asyl\u201c folgende Ziele:", "\u2022\u00a0Verbesserter Schutz der EU-Au\u00dfengrenzen zur Eind\u00e4mmung der illegalen Migration\n\u2022 Solidarische Verteilung von Fl\u00fcchtlingen auf alle EU-Staaten\n\u2022\u00a0Beschleunigte Abschiebung abgelehnter Asylbewerber\n\u2022 Unterbindung des \u201eAsyltourismus\u201c in der EU, also der unkontrollierten Wanderung von Asylsuchenden in andere Mitgliedsstaaten, auch als Sekund\u00e4rmigration bekannt. Das soll unter anderem durch versch\u00e4rfte Kontrollen und die Vereinheitlichung der Asylleistungen erreicht werden\n", "Die ambitionierten Pl\u00e4ne der neuen EU-Administration haben allerdings wenig Aussicht auf Erfolg \u2013 sieht man einmal von der Ausweitung des Resettlement-Programms ab, das\u00a0bereits auf vollen Touren l\u00e4uft, jedenfalls nach Deutschland.", "Ein verst\u00e4rkter Schutz der EU-Au\u00dfengrenzen allein wird die Zuwanderungszahlen kaum verringern. Denn jeder Ausl\u00e4nder, der an Europas Tore klopft und Schutz begehrt, muss eingelassen werden, damit man seinen Asylantrag pr\u00fcfen kann. Die Abweisung vorgeblicher Fl\u00fcchtlinge oder ein \u201ePush-Back\u201c nach australischem Vorbild ist vom Europ\u00e4ischen Menschengerichtshof bereits 2012 untersagt worden.", "\nLesen Sie auch Afrika fordert von EU mehr Geld und Aufnahme von Migranten \u2013 Von der Leyen sagt \u201estarke\u201c Unterst\u00fctzung zu", "Die verst\u00e4rkte Pr\u00e4senz der Grenzschutzbeh\u00f6rde Frontex auf dem Mittelmeer k\u00f6nnte im Gegenteil dazu f\u00fchren, dass wieder mehr Menschen versuchen werden, den europ\u00e4ischen Kontinent auf dem Seeweg zu erreichen in der Erwartung, von den EU-Schiffen \u201egerettet\u201c zu werden. Das aber w\u00fcrde zu einem erneuten Anschwellen des Zuwandererstroms aus Afrika und Asien f\u00fchren. Was den B\u00fcrgern als verbesserter Schutz der Au\u00dfengrenzen verkauft wird, k\u00f6nnte sich am Ende als Wiederaufnahme der \u201eEU-Seenotrettung\u201c unter anderem Etikett entpuppen.", "Hinweis:\u00a0Zu dieser Thematik hatte\u00a0KOPP Media\u00a0bereits im Sommer 2015 die Filmdokumentation\u00a0Europa \u2013 Grenzenlos in Auftrag gegeben, welche Christian Jung und der Autor dieser Zeilen in den H\u00e4fen S\u00fcditaliens gedreht haben. Die seinerzeit entstandenen, einzigartigen Bilder sind \u2013 sollte das oben beschriebene Szenario eintreten \u2013 aktueller denn je.", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN", "Der eigentliche Knackpunkt aber ist die Abschiebung von Migranten ohne Bleiberecht. Nur wenn es gelingt, abgelehnte Asylbewerber m\u00f6glichst rasch aus Europa in ihre Herkunftsl\u00e4nder zur\u00fcckzuf\u00fchren, kann es \u00fcberhaupt einen Konsens der Mitgliedsstaaten zur Neuordnung des europ\u00e4ischen Asylrechts geben. Denn kaum eine EU-Regierung ist bereit, dauerhaft ungebetene Zuwanderer aufzunehmen und zu alimentieren, die nicht schutzbed\u00fcrftig sind (Armutsmigranten) \u2013 von der deutschen Merkel-GroKo und wenigen anderen einmal abgesehen.", "Das ist ein wesentlicher Grund, warum es bislang nicht gelungen ist, die von Br\u00fcssel und Berlin propagierte \u201efaire\u201c Fl\u00fcchtlingsverteilung in der EU durchzusetzen. Und das ist mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit auch der Grund, warum die Mittelmeeranrainer das heutige Dublin-System ebenso ablehnen wie den Vorschlag, illegale Zuwanderer ohne Asylgrund an der EU-Au\u00dfengrenze abzuweisen. Denn wenn diese Ausl\u00e4nder nicht konsequent abgeschoben werden k\u00f6nnen, dann hie\u00dfe das in der Praxis, dass sie auf Dauer in den Ersteinreisel\u00e4ndern verbleiben m\u00fcssten und den dortigen sozialen Sicherungssystemen zur Last fielen. Von weiteren negativen Begleiterscheinungen einmal ganz zu schweigen."]}, {"Abschiebeproblem kaum l\u00f6sbar": ["Das Abschiebeproblem zu l\u00f6sen d\u00fcrfte sich aber als schwierig, wenn nicht sogar als unm\u00f6glich erweisen, jedenfalls auf Basis der gegenw\u00e4rtig diskutierten Konzepte. Nicht nur, dass die meisten der illegal einreisenden Migranten ihre Ausweispapiere vernichten, um die eigene Herkunft zu verschleiern und so die R\u00fcckf\u00fchrung zu erschweren; auch bestehen mit vielen Fluchtl\u00e4ndern gar keine R\u00fccknahmeabkommen.", "Und selbst wenn solche Vereinbarungen existieren, weigern sich die Beh\u00f6rden der beteiligten Staaten oftmals, ihre B\u00fcrger wieder aufzunehmen oder verz\u00f6gern zumindest das Prozedere.", "Denn aus Sicht der dortigen Regierungen sind Auswanderer, die es in die reichen Industriestaaten geschafft haben, potentielle Devisenbringer, die mit ihren \u00dcberweisungen zur\u00fcckgebliebene Familienangeh\u00f6rige unterst\u00fctzen und so auch einen Beitrag zum Bruttosozialprodukt ihrer Heimatl\u00e4nder leisten. R\u00fcckkehrer dagegen gelten h\u00e4ufig als \u201eVersager\u201c und sind sozial stigmatisiert. R\u00fccknahmeabkommen mit der EU sind deshalb in den Bev\u00f6lkerungen der Herkunftsl\u00e4nder wenig popul\u00e4r und innenpolitisch schwer durchsetzbar.", "\nLesen Sie auch Griechenland: Wir erwarten 100.000 Migranten \u2013 Die Krise ist \u201edeutlich kritischer\u201c als 2015", "Irrig ist auch die in der deutschen \u00d6ffentlichkeit weit verbreitete Annahme, die \u201esolidarische\u201c Verteilung von Fl\u00fcchtlingen innerhalb der EU w\u00fcrde die Bundesrepublik entlasten. Denn die bereits angesprochene Sekund\u00e4rmigration, also die unerlaubte Weiterwanderung von Migranten aus dem zugewiesenen Wohnsitzstaat in andere EU-L\u00e4nder, l\u00e4sst sich im Europa der offenen Binnengrenzen kaum unterbinden. Verst\u00e4rkte Kontrollen im Hinterland sind da wenig mehr als die Suche nach der Stecknadel im Heuhaufen. Und die geforderte \u201eVereinheitlichung der Asylleistungen\u201c, die den Anreiz zur Sekund\u00e4rmigration senken soll, erweist sich bei n\u00e4herer Betrachtung ebenso als frommer Wunsch. Denn in Deutschland hat das Bundesverfassungsgericht Fl\u00fcchtlingen und Asylbewerbern ein \u201emenschenw\u00fcrdiges Existenzminimum\u201c zugesprochen und davon ausgehend die materiellen Zuwendungen verbindlich festgelegt.", "An diesen Vorgaben m\u00fcssten sich alle anderen EU-Staaten orientieren, soll es einen gemeinsamen Standard f\u00fcr die Versorgung von Fl\u00fcchtlingen in Europa geben. \u00c4rmere Mitglieder wie Rum\u00e4nien und Bulgarien sind aber nicht einmal ansatzweise dazu in der Lage, Asylsuchenden eine vergleichbare Unterst\u00fctzung wie das reiche Deutschland zu gew\u00e4hren, zumal dann auch die Sozialleistungen f\u00fcr die einheimische Bev\u00f6lkerung angehoben werden m\u00fcssten, um b\u00f6ses Blut zu vermeiden.", "Au\u00dferdem ist Deutschland f\u00fcr viele Migranten auch deshalb Wunschziel, weil hier die Chancen auf einen noch dazu gut bezahlten Job sehr viel besser sind als etwa in Osteuropa. Daran wird sich auch mittel- bis langfristig nichts \u00e4ndern.", "Mit ihrem gro\u00dfspurig angek\u00fcndigten \u201ePakt f\u00fcr Migration und Asyl\u201c liefert die EU-Kommission also wieder einmal nur alten Wein in neuen Schl\u00e4uchen. Das Problem der unkontrollierten Masseneinwanderung nach Europa wird sich so nicht l\u00f6sen lassen \u2013 wenn das von der Politik \u00fcberhaupt ernsthaft gewollt ist!", "Zuerst erschienen bei Kopp-Report.", "Dieser Beitrag stellt ausschlie\u00dflich die Meinung des Verfassers dar. Er muss nicht zwangsl\u00e4ufig die Sichtweise der Epoch Times Deutschland wiedergeben.", "\nLesen Sie auch Rechtfertigungsstrategie von der Leyens f\u00fcr \u201eGreen Deal\u201c \u2013 Milliardenhilfen f\u00fcr \u201eKlimaneutralit\u00e4t\u201c notwendig EU-\u201eGreen Deal\u201c geht weit \u00fcber deutsches \u201eKlimapaket\u201c hinaus \u2013 f\u00fcr Gr\u00fcne immer noch nicht weit genug \u201eGreen Deal\u201c: Lagarde und von der Leyen wollen Klima retten \u2013 Europa driftet ab in Planwirtschaft"]}, {"Eine Buchempfehlung vom Verlag der Epoch Times": [" Ein Buch f\u00fcr alle, denen das Schicksal der Welt am Herzen liegt: \u201eWie der Teufel die Welt beherrscht\u201c.Foto: Epoch Times", " Sozialistische und kommunistische Gruppen arbeiten unerm\u00fcdlich daran, alle m\u00f6glichen Konflikte in der westlichen Gesellschaft zu sch\u00fcren. Seit 300 Jahren und mehr wird die traditionelle Gesellschaftsordnung angegriffen und eine kriminelle Herrschaft des P\u00f6bels etabliert. Kampf, Gewalt und Hass sind ein wichtiger Bestandteil der kommunistischen Politik. W\u00e4hrend der Kommunismus Hass und Spaltung unter den Menschen sch\u00fcrt, korrumpiert er die menschliche Moral. ", "Menschen gegeneinander aufzuhetzen und auszuspielen, ist eines der Mittel, mit dem dieser Kampf gef\u00fchrt wird. Um die Macht zu ergreifen, kann jedes Versprechen und jeder Kompromiss gemacht werden \u2013 das betonte Lenin immer wieder. Um ihre Ziele zu erreichen, sei es erlaubt, skrupellos vorzugehen. ", "Mittlerweile wurden die \u00f6ffentlichen Institutionen der westlichen Gesellschaft tats\u00e4chlich heimlich von kommunistischen Kr\u00e4ften unterwandert und \u00fcbernommen. F\u00fcr eine Weltregierung eintreten, die Rolle der Vereinten Nationen bewusst \u00fcbertreiben, die Vereinten Nationen als Allheilmittel zur L\u00f6sung aller Probleme in der heutigen Welt darstellen \u2013 all das ist Teil eines Versuchs, Gott zu spielen und die Zukunft der Menschheit durch manipulierende Macht zu gestalten. \nHier weitere Informationen und Leseproben.", "ISBN Band 1: 978-3-9810462-1-2, Band 2: 978-3-9810462-2-9, Band 3: 978-3-9810462-3-6. Einzeln kostet jeder Band 19,90 Euro (zzgl. 2,70 Euro Versandkosten), alle drei B\u00e4nde gemeinsam sind im Moment noch zum Sonderpreis von 50,50 Euro (kostenloser Versand innerhalb Deutschlands) zu erwerben. Das Buch hat insgesamt 1008 Seiten und \u00fcber 1200 Stichworte im Indexverzeichnis.", "Bestellm\u00f6glichkeiten: Bei Amazon oder \u2013 falls vergriffen \u2013 direkt beim Verlag der Epoch Times \u2013 Tel: +49 (0)30 26395312, E-Mail: [email\u00a0protected]\n&nbsp", "Das Buch gibt es auch als E-Book und als H\u00f6rbuch", "Das E-Book gibt es in den Formaten PDF, EPUB oder MOBI. Das H\u00f6rbuch bieten wir im MP3 Format zum Download an. Einzeln kostet jeder Band 17,90 Euro, alle drei B\u00e4nde sind im Moment noch zum Sonderpreis von 43,00 Euro zu erwerben. Das E-Book und das H\u00f6rbuch sind direkt beim Verlag der Epoch Times bestellbar \u2013 Tel: +49 (0)30 26395312, E-Mail: [email\u00a0protected] \u2013 es wird auch bald auf Amazon, Audible und iTunes erscheinen."]}]}, "last_modified": "18. Dezember 2019 7:52", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Zuwander"}