{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/ingo-appelt-kritisiert-spd-a3101172.html", "author": [""], "creation_date": "17. december 2019", "content": {"title": "Ingo Appelt: SPD-W\u00e4hler sind nicht links, wollen ihr Auto fahren und f\u00fchlen sich teils von Migration bedroht", "body": [{"": "Der Comedian Ingo Appelt hat die SPD, in der er selbst Mitglied ist, scharf kritisiert. Er sagt, dass potenzielle SPD-W\u00e4hler \"nicht besonders links sind, ihr Auto fahren wollen und sich teilweise von Migration bedroht f\u00fchlen.\" "}, {"": "Der Comedian Ingo Appelt, der seit 32 Jahren SPD-Mitglied ist, hat seine Partei scharf kritisiert. Die F\u00fchrungsriege verfehle mit ihrer Politik schon lange die eigene Klientel, sagte Appelt der \u201eWelt\u201c (Mittwochsausgabe)."}, {"": "\u201eIch habe fr\u00fch festgestellt, dass potenzielle SPD-W\u00e4hler alles sind, aber nicht besonders links. Und oft auch gar nicht so progressiv, wie einige in der Partei sich das sicher w\u00fcnschen. Sie wollen ihr Auto fahren, f\u00fcr das sie hart gearbeitet haben. Und sie f\u00fchlen sich teilweise von Migration bedroht. Dazu kommen \u00c4ngste vor dem, was im Wohnungs- und Arbeitsmarkt passiert\u201c, so der Comedian weiter."}, {"": "Doch diese Sorgen w\u00fcrden von der SPD nicht ernst genommen. \u201eDie Partei ist f\u00fcr dieses Milieu im Prinzip unw\u00e4hlbar geworden, und wenn die SPD jetzt auch noch weiter nach links r\u00fcckt, freut sich die AfD \u00fcber die vielen Stimmen\u201c, sagte Appelt."}, {"": "Auch mit der neuen F\u00fchrungsspitze rechnete er ab: \u201eDie SPD braucht einen Populisten\u201c, so der Komiker weiter. Der britische Premierminister Boris Johnson sei \u201edeswegen erfolgreich, weil er sich wie ein Prolet benimmt. Der geht extra mit Jogginghose raus, damit die Leute sagen: Guck mal, das ist ja einer von uns. Die SPD hat so jemanden nicht, br\u00e4uchte aber so jemanden\u201c."}, {"": "Von den neuen SPD-Vorsitzenden Saskia Esken und Norbert Walter-Borjans h\u00e4lt der Comedian wenig: \u201eDas ist aktive Sterbebegleitung, die die beiden machen. Der Norbert Walter-Borjans hat so was Pastorales. Er ist der Pfarrer bei der letzten \u00d6lung. Und Saskia Esken ist die Krankenschwester, die mit der Morphin-Spritze kommt\u201c, sagte Appelt der \u201eWelt\u201c. (dts)"}, {"": "\n\n(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();\nLesen Sie auch FDP fordert massive Entsch\u00e4digung der Pendler \u2013 40 Cent ab erstem Kilometer Baerbock ist \u201eK\u00f6nigin\u201c der politischen Talkshows 2019 \u2013 AfD ist stark unterrepr\u00e4sentiert ZDF-Chefredakteur: Rot-gr\u00fcner Einschlag? \u201eIch sehe das beim ZDF nicht\u201c"}, {"Eine Buchempfehlung vom Verlag der Epoch Times": ["Wer hat die Weltherrschaft? Wir leben in einer Zeit des Umbruchs. Immer klarer wird, dass die Geschichte der Menschheit nicht so ablief, wie sie heutzutage gelehrt wird. Das Buch \u201eWie der Teufel die Welt beherrscht\u201c gibt die lange gesuchten Antworten.", " Ein Buch f\u00fcr alle, denen das Schicksal der Welt am Herzen liegt: \u201eWie der Teufel die Welt beherrscht\u201c.Foto: Epoch Times", "\u201eKapitalismus abschaffen\u201c? \u201eWohnungsgesellschaften enteignen\u201c? Familie aufl\u00f6sen? Keinen Wohlstand und keine Kinder mehr wegen des Klimas? Fr\u00fchsexualisierung? Solche Gedanken sind in Politik, Medien und Kultur popul\u00e4rer denn je. Im Kern dr\u00fccken sie genau das aus, was einst schon Karl Marx und seine Anh\u00e4nger der gesamten Menschheit aufzwingen wollten.", "Der Kommunismus hat im 20. Jahrhundert hunderte Millionen Menschen physisch vernichtet, heute zielt er auf ihre Seelen. Bei vielen Menschen blieb gl\u00fccklicherweise die der menschlichen Natur innewohnende G\u00fcte erhalten \u2013 was den Menschen die Chance gibt, sich vom Einfluss des \u201eGespenst des Kommunismus\u201c zu befreien.\nHier weitere Informationen und Leseproben.", "ISBN Band 1: 978-3-9810462-1-2, Band 2: 978-3-9810462-2-9, Band 3: 978-3-9810462-3-6. Einzeln kostet jeder Band 19,90 Euro (zzgl. 2,70 Euro Versandkosten), alle drei B\u00e4nde gemeinsam sind im Moment noch zum Sonderpreis von 50,50 Euro (kostenloser Versand innerhalb Deutschlands) zu erwerben. Das Buch hat insgesamt 1008 Seiten und \u00fcber 1200 Stichworte im Indexverzeichnis.", "Bestellm\u00f6glichkeiten: Bei Amazon oder \u2013 falls vergriffen \u2013 direkt beim Verlag der Epoch Times \u2013 Tel: +49 (0)30 26395312, E-Mail: [email\u00a0protected]", "Das Buch gibt es jetzt auch als E-Book und als H\u00f6rbuch", "Das E-Book gibt es in den Formaten PDF, EPUB oder MOBI. Das H\u00f6rbuch bieten wir im MP3 Format zum Download an. Einzeln kostet jeder Band 17,90 Euro, alle drei B\u00e4nde sind im Moment noch zum Sonderpreis von 43,00 Euro zu erwerben. E-Books und H\u00f6rb\u00fccher ist direkt beim Verlag der Epoch Times bestellbar \u2013 Tel: +49 (0)30 26395312, E-Mail: [email\u00a0protected]", "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"]}]}, "last_modified": "17. Dezember 2019 19:34", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}