{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/minister-entwicklungshilfe-in-afrika-nicht-vorrangig-mit-thema-migration-verknuepfen-a2792855.html", "author": [""], "creation_date": "12. february 2019", "content": {"title": "M\u00fcller: Entwicklungshilfe in Afrika nicht zu eng mit Migration verkn\u00fcpfen", "body": [{"": "Entwicklungsminister Gerd M\u00fcller h\u00e4lt nichts davon, Entwicklungshilfe zu eng mit dem Thema Migration zu verkn\u00fcpfen."}, {"": "Nach Auffassung von Entwicklungshilfeminister Gerd M\u00fcller (CSU) sollte die Entwicklungshilfe nicht vorrangig mit dem Thema Migration verkn\u00fcpft werden."}, {"": "\u201eEs war nie mein Ansatz, aus diesem Grund f\u00fcr Wirtschaftsentwicklung einzutreten\u201c, sagte M\u00fcller dem \u201eHandelsblatt\u201c. \u201eWenn wir Entwicklungsspr\u00fcnge schaffen wollen, dann brauchen wir nachhaltige private Investitionen.\u201c"}, {"": "M\u00fcller wirbt auf dem bis Mittwoch dauernden deutsch-afrikanischen Wirtschaftsgipfel in Ghanas Hauptstadt Accra f\u00fcr Investitionen deutscher Unternehmen auf dem Kontinent. Ghana sei ein gutes Einstiegsland, wegen seiner politischen Stabilit\u00e4t, aktiver Korruptionsbek\u00e4mpfung und recht hoher Rechtssicherheit."}, {"": "Die Bundesregierung unterh\u00e4lt in Accra ein sogenanntes R\u00fcckkehrzentrum. Das will M\u00fcller umwidmen, denn Ghana sei kein Hauptauswandererland. \u201eMit unserem Beratungszentrum vermitteln wir vor allem einheimische Menschen in Jobs und helfen ihnen bei der Existenzgr\u00fcndung\u201c, sagte M\u00fcller."}, {"": "Es werde zu einer landesweiten Arbeitsagentur weiterentwickelt, die sich mit den regionalen Jobcentern vernetzt und Ausbildung organisiert. Das stehe nat\u00fcrlich auch R\u00fcckkehrern offen. (afp)"}, {"": "\nLesen Sie auch Eine Insel voller abgelehnter oder straff\u00e4lliger Migranten? D\u00e4nen protestieren gegen Abschiebezentrum auf Lindholm Zusammenfassung der CDU zur Fl\u00fcchtlingspolitik: \u201eWir haben unsere Lektion gelernt\u201c CDU-Werkstattgespr\u00e4ch: Polizist spricht Klartext \u00fcber Abschiebe-Praxis Gr\u00fcnen-Veto zu sicheren Herkunftsstaaten: FDP will Vermittlungsausschuss einschalten"}, {"": "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}]}, "last_modified": "12. Februar 2019 13:48", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}