{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/cdu-politiker-amthor-warnt-union-bei-fluechtlingspolitik-vor-zu-viel-rueckblick-a2791804.html", "author": [""], "creation_date": "11. february 2019", "content": {"title": "CDU-Politiker Amthor warnt Union bei Fl\u00fcchtlingspolitik vor zu viel R\u00fcckblick", "body": [{"": "Der CDU-Bundestagsabgeordnete Amthor hat die Union aufgefordert, sich nicht zu sehr mit der Vergangenheit zu besch\u00e4ftigen. "}, {"": "Der CDU-Bundestagsabgeordnete Philipp Amthor hat die Union aufgefordert, sich bei der Fl\u00fcchtlingspolitik nicht zu sehr mit der Vergangenheit zu besch\u00e4ftigen."}, {"": "Mit dem Blick nur in den R\u00fcckspiegel sei niemandem geholfen, sagte Amthor am Montag dem Norddeutschen Rundfunk mit Blick auf das \u201eWerkstattgespr\u00e4ch\u201c der CDU. Bei der am Sonntag gestarteten Veranstaltung diskutiert die Partei \u00fcber ihre Fl\u00fcchtlingspolitik."}, {"": "\u201eWir m\u00fcssen jetzt nach vorn schauen. Wir wollen mit Experten \u00fcber ganz praktische Fragen sprechen, wo unser Ausl\u00e4nder-Recht noch zu kompliziert ist\u201c, sagte Amthor. CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer hatte das zweit\u00e4gige \u201eWerkstattgespr\u00e4ch\u201c als Reaktion auf die heftige Debatte in der Union \u00fcber die Fl\u00fcchtlingspolitik unter Kanzlerin Angela Merkel seit dem H\u00f6hepunkt der Fl\u00fcchtlingskrise 2015 angesetzt."}, {"": "Am Montag beraten in der CDU-Zentrale in Berlin vier Arbeitsgruppen \u00fcber den europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzenschutz und das europ\u00e4ische Asylsystem, die \u201eOrdnung und Steuerung der Migration in und nach Deutschland\u201c, innere Sicherheit und Abschiebepraxis sowie Integration. Im Anschluss stellt CDU-Generalsekret\u00e4r Paul Ziemiak die Ergebnisse vor. (afp)"}, {"": "\nLesen Sie auch Bosbach fragt CDU: Soll das Wort \u201eAsyl\u201c an der Grenze auch k\u00fcnftig alle vorgeschriebenen Einreiseformalit\u00e4ten ersetzen? CDU-Innenexperte: \u201eIntegration anerkannter Fl\u00fcchtlinge ist jetzt die gr\u00f6\u00dfte Aufgabe\u201c \u201eWerkstattgespr\u00e4ch\u201c \u00fcber Merkels Fl\u00fcchtlingspolitik ohne Merkel \u2013 CDU will \u201ePlan\u201c f\u00fcr Migrationspolitik entwickeln"}, {"": "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}]}, "last_modified": "11. Februar 2019 9:09", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}