{"provenance": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/linken-politikerin-wagenknecht-rechnet-mit-kritikern-ab-a2847175.html", "author": [""], "creation_date": "6. april 2019", "content": {"title": "Wagenknecht: Armut in der Dritten Welt kann nicht durch F\u00f6rderung von Migration bek\u00e4mpft werden", "body": [{"": "Die scheidende Fraktionschefin der Linken, Wagenknecht, ist mit ihrer Partei ins Gericht gegangen. Die Linke habe sich \"von den \u00e4rmeren Schichten teilweise entfremdet, weil sie oft nicht deren Sprache spricht\", sagte sie."}, {"": "Die scheidende Fraktionschefin der Linken, Sahra Wagenknecht, ist mit ihrer Partei ins Gericht gegangen. Die Linke habe sich \u201evon den \u00e4rmeren Schichten teilweise entfremdet, weil sie oft nicht deren Sprache spricht und von ihnen als belehrend und von oben herab empfunden wird\u201c, sagte Wagenknecht der \u201eNeuen Osnabr\u00fccker Zeitung\u201c von Samstag."}, {"": "\u201eLinkssein hei\u00dft, soziale Missst\u00e4nde zu bek\u00e4mpfen, und nicht etwa, einen bestimmten Lifestyle zu pflegen, der wom\u00f6glich sogar noch ziemlich elit\u00e4r ist\u201c, sagte Wagenknecht weiter, die sich im Herbst nicht als Fraktionschefin zur Wiederwahl stellen will. Den Bioladen k\u00f6nnten sich \u201enur Gutverdiener leisten und wer eine Wohnung in teurer Innenstadtlage bezahlen kann, hat es in der Regel auch leichter, den Weg zur Arbeit mit dem Fahrrad zu bew\u00e4ltigen\u201c, f\u00fcgte sie hinzu."}, {"": "Eine linke Mehrheit im Bundestag sieht Wagenknecht aktuell nicht, wohl aber einen \u201esozialen Zeitgeist\u201c. Es gebe eine \u201ebreite Mehrheit f\u00fcr mehr sozialen Ausgleich, bessere L\u00f6hne, h\u00f6here Renten\u201c. Allerdings h\u00e4tten die Sozialdemokraten viele Jahre \u201erealpolitisch das Gegenteil umgesetzt\u201c. Sowohl die SPD als auch die Linke m\u00fcssten sich \u00e4ndern, \u201edamit wir eine linke Mehrheit im Bundestag zur\u00fcckgewinnen k\u00f6nnen\u201c."}, {"": "Wagenknecht, die innerparteilich wegen ihrer Haltung in der Fl\u00fcchtlingspolitik in die Kritik geraten ist, verwahrte sich in der \u201eNOZ\u201c gegen \u201eL\u00fcgen\u201c und \u201eDiffamierungen\u201c in der Migrationsdebatte."}, {"": "(function(){var e=document.createElement(\"script\"),f=document.getElementsByTagName(\"script\")[0];e.src=\"//player.pepsia.com/sdk.js?d=\"+(new Date).getTime().toString(16);e.type=\"text/javascript\";e.async=!0;f.parentNode.insertBefore(e,f);})();"}, {"": "Wer jeden, der eine differenzierte Sicht auf Migration einfordert, in die Nazi-Ecke stellt, begreift nicht, dass er genau damit die rechten Parteien st\u00e4rkt.\u201c"}, {"": "Viele Menschen f\u00fchlten sich durch solche Debatten ver\u00e4chtlich gemacht. \u201eUnd wenn man ihnen immer wieder einredet, dass sie mit ihrer Meinung \u201arassistisch\u2018 seien, dann identifizieren sie sich irgendwann damit und w\u00e4hlen aus Wut tats\u00e4chlich AfD.\u201c"}, {"": "Die 49-J\u00e4hrige, die politisch aktiv bleiben will, nannte es au\u00dferdem \u201eeine gro\u00dfe L\u00fcge\u201c, dass Armut in der Dritten Welt durch die F\u00f6rderung von Migration bek\u00e4mpft werden k\u00f6nne. \u201eDas Gegenteil ist der Fall\u201c, sagte Wagenknecht."}, {"": "Denn es verlassen nicht die \u00c4rmsten ihre L\u00e4nder, sondern eher die Mittelschicht und die etwas besser Ausgebildeten.\u201c"}, {"": "Das verst\u00e4rke die Armut vor Ort, w\u00e4hrend es den Unternehmen hierzulande billige Arbeitskr\u00e4fte verschaffe und so die L\u00f6hne unter Druck setze."}, {"": "Der Linken-Parteivorstand kommt am Wochenende in Berlin zusammen. Am Montag will sich Parteichefin Katja Kipping dann vor der Presse \u00e4u\u00dfern. (afp)"}, {"": "\nLesen Sie auch \u201eKinder-Recycling\u201c: Entf\u00fchrte Kinder werden als \u201eFreikarte\u201c f\u00fcr illegale Einreisen in die USA missbraucht Trump an Migranten: \u201eUnser Land ist voll \u2013 k\u00f6nnen euch nicht mehr aufnehmen\u201c \u00d6sterreich l\u00e4sst straff\u00e4llig gewordene Migranten nicht mehr einreisen"}, {"": "M\u00f6gen Sie unsere Artikel?Unterst\u00fctzen Sie EPOCH TIMESHIER SPENDEN"}]}, "last_modified": "6. April 2019 10:40", "crawl_date": "10-11-20", "query_word": "Migration"}