{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/lokales/ebersberg/ebersberg-ort28611/ebersberg-bayern-fridays-for-future-erreichen-ebersberg-12753636.html", "query_keywords": ["windrad", "windr\u00e4der"], "creation_date": "01.07.2019", "last_modified": "01.07.2019", "crawl_date": "22.02.2021", "author_person": ["Max Wochinger"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "\u201eFridays for future\u201c erreichen Ebersberg", "description": "Trillerpfeifen, bunte Plakate, \u201eHopp Hopp Hopp, Kohlestopp\u201c-Rufe: Die \u201eFridays for future\u201c-Bewegung kommt am Freitag, 5. Juli,\u00a0 erstmals nach Ebersberg. Nicht nur Sch\u00fcler und Erwachsene sind dabei, auch Lokalpolitiker mischen mit.", "body": {"": ["Ebersberg \u2013 Die Demonstration am Ebersberger Marienplatz beginnt um 13 Uhr. Nach Schulschluss also. \u201eWir werden nun auch endlich auf\u00a0 Kreisebene aktiv. Denn wir haben keine Lust mehr, der Sanduhr beim Ablaufen zuzusehen\u201c, schreiben die Verantwortlichen der Bewegung. Es m\u00fcsse sich jetzt was tun.", "In den letzten Monaten sei schon viel in Bewegung gekommen. In Grafing, Poing und Glonn etwa l\u00e4gen Antr\u00e4ge vor, den Klimanotstand auszurufen, sagen die Klimasch\u00fctzer. Auch im Landkreis soll der Klimanotstand ausgesprochen werden. Die SPD stellte im Kreistag den entsprechenden Antrag. Mit einem Klimanotstand soll bei jeder politischen Entscheidung auch die Auswirkungen aufs Klima betrachtet werden."], "Mehr Windr\u00e4der gefordert": ["Aber das sei f\u00fcr die Klimasch\u00fctzer nicht genug: \u201eWir r\u00fchmen uns mit dem Titel des Vorzeige-Landkreises im puncto Nachhaltigkeit und Energiewende. Und dabei steht im Landkreis bislang genau ein Windrad\u201c, mahnen die Organisatoren der Bewegung. Sie fordern mehr. Pl\u00e4ne f\u00fcr die Energiewende gebe es bereits, von der Energieagentur Ebersberg-M\u00fcnchen etwa. Nur m\u00fcsse man jetzt vom Reden \u201eendlich mal ins Handeln kommen\u201c, so die Bewegung.", "Lesen Sie auch:\u00a0Grafing soll Klimanotstand erkl\u00e4ren", "Ebersbergs 2. B\u00fcrgermeister Toni Ried (Freie W\u00e4hler) ist am Freitag auch dabei. Er will mit den Demonstranten sprechen. \u201eIch finde es gut, dass sich die jungen Leuten Gedanken \u00fcber das Klima machen\u201c, sagt Ried. Er mahnt sie aber auch zur eigenen Enthaltsamkeit. Er selbst beispielsweise, reise auch weite Strecken mit der Bahn, statt zu fliegen."], "Ried: Kreisstadt kann noch mehr machen": ["\u201eKlimatechnisch sind wir in Ebersberg gut aufgestellt\u201c, sagt Ried. Es gebe einen \u201esehr guten\u201c Energieberater, der sich etwa f\u00fcr Solarenergie einsetze. Die Kreisstadt k\u00f6nne aber noch mehr machen: Regelm\u00e4\u00dfige Gespr\u00e4che, gemeinsam mit B\u00fcrgern und Politikern oder kommunale Geb\u00e4ude energetisch aufr\u00fcsten. Einen Ausbau von Windr\u00e4dern im Ebersberger Forst gebe es mit ihm aber nicht.", "Auch interessant:\u00a0Demonstration vor der EGA - Appell an Unternehmer im Landkreis"]}}, "recommendations": []}