{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/lokales/dachau/erfolgreiche-klage-darf-windrad-welshofen-nicht-ans-netz-11853851.html", "query_keywords": ["windrad", "windenergie", "windkraft", "windr\u00e4der"], "creation_date": "14.03.2019", "last_modified": "14.03.2019", "crawl_date": "24.02.2021", "author_person": [], "author_organization": ["Redaktion"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Erfolgreiche Klage: Darf das Windrad Welshofen nicht ans Netz?", "description": "Das Windrad in Welshofen ist fast fertig. Doch ob die Anlage wie geplant Ende M\u00e4rz ans Netz gehen kann, ist fraglich. Denn der Verein f\u00fcr Landschaftspflege und Artenschutz in Bayern hatte mit seiner Verbandsklage Erfolg.", "body": {"": ["Welshofen \u2013 Die Windkraftanlage im Buchwald von Welshofen war von Anfang an ein umstrittenes Projekt. Die B\u00fcrgerinitiative \u201eUnser Buchwald\u201c hatte zwei der drei geplanten Windr\u00e4der zu Fall gebracht. 2016 jedoch genehmigte das Landratsamt Dachau den Bau eines Windrads und den vorzeitigen Baubeginn."], "Windkraft-Gegner ziehen vor Gericht": ["Doch die Windkraft-Gegner gaben sich nicht geschlagen. Sie schlossen sich dem Verein f\u00fcr Landschaftspflege und Artenschutz, kurz VLAB, an, der vor dem M\u00fcnchner Verwaltungsgericht eine Verbandsklage gegen die Genehmigung zum vorzeitigen Baubeginn anstrengte.", "Der VLAB wurde im Juli 2015 durch den Freistaat Bayern als Umwelt- und Naturschutzvereinigung anerkannt. Im Januar 2019 erfolgte die bundesweit geltende Anerkennung. Dadurch sei der Verband gleichgestellt mit den Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Belange und hat bei entsprechenden Projekten nicht nur die M\u00f6glichkeit, eine Stellungnahme abzugeben, sondern auch zu klagen, so Vorsitzender Johannes Bradtka. Die Klagen des VLAB richten sich in erster Linie \u201egegen die Ausw\u00fcchse der Energiewende\u201c, wie es auf der Homepage hei\u00dft."], "Bau wird eingestellt, bis Klage entschieden ist": ["Seit 2016 ging das Verfahren zwischen dem Verwaltungsgericht und dem Bayerischen Verwaltungsgerichtshof hin und her. Der hat jetzt \u201edie aufschiebende Wirkung der VLAB-Anfechtungsklage\u201c wiederhergestellt, wie der Veband auf seiner Seite postete. Will hei\u00dfen, dass die Entscheidung des Verwaltungsgerichts auf Sofortvollzug aufgehoben wurde.", "Der Bau muss solange eingestellt werden, bis die Klage beim Verwaltungsgericht endg\u00fcltig entschieden wird. Nur sicherheitsrelevante Arbeiten d\u00fcrfen noch ausgef\u00fchrt werden.", "\u201eWir gehen mit unserem Klagerecht sehr achtsam um\u201c, betonte Johannes Bradtka. Der VLAB sei ein \u201eAnwalt der Natur\u201c. Davon profitierten \u201edie Arten und die Menschen, die unter Infraschall leiden\u201c, erkl\u00e4rte der Vorsitzende auch."], "Paulus:\u00a0\u201eExtrem schade, erneuerbare Energien zu verhindern\u201c": ["Stefan Paulus. gleichberechtigter Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Firma \u201eWust \u2013 Wind und Sonne\u201c (WWS), die Planung, Errichtung sowie kaufm\u00e4nnische und technische Betriebsf\u00fchrung f\u00fcr die B\u00fcrgerwindenergie Erdweg erledigt, zeigt sich entsetzt: Mit so hohem Widerstand habe er nicht gerechnet. \u201eDas ist nicht der Standard, den wir kennen\u201c, betont Paulus. Die WWS betreue 35 B\u00fcrgergesellschaften. \u201eWir haben eine extrem hohe Akzeptanz\u201c, erkl\u00e4rte Paulus. Immer seien die Gesellschaften auf die WWS zugekommen. \u201eWir haben nicht akquiriert.\u201c Vor dem Hintergrund der derzeitigen Klimaschutzdiskussionen sei es \u201eextrem schade, erneuerbare Energien zu verhindern\u201c. Zumal es sich um kein gro\u00dfes Projekt handele."], "B\u00f6ckler:\u00a0\u201eImmer wieder findet der VLAB gesch\u00fctzte Vogelarten\u201c": ["J\u00fcrgen B\u00f6ckler, einst in der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der B\u00fcrgergesellschaft und jetzt nurmehr Gesellschafter, versteht die Welt nicht mehr. Es seien f\u00fcnf Millionen Euro investiert worden, \u201edoch immer wieder findet der VLAB gesch\u00fctzte Vogelarten\u201c. W\u00e4hrend der Verein \u201eUnser Buchwald\u201c auf den endg\u00fcltigen R\u00fcckbau hofft, steht f\u00fcr J\u00fcrgen B\u00f6ckler fest: \u201eIch werde in Deutschland in nichts mehr investieren.\u201c Von Sabine Sch\u00e4fer"]}}, "recommendations": []}