{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/lokales/fuerstenfeldbruck/zwischen-verwaltung-buergernaehe-6332114.html", "query_keywords": ["windr\u00e4der", "windkraft"], "creation_date": "21.04.2016", "last_modified": "21.04.2016", "crawl_date": "26.02.2021", "author_person": [], "author_organization": ["Redaktion"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Zwischen Verwaltung und B\u00fcrgern\u00e4he", "description": "F\u00fcrstenfeldbruck - Am 1. Mai 2016 wird Landrat Karmasin seit 20 Jahren im Amt sein. Am Donnerstag plauderte er deshalb bei einem Wei\u00dfwurstfr\u00fchst\u00fcck \u00fcber die zur\u00fcckliegende Zeit, \u00fcber anstehende Aufgaben und m\u00f6glicherweise wieder aufs Tapet kommende Themen \u2013 etwa die Windkraft.", "body": {"": ["\"Ich hoffe, dass wir nach dem Urteil des Verfassungsgerichts unsere Planungen wieder aus der Schublade holen k\u00f6nnen\u201c, sagte Karmasin in Bezug auf den ausstehenden Spruch der Richter zu Seehofers 10-H-Regel, die neue Windr\u00e4der praktisch unm\u00f6glich macht. Weil die Abstandsregeln vergleichsweise willk\u00fcrlich gesetzt worden seien, schlie\u00dft Karmasin einen Erfolg der Klage nicht aus. Jedenfalls sei sie juristisch gesehen bei weitem nicht so \u201eabsurd\u201c, wie es die angedrohte Klage der Stadt Olching wegen des Vogelparks w\u00e4re, stichelte er in diesem Zusammenhang.", "Insgesamt gab sich der 53-J\u00e4hrige in der Presserunde\u00a0 am Donnerstagvormittag\u00a0sehr aufger\u00e4umt und bestens gelaunt. Sein Job mache ihm weiter sehr viel Spa\u00df, betonte er \u2013 der Beruf des Landrats sei sehr vielgestaltig. Abh\u00e4ngig vom Amt m\u00f6chte er allerdings nicht sein. Es lasse einen entspannter in Wahlen gehen, wenn man das Gef\u00fchl hat, wieder in seinen urspr\u00fcnglichen Beruf (Karmasin war Rechtsanwalt) zur\u00fcckgehen zu k\u00f6nnen. \u201eIch w\u00e4ge auch nicht unbedingt jedes Wort. Ich will ja auch nicht Bundespr\u00e4sident werden\u201c, schmunzelte der Eichenauer, der in Germering aufgewachsen und Vater zweier erwachsener T\u00f6chter ist.", "Als Erfolge f\u00fchrt Karmasin unter anderem die Ausrichtung der Beh\u00f6rde als Dienstleister an, die damit zusammenh\u00e4ngende Errichtung des Service-Eis, die Ausweitung des \u00f6ffentlichen Personennah-Verkehrs und die wiederholte Senkung der M\u00fcllabfuhrpreise. Als positive Neuerungen nennt er au\u00dferdem die Installation verschiedener Pr\u00e4ventionsmodelle \u2013 auch wenn ihm m\u00f6gliche Einw\u00e4nde der Anti-Alkohol-Protagonisten des Halt-Projekts jetzt wegen des von den Fotografen dankbar aufgenommenen \u00f6ffentlichen Einschenkens eines Wei\u00dfbiers (kurz) Sorgen bereiteten. Ein \u201epers\u00f6nliches Highlight\u201c, so Karmasin au\u00dferdem, sei die Einweihung des Schulzentrums am Tulpenfeld gewesen.", "Bei der nat\u00fcrlich gestellten Frage nach den anstehenden Aufgaben z\u00f6gerte der Landrat \u00fcbrigens etwas, da die Fl\u00fcchtlingsproblematik eben weiter viel Raum einnehme. Auf der Agenda aber stehen die Struktur- und Potentialanalyse, der Neubau der Berufschule, eben m\u00f6glicherweise die Fortf\u00fchrung der Windkraftpl\u00e4ne \u2013 und Verbesserungen bei der S 4. Die Eisenbahngesellschaft jedenfalls, so Karmasin, habe den Innenminister in dieser Sache mittlerweile derart ge\u00e4rgert, dass wirklich Hoffnung bestehe. Karmasins Res\u00fcmee nach 20 Jahren: \"Man ist Bindeglied zwischen den W\u00fcnschen der Bev\u00f6lkerung und der Verwaltung. Deshalb muss man f\u00fcr die Menschen auch ansprechbar sein.\" (st)"]}}, "recommendations": []}