{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/lokales/ebersberg/zorneding-ort80605/zorneding-bayern-rueckenwind-fuer-windrad-befuerworter-12262852.html", "query_keywords": ["windrad", "windr\u00e4der"], "creation_date": "08.05.2019", "last_modified": "08.05.2019", "crawl_date": "28.02.2021", "author_person": ["Robert Langer"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "R\u00fcckenwind f\u00fcr die Zornedinger Windrad-Bef\u00fcrworter", "description": "Nach \u201eoptimistischen\u201c \u00dcberlegungen der Initiatoren k\u00f6nnten im S\u00fcden von Zorneding in drei Jahren zwei Windr\u00e4der stehen. Doch das ist von einer ganzen Reihe von Faktoren abh\u00e4ngig.", "body": {"": ["Zorneding \u2013 Die Initiatoren des \u00f6rtlichen Energieforums (EFZ) wollten ein breites Stimmungsbild zu Pl\u00e4nen f\u00fcr Windr\u00e4der. Und sie haben R\u00fcckenwind bekommen.", "Der Saal im Gemeindezentrum der Christophoruskirche war gut gef\u00fcllt.", "Einige Besucher mussten stehen. Die Zustimmung zum Projekt war deutlich. Das wurde klar, als Wolfgang Poschenrieder vom EFZ fragte, wer sich denn am Vorhaben beteiligen wolle, alles zun\u00e4chst ganz unverbindlich. Da gingen viele H\u00e4nde hoch. Es gab aber an diesem Abend auch kritische Nachfragen unter anderem zum Schattenwurf durch die Anlagen. Poschenrieder betonte jedoch mehrmals, man wolle derzeit noch nicht zu sehr ins Detail gehen.", "Poschenrieder sprach zu Beginn der Veranstaltung \u00fcber den Klimawandel und wie wichtig aus seiner Sicht alternative Energieformen sind, auch mit Windr\u00e4dern vor Ort. Mit zwei Anlagen k\u00f6nne man den Strombedarf von Zorneding decken. Das seien aber nur grobe Berechnungen, wie er auch einr\u00e4umte."], "Hamberger Windrad erfolgreich": ["Anschlie\u00dfend stellten Landwirt Hans Z\u00e4uner und Elektrikermeister Werner Stinauer. Mitbetreiber des Windrades in Hamberg (Gemeinde Bruck), ihre Anlage vor, berichteten \u00fcber das schwierige Genehmigungsverfahren. Sie betonten dass das Windrad inzwischen erfolgreich laufe, auch finanziell. Beide sprachen sich f\u00fcr L\u00f6sungen wie in Hamberg aus, in denen nicht externe Investoren Eigent\u00fcmer der Anlage sind, sondern die Menschen vor Ort, weil dadurch auch die Wertsch\u00f6pfung in der Region bliebe.", "\u201eWir sollten das bei uns auch gemeinsam machen\u201c, so Poschenrieder. Als n\u00e4chster Schritt, nach der Auftaktveranstaltung, soll nun beim Zornedinger Projekt mit Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern gesprochen werden. \u201eWenn es keine Grundst\u00fccke gibt, gibt es auch kein Projekt\u201c, so Poschenrieder. Dazu soll eine kleine Verhandlungs-Gruppe gegr\u00fcndet werden. Mit dabei sein soll auch Z\u00e4uner. \u201eDer hat Landwirtschaft in Zorneding gelernt und kenne daher viele Leute\u201c, so Poschenrieder. Die Einladungen an die Eigent\u00fcmer sollen \u00fcber das Rathaus verschickt werden."], "Voruntersuchungen sind notwendig": ["Um Risiken im Genehmigungsverfahren zu vermindern, sind Voruntersuchungen notwendig. Diese gibt es teilweise schon im Rahmen der fr\u00fcheren Konzentrationsfl\u00e4chenplanung. Die Unterlagen sollen auf m\u00f6gliche L\u00fccken \u00fcberpr\u00fcft werden. \u201eOhne Aussicht auf Genehmigung kein Projekt\u201c, sagte Poschenrieder. \u201eWir m\u00fcssen auch mit dem Bund Naturschutz und dem Landesbund f\u00fcr Vogelschutz reden.\u201c", "Lesen Sie auch:\u00a0Energie von Zornedingern f\u00fcr Zornedinger - von Anfang an", "F\u00fcr eine Baugenehmigung der Anlagen ist laut Initiatoren auch Voraussetzung, dass der Gemeinderat einen Teilfl\u00e4chennutzungsplan aufstellt. B\u00fcrgermeister Piet Mayr hatte erkl\u00e4rt, das Thema sei durchaus umstritten. Er wolle sich zun\u00e4chst zur\u00fcckhalten, um das Stimmungsbild aufzunehmen. \u201eWie realistisch ist es denn, dass der Gemeinderat zustimmt?\u201c, wurde er in der Diskussionsrunde konkret gefragt. Seine Antwort: \u201e Ich tippe, dass es eine Mehrheit f\u00fcr die Windr\u00e4der geben wird. Aber das ist ein Baugef\u00fchl. Nageln sie mich dabei nicht fest.\u201c Zudem wies Mayr auf die Kommunalwahl 2020 hin. Danach gebe es auch einen neuen Gemeinderat.", "Auch interessant:\u00a0Zwei Windr\u00e4der f\u00fcr Zorneding", "Weitere Schritte: Entscheidung \u00fcber Gesellschaftsgr\u00fcndung und Gremien, Einwerben des Eigenkapitals, Sicherung des Kredits, Start des f\u00f6rmlichen Genehmigungsverfahrens, das zwei Jahre dauern kann, und die Teilnahme an der Ausschreibung der Bundesnetzagentur mit einer unbekannte Wartezeit. Zuletzt dann der Bau der Anlagen, der mit drei Monaten veranschlagt wird. Danach k\u00f6nnte es Zornedinger Strom geben, m\u00f6glicherweise.", "Lesen Sie auch:\u00a0Vaterstettener fordern: Weg mit der 10H-Regel bei Windr\u00e4dern!"]}}, "recommendations": []}