{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/lokales/ebersberg/vaterstetten-ort29638/vaterstetten-bayern-spd-vorstoss-fuenf-windraeder-fuer-vaterstetten-13083075.html", "query_keywords": ["windrad", "windenergie", "windr\u00e4der"], "creation_date": "09.10.2019", "last_modified": "09.10.2019", "crawl_date": "28.02.2021", "author_person": ["Michael Acker"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "SPD-Vorsto\u00df: F\u00fcnf Windr\u00e4der f\u00fcr Vaterstetten", "description": "Die Vaterstettener SPD zeigt im Vorfeld der Kommunalwahl klare Kante: Sie fordert bis zu f\u00fcnf Windr\u00e4der f\u00fcr die Gemeinde.", "body": {"": ["Vaterstetten \u2013 Nachdem der Gemeinderat beschlossen hat, dass Vaterstetten der \u201eKlimaschutzregion Ebersberg\u201c beitritt und damit die Eind\u00e4mmung der Klimakrise und ihrer schwerwiegenden Folgen als Aufgabe von h\u00f6chster Priorit\u00e4t anerkennt, will die SPD den Absichtserkl\u00e4rungen nun Taten folgen lassen. \u201eWir m\u00fcssen endlich in die Umsetzung kommen\u201c, sagt SPD-B\u00fcrgermeisterkandidatin Maria Wirnitzer dazu."], "\u201eOhne Windenergie geht\u2018s nicht\u201c": ["Die Sozialdemokraten fordern deshalb in einem Antrag, dass im Gemeindegebiet Vaterstetten in den n\u00e4chsten Jahren drei bis f\u00fcnf Windr\u00e4der errichtet werden sollen. Laut dem Klimaschutzmanager der Gemeinde ist eine Energieversorgung ausschlie\u00dflich auf Basis erneuerbarer Energien ohne Windenergie nicht m\u00f6glich. \u201eDas sollten wir ernst nehmen\u201c, meint SPD-Gemeinder\u00e4tin Cordula Koch."], "Fortschritte in Schwachwindregionen": ["Die Windenergie sei neben der Photovoltaik die \u00f6kologischste, fl\u00e4chenschonendste und zwischenzeitlich auch \u00f6konomischste Form der Stromerzeugung und das selbst in unserer Gegend. Das Brucker Windrad, das zwar nur den technischen Stand von vor zehn Jahren repr\u00e4sentiert, liefere daf\u00fcr einen klaren Beweis. SPD-Gemeinder\u00e4tin Eva Hemauer: \u201eDie heutigen f\u00fcr Schwachwindregionen konzipierten Windr\u00e4der erzeugen in etwa die dreifache Strommenge\u201c."], "SPD sieht viel negative Stimmung": ["\u201eObjektiv betrachtet spricht alles f\u00fcr die Windenergie und deshalb sollten wir auf sie setzen\u201c, meint Sepp Mittermeier, Sprecher der SPD-Gemeinderatsfraktion. Allerdings ist ihm auch klar, dass viel negative Stimmung gegen die Windenergie gemacht wird und deshalb viele B\u00fcrger sehr skeptisch geworden sind. \u201eDas ist schade.\u201c Er ist aber der Meinung, dass \u201edie W\u00e4hler das Recht haben vor der Kommunalwahl zu erfahren, wie die Parteien zur Windenergie stehen. Deshalb haben wir den Antrag gestellt.\u201c", "Lesen Sie auch:\u00a0Oc\u00e9 wird zu Canon"]}}, "recommendations": []}