{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/lokales/ebersberg/ebersberg-bayern-windrad-landrat-sagt-nicht-vor-kommunalwahl-13049150.html", "query_keywords": ["windrad", "windenergie", "windr\u00e4der"], "creation_date": "28.09.2019", "last_modified": "28.09.2019", "crawl_date": "21.02.2021", "author_person": ["Robert Langer"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Windrad-Diskussion dreht sich wieder - Landrat meint: \u201eSchlechtes Zeitfenster\u201c", "description": "Der SPD geht es zu langsam voran, mit der Windraddiskussion. Der Ebersberger Landrat hingegen h\u00e4lt eine Debatte zum jetzigen Zeitpunkt f\u00fcr schlecht.", "body": {"": ["Landkreis \u2013 Der Antrag kommt von der SPD. Die 2011 gestartete und 2013 gestoppte Konzentrationsfl\u00e4chenplanung f\u00fcr die Windenergie f\u00fcr den Landkreis Ebersberg soll gemeinsam mit den Landkreis-Kommunen wieder aufgenommen werden, so die Forderung der Genossen. Sie wollen ein Signal setzen."], "Neun von 21 B\u00fcrgermeistern werden neu gew\u00e4hlt": ["Doch Landrat Robert Niederges\u00e4\u00df (CSU) hat seine Zweifel bei diesem Thema. Schlie\u00dflich seien im n\u00e4chsten Jahr Kommunalwahlen. Neun von 21 B\u00fcrgermeistern w\u00fcrden neu gew\u00e4hlt. Jetzt sei ein \u201eschlechtes Zeitfenster\u201c. Und Niederges\u00e4\u00df bef\u00fcrchtet, dass man mit dem erneuten Ansto\u00df der Debatte auch \u201eetwas kaputt machen\u201c k\u00f6nne. \u201eWir sind doch positiv eingestellt.\u201c Grunds\u00e4tzlich gehe es um eine kommunale Planung, also durch die Gemeinden. Und zus\u00e4tzlich zu den B\u00fcrgermeistern brauche man auch noch die mehrheitliche Zustimmung des Gemeinderates. Reaktion von Uli Proske, Kreisrat und SPD-B\u00fcrgermeisterkandidat in Ebersberg: \u201eDie Diskussion mag dem einem oder anderen Kandidaten nicht passen, mir w\u00e4re das wurscht.\u201c"], "Konzentrationsfl\u00e4chenplanung wieder auf den Tisch": ["Hintergrund: Die schon sehr weit fortgeschrittene Konzentrationsfl\u00e4chenplanung im Landkreis Ebersberg f\u00fcr Windr\u00e4der, also die Planung, wo so eine Anlage \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist, wurde gestoppt, als aus M\u00fcnchen die 10-H-Regelung kam. Hei\u00dft: Mindestabstand des Windrades von der n\u00e4chsten Bebauung das zehnfache der H\u00f6he der Anlage. Niederges\u00e4\u00df hatte sich damals kritisch eingebracht und sich dabei einen \u201eSchiefer\u201c eingezogen, wie er heute erz\u00e4hlt.", "Vor ein paar Wochen klang das noch ganz anders:\u00a0Landrat: Zeit der sch\u00f6nen Worte ist vorbei"], "Gemeinden treffen eigene Entscheidung": ["Das sei aber kein Gesetz, man m\u00fcsse den Gemeinden klar machen, dass es in ihrer eigene Entscheidung liege, ob sie die 10-H-Regelung befolgt, hie\u00df es von der SPD. Es gehe nur zusammen mit den Gemeinden, so die Genossen. Auch der Landkreis sei dabei gefordert. \u201eIch bitte alle hier, da zustimmen\u201c, so SPD-Kreisr\u00e4tin Bianka Poschenrieder. F\u00fcr die Energiewende dr\u00e4nge die Zeit, betonten die Sozialdemokraten. Und f\u00fcr die Wende seien die Windr\u00e4der wichtig."], "\u201eNicht einfach den B\u00fcrgermeistern eine runterhauen\u201c": ["Martin Lechner (CSU) lehnt Druck auf die Rathauschefs ab. Drastisch meinte er: \u201eWir k\u00f6nnen den B\u00fcrgermeistern nicht einfach eine runterhauen.\u201c Das d\u00fcrfe der Landkreis auch gar nicht. \u201eWir k\u00f6nnen nur motivieren, wir sind ja keine Oberb\u00fcrgermeister.\u201c Lechner schlug jedoch vor, dass im Rahmen der B\u00fcrgermeisterdienstbesprechung die Rathauschefs einen Besuch bei einem funktionierenden Windradprojekt machen sollten. Das stie\u00df auf allgemeinen Zuspruch. Ziel soll das Fuchstal bei Landsberg am Lech sein. Klimaschutzmanager Hans Gr\u00f6bmayr wurde beauftragt, die Exkursion zu organisieren.", "Aktuell habe es nur eine einzige Gemeinde im Landkreis gewagt, ein neues Projekt voranzutreiben, n\u00e4mlich Zorneding, so Niederges\u00e4\u00df. \u201eWir k\u00f6nnen nur begleiten. Unser Angebot steht.\u201c Und so lautet auch der Beschluss des Ausschusses auf breiter Basis.", "Lesen Sie dazu auch:\u00a0SPD will Standortsuche f\u00fcr Windr\u00e4der forcieren", "Ebenfalls interessant:\u00a0Energie von Zornedingern f\u00fcr Zornedinger - von Anfang an"]}}, "recommendations": []}