{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/lokales/ebersberg/zorneding-ort80605/zorneding-buerger-sollen-in-planung-und-wertschoepfung-eingebunden-werden-12210567.html", "query_keywords": ["windrad", "windenergie", "windkraft", "windr\u00e4der"], "creation_date": "23.04.2019", "last_modified": "23.04.2019", "crawl_date": "21.02.2021", "author_person": [], "author_organization": ["Redaktion"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Energie von Zornedingern f\u00fcr Zornedinger - von Anfang an", "description": "Wie kann man Akzeptanz f\u00fcr Windenergie erzeugen? Der Arbeitskreis Energiewende glaubt, einen Weg dazu gefunden zu haben.", "body": {"": ["Zorneding \u2013 Windr\u00e4der von Zornedingern f\u00fcr Zornedinger: Bereits im Januar hatte das Energie-Forum Zorneding (EFZ) diese Idee in der Sitzung des Arbeitskreises Energiewende im Rathaus vorgestellt (wir berichteten).", "Wie Wolfgang Poschenrieder, Sprecher des EFZ, damals erl\u00e4uterte, sollen die B\u00fcrger von Anfang an in Planung, Finanzierung und Wertsch\u00f6pfung eingebunden werden. Nun folgt der n\u00e4chste Schritt, n\u00e4mlich eine Informationsveranstaltung f\u00fcr die Zornedinger."], "Wo die Windr\u00e4der aufgestellt werden": ["Poschenrieder erl\u00e4utert: \u201eErwarten Sie bitte nicht, dass schon irgendetwas festgelegt ist: Wir werden gemeinsam entscheiden, ob wir das Projekt anpacken wollen, wo die Windr\u00e4der aufgestellt werden, wie viele wir uns vorstellen k\u00f6nnen und wie wir vorgehen wollen.\u201c"], "Gen\u00fcgend Beteiligung finden": ["Leicht wird das allerdings nicht: \u201eWir m\u00fcssen gen\u00fcgend B\u00fcrger finden, die sich beteiligen wollen, der Gemeinderat muss \u00fcber die Nutzung der Fl\u00e4chen f\u00fcr Windenergieanlagen beschlie\u00dfen, wir m\u00fcssen uns mit den Eigent\u00fcmern der Grundst\u00fccke einigen, ein aufwendiges Genehmigungsverfahren erfolgreich abschlie\u00dfen, ein Windgutachten einholen und wir m\u00fcssen die Ausschreibung f\u00fcr die EEG-F\u00f6rderung gewinnen\u201c, z\u00e4hlt Poschenrieder auf."], "Gute Startbedingungen": ["Immerhin habe Zorneding aber gute Startbedingungen: \u201eDer Kreisrat hat bereits 2013 eine \u201eKonzentrationsfl\u00e4chenplanung Windkraft im Landkreis Ebersberg\u201c abgesegnet. F\u00fcr diese Fl\u00e4chen sind eine Reihe von Voruntersuchungen f\u00fcr die Genehmigung schon durchgef\u00fchrt worden.\u201c Au\u00dferdem haben die Initiatoren des Hamberger Windrades ihre Unterst\u00fctzung zugesagt. \u201eSie sind auch bei der Infoveranstaltung dabei und werden berichten, wie sie Schwierigkeiten gemeistert haben, wie viel das alles kostet und ob es sich rentiert\u201c, so Poschenrieder. Die Initialveranstaltung findet am Dienstag, 7. Mai im Gemeindesaal der Christophorus-Kirche in Zorneding statt. Beginn um 19.30 Uhr.", "VON SUSANNE EDELMANN", "Lesen Sie dazu auch:\u00a0Windr\u00e4der: Wenn der T\u00dcV nicht kommt - was dann?"]}}, "recommendations": []}