{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/welt/amokfahrt-von-muenster-polizei-bestaetigt-kein-rechtsextremer-hintergrund-zr-9759649.html", "query_keywords": ["hanf", "legal"], "creation_date": "26.04.2018", "last_modified": "13.12.2019", "crawl_date": "26.02.2021", "author_person": ["Vanessa Fonth", "Maximilian Kettenbach", "Lukas Schierlinger", "Andreas Knobloch"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Amokfahrt von M\u00fcnster fordert drittes Todesopfer", "description": "In der Altstadt von M\u00fcnster raste Anfang April ein Auto in eine Menschenmenge. Es gab Tote und mehrere Menschen schweben in Lebensgefahr. Der T\u00e4ter war wohl psychisch krank. Alle Informationen im News-Ticker.", "body": {"": [">>> AKTUALISIEREN <<<"], "Die Neuigkeiten vom 26. April 2018": ["14.26 Uhr:\u00a0\u00a0Knapp drei Wochen nach der Amokfahrt von M\u00fcnster ist ein weiteres schwer verletztes Opfer gestorben.\u00a0Bei dem Verstorbenen handelt es sich um einen 74-j\u00e4hrigen Mann aus dem westf\u00e4lischen Hamm, wie ein Polizeisprecher sagte."], "Die Neuigkeiten vom 19. April": ["16.28 Uhr:\u00a0Die nordrhein-westf\u00e4lischen Sicherheitsbeh\u00f6rden schlie\u00dfen einen rechtsextremistischen Hintergrund der Amokfahrt von M\u00fcnster aus. Das berichtete NRW-Innenminister Herbert Reul (CDU) am Donnerstag dem Innenausschuss des D\u00fcsseldorfer Landtags. Die Nachrichtendienste h\u00e4tten keinerlei Kontakte des T\u00e4ters zu rechtsextremistischen Organisationen oder Hinweise auf entsprechende Texte bei ihm gefunden."], "Polizei best\u00e4tigt - Kein rechtsextremer Hintergrund": ["Am 7. April war ein 48-J\u00e4hriger mit einem Campingbus in eine Menschenmenge in der M\u00fcnsteraner Innenstadt gerast. Dabei kamen zwei Menschen ums Leben, \u00fcber 20 wurden verletzt. Anschlie\u00dfend erschoss sich der Mann. \u201eDas hat viel mit seinem eigenen Leben zu tun und Schuldzuweisungen, warum das so verlaufen ist. Ein Gef\u00fchl von Verschw\u00f6rung stand im Raum\u201c, sagte Reul. Ein Schreiben des Amokfahrers an den sozialpsychiatrischen Dienst der Stadt M\u00fcnster werde noch ausgewertet.", "Der Staatsschutz sei von Anfang an in die Aufkl\u00e4rung der Hintergr\u00fcnde eingebunden gewesen, berichtete der Minister. Inzwischen sei eine 19-k\u00f6pfige Mordkommission mit weiteren Ermittlungen besch\u00e4ftigt. Ohne einen Hinweis werde vermutlich niemals die Herkunft der Pistole gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen, mit der sich der T\u00e4ter erschossen habe, r\u00e4umte Reul ein. Dies sei bei illegal beschafften Waffen grunds\u00e4tzlich schwierig."], "Die Neuigkeiten vom 18. April": ["16.36 Uhr: Im Tatfahrzeug des Amokfahrers von M\u00fcnster hat die Polizei drei weitere Projektile gefunden. Das geht aus einem Bericht von NRW-Innenminister Herbert Reul (CDU) f\u00fcr den Innenausschuss des Landtags hervor, der am Donnerstag vorgestellt wird. Demnach hat die Spurensicherung in dem Fahrzeug drei Schussl\u00f6cher in der Lehne und Sitzfl\u00e4che der R\u00fcckbank entdeckt. Polizeisprecher Andreas Bode teilte am Mittwoch mit, dass die Untersuchung des Landeskriminalamtes noch nicht abgeschlossen sei. Deshalb sei noch offen, ob die Projektile aus der Waffe des Amokfahrers Jens R. stammen.", "Neun Tage vor der Tat hatte Jens R. am 29. M\u00e4rz den sozialpsychiatrischen Dienst der Stadt M\u00fcnster aufgesucht und ein Schreiben \u00fcbergeben. Wie es in dem Bericht an den Innenausschuss hei\u00dft, ist die Auswertung dieses Schreibens noch nicht abgeschlossen. Nach Angaben von Bode gibt es bislang keine Hinweise, dass st\u00e4dtische Mitarbeiter Fehler gemacht h\u00e4tten und die Amokfahrt durch ihr Eingreifen h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen.", "14.14 Uhr: Mit einer \u00f6kumenischen Andacht am Ungl\u00fccksort ist am Mittwoch in M\u00fcnster der \u201eKiepenkerl-Platz\u201c", "wieder der \u00d6ffentlichkeit \u00fcbergeben worden. An der Feier nahmen rund 100 M\u00fcnsteraner teil, darunter die Mitarbeiter der beiden Restaurants am Platz sowie Nachbarn und Anwohner aus dem Viertel. Die Andacht wurde geleitet vom Pfarrer der Stadtkirchengemeinde Sankt Lamberti, Domkapitular Hans-Bend K\u00f6ppen, und der Pfarrerin an der evangelischen Apostelkirche, Ulrike Kr\u00fcger.", "In einer kurzen Ansprache gedachte K\u00f6ppen der Toten und Verletzten. Zugleich machte er deutlich, dass auch die Mitarbeiter der Restaurants gro\u00dfes Leid erfahren haben. Sie m\u00fcssten jetzt wieder ins Leben zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Das k\u00f6nne auch Aufgabe der G\u00e4ste sein.", "Die Stadt M\u00fcnster hatte bereits am fr\u00fchen Morgen die am Kiepenkerl-Denkmal aufgestellten und inzwischen niedergebrannten Kerzen und sowie die verwelkten Blumengebinde entfernt. Im Anschluss s\u00e4uberten Kehrmaschinen den Platz.", "K\u00f6ppen \u00fcberreichte den Restaurant-Mitarbeitern eine Osterkerze aus der Lambertikirche, die jetzt noch weiter hier aufgestellt bleiben soll. Bereits im Vorfeld hatte Oberb\u00fcrgermeister Markus Lewe (CDU) versichert, das Ungl\u00fcck werde in der Stadt unvergessen bleiben. Er k\u00fcndigte an, M\u00fcnster werde \u201eeine angemessene Form finden, um die Erinnerung an diesen schwarzen Tag in der j\u00fcngsten Geschichte der Stadt dauerhaft zu bewahren\u201c."], "Die Neuigkeiten vom 13. April": ["18.21 Uhr:\u00a0In der Wohnung des Amokfahrers von M\u00fcnster haben Ermittler Teile f\u00fcr eine m\u00f6gliche Sprengfalle gefunden. Nach Angaben der Polizei von Freitag war die Konstruktion an der T\u00fcr zur Wohnung von Jens R. aber noch weit davon entfernt, Menschen zu t\u00f6ten oder Schaden anzurichten. \u201eDer T\u00e4ter h\u00e4tte diese Konstruktion nicht kurzfristig z\u00fcnden k\u00f6nnen\u201c, sagte Polizeisprecher Roland Vorholt der Deutschen Presse-Agentur. Mehrere Bestandteile seien nicht miteinander verbunden gewesen."], "Die Neuigkeiten vom Mittwoch, 11. April": ["16.56 Uhr:\u00a0Die bei der Amokfahrt im westf\u00e4lischen M\u00fcnster schwer verletzte Bundesliga-Volleyballerin Chiara Hoenhorst befindet sich auf dem Weg der Besserung. Das teilte Hoenhorsts Verein USC M\u00fcnster in Absprache mit der Familie der 21-J\u00e4hrigen mit.", "16.40 Uhr: Bei den Untersuchungen nach der Amokfahrt von M\u00fcnster mit zwei Toten und 20 Verletzten spielt die Waffe, mit der sich Jens R. vermutlich umgebracht hat, nur eine untergeordnete Rolle. Nach Angaben aus Ermittlerkreisen ist die Beihilfe zur Selbstt\u00f6tung straffrei.\u00a0Sollte der Verk\u00e4ufer der Pistole aus dem jugoslawischen B\u00fcrgerkrieg ermittelt werden, h\u00e4tte das kaum strafrechtliche Konsequenzen.\u00a0Er m\u00fcsste sich nur wegen des Versto\u00dfes gegen das Waffengesetz verantworten. Nach Angaben des nordrhein-westf\u00e4lischen Innenministers Herbert Reul hatte Jens R. keinen Waffenschein, somit war die Waffe nicht ordnungsgem\u00e4\u00df erworben. Aktuell wird die Pistole von Experten des Landeskriminalamtes (LKA) untersucht.", "Anders lag der Fall nach dem Amoklauf von M\u00fcnchen im Juli 2016 am Olympia-Einkaufszentrum (OEZ). Der T\u00e4ter hatte sich die Waffe ebenfalls illegal besorgt und neun Menschen erschossen. Das Landgericht M\u00fcnchen I hatte den Waffenh\u00e4ndler im Januar 2018 wegen fahrl\u00e4ssiger T\u00f6tung in neun F\u00e4llen zu sieben Jahren verurteilt. Das Urteil ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig."], "Weiterhin zwei Verletzte in Lebensgefahr": ["15.03 Uhr:\u00a0Nach der Amokfahrt von M\u00fcnster mit zwei Todesopfern schweben noch zwei der Schwerverletzten ins Lebensgefahr. Sieben der insgesamt 25 Verletzten wurden am Dienstag weiter im Universit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster behandelt, wie eine Kliniksprecherin der Nachrichtenagentur AFP sagte.", "12.03 Uhr:\u00a0Dass die Amokfahrt von M\u00fcnster h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nne, verneinte M\u00fcnsters Oberb\u00fcrgermeister Markus Lewe (CDU) am Dienstag in M\u00fcnster. Die Beh\u00f6rden h\u00e4tten den sp\u00e4teren Amokfahrer Jens R. zwar gekannt, es habe allerdings zwischen 2015 uns 2016 nur \u201esporadische Kontakte\u201c gegeben, so Lewe. Erst Ende M\u00e4rz sei der 48-J\u00e4hrige dann unangemeldet wieder auf dem Amt erschienen und habe ein umfangreiches selbst verfasstes Schreiben vorgelegt. \u201eIm Gespr\u00e4ch und aus dem Inhalt des Schreibens ergaben sich keinerlei Hinweise auf eine unmittelbar drohende Suizidgefahr oder Fremdgef\u00e4hrdung\u201c, sagte Lewe weiter.", "10.43 Uhr:\u00a0Ein tragischer Zufall k\u00f6nnte laut einem Zeitungsbericht verhindert haben, dass die st\u00e4dtischen Beh\u00f6rden in M\u00fcnster auf die akuten Suizidabsichten des Amokfahrers Jens R. rechtzeitig aufmerksam wurden. Wie der \"K\u00f6lner Stadt-Anzeiger\" am Dienstag unter Berufung auf Sicherheitskreise berichtete, liefen wichtige Informationsstr\u00e4nge aneinander vorbei, so dass der 48-j\u00e4hrige Industriedesigner nicht gestoppt werden konnte.", "Am 27. M\u00e4rz hatte R. demnach den sozialpsychiatrischen Dienst M\u00fcnsters aufgesucht, bei dem er schon seit Jahren aktenkundig war. Zwei Tage sp\u00e4ter verschickte der Freiberufler eine Art Abschiedsmail mit verschiedenen Anh\u00e4ngen. Ein Bekannter schaltete dem Bericht zufolge daraufhin den sozialen ambulanten Dienst beim Amtsgericht in M\u00fcnster ein. \u00dcber die Feuerwehr sei die Polizei unterrichtet worden.", "Eine Streife habe dann nach dem Mann gesucht, ohne ihn zu finden. Am selben Tag soll der Gesuchte bei der Psychiatrieanlaufstelle der Stadt M\u00fcnster aufgetaucht sein. Nach Informationen der Zeitung bat er um ein Gespr\u00e4ch mit seinem Betreuer, der sich aber im Urlaub befand. R. habe das Haus verlassen, die Beh\u00f6rde habe offenbar nichts von seinen Suizidabsichten erfahren.", "10.17 Uhr:\u00a0\n            M\u00fcnsters Oberb\u00fcrgermeister Markus Lewe (CDU) hat sich nach der Amokfahrt mit drei Toten skeptisch zu der Idee ge\u00e4u\u00dfert, mehr Poller in deutschen Innenst\u00e4dten aufzustellen. \u201eDie St\u00e4dte sind Orte des Zusammenlebens und des Miteinanders, und\u00a0wir k\u00f6nnen sie nicht \u00fcberall mit Barrieren und Pollern verbarrikadieren\u201c, sagte Lewe, der auch Pr\u00e4sident des Deutschen St\u00e4dtetages ist, der \u201eNeuen Osnabr\u00fccker Zeitung\u201c.", "Kommunen und Sicherheitsbeh\u00f6rden m\u00fcssten vor Ort eng zusammenarbeiten und dann gemeinsam entscheiden, wo Absperrungen sinnvoll sein k\u00f6nnten f\u00fcr einen besseren Schutz. \u201eAber nicht jede Stra\u00dfe und jeder Platz mit vielen Menschen l\u00e4sst sich durch Barrieren sichern\u201c, sagte Lewe. Auch m\u00fcsste es weiterhin geeignete Zufahrtswege f\u00fcr Rettungsdienste und Lieferverkehr geben.", "Lewe zeigte sich \u201eentsetzt \u00fcber die menschenverachtende Gewalt\u201c, die sein Stadt getroffen habe. Vor dem geplanten Katholikentag vom 9. bis 13. Mai in M\u00fcnster w\u00fcrden wie bei anderen Gro\u00dfveranstaltungen die Sicherheitskonzepte intensiv \u00fcberpr\u00fcft. \u201eBei allen Anstrengungen aber gilt: Hundertprozentige Sicherheit l\u00e4sst sich nicht erreichen.\u201c", "07.40 Uhr:\u00a0Die bei der Amokfahrt im westf\u00e4lischen M\u00fcnster am Samstag schwer verletzte Volleyballspielerin ist f\u00fcr den Bundesligisten USC M\u00fcnster aktiv. Das gab der Verein am Montag bekannt. \"Mit tiefer Best\u00fcrzung haben wir erfahren, dass unsere Spielerin Chiara Hoenhorst unter den Verletzten ist. Sie wird aktuell im Uniklinikum M\u00fcnster medizinisch versorgt\", hie\u00df es in einer Mitteilung.", "\"Ich kann best\u00e4tigen, dass Chiara Hoenhorst schwer verletzt und ins k\u00fcnstliche Koma versetzt wurde. Sie schwebt mittlerweile nicht mehr in Lebensgefahr\", sagte Pr\u00e4sident J\u00f6rg Adler der Bild-Zeitung. Die 21-J\u00e4hrige Hoenhorst, die seit Sommer 2017 zum Bundesliga-Kader des USC geh\u00f6rt, erlitt Verletzungen am Kopf und wurde im Uniklinikum operiert."], "Die News von Montag, 10. April": ["22.33 Uhr: Bei einer der Verletzten der Amokfahrt von M\u00fcnster handelt es sich offenbar um eineBundesliga-Volleyballspielerin. Das berichtet der Westf\u00e4lische Anzeiger. Die 21-J\u00e4hrige sei bei der Trag\u00f6die am Samstag schwer am Kopf verletzt worden und liege seitdem in der Klinik.\u00a0 Nach einer OP sei sie in k\u00fcnstliches Koma versetzt worden, Lebensgefahr bestehe aber nicht.\u00a0 Die junge Frau geh\u00f6rt sei 2017 zum Profi-Kader des USC M\u00fcnster.", "22.17 Uhr: Der Vater des Amokfahrers von M\u00fcnster hat sich gegen\u00fcber mehreren Medien zu Wort gemeldet. Er spricht \u00fcber die psychische Krankheit seines Sohnes und \u00e4u\u00dfert den Verdacht, dass dieser eventuell falsch behandelt worden sei. Mehr erfahren Sie hier.", "Lesen Sie auch:\u00a0\n            \u201eZorn nachvollziehbar\u201c: AfD-Chef kritisiert von Storch wegen rassistischer Tweets nach Amokfahrt"], "Ermittler sicher: Das war das Motiv": ["18.57 Uhr: Die Ermittler zur Amokfahrt in M\u00fcnster sind sich sicher, dass der T\u00e4ter in Suizidabsicht handelte. Dies habe die\u00a0bisherige \u201eAnalyse und Auswertung der vorliegenden Dokumente, Spuren und Aussagen\u201c ergeben, wird Oberstaatsanwalt Martin Botzenhardt in einer gemeinsamen Presseerkl\u00e4rung von Polizei und Staatsanwaltschaft zitiert.", "In der Wohnung des T\u00e4ters habe man unter anderem ein\u00a0\u201e\u00fcber einen Balken gelegtes Hanfseil mit Henkersknoten\u201c gefunden. \u201eDas ist ein eindeutiger Hinweis\u201c, hei\u00dft es. Auch, dass der T\u00e4ter sich sofort nach seiner Amokfahrt erschossen habe, spreche f\u00fcr das Motiv des Suizids.\u00a0\"Offensichtlich wollte sich der T\u00e4ter nach der Todesfahrt direkt selber richten\", so Soko-Leiter Joachim Poll.\u00a0\"Bei einer Gesamtschau der Indizien sind wir uns sicher, der T\u00e4ter handelte in Suizidabsicht.\"", "Entgegen anderslautender Berichte habe der 48-J\u00e4hrige seine Suizidabsicht vor der Tat nicht gegen\u00fcber Dritten ge\u00e4u\u00dfert, hei\u00dft es in der Pressemitteilung: \u201eDie mehrfach wahllos an Dritte \u00fcbersandten Nachrichten enthalten keine ausdr\u00fcckliche Ank\u00fcndigung einer Selbstt\u00f6tung.\u201c", "15.45 Uhr: Der nordrhein-westf\u00e4lische Landessozialminister Karl-Josef Laumann (CDU) hat eine finanzielle Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Opfer und Hinterbliebenen der Amokfahrt von M\u00fcnster gefordert. Nach dem Opferentsch\u00e4digungsgesetz erhielten Betroffene Leistungen, wenn sie Opfer einer Gewalttat geworden seien, sagte Laumann der \"Rheinischen Post\" aus D\u00fcsseldorf laut Vorabmeldung vom Montag. Ein solcher Anspruch sei auch bei den Betroffenen des Anschlags auf dem Berliner Breitscheidplatz vom Dezember 2016 anerkannt worden. \"Gleiches muss nun auch f\u00fcr die Betroffenen der Geschehnisse in M\u00fcnster gelten\", sagte Laumann.", "15.25 Uhr: Nach der Amokfahrt von M\u00fcnster gibt es noch keine Hinweise auf das konkrete Motiv. Es sei noch unklar, warum der Tatverd\u00e4chtige am Samstag mit seinem Auto in eine Menschenmenge gefahren sei, sagte Nordrhein-Westfalens Innenminister Herbert Reul (CDU) am Montag in D\u00fcsseldorf. Nach bisherigem Ermittlungsstand sei der Mann psychisch krank gewesen und habe keinerlei politische Motivation gehabt. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden w\u00fcrden f\u00fcr die Ermittlungen noch viel Zeit ben\u00f6tigen. Der Minister bat die \u00d6ffentlichkeit um Geduld. Zwar gebe es einen Anspruch auf gr\u00fcndliche Informationen, es gebe aber auch einen Anspruch auf gr\u00fcndliche Ermittlungen, betonte Reul.", "14.00 Uhr: CDU-Generalsekret\u00e4rin Annegret Kramp-Karrenbauer hat die AfD-Spitze aufgefordert, sich von Bundestagsfraktionsvize Beatrix von Storch wegen deren \u00c4u\u00dferungen zur Amokfahrt von M\u00fcnster zu distanzieren. Es sei nicht der erste Vorfall, wo es zu derart vorschnellen Schlussfolgerungen gekommen sei, die bewusst so formuliert worden seien, dass es sich um Grenz\u00fcbertretungen handele, sagte Kramp-Karrenbauer am Montag in Berlin nach einer Sitzung des CDU-Pr\u00e4sidiums. Von Storch hatte kurze Zeit nach der Tat bei Twitter den deutschen T\u00e4ter als Nachahmer \u201eislamischen Terrors\u201c bezeichnet. Kramp-Karrenbauer sagte nun, die entscheidende Frage sei, inwieweit die AfD-F\u00fchrung solche Mitglieder in ihren Reihen und besonders im Bundestag dulde. Die AfD-Spitze m\u00fcsse klar Position beziehen.", "12.45 Uhr: Offenbar schweben nun noch drei der Verletzten von Samstag in Lebensgefahr. Das Universit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster will sich am Mittag zu ihrem Zustand \u00e4u\u00dfern. Am Morgen hatte die Polizei noch von zwei lebensgef\u00e4hrlich Verletzten gesprochen. Insgesamt waren bei der blutigen Tat am Samstagnachmittag etwa 20 Menschen verletzt worden. Eine 51-j\u00e4hrige Frau und ein 65-j\u00e4hriger Mann wurden get\u00f6tet.", "12.00 Uhr: In einem 92-seitigen Schreiben f\u00fchrte der T\u00e4ter von M\u00fcnster schon Tage vor seiner Amokfahrt aus, was in seinem Leben alles schief gelaufen sei. Er schickte es an Verwandte und Bekannte. Demnach sei er schon als Kind misshandelt worden. Schon als Siebenj\u00e4hriger habe er sich gew\u00fcnscht zu sterben. Sp\u00e4ter sei er ins exzessive Trinken geraten. Das berichtete die Bild-Zeitung.", "10.45 Uhr:\u00a0Nach Ansicht des Kriminologen Christian Pfeiffer zeigt der T\u00e4ter von M\u00fcnster alle Merkmale eines Amokl\u00e4ufers. Der Mann sei offenkundig \u201eein einsamer Wolf ohne soziale Bindung und sozialen Erfolg\u201c, sagte Pfeiffer der \u201eNordwest-Zeitung\u201c in Oldenburg am Montag. Aus so einer Ohnmachtserfahrung k\u00f6nne sich der Wunsch nach Macht entwickeln. \u201eDer Amokl\u00e4ufer m\u00f6chte Herr \u00fcber Leben und Tod anderer Menschen sein, m\u00f6chte die Panik in ihren Augen sehen, wenn er sie mit t\u00f6dlicher Wucht angreift\u201c, sagte Pfeiffer. \u201eDas soll ihn entsch\u00e4digen f\u00fcr all die Niederlagen und Dem\u00fctigungen, f\u00fcr die er andere verantwortlich macht.\u201c", "10.00 Uhr: Die CSU hat die AfD-Politikerin Beatrix von Storch zum Verzicht auf ihr Bundestagsmandat aufgefordert. CSU-Generalsekret\u00e4r Markus Blume sagte am Montag vor einer CSU-Vorstandssitzung in M\u00fcnchen zu den islamfeindlichen Tweets von Storchs zur Amokfahrt von M\u00fcnster, \"wer dieses Ereignis in der Weise ausschlachtet wie es Frau von Storch getan hat, der hat in einem Parlament in Deutschland nichts verloren\". F\u00fcr die CSU gebe es deshalb an die AfD-Politikerin nur eine Botschaft: \"Wenn Frau von Storch auch nur einen Funken Anstand und Verstand noch hat, dann sollte sie ihr Mandat im deutschen Bundestag zur\u00fcckgeben.\"", "9.02 Uhr: Der Amokfahrer von M\u00fcnster besa\u00df keinen eigenen Waffenschein, als er sich nach der blutigen Tat in seinem Wagen erschoss. \u201eEr hatte keinen Waffenschein. Es war keine ordnungsgem\u00e4\u00df erworbene Waffe\u201c, sagte NRW-Innenminister Herbert Reul (CDU) am Montagmorgen dem Sender WDR 5. Im Campingbus hatten Ermittler neben der Tatwaffe auch eine Schreckschusspistole und rund ein Dutzend sogenannter Polenb\u00f6ller gefunden. Weitere Polenb\u00f6ller sowie eine unbrauchbar gemachte Maschinenpistole vom Typ AK47 entdeckte die Polizei in M\u00fcnster.", "7.59 Uhr: Nach der Amokfahrt mit insgesamt drei Toten in M\u00fcnster verst\u00e4rken sich die Hinweise auf einen psychisch gest\u00f6rten Einzelt\u00e4ter. \u201eEs sieht ganz so aus, dass es sich um einen psychisch labilen und gest\u00f6rten T\u00e4ter handelt, der offensichtlich schon l\u00e4nger dar\u00fcber nachgedacht hat, sich das Leben zu nehmen\u201c, sagte der nordrhein-westf\u00e4lische Innenminister Herbert Reul (CDU) am Montagmorgen im Deutschlandfunk. Es w\u00fcrden zwar nach wie vor auch m\u00f6gliche andere Hintergr\u00fcnde gepr\u00fcft. \u201eAber es spricht schon sehr, sehr viel daf\u00fcr, dass es ein Einzelt\u00e4ter war.\u201c", "6.53 Uhr: Nach der Amokfahrt mit insgesamt drei Toten in M\u00fcnster wollen die Ermittler eine Art Bewegungsprofil des 48-j\u00e4hrigen Todesfahrers erstellen. \u201eWir konzentrieren uns jetzt mit unseren Untersuchungen insbesondere darauf, ein m\u00f6glichst umfassendes Bild \u00fcber das Verhalten des T\u00e4ters in den Vorwochen zu erhalten\u201c, sagte der Polizeipr\u00e4sident von M\u00fcnster, Hajo Kuhlisch. So wollten die Ermittler dessen Motivation f\u00fcr die blutige Tat verstehen."], "Die News von Sonntag, 9. April": ["22.10 Uhr: Nach Berichten von s\u00fcddeutsche.de und BILD hat der mutma\u00dfliche T\u00e4ter ein 18-seitiges Manifest hinterlassen.\u00a0Es soll von Problemen mit den Eltern, Schuldkomplexen und regelm\u00e4\u00dfigen Zusammenbr\u00fcchen die Rede sein. Auch eine wom\u00f6glich verpfuschte Operation soll darin beschrieben sein.", "21.04 Uhr: Mehr Informationen zum Trauergottesdienst und was der Bischof zu den Betroffenen, Angeh\u00f6rigen und \u00fcber T\u00e4ter sagte, bekommen Sie hier.", "19.46 Uhr:\u00a0Im Paulusdom zu M\u00fcnster hat am Sonntagabend der Gedenkgottesdienst f\u00fcr die Opfer der Amokfahrt begonnen. Hunderte Menschen waren zum gemeinsamen Gebet mit Bischof Felix Genn gekommen. Schnell waren die rund 700 Sitzpl\u00e4tze vergeben, so dass die Menschen dicht gedr\u00e4ngt im Kirchenschiff standen. Unter den G\u00e4sten waren auch Rettungssanit\u00e4ter, Notfall\u00e4rzte und Feuerwehrleute, die am Samstag im Einsatz waren, als ein Amokfahrer in eine Menschenmenge raste, zwei Menschen in den Tod riss und sich erschoss.", "Auch mehrere Politiker nahmen im Dom am Gedenken teil, darunter Bundesbildungsministerin Anja Karliczek (SPD), Landesumweltministerin Christina Schulze-F\u00f6cking (CDU) und die K\u00f6lner Oberb\u00fcrgermeisterin Henriette Reker (parteilos). Notfallseelsorger standen ebenfalls bereit.", "18.18 Uhr: Der Amokfahrer von M\u00fcnster ist nach Angaben der Polizei bereits mit suizidalen Gedanken aufgefallen, er war zudem in Kontakt mit dem Gesundheitsamt in M\u00fcnster. Der 48-J\u00e4hrige habe sich Ende M\u00e4rz mit einer E-Mail unter anderem an einen Nachbarn gewandt, teilte die Polizei am Sonntag mit. \u201eAus dem Inhalt ergaben sich vage Hinweise auf suizidale Gedanken, aber keinerlei Anhaltspunkte f\u00fcr die Gef\u00e4hrdung anderer Personen.\u201c", "18.03 Uhr:\u00a0Nach der Amokfahrt von M\u00fcnster hat die Polizei neben einer Wohnung und einer Lagerhalle in der westf\u00e4lischen Stadt auch zwei Immobilien in Sachsen durchsucht. Der 48-J\u00e4hrige Amokfahrer habe Wohnungen in Dresden und Pirna gehabt, teilte die Polizei am Sonntagabend in M\u00fcnster mit.", "In der Wohnung in M\u00fcnster fanden die Ermittler zwar mehrere Gasflaschen sowie Kanister mit Bioethanol und Benzin, wie es weiter hie\u00df. Polizeipr\u00e4sident Hajo Kuhlisch betonte aber, es gebe weiterhin keine Hinweise auf ein politisches Motiv des Mannes oder m\u00f6gliche Mitt\u00e4ter. \u201eWir haben aber Hinweise darauf, dass die Ursachen f\u00fcr die Ausf\u00fchrung der Tat in seiner Pers\u00f6nlichkeit begr\u00fcndet sind\u201c, sagte Kuhlisch.", "17.51 Uhr:\u00a0Am Tag nach der Amokfahrt in M\u00fcnster haben zahlreiche Menschen Blumen und Kerzen vor dem \u201eKiepenkerl\u201c-Denkmal direkt am abgesperrten Tatort in der Innenstadt abgelegt. Mit brennenden Kerzen, Tulpen und anderen Fr\u00fchlingsblumen verliehen sie ihrem Mitgef\u00fchl f\u00fcr die Opfer und ihrer Trauer Ausdruck. Viele z\u00fcndeten Kerzen an oder verharrten nachdenklich an dem inzwischen aufger\u00e4umten Platz, an dem am Vortag ein Mann mit einem Kleinwagen in eine Menschenmenge gerast war.", "Mit Tr\u00e4nen in den Augen berichtete eine Touristin aus Luxemburg, kurz vor dem Vorfall an der gut gef\u00fcllten Terrasse der beiden Lokale vorbeigegangen zu sein. \u201eWenig sp\u00e4ter h\u00f6rte ich diesen L\u00e4rm, dann Schreie. Ich habe einen Schutzengel gehabt. Aber was ist mit all den anderen? Das geht mir sehr nah.\u201c", "16.26 Uhr: \u201eDie Menschen haben jetzt gemerkt, dass es auch f\u00fcr sie ein Restrisiko gibt. Nicht nur Berlin oder M\u00fcnchen - nein, es kann auch uns in M\u00fcnster treffen, das haben die Menschen jetzt begriffen\u201c, sagt der M\u00fcnsteraner Psychologe Steffen Fliegel.", "\u201eZus\u00e4tzlich macht es die Sache schwierig zu begreifen, weil die Menschen denken, das h\u00e4tte man doch, im Gegensatz zu einem technischen Defekt an einem Fahrzeug, verhindern k\u00f6nnen\u201c, sagt der Psychologe. Aber das sei nicht richtig: \u201eWir m\u00fcssen lernen damit zu leben, dass es in unserer Gesellschaft ein Restrisiko gibt\u201c, sagt Fliegel.", "Theoretisch sei es auch m\u00f6glich, dass die Tat von M\u00fcnster eine Nachahmung der t\u00f6dlichen Fahrten mit islamistischem Hintergrund von Berlin oder Nizza sei, meint Fliegel. Die M\u00f6glichkeit, dass solche Terrorangriffe Einfluss auf Menschen h\u00e4tten, die sich ansonsten vielleicht auf andere Weise umgebracht h\u00e4tten, sei zumindest gegeben. Fliegel warnt allerdings vor zu fr\u00fchen Bewertungen. Noch sei \u00fcber die Hintergr\u00fcnde der Todesfahrt in M\u00fcnster zu wenig bekannt. Entscheidend sei nun, was das Motiv des Mannes war.", "15.35 Uhr: Interessantes meldet jetzt auch der Focus: Kurz nach der Amokfahrt in M\u00fcnster fuhren die Staatssch\u00fctzer demnach unmittelbar ihren \u00dcberwachungsapparat hoch. Da noch nicht klar war, wer f\u00fcr das Drama in M\u00fcnster verantwortlich war, h\u00f6rte die Kripo Dutzende Telefone radikaler Islamisten live ab, darunter auch die Anschl\u00fcsse der Top-Gef\u00e4hrder in NRW, so berichtet das Nachrichtenportal. Man wollte wissen, wie und ob die Szene den Anschlag feierte. Doch dort blieb es ruhig, hei\u00dft es.", "15.25 Uhr: Am Rande des Besuchs in M\u00fcnster regte Horst Seehofer offenbar die Debatte um mehr Betonpoller in deutschen Innenst\u00e4dten an. \u201ePoller h\u00e4tten in dem konkreten Fall helfen k\u00f6nnen, aber es muss immer nach einzelnen Gesichtspunkten der \u00d6rtlichkeiten entschieden werden\u201c, sagte Seehofer der Bild.\u00a0Der Innenminister bef\u00fcrwortet dem Bericht nach mehr Poller in deutschen Innenst\u00e4dten, betonte aber gleichzeitig, dass er nicht der zust\u00e4ndigen Landesregierung und Polizei vorgreifen wolle. Man m\u00fcsse das \u00fcberall pr\u00fcfen und wenn m\u00f6glich verbessern. Poller seien jedoch auch kein Allheilmittel.", "14.40 Uhr:\u00a0Eindr\u00fccke von vor Ort: Wenige Stunden, nachdem die M\u00fcnsteraner Innenstadt f\u00fcr B\u00fcrger wieder freigegeben wurde, normalisiert sich das Stra\u00dfenbild. \u00dcber den Prinzipalparkt, wo vormittags nur vereinzelt B\u00fcrger unterwegs waren, flanieren am fr\u00fchen Nachmittag wieder etliche Menschen im Sonnenschein \u00fcber das Kopfsteinpflaster. Vor dem Rathaus stehen noch Polizisten, die den M\u00fcnster-Besuch von NRW-Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet und Bundesinnenminister Horst Seehofer begleitet haben. Gelegentlich werden sie von Passanten gefragt, was die schwarzen Dienstlimousinen vor dem Rathaus zu bedeuten haben.", "Die Au\u00dfengastronomie des Traditionslokals Stuhlmacher am Prinzipalmarkt ist gut besetzt. Sebastian G\u00fcsgen aus D\u00fcsseldorf, der in M\u00fcnster studiert, genie\u00dft dort bei einem Eis mit seinem Stiefvater das Fr\u00fchlingswetter. Es sei schon ein mulmiges Gef\u00fchl, einen Tag nach der Amokfahrt nun selbst drau\u00dfen vor einer Gastst\u00e4tte zu sitzen, sagt der junge Mann. Er f\u00fchle sich aber sicher, es sei gen\u00fcgend Polizei in der Stadt unterwegs. Der Stiefvater, Stefan Fischell aus Kaarst, sagt: \"Ich sitze gerade deshalb hier drau\u00dfen, um zu zeigen, dass wir uns von solchen Taten nicht abschrecken lassen.\" Er glaubt, dass sich Anschl\u00e4ge wie der in M\u00fcnster nicht verhindern lassen. \"Egal, wie sehr wir uns einmauern - es wird wieder passieren.\"", "13.34 Uhr: Die beiden von der Amokfahrt in M\u00fcnster unmittelbar betroffenen Gastst\u00e4tten am Kiepenkerl wollen sich mit der R\u00fcckkehr zum normalen Alltag Zeit lassen. \u201eDer Betrieb ruht im Moment - und zwar so lange, bis die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter sagen: Wir trauen uns das wieder zu, wir k\u00f6nnen die Arbeit hier wieder aufnehmen\u201c, sagte Martin Stracke, Vorsitzender der Interessengemeinschaft Kiepenkerlviertel, am Sonntag. Anwohner und Gesch\u00e4ftsleute k\u00f6nnten kaum fassen, was am Samstag passiert sei. \u201eWir hoffen, dass das Viertel zur Normalit\u00e4t zur\u00fcckfindet - aber wir sind sicher, das wird passieren.\u201c", "13.30 Uhr: Der mutma\u00dfliche T\u00e4ter von M\u00fcnster war der Polizei bereits wegen kleinerer Delikte bekannt. Es habe drei Verfahren in M\u00fcnster gegeben und eines in Arnsberg, sagte die Leitende Oberstaatsanw\u00e4ltin von M\u00fcnster, Elke Adomeit, am Sonntag. Die Verfahren stammten demnach aus den Jahren 2015 und 2016 und seien alle eingestellt worden. Es ging damals um eine Bedrohung, Sachbesch\u00e4digung, eine Verkehrsunfallflucht und Betrug. Man m\u00fcsse den Sachverhalt der Verfahren noch aufkl\u00e4ren. \u201eAber auf den ersten Blick haben wir hier keine Anhaltspunkte auf eine st\u00e4rkere kriminelle Intensit\u00e4t, die wir bei dem T\u00e4ter feststellen konnten\u201c, sagte Adomeit. Es gebe weiterhin keine Hinweise auf einen politisch motivierten Hintergrund oder weitere T\u00e4ter.", "13.09 Uhr:Nach der Campingbusattacke von M\u00fcnster sehen die Ermittler die Hintergr\u00fcnde der Tat in der Pers\u00f6nlichkeit des Angreifers. Nordrhein-Westfalens Innenminister Herbert Reul (CDU) sagte am Sonntag bei einem Besuch des Tatorts, es gebe \"eine Menge Erkenntnisse, dass die Person im Mittelpunkt stand, die Auff\u00e4lligkeiten hatte\". Es werde aber weiter gepr\u00fcft, ob es noch andere \"Hintergr\u00fcnde\" gegeben habe. Die Ermittler h\u00e4tten aber \"keine Hinweise auf einen politischen Hintergrund\" der Tat.", "Medienberichten zufolge hatte der 48-j\u00e4hrige Angreifer, der am Samstag in M\u00fcnster zwei Menschen t\u00f6tete und sich dann erschoss, psychische Probleme. \"Wir wissen jetzt, es war mit hoher Wahrscheinlichkeit ein Einzelt\u00e4ter, es war ein Deutscher, es war kein Fl\u00fcchtling\", sagte Reul. \"Wir wissen, dass es mit hoher Wahrscheinlichkeit keinen islamistischen Hintergrund gab.\"", "Die Ermittlungen zu der t\u00f6dlichen Attacke seien aber \"noch lange nicht am Ende\", betonte Reul. \"Das sind die Stunden der Ermittler, die kr\u00e4ftig an der Arbeit sind.\"", "12.56 Uhr:\u00a0Am Tag nach der Amokfahrt sind die Caf\u00e9s in der M\u00fcnsteraner Altstadt leer, die Stimmung ist gedr\u00fcckt. Umherliegende Flatterb\u00e4nder zeugen von dem gro\u00dfen Polizeieinsatz am Samstagnachmittag. Simone Toure, Chefin der Nachrichtenredaktion des Westf\u00e4lischen Anzeigers, macht sich ein Bild vor Ort: \"Nur vereinzelt sitzen Menschen auf den Au\u00dfenterrassen der Caf\u00e9s in der Altstadt.\" Die Sperrung der Innenstadt ist seit dem Vormittag aufgehoben, an den Zufahrtsstra\u00dfen stehen aber nach wie vor Polizeiwagen."], "Seehofer und Laschet besuchen Tatort in M\u00fcnster": ["12.30 Uhr: Seehofer bezeichnet die Tat von M\u00fcnster als \u201efeiges und brutales Verbrechen\u201c. Er \u00fcberbringt die Anteilnahme der gesamten Bundesregierung und insbesondere auch von Kanzlerin Angela Merkel und will f\u00fcr die Opfer beten. Zudem dankt er allen Helfern. Zudem dankt er \u00fcberraschend den deutschen Medien: \u201eSie zeigten sich bislang sehr verantwortlich, auch darauf kommt es in diesen Situationen an.\u201c", "Eine absolute Sicherheit sei\u00a0\u201eleider\u201c nicht m\u00f6glich, man m\u00fcsse aber alles tun, um solche Vorf\u00e4lle zu verhindern. Es gebe wohl keinen Terrorbezug.", "\u201eIn einer solchen Stunde m\u00fcssen wir zusammenstehen\u201c, sagt Seehofer und bittet um Unterst\u00fctzung aller bei den Bem\u00fchungen f\u00fcr die Sicherheit zu sorgen.", "12.29 Uhr:\u00a0Nordrhein-Westfalens Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet (CDU) hat in M\u00fcnster sein Mitgef\u00fchl mit den Opfern der Todesfahrt im Stadtzentrum ausgedr\u00fcckt. Der Samstag sei \u201eein schrecklicher, ein trauriger Tag f\u00fcr die Menschen in M\u00fcnster\u201c gewesen, aber auch f\u00fcr ganz Nordrhein-Westfalen und Deutschland, sagte Laschet am Sonntag in der N\u00e4he des Tatorts. Laschet lobt die Besonnenheit der M\u00fcnsteraner und kritisiert diejenigen, die am Samstag gehetzt haben.", "12.20 Uhr: Innenminister Horst Seehofer und NRW-Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet besuchen den Tatort in diesen Momenten.", "11.29 Uhr: \"Das Motiv ist weiter v\u00f6llig unklar, wir ermitteln unver\u00e4ndert in alle Richtungen\", sagte eine Polizeisprecherin am Sonntagvormittag in der nordrhein-westf\u00e4lischen Stadt. Einzelheiten zum Stand der Ermittlungen nannte die Polizei am Sonntag weiter nicht. Auch zu Berichten \u00fcber angebliche Kontakte des T\u00e4ters in die rechtsextreme Szene wollte sich eine Polizeisprecherin vor Ort mit Hinweis auf die laufenden Ermittlungen nicht \u00e4u\u00dfern."], "Amokfahrt in der Innenstadt von M\u00fcnster - die Bilder des Grauens": ["11.09 Uhr:\u00a0Die Polizei sucht nach der Amokfahrt von M\u00fcnster nicht nach weiteren T\u00e4tern. Es gebe keine Hinweise, dass noch weitere Verd\u00e4chtige an dem Verbrechen beteiligt waren - man gehe von der Tat eines Einzelt\u00e4ters aus, sagte eine Polizeisprecherin am Sonntag.", "Die Polizei war zun\u00e4chst Zeugenaussagen nachgegangen, wonach noch zwei Menschen aus dem Auto gesprungen und gefl\u00fcchtet sein sollten."], "Amokfahrt in M\u00fcnster: Polizei sprengt Wohnungst\u00fcr - und findet Waffen": ["10.39 Uhr:\u00a0Nach der t\u00f6dlichen Amokfahrt eines 48-j\u00e4hrigen Deutschen in M\u00fcnster hat der Zentralrat der Muslime in Deutschland \"Doppelstandards\" bei der Einordnung solcher Gewalttaten kritisiert. \"Deutsche T\u00e4ter sind psychisch gest\u00f6rt - muslimische 'islamistische' Terroristen?\", fragte Zentralratschef Aiman Mazyek am Sonntag im Kurzbotschaftendienst Twitter. \"Mit diesem uns\u00e4glichen Doppelstandarddiskurs brauchen wir uns nicht wundern, warum Islamphobie stets weiter steigt.\" Damit werde \"das Gesch\u00e4ft der Extremisten und Terroristen\" betrieben.", "10.33 Uhr:\u00a0Die weitr\u00e4umige Absperrung in der Innenstadt ist aufgehoben. Der Platz vor dem Kiepenkerl ist noch gesperrt, meldet die Polizei NRW soeben via Twitter.", "09.52 Uhr: Nach der Amokfahrt in M\u00fcnster hat es in der Uniklinik mehrere Notoperationen gegeben. Insgesamt w\u00fcrden vier Schwerstverletzte behandelt, sagte eine Sprecherin am Sonntagmorgen. Die Klinik habe nach der Amokfahrt mit mehr als 20 Verletzen am Samstagnachmittag sofort alle verf\u00fcgbaren Mitarbeiter informiert. 250 \u00c4rzte und Pfleger seien in k\u00fcrzester Zeit einsatzbereit gewesen, teilte die Klinik mit.", "09.28 Uhr: Immer mehr wird zu T\u00e4ter Jens R. bekannt:\u00a0Psychisch Labil? Rechtsextrem? Erste Details \u00fcber M\u00fcnsters Amokfahrer kursieren", "08.29 Uhr:\u00a0Der Zustand der lebensgef\u00e4hrlich verletzten Opfer der Amokfahrt von M\u00fcnster hat sich nach Angaben der Polizei \u00fcber Nacht nicht ver\u00e4ndert. Es gebe keine weiteren Todesf\u00e4lle, sagte eine Polizeisprecherin am Sonntagmorgen. Wie viele der insgesamt mehr als 20 Opfer in Lebensgefahr schweben, sagt die Polizei weiterhin nicht.", "Lesen Sie auch: Alle Reaktionen zum schlimmen Ungl\u00fcck in M\u00fcnster", "07.29 Uhr: Die Polizei hat am Sonntagmorgen das Tatfahrzeug den Amokfahrers von M\u00fcnster abgeschleppt. Der Campingbus wurde auf einen Abschleppwagen geladen und weggefahren.", "06.55 Uhr:\u00a0\n            Das passiert am Sonntag:\u00a0Am Vormittag werden Nordrhein-Westfalens Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet (CDU) und Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) in M\u00fcnster erwartet. M\u00f6glicherweise werden beide mit weiteren Erkenntnissen an die \u00d6ffentlichkeit gehen.", "Im Paulus-Dom in M\u00fcnster gibt es am Sonntagabend einen \u00f6kumenischen Gedenkgottesdienst, den Bischof Felix Genn leiten will.", "06.51 Uhr:\u00a0Die US-Regierung hat nach der t\u00f6dliche Attacke in M\u00fcnster ihre Anteilnahme bekundet. Pr\u00e4sident Donald Trump sei \u00fcber den \"entsetzlichen\" Angriff informiert worden, hie\u00df es am Samstag in einer Erkl\u00e4rung des Wei\u00dfen Hauses. \"Unsere Gedanken und Gebete sind bei den Familien der Get\u00f6teten.\" Das Wei\u00dfe Haus verurteilte die \"feige Attacke auf unschuldige Menschen\"."], "M\u00fcnster: Polizei durchsucht Wohnung und Auto des T\u00e4ters": ["06.49 Uhr:\u00a0Die Polizei hat das besonnene Verhalten der Menschen in M\u00fcnster unmittelbar nach der Amokfahrt mit Toten und Verletzten gelobt. \u201eDie Polizei konnte die notwendigen Ma\u00dfnahmen schnell und reibungslos treffen\u201c, erkl\u00e4rte der Einsatzleiter, Polizeidirektor Martin Fischer, in einer gemeinsamen Pressemitteilung mit der Staatsanwaltschaft. \u201eAlle haben sich vorbildlich verhalten und den Tatortbereich sehr schnell verlassen.\u201c", "Die Polizei M\u00fcnster habe Unterst\u00fctzung aus ganz Nordrhein-Westfalen angefordert, um die Tat rasch aufzukl\u00e4ren.", "06.22 Uhr: Die Polizei fand bei der Durchsuchung der Wohnung des Amokfahrers eine unbrauchbare Maschinenpistole vom Typ AK47, wie es hie\u00df. Die Beamten h\u00e4tten nur eine Dekorationswaffe und Feuerwerksk\u00f6rper gefunden. Spezialisten h\u00e4tten aus Sicherheitsgr\u00fcnden die Wohnungst\u00fcr aufgesprengt, bevor die Beamten die R\u00e4ume h\u00e4tten untersuchen k\u00f6nnen. Am Samstagabend waren in M\u00fcnster wiederholt Explosionsger\u00e4usche zu h\u00f6ren gewesen.", "Ermittler haben im Wagen die Waffe, mit der sich der T\u00e4ter erschossen hat, sowie eine Schreckschusswaffe und rund ein Dutzend Feuerwerksk\u00f6rper gefunden.", "Fotostrecke"], "Amokfahrt in M\u00fcnster: Identit\u00e4t der Todesopfer steht fest": ["06.19 Uhr: Das Bundeskriminalamt hat inzwischen ein Hinweisportal eingerichtet. Dort k\u00f6nnen Augenzeugen ihre Videos und Fotos, die in Zusammenhang mit der Tat stehen, zu Ermittlungszwecken hochladen.", "06.17 Uhr: Die Anwohner konnten gegen halb 5 wieder zur\u00fcck in ihre Wohnung. Die Gegend wurde nach der Tat weitr\u00e4umig evakuiert.", "06.11 Uhr: Die Polizei identifizierte inzwischen die beiden Todesopfer. Laut Staatsanwaltschaft und Polizei handelt es sich um eine 51-j\u00e4hrige Frau aus dem Kreis L\u00fcneburg und einen 65-j\u00e4hrigen Mann aus dem Kreis Borken.", "06.10 Uhr: Nach der Amokfahrt von M\u00fcnster suchen die Ermittler weiter nach Motiv und Hintergr\u00fcnden f\u00fcr die Tat mit drei Toten und mehr als 20 Verletzten. In einer gemeinsamen Presseerkl\u00e4rung von Staatsanwaltschaft und Polizei in M\u00fcnster hie\u00df am fr\u00fchen Sonntagmorgen: \u201eBislang liegen keine Hinweise auf einen m\u00f6glichen Hintergrund f\u00fcr die Tat vor. Die Ermittlungen werden mit Hochdruck und in alle Richtungen gef\u00fchrt.\u201c", "\u201eNach dem jetzigen Stand der Ermittlungen handelt es sich bei dem Fahrer vermutlich um einen 48-j\u00e4hrigen Mann aus M\u00fcnster\u201c, erl\u00e4uterte Oberstaatsanwalt Martin Botzenhardt."], "Die Ereignisse von Samstag, 7. April 2018": ["22.52 Uhr: Nach dem t\u00f6dlichen Zwischenfall von M\u00fcnster soll es am Sonntagabend einen Gedenkgottesdienst im Paulus-Dom geben. Der M\u00fcnsteraner Bischof Felix Genn leitet den \u00f6kumenischen Gottesdienst, der um 19.30 Uhr beginnen soll, wie Bistumssprecher Stephan Kronenburg sagte. \u201eWir laden jeden ein, der ein Bed\u00fcrfnis hat.\u201c", "22.16 Uhr: Laut eines Berichts des Tagesspiegel soll die Polizei beim Tatverd\u00e4chtigen einen m\u00f6glichen rechtsextremen Hintergrund pr\u00fcfen.", "Nach dem blutigen Zwischenfall von M\u00fcnster war die Identit\u00e4t der beiden get\u00f6teten Opfer am Abend zun\u00e4chst weiter unklar. Die Polizei konnte keine Angaben machen, wer die beiden Toten seien. Sie habe dazu keine Informationen, sagte eine Sprecherin. Das Lokal hat mittlerweile dementiert, dass Kellner des Hauses zu den Todesopfern geh\u00f6ren.", "21.47 Uhr: Weitere Stellungnahmen der Polizei sind am Samstagabend wohl nicht mehr zu erwarten. F\u00fcr den Sonntagmorgen wurde bereits eine Pressekonferenz angek\u00fcndigt."], "Gebiet evakuiert: M\u00fcnsters Anwohner k\u00f6nnen wohl erst am Sonntag zur\u00fcckkehren": ["21.37 Uhr: Unbest\u00e4tigten Informationen zufolge soll die Polizei kurz vor einer Sprengung mitten in der M\u00fcnsteraner Innenstadt stehen. Diese soll in Zusammenhang mit dem im Tatfahrzeug gefundenen Paket stehen. Zumindest das hat ein Polizei-Sprecher best\u00e4tigt.\u00a0\u201eDie Kollegen vor Ort entscheiden, wie der Gegenstand bearbeitet wird\u201c, so die Aussage.", "Die Anwohner aus dem evakuierten Gebiet k\u00f6nnen in der Nacht wohl nicht in ihre H\u00e4user zur\u00fcckkehren.", "21.19 Uhr:\u00a0Der t\u00fcrkische Staatspr\u00e4sident Recep Tayyip Erdogan hat anscheinend den t\u00f6dlichen Vorfall in M\u00fcnster f\u00fcr einen verbalen Angriff auf den franz\u00f6sischen Amtskollegen Emmanuel Macron genutzt.", "Eine Zusammenfassung der Ereignisse gibt es hier: Was wir f\u00fcr den Vorfall in M\u00fcnster wissen - und was nicht.", "21.11 Uhr: Bei den zwei w\u00e4hrend des Vorfalls get\u00f6teten Personen soll es sich um Angestellte des beliebten Lokals in der M\u00fcnsteraner Innenstadt handeln. Das berichtet der Fernsehsender ntv."], "Todesfahrt mit Kleintransporter in M\u00fcnster: Ermittler durchsuchen Wohnung des Verd\u00e4chtigen": ["20.52 Uhr: Der Bereich rund um das weiterhin untersuchte Tatfahrzeug wurde evakuiert. F\u00fcr Bewohner, die ihre H\u00e4user verlassen mussten, wurde eine Sammelstelle eingerichtet.", "20.45 Uhr: Ger\u00fcchte \u00fcber einen geplanten Sprengstoffanschlag des Tatverd\u00e4chtigen reisen nicht ab. Aktuell sind Spezialkr\u00e4fte der Polizei dabei, die Wohnung des 48-J\u00e4hrigen zu durchsuchen.", "20.28 Uhr: Die Attacke mit einem Kleintransporter auf eine Menschenmenge in M\u00fcnster ist nach Angaben des nordrhein-westf\u00e4lischen Innenministers Herbert Reul (CDU) von einem Deutschen begangen worden. Es spreche zudem \"im Moment nichts daf\u00fcr, dass es irgendeinen islamistischen Hintergrund gibt\", sagte Reul am Samstag bei einem Besuch vor Ort.", "Der Minister korrigierte auch die Zahl der Todesopfer: Nach seinen Angaben t\u00f6tete der Angreifer zwei Menschen, bevor er sich im Tatfahrzeug selbst erschoss.", "20.04 Uhr: Weiterhin herrscht gro\u00dfe Unklarheit in M\u00fcnster. Ger\u00fcchten zufolge soll der Tatverd\u00e4chtige Vertrauten gegen\u00fcber einen erweiterten Selbstmord angek\u00fcndigt haben.", "Unterdessen zweifelt ein weitere Medienbericht die von der S\u00fcddeutschen Zeitung vermeldete Identit\u00e4t des Fahrers an."], "Amok-Fahrt in M\u00fcnster: Kanzlerin Merkel zeigt sich\u00a0\u201etief ersch\u00fcttert\u201c": ["20.00 Uhr:\u00a0Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) hat sich nach der Attacke mit einem Kleintransporter in M\u00fcnster \"zutiefst ersch\u00fcttert\" gezeigt. In einer Erkl\u00e4rung sprach Merkel am Samstag von \"schrecklichen Geschehnissen\" in der nordrhein-westf\u00e4lischen Stadt. Es werde nun \"alles Denkbare zur Aufkl\u00e4rung der Tat und zur Unterst\u00fctzung der Opfer und ihrer Angeh\u00f6rigen getan\".", "\"Allen Einsatzkr\u00e4ften vor Ort gilt mein Dank\", erkl\u00e4rte die Kanzlerin. Sie stehe nach der Attacke \"im st\u00e4ndigen Austausch\" mit Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU), Vizekanzler Olaf Scholz (SPD) und dem nordrhein-westf\u00e4lischen Ministerpr\u00e4sidenten Armin Laschet (CDU).", "19.38 Uhr:\u00a0Das nordrhein-westf\u00e4lische Innenministerium tritt dem Bericht von NDR, WDR und SZ nicht entgegen, demzufolge es sich bei dem T\u00e4ter von M\u00fcnster um einen psychisch auff\u00e4lligen Deutschen handeln soll. \"Ich kann das weder best\u00e4tigen noch dementieren\", sagte ein Sprecher."], "Netz reagiert unterschiedlich auf Amok-Fahrt": ["19.29 Uhr: Sandra Oelschl\u00e4ger, Mitarbeiterin des Westf\u00e4lischen Anzeigers,\u00a0die bis vor drei Jahren in M\u00fcnster, nur wenige hundert Meter von der Stelle des Geschehens gewohnt hat, sch\u00e4tzt den Vorfall vom Samstagnachmittag ein:\u00a0 \u201eDer Ort des Geschehens ist ein Ausl\u00e4ufer des Prinzipalmarktes. Bei diesem Wetter muss dort die H\u00f6lle los gewesen sein, da der Kiepenkerl ein beliebter Anlaufpunkt f\u00fcr Touristen ist, ein Eis zu essen oder einen Kaffee zu trinken. Aber auch bei M\u00fcnsteranern ist der Platz sehr beliebt.\u201c", "Am heutigen Markttag sei es wohl nicht weiter auff\u00e4llig gewesen, dass ein Kleintransporter den Tatort passiert habe.", "19.27 Uhr: Auch auf Twitter und Facebook ist die Anteilnahme gro\u00df. Wir haben f\u00fcr Sie zusammengefasst: So hat das Netz auf die Amok-Fahrt reagiert.", "19.13 Uhr: Das soziale Medium Facebook hat einen Sicherheitscheck f\u00fcr den schwerwiegenden Vorfall in Nordrhein-Westfalen erstellt. Damit k\u00f6nnen User Freunden und Bekannten mitteilen, dass sie die Amok-Fahrt unbeschadet \u00fcberstanden haben.", "18.56 Uhr: Service der Beh\u00f6rden vor Ort: Zeugen des Vorfalls k\u00f6nnen sich \u00fcber eine eigens eingerichtete Telefonnummer direkt bei der Polizei melden."], "T\u00e4ter offenbar psychisch auff\u00e4llig": ["18.50 Uhr:\u00a0Nach Informationen der Sueddeutschen Zeitung soll es sich bei dem T\u00e4ter um einen 49-j\u00e4hrigen Deutschen handeln, der psychisch auff\u00e4llig war. Offenbar liegt kein terroristischer Hintergrund vor. Die Wohnung des T\u00e4ters wird derzeit nach Sprengstoff durchsucht.", "18.44 Uhr: Schnelle Reaktion aus M\u00fcnster: Das Uniklinikum \u00f6ffnet um 19 Uhr eine Blutspende.", "18.36 Uhr: Bei der verd\u00e4chtigen Tasche im Tatfahrzeug k\u00f6nnte es sich unter Umst\u00e4nden um eine Sprengvorrichtung halten. Das berichtet ntv. Die Polizei will wohl in K\u00fcrze einen Roboter zur genaueren Untersuchung einsetzen. Mittlerweile haben die Beh\u00f6rden nochmals bekr\u00e4ftigt, dass sich der Fahrer des Wagens in seinem Auto selbst gerichtet hat."], "Verbindung zu angemeldeter Demonstration?": ["18.28 Uhr: F\u00fcr den Nachmittag war im Zentrum von M\u00fcnster eine Kundgebung einer kurdischen Vereinigung angemeldet. Vereinzelt werden nun Spekulationen laut, ob ein m\u00f6glicher Zusammenhang besteht. Bisher hat die Polizei laut eines Sprechers dar\u00fcber jedoch keine Kenntnis.", "18.08 Uhr: \u201eGanz M\u00fcnster trauert \u00fcber dieses schreckliche Ereignis. Unser Mitgef\u00fchl gilt den Angeh\u00f6rigen der Get\u00f6teten. Den Verletzten w\u00fcnschen wir schnelle und baldige Genesung\u201c, sagte M\u00fcnsters Oberb\u00fcrgermeister Markus Lewe am Samstag vor Journalisten. Er dankte den Eins\u00e4tzkr\u00e4ften f\u00fcr ihre Arbeit.", "18.04 Uhr: In dem Kleinlastwagen, der in M\u00fcnster in eine Menschenmenge gesteuert wurde, hat die Polizei einen verd\u00e4chtigen Gegenstand gefunden. Deshalb sei der Tatort weitr\u00e4umig abgesperrt worden, sagte ein Polizeisprecher am Samstag in M\u00fcnster. Um was f\u00fcr einen Gegenstand es sich handele und ob davon eine Gefahr ausgehe, m\u00fcsse nun gekl\u00e4rt werden.", "Laut Polizei gibt es Ger\u00fcchte, wonach zwei weitere Menschen aus dem Transporter gesprungen und gefl\u00fcchtet seien k\u00f6nnten. Das sei aber nicht sicher und m\u00fcsse nun verifiziert werden, sagte ein Polizei-Sprecher am Samstag.", "17.59 Uhr: Weiterhin ist ein Gro\u00dfaufgebot der Polizei vor Ort. Die Beh\u00f6rden wenden sich via Twitter an die Bev\u00f6lkerung, um die Ermittlungen ungest\u00f6rt durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen."], "M\u00fcnster: Auto rast in Menschenmenge - gab es weitere T\u00e4ter?": ["17.53 Uhr: Die Anzahl der Opfer ist wohl gestiegen. Bei dem Vorfall in M\u00fcnster sind nach Angaben des Bundesinnenministeriums nach jetzigem Informationsstand vier Menschen gestorben.", "17.47 Uhr: Die Polizei M\u00fcnster bezeichnet Berichte \u00fcber einen weiteren T\u00e4ter, der noch auf der Flucht sein k\u00f6nnte, als Spekulation. Man stehe noch ganz am Anfang der Ermittlungen, sagte eine Sprecherin der Polizei am Samstag.", "Mehrere Medien berichteten, die Einsatzkr\u00e4fte suchten in M\u00fcnster nach einem zweiten T\u00e4ter. Auf Twitter schrieb die Polizei: \u201eBitte unterlasst die Spekulationen.\u201c Und: \u201eDas Verbreiten von Ger\u00fcchten hilft uns nicht.\u201c", "Bundesjustizministerin Katarina Barley (SPD) dankte auf Twitter den Rettungskr\u00e4ften vor Ort. \u201eM\u00fcssen alles tun, um Hintergr\u00fcnde der Tat aufzukl\u00e4ren\u201c, schrieb sie.", "17.24 Uhr: Nach Bild-Informationen soll sich in dem Tatfahrzeug eine Tasche befinden. Das Gebiet ist weiterhin weitr\u00e4umig abgesperrt. Die Polizei untersucht das Fahrzeug.", "Ein kurz nach dem Vorfall ver\u00f6ffentlichter Tweet zeigt den Tatort und das verd\u00e4chtige Fahrzeug."], "Mehr als 30 Verletzte": ["17.18 Uhr: Sechs der mehr als 30 Verletzten sollen nach Informationen der Nachrichtenagentur AFP in Lebensgefahr schweben.", "Eine Sprecherin des Bundesinnenministeriums sagte, die Bundesregierung sei informiert. Die Ermittlungen liefen auf Hochtouren. Zu Detailfragen gab es zun\u00e4chst keine Informationen.", "17.05 Uhr: Der Mann, der in M\u00fcnster in eine Menschenmenge gefahren ist, ist nach Angaben der Polizei tot. Er habe sich selbst umgebracht, best\u00e4tigte die Polizei am Samstag.", "Das Fahrzeug, das in M\u00fcnster in eine Menschenmenge gerast ist, war nach Angaben der Polizei ein Kleintransporter. Es soll neben Toten 30 Verletzte geben.", "16.56 Uhr: Laut Spiegel Online gehen die Beh\u00f6rden von einem Anschlag aus, der T\u00e4ter soll sich erschossen haben.", "Informationen\u00a0 der Westf\u00e4lischen Nachrichten besagen, dass drei Personen, die vor einem Lokal gesessen haben sollen, zu Tode gekommen seien. Mehrere Rettungshubschrauber sind derzeit im Einsatz. Verletzte Personen werden auf dem B\u00fcrgersteig \u00e4rztlich versorgt. Die Innenstadt ist weitr\u00e4umig abgeriegelt.", "Die Lage bleibt weiterhin un\u00fcbersichtlich, die Polizei mahnt zur Besonnenheit.", "16.45 Uhr:\u00a0Die Polizei die Bev\u00f6lkerung dazu aufgerufen, den betroffenen Bereich zu meiden. Es gebe einen Gro\u00dfeinsatz an der Gastst\u00e4tte Kiepenkerl, teilte sie am Samstag \u00fcber Twitter mit. \u201eBitte den Bereich um den Kiepenkerl meiden.", "Der Kiepenkerl ist eine bei Einheimischen und Touristen beliebte und traditionsreiche Gastst\u00e4tte mitten in der historischen Altstadt von M\u00fcnster.", "Bei dem Zwischenfall am Samstagnachmittag habe es\u00a0 Tote und Verletzte gegeben. Das best\u00e4tigte die Polizei am Samstag. Nach Angaben der Feuerwehr fuhr ein Fahrzeug in eine Menschenmenge."], "Erstmeldung": ["In M\u00fcnster hat es nach ersten Erkenntnissen der Beh\u00f6rden mehrere Tote gegeben, als ein Auto in eine Menschenmenge gefahren ist. Das erfuhr die Deutsche Presse-Agentur am Samstag aus Ermittlerkreisen.", "Die Westf\u00e4lischen Nachrichten berichteten zun\u00e4chst, dass\u00a0 ein Auto in eine Gruppe sitzender Personen gerast sei.", "AFP/dpa"]}}, "recommendations": []}