{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/regionales/nrw/article216214840/Aachener-Friedenspreis-Einsatz-fuer-Fluechtlinge-und-Obdachlose-gewuerdigt.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "gefl\u00fccht", "migrant"], "creation_date": "21.09.2020", "last_modified": "21.09.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["WELT"], "news_keywords": ["Nordafrika", "Brasilien", "S\u00e3o Paulo", "Friedenspreis", "Marokko", "Jair Bolsonaro", "Aachen", "Fl\u00fcchtlinge", "Antoine Exelmans", "Migration", "Menschenrechtszentrum"], "content": {"title": "Aachener Friedenspreis: Einsatz f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Obdachlose gew\u00fcrdigt", "description": "Der Aachener Friedenspreis macht in diesem Jahr auf die Situation von Fl\u00fcchtlingen und Menschen in Wohnungsnot aufmerksam. Die renommierte Auszeichnung geht an K\u00e4mpfer f\u00fcr Menschenrechte in Marokko und Brasilien.", "body": {"": ["Der Aachener Friedenspreis r\u00fcckt in diesem Jahr das Schicksal von Fl\u00fcchtlingen in Nordafrika und die Wohnungsnot in brasilianischen Metropolen in den Fokus. Geehrt werden der franz\u00f6sische Priester Antoine Exelmans und das Menschenrechtszentrum Gaspar Garcia im brasilianischen S\u00e3o Paulo, wie der Friedenspreisverein am Montag in Aachen mitteilte. Die \u00fcblicherweise f\u00fcr den 1. September vorgesehene Verleihung der renommierten Auszeichnung findet wegen der Corona-Pandemie erst am 10. Dezember, dem internationalen Tag der Menschenrechte, statt.", "Der Priester Exelmans erh\u00e4lt den Friedenspreis f\u00fcr seinen \u201eselbstlosen Einsatz\u201c f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge im marokkanischen Oujda. In dem Ort direkt an der algerischen Grenze biete der Menschenrechtler seit dreieinhalb Jahren Migranten in seinem Gemeindezentrum und in der Kirche Notunterkunft, medizinische Versorgung und Beratung. Dabei k\u00fcmmere er sich besonders um unbegleitete Jugendliche und versuche, ihnen M\u00f6glichkeiten zur Berufsausbildung zu geben.", "Mit der Preisvergabe an den Priester wolle der Tr\u00e4gerverein nicht nur dessen Engagement w\u00fcrdigen, sondern auch das Thema Flucht und Gefl\u00fcchtete erneut ins Bewusstsein r\u00fccken, hie\u00df es. Gegen das Leid, das Menschen auf der Flucht erlebten, helfe letztendlich nur die Beseitigung aller Fluchtursachen. N\u00f6tig seien also die Beendigung von Kriegen und Konflikten, die Bek\u00e4mpfung von Armut und die Schaffung von Klimagerechtigkeit.", "Zweiter Preistr\u00e4ger ist das Menschenrechtszentrum Gaspar Garcia, das von Zwangsr\u00e4umung und Vertreibung bedrohten Einwohnern der brasilianischen Metropole S\u00e3o Paulo rechtlichen Beistand leistet. Mit 21 Millionen Einwohnern z\u00e4hle S\u00e3o Paulo zu den bev\u00f6lkerungsreichsten St\u00e4dten der Welt, erkl\u00e4rte der Friedenspreisverein. In der Folge gebe es einen dramatischen Mangel an Wohnraum und horrende Mietpreise. Mehr als drei Millionen Menschen lebten in prek\u00e4ren Wohnverh\u00e4ltnissen, \u00fcber 15.000 seien obdachlos.", "Unter der rechtskonservativen Regierung von Staatspr\u00e4sident Jair Bolsonaro versch\u00e4rfe sich die soziale Spaltung im Land weiter, hie\u00df es. In dieser Situation stehe das Menschenrechtszentrum, das unter anderem vom katholischen Hilfswerk Misereor unterst\u00fctzt wird, Familien mit juristischem Beistand zur Seite und engagiere sich dar\u00fcber hinaus f\u00fcr Obdachlose, Stra\u00dfenh\u00e4ndlerinnen und M\u00fcllsammler. Die Auszeichnung mit dem Friedenspreis solle Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr diese Menschenrechtsarbeit ausdr\u00fccken und zugleich auf die Folgen sozialer Ungleichheit aufmerksam machen.", "Die Preistr\u00e4ger werden bei der Vergabe nicht pers\u00f6nlich anwesend sein, sondern per Video zugeschaltet. F\u00fcr das brasilianische Menschenrechtszentrum wird der Anwalt und Sozialarbeiter Benedito Roberto Barbosa sprechen. Die Laudatio soll der ehemalige Bundestagsabgeordnete Gregor Gysi (Linke) halten.", "Seit 1988 zeichnet der Verein jedes Jahr Menschen und Gruppen aus, die sich f\u00fcr Frieden und Verst\u00e4ndigung engagieren. Geehrt werden vor allem noch unbekannte Projekte oder Personen. Sie erhalten ein Preisgeld von 2000 Euro und erfahren meist viel Unterst\u00fctzung durch die \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit. Die Auszeichnung ist in der Regel zweigeteilt und geht an zwei verschiedene Initiativen oder Personen."]}}, "recommendations": ["welt.de/politik/ausland/article219924712/Die-Kanaren-werden-zum-neuen-Fluechtlingshotspot.html", "welt.de/politik/deutschland/article217126990/EU-Asylpaket-CDU-Politiker-fordern-Demonstration-von-Realisierbarkeit.html", "welt.de/vermischtes/article213944288/Spanien-Migrant-stirbt-nach-Sprung-ueber-Grenzzaeune.html"]}