{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/debatte/kommentare/article215383340/Umgang-mit-Moria-Das-eine-ist-Hetze-das-andere-Linkspopulismus.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "asyl"], "creation_date": "09.09.2020", "last_modified": "09.09.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Thomas Schmid"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Schmid-Thomas", "Migration", "Griechenland", "Seehofer", "Horst", "Europ\u00e4ische Union (EU)", "EU (Europ\u00e4ische Union)", "Politik", "Ungarn", "Europa", "Angela Merkel", "Fl\u00fcchtlinge", "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"], "content": {"title": "Umgang mit Moria: Das eine ist Hetze, das andere Linkspopulismus", "description": "Der Brand im Fl\u00fcchtlingslager hat die Schw\u00e4chen der EU aufgezeigt. Trotzdem muss jeder verantwortliche Politiker darauf bestehen, dass das Fl\u00fcchtlingsproblem nur durch eine gemeinsame europ\u00e4ische Anstrengung gel\u00f6st werden kann.", "body": {"": ["Die Katastrophe von Moria ist auch deswegen so entsetzlich, weil sie vorhersehbar war. Wer es wissen wollte, dem war klar, dass mitten in Europa ein humanit\u00e4res Drama gro\u00dfen Ausma\u00dfes im Gange war. Zwar haben die EU und die Regierungen der EU-Staaten nicht weggesehen, sie haben es aber geschehen lassen. Sie brachten nicht die Kraft auf, gemeinsam eine L\u00f6sung f\u00fcr die humanit\u00e4re Misere zu finden. Die EU hat sich blamiert und als unf\u00e4hig erwiesen. Das war ein schwarzer Tag f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union.", "Doch Emp\u00f6rung \u00fcber dieses Versagen gen\u00fcgt so wenig wie der humanit\u00e4re Impuls. Guter Wille ist ein notwendiger Rohstoff, nicht mehr. Die Trag\u00f6die von Moria ist nicht (allein) Folge von Herzensk\u00e4lte und b\u00f6sen Absichten. Es ist nicht leicht, hei\u00df aufloderndes Mitgef\u00fchl in erfolgreiche Politik zu \u00fcberf\u00fchren. Der Weg vom guten Willen zur guten Politik ist meist ziemlich lang. Er sollte n\u00fcchtern beschritten werden.", "Es ist widerw\u00e4rtig, wenn ein AfD-Politiker, ohne die genauen Umst\u00e4nde zu kennen, angesichts der rauchenden Tr\u00fcmmer zur Fl\u00fcchtlingsabwehr aufruft \u2013 mit der Begr\u00fcndung: kein Asyl f\u00fcr Brandstifter.", "Es ist aber auch nicht hilfreich, wenn die Vorsitzende der Gr\u00fcnen angesichts der noch rauchenden Tr\u00fcmmer sofort das sagt, was sie und viele ihrer Parteifreunde immer sagen: Deutschland m\u00fcsse augenblicklich mehr Fl\u00fcchtlinge aufnehmen. Das eine ist Hetze, das andere Linkspopulismus.", "Innenminister Horst Seehofer, der vor Jahren in der Fl\u00fcchtlingspolitik einiges falsch machte, hat recht, wenn er sich jetzt gegen die sofortige deutsche Aufnahmewelle stemmt. Mit ihr w\u00fcrde die EU entlastet. Das w\u00fcrde der Europ\u00e4ischen Union aber nicht helfen, sondern dazu beitragen, sie aus der Verantwortung als politisches Subjekt zu nehmen und so zu zerlegen. Wer bei Verstand ist, wei\u00df, dass das Fl\u00fcchtlingsproblem \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 nur durch eine gemeinsame europ\u00e4ische Anstrengung gel\u00f6st werden kann. Darauf muss jeder verantwortliche Politiker bestehen.", "Wegen Ungarn und einiger anderer Staaten wird es diese gemeinsame L\u00f6sung aber so bald nicht geben. Angela Merkels Verteilungsschl\u00fcssel ist l\u00e4ngst verrostet. Ein B\u00fcndnis aus Willigen, dem deutlich mehr als zwei, drei Mitgliedstaaten angeh\u00f6ren m\u00fcssten, ist aber m\u00f6glich."], "EU mit mehr Nachdruck": ["Daran sollte die EU-Kommission mit entschieden gr\u00f6\u00dferem Nachdruck als bisher arbeiten. Sonst w\u00e4re der Vorschusslorbeer, den sich Kommissionspr\u00e4sidentin von der Leyen gerne selbst spendiert, bald g\u00e4nzlich vertrocknet."]}}, "recommendations": ["welt.de/politik/ausland/article216499412/EU-Vorschlaege-zur-Migration-Ungarn-und-Italien-reagieren-gespalten.html", "welt.de/politik/ausland/article215868788/EU-Kommissionspraesidentin-Ursula-von-der-Leyen-und-die-neue-Europaeische-Union.html", "welt.de/politik/ausland/article214659880/Matti-Vanhanen-Finnlands-Finanzminister-sorgt-sich-um-Einheit-der-EU.html"]}