{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/politik/deutschland/article210521109/Steigende-Arbeitslosigkeit-Union-will-wegen-Corona-Krise-Zuwanderung-vom-Westbalkan-drosseln.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration", "zuwander"], "creation_date": "27.06.2020", "last_modified": "28.06.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Marcel Leubecher"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Leubecher-Marcel", "Arbeitslosigkeit", "Migrationspolitik", "Karriere", "Bundestag", "Bundesagentur f\u00fcr Arbeit", "Westbalkan", "Duisburg", "Fl\u00fcchtlinge", "Union"], "content": {"title": "Steigende Arbeitslosigkeit: Union will wegen Corona-Krise Zuwanderung vom Westbalkan drosseln", "description": "In der Corona-Krise verzeichnet Deutschland einen deutlichen Anstieg der Arbeitslosenzahlen. Laut Bundesagentur f\u00fcr Arbeit ist dabei die Zahl der arbeitslosen Ausl\u00e4nder seit M\u00e4rz besonders stark gestiegen. Die Union sieht Handlungsbedarf.", "body": {"": ["Wegen der stark ansteigenden Arbeitslosigkeit in der Corona-Krise will die Union die weitere Zuwanderung von Arbeitskr\u00e4ften \u00fcber die 2016 eingef\u00fchrte Westbalkanregelung drosseln. Die beteiligten Arbeitsgruppen der CDU/CSU-Fraktion einigten sich laut Informationen der WELT AM SONNTAG zwar darauf, die eigentlich Ende des Jahres auslaufende Regelung f\u00fcr weitere zwei Jahre zu verl\u00e4ngern, doch weniger ungelernte Zuwanderer als bisher sollen sie nutzen d\u00fcrfen.", "Mathias Middelberg, der innenpolitische Sprecher der Union im Bundestag, sagte WELT AM SONNTAG: \u201eWir befinden uns in einem massiven wirtschaftlichen Abschwung und haben jetzt schon 600.000 Arbeitslose mehr als vor einem Jahr. Die Westbalkanregelung in einer solchen Situation einfach unver\u00e4ndert weiterlaufen zu lassen ist keine Option. Deswegen setzen wir uns f\u00fcr eine klare Einschr\u00e4nkung der Regelung ein: zwei statt der bisherigen f\u00fcnf Jahre Laufzeit und ein j\u00e4hrliches Kontingent von maximal 15.000 Personen.\u201c Der CDU-Politiker fordert: \u201eStatt weiterhin Anreize f\u00fcr eine Arbeitsmigration aus dem Westbalkan zu setzen, sollten wir uns darauf konzentrieren, die Fl\u00fcchtlinge, die hier eine Bleibeperspektive haben, schnell in Besch\u00e4ftigung zu bringen.\u201c", "Das SPD-gef\u00fchrte Arbeitsministerium teilte WELT AM SONNTAG mit, \u201ederzeit mit den zu beteiligenden Ressorts \u00fcber die Modalit\u00e4ten einer Verl\u00e4ngerung der Regelung\u201c zu verhandeln. Auch ohne Deckelung erm\u00f6gliche sie \u201eeine bedarfsgerechte Steuerung der Zuwanderung\u201c, weil die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit (BA) im Rahmen der Vorrangpr\u00fcfung einer Besch\u00e4ftigung nur zustimme, \u201ewenn es keine bevorrechtigten inl\u00e4ndischen oder aus der EU stammenden Arbeitsuchenden gibt\u201c.", "Dieser Text ist aus der WELT AM SONNTAG. Wir liefern sie Ihnen gerne regelm\u00e4\u00dfig nach Hause."]}}, "recommendations": ["welt.de/wirtschaft/article218884814/Folgen-des-Lockdowns-100-000-Arbeitsplaetze-bedroht.html", "welt.de/politik/ausland/article215808886/Migranten-Union-und-SPD-sind-sich-einig.html"]}