{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/politik/deutschland/article206007597/Hanau-Das-verunsichert-die-migrantische-Bevoelkerung-ungemein.html", "query_keywords": ["migration", "einwander", "migrant", "zuwander"], "creation_date": "20.02.2020", "last_modified": "20.02.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Von Frederik Schindler"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Terrorismus", "Rechtsradikalismus", "Hanau", "AfD", "Heidelberg", "Bundestag", "Hanau", "M\u00f6lln", "Terrorismus", "Integrationsbeir\u00e4ten", "Bundeswehr", "AfD", "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen", "Memet Kilic", "Integrationsrat", "Bundeszuwanderungsrat", "T\u00fcrkei"], "content": {"title": "Hanau: \u201eDas verunsichert die migrantische Bev\u00f6lkerung ungemein\u201c", "description": "In Hanau starben mehrere Menschen mit Migrationshintergrund. Memet Kilic, Vorsitzender des Bundeszuwanderungsrats, sieht die migrantische Bev\u00f6lkerung in Deutschland \u201eungemein verunsichert\u201c und bezeichnet die AfD als \u201eparlamentarischen Arm des Rechtsradikalismus\u201c.", "body": {"": ["Der Bundeszuwanderungs- und Integrationsrat ist ein Zusammenschluss von rund 400 kommunalen Integrationsbeir\u00e4ten. Er vertritt die Interessen von Menschen mit Einwanderungsgeschichte. Sein Vorsitzender Memet Kilic spricht mit WELT \u00fcber die Bluttat in Hanau.", "WELT: Herr Kilic, in Hanau hat ein Mann offensichtlich zehn Menschen erschossen, darunter ersten Erkenntnissen zufolge viele Menschen mit Migrationshintergrund. Schreiben des mutma\u00dflichen T\u00e4ters sind unter anderem von rassistischem Hass gepr\u00e4gt. Wie haben Sie auf die Nachricht reagiert?", "Memet Kilic: Ich bin nachts kurz wach geworden und habe die ersten Meldungen gesehen. In einem gewissen Ma\u00dfe habe ich mich hilflos gef\u00fchlt. Es darf jetzt kein ratloses Schweigen der Mehrheitsgesellschaft geben. Dieses Schweigen gef\u00e4hrdet die pluralistische Demokratie. Ich bin sehr aufgew\u00fchlt und best\u00fcrzt.", "WELT: Vor achteinhalb Monaten wurde Walter L\u00fcbcke (CDU) ermordet, vor viereinhalb Monaten gab es einen rechtsextremen Anschlag in Halle, und vor einer Woche wurden zw\u00f6lf Rechtsextreme festgenommen, denen die Gr\u00fcndung und Unterst\u00fctzung einer Terrorzelle vorgeworfen wird. Wie gro\u00df ist das Problem des Rechtsterrorismus in Deutschland?", "Kilic: Rechtsterrorismus war auch in den 90er-Jahren schon ein gro\u00dfes Problem. Wir haben M\u00f6lln, Solingen, Rostock-Lichtenhagen und Hoyerswerda nicht vergessen. Doch die rechten Republikaner haben es damals nur in lokale Parlamente geschafft. Mit der AfD haben wir jetzt einen parlamentarischen Arm des Rechtsradikalismus und Rechtsextremismus im Bundestag und in allen Landesparlamenten.", "WELT: Der Berliner AfD-Fraktionsvorsitzende Georg Pazderski fragte in einer Twitter-Reaktion auf die Nachrichten aus Hanau, ob das \u201ewirklich noch das 2017 von der Merkel-CDU beschworene \u201aDeutschland, in dem wir gut und gerne leben\u2018\u201c, sei.", "Kilic: Diese Reaktion ist nicht nur geschmacklos, sondern auch gef\u00e4hrlich. Pazderski gie\u00dft mit seinem Post \u00d6l ins Feuer. Immer wieder merke ich, dass die AfD versucht, mit Worten zu z\u00fcndeln. Damit wird bei vielen ein Gef\u00fchl ausgel\u00f6st, als ob Deutschland jede Sekunde untergehen k\u00f6nnte. Diese Untergangsszenarien dienen dazu, dass die Rechtsradikalen die Dinge selbst in die Hand nehmen.", "Nur Extremisten profitieren von so einer Atmosph\u00e4re des Chaos. Wir werden nicht zulassen, dass die radikalen Kr\u00e4fte \u2013 egal welcher Couleur \u2013 die Rechtsstaatlichkeit und die freiheitlich-demokratische Grundordnung erodieren.", "WELT: Sie waren als damaliger Gr\u00fcnen-Abgeordneter h\u00e4ufig im NSU-Untersuchungsausschuss und im NSU-Prozess zu Gast. Hat Deutschland die richtigen Lehren aus dem NSU-Terror gezogen?", "Kilic: Ich habe noch die Worte von Bundeskanzlerin Angela Merkel im Ohr. In einer Trauerrede hat sie im Jahr 2012 eine \u201evollst\u00e4ndige Aufkl\u00e4rung\u201c der Mordserie versprochen. Das hat nicht stattgefunden. Der Verfassungsschutz hat Akten vernichtet. Heute werden auch in den Sicherheitsbeh\u00f6rden und in der Bundeswehr immer wieder Rechtsextreme enttarnt. Auch \u00fcber diese institutionellen Verstrickungen m\u00fcssen wir sprechen.", "WELT: Viele Menschen mit Einwanderungsgeschichte f\u00fchlen sich in Deutschland nicht ausreichend vor rassistischer Gewalt gesch\u00fctzt.", "Kilic: Als Vorsitzender des Bundeszuwanderungsrats reise ich regelm\u00e4\u00dfig durch die Republik. Viele Menschen aus Einwandererfamilien haben das Gef\u00fchl, dass auch ihnen etwas passieren k\u00f6nnte. Nat\u00fcrlich sind wir dankbar, in einer freiheitlichen Demokratie zu leben. Doch rechtsradikale Kr\u00e4fte sind unberechenbar geworden. Das verunsichert die migrantische Bev\u00f6lkerung in Deutschland ungemein."]}}, "recommendations": ["welt.de/debatte/kommentare/article218393712/Extremismus-Die-Freiheit-der-Rede-ist-nicht-verhandelbar.html", "welt.de/politik/deutschland/article217545250/Forderung-nach-Aufklaerung-der-NSU-Morde-soll-ins-Gruenen-Programm.html"]}