{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/regionales/nrw/article199465784/Dringend-gesucht-Ein-sachlicher-Umgang-mit-Auslaenderkriminalitaet.html", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "zuwander"], "creation_date": "02.09.2019", "last_modified": "02.09.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Von Till-Reimer Stoldt"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Kriminalit\u00e4t", "Nordrhein-Westfalen", "Kriminalit\u00e4t", "Kriminalit\u00e4tsstatistik", "Nationalit\u00e4tenkonflikte", "Innenpolitik", "Innenpolitische Propaganda", "Innenpolitik einzelner Parteien", "Innenpolitik", "Nationalismus", "Reul", "Herbert", "Polizei", "CDU", "Herbert Reul", "Krimi", "Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t", "Straftat", "NRW", "AfD", "Verbrechen"], "content": {"title": "Dringend gesucht: Ein sachlicher Umgang mit Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t", "description": "In NRW soll die Polizei fortan bei jedem Tatverd\u00e4chtigen die Nationalit\u00e4t nennen. Die herbe Kritik daran offenbart: \u00dcber nicht deutsche Kriminelle unaufgeregt zu sprechen, das \u00fcberfordert viele. So mancher d\u00fcrfte staunen, wie h\u00e4ufig er von deutschen Kriminellen h\u00f6ren wird.", "body": {"": ["Hei\u00dfe Eisen bed\u00fcrfen einer k\u00fchlen Handhabung. Die Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t ist ein Beispiel daf\u00fcr. Um nach keiner Seite destruktive Gef\u00fchle zu sch\u00fcren, sollte man ruhig, sachlich und differenziert \u00fcber sie berichten. Diese Feststellung klingt langweilig, fast phrasenhaft, so selbstverst\u00e4ndlich scheint sie. Doch in der Praxis f\u00e4llt es der hiesigen \u00d6ffentlichkeit leider noch immer schwer, sie zu befolgen.", "Diesen Eindruck legen nun die Reaktionen auf einen Vorsto\u00df von NRW-Innenminister Herbert Reul (CDU) nahe. Die Polizei, so entschied Reul j\u00fcngst, wird fortan bei jeder Mitteilung \u00fcber Straftaten und Tatverd\u00e4chtige die Nationalit\u00e4t der Betreffenden bekannt geben \u2013 sofern diese eindeutig gekl\u00e4rt ist. Etliche Kommentatoren waren von dieser Entscheidung schockiert. \u201eEin Einknicken vor den Verbreitern von Hate-Speech und Rassismus\u201c, diagnostizierte etwa der Deutsche Journalistenverband. Andere stellten im Trauerton fest: \u201eM\u00f6gen sich die Ausl\u00e4nderfeinde freuen. Wir sind entsetzt.\u201c Auch wohllautende, aber unterkomplexe Parolen wie \u201eVerbrechen haben keine Nationalit\u00e4t\u201c wurden Reul entgegengehalten.", "Sicher, bei den zitierten Kollegen darf man noble Motive unterstellen. Sie m\u00f6chten verhindern, dass Nachrichten \u00fcber nicht deutsche Tatverd\u00e4chtige als Brandbeschleuniger f\u00fcr Ausl\u00e4nderhass dienen. Das ist ehrenwert. Doch guter Wille hin oder her \u2013 ihre Brachialkritik bleibt unsachlich und undifferenziert. So nehmen sie gar nicht wahr, dass Reuls Entscheidung seinem erkl\u00e4rten Ziel dienen d\u00fcrfte, Verschw\u00f6rungstheorien zu bek\u00e4mpfen. Konkret: Die verbreitete Erz\u00e4hlung, der Staat verschleiere, in welchem Ausma\u00df Nichtdeutsche Straftaten ver\u00fcbten.", "Wenn rund 30 Prozent der Straftaten in NRW aber von Ausl\u00e4ndern begangen werden, hei\u00dft das auch: 70 Prozent nicht. In den Polizeimitteilungen von NRW wird k\u00fcnftig also in 70 Prozent der F\u00e4lle und damit \u00f6fter als je zuvor der Tatverd\u00e4chtige als Deutscher vorgestellt. Wenn davon ein Effekt ausgeht, dann der, dass die H\u00e4ufigkeit deutscher Tatverd\u00e4chtiger st\u00e4rker ins Bewusstsein r\u00fcckt. Zudem gibt es neben Deliktsbereichen, in denen Ausl\u00e4nder \u00fcberproportional vertreten sind, auch solche, in denen Deutsche deutlich dominieren. So mancher Zeitgenosse d\u00fcrfte staunen, wie h\u00e4ufig er fortan von deutschen Wirtschaftskriminellen und Steuerhinterziehern h\u00f6ren wird. Kann man es ernsthaft als Einknicken vor dem Rassismus bezeichnen, wenn ein Minister f\u00fcr eine derart transparente Datenlage sorgt?", "Andererseits hat die Nennung auch nicht deutscher Nationalit\u00e4ten ihre sachliche Berechtigung. Denn gelegentlich hat Verbrechen eben doch eine (andere) Nationalit\u00e4t. Damit ist weniger gemeint, dass knapp 32 Prozent der Tatverd\u00e4chtigen in NRW Ausl\u00e4nder sind, obwohl sie nur 12,8 Prozent der Bev\u00f6lkerung stellen. Daf\u00fcr gibt es oft Gr\u00fcnde, die mit der Nationalit\u00e4t nur wenig oder sehr indirekt zu tun haben. In bestimmten Deliktsbereichen aber sind Nationalit\u00e4ten zumindest ein Schl\u00fcssel, um sie \u00fcberhaupt zu erkl\u00e4ren. Beispielsweise standen hinter den serienartigen Wohnungseinbr\u00fcchen vergangener Jahre meist s\u00fcdosteurop\u00e4ische Banden, die sich die EU-weite Freiz\u00fcgigkeit zunutze machten. Auch von der Familie organisierte \u201eEhrenmorde\u201c, Zwangsverheiratungen und Clan-Kriminalit\u00e4t sind fast immer bestimmten Zuwanderungshintergr\u00fcnden und damit Nationalit\u00e4ten zuzuordnen. Ja, sie erkl\u00e4ren sich oft erst durch diese. W\u00fcrde die Polizei dies verschweigen, g\u00e4be sie denen recht, die ihr eine Verschleierungstaktik unterstellen. Wer kann das wollen?", "\u00dcberhaupt nicht gew\u00fcrdigt haben die Reul-Kritiker schlie\u00dflich, welch klare Grenze der Minister zwischen Ausl\u00e4ndern und deutschen Staatsb\u00fcrgern mit Zuwanderungsgeschichte gezogen hat. Ob ein Deutscher ausl\u00e4ndische Ahnen besitzt oder nicht, wird die Polizei laut Reul n\u00e4mlich nicht bekannt geben. Diese, wenn man so will, statistische Umarmung der Deutschen mit Zuwanderungsgeschichte mag man hinterfragen (wie die AfD, die gerne mehr w\u00fcsste \u00fcber deutsche Straft\u00e4ter ausl\u00e4ndischer Abstammung) oder begr\u00fc\u00dfen (wie diejenigen in der CDU, die eine statistische Zwei-Klassen-Gesellschaft zwischen Deutschen mit und ohne Zuwanderungshintergrund f\u00fcrchten). Zumindest aber die Reul-Ankl\u00e4ger, die angeblich doch die Stigmatisierung von Minderheiten f\u00fcrchten, h\u00e4tten ihm hier applaudieren m\u00fcssen \u2013 wenn sie denn unaufgeregt und differenziert geurteilt h\u00e4tten.", "Dieser Text ist aus WELT AM SONNTAG. Wir liefern sie Ihnen gerne regelm\u00e4\u00dfig nach Hause."]}}, "recommendations": ["welt.de/regionales/nrw/article217427134/NRW-Innenminister-Herbert-Reul-CDU-reagiert-auf-Kritik.html", "welt.de/politik/deutschland/article216333896/Herbert-Reul-Wir-brauchen-endlich-eine-Fehlerkultur-bei-der-Polizei.html", "welt.de/regionales/nrw/article214256014/Razzien-im-Clan-Milieu.html"]}