{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/debatte/kommentare/article199311996/Kriminalitaet-Herkunft-von-Taetern-enthuellen-Reul-hat-Recht.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "28.08.2019", "last_modified": "28.08.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Jacques Schuster"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Schuster-Jacques", "Reul", "Herbert", "Kriminalit\u00e4tsstatistik", "AfD", "Ausl\u00e4nder", "Herbert Reul", "Krimi", "Politik", "IAS", "NRW"], "content": {"title": "Kriminalit\u00e4t: Herkunft von T\u00e4tern enth\u00fcllen? Reul hat Recht", "description": "NRWs Innenminister Herbert Reul will k\u00fcnftig die Herkunft von Verd\u00e4chtigen bekannt geben, um Verschw\u00f6rungstheorien entgegenzuwirken. Er hat Recht. Klar zu sagen, was ist, ist die Aufgabe der Politik \u2013 genauso wie des Journalismus.", "body": {"": ["Noch immer ist Deutschland zu verklemmt, wenn es darum geht, die Nationalit\u00e4t von T\u00e4tern zu enth\u00fcllen. Aus Furcht vor dem Vorwurf, rassistisch zu sein, bleibt eine klare Benennung meist aus. Die Folgen lassen sich anhand der Fl\u00fcchtlingskrise seit 2015 beschreiben. Zu lange hat die Politik keine Notiz von den berechtigten Sorgen der Bev\u00f6lkerung genommen. Schlimmer noch: Sie hat ganze Problemfelder in diesem Bereich mit einem Tabu belegt. Das Ergebnis war, dass sie diese Themen den Rechtspopulisten \u00fcberlie\u00df und ihnen den Stoff f\u00fcr den feurigen Fusel ihrer Demagogie lieferte.", "Nordrhein-Westfalens Innenminister Herbert Reul von der CDU tr\u00e4gt diesem Missbrauch Rechnung. K\u00fcnftig will er die Nationalit\u00e4t von Tatverd\u00e4chtigen bekannt geben, um Verschw\u00f6rungstheorien entgegenzuwirken. Gesellt er sich mit diesem Vorsto\u00df zu einer Gruppe, von der sich demokratisch gesinnte B\u00fcrger fernhalten sollten? Schon vor Jahrzehnten fand der Schriftsteller Arthur Koestler darauf die passende Antwort: \u201eDie Sorge, sich in schlechter Gesellschaft zu befinden, ist kein Ausdruck politischer Reinheit, sondern ein Zeichen mangelnden Selbstbewusstseins.\u201c Klar zu sagen, was ist, ist die Aufgabe der Politik \u2013 genauso wie des Journalismus.", "Daraus sind folgende Tatsachen zur Kenntnis zu nehmen: Erstens, Deutschland ist im internationalen Vergleich eines der sichersten L\u00e4nder der Erde. Zweitens, die Straftaten nehmen ab. Drittens, von den 5,5 Millionen Vergehen, die im vergangenen Jahr registriert wurden, konnten rund 1,9 Millionen Tatverd\u00e4chtige ermittelt werden. Davon besa\u00dfen 30,5 Prozent keinen deutschen Pass. Ausl\u00e4nder sind demnach st\u00e4rker in der Kriminalstatistik vertreten, als es ihrem Anteil an der Bev\u00f6lkerung (13 Prozent) entspricht.", "Daraus den Schluss zu ziehen, alle Ausl\u00e4nder seien kriminell, w\u00e4re so k\u00fchn, wie alle Ostdeutschen f\u00fcr rechtsextrem zu halten, weil sie h\u00e4ufiger als die Westler f\u00fcr die AfD stimmen. Doch der Dummheit ist keine Grenze gesetzt. Leider ist sie noch verh\u00e4ngnisvoller als die Bosheit. Bosheit setzt manchmal aus. Dummheit nie."]}}, "recommendations": ["welt.de/politik/deutschland/article216333896/Herbert-Reul-Wir-brauchen-endlich-eine-Fehlerkultur-bei-der-Polizei.html", "welt.de/politik/deutschland/article215843050/Rechtsextreme-Chats-bei-Polizei-in-NRW-Seehofer-Ministerium-spricht-von-Schande.html"]}