{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/politik/ausland/article192269243/Oesterreich-Kanzler-Sebastian-Kurz-entsetzt-ueber-Ratten-Gedicht-der-FPOE.html", "query_keywords": ["migrant"], "creation_date": "22.04.2019", "last_modified": "22.04.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["WELT"], "news_keywords": ["Newsteam", "\u00d6sterreich", "FP\u00d6", "Kurz", "Sebastian", "Der Standard", "\u00d6VP", "Braunau", "Wien", "Sebastian Kurz", "APA", "\u00d6sterreich", "Migration", "FP\u00d6 Ober\u00f6sterreich"], "content": {"title": "\u00d6sterreich: Kanzler Sebastian Kurz entsetzt \u00fcber \u201eRatten-Gedicht\u201c der FP\u00d6", "description": "In einem Gedicht unter dem Titel \u201eDie Stadtratte\u201c hat die FP\u00d6 in \u00d6sterreich vor einer Vermischung von Kulturen gewarnt. Die darin gezogenen Vergleiche verurteilte Sebastian Kurz jetzt als \u201emenschenverachtend und zutiefst rassistisch\u201c.", "body": {"": ["In \u00d6sterreich deutet sich erneut Streit zwischen den Koalitionsparteien \u00d6VP und FP\u00d6 an. Die rechte FP\u00d6 hat zu Ostern in Braunau in Ober\u00f6sterreich ein Parteiblatt verteilt, in dem in einem Gedicht Menschen mit Ratten verglichen und \u00fcber Migranten hergezogen wird. Kanzler Sebastian Kurz (\u00d6VP) reagierte nach Angaben der \u00f6sterreichischen Nachrichtenagentur APA emp\u00f6rt.", "\u201eDie get\u00e4tigte Wortwahl ist abscheulich, menschenverachtend sowie zutiefst rassistisch und hat in Ober\u00f6sterreich und im ganzen Land nichts verloren\u201c, sagte Kurz der \u00f6sterreichischen Nachrichtenagentur APA. \u201eEs braucht sofort und unmissverst\u00e4ndlich eine Distanzierung und Klarstellung durch die FP\u00d6 Ober\u00f6sterreich.\u201c Ober\u00f6sterreichs Landeschef Thomas Stelzer (\u00d6VP), der in dem Bundesland mit der FP\u00d6 zusammenarbeitet, bezeichnete das Gedicht als \u201ewiderlich\u201c.", "In dem Gedicht \u201e... die Stadtratte (Nagetier mit Kanalisationshintergrund)\u201c hei\u00dft es unter anderem: \u201eSo, wie wir hier unten leben,/ m\u00fcssen and\u2018re Ratten eben,/ die als G\u00e4st\u2018 oder Migranten,/ auch die, die wir noch gar nicht kannten,/ die Art zu leben mit uns teilen!/ Oder rasch von dannen eilen!\u201c An anderen Stellen wird in dem Gedicht vor einer Vermischung von Kulturen gewarnt, ebenfalls beklagt werden Willkommenskultur und Investitionen f\u00fcr Integrationsma\u00dfnahmen.", "Der laut Impressum verantwortliche Braunauer FP\u00d6-Stadtrat Hubert Esterbauer sagte der \u00f6sterreichischen Tageszeitung \u201eDer Standard\u201c, dass er das Gedicht nicht selbst verfasst habe. Der Vergleich mit Ratten sei heikel und problematisch, r\u00e4umte Esterbauer demnach ein.", "Die \u00d6VP-FP\u00d6-Koalition in Wien war im ersten Jahr ihres Bestehens vor allem durch demonstrative Geschlossenheit aufgefallen. Zuletzt sorgten aber bereits Verbindungen zwischen der FP\u00d6 und den \u201eIdentit\u00e4ren\u201c f\u00fcr \u00c4rger. Kanzler Kurz forderte damals, dass sein Koalitionspartner s\u00e4mtliche Verbindungen zu der Bewegung kappen solle."]}}, "recommendations": ["welt.de/politik/ausland/article219191182/Oesterreich-Das-spezielle-Islam-Problem-des-Sebastian-Kurz.html", "welt.de/politik/ausland/article215481524/Oesterreich-Schwarz-Gruene-Koalition-streitet-ueber-Aufnahme-von-Migranten-aus-Moria.html"]}