{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/politik/ausland/article216123624/Manfred-Weber-EVP-Chef-kritisiert-Fluechtlingspolitik-von-Angela-Merkel.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration", "asyl"], "creation_date": "19.09.2020", "last_modified": "20.09.2020", "crawl_date": "22.11.2020", "author_person": ["Klaus Geiger"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Geiger-Klaus", "Weber", "Manfred (CSU)", "Merkel", "Angela", "Leyen", "Ursula von der", "EVP (Europ\u00e4ische Volkspartei)", "Migrationspolitik", "Fl\u00fcchtlingspolitik", "CSU", "Politik", "Manfred Weber", "Angela Merkel", "Europa", "Fl\u00fcchtlinge", "Ursula von der Leyen"], "content": {"title": "Manfred Weber: EVP-Chef kritisiert Fl\u00fcchtlingspolitik von Angela Merkel", "description": "Am Mittwoch legt die EU-Kommission Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine neue Asylpolitik vor. Manfred Weber, Chef der konservativen EVP-Fraktion, fordert, dass Grenzsicherung dieses Mal eine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen sollte: Europa m\u00fcsse selbst entscheiden, wer kommen k\u00f6nne.", "body": {"": ["Der europ\u00e4ische Spitzenpolitiker Manfred Weber (CSU) hat die von Bundeskanzlerin Angela Merkel in der Fl\u00fcchtlingskrise verfolgte EU-Migrationspolitik kritisiert. \u201eDer Fehler von 2015 war, dass es \u00fcberwiegend um Solidarit\u00e4t, zu sehr um einen EU-Verteilmechanismus f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge ging\u201c, sagte der Vorsitzende der konservativen EVP-Fraktion im EU-Parlament gegen\u00fcber WELT AM SONNTAG.", "\u201eGrenzsicherung und R\u00fcckf\u00fchrung von abgelehnten Asylbewerbern war damals weniger das Thema. Deshalb brauchen wir k\u00fcnftig eine ausgewogene Asylpolitik, die Humanit\u00e4t, Hilfe und Kontrolle in Einklang bringt.\u201c", "EU-Kommissionschefin Ursula von der Leyen will am Mittwoch die Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine neue EU-Asylpolitik vorlegen. Darin d\u00fcrfte der Schutz der Au\u00dfengrenzen eine zentrale Rolle spielen. \u201eWenn wir die EU-Au\u00dfengrenze nicht sichern und auch verteidigen, dann entscheiden Schlepperbanden, die Mafia oder der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Erdogan, wer nach Europa kommt\u201c, sagte Weber. \u201eDas ist nicht akzeptabel. Europa muss selbst entscheiden, wer kommen kann.\u201c", "Die komplette Recherche lesen Sie in der WELT AM SONNTAG. Wir liefern sie Ihnen gerne regelm\u00e4\u00dfig nach Hause."]}}, "recommendations": ["welt.de/politik/ausland/article216499412/EU-Vorschlaege-zur-Migration-Ungarn-und-Italien-reagieren-gespalten.html", "welt.de/vermischtes/article215670466/Anne-Will-zu-Moria-Es-wollen-alle-nach-Deutschland-aber-das-geht-nicht.html"]}