{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/politik/ausland/article207335195/Fluechtlingskinder-Stolz-dass-sich-die-Dinge-schnell-bewegt-haben.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant", "migration"], "creation_date": "17.04.2020", "last_modified": "18.04.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Marcel Leubecher", "Christoph B. Schiltz"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Leubecher-Marcel", "Fl\u00fcchtlinge", "Migrationspolitik", "Asselborn", "Jean", "Griechenland", "Hannover", "\u00c4g\u00e4isinsel Lesbos", "Ylva Johannson", "Niedersachsen", "Osnabr\u00fcck", "Luxemburg", "Jugendliche", "Fl\u00fcchtlinge", "Migration", "Griechenland", "Bundesinnenminsiterium"], "content": {"title": "Fl\u00fcchtlingskinder: \u201eStolz, dass sich die Dinge schnell bewegt haben\u201c", "description": "Am Samstag sind die ersten unbegleiteten Fl\u00fcchtlinge aus Griechenland in Deutschland angekommen. EU-Migrationskommissarin Ylva Johannson hat sich durchgesetzt. Es bleiben Fragen, ob die Kinder den von der Bundesregierung festgelegten Kriterien entsprechen.", "body": {"": ["Wochenlang wurde verhandelt. An diesem Samstagsvormittag sind nun die ersten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge von den griechischen Inseln in Hannover gelandet. Konkret handelt es sich laut Bundesinnenminsiterium um 42 Kinder und f\u00fcnf Jugendliche, darunter auch eine Reihe von Geschwisterkindern. In der Gruppe sind vier M\u00e4dchen. Alle sollen nun wegen der Corona-Krise zun\u00e4chst f\u00fcr eine zweiw\u00f6chige Quarant\u00e4ne in Niedersachsen untergebracht werden. Das Land hatte sich besonders f\u00fcr die Aufnahme eingesetzt. Sie werden zun\u00e4chst bei Osnabr\u00fcck im Rahmen der Jugendhilfe untergebracht und psychologisch begleitet.", "Die zust\u00e4ndige EU-Migrationskommissarin Ylva Johansson sagte WELT: \u201eIch bin stolz darauf, wie schnell sich die Dinge bewegt haben. Am 12. M\u00e4rz war ich in Athen und habe versprochen, dass acht L\u00e4nder bereit w\u00e4ren, unbegleitete Minderj\u00e4hrige von den griechischen Inseln aufzunehmen.\u201c", "Johansson hatte viel Druck gemacht in den vergangenen Wochen. Das Ergebnis: Mittlerweile signalisierten zehn Staaten, Griechenland rund 1600 unbegleitete Minderj\u00e4hrige und andere Fl\u00fcchtlinge abzunehmen, die \u201ein sehr prek\u00e4ren Situationen\u201c leben, wie Luxemburgs Au\u00dfenminister Jean Asselborn sagte.", "Sein Land hatte Mitte dieser Woche die ersten zw\u00f6lf Minderj\u00e4hrigen aus Griechenland aufgenommen. Deutschland d\u00fcrfte insgesamt etwa 350 Fl\u00fcchtlinge abnehmen. Es handelt sich dabei laut Koalitionsbeschluss um \u201eKinder, die entweder wegen einer schweren Erkrankung dringend behandlungsbed\u00fcrftig oder aber unbegleitet und j\u00fcnger als 14 Jahre alt sind, die meisten davon M\u00e4dchen\u201c.", "Die Auswahl erwies sich in den vergangenen Wochen schwieriger als zun\u00e4chst angenommen, auch weil nur ein sehr kleiner Teil der ohne ihre Eltern auf den Inseln lebenden Minderj\u00e4hrigen unter 14 Jahren alt ist und auch kaum M\u00e4dchen darunter sind. Bereits am Samstag soll sich ein zweiter Flug mit minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen aus Griechenland nach Deutschland auf den Weg machen.", "Johansson bezeichnete die Ank\u00fcnfte der ersten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge in Deutschland und Luxemburg als \u201eermutigend\u201c. Sie k\u00fcndigte an, dass demn\u00e4chst weitere L\u00e4nder nachziehen werden. \u201eSo sollte europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t funktionieren\u201c, lobte die Schwedin. Neben Deutschland und Luxemburg wollen beispielsweise auch Frankreich, Irland, Finnland, Portugal und Bulgarien dem EU-Mitglied Griechenland Fl\u00fcchtlingskinder abnehmen.", "Rund 20 der minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge, die am Samstag in Deutschland ankommen, haben bereits nahe Verwandte in Deutschland. Abgesehen von dieser aktuell stark im medialen Fokus stehenden Sonderaufnahme werden j\u00e4hrlich mehrere hundert Minderj\u00e4hrige aus Griechenland nach Deutschland geflogen, falls sie hier schon nahe Angeh\u00f6rige haben. So sehen es die EU-Gesetze vor. Zudem reisten in den vergangenen Jahren viele tausend Minderj\u00e4hrige unerlaubt aus Griechenland nach Deutschland weiter, nachdem sie zuvor von den griechischen Beh\u00f6rden von den Inseln auf das Festland gebracht worden waren.", "Die nun angelaufene Sonderaufnahme von Minderj\u00e4hrigen aus Griechenland war in Deutschland lange umstritten. Vor allem Unionspolitiker argumentierten, dass Deutschland lieber dazu beitragen solle, die schlechten Bedingungen f\u00fcr junge Migranten in Griechenland zu beheben, als sie nach Deutschland umzusiedeln. Weil aber trotz finanzieller und personeller Hilfe seitens der Europ\u00e4ischen Union die Unterbringung in den Insellagern nicht deutlich verbessert werden konnte und schlie\u00dflich auch noch die Gefahr durch das neuartige Coronavirus hinzukam, setzten sich am Ende die Bef\u00fcrworter einer Sonderumsiedlung durch.", "Johansson zeigte sich erfreut, dass auch vom Corona-Virus gef\u00e4hrdete Fl\u00fcchtlinge in Griechenland demn\u00e4chst Hilfe erfahren: \u201eDank dem Notfall-Reaktionsplan, den wir mit der Regierung und den Beh\u00f6rden Griechenlands umgesetzt haben, bringen wir kranke und \u00e4ltere Menschen aus den Lagern in Hotels und Appartements.\u201c 2400 Menschen sollen in den kommenden zwei Wochen dorthin umziehen."]}}, "recommendations": ["welt.de/debatte/kommentare/article216274596/Boris-Pistorius-Wir-muessen-Frontex-staerken.html", "welt.de/vermischtes/article215894848/Maischberger-Jean-Asselborn-greift-Oesterreichs-Moria-Politik-an.html", "welt.de/debatte/kommentare/article215820566/Koalition-einigt-sich-Gewissen-beruhigt-Problem-ungeloest.html", "welt.de/vermischtes/article215670466/Anne-Will-zu-Moria-Es-wollen-alle-nach-Deutschland-aber-das-geht-nicht.html"]}