{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/politik/ausland/article217553534/Italien-setzt-Rettungsschiff-Alan-Kurdi-erneut-fest.html", "query_keywords": ["migrant", "migration"], "creation_date": "10.10.2020", "last_modified": "10.10.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["WELT"], "news_keywords": ["Newsteam", "Fl\u00fcchtlingshilfe", "Seenotrettungskreuzer", "Italien", "Sardinien", "Gorden Isler", "Rettungsschiff", "Olbia", "Europa", "Libyen", "Regensburg", "Mittelmeer", "Alan Kurdi", "Tunesien", "Migration"], "content": {"title": "Italien setzt Rettungsschiff \u201eAlan Kurdi\u201c erneut fest", "description": "Wegen \u201eUnregelm\u00e4\u00dfigkeiten\u201c wurde das Rettungsschiff \u201eAlan Kurdi\u201c erneut in Italien festgesetzt. Spanische und deutsche Fachbeh\u00f6rden h\u00e4tten zuvor die M\u00e4ngelfreiheit best\u00e4tigt, widerspricht die Organisation. Die Betreiber wollen Klage einreichen.", "body": {"": ["Die italienischen Beh\u00f6rden haben das private deutsche Rettungsschiff \u201eAlan Kurdi\u201c erneut in einem Hafen festgesetzt. Wie die K\u00fcstenwache am Freitagabend berichtete, darf das Schiff der Seenotretter-Organisation Sea-Eye nicht mehr aus dem Hafen in Olbia auf Sardinien auslaufen. Bei technischen Kontrollen seien \u201eUnregelm\u00e4\u00dfigkeiten\u201c gefunden worden, die die Sicherheit von Crew und Bootsmigranten an Bord gef\u00e4hrden k\u00f6nnten, erl\u00e4uterte die italienische K\u00fcstenwache. \u201eDie erneute Festsetzung ist rein politisch motiviert und gef\u00e4hrdet Menschenleben\u201c, sagte dagegen Gorden Isler, Vorsitzender von Sea-Eye. Die Betreiber mit Sitz in Regensburg w\u00fcrden Klage einreichen, k\u00fcndigte er an.", "Die \u201eAlan Kurdi\u201c war auf einer fr\u00fcheren Mittelmeer-Mission im Mai in Palermo auf Sizilien schon einmal im Hafen festgehalten worden. Damals habe man \u00e4hnliche Punkte bem\u00e4ngelt und eine Fahrt zu einer Reparaturwerft in Spanien erlaubt, schrieb die K\u00fcstenwache. \u201eDiese Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten, so mussten wir heute feststellen, wurden nicht behoben.\u201c Isler erl\u00e4uterte, dass spanische und deutsche Fachbeh\u00f6rden die M\u00e4ngelfreiheit best\u00e4tigt h\u00e4tten.", "Im Tauziehen zwischen Rettern und italienischen Beh\u00f6rden hat das Land mehrfach Schiffe zeitweise aus dem Verkehr gezogen. Die Organisationen beklagen stets, dass die technischen Gr\u00fcnde vorgeschoben seien. Grunds\u00e4tzlich hatte die Regierung in Rom erst vor wenigen Tagen die Anti-Migrationsgesetze entsch\u00e4rft und die Geldstrafen f\u00fcr Seenotretter beim unerlaubten Einlaufen in H\u00e4fen gesenkt.", "Die \u201eAlan Kurdi\u201c hatte Ende September 125 Migranten mit offizieller Genehmigung in den Hafen von Olbia gebracht. Viele Migranten starten von Libyen und Tunesien aus ihre gef\u00e4hrlichen Fahrten in kleinen Booten \u00fcbers Mittelmeer Richtung Europa."]}}, "recommendations": ["welt.de/politik/ausland/article220154174/Sea-Eye-setzt-auf-Mittelmeer-weiteres-Schiff-ein.html", "welt.de/politik/ausland/article219083958/Posting-ueber-Nizza-Attentaeter-Hilfsorganisation-Sea-Eye-erstattet-Anzeige-gegen-AfD-Politiker.html", "welt.de/politik/ausland/article215613402/Mittelmeer-27-gerettete-Migranten-duerfen-nach-Odyssee-in-Italien-an-Land.html"]}