{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/politik/deutschland/article215062944/BAMF-Praesident-Druck-auf-Herkunftslaender-erhoehen.html", "query_keywords": ["migration", "asyl", "fl\u00fcchtl", "ausl\u00e4nder", "einwander"], "creation_date": "04.09.2020", "last_modified": "05.09.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Manuel Bewarder", "Marcel Leubecher"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Leubecher-Marcel", "Bewarder-Manuel", "Investigation", "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF)", "Fl\u00fcchtlingskrise", "Deutschland", "Abschiebung", "Asylbewerber", "Bundesamtes f\u00fcr Migration", "Fl\u00fcchtlinge", "Migration"], "content": {"title": "BAMF-Pr\u00e4sident: Druck auf Herkunftsl\u00e4nder erh\u00f6hen", "description": "Hans-Eckhard Sommer ruft Politik und Wirtschaft auf, sich gemeinsam daf\u00fcr einzusetzen, dass die Zahl der Abschiebungen abgelehnter Asylbewerber steigt. Staaten, die ihre B\u00fcrger zur\u00fccknehmen, sollen finanziell profitieren \u2013 anderen wiederum gedroht werden.", "body": {"": ["Der Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF), Hans-Eckhard Sommer, fordert gr\u00f6\u00dfere Anstrengungen, um die R\u00fccknahmebereitschaft von Herkunftsl\u00e4ndern abgelehnter Asylbewerber zu erh\u00f6hen. \u201eIch w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, wenn die ma\u00dfgeblichen Akteure in Deutschland \u2013 dazu z\u00e4hle ich auch die Wirtschaft \u2013 gemeinsam zielgerichtet vorgingen\u201c, sagte Sommer im WELT-Interview. \u201eEin Staat erh\u00e4lt Anreize bei Arbeitsvisa, der Entwicklungszusammenarbeit und Produktionsst\u00e4tten deutscher Unternehmen, und im Gegenzug werden die unerlaubt zu uns gereisten Staatsb\u00fcrger wieder zur\u00fcckgenommen.\u201c", "Ende Juni lebten so viele Ausreisepflichtige in Deutschland wie noch nie: 272.000 solcher Personen verzeichnete das Bundesinnenministerium. 221.000 haben aber mittelfristig keine Abschiebung zu bef\u00fcrchten, sie erhielten eine sogenannte Duldung. Bei fast der H\u00e4lfte der Geduldeten sind fehlende Reisepapiere der Grund f\u00fcr den vorl\u00e4ufigen Verzicht auf eine Abschiebung. Hier wird nicht gesondert erhoben, ob daf\u00fcr der Abzuschiebende oder sein Herkunftsstaat verantwortlich ist.", "Nach dem H\u00f6hepunkt der Fl\u00fcchtlingskrise hatte die Bundesregierung von einer \u201enationalen Kraftanstrengung\u201c gesprochen und angek\u00fcndigt, man wolle sich daf\u00fcr einsetzen, dass abgelehnte Asylbewerber die Bundesrepublik auch wieder verlassen. Tats\u00e4chlich stockt das Vorhaben.", "BAMF-Pr\u00e4sident Sommer erkl\u00e4rte, es gebe \u201evielf\u00e4ltige Gr\u00fcnde\u201c, warum R\u00fcckf\u00fchrungen \u201eschwierig\u201c seien. Demnach sei zum Beispiel nur ein geringer Anteil bereit, freiwillig auszureisen. \u201eBei den Abschiebungen stehen wir trotz rechtlicher Verbesserungen vor Problemen\u201c, stellte Sommer fest. \u201eWir haben es vielfach mit Angeh\u00f6rigen von Staaten zu tun, die wenig Interesse haben, die Menschen zur\u00fcckzunehmen. Gerade wenn die Personen keine Papiere vorlegen, ist es oft sehr schwer, die mutma\u00dflichen Heimatl\u00e4nder davon zu \u00fcberzeugen, die Staatsb\u00fcrgerschaft anzuerkennen und Ersatzpapiere auszugeben.\u201c", "Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr R\u00fcckf\u00fchrungen liegt im Wesentlichen bei den Bundesl\u00e4ndern. Die Bundesregierung hatte aber erkl\u00e4rt, sie wolle sich etwa beim Austausch mit den Herkunftsl\u00e4ndern verst\u00e4rkt einbringen. Vor drei Jahren wurde in Berlin eigens das Gemeinsame Zentrum zur Unterst\u00fctzung der R\u00fcckkehr (ZUR) gegr\u00fcndet. Dort sollte die Zusammenarbeit zwischen Bund und L\u00e4ndern bei Fragen der freiwilligen R\u00fcckkehr und bei Abschiebungen verbessert werden.", "Trotz der Anstrengungen ist es der Bundesregierung noch nicht gelungen, ausreichend Druck auf die wichtigsten Herkunftsl\u00e4nder von unberechtigt \u00fcber das Asylsystem zugewanderten Ausl\u00e4ndern zu machen, z\u00fcgig Reisepapiere auszustellen und Abschiebungen nicht l\u00e4nger zu blockieren.", "Sommer w\u00fcrde es zudem begr\u00fc\u00dfen, wenn die EU-Staaten mit der K\u00fcrzung von Studien-, Touristen- oder Arbeitsvisa drohen w\u00fcrden. \u201eEs sind immer schwierige au\u00dfenpolitische Fragen mit zu bedenken, und f\u00fcr die Visa ist inzwischen oft EU-Recht ma\u00dfgeblich. Ich hielte es aber f\u00fcr Erfolg versprechend, wenn die EU gegen\u00fcber unkooperativen Staaten Visa-Einschr\u00e4nkungen in Erw\u00e4gung ziehen w\u00fcrde\u201c, sagte der BAMF-Pr\u00e4sident. Alle europ\u00e4ischen Staaten st\u00fcnden vor den gleichen Schwierigkeiten.", "F\u00fcnf Jahre nach dem H\u00f6hepunkt der Fl\u00fcchtlingskrise zog Sommer eine gemischte Bilanz: \u201eEnde 2017 und sp\u00e4testens 2018 hatten wir den Berg der Verfahren abgearbeitet. Im Asylbereich war die Krise damit vorbei\u201c, sagte Sommer. Er zeigte sich mit Blick auf die Integration und die hohe Zahl von Einwanderern im Niedriglohnsektor besorgt. \u201eEs hat sich viel getan, aber die Aufgabe ist f\u00fcr unsere gesamte Gesellschaft noch l\u00e4ngst nicht abgeschlossen\u201c, sagte Sommer."]}}, "recommendations": []}