{"news_outlet": "deutsche_rt", "provenance": "https://de.rt.com/europa/86830-oesterreich-chef-identitaren-klebte-einst-hakenkreuze-an-synagogen/", "query_keywords": ["cannabis", "legal"], "creation_date": "05.04.2019", "last_modified": "05.04.2019", "crawl_date": "25.02.2021", "author_person": [], "author_organization": ["RT"], "news_keywords": ["Sebastian Kurz", "\u00d6sterreich", "Antisemitismus", "Identit\u00e4re Bewegung", "Martin Sellner", "Nationalsozialismus", "Neuseeland", "Rechtsextremismus", "Terror", "International"], "content": {"title": "\u00d6sterreich: Chef der Identit\u00e4ren klebte einst Hakenkreuze an Synagoge", "description": "Die rechten \"Identit\u00e4ren\" betonen unerm\u00fcdlich, nichts mit Neonazis und ihrer Ideologie zu tun zu haben. Doch nun wurde \u00f6ffentlich, dass ihr bekanntester Aktivist im deutschsprachigen Raum fr\u00fcher Hakenkreuz-Symbole an eine Synagoge geklebt hatte.", "body": {"": ["Der Druck auf die rechte \"Identit\u00e4re Bewegung\" in \u00d6sterreich nimmt weiter zu. Vor zwei Wochen durchsuchten die Beh\u00f6rden die Wohnung von Martin Sellner, dem Wortf\u00fchrer der Organisation.", "Anlass war der Anschlag auf zwei Moscheen im neuseel\u00e4ndischen Christchurch am 15. M\u00e4rz, bei dem 50 Menschen get\u00f6tet und Dutzende verletzt wurden. Der mutma\u00dfliche Attent\u00e4ter hat laut den Ermittlungen Anfang 2018 eine Geldspende in H\u00f6he von 1.500 Euro an die \u00f6sterreichische Organisation \u00fcberwiesen. Auch die franz\u00f6sischen Identit\u00e4ren sollen eine vierstellige Spende erhalten haben.", "Die \u00f6sterreichischen Beh\u00f6rden begr\u00fcndeten die Durchsuchung von Sellners Wohnung, bei der Computer, Telefone und Bankkarten beschlagnahmt wurden, mit dem Verdacht der Bildung und Mitgliedschaft in einer terroristischen Vereinigung. Kanzler Sebastian Kurz (\u00d6VP) erkl\u00e4rte, die Aufl\u00f6sung der Identit\u00e4ren zu \u00fcberpr\u00fcfen. Zudem forderte er eine klare Abgrenzung seines Koalitionspartners FP\u00d6, der wegen seiner N\u00e4he zu den Identit\u00e4ren zunehmend unter Druck ger\u00e4t.", "Vor einer Woche entzogen US-Beh\u00f6rden Sellner dann nach einem \"Background-Check\" sein Langzeit-Visum. Der 30-J\u00e4hrige bestreitet Vorw\u00fcrfe, in Verbindung zum Christchurch-Attent\u00e4ter zu stehen. In mehreren selbstgedrehten Videos erkl\u00e4rte Sellner, mit dem Tatverd\u00e4chtigen und dem Blutbad in Neuseeland nichts zu tun zu haben. Es gebe keine Verbindungen, die \u00fcber die Spende und eine Dankesmail hinausgingen.", "Nach Sellners Ansicht wollte der mutma\u00dfliche Attent\u00e4ter mit seiner \"unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen Spende\" der Bewegung schaden. \"Er wollte mich damit in die Sache hineinziehen\", sagte Sellner. Den Betrag werde er einer karitativen Einrichtung spenden.", "Mit der Durchsuchung sei ihm Unrecht widerfahren, allerdings seien die wahren Opfer nicht die Identit\u00e4ren, sondern die Toten von Christchurch, wie der \u00d6sterreicher betonte. Diese w\u00fcrden instrumentalisiert, was er f\u00fcr \"letztklassig\" halte."], "Hakenkreuze an Synagoge: Sellner holt Vergangenheit ein": ["Die Identit\u00e4ren wenden sich gegen \"unkontrollierte Massenzuwanderung\" und beschw\u00f6ren die Gefahr einer \"Islamisierung Europas\". Gleichzeitig grenzen sie sich als Vertreter der \"Neuen Rechten\" vom Antisemitismus und der Nazi-Ideologie \"Ewiggestriger\" ab. Auch Sellner grenzt sich bei \u00f6ffentlichen Auftritten stets von NS-Gedankengut und Neonazis ab. Doch nun f\u00e4llt ihm ein Polizeiprotokoll aus dem Jahr 2006 auf die F\u00fc\u00dfe, aus dem \u00f6sterreichische Medien zitieren.", "Demnach hatte er damals gemeinsam mit einer anderen Person Hakenkreuz-Symbole an die Synagoge im nieder\u00f6sterreichischen Baden geklebt. Einige Aufkleber enthielten zudem die Aufschrift \"Legalisiert es\". Mit der Aktion h\u00e4tten sie gegen die Verurteilung des britischen Holocaust-Leugners David Irving protestieren wollen, gab der Mitt\u00e4ter zu Protokoll. Laut ihm hat Sellner die Hakenkreuz-Aufkleber mitgebracht.", "Nachdem sich beide gest\u00e4ndig zeigten und Reue bekundeten, sah die Staatsanwaltschaft von einem Strafprozess ab, und es kam zu einer au\u00dfergerichtlichen Einigung. Sellner musste daraufhin 100 Stunden Hilfsarbeiten auf dem j\u00fcdischen Friedhof in Baden verrichten.", "In mehreren Tweets nahm Sellner zum damaligen Vorfall Stellung, den er im Wesentlichen als Jugends\u00fcnde darstellt. Die Aufkleber seien \"nicht gezielt auf ein bestimmtes Geb\u00e4ude geklebt\" worden, sondern \"mit diversen anderen auf verschiedene Mauern\". Die Medienberichte seien daher \"irref\u00fchrend\". Das Ganze sei auch \"keine gezielte 'Reaktion' auf die Verhaftung Irvings\" gewesen. Die Aufkleber seien an die Cannabis-\"Legalize it\"-Kampagne angelehnt gewesen.", "F\u00fcr junge Patrioten wie ihn, die aktiv werden wollten, h\u00e4tte es damals \"nichts anderes als die NS-Szene\" gegeben.", "Wir waren jung, deppat und wollten einfach provozieren, also m\u00f6glichst radikal sein und das total Verbotene tun. Dabei gerieten wir unweigerlich in die NS-Szene. \u00c4hnlich wie andere Spitzenpolitiker heute\", twitterte Sellner mit einem Seitenhieb auf FP\u00d6-Politiker.", "Jahre sp\u00e4ter habe er \"klar mit jedem Antisemitismus und Rassismus\" gebrochen. Dass der Vorfall 13 Jahre sp\u00e4ter Schlagzeilen mache, bezeichnete Sellner als \"erb\u00e4rmlich\".", "Auch Sebastian Kurz nahm auf Twitter zu dem Vorfall Stellung. Die Enth\u00fcllungen \u00fcber den Chef der Identit\u00e4ren seien \"widerlich\". \"Als \u00f6sterreichischer Bundeskanzler werde ich keine neonazistischen Umtriebe dulden. Wir m\u00fcssen alle Formen von Extremismus entschieden bek\u00e4mpfen, um den freien und liberalen Rechtsstaat zu sch\u00fctzen\", so Kurz."]}}, "recommendations": ["https://deutsch.rt.com/newsticker/86434-osterreichs-regierung-pruft-auflosung-identitaren/", "https://deutsch.rt.com/europa/86702-bericht-antimuslimischer-rassismus-nimmt-in/"]}