{"news_outlet": "faz", "provenance": "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/im-gespraech-cem-oezdemir-die-tuerkei-politik-von-merkel-ist-ein-desaster-14105434.html?printPagedArticle=true", "query_keywords": ["entkriminalisierung", "cannabis", "weich droge", "hanf"], "creation_date": "07.03.2016", "last_modified": "07.03.2016", "crawl_date": "03.03.2021", "author_person": ["Oliver Georgi", "Thomas Holl"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Volker Beck", "Winfried Kretschmann", "Angela Merkel", "Volker Kauder", "Boris Palmer", "Wladimir Putin", "Cem \u00d6zdemir"], "content": {"title": "Im Gespr\u00e4ch: Cem \u00d6zdemir: \u201eDie T\u00fcrkei-Politik von Merkel ist ein Desaster\u201c", "description": "Angela Merkel habe sich noch nie f\u00fcr die T\u00fcrkei interessiert, kritisiert der Gr\u00fcnen-Vorsitzende \u00d6zdemir vor dem entscheidenden Gipfel in Br\u00fcssel. Im FAZ.NET-Gespr\u00e4ch fordert er einen neuen Ton gegen\u00fcber Erdogan \u2013 und Deutschkurse f\u00fcr alle Fl\u00fcchtlinge.", "body": {"": ["Herr \u00d6zdemir, an diesem Montag findet der entscheidende T\u00fcrkei-Gipfel statt, auf den die Kanzlerin in der Fl\u00fcchtlingskrise viele Erwartungen setzt. Haben Sie die Hoffnung, dass die Gespr\u00e4che, die sie und die EU mit Pr\u00e4sident Erdogan f\u00fchren, erfolgreich sein werden?", "Ich bin mehr als skeptisch, denn bisher war die T\u00fcrkei-Politik von Angela Merkel ein einziges Desaster. Sie hatte nie eine Strategie oder ein Konzept, und das hat sich bis heute nicht ge\u00e4ndert. Das sieht man daran, dass Merkel 2005 ohne Not den konstruktiven Prozess der Beitragsverhandlungen aus parteipolitischer R\u00fccksichtnahme durch die \u201eprivilegierte Partnerschaft\u201c ersetzt hat. Merkel hat sich f\u00fcr die T\u00fcrkei noch nie wirklich interessiert. Und jetzt, wo sich das Land in die falsche Richtung entwickelt und wir es in der Fl\u00fcchtlingskrise zugleich dringend brauchen, schafft sie es nicht, den richtigen Ton zu finden zwischen notwendiger Hilfe und Deutlichkeit angesichts der innenpolitischen Fehlentwicklungen in der T\u00fcrkei.", "Wie sieht er denn aus, der richtige Ton gegen\u00fcber Erdogan?", "Wir m\u00fcssen Erdogan klar machen, dass Europa der T\u00fcrkei gerne dabei hilft, weitere Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, aber nicht um den Preis, beim Entstehen neuer Fluchtursachen durch den weiter eskalierenden Konflikt im S\u00fcdosten der T\u00fcrkei und durch Erdogans Abdriften in einen autorit\u00e4ren Staat die Augen zu verschlie\u00dfen. Das ist kein gutes Gesch\u00e4ft. Dadurch w\u00fcrden wir statt der stabilen, demokratischen T\u00fcrkei, die wir gerade so dringend brauchen, eine im h\u00f6chsten Ma\u00dfe instabile und gespaltene T\u00fcrkei bekommen.", "Was kann Europa konkret tun, um sich durch die T\u00fcrkei nicht erpressbar zu machen?", "Das Leitbild muss sein: Hilfe ja, aber nicht per Blankoscheck. Wir m\u00fcssen sicherstellen, dass die T\u00fcrkei ihre Zusagen einh\u00e4lt: die Fl\u00fcchtlinge m\u00fcssen arbeiten d\u00fcrfen, die Kinder in die Schule gehen k\u00f6nnen. Vor allem m\u00fcssen die Menschen, die dort in Aufnahmeeinrichtungen gehen, sicher sein k\u00f6nnen, dass das nicht eine pal\u00e4stinensische Perspektive wird wie im Libanon oder in Jordanien, wo pl\u00f6tzlich aus einem vor\u00fcbergehenden Aufenthalt Generationen im Lager werden. Dann werden sie n\u00e4mlich nicht in die Einrichtungen gehen, sondern weiter nach Europa ziehen. Gleichzeitig muss es von Anfang an sichere Kontingente aus Europa, aber auch aus Amerika oder L\u00e4ndern wie Australien, geben. Nur dann wird Merkels Plan funktionieren.", "Mindestens ebenso wichtig ist aber doch, den Weg \u00fcber das Mittelmeer abzuschneiden. H\u00e4tte die T\u00fcrkei nicht die Mittel, mit einem massiven Aufgebot von Milit\u00e4r- und Sicherheitspersonal den Schleppern an der t\u00fcrkischen K\u00fcste das Handwerk zu legen?", "Wenn sich die T\u00fcrkei mit der PKK um einen dringend notwendigen Waffenstillstand bem\u00fchen w\u00fcrde und zur\u00fcck zu einem politischen Verhandlungsprozess f\u00e4nde, dann k\u00f6nnte sie das Personal, das im S\u00fcdosten kurdische St\u00e4dte einkesselt, endlich dazu einsetzen, die Ursachen des Schlepper-Unwesens zu beseitigen. Dann w\u00e4ren wir nicht nur in der Fl\u00fcchtlingstrag\u00f6die einen erheblichen Schritt weiter. Aber das wird nicht getan. Denn der t\u00fcrkische Staat duldet die Schlepper nicht nur, sondern lebt mit ihnen in einer quasi symbiotischen Beziehung. Die Schlepperb\u00fcros sind ja nicht versteckt, sondern ganz \u00f6ffentlich, jeder kennt ihre Adressen. Das ist ein richtiger Wirtschaftszweig in der T\u00fcrkei.", "Hat die T\u00fcrkei vielleicht sogar willentlich Hunderttausende Fl\u00fcchtlinge nach Griechenland weiterreisen lassen, um den Preis gegen\u00fcber der EU hochzutreiben?", "Es ist ganz klar: Erdogan sieht in der Fl\u00fcchtlingskrise eine Art Wasserhahn, den er nach Belieben auf- oder zudrehen kann. Ich glaube schon, dass das System hat. Die T\u00fcrkei ist l\u00e4ngst ein autorit\u00e4rer Staat. Nichts, was im Land geschieht, geschieht ohne das Wissen des Staatspr\u00e4sidenten.", "Welches Druckmittel hat die EU dann \u00fcberhaupt gegen die T\u00fcrkei in der Hand?", "Die T\u00fcrkei will auch etwas von der EU, das ist das Druckmittel. Nur: Damit das auch verf\u00e4ngt, m\u00fcssen sich beide Seiten endlich ehrlich machen. Die EU tut bislang so, als ob die T\u00fcrkei, so wie sie sich derzeit entwickelt, ernsthafte Aussichten auf eine EU-Mitgliedschaft h\u00e4tte und f\u00fchrt Pseudoverhandlungen. Die T\u00fcrkei wiederum tut so, als ob sie alles daf\u00fcr tun w\u00fcrde, Mitglied zu werden - in Wahrheit tut sie aber gar nichts daf\u00fcr, sondern entfernt sich sogar noch von Europa. Dieses Theaterspiel ist Zeitvergeudung f\u00fcr beide Seiten.", "Sie wollen der T\u00fcrkei keine Aussicht auf schnellere Beitrittsverhandlungen mehr machen, weil die T\u00fcrkei das gar nicht will?", "Wir sollten der T\u00fcrkei zur Abwechslung mal ein ernsthaftes Angebot machen, indem wir \u00fcber das Rechtsstaatskapitel reden und sagen: Wir meinen es ernst damit, aber das setzt voraus, dass Ihr die Kopenhagener-Kriterien ernsthaft umsetzt, also Pressefreiheit, Gewaltenteilung, Meinungsfreiheit, Schutz religi\u00f6ser Minderheiten und ein Bekenntnis im Kern zur westlichen Demokratie. Das w\u00fcrde in der T\u00fcrkei eine Dynamik ausl\u00f6sen, die auch Erdogan in Bedr\u00e4ngnis bringen w\u00fcrde. Wir brauchen einen radikalen Neubeginn in den Beziehungen, sonst wird die T\u00fcrkei immer weiter vom Westen wegdriften.", "Aber ist das nicht zu optimistisch gedacht? Im Moment braucht Europa die T\u00fcrkei doch mehr als sie Europa.", "Da w\u00e4re ich mir nicht so sicher. Die T\u00fcrkei ist mindestens so auf uns angewiesen wie wir auf sie. Ankara hat mit jedem seiner Nachbarn Probleme und kaum noch Verb\u00fcndete in der Welt; alle Versuche Erdogans, Alternativen zu Europa zu entwickeln, sind kl\u00e4glich gescheitert. Putin war Erdogans gro\u00dfer Bruder im Geiste, mit Syriens Diktator Assad wollte er Urlaub machen, danach mit Al Nusra und Isis Assad st\u00fcrzen, was auch gr\u00fcndlich misslungen ist. Jetzt muss er zur Kenntnis nehmen, dass die Kurden in Syrien quasistaatliche Strukturen entwickeln und sein einstiger Partner Putin die T\u00fcrkei unter Druck setzt. Erdogan ist viel daran gelegen, die au\u00dfenpolitische Isolation zu durchbrechen, unter der sein Land leidet. Deshalb gibt es keinen Anlass dazu, gegen\u00fcber der T\u00fcrkei jetzt den Diener zu machen.", "Sie haben letzte Woche im Bundestag einen weithin beachteten Handschlag mit Volker Kauder getan, weil die CDU Ihnen zugesichert hat, den V\u00f6lkermord der T\u00fcrken an den Armeniern offiziell als solchen zu benennen, wogegen es in der Union lange Widerst\u00e4nde gab. Glauben Sie, dass die CDU sich angesichts der fragilen Verhandlungen mit der T\u00fcrkei an diese Zusage halten wird?", "Ich werde die CDU nicht aus der Verantwortung entlassen. Das war jetzt schon das zweite Mal, dass die Gr\u00fcnen die Haltung der CDU- und SPD-Fraktionsspitze aus dem Bundestag heraus umgedreht haben, das gab es bisher bei keinem anderen Thema. Und davor hat die Gro\u00dfe Koalition wirklich jeden Trick versucht, um unsere Antr\u00e4ge in der Armenien-Frage zu blockieren. Dieses Versprechen im Bundestag hat jetzt aber jeder geh\u00f6rt. Wenn Volker Kauder zu diesem Wort nicht steht, dann kann er das C in CDU durch ein F f\u00fcr Feige ersetzen und braucht sich bei christlichen Organisationen k\u00fcnftig nicht mehr blicken lassen.", "Gibt es eine entsprechende Vereinbarung zwischen Volker Kauder und Ihnen?", "Es gibt das Wort des Fraktionsvorsitzenden der CDU, das ich ernst nehme. Ich habe Volker Kauder gesagt, was ein gegebenes Wort f\u00fcr mich bedeutet. Ich habe ihm in die Augen gesehen und ihn gefragt, ob das bei ihm auch so sei. Daraufhin hat er mir gesagt, dass sein Wort auch gilt. Darauf verlasse ich mich.", "Ihr Parteifreund, der gr\u00fcne T\u00fcbinger Oberb\u00fcrgermeister Boris Palmer, hat viele Gr\u00fcne emp\u00f6rt, weil er eine strikte Begrenzung des Fl\u00fcchtlingsstroms fordert. Sind die Gr\u00fcnen in der Fl\u00fcchtlingskrise n\u00e4her bei Horst Seehofer als bei Sigmar Gabriel?", "Nein, das sind wir nicht. Boris Palmer ist ein gro\u00dfartiger Oberb\u00fcrgermeister in T\u00fcbingen. Aber neben der Tonalit\u00e4t des Interviews und manchen Positionen darin habe ich mich dar\u00fcber ge\u00e4rgert, dass mein Freund Boris Palmer eine Karikatur der Gr\u00fcnen gezeichnet hat, die nicht der Realit\u00e4t entspricht. Im Leitantrag des Bundesvorstands steht mein Satz: Wir werden nicht jeden aufnehmen k\u00f6nnen. Das ist ja kein Satz, den die Gr\u00fcnen immer schon gesagt haben. Was Boris Palmer einfordert, n\u00e4mlich dass wir der Realit\u00e4t ins Auge blicken sollen, geschieht in dieser Partei schon l\u00e4ngst.", "Ist es heute, angesichts der zahlreichen gro\u00dfen Krisen, schwieriger geworden, linke Politik zu machen?", "Was ist linke Politik? Niemand kann bestreiten, dass die Union unter Merkel einen langen Weg hinter sich hat und mittlerweile Positionen vertritt, die man sich fr\u00fcher in der Union nicht h\u00e4tte vorstellen k\u00f6nnen. Aber ich muss doch als Gr\u00fcner nicht daran verzweifeln, dass der Satz \"Der Islam geh\u00f6rt zu Deutschland\" unter Merkel jetzt salonf\u00e4hig ist, sondern kann mich im Gegenteil daran erfreuen. Das ist doch ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr uns Gr\u00fcne. Mit den klassischen Kategorien links oder rechts kommt man heute nicht mehr weit. Viel wichtiger ist die Frage: Wer hat Haltung, wer ist ein \u00fcberzeugter Europ\u00e4er, wer steht auf dem Boden der Aufkl\u00e4rung, wer sagt, Verfassungsartikel m\u00fcssen sich auch dann bew\u00e4hren, wenn es mal schwieriger wird? Jetzt ist es gerade schwierig, und dann muss man trotzdem stehenbleiben.", "Wenn man Sie so von Frau Merkel schw\u00e4rmen h\u00f6rt, dr\u00e4ngt sich die Frage regelrecht auf: Wann bieten Sie ihr die Mitgliedschaft bei den Gr\u00fcnen an?", "Ich wei\u00df nicht, ob man ihr in ihrer derzeitigen Lage damit einen Gefallen tun w\u00fcrde. Mir f\u00e4llt aber doch kein Zacken aus der Krone, wenn ich sage, dass Angela Merkel gerade einiges richtig macht.", "Im vergangenen Jahr sind mehr als eine Million Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland gekommen, in diesem Jahr k\u00f6nnten es wieder so viele sein. Glauben Sie, dass die alle hochqualifizierte syrische \u00c4rzte oder Ingenieure sind, die leicht integrierbar sein werden?", "Nein, aber das sagt doch auch niemand, der bei Sinnen ist. Wenn eine Million Menschen nach Deutschland kommen, dann sind darunter nach den Gesetzen der Wahrscheinlichkeit auch Menschen mit geringeren Bildungsgraden. Integration ist auch anstrengend. Aber uns nicht um sie zu k\u00fcmmern, wird keines der Probleme l\u00f6sen. Erfolgreiche Integration kommt der gesamten Gesellschaft zugute.", "Wie kann man diejenigen, die bleiben, integrieren?", "Das Wichtigste ist die deutsche Sprache. Deshalb finde ich es absurd, dass die Frage von Deutschkursen in der Union von der Bleibewahrscheinlichkeit abh\u00e4ngig gemacht wird. Meine Position ist viel h\u00e4rter: Ich will Deutsch f\u00fcr alle, auch f\u00fcr die, die am Ende nicht bleiben k\u00f6nnen. Es schadet niemandem, wenn er einen Deutschkurs macht. Und als jemand, der aus einer t\u00fcrkischen Arbeiterfamilien stammt, gehe ich sogar noch einen Schritt weiter: Es schadet auch niemandem, wenn er einen Betrieb von innen sieht. Die deutsche Arbeitswelt schon fr\u00fchzeitig kennengelernt zu haben, ist ein wesentlicher Hebel f\u00fcr die Integration. Und selbst f\u00fcr diejenigen, die Deutschland am Ende wieder verlassen m\u00fcssen, kann das eine Form der Entwicklungszusammenarbeit sein. Das Gleiche gilt im \u00dcbrigen f\u00fcr Integrationskurse.", "Die CSU will Fl\u00fcchtlinge ohne Bleibeperspektive am liebsten noch vor der deutschen Grenze zur\u00fcckweisen \u2013 warum halten Sie das f\u00fcr den falschen Weg?", "Weil ich ein Verfechter des individuellen Rechts auf Asyl bin; jeder Fall muss individuell und gr\u00fcndlich gepr\u00fcft werden. Ich halte die Haltung der CSU aber vor allem f\u00fcr unehrlich. Es ist v\u00f6llig klar, dass wir nicht alle Fl\u00fcchtlinge aufnehmen k\u00f6nnen, das sagen auch die Gr\u00fcnen. Umgekehrt hilft es aber auch nichts, sich um das Tabu herumzudr\u00fccken, dass auch sehr viele in Deutschland bleiben werden. Selbst wenn die CSU im Bund bei 50 Prozent l\u00e4ge, was Gott verh\u00fcten m\u00f6ge, w\u00fcrde sie nicht alle Menschen im Duldungsstatus aus dem Land schaffen k\u00f6nnen.", "Wie viele Fl\u00fcchtlinge kann Deutschland denn verkraften? Dass es nicht unendlich viele sind, ist ja auch bei den Gr\u00fcnen Konsens.", "Ich w\u00fcrde noch viel weiter gehen: Nicht derjenige ist am humansten, der am meisten Fl\u00fcchtlinge aufnimmt, sondern der am meisten daf\u00fcr sorgt, dass sie dort, wo sie herkommen, menschenw\u00fcrdig leben k\u00f6nnen.", "Einmal angenommen, Angela Merkel geriete nach einer krachenden Wahlniederlage der CDU in Baden-W\u00fcrttemberg und Rheinland-Pfalz in der Union so unter Druck, dass sie im Bundestag wider Erwarten die Vertrauensfrage stellte: W\u00fcrden die Gr\u00fcnen sie unterst\u00fctzen?", "Dann sollte die CDU in jenen Bundesl\u00e4ndern die Ursachen f\u00fcr eine Niederlage als erstes bei sich suchen und nicht bei anderen. Herr Wolf in Baden-W\u00fcrttemberg und Frau Kl\u00f6ckner in Rheinland-Pfalz machen einen Wahlkampf, der sich nicht klar zu Angela Merkel bekennt. Im Gegenteil: Es ist ein Wahlkampf, in dem beide Spitzenkandidaten herumeiern und bei anderen wildern. Die Vers\u00e4umnisse sollten in der eigenen Strategie gesucht werden, nicht in der Fl\u00fcchtlingspolitik von Angela Merkel. Die CDU in Baden-W\u00fcrttemberg hat es nicht geschafft, die richtigen Schl\u00fcsse aus der \u00c4ra Mappus und ihrem Scheitern zu ziehen: sich zu \u00f6ffnen, sich zu modernisieren \u2013 in Richtung \u00d6kologie, Emanzipation und Lebensstil. Auch bei CDU-Anh\u00e4ngern kaufen viele in Bio-L\u00e4den ein und die Ehefrauen wollen arbeiten und Kinder haben, und das ein oder andere Kind ist schwul oder lesbisch oder kommt mit einem Migranten nach Hause. Man merkt, dass die Wolf-CDU eine veraltete CDU ist.", "Noch einmal gefragt: W\u00fcrden die Gr\u00fcnen die Kanzlerin unterst\u00fctzen, wenn sie in der Union nach dem 13. M\u00e4rz stark unter Druck ger\u00e4t?", "Mein Interesse als Oppositionspolitiker m\u00fcsste ja eigentlich sein, dass die Union wegen des Zwists in der Fl\u00fcchtlingspolitik scheitert. Mein Interesse als Bundesb\u00fcrger ist es aber, dass dies nicht passiert. Ich m\u00f6chte nicht, dass die Gesellschaft sich weiter polarisiert und die Fanatiker Oberwasser bekommen. Mein Interesse als Gr\u00fcnen-Politiker kann es also nicht sein, dass die Union sich zerlegt. Deren W\u00e4hler kommen dann n\u00e4mlich nicht alle in Scharen zu uns, sondern gehen zur AfD.", "Wie ist denn Ihr Gespr\u00e4chsfaden zu FDP-Chef Christian Lindner? Wenn es in Baden-W\u00fcrttemberg nicht f\u00fcr die Fortsetzung von Gr\u00fcn-Rot reicht und die CDU bei Gr\u00fcn-Schwarz nicht mitmacht, muss doch in Ihrer Partei eine Ampelkoalition mit SPD und FDP angestrebt werden. Sonst kann Winfried Kretschmann nicht weiter Ministerpr\u00e4sident sein.", "Christian Lindner und ich kennen uns und sch\u00e4tzen uns. Er ist mein Nachfolger als Ritter des Ordens wider des Tierischen Ernstes in Aachen. Ich durfte die Laudatio auf ihn halten. Da ist mir nicht nur B\u00f6ses eingefallen.", "W\u00e4re eine Ampel f\u00fcr die Gr\u00fcnen nicht die allerschlechteste Option, wenn Gr\u00fcn-Rot keine Mehrheit hat?", "Ich werde vor der Wahl sicher nicht \u00fcber zweitbeste oder drittbeste Optionen spekulieren. Warum soll irgendjemand von uns Gespr\u00e4che mit einer Partei ank\u00fcndigen, wenn das, was wir wollen \u2013 n\u00e4mlich Gr\u00fcn-Rot \u2013 in Reichweite ist?", "Im baden-w\u00fcrttembergischen Wahlkampf warnt die Junge Union vor einer Wahl der Gr\u00fcnen, weil dann nicht Kretschmann, sondern Sie Ministerpr\u00e4sident w\u00fcrden. Haben Sie Ambitionen auf Kretschmanns Nachfolge?", "Winfried Kretschmann macht einen tollen Job. Und er hat klargestellt, dass er das Amt des Ministerpr\u00e4sidenten die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre ausf\u00fcllen will. Dabei hat er meine volle Unterst\u00fctzung. Ich sehe meine Rolle als Parteivorsitzender im Bund. Als Politiker, der Stuttgart im Bundestag vertritt und der den n\u00e4chsten Bundestagswahlkampf mit dem Ziel starker Gr\u00fcner in der n\u00e4chsten Bundesregierung f\u00fchrt. Winfried Kretschmann ist der Landesvater und soll es nach dem Willen der Baden-W\u00fcrttemberger ja auch bleiben. Ich habe mich zu der Kampagne der JU bisher nicht ge\u00e4u\u00dfert, weil sie nicht der Rede wert war. Sie zeigt aber, dass bei denen die H\u00fctte brennt. Vielleicht sollte man das Plakat nach der Landtagswahl ins Haus der Deutschen Geschichte h\u00e4ngen, als Beispiel, was es 2016 noch alles gab bei uns.", "Haben Sie den Eindruck, dass mit der Kampagne auf Ihre t\u00fcrkische Herkunft angespielt wird?", "Was glauben sie? Was immer sich die Junge Union dabei gedacht haben mag: Wir leben im Jahr 2016 und ich komme aus dem Schw\u00e4bischen Bad Urach, nicht aus einer fernen Galaxie. Angela Merkel scheint da weitaus zeitgem\u00e4\u00dfer zu sein.", "Die Drogenaff\u00e4re von Volker Beck trifft die Gr\u00fcnen mitten im Wahlkampf. Schreckt das nicht konservative W\u00e4hler ab in Baden-W\u00fcrttemberg ab, die wegen Winfried Kretschmann eigentlich dieses Mal Gr\u00fcn w\u00e4hlen wollten wie Trigema-Chef Grupp?", "Nein, das glaube ich nicht. Die Menschen k\u00f6nnen schon sehr gut unterscheiden zwischen den Problemen eines Einzelnen und dem, was in Baden-W\u00fcrttemberg in der Sache zur Wahl steht. Menschlich ist der Fall Volker Beck sehr bedauerlich. Er hat die Konsequenzen aus der Aff\u00e4re gezogen, indem er sofort reagiert hat. Der Fall ist aber auch ein Anlass f\u00fcr uns dar\u00fcber nachzudenken, warum immer mehr Menschen zu solchen leistungssteigernden Drogen greifen, nicht nur in der Politik. Das ist ein Alarmsignal f\u00fcr uns alle.", "Beck hat sich mit der liberalen Drogenpolitik der Gr\u00fcnen verteidigt \u2013 f\u00fcr die stehen Sie ja auch. Es gibt ja dieses ber\u00fchmte Foto mit der Hanfpflanze auf dem Balkon von Ihnen, das f\u00fcr Diskussionen gesorgt hat. Werden die Gr\u00fcnen nach Beck ihre liberale Drogenpolitik korrigieren, den Konsum weicher Drogen nicht zu verfolgen?", "Wir werden unseren Kurs nicht korrigieren, im Gegenteil: Der Fall Beck zeigt doch gerade, wie wichtig es ist, bei harten Drogen hart zu sein, bei weichen Drogen aber einen pragmatischen Kurs zu verfolgen. Unsere Haltung ist glasklar: Crystal Meth ist eine harte und gef\u00e4hrliche Droge, die zu Recht verboten ist. Diejenigen, die diese Droge nutzen, brauchen Hilfe, und wer mit ihr handelt und sie verkauft, muss bestraft werden. Bei weichen Drogen wie Cannabis pl\u00e4dieren wir weiter f\u00fcr eine Gleichbehandlung mit der Droge Alkohol \u2013 nicht, weil wir der Meinung sind, dass Drogenkonsum etwas Gutes ist, sondern weil wir glauben, dass wir den Drogenmissbrauch durch eine Entkriminalisierung in den Griff bekommen. Wir m\u00fcssen die Szenen voneinander trennen: Wer Cannabisprodukte konsumieren will, muss von Crystal Meth, Heroin und Kokain ferngehalten werden.", "Sie waren selbst einmal in eine Aff\u00e4re um dienstliche Bonusmeilen verstrickt, haben ihre \u00c4mter niedergelegt und sind trotzdem wieder zur\u00fcckgekommen. Glauben Sie, dass Volker Beck auch rehabilitiert werden wird?", "Ich komme zwar aus einer muslimischen Familie, aber ich habe gelernt, dass es ein Teil des christlichen Menschenbildes ist, dass man Menschen nicht nur eine zweite, sondern auch eine dritte und vierte Chance geben muss. Man sollte immer wieder eine Chance erhalten, das sollte das Leitbild f\u00fcr alle Humanisten sein.", "Sollte Herr Beck auch sein Bundestagsmandat niederlegen?", "Da muss man die staatsanwaltschaftlichen Ermittlungen abwarten, in die weder Sie noch ich eingebunden sind, und danach in Ruhe entscheiden. Sollten die Ermittlungen in eine entsprechende Richtung gehen, vertraue ich aber darauf, dass Volker Beck die richtige Entscheidung trifft.", "Die rechtspopulistische AfD wird in allen drei Landtagswahlen laut Umfragen gute bis sehr gute Ergebnisse erzielen. Wie geht man mit dieser Partei am besten um?", "Wir sollten der AfD nicht die Rolle des M\u00e4rtyrers \u00fcberlassen und uns Streitgespr\u00e4chen nicht verweigern. Das ist nicht vergn\u00fcgungssteuerpflichtig, weil das keine angenehmen Zeitgenossen sind. Trotzdem sollte man es machen, um sie aus diesem Schmollwinkel der armen Unterdr\u00fcckten herauszuholen, als die sie sich immer geben.", "Halten Sie die AfD f\u00fcr ein vor\u00fcbergehendes Ph\u00e4nomen wie die Republikaner oder die Schill-Partei?", "Das wird davon abh\u00e4ngen, dass wir in der Fl\u00fcchtlingspolitik unsere Hausaufgaben machen. Dass die Herausforderung der Integration gelingt und es nicht in den Kinderg\u00e4rten oder auf dem Wohnungsmarkt drunter und dr\u00fcber geht. Und dass die demokratischen Parteien, besonders die Volksparteien, nicht der Versuchung erlegen, der AfD nach dem Mund zu reden."]}}, "recommendations": ["https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/drogenaffaere-bei-den-gruenen-oezdemir-will-beck-eine-zweite-chance-geben-14105530.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/drogenvorwuerfe-gruenen-politiker-beck-legt-fraktionsaemter-nieder-14101666.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/drogenvorwuerfe-kretschmann-verurteilt-becks-schweres-fehlverhalten-14102825.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/fall-volker-beck-abtritt-eines-minderheiten-aktivisten-14103994.html"]}