{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/ausland/orban-evp-107.html", "query_keywords": ["migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "20.03.2019", "last_modified": "14.05.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["tagesschau"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "Union will EVP-Mitgliedschaft von Orbans Fidesz-Partei einfrieren", "description": "Bleibt er oder muss er gehen? Heute entscheidet die EVP, wie sie mit der Fidesz-Partei des ungarischen Ministerpr\u00e4sidenten Orban verfahren will. CDU und CSU scheuen dabei den ganz harten Schnitt.", "body": {"": ["Ein zeitweiser Ausschluss der rechtsnationalen Partei Fidesz von Viktor Orban aus der Europ\u00e4ischen Volkspartei wird immer wahrscheinlicher. CDU und CSU sind daf\u00fcr, die Mitgliedschaft von Fidesz bis auf Weiteres auszusetzen.", "Die Unionsspitzen wollen bei der entscheidenden Abstimmung am Nachmittag daf\u00fcr sorgen, dass Fidesz nicht mehr an Sitzungen der Parteienfamilie teilnehmen darf, berichtet die Nachrichtenagentur dpa. Zugleich solle ein Weisenrat eingesetzt werden, der das Verhalten von Fidesz beobachtet. \u00d6sterreichs Bundeskanzler Sebastian Kurz sagte, auch seine \u00d6VP werde dieses Vorgehen unterst\u00fctzen."], "Vorschlag von Kramp-Karrenbauer": ["Die Entscheidung w\u00fcrde dem Vorschlag von CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer folgen. \"Solange Fidesz das Vertrauen nicht vollst\u00e4ndig wiederherstellt, kann es nicht bei einer normalen Vollmitgliedschaft bleiben\", sagte Kramp-Karrenbauer. \"Ein satzungsm\u00e4\u00dfiges Einfrieren der Mitgliedschaft und der damit verbundenen Rechte, wie von Manfred Weber angedacht, w\u00e4re ein gangbarer Weg.\"", "Kramp-Karrenbauer erkannte an, dass es \"erste anerkennenswerte Schritte\" gebe, die zeigten, dass ein weiterer Dialog mit Fidesz sinnvoll sei. \"Sie reichen allerdings nicht aus, um die auch bei mir nach wie vor bestehenden Zweifel, ob Fidesz das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die gemeinsamen Werte der EVP teilt und auf dieser Grundlage eine zuk\u00fcnftige vertrauensvolle Zusammenarbeit m\u00f6glich ist, bisher vollkommen auszur\u00e4umen.\" Das Verhalten von Fidesz habe in der j\u00fcngsten Zeit zu einem massiven Vertrauensverlust innerhalb der EVP gef\u00fchrt."], "Umstrittene Plakatkampagne": ["Orbans Regierung hatte im Februar eine Plakatkampagne gegen den US-Milliard\u00e4r George Soros und EU-Kommissionspr\u00e4sident Jean-Claude Juncker gestartet, der ebenfalls der EVP angeh\u00f6rt. Budapest wirft ihnen vor, sie wollten die EU-L\u00e4nder zur Fl\u00fcchtlingsaufnahme verpflichten und den nationalen Grenzschutz schw\u00e4chen.", "Au\u00dferdem hatte er EVP-Politiker als \"n\u00fctzliche Idioten\" bezeichnet. 13 der 51 nationalen EVP-Mitgliedsparteien beantragten daraufhin den Ausschluss von Fidesz oder die vorl\u00e4ufige Aussetzung der Mitgliedschaft."], "Juncker vermisst christdemokratische Grundwerte bei Orban": ["Juncker forderte im Deutschlandfunk sogar den kompletten Rauswurf der Fidesz-Partei. Er sei bereits seit zwei Jahren der Meinung, dass sich Orban von den christdemokratischen Grundwerten der EVP entferne. Damit sei ihr \"Platz au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Volkspartei\".", "Juncker zeigte Verst\u00e4ndnis, dass Weber in dem Streit einen Kompromiss sucht. Dies sei seine Aufgabe als Spitzenkandidat, sagte der Kommissionspr\u00e4sident. Er habe auch \"\u00fcberhaupt nicht den Eindruck, (\u2026) dass er da nachgiebig agieren w\u00fcrde\".", "Seit seinem Amtsantritt 2010 eckte der ungarische Regierungschef immer wieder mit Verfassungs- und Gesetzes\u00e4nderungen an, die dazu dienten, die Macht seiner rechtsnationalistischen Fidesz-Partei zu zementieren.\u00a0Die EU-Kommission hat deshalb zahlreiche Vertragsverletzungsverfahren gegen Budapest er\u00f6ffnet. Auch wegen der Verweigerung der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen ging Br\u00fcssel gegen Ungarn vor."], "Orban k\u00fcndigt \"markante Rede\" an": ["Bei einer Suspendierung w\u00fcrde Fidesz auch seine Stimmrechte verlieren. Allerdings ist es sehr wahrscheinlich, dass Orban bei einer solchen Entscheidung die EVP von sich aus verlassen wird. Orbans Stabschef Gergely Gulyas k\u00fcndigte bereits an, dass Fidesz unmittelbar nach der Suspendierung aus der EVP austreten werde. Fidesz k\u00f6nne \"einem Kompromiss, der unsere Freiheit einschr\u00e4nkt, nicht zustimmen\", sagte Gulyas. Es gehe um die W\u00fcrde von Fidesz und Ungarn.", "Die regierungsnahe Budapester Tageszeitung \"Magyar Nemzet\" hatte bereits am Vormittag eine Stimme aus Regierungskreisen zitiert, nach der eine befristete Suspendierung f\u00fcr Orban wohl nicht hinnehmbar sei: \"Dies w\u00e4re die Vorstufe zu einem Ausschluss und es w\u00e4re inakzeptabel.\"", "Dem Bericht zufolge hat Orban f\u00fcr seinen Auftritt vor dem EVP-Vorstand eine \"markante Rede\" vorbereitet. \"Er wird entschieden f\u00fcr den vom Fidesz schon bisher vertretenen, die Migration ablehnenden und die christlichen Werte sch\u00fctzenden Standpunkt pl\u00e4dieren\", hie\u00df es. Sp\u00e4ter legte das Blatt nach: \"M\u00f6ge dies der letzte Aufzug dieses Schauerdramas sein. Die Zeit ist abgelaufen, es gibt nichts auszuhandeln. Wir bitten Viktor Orban und die Regierungspartei, dass sie im Bewusstsein ihrer historischen Verantwortung mit der EVP brechen.\""]}}, "recommendations": ["https://www.tagesschau.de/ausland/orban-evp-105.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/ungarn-orban-evp-101.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/orban-249.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/orban-fidesz-103.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/orban-evp-105.html"]}