{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/faktenfinder/verschwoerung-antisemitismus-101.html", "query_keywords": ["invasor", "einwander", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "09.11.2019", "last_modified": "24.11.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["tagesschau"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "Antisemitismus: Brandgef\u00e4hrliche Verschw\u00f6rungslegenden", "description": "Antisemitismus zeigt sich oft in Mythen, wonach j\u00fcdische Strippenzieher die Welt lenken. Solche Legenden sind brandgef\u00e4hrlich, meinen Experten. Sie f\u00fchrten zu Hass und Gewalt gegen Juden. Von Patrick Gensing.", "body": {"": ["Von Patrick Gensing, ARD-faktenfinder", "\"Der Islam\" werde unter anderem vom Zentralrat der Juden \"benutzt, um in Deutschland multikulturelle Verh\u00e4ltnisse herbeizuf\u00fchren\". Das behauptete der AfD-Landtagsabgeordnete Hans-Thomas Tillschneider in einer Rede 2018, die j\u00fcngst Thema im Landtag von Sachsen-Anhalt war. Es gehe dabei gar nicht um den Islam, so Tillschneider, sondern darum, \"die deutsche Kultur zu schw\u00e4chen\" - und \"letzten Endes die Abschaffung unseres Volkes\".", "Der Zentralrat der Juden benutzt dem AfD-Politiker zufolge also den Islam, um das deutsche Volk abzuschaffen. Belege liefert Tillschneider daf\u00fcr nicht. Auch auf Anfrage \u00e4u\u00dfert er sich nicht, wie und warum der Zentralrat an diesen Ziele arbeiten sollte."], "\"Schlichtes Prinzip\"": ["\"Antisemitische Verschw\u00f6rungsmythen funktionieren nach einem schlichten und dadurch besonders gef\u00e4hrlichen Prinzip\", sagt Samuel Salzborn von der Uni Gie\u00dfen dem ARD-faktenfinder. Alles, was von Antisemiten nicht verstanden und abgelehnt wird, wird auf J\u00fcdinnen und Juden projiziert.\" Dabei gehe es im Kern \"um eine Unf\u00e4higkeit oder Unwilligkeit\", politische Prozesse, die nicht nach einem simplen, unterkomplexen Muster funktionieren, zu verstehen.", "Zugleich existiere die \"wahnhafte Phantasie, dass eben hinter allem, was man ablehnt, irgendeine unbekannte Macht stecken m\u00fcsse\". Damit sei jede Verschw\u00f6rungsphantasie im Kern antisemitisch, weil hinter dieser erfundenen 'Macht im Hintergrund' J\u00fcdinnen und Juden vermutet werden, erkl\u00e4rt Salzborn. Als Pseudobeleg f\u00fcr solche Thesen w\u00fcrden meist erfundene Quellen bem\u00fcht, historisch sei die F\u00e4lschung der \"Protokolle der Weisen von Zion\" das bekannteste und verbreitetste Beispiel."], "Die Legende von der \"Umvolkung\"": ["Heutzutage ist es vor allem die Legende von der \"Umvolkung\" oder dem \"Gro\u00dfen Austausch\", die sich zu einem m\u00e4chtigen Verschw\u00f6rungsmythos entwickelt hat. In \u00d6sterreich rief FP\u00d6-Politiker Heinz-Christian Strache zum \"Kampf gegen den Bev\u00f6lkerungsaustausch\" auf.", "Ungarns Ministerpr\u00e4sident Viktor Orban sagte 2018, in Europa laufe ein \"Bev\u00f6lkerungswechsel\". Daran sei beispielsweise der Milliard\u00e4r George Soros beteiligt. Dahinter vermutete Orban finanzielle Interessen, aber auch ideologische Motive gegen das \"christliche Europa\". Auch der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Recep Tayyip Erdogan sprach von dem \"ber\u00fchmten Juden Soros\", der Menschen beauftrage und sein Geld benutze, um Nationen zu spalten und zu zerst\u00f6ren.", "\"Die wahnhafte Vorstellung, dass komplexe gesellschaftliche Verh\u00e4ltnisse und Probleme auf das Handeln einiger weniger Menschen zur\u00fcckzuf\u00fchren ist und diese pers\u00f6nlich daf\u00fcr verantwortlich sind, zieht sich durch alle politischen Lager\", sagt Remko Leemhuis vom American Jewish Comitee (AJC) in Berlin dem ARD-faktenfinder. Insbesondere in den vergangenen Jahren habe das AJC beobachtet, dass solche Vorstellungen \"auch immer offener ge\u00e4u\u00dfert werden und auch in der Mitte der Gesellschaft Anklang finden\"."], "M\u00e4chtiges Narrativ": ["Hochrangige Politiker sprechen also vom \"Bev\u00f6lkerungsaustausch\", die rechtsradikalen \"Identit\u00e4ren\" nennen eine ganze Kampagne den \"Gro\u00dfen Austausch\", rechte Publizisten verkaufen entsprechende B\u00fccher sowie Magazine - und dieser Mythos taucht zudem als Motiv von Terroristen auf. So erschoss ein US-Amerikaner im Oktober 2018 elf Juden in einer Synagoge in Pittsburgh. Vor der Tat postete er in einem rechten Netzwerk eine Nachricht, wonach j\u00fcdische Organisationen \"Invasoren\" in die USA bringen w\u00fcrden. Er k\u00f6nne nicht weiter zuschauen, wie \"sein\" Volk abgeschlachtet werde.", "Der Attent\u00e4ter von Christchurch behauptete, Politiker trieben einen \"Bev\u00f6lkerungsaustausch\" voran. Auf das \"Manifest\" dieses Terroristen bezog sich der Attent\u00e4ter von El Paso, der behauptet, die \"wei\u00dfe Rasse\" werde durch \"Invasoren\" ersetzt. Der Attent\u00e4ter von Halle wiederum sagte zu seinem Motiv, Feminismus f\u00fchre zu weniger Geburten, deswegen gebe es Masseneinwanderung - und hinter all diesen Problemen stecke \"der Jude\"."], "Terroristisches Referenzsystem": ["Verbunden durch Online-Subkulturen beziehen sich Attent\u00e4ter und ihre Anh\u00e4nger aufeinander, ein terroristisches Referenzsystem ist entstanden, das auf Antisemitismus und Rassismus sowie Ger\u00fcchten und Fake News basiert.", "Josef Schuster vom Zentralrat der Juden sagt im Gespr\u00e4ch mit dem ARD-faktenfinder, \"im Netz kursieren Verschw\u00f6rungstheorien, die auf uralten antisemitischen Vorurteilen beruhen. Darin wird Juden eine weltweite Macht zugeschrieben, die verantwortlich gemacht wird f\u00fcr gesellschaftliche Entwicklungen, die diese Fanatiker st\u00f6ren, wie etwa die Globalisierung oder kulturelle Diversit\u00e4t.\""], "\"Aus Worten werden Taten\"": ["Schuster verweist zudem auf Online-Foren, in denen auf Basis von Verschw\u00f6rungsmythen Hass auf Juden und h\u00e4ufig auch auf Muslime oder Ausl\u00e4nder gesch\u00fcrt werde. \"Selbst Einzelg\u00e4nger, die sich nur in dieser virtuellen Welt bewegen, finden so massenhaft Best\u00e4tigung f\u00fcr ihre radikalen Vorstellungen und radikalisieren sich dadurch noch st\u00e4rker\", sagt Schuster.", "In letzter Konsequenz setzten \"sie dann die Worte in Taten um - wie in Halle oder in Christchurch - und werden daf\u00fcr im Netz genau von diesen Gruppen gefeiert\"."], "\"Konkrete Bedrohung\"": ["Antisemitismusforscher Salzborn betont, Verschw\u00f6rungsmythen seien \"aufkl\u00e4rungsresistent\", Fakten w\u00fcrden \"generell ausgeblendet\". Das mache sie brandgef\u00e4hrlich. \"Und da im Verschw\u00f6rungsdenken geglaubt wird, man w\u00fcrde alles durchschauen, obwohl man nichts versteht, liegt darin auch ein Allmachtsglaube, der jederzeit zur konkreten Bedrohung von J\u00fcdinnen und Juden werden kann.\"", "Auch der Berliner AJC-Direktor Leemhuis meint, solche Legenden seien sehr gef\u00e4hrlich, \"da ihre Anh\u00e4nger notwendigerweise zu dem Schluss kommen, dass alle Probleme dann gel\u00f6st w\u00e4ren, wenn man die vermeintlich Verantwortlichen an ihrem Handeln hindern k\u00f6nnte. Der Attent\u00e4ter von Halle hing genau diesen Vorstellungen an.\" In solchen Wahnvorstellungen seien die Juden in der Synagoge ein \"logisches' Ziel\"."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesschau.de/inland/halle-taeter-107.html", "https://www.tagesschau.de/faktenfinder/ungarn-eu-soros-101.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/umfrage-eu-antisemitismus-101.html", "https://www.tagesschau.de/inland/juden-sicherheit-101.html", "https://www.tagesschau.de/faktenfinder/hintergrund/antisemitismus-129.html"]}