{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/ausland/von-der-leyen-eu-fraktionen-103.html", "query_keywords": ["einwander", "migration", "asyl"], "creation_date": "10.07.2019", "last_modified": "10.10.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["tagesschau"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "Von der Leyen: \"Wir hatten einen holprigen Start\"", "description": "Ideen skizzieren, werben, \u00fcberzeugen: Verteidigungsministerin von der Leyen versucht in Br\u00fcssel, die EU-Abgeordneten f\u00fcr sich zu gewinnen. Dabei r\u00e4umte sie ein, dass ihre Nominierung holprig verlief.", "body": {"": ["Mehr Demokratie in der Europ\u00e4ischen Union, eine klimaneutrale Wirtschaft bis 2050, eine \"Armee der Europ\u00e4er\": Ursula von der Leyen hat erstmals ihre Ziele f\u00fcr den\u00a0Fall ihrer Wahl zur Pr\u00e4sidentin der EU-Kommission pr\u00e4sentiert. Dabei skizzierte sie Pl\u00e4ne f\u00fcr die Klima-, Migrations- und Sicherheitspolitik und betonte den Einsatz f\u00fcr Grundwerte und den Rechtsstaat. Drastische Kurswechsel zur Politik der vergangenen Jahre sind nicht erkennbar.", "Die CDU-Politikerin sprach im Europaparlament und warb dabei um die Gunst der Abgeordneten, die in der kommende Woche \u00fcber die Personalie abstimmen wollen. Bei ihrer ersten \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung versuchte sie, Kritik an ihrer Nominierung auszur\u00e4umen. Sie wisse, dass \"wir einen holprigen Start zusammen hatten\", sagte sie bei einem Treffen mit der liberalen Fraktion in Br\u00fcssel. \"Ich kann die Vergangenheit nicht heilen.\" Sie sehe aber die M\u00f6glichkeit, bis zur n\u00e4chsten Europawahl das EU-Wahlsystem im Sinne des Parlaments zu reformieren."], "Reform des Spitzenkandidatenprinzips": ["Bei der kommenden Europawahl m\u00fcsse es ein Modell geben, das sowohl vom EU-Parlament als auch vom Europ\u00e4ischen\u00a0Rat der Staats- und Regierungschefs akzeptiert werde. Sie werde sich daf\u00fcr einsetzen, einen reiferen Prozess zu entwickeln. Von den\u00a0Staats- und Regierungschefs gebe es bereits positive Signale f\u00fcr einen Dialog.", "Eine Mehrheit des Europaparlaments hatte sich eigentlich darauf festgelegt, nur einen Spitzenkandidaten zur Europawahl zum n\u00e4chsten Pr\u00e4sidenten der EU-Kommission zu w\u00e4hlen. Allerdings hatte weder der CSU-Politiker Manfred Weber noch der niederl\u00e4ndische Sozialdemokrat Frans Timmermans eine Mehrheit im Europ\u00e4ischen Rat und im Europaparlament. Deshalb war von der Leyen vorige Woche \u00fcberraschend von den EU-Staats- und Regierungschefs zur Kandidatin f\u00fcr das Amt nominiert worden."], "Sozialdemokraten z\u00f6gerlich": ["Vor allem bei den Sozialdemokraten ist der Unmut \u00fcber von der Leyen gro\u00df. Die Fraktion h\u00e4lt es sich weiter offen, ob sie bei der Wahl f\u00fcr sie stimmt.  Fraktionschefin Iratxe Garc\u00eda P\u00e9rez sagte, bei dem Treffen mit der Verteidigungsministerin habe man einige konkrete Forderungen gestellt.", "Bevor man sich zu der Wahl positioniere, wolle man die Antworten abwarten. \"Unsere Gruppe wird erneut \u00fcber die Wahl beraten. Wir werden n\u00e4chste Woche eine Entscheidung treffen\", k\u00fcndigte Garc\u00eda P\u00e9rez an. Ziel sei es, zu einem gemeinsamen Standpunkt zu kommen. Vor allem die 16 deutschen SPD-Abgeordneten im Europaparlament lehnten die Wahl von der Leyens bislang ab. Etliche Sozialdemokraten aus anderen EU-Staaten wollten sich bislang aber nicht festlegen."], "Klimaneutralit\u00e4t als Hauptziel": ["Auch zu anderen Themen nahm von der Leyen Stellung. Klimaneutralit\u00e4t wolle sie zu einem ihrer Hauptziele machen. Dies bedeutet, Emissionen drastisch zur\u00fcckzufahren und den Rest auszugleichen, etwa durch Aufforstung oder Speicherung. Die\u00a0EU-Staaten hatten sich zuletzt nicht auf Klimaneutralit\u00e4t bis 2050 einigen k\u00f6nnen. F\u00fcr die Zeit bis 2030 forderte sie mehr Ehrgeiz, legte sich aber nicht weiter fest.", "Es gelte, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der EU zu st\u00e4rken und wirtschaftliche Chancen zu nutzen, sagte sie. \"Wir alle im Raum wissen, dass die Uhr tickt\", sagte sie mit Blick auf Klimaver\u00e4nderungen."], "\"Armee der Europ\u00e4er\" geplant": ["In Sachen\u00a0Migration will von der Leyen sich f\u00fcr gemeinsame Regeln bei Asyl und Einwanderung starkmachen. Es m\u00fcsse \u00fcbergreifende Regeln daf\u00fcr geben, wer Anspruch auf Asyl in der EU habe und wer nicht, sagte sie.", "Die Eurozone und die kontrollfreie Schengenzone sollten aus ihrer Sicht weitere EU-Staaten aufnehmen, sobald sie die Bedingungen daf\u00fcr erf\u00fcllen. Von der Leyen pl\u00e4dierte zudem daf\u00fcr, die T\u00fcr der EU f\u00fcr L\u00e4nder in Osteuropa und auf dem Westbalkan offen zu halten. Speziell Nordmazedonien bezeichnete sie als leuchtendes Beispiel. \"Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir den Westbalkan viel ernster nehmen m\u00fcssen\".", "Sie sprach sich au\u00dferdem daf\u00fcr aus, Pl\u00e4ne f\u00fcr eine \"Armee der Europ\u00e4er\" voranzutreiben. Mit Blick auf die Verteidigungs- und Sicherheitspolitik sagte sie: \"Ich glaube, es ist Zeit, dass Europa mehr Verantwortung \u00fcbernimmt.\" In der Au\u00dfenpolitik will sie, dass k\u00fcnftig Entscheidungen im Rat der EU-Staaten nicht nur einstimmig getroffen werden k\u00f6nnen. So soll die EU im Krisenfall schneller reagieren k\u00f6nnen."], "Brexit: \"Guter Deal\"": ["F\u00fcr den\u00a0Fall des britischen EU-Austritts setzt sie auf eine gute Beziehung zwischen Gro\u00dfbritannien und der Staatengemeinschaft. \"Brexit ist nicht das Ende von etwas, Brexit ist der Anfang der k\u00fcnftigen Beziehungen\", sagte sie. Sie sei \u00fcberzeugt davon, dass der Ton und die Haltung im Fall des\u00a0Brexits wichtig seien. Die CDU-Politikerin betonte zudem, dass ein Brexit-Vertrag vorliege. \"Ich denke, das ist ein guter Deal.\" Wichtig sei, dass die Briten sich nun sortierten. Zugleich brachte sie zum Ausdruck, dass sie noch immer auf den\u00a0Verbleib der Briten in der EU hoffe.", "Zur Stunde steht von der Leyen bei einer Sitzung der Gr\u00fcnen Rede und Antwort."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesschau.de/ausland/von-der-leyen-eu-fraktionen-101.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/szenarien-eu-personalien-101.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/gewinner-verlierer-eu-postenpoker-101.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/gewinner-verlierer-eu-postenpoker-101.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/juncker-kritik-101.html"]}