{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/inland/anklage-luebcke-mord-101.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "29.04.2020", "last_modified": "15.06.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Mit Informationen von Julian Feldma", "Nino Seidel"], "author_organization": ["NDR"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "Bundesanwaltschaft klagt mutma\u00dflichen L\u00fcbcke-M\u00f6rder an", "description": "Nach dem Mord an Walter L\u00fcbcke sind die Ermittler sich sicher: Es handelte sich um ein rechtsextremistisches Attentat. Nun hat der Generalbundesanwalt Anklage gegen den Hauptverd\u00e4chtigen und seinen mutma\u00dflichen Unterst\u00fctzer erhoben.", "body": {"": ["Im Mordfall Walter L\u00fcbcke hat der Generalbundesanwalt Anklage gegen den Hauptverd\u00e4chtigen Stephan E. und dessen mutma\u00dflichen Unterst\u00fctzer Markus H. erhoben. Der Prozess nach dem mutma\u00dflich rechtsextremistischen Attentat auf den Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten soll am Oberlandesgericht Frankfurt stattfinden. Das Gericht muss die Anklage noch zulassen.", "Anfang Juni 2019 war der Kasseler Regierungspr\u00e4sident Walter L\u00fcbcke nachts mit einem Kopfschuss aus n\u00e4chster N\u00e4he auf seiner Terrasse get\u00f6tet worden. Der CDU-Politiker hatte sich zuvor \u00f6ffentlich f\u00fcr die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen eingesetzt. Das soll den Hauptverd\u00e4chtigen Stephan E. aufgebracht haben.", "E. war im Juni 2019 festgenommen worden, nachdem die Ermittler eine DNA-Spur von ihm an der Kleidung des Mordopfers gefunden hatten. Der 46-J\u00e4hrige hatte die Tat zun\u00e4chst gestanden und die Polizei auch zu seinem Waffenlager gef\u00fchrt. Sp\u00e4ter zog er sein Gest\u00e4ndnis dann allerdings wieder zur\u00fcck."], "Familie tritt als Nebenkl\u00e4ger auf": ["Heute \u00e4u\u00dferte sich erstmals die Familie des Ermordeten zu der Anklage. Die Angeh\u00f6rigen teilten mit, dass sie dem Verfahren als Nebenkl\u00e4ger beitreten werden. Damit wollten sie signalisieren, dass L\u00fcbckes Ideale in die Zukunft weitergetragen w\u00fcrden.", "L\u00fcbcke habe sich stets mit R\u00fcckgrat und engagierter Leidenschaft f\u00fcr eine demokratische Gesellschaft eingesetzt. \"Als Familie sind wir geeint im festen Glauben daran, dass Hass und Gewalt keinen Platz in unserer Gesellschaft haben d\u00fcrfen\", so die Familie in ihrer Stellungnahme."], "Anklage gegen mutma\u00dflichen Unterst\u00fctzer": ["Neben E. ist auch Markus H. wegen Beihilfe zum Mord angeklagt. Der 44-J\u00e4hrige, ein Bekannter von E., soll diesem den Kontakt zu einem Waffenh\u00e4ndler vermittelt und E. unter anderem durch gemeinsame Schie\u00df\u00fcbungen in dessen Vorhaben, L\u00fcbcke zu t\u00f6ten, best\u00e4rkt haben.", "E. beschuldigt H. inzwischen, in der Tatnacht mit am Tatort gewesen zu sein. H. sei es auch gewesen, der den t\u00f6dlichen Schuss abgegeben habe - aus Versehen. Die Ermittler sind allerdings \u00fcberzeugt, dass E. allein bei L\u00fcbcke war.", "Auch der 64 Jahre alte Waffenh\u00e4ndler Elmar J., von dem E. 2016 die Tatwaffe gekauft haben soll, hatte mehr als ein halbes Jahr in Untersuchungshaft gesessen. Die Bundesanwaltschaft hatte ihm ebenfalls Beihilfe vorgeworfen. Inzwischen ist wegen des gro\u00dfen Zeitabstands aber fraglich, ob der Mann damals ahnen konnte, was f\u00fcr eine Tat E. begehen w\u00fcrde. Er ist deshalb wieder frei und nicht mit angeklagt."], "Weitere Vorw\u00fcrfe gegen Stephan E.": ["Stephan E. soll sich im Prozess au\u00dferdem f\u00fcr eine Messerattacke auf einen irakischen Asylbewerber Anfang 2016 verantworten m\u00fcssen. Jemand hatte dem Mann in Lohfelden bei Kassel ein Messer von hinten in den R\u00fccken gestochen und ihn schwer verletzt.", "Die Polizei hatte zun\u00e4chst vergeblich nach dem Angreifer gesucht. Inzwischen halten die Ermittler ein bei E. sichergestelltes Messer f\u00fcr die Tatwaffe. Ihm wird deshalb versuchter Mord und K\u00f6rperverletzung vorgeworfen.", "Sowohl Stephan E. als auch Markus H. m\u00fcssen sich laut Anklage au\u00dferdem wegen Waffendelikten verantworten."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesschau.de/investigativ/ndr-wdr/luebcke-stephan-e-kaplan-101.html"]}