{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/inland/akk-macron-101.html", "query_keywords": ["migration", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "12.03.2019", "last_modified": "14.05.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["tagesschau"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "Kramp-Karrenbauer pr\u00e4sentiert Konzept f\u00fcr EU-Reformen", "description": "Die Bundesregierung reagierte k\u00fcrzlich zur\u00fcckhaltend auf die EU-Reformvorschl\u00e4ge des franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Macron. Nun meldete sich CDU-Chefin Kramp-Karrenbauer mit eigenen Ideen zu Wort.", "body": {"": ["Die CDU-Vorsitzende Annegret Kramp-Karrenbauer setzt den j\u00fcngsten EU-Reformvorschl\u00e4gen des franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Emmanuel Macron ein eigenes Konzept entgegen. Ihre Ideensammlung, die sie in einem Gastbeitrag f\u00fcr die \"Welt am Sonntag\" ver\u00f6ffentlicht, tr\u00e4gt den Titel \"Europa richtig machen\".", "Macron hatte vor wenigen Tagen in einem leidenschaftlichen Appell tiefgreifende Reformen f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union gefordert. Er argumentierte auch mit der Notwendigkeit, Nationalisten vor der Europawahl Ende Mai etwas entgegenzusetzen. Die Bundesregierung reagierte zur\u00fcckhaltend auf seine Ideen."], "Gegen EU-weiten Mindestlohn": ["Macrons schlug unter anderem die Einf\u00fchrung eines EU-weiten Mindestlohns vor. Diesem Vorsto\u00df erteilt Kramp-Karrenbauer eine klare Absage. Auf seinen Vorschlag, europ\u00e4ische Unternehmen bei \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen zu bevorzugen, geht sie in dem Beitrag nicht ein.", "Die CDU-Chefin schl\u00e4gt stattdessen vor, den zweiten Sitz des Europ\u00e4ischen Parlaments in Stra\u00dfburg abzuschaffen - das schlie\u00dft Frankreich jedoch seit jeher kategorisch aus. Dar\u00fcber hinaus sollten EU-Beamte nicht mehr von der Einkommensteuer ausgenommen sein. F\u00fcr die EU beansprucht Kramp-Karrenbauer einen gemeinsamen st\u00e4ndigen Sitz im UN-Sicherheitsrat.", "Einen Eurozonen-Haushalt - schon l\u00e4nger ein Lieblingsprojekt Macrons - erw\u00e4hnt Kramp-Karrenbauer nicht. Was sie sich aber vorstellen kann, ist ein EU-Investitionsbudget f\u00fcr gemeinsame Forschungen, Entwicklungen und Technologien."], "Diskussion \u00fcber Migration, Klimawandel und Terrorismus": ["Macron schlug eine europ\u00e4ische Asylbeh\u00f6rde vor sowie eine \"europ\u00e4ische Klimabank\", die den \u00f6kologischen Wandel finanzieren solle. Kramp-Karrenbauer stellt in ihrem Gastbeitrag zwar auch fest, dass die B\u00fcrger \"Handlungsf\u00e4higkeit im Umgang mit Migration, Klimawandel, Terrorismus und internationalen Konflikten\" vermissten. Sie betont aber, die Bef\u00fcrworter einer weitgehenden europ\u00e4ischen Integration sollten \"jetzt selbstbewusst an die Arbeit gehen\", anstatt sich st\u00e4ndig mit den \"Anw\u00fcrfen von Populisten\" zu besch\u00e4ftigen.", "Um Bewegung in die seit Jahren festgefahrenen Verhandlungen \u00fcber eine gemeinsame EU-Migrationspolitik zu bringen, schl\u00e4gt Kramp-Karrenbauer vor, bereits an den Au\u00dfengrenzen des Schengen-Raums zu pr\u00fcfen, \"ob ein Asylanspruch, ein Fl\u00fcchtlingsstatus oder ein anderer Einreisegrund vorliegt\". Jeder Mitgliedstaat m\u00fcsse seinen Beitrag leisten, zur Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen, beim Grenzschutz und durch die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen - \"aber je st\u00e4rker er dies in einem Bereich tut, umso weniger gro\u00df muss sein Beitrag auf den anderen Feldern sein\"."], "Au\u00dfenpolitische Positionen": ["Die CDU-Vorsitzende schl\u00e4gt vor, in einem \"Europ\u00e4ischen Sicherheitsrat unter Einbeziehung Gro\u00dfbritanniens\" \u00fcber gemeinsame au\u00dfenpolitische Positionen zu entscheiden und gemeinsames Handeln in der Sicherheitspolitik zu organisieren. Sie rief dazu auf, bei Gespr\u00e4chen \u00fcber \u00c4nderungen der Europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge von Anfang an alle Mitgliedstaaten einzubeziehen.", "Macron hatte angeregt, noch in diesem Jahr eine \"Europakonferenz\" ins Leben zu rufen, \"um alle f\u00fcr unser politisches Projekt erforderlichen \u00c4nderungen vorzuschlagen, ohne Tabus, einschlie\u00dflich einer \u00dcberarbeitung der Vertr\u00e4ge\"."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesschau.de/kommentar/macron-eu-113.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/macron-appell-hintergrund-101.html", "https://www.tagesschau.de/kommentar/macron-eu-113.html"]}