{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/ausland/macron-appell-hintergrund-101.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "05.03.2019", "last_modified": "14.05.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["tagesschau"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "Hintergrund: Was Macron fordert", "description": "Macron ist kein Mann kleiner Gesten - gro\u00dfe B\u00fchne und mitrei\u00dfende Worte passen eher zum franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten. Jetzt - in Sichtweite der Europawahl - wendet er sich mit einem flammenden Appell an die Europ\u00e4er. Was Macron fordert - ein \u00dcberblick.", "body": {"": ["Nicht weniger als eine \"europ\u00e4ische Renaissance\", ein Neubeginn in Europa fordert Macron in einem Gastbeitrag in 28 gro\u00dfen europ\u00e4ischen Zeitungen - doch was schl\u00e4gt der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident konkret vor und wie neu sind diese Ideen? Auf jeden Fall ist sein Appell gleich zu Beginn voller Leidenschaft:", "\"B\u00fcrger Europas, wenn ich mir heute erlaube, mich direkt an Sie zu wenden, dann tue ich das nicht nur im Namen der Geschichte und der Werte, die uns einen, sondern weil dringend gehandelt werden muss. In wenigen Wochen wird die Europawahl \u00fcber die Zukunft unseres Kontinents entscheiden. Noch nie seit dem Zweiten Weltkrieg war Europa so wichtig. Und doch war Europa noch nie in so gro\u00dfer Gefahr.\"", "Gefahr drohe durch Populismus, Spaltung und Abschottung, als Ma\u00dfnahmen dagegen nennt Macron Freiheit, Schutz und Fortschritt."], "Grenze und Asyl": ["Macron spricht sich f\u00fcr strenge Grenzkontrollen und eine gemeinsame Asylpolitik mit einheitlichen Regeln f\u00fcr Anerkennung und Ablehnung aus. Dazu soll es eine gemeinsame Grenzpolizei und eine europ\u00e4ische Asylbeh\u00f6rde geben. Doch das ist nicht neu. Konkrete Pl\u00e4ne f\u00fcr all das liegen bereits seit langem auf dem Tisch - nur konnten sich die EU-Staaten bislang nicht auf die Umsetzung einigen. Es mangelt an Solidarit\u00e4t untereinander, man erinnere sich nur an die Fl\u00fcchtlingsquote. Auch der Ausbau der europ\u00e4ischen Grnezschutzagentur Frontex kommt nicht voran."], "Verteidigung": ["Macron fordert einen Vertrag \u00fcber Verteidigung und Sicherheit.", "\"Wir m\u00fcssen unsere unentbehrlichen Verpflichtungen in einem Vertrag \u00fcber Verteidigung und Sicherheit festlegen, im Einklang mit der NATO und unseren europ\u00e4ischen Verb\u00fcndeten: Erh\u00f6hung der Milit\u00e4rausgaben, Anwendungsf\u00e4higkeit der Klausel \u00fcber die gegenseitige Verteidigung, Europ\u00e4ischer Sicherheitsrat unter Einbeziehung Gro\u00dfbritanniens zur Vorbereitung unserer gemeinsamen Entscheidungen.\"", "Zur Erh\u00f6hung der Milit\u00e4rausgaben haben sich die EU-Staaten bereits verpflichtet. Einen EU-Vertrag inklusive einer Klausel f\u00fcr den Angriffsfall gibt es ebenfalls bereits."], "Wettbewerb": ["Macrons Vorschl\u00e4ge zur Wettbewerbspolitik sind weitreichend. Er will Unternehmen bestrafen oder ihnen verbieten, die strategischen Interessen und wesentlichen Werte der EU untergraben - zum Beispiel in den Bereichen Umwelt, Datenschutz oder Steuern. Zugleich soll es eine bevorzugte Behandlung europ\u00e4ischer Unternehmen geben, wenn es um \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge und strategische Branchen geht. Sein Argument: Die Konkurrenten USA und China handelten genauso."], "Soziales": ["Zudem fordert Macron eine europaweite soziale Grundsicherung sowie einen europaweiten Mindestlohn, angepasst an die l\u00e4nderspezifischen Verh\u00e4ltnisse und jedes Jahr gemeinsam neu verhandelt. Unterst\u00fctzung von sozialdemokratischen und linken W\u00e4hlern d\u00fcrfte Macron hier sicher sein. Die Aussichten f\u00fcr eine schnelle Umsetzung solcher Vorschl\u00e4ge sind allerdings gering."], "Umwelt": ["Macron will strikte Kliamschutzziele: \"Die Europ\u00e4ische Union muss ihr Ziel festlegen - Reduzierung der CO2-Emissionen auf Null bis 2050, 50 Prozent weniger Pestizide bis 2025 - und ihre Politik diesem Ziel unterordnen\", schreibt er. Um den \u00f6kologischen Wandel zu f\u00f6rdern und zu finanzieren, schl\u00e4gt Macron eine Europ\u00e4ische Klimabank vor. \u00c4hnliches gibt es aber bereits: Die  Europ\u00e4ische Investitionsbank gilt als der weltweit gr\u00f6\u00dfte multilaterale Geldgeber f\u00fcr Klimaprojektfinanzierungen."], "Internet": ["Eine europ\u00e4ische \u00dcberwachung und Regulierung der Internet-Giganten und schnellere Strafen bei Verst\u00f6\u00dfen gegen Wettbewerbsregeln oder Intransparenz der Algorithmen, fordert Macron. Au\u00dferdem m\u00fcsse Europa auch die Innovation finanzieren, \"indem es den neuen Europ\u00e4ischen Innovationsrat mit einem Budget ausstattet, das mit dem in den USA vergleichbar ist, um sich an die Spitze der neuen technologischen Umw\u00e4lzungen wie der K\u00fcnstlichen Intelligenz zu stellen.\"", "Macrons ehrgeizige Pl\u00e4ne zum Umbau der EU erinnern ein wenig an seine ber\u00fchmte Sorbonne-Rede im Herbst 2017.  Dabei forderte er die \"Neugr\u00fcndung eines souver\u00e4nen, vereinten und demokratischen Europas\". Von den gro\u00dfen Hoffnungen ist wenig geblieben - auch weil Deutschland bei vielen Ideen nicht mitspielen wollte.", "(Quelle: dpa)"]}}, "recommendations": ["https://www.tagesschau.de/inland/macron-europa-vorschlaege-101.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/macron-frankreich-europa-101.html", "https://www.tagesschau.de/inland/macron-europa-vorschlaege-101.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/macron-frankreich-europa-101.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/eurozone-reform-101.html"]}