{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/investigativ/ndr-wdr/straftatbestand-feindeslisten-101.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "14.06.2020", "last_modified": "14.06.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Florian Flade"], "author_organization": ["WDR und Georg Mascolo NDR/WDR"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "Neuer Straftatbestand: Diskussion um \"Feindeslisten\"", "description": "Neonazis und Linksextremisten legen oft Liste mit pers\u00f6nlichen Daten ihrer politischen Gegner an. Die Bundesregierung will solche \"Feindeslisten\" nun unter Strafe stellen. Union und SPD streiten um die Details. Von F. Flade und G. Mascolo.", "body": {"": ["Walter L\u00fcbcke stand auf einer Liste. Sein Name, seine Privatanschrift und seine Telefonnummer. Gefunden wurde die Liste im November 2011 im Brandschutt eines Hauses im s\u00e4chsischen Zwickau, indem jahrelang unentdeckt das NSU-Trio gelebt hatte.", "Rund 10.000 Namen und Adressen von Politikern, Aktivisten, Organisationen und Einrichtungen hatten die Rechtsterroristen zusammengetragen - eine Liste ihrer Feinde. Der hessische CDU-Politiker L\u00fcbcke geh\u00f6rte schon damals dazu. Acht Jahre nach der Selbstenttarnung des NSU wurde Walter L\u00fcbcke ermordet. Der Rechtsextremist Stephan E. soll den Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten im Juni 2019 auf der Terrasse seines Hauses erschossen haben. Offenbar weil dieser sich f\u00fcr eine offene Fl\u00fcchtlingspolitik engagiert hatte. L\u00fcbcke war daf\u00fcr angefeindet worden. Im Internet gab es zahlreiche Mordaufrufe gegen ihn - und seine Adresse kursierte im Netz.", "Die Bundesregierung will das Anlegen solcher \"Feindeslisten\", \"die bei anderen die Bereitschaft wecken sollen, Straftaten gegen die betroffenen Personen zu begehen\" nun unter Strafe stellen. Nach Recherchen von WDR, NDR und \"S\u00fcddeutscher Zeitung\" gibt es jedoch unterschiedliche Auffassungen zwischen der Union und der SPD, wie genau ein solcher Straftatbestand aussehen soll.", "In dieser Woche soll das Gesetzespaket zur \"Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus und der Hasskriminalit\u00e4t\" verabschiedet werden. Darin geht es unter anderem um strengere Meldepflichten f\u00fcr Hasskommentare im Netz. Das Anlegen von \"Feindeslisten\" als neuen Straftatbestand haben die Koalition\u00e4re allerdings aus dem Gesetzespaket herausgel\u00f6st, denn es gibt noch eine Debatte um die Details. Erst nach der Sommerpause sollen dazu juristische Sachverst\u00e4ndige im Bundestag geh\u00f6rt werden."], "Das will die SPD": ["Die SPD m\u00f6chte lediglich solche Listen unter Strafe stellen, die konkret zu Straftaten anstacheln und auch ver\u00f6ffentlicht werden - und zwar so, dass Betroffene dies auch mitbekommen, also als Bedrohung wahrnehmen. Laut Gesetzesentwurf der SPD soll demnach schlicht der Paragraf 241 Strafgesetzbuch (\"Bedrohung\") erg\u00e4nzt werden, um den Passus, dass eben auch \"Feindeslisten\" eine Bedrohung darstellen. Das Strafma\u00df daf\u00fcr w\u00e4ren bis zu zwei Jahre Gef\u00e4ngnis.", "Juristisch sei die Sache einigerma\u00dfen heikel, mahnt der rechtspolitische Sprecher der SPD-Bundestagsfraktion Johannes Fechner. Immerhin w\u00fcrden auch gewaltfreie politische Gruppierungen Namens- und Adresslisten f\u00fchren. Etwa Verb\u00e4nde, wenn sie Mitglieder per Rundbrief auffordern Protestschreiben an bestimmte Politiker zu schreiben."], "Das will die Union": ["Die Union hingegen m\u00f6chte bereits das blo\u00dfe Anlegen von Namenslisten mit bis zu drei Jahren Gef\u00e4ngnis bestrafen, auch wenn diese nicht ver\u00f6ffentlicht werden. Daf\u00fcr soll der Paragraf 126 Strafgesetzbuch (\"St\u00f6rung des \u00f6ffentlichen Friedens durch Androhen von Straftaten\") um einen Unterpunkt erweitert werden.", "Auch wenn die Betroffenen nichts wussten, bedeutete dies bereits ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr sie, sagt Thorsten Frei (CDU), rechtspolitische Sprecher der Unionsfraktion."], "Umgang mit Namenslisten: Was ist richtig?": ["In den vergangenen Jahren war immer wieder \u00fcber den Umgang mit Namenslisten, die durch Extremisten angelegt werden, diskutiert worden. Bei den Ermittlungen gegen die rechte Prepper-Gruppe \"Nordkreuz\" in Mecklenburg-Vorpommern waren Dateien mit vielen tausend Namen von Politikern - vor allem von Linkspartei und Gr\u00fcnen - entdeckt worden. Und auch im Fall des Bundeswehrsoldaten Franco A., der sich als syrischer Fl\u00fcchtling ausgegeben hatte und einen Terroranschlag vorbereitet haben soll, waren entsprechende Notizen gefunden worden - darauf die Namen des th\u00fcringischen Ministerpr\u00e4sidenten Bodo Ramelow (Linke) oder der Bundestags-Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth (Gr\u00fcne).", "Betroffene hatten oftmals kritisiert, zu sp\u00e4t oder gar nicht von den Beh\u00f6rden dar\u00fcber informiert worden zu sein, dass ihre Namen oder andere pers\u00f6nliche Daten auf entsprechenden Listen aufgetaucht waren."], "Nicht jede Namensliste gleich eine \"Todesliste\"": ["Aus den Sicherheitsbeh\u00f6rden wurde darauf hingewiesen, dass nicht jede Namensliste gleich eine \"Todesliste\" sei. Oft seien abgesehen vom Sammeln privater Daten keine weiteren Planungen f\u00fcr Straftaten erkennbar gewesen. Das Bundeskriminalamt (BKA) wertet solche Listen allerdings durchaus als Psychoterror f\u00fcr die Betroffenen.", "Die geplante Gesetzes\u00e4nderung k\u00f6nnte indes nicht nur Rechtsextremisten treffen, die Daten ihrer politischen Feinde zusammentragen. Auch innerhalb der linken Szene, etwa bei Antifa-Gruppen, werden Namen und andere Daten zu Neonazis oder auch Polizisten in gro\u00dfem Umfang gesammelt und teilweise auch ver\u00f6ffentlicht, um sie zu \"outen\"."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesschau.de/inland/rechtsextremistischer-terror-101.html", "https://www.tagesschau.de/inland/franco-a-prozess-101.html", "https://www.tagesschau.de/inland/nordkreuz-ermittlungen-101.html", "https://www.tagesschau.de/inland/razzia-luebcke-101.html", "https://www.tagesschau.de/investigativ/ndr-wdr/rechtsextremismus-oeffentlicher-dienst-101.html"]}