{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/inland/steinmeier-kommunalpolitiker-103.html", "query_keywords": ["migration"], "creation_date": "10.03.2020", "last_modified": "17.03.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["tagesschau"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "Bundespr\u00e4sident mahnt: \"Wir m\u00fcssen Anstand zur\u00fcckgewinnen\"", "description": "Angesichts einer Welle von Hass und Gewalt gegen Kommunalpolitiker in ganz Deutschland hat Bundespr\u00e4sident Steinmeier zum Engagement jedes Einzelnen aufgerufen. Niemand d\u00fcrfe mehr sagen, das Problem betreffe ihn nicht.", "body": {"": ["Die Diagnose Frank-Walter Steinmeiers ist eindeutig: \"Deutschland hat ein massives Problem mit Hass und Gewalt\", sagte der Bundespr\u00e4sident auf einer Diskussionsveranstaltung mit Kommunalpolitikern, Forschern und Beh\u00f6rdenvertretern zum Thema \"Gemeinsam gegen Hass und Gewalt\" im s\u00e4chsischen Zwickau. Deshalb m\u00fcsse nun die Mitte der Gesellschaft gegen Respektlosigkeit und Hass aufstehen. Die, die friedlich zusammenleben wollten und Gewalt verurteilten, seien zu lange ruhig gewesen, erkl\u00e4rte er und betonte: \"Genau diese Mehrheit muss jetzt laut werden.\""], "Keine \"Fu\u00dfabtreter der Frustrierten\"": ["Steinmeier appellierte: \"Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass Kommunalpolitikerinnen und -politiker in unserem Land zu Fu\u00dfabtretern der Frustrierten werden.\" Denn gerade die vielen lokal Engagierten seien das Fundament, \"auf dem das Geb\u00e4ude der Demokratie ruht\".", "Steinmeier beklagte ein Klima von Emp\u00f6rung und Enthemmung, von Herabsetzung und Hetze in Deutschland on-, wie offline. Hass und Gewalt richteten sich gegen \"Vertreter aller Parteien, Menschen mit und ohne Migrationshintergrund, Menschen mit und ohne religi\u00f6se \u00dcberzeugung, Menschen im Osten wie im Westen unseres Landes\", erkl\u00e4rte er und betonte: \"An all diesen Orten, in all diesen Momenten braucht es jetzt vor allem eines: unser klares Nein.\"", "\"Niemand darf mehr sagen: Das betrifft mich nicht\", so Steinmeier: \"Niemand darf mehr schweigen.\""], "\"Zivilisierte Debatte lernen\"": ["\"Nat\u00fcrlich gibt es Menschen, die fr\u00fch davor gewarnt haben, dass die politische Kultur in unserem Land ins Rutschen ger\u00e4t und neuer N\u00e4hrboden f\u00fcr Extremismus entstehen k\u00f6nnte\", r\u00e4umte der Bundespr\u00e4sident ein und betonte: \"Die zivilisierte Debatte, das friedliche Zusammenleben insgesamt in einer freien, pluralistischen Gesellschaft - all das muss gelernt, ja regelrecht trainiert werden. Mit unterschiedlichen Herausforderungen in Ost und West, bei Alt und Jung.\""], "64 Prozent aller B\u00fcrgermeister schon  beleidigt, bedroht oder angegriffen": ["Zuvor war eine Umfrage bekannt geworden, der zufolge knapp zwei Drittel der B\u00fcrgermeister in Deutschland in ihrem Amt bereits beleidigt, beschimpft, bedroht oder angegriffen wurden. Dies geht aus einer Erhebung der Zeitschrift \"Kommunal\" im Auftrag des ARD-Politikmagazins \"Report M\u00fcnchen\" hervor.", "Jeder zweite erkl\u00e4rte demnach, schon mehrfach angegangen worden zu sein. Neun Prozent der Befragten berichteten von k\u00f6rperlichen Angriffen - also etwa bespuckt oder geschlagen worden zu sein. Zu pers\u00f6nlichen Beleidigungen und \u00dcbergriffen kommt es der Umfrage zufolge vor allem in der \u00d6ffentlichkeit. 59 Prozent gaben an, bei \u00f6ffentlichen Veranstaltungen angegangen worden zu sein, 57 Prozent erlebten dies in den Dienstr\u00e4umen.", "Nach der Diskussionsveranstaltung besuchte Steinmeier den Zwickauer Gedenkort f\u00fcr die Opfer des rechtsterroristischen \"Nationalsozialistischen Untergrunds\" (NSU). Dem Trio, das jahrelang in Zwickau untergetaucht war, werden Morde an neun Menschen mit Migrationshintergrund und einer Polizisten zugeschrieben."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesschau.dehttps://www.mdr.de/sachsen-anhalt/halle/halle/schuesse-auf-buergerbuero-spd-abgeordneten-karamba-diaby-100.html", "https://www.tagesschau.de/faktenfinder/hatespeech-studie-103.html", "https://www.tagesschau.de/faktenfinder/inland/hasskommentare-analyse-103.html", "https://www.tagesschau.de/inland/altena-buergermeister-101.html"]}