{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/ausland/fluechtlinge-mittelmeer-265.html", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "08.07.2019", "last_modified": "10.10.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Holger Beckma"], "author_organization": ["ARD-Studio Br\u00fcssel"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "Br\u00fcssel redet wieder \u00fcber Fl\u00fcchtlinge", "description": "In der europ\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingspolitik hat sich lange nichts bewegt - obwohl weiter Tausende auf dem Mittelmeer ertrinken. Doch jetzt nimmt die Debatte Fahrt auf, auch wenn eine Einigung nicht in Sicht ist. Von Holger Beckmann.", "body": {"": ["Es wird wieder \u00fcber Fl\u00fcchtlinge geredet in Br\u00fcssel, wenn auch nicht \u00fcber eine gemeinsame europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik. Die gibt es immer noch nicht, aber zumindest w\u00e4chst offenbar wieder das Bewusstsein daf\u00fcr, dass es sie geben m\u00fcsste. Eine Kommissionssprecherin sagte, man habe die Mitgliedsstaaten in den vergangenen Wochen mehrfach daran erinnert, dass es nicht gehe, jedes Mal auf Ad-Hoc-L\u00f6sungen zu setzen.", "L\u00f6sungen, wie es sie also jetzt f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge auf den deutschen Rettungsschiffen \"Sea-Watch 3\" und \"Alan Kurdi\" gegeben hat. Denn es sind ja ungez\u00e4hlte Schiffe mehr, die im Mittelmeer Menschenleben retten. Nur diese beiden gerieten in die Schlagzeilen wegen ihrer Suche nach einem sicheren Hafen. Und wegen dieser beiden ist das, was dort im Mittelmeer passiert, auf einmal wieder pr\u00e4sent."], "Politische Lage ist unver\u00e4ndert": ["Ganz \u00e4hnlich wie im Sommer des vergangenen Jahres. Da waren es beispielsweise die privaten Rettungsschiffe \"Life-Line\" und \"Aquarius\" mit geretteten Fl\u00fcchtlingen, aber ohne einen Hafen.", "Die politische Ausgangslage hat sich seitdem praktisch nicht ver\u00e4ndert. Nach wie vor hat die EU keine Verteilungsquoten und kein geregeltes Aufnahmesystem. Italien hat seine H\u00e4fen schon im vergangenen Jahr geschlossen, immer wieder muss im Einzelfall eine L\u00f6sung gefunden werden."], "Roth: Keine Hoffnung auf Einigung": ["\"Ich habe die Hoffnung aufgegeben, dass wir uns in der EU auf einen gemeinsamen Verteilungsmodus einigen\", sagte der deutsche Europastaatssekret\u00e4r und Sozialdemokrat Michael Roth in der ARD. \"Aber wir arbeiten seit Monaten daran, dass einige Staaten, die das wollen, sich zusammenschlie\u00dfen in einer Koalition, um schnell Gefl\u00fcchtete aufzunehmen.\"", "Diese Koalition funktioniert mal besser und mal schlechter, aber sie muss sich jedes Mal neu formieren. Dabei gehen die Fl\u00fcchtlingszahlen insgesamt zur\u00fcck. Im Jahr 2016 kamen noch mehr als 200.000 Menschen \u00fcber das Mittelmeer in die EU, im vergangenen Jahr waren es nur noch 40.000. Tendenz weiter sinkend."], "Jedes Jahr ertrinken Tausende": ["Aber immer noch - so sch\u00e4tzen es die UN - ertrinken Tausende bei dem Versuch, europ\u00e4ischen Boden zu erreichen. Von manchen werden neue offizielle EU-Rettungsaktionen f\u00fcr Menschen in Seenot gefordert, beispielsweise verlangt das Luxemburgs Au\u00dfenminister. Dabei hat die Europ\u00e4ische Union ihre \"Sophia\"-Mission mit Marineschiffen und Flugzeugen, die auch zur Rettung von Fl\u00fcchtlingen eingesetzt worden waren, im Fr\u00fchjahr beendet.", "Stattdessen versucht man die Kooperation mit Libyen und der libyschen K\u00fcstenwache auszubauen. Sie soll Menschenleben retten, tats\u00e4chlich wisse jeder, dass das nicht wirklich funktioniere, hei\u00dft es bei der Europ\u00e4ischen Asylagentur EASO. Das gelte f\u00fcr den Zustand in den Fl\u00fcchtlingslagern dort - und f\u00fcr die Seenotrettung."], "Kritik von Hilfsorganisationen": ["\"Es kommt nat\u00fcrlich darauf an, dass alle Staaten, die da eine Rolle spielen, ihre humanit\u00e4re Verantwortung \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Das gilt f\u00fcr alle Staaten, auch f\u00fcr die, mit denen wir zusammenarbeiten\", appelliert Henrik Nielsen von der EASO.", "Ruben Neugebauer von der Hilfsorganisation Sea-Watch sagte es deutlicher: \"Wir erleben regelm\u00e4\u00dfig, dass in Seenotf\u00e4llen die Priorit\u00e4t darauf liegt, die Menschen in die Folterlager nach Libyen zur\u00fcckzubringen und nicht mehr darauf, Menschenleben zu retten.\""], "Pro Asyl kritisiert Zusammenarbeit mit Libyen": ["Mit solchen Erfahrungen und mit ihrem Einsatz im Mittelmeer d\u00fcrfe man die privaten Seenotretter nicht alleine lassen, sagt Luxemburgs Au\u00dfenminister Asselborn. Bei der Menschenrechtsorganisation Pro Asyl hei\u00dft es, eine Zusammenarbeit mit Verbrecherbanden der libyschen K\u00fcstenwache m\u00fcsse aufh\u00f6ren. Und: Europa brauche nun endlich eine gemeinsame Strategie."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesschau.de/faktenfinder/faq-seerecht-101.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/alan-kurdi-137.html"]}