{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/faktenfinder/angriffe-politiker-101.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "19.06.2019", "last_modified": "26.07.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Patrick Gensing"], "author_organization": ["ARD-faktenfinder"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "L\u00fcbcke-Attentat: Feindbild Politiker", "description": "Der mutma\u00dflich rechtsextreme Anschlag von Kassel ist kein Einzelfall. Schon \u00f6fter sind Politiker attackiert worden, die sich f\u00fcr eine liberale Fl\u00fcchtlingspolitik eingesetzt hatten. Von Patrick Gensing.", "body": {"": ["Der Anschlag von Kassel reiht sich ein in eine ganze Serie von Angriffen auf Politiker, die aus rechtsextremen Motiven attackiert wurden. Im Jahr 2015 stach ein Rechtsextremist die K\u00f6lner Politikerin Henriette Reker nieder, sie \u00fcberlebte nur knapp. Der T\u00e4ter verletzte vier weitere Politikerinnen teilweise schwer.", "Der Mann war zu diesem Zeitpunkt 44 Jahre alt und hatte fr\u00fcher Kontakte zur neonazistischen FAP. Bei seiner Festnahme sagte er laut Medienberichten, er habe die Tat ausf\u00fchren m\u00fcssen: \"Ich sch\u00fctze euch alle.\" Experten sprachen von Rechtsterrorismus, der T\u00e4ter wurde schlie\u00dflich wegen versuchten Mordes zu einer Freiheitsstrafe von 14 Jahren verurteilt."], "\"Ehre und Denkmal\"": ["Im Netz begr\u00fc\u00dften Rechtsradikale den Anschlag: \"Die Attent\u00e4ter auf Hitler, erhielten im Nachhinein Ehre und Denkm\u00e4ler\", schrieb beispielsweise Hans J\u00fcrgen R. in der geschlossenen Facebook-Gruppe \"Pegida - jetzt erst recht!\", in der zu diesem Zeitpunkt fast 5000 Personen organisiert waren.", "Bis heute wird Reker immer weiter angefeindet. 2018 geriet die AfD-Nachwuchsorganisation Junge Alternative in K\u00f6ln in die Kritik, weil sie auf ihrer Facebook-Seite den Slogan des Reker-Attent\u00e4ters auf ihrer Facebookseite verwendet und daneben Bilder und Texte \u00fcber Schie\u00dftrainings mit scharfen Waffen gestellt habe."], "Aus dem Dorf gemobbt": ["In Tr\u00f6glitz in Sachsen-Anhalt trat der B\u00fcrgermeister nach einer Serie von Drohungen und Einsch\u00fcchterungen zur\u00fcck. Die NPD war 2015 vor seinem Haus aufmarschiert. Der B\u00fcrgermeister wollte Fl\u00fcchtlinge in Tr\u00f6glitz integrieren.", "Im beschaulichen Oersdorf in Schleswig-Holstein schlugen Unbekannte im September 2016 den B\u00fcrgermeister mit einem Kn\u00fcppel bewusstlos. Die W\u00e4hlervereinigung Oersdorf, zu der der damalige B\u00fcrgermeister geh\u00f6rt, hatte zuvor von Einsch\u00fcchterungsversuchen und Drohungen berichtet. Es ging dabei um die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen. Ein Jahr nach dem Angriff trat der B\u00fcrgermeister zur\u00fcck."], "\"Entt\u00e4uschendes Urteil\"": ["Im westf\u00e4lischen Altena verletzte 2017 ein Mann den B\u00fcrgermeister mit einem Messer. \"Sie lassen mich verdursten und holen 200 Fl\u00fcchtlinge nach Altena\", hatte er vor dem Angriff gesagt. Der CDU-Politiker wurde leicht verletzt. Er hatte sich zuvor f\u00fcr eine liberale Fl\u00fcchtlingspolitik eingesetzt. Der T\u00e4ter wurde zu zwei Jahren auf Bew\u00e4hrung verurteilt, das Gericht sah keine politische Motivation, sondern ging von einer pers\u00f6nlichen Verbitterung aus.", "Der attackierte B\u00fcrgermeister nannte das Urteil \"mehr als entt\u00e4uschend\". Die Bew\u00e4hrungsstrafe sei das falsche Signal und k\u00f6nne missverstanden werden \"als eine Einladung, dass ein Vorgehen gegen Amtstr\u00e4ger zu keiner anderen Betrachtung f\u00fchrt, als wenn ich normal aus einem Streit heraus gegen irgendjemanden mit dem Messer vorgehe\".", "Ende 2017 wollten die Gr\u00fcnen wissen, wie viele rechte Straftaten \"gegen Amts-/Mandatstr\u00e4ger\" gez\u00e4hlt wurden. Das Innenministerium antwortete, f\u00fcr das Jahr 2017 seien bis Ende November 516 politisch motivierte Straftaten, davon elf Gewaltdelikte, registriert worden. N\u00e4here Angaben zu den Hintergr\u00fcnden der Gewaltdelikte machte das Ministerium aber nicht.", "F\u00fcr 2018 meldete das Bundeskriminalamt auf Anfrage des ARD-faktenfinder 517 rechte Straftaten gegen Amts- beziehungsweise Mandatstr\u00e4ger, darunter f\u00fcnf Gewaltdelikte."], "Online-Pranger und Todeslisten": ["Im Netz kursieren Online-Pranger mit Namen wie \"N\u00fcrnberg 2.0\" - eine Anspielung auf die NS-Kriegsverbrecherprozesse. Dort ist unter anderem der Name von L\u00fcbcke verzeichnet, aber auch von anderen Politikern, die als Kriegsverbrecher bezeichnet werden, da sie sich f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge eingesetzt h\u00e4tten.", "Zuletzt hatte die Gruppe \"Nordkreuz\" f\u00fcr Aufsehen gesorgt: Polizisten aus Mecklenburg-Vorpommern sollen Munition f\u00fcr die Bewaffnung der Gruppe entwendet haben. Auf \"Todeslisten\" der Gruppe sollen Namen von zahlreichen Politikern und linken Aktivisten stehen. Die Ermittlungen des Bundeskriminalamts laufen derzeit noch."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesschau.de/inland/hassrede-reale-gewalt-101.html", "https://www.tagesschau.de/inland/rechtsextremismus-mecklenburg-vorpommern-101.html", "https://www.tagesschau.de/inland/altena-buergermeister-101.html", "https://www.tagesschau.de/inland/reker-attentat-rechtsextremismus-101.html"]}