{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/ausland/migration-137.html", "query_keywords": ["migrant", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "13.07.2020", "last_modified": "09.10.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Judith Wedel"], "author_organization": ["ARD-Studio Br\u00fcssel"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "EU und nordafrikanische Staaten beraten \u00fcber Migration", "description": "Auf Initiative Italiens beraten nordafrikanische und europ\u00e4ische Staaten - wieder einmal - \u00fcber Migration und Schlepperkriminalit\u00e4t. Mit dabei auch Innenminister Seehofer. Sein Thema: die Reform der EU-Fl\u00fcchtlingspolitik. Von Judith Wedel.", "body": {"": ["Der Mann, der so um Hilfe ruft, hei\u00dft Mohammad Shaaban. Er ist Kapit\u00e4n eines libanesischen Viehfrachters und nimmt in diesen Wochen im Mittelmeer Transporte von Spanien nach Libyen vor. Anfang Juli - als er ohne Fracht zur\u00fcck nach Spanien fuhr - sei er vom maltesischen Rettungszentrum angewiesen worden, Fl\u00fcchtlinge aus einem Schlauchboot zu retten, sagt er in einem Telefoninterview.", "Als ein Sturm aufzog, habe er die Migranten unter Deck in die Tierst\u00e4lle bringen m\u00fcssen, erz\u00e4hlt er weiter. \"Die St\u00e4lle sind dreckig. Und eigentlich f\u00fcr Tiere, nicht f\u00fcr Menschen gemacht.\" Insgesamt f\u00fcnf Tage lang lie\u00dfen ihn die maltesischen Beh\u00f6rden mit 50 Migranten vor ihrer K\u00fcste allein. Auch Italien f\u00fchlte sich nicht zust\u00e4ndig. Erst als dem Kapit\u00e4n Essen und Wasser ausgehen, holten sie die Menschen an Land.", "Immer wieder m\u00fcssen Frachter und Schiffe von Hilfsorganisationen warten, bis sie gerettete Fl\u00fcchtlinge in einen Hafen bringen k\u00f6nnen. Teils wochenlang. Weil Malta oder Italien verlangen, dass auch andere EU-Staaten einen Teil der Menschen aufnehmen. Eine staatliche Seenotrettung gibt es seit Jahren nicht mehr. Keiner wei\u00df, wie viele Fl\u00fcchtlingsboote \u00fcberhaupt entdeckt werden und wie viele Menschen unbemerkt sterben."], "Drittstaaten sollen eingebunden werden": ["Die EU-Staaten aber wollen nicht etwa die Seenotrettung wieder aufnehmen, sondern \"die Partnerschaft mit den nordafrikanischen Staaten verst\u00e4rken\", wie es in einem Schreiben des Bundesinnenministeriums hei\u00dft. Die nordafrikanischen Staaten sollen verhindern, dass sich Fl\u00fcchtlinge Richtung Europa auf den Weg machen.", "Am Montag findet dazu eine von Italien ausgerichtete Videokonferenz statt. Teilnehmer sind auf europ\u00e4ischer Seite neben Italien auch Deutschland, Spanien, Malta und Frankreich. Auf nordafrikanischer Seite sind es Libyen, Tunesien, Algerien, Marokko und Mauretanien. Au\u00dferdem ist die EU-Kommission vertreten.", "Die EU unterst\u00fctzt jetzt schon zum Beispiel Libyen dabei, Boote mit Migranten wieder zur\u00fcck zu holen. Eine Praxis, die von Menschenrechtsorganisationen und auch vom UN-Fl\u00fcchtlingshilfswerk (UNHCR) kritisiert wird, weil in Libyen B\u00fcrgerkrieg herrscht und Migranten dort oft in Folterlagern gefangen gehalten oder zu Sklavenarbeit gezwungen werden."], "Seehofer will EU-Asylreform vorantreiben": ["Die Zusammenarbeit mit Nordafrika zu st\u00e4rken, geh\u00f6rt auch zum Arbeitsprogramm von Bundesinnenminister Horst Seehofer f\u00fcr die n\u00e4chsten sechs Monate unter der deutschen EU-Ratspr\u00e4sidentschaft. Er w\u00fcrde gerne die Gesamtreform der EU-Asylpolitik vorantreiben. Die steckt seit Jahren fest, weil sich die Mitgliedsstaaten bei der Verteilung der Fl\u00fcchtlinge nicht einigen k\u00f6nnen. Einige Staaten str\u00e4uben sich vehement, auch nur eine Handvoll aufzunehmen. Obwohl die Zahl der ankommenden Fl\u00fcchtlinge im Mittelmeerraum seit 2015 laut UNHCR um fast 90 Prozent gesunken ist.", "Bei einem Treffen mit seinen EU-Amtskolleginnen und -kollegen vergangene Woche zeigte sich Seehofer allerdings vorsichtig optimistisch, dass man bei der Verteilung eine L\u00f6sung finden k\u00f6nnte."], "Neuer Vorschlag der EU-Kommission": ["Einen neuen Vorschlag zur Reform des europ\u00e4ischen Asylsystems will die EU-Kommission im September pr\u00e4sentieren, nachdem der Termin in der Vergangenheit mehrfach verschoben wurde. Darin wird sich wahrscheinlich auch eine alte Idee wiederfinden: Die Pr\u00fcfung auf Asylanspruch bereits an den Au\u00dfengrenzen der EU.", "Fl\u00fcchtlingsorganisationen sehen das kritisch. Man sehe auf der griechischen Insel Lesbos, dass das nicht funktioniere. Hier pr\u00fcfen neben griechischen Beamten auch Mitarbeiter der Europ\u00e4ischen Asylagentur EASO die Antr\u00e4ge. Trotzdem sitzen seit Jahren Tausende Menschen in einem Elendslager fest und warten auf ihren Bescheid. Weil es am Ende doch zu viele Antragsteller an einem Ort sind."], "Berichte \u00fcber rechtswidrige \"Push-Backs\"": ["Damit nicht noch mehr Fl\u00fcchtlinge auf den griechischen Inseln ankommen, sch\u00fctzt die K\u00fcstenwache die Grenze zur T\u00fcrkei offenbar auch mit sogenannten Push-Backs. Bedeutet, dass die Fl\u00fcchtlinge nicht an Land gebracht werden, sondern in ihren Booten wieder in t\u00fcrkische Gew\u00e4sser gezogen werden. Das widerspricht geltendem Recht.", "Der gr\u00fcne Europaabgeordnete Erik Marquardt bekommt dar\u00fcber regelm\u00e4\u00dfig Berichte und Handyvideos aus der Region. \"Es ist in den letzten Monaten sehr offensichtlich, dass Griechenland alles versucht, damit Menschen nicht die griechische K\u00fcste erreichen, um dann Asyl zu beantragen. Es werden Boote angegriffen, also ihre Motoren sabotiert oder gestohlen. Mitten in der Nacht lassen sie die Leute dort dann einfach auf dem Wasser zur\u00fcck\", sagt er.", "Die Vorw\u00fcrfe sind alarmierend. Das UNHCR forderte eine Untersuchung und auch die EU-Kommission zeigte sich besorgt. Ob sich am Ende die Situation an der griechischen K\u00fcste ver\u00e4ndert, wird auch ein St\u00fcck weit vom Ergebnis der Konferenz am Montag abh\u00e4ngen."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesschau.de/ausland/eu-migration-innenminister-103.html", "https://www.tagesschau.de/investigativ/panorama/fluechtlingslager-libyen-105.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/seenotrettung-fluechtlinge-101.html"]}