{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/ausland/asylreform-eu-praesidentschaft-101.html", "query_keywords": ["migration", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "07.06.2020", "last_modified": "07.06.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["tagesschau"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "EU-Pr\u00e4sidentschaft: Seehofer will Asylsystem \u00e4ndern", "description": "Das Asylsystem der EU sorgt seit langem f\u00fcr Streit zwischen den Mitgliedsstaaten. Innenminister Seehofer will die nahende deutsche EU-Pr\u00e4sidentschaft zu einer Reform nutzen. Aber seine Ideen sto\u00dfen auf Kritik.", "body": {"": ["Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) will die am 1. Juli beginnende deutsche EU-Pr\u00e4sidentschaft f\u00fcr eine Reform des europ\u00e4ischen Asylsystems nutzen. \"Wir m\u00fcssen da endlich Fortschritte machen\", sagte er den Zeitungen der Funke Mediengruppe.", "\"Ob bei der Seenotrettung, bei der R\u00fcckholung von Kindern aus Griechenland oder bei der Verteilung von Fl\u00fcchtlingen \u2013 im Moment sind es immer nur wenige Staaten, die einspringen\", kritisierte Seehofer. Zur Weigerung vor allem osteurop\u00e4ischer Staaten, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, sagte er: Wer sich bei der Verteilung nicht beteilige, m\u00fcsse \"das System anderweitig unterst\u00fctzen\". Er sprach von einer \"flexiblen Solidarit\u00e4t\". Konkret wurde er aber nicht."], "Asylberechtigung soll an EU-Au\u00dfengrenzen gepr\u00fcft werden": ["Seehofer erneuerte auch seine Forderung, dass an den EU-Au\u00dfengrenzen gepr\u00fcft werden solle, ob ein Einreisender asylberechtigt ist. Anderenfalls m\u00fcsse er zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Um dies durchzusetzen, m\u00fcsse die europ\u00e4ische Grenzschutzbeh\u00f6rde Frontex \"massiv\" ausgebaut werden.", "Diese Forderung stie\u00df bei Pro Asyl auf Kritik. \"Wir lehnen Massenverfahren an den Grenzen ab\", sagte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer G\u00fcnter Burkhardt. Damit w\u00fcrde der Rechtsstaat an der EU-Grenze ausgehebelt. Bei Asylverfahren an den EU-Au\u00dfengrenzen k\u00f6nnten Betroffene kaum anwaltliche Vertretung bekommen. Auch sei eine gerichtliche \u00dcberpr\u00fcfung beh\u00f6rdlicher Fehlentscheidungen kaum m\u00f6glich: \"In Haftlagern wird der Rechtsstaat faktisch au\u00dfer Kraft gesetzt\", sagte Burkhardt weiter."], "Jeder Dritte kommt mit dem Flugzeug": ["Die \"Welt am Sonntag\" berichtet unter Berufung auf eine Reisewegbefragung des Bundesamts f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF), 2019 seien mit 15.000 von 40.000 mehr als ein Drittel der Asylbewerber per Flugzeug eingereist. Angaben dar\u00fcber, wie viele Einreisen legal oder illegal erfolgten, lagen demnach aber nicht vor. Dies sei auch deswegen schwer feststellbar, weil bei Weiterreisen innerhalb des Schengen-Raums in der Regel keine weiteren Kontrollen erfolgten.", "Das BAMF begann erst im April 2019 damit, Asylbewerber systematisch nach ihrem Reiseweg zu befragen. Zuvor habe es lediglich Stichproben gegeben."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesschau.de/ausland/ungarn-transitzone-eugh-101.html", "https://www.tagesschau.de/investigativ/hsb/asyl-flughafenverfahren-101.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/eugh-asylumverteilung-101.html", "https://www.tagesschau.de/investigativ/ndr-wdr/corona-abschiebungen-103.html", "https://www.tagesschau.de/inland/fluechtlinge-2185.html"]}