{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/inland/asylreform-reaktionen-101.html", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "migrant", "asyl", "fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "24.09.2020", "last_modified": "24.09.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["tagesschau"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "St\u00e4dte- und Gemeindebund lobt Vorschl\u00e4ge der EU f\u00fcr Asylreform", "description": "Mit rigorosen Abschiebungen und mehr Kooperation der EU-Staaten will Br\u00fcssel Blockaden in der Fl\u00fcchtlingspolitik l\u00f6sen. Beim Deutschen St\u00e4dte- und Gemeindebund st\u00f6\u00dft das auf Zustimmung. Doch die Vorschl\u00e4ge ernten auch heftige Kritik.", "body": {"": ["Der Deutsche St\u00e4dte- und Gemeindebund hat die Vorschl\u00e4ge der EU-Kommission f\u00fcr ein neues europ\u00e4isches Asylsystem gelobt. Die Br\u00fcsseler Pl\u00e4ne seien \"geeignet, die aktuelle Blockade f\u00fcr ein gemeinsames Vorgehen der Mitgliedstaaten in der Asyl- und Migrationspolitik aufzul\u00f6sen\", sagte Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Gerd Landsberg der \"Neuen Osnabr\u00fccker Zeitung\". Die Ma\u00dfnahmen m\u00fcssten nun \"schnellstm\u00f6glich\" umgesetzt werden. \"Einen weiteren Aufschub k\u00f6nnen wir uns aufgrund der angespannten Situation in einigen Mitgliedstaaten - nicht zuletzt aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden - nicht leisten.\"", "Die Vorschl\u00e4ge der EU-Kommission sehen unter anderem vor, dass abgelehnte\u00a0Asylbewerber schneller und energischer abgeschoben werden. Das soll L\u00e4nder wie Griechenland und Italien entlasten, in\u00a0denen die Schutzsuchenden in erster Linie ankommen. Staaten wie Ungarn und Polen, die eine Aufnahme von Migranten grunds\u00e4tzlich ablehnen, sollen dazu nur in absoluten Ausnahmef\u00e4llen gezwungen werden k\u00f6nnen."], "Barley fordert mehr finanzielle Sanktionen": ["Bundesinnenminister Horst Seehofer hatte die Vorschl\u00e4ge der Kommission bereits am Mittwoch als eine gute Grundlage f\u00fcr Gespr\u00e4che mit den EU-Mitgliedstaaten bezeichnet. Auch der stellvertretende Unionsfraktionschef Torsten Frei bezeichnete ein rigoroseres Vorgehen an den EU-Au\u00dfengrenzen als sinnvoll: \"Weil es wenig Sinn macht, angesichts der Tatsache, dass zwei Drittel der Menschen nicht asylberechtigt sind, sie kreuz und quer durch Europa zu bringen.\"", "Deutlich kritischer \u00e4u\u00dferte sich die Vizepr\u00e4sidentin des EU-Parlaments, Katharina Barley. Die SPD-Politikerin bem\u00e4ngelte, bei der Umsetzung der Kommissionsvorschl\u00e4ge gebe es noch zu viele Unklarheiten. Es sei problematisch, \"wenn alle sagen, wir nehmen nicht auf, sondern unterst\u00fctzen beim Zur\u00fcckf\u00fchren\", sagte sie auf NDR Info.", "Mit Blick auf L\u00e4nder wie Ungarn erkl\u00e4rte Barley, die EU m\u00fcsse mehr auf finanzielle Sanktionen setzen: \"Wenn sich L\u00e4nder nicht solidarisch zeigen und ihrer Verantwortung in der Aufnahme von Gefl\u00fcchteten nicht nachkommen, dann gibt es auch weniger Unterst\u00fctzung aus den EU-Haushalten.\" Dies sei die einzige M\u00f6glichkeit, auf solche Staaten Druck auszu\u00fcben."], "\"Zutiefst uneurop\u00e4isch und unsolidarisch\"": ["Heftige Kritik am geplanten Asylpakt \u00e4u\u00dferte die stellvertretende Fraktionsvorsitzende der Linken, Heike H\u00e4nsel. Sie warnte im rbb-Inforadio, Europa schaffe sich damit viele neue Fl\u00fcchtlingslager an den Grenzen wie jene auf den griechischen Inseln. \"Wir m\u00fcssen nun feststellen, dass die Europ\u00e4ische Union Moria als Blaupause f\u00fcr neue Lager an den Au\u00dfengrenzen nimmt\", sagte sie.", "Der luxemburgische Au\u00dfenminister Jean Asselborn verteidigte den Kommissionsvorschlag: \"Ich finde es zutiefst uneurop\u00e4isch und unsolidarisch, dass das jetzt teilweise so schnell in der Luft zerrissen wird.\" Es gebe bestimmt Dinge, die nicht jeder guthei\u00dfen k\u00f6nne. Die EU-Kommission habe aber einen gro\u00dfen Kraftakt unternommen, um zwischen Verantwortung und Solidarit\u00e4t ein besseres Gleichgewicht zu schaffen, so Asselborn.", "Mit Informationen von Kai K\u00fcstner, ARD-Hauptstadtstudio"]}}, "recommendations": ["https://www.tagesschau.de/ausland/moria-neues-lager-101.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/lesbos-fluechtlingslager-109.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/moria-211.html"]}