{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/regional/nordrheinwestfalen/wdr-story-29943.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "22.11.2019", "last_modified": "27.11.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["tagesschau"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "Stimmen zur Verhaftung eines Anwalts des Ausw\u00e4rtigen Amtes in der T\u00fcrkei", "description": "Nach der Verhaftung eines Vertrauensanwalts der deutschen Botschaft in Ankara gibt es Kritik und Forderungen nach Konsequenzen. Stimmen zum Fall.", "body": {"": ["Die T\u00fcrkei hat Mitte September einen Anwalt verhaftet, der f\u00fcr die deutsche Botschaft in Ankara arbeitete. Er \u00fcberpr\u00fcfte Angaben von t\u00fcrkischen Asylsuchenden. Die t\u00fcrkischen Beh\u00f6rden werfen ihm nach einer Rechereche von NDR, WDR und S\u00fcddeutscher Zeitung Spionage vor.", "Die t\u00fcrkische Polizei k\u00f6nnte bis zu 280 Akten beschlagnahmt haben. Deutsche Sicherheitsbeh\u00f6rden haben mehrere in Deutschland lebende Asylsuchende informiert, dass ihre Namen und weitere Informationen nun den t\u00fcrkischen Beh\u00f6rden bekannt sein k\u00f6nnten."], "NRW-Fl\u00fcchtlingsrat: \"Sofort anerkennen\"": ["Nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention sei es so, dass die begr\u00fcndete Furcht vor Verfolgung als Asylgrund ausreiche, sagte Naujoks. \"Wenn man unter der Beobachtung des t\u00fcrkischen Geheimdienstes steht, dann ist auf jeden Fall von einer konkreten Verfolgungsgefahr auszugehen.\""], "Da\u011fdelen: \"Grob fahrl\u00e4ssig\"": ["Die Praxis, dass das Ausw\u00e4rtige Amt Angaben von Asylbewerbern durch Kooperationsanw\u00e4lte pr\u00fcfen l\u00e4sst, ist umstritten.", "\"Wir sind der Auffassung, dass es daf\u00fcr auch eine schnelle L\u00f6sung geben muss, und das werde ich dem Kollegen nat\u00fcrlich auch hier sagen\", sagte Maas am Freitag in Hiroshima. Die Festnahme des Anwalts sei \"in keinster Weise nachvollziehbar\"."]}}, "recommendations": []}