{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/inland/deutschlandtrend-1723.html", "query_keywords": ["migrant", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "04.07.2019", "last_modified": "10.10.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Ellen Ehni"], "author_organization": ["WDR"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "ARD-DeutschlandTrend: Mehrheit sieht von der Leyen kritisch", "description": "Nicht nur viele Politiker haben gegen\u00fcber der EU-Personalie von der Leyen Vorbehalte: Laut DeutschlandTrend bezweifelt mehr als die H\u00e4lfte der Befragten, dass die CDU-Politikerin eine gute Kommissionschefin w\u00e4re. Von Ellen Ehni.", "body": {"": ["Die deutsche Verteidigungsministerium Ursula von der Leyen soll Pr\u00e4sidentin der EU-Kommission werden - am Dienstag hatten die EU-Staats- und Regierungschefs sie \u00fcberraschend f\u00fcr das Amt nominiert. Doch die Mehrheit der B\u00fcrger beurteilt die CDU-Politikerin aktuell kritisch: 56 Prozent sagen, dass sie keine gute Kommissionspr\u00e4sidentin w\u00e4re. 33 Prozent meinen hingegen, dass sie eine gute Kommissionspr\u00e4sidentin abgeben w\u00fcrde. Das hat eine Umfrage von Infratest dimap f\u00fcr den ARD-DeutschlandTrend ergeben.", "Allerdings muss man dabei ber\u00fccksichtigen, dass dies einen deutschen Blick auf eine deutsche Politikerin darstellt. Ursula von der Leyen steht innenpolitisch unter Druck, zum Beispiel wegen der Kostenexplosion bei der Sanierung der \"Gorch Fock\" oder wegen des Einsatzes externer Berater bei der Modernisierung der Bundeswehr unter Umgehung des Vergaberechts. Zuletzt waren im Mai 2019 nur ein Viertel der B\u00fcrger mit ihrer Arbeit zufrieden, zwei Drittel hingegen waren unzufrieden.", "Das Verfahren zur Wahl des Kommissionspr\u00e4sidenten ist im EU-Vertrag geregelt - letztendlich m\u00fcssen Europ\u00e4ischer Rat und Europ\u00e4isches Parlament gemeinsam einen Kompromiss finden. Wenn man die B\u00fcrger fragt, wer ihrer Meinung nach das letzte Wort haben sollte, so sagen 71 Prozent: das EU-Parlament. Nur 21 Prozent sagen, dass die Staats- und Regierungschefs der Mitgliedsl\u00e4nder das letzte Wort haben sollten. Auch hier muss aber zum Beispiel ber\u00fccksichtigt werden, dass sich vor der EU-Wahl l\u00e4ngst nicht alle B\u00fcrger ein Bild von den europ\u00e4ischen Spitzenkandidaten machen konnten: Fast zwei Drittel der Deutschen sagten in der ARD-Vorwahlbefragung, dass sie den Spitzenkandidaten der EVP, Manfred Weber, oder den Spitzenkandidaten der Sozialdemokraten, Frans Timmermanns, nicht beurteilen k\u00f6nnen."], "Gr\u00fcne weiterhin knapp st\u00e4rkste Kraft bei der Sonntagsfrage": ["Die bundespolitische Stimmung ist zurzeit relativ stabil: Wenn am Sonntag Bundestagswahl w\u00e4re, bliebe die Union unver\u00e4ndert bei 25 Prozent. Die SPD verbessert sich um einen Punkt und kommt auf 13 Prozent. Die AfD liegt unver\u00e4ndert bei 13 Prozent, die FDP unver\u00e4ndert bei 8. Die Linke verbessert sich um einen Punkt und kommt auf 8 Prozent. Die Gr\u00fcnen bleiben st\u00e4rkste Kraft, unver\u00e4ndert bei 26 Prozent."], "Zwei Drittel besorgt wegen Rechtsextremismus": ["Nach der Ermordung des Kasseler Regierungspr\u00e4sident Walter L\u00fcbcke wird auch vermehrt \u00fcber den Umgang mit Rechtsextremismus in Deutschland diskutiert. In diesem Zusammenhang stimmen 67 Prozent der B\u00fcrger der Aussage zu: \"Ich mache mir Sorgen, dass Rechtsextremisten unseren Staat ver\u00e4ndern k\u00f6nnten.\" 31 Prozent stimmen dieser Aussage nicht zu. Interessant ist es hier nach Partei-Anh\u00e4ngerschaft zu unterscheiden: Von den Anh\u00e4ngern der AfD machen sich nur 17 Prozent Sorgen, dass Rechtsextremisten den deutschen Staat ver\u00e4ndern k\u00f6nnten; von den Anh\u00e4ngern der Gr\u00fcnen sind das 75 Prozent.", "Zwei Drittel der B\u00fcrger sind der Ansicht, die Sicherheitsdienste sollten zus\u00e4tzliche Befugnisse bekommen, um die Kommunikation im Internet und in den sozialen Medien st\u00e4rker zu \u00fcberwachen. Hier liegen die Anh\u00e4nger der AfD (54 Prozent) und der Gr\u00fcnen (57 Prozent) nah beieinander.", "71 Prozent der Befragten erachten die Gefahr von rechtsextremen \u00dcbergriffen oder Anschl\u00e4gen zur als sehr gro\u00df oder eher gro\u00df; 27 Prozent als eher gering oder sehr gering. Das sind 13 Punkte weniger im Vergleich zu Oktober 2016. Die Gefahr von islamistischen Anschl\u00e4gen wird von 60 Prozent (-8) als gro\u00df erachtet, von 37 Prozent als gering. Und was linksextreme Anschl\u00e4ge angeht, so sieht nur eine Minderheit eine gro\u00dfe oder eher gro\u00dfe Gefahr: 41 Prozent - 11 Punkte weniger im Vergleich zu Oktober 2016. 56 Prozent hingegen sehen diese Gefahr als eher gering oder sehr gering an."], "Deutliche Mehrheit steht hinter Seenotrettung": ["In den letzten Tagen wurde aufgrund der Ereignisse rund um die \"Sea Watch 3\" in Italien erneut \u00fcber die Rettung von Fl\u00fcchtlingen im Mittelmeer diskutiert. Die Kapit\u00e4nin Carola Rackete war festgenommen und unter Hausarrest gestellt worden, nachdem sie das Rettungsschiff mit mehr als 40 Migranten an Bord unerlaubt in den Hafen von Lampedusa gesteuert hatte. Drei Viertel der B\u00fcrger (73 Prozent) sind der Ansicht, dass die Rettung von Fl\u00fcchtlingen aus Seenot grunds\u00e4tzlich nicht juristisch verfolgt werden sollte.", "Gleichzeitig finden 70 Prozent der Deutschen es nicht richtig, dass Italien Rettungsschiffen, die Fl\u00fcchtlinge aufgenommen haben, den Zugang zu seinen H\u00e4fen verweigert. Genauso falsch findet die Mehrheit (64 Prozent), dass die Europ\u00e4ische Union die Seenotrettung f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge auf dem Mittelmeer ausgesetzt hat. 72 Prozent aller Befragten finden es gut, dass private Initiativen Fl\u00fcchtlinge aus Seenot im Mittelmeer retten.", "Eine deutliche Mehrheit (88 Prozent) ist zudem der Ansicht, das europ\u00e4ische Asylrecht sollte so ge\u00e4ndert werden, dass die EU-Staaten an den Au\u00dfengrenzen entlastet und die Fl\u00fcchtlinge m\u00f6glichst gleichm\u00e4\u00dfig auf alle Mitgliedsl\u00e4nder verteilt werden."], "Klimaschutz: Mehrheit bef\u00fcrwortet Kerosin-Steuer": ["Aktuell wird in Deutschland \u00fcber verschiedene Ma\u00dfnahmen diskutiert, die zum Umwelt- und Klimaschutz beitragen k\u00f6nnten. 92 Prozent der Befragten bef\u00fcrworten den Ausbau erneuerbarer Energien (+/-0 im Vgl. zu Dezember 2018). Zwei Drittel der Befragten (68 Prozent) f\u00e4nden h\u00f6here Preise f\u00fcr Flugreisen durch die Einf\u00fchrung einer Kerosin-Steuer sinnvoll. Einen schnelleren Ausstieg aus der Kohle bei der Stromerzeugung sehen 64 Prozent (-5) der Befragten als sinnvoll an. Dies alles sind Ma\u00dfnahmen, die den einzelnen nicht direkt betreffen - zum Beispiel benutzt nicht jeder das Flugzeug.", "Wenn man aber nach Ma\u00dfnahmen fragt, die die B\u00fcrger direkt treffen w\u00fcrden, zum Beispiel weil sie Auto fahren, ergibt sich ein kritischeres Bild: Die m\u00f6gliche Einf\u00fchrung einer CO2-Steuer halten 57 Prozent f\u00fcr nicht sinnvoll; 39 Prozent der Befragten finden sie sinnvoll. Und 72 Prozent der Befragten halten es nicht f\u00fcr sinnvoll, die Anschaffung und den Unterhalt von Autos mit Verbrennungsmotoren teurer zu machen. Nur 24 Prozent der Befragten (-2) halten diese Ma\u00dfnahme f\u00fcr sinnvoll"]}}, "recommendations": []}