{"news_outlet": "politplatschquatsch", "provenance": "https://www.politplatschquatsch.com/2019/03/allianz-paris-budapest-macron-verbundet.html", "query_keywords": ["migration", "asyl"], "creation_date": "05.03.2019", "last_modified": "05.03.2019", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": [], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Allianz Paris-Budapest: Macron verb\u00fcndet sich mit Orban", "description": "Es ist nicht der erste, den Macron ausruft, sondern sein insgesamt dritter Anlauf, die europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge zu schleifen, mehr Zentralmacht in Paris und Berlin zu konzentrieren und und das alles als Reformprojekt zu verkaufen, das die Demokratie st\u00e4rken soll, indem die M\u00e4chtigen sich mehr Macht sichern, um einfacher durchregieren zu k\u00f6nnen. Dazu w\u00e4re Macron bereit, alles \u00fcber Bord zu werfen, was heute noch als wert und wichtig gilt: Er", "body": {"": ["Wenn zwei dasselbe fordern, ist die Reaktion noch lange nicht die Gleiche. Als der Ungar Viktor Orb\u00e1n gerade vorschlug, einen neuen Ministerrat f\u00fcr EU-Migrationsfragen einzurichten, der anstelle der seit Jahren ebenso taten- wie ratlosen EU Migrationsfragen, die \"die gesamte Schengen-Zone betreffende Fragen auf die Weise entscheiden werden, wie dies Fachleute machen, und nicht so wie die Politiker\", bedurfte es keiner gro\u00dfen Anlaufzeit, um aus dem ohnehin verhassten F\u00f6rderer ungarischer Geburtskultur und Gegner exilungarischer Milliard\u00e4re einen Fall f\u00fcr das Fallbeil der ver\u00f6ffentlichten Meinung zu machen.", "Im Dienst der politischen Hygiene m\u00fcsse Orbans Fidesz-Partei aus der Gemeinschaft der Juncker-treuen Rechtsparteien der Mitte ausgeschlossen werden. ", "Der Vorschlag mit dem Migrationsrat, die verzweifelte Variante der B\u00fcrokratisierung eines Problems durch seine Institutionalisierung, wie sie in Deutschland mit all seinen Integrations-, Antisemitismus- und Datenschutzbeauftragten, selbst l\u00e4ngst traditionalisiert ist, wurde nicht einmal diskutiert.", "Falscher Absender, ein Feind unserer Gemeinschaft, zumal S\u00fcdosteurop\u00e4er, zweite Klasse, Quertreiber, Nationalist, der behauptet, er \"bestehe auf dem Recht der Nationen auf Selbstverteidigung. Deutschland hat eine andere Philosophie.\"", "Wie anders das Echo, als der blendend aussehende Emmanuel Macron trotz der Bedr\u00e4ngnis seiner Regierung durch die Gelbwesten nicht nur einen weiteren franz\u00f6sischen Alleingang ohne Abstimmung und Einverst\u00e4ndnis der europ\u00e4ischen Partner ank\u00fcndigte. Sondern auch im demonstrativen Schulterschluss mit Orban die Schaffung eines \"Europ\u00e4ischen Rats f\u00fcr innere Sicherheit\" forderte, der die Aufsicht f\u00fchre \u00fcber eine \"gemeinsame Grenzpolizei und eine europ\u00e4ische Asylbeh\u00f6rde und strenge Kontrollbedingungen\" in einem Europa, \"das sowohl seine Werte als auch seine Grenzen besch\u00fctzt\" und nicht mehr daran kranke, dass es \"die Realit\u00e4ten der Welt aus den Augen verloren\" (Macron) habe und dadurch \u201enicht angemessen auf die Schutzbed\u00fcrfnisse der V\u00f6lker angesichts der Umw\u00e4lzungen in der heutigen Welt reagiert hat\u201c.", "Die typischen Forderungen eines Rechtspopulisten, verpackt in die \u00fcbliche pathetische Begleitmelodie vom \"vereinten Europa als historischer Erfolg\", der \"Vers\u00f6hnung eines zerst\u00f6rten Kontinents durch ein einzigartiges Projekt f\u00fcr Frieden, Wohlstand und Freiheit\" und der demagogisch Angst sch\u00fcrenden Frage \"Welches Land kann sich allein der aggressiven Strategien der Gro\u00dfm\u00e4chte erwehren?\"", "Kanada nicht, Norwegen nicht, auch Chile, Australien, Japan und S\u00fcdkorea werden es nicht schaffen, denn sie sind weder eine der aggressiven Gro\u00dfm\u00e4chte, die Macron nicht namentlich nennt, aber man wei\u00df ja: Der Amerikaner, der Chinese, der Russe! Noch sind sie Mitglied der EU und durch den \"Euro stark genug gemacht, den Krisen des Finanzkapitalismus widerstehen\", wie Macron in k\u00fchler Ignoranz der verheerenden Bilanz von zwei Jahrzehnten Gemeinschaftsw\u00e4hrung  flunkert.", "Trotz dieser kleinen Sch\u00f6nheitsfehler und schr\u00e4ger Sprachbilder wie \"Wir d\u00fcrfen nicht Schlafwandler in einem erschlafften Europa sein\" ist der Jubel der Kurve gro\u00df. Ein \"Pl\u00e4doyer f\u00fcr ein geeintes Europa\" habe der Franzose gehalten, schreibt der \"Spiegel\", f\u00fcr die aggressiv-nationalistische Europapolitik Frankreichs schon nicht einmal mehr eine Erinnerung ist.  Einen \"flammenden Appell\" sieht der \"Stern\", einen \"Neubeginn f\u00fcr Europa\" erschnuppert der \"Merkur\".", "Es ist nicht der erste, den Macron ausruft, sondern sein insgesamt dritter Anlauf, die europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge zu schleifen, mehr Zentralmacht in Paris und Berlin zu konzentrieren und und das alles als Reformprojekt zu verkaufen, das die Demokratie st\u00e4rken soll, indem die M\u00e4chtigen sich mehr Macht sichern, um einfacher durchregieren zu k\u00f6nnen. Dazu w\u00e4re Macron bereit, alles \u00fcber Bord zu werfen, was heute noch als wert und wichtig gilt: Er will \"in Europa Unternehmen bestrafen oder verbieten, die unsere strategischen Interessen und unsere wesentlichen Werte untergraben\", er w\u00fcrde \"in strategischen Branchen und bei \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen zu einer bevorzugten Behandlung europ\u00e4ischer Unternehmen\" \u00fcbergehen, mit der Gr\u00fcndung einer \"europ\u00e4ischen Agentur f\u00fcr den Schutz der Demokratie\" durch \"Experten\" Wahlen vor Hackerangriffen und Manipulationen sch\u00fctzen, die R\u00fcstungsausgaben erh\u00f6hen und \"die Finanzierung europ\u00e4ischer politischer Parteien durch fremde M\u00e4chte verbieten\". Zudem soll es EU-weite Regelungen geben, die \"Hass- und Gewaltkommentare aus dem Internet verbannen\".", "Europa w\u00e4re danach tats\u00e4chlich nicht mehr, was es war."]}}, "recommendations": []}