{"news_outlet": "politplatschquatsch", "provenance": "https://www.politplatschquatsch.com/2019/01/erklarbar-mit-zahlen-lugen-und-wie-man.html", "query_keywords": ["zuwander", "asyl"], "creation_date": "24.01.2019", "last_modified": "24.01.2019", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": [], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Erkl\u00e4rb\u00e4r: Mit Zahlen l\u00fcgen und wie man es macht", "description": "Wer mit Zahlen l\u00fcgen will, und wer will das nicht!, der hat einige grunds\u00e4tzliche Regeln zu beachten, um nicht sofort aufzufliegen. Einerseits ist es m\u00f6glich, Zahlen ohne jeden Bezug zu pr\u00e4sentieren: Statt Werte aufwendig in einen Kontext zu stellen und sie damit einzuordnen, bevorzugen es Kenner, sie einfach mit dem Zusatz \"weniger als\" oder \"mehr als\" zu versehen. Dadurch gelingt es, beim Leser das gute Gef\u00fchl zu erzeugen, dass alles auf dem richtigen Weg sei, Probleme gel\u00f6st, wir schaffen das, etc. pp.", "body": {"": ["Eigentlich null: Wer bei der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung eine Grafik anklickt, sieht die ganze Wahrheit.", "Wer mit Zahlen l\u00fcgen will, und wer will das nicht!, der hat einige grunds\u00e4tzliche Regeln zu beachten, um nicht sofort aufzufliegen. Einerseits ist es m\u00f6glich, Zahlen ohne jeden Bezug zu pr\u00e4sentieren. Statt Werte aufwendig in einen Kontext zu stellen und sie damit einzuordnen, bevorzugen es Kenner, sie einfach mit dem Zusatz \"weniger als\" oder \"mehr als\" zu versehen. Dadurch gelingt es, beim Leser das gute Gef\u00fchl zu erzeugen, dass alles auf dem richtigen Weg sei. Probleme gel\u00f6st, wir schaffen das, etc. pp.", "Echte Meisterschaft aber zeigt sich, wo die M\u00f6glichkeit irritierter Nachfragen danach, wogegen mehr und wof\u00fcr weniger gemeint sei, schon vorab mitgedacht wird. So bietet es sich an, bei einer Pressemitteilung der Bundesregierung, wonach 2018 f\u00fcr \"etwa 162.000 Menschen Asylerstantr\u00e4ge in Deutschland gestellt\" worden sind, auf die \"Spitzenwerte\" (S\u00fcddeutsche Zeitung) \"aus 2016 mit mehr als 700 000 Erstantr\u00e4gen\" zu verweisen. Und nat\u00fcrlich darauf, dass \"die Zahlen schon 2017 stark auf gut 198 000 gefallen\" seien.", "Was f\u00fcr ein R\u00fcckgang! Abgesehen von der Sorge, dass Deutschland ja Zuwanderung braucht und offenbar dennoch massiv an Attraktivit\u00e4t verliert, breitet sich bis in Nazi-Kreise das gute Gef\u00fchl aus, dass alles gar nicht mehr so wild ist. Das ist nur noch ein Viertel und nicht einmal ganz eine kleine Gro\u00dfstadt wie Osnabr\u00fcck, wobei das eher nicht erw\u00e4hnt werden sollte. Anstelle dessen viel besser: \"Asyl unter Niveau von 2014\" schreiben, ohne irgendeine Angabe nat\u00fcrlich, wieso 2014 und nicht 2013 oder 2011 oder 2004 oder 2001. Oder 2008 - g\u00e4ngig sind Vergleich im Zehn-Jahres-Abstand schlie\u00dflich: Damals wurden 22.085 Erstantr\u00e4ge gestellt. Ein Siebtel der Zahl von 2018.", "Aber das f\u00fchrte den verst\u00e4ndigen Leser nur in eine falsche Richtung, in der ihn nur Hetze, Hass und Zweifel erwarten. 2014 war das Jahr, das mit seinerzeit gemeldeten 173.072 Asylerstantr\u00e4gen eine Steigerung von 57,9 Prozent verglichen mit dem Jahr 2013 brachte. Das seinerseits gekennzeichnet gewesen war von einer \"Steigerung gegen\u00fcber dem Vorjahr um etwa 64 Prozent\" (BAMF). Wodurch seinerzeit der h\u00f6chste Jahreszugang an Asylbewerbern seit 1999 erreicht wurde.", "Die Wenigeralszahlen von 2018 liegen also genaugenommen h\u00f6her als die von 1999, 2000, 2001, 2002, 2003, 2004, 2005, 2006, 2007, 2008, 2009, 2010, 2011, 2012 und 2013. Sie liegen auch h\u00f6her als in den Jahren 1998, 1997 und 1996  und sie werden in all den vielen Jahren seit dem Ende des 2. Weltkrieges \u00fcberhaupt nur \u00fcbertroffen von den Jahren 1990, 1991, 1993, 1995, 2014, 2015, 2016 und 2017.", "In 18 der 28 Jahre nach dem Ende des Ostblocks lagen die Zahlen niedriger, nur in acht h\u00f6her. Das Au\u00dfergew\u00f6hnliche ist also hier die H\u00f6he, nicht die Tiefe - doch wer mit Zahlen l\u00fcgen will, l\u00e4sst sich davon nicht irritieren."]}}, "recommendations": []}