{"news_outlet": "spiegel", "provenance": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/abschiebehaft-ausreisepflichtige-sollen-gemeinsam-mit-strafgefangenen-in-haft-a-1270886.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "07.06.2019", "last_modified": "07.06.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Milena Hassenkamp"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Politik", "Deutschland", "Baden-W\u00fcrttemberg", "Fl\u00fcchtlinge", "RAF", "Abschiebung"], "content": {"title": "Abschiebehaft: Ausreisepflichtige sollen gemeinsam mit Strafgefangenen in Haft", "description": "Die Koalition will Abschiebeh\u00e4ftlinge k\u00fcnftig auch in normalen Gef\u00e4ngnissen unterbringen. Wie soll das gehen, wenn viele Justizvollzugsanstalten schon jetzt an ihre Grenzen sto\u00dfen? Ein Besuch in Stammheim.", "body": {"": ["In Stammheim sind noch ein paar Zellen frei. Der Leiter der wohl bekanntesten Justizvollzugsanstalt Deutschlands, Matthias Nagel, schlie\u00dft sie gerne auf. Im siebten Stock des Altbaus liegt sie, die ehemalige Terrorabteilung, zweifachverriegelt. \"Da\", sagt er und zeigt auf ein Fenster am Ende des Ganges, \"da hat sich Gudrun Ensslin aufgeh\u00e4ngt.\"", "Und hier, wo sich die f\u00fchrenden Mitglieder der \"Roten Armee Fraktion\" vor \u00fcber 40 Jahren das Leben nahmen, sollen in Zukunft Abschiebeh\u00e4ftlinge unterkommen?", "Dar\u00fcber kann Nagel nur lachen.", "Wenn es nach den Pl\u00e4nen von Innenminister Horst Seehofer geht, dann k\u00f6nnte allerdings genau das passieren. Am Dienstag haben Union und SPD in Berlin ihren Kompromiss pr\u00e4sentiert, am Freitag soll er schon Gesetz werden. Ein Paket aus acht Gesetzen soll daf\u00fcr sorgen, dass k\u00fcnftig mehr Fachkr\u00e4fte, aber insgesamt weniger Asylbewerber nach Deutschland kommen. Die Abschiebung abgelehnter Asylbewerber soll dazu vereinfacht werden.", "Ein Weg dazu, so sieht es Seehofer, ist, die Menschen schneller in Abschiebehaft zu nehmen. Der CSU-Mann glaubt allerdings, dass die bereits existierenden 500 Pl\u00e4tze in speziellen Abschiebehafteinrichtungen dann nicht mehr ausreichen. Darum will er 500 weitere Pl\u00e4tze schaffen: K\u00fcnftig sollen Abschiebeh\u00e4ftlingen vor\u00fcbergehend auch gemeinsam mit anderen Strafgefangenen in Justizvollzugsanstalten untergebracht werden, wenn auch in separaten Bereichen. Bis 2022 soll diese Ausnahmeregelung vorerst gelten.", "Kritik aus allen Parteien", "Nicht nur die Opposition und Menschenrechtsorganisationen, auch die Landesregierungen sind \u00fcberwiegend gegen das Gesetz - und zwar \u00fcber die Parteigrenzen hinweg", "Zum einen, da sind sich viele Kritiker einig, verletzt das geplante Gesetz geltendes Recht. Denn der Europ\u00e4ische Gerichtshof hat 2014 entschieden, dass f\u00fcr Abschiebeh\u00e4ftlinge das Trennungsgebot gilt. Das hei\u00dft, sie d\u00fcrfen nicht mit Strafgefangenen gemeinsam untergebracht werden.", "Zum anderen verweisen die L\u00e4nder darauf, dass die meisten normalen Gef\u00e4ngnisse - im \u00dcbrigen anders als die bestehenden Abschiebeeinrichtungen - schon jetzt ausgelastet oder \u00fcberf\u00fcllt sind. Nordrhein-Westfalen klagt, auch Bayern und Hessen haben Probleme. Am schwierigsten ist die Situation wohl in Baden-W\u00fcrttemberg: Hier fehlen bereits jetzt um die 1000 normale Haftpl\u00e4tze. Selbst wenn man sie aufnehmen wollte, gibt es also kaum Kapazit\u00e4ten f\u00fcr Ausreisepflichtige.", "\"Seehofer will Handlungsf\u00e4higkeit beweisen\", sagt Stammheim-Leiter Nagel. Aber so wie sich die Politiker das in Berlin gern vorstellten, laufe es eben nicht. 801 H\u00e4ftlinge sitzen derzeit in der JVA Stammheim ein. 814 Pl\u00e4tze gibt es insgesamt. Das Gef\u00e4ngnis ist so gut wie voll, kein Platz f\u00fcr Abschiebeh\u00e4ftlinge. Zumal f\u00fcr sie andere Regeln gelten, weshalb man sie in einem Extrabereich unterbringen m\u00fcsste. Abschiebeh\u00e4ftlinge d\u00fcrfen Handys benutzen, ihre Fenster m\u00fcssen nicht vergittert sein. \"Sie sind eben keine Strafgefangenen\", sagt Nagel.", "W\u00e4hrend sie in Berlin \u00fcber das Gesetzespaket diskutieren, sitzt Nagel in Stammheim in seinem B\u00fcro. Auf seinem Tisch liegt ein Stapel B\u00fccher, den Gudrun Ensslin sich in den Siebzigerjahren in der Gef\u00e4ngnisb\u00fccherei ausgeliehen hat. Ein Professor m\u00f6chte sie f\u00fcr ein Seminar zur Literatur der RAF haben. Vor Nagels Fenster haben ein paar H\u00e4ftlinge in der Sonne Hofgang, sie spielen Tischtennis, joggen, unterhalten sich.", "Leere Zellen - aber nur auf dem Papier", "Nagel sieht die Meldungen \u00fcber Vorf\u00e4lle der letzten Tage durch und setzt seine Unterschrift darunter. Der Umgang mit den H\u00e4ftlingen sei in den vergangenen Jahren schwierger geworden. Mit den steigenden Fl\u00fcchtlingszahlen stieg ab 2015 auch die Zahl von Migranten in Haft. Bei vielen gebe es erhebliche Sprachbarrieren, sie seien oft traumatisiert und br\u00e4uchten besonders intensive Betreuung durch Psychologen, sagt der JVA-Chef.", "Am Wochenende etwa habe ein Iraker versucht, sich mit einer Rasierklinge die Halsschlagader zu durchtrennen. Nagel zeigt ein Foto seiner Zelle, sie ist voller Blut. Der Mann hat \u00fcberlebt. Dabei sitze er hier ja nur wegen Diebstahl ein, sagt Nagel betreten.", "Nagel h\u00e4lt die Pl\u00e4ne aus Berlin f\u00fcr absurd, das will er gern mit einem Rundgang begr\u00fcnden. Mit dem gro\u00dfen Schl\u00fcsselbund \u00f6ffnet er die T\u00fcren zu den Trakten, in denen noch Zellen leer stehen - und erkl\u00e4rt, warum leere Zellen auf dem Papier nicht unbedingt bedeuten, dass es noch Kapazit\u00e4ten f\u00fcr Abschiebeh\u00e4ftlinge gibt.", "Im neuen Terrortrakt w\u00e4re etwa noch Platz. Ein H\u00e4ftling winkt freundlich durch die verglaste T\u00fcr einer Hochsicherheitszelle, als Nagel vorbei geht. Er sitzt gerade auf dem Trimmrad. Hier sind zwar nicht alle Zellen belegt, aber es w\u00fcrde gegen die Menschenw\u00fcrde versto\u00dfen, einen Abschiebeh\u00e4ftling gemeinsam mit Menschen zu inhaftieren, die bezichtigt werden, in Syrien Menschen enthauptet zu haben.", "\"Ich kann hier niemanden aufnehmen\"", "Auch im Erdgeschoss des Altbaus sind ein paar Zimmer unbelegt, im ehemaligen Hochsicherheitstrakt, dem \"G\u00e4ngle\", wie das der Schwabe nennt. Die R\u00e4ume sind in die Jahre gekommen, es riecht nach altem Rauch, kaum Licht dringt in die Zimmer, alte Toiletten gammeln vor sich hin. \"Die Idee\", r\u00e4umt Nagel ein, \"ist ja erst mal nicht so fernliegend.\" Dann zeigt er auf eine Zelle: \"Aber das kann ich doch niemandem anbieten.\"", "Die Zellen sind nicht nur in einem schlechten Zustand, die Sicherheitsstandards werden den berechtigten Anforderungen, zum Beispiel nach mehr Licht und Kontakt zu anderen, nicht gerecht.", "\u00dcberhaupt: Stammheim war einmal eines der Gef\u00e4ngnisse mit der modernsten Sicherheitstechnik der Bundesrepublik - das war 1964. Ab 2020 darf der Altbau, wo die meisten leeren Zellen liegen, nicht mehr genutzt werden. Ob er dann saniert oder doch abgerissen wird, ob das denkmalgesch\u00fctzte Geb\u00e4ude einmal f\u00fcr Besucher offenstehen soll, dar\u00fcber scheint man sich in Stuttgart noch nicht so recht im Klaren zu sein.", "Dazu kommt der Personalmangel: F\u00fcr die 801 Gefangenen sind derzeit 242 Justizvollzugsbeamte und drei Psychologen zust\u00e4ndig. Baden-W\u00fcrttembergs CDU-Justizminister Guido Wolf will gern aufstocken. Doch Menschen f\u00fcr einen Beruf zu begeistern, in dem es kaum Aufstiegschancen gibt, ist nicht so einfach. Viele Vollzugsbeamte seien \u00fcberlastet, hei\u00dft es von ihrem Landesverband, Baden-W\u00fcrttemberg habe \"die schlechteste Personalausstattung im gesamten Bundesgebiet\". Damit noch mehr Menschen zu betreuen, viele von ihnen wom\u00f6glich traumatisiert, w\u00e4re kaum m\u00f6glich.", "In Stammheim steht der dritte Stock eines anderen Geb\u00e4udeteils ebenfalls leer. Nagel darf hier niemanden unterbringen - Brandgefahr. Die Rahmenbedingungen h\u00e4tten sich ge\u00e4ndert, sagt er, er meint damit vor allem: Brandschutz und Menschenrechte. Dazu geh\u00f6rt auch, dass es verboten sei, eine Viermannzelle auch mit vier H\u00e4ftlingen zu belegen. Denn es gibt ja nur eine Toilette. \"Das ist heute menschenunw\u00fcrdig\", sagt Nagel. In diesen Zellen wohnen deshalb nur einzelne H\u00e4ftlinge. Nagel spricht von \"Suiten\".", "Der Gesetzes\u00e4nderung sieht der JVA-Leiter entspannt entgegen: \"Die kommen nicht zu uns\", sagt er am Ende des Rundgangs. \"Ich kann hier niemanden aufnehmen.\""]}}, "recommendations": []}