{"news_outlet": "spiegel", "provenance": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/moria-opposition-im-bundestag-kritisiert-groko-plan-zur-aufnahme-weiterer-fluechtlinge-a-e6767461-7e17-4f9c-858a-7e2f4458615c", "query_keywords": ["migrant", "gefl\u00fccht", "migration", "fl\u00fcchtl", "asyl"], "creation_date": "16.09.2020", "last_modified": "16.09.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["DER SPIEGEL"], "news_keywords": ["Politik", "Deutschland", "Fl\u00fcchtlingslager Moria", "Horst Seehofer", "SPD", "CDU", "CSU", "Die Linke", "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen", "FDP", "Angela Merkel", "Deutschland"], "content": {"title": "\"V\u00f6llig ungen\u00fcgend\": Opposition kritisiert geplante Aufnahme von Gefl\u00fcchteten", "description": "1553 weitere Gefl\u00fcchtete will die Bundesregierung aus Griechenland aufnehmen, doch die Opposition ist unzufrieden: Gr\u00fcne und Linke fordern mehr deutsches Engagement, die FDP h\u00e4lt die Zahl f\u00fcr \"aus der Luft gegriffen\".", "body": {"": ["Fr\u00fcher als erwartet haben sich Union und SPD auf die Aufnahme von weiteren Gefl\u00fcchteten aus Griechenland geeinigt. Doch der Plan der Bundesregierung, nach der Brandkatastrophe im Lager Moria 1553 Menschen von f\u00fcnf griechischen Inseln aufzunehmen, st\u00f6\u00dft bei der Opposition auf Kritik.", "Gr\u00fcnen und Linkspartei geht die Einigung nicht weit genug. In einem am Dienstagabend verbreiteten Papier prominenter Gr\u00fcnen-Politiker aus Bundestag und Europaparlament wird das deutsche Angebot als \"v\u00f6llig ungen\u00fcgend\" bezeichnet. Es liege weit unter dem, was Bundesl\u00e4nder und Kommunen an Unterbringungsm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen. Alle Gefl\u00fcchteten aus Moria m\u00fcssten jetzt z\u00fcgig von der Insel Lesbos evakuiert und in europ\u00e4ische L\u00e4nder verteilt werden. Den Wiederaufbau geschlossener Lager lehnen die Gr\u00fcnen ab.", "Der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Linksfraktion, Jan Korte, sagte dem \"Redaktionsnetzwerk Deutschland\" (RND): \"1500 sind nat\u00fcrlich besser als nichts. Das ist aber trotzdem f\u00fcr eines der reichsten L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union inakzeptabel.\""], "Mehr als 12.0000 Menschen obdachlos": ["Kritik an der Verst\u00e4ndigung in der Koalition kommt auch von der FDP. Fraktionsvize Stephan Thomae nannte die Zahlen der Bundesregierung \"aus der Luft gegriffen\". Thomae forderte in der \"Augsburger Allgemeinen\" eine Nothilfe nach sachlichen Kriterien statt Zahlenvorgaben. \"Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge unter 14 sowie Erkrankte und ihre Familien m\u00fcssen unverz\u00fcglich nach Deutschland und andere EU-Mitgliedstaaten evakuiert werden\", sagte Thomae.", "Der verheerende Brand im Fl\u00fcchtlingslager Moria auf Lesbos hatte mehr als 12.000 Migranten obdachlos gemacht und vor allem in Deutschland eine Debatte \u00fcber die Aufnahme von Menschen von dort ausgel\u00f6st. Union und SPD haben sich nun bereit erkl\u00e4rt, 408 Familien mit Kindern aufzunehmen, die in Griechenland bereits als schutzbed\u00fcrftig anerkannt wurden. Am Abend sprach Merkel mit dem griechischen Ministerpr\u00e4sidenten Kyriakos Mitsotakis am Telefon dar\u00fcber, wie es in knappen Mitteilungen von Regierungssprecher Steffen Seibert und des B\u00fcros des griechischen Premiers hie\u00df.", "Die Aufnahme ist ein zweiter Schritt, nachdem Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) am Freitag mitgeteilt hatte, Deutschland werde bis zu 150 von insgesamt 400 unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen aus Moria aufnehmen. Die \u00fcbrigen Jugendlichen sollen auf andere europ\u00e4ische L\u00e4nder verteilt werden. In einem dritten Schritt sollen laut Bundesregierung gegebenenfalls weitere Menschen aufgenommen werden, sollte es dazu Vereinbarungen mit weiteren europ\u00e4ischen Staaten geben."], "Kritische Stimmen in der Unionsfraktion - aber R\u00fcckendeckung f\u00fcr die Einigung": ["In der Unionsfraktion hatten am Dienstag sowohl Merkel als auch Seehofer f\u00fcr den neuen Kompromiss geworben. Auf dem H\u00f6hepunkt der Fl\u00fcchtlingskrise seit 2015 hatten sich Merkel und der damalige CSU-Chef Seehofer erbitterte Auseinandersetzungen \u00fcber die Ausrichtung der Migrationspolitik geliefert. Diesmal waren sich beide schnell einig. \"Es war nach sehr kurzer Zeit klar, dass wir keinen Dissens haben, nicht einmal den geringsten Dissens\", sagte Seehofer am Dienstagabend. Vor einer Befragung im Innenausschuss am Mittwoch erg\u00e4nzte der Innenminister, er habe sich mit der Kanzlerin in \"sehr, sehr kurzer Zeit\" auf eine \"ausbalancierte L\u00f6sung\" verst\u00e4ndigt habe. \"Mich hat niemand gedr\u00e4ngt\", sagte der CSU-Politiker. \"Wenn ich \u00fcberzeugt bin, dass etwas nicht geht, dann mache ich es auch nicht.\"", "Die Unionsfraktion stellte sich hinter die Pl\u00e4ne. Es habe einige kritische Stimmen gegeben, die vor einem deutschen Alleingang gewarnt h\u00e4tten, hie\u00df es am Dienstagabend aus Teilnehmerkreisen. Dass Deutschland als einziger EU-Staat jetzt diese Familien aufnehme, sei \"ein Punkt, der auch vielen in der Union Bauchschmerzen macht\", sagte der innenpolitische Sprecher der Unionsfraktion, Mathias Middelberg (CDU), am Mittwoch. Gut sei, dass man jetzt denen helfe, \"die besonders bed\u00fcrftig sind\".", "Der CDU-Innenexperte Armin Schuster verteidigte den Kompromiss, mit dem die Union \"ihren Weg einer Balance zwischen Humanit\u00e4t und Ordnung\" konsequent fortsetze. \"F\u00fcr die Union hat Priorit\u00e4t, dass sich eine Situation wie 2015 nicht wiederholen darf und wir unsere europ\u00e4ischen Partner nicht vor den Kopf sto\u00dfen\", sagte er dem RND. Seehofer hatte von einer \"verantwortbaren L\u00f6sung\" gesprochen, \"die sicherstellt, dass sich das Jahr 2015 nicht wiederholt\".", "Der Parlamentarische Innenstaatssekret\u00e4r Stephan Mayer (CSU) bezeichnete die Absicht zur Aufnahme von mehr als 1500 Migranten als \"Vorschlag an die griechische Regierung\". Parallel dazu werbe man \"weiterhin auf allen Ebenen und aus voller \u00dcberzeugung f\u00fcr weitere Willige innerhalb der EU\", sagte Mayer der \"Passauer Neue Presse\"."], "St\u00e4dtetagspr\u00e4sident: Verteilung von Gefl\u00fcchteten wohl nach K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel": ["Auch der Deutsche St\u00e4dtetag begr\u00fc\u00dfte den Kompromiss in der Koalition. \"Ich bin froh, dass sich Deutschland nach dem Brand in Moria daf\u00fcr entschieden hat, allein mutig voranzugehen. Auf die schon lange stockende Reform des europ\u00e4ischen Asylsystems zu warten, w\u00e4re ein Fehler gewesen\", sagte St\u00e4dtetagspr\u00e4sident Burkhard Jung (SPD) den Zeitungen der Funke Mediengruppe. Doch m\u00fcsse diese Reform endlich gelingen, mahnte der Leipziger Oberb\u00fcrgermeister.", "Jung ging davon aus, dass die Gefl\u00fcchteten nach dem sogenannten K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel unter Ber\u00fccksichtigung von Bev\u00f6lkerungszahl und Steuereinnahmen auf die Bundesl\u00e4nder verteilt werden. \"Anschlie\u00dfend sollten besonders die St\u00e4dte ber\u00fccksichtigt werden, die ihre Bereitschaft zur Aufnahme erkl\u00e4rt haben.\"", "Auf der griechischen Insel Samos brach am Abend oberhalb des Fl\u00fcchtlingslagers Vathy ein Feuer aus. Der Wind trieb es weg vom Lager den Berg hinauf und war am sp\u00e4ten Abend halbwegs unter Kontrolle, wie das Insel-Onlineportal \"Samos Today\" berichtete. Das Lager sei nicht in Gefahr, sagte B\u00fcrgermeister Giorgos Stantzos dem Radiosender Thema 104.6. Auch habe es erste Festnahmen wegen des Verdachts auf Brandstiftung gegeben.", "Im Fl\u00fcchtlingslager Vathy auf Samos leben laut dem griechischen Migrationsministerium rund 4600 Migranten, das Lager hat jedoch nur Platz f\u00fcr rund 650 Menschen."]}}}