{"news_outlet": "faz", "provenance": "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/asylantrag-von-clanchef-miri-wurde-abgelehnt-16475433.html?printPagedArticle=true", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration", "asyl"], "creation_date": "08.11.2019", "last_modified": "08.11.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["afp", "dpa"], "news_keywords": ["Ibrahim Miri", "Horst Seehofer", "BAMF", "CSU", "Asylantrag", "Abschiebung", "Deutschland"], "content": {"title": "Abschiebung wird vorbereitet: Asylantrag von Clanchef Miri wurde abgelehnt", "description": "Die Beh\u00f6rden bereiten die Abschiebung des illegal nach Deutschland eingereisten Clanchefs Ibrahim Miri vor. Sein Asylantrag sei als \u201eoffensichtlich unbegr\u00fcndet\u201c zur\u00fcckgewiesen worden, sagte Innenminister Seehofer.", "body": {"": ["Der Asylantrag des libanesischen Clanchefs Ibrahim Miri ist vom Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (Bamf) als \u201eoffensichtlich unbegr\u00fcndet abgelehnt\u201c worden. \u201eDie Beh\u00f6rden bereiten derzeit die Abschiebung des Betroffenen vor\u201c, teilte Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) am Freitag mit. Miri war illegal nach Deutschland zur\u00fcckgekehrt, nachdem er kurz zuvor abgeschoben worden war.", "Der Fall zeige, dass das deutsche Rechtssystem in dem Bereich anf\u00e4llig f\u00fcr Missbrauch sei, sagte Seehofer und k\u00fcndigte rasche \u00c4nderungen an. Der Bescheid sei am Freitagvormittag zugestellt worden \u201eund ist sofort vollziehbar\u201c, sagte der Innenminister weiter. Der Betroffene habe die M\u00f6glichkeit, \u201eRechtsmittel gegen die Entscheidung des Bamf und gegen den sofortigen Vollzug einzulegen\u201c. Zu den Einzelheiten des weiteren Verfahrens wollte Seehofer zun\u00e4chst keine Angaben machen.", "Es gehe darum, \u201ealles zu tun, damit unser Asylsystem nicht von Kriminellen missbraucht werden kann\u201c, sagte Seehofer. Es sei seine Aufgabe, \u201eauf erkannte Defizite und M\u00e4ngel zu reagieren, damit die Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr unsere Rechtsordnung und insbesondere f\u00fcr unser Asylsystem langfristig erhalten bleibt\u201c."], "Verst\u00e4rkte Grenzkontrollen": ["Seehofer hatte am Mittwoch verst\u00e4rkte Grenzkontrollen an den deutschen Grenzen angek\u00fcndigt. Bisher habe es sechs F\u00e4lle von unberechtigter Wiedereinreise gegeben, davon gab es drei Zur\u00fcckweisungen, drei weitere w\u00fcrden derzeit bearbeitet. Der Minister k\u00fcndigte an, er werde kommende Woche einen Gesetzgebungsvorschlag vorlegen, \u201edass Personen mit Einreiseverbot k\u00fcnftig w\u00e4hrend der Dauer ihres Verfahrens ohne weitere Voraussetzung in Haft genommen werden k\u00f6nnen\u201c.", "Bislang kann in F\u00e4llen wie Miri Abschiebehaft nur befristet verh\u00e4ngt werden. Das Bamf hatte vor wenigen Tagen eine schnelle Bearbeitung des Asylantrags angek\u00fcndigt. Miris Anwalt hatte Ende Oktober bei der Bremer Au\u00dfenstelle der Beh\u00f6rde den Antrag gestellt. Der kriminelle Clanchef war nach eigenen Angaben mit Hilfe von Schleppern illegal aus dem Libanon nach Deutschland eingereist. Nur wenige Wochen zuvor war er aus Deutschland abgeschoben worden."]}}, "recommendations": ["https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/wie-horst-seehofer-auf-die-rueckkehr-des-miri-clanchefs-reagiert-16472169.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/seehofers-reaktion-auf-den-fall-miri-grenzkontrollen-sind-das-gebot-16471852.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/clan-chef-zurueck-in-bremen-hat-herr-miri-sich-verrechnet-16461341.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/fall-miri-horst-seehofer-plant-schaerfere-grenzkontrollen-16471070.html"]}