{"news_outlet": "faz", "provenance": "https://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/italien-salvini-sorgt-fuer-streit-in-rettungsaktion-im-mittelmeer-16311738.html?printPagedArticle=true", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration", "migrant"], "creation_date": "01.08.2019", "last_modified": "01.08.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Klaus-Dieter Frankenberger"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Matteo Salvini", "Europ\u00e4ische Union", "Katholische Kirche", "Italien"], "content": {"title": "Italiens Umgang mit Migranten: Salvini macht keine Politik", "description": "Wegen Italiens Innenminister wird jede neue Rettungsaktion im Mittelmeer zum Medienereignis und zum Streitfall zwischen Rom und seinen europ\u00e4ischen Partnern. Das ist Ad-hocismus \u2013 l\u00f6st aber das Problem \u00fcberhaupt nicht.", "body": {"": ["Es ist beklagenswert, unw\u00fcrdig, es ist schlechte (oder gar keine) Politik: Schiffe privater Hilfsorganisationen und selbst der K\u00fcstenwache wird die Einfahrt in italienische H\u00e4fen erst gestattet, wenn andere EU-L\u00e4nder oder die katholische Kirche in Italien Aufnahme beziehungsweise Betreuung der Migranten zusagen. So wird jede neue Rettungsaktion ein Medienereignis und, vor allem, ein vom italienischen Innenminister Salvini befeuerter Streitfall zwischen Rom und seinen europ\u00e4ischen Partnern.", "Das ist Ad-hocismus nach langwierigen Verhandlungen, l\u00f6st aber das Fl\u00fcchtlings- und Migrationsproblem \u00fcberhaupt nicht. Letztlich ist es auch f\u00fcr Salvini, der sich das Problem so vom Hals schaffen will, nicht wirklich gel\u00f6st.", "Es ist anzunehmen, dass alle Beteiligten die Dimension der Migrationskrise kennen; dass ihnen klar ist, an welchen Schrauben wie stark zu drehen ist: von Investitionen in Afrika bis zur Verteilung in Europa.", "Letztlich brauchen die EU-L\u00e4nder eine gemeinsame Vorstellung davon, wie viel Offenheit sie f\u00fcr m\u00f6glich und wie viel Abschottung sie f\u00fcr n\u00f6tig halten. Diesen Konsens gibt es nicht."]}}, "recommendations": ["https://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/sea-eye-rettet-mit-dem-schiff-alan-kurdi-40-menschen-vor-libyen-16311126.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/eu-kommission-sucht-loesung-fuer-verteilung-von-fluechtlingen-16309979.html", "https://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/fluechtlingszahlen-italien-taktiert-mit-der-migration-16309867.html"]}