{"news_outlet": "faz", "provenance": "https://www.faz.net/aktuell/politik/sicherheitskonferenz/muenchner-sicherheitskonferenz-wo-sind-die-autokraten-16635089.html?printPagedArticle=true", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant", "einwander"], "creation_date": "14.02.2020", "last_modified": "14.02.2020", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Andreas Ross"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Nancy Pelosi", "Donald Trump", "Bundeskanzler", "Sebastian Kurz", "Frank-Walter Steinmeier", "Viktor Orb\u00e1n", "Justin Trudeau"], "content": {"title": "Erosion des Westens: Wo sind die Autokraten?", "description": "\u201eMachen wir uns doch nicht zu schlecht\u201c, fordert Sebastian Kurz auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz. Die wahren Autokraten s\u00e4\u00dfen nicht in Budapest und nicht in Washington. Selbst Nancy Pelosi warnt nicht vor Trump, sondern vor China.", "body": {"": ["Es waren auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz schon viele d\u00fcstere S\u00e4tze gefallen \u00fcber den Zustand der Welt im Allgemeinen und den Selbstbehauptungswillen des Westens im Besonderen, als sich der \u00f6sterreichische Bundeskanzler an einem Machtwort versuchte. \u201eMachen wir uns doch nicht zu schlecht\u201c, verlangte Sebastian Kurz. Da war der konservative Politiker gerade auf das Nachbarland Ungarn angesprochen worden. K\u00f6nne \u201eder Westen\u201c seine Werte \u00fcberhaupt glaubw\u00fcrdig in der Welt vertreten, wenn mitten in der Europ\u00e4ischen Union Regierungen wie die von Viktor Orb\u00e1n einer \u201eilliberalen Demokratie\u201c das Wort redeten und es Probleme mit der Rechtsstaatlichkeit gebe?", "Nat\u00fcrlich m\u00fcsse man derlei Sorgen ansprechen und auf Besserung dringen, erwiderte Kurz zwar. Aber es st\u00f6re ihn, dass man \u201et\u00e4glich\u201c von undemokratischen Tendenzen in L\u00e4ndern wie Ungarn, Polen oder den Vereinigten Staaten h\u00f6re, aber den Autoritarismus in anderen Teilen der Welt eher teilnahmslos hinnehme. Immerhin gen\u00f6ssen die Menschen in Europa oder Nordamerika \u201edas Privileg\u201c, in Demokratien zu leben.", "Ist das Gerede \u00fcber die Erosion des Westens, f\u00fcr welche die Konferenzausrichter den Begriff der \u201eWestlessness\u201c gefunden hatten, \u00fcbertrieben? Ging in M\u00fcnchen der Sinn daf\u00fcr verloren, wo die eigentlichen Schurken sitzen, die westliche Errungenschaften gef\u00e4hrden? War vielleicht sogar der Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier in seiner Er\u00f6ffnungsrede zu harsch mit den eigenen Landsleute ins Gericht gegangen, die vor lauter Selbstgerechtigkeit die Unabdingbarkeit der europ\u00e4ischen Einigung aus dem Blick verl\u00f6ren \u2013 und hatte zu wenig auf das hingewiesen, was westliche, offene Gesellschaften nach wie vor auszeichnet und von anderen abhebt? Hatte Au\u00dfenminister Heiko Maas die gegenw\u00e4rtige Gro\u00dfkrisenlage zu einseitig dem dramatisch verringerten \u201eEngagement der Verantwortlichen im Wei\u00dfen Haus f\u00fcr die von den USA geschaffene Weltordnung\u201c zugeschrieben?"], "Wo Pelosi und Trump sich einig sind": ["Zwischen den Zeilen mag das der eine oder andere sogar aus den Worten von Nancy Pelosi herausgeh\u00f6rt haben, der aus Washington angereisten \u201eSpeaker of the House\u201c. Die Demokratin konnte Steinmeiers Reden der vergangenen Monate, in denen der Bundespr\u00e4sident immer wieder seine Sorge \u00fcber die inneren Feinde der Demokratie ausbuchstabiert hatte, zwar gar nicht genug loben. Doch wer dachte, dass Pelosi eine Woche nach dem Freispruch von Pr\u00e4sident Donald Trump in dem von ihrer Fraktion betriebenen Amtsenthebungsverfahren nach M\u00fcnchen gereist sei, um eine Gruselgeschichte \u00fcber Amerikas Abdriften in Richtung Autoritarismus zu erz\u00e4hlen, der sah sich get\u00e4uscht.", "Pelosi nutzte ihren Auftritt mit Bundestagspr\u00e4sident Wolfgang Sch\u00e4uble \u00fcber \u201edie Rolle der Parlamente zur Verteidigung des Westens\u201c zwar sehr wohl, um \u201eWachsamkeit\u201c gegen\u00fcber den \u201eKr\u00e4ften des Autoritarismus\u201c anzumahnen. Doch dabei ging es ihr fast ausschlie\u00dflich um China. Genauer: um die Gefahr, die f\u00fcr freie L\u00e4nder davon ausginge, wenn der chinesische Konzern Huawei an der Ausr\u00fcstung von 5G-Netzen beteiligt w\u00fcrde und Peking so erweiterte M\u00f6glichkeiten zur Zensur, zur Bespitzelung von Dissidenten, zur Spionage oder zur Sabotage bek\u00e4me. Ungl\u00e4ubige Fragen aus dem M\u00fcnchner Publikum, ob sie sich da etwa mit Donald Trump einig sei, bejahte Pelosi mit gro\u00dfer Selbstverst\u00e4ndlichkeit. So wie sie nicht m\u00fcde wurde, immer wieder auf die mehr als vierzig Kongressmitglieder aus beiden Parteien und beiden Kammern hinzuweisen, die mit ihr nach M\u00fcnchen gereist waren.", "Gleichsam im Chor mit drei Vertretern der Trump-Regierung, die kurz zuvor in M\u00fcnchen europ\u00e4ische Journalisten einzunorden versucht hatten, beteuerte Pelosi, eine Entscheidung f\u00fcr Huawei w\u00fcrde bedeuten, \u201eder Autokratie den Vorzug \u00fcber die Demokratie zu geben\u201c. Um die Bedeutung von Infrastruktur zu unterstreichen, erz\u00e4hlte sie von den Stra\u00dfen, welche einst die R\u00f6mer gebaut h\u00e4tten und ohne die Jesus\u2018 J\u00fcnger nie den christlichen Glauben h\u00e4tten verbreiten k\u00f6nnen. Man m\u00fcsse auf einer Sicherheitskonferenz ja \u00fcber \u00fcble Formen von Aggressionen reden, etwa die russische gegen die Ukraine, fuhr Nancy Pelosi fort \u2013 aber ein 5G-Netz von Gnaden einer autokratischen Regierung, das w\u00e4re \u201edie heimt\u00fcckischste Aggression\u201c, die man sich \u00fcberhaupt nur ausmalen k\u00f6nne.", "Sebastian Kurz dagegen forderte sp\u00e4ter sogar, sich an China in gewissen Dingen ein Beispiel zu nehmen: Dass in der Stadt Wuhan wegen des Coronavirus binnen zehn Tagen ein Tausend-Betten-Krankenhaus gebaut worden sei, imponiert dem Bundeskanzler. Ein Europaabgeordneter im Publikum wies ihn daf\u00fcr zurecht. Den Preis f\u00fcr ein System, in dem derlei m\u00f6glich sei, habe doch ebenfalls die aktuelle Epidemie aller Welt vor Augen gef\u00fchrt: Der Arzt, der die Krise fr\u00fch erkannt hatte, war zum Schweigen gebracht worden. Doch Kurz beharrte darauf, dass \u201eder Westen\u201c seine wirtschaftspolitische Effizienz verbessern m\u00fcsse: Je besser die Demokratien wirtschaftlich dast\u00fcnden, je h\u00f6her der Lebensstandard, desto mehr Menschen in der ganzen Welt w\u00fcrden \u201euns nacheifern\u201c wollen.", "Mit Kurz sa\u00df unter anderem der kanadische Ministerpr\u00e4sident Justin Trudeau auf der B\u00fchne. Der verteidigte die offene, multikulturelle Gesellschaft ebenso routiniert und entschieden wie seinen pragmatischen Umgang mit Donald Trump. Ein Lob von Kurz f\u00fcr das kanadische Einwanderungsrecht allerdings empfand Trudeau als vergiftet. Der \u00d6sterreicher hatte r\u00fchmend davon gesprochen, dass \u201eKanada ein sehr exklusiver Klub ist\u201c, weil es gezielt gut ausgebildete Einwanderer anziehe. \u00d6sterreich, fuhr Kurz fort, habe ja auch kein Problem damit, die S\u00f6hne und T\u00f6chter von in Wien stationierten UN-Botschaftern zu integrieren, sondern mit den gro\u00dfen Zahlen an schlecht ausgebildeten Irakern oder Syrern.", "Trudeau konnte gar nicht deutlich genug machen, dass Kurz die kanadische Politik falsch darstelle. Es gehe nicht um die Ausbildung der Migranten, sondern darum, was man in ihre Integration investiere. \u201eUnd das bekommst du innerhalb einer Generation tausendfach zur\u00fcck\u201c, versprach der Kanadier. Noch einmal hielt Kurz ihm die Zahlen der Migranten entgegen, doch Trudeau fiel ihm ins Wort: Dann m\u00fcsse man sowieso erst einmal L\u00e4ndern wie Jordanien, dem Libanon oder der T\u00fcrkei danken, die bei weitem am meisten Fl\u00fcchtlinge beherbergten."]}}, "recommendations": ["https://www.faz.net/aktuell/politik/sicherheitskonferenz/reaktionen-auf-steinmeier-bundesregierung-muss-in-die-puschen-16634858.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/sicherheitskonferenz/zehn-jahres-hoch-globale-militaerausgaben-wachsen-rapide-16633348.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/sicherheitskonferenz/steinmeier-auf-muenchner-sicherheitskonferenz-deutschland-muss-europa-zusammenhalten-16634033.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/sicherheitskonferenz/steinmeier-ermahnt-auf-der-sicherheitskonferenz-die-deutschen-16633830.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/pelosi-und-schaeuble-harmonie-fuer-einen-nachmittag-16634619.html"]}