{"news_outlet": "faz", "provenance": "https://www.faz.net/aktuell/politik/europawahl/tui-stiftung-stellt-studie-junges-europa-2019-vor-16168892.html?printPagedArticle=true", "query_keywords": ["migration", "zuwander", "asyl"], "creation_date": "03.05.2019", "last_modified": "03.05.2019", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["FAZ.NET mit dpa"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Studie \u201eJunges Europa 2019\u201c: \u201eDie Generation Europa fordert mehr Geh\u00f6r und mehr Mitsprache\u201c", "description": "Bei jungen Leuten w\u00e4chst laut einer Studie die Zustimmung zur Europ\u00e4ischen Union. Kritisch blicken sie aber auf die Beziehungen zwischen den Mitgliedstaaten \u2013 und auf eine EU-Institution.", "body": {"": ["Die Zustimmung zur Europ\u00e4ischen Union (EU) w\u00e4chst bei jungen Leuten, gleichzeitig fordern sie mehr politische Partizipation. Die Zustimmung zur EU sei seit 2017 stetig gewachsen und auch in diesem Jahr unter den 16 bis 26 Jahre alten jungen Erwachsenen weiterhin sehr hoch, teilte die Tui-Stiftung am Freitag unter Verweis auf ihre Studie \u201eJunges Europa 2019\u201c mit.", "Sie reicht demnach von 61 Prozent in Italien und Schweden bis 79 Prozent in Spanien. In Gro\u00dfbritannien, Griechenland und Polen sei die Pr\u00e4ferenz f\u00fcr die EU-Mitgliedschaft seit 2017 kontinuierlich angestiegen. In Frankreich, Spanien und Italien ist die Zustimmungsquote laut der Studie hingegen r\u00fcckl\u00e4ufig. Dies gelte auch f\u00fcr Deutschland:\u00a02018 waren 80\u00a0Prozent der jungen Befragten in f\u00fcr den Verbleib des Landes in der EU, 2019 nur noch\u00a074 Prozent.", "Pessimistischer fallen\u00a0die Meinungen bez\u00fcglich der Beziehungen zwischen den EU-Mitgliedstaaten aus. Nur wenige der befragten jungen Erwachsenen sind der Meinung, dass der Zusammenhalt zwischen den einzelnen Mitgliedstaaten auch in den kommenden f\u00fcnf Jahren wachsen wird. Viele der Befragten (38 Prozent) w\u00fcnschen sich zwar einen st\u00e4rkeren Zusammenhalt, doch nur 23 Prozent\u00a0glauben, dass dies in f\u00fcnf Jahren tats\u00e4chlich passieren wird.", "Die anstehenden Europawahlen bezeichnet die Mehrheit der jungen Menschen\u00a0als \u201eWahlen zweiter Klasse\u201c:\u00a0Nur 50 Prozent von ihnen finden die Wahl des Europaparlaments \u201ewichtig\u201c (in Deutschland 56 Prozent). 73 Prozent finden hingegen die Wahl zum nationalen Parlament \u201ewichtig\u201c (in Deutschland 74 Prozent). Fragt man junge Menschen, wie sie sich im nationalen Parlament und\u00a0Europaparlament\u00a0vertreten f\u00fchlen, zeigt sich ein einheitliches Bild. Stets f\u00fchlen sie sich von den nationalen Parlamenten besser repr\u00e4sentiert (30 Prozent f\u00fchlen sich \u201esehr stark\u201c oder \u201estark\u201c vertreten) als vom Europarlament (20 Prozent).", "Laut der Studie hat auch der politische Aktivismus zugenommen. So hat jeder f\u00fcnfte junge Europ\u00e4er in den vergangenen zw\u00f6lf Monaten an einer Demonstration teilgenommen (22 Prozent, in Deutschland 18 Prozent).\u00a0Themen\u00a0wie die\u00a0EU-Urheberrechtsreform sowie die\u00a0\u201eFridays for Future\u201c-Demonstrationen legen nahe, dass\u00a0junge Menschen\u00a0Interesse daran haben, die\u00a0Politik Europas mitzugestalten.", "Die wichtigsten politischen Themen sind f\u00fcr junge Europ\u00e4er laut der Studie\u00a0Asyl und Migration\u00a0gefolgt von\u00a0Klimawandel und\u00a0Wirtschaftspolitik.\u00a0Migration und Asyl\u00a0z\u00e4hlen f\u00fcr jeden Zweiten der Befragten zu den drei wichtigsten Themen der EU. Dabei ist der Anteil in Deutschland besonders hoch, hier sind 55 Prozent der Befragten der Meinung, dass Migration zu den wichtigsten politischen Problemen z\u00e4hlt. Offene\u00a0Grenzen in Europa\u00a0stehen laut der Studie jedoch nicht zur Diskussion. Selbst unter den Jugendlichen, die die Zuwanderung als eines der Hauptprobleme bezeichnen, bewerten 43 Prozent die offenen Grenzen als Chance,\u00a0nur 27 Prozent von ihnen sehen darin eine Bedrohung.", "Umweltpolitik und Tierschutz belegen den zweiten Platz, hier ist jedoch deutlich zu erkennen, dass das Thema in den nordeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern auf mehr Interesse als in den s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern st\u00f6\u00dft. Dabei sehen die jungen Menschen in der EU Klimaschutz und Umweltpolitik mehrheitlich (55 Prozent) eher als Chance denn als Bedrohung f\u00fcr ihr pers\u00f6nliches Leben.", "Die Wirtschafts- und Finanzpolitik besch\u00e4ftigt\u00a0besonders die jungen Menschen in den L\u00e4ndern, die in den vergangenen Jahren von Krisen gebeutelt oder einer unsicherer Zukunft entgegenblicken (Italien, Griechenland, Gro\u00dfbritannien). In S\u00fcdeuropa ist\u00a0die Angst vor drohender Arbeitslosigkeit auf nationaler Ebene die gr\u00f6\u00dfte Sorge.", "\u201eDie Generation Europa fordert mehr Geh\u00f6r und mehr Mitsprache. Das ist die Botschaft unserer diesj\u00e4hrigen Jugendstudie der Tui-Stiftung an alle, die politische Verantwortung tragen\u201c sagt Elke Hlawatschek, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der Tui-Stiftung bei der Vorstellung der Ergebnisse in Berlin.", "Seit 2017 f\u00fchrt die\u00a0Tui-Stiftung ihre Studie \u201eJunges Europa\u201c durch, um die Lebenswelt, Identit\u00e4t und politischen Einstellungen junger Menschen in Europa besser verstehen zu k\u00f6nnen. Die aktuelle Studie wurde vom Marktforschungsinstitut YouGov im Auftrag der Tui-Stiftung vom 21.01. bis zum 12.02. durchgef\u00fchrt.", "Befragt wurden 8.220 Menschen im Alter von 16 bis 26 Jahren in\u00a0elf europ\u00e4ischen L\u00e4ndern: Deutschland, Gro\u00dfbritannien, Frankreich, Spanien, Italien, Griechenland, Polen (diese L\u00e4nder waren auch schon 2017 und 2018 Teil der Studie). Erstmals dabei waren D\u00e4nemark, Schweden, Finnland und Norwegen (als einziges Nicht-EU-Mitglied). Alle Teilnehmer wurden online befragt."]}}, "recommendations": ["https://www.faz.net/aktuell/politik/europawahl/der-spiegel-der-europawahl-wie-sich-europa-politisch-veraendert-16150295.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/tausende-protestieren-in-rom-mit-greta-thunberg-16148763.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/europaeisches-selbstverstaendnis-mehr-mut-europa-16136241.html"]}