{"news_outlet": "faz", "provenance": "https://www.faz.net/aktuell/rhein-main/region-und-hessen/hessen-bekraeftigt-hilfsbereitschaft-und-wartet-auf-den-bund-16953295.html?printPagedArticle=true", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "14.09.2020", "last_modified": "14.09.2020", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Ewald Hetrodt"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Michael Bu\u00dfer", "Volker Bouffier", "CDU", "F.A.Z.", "Hilfsbereitschaft", "Moria", "Weihnachten"], "content": {"title": "Fl\u00fcchtlinge auf Moria: Hessen bekr\u00e4ftigt Hilfsbereitschaft und wartet auf den Bund", "description": "Hessens Regierungschef will Fl\u00fcchtlingen auf der griechischen Insel Lesbos humanit\u00e4re Hilfe leisten. Dies bekr\u00e4ftigt sein Sprecher. Wenn es um die Aufnahme von Menschen geht, m\u00f6chte Hessen aber nicht vorpreschen.", "body": {"": ["Der hessische Ministerpr\u00e4sident Volker Bouffier (CDU) h\u00e4lt an der von ihm erkl\u00e4rten Bereitschaft fest, den Fl\u00fcchtlingen auf der griechischen Insel Lesbos humanit\u00e4re Hilfe zu leisten. Das bekr\u00e4ftigte Regierungssprecher Michael Bu\u00dfer (CDU) am Montag im Gespr\u00e4ch mit der F.A.Z. Dazu geh\u00f6re auch die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen. Allerdings werde man nicht vorpreschen und in einen Wettbewerb eintreten, in dem es darum gehen, wer die h\u00f6chste Zahl von Aufzunehmenden fordere, sagte Bu\u00dfer. Wenn der Bund demn\u00e4chst auf die L\u00e4nder zukomme, werde es aller Voraussicht nach einen Schl\u00fcssel geben, nach dem die Fl\u00fcchtlinge auf die einzelnen Bundesl\u00e4nder verteilt w\u00fcrden.", "Der Regierungssprecher deutete an, dass die Bundesl\u00e4nder die Vorgabe des Bundes unter Umst\u00e4nden nur als Mindestzahl betrachten k\u00f6nnten. Schlie\u00dflich h\u00e4tten sich ja nicht nur in Hessen schon eine Reihe von St\u00e4dten ihre Bereitschaft zur Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen gezeigt. Auch das Bistum Fulda will einen Beitrag zur Aufnahme der Schutzsuchenden aus dem Lager Moria leisten."], "\u201eVor Weihnachten raus aus Moria\u201c": ["\u201eSobald f\u00fcr das Land Hessen die konkrete Hilfe geplant wird, bringen wir uns ein, um Gefl\u00fcchteten in ihrer Not zu helfen\u201c, erkl\u00e4rte Bischof Michael Gerber. Er verwies auf die katholische Friedensbewegung Pax Christi, die schon seit Monaten in einer Kampagne gefordert habe \u201eVor Weihnachten raus aus Moria\u201c. Mit Blick auf die dramatische Lage in dem Lager m\u00fcsse nun gehandelt und Solidarit\u00e4t gezeigt werden, so Bischof Gerber Rechtlich sei nun erst einmal der Bund am Zug, sagte Bu\u00dfer. Er rechne schon \u201ein K\u00fcrze\u201c mit einer Vorgabe aus Berlin. Die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen durch Hessen sei aus Bouffiers Sicht Teil eines Dreiklangs. Er werbe f\u00fcr eine europ\u00e4ische L\u00f6sung, in der die unterschiedlichen Staaten die Belastungen nach M\u00f6glichkeit alle gemeinsam schulterten. Au\u00dferdem m\u00fcsse an Ort und Stelle geholfen werden.", "Das hessische Innenministerium hat dem Bund nach eigenen Angaben 25 gro\u00dfen Zelte, wie sie gegenw\u00e4rtig auf Lesbos aufgebaut werden, angeboten, daneben 1000 Feldbetten und Bez\u00fcgen. Der Bund habe die Hilfe bislang noch nicht abgerufen, konstatierte der Sprecher des Innenministeriums am Montag in Wiesbaden.", "Wie berichtet, hatte Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) nach anf\u00e4nglichem Z\u00f6gern am Wochenende angek\u00fcndigt, dass Deutschland bis zu 150 unbegleitete Minderj\u00e4hrige aufnehmen werde. F\u00fcr ganz Europa hatte er die Zahl 400 genannt und hinzugef\u00fcgt, dass dies \u201enur der erste Schritt\u201c sei. \u201eDer zweite Schritt wird folgen.\u201c Daran kn\u00fcpfte Regierungssprecher Seibert an, als er am Montag in Berlin sagte. \u201eDas ist ein Schritt, der die wahrscheinlich ziemlich gro\u00dfe Gruppe von Familien mit Kindern umfasst. Er berichtete von laufenden Beratungen der Bundesregierung, die sp\u00e4testens vor der Sitzung des Kabinetts am morgigen Mittwoch abgeschlossen sein sollen. Wie berichtet, hatten sich in Wiesbaden SPD und Linke f\u00fcr ein st\u00e4rkeres Engagement ausgesprochen."]}}, "recommendations": ["https://www.faz.net/aktuell/rhein-main/frankfurt/frankfurt-soll-fluechtlinge-aus-moria-aufnehmen-16953253.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/nach-dem-brand-in-moria-die-chronik-einer-katastrophe-16952797.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/neues-lager-auf-lesbos-bruessel-bereit-zum-wiederaufbau-16953069.html"]}