{"news_outlet": "kritisches_netzwerk", "provenance": "https://kritisches-netzwerk.de/forum/julian-assange-ist-ein-journalist", "query_keywords": ["hanf", "legal"], "creation_date": "15.11.2019", "last_modified": "14.07.2020", "crawl_date": "25.02.2021", "author_person": ["Peter Frey"], "author_organization": [], "news_keywords": ["#DefendMediaFreedom", "#FreeAssangeNOW", "Ant\u00f3nio Guterres", "ARD", "Ausw\u00e4rtiges Amt", "Chelsea Manning", "Deniz Y\u00fccel", "Don\u2019t Kill The Messenger", "Edward Snowden", "embedded", "Emp\u00f6rungssumpf", "Enth\u00fcllungsplattform", "Gerechtigkeit", "investigativer Journalismus", "Investigativjournalismus", "Journalismus", "Journalistenschule", "Julian Assange", "Konformismus", "Konformit\u00e4tsdruck", "Kriegsverbrechen", "kritischer Journalismus", "Meinungsfreiheit", "Pressefreiheit", "Spionage Act", "Staatsfeind", "Systemkonformismus", "Systempresse", "TAGESSCHAU", "transatlantische B\u00fcndnistreue", "transatlantische Vernetzung", "Wahrheit", "westliche Wertegemeinschaft", "Wikileaks", "Whistleblower", "Whistleblowing"], "content": {"title": "Julian Assange ist ein Journalist", "description": "Julian Assange ist ein Journalist von Peter Frey / PEDS ANSICHTEN", "body": {"": ["Am 2. November wurde der internationale Tag zur Beendigung von Straflosigkeit gegen Journalisten begangen. Der Generalsekret\u00e4r der Vereinten Nationen hat anl\u00e4sslich dieses Tages an uns alle appelliert, f\u00fcr Wahrheit und Gerechtigkeit einzutreten. Das gilt auch in besonderem Ma\u00dfe f\u00fcr all jene, deren berufliches Selbstverst\u00e4ndnis das eines Journalisten ist. Staatlich sanktionierte Verbrechen gegen Journalisten lassen sich dieser Tage kaum st\u00e4rker symbolisieren als mit dem Namen des australischen Journalisten Julian Assange.", "UN-Generalsekret\u00e4r Ant\u00f3nio Guterres: Erkl\u00e4rung zum Internationalen Tag zur Beendigung der Straflosigkeit f\u00fcr Verbrechen gegen Journalisten:", "Meinungsfreiheit und freie Medien sind unerl\u00e4sslich, um Verst\u00e4ndnis zu f\u00f6rdern, die Demokratie zu st\u00e4rken und unsere Anstrengungen zur Erreichung der Ziele f\u00fcr nachhaltige Entwicklung voranzutreiben.", "In den letzten Jahren haben jedoch das Ausma\u00df und die Anzahl der Angriffe auf Journalisten und Medienschaffende zugenommen, und es gab mehr und mehr Vorf\u00e4lle, die ihre F\u00e4higkeit ihre lebenswichtige Arbeit auszu\u00fcben beeintr\u00e4chtigten. Diese Vorf\u00e4lle beinhalteten Androhungen von Strafverfolgung, Festnahmen, Inhaftierungen, Zugriffsverweigerungen und Versagen, Straftaten gegen Journalisten zu untersuchen und zu verfolgen.", "Der Anteil von Frauen unter den Todesopfern ist ebenfalls gestiegen, und Journalistinnen sind zunehmend geschlechtsspezifischer Gewalt ausgesetzt, wie sexueller Bel\u00e4stigung, sexuellen \u00dcbergriffen und Drohungen.", "Wenn Journalisten ins Visier genommen werden, zahlt die Gesellschaft als Ganzes den Preis. Wenn wir nicht f\u00e4hig sind, Journalisten zu sch\u00fctzen, sind wir kaum in der Lage informiert zu bleiben und zur Entscheidungsfindung beizutragen. Ohne Journalisten, die in der Lage sind, ihre Arbeit in Sicherheit zu erledigen, besteht die Gefahr von Desinformation und Verwirrung.", "Lassen Sie uns an diesem internationalen Tag zur Beendigung der Straflosigkeit f\u00fcr Verbrechen gegen Journalisten gemeinsam f\u00fcr Journalisten, die Wahrheit und die Gerechtigkeit eintreten. [.unric.org >> Pressemeldung, 2.11.]", "Eine der hervorstechendsten Merkmale wahrhaftigen Journalismus ist der Mut gegen\u00fcber der Macht. Es ist der Mut, den Missbrauch durch diese Macht aufzudecken, zu enth\u00fcllen. Durch Julian Assange und seine Mitstreiter bei WikiLeaks wurden Kriegsverbrechen aufgedeckt, welche der F\u00fchrer der selbsternannten westlichen Wertegemeinschaft zu verantworten hat. F\u00fcr diesen Mut zahlt Assange nun einen extrem hohen Preis. Es ist an der Zeit, dass die Journaille aus ihrer \u00c4ngstlichkeit ausbricht und begreift, dass der Angriff auf Assange auch ein Angriff auf sie selbst ist.", "Ein Qu\u00e4ntchen Hoffnung war in mir, dass die ARD-Tagesschau, die schlie\u00dflich Journalismus f\u00fcr sich beansprucht, wenigstens auf diesen Tag hinweist. Dem war nicht so! Vielleicht weil der Hinweis auf diesen Tag ohne die Einbeziehung des Falles Assange unglaubw\u00fcrdig gewesen w\u00e4re?", "Die Europ\u00e4ische Union hat eine \u00e4hnliche Stellungnahme herausgebracht:", "\u201cDie EU gew\u00e4hrt \u00fcber den von ihr finanzierten Schutzmechanismus f\u00fcr gef\u00e4hrdete Menschenrechtsverteidiger Unterst\u00fctzung und Rechtsbeistand. Dieser Mechanismus kann schnell aktiviert werden, wenn sich Menschenrechtsverteidiger \u2013 einschlie\u00dflich Journalisten \u2013 in Gefahr befinden.\u201d und im weiteren: \u201cIm Jahr 2019 hat die Europ\u00e4ische Kommission Mittel in H\u00f6he von mehr als 8 Mio. \u20ac f\u00fcr Projekte zur F\u00f6rderung des Qualit\u00e4tsjournalismus, der grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit zwischen Medienschaffenden und Selbstregulierungsgremien sowie f\u00fcr die Finanzierung des grenz\u00fcberschreitenden investigativen Journalismus und den Schutz gef\u00e4hrdeter Journalisten bereitgestellt.\u201d [EU-Rat >> Pressemitteilung, 31.10.]", "Man kann nat\u00fcrlich seine Dissonanz bek\u00e4mpfen und ganz im Sinne jener, die Assange schlicht vernichten wollen, argumentieren, dass Assange ja kein investigativer Journalist w\u00e4re. Die n\u00e4chste Beruhigungspille l\u00e4sst dann festigend verlauten: Verfolgte investigative Journalisten gibt es nur in Diktaturen und autokratisch gef\u00fchrten Staaten \u2013 und schon ist die Welt wieder in Ordnung. Wenn allerdings der Begriff \u201cinvestigativer Journalist\u201d f\u00fcr Assange nicht zutrifft, dann ist es nichts weiter als eine leere, wohlfeile Worth\u00fclse.", "Die ARD-Tagesschau hat sich lieber nicht in die Nesseln gesetzt und daher auch nicht die obige Erkl\u00e4rung der EU ver\u00f6ffentlicht oder gar thematisiert. Das tat das Sendeformat auch nicht in Bezug auf die Stellungnahme des deutschen Ausw\u00e4rtigen Amtes, das sich im Wohlklang erging:", "\u201cJournalisten brauchen unbedingt ein Umfeld, in dem sie in der Lage sind, in Sicherheit zu arbeiten, ohne Angst vor Bel\u00e4stigung, Einsch\u00fcchterung, politischem Druck, Zensur und Verfolgung. Rechtssysteme m\u00fcssen Medienh\u00e4user und Journalisten auf der ganzen Welt sch\u00fctzen, damit sie ihre Arbeit in v\u00f6lliger Unabh\u00e4ngigkeit verrichten k\u00f6nnen.", "In Zeiten, in denen die gezielte Verbreitung von Desinformation durch staatliche wie nicht-staatliche Akteure immer weiter zuzunehmen scheint, muss die Unabh\u00e4ngigkeit kritischer Journalisten gest\u00e4rkt und ihre Sicherheit gew\u00e4hrleistet werden. Eine Demokratie kann nicht ohne freie, vielf\u00e4ltige und unabh\u00e4ngige Medien leben, sie sind Grundpfeiler einer jeden demokratischen Gesellschaft.\u201d [Ausw. Amt >> Pressemitteilung, 1.11.]", "Da k\u00f6nnen sich Menschen wie Chelsea Mannings und Julian Assange oder Whistleblower wie Edward Snowden aber schon vorfreuen, wenn die deutsche Regierung ihre Worte mit Leben f\u00fcllt - nicht wahr? So viel wie ich wei\u00df war keiner von ihnen auf einer Journalistenschule. Nur ist das nicht das Entscheidende, um als Journalist gelten zu k\u00f6nnen.", "Anderswo gerierte man sich bei der ARD da viel \u201cmutiger\u201d: Da ging es allerdings um ein anerkanntes Mitglied des \u201c\u00f6ffentlich-moralischen Gerichts\u201d, angestellt beim Springer-Konzern. Bei Deniz Y\u00fccel bedurfte es keinen Mut, Flagge zu zeigen. Auch wenn es darum ging, Solidarit\u00e4t mit in Russland inhaftierten Journalisten zu zeigen, war man beim moralischen Aufblasen kurz vor dem Platzen. Aber Mut ist beim gemeinsamen Wettschwimmen im von Moral getr\u00e4nkten Emp\u00f6rungssumpf verzichtbar \u2013 wie bequem.", "Doch mit dem Hegemon legt man sich als eingebetteter Journalist schon ganz freiwillig gar nicht an \u2013 es sei denn, es geht um die Trump-Fraktion. Die geistige Durchdringung der angeschlossenen Teilnehmer ist schlie\u00dflich der ganz praktische Zweck einer \u00fcber Jahrzehnte aufgebauten und gepflegten transatlantischen Vernetzung.", "Bitte bleiben Sie sch\u00f6n aufmerksam.", "Peter Frey, Jahrgang 1960, ist seit 1965 Dresdner, gelernter Autoschlosser, war LKW-Fahrer, Taxifahrer, selbst\u00e4ndig in der IT-Beratung. Nach der Insolvenz war er Sozialhilfeempf\u00e4nger, Hartz-IV-Empf\u00e4nger, und studierte schlie\u00dflich ab 2004 Informationstechnik und ist seit Jahren in Dresden in der Friedensbewegung aktiv. Er will Menschen aufwecken und so zu aktivem, selbst bestimmten, dem kleinen wie dem gro\u00dfen Frieden gewidmeten Handeln bewegen. Seit einigen Jahren ist er hauptberuflich als Administrator t\u00e4tig und betreibt nebenher den Blog Peds Ansichten. >> bitte weiterlesen.", "Lese- und H\u00f6rtipps von KN-ADMIN H.S.: (Bitte auch diese Artikel nachlesen. Die Liste wird regelm\u00e4\u00dfig erweitert!)", "\"Julian Assange: Der gef\u00e4hrlichste Mann der Welt. Online-Buchvorstellung der aktualisierten Assange-Biografie. \u201eThe most dangerous man in the world\u201c, von Oscar Grenfell, 14. Juli 2020 >> weiter.", "\"Erweiterte Anklage gegen Julian Assange. Sie stammt von FBI-Agenten und verurteilten Kindersch\u00e4ndern\", von Oscar Grenfell, 26. Juni 2020 >> weiter.", "\"Nils Melzer: \u201eVor unseren Augen kreiert sich ein m\u00f6rderisches System.\u201c\" von Herbert Ludwig / FASSADENKRATZER, 6. Februar 2020 >> weiter.", "\"BPK: Appell zur Freilassung des Whistleblowers Julian Assange aus britischer Auslieferungshaft\", 06. Feb. 2020 (Dauer 1:16:38 Min.).", "[Anm. von Helmut Schnug: Julian Assange ist ein Publizist und\u00a0investigativer Journalist, aber kein Whistleblower wie Chelsea Manning oder Edward Snowden, die Missst\u00e4nde in ihren eigenen Organisationen beobachten mussten und sich dann an die \u00d6ffentlichkeit gewandt haben. Julian Assange hat die von Manning aufgedeckten Missst\u00e4nde (u.a. US-Kriegsverbrechen \u00fcbelster Art) auf der von ihm als Herausgeber gegr\u00fcndeten Webseite WikiLeaks publiziert und ungefilterte Informationen der \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sentiert.", "WikiLeaks ist eine journalistische Plattform f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung der Sorte Materials, die man unter Journalisten einen Scoop nennt. WikiLeaks arbeitet dabei oft mit anderen Medien zusammen, um die Daten zu Storys aufzuarbeiten. Laut praktisch jeder g\u00e4ngigen Definition von Journalismus ist der Herausgeber eines journalistischen Mediums selbst Journalist.", "Assange wird \u00fcblicherweise von Leuten als Whistleblower bezeichnet, die wissen, dass er keiner ist. Der Grund d\u00fcrfte darin liegen, dass man ihm absprechen m\u00f6chte, dass er ein Journalist ist, damit man nicht \u00fcber Pressefreiheit reden muss. Im 1. Zusatzartikel der US-Verfassung ist Rede- und Pressefreiheit garantiert, von daher geb\u00fchrt Assange dieser besondere Schutz. Es ist \u00e4u\u00dferst befremdlich und gerade jetzt in seiner prek\u00e4ren Situation abtr\u00e4glich, Assange als Whistleblower zu bezeichnen.]", "BPK mit: Sigmar Gabriel, Bundesminister a. D., Gerhart Baum, Bundesminister a. D., Herta D\u00e4ubler-Gmelin, Bundesministerin a. D., Sevim Dagdelen, MdB, Navid Kermani, Schriftsteller und G\u00fcnter Wallraff, Investigativjournalist, die in einem gemeinsamen Appell die Freilassung des Journalisten und Whistleblowers Julian Assange aus britischer Auslieferungshaft fordern.", "\"US-Justizminister spricht Assange verfassungsm\u00e4\u00dfige Grundrechte ab. In London stehen die Termine f\u00fcr die Auslieferungsanh\u00f6rung jetzt fest.\" von Laura Tiernan, 25. Januar 2020 >> weiter.", "\"Assanges Aussage im Verfahren gegen UC Global. Menschenrechte im Fall Julian Assange massiv verletzt\" von Thomas Scripps, 24. Dezember >> weiter.", "\"Assange suspected a Spanish security firm was spying on him in London. The cyber-activist gave witness testimony before a judge in Spain via videolink, and said he did not authorize anyone to record his conversations with his lawyers\"; El Pa\u00eds, Madrid, 21 DEC 2019 >> weiter.", "\"Mit der Zensur kommt unweigerlich die Tyrannei.\" Nils Melzer: Der UN-Sonderberichterstatter \u00fcber Folter im Gespr\u00e4ch. Von Johannes Stern, 9. Dezember 2019 >> weiter.", "\"UN-Sonderberichterstatter \u00fcber Folter widerlegt Aussagen des Ausw\u00e4rtigen Amtes zu Assange-Berichten\" von Florian Warweg / RT Deutsch, 3. Dezember 2019 >> weiter.", "\"Spanish judge to question Julian Assange over Ecuador embassy spying claims. British authorities will finally allow a videolink interview with the WikiLeaks founder in a probe against a security firm that allegedly sent illegally obtained material to the CIA\"; El Pa\u00eds, Madrid, 29 NOV 2019 >> weiter.", "\"A massive scandal: how Assange, his doctors, lawyers and visitors were all spied on for the U.S.. La Repubblica has had access to the video and audio recordings of the Spanish company, UC Global, which spied on the WikiLeaks founder, his team of journalists and all of us who visited Assange at the Ecuadorian embassy for the last seven years. Video footage and audio recordings reveal an appalling violation of privacy. All the information gathered by UC Global was sent to US intelligence\"; La Repubblica, by STEFANIA MAURIZI, 18 NOV 2019 >> weiter.", "\"Julian Assange ist ein Journalist\" von Peter Frey / PEDS ANSICHTEN, 15. November 2019 >> weiter.", "\"Der Lynchmord an einem charismatischen Sonderling\" von Diana Johnstone, 11. November 2019 >> weiter. (NDS-\u00dcbersetzung).", "\"The US trail of the man whose security firm spied on Julian Assange. Emails sent by David Morales, owner of UC Global, place him in Alexandria, in the state of Virginia, near the federal court that has been investigating the Australian cyberactivist for years\"; El Pa\u00eds, Madrid, 8 NOV 2019 >> weiter.", "\"Julian Assange im Gerichtssaal \u2013 Ein Schatten seiner selbst\" von Craig Murray, 25. Oktober 2019 >> weiter. (NDS-\u00dcbersetzung).", "\"UK blocks Spanish judge from questioning Julian Assange over spying allegations. The magistrate has requested to interview the WikiLeaks founder by videoconference as a witness, and says the refusal by British judicial authorities is unprecedented\"; El Pa\u00eds, Madrid, 23 OCT 2019 >> weiter.", "\"Director of Spanish security company that spied on Julian Assange arrested. The owner of UC Global, David Morales, was detained in August and has since been released on bail. He is facing offenses related to violating the privacy of the WikiLeaks founder and passing the information on to the United States\u2019 intelligence services.\"; El Pa\u00eds, Madrid, 9 OCT 2019 >> weiter.", "\"Spanish security company spied on Julian Assange in London for the United States. Spain\u2019s High Court is investigating the director of UC Global S. L. and the activities of his company, which had been hired to protect the Ecuadorian embassy in the English capital.\"; El Pa\u00eds, Madrid, 26 SEP 2019 >> weiter.", "\"Australische Gr\u00fcne verabschieden Antrag zu Assanges \u201eVerteidigung\u201c. Aber ihre Abgeordneten schweigen\" von Oscar Grenfell, 3. September 2019 >> weiter.", "\"Spanish security company spied on Julian Assange in London for the United States. EL PA\u00cdS has had access to video, audio and written reports showing that the WikiLeaks founder was the target of a surveillance operation while living at the Ecuadorian embassy in London.\"; El Pa\u00eds, Madrid, 9 July 2019 >> weiter.", "\"Der Folterung von Julian Assange die Maske herunterrei\u00dfen\" von Nils Melzer, UN-Sonderberichterstatter \u00fcber Folter. Sein Originalartikel mit dem Titel \u201eDemasking the Torture of Julian Assange\u201c vom 26. Juni 2019 wurde von NDS am 08. Juli 2019 \u00fcbersetzt >> weiter.", "\"Don\u2019t Kill The Messenger! Freiheit f\u00fcr Julian Assange\" von Mathias Br\u00f6ckers, ersch. im WESTEND Verlag, Juli 2019 >> kurze Leseprobe.", "\"Anh\u00f6rung zu Auslieferung von Assange an USA verlegt\", von Moritz M\u00fcller / Red. NDS, Juni 2019 >> weiter.", "\"Julian Assange wird vergessen gemacht. Tagesschau l\u00e4sst skandal\u00f6sen Bruch internationalen Rechts aus der Froschperspektive betrachten.\", von Friedhelm Klinkhammer und Volker Br\u00e4utigam, April 2019\u00a0 >> weiter.", "\"Die 7 Jahre der L\u00fcgen \u00fcber Assange werden jetzt nicht aufh\u00f6ren.\", von Jonathan Cook, April 2019 >> weiter.", "\"Pressefreiheit und Whistleblower\" - Diskussion mit Mathias Br\u00f6ckers, Sevim Dagdelen, Dietrich Krau\u00df (Dauer 44:24 Min.), 21.10.2019. [Anmerkung von Helmut Schnug: Assange ist KEIN Whistleblower, sondern investigativer Journalist!]", "\u25ba Quelle: Dieser Artikel wurde am 14. November 2019 ver\u00f6ffentlicht auf peds-ansichten.de/ >> Artikel. Dieses Werk ist unter einer Creative Commons-Lizenz (Namensnennung - Nicht kommerziell - Keine Bearbeitungen 4.0 International lizenziert. >> CC BY-NC-ND 4.0). Unter Einhaltung der Lizenzbedingungen d\u00fcrfen Sie es verbreiten und vervielf\u00e4ltigen. ACHTUNG: Die Bilder und Grafiken im Artikel, welche nicht Bestandteil des Originalartikels sind (siehe dazu Quellen & Anmerkungen des Autors) wurden von KN-ADMIN Helmut Schnug eingef\u00fcgt. F\u00fcr sie gelten ggf. andere Lizenzen, s.u..", "\u25ba Bild- und Grafikquellen:", "1. Portait painted of Julian Assange wikileaks at the Abode of Chaos. Wall-paint by Thomas Foucher @ the Abode of Chaos, Tribute #1 to Julian Assange. Foto: Thierry Ehrmann, Saint Romain au Mont d'Or. Quelle: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung 2.0 Generic (CC BY 2.0).", "2. The truth has been raped - Support WikiLeaks - Free Assange. Foto: John Englart (Takver). Quelle: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 2.0 Generic (CC BY-SA 2.0).", "3. Graffito / Street Art: I love WikiLeaks! Foto: eflon, Ithaca, NY. Quelle: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung 2.0 Generic (CC BY 2.0).", "4. Die Auslieferung von Julian Assange an die US-Justizbeh\u00f6rden wird nicht lange auf sich warten lassen.\u00a0 Cartoon gezeichnet von Carlos Latuff. Quelle: Mintpressnews >> Cartoon, auch Carlos Latuffs offizieller Twitter-Account. >> Cartoon. Latuff ist \"Politischer Karikaturist\", geboren November 1968 in Rio de Janeiro, Brazil. \u00dcblicherweise werden die Cartoons von seinem Urheber Carlos Latuff als gemeinfrei ver\u00f6ffentlicht. Dies gilt weltweit. Carlos Latuff (eigentlich Carlos Henrique Latuff de Souza) gew\u00e4hrt jedem das bedingungslose Recht, dieses Werk f\u00fcr jedweden Zweck zu nutzen, es sei denn, Bedingungen sind gesetzlich erforderlich.", "5. Buchcover \"Don\u2019t Kill The Messenger! Freiheit f\u00fcr Julian Assange\" von Mathias Br\u00f6ckers, Westend Verlag, 128 Seiten, ISBN 978-3-86489-276-9. Preis: 8,50\u20ac - auch als eBook f\u00fcr 6,99 \u20ac erh\u00e4ltlich, ISBN 978-3-86489-755-9.", "\u201eWenn das Aufdecken von Verbrechen wie ein Verbrechen behandelt wird, dann werden wir von Verbrechern regiert\u201c Edward Snowden", "Am 11. April 2019 wurde der Wikileaks-Gr\u00fcnder Julian Assange aus der ecuadorianischen Botschaft, wo er Asyl gefunden hatte, in ein britisches Hochsicherheitsgef\u00e4ngnis verschleppt. Jetzt werden britische Gerichte \u00fcber einen Auslieferungsantrag der USA entscheiden, die Assange eine Verschw\u00f6rung mit Chelsea Manning zum Einbruch in Pentagon-Computer vorwerfen. Falls er ausgeliefert wird, k\u00f6nnten ihm weitere Anklagen nach dem \u201eSpionage Act\u201c und die Todesstrafe drohen.", "Und das nicht weil er kriminelle Taten begangen hat, sondern weil er solche enth\u00fcllt hat - im Irak, in Afganistan und anderswo. Der Ausgang des Verfahrens von Julian Assange wird zeigen, ob es wirklich schon so weit ist und die Presse- und Meinungsfreiheit am Ende ist.", "Mathias Br\u00f6ckers ist freier Journalist, der unter anderem f\u00fcr die taz und Telepolis schreibt. Neben Artikeln, Radiosendungen und Beitr\u00e4gen f\u00fcr Anthologien ver\u00f6ffentlichte er zahlreiche B\u00fccher. Seine Werke \u201eDie Wiederentdeckung der Nutzpflanze Hanf\u201c (1993) und zuletzt \u201eWir sind die Guten \u2013 Ansichten eines Putinverstehers\u201c (2014) wurden internationale Bestseller."]}}, "recommendations": []}