{"news_outlet": "klasse_gegen_klasse", "provenance": "https://www.klassegegenklasse.org/die-afd-nutzt-das-parlament-als-buehne-fuer-rechten-terror/", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "gefl\u00fccht", "migrant", "einwander", "migration"], "creation_date": "02.07.2019", "last_modified": "02.07.2019", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Robert M\u00fcller"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Die AfD nutzt das Parlament als B\u00fchne f\u00fcr rechten Terror", "description": "W\u00e4hrend einer Gedenkveranstaltung f\u00fcr den von einem Rechtsterroristen ermordeten CDU-Politiker Walter L\u00fcbcke blieb der AfD-Abgeordnete ...", "body": {"": ["W\u00e4hrend einer Gedenkveranstaltung f\u00fcr den von einem Rechtsterroristen ermordeten CDU-Politiker Walter L\u00fcbcke blieb der AfD-Abgeordnete Ralph M\u00fcller demonstrativ sitzen. Seine Partei nutzt das Parlament als B\u00fchne f\u00fcr den faschistischen Terror.", "AfD-Landtagsabgeordneter Ralph M\u00fcller blieb w\u00e4hrend einer Gedenkminute f\u00fcr Walter L\u00fcbcke demonstrativ sitzen", "Nach der Ermordung des CDU-Politikers durch einen Rechtsterroristen steht die AfD vermehrt unter Kritik. Sie wird verantwortlich gemacht, ein Klima des Hasses erzeugt zu haben und dem T\u00e4ter damit letztendlich zur Tat motiviert zu haben. L\u00fcbcke hatte sich 2015 f\u00fcr die Aufnahme von Gefl\u00fcchteten ausgesprochen. Daraufhin wurde er Ziel einer Hasskampagne.", "Die Reaktion der AfD ist dabei weniger den Zusammenhang zu leugnen, sondern vielmehr die \u201eetablierten Parteien\u201c selbst mit ihrer Fl\u00fcchtlingspolitik f\u00fcr den Mord verantwortlich zu machen. Sie macht sich damit zum Sprachrohr des rechten Terrors. Das Parlament dient ihr dabei als B\u00fchne, wie man an der Sitzenbleib-Aktion des bayerischen Abgeordneten Ralph M\u00fcller sieht.", "Laut ihnen ist die Wut auf die Migrationspolitik der Gro\u00dfen Koalition gerechtfertigt, was eben auch den politischen Mord mit einbeziehe. Damit bl\u00e4st sie argumentativ ins selbe Horn wie die rechtsterroristische Gruppe \u201eCombat 18\u201c, die ihrerseits in einer ver\u00f6ffentlichten Stellungnahme die Migrationspolitik von Angela Merkel f\u00fcr das Attentat auf L\u00fcbcke verantwortlich machte.", "Auch organisch ist die AfD mit dem Rechtsterrorismus verbunden. Die AfD-Sympathien innerhalb von Bundeswehr und Polizei sind schon l\u00e4nger Thema in der Politik. Etwa jeder zehnte Abgeordnete der AfD stammt aus den Reihen der Bundeswehr. Aus denselben Reihen rekrutiert sich ein rechtes Prepper-Netzwerk, das sich die Ermordung politischer Gegner*innen zum Ziel gesetzt hat.", "Hinzu kommen die Mitarbeiter*innen von AfD-Abgeordneten. Mindestens 27 Mitarbeiter*innen der AfD-Bundestagfraktion geh\u00f6ren rechtsradikalen Organisationen an, zahlreichen Unvereinbarkeitsbeschl\u00fcssen zum Trotz. Man kann hier ganz klar von einer Nazi-Zelle im Bundestag sprechen. In den B\u00fcros der einzelnen Landtagsfraktionen finden sich ebenfalls zahlreiche Mitarbeiter*innen, die entweder ehemalige oder aktive Nazikader sind. F\u00fcr die AfD zu arbeiten, scheint unter Nazis eine popul\u00e4re M\u00f6glichkeit zu sein, den Lebensunterhalt zu bestreiten. So unterst\u00fctzt die AfD auch materiell rechtsradikale Organisationen.", "Mehrere Aussagen von AfD-Politiker*innen lassen klar eine Sympathie f\u00fcr rechten Terror erkennen und sind mehr als nur bewusste Provokationen. So versprach Alexander Gauland, man werde \u201epolitische Gegner jagen\u201c. Die zahlreichen Brandanschl\u00e4ge auf Gefl\u00fcchtetenunterk\u00fcnfte wurden von der AfD als \u201eNotwehr\u201c deklariert.", "Zwar existiert der rechte Terror in Deutschland bereits seit der Gr\u00fcndung der BRD, neu ist aber, dass er sich nun nicht mehr allein gegen Migrant*innen richtet, sondern auch gegen b\u00fcrgerliche Politiker*innen, wie das Beispiel L\u00fcbcke zeigt. Auf der Todesliste des rechten Prepper-Netzwerks \u201eNordkreuz\u201c finden sich neben Politiker*innen von Linkspartei und SPD auch als \u201ezu fl\u00fcchtlingsfreundlich\u201c empfundene Politiker*innen der CDU.", "Die alten Mittel des b\u00fcrgerlichen Staates \u2013 wie Totalitarismus-Theorie, Ausweitung der Befugnisse des Verfassungsschutzes und die Individualisierung des rechten Terrors auf angebliche \u201eEinzelt\u00e4ter\u201c \u2013 sind angesichts dieser neuen Situation nur noch Schall und Rauch. Wo es bisher darum ging, das Problem kleinzureden, gibt es nun ein reales Bedrohungsszenario f\u00fcr b\u00fcrgerliche Politiker*innen.  Dies veranlasste den neuen Verfassungsschutzpr\u00e4sidenten Thomas Haldenwang zu der Aussage, dass das Thema Rechtsextremismus bisher vernachl\u00e4ssigt worden w\u00e4re.", "Im neuen Verfassungsschutzbericht, der j\u00fcngst vorgestellt wurde, wird von einem Anstieg gewaltbereiter Rechtsextremist*innen berichtet. Innenminister Horst Seehofer betonte bei der Vorstellung aber, dass nicht jeder davon jederzeit \u00fcberwacht werden k\u00f6nne. Er selbst muss auch nicht bef\u00fcrchten, ins Zielkreuz der Nazis zu geraten, hatte er doch 2015 und danach den migrationspolitischen Kurs der Kanzlerin scharf verurteilt.", "Dazu geh\u00f6rt auch Hans-Georg Maa\u00dfen, der vorher jahrelang als Verfassungsschutzpr\u00e4sident t\u00e4tig war und schon in seiner Dissertation im Jahr 2000 vor den Folgen einer \u201eunkontrollierten Masseneinwanderung\u201c warnte. Den Vorwurf, dass unter seiner F\u00fchrung das Thema Rechtsextremismus vernachl\u00e4ssigt worden w\u00e4re, wies er umgehend zur\u00fcck. Parallel dazu rief er offen dazu auf, eine Koalition von CDU und AfD nicht per se auszuschlie\u00dfen und engagiert sich im Rechtsau\u00dfen-Fl\u00fcgel der Union.", "Doch es w\u00e4re falsch, allein AfD und rechte Teile der Union daf\u00fcr verantwortlich zu machen, das Klima f\u00fcr rechtsextreme Terroranschl\u00e4ge bereitet zu haben. Denn die Politik der Gro\u00dfen Koalition unter Angela Merkel ist ebenfalls rassistisch. Au\u00dfenpolitisch durch Waffenexporte und Kriegseins\u00e4tze, um im Sinne des deutschen Kapitals die kolonialistische Unterwerfung anderer L\u00e4nder durchzusetzen, als auch innenpolitisch, durch die Entrechtung von Migrant*innen.", "Auch dass Sigmar Gabriel nun im Bundestag der AfD eine Mitschuld f\u00fcr den Mord an Walter L\u00fcbcke gibt, ist heuchlerisch. Nachdem die d\u00e4nische Sozialdemokratie mit einem streng migrationsfeindlichen Kurs zur st\u00e4rksten Partei wurde, hatte Sigmar Gabriel der SPD einen strengere Migrationspolitik empfohlen.", "Gleichzeitig l\u00e4sst die EU ganz bewusst Migrant*innen im Mittelmeer ertrinken, w\u00e4hrend sie die zivile Seenotrettung kriminalisiert. Auch ihre Kooperation mit Regimen in Nordafrika und der T\u00fcrkei, um Migrant*innen zur\u00fcckzuhalten, muss verurteilt werden. Das die deutsche Politik nach der Verhaftung von Carola Rackete nun auf die italienische Regierung unter Salvini schimpft, ist mehr als nur zynisch, ist es doch vor allem der deutsche Imperialismus, der in Afrika Fluchtursachen schafft und die Menschen zu der lebensgef\u00e4hrlichen Fahrt \u00fcber das Mittelmeer treibt."], "Was tun gegen den Rechtsruck?": ["Angesichts dessen, dass die Nazis nun Blut geleckt haben und immer offener mit Terror drohen, dr\u00e4ngt sich die Frage nach einer Antwort der Ausgebeuteten und Unterdr\u00fcckten immer mehr auf. Was wir brauchen ist eine Einheitsfront der gro\u00dfen Organisationen der Arbeiter*innenbewegung, die mobilisieren m\u00fcssen: Gewerkschaften, SPD und Linke haben die Kraft, Hunderttausende gegen den rechten Terror zu mobilisieren \u2013 wenn sie es denn wollen. Wir haben dies bei #unteilbar gesehen, als 250.000 Menschen durch Berlin zogen.", "Nur durch die Aktion der Massen kann dem Rechtsruck Einhalt geboten werden. Die Nazis sollen sehen, dass #WirSindMehr nicht nur eine hohle Phrase ist und dass wir \u00fcber die Produktion verf\u00fcgen und sie deshalb auch jederzeit lahmlegen k\u00f6nnen.", "Die Mobilisierung f\u00fcr die Rechte von Gefl\u00fcchteten und Migrant*innen und gegen Rassismus und rechten Terror muss mit sozialen Forderungen verkn\u00fcpft werden, die konkrete Verbesserungen f\u00fcr die ausgebeuteten und unterdr\u00fcckten Massen insgesamt bedeuten. Eine allgemeine Arbeitszeitverk\u00fcrzung bei vollem Lohnausgleich auf 30 Stunden pro Woche und volles Arbeits- und Bleiberecht f\u00fcr alle: Dies w\u00e4re nicht nur eine Verbesserung f\u00fcr uns alle, sondern auch ein Schlag gegen die faschistische Demagogie, die \u201edeutsche\u201c und migrantische Arbeiter*innen gegeneinander ausspielt. Warum sollten wir stattdessen die Arbeit nicht gerecht auf alle verteilen? Ganz unabh\u00e4ngig von Herkunft, Religion und Ethnie.", "Die Rechtsentwicklung der Regierung, ist Ausdruck des jahrelangen Stillhaltens fast aller etablierten bundesdeutschen Parteien. Auch, dass sollten wir nicht vergessen, spielt eine gewisse Zur\u00fcckhaltelogik der Gewerkschaften in Punkto Forderung der Arbeiterrechte eine nicht allzu kleine Rolle dabei. Ausdruck dessen ist, dass der Mitgliederschwund in den DGB-Gewerkschaften nicht gestoppt werden konnte.(von einzelnen Gewerkschaften mal abgesehen).\nVon daher ist lautstark nach einer Einheitsfront zu fragen. Wenn jedoch zu Gedenkfeiern einige Marxisten-Leninisten ausgeschlosen werden sollen, ist es mit der Einheitsfront schlecht bestellt.\n\u201eGerade jetzt, in Zeiten der Rechtsentwicklung der Regierung und b\u00fcrgerlichen Parteien wo die AfD, aber auch faschistische Terrorgruppen wie NSU einen neuen Aufschwung erleben, soll die Gedenkveranstaltung des Internationalistischen B\u00fcndnisses, dem auch MLPD und REBELL angeh\u00f6ren, verboten werden. Es ist eine echte Sauerei, dass die Leitung einer antifaschistischen Gedenkst\u00e4tte ausgerechnet Marxisten-Leninisten und anderen fortschrittlichen Kr\u00e4ften das Gedenken an Ernst Th\u00e4lmann verbieten will! Wir protestieren entschieden dagegen und fordern eine sofortige R\u00fccknahme des angedrohten Verbots!\u201c(Kopie von RF-news)"]}}, "recommendations": []}