{"news_outlet": "klasse_gegen_klasse", "provenance": "https://www.klassegegenklasse.org/warum-rechte-marschieren-duerfen-waehrend-die-demonstration-in-hanau-verboten-wurde/", "query_keywords": ["migrant"], "creation_date": "28.08.2020", "last_modified": "28.08.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Simon Finnigan"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Warum Rechte marschieren d\u00fcrfen, w\u00e4hrend die Demonstration in Hanau verboten wurde", "description": "Vor einer Woche wurde in einer Nacht- und Nebel-Aktion die  Demonstration in Hanau in Gedenken an die Opfer des faschistischen Attentats ...", "body": {"": ["Vor einer Woche wurde in einer Nacht- und Nebel-Aktion die  Demonstration in Hanau in Gedenken an die Opfer des faschistischen Attentats abgesagt. Heute wurde bekannt, dass eine rechte Demonstration in Berlin wahrscheinlich laufen darf. Rechte d\u00fcrfen also ohne Einhaltung des Hygiene-Konzepts und Mundschutz demonstrieren, aber der Protest der Familien der Opfer von Hanau wird trotz wochenlang geplanten Hygienekonzept verboten. Ist der Staat auf dem rechten Auge blind oder steckt mehr dahinter?", "Morgen wollen Rechte in Berlin eine Gro\u00dfdemonstration gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen abhalten. Neben der AfD mobilisieren auch andere offene Faschist*innen wie die Identit\u00e4ren, der Dritte Weg oder die NPD. Das Berliner Verwaltungsgericht hob eine Verbotsverf\u00fcgung der Beh\u00f6rden auf und teilte mit, dass es jedoch strenge Auflagen zur Einhaltung des Mindestabstands geben werde. Ob das der Fall sein wird, steht in den Sternen. Ende Juli hatten in Berlin 20.000 an einer verschw\u00f6rungstheoretischen Demonstration teilgenommen \u2013 ohne Abstand und ohne Masken. W\u00e4hrend in Hanau jegliche Rechtsmittel unm\u00f6glich gemacht wurden, soll jetzt das Bundesverfassungsgericht entscheiden. Im Internet gibt es zahlreiche Aufrufe, ungeachtet eines m\u00f6glichen Verbots nach Berlin zu reisen und zu protestieren. Laut Tagesschau k\u00fcndigt Innensenator Andreas Geisel an, Tausende Beamte aus mehreren Bundesl\u00e4ndern und vom Bund zusammenzuziehen."], "Wen mobilisieren die Rechten?": ["Zun\u00e4chst wollen wir uns anschauen, wen die Rechten mobilisieren. Wir hatten zum Beginn der Hygiene-Demonstrationen eine Charakterisierung vorgenommen, die wir an der Stelle hervorheben m\u00f6chten:", "Diese Proteste stehen in einer Kontinuit\u00e4t mit den jeden Freitag am Rosa-Luxemburg-Platz in Berlin-Mitte stattfindenden Protesten, die vom Ex-Taz-Redakteur Anselm Lenz gegen das \u201aNotstandsregime\u2018 initiiert wurden und sehr schnell von rechten Kr\u00e4ften und Verschw\u00f6rungstheoretiker*innen \u00fcbernommen und mittlerweile dominiert werden. Was als eine Querfront aus \u201alinken\u2018 und rechten Regierungsgegner*innen begann, wurde so schnell zu einer Bewegung, in der rechte Pers\u00f6nlichkeiten und Verschw\u00f6rungstheoretiker*innen das Sagen haben, wie Ken Jebsen oder bekannte Figuren wie Xavier Naidoo und Attila Hildmann, die \u00fcber soziale Netzwerke ein Massenpublikum erreichen. (\u2026) Doch alleine dadurch l\u00e4sst sich nicht erkl\u00e4ren, wie dieses wirre Amalgam aus rechten Verschw\u00f6rungstheoretiker*innen, die besonders \u00fcber soziale Netzwerke gro\u00dfe Reichweiten erhalten, Teilen der organisierten Rechten wie der Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD), die unter anderem in Gera an einer Hygienedemonstration teilnahm, Corona-Leugner*innen und eher unpolitischen B\u00fcrger*innen, die mit der Regierungspolitik unzufrieden sind, zustande kommt. Es sind die ersten Auswirkungen der wirtschaftlichen Krise, die den N\u00e4hrboden f\u00fcr jegliche Art reaktion\u00e4rer Tendenzen bilden, und heute ihre gr\u00f6\u00dfte soziale Basis im Kleinb\u00fcrger*innentum haben.", "W\u00e4hrend der Staat gro\u00dfe Unternehmen rettet, gibt es kaum Hilfe f\u00fcr mittlere und kleine Unternehmen. Gleichzeitig wurden viele Arbeiter*innen in Kurzarbeit geschickt und damit auch um einen Teil ihres Lohns beraubt. Mit ihren Anti-Corona-Ma\u00dfnahmen-Demos geben sie eine reaktion\u00e4re Antwort auf die Soziale Frage. Sie nutzen die \u00c4ngste aus, um Verschw\u00f6rungstheorien zu verbreiten und Rassismus zu sch\u00fcren, w\u00e4hrend sie fortschrittliche Antworten wie die Arbeitszeitverk\u00fcrzung bei vollem Lohnausgleich verschweigen.", "Heute k\u00f6nnen wir verschiedene politische Initiativen beoachten, die sich dieser rechten Demagogie anpassen. Beispielsweise versucht Sahra Wagenknecht die Fragen von Rassismus und Unterdr\u00fcckung von der Tagesordnung zu streichen und sich stattdessen auf rein wirtschaftliche Angebote an \u201edeutsche\u201c Arbeiter*innen zu konzentrieren, um sie so vom Faschismus zu entfernen. Doch wir brauchen keine Kompromisse mit den Rechten, sondern eine Einheit von Ausgebeuteten und Unterdr\u00fcckten, also von Arbeiter*innen und Migrant*innen, Frauen und Jugendlichen."], "Der Staat als Schiedsrichter?": ["Der Staat handelt nicht nur in Hanau rassistisch. Doch die Hunderten von F\u00e4llen rechter Gewalt, die unz\u00e4hligen Verstrickungen von Staat und Rechten und der gezielte Aufbau rechter Organisationen durch den Verfassungsschutz werden wieder und wieder zu Einzelf\u00e4llen erkl\u00e4rt. Der Staat blickt auf eine lange Tradition der Unterst\u00fctzung rechter Strukturen zur\u00fcck \u2013 und das nicht erst seit dem noch immer unaufgekl\u00e4rten NSU-Komplex:", "Aber die Entnazifizierung scheiterte nicht nur daran, dass nicht konsequent geurteilt wurde. Die gr\u00f6\u00dften Profiteur*innen des Krieges und Unterst\u00fctzer*innen Hitlers, die Gro\u00dfkapitalist*innen, kamen im Westen ungeschoren davon. Die Wirtschaftsbosse hatten an den Enteignungen der J\u00fcdinnen*Juden, am Krieg und an der Zwangsarbeit sehr viel verdient. Konzerne wie VW basierten auf der staatlich gef\u00f6rderten Kriegswirtschaft und es gab kaum ein Gro\u00dfunternehmen, das nicht von Zwangsarbeit profitierte. Ihre Raubgewinne durften sie nach dem Krieg behalten.", "Einige sind der Meinung, dass wenn eine linke Demo (wie die in Hanau) abgesagt wird, der Staat eine ausgleichende Rolle zu spielen und die rechte Demo auch abzusagen habe. Wir k\u00f6nnten fast behaupten, dass sich ein \u201eSchiedsrichter\u201c gew\u00fcnscht wird, der sich \u00fcber die gesellschaftlichen Kr\u00e4fte erhebt. Diese Vorstellung beinhaltet allerdings keine Kampfperspektive gegen die Rechte oder den Staat. Diese kann unter dem Deckmantel der Abstandsregeln bl\u00fchen, was zudem zu einer Entpolitisierung der Corona-Fragen f\u00fchrt. Dabei m\u00fcssen wir die Frage aufwerfen, warum wir nicht f\u00fcr unsere Rechte demonstrieren und streiken d\u00fcrfen, aber Unternehmen nicht-lebensnotwendige Produkte herstellen und verkaufen d\u00fcrfen. Das ist keine Corona leugnende Position. Vielmehr geht es darum, die Doppelmoral des b\u00fcrgerlichen Staates aufzugreifen und eine politische Antwort darauf zu bieten. Denn der Staat ist kein Vertreter der Interessen der gesamten Bev\u00f6lkerung, sondern der einer bestimmten Klasse \u2013 den Kapitalist*innen.", "Den Staat nur von Rechten \u201ereinigen\u201c zu wollen, wie es Postmoderne oder die Gr\u00fcnen versuchen, stellt nicht einmal eine progressive Perspektive dar. Denn der imperialistische Staat w\u00e4re nicht weniger rechts, wenn weniger Rechte oder mehr Migrant*innen F\u00fchrungs- und Entscheidungspositionen in Politik und Justiz besetzen \u2013 dann w\u00e4re es nur noch einfacher die Kriege als \u201ehumanistisch\u201c zu verkaufen. So waren die Gr\u00fcnen die erste Partei, die nach dem zweiten Weltkrieg deutsche Soldat*innen im Ausland eingesetzt hat. Diese Vorstellung ist durchdrungen von Karrierismus.", "Klar ist: Die Rechten werden auch dann laufen, wenn der Staat die Demonstration untersagt. Das f\u00fchrt uns zwangsl\u00e4ufig zu der Frage, ob wir selbst demonstrieren bzw. blockieren oder ob wir dem Staat als Schiedsrichter vertrauen. Allen, die schon einmal gegen Nazis auf die Stra\u00dfe gegangen sind, m\u00fcsste bewusst sein, dass die Polizei die Rechten nur sch\u00fctzt. Deshalb muss uns auch klar sein, dass er kein faires Spiel sicherstellen kann. Das hei\u00dft, dass wenn wir nicht selbst aktiv werden, nur tatenlos auf der Ersatzbank sitzen."], "Unabh\u00e4ngige Perspektive": ["Wir wollen Rechte blockieren und f\u00fcr gleiche demokratische Rechte, sowie gleiche und h\u00f6here L\u00f6hne k\u00e4mpfen. Wir fordern eine Arbeitszeitverk\u00fcrzung, bei der die Gesamtarbeitszeit bei vollem Lohnausgleich auf alle Arbeiter*innen aufgeteilt wird. Gro\u00dfe Unternehmen, die weiterhin Profite machen, m\u00fcssen daf\u00fcr zahlen. Es braucht ein absolutes Entlassungsverbot. Wenn Unternehmen schlie\u00dfen und/oder entlassen, m\u00fcssen sie entsch\u00e4digungslos enteignet, verstaatlicht und unter Kontrolle der Arbeiter*innen gestellt werden. Kleine Unternehmen sollten bezahlbare Kredite bekommen, um die Pandemie zu \u00fcberstehen. Denn wir k\u00f6nnen sie nicht mit der Anpassung des Rechts oder dem Aufgeben unserer Ideale gewinnen, sondern nur mit guten Angeboten seitens der Arbeiter*innenklasse.", "Allerdings m\u00fcssen auf dem Weg dahin verschiedene Vorbereitungsaufgaben erledigt werden. Denn momentan wird die Arbeiter*innenbewegung von starr b\u00fcrokratischen Kasten gef\u00fchrt, die davon profitieren, dass die Arbeiter*innen sich nur zu \u00f6konomischen Angelegenheiten \u00e4u\u00dfern und die Politik den \u201eExpert*innen\u201c \u00fcberlassen. Sie mobilisieren die Arbeiter*innen erst dann, wenn sie in den Verhandlungen mit den Bossen eine Basis ben\u00f6tigen, die Druck auf diese aus\u00fcbt. Doch die Wirtschaftskrise, Entlassungen oder Schlie\u00dfungen der Betriebe treiben Massen von Arbeiter*innen und Kleinb\u00fcrger*innen in eine Verzweiflung, die rechter Demagogie eine Grundlage liefert. Au\u00dferdem d\u00fcrfen die Arbeiter*innen nur beschr\u00e4nkt streiken, weil ihre Aktionen unter dem Label der \u201eCorona-Ma\u00dfnahmen\u201c willk\u00fcrlich von oben gebremst oder gar verboten werden. Deshalb m\u00fcssen sie selbst \u00fcber ihre Streiks, Demonstrationen oder die Produktionsweise im Betrieb und Gewerkschaften entscheiden k\u00f6nnen.", "In der Pandemie, die \u00fcberall auf der Welt das Tempo der Wirtschaftskrise beschleunigt, werden die Rufe nach Ver\u00e4nderungen lauter. Ob, wie und welche stattfinden, h\u00e4ngt davon ab, was f\u00fcr eine Einheit geformt wird. Momentan nutzen die Rechten die herrschende Verzweiflung aus, um reaktion\u00e4re Ideen zu verbreiten und rassistisch Unterdr\u00fcckte zu jagen. Die Parteien der Bosse versuchen den Konzernen den R\u00fccken zu decken, damit nicht diese, sondern die arbeitenden Massen die Kosten der Krise tragen. In Vorbereitung auf die Einheit der Arbeiter*innenbewegung, der prek\u00e4ren Jugend, der Migrant*innen und der Frauen ist es eine unserer Aufgaben, mit diesen Varianten zu brechen."]}}, "recommendations": []}