{"news_outlet": "klasse_gegen_klasse", "provenance": "https://www.klassegegenklasse.org/die-europaeische-linke-zwischen-zwei-illusionen-das-europa-des-kapitals-reformieren-oder-zur-souveraenitaet-zurueckkehren/", "query_keywords": ["migrant", "ausl\u00e4nder", "gefl\u00fccht", "migration"], "creation_date": "21.05.2019", "last_modified": "21.05.2019", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["R\u00e9volution Permanente"], "author_organization": ["Corriente Revolucionaria de Trabajadoras y Trabajadores", "Redaktion", "Frazione Internazionalista Rivoluzionaria"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Die europ\u00e4ische Linke zwischen zwei Illusionen: das Europa des Kapitals reformieren oder zur \u201eSouver\u00e4nit\u00e4t\u201c zur\u00fcckkehren?", "description": "Zu den Europawahlen am 26. Mai ver\u00f6ffentlichen die Sektionen und sympathisierenden Gruppen der Trotzkistischen Fraktion f\u00fcr die Vierte ...", "body": {"": ["Zu den Europawahlen am 26. Mai ver\u00f6ffentlichen die Sektionen und sympathisierenden Gruppen der Trotzkistischen Fraktion f\u00fcr die Vierte Internationale (FT-CI) in Europa diese gemeinsame Erkl\u00e4rung. Um die Politik des Europas des Kapitals und den Rassismus der extremen Rechten zu konfrontieren, ist der Kampf f\u00fcr ein internationalistisches und antikapitalistisches Programm der Arbeiter*innenklasse notwendig.", "Bild: Wandmalerei von Banksy in Dover", "Bei den Europawahlen am 26. Mai wird nicht nur die Zusammensetzung des Europ\u00e4ischen Parlaments bestimmt: Sie dienen auch als Thermometer f\u00fcr die politischen Tendenzen in den verschiedenen L\u00e4ndern.", "Das Wachstum der extremen Rechten und die sich (wenn auch ungleichm\u00e4\u00dfig) versch\u00e4rfende Krise vieler Regierungsparteien in Europa sind die wichtigsten Resultate, die von den bevorstehenden Europawahlen erwartet werden.", "In Frankreich nimmt Macrons Popularit\u00e4t nach mehr als sechs Monaten des anhaltenden Kampfes der Gelbwesten und brutaler Repression gegen die Demonstrant*innen, durch die Tausende verletzt und mehr als ein Dutzend Menschen get\u00f6tet wurden, weiter ab. In diesem Kontext k\u00f6nnte die rechtsextreme Partei Marine Le Pens, Rassemblement National, laut einigen Umfragen bei diesen Wahlen die Regierungspartei \u00fcberholen, w\u00e4hrend La France Insoumise von M\u00e9lenchon 10 Prozent der Stimmen erhalten k\u00f6nnte.", "Auch die deutsche Bundeskanzlerin Angela Merkel steht bei diesen Wahlen auf dem Pr\u00fcfstand, nachdem sie schon als Vorsitzende der konservativen CDU zur\u00fcckgetreten ist. Laut Umfragen, die eine hohe Nichtw\u00e4hler*innenquote vorhersagen, w\u00fcrde die \u201eGro\u00dfe Koalition\u201c von Union und SPD nur 48 Prozent der g\u00fcltigen Stimmen erreichen, gegen\u00fcber 62 Prozent im Jahr 2014.", "In Italien w\u00e4chst die Lega von Matteo Salvini gegen\u00fcber der F\u00fcnf-Sterne-Bewegung, mit starken Spannungen innerhalb der Regierungskoalition. Im Vereinigten K\u00f6nigreich, das im Trauma des \u201eBrexit\u201c versunken ist, erleben wir die absurde Situation der Teilnahme an der Wahl zum Europ\u00e4ischen Parlament. Alles deutet darauf hin, dass die neue nationalistische und fremdenfeindliche Partei von Nigel Farage (The Brexit Party) sowohl die Labour-Partei als auch die Konservativen \u00fcberwinden wird. Das ist Ausdruck der gro\u00dfen Unzufriedenheit mit den traditionellen Parteien und mit der Stagnation der Verhandlungen \u00fcber den \u201eBrexit\u201c.", "Im Spanischen Staat wurde schon am 28. April die wichtigste elektorale Schlacht geschlagen, als die sozialdemokratische PSOE von Pedro S\u00e1nchez die nationalen Parlamentswahlen gewann. Die Wahlkampagne in Richtung des 26. Mai erscheint als Fortsetzung der vorherigen, im Rahmen des Abwartens der Koalitionsverhandlungen. Laut den Prognosen wird die PSOE ihre Position st\u00e4rken, w\u00e4hrend die neue rechtsextreme Partei Vox es schaffen wird, zum ersten Mal in das Europ\u00e4ische Parlament einzutreten und sich dem Block der rechtsextremen und fremdenfeindlichen populistischen Parteien anzuschlie\u00dfen.", "Diese Wahlen werden einmal mehr die Kontinuit\u00e4t der organischen Krisen verdeutlichen, die die Regime verschiedener europ\u00e4ischer L\u00e4nder plagen, gegen die die herrschenden Klassen nach L\u00f6sungen in ihrem eigenen Interesse suchen. Aber auch die Ausgebeuteten nutzen die Risse \u201evon oben\u201c, um ihre eigenen Forderungen \u201evon unten\u201c zu formulieren.", "Der Kampf der Gelbwesten in Frankreich als Ausdruck tiefer sozialer Unzufriedenheit; die Demonstrationen von Beamt*innen, Lehrer*innen und Logistikarbeiter*innen gegen die Regierung Costa in Portugal; die massiven Demonstrationen der Frauenbewegung am 8. M\u00e4rz; die Proteste in Ungarn gegen das rechtsextreme Regime von Viktor Orb\u00e1n und sein so genanntes \u201eSklaverei-Gesetz\u201c; sowie die K\u00e4mpfe der Massen in Algerien und Sudan gegen autorit\u00e4re Regime, die historisch vom europ\u00e4ischen Imperialismus \u2013 insbesondere von Frankreich \u2013 unterst\u00fctzt wurden: Diese Beispiele zeigen die Perspektive eines Wiederauflebens des Klassenkampfes. Und damit einhergehend die Notwendigkeit, die Einheitsfront f\u00fcr den Kampf zu entwickeln, um den Spaltungen und den Kapitulationen der b\u00fcrokratischen Gewerkschaftsf\u00fchrungen zu begegnen."], "Die extreme Rechte und das Europa des Kapitals": ["Rechtsextreme Parteien k\u00f6nnten 20 Prozent der Sitze im Europ\u00e4ischen Parlament erlangen, was zusammen mit den Ultrakonservativen etwa 30 Prozent der Abgeordneten bedeuten w\u00fcrde. Bereits heute sind rechtsextreme Gruppen in allen L\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union Teil nationaler Parlamente, mit Ausnahme von Portugal, Irland, Luxemburg, Malta und dem Vereinigten K\u00f6nigreich. Der Spanische Staat trat erst k\u00fcrzlich diesem \u201eClub\u201c bei, mit dem Wahlerfolg von Vox am 28. April.", "Obwohl es unterschiedliche Gewichtungen gibt, teilen die meisten dieser Gruppen eine \u201eEuroskepsis\u201c. Gleichwohl steht die W\u00e4hrungsfrage nicht mehr im Mittelpunkt ihrer Programme, sondern sie neigen in vielen F\u00e4llen dazu, europ\u00e4ische Vertr\u00e4ge neu zu verhandeln, um reaktion\u00e4re nationale Grenzen zu st\u00e4rken und an Br\u00fcssel delegierte Befugnisse zur\u00fcckzugewinnen. Sie verbinden nationalistische Ideologie, Populismus und Rassismus und appellieren an die, die vom EU-Establishment \u201evergessen\u201c wurden. Migrant*innen sind das Hauptziel ihrer reaktion\u00e4ren Angriffe.", "Aber die Zunahme des Rassismus gegen Migrant*innen und Gefl\u00fcchete ist kein exklusives Programm der extremen Rechten. Es ist eine zunehmend konsolidierte Realit\u00e4t in der Festung Europa, wo alle Regierungen \u2013 ob Rechtsextreme, Konservative oder Sozialliberale \u2013 in den letzten Jahren seit der Migrationskrise vom Sommer 2015 die Migrationspolitik versch\u00e4rft haben. Ein tragisches Beispiel gen\u00fcgt: W\u00e4hrend weiterhin Tausende von Migrant*innen im Mittelmeer sterben, lassen weder die rechtsextreme Regierung von Salvini noch die \u201eprogressive\u201c Regierung der spanischen PSOE die Schiffe von NGOs, die Migrant*innen retten, in ihren H\u00e4fen anlegen. Alle Regierungen unterhalten Gef\u00e4ngnisse f\u00fcr Migrant*innen, \u201eAusl\u00e4ndergesetze\u201c und beschleunigen Abschiebungen, w\u00e4hrend die EU reaktion\u00e4re Pakte mit der T\u00fcrkei, Marokko oder Libyen schlie\u00dft, damit sie an den europ\u00e4ischen Grenzen als Gendarmen fungieren.", "Die Migration nimmt infolge von Elend, Krise und milit\u00e4rischen Konflikten in den Herkunftsl\u00e4ndern zu, die in vielen F\u00e4llen durch imperialistische Interventionen provoziert werden. W\u00e4hrend Hunderttausende von Menschen gezwungen werden, vor Hunger und Krieg zu fliehen, f\u00f6rdern die Kapitalist*innen und ihre Staaten Rassismus und Fremdenfeindlichkeit, um den migrantischen Arbeiter*innen in Europa Bedingungen gr\u00f6\u00dferer Unsicherheit und Ausbeutung aufzuerlegen. Sie tun dies, um ihre Gewinne zu steigern und die Kr\u00e4fte der Arbeiter*innenklasse zu spalten. Migrant*innen sind mit vielf\u00e4ltigen Unterdr\u00fcckungen konfrontiert und stellen einen gro\u00dfen Teil der prek\u00e4rsten Sektoren der Arbeiter*innen.", "Die imperialistischen M\u00e4chte Europas unterhalten entweder durch ihre Beteiligung an der NATO oder durch die EU-Institutionen strategische Allianzen mit autokratischen Monarchien wie Saudi-Arabien (verantwortlich f\u00fcr das Massaker am jemenitischen Volk) und mit dem zionistischen Staat Israel. Sie haben auch die Putschversuche des US-Imperialismus und der Rechten in Venezuela unterst\u00fctzt und Guaid\u00f3 ihre Anerkennung ausgesprochen.", "In diesem Szenario ist es dringend geboten, eine internationalistische und klassenk\u00e4mpferische Politik zur Unterst\u00fctzung der vom europ\u00e4ischen Imperialismus unterdr\u00fcckten V\u00f6lker zu entwickeln, die unter anderem das Ende der imperialistischen Interventionen, den Schuldenerlass f\u00fcr die vom Imperialismus gepl\u00fcnderten L\u00e4nder, die Selbstbestimmung der V\u00f6lker, die Freiz\u00fcgigkeit der Menschen, die vollen politischen und sozialen Rechte f\u00fcr Migrant*innen, die Schlie\u00dfung von Haftanstalten f\u00fcr Migrant*innen und die Aufhebung der reaktion\u00e4ren \u201eAusl\u00e4ndergesetze\u201c fordert."], "Die neoreformistische Linke ist keine Alternative": ["Die europ\u00e4ische Linke ist hin- und hergerissen zwischen \u201elinkssouver\u00e4nistischen\u201c Alternativen wie La France Insoumise von M\u00e9lenchon in Frankreich oder utopischen Vorschl\u00e4gen zur Reform der Europ\u00e4ischen Union des Kapitals, wie im Falle der Kandidatur von Unidas Podemos im Spanischen Staat.", "M\u00e9lenchon erkl\u00e4rte k\u00fcrzlich in einem Interview, dass es nur eine L\u00f6sung gebe, um \u201eeine neue \u00c4ra der menschlichen Zivilisation zu beginnen\u201c: \u201edie Vertr\u00e4ge, die die Europ\u00e4ische Union organisieren, aufzugeben\u201c. Mit einem linkspopulistischen Diskurs versucht M\u00e9lenchon, die Unzufriedenheit mit den diskreditierten EU-Institutionen zu nutzen und schl\u00e4gt vor, die \u201enationale franz\u00f6sische Souver\u00e4nit\u00e4t\u201c wiederherzustellen. Eine linksnationalistische Position, die mit der fremdenfeindlichen Agenda der extremen Rechten flirtet. Aber die Prekarisierung, die Ausbeutung, das Elend in den Armenvierteln der Banlieues, die Verschlechterung der \u00f6ffentlichen Dienstleistungen oder der Anstieg der Lebenshaltungskosten sind nicht nur eine Folge der \u201eeurop\u00e4ischen Vertr\u00e4ge\u201c und der Politik von Br\u00fcssel. Sie sind vor allem das Ergebnis der Politik der verschiedenen Regierungen, die die Interessen der imperialistischen franz\u00f6sischen Bourgeoisie auf Kosten des Elends der Arbeiter*innen und Armen in Frankreich und im Ausland verteidigt haben. Dies stellt M\u00e9lenchon nicht in Frage, weil er versucht, die franz\u00f6sische \u201enationale Souver\u00e4nit\u00e4t\u201c in der Hand der eigenen Bourgeoisie wiederherzustellen.", "Im Spanischen Staat wird die Kandidatur von Unidas Podemos als Alternative \u201ezu Neoliberalismus und Neofaschismus\u201c in Europa dargestellt. Das Wahlb\u00fcndnis verurteilt die Vereinbarungen \u2013 die es schon lange gibt \u2013 zwischen der sozialdemokratischen und der konservativen Fraktion im Europ\u00e4ischen Parlament, die es in den letzten Jahrzehnten erm\u00f6glicht haben, die wichtigsten neoliberalen Politiken durchzuziehen. Aber w\u00e4hrend sie gleichzeitig die PSOE im Europarlament anprangern, wollen sie eine gemeinsame Regierung mit dieser sozialliberalen PSOE im Spanischen Staat.", "\u00c4hnliches geschieht mit dem Bloco de Esquerda und der KP in Portugal, die seit vier Jahren die sozialdemokratische Regierung von Costa unterst\u00fctzen, die sich f\u00fcr die Aufrechterhaltung von Arbeitsmarktreformen und Privatisierungen einsetzt. Podemos, der Bloco oder Die Linke in Deutschland nehmen sich die utopische und reaktion\u00e4re Aufgabe vor, die Europ\u00e4ische Union zu \u201ereformieren\u201c und mit den Institutionen des Europas des Kapitals Druck auszu\u00fcben, um einige Brotkrumen zu erlangen. Sie schlagen vor, auf ein \u201edemokratisches Europa\u201c zu dr\u00e4ngen, als ob die EU nicht von Anfang an ein imperialistischer Block unter deutscher Hegemonie gewesen w\u00e4re, um die Interessen der Kapitalist*innen zu verteidigen, was seine gesamte b\u00fcrokratische und reaktion\u00e4re Architektur erkl\u00e4rt.", "Das tragische Beispiel Griechenlands im Jahr 2015, wo Syriza sich in wenigen Monaten von der \u201eneuen\u201c antineoliberalen Linken zur Hauptverfechterin aller Privatisierungen, K\u00fcrzungen und Anpassungen der Troika wandelte, legte die Ohnmacht der neo-reformistischen Projekte offen und zeigte, dass eine friedliche und schrittweise \u00dcberwindung des imperialistischen Europas im kapitalistischen Rahmen nicht m\u00f6glich ist."], "Weder Europ\u00e4ismus noch Souver\u00e4nismus, sondern revolution\u00e4rer Internationalismus": ["Diese beiden gro\u00dfen Positionen, die die europ\u00e4ische Linke durchziehen \u2013 Europ\u00e4ist*innen und Souver\u00e4nist*innen \u2013 sind gleicherma\u00dfen reformistisch und f\u00fchren in eine Sackgasse. Um die Politik des Europas des Kapitals und den Rassismus der extremen Rechten zu konfrontieren, ist der Kampf f\u00fcr ein internationalistisches und antikapitalistisches Programm der Arbeiter*innenklasse notwendig. Ein Programm, das die Zersplitterung der Arbeiter*innenklasse \u00fcberwindet, Rassismus und Fremdenfeindlichkeit bek\u00e4mpft und f\u00fcr diesen Kampf die durch die Krise ruinierten Sektoren der Mittelschicht gewinnt, die sonst zur sozialen Grundlage der Demagogie der extremen Rechten werden w\u00fcrden.", "Ein Programm mit Sofortma\u00dfnahmen wie der Aufteilung der Arbeitszeit auf alle verf\u00fcgbaren H\u00e4nde ohne Lohnk\u00fcrzung, der Beendigung prek\u00e4rer Arbeit und der Streichung der Arbeitsmarktreformen, der Anhebung des Mindestlohns auf das Niveau der Lebenshaltungskosten, der Verstaatlichung des Bankenwesens und der strategischen Wirtschaftssektoren unter der Kontrolle der Arbeiter*innen.", "Angesichts der von Br\u00fcssel verh\u00e4ngten K\u00fcrzungen und Sparma\u00dfnahmen schlagen wir eine Erh\u00f6hung des Budgets f\u00fcr Gesundheit, Bildung und soziale Dienste auf der Grundlage der Nichtzahlung der Schulden (und des Kampfes f\u00fcr den Schuldenerlass der Gl\u00e4ubigerl\u00e4nder) sowie den Bruch mit allen Pakten und Vertr\u00e4gen der Europ\u00e4ischen Union vor.", "Gegen Rassismus und Fremdenfeindlichkeit k\u00e4mpfen wir f\u00fcr die Freiz\u00fcgigkeit aller Menschen, die vollen politischen und sozialen Rechte von Gefl\u00fcchteten und Migrant*innen und die Aufhebung der Ausl\u00e4ndergesetze.", "Angesichts der konservativen \u201eAnti-Gender\u201c-Politik des Vatikans und der extremen Rechten unterst\u00fctzen wir den Kampf der Frauen- und der LGBT-Bewegung: gegen geschlechtsspezifische Gewalt und Homophobie, gegen jeden Versuch, Errungenschaften wie das Recht auf Abtreibung oder Ehe f\u00fcr alle einzud\u00e4mmen, und f\u00fcr die Ausweitung der Rechte. Gleichzeitig erkl\u00e4ren wir, dass es nicht m\u00f6glich ist, die Unterdr\u00fcckung von Geschlecht, Ethnie oder Sexualit\u00e4t im Rahmen des kapitalistischen Systems zu beenden, welches auf der Ausbeutung und dem Elend von Millionen Menschen f\u00fcr die Gewinne einer kleinen Minderheit basiert.", "Angesichts der bonapartistischen und repressiven Tendenzen in den Staaten verteidigen wir die Freiheit der politischen Gefangenen und die Aufhebung von freiheitsfeindlichen Gesetzen wie der \u201eKnebelgesetze\u201c im Spanischen Staat, die die Meinungs- und Demonstrationsfreiheit angreifen. Wir sind f\u00fcr die Verteidigung der Selbstbestimmung der V\u00f6lker, und wir unterst\u00fctzen den Kampf des katalanischen Volkes um sein Recht auf Entscheidung gegen die Unterdr\u00fcckung des Spanischen Staates.", "Angesichts der Katastrophe des Klimawandels schlagen wir ein Programm vor, das auf die Macht der multinationalen Konzerne abzielt, die in erster Linie f\u00fcr Umweltverschmutzung und Umweltzerst\u00f6rung auf der ganzen Welt verantwortlich sind. Das Ziel einer radikalen Reorganisation des Energiesektors wird immer dringlicher, indem gro\u00dfe Konzerne enteignet werden, um Unternehmen unter die demokratische Leitung der Arbeiter*innen zu stellen, unter der Aufsicht von Komitees der Nutzer*innen. Die Verstaatlichung ohne Entsch\u00e4digung und unter der Kontrolle der Arbeiter*innen aller Verkehrsunternehmen sowie der gro\u00dfen Automobilunternehmen ist von grundlegender Bedeutung f\u00fcr eine massive Verringerung der Automobilproduktion und des privaten Verkehrs bei gleichzeitiger Entwicklung des \u00f6ffentlichen Verkehrs auf allen Ebenen. Die Verstaatlichung unter direkter Leitung der Arbeiter*innen in Sektoren wie diesen w\u00e4re nur der erste Schritt zur Verstaatlichung aller strategischen Wirtschaftssektoren der St\u00e4dte und des l\u00e4ndlichen Raums mit dem Ziel, einen wirklich nachhaltigen Gesamtplan zu erstellen.", "Ein solches Programm kann nur durch Klassenkampf in ganz Europa vorangetrieben werden, indem die Methode der Generalstreiks wiederentdeckt und die Passivit\u00e4t der Gewerkschaftsf\u00fchrungen und der \u201eparlamentarischen\u201c Illusionen des neuen Reformismus \u00fcberwunden werden.", "Bei den Europawahlen am kommenden 26. Mai haben wir von der Revolution\u00e4ren Str\u00f6mung der Arbeiter*innen (CRT, die Schwesterorganisation von RIO im Spanischen Staat) keine Kandidatur vorgelegt und fordern zur Wahl des Movimiento Corriente Roja auf. Trotz der wichtigen programmatischen und strategischen Unterschiede, die wir mit dieser Str\u00f6mung auf nationaler und internationaler Ebene haben, pr\u00e4sentiert sie sich zu diesen Wahlen mit einem Programm der Unabh\u00e4ngigkeit der Arbeiter*innenklasse. In Frankreich rufen unsere Genoss*innen von R\u00e9volution Permanente, die der CCR in der NPA angeh\u00f6ren, dazu auf, f\u00fcr die Kandidat*innen von Lutte Ouvri\u00e8re zu stimmen.", "Angesichts des Europas des Kapitals, das den Arbeiter*innen und den Massen nichts als Elend und soziale Trag\u00f6dien bieten kann, stellen wir uns in den Dienst des Kampfes f\u00fcr Arbeiter*innenregierungen, in der Perspektive der Vereinigten Sozialistischen Staaten von Europa.", "Diese Erkl\u00e4rung erschien zuerst am 19. Mai auf Spanisch in Contrapunto, der Sonntagsausgabe von IzquierdaDiario.es."]}}, "recommendations": []}