{"news_outlet": "klasse_gegen_klasse", "provenance": "http://www.klassegegenklasse.org/mit-soeder-gegen-die-afd-und-rechten-terror/?unapproved=7847&moderation-hash=2a8c3bc8e7966a88785b617bf7ca58ff", "query_keywords": ["migrant", "asyl", "gefl\u00fccht", "migration"], "creation_date": "10.03.2020", "last_modified": "10.03.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Oskar Fischer"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Mit S\u00f6der gegen die AfD und rechten Terror?", "description": "Bellevue di Monaco organisierte am M\u00fcnchner Max-Joseph-Platz eine Kundgebung gegen die AfD und rechten Terror. Hauptredner: ...", "body": {"": ["Bellevue di Monaco organisierte am M\u00fcnchner Max-Joseph-Platz eine Kundgebung gegen die AfD und rechten Terror. Hauptredner: Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der, erkl\u00e4rter Gegner des \u201eAsyltourismus\u201c. Eine Polemik mit der Politik des Burgfriedens.", "In M\u00fcnchen stehen Kommunalwahlen an. Eigentlich kein besonders mitrei\u00dfendes Ereignis. Doch sie finden statt, nachdem die Th\u00fcringer Union und FDP mit AfD-Stimmen einen Ministerpr\u00e4sidenten w\u00e4hlten, und nach dem rassistischen Terroranschlag von Hanau. Es ist eine Zeit der \u201eStabilit\u00e4tspakte\u201c und der Burgfriedenpolitik mit dem Konservatismus. Das kulturelle Projekt Bellevue di Monaco lud in dieser Zeit zur Kundgebung gegen den Rechtsruck auf den M\u00fcnchner Max-Joseph-Platz \u2013 mit Oberb\u00fcrgermeister Dieter Reiter (SPD), Claudia Roth von den Gr\u00fcnen, religi\u00f6sen Organisationen, Kabarett- und Musikprogramm, dem OB-Kandidaten der Linkspartei\u2026 und eben auch Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der.", "Die Veranstalter*innen melden 7.500 Besucher*innen an einem trockenen, aber windigen Freitagnachmittag. Es ist die Gr\u00f6\u00dfenordnung, die sich in den linksliberalen B\u00fcndnissen der Landeshauptstadt mobilisiert. \u201eGanz vorne steht die FDP mit ihren Fahnen\u201c, sagt ein Teilnehmer, es folgen ironische Kommentare, hatte deren Partei doch gerade erst einen Pakt mit der AfD geschlossen, um in einem Streich ihren F\u00fcnf-Prozent-Kandidaten gegen den Th\u00fcringer Ministerpr\u00e4sidenten Bodo Ramelow durchzusetzen \u2013 den Testballon Kemmerich.", "Zur\u00fcck nach M\u00fcnchen. Schauspieler Maxi Schafroth leitet kabarettistisch das Programm ein: Dass Markus S\u00f6der hier spricht, w\u00e4re vor zwei Jahren noch ein Grund f\u00fcr ihn gewesen nicht zu kommen. Aber nach Th\u00fcringen sei das anders. Mit seiner Darbietung im \u201eChor der JU Miesbach\u201c nimmt er Ehrengast S\u00f6der dann auf eine Weise aufs Korn, die den Grundton der Veranstaltung legt: \u201emir ham ein Schmarrn verzapft, das tut uns leid\u201c, aber \u201emir ham dazugelernt\u201c und \u201ef\u00fcr einen Neustart sind wir jetzt bereit\u201c, l\u00e4sst er seinen \u201eChor\u201c singen."], "S\u00f6der verspricht \u201eSicherheit\u201c, aber wer garantiert Sicherheit vor S\u00f6der?": ["Erster politischer Redner ist Dieter Reiter, der das Motto vorstellt: \u201eJust don\u2019t do it\u201c. Nicht die AfD w\u00e4hlen. Er beschw\u00f6rt die Mehrheit der Demokrat*innen, um die Angriffe auf die Demokratie zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. \u201eWir sind Demokraten\u201c, dieser Satz wurde in vielen Variationen immer wieder gesagt. S\u00f6der habe die Zeichen der Zeit erkannt. Dann spricht S\u00f6der: \u201eDer demokratische Boden vibriert\u201c, meint der Ministerpr\u00e4sident angesichts dieser breiten Partei-Koalition gegen die AfD. Bis auf eine Ausnahme verzichtet diese Koalition darauf, ihn zu kritisieren. S\u00f6der poltert gegen die AfD, nennt sie eine neue NPD, aus den 30er Jahren, man k\u00f6nne H\u00f6ckes Worte nicht von \u201eMein Kampf\u201c unterscheiden. Er solidarisiert sich mit Renate K\u00fcnast gegen rechte Hetzreden.", "Als der CSU-Mann von Sprechch\u00f6ren unterbrochen wird, die ihn mit Rufen wie \u201eStop Deportation\u201c daran erinnern, dass er und seine Partei in Rhetorik, aber auch Regierungshandeln den Rechtsruck gegen Gefl\u00fcchtete und Migrant*innen vorangetrieben haben, will er das nicht h\u00f6ren und beruft sich auf das Zusammensein \u201ealler Demokraten\u201c. Ein \u201eSignal der Geschlossenheit und nicht der Spaltung\u201c solle von diesem Tag ausgehen. Was bedeutet das f\u00fcr ihn? Mehr Justiz, mehr \u201eSicherheit\u201c. S\u00f6der gibt ein \u201eSchutzversprechen f\u00fcr Freiheit und Demokratie\u201c ab, f\u00e4hrt fort: \u201eWir machen keinen Unterschied zwischen den Menschen\u201c. Angesichts der Abschiebungen und rassistischen Gesetze wie der Polizeiaufgabengesetz-Novellierung von 2018 (PAG) oder dem sogenannten Integrationsgesetz von 2016 klingt es fast h\u00f6hnisch, wenn S\u00f6der solche Worte von der B\u00fchne sagt. Denn offensichtlich macht die CSU einen gro\u00dfen Unterschied zwischen Menschen verschiedener Herkunft und Nationalit\u00e4t. Wenn der Ministerpr\u00e4sident also kundtut: \u201eWir wollen nicht in einem Land leben, in dem Menschen Angst haben\u201c, m\u00f6chte man sogleich anh\u00e4ngen: nicht in Angst vor der CSU und den Abschiebungen ihrer Regierung.", "Die zweite gro\u00dfe Rede, die wie S\u00f6ders Rede bei vielen Menschen im Publikum \u00fcbrigens gut ankommt, kommt von Claudia Roth. Auch sie beschw\u00f6rt \u201edieses starke \u201aWir Alle\u2018\u201c, sagt einige richtige Dinge \u00fcber Rassismus in der Sprache und Terrorismus, aber spart einen wichtigen Teil aus, n\u00e4mlich den Rassismus der Regierungen und Institutionen der Abschiebung, Arbeitssegregation, Polizeikontrollen und ein neues rassistisches Urteil des Bundesverfassungsgerichts gegen Kopft\u00fccher von Richter*innen. Roth bezieht sich positiv auf breite B\u00fcndnisse wie #ausgehetzt, wo allerdings die Menschen gegen die rassistische Politik der CSU demonstrierten, nicht f\u00fcr sie. Sie klagt an, wie \u00fcber Gefl\u00fcchtete an der griechischen Grenze geredet wird und sie klagt den Einsatz von Tr\u00e4nengas dort an \u2013 schweigt aber \u00fcber die deutsche Regierungspolitik und die deutsche Polizei. Und bereitet damit weiter eine Koalition mit der CSU und CDU im Bund vor."], "Stabilit\u00e4t um jeden Preis oder politischer Streik gegen Rassismus": ["Es folgt ein l\u00e4ngliches Zwischenprogramm, die F\u00fc\u00dfe werden langsam kalt, manche*r tanzt zu den Bierm\u00f6sl-Blosn. Dann spricht, kurz vor den Weihbisch\u00f6fen, doch noch Thomas Lechner, der #ausgehetzt organisierte und nun als parteiloser Oberb\u00fcrgermeister-Kandidat (OB) f\u00fcr die Linkspartei antritt. Er erinnert nun auch von der B\u00fchne aus an Seehofer, der sich \u00fcber 69 Abschiebungen nach Afghanistan an seinem 69. Geburtstag lustig machte, und an S\u00f6ders Ausspruch vom \u201eAsyltourismus\u201c. Lechner fordert unter anderem einen Stopp der Abschiebungen, keine Soldat*innen an der t\u00fcrkischen Grenze, die R\u00fccknahme der PAG-Novellierung und die Schlie\u00dfung der sogenannten Ankerzentren.", "In einem Moment des Schulterschlusses von Claudia Roth mit Markus S\u00f6der mag diese Kritik wie ein Lichtblick wirken. Allerdings l\u00e4sst beim genaueren Hinsehen auch der linke OB-Kandidat etwas aus, n\u00e4mlich die eigenen Regierungen der Linkspartei in Berlin oder Th\u00fcringen. In Th\u00fcringen wurde ein \u201ehistorischer Kompromiss\u201c erreicht. Es gibt nun einen \u201eStabilit\u00e4tspakt\u201c, der weniger in Reformen und mehr in der kapitalistischen Regierbarkeit des Landes bestehen soll. Was das bedeutet, sahen wir einige Tage nachdem Bodo Ramelow den Handschlag an Bj\u00f6rn H\u00f6cke verweigerte, n\u00e4mlich als er \u2013 wieder Ministerpr\u00e4sident \u2013 einen AfD-Kandidaten als Vizepr\u00e4sident des Landtags w\u00e4hlte. Seine Begr\u00fcndung steht symbolisch f\u00fcr die Staatstreue: Ohne Zustimmung zum Kandidaten der AfD sei keine Ernennung neuer Richter*innen und Staatsanw\u00e4lt*innen m\u00f6glich. In Berlin indes setzt die Rot-Rot-Gr\u00fcne Regierung nach dem Terror von Hanau ihre Politik der Razzien gegen Shisha-Bars fort.", "Daraufhin setzt ein Weihbischof rechts und links gleich: Auf Hass d\u00fcrfe man nicht mit Hass antworten. Zeit also, ein Res\u00fcmee zu ziehen: Der Diskurs gegen Hass, und dem sich Gr\u00fcne und CSU treffen, ist leer. Man solle \u00fcber Parteien und Ideologien hinwegsehen gegen die AfD, ist der Tenor \u2013 als sei diese Gesellschaft gerade erst entstanden und als gebe es keine Probleme darin, als gebe es keinen Kapitalismus und als sei der rechte Terror vom Himmel gefallen. Man muss schon fragen: Was ist die Konsequenz? F\u00fcr S\u00f6der ist es mehr Justiz und Polizei. F\u00fcr die Gr\u00fcnen ist es, noch weiter nach rechts zu gehen und die CSU \u00f6ffentlich in Ruhe zu lassen. F\u00fcr die SPD ist es die Fortsetzung der Groko-Politik.", "Es geht aber tiefer als Rhetorik und Wahltaktik und es zeigt sich nicht allein in dieser Kundgebung: Der \u201eBurgfrieden\u201c, der uns vorgef\u00fchrt wird, f\u00fchrt angesichts des Coronavirus bereits jetzt zur Aussetzung von Streiks, wie bei der Charit\u00e9 Facility Management (CFM) in Berlin. Es dr\u00fcckt die Antwortlosigkeit des b\u00fcrgerlichen Regimes im B\u00fcndnis auch mit den gewerkschaftlichen B\u00fcrokratien aus: Das demokratisch-kapitalistische Regime hat den Rassismus hervorgebracht, nicht erst 2015, sondern in fehlender Abrechnung mit dem Kolonialismus und Faschismus, gefolgt von Jahrzehnten der politischen und sozialen Ungleichbehandlung von Migrant*innen. Der Terror ist eine Fortsetzung der rassistischen Ungleichheit mit bewaffneten Mitteln. Er ist auch die Spiegelung der Aggression und des Militarismus des deutschen Kapitals nach innen, wie Baran Serhad und ich es in einem Artikel zu Hanau formulierten. Gegen die Hegemonie \u201ealler Demokrat*innen\u201c des Staats und der Parteien, die abschieben und rassistische Gesetze verabschieden, den rechten Terror dulden und geheimdienstlich f\u00f6rdern, aber den Kapitalismus nicht antasten, ist der Kampf um eine Hegemonie der Arbeiter*innenklasse n\u00f6tig, mit der Perspektive des politischen Streiks gegen Rassismus.", "Ich frage mich, warum ich als parteiloser OB-Kandidat die Entscheidungen in Th\u00fcringen kritisieren sollte, um die es an dem Abend nicht ging. Es ging um die unertr\u00e4gliche Gleichsetzung von links und rechts, die rechten Terror relativiert, das hab ich angesprochen, ich hab S\u00f6der\u2019s Heuchelei angesprochen (\u201edass es nicht reicht sich einmal neben einen linken zu stellen, um das alles vergessen zu machen was er auf dem Kerbholz hat\u201c usw.\nIm Rahmen MEINER M\u00f6glichkeiten war das die einzige Option, klare Kante gegen diese uns\u00e4gliche Zusammenstellung zu zeigen und statt S\u00f6der\u2019s Versuch, sich reinzuwaschen, die Situation an der griech. t\u00fcrkischen Grenze zu thematisieren.\nW\u00e4re ich nicht auf diese B\u00fchne gegangen, w\u00e4re dieser Aspekt \u00dcBERHAUPT nicht mehr vorgekommen, so gab es dann immerhin Diskussionen auch bei den Teilnehmenden.", "Hier noch die komplette Rede \u2013 mehr Inhalt ging in 3 Minuten nicht:", "Liebe M\u00fcnchnerinnen und M\u00fcnchner,\nunserer bunten Stadtgesellschaft muss ich nicht erkl\u00e4ren, warum die AfD nicht w\u00e4hlbar ist, das geht in einem Satz: Wer AfD w\u00e4hlt, w\u00e4hlt Faschismus und die Feinde der Demokratie. Wir werden jedoch gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass die rechten Hetzer weder in M\u00fcnchen noch in Bayern einen Fu\u00df auf den Boden kriegen!", "Aus meiner Sicht muss es dieser Tage aber noch um mehr gehen: n\u00e4mlich darum auszusprechen, dass wir ein Problem mit RECHTEM Terror haben \u2013 nicht mit \u201eExtremismus\u201c allgemein, wie das gerne von konservativer Seite gesagt wird, sondern mit Terror und Gewalt von rechts.\nIch finde es unertr\u00e4glich, dass die Unionsparteien \u00fcberlegen m\u00fcssen, ob sie Bodo Ramelow gegen den Faschisten H\u00f6cke unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, die LINKE als \u201eextrem\u201c diffamieren und mit dieser Gleichset\u00adzung von rechts und links in erster Linie eines machen: den rechten Terror zu relativieren. Es sind linke und antifaschistische Gruppen, die seit Jahren \u00fcber rechte Netzwerke aufkl\u00e4ren und immer noch die vollst\u00e4ndige Aufkl\u00e4rung der NSU-Morde fordern, die zum Teil aber selbst diffamiert werden! Unser wahres Problem hei\u00dft jedoch: rechter Terror!", "Dabei m\u00fcssen wir uns auf die gemeinsame Bek\u00e4mpfung von Rassismus und Diskriminierung verst\u00e4ndigen, uns nicht nur mit Worten, sondern vor allem mit Taten f\u00fcr die Einhaltung von Menschenrechten einsetzen. Diese gelten eben nicht nur f\u00fcr Deutsche oder f\u00fcr EU-B\u00fcrger*innen \u2013 sie gelten f\u00fcr alle \u2013 sie sind UNTEILBAR!", "Wenn in diesen Tagen an der EU-Au\u00dfengrenze auf Gefl\u00fcchtete geschossen wird \u2013 wie von Frauke Petry als AfD-Vorsitzende 2016 gefordert \u2013 dann ist das eine moralische Bankrotterkl\u00e4rung, und dann geht es inzwischen auch um mehr als um die AfD \u2013 n\u00e4mlich um den Rechtsruck in all seinen Facetten, und das m\u00fcssen wir genau so benennen!\nVor zwei Jahren haben wir die Initiative zu #ausgehetzt ergriffen, weil die AfD in Umfragen immer st\u00e4rker wurde, aber eben auch, weil der Rechtsruck andere Parteien einschloss: Herr Seehofer hatte sich als Bundesinnenmi\u00adni\u00adster gerade \u00fcber 69 Abgeschobene zu seinem Geburtstag lustig gemacht und in Bayern sprach Ministerpr\u00e4sident S\u00f6der von \u201eAsyltourismus\u201c. Das, liebe M\u00fcnchnerinnen und M\u00fcnchner, ist menschlich und politisch eine Katastrophe und so etwas darf sich nicht wiederholen!", "Es ist n\u00e4mlich fatal mit Angst Politik machen zu wollen und deswegen sage ich auch an die Adresse von Herrn S\u00f6der: Es reicht nicht, sich einmal auf einer B\u00fchne neben Linken wie mir zu zeigen, die sich seit Jahren gegen Rechts engagieren. Wenn Sie ein glaubw\u00fcrdiger Streiter gegen Rechts sein wollen, dann beenden Sie die Kriminalisierung antifaschistischer Initiativen und sorgen Sie daf\u00fcr, dass der absurde Extremismus-Beschluss ihrer Partei korrigiert wird. Setzen Sie sich f\u00fcr eine echte Inklusion von Menschen mit Migrations- oder Fluchtgeschichte, also f\u00fcr das Wahlrecht f\u00fcr alle ein! Stoppen Sie die Abschiebungen, vor allem nach Afghanistan, schlie\u00dfen Sie die Ankerzentren, nehmen Sie die Novelle des Polizeiaufgabengesetzes zur\u00fcck und schicken Sie keine Soldaten an die t\u00fcrkisch-griechische Grenze, sondern Hilfsg\u00fcter und bringen Sie die Menschen an sichere Orte. Wir, die Zivilgesellschaft, stehen bereit, um unseren Anteil dabei zu leisten.", "Liebe Freundinnen und Freunde,\nwas am Ende z\u00e4hlt, sind nicht Worte sondern Taten. Wir besiegen die Menschenfeinde der AfD nur mit konsequenter Menschlichkeit und der bedingungslosen Umsetzung der Menschenrechte. Deswegen: Grenzen auf, wir haben Platz! Lasst uns die Gefl\u00fcchteten in M\u00fcnchen willkommen hei\u00dfen!", "Lieber Thomas Lechner,", "danke f\u00fcr deine Antwort auf meinen Artikel.", "Ich fand es richtig, dass du gesprochen hast auf der Kundgebung und als einziger Politiker h\u00f6rbar S\u00f6der kritisiert hast, wie ich betont habe. Ich bin auch der Meinung, dass man auf solche B\u00fchnen gehen und Kritik \u00fcben soll, und ihnen nicht fernbleiben. Auch finde ich deine Forderungen wichtig.", "Meine Frage ist, wie werden diese Forderungen erk\u00e4mpft? Und da spielen die Regierungen in Berlin und Th\u00fcringen eben eine wichtige Rolle. Sie dr\u00fccken die Strategie der linken Regierung aus. Die linken Regierungen werden gew\u00e4hlt f\u00fcr Verbesserungen, aber machen dann doch Outsourcing und Privatisierung wie in Berlin, oder Kompromisse mit den Konservativen und Rechten, wie in Th\u00fcringen.", "Ich denke nicht, dass eine linke Regierung ein Ziel ist, f\u00fcr das gek\u00e4mpft werden sollte. Auch im Spanischen Staat (Podemos) oder in Griechenland (Syriza) haben diese Projekte in der Krise keine Verbesserungen gebracht, sondern in erster Linie die Proteste von der Stra\u00dfe gebracht. Und sie mussten aus \u201eSachzw\u00e4ngen\u201c auch immer Kompromisse mit Rechts machen.", "Die Perspektive eines Streiks gegen Rassismus und Rechtsruck statt einer linken Wahl gibt ein tats\u00e4chliches Mittel, um Forderungen durchzusetzen. Und es gibt die Verantwortung nicht an einige wenige in den Parlamenten ab, sondern mobilisiert die Arbeiter*innenklasse und eint sie, wo sie durch Rassismus aber auch durch Prekarisierung, Outsourcing und K\u00fcrzungen gespalten wurde. Daf\u00fcr sind Versammlungen in Betrieben, Gewerkschaften, Schulen und Unis n\u00f6tig.", "Ich finde die Diskussion sehr wichtig und w\u00fcrde in einem Artikel nochmal darauf eingehen."]}}, "recommendations": []}