{"news_outlet": "klasse_gegen_klasse", "provenance": "https://www.klassegegenklasse.org/die-gefaehrderin-sitzt-im-ministerium-ueber-rechtsextremismus-in-der-bundeswehr-akk-und-antimilitaristische-strategie/", "query_keywords": ["migrant", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "22.07.2019", "last_modified": "22.07.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Max van Beveren"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Die \u201eGef\u00e4hrderin\u201c sitzt im Ministerium: \u00dcber Rechtsextremismus in der Bundeswehr, AKK und antimilitaristische Strategie", "description": "In den vergangenen Tagen sind weitere Informationen \u00fcber Vorf\u00e4lle \u00f6ffentlich geworden, die einmal mehr zeigen, dass Rechte sich in der ...", "body": {"": ["In den vergangenen Tagen sind weitere Informationen \u00fcber Vorf\u00e4lle \u00f6ffentlich geworden, die einmal mehr zeigen, dass Rechte sich in der Bundeswehr frei entfalten k\u00f6nnen und nur wenig zu f\u00fcrchten haben. Wie gehen wir mit diesen Erkenntnissen um und welche Strategien gibt es gegen die Interventionen der Bundeswehr in die verschiedenen Bereiche des Lebens?", "Vergangenen November habe ich bereits einen Artikel \u00fcber die Bundeswehr und ihren uns\u00e4glichen, bis heute w\u00e4hrenden Charakter des Dritten Reiches in den eigenen Strukturen geschrieben. Es war der Versuch, eine Kontinuit\u00e4t von der \u00c4ra Adenauer, die sich zum Zwecke der Wiederbewaffnung unter anderem mit ehemaligen Wehrmachtsgener\u00e4len gemein machte, bis heute zu skizzieren und somit aufzuzeigen, dass der Rechtsextremismus innerhalb der Bundeswehr keine Neuerscheinung ist, sondern von Beginn an Teil von ihr war. Damals standen insbesondere die j\u00fcngsten Erkenntnisse um den mutma\u00dflichen rechtsterroristischen Bundeswehrsoldaten Franco A. und seiner Unterst\u00fctzer*innen im Mittelpunkt. Geschlossen habe ich den erw\u00e4hnten Artikel mit folgenden Worten: \u201eDer Fall rund um Franco A. stellt daher nur den aktuellen H\u00f6hepunkt dar. Dass es angesichts der Normalisierung positiver \u00c4u\u00dferungen \u00fcber die Wehrmacht und die Zeit des Nationalsozialismus im Allgemeinen aus den Reihen der AfD und die stetigen Verstrickungen von Personen aus dem Umfeld der Bundeswehr mit rechten Organisationen und Formierungen noch weitere Vorf\u00e4lle geben wird, steht eigentlich jetzt schon fest.\u201c Neue Informationen wurden j\u00fcngst ver\u00f6ffentlicht."], "\u201eErhebliche Vers\u00e4umnisse\u201c": ["Ein St\u00e4ndig Bevollm\u00e4chtigter des Parlamentarischen Kontrollgremiums des Bundestags kam vor kurzem zu dem Ergebnis, dass innerhalb der Bundeswehr erhebliche Vers\u00e4umnisse im Umgang mit Rechtsextremist*innen vorliegen. Demnach seien Informationen \u00fcber Soldat*innen, welche aufgrund extrem rechter Einstellungen suspendiert wurden, nicht konsequent an den Milit\u00e4rischen Abschirmdienst (MAD), den abwehrenden Milit\u00e4rnachrichtendienst des Bundesministeriums der Verteidigung, weitergegeben worden. Ebenso wenig wurden Informationen, die zwar an den MAD \u00fcbergeben wurden, anschlie\u00dfend nicht an den Verfassungsschutz weitergereicht. An vielen Stellen wird nun der Versuch unternommen, diese Situation als Lappalie abzutun, schlie\u00dflich m\u00fcsse erst einmal festgestellt werden, was Rechtsextremismus sei, dass es sich oftmals nur um Verdachtsf\u00e4lle handle und es vielmehr der Linksextremismus sei, der im Auge zu behalten sei. Doch welche Konsequenzen und Folgen aus diesen verharmlosend als \u201eVers\u00e4umnisse\u201c bezeichnenden F\u00e4llen entstehen k\u00f6nnen, ist l\u00e4ngst bekannt.", "Wir erinnern uns an den MAD-Oberstleutnant Peter W., der 2017 KSK-Soldat*innen vor m\u00f6glichen Razzien gewarnt hat, die in Zusammenhang mit Franco A. standen. Wir erinnern uns dar\u00fcber hinaus daran, dass eine Professorin Franco A. als v\u00f6lkisch und rechtsradikal einstufte, dies seinen vorgesetzten Offizieren weiterleitete, diese aber keinen Grund sahen, den MAD zu informieren. Auch ist nat\u00fcrlich l\u00e4ngst bekannt, welche Rolle der Verfassungsschutz in Bezug auf die Blutspur, die der rechtsterroristische NSU jahrelang durch ganz Deutschland zog, mit Vertuschung, Vernichtung von Beweismaterial und Unterst\u00fctzung von V-Personen einnimmt. Dass nun erneut Informationen und Zahlen auftauchen, die den laxen Umgang mit rechten \u201eEinzelpersonen\u201c und Strukturen darlegen, verwundert nicht mehr, zeigt aber erneut in aller Deutlichkeit auf, welche Priorit\u00e4ten die Bundeswehr setzt und wem sie dient."], "Keine gew\u00f6hnliche Arbeitgeberin": ["Die Bundeswehr ist n\u00e4mlich keine gew\u00f6hnliche Arbeitgeberin, die lediglich auf Familienfreundlichkeit und Ausbildungsm\u00f6glichkeiten etwa in Form eines Studiums setzt. Die Bundeswehr wurde 1955 gegr\u00fcndet, um wirtschaftliche und imperialistische Interessen zu verfolgen, die 1999, im Zuge des Krieges gegen Jugoslawien, erstmals seit dem Zweiten Weltkrieg auch wieder au\u00dferhalb Deutschlands umzusetzen versucht wurden. Seither ist es wieder normal, dass deutsche Truppen weltweit an Eins\u00e4tzen beteiligt sind, etwa in Afghanistan, im Libanon, im Irak, in Mali, im Sudan und vielen weiteren L\u00e4ndern. Aktuell gibt es zwei Beispiele, die diese \u201eNormalit\u00e4t\u201c weiter verst\u00e4rken und versch\u00e4rfen. Zum einen herrscht im Bundestag momentan eine Debatte dar\u00fcber, ob sich deutsche Soldat*innen, auf Wunsch der USA, am Einsatz gegen den IS in Syrien beteiligen sollen. Dabei soll es nicht nur um Ausbildung und Logistik gehen, sondern, wie der US-Sonderbeauftrage James Jeffrey sagte, auch um den aktiven Kampf. Zum anderen wurde vor wenigen Tagen davon berichtet, dass Deutschland in den ersten vier Monaten des Jahres 2019 R\u00fcstungsg\u00fcter im Wert von rund 180 Millionen Euro an die T\u00fcrkei verkauft hat. Durch den Einsatz von Truppen der Bundeswehr werden demnach einerseits imperialistische Interessen bedient, welche sich durch Millionendeals der R\u00fcstungskonzerne andererseits wirtschaftlich zeigen."], "Bundeswehrkampagnen abwehren, eine antimilitaristische Strategie entwickeln": ["Trotz der unaufgearbeiteten Geschichte, der Verstrickungen in rechte Terrornetzwerke wie Uniter, sowie deren Unterst\u00fctzung durch Geheimhaltung und Vertuschung von Informationen und weltweiten Kriegseins\u00e4tzen versucht die Bundeswehr insbesondere seit der Aussetzung der Wehrpflicht Jugendliche und junge Erwachsene verst\u00e4rkt mit teils widerw\u00e4rtigen Kampagnen zu gewinnen. (Nebenbei: Der Begriff Aussetzung spielt eine wesentliche Rolle. Die Wehrpflicht wurde n\u00e4mlich nicht abgeschafft, wie oftmals behauptet. Die Wehrpflicht bleibt somit im Grundgesetz verankert und kann mit einfacher Mehrheit des Bundestages wieder eingef\u00fchrt werden.) Es wurden YouTube-Serien wie \u201eDie Rekruten\u201c, \u201eBiwak\u201c und \u201eDie Springer\u201c produziert, die abgesehen vom Militarismus vor Sexismus und machistischem Gehabe triefen und damit ein v\u00f6llig falsches Gesellschaftsbild vermitteln. Es wurden Postkarten verschickt, auf welchen eine Uniform zu sehen ist, die mit dem Namen des*der jeweiligen Adressat*in und potenziellen Anwerber*in versehen war. Die Bundeswehr veranstaltet j\u00e4hrlich mehrere Tage der offenen T\u00fcr, tritt auf Jobmessen auf und kommt sogar an Schulen, um f\u00fcr sich zu werben.", "Doch einer Gesellschaft, in der Rechtsextremismus bagatellisiert, vertuscht und unterst\u00fctzt wird, in der imperialistische und kapitalistische Interessen an erster Stelle stehen, die Kriege zum Normalzustand macht und damit verantwortlich ist f\u00fcr Flucht und Vertreibung, m\u00fcssen wir als Revolution\u00e4r*innen eine andere gegen\u00fcberstellen, wof\u00fcr eine konsequent antimilitaristische Strategie und eine theoretische Grundlage unverzichtbar sind."], "Wie sieht diese Strategie aus?": ["Wenn wir in diesem Zusammenhang von Militarisierung sprechen, dann d\u00fcrfen wir auch die innere Militarisierung nicht vergessen. In den vergangenen Jahren hat sich diese massiv verst\u00e4rkt. Mit Ankerzentren und dem Polizeiaufgabengesetz (PAG), um nur zwei zu nennen, haben der Staat und seine Repressionsorgane weitere tiefgreifende Befugnisse erhalten, um in die Rechte und das Leben von Menschen einzugreifen. Sie verkaufen es als Ma\u00dfnahme, die gegen Gef\u00e4hrder*innen vorgehen und f\u00fcr Sicherheit sorgen soll. Doch was sind Gef\u00e4hrder*innen? Wo beginnt eine drohende Gefahr? Von wem geht sie aus? Das PAG ist ein Angriff gegen uns alle, gegen die fortschrittlichen Kr\u00e4fte, insbesondere aber gegen Migrant*innen und Gefl\u00fcchtete.", "Nun hat es vor wenigen Tagen einen Personalwechsel innerhalb des Verteidigungsministeriums gegeben. F\u00fcr die bisherige Ministerin von der Leyen kam Annegret Kramp-Karrenbauer. Sie hat in der Vergangenheit bereits deutlich gezeigt, \u201ewes Geistes Kind\u201c sie ist. Sie setzt sich nicht nur f\u00fcr Abschiebungen von Gefl\u00fcchteten ein, sondern unterst\u00fctzt zudem die sogenannte Grenzschutzagentur Frontex, die an den Au\u00dfengrenzen Europas brutale Eins\u00e4tze gegen Gefl\u00fcchtete f\u00fchrt. Vor kurzem sprach sie sich zudem \u00fcber Regeln der Meinungs\u00e4u\u00dferungen im Internet aus, nachdem der YouTuber Rezo ein Video ver\u00f6ffentlichte, in der er die CDU massiv kritisierte. Auch Kramp-Karrenbauer wird demnach keine \u00c4nderungen in ihrem neuen Amt vornehmen, das zeigt sie bereits jetzt schon an zwei Aspekten. Zum einen sieht sie in der Bundeswehr trotz all den Enth\u00fcllungen der letzten Jahre kein generelles Haltungsproblem in Bezug auf Rechtsextremismus. Zum anderen \u2013 und damit kommen wir zur eigentlichen Intention des Artikels \u2013 m\u00f6chte sie, ganz den Vorstellungen Trumps entsprechend, die R\u00fcstungsausgaben konstant dem 2%-Ziel der Nato anpassen.", "Als Revolution\u00e4r*innen m\u00fcssen wir in diesen Situationen des aggressiven Militarismus einerseits auf konkrete Forderungen setzen. Dazu muss der sofortige Stopp aller R\u00fcstungsexporte z\u00e4hlen, sowie der R\u00fcckzug der Bundeswehr aus all ihren Einsatzgebieten. Andererseits, um nicht nur auf Worte, sondern auch auf die konkrete Aktion zu setzen, sollten wir uns auf die j\u00fcngsten Erfahrungen st\u00fctzen, die bereits von der Arbeiter*innenklasse gemacht wurden.\u00a0Im Mai kam es zu einer Reihe von Streiks von Hafenarbeiter*innen: im italienischen Genua, im franz\u00f6sischen Le Havre und im spanischen Santander. Sie protestierten gegen die Anlegung und Beladung des saudi-arabischen Frachtschiffes \u201eBahri Yanbu\u201c, welches Waffen f\u00fcr den Krieg gegen den Jemen nach Saudi-Arabien bringen sollte. Ebenso setzten sich die Arbeiter*innen des Ford-Werks in K\u00f6ln im April dieses Jahres zur Wehr. Da in der K\u00f6lner Niederlassung rund 5000 Stellen gestrichen werden sollen, lie\u00df die Bundeswehr einen Lieferwagen mit einer Plakatwand vor dem Werksgel\u00e4nde parken, auf der \u201eJob Ford? Mach, was wirklich z\u00e4hlt\u201c stand. Die Arbeiter*innen und der Betriebsrat gingen nicht auf diese Provokation ein, sondern bezeichneten sie als \u201erespektlos\u201c und \u201eniveaulos\u201c. Die Bundeswehr hat damit nicht versucht, auf die individuellen Situationen und Probleme der Arbeiter*innen einzugehen, sondern hat einzig ihr eigenes Interesse im Fokus.", "Dies sind nur zwei Beispiele, aber sie machen deutlich, dass wir aus diesen wichtigen K\u00e4mpfen und Erfahrungen lernen und daran ankn\u00fcpfen sollten, denn dieser gemeinsame Kampf und die internationale Solidarit\u00e4t sind essentiell und wirksam! Dabei m\u00fcssen auch die Gewerkschaften und Betriebsr\u00e4te eine deutliche Position, gegen jeden Versuch des Militarismus zu intervenieren, einnehmen. Schlie\u00dflich sind Interventionsversuche des Militarismus kein isoliertes Vorgehen, sondern ein Angriff gegen alle Arbeiter*innen. Denn die Bundeswehr, mit der im einen Moment paktiert wird, ist diejenige Bundeswehr, die im anderen Moment bewaffnet gegen Zivilist*innen, Gefl\u00fcchtete und Arbeiter*innen vorgeht.", "Guter Artikel!\nBitte in Zukunft nicht die allseits \u00fcblichen, aus dem Naziwortschatz entlehnten Vokabeln Nationalsozialismus und Drittes Reich verwenden. Danke! :)"]}}, "recommendations": []}