{"news_outlet": "klasse_gegen_klasse", "provenance": "https://www.klassegegenklasse.org/we-are-here-to-stay/", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "migrant", "refug"], "creation_date": "10.02.2020", "last_modified": "10.02.2020", "crawl_date": "05.12.2020", "author_person": ["Johannes Kuhn"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "We are here to stay!", "description": "Am Samstag mobilisierte die Gruppe Lampedusa in Hamburg Unterst\u00fctzer*innen zum Steindamm, um gemeinsam gegen die t\u00f6dliche ...", "body": {"": ["Am Samstag mobilisierte die Gruppe Lampedusa in Hamburg Unterst\u00fctzer*innen zum Steindamm, um gemeinsam gegen die t\u00f6dliche Abschottungspolitik der Europ\u00e4ischen Union zu demonstrieren.", "Die Kundgebung am Samstag war der k\u00e4mpferische Aufruf, sich gemeinsam zu organisieren, um gegen das System der Ausbeutung und der t\u00f6dlichen Grenzen Widerstand zu leisten. Sie richtete sich gegen die Isolierung in Lagern, gegen Abschiebungen, gegen Rassismus, gegen Misshandlungen und Morde durch die Polizei. Ebenso gegen Waffenexporte und gegen die Ausbeutung halbkolonialer L\u00e4nder.", "Studierende der Hochschule f\u00fcr bildende K\u00fcnste Hamburg errichteten vor dem Info-Zelt am Hauptbahnhof eine 5 Meter hohe Installation mit Fahne, welche die Sichtbarkeit der Manifestation erh\u00f6hen soll. Das Objekt ist ein Zeichen der Solidarit\u00e4t und der gemeinsamen Organisierung von Studierenden und Gefl\u00fcchteten gegen die Politik des Hamburger Senats und der Europ\u00e4ischen Union.", "Bei der Kundgebung berichtete der Aktivist Ali Ahmed Abitalib von \u201eLampedusa in Hamburg\u201c von Repression, Ausbeutung und Unterdr\u00fcckung. Seit sechs Jahren organisieren sich Gefl\u00fcchtete und Unterst\u00fctzer*innen. Seit sechs Jahren gibt es das Info-Zelt am Hamburger Hauptbahnhof. Es ist zu einem Symbol f\u00fcr Menschenrechte und den physischen Kampf gegen das kapitalistische System geworden. In seiner Rede erkl\u00e4rte er, weshalb es notwendig ist den Kapitalismus als Ursache zu bek\u00e4mpfen.", "Die Kundgebung war Teil eines internationalen Aktionstages. Wir ver\u00f6ffentlichen den Aufruf zur \u201eCommemor Aktion\u201c 2020.", "\u201eWir k\u00e4mpfen gemeinsam gegen die t\u00f6dlichen Grenzen.\nJeden Tag sterben und verschwinden Menschen an den europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen. Im Mittelmeer, in der Sahara. In europ\u00e4ischen Haftanstalten und Hotspot-Camps, in denen Menschen gehindert werden, ihren Weg fortzusetzen.\u2028Wir d\u00fcrfen sie nicht vergessen! Diejenigen, die get\u00f6tet oder mit Gewalt an der Fortsetzung ihres Weges gehindert wurden. Oder diejenigen, die verschwunden sind.\nWir k\u00e4mpfen f\u00fcr die Beendigung dieses st\u00e4ndige Massakers an den europ\u00e4ischen Aussengrenzen. Wir setzen uns f\u00fcr Bewegungsfreiheit und globale Gerechtigkeit ein. Heute, am 6. Februar 2020, versammeln wir uns, um unserer Trauer in einer solidarischen Aktion Ausdruck zu geben.\nWir \u2013 das sind Verwandte der Vermissten aus Tunesien, Algerien, Marokko, Kamerun, Senegal, Syrien, Mexiko, Peru und anderen L\u00e4ndern. Wir sind diejenigen, die menschliche \u00dcberreste in der W\u00fcste und im Meer bergen, die sich bem\u00fchen, die unbekannten Verstorbenen in den Grenzgebieten zu identifizieren und die namenlosen Toten in W\u00fcrde zu bestatten. Wir sind diejenigen, die sich gegenseitig an den H\u00e4nden halten, wenn wir eine Tochter, einen Sohn, eine Schwester, einen Bruder oder einen Freund vermissen.\nWir versammeln uns, um die t\u00f6dliche Gewalt der globalen Grenzregime anzuklagen. Wir versammeln uns, um an diejenigen zu erinnern, die im Mittelmeer, in der Sahara, in der Region Evros, in Calais und anderswo gestorben, verschwunden oder get\u00f6tet worden sind. Wir klagen die Verantwortlichen des Mordes an: Regierungen, die Hotspots in H\u00f6llen verwandeln, Routen beschr\u00e4nken, Seenotrettung verhindern, nur um Migrantinnen und Migranten von ihrer Reise abzuhalten. Das Gedenken dieser Toten und Verschwundenen ist f\u00fcr uns Teil dieses t\u00e4glichen Kampfes.\nSechs Jahre ist es her: Am 6. Februar 2014 massakrierte die spanische Grenzpolizei (Guardia Civil) 15 Menschen. Sie \u00fcberquerten die Grenze zur spanischen Enklave Ceuta. Bis heute wird dieses Verbrechen nicht als Mord anerkannt. Die beteiligten Grenzbeamten kommen ohne Strafe davon.\nDieses Massaker ist eines von vielen Beispielen f\u00fcr das Sterben und Verschwinden an den europ\u00e4ischen Grenzen. Tausende verlieren ihr Leben in der W\u00fcste und auf dem Meer oder bleiben spurlos verschwunden.\nWir \u2013 das ist ein transnationales B\u00fcndnis und wir versammeln uns heute in mehreren europ\u00e4ischen St\u00e4dten. Wir bringen die Gewalt an ihre Quelle zur\u00fcck, ins Herzen von Europa. Wir protestieren in Ceuta, Barcelona, Marseille, Milano, Leipzig, Berlin und Z\u00fcrich. Und viele versammeln sich im marokkanischen Oujda. Denn durch die Verschiebung der Grenze in den S\u00fcden, \u00fcbernimmt Marokko die Arbeit der europ\u00e4ischen Grenzpolizei. Deshalb mobilisieren wir zusammen mit lokalen Aktivisten und Aktivistinnen eine gemeinsame Gedenkaktion vor Ort, um an die vernichteten und verschwundenen Menschenleben zu erinnern.\nWir fordern eine gerechte Welt, in der die Bewegungsfreiheit ein anerkanntes Menschenrecht ist. Wir wollen die \u00dcberlebensk\u00e4mpfe und das Leid der Menschen an den europ\u00e4ischen Grenzen sichtbar machen. Wir wollen R\u00e4ume schaffen f\u00fcr die Trauer und die Traumatas der Angeh\u00f6rigen und Hinterbliebenen, die ihre Lieben verloren haben.\nWir haben uns schon mehrmals versammelt. Und wir werden in Zukunft immer wieder zusammenkommen. Zu anderen Zeiten. An andern Orten. Denn zuviele sind es, der anhaltenden Verbrechen gegen die Menschlichkeit, um sich ihrer nur an einem Tag und an einem Ort gedenken zu k\u00f6nnen.\nDie Bezeichnung \u00abCommemorAction\u00bb ist ein Versprechen. Niemals vergessen wir diejenigen, die ihr Leben verloren haben oder vermisst bleiben. Wir setzen unseren Kampf gegen das m\u00f6rderische Grenzregime, f\u00fcr globale Bewegunsgfreiheit und Menschenw\u00fcrde fort. Wir schaffen R\u00e4ume des Erinnerns. Wir trauern gemeinsam. Und wir geben nicht auf.\u201c", "Nice protest those lampedusa refugees they nhave right to work like others refugees because they has been here since seven years ago and they treated bad from the authority of Hamburg"]}}, "recommendations": []}