{"news_outlet": "klasse_gegen_klasse", "provenance": "https://www.klassegegenklasse.org/dossier-8-mai-75-jahre-niederlage-des-deutschen-faschismus-wer-kann-heute-den-rechten-terror-bezwingen/", "query_keywords": ["migrant", "migration"], "creation_date": "08.05.2020", "last_modified": "08.05.2020", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Redaktion"], "news_keywords": [], "content": {"title": "[Dossier] 8. Mai: 75 Jahre Niederlage des deutschen Faschismus \u2013  Wer kann heute den rechten Terror bezwingen?", "description": "Heute vor 75 Jahren kapitulierte die Wehrmacht. Anl\u00e4sslich der Niederlage des deutschen Faschismus ist der 8. Mai dieses Jahr in ...", "body": {"": ["Heute vor 75 Jahren kapitulierte die Wehrmacht. Anl\u00e4sslich der Niederlage des deutschen Faschismus ist der 8. Mai dieses Jahr in Deutschland ein Feiertag - und der Tag antirassistischer Mobilisierungen. Verschiedene Initiativen haben einen Tag des Zorns ausgerufen, um auf die Kontinuit\u00e4t der faschistischen Ideologie in Bezug des rassistischen Anschlags in Hanau aufmerksam zu machen.", "Mit diesem Dossier wollen wir einen Beitrag dazu leisten, eine revolution\u00e4r-marxistische Sicht auf den Faschismus zu st\u00e4rken, die als Werkzeug f\u00fcr die kommenden K\u00e4mpfe dienen kann."], "Rechte Tendenzen sind seit Jahren auf dem Vormarsch": ["Die Welt befindet sich mit der COVID-19 Pandemie in einer noch nie zuvor gesehenen Krise. Alle Regierungen stellen hierbei die Profite der Unternehmen vor die Leben und Gesundheit der arbeitenden Bev\u00f6lkerung. Die rechten Regierungen handeln besonders kriminell, leugnen das Virus und lassen Arbeiter*innen sterben, um Profite zu sichern. Die sozialen Folgen des Virus k\u00f6nnten somit einen Boden f\u00fcr eine St\u00e4rkung der rechten Demagogie werden.", "Schon vor der raschen Verbreitung des Virus sahen wir \u00fcber die letzten Jahren ein Aufkommen rechter Regierungen in vielen Regionen der Welt: In Ungarn und Polen regieren rechtskonservative, rassistische und antisemitische Kr\u00e4fte, in Lateinamerika haben wir mit Brasiliens Bolsonaro ein Paradebeispiel f\u00fcr einen rassistischen Rechtsradikalen im Dienste des US-Imperialismus. Und dann w\u00e4ren da nat\u00fcrlich noch Donald Trump und sein \u201ckleiner Bruder\u201d Boris Johnson.", "Und der Rechtsruck geht \u00fcber die Regierungswechsel hinaus: auch in vielen anderen L\u00e4ndern entstanden als Antwort auf die Folgen der der Finanzkrise von 2008 rassistische und rechtsradikale Parteien mit faschistischen Elementen, wie Rassemblement National in Frankreich, die Lega Nord in Italien \u2013 und hierzulande die AfD."], "Der Faschismus in Zeiten von Corona": ["Seit der Ausbreitung der Pandemie erreichen uns erschreckende Nachrichten aus den USA: faschistische Milizen st\u00fcrmten das Parlament in Michigan, um gegen die Quarant\u00e4ne zu protestieren, in Denver stellten sich Pfleger*innen heroisch gegen rechtsradikale Demonstrationen.", "Diese rechte Radikalisierung w\u00e4hrend der Pandemie ist kein Zufall, sondern Produkt der kapitalistischen Krise, die in den USA bereits 26 Millionen Arbeitspl\u00e4tze kostete und Kleinunternehmer*innen die Existenzgrundlage entzieht. Zerfressen von Rassismus und Nationalismus, und ohne echtes Gegengewicht in der US-amerikanischen Arbeiter*innenbewegung, die zwar in den letzten Jahren grandiose Streiks durchf\u00fchrte, aber immer noch fest in der Hand der b\u00fcrgerlichen Parteien (und deren linken Vermittler*innen wie Bernie Sanders oder AOC) ist, wendet sich das Kleinb\u00fcrger*innentum gegen die rassistisch und sexistisch Unterdr\u00fcckten und die Arbeiter*innen.", "Dabei m\u00fcsste die Arbeiter*innenklasse die berechtigte Wut der Bev\u00f6lkerung gegen den Staat und das Gro\u00dfkapital kanalisieren, und dabei dem Rassismus und anderen ver\u00e4chtlichen Ideologien keinen Fu\u00dfbreit geben. Nur so kann der Rechtsruck bek\u00e4mpft und der Faschismus verhindert werden. Um das schaffen zu k\u00f6nnen, ist ein Programm der Arbeiter*innenklasse notwendig, f\u00fcr das die Gewerkschaften und andere Organisationen in den Kampf treten k\u00f6nnen, um den verarmten Massen zu zeigen, wer ihre Verb\u00fcndete und wer ihre Feind*innen sind."], "Faschismus in Deutschland": ["Aktuell haben wir in der BRD aufgrund der relativen Stabilit\u00e4t noch keine bewaffneten faschistischen Milizen auf der Stra\u00dfe. Das liegt jedoch in erster Linie daran, dass Deutschland nicht so stark von der Pandemie betroffen ist wie die USA. Die Arbeitslosigkeit steigt zwar, doch bei weitem nicht so rasant wie in den Vereinigten Staaten. Au\u00dferdem existieren Subventionen f\u00fcr kleine Unternehmen, die das Kleinb\u00fcrgertum momentan noch ruhig stimmen k\u00f6nnen.", "Dennoch h\u00f6ren die faschistischen Attentate und allt\u00e4gliche rassistische Gewalt in Deutschland nicht auf. Der deutsche Staat definiert die faschistischen Attentate als Einzelf\u00e4lle, doch besonders seit der kapitalistischen Krise 2007/08 gibt es allerdings einen Anstieg an rassistischen Gewalttaten, die die Verstrickung faschistischer Zellen in deutschen Beh\u00f6rden und Repressionsorganen an die Oberfl\u00e4che bringen.", "Die Gewalttaten, die Hetze von AfD und Co., sowie die rassistische Gesetzgebung f\u00f6rdern in der \u00d6ffentlichkeit das Bild, die Migration sei der Hauptfeind der \u201cDeutschen\u201d. Die Entrechtung von migrantischen und nicht-wei\u00dfen Menschen sei also im Interesse deutscher Arbeiter*innen und die Kosten f\u00fcr die Krise der Kapitalist*innen sollten demnach die \u201cNicht-Deutschen\u201d tragen.", "Gegen dieses Bild m\u00f6chten wir mit diesem Dossier eine Perspektive f\u00fcr einen proletarischen Antirassismus vorstellen, um den Rechtsruck in Deutschland zu bezwingen."], "Entnazifizierung: Warum es sie nicht gab und wie sie durchgesetzt werden kann": ["Auf die Kontinuit\u00e4t zwischen der fehlenden \u201cEntnazifizierung\u201d nach der Niederlage des deutschen Faschismus und dem rechten Terror heute gehen unsere Autor*innen Anja Bethaven und Oskar Fischer hier ein."], "Was ist Faschismus?": ["Mit dem Rechtsruck und dem Aufstieg der AfD ist auch eine Welle brutaler rechtsextremer Anschl\u00e4ge \u00fcber das Land gezogen. Dabei wird auch immer wieder der Begriff \u201eFaschismus\u201c verwendet. Doch was verstehen Marxist*innen eigentlich unter Faschismus? Robert Samstag analysiert die historischen Urspr\u00fcnge und die Entwicklung des Faschismus bis zum zweiten Weltkrieg."], "Demokratie und Faschismus": ["Anl\u00e4sslich des 75. Jahrestages der Niederlage des deutschen Faschismus ver\u00f6ffentlichen wir diesen Text von Leo Trotzki, in dem er die Strategien der Arbeiter*innenparteien zur Bek\u00e4mpfung des aufsteigenden Nationalsozialismus bewertet."], "Partei und Unterdr\u00fcckung: Warum organisieren wir uns nicht separatistisch?": ["Rassismus ist allgegenw\u00e4rtig, doch in seiner Bek\u00e4mpfung tauchen unterschiedliche Konzeptionen auf. Wie sollten sich vom Rassismus betroffene Menschen in Deutschland organisieren, um sich gegen Rassismus und Kapitalismus zu wehren? Wie soll in der Hinsicht die Beziehung zwischen Partei und Unterdr\u00fcckten aussehen? Baran Serhad erkl\u00e4rt in diesem Text, warum der erfolgreiche Kampf gegen Rassismus eine parteiische Einheit mit den wei\u00dfen deutschen Arbeiter*innen voraussetzt."], "Waren die deutschen Arbeiter*innen Schuld am Faschismus?": ["Die Deutschen als Ganzes sind am Nationalsozialismus Schuld? Liegt es vielleicht sogar in unseren Genen, oder zumindest in unserer Kultur? In diesem Artikel debattieren Andrea Robles und Gabriela Liszt mit der herrschenden Position, die die Schuld des deutschen Volkes am Nationalsozialismus feststellt und erkl\u00e4ren, woher diese These kommt, und wem sie n\u00fctzt."], "Der 8. Mai und der deutsche Staat: Eine kurze Geschichte": ["Gastautor Max van Beveren macht eine Bestandsaufnahme des 8. Mai \u00fcber die BRD-Geschichte: vom letzten Tagesordnungspunkt zum offiziellen Gedenken, von der \u201eGnade der sp\u00e4ten Geburt\u201c zu Bitburg. Ein Pl\u00e4doyer f\u00fcr antifaschistischen Kampf.", "Rassistische Gewalt in Deutschland wird vom Staat verharmlost und als \u201cEinzelf\u00e4lle\u201d dargestellt, wie unter anderem die Attentaten in Halle und Hanau zeigen. W\u00e4hrenddessen haben faschistische Zellen in Polizei und Bundeswehr freie Hand und der Verfassungsschutz verdeckt das rechte Auge. Einige unserer \u00e4lteren Artikel sind eine gute Erg\u00e4nzung zu diesem Dossier, auf die wir hier hinweisen wollen:", "#Hanau: \u00dcber die Anatomie des rechten Terrors und die antifaschistische Antwort", "Der faschistische Anschlag in Hanau steht exemplarisch f\u00fcr den Ausnahmezustand von Migrant*innen in Deutschland. Die bisherigen Versuche des Staates, die Anschl\u00e4ge als blo\u00dfe Einzelf\u00e4lle darzustellen, haben die Entwicklung des rechten Terrors verharmlost. Was braucht die Emp\u00f6rung nach Hanau f\u00fcr einen politischen Ausdruck?", "Rechtsruck, Imperialismus und Klassenkampf", "Baran Serhad und Oskar Fischer diskutieren in diesem Beitrag, warum Rechtsruck und Imperialismus miteinander zusammenh\u00e4ngen, und warum eine konsequente Antwort auf den rechten Terror eine antiimperialistische Politik gegen den Staat und gegen die ihn st\u00fctzenden B\u00fcrokratien entwickeln muss. Daf\u00fcr muss die Arbeiter*innenklasse ihre von der Bourgeoisie aufgezwungene Fragmentierung politisch und im Kampf \u00fcberwinden.", "Wie ist ein Generalstreik gegen Rassismus m\u00f6glich?", "Suphi Toprak erkl\u00e4rt in diesem Artikel, warum und wie ein Generalstreik gegen den rechten Terror m\u00f6glich ist:Wer heute an der Aufkl\u00e4rung der Morde und an der Verhinderung zuk\u00fcnftiger rassistischer Anschl\u00e4ge interessiert ist, muss den Generalstreik anwenden, weil er nicht blo\u00df an die Moral der Menschen appelliert, er nicht nur ein unbedeutender parlamentarischer Antrag unter tausenden ist, w\u00e4hrend die AfD in Th\u00fcringen sich durch ihre Verbindung zu FDP und CDU auf eben dieser Ebene zu legitimieren begann. Umgekehrt zeigt der Generalstreik, welche m\u00e4chtigen Mittel die arbeitenden Menschen selbst haben, um konkrete Entwicklungen in Deutschland zu erm\u00f6glichen.", "Podcast: Generalstreik gegen Rassismus und Kampf gegen Faschismus", "Die Angriffe der Regierung und rechter Terror gegen die Arbeiter*innenklasse und Migrant*innen anhand der kapitalistischen Krise versch\u00e4rfen sich. Anl\u00e4sslich der Niederlage des deutschen Faschismus vor 75 Jahren am 8. Mai, stellen wir ein Dossier f\u00fcr den Kampf gegen Faschismus vor. Hier ist ein Radiobeitrag von unserer Genossin In\u00e9s bei Kanak Attak Leipzig zum Thema.", "Antisemitismus, Antizionismus und Revolution", "Antisemitische Ideologien sind in Krisenzeiten popul\u00e4r: Pegida und Co. zeugen davon. Viele Linke setzen dem wenig entgegen, ja selbst innerhalb der Linken haben antisemitische Ideen Einfluss. Welche Funktion Antisemitismus im heutigen Kapitalismus erf\u00fcllt und wie wir ihn bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen, wollen wir in einem insgesamt vierteiligen Artikel erkl\u00e4ren. Die Artikelreihe Antisemitismus, Antizionismus und Revolution besch\u00e4ftigt sich mit den historischen Grundlagen und aktuellen Ausformungen des Antisemitismus und mit welchem Programm er bek\u00e4mpft werden kann. Im vierten Teil pr\u00e4sentieren wir ein Programm f\u00fcr einen revolution\u00e4ren Antizionismus.", "Trotzkist*innen im Kampf gegen den Faschismus", "Bereits mehrere Jahre vor der Machtergreifung Hitlers warnten Trotzki und die von ihm angef\u00fchrte Linke Opposition vor den Gefahren einer falschen Politik gegen\u00fcber des Faschismus. Der zweite Weltkrieg war kein Krieg zwischen Faschismus und Demokratie, sondern ein Krieg zwischen imperialistischen M\u00e4chten um die Neuaufteilung der Welt. In vielen L\u00e4ndern k\u00e4mpften Trotzkist*innen daf\u00fcr, dass der Krieg durch eine sozialistische Revolution beendet wird.", "Die Befreiung von Buchenwald und die Erkl\u00e4rung der internationalistischen Kommunist*innen", "Die Internationalen Kommunist*innen Buchenwalds, Mitglieder der Vierten Internationale, setzen nicht etwa auf das B\u00fcndnis mit dem \u201edemokratischen\u201c Imperialismus, sondern auf die unabh\u00e4ngige Organisierung der Arbeiter*innenklasse in ganz Europa, mit der Perspektive eines \u201eR\u00e4te-Deutschlands in einem R\u00e4te-Europa\u201c. Die Buchenwalder Trotzkist*innen, die sich auch im Lager vor Stalins Anh\u00e4nger*innen in Acht nehmen m\u00fcssen, bekommen von einigen H\u00e4ftlingen Zuspruch.", "Buchempfehlung: Arbeiter und Soldat, Wladek Flakin", "\u201cArbeiter und Soldat\u201d war eine deutschsprachige Zeitung f\u00fcr Wehrmachtssoldaten im besetzten Frankreich. Die \u201cWerkt\u00e4tigen in Uniform\u201d wurden aufgefordert, sich in geheimen Zellen zu organisieren, \u201cKurs auf die Revolution\u201d zu nehmen und ihre Waffen gegen die Nazis zu drehen. Mehrere Dutzend Soldaten am Kriegshafen von Brest bildeten solche Soldaten-Komitees. Der Redakteur dieser Zeitschrift war ein Berliner Jude, den seine Genossen \u201cViktor\u201d nannten. Kurz vor der Befreiung von Paris wurde Viktor von der Gestapo \u2500 gleich zweimal \u2500 erschossen.", "Unser Genosse Wladek Flakin erz\u00e4hlt in dieser Biografie von einem anf\u00e4nglich zionistischen Jugendkader in Berlin, der im belgischen und franz\u00f6sischen Exil zu einem f\u00fchrenden Mitglied der trotzkistischen Vierten Internationale wurde. Selbst sein genauer Name war bis vor Kurzem noch unbekannt. Inzwischen wei\u00df man, dass sein Name Martin Monath war. In Berlin-Kreuzberg erinnert nun ein Stolperstein an ihn.", "In der Tradition der Revolution\u00e4r*innen wie Martin Monath und Abraham L\u00e9on k\u00e4mpfen wir daf\u00fcr, in Deutschland und international eine revolution\u00e4re Kraft aufzubauen, die sich gegen jegliche Unterdr\u00fcckung und faschistische Reaktion, sowie gegen deren Ursache \u2013 den Imperialismus und Kapitalismus stellt. Mit unserer Zeitung wollen wir einen Beitrag dazu leisten, dieses Erbe wiederzubeleben.", "Kontaktiere uns, wenn du Teil unseres KGK-Netzwerks werden m\u00f6chtest:\nRuf uns an oder sende uns eine WhatsApp- oder Telegram-Nachricht: 015129749527\nSchreib uns eine Mail an info@klassegegenklasse.org.\nFolge uns in den sozialen Netzwerken:\nTwitter: @KGK_News\nFacebook: Klasse Gegen Klasse\nInstagram: Klasse gegen Klasse\nTelegramkanal: Klasse Gegen Klasse"]}}, "recommendations": []}