{"news_outlet": "klasse_gegen_klasse", "provenance": "https://www.klassegegenklasse.org/massentestsjetzt-nicht-nur-fuer-deutschland-sondern-weltweit/", "query_keywords": ["gefl\u00fccht"], "creation_date": "30.03.2020", "last_modified": "30.03.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Stefan Schneider"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "#MassentestsJetzt \u2013 nicht nur f\u00fcr Deutschland, sondern weltweit", "description": "Gerade heute ist es notwendig, in Deutschland daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen, dass nicht nur hierzulande ausreichend Tests und medizinische ...", "body": {"": ["Gerade heute ist es notwendig, in Deutschland daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen, dass nicht nur hierzulande ausreichend Tests und medizinische Kapazit\u00e4ten f\u00fcr alle, die es ben\u00f6tigen, existieren, sondern dass die Produktion und Lieferketten der imperialistischen Konzerne in den Dienst der weltweiten Bek\u00e4mpfung der Pandemie gestellt werden.", "Am Donnerstag br\u00fcstete sich Bundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU) in einer Pressekonferenz, dass in Deutschland weltweit am meisten Covid-19-Tests gemacht werden, sowohl in absoluten als auch in relativen Zahlen. Allein in der vergangenen Woche seien zwischen 300.000 und 500.000 Tests durchgef\u00fchrt worden, mehr als \u00fcberall sonst auf der Welt. Als Ziel formulierte das Bundesinnenministerium zudem, mindestens 200.000 Untersuchungen t\u00e4glich durchzuf\u00fchren.", "Zum Vergleich: In Frankreich werden aktuell nur einige Tausend Tests pro Tag durchgef\u00fchrt \u2013 zwei Millionen Tests sollen erst irgendwann im April ankommen, w\u00e4hrend t\u00e4glich hunderte Menschen sterben. Im Spanischen Staat kaufte die Regierung 340.000 gr\u00f6\u00dftenteils fehlerhafte Tests von einer unlizensierten chinesischen Firma \u2013 eine Katastrophe, ist Spanien doch das Land mit den nach Italien inzwischen h\u00f6chsten Todeszahlen und die Ausbreitung der Pandemie ungebrochen. Und das sind zwei imperialistische L\u00e4nder \u2013 es ist nicht schwer, sich auszumalen, wie begrenzt die Kapazit\u00e4ten in halbkolonialen oder abh\u00e4ngigen L\u00e4ndern sind. Das gilt umso mehr, als europ\u00e4ische Staaten Exportbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr medizinisches Material eingef\u00fchrt haben und die EU die Bestellung von Schutzanz\u00fcgen, Corona-Tests und Beatmungsger\u00e4ten f\u00fcr sich selbst vorantreiben will. Angesichts des Mangels gilt augenscheinlich das Motto \u201eEurope first\u201c (oder \u201eGermany first\u201c).", "Angesichts des Mangels\u2026 Doch woran mangelt es denn? Oder besser gesagt: Warum? Klar: Es k\u00f6nnen nicht aus dem Nichts hunderte Millionen Tests, die n\u00f6tige Schutzkleidung usw. produziert werden. Doch die Corona-Pandemie kam eben nicht aus dem Nichts: Schon seit mindestens Ende letzten Jahres breitet sich das Virus weltweit aus, es w\u00e4re ohne Weiteres m\u00f6glich gewesen, vorausschauend die Produktion hochzufahren. Einige Regierungen haben das inzwischen sogar schon begriffen und Konzerne angewiesen, ihre Produktion umzustellen. Jedoch sind das bisher sowohl in der Anzahl als auch im Tempo nur Tropfen auf dem hei\u00dfen Stein. Wichtiger scheint zu sein, dass die Profite der Unternehmen gesichert sind \u2013 anders sind die gigantischen Rettungsschirme, die gerade weltweit aufgespannt werden und denen eine im Vergleich extrem geringe Zusatzinvestition in den Gesundheitssektor gegen\u00fcbersteht, \u00fcberhaupt nicht zu erkl\u00e4ren. Um nur das Beispiel Deutschland zu nennen: 600 Milliarden Euro f\u00fcr Unternehmen, 3 Milliarden Euro f\u00fcr den Gesundheitssektor.", "Diese eklatante Kluft erkl\u00e4rt auch, warum es trotz der \u201eweltweit h\u00f6chsten Testzahlen\u201c auch in Deutschland an vielen Orten und f\u00fcr viele Personengruppen an Tests mangelt: \u201eIn Deutschland klafft bei Corona-Tests offenbar eine Kluft zwischen Anspruch und Wirklichkeit. An manchen Orten, zum Beispiel in Baden-W\u00fcrttemberg, warten Patienten derzeit auch schon mal eine ganze Woche auf ihr Testergebnis. Das ist kostbare Zeit, in der keine Kontaktpersonen ermittelt und in Quarant\u00e4ne geschickt werden k\u00f6nnen, sollte der Test positiv sein.\u201c Und selbst wenn alle Menschen mit Symptomen getestet werden, sind das nach vielen Sch\u00e4tzungen nur 20 Prozent aller Infizierten, wodurch die 80 Prozent der Infizierten, die keine Symptome zeigen, weiterhin den Virus unbewusst verbreiten k\u00f6nnen. Und damit nicht genug: Selbst in Kliniken mangelt es aktuell an ausreichend Atemschutzmasken und sonstiger Klinikausstattung, wie Krankenhausbesch\u00e4ftigte selbst anprangern."], "Testen, testen, testen \u2013 und weltweit die n\u00f6tigen Ressourcen daf\u00fcr bereitstellen": ["Sogar die Weltgesundheitsorganisation (WHO) schl\u00e4gt als zentrale Ma\u00dfnahme \u201eTesten, testen, testen\u201c vor. Wenn es an infrastrukturellen Problemen liegt \u2013 an Geldmangel kann es ja offensichtlich nicht liegen \u2013, dann muss eben die Produktion sofort und bedingungslos auf die notwendigen Tests, Beatmungsger\u00e4te, Schutzkleidung usw. umgestellt werden. Alle notwendigen privaten Ressourcen m\u00fcssen dazu beschlagnahmt werden, das Gesundheitssystem vollst\u00e4ndig wiederverstaatlicht und zentralisiert werden, und die hochentwickelte Industrie in Deutschland in den Dienst der Produktion der notwendigen G\u00fcter gestellt werden \u2013 und zwar nicht nur f\u00fcr Deutschland, sondern weltweit.", "Deutschland hat als zentrales imperialistisches Land eine weitaus h\u00f6here Produktivit\u00e4t der Arbeit, mehr Kapital, Technologie und Wissen, um die Produktion um ein Vielfaches zu steigern. Mit Bayer & Co. haben wir multinationale Pharmakonzerne im Land, die die Rolle von global players einnehmen.", "Wenn die Gesundheitssysteme im Spanischen Staat oder in Italien kollabieren, k\u00f6nnen wir nicht von der Verantwortung der Bundesregierung absehen, die in der Eurokrise die Wirtschaften S\u00fcdeuropas in den Ruin getrieben und somit die Neoliberalisierung der dortigen Gesundheitssysteme vorangetrieben hat.", "Genauso schwer wiegt die Verantwortung gegen\u00fcber den halbkolonialen und abh\u00e4ngigen L\u00e4ndern, deren Ressourcen seit Jahrhunderten ausgepl\u00fcndert werden und die immer wieder in den Schuldenknebel des IWF und der imperialistischen L\u00e4nder geraten.", "Gerade heute ist es notwendig, in Deutschland daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen, dass nicht nur hierzulande ausreichend Tests und medizinische Kapazit\u00e4ten f\u00fcr alle, die es ben\u00f6tigen, existieren, sondern dass die Produktion und Lieferketten der imperialistischen Konzerne in den Dienst der weltweiten Bek\u00e4mpfung der Pandemie gestellt werden.", "Anstelle der reaktion\u00e4ren \u201enationalen Einheit\u201c, die die gesamte Bev\u00f6lkerung hinter das Krisenmanagement der Regierung zu bringen versucht und die zugleich zur Rechtfertigung nationalistischer Abschottung dient \u2013 Teilnahme am Rennen um Impfstofffindung, um sich bei Erfolg erst einmal selbst und andere nur, wenn es lukrativ ist, zu retten, statt gemeinsamer Nutzung von Erkenntnissen und Forschungsergebnissen; Grenzschlie\u00dfungen trotz Schengen; Stopp des Exportes von medizinischen G\u00fctern an L\u00e4nder wie Italien und den Spanischen Staat; Doch-Nicht-Aufnahme (unbegleiteter, minderj\u00e4hriger) Gefl\u00fcchteter aus Griechenland, die somit weiterhin extrem hoher Ansteckungs- und Todesgefahr ausgesetzt sind, etc. \u2013, m\u00fcssen wir darum k\u00e4mpfen, dass Deutschland heute Millionen von Tests f\u00fcr die gesamte Welt produziert, oder hunderttausende Beatmungsger\u00e4te f\u00fcr L\u00e4nder, die sie dringend brauchen (wie zum Beispiel Mali, wo es nur 20 Beatmungsger\u00e4te im gesamten Land gibt).", "Dazu geh\u00f6rt auch, wie wir in unserem Notfallprogramm gegen die Corona-Pandemie geschrieben haben, die Aufhebung aller Sanktionen und die Streichung aller Schulden der halbkolonialen L\u00e4nder, die Aussetzung aller Abschiebungen und die Aufnahme der Gefl\u00fcchteten an den Grenzen.", "Das w\u00e4re ein konkreter Internationalismus und gelebte Solidarit\u00e4t \u2013 nicht die geheuchelte Solidarit\u00e4t der EU des Kapitals."]}}, "recommendations": []}