{"news_outlet": "klasse_gegen_klasse", "provenance": "http://www.klassegegenklasse.org/8-maerz-fuer-die-verbindung-der-kaempfe-gegen-outsourcing-und-befristung/", "query_keywords": ["migrant", "migration"], "creation_date": "27.02.2020", "last_modified": "27.02.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Redaktion"], "news_keywords": [], "content": {"title": "8. M\u00e4rz: F\u00fcr die Verbindung der K\u00e4mpfe! Gegen Outsourcing und Befristung!", "description": "F\u00fcr die Verbindung feministischer K\u00e4mpfe! Auf die Stra\u00dfe am 8. M\u00e4rz, dem Internationalen Kampftag der Frauen*! Aufruf zum Block gegen ...", "body": {"": ["F\u00fcr die Verbindung feministischer K\u00e4mpfe! Auf die Stra\u00dfe am 8. M\u00e4rz, dem Internationalen Kampftag der Frauen*! Aufruf zum Block gegen Outsourcing und Befristung auf der Frauen*kampftags-Demonstration am 8.M\u00e4rz. Mit Beteiligung von Kolleg*innen und Gruppen aus folgenden Bereichen: Charit\u00e9 Facility Management (CFM), Kolleg*innen aus Vivantes Service GmbH (VSG), Schule in Not, Ver.di Kampagne \"F\u00fcr die gute Sache! Aber zu welchem Preis?\", Fu:fair&unbefristet, Solidarit\u00e4tskomitee mit Reiniger*innen an der ASH, Kolleg*innen aus BVG, Wombat\u2019s Hostel, KlasseGegenKlasse, Brot und Rosen, ver.di aktiv, Organize:strike, BAGA, H\u00e4nde weg von Wedding, Kritische Medizin Berlin und weiteren.", "Ein Einkommen, das kaum zum Leben reicht und geradewegs in die Altersarmut f\u00fchrt? F\u00fcr viele Arbeiter*innen in Berlin und weltweit ist das eine traurige Realit\u00e4t.", "Am 8. M\u00e4rz, dem internationalen Frauen*kampftag, wollen wir dagegen auf die Stra\u00dfe gehen. Denn der Widerstand gegen diese Verh\u00e4ltnisse \u2013 die zudem besonders Frauen betreffen \u2013 ist auch ein Thema f\u00fcr die internationale Frauenbewegung, die in den vergangenen Jahren gro\u00df geworden ist. Und gerade der internationale Blick zeigt uns, dass Menschen gegen schlechte Arbeits- und Lebensbedingungen, gegen Sexismus und gegen Rassismus auf die Stra\u00dfe gehen \u2013 ob in Chile, in Frankreich oder im Iran, wo die Frauen* in den ersten Reihen stehen.", "Der Berliner Senat erkl\u00e4rte letztes Jahr den internationalen Frauen*kampftag am 8. M\u00e4rz zu einem Feiertag, aber l\u00e4sst weiterhin Tausende von Arbeiter*innen in \u00f6ffentlichen Einrichtungen, wie Schulen, Krankenh\u00e4usern und Hochschulen unter miserablen Bedingungen f\u00fcr Hungerl\u00f6hne arbeiten.", "Dies wird durch die Auslagerung (Outsourcing) bestimmter Arbeitsbereiche, wie z.B. der Reinigung, in k\u00fcnstlich getrennte Tochterfirmen erm\u00f6glicht. So werden Kolleg*innen voneinander gespalten. Die Ausgelagerten haben keinen Anspruch mehr auf gleiche Bezahlung. Die st\u00e4ndige Befristung der Arbeitsvertr\u00e4ge hebelt den K\u00fcndigungsschutz aus und die stetige Angst vor K\u00fcndigungen erschwert es, sich gegen schlechte L\u00f6hne zu wehren.", "Dabei ist es kein Zufall, welche Bereiche besonders oft outgesourct werden: Gerade dort, wo viele weibliche und migrantische Kolleg*innen arbeiten, wie z.B. in der Reinigung, wird h\u00e4ufig ausgelagert und gespart. Neben einem \u00fcber 20-prozentigen Lohngef\u00e4lle zwischen M\u00e4nnern und Frauen*, werden unsere migrantischen Kolleg*innen strukturell ausgegrenzt oder sogar abgeschoben."], "Die Regierung ist verantwortlich": ["In Berlin ist der Rot-Rot-Gr\u00fcne (RRG) Senat mit \u00fcber 140 Tochterunternehmen f\u00fcr Auslagerungen und Befristungen verantwortlich und dennoch \u00e4ndert sich nichts an den prek\u00e4ren Arbeitsbedingungen.", "Doch nicht nur der Senat, sondern auch die Bundesregierung treibt mit ihrer K\u00fcrzungspolitik und Hartz IV Millionen Menschen in die Armut. Anstatt Geld in die Gesundheit, Bildung und den \u00f6ffentlichen Verkehr zu investieren, steckt sie Milliarden in die R\u00fcstungsindustrie und in Steuererleichterungen f\u00fcr Banken und Konzerne. Die Europ\u00e4ische Union ist auch mit ihrer ausgrenzenden Wirtschafts- und Migrationspolitik in den letzten 30 Jahre daf\u00fcr verantwortlich, dass migrantische Kolleg*innen gerade in diesen ausgelagerten Bereiche, wie z.B. in der Reinigung arbeiten. Wir positionieren uns klar gegen die Politik der herrschenden Parteien, die sich f\u00fcr Investor*innen einsetzt und so die Spaltung vertieft \u2013 zum Leidwesen von Arbeiter*innen.", "Die weltweite rechte Hetze wie von AFD, Trump, VOX, Orban\u2026 treibt mit ihrer permanentenn rassistischen Haltung diese Spaltung auf die Spitze. Die AFD fordert eine noch h\u00e4rtere Ausgrenzung unserer migrantischen Kolleg*innen und zudem noch die Privatisierung der Krankenh\u00e4user, der Kitas und der \u00f6ffentlichen Vorsorge. Sie ist keine Alternative f\u00fcr uns!", "Wohin diese rassistische Spaltung f\u00fchren kann, bewies erst vor kurzem erneut der schreckliche faschistische Terroranschlag in Hanau. Wir sind traurig und w\u00fctend, aber wir sind nicht gel\u00e4hmt: Wir gehen am 8. M\u00e4rz auch gegen den rechten Terror und alle Verantwortlichen von Medien bis Politik auf die Stra\u00dfe.", "Wir lassen uns weder durch Sexismus noch durch Rassismus spalten! Deshalb m\u00fcssen wir gemeinsam \u2013 miteinander und f\u00fcreinander \u2013 gegen prek\u00e4re Arbeitsbedingungen, Rassismus und Sexismus k\u00e4mpfen!"], "Aktuelle Arbeitsk\u00e4mpfe": ["In Berlin regt sich bereits Widerstand gegen diese Verh\u00e4ltnisse.", "Am Botanischen Garten (FU Berlin) und im Therapeutischen Dienst der Charit\u00e9 (CPPZ) wurden durch Streiks von Kolleg*innen in ver.di die Eingliederung bereits erk\u00e4mpft.", "Die Kolleg*innen des Charit\u00e9 Facility Managements (CFM) k\u00e4mpfen seit \u00fcber 14 Jahren f\u00fcr die Eingliederung in die Charit\u00e9 und streikten im Februar 2020 bereits an drei Tagen. An der Alice Salomon Hochschule (ASH), die sich besonders feministisch darstellt, wurden Reinigerinnen entlassen, weil sie sich gemeinsam mit Studierenden gegen schlechte Arbeitsbedingungen gewehrt haben.", "Es gibt weitere K\u00e4mpfe bei der Vivantes-Tochter Vivantes Service GmbH (VSG) f\u00fcr die Wiedereingliederung, in Berliner Schulen mit der Initiative \u201eSchule in Not\u201c f\u00fcr das Insourcing der Reinigung, an Hochschulen durch \u201efu:fair & unbefristet\u201c gegen Befristungen oder in der Berliner S-Bahn gegen die Privatisierung."], "F\u00fcr einen politischen Streik": ["Wir wollen uns gegenseitig unterst\u00fctzen und unsere K\u00e4mpfe in einem gemeinsamen Block gegen Outsourcing und Befristung auf der Frauen*kampftags-Demonstration am 8. M\u00e4rz zusammenf\u00fchren. Und das soll nur der Anfang sein: Vereint k\u00f6nnen wir Auslagerungen und Befristungen, aber auch die Spaltung durch Sexismus und Rassismus \u00fcberwinden.", "Dazu organisieren wir uns in unseren Betrieben, Schulen und Hochschulen und an der Basis der Gewerkschaften, um die Grundlage zu schaffen f\u00fcr einen politischen Streik zum Verbot von Outsourcing und Befristung und f\u00fcr eine gewerkschaftliche Mobilisierung gegen alle Formen von Spaltung, Diskriminierung und Ungleichheit.", "Wir rufen auf:", "Am Block werden sich Kolleg*innen und Gruppen aus folgenden Bereichen beteiligen:", "Charit\u00e9 Facility Management (CFM)\nKolleg*innen aus Vivantes Service GmbH (VSG)\nSchule in Not\nVer.di Kampagne \u201eF\u00fcr die gute Sache! Aber zu welchem Preis?\u201c\nFu:fair&unbefristet\nSolidarit\u00e4tskomitee mit Reiniger*innen an der ASH\nKolleg*innen aus BVG\nWombat\u2019s Hostel\nKlasseGegenKlasse\nBrot und Rosen\nver.di aktiv\nOrganize:strike\nBAGA\nH\u00e4nde weg von Wedding\nKritische Medizin Berlin", "\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014-\nBlock \u201eGegen Outsourcing und Befristung\u201c am 8. M\u00e4rz\n\ud83d\udce3 Wann? Sonntag, 8. M\u00e4rz, 14 bis 18 Uhr\n\ud83d\udce3 Wo? Leopoldplatz, Berlin-Wedding\n\ud83d\udce3 Mehr Infos auf Facebook\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014-"]}}, "recommendations": []}