{"news_outlet": "klasse_gegen_klasse", "provenance": "https://www.klassegegenklasse.org/bayern-spd-verklagt-jugendliche-nach-protestaktion/", "query_keywords": ["migrant", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "16.07.2019", "last_modified": "16.07.2019", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Benjamin Ru\u00df"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Bayern-SPD verklagt Jugendliche nach Protestaktion", "description": "Der Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der SPD Bayern, Olaf Schreglmann, hat gegen mehrere M\u00fcnchner Jugendliche Anzeige erstattet. Grund f\u00fcr die ...", "body": {"": ["Der Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der SPD Bayern, Olaf Schreglmann, hat gegen mehrere M\u00fcnchner Jugendliche Anzeige erstattet. Grund f\u00fcr die Anzeige war ein Besuch der SPD-Gesch\u00e4ftsstelle im M\u00e4rz 2018. In den letzten Monaten gab es vor dem hiesigen Amtsgericht daher Verfahren wegen Hausfriedensbruch, N\u00f6tigung und \u00f6ffentlichen Tragens verbotener Symbole. Am heutigen Dienstag findet der Hauptprozess in dieser Sache statt. Ein Kommentar des Angeklagten Benjamin Ru\u00df.", "Der Vorwurf lautet: Hausfriedensbruch in Tateinhergang mit N\u00f6tigung. Angeklagt sind neben mir zwei weitere Personen. Einer der beiden Angeklagten, Hzrwan Abdal, ist selbst Jezide. Der dritte, Maximilian Roddorf, schloss sich aus Solidarit\u00e4t dem Protest an. Aber was war eigentlich geschehen?", "Am 20. Januar 2018 begann die t\u00fcrkische Armee ihre Offensive in Richtung der kurdischen Stadt Afrin. Der Name der Offensive lautete \u201eOlivenzweig\u201c, um die friedfertigen Absichten eines bis an die Z\u00e4hne bewaffneten Milit\u00e4rs zu unterstreichen, das dabei war, eine befriedete Region in den Krieg zu rei\u00dfen. Die Offensive sorgte international f\u00fcr Emp\u00f6rung. Die NATO jedoch lie\u00df Erdogans Milit\u00e4rapparat gew\u00e4hren, die Reaktionen aus den Mitgliedsstaaten kann man als verhalten bezeichnen. Sie waren nicht mehr als hei\u00dfe Luft, der Angriff wurde nicht einmal verurteilt. Im Gegenteil, die deutsche Bundesregierung \u2013 unter Beteiligung der SPD \u2013 unterst\u00fctzte den Krieg durch die Aufrechterhaltung der Waffenlieferungen, durch au\u00dfenpolitisches Schweigen und eine extreme Steigerung der Repression gegen politische Aktivit\u00e4ten der in Deutschland lebenden Kurd*innen sowie gegen eine seit 2014 wieder stark angewachsene deutsche Solidarit\u00e4tsbewegung.", "Die NATO hatte, mal wieder, einem einzelnen Mitgliedsstaat durch ihre Passivit\u00e4t Feuerschutz gew\u00e4hrleistet. Nicht einmal das Banner des V\u00f6lkerrechts konnte sie entrollen und vor sich hertragen. Denn dieser Angriff war nichts anderes als der bewusste Bruch des V\u00f6lkerrechts. Er hat erneut aufgezeigt, wie wichtig das V\u00f6lkerrecht den Herrschenden ist: absolut nichts! Erst, als die Berichte \u00fcber den Terror des t\u00fcrkischen Milit\u00e4rs und dessen islamistischen Verb\u00fcndeten zunahmen, es also nicht mehr zu leugnen war, dass dieser Krieg nicht der eigenen Verteidigung diente, sondern der ethnischen S\u00e4uberung und der territorialen Erweiterung der T\u00fcrkei, kamen erste Ermahnungen in Richtung Ankara. Als ob durch die \u00c4u\u00dferungen Erdogans im Vorfeld nicht schon klar geworden war, worum es bei diesem Angriff eigentlich ging. Doch dem nicht genug, die deutsche Regierung betont immer wieder auf\u2018s Neue die Gemeinsamkeiten im Kampf gegen den Terrorismus und best\u00e4tigte damit das Vorgehen t\u00fcrkischer Sicherheitskr\u00e4fte gegen Kurd*innen.", "Der Kanton Afrin war bis zum Zeitpunkt des Angriffes ein R\u00fcckzugsort f\u00fcr viele Syrer*innen, Kurd*innen und Jezid*innen geworden, die vor Verfolgung, Luftangriffen, Massakern und der unsicheren Versorgungslage in den zentralen Regionen Syriens geflohen waren. Afrin war Teil der kurdischen Selbstverwaltung und stand unter Kontrolle der kurdischen Selbstverteidigungseinheiten, die die Hauptlast des Kampfes gegen die Einheiten des sogenannten IS getragen hatten und immer noch tragen. Im Januar 2018 war Afrin als Teil Rojavas ein befriedetes Gebiet. Die Offensive der t\u00fcrkischen Regierung \u00e4nderte das schlagartig. Sie griff aktiv in den syrischen Krieg ein und griff den Teil Syriens an, der bis heute vor Ort f\u00fcr das Selbstverteidigungsrecht unterdr\u00fcckter V\u00f6lker und Frauenrechte steht.", "Der t\u00fcrkische Angriff auf Rojava ist somit nicht nur rein physisch Natur, vielmehr ist er ein politischer Angriff. Er ist als bewusster Schlag gegen eine sich organisierende kurdische Bev\u00f6lkerung zu verstehen. Eine Bev\u00f6lkerung, die in vier Staaten systematischer Verfolgung und Unterdr\u00fcckung ausgesetzt war und immer noch ist. Kurd*innen waren und sind immer noch dem Staatsterror der t\u00fcrkischen Regierung ausgesetzt \u2013 unter deutscher Mithilfe und Profitgier. Der Protest und die Selbstorganisierung der Kurd*innen wird sowohl in der T\u00fcrkei und im Iran, als auch in der BRD kriminalisiert und bisweilen unm\u00f6glich gemacht. In Syrien und im Irak sind Kurd*innen immer wieder zwischen die Fronten der Interessen geraten. Sie sind Opfer von Massenmorden, ihnen werden grundlegende demokratische Rechte aberkannt. Ihre Symbole, die ihre Herkunft, ihre Sprache und ihre Kultur ausdr\u00fccken, sind in vielen Staaten verboten, so auch in Deutschland. Viele Kurd*innen sind zur Flucht gezwungen und haben in der dann neuen Heimat weiterhin mit Verfolgung zu rechnen.", "Die nationale Frage Kurdistans bleibt ungel\u00f6st und aktuell, mit hoher Wahrscheinlichkeit wird sie sich im Rahmen der geopolitischen Spannungen noch versch\u00e4rfen. Die Frage der fehlenden Repr\u00e4sentation, nach einem eigenen Staat, wird sich in weiteren Wellen der Repression und Verfolgung ausdr\u00fccken, wie der Angriff der T\u00fcrkei auf Afrin gezeigt hat. Die anti-kurdischen Gesetze in der BRD haben einen kolonialistischen Charakter, in dem sie zum Einen dem kurdischen Volk das Selbstbestimmungsrecht auf politische Repr\u00e4sentation entziehen, und zum Anderen besonders dem Besatzerstaat T\u00fcrkei die politische R\u00fcckendeckung geben, um den kurdischen Widerstand zu brechen und Kurdistan als innere Kolonie aufrecht zu erhalten.", "Zwei Monate nach dem t\u00fcrkischen \u00dcberfall auf Afrin, am 20. M\u00e4rz 2018, organisierten deutsche, t\u00fcrkische, kurdische und jezidische Jugendliche einen spontanen Besuch des bekannten SPD-Geb\u00e4udes am M\u00fcnchner Oberanger. Hier befindet sich unter anderem die Gesch\u00e4ftsstelle der bayerischen SPD und das B\u00fcro der Bundestagsabgeordneten Claudia Tausend. Im B\u00fcndnis \u201eSolidarit\u00e4t mit Afrin\u201c war vor dem Hintergrund der dramatischen Situation in Afrin die Entscheidung zu solch einer Aktion getroffen worden. Ziel des Besuches sollte es sein, das direkte Gespr\u00e4ch mit Abgeordneten des Bundes- oder Landtags zu suchen. Mit dabei waren unter anderem Gefl\u00fcchtete aus Afrin. Die SPD h\u00e4tte in ihrer Rolle als Regierungspartei und verantwortlich f\u00fcr das Au\u00dfenministerium gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten gehabt, direkten Einfluss auf die Situation vor Ort zu nehmen. Anstatt jedoch ein Gespr\u00e4ch zu erm\u00f6glichen, besann sich Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Schreglmann auf die traditionelle Rolle der SPD als Steigb\u00fcgelhalter des deutschen Militarismus und rief die Polizei.", "Nun ist solch ein Verhalten sozialdemokratischer B\u00fcrokrat*innen bestimmt nicht ungew\u00f6hnlich, wollen sie doch ihre Posten unter allen Umst\u00e4nden und jeglichen Kosten erhalten. Daf\u00fcr dr\u00fccken sie schon mal ein Auge zu, wenn deutsche Waffenexporte woanders f\u00fcr Zerst\u00f6rung und Tod sorgen. Dass ihre Politik, ihre Patronen, ihr Hofieren von Despoten zu hunderttausendfachem Hausfriedensbruch und hunderttausendfacher N\u00f6tigung f\u00fchren, zu Vergewaltigung und Mord, versuchen sie zu verdecken. Um sich der politischen Kritik zu entziehen, zerren sie lieber Jugendliche vor Gericht, die sich klar gegen Krieg, gegen Waffenexporte, f\u00fcr Frieden und f\u00fcr das Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker einsetzen.", "Damit gibt die b\u00fcrokratische SPD-F\u00fchrung auch ein Signal an die innere Opposition, die der GroKo-Politik der F\u00fchrung ablehnend gegen\u00fcber steht. Der Versuch der Disziplinierung richtet sich auch an die eigene Parteijugend, die sich zum Teil sehr wohl gegen die Politik der inneren Militarisierung stellt. Die Jugendlichen des 20. M\u00e4rz in M\u00fcnchen haben offenbar den Nerv der sozialdemokratischen Heuchelei getroffen. Olaf Schreglmann sowie die F\u00fchrung der Bayern-SPD wollen die Verantwortung von sich weisen. Die F\u00fchrung der SPD und die ihr h\u00f6rige Parteib\u00fcrokratie sind mitverantwortlich f\u00fcr die Situation in der T\u00fcrkei, in Syrien und in Kurdistan. Ihre Politik ist es, die Menschen zur Flucht zwingt, die Kriege \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glicht. Der Prozess, den sie mit ihren Anzeigen ausgel\u00f6st haben, ist nichts anderes als ein politischer Prozess. \u00dcber die Bande des b\u00fcrgerlichen Strafgesetzbuches versuchen sie politisierte Jugendliche zu disziplinieren und zu kriminalisieren. Das Anliegen und die Kritik der Jugendlichen des 20. M\u00e4rz 2018 war und ist vollkommen gerechtfertigt. Auf der Anklagebank sollte Olaf Schreglmann sitzen und Fragen beantworten, was er und die Bayern-SPD bisher getan haben, um die Waffenexporte zu stoppen und die Verfolgung von Kurd*innen und Jezid*innen zu beenden. Jede*r einzelne Angeh\u00f6rige der YPG/YPJ, die von der SPD und ihren B\u00fcrokrat*innen wie Olaf Schreglmann als Terrorist*innen bezeichnet werden, haben das Recht zu erfahren, was die Rolle der SPD in diesem Krieg ist.", "Dar\u00fcber hinaus offenbart dieser Prozess einmal mehr die Rolle, die die Staatsanwaltschaft M\u00fcnchen im Zusammenhang mit den Staats- und Verfassungsschutzbeh\u00f6rden spielt. Nicht nur wies die Staatsanwaltschaft im Prozess gegen Arash Dosthossein das Gericht auf einen m\u00f6glichen Zusammenhang zwischen dem Angeklagten und mir hin. Kaum ein Prozess gegen mich vergeht, ohne dass die Staatsanwaltschaft in Berufung geht. Die Beh\u00f6rden in M\u00fcnchen unterlassen dar\u00fcber hinaus keinen Versuch, politisch linke, aktive Menschen zu verfolgen. So durchsuchte der Staatsschutz im Februar 2018 mein Zimmer und konfiszierte einen Gro\u00dfteil meiner Unterlagen, darunter Kontoausz\u00fcge aus dem Jahr 2007, um mir Sozialbetrug vorwerfen zu k\u00f6nnen. In Folge der Ermittlungen wies der Staatsschutz das Sozialamt an, meine mir zustehenden Gelder nicht auszuzahlen. Nur durch den DGB-Rechtsschutz konnte ich mich gegen die Einstellung der Zahlung wehren. Knapp 18 Monate sp\u00e4ter wurde das Verfahren eingestellt und die Aktenordner zur\u00fcckgeschickt. In einem weiteren Verfahren versucht die Staatsanwaltschaft mir das Zeigen von faschistischen Symbolen anzudichten, in einem weiteren die Unterst\u00fctzung der PKK. Meine Eintr\u00e4ge in soziale Medien werden minuti\u00f6s \u00fcberwacht. Es wird kaum eine M\u00f6glichkeit ausgelassen, in der eventuell eine Verurteilung zustande kommen k\u00f6nnte. Ich bin seit 2012 politisch aktiv, seit 2015 habe ich \u00f6ffentlich Stellung bezogen. Seit diesem Zeitpunkt folgt eine Anzeige der n\u00e4chsten. Der Prozess gegen die SPD reiht sich dort ein.", "Auch die beiden Mitangeklagten sind politisch aktiv. F\u00fcr Hzrwan Abdal ist der Angriff auf Afrin die Fortsetzung des V\u00f6lkermords an den Jezid*innen, die Anzeige gegen ihn wertet er als politische Verfolgung und Unterdr\u00fcckung im Sinne des t\u00fcrkischen Staates. Dass das Verfahren gerade gegen uns drei mit aller Macht durchgezogen werden soll, ist beispielhaft f\u00fcr die Versuche seitens des Staates, Kritik an den herrschenden Bedingungen und den daf\u00fcr Verantwortlichen zu kriminalisieren. Die SPD-B\u00fcrokratie verteidigt wie eh und je die Interessen der Herrschenden und die des b\u00fcrgerlichen Staates. Sie zeigt damit ihren Chauvinismus in aller Deutlichkeit.", "Die Anliegen des deutschen Staates sind zum Einen die Aufrechterhaltung deutscher (Kriegs-)Profite und zum Anderen die Kriminalisierung der deutschen Linken. Repression gibt es daher aus vielen Anl\u00e4ssen: seien es Klimaproteste, antifaschistische und antirassistische Proteste, gegen Gefl\u00fcchtete und zum Schutz klerikaler Fundamentalist*innen. Bei G7, bei der EZB-Er\u00f6ffnung, bei G20, im Alltag migrantischer Jugendlicher und Arbeiter*innen durch das Integrationsgesetz und das PAG, bei Menschen, die containern und denen, die andere Formen des Widerstandes w\u00e4hlen. Widerstand gegen ein System, das dem Gro\u00dfteil der Menschen keine Perspektive mehr bieten kann.", "Gegen die Repression des b\u00fcrgerlichen Staates und seine zunehmende Militarisierung brauchen wir eine breite \u00d6ffentlichkeit hinter uns. Wir brauchen einen Bruch mit der Politik des kleineren \u00dcbels, einen Bruch mit der Politik der GroKo. Wir brauchen einen Bruch mit der B\u00fcrokratie, deren Selbsterhaltungstrieb es weiten Teilen der Ausgebeuteten und Unterdr\u00fcckten verunm\u00f6glicht, sich ihre demokratischen Rechte zu erk\u00e4mpfen. Nur in einer Zusammenf\u00fchrung dieser demokratischen K\u00e4mpfe k\u00f6nnen wir uns erfolgreich verteidigen."]}}, "recommendations": []}