{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1126035.klimasuender-holt-die-klimafluechtlinge-ins-land.html", "query_keywords": ["migrant", "asyl", "gefl\u00fccht", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "19.09.2019", "last_modified": "19.09.2019", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Lorenz G\u00f6sta Beutin"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asylpolitik", "Deutschland", "Klimakonferenz", "Klimawandel", "Manila"], "content": {"title": "Holt die Klimafl\u00fcchtlinge ins Land!", "description": "In einer Gru\u00dfbotschaft solidarisiert sich Carola Rackete mit den Teilnehmern der Klimakonferenz in Manila. Sie fordert die Aufnahme von Klimafl\u00fcchtlingen. Der Grund daf\u00fcr, Deutschland ist der viert gr\u00f6\u00dfte Klimas\u00fcnder der Erde.", "body": {"": ["Deutschland ist der viertgr\u00f6\u00dfte Klimas\u00fcnder der Welt. Klimaschutz muss darum die Menschenrechte mitdenken.", "Heute steht auf der Klimakonferenz in Manila \u00bbSchutz der Rechte von Klima-Migranten\u00ab auf der Agenda. In einem Video-Gru\u00dfwort solidarisieren sich Aktivisten von \u00bbFridays for Future\u00ab und \u00bbEnde Gel\u00e4nde\u00ab mit den Konferenz-Teilnehmern aus Kolumbien, Bahamas, Malaysia, Nigeria und all den anderen L\u00e4ndern des S\u00fcdens, wo die Klimakrise bereits hier und heute das \u00dcberleben handfest gef\u00e4hrdet.", "Auch Carola Rackete, die Kapit\u00e4nin der \u00bbSeawatch 3\u00ab, schickt uns Worte der Solidarit\u00e4t in die Philippinen. Von den Rechten wurde sie zuletzt heftig angegriffen wegen ihrer Forderung, Klimaflucht als Asylgrund anzuerkennen. \u00bbRackete will 50 Millionen Klimafl\u00fcchtlinge ins Land holen\u00ab, wurde im Netz sofort losgehetzt.", "Die einen nennen es Verantwortung, die anderen Klimaschuld des reichen Nordens. Daraus leitet sich die Forderung ab, Menschen auf der Flucht vor der Krise des 21. Jahrhunderts zu sch\u00fctzen. Wer, wie hier in Manila mit Menschen aus dem globalen S\u00fcden spricht und ihren Erfahrungen von Luftverschmutzung, D\u00fcrren, Fluten und Flucht zuh\u00f6rt, dem wird schnell klar, dass \u00bbKlimaschuld\u00ab zwar unangenehm und moralisch klingt, aber den Nagel dennoch auf den Kopf trifft. Im Recht ist das Schuldprinzip die Grundlage zur \u00dcbernahme von Verantwortung, ob freiwillig durch Einsicht oder durch Zwang nach Richterspruch, ob f\u00fcr den Einzelnen oder f\u00fcr Gemeinschaften. Wer Schulden hat, der muss zahlen oder Entsch\u00e4digung leisten.", "Aber ist denn Deutschland \u00bbSchuld\u00ab am Klimawandel? Immer wieder h\u00f6ren wir Beruhigendes zur Verantwortung von Deutschland f\u00fcr die weltweite Klimakrise. Die blauen Faschisten versuchen mit kruden Zahlenkolonnen, die Menschen zu verwirren. AfD-Abgeordnete im Bundestag streiten nicht nur den Einfluss des Menschen auf den Klimawandel ab. In ihren Reden beten sie immer wieder runter, Deutschland trage \u00bbmit nur 0,00004712 Prozent\u00ab zum CO2 in der Luft bei. Fake-Fakts!", "Auch die Bundesregierung spielt das Ausma\u00df der deutschen Verantwortung regelm\u00e4\u00dfig runter. Deutschland als eine der gr\u00f6\u00dften Industrienationen \u00fcberhaupt. Das Land verursache nur 2 Prozent des globalen CO2-Aussto\u00dfes, liest man in allen Regierungspapieren zum Klima. Bitte sch\u00f6n, ehrlich bleiben! Die Geschichte nicht einfach unter den Tisch fallen lassen. Einfach mal die ganze Story erz\u00e4hlen: Deutschland ist der viertgr\u00f6\u00dfte Klimas\u00fcnder der Erde! Seit Beginn der Industrialisierung, als mit dem Verbrennen von Kohle begonnen wurde, wurden in Deutschland rund 90 Gigatonnen CO2 in die Luft geblasen. Nur die USA (397 Gigtatonnen), China (214 Gigatonnen) und die Ex-Sowjetunion (180 Gigatonnen) haben mehr verursacht und das mit deutlich gr\u00f6\u00dferer Bev\u00f6lkerung.", "Die Konferenzteilnehmer schildern ihre Perspektive auf das \u00bbglobale Dorf\u00ab. Das wohlhabende Europa und Nordamerika ziehen die Mauern hoch. Nicht nur echte Befestigungen aus Stahl und Stacheldraht. Sondern auch rechtlich un\u00fcbwindbare H\u00fcrden durch die Aush\u00f6hlung des Menschenrechts auf Asyl.", "So \u00e4nderte Deutschland nach der Aufnahme von Kriegsgefl\u00fcchteten aus Ex-Jugoslawien erst das Grundgesetz. Und f\u00fchrte dann in Europa das perfide Dublin-System ein, demzufolge Asyl dort beantragt werden muss, wo der Hilfesuchende zuerst europ\u00e4ischen Boden betritt. Ein Blick auf die Landkarte reicht, um zu verstehen, dass Berlin mit dieser Drittstaatenregelung das Asylrecht de facto an die EU-Au\u00dfengrenzen abgeschoben hat.", "Ein Trick, den aktuell auch Donald Trump zur \u00bbAbwehr\u00ab der Migranten aus Mittelamerika einf\u00fchren will. Dar\u00fcber verhandelt er mit L\u00e4ndern wie Guatemala und Mexiko. \u00dcbrigens unter Androhung, wenn dies nicht geschehe, die USA Handelsbarrieren hochzuziehen. Dieser Abbau von Menschenrechten, der sich nicht erst mit dem Aufstieg der Rechtsradikalen durchs Land zieht, setzt sich in den Auffanglagern f\u00fcr Migranten von Libyen bis Mali fort.", "Was politische Verfolgung f\u00fcr das Recht auf Asyl in der Vergangenheit war, das wird die Flucht vor Klimafolgen in Zukunft sein. Das Recht muss auf die neue Welt reagieren. Wir m\u00fcssen die Verantwortung f\u00fcr unsere Wirtschaftsweise \u00fcbernehmen und das Asylrecht auf Opfer von Umwelt- und Klimawandelfolgen ausweiten. In einer Welt, in der sich Kapital und Touristen weltweit bewegen, darf Menschlichkeit nicht an der eigenen Haust\u00fcr enden. Lasst uns die Klimafl\u00fcchtlinge ins Land holen!"]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1125988.der-leere-stuhl-auf-der-klimakonferenz.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1125659.emissionen-eu-faehrt-ohne-neues-reduktionsziel-zum-un-klimagipfel.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1117122.keine-entschaedigung-fuer-falsche-abschiebehaft.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}