{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1131638.libyenkonferenz-pro-asyl-fordert-evakuierung-von-fluechtlingen-in-libyen.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "19.01.2020", "last_modified": "19.01.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Redaktion neues deutschland"], "news_keywords": ["Berlin", "Fl\u00fcchtling", "Fl\u00fcchtlinge", "Krieg", "Libyen"], "content": {"title": "Pro Asyl fordert Evakuierung von Fl\u00fcchtlingen in Libyen", "description": "Vor der Libyen-Konferenz in Berlin hat die Menschenrechtsorganisation Pro Asyl zu einer Evakuierung der in dem B\u00fcrgerkriegsland festsitzenden Fl\u00fcchtlinge aufgerufen. In libyschen Haftlagern werden schwere Menschenrechtsverletzungen begangen.", "body": {"": ["Die Organisation kritisiert auch die Zusammenarbeit der EU mit der libyschen K\u00fcstenwache", "Berlin. Vor der Libyen-Konferenz am Sonntag in Berlin hat die Menschenrechtsorganisation Pro Asyl zu einer Evakuierung der in dem B\u00fcrgerkriegsland festsitzenden Fl\u00fcchtlinge aufgerufen. \u00bbDas Schicksal der dort hilflos festsitzenden Schutzsuchenden darf nicht au\u00dfer Acht bleiben\u00ab, forderte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer G\u00fcnter Burkhardt am Samstag. Er kritisierte auch die Zusammenarbeit der EU mit der \u00bbverbrecherisch handelnden libyschen K\u00fcstenwache\u00ab.", "\u00bbSchutzsuchende m\u00fcssen umgehend aus Libyen evakuiert werden, die EU muss hierf\u00fcr gen\u00fcgend Resettlement-Pl\u00e4tze bereitstellen\u00ab, verlangte Burkhardt. Zehntausende Menschen, vorwiegend aus afrikanischen, aber auch aus arabischen L\u00e4ndern, sitzen in Libyen fest. Viele von ihnen sind in libyschen Haftlagern schweren Menschenrechtsverletzungen ausgesetzt, auch durch libysche Sicherheitskr\u00e4fte oder mit ihnen zusammenarbeitende Milizen.", "\u00bbIn den libyschen Haftlagern kommt es zu Hinrichtungen, Folter und Vergewaltigungen. Um mit ihnen noch mehr Geld zu verdienen, werden Schutzsuchende von Milizen vollkommen entrechtet\u00ab, kritisierte Burkhardt. Dies sei bereits 2018 auch in einem Sicherheitsbericht des Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen Dienstes \u00fcber Libyen festgehalten worden. Er verwies auf die Erschie\u00dfung eines Sudanesen im September 2019 durch Angeh\u00f6rige der K\u00fcstenwache vor den Augen von UN-Mitarbeitern. Die K\u00fcstenwache wird von EU-Staaten ausger\u00fcstet und ausgebildet, auch von Deutschland.", "Zudem bestehe in dem B\u00fcrgerkrieg f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge st\u00e4ndig die Gefahr, zwischen die Fronten zu geraten, mahnte Pro Asyl. So seien im Juli 2019 bei einem Luftangriff auf Tripolis 35 Schutzsuchende in einem Lager im Vorort Tadschura get\u00f6tet worden.", "Insgesamt gab Pro Asyl die Zahl der Schutzsuchenden in Libyen mit etwa 125.000 an. Davon seien 48.122 Menschen bisher vom UN-Hochkommissariat f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge (UNHCR) registriert worden. Lediglich etwa 4000 Menschen seien bisher aus Libyen in Durchgangslager vorwiegend im Niger gebracht worden, einige auch nach Italien oder Rum\u00e4nien. Von den 2913 Evakuierten im Niger warteten mit Stand Oktober 2019 wiederum noch 1096 Menschen auf ihre Umsiedlung in europ\u00e4ische Aufnahmel\u00e4nder.", "Zahlreiche Staats- und Regierungschefs sowie weitere hochrangige Regierungsvertreter kommen am Sonntag in Berlin zusammen. Ziel ist es, ein Ende der Kampfhandlungen im libyschen B\u00fcrgerkrieg zu erreichen. Agenturen/nd"]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1131625.jeder-gegen-jeden.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1063465.laestiges-voelkerrecht.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1058957.kein-krieg-aber-fluechtlingsabwehr.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}