{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1131566.pushback-folter-an-europas-grenzen.html", "query_keywords": ["migrant", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "17.01.2020", "last_modified": "17.01.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Fabian Hillebrand"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asylpolitik", "Einwanderung", "Europ\u00e4ische Union", "Fl\u00fcchtlinge", "Folter", "Kroatien", "Menschenrechte"], "content": {"title": "Folter an Europas Grenzen", "description": "Zum Besuch des kroatischen Premierministers Andrej Plenkovi\u0107 belegt ein Bericht steigende Gewalt kroatischer Beh\u00f6rden gegen\u00fcber Asylsuchenden im Rahmen illegaler Kollektivausweisungen.", "body": {"": ["Bericht belegt Menschenrechtsverletzungen durch kroatische Beamte / Europaabgeordneter kritisiert Treffen von Merkel mit Plenkovic", "Am 12. September 2019 versucht eine Gruppe von sieben Afghanen, \u00fcber die Kupa zu gelangen. Der Fluss markiert die Grenze zwischen Kroatien und Slowenien. Unter den Fl\u00fcchtlingen ist ein 15-j\u00e4hriger Junge. Als die Gruppe noch im Wasser steht, fahren auf der kroatischen Seite des Flusses zwei Polizeiwagen auf. Die Beamten nehmen eine Personen fest und untersuchen ihre Papiere. Die beiden \u00e4lteren Geschwister des Festgenommenen stehen bereits auf der anderen Seite. Als sie sehen, dass ihr 15-j\u00e4hriger Bruder von der Polizei aufgehalten wird, schwimmen sie zur\u00fcck. Dort werden sie von den Polizeibeamten attackiert. Mit Tritten und Schl\u00e4gen, Schlagst\u00f6cken und Elektroschockern.", "Nach dem Angriff nehmen die Beamten den Migranten 330 Euro, mehrere Elektroger\u00e4te und einen Teil ihrer Kleider ab. Nach zwei N\u00e4chten auf einer Polizeistation werden die Asylsuchenden in die N\u00e4he der Grenzstadt Velika Kladu\u0161a gefahren und mit Polizeikn\u00fcppeln zur\u00fcck nach Bosnien und Herzegowina gejagt.", "Die Geschichte entstammt leider keinem Gruselroman, sondern einem neuen Bericht der Organisation \u00bbBorder Violence Monitoring Network\u00ab, der dem \u00bbnd\u00ab vorab vorliegt. Die Studie sammelt F\u00e4lle von gewaltsamen R\u00fcckf\u00fchrungen von Fl\u00fcchtlingen durch die Beh\u00f6rden des EU-Mitglieds Kroatien. R\u00fcckf\u00fchrung oder \u00bbPushback\u00ab meint, die Menschen wurden ohne die Chance, einen Asylantrag zu stellen, wieder aus dem Gebiet der Europ\u00e4ischen Union herausgedr\u00e4ngt. 311 solcher F\u00e4lle dokumentiert die Menschenrechtsorganisation. 2475 Migranten waren involviert. Die Daten wurden vergangenes Jahr von Freiwilligen der Organisation in Gespr\u00e4chen mit Migranten erhoben.", "In 160 F\u00e4llen wurden den Fl\u00fcchtlingen pers\u00f6nliche Gegenst\u00e4nde gestohlen, in 127 F\u00e4llen wurden diese zerst\u00f6rt. In 64 F\u00e4llen wurden Migranten gezwungen, sich auszuziehen, in drei F\u00e4llen kam es zu sexueller Gewalt. In 42 F\u00e4llen wurde geschossen, in 41 F\u00e4llen wurden Personen mit Waffen bedroht.", "\u00bbIn mehr als 80 Prozent der im Jahr 2019 gesammelten Berichte sto\u00dfen wir auf Gewalt, die Merkmale von Folter oder unmenschlicher Behandlung aufweist\u00ab, hei\u00dft es in dem Bericht. Die Organisation wirft den kroatischen Beh\u00f6rden vor, dass diese ihrer Verpflichtung zum Verbot von Folter nicht nachk\u00e4men. Zudem h\u00e4tten die Vorw\u00fcrfe nie effektive Ermittlungen und Sanktionen nach sich gezogen.", "Parallel zur Ver\u00f6ffentlichung des Berichtes empfing Bundeskanzlerin Angela Merkel am Donnerstag den kroatischen Ministerpr\u00e4sidenten Andrej Plenkovi\u0107 im Kanzleramt. Davor besuchte der kroatische Regierungschef die Landwirtschaftsmesse Gr\u00fcne Woche in Berlin. Kroatien ist in diesem Jahr Partnerland. Bei dem Treffen ging es um die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft und aktuelle europapolitische Fragen. Kroatien hatte Anfang Januar f\u00fcr das erste Halbjahr 2020 die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft \u00fcbernommen. Fl\u00fcchtlingspolitik sei nicht Teil der Gespr\u00e4che gewesen, best\u00e4tigte eine Sprecherin der Bundesregierung.", "Das \u00e4rgert Erik Marquardt. Er sitzt f\u00fcr die Gr\u00fcnen im Europaparlament und besch\u00e4ftigt sich dort in mehreren Aussch\u00fcssen mit der Lage an den europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen. \u00bbIch hatte gehofft, dass Angela Merkel die Menschenrechtsverletzungen in Kroatien anspricht\u00ab, sagte er dem \u00bbnd\u00ab. Man rede zwar immer von Fl\u00fcchtlingsrechten, in der Praxis sei einem das dann aber doch nicht so wichtig, kritisiert er. Letztlich ginge es den Verantwortlichen nur darum, dass immer weniger Menschen lebendig nach Europa k\u00e4men. \u00bbDie gewaltt\u00e4tigen R\u00fcckf\u00fchrungen dienen am Ende der Abschreckung\u00ab, vermutet Marquardt.", "\u00bbWir beobachten in Kroatien eine Zunahme der Gewalt\u00ab, fasst Chandra Esser vom \u00bbBorder Violence Monitoring Network\u00ab die Ergebnisse ihrer Studie zusammen. Die Zur\u00fcckweisungen seien aber nicht nur ein Problem von Kroatien, sondern auch der Europ\u00e4ischen Union. \u00bbDie Vorw\u00fcrfe sind schon l\u00e4nger bekannt\u00ab, sagt Esser gegen\u00fcber \u00bbnd\u00ab. Trotzdem habe es die EU verpasst, sie zu untersuchen. David Juri\u0161 aus der Forschungsgruppe sagt dazu: \u00bbWir und andere Organisationen dokumentieren seit Jahren, wie die Menschenrechte nicht gesch\u00fctzt, sondern tagt\u00e4glich auf brutalste Weise verletzt werden.\u00ab", "Berichte dar\u00fcber verfassten bereits die Vereinten Nationen, Amnesty International und Human Rights Watch. Alle kritisierten die Vorgehensweise der kroatischen Beh\u00f6rden an den EU- Au\u00dfengrenzen. Trotz der umfassenden Dokumentation der Menschenrechtsorganisationen stritt Plenkovi\u0107 j\u00fcngst im Europaparlament die Existenz der gewaltvollen Kollektivausweisungen vehement ab.", "\u00bbBei illegalen Zur\u00fcckweisungen und Zur\u00fcckschiebungen, sogenannten Push-Backs, an den EU-Au\u00dfengrenzen werden elementare Menschen- und Fl\u00fcchtlingsrechte au\u00dfer Kraft gesetzt. Doch die Betroffenen sind faktisch rechtlos gestellt und haben kaum M\u00f6glichkeiten, gegen die Gewaltexzesse vorzugehen\u00ab, kritisierte auch das European Center for Constitutional and Human Rights."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1131386.es-herrschen-apokalyptische-zustaende.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1123488.geschlagen-beraubt-abgeschoben.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1108320.eu-grenze-in-kroatien-kein-vorbeikommen.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}