{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1122979.eu-kommissionspraesidentin-knappe-mehrheit-von-der-leyen-ist-gewaehlt.html", "query_keywords": ["asyl", "migration"], "creation_date": "16.07.2019", "last_modified": "16.07.2019", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Redaktion neues deutschland"], "news_keywords": ["EU", "EU-Kommission", "Europarlament", "Ursula von der Leyen"], "content": {"title": "Knappe Mehrheit: Von der Leyen ist gew\u00e4hlt", "description": "Sie ist durch: Nach einem harten Einsatz und vielen Versprechen ist der Weg f\u00fcr Ursula von der Leyen an die Spitze der Europ\u00e4ischen Kommission frei. Doch es war \u00e4u\u00dferst knapp.", "body": {"": ["Europaparlament stimmt mit knapper Mehrheit f\u00fcr die neue EU-Kommissionspr\u00e4sidentin", "Stra\u00dfburg. Ursula von der Leyen wird die neue Pr\u00e4sidentin der EU-Kommission. Die CDU-Politikerin wurde am Dienstagabend im Europaparlament mit einem \u00e4u\u00dferst knappen Ergebnis in das Amt gew\u00e4hlt: Sie erhielt 383 Stimmen - die n\u00f6tige absolute Mehrheit lag bei 374 Stimmen, wie Parlamentspr\u00e4sident David Sassoli mitteilte. Die 60-J\u00e4hrige kann damit am 1. November die Nachfolge des Luxemburgers Jean-Claude Juncker antreten - als erste Frau in dieser Position. Erstmals seit 60 Jahren bekommt jemand aus Deutschland das Amt.", "Von der Leyen bedankte sich in einer ersten Reaktion f\u00fcr das Vertrauen. \u00bbIch f\u00fchle mich so geehrt\u00ab, sagte die scheidende Bundesverteidigungsministerin. Sie bot dem Parlament eine enge Zusammenarbeit an. Vizekanzler Olaf Scholz und Au\u00dfenminister Heiko Maas (beide SPD) gratulierten von der Leyen direkt nach der Verk\u00fcndung des Ergebnisses - und das, obwohl die deutschen Sozialdemokraten im EU-Parlament gegen die CDU-Frau stimmen wollten.", "In Berlin will Bundeskanzlerin Angela Merkel nun sehr schnell \u00fcber von der Leyens Nachfolge als Verteidigungsministerin entscheiden. \u00bbEs wird eine sehr schnelle Neubesetzung geben\u00ab, sagte Merkel am Dienstag. In Berlin verdichteten sich Spekulationen, wonach Bundesgesundheitsminister Jens Spahn (39) f\u00fcr das Amt gesetzt ist. Von der Leyen hatte schon am Montag ihren R\u00fccktritt als Ministerin angek\u00fcndigt, um sich voll der Aufgabe in Br\u00fcssel zu verschreiben.", "Vor der Abstimmung im Stra\u00dfburger Europaparlament hatte es sehr viel Unmut gegeben, weil von der Leyen keine Spitzenkandidatin zur Europawahl war. Die EU-Staats- und Regierungschefs hatten die Spitzenkandidaten Manfred Weber von der Europ\u00e4ischen Volkspartei und Frans Timmermans von den Sozialdemokraten \u00fcbergangen und stattdessen von der Leyen als \u00dcberraschungskandidatin pr\u00e4sentiert.", "Die SPD-Europaabgeordneten, die Gr\u00fcnen und die LINKEN hatten deshalb - und auch wegen inhaltlicher Differenzen - ein Nein angek\u00fcndigt. Doch signalisierten die EVP, die Liberalen und die Mehrheit der Sozialdemokraten bereits vor der geheimen Abstimmung Unterst\u00fctzung. Die rechtsnationale EKR, die von der Leyen urspr\u00fcnglich ebenfalls Stimmen in Aussicht gestellt hatten, konnte sich letztlich nicht einigen und gab die Abstimmung frei; auch von dort k\u00f6nnten einige Stimmen gekommen sein."], "SPD und Gr\u00fcnen hoffen auf konstruktive Zusammenarbeit": ["Nach von der Leyens Wahl boten SPD und Gr\u00fcne trotz ihrer Kritik eine konstruktive Zusammenarbeit an. Die Gr\u00fcnen-Chefs Annalena Baerbock und Robert Habeck erkl\u00e4rten, ihre Europaparlamentarier h\u00e4tten zwar \u00bbmit gro\u00dfer Mehrheit diese Kandidatur nicht unterst\u00fctzt\u00ab. Allerdings brauche es nun ein \u00bbstarkes und vereintes Europa\u00ab. Daher wollten die Gr\u00fcnen von der Leyen \u00bbjetzt trotzdem beim Wort nehmen\u00ab und \u00bbkonstruktiv dazu beitragen, die EU in Richtung einer vertieften europ\u00e4ischen Demokratie, echtem Klimaschutz und einer gemeinsamen europ\u00e4ischen Asylpolitik weiter zu entwickeln\u00ab.", "Die Vizevorsitzende der SPD-Fraktion im Bundestag, Katja Mast, erkl\u00e4rte mit Blick auf von der Leyen: \u00bbJetzt muss sie liefern.\u00ab Die SPD werde \u00bbimmer an der Seite Europas stehen und alles unterst\u00fctzen, was nationale Egoismen zur\u00fcckdr\u00e4ngt\u00ab. Ein fairer Mindestlohn f\u00fcr Europa, eine europ\u00e4ische Arbeitslosenr\u00fcckversicherung und ein klimaneutrales Europa seien \u00bballe M\u00fchen wert\u00ab.", "Dietmar Bartsch, Linksfraktionschef im Bundestag, w\u00fcnschte von der Leyen Erfolg als neue EU-Kommissionspr\u00e4sidentin. Sie sei den B\u00fcrgern einiges schuldig, \u00bbauch wegen der unglaublichen Menge Porzellan, das die EU-Regierungschefs gerade zerdeppert haben. Am Ende des Tages messen wir sie an ihren Taten\u00ab, so Bartsch."], "Von der Leyen verspricht klimaneutrales Europa bis 2050": ["In ihrer Rede am Vormittag hatte von der Leyen Einheit und Zusammenhalt beschworen, damit Europa sich in der Welt behaupten k\u00f6nne. Und sie wiederholte eine ganze Reihe von Zusagen, die sie bereits in den vergangenen Tagen an die Abgeordneten gemacht hatte, und unterf\u00fctterte sie mit Details.", "Sie bekr\u00e4ftigte ihr Versprechen eines klimaneutralen Europas bis 2050 und einer Senkung der Treibhausgasemission bis um 55 Prozent bis 2030. \u00bbUnsere dr\u00e4ngendste Aufgabe ist es, unseren Planeten gesund zu halten\u00ab, sagte von der Leyen. Sie betonte, sie werde sich f\u00fcr vollst\u00e4ndige Gleichberechtigung von M\u00e4nnern und Frauen einsetzen.", "Gro\u00dfe Internetkonzerne sollen nach ihrem Willen in Europa st\u00e4rker besteuert werden. \u00bbEs ist nicht akzeptabel, dass sie Profite machen und keine Steuern zahlen\u00ab, sagte sie. Die Einf\u00fchrung einer Digitalsteuer in Europa war unter der Kommission von Jean-Claude Juncker am Widerstand einiger Staaten gescheitert. Sie sagte zudem vollen Einsatz der Kommission f\u00fcr die Rechtsstaatlichkeit zu - mit allen Instrumenten und mit einem neuen Rechtsstaatsmechanismus.", "Sie schloss auch eine weitere Verschiebung des Brexits nicht aus - was Protestrufe der Brexit-Partei im Parlament ausl\u00f6ste. Eine Verl\u00e4ngerung der Austrittsfrist f\u00fcr Gro\u00dfbritannien w\u00e4re m\u00f6glich, wenn es gute Gr\u00fcnde g\u00e4be, sagte sie. Die Frist l\u00e4uft derzeit bis 31. Oktober.", "Ihre politischen Leitlinien legte von der Leyen in einem mehr als 20-seitigen Dokument dar, das am Dienstag zur Parlamentsabstimmung ver\u00f6ffentlicht wurde. Es tr\u00e4gt die \u00dcberschrift \u00bbEine Union, die mehr erreichen will - Meine Agenda f\u00fcr Europa\u00ab. Arbeitsschwerpunkte darin sind unter anderem der Klimaschutz, die Wirtschafts- und Migrationspolitik sowie die Rolle der EU in der Welt. \u00bbIch sehe die kommenden f\u00fcnf Jahre als Chance f\u00fcr Europa - um zu Hause \u00fcber sich hinauszuwachsen und damit eine F\u00fchrungsrolle in der Welt zu \u00fcbernehmen\u00ab, schreibt von der Leyen darin.", "In der Debatte hatte es einigen Zuspruch f\u00fcr von der Leyen, aber auch drastische Kritik gegeben. Bis zuletzt war nicht ganz sicher, ob die Mehrheit zustande kommen w\u00fcrde. Die 16 SPD-Europaabgeordneten wollten auch nach der Rede bei ihrem Nein bleien. Ein Schreiben der CDU-Politikerin an die Fraktion habe zwar viele Forderungen der Sozialdemokraten aufgenommen, sagte der deutsche Gruppenchef der Sozialdemokraten, Jens Geier. Die Ank\u00fcndigungen w\u00fcrden aber mit Skepsis gesehen. Letztlich signalisierten vor der Abstimmung aber etwa 100 der 153 Abgeordneten Zustimmung, also rund zwei Drittel.", "Als Kommissionspr\u00e4sident kann von der Leyen in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren politische Linien und Priorit\u00e4ten mitbestimmen. Sie wird Chefin von mehr als 30.000 Mitarbeitern in der Kommission. Diese ist daf\u00fcr zust\u00e4ndig, Gesetzesvorschl\u00e4ge zu machen und die Einhaltung von EU-Recht zu \u00fcberwachen. Sie bestimmt damit auch den Alltag der gut 500 Millionen Europ\u00e4er mit. Agenturen/nd"]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1131480.europarechtlich-betreten-wir-neuland.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1122911.fuer-eine-arbeitslosen-rueckversicherung-in-der-eu.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1122873.abnicken-oder-den-aufstand-wagen.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}