{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1139880.abschiebung-mehr-spielraum-fuer-willkuer.html", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "asyl", "migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "01.08.2020", "last_modified": "01.08.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Dinah Rothenberg"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asylpolitik", "Brandenburg", "Einwanderung", "Fl\u00fcchtlinge", "Kriminalit\u00e4t", "Rassismus"], "content": {"title": "Mehr Spielraum f\u00fcr Willk\u00fcr", "description": "Brandenburgs Innenminister will sich in Sachen Abschiebung profilieren. Nun nimmt eine extra hierf\u00fcr eingerichtete Task Force ihre Arbeit auf. Die Entscheidung dar\u00fcber, wer angeblich sein \u00bbRecht, hier zu sein, verwirkt\u00ab habe, bleibt dabei den Beh\u00f6rden \u00fcberlassen.", "body": {"": ["Der Name scheint Programm: Wie Brandenburgs Innenminister Michael St\u00fcbgen (CDU) k\u00fcrzlich in der \u00bbM\u00e4rkischen Allgemeinen\u00ab angek\u00fcndigt hatte, wird an diesem Samstag die \u00bbTask Force Abschiebung Straft\u00e4ter\u00ab ihre Arbeit aufnehmen. Die Grundlage f\u00fcr die Einrichtung des neuen \u00bbKampfverbands\u00ab im B\u00fcrokratieapparat des Innenministeriums bildet der 2019 unterzeichnete Koalitionsvertrag der rot-schwarz-gr\u00fcnen Landesregierung, hei\u00dft es hierin doch unter dem Unterpunkt \u00bbAsyl und Integration\u00ab: \u00bbPriorit\u00e4t hat f\u00fcr die Koalition die Sicherstellung der Abschiebung von Gef\u00e4hrdern.\u00ab Zu diesem Zweck sei denn auch \u00bbder Personalbestand im erforderlichen Umfang bereitzustellen\u00ab. Eben die Task Force.", "Auch zwei der nun insgesamt drei \u00bbKategorien\u00ab abzuschiebender Menschen wurden hier bereits umrissen. Unter die erste fallen \u00bbstraff\u00e4llig gewordene Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die ausreisen m\u00fcssen\u00ab. Hier soll die Task Force die direkte Abschiebung nach der Haft erwirken. Bei der zweiten Kategorie handelt es sich um \u00bbIntensivstraft\u00e4terinnen und -t\u00e4ter\u00ab, - \u00bballe Personen mit mindestens f\u00fcnf Ermittlungsverfahren innerhalb der letzten sechs Monate\u00ab und um Personen, \u00bbbei denen ein dringender Tatverdacht bez\u00fcglich einer schweren Straftat angenommen wird beziehungsweise die zu einer solchen Straftat verurteilt wurden\u00ab, wie der Sprecher des Innenministeriums, Martin Burmeister, erl\u00e4utert. Sogenannter Intensivt\u00e4ter wird man \u00fcbrigens allein aufgrund der Zahl der Ermittlungen, rechtskr\u00e4ftige Verurteilungen muss es nicht zwingend geben.", "Im Koalitionsvertrag nicht erw\u00e4hnt wird die dritte Kategorie, die der sogenannten Intensivst\u00f6rer. Das Innenministerium nennt sie ausreisepflichtige Personen, \u00bbbei denen eine Gef\u00e4hrdung der Pers\u00f6nlichkeit und sozialen Integration durch eine sich verfestigende kriminelle Entwicklung besteht oder deren Verhalten geeignet ist, den Rechtsfrieden dauerhaft und erheblich zu beeintr\u00e4chtigen\u00ab. Angeblich sei die Forderung aus den Kommunen gekommen - und genau auf die ist die Task Force auch angewiesen. Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden k\u00f6nnen nun melden, wer \u00bbdurch aggressives Verhalten, durch Randalieren und durch das Bedrohen anderer\u00ab auff\u00e4llig wird, so Burmeister.", "Ivana Domazet vom Fl\u00fcchtlingsrat Brandenburg stuft das gesamte Vorhaben als h\u00f6chst problematisch ein. Schlie\u00dflich handele es sich hierbei um eine \u00bbZusammenlegung von Straf- und Asylrecht\u00ab, die zu einer \u00bbDoppel- oder einer unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Bestrafung\u00ab f\u00fchre. Mehr noch: Menschen w\u00fcrden in einer Weise sanktioniert, die lebensbedrohliche Folgen haben k\u00f6nne, sagt Domazet. Auch Andrea Johlige, Sprecherin f\u00fcr Migrations- und Integrationspolitik der Brandenburger Linksfraktion, spricht sich vehement gegen die Vermischung von Straf- und Asylrecht aus. \u00bbWir haben ein Strafrecht und vor diesem Recht sind alle gleich.\u00ab Es gehe nicht an, so Johlige, \u00bbdass der deutsche Dieb f\u00fcnf Monate bekommt und der afghanische Dieb f\u00fcnf Monate plus Abschiebung\u00ab. Dann n\u00e4mlich seien vor dem Gesetz eben nicht mehr alle gleich.", "Linke-Politikerin Andra Johlige \u00e4rgert sich nicht zuletzt dar\u00fcber, dass der Landtag zu alldem \u00bbkeinerlei Informationen\u00ab erhalten habe. Sieht man von den \u00c4u\u00dferungen St\u00fcbgens in der \u00bbM\u00e4rkischen Allgemeinen\u00ab ab, kenne sie kein einziges schriftliches Dokument zur Task Force. \u00bbWir haben das jetzt \u00f6fter beim Innenministerium, dass sie vor den Abgeordneten erst die Presse informieren, was ich f\u00fcr einen katastrophalen Umgang mit dem Landtag halte\u00ab, sagt Johlige.", "Und was soll man sich \u00fcberhaupt unter Kategorie drei vorstellen, dem omin\u00f6sen \u00bbIntensivst\u00f6rer\u00ab? Der Begriff sei ungenau, zudem sei nicht gekl\u00e4rt, wer \u00fcber eine solche Einstufung bestimmt, sagt Ivana Domazet. \u00bbWenn sich zum Beispiel jemand gegen einen rabiaten Mitarbeiter eines Securitydienstes wehrt oder gegen eine rassistische Behandlung im Alltag oder bei der Beh\u00f6rde, bedeutet das dann, dass diese Person gemeldet und als St\u00f6rer eingestuft werden kann?\u00ab Offensichtlich ja. F\u00fcr Domazet sind damit jedenfalls T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet \u00bbf\u00fcr willk\u00fcrliche und rassistisch motivierte Beschwerden\u00ab.", "Martin Burmeister vom Innenministerium sagt, dass die Definitionsmacht schlussendlich bei den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden liege. Die k\u00f6nnten schlie\u00dflich \u00bbdas Verhalten des Betroffenen im Landkreis durch die \u00f6rtliche N\u00e4he und den regelm\u00e4\u00dfigen Kontakt mit den Betroffenen am besten beurteilen\u00ab.", "Im Detail scheint es in der Koalition gleichwohl Uneinigkeit zu geben, zumindest zwischen St\u00fcbgens Haus und den Gr\u00fcnen. Wie Marie Sch\u00e4ffer, Sprecherin f\u00fcr Asyl der Gr\u00fcnen-Fraktion im Landtag, glaubt, w\u00fcrden ausschlie\u00dflich Personen abgeschoben, bei denen eine vollziehbare Ausreisepflicht besteht. Das bedeute nicht, dass die Personen sofort abgeschoben werden k\u00f6nnen, aber zumindest, dass das Asylverfahren abgeschlossen ist. St\u00fcbgens Sprecher Burmeister sieht das anders. Sogenannte Intensivstraft\u00e4ter und Straff\u00e4llige h\u00e4tten nach Meinung des Innenministeriums ihr \u00bbRecht, hier zu sein, verwirkt\u00ab. Das bedeutet, dass Beh\u00f6rden im laufenden Asylverfahren \u00bbvorliegende Erkenntnisse \u00fcber ein strafrechtlich relevantes Verhalten\u00ab dem Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge mitteilen k\u00f6nnen. Zwar liegt bei diesem die Entscheidungshoheit, fraglich ist aber, inwiefern Asylantr\u00e4ge noch unvoreingenommen gepr\u00fcft werden k\u00f6nnen. F\u00fcr Ivana Domazet vom Fl\u00fcchtlingsrat sind das \u00bbunzul\u00e4ssige Eingriffe in die Pr\u00fcfung von Schutzw\u00fcrdigkeit\u00ab.", "Ein bezeichnendes Licht auf die vorherrschenden Denkmuster im Innenministerium wirft denn auch eine aktuelle Stellenausschreibung des Landes Brandenburg f\u00fcr die neue Eingreiftruppe. \u00bbIhre Aufgabe\u00ab in der Task Force, hei\u00dft es hierin, bestehe darin, \u00bbeinen wesentlichen Beitrag zur Bek\u00e4mpfung der Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t im Land Brandenburg zu leisten\u00ab. Eine \u00bbdiskriminierende und populistische\u00ab Sprache, die tief blicken l\u00e4sst, findet Ivana Domazet. Und ganz eindeutig ein \u00bbEinfallstor f\u00fcr Rassistinnen und Rassisten\u00ab."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1113066.hetze-liess-hemmschwelle-sinken.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1090231.schnittstelle-zur-rechten-ideologie.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1088891.citywache-soll-cottbus-entspannen.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}