{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1118783.europaparlamentswahl-was-heisst-reul-fuer-dich.html", "query_keywords": ["immigration", "migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "24.05.2019", "last_modified": "24.05.2019", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Marion Bergermann"], "author_organization": [], "news_keywords": ["EU", "Europa", "Europawahlen"], "content": {"title": "Was hei\u00dft \u203aEU\u2039 f\u00fcr dich?", "description": "Bald sind Wahlen und \u00fcberall h\u00f6rt man \u00bbEU\u00ab. Manche kritisieren geschlossene Au\u00dfengrenzen, andere feiern freies Reisen. Alle meinen etwas anderes wenn sie dasselbe Wort benutzen. Wir haben junge Leute aus ganz Europa gefragt: Was bedeutet \u00bbEU\u00ab f\u00fcr dich?", "body": {"": ["Unsere Online-Serie vor den EU-Parlamentswahlen", "Bald sind Europaparlaments-Wahlen und so viele unterschiedliche Themen werden unter dem Wort \u00bbEU\u00ab diskutiert. Klima, Rechtspopulismus, Intransparenz, EU-Institutionen, LGBTI-Rechte, Erasmus. Doch was verstehen junge Leute darunter? Wir haben junge Menschen aus ganz Europa gefragt: Was hei\u00dft \u00bbEU\u00ab f\u00fcr dich? Was assoziierst du damit?", "Bis zu den EU-Wahlen am 26. Mai lesen Sie hier immer wieder neue Statements von Menschen aus Mitgliedsl\u00e4ndern.", "Isma, 27, lebt in Belgien, aus Frankreich"], "Europ\u00e4isch aufwachsen": ["Ich bin in Stra\u00dfburg aufgewachsen, also wuchs ich damit auf, die Pr\u00e4senz und die Idee einer Europ\u00e4ischen Union sowie ihrer europ\u00e4ischen Identit\u00e4t zu verstehen. Ich erinnere mich daran, wie Leute viel mehr dar\u00fcber redeten, Teil der Europ\u00e4ischen Union zu sein, als dar\u00fcber, franz\u00f6sisch zu sein. In Stra\u00dfburg gibt es alle Nationalit\u00e4ten und wir sind daran gew\u00f6hnt, viele kulturelle Veranstaltungen rund um die EU zu haben. So lebte ich von klein auf in dieser multikulturellen Dimension, weil ich in einer europ\u00e4ischen Stadt war, die Verbindungen zwischen Kulturen, solchen aus Europa und aus anderen Kontinenten, schafft.", "Und das ist mir wichtig, weil es mich hat verstehen lassen, welche Chance es ist, B\u00fcrgerin eines EU-Mitgliedsstaats zu sein und reisen zu k\u00f6nnen, sich mit anderen austauschen zu k\u00f6nnen. Seit ich sehr jung war assoziierte ich jedes Mal, wenn jemand \u00fcber die EU sprach das damit Menschen zu versammeln und sie einander n\u00e4her zu bringen. Ich habe es lebhaft als einen Weg verstanden, sicherzustellen, dass Leute Gedanken austauschen und diskutieren.", "Jetzt lebe ich in Br\u00fcssel, weil ich weiterhin in einer multikulturellen Welt arbeiten wollte, europ\u00e4isch, aber auch international. Ich wei\u00df, dass die Europ\u00e4ische Union nicht fehlerlos ist und gest\u00e4rkt werden kann. Trotzdem gibt es eine sch\u00f6ne Suche, mehr und mehr zusammen zu arbeiten.", "Stefan, 20, Tierrechtsaktivist, aus Bulgarien"], "Chance, schneller etwas f\u00fcr Tiere zu tun": ["Als jemand, dem Tierrechte sehr wichtig sind, ist die Europ\u00e4ische Union eine super M\u00f6glichkeit, mehr Gutes f\u00fcr die Tiere zu tun. Das separat, Land f\u00fcr Land, zu erreichen, w\u00fcrde sonst eine Lebenszeit dauern. Ein gutes Beispiel ist das EU-weite Verbot von Tierversuchen f\u00fcr Kosmetik im Jahr 2013, und die End The Cage Age-B\u00fcrgerinitiative, an der sich schon fast eine Million EU-B\u00fcrger seit September 2018 beteiligt haben.", "Ein offenes und vereintes Europa hat eine tolle Umgebung f\u00fcr enge Zusammenarbeit mit anderen europ\u00e4ischen Tierrechtsorganisationen und -Gruppen geschaffen. Das erlaubt uns allen, immens zu wachsen und voneinander zu lernen. Das ist nat\u00fcrlich auch f\u00fcr andere Bewegungen, die f\u00fcr positiven sozialen Wandel sind, der Fall, wie Umweltgruppen, Menschenrechtsverteidiger und andere. Die Welt zu einer besseren zu ver\u00e4ndern ist einfacher als je zuvor. Und so sollte das auch sein.", "Trotzdem, die EU kann nur ein Mittel sein, um die Welt zu einem besseren Ort zu machen. Entschlossene, sozial engagierte Menschen, die bereit sind, ihre Zeit und Energie f\u00fcr das zu opfern, an was sie glauben, werden immer noch sehr gebraucht. Und sie sind immer noch viel weniger als das Ausma\u00df der Probleme, die gel\u00f6st werden m\u00fcssen.", "C\u00e9line, 30, Br\u00fcssel, Fotografin"], "Dinge gemeinsam verbessern": ["Europa ist f\u00fcr mich zuerst einmal ein Kontinent, ein geografischer Raum, in den ich das Gl\u00fcck hatte, hineingeboren zu werden. Europa ist eine Gesamtheit von L\u00e4ndern, die durch die Idee der Demokratie vereinigt sind. Die versucht, die Vielf\u00e4ltigkeit nationaler Gesetze zu unterst\u00fctzen, zu regulieren und zu normalisieren, damit sich alle B\u00fcrger in diesem europ\u00e4ischen Ideal wiederfinden.", "Europa ist ein Konzentrat aus unterschiedlichen Nationalit\u00e4ten, Kulturen und Geschichten, die sich zusammenschlie\u00dfen, um unsere Zivilisation besser und sozialer zu machen. Es wirkt auch wie ein Br\u00fcckengel\u00e4nder, das L\u00e4nder daran hindert, zu weit zu gehen. Europa ist auch eine jedem gebotene gro\u00dfe Freiheit, zu reisen, zu teilen, sich auszudr\u00fccken. Ein Kontinent, wo sich die Kunst ausdr\u00fccken und entwickeln kann...", "Das ist nat\u00fcrlich eine Idealvision Europas. Das ist meine Vision. Ich wei\u00df ganz genau, dass es noch ein langer Weg ist, bevor jeder Europ\u00e4er sich den anderen gleichgestellt f\u00fchlen kann. Europa kann nicht mehr alleine arbeiten, ohne auf die verschiedenen L\u00e4nder, aus denen es besteht, zu h\u00f6ren. Aber es hat die Macht, Dinge zu \u00e4ndern, sie zu verbessern. Wenn man da ist, um es zu verteidigen. Europa kann eine Verb\u00fcndete sein, angesichts der gro\u00dfen Probleme unserer Gesellschaft wie dem Klima, der Armut, der Immigration und den sozialen Ungleichheiten.", "Miranda, 28, lebt in Frankfurt, aus Albanien"], "Inklusion und Exklusion zugleich": ["Vor drei Jahren fragte mich auf der Stra\u00dfe in Berlin eine Gruppe Sch\u00fcler, ob ich an ihrem Projekt zur EU teilnehmen k\u00f6nne. Sie wollten wissen, ob ich Europ\u00e4erin sei und ich sagte ja. Als sie sp\u00e4ter verstanden, woher ich komme, machten sie entt\u00e4uschte Gesichter und zogen ihr Angebot zur\u00fcck. In dem Moment hoffte ich, dass sie eine Lektion \u00fcber die EU gelernt haben, aber wahrscheinlich haben sie das nicht. Ich bin Europ\u00e4erin aber keine EU-B\u00fcrgerin. Auf den ersten Blick bin ich ein willkommener Gast, der zur EU beitragen kann, aber auf den zweiten Blick gibt es konstante Mauern, die sich um mich ziehen und ich kann sie nicht durchbrechen.", "Dieses Jahr sind es zehn Jahre, die ich in Deutschland lebe. Ich forsche an der Universit\u00e4t zur Rolle der EU \u00fcber ihre Grenzen hinaus und ich unterrichte Studierende \u00fcber die Feinheiten der EU als globale Akteurin. Aber ich darf bei den kommenden Wahlen genauso wenig w\u00e4hlen wie bei kommunalen oder nationalen Wahlen. Wenn ich mich entschieden h\u00e4tte, einen sehr gut bezahlten, wahrscheinlich nicht so interessanten Job statt meiner prek\u00e4ren akademischen Anstellung an der Universit\u00e4t zu w\u00e4hlen, h\u00e4tte ich schon die Privilegien einer Staatsb\u00fcrgerschaft.", "F\u00fcr mich ist die EU Inklusion und Exklusion zugleich. Meine bedeutungsvollsten Freundschaften und Begegnungen sind nur dadurch m\u00f6glich gewesen, weil ich in der EU leben und mich dort bewegen kann. Die geografischen Unm\u00f6glichkeiten meines Lebens hei\u00dfen auch, st\u00e4ndig eine Insiderin und eine Outsiderin gleichzeitig zu sein; \u00fcberall wo ich bin. Seitdem ich mich erinnern kann, habe ich immer geh\u00f6rt, dass das Leben besser sei, wenn wir endlich der EU beitreten. Ich wei\u00df nicht, ob das stimmt oder ob das jemals passieren wird. Aber f\u00fcr mich leben die begeisterteten Europ\u00e4er au\u00dferhalb der EU-Grenzen.", "Athena, 25, lebt in Deutschland, aus Griechenland"], "Neoliberale Scheinheiligkeit": ["Nat\u00fcrlich ist es cool, europaweit nur mit Personalausweis reisen zu k\u00f6nnen. Au\u00dfer, man flieht aus einem s\u00fcdeurop\u00e4ischen Land wie Griechenland, weil man keine Alternative hat: Mit 500 Euro pro Monat als Neuangestellte im Privatsektor kann man lediglich \u00fcberleben. Dass in den letzten Jahren die s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00f6hne um die H\u00e4lfte gesunken sind, ist die goldene Regel des europ\u00e4ischen Neoliberalismus. Banken und Unternehmen sind dadurch reicher, Arbeitnehmer*innen \u00e4rmer, m\u00fcde und depressiv geworden.", "Das humanistische Selbstbewusstsein der EU ist tr\u00fcgerisch: In Fl\u00fcchtlingslagern in Idomeni, in Nordgriechenland, verbringen schwangere Frauen den Winter in Zelten, w\u00e4hrend Riesenfl\u00e4chen im EU-Raum Unternehmensinitiativen gegeben werden. Dass unter diesen Bedingungen die radikale Rechte momentan in 21 Mitgliedsl\u00e4ndern im Parlament sitzt, ist wenig \u00fcberraschend. Neoliberalismus schafft f\u00fcr viele Arbeitnehmer*innen erb\u00e4rmliche Bedingungen und f\u00fcttert Angst sowie die Suche nach leicht aufzuzeigenden Schuldigen wie Fl\u00fcchtlingen oder armen L\u00e4ndern.", "Wir m\u00fcssen dringend f\u00fcr ein anderes Europa k\u00e4mpfen. Und Europa ist keine Institution, sondern ein geographischer Ort. Wie sich das Zusammenleben hier gestaltet sollten wir, die arbeitende und arbeitslose Mehrheit, entscheiden k\u00f6nnen.", "Lucas, 23, Student aus Frankreich"], "Eine M\u00f6glichkeit, Einheit zu schaffen": ["Ich habe immer eine positive Wahrnehmung der Europ\u00e4ischen Union gehabt. F\u00fcr mich stellt die EU eine M\u00f6glichkeit dar, eine kulturelle Einheit zwischen verschiedenen L\u00e4ndern und V\u00f6lkern trotz deren Unterschiede zu bilden. Ich bin mir nat\u00fcrlich der politischen und wirtschaftlichen Dimension der EU bewusst. Aber ich sehe sie zun\u00e4chst als eine b\u00fcrgerschaftliche Gemeinschaft, die versucht, die Bewohner der einzelnen L\u00e4nder einander n\u00e4herzubringen, damit die Missverst\u00e4ndnisse und die Feindschaften aufh\u00f6ren. Alles ist jedoch nicht perfekt, ich assoziiere die EU auch mit der Schwierigkeit, einen Konsens zu finden.", "Obwohl ich es verstehen kann, dass manche B\u00fcrger Vorbehalte haben, die EU auch nach einem gewissen Souver\u00e4nit\u00e4tsverlust der Politik zu unterst\u00fctzen, sehe ich das anders. F\u00fcr mich ist die EU eine verbesserungsf\u00e4hige, aber notwendige Kooperation, die bereits viel macht, um ihre B\u00fcrger voranzubringen. Initiativen wie das Studierendenaustauschprogramm Erasmus, an dem ich teilgenommen habe, machen es m\u00f6glich, sich als Student eine bestimmte europ\u00e4ische Vision zu kreieren. Und zu verstehen, dass manchmal Grenzen nicht wirklich existieren. Ich behalte auch immer im Hinterkopf, dass die EU eine Chance ist. Besonders angesichts der Hoffnungen, die sie bei zahlreichen Menschen am Rande dieses Raumes erweckt, weil Grenzen f\u00fcr viele dennoch eine Realit\u00e4t sind.", "Michelle, 31, Lehrerin, wohnt in Berlin"], "Identit\u00e4t und Partizipation": ["F\u00fcr mich ist Europa mittlerweile Identit\u00e4t. Ich komme ja aus Cottbus, bin Niedersorbin und meine Identit\u00e4t war lange etwas Regionales. Aber es kam schnell die europ\u00e4ische Identit\u00e4t dazu. Weil ich diese Unterschiedlichkeiten in den L\u00e4ndern, die Traditionen, die Sprachen fantastisch finde. All das muss man als Reichtum wahrnehmen. Man muss das sch\u00f6n finden und es auch m\u00f6gen, sich daran zu reiben, Unterschiede festzustellen, sich nicht gleich zu verstehen, auch wenn man sich vielleicht sogar sprachlich versteht. Und wertsch\u00e4tzen, dass Menschen anders sind und dass man vielleicht auch bei der Kommunikation ein bisschen Geduld braucht. Zuh\u00f6ren muss, erstmal schauen muss.", "Deswegen mache ich auch meinen Job, weil ich durchaus jungen Leuten klar machen will, dass die Welt ganz anders aussehen k\u00f6nnte. Und sie ganz anders aussehen wird, wenn wir uns nicht ein bisschen reinh\u00e4ngen. Problematisch an der aktuellen EU finde ich, dass wir intern den Frieden feiern und nach au\u00dfen ziehen wir die Stacheldr\u00e4hte hoch.", "Jetzt wo ich mit Jugendlichen mit Fluchterfahrung arbeite, ist es total krass, welche Welten dort aufeinanderprallen und wie sehr man sich manchmal in den Arm nehmen muss, um sich zu tr\u00f6sten. Da gibt es viele tolle Menschen, die einen Beitrag leisten werden, vor allem auch einen europ\u00e4ischen Beitrag. Weil sie Europa ganz anders verstehen, als deutsche Jugendliche das \u00fcberhaupt verstehen k\u00f6nnen.", "Und auch ganz anders f\u00fcr Werte eintreten k\u00f6nnen, als es die deutschen Jugendlichen tun. Weil sie tats\u00e4chlich wissen, wie es anders sein kann. Und wir das gro\u00dfe Gl\u00fcck haben, dank Europa, in einer wahnsinnig friedlichen Blase zu leben. Wir k\u00f6nnen europaweit reisen, studieren, arbeiten und leben. Keiner wundert sich, wenn man sagt: \u00bbIch habe mir ein Sommerhaus in Mallorca gekauft\u00ab. Na dann mach halt, ist ein bisschen spie\u00dfig aber okay.", "Catalina, 36, wohnt in Italien, aus Rum\u00e4nien"], "Freiheit durch Mobilit\u00e4t": ["Ich habe immer noch Respekt vor Backpackern, die ein freies Jahr machen, um \u00bbdurch Europa\u00ab zu reisen, wie sie meist sagen. Oder vor der enormen Anzahl Studierender, die anderswo in Europa studiert haben, und der Leichtigkeit, mit der sie dar\u00fcber reden. Ich, noch mit meinen Erinnerungen und der Lebensangst in einem Europa, das von mir verlangte, Visa zu beantragen, denke immer an die administrativen Aspekte: Ist es wirklich so einfach, frei zu reisen und zu studieren?", "Ich bin Rum\u00e4nin und seit 2007 kann ich ohne Visum reisen. Ich erinnere mich noch an englische Zeitungen, die, von fiebrigem Schrecken \u00fcberkommen, berichteten, dass \u00bbdie Rum\u00e4nen bei uns einfallen werden\u00ab. Und die Emp\u00f6rung, die ich f\u00fchlte, w\u00e4hrend ich separat Schlange stand, wenn ich mit einem Visum reiste. Rum\u00e4niens EU-Beitritt war f\u00fcr mich der Anfang von dem, was ich mein \u00bbrichtiges Leben\u00ab nenne. Ich wurde als Studentin an einer britischen Universit\u00e4t angenommen, und in dem Moment, als ich ein Studiendarlehen bekam, realisierte ich, was die EU f\u00fcr mich bedeutete: Leben zu k\u00f6nnen, ohne von Beh\u00f6rden schikaniert zu werden. Momentan promoviere ich in Florenz und ich bin immer noch erstaunt dar\u00fcber, dass ich in anderen L\u00e4ndern studieren kann.", "Ich w\u00e4re auch nie aus meinem Leben herausgekommen, das mir in meiner sozialen Lage in meiner Heimatstadt schon fast vorbestimmt war: Vielleicht w\u00e4re ich immer noch in der Textilfabrik angestellt, in der ich arbeitete, als ich 18 bis 20 Jahre alt war, weil das Geld knapp war?", "Meine EU-Geschichte ist voller gew\u00e4hrtem und ergriffenem Optimismus sowie M\u00f6glichkeiten. Aber auf die gleiche Art, wie mein jetziges Leben mir verbaut gewesen w\u00e4re, wenn Rum\u00e4nien nicht der EU beigetreten w\u00e4re, frage ich mich, warum die Union immer noch nur teilweise europ\u00e4isch ist.", "Jolinde, 28, wohnt in Br\u00fcssel. Sie k\u00e4mpft in einer Gewerkschaft f\u00fcr bessere Arbeitsbedingungen f\u00fcr Arbeiter*innen und in ihrer Freizeit f\u00fcr eine bessere Welt f\u00fcr alle"], "Neoliberale Politik und Sozialdumping": ["Das Problem mit der Europ\u00e4ischen Union ist, dass sie eine sehr neoliberale Politik verfolgt. Und sie dr\u00fcckt diese neoliberale Denkart den Mitgliedsstaaten auf. Als Mitgliedsland hat man nicht viele M\u00f6glichkeiten, dagegen anzugehen. Europa ist \u00fcberhaupt nicht demokratisch. Das beste Beispiel ist Griechenland. Die griechische Bev\u00f6lkerung hat Syriza gew\u00e4hlt, die sozialere Politik machen wollten, und stimmte gegen Austerit\u00e4tsma\u00dfnahmen. Der EU war das egal und erlegte ihre Sparma\u00dfnahmen der griechischen Regierung und den Menschen auf.", "Diese neoliberale Richtung gibt es auch wegen der immensen Gruppe von Lobbyisten, multinationalen Konzernen und Gro\u00dfunternehmen, die das Europ\u00e4ische Parlament und die Europ\u00e4ische Kommission beeinflussen. Die offensichtlich umsetzen, was am besten f\u00fcr die Gro\u00dfunternehmen ist.", "Auch Sozialdumping, also Lohndr\u00fcckung, ist ein gro\u00dfes Problem in Europa. Zum Beispiel in Belgien wollen wir den Mindestlohn heben und bessere Arbeitsrechte f\u00fcr alle schaffen. Das ist aber sehr schwierig, weil die Unternehmen einfach drohen werden, in ein anderes europ\u00e4isches Land zu gehen, in dem die Arbeitsbedingungen und Geh\u00e4lter weniger gut sind. Anstatt dass es hohe Standards in der ganzen EU gibt, gibt es viel Konkurrenz und es ist m\u00f6glich, L\u00e4nder gegeneinander auszuspielen.", "Ich bin nicht an sich gegen die Europ\u00e4ische Union, aber ich w\u00fcrde ein sozialeres Europa wollen. Eines, das zum Vorteil der arbeitenden Leute ist. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir auf europ\u00e4ischer Ebene Gesetze schaffen, die Menschen sch\u00fctzen, Mindestl\u00f6hne erh\u00f6hen, etwas gegen Steuerhinterziehung tun. Au\u00dferdem h\u00f6here und gleiche Steuern f\u00fcr Unternehmen in allen Mitgliedsl\u00e4ndern einf\u00fchren, damit die Unternehmen ihnen nicht drohen k\u00f6nnen, woanders hinzugehen.", "Gaetan, 37, Projektmanager, wohnt in Berlin, aus Frankreich"], "Fairer besteuern": ["Europa ist f\u00fcr mich ein schwieriges Thema, weil es paradox ist: Auf der einen Seite habe ich dank Europa das Leben, das ich f\u00fchre. Also leicht zwischen Frankreich und Deutschland hin- und her zu reisen, kein Geld wechseln zu m\u00fcssen, eine Deutsche heiraten zu k\u00f6nnen, im Nachbarland zu arbeiten. Aber auf der anderen Seite gibt es ein reales Ungleichgewicht zwischen denen, die sehr reich sind und denen, die sehr arm sind. Und diese Bev\u00f6lkerungsgruppen n\u00e4hern sich nicht an, sondern sie entfernen sich eher voneinander.", "Ich habe den Eindruck, dass man absolut f\u00fcr Europa einstehen muss. Aber ich bin nicht f\u00fcr das Europa, wie es jetzt ist. Also mehr f\u00fcr eine \u00c4nderung, dass man anf\u00e4ngt zu \u00fcberlegen, was man von Europa will. Weil es sehr viele Europ\u00e4er gibt, die gegen dieses liberale Abdriften sind.", "Was schon viele Dinge gerader\u00fccken w\u00fcrde, w\u00e4re ein ausgeglicheneres Steuersystem. Das k\u00f6nnte daf\u00fcr sorgen, dass es viel weniger Steuerflucht gibt. Ich arbeite im Digitalbereich und sehe dort genau, wie das mit den Steuerparadiesen in Irland und den Niederlanden vonstatten geht. Diese L\u00e4nder umgehen das System und bringen sie um Steuereinnahmen, die sie brauchen.", "In Frankreich gibt es sehr viele Probleme mit Steuereinnahmen. Unternehmen melden ihr Mutterunternehmen in Luxemburg an. Sie sorgen daf\u00fcr, dass all ihre Tochterfirmen vor Ort in zum Beispiel Frankreich keinen Profit machen. Es bedeutet, dass die Europ\u00e4er im Grunde bei nichts \u00fcbereinstimmen und bereit sind, gegeneinander zu konkurrieren. Jeder Staat implementiert seine Besteuerung nach seinen eigenen Zielen. Das k\u00f6nnte durch eine Harmonisierung des Steuersystems gel\u00f6st werden, besonders f\u00fcr gro\u00dfe Unternehmen, wie die gr\u00f6\u00dften Internetfirmen und multinationale Konzerne. Das w\u00fcrde den Staaten helfen, mehr Geld zu haben, das sie in ihre Wirtschaft investieren k\u00f6nnen."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1118960.what-does-eu-mean-to-you.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1112507.umfrage-extrem-rechte-enf-fraktion-wird-viertstaerkste-kraft-in-der-eu.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/931167.csu-haelt-europa-auf-abstand.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}