{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1142315.balkan-das-unvollstaendige-andere.html", "query_keywords": ["gefl\u00fccht"], "creation_date": "26.09.2020", "last_modified": "26.09.2020", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Samuela Nickel"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Balkan", "Bulgarien"], "content": {"title": "Das unvollst\u00e4ndige Andere", "description": "Was \u00bbder Balkan\u00ab ist, glaubt heute jeder sagen zu k\u00f6nnen: irgendwie europ\u00e4isch, aber auch seltsam fremd. Die Kunsthistorikerin Martina Baleva ist der Geburt dieses merkw\u00fcrdig selbstsicheren und zugleich so unbestimmten Wissens auf der Spur.", "body": {"": ["Vor rund 40 Jahren erschien das Buch \u00bbOrientalismus\u00ab von Edward Said. Es war der Ausgangspunkt all jener Perspektiven, die man heute \u00bbpostkolonial\u00ab nennt: Geschichte zu schreiben anhand einer Grundunterscheidung der asymmetrischen Verh\u00e4ltnisse von ehemals kolonialisierten Menschen und Regionen und ehemaligen Kolonialisierern. Manchmal ist das aber nicht so eindeutig ...", "Das stimmt. Die postkolonialen Theorien sind seit den 70er Jahren stark ausdifferenziert worden. Im Zuge neuer Publikationen wurde sowohl viel Anerkennung als auch viel Kritik an Saids Werk ge\u00e4u\u00dfert. In den 1990er Jahren hat Maria Todorova dann eine Leerstelle in dieser Diskussion geschlossen, die mich in meiner Forschung als Kunsthistorikerin ganz besonders interessiert und auch gepr\u00e4gt hat: Todorova hat den Begriff des \u00bbBalkanismus\u00ab eingef\u00fchrt. Sie vertritt die Meinung, dass Konzepte wie der Orientalismus von Edward Said auf einige Regionen nicht angewendet werden k\u00f6nnen, etwa auf den Balkan, der bis dahin im weiteren Sinne darunter gefasst wurde. Todorova hat gezeigt: Der Balkanismus ist eine eigenst\u00e4ndige Analysekategorie und der Balkan eine eigenst\u00e4ndige, wenn auch als Zwischenraum apostrophierte Region.", "Hierzulande gibt es den Begriff der \u00bbBalkanisierung\u00ab. Gemeint ist irrationaler Streit, wenn sich ein gr\u00f6\u00dferer Zusammenhang grundlos und im konkreten oder \u00fcbertragenen Sinn \u00bbblutig\u00ab in tausend Teile zerlegt. Das rangiert kurz vor \u00bbKannibalisierung\u00ab. Wie blicken Sie mit Said darauf?", "Balkanismus ist keine Unterkategorie des Orientalismus, sondern eher eine Erg\u00e4nzung. W\u00e4hrend der Orient als das \u00bbvollst\u00e4ndige Andere\u00ab des europ\u00e4ischen Selbst konstruiert wird, ist der Balkan das \u00bbunvollst\u00e4ndige Andere\u00ab. Sozusagen eine \u00bbunreine\u00ab Form des \u00bbAnderen\u00ab, wodurch auch die Menschen dort gewisserma\u00dfen als \u00bbunrein\u00ab stereotypisiert werden. Der Balkan wurde schon immer als eine \u00dcbergangsregion zwischen Orient und Okzident abgestempelt. Er wird bis heute stets mit Gewalt und Primitivit\u00e4t, mit Konservatismus und mit einer patriarchalen Gesellschaft in Verbindung gebracht. Diese vermeintlichen Eigenschaften sind das Herzst\u00fcck der Rede von der \u00bbBalkanisierung\u00ab. Besonders deutlich wurde dieser Diskurs w\u00e4hrend der ehemaligen Jugoslawienkriege in den 1990er und zu Beginn der 2000er Jahre. Diese Wahrnehmung wurde auch von den Balkanl\u00e4ndern \u00fcbernommen und ist in ihre Selbstwahrnehmung eingegangen.", "2016 haben Sie den Sammelband \u00bbDen Balkan gibt es nicht\u00ab herausgebracht. Wie ist das gemeint?", "Hier befinden wir uns auch wieder im Fahrwasser von Said, der ja sagt, den Orient gibt es nicht, es gibt allerdings den Orientalismus, und der ist eine wirkm\u00e4chtige westliche Sichtweise auf au\u00dfereurop\u00e4ische Kulturen. \u00bbBalkan\u00ab ist ja im Grunde die t\u00fcrkische Bezeichnung f\u00fcr Gebirge und zun\u00e4chst neutral. Im ausgehenden 18. und besonders im 19. Jahrhundert beginnt jedoch eine sehr starke Semantisierung und negative Konnotation des Begriffs. Vorher sprach man schlicht von der Balkan-Halbinsel, von der Europ\u00e4ischen T\u00fcrkei, und Ende des 19. Jahrhunderts kam der Begriff s\u00fcdosteurop\u00e4ische Halbinsel auf. Das ist auch die Zeit, in der die Region zu dem konstruiert wurde, was wir heute unter dem negativ konnotierten Begriffsderivat der \u00bbBalkanisierung\u00ab verstehen.", "2015 machte die \u00bbBalkanroute\u00ab von sich reden. War auch dieser Ausdruck mehr als nur die geografische Beschreibung eines zeitweise viel genutzten Wegs Gefl\u00fcchteter in die reichen L\u00e4nder Europas?", "Ich besch\u00e4ftige mich ja mit visueller Geschichte und wie genau diese Stereotype in und durch Bilder weitergegeben wurden und werden. Die Balkanroute ist ein sehr sch\u00f6nes Beispiel, wie dieses alte Narrativ aufgew\u00e4rmt und politisch ausgeschlachtet wird - Bilder von den Kolonnen der Gefl\u00fcchteten, die nicht als Individuen mit eigener W\u00fcrde dargestellt werden, sondern als eine Masse, die droht, Europa zu \u00fcberrennen. Solche Pressebilder des Balkans kennen wir schon aus dem 19. Jahrhundert. Sie stellen die Region sowohl als Durchgangsgebiet wie auch als Bedrohung f\u00fcr Europa dar. Auch die aktuelle Debatte um die Gefl\u00fcchteten auf Moria ist Teil dieses Bildes. Als ich zuletzt die \u00c4u\u00dferungen des \u00f6sterreichischen Au\u00dfenministers h\u00f6rte, der sagte, man solle die Menschen nicht in Europa aufnehmen, weil das ein falsches Signal w\u00e4re, dann sehe ich, wie sich die asymmetrischen Verh\u00e4ltnisse auch innerhalb Europas weiter zementieren.", "Ein anderer zun\u00e4chst vielleicht n\u00fcchterner Sammelbegriff, der zunehmend mit gewissen Zuschreibungen aufgeladen wird, ist \u00bbpostsowjetischer Raum\u00ab. Wie sehen Sie die Rolle der einstigen Vormacht UdSSR in diesem semantischen System?", "Da kommt mir sofort der Kaukasus in den Sinn. Einige Historiker*innen, die zu Orientalismus in der Sowjetunion und zum Verh\u00e4ltnis des Moskauer Zentrums zu seinen Peripherien forschen, beobachten wir hier die gleichen Muster, die Said beschrieben hat: Das asymmetrische Verh\u00e4ltnis, das zur Abwertung der Peripherie f\u00fchrt. Was das zaristische Russland im 19. Jahrhundert betrifft, spricht man auf jeden Fall von Kolonialisierung, nach dem selben Prinzip, wie das die europ\u00e4ischen Gro\u00dfm\u00e4chte vorgemacht haben, nur ist der Kaukasus kein \u00dcberseeterritorium. Im \u00dcbrigen ist sich die Forschung heute einig, dass im 19. Jahrhundert das Osmanische Reich, zu dem ja der Balkan geh\u00f6rte, selbst in einem halbkolonialen Verh\u00e4ltnis zu den europ\u00e4ischen Gro\u00dfm\u00e4chten stand.", "Wie passt generell die fr\u00fcher so genannte zweite Welt in die postkolonialen Theorien?", "Ich glaube, es gibt viel Nachholbedarf, was die Konzeptualisierung des Verh\u00e4ltnisses zwischen Ost und West im Kalten Krieg aus Sicht postkolonialer Theorien angeht. Neuere Forschungsans\u00e4tze einer j\u00fcngeren Generation interessieren sich jedoch genau f\u00fcr diese ungleichen Verh\u00e4ltnisse in der Zeit des Kalten Krieges, aber auch f\u00fcr jene innerhalb der ehemaligen sozialistischen Welt. Doch schon vorher gab es das Konzept des sogenannten \u00bbNesting Orientalism\u00ab von Milica Baki\u0107-Hayden. Das beschreibt eine Art verschachtelten Orientalismus. Baki\u0107-Hayden hat am Beispiel des Balkans gezeigt, dass es nicht einfach die eine orientalistische oder koloniale Sichtweise der ehemaligen Kolonialisierern auf die Kolonien gibt, sondern dass Orientalismus auch innerhalb der Kolonien selbst wirkm\u00e4chtig wird - nach dem Prinzip, dass das Land, das sich jeweils weiter im S\u00fcden oder im Osten befindet, als primitiver wahrgenommen wird als man selbst.", "Sie sind in Sofia geboren und teils in der DDR aufgewachsen - haben Sie dieses Mechanismus auch pers\u00f6nlich erfahren?", "Ja - zuerst mein Vater, sp\u00e4ter auch ich selbst. Der Sozialismus hat ja trotz der im Grunde menschenw\u00fcrdigen Ideologie die Gesellschaften nicht davor bewahrt, Stereotypen anheimzufallen, die \u00fcber Jahrzehnte und Jahrhunderte gewachsen sind. Ich habe damals vier Jahre mit meiner Familie in Potsdam gelebt. Wir sind in die DDR gegangen, weil die Betriebe in Werder bei Potsdam f\u00fcr die Verarbeitung von Obst von Bulgaren gebaut und auch von bulgarischen Fachleuten geleitet wurden. Ich wei\u00df aus Erz\u00e4hlungen meines Vaters, dass er in den \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln wegen seines \u00bbAndersseins\u00ab immer wieder verbal angegriffen wurde, vor allem wegen seiner Sprache. 1994 bin ich dann zum Studieren nach Berlin gegangen, und da habe ich einen solchen Umgang mit \u00bbAnderen\u00ab, wie ich es offenbar in der Wahrnehmung einiger war, immer wieder erlebt. Gleichzeitig wurden die Industrien in Bulgarien ja genauso wie in der ehemaligen DDR kaputt gemacht, und zwar in k\u00fcrzester Zeit f\u00fcr Pfennige verkauft an diejenigen, die Kapital hatten und in der Regel aus dem Westen kamen. Heute sind die f\u00fchrenden Supermarktketten in Bulgarien in deutscher oder \u00f6sterreichischer Hand, auch die Baum\u00e4rkte sind in deutschem und \u00f6sterreichischem Besitz, die Telekommunikation und die Stromversorgung Bulgariens liegen ebenfalls in \u00f6sterreichischer Hand. Die Menschen \u00e4chzen unter den Preisen, die ihnen von den ausl\u00e4ndischen Konzernen aufgedr\u00fcckt werden.", "Parallel dazu l\u00e4sst sich im fr\u00fcheren \u00bbOstblock\u00ab ein Rechtsruck beobachten, der sich auf antimuslimische, antiromaistische und andere rassistische Narrative st\u00fctzt. Inwieweit tragen diese inneren Ausschl\u00fcsse zur Konstruktion des Balkan - zum Balkanismus - bei?", "Die Region war rund 500 Jahre Teil des Osmanischen Reiches, das ja ein multi-ethnisches und multi-religi\u00f6ses Imperium war. Wie kommt es da, dass diese antimuslimischen Stereotype so stark gemacht werden k\u00f6nnen in einem Raum, der doch relativ friedlich \u00fcber ein halbes Jahrtausend hinweg so viele unterschiedliche Kulturen und Religionen vereint hat? In meiner Forschung \u00bbDie Erfindung des Balkans in der Kunst des 19. Jahrhunderts\u00ab kam ich zu dem Schluss, dass im 19. Jahrhundert viele Stereotype des westlichen Denkens \u00fcber den \u00bbOrient\u00ab vor Ort \u00fcbernommen wurden. Man orientierte sich in dieser Phase der nationalen Bewegung und der Formulierung kollektiver Vorstellungen sehr stark am Westen.", "Welche westlichen Vorstellungen waren das?", "Zum Beispiel haben K\u00fcnstler, man denke an Eug\u00e8ne Delacroix, der die gro\u00dfen Gem\u00e4lde zum griechischen Unabh\u00e4ngigkeitskampf geschaffen hat, begonnen, diese antimuslimischen Stereotype durch ihre emotional aufgeladenen Bilder zu n\u00e4hren. Sie setzten auf Binarit\u00e4ten, auf das schwarz-wei\u00dfe Bild von den guten Christen hier und den b\u00f6sen Muslimen dort. Dieses Denken samt seiner Bilder rekurriert bis zur Eroberung Konstantinopels im 15. Jahrhundert durch die Osmanen und die dadurch entfachte antiosmanische Propaganda der katholischen Kirche: die orthodoxen Christen als leidende Opfer, die Muslime und der Osmanische Staat als T\u00e4ter. Dieses Bild wurde so stark verinnerlicht, dass es bis heute zu den Gr\u00fcndungsmythen der meisten s\u00fcdosteurop\u00e4ischen Staaten geh\u00f6rt. Meine Arbeit sollte auch eine Debatte dar\u00fcber anregen, die muslimische Minderheit in Bulgarien nicht mehr als Nachfahren angeblicher T\u00e4ter zu betrachten und diese daf\u00fcr zahlen zu lassen, indem man ihre t\u00fcrkischen Namen durch bulgarische ersetzte und ihnen verboten hat, ihre Religion auszu\u00fcben und die t\u00fcrkische Sprache zu sprechen.", "2007 wurden Sie im bulgarischen Fernsehen, von einer rechten Partei und sogar dem Staatspr\u00e4sidenten massiv angefeindet. Es ging um Forschungen zur Ikonografie des Massakers von Batak von 1876, als bei der Niederschlagung eines lokalen Aufstands durch osmanisches Milit\u00e4r Tausende ermordet wurden.", "Dieser Fall hat gezeigt, wie wirkm\u00e4chtig Bilder sind, Fotografien zumal. Ich habe mich n\u00e4her mit bestimmten, in Bulgarien sehr bekannten Fotos befasst und nachgewiesen, dass diese keine dokumentarischen Aufnahmen des Massakers waren, sondern nachgestellte Szenen von einem K\u00fcnstler, der sie als Vorlagen f\u00fcr ein Gem\u00e4lde benutzt hat. Den Dokumentcharakter solcher Bilder in Frage zu stellen, ist offenbar einer der Punkte gewesen, der zu diesem ausufernden Skandal gef\u00fchrt hat. Es war eine regelrechte Schlammschlacht, in der sich antiislamische Stereotype mit antisemitischen Denkweisen und jede Menge Verschw\u00f6rungstheorien mit Frauenfeindlichkeit mischten und eine explosive Mischung ergaben, an der sich jeder der daran beteiligten Parteien und Medien bedienen konnte. Das zeigt, wie sehr wir Bildern fast schon blind folgen. Politiker und Medien in Bulgarien glaubten, dass, wenn ich die Glaubw\u00fcrdigkeit des Bildes in Frage stelle, ich eigentlich das Ereignis, das es darstellt, bezweifle. Das war nat\u00fcrlich nicht der Fall, keiner kann ernsthaft behaupten, das Massaker habe nicht stattgefunden. Nur haben die Bilder nichts damit zu tun, sondern sind viel sp\u00e4ter entstanden und transportieren bereits eine Deutung. Bis heute ist es in der bulgarischen Politik eine \u00fcbliche Methode im Wahlkampf, nationale Verr\u00e4ter zu erfinden, um sie dann zu bek\u00e4mpfen und sich so als Besch\u00fctzer der Nation hinzustellen. So ist es auch mit mir und meiner Forschung geschehen, auf deren R\u00fccken der Wahlkampf f\u00fcr die ersten Europawahlen in Bulgarien ausgetragen wurde.", "Zuletzt wurde wieder \u00fcber Ausbeutungsmechanismen in Bereichen wie den Schlachtbetrieben oder Spargelfeldern diskutiert. davon sind besonders stark Menschen aus dem Osten Europas betroffen, oft aus L\u00e4ndern, die man dem Balkan zurechnet. Wie lassen sich diese Verh\u00e4ltnisse mit den Kategorien des Postkolonialismus fassen?", "Da \u00fcberlagern sich Begrifflichkeiten und Denkmuster. Ich kann mich noch gut erinnern, als sich Horst Seehofer ganz zu Beginn der Coronakrise sehr absch\u00e4tzig \u00fcber Bulgaren und Rum\u00e4nen ge\u00e4u\u00dfert hat, die den Virus nach Deutschland einschleppen w\u00fcrden. Es war mir schon bewusst, dass diese immerw\u00e4hrenden Muster wieder aufgew\u00e4rmt werden, um sie f\u00fcr politische Agenden stark zu machen. Als dann sp\u00e4ter die Missst\u00e4nde im Schlachtbetrieb T\u00f6nnies aufgedeckt wurden, habe ich nicht geahnt, in welchem Ausma\u00df bulgarische und rum\u00e4nische Leiharbeiter dort ausgebeutet werden. \u00dcber diese Ausbeutung in der Landwirtschaft und Fleischverarbeitungsindustrie darf man nicht die zumeist weiblichen Pflegekr\u00e4fte aus Osteuropa aus den Augen verlieren. Auch ihre Situation erinnert stark an koloniale Verh\u00e4ltnisse. Nur beutet man nun nicht die Bodensch\u00e4tze oder die Bev\u00f6lkerung vor Ort aus, sondern es funktioniert umgekehrt: Man l\u00e4sst Menschen aus Osteuropa einreisen, f\u00fcr Billigl\u00f6hne und unter katastrophalen Bedingungen arbeiten. Darin sehe ich eine \u00dcberlagerung von kolonialen Denkmustern und dem Balkanismus, die mit der Herabw\u00fcrdigung bestimmter L\u00e4nder einhergeht und letzten Endes die etablierten ungleichen Verh\u00e4ltnisse aufrechterh\u00e4lt."]}}, "recommendations": []}