{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1140405.polizei-und-justizskandal-neukoelln-komplex-weitet-sich-aus.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "14.08.2020", "last_modified": "14.08.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Claudia Krieg", "Martin Kr\u00f6ger und Marie Frank"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Berlin", "Neuk\u00f6lln", "Polizei", "Rassismus", "Rechtsextremismus"], "content": {"title": "Neuk\u00f6lln-Komplex weitet sich aus", "description": "Polizei- und Justizskandal und kein Ende: Ein in den Neuk\u00f6lln-Komplex verstrickter Beamter steht wegen eines brutalen rassistischen \u00dcberfalls vor Gericht, den er au\u00dfer Dienst begangen hat. Das Opfer wurde derweil abgeschoben.", "body": {"": ["Der Skandal um Rassismus und Rechtsextremismus bei der Polizei erh\u00e4lt t\u00e4glich eine neue Dimension", "Jenny Fleischer ist sich sicher: \u00bbDie neuen Erkenntnisse erh\u00f6hen den Druck auf ein m\u00f6gliches R\u00fcckholverfahren f\u00fcr meinen Mandanten\u00ab, erkl\u00e4rt die Anw\u00e4ltin am Donnerstag gegen\u00fcber \u00bbnd\u00ab. Fleischer vertritt das Opfer eines mutma\u00dflich rassistischen Angriffs auf dem S-Bahnhof Karlshorst im Jahr 2017. Neun M\u00e4nner hatten einen 26-J\u00e4hrigen laut Zeugenaussagen beschimpft und krankenhausreif geschlagen. Daran war, wenn auch au\u00dfer Dienst, der Beamte Stefan K. beteiligt. Gegen ihn l\u00e4uft seit Januar 2020 ein Prozess wegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung. Zwei weitere M\u00e4nner sind angeklagt, insgesamt sollen neun Personen an dem brutalen Angriff beteiligt gewesen sein.", "Am Mittwoch wurde durch antifaschistische Recherchegruppen bekannt, dass K. bis 2016 zur Ermittlungsgruppe \u00bbRex\u00ab geh\u00f6rte, die in der rechtsextremen Anschlagsserie in Neuk\u00f6lln ermittelte. Weil in seine Dienstzeit nicht nur schwere rechte Angriffe, sondern auch der bis heute unaufgekl\u00e4rte Mord an Burak Bektas sowie der Mord an Luke Holland fallen, bekommt das Verfahren wegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung gegen den Polizisten nun nicht in Bezug auf den Neuk\u00f6lln-Komplex neue Brisanz, sondern auch im Fall des jungen Afghanen selbst. Dieser wurde n\u00e4mlich im M\u00e4rz 2020 als \u00bbStraft\u00e4ter\u00ab in einem Sammelcharter nach Kabul in Afghanistan abgeschoben.", "\u00bbMein Mandant ist nach dem \u00dcberfall abgest\u00fcrzt\u00ab, formuliert seine Anw\u00e4ltin. Der an sich gut integrierte Fl\u00fcchtling \u2013 \u00bbgesettelt\u00ab sagt Fleischer \u2013, der in einem Kreuzberger Kinderladen als Erzieher besch\u00e4ftigt war, sei nach dem traumatischen Erlebnis vollkommen aus der Bahn geraten. \u00bbEr hatte chronische Schmerzen, konnte nicht mehr arbeiten, wurde obdachlos\u00ab, berichtet Fleischer. Er habe viel Marihuana konsumiert, bekam Anzeigen wegen Bagatelldelikten. Fleischer hat die Wiederaufnahme des Verfahrens gegen Stefan K. erwirkt, das die Politische Abteilung der Staatsanwaltschaft zun\u00e4chst eingestellt hatte. Begr\u00fcndung: das Opfer sei nicht mehr in Deutschland. \u00bbMein Mandant konnte mit dem Trauma nicht mehr in Deutschland leben\u00ab, sagt Fleischer. Er habe das Land f\u00fcr eine Weile verlassen m\u00fcssen, sei dann aber zur\u00fcckgekehrt. Stefan K. blieb derweil weiter im Dienst.", "Jetzt steht der Beamte wieder vor Gericht \u2013 Zeugenaussagen gegen K., so Fleischer, g\u00e4ben daf\u00fcr mehr als genug Anlass. Nun m\u00fcsse allerdings erreicht werden, dass auch das Opfer am Prozess teilnehmen kann.", "\u00bbEr wollte immer, dass der \u00dcberfall aufgekl\u00e4rt wird und der T\u00e4ter nicht mehr als Polizist arbeiten darf\u00ab, sagt seine Anw\u00e4ltin. Zudem w\u00fcrden ihrem Mandanten Verfahrensrechte verwehrt: \u00bbEr hat ein Recht auf Anwesenheit, ein Fragerecht, er muss auch in der Frage nach dem Schmerzensgeld pers\u00f6nlich vernommen werden\u00ab, betont sie. In Kabul sei er vollkommen ohne Unterst\u00fctzung.", "Als Skandal bezeichnet den Fall auch der Fl\u00fcchtlingsrat Berlin-Brandenburg: \u00bbEs ist inakzeptabel, dass Berlin sich an Abschiebungen in das B\u00fcrgerkriegsland Afghanistan beteiligt. Dies gilt umso mehr, wenn es sich um traumatisierte und kranke Menschen handelt\u00ab, kritisiert Sprecher Georg Classen den rot-rot-gr\u00fcnen Senat. Die Abschiebung von \u00bbJamil\u00ab, so sein Pseudonym, sei rechtswidrig, da das Verfahren gegen die rechten Schl\u00e4ger noch l\u00e4uft. \u00bbJamil muss sofort nach Berlin zur\u00fcckgeholt werden, auch um am Strafverfahren als Nebenkl\u00e4ger teilnehmen k\u00f6nnen. Er muss einen Ausgleich nach dem Opferentsch\u00e4digungsgesetz und ein sicheres Bleiberecht erhalten\u00ab, so Classen weiter.\r\nDer Fall schl\u00e4gt im Zusammenhang mit den zahlreichen Verstrickungen von Polizei, Landeskriminalamt und der Berliner Staatsanwaltschaft \u2013 dem sogenannten Neuk\u00f6lln-Komplex \u2013 ein weiteres Kapitel auf.", "Auch Innensenator Andreas Geisel (SPD) nahm am Donnerstag am Rande eines Besuches der Polizeiakademie Stellung zu den Vorw\u00fcrfen. Demnach sei der Beamte bereits in der vergangenen Legislaturperiode, also noch in der Zeit seines Amtsvorg\u00e4ngers, aus der Abteilung gegen Rechtsextremismus abgel\u00f6st worden. \u00bbDass es 2017 zu einem gewaltt\u00e4tigen \u00dcbergriff auf einen Afghanen gekommen ist, ist f\u00fcr einen Polizisten untragbar.\u00ab Deshalb sei es richtig, so der Innensenator, jetzt diese Gerichtsverhandlung zu f\u00fchren. Der SPD-Politiker betonte zudem: \u00bbDas ist nicht die Polizei von heute.\u00ab", "Doch auch bei der Polizei von heute gibt es immer wieder Skandale. So beanstandete die Berliner Datenschutzbeauftragte, Maja Smoltzczyk, am Donnerstag die Verweigerung der Berliner Polizei an der Aufkl\u00e4rung von fragw\u00fcrdigen Abfragen in Polizeidatenbanken in Zusammenhang mit rechtsextremen Morddrohungen. Nach Drohungen gegen einen Antifaschisten, in dessen Hausflur \u00bb9 mm f\u00fcr\u00ab und dahinter sein Name gespr\u00fcht worden war, hatte die Person Beschwerde eingereicht. Die Polizei best\u00e4tigte daraufhin, dass es polizeiliche Zugriffe auf die Daten zweier von rechten Bedrohungen Betroffener gegeben hatte. \u00bbLediglich einen Teil dieser Zugriffe konnte die Polizei nachvollziehbar dienstlich begr\u00fcnden\u00ab, so Smoltzczyk.", "Trotz mehrfacher Forderungen und Mahnschreiben der Datenschutzbeh\u00f6rde, die Abfragen zu begr\u00fcnden, verweigerten die Beamt*innen jegliche Information \u2013 obwohl sie dazu verpflichtet sind. Smoltzczyk spricht angesichts dieser \u00bbhartn\u00e4ckigen Weigerung ihrer Mitwirkung\u00ab, von einem \u00bbbedenklichen Rechtsverst\u00e4ndnis\u00ab einer Polizeibeh\u00f6rde, \u00bbdie derzeit aufgrund der sich h\u00e4ufenden F\u00e4lle von unrechtm\u00e4\u00dfigen Abfragen und Kontakten zum rechtsextremen Spektrum in Fokus der \u00d6ffentlichkeit\u00ab stehe. Dies m\u00fcsse auch politisch thematisiert werden, fordert die Datenschutzbeauftragte."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1140406.sonderermittler-jetzt-sofort.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1118447.geisel-ermittlergruppe-soll-rechte-anschlagsserie-aufklaeren.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/989261.war-das-mordmotiv-an-briten-in-berlin-auslaenderhass.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}