{"news_outlet": "anti_spiegel", "provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2019/das-russische-fernsehen-ueber-das-chaos-in-der-eu-so-eine-analyse-gab-es-noch-nirgends-gelesen/", "query_keywords": ["migration", "fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "11.02.2019", "last_modified": "11.02.2019", "crawl_date": "10.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Anti-Spiegel"], "news_keywords": ["Macron,Merkel"], "content": {"title": "Das russische Fernsehen \u00fcber das Chaos in der EU: So eine Analyse gab es noch nirgends zu lesen | Anti-Spiegel", "description": "Das russische Fernsehen hat in der Sendung \u201eNachrichten der Woche\u201c in drei Berichten \u00fcber das Chaos in der EU berichtet. Eigentlich sind es drei einzelne Berichte, aber sie bauen aufeinander auf und am Ende schlie\u00dft sich da ein Kreis, daher habe ich nach langen Nachdenken beschlossen, sie alle in einem Artikel zusammenzufassen, auch wenn der \u2026 \u201eDas russische Fernsehen \u00fcber das Chaos in der EU: So eine Analyse gab es noch nirgends zu lesen\u201c weiterlesen", "body": {"": ["Das russische Fernsehen hat in der Sendung \u201eNachrichten der Woche\u201c in drei Berichten \u00fcber das Chaos in der EU berichtet. Eigentlich sind es drei einzelne Berichte, aber sie bauen aufeinander auf und am Ende schlie\u00dft sich da ein Kreis, daher habe ich nach langen Nachdenken beschlossen, sie alle in einem Artikel zusammenzufassen, auch wenn der recht lang geworden ist. Aber den Zustand der EU heute zeigen sie nur gemeinsam auf, wenn man sie einzeln ver\u00f6ffentlicht geht der Zusammenhang verloren. Das russische Fernsehen hat n\u00e4mlich aufgezeigt, wie die verschiedenen Streits in der EU um Migranten, Nord Stream, Gelbwesten, Venezuela und Infrastrukturprojekte zwischen Italien und Frankreich, Frankreich und Deutschland und andere zusammen h\u00e4ngen. So wurde es ein recht langer Artikel, aber er ist es wert, komplett gelesen zu werden. Ich habe also die drei Beitr\u00e4ge des russischen Fernsehens \u00fcbersetzt.", "Beginn der \u00dcbersetzung:", "Erster Beitrag: \u201eVerh\u00e4ltnis zu Italien: Frankreich hat Mittel und Wege, sich zu r\u00e4chen\u201c", "Frankreich zog seinen Botschafter aus Italien ab. Das hat es seit dem Zweiten Weltkrieg nicht mehr gegeben, als Frankreich und Italien Feinde waren und auf verschiedenen Seiten der Front k\u00e4mpften. Nach dem Krieg, bereits in den 1950er Jahren, vers\u00f6hnten sich die L\u00e4nder endg\u00fcltig und gr\u00fcndeten auf Basis eines gemeinsamen romantischen Traumes die Europ\u00e4ische Wirtschaftsgemeinschaft, den Vorl\u00e4ufer der Europ\u00e4ischen Union.", "Das letzte Drittel des 20. Jahrhunderts waren wahrscheinlich die fettesten Jahre f\u00fcr Europa. Die Mittelschicht bl\u00fchte, die Wirtschaft wuchs, die Aussicht auf eine gemeinsame W\u00e4hrung verbreitete Optimismus, die Au\u00dfengrenze der Europ\u00e4ischen Union war sicher und im Rahmen des Schengener Abkommens erfreute man sich an der Abschaffung von Grenzen und der Schaffung eines gemeinsamen Arbeitsmarktes. Es schien allen, dass es nur immer besser werden w\u00fcrde.", "Und jetzt das. Den Botschafter zur\u00fcckrufen? Der n\u00e4chste Schritt w\u00e4re der Abbruch der diplomatischen Beziehungen. Das klingt zwar unglaublich, aber wenn jemand vor zehn Jahren gesagt h\u00e4tte, Frankreich w\u00fcrde den Botschafter aus Rom abziehen, wer h\u00e4tte das damals geglaubt? Und nun ist es passiert. Die Italiener haben den Franzosen alles unter die Nase gerieben, auch ihre koloniale Vergangenheit. Schlie\u00dflich ist nach Meinung der Italiener Frankreich schuld an der Migrationskrise in Italien. Schon in einer relativ fernen Vergangenheit, weil die Franzosen in ihren ehemaligen Kolonien keinen normalen Lebensstandard garantieren konnten, und jetzt wieder, weil sie nicht bereit sind, mit Italien die Last der Migrationswelle aus Afrika zu teilen.", "Die Sicherheitsleute in der franz\u00f6sischen Botschaft in Rom sind zuverl\u00e4ssig und werden durch milit\u00e4rische Panzerwagen verst\u00e4rkt. Den dritten Tag sch\u00fctzen sie das Objekt vor Journalisten, denn es ist kein Botschafter vor Ort. Er ist in Paris. Zu Beratungen.", "Seit dem Zweiten Weltkrieg gab es das nicht mehr, dass der Palazzo Farnese ohne Hausherrn war. Das letzte Mal rief Paris 1940 seinen Botschafter zur\u00fcck, als Italien in den Krieg gegen Frankreich eintrat. Heute, so scheint es, ist alles wieder sehr ernst.", "\u201eSie sind uns in den R\u00fccken gefallen\u201c, so kommentierte der franz\u00f6sische Botschafter damals die Kriegserkl\u00e4rung, als er vor dem Chef des italienischen Au\u00dfenministeriums, dem Schwiegersohn Mussolinis, stand.", "Im 21. Jahrhundert sind Kriege anders. Es sind Informationskriege. Und sie beginnen nicht mit einem Schuss, sondern mit einer Zeile auf Twitter \u201e\u00dcber den Wind of Change\u201c. Als Reaktion gibt es diplomatische Noten \u00fcber den Verrat gemeinsamer Werte.", "Dabei sieht man auf dem Foto nicht einmal das, was Macron seit drei Monaten so \u00e4rgert, eine gelbe Weste. Aber es ist ihr Fehlen auf dem Foto, was den Verrat beweist. Es stellte sich heraus, dass die italienische \u201eF\u00fcnf-Sterne-Bewegung\u201c und die franz\u00f6sischen \u201eGelbwesten\u201c sich nicht zuf\u00e4llig getroffen haben und auf dem Champs Elysees spazieren gingen. Es war ein Gesch\u00e4ftstreffen, bei dem die Seiten Pl\u00e4ne und Absichten diskutierten, um in das Europ\u00e4ische Parlament einzuziehen.", "Norditalien: In den ehemaligen franz\u00f6sischen Territorien h\u00e4ngen franz\u00f6sische Flaggen auf den Balkonen. Der S\u00fcden des Landes erstickt in Sarkasmus: Die sensiblen Franzosen zu \u00e4rgern, ist hier der liebste Nationalsport.", "Das Treffen mit den \u201eGelbwesten\u201c war der letzte Tropfen in einer langen Reihe von Konflikten. Nach dem Wechsel der Pr\u00e4sidenten und Regierungen in den L\u00e4ndern knackte es sofort zwischen Italien und Frankreich. 2017 legte der neu gew\u00e4hlte Pr\u00e4sident der Macron sein Veto gegen den Verkauf der Werften von Saint-Nazaire an die italienische Finmeccanica ein.", "Hinter den Werften \u201esegelten\u201c andere Probleme. Im vergangenen Sommer lie\u00df Italien die humanit\u00e4re \u201eAquarius\u201c nicht in ihre H\u00e4fen und schlug vor, dass Frankreich die 620 Migranten aufnehmen sollte. Frankreich, das an seinen Grenzen Fl\u00fcchtlinge, ohne jemanden zu fragen, zu Zehntausenden zur\u00fcckweist, begann pl\u00f6tzlich, von Unmoral und Zynismus zu sprechen. Primierminister Conte hat seinen Besuch in Paris fast abgesagt und eine Entschuldigung verlangt.", "Dieses hei\u00dfe Thema brach in diesem Januar wieder hervor, als der Vize-Ministerpr\u00e4sident von Italien, de Maio, in seinem Blog zun\u00e4chst die \u201eGelbewesten\u201c aufforderte, nicht aufzugeben, und dann im Radio vorschlug, Sanktionen gegen L\u00e4nder einzuf\u00fchren, die nicht aus Afrika abziehen, sondern es stattdessen weiterhin kolonisieren.", "Aber es gibt noch mehr Probleme als die Migranten: Die italienische Regierung versuchte trotz drohender Sanktionen, einen Staatshaushalt mit einem beispiellosen Defizit zu beschlie\u00dfen. Und wieder mit der gleichen Begr\u00fcndung: Warum darf Frankreich das, und wir nicht?", "Rom hat Br\u00fcssel w\u00fctend gemacht, indem es sein Veto gegen die europ\u00e4ische Erkl\u00e4rung zur Anerkennung von Guaido eingelegt hat. So etwas h\u00e4tte man sich vor 20 Jahren nicht vorstellen k\u00f6nnen, glaubt der fr\u00fchere Au\u00dfenminister Massimo D \u201a Alema. Er ist von den Linken, daher hat er keine positiven Worte \u00fcber das aktuelle Kabinett.", "Mit der Abberufung des Botschafters ist die Sache nat\u00fcrlich nicht vorbei, Frankreich hat Mittel und Wege, sich zu r\u00e4chen. Es k\u00f6nnten nun Projekte \u00fcber die Zusammenarbeit von Alitalia und Air France oder Bahnprojekte scheitern.", "Zweiter Bericht: \u201eMacron betr\u00fcgt Merkel mit Trump\u201c", "In der Europ\u00e4ischen Union brach ein fast wilder Streitl zwischen Frankreich und Deutschland aus. Dabei sah es danach \u00fcberhaupt nicht aus. Denn gerade erst im Januar haben Emmanuel Macron und Angela Merkel in Aachen ihre Beziehungen gefestigt. Sie sahen so gl\u00fccklich aus, dass einem bei den Bildern der Vergleich mit einer standesamtlichen Trauung in den Sinn kam.", "Es war ein epischer Vertrag \u00fcber die deutsch-franz\u00f6sische Zusammenarbeit und Integration. Sie haben sich darauf verst\u00e4ndigt, innerhalb der EU eine besonders enge Union zu bilden, die deutsch-franz\u00f6sischen Interessen aktiver zu verteidigen und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der beiden L\u00e4nder zu st\u00e4rken. Der Weg der beiden zur Unterzeichnung sah aus, wie ein romantischer Balztanz.", "Auf diesen Bildern vom vergangenen November sehen sie wie turtelnde Tauben aus. So verwandelt die Liebe die Menschen. Und hier haben sie unterschrieben. Gerade so, als wollten sie heiraten und dann\u2026 Doch die Flitterwochen zwischen den L\u00e4ndern dauerten nicht lange. Es vergingen keine zwei Wochen und die S\u00fcddeutsche Zeitung warf Macron einen \u201eEhebruch\u201c vor. Die Zeitung ver\u00f6ffentlichte, dass Frankreich plant, sich gegen \u201eNord Stream-2\u201c zu stellen. Einfach so. Wie ein Blitzschlag aus heiterem Himmel. Wie das? Sie hatten sich doch gerade erst auf gemeinsame Interessen und das St\u00e4rken der Wettbewerbsf\u00e4higkeit geeinigt.", "Deutschland \u00e4ndert seine Energiepolitik: Abschaltung aller Atomkraftwerke und der Reduzierung der Kohleverbrennung. Priorit\u00e4t hat Gas. Und das kommt am billigsten aus der Pipeline direkt aus Russland. Und jetzt ist Frankreich dagegen. Der kalte Hauch des Verrates streifte Merkel aber nicht lange. Ein offizieller Vertreter des Au\u00dfenministeriums von Frankreich best\u00e4tigte, dass Paris wirklich beschlossen habe, f\u00fcr die \u00c4nderungen der EU-Gasrichtlinie zu stimmen, was den Bau von \u201eNord Stream-2\u201c erschwert h\u00e4tte. Das war ein offen anti-deutscher Schritt. Macron, so schien es, \u201etauschte\u201c Merkel gegen Trump, ging von der Oma zum Opa.", "Oma wollte Macron eigentlich in M\u00fcnchen treffen. Dort war auf der j\u00e4hrlichen Internationalen Sicherheitskonferenz ein gemeinsamer Auftritt geplant. Dort h\u00e4tte die verlassene Merkel Macron einige kl\u00e4rende Fragen stellen und \u00fcber ihre Beziehung reden k\u00f6nnen. Aber Fehlanzeige. Die Mitarbeiter von Macron sagten, dass das Treffen mit Merkel f\u00fcr ihn keine Priorit\u00e4t hat, angeblich g\u00e4be es Schwierigkeiten mit dem Terminplan, Merkel solle ohne ihn beginnen.", "Merkel hat es aber auch nicht leicht. Frankreich konnte gerade noch von ernsthaften Angriffen gegen \u201eNord Stream-2 \u201c abgehalten werden. Ja, Macron ist impulsiv. Und f\u00fcr ihn sind jetzt die Probleme mit den \u201eGelbewesten\u201c im eigenen Land viel wichtiger als das Politische mit Merkel und sogar ganz Deutschland.", "Am 9. Februar gingen wieder mehr als 50.000 Gelbwesten auf die Stra\u00dfe, um zu protestieren. Ganz Frankreich diskutiert, wie eine Polizeigranate einem Fotografen die Hand abgerissen hat. Und Macon will sie stoppen, indem er aus Paris harsche Aussagen zu internationalen Angelegenheiten macht. Also, um die Aufmerksamkeit abzulenken und zu zeigen, wie cool er ist. Wenigstens mal bei \u201eNord Stream-2\u201c: Obwohl, inwieweit betrifft die Sache eigentlich Frankreich? Dann eben zu Venezuela: Erkennen wir als Pr\u00e4sidenten dort den putschenden Guaido an. Obwohl, warum eigentlich? Ist das vielleicht Einmischen in die inneren Angelegenheiten anderer L\u00e4nder? Gerade so, als ob irgendein Land als Pr\u00e4sidenten Frankreichs einen der F\u00fchrer der Gelbwesten anerkennen w\u00fcrde. Wie w\u00fcrde Macron das gefallen? Obwohl, etwas \u00c4hnliches ist schon passiert.", "\u201eNachrichten der Woche\u201c hat heute bereits berichtet, wie der Vize-Premierminister der italienischen Regierung direkt bei Paris liebevoll eine Delegation der Gelbwesten empfangen hat. Also die, die in den staatlichen Fernsehsendern in Frankreich runtergemacht werden und die, die dem russischen Sender RT lautstark f\u00fcr die ehrlichen Berichte danken. (In dem Beitrag wird an dieser Stelle gezeigt, wie die Gelbwesten in Paris \u201eMerci RT!\u201c skandieren, Anm. d. \u00dcbersetzers)", "Da ist es klar, warum es Macron vor RT und \u201eSputnik\u201c sch\u00fcttelt. Sie sind die russischen Medien. Und sie sind schuld an dem, was in Paris passiert. Und er \u2013 Macron \u2013 ist nur das Opfer. Der Pr\u00e4sident, der seinen Posten nur Dank der PR-Techniken bekommen hat und die Welt als eine Reihe von PR-Tricks versteht. Diesmal geht es gegen ihn, Macron.", "Dritter Beitrag: \u201eDie USA und China dr\u00e4ngen der Europ\u00e4ischen Union einen h\u00e4rteren Wettbewerb auf\u201e", "Freier Wettbewerb, gleichberechtigter Marktzugang f\u00fcr Erzeuger, niedrige Preise f\u00fcr Verbraucher, mit der Deklaration dieser sch\u00f6nen Prinzipien hat die Europ\u00e4ische Kommission einen Angriff auf das gr\u00f6\u00dfte Gesch\u00e4ftsprojekt der letzten Jahre gestartet. Nein, es geht jetzt nicht um Gas und Nord Stream 2. Es geht um Hochgeschwindigkeitsz\u00fcge. Die europ\u00e4ischen Branchenf\u00fchrer, das franz\u00f6sische Unternehmen Alstom und das deutsche Unternehmen Siemens bereiten seit zwei Jahren einen Fusionsvertrag vor. Br\u00fcssel lehnte das nun ab.", "\u201eUnsere Untersuchungen haben gezeigt, dass der Zusammenschluss der beiden Unternehmen die Wettbewerbsf\u00e4higkeit im Hochgeschwindigkeitszug-Markt deutlich verringern wird\u201c, sagte Margreet Westager, EU-Kommissarin f\u00fcr Wettbewerb.", "Die Hochgeschwindigkeitstrecken sind die kapitalintensivste Industrie in Bezug auf Technologie und Infrastruktur: Der Markt ist ein brutaler Kampf um Milliarden. Die Fusion wurde mit dem Ziel ins Leben gerufen, Wettbewerbern aus den USA, Japan und China erfolgreich entgegentreten zu k\u00f6nnen. Aber die Pl\u00e4ne entsprechen nicht den europ\u00e4ischen Rechtsvorschriften.", "\u201eDiese Entscheidung der Europ\u00e4ischen Kommission ist schlecht. Das ist ein gro\u00dfer R\u00fcckschritt f\u00fcr die europ\u00e4ische Industrie. Ich habe den Eindruck, dass sie auf der Grundlage falscher Daten getroffen wurde. Das ist eindeutig\u201c sagte Edouard Philippe, Premierminister Frankreichs.", "\u201eWollen wir, dass China und die USA in diesem Markt dominieren? Oder haben wir noch Ambitionen, in dem Markt mitzuspielen? Dies wird nur unter einer Bedingung m\u00f6glich sein: durch die Zusammenlegung der Verm\u00f6genswerte der beiden Unternehmen\u201c ist sich Wirtschaftsminister Peter Altmaier sicher.", "Die Entt\u00e4uschung ist kolossal, aber sie haben diese Gesetze selbst geschrieben. Die Europ\u00e4er versuchten am 8. Februar, ihre Ma\u00dfnahmen auf Projekte mit Drittl\u00e4ndern auszudehnen. Hier geht es bereits um \u201eNord Stream-2\u201c. \u00c4nderungen der EU-Gasrichtlinie sollten die Kontrolle \u00fcber den Bau und Betrieb der Pipeline in die Zust\u00e4ndigkeit der Europ\u00e4ischen Kommission \u00fcbertragen. Damit h\u00e4tte sie die Pipeline stoppen k\u00f6nnen, wenn sie wollte. Berlin fand das gar nicht lustig und am Tag vor der Abstimmung gerieten die Deutschen in Panik: Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident k\u00fcndigte seine Unterst\u00fctzung f\u00fcr die \u00c4nderungsantr\u00e4ge an, was ihnen die Fertigstellung der Pipeline erschwert h\u00e4tte. Was auch immer dann passierte, Merkel konnte am Folgetag erleichtert berichten: Alles ist gut.", "\u201eWas die EU-Gasrichtlinie betrifft, so haben wir eine Einigung erzielt. Das war nur dank der engen Zusammenarbeit zwischen Deutschland und Frankreich m\u00f6glich\u201c sagte die Kanzlerin.", "Die \u00c4nderungen der Gasrichtlinie wurden angenommen, aber ihre Umsetzung wurde den nationalen Regierungen \u00fcberlassen, Deutschland hat die M\u00f6glichkeit behalten, die Beziehungen mit \u201eGazprom\u201c selbst\u00e4ndig zu regeln.", "Man wei\u00df es nicht sicher, aber die endg\u00fcltige Position Frankreichs k\u00f6nnte durch die Weigerung der Europ\u00e4ischen Kommission beeinflusst worden sein, den am 8. Februar angek\u00fcndigten Deal \u00fcber Hochgeschwindigkeitsz\u00fcge zu genehmigen: Rache und Erpressung sind zunehmend als treibende Kr\u00e4fte und politische Instrumente im Verh\u00e4ltnis der europ\u00e4ischen Hauptst\u00e4dte gegeneinander und im Verh\u00e4ltnis zu Br\u00fcssel zu beobachten.", "Der Widerstand Macrons vor der Abstimmung \u00fcber \u00c4nderungen der Gasrichtlinie k\u00f6nnte neben der Weigerung, zur Sicherheitskonferenz nach M\u00fcnchen zu kommen, zum Teil mit dem elementaren Wunsch verbunden sein, Merkel die Laune zu verderben, weil sie sich immer wieder gegen seine europ\u00e4ischen Projekte stellt.", "Macron kam an die Macht als Vertreter der Ideen, f\u00fcr die die deutsche Kanzlerin und die Finanzinstitutionen der EU seit der Schuldenkrise der Eurozone stehen: Weniger Macht f\u00fcr Gewerkschaften, mehr f\u00fcr Arbeitgeber, Begrenzung des Haushaltsdefizits, Reformen bei Arbeitsmarkt und Steuern. Macron setzte diesen unpopul\u00e4ren Kurs um und versuchte, seine Beliebtheit durch hochkar\u00e4tige gesamteurop\u00e4ische Initiativen zu erhalten, bis die Erh\u00f6hung der Steuern und Z\u00f6lle Frankreich in die Luft sprengte. Der Pr\u00e4sident stand pl\u00f6tzlich zwischen Merkel, die seinen Vorstellungen \u00fcber Finanzen und Wirtschaft in Europa nicht folgte, und denen, die mit Losungen von \u201eUmverteilung von oben nach unten\u201c auf den Pariser Stra\u00dfen demonstrieren.", "\u201eGro\u00dfe europ\u00e4ische Konzerne haben astronomische Einkommen und verteilen Dividenden an ihre Aktion\u00e4re. Das hei\u00dft, nur 10% der Bev\u00f6lkerung besitzen 80% der Geldmenge und des Verm\u00f6gens, was absolut inakzeptabel ist. Die Gelbwesten fordern eine ehrlichere Politik und eine gerechtere Verteilung des Wohlstandes in jedem Land\u201c sagte Jean-Claude Rainier, einer der F\u00fchrer der Gelbwesten.", "Die \u201eGelbwesten-Krise\u201c ist eine Folge der Frustration eines Teils der franz\u00f6sischen Gesellschaft, der die Politik von Macron nicht unterst\u00fctzt, die nur auf die Forderungen der Europ\u00e4ischen Union eingeht. Macron versucht, Kapital und Investitionen der Wirtschaft anzulocken, indem er die Steuern f\u00fcr die Reichsten senkt, aber das entspricht nicht den Bed\u00fcrfnissen der Menschen, denn die Finanzierung des Programms l\u00e4uft \u00fcber die Erh\u00f6hung der Steuern der Mittelschicht\u201c sagte der \u00d6konom David Kela.", "Nach der Abschaffung der Verm\u00f6gensteuer, was den Kapitalabfluss aus Frankreich stoppen sollte, sieht sich Macron nun gezwungen, \u00fcber deren erneute Einf\u00fchrung nachzudenken. Nicht nur, dass Macron dabei inkonsequent wirkt, es gibt auch keine Garantie, dass dieser Schritt die Armen und die Mittelschicht mit ihm vers\u00f6hnen wird. Daf\u00fcr werden die Reichen auf jeden Fall sauer \u00fcber einen solchen Schritt sein. Das Problem des franz\u00f6sischen Staatspr\u00e4sidenten ist, dass weder Merkel noch die Europ\u00e4ische Union, in deren Interesse er handelt, ihm bei den Schwierigkeiten helfen, die seine Karriere zu beenden drohen.", "Mehr noch: Merkel kann es sich leisten, bei ihren Forderungen hartn\u00e4ckig zu bleiben, da ihre pers\u00f6nlichen Perspektiven in der Politik maximal bis zum Jahr 2021 reichen. Hinzu kommt, dass die Deutschen nicht so leicht f\u00fcr soziale Themen auf die Stra\u00dfe gehen, wie die Franzosen, obwohl der R\u00fcckgang des Lebensstandards in Deutschland sp\u00fcrbar ist. Immer weniger Menschen in Deutschland k\u00f6nnen sich eine gute Wohnung, ein Auto und zweimal im Jahr einen Urlaub leisten. Immer mehr leben gerade noch von Zahltag zu Zahltag.", "\u201eSie m\u00fcssen verstehen, dass in Deutschland die Ausgaben f\u00fcr Miete und Strom sehr hoch sind. Wir m\u00fcssen 400 Euro f\u00fcr eine kleine Wohnung zahlen, dazu kommen Ausgaben f\u00fcr teure Lebensmittel und andere Grundbed\u00fcrfnisse. Und am Ende des Monats reicht das Geld nicht. Jetzt beginnen die Menschen langsam zu dar\u00fcber nachzudenken, was, auch wenn sie alle Kredite bezahlt haben, aus ihren Kinder wird. Auch wenn ihre Kinder eine gute Ausbildung bekommen, werden sie so schlecht bezahlt, dass sie bei ihren Gro\u00dfeltern um Hilfe bitten m\u00fcssen\u201c sagte der Publizist Jens Berger.", "\u201eDie Erwartungen, die wir mit der deutschen Wirtschaft verbinden, sind nicht mehr so hoch, wie fr\u00fcher. Die wichtigste Frage, auf die Deutschland eine Antwort finden sollte, ist: Was soll die Basis unserer Wirtschaft sein? Deutschland ist in hohem Ma\u00dfe von seinen Exporten abh\u00e4ngig, so dass die Verschlechterung der Beziehungen zu anderen L\u00e4ndern unser Land sofort trifft. Es gen\u00fcgt, sich an den Brexit und den aktuellen Stand des Dialogs mit den Vereinigten Staaten zu erinnern\u201c sagt Gesine L\u00f6tsch, Ex-Chefin der Partei \u201eDie Linke\u201c, eine Bundestagsabgeordnete.", "Die Abh\u00e4ngigkeit von der internationalen Konjunktur ist ein Schwachpunkt der deutschen Wirtschaft. Die Konjunktur l\u00e4uft schlecht. Die deutsche Regierung sah sich gezwungen, die Prognose f\u00fcr das Wirtschaftswachstum in diesem Jahr von 1,8 auf 1 Prozent zu senken, was eigentlich Stagnation bedeutet. Entsprechend sind die Erwartungen der gesamten europ\u00e4ischen Wirtschaft gesunken.", "Amerikas Trump und China dr\u00e4ngen Deutschland und der Europ\u00e4ischen Union einen h\u00e4rteren Wettbewerb auf. Die Vereinigten Staaten setzen offen auf Protektionismus. Und die neuen Spielregeln in der Welt gehen einher mit ziemlich dramatischen Ver\u00e4nderungen des sozialen und sogar kulturellen Hintergrunds. Unver\u00e4ndert bleiben nur die Denkmuster und Rezepte der politischen EU, die auf Verbote und Einschr\u00e4nkungen setzt.", "Ende der \u00dcbersetzung", "Wenn Sie die russische Sicht auf die europ\u00e4ische Politik interessiert und Sie sich fragen, ob Russland tats\u00e4chlich die EU spalten will, dann empfehle ich Ihnen mein Buch. Ich habe Putin ausf\u00fchrlich in langen und ungek\u00fcrzten Zitaten zu Wort kommen lassen und dabei wird klar, welche Interessen Russland in seiner Politik gegen\u00fcber der EU tats\u00e4chlich verfolgt. Das Ergebnis d\u00fcrfte viele \u00fcberraschen. Der Link unter dem Text f\u00fchrt zu einer Kurzbeschreibung des Buches."]}}, "recommendations": []}