{"news_outlet": "anti_spiegel", "provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2020/fluechtlinge-am-deutschen-wesen-soll-die-eu-genesen/", "query_keywords": ["einwander", "migration", "fl\u00fcchtl", "zuwander"], "creation_date": "23.09.2020", "last_modified": "23.09.2020", "crawl_date": "10.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Anti-Spiegel"], "news_keywords": ["Deutschland,EU-Kommission,Fl\u00fcchtlinge,Migration,von der Leyen"], "content": {"title": "Fl\u00fcchtlinge: Am deutschen Wesen soll die EU genesen! | Anti-Spiegel", "description": "Seit dem Brand in einem griechischen Fl\u00fcchtlingslager macht die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus Griechenland wieder Schlagzeilen in Deutschland. Was der deutsche Leser dabei leicht \u00fcbersieht: Es ist nur noch Deutschland, das aktiv die Verteilung von Fl\u00fcchtlingen in der EU fordert. Mal wieder soll am deutschen Wesen die Welt \u2013 in diesem Fall die EU \u2013 \u2026 \u201eFl\u00fcchtlinge: Am deutschen Wesen soll die EU genesen!\u201c weiterlesen", "body": {"": ["Seit dem Brand in einem griechischen Fl\u00fcchtlingslager macht die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus Griechenland wieder Schlagzeilen in Deutschland. Was der deutsche Leser dabei leicht \u00fcbersieht: Es ist nur noch Deutschland, das aktiv die Verteilung von Fl\u00fcchtlingen in der EU fordert.", "Mal wieder soll am deutschen Wesen die Welt \u2013 in diesem Fall die EU \u2013 genesen. Die Idee, der Welt die deutsche Sicht aufzuzwingen, hat nie zu guten Ergebnissen gef\u00fchrt, egal wie edel die Motive der deutschen Forderungen auch gewesen sein m\u00f6gen. Oder ob diejenigen, die diese Forderung aufgestellt haben, zumindest selbst ehrlich geglaubt haben, ihre Motive w\u00e4ren edel.", "Aber aus der Vergangenheit zu lernen, dass deutsche Sonderwege noch nie zu etwas positivem gef\u00fchrt haben, scheint f\u00fcr deutsche Politiker unm\u00f6glich zu sein. Und nun sehen wir es wieder, dieses Mal beim Thema Fl\u00fcchtlinge.", "Ich will den deutschen Politikern, die f\u00fcr die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen in Deutschland und ihre Verteilung in der EU werben, keine schlechten Absichten unterstellen, ich bin sicher, sie sind der Meinung sind, etwas Gutes zu fordern. Nur sind sie damit inzwischen alleine auf weiter Flur und sie werden keinen Erfolg haben.", "Die Verteilung von Fl\u00fcchtlingen war in den EU-Staaten nie popul\u00e4r. Schon 2015 haben sich die Osteurop\u00f6\u00e4er (die Balten, Polen, Tschechen, Slowaken und Ungarn) geweigert, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen und daran hat sich nichts ge\u00e4ndert. \u00dcber Bulgarien und Rum\u00e4nien m\u00fcssen wir nicht reden, die sind arm, k\u00f6nnen sich das gar nicht leisten und da will deshalb auch kein Fl\u00fcchtling hin.", "Die S\u00fcdeurop\u00e4er sind f\u00fcr eine Verteilung der Fl\u00fcchtlinge, weil sie bei ihnen stranden. Sie wollen also keine zus\u00e4tzlichen Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, sondern im Gegenteil Fl\u00fcchtlinge loswerden, indem sie sie an andere Staaten abgeben wollen.", "Die Westeuop\u00e4er und Skandinavier, die 2015 noch Fl\u00fcchtlinge aufgenommen haben, haben ihre Meinung inzwischen ge\u00e4ndert. Besonders auff\u00e4llig ist dabei Schweden, das seinerzeit massenhaft Fl\u00fcchtlinge aufgenommen hat. Dort haben inzwischen \u201eJugendbanden\u201c \u2013 wie sie in den deutschen Medien genannt werden \u2013 viele St\u00e4dte in Schlachtfelder verwandelt. Dort gibt es auf offener Stra\u00dfe immer mehr Schie\u00dfereien und Explosionen durch Granaten. Was die deutschen Medien geflissentlich veschweigen ist, dass diese Jugendbanden sich aus nicht integrierten Zuwanderern zusammensetzen. Schweden hat also allen Grund f\u00fcr die \u00c4nderung seiner Meinung.", "Bleiben Deutschland und Frankreich, die derzeit noch bereit sind, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen. Frankreich geht dabei nicht mit so lauten Forderungen voran, wie deutsche Politiker, aber immerhin.", "Trotzdem: Es sind nur noch zwei der 27 EU-Staaten, die \u00fcberhaupt bereit sind, Fl\u00fcchtlinge in nennenswerter Zahl aufzunehmen. Wobei \u201enennenswert\u201c schon \u00fcbertrieben ist. Konkret ging es um maximal 12.000 Fl\u00fcchtlinge aus Griechenland, aber selbst diese eigentlich geringe Zahl (2015 wurde in Millionen gerechnet) l\u00e4sst sich innerhalb der EU nicht mehr verteilen.", "Nur wird das in deutschen Medien kaum thematisiert. Die stellen es so dar, als sei die Aufnahme der Fl\u00fcchtlinge eine moralische Verpflichtung und wer dazu nicht bereit ist, der ist ein Unmensch. Dass es in Wahrheit so ist, dass Deutschland hier dem Rest der EU seine Weltanschauung aufzwingen will, wird nicht erw\u00e4hnt. Dass Deutschland in dieser Frage in der EU isoliert dasteht, wird nicht thematisiert und damit wird nat\u00fcrlich auch nicht \u00fcber die Gr\u00fcnde diskutiert.", "Man k\u00f6nnte ja auch mal fragen, warum eigentlich muslimische Fl\u00fcchtlinge zum Beispiel aus Somalia nach Europa kommen. Sie h\u00e4tten einen viel k\u00fcrzeren und ungef\u00e4hrlicheren Weg, wenn sie sich einfach auf den Weg nach Saudi-Arabien machen w\u00fcrden. Das ist auch ein reiches Land, aber aus irgendwelchen Gr\u00fcnden will es nicht einmal seine in Not geratenen Glaubensbr\u00fcder aufnehmen. Aber das nur am Rande.", "Heute wurde berichtet, dass EU-Kommissionschefin Uschi von der Leyen eine neue Initiative zur Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen vorgestellt hat. Und wieder ist dort die deutsche Handschrift und das deutsche Wesen klar zu sehen. Der Spiegel schrieb in der Einleitung stattdessen:", "Weiter unten in dem Artikel kann man konkreteres lesen:", "Klingt gut, oder? Wer keine Fl\u00fcchtlinge aufnehmen will, soll halt welche bekommen, die er dann abschieben kann.", "Aber was bedeutet das im Klartext? Es geht wieder um eine Verteilung von Fl\u00fcchtlingen innerhalb der EU, also um das Thema, das seit 2015 nicht funktioniert. Dieses Mal sollen Staaten, die keine Fl\u00fcchtlinge aufnehmen wollen, trotzdem Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, um sie abzuschieben. Aber wozu das? Wenn man sie abschieben kann, dann m\u00fcssen sie doch nicht vorher durch Europa gekarrt werden, dann kann man sie doch auch direkt abschieben.", "Nein, kann man nicht, denn wenn sie ihre Papiere \u201everloren\u201c haben, wei\u00df man nicht einmal, wohin man sie abschieben soll. Hinzu kommt, dass es Staaten gibt, die die R\u00fccknahme der Fl\u00fcchtlinge aus Europa verweigern, auch wenn es ihre eigenen Staatsb\u00fcrger sind. Der Vorschlag der EU bedeutet also im Klartext, dass die L\u00e4nder, die bisher keine Fl\u00fcchtlinge aufnehmen wollen, in Zukunft die besonders problematischen F\u00e4lle bekommen sollen.", "Das Problem ist, dass all die EU-Staaten auch Juristen haben und lesen k\u00f6nnen. Sie wissen also sehr genau, was dieser Vorschlag von Uschi bedeutet. Und nun fragen wir uns mal alle zusammen: Werden die auf diesen \u201eKompromiss\u201c eingehen?", "RT-Deutsch hat ebenfalls berichtet und dort kamen auch diejenigen zu Wort, die eine andere Meinung zu dem Thema haben. Zuerst aber hat RT-Deutsch den Tweet der EU-Kommission geteilt, in dem Uschi ihre Worth\u00fclsen absondern darf.", "Anschlie\u00dfend hat RT-Deutsch den \u00f6sterreichischen Kanzler Kurz zitiert. \u00d6sterreich hat 2015 noch viele Fl\u00fcchtlinge aufgenommen, ist heute aber nicht mehr dazu bereit. Das ist bemerkenswert, weil Kurz heute nicht mehr mit der FP\u00d6 regiert, sondern mit den Gr\u00fcnen. Aber denen d\u00fcrfte er klar gemacht haben, dass er keine Zugest\u00e4ndnisse macht und sollten die Gr\u00fcnen welche fordern, kann Kurz jederzeit mit einer anderen Partei weiterregieren. Die Gr\u00fcnen in \u00d6sterreich halten also still, ihnen ist die Macht wichtiger, als ihre Prinzipien.", "Laut RT-Deutsch, dass sich auf die Nachrichtenagentur AFP berief, sagte Kurz \u00fcber Uschis Vorschlag:", "Wer kann dem widersprechen? Die Fl\u00fcchtlingswelle (und auch die in Italien, Griechenland und Spanien ankommenden Fl\u00fcchtlinge) setzte sich aus illegaler Migration zusammen. Wer aber deren Verteilung innerhalb der EU fordert, vergibt Anreize f\u00fcr illegale Migration. Absurd aber wahr: Politiker, die fordern, illegale Einwanderer in der EU zu verteilen, schaffen erst den Anreiz f\u00fcr illegale Migration.", "Danach l\u00e4sst RT-Deutsch auch noch deutsche Politiker zu Wort kommen, die wieder von \u201eSolidarit\u00e4t\u201c und \u201egemeinsamer Verantwortung\u201c schwafeln. Nichts Neues also.", "Seit 2015 spricht die deutsche Politik davon, die Fluchtursachen bek\u00e4mpfen zu wollen. Aber was sind die Fluchtursachen? Es sind die Kriege, die der Westen \u2013 inklusive der EU-Staaten \u2013 in L\u00e4ndern wie Syrien, Libyen, dem Irak, Afghanistan und so weiter f\u00fchrt. Aber hat sich daran seit 2015 etwasge\u00e4ndert?", "Nein, nat\u00fcrlich nicht. Nur das b\u00f6se Russland fordert, dass der Westen den Krieg in Syrien endlich einstellen und der syrischen Regierung beim Wiederaufbau helfen soll. Dann w\u00fcrden auch die Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me aufh\u00f6ren und die Menschen k\u00f6nnten in ihre Heimat zur\u00fcckkehren. Aber davon ist weder bei den deutschen Politikern, noch bei den Vertretern der EU auch nur ein Wort zu h\u00f6ren. Obwohl, das stimmt nicht ganz, sie \u00e4u\u00dfern sich sehr wohl zu den russischen Vorschl\u00e4gen: Sie lehnen die russischen Vorschl\u00e4ge ab.", "Aber solange der Westen die Fluchtursachen selbst schafft, wird es auch weiterhin Fl\u00fcchtlinge geben. Da kann Uschi noch so viele Pl\u00e4ne pr\u00e4sentieren, das ist wieder nur Opium f\u00fcr das dumme (deutsche) Volk, das anscheinend wieder die Hauptlast der Fl\u00fcchtlingswelle tragen soll. Eine L\u00f6sung innerhalb der EU wird es nicht geben, egal wie sehr deutsche Politiker und Medien sie herbei reden.", "Deutschland ist in dieser Frage l\u00e4ngst international vollkommen isoliert. Auch das haben wir fr\u00fcher in der Geschichte schon erlebt, als die Welt am deutschen Wesen genesen sollte. Und die Erfahrung zeigt, dass deutsche Politiker ihre Forderungen umso lauter hinausschreien, je isolierter sie international sind.", "Vielleicht sollten diese Kasper mal in die Geschichtsb\u00fccher schauen und endlich aus der Geschichte lernen: Deutschland kann die Welt nicht retten, alle fr\u00fcheren Versuche sind schmerzhaft gescheitert.", "Wie die EU \u2013 und allen voran Deutschland \u2013 die Fl\u00fcchtlingswellen mit wirtschaftlichen Mitteln verst\u00e4rkt, k\u00f6nnen Sie hier nachlesen. Von einer Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen kann jedenfalls keine Rede sein, im Gegenteil."]}}, "recommendations": []}