{"news_outlet": "politplatschquatsch", "provenance": "https://www.politplatschquatsch.com/2019/05/verschwundene-fluchtlinge-seehofers.html", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "asyl", "zuwander", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "16.05.2019", "last_modified": "16.05.2019", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": [], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Verschwundene Fl\u00fcchtlinge: Seehofers Zaubertrick", "description": "Horst Seehofer ist so ein Typ: Fast zwei Meter gro\u00df, unbelastet vom bereits zweimal \u00fcberstandenen Karriereende, prinzipienfest und nicht bereit, zu triumphieren, wenn er k\u00f6nnte. Bei der Vorstellung der allj\u00e4hrlichen Bilanz der politischen Straftaten machte der Heimatminister denn auch gar kein Aufhebens von einer grunds\u00e4tzlichen \u00c4nderung der Lage in Deutschland was die noch nicht so lange hier Lebenden betrifft. Fast knurrig und sehr kurz angebunden teilte der CSU-Politiker zu einer Frage nach der Ursache f\u00fcr die deutlich gesunkene Zahl der \u00dcbergriffe auf Gefl\u00fcchtete nur mit, \u201edass weniger Gefl\u00fcchtete im Land sind\u201c.", "body": {"": ["Seit Jahren liegen die Zahlen der neu nach Deutschland gezogenen Menschen \u00fcber denen der abgewanderten - dennoch hat Horst Seehofer jetzt \u00fcberraschend mitgeteilt, \"dass weniger Gefl\u00fcchtete im Land sind\".", "Was ist wahr, was ist falsch, wer streut gegebenenfalls absichtlich  Falschinformationen und zu welchem Zweck? Dazu ist auch vor der EU-Wahl  wieder ein PPQ-Team im Einsatz, das m\u00f6glichen Strategien der  Desinformation mit intensivierter journalistischer Qualit\u00e4tssicherung  entgegenwirkt. Der KI-gest\u00fctzte Faktenchecker PPQEU19 \u00fcberpr\u00fcft Aussagen  von Medien und Politikern auf ihre Richtigkeit, ordnet ein und stellt  klar. In der siebten Folge: Wie der Heimatschutzminister mit ausgedachten Fl\u00fcchtlingszahlen auf eigene Rechnung arbeitet.", "Es zeichnet wirklich gro\u00dfe M\u00e4nner aus, dass sie grundst\u00fcrzende Neuigkeiten nicht sensationsheischend im Stile von Marktschreiern verbreiten, sondern cool, gelassen, ruhig, am liebsten in einem Nebensatz.", "Horst Seehofer ist so ein Typ: Fast zwei Meter gro\u00df, unbelastet vom bereits zweimal \u00fcberstandenen Karriereende, prinzipienfest und nicht bereit, zu triumphieren, wenn er k\u00f6nnte. Bei der Vorstellung der allj\u00e4hrlichen Bilanz der politischen Straftaten machte der Heimatminister denn auch gar kein Aufhebens von einer grunds\u00e4tzlichen \u00c4nderung der Lage in Deutschland was die noch nicht so lange hier Lebenden betrifft. Fast knurrig und sehr kurz angebunden teilte der CSU-Politiker zu einer Frage nach der Ursache f\u00fcr die deutlich gesunkene Zahl der \u00dcbergriffe auf Gefl\u00fcchtete nur mit, \u201edass weniger Gefl\u00fcchtete im Land sind\u201c.", "Nachfragen kamen dazu nicht. Die S\u00fcddeutsche Zeitung teilte den erstaunlichen Fakt nackt mit. Andere Bl\u00e4tter hielten ihn \u00fcberhaupt nicht f\u00fcr des Berichtens w\u00fcrdig.", "Und das, obwohl er alle Erwartungen an die Entwicklung der Fl\u00fcchtlingszahlen f\u00f6rmlich pulverisiert. Noch im Dezember 2018 hatte das ZDF von rund 166.000 Menschen berichtet, die 2018 Asyl in Deutschland beantragt h\u00e4tten. Das BAMF z\u00e4hlte f\u00fcr denselben Zeitraum wenig sp\u00e4ter 15.962 Personen, die das Angebot einer Ausreise mit finanzieller Unterst\u00fctzung des Bund-L\u00e4nder-R\u00fcckkehrf\u00f6rderprogramms REAG/GARP angenommen h\u00e4tten \u2013 das waren nur noch etwa halb so viele wie 2017 und gemessen an der Zahl der neu eingereisten Menschen weniger als zehn Prozent.", "Arithmetisch addierten sich also zu den 1,5 Millionen Zuwanderern der Jahre 2015 bis 2017", "abz\u00fcglich der 32.000 bzw. 16.000 R\u00fcckreisenden aus 2017 und 2018 weitere rund 110.000 Neuank\u00f6mmlinge. \u201eDass weniger Gefl\u00fcchtete im Land sind\u201c, wie Horst Seehofer laut SZ \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt hat, ist zumindest rechnerisch nicht nachzuvollziehen, denn die Zahl der Zuz\u00fcge von Gefl\u00fcchteten ist seit Jahren h\u00f6her als die der Neuank\u00f6mmlinge, die es wieder in die Heimat zieht.", "Wenn also derzeit weniger Gefl\u00fcchtete im Land sind als in den Jahren zuvor \u2013 wann sind sie verschwunden? Und wohin? Und wie viele weniger hat Horst Seehofer tats\u00e4chlich gez\u00e4hlt? Im Vergleich zu wann? Welches dunkle Geheimnis verbirgt der erkl\u00e4rte Gegner offener Grenzen hinter der fast schon flapsigen Bemerkung \u00fcber die \"weniger\" gewordenen Gefl\u00fcchteten im Land?", "Der Heimatminister, vor einem Jahr ein schwer angeschossener Politikoldie, der durch den bizarren Humor eines um keinen Kalauer verlegenen Gottes auf seine alten Tage noch einmal in die Mitte der Tagespolitik geworfen worden war, wird sich erkl\u00e4ren oder aber mit dem Vorwurf leben m\u00fcssen, dass er skrupellos und in Kenntnis des Umstandes, dass die kriselnden Gro\u00dfredaktionen kein Interesse an Recherche, Pr\u00fcfung und Einordnung haben, Fake News nutzt.", "Die Faktenchecker-Serie PPQEU19:", "Folge 6: Wie eine SPD-Spitzenkandidatin die Nato leugnet", "Folge 5: Was f\u00fcr tolle Dinge die EU wirklich gebracht hat", "Folge 4: Wie die CDU-Vorsitzende auf\u00a0 Fake News hereinfiel", "Folge 3: Wie das EU-Parlament sich einen Social-Media-Erfolg kaufte", "Folge 2: Wie dreist gr\u00fcne Wahlk\u00e4mpfer die Geschichte f\u00e4lschen", "Folge 1: Wie unbeholfen das Zweite Deutsche Fernsehen manipuliert."]}}, "recommendations": []}