{"news_outlet": "politplatschquatsch", "provenance": "https://www.politplatschquatsch.com/2019/05/meinungsfreiheit-ende-in-sicht.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "30.05.2019", "last_modified": "30.05.2019", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": [], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Meinungsfreiheit: Ende in Sicht", "description": "Ein gutes St\u00fcck Vorankommen auf dem Weg zu einer formierten Gesellschaft, die sich ihrer inneren Freiheit bewusst, nicht immer alles laut aussprechen zu m\u00fcssen, signalisiert das Ergebnis einer neuen Umfrage. Danach achten mittlerweile wieder zwei Drittel der Deutschen genau darauf, was sie \u00f6ffentlich sagen, man plappert nicht mal einfach so drauflos, sondern ist sich seiner Verantwortung als Grundrechtstr\u00e4ger bewusst und nutzt sie, um auch ganz privat modernen Meinungsfreiheitsschutz zu leben.", "body": {"": ["Dank solcher Handlungsanweisungen f\u00fcr den Stra\u00dfenkampf wie im Magazin \"Der Spiegel\" kann Meinungsfreiheitsschutz von vielen B\u00fcrgern heute schon konsequent gelebt werden. ", "Ein gutes St\u00fcck Vorankommen auf dem Weg zu einer formierten Gesellschaft, die sich ihrer inneren Freiheit bewusst, nicht immer alles laut aussprechen zu m\u00fcssen, signalisiert das Ergebnis einer neuen Umfrage. Danach achten mittlerweile wieder zwei Drittel der Deutschen  genau darauf, was sie \u00f6ffentlich sagen, man plappert nicht mal einfach so drauflos, sondern ist sich seiner Verantwortung als Grundrechtstr\u00e4ger bewusst und nutzt sie, um auch ganz privat modernen Meinungsfreiheitsschutz zu leben.", "Besonders eignen sich hier nach Ansicht vieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von Rechtspopulisten, Faschisten und Nationalisten zu \"Tabuthemen\" erkl\u00e4rte l\u00e4ngst gel\u00f6ste Fragen wie die Fl\u00fcchtlingspolitik der Kanzlerin. Kommt das Gespr\u00e4ch darauf, entscheidet eine Mehrheit der Menschen sich jeweils spontan, die Freiheit zu nutzen, dass man mit der eigenen Meinung auch nicht hausieren gehen muss. Man schweigt und genie\u00dft dieses Privileg still. Als Orientierung dienen dabei die Wahlplakate der f\u00fchrenden Parteien des demokratischen Blocks, die das angebliche Tabuthema im Europawahlkampf radikal enttabuisiert hatten, indem sie es konzentriert in den Mittelpunkt vieler Aufh\u00e4nger stellten.", "Ein Fortschritt, den vor allem Ostdeutsche zu sch\u00e4tzen wissen, die unter der Herrschaft der SED nicht nur gezwungen worden waren, Wisent-Jeans anzuziehen und \u201eFetzer\u201c-Riegel zu essen, sondern auch, sich fortw\u00e4hrend zur richtigen Politik der Staats- und Parteif\u00fchrung zu bekennen. Erleichtert nimmt diese Generation zur Kenntnis, dass es heute ausreicht, bei vermeintlichen Tabuthemen \u00f6ffentlich Zur\u00fcckhaltung zu \u00fcben. Man kann, wie es ein Umfrageteilnehmer aus Sachsen sagte, auch einfach mal die Fresse halten und werde dann meist auch im Ruhe gelassen.", "Nach der Umfrage des Instituts f\u00fcr Demoskopie Allensbach, f\u00fcr die bundesweit 1.283 Menschen befragt wurden, sind 71 Prozent der Befragten mittlerweile der Meinung, dass \u00c4u\u00dferungen zur sogenannten \"Fl\u00fcchtlingsproblematik\" (Der Spiegel) dem Gemeinwesen ganz allgemein nicht dienen. Sie sollten, so die Umfrageteilnehmer, um des Lieben Friedens willen besser gar nicht ausgesprochen werden sollten.", "Gleiches gilt der Studie zufolge f\u00fcr \u00c4u\u00dferungen \u00fcber Muslime oder den Islam allgemein, f\u00fcr Kritik am Fernsehprogramm von ARD, an neuen Steuerpl\u00e4nen, dem von der EU geplanten Fernreiseverbot f\u00fcr Durchschnittsverdiener und der neuen CO2-Steuer, die k\u00fcnftig zus\u00e4tzlich auf den Benzinpreis und die darauf erhobene \u00d6kosteuer erhoben werden soll, um die #fridaysforfuture-Kinder von der Stra\u00dfe zu bekommen..", "Mehr als die H\u00e4lfte der Befragten nutzt die gesetzlichen M\u00f6glichkeiten und spricht auch nicht \u00f6ffentlich \u00fcber Themen wie die Nazizeit und Juden, den Rechtsextremismus und die AfD. B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zeigen sich hier gleicherma\u00dfen froh dar\u00fcber, dass es ihnen erm\u00f6glicht wird, von gro\u00dfz\u00fcgigen gesetzlichen Regeln zu profitieren, mit denen die EU im Rajhmen ihrer \"Was wir f\u00fcr Dich tun\"-Serie\u00a0 nicht nur eine aktive, sondern auch eine passive Meinungsfreiheit geschaffen hat. Diese stellt es Nutzern frei, auch durch Inaktivit\u00e4t zu einem freiheitlichen und weltweit friedlich ausstrahlenden Gesamtbild der Gesellschaft beizutragen.", "Die hier gesparte Kraft flie\u00dft, so die Umfrage, in Debatten um den FC Bayern, den US-Unhold Trump, den Klimaschutz, die Gleichberechtigung, Arbeitslosigkeit oder die Skandale der Darsteller in\u00a0 bunten Illustrierten. Das seien Themen, zu denen sich eine Mehrheit der Befragten nach eigenen Angaben frei in der \u00d6ffentlichkeit zu \u00e4u\u00dfern wagt.", "Die ausgesparten Bereiche werden derzeit noch im privaten Bereich er\u00f6rtert. So sprechen angeblich 59 Prozent der Befragten nach eigener Auskunft unter ihren Freunden dreist weiterhin frei von der Leber weg. Die Richtung aber stimmt: Im \u00f6ffentlichen Raum tut das nur noch eine ganz kleine Clique von 18 Prozent, die ungeachtet der Konsequenzen \u00fcberall Unruhe sch\u00fcren will. Die neuen Internet-Sicherheitsgesetze haben zudem daf\u00fcr gesorgt, dass im ehemals gesetzlosen virtuellen Raum nur noch 17 Prozent der Nutzer mit kruden Thesen und wilder Schm\u00e4hkritik gegen\u00a0 Regierungsentscheidungen polemisiert. Hier bereitet die Regierung jedoch bereits neue Ma\u00dfnahmen vor, mit denen den skrupellosen Meinungsverbrechern und Kritikastern wirksam das Handwerk gelegt werden wird.", "Im Ernst in der Hamburger \"Zeit\": Warum es gut ist, wenn nur noch sensibel gesprochen wird"]}}, "recommendations": []}