{"news_outlet": "politplatschquatsch", "provenance": "https://www.politplatschquatsch.com/2020/07/anti-rassismus-in-deutschland-deutsch.html", "query_keywords": ["migration", "migrant", "einwander", "gefl\u00fccht", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "27.07.2020", "last_modified": "27.07.2020", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": [], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": " Anti-Rassismus in Deutschland: Deutsch unter Verdacht", "description": "Vorurteile gegen Deutsche  frustrieren den s\u00e4chsischen Gesch\u00e4ftsmann und Startup-Gr\u00fcnder Kevin Schnitte: Nur weil ich keine Wurzeln und nur einen Pass habe, bin ich doch kein Schwein! klagt er", "body": {"": ["Vorurteile pr\u00e4gen das Bild der Deutschen vollkommen zurecht.", "Deutscher Pass, wei\u00dfe Haut, deutscher Name, keine Wurzeln \u2013 keine Frage: So jemand kann nur deutsch sein. Der Verdacht, im Kopf desjenigen verberge sich rassistisches Gedankengut, liegt nahe. Die Realit\u00e4t, die der in der DDR geb\u00fcrtige  Ostdeutsche Kevin Schnitte erlebt, zeigt es leider immer wieder ganz deutlich: Es gibt Menschen erster und zweiter Klasse und sie werden von oben herab nach Eigenschaften eingeteilt, die sie selbst nicht bestimmen k\u00f6nnen.", "Von Kevin Schnitte*", "Deutscher ist, wer die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzt, hei\u00dft es immer mal wieder. Doch so einfach ist das zumindest juristisch nicht. Mancher hat mehrere Staatsb\u00fcrgerschaften, er kann w\u00e4hlen, wer er wann sein will und neben dem amerikanischen, t\u00fcrkischen oder ghanaischen Pr\u00e4sidenten auch den deutschen Bundeskanzler*in w\u00e4hlen. Andere k\u00f6nnen das nicht, weil sie weder \u00fcber die notwendigen Herk\u00fcnfte noch \u00fcber entsprechende Nachweise mehrerer Wahlloyalit\u00e4ten verf\u00fcgen. Sie sind das Fu\u00dfvolk der Globalisierung, die in ihren ewiggestrigen Nationen zur\u00fcckgebliebenen Rudimente einer vergangenen Vergangenheit, die sie nicht hinter sich zur\u00fcckzulassen verm\u00f6gen.", "Das, so erlebe ich es, ist in den K\u00f6pfen vieler Medienarbeiter die Realit\u00e4t in Deutschland. Zwei Sorten Menschen - die eine weltoffen und multikulturell, mehrsprachig und ausgestattet mit vielf\u00e4ltigen Wurzeln in allerhand Weltgegenden. Die andere mononational, wei\u00df und blass, aller Buntheit mangelnd bis ins Genmaterial. Und gerade bei denen tauchen dann auch Probleme auf, sie in die neue gro\u00dfe Buntheit zu integrieren: Der Sachse mag das Reisen sehr, doch er m\u00f6ge keine Zugereisten, hei\u00dft es dann. Er nenne Fremde gern \"Ausl\u00e4ndern\" und rede dann h\u00e4ufig von der \"Einhaltung unserer Gesetze\", deren sich diese beflei\u00dfigen m\u00fcssten. Da nehmen es die, die gern mal au\u00dferhalb der Brennzeiten lagerfeuern und jenseits der M\u00e4hzeiten Gras machen, mit der Geltung des Rechts ganz so genau.", "Der deutsche Pass, kombiniert mit der fahlen Haut der typischen Mitteleurop\u00e4er und einem als einziger Sprache fl\u00fcssig gesprochenen deutschen Dialekt reicht aus, um mit Vorurteilen konfrontiert zu werden. Deutsche, so hei\u00dft es dann, t\u00e4ten sich h\u00e4ufig schwer mit dem Dazugeh\u00f6ren zum vereinigten Europa, zur globalisierten Welt und zur Gemeinschaft der people of colour, zu der sie ja schon dem Augenschein nach nicht geh\u00f6ren.", "Zuletzt wurde das wieder ersichtlich, als deutsche Medien nach der Krawallnacht in Stuttgart bei den T\u00e4tern zwischen \"Deutschen\" und \"Deutschen mit Migrationshintergrund\" unterschieden. Was aber kann denn der Sachse, was kann der Kieler, was kann ein M\u00e4dchen aus Hessen daf\u00fcr, dass sich nie eine rum\u00e4nische Urgro\u00dfmutter, nie ein Genspender aus Namibia oder ein asiatisches Erbteil auf den Stammbaum propfte?", "Nur wei\u00df zu sein, hei\u00dft f\u00fcr die, die es zu\u00a0 mehr gebracht haben, dass sie weniger rassistisch sind. F\u00fcr mich pers\u00f6nlich eine tragische Entwicklung. Ich habe beinahe \u00fcberall auf der Welt Unternehmen gegr\u00fcndet und gef\u00fchrt, so viele\u00a0 Jahre schon, dass ich mich keineswegs mehr deutsch f\u00fchle. Dennoch besitze ich sichtlich keine Wurzeln, ich habe bisher auf jede mir angebotene Doppelstaatsb\u00fcrgerschaft verzichtet und meine Hautfarbe zu \u00e4ndern gelingt mir nur zeitweise und zuweilen unter Schmerzen.", "Leider wird aber immer noch diese Abstufung gemacht, die mich an die f\u00fcrchterliche Praxis des racial profiling erinnert. Es wird unterschieden zwischen \"richtigen\", \"echten\" Deutschen, die wom\u00f6glich rassistischer Gesinnung sind. Und multikulturellen Wurzelmenschen, die das niemals sein k\u00f6nnen, weil sie kein \"deutsches Blut\" haben oder dieses Blut nicht rein ist. Eine Gen-Schere teilt die Gesellschaft in Gut und B\u00f6se, in anderswo und vielf\u00e4ltig verwurzelt und festgewachsen auf einer ewiggleichen Scholle.", "Ich bin Deutscher, zu meiner Schande. Zwar stammt meine Familien aus ziemlich vielen Ecken Europas - Ururgro\u00dfvater lebte im franz\u00f6sischen Elsa\u00df, er hie\u00df Charles Moissonneuse, Urururgro\u00dfmutter war Wasserpolin, zeitweise Untertanin des russischen Zaren, sp\u00e4ter aber finnisch. Sie fanden sich durch die Liebe, sie zogen durch Europa w\u00e4hrend der Kriege. Alejandro Segador war mein Urgro\u00dfvater, ein spanischer Revolution\u00e4r, der vor Franco floh. Doch ich hei\u00dfe heute Schnitte wie mein Opa, der im Erzgebirge geboren wurde. Kein Olivton im Gesicht. Keine exotischerer Akzent als der des typischen Aue-Englischs.", "Den Unterschied bekomme ich nahezu t\u00e4glich in Zeitschriften und Zeitungen zu sp\u00fcren, seit Jahren schon. Ich stehe unter Verdacht, mir werden nationalistische\u00a0 Tendenzen nachgesagt, ich muss mich rechtfertigen f\u00fcr Untaten von Menschen, die ich weder kenne noch jemals gesehen habe. Ich teile mit ihnen die Herkunft aus einer Region, die Wurzeln, wie es der \"Spiegel\" nennen w\u00fcrde, w\u00e4re ich Fu\u00dfballprofi oder Bundestagsabgeordneter. Doch das reicht, mich einzusortieren:Ich kann nicht beweisen, dass ich im Herzen kein Deutscher bin. Ich habe keinen anderen Pass als den meines Heimatlandes. M\u00fcsste ich eine Nationalhymne singen, k\u00f6nnte ich nur die deutsche.", "Was f\u00fcr eine traurige Figur ich abgebe, weil ich kein Einwanderer, Kind, Enkel oder Urenkel von Einwanderern oder wenigstens ein halber Spanier oder Grieche bin. Oma M\u00fchlhausen, Opa Erzgebirge, Mutter Bautzen, Vater Schwerin. Das macht einen in den Augen mancher zum Mneschen zweiter Klasse. Man kann sich noch so sehr anstrengen, Sprachen lernen, sich gegen Rassismus engagieren, Arbeitspl\u00e4tze im Ausland schaffen, sich korrekt und gesetzestreu verhalten, Leistung bringen, Spenden geben \u2013 so ganz geh\u00f6rt man zu den Leute, die die richtige Herkunft aufzuweisen haben, nie dazu.", "Man bleibt immer \"der Deutsche\", \"der Sachse\", \"der Bodenst\u00e4ndige\", \"der Rassist\".", "Millionen Menschen im Land, glaube ich, machen diese frustrierende Erfahrung. Immer steht man mit seinem Reden und Handeln f\u00fcr die Gesamtheit aller anderen, die auch blo\u00df einen deutschen Pass, auch blo\u00df helle Haut und h\u00f6chstens rudiment\u00e4re Kenntnisse fremder Sprachen haben. Ich beschreibe es gern so: Jedes Mal, wenn ich bei Rot \u00fcber eine Ampel gehe, schauen 20 Millionen Doppelpassbesitzer, Wurzelinhaber und Gefl\u00fcchtete mir zu und denken: Der glaubt, dieses Land geh\u00f6re ihm.", "Millionen von Menschen machen diese Erfahrung des Beobachtetwerdens. Nur weil wir nicht in der Lage sind, einen exotischen Stammbaum, eine abenteuerliche Fluchtgeschichte oder einen Freundeskreis mit 33 Angeh\u00f6rigen aus 44 L\u00e4ndern mit 77 Religionszugeh\u00f6rigkeiten vorzuweisen, gelten wir als Feindbild. Zu alt, zu wei\u00df, zu ewiggestrig .War noch in den Achtzigerjahren jeder Deutscher, der einen deutschen Pass hatte, wird heute unterschieden nach  Deutschen und \"Passdeutschen\", zwischen \"autochthonen\" und \"Bio-Deutschen\", eine Rangliste, deren einzelne Posten sich alle irgendwo unterhalb von \"mit Migrationshintergrund\" einordnen.", "Nichts ist mehr unabh\u00e4ngig von Hautfarbe und Religion, als Ursprung allen Hasses werden sogar vorzugsweise Menschen ausgemacht, denen gerade diese beiden zumindest teilweise \u00e4u\u00dferlichen Merkmale vollkommen gleichg\u00fcltig sind. Ich selbst bin zum Beispiel kein Moslem, wie wir fr\u00fcher sagten, aber mir wird aufgrund meines Namens und der Wurzeln meiner Familie in Sachsen auch niemals zugetraut, einer zu sein.", "Was soll das? Was sollen diese groben Vorurteile? Was bezweckt ein Weltbild, das uns suggerieren will, rechtsextremistische Parteien w\u00fcrden ausschlie\u00dflich von wei\u00dfen deutschen M\u00e4nnern h\u00f6heren Alters gew\u00e4hlt, die vor 30 Jahren ihren Job verloren haben? Warum soll jemand, der wie ich eine polnische Oma hat, rassistischer sein als jemand, dessen Opa t\u00fcrkisch war? Oder russisch? Oder muslimisch? Oder evangelisch?", "Mit scheint dahinter eine Ideologie zu stecken, die ich als identit\u00e4r bezeichnen w\u00fcrde. Im Gegensatz zu den vom Verfassungsschutz beobachteten \"Identit\u00e4ren\", also dem Ableger der franz\u00f6sischen Bewegung, sehen die Anh\u00e4nger der anderen identit\u00e4ren Bewegung wie einst Hitler eine \"deutsche Volksgemeinschaft\", die eine vermeintlich ethnisch homogene \"europ\u00e4ische Kultur\" als Ideal verfolge, um damit fremde Einfl\u00fcsse wie den Islam, afrikanische Kulturen oder asiatische Glaubensschulen drau\u00dfen zu halten. Gerade die sich oft als Intellektuelle gerierenden Vordenker dieser v\u00f6lkisch denkenden Bewegung propagieren eine notwendige Vermischung als Mittel gegen das Mononationale - eine Blutargument, das allerdings auf der anderen Seite undiskutierbar davon ausgeht, dass Journalisten mit t\u00fcrkischen Wurzeln die besten Berichterstatter \u00fcber t\u00fcrkische Angelegenheiten, ausl\u00e4ndischst\u00e4mmige Bundestagsabgeordnete die kundigsten Experten f\u00fcr migrantische Angelegenheiten und Politiker mit schwarzer Hautfarbe automatisch zust\u00e4ndig f\u00fcr die Fluchtbewegungen aus Afrika sein m\u00fcssen.", "Menschen wie ich kommen in diesen Rechnungen nur als St\u00f6rfaktor vor, als Klischeebild der dumpfen Masse, die von ihren Vorurteilen lebt. Mit anderen Worten: Ich kann machen, was ich will, ein gleichberechtigtes Mitglied der kommenden multikulturellen Gesellschaft kann ich nicht werden. Zu wei\u00df. Zu alt. Zu deutsch.", "Mein Pech. Deutschland ist bunt, mehr als ein Viertel aller Menschen hat einen Migrationshintergrund. Der fehlt mir und den kann man weder kaufen noch irgendwie erwerben. Dass Menschen wie ich Deutsche sind, ist gesellschaftliche Realit\u00e4t, aber eben auch ein gesellschaftliches Problem. Wir verstehen uns als Teil dieser Gesellschaft, reden mit, bestimmen mit, gestalten mit, tun das aber auf eine Art, die uns verd\u00e4chtig macht. Denken die nicht nur an sich? Fehlt denen nicht das Bewusstsein f\u00fcr kritisches Wei\u00dfsein? Kommen die nicht aus einem fast ausschlie\u00dflich von Wei\u00dfen bev\u00f6lkerten Europa? K\u00f6nnte es nicht sein, dass die das ganz gut fanden?", "Das klingt ungeheuerlich, aber es ist leider Teil des Denkens mancher, die zwischen \"Deutschen\", \"Deutschen mit Migrationshintergrund\" und Ausl\u00e4ndern unterscheiden. Solange solche Unterscheidungen\u00a0 toleriert werden, so lange sogar der Deutsche Bundestag es vorzieht, auf bedeutungslose Details in Biografien wie angebliche \"Wurzeln\" und Stammbaumspuren hinzuweisen, solange solch ein Denken und Handeln von Medien bereitwillig als \"fortschrittlich\" und nachahmenswert angesehen wird, so lange ist in Deutschland noch eine Menge zu tun. Das sage ich als jemand, der dieses Land und seine Menschen und seine Vielfalt sch\u00e4tzt, von Flensburg bis Garmisch-Partenkirchen, von Aachen bis Frankfurt (Oder). Ich sage es als Deutscher.", "*Kevin Schnitte ist Startup-Gr\u00fcnder und Gesch\u00e4ftsmann, unter anderem betreibt er auf Mallorca die erfolgreiche Event-Gastro-Kette TaliBar"]}}, "recommendations": []}