{"news_outlet": "cicero", "provenance": "https://www.cicero.de/kultur/integration-schule-migrationshintergrund-bildung", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "zuwander", "migration", "einwander"], "creation_date": "27.02.2019", "last_modified": "27.02.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Ingrid K\u00f6nig"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Schule", "Integration", "Nationalismus", "Doppelpass", "Bildung"], "content": {"title": "Integration - Notruf einer Lehrerin", "description": "Ingrid K\u00f6nig leitet eine Grundschule in Frankfurt. Von ihren 275 Sch\u00fclern haben nur 9 keinen Migrationshintergrund. F\u00fcr K\u00f6nig bedeutet das einen t\u00e4glichen Kampf zwischen \u00dcberforderung und Vernachl\u00e4ssigung. \u00dcber ihre Erfahrungen hat sie ein Buch geschrieben. Wir ver\u00f6ffentlichen einen Auszug", "body": {"": ["Ich bin gerne Lehrerin, gehe jeden Morgen gerne in die Schule. Manchmal auch mit Bauchgrimmen, weil ich wei\u00df, dass der Tag jede Menge Probleme vor mir auft\u00fcrmt. Oft komme ich mir auch vor wie Sisyphus, der ein ums andere Mal einen gro\u00dfen Stein den Berg hinaufrollt, nur um oben zuzuschauen, wie er wieder hinabrollt. Und dennoch unverzagt von vorne beginnt. Im Unterschied zu Sisyphus allerdings haben meine Kollegen und ich die Genugtuung, dass wir die meisten unserer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler am Ende ihrer Grundschulzeit in weiterf\u00fchrende Schulen verabschieden, dass wir Fortschritt und das Wachsen junger Menschen beobachten k\u00f6nnen, selbst bei jenen, denen wir damit helfen, dass wir ihnen den Weg auf eine F\u00f6rderschule ebnen. Und doch ist das Sisyphus-Bild nicht falsch, denn wir Lehrer m\u00fcssen uns st\u00e4ndig mit Dingen abm\u00fchen, die nicht sein sollten und die uns von der eigentlichen Unterrichtsarbeit abhalten, und es sind (...) deutlich mehr geworden als fr\u00fcher. Und so beginnt man immer wieder an derselben Stelle, freut sich \u00fcber kleine Fortschritte und muss auch weitermachen, wenn man merkt, dass nur wenig vorw\u00e4rtsgeht. Einige der Sisyphus-Momente will ich hier erz\u00e4hlen, denn sie sind in meinen Augen symptomatisch f\u00fcr die Probleme vor allem der Grundschulen heutzutage. Und manche weisen \u00fcber die Schule hinaus, wie die folgende Episode, die ich bewusst an den Anfang stelle, weil in ihr viel von der eben angesprochenen Vergeblichkeit erkennbar wird.", "Ethikunterricht in der vierten Klasse. Das Thema ist Liebe. Nachdem ich vorsorglich klargemacht habe, dass es nicht wie bef\u00fcrchtet um \u00bbIgittigitt-Sex\u00ab geht, sind die Kinder richtig bei der Sache. Sie besch\u00e4ftigen sich gerne mit diesem Thema, und es gibt viele Assoziationen: Eltern, Gro\u00dfeltern, Geschwister, Cousins und Cousinen, beste Freunde, Hase und Wellensittich \u2026 Und irgendwann benannte einer der Sch\u00fcler als Gegenstand seiner Liebesgef\u00fchle \u201emeine Land\u201c (sic). Ich fragte daraufhin, welches Land er denn damit meine. Er antwortete, ohne zu z\u00f6gern: \u201eDie T\u00fcrkei!\u201c"], "\u201eWer von Euch ist Deutscher?\u201c": ["Ich dachte daraufhin, den Begriff etwas weiten zu m\u00fcssen, und sprach das Land als \u201eHeimat\u201c an. Ich fragte die zehn- bis elfj\u00e4hrigen Sch\u00fcler, wo f\u00fcr sie denn diese Heimat sei. Die meisten der Sch\u00fcler berichteten begeistert von den Herkunftsl\u00e4ndern der Eltern und Gro\u00dfeltern.", "Ich kenne meine Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und wei\u00df daher, dass es sich hier durchaus um eigene Erfahrungen handeln kann, weil die Kinder regelm\u00e4\u00dfig das Land ihrer Eltern und Gro\u00dfeltern bereisen und dort Verwandte besuchen. Manche erz\u00e4hlen aber auch von L\u00e4ndern, die sie nur vom H\u00f6rensagen kennen. Vereinzelt sagen Kinder, es gefalle ihnen in Deutschland gut, weil sie von Kindern aus der Heimat geh\u00f6rt h\u00e4tten, wie streng es an der Schule zugehe und dass Kinder dort auch geschlagen w\u00fcrden. Dem stimmt dann die \u00fcberwiegende Mehrheit zu. Einige \u00e4u\u00dfern tats\u00e4chlich, wie sauber es doch in Deutschland sei.", "Nun frage ich, wie viele Kinder der Klasse denn Deutsche seien. Keiner meldet sich. Die Kinder selbst schauen nach rechts und links und bemerken, dass sich, wie bereits von allen vermutet, keiner meldet. Die Klasse stellt fest, dass es offensichtlich keine Deutschen gibt."], "Ach so, einen deutschen Pass!": ["Ich sage dann, als Schulleiterin wisse ich aber, dass das nicht stimmen k\u00f6nne. Zumindest von einigen wisse ich, dass sie einen deutschen Pass h\u00e4tten. Erleichterung bei den Kindern, denn sie wollen nicht, dass es einen Dissens zwischen ihnen und mir, der Lehrerin, gibt. Ach so, einen deutschen Pass! Warum ich das nicht gleich gesagt habe. Ja, den deutschen Pass, den h\u00e4tten viele von ihnen schon! Einer der Sch\u00fcler wei\u00df noch zu berichten, das sei zum Beispiel am Flughafen ganz praktisch, weil man sich dann an der k\u00fcrzeren Schlange (der f\u00fcr die EU-B\u00fcrger n\u00e4mlich) anstellen k\u00f6nne.", "Ein wenig bin ich \u2013 ich kann es nicht verleugnen \u2013 f\u00fcr einen Moment gekr\u00e4nkt und bemerke: \u201eNa ja, einen deutschen Pass haben, das hei\u00dft automatisch, dass man Deutsche oder Deutscher ist.\u201c", "Auf einigen Gesichtern spiegelt sich ehrliches Erstaunen, auf anderen eher blankes Entsetzen, etwa so, als habe man dem Kind gerade mitgeteilt, ihre Lehrerin glaube nicht an Gott. (In der Tat: Kaum eine Aussage ist geeigneter, das zun\u00e4chst unverbr\u00fcchliche Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Lehrerin und Grundsch\u00fcler einer ernsthaften Belastung zu unterziehen.) Ich wiederhole meine Aussage noch einmal und stelle fest, dass einige dies nun hinzu nehmen scheinen in dem Sinne von \u201eNa ja, dann ist es wohl so.\u201c Andere f\u00fchlen sich nach wie vor augenscheinlich nicht wohl damit. Schlie\u00dflich verk\u00fcndet Mehmet lauthals: \u201eIn drei Monaten fliege ich zu meiner Tante. Der werde ich dann erz\u00e4hlen, dass ich jetzt Deutscher bin.\u201c"], "Werteger\u00fcst f\u00fcrs Leben": ["Dieses Erlebnis ist mir lange nicht aus dem Kopf\u00a0 gegangen,\u00a0 es besch\u00e4ftigt mich bis heute, sechs Jahre danach. Was hat es zu bedeuten, wenn die Kinder sich nicht als Deutsche f\u00fchlen, obwohl wir sie schon am Ende der Kindergartenzeit abgeholt, sie mit Sprache und Kultur ihres neuen Heimatlandes vertraut gemacht und uns auf der Grundschule vier Jahre intensiv um sie gek\u00fcmmert haben? Wir haben Elterngespr\u00e4che gef\u00fchrt, geholfen, wo immer n\u00f6tig, Wertsch\u00e4tzung gezeigt, beraten und ein Vertrauensverh\u00e4ltnis aufgebaut und das Gef\u00fchl gehabt, den Sch\u00fclern, insbesondere auch im Fach Ethik, ein Werteger\u00fcst mitgegeben zu haben.", "Und doch hat all das nicht dazu gef\u00fchrt, dass ihnen das Deutschsein als etwas Nat\u00fcrliches vorkommt, weil sie sich als Teil des Landes empfinden, in dem sie leben, dass man dieses Deutsch-Sein \u00fcberdies, nicht nur, wenn man es in Form eines deutschen Passes in der Hand h\u00e4lt, in Ehren halten und mit Leben f\u00fcllen k\u00f6nnte. Es hinterl\u00e4sst in mir als Lehrerin jedenfalls das Gef\u00fchl, dass unseren Bem\u00fchungen, die Kinder einmal zu B\u00fcrgern unseres Landes zu machen, schon in der Grundschule etwas Vergebliches anhaftet.", "Ich jedenfalls war fast erschrocken, denn ich war bis zu diesem Zeitpunkt, vielleicht naiv, davon ausgegangen, dass die Kinder vor mir mit all ihren unterschiedlichen Wurzeln sich durchaus als Deutsche f\u00fchlen. Da hatte ich wohl was verpasst. Als ich den Kolleginnen und Kollegen dieses Erlebnis erz\u00e4hlte, waren die Reaktionen h\u00f6chst unterschiedlich. Einige staunten, viele zuckten mit den Achseln: \u201eDas dachte ich mir schon, das wundert mich nicht.\u201c Ist dies nun einfach nur ein etwas peinliches emotionales Relikt, ein Nationalstolz in mir, der sich gekr\u00e4nkt f\u00fchlt, weil anderen das ach so geliebte Land offenbar nicht so viel bedeutet?"], "Was bedeutet Deutsch-Sein?": ["Ich will das nicht ganz ausschlie\u00dfen, aber es geht mir um etwas anderes, in meinen Augen weitaus Wichtigeres. Denn es verbindet sich ja mit dem Deutsch-Sein, ich habe es in meinem kleinen R\u00fcckblick \u00fcber unsere Zeit in Asien angedeutet, eine durchaus das Bewusstsein bestimmende Identit\u00e4t. Das hei\u00dft nicht blo\u00df zu jubeln, wenn man die Fu\u00dfball-WM gewinnt, es hei\u00dft eben auch, sich zu allen Teilen der deutschen Geschichte zu bekennen, eine Ahnung davon zu haben, wo dieses Land herkommt, warum es so ist, wie es ist.", "Eine solche Ahnung m\u00f6gen \u00fcbrigens viele gerade j\u00fcngere Deutsche ohne Migrationshintergrund auch nur rudiment\u00e4r haben, schlimm genug. Sich als Teil Deutschlands wahrzunehmen bedeutet auch, Verantwortung f\u00fcr die Gegenwart und die Zukunft des Gemeinwesens wahrzunehmen, sich, wie es heute so sch\u00f6n hei\u00dft, \u201eeinzubringen\u201c und aktiv teilzuhaben an den Gestaltungsprozessen. Ich rede von idealtypischen Zust\u00e4nden, ich wei\u00df es wohl. Aber wie steht es um ein Land, von dem ein wachsender Teil seiner Bewohner sagt: \u201eIch geh\u00f6re nicht dazu, ich wohne nur hier?\u201c"], "\u201eWir\u201c und \u201edie\u201c": ["Nun werden ja Kinder in diesem Alter naturgem\u00e4\u00df sehr stark von ihren Eltern gepr\u00e4gt und plappern wom\u00f6glich ganz unbedarft das nach, was diese zu Hause so von sich geben. Man darf also durchaus darauf hoffen, dass sich diese Haltungen im Lauf des Heranwachsens abschleifen und nach der Pubert\u00e4t einer selbstgew\u00e4hlten Identit\u00e4t Platz machen. Aber f\u00fcr die Zeit der Kindheit und Jugend ist dieser Riss, der mitten durch die Kinder hindurchgeht und f\u00fcr den ihre Eltern, wom\u00f6glich auch die ganze Familie und die jeweilige \u201ecommunity\u201cverantwortlich sind, ganz gewiss eine schwere B\u00fcrde: Wenn Kinder dieses Land nicht unbefangen annehmen und lieben d\u00fcrfen, werden sie in ihrer Entwicklung eingeschr\u00e4nkt.", "Mir bereitet \u00fcbrigens auch das Konstrukt \u201eMehrheitsgesellschaft \u2013 Minderheit\u201c\u00a0Unbehagen. Ich m\u00f6chte nicht von \u201ewir\u201c (die Deutschen, die schon immer hier leben, die Mehrheit) und von \u201edie\u201c\u00a0oder \u201edenen\u201c sprechen (die Fremden, die Zuwanderer, die Fl\u00fcchtlinge, die Minderheit). Nicht nur deshalb, weil es an meiner Schule diese Zweiteilung nicht gibt, denn \u201edie\u201c sind unangefochten in der Mehrheit. Dieses Begriffspaar zementiert in den K\u00f6pfen die Unterschiede, und das kann meiner festen \u00dcberzeugung nach nicht funktionieren. Ich m\u00f6chte auch nicht, dass die Einwanderer, die ja gesamtgesellschaftlich immer noch eine Minderheit sind (was man hier im multikulturellen Frankfurt und erst recht in Griesheim allerdings bisweilen kaum noch merkt), zu hundert Prozent die Wurzeln ihrer Herkunftsl\u00e4nder kappen und Mimikry ans Deutsch-Sein betreiben. So schwarz-wei\u00df ist die Sache keineswegs."], "\u201eWir sind alle Frankfurter\u201c": ["Die kleine Geschichte um die Liebe meiner Sch\u00fcler zu ihrem Land erlebte ihre Fortsetzung anl\u00e4sslich eines Besuches des Oberb\u00fcrgermeisters an der Berthold-Otto-Schule. Er hatte einen Vertreter des heutzutage sogenannten Facility Managements dabei sowie Vertreter der Presse, und er bat um die Anwesenheit von Elternvertretern. Wir hatten schon l\u00e4nger vereinbart, dass ein Austausch \u00fcber die Probleme der Schule und des Stadtteils, mit Schwerpunkt auf dem baulichen Zustand der Schule, stattfinden sollte.", "Im Verlauf dieses Treffens erz\u00e4hlte ich von meinem Gespr\u00e4ch mit den Kindern \u00fcber das Thema Heimat und gab zu verstehen, dass das doch irgendwie traurig sei \u2013 f\u00fcr mich, aber vor allem f\u00fcr die Kinder. Unser OB versuchte wohl zu tr\u00f6sten und in Anwesenheit der anderen Menschen eine vermittelnde Br\u00fccke zu bauen und meinte, wenigstens seien wir doch alle Frankfurter.", "Anwesend bei diesem Gespr\u00e4ch war auch eine sehr aktive und verl\u00e4ssliche t\u00fcrkischst\u00e4mmige Elternvertreterin, mit der ich eine vertrauensvolle Zusammenarbeit pflege. Sie hatte mehrere Kinder bei uns durch die Schule gebracht. Gemeinsam und mit einigem Engagement ist uns bei ihnen eine gute Begleitung, Erziehung und F\u00f6rderung gelungen. Sie, die sich zuvor eher zur\u00fcckgehalten hatte, meldete sich nun zu Wort und widersprach: Sie sei T\u00fcrkin, und das werde sie auch immer bleiben. Sie werde daf\u00fcr sorgen, dass ihre Kinder es auch blieben. Etwas anderes w\u00fcrde sie nicht akzeptieren k\u00f6nnen."], "Das Beispiel Mesut \u00d6zil": ["Was der Oberb\u00fcrgermeister dazu sagte, wei\u00df ich heute nicht mehr. Wir leben ja in einem freien Land, und jeder kann sagen, was er denkt und f\u00fchlt. Aber diese etwas br\u00fcske Abfuhr hatte doch etwas h\u00f6chst Irritierendes. Ich habe diesen Ausbruch, der so unvermittelt wie kategorisch kam, der keinen Kompromiss und kein \u201eund\u201c erkennen lie\u00df, als Ablehnung erlebt, die mich weniger verletzt als zutiefst verbl\u00fcfft hat. Was hat es zu sagen, wenn eine augenscheinlich gut integrierte Mutter mit solcher Vehemenz reagiert? Es nach vielen Jahren in Deutschland weit von sich weist, deutsch zu sein? Wieso will sie, obwohl sie offenbar davon ausgeht, dass auch ihre Kinder in Deutschland leben werden, um jeden Preis verhindern, dass diese einmal Deutsche werden? Deutsche t\u00fcrkischer Abstammung?", "Wenn, wie alle aufgekl\u00e4rten Deutschen \u00fcberzeugt sind, nicht das Blut, nicht die jahrhundertelange Ahnenreihe die Zugeh\u00f6- rigkeit bestimmt, wenn T\u00fcrken, Afghanen, Eritreer, Russen und Albaner gleichberechtigt Deutsche sind oder sein k\u00f6nnen, sofern sie sich zu unserem Grundgesetz und den Regeln des Zusammenlebens bekennen \u2013 was hindert sie daran, sich auch als Deutsche zu f\u00fchlen? Zumal keiner die vollkommene Aufgabe ihrer Traditionen und ihres Glaubens verlangt \u2013 solange sie nicht mit den Grunds\u00e4tzen unserer Gesellschaft kollidieren. Und wie sieht es mit dem Lebensgl\u00fcck der Kinder aus, wenn die Eltern nicht angemessen loslassen wollen oder k\u00f6nnen?", "W\u00e4hrend der Arbeit an diesem Buch hat der Fall des Nationalspielers Mesut \u00d6zil hohe Wellen geschlagen und in der Folge die #MeTwo-Debatte angesto\u00dfen. In gewisser Weise geht dieses Buch genau der Frage nach: Wann ist Integration gelungen, was m\u00fcssen Einwanderer und was Eingesessene tun, um zu einem f\u00fcr alle gedeihlichen Mit- und nicht blo\u00df Nebeneinander zu kommen? Der Grat ist schmal, und nichts ist falscher als erzwungene Assimilation. Aber, dies ist eine der zentralen Thesen dieses Buches, wenn die Integration im gesch\u00fctzten Raum der Schule nicht funktioniert, wenn nicht dort wenigstens Grundlagen gelegt werden, wo dann und wann dann?", "Ingrid K\u00f6nig, Schule vor dem Kollaps \u2013\u00a0Eine Schulleiterin \u00fcber Integration, die Schattenseiten der Migration und was getan werden muss.\u00a0Penguin-Verlag, 237 Seiten, 20 Euro."], "Mehr lesen \u00fcber": []}}, "recommendations": []}