{"news_outlet": "cicero", "provenance": "https://www.cicero.de/innenpolitik/aminata-toure-carsten-linnemann-integration-deutsch-sprache-migration", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "asyl", "migration", "migrant"], "creation_date": "10.08.2019", "last_modified": "10.08.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Replik"], "news_keywords": ["Carsten Linnemann", "Integration", "Parallelgesellschaft", "Migrationspolitik"], "content": {"title": "Aminata Tour\u00e9 - \u201eWeshalb ich Linnemanns ganzes Interview noch schlimmer finde\u201c", "description": "Geht es Carsten Linnemann (CDU) wirklich um bessere Deutschkenntnisse von Kindern? Die k\u00fcnftige Vize-Landtagspr\u00e4sidentin Schleswig-Holsteins, Aminata Tour\u00e9 (Gr\u00fcne), ist selbst in einer Fl\u00fcchtlingsunterkunft gro\u00df geworden und hat daran Zweifel. Eine Erwiderung", "body": {"": ["Carsten Linnemann bezog im Cicero mit einem Gastbeitrag Stellung zu seinen \u00c4u\u00dferungen und den darauf folgenden medialen und politischen Reaktionen. Die Gr\u00fcnen-Landtagsabgeordnete und k\u00fcnftige Vizepr\u00e4sidentin des Landtages in Schleswig Holstein,\u00a0Aminata Tour\u00e9, antwortet ihm:", "Als ich den Tweet der Deutschen Presseagentur (dpa) mit dem Titel \u201eCDU-Politiker: Grundschulverbot f\u00fcr Kinder, die kein Deutsch k\u00f6nnen\u201c gesehen hatte, merkte ich, wie ich entsetzt \u00fcber diese Aussage war. Ich las die dpa-Meldung und suchte dann das Originalinterview in der Rheinischen Post. Ich bin nicht erst seit gestern im politischen Betrieb und auch Zeitung lese ich schon l\u00e4nger. Deshalb war ich mir im Klaren dar\u00fcber, dass die Titelzeile eine m\u00f6gliche Zuspitzung sein k\u00f6nnte. Aber was ich dann im Interview las, fand ich noch fataler.", "Ich traute meinen Augen nicht, als ich erstens las, dass Carsten Linnemann der Meinung ist, dass es immer mehr \u201eParallelgesellschaften\u201c gebe und er gleichzeitig vorschl\u00e4gt, Kinder von der Grundschule fernzuhalten \u2013 als letzte Konsequenz, wenn sie der Sprache nicht m\u00e4chtig sind. Wie passt die Forderung \u201eKinder aus Schulen fern halten\u201c mit dem Vorwurf \u201eParallelgesellschaften\u201c zusammen? Zum Ende des Interviews wurde ich aber noch entsetzter, als ich las, dass er diesen Vorschlag machte, aufgrund der furchtbaren Morde in Frankfurt und Stuttgart, die uns alle betroffen und fassungslos machen. Die CDU/CSU w\u00fcrde sich dadurch integrationspolitisch profilieren, denn die Menschen erwarteten dies, so seine Meinung."], "Eine schr\u00e4ge Herangehensweise": ["Ich habe mich gefragt: \u201eWas soll diese Vermengung?\u201c und ich dachte au\u00dferdem: \u201eKrasser Bogen, den er da spannt und es ergibt \u00fcberhaupt keinen Sinn.\u201c Ich finde es deshalb noch viel schlimmer, dass ein Politiker, der so viel Verantwortung tr\u00e4gt, immerhin ist Carsten Linnemann der stellvertretende Fraktionsvorsitzende der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, so fatale Analysen und L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge an den Tag legt.", "Soweit es mir bekannt ist, bringt es nichts, Kinder aus der Schule rauszuhalten, weil ein anderer Mensch eine Straftat begangen hat. Oder andersherum: Wer Straftaten verhindern will, muss Kinder aus dem Bildungssystem fernhalten? Was ist das f\u00fcr eine bildungs- sowie innenpolitische schr\u00e4ge Herangehensweise? Die Frage bleibt also, warum zur H\u00f6lle die Vermengung dieser Themen?"], "Was Carsten Linnemann eigentlich sagen will": ["Denn es ist im Kern eine hochproblematische Vermengung, denn sie vermuten l\u00e4sst, dass Linnemann davon ausgeht, dass es die Herkunft ist, die problematisch ist. Er verallgemeinert und schl\u00e4gt aufgrund von schrecklichen Taten von Personen mit Fluchthintergrund, Ma\u00dfnahmen vor, die sich aber wiederum auf Menschen mit Migrationshintergrund beziehen.", "Die korrekte, aber nat\u00fcrlich deutlich l\u00e4ngere \u00dcberschrift h\u00e4tte lauten m\u00fcssen: \u201eLinnemann fordert nach Straftaten in Frankfurt und Stuttgart, dass Kinder mit Fluchthintergrund in die Vorschule sollen und sonst nichts an Grundschulen zu suchen haben, wenn sie kein Deutsch sprechen, damit sie nicht in einer migrantischen Parallelgesellschaft leben, in der es scheinbar normal ist, dass man Straftaten begeht, weil man kein Deutsch spricht und \u00fcber diese Vermengung und Forderung kann sich die CDU jetzt politisch profilieren\u201c"], "So viel Unkenntnis": ["Soweit ich wei\u00df, handelt es sich bei den beiden Taten in Frankfurt und Stuttgart nicht, so wie bei organisierter beziehungsweise ideologischer Gewalt von Rechts, um Taten von organisierten Asylsuchenden. Bei terroristischen Netzwerken jeglicher Form, kann man politische Ma\u00dfnahmen ergreifen und versuchen die Keimzellen zu ersticken.", "Und deshalb ist es spannend, dass er im selben Interview noch mit dem Wort \u201eRassismuskeule\u201c argumentiert. Ich finde es problematisch, ein so ernsthaftes Problem auf diese Weise abzutun. Als w\u00e4re das ein Problem in unserer Gesellschaft, das sich einige Spinner ausgedacht h\u00e4tten. Und als g\u00e4be es keine Zahlen und Fakten zu den Einstellungen in der Mitte der Gesellschaft, die genau das belegen, dass wir ein Problem mit Rassismus in unserer Gesellschaft haben und es an konkreten Ma\u00dfnahmen fehlt, etwas dagegen zu tun. Es spricht von so viel Unkenntnis."], "Profilierung auf Kosten einer wehrlosen Gruppe": ["Ich bin es wirklich Leid, dass Politiker*innen immer wieder auf Kosten von Menschen mit Migrations- und Fl\u00fcchthintergrund versuchen einen Punkt zu machen, politisch wahrgenommen zu werden. Es ist so leicht bei einer Gruppe, die politisch wehrloser ist, weil einige von ihnen nicht w\u00e4hlen k\u00f6nnen und damit nicht sanktionieren k\u00f6nnen oder alternativ zwar w\u00e4hlen k\u00f6nnen, aber in der politischen Sph\u00e4re als eine nicht allzu relevante Gruppe eingesch\u00e4tzt werden.", "Aber das \u00e4ndert sich zunehmend. Immer mehr sind in diesen politischen R\u00e4umen und nicht mehr bereit, diese Aussagen so stehen zu lassen. \u00dcbrigens ein Grund, weshalb ich in die Politik gegangen bin. Mich hat es tierisch genervt, welches Bild von uns gezeichnet wurde. Ich f\u00fchlte mich wehrlos, weil es zu wenig Menschen in der Politik gab, die dem etwas entgegengesetzten. Wir sind auch Teil dieser Gesellschaft. Wir sind ebenso Deutsche. Viele von uns m\u00f6chten, dass sich diese ewig gleichen Debatten nicht bis ins Unerm\u00fcdliche wiederholen und uns abgesprochen wird, dass wir an diesem oder jenem Ort nichts zu suchen h\u00e4tten und in diesem Fall eben an Grundschulen.", "Ich konnte zur Schule gehen, obwohl ich als Kind von Eltern, die aus Mali geflohen sind, in einer Fl\u00fcchtlingsunterkunft gro\u00df geworden bin. Obwohl ich in den Neunziger Jahren keinen Zugang zum Kindergarten erhielt. Und obwohl ich kaum Kontakt zu (deutschen) Menschen au\u00dferhalb der Fl\u00fcchtlingsunterkunft hatte. Ich musste einen Sprachtest vor der Einschulung machen und au\u00dfer dem Wort \u201eB\u00fcgeleisen\u201c, das ich nur auf Franz\u00f6sisch kannte, \u201e fer \u00e0 repasser\u201c, wusste ich alles. Dank meiner Mutter, die mir Deutsch und Franz\u00f6sisch beibrachte. F\u00fcr sie gab es \u00fcbrigens keine Kurse, sie bem\u00fchte sich selbst die Sprache zu lernen."], "Zugang zu Kinderg\u00e4rten und Sprachkursen": ["Was damals geholfen h\u00e4tte? Politiker*innen, die Debatten dar\u00fcber f\u00fchren, wie man Kindern aus Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften den Zugang zu Kinderg\u00e4rten erm\u00f6glicht und den Eltern Sprachkursen. Inzwischen darf man als Kind aus Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften in den Kindergarten. An Deutschkursen teilnehmen d\u00fcrfen immer noch nicht alle.", "Ich bin seit zwei Jahren Landespolitikerin in Schleswig-Holstein und Teil einer Koalition. Ich bin auch f\u00fcr das Thema Migration zust\u00e4ndig. In meinen ersten Haushaltsverhandlungen f\u00fcr 2018 habe ich mich daf\u00fcr eingesetzt, dass die Sprachkurse finanziell um 1,3 Millionen auf 3,4 Millionen Euro aufgestockt werden. Damit mehr Menschen an den Kursen teilnehmen k\u00f6nnen und ein h\u00f6heres Sprachniveau erreicht werden kann. Wir finanzieren als Land diese Kurse f\u00fcr Menschen, die nicht an den Integrationskursen des Bundes teilnehmen d\u00fcrfen, weil man es in Berlin so politisch entschieden hat und f\u00fcr richtig h\u00e4lt."], "Weniger polarisieren, mehr konkrete Ma\u00dfnahmen": ["Deshalb erwarte ich von Politikern wie Carsten Linnemann, die Teil der Gro\u00dfen Koalition sind, folgendes: Weniger polarisieren und sich daf\u00fcr einzusetzen, dass konkrete Ma\u00dfnahmen umgesetzt werden, anstatt eine Politik zu unterst\u00fctzen, bei der der Bund derzeit die Integrationsmittel streicht f\u00fcr die L\u00e4nder und Kommunen und Sprachkurse f\u00fcr alle verhindert! Ich kann leider nicht glauben, dass es ihm wirklich um die Sache geht. Es riecht mir zu stark nach Wahlkampfman\u00f6ver.", "Was ich f\u00fcr extrem fragw\u00fcrdig halte, ist, wenn man wie Linnemann in seinem Gastbeitrag bei Cicero sofort die Debattenkultur kritisiert, weil man Kontra bekommt. Er sei polemisiert und moralisiert worden, schrieb er. Ich finde es total merkw\u00fcrdig, sich als \u201en\u00fcchternen Betrachter\u201c zu stilisieren, nachdem man eine Debatte losgetreten hat, die nicht zu seinen eigenen Gunsten ausgefallen ist und man der Gegenseite Emotionalit\u00e4t vorwirft. In diesem Fall: N\u00fcchternheit = Fakten = Linnemann und Emotionalit\u00e4t = nicht faktenbasiert = die Anderen, die eine andere Meinung haben."], "Wird im Netz nur die eigene Meinung best\u00e4tigt?": ["Interessant finde ich auch, dass Linnemann schreibt, die Leute seien nur noch im Netz unterwegs, wo sie ihre eigene Meinung best\u00e4tigen lassen. Diese These wird oft aufgestellt und ich glaube nicht, dass sie stimmt. Denn sie suggeriert, dass wir au\u00dferhalb des Netzes in unserer Freizeit ganz bewusst immer dorthin gehen, wo uns widersprochen wird. Ich w\u00fcrde die These aufstellen, dass wir das mehrheitlich nicht tun und uns lieber mit Menschen umgeben, die dasselbe Mindset haben.", "Klar, wird man auch im beruflichen Alltag von Menschen umgeben sein, die man vielleicht nicht nur mag oder mit denen man nicht nur die gleiche Meinung teilt. Aber ich w\u00fcrde behaupten, dass man durch das Netz durchaus auch schnell die M\u00f6glichkeit hat viel schneller andere Meinungen nachzuvollziehen. Und das ist ihm widerfahren."], "Mehr lesen \u00fcber": []}}, "recommendations": []}