{"news_outlet": "cicero", "provenance": "https://www.cicero.de/kultur/osten-westen-wahlen-ddr-brd-mauer-identitaet-mauerfall", "query_keywords": ["migration"], "creation_date": "13.02.2019", "last_modified": "13.02.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Interview Mit"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Ostdeutschland", "Westdeutschland", "Mauerfall", "DDR", "BRD"], "content": {"title": "Ostdeutschland und Westdeutschland - \u201eDie \u201aMauer in den K\u00f6pfen\u2018 wird gerade wieder gebaut\u201c", "description": "Mit vermeintlichen Ostthemen gehen die Parteien in das Superwahljahr 2019. Damit bedienen sie ein Gedankenkonstrukt aus der Zeit der deutschen Teilung, sagt der Historiker Frank Wolff. Dabei hat sich der Konflikt um zwei Generationen verschoben und besteht nun nur noch aus Erfahrungen", "body": {"": ["Herr Wolff, wir befinden uns derzeit im Superwahljahr 2019 \u2013 mit drei Landtagswahlen im Osten. Viele Parteien machen jetzt Wahlkampf mit vermeintlichen Ostthemen. Besteht somit immer noch die viel beschworene \u201eMauer im Kopf\u201c? Hier der Westen, dort der Osten?\nSie wird gerade wieder gebaut. Es besteht zwar keine Mauer mehr, aber verschiedene Erfahrungswelten. Das ist der Vor- und der Nachteil der Diskussion. Mit dem Sprung in die Gegenwart springen wir auch automatisch zwei Generationen weiter. Aus der jetzigen Perspektive vermischen sich dabei verschiedene Erfahrungsebenen. Einerseits die der Elterngeneration, die noch in der DDR aufgewachsen ist und dabei \u2013 das darf man nicht vergessen \u2013 teilweise dem Staat auch positiv gegen\u00fcberstand.", "Und die Generation danach?\nDie steht auf der anderen Seite, ist in den neunziger Jahren aufgewachsen und damit mit diesem extremen \u00f6konomischen Bruch. Den hat sie direkt erlebt und vor allem ihre Eltern dabei beobachtet, wie sie ihre F\u00fc\u00dfe nicht mehr auf den Boden bekomme haben. Da war weniger der Mauerfall das Problem, sondern, dass die neuen Bundesl\u00e4nder als erste die extreme Neoliberalisierung abbekommen haben, die dann auch sp\u00e4ter so in anderen Staaten Europas stattfand. Das hat die Identit\u00e4ten stark gepr\u00e4gt, und so \u00fcberlappen sich in der heutigen Perspektive immer Vor- und Nachwendeerfahrungen.", "Wie ist diese \u201eMauer in den K\u00f6pfen\u201c \u00fcberhaupt entstanden?\nEs war ein langer Prozess, der schon vor dem Mauerbau begann. Mit dem Bau wurde die Teilung dann aber evident f\u00fcr die gesamte Gesellschaft, nicht nur f\u00fcr die Grenzgesellschaften. In diesem Prozess wurde die Grenze Ost und West gewaltsam anerzogen \u2013 und damit eine gewisse Denkstruktur. Da spielte aber auch noch mehr hinein, zum Beispiel ein Abgrenzungsdenken im Kalten Krieg von West nach Ost. Zudem ist dies aber nicht nur eine Geschichte der Teilung. Gleichzeitig entwickelte sich auch eine immer intensivere Kommunikation zwischen Ost- und Westdeutschland. Die Reisen nahmen nach den gro\u00dfen Einschnitten nach dem Mauerbau wieder extrem zu. Diese beiden Prozesse des Teilens und des aufeinander Zubewegens geschahen also gleichzeitig.", "Einige Menschen, die von den Osten in den Westen gezogen sind, berichten, dass sie sich vorher nie als \u201eOssi\u201c identifiziert haben, im Westen dann aber zu eben solchem gemacht wurden. Der Problemfall Osten sei somit vom Westen gemacht und damit dann erst zu einem Problem f\u00fcr den Osten geworden. K\u00f6nnen Sie dieses subjektive Empfinden mit Ihrer Forschung best\u00e4tigen?\nDurchaus. Aber das muss man gegenseitig betrachten. Als die F\u00fchrungskader im Osten neu besetzt wurden \u2013 also Verwaltung, \u00d6konomie und so weiter \u2013, wurde auf einmal auch der \u201eWessi\u201c erfunden. Der war dann der \u201eBesserwessi\u201c. Wir haben da diese beiden Bilder im Kopf, die sich durchziehen. Was wir bei dieser ganzen Diskussion vergessen, ist, dass sich die Menschen damals sehr stark bewegt haben. Nicht nur jene, die jetzt noch im Osten leben und sich als Ostdeutsche mit einer spezifischen Erfahrung verstehen, stehen auch tats\u00e4chlich f\u00fcr eine ostdeutsche Erfahrung.", "Wie meinen Sie das?\nEin gro\u00dfer Teil der ostdeutschen Erfahrung wurde im Westen gemacht oder in den USA und der Schweiz. Umgekehrt gilt das nat\u00fcrlich genauso! Viele westdeutsche Erfahrungen werden erst gemacht, wenn man mal in den Kontakt mit der Gegenidentit\u00e4t kommt. Im Grunde sind das alles Konstruktionen und Zuordnungen, die eine Generation betreffen, die als \u00e4ltere Kinder oder Jugendliche noch etwas DDR mitbekommen hat, dann aber mobil in die Welt danach losgezogen ist. Auch das Gehen, nicht nur das Bleiben ist unter diesen spezifischen Bedingungen eine grundlegende ostdeutsche Erfahrung. Die dabei entstandenen Gegenidentit\u00e4ten nahmen in den vergangenen Jahren kulturell etwas ab. Nun verschiebt sich das jedoch erneut, n\u00e4mlich mit dem Aufsteigen der AfD im Osten auf eine ganz andere Art als im Westen. Es entsteht eine neue Ost-West-Stigmatisierung. Die ist sehr gef\u00e4hrlich, weil damit angeblich alte, im Endeffekt aber komplett neue Strukturen erfunden werden.", "Um mal bei dem Stichwort Gegenidentit\u00e4t zu bleiben. L\u00e4sst sich damit der unterschiedliche Aufstieg der AfD in Ost und West erkl\u00e4ren?\u00a0\nDiese Trends sind vor allem im l\u00e4ndlichen Raum evident. In den St\u00e4dten ist das ja gar nicht so sehr der Fall. Da m\u00fcssen wir dann schauen, wer da eigentlich wohnt. Da sind viele dabei, die aus privaten, beruflichen, famili\u00e4ren Gr\u00fcnden nicht weggegangen sind. Das muss man in vielen Regionen so drastisch sagen. Da darf man nur begrenzt eine Ostdeutsche oder DDR-Erfahrung sehen. Denn viele derjenigen, die auch diese R\u00fccksetzungserfahrung mitgemacht haben, die nun zur Begr\u00fcndung des Aufstieg der AfD genutzt werden, leben jetzt woanders. Das Stimmverhalten vor Ort spiegelt eher ein Frustrationspotenzial der Gebliebenen wieder. Das beinhaltet auch eine nie vollst\u00e4ndig angekommene Demokratisierung und demokratisches Denken. Das ist etwas, das wir jetzt im Nachhinein sehen.", "Wenn es jetzt also wieder auf diese klassische Stadt-Land-Differenz hinauszulaufen scheint, normalisiert sich dann der Ost-West-Konflikt?\u00a0\nGewisserma\u00dfen\u00a0ja. Dieser Stadt-Land-Konflikt hat aber eine ostdeutsche Pr\u00e4gung. Es gibt St\u00e4dte wie Leipzig oder Jena, die k\u00f6nnten wir in dieser Sozialstruktur und im W\u00e4hlerverhalten auch im Westen finden. In Dresden sieht die Situation schon wieder anders aus. Interessant ist auch:\u00a0Die am h\u00f6chsten verschuldete Stadt Deutschlands ist Pirmasens im S\u00fcdwesten. Wir haben also \u00fcberall Strukturprobleme, die aber von den Bewohnern unterschiedlich bewertet werden und damit letztlich unterschiedliches W\u00e4hlerverhalten nach sich ziehen. Diese Stadt-Land-Verschiebung fand auch schon in den neunziger Jahren statt, wurde da nur noch nicht so wahrgenommen. So reden wir viel \u00fcber die Auswanderung von Ost nach West nach dem Mauerfall. Die noch gr\u00f6\u00dfere Migration war schon damals die in die St\u00e4dte der Regionen. Die St\u00e4dte haben dann erstmal geboomt. Zur\u00fcck blieben jene, die nicht mitboomen konnten oder wollten. Das hat sich fortgesetzt und verst\u00e4rkt.", "Wodurch zeichnet sich diese spezielle \u201eostdeutsche\u201c Pr\u00e4gung aus?\nDurch antidemokratische Tendenzen. In meiner Jugend im l\u00e4ndlichen Raum der neunziger Jahre war ich schockiert, wie diese antidemokratische Jugend entstand. Die hat die \u201enormale\u201c beziehungsweise in diesem Fall demokratische Jugend oft mitgezogen oder zum Schweigen gebracht, indem rechte Gruppen die Jugendzentren besetzen, die Clubs und Vereine. Viele, die konnten, gingen weg. Damit zog innerhalb k\u00fcrzester Zeit eine Kultur ein, die mir v\u00f6llig fremd war. Genau diese Generation hat jetzt Kinder, die schon oder demn\u00e4chst w\u00e4hlen gehen. Diese Entwicklung wirkt seit den neunziger Jahren und der Wiedervereinigung \u00fcber die ultrarechten Entwicklungen bis heute nach.", "Wie ist diese antidemokratische Stimmung entstanden?\nEs gab nach und vor der Wende von Anfang zu gering ausgepr\u00e4gte Ans\u00e4tze, die Komplexit\u00e4ten des demokratischen Systems zu vermitteln und zu verstehen. Das ist ja ein langer Prozess, den der Westen ebenfalls \u00fcber Jahrzehnte lernen musste. Das war im Westen auch aufgrund eines Wirtschaftswunders m\u00f6glich. Dieses Wirtschaftswunder gab es in den neuen Bundesl\u00e4ndern jedoch nicht. Es gab also wenig Werbung f\u00fcr diesen politischen Stil, der sehr komplex ist mit seinen Parteien, langen Aushandlungen und allem was dahinter steht. Das ist ein ganz entscheidender Punkt. So wurde emotional in den neuen Bundesl\u00e4ndern Demokratisierung in weiten Teilen auch mit Neoliberalisierung verbunden. Und damit letztlich auch mit privatem Verlust.", "Demokratisierung gelingt in besonderem Ma\u00dfe durch Aufkl\u00e4rung. Welchen Beitrag sollte hier die Schule leisten?\nWir brauchen insgesamt Geschichtsunterricht. Seit Pisa sind die Schulen sehr stark MINT orientiert. Das ist nat\u00fcrlich wichtig, um Qualifikationen zu schaffen. Es ist aber nicht optimal, um demokratisches Denken zu vermitteln. Dazu kommt die DDR im Geschichtsunterricht kaum vor, und das ist ein Desaster. Das muss auf jeden Fall mehr eingebunden werden, aber eben nicht im Sinne der alten Weise \u201eder Westen belehrt den Osten, und das ist Demokratie\u201c. Sondern durch eine reflektierte Auseinandersetzung mit den Konflikten auch innerhalb Deutschlands \u2013 am besten im Rahmen einer Geschichte des geteilten Landes im Kalten Krieg.", "Frank Woff ist Historiker und wissenschaftlicher Mitarbeiter am Historischen Seminar (Neueste Geschichte) und am Institut f\u00fcr Migrationsforschung und Interkulturelle Studien (IMIS) in der Universit\u00e4t Osnabr\u00fcck. Aktuell besch\u00e4ftigt er sich mit der deutsch-deutschen Gesellschaftsgeschichte zur Zeit der Berliner Mauer. Sein Habilitationsprojekt tr\u00e4gt den Arbeitstitel \u201eDie Mauergesellschaft: Die Gesellschaftsgeschichte der deutsch-deutschen Migration 1961-1989\u201c und erscheint im Herbst im Suhrkamp-Verlag."], "Mehr lesen \u00fcber": []}}, "recommendations": []}