{"news_outlet": "cicero", "provenance": "https://www.cicero.de/innenpolitik/messerattacke-cottbus-pressestelle-stadtverwaltung-abschiebung-taeter", "query_keywords": ["migration", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "03.01.2019", "last_modified": "03.01.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Ein Fundst\u00fcck"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Cottbus", "Neonazis", "Zukunft Heimat", "Fl\u00fcchtlinge", "Messerattacke"], "content": {"title": "Messerattacke in Cottbus - Cottbus, der unbekannte T\u00e4ter \u2013 und das Ticket in die Heimat", "description": "Weil sie einem noch unbekannten Messerstecher in einer Pressemitteilung mit Abschiebung gedroht hat, musste sich die brandenburgische Stadt Cottbus den Vorwurf gefallen lassen, rassistisch zu handeln. Jetzt ist die Stadt zur\u00fcckgerudert. Schuldeingest\u00e4ndnis oder Kapitulation?", "body": {"": ["Cottbus eilt der Ruf voraus, Menschen mit Migrationshintergrund seien hier nicht willkommen. Vor zwei Jahren wurde hier eine Rentnerin von einem jungen Syrer beraubt und mit einer Plastikt\u00fcte erstickt. Es gab Messerangriffe von jungen Arabern auf Einheimische. Auf der anderen Seite gab regelm\u00e4\u00dfige Demos, bei denen stadtbekannte Neonazis Seite an Seite mit besorgten B\u00fcrgern marschierten. Seither w\u00e4hnt sich die Stadt am Pranger der Medien. Viele Berichte haben ihr Image besch\u00e4digt. Es ist der Eindruck entstanden, Cottbus sei ein brauner Fleck auf der Landkarte.", "Dieses Vorurteil hat die Stadt jetzt selbst, aber offenbar nolens volens best\u00e4tigt. In der Silvesternacht war ein 28-j\u00e4hriger Deutscher von einem Unbekannten bei einem Streit mit einem Messer schwer verletzt worden. In einer Pressemitteilung vom 1. Januar verurteilte die Stadt die Gewalttat. Klare Kante gegen Gewalt? Daran h\u00e4tte wohl noch niemand Ansto\u00df genommen. Wer wollte, konnte die Mitteilung aber als Kampfansage an alle in Cottbus lebenden Ausl\u00e4nder verstehen: \u201eSollte der oder die T\u00e4ter hier noch ein Gastrecht genie\u00dfen und kein unbeschriebenes Blatt sein, werden wir nicht z\u00f6gern, ihm oder ihnen klarzumachen, dass er oder sie ein Ticket in die Heimat zu l\u00f6sen haben.\u201c", "Auf Twitter trat die Stadt mit diesem Satz einen Shitstorm los. Denn wer der T\u00e4ter ist und woher er kam, steht noch immer nicht fest. Die Polizei hatte voreilig von einem Ausl\u00e4nder gesprochen. Dabei hatten Zeugen den Mann lediglich als \u201es\u00fcdl\u00e4ndischen Typ\u201c beschrieben. Aber kann, nein darf man von der Hautfarbe gleich auf die Nationalit\u00e4t schlie\u00dfen? Dass es auch Deutsche mit \u201es\u00fcdl\u00e4ndischen Typs\u201c gibt, liegt \u00fcberdies auf der Hand. Und in den USA und in England steht das so genannte\u00a0\u201eracial profiling\u201c unter Strafe. H\u00e4tte die Stadt ihrer berechtigten Besorgnis nicht auch Ausdruck verleihen k\u00f6nnen, ohne sich rechtsstaatliche Konsequenzen anzuma\u00dfen? \u201eIn Cottbus sitzen die Nazis offenbar schon in der Presseabteilung der Stadt\u201c, twitterte sodann der Linken-Politiker Robert Fietzke. Von \u201eAfD-Sprech\u201c sprach das B\u00fcndnis Cottbus Nazifrei \u2013 und davon, dass die Mitteilung ein Schlag ins Gesicht aller Cottbusser sei, die sich gegen Rassismus engagierten.", "Gestern ist die Stadt dann zur\u00fcckgerudert. In einer aktualisierten Pressemitteilung hei\u00dft es, dass jede Gewalttat verurteilt werde, \u201eunabh\u00e4ngig davon, wer als Tatverd\u00e4chtiger ermittelt wird.\u201c Auch betont sie, sie sei gegen \u201eRassismus und Fremdenfeindlichkeit in unserer Stadt \u201c. Ist es das Eingest\u00e4ndnis, dass man sich rassistisch im Ton vergriffen hatte \u2013 oder hat die Stadt hier nur dem Druck der Kritiker nachgegeben? Urteilen Sie selbst."], "Mehr lesen \u00fcber": []}}, "recommendations": []}