{"news_outlet": "cicero", "provenance": "https://www.cicero.de/aussenpolitik/gruene-europawahl-robert-habeck-annalena-baerbock", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "zuwander"], "creation_date": "28.05.2019", "last_modified": "28.05.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Dieter Rulff"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Gr\u00fcne", "Europawahl", "Robert Habeck", "Annalena Baerbock"], "content": {"title": "Europawahl  - Prima Klima f\u00fcr die Gr\u00fcnen", "description": "Ihr klares Bekenntnis zur EU kam den Gr\u00fcnen bei der Europawahl zugute. W\u00e4hrend andere Parteien mit inneren Konflikten zu k\u00e4mpfen haben, scheinen sie geeint. Bei kulturell aufgeladenen Konflikten erweisen jedoch auch sie sich als zerstritten. In der EU k\u00f6nnten sie f\u00fcr neue Impulse sorgen", "body": {"": ["Nein, der wundersame Aufstieg der Gr\u00fcnen l\u00e4sst sich nicht mit Greta Thunberg erkl\u00e4ren. Dies allein schon deshalb nicht, weil die \u00d6kobewegung im Heimatland ihrer neuen Galionsfigur bei der Europawahl einen herbe Schlappe einstecken musste. Auch in anderen L\u00e4ndern haben die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die freitags \u201efor future\u201c auf die Stra\u00dfen gegangen sind, am Sonntag keine messbaren Auswirkungen auf die Stimmabgaben gehabt.", "Der \u201eAngriff aus den Kinderzimmern\u201c, den der Chefdenker der Zeit Bernd Ulrich mit der Europawahl auf die bornierten Alten (\u201eIt is the climat, stupid\u201c) zurollen sieht, findet vornehmlich in Deutschland statt. Hier wurde mehr als die H\u00e4lfte des europ\u00e4ischen Gr\u00fcnen-Zuwachses generiert. Hier befand 56 Prozent der W\u00e4hlerschaft, dass Klima- und Umweltpolitik f\u00fcr ihre Wahl entscheidend sind, und etwa gleich hoch war die Zahl derjenigen, die den Gr\u00fcnen eine Kompetenz auf diesem Feld zuschreibt."], "Klares Bekenntnis zur EU": ["Dass allerdings auch hierzulande die gr\u00fcnen B\u00e4ume nicht in den Himmel wachsen, konnte, wer wollte, am Bremer B\u00fcrgerschafts-Wahlergebnis erkennen. In ihrer Hochburg verzeichneten die Gr\u00fcnen mit knapp 17,4 Prozent nur einen moderaten Zuwachs, der sich auf dem Niveau der Ergebnisse der letzten zw\u00f6lf Jahre bewegte. Allerdings wiesen die Wahlzettel f\u00fcr die Europawahl auch hier einen 22-prozentigen Anteil f\u00fcr sie aus.", "Diese Ergebnisdifferenz liegt am Charakter der Europawahl, die sich weit weniger als nationale oder Landtagswahlen mit einer konkreten Politik verkn\u00fcpft l\u00e4sst, sondern mehr ein Bekenntnis ausdr\u00fcckt, dessen Folgen schon wegen der Komplexit\u00e4t des europ\u00e4ischen Parlamentarismus allenfalls schemenhaft erkennbar sind. Deshalb ist es den Gr\u00fcnen zugute gekommen, dass das Projekt Europa durchaus wieder bei der Bev\u00f6lkerung an Ansehen gewonnen hat und ihr Bekenntnis zur EU das klarste unter den Parteien war."], "F\u00fcr (fast) alle anschlussf\u00e4hig": ["Mindestens so erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig wie die H\u00f6he des Gr\u00fcnen-Sieges sind die Quellen, aus denen er sich speist. Ihnen ist es gelungen, ungef\u00e4hr gleichviel W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler von der SPD wie von der CDU zu gewinnen. Entsprechend kleiner waren die proportionalen Zuwanderungen von der Linken und der FDP. Die Gr\u00fcnen haben sich als geradezu idealtypische Partei der Mitte pr\u00e4sentiert, eine Projektionsfl\u00e4che f\u00fcr alle, die in ihrer Stammpartei \u00fcber einen Mangel an Sinnressourcen und normativer Orientierung klagen. Schon immer konnten sich weit mehr Menschen vorstellen, die Gr\u00fcnen einmal zu w\u00e4hlen, als es tats\u00e4chlich taten. Diese Bereitschaft, das Wagnis einzugehen ist in den letzten Monaten rasant gestiegen.", "Die Gr\u00fcnen sind f\u00fcr (fast) alle anderen anschlussf\u00e4hig geworden \u2013 au\u00dfer f\u00fcr die AfD. Deren Erfolge bei dieser Europawahl sind geradezu komplement\u00e4r zu denen der Gr\u00fcnen. W\u00e4hrend letztere im Westen re\u00fcssierten, gewann erstere vor allem im Osten. Dort hatte sie auf dem Land ein Heimspiel, w\u00e4hrend sich teils auch gro\u00dfe St\u00e4dte des Ostens gr\u00fcn f\u00e4rbten."], "AfD und Gr\u00fcne sind Antipoden": ["Es geht nicht mehr um \u201eein altes Rechts-Links-Muster\u201c in das sich neue Akteure eingef\u00fcgt haben, wie die FAZ titelte. AfD und Gr\u00fcne sind die Antipoden einer neuen Parteienlandschaft. Jahrzehntelang war diese gepr\u00e4gt durch die Auseinandersetzung der beiden Volksparteien CDU/CSU und SPD, erstere stand f\u00fcr die Interessen des Kapitals, letztere f\u00fcr die der Arbeiterschaft. Der Modus dieser Auseinandersetzung waren sozialstaatlich eingehegte Verteilungsk\u00e4mpfe um den jeweiligen Anteil am gemeinsam Erwirtschafteten.", "AfD und Gr\u00fcne stehen f\u00fcr eine neue Bruchlinie, diese ist weniger \u00f6konomischer als vielmehr kultureller Natur. Die Gr\u00fcnen repr\u00e4sentieren in geradezu idealtypischer Weise ein kosmopolitisches Lebensgef\u00fchl, wie es vornehmlich unter den weltoffenen, gut gebildeten und meist wohlhabenden Bewohnern urbaner Milieus zu finden ist. Ihre politische Philosophie ist gepr\u00e4gt von Multikulturalismus, Feminismus und Diversit\u00e4t.", "Auf Seiten der AfD hocken die Kommunitaristen, die, wie der Name schon sagt, der Gemeinschaft verhaftet und eher auf dem Lande beheimatet sind. Dem Multikulturalismus der Gr\u00fcnen setzen sie ihre nationale Leitkultur entgegen. Wo die Gr\u00fcnen die Nation in einem vereinten Europa aufgehen lassen wollen, k\u00e4mpft die AfD um einen R\u00fcckbau dieses europ\u00e4ischen Hauses. Nicht von Ungef\u00e4hr finden die sch\u00e4rfsten Auseinandersetzungen an dieser neuen Bruchlinie der Gesellschaft um die Europa- und um die Fl\u00fcchtlingspolitik statt. Und nicht von ungef\u00e4hr hat Alexander Gauland nun in den Gr\u00fcnen den \u201eHauptgegner\u201c der AfD entdeckt."], "Wenig zerissene W\u00e4hlerschaft": ["SPD und Union, aber auch \u201eDie Linke\u201c tun sich ungleich schwerer damit, diese Bruchlinie zu bew\u00e4ltigen. Denn ihre jeweilige Anh\u00e4ngerschaft befindet sich sowohl rechts als auch links davon, bei verst\u00e4rkter Ansprache der einen Seite drohen immer Verluste auf der anderen. Die Formulierung einer authentischen Position der jeweiligen Partei wird so zu einem Ding der Unm\u00f6glichkeit, zumal sich die divergierenden Positionen in den Parteiapparaten ebenso niederschlagen und dort f\u00fcr heftige innere Konflikte und Personaldebatten sorgen, die wiederum ein strategisches Vorgehen erschweren. Ob die Causa Seehofer versus Merkel, Wagenknecht gegen den Rest der Partei oder das Jeder gegen Jeden in der SPD \u2013 alle diese Auseinandersetzungen haben das gleiche Grundmuster.", "Vor dieser Kulisse haben es die Gr\u00fcnen nat\u00fcrlich leicht, gut dazustehen. Ihre W\u00e4hlerschaft ist weit weniger zerrissen, schon weil sie seltener materiell gebeutelt ist. Zudem hat die Partei \u2013 wohl ein Ergebnis ihrer zivilgesellschaftlichen Tradition \u2013 ein Sensorium f\u00fcr solche sozialen und kulturellen Verschiebungen und Br\u00fcche und die m\u00f6glichen Wege der Vermittlung entwickelt, das st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt ist als bei ihren politischen Kontrahenten."], "Gr\u00fcne pr\u00e4gen ihre neue-Mitte-Position": ["Zugleich hat sich unter der F\u00fchrung von Robert Habeck und Annalena Baerbock ein strategisches Zentrum in der Partei gefunden, das gleicherma\u00dfen die fr\u00fcher nervend schlagenden Fl\u00fcgel in einer geradezu Wehnerschen Weise diszipliniert und f\u00fcr politische Positionierungen sorgt, die, auch wenn sie fragw\u00fcrdig sind, meist als moderater durchgehen als das, was die jeweiligen Kontrahenten aufbieten. Selbst die auch innerparteiliche Aufregung \u00fcber Habecks Hartz-IV-Abschaffen-Vorschlag verebbte, als ihn die SPD mit den diversen Weiterungen ihrer Sozialpolitik toppte.", "Auch solcherma\u00dfen, im wohlformulierten Abstand zu den jeweiligen programmatischen Protagonisten, pr\u00e4gen die Gr\u00fcnen ihre neue-Mitte-Position. Hingegen k\u00f6nnen sie auf ihrem ureigenen Feld, der Klimapolitik, getrost ihre Rolle des Treibers hegen, die Komplexit\u00e4t dieses Multiplayer-Areals wird es immer schwer machen, ihnen eine Form der Verantwortung zuzuweisen, die ein wahlentscheidendes Versagen begr\u00fcnden k\u00f6nnte."], "In kulturell augeladenen Konflikten orientierungsunf\u00e4hig": ["Parteiloyalit\u00e4ten sind mittlerweile per se volatil geworden. Das Potenzial, das den Gr\u00fcnen als progressive Antwort auf das Dilemma der anderen Parteien zugewachsen ist, will stabilisiert werden. Doch diese Stabilisierung kann auch f\u00fcr die Gr\u00fcnen nicht mehr allein durch den wahlweisen Rekurs auf die kulturellen, sozialen oder wirtschaftlichen Belange des eigenen Klientels erfolgen und den Verweis auf deren Nicht-Befriedigung durch die anderen Parteien.", "In den kulturell aufgeladenen Konflikten der Gesellschaft erweisen auch sie sich bei genauerem Hinschauen als zerstritten und orientierungsunf\u00e4hig. In der Fl\u00fcchtlingspolitik verschwimmt ihre Position zwischen menschenrechtlich gebotener Aufnahme und, von ihnen mitverschuldeten M\u00e4ngeln der Integration. Zur Sicherung der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen, derzeit ein zentraler Streitpunkt der Europ\u00e4ischen Union, \u00e4u\u00dfern sie sich nur kleinlaut. Umso \u00fcberheblicher ist bisweilen ihr Auftritt gegen\u00fcber jenen Mitbewohnern des europ\u00e4ischen Hauses, die ihre finalen Vorstellungen von der Raumaufteilung nicht teilen."], "K\u00f6nnten f\u00fcr neue Impulse sorgen": ["Mit dem Niedergang der alten Lager der Sozialdemokraten und der EVP sind die klassischen Strukturen europ\u00e4ischer Kompromissbildung Geschichte. Die Gr\u00fcnen sind nun ein ernst zu nehmender Akteur auf der Br\u00fcsseler B\u00fchne. Das er\u00f6ffnet ihnen die M\u00f6glichkeit, ihre bislang eher ideelle Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Europa-Pl\u00e4ne des franz\u00f6sischen Staatspr\u00e4sidenten Emmanuel Macron mit politischem Leben zu erf\u00fcllen. Wo auf deutscher Seite Merkel und AKK bislang gebremst haben, k\u00f6nnten die liberale Fraktion ARGE und Gr\u00fcne als Gewinner der Wahl f\u00fcr neue Impulse sorgen.", "Eine erste Probe aufs Exempel w\u00e4re die Wahl der Kommissionspr\u00e4sidenten. Sowohl Manfred Weber als auch Frans Timmermans stehen Verlierer-Fraktionen vor. Macron k\u00f6nnte mit Liberalen und Gr\u00fcnen ihre neues politisches Gewicht f\u00fcr Margrethe Vestager in die Waagschale werfen. Eine liberale Frau an der Spitze der Kommission, das entspr\u00e4che der neuen Mitte-Position wie auch dem emanzipatorischen Anspruch der Gr\u00fcnen."], "Mehr lesen \u00fcber": []}}, "recommendations": []}