{"news_outlet": "cicero", "provenance": "https://www.cicero.de/innenpolitik/landtagswahlkampf-sachsen-cdu-michael-kretschmer-afd-pegida", "query_keywords": ["migration"], "creation_date": "08.01.2019", "last_modified": "08.01.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Interview"], "news_keywords": ["CDU", "Sachsen", "Michael Kretschmer", "AfD", "Pegida", "werner patzelt", "rechtspopulismus"], "content": {"title": "Landtagswahlkampf der CDU in Sachsen - \u201eMan bek\u00e4mpft die AfD nicht, indem man sie zum Partner erkl\u00e4rt\u201c", "description": "Der Politikwissenschaftler Werner Patzelt gilt als einer der besten Kenner von Pegida und AfD. Jetzt soll er f\u00fcr die s\u00e4chsische CDU federf\u00fchrend das Programm f\u00fcr den Landtagswahlkampf im Herbst entwerfen. Weil er wei\u00df, wie man rechte W\u00e4hler gewinnt?", "body": {"": ["Werner Patzelt ist seit 1991 Professor an der Technischen Universit\u00e4t Dresden. Er gilt als einer der besten Kenner der Pegida und der AfD. Seit 1994 geh\u00f6rt er der CDU an.", "Herr Patzelt, Sachsens Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer hat Sie in die Kommission geholt, die das CDU-Programm f\u00fcr den Landtagswahlkampf im Herbst entwirft. Warum sucht er gerade Ihren Rat?\u00a0\nVieilleicht, weil ich als \u2013 ansonsten innerparteilich nicht aktives \u2013 CDU-Mitglied jenen Kurs seit langem \u00f6ffentlich kritisiert habe, der die CDU immer mehr W\u00e4hler gekostet hat. Insbesondere habe ich der CDU das von ihr verschuldete Entstehen einer Repr\u00e4sentationsl\u00fccke vorgeworfen, in der nun die AfD zu einer gef\u00e4hrlichen Konkurrentin geworden ist. Und wom\u00f6glich hat der Ministerpr\u00e4sident auch bedacht, dass mich gar nicht wenige Leute sogar aus dem AfD-Umfeld als einen klarsichtigen Analytiker und fairen Kommentator sch\u00e4tzen.", "Sie sind Politikwissenschaftler an der TU Dresden. Wie glaubw\u00fcrdig k\u00f6nnen Sie noch forschen, wenn Sie die CDU im Wahlkampf beraten?\u00a0\nIch finde es ziemlich albern, dass ausgerechnet ein Poltikwissenschaftler ein politischer Eunuch sein soll \u2013 zumindest dann, wenn er sich nicht im linken Bereich engagiert.\u00a0Der Kollege Franz Walter ist beispielsweise nicht nur ein herausragender Parteienforscher, sondern auch Mitglied der SPD. Und der Kollege Christoph Butterwegge legt nicht nur wertvolle Studien \u00fcber Probleme unseres Sozialstaats vor, sondern ist auch Mitglied der Linken. Wo liegt das Problem?", "Sie haben im September nach den Krawallen von Chemnitz in einer Petition gefordert, die\u00a0Kanzlerin solle mitteilen, auf welche Videos die Bundesregierung ihre Feststellung von\u00a0\u201eHetzjagden\u201c in Chemnitz st\u00fctzt.\u00a0Wo h\u00f6rt die Wissenschaft auf, wo f\u00e4ngt die Agitation an?\nDas Agitieren f\u00e4ngt dort an, wo man sich nicht um Tatsachen oder die Logik von Argumenten schert sowie kommunikativen Anstand vermissen l\u00e4sst.", "Die CDU steht in Sachsen unter massivem Druck. Nach Umfragen liegt sie derzeit nur noch bei 29 Prozent \u2013 das sind vier Prozent vor der AfD. Sie gelten als einer der besten Kenner dieser Partei. Sollen Sie der CDU jetzt Rezepte liefern, wie sie zur AfD\u00a0 abgewanderte W\u00e4hler zur\u00fcckholen kann?\nDie CDU definiert sich und ihre Politik in keiner Weise von der AfD her. Die Aufgabe besteht darin, jene Fehler zu erkennen und zu korrigieren,\u00a0deretwegen sich so viele W\u00e4hler durch ihre Stimme f\u00fcr die AfD an der CDU ger\u00e4cht haben.", "Womit kann die CDU denn aus Ihrer Sicht punkten?\u00a0\nZentraler Mobilisierungsfaktor der AfD war die fehlerhafte, von der damaligen Opposition aber weitgehend unterst\u00fctzte Migrations- und Integrationspolitik der Bundesregierung. Deren Fehler nicht nur abzustellen, sondern den B\u00fcrgern die Lehren daraus glaubw\u00fcrdig zu vermitteln, entz\u00f6ge der AfD schon einen Gro\u00dfteil ihrer Kraft.", "Die s\u00e4chsische CDU soll die Fehler der Bundes-CDU korrigieren?\nDas kann so ein kleiner Landesverband wie der s\u00e4chsische gar nicht.\u00a0Immerhin hat die Bundes-CDU die von ihr verursachten Probleme inzwischen erkannt. Die langj\u00e4hrige Vorsitzende hat ihr Parteiamt aufgegeben, und ihre Nachfolgerin wei\u00df um die Notwendigkeit klarer Kursver\u00e4nderungen. Deshalb bem\u00fcht sie sich um eine glaubw\u00fcrdige Balance von Kontinuit\u00e4t und Wandel. Genau daran arbeitet die Sachsen-Union mit.", "Und auf Landesebene?\nDa muss die CDU eingestehen, welche gro\u00dfen Fehler sie begangen hat \u2013 \u00fcber den Fehler hinaus, schon vor langer Zeit selbstzufrieden\u00a0geworden zu sein.", "Welche Fehler meinen Sie?\nDie CDU hat es \u2013 bei j\u00fcngst erfolgten Korrekturen \u2013 jahrelang vers\u00e4umt, rechtzeitig genug\u00a0 junge Lehrer anzustellen. Sie hat so viele Stellen bei der Polizei reduziert, dass die Gew\u00e4hrleistung \u00f6ffentlicher Sicherheit \u00fcberall und f\u00fcr alle keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit mehr ist. Und sie hat zu wenig f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums getan ...", ".. dort, wo die AfD extrem stark ist.\u00a0\nJa, dort ging besonders viel Vertrauen in den politischen Weitblick der CDU verloren. R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerungszahlen, \u00dcberalterung und die Vernachl\u00e4ssigung der Infrastruktur haben dazu gef\u00fchrt, dass sich viele Menschen abgeh\u00e4ngt f\u00fchlen. Hinzu kommen Vers\u00e4umnisse bei der Digitalisierung. In der Provinz kann man Wachstumskerne nur durch die Ansiedlung kleiner und mittelst\u00e4ndischer Unternehmen schaffen, und die brauchen nun mal leistungsf\u00e4hige Datenverbindungen. Die aber fehlen, obwohl die CDU ununterbrochen regiert hat", "Diese\u00a0 Punkte hat Michael Kretschmer schon im September im\u00a0Cicero aufgez\u00e4hlt. Das Bewusstsein f\u00fcr die Vers\u00e4umnisse ist also schon da. Wo k\u00f6nnen Sie als Politikwissenschaftler noch neue Akzente setzen?\nDas ist gar nicht meine Aufgabe.", "Sondern?\nIch soll eine zusammenf\u00fchrende Rolle in jenem Prozess \u00fcbernehmen, in dem das Wahl- und Regierungsprogramm ausgearbeitet wird. Das aber geschieht nicht von oben herab\u00a0am Gr\u00fcnen Tisch, sondern gerade auch in einer Reihe von thematisch fokussierten Ideenwerkst\u00e4tten mit B\u00fcrgern, die sich daran beteiligen wollen.\u00a0\u00a0Ich soll helfen, das alles zu b\u00fcndeln, mit der Sachkompetenz in der Partei zu verbinden und in ein klares, ehrliches Programm umzusetzen. .", "B\u00fcrger First?\nDavon lebt eine Demokratie. Die ist doch keine Veranstaltung der Elite, sondern eine st\u00e4ndige Kommunikation zwischen Politikern und Bev\u00f6lkerung.", "Aber dieses Bewusstsein ist in Sachsen erst relativ sp\u00e4t gereift, nach den Pegida-Demonstrationen in Dresden.\u00a0Sachsens SPD-Chef Martin Dulig war einer der ersten, der mit seinem K\u00fcchentisch durchs Land gereist ist, um den B\u00fcrgern wieder n\u00e4her zu kommen.\u00a0\nLieber sp\u00e4t als nie!\u00a0 Tats\u00e4chlich hat das Hochkommen des Rechtspopulismus sehr viel mit dem Eindruck vieler Leute zu tun, viele \u201eda oben\u201c k\u00fcmmerten sich nicht darum, wie einfache Leute den gesellschaftlichen Wandel erleben, sondern sie z\u00f6gen einfach ihre Lieblingsprojekte durch. Dann bestraft man eben als erste die Parteien, denn allein die sind \u00fcber freie Wahlen\u00a0 unmittelbar zu treffen.", "Reden und zuh\u00f6ren allein hilft nicht. Wie k\u00f6nnen Sie den Verdacht entkr\u00e4ften, dass diese Ideenwerkst\u00e4tten eine reine Alibiveranstaltung sind?\nWie entkr\u00e4ftet man das Misstrauen eines betrogenen Lebensabschnittsgef\u00e4hrten? Wenn \u00fcberhaupt, dann durch das Eingest\u00e4ndnis von Fehlern, durch t\u00e4tige Reue und Geduld. Und es kann lange dauern, bis manches wieder gut wird.", "Jahrelang.\u00a0\nJa, deshalb war mir die Kommunikation immer ein Anliegen. Also habe ich sehr vernehmlich kritisiert, dass so viele Elitegruppen sich beim Hochkommen des Rechtspopulismus aufs blo\u00dfe Zeichensetzen beschr\u00e4nkt haben", "In Dresden nennt man Sie einen \u201ePegida-Versteher\u201c. Ist das eine Beleidigung \u2013 oder ein Kompliment?Nat\u00fcrlich will man mich damit beleidigen. Ich frage dann zur\u00fcck, ob meine Kritiker wirklich stolz darauf sein wollen, ein so wuchtiges neues Ph\u00e4nomen wie den Pegida-/Afd-Komplex gerade nicht verstanden zu haben.", "Wie stehen Sie zu der Bewegung?\nIch habe rasch erkannt, dass es sich nicht nur um Rassisten und Nazis handelt, weshalb die etablierten Waffen des Kampfs gegen Rechts nicht wirken w\u00fcrden. Deshalb verlange ich: Zuh\u00f6ren und Begreifen. Begr\u00fcndete Anliegen von Unsinn unterscheiden. Mobilisierungstr\u00e4chtige Probleme anpacken. Und eine Mischung\u00a0aus Volksp\u00e4dagogik und kommunikativem Nahkampf praktizieren. Genau daran habe ich mich selbst gehalten.", "Kollegen werfen Ihnen vor, Sie h\u00e4tten Pegida erst dadurch legitimiert, dass Sie die Bewegung als Forschungsgegenstand ernst genommen haben.\nWie l\u00e4cherlich. Kriminologen legitimieren doch auch nicht die Kriminalit\u00e4t! Erstens ist es in Deutschland ohnehin legitim, auf der Stra\u00dfe f\u00fcr oder gegen was auch immer zu demonstrieren. Zweitens: Rechtfertigt man denn etwas dadurch, dass man seine Ursachen erforscht \u2013 etwa Verbrechen? Eine tatsachengetreue Diagnose ist doch die Voraussetzung f\u00fcr eine wirksame Therapie. Die bisherigen Strategien gegen die AfD haben doch versagt\u00a0 \u2013 und zwar wohl deshalb, weil die sie tragenden Diagnosen fehlerhaft waren.", "Ihre Diagnose?\nPegida war der Erstausbruch des deutschen Rechtspopulismus, Vorl\u00e4uferin der Nach-Lucke-AfD. Also war es falsch, das als ein Dresdener Lokalph\u00e4nomen zu behandeln.", "Sind die Ursachen f\u00fcr Rechtspopulismus\u00a0\u00fcberall gleich?\nQuer durch Europa finden sich \u00e4hnliche Ursachen. Dazu geh\u00f6rt die weit verbreitete Empfindung, dass in Zeiten von Globalisierung und Europ\u00e4isierung die nationalstaatlich organisierte Demokratie wirkungslos wird und man\u00a0als B\u00fcrger den Gestaltungsw\u00fcnschen wirtschaftlicher und politischer Eliten hilflos ausgeliefert sei. Verdichtet hat sich das angesichts des Migrationsgeschehens, das lange Zeit behandelt wurde, als w\u00e4re es unaufhaltbar. Nicht wenige f\u00fcrchten jetzt um die Stabilit\u00e4t ihrer Gesellschaften und Sicherungssysteme. Sie wollen die Zusammenh\u00e4nge aber nicht sehen. Sie halten sich lieber an bequemere Erkl\u00e4rungsmuster und lenken so die Debatte an den Zentralproblemen vorbei.", "Welche Probleme meinen Sie?\nErkl\u00e4rungen dahingehend, dass sich da traditioneller Nationalismus und Rassismus austobten. Dass die Ossis nicht\u00a0auf dem politischen Niveau der Wessis w\u00e4ren \u2013 und dass Sachsen verbohrt und dumm seien.", "Wollen Sie bestreiten, dass der Osten ein Problem mit Rassismus hat?\nNein, die Demoskopie weist ja diesbez\u00fcglich gr\u00f6\u00dfere Probleme als im Westen nach. Obendrein ist das Vertrauen in das reale Funktionieren unserer Demokratie im Osten viel geringer als im Westen. Und weil zugleich viele Probleme im Osten f\u00fchlbarer als im Westen sind, wurde der Rechtspopulismus vor allem in den neuen Bundesl\u00e4ndern wuchtig. Doch das sind alles nur die besonderen Umst\u00e4nde, nicht die tieferen Ursachsen des Rechtspopulismus im Osten.", "Warum hat die CDU diese Alarmsignale erst so sp\u00e4t wahrgenommen?\nErstens tat man Pegida als\u00a0Zusammenrottung von Rassisten ab \u2013 und Rassisten bek\u00e4mpft man ja mit Fug und Recht. Also schien es auszureichen, mit neuer Intensit\u00e4t die Strategien anzuwenden, die sich beim Kampf gegen NPD und DVU bew\u00e4hrt hatten. Und in dieser bequemen Einsch\u00e4tzung wurde die CDU ja von Gr\u00fcnen, von der SPD, von Linken und vielen Wissenschaftlern und Journalisten unterst\u00fctzt.", "Aber h\u00e4tte die CDU nicht gerade in Sachsen, der Heimat der Patriotischen Europ\u00e4er gegen die Islamisierung des Abendlandes (Pegida), viel fr\u00fcher hellh\u00f6rig werden m\u00fcssen?\u00a0\nGenau das hatte ich gefordert. Doch ein Gro\u00dfsteil der CDU wollte nicht von ihrer \u2013 mit den anderen Parteien geteilten \u2013 Lagebeurteilung ablassen. Auch war die von Angela Merkel gepr\u00e4gte CDU sehr stark davon \u00fcberzeugt, mit einem begr\u00fcnten christ- und sozialdemokratischem Konsens die bestm\u00f6gliche politische Position bezogen zu haben. Zu Zweifeln kam es erst, als die AfD der CDU \u2013 und freilich auch der SPD und der Linken \u2013 mehr und mehr W\u00e4hler abnahm.", "Sachsens Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer schlie\u00dft eine Koalition mit der AfD pauschal aus. Ist das schlau vor dem Hintergrund der Fehler, die die CDU in der Vergangenheit mit der AfD gemacht hat?\nWeil jeder Hinweis auf eine m\u00f6gliche Zusammenarbeit von Union und AfD einen f\u00fcr die CDU sch\u00e4dlichen Skandal ausl\u00f6sen w\u00fcrde, m\u00fcssen alle Andeutungen solcher Art unterbleiben.", "Sie meinen, das verbietet die Taktik?\u00a0\nNicht die Taktik, sondern die Strategie! Weil die AfD in der bislang von der CDU dominierten Spielfeldh\u00e4lfte agiert, ist sie ja der zentrale politische Gegner der CDU. Den bek\u00e4mpft man nicht, indem man ihn zum Partner erkl\u00e4rt.", "Aber wenn es nach der Wahl keine andere Option als eine Koalition gibt, w\u00e4re es dann nicht unverantwortlich, nicht mit der AfD zusammenzuarbeiten?\nDas Ziel der CDU ist ein Wahlergebnis, bei dem sich eine solche Frage gar nicht stellt. Und genau darauf werden wir in der Programmkommission und im Wahlkampf hinarbeiten.", "Dabei w\u00e4re die Schnittmenge der politischen Ziele\u00a0 mit der AfD gr\u00f6\u00dfer als mit der Linken? \nDas kann schon sein, zumal viele AfD-Mitglieder ja fr\u00fcher bei der CDU waren. Also gilt es, f\u00fcr die CDU so viel Vertrauen zur\u00fcckzugewinnen, dass man sie bald wieder als jenes Original w\u00e4hlt, als dessen Kopie sich der vern\u00fcnftige Teil der AfD gibt. Und mit dem unvern\u00fcnftigen Teil der AfD kann man ohnehin nicht zusammenarbeiten.", "Aber man kann den einen Teil doch nicht vom anderen trennen.\u00a0Sachsens neuer CDU-Fraktionschef Christian Hartmann hat nach seiner Wahl gesagt, er schlie\u00dfe eine Koalition mit der AfD nicht ausdr\u00fccklich aus.\u00a0\nDer unvern\u00fcnftige Teil der AfD will gar kein Mitspieler im etablierten politischen System sein. Sollte sich das eines Tages \u00e4ndern, gibt es eine neue Situation. Die aber werden wir in den n\u00e4chsten Monaten oder Jahren nicht erleben. Also arbeiten wir daran, dass wieder die CDU von der Mitte bis zum rechten Rand dominiert und integriert."], "Mehr lesen \u00fcber": []}}, "recommendations": []}