{"news_outlet": "focus", "provenance": "https://www.focus.de/politik/deutschland/diskussion-um-homoeopathie-globuli-sorgen-vor-dem-gruenen-parteitag-fuer-zuendstoff_id_11354035.html", "query_keywords": ["hom\u00f6opathie", "globuli"], "creation_date": "15.11.2019", "last_modified": "15.11.2019", "crawl_date": "26.02.2021", "author_person": [], "author_organization": ["ant"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Streit um kleine Kugeln: Auf dem Parteitag droht den Gr\u00fcnen der Globuli-Gau", "description": "Der Parteitag in Bielefeld soll f\u00fcr die Gr\u00fcnen die Feier am Ende eines erfolgreichen Jahres werden. Es soll aber auch ganz sachlich zugehen, aber auch um die Wiederwahl der Doppelspitze. Doch ein vermeintliches Randthema k\u00f6nnte f\u00fcr Z\u00fcndstoff sorgen: die Diskussion um Hom\u00f6opathie und die Kosten\u00fcbernahme durch die Krankenkassen.", "body": {"": ["Am heutigen Freitag beginnt der dreit\u00e4gige Bundesparteitag von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen in Bielefeld. Befl\u00fcgelt durch gute Wahlergebnisse in den Bundesl\u00e4ndern, starten die Gr\u00fcnen mit einem positiven Gef\u00fchl in ihre \"Bundesdelegiertenkonferenz\", wie das Treffen richtig hei\u00dft. Das Spitzenduo Annalena Baerbock und Robert Habeck soll am Wochenende als Bundesvorsitzende best\u00e4tigt werden. Ihnen gelang es in ihrer bisherigen Amtszeit, die sonst so streitfreudige Partei bei inhaltlichen Themen zu vereinen. Ein Thema, dass die \u201egr\u00fcne Harmonie\u201c aber empfindlich st\u00f6ren k\u00f6nnte, ist die Hom\u00f6opathie \u2013 intern auch sp\u00f6ttisch \u201eGlobuli-Krise\u201c genannt. Die Partei scheint in zwei Lager gespalten."], "Hom\u00f6opathie-Gegner verweisen auf Wissenschaft": ["Die einen fordern das Ende der Kosten-Erstattung hom\u00f6opathischer Behandlungsmethoden durch die gesetzlichen Krankenkassen. Die Partei verweist beim Klimaschutz gerne auf Experten aus der Wissenschaft - beim Thema der Hom\u00f6opathie aber ist dies nicht der Fall. Deshalb schreibt etwa Globuli-Gegner und Gr\u00fcnenmitglied Tim Demisch aus Berlin in seinem Antrag f\u00fcr den Parteitag, \u201ewissenschaftliche Fakten wahrzunehmen und sie als Grundlage f\u00fcr politische Gestaltung zu nutzen\u201c. Er begr\u00fcndet seine Haltung mit der \u201efehlenden Wirkung\u201c der Zuckerk\u00fcgelchen \u00fcber den Placebo-Effekt hinaus. Andere Parteimitglieder Demischs hingegen wollen am Zuschuss f\u00fcr Hom\u00f6opathie festhalten. Gegen\u00fcber der \u201eZeit\u201c sagte Birgit Raab, Gr\u00fcnen-Politikerin und Heilpraktikerin, Hom\u00f6opathie sei Gr\u00fcn und Gr\u00fcn sei Hom\u00f6opathie.", "Die Parteispitze versucht die Diskussion zu beschwichtigen. Sie will das Streitthema deshalb in einer Kommission diskutieren lassen. Wie die \u201etaz\u201c berichtete, soll dann bis zum n\u00e4chsten Parteitag im November 2020 eine Kommission aus Gesundheits- und Wissenschaftspolitikern sowie Parteif\u00fchrung und Antragstellern entscheiden, ob Hom\u00f6opathie weiterhin von den gesetzlichen Krankenkassen bezahlt wird. Dabei sollen auch externe Experten helfen.", "\u00dcber diesen Kompromiss sollen die Delegierten nun in Bielefeld abstimmen. Doch f\u00fcr Paula Piechotta, Gr\u00fcnen-Politikerin, \u00c4rztin und Hom\u00f6opathie-Gegnerin, ist es wichtig, trotzdem \u00fcber das Thema zu diskutieren. Auf Twitter schrieb sie: \u201eWer sich schon vor dieser Debatte wegducken wollte, der muss \u00fcber Regierungsf\u00e4higkeit gar nicht erst reden.\u201c Die \"Globuli-Krise\" k\u00f6nnte also doch noch zum \"Globuli-Gau\" f\u00fcr die Gr\u00fcnen werden."], "SPD-Mann \u00e4fft schw\u00e4bischen Dialekt nach \u2013 Hofreiter kontert": []}}, "recommendations": []}