{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/berlin/abschiebung-aus-falkenberg-syrische-fluechtlingsfamilie-muss-brandenburg-verlassen/24850410.html", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "asyl", "fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "29.07.2019", "last_modified": "29.07.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Sandra Dassler"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Fluechtlinge", "Falkenberg", "Spanien", "Asyl", "Bamf"], "content": {"title": "Syrische Fl\u00fcchtlingsfamilie muss Brandenburg verlassen", "description": "Sie flohen aus Syrien, haben sich in Falkenberg vorbildlich integriert. Doch Familie Jawish muss gehen. Ein Versuch, die Familie nach Spanien zu bringen, ist gescheitert.", "body": {"": ["Die Nacht zum Sonntag war f\u00fcr Frank Gebauer besonders kurz. Kurz vor drei Uhr hatte sich der Herzberger auf den Weg ins benachbarte Falkenberg gemacht. \u201eDer einzige, der sich \u00fcber den n\u00e4chtlichen Ausflug gefreut hat, war mein Golden Retriever\u201c, sagt er. Vor dem Haus der mit ihm befreundeten Fl\u00fcchtlingsfamilie Jawish mussten Hund und Herrchen nicht lange warten.", "P\u00fcnktlich um 3.15 Uhr fuhr ein VW-Bus mit zwei Mitarbeitern der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde des Landkreises Elbe-Elster vor. \u201eDie Familie hat mir die sogenannte Liegebescheinigung des Krankenhauses f\u00fcr Maldaa Amairi zugemailt, die habe ich den Beamten gezeigt\u201c, sagt Gebauer. \u201eSie meinten, dass sich die R\u00fcckf\u00fchrung nach Spanien damit f\u00fcr diesen Tag erst einmal erledigt hat.\u201c", "Er habe noch ein wenig mit den Beamten geredet, sagt Gebauer: \u201eSie m\u00fcssen sich ja an die gesetzlichen Vorgaben \u2013 in diesem Fall vom Verwaltungsgericht Cottbus und vom Bundesamt f\u00fcr Migration \u2013 halten, aber ich glaube, das Schicksal der Familie Jawish geht auch ihnen nahe.\u201c", "Joarmod Jawish war wie berichtet im Jahr 2015 mit seinen damals f\u00fcnfj\u00e4hrigen S\u00f6hnen Taim und Adnan sowie seiner Frau Maldaa Amairi nach einer Verhaftung und anschlie\u00dfendem Gef\u00e4ngnisaufenthalt aus der syrischen Hauptstadt Damaskus geflohen. Er wollte nach Deutschland, weil ein Zweig der Familie seit vielen Jahren in Osnabr\u00fcck lebt und Hilfe versprochen hatte.", "Da die Fl\u00fcchtlinge \u00fcber Marokko, das Mittelmeer und Spanien einreiste, fielen sie unter das Dublin-Abkommen. Damit hatten sie die Chance, in Deutschland Asyl zu beantragen, verwirkt. Trotzdem wurden sie wegen der Traumatisierung der Kinder durch die wochenlange Flucht zun\u00e4chst in Deutschland aufgenommen, allerdings nicht in Osnabr\u00fcck, sondern im brandenburgischen Falkenberg."], "Das Bamf lehnte den Antrag der Familie mehrfach ab": ["Dort integrierten sie sich vorbildlich, wie viele erz\u00e4hlen. Die Kinder wurden schnell heimisch, sie sprachen bald besser Deutsch als Arabisch, waren im Judo- und im Schachverein aktiv. Ihr Vater, der durch das in Syrien Erlebte bis heute unter psychischen Problemen leidet, war bei jedem Arbeitseinsatz an der Schule der Kinder dabei. Die Mutter, die in Syrien als Lehrerin arbeitete, half bei der Betreuung der Kleinsten in der 1. Klasse aus.", "Trotzdem lehnte das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (Bamf) mehrfach den Antrag der Familie ab, trotz der Einreise in Spanien in Deutschland Asyl beantragen zu d\u00fcrfen. Das entsprechende Hauptsache-Verfahren l\u00e4uft seit mehreren Jahren vor dem Verwaltungsgericht Cottbus.", "Ein Eil-Verfahren, wonach die Familie bis zur endg\u00fcltigen Entscheidung in Falkenberg bleiben darf, beschied das selbe Gericht im Jahr 2016 allerdings positiv. Doch dann wechselte dort der Richter, und der neue Kollege entschied jetzt, dass die Familie nach Spanien abgeschoben werden soll: nach fast vier Jahren, ohne Urteil im Hauptsacheverfahren und ohne M\u00f6glichkeit eines Einspruchs."], "Maldaa Amairi befindet sich noch auf der Intensivstation": ["Alle Bitten, Anfragen und Angebote von Menschen, die Familie Jawish unterst\u00fctzen und sch\u00e4tzen, blieben in den vergangenen Tagen ungeh\u00f6rt.", "\u201eWir haben sogar schon \u00fcber Kirchenasyl nachgedacht\u201c, sagt Frank Gebauer. \u201eF\u00fcr mich war es ehrlich gesagt nicht verwunderlich, dass die Mutter am Wochenende zusammengebrochen ist.\u201c", "Nach Auskunft eines Verwandten befindet sich Maldaa Amairi noch auf der Intensivstation eines Krankenhauses in Osnabr\u00fcck. \u201eDie \u00c4rzte wissen noch nicht genau, was die Ursachen f\u00fcr ihre Herzprobleme sind\u201c, sagte er am Montag dem Tagesspiegel. Auch der Vater sei in psychiatrischer Behandlung.", "Den Zwillingen Adnan und Taim gehe es hingegen gut. Sie sollen in der n\u00e4chsten Woche in die 4.\u00a0Klasse kommen, vermissen schon ihre Schul- und Trainingskameraden in den Sportvereinen. \u201eWir denken gerade \u00fcber eine Unterschriftensammlung nach\u201c, sagt Frank Gebauer. \u201eAls Dublin-Fall d\u00fcrfen sie sich ja nicht an die H\u00e4rtefallkommission des Landes Brandenburg wenden. Vielleicht hilft ja eine Petition an den Bundestag.\u201c"], "Sobald die Familie reisef\u00e4hig, m\u00fcssen sie wohl gehen": ["Der Integrationsbeauftragte des Landkreises Elbe-Elster, J\u00fcrgen Br\u00fcckner, hat sich wie Gebauer und andere Familien an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde gewandt. \u201eDie k\u00f6nnen aber nichts machen\u201c, sagt er. \u201eDas kann nur das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge in N\u00fcrnberg.\u201c Dort wollte man sich am Montag aus Gr\u00fcnden des Personenschutzes nicht zu dem Fall \u00e4u\u00dfern, verlangte zun\u00e4chst eine Entbindung von der Schweigepflicht durch die Familie.", "Allerdings werde der Landkreis von sich aus jetzt wohl keinen erneuten Versuch starten, die Jawishs nach Spanien abzuschieben, meinten sowohl ein Sprecher als auch der Integrations-Beauftragte. Der Osnabr\u00fccker Anwalt der Familie sieht das skeptisch. \u201eDer Beschluss, dass sie nach Spanien m\u00fcssen, fiel am 20.\u00a0Juni 2019\u201c, sagt er. \u201eEs gilt eine \u00dcberstellungspflicht von sechs Monaten.\u201c Sobald die Familie reisef\u00e4hig sei, m\u00fcsse die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde die Ausreise durchsetzen.", "Es sei denn, das Bundesamt habe endlich ein Einsehen und entscheide nicht alleine aufgrund von Paragrafen und der l\u00e4ngst auch von f\u00fchrenden Politikern in Frage gestellten Dublin-Gesetzgebung."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/berlin/abschiebung-aus-brandenburg-syrische-fluechtlingsfamilie-soll-nach-vier-jahren-zurueck-nach-spanien/24847372.html"]}