{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/politik/abgelehnte-afghanische-asylbewerber-wieder-abschiebungen-nach-kabul/24252904.html", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "asyl", "fl\u00fcchtl", "zuwander"], "creation_date": "24.04.2019", "last_modified": "24.04.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Andrea Dernbach"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Wieder Abschiebungen nach Kabul", "description": "In dieser Woche landen\u00a0zum 23. Mal seit 2016 abgeschobene Asylbewerber\u00a0in Afghanistan. Der konservative Fl\u00fcgel der CDU/CSU will noch sch\u00e4rfere Regeln.", "body": {"": ["Deutschland hat erneut abgelehnte Asylbewerber nach Afghanistan abgeschoben. Agenturberichten zufolge sollte der Flug am Donnerstagmorgen in Kabul eintreffen. Gleichzeitig wurden am Mittwoch neue Zahlen der Vereinten Nationen \u00fcber die Lage im Land bekannt:\u00a0Demnach starben in den ersten drei Monaten des Jahres 581 Zivilisten durch Kampfhandlungen, 1192 wurden verletzt \u2013 das sei ein R\u00fcckgang um fast ein Viertel im Vergleich zum gleichen Zeitraum 2018 und die niedrigste Zahl seit 2013. Wie die UN-Mission Unama weiter mitteilte, verloren aber mehr Menschen durch Regierungstruppen und ihre Verb\u00fcndeten \u2013 der wichtigste sind die USA, auch die Bundeswehr ist im Einsatz \u2013 ihr Leben als durch Guerillak\u00e4mpfer und die islamistischen Taliban. Die meisten starben durch Luftangriffe, die nach UN-Angaben jetzt mehr Opfer produzieren als jede andere Form der Gewalt."], "Selbst in Kabul gab es 2018 mehr als 20 gro\u00dfe Anschl\u00e4ge": ["In Afghanistan herrscht seit Jahrzehnten Krieg. Seit 2001 sind die USA und ihre Verb\u00fcndeten auch offiziell Teil des Kriegsgeschehens. Schon der damals als \u00dcbergangs-Staatspr\u00e4sident eingesetzte Hamid Karsai wurde als B\u00fcrgermeister von Kabul verspottet, doch auch die Hauptstadt ist bis heute nicht wirklich sicher. Im vergangenen Jahr gab es UN-Angaben zufolge dort mehr als 20 gro\u00dfe Angriffe, durch die mehr als 550 Menschen starben und \u00fcber 1000 verletzt wurden. Vor zwei Jahren wurden die Abschiebungen nach Afghanistan f\u00fcr dreieinhalb Monate ausgesetzt, nachdem die deutsche Botschaft in Kabul Ziel eines Anschlags war. Das Geb\u00e4ude wurde dabei schwer besch\u00e4digt.", "Die Fl\u00fcchtlingshilfsorganisation Pro Asyl kritisiert den j\u00fcngsten Abschiebeflug, den 23. seit 2016 nach Afghanistan, scharf und verwies auf den schweren Anschlag letzte Woche in Kabul. Selbst das Rote Kreuz habe die Arbeit eingestellt, in zwei Provinzen seien im M\u00e4rz wegen Gefechten 21 000 Menschen geflohen und die Versorgung der Bev\u00f6lkerung ohnedies desolat. Die rechtspolitische Referentin von Pro Asyl, Bellinda Bartolucci, nannte die Abschiebungen \u201eunverantwortlich\u201c. In einem Land, so Pro Asyl, \u201ein dem 2018 mehr Opfer bei Kriegshandlungen umkamen als etwa in Syrien oder im Jemen, k\u00f6nnen Menschen keinen Schutz finden\u201c."], "Unions-Konservativen nennen Seehofers Text \"weichgesp\u00fclt\"": ["Die Fl\u00fcge in das B\u00fcrgerkriegsland begr\u00fcndet die Bundesregierung aber damit, dass es auch in Afghanistan Gegenden gebe, in denen keine Lebensgefahr drohe. Erst k\u00fcrzlich einigten sich die Koalitionspartnerinnen Union und SPD auf weiter versch\u00e4rfte M\u00f6glichkeiten der Abschiebung. Das Innenministerium von Horst Seehofer (CSU) schuf mit dem \u201eGeordnete-R\u00fcckkehr-Gesetz\u201c mehr M\u00f6glichkeiten, abgelehnte Asylsuchende in Abschiebehaft zu nehmen, und reduzierte die Rechte eines Teils der sogenannten Geduldeten. Also derer, die zwar abgelehnt wurden, aber nicht in ihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen, etwa weil sie dort in Lebensgefahr w\u00e4ren.", "Dennoch protestiert jetzt der konservative Fl\u00fcgel von CDU/CSU, die \u201eWerte-Union\u201c. Deren Chef Alexander Mitsch nannte die neuen Haftm\u00f6glichkeiten \u201eweichgesp\u00fclt\u201c. Das Ziel erleichterter Abschiebungen k\u00f6nne mit Seehofers Entwurf nicht ausreichend erreicht werden. Der Bundeskanzlerin warf Mitsch zudem vor, sie sei der SPD zu weit entgegengekommen, und forderte die Unionsfraktion auf, dem Entwurf im Bundestag nicht zuzustimmen."], "EU-Visa verweigert - Syrische Familie klagt vor Menschenrechtsgericht": ["Vor allem am gleichzeitig im Kabinett beschlossenen Fachkr\u00e4fte-Zuwanderungsgesetz aus dem Hause von Arbeitsminister Hubertus Heil entz\u00fcndet sich die Kritik der Konservativen. Letzte Woche hatte schon der Vize-Vorsitzende der Unionsfraktion Thorsten Frei Widerstand angek\u00fcndigt. Man sehe es als \u201eproblematisch\u201c, dass nach den Vorstellungen von Heil schon nach nur neun Monaten in Deutschland \u201ejeder Ausl\u00e4nder in den Genuss von Integrationsma\u00dfnahmen kommt\u201c.", "Vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte wurde am Mittwoch \u00fcber die Klage eines syrischen Ehepaars verhandelt. Sie leben in Aleppo und hatten f\u00fcr sich und ihre Kinder 2016 Visa f\u00fcr Belgien beantragt, die das zust\u00e4ndige belgische Konsulat in Beirut aber ablehnte. Die Familie sieht sich dadurch um die M\u00f6glichkeit gebracht, in Belgien Asyl zu beantragen."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/politik/attacke-auf-ministerium-mehrere-tote-bei-angriff-in-regierungsviertel-von-kabul/24239912.html"]}