{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/politik/rassistisches-attentat-in-waechtersbach-behoerden-pruefen-verbindung-zum-breivik-massaker/24690392.html", "query_keywords": ["migrant"], "creation_date": "23.07.2019", "last_modified": "23.07.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Frank Jansen"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Schuesse_auf_Eritreer", "Taeter_begeht_Suizid", "Generalstaatsanwaltschaft_Frankfurt", "Pistolen_und_Langwaffen"], "content": {"title": "Beh\u00f6rden pr\u00fcfen Verbindung zum Breivik-Massaker", "description": "Die Tat in W\u00e4chtersbach ereignete sich am Jahrestag des Massenmords von Utoya. Die Ermittler gehen nun der Frage nach, ob es einen Zusammenhang gibt.", "body": {"": ["Nach dem Mordanschlag auf einen Eritreer im hessischen W\u00e4chtersbach gehen die Ermittler der Frage nach, ob der T\u00e4ter den norwegischen Massenm\u00f6rder Anders Breivik nachahmen wollte. Der Sch\u00fctze in Hessen hatte am Montag auf den Afrikaner gefeuert, am Jahrestag der Anschl\u00e4ge von Breivik im Jahr 2011.", "Der norwegische Rassist hatte in Oslo eine Autobombe gez\u00fcndet und auf der Insel Utoya sozialdemokratische Jugendliche erschossen, insgesamt starben 77 Menschen. \u201eOb es eine Korrelation zu Breivik gibt, ist ein Aspekt, der f\u00fcr uns interessant ist\u201c, sagte der Sprecher der Frankfurter Generalstaatsanwaltschaft, Alexander Badle, am Dienstag dem Tagesspiegel. Breivik sah in seiner Tat eine Strafe gegen die damals in Norwegen regierenden Sozialdemokraten f\u00fcr die Aufnahme von Migranten. In Deutschland hat es bereits eine Nachahmertat mit Bezug zu Breivik gegeben. Am 22. Juli 2016 schoss der rechtsextreme Deutschiraner David Sonboly in M\u00fcnchen gezielt auf Migranten und t\u00f6tete neun Menschen.", "Der Sch\u00fctze in W\u00e4chtersbach \u201ehatte ein fremdenfeindliches Motiv\u201c, sagte Badle. Der 55-J\u00e4hrige habe gezielt ein Opfer mit dunkler Hautfarbe gesucht. Als der T\u00e4ter aus seinem Auto den Eritreer sah, habe er mehrmals geschossen.", "Das Opfer erlitt einen Bauchdurchschuss. Da Zeugen schnell die Polizei alarmierten, konnte der Eritreer in einer Notoperation gerettet werden. Vier Stunden nach der Tat erschoss sich der Sch\u00fctze im benachbarten Biebergem\u00fcnd in seinem Wagen. Zeugen h\u00f6rten den Schuss und riefen die Polizei.", "Die Beamten fanden im Auto zwei Pistolen. Bei der Durchsuchung der Wohnung des T\u00e4ters wurden eine weitere Pistole und zwei Langwaffen entdeckt. Badle berichtete auch von einem Abschiedsbrief. Es werde gepr\u00fcft, ob der Mann Verbindungen zu Rechtsextremisten hatte, sagte der Oberstaatsanwalt."], "Polizei will gegen Hasskommentare zum Attentat vorgehen": ["Das hessische Landeskriminalamt k\u00fcndigte zudem an, Hasskommentaren zu dem Attentat auf den Eritreer nachzugehen. Im Internet tauchten Postings auf, in denen die Sch\u00fcsse gerechtfertigt werden. \"Nach all den \u00dcbergriffen durch Migranten, greifen die Menschen zur Selbstjustiz\", schrieb ein Kommentator.", "Ein anderer freute sich Montagabend bei Twitter, \"in W\u00e4chtersbach wird wieder geschosse Prima\". Andererseits feierte ein mutma\u00dflicher Linksradikaler am Dienstag den Suizid des T\u00e4ters, \"Ein Gutes hat W\u00e4chtersbach immerhin: ein Nazischwein weniger\".", "Die von militanten Rechtsextremisten ausgehende Gefahr nimmt offenbar weiter zu. Ein Indiz ist die steigende Zahl der rechten Gef\u00e4hrder in Deutschland. Das Bundeskriminalamt berichtete auf Anfrage des Tagesspiegels von 39 Neonazis und weiteren Rechten, die als Gef\u00e4hrder eingestuft sind. Vor einem Jahr waren es 26. Das BKA spricht zudem aktuell von 113 rechten \"relevanten Personen\". Damit sind potenzielle Unterst\u00fctzer der terroristischen Gef\u00e4hrder gemeint."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/gesellschaft/panorama/ganz-klar-fremdenfeindliches-motiv-staatsanwalt-nennt-details-zum-fall-des-niedergeschossenen-eritreers/24689168.html"]}