{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/politik/fluechtlinge-im-mittelmeer-schiffe-deutscher-seenotretter-duerfen-in-malta-anlegen/23844206.html", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "09.01.2019", "last_modified": "09.01.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["dpa", "AFP"], "news_keywords": ["Seenotrettung", "Mittelmeer", "Fluechtlinge", "Sae_Watch_3", "Professor_Albrecht_Penck"], "content": {"title": "Schiffe deutscher Seenotretter d\u00fcrfen in Malta anlegen", "description": "Seit Ende Dezember harren 49 Fl\u00fcchtlinge auf zwei Schiffen deutscher Seenotretter aus. Jetzt haben sie einen Hafen gefunden.", "body": {"": ["Die seit Tagen auf dem\u00a0Mittelmeer blockierten Rettungsschiffe deutscher Hilfsorganisationen mit 49\u00a0Migranten an Bord d\u00fcrfen in Malta anlegen.", "\"Es wurde eine Ad-hoc-Vereinbarung erzielt\", sagte Maltas Regierungschef Joseph Muscat am Mittwoch vor Journalisten. Auch f\u00fcr 249 bereits in Malta befindliche gerettete Migranten sei eine Vereinbarung erzielt worden.", "Die Geretteten w\u00fcrden anschlie\u00dfend auf acht EU-Mitgliedsstaaten verteilt, erkl\u00e4rte der maltesische Premierminister Joseph Muscat am Mittwoch bei einer Pressekonferenz.", "Von den insgesamt 298 Migranten werden laut Muscat 176 von Deutschland, Frankreich, Portugal, Irland, Rum\u00e4nien, Luxemburg, den Niederlanden und Italien aufgenommen. 78 k\u00f6nnen demnach in Malta bleiben. 44 Menschen aus Bangladesch sollen in ihr Heimatland zur\u00fcckgeschickt werden."], "EU begr\u00fc\u00dft Vereinbarung": ["Das Schiff \u201eSea-Watch 3\u201c der Berliner Organisation Sea-Watch hatte am 22. Dezember 32 Migranten gerettet. Auf dem Schiff \u201eProfessor Albrecht Penck\u201c der Regensburger NGO Sea-Eye harren 17 Gerettete seit dem 29. Dezember aus.", "Beide Schiffsbesatzungen bem\u00fchten sich seitdem vergeblich um die Erlaubnis, in einem europ\u00e4ischen Hafen vor Anker zu gehen.", "Die maltesische Regierung hatte die Aufnahme der Fl\u00fcchtlinge davon abh\u00e4ngig gemacht, dass EU-Staaten auch rund 250 schon in Malta befindliche Migranten aufnehmen.", "EU-Innenkommissar Dimitris Avramopoulos begr\u00fc\u00dfte die Vereinbarung vom Mittwoch. Er sei froh, dass die Migranten von den Schiffen nun an Land k\u00f6nnten, schrieb er im Kurzbotschaftendienst Twitter. Er dankte der maltesischen Regierung, dass sie den Schiffen das Anlegen erlaubte. Die zur Aufnahme der Fl\u00fcchtlinge bereiten EU-Mitgliedstaaten h\u00e4tten ihrerseits \"aktive Solidarit\u00e4t\" gezeigt.", "Sp\u00e4ter kritisierte er mit Blick auf die zuletzt blockierten Rettungsschiffe die EU-Staaten: \u201eDie vergangenen\u00a0Wochen waren keine Sternstunde Europas\u201c, sagte er am Mittwoch in Br\u00fcssel"], "Br\u00fcssel und Berlin fordern Verteilungsmechanismus": ["Die EU-Kommission und Deutschland haben nach dem Tauziehen um die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen vor Malta einen Verteilungsmechanismus gefordert. Die EU k\u00f6nne nicht weiter auf \"unorganisierte Ad-hoc-L\u00f6sungen\" setzen, erkl\u00e4rte Avramopoulos. N\u00f6tig sei ein \"vorhersehbarer und nachhaltiger Mechanismus\" f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsverteilung und -aufnahme.", "\u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich auch der deutsche Europastaatsminister Michael Roth (SPD): \"Die wochenlange Unsicherheit\" f\u00fcr die Gefl\u00fcchteten besch\u00e4me ihn und sei \"ein Armutszeugnis f\u00fcr Europa\", schrieb Roth im Kurzbotschaftendienst Twitter. Die EU brauche \"endlich einen Ad-hoc-Verteilungsmechanismus, an dem sich m\u00f6glichst viele EU-Mitgliedstaaten beteiligen\". Deutschland sei dazu bereit. (dpa, AFP)"]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/politik/rettungsschiffe-im-mittelmeer-kein-land-in-sicht-fuer-sea-watch-und-sea-eye/23833386.html"]}