{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/politik/knapp-700-tote-dieses-jahr-es-gibt-nur-eine-moeglichkeit-um-mehr-fluechtlinge-auf-dem-mittelmeer-zu-retten/24594782.html", "query_keywords": ["migrant", "migration", "asyl", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "18.07.2019", "last_modified": "18.07.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["[Mehr zum Thema: Die Erz\u00e4hlung der Rettungsorganisationen geht nicht auf]"], "news_keywords": ["Meinung", "EU", "Seenotrettung", "Fluechtlingspolitik", "Asylpolitik", "Salvini", "Sea_Watch", "Rackete"], "content": {"title": "Es gibt nur eine M\u00f6glichkeit, um mehr Fl\u00fcchtlinge auf dem Mittelmeer zu retten", "description": "Seenotrettung kann nicht von Schiff zu Schiff entschieden werden. Willige EU-L\u00e4nder m\u00fcssen jetzt schnell eine Hilfs-Allianz bilden. Ein Gastbeitrag.", "body": {"": ["Lucas Rasche ist Policy Fellow am Jacques Delors Institut Berlin und arbeitet dort zur Asyl- und Migrationspolitik der Europ\u00e4ischen Union.", "Insgesamt 17 Tage mussten die im Mittelmeer geretteten Migranten an Bord der Sea-Watch 3 ausharren, bis das Schiff von Kapit\u00e4nin Carola Rackete am 29. Juni im Hafen von Lampedusa anlegte, obwohl die italienischen Beh\u00f6rden genau das verboten hatten. Sie habe die \u201eSicherheit der Menschen nicht l\u00e4nger garantieren\u201c k\u00f6nnen, beschrieb Rackete sp\u00e4ter die Lage an Bord ihres Schiffs. Als dennoch kein EU Staat anbot, die Gefl\u00fcchteten aufzunehmen, habe ihre Entscheidung festgestanden: \u201eIch lege jetzt an, over.\u201c", "Was dann folgte, steht beispielhaft f\u00fcr das europ\u00e4ische Dilemma im Umgang mit den in Seenot geretteten Migranten: W\u00e4hrend die italienischen Beh\u00f6rden Rackete der Beihilfe zur illegalen Migration beschuldigten, r\u00fcgten unter anderem der deutsche Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier und Au\u00dfenminister Heiko Maas (beide SPD) das Verhalten Italiens.", "Obwohl die Kritik in der Sache richtig ist, beg\u00fcnstigt eine Politik der Schuldzuweisung jedoch lediglich das populistische Gebaren Matteo Salvinis. Entsprechend k\u00fcndigte der italienische Innenminister bereits eine weitere Versch\u00e4rfung der Sanktionen f\u00fcr die zivile Seenotrettung an."], "Migranten: Die neue EU-Kommission muss die Asylreform schnell abschlie\u00dfen": ["Die Sea-Watch 3 und ihre Kapit\u00e4nin sind zum Symbol einer gescheiterten europ\u00e4ischen Asylpolitik geworden. Seit mehr als drei Jahren verhandeln die Staats- und Regierungschefs der EU bereits \u00fcber eine Reform der Regeln zur Aufnahme und Verteilung von Asylsuchenden. Eine Einigung erscheint momentan undenkbar. Ein geregelter Mechanismus f\u00fcr die Aufnahme der im Mittelmeer geretteten Migranten bleibt damit in weiter Ferne.", "Jetzt, nach der Wahl Ursula von der Leyens zur neuen EU-Kommissionspr\u00e4sidentin, muss die Richtung klar sein: Die neue Kommission muss alles daransetzen, die Reform des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems (GEAS) baldm\u00f6glichst abzuschlie\u00dfen.", "Angesichts der humanit\u00e4ren Notlage im Mittelmeer w\u00e4re es jedoch fatal, jetzt auf einen Durchbruch in den Verhandlungen zu warten. Auch wenn immer weniger Migranten die \u00dcberfahrt antreten, ist die Wahrscheinlichkeit auf der zentralen Mittelmeerroute zu sterben seit 2014 von zwei Prozent auf fast zehn Prozent gestiegen. Parallel zum langfristen Reformbestreben sollte deshalb ein Kern gewillter Mitgliedsstaaten vorangehen und die zuk\u00fcnftig im Mittelmeer Geretteten aufnehmen. Ein entsprechender Vorschlag f\u00fcr ein \u201eB\u00fcndnis der Hilfsbereiten\u201c war schon von Bundesau\u00dfenminister Maas zu vernehmen."], "Allianz f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge: Der Vorschlag birgt auch Risiken": ["Die Idee dahinter ist einfach: Wenn bereits im Vorfeld klar ist, wer die Migranten aufnimmt, k\u00f6nnen die Schiffe der zivilen Seenotrettung ohne tagelanges Warten anlegen und sich schneller wieder auf den Weg machen, um weitere Menschenleben zu retten.", "Sicher, dieser Vorschlag birgt auch Risiken. Denn mit dem Einberufen eines solchen B\u00fcndnisses w\u00fcrde man vor der Blockadehaltung einiger Mitgliedsstaaten resignieren. Diese w\u00fcrden aus der Verantwortung entlassen, zur Aufnahme von Gefl\u00fcchteten beizutragen. Knapp 20 Jahre, nachdem der Grundstein f\u00fcr das heutige europ\u00e4ische Asylsystem gelegt wurde, w\u00e4re die bewusste Unterteilung in gewillte und blockierende Staaten ein ern\u00fcchterndes Jubil\u00e4um f\u00fcr die angestrebte Solidargemeinschaft.", "[Mehr zum Thema: Die Erz\u00e4hlung der Rettungsorganisationen geht nicht auf]", "Zur Wahrheit geh\u00f6rt jedoch auch, dass diese Trennlinie bereits existiert. Staaten wie Deutschland, Frankreich, Schweden, Portugal oder Belgien haben nicht nur regelm\u00e4\u00dfig Gerettete aus dem Mittelmeer unter sich verteilt. Im Rahmen des 2015 aufgesetzten Notfallprogramms f\u00fcr Italien und Griechenland haben sie auch den Gro\u00dfteil der Asylsuchenden aus den dortigen \u201eHotspots\u201c aufgenommen. Ihnen gegen\u00fcber steht neben den Visegrad-Staaten (Polen, Ungarn, Tschechien und die Slowakei) vor allem \u00d6sterreich. Als Reaktion auf den Vorschlag von Maas erwiderte Ex-Kanzler Sebastian Kurz schlicht, die Verteilung von Migranten sei gescheitert."], "Positive Anreize, um Migranten aufzunehmen": ["Sich die Zweiteilung der Mitgliedsstaaten einzugestehen erscheint notwendig, um das von Maas geforderte B\u00fcndnis umzusetzen. In der Praxis hie\u00dfe das, zun\u00e4chst einen rechtlich bindenden Rahmen zu finden, der aus dem derzeitigen de-facto-B\u00fcndnis einiger gewillter EU-L\u00e4nder eine de-jure-Koalition macht. Unter Ber\u00fccksichtigung der Wirtschaftsleistung, der Bev\u00f6lkerungsanzahl sowie den zuvor aufgenommenen Asylsuchenden w\u00fcrde jedem teilnehmenden Mitgliedsstaat ein festgelegter Anteil der zuk\u00fcnftig geretteten Migranten zugeteilt. Auch andere Faktoren, wie etwaige Leistungen bei der Registrierung und Erstunterbringung von Gefl\u00fcchteten, k\u00f6nnten in den Verteilungsschl\u00fcssel mit einflie\u00dfen, damit dieser f\u00fcr die Staaten an den EU-Au\u00dfengrenzen attraktiver wird.", "Zus\u00e4tzlich sollten die \u201eB\u00fcndnisstaaten\u201c mit Geldern aus den Asyl- und Regionalfonds der EU unterst\u00fctzt werden. Um dies zu erm\u00f6glichen m\u00fcsste die neue Kommission in den anstehenden Verhandlungen f\u00fcr den mehrj\u00e4hrigen europ\u00e4ischen Finanzrahmen ihren bisherigen Vorschlag entsprechend aufstocken. Dabei gilt es, positive Anreize f\u00fcr die Teilnahme an dem B\u00fcndnis zu schaffen. F\u00fcr Kommunen und St\u00e4dte sollte es m\u00f6glich sein, Gefl\u00fcchtete auch zus\u00e4tzlich zu einem etwaigen Verteilungsschl\u00fcssel aufzunehmen. Erst k\u00fcrzlich erkl\u00e4rten sich 60 deutsche St\u00e4dte unter der Schirmherrschaft der Organisation Seebr\u00fccke zu \u201esicheren H\u00e4fen\u201c und forderten, die Geretteten an Bord der Sea-Watch 3 aufnehmen zu k\u00f6nnen."], "Den Migranten hilft in der aktuellen Lage nur ein B\u00fcndnis der Willigen": ["Entgegen mancher Bef\u00fcrchtungen w\u00e4re die zus\u00e4tzliche Belastung nationaler Beh\u00f6rden durch die Aufnahme der im Mittelmeer geretteten Asylsuchenden \u00fcberschaubar. Noch 2018 kamen zwischen Januar und Juli in etwa 18.800 Menschen \u00fcber das Mittelmeer in die EU. Auch dank fragw\u00fcrdiger Vereinbarungen mit der libyschen K\u00fcstenwache waren es 2019 im selben Zeitraum nur noch knapp 4000. Dennoch kamen schon in diesem Jahr mindestens 682 Menschen im Mittelmeer ums Leben.", "Die wochenlange H\u00e4ngepartie der Sea-Watch 3 hat einmal mehr verdeutlicht, dass nicht l\u00e4nger von Schiff zu Schiff entschieden werden kann, wie man mit den im Mittelmeer geretteten Migranten umgehen m\u00f6chte. In Anbetracht der Blockadehaltung einiger Mitgliedsstaaten ist ein \u201eB\u00fcndnis der Hilfsbereiten\u201c momentan die einzige M\u00f6glichkeit, die Handlungsf\u00e4higkeit der EU zu bewahren. Langfristig sollte es dennoch das Ziel bleiben, den im Kleinen praktizierten Verteilungsmechanismus f\u00fcr Gefl\u00fcchtete in das gemeinsame Asylsystem der EU zu integrieren. Darauf sollten die Parlamentarier in Stra\u00dfburg die neue Kommission verpflichten.", "Damit das von der EU proklamierte Wertesystem nicht weiter an Glaubw\u00fcrdigkeit verliert, darf das Bem\u00fchen um eine gesamteurop\u00e4ische L\u00f6sung allerdings nicht zum Vorwand verkommen, dem Sterben im Mittelmeer weiter tatenlos zuzusehen."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/politik/antigone-aus-kiel-deutsche-kapitaenin-gegen-italiens-salvini/24499734.html"]}