{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/politik/konflikt-mit-der-eu-ungarisches-gericht-haelt-stop-soros-gesetz-fuer-verfassungskonform/24051180.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl", "einwander", "migration"], "creation_date": "28.02.2019", "last_modified": "28.02.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["dpa", "AFP"], "news_keywords": ["Urteile", "Ungarn", "Verfassung", "Migration", "Fluechtlinge", "Justiz"], "content": {"title": "Ungarisches Gericht h\u00e4lt \u201eStop-Soros-Gesetz\u201c f\u00fcr verfassungskonform", "description": "Freiheitsstrafen f\u00fcr zivile Fl\u00fcchtlingshelfer stehen in Ungarn im Einklang mit der Verfassung. Es ist nicht die einzige Unstimmigkeit mit der EU.", "body": {"": ["Das ungarische Verfassungsgericht hat ein Gesetz, das Freiheitsstrafen f\u00fcr zivile Fl\u00fcchtlingshelfer vorsieht, als verfassungskonform eingestuft, zugleich aber seine Anwendung eingeschr\u00e4nkt. Der im Gesetz verankerte Straftatbestand der \u201eBeihilfe zur illegalen Migration\u201c bestehe nur, wenn Personen oder Organisationen absichtlich und zweckgerichtet im Interesse von Menschen t\u00e4tig werden, die keiner Verfolgung ausgesetzt sind und sich illegal im Land aufhalten, stellten die H\u00f6chstrichter in ihrem Urteil am Donnerstag fest .", "Der besagte Straftatbestand sei auch nicht erf\u00fcllt, wenn zivile Fl\u00fcchtlingshelfer mit ihren Handlungen ausschlie\u00dflich darauf abzielen, das Leid von Bed\u00fcrftigen zu mildern und ihnen eine menschliche Behandlung zuteil werden zu lassen.", "Die Regierung des rechts-nationalen Ministerpr\u00e4sidenten Viktor Orban hatte die Bestimmungen im Vorjahr unter der Bezeichnung \u201eStop-Soros-Gesetz\u201c vom Parlament beschlie\u00dfen lassen, um zivilen Fl\u00fcchtlingshelfern strafrechtliche Konsequenzen anzudrohen. Bei Verst\u00f6\u00dfen sind im Wiederholungsfall Freiheitsstrafen von bis zu einem Jahr vorgesehen.", "Die Europ\u00e4ische Kommission hat wegen des Gesetzes ein Vertragsverletzungsverfahren gegen Ungarn eingeleitet. Die Bezeichnung \u201eStop Soros\u201c bezieht sich auf den liberalen US-Milliard\u00e4r George Soros. Der aus Ungarn stammende Holocaust-\u00dcberlebende unterst\u00fctzt mit seiner humanit\u00e4ren Stiftung zahlreiche Zivilorganisationen, die Fl\u00fcchtlingen und Asylsuchenden helfen.", "Die ungarische Regierungspropaganda unterstellt Soros, Europa mit Massen von muslimischen Einwanderern \u00fcberschwemmen zu wollen. Eine j\u00fcngste Plakatkampagne diffamiert ihn als d\u00e4monischen Einfl\u00fcsterer von EU-Kommissionspr\u00e4sident Jean-Claude Juncker. Sie hat europaweit f\u00fcr Emp\u00f6rung gesorgt.", "Die EU-Kommission ist derweilen im Streit um die Plakatkampagne in die Gegenoffensive gegangen. Die Beh\u00f6rde ver\u00f6ffentlichte am Donnerstag ein vierseitiges Informationsblatt auf Ungarisch und Englisch, in dem sieben Vorw\u00fcrfe gegen Br\u00fcssel entkr\u00e4ftet werden sollen. Die Kommission bedauere, dass dies n\u00f6tig sei, sagte eine Sprecherin. Die Ungarn h\u00e4tten es aber \"verdient, die Wahrheit zu erfahren\"."], "Beh\u00f6rde will Vorw\u00fcrfe gegen Juncker entkr\u00e4ften": ["\"Die Behauptungen der ungarischen Regierung sind im schlimmsten Fall geradezu sachlich falsch oder bestenfalls h\u00f6chst irref\u00fchrend\", hei\u00dft es im Vorspann des Informationsblatts. \"Die Kommission m\u00f6chte daher die Dinge richtig stellen, Punkt f\u00fcr Punkt.\" Die Kommission verweist zudem darauf, dass jeder Mitgliedstaat \"einschlie\u00dflich Ungarns\" die Verantwortung f\u00fcr auf EU-Ebene gemeinsam getroffenen Entscheidungen trage.", "In der konservativen Europ\u00e4ischen Volkspartei (EVP), der sowohl Juncker als auch Orban angeh\u00f6ren, hat die Kampagne eine Diskussion dar\u00fcber ausgel\u00f6st, ob die ungarische Fidesz-Partei ausgeschlossen werden sollte. Am kommenden Mittwoch diskutiert dar\u00fcber erstmals die EVP-Fraktion im Europaparlament. Juncker hatte vergangene Woche gesagt, aus seiner Sicht sei f\u00fcr Orban kein Platz mehr in der EVP.", "Der ungarische Ministerpr\u00e4sident Viktor Orban ist derweilen bem\u00fcht, die Wogen zu gl\u00e4tten. Wie ungarische Medien am Donnerstag berichteten, trafen sich zwei Orban-Vertraute - Kanzleramtsminister Gergely Gulyas und Ex-Sozialminister Zoltan Balog - in Berlin mit CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer. Die\u00a0EU-Kommission wies die Behauptungen der Plakatkampagne derweil in aller Sch\u00e4rfe zur\u00fcck."], "Orban-Vertraute wollen EVP-Ausschluss verhindern": ["Die CDU in Berlin best\u00e4tigte das Treffen mit dem stellvertretenden Vorsitzenden der Fidesz-Partei, Gulyas. Kramp-Karrenbauer habe die Fidesz dazu aufgefordert, glaubhaft zu beweisen, dass sie sich den gemeinsamen Werten der EVP und den gemeinsamen Zielen der Arbeit im Europaparlament weiter verbunden f\u00fchle. Sie habe bereits im CDU-Bundesvorstand am Montag angek\u00fcndigt, die klare und abgestimmte Distanzierung von CDU und CSU von der Plakatkampagne der ungarischen Regierung im direkten Gespr\u00e4ch deutlich zu machen.", "\u00dcber das Treffen hatte zuvor der \u201eWelt\u201c-Journalist Robin Alexander auf Twitter berichtet. Demnach suchten die Orban-Vertrauten das Gespr\u00e4ch mit Kramp-Karrenbauer, um einen Ausschluss der ungarischen Regierungspartei Fidesz aus der konservativen Europ\u00e4ischen Volkspartei abzuwenden. Dieser geh\u00f6ren auch CDU und CSU an.", "Die oppositionelle Tageszeitung \u201eNepszava\u201c berichtete am Donnerstag unter Berufung auf Fidesz-Kreise, Orbans Gesandte in Berlin h\u00e4tten bei Kramp-Karrenbauer \u201eminimale Fortschritte\u201c erzielt. Dem privaten Fernsehsender ATV zufolge soll ein EVP-Ausschluss von Fidesz bis zur Europawahl im Mai vom Tisch sei. (dpa, AFP)"]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/politik/merkel-bei-den-visegrad-staaten-fremdeln-unter-eu-partnern/23962392.html"]}