{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/politik/treffen-der-eu-innenminister-bundesregierung-dringt-auf-schnelle-loesung-fuer-rettungsschiffe/23960930.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "07.02.2019", "last_modified": "07.02.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["dpa"], "news_keywords": ["EU", "Migration", "Fluechtlinge", "Europa", "Sea_Watch"], "content": {"title": "Bundesregierung dringt auf schnelle L\u00f6sung f\u00fcr Rettungsschiffe", "description": "Rettungsschiffe mit Migranten m\u00fcssen im Mittelmeer oft wochenlang ausharren. Die Bundesregierung sieht die Suche nach L\u00f6sungen als \"Gebot der Humanit\u00e4t\".", "body": {"": ["Die EU-Staaten m\u00fcssen aus Sicht der Bundesregierung und anderer EU-Staaten m\u00f6glichst rasch eine vor\u00fcbergehende L\u00f6sung f\u00fcr die immer wieder im Mittelmeer blockierten Rettungsschiffe finden. \"Aus unserer Sicht ist es das Gebot der Humanit\u00e4t, dass wir nicht von Fall zu Fall neu diskutieren, welches Land in welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung bereit ist, unter welchen Umst\u00e4nden schiffbr\u00fcchige Personen aufzunehmen\", sagte Innen-Staatssekret\u00e4r Stephan Mayer (CSU) am Donnerstag bei einem Treffen der EU-Innenminister in Bukarest. Im j\u00fcngsten Fall der \"Sea-Watch 3\" nehme Deutschland neun Migranten auf.", "Auch die Vertreter anderer L\u00e4nder sprachen sich f\u00fcr nachhaltigere L\u00f6sungen aus. Die Priorit\u00e4ten setzen sie mitunter jedoch anders als Mayer. Noch dazu wird die Zeit vor der Europawahl Ende Mai knapp.", "In den vergangenen Monaten hatten Italien und Malta privaten Rettungsschiffen mit Migranten an Bord immer wieder die Einfahrt in ihre H\u00e4fen versagt. Zur Bedingung machten die Regierungen in Rom und Valletta, dass andere EU-Staaten die Menschen aufnehmen. Zuletzt mussten 47 Menschen fast zwei Wochen an Bord der deutschen \"Sea-Watch 3\" ausharren, ehe sie in Italien an Land durften. Voraussetzung daf\u00fcr war, dass sich kurzfristig mehrere EU-L\u00e4nder - unter ihnen Deutschland - zur Aufnahme der Migranten bereiterkl\u00e4rt hatten."], "Italien fordert \u00c4nderung der Einsatzregeln": ["Wegen der Verteilungsfrage steht auch der in der Fl\u00fcchtlingskrise begonnene Anti-Schleuser-Einsatz im Mittelmeer vor dem\u00a0Aus. Die Regierung in Rom fordert seit Monaten, dass die Einsatzregeln so ge\u00e4ndert werden, dass Italien nicht mehr alle Geretteten alleine aufnehmen muss. Die Menschenrechtskommissarin des Europarats kritisierte die italienischen\u00a0Hafensperren f\u00fcr Rettungsschiffe scharf. Sie rufe dringend dazu auf, die Menschenrechte der Migranten zu wahren, schrieb Dunja Mijatovic in einem Brief an Premierminister Giuseppe Conte, der am Donnerstag ver\u00f6ffentlicht wurde.", "Deutsches Anliegen sei es, einen \"deutlichen Schritt voranzukommen, was die Schaffung eines tempor\u00e4ren Ad-hoc-Verteilmechanismus anbelangt\", sagte Staatssekret\u00e4r Mayer. Es sei unw\u00fcrdig, dass immer wieder neu dar\u00fcber verhandelt werden m\u00fcsse."], "Malta ist aufgrund seiner Lage besonders betroffen": ["EU-Innenkommissar Dimitris Avramopoulos betonte, es brauche \u00dcbergangsregeln, bis die EU-Staaten sich auf eine Asylreform geeinigt h\u00e4tten. \"Es kann nicht bei Ad-hoc-L\u00f6sungen bleiben.\" Die Asylpolitik der EU kommt allerdings seit Jahren kaum voran, weil die Staatengemeinschaft sich nicht auf eine verbindliche\u00a0Quote zur Verteilung von Fl\u00fcchtlingen auf alle L\u00e4nder einigen kann. Staaten wie Ungarn und Polen wollen sich partout nicht dazu verpflichten lassen, Migranten aufzunehmen. Die rum\u00e4nische Innenministerin Carmen Dan, die derzeit den Vorsitz der Innenminister hat, forderte \"eine L\u00f6sung auf der Basis von Solidarit\u00e4t und Freiwilligkeit\".", "Malta ist aufgrund seiner Lage besonders von der Situation betroffen - und setzt einen anderen Schwerpunkt. Der zust\u00e4ndige Minister Michael Farrugia forderte am Donnerstag zwar auch ein Ende der kurzfristig organisierten L\u00f6sungen. Er sagte jedoch auch: \"Lasst uns das Problem bek\u00e4mpfen, anstelle nach einer L\u00f6sung f\u00fcr die Verteilung zu suchen.\" Das Gesch\u00e4ftsmodell der Schmuggler, mit denen die Migranten von Afrika \u00fcbers Mittelmeer kommen, m\u00fcsse bek\u00e4mpft werden.", "Ob die Innenminister noch vor der Europawahl Ende Mai Fortschritte bei der gemeinsamen Asylreform erzielen, ist fraglich. \"Mit den Wahlen vor der T\u00fcr sehe ich keine M\u00f6glichkeit, dass noch was passiert\", sagte Farrugia. (dpa)"]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/politik/fluechtlinge-im-mittelmeer-schiffe-deutscher-seenotretter-duerfen-in-malta-anlegen/23844206.html"]}