{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/themen/reportage/tabubrueche-und-skandale-das-sind-die-abenteuerlichsten-rechtfertigungen-der-afd/24595264.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "17.07.2019", "last_modified": "17.07.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Sebastian Leber"], "author_organization": [], "news_keywords": ["AfD", "Hoecke", "Storch", "Rechtsextremismus", "Berlin", "Deutschland", "Bundestag", "Landtag", "Parlament", "Brandenburgwahl"], "content": {"title": "Das sind die abenteuerlichsten Rechtfertigungen der AfD", "description": "Hitlerbild, Hassmail, Nazibesuch: F\u00fcr ihre Tabubr\u00fcche haben AfD-Politiker stets erstaunliche Begr\u00fcndungen parat. Eine Sammlung.", "body": {"": ["Neulich im bayerischen Landtag.\u00a0Pr\u00e4sidentin Ilse Aigner rief zu einer Gedenkminute f\u00fcr den mutma\u00dflich von einem Rechtsextremen ermordeten Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke auf und bat die Anwesenden, sich daf\u00fcr zu erheben. Alle taten es \u2013 nur der AfD-Abgeordnete Ralph M\u00fcller blieb sitzen.", "Nach heftiger \u00f6ffentlicher Kritik behauptete M\u00fcller sp\u00e4ter, er sei doch lediglich mit \u201eein paar Sekunden\u201c Verz\u00f6gerung aufgestanden. Das ist falsch. Wie Fernsehbilder belegen, blieb er die gesamten zweieinhalb Minuten der Gedenkansprache sitzen, erhob sich erst, als Aigner eines anderen Verstorbenen gedachte.", "Weiterhin behauptete M\u00fcller, sein Verhalten sei nicht b\u00f6swillig gewesen, sondern einer Unaufmerksamkeit geschuldet. Er habe eine bevorstehende Rede neu zusammensetzen m\u00fcssen und sei dadurch \u201esehr stark abgelenkt\u201c gewesen.", "Schl\u00fcssige Begr\u00fcndung oder Ausrede? Ralph M\u00fcllers\u00a0Argumentation reiht sich ein in eine lange Liste abenteuerlicher Erkl\u00e4rungen, mit denen sich f\u00fchrende AfD-Politiker nach Tabubr\u00fcchen und anderen Skandalen verteidigen. Der eine will nichts gewusst haben, dem zweiten wurde der E-Mail-Account gehackt, der dritte kann sich angeblich nicht erinnern. Wie passt das zusammen mit einer Partei, die sich ausgerechnet den Slogan \u201eMut zur Wahrheit\u201c verschrieben hat? Eine kleine Auswahl."], "War nur zur Archivierung gedacht": ["Der\u00a0Bundestagsabgeordnete Stefan Keuter geriet in die Kritik, weil er \u00fcber Whatsapp Bilder von Adolf Hitler mit ausgestrecktem Arm sowie einer Duschkabine mit gekacheltem Hakenkreuz verschickte.", "Ein anderes Bild zeigt einen Stahlhelmsoldaten am Maschinengewehr plus Kommentar: \u201eDas schnellste deutsche Asylverfahren, lehnt bis zu 1400 Antr\u00e4ge in der Minute ab!\u201c Als dies \u00f6ffentlich wurde, behauptete Keuter zun\u00e4chst, das Verschicken derartiger Bilder sei ihm \u201enicht erinnerlich\u201c.", "Einige Tage sp\u00e4ter erinnerte er sich doch \u2013 und hatte eine Erkl\u00e4rung parat: Die Bilder habe er lediglich verschickt, damit einer seiner Mitarbeiter diese archivieren k\u00f6nne. Ziel seien eine \u201eBeurteilung und politische Einordnung\u201c der Unterlagen gewesen. Der Empf\u00e4nger der Bilder widerspricht Keuter. Eine Anweisung zur Analyse oder Archivierung habe er von Keuter nie erhalten."], "Leider unterbrochen worden": ["\u00c4hnlich ungl\u00fccklich verlief ein interner AfD-Chat, in dem Nikolaus Kramer, heute Fraktionsvorsitzender im Landtag von Mecklenburg-Vorpommern, ein Foto marschierender Soldaten der Leibstandarte SS Adolf Hitler mit der Aufschrift \u201eEin schwarzer Block ist nicht grunds\u00e4tzlich schei\u00dfe\u201c verschickte. Als dies publik wurde, erkl\u00e4rte Kramer, er habe das Bild eigentlich mit einem einordnenden und kritischen Text versehen wollen. Dabei sei er allerdings unterbrochen worden."], "Hautfarbe unbekannt": ["Einen Klassiker der bizarren\u00a0AfD-Rechtfertigungen lieferte Alexander Gauland. Gegen\u00fcber der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c behauptete er, der Fu\u00dfballprofi J\u00e9r\u00f4me Boateng werde zwar als Spieler in der deutschen Nationalmannschaft gesch\u00e4tzt, dies bedeute jedoch keineswegs, dass er nicht als fremd empfunden werde.", "Zitat: \u201eDie Leute finden ihn als Fu\u00dfballspieler gut. Aber sie wollen einen Boateng nicht als Nachbarn haben.\u201c Nachdem der DFB-Pr\u00e4sident die Aussage \u201eeinfach geschmacklos\u201c nannte und viele andere sie als rassistisch verurteilten, behauptete Gauland, die Hautfarbe Boatengs zum Zeitpunkt seiner Aussage \u00fcberhaupt nicht gekannt zu haben: \u201eIch wusste gar nicht, dass Boateng farbig ist.\u201c"], "V\u00f6llig falsch interpretiert": ["Der Bundestagsabgeordnete Siegbert Droese ist schon mehrfach unangenehm aufgefallen.\u00a0Vorl\u00e4ufiger H\u00f6hepunkt war das Foto von seinem Besuch des einstigen F\u00fchrerhauptquartiers Wolfsschanze in Polen. Droese posiert davor mit der rechten Hand auf dem Herzen.", "Dem Tagesspiegel erkl\u00e4rte Droese, bei dem Bild handele es sich um einen privaten Schnappschuss, der gegen seinen Willen an die \u00d6ffentlichkeit gelangt sei: \u201eAus einer Reihe von bewegten Bildern wurde genau das Bild extrahiert, das den Eindruck entstehen l\u00e4sst, ich st\u00fcnde am Ort mit ,Hand vor dem Herzen\u2018.\u201c", "Seltsam an dieser Rechtfertigung ist, dass Droese das fragliche Foto von sich aus an Parteifreunde verschickte \u2013 und zwar in seiner Funktion als \u201ePressesprecher der AfD/Kreisverband Leipzig\u201c, au\u00dferdem mit dem Zusatz: \u201eDer F\u00fchrerbunker.\u00a0ER\u00a0ist also wirklich nicht mehr da.\u201c Die\u00a0Pressesprecher-Signatur sei \u201ef\u00e4lschlicherweise\u201c verwendet worden, behauptet Droese nun.", "Noch erstaunlicher ist aber der eigentliche Grund f\u00fcr den Besuch, den Droese gegen\u00fcber dem Tagesspiegel angibt: Er habe sich blo\u00df \u201edie Wirkungsst\u00e4tte\u201c des Hitler-Attent\u00e4ters Graf von Stauffenberg anschauen wollen \u2013 und zwar \u201eim Gedenken Stauffenbergs\u201c."], "Alle verklagen. Oder lieber doch nicht": ["Seit Langem steht Th\u00fcringens\u00a0Rechtsau\u00dfen Bj\u00f6rn H\u00f6cke unter Verdacht, unter dem Pseudonym \u201eLandolf Ladig\u201c mehrfach in einer NPD-Zeitung geschrieben, dort gehetzt und den Nationalsozialismus verherrlicht zu haben. H\u00f6cke bestritt das stets und drohte, jeden Menschen vor Gericht stellen zu lassen, der ihn mit Landolf Ladig in Verbindung bringe.", "Genau dies taten in den vergangenen zwei Jahren etliche Menschen \u2013 in der Hoffnung, H\u00f6cke wage sich tats\u00e4chlich vor Gericht und gebe eine eidesstattliche Versicherung ab.", "Bj\u00f6rn H\u00f6cke hat sein Versprechen nicht wahr gemacht. Die Personen, die ihn ausdr\u00fccklich Landolf Ladig nannten, wurden nicht von ihm angezeigt.\u00a0Inzwischen h\u00e4lt auch der Verfassungsschutz die These, hinter Landolf Ladig stecke H\u00f6cke, f\u00fcr \u201enahezu unbestreitbar\u201c."], "Bin provoziert worden": ["Vergangenes Jahr wurde AfD-Hardliner Kay Nerstheimer, Mitglied im Berliner Abgeordnetenhaus, wegen Volksverhetzung verurteilt. Unter anderem hatte er Homosexuelle als \u201edegenerierte Spezies\u201c bezeichnet.", "Gegen\u00fcber dem Tagesspiegel gab Nerstheimer eine simple Erkl\u00e4rung ab:\u00a0Er sei von einem Menschen im Internet \u201eso lange provoziert\u201c worden, bis er diese Aussage get\u00e4tigt habe.\u00a0Dass er 2013 bei der vom\u00a0Verfassungsschutz beobachteten \u201eGerman Defence League\u201c aktiv war und dort eine Miliz aufbauen wollte, begr\u00fcndete er wie folgt: \u201eWissen Sie, wenn Sie eine Organisation aufbauen, dann wollen Sie das m\u00f6glichst effizient tun. Und eine milit\u00e4rische Struktur ist eben die effizienteste.\u201c"], "So in Richtung Jugendarbeit": ["\u00dcber Brandenburgs AfD-Chef Andreas Kalbitz wurde vergangenes Jahr bekannt, dass er 2007 das Pflingstlager der rechtsradikalen, inzwischen verbotenen \u201eHeimattreuen Deutschen Jugend\u201c besucht hatte. Zun\u00e4chst behauptete Kalbitz, die Teilnahme sei ihm \u201enicht erinnerlich\u201c.", "Nachdem ihm Bilder gezeigt wurden, hatte er eine schl\u00fcssige Erkl\u00e4rung: \u201eDer Kontext war, dass man wei\u00df, dass man erfahren hat, es gibt da eine Organisation, die sich f\u00fcr Jugendarbeit interessiert und da was macht in die Richtung. Das hat mich mal generell interessiert \u2026\u201c"], "War wohl jemand anderes": ["2018 stand der Landtagsabgeordnete Holger Arppe vor dem Landgericht Rostock. Er hatte Jahre zuvor auf einer rechtsradikalen Internetseite geschrieben, man k\u00f6nne England \u201esehr gut als europ\u00e4isches Zentralreservat f\u00fcr alle in der EU lebenden Moslems nutzen.", "Als Quarant\u00e4ne-Insel sozusagen wie fr\u00fcher die Seuchenkolonien\u201c. Arppe behauptete, er sei nicht der Urheber gewesen \u2013 ein Unbekannter habe seinen Account benutzt.\u00a0Das Gericht glaubte ihm nicht und verurteilte Arppe wegen Volksverhetzung."], "Wieso denn rechtsextrem?": ["Der Bundestagsabgeordnete Petr Bystron geriet Ende des vergangenen Jahres in die Kritik, weil er w\u00e4hrend einer vom Parlament bezahlten Dienstreise nach S\u00fcdafrika Vertreter der rechtsextremen, rassistischen Organisation \u201eSuidlanders\u201c traf \u2013 und mit ihnen einen Schie\u00dfstand ausprobierte.", "Bystrons Rechtfertigung: Er habe die \u201eSuidlanders\u201c f\u00fcr eine Organisation der s\u00fcdafrikanischen Zivilgesellschaft gehalten: \u201eIch habe das so empfunden, dass das eine Organisation ist von \u00fcberwiegend wei\u00dfen Farmern, die Angst haben um ihr Leben und die sich organisieren, um zu \u00fcberleben, sollte es zum schlimmsten Fall kommen.\u201c"], "Zum ersten Mal geh\u00f6rt": ["Der Berliner Abgeordnete Andreas Wild fiel im November unangenehm auf, weil er w\u00e4hrend eines Schweigemarschs zum Gedenken an die Opfer der Reichspogromnacht zum Holocaust-Mahnmal eine blaue Kornblume am Revers trug, die w\u00e4hrend der 30er Jahre das Erkennungszeichen \u00f6sterreichischer Nationalsozialisten war.", "Wild sagt, er habe mit der Blume blo\u00df seine Verbundenheit zum Vaterland zum Ausdruck bringen wollen: \u201eDass das ein Nazi-Symbol sein soll, h\u00f6re ich zum ersten Mal.\u201c Zur Parlamentssitzung drei Wochen sp\u00e4ter heftete er sich die Kornblume erneut ans Revers."], "Keine Erinnerung": ["Nachdem die Fremdsprachenkorrespondentin Alexandra Walter im Oktober 2018 in den hessischen\u00a0Landtag gew\u00e4hlt wurde, wurden radikale\u00a0Statements bekannt, die \u00fcber Monate hinweg von ihrem Facebook-Account get\u00e4tigt wurden. Migranten nannte sie demnach \u201eBraungebrannte\u201c, den verurteilten Kriegsverbrecher Dries Coolens lobte sie als einen \u201etollen Menschen\u201c. Zum Verlauf des Zweiten Weltkriegs erkl\u00e4rte Alexandra Walter: \u201eVerrat an jeder Ecke hat zur Niederlage Deutschlands nicht unwesentlich beigetragen.\u201c", "Als Medien auf die Aussagen aufmerksam wurden, verschwanden sie von Walters Account. Die Politikerin erkl\u00e4rte, sie k\u00f6nne sich nicht erinnern, die Kommentare selbst verfasst zu haben. Ihr Account sei wohl gehackt worden. Warum die fraglichen Kommentare dann \u00fcber Monate hinweg online standen, ohne dass Walter sie je von sich aus gel\u00f6scht h\u00e4tte, erkl\u00e4rte sie dem Tagesspiegel nicht."], "Jedenfalls nie gesagt": ["Anfang 2016 verschickte Peter Boehringer, heute Bundestagsabgeordneter und Vorsitzender des Haushaltsausschusses, eine Nachricht \u00fcber einen E-Mail-Verteiler, in dem er unter anderem behauptete, die \u201eMerkelnutte\u201c lasse zu, dass der deutsche \u201eVolksk\u00f6rper\u201c durch Fl\u00fcchtlinge \u201egewaltsam penetriert\u201c werde.", "Als die E-Mail \u00f6ffentlich wurde und diverse Medien dar\u00fcber berichteten, teilte Boehringer dem \u201eSpiegel\u201c mit, er k\u00f6nne in seinem Archiv nur eine weniger scharfe Fassung finden. Falls er doch die beleidigende Version versandt haben sollte, dann nur an einen \u201eganz kleinen Privatkreis\u201c. In Interviews erkl\u00e4rt Boehringer gern, er habe diese Begriffe \u201enicht gesagt\u201c, was w\u00f6rtlich genommen nat\u00fcrlich stimmt."], "Das Alter ist schuld": ["Andreas Winhart, heute Landtagsabgeordneter in Bayern, warnte im September vor Fl\u00fcchtlingen, die massenhaft Krankheiten einschleppten: \u201eWenn mich in der Nachbarschaft ein Neger ank\u00fcsst oder anhustet, dann muss ich wissen, ist der krank oder ist der nicht krank?\u201c", "Die folgende Emp\u00f6rung versuchte er mit der Erkl\u00e4rung zu d\u00e4mpfen, bei seiner Aussage sei es \u201evom Kern her ausschlie\u00dflich um die Kritik an den Gesundheitsbeh\u00f6rden\u201c gegangen. Dass er \u201eSchwarzafrikaner nicht politisch korrekt angesprochen\u201c habe, liege auch daran, dass er \u201eeiner Generation angeh\u00f6re, der diese Begriffe im t\u00e4glichen Sprachgebrauch begegneten, sei es als S\u00fc\u00dfspeise oder in diversen literarischen Erz\u00e4hlungen \u2026\u201c Andreas Winhart ist heute 36 Jahre alt."], "Aber nie Mitglied": ["Doris von Sayn-Wittgenstein, heute Abgeordnete im Kieler Landtag, rief im Jahr 2014 zur Unterst\u00fctzung des rechtsextremen Vereins \u201eGed\u00e4chtnisst\u00e4tte\u201c auf, zu dessen Gr\u00fcndern die Holocaust-Leugnerin Ursula Haverbeck-Wetzel z\u00e4hlt. Sayn-Wittgenstein rechtfertigte sich, sie sei zu keinem Zeitpunkt Mitglied des Vereins gewesen, au\u00dferdem sei dieser damals als gemeinn\u00fctzig anerkannt gewesen."], "Probleme mit der Technik": ["Nachdem die damalige AfD-Chefin Frauke Petry im Januar 2016 erkl\u00e4rt hatte, Polizisten m\u00fcssten illegalen Grenz\u00fcbertritt verhindern und dabei \u201enotfalls auch von der Schusswaffe Gebrauch machen\u201c, schaltete sich Beatrix von Storch, damals Europaabgeordnete, auf Facebook in die Diskussion ein.", "Auf die Nachfrage: \u201eWollt Ihr etwa Frauen mit Kindern an der gr\u00fcnen Wiese den Zutritt mit Waffengewalt verhindern?\u201c, antwortete von\u00a0Storch mit einem schlichten \u201eJa\u201c. Eine Erkl\u00e4rung lieferte ihr Parteifreund Alexander Gauland gegen\u00fcber dem Tagesspiegel:\u00a0\u201eSie wissen, ich bin kein Freund von Facebook.", "Sie hat offensichtlich, sie hat uns das erkl\u00e4rt, im Grunde genommen etwas gepostet und das war nur die H\u00e4lfte, das andere ist nicht mitgegangen. Fragen Sie mich technisch etwas Leichteres, weil ich davon \u00fcberhaupt nichts verstehe \u2026\u201c Die Behauptung, von\u00a0Storch habe gegen\u00fcber Parteifreunden erkl\u00e4rt, sie sei mit der Maus \u201eabgerutscht\u201c, bestreitet diese vehement und zog deshalb vors Berliner Landgericht.", "Die Technik sei auch 2017 schuld gewesen, als auf ihrem Twitter-Profil folgender Post erschien: \u201eJe l\u00e4nger Merkel am Ruder der CDU bleibt, desto mehr Fleisch werden wir von ihrem Kadaver rei\u00dfen.\u201c Sp\u00e4ter behauptete Storch, der Tweet sei nicht von ihr selbst, sondern von ihrem \u201eTeam\u201c abgesetzt worden. Sie selbst habe das jedoch nicht mitbekommen und eingreifen k\u00f6nnen, da sie in einem Funkloch gesteckt habe."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/berlin/extremistencheck-in-brandenburger-fraktion-verfassungsschutz-besorgt-ueber-identitaere-als-afd-mitarbeiter/24589754.html"]}