{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/politik/radikaler-fluegel-im-fokus-sachsen-und-brandenburg-pruefen-schaerfere-beobachtung-der-afd-landesverbaende/25634318.html", "query_keywords": ["migration"], "creation_date": "12.03.2020", "last_modified": "12.03.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Frank Jansen"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Thueringen", "Brandenburg", "Kalbitz", "Tillschneider", "Junge_Alternative", "Gauland", "Sachsen", "ig_post"], "content": {"title": "Sachsen und Brandenburg pr\u00fcfen sch\u00e4rfere Beobachtung der AfD-Landesverb\u00e4nde", "description": "Laut Nachrichtendienst radikalisiert sich die AfD weiter, etwa beim rechtsextremen \u201eFl\u00fcgel\u201c. Prek\u00e4r wird die Situation damit jetzt vor allem f\u00fcr Beamte.", "body": {"": ["Die AfD ger\u00e4t zunehmend in den Ruf, eine Feindin der demokratischen Grundordnung zu sein. Das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV) hat am Donnerstag die einflussreiche innerparteiliche Vereinigung \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c vom Verdachtsfall zum klassischen Beobachtungsobjekt hochgestuft. Der Fl\u00fcgel sei \"eine erwiesen rechtsextremistische Bestrebung\", sagte BfV-Pr\u00e4sident Thomas Haldenwang am Donnerstag in Berlin. Er betonte, \"die verfassungsfeindlichen Anhaltspunkte haben sich zur Gewissheit verdichtet\".", "Das BfV rechnet dem Fl\u00fcgel etwa 7000 Anh\u00e4nger zu, wie es die AfD selbst auch tut, obwohl die Vereinigung auf Mitgliederlisten verzichtet. Als Wortf\u00fchrer gelten die Chefs der Parteiverb\u00e4nde in Th\u00fcringen und Brandenburg, Bj\u00f6rn H\u00f6cke und Andreas Kalbitz. Beide seien Rechtsextremisten, sagte Haldenwang. Er hielt H\u00f6cke unter anderem vor, Migration als \"kulturelle Kernschmelze\" und den Islam pauschal als \"Besatzungsmacht\" zu diffamieren.", "Die Vereinigung steht damit, trotz punktueller Unterschiede, als Beobachtungsobjekt auf einer Stufe mit der NPD und anderen rechtsextremen Organisationen. Die meisten Landesbeh\u00f6rden f\u00fcr Verfassungsschutz werden mit ihrer Bewertung des Fl\u00fcgels nachziehen. Der Th\u00fcringer Verfassungsschutz ging am Donnerstag schon einen Schritt weiter. Der von H\u00f6ckes Fl\u00fcgelleuten dominierte Landesverband der AfD wurde vom Pr\u00fcffall zum Verdachtsfall hochgestuft. Das ist das erste Mal in der Geschichte der AfD, dass ein kompletter Landesverband vom Verfassungsschutz nun auch mit nachrichtendienstlichen Mitteln, darunter die Anwerbung von V-Leuten, beobachtet wird.", "Prek\u00e4r wird die Situation jetzt vor allem f\u00fcr Beamte, die dem bundesweit agierenden Fl\u00fcgel zuzurechnen sind. So haben beispielsweise im vergangenen Jahr f\u00fcnf Polizisten f\u00fcr die Th\u00fcringer AfD bei den Landtagswahlen kandidiert. Der Beschluss des BfV \"bedeutet jetzt hoffentlich die klare M\u00f6glichkeit, solche Leute aus dem Dienst zu entfernen\", sagte der Vorsitzende des Bundes Deutscher Kriminalbeamter (BDK), Sebastian Fiedler, dem Tagesspiegel. Rechtsextremisten seien \"mit der demokratischen Grundordnung nicht kompatibel\".", "Es werde nun wahrscheinlich Disziplinarverfahren gegen Beamte geben, die dem Fl\u00fcgel zuzuordnen sind. Dass die Vereinigung keine Mitgliederlisten f\u00fchrt, sieht Fiedler nicht als gr\u00f6\u00dferes Hindernis. \"Es wird Zweifelsf\u00e4lle geben, aber der Verfassungsschutz wird \u00fcber seine Informationsfl\u00fcsse Personen klar benennen k\u00f6nnen\", betonte der BDK-Vorsitzende."], "\u201eJunge Alternative\u201c bleibt Verdachtsfall": ["Die AfD-Nachwuchsorganisation \u201eJunge Alternative (JA)\u201c bleibt hingegen bundesweit ein Verdachtsfall, da ihre Bedeutung abgenommen hat. Zur Gesamtpartei AfD \u00e4u\u00dfert sich das Bundesamt nicht. Nach Informationen des Tagesspiegels bleibt der Nachrichtendienst dabei, die Partei als \u201ePr\u00fcffall\u201c zu betrachten.", "Im Februar 2019 hatte das Verwaltungsgericht K\u00f6ln dem BfV untersagt, die Partei \u00f6ffentlich einen Pr\u00fcffall zu nennen. Die AfD hatte sich an die Richter in der rheinischen Metropole gewandt, dort befindet sich die Zentrale des Bundesamtes.", "Das BfV hatte im Januar 2019 den \u201eFl\u00fcgel\u201c wie auch die \u00a0\u201eJunge Alternative\u201c zum Verdachtsfall erkl\u00e4rt. F\u00fcr den Nachrichtendienst ergaben sich bei einer monatelangen, umfangreichen Analyse \u201ehinreichend gewichtige Anhaltspunkte\u201c, es handele sich um extremistische Bestrebungen. Inzwischen z\u00e4hlt der Verbund der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden die Mitglieder von Fl\u00fcgel und JA, insgesamt etwa 8000 Personen, bereits zum bundesweiten \u201eRechtsextremismuspotenzial\u201c. Gegen die Einstufung von Fl\u00fcgel und JA als Verdachtsfall hat die AfD beim Verwaltungsgericht K\u00f6ln im Januar 2020 Klagen eingereicht."], "H\u00f6cke scheiterte beim Verwaltungsgericht": ["Bei der Gesamtpartei hatte das BfV hingegen nur \u201eerste tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr eine gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung ausgerichtete Politik\u201c gesehen. Der Nachrichtendienst untermauerte im Januar 2019 die Einstufung von Gesamtpartei, Fl\u00fcgel und JA mit einem mehr als 430 Seiten umfassenden Gutachten.", "In dem Papier werden viele migrationsfeindliche und andere problematische \u00c4u\u00dferungen hochrangiger AfD-Politiker wie Alexander Gauland, H\u00f6cke und Kalbitz zitiert. Auch jetzt hat das BfV wieder ein Gutachten zum neuen Sachstand erarbeitet. Im Oktober 2019 hatte bereits der Pr\u00e4sident des Bundesamtes, Thomas Haldenwang, in einem Interview des \u201eSpiegel\u201c gesagt, der Fl\u00fcgel werde \u201eimmer extremistischer\u201c. H\u00f6cke scheiterte beim Verwaltungsgericht K\u00f6ln mit einem Antrag, Haldenwang die \u00c4u\u00dferung untersagen zu lassen."], "Bei klassischem Beobachtungsfall kann der Verfassungsschutz V-Leute einsetzen": ["Bei einem Verdachtsfall und erst recht bei einem klassischen Beobachtungsobjekt kann der Verfassungsschutz nachrichtendienstliche Mittel nutzen, darunter auch V-Leute. Au\u00dferdem k\u00f6nnen Akten \u00fcber Personen angelegt werden. Das Bundesamt begann im vergangenen Jahr mit der \u00dcberwachung von H\u00f6cke, Kalbitz und dem ebenfalls als Rechtsau\u00dfen geltenden AfD-Politiker Hans-Thomas Tillschneider.", "Der Vorgang ist brisant, da die drei in Landtagen sitzen. Abgeordnete d\u00fcrfen nur beobachtet werden, wenn sich nachweisen l\u00e4sst, dass sie aggressiv-k\u00e4mpferisch gegen die demokratische Grundordnung agieren. Die \u00dcberwachung ist zudem auf die Aktivit\u00e4ten der Politiker jenseits der Parlamente beschr\u00e4nkt."], "Auch Brandenburg und Sachsen wollen AfD h\u00e4rter anfassen": ["Das Bundesamt darf hingegen bei einem Pr\u00fcffall nur wenig unternehmen. Dem Nachrichtendienst ist nicht mehr gestattet, als offen zug\u00e4ngliches Material zu sammeln. Obwohl der Einfluss des Fl\u00fcgels in der Gesamtpartei AfD eher noch gestiegen ist, beh\u00e4lt das BfV die Einstufung als Pr\u00fcffall bei.", "Sicherheitskreise betonen allerdings, dass der Verfassungsschutzverbund, schon stark mit dem Thema rechter Terror belastet, nur mit M\u00fche eine Partei kontinuierlich beobachten k\u00f6nnte, die mehr als 30 000 Mitglieder z\u00e4hlt.", "Angedeutet wird allerdings, dass auch die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden von Brandenburg und Sachsen erw\u00e4gen, nach dem Vorbild des Nachrichtendienstes in Th\u00fcringen die Landesverb\u00e4nde der AfD h\u00e4rter einzustufen als bislang. Auch in Brandenburg und Sachsen dominiere der Fl\u00fcgel die AfD, eine Unterscheidung in Radikale und Gem\u00e4\u00dfigte sei angesichts der Schw\u00e4che moderater Kr\u00e4fte weitgehend hinf\u00e4llig."], "Rechte Zeitschrift \"Compact\" jetzt auch Verdachtsfall f\u00fcr das BfV": ["BfV-Pr\u00e4sident Haldenwang verk\u00fcndete am Donnerstag auch, die rechte Zeitschrift \"Compact\" werde jetzt als Verdachtsfall eingestuft und entsprechend beobachtet. Das von dem ehemaligen Linksradikalen J\u00fcrgen Els\u00e4sser gef\u00fchrte Blatt propagiert laufend Verschw\u00f6rungstheorien und steht ideologisch H\u00f6ckes Fl\u00fcgel nahe."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/politik/was-tun-mit-der-afd-und-ihren-waehlern-gute-hetzer-boese-hetzer/25624960.html"]}