{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/aus-aller-welt/schweden-loefven-100-tage-nach-wiederwahl-kein-aufbruch-geschafft/", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "einwander", "migration", "zuwander"], "creation_date": "28.04.2019", "last_modified": "28.04.2019", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Jan Henrik Holst"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Schweden: L\u00f6fven 100 Tage nach Wiederwahl - Kein Aufbruch geschafft", "description": "Am Freitag (26.4.) kam eine aufsehenerregende Nachricht zur EU-Wahl: In einer Umfrage sind die Schwedendemokraten fast genauso stark geworden wie die Sozialdemokraten. Sie liegen nur noch ein Prozent drunter.", "body": {"": ["Es verschieben sich die politischen Gewichte in Schweden: Da die neue Regierung die Probleme nicht in den Griff bekommt und keinen Aufbruch geschafft hat, schieben sich in Umfragen andere nach vorne, wobei die Kleinpartei Christdemokraten einen erstaunlichen H\u00f6henflug hinlegt.", "Die Wahl zum Reichstag war bereits im September 2018. Aber monatelang waren alle Versuche, eine Regierung zu bilden, gescheitert. Dabei dr\u00e4ngte penetrant der Sozialdemokrat Stefan L\u00f6fven, der l\u00e4ngst abgewirtschaftet hatte, aber einfach zu sehr am seinem Sessel klebte, er wolle doch erneut den Posten des Ministerpr\u00e4sident \u00fcbernehmen. Schlie\u00dflich wurde am 18.1.2019 \u2013 zum Teil mit Stimmen von zwei Parteien, die in der W\u00e4hlergunst inzwischen gar nicht mehr \u00fcber der 4%-H\u00fcrde lagen \u2013 L\u00f6fven wiedergew\u00e4hlt. Das schwedische Merkel-Pendant freute sich, seine Politik fortsetzen zu k\u00f6nnen. Etwas sp\u00e4ter stand seine neue Regierung.", "Womit aber noch nicht alles gekl\u00e4rt war. Denn w\u00fcrde es jetzt gelingen, die Probleme in den Griff zu bekommen? Und wie w\u00fcrde die \u201eSonntagsfrage\u201c in Schweden sich entwickeln?", "Die Regierung ist eine (auf drei weitere Parteien als St\u00fctze angewiesene) Minderheitsregierung aus Sozialdemokraten und Gr\u00fcnen. An ihr f\u00e4llt auf, dass sie mehr Frauen als M\u00e4nner aufweist und Personen mit Migrationshintergrund. Nun kann es nat\u00fcrlich per Zufall passieren, dass in einem Land in einer historischen Situation mehr kompetente Frauen als M\u00e4nner bereitstehen. Jedoch wurde an der Regierung kritisiert, dass viele Mitglieder eine geringe Ausbildung haben und eine unzureichende Kompetenz aufweisen, und in der Tat fallen viele durch weltfremde \u00c4u\u00dferungen zu den Fragen unserer Zeit und dementsprechende Regierungshandlungen auf.", "Wie passt beides zusammen? Ganz einfach: Die Regierung wurde eben nicht nach Kompetenz zusammengestellt, d. h. ausgerichtet darauf, die besten K\u00f6pfe zu gewinnen, um ein Land zu steuern. Die Regierung ist vielmehr eine nach Political-Correctness-Ma\u00dfst\u00e4ben gezimmerte Konstruktion: Alte wei\u00dfe M\u00e4nner sind offenbar \u201etoxisch\u201c (so eine durch die Gegend wabernde Weisheit) und d\u00fcrfen nur noch eine Minderheit stellen; wer ihnen aber nicht zu ihnen geh\u00f6rt, ist per se als besserer Mensch definiert.", "Die Regierung bekommt vor allem die Kriminalit\u00e4t nicht in den Griff; dort l\u00e4uft alles weiter wie bisher. Immerhin informiert das staatliche Fernsehen SVT (das man auch in Deutschland verfolgen kann, per Satellit oder Internet) wahrheitsgem\u00e4\u00df Tag f\u00fcr Tag von den Verbrechen. Erstaunlich aus deutscher Perspektive sind die st\u00e4ndig stattfindenden Schie\u00dfereien, z. B. unter konkurrierenden Banden, auf st\u00e4dtischen Stra\u00dfen. Auch von Bombendetonationen ist st\u00e4ndig die Rede, z. B. am 23.4. an einer Fahrschule in Malm\u00f6. Im ersten Quartal gab es 48 Bombenstraftaten in Schweden gegen\u00fcber 38 ein Jahr zuvor. Bei Vergewaltigungen liegt Schweden mit an der Weltspitze. Au\u00dferdem berichten die Nachrichten seit Jahren immer wieder von abgefackelten Autos. Besonders krasse Dinge passieren erfahrungsgem\u00e4\u00df oft in der Kriminalit\u00e4tshochburg Malm\u00f6. Spr\u00fccheklopftalent L\u00f6fven sagte bei Amtsantritt \u00fcber seine neue Regierung: \u201eDer gr\u00f6\u00dfte Gewinner ist Schweden.\u201c", "Was aber auch wie bisher weitergeht, das ist das Anwenden des Gesetzes Hets mot folkgrupp, das in letzter Zeit mehrmals versch\u00e4rft worden war. Mit diesem Gesetz werden diverse \u00c4u\u00dferungen als kriminell eingestuft, die in den meisten L\u00e4ndern der Welt nur ein Achselzucken hervorrufen. Es kann f\u00fcr jemanden problematisch werden, im Internet seine Meinung zu schreiben. Gegen diese Form der \u201eKriminalit\u00e4t\u201c geht der Staat an; die Schreibenden werden zu Geldstafen verurteilt, oder \u2013 in weitaus selteneren, aber vorkommenden F\u00e4llen \u2013 sie landen im Gef\u00e4ngnis. Wie SVT berichtete, gab es im Jahr 2018 ganze 459 Anklagen.", "Die Regierung glaubt, der Klimawandel sei menschengemacht \u2013 anders als z. B. die Regierungschefs der USA, Trump, oder Brasiliens, Bolsonaro (wo immer sie sonst ihre Schw\u00e4chen haben m\u00f6gen). Die Umwelt- und Klimaministerin Isabella L\u00f6vin will durch h\u00f6here Steuern und staatliche Regulierungen eine so radikale Klimapolitik einf\u00fchren, dass \u201eresten av v\u00e4rlden blir avundsjuk p\u00e5 Sverige\u201c \u201eder Rest der Welt auf Schweden neidisch wird\u201c.", "Und dann ist da nat\u00fcrlich Greta Thunberg, die sich mit einem Schild \u201eSkolstrejk f\u00f6r klimatet\u201c \u201eSchulstreik f\u00fcrs Klima\u201c hinsetzte und \u00fcber Nacht zum internationalen Superstar avancierte. Stefan L\u00f6fven verglich sie begeistert mit dem Exportschlager Abba.", "Vermutlich lernt man nicht in der schwedischen Schule, dass unter Klimaexperten \u00e4u\u00dferst umstritten ist, ob das heutige Wetter \u00fcberhaupt durch den Menschen merkbar mitbedingt ist. Ein neues Wort in Schweden ist \u201eKlimat\u00e5ngest\u201c, d. h. Klimaangst; sie tritt bei Jugendlichen auf, die ihre Sorgen auf die Entwicklung des Klimas projizieren. Wir Erwachsenen erinnern uns: Noch vor ein paar Jahren war \u2013 au\u00dfer bei Klimaforscher-Au\u00dfenseitern wie Mojib Latif \u2013 nirgendwo die Rede davon, der Mensch beeinflusse das Klima; zu absurd war die Idee. Viele schwedischen Kinder wachsen aber mit keiner anderen Meinung mehr auf.", "Ein weiteres neues Wort ist \u201eKlimasterilisation\u201c, d. h. Sterilisation, damit man keine Kinder in diese Welt setzt, deren Existenz schlecht sei f\u00fcr das Klima. Diesen Eingriff lie\u00df ein Schwede bei sich machen (dem Namen und Foto nach zu urteilen mit Migrationshintergrund). Apropos Operationen: Es gab eine dramatische Zunahme von Transgender-Operationen seit 2011. Und immer wieder melden sich Transgender-Menschen im schwedischen Fernsehen zu Wort, die ihre Operation bereuen.", "Die Einwanderung nach Schweden h\u00e4lt das Rekordniveau der letzten Jahre, insbesondere seit 2015. Die Beh\u00f6rden teilten 2019 bereits 25.000 uppeh\u00e5llstillst\u00e5nd, eine Art Aufenthaltsgenehmigung, aus. Allein im M\u00e4rz belief sich die Zahl auf 8.900. Umgerechnet auf die Einwohnerzahl Deutschlands w\u00e4ren die 25.000 Genehmigungen seit Jahresanfang etwa 200.000. Diese Zahl ist die, \u00fcber die CDU / CSU in Deutschland vor einiger Zeit stritten; dort aber ging es um den Zeitraum eines ganzen Jahres, nicht um dessen erste drei oder vier Monate.", "Die uppeh\u00e5llstillst\u00e5nd sind der erste Schritt; sp\u00e4ter werden oft schwedische P\u00e4sse verteilt. Das geht in der EU jeden B\u00fcrger an, denn alle, die von einem Mitgliedsstaat einen Pass erhalten haben, k\u00f6nnen sp\u00e4ter aufgrund der Freiz\u00fcgigkeit mit diesem Pass innerhalb der EU umziehen, also auch z. B. islamistische Gef\u00e4hrder.", "L\u00f6fven zum Thema Familienzusammenf\u00fchrungen: Das \u201eergibt Sinn\u201c.\nW\u00e4hrenddessen gibt es t\u00e4gliche Kleinkriege \u00fcber Moscheebauten, Gebetsaufrufe per Lautsprecher, Kopft\u00fccher, Methoden der Altersfeststellungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge etc. Diese werden in den Medien sowie juristisch gef\u00fchrt. Auch die juristische Auseinandersetzung um Elin Ersson geht weiter, die junge Frau, die verurteilt wurde, weil sie in einem Flugzeug aufstanden war, um eine Abschiebung zu verhindern \u2013 wobei sich sp\u00e4ter herausgestellt hatte, dass der Abzuschiebende vor allem Frauen misshandelt hatte. Zudem gibt es die \u201eensamkommande\u201c, das sind auf deutsch \u201eunbegleitete Minderj\u00e4hrige\u201c. Bei einem dieser \u2013 so berichteten unisono etliche Medien -, der angeblich 16 war, habe sich herausgestellt, dass sein wirkliches Alter 47 betrug.", "Der Chef der Moderaten, der gr\u00f6\u00dften b\u00fcrgerlichen Partei, Ulf Kristersson, sagte \u00fcber die Einwanderungspolitik von Annie L\u00f6\u00f6f (Chefin der Zentrumspartei, einer der st\u00fctzenden Parteien), diese Politik sei \u201enaiv\u201c und \u201egef\u00e4hrlich\u201c. Vorher hatte Kristersson bereits ge\u00e4u\u00dfert: Einwanderung kann \u201eernste Konsequenzen\u201c haben, und das politische Internetportal Fria Tider pr\u00e4sentierte diese \u00c4u\u00dferung witzelnd unter der \u00dcberschrift: \u201eKristerssons neueste Erkenntnis\u201c.", "Bei SVT, dem Staatsfernsehen, gibt es seit M\u00e4rz jetzt eine Reporterin mit Schleier namens Cheyma Moufid, bei der nur das Gesicht aus der schwarzen Verh\u00fcllung herausguckt.", "Frei nach Ulbricht: \u201eNiemand hat die Absicht, eine Islamisierung durchzuf\u00fchren.\u201c Wie in Deutschland wird auch in Schweden dar\u00fcber diskutiert, wie man mit IS-R\u00fcckkehrern umgehen soll; die Linkspartei (eine der regierungsst\u00fctzenden Parteien) will jedenfalls gerne alle zur\u00fcck haben.", "Die an der Regierung beteiligten Gr\u00fcnen (Milj\u00f6partiet, \u201edie Umweltpartei\u201c) pendeln nur noch um 4%. Das wirkt auf den ersten Blick erstaunlich, wo doch in Deutschland den Gr\u00fcnen ein Umfragehoch bescheinigt wird. Die schwedischen Gr\u00fcnen sind aber in allem noch gr\u00fcner als die deutschen Gr\u00fcnen. Oder anders formuliert: Wenn man sich eine \u00fcberzogene Karikatur der deutschen Gr\u00fcnen vorstellt, dann kommt etwa das dabei raus, was die schwedischen Gr\u00fcnen ernsthaft sind.", "Besonders interessant ist aber die Entwicklung der Christdemokraten (KD). Sie sind eigentlich eine Kleinpartei. Sie sind bedeutungsm\u00e4\u00dfig und inhaltlich nicht mit der deutschen Union zu vergleichen, sondern z. B. konservativer und christlicher. Im Herbst hatten die KD noch ernste Sorgen, unter 4% zu bleiben, schafften dann aber doch den Einzug in den Reichstag. Durch klare Ansagen gelang es der charismatischen Parteichefin Ebba Busch Thor, die KD auf \u00fcber 8% in den Umfragen zu bringen. Dann kam der Kn\u00fcller: Die Partei k\u00fcndigte an, die von allen ausgegrenzten Schwedendemokraten nicht l\u00e4nger isolieren zu wollen, sondern f\u00fcr eine Zusammenzuarbeit mit ihnen offen zu sein. Annie L\u00f6\u00f6f (Zentrum) sagte dazu: \u201eIch bin tief entt\u00e4uscht\u201c. Aber die KD stiegen nach dem Beschluss sofort nochmals um 3% zu und liegen jetzt \u00fcber 11%. Diese Ereignisse setzen auch die gr\u00f6\u00dfte b\u00fcrgerliche Partei, die Moderaten, unter Druck. Denn 87% der Moderaten-W\u00e4hler finden n\u00e4mlich den KD-Beschluss gut. Aber deren Chef Kristersson hat kein Charisma, z\u00f6gert, taktiert, macht nichts Halbes und nichts Ganzes.", "Jimmie \u00c5kesson, Chef der Schwedendemokraten, \u00e4u\u00dferte, sein \u201efr\u00e4msta uppgift\u201c (in etwa: Anliegen mit h\u00f6chster Priorit\u00e4t) sei, L\u00f6fven von der Macht wegzubekommen.\nAls Beobachter kann man nicht ausschlie\u00dfen, dass es Torheiten im linken Spektrum sind, die in Schweden und anderswo dazu ihren Teil beitragen, wie sehr das \u201eRechte\u201c erbl\u00fcht.", "Bei der EU-Wahl sind deutliche Verschiebungen zu erwarten. Zwar kann es sein, dass die Sozialdemokraten, die bei der letzten EU-Wahl 2014 mit 24,4% auf den ersten Platz kamen, diesen ersten Platz halten k\u00f6nnen. Die Gr\u00fcnen jedoch, die auf dem 2. Platz waren mit 15,3%, werden auf keinen Fall diesen Platz wieder schaffen; ein Zusammensacken auf ein Drittel der damaligen Stimmen wird ihnen prognostiziert. Die Schwedendemokraten (SD) waren auf dem 5. Platz mit 9,7%; sie k\u00f6nnten mit einer Verdoppelung der Stimmen auf den zweiten Platz vorr\u00fccken.", "Die Schwedendemokraten hatten zwischenzeitlich erwogen, einen Austritt Schwedens aus der EU als Ziel anzustreben, der analog zum Brexit \u201eSwexit\u201c genannt wird. Nun aber haben sie sich entschieden, einen Verbleib Schwedens in der EU politisch zu vertreten. Wer dagegen tats\u00e4chlich aus der EU austreten will, ist die AfS, \u201eAlternative f\u00fcr Schweden\u201c. Sie ist zur Zeit aber nur eine kleine Splitterpartei. Jedoch haben die Niederlande uns j\u00fcngst gelehrt, dass die \u201erechtspopulistische\u201c Partei von Geert Wilders auch noch einmal \u00fcberholt werden konnte von Thierry Baudet mit seinem \u201eForum f\u00fcr Demokratie\u201c. Deswegen sowie aufgrund der Tatsache, dass die Mitglieder der AfS sehr jung sind und alle paar Jahre neue, junge W\u00e4hler nachr\u00fccken, kann es l\u00e4ngerfristig geschehen, dass auch in Schweden die AfS bei Wahlen Erfolg hat. Die jetzige EU-Wahl betrifft das aber noch nicht. Die Zahl der W\u00e4hler d\u00fcrfte aufgrund von Zuwanderung und Einb\u00fcrgerungen in den letzten f\u00fcnf Jahren etwas h\u00f6her sein als letztes Mal; es spielt aber auch die Wahlbeteiligung eine Rolle, die nat\u00fcrlich noch unbekannt ist.", "Die schwedische Krone sinkt. Es wird schon jetzt wenig mit Bargeld bezahlt in Schweden; nun ist aber sogar \u2013 wie in Deutschland \u2013 eine Bargeld-Abschaffung in der Diskussion. Was Deutschen wenig bekannt ist: Den Euro einzuf\u00fchren, ist in Schweden Pflicht; die Schweden wenden jedes Jahr wieder einen Trick an, um ihn nicht einf\u00fchren zu m\u00fcssen.", "Und am Freitag (26.4.) kam eine aufsehenerregende Nachricht zur EU-Wahl: In einer Umfrage sind die Schwedendemokraten fast genauso stark geworden wie die Sozialdemokraten. Sie liegen nur noch ein Prozent drunter.", "In der Nacht zum 15.4. meldete das Twitter-Konto der Sozialdemokraten auf einmal ungew\u00f6hnliche Dinge. Darunter befanden sich verhohnepiepelnde Witze \u00fcber die Sozis. Zudem postete es \u201erassistische\u201c (so die Charakterisierung des Senders SVT) Botschaften. Es erschien auch die Meldung, L\u00f6fven trete als Ministerpr\u00e4sident zur\u00fcck. Schlie\u00dflich kam heraus: Das Twitter-Konto war gehackt worden. L\u00f6fven tritt also in Wirklichkeit ebensowenig zur\u00fcck wie Merkel in Deutschland \u2013 obwohl das vielleicht keine so schlechte Idee w\u00e4re."]}}, "recommendations": []}