{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/giuseppe-conte-in-der-form-verbindlich-hart-in-der-sache/", "query_keywords": ["einwander", "migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "02.07.2019", "last_modified": "02.07.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Giovanni Deriu"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Giuseppe Conte: In der Form verbindlich, hart in der Sache", "description": "Ob es ein diplomatischer Kuhhandel wird oder nicht, wird man sehen. Giuseppe Conte schl\u00e4gt im Gegensatz zu Salvini zwar die leiseren T\u00f6ne an, doch f\u00fcr Italien wird er herausholen, was m\u00f6glich ist.", "body": {"": ["Die Gem\u00fcter sind erhitzt, es w\u00e4re stets gut, besonders in der Politik sowie in der hohen Kunst der Diplomatie (wer sie denn beherrscht), einen Gang herunterzufahren. In Italien wundert man sich schon ein wenig \u00fcber Deutschland, die Stimmen aus Politik und Kirche kommen hier ziemlich unreflektiert und arg schrill r\u00fcber.", "Nat\u00fcrlich ist es normal, dass sich eine Nation f\u00fcr seine im Ausland in Schwierigkeiten geratenen Staatsb\u00fcrger einsetzt. Meistens geschah dies in der Vergangenheit sehr leise, und die Botschafter und Konsulate wurden vorausgeschickt. Gut geschulte M\u00e4nner des Diplomatencorps. Tempi passati. Eine deutsche \u201eKapit\u00e4nin\u201d riskiert alles, auch das Leben anderer, und erzwingt die Einfahrt in einen fremden nationalen Hafen. \u00dcber 14 Tage lang hatte sie Zeit, entweder die erpresserisch auftretenden \u201eFl\u00fcchtlingsm\u00e4nner\u201c in einen anderen Hafen Nordafrikas z.B. Tunesien zu bringen oder aber die Sea-Watch gleich nach Deutschland zu steuern, wo anscheinend mehrere Gemeinden geradezu sehns\u00fcchtig auf neue Migranten warten. Die Frage ist nur, ob die jeweiligen B\u00fcrgermeister und der Gemeinderat tats\u00e4chlich alle Meinungen der Bewohner ihrer St\u00e4dte, die sich dem \u201eSicheren Hafen\u201c angeschlossen haben, auch tats\u00e4chlich abdecken.", "Stattdessen ereifern sich ausgerechnet deutsche Politiker \u00fcber Italiens Regierung, stimmen im Chor der Gutmeinenden und Identit\u00e4tslinken schrill mit ein, wohl auch in der Hoffnung, ihre massiv gesunkenen Umfragewerte irgendwie aufzup\u00e4ppeln. \u00dcber eine Million Euro wurden bereits auf Petitions- und Spendenkan\u00e4le gesammelt, f\u00fcr eine, wie sie selbst sagt, privilegierte deutsche Kapit\u00e4nin wei\u00dfer Hautfarbe (als w\u00e4re es wichtig, darauf hinzuweisen), nur damit sie sich so wie das politische Deutschland besser f\u00fchlt und zeigt, seht her, wir sind nicht das Deutschland der 30er Jahre.", "Doch der aufgekl\u00e4rte und ideologiefreie B\u00fcrger merkt die Ver\u00e4nderungen in Deutschland, wenn pl\u00f6tzlich Errungenschaften von echter Freiheit und Emanzipation ausgerechnet von Identit\u00e4tslinken \u00fcber Bord geworfen werden. \u00dcber Bord, das eigentliche Thema, wenn wir \u00fcber die Sea Watch, Carola Rackete und Lampedusa berichten, sowie \u00fcber das hysterische Berlin. Die Sommerhitze scheint nicht jedem zu bekommen. Wo sind die ausgewogen ausgetauschten Argumente statt der Vielzahl schriller T\u00f6ne?", "M\u00f6chten uns Heiko Maas, Frank-Walter Steinmeier und Bischof Bedford-Strohm weismachen, wir w\u00fcrden Regelverst\u00f6\u00dfe und Gesetzesbr\u00fcche zu Gunsten einer illegalen Einwanderung auch noch unterst\u00fctzen? Wollen uns all diejenigen weismachen, dass sich Deutschland mit dem Zuzug muslimischer M\u00e4nner aus dem Nahen Osten sowie aus Afrika \u00fcberhaupt nicht ver\u00e4ndert habe und weiterhin ver\u00e4ndert? Nicht wenige B\u00fcrger meinen zu glauben, dass Politiker wie der Au\u00dfenminister und etliche Gr\u00fcne in anderen Sph\u00e4ren leben. Nicht nur das Klima, welches Greta meint, hat sich ver\u00e4ndert, sondern das Meinungsklima.", "Matteo Salvini ist in der Tat ein populistischer Politiker, wenn man darunter versteht, dass er zwar recht einfach gestrickt sein mag, aber er ist ein guter Beobachter, kann Stimmungen und Str\u00f6mungen schnell erfassen. Salvini ist ein stolzer Italiener, der in der Vergangenheit schon mal die Bewohner s\u00fcdlich von Rom beleidigt hatte, aber sich nicht zu schade war, sich auch bei ihnen zu entschuldigen. Etwas, was unseren momentanen Politikern nie \u00fcber die Lippen kommen w\u00fcrde. Nicht nach Chemnitz, mit den \u00fcblen Unterstellungen, und auch nicht nach den schlimmsten Ereignissen von Berlin, Freiburg oder Kandel. M\u00f6glichkeiten g\u00e4be es zuhauf.", "Matteo Salvini bevorzugt auch jetzt nicht die diplomatische Sprache, besonders nicht nach den Giftpfeilen aus Deutschland, die ihn und seine Koalition ganz bewusst treffen wollen. Ein intakter Staat h\u00e4tte sich mit der Sea-Watch in Verbindung gesetzt, und L\u00f6sungswege aufgezeigt, auch gern die eigenen Milit\u00e4rschiffe geschickt, nein, stattdessen melden sie sich danach \u2013 als h\u00e4tten sie alle bewusst mit diesem Crash gerechnet. Salvini also gibt den Hardliner, aber die italienische Regierung hat auch einen starken Mann der leisen T\u00f6ne, n\u00e4mlich Juraprofessor Giuseppe Conte, nun als Premierminister und Vermittler der Regierung. \u00dcbrigens wurde auch er von der halben europ\u00e4ischen Presse, sowie von den etablierten EU-Parteien, als Marionette und Puppe Salvinis diffamiert. In der Europ\u00e4ischen Union h\u00f6rt man ihm nun zu, und Italien, sowie die Visegrad-Staaten, k\u00f6nnen derzeit so einiges blockieren.", "Und da bleibt einer in Deutschland eigentlich besch\u00e4mt zur\u00fcck, wenn man erst losbr\u00fcllt und hysterisch die Freilassung der \u201eKapit\u00e4nin\u201d verlangt, w\u00e4hrend in Deutschland selbst ein Gerichtsverfahren in die L\u00e4nge gezogen wird.", "Wer nicht mehr im Bilde ist, hier die Problematik, die zwar schon ein paar Jahre alt ist, aber die Italiener immer noch bewegt, die Conte jetzt nochmals offen ansprach:", "Vor zehn Jahren ereignete sich in einem Turiner Stahlwerk ein richtiger Gro\u00dfbrand. Im Anschluss nach dieser Katastrophe, bei der sieben Menschen ums Leben kamen, wurden sechs Thyssenkrupp-Manager zu Haftstrafen verurteilt. Die italienischen Ingenieure und verantwortlichen Angestellten traten die Haftstrafen an, die zwei Deutschen jedoch nicht.", "Die Emp\u00f6rung war und ist in Italien immer noch sehr gro\u00df. Doch wurde irgendwann so hysterisch reagiert, wie es derzeit die deutschen Politiker ziemlich bigott tun? Wie gesagt, zwei der rechtm\u00e4\u00dfig Verurteilten haben ihre Strafe noch immer nicht angetreten: Bei den beiden Managern handelt es sich um die deutschen Harald Espenhahn, den ehemaligen Leiter und Werkschef, und Gerald Priegnitz, damals f\u00fcr die Finanzen verantwortlich.", "Espenhahn wurde in erster Instanz zu 16 Jahren Freiheitsstrafe verurteilt, die anderen f\u00fcnf Angeklagten zu Haftstrafen zwischen zehn und 13 Jahren. Ein hartes Strafma\u00df, aber es wurde auf die Sicherheitsvorkehrungen und Verbesserungen der Arbeitspl\u00e4tze gepocht.", "Es wurde wiederum Berufung eingelegt und sage und schreibe neun Jahre mussten die Angeh\u00f6rigen auf ein definitives Urteil warten (Salvinis Regierungserkl\u00e4rung lautete zudem, Gerichtsverfahren und Urteile m\u00fcssen beschleunigt werden). Vor drei Jahren im Mai best\u00e4tigte und entschied das Kassationsgericht die Verurteilungen wegen fahrl\u00e4ssiger T\u00f6tung.", "Die deutschen Ingenieure von Thyssen wurden zu neun Jahren und 8 Monaten Freiheitsstrafe sowie zu sechs Jahren und 3 Monaten (Priegnitz) verurteilt.", "Das Ergebnis? Wer verurteilt wird, sollte ergo auch b\u00fc\u00dfen und die Haftstrafe antreten. Die italienischen Verurteilten traten die Strafen gleich am Tag danach an, die beiden Deutschen dagegen bis heute nicht. Nein, sie sind daheim bei ihren Lieben und ausgeliefert nach Italien werden sie nicht.", "Die Diplomatie hat ihre Abmachungen und Kooperationen, einem bilateralen Abkommen nach m\u00fcssten die beiden Manager ihre Haftstrafe eigentlich in Deutschland verb\u00fc\u00dfen \u2013 und zwar in dem Umfang, der in der Bundesrepublik f\u00fcr die entsprechenden Straftaten vorgesehen ist. F\u00fcr fahrl\u00e4ssige T\u00f6tung sind das in der Bundesrepublik h\u00f6chstens f\u00fcnf Jahre. Dass die Regierung um Angela Merkel im Bilde ist, aber keine Regung zeige, ist mehr als besch\u00e4mend. Und selbst Heiko Maas hat als damals amtierender Justizminister Post von seinem Kollegen aus Italien erhalten. Resonanz? Gleich null. Deshalb verwundert es einen umso mehr, wenn Maas und andere GroKo-Politiker rein populistische Politik betreiben, exakt so, wie sie es ihren konservativen Gegnern vorwerfen, aber gleichzeitig wahre politische Moral tagt\u00e4glich vermissen lassen. Kurz: etliche Minister und Politiker messen mit zweierlei Ma\u00df. Aber auch das ist l\u00e4ngst nichts neues mehr."]}}, "recommendations": []}