{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/angela-merkel-an-welt-menschen-dringend-gesucht-die-nach-deutschland-wollen/", "query_keywords": ["einwander", "migration", "migrant", "fl\u00fcchtl", "zuwander", "asyl"], "creation_date": "15.12.2019", "last_modified": "15.12.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Alexander Wallasch"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Angela Merkel an Welt: Menschen dringend gesucht, die nach Deutschland wollen", "description": "Von einem scheint Merkel \u00fcberhaupt nicht mehr genug zu kriegen: von Einwanderern aus aller Welt. Meinte sie das, als sie sagte, 2015 d\u00fcrfe sich so nicht wiederholen?", "body": {"": ["Angela Merkel zwingt einmal mehr dazu, sich in das Fach der K\u00fcchenpsychologie zu begeben, wenn die aktuellen \u00c4u\u00dferungen der Bundeskanzlerin in ihrer w\u00f6chentlichen Video-Botschaft auf Bundeskanzlerin.de auf eine Weise verst\u00f6rend sind, dass hier ein vern\u00fcnftiger Entscheidungsfindungsprozess nicht urs\u00e4chlich f\u00fcr das sein kann, was Merkel da an politischer Weichenstellung in den \u00c4ther bl\u00e4st. Video-Unterschrift: \u201eDeutschland braucht Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland.\u201c", "Stellen wir uns zun\u00e4chst einmal vor, Merkel w\u00fcrde tats\u00e4chlich einmal sagen, was ist:", "\u201eLiebe Deutsche, ich sch\u00e4me mich, ich habe gro\u00dfen Mist gebaut. Meine Idee, \u00fcber einen geduldeten Missbrauch des Asylrechts Millionen Menschen nach Deutschland zu holen, nur um damit eventuell den durch deutschen Kinderschwund verursachten Fachkr\u00e4ftemangel zu beheben, ist schief gegangen. Es waren kaum Fachkr\u00e4fte unter den Syrern, Irakern, Afghanen usw. Daf\u00fcr kamen im Verh\u00e4ltnis zum Anteil an der Bev\u00f6lkerung \u00fcberproportional viele Kriminelle. Es tut mir leid, ich habe nicht gewollt, dass alles so schlimm gekommen ist, denn die Menschen, die ich holte, verursachen jetzt und zuk\u00fcnftig immense Kosten und belasten zudem unsere sozialen Sicherungssysteme, wenn mittlerweile Leistungsempf\u00e4nger mehrheitlich aus dem Kreis der Migranten und Zuwanderer besteht. Aber jetzt sind sie da. Der Fachkr\u00e4ftebedarf ist dadurch leider noch gr\u00f6\u00dfer geworden, weil noch mehr arbeitende Menschen mehr Steuern bezahlen m\u00fcssen, um diese Mehrkosten zu decken. Meine neue Idee ist deshalb, dass ab M\u00e4rz 2020 g\u00fcltige Einwanderungsgesetz daf\u00fcr zu nutzen, endlich solche Menschen ins Land zu holen, die wirklich etwas k\u00f6nnen. Lachen Sie bitte nicht, aber ich suche solche Menschen beispielsweise in Mexiko und auf den Philippinen. Gottseidank ist das neue Einwanderungsgesetz an so wenige Bedingungen gekn\u00fcpft \u2013 wir haben sogar Probemonate eingef\u00fchrt, in denen die Bewerber erst einmal in Ruhe schauen k\u00f6nnen, was geht und die an keine gro\u00dfen Qualifikationsnachweise im Vorfeld gebunden sind. Bitte stimmen Sie jetzt dar\u00fcber ab, ob sie mich noch weiter f\u00fcr Sie arbeiten lassen wollen oder mir die K\u00fcndigung aussprechen. Auf jeden Fall werde ich mich f\u00fcr meine katastrophalen Fehleinsch\u00e4tzungen vor Ihnen und vor der Geschichte verantworten m\u00fcssen.\u201c", "Kommen wir nun dazu, was die deutsche Bundeskanzlerin auf Bundeskanzlerin.de in ihrer Wochenschau tats\u00e4chlich den Bundesb\u00fcrgern mitzuteilen hatte:", "\u201eOhne ausreichende Fachkr\u00e4fte kann ein Wirtschaftsstandort nicht erfolgreich sein. Deshalb hat die Bundesregierung eine Fachkr\u00e4ftestrategie aufgelegt, die an drei Punkten ansetzt: Zum einen wollen wir nat\u00fcrlich unser eigenes, heimisches Potenzial aussch\u00f6pfen \u2013 durch gute Ausbildung f\u00fcr m\u00f6glichst alle Menschen. Zweitens wollen wir schauen, welches Fachkr\u00e4ftepotenzial wir aus den EU-Staaten zu uns holen k\u00f6nnen. Und drittens stellt sich die Frage: Wie k\u00f6nnen wir Fachkr\u00e4fte aus den L\u00e4ndern au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union gewinnen? (\u2026) Deutschland hat leider nicht \u00fcberall ausreichend Fachkr\u00e4fte. Hatten wir noch vor 15 Jahren das Problem, f\u00fcnf Millionen Arbeitslose zu haben, so ist heute das Thema: Wo bekomme ich die geeigneten Fachkr\u00e4fte her? Diese Frage stellt sich im akademischen Bereich, aber auch bei den praktischen Berufen. Wir kennen viele Handwerker und Betriebe, die h\u00e4nderingend Fachkr\u00e4fte suchen. Deshalb ist es notwendig, dass wir uns um ausreichend Fachkr\u00e4fte bem\u00fchen. Denn sonst m\u00fcssen Unternehmen abwandern \u2013 und das wollen wir nat\u00fcrlich nicht. Aus diesem Grunde sind wir nat\u00fcrlich froh, das heute schon zweieinhalb Milionen Menschen aus den EU-L\u00e4ndern bei uns arbeiten; zum Teil m\u00fcssen wir hier auch ansetzen, um die Arbeitsbedingungen vern\u00fcnftig zu gestalten. Aber alleine das reicht nicht aus. Deshalb m\u00fcssen wir uns auch um Fachkr\u00e4fte von au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union bem\u00fchen. (\u2026) Nun hei\u00dft es, die Menschen auf der Welt zu finden, die bereit sind, zu uns nach Deutschland zu kommen. (\u2026) Wir werden (f\u00fcr bestimmte Arbeitsbereiche) Schwerpunktl\u00e4nder ausw\u00e4hlen. (\u2026) Das bedeutet, dass schnell Visa erteilt werden m\u00fcssen. Und es muss einen reibungslosen Informationsfluss von den deutschen Unternehmen, die Fachkr\u00e4fte suchen, zu den L\u00e4ndern geben, in denen Fachkr\u00e4fte gegebenenfalls vorhanden sind.\u201c", "Am Montag wird es laut Video-Botschaft der Bundeskanzlerin dazu einen Gipfel geben aus Politik, Wirtschaft und Gewerkschaften, damit mit Inkrafttreten des neuen Einwanderungsgesetzes im M\u00e4rz 2020, also in wenigen Monaten, sofort mit dem Zuzug besagter \u201eFachkr\u00e4fte\u201c z\u00fcgig begonnen werden kann. Die Bundesregierung m\u00f6chte mehr Mitarbeiter in den Visa-Bearbeitungsstellen im Ausland einstellen, damit es hier noch z\u00fcgiger vorangeht. Die aktuelle Kritik des Bundesrechnungshofes exakt an der ungen\u00fcgenden Genauigkeit bei der Visa-Erteilung, interessiert die Bundesregierung nicht, wenn es darum geht, die n\u00e4chste gro\u00dfe Welle an ausl\u00e4ndischen \u201eFachkr\u00e4ften\u201c ins Land zu holen.", "Dieses Mal soll es besser gelingen als zuletzt, als Hunderttausende angebliche Fachkr\u00e4fte bei der Sozialhilfe landeten und das Problem damit nur noch versch\u00e4rft hatten. Aber ist das statthaft, mit dem Wohlstand einer ganzen Nation auf diese Weise zu experimentieren, um irgendwelche Flucht- und Migrationspl\u00e4ne der UN zu verwirklichen in der Mitte Europas? Parallel zu Angela Merkels n\u00e4chster Massenzuwanderungsoffensive fordern die Gr\u00fcnen gerade einen Klimapass f\u00fcr alle Menschen, die vor dem Klima von morgen heute schon nach Deutschland fl\u00fcchten wollen \u2013 mit allen Staatsb\u00fcrgerechten ausgestattet selbstverst\u00e4ndlich.", "Arbeitsminister Hubertus Heil (SPD) gibt der Kanzlerin Sch\u00fctzenhilfe und fordert die Wirtschaft schon einmal auf, schnell Anwerbestrategien zu entwickeln w\u00e4hrend die Bundesregierung daf\u00fcr sorgen will, b\u00fcrokratische H\u00fcrden zu beseitigen, verspricht er. Die Welt schriebt zur Einlassung von Heil: \u201eZugleich verteidigt er das Gesetz gegen m\u00f6gliche Bedenken in der Bev\u00f6lkerung: \u201eEs geht nicht um ungesteuerte Zuwanderung, sondern im qualifizierte Leute, die wir hier brauchen, damit unser Land auch in Zukunft wirtschaftlich stark bleiben kann.\u201c Was f\u00fcr ein ausgeleiertes Mantra ist das aber?", "Aber f\u00fcr wen soll das alles sein? F\u00fcr die deutschen Rentner? Und auch f\u00fcr die Versorgung von Millionen arbeitsloser fr\u00fcher \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c genannte Migranten, die lebenslang auf Hartz4 angewiesen sein werden samt Familiennachzug? Von denen viele auch in zweiter und dritter Generation noch keine Fachkr\u00e4fte sein werden? \u201eEs geht nicht um ungesteuerte Zuwanderung\u201c, sagt Hubertus Heil als Knappe der Kanzlerin. Nein, das stimmt. Darum geht es nicht, wenn die Bundesregierung, wenn die Bundeskanzlerin Zuwanderung sehr wohl seit 2015 steuert. Und immer noch weitere hunderttausendfache Zuwanderung bef\u00f6rdert. Zum Nachteil jener, die hier schon l\u00e4nger leben. Deren Eltern und Gro\u00dfeltern daf\u00fcr gesorgt haben, dass Wohlstand entsteht f\u00fcr alle. Aber5 nicht f\u00fcr alle Menschen auf der Welt."]}}, "recommendations": []}