{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/meinungen/rassismus-weit-ueberschaetzt/", "query_keywords": ["migrant", "migration", "zuwander"], "creation_date": "15.09.2020", "last_modified": "15.09.2020", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Elke Halefeldt"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Rassismus: weit \u00fcbersch\u00e4tzt", "description": "Nur Minderheiten der Bev\u00f6lkerungen \u2013 und Migrantengruppen \u2013 ordnen sich selbst per se und pauschal \u201ediskriminierten Gruppen\u201c zu.", "body": {"": ["Der Bundestag hat gerade beim DeZIM einen \u201eRassismus-Monitor\u201c in Auftrag gegeben. Die Abgeordneten scheinen zu unterstellen, dass \u201eRassismus\u201c eine verbreitete Haltung unter B\u00fcrgern darstellt und kontinuierlich beobachtet werden sollte. Parallel dazu beklagt die Bundeskonferenz der Migrantenorganisationen in ihrer \u201eAntirassismus Agenda 2025\u201c wortstark, dass \u201eAbermillionen von Menschen tagt\u00e4glich damit zu k\u00e4mpfen haben, dass sie wegen ihres Namens, ihres Aussehens oder ihres Glaubens anders behandelt werden und Nachteile erfahren\u201c, und legt einen umfangreichen Forderungskatalog vor. Er sieht ein \u201eprogressiv ausgerichtetes\u201c Gleichstellungs- und Antirassismus-Ministerium vor und m\u00f6chte ganz nebenbei den Begriff \u201eHeimat\u201c \u201eals Ministeriumsbezeichnung verworfen\u201c sehen.", "Im Juni erschienen neue Ergebnisse einer internationalen Langzeitstudie. Der \u201eEuropean Social Survey\u201c (ESS) wurde 2001 am National Center for Social Research in London eingerichtet und 2013 offiziell zum European Research Infrastructure Consortium ernannt. Seit 2002 f\u00fchren ihn alle zwei Jahre eine gro\u00dfe Anzahl von L\u00e4ndern durch. An der j\u00fcngsten (9.) Erhebung nahmen 31 \u00fcberwiegend europ\u00e4ische Staaten teil. Der deutsche Teil des ESS, verantwortet von GESIS \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Sozialwissenschaften, wurde in den ersten sechs Erhebungsrunden (2002\u20132012) von der Deutschen Forschungsgemeinschaft finanziert.", "Seit Runde 7 (2014) wird das Projekt in Deutschland durch das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung gef\u00f6rdert. Die einzelnen Bev\u00f6lkerungen werden dabei auf Herz und Nieren durchleuchtet \u2013 im Rahmen eines Themenspektrums, das die \u201epolitische, soziale und moralische Verfasstheit\u201c der Europ\u00e4er unter die Lupe nimmt. Die j\u00fcngsten ESS-Daten stammen zumeist vom Sp\u00e4tsommer 2018 bis Fr\u00fchjahr 2019. Die Gesamtstichprobe umfasste \u00fcber 47.000 Personen ab 15 Jahren. [Siehe Fu\u00dfnote unter diesem Text.]", "Dieses Trio pr\u00e4gt in den letzten Monaten die aufgeregte \u00f6ffentliche Debatte. Dabei haben sich die W\u00f6rter Rassismus und Diskriminierung im Sprachgebrauch, verstanden als ungerechtfertigte Benachteiligung und vorurteilsbehaftete schlechte Behandlung ausgew\u00e4hlter sozialer Gruppen, tendenziell angen\u00e4hert. Man k\u00f6nnte in der Tat, wenn man die unz\u00e4hligen Texte und Studien zum Thema googelt, den Eindruck gewinnen, Diskriminierung und Rassismus seien im gesellschaftlichen Alltag allgegenw\u00e4rtig.", "Zum Beispiel beklagt die Antidiskriminierungsstelle des Bundes eine deutliche \u201erassistische Diskriminierung\u201c in vielen Lebensbereichen. Danach glauben 83 Prozent der Befragten, es gebe hier zu Lande bei der Wohnungssuche \u201eDiskriminierung von Menschen aus rassistischen Gr\u00fcnden, wegen der Zugeh\u00f6rigkeit zu einer ethnischen Gruppe oder der Herkunft aus einem anderen Land\u201c \u201eeher h\u00e4ufig\u201c. Jeweils die H\u00e4lfte bis zwei Drittel bejahen dies auch bezogen auf \u00f6ffentliche Verkehrsmittel, Restaurants/Clubs/Diskotheken, Schulen und Hochschulen sowie das Berufsleben. 45 Prozent unterstellen recht h\u00e4ufige ungerechte Behandlung seitens der Polizei, 34 Prozent seitens Beh\u00f6rden sowie Banken, 13 Prozent vor Gericht.", "Die Ergebnisse des j\u00fcngsten European Social Survey sprechen eher dagegen. Danach ist Diskriminierung \u2013 hier begriffen als Merkmal einer bestimmten Gruppe im Sinne einer Selbstzuschreibung \u2013 ein weniger verbreitetes Ph\u00e4nomen, als es andere Studien und viele Organisationen nahelegen. Nicht alle wahrgenommenen Ungerechtigkeiten landen in den K\u00f6pfen offenbar im K\u00e4stchen \u201eDiskriminierung/Rassistische Gesellschaft\u201c. Vor diesem Hintergrund bleibt es spannend, welche Ergebnisse der geplante \u201eRassismus-Monitor\u201c bringen wird, den der Bundestag k\u00fcrzlich beim Deutschen Zentrum f\u00fcr Integrations-und Migrationsforschung (DeZIM) in Auftrag gegeben hat. Die Bundeskonferenz der Migrantenorganisationen hat zus\u00e4tzlich soeben eine \u201eAntirassismus-Agenda\u201c mit umfangreichen Forderungen pr\u00e4sentiert. 7 Prozent der Befragten in Deutschland sagen: Wir geh\u00f6ren einer benachteiligten Gruppe an.", "Deutschland liegt mit 7,1 Prozent im Mittelfeld: 167 von rund 2.350 Befragten definieren sich auf Nachfrage als Mitglied einer benachteiligten Gruppe. Dies sind Ergebnisse, die unbestritten gesellschaftlich relevant sind (Mitglieder \u201ediskriminierter Gruppen\u201c w\u00e4ren gut 5 Millionen von 70,7 Millionen Einwohnern ab 15 Jahren), die dennoch nicht unbedingt ein die Gesamt-Gesellschaft pr\u00e4gendes Ph\u00e4nomen darstellen.", "In allen L\u00e4ndern zusammen empfinden sich, wie gesagt, 3.526 Personen (8,5 %) als Mitglied einer diskriminierten Gruppe. Jeder F\u00fcnfte gibt die Religion als Grund an (712 Nennungen) Es folgen: Nationalit\u00e4t (667), Hautfarbe (648), Geschlecht (578), Ethnie (372), Alter (352), sexuelle Neigung (307), Behinderung (268), Sprache (210), Sonstiges (934 Nennungen). Bemerkenswert ist, dass Alter und Geschlecht jenseits der Herkunft eine relativ gro\u00dfe Rolle spielen. Auch bei der Teilgruppe der deutschen Stichprobe verteilen sich die Diskriminierungsgr\u00fcnde auf zahlreiche Aspekte, wobei die Nationalit\u00e4t, die Religion sowie das Geschlecht dominieren.", "Exkurs: Formen von \u201eDiskriminierung\u201c \u2013 meist subjektiv, schwer objektiv zu belegen\nDiskriminierung kann ja auf verschiedene Art erhoben werden. Die Anteile der Betroffenen bzw. \u201eOpfer\u201c sind mal kleiner, mal gr\u00f6\u00dfer, je nachdem, ob man abfragt:", "Zus\u00e4tzlich fahnden g\u00e4ngige Untersuchungen wie die klassischen \u201eMitte-Studien\u201c oder Bundesl\u00e4nder-Monitore mit Statement-Batterien nach \u201emenschenfeindlichen\u201c Einstellungen, quasi dem Rassismus-Potenzial in der Bev\u00f6lkerung.", "Vor allem bei der zweiten und dritten Perspektive d\u00fcrfte die jeweilige historische Situation, der \u201eZeitgeist\u201c einen gro\u00dfen Einfluss aus\u00fcben; \u201eRassismus gegen Schwarze\u201c \u2013 inzwischen bei \u201eDemokratie leben\u201c zum eigenen Problembereich erhoben \u2013 war zum Beispiel nicht immer ein so zentrales Thema.", "Bei allen drei obigen Fragestellungen spielt eine Schl\u00fcsselrolle, welche Akte als diskriminierend angesehen werden. Zum anderen ist ausschlaggebend, ab welcher H\u00e4ufigkeit Vorf\u00e4lle als \u201etypisch\u201c verbucht werden.", "All diese Ph\u00e4nomene, pers\u00f6nliche Erlebnisse wie die Konstruktion von Gruppen-Identit\u00e4ten, wie sie der ESS abfragt, beruhen nun aber auf subjektiven Empfindungen und Sichtweisen. Diese sind zu trennen von einem gegebenenfalls vor Gericht nachweisbaren objektiv vorhandenen Tatbestand. Schwierig wird es, wenn man, wie im Ansatz hier im Kern prim\u00e4r Opfern die Definitionshoheit dar\u00fcber zugesteht, was Diskriminierung wirklich ist: \u201eEs gibt Bereiche und Themen, die wir nicht nachempfinden k\u00f6nnen. Dessen m\u00fcssen wir uns bewusst sein und das reflektieren. Menschen fragen, die es wissen k\u00f6nnten.\u201c \u00c4hnlich argumentiert die Journalistin K\u00fcbra G\u00fcm\u00fc\u015fay: Auch wenn man mit bester Intention einem Menschen Schaden zuf\u00fcge, sei es \u201ewichtig, sich mit dem Schaden zu besch\u00e4ftigen\u201c.", "Keine Frage, Empathie ist hilfreich, nur muss der \u201eSchaden\u201c auch ein St\u00fcck weit objektivierbar sein. Andernfalls w\u00e4re das subjektive Erleben der Opfers der ausschlaggebende Faktor \u2013 zum Beispiel vor Gericht \u2013, der mehr z\u00e4hlte als die Intention und Weltsicht der Gegenseite oder der von Unbeteiligten gewertete Inhalt einer Aussage bzw. Handlung. Gerade wenn man wie der Polizeiforscher Rafael Behr argumentiert, es m\u00fcsse \u201eabgestellt werden\u201c, dass Polizisten, die, \u201edie es gut meinen, diskriminierend handeln, ohne rassistisch denken zu m\u00fcssen\u201c, muss die Beweisf\u00fchrung, dass faktisch \u00fcberhaupt Diskriminierung vorliegt, sauber sein.", "Nicht nur Saskia Esken h\u00e4lt bei deutschen Sicherheitskr\u00e4ften neuerdings sogar sogenannten \u201elatenten\u201c Rassismus f\u00fcr denkbar. Wenn der Beobachter jedoch selbst bei auf den ersten Blick harmlosen Mitb\u00fcrgern annimmt, dass sie eine komplett \u201eversteckte\u201c Veranlagung zur Diskriminierung in sich tragen \u2013 was fast an Gedankenkontrolle grenzt \u2013, bl\u00e4ht dies den Kreis der Verd\u00e4chtigen auf. Dies wird er ohnehin, wenn im \u00f6ffentlichen Diskurs neben der pers\u00f6nlichen Diskriminierung noch mittelbare/strukturelle Diskriminierungen durch Vorschriften, Verfahren in den Blick genommen werden. Dabei scheint strukturelle Diskriminierung angesichts der Knappheit der meisten Ressourcen schwer zu verhindern: Bei jeder Vergabe von Jobs d\u00fcrften sich Bewerber zur\u00fcckgesetzt f\u00fchlen. Das Berliner Antidiskriminierungsgesetz hat allerdings den hehren Anspruch, \u201e\u2026 die Verhinderung und Beseitigung jeder Form von Diskriminierung sowie die F\u00f6rderung einer Kultur der Wertsch\u00e4tzung von Vielfalt\u201c zu realisieren \u2013 also die perfekt gerechte Gesellschaft zu schaffen.", "Vor eben diesem Hintergrund ist der Befund der j\u00fcngsten ESS-Runde 2018/19 interessant, dass auf internationaler Ebene nur 8,5 Prozent der einbezogenen Bev\u00f6lkerungen f\u00fcr sich eine Gruppen-Identit\u00e4t als diskriminierter Kreis konstruieren, \u00fcber 90 Prozent nicht.", "Dies schlie\u00dft nicht aus, dass einzelne Einwohnerkreise sich in \u00fcberdurchschnittlichem Ma\u00df despektierlich behandelt f\u00fchlen. Dies ist zum Beispiel in der Deutschland-Stichprobe der Fall bei", "Sogar in diesen sich \u00fcberschneidenden statistischen Kreisen stuft sich jedoch wohl bemerkt die Mehrheit nicht als Opfergruppe ein. Zugleich legen die Zahlen f\u00fcr Deutschland und die internationale Gesamtstichprobe nahe, dass sich die Selbsteinsch\u00e4tzungen nach Herkunftsl\u00e4ndern stark unterscheiden.", "Der European Social Survey hat in diesem Kontext auch Einstellungen der bundesdeutschen Bev\u00f6lkerung zur Migration unter die Lupe genommen und dabei das folgende Meinungsbild aufgedeckt:", "Unter dem Strich tritt hier eine wohlwollende Haltung der Mehrheit der Einwohner Deutschlands zur Zuwanderung zutage. Allerdings scheint auch bei 4 von 5 Befragten eine klare Skepsis gegen\u00fcber einer \u201ezu umfangreichen\u201c Zuwanderung \u2014 wie immer man diese quantifiziert \u2013 speziell von fremden kulturellen Gruppen und Armuts-Migranten auf. Dabei sch\u00e4tzen anwesende Migranten die Zuwanderung \u00fcberdurchschnittlich positiv ein. Jedoch beurteilt auch grob jede sechste Person ohne deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft die Auswirkung der Migration skeptisch.", "Wann ist eine Gesellschaft aus Sicht der Befragten in Deutschland gerecht? Dies hat der ESS anhand von vier Statements, die unterschiedliche Verteilungsprinzipien darstellen, ermittelt. Mehrfachnennungen waren m\u00f6glich. Es stimmen in Deutschland zu bzw. distanzieren sich klar:", "Eine gewaltige Mehrheit bejaht demnach hierzulande das Leistungsprinzip, meist im Verein mit moralischen Verpflichtungen gegen\u00fcber Bed\u00fcrftigen. Gleichzeitig g\u00f6nnen 40 Prozent der Befragten \u201eallen Menschen\u201c das gleiche Einkommen bzw. Verm\u00f6gen. Damit identifiziert die Studie eine qualifizierte Minderheit der Umfrageteilnehmer \u2013 in der Dimension eines Drittels \u2013, die sich sowohl zu Prinzipien der Leistungsgesellschaft bekennt als auch zu einer Art sozialistischer Gleichheit \u2013 eigentlich ein Widerspruch in sich, der schwer zu erkl\u00e4ren ist.", "Grunds\u00e4tzlich sch\u00e4tzen die Befragten in Deutschland die real existierende Gesellschaft so ein, dass diese Erfolgschancen er\u00f6ffnet:", "Konkret gefragt wurde in diesem Zusammenhang, wie viel Einfluss im Arbeitsleben ausgew\u00e4hlte Merkmale von Stellenbewerbern nach Meinung der Befragten in Deutschland jeweils auf die Entscheidung eines Arbeitgebers haben, ob eine Person eingestellt wird. Dabei werden die professionelle Kompetenz, Berufserfahrung und \u201eVitamin B\u201c in der Bev\u00f6lkerung als deutlich wichtiger beurteilt als die Faktoren Geschlecht und Herkunft. Es meinen:", "In der Tendenz halten Personen mit Migrationshintergrund den Migrationshintergrund nicht \u00fcberraschend f\u00fcr \u00fcberdurchschnittlich wichtig. Ziemlich oder sehr viel Einfluss des Geschlechts bei der Jobsuche wiederum unterstellen mehr Frauen (32 %) als M\u00e4nner (24 %). Dabei muss Einfluss wohl bemerkt nicht immer einen negativen Inhalt ausdr\u00fccken. Wo in Staat/Politik und Wirtschaft der Anteil der Migranten oder Frauen gef\u00f6rdert werden soll, k\u00f6nnen Geschlecht und kultureller Background auch Vorteile bringen.", "Zufrieden mit dem eigenen Brutto-Einkommen zeigt sich hier zu Lande (Stand 2018/19) fast jeder zweite Befragte. 45 Prozent der Betroffenen f\u00fchlen sich unterbezahlt. Jeder zehnte Befragte bekundet zugleich, mit seinem gegenw\u00e4rtigen Haushaltseinkommen nur (sehr) schwer auszukommen, jeweils rund 45 Prozent sagen, sie kommen zurecht bzw. k\u00f6nnen sogar finanziell bequem leben.", "Etwa drei Viertel aller Befragten sind sich dabei einig, dass der Staat Ma\u00dfnahmen ergreifen solle, um bestehende Einkommensunterschiede im Land zu verringern. Dabei ist anscheinend mehr daran gedacht, die unteren Einkommen anzuheben als die h\u00f6heren abzusenken: Erhoben wurde in der Studie, wie man das Gehaltsniveau der 10 Prozent Vollbesch\u00e4ftigten, die mehr als 5.800 \u20ac im Monat verdienen, und der 10 Prozent Vollbesch\u00e4ftigten, die weniger als 1.700 \u20ac im Monat verdienen, einsch\u00e4tzt. Die niedrigen Einkommen werden dabei von mehr als vier F\u00fcnfteln aller Befragten als \u2013 meist deutlich \u2013 zu niedrig kritisiert. Bei den Top-Verdiensten scheiden sich allerdings die Geister. Grob 40 Prozent halten sie f\u00fcr gerechtfertigt, 18 Prozent sogar f\u00fcr etwas bis deutlich zu niedrig. Gut 40 Prozent monieren, sie seien zu hoch.", "Eher oder sehr zufrieden mit dem Leben als Ganzes sind in Deutschland vier F\u00fcnftel der Bewohner. Mit der Art, wie die Demokratie im eigenen Land funktioniert, ist knapp die H\u00e4lfte der Befragten sehr/eher einverstanden, den Gegenpol bildet hier ann\u00e4hernd ein F\u00fcnftel kritischer Einwohner.", "Das Vertrauen in \u00f6ffentliche Einrichtungen variiert, wie auch in anderen Studien, je nach Einrichtung stark. Vergleichsweise gro\u00dfes Vertrauen hatten die bundesdeutschen Befragten mit Stand 2018/19 in die Polizei (70 % Nennungen) und das Rechtssystem (51 %). Es schneiden schlechter ab: der Bundestag (32 % ), die UN (28 %), das Europ\u00e4ische Parlament (23 %), Politiker (14 %) sowie politische Parteien (13 %).", "Unter dem Strich zeigt der European Social Survey, dass die nationalen Bev\u00f6lkerungen bzw. Teile von ihnen gesellschaftliche Zust\u00e4nde je nach konkretem Bereich mal als gut und fair, mal als defizit\u00e4r, auch als ungerecht, einsch\u00e4tzen. Dennoch ordnen nur Minderheiten der Bev\u00f6lkerungen \u2013 und Migrantengruppen \u2013 sich selbst per se und pauschal \u201ediskriminierten Gruppen\u201c zu. Wer im Alltag hier und da Benachteiligungen wahrnimmt und/oder pers\u00f6nlich zu erfahren glaubt, begreift also diese Defizite nicht immer schematisch als Beleg f\u00fcr die Existenz einer diskriminierenden, \u201erassistischen\u201c Gesellschaft, die bestimmte soziale Gruppen grunds\u00e4tzlich benachteiligt und ihnen B\u00f6ses will. Hier ist auch im Auge zu behalten, dass sogar in einem perfekt chancen-gerechten, diskriminierungs- und rassismus-freien Staat \u2013 in dem knappe gesellschaftliche Ressourcen (Wohngelegenheiten, Jobs, Einkommen) fair verteilt sind \u2013 einzelne Bev\u00f6lkerungsteile, die weniger Ressourcen abbekommen haben, mit ihrer Lage unzufrieden sein k\u00f6nnen.", "Quelle der ESS-Daten: ESS Round 9: European Social Survey Round 9 Data (2018). Data file edition 2.0. NSD \u2013 Norwegian Centre for Research Data, Norway \u2013 Data Archive and distributor of ESS data for ESS ERIC. doi:10.21338/NSD-ESS9-2018. / Von den 31 teilnehmenden L\u00e4ndern sind derzeit die Ergebnisse von 27 L\u00e4ndern publiziert. / Die unbearbeitete Datensammlung kann aus dem Netz heruntergeladen bzw. online bearbeitet werden. / Genannte Prozentwerte ohne wei\u00df nicht und keine Angabe. / Die elf Skalenwerte von 0\u201310 sind zusammengefasst in 0\u20133, 4\u20136 und 7\u201310. / Gewichtete Daten (f\u00fcr einzelne L\u00e4nder design weights, f\u00fcr Gesamtwerte \u00fcber alle L\u00e4nder design weights in Kombination mit population weights)."]}}, "recommendations": []}