{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/aus-aller-welt/viktor-orban-die-migration-ist-die-schicksalsfrage-des-21-jahrhunderts/", "query_keywords": ["migration", "migrant"], "creation_date": "25.03.2019", "last_modified": "27.03.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Krisztina Koenen"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Viktor Orb\u00e1n: Migration ist Schicksalsfrage des 21. Jahrhunderts", "description": "\"Hat ein Land das Recht, Nein zu sagen?\" Der ungarische Ministerpr\u00e4sident Viktor Orb\u00e1n sieht in der Migrationsfrage einen Grundkonflikt zwischen den west- und mitteleurop\u00e4ischen L\u00e4ndern und hofft auf Hilfe durch Italien gegen den Multikulturalismus Westeuropas und Deutschlands Einwanderungspolitik.", "body": {"": ["Mit diesem Motto veranstaltete die Mathias Corvinus Universit\u00e4t in Budapest vom 22. bis 24. M\u00e4rz eine Konferenz \u00fcber Migration. An der sowohl wissenschaftlich als auch politisch hochrangig besetzten Konferenz nahmen unter anderen die islamkritische Freiheitsaktivistin Ayaan Hirsi Ali, der britische Migrationskritiker Douglas Murray, der ehemalige franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Nicolas Sarkozy und der ehemalige tschechische Ministerpr\u00e4sident und Staatspr\u00e4sident V\u00e1clav Klaus teil.", "Zum Abschluss der Konferenz sprach der ungarische Ministerpr\u00e4sident Viktor Orb\u00e1n. Er legte sein vorbereitetes Redemanuskript zur Seite und umriss noch einmal den Standpunkt Ungarns in der Frage der Migration. Er gab eine dramatische Einsch\u00e4tzung der Gef\u00e4hrdung Ungarns in der EU, distanzierte sich vom multikulturalistischen Zukunftsbild Westeuropas, und schlie\u00dflich machte er einen Vorschlag, wie nach den Europawahlen die Mitgliedsl\u00e4nder die Kompetenzen in den Bereichen Grenzschutz und Migration von der Kommission in ihre nationale Verantwortung zur\u00fcckerlangen k\u00f6nnten.", "Wir fassen hier die Rede mit l\u00e4ngeren Originalzitaten zusammen.", "Als erstes stellte Orb\u00e1n die Frage, wie es dazu kommt, dass Ungarn, obwohl es ein kleines, geradezu bedeutungsloses Land ist, derma\u00dfen ins Zentrum der Auseinandersetzung um die Migration geraten sei. In der Tat sei dieser Zustand unnat\u00fcrlich, doch sei er von Ungarn nicht selbst gew\u00e4hlt worden.", "\u201eEr ist ein Ergebnis geographischer und historischer Umst\u00e4nde, der Tatsache, dass Ungarn Grenzland nach Osten und S\u00fcden ist. Diese Tatsache hat in der Geschichte immer dann eine Rolle gespielt, wenn vom Osten oder vom S\u00fcden her Gefahren unserer gemeinsamen Heimat Europa drohten. (\u2026) Wenn die Migranten nicht \u00fcber das Meer kommen, m\u00fcssen sie notgedrungen \u00fcber die ungarische Grenze nach Europa. (\u2026) Wir wollen nicht noch einmal durchmachen, was wir 2015 erlebt haben, dass von einem Tag auf den anderen in Ermangelung einer Grenze 400.000 Menschen \u2013 in erster Linie M\u00e4nner im wehrf\u00e4higen Alter \u2013 zwar ohne Waffen aber in geradezu milit\u00e4rischer Ordnung \u2013 \u00fcber unsere Grenze marschieren. Wir wollen nicht wieder tatenlos zusehen m\u00fcssen, wie eine Masse von 400.000 Menschen, die doch eine bedeutende physische Kraft bedeuten, unser Land durchqueren. So kam es, dass wir einen Zaun errichtet haben, den Grenzschutz eingef\u00fchrt und uns gegen den europ\u00e4ischen Mainstream gewandt haben.\u201c", "Dies sei jedoch nur m\u00f6glich gewesen, weil Fidesz 2010 und 2014 eine Zweidrittelmehrheit im Parlament errungen hatte, was ebenfalls kein nat\u00fcrlicher und dauerhafter Zustand sei.", "Anschlie\u00dfend kritisierte er die im Westen vorherrschende Auffassung, Migration sei Schicksal, wogegen man nichts tun k\u00f6nne. Er wandte sich gegen den Mythos, dass nur nicht hinterfragbare Institutionen die Welt f\u00fchren k\u00f6nnten, und schildert die eigene extrem gef\u00e4hrdete Position sowohl in der EU als auch zu Hause in Ungarn.", "\u201eIn den vergangenen 30, 40 Jahren hat sich in Europa ein Konzept durchgesetzt, dem nach Gesellschaften, vor allem unsere gemeinsame europ\u00e4ische Welt, durch Institutionen gef\u00fchrt werden m\u00fcssen, nicht durch Personen. Nur die Institutionen seien f\u00e4hig, wenn auch etwas langsam, Antworten auf alle Krisen zu geben. In dieser europ\u00e4ischen politischen Konzeption sind Institutionen gut \u2013 je gr\u00f6\u00dfer, umso besser \u2013, starke Politiker dagegen sind schlecht. Deshalb wird jeder politische F\u00fchrer, der eine L\u00f6sung vorschl\u00e4gt, gleich negativ beurteilt, und in dem Moment wird er von der ganzen europ\u00e4ischen soft power angegriffen. (\u2026) Nat\u00fcrlich hat das auch historische Gr\u00fcnde. (\u2026) Die soft power, die im Westen die ganze Politik umgibt, die Thinktanks, die NGO, die Universit\u00e4ten, die sogenannten \u00f6ffentlichen Intellektuellen, die Medien, bestehen nach meiner Einsch\u00e4tzung zu 85 Prozent aus Linksliberalen und k\u00f6nnen koordiniert handeln. Sollte ein westeurop\u00e4ischer Politiker dasselbe sagen wie ein ungarischer, und er es auch noch so sagen wie ein Ungar, dann wird er am n\u00e4chsten Morgen von diesen 85 Prozent zerfleischt. Wir sind nicht mutiger als die Westeurop\u00e4er, nur ist die Proportion innerhalb der soft power, die die hard power in Ungarn umnimmt, 50 zu 50 Prozent, und der historische Prozess zeigt eine minimale Bewegung in die christlich-konservative Richtung.", "Deshalb kann ich die S\u00e4tze die ich sage, die Sichtweise, die ich habe, zu Hause und im Ausland \u00fcberleben. Ich kann sie hier in Mitteleuropa \u00fcberleben. Aber im Westen kann ich sie nicht \u00fcberleben.", "(\u2026) Solange wir die Zweidrittelmehrheit im Parlament haben \u2013 was kein nat\u00fcrlicher Zustand ist \u2013 werden wir weiterk\u00e4mpfen. Deshalb ist es f\u00fcr Ungarn eine entscheidende Frage, dass endlich ein gro\u00dfes Land an unsere Seite tritt \u2013 deshalb hoffen wir auf Italien. (\u2026) Aber irgendetwas muss passieren, denn eine Weile k\u00f6nnen wir noch durchhalten, doch es kann so nicht unendlich weitergehen, denn unsere Energien sind endlich. Wir brauchen deshalb ein gro\u00dfes Land aus Westeuropa, das dasselbe sagt wie wir. Andernfalls werden wir Mitteleurop\u00e4er eine Niederlage erleiden.\u201c", "Im n\u00e4chsten Teil seiner Rede skizziert Orb\u00e1n die Gr\u00fcnde, warum bisher zwischen den westeurop\u00e4ischen und mitteleurop\u00e4ischen L\u00e4ndern in der EU keine gemeinsame Sichtweise der Migrationsthematik entstehen konnte.", "\u201eIn Sachen Migration gibt es eine scharfe Scheidelinie zwischen West- und Mitteleuropa. (\u2026) In den westeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern ist in den vergangenen Jahrzehnten eine bedeutende Minderheit entstanden, die \u00fcber ein sehr starkes Selbstbewusstsein verf\u00fcgt und sich viel schneller fortpflanzt als die urspr\u00fcngliche, die christliche Kultur repr\u00e4sentierende Bev\u00f6lkerung. Die Proportionen verschieben sich st\u00e4ndig zu Ungunsten der urspr\u00fcnglichen Einwohner und zugunsten der meist muslimischen Gemeinschaften. Deshalb ist in Westeuropa heute neben dem Grenzschutz die wichtigste die Migration betreffende Frage, wie man das Zusammenleben mit den Migranten \u2013 die nun einmal da sind \u2013 managen soll. Man denkt nur noch dar\u00fcber nach, man sucht die Ideologie und die Prinzipien, wie man das Zusammenleben von Kulturen, die sich offensichtlich nicht mit einander vermengen wollen, managen k\u00f6nnte.", "(\u2026) Im Gegensatz dazu gibt es in Mitteleuropa diese Massen von Migranten nicht. Wir verwenden absolut gar keine Energien darauf, wie man Migranten integrieren k\u00f6nnte, weil wir nichts zum integrieren haben. Und alle unsere Anstrengungen richten sich darauf, dass es auch in Zukunft so bleibt.", "(\u2026) Wir haben keine von den Ureinwohnern zivilisatorisch abweichende Massen und wir wollen diesen Zustand bewahren. Die im Westen reden davon, wie man zusammenleben und sich integrieren soll, wir dagegen davon, wie man die Notwendigkeit dessen vermeiden kann. Das sind die beiden Seiten der europ\u00e4ischen Politik, die an einander vorbeigehen. Denn man braucht offensichtlich ganz andere Prinzipien, wenn man diese Massen nicht will, und wieder andere, wenn man sie integrieren und mit ihnen zusammenleben will.\u201c", "Im Weiteren geht Orb\u00e1n der Frage nach, welches Gesellschaftsbild zu den beiden von einander abweichenden Konzepten geh\u00f6rt, und stellt die Frage, ob die EU das Recht hat, Ungarn und anderen L\u00e4ndern das westliche gesellschaftlich Zukunftskonzept aufzuzwingen. Er weist insbesondere hin, dass es hier um verschiedene Wertungen von gesellschaftlichen Zukunftsbildern geht. Nur wer den Multikulturalismus als gesellschaftliche Utopie vertritt, wird die Massenmigration zulassen und bef\u00f6rdern.", "\u201eIch gebe aufrichtig zu, dass wir uns in dieser Auseinandersetzung moralisch \u00fcberlegen f\u00fchlen. (\u2026) Wir haben den Eindruck, dass der Westen uns seine Lage und das daraus folgende Konzept aufzwingen will. Auch wir haben ein Konzept, doch wir wollen es niemandem aufzwingen, und das begr\u00fcndet unsere moralische \u00dcberlegenheit. Wir wollen dem Westen keine Ratschl\u00e4ge erteilen, wie er den urspr\u00fcnglichen Zustand wiederherstellen soll, als es noch keine Massen von Migranten in den L\u00e4ndern gab, weil das seine Prinzipien, seine Konzepte, seine Integrationspolitik und seine Zukunft ist. Aber wir k\u00f6nnen es nicht akzeptieren, dass der Westen aufgrund seiner Erfahrungen uns sagen will, wie wir zu denken haben, und wie wir uns mit jenen vermengen sollen, mit denen sich zu vermengen bisher noch nicht notwendig war.", "(\u2026)Wenn es einen souver\u00e4nen Staat mit einer eigenen Bev\u00f6lkerung, einer eigenen Verfassung und Gesetzlichkeit und mit einer eigenen Kultur gibt, ist es dann unser Recht, an dieser Kultur festzuhalten? Oder m\u00fcssen wir die westliche Lehre akzeptieren, dass die westliche Kultur des Multikulturalismus etwas H\u00f6herwertiges als unsere homogene Struktur ist, und sind wir deshalb verpflichtet, mittels Migration uns in eine multikulturelle Gesellschaft zu verwandeln? Hat ein Land das Recht, Nein zu sagen? Man kann sich sicherlich dar\u00fcber streiten, ob der Multikulturalismus eines Tages zu einer h\u00f6herwertigen Welt f\u00fchren wird, als die, die es mal gab. Aber das ist nicht die Frage. Die Frage ist, ob wir an diesem Experiment teilnehmen m\u00fcssen. Oder ob wir das Recht haben, zu sagen, nein, danke, wir wollen uns nicht \u00e4ndern, sondern so bleiben, wie wir sind. (\u2026) Die Antwort ist selbstverst\u00e4ndlich Ja. Aber wenn man Mitglied der EU ist, in der ja auch die politische Integration stattfindet, ist die Antwort nicht mehr so eindeutig. Und das ist es, worunter Ungarn in diesen Debatten leidet.\u201c", "Orb\u00e1n kritisierte danach das kurzfristige Denken in der Politik. Die heutigen Entscheidungstr\u00e4ger w\u00fcrden nur von Wahl zu Wahl denken, und nicht die Folgen sehen wollen, die die Migration in einigen Jahrzehnten in ihren Gesellschaften bewirken wird. Die muslimische Einwohnerschaft Westeuropas \u2013 allein durch die jetzt schon dort lebenden \u2013 werde auf mindestens 70 Millionen anwachsen, w\u00e4hrend die urspr\u00fcngliche Bev\u00f6lkerung, sollten die Geburtenraten bleiben, wie sie sind, um 99 Millionen abnehmen wird. Und dabei ist der Migrationsdruck aus Afrika noch gar nicht ber\u00fccksichtigt. Zum Abschluss seiner Rede machte Orb\u00e1n einen Vorschlag, wie die Mitgliedstaaten in der Frage der Migration die Entscheidungshoheit von der EU-Kommission zur\u00fcckerlangen k\u00f6nnten.", "\u201eSollte die Migration von der europ\u00e4ischen Politik nicht mit jener Ernsthaftigkeit behandelt werden, wie wir es hier w\u00e4hrend dieser Konferenz getan haben, sollte sie nicht auf die Tagesordnung gesetzt und sollten keine sofortigen Entscheidungen getroffen werden, dann werden Prozesse beginnen, die man sp\u00e4ter nicht mehr wird aufhalten k\u00f6nnen. (\u2026) Die ost-westliche Einheit in Sachen Migration muss jetzt hergestellt und ein modus vivendi gefunden werden, weil es sp\u00e4ter nicht mehr m\u00f6glich sein wird.", "(\u2026) Mit Erfolgen zu leben ist einfach. Niederlagen zuzugeben ist in der Politik am wichtigsten. Wir m\u00fcssen eine riesige Niederlage zugeben: die vier Jahre, die seit 2015 vergangen sind. Wir m\u00fcssen zugeben, dass die F\u00fchrung der Europ\u00e4ischen Union, so wie ihre jetzigen Strukturen sind, unf\u00e4hig ist, die Fragen der Migration und des Grenzschutzes zu l\u00f6sen. Wenn sie dazu in den vergangenen vier Jahren nicht imstande war, so gibt es keinen Grund daran zu glauben, dass sie es morgen schaffen wird.", "(\u2026) Man muss die Kompetenz f\u00fcr Migration und Grenzschutz der Kommission wegnehmen und diese Kompetenz den Mitgliedstaaten zur\u00fcckgeben. Die Mitgliedstaaten sollten \u00fcber ihre Innenminister diese Kompetenz an eine neue K\u00f6rperschaft \u00fcbertragen, damit die Innenminister dort gemeinsame Antworten auf die Herausforderungen des Grenzschutzes und der Migration geben k\u00f6nnen. Wenn wir wenigstens so viel nach den Europawahlen erreichen k\u00f6nnten, h\u00e4tte es sich schon gelohnt, diese Wahlen zu veranstalten."]}}, "recommendations": []}