{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/cdu-abgeordneter-will-dienstpflicht-fuer-zuwanderer/", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "einwander", "asyl", "migration", "zuwander"], "creation_date": "15.01.2020", "last_modified": "15.01.2020", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Alexander Wallasch"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Anwerbung von gering Qualifizierten: CDU-Abgeordneter will Dienstpflicht f\u00fcr Zuwanderer \u00a0", "description": "Bauern fordern die Anwerbung von gering qualifizierten Arbeitern aus dem Ausland. Zugleich beziehen Hunderttausende anerkannte Asylbewerber Hartz IV. Der CDU-Abgeordnete Alexander Throm fordert, sie sollen zur gering verg\u00fcteten Arbeit verpflichtet werden. Doch umsetzbar wird das unter obwaltenden Umst\u00e4nden kaum sein.", "body": {"": ["Bis zur Spargelernte sind es noch ein paar Monate. Aber offenbar besch\u00e4ftigt die Sorge, ob sie genug Erntehelfer finden, viele Landwirte schon jetzt. Monate vor der Ernte wird Jahr f\u00fcr Jahr in Deutschland dar\u00fcber debattiert, warum sich nur noch Polen finden, in geb\u00fcckter Haltung die begehrten Stangen zu ernten \u2013 und selbst von denen finden sich immer weniger. Einige Bauern forderten deshalb bereits ein noch \u00fcber das Einwanderungsgesetz hinausgehendes \u201eAnwerbeabkommen f\u00fcr Geringqualifizierte\u201c, wie die Welt\u00a0berichtete.", "Diese Geringqualifizierten sind allerdings ja l\u00e4ngst da. Denn dass die Zuwanderer nach 2015 mehrheitlich gering qualifiziert sind, da w\u00fcrde heute wohl nicht einmal mehr die Kanzlerin widersprechen. Mittlerweile wei\u00df jeder, dass diese Leute entgegen vollmundiger Mutma\u00dfungen der Regierung und der Unternehmerverb\u00e4nde keine Facharbeiter sind, so sehr man sich auch ab 2015 darum bem\u00fcht hatte, diese zu Facharbeitern hinzubiegen \u00fcber eine Absenkung der verlangten Fachkenntnisse, die das Handwerk auf die Barrikaden brachte.", "Dieser Widerspruch erh\u00e4lt immer gr\u00f6\u00dferes Gewicht in der Migrationsdebatte, n\u00e4mlich die Frage, wozu wir ein \u00f6konomisch motiviertes Einwanderungsgesetz brauchen, wenn es doch aktuell ann\u00e4hrend 600.000 anerkannte Asylanten gibt, die arbeiten k\u00f6nnen und es auch rechtlich d\u00fcrften, die aber dennoch Hartz IV bekommen und keiner regul\u00e4ren T\u00e4tigkeit nachgehen.", "Und so soll es laut Throm in der Praxis aussehen: \u201eDas k\u00f6nnte wie bei den Ein-Euro-Jobs laufen. Jedenfalls m\u00fcsste die Bezahlung sehr moderat sein, um den Anreiz, eine richtige Arbeit zu suchen, nicht zu minimieren.\u201c F\u00fcr Throm ist es klar, dass viele der anerkannten Asylbewerber nicht in ihre L\u00e4nder zur\u00fcckkehren werden, auch wenn dort Krieg und Verfolgung beendet seien.", "\u201eNach drei bis f\u00fcnf Jahren haben die Menschen die M\u00f6glichkeit, einen dauerhaften Aufenthalt zu beantragen \u2026 Sehr viele werden diese M\u00f6glichkeit in Anspruch nehmen, und deshalb m\u00fcssen sie gut integriert werden. Deswegen mache ich mich f\u00fcr diese Dienstverpflichtungen direkt nach der Anerkennung stark, damit wir den Bezug von Sozialleistungen f\u00fcr diese Fl\u00fcchtlinge so kurz wie m\u00f6glich gestalten. Auch das dient dem gesamtgesellschaftlichen Frieden.\u201c", "Sch\u00f6n und gut. Sicher Worte, die beim zuwanderungskritischen B\u00fcrger gut ankommen k\u00f6nnten: Aber was soll man wirklich davon halten, wenn auch Alexander Throm darum wei\u00df, dass das Bundesverfassungsgericht \u2013 \u00fcbrigens zu Recht \u2013 gerade die Sanktionen von Hartz VI kassiert hat beziehungsweise auf maximal 30 Prozent eingeschr\u00e4nkt, wo es zuvor in der Praxis durchaus schon vorkam, dass Empf\u00e4nger gar keine Leistungen mehr bekommen haben, also um 100 Prozent sanktioniert wurden.", "Empf\u00e4nger? Das kann man pr\u00e4ziser sagen: Es waren vielfach deutsche Empf\u00e4nger, die sanktioniert wurden. Und das lag sicher nicht daran, dass diese auff\u00e4lliger renitent waren beim Amt, es lag schlicht daran, dass deren Verh\u00e4ltnisse bis hin zu den Taschengeldkonten der Kinder viel umfangreicher zu durchleuchten sind, weil diese B\u00fcrger oft schon \u00fcber Jahre oder Jahrzehnte im System bekannt sind.", "Wie also will Throm unwillige syrische und afghanische Spargelpfl\u00fccker sanktionieren, wenn im \u00e4u\u00dfersten Falle lediglich drei\u00dfig Prozent einbehalten werden d\u00fcrfen? Und was f\u00fcr Zwangsarbeitsverh\u00e4ltnisse sollen das eigentlich sein, wenn sich der arme Spargelbauer morgens fragt, warum seine Chain Gang noch im Bett liegt, anstatt die wei\u00dfen Stangen f\u00fcr die wei\u00dfen Wohlstandsdeutschen zu stechen? Eignen sich diese Leute m\u00f6glicherweise f\u00fcr so eine messerscharfe T\u00e4tigkeit?", "Das wird sich erst beweisen, wenn sie zuverl\u00e4ssig im Morgengrauen am Feld aufgetaucht sind. Aber sie tauchen ja nicht einmal bei ihren so dringend erforderlichen Sprachkursen auf, wenn im Laufe eines Kurses nur f\u00fcnfzig Prozent am Ende \u00fcberhaupt noch erscheinen und von allen gerade einmal zwei Prozent \u00fcberhaupt das schon niedrig gesteckte Ziel erreichen und die erforderlichen paar Brocken Deutsch sprechen k\u00f6nnen.", "Der Abgeordnete Throm wei\u00df also mit seiner Forderung nach der Dienstpflicht auf sich aufmerksam zu machen. Und der Heilbronner geh\u00f6rt damit sicher nicht zu den auserw\u00e4hlten Hoffungstr\u00e4gern Made by Bundeskanzlerin. Aber ist er deshalb automatisch schon ein verl\u00e4sslicher kritischer Geist einer bedingungslosen Zuwanderungspolitik, wie ihn sich beispielsweise die WerteUnion innerhalb der CDU w\u00fcnschen mag? Die Attacke des CDU-Abgeordneten Throm mag ja grunds\u00e4tzlich in die richtige Richtung gehen. Man h\u00f6rt es wohl, allein es fehlt der Glaube."]}}, "recommendations": []}