{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/86-cent-pro-monat-mehr-auch-fuer-diese-oeffentlich-rechtlichen-fehlleistungen/", "query_keywords": ["asyl", "migration", "migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "12.03.2020", "last_modified": "12.03.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": "Alexander Wendt", "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Rundfunkgeb\u00fchren: 86 Cent mehr - f\u00fcr diese \u00f6ffentlich-rechtlichen Fehlleistungen", "description": "Fast jeden Tag fallen Zuschauern Fehler von ARD und ZDF auf. So werden Ende Januar Brandstifter in Kiel zu \u201eAktivisten\u201c verharmlost. Nach Protesten besch\u00f6nigt der NDR dies sogar als \u201eHinweis auf zus\u00e4tzliche Information\u201c \u00fcber die T\u00e4tergruppe. Solche Manipulationen h\u00e4ufen sich", "body": {"": ["Das gr\u00f6\u00dfte Problem von ARD und ZDF ist allerdings nicht mangelndes Geld. Die folgende Dokumentation zeigt, wo das Problem des \u00f6ffentlich\u00ad-rechtlichen Geb\u00fchrenfunks liegt. Ob es um das Abb\u00fcgeln unange\u00ad nehmer Nachrichten wie Migran\u00adtenkriminalit\u00e4t geht, um Narra\u00adtive wie \u201eHetzjagden in Chemnitz\u201c, um \u00d6koalarmismus oder generell um die korrekte Haltung: ARD und ZDF haben schwere Schlagseite. Die Senderverantwortlichen bestreiten das regelm\u00e4\u00dfig.", "1./4. JANUAR 2016\nSchweigen zu Massen\u00ad\u00fcbergriffen vor der Haust\u00fcr", "\u00dcber die mehr als 1000 \u00dcbergriffe von Migranten auf Frauen in der Silvester\u00adnacht 2015/16 im K\u00f6lner Stadtzentrum berichten die \u00f6ffentlich\u00adrechtlichen Sender \u2013 wie alle \u00fcberregionalen Medi\u00aden \u2013 mehrere Tage lang gar nicht. Und das, obwohl die \u201eK\u00f6lner Rundschau\u201c schon am 2. Januar detailliert Fakten nennt und 80 Prozent der Strafanzei\u00adgen schon am 1. Januar eingehen. Be\u00adsonders f\u00fcr den WDR ist das Schweigen eine journalistische Bankrotterkl\u00e4\u00adrung. Denn die \u00dcbergriffe finden praktisch vor der Haust\u00fcr des Sendegeb\u00e4u\u00ad des am Appellhofplatz statt.\nNach ihrem Schweigen versuchen ZDF und ARD, die Debatte von den Fak\u00adten wegzulenken. Am 7. Januar 2016 behauptet die Aktivistin Anne Wizo\u00adrek im ZDF\u00ad\u201eMorgenmagazin\u201c, auf dem\u00a0M\u00fcnchner Oktoberfest gebe es jedes Jahr die \u201eoffizielle Dunkelziffer\u201c von 200 Vergewaltigungen. Die Zahl ist frei erfunden. Am gleichen Tag darf Wizo\u00adrek abends im \u201eHeute\u00ad Journal\u201c einen Kommentar sprechen und wieder davon ablenken, dass es sich bei den T\u00e4\u00adtern von K\u00f6ln durchweg um Migranten aus arabischen L\u00e4ndern handelte:\n\u201eDas Fatale an der Situation ist, dass wir nur auf sexualisierte \u00dcbergriffe von M\u00e4nnern mit Migrationshintergrund gucken. Wenn wir nur auf diese Grup\u00adpe schauen und sie als alleinige T\u00e4ter identifizieren, ist das eine rassistische Annahme.\u201c\nDie ARD\u00ad-Redakteurin Anna\u00ad-Mareike Krause verbreitet ebenfalls das Narrativ vom angeblich viel schlimmeren Okto\u00adberfest. Sie twittert:\n\u201eWenn sexuelle Gewalt etwas mit herkunftsbedingten M\u00e4nnlichkeitsnor\u00admen zu tun hat, dann h\u00e4tte ich ein paar Fragen zum Oktoberfest.\u201c", "MAI/JUNI 2017\nDoku wird verhindert \u2013 zu Israel\u00adfreundlich", "Der WDR gibt bekannt, dass er den als WDR/Arte\u00ad-Koproduktion beauftragten Film von Joachim Schroeder und Sophie Hafner \u201eAuserw\u00e4hlt und ausgegrenzt \u2013 der Hass auf Juden in Europa\u201c nicht ausstrahlen will. Die Begr\u00fcndung, die m\u00fcndlich gegeben wird, lautet: Die Do\u00adkumentation sei \u201enicht ergebnisoffen\u201c und zu Israel\u00adfreundlich, sie gehe zu stark auf den Antisemitismus arabischer Migranten in Europa ein. Am 13. Juni 2017 zeigt \u201eBild.de\u201c den Film gegen den Willen des WDR. Daraufhin strahlt die ARD den Film aus, organisiert aber gleich nach der Sendung einen \u201eFakten\u00adcheck\u201c, in dem der Sender versucht, den (vorher intern schon abgenommenen) Film als unseri\u00f6s darzustellen.", "17. JANUAR 2018\nSebastian Kurz \u2013 vorgef\u00fchrt statt interviewt", "Bei \u201eMaischberger\u201c ist der \u00f6sterreichi\u00adsche Kanzler Sebastian Kurz zu Gast. Sandra Maischberger leitet die Sendung mit einem Kommentar ein, bevor ihr Gast \u00fcberhaupt zu Wort gekommen ist: \u201eDie zarteste Versuchung, seit es Popu\u00adlismus gibt \u2013 so sp\u00f6tteln die Kritiker \u00fcber den neuen Kanzler \u00d6sterreichs.\u201c Allerdings findet sich bei Google kein sp\u00f6ttelnder Kritiker als Urheber dieser Formulierung, die von der ARD\u00adTalk\u00admeisterin wie ein gefl\u00fcgeltes Wort eingef\u00fchrt wird, sondern nur Maisch\u00adberger selbst. In der Sendung versucht Maischberger Kurz wie einen Schul\u00adjungen dastehen zu lassen: \u201eHaben Sie Ihren Studentenausweis noch?\u201c An etli\u00adchen Stellen f\u00e4llt sie ihrem Talkgast ins Wort, viele ihrer Fragen besch\u00e4ftigen sich nicht mit ihm, sondern der FP\u00d6.", "5. FEBRUAR 2018\nZDF macht sich \u00fcber Sprachbehinderung lustig", "Die \u201eHeute-Show\u201c f\u00fchrt eine kurze Aufnahme vor, die den AfD-Bundestagsabgeordneten Dieter Amann bei einer Bundestagsanh\u00f6rung zeigt. Amann referiert dar\u00fcber, dass viele Asylbewerber in Deutschland nicht gut genug Deutsch sprechen, um auf dem Arbeitsmarkt Erfolg zu haben. Amann stottert bei seinem Vortrag, \u201eHeute-Show\u201c-Moderator Oliver Welke \u00e4fft das Stottern nach. Den Zuschauern wird suggeriert: Der AfD-Mann kann selbst nicht richtig Deutsch. Was sie nicht erfahren: Der Abgeordnete ist sprachbehindert; am Anfang seiner Wortmeldung hatte er ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen (was f\u00fcr den Beitrag der \u201eHeute-Show\u201c weggeschnitten wurde).\nWelke entschuldigte sich sp\u00e4ter: Er habe nicht gewusst, dass Amann ein Sprachhandicap habe.", "27. AUGUST 2018\n\u201eTagesschau\u201c bedient Hetzjagd-Narrativ", "Die \u201eTagesschau\u201c verbreitet das sp\u00e4ter millionenfach angeklickte \u201eHase\u201c-Video aus Chemnitz, das von dem linksradikalen Account \u201eAntifa Zeckenbiss\u201c mit der Behauptung \u201eMenschenjagd in Chemnitz\u201c in Umlauf gebracht wurde. Der 19-Sekunden-Film zeigt, wie ein Mann f\u00fcr einige Sekunden zwei Jugendlichen mit Migrationshintergrund nachl\u00e4uft, ohne sie zu erreichen. Zu einem \u00dcbergriff kommt es nicht. Trotzdem behauptet die \u201eTagesschau\u201c-Sprecherin: \u201eUnd auf Videos im Netz ist zu sehen, wie Teilnehmer der Demonstration offenbar Migranten angreifen.\u201c\nMit dem Plural \u201eVideos\u201c behauptet sie au\u00dferdem, es gebe mehrere Quellen. Die Nachrichtensendung zeigt auch Regierungssprecher Steffen Seibert und Kanzlerin Angela Merkel, die beide erkl\u00e4ren, in Chemnitz h\u00e4tten \u201eHetzjagden\u201c stattgefunden. Nach Ermittlungen der Generalstaatsanwaltschaft Sachsen stellte sich der Hetzjagdvorwurf als falsch heraus. Recherchen von Tichys-Einblick-Autor Hariolf Reitmaier ergaben au\u00dferdem, dass der Szene in dem Video nach Aussagen von Beteiligten eine Provokation der beiden Jugendlichen vorausgegangen sein soll.\nDurch die Verbreitung des Antifa-Zeckenbiss-Videos tr\u00e4gt die \u201eTagesschau\u201c zusammen mit der Kanzlerin wesentlich dazu bei, den Fokus von der T\u00f6tung eines Chemnitzers durch zwei Migranten zu \u201eHetzjagden\u201c auf Migranten in Chemnitz zu verschieben.", "1. SEPTEMBER 2018\nChemnitz \u2013 falsche Filmaufnahmen", "In den \u201eTagesthemen\u201c berichtet die Redaktion \u00fcber die Demonstration von AfD, Pegida und \u201ePro Chemnitz\u201c in Chemnitz, die an die T\u00f6tung des Chemnitzers Daniel Hillig durch Migranten erinnern soll. Dazu zeigt die Nachrichtensendung allerdings Aufnahmen, die fast eine Woche vorher von einem Aufmarsch rechtsextremer Hooligans gedreht wurden. Darin sind Neonazis zu sehen, die rufen: \u201eWir sind die Fans, Adolf Hitlers Hooligans\u201c. Mit einem entsprechenden Kommentar suggerieren die \u201eTagesthemen\u201c, diese Szene zeige die AfD-Demonstration.\nNachdem die ARD von vielen Zuschauern darauf aufmerksam gemacht wurde, dass die Bilder nicht das Ereignis zeigen, \u00fcber das die \u201eTagesthemen\u201c berichten, r\u00e4umt Moderatorin Caren Miosga in der Ausgabe am n\u00e4chsten Tag die Fehlleistung ein. Die ARD teilt mit, die falsche Bebilderung sei ein technisches Versehen gewesen.", "7. SEPTEMBER 2018\nChemnitz \u2013 irref\u00fchrender \u201eFaktencheck\u201c", "In seinem \u201eFaktencheck\u201c behauptet ARD-Mitarbeiter Patrick Gensing: \u201eDer Chef des Verfassungsschutzes hat die Vermutung ge\u00e4u\u00dfert, ein Video aus Chemnitz sei eine gezielte F\u00e4lschung\u201c \u2013 um Maa\u00dfens angebliche Falschbehauptung dann zu \u201ewiderlegen\u201c. In Wirklichkeit hatte der damalige Verfassungsschutzchef nicht von F\u00e4lschung gesprochen, sondern in einem Interview Zweifel daran ge\u00e4u\u00dfert, dass die erst von Antifa Zeckenbiss verbreitete und dann von vielen Medien weitergereichte Aufnahme \u201eauthentisch\u201c eine Hetzjagd zeigt. Maa\u00dfens Zweifel stellt sich als berechtigt heraus.", "14. SEPTEMBER 2018\nNS-Rhetorik gegen Maa\u00dfen", "\u00dcber Hans-Georg Maa\u00dfen verbreitet Die ZDF-\u201eHeute-Show\u201c per Facebook und Twitter einen Vergleich des Verfassungschutzchefs mit einem Maulwurf und bezeichnet ihn als \u201eSch\u00e4dling\u201c, indem sie die \u00dcberschrift w\u00e4hlt: \u201eVor Sch\u00e4dlingen sollte man sich sch\u00fctzen. #Maa\u00dfen\u201c.\nAu\u00dferdem hei\u00dft es in dem Post \u00fcber Maa\u00dfen: \u201eUntergr\u00e4bt alles\u201c und \u201egibt Insiderinfos an die AfD\u201c. Bei der Behauptung, Maa\u00dfen h\u00e4tte \u201eInsiderinfos\u201c des Verfassungsschutzes an die AfD gegeben, handelt es sich um eine freie Erfindung der Redaktion.\nNach Protesten gegen die Benutzung des Begriffs \u201eSch\u00e4dling\u201c, der an NS-Rhetorik erinnert, l\u00f6scht die Redaktion der \u201eHeute-Show\u201c den Post und entschuldigt sich.", "FEBRUAR 2019\nARD-\u201eFraming Manual\u201c f\u00fcr Psychokampff\u00fchrung", "Das von der MDR-Intendantin Karola Wille beauftragte \u201eFraming Manual\u201c der ARD gelangt in die \u00d6ffentlichkeit \u2013 gegen den Willen des Senders. Das \u201eManual\u201c der Linguistin Elisabeth Wehling erweist sich als eine Art Anleitung zur psychologischen Kampff\u00fchrung: \u201eWenn Sie Ihren Mitb\u00fcrgern die Aufgaben und Ziele der ARD begreifbar machen und sie gegen die orchestrierten Angriffe von Gegnern verteidigen wollen, dann sollte Ihre Kommunikation nicht in Form reiner Faktenargumente daherkommen, sondern immer auf moralische Frames aufgebaut sein, die jenen Fakten, die Sie als wichtig erachten, Dringlichkeit verleihen und sie aus Ihrer Sicht \u2013 nicht jener der Gegner \u2013 interpretieren.\u201c\nDas Manual erkl\u00e4rt grunds\u00e4tzlich jeden, der den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk kritisiert, zum \u201eGegner\u201c. Die ARD sei ein \u201eGemeinwohlfunk\u201c, wer ihn infrage stelle, verhalte sich \u201edemokratiefern\u201c.\nSp\u00e4ter kommt heraus, dass Wehlings Berkeley International Framing Institute eigentlich nur aus Wehling selbst besteht. Die ARD hat f\u00fcr das \u201eManual\u201c mehr als 100.000 Euro gezahlt; nach der heftigen Kritik an dem Framing-Leitfaden stuft der ARD-Vorsitzende Ulrich Wilhelm die teure Ausarbeitung zur \u201eDiskussionsgrundlage\u201c herab.", "16. JULI 2019\nEinseitige Israel-Doku \u2013 der ewige Aggressor", "Der SWR strahlt den Dokumentarfilm \u201eLea Tsemel, Anw\u00e4ltin\u201c aus, in dem es um die Auseinandersetzungen zwischen arabischen Staaten und Israel geht. In dem Streifen wird Israel durchg\u00e4ngig als Aggressor dargestellt, gegen den es nur \u201eWiderstand\u201c gibt: \u201eIsraels Besatzung pal\u00e4stinensischer Gebiete f\u00fchrt seit Generationen zu blutigen Auseinandersetzungen. Auf pal\u00e4stinensischen Widerstand folgt israelische Expansion, eine friedliche L\u00f6sung des Konflikts ist in weite Ferne ger\u00fcckt.\u201c\nDass die arabischen Nachbarn unmittelbar nach der Staatsgr\u00fcndung Israels 1948 einen Krieg gegen das Land mit dem Ziel seiner Ausl\u00f6schung begannen \u2013 diese historische Tatsache bleibt unerw\u00e4hnt. Stattdessen hei\u00dft es auf einer eingeblendeten Texttafel: \u201eSeit 1967 dehnte Israel sein Gebiet um das Dreifache aus\u201c. Unterschlagen wird die Tatsache, dass Israel die zeitweilig besetzte Sinai-Halbinsel wieder an \u00c4gypten zur\u00fcckgab, den Gazastreifen in die Unabh\u00e4ngigkeit entlie\u00df und einen Teil des Westjordanlands der pal\u00e4stinensischen Selbstverwaltung unterstellte.\nAuf Nachfrage teilte der SWR mit, die Aussage von der \u201eAusdehnung um das Dreifache\u201c k\u00f6nne zu \u201eMissverst\u00e4ndnissen\u201c f\u00fchren; der Sender habe die Passage auf der Texttafel nachtr\u00e4glich ge\u00e4ndert.", "29. JULI 2019\nVerdrehtes Johnson-Zitat beim ZDF", "ZDF-Moderator Claus Kleber behauptete am 29. Juli im \u201eHeute-Journal\u201c, der britische Tory-Chef Boris Johnson habe sich selbst mit den Worten charakterisiert: \u201eMan kann nicht ausschlie\u00dfen, dass in meinem Fall hinter der Fassade eines durchgeknallten Idioten tats\u00e4chlich ein durchgeknallter Idiot steckt.\u201c Was, so Kleber bedeutungsschwanger, m\u00fcsse man von einem k\u00fcnftigen Premierminister halten, der sich selbst als durchgeknallten Idioten bezeichne?\nWas die Zuschauer der Nachrichtensendung nicht erfuhren, jedenfalls nicht aus der Sendung selbst: Das Johnson-Zitat (\u201eYou can\u2019t rule out the possibility that beneath the elaborately constructed veneer of a blithering idiot, there lurks an blithering idiot\u201c) stammt aus dem Jahr 2010 \u2013 und bezog sich nicht auf ihn selbst.", "14.OKTOBER 2019\nGr\u00fcnen-Politikerin wird zur neutralen \u201eKundin\u201c", "Die ZDF-Sendung \u201eHeute \u2013 in Deutschland\u201c besch\u00e4ftigt sich mit dem Boykott mehrerer Biol\u00e4den gegen einen Landwirt, der Biohirse herstellt und Mitglied der AfD ist. In dem Bericht zeigt der Sender einen Bioladen in Leipzig, die Kommentatorinnenstimme erkl\u00e4rt, \u201edie Kunden\u201c st\u00fcnden hinter der Boykottentscheidung des Ladenbetreibers. Als Beleg zeigt der Beitrag eine Kundin namens Monika Lazar, die sagt: \u201eAfD- Hirse will ich nicht essen.\u201c\nWas die Zuschauer nicht erfahren: Bei Lazar handelt es um keine normale Kundin, sondern um eine gr\u00fcne Bundestagsabgeordnete mit Schwerpunkt \u201eantifaschistische Politik\u201c. In derselben Sendung darf dann noch eine andere Politikerin \u2013 dieses Mal unter Angabe der Partei \u2013 den Boykott kommentieren und guthei\u00dfen: eine Abgeordnete der Linkspartei.", "Als das ZDF darauf hingewiesen wird, dass es eine gr\u00fcne Berufspolitikerin als Normalb\u00fcrgerin verkauft, nimmt es den Beitrag vor\u00fcbergehend aus dem Archiv und stellt ihn sp\u00e4ter wieder kommentarlos ge\u00e4ndert ein: dieses Mal mit dem Hinweis auf Lazars politisches Mandat.", "7. DEZEMBER 2019\nAusgetrocknete Viktoriaf\u00e4lle beim MDR", "\u201eKlimawandel: die Viktoriaf\u00e4lle sind trocken\u201c \u2013 mit diesem Sendetitel schockt der MDR seine Zuschauer. Als Beleg f\u00fcr die Austrocknung der Viktoriaf\u00e4lle dienen Bilder einer etwa 200 Meter langen Felskante in Sambia, die tats\u00e4chlich trockengefallen ist. Die Zuschauer erfahren allerdings nicht, dass dort erstens im Dezember Trockenzeit herrscht und der Sambesi-Fluss in dieser Zeit grunds\u00e4tzlich Niedrigwasser f\u00fchrt und dass zweitens die gezeigte Felskante in dieser Zeit fast immer trockenf\u00e4llt, wobei die Viktoriaf\u00e4lle \u2013 zu Zeiten hoher Wasserst\u00e4nde 1700 Meter breit \u2013 aber auch im Dezember nicht ausgetrocknet sind, sondern nur jahreszeitlich typisch schmaler laufen, wobei die Wasserh\u00f6he von Jahr zu Jahr schwankt. Verschwiegen wird drittens, dass dieser Vorgang nichts mit Klimaver\u00e4nderungen zu tun hat, sondern mit dem Wechsel von Regen- und Trockenzeit.\nDer MDR l\u00f6scht den Beitrag sp\u00e4ter aus seinem Archiv.", "28. DEZEMBER 2019\nOma ist erst eine Umwelt- und dann eine Nazisau", "Der WDR stellt ein Video mit seinem Kinderchor online: Darin singen die jungen M\u00e4dchen eine auf gr\u00fcn und klimapopulistisch geb\u00fcrstete Variante des Kinderlieds \u201eMeine Oma f\u00e4hrt im H\u00fchnerstall Motorrad\u201c. Jetzt br\u00e4t sich die Oma billiges Fleisch vom Discounter und ist deswegen \u201eeine alte Umweltsau\u201c. Nach etlichen w\u00fctenden Zuschauermails und -anrufen erkl\u00e4rt die Redaktion das Lied f\u00fcr \u201eSatire\u201c und stellt das Video offline. WDR-Intendant Tom Buhrow bittet um Entschuldigung. Das wiederum sehen viele Mitarbeiter des WDR als \u201eEinknicken\u201c.\nDer WDR-Mitarbeiter Danny Hollek twittert, die Omas derjenigen, die sich \u00fcber den Song aufregten, seien tats\u00e4chlich keine Umwelt-, sondern \u201eNazisau\u201c. 40 Filmmacher, die auch f\u00fcr \u00f6ffentlich-rechtliche Sender arbeiten, fordern, das Umweltsau-Video m\u00fcsse wieder online gestellt werden. Ein WDR-interner Protestaufruf gegen den angeblich zu nachgiebigen Buhrow wird an andere Medien weitergereicht. Die wesentliche Aussage darin, Buhrow selbst h\u00e4tte die Absetzung des Videos angeordnet, ist nachweislich falsch.", "Am 4. Januar 2020 versucht sich der WDR in der Sendung \u201eAktuelle Stunde\u201c\u2013 wie zuvor \u201eSpiegel Online\u201c \u2013 mit dem Beitrag \u201eWie ein Shitstorm im Netz entsteht\u201c an dem Nachweis, der \u201eShitstorm\u201c (also die Emp\u00f6rung, der Protest, die Kritik) gegen das Oma-Umweltsau-Lied sei aus \u201erechten Filterblasen\u201c gekommen und \u201egesteuert\u201c gewesen. Die pr\u00e4sentierten Daten des WDR belegen das allerdings nicht \u2013 so wie schon vorher die \u201eSpiegel\u201c-Daten im Gegenteil zeigten, dass die Mehrheit der Tweets zu dem Umweltsau-Lied nicht von \u201erechten\u201c Accounts stammten.", "Statt \u00fcber die eigene Echokammer und die aufdringliche gr\u00fcne Agenda zu diskutieren, versucht der ARD-Sender, Kritiker mit dem Label \u201erechts\u201c zu versehen.", "29. FEBRUAR 2020\nStrategie-Konferenz der Linke in Kassel \u201eder eine Prozent der Reichen erschie\u00dfen\u201c von Tagesschau und heute komplett unkritisch und wohlwollend begleitet", "Die \u201eStrategiekonferenz\u201c der Linkspartei in Kassel ger\u00e4t f\u00fcr die Linken zum Image-Desaster. Zu krass fielen die Redebeitr\u00e4ge dort aus, von der Fantasie, \u201edet eine Prozent Reiche (zu) erschie\u00dfen\u201c \u00fcber das Gejuxe von Parteichef Bernd Riexinger, Gegner nicht zu erschie\u00dfen, sondern der Zwangsarbeit zuzuf\u00fchren, bis zur Stakkato-Rede eines Genossen, der seine Verachtung f\u00fcr den Parlamentarismus deutlich machte: \u201eStaatsknete abgreifen, Informationen abgreifen und der Bewegung zuspielen\u201c, das sei die Aufgabe der linken Parlamentarier \u2013 und ansonsten \u201eden parlamentarischen Betrieb schw\u00e4chen\u201c.", "Die linksextremistische Gesinnung, die in Kassel offensichtlich wurde, f\u00fchrte sogar zu einer Bundestagsdebatte.", "Bei der Konferenz handelte es sich allerdings um kein Geheimtreffen. Journalisten der ARD und ZDF waren in Kassel dabei, filmten, f\u00fchrten Interviews, die \u201eTagesschau\u201c sendete einen langen, aber v\u00f6llig unkritischen Bericht, ebenso ZDF \u201eheute\u201c.", "02. M\u00e4rz 2020\n\u201eTagesthemen\u201c melden Tot eines Kindes vor der K\u00fcste von Lesbos, ohne die Umst\u00e4nde zu erl\u00e4utern.", "In den \u201eTagesthemen\u201c vom 2. M\u00e4rz berichtete Moderatorin Pinar Atalay:\u00a0\u201eAls heute ein Schlauchboot vor Lesbos kenterte, kam ein Kleinkind ums Leben.\u201c Das Kind starb tats\u00e4chlich, aber das Boot war keineswegs einfach \u201egekentert\u201c. Die Migranten in dem Boot hatten es es, wie bereits Stunden vor der Sendung zahlreiche Medien berichteten, selbst versenkt.\u00a0Nur \u00fcber die Methode gab es unterschiedliche Ausk\u00fcnfte. \u00a0Laut\u00a0\u201eZeit\u201c,\u00a0\u201eSZ\u201c\u00a0und\u00a0ZDF\u00a0\u201edurchl\u00f6cherten\u201c die Migranten das Schlauchboot beim Anblick eines Patrouillenbootes der griechischen K\u00fcstenwache. Andere (\u201eSpiegel\u201c,\u00a0\u201eBild\u201c,\u00a0\u201eSVZ\u201c)\u00a0meldeten, sie h\u00e4tten das Boot \u201eselbst umgedreht\u201c oder \u201eabsichtlich kentern lassen\u201c \u2013 eine\u00a0\u201e\u00fcbliche Praxis\u201c, um die Aufnahme durch griechische Grenzer zu erpressen. Nach internationalem Seerecht m\u00fcssen Schiffe Menschen in Seenot an Bord nehmen, auch wenn die sich selbst in Seenot gebracht haben.", "07. M\u00c4RZ 2020\n\u201eWort zum Sonntag\u201c ruft zum Sturm auf die Parlamente auf", "Vermeintlich oder tats\u00e4chlich im Namen der Evangelischen Kirche hat der NDR\u00a0am 7. M\u00e4rz 2020 um 23.35 Uhr f\u00fcr vier Minuten ein \u201eWort zum Sonntag\u201c zur Fl\u00fcchtlingssituation an den Grenzen zwischen der T\u00fcrkei und Griechenland vom Stapel gelassen. Dieses \u201eWort zum Sonntag\u201c gipfelte in zwei Aussagen \u201eWir m\u00fcssen die Parlamente st\u00fcrmen. In denen Neofaschisten sitzen und uns in Schreckstarre verfallen lassen genauso wie das Corona-Virus \u2026 Mit Verlaub: Ich k\u00f6nnte kotzen!\u201c"]}}, "recommendations": []}