{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/gerald-knaus-schluesselfigur-der-migrationspolitik-ueber-neue-fluechtlingsstroeme/", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl", "einwander", "asyl", "migration", "zuwander"], "creation_date": "14.09.2019", "last_modified": "14.09.2019", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Alexander Wallasch"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Gerald Knaus: Schl\u00fcsselfigur der Migrationspolitik \u00fcber neue Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me", "description": "Gerald Knaus kritisiert die privaten so genannten Seenotrettungen vor der libyschen K\u00fcste und erkl\u00e4rt, dass mit der wachsenden Anzahl der Rettungsangebote mehr Menschen sterben w\u00fcrden \u2013 das h\u00e4tten die Zahlen der Vergangenheit belegt.", "body": {"": ["Gerald Knaus und die von ihm geleitete Nichtregierungsorganisation \u201eEurop\u00e4ische Stabilit\u00e4tsinitiative (ESI)\u201c haben\u00a0am Ausw\u00e4rtigen Amt und an anderen \u00c4mtern vorbei f\u00fcr Angela Merkel und die Europ\u00e4ische Union einen Deal mit Erdogans T\u00fcrkei ausformuliert, bei dem es um Milliardenzahlungen und um das Schicksal hunderttausender Migranten geht, die alle nach Europa und dort vornehmlich nach Deutschland wollen.", "Zun\u00e4chst einmal ist das eine Erfolgsgeschichte f\u00fcr eine private Organisation, die staatliche Aufgaben \u00fcbernimmt und den riesigen Berliner Beh\u00f6rdenapparat ausman\u00f6vriert. Sp\u00e4testens seit dem T\u00fcrkei-Deal geh\u00f6rt ESI zu den einflussreichsten NGO in Europa mit Depandancen in Wien, Br\u00fcssel und Istanbul. Staatliches und privates Handeln vermischt sich zunehmend, rechtsstaatliche und parlamentarische Kontrolle versagen.", "Die Liste der F\u00f6rderer der ESI bzw. einzelner Projekte \u00a0ist lang und k\u00f6nnte Anlass geben f\u00fcr Spekulationen, wenn die schwedische Entwicklungsbeh\u00f6rde Sida unterst\u00fctzt haben soll \u2013 ebenso wie die deutsche Stiftung Mercator und die Open Society Foundations von George Soros. Aber auch die Robert Bosch Stiftung, die Rockefeller-Stiftung, die Europ\u00e4ische Kommission, das Ausw\u00e4rtige Amt, der German Marshall Fund of the United States, die K\u00f6rber-Stiftung und andere sollen sich schon beteiligt haben. Warum und mit welchem Ziel und welchen Wunschvorstellungen?", "ESI-Leiter Gerald Knaus schafft im Gespr\u00e4ch schnell eine vertraute Atmosph\u00e4re, er streut private Begebenheiten ein und berichtet freim\u00fctig von seinen aktuellen Aufgaben, wenn er beispielsweise gerade den Botschafter eines bestimmten Lands trifft oder von diversen Fernsehstationen angefragt wird, wenn die Regierung Erdogan gerade wieder einmal den so genannten T\u00fcrkei-Deal nachbessern will. Gemessen am Einfluss ist es sogar erstaunlich, dass es \u00fcber die Person Gerald Knaus keinen Wikipedia-Eintrag gibt.", "Wer ist also dieser Gerald Knaus? Er kritisiert auch die privaten so genannten Seenotrettungen vor der libyschen K\u00fcste und erkl\u00e4rt, dass mit der wachsenden Anzahl der Rettungsangebote mehr Menschen sterben w\u00fcrden \u2013 das h\u00e4tten die Zahlen der Vergangenheit belegt.", "Alles nur eine geschickte Neupositionierung einer Organisation, die sich m\u00f6glicherweise in der Sache festgefahren und in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung und \u00fcber die Person Knaus f\u00fcr eine bestimmte Position in der europ\u00e4ischen Migrationspolitik steht? Interessante Fragen, aber wir wollten vielmehr noch herausfinden, wie es eine Nichtregierungsorganisation schaffen konnte, quasi ohne demokratische Legitimation in bestimmten neuralgischen Bereichen die Gesch\u00e4fte EU-Europas und Deutschlands zu regeln.", "Alexander Wallasch (AW):\nSie gelten als Erfinder des T\u00fcrkei-Deals der Bundeskanzlerin. Sind sie nach wie vor davon \u00fcberzeugt oder ist es Zeit, die Haltung zum Thema Zuwanderung/Migration \u00a0neu zu justierten?", "Gerald Knaus (GK):\nEs ging um die gro\u00dfe Frage, wie sich Sterben im Mittelmeer reduzieren l\u00e4sst. In f\u00fcnf Jahren, 2014-2018, sind dort mehr als 17.900 Menschen ertrunken, eine unglaublich hohe Zahl. Nach dem Tod des kleine Alan Kurdi machte ich im September 2015 in einem Bericht einen konkreten Vorschlag, wie sich das Sterben in der \u00c4g\u00e4is reduzieren lie\u00dfe. In den zw\u00f6lf Monaten vor der EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung vom M\u00e4rz 2016 ertranken in der \u00c4g\u00e4is mehr als 1.100 Menschen. Das waren 0.1 Prozent der Ankommenden, da eine Million Menschen kamen.", "Die konkrete Frage war damals in der \u00c4g\u00e4is die gleiche wie heute f\u00fcr Nordafrika: Wie kann man die Zahl jener, die hier ihr Leben riskieren, reduzieren? Was ich damals vorschlug, wurde ein halbes Jahr sp\u00e4ter zur Grundlage der Einigung mit der T\u00fcrkei: Tats\u00e4chlich sank in den zw\u00f6lf Monaten nach dieser Einigung die Zahl der Ankommenden auf 26.000 und die Zahl der Toten auf 80. Doch w\u00e4hrend dies in der \u00c4g\u00e4is gelang, war 2016 nicht nur das Jahr der meisten Rettungen, sondern auch das der allermeisten Toten seit Jahrzehnten im zentralen Mittelmeer: 181.000 Menschen kamen nach Italien, mehr als 4.600 ertranken. Auch hier war die Frage: Wie kann man die Zahl jener reduzieren, die sich in diese Boote setzen? Und wie schafft man es, dass sich weniger Menschen \u00fcberhaupt auf den Weg nach Libyen machten? Denn 100.000 der 181.000 kamen aus sechs L\u00e4ndern Westafrikas, nur eine kleine Minderheit dieser Westafrikaner hatte eine Chance als Fl\u00fcchtlinge anerkannt zu werden. Warum machten sie sich also auf den Weg? Weil sie erkannten, dass viele ihrer Landsleute Europa erreicht hatten, und auch ohne Schutzanspruch dort bleiben konnten: Asylverfahren dauerten Jahre, Abschiebungen Ausreisepflichtiger nach Afrika funktionieren aus keinem Land der EU. Irregul\u00e4re Migration zu reduzieren ist ein legitimes politisches Ziel. In der \u00c4g\u00e4is gelang das im M\u00e4rz 2016. Um es im ganzen Mittelmeer zu erreichen, brauchen wir klares Denken, Respekt vor Fakten, und dann kluge Diplomatie um jene zu \u00fcberzeugen zu handeln, deren Kooperation wir brauchen.", "AW:\nKlarheit, Respekt, Klugheit \u2013 geht es bitte \u00a0etwas konkreter? Bedeutet das nicht, sich endlich damit abzufinden, sich sogar damit zu arrangieren, dass es unsch\u00f6ne Bilder geben wird, dass diese Bilder aber unvermeidbar sind, wenn wir illegale Einreisen in Zukunft sp\u00fcrbar reduzieren wollen? Aber viel wichtiger: Gibt es daf\u00fcr \u00fcberhaupt Mehrheiten? Es scheint doch aktuell so, dass wesentliche Institutionen wie die Kirchen im Verbund mit einer Reihe von Nichtregierungsorganisationen und sogar unter Zustimmung der Kanzlerin die Off-Shore-Aufnahme von Migranten sp\u00fcrbar verst\u00e4rken wollen.", "GK:\nUnsere Demokratien haben sich doch selbst Regeln gegeben, vom Grundgesetz zur Fl\u00fcchtlingskonvention zur Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention, und als dem Rechtsstaat verpflichtete B\u00fcrger sollten wir diese verteidigen. Das Problem von Grenzpolizisten, die Migranten schlagen, Asylsuchenden in Haft Essen vorenthalten oder Menschen illegal \u00fcber Grenzen zur\u00fccksto\u00dfen, ist nicht, dass sie unsch\u00f6ne Bilder erzeugen, sondern dass sie unsere Gesetze und Werte verletzen. Es ist ein rechtliches und moralisches Problem, kein \u00e4sthetisches. Ich bin \u00fcberzeugt, dass man illegale Einreisen, auch ohne Gesetze und Grundwerte zu verletzen, reduzieren kann. Und dass es breite Mehrheiten gibt, die das wollen.", "AW:\nMit der Ankunft von 16 Booten mit hunderten von illegalen Migranten auf Lesbos vor wenigen Tagen ist der Eindruck befeuert worden, die T\u00fcrkei w\u00fcrde den T\u00fcrkei-Deal zwar offiziell nicht aufk\u00fcndigen, aber doch stark aufweichen. Zudem sollen nur wenige tausend Migranten bisher von der T\u00fcrkei wieder aufgenommen worden seien, daf\u00fcr \u00fcber zehntausend im Gegenzug und offiziell nach Europa gekommen sein. Was ist hier richtig, was ist Ihre Einsch\u00e4tzung? Gescheitert? Oder reicht es \u2013 an welcher Stelle? \u00a0\u2013 nachzubessern?", "GK:\nIm Februar 2016, in einem Wintermonat mit schlechtem Wetter, kamen t\u00e4glich 2.000 Menschen aus der T\u00fcrkei auf die griechischen Inseln. Das war vor der Einigung mit der T\u00fcrkei. 2019 waren es bis Ende August im Durchschnitt 100 am Tag. Das ist ein enormer Unterschied. Was die T\u00fcrkei betrifft, ist dort allein die Zahl der syrischen Fl\u00fcchtlinge im Land im letzten Jahr um 200.000, auf 3.6 Millionen, gewachsen. Mehr als 100.000 davon waren Neugeborene. Und dabei kamen in diesem Jahr bislang weniger als 6.000 Syrer auf die griechischen Inseln. Vor allem, weil EU-Geld auch dabei hilft, dass Syrer in der T\u00fcrkei besser versorgt werden, ihre Kinder in Schulen gehen k\u00f6nnen. Dennoch: Der Druck w\u00e4chst wieder. Im August 2019 kamen mehr als 270 Menschen jeden Tag auf die Inseln, die meisten davon Afghanen. Die EU ist seit 2016 nicht f\u00e4hig, die Einigung auf den griechischen Inseln umzusetzen. Was n\u00f6tig w\u00e4re, ist klar: Jene, die kommen, sollten nach schneller Pr\u00fcfung ihrer Schutzbed\u00fcrftigkeit im Einklang mit griechischem, europ\u00e4ischem und internationalem Recht in die T\u00fcrkei zur\u00fcckgeschickt werden, wenn sie keinen Schutz in der EU brauchen. Das w\u00e4re die Mehrheit. Stattdessen werden dort Menschen unter besch\u00e4menden Bedingungen Monate festgehalten, und dann praktisch alle aufs Festland gebracht. In Zahlen: zwischen April 2016 und Ende August 2019 kamen 110.000 Menschen auf die Inseln. 1.800 wurden in die T\u00fcrkei zur\u00fcckgeschickt. Das aber liegt nicht an der T\u00fcrkei.", "AW:\nGanz konkret: Wenn man Ihnen den Auftrag erteilen w\u00fcrde, die EU-Au\u00dfengrenzen gegen illegale Einwanderung dicht zu machen, was w\u00e4ren Ihre Vorschl\u00e4ge und w\u00e4re so ein Vorhaben \u00fcberhaupt machbar? Mit anderen Worten: H\u00e4tten Sie nach dem T\u00fcrkei-Deal auch daf\u00fcr L\u00f6sungen? Oder wurden Sie dahingehend sogar schon angefragt und haben dankend abgewunken?", "GK:\nIch w\u00fcrde gerne auf Zahlen verweisen, weil das Ihren Lesern erlaubt, sich ein Bild zu machen. In den letzten zwanzig Jahren kamen im Durchschnitt jedes Jahr durchschnittlich etwa 15.000 Menschen aus Nordafrika \u00fcber das Meer nach Spanien, und 25.000 nach Italien \u2013 abgesehen von vier au\u00dfergew\u00f6hnlichen Jahren im Falle Italiens, den Jahren 2014 \u2013 2017, als j\u00e4hrlich durchschnittlich 150.000 \u00fcber das Meer kamen. Das begann mit Mare Nostrum, als die Regierung in Rom das Milit\u00e4r vor die K\u00fcste Libyens schickte. Das Ziel dabei war, die Zahl der Menschen, die im Meer umkamen, zu reduzieren. Tats\u00e4chlich passierte das Gegenteil: Das t\u00f6dlichste Halbjahr in der Geschichte des Mittelmeers war die zweite H\u00e4lfte von Mare Nostrum von Mai bis Oktober 2014. Das sind Fakten.", "In den Jahren davor betrug die gesamte irregul\u00e4re transkontinentale Migration aus Afrika nach Europa also weniger als 50.000 Menschen im Jahr. Das ist auch 2019 so. W\u00e4re die EU nun in der Lage, in Spanien, Italien oder Malta schnelle Asylverfahren durchzuf\u00fchren und all jene zur\u00fcckzuschicken, die keinen Schutz in der EU brauchen, w\u00fcrde noch weniger kommen. Und g\u00e4be es in Nordafrika \u2013 in Marokko, in Tunesien \u2013 sichere Drittstaaten, w\u00e4re die Zahl der Menschen, die in der EU bleiben m\u00fcssten, noch geringer. Wer sich f\u00fcr Menschenrechte und ein Ende des Sterbens im Mittelmeer einsetzt und irregul\u00e4re Migration reduzieren will, sollte sich f\u00fcr schnelle Verfahren, funktionierende Abkommen mit Herkunftsl\u00e4ndern und Anreize f\u00fcr Transitl\u00e4nder, sichere Drittstaaten zu werden, einsetzen. Mit meinen Kollegen arbeite ich an allen diesen Fragen.", "AW:\nErkl\u00e4ren Sie uns folgende Ihrer fr\u00fcheren Aussagen bitte genauer: Mehr \u201eRettungen als je zuvor, (bedeutet) aber auch mehr Tote, als je zuvor.\u201c Ist das nicht eine klare Absage an die Seenotrettung vor der libyschen K\u00fcste?", "GK:\nNein. Es ist eine Absage an jene, die denken, es w\u00fcrde gen\u00fcgen, mehr Rettungsboote vor die K\u00fcste Nordafrikas zu schicken, damit weniger Menschen sterben. Das hat nachweislich nicht funktioniert. Andererseits gab es auch vor 2013, als es weder staatliche noch private Seenotretter vor Afrika gab, irregul\u00e4re Migration und Tote. Das war ja der Grund, warum Papst Franziskus im Juli 2013 auf Lampedusa vor der Globalisierung der Gleichg\u00fcltigkeit warnte und Europ\u00e4er an den guten Samariter erinnerte. Seenotrettung ist dabei wie die Feuerwehr: Wir m\u00fcssen Menschen vor dem Ertrinken retten, wenn wir k\u00f6nnen, aber ohne eine Politik, die kluge Brandschutzregeln durchsetzt, w\u00fcrde es in unseren St\u00e4dten st\u00e4ndig brennen. Trotz Feuerwehr.", "AW:\nWenn 2017 gegen\u00fcber 2018 fast eintausend Tote weniger im Mittelmeer gemeldet werden und genau in dieser Zeit die Nichtregierungsorganisationen weniger Schiffe unterwegs hatten, unterst\u00fctzt das ihre These?", "GK:\n2014 \u2013 2017 erreichten 98 Prozent aller, die von Libyen losfuhren, letztlich Italien. Im ersten Halbjahr 2019 schafften es weniger als die H\u00e4lfte. Nicht, weil mehr Menschen starben, sondern weil die libysche K\u00fcstenwache die meisten zur\u00fcckbrachte. Trotzdem kamen in der ersten H\u00e4lfte 2019 einige tausend Menschen nach Italien und Malta, und obwohl die ganze Welt im Juni \u00fcber die Sea-Watch 3 und Carola Rackete sprach, waren es damals in sechs Monaten nur etwa 300, die von NGOs gerettet wurden. Das gr\u00f6\u00dfte moralische Problem dieser Politik sehe ich darin, dass die, die die libysche K\u00fcstenwache zur\u00fcck nach Libyen bringt, dann in Lager kommen, in denen sie misshandelt werden. Daher sollte die EU darauf dr\u00e4ngen, dass diese sofort an internationale Organisationen wie UNHCR und IOM \u00fcbergeben und in andere afrikanische L\u00e4nder evakuiert werden, wie Niger oder Ruanda. Die EU darf nicht dazu beitragen, dass Menschen gefoltert werden. Aber auch die Forderung zur Situation von 2014 oder 2016 zur\u00fcckzukehren f\u00fchren in die falsche Richtung.", "AW:\nDas hei\u00dft doch aber, dass die zur\u00fcck nach Libyen Verbrachten einer Straftat beschuldigt werden, bzw. an einer Wiederholung gehindert werden sollen, wenn man sie inhaftiert. Wenn Sie also mit der Inhaftierung nicht einverstanden sind, m\u00fcssten sie das dann nicht auch f\u00fcr s\u00e4mtliche Inhaftierten Nordafrikas und sogar Afrikas fordern, was sie hier exklusiv einfordern? Gibt es denn auf diesem Kontinent \u00fcberhaupt Haftanstalten mit Haftbedingungen, die unser beider Anspr\u00fcche gen\u00fcgen w\u00fcrden? Die gibt es doch nicht einmal in den Vereinigten Staaten! Pr\u00e4ziser: Wenn wir diese Ma\u00dfst\u00e4be ansetzen, dann m\u00fcssten wir auch f\u00fcr jeden Taschendieb in Afrika humane Vollzugsanstalten nach deutschen Ma\u00dfstab fordern oder etwa nicht?", "GK:\nSo w\u00fcnschenswert es w\u00e4re, die Zust\u00e4nde in allen Gef\u00e4ngnissen der Welt zu verbessern und so beklagenswert manches auch in amerikanischen Haftanstalten sein mag: hier geht es um die konkrete Frage, ob die EU Mitschuld an der Misshandlung tausender Menschen sein will und was das \u00fcber unsere Werte aussagt. Im ersten Halbjahr 2019 brachte die libysche K\u00fcstenwache weniger als 800 Menschen im Monat an die K\u00fcste zur\u00fcck. Diese kamen in sogenannte staatliche Lager, in denen gefoltert, geschlagen und vergewaltigt wird. Das ist kein Geheimnis, sondern in vielen Berichten der Vereinten Nationen auch 2019 wieder best\u00e4tigt. Und es ist eine Verletzung eines der grundlegendsten Instrumente internationalen Rechts, der Anti-Folter Konvention. Dass eine von der EU ausgestattete K\u00fcstenwache Menschen in solche Lager bringt, sollte doch jeden Europ\u00e4er emp\u00f6ren. Dass es nicht gelingen soll, derzeit weniger als 5.000 dort Verhaftete zu evakuieren, ist nicht zu glauben. UNHCR hat in Tripoli bereits ein eigenes Zentrum, IOM hat in den letzten Jahren tausende Afrikaner aus Libyen in ihre Heimatl\u00e4nder evakuiert. Man sollte UNHCR und IOM zus\u00e4tzlich unterst\u00fctzen und dabei auch Druck auf Tripoli aus\u00fcben.", "AW:\nIst folgender Satz von Ihnen nicht ein gro\u00dfer Widerspruch? \u201eAlso Retten alleine f\u00fchrt nicht dazu, dass weniger Menschen sterben. Retten m\u00fcssen wir allerdings.\u201c Und was w\u00fcrden Sie antworten, w\u00fcrde man Ihnen sagen, \u201eRetten m\u00fcssen wir allerdings\u201c sei eine Plattit\u00fcde, denn das wei\u00df doch jeder Seemann auf allen Weltmeeren und h\u00e4lt sich in der Regel daran. Apropos \u201em\u00fcssen\u201c, warum \u201em\u00fcssen\u201c wir eigentlich, warum h\u00e4tte beispielsweise ein B\u00fcrger Kassels die Pflicht vor Tripolis Menschen aus dem Wasser zu fischen, die sich unmittelbar in eine selbstverschuldete Notlage gebracht haben?", "GK:\nAuch Selbstverst\u00e4ndlichkeiten sollten manchmal wiederholt werden. Denken Sie an das vom V\u00f6lkerbund 1926 ausgesprochene Verbot der Sklaverei, auf das wenige Jahre sp\u00e4ter die KZs und Zwangsarbeitslager der Nazis und der sowjetische Gulag folgten. Es ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, jenen, die in Gefahr sind zu ertrinken, zu helfen und wie Sie zu Recht sagen, jeder Seemann wei\u00df das. Es gilt auch in Kriegszeiten, ob selbstverschuldet oder nicht. Wenn nun Deutsche Geld sammeln und deutsche \u00c4rzte oder Kapit\u00e4ne in ihrer freien Zeit Menschen im Mittelmeer vor dem Ertrinken retten, darf man darauf als B\u00fcrger Kassels stolz sein, auch wenn man politisch andere Ansichten hat als einzelne Seenotretter. Man darf aber auch die Frage stellen, ob es nicht legale Wege gibt, irregul\u00e4re Migration aus Afrika zu reduzieren. Dies zu fragen oder zu fordern ist weder unmenschlich noch rassistisch. Ich traf in Gambia erst vor kurzem engagierte junge Leute, die durch das Land reisen, um ihren Landsleuten davon abzuraten, sich auf den Weg nach Libyen zu machen. Viele davon waren zuvor selbst in schrecklichen Lagern in Libyen.", "AW:\nWas w\u00fcrden sie demjenigen antworten, der Ihnen sagt, diese Seenotf\u00e4lle vor der libyschen K\u00fcste seien jede f\u00fcr sich eine Erpressung Europas?", "GK:\nMenschen riskieren ihr Leben in der Hoffnung auf ein besseres Leben. Darunter sind viele, etwa aus Senegal oder Gambia, die keinen Schutz brauchen. Wir m\u00fcssen Wege finden, sie davon abzuhalten. Wir sollten daf\u00fcr auch Bedingungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge anderswo in der Welt verbessern. \u201eM\u00fcssen\u201c wir das? Nein, aber ist Humanismus nicht Teil unserer Kultur, unseres Selbstbildes? Ich bin sicher: Wenn Ihre Leser in einem Boot auf hoher See die Schreie von Ertrinkenden h\u00f6ren w\u00fcrden, w\u00fcrden sie versuchen, diese ins Boot zu holen. Es w\u00fcrde ihnen so gehen wie dem einzigen Optiker von Lampedusa, der sich in dieser Situation im Oktober 2013 wiederfand und Dutzende in seine kleine Yacht zog.", "AW:\nSie haben im Gespr\u00e4ch mit Robin Alexander die so genannte Oxford-Studie als Beleg f\u00fcr die Nichtexistenz eines Pullfaktors als unrichtig bezeichnet und das auch begr\u00fcndet. Nun haben sich etliche Organisationen, Medien und Politiker auf diese Studie berufen. Haben Sie von irgendeiner dieser Stellen geh\u00f6rt, dass man Ihnen nun folgt und Haltung revidiert hat?", "GK:\nIch rede mit vielen Menschen, Politikern, Experten, B\u00fcrgern, auch mit jenen, die anders denken. Ich verweise dann auf Fakten, auf deren Grundlage ich die Schlussfolgerung dieser Studie in Zweifel ziehe, dass Mare Nostrum ein Modell ist, dem die EU folgen sollte. Ich habe dabei das Gef\u00fchl, dass alternative Vorschl\u00e4ge, irregul\u00e4re Migration und Sterben zu reduzieren, auf wachsendes Interesse sto\u00dfen.", "AW:\nGab es scharfe Reaktionen gegen Sie nach dem Interview?", "GK:\nNichts im Vergleich zu 2017. Damals wurde unser B\u00fcro von Gegnern der EU-T\u00fcrkei-Einigung, die sich f\u00fcr vollkommen offene Grenzen aussprachen, angegriffen, die Spuren an der Hauswand sind heute noch dort. Ich wurde in Steckbriefen als Verb\u00fcndeter von Orban und Trump bezeichnet, der sich f\u00fcr eine Festung Europa aussprach.", "AW:\nWoran arbeiten Sie bzw. Ihr Think Tank aktuell? Sind Sie weiterhin mit dem Thema (illegale) Migration besch\u00e4ftigt? Was darf man da zuk\u00fcnftig von Ihnen erwarten, beraten sie auch andere L\u00e4nder?", "GK:\nWir arbeiten an Vorschl\u00e4gen bez\u00fcglich Nordafrikas, der \u00c4g\u00e4is, und zur zuk\u00fcnftigen EU-Politik. Dazu reise ich viel, treffe Politiker von Spanien bis Griechenland, von Schweden bis Gambia. Der Antrieb ist das Recht auf Asyl f\u00fcr jene, die wirklich Schutz brauchen, zu verteidigen, und gleichzeitig zu zeigen, nicht in der Theorie, sondern in der Praxis, dass es m\u00f6glich ist, Kontrolle und humane Grenzen zu verbinden. Eine extreme Polarisierung bei diesem Thema hilft niemandem. Weder offene Grenzen ohne Kontrolle noch Schutzw\u00e4lle rund um Europa nach dem Vorbild des Eisernen Vorhangs sind realistisch, human oder umsetzbar.", "AW:\nW\u00fcrden Sie Ihre Haltung r\u00fcckblickend als stringent bezeichnen und wo haben Sie eventuell konkret etwas dazugelernt oder Haltungen revidiert?", "GK:\nMan lernt immer dazu, aber an der Grundhaltung hat sich nichts ge\u00e4ndert. Ich bin \u00fcberzeugt, dass die meisten Menschen in Europa beides wollen: einen humanen Umgang mit jenen, die Schutz brauchen, und eine Kontrolle der Au\u00dfengrenzen. 2015 war ein Ausnahmejahr. Damals haben wir konkrete Vorschl\u00e4ge gemacht, wie man chaotische irregul\u00e4re Migration reduzieren und trotzdem Schutzbed\u00fcrftigen helfen kann. Es gibt kein Recht auf Migration, es gibt ein Asylrecht. Und es gibt den tief in unserer Kultur verankerten Imperativ, die Menschenw\u00fcrde zu achten, ob man sich dabei auf das Evangelium oder die Menschenrechtserkl\u00e4rung, das Grundgesetz oder das Gewissen beruft. Wenn in einem Notfall Menschen, die Schutz brauchen, geholfen wird \u00a0\u2013 1956 Ungarn, 1992 Bosniern, 2016 Syrern \u2013 dann ist das Ausdruck dieser Tradition.", "AW:\nIn der ZDF- Doku-Fiktion \u201eStunden der Entscheidung\u201c sprechen Sie als Experte quasi das Schlusswort, wenn Sie sagen: Deutschland st\u00e4nde heute nicht schlechter da als vor vier Jahren. Was soll das sein? Eine maximale Provokation? Eine Ohrfeige f\u00fcr diejenigen, die sich Sorgen um dieses Land machen, um den Graben, den es durchzieht, um die Demokratie, um die Spaltung der Gesellschaft, um die Zukunft der Kinder, die Wirtschaft usw.? Auch Sie wissen doch um die immensen Schwierigkeiten, welche Integration noch bis in die dritte, vierte Generation der hier lebenden Millionen T\u00fcrken und ihrer Nachkommen bedeutet. Wie schwierig wird es erst werden, jetzt mit der Massenzuwanderung samt Familiennachzug? Was wird da noch sein, von dem Deutschland, das uns meine und ihre Eltern in treue H\u00e4nde \u00fcbergeben haben? Oder ist Ihnen das schon zu pathetisch?", "GK:\nWir stehen in der Schuld unserer Eltern, die ein menschliches Europa aufgebaut haben. Als meine Mutter 1944 in Berlin geboren wurde, war diese die dunkelste Stunde f\u00fcr Deutschland und Europa. Es war ein Kontinent im Krieg, ein Kontinent des rassistisch motivierten Massenmords. Damals machten gebildete Menschen Pl\u00e4ne, Kulturst\u00e4dte wie Paris in die Luft zu sprengen oder taten dies im Fall Warschau tats\u00e4chlich. Aber es war auch, nach dem Krieg, ein Europa, das Lehren aus dieser Katastrophe zog und in unseren Demokratien begann, die Menschenw\u00fcrde zum Ausgangspunkt aller Politik zu machen und den Versuchungen totalit\u00e4rer Ideologien zu widerstehen. Heute ist Deutschland eine der St\u00fctzen dieses Europas, in einer Welt, in der es viele selbstbewusste Autokraten gibt. Daran hat 2015, als die gr\u00f6\u00dfte Fl\u00fcchtlingskatastrophe der Welt mit Millionen Syrern auf der Flucht die EU erreichte, nichts ge\u00e4ndert. Und dabei st\u00f6rt ein bisschen Pathos nicht. Oder Stolz darauf, dass \u00fcber diese Fragen demokratisch und mit Respekt gestritten werden kann, auf der Grundlage des besten Grundgesetzes, das Deutschland je hatte. Das ist ein Erbe unserer Elterngeneration, das wir sch\u00fctzen m\u00fcssen."]}}, "recommendations": []}