{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/migrationspakt-haben-auswaertiges-amt-und-heiko-mass-die-unwahrheit-gesagt/", "query_keywords": ["migration", "zuwander"], "creation_date": "18.05.2019", "last_modified": "19.05.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": "Alexander Wallasch", "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Migrationspakt: Haben Ausw\u00e4rtiges Amt und Heiko Maas die Unwahrheit gesagt?", "description": "Wer erinnert sich nicht daran, was es f\u00fcr einen Aufstand der Anst\u00e4ndigen und Gutmeinenden gab, als es darum ging, den wenige Wochen vor seiner Absegnung in der Kritik stehenden Migrationspakt vehement gegen seine Kritiker zu verteidigen. Beliebtes Angriffsziel der Migrationspakt-Bef\u00fcrworter war der Vorwurf an die Gegenseite, mal wieder zu sp\u00e4t gekommen zu sein, zu sp\u00e4t", "body": {"": ["In Sachen Migrationspakt steil voran ging Au\u00dfenminister Heiko Maas (SPD). Er wurde besonders laut, als er darauf bestand, dass alle Informationen zur \u00f6ffentlichen Meinungsbildung zum Migrationspakt schon seit Monaten auf dem Tisch gelegen h\u00e4tten.", "Via Twitter teilte Heiko Maas mit:", "\u201eDer Text ist seit Monaten \u00f6ffentlich verf\u00fcgbar, jeder kann sich selbst eine Meinung bilden. Wir glauben, das ist ein guter Text. Man muss das nicht teilen. Aber man sollte bei der Wahrheit bleiben. Was von Rechtsextremen im Netz gestreut wird, sind abstruse Verschw\u00f6rungstheorien.\u201c", "Abstruse Verschw\u00f6rungstheorien? Wirklich? Der Tagesspiegel h\u00e4lt Heiko Maas und den ihm nachfolgenden Verteidiger des Migrationspaktes gerade mindestens eine eklatante Unwissenheit, wenn nicht T\u00e4uschung vor, wenn das Ausw\u00e4rtige Amt gegen\u00fcber der Zeitung einr\u00e4umen musste, dass der Pakt mindestens in bestimmten Teilen und Arbeitsphasen geheim verhandelt wurde. Konkret schreibt der Tagesspiegel in seiner Einleitung dazu: \u201eEntgegen offizieller Darstellungen des Ausw\u00e4rtigen Amts (AA) wurde der umstrittene Migrationspakt der Vereinten Nationen in Teilen unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit verhandelt.\u201c", "Wenn sich tats\u00e4chlich bewahrheiten sollte, was das Amt von Heiko Maas jetzt versp\u00e4tet eingestehen musste, dann muss dieses Gest\u00e4ndnis auch Konsequenzen haben. Dann, wenn eben dieser Migrationspakt das Gesicht Europas und insbesondere Deutschlands insoweit ver\u00e4ndern k\u00f6nnte, das, was Kritiker an der Massenzuwanderung der letzten Jahre bem\u00e4ngelt haben, mit dem Pakt noch einmal verst\u00e4rkt werden w\u00fcrde. Das Ausw\u00e4rtige Amt w\u00fcrde das bestreiten? Aber wie glaubw\u00fcrdig ist es jetzt noch in der Sache? Ein bekanntes deutsche Sprichwort endet so: \u201e\u2026 dem glaubt man nicht.\u201c", "Die Unwahrheit betrifft nun ausgerechnet jenen Zeitraum der Verhandlung dieses Paktes, den die Bundesregierung laut Tagesspiegel immer als ganz besonders transparent behautet hatte: \u201eTats\u00e4chlich hatte die Regierung immer wieder die Transparenz des gesamten Verfahrens betont, insbesondere f\u00fcr die Treffen der Staatenvertreter am UN-Sitz in New York in der ersten Jahresh\u00e4lfte 2018.\u201c", "Aber nicht nur der Tagesspiegel, auch die AfD-Fraktion und f\u00fcr diese namentlich der MDB Stephan Brandner hatte am 28.11.2018 im Parlament nachgefragt, wie denn der Pakt eigentlich konkret verhandelt wurde und folgende sich heute offensichtlich als unwahr herausstellende Antwort erhalten:", "\u201eDie Bundesregierung hat von Beginn an Wert gelegt auf Transparenz und Informationen f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit. Die Verhandlungsunterlagen zum Globalen Pakt wurden online gestellt und die Verhandlungen konnten von der interessierten \u00d6ffentlichkeit vor Ort verfolgt werden.\u201c Auch h\u00e4tte, so hei\u00dft es da weiter, die Bundesregierung ausf\u00fchrlich zum Verhandlungsstand informiert. Das Ausw\u00e4rtige Amt h\u00e4tte zu jeder zwischenstaatlichen Verhandlungsrunde \u201ezum Teil mehrere Tweets ver\u00f6ffentlicht\u201c.", "Eine Mitteilung, die man erst einmal verdauen muss, wenn das Ausw\u00e4rtige Amt der Bundesrepublik Deutschland seine Parlamentarier mit Twitter-Mittteilungen vertr\u00f6sten will, wenn es um einen notwendigen Transparenzbeweis geht. Die Twitter-Mitteilungen des Au\u00dfenministers sind ja ebenfalls hinl\u00e4nglich bekannt. Aber erhellend in dieser Aff\u00e4re sind auch diese nicht. Im Gegenteil, sie tragen dazu bei, diese Angelegenheit zu einem veritablen Skandal hin zu verd\u00fcstern. Ausgerechnet das Au\u00dfenministerium hatte im Zusammenhang mit Kritik am Pakt von einer Kampagne und von Desinformationen gesprochen. Kommen diese Vorw\u00fcrfe nun als Bumerang an den Berliner Werderschen Markt zur\u00fcck?", "Noch zwielichtiger wird es heute, wenn man sich weiter daran erinnert, dass das Amt schon fr\u00fcher mitgeteilt hatte, dass insbesondere Zugest\u00e4ndnisse, die die deutsche Delegation gegen\u00fcber anderen Verhandlungspartnern gemacht hat, geheim bleiben sollen, Informationen w\u00fcrden Medien allenfalls in Hintergrundgespr\u00e4chen und nur vertraulich erteilt, hie\u00df es. Also nicht zitierbar und nicht zur Ver\u00f6ffentlichung geeignet. Allein das ein weiterer Skandal, der nichts etwa mit irgendeiner Form von diplomatischer Geheimhaltung zu tun hat, wenn das Ausw\u00e4rtige Amt geradezu nasewei\u00df mitteilte, \u201eeine unbeschr\u00e4nkte Ver\u00f6ffentlichung k\u00f6nne dazu f\u00fchren, dass die Bundesrepublik ihren Ruf als verl\u00e4sslicher und vertrauensvoller Partner einb\u00fc\u00dfe.\u201c", "Nun mag die Bundesrepublik ihren Ruf gewahrt haben, das Ausw\u00e4rtige Amt arbeitet allerdings daran, seinen weiter zu verspielen, insbesondere derjenigen gegen\u00fcber, der sie Rede und Antwort zu stehen hat: Der deutschen Bev\u00f6lkerung. Wer bisher die Idee hat, einer wie Heiko Maas w\u00e4re in seinem Amt aus Gr\u00fcnden noch tragbar, der m\u00f6ge diese jetzt benennen oder f\u00fcr immer schweigen.", "Der Tagesspiegel berichtet weiter zu geschw\u00e4rzten Passagen der internen Delegationsberichte aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt, die im Zentrum dieses Skandals stehen:", "\u201eIn dem nun vorliegenden Widerspruchsbescheid r\u00e4umt das AA erstmals ein, dass die Verhandlungspartner auch jenseits der \u00f6ffentlichen Sitzungen zusammenkamen, weshalb die Passagen weiter unkenntlich bleiben m\u00fcssten. Die internationalen Verhandlungspartner m\u00fcssten darauf vertrauen k\u00f6nnen, dass das \u201einnerhalb etablierter diplomatischer Kommunikationskan\u00e4le\u201c Besprochene nicht durch einen beteiligten Staat offenbart werde.\u201c", "Wie das nun alles klingt? Wie ein drittklassigen Drehbuch aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt.\nDabei hatte TE schon im M\u00e4rz \u00fcber ein juristisches Gutachten der EU-Kommission unter der \u00dcberschrift berichtet: \u00a0Wie der unverbindliche Migrationspakt \u2013 pl\u00f6tzlich doch verbindlich.", "Die Zusammenfassung lautete wie folgt:", "Schlie\u00dflich, so die Quintessenz, sei all das, was im UN-Migrationsrecht als V\u00f6lkerrecht beschlossen wurde, l\u00e4ngst geltendes EU-Recht.", "Um diese Position zu untermauern, wird aus verschiedenen Beschl\u00fcssen des \u00a0EuGH zitiert, die alle auf eines hinauslaufen: Der Widerspruch einiger EU-L\u00e4nder gegen den Globalen Migrationspakt habe keinerlei Konsequenz \u2013 auch nicht f\u00fcr jene EU-L\u00e4nder, die den Pakt ablehnen. So wird in den Punkten 36 folgende dann auch statuiert: \u201eIn Hinblick auf das zuvor Erl\u00e4uterte ist festzustellen, dass der GCM in diese (Anmerkung: der EU) Politik f\u00e4llt. \u00a0Die Annahme des GCM hat rechtliche Auswirkungen auf die EU-Entwicklungspolitik.\u201c Sein Einfluss auf die bestehende und k\u00fcnftige Gesetzgebung der EU sei daher und im Sinne der EU-Beschlusslage zwangsl\u00e4ufig.", "Zusammenfassend wird festgehalten: \u201eDas bedeutet, dass der Migrationspakt integraler Bestandteil der EU-Positionen zur Entwicklungszusammenarbeit ist, wie dieser sich am gesetzlichen EU-Rahmen beteiligt.\u201c Insofern sei in \u00dcbereinstimmung mit den Prinzipien der EU-Staaten nun daf\u00fcr zu sorgen, dass der Migrationspakt in allen EU-L\u00e4ndern erf\u00fcllt werden.", "Diese Meldung wurde damals hektisch dementiert. Das der SPD nahestehende Journalisten-B\u00fcro \u201eCorrectiv\u201c legte einen anschlie\u00dfenden \u201eFake-News-Check\u201c vor, der zwar das Papier best\u00e4tigte, es sei allerdings inhaltlich nicht ma\u00dfgeblich.", "Correctiv damals liebedienerisch:", "Unsere Recherche ergab: Die Dokumente gibt es \u2013 aber der EU zufolge pr\u00e4sentieren sie nicht die offizielle Meinung der Europ\u00e4ischen Kommission, sondern die Meinung einer Einzelperson.", "Unser Beitrag kann seither nicht mehr auf Facebook verbreitet werden. Der angebliche Fake-News-Check hatte f\u00fcr TE dar\u00fcber hinaus eine nachweislich negative Auswirkung auf die Reichweite bei und via Facebook."]}}, "recommendations": []}