{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/was-sind-schon-moehren-bei-garzweiler-gegen-eisbecher-in-kalifornien-und-weltreisen/", "query_keywords": ["asyl", "migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "25.06.2019", "last_modified": "25.06.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Giovanni Deriu"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Was sind schon M\u00f6hren bei Garzweiler gegen Eisbecher in Kalifornien und Weltreisen?", "description": "Am n\u00e4chsten Tag geht man wieder hin und l\u00e4sst in wieder steigender Anzahl seinen SUV-Neuwagen zu, hat den CO2-Fu\u00dfabdruck von einer ganzen H\u00e4userzeile in Timbuktu und w\u00e4hlt zum gro\u00dfen Generalablass Gr\u00fcne. Hurra!", "body": {"": ["Gr\u00fcn zu sein, hei\u00dft heutzutage, die Welt der anderen ma\u00dfregeln zu wollen \u2013 unter dem Deckm\u00e4ntelchen, die Welt f\u00fcr alle zu verbessern. Der Gr\u00fcne an sich, privilegiert dazu (besonders in der Politik, wohin er sich schon mal nur mit Philosophieren und ohne je gearbeitet zu haben, hineinretten kann), lebt jedoch nach Lust und Laune, den moralischen Zeigefinger aber stets wie die Rotorbl\u00e4tter der Windkraftanlagen f\u00fcr den Rest der Gesellschaft kreisend.", "Dass Umwelt und Klima stets das beherrschende Thema der Gr\u00fcnen war, steht au\u00dfer Frage. Nur: all die vergangenen Jahre kamen die Umwelt-Dogmatiker nicht wirklich zu Potte. Und verirrten sich immer wieder gerne hinein in die Themen der anderen \u2013 die Soziale Gerechtigkeit (SPD und Linke) oder die Innere Sicherheit und Migrationspolitik (GroKo insgesamt), dadurch wurde es nicht besser in Deutschland. Anschauungsbeispiele, wohin man eine Gesellschaft mit einer Linksgr\u00fcnenregierung hinf\u00fchren kann, sieht man in Berlin, wo sich SPD, Linke und Gr\u00fcne die Aufgaben teilen. Eine anonyme bunte Gro\u00dfstadt, die zwar sexy und trendy wirken kann (f\u00fcr junge Leute und privilegierte Randgruppen), wo sich aber Kriminelle und Gewaltt\u00e4ter, nicht nur unter Hunderttausenden von Zugewanderten so wohl f\u00fchlen wie nirgendwo sonst.", "Ein schnelles Abtauchen ist jederzeit m\u00f6glich, Gerichtsverfahren werden schon mal verschleppt, Urteile nicht zeitnah vollzogen, Kleinkriminelle wie Gewaltverbrecher oder verurteilte P\u00e4dophile, stromern noch umeinander durch die Stadt, bis sie zum Haftantritt erscheinen oder abgeholt werden (sollen). Zugegeben, nicht nur in Berlin, platzen die JVA und Psychiatrische Landeszentren aus allen N\u00e4hten. Ganz besonders auch seit der Fl\u00fcchtlingskrise 2015, mehrheitlich M\u00e4nner aus Afghanistan, Syrien und den afrikanischen L\u00e4ndern sitzen ein, oder werden in die psychiatrischen Landeszentren eingewiesen. Auch dort kommen die Leitung, deren Sozialp\u00e4dagogen und Psychologen kaum hinterher.", "Warum? Eine Politik der Gr\u00fcnen, gest\u00fctzt von Linken und SPD macht es m\u00f6glich, Gewaltverbrechern und Wiederholungst\u00e4tern unter den so genannten Asylsuchenden noch das Etikett, besonders wertvoll und schutzbed\u00fcrftig anzuheften, weil ja traumatisiert und psychisch angeschlagen. Es ist grotesk, wie die Gr\u00fcnen und ihre Helfershelfer (auch bei den ideologisierten Fl\u00fcchtlingskreisen und Institutionen) unreflektiert Partei ergreifen, ohne Unrecht unter den Zugewanderten zu benennen.", "Nein, l\u00e4ngst haben sich beide Kirchen anstecken lassen, von einem in Gr\u00fcn getunkten, medialen Hype und Mainstream, sagen wir Zeitgeist, die Sch\u00f6pfung m\u00fcsse bewahrt werden. Der evangelische Kirchentag, und das sagen selbst Christen und Mitglieder, angewidert von moralins\u00e4uerlichen bis sexistischen Veranstaltungen, war eine Farce.", "So eine Kirche, wenn sie politisiert, grenzt aus, statt zu vereinen. Kurz, diese Kirche und ihre beinahe, sekten\u00e4hnlichen Teilnehmer haben den Realit\u00e4tssinn verloren. Privilegierte B\u00fcrger, die sich mit wenigen wirklich kritischen Themen befassen, schon gar nicht mit denen, die Menschenleben kosteten, suchen bei den Gr\u00fcnen und dem Kirchentag ihre Wohlf\u00fchloase des eigenen Gewissens.", "Nat\u00fcrlich m\u00fcssen sich dort dann auch Kanzlerin Merkel, Au\u00dfenminister Maas oder sogar Kevin K\u00fchnert neben dem gr\u00fcnen Spitzenpersonal zeigen, um ein bisschen Farbe abzubekommen.", "Ausgerechnet Heiko Maas stellt die Frage, was christlich daran sei, andere Leute auszugrenzen oder nicht aufzunehmen? H\u00e4tte er sich mal lieber der Natur und dem Klima gewidmet, denn, es ist eine bigotte Unterstellung, von einem rechtsextremen Mob auf alle B\u00fcrger oder Christen zu schlie\u00dfen, die ein Recht darauf haben zu hinterfragen, wer und warum zu uns nach Deutschland m\u00f6chte \u2013 vor allem dann, wenn es sich zum allergr\u00f6\u00dften Teil um muslimische M\u00e4nner handelt, w\u00e4hrend es die verfolgten Christen aus eben jenen Regionen gar nicht zu uns schaffen. Der Au\u00dfenminister schwingt hier Moral- und Gewissensreden, w\u00e4hrend er im Iran nicht den Mut hatte, Menschenrechtsfragen zu thematisieren oder Israel allgemein zu st\u00e4rken.", "So gesehen k\u00f6nnte Heiko Maas, nachdem die SPD wohl auch wegen ihm weiter absackt, irgendwann um politisches Asyl bei den Gr\u00fcnen bitten. Das Talent dazu, sich moralisch \u00fcber andere zu erheben, bringt er jedenfalls schon mal mit. Nein, da ist der Saarl\u00e4nder fast ganz bei den Habecks, Scholzes und G\u00f6ring-Eckardts angekommen. Nie etwas gewonnen, aber anderen das Leben erkl\u00e4ren wollen und die Gesellschaft dabei immer weiter und tiefer spalten.", "Die Natur, das Klima und die Umwelt: neue Ideen hatten auch die Gr\u00fcnen und ihre jugendlichen Antikohle-(und-Anti-AKW-)-Demonstranten nicht mehr. Sie waren beinahe eingeschlafen, bis mit Greta aus Schweden das gro\u00dfe Erweckungserlebnis f\u00fcr die breite Masse wieder kam.", "Nun mischen sich aber unter die (leidenschaftlichen sowie fast gutm\u00fctigen) Fridays-for-Future-Jugendlichen auch immer mehr Berufsdemonstranten und Linksextremisten (auch Teile der Antifa), die diese Plattform wie in Aachen und dann in Garzweiler missbrauchten.", "Der Grat zwischen Aktivisten, Ideologen und Extremisten, das sahen am Wochenende alle, ist sehr schmal. Und vielleicht fragen sich viele Eltern, ist es das wirklich Wert? Geht es vielen der Demonstranten allein ums Klima, um die Umwelt, oder um eine Machtdemonstration gegen den Staat, und gegen die zahlreichen Polizisten, die zur Sicherheit aller dort waren?", "Es vermischt sich alles zu einer gef\u00e4hrlichen Mel\u00e1nge. Leider schwimmt auf dieser Br\u00fche, die ja eigentlich den Gr\u00fcntee-Touch haben sollte, sehr viel Zynismus mit, und es ist zudem erschreckend, wie viele Abgeordnete und Mandatstr\u00e4ger der Gr\u00fcnen (ob aus dem EU-Parlament, dem Bundestag und Landesparlamenten) quasi auf den Demos als Live-Reporter und Anheizer in den Social Media kommentieren.", "Immer dieser Tenor: Wir hier die Guten, f\u00fcr eine moralische Sache, und dort der Staat, der uns drangsaliert und uns aushungert. Wer auf Demos geht, und bewusst gegen das Gesetz verst\u00f6\u00dft, sollte im Vorfeld damit rechnen, dass dessen Daten danach aufgenommen werden m\u00fcssen. Ergo: Bringt eure Stullen und Fresspakete selbst mit.", "Eine Spur und Schneise der Abf\u00e4lle und M\u00fcllberge wurden von den Gr\u00fcnen und gr\u00fcnnahen Aktivisten hinterlassen. Plastik wohin das Auge reichte.\u00a0Dazu, noch schlimmer, der Ernteausfall einiger Bauern und Landwirte, der es in sich hat. Einfach idiotisch zerst\u00f6rt.", "Einem Landwirt nahe Garzweiler, haben die Umwelt- und Klimaaktivisten die \u00c4cker querfeldein zertrampelt, Gem\u00fcse und Pflanzen wurden damit unbrauchbar. Der 64-j\u00e4hrige Bauer Willi Schillings blieb sprachlos zur\u00fcck.", "Das dreiste aber ist, dass ihn ein gr\u00fcner \u00d6ko-Aktivist mit anderen auch noch verh\u00f6hnte: der Text zum Tweet dazu: \u201eDeine M\u00f6hren sind nicht wichtiger als unser Klima, sorry.\u201c", "Lapidar und respektlos. Auch keinen Respekt vor der Natur im Allgemeinen, alles nur vorgeschoben und um von anderen gro\u00dfen Themen dieser Tage abzulenken. (Oder in welchem Ausma\u00df interessieren sich Zugewanderte f\u00fcr die Klimahysterie?)", "Der Apfel f\u00e4llt nicht weit vom Stamm, hei\u00dft es doch so sch\u00f6n. Ideologen sind sie alle, die einen sitzen Eis l\u00f6ffelnd und moralisierend beim Kurzurlaub in Kalifornien (wie einst Katharina Schulze), die anderen auf dem Kirchentag, und philosophieren von einer bunten und toleranten Welt, wieder andere jetten f\u00fcrs Vergn\u00fcgen durch die Weltgeschichte, betteln aber den Staat an wie in einem frommen Gute-Nacht-Gebet, man m\u00f6ge ihm oder ihr doch endlich mehr Verbote, gerne auch bei Flugreisen auferlegen. Es darf gerne teurer sein, in der eigenen hochmoralischen Upperclass-Welt, wo man das kapitalistische iPhone zur Hand nimmt, das neoliberale Twitter \u00f6ffnet und naser\u00fcmpfend auf seine Umwelt herabblickt.", "Am n\u00e4chsten Tag geht man wieder hin und l\u00e4sst in wieder steigender Anzahl seinen SUV-Neuwagen zu, hat den CO2-Fu\u00dfabdruck von einer ganzen H\u00e4userzeile in Timbuktu und w\u00e4hlt zum gro\u00dfen Generalablass Gr\u00fcne. Hurra!", "Die gr\u00fcne Moral 4.0 in Deutschland dieser Tage\u2026", "Enjoy:"]}}, "recommendations": []}