{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/feuilleton/medien/bei-illner-aktivist-fordert-ueberwachung-am-kuechentisch/", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "21.06.2019", "last_modified": "21.06.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": "Stephan Paetow", "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Bei Illner: Aktivist fordert \u00dcberwachung am K\u00fcchentisch", "description": "Auf die Mischung kommt es an, das wei\u00df der Chemiker und die gute K\u00f6chin, sonst gelingt weder das Experiment noch der Kuchen \u2013 Maybrit Illner wei\u00df es nicht. Jedenfalls nicht, wenn es wirklich um \u201erechten Terror \u201c gehen sollte.", "body": {"": ["Denn auch f\u00fcr den nun wieder auf Stephan E. verk\u00fcrzten mutma\u00dflichen T\u00e4ter im Mordfall L\u00fcbcke gilt zun\u00e4chst die Unschuldsvermutung, was alle Diskutanten, manche zerknirscht und sehr schweren Herzens, zugestanden. In der qu\u00e4lenden Stunde erfuhren wir \u00fcberdies nichts Neues \u00fcber rechten Terror, was nicht vom Tatort bis zur Unterhaltungssendung sowie allen Politformaten der \u00d6ffentlich-Rechtlichen rauf und runtergebetet und mit dubiosen Statistiken unterf\u00fcttert wird. Tenor: Entweder sterben wir alle am Klimawandel oder von der Hand eines Rechtsterroristen. Neu war vielleicht, dass es sich im rechtsradikalen Lager um einen \u201eF\u00fchrer\u201closen Widerstand und einen hybriden Aktivismus handele. Aha.", "Andererseits ging es wohl auch nicht um Rechtsterrorismus, sondern um die Kriminalisierung der Gesellschaft (genauer, all der B\u00fcrger, die nicht Gr\u00fcne, SPD oder Linke w\u00e4hlen). Daf\u00fcr waren dann allerdings die richtigen Aktivisten geladen. Mit Sascha Lobo \u201eSpiegel\u201c-Radikaler und seinem Doppelg\u00e4nger Olaf Sundermeyer, die man nur anhand des Irokesenb\u00fcschels des einen (Lobo) auseinanderhalten konnte. Und mit der zu sp\u00e4t, aber auf den gleichen Punkt gekommenen Janine Wissler von der linksextremen \u201eDie Linke\u201c.", "Der Nazi sitze \u00fcberall, fantasierte Lobo, zumindest aber seine Wegbereiter bildeten eine \u201ebreite gesellschaftliche Front\u201c. Bei Pegida, der AfD, \u201eauch in der CSU\u201c, wo Horst Seehofer von der Herrschaft des Unrechts gesprochen habe, was quasi ein Freibrief f\u00fcr Mord und Totschlag sei. All das sei seit der \u201eFl\u00fcchtlingssituation\u201c noch schlimmer geworden. (Mit \u201eFl\u00fcchtlingssituation\u201c meint er nicht die Vergewaltigungen und Morde oder den Taharrush in den Freib\u00e4dern.) Aber selbst wenn AfD und CSU verboten w\u00e4ren, d\u00fcrfte die Lage f\u00fcr Lobo noch l\u00e4ngst nicht unter Kontrolle sein, denn f\u00fcr ihn stehen auch \u201edie Gespr\u00e4che am K\u00fcchentisch\u201c unter Generalverdacht. Olaf Sundermeyer bereicherte die Erkenntnislage mit der Feststellung, \u201eein Rechtsextremist bleibt Rechtsextremist, auch nach 25 Jahren\u201c. Wozu dann die Aussteigerprogramme und ein Strafrecht, das Resozialisierung setzt?", "Janine von der SED stellte dann noch die Polizei unter Naziverdacht, einmal, weil tats\u00e4chlich ein ehemaliger Polizeiobermeister fast f\u00fcr die AfD B\u00fcrgermeister von G\u00f6rlitz geworden w\u00e4re, und andererseits wegen der dubiosen Rolle des Verfassungsschutzes im Falle des NSU, der, wie uns ein Filmbericht der Illner-Redaktion erinnerte, erst durch den Selbstmord der beiden Hauptt\u00e4ter aufgeflogen sei. (In der Tat, den Stoff kauft nicht mal Hollywood.) Jedenfalls darf der NSU wohl als skurriler H\u00f6hepunkt der Arbeit des deutschen Verfassungsschutzes bezeichnet werden. Das bringt uns zu den G\u00e4sten, die Illner au\u00dfer den Links-Aktivisten eingeladen hatte.", "Wir hatten uns so sch\u00f6n auf Stephan J. Kramer vorbereitet, den Verfassungsschutzpr\u00e4sidenten im SED-Land Th\u00fcringen. Schon allein, weil er dieses Amt aus\u00fcbt, das eigentlich nur einer Person \u00fcbertragen werden sollte, \u201edie die Bef\u00e4higung zum Richteramt besitzt\u201c \u2013 Kramer gibt als erlernten Beruf \u201eSozialp\u00e4dagoge\u201c an. \u00dcberhaupt wird Kramer, der es als Sp\u00e4tkonvertierter sogar bis zum Chef des Zentralrats der Juden brachte, von der FAZ bescheinigt, er habe ein ausgesprochenes \u201eTalent zur Selbstdarstellung\u201c. Aber, das muss der Neid ihm lassen, bei Illner war er noch der Vern\u00fcnftigste am Tisch.", "Er mahnte zur Sachlichkeit, auch bei den rechtsextremen Verbrechen. \u201eStatistik ist immer so ne Sache\u201c. Der NSU sei nat\u00fcrlich eine Bankrotterkl\u00e4rung des Verfassungsschutzes, aber da war er ja noch nicht dabei. Und dass wichtige NSU-Daten f\u00fcr 120 Jahre unter Verschluss gehalten w\u00fcrden \u2013 er will das unter Nachrichtendienstkollegen nicht kommentieren, aber \u201eich kann es nicht verstehen\u201c. Seit er im Amte ist, verzichtet Th\u00fcringen auf V-Leute, und da muss man sich jetzt \u201eerst mal \u2018ranpirschen\u201c.", "12.700 gewaltbereite Neonazis \u2013 da musste nat\u00fcrlich auch ein leibhaftiges Opfer her. Herr Hollstein aus Altena w\u00e4re sich wohl zu bl\u00f6d vorgekommen \u2013 nachdem er schon einmal mit Pflaster in einer TV-Talkshow sa\u00df \u2013 erneut das angebliche Opfer rechter Gewalt zu geben. So griff die Illner-Redaktion auf den Trauerredner Markus Nierth zur\u00fcck, der sein Amt als ehrenamtlicher Ober-B\u00fcrgermeister von Tr\u00f6glitz, Sachsen-Anhalt niederlegte, als die NPD wegen Nierths Fl\u00fcchtlingspolitik eine Demonstration abhalten wollte, die vor Nierths Haus enden sollte (eine Erfahrung, die manche AfD-Politiker wohl nachvollziehen k\u00f6nnen). Das ist schon alles einige Zeit her, Nierth hat inzwischen ein Buch \u00fcber den Fall geschrieben und wir sind fast sicher, dass er klagte, dass ausgerechnet ihm so etwas passieren konnte, \u201ewo ich beim antifaschistischen Schutzwall auf der richtigen Seite gestanden habe\u201c. Sollten wir das falsch verstanden haben?", "Joachim Herrmann schwante dann schon, dass er in der CSU und in seinem Wahlkreis Einiges zu h\u00f6ren bekommen wird wegen seines netten Abends unter linken Aktivisten, auch \u201eweil ich nichts \u00fcber den Linksextremismus und den Islamismus gesagt habe\u201c. Oder gegen die \u00dcberwachung bis an den K\u00fcchentisch.", "Folgen Sie Stephan Paetow auf https://www.spaet-nachrichten.de/"]}}, "recommendations": []}