{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/maassen-2015-verfassungsbruch-der-bundesregierung/", "query_keywords": ["asyl", "migration", "migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "01.07.2019", "last_modified": "01.07.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": "Dokumentation", "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Maa\u00dfen: 2015 Verfassungsbruch der Bundesregierung", "description": "Maa\u00dfen: Der Verfassungsrechtler und fr\u00fchere Bundesminister Scholz spricht im Zusammenhang mit der Migrationspolitik von einem fortlaufenden Verfassungsbruch der Bundesregierung.", "body": {"": ["Hans-Georg Maa\u00dfen sagte der Augsburger Allgemeinen im Interview Einiges, das verdient, festgehalten zu werden, beginnend mit seiner Antwort auf den Vorhalt, \u201eKritiker werfen Ihnen vor, Sie seien auf dem rechten Auge blind\u201d:", "\u201eMein Gro\u00dfvater ist von den Nazis misshandelt worden, mein Onkel wurde von ihnen verfolgt. Ausgerechnet mich in die rechte Ecke zu stellen, empfinde als unversch\u00e4mt. Isolieren, stigmatisieren, diskreditieren und dann neutralisieren: So gehen totalit\u00e4re Staaten mit Oppositionellen um. Dieser Giftkasten der Totalitaristen sollte bei uns geschlossen bleiben.\u201d", "Auf die Frage nach dem gr\u00fcnen Kurs der CDU:", "\u201eSie l\u00e4uft mit der Brille eines Marketingmanagers einem Trend hinterher. Einem Trend, der von den Leuten um Greta Thunberg gemacht worden ist und der auch von Journalisten mit befeuert wurde.\u201d", "Welchen Kurs Maa\u00dfen von der CDU will:", "\u201eErstens: Werte in den Vordergrund. Zweitens: Sich nicht von Trends und Umfragen treiben lassen. Drittens: Sich nicht nur auf das Umweltthema konzentrieren. Wir haben dr\u00e4ngendere Probleme. Eine Rezession, die vielleicht schon vor der Haust\u00fcre steht, die Gefahr einer neuen Finanzkrise, eine desastr\u00f6se Europapolitik und eine in weiten Teilen nicht funktionierende Migrations- und Integrationspolitik \u2013 es kommen ja immer noch bis zu 500 Fl\u00fcchtlinge pro Tag zu uns. Im Moment aber haben wir nur einen Punkt auf der Agenda: das Klima.\u201d", "Zur Gretchenfrage der Grenz\u00f6ffnung 2015:", "\u201eEin fr\u00fcherer Kollege aus dem Innenministerium hat mir berichtet, dass im September 2015 die Tausenden von Migranten auf dem Bahnhof Budapest auf der Grundlage eines Gesetzes nach Deutschland geholt worden sind, das nur f\u00fcr die Rettung von Menschen in Katastrophenf\u00e4llen gilt, zum Beispiel bei Schiffbruch, Erdbeben, \u00dcberschwemmungen. Sollte dieser Hinweis zutreffend sein, h\u00e4tte die Bundesregierung 2015 und danach offensichtlich das Recht gebrochen, da es sich bei der Einreise von Asylsuchenden aus Budapest nicht um einen Katastrophenfall handelte. Der Verfassungsrechtler und fr\u00fchere Bundesminister Scholz spricht im Zusammenhang mit der Migrationspolitik von einem fortlaufenden Verfassungsbruch der Bundesregierung. Er steht damit nicht alleine. Es verst\u00e4rkt sich der Eindruck, dass damals \u2013 und vielleicht auch heute \u2013 unter dem Primat der Politik und der privaten Moral der Spitzenpolitiker das Recht zur\u00fccktreten musste.\u201d", "Und abschlie\u00dfend zur Frage nach seiner und der WerteUnion Platz in der CDU:", "\u201eDass Annegret Kramp-Karrenbauer trotz massiver Unterst\u00fctzung durch das Adenauer-Haus beim Parteitag nur ein bescheidenes Ergebnis erzielt hat, zeigt ja auch: Die Sehnsucht nach einer Umkehr in der CDU ist gro\u00df.\u201d"]}}, "recommendations": []}