{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/meinungen/das-unwort-des-jahres-ist-unsinn/", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "einwander", "fl\u00fcchtl", "ausl\u00e4nder", "zuwander", "asyl"], "creation_date": "14.01.2020", "last_modified": "14.01.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Rainer Zitelmann"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Das \u201eUnwort des Jahres\u201c ist Unsinn", "description": "\u201eKlimahysterie\u201c sei das \u201eUnwort des Jahres 2019\u201c, melden alle Medien. Kaum ein Medium setzt sich kritisch mit dem Unsinn des \u201eUnwortes\u201c auseinander.", "body": {"": ["Mit dem Wort \u201eKlimahysterie\u201c w\u00fcrden \u201eKlimaschutzbem\u00fchungen und die Klimaschutzbewegung diffamiert und Debatten diskreditiert\u201c, begr\u00fcndete eine Jury aus Sprachwissenschaftlern der Technischen Universit\u00e4t Darmstadt ihre Auswahl. \u201eDer Ausdruck pathologisiert pauschal das zunehmende Engagement f\u00fcr den Klimaschutz als eine Art kollektiver Psychose\u201c, hie\u00df es weiter. Der Begriff sei im vergangenen Jahr gleich von mehreren Vertretern von Politik, Wirtschaft und Medien benutzt worden. Als Beispiel nannte die Jury AfD-Fraktionschef Alexander Gauland, der gesagt hatte: \u201eDie Klimahysterie der anderen Parteien wird die AfD nicht mitmachen.\u201c Damit, so die Jury, w\u00fcrden auch \u201ewissenschaftsfeindliche Tendenzen\u201c gest\u00fctzt.", "Das \u201eUnwort\u201c des Jahres 2019 steht in einer \u00fcblen Tradition: Mit dem \u201eUnwort\u201c-Begriff werden meist Andersdenkende diskreditiert, die den Geboten der linken Sprachpolizei nicht folgen wollen. Dieses Jahr wird suggeriert, dass jeder, der kritisch vor einer Klimahysterie warnt, auch gegen Klimaschutz sei. Demnach gibt es angeblich gar keine Klimahysterie \u2013 alles nur eine Erfindung und eine \u00fcble Masche von Rechten. Meine Meinung: \u201eKlimaleugner\u201c w\u00e4re als Unwort des Jahres passender gewesen, da B\u00fcrger, die nicht unkritisch in den Chor der herrschenden Meinungen einstimmen, damit kriminalisiert werden."], "Mit \u201eSprachwissenschaft\u201c hat das alles nichts zu tun": ["Untersucht man die Begriffe, die in fr\u00fcheren Jahren als Worte bzw. Unworte des Jahres gek\u00fcrt wurden, dann wird deutlich, dass sich darin die Weltsicht der Linksintellektuellen verdichtet. \u201eUnworte\u201c, die von politisch Linksstehenden verwendet werden, gibt es nach dieser Lesart nicht. \u201eUnworte\u201c sind vorwiegend Begriffe, die \u2013 tats\u00e4chlich oder vermeintlich \u2013 von Liberalen, Konservativen oder Rechten verwendet werden. Mit \u201eSprachwissenschaft\u201c, wie es unkritisch in Medien hei\u00dft, haben all die Worte, Unworte usw., die j\u00e4hrlich von einer linken Jury als solche bestimmt werden, nicht das Geringste zu tun. Hier wollen sich Linksintellektuelle ihrer Deutungshoheit versichern und Andersdenkende l\u00e4cherlich machen und diffamieren.\nBeispiele: \u201eAnti-Abschiebeindustrie\u201d war vor einem Jahre das \u201cUnwort des Jahres\u201d.", "Damals hie\u00df es zur Begr\u00fcndung der Entscheidung, der Begriff \u201cAnti-Abschiebeindustrie\u201d, den Alexander Dobrindt von der CSU verwendet hatte, zeige, \u201cwie sich der politische Diskurs sprachlich und in der Sache nach rechts verschoben hat und sich damit auch die Sagbarkeitsregeln in unserer Demokratie auf bedenkliche Weise ver\u00e4ndern.\u201d"], "Der Unsinn mit den \u201cUnworten\u201d": ["2017 war \u201calternative Fakten\u201d das Unwort des Jahres. Die Bezeichnung \u201ealternative Fakten\u201c sei, so begr\u00fcndete die Jury damals ihre Entscheidung, \u201eder verschleiernde und irref\u00fchrende Ausdruck f\u00fcr den Versuch, Falschbehauptungen als legitimes Mittel der \u00f6ffentlichen Auseinandersetzung salonf\u00e4hig zu machen\u201c. \u201eAlternative Fakten\u201c war ein Begriff, der von Kellyanne Conway, einer Beraterin von Donald Trump, verwendet wurde, um die (falsche) Behauptung zu st\u00fctzen, dass zur Amtseinf\u00fchrung von Trump mehr Zuschauer gekommen seien, als bei fr\u00fcheren Amtseinf\u00fchrungen anwesend waren. Nat\u00fcrlich ist \u201ealternative Fakten\u201c ein unsinniger Begriff, der jedoch \u00fcberhaupt nicht in die Sprache eingegangen ist \u2013 weder in die deutsche noch in die englische. Er wurde allenfalls von politisch Korrekten verwendet, um Andersdenkende l\u00e4cherlich zu machen und als L\u00fcgner oder Idioten darzustellen \u2013 nach dem Motto: Jeder Andersdenkende ist ein kleiner Trump. Die Behauptung der Jury, \u201ealternative Fakten\u201c sei auch in Deutschland zum Sinnbild f\u00fcr besorgniserregende Tendenzen im \u00f6ffentlichen Sprachgebrauch geworden, war abwegig."], "\u201cGutmensch\u201d und \u201cfreiwillige Ausreise\u201d waren auch \u201cUnworte\u201d": ["Das Unwort 2015 lautete \u201eGutmensch\u201c. Warum eigentlich? Ich finde den Begriff \u201eGutmensch\u201c gut. Dass er zum \u201eUnwort\u201c erkl\u00e4rt wurde, ist bezeichnend, denn der Begriff wendet sich meist kritisch gegen Linke und Gr\u00fcne, die sich f\u00fcr moralisch \u00fcberlegen halten.", "Das Unwort 2013 lautete \u201eSozialtourismus\u201c. Der Begriff wurde zum \u201eUnwort\u201c, weil Politiker und Medien damit \u201egezielt Stimmung gegen unerw\u00fcnschte Zuwanderer, insbesondere aus Osteuropa\u201c machten. Indem die Jury den Begriff zum \u201eUnwort\u201c erkl\u00e4rte, sollte offensichtlich geleugnet werden, dass es eine Zuwanderung in die Sozialsysteme gibt (dies zu bestreiten, nenne ich wiederum postfaktisch).", "2006 wurde \u201efreiwillige Ausreise\u201c als \u201eUnwort des Jahres\u201c gek\u00fcrt. Der Begriff suggeriere, so hie\u00df es zur Begr\u00fcndung, abgelehnte Asylbewerber kehrten vor einer Abschiebung \u201efreiwillig\u201c in ihre Heimat zur\u00fcck. Tats\u00e4chlich h\u00e4tten sie jedoch, so die Jury, keine andere Wahl. Daher sei der Begriff ein \u201eUnwort\u201c. Es wurde also damit kritisiert, dass ein abgelehnter Asylbewerber die Entscheidung eines deutschen Gerichtes in letzter Instanz akzeptiert und ihr folgt, statt sich ihr zu widersetzen und illegal in Deutschland zu bleiben.", "Manche Begriffe, die zum \u201eUnwort des Jahres\u201c gek\u00fcrt wurden, finde auch ich kritikw\u00fcrdig, so etwa \u201eL\u00fcgenpresse\u201c (2014), \u201eWohlstandsm\u00fcll\u201c (1997), \u201eausl\u00e4nderfrei\u201c (1991) usw. Auffallend ist jedoch, dass niemals Begriffe und Worte mit einer linken oder gr\u00fcnen Konnotation zum \u201eUnwort\u201c gek\u00fcrt werden. Im Gegenteil. Solche Begriffe haben eine gute Chance \u201eWorte des Jahres\u201c zu werden."], "\u201eWorte des Jahres\u201c \u2013 was ins linke Weltbild passt": ["Zum \u201eWort des Jahres\u201c werden dagegen gerne Begriffe gek\u00fcrt, die in das linke Weltbild passen. Das erste \u201eWort des Jahres\u201c war 1971 \u201eaufm\u00fcpfig\u201c, also etwas, das damals im linksgr\u00fcnen Denken eindeutig positiv belegt war. \u201eAufm\u00fcpfig\u201c so hie\u00df es, habe sich anfangs vor allem auf die 68er-Bewegung bezogen und sei 1970/71 im allgemeinen Sprachgebrauch neu aufgekommen. Heute w\u00fcrde \u201eaufm\u00fcpfig\u201c sicher nicht mehr zum Wort des Jahres gek\u00fcrt, weil l\u00e4ngst nicht mehr nur politisch Linksstehende \u201eaufm\u00fcpfig\u201c sind.", "1982 wurde der Begriff \u201eEllenbogengesellschaft\u201c gek\u00fcrt, ebenfalls ein linker Kampfbegriff. Gemeint war damit der Vorwurf linker Politiker an die neue schwarz-gelbe Regierung, sozial Schwache zu benachteiligen und den Egoismus in der Gesellschaft zu f\u00f6rdern.", "1993 war \u201eSozialabbau\u201c das \u201eWort des Jahres\u201c. Auch das ist ein polemischer Begriff, der sich gegen marktwirtschaftliche Reformen des Sozialstaates wendet.", "1998 war das Wort des Jahres \u201eRot-Gr\u00fcn\u201c, 2007 \u201eKlimakatastrophe\u201c (\u201edie Folgen unkontrollierter globaler Erw\u00e4rmung\u201c). 2015 wurde dann \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c zum \u201eWort des Jahres\u201c, obwohl man gerade diesen Begriff wegen mangelnder Differenzierung durchaus kritisch sehen kann. Denn in Politik und Medien wird er oft pauschalisierend und generalisierend f\u00fcr Einwanderer verwendet, auch wenn diese nicht vor Kriegen und B\u00fcrgerkriegen auf der Flucht sind, was ja die urspr\u00fcngliche Bedeutung des Wortes ist. Inzwischen muss man ja aus unerfindlichen Gr\u00fcnden \u201cGefl\u00fcchtete\u201d sagen und \u201cFl\u00fcchtling\u201d soll falsch sein.", "Die Jury k\u00fcrt auch einen \u201eSatz des Jahres\u201c. Schon zwei Mal hat Angela Merkel den \u201eSatz des Jahres\u201c gesagt, n\u00e4mlich 2011 (\u201eFukushima hat meine Haltung zur Kernernergie ver\u00e4ndert\u201c) und 2015 (\u201eWir schaffen das\u201c)."]}}, "recommendations": []}