{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/feuilleton/gyoergy-konrad-ein-grundlegender-konflikt-zwischen-abendland-und-islam/", "query_keywords": ["einwander", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "10.10.2019", "last_modified": "10.10.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": "Jelte Wiersma", "author_organization": [], "news_keywords": ["asylpolitik", "fl\u00fcchtlinge", "migration"], "content": {"title": "Gy\u00f6rgy Konr\u00e1d: Ein grundlegender Konflikt zwischen Abendland und Islam", "description": "Als linksliberaler Intellektueller will Gy\u00f6rgy Konr\u00e1d das \u201eMantra\u201c, durchbrechen, dass Einwanderung prinzipiell gut sei und der Islam f\u00fcr die Gastgeberl\u00e4nder kein Problem darstelle.", "body": {"": ["Am 13. September starb im Alter von 86 Jahren der gro\u00dfe j\u00fcdisch-ungarische Schriftsteller Gy\u00f6rgy Konr\u00e1d. Im November 2015 gab er, der die nationalsozialistische Verfolgung \u00fcberlebt hatte und vor 1989 einer der wichtigsten Dissidenten im fr\u00fcheren Ostblock war, dem niederl\u00e4ndischen Journalisten und TE-Autor Jelte Wiersma eines seiner letzten Interviews. Es stand damals vor allem unter dem Eindruck der sogenannten Fl\u00fcchtlingskrise. Wir dokumentieren Ausz\u00fcge von Konr\u00e1ds Antworten:", "\u201eIch bin immer noch linksliberal.\u00a0Individuelle Freiheit steht f\u00fcr mich an erster Stelle. Aber jetzt komme ich zu dem Wichtigsten, was ich Ihnen sagen m\u00f6chte:\u00a0Nach dem Nationalsozialismus und dem Kommunismus, ist der Islam die dritte globale Ideologie, die die Menschheit bedroht.\u00a0Ich bin oft gegen den ungarischen Ministerpr\u00e4sidenten Viktor Orb\u00e1n aufgetreten und werde es auch weiterhin tun. Aber eines muss ich anerkennen \u2013 und zwar die Tatsache, dass er einen echten und grundlegenden Konflikt zwischen zwei Wertesystemen erkannt hat: dem europ\u00e4ischen Abendland und dem arabischen Islam!\u201c", "Orb\u00e1n, so Konr\u00e1d weiter, m\u00f6ge zwar in Ungarn unter den Intellektuellen ein \u201eLieblingsfeind\u201c sein, das d\u00fcrfe allerdings\u00a0kein Grund sein, alle seine Positionen abzulehnen.\u00a0Als linksliberaler Intellektueller will Gy\u00f6rgy Konr\u00e1d das \u201eMantra\u201c, durchbrechen, dass Einwanderung prinzipiell gut sei und der Islam f\u00fcr die Gastgeberl\u00e4nder kein Problem\u00a0darstelle.", "Weiter f\u00fchrt er aus: \u201eWir m\u00fcssen anerkennen, dass es kein islamisches Land mit demokratischer Herrschaft gibt, in keinem dieser L\u00e4nder hat es eine Reformation der Religionsphilosophie gegeben oder einen s\u00e4kularen Trend, der durch politische Gesetze gest\u00fctzt wird\u201c. Europ\u00e4ische Werte dagegen bedeuteten, dass jeder vor dem Gesetz gleich sei. Und dass Respekt f\u00fcr Kinder und Frauen, f\u00fcr die Freiheit des Wortes, und so weiter, gelte.", "Der Optimismus von Bundeskanzlerin Angela Merkel, dass Europa die Einwanderer integrieren werde, habe keine Grundlage:\u00a0\u201eDie Massen von Menschen, die ins Unbekannte gehen, haben F\u00fchrer. Es sind M\u00e4nner mit\u00a0Lautsprechern, die Befehle erteilen. Die Frage ist dann: Wem werden sie als Autorit\u00e4t vertrauen? Den deutschen, niederl\u00e4ndischen oder franz\u00f6sischen Beh\u00f6rden oder ihren F\u00fchrern?\u201c", "Diese Einwanderer seien in ihre eigene Gruppe integriert, verst\u00fcnden aber die Kultur, in der sie ankommen, nicht. Das Ergebnis sei eine gegenseitige Entt\u00e4uschung. Die freundlichen Menschen aus Europa w\u00fcrden erleben, dass die Einwanderer nicht so nett seien, wie sie gedacht hatten. Und die Willkommenskultur, wie sie derzeit in Deutschland existiere, werde verschwinden.", "Laut Gy\u00f6rgy Konr\u00e1d k\u00f6nne\u00a0ein einzelner Einwanderer integriert werden, aber eine gro\u00dfe Anzahl nicht:\u00a0\u201eMeine Frau und ich haben Freunde in Amsterdam und Rotterdam. Vor Jahren zog eine marokkanische Familie in ihr Geb\u00e4ude in Amsterdam. Anfangs waren sie sehr freundlich, bis ihre Zahl stark anstieg.\u00a0Dann schienen sie zu best\u00e4tigen, was ein deutscher Imam k\u00fcrzlich auf die Frage geantwortet hatte: Was steht bei Ihnen h\u00f6her, die deutsche Verfassung oder das Scharia-Gesetz?\u00a0Der Imam sagte: Wenn wir eine Minderheit sind, dann die deutsche Verfassung. Wenn wir in der Mehrheit sind,\u00a0die Scharia.\u201c"]}}, "recommendations": []}