{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/feuilleton/glosse/newspeak-nach-stuttgarter-krawallen/", "query_keywords": ["asyl", "migration", "zuwander"], "creation_date": "22.06.2020", "last_modified": "22.06.2020", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Roland Tichy"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Newspeak nach Stuttgarter Krawallen", "description": "Bleiben wir ruhig und sachlich, bilden wir unsere Meinung: Zun\u00e4chst die n\u00fcchternen Fakten. Sie sprechen f\u00fcr sich. Aber bekanntlich z\u00e4hlt immer weniger, was ist oder war, sondern wie wir es nennen. Glasscheiben sind zersplittert, doch die Worth\u00fclsenproduktion wird Abhilfe verschaffen, damit die Wirklichkeit nicht zu h\u00e4sslich wird. Newspeak, die neue, halboffizielle Sprache zur Besch\u00f6nigung unangenehmer", "body": {"": ["In der Nacht von Samstag auf Sonntag haben in Stuttgart aggressive Schl\u00e4ger und Pl\u00fcnderer eine Schneise der Verw\u00fcstung geschlagen, schlimmer noch: Sie sind aggressiv auf Polizisten losgegangen, haben Pflastersteine herausgebrochen und als Wurfgeschossen benutzt und haben deren Tod zumindest in Kauf genommen. Ein schockierendes Video zeigt einen jungen Mann, der mit durchgestreckten Beinen auf einen knienden Polizisten springt beim offensichtlichen Versuch, ihm den R\u00fccken zu brechen.", "Der Stuttgarter Polizeipr\u00e4sident erkl\u00e4rte dazu auf einer Pressekonferenz, nach der versuchten Festnahme eines deutschen Jugendlichen sei es zu dieser Gewaltorgie gekommen, an der sich 200 bis 300 meist junge M\u00e4nner beteiligt haben. Andere Quellen sprechen von 500 Randalierern. Insgesamt waren 280 Polizistinnen und Polizisten im Einsatz. 19 Polizeibeamte seien bei den Ausschreitungen verletzt worden, ein Beamter sei nach dem Einsatz sogar dienstunf\u00e4hig gemeldet worden.\u00a0 Die Polizei war gezwungen, aus ganz Baden-W\u00fcrttemberg Kr\u00e4fte zusammenzuziehen.", "Der Polizeipr\u00e4sident schlie\u00dft politische Hintergr\u00fcnde aus, insbesondere linke Zusammenh\u00e4nge seien nicht erkennbar gewesen. \u201eWir k\u00f6nnen aus der momentanen Sicht der Dinge eine linkspolitische oder \u00fcberhaupt eine politische Motivation f\u00fcr diese Gewalttaten ausschlie\u00dfen\u201c, so Stuttgarts Polizeipr\u00e4sident Frantz Lutz. Es sei die \u201eParty.- und Eventszene\u201c verantwortlich. Auf Videoszenen beobachtet man eine Gruppe \u201es\u00fcdl\u00e4ndisch\u201c aussehender Randalierer. Vize-Polizeipr\u00e4sident Thomas Berger: \u00bbVon 24 Festgenommenen seien 12 Deutsche, drei mit Migrationshintergrund. Die andere H\u00e4lfte stammte u.\u2009a. aus Bosnien, Portugal, Iran, Irak, Afghanistan. Sie seien aus der \u201ePartyszene\u201c, die sich seit Wochen in sozialen Medien mit aggressivem Verhalten gegen die Polizei br\u00fcste.\u00ab Und Hans-J\u00fcrgen Kirstein, Landeschef der Gewerkschaft der Polizei Baden-W\u00fcrttemberg: \u201eEs sieht danach aus, dass vor allem Jugendliche mit Migrationshintergrund vorn bei den Randalen mit dabei waren.\u201c", "Die Polizei legt Wert auf die Feststellung, dass von den 24 Festgenommen genau die H\u00e4lfte \u201eDeutsche\u201c seien. Bei dem kontrollierten 17-J\u00e4hrigen, nach dessen Ansprache es zu dem Gewaltausbruch kam, habe es sich um einen \u201edeutschen Staatsb\u00fcrger mit wei\u00dfer Hautfarbe gehandelt.\u201c", "Kleingruppen, das klingt nach Kleinkindern, allerdings wildgewordenen Kindergartenkindern, die in den st\u00e4dtischen Blumenbeeten eine Tulpe ausrupfen. Kleingruppen ist die neue Verharmlosung f\u00fcr schwarzbekleidete Stra\u00dfenk\u00e4mpfer, die sehr gezielt vorgingen.", "H\u00e4ufig verwandt wird auch der Begriff Partyszene. Nach \u201eGro\u00dffamilie\u201c und \u201eHochzeitsgesellschaft\u201c gibt es jetzt Dank Stuttgart die n\u00e4chste Umschreibung daf\u00fcr, wenn sich bestimmte Gruppen kriminell und asozial verhalten, man aber diese Gruppen nicht beim Namen nennen will. Wir werden in den n\u00e4chsten Wochen viele Exzesse von diversen Partyszenen erleben.", "In Stuttgart gibt es wegen der strengen Coronaregeln eine Szene von Jugendlichen, die sich im Freien trifft, da Clubs und Bars geschlossen sind. Teilnehmer tragen Sturmhauben offensichtlich in der Tasche, um sich jederzeit \u201espontan\u201c gegen die Polizei zusammenzufinden. 40 Gesch\u00e4fte wurden \u201eangegangen\u201c, wie die Polizei mitteilt, so nebenbei eine Besch\u00f6nigung f\u00fcr das Einschlagen von Schaufensterscheiben und Pl\u00fcnderungen, was bisher verharmlosend in der rotgr\u00fcnen Presse unter \u201eEntglasung\u201c lief . Nun ist nach vorliegenden Berichten der Ausgangspunkt tats\u00e4chlich die Party- und Drogenszene, mit ihren \u00dcberlappungen ins linke Milieu. Aber macht es das besser?", "\u201eWenn eine Rauschgiftkontrolle der Polizei ausreicht, um Pl\u00fcnderungen und Gewaltexzesse durch hunderte Jugendliche auszul\u00f6sen, dann zeigt das, auf welchem Pulverfass wir sitzen. Der Staat darf den \u00f6ffentlichen Raum nicht an Gangs verlieren\u201c, schreibt dazu der bayerische Wirtschaftsminister und Vorsitzende der Freien W\u00e4hler, Huber Aiwanger. Es ist also die Folge der sich zuspitzenden Ver\u00e4chtlichungsmache der Polizei; die j\u00fcngsten Vorg\u00e4nge sind das neue Berliner Polizeigesetz, das den Beamten generell Diskriminierungsabsichten unterstellt und deshalb die Beweislast umkehrt, so dass Polizisten beweisen m\u00fcssen, dass sie nicht \u201ediskriminieren\u201c. Dazu geh\u00f6rt auch der urspr\u00fcnglich von der taz stammende Satz, dass Polizisten M\u00fcll seien, und auf den M\u00fcll geh\u00f6rten, weil sie keiner weiteren sozialen Verwendung f\u00e4hig seien; auch Bl\u00e4tter wie Welt und FAZ schlie\u00dfen sich dem an. Ralf F\u00fccks, lange Vorsitzender der Gr\u00fcnen \u201eHeinrich-B\u00f6ll-Stiftung schreibt dazu:", "\u201eNein, der M\u00fcll-Kommentar in der #taz ist nicht f\u00fcr diese Gewaltorgie verantwortlich. Aber Stuttgart ist die Praxis des ver\u00e4chtlichen Geredes \u00fcber die Polizei. Worte sind nicht belanglos, und Gewalt ist die rote Linie, die der Rechtsstaat verteidigen muss, egal gegen wen.\u201c", "Der Staat gegen eine Partyszene \u2013 das ist keine beruhigende Nachricht, auch wenn sie uns als solche verabreicht wird.", "Nach der neuen als verbindlich anzusehenden Begrifflichkeit sind Randalierende und zuschlagende Horden harmlose Teilnehmer der Eventszene. B\u00fcrger hingegen, die friedlich gegen Corona-Beschr\u00e4nkungen demonstrieren, sind als Rechte und Verschw\u00f6rungstheoretiker zu bezeichnen.", "Die Berichterstattung ist nur noch pr\u00e4zise, wenn es sich um \u201edeutsche Staatsb\u00fcrger mit wei\u00dfer Hautfarbe\u201c handelt. Bekanntich w\u00e4re \u201eAsylbewerber mit dunkler Hautfarbe\u201c Rassismus, den es per definitionem nur gegen Zuwanderer gibt, aber nicht gegen Einheimische. \u00c4hnlich ging die Polizei auch nach einem t\u00f6dlichen Angriff auf einen Feuerwehrmann in Augsburg vor. Es stellte sich aber heraus, dass es bei den an dem Angriff beteiligten sieben Jugendlichen um Deutsche mit libanesischem und haupts\u00e4chlich t\u00fcrkischen Migrationshintergrund handelte.", "Auf Videos der Krawallnacht f\u00e4llt auf, dass h\u00e4ufig \u201eAllahu Akbar\u201c gerufen wird, ein Gru\u00df, den sich bekanntlich Ureinwohner Stuttgarts h\u00e4ufig gegenseitig zurufen, wenn sie sich beim Nachhauseweg treffen. Es ist eine verballhornte Form des Schw\u00e4bischen Gru\u00dfes \u201eA Du gehst aa Heim\u201c, der nach ethymologischer Untersuchung der Stuttgarter Innenministers h\u00e4ufig verwechselt wird. Wir werden demn\u00e4chst dar\u00fcber berichten, dass unter den Randalierern \u201eauch Deutsche\u201c waren, wie mittlerweile die Polizei zugibt.", "Nach der Stuttgarter Gewaltorgie will Bundesinnenminister Horst Seehofer nun doch Strafanzeige gegen die taz stellen, die Polizisten generell als \u201eM\u00fcll\u201c betrachtet, die auf M\u00fcllkippen leben sollten, weil sie sonst zu keiner T\u00e4tigkeit zu gebrauchen seien. Das ist ihm etwas sp\u00e4t eingefallen, zun\u00e4chst hat er vermieden, sich vor die Polizei zu stellen, f\u00fcr die er als Innenminister Verantwortung tr\u00e4gt. \u201eDer Beitrag in der taz gibt die pers\u00f6nliche Einzelmeinung der Autorin wieder\u201c, lie\u00df er seinen Sprecher mitteilen. \u00a0Nach Stuttgart ist ihm eingefallen: \u201eEine Enthemmung der Worte f\u00fchrt unweigerlich zu einer Enthemmung der Taten und zu Gewaltexzessen\u201c.", "Die taz allerdings kommentierte ein Foto, das auf der Stra\u00dfe verstreute Gegenst\u00e4nde aus einem gepl\u00fcnderten Laden in Stuttgart zeigt, wie folgt: \u00abN\u00e4chtliche Ausdehnung eines Ein-Euro-Shops\u00bb. Gewalt ist eben \u201elustig\u201c, wenn sie von links kommt, was allerdings so nicht benannt werden darf.", "Kaum ein nennenswerter gr\u00fcner Politiker, der nicht nach der CSU unter Franz-Josef Strau\u00df klingt in diesen Tagen. Besonders daneben die fr\u00fchere Parteivorsitzende Katrin G\u00f6ring-Eckardt im O-Ton: \u201eGewalt kann niemals die Antwort sein. Es ist wichtig, dass jetzt schnell aufgekl\u00e4rt und allen Gesch\u00e4digten geholfen wird.\u201c", "Worauf die Krawallmacher und Randalierer Antworten gesucht haben, l\u00e4sst G\u00f6ring-Eckardt\u00a0bedauerlicherweise offen. Man ahnt, was kommt: Sie wird demn\u00e4chst die rassistische Verfolgung der T\u00e4ter beklagen, die sie zur Tat geradezu gezwungen hat, wobei sie im n\u00e4chsten Satz erkl\u00e4ren wird, dass es nat\u00fcrlich rassistisch ist, einzelne Gruppen zu benennen, die zwar T\u00e4ter waren, aber eigentlich Opfer sind, wobei man sie nur in der Opferrolle, aber nicht in der T\u00e4terrolle benennen darf.", "In unz\u00e4hligen Demonstrationen und Medienberichten wird angeblicher Rassismus der Polizei als Ursache genannt. Dazu der T\u00fcbinger OB Boris Palmer:", "\u201eAus der Tatsache, dass es Rassismus und Polizeigewalt gibt, folgt eben nicht, dass jede polizeiliche Ma\u00dfnahme gegen Schwarze Polizeigewalt und Rassismus ist \u2026", "Ja, es gibt Probleme mit Rassismus auch bei der Polizei. Aber gr\u00f6\u00dfer ist in unserem Land mittlerweile das umgekehrte Problem: Junge M\u00e4nner mit Migrationsvordergrund, die sich von \u201eBullen\u201c nichts mehr sagen lassen wollen, weil sie sich angew\u00f6hnt haben, jede Forderung nach Normakzeptanz als rassistisch anzusehen und darin regelm\u00e4\u00dfig best\u00e4rkt werden. Sie sehen sich also im Recht, wenn sie gegen die Polizei vorgehen.", "Der genannte Augsburger Totschlag war keine Tat, sondern ein \u201etragischer Vorfall\u201c, wie der dortige Oberb\u00fcrgermeister Dr. Kurt Gribl (CSU) erkl\u00e4rte. Wir empfehlen dem Stuttgarter OB Kuhn, die Krawallnacht als solchen Vorfall zu den Akten zu legen. Da kann man nichts machen. Nun sind sie halt da."]}}, "recommendations": []}