{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/guener-balci-integrationsbeauftragte-neukoelln-protest-linke-gruene/", "query_keywords": ["einwander", "migrant", "zuwander"], "creation_date": "07.08.2020", "last_modified": "07.08.2020", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Zara Riffler"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Neuk\u00f6lln: G\u00fcner Balci neue Integrationsbeauftragte - Linke und Gr\u00fcne protestieren", "description": "Gr\u00fcne und Linke protestieren gegen die Ernennung von G\u00fcner Balci als Integrationsbeauftragte Neuk\u00f6llns - doch dabei geht es nicht um Integration: Das gr\u00fcnlinke multikulturalistische Weltbild akzeptiert keine Islamkritikerin.", "body": {"": ["Es gibt Grund zur Freude \u2013 f\u00fcr jeden K\u00e4mpfer gegen islamistische Strukturen und f\u00fcr einen liberalen, s\u00e4kularen Islam. Denn G\u00fcner Yasemin Balci wurde in Neuk\u00f6lln zur neuen Integrationsbeauftragten berufen. Es ist ein Gewinn: Die Stelle ist damit mit einer kompetenten und qualifizierten Person besetzt \u2013 was keinesfalls der Regel entspricht. Balci ist nicht nur Sozialarbeiterin, Journalistin und Filmemacherin. Sondern sie ist eine wichtige Kritikerin des Islams und kontraproduktiver Politik. Sie f\u00fchrt den Kampf gegen Parallelgesellschaften und Geschlechterapartheid.", "Balci selbst stammt aus einer t\u00fcrkischen Einwandererfamilie, ist in Neuk\u00f6lln geboren und aufgewachsen. Sie kennt die Probleme vor Ort. Nachdem sie Erziehungs- und Literaturwissenschaften studierte, engagierte Balci sich in der Jugendarbeit f\u00fcr M\u00e4dchen aus Einwandererfamilien und in Projekten zur Gewalt- und Kriminalit\u00e4tspr\u00e4vention. Sie publizierte mehrere B\u00fccher, darunter \u201eArabboy\u201c und \u201eArab Queen\u201c, die vorhandene Probleme in Deutschland illustrieren, indem Einzelschicksale innerhalb der arabischen Zuwanderungscommunity thematisiert werden.", "\u201eWas f\u00fcr eine bizarre Fehlbesetzung\u201c, ert\u00f6nt es aus gr\u00fcnen Reihen. In diesem Fall aus dem Twitter-Profil von der Berliner Gr\u00fcnen-Abgeordneten Susanna Kahlefeld: \u201eBack to Buschkowsky-Time. Ich habe sie erlebt, als sie mit Sarazzin [sic!] durch Neuk\u00f6lln gezogen ist\u201c. Die Linken und Gr\u00fcnen sind diejenigen, die G\u00fcner Balci als eine laute Islamkritikerin nicht f\u00fcr die Stelle einer Integrationsbeauftragten sehen wollen. DIE LINKE Neuk\u00f6lln ist mit den Gr\u00fcnen einer Meinung. Mit \u201eeine klare Fehlbesetzung\u201c betitelt der Linke-Abgeordnete Hakan Tas seine Pressemitteilung, in der es weiter hei\u00dft: \u201eRassistische Wert- und Denkmuster wurden insbesondere von Politikern wie Sarrazin und dem ehemaligen Neuk\u00f6llner Bezirksb\u00fcrgermeister Heinz Buschkoswky in die Mitte der Gesellschaft getragen\u201c. Die LINKE Neuk\u00f6lln habe sich \u00fcber den Rauswurf Sarrazins aus der SPD gefreut. \u201eDen Kampf gegen Z\u00fcndler wie Sarrazin oder Buschkowsky gewinnt man jedoch nicht, wenn Gleichgesinnte in wichtige integrationspolitische \u00c4mter gehievt werden.\u201c", "Der Bezirksverband DIE LINKE Neuk\u00f6lln versucht nun G\u00fcner Balci mit dem von den Linken als \u201erassistisch\u201c gebrandmarkten Thilo Sarrazin gleichzusetzen und in dieselbe Ecke zustellen. F\u00fcr die Linke und die Gr\u00fcnen in Neuk\u00f6lln stellt jegliche Islamkritik \u2013 also Kritik an einer Religion \u2013 Rassismus dar. Der Islam darf der linken/gr\u00fcnen Ideologie folgend nicht kritisiert werden. Hakan Tas schreibt, dass Balci \u201eimmer wieder mit extrem fragw\u00fcrdigen Aussagen zum Thema Integration und Islam auf sich aufmerksam\u201c gemacht und \u201eeine angebliche Integrationsverweigerung von Migranten im Stile von Buschkowsky und Sarrazin hinaufbeschworen\u201c habe. Den Namen \u201eSarrazin\u201c haben die Linken l\u00e4ngst zu einem Kampfbegriff umgeformt, um jeden, der die Auspr\u00e4gungen eines radikalen Islams kritisiert, mundtot zu machen. In einer weiteren Pressemitteilung der Neuk\u00f6llner Linken wird Balci vorgeworfen, sie h\u00e4tte \u201eThilo Sarrazin inhaltlich und in diversen TV-Beitr\u00e4gen, der wegen seines Rassismus aus der SPD geworfen worden ist\u201c unterst\u00fctzt. Einen Beleg liefern die Linken f\u00fcr eine unterstellte Sarrazin-N\u00e4he nicht. Doch auf Grundlage dieser Beschuldigung fordert DIE LINKE Neuk\u00f6lln die Personalentscheidung wieder r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen; diese m\u00fcsse \u201eumgehend korrigiert werden!\u201c.", "Die Unbeliebtheit der neuen Integrationsbeauftragten G\u00fcner Balci im Lager der Linken und Gr\u00fcnen ist alles andere als \u00fcberraschend \u2013 denn Balci k\u00e4mpft gegen all das, was Linke und Gr\u00fcne l\u00e4ngst zu ihrem Gesch\u00e4ftsmodell etabliert haben. Sowohl die Partei DIE LINKE als auch B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN haben durch ihre Ideologie des Multikulturalismus muslimischen Gl\u00e4ubigen, Arabischst\u00e4mmigen und besonders Migranten in eine Opferrolle stilisiert. Beide Parteien verstehen sich seit Jahren als Besch\u00fctzer f\u00fcr alle Muslime und Migranten in Deutschland. Muslimen einen Opferstatus aufzuzwingen ist bereits eine Form von Kolonialismus und gleichsam ein gr\u00fcnlinkes Gesch\u00e4ftsmodell, um muslimische Gl\u00e4ubige oder No Borders, No Nation-W\u00e4hler f\u00fcr jene Parteien zu sympathisieren.", "Exakt diese fatale, gr\u00fcnlinke Stigmatisierung von Muslimen zu Opfern kritisiert Balci scharf. In einem Fernsehauftritt bei Maischberger im Jahr 2010 wollte Balci dem Gr\u00fcnen-Politiker Hans-Christian Str\u00f6bele eine klare \u201eBotschaft\u201c mitgeben:\nSie haben seit Jahren immer wieder nichts anderes zu tun, als darauf hinzuweisen, dass wir zugehen m\u00fcssen auf die Migranten, weil das sind ja die \u201cstigmatisierten\u201c Opfer von seitens der Gr\u00fcnen. Immer zu Opfer stigmatisiert \u2013 \u201ewir m\u00fcssen ihnen die Hand reichen\u201c! [\u2026] Weil sie immer denken, sie m\u00fcssen sich sch\u00fctzend vor eine exotische Minderheit stellen. Es geht darum, dass sie uns endlich gleichberechtigt ernst nehmen. Und dann m\u00fcssen sie auch \u00fcber Diskriminierung von T\u00fcrken gegen Deutsche sprechen, denn nur das ist Gleichberechtigung!", "Dieser Kampf gegen gr\u00fcnlinken Multikulturalismus und f\u00fcr eine tats\u00e4chliche Gleichberechtigung, macht G\u00fcner Balci automatisch zu einer Feindin beider Parteien. In der gleichen Maischberger-Runde war auch der SPD-Politiker Heinz Buschkwosky, der ehemalige Bezirksb\u00fcrgermeister von Berlin Neuk\u00f6lln, zu Gast. Buschkowksy, der nun von Linken und Gr\u00fcnen mit Balci negativ verglichen wird, war in dieser Sendung auf der Seite von Balci. Dass Linke und Gr\u00fcne Balci als Integrationsbeauftragte ablehnen, scheint ein Trauma von Balcis wuchtiger Kritik zu sein. Sie k\u00f6nnen es nicht verkraften, wenn ihr multikulturalistisches Kartenhaus einst\u00fcrzt, sondern wollen es so lange wie m\u00f6glich aufrecht erhalten.", "Dasselbe gilt f\u00fcr das Thema Kopftuch. Besonders die Gr\u00fcnen k\u00e4mpfen unerm\u00fcdlich gegen Kopftuchverbote und f\u00fcr ein Tragen jenes, sodass das Kopftuch nahezu ein Symbol f\u00fcr diese Partei zu werden droht. G\u00fcner Balci besch\u00e4ftigt sich seit Jahren mit dem Topoi des Kopftuches und fordert seitdem beispielsweise ein Kopftuchverbot an Schulen zum Schutze der M\u00e4dchen. Ihre Kritiken gegen das Kopftuch besitzen eine provokante Note. In der taz schrieb sie 2016: \u201eAlle Islamisten dieser Welt finden das Kopftuch geil. Vielleicht sollte das allein schon ein Grund sein, um \u00fcber den Unsinn dieser Uniform nachzudenken.\u201c", "Die Linken und Gr\u00fcnen empfinden als selbsterm\u00e4chtigte Schutzparteien konservativer antiwestlich lebender Muslime solch eine Kopftuch-Kritikerin als eine realistische Gefahr. In der Pressemitteilung der Neuk\u00f6llner Linken wird Balci unterstellt, sie versuche unterschiedliche Bev\u00f6lkerungsgruppen und Kulturen zu spalten. Jegliche Kritik in Richtung der Religion Islam ist f\u00fcr Linke und Gr\u00fcne gr\u00f6\u00dftenteils illegitim und wird in die Schublade der Diskriminierung und Spaltung verortet. Dabei geht es beiden Parteien weder um das Thema Integration oder Kopftuch noch um die Person Balci. Sondern es geht um die jeweiligen Weltbilder und das Parteibild, was nach au\u00dfen vermittelt werden soll.", "Das multikulturalistische Weltbild von Linken und Gr\u00fcnen lassen keine Islamkritikerin auf den Posten einer Integrationsbeauftragten zu.", "Doch G\u00fcner Balci w\u00e4re nicht G\u00fcner Balci, wenn sie nicht fest mit Gegenwind in diesen sich stets wiederholenden Vorwurfsstanzen gerechnet h\u00e4tte."]}}, "recommendations": []}