{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/meinungen/friede-dank-oder-trotz-eu/", "query_keywords": ["zuwander", "asyl"], "creation_date": "15.05.2019", "last_modified": "15.05.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": "Gastautor", "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Friede - dank oder trotz EU?", "description": "Man kann die Br\u00fcsseler B\u00fcrokratie und die heutige EU positiv oder negativ sehen, aber zur Friedenssicherung ben\u00f6tigen wir sie nicht!", "body": {"": ["Europa war fr\u00fcher regelm\u00e4\u00dfig Kriegsschauplatz. Seit 1945 herrscht Friede. Die etablierten Parteien haben eine einfache Erkl\u00e4rung f\u00fcr diesen Wandel. Ein Wahlplakat der CDU lautet \u201eUnser Europa sichert Frieden\u201c und Plakate der \u201eGr\u00fcnen\u201c sprechen von \u201e74 Jahre Frieden\u201c dank dem \u201eFriedensprojekt\u201c Europ\u00e4ische Union. Die Webseiten der Bundesregierung und der Europ\u00e4ischen Union bezeichnen Friedenssicherung als den wichtigsten Aspekt der EU und zitieren Guido Westerwelle, laut dem die EU das \u201eerfolgreichste Friedensprojekt der (neueren) Geschichte\u201c sei. Deshalb hat die EU auch den Friedensnobelpreis bekommen. \u201eWelch ein Geschenk!\u201c steht dort, und zwar nicht in Bezug auf den Nobelpreis, sondern auf den Frieden an sich.", "Die etablierten Parteien bem\u00fchen sich auf ihren Plakaten und Webseiten um gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Begriffsverwirrung. Sie setzen Gebilde wie die \u201eEurop\u00e4ische Wirtschaftsgemeinschaft\u201c (EWG) mit der Europ\u00e4ischen Union (EU) gleich. Wo immer m\u00f6glich vermeiden sie den politischen Begriff \u201eEU\u201c komplett und benutzen stattdessen den geographischen Begriff \u201eEuropa\u201c, so wie in \u201eunser Europa\u201c oder \u201edas neue Europa\u201c. Kein Wunder! Das Wort \u201eEuropa\u201c weckt positive Assoziationen und ist gleichzeitig sehr vage. \u201eEuropakritische\u201c oder genauer gesagt \u201eEU-kritische\u201c Parteien wie die AfD sprechen deshalb lieber von \u201eBr\u00fcssel\u201c. Das weckt negative Assoziationen und ist sehr konkret.", "Ich probiere in diesem Artikel etwas Neues aus und bezeichne die \u201eEU\u201c als \u201eEU\u201c, die \u201eEWG\u201c als \u201eEWG\u201c und den Kontinent \u201eEuropa\u201c als \u201eEuropa\u201c. Ich widerlege zuerst die These, dass der europ\u00e4ische Friede tats\u00e4chlich der EU zu danken ist. Dann beschreibe ich, welche alternativen Erkl\u00e4rungen Historiker f\u00fcr den Frieden gefunden haben. Schlie\u00dflich gehe ich der Frage nach, inwieweit die EU sogar Konflikte provoziert."], "Friede nur innerhalb der EU?": ["Zuerst ein Intuitionstest: Halten Sie es f\u00fcr wahrscheinlicher, dass es demn\u00e4chst einen Krieg zwischen Deutschland und Griechenland gibt, oder zwischen Deutschland und Norwegen? Wird es eher Krieg zwischen Deutschland und Ungarn geben, oder zwischen Deutschland und der Schweiz?", "All diese Szenarien sind nat\u00fcrlich fast unvorstellbar. Aber ich w\u00fcrde wohl eher auf einen Krieg mit Griechenland (nicht mit Norwegen) und mit Ungarn (nicht mit der Schweiz) tippen, denn das deutsch-griechische und das deutsch-ungarische Verh\u00e4ltnis sind ziemlich angespannt. Mit Norwegen oder der Schweiz stehen wir dagegen nicht im Konflikt. Griechenland und Ungarn sind aber genau wie Deutschland EU-Mitglieder. Norwegen und die Schweiz sind unabh\u00e4ngig.", "Ein weiteres Beispiel: In den letzten 20 Jahren waren Deutschland und England EU-Mitglieder. In den n\u00e4chsten 20 Jahren wird England wohl kein EU-Mitglied sein. Wird es nun also Zeit, unsere Marine aufzur\u00fcsten, unsere Truppen mobil zu machen und die Westfront abzusichern?", "Wenn es in Bezug auf Krieg und Frieden keinen Unterschied macht, ob ein Land zur EU geh\u00f6rt, dann kann die EU bei der Friedenssicherung wohl keine gro\u00dfe Rolle spielen."], "Die tats\u00e4chliche Nachkriegsgeschichte Europas": ["Unsere Bundesregierung argumentiert, dass es eine Korrelation (oder genauer: ein zeitgleiches Auftreten) zwischen der Entstehung der EU und dem Beginn des langen Friedens in Europa gab.", "Selbst wenn das stimmen w\u00fcrde, beweist eine Korrelation noch kein Ursachenverh\u00e4ltnis. In dem Alter, in dem man Kinder \u00fcblicherweise impft, werden h\u00e4ufig autistische Eigenarten erkennbar. Impfgegner haben also Recht damit, dass es eine Korrelation zwischen Impfungen und dem Auftreten autistischer Eigenarten gibt. Das beweist aber noch nicht, dass Impfungen Autismus verursachen.", "Genauer betrachtet gibt es zwischen der EU und dem europ\u00e4ischen Frieden aber noch nicht einmal eine solche Korrelation. Etwa 50 L\u00e4nder geh\u00f6ren ganz oder teilweise zum europ\u00e4ischen Kontinent und seit 1945 gab es innerhalb der europ\u00e4ischen Grenzen keine zwischenstaatlichen Kriege. Vor der EU gab es also schon 48 friedliche Jahre (bis zu den Maastrichter Vertr\u00e4gen 1993) bzw. sogar 58 friedliche Jahre (bis zu den Vertr\u00e4gen von Nizza 2003).", "Und was ist mit den Vorg\u00e4ngerorganisationen wie der \u201eEurop\u00e4ischen Gemeinschaft f\u00fcr Kohle und Stahl\u201c (EGKS) oder der \u201eEurop\u00e4ische Wirtschaftsgemeinschaft\u201c (EWG)? Diese Vorg\u00e4nger waren relativ lose Verb\u00fcnde, zu denen bis in die 70er Jahre nur sechs Nationen geh\u00f6rten. Wenn ein loser Verbund aus wenigen westeurop\u00e4ischen Staaten also ein halbes Jahrhundert ausgereicht hat, um den Frieden zu sichern, dann brauchen wir zur Friedenssicherung offenkundig nicht die gro\u00dfe und tiefenintegrierte EU, so wie sie seit 2003 besteht. Die These, die ich hier widerlegen will, lautet wie gesagt \u201edie EU sichert den europ\u00e4ischen Frieden\u201c und nicht etwa \u201edie EWG hat zwischen 1958 und 1993 zum europ\u00e4ischen Frieden beigetragen\u201c."], "Friede korreliert mit Demokratisierung": ["Die Demokratisierung der Welt korreliert wesentlich besser mit dem Frieden. Die Zeit seit 1945 war n\u00e4mlich nicht nur in Europa \u00fcberaus friedlich, sondern auf der ganzen Welt \u2013 insbesondere in der ganzen demokratischen Welt. Wer mehr \u00fcber die historische Abnahme von Gewalt wissen will, dem sei Steven Pinkers \u201eGewalt\u201c empfohlen.", "Einer strengen Definition zufolge hat es noch nie einen Krieg zwischen zwei demokratischen Staaten gegeben (siehe Pinker). Die Zahl demokratischer Staaten hat seit 1945 immer weiter zugenommen und parallel dazu sind Kriege auf der ganzen Welt immer seltener geworden. Im Jahr 2005 z\u00e4hlte die Forschungseinrichtung \u201eFreedom House\u201c in den USA mit 123 demokratischen Staaten den bisherigen H\u00f6chststand.", "In der nicht-demokratischen Welt werden bekanntlich weiterhin Kriege gef\u00fchrt \u2013 oftmals unter Beteiligung demokratischer Staaten wie den USA. Doch selbst diese Kriege sind im historischen Vergleich relativ selten und (im Verh\u00e4ltnis zu den Bev\u00f6lkerungszahlen) relativ unblutig. Das mag \u00fcberraschen, denn die wenigen verbleibenden Kriege und die wenigen Opfer dieser Kriege sind medial so pr\u00e4sent, dass unsere Zeit uns trotzdem ziemlich kriegerisch vorkommt. Au\u00dferdem k\u00f6nnen wir uns kaum mehr vorstellen, wie h\u00e4ufig und wie blutig Kriege in der Vergangenheit waren. Trotzdem ist die globale Abnahme von Kriegen historisch sehr gut belegt.", "Der lange Friede seit 1945 ist also keine sehr bemerkenswerte europ\u00e4ische Besonderheit. Da es in Westeuropa seit 1945 nur noch demokratischen Staaten gibt, w\u00e4re es eher eine erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftige Besonderheit, wenn es trotzdem zu einem zwischenstaatlichen Krieg gekommen w\u00e4re. Die EU ist also erstens viel zu sp\u00e4t entstanden, um mit dem Frieden zu korrelieren, und zweitens als Erkl\u00e4rung ohnehin \u00fcberfl\u00fcssig."], "Friede dank gesellschaftlicher Ver\u00e4nderungen": ["Die Demokratisierung korreliert zwar mit dem Frieden, erkl\u00e4rt ihn aber noch nicht zureichend. In den folgenden vier Abschnitten besch\u00e4ftige ich mich mit den eigentlichen Gr\u00fcnden f\u00fcr das Ende aller Kriege in der demokratischen Welt und f\u00fcr die Abnahme von Kriegen in der nicht-demokratischen Welt. Leider begegnen uns auf der Suche nach diesen Gr\u00fcnden fast nur Korrelationen und wie ich schon sagte, darf man nur mit gro\u00dfer Vorsicht aus einer Korrelation ein Ursachenverh\u00e4ltnis ableiten.", "Was halten Sie beispielsweise von folgender Kausalkette: Frauen begehen laut den Kriminalit\u00e4tsstatistiken nahezu keine Gewalttaten und sind insgesamt wesentlich friedlicher als M\u00e4nner. Nach dem zweiten Weltkrieg kam die Gleichberechtigung. Seitdem spielen Frauen in den Medien, der Bildung, der Wirtschaft und der Politik eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle. Die Feminisierung trug also zum Frieden bei.", "Die logische Folge von studierenden oder berufst\u00e4tigen Frauen waren kleinere Familien. Je kleiner die Familie, desto wertvoller jedes Kind. Bei f\u00fcnf S\u00f6hnen ist es nicht so schlimm, wenn einer davon im Krieg stirbt. Wer aber nur einen Sohn hat und in diesen eine Unmenge an Ressourcen investiert hat, der will ihn nicht \u201edem Vaterland opfern\u201c. Kleinere Familien trugen also ebenfalls zum Frieden bei.", "Die logische Folge von kleineren Familien war eine Umkehrung der Alterspyramide. Ein zweiter Blick in die Kriminalit\u00e4tsstatistik beweist, dass alte M\u00e4nner wesentlich friedlicher sind, als junge M\u00e4nner. Eine alternde Gesellschaft trug also wiederum zum Frieden bei.", "Unsere Kausalkette lautet also: \u201eFeminisierung f\u00fchrt zu kleineren Familien f\u00fchrt zu steigendem Altersdurchschnitt, und alles zusammen f\u00fchrt zum Frieden in Europa und in vielen anderen Gegenden der Welt\u201c. Das klingt gut.", "Vielleicht sind manche Korrelationen ja aber wirklich nur Korrelationen. Viele kriegsbegeisterte Staatsoberh\u00e4upter bekamen genauso viele weibliche wie m\u00e4nnliche W\u00e4hlerstimmen, vielleicht spielt die Feminisierung also gar keine gro\u00dfe Rolle? Vielleicht ist die Ursache-Wirkungkette genau andersherum und Frieden f\u00fchrt zu kleineren Familien. Wenn keine Kinder mehr im Krieg fallen, dann bekommt man auch gar nicht erst so viele. Und wenn Menschen nicht im Krieg sterben, dann werden sie nat\u00fcrlich auch \u00e4lter. Und vielleicht gibt es einen wechselseitigen Ursache-Wirkungskreis. Vielleicht verst\u00e4rken sich die Feminisierung, kleinere Familien, die steigende Lebenserwartung und der Friede gegenseitig in einer endlosen Aufw\u00e4rtsspirale. Es ist also wesentlich leichter \u201eFriedenskorrelationen\u201c zu finden, als zweifelsfrei \u201eFriedensursachen\u201c nachzuweisen.", "Trotz aller Vorbehalte ist wohl davon auszugehen, dass die Feminisierung und der demographische Wandel einen Beitrag zum Frieden geleistet haben. Mit der EU haben diese gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen nahezu nichts zu tun."], "Friede dank der Globalisierung und Europ\u00e4isierung": ["Viele Aspekte der Globalisierung f\u00f6rdern den Frieden. Ein Beispiel ist die Globalisierung der Kultur. Egal, wo man auf der Welt unterwegs ist: Man wird Leute treffen, die ihre traditionelle Kultur noch sehr ernst nehmen und man wird Leute treffen, die stark unter dem Einfluss einer internationalen Weltkultur stehen. Auf der einen Seite also diejenigen, die es ganz normal finden, wenn M\u00e4nner ihre Frauen schlagen und ihre T\u00f6chter beschneiden. Auf der anderen Seite diejenigen, die flie\u00dfend Englisch sprechen, \u201eAvatar\u201c gesehen haben und auf dem Smartphone dieselben Apps benutzen. Solche Gemeinsamkeiten sind ziemlich oberfl\u00e4chlich, aber in aller Regel f\u00f6rdern sie trotzdem gegenseitiges Verst\u00e4ndnis und ein friedliches Zusammenleben. Mit der EU haben diese Globalisierungsaspekte meistens nichts zu tun.", "Europ\u00e4isierung ist eine regionale Variante von Globalisierung (verzeihen Sie bitte das Paradox). Die EU vereinfacht in vielerlei Hinsicht die europ\u00e4ische Kooperation und den europ\u00e4ischen Austausch. Das Reisen ist beispielsweise dank der gemeinsamen W\u00e4hrung und fehlenden Grenzkontrollen unkomplizierter geworden. Man darf die Rolle der EU aber nicht \u00fcberbewerten. Auch vor Schengen und dem Euro sind Europ\u00e4er gerne in andere europ\u00e4ische L\u00e4nder gereist, und Deutsche reisen auch weiterhin gerne in Nicht-EU-L\u00e4nder.", "Ein anderes Beispiel w\u00e4re das Auslandsstudienprogramm \u201eErasmus\u201c und die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Studienleistungen. Gewiss hat die EU hier manches vereinfacht. Zwingend notwendig ist sie aber nicht. Auch Amerikanistikstudierende absolvieren Auslandssemester und lassen ihre Studiennachweise in Deutschland anerkennen, obwohl die USA nicht Teil der EU ist.", "Globalisierung und Europ\u00e4isierung sind also in aller Regel friedensf\u00f6rdernd und die EU spielt bei der Europ\u00e4isierung meistens eine positive Rolle. Die friedlichen Jahrzehnte vor 1993 und das friedliche Verh\u00e4ltnis zu demokratischen Nicht-EU-Staaten beweisen aber, dass eine friedenssichernde Kooperation auch ohne eine zentralisierte EU-B\u00fcrokratie in der aktuellen Gr\u00f6\u00dfenordnung gew\u00e4hrleistet werden kann."], "Friede dank wirtschaftlicher Entwicklungen": ["Der freie internationale Handel ist gleichfalls ein Symptom der Globalisierung und Europ\u00e4isierung. Die meisten \u00d6konomen und Historiker sind sich darin einig, dass enge wirtschaftliche Verflechtungen einen Krieg zwischen zwei Nationen nahezu unm\u00f6glich machen.", "Ein willk\u00fcrliches Beispiel: BMW unterh\u00e4lt Werke in Deutschland, Gro\u00dfbritannien und \u00d6sterreich, aber auch in Russland, S\u00fcdafrika, Mexiko, China, \u00c4gypten, Indien, Thailand, Brasilien und in den USA. Selbstverst\u00e4ndlich will BMW gegen diese L\u00e4nder keinen Krieg f\u00fchren und seine eigenen Werke zerst\u00f6ren. Selbstverst\u00e4ndlich sind die meisten anderen L\u00e4nder der Welt f\u00fcr BMW kein Kriegsziel, sondern ein (potentieller) Absatzmarkt. Und selbstverst\u00e4ndlich will eine Nation wie Deutschland keine Kriege f\u00fchren, unter denen die eigenen Wirtschaftsbetriebe leiden w\u00fcrden. Industrienationen sind heute abh\u00e4ngig voneinander. Jeder Angriff auf einen Wirtschaftspartner w\u00e4re wie ein Angriff auf die eigene Wirtschaft. Das macht Kriege uninteressant und unfinanzierbar.", "Ein gemeinsamer europ\u00e4ischer Handel ist also tats\u00e4chlich ein Garant f\u00fcr den Frieden. Brauchen wir daf\u00fcr aber unbedingt eine tiefenintegrierte EU mit ausufernder Br\u00fcsseler B\u00fcrokratie? Wiederum beweisen die Erfahrungen zwischen 1945 und 1993 sowie der rege Handel mit Nicht-EU-L\u00e4ndern das Gegenteil.", "Gro\u00dfe Teile der Weltwirtschaft sind heute nicht nur international, sondern au\u00dferdem immateriell. Fr\u00fcher war die Landwirtschaft der gr\u00f6\u00dfte und entscheidendste Wirtschaftszweig, gefolgt von den nat\u00fcrlichen Ressourcen eines Landes (Holz, Pelze, Bodensch\u00e4tze und dergleichen). Man konnte das Land und die nat\u00fcrlichen Ressourcen einer Nation im Krieg erobern und sie dann ausbeuten.", "Und heute? Die USA ist die gr\u00f6\u00dfte Wirtschaftsmacht der Welt und zwei ihrer wichtigsten Wirtschaftszweige sind die Computer- und die Filmindustrie. Es gibt aber keinen Grund, warum ein Land (bspw. China) Hollywood und Silicon Valley erobern sollte, denn dort ist nichts, was diese beiden Orte besonders wertvoll macht. Man kann \u00fcberall einen Film drehen oder ein Computerprogramm schreiben. Wertvoll sind nur die Menschen, die dort arbeiten, also bspw. die Stars und die Programmierer. Und wertvoll sind die Patente. Ein Patent ist aber nur eine Idee, und Ideen sind nicht an ein St\u00fcck Boden gebunden.", "F\u00fcr Europa gilt dasselbe. Warum sollten wir Deutschen heutzutage das EU-Land Frankreich oder das Nicht-EU-Land Schweiz erobern? Um Patente von Renault oder Nestl\u00e9 zu klauen? Das geht auch einfacher.", "Selbst ohne eine wirtschaftliche Verflechtung w\u00fcrden sich Kriege heutzutage also selten lohnen. Sogar bei den Kriegen, bei denen Bodensch\u00e4tze eine Rolle gespielt haben (wie beim zweiten Golfkrieg), war das Ziel eher die \u00d6ffnung eines Marktes und nicht so sehr das dauerhafte Einnehmen eines fremden Territoriums. Die EU hat mit diesen weltwirtschaftlichen Ver\u00e4nderungen nichts zu tun."], "Friede dank technologischem Fortschritt": ["Der technologische Fortschritt h\u00e4ngt mit den genannten Friedensgr\u00fcnden eng zusammen. Die heutige Hygiene, moderne Verh\u00fctungsmittel und der medizinische Fortschritt sind f\u00fcr die Feminisierung und den demographischen Wandel mitverantwortlich. Die Medientechnologie (B\u00fccher, Fernseher, Computer, Telefone) und die Transporttechnologie (Schiffe, Eisenbahnen, Autos, Flugzeuge) machen die Globalisierung, den internationalen Austausch und den internationalen Handel \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich. Dank Internet k\u00f6nnen wir nun unkompliziert mit Menschen aus der ganzen Welt Bekanntschaften schlie\u00dfen und Gedanken austauschen. Wer in Paris Facebook-Freunde hat, der wird Paris nicht bombardieren wollen.", "Ich will nicht \u00fcberm\u00fctig werden. Bekanntlich werden viele technologische Neuerungen auch vom IS genutzt. China betreibt Industriespionage. Nordkorea zensiert jedes Wort und baut den \u00dcberwachungsstaat aus. Und Heiko Maas findet das toll. Vielleicht stehen uns sogar Cyberkriege bevor.", "Trotzdem: Terrorismus oder Cyberkriege kosten weniger Opfer als herk\u00f6mmliche Kriege. Unterm Strich ist die Welt dank solcher Technologien friedlicher geworden. Mit der EU hat dieser technologische Fortschritt nichts zu tun."], "Provoziert die EU Konflikte?": ["Ich kann festhalten: Der Friede seit 1945 l\u00e4sst sich plausibel erkl\u00e4ren. Die EU ist eindeutig nicht der Grund f\u00fcr den europ\u00e4ischen Frieden und wird zur Sicherung dieses Friedens nicht ben\u00f6tigt, wenngleich sie hier und da eine positive Tendenz geringf\u00fcgig verst\u00e4rkt. Nun zur n\u00e4chsten und letzten Frage: Provoziert die EU wom\u00f6glich sogar Konflikte?", "Stellen Sie sich vor, Sie sind Architekt und m\u00fcssen ein Studentenwohnheim planen, in dem Erasmus-Studierende aus ganz Europa zusammenleben sollen. Die Universit\u00e4t hatte schon \u00c4rger mit streitenden und pr\u00fcgelnden Studenten. Deshalb lautet Ihre einzige Vorgabe: \u201ePlanen Sie das Wohnheim so, dass die Studierenden m\u00f6glichst friedlich, konfliktfrei und harmonisch zusammenleben!\u201c Nach welchem der folgenden zwei Prinzipien w\u00fcrden Sie das Heim planen?", "Das \u201eBe Yourself!\u201c-Prinzip: Jeder Studierende hat eine Ein-Zimmer-Wohnung und kann sie wie gew\u00fcnscht einrichten und den eigenen Vorlieben gem\u00e4\u00df darin wohnen. Diese Wohnungen sind durch besonders dicke W\u00e4nde und T\u00fcren getrennt, weil Studierende oft laut sind, aber beim Lernen auch gerne ihre Ruhe haben.", "Das \u201eBe United!\u201c-Prinzip: Jedes Stockwerk ist ein gro\u00dfer Gemeinschaftssaal ohne Zwischenw\u00e4nde, in dem alle Studierenden zusammenwohnen. Das ganze Studentenheim hat nur eine gro\u00dfe K\u00fcche und einen einzigen gro\u00dfen Aufenthaltsraum. Es bleibt ganz bewusst nur wenig Raum f\u00fcr individuelle Vorlieben, denn man m\u00f6chte eine m\u00f6glichst enge Vereinigung zwischen den Studierenden.", "Meiner Einsch\u00e4tzung nach wird es im \u201eBe Yourself!\u201c-Heim, der einem Europa der unabh\u00e4ngigen Nationen gleicht, wesentlich friedlicher zugehen, als im EU-\u00e4hnlichen \u201eBe United\u201c-Heim. Ohne Zwischenw\u00e4nde sind Streit und Konflikte zwischen den Studierenden vorprogrammiert, weil ihr Alltag aus endlosen Kompromissen bestehen muss. Alle Studierenden m\u00fcssen sich auf dasselbe Essen, dieselbe Einrichtung, dieselbe Beleuchtung, dieselbe Musik und dasselbe Fernsehprogramm einigen. Genauso muss es zu Streit und Konflikten zwischen den L\u00e4ndern der EU kommen, wenn man ihnen die M\u00f6glichkeit zur souver\u00e4nen Wahrung ihrer eigenen Interessen nimmt.", "Die politische Erfahrung best\u00e4tigt diese Vermutungen. Wie war das deutsch-griechische Verh\u00e4ltnis vor 20 Jahren, also vor der EU-Vollendung im Jahre 2003? Soweit ich mich erinnern kann: Ganz hervorragend! Dieses Verh\u00e4ltnis wurde besch\u00e4digt, weil die Deutschen und die Griechen verschiedene Interessen hatten, ihre unterschiedlichen Interessen aber aufgrund der gemeinsamen Mitgliedschaft in der EU nicht wahrnehmen konnten. Die Deutschen wollten einen stabilen Euro. Sie wollten ein sparsames Griechenland. Sie wollten nicht st\u00e4ndig Rettungspakete mit 10stelligen Geldsummen schn\u00fcren und nach Griechenland schicken.", "Die Griechen dagegen wollten eine Abwertung des Euro, weil dies das einfachste Mittel zu ihrer Entschuldung gewesen w\u00e4re. Sie wollten Geld ausgeben\u200a/\u200ainvestieren, um ihre am Boden liegende Wirtschaft anzukurbeln. Und unsere Sparpakete brachten dem durchschnittlichen Griechen keine sp\u00fcrbare Erleichterung. Ihr Ego litt an unserer Besserwisserei und unserer Dominanz. W\u00e4re Griechenland (so wie Norwegen) kein EU-Land, und h\u00e4tte Griechenland noch die Drachme statt den Euro, dann w\u00e4re das Deutsch-Griechische-Verh\u00e4ltnis wahrscheinlich so gut wie um die Jahrtausendwende.", "Auch das deutsch-ungarische Verh\u00e4ltnis scheint mir heute schlechter als vor 20 Jahren. Die Deutschen wollen \u2013 vielleicht aufgrund ihrer Schuld-Komplexe \u2013 kein \u201eLand der Deutschen\u201c mehr sein, und finden auch nicht, dass Europa ein \u201eKontinent der Europ\u00e4er\u201c sein sollte. Die Ungarn dagegen wollen Ungarn als Land der Ungarn bewahren und sehen die Massenzuwanderung kulturell inkompatibler Menschen sehr skeptisch. Diese unterschiedlichen Interessen w\u00e4ren kein Problem, wenn Deutschland und Ungarn souver\u00e4ne Nationen w\u00e4ren. Dann k\u00f6nnten die Deutschen ihr Land zum heterogenen multikulturellen Siedlungsgebiet umbauen und die Ungarn ihr Land als homogenes Land der Ungarn bewahren. Wiederum kommt es nur zum Konflikt, weil L\u00e4nder wie Deutschland und Schweden allen EU-L\u00e4ndern ihre Zuwanderungspolitik aufzwingen wollen und weil eine individuelle nationale Zuwanderungspolitik unm\u00f6glich ist, so lange man in der EU auf einen offenen Schengenraum und europ\u00e4ische Freiz\u00fcgigkeit pocht. Ganz zu schweigen von der \u201egerechten\u201c Verteilung von Asylbewerbern."], "Fazit": ["Ich will nicht zu fr\u00fch den Sekt aufmachen. In London und Paris gab es zuwanderungsbedingt schon b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnliche Zust\u00e4nde, die wom\u00f6glich nur ein Vorgeschmack auf das waren, was vielen westeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern bevorsteht. Und an den R\u00e4ndern Europas, in Russland und der T\u00fcrkei, gibt es ebenfalls beunruhigende Tendenzen. Zwischenstaatliche Kriege in der demokratischen Welt sind aber sehr unwahrscheinlich.", "Friedlich war Europa, bevor es die EU gab (also zwischen 1945 und 1993/2003), friedlich w\u00e4re Europa auch ohne die EU geblieben und frei von zwischenstaatlichen Kriegen ist wahrscheinlich auch unsere Zukunft, denn aufgrund diverser technologischer, wirtschaftlicher, kultureller und gesellschaftlicher Entwicklungen gibt es f\u00fcr demokratische Industrienationen \u00fcberhaupt keinen Anreiz mehr, gegen andere demokratische Industrienationen Kriege zu f\u00fchren.", "Es gibt zwar ein paar friedensf\u00f6rdernde Aspekte, bei denen die EU eine gewisse Rolle spielt. Daf\u00fcr provoziert die EU aber auch Konflikte, zu denen es sonst nie gekommen w\u00e4re. Man kann die Br\u00fcsseler B\u00fcrokratie und die heutige EU positiv oder negativ sehen, aber zur Friedenssicherung ben\u00f6tigen wir sie nicht!", "Carl Lang bet\u00e4tigt sich nach einem Studium der Literaturwissenschaft, Linguistik und Philosophie als Essayist und Liedtexter. Er f\u00fchlt sich keinem politischen Lager zugeh\u00f6rig und interessiert sich besonders f\u00fcr Moralphilosophie und Religionskritik."]}}, "recommendations": []}