{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/helds-ausblick/monsieur-macron-und-die-unertraegliche-leichtigkeit-des-europaeischen-regierens/", "query_keywords": ["migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "22.03.2019", "last_modified": "22.03.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": "Gerd Held", "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Monsieur Macron und die unertr\u00e4gliche Leichtigkeit des \u201eeurop\u00e4ischen Regierens\u201c", "description": "Nehmen in gro\u00dfen, eng verflochtenen Einheiten die unkalkulierbaren Wechselwirkungen nicht zu? Und damit die gegenseitigen Einspr\u00fcche und Blockaden? Und damit die Willk\u00fcrherrschaft der Empork\u00f6mmlinge oder die Unregierbarkeit? Warum, um Himmels willen, sollen wir in ein Wettrennen der Gro\u00dfreiche eintreten?", "body": {"": ["Der\u00a0Europa-Aufruf des Emanuel Macron, der von etlichen Kommentatoren gleich als besonders \u201eehrgeiziger\u201c politischer Entwurf eingestuft wurde, ist bei n\u00e4herem Hinsehen eine Flucht vor der Realit\u00e4t. Der Mann, der gleichsam \u00fcber Nacht und an den politischen Parteien vorbei das h\u00f6chste Staatsamt in Frankreich gewann, ist dabei, dies Amt hinter sich zu lassen und jenseits aller Zw\u00e4nge eines realen Landes politische Macht auszu\u00fcben \u2013 im Namen von \u201eEuropa\u201c.", "Diese Macht ist vor allem rhetorischer Art. Monsieur Macron schreibt einen Brief \u201ean die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\u201c und l\u00e4sst ihn \u2013 unter \u00dcberschrift \u201eEuropa neu beginnen\u201c \u2013 in zahlreichen Zeitungen ver\u00f6ffentlichen. Wird in den Geschichtsb\u00fcchern sp\u00e4ter einmal stehen, dass der Neubeginn Europas mit einem Brief begann? Tatsache ist jedenfalls, dass Macron seinen Plan nicht im franz\u00f6sischen Parlament vorgetragen hat \u2013 dass er sich also nicht an die Legislative des Staates wendet, zu dessen Pr\u00e4sident er gew\u00e4hlt wurde. Er ist irgendwie aus dem Amt gefallen. Das Foto, das bei der Publikation des Aufrufs in der \u201eWelt kompakt\u201c (5. M\u00e4rz 2019) neben die \u00dcberschrift gesetzt ist, zeigt ihn in Hemds\u00e4rmeln, der mit einem merkw\u00fcrdig verkniffenen L\u00e4cheln vor sich hinblickt. Er schaut weder den Franzosen noch den anderen V\u00f6lkern Europas offen ins Gesicht. Doch seine Wortwahl suggeriert, dass es um eine Art gro\u00dfen Feldzug geht, der nun \u201ef\u00fcr Europa\u201c zu f\u00fchren ist und weder Verzug noch Widerspruch gestattet. Die ersten S\u00e4tze des Briefs beschw\u00f6ren viel und dr\u00e4ngen m\u00e4chtig:", "\u201eB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Europas, wenn ich mir heute erlaube, mich direkt an Sie zu wenden, dann tue ich das nicht nur im Namen der Geschichte und der Werte, die uns einen, sondern weil dringend gehandelt werden muss. In wenigen Wochen wird die Europawahl \u00fcber die Zukunft unseres Kontinents entscheiden.\u201c Und dann folgen zwei S\u00e4tze, die man sich mit ihrem doppelten \u201enoch nie\u201c merken sollte: \u201eNoch nie seit dem Zweiten Weltkrieg war Europa so wichtig. Und doch war Europa noch nie in so gro\u00dfer Gefahr.\u201c", "Hier wird Tabula rasa mit der europ\u00e4ischen Nachkriegsgeschichte gemacht. Mit zwei S\u00e4tzen wird alles, was in den ersten Nachkriegs-Jahrzehnten erreicht wurde, entwertet. Das, was damals an marktwirtschaftlicher und freiheitlich-demokratischer Entwicklung erreicht wurde und bis zur Wende 1989 f\u00fchrte (und zwar im Rahmen von europ\u00e4ischen Verflechtungen, die viel geringer waren als heute), soll gar nicht mehr n\u00e4her betrachtet werden. Frankreich, Gro\u00dfbritannien, Deutschland, Italien, Spanien, Portugal, \u00d6sterreich, Polen, Ungarn und viele andere L\u00e4nder \u2013 jeder Name steht f\u00fcr einen spezifischen Weg und f\u00fcr eine spezifische demokratische Legitimit\u00e4t. Jeder Name steht f\u00fcr die praktische Widerlegung der Behauptung, Nationen und Nationalstaaten h\u00e4tten eine innere Tendenz zum Krieg.", "Doch Macron dr\u00fcckt die L\u00f6sch-Taste, weil er einen Neubeginn proklamieren will und weil dieser Neubeginn ein reines, glattes, eigenschaftsloses Europa sein soll, ein Europa \u201etout court\u201c \u2013 ein leeres Blatt, das beliebig und willk\u00fcrlich beschrieben werden kann. Diese Tabula rasa ist der Schauplatz des \u201eeurop\u00e4ischen Regierens\u201c unserer Gegenwart."], "\u2666\u2666\u2666": ["Die unertr\u00e4gliche Leichtigkeit (I) \u2013 Selten ist das Wort \u201eEuropa\u201c mit so viel sentimentaler Fracht gebraucht worden wie heute. Jeder politische F\u00fchrer kleidet sich als \u201eEurop\u00e4er\u201c. Das allein soll schon verb\u00fcrgen, dass es um das Gute und Sch\u00f6ne geht. Die Rhetorik spielt dauernd \u201eFreude sch\u00f6ner G\u00f6tterfunken\u201c. Da tut ein bisschen Ern\u00fcchterung gut \u2013 zum Beispiel mit einem Blick auf die Politik, die Monsieur Macron im eigenen Lande treibt. Da hat sich der Mann, den die franz\u00f6sische Satire schon mit dem Spitznamen \u201eJupiter\u201c versehen hat, ganz prosaisch eine Steuererh\u00f6hung geleistet \u2013 eine infame Erh\u00f6hung, weil sie als Verbrauchssteuer auf Benzin und Diesel scheinbar alle gleich betrifft, aber in Wirklichkeit ein Alltagsgut verteuert, das im Budget breiter Bev\u00f6lkerungsschichten besonders schwer wiegt. Das Ganze geschah, so sprach Jupiter, \u201ezum Schutze des Weltklimas\u201c. Mit dem Geld, so war die elegante Idee, sollte der Staat den Kauf von Elektro-Automobilen f\u00f6rdern und die entsprechenden Dienstwagen f\u00fcr die oberen Staatsbeamten finanzieren. Das kleine Detail, das solche E-Mobile f\u00fcr die gro\u00dfe Mehrheit der Steuerzahler unerschwinglich sind (und damit sind es auch die staatlichen Zusch\u00fcsse), wurde dabei elegant ignoriert.", "Doch diese wunderbare Leichtigkeit der Politik, die sich im Schatten gro\u00dfer Weltthemen wie der Klimarettung betreiben l\u00e4sst, ist in Frankreich nun hin. Die Steuererh\u00f6hung hat in unserem Nachbarland einen wahren Volkszorn ausgel\u00f6st und eine Bewegung entstehen lassen, die eine viel realere Gr\u00f6\u00dfe ins Spiel bringt als so ein \u201egro\u00dfes Weltthema\u201c: die Bewegung der Gelben Westen (\u201egilets jaunes\u201c). Sie wurde vor allem von jenen Franzosen getragen, die in der Peripherie wohnen oder arbeiten \u2013 also im weitaus gr\u00f6\u00dferen Teil des franz\u00f6sischen Territorialstaates und nicht im recht exklusiven Innenraum der Metropolen. Diese Bewegung machte geltend, dass die Mobilit\u00e4t in vielen Teilen Frankreich von erschwinglichen Spritpreisen abh\u00e4ngt. Sie machte also ein republikanisches Anliegen geltend und sie fand eine eigene, sehr bodenst\u00e4ndige Sprache: Die gelbe Weste wurde zum Symbol all derer, die das Leben physisch-real meistern m\u00fcssen. Ein echtes Gegenprogramm gegen Macrons leichte Siege auf dem Feld der wohlgesetzten Worte.", "Es ist aber auch ein Gegenprogramm gegen jene \u201eurbanen\u201c Milieus der \u201eWissensgesellschaft\u201c, die gegenw\u00e4rtig in Politik und Medien dominieren und so tun, als h\u00e4tten sie unmittelbar Zugriff auf das Weltganze. Die Bewegung der gelben Westen hat die Anerkennung einer eigenst\u00e4ndigen, \u201eperipheren\u201c Lebensform auf die Tagesordnung gesetzt. Es ist eine Lebensform, an der \u2013 mindestens \u2013 das halbe Frankreich beteiligt ist und in der die Bezugnahme auf dies Land insgesamt sowohl wirtschaftlich als auch politisch und kulturell viel st\u00e4rker ist als anderswo.", "Und siehe da \u2013 nun musste der Pr\u00e4sident \u2013 zumindest f\u00fcr einen Moment \u2013 von seinem Olymp herabsteigen. Nachdem er lange Zeit versucht hatte, den Volkszorn zu ignorieren und jegliche Korrektur glatt abzuweisen, wurde das Steuererh\u00f6hungs-Gesetz dann doch zur\u00fcckgezogen. Der Pr\u00e4sident zeigte sich in der Rolle des Reum\u00fctigen. Und um noch ein bisschen mehr zu tun und seinen Glanz wiederherzustellen, \u00f6ffnete er seine Schatulle und gab noch ein paar Sozialleistungs-Erh\u00f6hungen dazu. Was nun schon wieder eine allzu \u201eleichte\u201c Geste war.", "\u2666\u2666\u2666", "Die unertr\u00e4gliche Leichtigkeit (II) \u2013 Man k\u00f6nnte nun erwarten, dass Macron in seinem Brief an die europ\u00e4ischen B\u00fcrger auf diese ganz aktuelle Erfahrung zur\u00fcckkommt. Aber in seinem Brief findet sich kein Wort zum dem Konflikt, den er als franz\u00f6sischer Staatspr\u00e4sident mit seinem Staatsvolk hat. Und mehr noch: Hier, wo Macron als \u201eEurop\u00e4er\u201c auftritt, holt er das globale Ziel des Klimaschutzes, das ja seine Benzin- und Dieselsteuer begr\u00fcndete, wieder aus der Schublade. Im Brief wird gefordert: \u201eDie Europ\u00e4ische Union muss ihr Ziel festlegen \u2013 Reduzierung der CO2-Emissionen auf null bis 2050, 50 Prozent weniger Pestizide bis 2025 \u2013 und ihre Politik diesem Ziel unterordnen\u2026Dieser Imperativ muss all unserem Handeln zugrunde liegen\u2026alle unsere Investitionen m\u00fcssen den Schutz des Klimas zum Ziel haben.\u201c", "Mit den Worten \u201eunterordnen\u201c und \u201eImperativ\u201c ist eine absolute Priorit\u00e4t formuliert, in deren Namen die Regierenden in jedem Moment wieder auf die Benzinsteuer oder eine andere Verbrauchssteuer zur\u00fcckkommen k\u00f6nnen.", "Dieser Klima-Absolutismus ist auch f\u00fcr die Wirtschaft verheerend, weil er vom Kern jeder \u00d6konomie, der Wertsch\u00f6pfung, nichts mehr wissen will. Man muss dazu wissen, dass Frankreich zu denen L\u00e4ndern in Europa geh\u00f6rt, in denen die Deindustrialisierung besonders stark ist. Doch in Macrons Aufruf zum Neubeginn Europas kommt das Wort \u201eIndustrie\u201c nicht ein einziges Mal vor. Offenbar geht er davon aus, dass auf europ\u00e4ischer Ebene das Geld irgendwie immer da ist oder im Finanzsystem (Herr Draghis EZB l\u00e4sst gr\u00fc\u00dften) nach Belieben \u201ehergestellt\u201c werden kann.", "\u2666\u2666\u2666", "Die Politik wird doppelz\u00fcngig (I) \u2013 Monsieur Macron ist also in Windeseile wieder auf seinen Olymp geklettert. Man k\u00f6nnte auch sagen: Er spricht mit gespaltener Zunge. In seiner Rolle als franz\u00f6sischer Staatspr\u00e4sident gibt er sich reum\u00fctig. Aber er korrigiert seine Position nicht wirklich, sondern hat sie nur in eine zweite Rolle verschoben \u2013 in die Rolle als \u201eEurop\u00e4er\u201c. Allerdings wird mit diesem Doppelspiel eine grundlegende politische Errungenschaft zerst\u00f6rt: Durch die Einf\u00fchrung der \u201eeurop\u00e4ischen Ebene\u201c entzieht sich die Politik dem Legitimationszwang, dem das Staatshandeln solange unterlag, wie es sich mit dem Staatsvolk (dem Demos) im gleichen r\u00e4umlichen Rahmen bewegten. Nur wenn das Staatshandeln und die Willensbildung des Staatsvolkes sich deckungsgleich auf das gleiche Territorium beziehen (und das Staatshandeln sich nicht auf h\u00f6here \u201e\u00fcberterritoriale\u201c Gr\u00fcnde zur\u00fcckziehen kann), kann von einer legitimen Regierungsform die Rede sein. Doch das heutige europ\u00e4ische Regierungssystem ist ein System mit doppeltem Boden, mit doppelten Rollen und mit doppelter Zunge. Dies System der Politik zerst\u00f6rt ihre Legitimit\u00e4t \u2013 nicht nur \u201ein Br\u00fcssel\u201c, sondern auch in jedem einzelnen Land.", "\u2666\u2666\u2666", "Die Politik wird doppelz\u00fcngig (II) \u2013 Es w\u00e4re ganz falsch, diese Doppelz\u00fcngigkeit nur als franz\u00f6sische Eigenart anzusehen. Sie ist \u00fcberall zu finden, wo das europ\u00e4ische System wirkt, oder wo \u00fcberhaupt eine eigenst\u00e4ndige Ebene der \u201eglobal governance\u201c sich von der Politik der Verfassungsstaaten losgel\u00f6st hat. So erkl\u00e4rte Frau Merkel k\u00fcrzlich, als sie auf der M\u00fcnchener Sicherheitskonferenz vor einem hochrangigen internationalen Publikum eine Rede hielt, dass ihre Fl\u00fcchtlingspolitik ein Beitrag zur internationalen Sicherheitspolitik sei, und dass folglich die Grenz\u00f6ffnung f\u00fcr die Massenmigration gleichrangig mit milit\u00e4rischen Sicherheits-Anstrengungen zu verbuchen. Merkel w\u00f6rtlich: \u201eUnd das ist auch ein existenzieller Beitrag. Das war eine parallele Herausforderung, die ich sicherheitspolitisch genauso wichtig erachte wie die gest\u00e4rkte B\u00fcndnisverteidigung.\u201c (zitiert nach der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung vom 17.2.). Es sind erst ein paar Monate vergangen, dass die gleiche Frau Merkel \u2013 diesmal an die deutsche \u00d6ffentlichkeit gerichtet \u2013 erkl\u00e4rt hatte, dass sich der September 2015 und seine Folgen nicht wiederholen d\u00fcrfe. Nun, auf der globalen B\u00fchne, zieht sie ihre Grenz\u00f6ffnungs-Politik wieder aus der Schublade und preist sie sogar als modellhaft an.", "\u2666\u2666\u2666", "Wenn der politische Kurs willk\u00fcrlich wird \u2013 Noch krasser erscheint freilich der Fall der CSU, die sich \u00fcber Monate als Kritikerin der Merkelschen Migrationspolitik profilierte und nun, im Zeichen des Europa-Wahlkampfes, diese Politik als \u201eerfolgreich\u201c bezeichnet. Hatte die CSU gerade noch mit dem ungarischen Regierungschef Orban freundschaftliche Beziehungen gepflegt, so wird dessen Partei jetzt von dem gemeinsamen Europa-Wahlkampf der christdemokratischen Parteien (mit dem CSU-Mann Weber als Spitzenkandidaten) ausgeschlossen. So wird alles, was einmal den guten Eigensinn dieser Partei ausmachte, \u201eeurop\u00e4isch\u201c neutralisiert. Ein Kurswechsel der CSU, quasi \u00fcber Nacht, willk\u00fcrlich verf\u00fcgt.", "\u2666\u2666\u2666", "Montesquieu l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen \u2013\u00a0Wenn das neuere Europa so zum Synonym f\u00fcr den Einzug der Willk\u00fcr in die Politik wird, wird eine Argumentation, die der franz\u00f6sische Staatsphilosophen Montesquieu im 18. Jahrhundert vorgetragen hat, wieder aktuell. Sie besagt, dass die Gr\u00f6\u00dfe (und die damit verbundene Un\u00fcbersichtlichkeit) eines sehr gro\u00dfen Raumes beim Entstehen politischer \u201eDespotie\u201c eine wichtige Rolle spielt: \u201eEin gro\u00dfes Reich setzt eine despotische Gewalt seines Herrschers voraus \u2026 das Gesetz muss in der Hand eines Einzelnen liegen und sich unaufh\u00f6rlich \u00e4ndern, wie die \u00e4u\u00dferen Ereignisse, die in einem solchen Staat sich immer im Verh\u00e4ltnis zu seiner Gr\u00f6\u00dfe vervielf\u00e4ltigen.\u201c (zitiert aus \u201eDer Geist der Gesetze\u201c 1748). Das muss man nicht als absolut zwingende \u201eUrsache\u201c von Willk\u00fcr verstehen, sondern als eine \u201eBedingung der M\u00f6glichkeit\u201c, die die Ausbreitung von Willk\u00fcr beg\u00fcnstigt.", "\u2666\u2666\u2666", "Komplexit\u00e4t (I) \u2013 In Frankreich wird immer wieder ein kleines S\u00e4tzchen von Macron zitiert, das dieser im Sommer 2017 vor Journalisten ausgesprochen hat: \u201eIch kann nicht auf Ihre Fragen antworten, mein Denken ist zu komplex.\u201c (\u201eJe ne peux pas r\u00e9pondre \u00e0 vos questions, ma pens\u00e9e est trop complexe\u201c, zitiert nach Vivien Vergnaud in der Online-Ausgabe der Tageszeitung \u201eLe Monde\u201c vom 29.6.2017). Die Berufung auf die Komplexit\u00e4t der Welt und das Drohen mit allen m\u00f6glichen Katastrophen, die in dieser Komplexit\u00e4t enthalten sind, kann einen despotischen Zug bekommen. \u201eEs ist alles sehr komplex\u201c sagen die Regierenden, wenn sie keine Gr\u00fcnde f\u00fcr die eigene Entscheidung angeben wollen. Die Bezeichnung \u201ekomplex\u201c ersetzt dann eine Argumentation mit bestimmten Gr\u00fcnden. Und ohne solche bestimmten Gr\u00fcnde ist ein vern\u00fcnftiger, \u00f6ffentlicher Richtungsstreit nicht mehr m\u00f6glich. Rationale Politik ist nur begr\u00fcndet m\u00f6glich.", "\u2666\u2666\u2666", "Die Figur des \u201eParvenu\u201c \u2013\u00a0Es gibt gewiss viele Unterschiede zwischen Monsieur Macron und Frau Merkel. Aber es gibt auch ein auff\u00e4lliges gemeinsames Merkmal: der schnelle, geradezu m\u00e4rchenhafte Aufstieg in h\u00f6chste \u00c4mter und sogar \u00fcber diese \u00c4mter hinaus in die Sph\u00e4re von Weltenlenkern. Fr\u00fcher nannte man solche Figuren in Frankreich \u201eParvenues\u201c (\u201eEmpork\u00f6mmlinge\u201c). Heute bietet die Globalisierung von Politik, Wirtschaft und Kultur eine ganz neue B\u00fchne f\u00fcr m\u00e4rchenhafte Aufstiege. Die B\u00fchne, auf der der \u201eNeubeginn Europas\u201c aufgef\u00fchrt wird, geh\u00f6rt dazu. So unterschiedlich die Verh\u00e4ltnisse in Frankreich und Deutschland sind, so gilt doch, dass weder Merkel noch Macron sich lange durch diese Verh\u00e4ltnisse hindurcharbeiten mussten. Sie haben vor ihrer Spitzenposition kaum Regierungsverantwortung getragen, geschweige denn ein Unternehmen gef\u00fchrt oder eine gr\u00f6\u00dfere \u00f6ffentliche Einrichtung. Merkel hat ein Ministerium geleitet, indem sie Forderungen auf Kosten anderer stellen konnte (das Umweltministerium), Macron ist nach sehr kurzer Zeit als Finanzminister aus der Regierung Hollande wieder ausgeschieden. Diese Leichtigkeit des Aufstiegs f\u00fchrt zu einer gewissen R\u00fccksichtlosigkeit \u2013 nicht nur gegen\u00fcber anderen Personen, sondern auch gegen\u00fcber dem Denken und Arbeiten in Gesetzesform. Auch eine gewisse sprachliche Schlampigkeit in der \u00f6ffentlichen Rede ist dann h\u00e4ufig zu finden. Die Empork\u00f6mmlinge unserer Zeit kleben gerne Emojis (Gef\u00fchlsfiguren wie \u201eWir schaffen das\u201c oder \u201eIch bin ersch\u00fcttert\u201c) in ihre Redemanuskripte.", "\u2666\u2666\u2666", "Komplexit\u00e4t (II) \u2013\u00a0Es ist ein geradezu verr\u00fcckter Widerspruch: Einerseits beklagt man, dass alles so schrecklich komplex ist und es unz\u00e4hlige Wechselwirkungen gibt, die kaum zu berechnen sind und dazu zwingen, politisch zickzack zu fahren. Aber andererseits will man partout die Welt in riesigen Einheiten (am besten \u201edie Welt als Ganzes\u201c) regieren. Deshalb, so will man uns weismachen, kann auch die Zukunft Europas nur in mehr Einheit bestehen. Deshalb muss man in Europa alles mit allem viel enger verflechten. Man braucht mehr einheitliche Gesetze f\u00fcr alle L\u00e4nder, mehr gemeinsame Gremien und Versammlungen.", "Aber ist es nicht gerade so, dass in gro\u00dfen, eng verflochtenen Einheiten die unkalkulierbaren Wechselwirkungen zunehmen? Und damit auch die gegenseitigen Einspr\u00fcche und Blockaden? Und damit die Willk\u00fcrherrschaft der Empork\u00f6mmlinge oder die Unregierbarkeit? Warum, um Himmels willen, sollen wir in ein Wettrennen der Gro\u00dfreiche eintreten?"]}}, "recommendations": []}