{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/aus-aller-welt/nun-des-sebastian-kurz-strategische-inszenierung-teil-4/", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "asyl", "migration"], "creation_date": "03.01.2020", "last_modified": "03.01.2020", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Fritz Goergen"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Nun des Sebastian Kurz strategische Inszenierung Teil 4", "description": "Mit dem Oststeirer Werner Kogler (Jahrgang 1961) scheint der in Wien siedelnde Nieder\u00f6sterreicher Sebastian Kurz (Jahrgang 1986) ein Gegen\u00fcber gefunden zu haben, mit dem er kann.", "body": {"": ["Dieses Stadium hat Kurz nun nach bewusst langen und intensiven Verhandlungen mit den \u00f6sterreichischen Gr\u00fcnen erreicht. An diesen Verhandlungen waren aus der Neuen Volkspartei von Kurz und den Gr\u00fcnen neben Kogler so viele Funktion\u00e4re beider Parteien beteiligt, dass diese nicht so ohne weiteres aus dem gefundenen Rahmen ausb\u00fcxen k\u00f6nnen.", "Anmerkung f\u00fcr Leser in Deutschland: Wie gro\u00df die politisch-inhaltlichen Schnittmengen der Gr\u00fcnen \u00d6sterreichs und Deutschlands sind, wird die k\u00fcnftige Regierung in Wien zeigen. Welche Unterschiede es auf dem Papier gibt, l\u00e4sst sich im Regierungsprogramm lesen. Wie viel dieses Papier allerdings dann in der Praxis wert sein wird, muss sich erst noch herausstellen.", "Die deutschen Gr\u00fcnen w\u00fcrden nicht unterschreiben, was dort zur Fortsetzung der Migrationspolitik von Kurz aus der letzten Regierung steht \u2013 wie unter anderem eine Ausweitung des Kopftuchverbots oder eine Sicherheitshaft f\u00fcr Gef\u00e4hrder. Aber das ist eine rein theoretische Bemerkung, denn es gibt keine CDU, die so etwas von deutschen Gr\u00fcnen verlangen w\u00fcrde.", "(Wenn die SP\u00d6 den Gr\u00fcnen einen \u201et\u00fcrkisen Regierungspakt\u201c vorwirft, lobt sie Kurz. Und wenn aus der FP\u00d6 t\u00f6nt, \u201eKurz hat Kogler ja bis auf die Unterhosen ausgezogen\u201c, kann auch das Kurz nur recht sein.)", "In der Regel teile ich politische Bewertungen der Tageszeitung Der Standard nicht. Dem Kommentar von Eric Frey \u2013 T\u00fcrkis-Gr\u00fcn, ein Wagnis \u2013 stimme ich weitgehend zu.", "Frey sagt erstens: \u201eKurz k\u00f6nnte auch mit der FP\u00d6 oder der SP\u00d6 eine Regierung bilden \u2013 wenn er das wollte. Und Kogler h\u00e4tte vor den und w\u00e4hrend der Verhandlungen gen\u00fcgend Gr\u00fcnde finden k\u00f6nnen, in die Opposition zu gehen.\u201c", "Das ist richtig. Warum Kurz es weder mit FP\u00d6 noch SP\u00d6 versuchen durfte, habe ich in meinem St\u00fcck vom 15. November beschrieben.", "Frey sagt zweitens: \u201eDiese Koalition ist ebenso freiwillig wie das t\u00fcrkis-blaue B\u00fcndnis entstanden und m\u00fcsste daher von beiden Partnern mit ebenso viel Willen zur Harmonie betrieben werden \u2026 Das bringt beide Parteien in eine Zwickm\u00fchle. Sie d\u00fcrfen nicht viel streiten, m\u00fcssen aber ihre sehr unterschiedliche W\u00e4hlerschaft bei der Stange halten.\u201c", "Auch das stimmt. Diesen Harmonie-Zwang haben Kurz und Kogler sowohl mit der Dauer ihrer Verhandlungen wie mit der Disziplin, w\u00e4hrend dieser bis auf ganz wenige Ausnahmen den Medien gegen\u00fcber anhaltend zu schweigen, noch erheblich verst\u00e4rkt.", "Frey sagt drittens: \u201eF\u00fcr den Gr\u00fcnen-Chef ist die Aufgabe etwas leichter, weil der Klimaschutz bei seinen W\u00e4hlern so stark dominiert. Wenn sich \u00d6sterreichs CO2-Bilanz rasch verbessert \u2013 und das l\u00e4sst sich ganz gut messen \u2013, kann Kogler darauf verweisen und zu Recht behaupten: Ohne uns w\u00e4re dies nicht geschehen.\u201c", "Stimmt auch. Kurz sagte vor Beginn der Gespr\u00e4che mit den Gr\u00fcnen: Klimaschutz ja, aber mit Hausverstand. Das \u00fcbersetze ich so. Wozu soll ich dem Klimawort, das durch die westliche Welt hypt, widersprechen, da suche ich doch besser die Probe aufs Exempel nicht beim Ob, sondern beim Wie.", "Frey sagt viertens: \u201eKurz wiederum muss bei jeder Gelegenheit beweisen, dass sich \u00d6sterreich nicht f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus aller Welt \u00f6ffnet, aber gleichzeitig eine Trennlinie zur Politik der Garstigkeit unter T\u00fcrkis-Blau ziehen.\u201c", "Korrekt. Das wird die Kernk\u00fcr des Sebastian Kurz.", "Frey abschlie\u00dfend: \u201eKann dieses politische Abenteuer gelingen? Bei einer halbwegs ruhigen Wetterlage wohl ja, auch dank einer geschw\u00e4chten Opposition. Aber sobald Gewitterwolken aufziehen \u2013 ein verst\u00e4rkter Zustrom von Asylwerbern, neue Horrorprognosen f\u00fcr das Weltklima, ein Konjunkturabschwung mit all seinen Folgen f\u00fcr den Arbeitsmarkt und das Budget \u2013, werden die Spannungen zwischen den widersprechenden W\u00e4hlerpr\u00e4ferenzen in Wien-Neubau und im Waldviertel voll ausbrechen. Kurz und Kogler werden dann ein Geschick ben\u00f6tigen wie noch wenige Regierungspolitiker vor ihnen.\u201c", "Da kann ich neuhochdeutsch nur sagen: I couldn\u2019t agree more. Dass Kurz und Kogler wissen, was auf sie wartet, sagt die \u00dcberschrift der Kronenzeitung: \u201eKlima und Grenzen gleichzeitig sch\u00fctzen\u201c.", "Fehlt ein Hinweis bei Frey. Kurz hat im Ernstfall eine Alternative, Kogler nicht. Und dass sich im Burgenland, wo der fr\u00fchere Verteidigungsminister und nun Landeshauptmann Hans Peter Doskozil am 26. Januar wiedergew\u00e4hlt werden will und wohl auch wird, sich der kommende SP\u00d6-Obmann in ganz \u00d6sterreich positioniert, halte ich f\u00fcr gut m\u00f6glich. Zwischen ihm und Sebastian Kurz w\u00fcrde die Chemie auch stimmen."]}}, "recommendations": []}