{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/aus-aller-welt/viktor-orban-rede-bei-fidesz-kdnp-fuer-die-eu-wahl/", "query_keywords": ["einwander", "migration", "migrant"], "creation_date": "13.04.2019", "last_modified": "13.04.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": "Dokumentation", "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Viktor Orb\u00e1n: Rede bei Fidesz \u2013 KDNP f\u00fcr die EU-Wahl", "description": "Als erstes muss der Umgang mit der Migration den Br\u00fcsseler EU-B\u00fcrokraten aus der Hand genommen und den nationalen Regierungen zur\u00fcckgegeben werden.", "body": {"": ["Geben wir es ehrlich zu, die bisherigen Wahlen zum \u201eEurop\u00e4ischen\u201d Parlament hatten nicht den Charakter einer Schicksalswahl. Sie waren mehr oder weniger dazu da, um zu entscheiden, ob der Pr\u00e4sident der \u201eEurop\u00e4ischen\u201d Kommission von der rechten oder linken Seite kommen soll. Aber das ist nicht immer so einfach, wie es sich anh\u00f6rt. Hier ist zum Beispiel Jean-Claude Juncker, von dem wir dachten, er sei ein Rechter, stattdessen haben wir in ihm einen europ\u00e4ischen Sozialisten erster G\u00fcte bekommen, der eine entscheidende Verantwortung f\u00fcr den Brexit, f\u00fcr die Invasion Europas durch Migranten und f\u00fcr die Versch\u00e4rfung des Konflikts zwischen Mitteleuropa und Westeuropa innerhalb der EU tr\u00e4gt.", "Jetzt geht es um mehr als um die Wahl einer Person, Europa w\u00e4hlt sich Ende Mai eine Zukunft. Es geht nicht darum, ob die Konservativen oder die Sozialisten mehr Abgeordnete nach Br\u00fcssel senden. Jetzt entscheiden mehrere hundert Millionen Europ\u00e4er in einer wichtigeren Angelegenheit, als es die Parteipolitik ist. Es geht darum, ob die zuk\u00fcnftigen f\u00fchrenden Politiker der EU die Einwanderung bef\u00fcrworten oder ablehnen werden. Wir stimmen dar\u00fcber ab, ob Europa das Europa der Europ\u00e4er bleiben, oder den Massen, die aus einer anderen Kultur, einer anderen Zivilisation kommen, Platz machen soll. \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c, nennen das die Franzosen. Wir entscheiden dar\u00fcber, ob wir unsere christliche, unsere europ\u00e4ische Kultur verteidigen oder das Terrain dem Multikulturalismus \u00fcberlassen sollen. Deshalb ist es auch nicht \u00fcberraschend, dass die Bruchlinie zwischen den einander gegen\u00fcberstehenden Seiten nicht der klassischen Werteordnung von Links und Rechts entspricht.", "Wir sind an diesem Punkt angekommen, weil der Apparat der Br\u00fcsseler Elite einen Fehler hat. In Br\u00fcssel existiert eine Blase, die virtuelle Welt der privilegierten EU-Elite, die sich von der Wirklichkeit, vom wirklichen Leben losgel\u00f6st hat, von dem Leben, das nicht in Br\u00fcssel, sondern in den Mitgliedsstaaten stattfindet. Diese Elite will die Warnung von General de Gaulle nicht verstehen, die ich hier jetzt zitiere: \u201eUnsere Politik muss sich auf die Wirklichkeit gr\u00fcnden, das ist gerade die Kunst der Politik, dass wir ein Ideal nur durch die Realit\u00e4ten anstreben k\u00f6nnen.\u201d Und die Realit\u00e4ten sind historische, kulturelle, demografische und geographische. Die in der Br\u00fcsseler Blase lebende Elite will nun gerade diese Realit\u00e4ten, die Wirklichkeit des Lebens der Nationalstaaten, nicht beachten, vielleicht kennt sie sie auch nicht mehr. Deshalb kann es vorkommen, dass der \u2013 im \u00dcbrigen katholische Bayer \u2013 Manfred Weber die Ungarn beleidigt. Ein Br\u00fcsseler Bayer kann so etwas tun, doch w\u00fcrde ein M\u00fcnchener Bayer so etwas sicher niemals machen. W\u00e4hrend die Br\u00fcsseler Elite uns mitteleurop\u00e4ische Nationen st\u00e4ndig attackiert, liegt in Wahrheit der Grad der Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Mitgliedschaft in der \u201eEurop\u00e4ischen\u201d Union unter den Mitgliedsstaaten gerade in Ungarn und in Polen am h\u00f6chsten. Das h\u00e4ngt mit der Regierungspolitik zusammen, k\u00f6nnen wir bescheiden hinzuf\u00fcgen. Wir haben in den vergangenen Jahren viel daf\u00fcr getan, damit die Ungarn an ein starkes und erfolgreiches Europa glauben, und sie glauben auch daran. Dies zeigen die fr\u00fcheren Wahlergebnisse sehr deutlich. 2004, bei den ersten \u201eEurop\u00e4ischen\u201d Wahlen sprachen Fidesz und der Christlich-Demokratischen Volkspartei 47 Prozent der W\u00e4hler ihr Vertrauen aus, 2009 waren es 56 Prozent, und 2014 belief sich ihre Zahl auf 51,5 Prozent, die h\u00f6chste Zustimmung in ganz Europa.", "Die Schlussfolgerung aus diesem Gedanken lautet, dass die Ungarn, die seit tausend Jahren Europa verteidigen, die Europ\u00e4ische Union wollen, doch genug davon haben, wie in Br\u00fcssel die Dinge gehandhabt werden, und sie wollen eine Ver\u00e4nderung.", "So geht das inzwischen seit neun Jahren: Wir fechten st\u00e4ndig neue Schlachten aus. Doch wenn wir aufgrund der heutigen Lage Ungarns beurteilen wollten, ob es sich f\u00fcr die ungarischen Regierungen gelohnt hat, diese Schlachten zu schlagen, dann kann ich nur soviel sagen: Es hat sich gelohnt. Wenn wir einen Blick auf die ungarische Wirtschaft werfen, dann k\u00f6nnen wir sehen: Immer mehr Ungarn haben Arbeit und Brot, und auch die ungarische Wirtschaft erbringt immer bessere Leistungen. Es lohnt sich zu arbeiten, und jeder kann Jahr f\u00fcr Jahr einen Schritt weiter nach vorne machen. (\u2026) Den heutigen Zustand und das Bild des Landes kann man gar nicht mit den Zust\u00e4nden vergleichen, wie sie am Ende der Regierungszeit der Sozialisten im Jahre 2009 in Ungarn herrschten. (\u2026)", "Die F\u00fchrung der \u201eEurop\u00e4ischen\u201d Union hat uns in den vergangenen f\u00fcnf Jahren nicht unbedingt unterst\u00fctzt, sie hat unser gemeinsames Haus Europa nicht st\u00e4rker, sondern schw\u00e4cher gemacht. Die Bilanz der seit 2014 vergangenen f\u00fcnf Jahre ist, dass einer der st\u00e4rksten Mitgliedsstaaten der \u201eEurop\u00e4ischen\u201d Union, milit\u00e4risch vielleicht der st\u00e4rkste Mitgliedsstaat, das Vereinigte K\u00f6nigreich, gerade im Begriff ist, EU-Europa zu verlassen. In der gleichen Zeit sind Millionen von illegalen Einwanderern auf das Gebiet der EU gelangt, die \u2013 wie wir das bereits erfahren konnten \u2013 die Sicherheit der Menschen und die christliche kulturelle Identit\u00e4t Europas gef\u00e4hrden. Die Engl\u00e4nder gehen raus und Millionen von Einwanderern sind hereingekommen \u2013 das ist die Bilanz der Juncker-Kommission.", "Doch ist die wichtigste Quelle der Unzufriedenheit gegen\u00fcber der EU-Elite in den westeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern nicht die immer schwieriger werdende wirtschaftliche Situation der Mittelschichten, obwohl auch dies eine Rolle spielt, sondern vielmehr die Handhabung der Migration. Laut der hier zitierten Umfrage sind 70 Prozent der europ\u00e4ischen B\u00fcrger der Ansicht, die Leistung der EU sei auf diesem Gebiet schwach. 61 Prozent sagten, die Einwanderung sei f\u00fcr die Wirtschaft der EU eher nachteilig, und nur ein F\u00fcnftel, also 20 Prozent, sagten, die Einwanderung w\u00fcrde die Wirtschaft der EU st\u00e4rken. Wir reden oft zu Recht mit Bitterkeit dar\u00fcber, wie gewaltig die Wirkung der sogenannten \u201eweichen\u201c Macht ist, die die harte Macht der Politik umgibt, also Universit\u00e4ten, Forschungsinstitute, NGO, zivile Organisationen und die Medien. Meiner Ansicht nach besitzt sie in Westeuropa eine \u00fcber 80 Prozent hinausgehende \u00dcbermacht, doch wenn ich auf die Zahlen der Einwanderung blicke, dann sehe ich, dass selbst wenn sie dreimal so stark w\u00e4ren, ihre Chancen gering w\u00e4ren, der n\u00fcchternen Vernunft wirksam widersprechen zu k\u00f6nnen.", "Hieraus kann nur geschlussfolgert werden: Die Europ\u00e4er wollen keine Einwanderung. Herr Timmermans jedoch will sie unbedingt, er sagt: \u201eDie Gesellschaften werden in der Zukunft \u00fcberall in der Welt bunt werden, das ist die Zukunft der Welt. Deshalb sollten sich die mitteleurop\u00e4ischen L\u00e4nder daran gew\u00f6hnen.\u201d Das ist eine echte, durch und durch marxistische und sozialistische Aussage. Die Frage ist nur, wie kann Manfred Weber von der EVP mit so jemanden gemeinsame Sache machen?", "Europa wird heute von einer V\u00f6lkerwanderung bedroht, denn wenn sich eine derart gro\u00dfe Menschenmasse auf den Weg macht, um sich woanders, auf einem anderen Erdteil niederzulassen, dann ist das nicht einfach eine Migrationskrise, sondern eine V\u00f6lkerwanderung. Ich wage zu behaupten, dass noch niemals in der Geschichte sich so viele Menschen auf den Weg gemacht haben wie jetzt.", "Die Migration ist wie in einem Tropfen das ganze Meer; in ihr zeigen sich alle Probleme des heutigen Europa: die Identit\u00e4tskrise, die Krise der politischen F\u00fchrung, die demographischen Probleme, die abnehmende europ\u00e4ische Wettbewerbsf\u00e4higkeit und auch der Gegensatz zwischen West- und Mitteleuropa. Darin zeigen sich auch die wahre Natur der Br\u00fcsseler Blase und ihre wahren Absichten.", "Europa ist eine halbe Milliarde, 500 Millionen Menschen umfassende Gemeinschaft, wir sind mehr als die Russen und die Amerikaner zusammengenommen. Europa k\u00f6nnte, wenn es nur wollte, die massenhafte Migration aufhalten, doch die Wahrheit ist, dass es nicht einmal den Versuch unternommen hat, ganz im Gegenteil. Die gegenw\u00e4rtige F\u00fchrung der EU unterst\u00fctzt die Migration, schafft Anreize f\u00fcr sie, und jene, die sie aufzuhalten versuchen, so wie ich auch oder Italiens Innenminister Salvini, die werden verteufelt. Man kann die Ma\u00dfnahmen, die Br\u00fcssel im vergangenen Zeitraum getroffen hat und auch heute noch trifft, nicht anders deuten als die Unterst\u00fctzung der Migration. Sie schw\u00e4chen die Rechte der Mitgliedsstaaten beim Grenzschutz. Das EU-Parlament stimmt f\u00fcr die Einf\u00fchrung des Migrantenvisums. Das EU-Parlament hat f\u00fcr die bedeutende Anhebung der Zuwendungen f\u00fcr Organisationen, die die Migration unterst\u00fctzen sowie f\u00fcr politische Aktivistengruppen gestimmt. Au\u00dferdem bietet die EU den Migranten mit Geld aufgef\u00fcllte Bankkarten an, startet experimentelle Einwanderungsprogramme zusammen mit afrikanischen L\u00e4ndern. Und schlie\u00dflich will sie, um den Widerstand zu brechen, die sich widersetzenden L\u00e4nder erpressen oder zumindest versuchen, sie zu erpressen, indem sie finanzielle Strafen \u00fcber jene verh\u00e4ngen will, die nicht gehorchen. Das ist es, was Br\u00fcssel vorhat. Wenn es um die Migration geht, steht am Ende immer das gleiche Ergebnis. (\u2026) Es ist wie im sowjetischen Witz aus der Zeit des Kommunismus: Die Komponenten, die aus der Fahrradfabrik kommen, kann man zusammensetzen, wie man will, am Ende wird es immer eine Maschinenpistole.", "(\u2026) Wir Ungarn leben seit tausend Jahren hier im Karpatenbecken und wir m\u00f6chten noch wenigstens weitere tausend Jahre hierbleiben, unsere Grenzen bewahren und das Land an die n\u00e4chsten Generationen weitergeben. (\u2026) Wir haben schon einmal ein Imperium erlebt, das mit dem Spruch \u201eMehr Macht den Sowjets!\u201c seinen Anfang nahm. Aus diesem Grund hat in unserer Gegend die Parole \u201eMehr Macht an Br\u00fcssel!\u201c einen unangenehmen Klang. Wir m\u00f6chten, dass die n\u00e4chsten Generationen, unsere Kinder und unsere Enkel genauso frei \u00fcber ihr Leben entscheiden k\u00f6nnen, wie wir heute frei \u00fcber unser eigenes Leben entscheiden. Wenn aber Europa zu einem Einwanderungskontinent wird, werden die Generationen der Zukunft nicht die M\u00f6glichkeit haben, selbst ihre eigene Lebensart zu w\u00e4hlen und sie zu gestalten. Sie werden weder das Recht noch die M\u00f6glichkeit zur freien Entscheidung haben. Wenn wir heute k\u00e4mpfen, dann k\u00e4mpfen wir auch f\u00fcr ihre Rechte und M\u00f6glichkeiten.", "Die Krise Europas muss deshalb an der Wurzel der Probleme behoben werden. Die Machtbestrebungen der Br\u00fcsseler Elite m\u00fcssen gestoppt und die Einwanderung muss aufgehalten werden. Ich habe in sieben Punkten zusammengefasst, welche die wenigen schnellen Ma\u00dfnahmen sind, die wir nach den Wahlen in Europa sofort durchf\u00fchren m\u00fcssen, um die Migration aufzuhalten.", "1. Als erstes muss der Umgang mit der Migration den Br\u00fcsseler B\u00fcrokraten aus der Hand genommen und den nationalen Regierungen zur\u00fcckgegeben werden.\n2. Zweitens: Man muss deutlich aussprechen, dass kein Land dazu gezwungen sein darf, Migranten gegen seinen Willen aufzunehmen.\n3. Drittens: Niemand darf ohne g\u00fcltige Ausweise und Dokumente nach Europa hereingelassen werden.\n4. Viertens: Sowohl die Migrantenbankkarten als auch die Migrantenvisa m\u00fcssen sofort abgeschafft werden.\n5. F\u00fcnftens, das ist am wichtigsten, und das wirkt sich am meisten positiv aus: Die Einwanderung unterst\u00fctzenden Organisationen von George Soros sollen ab sofort keine weiteren Gelder aus Br\u00fcssel erhalten, stattdessen sollen die Kosten des Grenzschutzes an die betroffenen L\u00e4nder beglichen werden.\n6. Sechstens: Niemand soll in Europa negativ diskriminiert werden, weil er sich als Christ bekennt.\n7. Und schlie\u00dflich siebtens: Die dazu Berechtigten, das Europ\u00e4ische Parlament und der Europ\u00e4ische Rat, m\u00f6gen beschlie\u00dfen, dass solche Politiker die Institutionen der EU in Zukunft leiten, die die Einwanderung ablehnen."]}}, "recommendations": []}