{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/olaf-opitz-klare-kante/anti-auto-kampagne-der-ahnungslosen/", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant", "migration"], "creation_date": "10.09.2019", "last_modified": "10.09.2019", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Olaf Opitz"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Anti-Auto-Kampagne der Ahnungslosen", "description": "DUH, VCD und Gr\u00fcne \u2013 sie haben keine Ahnung, doch daf\u00fcr sind sie h\u00f6chst geschmacklos.", "body": {"": ["Es war ein Horror-Unfall auf Berlins Invalidenstra\u00dfe in Mitte am vergangenen Freitagabend. Vier Menschen starben durch einen 42-j\u00e4hrigen Autofahrer, der mit \u00fcberh\u00f6hter Geschwindigkeit die Fu\u00dfg\u00e4nger t\u00f6dlich verletzte. Das ist schlimm. Genauso wie Lkw leider Radfahrer beim Abbiegen nicht beachten und \u00fcberfahren.", "Die Polizei ermittelt noch zu dem Unfallhergang und \u00fcber den Fahrer. Die genauen Gr\u00fcnde hat sie noch nicht gekl\u00e4rt. Sie zieht sogar die Gesundheitsakte des Fahrers an sich. Wom\u00f6glich hatte er einen epileptischen Anfall.", "Noch kurz vor der Fahrt soll der Mann ein Medikament genommen haben. Das habe wohl die Beifahrerin, die Mutter des Unfallfahrers, der Polizei gesagt, berichten drei Tage sp\u00e4ter Berliner Zeitungen. Selbst Berlins Polizeipr\u00e4sidentin Barbara Slowik r\u00e4umt jetzt ein: \u201eWir schlie\u00dfen nach wie vor definitiv medizinische Gr\u00fcnde nicht aus.\u201c", "Doch was passiert Tage zuvor, ohne die genauen Fakten zu wissen im rot-rot-gr\u00fcn regierten Berlin? Es wird eine linksgr\u00fcne Kampagne gegen Gel\u00e4ndewagen-Fahrer gestartet. Denn es war ja ein Porsche Macan, der kleine Bruder des Cayenne, verantwortlich f\u00fcr den Unfall. Und solche SUV sind das personifizierte Feindbild gr\u00fcner Umweltpolitik. Dabei fahren \u00f6kologische Helikopter-M\u00fctter gerne ihre Kinderlein mit ihren Vorstadt-Gel\u00e4ndewagen zu den Sch\u00fcler-Demonstrationen von Greta und ihren sieben Elektrozwergen.", "Obwohl die Unfallursachen v\u00f6llig unklar sind, hielt das den sogenannten Verkehrsclub Deutschland (VCD) nicht ab, schon am Samstagabend eine Mahnwache mit 500 Anh\u00e4ngern auf der Berliner Invalidenstra\u00dfe zu organisieren \u2013 vor allem gegen Gel\u00e4ndewagen und Autos. Auf Transparenten verlangten die Teilnehmer ganz schnell \u201eMotorisierte Gewalt stoppen\u201c, und sie glaubten \u201emotorisierte Mordwerkzeuge\u201c zu sehen.", "Der VCD nennt sich selbst \u201e\u00f6kologischer Verkehrsclub\u201c. Doch er ist vor allem ein linker Lobby-Verein, der sich 1966 als Antipode zur schwarz-gelben Bundesregierung gegr\u00fcndet hatte. Fortan war der VCD ein gern gesehener Partner von Rot-Gr\u00fcn. Ob auf Parteitagen in den neunziger Jahren oder bis heute \u2013 der VCD pr\u00e4sentiert sich gerne vor allem bei SPD und Gr\u00fcnen. Aber auch die Linkspartei liegt dem VCD nahe, wenn es zum Beispiel um Ma\u00dfnahmen der rot-rot-gr\u00fcnen Stadtregierung Berlins gegen Autofahrer geht, wie zum Beispiel beim Abkassieren und Ausweiten von Parkzonen.", "Nun also hat der VCD ohne Ursachenkenntnis bereits einen Tag nach dem Unfall eine Mahnwache f\u00fcr die tragischen Opfer und gegen SUV-Fahrer in der Innenstadt organisiert. Sein auf den Stra\u00dfen sitzendes Publikum stammt ganz eindeutig aus dem rotgr\u00fcnen Milieu der Hauptstadt.", "Eine Mahnwache nach einem illegalen Autorennen mit Todesfolge auf dem Berliner Kurf\u00fcrstendamm hatte der linke VCD im Februar 2016 jedoch nicht organisiert. Mit 170 Stundenkilometern rasten die heute 30 und 27 Jahre alten wie verurteilten Fahrer in ihren hochmotorisierten Sportwagen den Ku\u2019damm entlang. Sie nahmen dabei den Tod eines 69-J\u00e4hrigen billigend in Kauf. Jedoch gab es bei den T\u00e4tern einen Migrationshintergrund. Es waren Hamdi H. (30) mit seinem Audi R 6 TDI (225 PS) und Marvin N. (27) mit einem Mercedes AMG (381 PS). Mahnwachen f\u00fcr Opfer durch T\u00e4ter aus dem Migrationsmilieu sind f\u00fcr den VCD wie Gr\u00fcne kein Thema. Es gab auch keine lautstarken politischen Forderungen von linksgr\u00fcnen Politikern, PS-starke Boliden aus dem Berliner Stadtverkehr zu verbannen, schon gar nicht die von Migranten.", "Doch damit nicht genug: Jetzt nutzen Gr\u00fcne den schrecklichen Unfall in Berlins Mitte mit vier Todesopfern auch noch f\u00fcr ihre autofeindliche Politik aus. Regelrecht piet\u00e4tlos gegen\u00fcber den Opfern und Angeh\u00f6rige: Denn hier wird ein verh\u00e4ngnisvoller Unfall ausgenutzt, um auf deren Kosten eine politische Kampagne gegen Autofahrer mit Gel\u00e4ndewagen zu starten. Doch nicht, weil sie gef\u00e4hrlich sind \u2013 das ist nur ein Vorwand und nat\u00fcrlich Unsinn \u2013 nein, weil sie aus linksgr\u00fcner Sicht schon lange das Klima mit ihrem Kohlendioxid-Aussto\u00df gef\u00e4hrden. Vor allem deswegen hatte sich das \u00d6ko-Publikum des VCD in der Invalidenstra\u00dfe so schnell versammelt. Weil es gegen den erkl\u00e4rten Staatsfeind Nummer eins geht \u2013 das Auto, den vermeintlichen Klima-Killer.", "R\u00fcckendeckung bekommen sie sofort von gr\u00fcner Politik. Der Bezirksb\u00fcrgermeister von Berlin-Mitte Stephan von Dassel (Gr\u00fcne) forderte sogleich via Twitter: \u201eSolche panzer\u00e4hnlichen Autos geh\u00f6ren nicht in die Stadt. SUVs haben in unseren St\u00e4dten nichts zu suchen!\u201c Jeder Fahrfehler bedeute Lebensgefahr f\u00fcr Unschuldige.", "Von Dassel hatte zu der Zeit seiner \u00c4u\u00dferung nicht die geringste Ahnung und schon gar keine konkreten Infos \u00fcber die m\u00f6glichen Unfallursachen wie einen epileptischen Anfall. Aber er schwatzt einfach ideologisch daher. Was w\u00e4re denn dann mit Bussen oder Stra\u00dfenbahnen Herr von Dassel, wenn sie au\u00dfer Kontrolle geraten oder den Karossen der rot-rot-gr\u00fcnen Senatoren Berlins und ihrer Staatssekret\u00e4re, des Bundeskabinetts von Angela Merkel oder des Bundestagsfahrdienstes?", "Nur ein Dussel kann dummes Zeug auf Kosten tragischer Opfer reden. Damit ist Stephan von Dassel bei Gr\u00fcns nicht allein. Selbst die Berliner Fraktionsvorsitzende der Gr\u00fcnen, Antje Kapek, sprach sich gleich am Montagmorgen im RBB-Inforadio f\u00fcr Beschr\u00e4nkungen von schweren Autos in Berlins City aus. Es gehe dabei um SUV, aber auch um andere gro\u00dfe Automodelle sowie um Lkw. Den Feind das Auto und damit den Kern der deutschen Industrie und Technologie fest im Visier hatte auch Florian Schmidt, Gr\u00fcnen-Politiker und Baustadtrat von Friedrichshain-Kreuzberg. Ebenso frei von jeglicher Faktenkenntnis \u00fcber die Unfallursachen verbreitet der gr\u00fcne Kampagnero noch eine w\u00fcste Theorie via Twitter. Der Unfall habe gar Symbolcharakter. Die \u201eSUV-Technik und Marketingstrategie ist mitschuldig an einer Autokultur des Ich, Ich, Ich\u201c. Der Zusammenhang von Autoimage und Raserei sei offensichtlich. \u201eLasst uns diese Wagen und viele mehr von den \u00f6ffentlichen R\u00e4umen entfernen\u201c, schrieb Schmidt sich in gr\u00fcne Wut. Wie gesagt, er hat null Ahnung von einem m\u00f6glichen epileptischen Anfall des Fahrers.", "Solche fanatische Ideologen wie diese Schmidts beweisen selbst dem letzten Bandarbeiter von BMW, Audi, Ford, Opel, VW, Porsche und Mercedes: Bei den Gr\u00fcnen brennen alle Sicherungen durch, deutsche Arbeitspl\u00e4tze sind ihnen egal. Und ihre vielen Freunde und Aktivisten in den Medien verbreiten die wirren Thesen ohne abzuwarten, nachzudenken und zu recherchieren.", "Grenzen beim Durchdrehen wie man die Deutschen noch mehr g\u00e4ngeln kann, kennen die Gr\u00fcnen nicht. Grenzen f\u00fcr die B\u00fcrger ob beim Fleischessen oder bei Plastikt\u00fcten setzen sie hingegen t\u00e4glich. \u201eWir brauchen eine Obergrenze f\u00fcr gro\u00dfe SUV in den Innenst\u00e4dten\u201c, forderte jetzt nicht irgendwer, sondern der stellvertretende Vorsitzende der Gr\u00fcnen-Bundestagsfraktion, Oliver Krischer. Die geistige Spaltung bei den \u00d6kos ist offensichtlich. Denn Obergrenzen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, die zu zehntausenden ins Sozialsystem str\u00f6men, wollen sie nicht. Obergrenzen f\u00fcr Lkw in St\u00e4dten auch nicht, sonst k\u00f6nnten ja die Bio-Superm\u00e4rkte ihrer W\u00e4hler in deren elit\u00e4ren Wohngebieten nicht beliefert werden.", "Solch fanatische Ideologen wie diese Schmidts und Krischers beweisen selbst dem letzten Bandarbeiter und Ingenieur von BMW, Audi, Ford, Opel, VW, Porsche und Mercedes: Bei den Gr\u00fcnen brennen alle Sicherungen durch, deutsche Arbeitspl\u00e4tze sind ihnen egal. Hinzu kommt: Ihre vielen Freunde und Aktivisten in den Medien verbreiten die wirren gr\u00fcnen Thesen ohne abzuwarten, nachzudenken und zu recherchieren.", "Wenn die Gr\u00fcnen durchdrehen, darf deren Front-Lobby-Verein nat\u00fcrlich fehlen. Die Deutsche Umwelthilfe, h\u00f6chst umstrittener Abmahnklub, verstieg sich ebenfalls schon Freitagabend dazu einen Verkaufsstopp f\u00fcr s\u00e4mtliche Gel\u00e4ndewagen auszurufen:", "Ebenfalls ohne jegliche Erkenntnis \u00fcber den Hergang des Ungl\u00fccks: \u201eStadt-Gel\u00e4ndewagen t\u00f6ten nicht nur in Berlin!\u201c und legte sp\u00e4ter nach: \u201eSUVs haben in unseren St\u00e4dten nichts zu suchen! 4 Tote, darunter ein Kleinkind, sind die Bilanz eines schrecklichen Raser-Unfalls mit einem Porsche-SUV in Berlin.\u201c"]}}, "recommendations": []}