{"news_outlet": "cicero", "provenance": "https://www.cicero.de/aussenpolitik/doku-drama-angela-merkel-fluechtlingskrise-ungarns-botschafter-zdf", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "einwander"], "creation_date": "06.09.2019", "last_modified": "06.09.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Fundst\u00fcck"], "news_keywords": ["ZDF", "Angela Merkel", "Bundeskanzlerin", "Fl\u00fcchtlingskrise", "Ungarn"], "content": {"title": "Doku-Drama \u00fcber Merkel und die Fl\u00fcchtlingskrise - Ungarns Botschafter beklagt ZDF-\u201eSchmutzkampagne\u201c", "description": "F\u00fcr das Dokudrama \u00fcber Angela Merkel und die Fl\u00fcchtlingskrise wurde das ZDF viel kritisiert, auch aus dem Kanzleramt. Nun ist auch Ungarns Botschafter Peter Gy\u00f6rk\u00f6s verstimmt \u00fcber das \u201eunfaire Bild\u201c, das der Film von seinem Land zeichne", "body": {"": ["Es schien, als sollte es eine Art Denkmal f\u00fcr die Kanzlerin werden. Vier Jahre, nachdem die ersten Fl\u00fcchtlinge aus Ungarn \u00fcber \u00d6sterreich nach Deutschland kommen konnten, widmete das ZDF der Kanzlerin ein Doku-Drama: \u201eStunden der Entscheidung \u2013 Angela Merkel und die Fl\u00fcchtlinge\u201c. Doch die Darstellung der Kanzlerin wurde ein Debakel. Der 90-Min\u00fcter erreichte in der Prime Time nur knapp zwei Millionen Zuschauer. Er fiel aber nicht aber nur beim Publikum und bei den Kritikern durch.", "Er verstimmte offensichtlich Ungarns Botschafter, Peter Gy\u00f6rk\u00f6s. Von einer \u201eSchmutzkampagne\u201c gegen sein Land, von \u201ean Ehrverletzung grenzende Propaganda\u201c und von \u201eFiktionen, die die geographische Realit\u00e4t au\u00dfer Acht lassen\u201c, schreibt er in einem offenen Brief an ZDF-Intendant Thomas Bellut. Ungarn sei nach dem Dublin-Abkommen nicht f\u00fcr die \u201eillegalen Einwanderer\u201c zust\u00e4ndig gewesen, schreibt Gy\u00f6rk\u00f6s. Diese w\u00e4ren vorher schon durch f\u00fcnf oder sechs europ\u00e4ische Staaten gezogen, in denen ihr Leben nicht in Gefahr gewesen sei. Sie seien demzufolge keine Fl\u00fcchtlinge mehr gewesen."], "\u201eK\u00e4ffchen?\u201c": ["Tats\u00e4chlich blendet das ZDF-Dokudrama diese Sicht aus. Es zeigt historische Filmaufnahmen von Ungarns Regierungschef Viktor Orban. Er erscheint darin als Karikatur seiner selbst. Rot vor Wut im Gesicht, poltert er gegen Deutschland. Ungarn, sagt er, sei nur eine Station auf der Reise der Fl\u00fcchtlinge. Ihr Ziel sei Deutschland. Der Film suggeriert damit, Orban habe halb verdurstete und ersch\u00f6pfte Menschen und Kinder sich selbst \u00fcberlassen, um sich an der Frau zu r\u00e4chen, die ihm das Elend eingebrockt habe: Angela Merkel.", "Auch sie, aber das nur am Rande,\u00a0soll \u00fcber den Film wenig begeistert gewesen sein. Das Doku-Drama, eine wirre Mischung aus Archivbildern, Spielfilmszenen und Experten-Interviews, verwische die Grenze zwischen Realit\u00e4t und Wirklichkeit, hie\u00df es im Kanzleramt. Von Geschichtsklittung sprach Angela Merkel aber nicht. Im Morning-Briefing des Spiegels hei\u00dft es, sie habe eher an einem Detail Ansto\u00df genommen, das an jenem schicksalstr\u00e4chtigen 4./5. September eher eine untergeordnete Rolle gespielt haben d\u00fcrfte. Keineswegs sei es so, dass ihre B\u00fcroleiterin Beate Baumann \u201eK\u00e4ffchen?\u201c frage, bevor sie reihum Tassen f\u00fclle. Nein, die Kanzlerin schenke den Kaffee h\u00f6chstselbst aus. Falls es \u00fcberhaupt Kaffee g\u00e4be. Denn oft genug trinke sie Tee."], "Mehr lesen \u00fcber": []}}, "recommendations": []}