{"news_outlet": "cicero", "provenance": "https://www.cicero.de/innenpolitik/mordfall-walter-luebcke-afd-internet-hetzkampagne-nsu-verfassungsschutz-stephan-e", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "19.06.2019", "last_modified": "19.06.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Daniel K\u00f6hler"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Walter L\u00fcbcke", "AfD", "Erika Steinbach", "Rechtsextremismus", "Verfassungsschutz", "NSU"], "content": {"title": "Mordfall Walter L\u00fcbcke - \u201eDie Sprache der AfD kann das Gef\u00fchl ausl\u00f6sen: Wir m\u00fcssen uns wehren\u201c", "description": "Wie weit war Stephan E., der mutma\u00dfliche M\u00f6rder von Walter L\u00fcbcke, in die rechtsextreme Szene verstrickt? Hatte er Verbindungen zum NSU? Und welche Rolle spielt die Verrohung der politischen Sprache in dem Fall?  Antworten von Rechtsextremismus-Forscher Daniel K\u00f6hler", "body": {"": ["Daniel K\u00f6hler gilt als einer der besten Kenner der rechtsextremen Szene. Als Leiter des German Institute on Radicalization (GIRDS) ber\u00e4t er Regierungen weltweit bei dem Aufbau von Deradikalisierungsstrukturen. Er leitet dazu ein Forschungsprojekt an der George Washington Universit\u00e4t in Washington D.C.", "Herr K\u00f6hler, nach dem Mord an dem Kassler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke (CDU) schrieb die S\u00fcddeutsche Zeitung mit Blick auf die Politiker-Morde der RAF in den siebziger Jahren, Deutschland habe es jetzt mit einer braunen RAF zu tun. Stimmt der Vergleich?\u00a0 \nNein, die RAF hat ganz andere Ziele gehabt und ganz anders gearbeitet. Diesen Vergleich halte ich f\u00fcr realit\u00e4tsfern. Man kann rechten Terrorismus nicht mit linkem Terrorismus vergleichen. Ich kann auch keine neue Qualit\u00e4t des Rechtsterrorismus erkennen. Rechtsextremisten und Neonazis haben schon seit Jahrzehnten versucht, Politiker umzubringen. Der t\u00f6dlichste Anschlag im Nachkriegsdeutschland ist immer noch der Oktoberfestanschlag von 1980 durch einen Neonazi.", "Nach der neuesten Kriminalit\u00e4tsstatistik geht die Zahl der rechten Gewalt zur\u00fcck.\u00a0Kritiker sagen, die Szene habe sich radikalisiert. Reiner Alarmismus?\u00a0\nJa und nein. Solche Warnungen h\u00f6ren wir nach jedem Anschlag. Radikalisierung bedeutet, dass sich Menschen in eine Ideologie oder in eine Gruppe eingliedern. Das kann irgendwann zur Gewalt f\u00fchren, muss aber nicht. Der Prozess ist hochkomplex. Im Fall des mutma\u00dflichen M\u00f6rders von Walter L\u00fcbcke muss man fragen: Wie hat sich Stephan E. radikalisiert, damals in der Szene oder nochmals vor dem Attentat?", "Kritiker sagen, der Verfassungsschutz habe den Schwerpunkt zuletzt eher auf islamistische Terroristen gelegt.\nDas l\u00e4sst sich nicht bestreiten. Nach dem 11. September 2001 ist ein Gro\u00dfteil der Ressourcen in f\u00fcr den Kampf gegen islamistischen Terrorismus eingesetzt worden. Die Angst davor war gro\u00df in der Bev\u00f6lkerung, die Politik hat sich dem angepasst.", "Waren die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden\u00a0auf dem rechten Auge blind?\u00a0\nNein, \u00fcberhaupt nicht. Eine der wichtigsten Konsequenzen aus dem NSU-Prozess war die Besetzung des neuen Generalbundesanwaltes Peter Frank. Der hat sein Amt mit dem Versprechen angetreten, konsequenter gegen Rechts vorzugehen. Aus meiner Sicht hat er das eingehalten. Seit seinem Amtsantritt hat es einen massiven Anstieg an Anti-Terror-Verfahren und Anklagen gegen rechte Gruppen gegeben. Das ist ein wichtiger Schritt. Gerade k\u00e4mpft Frank vor dem Bundesgerichtshof daf\u00fcr, die Anklage gegen Franco A. wegen Terrorismusverdacht aufrechtzuerhalten. Vor dem NSU-Prozess h\u00e4tte es so etwas nicht gegeben.", "Hat der Prozess die Weichen in der Terrorismusbek\u00e4mpfung neu gestellt?\nGanz klar. Nat\u00fcrlich nicht \u00fcberall. Es gibt immer noch veraltete Strukturen bei der Polizei. Im Fall von Stephan E. hat der Generalbundesanwalt aus der Zeitung von der Verhaftung erfahren. Nach den NSU-Morden und dem Terroranschlag auf den Breitscheidtplatz in Berlin darf so etwas\u00a0 eigentlich nicht mehr passieren. Im Dezember 2011 wurde ein gemeinsames Abwehrzentrum Rechtsrextremismus\u00a0eingerichtet \u2013 analog zum gemeinsamen Terror-Abwehrzentrum (GTAZ) gegen Islamismus. Beide Einrichtungen sind inzwischen im Gemeinsamen Extremismus- und Terrorabwehrzentrum (GETZ) aufgegangen. Da sitzen Vertreter der Landeskriminal\u00e4mter und Landesverfassungsschutz\u00e4mter mit der Generalbundesanwaltschaft zusammen, um besondere F\u00e4lle zu besprechen. Aus dieser Runde h\u00e4tte jemand Peter Frank sofort informieren m\u00fcssen.", "Stephan E. ist mehrfach vorbestraft, unter anderem wegen gemeinschaftlichen Totschlags und einem gescheiterten Bombenattentat auf ein Fl\u00fcchtlingsheim. Sein Name fiel auch im NSU-Prozess. Trotzdem hat ihn der\u00a0Verfassungsschutz nicht als Gef\u00e4hrder eingestuft. Warum eigentlich nicht? \u00a0\nStephan\u00a0E. st seit 2009 nicht mehr polizeilich aufgefallen. Deshalb hat der Verfassungsschutz seine Akte nach f\u00fcnf Jahren aus ihrem Informationssystem entfernt. So sieht es das Datenschutzgesetz vor. Jeder hat das Recht auf eine zweite Chance. Und bei Stephan E. sah alles danach aus, als h\u00e4tte er sich zur\u00fcckgezogen. Er hatte eine Frau und zwei Kinder und war nicht mehr in der Szene aktiv.", "Aber welchen Grund kann so jemand gehabt haben, Jahre sp\u00e4ter einen Politiker zu ermorden?\nSo ungew\u00f6hnlich ist das gar nicht. Es gibt viele F\u00e4lle, in denen sich Leute aus der organisierten Neonazi-Szene zur\u00fcckziehen, aber ihre Ideologie und ihren Hass beibehalten. Soweit ich wei\u00df, war Stephan E. nie in einem Aussteiger-Programm. Er hat sich quasi als Familienvater zur Ruhe gesetzt. Es kommt immer wieder vor, dass sich Rechtsextremisten re-radikalisieren, zum Beispiel durch famili\u00e4re Krisen oder existenzielle Bedrohungen. Vielleicht hat er Angst gehabt, dass er sein Haus verliert.", "K\u00f6nnen daf\u00fcr auch politische Ereignisse wie die Fl\u00fcchtlingskrise ein Ausl\u00f6ser sein?\u00a0\nAus zahlreichen Studien wissen wir, dass Politik enormen Einfluss hat auf das Sicherheitsgef\u00fchl und auf das Demokratieverst\u00e4ndnis der B\u00fcrger. Abwertende Sprache von Parteien wie der AfD oder der NPD \u00fcber Fl\u00fcchtlinge kann Angst ausl\u00f6sen\u00a0 \u2013 aber auch das Gef\u00fchl: Jemand m\u00fcsste mal was tun. Wir werden bedroht. Wir m\u00fcssen uns wehren. Warum ist es denn auf dem H\u00f6hepunkt der Fl\u00fcchtlingskrise zu diesem sprunghaften Anstieg von Anschl\u00e4gen auf Fl\u00fcchtlingsheime gekommen?", "Die AfD hat zu der medialen Hetzkampagne gegen den ermordeten Walter L\u00fcbcke beigetragen?\nDas ist unstrittig.", "Die Partei w\u00fcrde ihnen jetzt entgegnen, die etablierten Parteien seien Schuld daran, dass sich einzelne Mitglieder radikalisieren \u2013 weil sie sich weigerten, der Partei auf Augenh\u00f6he zu begegnen.\u00a0\nDas ist die alte Frage, wer zuerst da war, die Henne oder das Ei? Wer Menschen in den eigenen Reihen duldet, der wie Bj\u00f6rn H\u00f6cke fast schon deckungsgleich Reden von Joseph G\u00f6bbels verwendet, braucht sich doch nicht zu wundern, wenn die anderen Parteien zur\u00fcckschrecken. Statt klare Kante gegen rechts zu zeigen, beteuert die Partei immer nur reflexartig: \u201eNat\u00fcrlich sind wir gegen Gewalt\u201c, aber zugleich toleriert sie, dass einzelne Mitglieder zum Gebrauch von Schusswaffen gegen Fl\u00fcchtlinge aufrufen. Diese Partei steht f\u00fcr Hass und Wut auf das Establishment. Davon lebt sie. Dabei ist sie selber ein Teil davon.", "Gerade hat der Pr\u00e4sident des Deutschen St\u00e4dtetages, Burkhard Jung (SPD) beklagt, dass er und andere B\u00fcrgermeister massiv von Rechten bedroht werden. Ist der Mordfall L\u00fcbcke nur die Spitze des Eisbergs?\u00a0\nSchon seit ein paar Jahren f\u00fchrt das Bundeskriminalamt eine eigene Statistik \u00fcber Angriffe auf Ehrenamtliche und Lokalpolitiker. 2017 kam es zu 180 Angriffen. Die Messerattacken auf K\u00f6lns Oberb\u00fcrgermeisterin Henriette Reker und Altenas B\u00fcrgermeister Andreas Hollstein sind im Kontext dieser aufgeladenen Gewalt gegen Lokalpolitiker zu verstehen. Walter L\u00fcbcke passt in diese Kategorie nicht hinein. Als Regierungspr\u00e4sident spielte der eine Klasse h\u00f6her.", "Der Name seines mutma\u00dflichen M\u00f6rders Stephan E. tauchte in einer NSU-Akte auf. In Frankfurt hat eine Anw\u00e4ltin, die Opfer in dem NSU-Prozess vertritt, vor einigen Monaten Drohfaxe bekommen, die mit \u201eNSU.2.0\u201c unterzeichnet waren. Kann es sein, dass das Terrornetzwerk im Untergrund weiterarbeitet ?\u00a0\nWas ist \u201eder NSU\u201c? Zwei der Mitglieder seiner Kerngruppe sind tot, Beate Zsch\u00e4pe wurde zu einer lebenslangen Freiheitsstrafe verurteilt. Dann gibt es noch Unterst\u00fctzer. Aber wer geh\u00f6rt dazu? Der NSU ist durch den Prozess zu einer eigenen Marke geworden, mit der sich viele gerne schm\u00fccken. F\u00fcr die rechte Szene hat das Label NSU eine ganz zentrale Bedeutung.", "Warum?\nWeil es diesen Slogan \u201eTaten statt Worte\u201c in Reinform umgesetzt hat.", "Die Villa von Walter L\u00fcbcke liegt nur 20 Kilometer entfernt von dem Internet-Caf\u00e9, in dem 2006 das letzte NSU-Opfer Halit Yozgat erschossen wurde\u00a0 \u2013 in Anwesenheit eines Verfassungsschutzbeamten, der von dem Mord merkw\u00fcrdigerweise\u00a0nichts bemerkt haben will. Als Regierungspr\u00e4sident war L\u00fcbcke oberster Dienstherr dieses Mannes. Alles nur Zuf\u00e4lle?\u00a0\nIch f\u00e4nde es weit hergeholt, da einen Zusammenhang zu konstruieren. Da muss man erstmal die Ergebnisse der Ermittlungen abwarten.", "Aber wenn es einen Zusammenhang geben sollte, wie sollten die Ermittler den herstellen? NSU-Akten, die nicht geschreddert wurden, hat das hessische Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz f\u00fcr die n\u00e4chsten 120 Jahre zur Verschlusssache erkl\u00e4rt.\u00a0\nDie Akten sind ja nicht das einzige Beweismaterial. Sollte Stephan E. eine Verbindung zu dem NSU-Trio gehabt haben, wird es daf\u00fcr auch Zeugen geben. Das Gericht muss seinen Werdegang bis zum Zeitpunkt der Tat rekonstruieren."], "Mehr lesen \u00fcber": []}}, "recommendations": []}