{"news_outlet": "cicero", "provenance": "https://www.cicero.de/innenpolitik/quereinsteiger-schule-deutsch-kenntnisse-kinder-migration", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "zuwander", "migration"], "creation_date": "07.08.2019", "last_modified": "07.08.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Im Wirklichen Leben"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Schulen", "deutsche Sprache", "Fl\u00fcchtlinge (935", "Integration"], "content": {"title": "Deutschprobleme und Quereinsteiger - \u201eIn Zukunft wird es grauenhaft\u201c", "description": "Sollen Kinder, die kein Deutsch sprechen, sp\u00e4ter eingeschult werden als andere? Mit dieser Forderung hat Unionsfraktionsvize Carsten Linnemann eine Kontroverse ausgel\u00f6st. Die Leiterin einer Brennpunkt-Schule in Berlin-Neuk\u00f6lln sieht noch ein ganz anderes Problem: Quereinsteiger", "body": {"": ["F\u00fcr unsere Serie \u201eIm wirklichen Leben\u201c sprachen wir heute wir mit Astrid-Sabine Busse. Sie ist seit 28 Jahren Leiterin der Grundschule an der K\u00f6llnischen Heide in Berlin und Vorsitzende des Interessenverbands Berliner Schulleitungen (IBS).", "Frau Busse, an Ihrer Schule haben 97 Prozent der Kinder einen Migrationshintergrund. Wie oft kommt es vor, dass Erstkl\u00e4ssler gar kein Deutsch sprechen?\u00a0\nGar kein Deutsch: ganz selten. Es gibt Sprachstandsniveaus von 0 bis 6, und auf dem Level 0 hatten wir im vergangenen Jahr nur zwei Kinder. Das waren Fl\u00fcchtlinge. Die waren gerade nach Deutschland gekommen.", "Und auf welchem Level bewegen sich die Kinder im Durchschnitt?\u00a0\nLevel 0 und 1 haben wir kaum, Level 2 und 3 kommen oft vor. Aber es gibt eben auch Kinder, die Level 4 schaffen.", "Sollte das nicht eigentlich der Standard sein?\u00a0\nWissen Sie, man muss unterscheiden zwischen Umgangssprache und Unterrichtssprache. Wenn Sie zu uns k\u00e4men und sich mit den Kindern unterhalten, w\u00fcrden sie gar nicht merken, wo die Probleme liegen. Wenn Sie im Unterricht hospitieren, wird es aber deutlich. Da geht es um die Terminologie des jeweiligen Unterrichtsfachs, und die sprengt nat\u00fcrlich den Wortschatz vieler Kinder.", "K\u00f6nnen Sie ein Beispiel nennen?\u00a0\nIch unterrichte Geschichte und Erdkunde. W\u00f6rter wie \u201eder Gebirgskamm\u201c oder \u201eder Deich\u201c hat kaum einer im Speicher. Viele Kinder kommen aus bildungsfernen Elternh\u00e4usern. Ihr Wortschatz ist in der Muttersprache auch nicht so gro\u00df.", "Gibt es gar keine Gegenbeispiele?\nDoch, wir hatten mal ein Kind aus Syrien, dessen Eltern beide \u00c4rzte waren. Da konnten sie zusehen, wie es deutsche Worte aufgesaugt hat, weil es schon die vergleichbaren arabischen W\u00f6rter kannte. Das Kind hat ruckzuck Deutsch gelernt.", "Wie k\u00f6nnen Sie mit jenen Kindern kommunizieren, die kaum Deutsch sprechen?\nNachdem jedes Kind bei uns nach Sprachstands erfasst wurde, wird der Sprachbildungsunterricht zugeteilt. Bei 0 und 1 kommt das Kind in ganz kleine, tempor\u00e4re Lerngruppen. Es bekommt ganz intensiven Deutschunterricht.", "Was hei\u00dft: ganz intensiv?\nBis zu zehn Stunden pro Woche. So werden die Kinder fit gemacht. In einer gro\u00dfen Klasse geht das nicht.", "Der stellvertretende Unions-Fraktionschef Carsten Linnemann hat gefordert, diese Kinder sollten zur Not sp\u00e4ter eingeschult werden. Wie finden Sie den Vorschlag?\u00a0\nAbsurd. Warum sollen die zu Hause rumsitzen? Da lernen sie doch auch nichts.", "Was Herr Linnemann fordert, ist, dass diese Kinder mehr Deutschkurse vor der Einschulung bekommen oder in speziellen F\u00f6rderklassen fit gemacht werden.\u00a0\nDas sagt sich so leicht. Vorschulen w\u00e4ren die optimale L\u00f6sung: Vier Stunden t\u00e4glich Vorbereitung auf die Schule. Bis 2004 gab es das in Berlin. Dann wurden die Vorschulen leider wegen knapper Kassen abgeschafft.", "Und jetzt wollen alle die Vorschule wieder zur\u00fcckhaben?\u00a0\nDas w\u00e4re toll. Aber ich bin Realistin. Wir haben daf\u00fcr weder die R\u00e4ume noch das Personal. Ich versuche immer, das Beste aus den Ressourcen f\u00fcr die Kinder herauszuholen.", "Carsten Linnemann ist f\u00fcr seine Forderung angefeindet worden. K\u00f6nnen Sie die heftigen Reaktionen verstehen?\u00a0\nJa, denn es gibt nun mal die gesetzliche Schulpflicht, und jedes Kind, das den geistigen und k\u00f6rperlichen Entwicklungsstand hat, muss in die Schule. Und das ist auch gut so. Bei einem Kind z\u00e4hlt jeder Monat in der Entwicklung. Schule muss in der Lage sein, Defizite durch eine individuelle F\u00f6rderung so gut wie m\u00f6glich auszugleichen.", "Was spricht gegen F\u00f6rderklassen f\u00fcr Erstkl\u00e4ssler?\u00a0\nDas widerspricht jedem Inklusionsgedanken. Die Kinder m\u00fcssen zwar nicht den ganzen Tag zusammensein \u2013 aber schon in einer Gruppe. Wie f\u00fchlen sie sich denn sonst? Am Sonnabend haben wir hier Einschulung. Da sitzen alle Kinder mit einer T\u00fcte. Und dann sollen wir aussortieren \u2013 A-Kinder und B-Kinder?", "Wenn 97 Prozent der Kinder an ihrer Schule einen Migrationshintergrund haben, werden dann nicht eher die deutschen Kinder ausgegrenzt?\nIn den unteren Klassen noch nicht. Kinder haben solche Gedanken nicht. Aber die paar deutsche Kinder, die wir haben, die kann ich ja sowieso in eine Vitrine stellen.", "Und sie glauben, die Kinder f\u00fchlen sich damit wohl?\nWenn ich hier in der Gegend wohne, kenne ich es doch gar nicht anders. Die Kinder sind hier geboren, sie waren hier schon zusammen in der Kita.", "Sie haben mal gesagt, die Schule sei \u201earabisiert\u201c. Was meinen Sie damit?\nDas habe ich nicht gesagt, das hat die Bildzeitung daraus gemacht. Ich habe gesagt, Arabischst\u00e4mmige seien in unserem Kiez die gr\u00f6\u00dfte Ethnie. Von den 97 Prozent der Kinder mit Migrationshintergrund sind vielleicht 80 Prozent arabisch-st\u00e4mmig.", "Welche Probleme bringt das mit sich \u2013 au\u00dfer den sprachlichen?\nIn vielen Elternh\u00e4usern werden Jungs und M\u00e4dchen nicht gleichberechtigt erzogen. Die haben v\u00f6llig andere Rollenbilder als wir. Manchmal f\u00fchle ich mich wie ins Mittelalter versetzt.", "Woran machen Sie das fest?\nEs gibt immer mehr kleine M\u00e4dchen, die ein Kopftuch tragen.", "Warum?\nDie Community gibt das vor. Wie soll ein siebenj\u00e4hriges M\u00e4dchen das selbst entscheiden? Dabei hat so ein Kopftuch in einer staatlichen Schule nichts zu suchen. Religion ist Privatsache.", "Aber Sie k\u00f6nnen nichts dagegen machen?\nNein, es ist v\u00f6llig m\u00fc\u00dfig, mit den Eltern dar\u00fcber zu reden.", "Wo schr\u00e4nkt die Kinder der muslimische Glaube im Unterricht ein?\nDas Thema K\u00f6rperlichkeit ist schwierig. Die jungen Leute werden zwar insgesamt pr\u00fcder. Aber diesen Kindern wird suggeriert, das sei \u201eharam\u201c \u2013 also: nicht rein. Es gibt Kinder, die wollen das Wort \u201ePo\u201c oder \u201eBauchnabel\u201c nicht aussprechen.", "Und Sie akzeptieren das?\nWir versuchen, auf die Kinder einzuwirken. Solche Begriffe geh\u00f6ren zum Lehrstoff im Bereich Naturwissenschaften. Und daran muss man sich schon halten. Wenn die K\u00f6rperteile in einem Test benannt werden m\u00fcssen und die Kinder machen das nicht, gibt es eben keinen Punkt.", "Werden Sie als Schulleiterin von allen V\u00e4tern muslimischer Kinder respektiert?\u00a0\nIch schon.", "Andere Lehrerinnen nicht?\nAn unserer Schule schon. Wenn es Probleme gibt, sind wir sofort vor Ort. Da gibt es null Toleranz. Die Kinder kommen \u00fcbrigens alle gerne. Die waren ganz gl\u00fccklich, als die Schule nach den Sommerferien wieder losging", "So etwas gibt es noch?\u00a0\nJa. Die Schule ist eine Ganztagsschule. Es ist der Lebensraum f\u00fcr Kinder. Hier treffen sie nicht nur ihre Freunde. Hier ist auch immer etwas los. Viele unserer Kinder kommen kaum aus ihrem Kiez heraus. Wir zeigen denen ein bisschen die Welt. Wir fahren zum Beispiel bis nach Dresden oder in den Braunkohletagebau.", "Sprache ist der Dreh- und Angelpunkt f\u00fcr Integration. Warum haben in Neuk\u00f6lln 70 Prozent der Kinder Probleme mit der deutschen Sprache, obwohl 88 Prozent von ihnen eine Kita besucht haben?\u00a0\nEs w\u00fcrden viel mehr Kinder eine Kita besuchen, aber allein in unserem Kiez fehlen 500 Pl\u00e4tze.", "Aber auch der Besuch der Kita bereitet viele sprachlich nicht angemessen auf die Schule vor.\u00a0\nDas h\u00e4ngt auch mit der Zusammensetzung im Kiez zusammen. Als ich vor 28 Jahren hier anfing, war das ein ganz normaler Kiez. Dann wurden die Mieten im sozialen Wohnungsbau mit der Fehlbelegungsabgabe\u00a0 erh\u00f6ht, und der Mittelstand zog weg. Das Sozialamt \u00fcbernahm die Miete f\u00fcr gro\u00dfe Wohnungen, und kinderreiche Familien zogen her. Dann hat sich die vom Verfassungsschutz beobachtete Al-Nur-Moschee hier niedergelassen. Die hat auch Familien angezogen.", "Und die Eltern m\u00fcssen kein Deutsch lernen?\u00a0\nNein. Ich war gerade bei einem Kongress in Ulm. Der Taxifahrer, der mit zum Hotel fuhr, sprach breitestes Badisch, war aber t\u00fcrkischst\u00e4mmig. Wenn Sie in einer Stadt leben, wo es kaum Zuwanderer gibt, m\u00fcssen sie deutsch lernen. In Neuk\u00f6lln ist das nicht erforderlich. Warum sollten Eltern dort Deutsch lernen? Wenn sie die Sonnenallee langgehen, werden ihnen alle Dienstleistungen in Ihrer Muttersprache angeboten.", "K\u00e4mpfen Sie als Schulleiterin in so einer Parallelgesellschaft nicht auf verlorenem Posten?\nNein, wenn das so w\u00e4re, w\u00fcrde ich diesen Job nicht schon seit 28 Jahren machen. Sie m\u00fcssten uns mal besuchen, dann k\u00f6nnten Sie die Freude der Kinder sp\u00fcren, die gerne hier sind. 30 Prozent unserer Sch\u00fcler bekommen eine Gymnasialempfehlung, und wir sind wirklich streng.", "Tr\u00e4gt der Staat dem hohen Anteil von Sch\u00fclern mit\u00a0 Migrationshintergrund eigentlich Rechnung?\u00a0\nJa, als Brennpunktschule werden wir besonders gef\u00f6rdert. Pro Woche bekommen wir 180 Sprachbildungsstunden. Das ist eine ganze Menge. Eine volle Lehrerstelle entspricht 28 Stunden. Au\u00dferdem sind wir im Bonus-Programm.", "Was bedeutet das?\nDie Schule bekommt pro Jahr 100.000 Euro, \u00fcber die sie frei verf\u00fcgen kann. Wir bezahlen davon zum Beispiel eine\u00a0 Schulsozialarbeiterin und einen Ergotherapeuten.", "Was ist ihr gr\u00f6\u00dftes Problem?\nGutes Personal zu finden. Auf\u00a0 670 Sch\u00fcler kommen 45 Lehrer \u2013 und ungef\u00e4hr nochmal genauso viele Erzieher. Aber wir sind im Minus.", "Wieviel Lehrer br\u00e4uchten Sie, um jedes Kind sprachlich so zu f\u00f6rdern, wie es das ben\u00f6tigt?\nIch w\u00e4re schon froh, wenn ich eine 100prozentige Ausstattung h\u00e4tte.\u00a0Es fehlen ungef\u00e4hr drei bis vier Lehrkr\u00e4fte.", "Sie klingen trotzdem gelassen. Ist alles gar nicht so dramatisch?\nNoch nicht. Aber in Zukunft wird es grauenhaft werden. Immer mehr Schulen greifen auf Quereinsteiger zur\u00fcck. Wir haben noch Gl\u00fcck. Wir haben 2018 die ersten drei Quereinsteiger durchs Examen gef\u00fchrt. Ich denke, dass man zehn Prozent Quereinsteiger gut betreuen kann. Es gibt aber Schulen, da betr\u00e4gt ihr Anteil schon die H\u00e4lfte. Das geht nicht.", "M\u00f6chten auch Sie uns Ihre Geschichte aus dem wirklichen Leben erz\u00e4hlen? Dann schreiben Sie uns an redaktion@cicero.de", "\u201eWie es im wirklichen Leben aussieht, davon habt Ihr doch keine Ahnung\u201c \u2013 diesen Vorwurf h\u00f6ren Politiker immer wieder, aber auch Journalisten. Gerade wenn sie \u2013 wie wir in der Cicero-Redaktion \u2013 in der Hauptstadt Berlin leben und arbeiten, wirkt das auf viele offenbar so, als seien wir auf einem fernen Planeten unterwegs. Es wird kritisiert, dass wir zwar gern \u00fcber Menschen sprechen und schreiben, aber kaum mit ihnen reden w\u00fcrden. Der Vorwurf trifft uns hart, und wir nehmen ihn sehr ernst.", "Deswegen haben wir bei Cicero eine Serie begonnen, in der wir genau das tun: Mit Menschen sprechen, die nicht in der \u00d6ffentlichkeit stehen, aber mitten im Leben, und dort t\u00e4glich mit den Folgen dessen zurechtkommen m\u00fcssen, was in der fernen Politik entschieden wird."], "Mehr lesen \u00fcber": []}}, "recommendations": []}