{"news_outlet": "cicero", "provenance": "https://www.cicero.de/innenpolitik/antisemitismus-muslime-al-quds-tag-berlin-afd-george-soros", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "migration", "migrant"], "creation_date": "31.05.2019", "last_modified": "31.05.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Sina Arnold"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Antisemitismus", "Al-Quds-Tag", "Muslime", "Rechte", "Holocaust", "Drittes Reich", "Nahost-Konflikt"], "content": {"title": "Antisemitismus - \u201eAuch ohne Gefl\u00fcchtete haben wir ein Problem mit Judenhass\u201c", "description": "Am Al-Quds-Tag marschieren wieder hunderte, \u00fcberwiegend arabische Israel-Hasser durch Berlin. Der Antisemitismus hat durch muslimische Migranten zugenommen. Dabei, sagt die Migrationsforscherin Sina Arnold, sei Judenhass hierzulande auch ein deutsches Problem", "body": {"": ["Frau Arnold, Sie haben 2016 gefl\u00fcchtete Muslime aus Syrien, dem Irak und Afghanistan zu Ihrer Einstellung zum Judentum befragt. Mit welchem Ergebnis?\nAntisemitische Stereotype waren bei so gut wie allen Befragten vorhanden, aber selten in Form eines geschlossenen Weltbildes. Es gab aber gro\u00dfe Unterschiede in den Einstellungen zum Judentum, zum Holocaust oder zum Nahost-Konflikt. Man kann also nicht von dem arabischen Antisemitismus sprechen oder von dem Gefl\u00fcchteten. Man muss sehr genau hinschauen, welchen Bildungsstand hat jemand, was sagt er\u00a0 \u2013 und wo kommt das her?", "Wie religi\u00f6s jemand ist, spielt keine Rolle?\nZu meinem Erstaunen kam der Bezug auf den Koran nur sehr selten vor. Aber wenn, dann in einer Form, dass die Betroffenen Muslime und Nicht-Muslime voneinander abgrenzten. Religionskritiker waren weniger f\u00fcr antisemitische Vorurteile empf\u00e4nglich. Die Quellen lagen mehr im arabischen Nationalismus oder in der Alltagskommunikation, in der sich ja auch eine staatliche Propaganda niederschl\u00e4gt.", "Was sind typische Vorurteile?\nDie Stereotype unterscheiden sich kaum von denen, die wir schon seit Jahrhunderten aus Europa kennen. Etwa die Vorstellung, dass Juden \u00a0reich und besonders m\u00e4chtig \u00a0sind und \u00fcber den j\u00fcdischen Staat verantwortlich sind f\u00fcr alle Kriege in der Welt.", "Das hei\u00dft, der arabische Antisemitismus unterscheidet sich gar nicht so sehr vom deutschen Antisemitismus, wie wir ihn aus dem Dritten Reich kennen?\u00a0\nDer arabische Antisemitismus nimmt weniger Bezug auf den Holocaust als auf den Nahost-Konflikt. Das kann man in Europa genauso beobachten wie in Israel. Das Land galt ja schon immer als Erzfeind der Araber, neben einer politischen Kritik wird es oftmals auch als \u201ekollektiver Jude\u201c betrachtet.", "Aber wenn der Bezugsrahmen ein anderer ist, warum sind dann die Stereotypen dieselben?\nDas erstaunt mich eigentlich nicht. Der Antisemitismus ist schon lange weltumspannend, wir haben es mit Importen und Re-Importen zwischen verschiedenen Weltregionen zu tun. Die Bilder des europ\u00e4ischen Antisemitismus sind in die arabische Welt gewandert und werden jetzt durch Migrationsbewegungen wieder zur\u00fcckgebracht. Das hat auch mit digitalisierten Lebenwelten zu tun", "In der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung in Deutschland geht die Gefahr aber inzwischen mehr von einem importierten arabischen Antisemitismus aus. Muslimisch wird gleichgesetzt mit antisemitisch.\u00a0\nDas stimmt einfach so nicht. Es wird h\u00e4ufig nicht gesehen: Wer sind denn die T\u00e4ter, mit denen wir es zu tun haben?", "Nach der neuesten Kriminalstatistik sind 90 Prozent der Straftraten dem rechtsradikalen Umfeld zuzuordnen. Wie passt das zusammen?\u00a0\nIch glaube, dass die Debatte um den importierten Antisemitismus innerhalb der vergangenen drei Jahre eine bestimmte Funktion im \u00f6ffentlichen Raum \u00fcbernommen hat. Es gibt die Vorstellung, dass wir in Deutschland keine Probleme mit Antisemitismus hatten oder haben \u2013 au\u00dfer mit dem Antisemitismus, der importiert worden ist. Und das stimmt nicht. Der Antisemitismus ist ja nicht verschwunden nach 1945. Die Synagogen stehen nicht erst seit 2015 unter Polizeischutz. Und die rechten Netzwerke gibt es nicht erst seit dem NSU.", "Wie weit ist er noch verbreitet?\nNach den Erhebungen aus der Vorurteilsforschung vertreten etwa zehn Prozent der Bev\u00f6lkerung klassisch antisemitische Einstellungen. Wenn es um den israel-bezogenen Antisemitismus geht, sprechen wir von etwa zwanzig Prozent der Bev\u00f6lkerung. Auch ohne Gefl\u00fcchtete oder Migranten haben wir also ein Problem mit Judenhass. Diese Zahlen zeigen, dass man die gesamtgesellschaftliche Perspektive im Blick haben muss, statt sich auf einzelne Problemgruppen zu fokussieren.", "Das hei\u00dft, der muslimische Antisemitismus wird instrumentalisiert?\u00a0\nOffensichtlich. Es ist immer leichter, den Blick auf die anderen zu lenken. Dadurch wird das Problem aber nicht gel\u00f6st.", "Die Zahl der antisemitisch motivierten Straftaten stieg 2018 um 60 Prozent.\u00a0Woher r\u00fchrt der Hass?\u00a0\nDie Gesellschaft hat sich in den vergangenen Jahren polarisiert. Das ist auch eine Folge des Erfolgs rechtspopulistischer Parteien. Die haben gewisse Tabus gebrochen. Es scheint in Deutschland inzwischen gesellschaftsf\u00e4hig zu sein, das Holocaust-Mahnmal als \u201eDenkmal der Schande\u201c\u00a0oder das Dritte Reich als \u201eVogelschiss in der Geschichte\u201c \u00a0zu bezeichnen.\u00a0\nEs ist offenbar in Ordnung, dass man bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppen pauschal stigmatisiert oder ethnisierende Erkl\u00e4rungen f\u00fcr soziale Ungerechtigkeiten findet. In diesem Rahmen gibt es auch Modelle, in denen Juden und J\u00fcdinnen als Schuldige herhalten m\u00fcssen.", "Wer wird denn mehr stigmatisiert, Muslime oder Juden?\u00a0\nDie Vorurteile gegen\u00fcber denjenigen, die als Muslime wahrgenommen werden, werden von rechten Parteien offener formuliert. Das hei\u00dft aber nicht, dass die Ressentiments gegen\u00fcber Juden geringer sind. Sie werden nur anders artikuliert oder eher in den Weiten des Internets.", "In arabischen L\u00e4ndern wird der Antisemitismus schon in der Schule gepredigt. Hierzulande lernen die Kinder in der Schule alles \u00fcber den Holocaust und seine Ursachen. Wieso kriegt man das Bild der Juden als S\u00fcndenb\u00f6cke f\u00fcr politische Probleme trotzdem nicht aus den K\u00f6pfen? \u00a0\nAuch wenn in Deutschland \u00fcber den Holocaust gesprochen wird, gibt es einen Mangel an Wissen. Nach einer aktuellen Studie wissen mehr als die H\u00e4lfte aller 14- bis 16-j\u00e4hrigen Sch\u00fcler und Sch\u00fclerinnen nicht, was Auschwitz-Birkenau ist. Aber der Antisemitismus hat nicht nur mit einem Mangel an Wissen zu tun. Er erf\u00fcllt auch ganz andere Bed\u00fcrfnisse.", "Welche denn?\nEr eignet sich gut f\u00fcr einfache Erkl\u00e4rungen. Er gibt vor, Antworten zu haben auf die Frage: Wer ist Schuld an der eigenen Misere? In Zeiten, wo die Menschen verunsichert sind, ist so ein Erkl\u00e4rungsmodell ungemein attraktiv. Es geht von einer Verschw\u00f6rungstheorie aus und bedient das Klischee des reichen, weltweit gut vernetzten Juden. Siehe George Soros. Das ist eine Klaviatur, auf der rechte Parteien gut spielen k\u00f6nnen. Das hat weniger mit Wissen als mit Emotionen zu tun.", "Die \u00dcbergriffe auf Juden nehmen zu. Der Antisemitismus-Beauftragte\nder Bundesregierung, Felix Klein, r\u00e4t Juden in Deutschland inzwischen davon ab, \u00fcberall die Kippa zu tragen. Hat der Rechtsstaat vor dem Problem kapituliert?\u00a0\nDer Zentralrat der Juden hat vor einiger Zeit eine \u00e4hnliche Empfehlung ausgesprochen. Es ist ein Aufruf an religi\u00f6se Juden, gut auf sich aufzupassen. Der Hintergrund ist nat\u00fcrlich erschreckend. Wir brauchen ganz sicherlich noch mehr Bildungsprogramme und Interventionen gegen den steigenden Antisemitismus, und Solidarit\u00e4t mit den Betroffenen.Reicht das? Am Sonnabend ist wieder Al-Quds-Tag. Araber und Linke demonstrieren in Berlin gegen das Existenzrecht Israels. In den vergangenen Jahren wurden dabei immer wieder israelische Flaggen verbrannt und \u201eZionisten ins Gas\u201c gerufen, ohne dass die Polizei eingegriffen hat.\u00a0\nDiese Demo ist seit vielen Jahren ein beliebter Treffpunkt f\u00fcr Antisemiten verschiedener Couleur, einschlie\u00dflich Anh\u00e4ngern von Hamas und der Hisbollah. Die strengen polizeilichen Auflagen m\u00fcssen hier auf jeden Fall auch umgesetzt werden. Erfreulich ist, dass auch dieses Jahr wieder ein breites B\u00fcndnis eine Gegenkundgebung veranstaltet.", "Sie warnen vor der doppelten Verharmlosung des Antisemitismus. Was meinen Sie damit?\nEinerseits werden solche Aktionen wie der Al-Quds-Marsch von Linken oft heruntergespielt und als politisch legitimer Protest einer marginalisierten Bev\u00f6lkerungsgruppe gesehen. Dabei sind sie Ausdruck eines politischen Antisemitismus. Auf der anderen Seite wird von Rechten der deutsche Antisemitismus oft zu wenig thematisiert. Stattdessen wird mit dem Finger auf die gezeigt, die einen muslimischen Antisemitismus importieren. Das stellt uns vor ein Problem. Denn um Antisemitismus erfolgreich zu bek\u00e4mpfen, muss man verstehen, wie er entsteht. Nur dann kann man ma\u00dfgeschneiderte Strategien f\u00fcr die Zielgruppen entwerfen.", "Man muss Neonazis anders begegnen als Muslimen?\u00a0\nAuf der Ebene der pr\u00e4ventiven Bildungsarbeit bestimmt. Es macht doch einen Unterschied, ob jemand aus Syrien gefl\u00fcchtet ist, oder ob er schon immer hier gelebt hat und Teil einer rechten Gruppe ist. Bei unserer Studie haben wir zum Beispiel herausgefunden, dass viele Muslime \u00fcber den Holocaust so gut wie gar nichts wussten. Sie haben das nicht in der Schule gelernt. Es herrschte Erschrecken und Erstaunen. Da war viel Naivit\u00e4t, aber auch eine gro\u00dfe Neugier. Da braucht es Angebote.", "Sollte ein KZ-Besuch verpflichtend sein f\u00fcr die Teilnehmer von Integrationskursen?\u00a0\nIn der P\u00e4dagogik ist umstritten, ob eine verpflichtende Teilnahme sinnvoll ist. Menschen lernen besser, wenn es freiwillig ist. Es muss aber entsprechende Angebote geben. Und einige Gedenkst\u00e4tten und Tr\u00e4ger haben auch schon reagiert. Das Denkmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas bietet zum Beispiel schon arabisch-sprachige F\u00fchrungen an. Die Kreuzberger Initiative gegen Antisemitismus arbeitet mit Gefl\u00fcchteten als Multiplikatoren zusammen. Manchmal macht das die Kommunikation leichter.", "Sina Arnold arbeitet am Zentrum f\u00fcr Antisemitismus-Forschung der TU Berlin. Sie ist eine der Co-Autorinnen des preisgekr\u00f6nten Standardwerkes \u201eNeuer Antisemitismus? Fortsetzung einer globalen Debatte\u201c, der gerade in einer aktualisierten Fassung bei Suhrkamp erschienen, ist, u.a.\u00a0mit Beitr\u00e4gen von Judith Butler, Katajun Amirpur und Natan Sznaider."], "Mehr lesen \u00fcber": []}}, "recommendations": []}