{"news_outlet": "cicero", "provenance": "https://www.cicero.de/innenpolitik/viktor-orban-angela-merkel-eu-koalition-deutschland-ungarn", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "20.08.2019", "last_modified": "20.08.2019", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": ["Stephan-G\u00f6tz Richter"], "author_organization": [], "news_keywords": ["SPD", "CDU", "Angela Merkel", "Ungarn", "Victor Orban", "Europa", "EU"], "content": {"title": "Viktor Orb\u00e1n - Merkels wichtigster Koalitionspartner", "description": "Angela Merkel traf zum 30. Jahrestages des Paneurop\u00e4ischen Picknicks auf Viktor Orb\u00e1n. Herzlich war das Treffen nicht. Dabei ist Ungarns Ministerpr\u00e4sident als Koalitionspartner deutlich wichtiger f\u00fcr die Bundeskanzlerin als die SPD", "body": {"": ["Bei allen Disputen \u00fcber den Wert oder Unwert der Gro\u00dfe Koalition\u00a0in Deutschland wird eine wichtige Tatsache geflissentlich \u00fcbersehen. Angela Merkel hat sich au\u00dferhalb der Grenzen Deutschlands in einer anderen gro\u00dfen Koalition engagiert, die f\u00fcr ihr politisches \u00dcberleben seit mehreren Jahren \u00e4u\u00dferst wichtig ist. Ihr Partner bei dieser Koalition ist Viktor Orb\u00e1n, der ungarische Ministerpr\u00e4sident.", "Um es klipp und klar zu sagen: Ohne Orb\u00e1ns harte Linie in Sachen Schlie\u00dfung der europ\u00e4ischen Grenzen gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen, die er immer wieder entschlossen propagiert, w\u00fcrde Angela Merkel innenpolitisch \u2013 zumal innerparteilich \u2013 auf sehr d\u00fcnnem Eis stehen."], "Ungarische Sch\u00fctzenhilfe": ["Nur dank der Politik von Orb\u00e1n, f\u00fcr die er n\u00fctzlicherweise mehrere Untervertragsnehmer als Partner in anderen Balkanl\u00e4ndern auf der Fl\u00fcchtlingsroute gefunden hat, ist ein relativer Stillstand mit Blick auf den Fl\u00fcchtlingsstrom in der deutschen Politik eingekehrt. Auch wenn die Kanzlerin dies nie laut sagen wird, so hat Orb\u00e1n ihr doch politisch enorm ausgeholfen.", "Insofern ist auch das ganze Gerede \u00fcber ein zu starkes Interesse der CDU an der EVP und der St\u00fctzung von Orb\u00e1ns Fidesz-Partei im Grunde eine reine Seitenshow. Und wenn Angela Merkel aktuell im Rahmen des Paneurop\u00e4ischen Picknicks unter Bezugnahme auf Ungarn Rolle beim Mauerfall vor 30 Jahren davon spricht, dass \u201eDeutschland dies Ungarn nicht vergessen wird\", ist die \u00c4u\u00dferung der Kanzlerin zumindest in einem doppelten Sinn zu verstehen."], "Bei Orb\u00e1n schweigen die L\u00e4mmer": ["Orb\u00e1n ist sich seiner Wichtigkeit f\u00fcr Merkel bewusst, wenn er erkl\u00e4rt, er ziehe ritterlich den Hut vor ihr. Denn wer wei\u00df, dass er und seine Kumpane einen erheblichen Tribut einstreichen k\u00f6nnen. Ganz Ungarn wei\u00df um die vielen Korruptionsf\u00e4lle und andere Formen des Missbrauchs von EU-Geldern, die Orb\u00e1n & Co. einstreichen.", "Mit anderen Worten: W\u00e4hrend viel Aufhebens \u00fcber Salvini und die Italiener mit ihrem \u201edirty deal\u201c mit den Machthabern Libyens in Sachen Fl\u00fcchtlingsmanagement gemacht wird, schweigen bei Merkels Gro\u00dfkoalition\u00e4r Orb\u00e1n alle Beteiligten vornehm.", "Angela Merkel und Viktor Orb\u00e1n bei ihrer Pressekonferenz am 19. August 2019", "Und nat\u00fcrlich gibt es da auch noch den ziemlich undurchsichtigen Fl\u00fcchtlingsdeal Merkels mit Recep Tayyib Erdogan, dem t\u00fcrkischen Autokraten. Aber der hat sich ja von deutscher Seite noch daf\u00fcr bezahlen lassen, dass er die von ihm ansonsten immer so hoch und heilig beschworene Solidarit\u00e4t unter Sunniten im Falle Syriens auch wirklich praktiziert"], "Partnerschaft mit einem hochgradig illiberalen F\u00fchrer": ["Verst\u00e4ndlicherweise unternimmt Frau Merkel ihrerseits alles nur denkbare, um ihre besondere Gro\u00dfe Koalition mit Viktor Orb\u00e1n im europ\u00e4ischen Ausland zu verdecken. Denn Orb\u00e1n ist nicht nur ein Mann mit einem gigantischen Appetit auf Macht, sondern auch ein F\u00fchrer, der in vielen Bereichen der Politik, einschlie\u00dflich der Pressefreiheit, h\u00f6chst illiberalen Instinkten hingegeben ist. Nicht zuletzt aus diesem Grund gilt er zurecht in ganz Westeuropa als Paria.", "Auch wenn diese politischen Umst\u00e4nde unheilvoll erscheinen, hat Angela Merkel noch einmal Gl\u00fcck gehabt. Nur wenige Deutsche sind sich der Tatsache bewusst (oder ziehen es vor, sich dessen bewusst zu sein), dass die Kanzlerin de facto eine gro\u00dfe Koalition mit Ungarn betreibt. Und denen, denen dies bewusst ist, gefallen oftmals die Ergebnisse dieser besonderen GroKo.", "Diese Feststellung gilt freilich auch \u2013 und nicht weniger frappant \u2013 f\u00fcr die SPD und sogar die Gr\u00fcnen. Diese gefallen sich im Unterschied zu Merkel allerdings in besonderem Ma\u00dfe darin, alle Schandtaten Orb\u00e1ns, die ja in der Tat gravierend sind, laut zu beklagen. Das dient, so hat es den Anschein, in der Hauptsache der eigenen Gewissensberuhigung."], "Klammheimliche Freude": ["In gewisser Weise entspricht diese Vorgehensweise der Idealposition der SPD: Den faktischen ungarischen Koalitionspartner publikumswirksam beklagen, aber klammheimlich dar\u00fcber froh zu sein, dass er einem bei den eigenen W\u00e4hlern, zumal den verbleibenden aus dem Arbeitermilieu, den R\u00fccken freih\u00e4lt.", "Das Problem mit dem gro\u00dfen Koalitionspartner Ungarn ist und bleibt, dass f\u00fcr Ungarn, einem EU-Mitglied seit 2007, bestimmte Rechtsnormen gelten. Die EU hat Regeln f\u00fcr die ordnungsgem\u00e4\u00dfen Standards des demokratischen Verhaltens, auch wenn es bisher keine echten Standards und/oder wirkliche Praxis gibt, wie man diese Regeln im Falle von krassen Verst\u00f6\u00dfen durchsetzen k\u00f6nnte.", "Aber das ist in den Niederungen der politischen Praxis nur ein weiterer Grund, um die GroKo mit Ungarn weiterhin m\u00f6glichst verdeckt zu praktizieren."], "Mehr lesen \u00fcber": []}}, "recommendations": []}