{"news_outlet": "cicero", "provenance": "https://www.cicero.de/aussenpolitik/tuerkei-eu-erdogan-schweiz-griechenland-fluechtlinge-migration", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "08.03.2020", "last_modified": "08.03.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Frank A. Meyer"], "author_organization": [], "news_keywords": ["T\u00fcrkei", "EU-T\u00fcrkei Abkommen", "Recep Tayyip Erdogan"], "content": {"title": "Konflikt mit der T\u00fcrkei - Die Schweiz sitzt in der EU-Patsche", "description": "Als Schweizer st\u00f6\u00dft unserem \u201eCicero\u201c-Koluminsten Frank A. Meyer immer wieder sauer auf, wie seine Landsleute \u00fcber die EU urteilen \u2013 insbesondere in der aktuellen T\u00fcrkei-Frage. Denn alles, was die EU zu erreichen versuche, geschehe am Ende auch im Interesse der Schweiz.", "body": {"": ["Folgende Schlagzeile war allerj\u00fcngst in der Schweizer Zeitung Blick zu lesen: \u201eErdogan r\u00e4cht sich an der EU.\u201c Eine Botschaft, die uns Schweizer mit einer gewissen Erleichterung erf\u00fcllen muss, gilt die Rache des Despoten vom Bosporus doch nicht der Schweiz, sondern ausdr\u00fccklich der Europ\u00e4ischen Union, zu der wir Distanz zu halten pflegen, so weit wie immer m\u00f6glich.", "Br\u00fcssel zahlt an Erdogan Milliarden, damit er Fl\u00fcchtlinge, die vorwiegend aus Syrien in die T\u00fcrkei str\u00f6men, auch in der T\u00fcrkei festh\u00e4lt. Inzwischen ist er gl\u00fccklos in den B\u00fcrgerkrieg im Nachbarland verstrickt, wo russische Kampfflugzeuge f\u00fcr Assad, den syrischen Diktator, t\u00fcrkische Truppen bombardierten. Das kostet Nerven. Und Geld. Darum verlangt er noch mehr Mittel von der EU, andernfalls er den Migrantenmassen endg\u00fcltig die Grenzen \u00f6ffnen werde."], "Ein bedrohliches Szenario": ["Doch damit haben wir ja ebenfalls nichts zu tun. Was die EU tut oder l\u00e4sst, l\u00e4sst uns kalt. Wir haben bisher nichts auf Erdogans Fl\u00fcchtlingskonten \u00fcberwiesen, also f\u00fchlen wir uns auch durch dessen Nachforderungen nicht angesprochen.", "Leider war im Blick einen Tag sp\u00e4ter zu lesen: \u201eWir m\u00fcssen uns auf einen Ansturm an der Grenze vorbereiten.\u201c Die Fl\u00fcchtlingskrise, die sich soeben an der t\u00fcrkisch-griechischen Grenze dramatisch zuspitzt, k\u00f6nnte die unschul\u00addige, die unbeteiligte, die europaferne Schweiz erreichen. Was heisst erreichen? In Mitleidenschaft ziehen k\u00f6nnte sie die Schweiz. Schmerzhaft treffen sogar: wenn Fl\u00fcchtlinge und Migranten wom\u00f6glich morgen schon an unserer Grenze Einlass begehren.", "Darum ist hier zwingend eine weitere Schlagzeile zu zitieren, diesmal aus der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung: \u201eDie EU muss entschieden auftreten.\u201c Genau \u2013 was gesagt sein muss, muss gesagt sein. W\u00e4re ja noch sch\u00f6ner, die Europ\u00e4ische Union liesse die missliche Angelegenheit schleifen. Verantwortungslos w\u00e4re das. Nicht zuletzt \u2013 aus unserer Sicht nat\u00fcrlich ganz besonders \u2013 gegen\u00fcber der total unbeteiligten, komplett unschuldigen Schweiz!", "Ja, so \u00fcberaus betr\u00fcblich stehen derzeit die Dinge: Wir, die Schweizer, sind nicht EU-Europa, sind sogar weit entfernt davon, es je zu werden \u2013 und m\u00fcssen doch erkennen: Es gibt kein Entrinnen vor dem Schicksal unseres supranational organisierten Kontinents."], "Die Schweiz sitzt mitten in der EU- Patsche": ["Was bedeutet das? Es bedeutet: Alles, was die Europ\u00e4ische Union unternimmt, um das Drama an der griechisch-t\u00fcrkischen Grenze in geordnete Bahnen zu lenken, geschieht auch im Interesse der Eidgenossenschaft. F\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Migranten n\u00e4mlich ist die Schweiz ein \u00fcberaus attraktives Zielland: reicher als alle andern, mit einem besseren Sozialsystem als alle andern.", "Die Schweiz: das Schlaraffenland.", "So tief die politisch-seelischen Abgr\u00fcnde sein m\u00f6gen, die uns von der ver\u00admaledeiten Europ\u00e4ischen Union trennen \u2013 die V\u00f6lkerwanderer aus Afrika und Arabien und Asien scheren sich keinen Deut darum. Sie wissen \u00fcber ihre Smart\u00adphone-Apps nur: Da gibt es doch noch dieses kleine gl\u00fcckliche Land mit seinen t\u00fcchtigen, wohlhabenden, freundlichen Menschen, die hoffentlich Herberge bieten!", "Und pl\u00f6tzlich schert sich die Schweiz keinen Deut mehr um irgendwelche seelisch-politischen Abgr\u00fcnde, die sie von Br\u00fcssel trennen, denn genau dort, in Br\u00fcssel, wird gerade \u00fcber das Schicksal der Schweiz entschieden. Darum unser Stossgebet, man m\u00f6ge dem Erpresser Erdogan entschlossen gegen\u00fcbertreten, wie es die international kompe\u00adtente NZZ richtigerweise anmahnt. Was die EU allerdings auch etwas kosten k\u00f6nnte: mehr Geld f\u00fcr die Fl\u00fcchtlings- und \u00adMigrantengeiseln in der Hand des allm\u00e4chtigen Zuchtmeisters von Ankara.", "Geld? Mehr Geld? Schweizer Geld? Gott beh\u00fcte und alles, was recht ist: Die Schweiz ist die Schweiz ist die Schweiz. Und die EU die EU.", "Da bitte soll mal niemand nie und nimmer nichts verwechseln!"], "Mehr lesen \u00fcber": []}}, "recommendations": []}