{"news_outlet": "cicero", "provenance": "https://www.cicero.de/innenpolitik/tobias-hans-ministerpraesident-saarland-karrenbauer-cdu-digitalisierung", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "29.08.2019", "last_modified": "29.08.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Alexander Marguier"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Saarland", "Tobias Hans", "Ministerpr\u00e4sident", "Digitalisierung", "CDU"], "content": {"title": "Saarlands Ministerpr\u00e4sident - Tobias Hans: Merkel hat die CDU \u201esinnentleert\u201c", "description": "Der saarl\u00e4ndische Ministerpr\u00e4sident Tobias Hans kritisiert, die CDU habe unter Angela Merkel den Kompass und die F\u00e4higkeit zu kontroverser Debatte verloren / \u201eViele Fehler in der Fl\u00fcchtlingskrise\u201c", "body": {"": ["Der saarl\u00e4ndische Ministerpr\u00e4sident Tobias Hans (CDU) beklagt, dass es unter dem Vorsitz von Angela Merkel zu einer \u201eSinnentleerung\u201c seiner Partei gekommen sei und kritisiert gleichzeitig mangelnde Debattenkultur. Gegen\u00fcber Cicero (Septemberausgabe) sagte Hans: \u201eTats\u00e4chlich haben wir unter einer Vorsitzenden Angela Merkel als Partei auch eine Sinnentleerung erlebt. Die Seele der Partei oder kontroverse Debatten haben am Ende kaum noch eine\u00a0 Rolle gespielt. Entsprechend f\u00fchlten sich viele Mitglieder vernachl\u00e4ssigt.\u201c", "Merkels Nachfolgerin als CDU-Vorsitzende, Bundesverteidigungsministerin Annegret Kramp-Karrenbauer, sei auf dem CDU-Parteitag Anfang Dezember \u201emit nur knapper Mehrheit gew\u00e4hlt worden. Deswegen musste sie denen, die sie nicht unterst\u00fctzt haben, auch Angebote machen \u2013 besonders dem konservativen Fl\u00fcgel\u201c, so Hans, der auch Mitglied im Pr\u00e4sidium seiner Partei ist. Indem sich Kramp-Karrenbauer \u201egenau diesen Leuten zugewendet hat, mag sie wom\u00f6glich andere in der Mitte verschreckt haben\u201c. Er sei sich aber sicher, so Hans, \u201edass unsere neue Vorsitzende auch diese W\u00e4hler wieder einbinden kann. Doch das geht eben nicht von heute auf morgen.\u201c"], "In der Lage sein zu sagen, wo Grenzen sind": ["Der saarl\u00e4ndische Ministerpr\u00e4sident sieht Kramp-Karrenbauer weiterhin in einer Startposition als Nachfolgerin Angela Merkels im Kanzleramt: \u201eAls Parteivorsitzende ist sie nat\u00fcrlich eine geborene Anw\u00e4rterin auf eine Kanzlerkandidatur.\u201c Kramp-Karrenbauer war zuletzt von Teilen der CDU kritisiert worden, weil sie sich in einem Interview missverst\u00e4ndlich \u00fcber die Rolle des ehemaligen Verfassungsschutzpr\u00e4sidenten Hans-Georg Maa\u00dfen ge\u00e4u\u00dfert hatte. Ihr wurde unterstellt, einen Parteiausschluss Maa\u00dfens ins Spiel gebracht zu haben.", "Tobias Hans, der seinerseits Nachfolger Kramp-Karrenbauers in der saarl\u00e4ndischen Staatskanzlei ist, kritisierte gegen\u00fcber Cicero auch die Rolle der CDU in der Fl\u00fcchtlingskrise: \u201eEs sind viele Fehler gemacht worden. Zum Beispiel beim Versuch, den Menschen vorzumachen, es gebe f\u00fcr alles eine multilaterale europ\u00e4ische L\u00f6sung. Und solange es eine solche L\u00f6sung nicht gibt, muss Deutschland als souver\u00e4ner Nationalstaat in der Lage sein zu sagen, wo Grenzen sind.\u201c Die CDU sei \u201enun einmal die Partei des durchsetzungsf\u00e4higen Rechtsstaats, und da haben wir viel Vertrauen verloren\u201c, sagte Hans.", "Unser Cicero-Portr\u00e4t \u00fcber Tobias Hans lesen Sie auf cicero.de oder in der September-Ausgabe", "Jetzt Ausgabe kaufen"], "Der Begriff \u201eKulturnation\u201c ist zu sehr abgrenzend": ["Der 41-J\u00e4hrige bekr\u00e4ftigte au\u00dferdem den von ihm vor einiger Zeit formulierten Begriff einer \u201eBekenntnisnation\u201c, die Deutschland aus seiner Sicht sein m\u00fcsse: \u201eIch habe nie verstanden, warum man etwa Menschen mit t\u00fcrkischem Migrationshintergrund als Deutsch-T\u00fcrken bezeichnet, wenn sie die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, Steuern zahlen, Kinder gro\u00dfziehen und in unserem Land integriert sind.\u201c Was z\u00e4hle, sei das Bekenntnis zu den in der Bundesrepublik geltenden Gesetzen und Werten. Deswegen sei der Begriff \u201eKulturnation\u201c zu sehr in Abgrenzung zu anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern gew\u00e4hlt. \u201eSo ein Begriff hat in einem modernen Grundsatzprogramm wenig verloren.\u201c Gleichzeitig stellte Hans klar, dass \u201edie doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft als Regelfall\u201c nicht zu einer Bekenntnisnation passe.", "Der saarl\u00e4ndische Ministerpr\u00e4sident sprach sich auch daf\u00fcr aus, den Begriff der Nation nicht den Rechten \u00fcberlassen. \u201eAber auch nicht den Linken, die den Nationalstaat am liebsten zum Teufel jagen w\u00fcrden. Deswegen brauchen wir ein unverkrampfteres Verh\u00e4ltnis zum Patriotismus.\u201c"]}}, "recommendations": []}