{"news_outlet": "cicero", "provenance": "https://www.cicero.de/innenpolitik/afd-wahlkampf-osten-brd-ddr-vergleich-diktatur", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "zuwander", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "20.08.2019", "last_modified": "20.08.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Uwe Schwabe"], "author_organization": [], "news_keywords": ["AfD", "DDR", "DDR Dissidenten", "B\u00fcrgerbewegung", "Bj\u00f6rn H\u00f6cke"], "content": {"title": "AfD-Wahlkampf im Osten \u2013 \u201eWer \u2018L\u00fcgenpresse!\u2018 geschrien h\u00e4tte, w\u00e4re im Stasi-Knast gelandet\u201c", "description": "Die AfD nutzt vor den Landtagswahlen im Osten viele Vokabeln der DDR-B\u00fcrgerrechtler von 1989. Einer von ihnen ist Uwe Schwabe, er wurde von der Stasi \u00fcberwacht. Was er \u00fcber DDR-Vergleiche denkt und \u00fcber den Slogan \u201eVollende die Wende!\u201c", "body": {"": ["Uwe Schwabe ist einer von vielen DDR-B\u00fcrgerrechtlern, die einst unter dem Dach der evangelischen Nikolai-Kirche in Leipzig f\u00fcr Umweltschutz und Menschenrechte demonstriert hatten. Gemeinsam mit 100 anderen ehemaligen Engagierten hat er als Erstunterzeichner die Erkl\u00e4rung \u201eNicht mit uns: Gegen den Missbrauch der Friedlichen Revolution 1989 im Wahlkampf\u201c unterschrieben. F\u00fcr sein Engagement wurde er zum 25. Jahrestag des Mauerfalls mit dem Deutschen Nationalpreis ausgezeichnet. Heute arbeitet der gelernte Instandhaltungsmechaniker im Zeitgeschichtlichen Forum Leipzig.", "Herr Schwabe, Th\u00fcringens AfD-Chef Bj\u00f6rn H\u00f6cke hat die BRD in einer Wahlkampfrede mit der DDR verglichen. Er sagt S\u00e4tze wie: \u201eEs f\u00fchle sich schon wieder an wie 1989.\u201c Oder: \u201eDaf\u00fcr haben wir nicht die friedliche Revolution gemacht.\u201c Sie waren einer der Organisatoren der Montagsdemos in Leipzig. Teilen Sie seine Einsch\u00e4tzung?\nNein, die BRD hat nichts, aber auch gar nichts mit der DDR gemein. Wer sie mit dieser DDR vergleicht, und zu dem Ergebnis kommt, es sei genauso schlimm wie damals, verharmlost die kommunistische Diktatur, die aus meiner Sicht vor allem gepr\u00e4gt war von Verfolgung, Bespitzelung durch die Stasi und durch Morde an der innerdeutschen Grenze.", "H\u00f6cke ist \u2013 wie die meisten anderen Mitglieder der AfD-Spitze auch \u2013 im Westen aufgewachsen. Er hat all das nie pers\u00f6nlich erlebt. Wie kommt er dazu, auf diese Weise die Erinnerung an diesen Unrechtsstaat zu beschw\u00f6ren?\nWeil man Menschen am besten dort\u00a0 emotional erreichen kann, wo sie sich zur\u00fcckgesetzt f\u00fchlen. AfD-Politiker wie Bj\u00f6rn H\u00f6cke oder Andreas Kalbitz missbrauchen den Begriff der friedlichen Revolution, um ihre W\u00e4hler hinters Licht zu f\u00fchren. Wer sonst nicht viel zu bieten hat, au\u00dfer Spaltung, Hass und Hetze, muss wohl auf starke Symbole zur\u00fcckgreifen. Ich denke, das ist ein riesengro\u00dfer Fehler.", "Warum?\nWeil man die Menschen damit in dem Glauben best\u00e4rkt: Der Staat muss meine Probleme l\u00f6sen. Fr\u00fcher hat das die PDS gemacht, heute hat die AfD dieses Feld besetzt, weil die Linke in vielen Parlamenten als Oppositionspartei vertreten ist und nicht mehr als Protestpartei wahrgenommen wird.", "Sie meinen, B\u00fcrger fallen auf Parteien rein, die einfache L\u00f6sungen versprechen?\nGenau. Im Fall der AfD \u00a0hinterfragen die W\u00e4hler nicht mal, woher Politiker wie Bj\u00f6rn H\u00f6cke oder Andreas Kalbitz kommen. Die glauben, was man ihnen erz\u00e4hlt.", "Die AfD macht im Osten mit dem Slogan Wahlkampf: \u201eVollende die Wende\u201c. Was w\u00fcrde es bedeuten, wenn sie an die Regierung k\u00e4me und diesen Slogan umsetzen m\u00fcsste?\nAch, der Slogen ist doch nur hei\u00dfe Luft. Die AfD will damit die Protestw\u00e4hler dort abholen wo sie schon Anfang der 1990 Jahre gestanden haben. Wir brauchen aber keine \u201eVollendung der Wende\u201c. Was wir brauchen, ist die Selbstbefreiung aus einer Bevormundung und die Selbsterm\u00e4chtigung zum Handeln.", "Sie sind in den achtziger Jahren f\u00fcr Grundrechte wie Meinungsfreiheit auf die Stra\u00dfe gegangen. Wie finden Sie es, dass Anh\u00e4nger der AfD oder vom Leipziger Pegida-Ableger Legida diese Freiheit heute nutzen, um \u201eein Ende des Kriegsschuldkultes\u201c zu fordern oder um gegen Muslime zu hetzen?\nFurchtbar. Aber wir m\u00fcssen das jetzt aushalten. Es ist eine in Deutschland zugelassene Partei. Wir kommen nicht drumherum, uns mit diesen Leuten ernsthaft und hart auseinanderzusetzen. Sonst sind sie f\u00fcr die Demokratie verloren.", "Aber Meinungsfreiheit bedeutet doch, sagen zu d\u00fcrfen, was man denkt \u2013 egal, ob anderen das passt oder nicht. \nDas schon. Das Problem ist aber, dass diese Leute auf einer Stufe stehenbleiben. Man erreicht aber nichts durch Schimpfen, Meckern und die Erwartungshaltung: Der Staat muss das f\u00fcr mich regeln. Die Leute m\u00fcssen ihr Leben selbst in die Hand nehmen. Demokratie lebt vom Mitgestalten. Das ist nat\u00fcrlich viel schwieriger, als auf die Stra\u00dfe zu gehen, um seinen Frust loszuwerden und Ausl\u00e4nder daf\u00fcr verantwortlich zu machen", "Sachsens stellvertretender Ministerpr\u00e4sident Martin Dulig (SPD) sagt, viele Menschen im Osten stellten sich die Demokratie wie einen Pizzabringdienst vor. Und wenn sie nicht das bekommen, was sie \u201ebestellt haben, w\u00e4hlten sie aus Protest eben die AfD. Woher r\u00fchrt die Erwartung, der Staat m\u00fcsse ihre Probleme l\u00f6sen?\nIch denke, es h\u00e4ngt mit den Verletzungen zusammen, die es in der DDR-Zeit gegeben hat. Was macht es mit Menschen, die 40, 30 oder 20\u00a0 Jahre in einer Diktatur gelebt haben? Diese Frage wird heute zu wenig ber\u00fccksichtigt.", "Und, was macht es mit den Menschen?\nAngst vor Fremden. Diese Kultur des Streites, der offenen Auseinandersetzung, das ist etwas, was die meisten Menschen im Osten nicht gelernt haben.", "Der Mauerfall ist jetzt 30 Jahre her. Braucht das nicht auch Zeit?\nNat\u00fcrlich, nach 1990 waren viele mit sich selbst besch\u00e4ftigt. F\u00fcr viele war das eine wahnsinnige Z\u00e4sur \u2013 die Arbeitsstelle zu verlieren und sich jahrelang mit ABM-Stellen \u00fcber Wasser zu halten. Das sind alles Verletzungen, die jetzt erst aufbrechen. Und das nutzt die AfD aus.", "Warum gerade jetzt?\nEs ist auch eine Reaktion auf die Fl\u00fcchtlinge. Es steht au\u00dfer Frage, dass \u00c4ngste bei Menschen entstehen, wenn sie um ihren sozio\u00f6konomischen Status f\u00fcrchten. Menschen, die selbst schon eher am Rande des Existenzminimums leben, verunsichert dies. Aber meistens haben Gef\u00fchle nichts mit der wahren Realit\u00e4t zu tun.", "Die Menschen erleben jetzt eine Kanzlerin, die bald genauso lange im Amt ist wie der ehemalige Staatschef Erich Honecker. Sie erleben eine Regierung, die mit sich selbst besch\u00e4ftigt ist und dringende Probleme wie die Zuwanderung oder die Rentenpolitik verschleppt. Frustriert Sie das gar nicht?\u00a0\nDoch, und ich kann den Frust der Menschen im Osten ja zum Teil verstehen. Aber wenn man etwas \u00e4ndern will, muss man selber in eine Partei eintreten oder selber eine Initiative gr\u00fcnden. Die Leute m\u00fcssen erkennen, dass sie mitverantwortlich sind f\u00fcr das, was in diesem Land passiert. Leider haben die etablierten Parteien keine Antworten auf diese Probleme. Alle Versuche von Versprechungen kurz vor der Wahl betrachten die B\u00fcrger als Ausdruck von reiner Hilflosigkeit.", "Sind die sozialen Netzwerke bei der Entwicklung eines demokratischen Bewusstseins f\u00f6rderlich?\nNein, im Gegenteil. Sie sind ein gro\u00dfes Problem. Wir sind auf die Neuen Medien \u00fcberhaupt nicht vorbereitet. Sie best\u00e4tigen die Menschen in ihrer eingeschr\u00e4nkten Wahrnehmung, indem sie sie im Sekundentakt mit Push-Meldungen versorgen, die sie in ihrer Meinung best\u00e4tigen. Die Menschen stecken in so einer Filterblase mit Gleichgesinnten. Ein Dialog oder eine Auseinandersetzung findet da nicht mehr statt. Und die Medien verst\u00e4rken diesen Effekt noch.", "Inwiefern?\nViele stellen diese Menschen alle in eine rechte Ecke und behaupten, das seien alles Nazis. Damit erreichen sie aber das Gegenteil von dem, was sie erreichen wollen. Die Leute f\u00fchlen sich in ihrer Wut best\u00e4tigt und r\u00fccken als Masse noch n\u00e4her zusammen.", "Aber woher r\u00fchrt der Vorwurf der AfD, es g\u00e4be keine Meinungsfreiheit?\u00a0\u00a0 \nIch glaube, er r\u00fchrt daher, dass man in den sozialen Netzwerk seine Meinung nicht artikulieren kann, ohne dass sie sofort kommentiert oder bewertet wird \u2013 und das, ohne dass einem das Gegen\u00fcber in die Augen schaut, ohne dass es sich vorher mit der eigenen Person auseiandergesetzt hat. Das ist eine Auseinandersetzung, die viel kaputt macht.", "Brandenburgs AfD-Chef\u00a0Kalbitz behauptet, wer heute anders denke, werde genauso unterdr\u00fcckt, wie es einst die Stasi tat. Sie wurden selber jahrelang von der Stasi \u00fcberwacht. Ist das vergleichbar?\nDas ist \u00fcberhaupt nicht vergleichbar. Wenn man zu DDR-Zeiten auf die Stra\u00dfe gegangen und \u201eL\u00fcgenpresse!\u201c geschrien h\u00e4tte, w\u00e4re man im Stasi-Knast oder in Bautzen gelandet. Heute kann das jeder ungestraft tun. Ich habe schon Plakate gesehen, die die Kanzlerin an einem Galgen gezeigt haben.", "Was hat Ihren Widerstandsgeist in der DDR geweckt?\nZum Beispiel, dass ich nicht dar\u00fcber entscheiden konnte, welche B\u00fccher ich lesen durfte, wo ich meinen Urlaub verbringe, oder ob ich studieren darf oder nicht. Es war dieser Eingriff in meine pers\u00f6nlichen Rechte \u2013 und das \u201eLeben in der L\u00fcge\u201c, wie Vaclav Havel es nennt.", "Was meint er damit? \u00a0\nMan hat zu Hause etwas Anderes erz\u00e4hlt als in der Schule oder auf der Arbeit, weil man immer Angst haben musste, dass man bespitzelt wird. Das hat mich total genervt. Deshalb hab ich mir Gleichgesinnte gesucht. Ich habe sie unter dem Dach der Evangelischen Kirche gefunden. Ich bin zwar kein Christ, aber ich habe dort gelernt, wie Demokratie funktioniert. Dort hat man sich mit der Meinung Anderer auseinandergesetzt. Das war eine wunderbare Schule.", "Sie haben einen hohen Preis bezahlt f\u00fcr Ihr politisches Engagement. Die Staatssicherheit hat Sie rund um die Uhr \u00fcberwacht. Hat sie das nicht eingesch\u00fcchtert? \nSagen wir so: Ich war st\u00e4ndig auf der Hut. Es gab zwei Methoden der Einsch\u00fcchterung. Auf der einen Seite hat die Stasi meine Post \u00fcberwacht und das Ger\u00fccht gestreut, ich sei inoffizieller Mitarbeiter der Stasi \u2013 ein IM. Auf der anderen Seite war die Wut auf das System so gro\u00df, dass ich keine Angst mehr hatte.", "Ist das spurlos an Ihnen vorbeigegangen?\nIch habe Gl\u00fcck gehabt, dass ich in einer Zeit politisch aktiv war, wo man f\u00fcr das Verteilen von Flugbl\u00e4ttern nicht mehr in sibirischen Lagern vernichtet wurde. Aber spurlos geht so etwas an keinem vorbei. Nach der Friedlichen Revolution stand irgendwann mal ein Beamter vom Arbeitsamt vor meiner T\u00fcr, der seinen Ausweis z\u00fcckte. Ich dachte, Schei\u00dfe, jetzt steht die Stasi wieder vor der T\u00fcr.", "Ein Flash-Back?\nGenau, und solche Momente gibt es immer noch. Das Leben in der L\u00fcge hat viele traumatisiert, auch mich. Andere sind von der Bildfl\u00e4che verschwunden. Sie leiden still. Mich hat es eher motiviert, mich politisch zu engagieren und gegen Menschenrechtsverletzungen zu protestieren.", "Mit der AfD sympathisieren auch ehemalige DDR-B\u00fcrgerrechtler wie Vera Lengsfeld, die auch das Narrativ verbreitet, die BRD sei die \u201eDDR 2.0\u201c. Ist das schizophren?\nJa, aber im Fall von Vera Lengsfeld h\u00e4ngt es auch mit ihrer pers\u00f6nlichen Geschichte zusammen. Sie ist jahrelang von ihrem eigenen Mann f\u00fcr die Stasi bespitzelt worden. Das ist eine ganz tragische Geschichte. Au\u00dfer ihr und Angelika Barbe fallen mir auch gar nicht so viele B\u00fcrgerrechtler ein, die heute in der AfD mitmischen. Aber das sind zwei von tausend B\u00fcrgerrechtlern, die es in der DDR gegeben hat. Die Wege die B\u00fcrgerrechtler nach 1989 sind sehr unterschiedlich. Ich kenne auch viele, die heute sehr weit links stehen.", "Ist an der Radikalisierung nicht auch die Bundesregierung Schuld, die es nicht geschafft hat, den B\u00fcrgern im Osten das Gef\u00fchl zu vermitteln, sie seien gleichberechtigt?\nDoch, es gab viele Vers\u00e4umnisse seit 1989. Man muss aber auch sehen, bei der ersten Volkskammerwahl 1990 wurden die Partei gew\u00e4hlt, die die schnelle Wiedervereinigung versprochen haben \u2013 allen voran die CDU. Die Leute wollten damals eine schnelle Wirtschaft- und W\u00e4hrungsunion. Ich war damals im Neuen Forum aktiv. Wir haben davor gewarnt. Aber wenn wir gesagt haben, \u201eEin Betrieb aus der Bundesrepublik\u00a0 wird versuchen, die Konkurrenz im Osten plattzumachen\u201c, wurden wir ausgepfiffen.", "Was w\u00e4re die Alternative gewesen? \nSchwere Frage. Die Bundesregierung hatte wenig Zeit, um zu regieren. Da sind Fehler gemacht worden, die bis heute nachwirken. Das Renteniveau im Osten ist noch immer niedriger als im Westen. Das ist eine Frage, die die Politik unbedingt regeln muss.", "Wenn Sie als B\u00fcrgerrechtler Bilanz ziehen: Hat sich der Kampf trotzdem gelohnt?\nKeine Frage. Den Rechtsstaat. Gewaltenteilung. Freie Medien. Demonstrationsfreiheit. Die M\u00f6glichkeit, eigene Zeitungen herauszugeben. Das alles haben wir erreicht. Dass das Leben trotzdem kein Paradies ist, wissen wir."], "Mehr lesen \u00fcber": []}}, "recommendations": []}