{"news_outlet": "cicero", "provenance": "https://www.cicero.de/aussenpolitik/viktor-orban-migration-ungarn-eu-europa", "query_keywords": ["migration", "migrant"], "creation_date": "26.03.2019", "last_modified": "26.03.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Cicero-Redaktion"], "news_keywords": ["Victor Orban", "Migration", "Ungarn", "Europa", "EU"], "content": {"title": "Viktor Orban \u00fcber Migration - \u201eIn Westeuropa \u00fcberlebe ich es nicht\u201c", "description": "Viktor Orban ist der derzeit wohl meistkritisierte Regierungschef Europas. Aber was bewegt den ungarischen Premierminister? Wir dokumentieren eine Rede, die Orban am vergangenen Samstag in Budapest anl\u00e4sslich einer Konferenz zur Migration gehalten hat", "body": {"": ["Ich begr\u00fc\u00dfe Sie recht herzlich. If you allow me I will speak my native language, the Hungarian, not especially because the audience, because I think they all speak English, but especially for the Hungarian public and media. So, please accept it. Wir danken unseren aus dem Ausland angereisten G\u00e4sten, dass sie zu uns gekommen sind. So etwas ist ein gro\u00dfes Abenteuer, Sie wissen gar nicht, wie gro\u00df es ist. Sie sind die G\u00e4ste eines alten Landes. Heute ist dies nicht unser Thema, dar\u00fcber rede ich jetzt nicht ausf\u00fchrlich, doch damit Sie einen Eindruck davon erhalten, was f\u00fcr ein \u00fcber eine tiefe und eigent\u00fcmliche Kultur verf\u00fcgendes Land Sie als G\u00e4ste begr\u00fc\u00dfen darf, m\u00f6chte ich drei einfache sprachliche Dinge erw\u00e4hnen, die die Tiefe der ungarischen Seele und das Althergebrachte der ungarischen Geschichte zeigen. Wenn ich \u00fcber jemanden sage, der mit mir den Vater und die Mutter gemeinsam hat, was unser Verh\u00e4ltnis ist, was, sagen wir, die Engl\u00e4nder einfach als \u201ebrother\u201c bezeichnen, dann sagen wir auf Ungarisch f\u00fcr Bruder das Wort \u201etestv\u00e9r\u201c, was soviel hei\u00dft wie \u201eBlut meines K\u00f6rpers\u201c. Wenn ich sagen will, dass es eine Frau gibt, mit der ich bis zum Ende meines Lebens zusammenleben m\u00f6chte, dann habe ich keine \u201ewife\u201c, sondern \u201eegy m\u00e1sik felem\u201c, also \u201eeine andere H\u00e4lfte\u201c. Oder wenn ich sage, ich m\u00f6chte mein Leben in Gesundheit leben, in guter Kondition, dann sage ich nicht \u201ehealth\u201c, sondern \u201eeg\u00e9szs\u00e9g\u201c, also \u201eGanzheit\u201c, \u201ewhole-ness\u201c oder etwas \u00c4hnliches, wenn man solches \u00fcberhaupt \u00fcbersetzen kann. Dies ist also ein eigent\u00fcmlicher Ort der Welt, und deshalb ist es f\u00fcr uns immer eine Ehre, wenn wir einen Gast empfangen d\u00fcrfen, weil wir der Ansicht sind, es sei eine Ehre f\u00fcr uns, wenn sich jemand f\u00fcr ein Land mit zehn Millionen Einwohnern, f\u00fcr eine Nation von f\u00fcnfzehn Millionen Menschen interessiert. Mir ist die Aufgabe zugefallen, das zusammenzufassen, was bisher geschehen ist. Dies kann ich kurz machen, indem ich sage, wir haben von jedem das bekommen, was wir erwartet hatten. Von den Tschechen haben wir eine kristallklare Analyse erhalten, von den Spaniern die gro\u00dfe christliche Seele, von unseren australischen Freunden die angels\u00e4chsische N\u00fcchternheit, und von Herrn Pr\u00e4sidenten Sarkozy die franz\u00f6sische Eleganz. Schon war es nicht vergebens, zusammenzukommen.", "Ungarn spielt heute eine f\u00fchrende Rolle in der Debatte um die Migration. Nichts rechtfertigt das. Ungarn ist ein Land mit zehn Millionen Einwohnern, wenn auch seine Armee qualitativ hochwertig ist, so stellt es doch angesichts seiner Gr\u00f6\u00dfe keine Bedrohung dar. Wenn wir uns mit den T\u00fcrken unterhalten, pflege ich zu sagen, wir haben so viele Soldaten wie sie am Wochenende Fl\u00fcchtige haben. Und wir\u00a0Ungarn wissen, dass es nat\u00fcrlich eine europ\u00e4ische Gleichberechtigung gibt, doch z\u00e4hlt trotzdem die Gr\u00f6\u00dfe, und jeder hat seinen eigenen Platz in der Welt. Und dieser Platz, der der unsrige ist, diese Gr\u00f6\u00dfe pr\u00e4destiniert uns nicht daf\u00fcr, in jedweder europ\u00e4ischen Diskussion, besonders in einer gesamteurop\u00e4ischen Debatte eine derart herausragende Rolle zu spielen wie in der Diskussion \u00fcber die Migration. Die erste Sache, die ich sagen m\u00f6chte, ist, dass die Situation unnat\u00fcrlich ist. Die zweite Sache, die wir im Zusammenhang damit sagen m\u00fcssen, ist, dass sie zwar unnat\u00fcrlich ist, doch nicht wir haben sie uns ausgew\u00e4hlt. Das ist ganz einfach die Folge eines geographischen und historischen Umstandes, denn Ungarn ist ein Hinterland; ist Hinterland Richtung Osten und ist Hinterland Richtung S\u00fcden. Und es spielt dann eine herausragende Rolle, wenn unserer gemeinsamen Heimat, Europa, aus dem Osten oder aus dem S\u00fcden irgendeine Gefahr droht. Wir sind aus dem Grund auf die Titelbl\u00e4tter der Zeitungen im Jahre 1956 gelangt, da uns der Aufstand gegen die aus dem Osten drohende Unterdr\u00fcckung \u2013 und wir hatten auch keine andere Wahl \u2013 zum Weltruhm katapultierte. Und jetzt ist die Situation die gleiche."], "Das Schicksal der geografischen Lage von Ungarn": ["Wenn die Migranten nicht das Meer w\u00e4hlen, sondern den Landweg, dann kommen sie notwendigerweise \u00fcber die S\u00fcdgrenzen Ungarns nach Europa. Ganz gleich, ob wir diese Rolle gewollt haben oder nicht, ganz gleich ob sie in Relation steht oder nicht, ganz gleich ob wir Lust haben oder nicht, wir befinden uns dort, wo wir sind, und nachdem wir unsere Grenzen verteidigen wollen, folgte daraus ein europ\u00e4ischer Ruhm. Weder Ungarn noch die f\u00fchrenden Politiker Ungarns \u2013 auch mich hierin inbegriffen \u2013 wollen in Europa irgendeine f\u00fchrende Rolle spielen. Wir haben eine alte ungarische Welt, deren Aufrechterhaltung, deren Instandhaltung, deren Anpassung an die Zukunft uns gerade genug Arbeit macht. Doch kann man nichts machen, wenn wir nicht noch einmal das erleben m\u00f6chten, was wir alle erlebt haben, dass von einem Tag zum anderen mangels einer Grenze auf einmal 400.000 Menschen, in der Mehrheit M\u00e4nner im wehrf\u00e4higen Alter, zwar ohne Waffen, aber wie Soldaten \u00fcber unsere Grenze hinwegmarschieren, nach Ungarn einmarschieren, und wir \u00fcber keinerlei physische Kraft verf\u00fcgen, um dies zu stoppen, um eine aus 400.000 Menschen bestehende, unbewaffnete, jedoch eine bedeutende physische Kraft darstellende Masse aufzuhalten oder um mit ihr umzugehen, also dieses Gef\u00fchl des Ausgeliefertseins wollen wir nicht noch einmal erleben.", "So ergab es sich, dass wir einen Zaun errichtet, den Grenzschutz eingef\u00fchrt und uns gegen den europ\u00e4ischen Mainstream gewendet haben. Und nachdem der liebe Gott uns geholfen hat, und er uns sowohl 2010 und auch 2014 erlaubte, ohne irgendeine Koalition die Regierungsmehrheit zu haben, ja uns sogar erlaubte, ohne Koalition \u00fcber eine Zweidrittelmehrheit im Parlament zu verf\u00fcgen, also konnten wir auch die im Interesse des Schutzes vor der Migration notwendigen Verfassungs\u00e4nderungen durchf\u00fchren \u2013 was einen Luxus in der gegenw\u00e4rtigen Lage in Europa darstellt \u2013, da also der liebe Gott uns diese Instrumente gegeben hat, mussten wir diese nutzen. So sind wir in die Situation geraten, dass wir heute hier eine Konferenz veranstalten."], "K\u00f6nnen wir wirklich \u201enichts tun\u201c?": ["Der Herr Au\u00dfenminister aus Australien riet uns von der europ\u00e4ischen Geste ab, die lautet: Wir k\u00f6nnen nichts tun. Und er wei\u00df es aus Australien, dass die Menschen so etwas nicht gerne haben, und sie solche Politiker feuern. Gl\u00fcckliche Unschuld! In Europa ist das nicht so, Herr Au\u00dfenminister. In Europa gibt es ein Mantra, ein Dogma, das seit drei\u00dfig Jahren errichtet wird, und in dem die Geste \u201eich kann nichts tun\u201c positive Bedeutung besitzt. Und m\u00f6glicherweise gef\u00e4llt dies den Menschen nicht, doch am n\u00e4chsten Morgen schmettert die Presse, die Soft Power Lobeshymnen \u00fcber den, der sagt: \u201eIch kann nichts tun.\u201c Ich erkl\u00e4re Ihnen das. In Europa hat man im Laufe von 30, 40 Jahren die Konzeption aufgebaut, nach der die Gesellschaft und besonders die gemeinsame europ\u00e4ische Welt von Institutionen und nicht von Personen gef\u00fchrt werden soll, und die Institutionen seien in der Lage, auf alle Krisen \u2013 vielleicht langsamer als notwendig dann eine Antwort zu geben. Deshalb stellt in der europ\u00e4ischen politischen Konzeption die Institution eine gute Sache dar: Je gr\u00f6\u00dfer desto besser, w\u00e4hrend der starke Politiker eine schlechte Sache ist. Deshalb erh\u00e4lt jeder starke f\u00fchrende Politiker eine negative Beurteilung, der sagt: \u201eIch l\u00f6se das, ich unternehme es, zu l\u00f6sen, was angeblich unm\u00f6glich ist.\u201c Und in dem Moment greift ihn die gesamte europ\u00e4ische Soft Power an. Nicht ich bin es, der hier\u00fcber am meisten \u00fcber Kenntnisse verf\u00fcgt, hier ist Herr Pr\u00e4sident Nicolas Sarkozy, der genau erkl\u00e4ren kann, wie ein starker f\u00fchrender Politiker in Europa vom Mainstream anstelle von Anerkennung automatisch den Titel \u201egef\u00e4hrlich\u201d verliehen bekommt. Hierf\u00fcr gibt es sicherlich auch historische Gr\u00fcnde."], "Die Intellektuellen Westeuropas sind fast alle\u00a0linksliberal": ["Meine zweite Bemerkung: Man muss sich von der Angst befreien, man muss die Angst ausl\u00f6schen. Das ist in Westeuropa sehr schwer. Was ich jetzt sage, ist eine Sch\u00e4tzung. Meiner Ansicht nach ist in der Westh\u00e4lfte Europas die die Politik umgebende, diese aber nicht beeinflussen k\u00f6nnende Welt, die wir der Einfachheit halber als Soft Power bezeichnen sollten, die Thinktanks, die NGOs, die Universit\u00e4ten, die \u201epublic intellectuals\u201c, wie sie unser australischer Freund bezeichnete, die Medien, diese Welt, die die Politik umgibt, meiner Sch\u00e4tzung nach zu 85 Prozent linksliberal, und in der Lage, aufeinander abgestimmt zu handeln. Selbst wenn ein westeurop\u00e4ischer Politiker das denkt, was ein Ungar denkt, und dann dies so vortr\u00e4gt, wie ein Ungar, dann wird er am n\u00e4chsten Morgen von diesen 85 Prozent in kleine St\u00fccke zerrissen. Wir sind nicht mutiger als die Westeurop\u00e4er, sondern die Situation ist die, dass in Mitteleuropa die sich um die \u201ehardcore power\u201c, also den Kern der Macht befindliche Soft Power ungef\u00e4hr zu 50-50 Prozent geteilt ist, sie bewegt sich im Augenblick vielleicht noch ein bisschen in christlich-konservative Richtung, dieser historische Prozess l\u00e4uft. Deshalb kann ich diese S\u00e4tze, jene Herangehensweise, die ich hier Zuhause und im Ausland anwende, \u00fcberleben. Hier in Mitteleuropa \u00fcberlebe ich es, aber im Westen \u00fcberlebe ich es nicht. Obwohl wir der \u00dcberzeugung sind, sowohl rein faktisch als auch moralisch Recht zu haben, und europ\u00e4ische Interessen zu vertreten, hatten in Westeuropa vielleicht noch nie ein Ministerpr\u00e4sident und Land, wie ich und Ungarn, eine derart schlechte Reputation. Das zeigt sehr gut, dass wir hier nat\u00fcrlich k\u00e4mpfen, und solange wir unsere Zweidrittelmehrheit im Parlament haben werden, k\u00e4mpfen wir mutig weiter, doch ist dies, wie ich das gesagt habe, kein nat\u00fcrlicher Zustand. Es ist also f\u00fcr Ungarn eine Schl\u00fcsselfrage \u2013 das erkl\u00e4rt vielleicht jene Hoffnungen, die wir an die Italiener kn\u00fcpfen \u2013, dass endlich ein gro\u00dfes Land kommen soll. Nicht ein Land von zehn Millionen, sondern ein gro\u00dfes Land, die Franzosen oder die Spanier oder die Italiener oder die Deutschen.", "Doch wenn ich mich heute umblicke, dann sehe ich, dass es heute ein Land gibt, in dem eine Regierung kommen kann, die das sagt, was wir sagen, und es so sagt, wie wir das sagen, und die das vertritt, was wir vertreten, gerade aus dem Grunde, weil es auch ein Hinterland ist, mit einer Meeresgrenze, und es ist in seinem Interesse, die Migration aufzuhalten, auch auf dem Meer aufzuhalten, und soweit ich das sehe, ist dies Italien. Aber irgendjemand muss kommen, denn jetzt halten wir noch eine Weile durch, das kann aber nicht bis zum Ende aller Tage so weitergehen, ganz einfach aus dem Grund, da unsere Energien endlich sind. Wir brauchen ein gro\u00dfes Land, das endlich von Westeuropa aus das gleiche sagt wie wir. Im entgegengesetzten Fall halten wir, Mitteleurop\u00e4er, vergebens durch, wir werden in Europa eine Niederlage erleiden. Soviel vielleicht zur politischen Lage."], "Warum Integration so oft nicht funktioniert": ["Die Migration ist die wichtigste Kraft, welche die Einheit attackiert, und auch eine sehr ernsthafte intellektuelle und politische Herausforderung darstellt. Denn deutlich erkennbar scheiden sich in der Angelegenheit der Migration Westeuropa und Mitteleuropa voneinander. Diese Trennung ist soziologischer Natur, sie h\u00e4ngt nicht von unserer Entscheidung ab. Es geschah n\u00e4mlich, dass sich in den westeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern jene Situation einstellte, in der neben der die christliche Kultur vertretende urspr\u00fcnglichen Bev\u00f6lkerung in den vergangenen einigen Jahrzehnten eine bedeutende, zahlenm\u00e4\u00dfig viel schneller als die urspr\u00fcngliche Bev\u00f6lkerung anwachsende, \u00fcber ein starkes Selbstbewusstsein verf\u00fcgende Minderheit erschien. Die Gr\u00f6\u00dfenverh\u00e4ltnisse ver\u00e4ndern sich kontinuierlich zu Ungunsten der christlichen urspr\u00fcnglichen Bev\u00f6lkerung und zu Gunsten der angekommenen neuen, grundlegend einen muslimischen Charakter tragenden Gemeinschaft. Deshalb ist heute in Westeuropa im Zusammenhang mit der Migration gleich nach dem Grenzschutz die wichtigste Frage, wie das, was bereits geschehen ist, das hei\u00dft dass sie hier sind, wie unser Zusammenleben mit ihnen gemanagt werden soll. Und bei jedem Gedanken geht es darum, sowohl die Prinzipien als auch die Ideologie sucht danach, auf welcher prinzipiellen Grundlage man das Nebeneinanderleben der miteinander offensichtlich sich nicht vermischen wollenden Kulturen handhaben k\u00f6nnte.", "An dieser Stelle \u00f6ffne ich eine Klammer, es gibt viele Indikatoren der Integration, diese betrachte ich im Allgemeinen nicht als ernsthafte Indikatoren, ich glaube sie auch nicht. Die wahre Integration besitzt laut der ungarischen Erfahrung einen Indikator, und das ist der Indikator der Zahlen von Mischehen. Wenn wir bereit sind, einander zum Partner zu w\u00e4hlen, dann haben wir uns zueinander integriert. Wenn wir niemals, mathematisch gesehen nur wenige auf diese Weise w\u00e4hlen, dann hei\u00dft dies, wir sind nicht integriert. Und in dieser Hinsicht gibt es in Westeuropa eine gro\u00dfe unintegrierte Gemeinschaft. Und deshalb konzentrieren sich alle Fragen hierauf. Demgegen\u00fcber ist die Lage in Mitteleuropa die, dass es hier keine Massen gibt. Deshalb mobilisieren wir null Energie f\u00fcr die Frage, wie man Migranten integrieren muss, denn das, was nicht vorhanden ist, muss man nicht integrieren. Und alle unsere Anstrengungen sind darauf gerichtet, dass es auch keine geben soll. Wir hier in Mitteleuropa sind der Ansicht, dass sich eine Situation herausgebildet hat.", "Ob wir diese Situation verdienen oder nicht, ob wir Gl\u00fcck haben oder nicht, das ist egal, aber eine Situation hat sich herausgebildet. Wir haben keine im Sinne der Zivilisation sich von der urspr\u00fcnglichen Bev\u00f6lkerung unterscheidenden gro\u00dfen Volksmassen mit uns zusammen im Land, und wir m\u00f6chten diesen Zustand bewahren. Deshalb sprechen die Westler dar\u00fcber, wie wir zusammenleben, wie wir uns integrieren sollen, und wir sprechen dar\u00fcber, auf welche Weise dieser Gedanke erst gar nicht notwendig werde. Deshalb reden die beiden H\u00e4lften der europ\u00e4ischen Politik, die westliche und die \u00f6stliche, aneinander vorbei, und offensichtlich sind ganz andere Prinzipien notwendig, um deinen Standpunkt, nach dem du solche Massen erst gar nicht haben willst, zu verteidigen, und es sind wiederum andere Prinzipien dazu notwendig, um zu erkl\u00e4ren, warum und wie du sie integrieren und mit ihnen zusammenleben willst. Und aus diesem Grunde entfernt sich die europ\u00e4ische Politik auch hinsichtlich des tats\u00e4chlichen politischen Handelns und der geistigen Ann\u00e4herung auf bedrohliche Weise voneinander, sie schreiten aneinander vorbei. Wie man diesen Unterschied \u00fcberbr\u00fccken k\u00f6nnte, darauf kennt heute niemand die Antwort."], "Das Recht eines Landes, \u201eNein\u201c zu sagen": ["In dieser Auseinandersetzung empfinden wir uns, das muss ich ehrlich zugeben, in der moralischen \u00dcberlegenheit. Mag sein, dass dies nicht sch\u00f6n ist, vielleicht entspricht es auch der christlichen Demut nicht in allen Dingen, doch empfinden wir, Ungarn, uns in der mit den Westlern gef\u00fchrten Diskussion in moralischer \u00dcberlegenheit. Der Grund daf\u00fcr ist der folgende. Wir haben den Eindruck, sie wollen uns ihre eigene Situation und die daraus entspringende Ann\u00e4herung aufzwingen. Auch wir haben eine Ann\u00e4herung, doch wollen wir diese ihnen nicht aufzwingen, und das verleiht uns eine moralische \u00dcberlegenheit. Wir wollen ihnen auch keine Ratschl\u00e4ge geben, wie sie jenen Zustand wiederherstellen sollen, als es noch keine Migranten in gro\u00dfen Massen gab, denn das ist ihre Sache, das sind ihre Prinzipien, das ist ihre Ann\u00e4herung, das ist ihre Integrationspolitik, das ist ihre Zukunft. Doch k\u00f6nnen wir auch nicht akzeptieren, dass sie aufgrund ihrer eigenen Erfahrungen uns sagen wollen, wie wir zu denken haben, und wie wir uns mit jenen zu vermischen haben, mit denen wir dies vorerst noch nicht mussten. Das f\u00fchrt uns zu der philosophischen Frage, wenn es eine Gemeinschaft gibt \u2013 und hierin, glaube ich, stimme ich mit unserem australischen Gast \u00fcberein \u2013, die ein souver\u00e4ner Staat ist, \u00fcber Grenzen verf\u00fcgt, eine Bev\u00f6lkerung besitzt, eine Verfassung und eine Legalit\u00e4t hat, und eine kulturelle Qualit\u00e4t besitzt, ob sie dann das Recht besitzt, auf diese kulturelle Qualit\u00e4t zu bestehen, oder muss sie die Lehre der Westler akzeptieren, nach der die westliche multikulturelle Staatsstruktur h\u00f6herwertiger sei als unsere homogene Struktur, und wir uns deshalb mit dem Mittel der Migration multikulturell umgestalten m\u00fcssten. Besitzt ein Land das Recht, \u201eNein\u201c zu sagen?", "Man kann dar\u00fcber diskutieren, ob der Multikulturalismus irgendwann eines Tages eine h\u00f6herwertige und wertvollere Welt zum Ergebnis haben wird als der Ausgangspunkt, dar\u00fcber kann man diskutieren. Dies ist nicht die Frage, sondern ob es f\u00fcr uns, Ungarn, obligatorisch ist, an diesem Versuch teilzunehmen? Oder ob wir das Recht besitzen, zu sagen: \u201eVielen Dank, wir m\u00f6chten uns nicht \u00e4ndern, wir m\u00f6chten so bleiben, wie wir jetzt sind. Selbstverst\u00e4ndlich besitzen wir Fehler, die wir gerne verbessern, aber im Wesentlichen wollen wir uns nicht \u00e4ndern.\u201c Besitzt ein Land das Recht dazu? Dies ist f\u00fcr einen angels\u00e4chsischen Geist eine sinnlose Frage, da die Antwort eine Evidenz darstellt: Ja, es besitzt das Recht. Aber wenn du das Mitglied der Europ\u00e4ischen Union bist, die auch eine politische Integration darstellt, dann ist die Antwort nicht so eindeutig. Und das ist es, was heute in den Debatten Ungarn Leiden zuf\u00fcgt."], "Welche Welt hinterlassen wir den Nachkommen?": ["Es gibt einen ber\u00fchmten, vielleicht in Kanada lebenden ungarischen Demographen, er hei\u00dft P\u00e1l Dem\u00e9ny, mit dem ich das Gl\u00fcck habe, von Zeit zu Zeit konsultieren zu d\u00fcrfen, und ich lerne viel von ihm. Es handelt sich um einen alten Herrn, und er sagt, die Migration erhalte aus dem Grunde nicht die entsprechende Aufmerksamkeit, weil der Zeithorizont in der Politik kurz, in der Migration aber lang ist. Und tats\u00e4chlich ergeben sich in unser aller Leben und so auch in der Politik immer Angelegenheiten, die dringend erledigt werden m\u00fcssen. Sowohl f\u00fcr die W\u00e4hler als auch f\u00fcr die Politiker sind am wichtigsten: die dringend zu erledigenden Angelegenheiten. Sagen wir, der Brexit, um einen gr\u00f6\u00dferen Happen zu nennen. Die Migration hat einen anderen Charakter, den Zeithorizont der Migration muss man in Jahrzehnten messen.", "Ich nenne Ihnen jetzt hier einige Zahlen. Ich bin ein Mensch von 56 Jahren, und wenn mir der liebe Gott hilft, dann werde ich 2050 noch leben. Wer heute 40 Jahre alt ist, der wird 2060 noch am Leben sein. Wer 20 Jahre alt ist, der wird beinahe mit Sicherheit 2080 noch leben. Ein 10-J\u00e4hriger wird auch 2090 noch leben. Und wer irgendwann jetzt auf die Welt kommt, w\u00e4hrend wir uns unterhalten, der wird aller Wahrscheinlichkeit nach auch das 22. Jahrhundert erleben. Und wir alle geh\u00f6ren einer Gemeinschaft an, wir geh\u00f6ren zu der Gemeinschaft der heute lebenden Ungarn. Deshalb tragen wir auch Verantwortung, jeder entsprechend seines eigenen Alters, doch besitzen die zu den vorhin aufgez\u00e4hlten Lebensaltern geh\u00f6renden Gruppen eine gemeinsame Verantwortung f\u00fcr die Zukunft. Jene, die heute hier sitzen, werden noch sehen, wie Europa in 20, 30 und 40 Jahren aussehen wird, und sie werden in 20-30-40 Jahren dar\u00fcber reden, was die europ\u00e4ischen Entscheidungstr\u00e4ger heute vers\u00e4umt haben. Das ist es, was wir den Politikern klarmachen m\u00fcssen, dass es immer dringendere Angelegenheiten gibt als die in einer Perspektive von 20-30 Jahren bedrohliche Konsequenzen mit sich bringende Migration, jedoch m\u00fcssen trotzdem wir jetzt Entscheidungen treffen, denn sonst werden unsere Nachkommen im \u00dcbrigen in 20-30-40 Jahren mit Konsequenzen konfrontiert werden, vielleicht auch wir selbst noch, die wir bereuen werden."], "Der Druck des Bev\u00f6lkerungswachstums": ["Im Allgemeinen arbeite ich auf Grund der Daten der Uno. Die Uno sagt in ihrer Sch\u00e4tzung von 2017 nicht weniger, als dass 2030 die Einwohnerzahl Europas um einige Millionen abnehmen wird, und bis 2030 wird jene von Afrika um 448 Millionen anwachsen. Innerhalb von 13 Jahren wird die Bev\u00f6lkerung von Afrika um eine halbe Milliarde Menschen anwachsen. Die Bev\u00f6lkerungszahl Afrikas wird nur um ein bisschen weniger in den kommenden zehn und einigen Jahren ansteigen als die gegenw\u00e4rtige Zahl der Einwohner der Europ\u00e4ischen Union. Und dies wird auf die Weise geschehen, dass sich w\u00e4hrenddessen der Unterschied zwischen dem Niveau des afrikanischen Lebens und dem des europ\u00e4ischen Lebens nicht verringern, sondern sich \u2013 wenn die Dinge so weiterlaufen \u2013 vielmehr vergr\u00f6\u00dfern wird. Infolgedessen wird der Druck, der sich von Afrika aus nach Europa richtet, dass man von dort hierher kommen will, mit Sicherheit wachsen, ich kann das mit der Gewissheit der Kr\u00e4fte der Naturgesetze sagen. Und das wird auf Europa einstr\u00f6men. Ebenfalls im Vergleich zu 2010 \u2013 sagt eine andere Prognose \u2013 wird bis 2050, wenn wir noch leben werden, die Zahl der muslimischen Bev\u00f6lkerung in Europa von den gegenw\u00e4rtigen vierzig und einigen Millionen auf mindestens 70 Millionen anwachsen, und die der Christen wird parallel dazu um 99 Millionen abnehmen. Und da habe ich die Massen der neu Ankommenden noch gar nicht mitgez\u00e4hlt.", "Dies bedeutet, dass wenn die europ\u00e4ische Politik die Migration nicht mit der Ernsthaftigkeit auf die Tagesordnung setzt, wie wir das heute hier getan haben, und nicht schon jetzt und sofort Entscheidungen trifft, dann beginnen Prozesse, die man sp\u00e4ter nicht mehr aufhalten kann. Afrika kann man nicht in f\u00fcnf Jahren entwickeln, jetzt muss man mit dem Entwickeln beginnen, damit wir die Hilfe dorthin tragen, und nicht die Probleme von dort zu uns kommen. Die Einheit von Ost und West in der Frage der Migration muss jetzt hergestellt werden, jetzt muss ein Modus Vivendi gefunden werden, denn sp\u00e4ter wird dies unm\u00f6glich sein. Sowohl hinsichtlich der europ\u00e4ischen Einheit als auch des Grenzschutzes sowie der Migration muss jetzt gehandelt werden."], "Die Migrationspolitik der EU hat versagt": ["Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich den Vorschlag von Herrn Pr\u00e4sidenten Sarkozy f\u00fcr die eine m\u00f6gliche L\u00f6sung begr\u00fc\u00dfen, der \u2013 vielleicht etwas weniger philosophisch als ich das jetzt formulieren werde \u2013 sagt, das wichtigste in der Politik sei das Zugeben des Misserfolgs. Ich sage nicht, es sei leicht, zu siegen, doch ist das m\u00f6glich, so etwas kommt vor. Es ist eine leichte Sache, mit dem Sieg zusammenzuleben. Die F\u00e4higkeit, die Niederlage zuzugeben, den Misserfolg zuzugeben, ist in der Politik am wichtigsten, besonders in der internationalen Politik. Und hier haben wir vor uns einen gewaltigen Misserfolg. Seit 2015 sind inzwischen vier Jahre vergangen. Wir m\u00fcssen zugeben, es ist unangenehm, doch m\u00fcssen wir zugeben, dass die f\u00fchrenden Politiker der Europ\u00e4ischen Union, die gegenw\u00e4rtigen Strukturen der Europ\u00e4ischen Union sind nicht in der Lage, die Angelegenheit der Migration und des Grenzschutzes zu l\u00f6sen. Und wenn sie dazu in den vergangenen vier-f\u00fcnf Jahren nicht in der Lage waren, haben wir keinen Grund anzunehmen, morgen w\u00fcrden sie dann dazu in der Lage sein.", "Deshalb muss man in das System eingreifen, und so wie im Interesse der W\u00e4hrung der Rat der zur W\u00e4hrungsunion geh\u00f6renden Finanzminister geschaffen worden ist, muss aus den Innenministern der zur Schengen-Zone geh\u00f6renden L\u00e4nder ein neues Gremium geschaffen werden. Man muss der Kommission das Recht der Migration und des Grenzschutzes wegnehmen, dieses Recht muss man den Mitgliedsstaaten zur\u00fcckgeben, und die Mitgliedsstaaten m\u00fcssen \u00fcber ihre Innenminister in eine neue K\u00f6rperschaft delegiert werden, damit dort die Innenminister gemeinsam Antworten auf die Fragen des Grenzschutzes und der Migration geben. Wenn wir zumindest so viel nach den europ\u00e4ischen Wahlen erreichen w\u00fcrden, dann h\u00e4tte es sich schon gelohnt, die europ\u00e4ischen Wahlen durchzuf\u00fchren."], "Mehr lesen \u00fcber": []}}, "recommendations": []}