{"news_outlet": "cicero", "provenance": "https://www.cicero.de/innenpolitik/afd-bernd-lucke-euruokrise-eu-parlament-bjoern-hoecke-goetz-kubitschek/plus", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "zuwander", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "18.04.2019", "last_modified": "18.04.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Bernd Lucke"], "author_organization": [], "news_keywords": ["AfD", "Bernd Lucke", "Pegida", "EU", "Eurokrise", "Bj\u00f6rn H\u00f6cke", "G\u00f6tz Kubitschek", "Neue Rechte"], "content": {"title": "Bernd Lucke - \u201ePutin entspricht der Wunschvorstellung eines autorit\u00e4ren F\u00fchrers in der AfD\u201c", "description": "Aus Protest gegen die Eurorettung hatte der \u00d6konom Bernd Lucke 2013 die AfD gegr\u00fcndet. In seinem neuen Buch distanziert er sich von \u201eseinem Kind\u201c. Die Partei werde nunmehr vom v\u00f6lkischen Fl\u00fcgel regiert. Ist er daran unschuldig?", "body": {"": ["Herr Lucke, die AfD ist inzwischen die st\u00e4rkste\u00a0Oppositionspartei im Bundestag. Dagegen kommt Ihre neue Partei Liberal-Konservativer Reformer (LKR) gerade mal auf knapp 1000 Mitglieder. Was haben Sie falsch gemacht? \nIch glaube, dass die Fl\u00fcchtlingskrise die W\u00e4hler zum Teil unglaublich stark emotionalisiert hat. Das schl\u00e4gt sich in Protestvoten nieder, von denen die AfD profitiert. De facto hat die AfD ja nur dieses eine Thema: Fl\u00fcchtlingskrise/Islam/Zuwanderung. Und das zieht beim W\u00e4hler. Aber ich finde nicht, dass ein Politiker seine Meinung danach richten soll, was ihm W\u00e4hlerstimmen bringt. Er soll das vertreten, was er f\u00fcr richtig h\u00e4lt. Das ist eine Frage der Glaubw\u00fcrdigkeit.", "Und Ihre Themen ziehen nicht?\nWenn die Medien \u00fcber uns soviel berichten w\u00fcrden wie \u00fcber die AfD, h\u00e4tten wir vermutlich ziemlichen Zulauf. Denn wir sagen, wie man die gro\u00dfen Fehlentscheidungen der Bundesregierung und der EU korrigieren kann. In der Fl\u00fcchtlingspolitik w\u00fcrden wir zum Beispiel politisch Verfolgte unbeschr\u00e4nkt sch\u00fctzen, aber bei Kriegsfl\u00fcchtlingen ein Kontingentsystem einf\u00fchren. Und f\u00fcr die Eurokrise fordern wir ein Austrittsrecht f\u00fcr alle Staaten, die mit dem Euro nicht klarkommen. Das sind sachliche L\u00f6sungen und keine Stimmungsmache. Und ich glaube, es gibt gen\u00fcgend W\u00e4hler, denen sachliche L\u00f6sungen lieber sind als Stimmungsmache.\n\nDie AfD ist ja urspr\u00fcnglich in der Eurokrise als Protestpartei gegen die Europ\u00e4ische Union entstanden. Sie sitzen heute als Abgeordneter im EU-Parlament und fordern den Austritt aus dem Euro. Ist das nicht schizophren? \nNein, Sie sind falsch informiert. Als wir die AfD gegr\u00fcndet haben, haben wir uns ausdr\u00fccklich zur EU bekannt. Wir haben nur den Euro als W\u00e4hrung kritisiert. Die heutige AfD ist eine ganz andere Partei. Die droht in der Tat mit dem EU-Austritt. Aber ich pers\u00f6nlich bin nach wie vor ein Bef\u00fcrworter der EU, trotz ihrer M\u00e4ngel. Ich will tiefgreifende Reformen, aber auf keinen Fall einen Austritt.\u00a0\n\nIn Ihrem Buch schreiben Sie: \u201eWenn ich heute auf die AfD schaue, f\u00fchle ich mich wie ein Vater, dem das Kind genommen wurde, um es unter R\u00e4ubern gro\u00dfzuziehen.\u201c Wer sind die R\u00e4uber?\nDie R\u00e4uber, das ist die neue Rechte, das sind die Leute, die v\u00f6lkisch denken. Sie operieren teilweise innerhalb und teilweise au\u00dferhalb der AfD, haben aber durchweg starken Einfluss auf die Partei genommen. Einer ihrer Drahtzieher ist der Verleger G\u00f6tz Kubitschek, der durch seine Publikationen die Ideologie des rechten Fl\u00fcgel pr\u00e4gt. Einige f\u00fchrende AfD-Mitglieder sind ihm blind ergeben.", "Wie kommen Sie darauf? \nIch erfuhr von Kubitscheks Existenz erstmals, als er im Februar 2015 vom Landesverband Sachsen-Anhalt in die AfD aufgenommen wurde. Parteifreunde alarmierten mich. Ich recherchierte \u00fcber ihn und erwirkte dann einen Beschluss des Bundesvorstands, der die Mitgliedschaft wieder aufhob.\u00a0\n\nWarum?\nIch las damals viel von ihm \u2013 und war erschreckt. Mit der \u201eSezession\u201c gibt er eine Zeitung heraus, die ein kulturell-v\u00f6lkisches Denken propagiert. Er spricht von der Schw\u00e4che der wei\u00dfen V\u00f6lker und spielt mit dem Gedanken, die Ausl\u00e4nder von den \u201eautochthonen Deutschen\u201c zu trennen. Dieses Denken geh\u00f6rte nicht in die von mir gef\u00fchrte AfD. Deshalb haben wir seine Mitgliedschaft sofort wieder aufgehoben. Aber daraufhin kamen Proteste aus der Basis und ich merkte, dass Kubitschek schon tief in die AfD hineingewirkt hatte.\u00a0\n\nSie bezeichnen Bj\u00f6rn H\u00f6cke als seine Marionette. Untersch\u00e4tzen Sie H\u00f6cke da nicht? \nSo habe ich das erlebt. Bj\u00f6rn H\u00f6cke und Andr\u00e9 Poggenburg waren die ersten, die bei mir gegen die Aufhebung seiner AfD-Mitgliedschaft protestiert haben. Sie haben mir beschrieben, was da passiert, wenn Kubitschek auf seinem Rittergut in Schnellroda seine J\u00fcnger um sich versammelt. Wie er sie in seiner Ideologie schult und ihnen Anweisungen gibt, wie sie sich strategisch zu verhalten haben.\n\nHat die heutige AfD mit \u201eIhrem Kind\u201c gar nichts mehr zu tun?\nNein. Die AfD schleppt zwar noch eine gewisse Euro-Kritik in ihrem Programm mit, aber in den \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen der Partei spielt das praktisch keine Rolle mehr.\n\nSie wurden bei einem AfD-Parteitag 2015 als Vorsitzender von Frauke Petry entthront. Wann hatten Sie denn zum ersten Mal das Gef\u00fchl, die Partei l\u00e4uft in eine ganze andere Richtung, als Sie sich das gew\u00fcnscht hatten? \nEs war nicht so, dass es da einen Zeitpunkt gab. Ich habe im Laufe der Zeit gemerkt, dass sich Mehrheiten und Themen in der AfD zu verschieben begannen. Das war ein schleichender Prozess. Das ging 2014 los mit der Krim-Krise. Eine Minderheit in der AfD war der Auffassung, dass Putin richtig gehandelt hatte. Ich fand diese Putin-freundliche Stimmung sehr befremdlich.\n\nWarum?\nDie AfD war wegen der Rechtsbr\u00fcche im Zuge der Eurorettung entstanden. Wir verstanden uns als Rechtsstaatspartei. Was Putin gemacht hat, war aber ein klarer Versto\u00df gegen das V\u00f6lkerrecht.\n\nJetzt hat der Spiegel enth\u00fcllt, dass der bayerische Bundestagsabgeordnete Markus Frohnmaier enge Verbindungen nach Russland hatte. Ein Einzelfall?\nNein, es gibt heute eine weitverbreitete Putin-Freundlichkeit in der AfD. Russlands Pr\u00e4sident wird glorifiziert als ein Herrscher, der stark national denkt, der den Amerikanern trotzt und entschieden gegen Widersacher vorgeht. Er entspricht der Wunschvorstellung eines autorit\u00e4ren F\u00fchrers in der AfD.\n\nDas Kontrastprogramm zur Bundeskanzlerin?\nEin Kontrastprogramm zu jedem, der die Westbindung Deutschlands bejaht und eine offene, liberale Gesellschaft will.\n\nHat sich die AfD erst 2015 radikalisiert?\nDer Massenaustritt des gem\u00e4\u00dfigten Fl\u00fcgels im Juli 2015 war nat\u00fcrlich ein Quantensprung. Aber der Prozess der Radikalisierung hat vorher begonnen, und er vollzog sich schleichend. Einerseits zogen sich moderate Mitglieder immer st\u00e4rker zur\u00fcck, je l\u00e4nger die Medien auf die AfD eindroschen. Sie f\u00fcrchteten um ihren guten Ruf oder berufliche Nachteile durch ihr Engagement f\u00fcr die AfD. Andererseits kamen neue Mitglieder, die genau die rechte Partei suchten, die die Medien an die Wand malten. Und dann verschoben sich die Themen weg von der Europroblematik. Erst war da die Krimkrise. Dann kam TTIP und dann der Herbst 2014, als die\u00a0Pegida-Bewegung gegen die angebliche Islamisierung des Abendlandes demonstrierte. Das waren Phasen, in denen Stimmungen in der AfD aufkamen, die man vorher so nicht wahrgenommen hatte. Der Islam war bis dahin kaum ein Thema in der Partei. Ich verlor an R\u00fcckhalt, weil ich viele Dinge anders sah als ein st\u00e4ndig wachsender Teil der Parteibasis.", "Machen Sie es sich nicht zu leicht, wenn Sie sagen, Schuld am Aufstieg der AfD seien auch die Medien gewesen, die die Partei in die rechte Ecke gestellt h\u00e4tten?\nNein, seit ihrer Gr\u00fcndung ist der AfD von manchen Medien immer wieder unterstellt worden, sie beherberge rechtsradikales Denken. Dabei war das anfangs \u00fcberhaupt nicht der Fall. Alle unsere Vorst\u00e4nde waren mit vern\u00fcnftigen Leuten besetzt. Und darauf kommt es doch an. Aber manche Journalisten haben akribisch bei einfachen Mitgliedern an der Basis gegraben, bis man irgendwas gefunden hat, das man hochspielen konnte.\n\nWurden Sie auch mit diesem\u00a0Vorwurf konfrontiert?\nNat\u00fcrlich. Ich bin in dieser Zeit oft zu Gast in Talkshows gewesen. Da wurden NPD-Funktion\u00e4re in Einspielern pr\u00e4sentiert und Wahlplakate der NPD vorgestellt. Wir waren eine b\u00fcrgerliche, akademische, eurokritische Partei, und es gab keinerlei Grund, irgendeine N\u00e4he zur NPD zu vermuten. Aber die Talkshows vermittelten genau diesen Eindruck. Es hat mich sehr erstaunt, wieviel Werbung einige der gro\u00dfen Talkshows f\u00fcr die NPD gemacht haben. Damit hat man uns sehr geschadet. Es hat zur Folge gehabt, dass sich gem\u00e4\u00dfigte Mitglieder zur\u00fcckzogen, weil sie sich dieser Rufsch\u00e4digung nicht aussetzen wollten. Gleichzeitig hat es radikale Rechte angelockt.", "Liegt diese Urangst vor dem Wiederstarken des Rechtsradikalismus nicht in der Natur der deutschen Geschichte?\nEine Urangst vor dem Rechtsextremismus halte ich f\u00fcr gesund und richtig. Aber dass man Gespenster sieht und eine neu gegr\u00fcndete Partei gleich grundlos in die rechte Ecke stellt, das ist entweder Hysterie oder eine bewusste Steuerung politischer Prozesse.\n\nWie sollen wir Journalisten uns verhalten, wenn Alexander Gauland das Dritte Reich als Vogelschiss der Geschichte bezeichnet? Ignorieren? \nNein, nat\u00fcrlich muss man das kritisieren. Das ist eine uns\u00e4gliche \u00c4u\u00dferung. Aber das hat er nicht zu meiner Zeit gemacht. Zu meiner Zeit h\u00e4tte das ein Partei-Ausschlussverfahren zur Folge gehabt.\n\nIn Ihrem Buch schreiben Sie, es sei weniger um Ereignisse wie die Fl\u00fcchtlingskrise gegangen. Die AfD-W\u00e4hler h\u00e4tten nur eine Projektionsfl\u00e4che gesucht f\u00fcr ihre Abstiegs\u00e4ngste. \nIch habe nicht von Abstiegs\u00e4ngsten gesprochen, sondern von Verbitterung. Es ging nicht prim\u00e4r um materielle Bedrohung. Es gab viele Leute, die verbittert waren, ohne dass es ihnen schlecht ging. Sie f\u00fchlten sich von den Politikern betrogen und waren empf\u00e4nglich f\u00fcr Verschw\u00f6rungstheorien. Sie lehnen oft den Staat oder unser Regierungssystem grunds\u00e4tzlich ab. Und ihre Verbitterung projizieren sie immer auf das jeweils hei\u00dfe politische Thema.", "Aber woher r\u00fchrte die Verbitterung, wenn es keine materiellen Ursachen daf\u00fcr gab?\nVielleicht daher, dass in der Politik schrecklich viel Phrasen gedroschen werden, dass alles sehr stromlinienf\u00f6rmig wirkt und wenig passiert.\n\nTats\u00e4chlich wirkte die Groko gerade in der Fl\u00fcchtlingskrise wie gel\u00e4hmt. Ist das nicht nachvollziehbar?\nDoch, absolut. Mich sto\u00dfen Floskeln und Inhaltsleere der etablierten Parteien auch ab. Deshalb habe ich ja eine neue Partei gegr\u00fcndet. Aber ich lehne deshalb nicht den Staat oder die Regierung insgesamt ab.\n\nWoher kommen denn solche irrigen Vorstellungen wie die, die Kanzlerin wolle Deutschland abschaffen, die EU plane eine \u201eUmvolkung?\u201c\nDie kommen von diesen v\u00f6lkischen Leuten, die sich in der AfD breit gemacht haben. Stichwort: G\u00f6tz Kubitschek. Die haben Narrative geschaffen, die bei diesen Verbitterten auf fruchtbaren Boden fallen. Die versuchen immer, einem Ereignis die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche negative Interpretation beizulegen, um in ihrer eigenen Verbitterung best\u00e4tigt zu werden.", "Wie definieren Sie \u201ev\u00f6lkisch\u201c?\nJemand ist v\u00f6lkisch, wenn er glaubt, dass ein Mensch durch die Zugeh\u00f6rigkeit zu einem Volk \u2013 definiert als kulturelle, traditionelle\u00a0 oder ethnische Einheit \u2013 den Angeh\u00f6rigen eines anderen Volkes \u00fcberlegen ist oder h\u00f6here Rechte genie\u00dft als diese.\n\nWillkommen im Dritten Reich?\nDie Nationalsozialisten haben das biologisch festgemacht und von Rassen gesprochen \u2013 von genetischen Merkmalen, die die Menschen unterscheiden. So denkt heute allenfalls ein kleiner Teil des v\u00f6lkischen Fl\u00fcgels. Heute muss man eher von Kulturrassismus sprechen. Es wird behauptet, dass Menschen eine kulturelle Pr\u00e4gung haben, die sie unf\u00e4hig machen, sich einer anderen Kultur anzupassen. Dass die Kulturen rein gehalten werden sollen und sich nicht vermischen d\u00fcrfen. Und da ist der Islam das prim\u00e4re Feindbild.", "Der Verfassungsschutz hat die Partei gerade als Pr\u00fcffall und den rechten Fl\u00fcgel um Bj\u00f6rn H\u00f6cke als Verdachtsfall eingestuft. Sie begr\u00fc\u00dfen das. Warum? \nIch bin sehr daf\u00fcr, dass der Verfassungsschutz gegen Verfassungsfeinde vorgeht. Wenn er der Meinung ist, dass sich in der AfD rechtsradikales Denken breitmacht, kann ich ihm nur zustimmen. Leute wie Bj\u00f6rn H\u00f6cke oder Jens Maier oder Markus Frohnmaier sind meiner Meinung eindeutig rechtsradikal.\n\nMan h\u00e4tte erwarten k\u00f6nnen, dass die rechtsextremen Mitglieder als Reaktion darauf aussortiert werden, um bei den Landtagswahlen im Osten w\u00e4hlbar zu werden. Tats\u00e4chlich ist es aber so, dass der rechte Fl\u00fcgel immer st\u00e4rker wird.\nWir hatten schon vor meinem Ausscheiden aus der AfD 2015 versucht, den rechten Rand aus der Partei herauszudr\u00e4ngen. Wir sind gescheitert \u2013 und zwar nicht so sehr an Frauke Petry, sondern an der Basis der Partei. Die Rechten hatten schon damals die Mehrheit und haben sich entschieden dagegen gewehrt, dass irgendwelche roten Linien gezogen werden. Weil schon damals viele gem\u00e4\u00dfigte Mitglieder die Partei verlassen haben, besteht jetzt keine Chance mehr, dass diese S\u00e4uberung einsetzt. Diese Hoffnung halte ich f\u00fcr naiv. Ich glaube, das Gegenteil wird eintreten.", "Wie meinen Sie das?\nDie Beobachtung durch den Verfassungsschutz schwei\u00dft zusammen. Die deutschnationalen Mitglieder werden sich mit den v\u00f6lkischen solidarisieren.", "Bernd Lucke, Systemausfall. Europa, Deutschland und die AfD: Warum wir von Krise zu Krise taumeln und wie wir die Probleme l\u00f6sen, FinanzBuch Verlag, 272 Seiten, 22,99 Euro."], "Mehr lesen \u00fcber": []}}, "recommendations": []}