{"news_outlet": "focus", "provenance": "https://www.focus.de/politik/deutschland/20-prozesstage-im-jugendschoeffengericht-reserviert-pruegeltour-nicht-geplant-staatsanwaltschaft-amberg-erhebt-anklage-gegen-asylbewerber_id_10530712.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "01.04.2019", "last_modified": "02.04.2019", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["ufe"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Pr\u00fcgeltour in Amberg \u201enicht geplant\u201c: Staatsanwalt liefert neue Details zu Taten", "description": "Die Staatsanwaltschaft Amberg hat gegen vier Asylbewerber Anklage wegen einer Pr\u00fcgeltour erhoben. Die Beschuldigten waren am 29. Dezember durch Amberg gezogen und hatten mehrere Personen verletzt. Am Montag informierten die Ermittlungsbeh\u00f6rden erstmals ausf\u00fchrlich \u00fcber die Hintergr\u00fcnde der Pr\u00fcgeleien. Das Amtsgericht pr\u00fcft nun die Er\u00f6ffnung eines Hauptverfahrens.", "body": {"": ["Die Pr\u00fcgeltour hatte bundesweit Emp\u00f6rung ausgel\u00f6st: Vier junge M\u00e4nner aus Afghanistan und dem Irak waren am vorletzten Tag des vergangenen Jahres marodierend durch Ambergs Innenstadt gezogen. Wie die Staatsanwaltschaft am Montag bekanntgab, sollen 21 Personen Opfer des Quartetts geworden sein, darunter auch vier Polizisten. Dabei seien die Taten weder geplant noch kurzfristig verabredet worden, zitierte die \u201eMittelbayerische Zeitung\u201c den leitenden Oberstaatsanwalt Joachim Diesch. \u201eEs waren viele Zuf\u00e4lle im Spiel.\u201c"], "Pr\u00fcgeltour in Amberg": ["Insgesamt werden den 17 bis 19 Jahre alten Asylbewerbern 25 Einzeltaten zur Last gelegt - von Beleidigung bis hin zu  gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung. War bislang von 12 Verletzten die Rede gewesen, sprechen die Ermittler nun von 15 Personen. Sie seien leicht bis mittelschwer verletzt worden oder h\u00e4tten psychische Sch\u00e4den erlitten. Ein Opfer war zudem wegen des Verdachts auf eine Gehirnersch\u00fctterung in eine Klinik eingeliefert worden.", "\u00dcber die Zulassung der Anklage beim Jugendsch\u00f6ffengericht muss nun das Amtsgericht entscheiden. Es sollen jedoch vorsorglich bereits mehr als 20 Prozesstermine ab Ende April reserviert worden sein."], "\"Bewertung der Taten von Herkunft der T\u00e4ter losl\u00f6sen\"": ["Nach Angaben des Leiters der Kriminalinspektion Amberg Gerhard Huf seien die vier Beschuldigten Teil einer 13 Personen umfassenden Fl\u00fcchtlings-Gruppe und h\u00e4tten Amberg regelm\u00e4\u00dfig wegen der \u201eguten Verkehrsanbindung\u201c als Treffpunkt genutzt, erkl\u00e4rte der Kripo-Chef. Die Fl\u00fcchtlinge h\u00e4tten sich aus heilp\u00e4dagogischen Einrichtungen f\u00fcr unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge gekannt und seien schon vorher wegen Straftaten von Bagatelldelikten bis hin zu gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung aufgefallen.", "Die Einzeltaten sollen zwischen 18.40 und 20.30 Uhr begangen worden sein und hatten sich jeweils \u00fcber einen Zeitraum von rund 30 Minuten erstreckt. Dazwischen hatte es eine Pause von anderthalb Stunden gegeben. Die Beschuldigten h\u00e4tten bei ihren Taten unter Alkoholeinfluss gestanden, weswegen man sich bei der Bewertung der Taten von der Herkunft der T\u00e4ter l\u00f6sen m\u00fcsse, habe Oberstaatsanwalt Diesch erkl\u00e4rt. \u201eDas erleben wir immer wieder, auch unter deutschen Jugendlichen.\u201c Dennoch habe in diesem Fall die \u201eIntensit\u00e4t der Taten \u00fcberrascht\u201c."], "Asylantr\u00e4ge der Beschuldigten wurden abgelehnt": ["Die Vorf\u00e4lle hatten im Januar erneut die Debatte um eine konsequente Abschiebung von straff\u00e4lligen Asylbewerbern ausgel\u00f6st. Die  Asylantr\u00e4ge aller Beschuldigten sind mittlerweile abgelehnt worden. Die Beschuldigten sitzen noch immer in Untersuchungshaft."], "Im Video: Gewalttaten in Bottrop und Amberg: Kl\u00f6ckner warnt vor Vorwurf der \u201eStimmungsmache\u201c": [], "Kl\u00f6ckner warnt vor Vorverurteilung": []}}, "recommendations": []}