{"news_outlet": "focus", "provenance": "https://www.focus.de/politik/ausland/fluechtlingskrise-im-news-ticker-csu-will-asylpolitik-verschaerfen-vom-gefaengnistor-zum-abfluggate_id_10131268.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "02.01.2019", "last_modified": "03.01.2019", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": [], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Pr\u00fcgelei in Amberg: Seehofer w\u00fctend \u00fcber Gewaltexzesse ", "description": "Seehofer erneuert Forderung nach sch\u00e4rferen Abschieberegelungen06.17 Uhr: Nach den Pr\u00fcgelattacken von Asylsuchenden im oberpf\u00e4lzischen Amberg hat Bundesinnenminister Hors...", "body": {"": [], "Seehofer erneuert Forderung nach sch\u00e4rferen Abschieberegelungen": ["06.17 Uhr: Nach den Pr\u00fcgelattacken von Asylsuchenden im oberpf\u00e4lzischen Amberg hat Bundesinnenminister Horst\u00a0Seehofer\u00a0seine Absicht bekr\u00e4ftigt, die Abschieberegeln zu versch\u00e4rfen. \"Wenn Asylbewerber Gewaltdelikte begehen, m\u00fcssen sie unser Land verlassen. Wenn die vorhandenen Gesetze daf\u00fcr nicht ausreichen, m\u00fcssen sie ge\u00e4ndert werden\", sagte der CSU-Politiker der \"Bild\"-Zeitung. Dazu werde er der Koalition Vorschl\u00e4ge machen. Einen solchen Vorsto\u00df hatte\u00a0Seehofer\u00a0bereits Mitte Dezember f\u00fcr den Jahresanfang angek\u00fcndigt.", "Vier Tatverd\u00e4chtige im Alter von 17 bis 19 Jahren aus Syrien, Afghanistan und dem Iran hatten am Samstagabend unter Alkoholeinfluss Passanten unvermittelt geschlagen. Zw\u00f6lf Menschen wurden meist leicht verletzt. Die Beschuldigten kamen in Untersuchungshaft.", "\"Die Ereignisse in Amberg haben mich sehr aufgew\u00fchlt\", sagte\u00a0Seehofer. \"Das sind Gewaltexzesse, die wir nicht dulden k\u00f6nnen!\"", "Der Chef der Deutschen Polizeigewerkschaft (DPolG), Rainer Wendt, forderte die Bundesregierung zu einer Stellungnahme auf: \"Der Sprecher der Bundesregierung muss sich zu dem Fall erkl\u00e4ren. Es kann nicht sein, dass es sich nur dann um eine \"Hetzjagd\" handelt, wenn es um rechtsextreme T\u00e4ter geht\", sagte er der Zeitung. Es hei\u00dfe zu dem Fall, die Motive der T\u00e4ter seien nicht bekannt. \"Ich will ihnen das Motiv nennen: Es ist eine tiefe Verachtung f\u00fcr unseren Staat und f\u00fcr die Menschen, die bei uns leben. Die vier T\u00e4ter d\u00fcrfen erst wieder in Freiheit kommen, wenn sie den Boden ihres Heimatlandes betreten.\"", "Der CDU-Innenpolitiker Patrick Sensburg sagte der \"Bild\": \"Aus meiner Sicht haben die Person ihr Bleiberecht verloren und m\u00fcssen abgeschoben werden. Dies gibt die aktuelle Rechtslage her.\""], "CSU will Asylpolitik versch\u00e4rfen: \"Vom Gef\u00e4ngnistor zum Abfluggate\"": ["Dienstag, 02. Januar, 01:09 Uhr: Die CSU verlangt, den Umgang mit straff\u00e4lligen Fl\u00fcchtlingen erheblich zu versch\u00e4rfen. T\u00e4ter sollen konsequent in Haft genommen werden, wenn sie in anderen EU-Staaten bereits zu Bew\u00e4hrungsstrafen verurteilt wurden. \"Wir wollen die Verh\u00e4ngung von Kettenbew\u00e4hrungen beenden\", steht im Entwurf eines Papiers der CSU-Landesgruppe, das dem M\u00fcnchner Merkur vorliegt und das bei der Klausur in Seeon beschlossen werden soll.", "Die CSU dringt auf ein europaweites Zentralregister nach dem Vorbild des Bundeszentralregisters. Ausdr\u00fccklich bezieht sich die Landesgruppe dabei auf den j\u00fcngsten Terroranschlag in Frankreich. \"Es kann nicht sein, dass sich bei Wiederholungst\u00e4tern eine Bew\u00e4hrungsstrafe an die andere reiht. Das gilt auch europaweit. Der T\u00e4ter von Stra\u00dfburg war bereits 27 Mal wegen Gewalttaten, Einbruchs und Diebstahls zu Geld- und Haftstrafen in Frankreich, Deutschland und der Schweiz verurteilt worden.\"", "Zudem soll der Staat Straft\u00e4ter \"w\u00e4hrend, sp\u00e4testens jedoch unmittelbar nach ihrer Haftzeit konsequent abschieben, nach dem klaren Grundsatz: Vom Gef\u00e4ngnistor direkt zum Abfluggate\" Wo das nicht m\u00f6glich sei, m\u00fcssten Residenz- und Meldepflichten greifen und elektronische Fu\u00dffesseln eingesetzt werden."], "Fl\u00fcchtlingsb\u00fcrgen\u00a0in Niedersachsen sollen fast 9,6 Millionen Euro zahlen": ["Dienstag, 02. Januar, 01:01 Uhr: Jobcenter in Niedersachsen haben an deutlich mehr sogenannte\u00a0Fl\u00fcchtlingsb\u00fcrgen\u00a0Bescheide verschickt, als bislang bekannt. Das berichtet die \"Neue Osnabr\u00fccker Zeitung\". Auf Anfrage der AfD hatte die Bundesregierung bereits mitgeteilt, dass 764 Bescheide in H\u00f6he von 7,2 Millionen Euro ergangen sind. Hinzu kommen laut \"NOZ\" aber weitere 226 Bescheide von Jobcentern in kommunaler Tr\u00e4gerschaft. Deren Forderungen belaufen sich laut nieders\u00e4chsischem Sozialministerium auf etwa 2,4 Millionen Euro. Demnach sehen sich also allein in Niedersachsen fast 1000 B\u00fcrgen mit Zahlungsaufforderungen in H\u00f6he von 9,6 Millionen Euro konfrontiert. S\u00e4mtliche Bescheide werden derzeit aber nicht vollstreckt.", "Das Bundesarbeitsministerium verhandelt derzeit mit den L\u00e4ndern. Aus dem Ministerium hie\u00df es auf Anfrage der Zeitung: \"Anliegen der Bundesregierung ist es, zeitnah sachgerechte L\u00f6sungen zu finden. Die dazu erforderlichen Gespr\u00e4che sind noch nicht abgeschlossen.\" Das Innenministerium in Niedersachsen teilte mit, eine L\u00f6sung zeichne sich ab, \"lediglich die Details m\u00fcssen noch gekl\u00e4rt werden.\" Im Gespr\u00e4ch ist eine Kostenteilung zwischen Bund und L\u00e4ndern.", "Die Betroffenen hatten f\u00fcr syrische B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge geb\u00fcrgt und den Menschen damit eine sichere Einreise nach Deutschland erm\u00f6glicht. Die B\u00fcrgen gingen offenbar davon aus, dass sie f\u00fcr Kosten nicht aufkommen m\u00fcssen. Die Beh\u00f6rden beurteilten die Rechtslage aber teils anders und schickten fristwahrende Rechnungen. An Verwaltungsgerichten sind zahlreiche Verfahren anh\u00e4ngig. B\u00fcrgen sehen sich nun teils mit f\u00fcnfstelligen Forderungen konfrontiert. Bundesweit haben Jobcenter laut Antwort der Bundesregierung auf Anfrage der AfD Bescheide in H\u00f6he von 21 Millionen Euro verschickt. Hinzu kommen die Bescheide der Jobcenter in kommunaler Tr\u00e4gerschaft."], "Roth entsetzt \u00fcber AfD-Verhalten im Bundestag - Sch\u00e4uble sieht das ganz anders": [], "AfD radikalisiert Bundestag? Sch\u00e4uble hat andere Meinung als Roth und Kubicki": []}}, "recommendations": []}