{"news_outlet": "focus", "provenance": "https://www.focus.de/politik/deutschland/kriminalitaet-morddrohung-gegen-koelner-oberbuergermeisterin-reker_id_10844827.html", "query_keywords": ["migration", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "20.06.2019", "last_modified": "20.06.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["dpa"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Berlin: Neue Todesdrohungen gegen Politiker nach L\u00fcbcke-Mord", "description": "Bedroht, beschimpft, angegriffen: Nach dem Mord an Regierungspr\u00e4sident L\u00fcbcke w\u00e4chst bei Kommunalpolitikern die Angst vor Gewalt.", "body": {"": ["Nach dem Mordfall L\u00fcbcke und mehreren Morddrohungen gegen Kommunalpolitiker werden Forderungen nach h\u00e4rterer Strafverfolgung laut. Das Vorgehen gegen solche Bedrohungen sei \u201ezu lasch\u201c, kritisierte Leipzigs Oberb\u00fcrgermeister Burkhard Jung (SPD) in der ARD.", "Der Deutschen Presse-Agentur sagte er: \u201eJeden Tag werden derzeit etwa drei politisch motivierte Straftaten gegen politisch Verantwortliche ver\u00fcbt, insbesondere gegen kommunal Verantwortliche.\u201c Auch Morddrohungen habe er seit der Fl\u00fcchtlingsdebatte 2015 bekommen. Diese zeige er konsequent an, so Jung. Das rate er auch anderen Amtstr\u00e4gern.", "Au\u00dfenminister Heiko Maas (SPD) rief zu mehr Unterst\u00fctzung f\u00fcr betroffene Politiker auf. \u201eMorddrohungen gegen Kommunalpolitiker sind infame Versuche der Einsch\u00fcchterung\u201c, sagte Minister Maas der Deutschen Presse-Agentur. \u201eUmso widerw\u00e4rtiger die Hetze, desto entschiedener m\u00fcssen wir allen den R\u00fccken st\u00e4rken, die sich vor Ort engagieren.\u201c", "Nach dem Mord am Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke haben inzwischen auch die K\u00f6lner Oberb\u00fcrgermeisterin Henriette Reker, der B\u00fcrgermeister des sauerl\u00e4ndischen Altena          und weitere deutsche Politiker Morddrohungen erhalten. Die Berliner Staatsanwaltschaft und das Landeskriminalamt \u00fcbernahmen die bundesweiten Ermittlungen dazu.", "Ob die Mails vom 19. Juni mit zur\u00fcckliegenden bundesweiten rechtsextremistischen Drohschreiben zusammenh\u00e4ngen, werde ermittelt. Die Drohung gegen Reker werde in diesem Zusammenhang gesehen, hie\u00df es in Ermittlerkreisen. Sowohl Reker als auch Altenas B\u00fcrgermeister Andreas Hollstein waren in den vergangenen Jahren von Attent\u00e4tern angegriffen und verletzt worden.", "L\u00fcbcke war in der Nacht zum 2. Juni auf der Terrasse seines Wohnhauses im hessischen Wolfhagen-Istha niedergeschossen worden. Unter dringendem Tatverdacht          sitzt ein 45-J\u00e4hriger in Untersuchungshaft. Die Bundesanwaltschaft stuft das Verbrechen als politisches Attentat mit rechtsextremem Hintergrund ein.", "Der Rechtsextremismus unserer Tage sei \u201eeine gef\u00e4hrliche Bedrohung f\u00fcr unsere freiheitliche Grundordnung insgesamt, aber auch f\u00fcr einzelne Personen, die im \u00f6ffentlichen Leben stehen\u201c, sagte Bundesinnenminster Horst Seehofer (CSU). Die Sicherheitsbeh\u00f6rden m\u00fcsten massiv verst\u00e4rkt werden.", "Der Bundesvorsitzende der Gewerkschaft (GdP), Oliver Malchow, forderte mit Blick auf Hass und H\u00e4me im Netz mehr Personal f\u00fcr die Polizei. Diese verf\u00fcge \u201emomentan gar nicht \u00fcber so gro\u00dfe Kapazit\u00e4ten, ein Videoportal oder soziale Netzwerke systematisch zu durchforsten\u201c, sagte er der \u201eWelt\u201c.", "Der Kriminologe Tobias Singelnstein von der Ruhr-Universit\u00e4t Bochum erwartet weitere rechtsextreme Gewalttaten. \u201eMan kann auch jetzt schon davon ausgehen, dass          die Mobilisierung, die wir in den vergangenen f\u00fcnf Jahren gesehen haben, sich ebenso in weiteren terroristischen Taten niederschlagen wird. Ich halte das nur f\u00fcr eine Frage der Zeit\u201c, sagte er der dpa.", "Der St\u00e4dte- und Gemeindebund beobachtet eine generelle Zunahme von Gewalt und unangemessener Kommunikation im \u00d6ffentlichen Dienst und in der Verwaltung. \u201eWir haben eine tiefe Spaltung der Gesellschaft mit Angriffen auf Politiker, auch Lokalpolitiker, die f\u00fcr alles verantwortlich gemacht werden. Das hat in der Fl\u00fcchtlingskrise begonnen\u201c, sagte Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Gerd Landsberg der Oldenburger \u201eNordwest-Zeitung\u201c. Die Situation habe sich auch nicht gebessert, seit das Migrationsthema nicht mehr ganz oben auf der Agenda stehe.", "Das Bundeskriminalamt dagegen registrierte im vergangenen Jahr weniger politisch motivierte Straftaten gegen Amts- und Mandatstr\u00e4ger als noch in den Vorjahren. Insgesamt wurden 1256 Delikte erfasst, davon 43 Gewalttaten, wie die Beh\u00f6rde bereits Mitte Mai mitgeteilt hatte.", "Im Vergleich zu 2017 sank die Zahl der Straftaten um fast 18 Prozent, verglichen mit 2016 um 30 Prozent. Politiker sind laut Innenministerium mehrheitlich Beleidigungen ausgesetzt, gefolgt von Volksverhetzung, Propagandadelikten und Sachbesch\u00e4digung. Bei den Gewalttaten gehe es meist um K\u00f6rperverletzung und Erpressung.", "Auch der ehemalige B\u00fcrgermeister der Gemeinde Tr\u00f6glitz in Sachsen-Anhalt, Markus Nierth, bekam Hassbriefe und Morddrohungen. Er w\u00fcnsche sich, \u201edass wir den Politikern vor Ort beistehen, dass wir nicht in das allgemeine Demokratiegemotze oder -gejammere einstimmen oder gar den Politiker-Frust, der \u00fcberall angestimmt wird\u201c, sagte Nierth im Inforadio des RBB.", "Der 50-J\u00e4hrige war nach seinem Einsatz f\u00fcr Asylsuchende 2015 von Rechtsextremisten bedroht worden und von seinem Amt zur\u00fcckgetreten. Der Mord an L\u00fcbcke erinnere ihn an die hasserf\u00fcllten Briefe und Drohungen, die er selber erhalten habe, sagte Nierth."], "\"Eiskalter Hetzer\" - So reagiert Justizminister Maas auf den Goebbels-Vergleich von Pegida-Chef Bachmann": []}}, "recommendations": []}