{"news_outlet": "focus", "provenance": "https://www.focus.de/politik/deutschland/angespitzt/angespitzt-kolumne-von-ulrich-reitz-harte-hand-gegen-ghettos-macrons-islam-rede-sollte-weckruf-fuer-deutschland-sein_id_12504973.html", "query_keywords": ["einwander", "migrant"], "creation_date": "07.10.2020", "last_modified": "07.10.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Ulrich Reitz "], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Harte Hand gegen \u201eGhettos\u201c: Macrons Islam-Rede sollte Weckruf f\u00fcr Deutschland sein", "description": "Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Emanuel Macron fordert in seiner j\u00fcngsten Rede einen \u00b4aufgekl\u00e4rten Islam\u00b4. Damit will er wachsenden Parallelgesellschaften entgegenwirken. Diese Debatte ist in der Form in Deutschland ein Tabu. Gerade deshalb sollte die Macron-Rede ein Weckruf sein.", "body": {"": ["Wer im Nachrichten-Gesch\u00e4ft unterwegs ist, der wei\u00df: man kann Pech haben. So ist es dem franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten jetzt widerfahren. An dem Tag, als Emanuel Macron, nach Monaten, vielleicht auch Jahren der Vorbereitung eine Rede hielt, die das Zeug hat f\u00fcr die Geschichtsb\u00fccher, erschlug die Nachricht von Donald Trumps Corona-Infektion alles andere. Und Macrons Rede zum Islam in Frankreich ging so gut wie unter. Das hat sie nicht verdient.", "Denn Macron forderte, was in Deutschland eines der gro\u00dfen politischen Tabus geworden ist: einen neuen Islam. Einen \u201eaufgekl\u00e4rten Islam\u201c. Und er k\u00fcndigte noch f\u00fcr diesen Winter ein Islam-Gesetz mit konkreten politischen Forderungen an. W\u00e4re es vorstellbar, dass Angela Merkel oder Frank-Walter Steinmeier eine Rede halten w\u00fcrden wie Macron - wohl kaum."], "\u00dcber den Autor: Ulrich Reitz": [], "Forderung eines \"aufgekl\u00e4rten Islam\" in Deutschland undenkbar": ["Und auch die drei Kandidaten f\u00fcr den CDU-Vorsitz, Norbert R\u00f6ttgen, Friedrich Merz und Armin Laschet sprechen bei ihren Casting-Veranstaltungen \u00fcber viele Themen - die Verkehrswende, die Digitalisierung, Corona selbstverst\u00e4ndlich, China und die USA, Wladimir Putin und Donald Trump, dar\u00fcber, wie der SPD-Kanzlerkandidat und Bundes\ufb01nanzminister Olaf Scholz angeblich die Milliarden in Deutschland versenkt - aber \u00fcber ein Thema sprechen die Kandidaten zuverl\u00e4ssig nicht: \u00fcber die Zukunft des Islam in Deutschland.", "F\u00fcr Macron ist es hingegen eines der Zukunftsthemen schlechthin - Frankreich hat in Europa die gr\u00f6\u00dfte muslimische Community. Deutschland allerdings die zweitgr\u00f6\u00dfte.", "Am 3. Oktober j\u00e4hrte sich nicht nur der Tag der Deutschen Einheit. Sondern zum zehnten Mal auch die Rede des damaligen Bundespr\u00e4sidenten Christian Wulff, in der er dies gesagt hatte: \u201eDas Christentum geh\u00f6rt zweifelsfrei zu Deutschland. Das Judentum geh\u00f6rt zweifelsfrei zu Deutschland. Das ist unsere christlich-j\u00fcdische Geschichte. Aber der Islam geh\u00f6rt inzwischen auch zu Deutschland.\u201c", "Heute verteidigt Wulff diesen Satz, der eine Reaktion gewesen sei auf das rund 1,5 Millionen Mal verkaufte Buch von Thilo Sarrazin, \u201eDeutschland schafft sich ab\u201c. Wulff sagt in der R\u00fcckschau, er habe \u201eauf einen groben Klotz einen groben Keil\u201c setzen wollen. Sein Satz sei ein \u201eSignal der Einladung\u201c gewesen an die Muslime, was angesichts der sp\u00e4teren NSU-Morde und dem Mord an dem Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbke wohl richtig gewesen sei."], "Wachsende Parallel-Gesellschaften in Frankreich": ["Deutschland de\ufb01niert Wulff als \u201emulti-ethnisch, multi-religi\u00f6s, multi-kulturell\u201c. Macron beklagt hingegen einen \u201eislamistischen Separatismus\u201c in Frankreich, ein Ph\u00e4nomen wachsender Parallel-Gesellschaften.", "Macron geht es nicht nur um den islamistischen Terror, dem in den vergangenen f\u00fcnf Jahren 250 Franzosen zum Opfer \ufb01elen, sondern auch um muslimische Segregation: um muslimische M\u00e4nner, die Frauen den H\u00e4ndedruck verweigern, um \u00f6ffentliche Schwimmb\u00e4der, die unterschiedliche Schwimmzeiten f\u00fcr Muslime und Nicht-Muslime eingerichtet haben, um junge muslimische M\u00e4dchen, denen vorgeschrieben wird, ihr Gesicht vollst\u00e4ndig zu verschleiern, und im vom Ausland \ufb01nanzierte, importierte Religions-Lehrer.", "Alles das will Macron per Gesetz bek\u00e4mpfen: Der in muslimischen Communities verbreitete Schul-Unterricht zu Hause soll untersagt werden. Das Arabische soll verst\u00e4rkt an franz\u00f6sischen Schulen gelehrt werden, aber von franz\u00f6sischen Lehrern. Muslimische Gemeinschaften will er zu \ufb01nanzieller Transparenz zwingen, die Finanzierung von Imamen aus dem Ausland, der T\u00fcrkei etwa, soll abgeschafft werden. Schluss machen will Macron mit Import-Imamen."], "Macron sieht Islam als \"Religion, die \u00fcberall auf der Welt in einer Krise ist\"": ["Die islamischen Religionslehrer sollen in Frankreich ausgebildet werden. Den Islam nannte Macron eine \u201eReligion, die \u00fcberall auf der Welt in einer Krise ist\u201c, deren Probleme aus einer Zunahme fundamentalistischer Positionen bei den Muslimen erw\u00fcchsen. Damit d\u00fcrfte Macron der erste Regierungschef in Europa sein, der in der oft giftigen Debatte \u00fcber den Islam die Unterscheidung zwischen Islamisten und Moslems zumindest aufweicht.", "Auf dieser Unterscheidung beharrte denn auch sofort der Rektor der Gro\u00dfen Pariser Moschee, Chems-Eddine Ha\ufb01z. Andere Moslems verwiesen auf die ungel\u00f6ste soziale Frage, die f\u00fcr die islamische Radikalisierung verantwortlich sei. Beide Argumentations-Ans\u00e4tze sind seit Jahren einge\u00fcbte Diskursweisen, um eine Diskussion \u00fcber die Religion zu verhindern.", "Macron, wie gesagt, verwies dagegen auf die Religion selbst als Problem. In Deutschland ist der Wulff-Satz (eigentlich geh\u00f6rt das Geburtsrecht daran Wolfgang Sch\u00e4uble) zu so etwas wie der Staatsdoktrin geworden. Religionskritik am Islam gilt als verp\u00f6nt und eine strukturierte F\u00f6rderung eines reformierten Islam, wie ihn Macron im Auge hat, \ufb01ndet in Deutschland nicht statt, obwohl dies im staatlichen Interesse w\u00e4re."], "Keine Debatten \u00fcber islamistischen Separatismus in Deutschland - Macron-Rede sollte Weckruf sein": ["Der islamistische Separatismus, den der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident konkret angehen will, \ufb01ndet in den Debatten in Deutschland nicht statt. Stattdessen wird eine Polizei, die die aus der T\u00fcrkei und dem Libanon eingewanderte Clan-Kriminalit\u00e4t bek\u00e4mpft, unter pauschalen Rechtsradikalismus-Verdacht gesetzt. Von einer Delegitimierung der Polizei w\u00fcrden besonders diese organisierten Kriminellen pro\ufb01tieren und man kommt kaum an dem Befund vorbei, dass Linke und Gr\u00fcne, sicher ungewollt, deren Spiel spielen.", "Christian Wulff beklagt heute, die Deutschen h\u00e4tten sich \u00fcber die Einwanderung viele Jahre \u201ein die Tasche\u201c gelogen. Die \u201eGastarbeiter\u201c seien gekommen, um zu bleiben. Daran stimmt viel. Vielleicht ist aber auch richtig, dass sich viele Deutsche in die Tasche gelogen haben \u00fcber die denkbaren, nicht nur kriminellen, negativen Folgen einer ungeplanten Einwanderung.", "Zur Gerechtigkeit in Bezug auf Wulff geh\u00f6rt, dass er nicht die Augen verschlie\u00dft vor negativen Folgen der Einwanderung. So beklagte er im Interview mit \u201ePioneer\u201c die allzu gro\u00dfe Abh\u00e4ngigkeit der Ditib-Gemeinden vom t\u00fcrkischen Staat. Darum m\u00fcssten, ganz so, wie es Macron plant, Imame hierzulande ausgebildet und an den deutschen Universit\u00e4ten eine islamische Theologie etabliert werden.", "In der j\u00fcngsten Ausgabe der \"Welt am Sonntag\" kreidete deren nordrhein-westf\u00e4lischer Reporter der \u201eLaschet-CDU\u201c einen \u201eein\u00e4ugigen Umgang mit Migranten-Radikalismus\u201c an. Hintergrund sind die seit Jahren bekannten, aber weitgehend ignorierten Versuche von t\u00fcrkischen Islamisten und Nationalisten, die politischen Parteien, auch die NRW-CDU, mit Hilfe von Kandidaten der rechtsextremistischen \u201eGrauen W\u00f6lfe\u201c zu unterwandern. Der nordrhein-westf\u00e4lische Verfassungsschutz nennt diese ein \u201eHindernis f\u00fcr die Integration der t\u00fcrkischst\u00e4mmigen Bev\u00f6lkerung\u201c.", "Weitere Artikel auf FOCUS Online:"], "Friedhof der Kreuzfahrtschiffe: Hier werden die Luxusdampfer abgetragen": [], "Apfelkuchen mal anders: So zaubern Sie aus \u00c4pfeln und Zimt den perfekten Snack": []}}, "recommendations": []}