{"news_outlet": "focus", "provenance": "https://www.focus.de/politik/deutschland/bundestagswahl_2017/groko-im-news-ticker-neuer-streit-um-ayslrecht-droht-katarina-barley-kritisiert-seehofer-vorstoss_id_10148264.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "06.01.2019", "last_modified": "07.01.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Neuer Streit um Asylrecht droht: Barley dr\u00fcckt bei Seehofer-Forderung auf Bremse ", "description": "Barley gegen weitere Versch\u00e4rfung des AsylrechtsSonntag, 06. Januar, 11.40 Uhr: Bundesjustizministerin Katarina Barley hat sich in der Debatte \u00fcber die Abschiebung straff...", "body": {"": [], "Barley gegen weitere Versch\u00e4rfung des Asylrechts": ["Sonntag, 06. Januar, 11.40 Uhr: Bundesjustizministerin Katarina Barley hat sich in der Debatte \u00fcber die Abschiebung straff\u00e4lliger Fl\u00fcchtlinge gegen weitere Gesetzesversch\u00e4rfungen ausgesprochen. \"In der vergangenen Legislaturperiode haben wir bestehende Regelungen, etwa im Asylrecht, in entscheidenden Punkten verbessert und versch\u00e4rft\", sagte Barley der \"Welt am Sonntag\". \"Es geht jetzt darum, diese auch konsequent anzuwenden.\" Immer weitergehende Gesetzesversch\u00e4rfungen bewirkten \"nicht zwangsl\u00e4ufig eine Verbesserung\".", "M\u00f6gliche Vorschl\u00e4ge von Innenminister Horst Seehofer werde sie sich \"sehr genau anschauen\", sagte Barley. Das Wichtigste seien aber \"vor allem funktionierende R\u00fccknahmeabkommen mit den Herkunftsstaaten\".", "Nach dem mutma\u00dflichen \u00dcbergriff von Asylbewerbern im bayerischen Amberg auf Passanten waren in der CSU Forderungen nach sch\u00e4rferen Gesetzen laut geworfen. Seehofer k\u00fcndigte an, noch im Januar einen Gesetzesvorschlag f\u00fcr schnellere Abschiebungen abgelehnter Asylbewerber vorzulegen.", "Der designierte Parteichef Markus S\u00f6der bef\u00fcrwortet laut \"Wams\" gesetzliche Nachbesserungen, warnte seine Partei jedoch vor einer neuen Grundsatzdebatte \u00fcber Fl\u00fcchtlinge. Die Landesgruppe der CSU hatte am Freitag auf ihrer Klausurtagung in Seeon einen Beschluss verabschiedet. Darin forderte sie: \"\u201eUm konsequent abzuschrecken und Straft\u00e4ter leichter ausweisen und abschieben zu k\u00f6nnen, fordern wir, dass bereits bei einer Verurteilung zu einer Freiheitsstrafe von sechs Monaten der Entzug des Schutzstatus m\u00f6glich wird.\u201c", "In Amberg waren Ende Dezember zw\u00f6lf Menschen attackiert und verletzt worden. Gegen vier Beschuldigte im Alter von 17 bis 19 Jahren wurde Haftbefehl erlassen; sie stammen aus Afghanistan und dem Iran."], "Im Video: Roth entsetzt \u00fcber AfD-Verhalten im Bundestag - Sch\u00e4uble sieht das ganz anders": [], "AfD radikalisiert Bundestag? Sch\u00e4uble hat andere Meinung als Roth und Kubicki": []}}, "recommendations": []}