{"news_outlet": "focus", "provenance": "https://www.focus.de/politik/deutschland/bundestagswahl_2017/groko-im-news-ticker-gegen-ihr-schlechtes-image-von-der-leyen-holt-einen-ihrer-schaerfsten-kritiker_id_10175194.html", "query_keywords": ["migration", "einwander", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "14.01.2019", "last_modified": "14.01.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "AKK spricht Machtwort: Personalfragen stellen sich nicht", "description": "Die Gro\u00dfe Koalition aus Union und SPD ringt um ihren Kurs: Die SPD steckt im Umfrage-Tief. Die CDU hat gerade erst Annegret Kramp-Karrenbauer zur neuen Parteivorsitzenden gew\u00e4hlt und stellt sich f\u00fcr die Zeit nach Merkel neu auf. Die Entwicklungen im News-Ticker von FOCUS Online.", "body": {"": ["12.34 Uhr: Die CDU-Vorsitzende Annegret Kramp-Karrenbauer hat der Deutschen Umwelthilfe (DUH) einen \"Kreuzzug\" gegen die Dieseltechnologie vorgeworfen. \"Wir haben Debatten, die nicht mehr nachzuvollziehen sind\", sagte Kramp-Karrenbauer am Montag dem Sender n-tv und nannte als Beispiel auch die Feinstaubbelastung durch Silvesterfeuerwerke. \"Deshalb m\u00fcssen wir uns politisch damit auseinandersetzen.\"", "Die CDU hatte bei ihrem Bundesparteitag in Hamburg beschlossen, dass die Gemeinn\u00fctzigkeit der Deutschen Umwelthilfe gepr\u00fcft werden soll. Die Partei will sich zudem daf\u00fcr einsetzen, dass der Verein keine Mittel mehr aus dem Bundeshaushalt bekommt.", "Die DUH klagt derzeit in einer Reihe von St\u00e4dten f\u00fcr saubere Luft und erwirkt vor Gericht ein Fahrverbot nach dem anderen. Sie hat das Vorgehen der CDU als politische Kampagne kritisiert.", "Kramp-Karrenbauer sagte am Montag, die DUH \"leistet \u00fcber all die Jahrzehnte gute Arbeit, wertvolle Diskussionen\". Doch bei ihren Klagen auf Fahrverbote sei zu fragen, \"ob das wirklich zielf\u00fchrend ist\", sagte die CDU-Parteichefin. Die Autoindustrie in Deutschland sei \"einer der Kernbestandteile unserer industriellen St\u00e4rke und daran h\u00e4ngen Hunderttausende von Arbeitspl\u00e4tzen\". Dies komme ihr in der Diskussion zu kurz."], "Kramp-Karrenbauer: Personalfragen stellen sich nicht": ["09.03 Uhr: CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer hat sich gegen Spekulationen \u00fcber die Frage der n\u00e4chsten Kanzlerkandidatur gewandt. Bei der Klausur des CDU-Vorstands in Potsdam gehe es um die Frage, welche Entscheidungen zu Beginn des Jahres f\u00fcr eine gute Entwicklung Deutschlands getroffen werden m\u00fcssten, sagte Kramp-Karrenbauer am Montag am Rande der zweit\u00e4gigen Klausur des CDU-Vorstands in Potsdam dem Fernsehsender n-tv. \"Deswegen diskutieren wir in der Sache. Personalfragen stellen sich nicht.\""], "SPD f\u00e4llt in Umfrage und liegt gleichauf mit AfD - die Gr\u00fcnen sind die gro\u00dfen Gewinner": ["SPD f\u00e4llt in Umfrage und liegt gleichauf mit AfD - die Gr\u00fcnen sind die gro\u00dfen Gewinner"], "G\u00fcnther widerspricht Merz": ["Montag, 14. Januar, 04.21 Uhr: Schleswig-Holsteins Ministerpr\u00e4sident Daniel G\u00fcnther widerspricht Friedrich Merz (beide CDU) und dessen Forderungen nach Steuersenkungen. \u201eF\u00fcr die Wirtschaft sehe ich andere Herausforderungen, die deutlich wichtiger sind als Steuersenkungen. Die Wirtschaft hat einen Riesenbedarf an Fachkr\u00e4ften. Wir brauchen Investitionen in Bildung und Digitalisierung\u201c, sagte G\u00fcnther der \u201ePassauer Neue Presse\u201c. Das sei wichtiger als Steuerentlastungen. \u201eAngesichts dieser dringend notwendigen Investitionen gibt es wenig Spielraum f\u00fcr Steuersenkungen.\u201c", "Dass Annegret Kramp-Karrenbauer jetzt ihren F\u00fchrungsanspruch deutlich mache, helfe der CDU und wirke sich auch positiv in den Umfragen aus, lobt G\u00fcnther. Die CDU habe nach dem Hamburger Parteitag schnell wieder zu einer hohen Geschlossenheit zur\u00fcckgefunden. \u201eWir haben jetzt wichtigere Fragen zu kl\u00e4ren als die, an welcher Stelle Friedrich Merz eingesetzt wird\u201c, fordert G\u00fcnther ein Ende der Personaldebatten. \u201eEr hat die M\u00f6glichkeit wie alle anderen auch, sich einzubringen in die Partei, sich zu Wort zu melden. Die sollte er auch weiterhin nutzen\u201c, sagt G\u00fcnther."], "Renten-Vorsto\u00df von AKK": ["21.18 Uhr: CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer hat ein eigenes Konzept ihrer Partei zur Rentenpolitik angek\u00fcndigt. Zugleich warte sie darauf, dass Arbeitsminister Hubertus Heil (SPD) die Vereinbarung aus dem Koalitionsvertrag umsetze und einen Vorschlag f\u00fcr eine Grundrente vorlege, sagte Kramp-Karrenbauer am Sonntag im \"Bericht aus Berlin\" der ARD. \"Unabh\u00e4ngig davon werden wir als Partei \u00fcber ein eigenes Konzept debattieren und das auch entsprechend vorlegen.\"", "Der Th\u00fcringer CDU-Vorsitzende Mike Mohring hatte die Einf\u00fchrung einer Grundrente von zehn Prozent \u00fcber der Grundsicherung vorgeschlagen. Damit zielt er vor allem auf Menschen aus der ehemaligen DDR ab, deren Erwerbsbiografie nach 1990 gebrochen wurde. Ihnen fehlten heute Betriebsrenten und private Vorsorge, da es unm\u00f6glich gewesen sei, diese aufzubauen. Kramp-Karrenbauer sagte, sie sei Mohring dankbar f\u00fcr seinen Vorsto\u00df. Mit dem Problem der gebrochenen Erwerbsbiografien m\u00fcsse man umgehen."], "CDU-Bundesvorstand tagt in Potsdam": ["19.01 Uhr: CDU-Generalsekret\u00e4ri Paul Ziemiak h\u00e4lt es f\u00fcr ein wichtiges Signal der CDU, die Rente f\u00fcr Menschen, die 35 Jahre gearbeitet haben, h\u00f6her anzusetzen als die Grundsicherung. Er betont zugleich, dass man das Gesamtergebnis der Rentenkommission abwarten werde um eine Rentenpolitik aus einem Guss zu bekommen.", "18.40 Uhr: Der CDU-Bundesvorstand tagt noch bis Montag in Potsdam. Am Rande der Veranstaltung erfuhr FOCUS Online: Der Vorsitzende der Bundestagsfraktion von CDU und CSU, Ralph Brinkhaus, (CDU), sieht in der Frage der Kanzlerkandidatur die Parteivorsitzende Annegret Kramp-Karrenbauer in einer Schl\u00fcsselfunktion. Sie werde einen Vorschlag machen. \u201eDas war immer so, und das wird auch diesmal so sein\u201c, sagte Brinkhaus unmittelbar vor der Vorstandsklausur seiner Partei. Er betonte zugleich, dass diese Frage aktuell nicht anstehe. Im \u00fcbrigen rief Brinkhaus dazu auf, vor allem nach vorne zu schauen \u2013\u00a0 auch in Fragen der Migration."], "Kramp-Karrenbauer will Migrationspolitik gr\u00fcndlich \u00fcberpr\u00fcfen": ["Sonntag, 13. Januar, 06.20 Uhr: Die neue CDU-Vorsitzende Annegret Kramp-Karrenbauer will die gesamte Migrationspolitik gr\u00fcndlich \u00fcberpr\u00fcfen. \"Unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden m\u00fcssen durchsetzungsf\u00e4higer werden, auch im Bereich der gesamten Migration\", sagte sie im Interview der \"Welt am Sonntag\". Im Februar wolle die CDU dazu ein Werkstattgespr\u00e4ch f\u00fchren, eine Art \"Generalaussprache beginnend mit den Entscheidungen 2015 bis heute. Wir werden uns die gesamte Einwanderungsfrage von dem Schutz der Au\u00dfengrenze \u00fcber die Asylverfahren bis zur Integration unter dem Gesichtspunkt der Wirksamkeit anschauen.\"", "Zusammen mit Experten von der EU-Grenzschutzagentur Frontex bis zum Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (Bamf) wolle die Partei fragen, was an welcher Stelle verbessert werden m\u00fcsse, k\u00fcndigte Kramp-Karrenbauer an. Anders als Bundeskanzlerin Angela Merkel es einmal ausgedr\u00fcckt habe, halte sie das Reden \u00fcber das Jahr 2015 nicht f\u00fcr \"verplemperte Zeit\". Sie w\u00e4re nur dann \"verplempert, wenn wir diese Debatte darauf verengen. Es w\u00e4re aber ebenfalls ein seltsamer Zustand, wenn wir in der CDU das Thema umfassend behandeln und das Jahr 2015 ausklammern w\u00fcrden.\""], "ARD-Journalist soll Image der Bundeswehr aufbessern": ["Samstag, 12. Januar, 08.26 Uhr: Um ihr schlechtes Image und das der Bundeswehr zu bek\u00e4mpfen, holt sich Verteidigungsministerin Ursula von der Leyen einen ihrer sch\u00e4rfsten Kritiker ins eigene Haus. Einem \"Spiegel\"-Bericht zufolge wird Christian Thiels neuer Chefredakteur der Bundeswehr-Redaktion. Thiels ist derzeit f\u00fcr die Tagesschau t\u00e4tig und gilt als Verteidigungsexperte - und auch als scharfer Kritiker von der Leyens.", "Verteidigungsministerin von der Leyen steht derzeit wegen der Berater-Aff\u00e4re derzeit stark unter Druck und muss sich einem Untersuchungsausschuss des Parlaments stellen. Ab Mitte Februar soll Thiels ihr Image dann aufbessern."], "Im Video: Roth entsetzt \u00fcber AfD-Verhalten im Bundestag - Sch\u00e4uble sieht das ganz anders": [], "AfD radikalisiert Bundestag? Sch\u00e4uble hat andere Meinung als Roth und Kubicki": []}}, "recommendations": []}