{"news_outlet": "focus", "provenance": "https://www.focus.de/politik/sicherheitsreport/bilanz-des-thueringer-innenministeriums-fluechtlingsheim-in-suhl-pro-woche-fuenf-polizeieinsaetze-mehr-als-200-straftaten_id_12414168.html", "query_keywords": ["migration", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "10.09.2020", "last_modified": "11.09.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["G\u00f6ran Schattauer"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Pro Woche f\u00fcnf Polizeieins\u00e4tze: Suhler Heim f\u00fcr Asylbewerber Kriminalit\u00e4ts-Brennpunkt", "description": "In der Erstaufnahmeeinrichtung im th\u00fcringischen Suhl mit rund 500 Asylbewerbern kommt es regelm\u00e4\u00dfig zu Gewaltausbr\u00fcchen und Straftaten. Die Unsicherheit der Bev\u00f6lkerung w\u00e4chst. Recherchen von FOCUS Online zeigen, wie explosiv die Lage in der Unterkunft ist.", "body": {"": ["Vor wenigen Tagen drang ein Hilferuf aus dem th\u00fcringischen Suhl. Die Busfahrer der St\u00e4dtischen Nahverkehrsgesellschaft SNG beklagten sich gegen\u00fcber \u00f6rtlichen Medien \u00fcber die zunehmenden Probleme mit respektlosen und aggressiven Asylbewerbern. Immer wieder w\u00fcrden sie durch Gruppen angetrunkener und bekiffter Fl\u00fcchtlinge beleidigt, bedroht und sogar angespuckt.", "\u201eDas sind keine Einzelf\u00e4lle mehr, das kommt jetzt fast jeden zweiten Abend vor\u201c, zitierte das Portal \u201einsuedthueringen.de\u201c den SNG-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Eberhard Smolka. Einige Fahrer hielten die st\u00e4ndige Angst vor gewaltsamen \u00dcbergriffen nicht mehr aus und h\u00e4tten sich krankgemeldet, berichtete er."], "Angst vor Gewalt: Bus-Unternehmen heuert Wachleute an": ["Um ihre Mitarbeiter, aber auch ganz normale Fahrg\u00e4ste zu sch\u00fctzen, hat die Verkehrsgesellschaft kurzfristig ein Security-Unternehmen angeheuert. In Bussen von und zum Friedberg, wo sich die Th\u00fcringer Erstaufnahmeeinrichtung f\u00fcr Asylbewerber befindet, sorgen seither kr\u00e4ftige Wachleute f\u00fcr Ordnung und Sicherheit.", "Der Aufschrei der Busfahrer zeigt, welch gro\u00dfe Probleme die Stadt Suhl (35.000 Einwohner) mit der Erstaufnahmeeinrichtung hat. Immer wieder ger\u00e4t die Unterkunft, in der rund 500 Asylbewerber leben, in die Schlagzeilen, meist sind es keine positiven."], "Massive Unruhen: Corona-Einsatz mit mehr als 200 Polizisten": ["Erst im M\u00e4rz dieses Jahres mussten mehr als 200 Polizisten, darunter Kr\u00e4fte des Spezialeinsatzkommandos (SEK), zu einem Gro\u00dfeinsatz in dem Heim anr\u00fccken, nachdem es dort wegen Corona-Schutzma\u00dfnahmen zu massiven Unruhen gekommen war.", "FOCUS Online wollte wissen, ob die Lage in der Unterkunft wirklich so dramatisch ist wie es die regelm\u00e4\u00dfigen Meldungen \u00fcber Krawalle und Polizeieins\u00e4tze vermuten lassen. Jetzt liegt die Antwort des Th\u00fcringer Innenministeriums unter Ressortchef Georg Maier (SPD) vor. Die Beh\u00f6rde listete auf, welche Vorf\u00e4lle in j\u00fcngster Vergangenheit aktenkundig wurden. Die Zahlen sind alarmierend."], "K\u00f6rperverletzungen, Drogendelikte, Sachbesch\u00e4digungen": [], "Innenministerium: \"Menschen unterschiedlichster Pr\u00e4gung\"": ["Auf die Frage von FOCUS Online, warum es in dem Suhler Heim immer wieder zu Gewaltausbr\u00fcchen und Straftaten komme, antwortete das Innenministerium: \u201eEinerseits werden die R\u00e4umlichkeiten von einer Vielzahl an Menschen unterschiedlichster Herkunft und Pr\u00e4gung bewohnt. Andererseits bergen die verschiedenen Reife- und Erfahrungsstufen der Bewohner ein gewisses Potenzial unterschiedlicher Haltungen.\u201c"], "Konflikte programmiert: Nichts mehr zu verlieren": ["Soll hei\u00dfen: In Suhl leben \u2013 wie in anderen Sammelunterk\u00fcnften in ganz Deutschland auch \u2013 Menschen zusammen, die aus unterschiedlichen Kulturen stammen, unterschiedliche Sprachen sprechen, unterschiedliche Religionen aus\u00fcben und unterschiedlichste Erfahrungen mit Krieg, Gewalt, Armut und Flucht gemacht haben. Enge und L\u00e4rm, mangelnde Privatsph\u00e4re und die Konkurrenz zwischen Fl\u00fcchtlingen mit und ohne Bleibeperspektive f\u00fchren zwangsl\u00e4ufig zu Konflikten.", "Aggressionen auch au\u00dferhalb der Unterk\u00fcnfte gehen dabei meist von jungen M\u00e4nnern aus, die keine oder nur geringe Aussichten haben, dauerhaft in Deutschland zu bleiben. Sie haben das Gef\u00fchl, nichts mehr verlieren zu k\u00f6nnen. Mit Hilfe von Alkohol und Drogen versuchen sie, ihren Frust zu bek\u00e4mpfen. Der Weg zu Straftaten ist dann nicht mehr weit."], "Gr\u00fcner Migrationsminister: Mehr Fl\u00fcchtlinge aufnehmen": ["Ein \u00fcberzeugendes und nachhaltiges Konzept, die konflikttr\u00e4chtigen Zust\u00e4nde im Suhler Aufnahmeheim abzustellen und damit die Sicherheit sowohl der friedlichen Asylbewerber als auch der einheimischen B\u00fcrger zu verbessern, ist die Politik bislang schuldig geblieben.", "Th\u00fcringens Migrationsminister Dirk Adams (Gr\u00fcne) dr\u00e4ngt vielmehr darauf, dass der Freistaat mehr Fl\u00fcchtlinge aufnimmt - nicht erst seit dem verheerenden Brand im griechischen Fl\u00fcchtlingslager Moria."], "Im Video: \"Es war absehbar\": Entwicklungsminister M\u00fcller fordert Bundesregierung zum Handeln auf": [], "Pr\u00e4sident im Kreuzfeuer: Fotos zeigen v\u00f6llig abgek\u00e4mpften Trump vor Wei\u00dfem Haus": []}}, "recommendations": []}