{"news_outlet": "focus", "provenance": "https://www.focus.de/gesundheit/news/news-zur-pandemie-testspiel-zwischen-bundesligisten-wegen-corona-faellen-abgesagt_id_12400545.html", "query_keywords": ["migrant", "migration", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "06.09.2020", "last_modified": "11.09.2020", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": [], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Testspiel zwischen Bundesligisten wegen Corona-F\u00e4llen abgesagt", "description": "Aktuelle Neuigkeiten zur Corona-Pandemie finden Sie auf Seite eins des News-Tickers von FOCUS Online.Positiv getesteter Kellner besch\u00e4ftigt Frankfurter Gesundheitsamt16.5...", "body": {"": [], "Aktuelle Neuigkeiten zur Corona-Pandemie finden Sie auf Seite eins des News-Tickers von FOCUS Online.": [], "Positiv getesteter Kellner besch\u00e4ftigt Frankfurter Gesundheitsamt": ["16.59 Uhr: Ein Kellner, der trotz eines positiven\u00a0Corona-Tests arbeiten gegangen ist, besch\u00e4ftigt derzeit das Frankfurter Gesundheitsamt. Mehr als 400 Kontakte des Mannes m\u00fcssten nun angerufen werden, sagte eine Sprecherin des Gesundheitsdezernats am Dienstag. Er m\u00fcsse mit einer Strafe rechnen, da er gegen die Quarant\u00e4neregelung versto\u00dfen habe. Das Risiko, dass er G\u00e4ste der betroffenen Bar angesteckt habe, werde allerdings als gering eingestuft, da sich der Mann an die Abstandsregeln gehalten und eine Mund-Nase-Bedeckung getragen habe. Zuvor hatte die \"Frankfurter Allgemeine Zeitung\" online \u00fcber den Fall berichtet.", "Eine Kollegin, die den Kellner ohne eine Maske begr\u00fc\u00dft habe, sei positiv getestet worden. Sicherheitshalber gelte nun auch f\u00fcr alle anderen Mitarbeiter der zwei Abende, an denen der Kellner arbeitete, eine Quarant\u00e4neregelung - nicht aber f\u00fcr die G\u00e4ste. Diese w\u00fcrden ermahnt, sich mit Kontakten zur\u00fcckzuhalten und vorsichtig zu sein, sagte die Sprecherin. Die Bar sei gr\u00fcndlich gereinigt worden und inzwischen wieder ge\u00f6ffnet."], "Royale Wachen bei Corona-Party erwischt": ["16.46 Uhr: Mehrere britische Wachen des k\u00f6niglichen Schlosses Windsor sind bei einer Party erwischt worden, die gegen\u00a0Corona-Auflagen versto\u00dfen haben soll. \"Nachdem mehrere Wachm\u00e4nner aus Wales Abstandsregeln gebrochen haben, ist eine Ermittlung eingeleitet worden, und der Fall wird intern verfolgt\", sagte ein Sprecher der britischen Armee, der die Wachm\u00e4nner angeh\u00f6ren, am Dienstag der dpa. Mehr als zehn Wachen m\u00fcssen zur Strafe nun mindestens zwei Wochen in einer internen Einrichtung des Milit\u00e4rs verbringen. Alle geh\u00f6ren dem ersten Bataillon an, das die Queen bei offiziellen Anl\u00e4ssen begleitet.", "Berichten des \"Daily Mirror\" und der \"Sun\" zufolge sollen die Wachen in der N\u00e4he von Schloss Windsor am Ufer der Themse bei einem \"Mini-Rave\" erwischt worden sein, an dem auch andere Menschen teilnahmen und bei dem teilweise Drogen im Spiel waren. Eigentlich sind die Wachen w\u00e4hrend der\u00a0Corona-Pandemie zum Schutz der Royals angehalten, strikt in kleinen Gruppen unter sich zu bleiben. Die Queen und ihr Mann Prinz Philip hatten sich zu den Hochzeiten der Pandemie auf Schloss Windsor zur\u00fcckgezogen."], "Bundesl\u00e4nder erlauben Prostitution": ["13.15 Uhr: In den Nordl\u00e4ndern Hamburg, Schleswig-Holstein, Bremen und Niedersachsen ist Prostitution vom 15. September an unter strengen Auflagen wieder erlaubt. Dies teilte Hamburgs Sozialsenatorin Melanie Leonhard (SPD) am Dienstag mit. Das Vorgehen sei mit den anderen drei Bundesl\u00e4ndern abgesprochen, sagte die Hamburger Senatorin. Auch in NRW ist nach einem Eilbeschluss Prostitution wieder erlaubt."], "Steckten wom\u00f6glich andere an: Ex-Fu\u00dfballstar David Beckham und seine Victoria erkrankten an Corona": ["12.20 Uhr: Ein Insider berichtete dem Nachrichtenportal \u201ePageSix\u201c, dass David und Victoria Beckham sich mit dem Coronavirus infiziert h\u00e4tten \u2013 jedoch bereits im M\u00e4rz. Dies sei auch der Grund daf\u00fcr gewesen, wieso sich das Paar haupts\u00e4chlich im eigenen britischen Cotswold-Anwesen aufgehalten habe. Victoria Beckham habe seitdem um Mitarbeiter und Freunde gef\u00fcrchtet.", "David Beckham sei damals als Besitzer seines Vereins, Inter Miami, auf diversen Veranstaltungen gewesen. Victoria habe ihn schlie\u00dflich besucht \u2013 gemeinsam seien sie zwischen London und Miami hin und her gereist. \u201eDavid f\u00fchlte sich krank und Victoria bekam Fieber und Halsschmerzen\u201c, erkl\u00e4rte der Insider.", "Weil anschlie\u00dfend einige Mitarbeiter ebenfalls an Symptomen gelitten h\u00e4tten, sei in Victoria die Panik gewachsen. Sie habe der gesamten Familie eine Quarant\u00e4ne verordnet und alles daf\u00fcr getan, die Kontakte so minimal wie m\u00f6glich zu halten. Zwei Mitgliedern ihres Teams, die besonders schwer erkrankt sein sollen, habe sie zudem \u201eVorratsrationen\u201c zugeschickt."], "WHO h\u00e4lt Entwicklung bei Corona in Tschechien f\u00fcr \"besorgniserregend\"": ["12.13 Uhr: Die j\u00fcngste Entwicklung bei den Corona-Infektionen in Tschechien ist nach Ansicht der Weltgesundheitsorganisation (WHO) \"besorgniserregend\". Das teilte die WHO-Vertretung in Prag am Dienstag bei Facebook mit. \"Es gibt keine Alternative zum Testen, Nachverfolgen und Isolieren, um Covid-19 zu beherrschen - weder hier noch andernorts\", betonten die Experten.", "Die UN-Gesundheitsorganisation widersprach damit dem tschechischen Ministerpr\u00e4sidenten Andrej Babis. Dieser hatte erkl\u00e4rt, dass m\u00f6glicherweise nur noch bei ernsten Erkrankungsf\u00e4llen die Infektionsketten zur\u00fcckverfolgt werden sollen. Eine Entscheidung dar\u00fcber k\u00f6nne bereits Ende der Woche fallen.", "Die Beh\u00f6rden klagen \u00fcber mangelndes Personal. Man habe bisher versucht, jeden Kontakt nachzuverfolgen, auch bei symptomlosen Personen, sagte die Leiterin des Prager Gesundheitsamts, Zdenka Jagrova, der Zeitung \"Pravo\". Die Nachbarstaaten t\u00e4ten dies nicht immer. \"Die Daten sind damit nicht vergleichbar, was dem Ruf Tschechiens schadet\", meinte die Beh\u00f6rdenleiterin.", "Tats\u00e4chlich hat die Zahl der t\u00e4glichen Neuinfektionen in dem nur knapp elf Millionen Einwohner z\u00e4hlenden Land in den letzten zwei Wochen neue Rekordwerte erreicht. Am Montag kamen 563 weitere F\u00e4lle hinzu, womit die Gesamtzahl der aktiven Infektionen auf 8424 stieg, wie das tschechische Gesundheitsministerium am Dienstag bekanntgab. 214 Patienten waren demnach im Krankenhaus. 437 Menschen starben bisher."], "Xi Jinping preist Erfolg Chinas beim Kampf gegen Coronavirus": ["11.19 Uhr: Chinas Pr\u00e4sident Xi Jinping hat bei einer Veranstaltung zu Ehren der \"Helden\" der Corona-Krise das Vorgehen seines Landes w\u00e4hrend der Pandemie gelobt. \"Wir haben einen au\u00dferordentlichen und historischen Test bestanden\", sagte Xi bei der Veranstaltung in der Gro\u00dfen Halle des Volkes vor hunderten Abgeordneten am Dienstag.\u00a0Im \"Kampf des Volkes gegen das Coronavirus\" habe China schnell Erfolge erzielt. Nun f\u00fchre das Land die wirtschaftliche Erholung weltweit an, sagte Xi.", "Die chinesische Regierung hat in den vergangenen Monaten wiederholt die Eind\u00e4mmung des Virus im Land als eigenen Erfolg gepriesen. International steht China in der Kritik: Die USA und Australien warfen Peking vor, den Ursprung des Virus und das Ausma\u00df der Epidemie anfangs vertuscht zu haben.", "Bei der Veranstaltung wurden vier \"Helden\" aus dem medizinischen Bereich geehrt, darunter Zhong Nanshan. Der 83-J\u00e4hrige ist einer von Chinas bekanntesten Medizinern und das Gesicht der chinesischen Bem\u00fchungen, das Virus einzud\u00e4mmen. Er erhielt die h\u00f6chste Auszeichnung der Volksrepublik. Den drei anderen wurde der Titel \"Held des Volkes\" verliehen."], "\u00d6sterreich will Ski-Gebiete im Winter offenhalten": ["11.04 Uhr: Trotz der Corona-Krise will \u00d6sterreich die Skigebiete im kommenden Winter offenhalten. \"Wir m\u00fcssen in allen Bereichen unseres Lebens versuchen, ein so normales Leben wie m\u00f6glich zu f\u00fchren\", betonte Kanzler Sebastian Kurz (\u00d6VP) am Dienstag bei einem Besuch in der slowenischen Hauptstadt Ljubljana. \"Wintertourismus und Skifahren wird m\u00f6glich sein.\"", "Mit Blick auf die Skisaison verwies Kurz darauf, dass der Tourismus ein gro\u00dfer Wirtschaftsfaktor in \u00d6sterreich sei. Es gehe um sehr viele Arbeitspl\u00e4tze. Ein Konzept werde derzeit ausgearbeitet, sagte Kurz. Details nannte er nicht. Zugleich betonte er, dass es Apr\u00e8s-Ski in der gewohnten Form nicht geben werde. Bei Partys im Skiort Ischgl hatten sich viele Touristen gerade auch aus Deutschland mit dem Virus angesteckt."], "Corona-Pandemie: Frankreich will Quarant\u00e4ne von 14 auf sieben Tage verk\u00fcrzen": ["10.49 Uhr: In der Corona-Pandemie will\u00a0Frankreich\u00a0die Quarant\u00e4nezeit f\u00fcr Infizierte und ihre Kontaktpersonen von derzeit 14 auf sieben Tage reduzieren. Gesundheitsminister Olivier V\u00e9ran k\u00fcndigte f\u00fcr Freitag einen Kabinettsbeschluss dazu an. Der wissenschaftliche Beirat der Regierung habe der Verk\u00fcrzung zugestimmt, sagte er am Dienstag dem Radiosender France Inter. Auch in Deutschland ist eine k\u00fcrzere Quarant\u00e4nezeit im Gespr\u00e4ch."], "Johnson besucht \"sichere\" Schule - jetzt m\u00fcssen Sch\u00fcler zuhause bleiben": ["09.15 Uhr: Einige Sch\u00fcler der Castle Rock High School in Coalville (Gro\u00dfbritannien) m\u00fcssen offenbar nach einer best\u00e4tigten Virusinfektion vorerst zuhause bleiben. Das berichtet \u201eTheNewEuropean\u201c. Schulleiter Michael Gamble habe die Sch\u00fcler und deren Familien dar\u00fcber informiert, dass sich ein Mitarbeiter mit dem Virus infiziert haben soll. Die vor\u00fcbergehende Isolation sei eine Vorsichtsma\u00dfnahme.", "Erst vor wenigen Tagen habe Premierminister Boris Johnson die \"sichere\" Schule besucht und das Risiko einer m\u00f6glichen Corona-Infektion als \u00e4u\u00dferst gering eingestuft. Das gr\u00f6\u00dfte Risiko sei vielmehr, \u201eweiterhin nicht in der Schule zu sein\u201c, so Johnson."], "Neuer Rekordwert an Corona-Neuinfektionen in Israel": ["07.30 Uhr: Die Zahl der Corona-Neuinfektionen in Israel hat einen neuen H\u00f6chstwert erreicht. Das Gesundheitsministerium teilte am Dienstag mit, am Vortag seien 3392 neue F\u00e4lle registriert worden. Das ist der h\u00f6chste Ein-Tages-Wert in dem Land seit Ausbruch der Pandemie. Der bisherige Rekord stammte vom 2. September mit 3173 neuen Corona-F\u00e4llen. Mit 463 F\u00e4llen ist nun auch die Zahl der Schwerkranken so hoch wie nie zuvor.", "Politische Streitigkeiten behindern in Israel den effektiven Kampf gegen das Coronavirus. Statt urspr\u00fcnglich vorgesehener Lockdowns in 40 Ortschaften mit besonders hohen Infektionszahlen sollen dort von Dienstagabend an lediglich n\u00e4chtliche Ausgangssperren verh\u00e4ngt werden. Diese sollen von 19.00 Uhr bis 5.00 Uhr morgens (Ortszeit) gelten."], "TOP-NEWS: Fast 1300 neue Corona-F\u00e4lle in Deutschland - zwei Bundesl\u00e4nder melden starke Anstiege": ["19.51 Uhr: In Deutschland haben sich bislang 250.840 Menschen mit dem Coronavirus infiziert, wie aus den Daten der Landesgesundheits- und Sozialministerien hervorgeht. Am Montag lag die Zahl der Neuinfektionen bei 1268 \u2013 das sind 699 mehr als am Vortag. Allerdings hatten am Sonntag Bayern, Bremen, Mecklenburg-Vorpommern, Nordrhein-Westfalen, Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen keine neuen Zahlen geliefert. Am st\u00e4rksten war der Anstieg in Nordrhein-Westfalen (+622), gefolgt von Bayern (+525) - am wenigsten neue Infektionen kamen im Saarland hinzu (+1).", "9302 Menschen sind bislang an oder mit dem Coronavirus gestorben \u2013 das sind vier mehr als am Vortag. Die Zahl der Genesenen liegt laut RKI bei 225.000. Somit sind derzeit 16.538 Menschen akut infiziert (aktive F\u00e4lle) \u2013 65 Personen weniger als am Sonntag. Der R-Wert stieg laut RKI minimal auf 1,12. Somit stecken 100 Infizierte im Schnitt 112 weitere Personen an."], "Zahl best\u00e4tigter Coronavirus-F\u00e4lle in Deutschland steigt auf 250.840, 9302 Todesf\u00e4lle": ["Die berichteten R-Werte lagen seit Mitte Juli 2020 \u00fcber 1, seit Mitte August um bzw. unter 1. Die erh\u00f6hten R-Werte lassen sich zu einem gro\u00dfen Teil auf zunehmende F\u00e4lle unter Einreisenden, insbesondere nach Urlaubsreisen w\u00e4hrend der Sommerferien, zur\u00fcckf\u00fchren, aber auch auf eine nach wie vor bestehende gr\u00f6\u00dfere Anzahl an kleineren Ausbr\u00fcchen."], "Corona-Hilfe: Mehr als 100 \u00d6sterreicher bekommen Scheck von Trump": ["06.12 Uhr: Von US-Pr\u00e4sident Donald Trump unterzeichnete\u00a0Schecks\u00a0zur Bek\u00e4mpfung der wirtschaftlichen Folgen der Corona-Krise sind nun bei etlichen \u00d6sterreichern gelandet. Mehr als 100 solcher\u00a0Schecks\u00a0\u00fcber jeweils 1200 Dollar (rund 1000 Euro) sind nach Angaben des ORF inzwischen bei Banken eingel\u00f6st worden. Zu den Empf\u00e4ngern z\u00e4hlt auch ein Rentner aus Linz in Ober\u00f6sterreich, der einst f\u00fcr kurze Zeit in den USA gearbeitet hatte. Er habe zuerst an einen schlechten Scherz geglaubt, schilderte der Mann in der ORF-Nachrichtensendung \"ZiB2\" am Montagabend. Die Bank habe die Echtheit des\u00a0Schecks\u00a0aber \u00fcberpr\u00fcft, und wenig sp\u00e4ter habe er das Geld auf dem Konto gehabt.", "Grund des Geldsegens k\u00f6nnte eine Datenpanne bei den amerikanischen Beh\u00f6rden sein. Die US-Regierung hatte\u00a0Schecks\u00a0an zahllose Menschen geschickt, gedacht als Hilfe in der Coronavirus-Krise. US-B\u00fcrger mit einem Jahresgehalt von bis zu 75\u00a0000 Dollar erhielten\u00a0Schecks\u00a0von 1200 Dollar, berufst\u00e4tige Paare mit einem Gehalt bis 150\u00a0000 Dollar entsprechend 2400 Dollar. Irrt\u00fcmlich gingen auch Zahlungen an mehr als eine Million Tote. Offenbar hatten das Finanzministerium und die Steuerbeh\u00f6rde vor dem Verschicken der Hilfe-Schecks\u00a0nicht ihre Daten mit den Verstorbenenmeldungen der Sozialversicherungsbeh\u00f6rde abgeglichen.", "Das Geld wird jedenfalls im Fall des Rentners aus Linz zu einem guten Teil in die USA zur\u00fcckflie\u00dfen. Sollten die Reisebeschr\u00e4nkungen wieder fallen, werde er dort endlich mal wieder Urlaub machen, k\u00fcndigte er an."], "Fr\u00fcherer \"Temptations\"-S\u00e4nger Bruce Williamson gestorben": ["04.33 Uhr: Er pr\u00e4gte viele Jahre den Sound der US-Band \"The Temptations\" - nun ist der R'n'B-S\u00e4nger\u00a0Bruce\u00a0Williamson\u00a0gestorben. Er erlag mit 49 Jahren in einem Krankenhaus in Las Vegas den Folgen einer Covid-19-Erkrankung, wie sein Sprecherteam am Montag der US-Zeitschrift \"USA Today\" mitteilte. Der Sohn des S\u00e4ngers,\u00a0Bruce\u00a0Alan\u00a0Williamson\u00a0Jr., dr\u00fcckte am Montag auf Facebook seine Trauer aus. \"Wir werden uns wiedersehen\", schrieb er in dem Eintrag.", "Sie h\u00e4tten einen ihrer \"Br\u00fcder\" verloren, sagte Otis Williams (78), der die Band\u00a0\"The Temptations\" 1961 in Detroit mitgegr\u00fcndet hatte, laut \"USA Today\".", "Der geb\u00fcrtige Kalifornier\u00a0Williamson, der seine Karriere als S\u00e4nger in einer Kirche startete, war erst 2006 zu der legend\u00e4ren Soul-Band gesto\u00dfen. Bis 2015 stand er mit der Gruppe auf der B\u00fchne.", "In den 1960er und 1970er Jahren hatten die Temptations und deren Label Motown mit Hits wie \"My Girl\", \"I Can't Get Next to You\" und \"Papa Was A Rollin' Stone\" ihre gr\u00f6\u00dften Erfolge. 1989 wurde die Band in die Rock and Roll Hall of Fame aufgenommen."], "Italien verl\u00e4ngert Anti-Corona-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr weiteren Monat": ["22.25 Uhr:\u00a0 Die Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung des Coronavirus in Italien wie Maskenpflicht und Abstandsregeln bleiben f\u00fcr einen weiteren Monat in Kraft. Ministerpr\u00e4sident Giuseppe Conte unterzeichnete am Montagabend nach Regierungsangaben das entsprechende Dekret. Die Vorschriften gelten in dem Mittelmeerland nun bis zum 7. Oktober.", "Demnach gibt es in \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden und Transportmitteln weiter die Pflicht, einen Mund-Nasen-Schutz zu tragen. Menschen sollen einen Abstand von mindestens einem Meter halten. Gr\u00f6\u00dfere Ansammlungen sind weiter verboten, Stadien und Diskotheken bleiben geschlossen.", "Auch die Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr Einreisende aus Kroatien, Griechenland, Spanien und Malta gelten weiterhin. Sie m\u00fcssen einen negativen Corona-Test vorweisen. Vereinfacht wird dagegen die Situation f\u00fcr internationale Paare, bei denen einer der Partner in einem Land lebt, aus dem die Einreise nach Italien bislang nicht ohne Weiteres m\u00f6glich ist. Sie d\u00fcrfen nun mit einer entsprechenden Erkl\u00e4rung einreisen.", "In Rom hatten am Wochenende rund 2000 Menschen gegen die Corona-Schutzma\u00dfnahmen der Mitte-Links-Regierung protestiert. Sie sehen eine \"Gesundheitsdiktatur\". In Italien war die Zahl der t\u00e4glichen Neuinfektionen mit dem Coronavirus am Freitag mit mehr als 1700 F\u00e4llen auf den bis dahin h\u00f6chsten Wert seit Anfang Mai gestiegen."], "Gro\u00dfbritannien meldet zweith\u00f6chsten Wert der Neu-Infektionen seit Mai": ["22.20 Uhr: Die Zahl der neuen t\u00e4glichen Corona-F\u00e4lle steigt in Gro\u00dfbritannien weiter an. Von Sonntag auf Montag kamen innerhalb von 24 Stunden 2948 Infizierte hinzu \u2013 das ist der zweith\u00f6chste Zuwachse seit Mai. Das geht aus Daten der britischen Regierung hervor. \u201eWir m\u00fcssen das wieder sehr ernst nehmen\u201c, sagte der medizinische Chefberater des Landes, Jonathan Van-Tam.", "41.643 sind in Gro\u00dfbritannien bisher best\u00e4tigt an den Folgen von Covid-19 gestorben. Die Zahl der Infizierten liegt bei 352.448."], "Spanien erstes europ\u00e4isches Land mit mehr als einer halben Million Corona-Infizierten": ["21.30 Uhr: Spanien hat als erste europ\u00e4isches Land die Marke von 500.000 best\u00e4tigten Corona-Infizierten \u00fcberschritten. Seit Beginn der Pandemie haben sich nach Angaben der Johns-Hopkins-Universit\u00e4t 525.549 Menschen mit dem Coronavirus angesteckt. Allein 2.440 neue F\u00e4lle kamen in den vergangenen 24 Stunden hinzu, meldet das spanische Gesundheitsministerium. 29.516 Menschen sind in Spanien bisher an den Folgen der Lungenkrankheit gestorben.", "Weltweit sind derzeit 27,2 Millionen Menschen infiziert: An der Spitze stehen die USA (6,3 Millionen), Indien (4,2 Millionen) und Brasilien (4,1 Millionen). Spanien liegt nun an neunter Stelle."], "13 neue Corona-F\u00e4lle an elf Hamburger Schulen": ["18.34 Uhr: An Hamburgs Schulen sind bis Montagmorgen 13 neue Corona-Infektionen registriert worden. Sie verteilen sich auf elf Schulen, wie die Schulbeh\u00f6rde auf Nachfrage mitteilte. Insgesamt gibt es damit den Angeben zufolge 30 Infektionen an 25 Schulen, davon 28 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und zwei Schulbesch\u00e4ftigte. Derzeit bef\u00e4nden sich 23 von rund 9500 Klassen in Quarant\u00e4ne.", "Die meisten Corona-F\u00e4lle wurden laut Beh\u00f6rde mit sieben an der Heinrich-Hertz-Schule registriert, darunter sechs Sch\u00fcler und ein Schulbesch\u00e4ftigter. Das Gesundheitsamt habe vorsorglich 15 Klassen dieser Schule in Quarant\u00e4ne geschickt. Die Sch\u00fcler erhielten jetzt Fernunterricht."], "Oldenburg: Weitere Corona-Infektionen in Fleisch-Betrieb": ["17.45 Uhr: In einem fleischverarbeitenden Betrieb in Hatten (Kreis Oldenburg) haben Corona-Tests weitere zehn Infektionen bei Besch\u00e4ftigten ergeben. Damit wurden insgesamt 24 Mitarbeiter des Unternehmens positiv auf das Coronavirus getestet, wie der Landkreis am Montag mitteilte. 16 von ihnen lebten im Landkreis Oldenburg, acht in der Stadt Oldenburg. Die gesamte Belegschaft von rund 140 Besch\u00e4ftigten sei in einer 14-t\u00e4gigen Quarant\u00e4ne.", "Nach Ablauf der Zeit stehe ein erneuter Test an. Erst mit einem negativen Test d\u00fcrfe die Arbeit wieder aufgenommen werden. Einen eindeutigen Hinweis auf die Ursache der Infektion gebe es bisher nicht. \"M\u00f6gliche Infektionswege werden weiter nachverfolgt. Hier gilt Sorgfalt vor Eile, da die gesamte Belegschaft aktuell in Quarant\u00e4ne ist\", hie\u00df es in einer Mitteilung des Landkreises."], "M\u00fcnchner Querdenken-Ableger will mit 5000 Menschen demonstrieren": ["16.30 Uhr: Die Vereinigung Querdenken 089 hat f\u00fcr den kommenden Samstag eine Demonstration mit 5000 Teilnehmern in M\u00fcnchen angemeldet. Die Versammlung unter dem Motto \"Frieden, Freiheit und Gesundheit\" soll auf dem Odeonsplatz in der Innenstadt stattfinden, teilte ein Sprecher des Kreisverwaltungsreferats am Montag mit. Zudem sei ein Demonstrationszug mit 500 Teilnehmern angemeldet worden.", "Ob es zu der Veranstaltung des Ablegers der Stuttgarter Querdenken-Bewegung in der geplanten Form kommen wird, ist jedoch offen. Die Stadt f\u00fchre zun\u00e4chst Gespr\u00e4che mit dem Veranstalter, bei denen auch mehrere \u00d6rtlichkeiten besprochen w\u00fcrden. Auch die Frage, welche Auflagen f\u00fcr die Demo gelten werden, sei bislang noch unklar. Die Beh\u00f6rden w\u00fcrden jedoch die Ereignisse der Kundgebungen in Berlin am letzten Augustwochenende in die Gefahrenprognosen einflie\u00dfen lassen.", "In Berlin war es zuletzt am Rande mehrerer Demonstrationen gegen die Corona-Politik zu Auseinandersetzungen von Demo-Teilnehmern und der Polizei gekommen. Dutzende Menschen hatten auch mit Gewalt versucht, in das Reichstagsgeb\u00e4ude zu gelangen. Das Vorgehen der Demonstranten hatte bei Politiker in ganz Deutschland f\u00fcr Emp\u00f6rung gesorgt."], "TOP-NEWS: Drei St\u00e4dte in Bayern \u00fcber Corona-Grenzwert von 50 Neuinfektionen": ["15.48 Uhr: Drei bayerische St\u00e4dte haben den Grenzwert f\u00fcr 50 Corona-Neuinfektionen pro 100.000 Einwohner binnen sieben Tagen teils deutlich \u00fcberschritten. Spitzenreiter bei den Neuinfektionen ist das schw\u00e4bische Memmingen mit einer sogenannten 7-Tage-Inzidenz von 68,44. Wie das Bayerische Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit am Montag berichtete, liegt das niederbayerische Landshut bei 55,25 F\u00e4llen und Rosenheim in Oberbayern bei 52,11 F\u00e4llen auf je 100.000 Einwohner.", "Die von Bund und L\u00e4ndern vereinbarte Schwelle f\u00fcr versch\u00e4rfte Beschr\u00e4nkungen des \u00f6ffentlichen Lebens liegt bei der 50er-Marke. In Rosenheim und Landshut gab es bereits vor dem \u00dcberschreiten dieser Grenze spezielle Vorschriften.", "Zus\u00e4tzlich sollen in den n\u00e4chsten Tagen in Landshut nun auch Grundsch\u00fcler w\u00e4hrend des Unterrichts eine Maske tragen, dies galt bislang nur f\u00fcr weitergehende Schulen. Die Stadt Memmingen h\u00e4lt allgemeine Beschr\u00e4nkungen nicht f\u00fcr n\u00f6tig. Es seien nur Reiser\u00fcckkehrer erkrankt, die sich schon in Quarant\u00e4ne bef\u00e4nden, hie\u00df es."], "Zehn best\u00e4tigte Corona-F\u00e4lle im Migrantencamp Moria auf\u00a0Lesbos": ["15.40 Uhr: Die Zahl der Menschen, die im \u00fcberf\u00fcllten Migrantenlager von Moria auf der griechischen Insel Lesbos\u00a0positiv auf das Coronavirus getestet worden sind, ist auf zehn gestiegen. Nach einem ersten Fall vergangene Woche seien im Lager bisher 1000 Tests durchgef\u00fchrt worden, berichtete das Staatsfernsehen (ERT) am Montag unter Berufung auf die Gesundheitsbeh\u00f6rde. Die Ergebnisse weiterer 1000 Tests st\u00fcnden noch aus, so dass die Zahl der Infizierten sich noch erh\u00f6hen k\u00f6nne.", "Eingeschleppt haben soll das Virus vergangene Woche ein 40 Jahre alter Mann aus Somalia, dem bereits im Juli Asyl gew\u00e4hrt worden war. Er sei von Lesbos\u00a0aus nach Athen gereist, habe dort aber keine Arbeit gefunden und sei dann nach Moria zur\u00fcckgekehrt, teilte das Migrationsministerium mit. Das Lager ist deshalb seit vergangenem Donnerstag f\u00fcr 14 Tage unter Quarant\u00e4ne gestellt worden. In Moria leben derzeit rund 12\u00a0600 Fl\u00fcchtlinge und Migranten bei einer Kapazit\u00e4t von gerade mal 2800 Pl\u00e4tzen.", "Mitte August waren bereits auf der benachbarten Insel Chios im Lager von Vial f\u00fcnf Menschen positiv auf das Coronavirus getestet worden. Die Ausbreitung des Virus konnte jedoch gestoppt werden, indem die Betroffenen isoliert wurden."], "Bayern: Gericht lehnt Eilantrag gegen Maskenpflicht an Schulen ab": ["15.31 Uhr: Die Maskenpflicht im Unterricht an weiterf\u00fchrenden Schulen in Bayern bleibt bestehen. Der Bayerische Verwaltungsgerichtshof in M\u00fcnchen lehnte am Montag einen Eilantrag ab, mit dem ein Gymnasiast die Pflicht zum Tragen einer Mund-Nasen-Bedeckung w\u00e4hrend des Unterrichts kippen wollte. Diese Ma\u00dfnahme diene dem legitimen Zweck, die Weiterverbreitung des Coronavirus unter den Sch\u00fclern und Lehrern zumindest zu reduzieren und hierdurch die Virusausbreitung in der Bev\u00f6lkerung insgesamt einzud\u00e4mmen, hei\u00dft es in der Entscheidung.", "Das Gericht nannte die Maskenpflicht auch angemessen und verwies darauf, dass Betroffene im Einzelfall aus p\u00e4dagogischen und medizinischen Gr\u00fcnden davon befreit werden k\u00f6nnen. Der Verwaltungsgerichtshof nannte die mit der Maskenpflicht verbundenen Einschr\u00e4nkungen als hinnehmbar. Sie trage dazu bei, den regul\u00e4ren Pr\u00e4senzunterricht sicherzustellen und die Bildungsgerechtigkeit f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu gew\u00e4hrleisten.", "Rechtsmittel k\u00f6nnen gegen den Beschluss nicht eingelegt werden. Eine Mutter hatte den Antrag auf vorl\u00e4ufigen Rechtsschutz im Namen ihres zehn Jahre alten Sohnes gestellt."], "Bericht: Biontech testet m\u00f6glichen Impfstoff jetzt auch in Deutschland": ["14.20 Uhr: Das Biotechunternehmen Biontech testet einen m\u00f6glichen Impfsfoff gegen das Coronavirus jetzt auch in Deutschland. Das berichtet die Nachrichenagentur Reuters. Demnach erhielten Biontech und dessen Partner Pfizer vom zust\u00e4ndigen Paul-Ehrlich-Institut gr\u00fcnes Licht f\u00fcr den deutschen Teil ihrer gro\u00dfen Phase-2/3-Wirksamkeitsstudie. Im Rahmen der Studie werden laut Bericht weltweit 30.000 Probanden getestet. Biontech und Pfizer wollen bereits im Oktober die Zulassung des Impfstoffs beantragen, sollten die klinischen Studien erfolgreich verlaufen."], "Wundernebel gegen Corona? Landgericht verbietet Werbung": ["12.39 Uhr: Ein Desinfektionsmittel verspr\u00fchen und schon schwirren so gut wie keine b\u00f6sen Viren und Bakterien mehr durch den Raum? Nach Ansicht des Landgerichts M\u00fcnchen I zu sch\u00f6n, um wahr zu sein. Die 4. Kammer f\u00fcr Handelssachen wertete eine entsprechende Werbung als irref\u00fchrend. Darin hie\u00df es, das Mittel entferne 99,99 Prozent der sch\u00e4dlichen Bakterien und Viren aus der Raumluft und von s\u00e4mtlichen Oberfl\u00e4chen. Beim Verbraucher entstehe der Eindruck, die Wirkung sei wissenschaftlich abgesichert, hei\u00dft es in dem Urteil vom Montag, das noch nicht rechtskr\u00e4ftig ist. Bei gesundheitsbezogenen Aussagen gebe es aber besonders strenge Anforderungen an die Richtigkeit, die Eindeutigkeit und die Klarheit.", "In Zeiten der\u00a0Corona-Pandemie sei die Frage, ob und wie\u00a0Corona-Viren aus der Raumluft und von Oberfl\u00e4chen entfernt werden k\u00f6nnen, eine der brennendsten und f\u00fcr die ganze Welt wichtigsten gesundheitlichen Fragen \u00fcberhaupt, befand das Gericht. Den Beweis f\u00fcr die wissenschaftliche Absicherung der angepriesenen Wirkung blieb das Unternehmen laut Urteil schuldig. Die vorgelegten Unterlagen h\u00e4tten dies nicht glaubhaft gemacht.", "Auf seiner Internetseite wirbt der Hersteller aus dem Raum M\u00fcnchen damit, dass auch das Berliner Ensemble eines seiner Produkte auf der B\u00fchne und im Zuschauerraum eingesetzt habe. Die feinen Aerosole desinfizierten zun\u00e4chst die Raumluft und senkten sich dann auf alle Oberfl\u00e4chen nieder, hei\u00dft es dort. Auch der Eingangsbereich und die Toiletten w\u00fcrden so vernebelt und desinfiziert.", "Ein Mitbewerber hatte eine einstweilige Verf\u00fcgung gegen die Firma beantragt, die Desinfektionsmittel herstellt. Diesem Antrag hatte das Gericht stattgegeben und untersagt, das Produkt so zu bewerben."], "Indien nun bei best\u00e4tigten Corona-F\u00e4llen weltweit auf zweitem Platz": ["08.01 Uhr: Indien\u00a0ist nun nach den USA das Land mit der weltweit zweith\u00f6chsten Zahl von registrierten Coronavirus-Infektionen. Laut einer auf Beh\u00f6rdenangaben beruhenden Z\u00e4hlung der Nachrichtenagentur AFP wurden in\u00a0Indien\u00a0bis Montag insgesamt 4,2 Millionen Ansteckungsf\u00e4lle gez\u00e4hlt. Das Land setzte sich damit vor Brasilien, wo es 4,12 Millionen erfasste Infektionsf\u00e4lle gibt. In den USA liegt die Zahl der verzeichneten Coronavirus-Infektionen bei 6,25 Millionen.", "Bei der Zahl der Todesopfer der Pandemie liegt\u00a0Indien\u00a0aber weiterhin hinter den Vereinigten Staaten und Brasilien auf dem dritten Platz. 71.642 Todesf\u00e4lle wurden in\u00a0Indien\u00a0bis Montag gez\u00e4hlt. In Brasilien lag die Zahl der registrierten Corona-Toten bei rund 126.200, in den USA bei etwa 188.500."], "TOP-NEWS: 569 neue Corona-F\u00e4lle in Deutschland - doch sieben L\u00e4nder liefern keine neuen Zahlen": ["20.20 Uhr: In Deutschland haben sich bislang 249.572 Menschen mit dem Coronavirus infiziert, wie aus den Daten der Landesgesundheits- und Sozialministerien hervorgeht. Am Sonntag lag die Zahl der Neuinfektionen bei 569 (Vortag: 699). Allerdings haben Bayern, Bremen, Mecklenburg-Vorpommern, Nordrhein-Westfalen, Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen am Sonntag keine neuen Zahlen geliefert. Am st\u00e4rksten war der Anstieg in Baden-W\u00fcrttemberg (+164), gefolgt von Hessen (+120) - am wenigsten neue Infektionen kamen im Saarland hinzu (+1)."], "Zahl best\u00e4tigter Coronavirus-F\u00e4lle in Deutschland steigt auf 249.572, 9298 Todesf\u00e4lle": ["9298 Menschen sind bislang an oder mit dem Coronavirus gestorben \u2013 die Zahl vom Vortag wurde um zwei nach unten korrigiert. Die Zahl der Genesenen liegt laut RKI bei 223.700. Somit sind derzeit 16.574 Menschen akut infiziert (aktive F\u00e4lle). Der R-Wert stieg laut RKI auf 1,1. Am Vortag war er auf 1. Somit stecken 100 Infizierte im Schnitt 110 weitere Personen an.", "TOP-NEWS: Corona breitet sich rasend schnell in Spanien aus: \"Alle infizieren sich gerade\"", "06.36 Uhr: In Spanien steigen die Corona-Zahlen weiter unaufh\u00f6rlich an. Am Sonntag meldete das Gesundheitsministerium mehr als 4000 Neuinfektionen. Am Freitag waren es sogar mehr als 10.000 neue F\u00e4lle. Nach Angaben der Johns Hopkins University haben sich bereits knapp 500.000 Menschen im Land mit dem Virus infiziert. Sorgen bereitet vor allem die Situation in der Region Madrid. Auf die Hauptstadt entf\u00e4llt L\u00f6wenanteil der Neuinfektionen. Isabel D\u00edaz Ayuso, die Pr\u00e4sidentin der Region Madrid, erkl\u00e4rte nun: \"Die Menschen infizieren sich gerade, die Kinder infizieren sich gerade, alle infizieren sich gerade\", wie der \"Spiegel\" berichtet.", "Die Regionalregierung in Madrid hatte zuletzt neue Einschr\u00e4nkungen bekannt gegeben. Die wichtigste Ma\u00dfnahme: Sowohl im \u00f6ffentlichen wie im privaten Bereich werden ab n\u00e4chster Woche nur noch Treffen von h\u00f6chstens zehn Personen erlaubt sein, soweit diese nicht demselben Haushalt angeh\u00f6ren. Das seien die Situationen, die f\u00fcr die meisten Neuausbr\u00fcche verantwortlich seien, sagte Regionalpr\u00e4sidentin Isabel D\u00edaz Ayuso. Zudem wird unter anderem die zugelassene H\u00f6chstzahl der Teilnehmer an Hochzeiten, Beerdigungen und anderen Veranstaltungen wieder deutlich reduziert.", "Frankreich\u00a0weist sieben neue Corona-Risikogebiete aus", "06.16 Uhr: Frankreich\u00a0hat am Sonntag sieben neue Corona-Risikogebiete ausgewiesen. Damit gelten nach Angaben der Regierung nun 28 der rund 100 franz\u00f6sischen Verwaltungsbezirke als \"rote Zonen\", wo das Virus \"aktiv zirkuliert\". Die Einstufung erm\u00f6glicht es den Beh\u00f6rden, die Corona-Ma\u00dfnahmen zu versch\u00e4rfen.", "Neu betroffen sind neben den vier D\u00e9partements Nord, Bas-Rhin, Seine-Maritime und C\u00f4te-d'Or mit Gro\u00dfst\u00e4dten wie Lille, Rouen, Le Havre, Stra\u00dfburg und Dijon die beiden Verwaltungsbezirke auf der Mittelmeerinsel Korsika und das \u00dcbersee-D\u00e9partement auf der Insel La R\u00e9union im Indischen Ozean.", "Zuerst waren im August der Pariser Gro\u00dfraum und Teile der Mittelmeerk\u00fcste zu Risikogebieten erkl\u00e4rt worden. Deutschland hat eine Reisewarnung f\u00fcr die Pariser Region sowie die C\u00f4te Azur und die Provence ausgesprochen.", "Frankreich\u00a0ist mit mehr als 30.700 Todesopfern eines der am schwersten von der Corona-Pandemie betroffenen L\u00e4nder Europas und hat bereits seit einiger Zeit mit einem starken Anstieg der Infektionszahlen zu k\u00e4mpfen. Am Sonntagabend meldeten die Gesundheitsbeh\u00f6rden gut 7000 Neuinfektionen. Am Freitag und Samstag waren Rekordwerte von jeweils fast 9000 neuen F\u00e4llen gemeldet worden.", "Zahl der Krankmeldungen trotz Corona kaum gestiegen", "06.01 Uhr: Die Corona-Pandemie hat die Krankmeldungen nach einer Auswertung der\u00a0Techniker\u00a0Krankenkasse im ersten Halbjahr 2020 nicht auff\u00e4llig steigen lassen. Unter ihren versicherten Arbeitnehmern lag der Krankenstand als Anteil der Fehltage an allen Arbeitstagen bei 4,4 Prozent - nach 4,3 Prozent im Vorjahreszeitraum und 4,5 Prozent im ersten Halbjahr 2018. Die Diagnose Covid-19 spielte dabei nur eine untergeordnete Rolle. Im M\u00e4rz war sie demnach f\u00fcr 0,3 Prozent des gesamten Krankenstandes verantwortlich, im April stieg der Anteil etwas auf 0,7 Prozent und sank bis Juni wieder auf 0,2 Prozent.", "Vorstandschef Jens Baas erl\u00e4uterte, erfahrungsgem\u00e4\u00df meldeten sich zum Sommer weniger Menschen krank. \u00abHinzu kommt, dass die Abstands- und Hygieneregeln offensichtlich Wirkung zeigen. Sie reduzieren ja nicht nur die Ansteckungsgefahr durch Covid-19, auch andere Erk\u00e4ltungs- und Infektionskrankheiten haben weniger Chancen, sich zu verbreiten.\u00bb Zudem seien Sportverletzungen und Wegeunf\u00e4lle zur\u00fcckgegangen. Zugenommen h\u00e4tten vor allem psychische Diagnosen, die im ersten Halbjahr 18,7 Prozent des gesamten Krankenstands ausmachten.", "Ausgewertet wurden die Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigungen von 5,3\u00a0Millionen bei der Kasse versicherten Erwerbst\u00e4tigen. Diese sind vorgeschrieben, wenn Besch\u00e4ftigte l\u00e4nger als drei Tage fehlen.", "Corona und Grippe: \u00c4rztevertreter warnen vor Laborengp\u00e4ssen", "Montag, 07. September 2020, 02.55 Uhr: \u00c4rztevertreter warnen vor wachsenden\u00a0Engp\u00e4ssen\u00a0bei den Laborkapazit\u00e4ten in Deutschland. Die beginnende Grippesaison werde die Zahl der n\u00f6tigen Abstriche vervielf\u00e4ltigen, sagte die Vorsitzende des Berufsverbands der \u00c4rzte des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes, Ute Teichert, den Zeitungen der Funke Mediengruppe (Online Montag). Bereits jetzt seien die Laborkapazit\u00e4ten knapp. Um Grippe- und Corona-Infektionen zu unterscheiden, sei in jedem Verdachtsfall ein Rachenabstrich n\u00f6tig. \"Bei steigenden Infektionszahlen m\u00fcssen wir im Herbst mit gr\u00f6\u00dferen\u00a0Engp\u00e4ssen\u00a0und l\u00e4ngeren Wartezeiten rechnen.\"", "In der Debatte um eine Verk\u00fcrzung der Isolations- und Quarant\u00e4nezeiten forderte Teichert ein gemeinsames Vorgehen von Bund und L\u00e4ndern: \"Es muss bundesweit einheitliche Regeln f\u00fcr die Dauer einer Isolierung von Corona-Infizierten, Verdachtspersonen und Kontaktpersonen geben.\"", "Vor der Konferenz von Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) mit Leitern von Gesundheits\u00e4mtern, Gesundheitsdezernenten, Landr\u00e4ten und Oberb\u00fcrgermeistern am Dienstag mahnte Teichert kurzfristige Schritte zur Entlastung der Gesundheits\u00e4mter an: Der von Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst geschlossene Pakt einschlie\u00dflich der zugesagten 5000 Dauerstellen sei ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen. Die Gesundheits\u00e4mter brauchten aber dringend auch kurzfristige Hilfe.", "\"Kaum eine der zugesagten Vollzeitstellen wird unter den aktuellen Bedingungen bereits in diesem Herbst besetzt sein k\u00f6nnen\", so Teichert. Bis alle L\u00fccken geschlossen seien, werde es Jahre dauern. \"Sollten die Infektionszahlen im Herbst wieder deutlich steigen, sind erneut Tausende von Freiwilligen n\u00f6tig, um Infektionsketten nachzuverfolgen und Quarant\u00e4ne-Ma\u00dfnahmen zu kontrollieren.\"", "TOP-NEWS: Wieder Ausbruch in Fleischbetrieb - Landkreis Oldenburg schickt alle Besch\u00e4ftigten in Quarant\u00e4ne", "20.41 Uhr: Der Landkreis Oldenburg hat die Besch\u00e4ftigten eines fleischverarbeitenden Betriebes in Hatten nach einem Corona-Ausbruch in Quarant\u00e4ne geschickt. Bei insgesamt 113 Tests seien 14 Infektionen mit dem Virus festgestellt worden, teilte der Landkreis am Sonntag mit. Sieben Betroffene lebten im Landkreis Oldenburg, sieben weitere in der Stadt Oldenburg. \"Die Anzahl der Infektionen ist gemessen an der gesamten Belegschaft von rund 140 Personen hoch\", betonte Landrat Carsten Harings. Weil die Trennung der Mitarbeiter wegen \u00fcberlappender Arbeitszeiten und der r\u00e4umlichen Bedingungen nicht m\u00f6glich sei, habe man f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten eine 14-t\u00e4gige Quarant\u00e4ne verh\u00e4ngt.", "Harings erkl\u00e4rte, dies bedeute, dass der Betrieb f\u00fcr diese Zeit ruhe. Nur die noch im Produktionsverlauf vorr\u00e4tigen Fleischwaren d\u00fcrften bis Montag in nur einer Schicht verarbeitet werden. Weitere Ware d\u00fcrfe nicht angeliefert werden. F\u00fcr diese eine noch zu erledigende Schicht erhalte ein kleiner Teil der Belegschaft eine sogenannte Arbeitsquarant\u00e4ne - das bedeutet, die Betroffenen d\u00fcrfen die h\u00e4usliche Quarant\u00e4ne nur f\u00fcr die festgelegte Arbeit und den daf\u00fcr n\u00f6tigen Zeitraum verlassen.", "Die genauen Infektionswege konnten den Angaben zufolge noch nicht abschlie\u00dfend ermittelt werden. Es gebe Hinweise auf Reiser\u00fcckkehrer, dies werde derzeit gepr\u00fcft. F\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten in Quarant\u00e4ne stehe nach Ablauf der Zeit ein erneuter Test an. Erst mit einem negativen Testergebnis d\u00fcrfe die Arbeit wieder aufgenommen werden.", "NRW will Heizpilze im\u00a0Corona-Winter erlauben", "17.11 Uhr: Nordrhein-Westfalens Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet (CDU) hat sich daf\u00fcr ausgesprochen, der Gastronomie in der k\u00e4lteren Jahreszeit das Aufstellen von Heizpilzen zu erlauben. \"Wir wollen den Wirten im kommenden Winter mehr Au\u00dfengastronomie erm\u00f6glichen. Heizpilze aufstellen zu k\u00f6nnen, geh\u00f6rt mit zu diesem Konzept\", sagte Laschet dem \"K\u00f6lner Stadt-Anzeiger\" (Montagsausgabe). \"Mit Blick auf die Ausnahmesituation und den Gesundheitsschutz halte ich das f\u00fcr richtig\", f\u00fcgte er hinzu \"So kann ganz praktisch geholfen werden.\"", "Der Deutsche Hotel- und Gastst\u00e4ttenverband hatte zuletzt wegen der\u00a0Corona-Abstandsregeln f\u00fcr eine R\u00fcckkehr der Heizpilze pl\u00e4diert, um auch in der k\u00fchleren Jahreszeit mehr G\u00e4ste in den Au\u00dfenbereichen bewirten zu k\u00f6nnen. Bei Umweltsch\u00fctzern st\u00f6\u00dft die Forderung aber auf scharfe Kritik. Vielerorts sind die Gas-Heizstrahler aus Klimaschutzgr\u00fcnden verboten.", "Bundeswirtschaftsminister Peter Altmaier (CDU) hatte am Dienstag f\u00fcr eine \"differenzierte\" Betrachtung pl\u00e4diert und einen m\u00f6glichen Ausgleich der CO2-Emissionen der Heizpilze vorgeschlagen.", "TOP-News: M\u00fcnchner Polizei l\u00f6st Party mit 300 G\u00e4sten auf - jetzt drohen saftige Strafen", "14.22 Uhr: In der Nacht auf Sonntag hat die M\u00fcnchener Polizei eine gr\u00f6\u00dfere Party in einer Gastst\u00e4tte nahe des Odeonsplatz aufgel\u00f6st.", "Neben dem regul\u00e4ren Restaurantbetrieb sei dort auch eine Party mit rund 300 G\u00e4sten gefeiert worden, teilten die Beamten am Sonntag mit. Dem Betreiber droht nun eine saftige Strafe. Zudem habe man rund 70 G\u00e4ste wegen Verst\u00f6\u00dfen gegen den Infektionsschutz angezeigt, hei\u00dft es weiter.", "Italien verl\u00e4ngert Anti-Corona-Ma\u00dfnahmen", "14.17 Uhr: Die italienische Regierung verl\u00e4ngert laut Medienberichten die zentralen Coronaschutz-Ma\u00dfnahmen wie Maskenpflicht und Abstandsregeln. Viele bisherige Vorschriften galten offiziell nur bis Montag. Wie die Zeitung \"Corriere della Sera\" am Sonntag schrieb, verl\u00e4ngert Ministerpr\u00e4sident Giuseppe Conte die Vorschriften zur Bek\u00e4mpfung der Virus-Pandemie in einem neuen Dekret bis 30. September.", "Demnach gilt in\u00a0Italien\u00a0in \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden und Transportmitteln die Pflicht, einen Mund-Nasen-Schutz zu tragen. Busse d\u00fcrfen k\u00fcnftig bis zu 80 Prozent besetzt sein. Menschen sollen \u00fcberall einen Abstand von mindestens einem Meter halten. Gr\u00f6\u00dfere Ansammlungen sind weiter verboten.", "Nach Angaben der \"La Repubblica\" bleiben auch die Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr Einreisende aus Kroatien, Griechenland, Spanien und Malta in Kraft. Sie m\u00fcssen einen negativen\u00a0Corona-Test vorweisen. Au\u00dferdem werde das Verbot von Tanzveranstaltungen und Konzerten aufrecht erhalten. Auf Pl\u00e4tzen und an anderen Orten, wo sich abends oft viele Italiener drau\u00dfen treffen, muss von 18.00 Uhr bis 6.00 Uhr ebenfalls ein Atemschutz getragen werden. Fu\u00dfballspiele mit Fans bleiben verboten. Es wurde erwartet, dass das Dekret in K\u00fcrze publiziert wird.", "TOP-NEWS: Deutschland liegt bei der Versorgung mit Corona-Impfstoffen zur\u00fcck", "8.47 Uhr: Im Wettrennen um die Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit Corona-Impfstoffen liegen Deutschland und die EU laut einem Zeitungsbericht im Vergleich zu den USA und Gro\u00dfbritannien deutlich zur\u00fcck. So h\u00e4tten sich die USA im Rahmen von Vorabvertr\u00e4gen 800 Millionen Impfstoffdosen von sechs verschiedenen Herstellern gesichert, berichtete die \"Welt am Sonntag\". Zus\u00e4tzlich h\u00e4tten sie die Option auf weitere 1,4 Milliarden Impfdosen zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt.", "Gro\u00dfbritannien hat dem Bericht zufolge bereits Vertr\u00e4ge mit sechs Herstellern \u00fcber 340 Millionen Impfstoffdosen geschlossen. Das Land komme damit auf eine h\u00f6here Pro-Kopf-Quote als jede andere Industrienation.", "Hingegen habe die EU-Kommission f\u00fcr die 446 Millionen Einwohner in den 27 Mitgliedstaaten bisher nur einen Rahmenvertrag mit dem britisch-schwedischen Konzern Astra Zeneca \u00fcber 300 Millionen Impfstoffdosen getroffen, mit der Option auf weitere 100 Millionen. Die EU-Kommission teilte der \"WamS\" auf Anfrage mit, sie arbeite \"an allen Fronten, um dasselbe mit anderen Unternehmen zu erreichen, mit denen wir bereits Sondierungsgespr\u00e4che abgeschlossen haben\".", "Die Anzahl der Impfstoffdosen, die jedes EU-Land im Rahmen dieser Vertr\u00e4ge erwerben kann, richtet sich dabei nach dem Bev\u00f6lkerungsschl\u00fcssel. Im Fall der bereits zugesagten Impfampullen von Astra Zeneca h\u00e4tte Deutschland demnach vertraglich zugesicherten Zugriff auf rund 56 Millionen Impfdosen.", "Bislang ist allerdings noch unklar, wie der\u00a0Impfstoff\u00a0in Deutschland verteilt werden soll. \"Die Zulassung eines Impfstoffs hei\u00dft noch nicht, dass dieser sofort f\u00fcr die gesamte Bev\u00f6lkerung zur Verf\u00fcgung stehen wird\", hei\u00dft es dazu laut \"WamS\" aus dem Bundesgesundheitsministerium. Die St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO) arbeite derzeit an einer Empfehlung als Basis eines bundesweiten Impfprogramms. Einen konkreten Zeitplan f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung gibt es nach Angaben des zust\u00e4ndigen Robert-Koch-Instituts aber noch nicht, hei\u00dft es in dem Bericht weiter.", "Weltweit wurden bereits rund 26,8 Millionen Infektionen mit dem neuartigen Coronavirus nachgewiesen. Mehr als 878.000 Infizierte starben. Daher wird fieberhaft an der Entwicklung eines Impfstoffs gearbeitet, mehrere Unternehmen haben bereits mit der finalen Testphase 3 begonnen. Die Weltgesundheitsorganisation (WHO) mahnt, dass ein Corona-Impfstoff\u00a0allen zug\u00e4nglich gemacht werden m\u00fcsse.", "TOP-NEWS: \"Besorgniserregender\" Corona-Trend in Frankreich", "Sonntag, 6. September, 7.23 Uhr: In\u00a0Frankreich\u00a0breitet sich das neuartige Coronavirus weiterhin schnell aus. In den vergangenen 24 Stunden seien 8550 Neuinfektionen festgestellt worden, teilten die Gesundheitsbeh\u00f6rden am Samstagabend mit. 4,7 Prozent der ausgewerteten Tests waren demnach positiv. Am Vortag war mit 8975 Neuansteckungen ein neuer Tagesrekord erreicht worden.", "Auf dem franz\u00f6sischen Festland breite sich das Virus weiter exponentiell aus, hie\u00df es am Samstagabend von den Beh\u00f6rden. \"Die Dynamik der stark zunehmenden Ansteckungen ist besorgniserregend.\" Die Zunahme der positiven Tests k\u00f6nne nicht allein mit der Ausweitung der Tests erkl\u00e4rt werden. Seit Anfang Juli habe sich die Zahl der registrierten\u00a0Corona-Patienten mehr als verdoppelt, die Zahl der Neuansteckungen liege sogar zw\u00f6lf Mal so hoch wie vor zwei Monaten.", "Mit fast 30.700 Todesopfern ist\u00a0Frankreich\u00a0eines der am schwersten von der Pandemie betroffenen L\u00e4nder Europas.", "TOP-NEWS: Wieder mehr Corona-F\u00e4lle in Deutschland - sieben L\u00e4nder liefern keine neuen Zahlen", "19.19 Uhr: In Deutschland haben sich bislang 249.003 Menschen mit dem Coronavirus infiziert, wie aus den Daten der Landesgesundheits- und Sozialministerien hervorgeht. Am Samstag lag die Zahl der Neuinfektionen bei 699 (Vortag: 1411). Allerdings haben Baden-W\u00fcrttemberg, Bremen, Mecklenburg-Vorpommern, Nordrhein-Westfalen, Sachsen, Sachsen-Anhalt und Schleswig-Holstein am Samstag keine neuen Zahlen geliefert. Am st\u00e4rksten war der Anstieg wieder in Bayern (+416), gefolgt von Hessen (+148) - am wenigsten neue Infektionen kamen im Saarland hinzu (+8).", "9300 Menschen sind bislang an oder mit dem Coronavirus gestorben - das sind neun mehr als am Vortag. Die Zahl der Genesenen liegt laut RKI bei 221.900. Somit sind derzeit 17.803 Menschen akut infiziert (aktive F\u00e4lle). Der R-Wert stieg laut RKI auf 1. Am Vortag war er auf 0,77. Somit steckt ein Infizierter im Schnitt eine weitere Person an.", "Zahl best\u00e4tigter Coronavirus-F\u00e4lle in Deutschland steigt auf 249.572, 9298 Todesf\u00e4lle", "Neunj\u00e4hriger von Schule geschmissen - weil er keine Maske trug", "16.52 Uhr: Ein Neunj\u00e4hriger wurde in Hannover von der Schule geschmissen, weil er w\u00e4hrend des Unterrichts keine Maske trug. Dabei ist der Junge per Attest von der Maskenpflicht befreit.", "Wie die \u201eHannoversche Allgemeine\u201c berichtet, habe der Junge eine Privatschule in Hannover b", "esucht. Seit die Schule nach den Sommerferien wieder losging, sei der Junge an drei von vier Schultagen der Schule verwiesen und seine Mutter zu mehreren Gespr\u00e4chen in die Schule bestellt worden. Der Grund der Ma\u00dfnahmen: Die Schulleitung zweifelte das Attest an.", "Die Schule habe der Mutter inzwischen einen Aufl\u00f6sungsvertrag zugeschickt, da sie gegen die Schulregeln versto\u00dfen h\u00e4tte. Obwohl der Junge die Privatschule seit der ersten Klasse besuchte und zuvor in den dazugeh\u00f6rigen Kindergarten ging. Inzwischen besuche der Neunj\u00e4hrige eine \u00f6ffentliche Grundschule. Hier sei das Attest ohne Probleme akzeptiert worden.", "TOP-News: Spahn mit eindringlichem Appell: Verbringen Sie Ihren Herbst- und Winterurlaub in Deutschland", "14.48 Uhr: Gesundheitsminister Jens\u00a0Spahn\u00a0(CDU) hat die B\u00fcrger angesichts der anhaltenden Corona-Pandemie eindringlich aufgerufen, Herbstferien und Weihnachtsurlaub in Deutschland zu verbringen. Man habe beim Winterurlaub in Ischgl und im Sommerurlaub gesehen, dass \"zumindest bestimmte Arten von Reisen und\u00a0Urlaub\u00a0Risiken mit sich bringen und Infektionen mit zur\u00fcck nach Deutschland bringen\", sagte\u00a0Spahn\u00a0am Samstag in Berlin. \"Das haben wir mit gro\u00dfem Aufwand, aber jetzt f\u00fcr diese Reiser\u00fcckkehrer-Situation gut in den Griff bekommen.\"", "Zugleich appellierte\u00a0Spahn\u00a0an die Menschen: \"Aber vielleicht schaffen wir es ja auch alle zusammen, mal f\u00fcr den Herbsturlaub und vielleicht auch gleich f\u00fcr den Weihnachtsurlaub mit, nicht so weit zu fahren.\u00a0\u00a0Sondern einfach mal die Sch\u00f6nheit Deutschlands zu genie\u00dfen.\" Der Minister f\u00fcgte hinzu: \"Das macht's uns allen, \u00fcbrigens auch den Gesundheits\u00e4mtern vor Ort, deutlich leichter.\"", "Spahn\u00a0machte erneut klar, dass er nicht mit einem raschen Ende der Corona-Pandemie rechnet. Er sei aber zuversichtlich, dass man in sechs Monaten noch besser damit umgehen k\u00f6nne, eine Balance zu finden zwischen bestm\u00f6glichem Infektionsschutz und soviel Alltag wie m\u00f6glich. \" Spahn\u00a0stellte in Berlin gemeinsam mit der Vorsitzenden der L\u00e4nder-Gesundheitsminister, Berlins Senatorin Dilek Kalayci (SPD), den \"Pakt f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst\" vor.", "Testspiel zwischen Bundesligisten wegen Corona-F\u00e4llen abgesagt", "14.22 Uhr: Wegen zwei\u00a0Corona-F\u00e4llen beim Fu\u00dfball-Bundesligisten FSV Mainz 05 f\u00e4llt das f\u00fcr diesen Samstag um 15.30 Uhr angesetzte Testspiel gegen Eintracht Frankfurt aus. Dies teilten die Mainzer am Samstag mit. Die Entscheidung sei nach R\u00fccksprache mit den Gesundheitsbeh\u00f6rden und Liga-Konkurrent Frankfurt gefallen.", "Die\u00a0Corona-Tests bei den weiteren Mainzer Teammitgliedern seien negativ ausgefallen. \u00dcber das weitere Vorgehen werde man sich in den kommenden Tagen eng mit den Gesundheitsbeh\u00f6rden abstimmen, hie\u00df es. Die Mainzer sollen zum Saisonstart am kommenden\u00a0Freitag in der ersten Runde des DFB-Pokals gegen den TSV Havelse antreten.", "Bei der Eintracht setzte Trainer Adi H\u00fctter f\u00fcr Samstag und Sonntag jeweils ein Training an.", "TOP-NEWS: Versto\u00df gegen Corona-Regeln: Polizei l\u00f6st Techno-Party in Anklam auf", "10.27 Uhr: Die Polizei hat in der Nacht zu Samstag eine Techno-Party mit circa 100 Teilnehmern im Anklamer Ortsteil Pelsin aufgel\u00f6st. Dies teilte die Polizei Neubrandenburg am Samstag mit.", "Polizeikr\u00e4fte aus Anklam im Landkreis Vorpommern-Greifswald h\u00e4tten gegen 22.30 Uhr am Freitag eine Feier auf einem Privatgel\u00e4nde festgestellt. Da die Party entgegen der geltenden Corona-Regeln weder angemeldet noch genehmigt gewesen sei, h\u00e4tte die Polizei die Veranstaltung in Abstimmung mit dem zust\u00e4ndigen Ordnungsamt aufgel\u00f6st. Der Einsatz, bei dem die Polizei mit 15 Streifenwagen vor Ort war, sei erst gegen 2.00 Uhr am Samstag beendet worden. Wie die Polizei Neubrandenburg weiter erkl\u00e4rte, wurde ein Ordnungswidrigkeitsverfahren eingeleitet.", "TOP-NEWS: Steinmeier sieht in Corona-Krise \"Licht am Ende des Tunnels\" - und regt Gedenkfeier an", "Samstag, 5. September, 7.22 Uhr: Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier hat sich optimistisch zu den Perspektiven im Kampf gegen das\u00a0Coronavirus ge\u00e4u\u00dfert. \"Ich finde die Meldungen \u00fcber die aussichtsreiche Forschungan Impfstoffen durchaus ermutigend\", sagte Steinmeier dem Redaktionsnetzwerk Deutschland (RND, Samstag). \"Es gibt Licht am Ende des Tunnels \u2013 allerdings wissen wir nicht, wie lang die Wegstrecke dahin noch ist.\" Deshalb d\u00fcrfe man jetzt bei Bem\u00fchungen und Disziplin nicht nachlassen. \"Wir haben den Corona-Ausnahmezustand gemeistert, jetzt werden wir nicht an der Corona-Normalit\u00e4t scheitern.\"", "Steinmeier sagte, die Belastungen der\u00a0Menschen seien real, und er verstehe, dass die Sorgen zun\u00e4hmen. \"Doch die gesunkenen Zahlen von Neuinfektionen und die deshalb m\u00f6glichen Lockerungen sind \u00fcberzeugende Argumente, auf dem Weg der Vorsicht zu bleiben.\" Aus der \"Corona-M\u00fcdigkeit\" d\u00fcrfe keine\u00a0R\u00fccksichtslosigkeit werden.", "Das Staatsoberhaupt rechnet nicht damit, dass noch einmal so weitgehende Einschr\u00e4nkungen des \u00f6ffentlichen Lebens n\u00f6tig sind wie auf dem bisherigen H\u00f6hepunkt der Krise in Deutschland. Alle w\u00fcssten, \"dass ein zweiter Lockdown extrem sch\u00e4dlich f\u00fcr die Wirtschaft w\u00e4re. Und wir d\u00fcrften nicht mit derselben Akzeptanz rechnen wie noch vor vier, f\u00fcnf Monaten\", sagte Steinmeier. \"Deshalb ist die gesamte Politik in Bund und L\u00e4ndern darauf ausgerichtet, dieses Szenario zu vermeiden.\"", "Der Bundespr\u00e4sident erw\u00e4gt eine Gedenkstunde f\u00fcr die Todesopfer der Corona-Pandemie. \"Wir d\u00fcrfen die Trauer der Angeh\u00f6rigen nicht vergessen\", sagte er. \"Wir m\u00fcssen den Menschen in ihrer Trauer helfen - und dar\u00fcber nachdenken, wie wir unser Mitgef\u00fchl ausdr\u00fccken k\u00f6nnen. Wann daf\u00fcr der richtige Zeitpunkt ist und ob etwa eine Gedenkstunde der richtige Rahmen ist, dar\u00fcber muss man sprechen, und das tue ich mit den Repr\u00e4sentanten der anderen Verfassungsorgane.\"", "TOP-NEWS: Frankreich\u00a0meldet Rekordzahl an\u00a0Corona-Neuinfektionen", "20.47 Uhr: Mit fast 9000 nachgewiesenen Neuinfektionen innerhalb von 24 Stunden hat\u00a0Frankreich\u00a0eine neue Rekordzahl seit Beginn der\u00a0Corona-Pandemie erreicht. Innerhalb eines Tages wurden bis Freitagabend nach Angaben der Gesundheitsbeh\u00f6rde 8975 Neuinfektionen gemeldet. Dies ist der h\u00f6chste Stand seit dem ersten nachgewiesenen\u00a0Corona-Fall in dem Land im M\u00e4rz.", "Binnen einer Woche wurden nach Angaben der Gesundheitsbeh\u00f6rde mehr als eine Million\u00a0Corona-Tests vorgenommen. Der Anteil der positiven Tests stieg innerhalb einer Woche auf 4,5 Prozent.", "Frankreich\u00a0hat bereits seit einiger Zeit mit einem beunruhigenden Anstieg der Coronavirus-Infektionszahlen zu k\u00e4mpfen. Mit fast 30.700 Todesopfern ist\u00a0Frankreich\u00a0eines der am schwersten von der Pandemie betroffenen L\u00e4nder Europas.", "TOP-NEWS: Wieder mehr neue Corona-F\u00e4lle in Deutschland", "19.45 Uhr: In Deutschland haben sich bislang 248.304 Menschen mit dem Coronavirus infiziert, wie aus den Daten der Landesgesundheits- und Sozialministerien hervorgeht. Am Freitag lag die Zahl der Neuinfektionen bei 1411 (Vortag: 1372). Am st\u00e4rksten war der Anstieg wieder in Bayern (+352), gefolgt von Baden-W\u00fcrttemberg (+333) - am wenigsten neue Infektionen kam aus Mecklenburg-Vorpommern hinzu (+4).", "9291 Menschen sind bislang an oder mit dem Coronavirus gestorben - das sind zwei mehr als am Vortag. Die Zahl der Genesenen liegt laut RKI bei 221.900. Somit sind derzeit 17.101 Menschen akut infiziert (aktive F\u00e4lle). Das sind 31 F\u00e4lle weniger als am Vortag. Der R-Wert sank laut RKI erneut leicht, von 0,80 auf 0,77. Somit stecken 100 Infizierte im Schnitt nur noch 77 weitere Personen an.", "Zahl best\u00e4tigter Coronavirus-F\u00e4lle in Deutschland steigt auf 249.572, 9298 Todesf\u00e4lle"], "TOP-NEWS: Corona breitet sich rasend schnell in Spanien aus: \"Alle infizieren sich gerade\"": ["06.36 Uhr: In Spanien steigen die Corona-Zahlen weiter unaufh\u00f6rlich an. Am Sonntag meldete das Gesundheitsministerium mehr als 4000 Neuinfektionen. Am Freitag waren es sogar mehr als 10.000 neue F\u00e4lle. Nach Angaben der Johns Hopkins University haben sich bereits knapp 500.000 Menschen im Land mit dem Virus infiziert. Sorgen bereitet vor allem die Situation in der Region Madrid. Auf die Hauptstadt entf\u00e4llt L\u00f6wenanteil der Neuinfektionen. Isabel D\u00edaz Ayuso, die Pr\u00e4sidentin der Region Madrid, erkl\u00e4rte nun: \"Die Menschen infizieren sich gerade, die Kinder infizieren sich gerade, alle infizieren sich gerade\", wie der \"Spiegel\" berichtet.", "Die Regionalregierung in Madrid hatte zuletzt neue Einschr\u00e4nkungen bekannt gegeben. Die wichtigste Ma\u00dfnahme: Sowohl im \u00f6ffentlichen wie im privaten Bereich werden ab n\u00e4chster Woche nur noch Treffen von h\u00f6chstens zehn Personen erlaubt sein, soweit diese nicht demselben Haushalt angeh\u00f6ren. Das seien die Situationen, die f\u00fcr die meisten Neuausbr\u00fcche verantwortlich seien, sagte Regionalpr\u00e4sidentin Isabel D\u00edaz Ayuso. Zudem wird unter anderem die zugelassene H\u00f6chstzahl der Teilnehmer an Hochzeiten, Beerdigungen und anderen Veranstaltungen wieder deutlich reduziert."], "Frankreich\u00a0weist sieben neue Corona-Risikogebiete aus": ["06.16 Uhr: Frankreich\u00a0hat am Sonntag sieben neue Corona-Risikogebiete ausgewiesen. Damit gelten nach Angaben der Regierung nun 28 der rund 100 franz\u00f6sischen Verwaltungsbezirke als \"rote Zonen\", wo das Virus \"aktiv zirkuliert\". Die Einstufung erm\u00f6glicht es den Beh\u00f6rden, die Corona-Ma\u00dfnahmen zu versch\u00e4rfen.", "Neu betroffen sind neben den vier D\u00e9partements Nord, Bas-Rhin, Seine-Maritime und C\u00f4te-d'Or mit Gro\u00dfst\u00e4dten wie Lille, Rouen, Le Havre, Stra\u00dfburg und Dijon die beiden Verwaltungsbezirke auf der Mittelmeerinsel Korsika und das \u00dcbersee-D\u00e9partement auf der Insel La R\u00e9union im Indischen Ozean.", "Zuerst waren im August der Pariser Gro\u00dfraum und Teile der Mittelmeerk\u00fcste zu Risikogebieten erkl\u00e4rt worden. Deutschland hat eine Reisewarnung f\u00fcr die Pariser Region sowie die C\u00f4te Azur und die Provence ausgesprochen.", "Frankreich\u00a0ist mit mehr als 30.700 Todesopfern eines der am schwersten von der Corona-Pandemie betroffenen L\u00e4nder Europas und hat bereits seit einiger Zeit mit einem starken Anstieg der Infektionszahlen zu k\u00e4mpfen. Am Sonntagabend meldeten die Gesundheitsbeh\u00f6rden gut 7000 Neuinfektionen. Am Freitag und Samstag waren Rekordwerte von jeweils fast 9000 neuen F\u00e4llen gemeldet worden."], "Zahl der Krankmeldungen trotz Corona kaum gestiegen": ["06.01 Uhr: Die Corona-Pandemie hat die Krankmeldungen nach einer Auswertung der\u00a0Techniker\u00a0Krankenkasse im ersten Halbjahr 2020 nicht auff\u00e4llig steigen lassen. Unter ihren versicherten Arbeitnehmern lag der Krankenstand als Anteil der Fehltage an allen Arbeitstagen bei 4,4 Prozent - nach 4,3 Prozent im Vorjahreszeitraum und 4,5 Prozent im ersten Halbjahr 2018. Die Diagnose Covid-19 spielte dabei nur eine untergeordnete Rolle. Im M\u00e4rz war sie demnach f\u00fcr 0,3 Prozent des gesamten Krankenstandes verantwortlich, im April stieg der Anteil etwas auf 0,7 Prozent und sank bis Juni wieder auf 0,2 Prozent.", "Vorstandschef Jens Baas erl\u00e4uterte, erfahrungsgem\u00e4\u00df meldeten sich zum Sommer weniger Menschen krank. \u00abHinzu kommt, dass die Abstands- und Hygieneregeln offensichtlich Wirkung zeigen. Sie reduzieren ja nicht nur die Ansteckungsgefahr durch Covid-19, auch andere Erk\u00e4ltungs- und Infektionskrankheiten haben weniger Chancen, sich zu verbreiten.\u00bb Zudem seien Sportverletzungen und Wegeunf\u00e4lle zur\u00fcckgegangen. Zugenommen h\u00e4tten vor allem psychische Diagnosen, die im ersten Halbjahr 18,7 Prozent des gesamten Krankenstands ausmachten.", "Ausgewertet wurden die Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigungen von 5,3\u00a0Millionen bei der Kasse versicherten Erwerbst\u00e4tigen. Diese sind vorgeschrieben, wenn Besch\u00e4ftigte l\u00e4nger als drei Tage fehlen."], "Corona und Grippe: \u00c4rztevertreter warnen vor Laborengp\u00e4ssen": ["Montag, 07. September 2020, 02.55 Uhr: \u00c4rztevertreter warnen vor wachsenden\u00a0Engp\u00e4ssen\u00a0bei den Laborkapazit\u00e4ten in Deutschland. Die beginnende Grippesaison werde die Zahl der n\u00f6tigen Abstriche vervielf\u00e4ltigen, sagte die Vorsitzende des Berufsverbands der \u00c4rzte des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes, Ute Teichert, den Zeitungen der Funke Mediengruppe (Online Montag). Bereits jetzt seien die Laborkapazit\u00e4ten knapp. Um Grippe- und Corona-Infektionen zu unterscheiden, sei in jedem Verdachtsfall ein Rachenabstrich n\u00f6tig. \"Bei steigenden Infektionszahlen m\u00fcssen wir im Herbst mit gr\u00f6\u00dferen\u00a0Engp\u00e4ssen\u00a0und l\u00e4ngeren Wartezeiten rechnen.\"", "In der Debatte um eine Verk\u00fcrzung der Isolations- und Quarant\u00e4nezeiten forderte Teichert ein gemeinsames Vorgehen von Bund und L\u00e4ndern: \"Es muss bundesweit einheitliche Regeln f\u00fcr die Dauer einer Isolierung von Corona-Infizierten, Verdachtspersonen und Kontaktpersonen geben.\"", "Vor der Konferenz von Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) mit Leitern von Gesundheits\u00e4mtern, Gesundheitsdezernenten, Landr\u00e4ten und Oberb\u00fcrgermeistern am Dienstag mahnte Teichert kurzfristige Schritte zur Entlastung der Gesundheits\u00e4mter an: Der von Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst geschlossene Pakt einschlie\u00dflich der zugesagten 5000 Dauerstellen sei ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen. Die Gesundheits\u00e4mter brauchten aber dringend auch kurzfristige Hilfe.", "\"Kaum eine der zugesagten Vollzeitstellen wird unter den aktuellen Bedingungen bereits in diesem Herbst besetzt sein k\u00f6nnen\", so Teichert. Bis alle L\u00fccken geschlossen seien, werde es Jahre dauern. \"Sollten die Infektionszahlen im Herbst wieder deutlich steigen, sind erneut Tausende von Freiwilligen n\u00f6tig, um Infektionsketten nachzuverfolgen und Quarant\u00e4ne-Ma\u00dfnahmen zu kontrollieren.\""], "TOP-NEWS: Wieder Ausbruch in Fleischbetrieb - Landkreis Oldenburg schickt alle Besch\u00e4ftigten in Quarant\u00e4ne": ["20.41 Uhr: Der Landkreis Oldenburg hat die Besch\u00e4ftigten eines fleischverarbeitenden Betriebes in Hatten nach einem Corona-Ausbruch in Quarant\u00e4ne geschickt. Bei insgesamt 113 Tests seien 14 Infektionen mit dem Virus festgestellt worden, teilte der Landkreis am Sonntag mit. Sieben Betroffene lebten im Landkreis Oldenburg, sieben weitere in der Stadt Oldenburg. \"Die Anzahl der Infektionen ist gemessen an der gesamten Belegschaft von rund 140 Personen hoch\", betonte Landrat Carsten Harings. Weil die Trennung der Mitarbeiter wegen \u00fcberlappender Arbeitszeiten und der r\u00e4umlichen Bedingungen nicht m\u00f6glich sei, habe man f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten eine 14-t\u00e4gige Quarant\u00e4ne verh\u00e4ngt.", "Harings erkl\u00e4rte, dies bedeute, dass der Betrieb f\u00fcr diese Zeit ruhe. Nur die noch im Produktionsverlauf vorr\u00e4tigen Fleischwaren d\u00fcrften bis Montag in nur einer Schicht verarbeitet werden. Weitere Ware d\u00fcrfe nicht angeliefert werden. F\u00fcr diese eine noch zu erledigende Schicht erhalte ein kleiner Teil der Belegschaft eine sogenannte Arbeitsquarant\u00e4ne - das bedeutet, die Betroffenen d\u00fcrfen die h\u00e4usliche Quarant\u00e4ne nur f\u00fcr die festgelegte Arbeit und den daf\u00fcr n\u00f6tigen Zeitraum verlassen.", "Die genauen Infektionswege konnten den Angaben zufolge noch nicht abschlie\u00dfend ermittelt werden. Es gebe Hinweise auf Reiser\u00fcckkehrer, dies werde derzeit gepr\u00fcft. F\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten in Quarant\u00e4ne stehe nach Ablauf der Zeit ein erneuter Test an. Erst mit einem negativen Testergebnis d\u00fcrfe die Arbeit wieder aufgenommen werden."], "NRW will Heizpilze im\u00a0Corona-Winter erlauben": ["17.11 Uhr: Nordrhein-Westfalens Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet (CDU) hat sich daf\u00fcr ausgesprochen, der Gastronomie in der k\u00e4lteren Jahreszeit das Aufstellen von Heizpilzen zu erlauben. \"Wir wollen den Wirten im kommenden Winter mehr Au\u00dfengastronomie erm\u00f6glichen. Heizpilze aufstellen zu k\u00f6nnen, geh\u00f6rt mit zu diesem Konzept\", sagte Laschet dem \"K\u00f6lner Stadt-Anzeiger\" (Montagsausgabe). \"Mit Blick auf die Ausnahmesituation und den Gesundheitsschutz halte ich das f\u00fcr richtig\", f\u00fcgte er hinzu \"So kann ganz praktisch geholfen werden.\"", "Der Deutsche Hotel- und Gastst\u00e4ttenverband hatte zuletzt wegen der\u00a0Corona-Abstandsregeln f\u00fcr eine R\u00fcckkehr der Heizpilze pl\u00e4diert, um auch in der k\u00fchleren Jahreszeit mehr G\u00e4ste in den Au\u00dfenbereichen bewirten zu k\u00f6nnen. Bei Umweltsch\u00fctzern st\u00f6\u00dft die Forderung aber auf scharfe Kritik. Vielerorts sind die Gas-Heizstrahler aus Klimaschutzgr\u00fcnden verboten.", "Bundeswirtschaftsminister Peter Altmaier (CDU) hatte am Dienstag f\u00fcr eine \"differenzierte\" Betrachtung pl\u00e4diert und einen m\u00f6glichen Ausgleich der CO2-Emissionen der Heizpilze vorgeschlagen."], "TOP-News: M\u00fcnchner Polizei l\u00f6st Party mit 300 G\u00e4sten auf - jetzt drohen saftige Strafen": ["14.22 Uhr: In der Nacht auf Sonntag hat die M\u00fcnchener Polizei eine gr\u00f6\u00dfere Party in einer Gastst\u00e4tte nahe des Odeonsplatz aufgel\u00f6st.", "Neben dem regul\u00e4ren Restaurantbetrieb sei dort auch eine Party mit rund 300 G\u00e4sten gefeiert worden, teilten die Beamten am Sonntag mit. Dem Betreiber droht nun eine saftige Strafe. Zudem habe man rund 70 G\u00e4ste wegen Verst\u00f6\u00dfen gegen den Infektionsschutz angezeigt, hei\u00dft es weiter."], "Italien verl\u00e4ngert Anti-Corona-Ma\u00dfnahmen": ["14.17 Uhr: Die italienische Regierung verl\u00e4ngert laut Medienberichten die zentralen Coronaschutz-Ma\u00dfnahmen wie Maskenpflicht und Abstandsregeln. Viele bisherige Vorschriften galten offiziell nur bis Montag. Wie die Zeitung \"Corriere della Sera\" am Sonntag schrieb, verl\u00e4ngert Ministerpr\u00e4sident Giuseppe Conte die Vorschriften zur Bek\u00e4mpfung der Virus-Pandemie in einem neuen Dekret bis 30. September.", "Demnach gilt in\u00a0Italien\u00a0in \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden und Transportmitteln die Pflicht, einen Mund-Nasen-Schutz zu tragen. Busse d\u00fcrfen k\u00fcnftig bis zu 80 Prozent besetzt sein. Menschen sollen \u00fcberall einen Abstand von mindestens einem Meter halten. Gr\u00f6\u00dfere Ansammlungen sind weiter verboten.", "Nach Angaben der \"La Repubblica\" bleiben auch die Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr Einreisende aus Kroatien, Griechenland, Spanien und Malta in Kraft. Sie m\u00fcssen einen negativen\u00a0Corona-Test vorweisen. Au\u00dferdem werde das Verbot von Tanzveranstaltungen und Konzerten aufrecht erhalten. Auf Pl\u00e4tzen und an anderen Orten, wo sich abends oft viele Italiener drau\u00dfen treffen, muss von 18.00 Uhr bis 6.00 Uhr ebenfalls ein Atemschutz getragen werden. Fu\u00dfballspiele mit Fans bleiben verboten. Es wurde erwartet, dass das Dekret in K\u00fcrze publiziert wird."], "TOP-NEWS: Deutschland liegt bei der Versorgung mit Corona-Impfstoffen zur\u00fcck": ["8.47 Uhr: Im Wettrennen um die Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit Corona-Impfstoffen liegen Deutschland und die EU laut einem Zeitungsbericht im Vergleich zu den USA und Gro\u00dfbritannien deutlich zur\u00fcck. So h\u00e4tten sich die USA im Rahmen von Vorabvertr\u00e4gen 800 Millionen Impfstoffdosen von sechs verschiedenen Herstellern gesichert, berichtete die \"Welt am Sonntag\". Zus\u00e4tzlich h\u00e4tten sie die Option auf weitere 1,4 Milliarden Impfdosen zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt.", "Gro\u00dfbritannien hat dem Bericht zufolge bereits Vertr\u00e4ge mit sechs Herstellern \u00fcber 340 Millionen Impfstoffdosen geschlossen. Das Land komme damit auf eine h\u00f6here Pro-Kopf-Quote als jede andere Industrienation.", "Hingegen habe die EU-Kommission f\u00fcr die 446 Millionen Einwohner in den 27 Mitgliedstaaten bisher nur einen Rahmenvertrag mit dem britisch-schwedischen Konzern Astra Zeneca \u00fcber 300 Millionen Impfstoffdosen getroffen, mit der Option auf weitere 100 Millionen. Die EU-Kommission teilte der \"WamS\" auf Anfrage mit, sie arbeite \"an allen Fronten, um dasselbe mit anderen Unternehmen zu erreichen, mit denen wir bereits Sondierungsgespr\u00e4che abgeschlossen haben\".", "Die Anzahl der Impfstoffdosen, die jedes EU-Land im Rahmen dieser Vertr\u00e4ge erwerben kann, richtet sich dabei nach dem Bev\u00f6lkerungsschl\u00fcssel. Im Fall der bereits zugesagten Impfampullen von Astra Zeneca h\u00e4tte Deutschland demnach vertraglich zugesicherten Zugriff auf rund 56 Millionen Impfdosen.", "Bislang ist allerdings noch unklar, wie der\u00a0Impfstoff\u00a0in Deutschland verteilt werden soll. \"Die Zulassung eines Impfstoffs hei\u00dft noch nicht, dass dieser sofort f\u00fcr die gesamte Bev\u00f6lkerung zur Verf\u00fcgung stehen wird\", hei\u00dft es dazu laut \"WamS\" aus dem Bundesgesundheitsministerium. Die St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO) arbeite derzeit an einer Empfehlung als Basis eines bundesweiten Impfprogramms. Einen konkreten Zeitplan f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung gibt es nach Angaben des zust\u00e4ndigen Robert-Koch-Instituts aber noch nicht, hei\u00dft es in dem Bericht weiter.", "Weltweit wurden bereits rund 26,8 Millionen Infektionen mit dem neuartigen Coronavirus nachgewiesen. Mehr als 878.000 Infizierte starben. Daher wird fieberhaft an der Entwicklung eines Impfstoffs gearbeitet, mehrere Unternehmen haben bereits mit der finalen Testphase 3 begonnen. Die Weltgesundheitsorganisation (WHO) mahnt, dass ein Corona-Impfstoff\u00a0allen zug\u00e4nglich gemacht werden m\u00fcsse."], "TOP-NEWS: \"Besorgniserregender\" Corona-Trend in Frankreich": ["Sonntag, 6. September, 7.23 Uhr: In\u00a0Frankreich\u00a0breitet sich das neuartige Coronavirus weiterhin schnell aus. In den vergangenen 24 Stunden seien 8550 Neuinfektionen festgestellt worden, teilten die Gesundheitsbeh\u00f6rden am Samstagabend mit. 4,7 Prozent der ausgewerteten Tests waren demnach positiv. Am Vortag war mit 8975 Neuansteckungen ein neuer Tagesrekord erreicht worden.", "Auf dem franz\u00f6sischen Festland breite sich das Virus weiter exponentiell aus, hie\u00df es am Samstagabend von den Beh\u00f6rden. \"Die Dynamik der stark zunehmenden Ansteckungen ist besorgniserregend.\" Die Zunahme der positiven Tests k\u00f6nne nicht allein mit der Ausweitung der Tests erkl\u00e4rt werden. Seit Anfang Juli habe sich die Zahl der registrierten\u00a0Corona-Patienten mehr als verdoppelt, die Zahl der Neuansteckungen liege sogar zw\u00f6lf Mal so hoch wie vor zwei Monaten.", "Mit fast 30.700 Todesopfern ist\u00a0Frankreich\u00a0eines der am schwersten von der Pandemie betroffenen L\u00e4nder Europas."], "TOP-NEWS: Wieder mehr Corona-F\u00e4lle in Deutschland - sieben L\u00e4nder liefern keine neuen Zahlen": [], "Neunj\u00e4hriger von Schule geschmissen - weil er keine Maske trug": ["16.52 Uhr: Ein Neunj\u00e4hriger wurde in Hannover von der Schule geschmissen, weil er w\u00e4hrend des Unterrichts keine Maske trug. Dabei ist der Junge per Attest von der Maskenpflicht befreit.", "Wie die \u201eHannoversche Allgemeine\u201c berichtet, habe der Junge eine Privatschule in Hannover b", "esucht. Seit die Schule nach den Sommerferien wieder losging, sei der Junge an drei von vier Schultagen der Schule verwiesen und seine Mutter zu mehreren Gespr\u00e4chen in die Schule bestellt worden. Der Grund der Ma\u00dfnahmen: Die Schulleitung zweifelte das Attest an.", "Die Schule habe der Mutter inzwischen einen Aufl\u00f6sungsvertrag zugeschickt, da sie gegen die Schulregeln versto\u00dfen h\u00e4tte. Obwohl der Junge die Privatschule seit der ersten Klasse besuchte und zuvor in den dazugeh\u00f6rigen Kindergarten ging. Inzwischen besuche der Neunj\u00e4hrige eine \u00f6ffentliche Grundschule. Hier sei das Attest ohne Probleme akzeptiert worden."], "TOP-News: Spahn mit eindringlichem Appell: Verbringen Sie Ihren Herbst- und Winterurlaub in Deutschland": ["14.48 Uhr: Gesundheitsminister Jens\u00a0Spahn\u00a0(CDU) hat die B\u00fcrger angesichts der anhaltenden Corona-Pandemie eindringlich aufgerufen, Herbstferien und Weihnachtsurlaub in Deutschland zu verbringen. Man habe beim Winterurlaub in Ischgl und im Sommerurlaub gesehen, dass \"zumindest bestimmte Arten von Reisen und\u00a0Urlaub\u00a0Risiken mit sich bringen und Infektionen mit zur\u00fcck nach Deutschland bringen\", sagte\u00a0Spahn\u00a0am Samstag in Berlin. \"Das haben wir mit gro\u00dfem Aufwand, aber jetzt f\u00fcr diese Reiser\u00fcckkehrer-Situation gut in den Griff bekommen.\"", "Zugleich appellierte\u00a0Spahn\u00a0an die Menschen: \"Aber vielleicht schaffen wir es ja auch alle zusammen, mal f\u00fcr den Herbsturlaub und vielleicht auch gleich f\u00fcr den Weihnachtsurlaub mit, nicht so weit zu fahren.\u00a0\u00a0Sondern einfach mal die Sch\u00f6nheit Deutschlands zu genie\u00dfen.\" Der Minister f\u00fcgte hinzu: \"Das macht's uns allen, \u00fcbrigens auch den Gesundheits\u00e4mtern vor Ort, deutlich leichter.\"", "Spahn\u00a0machte erneut klar, dass er nicht mit einem raschen Ende der Corona-Pandemie rechnet. Er sei aber zuversichtlich, dass man in sechs Monaten noch besser damit umgehen k\u00f6nne, eine Balance zu finden zwischen bestm\u00f6glichem Infektionsschutz und soviel Alltag wie m\u00f6glich. \" Spahn\u00a0stellte in Berlin gemeinsam mit der Vorsitzenden der L\u00e4nder-Gesundheitsminister, Berlins Senatorin Dilek Kalayci (SPD), den \"Pakt f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst\" vor."], "Testspiel zwischen Bundesligisten wegen Corona-F\u00e4llen abgesagt": ["14.22 Uhr: Wegen zwei\u00a0Corona-F\u00e4llen beim Fu\u00dfball-Bundesligisten FSV Mainz 05 f\u00e4llt das f\u00fcr diesen Samstag um 15.30 Uhr angesetzte Testspiel gegen Eintracht Frankfurt aus. Dies teilten die Mainzer am Samstag mit. Die Entscheidung sei nach R\u00fccksprache mit den Gesundheitsbeh\u00f6rden und Liga-Konkurrent Frankfurt gefallen.", "Die\u00a0Corona-Tests bei den weiteren Mainzer Teammitgliedern seien negativ ausgefallen. \u00dcber das weitere Vorgehen werde man sich in den kommenden Tagen eng mit den Gesundheitsbeh\u00f6rden abstimmen, hie\u00df es. Die Mainzer sollen zum Saisonstart am kommenden\u00a0Freitag in der ersten Runde des DFB-Pokals gegen den TSV Havelse antreten.", "Bei der Eintracht setzte Trainer Adi H\u00fctter f\u00fcr Samstag und Sonntag jeweils ein Training an."], "TOP-NEWS: Versto\u00df gegen Corona-Regeln: Polizei l\u00f6st Techno-Party in Anklam auf": ["10.27 Uhr: Die Polizei hat in der Nacht zu Samstag eine Techno-Party mit circa 100 Teilnehmern im Anklamer Ortsteil Pelsin aufgel\u00f6st. Dies teilte die Polizei Neubrandenburg am Samstag mit.", "Polizeikr\u00e4fte aus Anklam im Landkreis Vorpommern-Greifswald h\u00e4tten gegen 22.30 Uhr am Freitag eine Feier auf einem Privatgel\u00e4nde festgestellt. Da die Party entgegen der geltenden Corona-Regeln weder angemeldet noch genehmigt gewesen sei, h\u00e4tte die Polizei die Veranstaltung in Abstimmung mit dem zust\u00e4ndigen Ordnungsamt aufgel\u00f6st. Der Einsatz, bei dem die Polizei mit 15 Streifenwagen vor Ort war, sei erst gegen 2.00 Uhr am Samstag beendet worden. Wie die Polizei Neubrandenburg weiter erkl\u00e4rte, wurde ein Ordnungswidrigkeitsverfahren eingeleitet."], "TOP-NEWS: Steinmeier sieht in Corona-Krise \"Licht am Ende des Tunnels\" - und regt Gedenkfeier an": ["Samstag, 5. September, 7.22 Uhr: Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier hat sich optimistisch zu den Perspektiven im Kampf gegen das\u00a0Coronavirus ge\u00e4u\u00dfert. \"Ich finde die Meldungen \u00fcber die aussichtsreiche Forschungan Impfstoffen durchaus ermutigend\", sagte Steinmeier dem Redaktionsnetzwerk Deutschland (RND, Samstag). \"Es gibt Licht am Ende des Tunnels \u2013 allerdings wissen wir nicht, wie lang die Wegstrecke dahin noch ist.\" Deshalb d\u00fcrfe man jetzt bei Bem\u00fchungen und Disziplin nicht nachlassen. \"Wir haben den Corona-Ausnahmezustand gemeistert, jetzt werden wir nicht an der Corona-Normalit\u00e4t scheitern.\"", "Steinmeier sagte, die Belastungen der\u00a0Menschen seien real, und er verstehe, dass die Sorgen zun\u00e4hmen. \"Doch die gesunkenen Zahlen von Neuinfektionen und die deshalb m\u00f6glichen Lockerungen sind \u00fcberzeugende Argumente, auf dem Weg der Vorsicht zu bleiben.\" Aus der \"Corona-M\u00fcdigkeit\" d\u00fcrfe keine\u00a0R\u00fccksichtslosigkeit werden.", "Das Staatsoberhaupt rechnet nicht damit, dass noch einmal so weitgehende Einschr\u00e4nkungen des \u00f6ffentlichen Lebens n\u00f6tig sind wie auf dem bisherigen H\u00f6hepunkt der Krise in Deutschland. Alle w\u00fcssten, \"dass ein zweiter Lockdown extrem sch\u00e4dlich f\u00fcr die Wirtschaft w\u00e4re. Und wir d\u00fcrften nicht mit derselben Akzeptanz rechnen wie noch vor vier, f\u00fcnf Monaten\", sagte Steinmeier. \"Deshalb ist die gesamte Politik in Bund und L\u00e4ndern darauf ausgerichtet, dieses Szenario zu vermeiden.\"", "Der Bundespr\u00e4sident erw\u00e4gt eine Gedenkstunde f\u00fcr die Todesopfer der Corona-Pandemie. \"Wir d\u00fcrfen die Trauer der Angeh\u00f6rigen nicht vergessen\", sagte er. \"Wir m\u00fcssen den Menschen in ihrer Trauer helfen - und dar\u00fcber nachdenken, wie wir unser Mitgef\u00fchl ausdr\u00fccken k\u00f6nnen. Wann daf\u00fcr der richtige Zeitpunkt ist und ob etwa eine Gedenkstunde der richtige Rahmen ist, dar\u00fcber muss man sprechen, und das tue ich mit den Repr\u00e4sentanten der anderen Verfassungsorgane.\""], "TOP-NEWS: Frankreich\u00a0meldet Rekordzahl an\u00a0Corona-Neuinfektionen": ["20.47 Uhr: Mit fast 9000 nachgewiesenen Neuinfektionen innerhalb von 24 Stunden hat\u00a0Frankreich\u00a0eine neue Rekordzahl seit Beginn der\u00a0Corona-Pandemie erreicht. Innerhalb eines Tages wurden bis Freitagabend nach Angaben der Gesundheitsbeh\u00f6rde 8975 Neuinfektionen gemeldet. Dies ist der h\u00f6chste Stand seit dem ersten nachgewiesenen\u00a0Corona-Fall in dem Land im M\u00e4rz.", "Binnen einer Woche wurden nach Angaben der Gesundheitsbeh\u00f6rde mehr als eine Million\u00a0Corona-Tests vorgenommen. Der Anteil der positiven Tests stieg innerhalb einer Woche auf 4,5 Prozent.", "Frankreich\u00a0hat bereits seit einiger Zeit mit einem beunruhigenden Anstieg der Coronavirus-Infektionszahlen zu k\u00e4mpfen. Mit fast 30.700 Todesopfern ist\u00a0Frankreich\u00a0eines der am schwersten von der Pandemie betroffenen L\u00e4nder Europas."], "TOP-NEWS: Wieder mehr neue Corona-F\u00e4lle in Deutschland": [], "Forscher\u00a0bef\u00fcrchten\u00a0in\u00a0den\u00a0USA\u00a0410.000\u00a0Corona-Tote\u00a0bis\u00a0Jahresende": ["18.47 Uhr: Forscher bef\u00fcrchten in den USA einem viel beachteten Modell zufolge bis zum Jahresende 410\u00a0000 Corona-Tote. Das w\u00e4re mehr als eine Verdoppelung der gegenw\u00e4rtigen Opferzahl von 187\u00a0000 Toten. Das geht aus einer Aktualisierung des Modells der Forscher des Instituts IHME der Universit\u00e4t Washington in Seattle hervor. Als Grund f\u00fcr den prognostizierten starken Anstieg der Opferzahlen f\u00fchren die Experten geringere Vorsicht der Menschen in den USA sowie den Beginn der kalten Jahreszeit und Grippesaison an.", "In den USA gibt es Daten der Universit\u00e4t Johns Hopkins zufolge bislang rund 6,2 Millionen best\u00e4tigte Infektionen. Der Erreger Sars-CoV-2 kann die Erkrankung Covid-19 ausl\u00f6sen, die vor allem bei \u00e4lteren oder immungeschw\u00e4chten Patienten t\u00f6dlich verlaufen kann.", "Wenn 95 Prozent der Menschen in der \u00d6ffentlichkeit stets Masken tr\u00fcgen, k\u00f6nnte die Zahl der Todesopfer bis 1. Dezember mit rund 290\u00a0000 deutlich geringer ausfallen, erkl\u00e4rten die Forscher.", "Ende vergangener Woche hatten sie bis Dezember noch rund 317\u00a0000 Tote bef\u00fcrchtet. Die Aktualisierung vom Donnerstag ber\u00fccksichtigte den Zeitraum bis zum Jahresende. Im Dezember sollen demnach jeden Tag rund 2500 Menschen nach einer Infektion mit dem Coronavirus Sars-CoV-2 sterben. Derzeit sterben pro Tag rund 1000 Menschen.", "Die Prognosen des Modells reichen weit in die Zukunft und k\u00f6nnen noch von vielen Faktoren beeinflusst werden. Sollte sich etwa die Verf\u00fcgbarkeit wirksamer Behandlungsmethoden verbessern, oder noch vor Jahresende ein Impfstoff verf\u00fcgbar werden, k\u00f6nnte die Opferzahl auch deutlich geringer ausfallen.", "Die Zahl der t\u00e4glichen Neuinfektion in den USA fiel zuletzt von mehr als 60\u00a0000 im Juli auf inzwischen etwa 40\u00a0000 bis 45\u00a0000. Das sind Experten zufolge aber immer noch so viele Infektionen, dass es unm\u00f6glich ist, die Pandemie unter Kontrolle zu bringen."], "250 Corona-Laborproben in Hamburg verloren gegangen": ["18.32 Uhr: In Hamburg sind 250 Corona-Laborproben von R\u00fcckkehrern aus Risikogebieten verloren gegangen. Ursache sei eine falsche Zuordnung, teilte die Gesundheitsbeh\u00f6rde am Freitag mit. Betroffen seien Menschen, die sich am vergangenen Freitag im Testzentrum am Flughafen auf das Coronavirus haben testen lassen.\u00a0Sie w\u00fcrden nun kontaktiert und sollten nun schnellstm\u00f6glich erneut getestet werden.\u00a0Alle 250 Personen bef\u00e4nden sich seit der R\u00fcckkehr in Quarant\u00e4ne, hie\u00df es.\u00a0Eine Infektionsgefahr f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung bestehe\u00a0nicht.", "Erst am Donnerstagabend hatte das Bayerische Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit Verz\u00f6gerungen bei den Teststationen an Flugh\u00e4fen einger\u00e4umt. Grund sei bei den rund 10\u00a0000 betroffenen Menschen \"ein Schnittstellenproblem in der Datenverarbeitung\" beim privaten Dienstleister Ecolog. Bereits zuvor hatte es Probleme bei der \u00dcbermittlung an mehreren Teststellen in Bayern gegeben. Mitte August war bekannt geworden, dass Zehntausende Menschen tagelang auf das Ergebnis ihres Corona-Tests gewartet hatten - darunter auch mehr als 900 positiv Getestete."], "Neu-Infektionen in Gro\u00dfbritannien und Italien auf h\u00f6chstem Stand seit Mai": ["18.28 Uhr: In Gro\u00dfbritannien haben sich laut offiziellen Statistiken und Angaben der Regierung 1940 Menschen mit dem Coronavirus infiziert \u2013 und das binnen 24 Stunden. Zuletzt gab es Ende Mai vergleichbare Werte. \u00dcber den gesamten August infizierten sich durchschnittlich rund 1.000 Briten t\u00e4glich mit dem Virus. Zuletzt stiegen die Zahlen deutlich.", "Auch in Italien versch\u00e4rft sich die Situation wieder. Die Zahl der t\u00e4glichen Neuinfektionen mit dem Coronavirus ist auf \u00fcber 1700 und damit auf den h\u00f6chsten Wert seit Anfang Mai gestiegen. Die Beh\u00f6rden in Rom verzeichneten am Freitag 1733 neue Corona-F\u00e4lle in 24 Stunden und 11 neue Todesf\u00e4lle im Zusammenhang mit dem Virus. Zuletzt hatte es am 2. Mai mit 1900 neuen F\u00e4llen h\u00f6here Zahlen bei den Neuinfektionen gegeben. Insgesamt haben sich in Italien 274\u00a0644 Menschen mit dem Coronavirus infiziert, 35\u00a0518 Menschen sind nach einer Infektion gestorben.", "Am 22. August war in Italien erstmals wieder die Marke von 1000 neuen F\u00e4llen pro Tag nach Monaten mit deutlich niedrigeren Werten \u00fcberschritten worden. Danach sanken die Neuinfektionen wieder unter die Marke von 1000, stiegen in den vergangenen drei Tagen aber wieder kontinuierlich an. Das verst\u00e4rkt in dem Land, das im Februar besonders heftig von der Corona-Pandemie getroffen worden war, die Angst vor einer zweiten Infektionswelle."], "Enormes \u00dcberma\u00df bestellt: Bundesregierung verschenkt Beatmungsger\u00e4te an andere L\u00e4nder": ["18.06 Uhr: Die Bundesregierung hat sich bei der Bestellung von Beatmungsger\u00e4ten in der Corona-Krise verkalkuliert. Dem \u201eSpiegel\u201c liegt offenbar ein Schreiben des Ministeriums vor, wonach ein Teil der aufgrund der Corona-Krise bestellten Beatmungsger\u00e4te ins Ausland verschenkt werden sollen. Die Bundesregierung habe von sechs verschiedenen Herstellern rund 26.000 solcher Respiratoren beordert und nun ein \u00dcberma\u00df an Ger\u00e4ten.", "Bis Ende August sollen etwas weniger als 8.000 dieser Ger\u00e4te ausgeliefert worden sein. Die Bundesregierung wolle die restliche Bestellmenge reduzieren und verhandle daher mit den Herstellerfirmen. 2.500 Ger\u00e4te sollen bereits abbestellt worden sein. Spanien, Italien und Frankreich haben demnach bereits 197 Respiratoren erhalten \u2013 ein gr\u00f6\u00dferer Teil sei f\u00fcr Staaten des westlichen Balkans gedacht.", "Der FDP-Bundestagsabgeordnete Christoph Hoffmann bezeichnete die Bestellungen der Bundesregierung als \u201eintransparent\u201c: \u201eNicht ben\u00f6tigte Beatmungsger\u00e4te m\u00fcssen f\u00fcr die entwicklungspolitische Zusammenarbeit bereitgestellt werden, insbesondere weil Br\u00fcssel in dem 200 Milliarden schweren Corona-Hilfspaket keine Hilfen zur Bek\u00e4mpfung der Coronakrise in den Entwicklungsl\u00e4ndern vorsieht.\u201c"], "\u00d6sterreich startet \"Corona-Ampel\" - schon mehrere Regionen auf Gelb": ["17.08 Uhr: Die Corona-Lage in \u00d6sterreich wird ab jetzt w\u00f6chentlich mit einem Ampelsystem bewertet. Vier Farben von Gr\u00fcn (niedriges Risiko) bis Rot (sehr hohes Risiko) sollen konkrete Ma\u00dfnahmen bedeuten, die f\u00fcr die jeweils betroffene Region gelten sollen. \"Die roten Ma\u00dfnahmen sind kein vollst\u00e4ndiger Lockdown, aber die w\u00e4ren schon sehr weitgehend was Schlie\u00dfungen betrifft\", sagte Kanzler Sebastian Kurz (\u00d6VP) am Freitag.", "Die Ampel zeigte zum Start am Freitag Gelb f\u00fcr die drei gr\u00f6\u00dften St\u00e4dte Wien, Graz und Linz sowie den Tiroler Bezirk Kufstein an der Grenze zu Bayern, sonst landesweit Gr\u00fcn. In den \"gelben Regionen\" sei die Lage stabil, erfordere aus Sicht der Experten aber Zusatzma\u00dfnahmen, betonte Gesundheitsminister Rudolf Anschober (Gr\u00fcne): \"Derzeit sind wir weit von Orange weg. Bitte nicht dramatisieren.\"", "Kriterien f\u00fcr die Ampelfarben sind dabei nicht nur wie bei der Corona-Obergrenze in Deutschland die Fallzahlen \u00fcber sieben Tage. Auch deren Nachverfolgbarkeit, ob Erkrankte sich auf Reisen oder vor Ort anstecken und die Auslastung der Krankenh\u00e4user spielen eine Rolle, ebenso die Gesamtzahl an Tests und Faktoren wie Tourismus. Nachdem eine 19-k\u00f6pfige Expertenkommission die Lage bewertet, liegt die Entscheidung \u00fcber Ma\u00dfnahmen aber bei der Politik."], "Ministerin: Technikprobleme bei Corona-Tests behoben": ["16.19 Uhr: Die Technikprobleme, die f\u00fcr die erneute Verz\u00f6gerung bei der \u00dcbermittlung Tausender Corona-Testergebnisse in Bayern verantwortlich sein soll, sind nach Angaben der Beh\u00f6rden behoben. Nach Auskunft des Dienstleisters Ecolog sei der Fehler gefunden worden, teilte das bayerische Gesundheitsministerium am\u00a0Freitag in M\u00fcnchen mit. Rund 10\u00a0000 Menschen waren zwischen Samstag und Dienstag an bayerischen Flugh\u00e4fen auf das Coronavirus getestet worden und bekamen nicht innerhalb der versprochenen Frist von 48 Stunden ein Ergebnis.", "Ressortchefin Melanie Huml (CSU)\u00a0sagte, das Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit (LGL) habe beim regelm\u00e4\u00dfigen Controlling Verz\u00f6gerungen bei der Befund\u00fcbermittlung durch den Dienstleister festgestellt. \"Dieser Vorgang zeigt, dass das Controlling durch das LGL bei den Testungen funktioniert.\" Das LGL habe Ecolog \"nachdr\u00fccklich\" aufgefordert, die \u00dcbermittlungsprozesse umgehend zu beschleunigen und die Befunde schnellstm\u00f6glich zu \u00fcbermitteln.", "Huml verwies auch darauf, dass bislang bei rund 370\u00a0000 Reiser\u00fcckkehrern an den Teststationen im Freistaat - also auch an Autobahnrastst\u00e4tten und Hauptbahnh\u00f6fen - Abstriche zur Untersuchung auf eine Corona-Infektion genommen wurden. Mehr als 4600 davon seien positiv gewesen. Daran sehe man \"die riesige logistische Herausforderung und gleichzeitig den Erfolg der Testungen\", so Huml."], "Spahn nach EU-Ministerrat: \u201eNicht jeder kauft f\u00fcr sich Impfstoffe, sondern wir machen das zusammen\u201c": ["15.10 Uhr: Die Gesundheitsminister der EU haben am Freitag \u00fcber europaweite Quarant\u00e4ne- und Testregeln beraten. Auch die Beschaffung von Corona-Impfstoffen war ein Thema. Bundesgesundheitsminister Jens Spahn stellte die Ergebnisse in einer Pressekonferenz vor. Vertreter der EU-Kommission, des Europ\u00e4ischen Zentrums f\u00fcr Pr\u00e4vention und die Kontrolle Krankheiten (ECDC) sowie der Europ\u00e4ischen Arzneimittel-Agentur (EMA) nahmen an der Konferenz teil.", "Spahn stellte die Notwendigkeit von Einigkeit heraus, wenn es um den Corona-Impfstoff gehe: \u201eEuropa ist gerade in dieser Pandemie nur gemeinsam stark\u201c. Alle L\u00e4nder sollten im Kampf gegen Corona zusammenarbeiten.", "Es solle ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis geschaffen werden, um die Impfstoffversorgung sicherzustellen. Wichtig sei Spahn und den EU-Gesundheitsministern, dass alle 27 EU-Staaten gleichzeitig Zugang zu einem Impfstoff bekommen sollen \u2013 auch die weniger zahlungskr\u00e4ftigen. \u201eNicht jeder kauft f\u00fcr sich Impfstoffe, sondern wir machen das zusammen \u2013 mit der Europ\u00e4ischen Kommission.\u201c", "2,15 Milliarden Euro seien im EU-Haushalt f\u00fcr Impfstoffe reserviert - bisher. Doch das reiche nicht. Die Mehrheit der EU-L\u00e4nder habe sich daf\u00fcr ausgesprochen, das Impfstoff-Budget um 750 Millionen Euro per Zusatzfinanzierung zu erh\u00f6hen. \u201eWenn es einen Impfstoff gibt, soll der f\u00fcr alle EU-B\u00fcrger zug\u00e4nglich sein.\u201c", "Bei den Quarant\u00e4ne- und Testbestimmungen haben die EU-L\u00e4nder ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis geschaffen. Die Pflicht zur Quarant\u00e4ne nach Reisen aus Risikogebieten soll auf mindestens zehn Tage festgelegt werden. Strittig sei noch, ob man sich nach f\u00fcnf Tagen durch einen negativen Corona-Test aus der Quarant\u00e4ne befreien k\u00f6nne.", "Angesprochen auf den Vorschlag von Top-Virologe Christian Drosten, die Quarant\u00e4ne auf f\u00fcnf Tage zu verk\u00fcrzen, sagte Spahn: \u201eDer Wissenschaftler, der das behauptet hat, hat das selbst als \u201asteile These\u2018 bezeichnet.\u201c Aber dar\u00fcber k\u00f6nne man diskutieren. Eine Modellrechnung des Robert-Koch-Instituts besage, dass bei 14 Tagen Quarant\u00e4ne zwei von 100 Infizierten nicht herausgefiltert w\u00fcrden \u2013 bei zehn Tagen Quarant\u00e4ne seien dies vier.", "Einen Rat an die B\u00fcrger hat Spahn auch noch: \u201eMit Hinblick auf den Herbst w\u00e4re es sch\u00f6n, den Urlaub in Deutschland zu verbringen.\u201c"], "TOP-NEWS: Rund 10.000 Menschen von neuer Corona-Testpanne in Bayern betroffen": ["14.13 Uhr: Von der j\u00fcngsten Panne bei der \u00dcbermittlung von Corona-Testergebnissen in Bayern sind rund 10.000 Menschen betroffen.\u00a0Das sagte ein Sprecher des bayerischen Gesundheitsministeriums am\u00a0Freitag in M\u00fcnchen."], "Baden-W\u00fcrttemberg: Bu\u00dfgeld f\u00fcr Maskenverweigerer auf Schulh\u00f6fen": ["12.23 Uhr: Maskenverweigerern in Baden-W\u00fcrttemberg droht ab sofort auch auf dem\u00a0Schulhof\u00a0ein Bu\u00dfgeld. Das geht aus dem neuen Strafkatalog hervor, den die Landesregierung nach den j\u00fcngsten Vereinbarungen von Bund und L\u00e4ndern angepasst hat. Demnach drohen zwischen 25 und 250 Euro Bu\u00dfgeld, wenn keine Mund-Nasen-Bedeckung au\u00dferhalb des Unterrichts getragen wird. Der sogenannte Regelsatz liegt bei 35 Euro, wie es in dem am Freitag ver\u00f6ffentlichten \u201eBu\u00dfgeldkatalog f\u00fcr Ordnungswidrigkeiten\u201c weiter hei\u00dft. Kontrolliert wird die Regelung nach Angaben des Sozialministeriums durch das Ordnungsamt, das in einem solchen Fall auch das Bu\u00dfgeld erheben m\u00fcsste.", "Der Schutz ist ab Klasse f\u00fcnf und an den weiterf\u00fchrenden Schulen auf den sogenannten Begegnungsfl\u00e4chen wie den Fluren, der Aula, dem\u00a0Schulhof\u00a0und den Toiletten vorgeschrieben. Im Klassenraum wird es an baden-w\u00fcrttembergischen Schulen nach den Sommerferien dagegen keine Maskenpflicht geben."]}}, "recommendations": []}