{"news_outlet": "jungewelt", "provenance": "https://www.jungewelt.de/artikel/385903.auswirkungen-des-eu-grenzregimes-nicht-nur-im-mittelmeer-sterben-tausende.html", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "migrant", "migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "08.09.2020", "last_modified": "08.09.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Gitta D\u00fcperthal"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Afrika", "Festung Europa", "Mali", "Migration"], "content": {"title": "\u00bbNicht nur im Mittelmeer sterben Tausende\u00ab", "description": "Initiative \u00bbAfrique-Europe-Interact\u00ab k\u00e4mpft gegen Politik der Abschottung. Kooperation mit afrikanischen Aktiven. Gespr\u00e4ch mit Hans-Georg Eberl", "body": {"": ["Am Sonntag hat \u00bbAfrique-Europe-Interact\u00ab einen Aktionstag in Berlin unter dem Slogan \u00bbF\u00fcr das Recht zu bleiben und das Recht zu gehen\u00ab veranstaltet. Was ist damit gemeint?", "Wir wenden uns gegen Abschiebungen aus Europa und dagegen, dass Menschen aus afrikanischen L\u00e4ndern, die ihr Herkunftsland verlassen wollen oder m\u00fcssen, durch Grenzregimes an ihrer Bewegungsfreiheit gehindert werden. Migrationsdeals bewirken, dass afrikanische Regierungen Geld aus Europa erhalten, um Menschen an der Flucht zu hindern und in Lagern festzuhalten. Kontrollen zwischen den afrikanischen L\u00e4ndern und entlang der Fluchtwege werden versch\u00e4rft. Die EU investiert auf dem afrikanischen Kontinent in eine Politik zunehmender Repression. Die Lebensgefahr f\u00fcr Menschen, die sich entscheiden zu gehen oder keine andere Wahl haben, vergr\u00f6\u00dfert sich.", "Beim Aktionstag wollten wir an den \u00bbMarch of Hope\u00ab vor f\u00fcnf Jahren erinnern. Damals kamen Tausende \u00fcber die Balkanroute in die EU: nicht nur aus dem nahen und mittleren Osten, aus Syrien, Afghanistan, dem Irak, sondern auch aus afrikanischen L\u00e4ndern. Daf\u00fcr wurde der Begriff Fl\u00fcchtlingskrise gepr\u00e4gt. Wir aber sprechen f\u00fcr das Recht auf Ankommen, das sich die Menschen erk\u00e4mpft haben. Auch afrikanische Aktivistinnen und Aktivisten haben sich am Sonntag mit Rede- und k\u00fcnstlerischen Beitr\u00e4gen im G\u00f6rlitzer Park hierf\u00fcr eingesetzt.", "Worum geht es, wenn vom Zusammenwirken von Afrika und Europa die Rede ist?", "Wir arbeiten gleichberechtigt mit \u00adafrikanischen Aktivistinnen und Aktivisten zusammen, um eine Analyse der Situation zu erstellen und Ideen f\u00fcr politisches Handeln zu sammeln. Wir unterst\u00fctzen Gruppen etwa in Burkina Faso, Togo, Marokko oder Tunesien bei deren Aktionen vor Ort. Wir sind auch selbst t\u00e4tigt, um unsere Kritik an den europ\u00e4isch-\u00adafrikanischen Beziehungen klarzumachen. Hierzu befinden wir uns im Austausch mit unseren afrikanischen Freundinnen und Freunden, damit deren Perspektive aufgezeigt wird.", "Zum Beispiel?", "Die aktuelle Krise in Mali darf nicht nur durch die europ\u00e4ische Brille betrachtet werden. Hiesige Medien verbreiten die Sicht: Mali sei ein Krisenland, weshalb man die Bundeswehr dorthin schicken m\u00fcsse, um vermeintliche Sicherheit wiederherzustellen. Nahezu einhellig verurteilen sie den Sturz des malischen Pr\u00e4sidenten Ibrahim Boubacar Ke\u00efta und seiner als korrupt geltenden Regierung durch Kr\u00e4fte des Milit\u00e4rs im August. Uns ist wichtig, darauf hinzuweisen, dass die afrikanischen Aktivistinnen und Aktivisten und gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung das anders sehen.", "Schon seit Monaten war in Bamako und anderswo im Land eine starke Bewegung auf der Stra\u00dfe. Sie feiert den Putsch und sieht ihn als Chance. Aus deren Sicht betrieb die Regierung den Ausverkauf des Landes im Interesse imperialistischer Staaten, w\u00e4hrend es den Menschen in Mali immer schlechter ging. Wir wollen ihrer Sichtweise Geh\u00f6r verschaffen, die oft kontr\u00e4r zu der europ\u00e4ischer Regierungsvertreter ist. Denen geht es meist um Migrationsverhinderung sowie weiteren Zugriff auf Rohstoffe aus afrikanischen L\u00e4ndern, um diese zu m\u00f6glichst g\u00fcnstigen Konditionen zu erlangen. So kann und darf es nicht weitergehen.", "Ihre Initiative betreibt ein sogenanntes \u00bbAlarmphone Sahara\u00ab. Was verbirgt sich dahinter?", "Nicht nur im Mittelmeer sterben tausende Gefl\u00fcchtete. Viele sterben auch beim Versuch, die W\u00fcste zu durchqueren. Sie k\u00f6nnen uns anrufen, wenn sie dort in eine Notlage geraten. Wir informieren dann beispielsweise lokale Institutionen oder Organisationen wie die \u00bbInternationale Organisation f\u00fcr Migration\u00ab oder \u00bb\u00c4rztinnen und \u00c4rzte ohne Grenzen\u00ab. Wie viele Menschen auf dem afrikanischen Kontinent in Lagern festsitzen, wird kaum registriert. Wir dokumentieren das Geschehen auf den Fluchtrouten.", "Was hat sich seit der Pandemie ver\u00e4ndert?", "Durch die Coronakrise ist es f\u00fcr die Menschen schwieriger geworden, die Grenzen zu \u00fcberwinden. Ebenso blockiert ist der Weg zur\u00fcck ins Herkunftsland. Als Reaktion darauf haben Freundinnen und Freunde in Niger eine kollektive K\u00fcche f\u00fcr in der Hauptstadt Agadez gestrandete Migrantinnen und Gefl\u00fcchtete eingerichtet. Doch auch deren eigene Lebenssituation wird prek\u00e4rer, Zusammenzutreffen mit uns finden kaum noch statt."]}}, "recommendations": []}