{"news_outlet": "jungewelt", "provenance": "https://www.jungewelt.de/artikel/385252.rechte-gewalt-in-portugal-aktive-politik-gegen-rassismus-kommt-zu-kurz.html", "query_keywords": ["migration", "migrant"], "creation_date": "29.08.2020", "last_modified": "29.08.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Torge L\u00f6ding"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Migration", "Portugal", "Rassismus"], "content": {"title": "\u00bbAktive Politik gegen Rassismus kommt zu kurz\u00ab", "description": "Portugal: Nach Welle rassistischer Gewalt fordert \u00bbLinksblock\u00ab Regierung auf, soziale Ursachen zu beheben Ein Gespr\u00e4ch mit Beatriz Gomes Dias", "body": {"": ["Portugal erlebt eine Welle rassistischer \u00dcbergriffe, nachdem im Juli der schwarze Schauspieler Bruno Cand\u00e9 tags\u00fcber auf offener Stra\u00dfe erschossen wurde. In diesem Monat hielten wei\u00df Maskierte einen Fackelmarsch vor der Zentrale der Organisation \u00bbSOS Rassismus\u00ab hab. Namhafte Aktivistinnen und Aktivisten erhielten Morddrohungen per E-Mail. Auch Sie sind davon betroffen. Wie erkl\u00e4ren Sie sich diese Entwicklung?", "Das alles geschah vor dem Hintergrund, dass in Portugal sehr viel \u00fcber den Rassismus im Land reflektiert wird. Diese Reflektion sehe ich als einen Erfolg der Arbeit von uns Antirassistinnen und Antirassisten. Uns ist gelungen, in der \u00d6ffentlichkeit ein gewisses Bewusstsein daf\u00fcr schaffen, dass People of Colour in Portugal diskriminiert werden. Wir wollen sichtbar machen, wo Diskriminierung Mitmenschen ausgrenzt und mit welcher Politik der Staat den Rassismus bek\u00e4mpfen sollte.", "Die Rassisten haben nun beschlossen, uns zum Schweigen zu bringen, deshalb die erw\u00e4hnten Aktionen in Juli und August. Sie wollen uns demobilisieren und unseren Kampf durch Einsch\u00fcchterung delegitimieren. Unser Ziel ist es, die gleichen Rechte f\u00fcr alle Menschen durchzusetzen, die in Portugal leben \u2013 egal welcher ethnischen oder sozialen Herkunft.", "Es gab von Antirassistinnen und Antirassisten immer wieder Kritik an den linken Parteien, so wurde auf deren Passivit\u00e4t bei Protesten gegen Rassismus hingewiesen. Welchen R\u00fcckhalt hat antirassistische Politik in Parteien wie der kommunistischen PCP oder Ihrem \u00bbBloco de Esquerda\u00ab, kurz BE?", "Dieser Aspekt r\u00fcckte in den vergangenen Jahren immer mehr ins politische Bewusstsein, und ihm wird mehr Raum gegeben. Aber auch in der portugiesischen Linken gibt es Kr\u00e4fte, die f\u00fcrchten, dass dadurch klassische linke Themen vernachl\u00e4ssigt werden und der Klassenbegriff nicht mehr im Zentrum stehen k\u00f6nnte. Es gibt auf der anderen Seite aber auch ein Bewusstsein daf\u00fcr, dass die von Rassismus betroffene Bev\u00f6lkerung als politisches Subjekt auf die Tagesordnung getreten ist, die Betroffenen aber aus der gleichen Klasse entstammen und sich gegen die gleichen, von der Arbeitswelt diktierten Ausbeutungsverh\u00e4ltnisse auflehnen.", "Es ist unsere Aufgabe als Antirassistinnen und Antirassisten, hier die Intersektionalit\u00e4t zu betonen und klarzumachen, dass wir die Klassengesellschaft als solche erkennen, aber darin auch die Komponente der jeweiligen nationalen, kulturellen Herkunft betonen. Unsere Politik muss auf beides eingehen. Der \u00bbBloco de Esquerda\u00ab hat das ganz gut verinnerlicht, aber auch in der Kommunistischen Partei Portugals gibt es gro\u00dfe Fortschritte. In der Analyse der politischen Konjunktur ist es unm\u00f6glich, nicht auf den Aspekt der Rassendiskriminierung einzugehen. Das wird auch in der Coronapandemie deutlich: Die Lebensumst\u00e4nde der Arbeitenden mit Migrationshintergrund sind so viel schlechter, dass ihr Ansteckungsrisiko dreimal h\u00f6her ist.", "Wie reagieren der sozialdemokratische Premierminister Ant\u00f3nio Costa und seine Regierung auf die rassistischen Drohungen und \u00dcbergriffe?", "Die Reaktion der Regierung w\u00fcrde ich als sehr zur\u00fcckhaltend bezeichnen. Es fehlte zwar keine Solidarit\u00e4t bei den Morddrohungen, und auch die rassistischen Aufm\u00e4rsche wurden klar verurteilt. Aber die aktive Politik gegen Rassismus kommt zu kurz. So ben\u00f6tigen wir das Recht auf einen w\u00fcrdigen Wohnraum f\u00fcr alle Menschen und insbesondere solche, die in nicht klassischen Unterk\u00fcnften leben. Hier sind Migrantinnen und Migranten, Roma und Sinti \u00fcberrepr\u00e4sentiert. Das gleiche gilt f\u00fcr das \u00f6ffentliche Transportsystem, das deutlich verbessert werden muss.", "Der Kampf f\u00fcr soziale Rechte muss mit dem Kampf gegen Rassismus verbunden werden. Das hat die Regierung noch nicht getan. Sie hatte eine Arbeitsgruppe eingesetzt, die eine Politik zur Bek\u00e4mpfung des Rassismus entwickeln sollte. Wir haben uns sehr viel davon versprochen, aber die Gruppe wurde ohne Ergebnis aufgel\u00f6st. Das sollte unbedingt r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden."]}}, "recommendations": []}