{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/wirtschaft/erfolgreiche-proteste-gegen-windkraft-der-deutsche-don-quijote-gewinnt-meist/24456760.html", "query_keywords": ["windkraft", "windenergie", "windrad", "windr\u00e4der"], "creation_date": "14.06.2019", "last_modified": "14.06.2019", "crawl_date": "22.02.2021", "author_person": [], "author_organization": [], "news_keywords": ["Windkraft", "Erneuerbare_Energien", "CO2", "Klimawandel", "Klimaschutz", "Energiewende", "AfD", "Atomausstieg", "pid24456760"], "content": {"title": "Der deutsche Don Quijote gewinnt meist", "description": "Der Ausbau von Windenergie ist fast vollst\u00e4ndig lahmgelegt. Klagen sind h\u00e4ufig erfolgreich und die Politik wirkt hilflos gegen gut organisierte Initiativen.", "body": {"": ["\u201eDie Gro\u00dfst\u00e4dter haben mit der Energiewende und mit Windkraftanlagen wenig Probleme\u201c, ruft Matthias Wilkes ins Mikrophon. \u201eDie freuen sich, wenn sie abends mit dem Gef\u00fchl, dass irgendwo eine Windkraftanlage gebaut wurde, gut ins Bett gehen k\u00f6nnen.\u201c Der ehemalige Landrat der Region Bergstra\u00dfe steht am 23. Mai auf einer B\u00fchne in Form eines Segelbootes am Brandenburger Tor, um dem weiteren Bau von Windr\u00e4dern Einhalt zu gebieten.", "Eine Traube von Menschen jubelt ihm zu und reckt Protestplakate mit durchkreuzten Windr\u00e4dern empor. Zuvor waren sie schon am Kanzleramt und pr\u00e4sentierten eine Anti-Windkraft-Schokotorte, die allerdings f\u00fcr Bundespr\u00e4sident Frank Walter Steinmeier bestimmt war. Eingeladen wurde Wilkes von Udo Bergfeld vom Aktionsb\u00fcndnis Pro Natur, der im Odenwald mehrere Anti-Windkraft-B\u00fcrgerinitiativen koordiniert. 1500 Windkraftkritiker und Natursch\u00fctzer aus ganz Deutschland kamen laut Bergfeld nach Berlin, um Kanzlerin Angela Merkel (CDU) Hunderte von \u201eroten Karten\u201c zu zeigen.", "Den 23. Mai w\u00e4hlten sie f\u00fcr ihren Protest, weil das Grundgesetz sich an diesem Tag zum 70. Mal j\u00e4hrt. Der Ausbau der Windenergie verst\u00f6\u00dft aus ihrer Sicht gegen Paragraph 20a, wonach der Staat die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen und die Tiere sch\u00fctzen muss. Ihre Hauptargumente: Die 30.000 Windanlagen hierzulande h\u00e4tten kein bisschen CO2 eingespart, zerst\u00f6rten aber den Lebensraum von V\u00f6geln und Flederm\u00e4usen, verschandelten unber\u00fchrte Landschaften und machten durch Infraschall die Menschen krank. \u201eVon vorne bis hinten verkorkst\u201c sei die Energiewende, schimpft Bergfeld, Geringverdiener als auch der Mittelstand litten an hohen Strompreisen.", "Der Protest gegen Windenergie hat dieser Tage Hochkonjunktur. Nach Sch\u00e4tzungen von Bergfeld vom Aktionsb\u00fcndnis k\u00e4mpfen momentan rund 1000 B\u00fcrgerinitiativen gegen die Windindustrie in Deutschland. Sie hei\u00dfen \u201eEurop\u00e4isches Institut f\u00fcr Klima & Energie\u201c (Eike), \u201eVernunftkraft\u201c oder \u201eVolksinitiative Rettet Brandenburg\u201c und sind sehr gut vernetzt."], "Auch die AfD hat das Thema f\u00fcr sich entdeckt": ["Au\u00dferdem bekommen sie zunehmend R\u00fcckenwind von der AfD, die das Thema f\u00fcr sich entdeckt hat. Und der Protest zeigt Wirkung: Nicht nur, aber auch wegen massiven Widerstands von B\u00fcrgern, wurde in Sachsen seit Beginn dieses Jahres keine einzige neue Windanlage in Betrieb genommen.", "Besonders gut organisiert zu sein scheint die 2013 gegr\u00fcndete \u201eBundesinitiative Vernunftkraft\u201c, die von \u00d6kologen, Ingenieuren und \u00d6konomen geleitet wird. Sie bezeichnen sich als \u201epolitisch, weltanschaulich und religi\u00f6s pluralistisch orientierte B\u00fcrger dieses Landes\u201c, Vorsitzender ist der Volkswirt Nikolai Ziegler. Auf Anfrage des Tagesspiegel-Fachdienstes \u201eBackground Energie & Klima\u201c schreibt er, die meisten B\u00fcrgerinitiativen gegen Windkraft seien in einem der zw\u00f6lf Landesverb\u00e4nde und/oder Regionalb\u00fcndnissen wie \u201eVernunftkraft Odenwald\u201c oder \u201eVernunftkraft Schwarzwald\u201c organisiert.", "Prominenter Unterst\u00fctzer: der inzwischen verstorbene Dirigent, Intendant und BUND-Gr\u00fcnder Enoch Freiherr zu Guttenberg. Zu Guttenberg hatte sich in seinen letzten Lebensjahren mit dem BUND \u00fcberworfen, weil dieser aus seiner Sicht zu eng mit der Windkraftlobby verbandelt ist. Au\u00dferdem verlinkt \u201eVernunftkraft\u201c mehrfach zur Kolumne des Journalisten Roland Tichy, einem ausgewiesenen Windkraft-Gegner."], "\u201eVernunftkraft\u201c fordert Abschaffung des EEG": ["\u201eVernunftkraft\u201c fordert unter anderem die Abschaffung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes, ein Moratorium f\u00fcr den subventionierten Ausbau von Windkraft und Photovoltaik sowie mehr Forschung und Energieeinsparung. Au\u00dferdem \u00e4u\u00dfert sich die Initiative immer wieder kritisch zum Atomausstieg. Vorstandschef Ziegler greift die Warnungen aus der fossilen Energieindustrie auf, wonach der Ausbau der Erneuerbaren die Versorgungssicherheit der Stromnetze bedroht.", "Zudem kritisiert der \u201eVernunftkraft\u201c-Vorstandschef eine fehlende Technologieoffenheit beim F\u00f6rderprinzip des EEG und w\u00fcnscht sich beispielsweise mehr Chancen f\u00fcr Gas- und Dampfkraftwerke. Auch die Verbesserung des thermischen Wirkungsgrads von Kohlekraftwerken oder moderne Mini-Akw, wie sie derzeit in den USA erforscht werden, sind f\u00fcr ihn Alternativen f\u00fcr die Senkung des CO2- Aussto\u00dfes.", "Unter anderem Naturschutzorganisationen und die Erneuerbare-Energien- Lobby bem\u00fchen sich, die Argumente der Windkraftgegner zu entkr\u00e4ften. Der BUND h\u00e4lt zwar Fragen zum Landschafts- und Naturschutz sowie Artenschutz beim Bau von Windr\u00e4dern f\u00fcr berechtigt, sie m\u00fcssten von Fall zu Fall gepr\u00fcft werden, hei\u00dft es auf der Homepage des Regionalverbands S\u00fcdlicher Oberrhein."], "Keine Belege f\u00fcr Gefahren durch Infraschall": ["Ansonsten wirft er den Windkraftgegnern vor, die Interessen der Atom- und Kohlelobby zu vertreten. Energiekonzernen wie RWE gehe \u201ejedes privat gebaute Windrad kleiner Betreiber\u201c gegen den Strich, weil dadurch deren Energieerzeugungsmonopol gebrochen werde. Der Regionalverband weist zudem darauf hin, dass die 100.000 bis 200.000 V\u00f6gel, die j\u00e4hrlich an Windanlagen sterben, in keinem Verh\u00e4ltnis zu den rund 18 Millionen V\u00f6geln st\u00fcnden, die durch Glasscheiben zu Tode kommen. Das gleiche gelte f\u00fcr den entstehenden L\u00e4rm.", "Tats\u00e4chlich gibt es keine wissenschaftlichen Beweise daf\u00fcr, dass der schwache Infraschall, der von Windanlagen ausgeht, eine gesundheitssch\u00e4dliche Wirkung hat. Zu diesem Ergebnis kommt die Landesanstalt f\u00fcr Umwelt, Messungen und Naturschutz Baden-W\u00fcrttemberg, die von 2013 bis 2015 tieffrequente Ger\u00e4usche von Windkraftanlagen gemessen hat. Was die Umweltwirkung betrifft, weist das Umweltbundesamt zudem daraufhin, dass Windkraftanlagen im Vergleich zu Braun- und Steinkohlekraftwerken nicht nur weniger Treibhausgase, sondern auch keine weiteren Luftschadstoffe erzeugen.", "\u201eIch unterstelle den Windkraftgegnern erstmal nicht, dass sie beispielsweise von der Kohleindustrie eingekauft sind, sondern dass sie sich tats\u00e4chlich um ihr pers\u00f6nliches Wohlbefinden sorgen\u201c, sagt Eva Eichenauer, Wissenschaftlerin am Leibniz-Institut f\u00fcr Raumbezogene Sozialforschung im brandenburgischen Erkner."], "Die Debatten werden meist sehr emotional gef\u00fchrt": ["Eichenauer hat sich im Rahmen einer Studie mit den Konflikten beim Windkraftausbau besch\u00e4ftigt. Allerdings, sagt sie, seien die Initiativen gut vernetzt und in \u00fcbergeordneten Verb\u00e4nden wie etwa \u201eVernunftkraft\u201c organisiert, die Argumentationshilfen und Expertenkontakte f\u00fcr lokale Initiativen vermitteln. \u201eSo k\u00f6nnen sie nat\u00fcrlich gleich viel professioneller vorgehen.\u201c", "Doch was macht die Debatte um den Windkraftausbau so emotional? Schlie\u00dflich gibt es viele Infrastrukturprojekte wie Stra\u00dfenbau, wo Fl\u00e4chen versiegelt werden und die sich auf Tiere und Insekten auswirken, die Ablehnung aber viel geringer ist. Eine Erkl\u00e4rung sei, sagt Eichenauer, dass Windkraftanlagen \u201esehr sichtbar\u201c sind, also einen ziemlich gro\u00dfen Personenkreis betreffen.", "Eine h\u00e4ufige Erkl\u00e4rung sei auch die emotionale Bindung vieler zum Landschaftsbild. Die Wissenschaftlerin glaubt aber eher, dass viele B\u00fcrger nicht bereit sind, Beeintr\u00e4chtigungen durch Windr\u00e4der auf sich zu nehmen, ohne daf\u00fcr irgendetwas zur\u00fcckzubekommen."], "Finanzielle Beteiligung von Kommunen und B\u00fcrgern": ["Befeuert w\u00fcrden die Debatten auch dadurch, dass es sich bei den tragenden Akteuren nicht selten um prominente, gut vernetze B\u00fcrger handelt. Mitunter w\u00fcrden lange bestehende Konflikte, etwa im Gemeinderat, \u00fcber Windanlagen ausgetragen und Dorfgemeinschaften gespalten in Windkraftbef\u00fcrworter und -gegner.", "Die Politik wirkt angesichts des nahezu lahmgelegten Windenergieausbaus zunehmend hilflos: Die von der gro\u00dfen Koalition gegr\u00fcndete \u201eAG Akzeptanz & Energiewende\u201c, die unter anderem um eine Einigung \u00fcber Mindestabst\u00e4nde von Windanlagen zu Wohngeb\u00e4uden ringt, vertagte sich zuletzt bis zur Sommerpause. Diskutiert wird auf Bundesebene nun, inwieweit die Akzeptanz von Windr\u00e4dern \u00fcber Kompensationen oder Entsch\u00e4digungen f\u00fcr angrenzende Gemeinden oder benachbarte B\u00fcrger hergestellt werden kann.", "F\u00fcr Eichenauer steht au\u00dfer Frage, dass Kommunen und B\u00fcrger finanziell vom Bau von Windkraftanlagen profitieren m\u00fcssen. \u201eUnd zwar nicht erst dann, wenn sie protestieren, sondern von Anfang an.\u201c In Mecklenburg-Vorpommern ist bereits das B\u00fcrger- und Gemeindenbeteiligungsgesetz in Kraft getreten. In Brandenburg soll es eine Sonderabgabe f\u00fcr Windr\u00e4der geben, die den Gemeinden zugutekommen soll.", "Anti-Windkraft-Mobilisator Bergfeld bekam nach der Berlin-Demonstration \u00fcbrigens einen Gespr\u00e4chstermin im Umweltministerium in Bonn. Er \u00fcberreichte den Beamten vom Fachreferat Naturschutz und Energie ein \u201eBerliner Manifest gegen eine z\u00fcgellose Energiewende-Politik in Deutschland\u201c. Darin wird ein Moratorium f\u00fcr den Bau von Windkraftanlagen und die Abschaffung des EEG gefordert. Weitere Details \u00fcber das Gespr\u00e4ch sind nicht bekannt."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/berlin/erneuerbare-energien-in-brandenburg-der-windkraft-euro-soll-kommen/24445656.html"]}