{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/politik/interview-mit-katrin-goering-eckardt-die-koalition-hat-beim-klimaschutz-kapituliert-und-versagt/25041174.html", "query_keywords": ["windkraft", "windr\u00e4der"], "creation_date": "21.09.2019", "last_modified": "21.09.2019", "crawl_date": "22.02.2021", "author_person": ["Selina Bettendorf", "Cordula Eubel"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Katrin_Goering_Eckardt", "Gruene", "Klimapaket", "Groko", "Anton_Hofreiter", "Cem_Oezdemir", "pid25041174"], "content": {"title": "\u201eDie Koalition hat beim Klimaschutz kapituliert und versagt\u201c", "description": "Als \u201ezu langsam, zu kraftlos\u201c beschreibt die Gr\u00fcnen-Fraktionschefin das Klimapaket der Regierung. Im Bundesrat will ihre Partei nun mehr herausholen. Ein Interview.", "body": {"": ["Katrin G\u00f6ring-Eckardt ist die einzige Ostdeutsche in der ersten Reihe der Gr\u00fcnen. Geboren im Mai 1966 in Friedrichroda und aufgewachsen in Gotha, engagierte sich die Protestantin zu Wendezeiten zun\u00e4chst im Demokratischen Aufbruch und sp\u00e4ter bei B\u00fcndnis 90. Bei den Gr\u00fcnen hat die 53-J\u00e4hrige schon viele F\u00fchrungspositionen bekleidet: Seit 2013 ist sie Chefin der Bundestagsfraktion, bei der Wahl am Dienstag hat sie jedoch Konkurrenz. Zu rot-gr\u00fcnen Regierungszeiten stand sie schon einmal an der Spitze der Fraktion. Bereits zwei Mal f\u00fchrte sie die Gr\u00fcnen als Spitzenkandidatin in die Bundestagswahl, 2013 mit J\u00fcrgen Trittin und 2017 mit Cem \u00d6zdemir.", "Frau G\u00f6ring-Eckardt, hat das Land schon verstanden, welche Zumutungen mit dem Klimawandel, aber auch mit der Bek\u00e4mpfung der Klimakrise auf uns zukommen?Viele im Land haben begriffen, dass sich richtig was tun muss, Junge wie Alte, Wissenschaftler wie Handwerkerinnen \u2013 die Regierung immer noch nicht. ", "Stehen wir vor einer Zeitenwende?Unsere Wirtschaftsweise und die Art, wie wir leben, gehen auf Kosten des Planeten und der Zukunft. Wenn wir jetzt beherzt handeln und schaffen, das zu ver\u00e4ndern, ist das eine Zeitenwende, ja. Wenn wir nichts tun, riskieren wir, dass das Leben auf diesem Planeten f\u00fcr uns und unsere Kinder sehr viel schlechter wird. Das Zeitfenster ist klein: Wir m\u00fcssen sehr schnell viel Energie, Phantasie, Entschlossenheit und Geld aufbringen.", "Nach langem Ringen hat die Bundesregierung am Freitag ein Klimapaket vorgelegt. Warum sind die Gr\u00fcnen so unzufrieden?Ich dachte, ich fasse es nicht, als ich sah, was da auf den Tisch gelegt wurde. Vor uns liegt eine Menschheitsaufgabe, doch die Regierung liefert nur Flickwerk ab. Als ob man die Rettung des Planeten verschieben k\u00f6nnte, weil es gerade halt nicht so gut passt f\u00fcr den Frieden in der GroKo. Die Koalition hat kapituliert und versagt. Was die Regierung machen will, ist zu langsam, zu kraftlos und zu unverbindlich. So h\u00e4tte man vielleicht vor 30 Jahren Politik machen k\u00f6nnen. Heute sind damit die Klimaziele nicht zu erreichen.", "Was st\u00f6rt Sie am meisten?Der vorgeschlagene CO2-Preis ist viel zu niedrig, der so wichtige Ausbau der erneuerbaren Energien wird quasi gestoppt. Herr S\u00f6der beweist, was von seiner angeblichen Ergr\u00fcnung zu halten ist: rein nichts. Statt die bayrische Abstandsregel f\u00fcr Windr\u00e4der, die den Ausbau der Windkraft faktisch unm\u00f6glich macht, aufzugeben, boxt er sie sogar bundesweit durch. Dabei gilt doch: Ohne erneuerbaren Strom kein Kohleausstieg, keine Elektromobilit\u00e4t, keine W\u00e4rmeversorgung. Die Regierung nimmt die gr\u00f6\u00dfte Existenzkrise des Planeten und der Menschheit nicht ernst genug. Das ist hochgef\u00e4hrlich.", "Die SPD sagt, das Klimapaket sei sozial ausgewogen und verweist etwa auf die Anhebung der Pendlerpauschale. Warum lehnen Sie die ab?Die Anhebung der Pendlerpauschale ist grober Unsinn. Die gutverdienenden Pendler haben mehr Geld in der Tasche. Wer wenig verdient und zum Beispiel 30 Kilometer am Tag pendelt, zahlt sogar drauf und f\u00fcr alle anderen f\u00e4hrt immer noch kein Bus. Und warum geben Union und SPD die Einnahmen des CO2-Preises nicht an die Menschen zur\u00fcck? Unser Modell ist viel gerechter: Bei uns gibt es ein Energiegeld f\u00fcr alle. Jede Person soll zum Jahresanfang 100 Euro erhalten, gleichzeitig wollen wir, dass die Stromsteuer wegf\u00e4llt. Bei einer vierk\u00f6pfigen Familie w\u00e4re das eine Entlastung von 460 Euro im Jahr. Wer dann immer noch in einem SUV rumkurvt, zahlt wegen des hohen Spritverbrauchs drauf. Und wer ein E-Auto f\u00e4hrt, der hat schon jetzt nur die halben Tankkosten.", "Wie kann man auf dem Land klimafreundlich fahren, wenn es weder Aufladestationen f\u00fcr Elektroautos noch gen\u00fcgend \u00f6ffentliche Verkehrsmittel gibt?Das muss sich \u00e4ndern. Wir brauchen eine Mobilit\u00e4tsgarantie, und zwar auf jedem Dorf. Es reicht nicht, wenn nur der Schulbus f\u00e4hrt, wir brauchen Verbindungen bis in die Abendstunden hinein. Den Einwand, die Buslinie sei nicht immer voll, lasse ich nicht gelten. Dann muss man Kleinbusse anschaffen oder ein Ruftaxi-System einrichten.", "Sind die Gr\u00fcnen bereit, mit der Regierung \u00fcber das Klimapaket zu verhandeln?Ich habe im Bundestag gesagt: Wir sind bereit, \u00fcber alles zu verhandeln, was wirksam ist und hilft, die Klimaziele zu erreichen. Heute muss ich sagen: Hier muss von Grund auf anders gedacht werden. So geht das nicht. Wir brauchen: Einen CO2-Preis, der wirkt, Erneuerbare klar rauf, Bauern f\u00fcr \u00f6kologische Landwirtschaft unterst\u00fctzen, den Unsinn mit der Pendlerpauschale streichen, stattdessen Bus und Bahn ausbauen und das Geld eins zu eins zur\u00fcck geben. Nach diesem Freitag bezweifle ich aber, dass diese Bundesregierung dazu bereit ist. Ich frage mich, welchen Sinn diese Regierung eigentlich noch hat, wenn sie jetzt auch beim Klimaschutz so versagt.", "Was muss in dem Gesetzespaket stehen, damit die Gr\u00fcnen im Bundesrat zustimmen?Wir werden sehen, was davon wie in den Bundesrat kommt. Wir sind uns mit den Gr\u00fcnen in den Landesregierungen einig, dass jedes zustimmungspflichtige Gesetz genau \u00fcberpr\u00fcft werden muss und versucht wird, f\u00fcr den Klimaschutz raus zu holen, was noch raus zu holen ist. Die L\u00e4nder sind aber darauf angewiesen, dass der Bund handelt. Je nachdem, wie es ausgestaltet ist, werden wir uns nat\u00fcrlich sinnvollen Ma\u00dfnahmen wie dem Ausbau der Ladeinfrastruktur nicht versperren. Aber das, was da jetzt vorliegt, ist keine Antwort auf die Klimakrise.", "Droht Deutschland beim UN-Klimagipfel in New York eine Blamage?CDU, CSU und SPD haben sich an diesem Freitag zuerst einmal vor eineinhalb Millionen Menschen aller Generationen blamiert, die so kraftvoll in gro\u00dfen und kleinen St\u00e4dten im ganzen Land auf der Stra\u00dfe waren. Die Bundesregierung kann nicht glaubw\u00fcrdig nachweisen, dass mit diesen Ma\u00dfnahmen die Klimaziele 2030 erreichbar sind. Das glaubt uns keiner auf der Welt. Der Auftritt der Kanzlerin vor den Vereinten Nationen wird zur Blamage f\u00fcr unser Land werden. Dabei w\u00e4re es wichtig, dass Deutschland eine Vorbildrolle einnimmt.", "Kritiker wenden ein, dass Deutschlands Anteil am weltweiten C02-Aussto\u00df bei nur zwei Prozent liegt, deutlich hinter China oder den USA. Macht es \u00fcberhaupt einen Unterschied, wie viel wir einsparen?Ja. Nach der Logik k\u00f6nnten ja alle Staaten au\u00dfer China und den USA die H\u00e4nde in den Scho\u00df legen. Die Wahrheit ist: Wir alle m\u00fcssen mehr tun und die Welt schaut jetzt auf Deutschland. Wir sind ein Industrieland, dem es verdammt gut geht. Die Menschen bei uns sagen mehrheitlich, dass sie Klimaschutz wollen und daf\u00fcr bereit sind, Ver\u00e4nderungen in Kauf zu nehmen. Am Freitag waren unfassbar viele Menschen auf der Stra\u00dfe, Junge und Alte, eine generationen\u00fcbergreifende Bewegung, wie es sie in Deutschland noch nie gab. Wenn es bei uns nicht funktioniert, wie soll es dann in anderen L\u00e4ndern klappen, die einen viel gr\u00f6\u00dferen Anlauf nehmen m\u00fcssen?", "Der CO2-Fu\u00dfabdruck der Industriestaaten-Bewohner ist deutlich h\u00f6her als in den Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4ndern. K\u00f6nnen wir von den Menschen dort verlangen, dass sie bei steigendem Wohlstand wegen des Klimas auf ein Auto oder den Verzehr von Fleisch verzichten?Es sagt viel aus, dass die Bundesregierung kein Wort zum internationalen Klimaschutz verliert. Wenn wir faktisch daf\u00fcr sorgen, dass der Regenwald abgeholzt wird, damit dort Soja als Tierfutter angebaut werden kann, versch\u00e4rfen wir die Klimakrise. Und beim Wohlstand aufzuholen, hei\u00dft nicht, dass man auf fossile Energietr\u00e4ger setzen muss und die gleichen Fehler macht, wie die Industriel\u00e4nder. Wenn beispielsweise die Solarindustrie vorankommt, haben auch andere L\u00e4nder etwas davon.", "Kann Klimaschutz ohne Verzicht \u00fcberhaupt funktionieren?Ohne Klimaschutz wird der Verzicht jedenfalls sehr viel h\u00f6her sein. Saubere Luft zum Atmen oder bezahlbares sauberes Trinkwasser sind ja nicht selbstverst\u00e4ndlich, die Ertr\u00e4ge in der Landwirtschaft gehen bereits zur\u00fcck und der Spaziergang im Wald kann zur Ausnahme werden, wenn man sich die Situation in Brandenburg ansieht. Nein, Politik sollte den Menschen nicht vorschreiben, wie sie zu leben haben. Sie ist f\u00fcr die Rahmenbedingungen zust\u00e4ndig. Gleichzeitig wird der Druck durch die Verbraucherinnen und Verbraucher immer gr\u00f6\u00dfer, die bestehenden falschen Strukturen zu \u00e4ndern. Viele Menschen stellen ihre Lebensweise um, weil sie merken, dass gerade etwas Existenzielles passiert. Die einen verzichten auf die Plastikt\u00fcte, die anderen fliegen nicht in den Urlaub, wieder andere essen weniger Fleisch und das Saatgut, das f\u00fcr G\u00e4rten gerade den h\u00f6chsten Absatz hat, sind Bienenwiesen.", "Was f\u00e4llt Ihnen pers\u00f6nlich am schwersten? Aufs Fliegen zu verzichten?Nein, gar nicht. Ich fliege nicht gerne. Mir w\u00fcrde wohl schwerfallen, auf Platz zum Wohnen zu verzichten.", "Braucht es klare Regeln, um Unternehmen zum Klimaschutz zu bewegen?Ja. Viele Unternehmen sind bereit, sich auf den Weg in eine klimaneutrale Produktionsweise zu machen. Aber sie brauchen klare Vorgaben, damit sie im Wettbewerb bestehen k\u00f6nnen.", "Was w\u00fcrden Sie zum Schutz des Klimas verbieten?Die industrielle Massentierhaltung muss beendet werden. Der Vorrang f\u00fcrs Auto in den St\u00e4dten ist nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Ich bin f\u00fcr ein Sicherheitstempo 130 auf Autobahnen, das hilft dem Klima, sorgt f\u00fcr weniger Unf\u00e4lle und kostet nur die Schilder. Und der Import von Soja als Tierfutter, f\u00fcr den der Regenwald im Amazonas gerodet wurde, geh\u00f6rt verboten.", "Die Debatte \u00fcbers Klima wird sehr emotional gef\u00fchrt: St\u00e4dter gegen Landbewohner, Radfahrer gegen SUV-Fahrer. Es geht nicht um die einen gegen die anderen, sondern darum, dass alle ein besseres Leben haben. Wenn St\u00e4dter gutes Essen fordern, richtet sich das nicht gegen die Bauern und B\u00e4uerinnen. Auch die wollen anst\u00e4ndig produzieren. Doch so lange die F\u00f6rderung so ausgerichtet ist, dass sich vor allem die industrielle Massentierhaltung und der Einsatz von Ackergiften rentieren, k\u00f6nnen sie wenig \u00e4ndern. Wir m\u00fcssen deshalb an die Strukturen ran.", "Wie l\u00e4sst sich eine Spaltung der Gesellschaft verhindern?Gerade wir Gr\u00fcnen k\u00f6nnen Br\u00fcckenbauer sein. In der Klimapolitik haben wir ambitionierte Forderungen, die wir schnell umsetzen wollen. Umso wichtiger ist es, so viele Menschen wie m\u00f6glich mitzunehmen. Wir haben gelernt, Widerspr\u00fcche auszuhalten und nach Kompromissen zu suchen. Deswegen ist unser Klimapaket \u00f6kologisch und sozial. Anh\u00e4nger von uns sind in B\u00fcrgerinitiativen gegen den Bau von Stromtrassen aktiv, gleichzeitig fordern wir vehement den Bau dieser Trassen. Wir sind Natursch\u00fctzer und zeigen, wie das mit dem Bau von Windr\u00e4dern zusammengeht. Das Entscheidende ist, wie wir dabei zusammenkommen. Vielleicht k\u00f6nnen wir gerade deswegen die Gesellschaft in diesen Fragen zusammenf\u00fchren. Weil wir B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger beteiligen und zwar von Anfang an.", "Frau G\u00f6ring-Eckardt, am Dienstag w\u00e4hlt die Bundestagsfraktion ihre Vorsitzenden neu. Kirsten Kappert-Gonther und Cem \u00d6zdemir machen Ihnen \u00fcberraschend Konkurrenz. Haben Sie in den letzten Tagen mal ans Aufgeben gedacht?Nee.", "Sie sind die einzige Ostdeutsche in der Gr\u00fcnen-F\u00fchrung. Werden Sie im Wahlkampf in Th\u00fcringen darauf angesprochen, dass Ihre Position nun in Frage gestellt wird?Im Wahlkampf werde ich vor allem auf unsere Themen angesprochen. Dazu geh\u00f6rt auch die Situation im Osten und auch dass es immer noch viel zu wenige Ostdeutsche in F\u00fchrungspositionen gibt. Aber mir geht es im Wahlkampf um die Sache. Wenn mir jemand pers\u00f6nlich Erfolg w\u00fcnscht, freut mich das nat\u00fcrlich.", "Gibt es Menschen, die 30 Jahre nach der friedlichen Revolution wollen, dass weiter eine Ostdeutsche an der Spitze steht?Auch das. Aber f\u00fcr mich ist entscheidend, dass wir eine wirklich erfolgreiche gr\u00fcne Aufstellung mit der Partei, den gr\u00fcn regierten L\u00e4ndern und der Bundestagsfraktion haben. Wir sind dann zusammen am st\u00e4rksten, wenn wir unsere jeweiligen St\u00e4rken kennen und zum Wohle des Ganzen ausspielen. Als Fraktionsvorsitzende haben Toni Hofreiter und ich unsere Aufgabe genauso immer verstanden, n\u00e4mlich die Fraktion gemeinsam aus der Mitte heraus zu f\u00fchren. Das m\u00f6chte ich gerne fortsetzen.", "Was finden Sie an Cem \u00d6zdemir gut? Und was an Kirsten Kappert-Gonther?Ich sch\u00e4tze Kirstens Versiertheit, bei vielen Fragen bin ich einer Meinung mit ihr. Cem kann hervorragende Reden halten und ist ein starker Wahlk\u00e4mpfer. Die St\u00e4rke unserer Fraktion ist, dass wir so viele gute K\u00f6pfe haben \u2013 und die brauchen wir alle."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/politik/dokument-der-mutlosigkeit-massive-kritik-an-merkels-klimapaket/25039530.html"]}