{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/politik/spd-kandidaten-esken-und-walter-borjans-wir-muessen-ans-klimapaket-noch-mal-ran/25241232.html", "query_keywords": ["windkraft", "windrad", "windr\u00e4der"], "creation_date": "19.11.2019", "last_modified": "19.11.2019", "crawl_date": "26.02.2021", "author_person": ["Benjamin Reuter", "Nora Marie Zaremba"], "author_organization": [], "news_keywords": ["SPD", "Walter_Borjans", "Esken", "Olaf_Scholz", "Klara_Geywitz", "pid25241232"], "content": {"title": "\u201eWir m\u00fcssen ans Klimapaket noch mal ran\u201c", "description": "Ihre Partei hat beim Klimapaket viel zu wenig rausgeholt, kritisieren die Digitalexpertin und der ehemalige Landesfinanzminister in NRW im Interview.", "body": {"": ["Saskia Esken (58), Digitalexpertin in der SPD-Bundestagsfraktion, will zusammen mit dem ehemaligen Finanzminister von Nordrhein-Westfalen, Norbert Walter-Borjans (67), die SPD f\u00fchren. In einer Stichwahl treten sie gegen das Duo aus Bundesfinanzminister Olaf Scholz und der Brandenburger Politikerin Klara Geywitz an. Das Ergebnis soll am 30. November feststehen.", "Frau Esken, Herr Walter-Borjans, haben sich Ihre Parteikollegen beim Klimapaket von der Union \u00fcber den Tisch ziehen lassen? Walter-Borjans: Unser Problem als SPD ist es, dass wir schon mit einer sehr bescheidenen Forderung in die Verhandlung mit CDU/CSU reingehen, weil wir denken, mehr w\u00fcrden wir nicht durchbekommen. Wir machen den erhofften Kompromiss schon zur Verhandlungsbasis. Dann gibt es in der Kompromissfindung weitere Abstriche. Am Ende m\u00fcssen wir ein bescheidenes Ergebnis dann als volle Durchsetzung sozialdemokratischer Positionen verkaufen. Aber das glaubt uns nat\u00fcrlich niemand.\u00a0", "Wenn das Klimapaket so schlecht ist, wie Sie sagen \u2013 ist es auch ein Grund, die GroKo zu beenden?\u00a0Walter-Borjans: Es ist ein Grund, Nachbesserung zu fordern. Bei der Frage, ob wir als SPD die gro\u00dfe Koalition weiterf\u00fchren sollen, spielen aber auch andere Punkte eine Rolle, wie die Bereitschaft zu massiven Investitionen in Infrastruktur, Klimaschutz und Digitalisierung und in die Handlungsf\u00e4higkeit der Kommunen. Ohne Preisgabe der schwarzen Null wird das nicht gehen.\u00a0", "Wenn Sie SPD-Vorsitzende werden, fordern Sie, sofort bei dem Paket nachzusteuern, obwohl wichtige Gesetze schon vom Bundestag verabschiedet sind?\u00a0Esken: Ja, weil wir der Auffassung sind, dass der CO2-Preis so nicht wirkt. Das haben ja auch Fachleute ziemlich schnell festgestellt, und zwar noch an dem Tag, als das Klimapaket verabschiedet wurde.\u00a0", "Was fehlt Ihnen konkret?\u00a0Esken: Oft wird ja argumentiert, den Leuten sei ein h\u00f6herer CO2-Preis erst\u00a0zuzumuten, wenn es Alternativen etwa im \u00f6ffentlichen Nahverkehr gibt. Nimmt man jetzt die gesamten Einnahmen aus dem neu geschaffenen Emissionshandel und zahlt eine bestimmte Summe pro Kopf zur\u00fcck, gibt es eine anst\u00e4ndige Kompensation und es ist jedermann m\u00f6glich, der heute noch nicht umsteigen kann, im \u00dcbergang einen h\u00f6heren Spritpreis zu zahlen.", "Dann k\u00f6nnte auch eine Tonne CO2 40 Euro kosten, wie Sie fordern und nicht zehn, wie im Klimapaket verabschiedet?\u00a0Esken: Ja, denn dann gibt es einen echten und sozial gerechten Ausgleich.\u00a0", "Trotzdem h\u00e4tte es bei einem h\u00f6heren CO2-Preis wom\u00f6glich einen \u00f6ffentlichen Aufschrei gegeben. Umfragen zeigen, dass die Menschen zwar mehr Klimaschutz, aber keineswegs daf\u00fcr mehr zahlen wollen.\u00a0Walter-Borjans: Der \u00fcberwiegende Teil der Leute m\u00fcsste bei einem CO2-Preis von 40 Euro pro Tonne und dem Konzept der Klimapr\u00e4mie doch gar nicht mehr zahlen. Es ist, und das wird gerne ausgeklammert, eine Verteilungsfrage. Wenn ein hoher CO2-Preis damit einhergeht, dass pro Kopf durch eine Art Klimapr\u00e4mie entlastet wird, geht das ausschlie\u00dflich zulasten h\u00f6herer Einkommen.\u00a0", "Das m\u00fcssen Sie erkl\u00e4ren.\u00a0Walter-Borjans: Die oberen zehn Prozent der Bev\u00f6lkerung sind f\u00fcr 50 Prozent des CO2-Aussto\u00dfes verantwortlich. Das hei\u00dft im Umkehrschluss: Wenn es einen hohen Preis gibt und gleichzeitig aber eine hohe R\u00fcckzahlung \u00fcber eine f\u00fcr alle gleiche Klimapr\u00e4mie, dann h\u00e4tten Menschen mit niedrigem oder mittlerem Einkommen bei einem hohen CO2-Preis sogar schon ohne Verhaltens\u00e4nderung eine Entlastung. CO2-minderndes Verhalten w\u00fcrde aber umso h\u00f6her belohnt.", "Wenn Sie so davon schw\u00e4rmen, wundert man sich schon, warum sich die SPD bei der Klimapr\u00e4mie nicht durchgesetzt hat.Esken: Wie gesagt, die SPD hat aus den Verhandlungen zu wenig rausgeholt. Deshalb m\u00fcssen wir an das Paket noch mal ran. Falls das nicht passiert, werden wir im Fall, dass wir SPD-Vorsitzende werden sollten, in der Partei daf\u00fcr werben, die Koalition infrage zustellen.", "Was w\u00fcrden Sie neben CO2-Preis und Klimapr\u00e4mie noch zur Nachbesserung am Klimapaket einfordern?\u00a0Esken: Mit Sicherheit auch die Abstandsregelung bei der Windkraft. Wir bleiben da weit hinter dem zur\u00fcck, was wir machen k\u00f6nnten. Ich blicke auch nach Baden-W\u00fcrttemberg, wo es nicht besser ist, obwohl wir einen gr\u00fcnen Ministerpr\u00e4sidenten haben. Auch dort wird vor Gericht um jedes neue Windrad gestritten. Jetzt haben wir im Klimapaket festgeschriebene Abstandsregelungen von 1000 Metern. Das ist kein kluger Schachzug, und wir zerst\u00f6ren nach der Solarzellenherstellung eine weitere Branche im Segment der erneuerbaren Energien.", "Viele Leute wollen aber keine Windr\u00e4der am Horizont sehen. Wie wollen Sie mehr Akzeptanz schaffen f\u00fcr Windkraft?\u00a0Esken: Die Leute leben mit Hochspannungsmasten in ihrer nahen Umgebung, sie akzeptieren Mobilfunkmasten. Die sehen auch nicht sch\u00f6n aus. Da muss man jeweils vor Ort f\u00fcr die Windkraft werben. Da muss auch die Kommune \u00dcberzeugungsarbeit leisten, die ja aus der Verpachtung von Fl\u00e4chen f\u00fcr Windparks Einnahmen generieren kann.\u00a0", "Es muss mehr das Bewusstsein daf\u00fcr herrschen, dass man nicht die gro\u00dfe Energiewende fordern kann, ohne lokal etwas dazu beizutragen. Wir schaffen die saubere Energieversorgung nicht allein \u00fcber Windkraftanlagen auf hoher See oder Solarstrom aus der W\u00fcste.", "Muss jeder seinen Beitrag zum Klimaschutz leisten?\u00a0Esken: Auch, aber nicht nur. Wir m\u00fcssen von der Erz\u00e4hlung wegkommen, dass Klimaschutz alleine in der Verantwortung des Verbrauchers liegt. Es liegt doch auch der gro\u00dfe Umbau der Industrie vor uns, da m\u00fcssen wir eine sch\u00e4rfere Gesetzgebung f\u00fcr Klimaschutz durchsetzen, wie wir es auch f\u00fcr die Luft- und Wasserreinhaltung getan haben.", "Das haben wir damals schon als rot-gr\u00fcne Koalition umgesetzt, mit gro\u00dfen Bef\u00fcrchtungen, dass die Industrie daniederliegen w\u00fcrde, wenn wir mit solchen Grenzwerten daherkommen. Tats\u00e4chlich haben wir eine technologische Innovationswelle ausgel\u00f6st, die ein Alleinstellungsmerkmal weltweit war und zum Wettbewerbsvorteil wurde.", "Die Union w\u00fcrde Ihnen jetzt wohl vorwerfen, dass Sie Klimaschutz vor allem mit mehr Verboten durchsetzen m\u00f6chten.\u00a0Walter-Borjans: Ich habe neulich bei der Ehrung von Klaus T\u00f6pfer durch die Kanzlerin genau hingeh\u00f6rt. Da haben beide gesagt, dass stringente Klimapolitik selbstverst\u00e4ndlich auch Verbote umfassen wird. Es geht nicht um ein Verbot an sich, aber es gibt viele Ge- und Verbote, die unser Leben sicherer machen: Es ist verboten, mit zu viel Alkohol im Blut Auto zu fahren oder sich nicht anzuschnallen.\u00a0", "Mit Begriffen wie \u201eVerbotspartei\u201c soll der Eindruck erweckt werden, dass ungebremster Egoismus die beste Triebfeder f\u00fcr das Gemeinwohl ist. Das ist Unsinn. Freiheit endet immer da, wo sie zur Unfreiheit anderer wird.", "Kohleausstieg und Verbrennerverbot \u2013 das kann durchaus an Existenzen gehen. Der Kohlekumpel oder der KfZ-Mechaniker, das sind traditionell W\u00e4hler der SPD. Wollen Sie die nicht halten?\u00a0\u00a0Walter-Borjans: Der nachhaltige Umbau unseres Wirtschaftens und Konsumierens darf nicht zu Verwerfungen f\u00fchren oder gar Existenzen bedrohen. Es ist Aufgabe der Politik, f\u00fcr einen Wandel zu sorgen, der nicht auf dem R\u00fccken der Kohlekumpel oder Arbeiter in der Autozulieferindustrie ausgetragen wird. Das macht der Markt nicht von selbst. Die sozialen Folgen dessen, was n\u00f6tig ist, nehmen wir ganz besonders in den Blick und daf\u00fcr wollen wir zusammen mit innovativen Unternehmern akzeptable L\u00f6sungen finden. Das unterscheidet unseren Ansatz auch im Wesentlichen von der Klimapolitik der Gr\u00fcnen.", "Esken: Aber wir m\u00fcssen da auch ganz ehrlich sagen, dass genauso wie Einzelpersonen auch Branchen, allen voran die Automobillobby, eine gewisse Abneigung gegen Ver\u00e4nderung haben und sich ohne den n\u00f6tigen Ver\u00e4nderungsdruck nicht wandeln. Dass es mit dem Verbrennungsmotor zu Ende geht, das ist doch schon l\u00e4nger klar.\u00a0\u00a0", "Wenn die schwedische Klimaaktivistin Greta Thunberg in Deutschland w\u00e4hlen d\u00fcrfte: w\u00fcrde sie mit Blick auf die Klimapolitik Sie beide unterst\u00fctzen oder das Gr\u00fcnen-Duo Baerbock/ Habeck?Esken: Das kann ich nicht beurteilen, weil ich sie nicht kenne. Innerhalb unserer eigenen Partei ist es jedenfalls so, dass uns die jungen Menschen offenbar zutrauen, dass wir f\u00fcr ihre Zukunft und f\u00fcr die des Planeten Verantwortung \u00fcbernehmen sollten.\u00a0"]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/politik/pendler-hausbesitzer-stromkunden-klimaschutzpaket-der-bundesregierung-was-es-fuer-die-buerger-bedeutet/25039622.html"]}