{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/themen/reportage/wenn-buerger-gegen-windraeder-klagen-wie-der-streit-ueber-windraeder-die-energiewende-bremst/25622614.html", "query_keywords": ["windkraft", "windenergie", "windrad", "windr\u00e4der"], "creation_date": "09.03.2020", "last_modified": "09.03.2020", "crawl_date": "27.02.2021", "author_person": ["Werner van Bebber"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Energiewende", "Brandenburg", "Uckermark", "Windraeder", "Windkraft", "Windkraftanlagen", "Peter_Altmaier", "Grosse_Koalition", "CDU", "SPD", "ZDF", "Unterleuten", "Juli_Zeh", "pid25622614"], "content": {"title": "Wie der Streit \u00fcber Windr\u00e4der die Energiewende bremst", "description": "\u201eUnterleuten\u201c in der Realit\u00e4t: In Brandenburg ist aus dem Kampf um die Windkraft l\u00e4ngst ein Stadt-Land-Konflikt geworden.", "body": {"": ["Rainer Ebeling mag Ostwind. Dann sieht er von seinem Haus in Crussow bei Angerm\u00fcnde aus zwar die Windr\u00e4der, aber er h\u00f6rt sie wenigstens nicht. Bei Westwind hingegen sei dieses regelrechte \u201eWummern\u201c zu h\u00f6ren, sagt er, trotz der Dreifach-Verglasung seines Hauses. Dann nehme er morgens schon Kopfschmerztabletten.", "Ebeling ist 59 Jahre alt, von Beruf EDV-Dienstleister, ein freundlich-gespr\u00e4chiger Typ. Er sitzt f\u00fcr die B\u00fcrgerbewegung Freie W\u00e4hler im Kreistag und streitet in Crussow mit etwa 30 anderen gegen neue Windr\u00e4der. Von 500 oder 600 Einwohnern seien 400 gegen die Anlagen. Derzeit l\u00e4uft ein Gerichtsverfahren. Die B\u00fcrgerbewegung will verhindern, dass noch mehr Rotoren bei Crussow aufgestellt werden.", "So ist es an vielen Orten in Deutschland. Knapp neun Jahre nach dem Bundestagsbeschluss zum Ausstieg aus der Atomenergie hat der Schwung der Energiewende nachgelassen. Sie ist f\u00fcr Mehrheiten in den Umfragen gut. Doch wenn neue Windr\u00e4der aufgestellt werden sollen, gibt es \u00c4rger. In Brandenburg l\u00e4sst sich das besonders gut beobachten. Rund 3900 Windr\u00e4der stehen hier, in keinem Bundesland gibt es mehr Windkraftanlagen pro Quadratkilometer Gesamtfl\u00e4che. Doch auch im Windenergie-Musterland h\u00e4ufen sich die Klageverfahren. Von 213 neu genehmigten Anlagen sind 28 beklagt.", "Der von der Bundesregierung erw\u00fcnschte Ausbau kommt nicht voran. Die SPD hat deshalb \u201eMindestquoten\u201c f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder gefordert \u2013 und \u201eMindestabst\u00e4nde\u201c f\u00fcr die B\u00fcrger. Bundeswirtschaftsminister Peter Altmaier hingegen will Abstandsregelungen lockern. Ein Bund-L\u00e4nder-Treffen im Kanzleramt am kommenden Donnerstag soll wieder Bewegung in den ins Stocken geratenen Ausbau alternativer Energien bringen. Der Streit zwischen Anh\u00e4ngern der Windkraft und ihren Gegnern aber ist l\u00e4ngst zu einem Stadt-Land-Konflikt geworden.", "Ebeling nennt seine Heimatregion gern \u201eBrandenburgs Toskana\u201c, wegen der vielen sanften H\u00fcgel. An der Stra\u00dfe nach Angerm\u00fcnde wirbt die Stadt mit einem gro\u00dfen Banner f\u00fcr sich: \u201eAngerm\u00fcnde \u2013 echt nat\u00fcrlich\u201c. Von hier ist es nicht weit bis zum Biosph\u00e4renreservat Schorfheide Chorin und zum Naturpark Unteres Odertal. Es gibt eine kleine historische Altstadt und Seen in der N\u00e4he.", "Idyllisches Brandenburg, \u2013 w\u00e4ren nicht die Windr\u00e4der auf den H\u00fcgeln. Ebeling nennt es \u201edie technogene \u00dcberpr\u00e4gung\u201c der Landschaft. Verl\u00e4sst man Angerm\u00fcnde in Richtung Crussow, passiert man erneut ein gro\u00dfes Banner. Es zeigt den Blick \u00fcber den See, die Windr\u00e4der im Hintergrund. \u201eAngerm\u00fcndes Zukunft? Natur, Tourismus oder Windwahn?\u201c", "Aus Sicht der Menschen auf den D\u00f6rfern wird ihre Landschaft zerst\u00f6rt, um den gigantischen Strombedarf der St\u00e4dte zu befriedigen. Ebeling hat sich mit den Jahren eine ganze Reihe von Grafiken zugelegt und sorgf\u00e4ltig in Folie verschwei\u00dft, um die Leute zu gewinnen. \u201eMeine Lieblingsgrafik\u201c, sagt er mit einem Lachen und legt die Leistungskurve eines Windrads auf den Tisch. Starker Wind macht hohe Ausschl\u00e4ge \u2013 aber immer sind da auch die Abst\u00fcrze der Kurve bei Windstille. Ja, sagt Ebeling, die erneuerbaren Energien lieferten 40 Prozent des Bedarfs \u2013 \u201eaber nicht jeden Tag!\u201c Man m\u00fcsse die Leute auch richtig aufkl\u00e4ren, sagt er, \u201ewir haben nicht ansatzweise unser Speicherproblem gel\u00f6st!\u201c Und was w\u00e4re die Alternative? \u201eMan wird sich entscheiden m\u00fcssen zwischen Kohle und Kernkraft\u201c, sagt Ebeling. \u201eAlles abschalten funktioniert nicht.\u201c"], "Zum Stromvergleich (Verlagsangebot)": [], "In vielen F\u00e4llen sind die Kl\u00e4ger fr\u00fch alarmiert": ["29.456 Anlagen stehen laut Bundesverband Windenergie in Deutschland. Das vergangene Jahr war das zweite mit nur geringem Zuwachs. Waren 2018 auf dem deutschen Festland noch 538 Anlagen neu dazugekommen, waren es den Daten des Bundesverbands zufolge im vergangenen Jahr blo\u00df noch 243.", "Die \u201eFachagentur Windenergie\u201c (FA Wind), ein vom Bund, L\u00e4ndern, Kommunen, Lobby und Umweltverb\u00e4nden getragener Verein mit Sitz in Berlin, hat untersucht, wo Klagen anh\u00e4ngig sind und warum. Vor knapp einem Jahr liefen Klagen gegen 325 Anlagen, 33 davon in Brandenburg. In vielen F\u00e4llen sind die Kl\u00e4ger fr\u00fch alarmiert, haben Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4ne und Genehmigungsverfahren im Blick und klagen gegen Anlagen, die noch nicht gebaut sind.", "Brandenburgs SPD-Ministerpr\u00e4sident Dietmar Woidke lobt sein Land gern f\u00fcr den hohen Anteil an erneuerbaren Energien. Doch die \u201eFreien W\u00e4hler\u201c transportieren mit einer Klein-Fraktion von f\u00fcnf Abgeordneten den Protest aus dem Land in den Landtag. Ihre Forderung: Der Abstand zwischen Windrad und Siedlung solle das Zehnfache der Nabenh\u00f6he betragen \u2013 bei den neuen Windradriesen also fast zweieinhalb Kilometer. Damit konnten sie sich nicht durchsetzen. Immerhin will die Koalition \u201edaf\u00fcr sorgen, dass das Geld aus dem Ausbau erneuerbarer Energien auch in den Orten bleibt\u201c. Die Kommunen sollten planerisch st\u00e4rker beteiligt werden.", "Das ist f\u00fcr Jan Hinrich Glahr der beste Weg, um die Windkraft in Brandenburg voranzubringen. Glahr vertritt den Bundesverband Windenergie in Berlin und Brandenburg. In Jeans und Wolljacke sitzt er in einer schick modernisierten Potsdamer Altbauwohnung, die als B\u00fcro dient. Hinter Glahr h\u00e4ngt ein Foto, dass die Montage eines Windgenerators per Kran zeigt. Den Windenergie-Verband vertrete er ehrenamtlich, sagt Glahr. Als Unternehmer sei er mit der Logistik von Windenergie und deren dezentraler Nutzung befasst.", "Dass es gerade in Brandenburg so viel Streit um die Rotoren gibt, hat f\u00fcr Glahr nur vordergr\u00fcndig mit deren hoher Anzahl zu tun, auch nicht mit den Genehmigungsverfahren. Die Ausweisung von Eignungsfl\u00e4chen sei ein Planungsprozess gewesen, der von Beh\u00f6rden organisiert wurde \u2013 und an dem Landr\u00e4te und Kommunalpolitiker beteiligt waren. Bei jeder Anlage werde von der Schallausbreitung bis zum Artenschutz \u201ealles abgepr\u00fcft\u201c. Vom Antrag bis zur Errichtung vergingen leicht f\u00fcnf Jahre. Wenn kurz vor der Errichtung ein Seeadler \u2013 \u201ehaben sie mal einen gesehen? Ein tolles Tier!\u201c \u2013 in der N\u00e4he einen Horst baue, \u201edann ist das Projekt tot. Das ist auch okay so!\u201c"], "\"Wenn schon so was kommt, dann wollen wir was davon haben\"": ["Um den Leuten die Windkraft wieder n\u00e4herzubringen, m\u00fcsse man zum Beginn der Energiewende zur\u00fcck, meint Glahr. Damals war viel von dezentraler Versorgung und kommunalen Netzen die Rede. Man m\u00fcsse den Leuten die Idee nahebringen: \u201eWenn schon so was kommt, dann wollen wir was davon haben. Strom von hier ist doch cool.\u201c In Schleswig-Holstein gebe es B\u00fcrgerwindparks, die den Kommunen Einnahmen in Millionenh\u00f6he br\u00e4chten. Den Brandenburger Beh\u00f6rden fehle aber das Personal, das solche Projekte plane und organisiere.", "Dabei werde, das Beispiel Tesla in Gr\u00fcnheide zeige es, Strom vor Ort gebraucht. Oder die geplante Batteriefabrik in der Lausitz. Oder Serverfarmen, die man ansiedeln k\u00f6nne. Da m\u00fcsse man fragen: \u201eHabt Ihr eigentlich im l\u00e4ndlichen Raum den Schuss nicht geh\u00f6rt?\u201c"], "Die ersten zehn Windr\u00e4der tun richtig weh. Dann wird es einfacher": ["Im Bestseller \u201eUnterleuten\u201c der im Havelland lebenden Autorin Juli Zeh waren die Windr\u00e4der noch per Beschluss der Landesregierung auf einen H\u00fcgel vor dem m\u00e4rkischen Dorf verf\u00fcgt worden, ungeachtet aller Naturschutzbelange und der Interessen der Anwohner. Das Gesch\u00e4ft mit der Windenergie brachte einen brutalen Konflikt nach Unterleuten. Zu Beginn der Energiewende verdienten die, die den Bau der Windr\u00e4der auf ihrem Land erlaubten, viele Tausend Euro, genauso wie die, die sie aufstellen lie\u00dfen.", "In dem nun verfilmten Roman, im ZDF ab Montag an drei Abenden zu sehen, gibt es eine Szene, in der die Vertreterin eines Windkraft-Unternehmens mit einem Immobilienspekulanten spricht, der bei einer Landauktion \u201ehalb Brandenburg\u201c gekauft hat und riesige Windparks bauen will. Er l\u00e4chelt boshaft und sagt, \u201enur die ersten zehn\u201c t\u00e4ten \u2013 wie in Unterleuten \u2013 richtig weh. Die n\u00e4chsten 50\u00a0seien \u201eviel einfacher. Und die 50 danach reine Formsache\u201c."], "Neue Anlagen k\u00f6nnen eine H\u00f6he von 240 Metern haben": ["Vier Jahre nach dem Erscheinen von \u201eUnterleuten\u201c sind ganze Landstriche in Brandenburg \u2013 wie die Nauener Platte zwischen Berlin und Nauen \u2013 mit Rotoren best\u00fcckt worden, angeblich sind es dort \u00fcber 160.", "Die B\u00fcrger aus kleinen Orten wie Falkenrehde hatten sich damit abzufinden: mit dem fast permanenten Surren und Rauschen, mit dem Blinken der roten Warnleuchten. 160 Windr\u00e4der sind eine Menge f\u00fcr eine Gegend, in der vor 25 Jahren der Traktor das modernste St\u00fcck Technik darstellte. Neue Anlagen k\u00f6nnen eine H\u00f6he von 240 Metern haben \u2013 ihre Ger\u00e4uschproduktion reicht erheblich weiter als die der kleinen Rotoren von fr\u00fcher. Als 2017 in Nauen weitere Windkraftanlagen aufgestellt werden sollten, organisierten sich die Anwohner und protestieren. Ihre Initiativen hie\u00dfen \u201eVernunftkraft\u201c, \u201eGegenwind\u201c und \u201eRettet Brandenburg\u201c."], "\"Wir k\u00e4mpfen schon 20 Jahre. Da gab es noch keine AfD\"": ["Auch weil die Freien W\u00e4hler mit ihrem landesweit vernetzten Protest gegen die Windkraft nun schon in der zweiten Legislaturperiode dem Landtag angeh\u00f6ren, macht sich Rainer Ebeling keine Sorge um falsche politische Freunde. Immerhin hat die AfD mit ihrem Sinn f\u00fcr politischen Streit im Wahlkampf Argumente der Freien W\u00e4hlern aufgegriffen. Ebeling ficht das nicht an. \u201eWir sind politisch neutral\u201c, sagt er, \u201edas betone ich immer wieder. Wir k\u00e4mpfen schon 20 Jahre als B\u00fcrgerbewegung. Da gab es noch keine AfD.\u201c", "Winfried Ludwig ist auch so ein K\u00e4mpfer aus Prinzip. Der Mann aus Fichtenwalde bei Beelitz hat die Initiative \u201eWaldkleeblatt\u201c mitbegr\u00fcndet. Mit seiner Frau ist er vor Jahren aus Gr\u00fcnau in den kleinen Ort s\u00fcdwestlich von Potsdam gezogen. Gr\u00fcnau lag den beiden, wie Ludwig erz\u00e4hlt, zu nah am Gro\u00dfprojekt Flughafen BER. Als Rentner hat sich Ludwig, ein kr\u00e4ftiger Mann, der gern lacht, ganz dem Naturschutz und der Politik an der Basis verschrieben. Nach dem Motto:\u00a0Wenn die Parteien nicht zuh\u00f6ren, m\u00fcssen die B\u00fcrger lauter werden. Ludwig ist deshalb auch Stadtverordneter in Beelitz, wozu Fichtenwalde als Ortsteil geh\u00f6rt.", "Leute wie er oder Rainer Ebeling erinnern an die knorrigen alten Gr\u00fcndungs-Gr\u00fcnen, die nicht linke, sondern Natur-, Tier- und Landschaftspolitik machen wollten. Jetzt sitzt Ludwig in seinem Arbeitszimmer, trinkt Kaffee und weist aus dem Gartenfenster links von ihm. Gleich hinter seinem Garten beginnt der Wald. Mittendrin k\u00f6nnten demn\u00e4chst Windr\u00e4der stehen, die jede Baumkrone \u00fcberragen. Die Klage gegen das Projekt betreibt Ludwigs Initiative gemeinsam mit einer aus dem Nachbarort.", "Im \u201eWindeignungsgebiet\u201c seien 19 Anlagen genehmigt, sagt er. Noch steht keine, Ludwigs \u201eWaldkleeblatt\u201c klagt dagegen. Die Windr\u00e4der w\u00fcrden Flederm\u00e4use gef\u00e4hrden, und die geh\u00f6ren zu den gesch\u00fctzten Arten. Viele Klagen werden mit Artenschutz begr\u00fcndet. Raubv\u00f6gel wie M\u00e4usebussarde, die im Flug stets die Erde im Blick haben, sind durch die rasenden Rotorbl\u00e4tter gef\u00e4hrdet \u2013 sie sehen die Gefahr nicht kommen."], "\"Es geht ums Grundproblem!\"": ["F\u00fcr Ludwig kommt dazu: Fichtenwalde sei \u201epraktisch nicht gesch\u00fctzt gegen Br\u00e4nde\u201c. Im vergangenen Sommer hat der Wald in der N\u00e4he gebrannt. Was w\u00e4re denn, wenn eine der Turbinen, die etliche Liter \u00d6l enthalten, in Flammen aufgehe? Die Feuerwehr habe daf\u00fcr nur das Konzept: \u201ekontrolliert abbrennen lassen\u201c. Ludwig sagt selbst, dass die Windturbinen \u201eselten\u201c Feuer fangen. Doch habe es \u201enachweislich\u201c solche F\u00e4lle gegeben. Und dann? Den Rotor-Gegnern kommt jedes Argument zupass. \u00dcberhaupt sei die Windkraft blo\u00df eine \u201eBr\u00fcckentechnologie\u201c. Es fehlten Speicher f\u00fcr Energie\u00fcbersch\u00fcsse. \u201eEs geht nicht darum, dass wir die Dinger nicht vor unserer Haust\u00fcr haben wollen. Es geht ums Grundproblem!\u201c", "Klar, dass Winfried Ludwig und Rainer Ebeling zusammengefunden haben. Das \u201eWaldkleeblatt\u201c ist \u00fcberall in Brandenburg vernetzt, Ebeling hat f\u00fcr die etablierten Parteien nicht viel \u00fcbrig. \u201eWir machen das seit zehn Jahren in Brandenburg\u201c, sagt Ebeling, \u201ein Gespr\u00e4chen, Diskussionen, Arbeitskreisen. Wir rennen seit zehn Jahren gegen \u2019ne Wand. Politisch gibt es keine Reaktion, keinen Kompromiss. Das ist nicht mehr nachvollziehbar.\u201c", "Jan Hinrich Glahr, der Mann vom Bundesverband Windenergie, sieht das etwas anders. \u201eIch akzeptiere jede pers\u00f6nliche Meinung gegen Windenergie\u201c, sagt Glahr. Doch m\u00fcssten die Gegner auch demokratische Entscheidungen daf\u00fcr akzeptieren. Die Initiativen gegen die Windkraft sagten aber sinngem\u00e4\u00df: \u201eDemokratische Entscheidungen sind f\u00fcr uns nicht relevant.\u201c Heute stelle sich in Deutschland die Frage: Wie weit wollen wir mit dem Klagerecht gehen? Wenn man einen gesellschaftlichen Konsens habe, sagt der Windkraft-Mann Glahr, m\u00fcsse man Entscheidungen auch durchsetzen k\u00f6nnen \u2013 gegen die Betroffenen. Sonst sei man bald \u201enicht mehr handlungsf\u00e4hig\u201c."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/gesellschaft/interview-mit-schriftstellerin-juli-zeh-ich-bin-eine-gut-bezahlte-arbeitslose/23257764.html"]}