{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/politik/coronavirus-deutschland-altmaier-merkel-sommerferien-kontaktverbot-massnahmen-soforthilfe-lockerungen-zr-13641834.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "gefl\u00fccht", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "18.04.2020", "last_modified": "21.04.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Richard Strobl", "Florian Naumann", "Andreas Schmid"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Corona-Krise: Familienministerin Giffey will mehr Kinder-Notbetreuungen f\u00fcr Alleinerziehende", "description": "Wie geht es mit dem Coronavirus in Deutschland weiter? Bundestagspr\u00e4sident Wolfgang Sch\u00e4uble sinniert \u00fcber die in wenigen Monaten anstehenden Sommerferien.", "body": {"": ["Update von 10.45 Uhr: Bundesfamilienministerin Franziska Giffey wirbt f\u00fcr eine einheitliche Ausweitung der Kinder-Notbetreuung in der Corona-Krise. Eltern br\u00e4uchten jetzt \u201everst\u00e4ndliche, m\u00f6glichst bundesweit einheitliche Regelungen\u201c, sagte die SPD-Politikerin\u00a0dem RBB-Sender Radio Eins, bevor sie mit ihren L\u00e4nderkollegen in einer Telefonschalte beriet.", "Notbetreuung erhalten bisher Kinder von Eltern in sogenannten systemrelevanten Berufen - die L\u00e4nder sind daf\u00fcr zust\u00e4ndig, welche das sind. Viele L\u00e4nder seien bereits davon abger\u00fcckt, dass f\u00fcr den Anspruch auf Betreuung beide Eltern in solchen Berufen arbeiten m\u00fcssten, sagte Giffey. \u201eDas ist schon mal ein wichtiger Schritt.\u201c Auch die Ausweitung auf Alleinerziehende hatten mehrere Landesregierungen bereits am Donnerstag angek\u00fcndigt.", "Bundeskanzlerin Angela Merkel \u00fcberrascht am 20. April in einer Schaltkonferenz mit dem CDU-Pr\u00e4sidium mit einer Wortneusch\u00f6pfung. Sie erteilt \u201e\u00d6ffnungsdiskussionsorgien\u201c in den Bundesl\u00e4ndern eine Absage - und provoziert damit einen Aufschrei der Presse.\u00a0Diese Aussage Merkels war ungeschickt - aber in der Sache hat sie Recht, kommentiert Christian Deutschl\u00e4nder.*"], "Corona-Folgen: Scholz schlie\u00dft Reichensteuer nicht aus": ["Update vom 17. April, 6.31 Uhr: Bundestagspr\u00e4sident Wolfgang Sch\u00e4uble hat eine Verk\u00fcrzung der Sommerferien ins Gespr\u00e4ch gebracht. \u201eBis auf Ausnahmen bleiben die Schulen noch einige Zeit geschlossen. Daher frage ich mich, ob die Verantwortlichen in den L\u00e4ndern dar\u00fcber nachdenken, die Schulferien in der Sommerzeit etwas zu verk\u00fcrzen\u201c, sagte der CDU-Politiker der Zeitung \u201eAugsburger Allgemeine\u201c (Freitag). Ein solcher Schritt b\u00f6te Sch\u00fclern die Gelegenheit, den durch die Corona-Pandemievers\u00e4umten Unterrichtsstoff nachzuholen.", "\u201eIm Moment ist ohnehin noch aus vielen Gr\u00fcnden unklar, wann und wie man im Sommer verreisen kann\u201c, sagte Sch\u00e4uble. \u201eDas Urlaubskonto vieler Eltern d\u00fcrfte durch die Krise jetzt schon strapaziert sein.\u201c Deshalb k\u00f6nne er die verstehen, \u201edie sich fragen, wie sie da noch sechs Wochen Sommerferien organisieren sollen\u201c."], "Coronavirus und die Folgen: Scholz schlie\u00dft Reichensteuer nicht aus": ["Update vom 16. April, 18.59 Uhr:\u00a0Bundesfinanzminister Olaf Scholz (SPD) schlie\u00dft eine h\u00f6here Besteuerung von Besserverdienern zur Finanzierung der Corona-Krise nicht aus. \"Wir haben uns vorgenommen, dass wir zus\u00e4tzliche Schulden wieder zur\u00fcckf\u00fchren ab 2023\", sagte Scholz am Donnerstag zu \"Bild live\". Dieses Ziel lasse sich \"nur mit einem fairen und gerechten Steuersystem schultern\".", "Die Frage der Zusatzschulden k\u00f6nne \"nicht mit Steuersenkungen f\u00fcr Spitzenverdiener beantwortet werden\", betonte der SPD-Politiker. Die Haltung seiner Partei sei immer gewesen, \"kleine und mittlere Einkommen zu entlasten\". Er f\u00fcgte hinzu: \"Und diejenigen, die ein paar Hunderttausend Euro verdienen, k\u00f6nnen vielleicht daf\u00fcr sorgen, dass diese Entlastungen auch finanziert werden k\u00f6nnen.\"", "Scholz sprach sich zudem daf\u00fcr aus, nach \u00dcberwindung der Corona-Krise bestimmte Berufsgruppen im Einkommen besserzustellen. Um die Wirtschaft wieder anzukurbeln, sei auch die Frage entscheidend, \"wie wir die Einkommen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sichern k\u00f6nnen\". Dabei sei besonders darauf zu achten, \"dass diejenigen, die wir jetzt Helden des Alltags nennen, dann auch nach der Krise mal mehr verdienen\", sagte der Finanzminister mit Blick auf Pflegekr\u00e4fte, Verkaufspersonal oder Krankenschwestern.", "Die Linke begr\u00fc\u00dfte den Vorsto\u00df von Scholz, die FDP lehnte ihn ab. FDP-Fraktionsvize Christian D\u00fcrr sagte der Nachrichtenagentur AFP, eine sogenannte Reichensteuer w\u00fcrde genau die mittelst\u00e4ndischen Unternehmer treffen, die in der Corona-Krise besonders um ihre Existenz zu k\u00e4mpfen h\u00e4tten. \"Was wir jetzt brauchen, ist ein fairer Steuertarif, der alle B\u00fcrger und Unternehmen gleicherma\u00dfen entlastet.\" Wenn der Staat die Schulden ab 2023 tilgen wolle, \"sollten Union und SPD aufh\u00f6ren, das Geld mit der Gie\u00dfkanne zu verteilen\"."], "Coronavirus: Kein Sommer-Urlaub 2020? Politiker bremsen Hoffnungen - S\u00f6der gibt Hinweis": ["Update vom 16. April, 16.45 Uhr:\u00a0Werden die Deutschen in diesem Sommer zu ihrem seit Jahrzehnten gewohnten\u00a0Urlaub\u00a0kommen? Zwei Ministerpr\u00e4sidenten d\u00e4mpften am Donnerstag die Erwartungen - allerdings in unterschiedlichem Ma\u00df.", "Der saarl\u00e4ndische Regierungschef Tobias Hans rief zur Geduld auf. \u201eEs ist jetzt zu fr\u00fch, um \u00fcber den Sommerurlaub zu debattieren\u201c, sagte der CDU-Politiker am Donnerstag im RTL-\u201eFr\u00fchmagazin\u201c. Man taste sich jetzt ganz vorsichtig wieder an die Normalit\u00e4t heran. \u201eWir fahren quasi auf Sicht mit beiden H\u00e4nden am Lenkrad, und ich glaube, dass auch nur dieses Handeln auch letztendlich verantwortungsvoll ist.\u201c", "Klar sei aber, dass es auch im Sommer keine gro\u00dfen Konzerte oder Massenveranstaltungen geben werde, sagte Hans. \u201eMan kann sich nur schlecht vorstellen, dass man mit Schutzkleidung im Hochsommer auf einem Konzert steht.\u201c", "Bayerns Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der (CSU) hingegen hatte bereits empfohlen, den diesj\u00e4hrigen Sommerurlaub innerhalb Deutschlands zu planen. \u201eMeine Einsch\u00e4tzung ist, wenn man das Infektionsgeschehen anderer L\u00e4nder anschaut, ist der Urlaub wohl besser in Deutschland zu machen, wo es wundervolle Ziele gibt\u201c, sagte S\u00f6der am Mittwochabend in \u201eBild live\u201c. \u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte er sich am Donnerstag bei einer Pressekonferenz in M\u00fcnchen.", "Eine Umfrage, aber auch der Zwischenruf eines Experten legen der deutschen Politik unterdessen ein massives Umsteuern in Sachen Krisenvorsorge nahe.", "Update vom 16. April, 14.55 Uhr: In Deutschland kommen am Samstag junge Gefl\u00fcchtete aus den \u00fcberf\u00fcllten und von einem schlimmen Corona-Ausbruch bedrohten griechischen Fl\u00fcchtlingslagern an - unterdessen gibt es Sorgen vor einer neuen Krise an der t\u00fcrkisch-griechischen Grenze.", "Update vom 16. April, 12.55 Uhr: Sind Demonstrationen trotz der Corona-Schutzma\u00dfnahmen m\u00f6glich? Das Bundesverfassungsgericht hat am Mittag ein wichtiges Urteil zum Thema Gesundheit und Versammlungsfreiheit gesprochen."], "Coronavirus: Merz warnt Deutsche -\u00a0\u201edenkbar, dass Lockerungen zur\u00fcckgenommen werden m\u00fcssen\u201c": ["Update vom 16. April, 11.30 Uhr: Friedrich Merz, Anw\u00e4rter auf den Posten als CDU-Kanzlerkandidat und Hoffnungstr\u00e4ger so einiger konservativer W\u00e4hler, hat sich zur Corona-Krise ge\u00e4u\u00dfert. In einem Interview mit t-online.de stimmte Merz die Deutschen auf fortgesetzte Entbehungen an - blieb dabei aber recht vage.", "Die am Mittwoch verk\u00fcndeten Lockerungspl\u00e4ne nahm Merz mit Vorsicht auf.\u00a0\u201eOb sie in dieser Form wirklich zielgenau sind, werden wir erst in der R\u00fcckschau beurteilen k\u00f6nnen \u2013 es w\u00e4re sogar denkbar, dass manche Lockerungen wieder zur\u00fcckgenommen werden m\u00fcssen, falls die Infektionszahlen erneut ansteigen\u201c, sagte der CDU-Politiker. Zugleich warb er um Verst\u00e4ndnis: Die Bundesregierung k\u00f6nne nur von Tag zu Tag entscheiden.\u00a0\u201eKleinkarierte Kritik\u201c sei deshalb\u00a0\u201efehl am Platz\u201c.", "Eine konkrete Zielvorgabe zu einem Neustart f\u00fcr die deutsche Wirtschaft vermied Merz.\u00a0Mit gewissen Einschr\u00e4nkungen werde man \u201enoch eine ganze Weile leben m\u00fcssen\u201c, sagte er. \u201eZugleich ist es aber wichtig, in m\u00f6glichst vielen Betrieben so schnell wie m\u00f6glich wieder normal zu arbeiten.\u201c Die Aufgabe, Arbeitspl\u00e4tze und Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu erhalten werde aber\u00a0\u201eweit \u00fcber das Jahr 2020 hinausreichen\u201c.", "Mit einer baldigen Wiederer\u00f6ffnung des Rennens um die CDU-Kanzlerkandidatur rechnet Merz nach eigenen Angaben nicht. Er teile Annegret Kramp-Karrenbauers Einsch\u00e4tzung, dass es keinen Sonderparteitag geben werde - er erwarte,\u00a0\u201edass die gesamte F\u00fchrung der CDU auf dem regul\u00e4ren Parteitag Anfang Dezember in Stuttgart gew\u00e4hlt wird\u201c, betonte er."], "Coronavirus in Deutschland: Grenzkontrollen werden deutlich verl\u00e4ngert": ["Update von 11.13 Uhr:\u00a0Die in der Corona-Krise eingef\u00fchrten Kontrollen an deutschen Grenzen sollen nach dem Willen des Bundesinnenministeriums f\u00fcr weitere 20 Tage gelten. Das verlautete am Mittwoch aus Sicherheitskreisen. \u00dcber Einzelheiten wollte Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) noch mit den Ministerpr\u00e4sidenten sprechen.", "Die Kontrollen waren vor einem Monat eingef\u00fchrt worden. Seither werden die Grenzen zu \u00d6sterreich, Frankreich, Luxemburg, D\u00e4nemark und der Schweiz \u00fcberwacht. An den \u00dcberg\u00e4ngen nach Belgien und in die Niederlande wird hingegen nicht kontrolliert. Allerdings wurde auch in diesen Abschnitten die \u00dcberwachung im 30-Kilometer-Grenzraum intensiviert.", "Menschen, die weder Deutsche noch dauerhaft hier ans\u00e4ssig sind, d\u00fcrfen wegen der Corona-Pandemie seit Mitte M\u00e4rz nur noch aus einem \u201etriftigen Reisegrund\u201c nach Deutschland kommen. Das betrifft etwa EU-B\u00fcrger, die durch Deutschland in ihr Heimatland reisen oder Lastwagenfahrer, die wichtige G\u00fcter liefern. Die Einreise ist zudem nur \u00fcber bestimmte Grenz\u00fcberg\u00e4nge m\u00f6glich.", "Grunds\u00e4tzlich sind Einreisen aus Drittstaaten in die EU nur noch in ausgew\u00e4hlten F\u00e4llen zul\u00e4ssig. Seit dem 10. April m\u00fcssen sich - abgesehen von wenigen Ausnahmen - alle R\u00fcckkehrer nach einem mehrt\u00e4gigen Auslandsaufenthalt zudem f\u00fcr zwei Wochen in h\u00e4usliche Quarant\u00e4ne begeben.", "Wie es generell weitergehen soll, wird unter Experten kontrovers diskutiert - \u00c4rzte fordern eine\u00a0\u201ekontrollierte Durchseuchung\u201c."], "Coronavirus in Deutschland: AKK-Nachfolger wird wohl deutlich sp\u00e4ter gew\u00e4hlt -\u00a0\u201eInteressiert im Moment niemanden\u201c": ["Update vom 15. April, 7.49 Uhr: Laut Bundesverteidigungsministerin Annegret Kramp-Karrenbauer (CDU) kann die Nato auch w\u00e4hrend der Corona-Krise auf die Bundeswehr z\u00e4hlen. Deutschland stehe seinen\u00a0\u201eFreunden nat\u00fcrlich bei, solange die Kr\u00e4fte daf\u00fcr reichen\u201c, sagte Kramp-Karrenbeauer der Rheinischen Post und dem Bonner General-Anzeiger. Die Nato-Verteidigungsminister wollen am heutigen Mittwoch \u00fcber das gemeinsame Vorgehen in der Corona-Pandemie beraten.", "\u201eIn dieser Situation sollte niemand f\u00fcr sich allein stehen\u201c, sagte AKK den Zeitungen. Sie verwies au\u00dferdem auf bereits geleistete Hilfen der Bundeswehr zum Beispiel beim Transport schwerkranker Corona-Patienten aus Frankreich und Italien nach Deutschland.\u00a0\u201eOb und in welchem Umfang wir weitere Unterst\u00fctzung im Nato-B\u00fcndnis zur Verf\u00fcgung stellen, wird von der jeweiligen Lage, den W\u00fcnschen unserer Partner und unseren eigenen Ressourcen abh\u00e4ngig sein\u201c, sagte die CDU-Politikerin weiter."], "Coronavirus in Deutschland: AKK rechnet nicht mehr mit Sonderparteitag": ["Update vom 14. April: Wird der neue CDU-Vorsitzende Laschet, Merz oder R\u00f6ttgen? Die Antwort auf diese Frage k\u00f6nnte l\u00e4nger auf sich warten lassen als geplant. CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer rechnet angesichts der Corona-Krise nicht mehr mit einem Sonderparteitag zur Wahl ihres Nachfolgers vor dem regul\u00e4ren Delegiertentreffen Anfang Dezember in Stuttgart. Das sagte Kramp-Karrenbauer der dpa in Berlin.", "Kramp-Karrenbauer sagte, angesichts der Bedrohung durch das Virus interessiere die Vorsitzenden-Frage in der CDU im Moment niemanden. Ein f\u00fcr Ende April anvisierter Sonderparteitag war bereits abgesagt worden. Auf dem Parteitag sollten 1001 Delegierte einen Nachfolger f\u00fcr Kramp-Karrenbauer* w\u00e4hlen. Als aussichtsreichste Kandidaten gelten NRW-Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet, Ex-Unionsfraktionschef Friedrich Merz und der CDU-Au\u00dfenexperte Norbert R\u00f6ttgen."], "Coronavirus in Deutschland: Missbrauch der Soforthilfe-Ma\u00dfnahmen - jetzt muss \u201emit H\u00e4rte gehandelt werden\u201c": ["Update von 21.13 Uhr: Bundeswirtschaftsminister Peter Altmaier will gegen den missbr\u00e4uchlichen Bezug finanzieller Corona-Hilfen vorgehen. Zuletzt musste in NRW vor\u00fcbergehend wegen Betrugsversuchen die Auszahlung der Corona-Soforthilfe gestoppt* werden. \u201eEinige wenige schwarze Schafe gef\u00e4hrden so die schnelle Auszahlung f\u00fcr viele Tausend Ehrliche, die diese Hilfe jetzt dringend brauchen\u201c, sagte der CDU-Politiker den Zeitungen der Funke Mediengruppe. Zu Missbrauch sei es vor allem bei der Beantragung des Sofortprogramms f\u00fcr Solo-Selbstst\u00e4ndige und kleine Unternehmen gekommen.", "Die internationalen Wirtschafts-Entwicklungen erfahren Sie in unserem News-Ticker.", "Es geht um direkte Zusch\u00fcsse f\u00fcr Unternehmen, deren Gesch\u00e4ft angesichts der Corona-Pandemie leidet oder ganz ausf\u00e4llt. Betriebe mit bis zu f\u00fcnf Angestellten k\u00f6nnen 9000 Euro beantragen, Unternehmen mit bis zu zehn Besch\u00e4ftigten 15.000 Euro. Mittelgro\u00dfe Betriebe mit bis zu 50 Mitarbeitern k\u00f6nnen 25.000 Euro bekommen.\u00a0\u201eDie rasche Auszahlung war und ist notwendig, aber gegen Betrug und Missbrauch muss konsequent und mit H\u00e4rte gehandelt werden\u201c, sagte Altmaier."], "Kampf gegen Coronavirus in Deutschland: AKK will Bundeswehr als Einkaufshelfer einsetzen": ["Update von 16.26 Uhr: Verteidigungsministerin Annegret Kramp-Karrenbauer hat breite Unterst\u00fctzung der Bundeswehr beim schrittweisen Ausstieg aus den Beschr\u00e4nkungen im Kampf gegen die Corona-Krise angeboten. Denkbar sei etwa der Einsatz in Gesundheits\u00e4mtern bei der Nachverfolgung von Infektionsketten.Soldaten k\u00f6nnten aber auch helfen, Eink\u00e4ufe zu organisieren, wenn Menschen ihre Wohnung nicht verlassen k\u00f6nnten.", "Neben einem eigenen \u201eCorona-Kontingent\u201c aus 15.000 aktiven Soldatinnen und Soldaten dienten etwa 17.000 Frauen und M\u00e4nner in den Sanit\u00e4tseinrichtungen oder in Bundeswehr-Krankenh\u00e4usern, wo auch Zivilisten versorgt werden, sagte Kramp-Karrenbauer. Zudem h\u00e4tten sich rund 16.000 Reservisten gemeldet. Aktuell seien schon etwas mehr als 400 Reservisten insbesondere im Sanit\u00e4tsbereich eingesetzt, etwa zur Verst\u00e4rkung in Bundeswehr-Krankenh\u00e4usern.", "Bis Donnerstag seien 344 Amtshilfeantr\u00e4ge von L\u00e4ndern und Kommunen bei der Bundeswehr eingegangen, sagte Kramp-Karrenbauer. Davon seien 103 bereits umgesetzt oder man habe mit ihnen begonnen. 18 Antr\u00e4ge seien schon erfolgreich abgeschlossen. Das Verteidigungsministerium stelle fest, dass sich die Art der Antr\u00e4ge ver\u00e4ndere. \u201eAm Anfang waren das sehr viele Fragen nach Schutzausstattung und nach Sanit\u00e4tspersonal.\u201c Man erhalte nun auch zunehmend Anfragen nach \u201ehelfenden H\u00e4nden, sei es bei den Abstrichstationen, sei es bei Unterst\u00fctzung etwa bei Telefonketten in Gesundheits\u00e4mtern, sei es beim Aufbau von Behelfslazaretten\u201c."], "Nach Coronavirus in Deutschland: CSU legt F\u00fcnf-Punkte-Plan f\u00fcr mehr Unabh\u00e4ngigkeit vor": ["Update vom 12. April, 13.50 Uhr: Die\u00a0\n            CSU im Bundestag hat einem Medienbericht zufolge\u00a0\n            Ma\u00dfnahmen erarbeitet, die\u00a0\n            Deutschland und Europa im Kampf gegen k\u00fcnftige\u00a0\n            Viren\u00a0besser aufstellen und unabh\u00e4ngiger von internationalen M\u00e4rkten machen sollen. Die aktuelle Krise zeige, dass weltweiter Warenaustausch nicht zu Abh\u00e4ngigkeiten f\u00fchren d\u00fcrfe, zitiert die \u201eBild am Sonntag\u201c aus einem ihr vorliegenden F\u00fcnf-Punkte-Plan.", "Der Vorsitzende der CSU-Landesgruppe im Bundestag, Alexander Dobrindt, sagte der Zeitung: \u201eWir m\u00fcssen in Deutschland und Europa im Krisenfall aus eigener Kraft in der Lage sein, unsere B\u00fcrger und unsere Wirtschaft zu sch\u00fctzen.\u201c Deshalb brauche es \u201eeine europ\u00e4ische Souver\u00e4nit\u00e4ts-Offensive\u201c.", "In ihrem Plan fordert die CSU-Landesgruppe dem Bericht zufolge, dass wichtige Medikamente sowie Schutzbekleidung und medizinische Ger\u00e4te in Europa produziert werden m\u00fcssen. Pharma-Unternehmen sollten sich verpflichten, dass alle wichtigen Medikamente in mindestens einer Variante in Europa produziert werden. Krankenh\u00e4user sollten Notfallkapazit\u00e4ten an Intensivbetten und medizinischem Personal aufbauen.", "Der Plan sehe au\u00dferdem den Aufbau einer europ\u00e4ischen digitalen Infrastruktur vor, die das Arbeiten im Homeoffice ohne Datentransfer ins Ausland erm\u00f6gliche. Deutsche Unternehmen sollten im Krisenfall mit einem Schutzparagrafen im Au\u00dfenwirtschaftsrecht vor \u00dcbernahmen gesch\u00fctzt werden."], "Was kommt nach Corona? \u201eR\u00e4te gr\u00fcnden\u201c - Habeck fordert ungew\u00f6hnliches \u201eZeichen\u201c von Merkel": ["Update von 14.45 Uhr: Trotz aller Brems-Versuche vonseiten der deutschen Regierungspolitiker: Die Gedankenspiele zur Zukunft nach der Corona-Krise laufen. Einige durchaus tiefgreifende Vorschl\u00e4ge hat am Osterwochenende Gr\u00fcnen-Chef Robert Habeck in die Debatte geworfen.\u00a0\u201eNichts ist \u00fcberstanden\u201c, erkl\u00e4rte er in einem Blog-Beitrag auf seiner eigenen Homepage. Dennoch stelle sich \u201edie Frage, ob wir die Zeit nach der Zeit der Verbote zu einer Zeit der M\u00f6glichkeiten machen\u201c.", "Der wohl au\u00dfergew\u00f6hnlichste Vorsto\u00df Habecks: Er forderte in dem Posting neue Beteiligungswege f\u00fcr die B\u00fcrger.\u00a0\u201eEs w\u00e4re ein gro\u00dfes Zeichen der Bundesregierung, nach der Krise Zukunftsb\u00fcndnisse, R\u00e4te zu gr\u00fcnden\u201c, schreibt der Gr\u00fcne. In diesen sollten \u201ezuf\u00e4llig geloste B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger das Erlebte diskutieren, \u00fcber Konsequenzen f\u00fcr die Zeit danach beraten und gesellschaftliche Schl\u00fcsse daraus ziehen\u201c - wom\u00f6glich zun\u00e4chst in Videokonferenzen.", "Als weitere notwendige Lehre der Krise nannte Habeck den Stellenwert des Gesundheitssystems, des \u201evorsorgenden Staates\u201c und Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr \u00f6ffentliche R\u00e4ume. Unter anderem Schulen, Kitas, Bibliotheken m\u00fcssten gest\u00e4rkt werden.\u00a0\u201eWichtige Arbeit\u201c und\u00a0\u201emiese L\u00f6hne\u201c passten nicht zusammen, konstatierte der Gr\u00fcnen-Politiker weiter.\u00a0Er forderte \u201eeine h\u00f6here Tarifbindung, Mindestl\u00f6hne, ein Sozialsystem, das Hartz IV hinter sich l\u00e4sst\u201c."], "Coronavirus in Deutschland: Linken-Politikerin fordert von Merkel-Regierung\u00a0\u201ePandemie-Zuschlag\u201c": ["Update von 13.51 Uhr:\u00a0Die Linke im Bundestag fordert angesichts der Corona-Krise staatliche Sonderzahlungen f\u00fcr Arbeitslose und Geringverdiener. Es m\u00fcsse auf Hartz IV und Sozialhilfe \u201eeinen Pandemie-Zuschlag\u201c\u00a0von 200 Euro pro Monat und Person geben, sagte die Linken-Sozialexpertin Sabine Zimmermann den Zeitungen der Funke-Mediengruppe. Sie verwies darauf, dass derzeit viele Tafeln geschlossen und die Kosten f\u00fcr einige G\u00fcter gestiegen seien. \u00c4hnlich hatte sich ihre Parteikollegen Sahra Wagenknecht vor Kurzem auf Twitter ge\u00e4u\u00dfert:", "Au\u00dferdem m\u00fcsse die Bundesregierung r\u00fcckwirkend ab dem 1. M\u00e4rz einen monatlichen Zuschuss zum Mittagessen zahlen. Zimmermann verwies auf die j\u00fcngsten Zahlen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit (BA). Demnach haben deutschlandweit etwa 450.000 Kinder Anspruch auf ein kostenfreies Mittagessen im Rahmen des Bildungs- und Teilhabepakets, darunter 257.000 im Alter von sechs bis 15 Jahren sowie 155.000 unter sechs Jahren. Dieses Mittagessen ist aufgrund der Schulschlie\u00dfungen nun weggefallen. Das werde voraussichtlich auch nach den Osterferien so bleiben."], "Heftige Corona-Attacke von Lindner: Merkel spricht mit Deutschen wie mit\u00a0Kindern": ["Update vom 11. April, 7.09 Uhr: Zwei Drittel der Deutschen sind zufrieden mit dem Krisenmanagement der Bundesregierung im Kampf gegen das Coronavirus - und die Tendenz ist steigend. In einer Umfrage des Meinungsforschungsinstituts YouGov im Auftrag der Deutschen Presse-Agentur bewerteten 66 Prozent das Agieren des schwarz-roten Kabinetts unter Leitung von Bundeskanzlerin Angela Merkel in der Krise eher positiv. Vor zwei Wochen waren es noch 54 Prozent. Der Anteil der Unzufriedenen ist in diesem Zeitraum von 38 auf 27 Prozent gesunken.", "Heftige Corona-Attacke von Lindner: Merkel spricht mit Deutschen wie mit\u00a0Kindern", "Update von 19.25 Uhr: Nachdem Bundeskanzlerin Angela Merkel am Nachmittag \u00fcber die aktuelle Corona-Lage sprach (siehe Update von 16.22 Uhr), kommt Gegenwind aus der Opposition auf sie zu. FDP-Chef Christian Lindner erkl\u00e4rte gegen\u00fcber bild.de:\u00a0\u201eJetzt sind Fragen an Frau Merkel zu richten.\u00a0Die Zeit der Ruhe der Opposition geht so langsam zu Ende, nachdem wir das Land so lange runtergefahren haben.\u201c", "Besonders negativ stie\u00df Lindner der \u201eStil der Kommunikation\u201c der Kanzlerin auf. Lindner habe \u201eden Eindruck, die Regierung spricht zu den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern wie mit Kindern, die man im Unklaren l\u00e4sst, wie es jetzt weiter geht.\u201c", "Zudem kritisierte Lindner die mangelnde Erfassung der sogenannten Dunkelziffer an F\u00e4llen, die die Bundesregierung nicht ausreichend in ihre Entscheidungen miteinbeziehe. Dementsprechend kommt der FDP-Chef zu einem klaren Fazit: \u201eDie Bundesregierung \u00fcberzeugt mich zumindest nicht mehr restlos\u201c - die \u00fcberwiegende Mehrheit der Bev\u00f6lkerung sieht dies einer aktuellen Umfrage zufolge \u00fcbrigens anders.", "Der 41-J\u00e4hrige fordert zudem, die Ausgangsbeschr\u00e4nkungen zu lockern, denn \u201estatt das ganze Land herunter zu fahren, sollten wir uns st\u00e4rker auf den direkten Schutz von Menschen konzentrieren, die ganz besonders gef\u00e4hrdet sind.\u201c"], "Coronavirus in Deutschland: Ostern als wichtige \u201eWeggabelung\u201c - Spahn appelliert an Nation": ["Update von 16.22 Uhr: Am Nachmittag sprach Angela Merkel (CDU) auf einer Pressekonferenz \u00fcber die aktuelle Corona-Lage. M\u00f6gliche Lockerungen der Kontaktbeschr\u00e4nkungen wegen der Corona-Epidemie sind aus Sicht der Kanzlerin nur in sehr begrenztem Ausma\u00df vorstellbar. \u201eWir m\u00fcssen ganz, ganz vorsichtig vorgehen\u201c, sagte Merkel am Donnerstag in Berlin.", "Wenn, dann k\u00f6nne man \u201ein kleinen Schritten\u201c vorgehen und m\u00fcsse immer wieder die Folgen beobachten. Das Ziel sei weiterhin, das Gesundheitssystem in keinem Punkt zu \u00fcberfordern.", "Merkel machte deutlich, dass anstehende Entscheidungen \u00fcber eine m\u00f6gliche neue Phase \u201eauf festem Grund\u201c von Zahlen unter anderem zum Infektionsgeschehen zu treffen seien. Sie verwies auch auf eine nach Ostern erwartete Studie der nationalen Wissenschaftsakademie Leopoldina.", "Am Dienstag will zun\u00e4chst die Bundesregierung im Corona-Kabinett beraten, am Mittwoch sprechen dann der Bund und die Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder \u00fcber das weitere Vorgehen."], "Corona-Krise in Deutschland: Ostern als wichtige\u00a0\u201eWeggabelung\u201c - Spahn appelliert an Nation": ["Update von 15.00 Uhr: Die\u00a0Osterfeiertage stehen an und das sch\u00f6ne Wetter macht es mutma\u00dflich umso schwerer, zuhause zu bleiben. In einer PK hat sich\u00a0Bundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU) zufrieden mit der j\u00fcngsten Entwicklung bei den Corona-Zahlen ge\u00e4u\u00dfert, gleichzeitig jedoch einen Appell an die B\u00fcrger gerichtet. Die Zahl der neuen Infektion \u201eflacht sich ab\", sagte er in Berlin - diese steige t\u00e4glich nur noch um vier bis f\u00fcnf Prozent, wie der Regierungspolitiker schildert. Bei fast 110.000 Infizierten gebe es seinen Schilderungen nach inzwischen\u00a0mehr als 50.000 Genesene.", "Dazu h\u00e4tten die B\u00fcrger durch ihr Verhalten ma\u00dfgeblich beigetragen, betonte der Minister. Deshalb sei es wichtig, weiter konsequent zu bleiben. Die bevorstehenden Osterfeiertage bezeichnete Spahn als \u201eWeggabelung\":\u201c\"Bleiben wir auch \u00fcbers Wochenende konsequent, wird eine schrittweise R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t wahrscheinlicher\" so Spahn weiter. Wenn nicht, werde eine Verl\u00e4ngerung der Auflagen jedoch notwendig, stellte der 39-J\u00e4hrige jedoch ebenfalls klar.", "Nach Angaben des Gesundheitsministers werden derzeit \u00fcber 3000 Corona-Patienten in den Krankenh\u00e4usern behandelt und die meisten davon beatmet. 10.000 Intensivbetten st\u00fcnden laut jetzigem Stand frei. Sechs von sieben Patienten w\u00fcrden ambulant behandelt. Sein Fazit macht vielen B\u00fcrgern Mut: Das deutsche Gesundheitswesen habe eine starke Basis, \u201ebei allen Problemen die es im Alltag gibt\".", "Ein neuer Sonntagstrend zeichnet einen aktuellen H\u00f6henflug von CDU und CSU ab."], "Coronavirus in Deutschland: Schnelle Hilfe bei Kindesmissbrauch": ["Update von 12.20 Uhr:\u00a0Der Missbrauchsbeauftragte der Bundesregierung, Johannes-Wilhelm R\u00f6rig, hat vor dem Hintergrund der Corona-Krise alle B\u00fcrger zur Mithilfe im Kampf gegen Kindesmissbrauch aufgerufen. Er richte einen dringenden Appell an die Bev\u00f6lkerung, in der aktuellen Situation Kinder nicht aus den Augen zu verlieren.", "Um betroffenen Kinden und Helfern einen Zugang zu Ansprechpartnern zu erleichtern, wurde die neue Internetseite kein-kind-alleine-lassen.de freigeschaltet.\u00a0F\u00fcr Kinder und Jugendliche gibt es auf der Webseite auch eine Chatfunktion f\u00fcr direkten Kontakt zu Ansprechpartnern, die Hilfe vermitteln k\u00f6nnen. Gef\u00e4hrdete oder betroffene Kinder k\u00f6nnten momentan m\u00f6glicherweise nicht unbeobachtet telefonieren, wenn T\u00e4ter ganzt\u00e4gig zu Hause seien. Deshalb sei ein Online-Angebot der richtige Weg, um Kinder und Jugendliche zu erreichen."], "Coronavirus in Deutschland: Beauftragter bittet um Hilfe bei Kampf gegen Kindesmissbrauch": ["Au\u00dferdem gibt es dort Infos zu Ansprechpartnern bei Verdacht auf Kindesmissbrauch und auch Flyer und Plakate zum Ausdrucken. R\u00f6rig sagte: \u201eSchon das Aufh\u00e4ngen eines Flyers im Hausflur kann helfen, die Nachbarschaft daran zu erinnern, sich um Kinder und Jugendliche aus dem eigenen Umfeld zu k\u00fcmmern.\u201c", "Experten hatten angesichts der Kontakt- und Ausgangsbeschr\u00e4nkungen vor einer Zunahme h\u00e4uslicher und famili\u00e4rer Gewalt gewarnt. Das Risiko ist R\u00f6rig zufolge auch deshalb sehr hoch, weil Kitas, Schulen, Sportvereine geschlossen sind, wo sonst die M\u00f6glichkeit bestehe, dass innerfamili\u00e4re Gewalt bemerkt werde. R\u00f6rig bat die Bev\u00f6lkerung um erh\u00f6hte Sensibilit\u00e4t in Zeiten den Corona-Krise: Es sei wichtig, Kinder und Jugendliche direkt anzusprechen und ihnen zu vermitteln, es gebe Hilfe."], "Coronavirus in Deutschland: Ministerpr\u00e4sident fordert einheitliches Vorgehen bei Lockerung": ["Update, 9. April, 10.30 Uhr:\u00a0Niedersachsens Ministerpr\u00e4sident Stephan Weil (SPD) hofft auf ein einheitliches Vorgehen der Bundesl\u00e4nder bei der Lockerung der wegen der Corona-Krise verf\u00fcgten Beschr\u00e4nkungen. auf die Frage im\u00a0ZDF-Morgenmagazin, ob unterschiedliche L\u00f6sungen - etwa bei Schul\u00f6ffnungen - denkbar seien, sagte er: \u201eIch will da nicht mutma\u00dfen, aber es kann mindestens nicht unser Ziel sein.\u201c", "Zwar habe man in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern sehr unterschiedliche Situationen - zum Beispiel, was die Zahl der Infektionen angehe, sagte der SPD-Politiker. Dennoch w\u00e4re es sehr hilfreich, wenn die L\u00e4nder im gleichen Schritt in die gleiche Richtung gehen, \u201edass da keine Verwirrung entsteht\u201c.", "Die bislang geltenden Ma\u00dfnahmen zeigten Wirkung, doch man sei noch lange nicht am Ziel, betonte Weil. Nun m\u00fcsse geschaut werden, wie sich die Situation \u00fcber Ostern entwickele. \u201eUnd niemand soll glauben, dass ab dem 20. April gewisserma\u00dfen unser altes Leben wieder schlagartig beginnen kann - mit Sicherheit nicht\u201c, sagte er. \u201eOb es \u00fcberhaupt Lockerungen geben kann - ich wei\u00df es nicht.\u201c", "In Bayern sieht sich Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der unterdessen mit Kritik konfrontiert. Es geht um die geplante Maskenpflicht*.\u00a0Unterdessen hat Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier in der Corona-Krise eine Fernsehansprache an die Menschen in Deutschland gehalten.\u00a0Inzwischen hat sich auch Papst Franziskus zur Corona-Krise ge\u00e4u\u00dfert - und einen \u00dcberraschungsanruf im TV gemacht."], "Coronavirus in Deutschland: Ab Freitag (10.3.) m\u00fcssen Einreisende in Quarant\u00e4ne": ["Update, 9. April, 10.00 Uhr:\u00a0Ab Freitag gilt in Deutschland eine verpflichtende Quarant\u00e4ne von zwei Wochen f\u00fcr Menschen, die aus dem Ausland einreisen. Bei Verst\u00f6\u00dfen gegen die neuen Regeln drohen laut Bundesinnenministerium Bu\u00dfgelder in H\u00f6he von 150 Euro bis 25.000 Euro. Bund und L\u00e4nder h\u00e4tten sich auf eine Musterverordnung geeinigt, die bundesweit einheitliche Ma\u00dfst\u00e4be festsetzt und die bereits zum Osterverkehr gelten soll, gab das Ministerium bekannt.", "Demnach m\u00fcssen Ausl\u00e4nder und zur\u00fcckkehrende Bundesb\u00fcrger zun\u00e4chst in eine 14-t\u00e4gige h\u00e4usliche Quarant\u00e4ne gehen, um abzukl\u00e4ren, ob sie mit dem Coronavirus infiziert sind. Dies gilt f\u00fcr jeden, der einen mehrt\u00e4gigen Auslandsaufenthalt hinter sich hat."], "Corona-Krise in Deutschland: Hohe Bu\u00dfgelder bei Verst\u00f6\u00dfen gegen Quarant\u00e4ne-Pflicht": ["\u201eDie Ma\u00dfnahmen haben das Ziel, die Infektionsketten im grenz\u00fcberschreitenden Verkehr m\u00f6glichst zu unterbrechen und damit die weitere Ausbreitung des Coronavirus weiter einzud\u00e4mmen\", erkl\u00e4rte das Bundesinnenministerium. Ausnahmen von der Quarant\u00e4ne-Pflicht sollen f\u00fcr Berufspendler, Gesch\u00e4ftsreisende mit dringenden Terminen, den G\u00fcterverkehr und Transitreisende gelten.", "Bund und L\u00e4nder einigten sich auch auf einen Katalog von Bu\u00dfgeldern, mit denen Verst\u00f6\u00dfe gegen die Quarant\u00e4nepflicht geahndet werden sollen. Sie reichen von 150 Euro f\u00fcr Menschen, die gegen die Vorgabe versto\u00dfen, sich nach der Einreise in Deutschland auf direktem Weg in die eigene H\u00e4uslichkeit zu begeben, bis hin zu 25.000 Euro f\u00fcr Arbeitgeber, die ihren Mitarbeitern f\u00e4lschlicherweise Bescheinigungen ausstellen, mit denen sie von der Quarant\u00e4nepflicht ausgenommen werden sollen."], "Jens Spahn h\u00e4lt in Deutschland Lockerungen der Coronavirus-Restriktionen nach Osterferien f\u00fcr m\u00f6glich": ["Update, 9. April, 6.45 Uhr:\u00a0Bundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU) h\u00e4lt erste Lockerungen der Restriktionen in der Corona-Krise nach den Osterferien f\u00fcr m\u00f6glich*. Bei den Infektionszahlen sei ein \u201epositiver Trend\u201c zu beobachten, der sich aber noch \u201everstetigen\u201c m\u00fcsse, so Spahn. Voraussetzung daf\u00fcr sei allerdings, dass sich sich die Bev\u00f6lkerung auch \u00fcber die Osterfeiertage an die Alltagsbeschr\u00e4nkungen halte.", "Sollte die derzeitige positive Entwicklung bei den Infektionszahlen anhalten, werde die Bundesregierung mit den Regierungschefs der Bundesl\u00e4nder \u201e\u00fcber eine schrittweise R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t nach den Osterferien reden k\u00f6nnen\u201c, sagte der Bundesgesundheitsminister.", "Spahn betonte, dass die Dauer der Kontaktsperren und anderen Alltagseinschr\u00e4nkungen vom Verhalten der B\u00fcrger abh\u00e4nge: \u201eMit entsprechender Vorsicht ist mehr Normalit\u00e4t bald wieder m\u00f6glich.\u201c Fest stehe aber auch, dass es bei Gro\u00dfveranstaltungen wie etwa Fu\u00dfballspielen noch l\u00e4ngere Zeit dauern werde, bis wieder Normalit\u00e4t einkehre.", "Der Gesundheitsminister skizzierte auch seine Kriterien f\u00fcr ein schrittweises Wiederhochfahren der deutschen Wirtschaft. Eine Bedingung sei, dass man \u201edie Fabrik oder das Gesch\u00e4ft sicher f\u00fcr Mitarbeiter und Kunden organisieren\u201c\u00a0k\u00f6nne. Unternehmen oder Branchen, die nachweisen k\u00f6nnten, dass sie die Hygiene- oder Abstandsregeln sicherstellen, k\u00f6nnten leichter zur\u00fcck in den Alltag."], "Coronavirus in Deutschland: Keine Di\u00e4ten-Erh\u00f6hung - \u00fcbt nun auch der Bundestag Verzicht?": ["Update 22.01 Uhr: Angesichts der Corona-Krise werden die 709 Abgeordneten des Deutschen Bundestags voraussichtlich auf ihre regelm\u00e4\u00dfige Di\u00e4terh\u00f6hung verzichten. Das zeichnet sich nach \u00c4u\u00dferungen aus den Fraktionen ab. Nachdem zuvor Linke, FDP und Gr\u00fcne f\u00fcr einen entsprechenden Schritt pl\u00e4diert hatten, sagte am Mittwoch auch SPD-Fraktionschef Rolf M\u00fctzenich, dass seine Fraktion einen Verzicht auf die Erh\u00f6hung der Di\u00e4ten in diesem Jahr anstrebt.", "\u00c4hnliche \u00dcberlegungen gibt es offenbar auch bei CDU und CSU. So sagte der Erste Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Unionsfraktion, Michael Grosse-Br\u00f6mer:\u00a0\u201eIn der gr\u00f6\u00dften Krise, die Deutschland in den vergangenen Jahren erlebt hat, halten wir eine Erh\u00f6hung der Abgeordnetenverg\u00fctung f\u00fcr problematisch.\u201c Daher werde in der CDU/CSU-Fraktion bereits gepr\u00fcft, wie sich ein Verzicht darauf parlamentarisch umsetzen lasse. Zuletzt forderten auch einige junge Abgeordnete, auf die Di\u00e4ten-Erh\u00f6hung in diesem Jahr zu verzichten."], "Bund und L\u00e4nder einigen sich \u00fcber Regeln f\u00fcr Einreisende angesichts des Coronavirus in Deutschland": ["Au\u00dferdem haben sich Bund und L\u00e4nder rechtzeitig vor dem Osterwochenende\u00a0 auf die neuen Quarant\u00e4ne-Regeln f\u00fcr Einreisende verst\u00e4ndigt. Nach Angaben des Bundesinnenministeriums haben die L\u00e4nder zugesagt, gem\u00e4\u00df der Absprache eigene Verordnungen zu erlassen.", "Um grenz\u00fcberschreitende Infektionsketten zu stoppen, hatte das Corona-Krisenkabinett am Montag beschlossen, f\u00fcr alle Einreisenden eine 14-t\u00e4gige Quarant\u00e4ne anzuordnen. Da au\u00dfer Berufspendlern, Lastwagenfahrern und anderen speziell definierten Gruppen ohnehin kaum noch Ausl\u00e4nder einreisen d\u00fcrfen, betrifft diese Regelung in erster Linie Deutsche und Ausl\u00e4nder, die dauerhaft in Deutschland leben. Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Verordnung sind die Gesundheitsministerien der L\u00e4nder.", "Weiter betreffen die Quarant\u00e4ne-Regeln auch Erntehelfer, die zu den Gruppen z\u00e4hlen, f\u00fcr die beim Einreiseverbot eine Ausnahme gemacht wird. Wie nun bekannt wurde, sollen am Donnerstag erste Erntehelfer nach Deutschland eingeflogen werden. Die Arbeiter kommen mit Sonderfl\u00fcgen der Lufthansa-Tochter Eurowings - bislang sind zwei Landungen am Flughafen D\u00fcsseldorf und eine am Flughafen Berlin-Sch\u00f6nefeld best\u00e4tigt. Und auch in Karlsruhe werden an den darauffolgenden Tagen Fl\u00fcge erwartet. Wie viele Menschen einreisen werden, ist bislang nicht bekannt."], "Corona-Krise in Deutschland: Bundestagsabgeordnete k\u00f6nnten auf Di\u00e4tenerh\u00f6hung verzichten": ["Update 17.22 Uhr: Als Reaktion auf die Corona-Krise gibt es im Bundestag \u00dcberlegungen, auf die j\u00e4hrliche Di\u00e4tenerh\u00f6hung zu verzichten. Nach einem Bericht des ARD-Hauptstadtstudios vom Dienstag signalisieren Linke, FDP und Gr\u00fcne daf\u00fcr Zustimmung, CDU/CSU und SPD zeigten sich noch zur\u00fcckhaltend, aber mittlerweile auch gespr\u00e4chsbereit, wie Merkur.de* erl\u00e4utert.", "\u201eWir brauchen dazu eine Vereinbarung zwischen den Fraktionen, einen Beschluss im Bundestag und keinen Wettlauf darum, wer es als erstes vorgeschlagen hat\u201c, betonte die Erste Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der Gr\u00fcnen-Fraktion, Britta Ha\u00dfelmann. \u201eWir sind daf\u00fcr offen, das muss man im \u00c4ltestenrat des Parlaments besprechen\u201c, sagte FDP-Fraktionschef Christian Lindner.", "Die Abgeordneten-Entsch\u00e4digung orientiert sich an den Einkommen von Bundesrichtern. Sie wird j\u00e4hrlich automatisch an die Lohnentwicklung des Vorjahres angepasst. Da im vergangenen Jahr der sogenannte Nominallohnindex um 2,6 Prozent stieg, w\u00fcrden dem ARD-Bericht zufolge die Di\u00e4ten ebenfalls um diesen Betrag steigen - von derzeit 10.083 Euro monatlich auf 10.345 Euro steigen.", "Angesichts finanzieller Einbu\u00dfen f\u00fcr viele Besch\u00e4ftigte und Unternehmen durch die Corona-Krise erscheint diese Erh\u00f6hung zahlreichen Abgeordneten offenbar unangemessen. Ein Aussetzen \u201ew\u00e4re ein sch\u00f6nes Zeichen, dass sich diese Herausforderung nur gemeinsam bew\u00e4ltigen l\u00e4sst\u201c, sagte der Erste Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der CDU/CSU-Fraktion, Michael Grosse-Br\u00f6mer."], "Coronavirus in Deutschland: Bundesregierung k\u00f6nnte im ganzen Land l\u00e4ngere Arbeitszeiten erlauben": ["Update, 13.15 Uhr:\u00a0In zahlreichen Bundesl\u00e4ndern sind die Arbeitszeitvorschriften f\u00fcr bestimmte T\u00e4tigkeiten wegen der Corona-Krise bereits gelockert worden. Die Bundesregierung plant nun, einen \u201ebundeseinheitlichen Rahmen\u201c daf\u00fcr schaffen. Zeitnah soll eine Rechtsverordnung erlassen werden, teilt das Bundesarbeitsministerium mit. Laut Arbeitszeitgesetz ist dies \"in epidemischen Lagen von nationaler Tragweite\" zul\u00e4ssig. Allerdings nur zeitlich befristet.", "Die geplante Verordnung solle bis Ende Juni gelten, hei\u00dft es. Die geltenden Vorschriften k\u00f6nnen laut Ministerium f\u00fcr T\u00e4tigkeiten gelockert werden, da diese Neuerungen \u201ewegen der Covid-19-Epidemie notwendig sind zur Aufrechterhaltung der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung, des Gesundheitswesens und der pflegerischen Versorgung, der Daseinsvorsorge oder zur Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit existenziellen G\u00fctern\".", "Es gehe um Ausnahmen von H\u00f6chstarbeitszeiten und Mindestruhezeiten. Die t\u00e4gliche Ruhezeit k\u00f6nne von elf auf neun Stunden verk\u00fcrzt werden. W\u00e4hrend bestimmte Arbeitszeitvorschriften gelockert werden, gelten f\u00fcr die Freizeitgestaltung der Deutschen derzeit extrem strikte Regeln. Experten diskutieren nun, ob der Staat mit den derzeitigen Corona-Vorschriften vielleicht zu weit geht.", "W\u00e4hrenddessen informierte\u00a0Bundesgesundheitsminister Jens Spahn gemeinsam mit Baden-W\u00fcrttembergs Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann zur Corona-Krise. \u201eCorona kennt keine Landesgrenzen und keine Parteigrenzen - wir sp\u00fcren, wie wichtig die Zusammenarbeit auf allen Ebenen ist\u201c, betonte Spahn.\u00a0Weiter warnte Spahn angesichts der zuletzt gesunkenen Rate an Neuinfektionen: \u201eWir d\u00fcrfen uns nicht in falscher Sicherheit wiegen. Die Lage ist ernst.\u201c"], "Corona-Krise in Deutschland: Bund billigt Neuerung bei Freiwilligendienst": ["Update, 12.10 Uhr:\u00a0Familienministerin Franziska Giffey (SPD) stellte am heutigen Dienstag (7. April) eine neue Online-Plattform vor. Wer derzeit einen Freiwilligendienst leistet und wegen der Corona-Krise zu Hause bleiben muss, kann \u00fcber die Website\u00a0\u201eFreiwillige helfen jetzt\u201c einen anderen Einsatzort finden.", "Laut Giffey k\u00f6nnen sich Personen, die gerade den Bundesfreiwilligendienst, ein Freiwilliges Soziales Jahr oder ein Freiwilliges \u00d6kologisches Jahr in einer Einrichtung absolvieren, die vor\u00fcbergehend geschlossen hat, dort anmelden. Hilfseinrichtungen auf der Suche nach Unterst\u00fctzung k\u00f6nnen sich ebenfalls melden - es sei ein \u201eAngebot, um Menschen zusammenzubringen\u201c, sagte die Familienministerin.", "Bis auf Sachsen und Th\u00fcringen erlauben alle Bundesl\u00e4nder und der Bund, dass Freiwillige vor\u00fcbergehend ihren Einsatzort wechseln. Rund 25.000 von ihnen arbeiteten bereits im Gesundheits- und Pflegebereich, wo der Bedarf derzeit besonders gro\u00df sei, so Giffey. Andere k\u00f6nnten ihren Dienst derzeit nicht leisten, wollten aber helfen. Sie betonte, dass das Angebot freiwillig sei und Sicherheit vorgehe - das Taschengeld werde allen weiter bezahlt. Wer nicht in einem Dienstjahr sei, aber dennoch helfen wolle, k\u00f6nne sich auf der Plattform\u00a0\u201eHilf jetzt\u201c anmelden, erkl\u00e4rte\u00a0Giffey weiter."], "Altmaier (CDU) spricht \u00fcber Lockerung der Coronavirus-Ma\u00dfnahmen in Deutschland": ["Update, 7. April, 9.38 Uhr:\u00a0Bundeswirtschaftsminister Peter Altmaier (CDU) hat die Produktion von Schutzausr\u00fcstung f\u00fcr medizinisches Personal durch deutsche Firmen angemahnt. \u201eJetzt m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass hier in Deutschland Unternehmen anfangen zu produzieren, und zwar nicht irgendwann, sondern schon sehr bald\u201c, sagte er im ZDF-\u201eMorgenmagazin\u201c. Des Weiteren bekr\u00e4ftigte Altmaier das Vorhaben von Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU), die Abh\u00e4ngigkeit von internationalen M\u00e4rkten bei diesen Produkten zu verringern.", "Im ZDF-\u201eMorgenmagazin\u201c warnte Altmaier au\u00dferdem davor, sich\u00a0in der Debatte um eine m\u00f6gliche Lockerung der Corona-Schutzma\u00dfnahmen nach Ostern unter Druck setzen zu lassen.\u00a0Die Bundesregierung werde \u201edie Nerven behalten\u201c und dann \u00fcber eine Lockerung der Ma\u00dfnahmen entscheiden, wenn die Datengrundlage eine Entscheidung zulasse, so Altmaier weiter. \u201eDas ist jetzt nicht der Fall.\u201c", "In Bayern informiert Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der derweil am heutigen Dienstag (7. April) in einer Pressekonferenz, die Sie hier im Live-Stream und Live-Ticker verfolgen k\u00f6nnen. Unter anderem k\u00f6nnte in der Konferenz \u00fcber einen Corona-Bonus f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte gesprochen werden."], "Deutschland und das Coronavirus - Merkel betont: Gesundheit hat Vorrang": ["Update 16.53 Uhr: Ein Fazit der Kanzlerinnen-Pressekonferenz: Angela Merkel betont weiter klar den Vorrang der Gesundheit im Umgang mit der Corona-Krise, versichert den B\u00fcrgern aber auch ihren Dank und den Willen zur R\u00fccknahme der harten Einschr\u00e4nkungen - sobald dies die Lage der Pandemie zulasse. Auch dann werde man aber zun\u00e4chst weiter mit dem Virus leben m\u00fcssen, d\u00e4mpft die Kanzlerin schon jetzt Hoffnungen auf eine R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t.", "Auf konkrete Daten und Pl\u00e4ne rund um eine Exit-Strategie m\u00fcssen die Deutschen vorerst weiter verzichten. Offen zeigte sich Merkel indirekt f\u00fcr ein Umdenken in Sachen Maskenpflicht.", "Einen weiteren gro\u00dfen Teil ihrer Ausf\u00fchrungen widmete Merkel der Bedeutung der EU in der Krise und dem erkl\u00e4rten Willen, die Europ\u00e4ische Union zu st\u00e4rken. Gerade in den s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern wird man die Erkl\u00e4rungen Merkels aber mit Entt\u00e4uschung zur Kenntnis nehmen: Den strittigen Punkt Euro- oder Coronabonds klammerte die Kanzlerin vollst\u00e4ndig aus - und das mit Sicherheit nicht zuf\u00e4llig.", "Update 16.50 Uhr: \u201eSobald es die gesundheitliche Situation nachl\u00e4sst, werden wir selbstverst\u00e4ndlich zu dem freien Leben, wie wir es kennen, zur\u00fcckkehren\u201c, betont Angela Merkel auf Nachfrage - das sei\u00a0\u201e\u00fcberhaupt gar keine Frage\u201c.\u00a0\u201eGlauben Sie nicht, dass es mir als Politikerin leicht f\u00e4llt, zusammen mit anderen so etwas anordnen zu m\u00fcssen.\u201c Mit dieser Beteuerung beendet die Kanzlerin die Pressekonferenz.", "Viel Lob f\u00fcr ihre Besonnenheit bekam Merkel jetzt ausgerechnet aus den USA - die New York Times erw\u00e4hnte sie in einem Artikel."], "Deutschland in der Corona-Krise: Merkel dankt Bev\u00f6lkerung\u00a0 - und deutet Tendenz Richtung Maskenpflicht an": ["Update, 16.45 Uhr: Merkel richtet auch einen expliziten Dank an jene in der Bev\u00f6lkerung, die sich \u201eauf diese harten Ma\u00dfnahmen einlassen\u201c - das gelte gerade jetzt bei dem beginnenden Fr\u00fchlingswetter.", "Mit Blick auf die Debatte \u00fcber eine Maskenpflicht sagt die Kanzlerin, zun\u00e4chst habe die Wissenschaft abgeraten. Jetzt aber \u201ewandelt sich auch die Meinung der Experten - und der werden wir uns nicht entgegenstellen\u201c. In jedem Fall m\u00fcssten bei einer m\u00f6glichen Pflicht f\u00fcr\u00a0\u201eAlltagsmasken\u201c die Empfehlungen der Mediziner - wie nicht zu langes Tragen und ein Waschen und Erhitzen der Masken - beachtet werden, mahnt Merkel schon jetzt.", "Merkel betont nochmals: Die Fallzahlen zeigten\u00a0\u201edass wir einen Schritt vorangekommen sind\u201c, es sei aber nicht an der Zeit\u00a0\u201eEntwarnung zu geben - das sagt uns auch kein Virologe\u201c."], "Corona-Krise:\u00a0\u201e\u00d6sterreich war uns immer ein St\u00fcck voraus\u201c - Merkel vertr\u00f6stet mit Blick auf Exit-Plan vorerst": ["Update, 16.40 Uhr:\u00a0\u201eWir w\u00e4ren eine schlechte Bundesregierung, wenn wir nicht intensiv dar\u00fcber nachdenken w\u00fcrden, wie wir, auch bei Einhaltung des Gesundheitsschutzes, das Leben wieder hochfahren k\u00f6nnten\u201c, sagt Angela Merkel mit Blick auf einen m\u00f6glichen Exit-Plan.\u00a0\u201eWir w\u00e4ren aber auch eine schlechte Bundesregierung, wenn wir jetzt ein konkretes Datum nennen.\u201c", "\u201e\u00d6sterreich war uns immer ein St\u00fcck voraus\u201c, betont Merkel weiter. Deutschland m\u00fcsse aber auf Basis seiner eigenen Zahlen eigene Schl\u00fcsse ziehen.", "Schon jetzt sei aber klar, dass der Gesundheitsschutz auch bei \u00d6ffnung des \u00f6ffentlichen Lebens immer im Vordergrund stehen werde: \u201eWir leben weiter in der Pandemie.\u201c Bei der Erstellung eines Planes m\u00fcssten Mediziner, Soziologen und \u00d6konomen zu Rate gezogen werden. \u201eWelche Schl\u00fcsse wir daraus ziehen werden, k\u00f6nnen wir ihnen noch nicht sagen, aber es wird ein stufenweises Vorgehen sein.\u201c Ein konkreter Plan sei jedenfalls noch nicht beschlossen worden."], "Corona-Krise: Angela Merkel will EU st\u00e4rken - Kanzlerin spricht Coronabonds aber nicht an": ["Update, 16.30 Uhr: Die EU stehe vor der gr\u00f6\u00dften Bew\u00e4hrungsprobe seit ihrer Gr\u00fcndung, sagt die Kanzlerin weiter - alle L\u00e4nder seien gleicherma\u00dfen betroffen. Deshalb m\u00fcsse das Interesse aller sein, dass Europa stark aus dieser Bew\u00e4hrungsprobe hervorgeht. Auch Deutschland werde es auf Dauer nur gutgehen, wenn es Europa gutgehe.", "Als konkrete Handlungsmittel benennt Merkel den Europ\u00e4ischen Schutzmechanismus ESM. Die Corona-Pandemie komme einer Naturkatastrophe gleich, insofern k\u00f6nne die EU auch weitere Kredite freigeben. 100 Milliarden Euro sind bereits vorgesehen. Ein Belebungsprogramm, ein\u00a0\u201eWiederaufbauprogramm\u201c sei nach der Krise auch auf europ\u00e4ischer Ebene n\u00f6tig - Deutschland sei bereit, seinen Teil zu leisten. Klimaschutz und Digitalisierung seien mitzudenken, wenn der schlimmste Teil der medizinischen Krise \u00fcberwunden sei.", "Die umstrittenen Euro- oder Coronabonds spricht Merkel nicht an."], "Lockerungen oder Versch\u00e4rfungen der Ma\u00dfnahmen? Merkel verk\u00fcndet Corona-Pl\u00e4ne \u2013 jetzt live": ["Update, 16.25 Uhr: Nun spricht Angela Merkel in Berlin. Eine wichtige Lehre aus der Pandemie sei die Notwendigkeit einer Eigenfertigung bei medizinischer Schutzausr\u00fcstung, betont die Kanzlerin.", "Der freie Reiseverkehr der Berufspendler sei weiter zu garantieren - aber dennoch f\u00fcr Schutz zu sorgen, sagt Merkel in einem zweiten Punkt. Dar\u00fcber werde in dieser Woche gesprochen werden. Einreisebeschr\u00e4nkungen und h\u00e4usliche Quarant\u00e4ne f\u00fcr Einreisende seien im Allgemeinen aber k\u00fcnftig ohne Begrenzung auf bestimmte Risikogebiete n\u00f6tig, erkl\u00e4rt die Kanzlerin. Ein Mitgrund sei, dass das Robert-Koch-Institut angesichts der Ausbreitung des Coronavirus rund um die Welt k\u00fcnftig auf die Ausweisung solcher Gebiete verzichte.", "Zum dritten verweist Merkel auf die bereits verk\u00fcndeten Planungen zu einem weiteren Kreditprogramm.", "Update, 16.13 Uhr: In wenigen Minuten will Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) vor die Presse treten - erwartet werden Neuigkeiten aus dem Corona-Kabinett der Bundesregierung. Wenige Stunden nachdem \u00d6sterreich einen Zeitplan zum Ausstieg aus dem Shutdown verk\u00fcndet hat, ist aber nicht mit \u00e4hnlich konkreten Verlautbarungen zu rechnen. Das hat nach Regierungssprecher Steffen Seibert nun auch der saarl\u00e4ndische Ministerpr\u00e4sident Tobias Hans betont. Das Saarland geh\u00f6rt zu den Bundesl\u00e4ndern mit den regidesten Ma\u00dfnahmen.", "\u201eWir geraten dadurch gar nicht unter Druck\u201c, sagte der CDU-Politiker dem Redaktionsnetzwerk Deutschland mit Blick auf die Erkl\u00e4rung von \u00d6sterreichs Kanzler Sebastian Kurz (\u00d6VP). \u201eJeder muss seine Entscheidungen auf Basis seiner eigenen Daten treffen. Unsere Infektionszahlen geben derzeit keine schnelle Aussicht auf Lockerung her.\u201c Es bleibe bei dem verabredeten Zeitplan, erkl\u00e4rte Hans: Am Dienstag nach Ostern (14. April) wollen die Ministerpr\u00e4sidenten mit Kanzlerin Angela Merkel (CDU) \u00fcber das weitere Vorgehen beraten."], "Corona-Plan f\u00fcr Deutschland: Bundesregierung setzt auf neue App": ["Update, 14.34 Uhr:\u00a0Die Bundesregierung geht davon aus, dass die Entwicklung und freiwillige Nutzung einer Stopp-Corona-App entscheidend dazu beitragen kann, die Zahl der Neuinfektionen zu reduzieren. Eine entsprechende Anwendung f\u00fcr Smartphones sei ein \u201eganz zentraler Baustein\u201c, wenn man die Ansteckungsquote senken wolle, sagte Regierungssprecher Steffen Seibert. Die deutsche App solle mit Software-Anwendungen in anderen europ\u00e4ischen Staaten kompatibel und in den n\u00e4chsten Tagen oder Wochen zum Download verf\u00fcgbar sein.", "Ziel der App ist es, m\u00f6glichst viele Kontaktpersonen von Menschen, die positiv auf das Coronavirus getestet wurden, rasch und anonym \u00fcber ihr Risiko zu informieren. Bisher l\u00e4uft die Information \u00fcber Mitarbeiter der Gesundheits\u00e4mter. Diese bem\u00fchen sich, alle Kontaktpersonen zu erreichen, an die sich der Infizierte erinnert.", "Seibert sagte, Vorgaben des Datenschutzes w\u00fcrden bei der Entwicklung der App, die vergangene Woche in Berlin mit Bundeswehr-Soldaten getestet worden war, auf jeden Fall beachtet. F\u00fcr den Einsatz einer App, die \u00fcber Bluetooth funktioniert und keine Standortdaten an staatliche Stellen weitergibt, zeichnet sich ein breiter politischer Konsens ab."], "Corona-Exit-Plan f\u00fcr Deutschland: Merkel-Kabinett ber\u00e4t Ma\u00dfnahmen - Bislang kein Stichtag": ["Update, 14.14 Uhr: Die deutsche Bundesregierung h\u00e4lt weiter daran fest, derzeit keine Stichtage f\u00fcr ein Zur\u00fcckfahren der Beschr\u00e4nkungen zu nennen. Regierungssprecher Steffen Seibert bekr\u00e4ftigte am Montag (6. April) die j\u00fcngsten \u00c4u\u00dferungen von Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU), dass sie noch keinen solchen Stichtag nennen k\u00f6nne und dies in der jetzigen Situation auch unverantwortlich w\u00e4re."], "Merkels Corona-Exit-Plan f\u00fcr Deutschland:": ["Update vom 6. April, 13.25 Uhr: Wie geht die Bundesregierung weiter mit der Corona-Krise um? Angela Merkel hat mit dem Krisen-Kabinett bereits erste weitere Ma\u00dfnahmen in puncto Einreisebestimmungen und wirtschaftlichen Hilfen beschlossen (siehe unten). Doch wirklich interessant k\u00f6nnte es um 16.30 Uhr werden. Dann spricht Merkel in einer Pressekonferenz. M\u00f6glicherweise gibt sie dann einen Ausblick, wie Deutschland aus den aktuellen Ma\u00dfnahmen wie der Kontaktsperre aussteigen wird.", "Die Bild berichtet unterdessen von einem Konzeptpapier des Innenministeriums f\u00fcr den Corona-Ma\u00dfnahmen-Exit. Der Plan sieht demnach vor, zuerst den Einzelhandel und Restaurants sowie bestimmte andere Betriebe, ohne gro\u00dfen Kundenkontakt wieder zu \u00f6ffnen. Auch Schulen sollen in bestimmten Regionen wieder \u00f6ffnen. Gro\u00dfe Veranstaltungen und private Feiern sollen vorerst verboten bleiben.", "Allerdings muss laut dem Bericht eine Voraussetzung f\u00fcr die Lockerung der Ma\u00dfnahmen erf\u00fcllt sein: Die Ansteckungsrate muss unter eins bleiben. Das bedeutet, dass ein Corona-Infizierter weniger als einen anderen Menschen ansteckt. Das ist derzeit nicht der Fall.", "Au\u00dferdem soll es auch in Deutschland eine Maskenpflicht* geben. In Bussen, Bahnen, Fabriken und Geb\u00e4uden soll das Tragen von Atemschutzmasken verpflichtend sein."], "Merkel ber\u00e4t mit Corona-Kabinett \u00fcber Versch\u00e4rfung der Ma\u00dfnahmen: Erste Pl\u00e4ne durchgesickert": ["Update vom 6. April, 12.05 Uhr:\u00a0Deutsche, EU-B\u00fcrger oder langj\u00e4hrig in Deutschland wohnhafte Personen, die nach mehrt\u00e4gigem Auslandsaufenthalt in die Bundesrepublik zur\u00fcckkehren, sollen k\u00fcnftig zwei Wochen in Quarant\u00e4ne. Das empfahl das sogenannte Corona-Krisenkabinett nach Informationen der Deutschen Presse-Agentur am Montag den Bundesl\u00e4ndern.", "Reisende d\u00fcrfen wegen der Corona-Pandemie nur noch aus einem \u201etriftigen Reisegrund\u201c nach Deutschland kommen. Grunds\u00e4tzlich sind demnach Einreisen aus Drittstaaten nur noch in ausgew\u00e4hlten F\u00e4llen zul\u00e4ssig, die Reisenden werden an den deutschen Schengen-Au\u00dfengrenzen kontrolliert. \u00dcber EU-B\u00fcrger oder langj\u00e4hrig in Deutschland lebende Personen hinaus gebe es Ausnahmen f\u00fcr medizinisches Personal, Pendler, Diplomaten und weitere Personengruppen.", "F\u00fcr Pendler sowie Gesch\u00e4ftsreisende und Servicetechniker, die f\u00fcr wenige Tage beruflich ein- oder ausreisen m\u00fcssen, werde keine Quarant\u00e4ne angeordnet, hei\u00dft es in dem Beschluss weiter. Gleiches gelte f\u00fcr Personen, die beruflich grenz\u00fcberschreitend Menschen, Waren und G\u00fcter auf der Stra\u00dfe, auf der Schiene, per Schiff oder per Flugzeug transportieren m\u00fcssten sowie f\u00fcr Reisende im Transit auf dem Weg in das Land ihres st\u00e4ndigen Aufenthalts.", "In \u00d6sterreich verk\u00fcndete Kanzler Kurz hingegen einen Plan zur Lockerung der Ma\u00dfnahmen - jedoch weitete er die Maskenpflicht aus.", "Merkel ber\u00e4t mit Corona-Kabinett \u00fcber Versch\u00e4rfung der Ma\u00dfnahmen: Erste Pl\u00e4ne durchgesickert", "Erstmeldung vom 6. April:", "Berlin - Das Coronavirus breitet sich auch in Deutschland immer weiter aus. Die Zahl der Infizierten* stieg nun auf mehr als 100.000. Kanzlerin Angela Merkel* ber\u00e4t sich am Montag mit dem Krisen-Kabinett \u00fcber das weitere Vorgehen.", "Im Corona-Kabinett tauschen sich derzeit zweimal pro Woche diejenigen Bundesminister aus, die in besonderem Ma\u00dfe mit dem Krisenmanagement w\u00e4hrend der Pandemie befasst sind."], "Corona-Kabinett um Merkel ber\u00e4t \u00fcber weitere Ma\u00dfnahmen": ["Ein gro\u00dfes Thema auf der Agenda der Sitzung wird ein Vorschlag von\u00a0Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) sein. Er fordert die\u00a0versch\u00e4rften Grenzkontrollen auf die \u00dcberg\u00e4nge zu weiteren Nachbarl\u00e4ndern auszudehnen. Zudem soll es in der Runde um Seehofers Vorschlag gehen, eine Quarant\u00e4ne-Verpflichtung f\u00fcr alle Einreisenden* \u00fcber den Luftweg einzuf\u00fchren. Das k\u00f6nnte dann unter anderem auch die Pl\u00e4ne des Thai-K\u00f6nigs durchkreuzen*.", "Seit dem 16. M\u00e4rz darf an den Grenzen zu \u00d6sterreich, Frankreich, der Schweiz, Luxemburg und D\u00e4nemark nur noch einreisen, wer einen triftigen Grund hat, etwa Berufspendler. Das Innenministerium will nun auch f\u00fcr die Grenzen nach Polen, Tschechien, Belgien und die Niederlande sowie an den Flugh\u00e4fen die strengen Einreisebedingungen einf\u00fchren."], "Weitere Corona-Ma\u00dfnahmen: Neues Wirtschafts-Paket soll kommen": ["Die FDP hat bereits am Wochenende vor diesem Schritt gewarnt.\u00a0\u201eEine Versch\u00e4rfung der Grenzkontrollen ist der falsche Weg\u201c, sagte der stellvertretende Vorsitzende der FDP-Bundestagsfraktion, Stephan Thomae, der Deutschen Presse-Agentur in Berlin. \u201eDas Virus macht an den Grenzen nicht halt, behindert aber den wichtigen Warenverkehr und sorgt f\u00fcr kilometerlange Staus an den Grenzen.\u201c", "Au\u00dferdem geht es in der Sitzung des Corona-Kabinetts auch um wirtschaftliche Ma\u00dfnahmen. Das Corona-Kabinett wolle am Montag ein zus\u00e4tzliches Kreditprogramm verabschieden, erfuhr die Deutsche Presse-Agentur aus Regierungskreisen. Dabei geht es um Verbesserungen bei Kreditbedingungen. Firmen sollen f\u00fcr eine begrenzte Zeit mit einer 100-prozentigen Staatshaftung abgesichert werden. Zugutekommen sollen die zus\u00e4tzlichen Hilfen vor allem dem Mittelstand.", "Bayerns Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der hatte sich zudem zuletzt f\u00fcr fl\u00e4chendeckende Steuersenkungen wegen der Corona-Krise ausgesprochen. Vizekanzler Olaf Scholz widersprach nun bei\u00a0\u201eAnne Will\u201c.*", "\u00d6sterreich hat sie schon, die Maskenpflicht. Aber kommt sie auch in Deutschland?*", "Die EU kann sich nicht auf ein Milliarden-Paket einigen. Ein Reiseunternehmen dagegen erh\u00e4lt einen Kredit. Alle Corona-Wirtschafsmeldungen im \u00dcberblick.", "rjs/dpa", "*merkur.de ist Teil des bundesweiten Ippen-Digitla-Redaktionsnetzwerks."]}}, "recommendations": []}