{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/politik/coronavirus-deutschland-grenzen-seehofer-merkel-macron-oesterreich-frankreich-eu-zr-13753403.html", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder"], "creation_date": "10.06.2020", "last_modified": "10.07.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Florian Naumann", "Naima Wolfsperger", "Kathrin Reikowski"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Corona-Krise: Grenzkontrollen zu EU-L\u00e4ndern fallen bald gr\u00f6\u00dftenteils weg - Seehofer \u00e4u\u00dfert sich bei Pressekonferenz", "description": "Wegen der Corona-Krise waren\u00a0viele Grenzen innerhalb der Europ\u00e4ischen Union geschlossen - nun verk\u00fcndet\u00a0Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) Neuigkeiten.", "body": {"": ["Update, 12.03 Uhr:Die Pressekonferenz mit Horst Seehofer ist nun beendet. Einen \u00dcberblick \u00fcber die weitreichenden \u00c4nderungen, die zu den Grenzen getroffen wurden, finden Sie hier.", "Update, 11.42 Uhr: Wurden die Grenzkontrollen* zu sp\u00e4t zur\u00fcckgenommen? Horst Seehofer antwortet auf die Frage eines Journalisten. Die\u00a0\u201eGefahr\u201c von Infektionen sei lange\u00a0\u201esehr nah\u201c gewesen, so Seehofer. Die Menschen h\u00e4tten viele W\u00fcnsche, aber immer auch viel Kritik.", "Update, 11.36 Uhr:\u00a0Wenn alle B\u00fcrger die Regeln zur Eind\u00e4mmung des Coronavirus beachten w\u00fcrden, sei Horst Seehofer\u00a0\u201ezuversichtlich\u201c, dass es nicht erneut zu Grenzschlie\u00dfungen kommen w\u00fcrde.", "Update, 11.35 Uhr:\u00a0Man k\u00f6nne nicht mehr sagen\u00a0\u201edie ganze Welt ist ein Risikogebiet\u201c, so Seehofer weiter. Bei geh\u00e4uften F\u00e4llen m\u00fcsse individuell entschieden werden.", "Weiterhin gilt in fast allen deutschen Bundesl\u00e4ndern aufgrund einer Landesverordnung eine Verpflichtung zur Quarant\u00e4ne bei Einreisen aus EU-Staaten, die eine Zahl von Neu-Infizierten von mehr als 50 F\u00e4llen pro 100 000 Einwohner aufweisen - kumulativ in den letzten sieben Tagen. Dies ist seit der vergangenen Woche in Schweden der Fall. Eine Ausnahme bilden dabei nur Brandenburg und Nordrhein-Westfalen.", "Update, 11.33 Uhr:\u00a0EU-B\u00fcrger und Schweizer k\u00f6nnen gem\u00e4\u00df dem Beschluss der Bundesregierung ab dem 16. Juni wieder ungehindert, also ohne Kontrollen und ohne Quarant\u00e4ne-Vorschriften, einreisen - von wenigen Ausnahmen abgesehen. Das erkl\u00e4rte Horst Seehofer nun. So werden etwa die Kontrollen f\u00fcr Ausl\u00e4nder, die mit dem Flugzeug aus Spanien kommen, erst am 21. Juni enden. Auch Spanien l\u00e4sst erst dann - in den ersten acht Tagen begrenzt auf einige Ferieninseln - die ersten Touristen ins Land.", "Update, 11.32:\u00a0Innerhalb der Europ\u00e4ischen Union soll wieder Freiz\u00fcgigkeit hergestellt werden. Grenzkontrollen an den Binnengrenzen sollen bald nicht mehr bestehen. Ab kommenden Dienstag (16. Juni) solle gr\u00f6\u00dftenteils Normalbetrieb herrschen.", "Update, 11.30 Uhr:\u00a0\n            Horst Seehofer will sich nun in einer Pressekonferenz zum Thema\u00a0\u201eGrenzkontrollen\u201c \u00e4u\u00dfern. Alle Neuigkeiten lesen Sie hier nach."], "Corona-Krise: Seehofer verk\u00fcndet weitreichende \u00c4nderung bei Grenzkontrollen": ["Update vom 10. Juni, 10.47 Uhr:\u00a0Vom kommenden Dienstag (16. Juni) an soll an den deutschen Landesgrenzen wieder weitgehend Normalbetrieb herrschen. EU-B\u00fcrger k\u00f6nnen dann wieder ungehindert, ohne Kontrollen und ohne Quarant\u00e4ne-Vorschriften, einreisen - von wenigen Ausnahmen abgesehen. Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) unterrichtete am heutigen Mittwoch das Bundeskabinett \u00fcber die geplanten \u00c4nderungen.", "In fast allen Bundesl\u00e4ndern besteht allerdings aufgrund einer Landesverordnung eine Verpflichtung zur Quarant\u00e4ne bei Einreisen aus EU-Staaten, die eine Zahl von Neu-Infizierten von mehr als 50 F\u00e4llen pro 100 000 Einwohner aufweisen - kumulativ in den letzten sieben Tagen. Dies ist seit der vergangenen Woche in Schweden der Fall. Eine Ausnahme bilden dabei nur Brandenburg und Nordrhein-Westfalen.", "Seehofer hatte Mitte M\u00e4rz zur Eind\u00e4mmung der Corona-Pandemie in Deutschland strenge Einreisebeschr\u00e4nkungen verh\u00e4ngt und Grenzkontrollen angeordnet. Auch EU-Ausl\u00e4nder durften seither nur einreisen, wenn sie in Deutschland arbeiten oder einen anderen triftigen Grund vorweisen konnten."], "Grenzpolitik in der Corona-Krise: Spanien \u00f6ffnet sp\u00e4ter - Hiobsbotschaft f\u00fcr Urlauber": ["Update vom 25. Mai, 11.42 Uhr: Wie geht es in Deutschland weiter in der Corona-Krise? Nun sind Details zu den Pl\u00e4nen des Bundes im Bezug auf die Corona-Ma\u00dfnahmen durchgesickert.", "Update vom 23. Mai, 15.31 Uhr:\u00a0Der Corona-Hotspot Spanien will\u00a0erst im Juli seine Grenzen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Touristen \u00f6ffnen\u00a0. \u201eAb Juli wird der Empfang ausl\u00e4ndischer Touristen unter sicheren Bedingungen wiederaufgenommen werden\u201c, sagte Ministerpr\u00e4sident Pedro S\u00e1nchez am Samstag\u00a0in einer Rede an die Nation. \u201eWir werden garantieren, dass die Touristen keine Risiken eingehen werden und auch, dass sie keine Risiken f\u00fcr uns verursachen\u201c, erkl\u00e4rte der sozialistische Politiker.", "Mit seiner Ank\u00fcndigung machte S\u00e1nchez Hoffnungen auf eine fr\u00fchere Wiederaufnahme des Tourismus zunichte. Diese waren j\u00fcngst gewachsen, nachdem ein anderer Corona-Brennpunkt, Italien, die Grenz\u00f6ffnung f\u00fcr Touristen ab dem 3. Juni angek\u00fcndigt hatte."], "Grenzpolitik in der Corona-Krise - Macron schimpft:\u00a0\u201eTrauriges Bild!\u201c": ["Update vom 18. Mai, 21 Uhr:\u00a0Bald ist Sommer und die europ\u00e4ischen L\u00e4nder arbeiten darauf, hin, dass trotz Coronavirus Tourismus stattfinden kann. Dass die Grenzen in Europa w\u00e4hrend der Corona-Krise \u00fcberhaupt komplett geschlossen waren, gef\u00e4llt Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron nicht. Dieses mit den europ\u00e4ischen Partnern nicht abgestimmte Verhalten habe ein \u201etrauriges Bild unseres Europas\u201c ergeben, sagte Macron bei einer Pressekonferenz.", "\u201eDas Virus kennt keine Grenzen\u201c, sagte der Staatschef. Beschr\u00e4nkungen an der deutsch-franz\u00f6sischen Grenze seien mit Berlin abgestimmt gewesen. Frankreich habe gemeinsam mit Deutschland f\u00fcr eine strikte Sperrungen der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen pl\u00e4diert - im Inneren Europas sei das aber eine andere Sache, sagte der 42-J\u00e4hrige."], "Grenz-\u00d6ffnungen in Europa: Au\u00dfenminister verst\u00e4ndigen sich nach Corona-Krise auf Konzept": ["Kanzlerin Angela Merkel (CDU)\u00a0mahnte eineAngleichung der Regeln zur Bek\u00e4mpfung der Corona-Pandemie innerhalb der Europ\u00e4ischen Union an, um den freien Reiseverkehr wieder zu erm\u00f6glichen. Sie regte an, sich an der deutschen Obergrenze f\u00fcr Neuinfektionen zu orientieren.", "Danach sollen aufgehobene Lockerungen r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden, wenn die Grenze von 50 Neuerkrankungen binnen sieben Tagen pro 100 000 Einwohner \u00fcberschritten wird. \u201eSo muss es auch in anderen L\u00e4ndern sein, dann kann man sich gut aufeinander verlassen\u201c, betonte Merkel. \u201eEs wird keine normale Tourismussaison sein k\u00f6nnen, es wird eine Tourismussaison im Zeichen der Pandemie sein. Das ist die Wahrheit. Aber wir wollen so viel wie m\u00f6glich nat\u00fcrlich erm\u00f6glichen, was verantwortbar ist.\u201c", "Au\u00dfenminister Heiko Maas hatte sich zuvor mit seinen Kollegen aus zehn der beliebtesten Urlaubsl\u00e4nder der Deutschen darauf verst\u00e4ndigt, auf eine \u00d6ffnung der Grenzen f\u00fcr Touristen noch vor Sommerbeginn hinzuarbeiten.", "Das Coronavirus breitet sich immer weiter aus, nun k\u00f6nnte Forschern tats\u00e4chlich ein Durchbruch gelungen sein."], "Grenz-\u00d6ffnungen in Europa: Frankreich, \u00d6sterreich und Schweiz machen auf": ["Update vom 16. Mai, 17. 03 Uhr: Die ersten europ\u00e4ischen L\u00e4nder machen wieder auf. Bereits ab dem heutigen Samstag werden die Grenzkontrollen zwischen Frankreich, \u00d6sterreich, Schweiz und Deutschland zur\u00fcckgefahren. Italien hat einen Termin f\u00fcr das Ende seiner geschlossenen Grenzen genannt.", "Update vom 15. Mai, 12.10 Uhr: Auch Rheinland-Pfalz hat die Quarant\u00e4neregeln f\u00fcr Menschen aus anderen EU-L\u00e4ndern aufgehoben. In einer \u00c4nderung der Corona-Bek\u00e4mpfungsverordnung des Landes hei\u00dft es nun, dass nur noch Menschen, die aus einem Staat au\u00dferhalb der EU, der Europ\u00e4ischen Freihandelsassoziation, Gro\u00dfbritannien oder Nordirland nach Rheinland-Pfalz einreisen, verpflichtet sind, sich unverz\u00fcglich in die eigenen H\u00e4uslichkeiten oder eine andere Unterkunft zu begeben und dort 14 Tage zu bleiben. Die Verordnung mit dieser Regelung trat am Freitag um 0.00 Uhr in Kraft, wie eine Sprecherin des Gesundheitsministeriums in Mainz sagte.", "Die Bundesl\u00e4nder wollen in den n\u00e4chsten Tagen ihre wegen der Corona-Pandemie eingef\u00fchrten allgemeinen Quarant\u00e4ne-Regeln f\u00fcr Einreisende aus den Nachbarstaaten aufheben. Das Bundesinnenministerium arbeite derzeit an einer neuen Musterverordnung f\u00fcr die L\u00e4nder, hie\u00df es am Freitag aus dem Ministerium. Die Bundesl\u00e4nder h\u00e4tten sich am Donnerstag nach Abstimmung mit dem Bundeskanzleramt darauf verst\u00e4ndigt."], "Grenz-\u00d6ffnungen in Europa: Urlaubsland beendet Quarant\u00e4ne-Pflicht - SPD macht Druck auf S\u00f6der": ["Update vom 15. Mai, 11.15 Uhr: Die Mehrheit der Deutschen w\u00fcnscht sich eine schnelle und vollst\u00e4ndige \u00d6ffnung der EU-Grenzen. In einer am Freitag ver\u00f6ffentlichten Umfrage des ZDF-Politbarometers pl\u00e4dierten 55 Prozent daf\u00fcr. 41 Prozent sind dagegen. Etwas mehr als die H\u00e4lfte der Befragten (51 Prozent) sehen wegen der Corona-Pandemie ihre Urlaubspl\u00e4ne beeintr\u00e4chtigt. Ein Drittel hat der Umfrage zufolge keine Reisepl\u00e4ne f\u00fcr den Sommer.", "Au\u00dfenminister Heiko Maas (SPD) will n\u00e4chste Woche mit Kollegen aus beliebten Urlaubsl\u00e4ndern beraten, wie die Reisebeschr\u00e4nkungen nach und nach gelockert werden k\u00f6nnen. Innenminister Horst Seehofer (CSU) will die Grenzen mit Frankreich, \u00d6sterreich und der Schweiz fr\u00fchestens am 15. Juni \u00f6ffnen. Der Grenzverkehr nach Luxemburg soll an diesem Samstag normalisiert werden.", "Auch in einigen Bundesl\u00e4ndern steigt der Druck auf die Politik, wieder Normalit\u00e4t an den Grenzen herzustellen. Die bayerische SPD etwa forderte am Freitag ein Ende der Quarant\u00e4nepflicht bei Einreisen aus der EU.\u00a0\"Diese massive Einschr\u00e4nkung ist nicht mehr haltbar, zumal Bayern im Inneren zahlreiche Lockerungen vorgenommen hat\u201c, sagte Europa-Sprecher Markus Rinderspacher. Er verwies auf NRW, das unter\u00a0Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet\u00a0(CDU) die Quarant\u00e4nepflicht bereits\u00a0\u201er\u00fcckabgewickelt\u201c habe.", "Ein EU-Land will unterdessen bald wieder Einreisen f\u00fcr EU-B\u00fcrger erm\u00f6glichen: Slowenien hat die Corona-Pandemie f\u00fcr beendet erkl\u00e4rt, Einreisende etwa aus Deutschland m\u00fcssen ab 31. Mai nicht mehr in eine siebent\u00e4gige Quarant\u00e4ne. An den Grenzen zu den EU-Nachbarl\u00e4ndern \u00d6sterreich, Italien und Ungarn wird allerdings weiterhin kontrolliert. EU-Ausl\u00e4nder, die offensichtlich Symptome einer Corona-Erkrankung aufweisen und keinen st\u00e4ndigen Wohnsitz in Slowenien haben, werden zur\u00fcckgewiesen. Positive Signale gibt es auch aus \u00d6sterreich.\u00a0Bayern versch\u00e4rft indes seine Obergrenze f\u00fcr Coronavirus-Neuinfektionen."], "EU-Stacheldraht in der Corona-Krise: Grenzdebatte muss ein\u00a0\u201ePaket an Fragen\u201c kl\u00e4ren": ["Update vom 14. Mai: Die Diskussion um die EU-Grenzen ist noch nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt - viele EU-Staaten treffen Einzelentscheidungen in Absprachen mit ihren Nachbarstaaten. Bundesau\u00dfenminister Heiko Maas (SPD) fordert nun eine europ\u00e4ische L\u00f6sung, die auch Nachbesserungen in den Quarant\u00e4ne-Regelungen beinhaltet. Er sei zusammen mit Frankreich der Auffassung, dass solche Quarant\u00e4nebestimmungen innerhalb der EU gegen\u00fcber L\u00e4ndern mit einer positiven Pandemientwicklung aufgehoben werden sollten. \u201eEs gibt ein ganzes Paket von Fragen, die entschieden werden m\u00fcssen\u201c, sagte Maas am Mittwoch im ARD-Extra."], "Merkel und Macron sprechen \u00fcber \u00d6ffnung der EU-Grenzen - Polen bleibt vorerst dicht": ["Update vom 13. Mai, 12.10 Uhr:\u00a0Am Mittwoch will die EU-Kommission einen Plan f\u00fcr eine vorsichtige \u00d6ffnung der Binnengrenzen in Europa vorlegen. Nach einem der dpa vorliegenden Entwurf sollen die Kontrollen auch europaweit nach und nach aufgehoben werden. Seehofer schloss sich der Empfehlung der Kommission an, die Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr Einreisen aus Drittstaaten in die EU bis zum 15. Juni zu verl\u00e4ngern.", "Update 11.51 Uhr:Im Kampf gegen die\u00a0Corona-Pandemie wurden im M\u00e4rz Schritt f\u00fcr Schritt die meisten europ\u00e4ischen Grenzen geschlossen.\u00a0Deutschland\u00a0konnte sich nun mit \u00d6sterreich, Frankreich und der Schweiz auf eine weitgehende Lockerung der Grenzkontrollen einigen. Ab Samstag, 16. Mai, soll an den Grenzen zu diesen L\u00e4ndern nur noch stichprobenartig kontrolliert werden. Die Grenze zu Luxemburg wird wieder ge\u00f6ffnet.", "Derweil erkl\u00e4rte Polen, seine Kontrollen an den Grenzen zu anderen EU-L\u00e4ndern bis zum 12. Juni beibehalten. Einen entsprechenden Erlass habe Innenminister Mariusz Kaminski unterzeichnet, teilte das Ministerium in Warschau am Mittwoch mit. Die Grenzen zu Deutschland, Tschechien, zur Slowakei und zu Litauen k\u00f6nnen bis dahin nur an bestimmten \u00dcberg\u00e4ngen \u00fcberquert werden."], "Coronavirus-Krise: \u00d6sterreich k\u00fcndigt Grenz\u00f6ffnung zu Deutschland an": ["Update 9.28 Uhr:In der Debatte um die\u00a0Wieder\u00f6ffnung innereurop\u00e4ischer Grenzen\u00a0ist \u00d6sterreichs Kanzler Sebastian Kurz vorgeprescht und hat die \u00d6ffnung der Grenze zu Deutschland f\u00fcr den 15. Juni angek\u00fcndigt. Die Grenze soll dann vollst\u00e4ndig ge\u00f6ffnet werden. Das best\u00e4tigte das \u00f6sterreichische Kanzleramt der Deutschen Presse-Agentur am Mittwoch.", "Der \u00f6sterreichische Bundeskanzler Sebastian Kurz (\u00d6VP) hatte am Dienstag mit seiner deutschen Amtskollegin Angela Merkel (CDU) telefoniert. Die deutsche Bundesregierung will bei ihrer Sitzung an diesem Mittwoch \u00fcber weitere Schritte beraten.", "Update vom 13. Mai, 8.05 Uhr: Die Grenzen zwischen \u00d6sterreich und Deutschland k\u00f6nnten schon ab dem 15. Juni wieder ge\u00f6ffnet werden. Das meldet die \u00f6sterreichische Presseagentur APA.", "Am heutigen Mittwoch will Bundeskanzlerin\u00a0Angela Merkel im Bundeskabinett einen Stufenplan f\u00fcr die schrittweise Grenz\u00f6ffnung vorstellen. Der Termin k\u00f6nnte dabei best\u00e4tigt werden."], "Grenz-Kontrollen in der Corona-Krise: Merkel und Macron sollen Lockerungen planen": ["Update vom 11. Mai 10.34 Uhr:Bundeskanzlerin\u00a0Angela Merkel (CDU) und der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident\u00a0Emmanuel Macron haben einem Medienbericht zufolge \u00fcber Lockerungen im\u00a0deutsch-franz\u00f6sischen Grenzverkehr\u00a0beraten. Nach Informationen des \u201eHauptstadt Briefings\u201c von The Pioneer-Chefredakteur Michael Br\u00f6cker vom Dienstag streben beide eine L\u00f6sung an, die f\u00fcr die B\u00fcrger beider L\u00e4nder gleicherma\u00dfen gilt, bestenfalls sogar dar\u00fcber hinaus. Beide h\u00e4tten am Montagabend miteinander telefoniert.", "Seit Wochen darf nur nach Deutschland einreisen, wer einen wichtigen Grund vorweisen kann. Das sind beispielsweise Lastwagenfahrer, Angeh\u00f6rige medizinischer Berufe oder Berufspendler. Au\u00dferdem gibt es an den Grenzen zu D\u00e4nemark, Frankreich, Luxemburg, der Schweiz und \u00d6sterreich station\u00e4re Grenzkontrollen.", "Innenminister Horst Seehofer (CSU) hatte zuletzt erkl\u00e4rt, es bestehe Einvernehmen in der Bundesregierung, die Kontrollen zun\u00e4chst bis zum 15. Mai fortzusetzen. NRW-Regierungschef Armin Laschet (CDU) etwa hatte f\u00fcr Lockerungen pl\u00e4diert.", "Regierungssprecher Steffen Seibert best\u00e4tigte am Dienstag, dass die Kanzlerin und der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident am Montag \u00fcber aktuelle europ\u00e4ische Aufgaben gesprochen h\u00e4tten."], "Corona-Krisen-Grenzkontrollen: EU mit klarer Empfehlung -\u00a0\u201eDa sich die Gesundheitssituation...\u201c": ["Update vom 12. Mai, 9.56 Uhr: Die Grenzkontrollen sollten aus Sicht der EU-Kommission gelockert werden - nach und nach: \u201eDa sich die Gesundheitssituation allm\u00e4hlich verbessert, sollte sich die Abw\u00e4gung \u00e4ndern, hin zu einer uneingeschr\u00e4nkten Personenfreiz\u00fcgigkeit.\u201c Diese Empfehlung, aus der das Handelsblatt zitiert, will die Br\u00fcsseler Beh\u00f6rde am 13. Mai vorstellen.", "Das \u00d6ffnen der Grenzen zu verz\u00f6gern w\u00fcrde \u201enicht nur das Funktionieren des Binnenmarkts schwer belasten, sondern auch das Leben von Millionen von EU-B\u00fcrgern, denen die Vorteile der Freiz\u00fcgigkeit vorenthalten werden\u201c, hei\u00dft es dem Bericht zufolge.", "Zun\u00e4chst sollten Kontrollen in Regionen gelockert werden, wo die Infektionszahlen* auf beiden Seiten der Grenze vergleichbar seien.\u00a0Ein koordiniertes und behutsames Vorgehen sei wichtig. Zudem sei von \u201egr\u00f6\u00dfter Bedeutung\u201c, dass gen\u00fcgend Tests zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden und die Beh\u00f6rden \u00fcber Grenzen hinweg bei der Kontaktverfolgung* von Erkrankten zusammenarbeiteten."], "Mehr zu Grenzkontrollen im Video: Lockerungen f\u00fcr Medizin-Personal gefordert": [], "Grenz-Kontrollen in der Corona-Krise: Bundespolizei \u00fcberrascht zum Muttertag mit einer Sonderregel": ["Update vom 10. Mai, 10.07 Uhr: Deutschland hat die strengen Regeln an den Grenzen f\u00fcr einen Tag etwas gelockert. Anlass ist der Muttertag, zu dem man Besuche erm\u00f6glichen will. So hat die Bundespolizei nach dpa-Informationen entschieden, dass der Besuch bei der Mutter an diesem Sonntag als triftiger Grund f\u00fcr die Einreise nach Deutschland gilt.", "Seit Wochen darf nur einreisen, wer einen wichtigen Grund vorweisen kann. Das sind beispielsweise Lastwagenfahrer, Angeh\u00f6rige medizinischer Berufe oder Berufspendler aus der Grenzregion.", "Au\u00dferdem gibt es an den Grenzen zu D\u00e4nemark, Frankreich, Luxemburg, der Schweiz und \u00d6sterreich station\u00e4re Grenzkontrollen. \u201eDie bei der Einreisekontrolle dazu gemachten Angaben m\u00fcssen glaubhaft und \u00fcberpr\u00fcfbar sein\u201c, teilte die Bundespolizei am Sonntag auf Nachfrage mit."], "Grenz-Debatte: Hofreiter geht Seehofer an -\u00a0\u201eEndlich einen Plan vorlegen\u201c": ["Update vom 10. Mai, 8.25 Uhr: Auch aus der Gr\u00fcnen-Fraktion kommt nun Druck auf\u00a0Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) wegen Deutschlands Grenzkontrollen in der Corona-Pandemie*.\u00a0Die anhaltenden Schlie\u00dfungen \u201ebelasten Familien, Lebenspartnerschaften und Berufst\u00e4tige in den Grenzregionen genauso wie den Warenfluss im gemeinsamen Binnenmarkt\u201c, sagte Fraktionschef Anton Hofreiter den Zeitungen der Funke Mediengruppe.", "Hofreiter forderte von Seehofer einen Plan zur Grenz-\u00d6ffnung. Seehofer m\u00fcsse \u201eendlich einen Plan f\u00fcr die Grenzregionen vorlegen, der Freiz\u00fcgigkeit und Gesundheitsschutz vereint, damit die Grenz\u00fcberg\u00e4nge so bald wie m\u00f6glich wieder ge\u00f6ffnet werden k\u00f6nnen\u201c."], "Grenz-Debatte nicht nur um \u00d6sterreich, sondern auch um Frankreich - Auch Laschet macht Druck auf Seehofer": ["Update, 13.41 Uhr: Auch der nordrhein-westf\u00e4lische Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet (CDU) fordert inzwischen von Innenminister Horst Seehofer (CSU), die Grenzkontrollen nach Frankreich aufzuheben. Das solle - anders als geplant - schon vor dem 15. Mai stattfinden, wie er der Stuttgarter Zeitung sagte. Mit Blick auf Frankreich erkl\u00e4rte er: \u201eDort endet der Lockdown am 11. Mai - das w\u00e4re ein guter Zeitpunkt, unseren Nachbarn zu signalisieren, dass wir eine gemeinsame europ\u00e4ische Antwort bei der Pandemiebek\u00e4mpfung anstreben.\u201c", "Ein Land, dass seine Grenzen nicht geschlossen hat, ist Schweden. Einige Ma\u00dfnahmen-Kritiker loben den schwedischen Sonderweg. Doch auch dort zeichnen sich starke wirtschaftliche Sch\u00e4den ab. Und es bleibt die Frage: Sind die beiden Staaten \u00fcberhaupt miteinander vergleichbar?\u00a0Unterdessen zerlegt Barack Obama das Corona-Krisenmanagement von US-Pr\u00e4sident Donald Trump."], "Coronavirus an den Grenzen: Abgeordnete fordern l\u00e4nder\u00fcbergreifend \u00c4nderungen": ["Update, 11.16 Uhr: Zw\u00f6lf Abgeordnete des Bundestags und der f\n            ranz\u00f6sischen Nationalversammlung fordern in einem gemeinsamen Aufruf, die Grenzschlie\u00dfungen zwischen Deutschland und Frankreich nicht mehr zu verl\u00e4ngern, wie die AFP berichtet. Die Auswirkungen auf die B\u00fcrger seien\u00a0\"mehr als grenzwertig\", die Beschr\u00e4nkungen\u00a0\"trennen nun wie ein k\u00fcnstlicher Schnitt, was Jahrzehnte der grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit geschaffen haben.\" Seit das Virus \u00fcberall sei, m\u00fcsse man sich um grenz\u00fcbergreifende Ma\u00dfnahmen bem\u00fchen.", "Am 9. Mai wird der Europatag gefeiert - er erinert an den 9. Mai des Jahrs 1950, als der franz\u00f6sische Au\u00dfenminister Robert Schuman in einer Rede vorschlug, eine Produktionsgemeinschaft f\u00fcr Kohle und Stahl zu gr\u00fcnden, die in die Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft f\u00fcr Kohle und Stahl m\u00fcndete. Dies bildete den Grundstein der heutigen EU.", "Somit w\u00e4chst der Druck auf Horst Seehofer."], "Coronavirus-Grenzkontrollen: Vorsichtige Vorfreude auf Muttertag in Grenzregion": ["Update vom 09.05., 09.33 Uhr: Wie der BR berichtet, k\u00f6nnen sich Anwohner an den Grenz\u00fcberg\u00e4ngen zu \u00d6sterreich nun auf \u201evorsichtige \u00d6ffnungen der Grenzen\u201c an \u00dcberg\u00e4ngen des Kleinwalsertals in Richtung Allg\u00e4u sowie am kleinen deutschen Eck bei Salzburg freuen. Von \u00f6sterreichischer Seite aus sollen die Gesundheitskontrollen am \u00dcbergang Allg\u00e4u-Kleinwalsertal wegfallen. F\u00fcr die \u00dcberg\u00e4nge zu Salzburg seien besonders f\u00fcr den Muttertag am 10. Mai\u00a0\u201efamilienorientierte Grenzkontrollen\u201c geplant.", "Der f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten zust\u00e4ndige Staatsminister Florian Herrmann (CSU) sagte unterdessen auf Anfrage des BR, dass die Kontrollen weiterhin\u00a0\u201enotwendig und unerl\u00e4sslich\u201c seien und in naher Zukunft nur schrittweise Erleichterungen denkbar seien.", "Die Neue Z\u00fcricher Zeitung (NZZ) kommentiert unterdessen, dass die Grenzschlie\u00dfungen derzeit\u00a0\u201emehr Schaden als Nutzen\u201c anrichten w\u00fcrden - es g\u00e4be keine Beweise daf\u00fcr, dass geschlossene Grenzen die Ausbreitung des Virus verlangsamen w\u00fcrden, seit es nicht mehr um lokale Infektionsherde gehe. Die Politiker aus den Grenzregionen wissen, wie die Menschen unter\u00a0\u201eStaus, Passkontrollen und anderen Schikanen\u201c leiden, schreibt die NZZ, und sie wissen bisweilen sogar von neuen alten Ressentiments zu berichten, die etwa zwischen Deutschen und Franzosen wiederaufleben\u201c."], "Coronavirus: \u00d6sterreich will umgehende \u00d6ffnung der Grenzen": ["Update 12.50 Uhr: \u00d6sterreich will eine \u00d6ffnung der Grenze zu Deutschland - und das offenbar umgehend. \u00d6sterreichs Kanzler Sebastian Kurz (\u00d6VP) erh\u00f6hte am Freitag noch einmal den Druck auf die Bundesregierung: Die Grenzen k\u00f6nnten ge\u00f6ffnet werden, \u201esobald Deutschland dazu bereit ist\u201c, betonte er in Wien.", "Zugleich versch\u00e4rften Kritiker der Corona-bedingten Grenzschlie\u00dfungen den Druck auf Innenminister Horst Seehofer (CSU). CDU-Fraktionsvize Andreas Jung verwies am Freitag gegen\u00fcber AFP auf ein Gutachten des renommierten Konstanzer Europarecht-Professors Daniel Thym, demzufolge eine Fortsetzung der Grenzschlie\u00dfungen \"als rechtswidrig einzustufen\" sei.", "Jung z\u00e4hlt zu den Mitautoren einer Stellungnahme von zw\u00f6lf CDU-Bundestags- und Europaabgeordneten, die in einem auf den 5. Mai datierten Schreiben an Seehofer die \u00d6ffnung der Grenzen zumindest nach \u00d6sterreich und zur Schweiz hin gefordert hatten. Dieser hatte diese Forderung am Donnerstag allerdings zur\u00fcckgewiesen (siehe unten).", "Auch zehn Wirtschaftskammern rund um den Bodensee in Deutschland, \u00d6sterreich und der Schweiz verlangen rasche Grenz\u00f6ffnungen. \u201eKein Tag, an dem es die gesundheitspolitische Situation erlaubt, zu einer wirtschaftlichen Normalit\u00e4t zur\u00fcckzukehren, darf jetzt verschenkt werden\u201c, hei\u00dft es in einer am Freitag in Konstanz ver\u00f6ffentlichten Erkl\u00e4rung. Die in allen drei Anrainerstaaten zur Eind\u00e4mmung der Pandemie ergriffenen Ma\u00dfnahmen seien in der Substanz erfolgreich gewesen, wenn auch um den Preis eines weitgehenden Stillstands des wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Lebens."], "Coronavirus: \u00d6sterreich erw\u00e4gt \u00d6ffnung der Grenze": ["Update vom 8. Mai, 11.30 Uhr:\u00a0Die \u00d6ffnung der Grenze zwischen Deutschland und \u00d6sterreich r\u00fcckt nach \u00dcberzeugung von \u00d6sterreichs Kanzler Sebastian Kurz n\u00e4her. Die Ansteckungszahlen seien aktuell in \u00d6sterreich niedriger als in der Bundesrepublik. \u201eDaher gehe ich auch davon aus, dass es zum \u00d6ffnen der Grenze zu Deutschland kommen wird noch vor dem Sommer\u201c, sagte Kurz bei einer Videokonferenz mit Vertretern des Gastgewerbes am Freitag in Wien.", "Die Regierung sei dazu auch fast t\u00e4glich im Austausch mit den deutschen Partnern. Eine Grenz\u00f6ffnung sei aber nicht nur aus touristischer Sicht wichtig, sondern auch f\u00fcr viele Familien, die durch die Grenzkontrollen im Moment getrennt seien. Das Gleiche gelte f\u00fcr Pendler und alle, die aus beruflichen Gr\u00fcnden einfach reisen m\u00fcssten. Einen\u00dcberblick \u00fcber die Rechte und Pflichten bei den Grenzbeschr\u00e4nkungen zu \u00d6sterreich hat Merkur.de* zusammengetragen.", "Inmitten der immer lauteren Rufe nach Grenz\u00f6ffnungen an allen R\u00e4ndern Deutschlands, pl\u00e4diert CDU-Generalsekret\u00e4r Paul Ziemiak\u00a0bei auf einen gemeinsamen Ansatz in Europa. \u201eEin einheitliches Vorgehen innerhalb der Europ\u00e4ischen Union w\u00e4re das Wichtigste\u201c, sagte er dem Redaktionsnetzwerk Deutschland. \u201eWir haben eine unterschiedliche Situation an den deutschen Grenzen. Wenn ich beispielsweise an die deutsch-polnische Grenze denke, dann w\u00e4re es mir wichtig, dass zum Beispiel auch medizinisches Personal aus Polen zur Arbeit nach Deutschland kommen kann.\u201c"], "Coronavirus: Menschen demonstrieren f\u00fcr Grenz\u00f6ffnungen": ["Update 12.50 Uhr:\u00a0Der Protest gegen die\u00a0Schlie\u00dfung der EU-Grenzen\u00a0wird lauter. F\u00fcr ein sofortiges Ende der deutschen Grenzkontrollen zu Luxemburg und Frankreich und die Wieder\u00f6ffnung aller \u00dcberg\u00e4nge gehen die Menschen jetzt auf die Stra\u00dfe. Im luxemburgischen Echternach ist am Freitag ab 12 Uhr eine\u00a0Protestaktion\u00a0geplant, zu der rund 50 regionale politische Vertreter aus Luxemburg und Deutschland erwartet werden. \u201eWir wollen damit bekunden, wie schwierig die Situation zurzeit f\u00fcr uns ist: Nicht nur f\u00fcr alle Grenzg\u00e4nger, sondern auch f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitende Freundschaft\u201c, sagte eine Sprecherin der Stadt Echternach, die an der Grenze zu Deutschland liegt.", "Auch in der Pfalz ist am Freitag ab 12 Uhr eine Aktion geplant: Um gemeinsam ein Zeichen f\u00fcr ein vereintes Europa und die deutsch-franz\u00f6sische Freundschaft zu setzen, treffen sich Politiker an der derzeit gesperrten Br\u00fccke zwischen dem deutschen Scheibenhardt und dem franz\u00f6sischen Scheibenhard.", "Kanzleramtsminister Helge Braun (CDU) pl\u00e4diert derweil in Sachen Grenz\u00f6ffnungen f\u00fcr einen Gleichschritt Deutschlands mit seinen Nachbarstaaten. \u201eDer Anfang dieser Grenzkontrollen war, dass in Deutschland die Gesch\u00e4fte auf waren und im Nachbarland nicht mehr und es dann zu ganz viel Bewegung kam, weil die Leute dann zum Einkaufen \u00fcber die Grenze gekommen sind\u201c, sagte der CDU-Politiker am Donnerstag im Deutschlandfunk. Eine \u201e\u00dcberf\u00fcllung der Innenst\u00e4dte\u201c, die dies zur Folge habe, k\u00f6nnten wir aber \u201egerade nicht gebrauchen\u201c. Grenzkontrollen an den europ\u00e4ischen Binnengrenzen d\u00fcrften zufolge jedoch \u201eimmer nur mit guter Begr\u00fcndung und auf beschr\u00e4nkte Zeit sein\u201c.", "Braun warnte zugleich vor zu vielen Lockerungen in Sachen Geselligkeit und Reisen. \u201eWenn man zur\u00fcckschaut, kann man sehen, dass genau da die gro\u00dfen Ansteckungsgefahren lauern.\u201c"], "Coronavirus: Kritik an Seehofers Grenzkontrollen": ["Ursprungsartikel vom 7. Mai 2020:", "Berlin - Wer noch vor wenigen Wochen als Nachbar galt, wird nun mit Z\u00e4unen getrennt. Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) galt in der Corona-Krise als abgetaucht*. Jetzt macht er mit einem Konflikt von sich Reden. Er halte die Kontrollen an den deutschen Grenzen f\u00fcr sinnvoll, hatte er in der vergangenen Woche betont und angek\u00fcndigt, die Grenzschlie\u00dfung vorerst aufrechterhalten zu wollen. Zw\u00f6lf Bundestags- und Europaabgeordnete der Union haben den Bundesinnenminister jetzt dazu aufgefordert, die wegen der Corona-Pandemie* angeordneten Kontrollen an den deutschen Grenzen sofort zu beenden. In den vergangenen Wochen wurde bereits argumentiert, dass die Grenzschlie\u00dfungen aufgrund der vergleichbaren Ma\u00dfnahmen in den EU-Staaten die Grenzkontrollen weitgehend hinf\u00e4llig seien.", "\u201eNach \u00fcber sieben Wochen muss Schluss sein mit Gitterz\u00e4unen und Schlagb\u00e4umen im Herzen Europas\u201c, hei\u00dft es in der Stellungnahme, die der Deutschen Presse-Agentur vorliegt. Zuvor hatte das Redaktionsnetzwerk Deutschland (RND/Donnerstag) dar\u00fcber berichtet. Die Erkl\u00e4rung ist unter anderem von Ex-Unionsfraktionschef Volker Kauder, Fraktionsvize Andreas Jung (beide CDU) und Daniel Caspary, dem Vorsitzende der CDU/CSU-Gruppe im Europ\u00e4ischen Parlament), unterzeichnet."], "Coronavirus: EU-Grenzen seit sieben Wochen geschlossen": ["\u201eFamilien werden zerschnitten: Erwachsene Kinder etwa d\u00fcrfen ihre Eltern nicht sehen, solange diese nicht pflegebed\u00fcrftig oder krank sind - und Geschwister bleiben auf zwei Seiten des Grenzzauns. Pendler werden fortgesetzt behindert\u201c, beklagen die Parlamentarier. \u201eDeshalb fordern wir jetzt die sofortige Wiederer\u00f6ffnung aller geschlossenen Grenz\u00fcberg\u00e4nge an den Grenzen zur Schweiz, nach Frankreich und nach Luxemburg\u201c, so die Abgeordneten. Sp\u00e4testens mit dem 15. Mai m\u00fcssten alle als Notma\u00dfnahmen befristet verh\u00e4ngten Grenzbeschr\u00e4nkungen dann entfallen. \u201eDas kann keinen Tag l\u00e4nger gehen\u201c, mahnen sie.", "Die Parlamentarier forderten zugleich EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen (CDU) auf, die Ausnahmegenehmigung f\u00fcr Grenzkontrollen nicht \u00fcber den 15. Mai hinaus auszudehnen.", "Auch der M\u00fcnchner Merkur kommentiert*:\u00a0\u201eDringender w\u00e4re aber, dass sich der Bund um seine echte Aufgabe k\u00fcmmert: ein Konzept f\u00fcr eine vorsichtige, aber europaw\u00fcrdige Grenzpolitik und ein starker Plan f\u00fcr ein Konjunkturpaket nach dieser Krise. Vielleicht mag man sich in Berlin darauf mal fokussieren.\u201c"], "Coronavirus: Seehofer will EU-Grenzen weiterhin kontrollieren - Kritik kommt aus den eigenen Reihen": ["Die Kontrollen waren erstmals Mitte M\u00e4rz angeordnet und dann verl\u00e4ngert worden, um die Ausbreitung des Coronavirus in Deutschland zu verlangsamen. Menschen, die weder Deutsche noch dauerhaft hier ans\u00e4ssig sind, d\u00fcrfen seither nur noch aus einem \u201etriftigen Reisegrund\u201c nach Deutschland kommen. Einreisen d\u00fcrfen etwa EU-B\u00fcrger, die durch Deutschland in ihr Heimatland reisen, oder Lastwagenfahrer. Die Einreise ist zudem auf bestimmte Grenz\u00fcberg\u00e4nge beschr\u00e4nkt. Seit dem 10. April m\u00fcssen sich zudem fast alle R\u00fcckkehrer in Deutschland nach einem mehrt\u00e4gigen Auslandsaufenthalt f\u00fcr zwei Wochen in h\u00e4usliche Quarant\u00e4ne begeben. Um die Reisefreiheit trotz Corona zu verbessern, besteht Jens Spahn auf den Immunit\u00e4tsausweis."], "Video: Auch \u00d6sterreich hat vor Wochen die Grenzen dicht gemacht": ["Die Grenzen zu den Nachbarl\u00e4ndern sollen sich demn\u00e4chst wieder \u00f6ffnen - Deutschland erarbeitet bereits konkrete Pl\u00e4ne. Derweil deuten die Erkenntnisse aus einer deutschen Studie darauf hin, dass das Coronavirus neben der Lunge weitere Organe sch\u00e4digt.", "In der Corona-Krise wird auch \u00fcber eine Preiserh\u00f6hung f\u00fcr Fleischprodukte debattiert - dabei schl\u00e4gt sich ein CSU-Politiker auf die Seite der Gr\u00fcnen.", "Grenz\u00f6ffnungen f\u00fcr Familien: Ja, aber nicht f\u00fcr unverheiratete Partner aus Drittstaaten - Abgeordnete wenden sich an Seehofer.", "dpa/nai", "*Merkur.de ist Teil des bundesweiten Ippen-Digital-Redaktionsnetzwerks."]}}, "recommendations": []}