{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/politik/horst-seehofer-csu-wird-scharf-angegangen-union-dringt-auf-aenderungen-an-rueckkehr-gesetz-zr-11110235.html", "query_keywords": ["migration", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "19.04.2019", "last_modified": "08.12.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Jennifer Lanzinger"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Horst Seehofer wird scharf angegangen: Union dringt auf \u00c4nderungen an R\u00fcckkehr-Gesetz", "description": "Aus einem Papier des Ministeriums von Horst Seehofer gehen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr geplante Abschiebungen hervor. Die Union fordert w\u00e4hrenddessen eine \u00c4nderung am R\u00fcckkehr-Gesetz.", "body": {"": ["Meldung vom 8. Dezember 2019:\u00a0Wegen technischer Probleme musste Horst Seehofer einen Hubschrauberflug mit einer Notlandung abbrechen. Wie ernst die Situation war, bemerkte er nicht sofort.", "Update vom 19. April 2019:\u00a0Nach dem Kabinettsbeschluss will die Union bei den bevorstehenden Bundestagsberatungen noch \u00c4nderungen zum \"Geordnete-R\u00fcckkehr-Gesetz\" von Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) erreichen.", "Update vom 17. April 2019: Das Bundeskabinett hat das\u00a0\u201eGeordnete-R\u00fcckkehr-Gesetz\u201c von Horst Seehofer beschlossen. Damit sollen strengere Abschiebe-Regeln durchgesetzt werden.", "Update vom 19. Januar 2019: Pl\u00e4ne des Bundesinnenministeriums, Abschiebeh\u00e4ftlinge wieder in denselben Haftanstalten wie Strafgefangene unterzubringen, sto\u00dfen auf massive Bedenken. \u201eAbschiebehaft und Strafhaft sind zwei unterschiedliche Dinge\u201c, betonte Justizministerin Katarina Barley (SPD) im Deutschlandfunk. Diese Trennung m\u00fcsse eingehalten werden. Nordrhein-Westfalens Integrationsminister Joachim Stamp (FDP) verwies auf europarechtliche H\u00fcrden, brachte aber Sonderregelungen f\u00fcr Gef\u00e4hrder ins Gespr\u00e4ch. Der Bund der Strafvollzugsbediensteten beklagte, dass viele Haftanstalten schon heute \u00fcberf\u00fcllt seien."], "Wegen Platzproblem: Seehofer will\u00a0 Ausl\u00e4nder vor Abschiebung im Gef\u00e4ngnis unterbringen": ["Update vom 17. Januar 2019:\u00a0Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) will die Voraussetzungen f\u00fcr Sicherungshaft absenken, um das \u201eUntertauchen\u201c von Ausl\u00e4ndern vor einer geplanten Abschiebung zu verhindern. Durch diese Ma\u00dfnahme k\u00f6nne auch der Verwaltungsaufwand f\u00fcr die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden gesenkt werden, hei\u00dft es in einem Eckpunktepapier seines Ministeriums f\u00fcr ein \u201eGesetz zur besseren Durchsetzung der Ausreisepflicht\u201c. Das Redaktionsnetzwerk Deutschland hatte zuerst dar\u00fcber berichtet.", "Das Problem der fehlenden Abschiebehaftpl\u00e4tze will Seehofer laut Eckpunktepapier l\u00f6sen, indem das Trennungsgebot von Abschiebungs- und Strafgefangenen ausgesetzt wird. Das w\u00fcrde bedeuten, dass ausreisepflichtige Ausl\u00e4nder, die abgeschoben werden sollen, in regul\u00e4ren Justizvollzugsanstalten untergebracht werden k\u00f6nnten.", "Die Pl\u00e4ne sollten am fr\u00fchen Donnerstagabend Abgeordneten der gro\u00dfen Koalition vorgestellt werden. Der Referentenentwurf werde derzeit noch innerhalb des Ministeriums erarbeitet und abgestimmt, teilte ein Sprecher auf Anfrage mit.", "Die migrationspolitische Sprecherin der Gr\u00fcnen-Bundestagsfraktion, Filiz Polat, sagte, damit greife Seehofer \u201edas Grundrecht auf Freiheit frontal an\u201c. FDP-Fraktionsvize Stephan Thomae sagte: \u201eHorst Seehofer darf die Unt\u00e4tigkeit der L\u00e4nder, ausreichend Abschiebehaftpl\u00e4tze vorzuhalten, nicht zum Anlass nehmen, um rechtsstaatliche Prinzipien auszuhebeln.\u201c", "Am Wochenende soll Horst Seehofer, so ist es geplant, seinen Posten als CSU-Chef an Markus S\u00f6der \u00fcbergeben - alle Neuigkeiten vom CSU-Parteitag in M\u00fcnchen finden Sie in unserem News-Ticker."], "Seehofer weist Forderung nach \u201eNeustart in Berlin zur\u00fcck\u201c - und sucht Autor f\u00fcr Memoiren": ["Update vom 16. Januar 2019:\u00a0Kurz vor seinem Abschied als CSU-Vorsitzender hat Horst Seehofer\u00a0Forderungen seines designierten Nachfolgers Markus S\u00f6der nach einem \u201eNeustart in Berlin\u201c zur\u00fcckgewiesen und f\u00fcr diesen die Erfolgslatte sehr hoch gelegt.", "\u201eDie gro\u00dfe Koalition arbeitet gut, sie produziert sehr viel Positives f\u00fcrs Land, und zwar alle Koalitionspartner\u201c, sagte Seehofer der \u201eAugsburger Allgemeinen\u201c (Mittwoch). Er verstehe deshalb nicht, warum in der Vergangenheit eine R\u00fcckkehr zur Sacharbeit gefordert worden sei, denn diese gebe es seit Anfang an. \u201eUnd ein Neuanfang kann sich ja allenfalls auf Stilfragen beziehen, denn inhaltlich arbeiten wir voll an der Realisierung des Koalitionsvertrages.\u201c", "S\u00f6der, der bereits das Amt des Ministerpr\u00e4sidenten von Seehofer \u00fcbernommen hat, soll am kommenden Samstag bei einem CSU-Parteitag in M\u00fcnchen auch die Nachfolge im Parteivorsitz antreten. S\u00f6der habe \u201edie riesige Aufgabe vor sich, die Sonderstellung der CSU in der deutschen Politik zu bewahren\u201c, sagte Seehofer. Bei der Europawahl im Mai hoffe er \u201eschon auf ein Ergebnis von \u00fcber 40 Prozent\u201c. Dabei bezog Seehofer auch den Unionsspitzenkandidaten Manfred Weber (CSU) ein. Zugleich betonte der 69-J\u00e4hrige, er sei sicher, dass S\u00f6der die anstehenden Aufgaben schaffen k\u00f6nne.", "Lesen Sie auch:\u00a0Welche Konsequenzen kann eine AfD-Mitgliedschaft f\u00fcr Beamte haben? Seehofer l\u00e4sst das pr\u00fcfen"], "Horst Seehofer mit Ank\u00fcndigung:\u00a0\u201eHabe von der ersten Minute an alles daf\u00fcr Wichtige gesammelt\u201c": ["Update: Seehofer bleibt Bundesinnenminister in der gro\u00dfen Koalition. Zu einem vorzeitigen Ausscheiden aus der Bundesregierung sagte er nichts. Er betonte aber, er habe \u201enicht die geringste Angst vor dem Ruhestand\u201c. Seehofer k\u00fcndigte in der \u201eAugsburger Allgemeinen\u201c an, dann seine Memoiren schreiben zu lassen. \u201eIch habe Gott sei Dank von der ersten Minute an alles daf\u00fcr Wichtige gesammelt.\u201c Einen Autor suche er noch. Diese Aufgabe m\u00fcsse ein Profi erledigen."], "\u00dcberraschende Aussage: Horst Seehofer spricht \u00fcber seinen gr\u00f6\u00dften politischen Fehler": ["Update vom 12. Januar 2019: Horst Seehofer hat es als seinen gr\u00f6\u00dften politischen Fehler bezeichnet, schon nach seiner Wahl zum Ministerpr\u00e4sidenten im Jahr 2013 gesagt zu haben, bei der n\u00e4chsten Wahl nicht mehr kandidieren zu wollen. Der \u201eWelt am Sonntag\u201c sagte der 69-J\u00e4hrige kurz vor seinem R\u00fcckzug als CSU-Parteivorsitzender, seine damalige Ank\u00fcndigung habe zu pausenlosen Personaldiskussionen gef\u00fchrt. \u201eDas l\u00e4hmte die inhaltliche Arbeit.\u201c"], "Personaldiskussion v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig": ["Er habe den personellen \u00dcbergang anders gestalten wollen und sei eines Besseren belehrt worden, sagte Seehofer. \u201eMan darf als Politiker nicht ank\u00fcndigen, dass man aufh\u00f6ren will.\u201c Zum angek\u00fcndigten R\u00fcckzug von Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) sagte der 69-J\u00e4hrige, die Personaldiskussion in der CDU laufe recht geordnet, sei jetzt aber eigentlich vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig."], "Er beschw\u00f6rt seine Liebe zur CSU": ["Sein Verh\u00e4ltnis zur CSU bezeichnete Seehofer, der der Partei zehn Jahre lang vorstand, als uneingeschr\u00e4nkte Liebe. Bestimmt werde dieses Verh\u00e4ltnis von der Verantwortung f\u00fcr die Gemeinschaft. \u201eWie bei einem Familienoberhaupt.\u201c Als er das Amt \u00fcbernommen habe, sei die Partei am Boden gewesen und er \u201eals Retter in der Not\u201c aus Berlin geholt worden. Man brauchte \u201eeine Art politisches Helfersyndrom, um diese Herkulesaufgabe zu \u00fcbernehmen\u201c."], "Aussage zum Internet: Horst Seehofer blamiert sich auf Pressekonferenz - News vom 10. Januar": ["Berlin - Seit Tagen h\u00e4lt der Hacker-Angriff auf deutsche Politiker die Bundesregierung auf Trab. Auf der einberufenen Bundespressekonferenz sollte dann erkl\u00e4rt werden, wie es dem 20-j\u00e4hrigen T\u00e4ter \u00fcberhaupt m\u00f6glich war, einen solch gro\u00dfen Daten-Angriff auf viele Personen des \u00f6ffentlichen Lebens aus\u00fcben zu k\u00f6nnen. Innenminister Horst Seehofer bewertete die aktuelle Sicherheitslage im Netz als stabil und versprach sicherzustellen, dass die bei dem Hacker-Angriff geklauten Daten auch\u00a0\u201em\u00f6glichst wieder gel\u00f6scht\u201c werden w\u00fcrden."], "Nach Hacker-Angriff auf Politiker: Horst Seehofer blamiert sich": ["Dabei sorgte Horst Seehofer jedoch vielmehr f\u00fcr H\u00e4me und Spott vieler Internet-Nutzer. Neben der Datensicherheit in Deutschland betonte der Innenminister n\u00e4mlich vor allem seine eigene Kompetenz im World Wide Web und stellte klar:\u00a0\u201eAuch ich bin sehr im Internet aktiv. Nicht so sehr mit Ihnen (Anm. der Redaktion: Journalisten) und Twitter aber immerhin seit den Achtzigerjahren\u201c. Diese Aussage sorgte besonders im Netz f\u00fcr Belustigung, gibt es das offizielle Internet doch erst seit dem Jahr 1989. Damals stand der Zugang ins Web jedoch nur wenigen Universit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung, die breite \u00d6ffentlichkeit fand ihren Weg ins Netz erst Anfang der 90er Jahre.", "Lesen Sie auch:\u00a0Gr\u00fcnen-Chef Habeck ist Talkshow-K\u00f6nig."], "Horst Seehofer auf Pressekonferenz: Netz von Innenminister belustigt": ["Grund genug f\u00fcr viele Twitter-Nutzer, die Kompetenz des Innenministers in Frage zu stellen. In unz\u00e4hligen Kommentaren belustigen sich die Follower \u00fcber Horst Seehofer. Dabei stellt ein User fest:\u00a0\u201eH\u00f6rt auf, euch lustig zu machen. Ich sag\u00b4s euch, Instagram war auf dem \u00b4DynaTAC 8000x\u00b4 noch echte Handarbeit!\u201c", "Manche User vermuten jedoch:\u00a0\u201eVermutlich ist das WWW, Internet und der Computer einfach dasselbe und daher austauschbar\u201c.", "Horst Seehofer selbst bemerkte sein fachliches Fettn\u00e4pfchen jedoch gar nicht. Allgemein fasziniere ihn das Internet und er betrachte es trotz aller Vorf\u00e4lle\u00a0\u201eals eine positive Entwicklung in unserer Zeit\u201c.", "dpa", "Lesen Sie auch:\u00a0Ausgerechnet ein gro\u00dfes Jubil\u00e4um \u00fcbersehen? Horst Seehofers Innenministerium ist offenbar ein peinliches Vers\u00e4umnis unterlaufen.", "Bundesinnenminister und Ex-CSU-Chef Horst Seehofer hat seinen Abschied aus der Politik angek\u00fcndigt.", "Was z\u00e4hlt ist die Reichweite: CSU stellt beliebte Zeitschrift ein. Stattdessen will sich die Partei auf anderen Kan\u00e4len verbessern - etwa auf Youtube.", "Horst Seehofer erkl\u00e4rte in einem Interview, dass er Gesetzte absichtlich kompliziert mache, damit sie bei Abstimmungen nicht auffallen. F\u00fcr die Aussage erntete er reichlich kritik."]}}, "recommendations": []}