{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/politik/akk-cdu-bei-ihrer-ersten-fahrt-in-bundestag-nur-geheult-zr-11979639.html", "query_keywords": ["einwander", "migration"], "creation_date": "14.05.2019", "last_modified": "21.06.2019", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": ["Marcus Giebel", "Christoph Gscho\u00dfmann", "Tobias Roth", "Jennifer Lanzinger"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Annegret Kramp-Karrenbauer hat bei ihrer ersten Fahrt in den Bundestag\u00a0\u201enur geheult\u201c", "description": "AKK musste wegen eines Augenleidens alle Termine f\u00fcr Donnerstag absagen. In einem Interview sprach sie \u00fcber ihr Verh\u00e4ltnis zu Angela Merkel. Bei ihrer ersten Fahrt in den Bundestag war sie sehr verheult.", "body": {"": ["<<< AKTUALISIEREN >>>", "Update vom 12. Juni 2019: Ist Annegret Kramp-Karrenbauer die richtige Kanzlerkandidatin f\u00fcr die Union? Dieser Frage ist merkur.de* im Interview mit dem Forsa-Chef nachgegangen. Eine neue Umfrage des ZDF w\u00fcrde diese Frage wohl mit\u00a0\u201enein\u201c beantworten: Nur 25% aller Deutschen m\u00f6chten AKK als neue Kanzlerin.", "Update vom 15. Mai 2019: Bundeskanzlerin Angela Merkel hat in einem Interview mit der S\u00fcddeutschen Zeitung bekannt gegeben, dass der Europa-Wahlkampf nach ihrem R\u00fccktritt nun Aufgabe von ihrer Nachfolgerin sei. Dennoch heizte die Kanzlerin mit ihren \u00c4u\u00dferungen Ger\u00fcchte an, dass Merkel nach ihrer Amtszeit auf einen EU-Posten wechseln k\u00f6nnte.", "Update vom 14. Mai 2019: Die CDU-Vorsitzende Annegret Kramp-Karrenbauer hat ungute Erinnerungen an ihren Start in die Bundespolitik vor gut 20 Jahren, als die Saarl\u00e4nderin als Nachr\u00fcckerin in den Bundestag einzog. Sie sei damals nach der Geburt ihres j\u00fcngsten Sohnes gerade eine Woche aus dem Krankenhaus zur\u00fcck gewesen, sagte die 56-J\u00e4hrige dem Sender RTL. \u201eIch habe, als der Anruf kam, gerade vorher gestillt. Und dann hie\u00df es: Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, Sie r\u00fccken nach in den Bundestag. Mein erster Gedanke war: never ever.\u201c", "Dann nahm sie das Mandat doch an. \u201eIch wei\u00df noch meine erste Fahrt in den Bundestag, ich bin mit ganz verheulten Augen angekommen, weil ich die ganze Strecke nur geheult habe. Weil es war so schrecklich, diese Trennung, von meinen Kindern, von dem Baby. Das war schon hart.\u201c"], "Annegret Kramp-Karrenbauer:\u00a0\u201eRede h\u00e4ufiger mit Merkel als mit meinem Mann\u201c": ["Update vom 13. Mai 2019: In einem Interview mit der Welt am Sonntag erz\u00e4hlte Annegret Kramp-Karrenbauer, dass sie mehr Zeit in der Parteizentrale in Berlin, als Zuhause im Saarland verbringe. Auch Angela Merkel sehe und spreche sie fast t\u00e4glich: \u201eGerade jetzt im Wahlkampf rede ich an manchen Tagen h\u00e4ufiger mit ihr als mit meinem Mann.\u201c", "Als Freundin wolle sie Merkel aber nicht bezeichnen. Das sei f\u00fcr sie ein ganz privater Begriff, erkl\u00e4rt AKK gegen\u00fcber der Welt am Sonntag:\u00a0\u201eFreundin ist jemand, mit dem ich im Sandkasten gespielt habe oder zur Schule oder Uni gegangen bin. Aber wir sind so etwas wie Weggef\u00e4hrtinnen geworden.\u201c", "Sie strebe auch keine vorzeitige Abl\u00f6sung der Kanzlerin an. Die Kanzlerin und die Regierung seien f\u00fcr die ganze Legislaturperiode gew\u00e4hlt: \u201eDie B\u00fcrger erwarten zu Recht, dass sie die Verpflichtung, die mit dieser Wahl einhergeht, ernst nehmen. Ich kann also f\u00fcr mich ausschlie\u00dfen, dass ich auf einen mutwilligen Wechsel hinarbeite.\u201c"], "Annegret Kramp-Karrenbauer sagt wegen Augenleidens Termine ab -\u00a0Buhrufe im Publikum": ["Update vom 9. Mai 2019: CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer hat wegen einer Augenerkrankung \u00f6ffentliche Termine am Donnerstag abgesagt. Das teilte der Pr\u00e4sident der mittelst\u00e4ndischen Familienunternehmer, Reinhold von Eben-Worl\u00e9e, bei den Familienunternehmer-Tagen in Berlin mit. Die CDU-Chefin sollte bei der Veranstaltung des Wirtschaftsverbands auftreten. Die CDU best\u00e4tigte Kramp-Karrenbauers Augenerkrankung, ohne weitere Angaben zu machen. Im Publikum rief die Nachricht von der Absage zun\u00e4chst Buhrufe hervor, bevor Eben-Worl\u00e9e den Grund nannte und Kramp-Karrenbauer in Schutz nahm. Bei der Veranstaltung des Wirtschaftsverbands sprach stattdessen CDU-Generalsekret\u00e4r Paul Ziemiak."], "Annegret Kramp-Karrenbauer beh\u00e4lt ihr Amt als Pr\u00e4sidentin des Deutschen Volkshochschulverbands (DVV)": ["Update vom 8. Mai 2019:\u00a0Die CDU-Vorsitzende Annegret Kramp-Karrenbauer beh\u00e4lt ihr Amt als Pr\u00e4sidentin des Deutschen Volkshochschulverbands (DVV). Die Politikerin wurde bei der DVV-Mitgliederversammlung am Mittwoch in Weimar mit 91,4 Prozent der Stimmen wiedergew\u00e4hlt, wie der Verband mitteilte. Kramp-Karrenbauer hat das Amt seit 2015 inne. Der DVV feiert in diesem Jahr das hundertj\u00e4hrige Bestehen der Volkshochschulen in Deutschland.", "Sie sehe sich als T\u00fcr\u00f6ffnerin, um \"die Volkshochschulen ins \u00f6ffentliche Bewusstsein zu r\u00fccken\", erkl\u00e4rte Kramp-Karrenbauer nach ihrer Wahl. Im ARD-\"Mittagsmagazin\" forderte sie mehr Geld f\u00fcr die Volkshochschulen. Die Situation vieler Lehrkr\u00e4fte sei \"nicht befriedigend\". Volkshochschulen seien eine Gemeinschaftsaufgabe, in der \"jeder Teil seine Verantwortung tragen m\u00fcsse\"."], "Neue Minister? CDU-Politiker schl\u00e4gt AKK eine \u201eKabinettsumbildung\u201c vor": ["Update vom 4. Mai 2019:\u00a0Angesichts des Umfragetiefs der Union haben mehrere CDU-Politiker von Parteichefin Annegret Kramp-Karrenbauer mehr Profil gefordert. \"AKKs erste Aufgabe war es, den Laden zusammenzuhalten. Das hat sie geschafft\", sagte der Vorsitzende der Kommunalpolitischen Vereinigung von CDU und CSU, Christian Haase, dem Redaktionsnetzwerk Deutschland (Samstagausgaben). \"Jetzt m\u00fcssen nach au\u00dfen erkennbar Themen gesetzt und diese mit Personen verbunden werden.\"", "Die \"Personifizierung von Sachfragen\" sei eine zentrale Aufgabe, sagte Haase. Dies k\u00f6nne zum Beispiel durch neue Minister sichergestellt werden: \"Eine Kabinettsumbildung w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit, um zu zeigen, dass wir uns weiterentwickeln.\"", "Die schleswig-holsteinische Bildungsministerin Karin Prien, eine der Sprecherinnen des Netzwerkes \"Union der Mitte\" forderte, die CDU m\u00fcsse inhaltlich sichtbarer werden. \"Wir m\u00fcssen auf die Zukunftsthemen wie Klimaschutz, Mobilit\u00e4t, Bildung und Forschung neue Antworten finden. Da ist programmatisch noch Luft nach oben\", sagte Prien dem RND. Sie warnte vor einem Rechtsruck der Partei: \"Wenn die W\u00e4hler der Mitte nicht mehr das Gef\u00fchl h\u00e4tten, von uns angesprochen zu werden, w\u00fcrde das sehr schaden.\"", "CDU-Generalsekret\u00e4r Paul Ziemiak forderte derweil angesichts der sich eintr\u00fcbenden Konjunktur, die gro\u00dfe Koalition m\u00fcsse ihre Schwerpunkte neu definieren. \"Wenn die Steuersch\u00e4tzung niedriger ausf\u00e4llt als zun\u00e4chst angenommen, muss das f\u00fcr die gro\u00dfe Koalition Anlass sein, die Priorit\u00e4ten neu zu setzen\", sagte er der \"Rheinischen Post\" vom Samstag.", "\"Wir m\u00fcssen neu bestimmen, wof\u00fcr Geld ausgegeben werden kann und muss und wir m\u00fcssen vor allem dar\u00fcber reden, wie k\u00fcnftig Geld erwirtschaftet werden kann\", sagte Ziemiak. Dazu werde die CDU bei ihrer Klausurtagung Anfang Juni Vorschl\u00e4ge machen.", "Der Grundrente nach dem Konzept von Arbeitsminister Hubertus Heil (SPD) erteilte der CDU-Generalsekret\u00e4r endg\u00fcltig eine Absage: \"Eine neue Heil-Rente nach dem Gie\u00dfkannenprinzip wird es mit uns so nicht geben.\" Heil habe einen Vorschlag gemacht, der dem Koalitionsvertrag klar widerspreche. \"F\u00fcr eine echte Grundrente brauchen wir eine Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung, damit auch tats\u00e4chlich diejenigen Unterst\u00fctzung erhalten, die besonders darauf angewiesen sind\", sagte Ziemiak. \"Das ist eine Frage der Gerechtigkeit.\""], "AKK erteilt CO2-Steuer deutliche Absage - CDU-Chefin in in Kanzler-Umfrage abgestraft": ["Update vom 4. Mai 2019:\u00a0CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer hat einer CO2-Steuer eine deutliche Absage erteilt. Sie sei davon \u00fcberzeugt, dass es intelligentere Methoden f\u00fcr mehr Klimaschutz gebe als neue Steuern zu erheben, sagte sie am Samstag bei einem Landesparteitag der CDU im sachsen-anhaltischen Halle. Hinter einer CO2-Steuer verberge sich nichts anderes als eine st\u00e4rkere Belastung f\u00fcr Benzin, Diesel, Heiz\u00f6l und Gas. \u201eDeswegen ist die Frage, ob wir, weil wir zu faul sind zum Nachdenken, ob es bessere Methoden gibt, einfach mal insbesondere kleine Leute \u00fcber Geb\u00fchr belasten.\u201c", "Allerdings k\u00f6nne mehr Klimaschutz aus ihrer Sicht in der sozialen Marktwirtschaft tats\u00e4chlich am besten \u00fcber den Preis gesteuert werden, sagte Kramp-Karrenbauer weiter. Sie warb daf\u00fcr, \u00fcber einen europaweiten Emissionshandel oder Zertifikate nachzudenken. Bereits am Freitag hatte eine CDU-Sprecherin betont, im Bundesvorstand habe sich ein \u201eklares Meinungsbild ergeben, vorrangig \u00fcber M\u00f6glichkeiten eines verst\u00e4rkten Zertifikatehandels nachzudenken\u201c.", "Die Bundesregierung von CDU und SPD will noch in diesem Jahr ein Klimaschutzgesetz verabschieden. Derzeit werden sowohl nationale als auch europ\u00e4ische Klimaschutzziele verfehlt, es drohen teure Strafzahlungen. Der Aussto\u00df von Kohlendioxid (CO2) gilt als eine Ursache des Klimawandels."], "Desastr\u00f6se Kanzler-Umfrage f\u00fcr Annegret Kramp-Karrenbauer - sie liegt sogar hinter Merz": ["Update vom 3. Mai 2019: Nur jeder neunte Deutsche (elf Prozent) kann sich Annegret Kramp-Karrenbauer als neue Bundeskanzlerin vorstellen. Das geht aus dem Ergebnis einer Umfrage\u00a0\u00a0des Meinungsforschungsinstituts \u201eYouGov\u201c im Auftrag des RedaktionsNetzwerks Deutschlands hervor.", "Besonders bitter: Die CDU-Chefin liegt sogar hinter Friedrich Merz, gegen den sie sich im Kampf um den Partei-Chefposten knapp durchgesetzt hatte. Er kommt auf 13 Prozent. Es folgen SPD-Vizekanzler Olaf Scholz und Gr\u00fcnen-Chef Robert Habeck (jeweils acht Prozent).", "Update vom 2. Mai 2019:\u00a0Die CDU-Vorsitzende Annegret Kramp-Karrenbauer hat die umstrittene Ostseegaspipeline Nord Stream 2 verteidigt, zugleich aber Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Besorgnisse der Nachbarstaaten signalisiert. Kramp-Karrenbauer sagte der Deutschen Presse-Agentur, die CDU insgesamt habe \u201eimmer gesagt, wir stehen auch zu diesem Projekt, ob es jetzt ein Herzensanliegen ist oder nicht\u201c.", "Aus deutscher Sicht gehe es darum, dass bei einem Ausstieg aus der Kohle und aus der Atomkraft in den n\u00e4chsten Jahren Gas als Alternativenergietr\u00e4ger wichtiger werde, machte Kramp-Karrenbauer deutlich. \u201eAber klar ist auch: Das Projekt l\u00f6st bei vielen Nachbarstaaten \u00c4ngste und Besorgnisse aus, insbesondere in der Ukraine, aber auch in Polen.\u201c", "Die CDU-Chefin verwies darauf, dass Kanzlerin Angela Merkel (CDU) \u201esehr stark daf\u00fcr k\u00e4mpft, dass etwa Sicherheitsgarantien f\u00fcr die Ukraine geregelt werden\u201c. Vor allem Kiew bef\u00fcrchtet massive Einnahmeverluste, falls weniger russisches Gas f\u00fcr Europa durch die Ukraine geleitet wird. Kramp-Karrenbauer argumentierte jetzt, durch die vor kurzem beschlossene Neuregelung der europ\u00e4ischen Gas-Richtlinie bek\u00e4men die europ\u00e4ischen Partner ja auch mehr Mitsprache in diesem Bereich."], "Annegret Kramp-Karrenbauer l\u00e4dt zu CDU-Klausur nach Europawahl im Mai": ["Update vom 30. April 2019, 10.17 Uhr: Die angek\u00fcndigte CDU-Klausur sorgt in Berlin f\u00fcr Spekulationen \u00fcber einen vorzeitigen Abschied Angela Merkels aus dem Kanzleramt - am Dienstag hat sich nun Annegret Kramp-Karrenbauer pers\u00f6nlich zu den Hintergr\u00fcnden der f\u00fcr Anfang Juni anberaumten Sitzung ge\u00e4u\u00dfert.", "Update vom 29. April 2019, 13.11 Uhr:\u00a0Die CDU-Vorsitzende Annegret Kramp-Karrenbauer hat die Parteif\u00fchrung zu einer Klausurtagung nach der Europawahl 2019 Ende Mai eingeladen. Dies k\u00fcndigte Kramp-Karrenbauer w\u00e4hrend einer Vorstandssitzung in Berlin an, wie aus CDU-Kreisen best\u00e4tigt wurde. Zuvor hatte die Tageszeitung Die Welt berichtet. Dem Vernehmen nach soll es auf der Klausur darum gehen, wie mit den Ergebnissen der aktuellen Steuersch\u00e4tzung und daraus folgenden Priorit\u00e4tensetzungen umzugehen sei. Zudem solle die Fortschreibung des Arbeitsprogramms des Bundesvorstands, das auf der Jahresauftakt-Klausur beschlossen worden ist, Thema sein."], "Kramp-Karrenbauer \u00fcber Schicksalsschlag:\u00a0\u201eFast aus der Bahn geworfen\u201c": ["Update vom 17. April 2019, 13.15 Uhr: Schwere pers\u00f6nliche Schicksalsschl\u00e4ge haben die CDU-Vorsitzende Annegret Kramp-Karrenbauer in ihrem christlichen Glauben ersch\u00fcttert. Dann und wann habe sie auch mit Gott gehadert, etwa als sie mit 19 Jahren ihren Vater verloren habe, sagte die 56-J\u00e4hrige der Zeitschrift \u201ePublik-Forum\u201c. \u201eOder als mein \u00e4lterer Bruder sehr fr\u00fch an Krebs gestorben ist. Bei solchen Schicksalsschl\u00e4gen in der eigenen Familie denke ich schon: Warum jetzt er? Was ist der Sinn?\u201c", "Besonders der Tod ihres Vaters vor fast 40 Jahren habe sie \u201efast aus der Bahn geworfen\u201c, sagte die fr\u00fchere saarl\u00e4ndische Regierungschefin. \u201eSo schrecklich es war, r\u00fcckblickend denke ich: Das hat mich zu dem Menschen gemacht, der ich heute bin. Es hat mich gesch\u00e4rft f\u00fcrs Leben, und hat mir Demut gegeben. Vielleicht auch Kraft, weil ich es \u00fcberstanden habe.\u201c Dies mache sie auch zuversichtlich in Momenten, die ihr schwierig vorkommen, \u201edie es aber im Vergleich dazu nicht sind\u201c.", "Update vom 16. April 2019, 07.30 Uhr:\u00a0SPD-Generalsekret\u00e4r Lars Klingbeil hat bekr\u00e4ftigt, dass seine Partei die CDU-Vorsitzende Annegret Kramp-Karrenbauer im Bundestag nicht zur Bundeskanzlerin w\u00e4hlen w\u00fcrde. \"Wir sind eine Koalition unter Angela Merkel eingegangen\", sagte Klingbeil der\u00a0Saarbr\u00fccker Zeitung. \"Wir haben Angela Merkel gew\u00e4hlt. Damit ist alles gesagt.\"", "Zugleich forderte Klingbeil die Union auf, ihre \"Personalspielchen\" mit Blick auf die Nachfolge von Kanzlerin Merkel und die Besetzung des Kabinetts zu beenden. \"Ich erwarte von der Union Disziplin. Wenn ich mir die Bilanzen von Herrn Altmaier, von Frau Karliczek oder Herrn Seehofer angucke, dann ist die klare Forderung, jetzt endlich Tempo zu machen.\"", "Die SPD habe ein Interesse daran, dass der Koalitionsvertrag weiter umgesetzt werde, sagte der Generalsekret\u00e4r. \"Es gibt Hausaufgaben, die wir als Koalition noch machen m\u00fcssen. Ich nenne die Grundrente, das Ende der sachgrundlosen Befristung und die ganzen Fragen der Zukunftsinvestitionen.\"", "Immer wieder hat es Spekulationen gegeben, Merkel k\u00f6nnte noch vor der n\u00e4chsten Bundestagswahl als Kanzlerin abtreten und Kramp-Karrenbauer das Zepter \u00fcberreichen. Die konservative Werteunion hat dies wiederholt gefordert. Zuletzt sagte der Werteunion-Vorsitzende Alexander Mitsch (CDU), der F\u00fchrungswechsel m\u00fcsse nach der Europawahl eingeleitet werden."], "Kramp-Karrenbauer \u00fcber Merkels Verhalten im Europawahlkampf entt\u00e4uscht": ["Update vom 14. April 2019: CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer ist laut einem Bericht der\u00a0\"Welt am Sonntag\"\u00a0entt\u00e4uscht dar\u00fcber, dass Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) fast gar nicht im anlaufenden Europawahlkampf auftreten m\u00f6chte. Unter Berufung auf Vertraute der Parteichefin hie\u00df es, Merkel habe sogar urspr\u00fcngliche Zusagen sp\u00e4ter wieder zur\u00fcckgezogen, insbesondere f\u00fcr den gemeinsamen Wahlkampfauftakt der Unionsparteien am 27. April in Frankfurt am Main.", "Einziger Termin mit Merkel ist demnach nun die Abschlusskundgebung von CDU und CSU am 24. Mai in M\u00fcnchen. Die Teilnahme hier habe die Kanzlerin damit begr\u00fcndet, dass auch ausl\u00e4ndische Staats- und Regierungschefs teilnehmen, die wie sie der Europ\u00e4ischen Volkspartei (EVP) angeh\u00f6ren. An reinen CDU-Veranstaltungen wolle sie sich dagegen weder vor den Europawahlen noch vor den Landtags- und Kommunalwahlen in diesem Jahr beteiligen.", "Th\u00fcringens CDU-Landeschef und Spitzenkandidat f\u00fcr die Landtagswahlen Ende Oktober, Mike Mohring, widersprach im Berliner \"Tagesspiegel\" vom Sonntag Mutma\u00dfungen, die CDU wolle Merkel im Wahlkampf verstecken. Vielmehr sei es umgekehrt: \"Angela Merkel hat um Verst\u00e4ndnis gebeten, dass sie nach dem Verzicht auf den Parteivorsitz keine reinen Parteitermine mehr wahrnimmt\", sagte Mohring. F\u00fcr Th\u00fcringen wolle er aber dennoch unabh\u00e4ngig vom Wahlkampf Wege finden, \"dass die Kanzlerin in diesem Jahr in Th\u00fcringen auftritt\".", "Lesen Sie auch bei fnp.de*:\u00a0Merz und Kramp-Karrenbauer schlie\u00dfen Pakt: Das Traumpaar aus dem Sauerland"], "News vom 12. April: Merz und AKK bei der Werteunion: \"Hier trifft sich die Regierungsspitze von morgen\"": ["Die konservative Werteunion sieht in dem gemeinsamen Auftritt von Annegret Kramp-Karrenbauer und Friedrich Merz am Freitag die Vorzeichen f\u00fcr eine baldige Regierungsumbildung mit den beiden CDU-Politikern. \"Heute abend trifft sich die Regierungsspitze von morgen\", sagte der Werteunion-Vorsitzende Alexander Mitsch (CDU) der Nachrichtenagentur AFP.", "Damit verb\u00e4nden die Konservativen und Wirtschaftsliberalen in der Union wie die Werteunion selbst sowie viele B\u00fcrger \"die Hoffnung auf eine baldige und nachhaltige Politikwende, insbesondere bei der Einwanderungs- und Wirtschaftspolitik\", f\u00fcgte Mitsch hinzu. Erst mit dem Wechsel in der Bundesregierung werde die Union das Vertrauen der B\u00fcrger zur\u00fcckgewinnen k\u00f6nnen.", "Mitsch hatte unl\u00e4ngst den R\u00fcckzug von Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) nach der Europawahl Ende Mai gefordert. Der Prozess der \"\u00dcbergabe der Regierungsverantwortung\" an Kramp-Karrenbauer und Merz m\u00fcsse \"bedacht eingeleitet\" werden, sagte er in einem Interview. AKK selbst hatte die Forderung nach einem R\u00fccktritt Merkels als \"absurd\" zur\u00fcckgewiesen.", "Auf die Frage nach der k\u00fcnftigen Rolle von Merz in einem Kabinett unter einer Kanzlerin Kramp-Karrenbauer sagte Mitsch, er gehe davon aus, dass Merz \"jede politische Funktion sehr gut und erfolgreich aus\u00fcben kann und wird\". Die Werteunion ist ein Zusammenschluss konservativer Unionspolitiker.", "Kramp-Karrenbauer und Merz treten am Freitagabend im sauerl\u00e4ndischen Eslohe erstmals seit ihrem Kampf um den CDU-Parteivorsitz gemeinsam auf. Anfang Dezember hatte Kramp-Karrenbauer das Rennen, an dem auch Gesundheitsminister Jens Spahn teilnahm, knapp f\u00fcr sich entschieden.", "Ein Spitzenamt in der Partei wollte Merz nach der Niederlage nicht \u00fcbernehmen. Allerdings k\u00fcndigte er an, sich weiter f\u00fcr die CDU zu engagieren."], "Europawahlkampf: Merkel l\u00e4sst Kramp-Karrenbauer den Vortritt - das steckt dahinter": ["Update vom 5. April 2019, 11.55 Uhr: Die CDU will die W\u00e4hler bei der Europawahl am 26. Mai mit den Themen Wohlstand, Sicherheit und Frieden von sich \u00fcberzeugen. Die CDU werde sich im Wahlkampf nicht auf die Populisten oder die \u201eRadikalen, die Europa schaden wollen\u201c, fokussieren, sagte CDU-Generalsekret\u00e4r Paul Ziemiak am Freitag bei der Vorstellung der Plakatkampagne seiner Partei f\u00fcr die Europawahl am 26. Mai. Es gehe um einen Wettbewerb der besten Ideen f\u00fcr die Zukunft des Kontinents. Europa solle nicht \u201eSpielball von anderen\u201c werden, sondern selbstbewusst den Menschen dienen.", "Erstmals geht die CDU mit einem gemeinsamen Plakat mit der CSU in den Wahlkampf - darauf ist auch der gemeinsame Spitzenkandidat Manfred Weber (CSU) zu sehen.", "Kanzlerin Angela Merkel (CDU) wird laut Ziemiak im Wahlkampf gemeinsam mit Weber an einigen ausgew\u00e4hlten Terminen im europ\u00e4ischen Ausland teilnehmen. Im Europawahlkampf in Deutschland \u00fcberl\u00e4sst Merkel die B\u00fchne aber weitgehend ihrer Nachfolgerin, der neuen Vorsitzenden Annegret Kramp-Karrenbauer. Merkel werde beim Wahlkampfabschluss der Europ\u00e4ischen Volkspartei, zu der auch CDU und CSU geh\u00f6ren, am 24. Mai in M\u00fcnchen zusammen mit anderen EVP-Staats- und Regierungschefs auftreten, sagte Ziemiak. Beim Wahlkampfauftakt am 27. April in M\u00fcnster wird Merkel nicht dabei sein.", "Lesen Sie auch:\u00a0Maybrit Illner bekommt Sonderlob - Talk-Gast schl\u00e4gt verr\u00fcckte Brexit-L\u00f6sung vor", "Trotz des gemeinsamen Spitzenkandidaten Weber gehen CDU und CSU mit jeweils eigenst\u00e4ndig gestalteten Plakaten in den Wahlkampf. Die CDU l\u00e4sst sich die Kampagne unter dem Motto \u201eF\u00fcr Deutschlands Zukunft. Unser Europa\u201c zehn Millionen Euro kosten - das ist so viel, wie beim j\u00fcngsten Wahlkampf 2014. Auf ihren Plakaten werden die bisherigen etwa in Dreiecken gefassten Farben Schwarz, Rot und Gold mit dem Blau der Europafahne kombiniert. Neben dem Parteilogo ist auch das der EVP zu sehen."], "Merkel-Nachfolge: Diesen Drei-Stufen-Plan soll Kramp-Karrenbauer verfolgen": ["Update vom 28. M\u00e4rz 2019: Einer Analyse der Bild-Redakteure Nikolaus Blome und Ralf Schuler zufolge verfolgt Annnegret Kramp-Karrenbauer auf dem Weg ins Kanzleramt einen Drei-Stufen-Plan (Artikel hinter einer Bezahlschranke). Zun\u00e4chst wolle sie partei-intern die Machtbasis festigen, was ihr weitestgehend gelungen sei. Aktuell sei sie dabei, in den f\u00fcr den Posten relevanten Themen - etwa Migration, die Zukunft der EU oder R\u00fcstungsexporte - ihr Profil zu sch\u00e4rfen. Dabei sei jedoch wichtig, Angela Merkel weder zu sch\u00e4digen noch sich als ihr Gegenentwurf aufzuspielen.", "Anschlie\u00dfend w\u00fcrde \u201eAKK\u201c den \u00dcbergang einleiten - so die CDU denn einen Umfragewert von mindestens 35 Prozent erreichen w\u00fcrde. Dies solle jedoch nach M\u00f6glichkeit noch vor den Landtagswahlen in Ostdeutschland - Sachsen und Brandenburg bitten am 1. September an die Urnen, Th\u00fcringen am 27. Oktober - geschehen. Denn in den neuen Bundesl\u00e4ndern sei Merkel \u201ebei vielen W\u00e4hlern geradezu verhasst\u201c.", "Weitere News zu Annegret Kramp-Karrenbauer finden Sie in unserem fr\u00fcheren News-Ticker zur CDU-Chefin."], "News-Ticker zu Annegret Kramp-Karrenbauer": ["Annegret Kramp-Karrenbauer gilt als politische Senkrechtstarterin der vergangenen Monate. Die ehemalige Ministerpr\u00e4sidentin des Saarlands stieg - unterst\u00fctzt und angetrieben von Bundeskanzlerin Angela Merkel - vor gut einem Jahr zur Generalsekret\u00e4rin der CDU auf. Schon im Dezember gab sie den Posten wieder auf - weil sie in einer Kampfabstimmung mit Friedrich Merz und Jens Spahn zur neuen Parteivorsitzenden gew\u00e4hlt wurde. Sp\u00e4testens seither gilt \u201eAKK\u201c als designierte Nachfolgerin von Merkel als erste Frau im Staate. Die Kanzlerin hatte ihren Abschied von dem Posten zum Ende der aktuellen Legislaturperiode 2021 bereits verk\u00fcndet. Auch ein fr\u00fcheres Abdanken scheint aber l\u00e4ngst nicht mehr ausgeschlossen.", "Der Start ins Jahr 2019 geriet f\u00fcr Kramp-Karrenbauer jedoch etwas holprig. So bestimmte sie wegen eines Karnevalswitzes \u00fcber die Notdurftverrichtung des starken Geschlechts unfreiwillig die Schlagzeilen. In Umfragen musste sie zudem R\u00fcckschl\u00e4ge verkraften. Mitte M\u00e4rz hatte ihr mehr die H\u00e4lfte der Befragten des \u201eZDF\u201c-Politbarometers die F\u00e4higkeit zur Kanzlerschaft abgesprochen. Dem j\u00fcngsten Trendbarometer von \u201eRTL\u201c und \u201entv\u201c zufolge rutschte sie seit Dezember um zw\u00f6lf Prozentpunkte auf 36 Prozent ab. Bei einer Direktwahl w\u00fcrde \u201eAKK\u201c jedoch weiterhin deutlich bessere Chancen haben als die potenziellen SPD-Kandidaten Andrea Nahles und Olaf Scholz.", "Brexit-Schlacht l\u00e4uft: Pl\u00f6tzlich bekommt May Unterst\u00fctzung von ihrem Gegner - Merkel kommt \u00fcberraschend", "Lesen Sie auch den Kommentar von Merkur.de*:\u00a0May ist gescheitert", "\u201eFridays for Future\u201c: Weitere Sch\u00fcler-Demonstrationen f\u00fcr mehr Klimaschutz", "Angesichts der herben Verluste bei der Europawahl sucht die CDU-Vorsitzende Annegret Kramp-Karrenbauer nach einfachen Antworten*: Sie unterstellt Youtubern Manipulation und kratzt damit am Grundgesetz. Der Kommentar der FR.", "mg/dpa/AFP", "*fr.de und merkur.de sind Teil der Ippen-Digital-Zentralredaktion"]}}, "recommendations": []}