{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/bayern/hilfsorganisation-sea-eye-darf-in-malta-nicht-anlegen-11186378.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "14.01.2019", "last_modified": "14.01.2019", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": ["Katrin Woitsch"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Sea-Eye-Sprecher: \u201eEs ist Schikane\u201c", "description": "Das Schiff der Regensburger Hilfsorganisation Sea-Eye darf im Hafen von Malta nicht anlegen. Sea-Eye-Sprecher Gorden Isler erkl\u00e4rt, wie der Verein nun weitermachen will.\u00a0", "body": {"": ["Die Regensburger Hilfsorganisationen Sea-Eye hat Ende Dezember 17 Menschen im Mittelmeer vor dem Ertrinken gerettet. Zw\u00f6lf Tage wurde das Schiff blockiert, die Fl\u00fcchtlinge durften inzwischen von Bord. Malta verbietet Sea-Eye aber, im Hafen von Valetta anzulegen. Sprecher Gorden Isler erkl\u00e4rt, wie es nun weitergeht.", "Warum darf das Schiff von Sea-Eye nicht in den Hafen von Malta einlaufen?", "Es gibt keine offizielle Begr\u00fcndung, warum wir die Genehmigung nicht bekommen. Unser Schiff ist korrekt registriert, wir fahren unter deutscher Flagge. Sachlich gibt es also keinen Grund. Es ist Schikane. Offensichtlich f\u00fcrchtet Malta innenpolitische Schwierigkeiten und will es uns deshalb so schwer wie m\u00f6glich machen.", "Ein Teil der Crew hat das Schiff verlassen. Wieso?", "Wir hatten vor allem ehrenamtliche Crewmitglieder an Bord. Sie h\u00e4tten alle vor einer Woche wieder in der Arbeit erscheinen m\u00fcssen. Viele haben Schwierigkeiten bekommen \u2013 obwohl der R\u00fcckhalt von zu Hause sehr gro\u00df war. Aber so eine Blockade verursacht auch psychisch einen enormen Druck. Dazu kommt der enge Kontakt zu den Gefl\u00fcchteten. Viele von ihnen haben Grauenvolles von ihrer Flucht erz\u00e4hlt. Daran hatten einige der Helfer schwer zu knabbern.", "In welcher Verfassung waren die Gefl\u00fcchteten, als sie an die maltesische Armee \u00fcbergeben wurden?", "Die Situation an Bord war f\u00fcr die Geretteten nicht einfach. Aber sie haben uns gesagt, dass es ihnen seit Monaten nicht mehr so gut ging wie an Bord. Viele haben die letzten Monate in einem libyschen Gef\u00e4ngnis verbracht. Sie waren froh, endlich in Sicherheit zu sein.", "Ihnen ist auch verboten worden, die Crew auszutauschen. Darf Malta das so einfach?", "Auch daf\u00fcr gibt es keine Begr\u00fcndung und auch keine gesetzliche Grundlage. Aber es bringt uns ja aktuell nicht weiter, dagegen zu klagen. Auch dass unser Schiff nicht mit Proviant und Treibstoff versorgt werden darf, zeigt, dass Malta mit maximaler H\u00e4rte gegen Hilfsorganisationen vorgeht. Wir hatten auf Malta vier Ehrenamtliche, die gerne an Bord gegangen w\u00e4ren, um die Crew zu entlasten. Aktuell bleibt alles an den sieben Berufsseeleuten an Bord h\u00e4ngen. Die Belastung ist enorm.", "Wie geht\u2019s jetzt weiter?", "Wir haben gerade starken Wind und suchen Schutz vor der tunesischen K\u00fcste. Wenn der Wind abklingt, wollen wir Kurs auf das westliche Mittelmeer halten, dort haben wir mehr Optionen, in einen sicheren Hafen einlaufen zu k\u00f6nnen. Danach wollen wir so schnell wie m\u00f6glich wieder los. Aber wir m\u00fcssen erst Spenden sammeln. Die Blockade hat uns viel Geld gekostet \u2013 ohne dass dadurch ein Menschenleben gerettet wurde.", "Leichter wird die n\u00e4chste Mission wohl nicht werden.", "Trotzdem ist es wichtig, weiterzumachen. Allein zwischen Weihnachten und Silvester waren hunderte Menschen in Seenot. Es ist ein Trugschluss, dass niemand mehr ertrinkt, wir haben davon nur nichts mehr mitbekommen. Die EU-Staaten haben sich nun wieder nicht auf eine grunds\u00e4tzliche L\u00f6sung f\u00fcr die Verteilung der Geretteten geeinigt. So lange es die nicht gibt, werden sich einige Staaten weiterhin so brutal verhalten. Wir rechnen damit, dass sich die Blockade wiederholen wird. Aber die Bundesregierung hat uns rechtlich konformes Verhalten bescheinigt. Wir sind froh, dass sie hinter uns steht.", "Interview: Katrin Woitsch"], "Lesen Sie auch:": ["Organisation Sea-Eye startet auf neue Mission mit deutscher Flagge"]}}, "recommendations": []}