{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/politik/afd-seehofer-laesst-konsequenzen-einer-mitgliedschaft-fuer-beamte-pruefen-zr-11750834.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "asyl"], "creation_date": "12.02.2019", "last_modified": "12.02.2019", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Dpa Deutsche Presse-Agentur"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Seehofer l\u00e4sst Konsequenzen einer AfD-Mitgliedschaft f\u00fcr Beamte pr\u00fcfen", "description": "Ist eine AfD-Mitgliedschaft von Beamten ein Problem? Diese Frage will Horst Seehofer pr\u00fcfen lassen.\u00a0", "body": {"": [], "Seehofer l\u00e4sst Konsequenzen einer AfD-Mitgliedschaft f\u00fcr Beamte pr\u00fcfen": ["12. Februar, 2019: Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) l\u00e4sst in seinem Ministerium pr\u00fcfen, welche Konsequenzen eine AfD-Mitgliedschaft f\u00fcr Beamte und Angestellte im \u00f6ffentlichen Dienst haben kann. \"Das ist eine Frage, die wir derzeit noch sehr genau pr\u00fcfen. Sie wird \u00f6fters an uns herangetragen\", sagte Seehofer den Zeitungen der Funke Mediengruppe (Dienstagsausgaben).", "\"Deshalb habe ich mein Haus gebeten, diese Frage der Mitgliedschaft und welche Verpflichtungen f\u00fcr einen Beamten entstehen hinsichtlich der politischen Zur\u00fcckhaltung, noch mal sehr genau f\u00fcr mich zu pr\u00fcfen.\" Diese Pr\u00fcfung solle sp\u00e4testens in einigen Wochen abgeschlossen sein, sagte der Innenminister.", "Seehofer hob hervor, dass die Pr\u00fcfung von politischen Aktivit\u00e4ten durch Beamte und Staatsbedienstete f\u00fcr alle Richtungen gelten solle, sowohl \"f\u00fcr Rechts- wie f\u00fcr Linksradikale\". Die Entscheidung seines Hauses, sich noch einmal mit der Rechtslage und den Verpflichtungen der Staatsbediensteten zu befassen, sei zudem unabh\u00e4ngig von der j\u00fcngsten Entscheidung des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, die Partei als \"Pr\u00fcffall\" einzustufen."], "Vorw\u00fcrfe von Ex-Innenminister de Maizi\u00e8re: Seehofer mit deutlicher Ansage": ["Update vom 11. Februar 2019:Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) ist mit den Ausf\u00fchrungen seines Amtsvorg\u00e4ngers Thomas de Maizi\u00e8re (CDU) zur Fl\u00fcchtlingskrise 2015 nicht einverstanden. Er kenne dessen neues Buch zwar nicht im Original, sagte Seehofer der \u201eAugsburger Allgemeine\u201c. Die Darstellung von de Maizi\u00e8re, so wie sie in Medien verbreitet werde, sei aber \u201eobjektiv falsch\u201c. Eine ziemlich deutliche Ansage.", "De Maizi\u00e8re hatte 2015 als Innenminister entschieden, Asylsuchende an der Grenze zu \u00d6sterreich nicht abzuweisen. Seehofer hatte sp\u00e4ter von einer \u201eHerrschaft des Unrechts\u201c gesprochen. De Maizi\u00e8re hat ein Buch mit dem Titel \u201eRegieren\u201c geschrieben, das diese Woche im Herder-Verlag erschienen ist. Darin hei\u00dft es: \u201eBesonders die kommunalpolitisch Verantwortlichen vor Ort in Bayern lehnten eine Registrierung im Grenzgebiet ab und bestanden darauf, dass die Fl\u00fcchtlinge ohne Registrierung, die in jedem Einzelfall 30 bis 45 Minuten dauert, sofort weiterverteilt werden.\u201c Den Vorwurf einer \u201eHerrschaft des Unrechts\u201c nennt der CDU-Politiker in seinem Buch \u201eehrabschneidend\u201c."], "De Maizi\u00e8re kritisiert auch Seehofers Agieren in der Causa Maa\u00dfen": ["De Maizi\u00e8re kritisiert darin indirekt auch Seehofers Agieren in dem Streit um ein Interview des inzwischen abgesetzten Pr\u00e4sidenten des Verfassungsschutzes, Hans-Georg Maa\u00dfen. De Maizi\u00e8re schreibt: \u201eDie Verwendung eines noch so wichtigen Beh\u00f6rdenleiters sollte nicht die ganze Regierung oder Koalition besch\u00e4ftigen. Andernfalls schw\u00e4cht das den Minister gegen\u00fcber seinen Kollegen und weckt nur Begehrlichkeiten, auch k\u00fcnftig bei unliebsamen Personalentscheidungen in andere Ressorts hineinzuregieren.\u201c", "Seehofer sagte der Zeitung: \u201eEs geh\u00f6rt zum guten Stil, dass ein amtierender Minister nicht die Politik seines Vorg\u00e4ngers \u00f6ffentlich bewertet.\u201c Das Umgekehrte sei \u201eaber auch ratsam\u201c.", "Auch interessant:\u00a0Horst Seehofer - \u201eMit 70 hat man keine Angst mehr um den Job\u201c"], "Ex-Innenminister de Maizi\u00e8re rechnet ab - Heftige Vorw\u00fcrfe gegen Seehofer": ["Erstmeldung vom 10. Februar 2019:", "Berlin - Ein knappes Jahr nach seinem Ausscheiden aus der Bundesregierung erkl\u00e4rt der fr\u00fchere Innenminister Thomas de Maizi\u00e8re (CDU) erstmals ausf\u00fchrlich, warum er sich im September 2015 gegen die Zur\u00fcckweisung von Asylsuchenden an der Grenze zu \u00d6sterreich entschieden hat. Den unter anderem von seinem Nachfolger, Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) ge\u00e4u\u00dferten Vorwurf, die offenen Grenzen stellten eine \u201eHerrschaft des Unrechts\u201c dar, bezeichnet er in seinem Montag erscheinenden Buch mit dem Titel \u201eRegieren\u201c (Herder-Verlag) als \u201eehrabschneidend\u201c.", "Die unter Innenpolitikern der Union damals umstrittene Entscheidung, jedem Asylbewerber ohne vorherige Identit\u00e4tspr\u00fcfung die Einreise zu gestatten, rechtfertigt de Maizi\u00e8re unter anderem mit Bedenken bayerischer Kommunalpolitiker. \u201eBesonders die kommunalpolitisch Verantwortlichen vor Ort in Bayern lehnten eine Registrierung im Grenzgebiet ab und bestanden darauf, dass die Fl\u00fcchtlinge ohne Registrierung, die in jedem Einzelfall 30 bis 45 Minuten dauert, sofort weiterverteilt werden. Andernfalls k\u00f6nnten sie die Lage nicht mehr beherrschen\u201c, schreibt er."], "Angst vor h\u00e4sslichen Bildern": ["Dies werde heute vergessen, wenn die Umst\u00e4nde r\u00fcckblickend kritisiert w\u00fcrden, klagt de Maizi\u00e8re. Allerdings: Nicht alle, die damals als Beobachter und Verantwortliche dabei waren, erinnern es so. \u201eAuf die Mehrheit der CSU-Landr\u00e4te trifft das sicher nicht zu\u201c, sagt einer, der diese Zeit der schwierigen Entscheidungen damals hautnah miterlebt hat.", "De Maizi\u00e8re und andere Gegner des von der Bundespolizei erarbeiteten Plans f\u00fcr Zur\u00fcckweisungen an der Grenze f\u00fcrchteten damals wohl auch negative Reaktionen der Bev\u00f6lkerung, falls es an der Grenze zu unsch\u00f6nen Szenen kommen sollte. De Maizi\u00e8re f\u00fchrt in seinem Buch aus: \u201eEine konsequente Zur\u00fcckweisung w\u00e4re zudem nur m\u00f6glich gewesen unter Inkaufnahme von sehr h\u00e4sslichen Bildern, wie Polizisten Fl\u00fcchtlinge, darunter Frauen und Kinder mit Schutzschilden und Gummikn\u00fcppeln am \u00dcbertreten der Grenze nach Deutschland hindern.\u201c Er betont: \u201eEs gab mitnichten eine Entscheidung zu einer Grenz\u00f6ffnung durch die Bundeskanzlerin\u201c. Die Grenzen seien ja schon offen gewesen. Entschieden hat damals er selbst, zumindest formal."], "Bundespolizeichef Dieter Romann hielt damals dagegen": ["Der inzwischen geschasste Verfassungsschutz-Pr\u00e4sident Hans-Georg Maa\u00dfen \u00e4u\u00dferte angesichts fehlender Identit\u00e4tspr\u00fcfungen Sicherheitsbedenken. Beide erw\u00e4hnt de Maizi\u00e8re nicht namentlich. Den Dissens, den er mit ihnen hatte, aber schon. Er schreibt: \u201eEine Zur\u00fcckweisung h\u00e4tte nur funktioniert, wenn anschlie\u00dfend \u00d6sterreich und die anderen Staaten auf der Balkanroute sofort oder wenigstens innerhalb von wenigen Tagen genauso entscheiden w\u00fcrden. Darauf setzte die F\u00fchrung der Bundespolizei. Aber nichts davon war abgestimmt, vorbereitet oder sicher.\u201c", "Im September 2015 registrierten die deutschen Beh\u00f6rden die Einreise von 163 772 Asylsuchenden. Im Oktober \u00fcberquerten mindestens rund 181 000 die Grenze. Nur ein kleiner Teil davon verlie\u00df Deutschland sp\u00e4ter, um in L\u00e4nder wie Schweden oder D\u00e4nemark weiterzureisen.", "dpa", "Lesen Sie auch:\u00a0\u201eIdeologischer Linksruck\u201c: CSU-Chef S\u00f6der nimmt Sozialstaats-Konzept der SPD auseinander", "Templin ernennt Merkel zur Ehrenb\u00fcrgerin - die Mutter der Kanzlerin feiert mit", "Bienen-Volksbegehren: Studie zeigt katastrophale Folgen des Insektensterbens", "Kramp-Karrenbauer erteilt SPD-Pl\u00e4nen klare Absage - und setzt fiese Spitze hinterher"]}}, "recommendations": []}