{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/politik/frontex-entscheidung-aus-brexit-nichts-gelernt-11790929.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "zuwander"], "creation_date": "22.02.2019", "last_modified": "21.02.2019", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": ["Mike Schier"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Aus dem Brexit nichts gelernt", "description": "Die EU-Mitgliedstaaten haben Pl\u00e4ne f\u00fcr einen massiven Ausbau des europ\u00e4ischen Grenzschutzes um Jahre verschoben. Ein Kommentar.", "body": {"": ["Sollte man demn\u00e4chst die Polit-Floskel des Jahrzehnts k\u00fcren: Der \u201eSchutz der EU-Au\u00dfengrenzen\u201c h\u00e4tte gute Chancen auf den Hauptpreis. Wie ernst das Anliegen den Politikern wirklich ist, durften die B\u00fcrger am Mittwochabend begutachten. Die Kommission (und auch CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer) wollte Frontex bis 2020 auf 10\u2005000 Mann ausbauen. Doch die Mitgliedsstaaten dr\u00fcckten auf die Bremse. 2027 hei\u00dft nun das Ziel. Das w\u00e4ren zw\u00f6lf Jahre nach der Fl\u00fcchtlingswelle 2015."], "Seehofer, Orban und Co.: Keiner dr\u00fcckt aufs Tempo": ["Bevor jetzt wieder alle auf die \u201eB\u00fcrokraten in Br\u00fcssel\u201c schimpfen: Es waren keine Beamten, sondern die Regierungen, die das ehrgeizige Projekt der Kommission stoppten. Auch jene, die mit der Angst vor unkontrollierbarer Zuwanderung ihre Wahlk\u00e4mpfe bestreiten. CSU-Innenminister Seehofer, der einst \u00fcber die \u201eHerrschaft des Unrechts\u201c schimpfte, hielt fr\u00fchestens 2025 f\u00fcr realistisch, der \u00f6sterreichische FP\u00d6-Innenminister Kickl jammerte \u00fcber personelle Engp\u00e4sse. Und der Ober-Ungar Orban denkt ohnehin nicht weiter als zum eigenen Grenzzaun. Sogar Italien und Griechenland, die gerne klagen, wie alleingelassen sie sich mit dem Schutz des Meeres f\u00fchlen, wollen die Hoheit pl\u00f6tzlich doch nicht abgeben."], "Aus dem Brexit nichts gelernt": ["Kurz vor der Europawahl ist diese Nabelschau nationaler Befindlichkeiten ein echtes Armutszeugnis. Keiner scheint bereit, im Interesse eines Ziels, das alle irgendwie teilen, \u00fcber den eigenen Schatten zu springen. Offenbar hat man noch nicht genug aus dem Brexit gelernt.", "Lesen Sie auch:\u00a0\u201eSind am Rande einer Brexit-Katastrophe\u201c"], "Und darum geht es:": ["Die EU-Mitgliedstaaten haben Pl\u00e4ne f\u00fcr einen massiven Ausbau des europ\u00e4ischen Grenzschutzes um Jahre verschoben. Die Vertreter der nationalen Regierungen einigten sich am Mittwoch in Br\u00fcssel darauf, erst bis zum Jahr 2027 die EU-Grenz- und K\u00fcstenschutzbeh\u00f6rde Frontex auf bis zu 10.000 einsatzf\u00e4hige Beamte aufzustocken. Die EU-Kommission hatte dieses Ziel schon bis 2020 erreichen wollen. \u00dcber die Pl\u00e4ne muss jetzt das Europaparlament befinden.", "Der bessere Schutz der Au\u00dfengrenzen ist f\u00fcr die EU seit der Fl\u00fcchtlingskrise eine der Priorit\u00e4ten. Frontex soll die Mitgliedstaaten dabei st\u00e4rker unterst\u00fctzen. Die Beh\u00f6rde hat derzeit rund 700 eigene Mitarbeiter, zudem sind 1300 von den Mitgliedstaaten entsandte Grenzsch\u00fctzer im Einsatz.", "Lesen Sie auch: Trumps Revanche f\u00fcr M\u00fcnchen\u00a0oder Retterin der freien Welt: Aber Merkel ist ein sinkender Stern", "Die EU-Innenminister hatten sich im Dezember nicht darauf einigen k\u00f6nnen, den Kommissionspl\u00e4nen f\u00fcr einen Ausbau von Frontex auf 10.000 Beamte bis 2020 zu folgen. Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) hatte damals 2025 als \"machbaren Zeitplan\" bezeichnet. Er verwies dabei darauf, dass der wirksame Schutz der EU-Au\u00dfengrenzen Bedingung sei f\u00fcr ein Ende der in der Fl\u00fcchtlingskrise eingef\u00fchrten Kontrollen an den Binnengrenzen.", "Auch jetzt ist nicht sicher, ob die Zahl von 10.000 Beamten jemals erreicht wird. Nach der Vereinbarung der Mitgliedstaaten soll es zwar ab dem 1. Januar 2021 erste Entsendungen aus einem stehenden Einsatzkorps geben. Die Kommission soll nach einer Bewertung der Lage im M\u00e4rz 2024 einen Vorschlag vorlegen, \"um die Zahl zu best\u00e4tigen oder anzupassen\"."]}}, "recommendations": []}