{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/politik/rassismus-stuttgart-usa-george-floyd-stefan-mueller-csu-migration-frederic-schwilden-kritik-zr-13809464.html", "query_keywords": ["migrant", "migration", "zuwander"], "creation_date": "24.06.2020", "last_modified": "25.06.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Marcus Giebel"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "CSU-Abgeordneter greift unverhohlen Migranten an - deftiger Konter eines Journalisten geht nun viral", "description": "Ein CSU-Politiker nimmt die Vorf\u00e4lle in Stuttgart zum Anlass, um Deutschland ein Migrationsproblem anzudichten. Mit dieser Reaktion eines Journalisten hat er wohl nicht gerechnet.", "body": {"": ["M\u00fcnchen - \u00dcber Rassismus wird derzeit so lebhaft und kontrovers debattiert wie lange nicht. Damit werden trotz aller Sorgen wegen der Corona-Pandemie* auch die rund um den Erdball ausgelebten gesellschaftlichen Missst\u00e4nde\u00a0ans Tageslicht gezerrt werden. Befeuert wurde diese Entwicklung von den Ereignissen in den USA, wo sich angefangen mit dem grausamen Tod des Afroamerikaners George Floyd* durch Polizeigewalt Menschen unabh\u00e4ngig von Hautfarbe, Nationalit\u00e4t oder Glaubensrichtung zusammenschlie\u00dfen, um sich als Teil der\u00a0\u201eBlack lives matter\u201c-Bewegung* Geh\u00f6r zu verschaffen und f\u00fcr eine gerechtere Welt einzustehen.", "Auch in deutschen St\u00e4dten gingen Zehntausende auf die Stra\u00dfen, um gegen die Unterdr\u00fcckung bestimmter Bev\u00f6lkerungsgruppen zu demonstrieren. W\u00e4hrend in den USA weiterhin Schwarze bei Polizeieins\u00e4tzen ihr Leben verlieren, sorgten hierzulande die folgenschweren\u00a0Ausschreitungen in Stuttgart\u00a0mit Sch\u00e4den im sechs-oder siebenstelligen Bereich* f\u00fcr Schlagzeilen. Bei den Angriffen auf Polizisten und Attacken auf Gesch\u00e4fte samt Pl\u00fcnderungen* sollen auch B\u00fcrger mit Migrationshintergrund mitgemischt haben."], "Rassismus-Debatte nach Stuttgart: CSU-Politiker wirft Migranten\u00a0\u201eHass auf Polizisten\u201c vor": ["F\u00fcr CSU-Politiker Stefan M\u00fcller waren diese Taten offenbar Anlass genug, um die Zuwanderung in die Bundesrepublik zu hinterfragen und dabei auch den Bogen zu den Protesten gegen Diskriminierung und Rassismus zu spannen.\u00a0\u201eWir haben in Deutschland ein Problem mit Migranten, die keinerlei Respekt vor der Polizei haben\u201c, schrieb das Bundestagsmitglied aus dem fr\u00e4nkischen Erlangen:\u00a0\u201eAngestachelt von den Rassismus-Diskussionen der letzten Wochen f\u00fchlen sie sich als Opfer und enthemmt durch Alkohol und Drogen entl\u00e4dt sich der Hass auf Polizisten.\u201c", "Die Reaktionen darauf lie\u00dfen nicht lange auf sich warten, neben mehr als 6000 Likes binnen zwei Tagen kassierte M\u00fcller erwartungsgem\u00e4\u00df auch viel Kritik. Wobei ein Kommentar letztlich sogar den Aussagen des Politikers die Show stahl. Der ebenfalls aus Erlangen stammende und f\u00fcr die Welt schreibende Journalist Fr\u00e9d\u00e9ric Schwilden nahm sich die Zeit, um den Tweet in einer ausf\u00fchrlichen Facebook-Antwort in seine Einzelteile zu zerlegen und ein Pl\u00e4doyer zu halten f\u00fcr viele hart arbeitende und bestens integrierte Migranten in Deutschland im Allgemeinen und in Franken im Speziellen."], "Rassismus-Debatte: Welt-Journalist verweist auf Migranten in relevanten Berufen": ["In Anspielung auf M\u00fcllers Verweis auf die Enthemmung durch Alkohol und Drogen schreibt Schwilden:\u00a0\u201eDas gr\u00f6\u00dfte Problem daran ist, glaube ich, dass Sie, als Sie diesen Schwachsinn geschrieben haben, total n\u00fcchtern waren.\u201c Anschlie\u00dfend z\u00e4hlt er diverse gro\u00dfe Unternehmen und Einrichtungen in und um Erlangen auf, in denen eben bei weitem nicht nur geb\u00fcrtige Deutsche ihre Arbeit verrichten:\u00a0\u201eDiese Migranten retten Ihnen als Pfleger, Pflegerinnen, \u00c4rzte und \u00c4rztinnen das Leben. Sie entwickeln die Maschinen, die Ihr Leben verl\u00e4ngern, wenn Sie sie mal brauchen.\u201c", "Weiter f\u00fchrt Schwilden aus, seien die von M\u00fcller angesprochenen Migranten\u00a0\u201eerstens h\u00e4ufig Deutsche und zweitens werden die wirklich Opfer von Straftaten\u201c. Als Beispiel nennt er die aus Mali stammende Gr\u00fcnen-Politikerin Pierrette Herzberger-Fofana, die nach eigenen Angaben vor wenigen Tagen von belgischen Polizisten in Br\u00fcssel unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hart angegangen wurde, weil sie deren Einsatz gegen zwei junge Schwarze mit dem Handy gefilmt habe."], "Stuttgart-Vorf\u00e4lle Folge von\u00a0\u201em\u00e4nnlich-jugendlicher Beklopptheit\u201c?": ["Im Zusammenhang mit den Vorf\u00e4llen in Stuttgart seien, so Schwilden, neben Deutschen auch aus Bosnien, Portugal, dem Iran, dem Irak, Kroatien, Somalia und Afghanistan stammende B\u00fcrger festgenommen worden. Dennoch mache es sich M\u00fcller mit seinen Vorw\u00fcrfen etwas zu einfach, denn:\u00a0\u201eWas diese Menschen eint, ist nicht ihr unterstellter Migrationshintergrund. Es ist m\u00e4nnlich-jugendliche Beklopptheit. Und von Rassismus-Debatten in Feuilletons bekommen die mutma\u00dflich nicht viel mit.\u201c", "Nat\u00fcrlich m\u00fcsse das Geschehene in Stuttgart Konsequenzen haben. Doch mit seinem Wut-Post schie\u00dfe M\u00fcller weit \u00fcber das Ziel hinaus. Schwilden appelliert wie schon so viele vor ihm:\u00a0\u201eEs ist wichtig, dass wir \u00fcber den Rassismus reden, den Menschen im 21. Jahrhundert noch immer erfahren. Das ist ein Rassismus, dem wir als Gesellschaft entgegentreten m\u00fcssen.\u201c Was f\u00fcr einen Christdemokraten umso mehr gelte."], "Rassismus-Debatte und Stuttgart-Randale: In der Bundesrepublik macht oft schon der Name die Musik": ["Und dann f\u00fchrt Schwilden dem Politiker ein grunds\u00e4tzliches Problem in der Bundesrepublik vor Augen:\u00a0\u201eWenn man nicht Stefan M\u00fcller, sondern vielleicht Mohammed Ozkurt hei\u00dft, ist es schwerer eine Ausbildung zu bekommen. (...) Der Punkt ist aber, Sie sind nicht besser oder toller oder kl\u00fcger als Mohammed Ozkurt, oder wer auch immer, der eben nicht Stefan M\u00fcller hei\u00dft, aber Sie haben es einen Ticken einfacher.\u201c", "Sein Vorwurf an M\u00fcller lautet:\u00a0\u201eSie sind ein wei\u00dfer deutscher Bundestagsabgeordneter, der von Migranten schreibt, weil er sich nicht vorstellen kann, dass Leute, die nur ein bisschen anders aussehen oder einen anderen Namen tragen, auch Mitb\u00fcrger und Mitb\u00fcrgerinnen sind.\u201c Weiter betont Schwilden,\u00a0\u201edass das deutsche Volk neben M\u00fcller und Schmidt auch Lee, Palmer, Iyibas, Akbay, Bakovic oder Bajbouj hei\u00dft\u201c. Wolle der CSU-Abgeordnete dies nicht wahrhaben, habe er im Bundestag nichts zu suchen. Der ausf\u00fchrliche Beitrag wurde binnen zwei Tagen mehr als 1100 mal kommentiert und sammelte 10.000 Reaktionen."], "CSU-Politiker M\u00fcller will Stuttgart-Tweet nicht als Generalverdacht verstanden wissen": ["Zum viralen Hit wurde Schwildens Post auch, weil der Satiriker Jan B\u00f6hmermann diesen teilte und der Verbreitung zus\u00e4tzlichen Schwung verlieh. Und M\u00fcller selbst? Der verteidigt sich in den N\u00fcrnberger Nachrichten: Sein Tweet sei \u201eweder ein Generalverdacht gegen alle Migranten, noch eine Aussage gegen Migranten an sich\u201c. Allerdings k\u00f6nnten seine S\u00e4tze\u00a0\u201eabsichtlich missverstanden\u201c werden.", "Am meisten treffen M\u00fcller offenbar die Kommentare, die ihn als rechtsgerichtet abstempeln:\u00a0\u201eIch habe vor allem aus dem linken Lager Ablehnung und Beleidigungen erfahren. Um das an dieser Stelle klarzustellen: Ich habe weder mit der rechten Szene noch mit ihrer Partei AfD zu tun.\u201c (mg)"], "Video: In USA wollen Demonstranten eine Pr\u00e4sidenten-Statue vor Wei\u00dfen Haus st\u00fcrzen": ["Wir informieren in unserem Ticker \u00fcber alle Entwicklungen rund um die Unruhen im Zusammenhang mit rassistischen Vorf\u00e4llen in den USA. Auch die Protestwelle in Deutschland thematisieren wir.", "Auch \u00fcber die Rassismus-Debatte wurde in der\u00a0\u201eZDF\u201c-Sendung von Markus Lanz diskutiert - aus einem anderen Grund kn\u00f6pfte sich ein Journalist den Berliner B\u00fcrgermeister vor.", "*merkur.de ist Teil des bundesweiten Ippen-Digital-Redaktionsnetzwerks."]}}, "recommendations": []}