{"news_outlet": "merkur", "provenance": "https://www.merkur.de/politik/migrationskrise-jetzt-brennt-s-wieder-in-griechenland-kommentar-13059172.html", "query_keywords": ["einwander", "migrant", "fl\u00fcchtl", "gefl\u00fccht", "asyl", "migration"], "creation_date": "02.10.2019", "last_modified": "21.12.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Georg Anastasiadis"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Migrationskrise: Jetzt brennt\u2019s wieder\u00a0in Griechenland", "description": "Der bevorstehende\u00a0Besuch von Bundesinnenminister Seehofer in Athen r\u00fcckt die Migrationskrise wieder in den Brennpunkt. Die Lage gleicht inzwischen einem Pulverfass.\u00a0Ein Kommentar von Merkur-Chefredakteur Georg Anastasiadis.", "body": {"": ["Noch ist es zu fr\u00fch, von einem Scheitern des EU-Fl\u00fcchtlingspakts mit Ankara zu sprechen. Aber die Hinweise verdichten sich, dass Pr\u00e4sident Erdogan nicht l\u00e4nger bereit ist, die 3,5 Millionen in die T\u00fcrkei gefl\u00fcchteten Syrer dauerhaft in seinem Land zu dulden. Seit Monaten steigt die Zahl der in Griechenland ankommenden Migranten wieder stark an. Die Lage in den v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllten Fl\u00fcchtlingscamps auf den griechischen Inseln gleicht mittlerweile einem Pulverfass. Die Angriffe eines gewaltbereiten Mobs junger Einwanderer auf Feuerwehrm\u00e4nner im Elendslager Moria auf Lesbos zeigen, dass das Problem der neuen Regierung in Athen \u00fcber den Kopf w\u00e4chst."], "Migrationskrise: L\u00e4nder des S\u00fcdens bleiben sich selbst \u00fcberlassen": ["Die Atempause, die sich die Kanzlerin mit ihrem Deal mit der T\u00fcrkei erkauft hat, k\u00f6nnte also bald vorbei sein. Doch die Zeit wurde nicht genutzt, um an der EU-Ostflanke ein europ\u00e4isches Frontex-Grenzregime zu etablieren, das diesen Namen verdient. L\u00e4ngst haben andere politische Vorhaben Priorit\u00e4t, etwa der Kampf gegen den Klimawandel. Die L\u00e4nder des S\u00fcdens bleiben in der Migrationskrise sich selbst \u00fcberlassen.", "Der f\u00fcr Donnerstag geplante Besuch von Bundesinnenminister Seehofer in Athen ist daher \u00fcberf\u00e4llig. 70\u2005000 Migranten warten in Griechenland auf eine Chance zur Weiterreise nach Mitteleuropa, weitere sitzen in der T\u00fcrkei auf gepackten Koffern. Die Asylkrise verlagert sich gerade von der zentralen Mittelmeerroute zur\u00fcck zu ihrem Ursprungspunkt, der griechischen \u00c4g\u00e4is. Das Problem ist zu wuchtig, als dass es mit deutschen Pauschalzusagen, wie im Fall der italienischen Seenotrettung ein Viertel der Gefl\u00fcchteten aufzunehmen, aus der Welt zu schaffen w\u00e4re.", "Lesen Sie auch:\u00a0Asyl-Krise in Griechenland: Gr\u00fcnen-Chef will Migranten ohne H\u00f6chstgrenze aufnehmen"]}}, "recommendations": []}