{"provenance": "https://man-tau.com/2020/03/09/vom-nuetzlichen-mythos-der-maennlichen-macht/", "author": ["Lucas Schoppe"], "creation_date": "09 March 2020", "content": {"title": "Vom n\u00fctzlichen Mythos der m\u00e4nnlichen Macht", "body": [{"": "Nach Coronavirus-Ausbreitung, Syrien-Krieg, neuen Fl\u00fcchtlingsdebatten und rechtsradikalem Terror ist es nicht einfach, sich noch auf familienpolitische Themen zu konzentrieren \u2013 auch wenn es dabei um Fragen geht, von denen Hunderttausende existenziell betroffen sind."}, {"": "Als vor wenigen Wochen der Film"}, {"": "in der ARD lief und auf eindr\u00fcckliche Weise die Geschichte einer Trennungsfamilie erz\u00e4hlte, \u00e4u\u00dferten sich besonders Alleinerziehungs-Lobbyistinnen sofort sehr kritisch. Fee Linke aus dem Vorstand des Verbandes der Alleinerziehenden\u00a0 behauptete"}, {"": "beispielsweise sogleich, dass der Film"}, {"": "folge und gewichtige andere Probleme, etwa die ausbleibenden Unterhaltszahlungen von V\u00e4tern, einfach ausblende."}, {"": "Schon im Vorfeld war der Film von Lobbyistinnen scharf kritisiert worden. Insbesondere der Begriff"}, {"": ", Elternentfremdungssyndrom \u2013 wurde als"}, {"": "oder als blo\u00df"}, {"": "abgetan."}, {"": "Woran aber zweifeln die Kritikerinnen eigentlich? Daran, dass Eltern sich auf eine Weise verhalten k\u00f6nnen, die eine Bindung des Kindes zum anderen Elternteil belastet oder zerst\u00f6rt? Oder daran, dass solch ein Verhalten f\u00fcr die Kinder sch\u00e4dlich ist?"}, {"": "Tats\u00e4chlich gehen die Kritikerinnen auf diese zentralen Aspekte gar nicht ein, sondern ziehen sich darauf zur\u00fcck, dass der Begriff"}, {"": "gewaltt\u00e4tiges Verhalten von V\u00e4tern verdecken k\u00f6nne. M\u00fctter k\u00f6nnten eben gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr haben, die Kinder nicht mehr zu den V\u00e4tern gegen zu wollen."}, {"": "Einmal ganz abgesehen davon, dass das umgekehrt nat\u00fcrlich ebenso gelten m\u00fcsste, weil M\u00fctter statistisch ebenso h\u00e4ufig wie V\u00e4ter, oder (nach"}, {"": ") gar h\u00e4ufiger gewaltt\u00e4tig gegen\u00fcber Kindern sind: Hier weichen Aktivistinnen gravierenden inhaltlichen Problemen aus, die f\u00fcr Kinder, V\u00e4ter und in einigen F\u00e4llen auch f\u00fcr M\u00fctter sehr schwerwiegende Folgen haben k\u00f6nnen, indem sie simple Klischees vom m\u00e4chtigen, gewaltbereiten Mann aktivieren."}, {"": "Das aber ist ja eben gerade eine der heilsamen Provokationen des ARD-Filmes: Hier wird ein Mann, der Vater, eben nicht als m\u00e4chtig, sondern als ohnm\u00e4chtig und hilflos gezeigt \u2013 und dies so, dass sich Zuschauer UND Zuschauerinnen unweigerlich mit ihm identifizieren werden."}, {"": "Zudem wird auch noch deutlich, dass nicht etwa die Vater-Kind-Bindung, sondern"}, {"": "f\u00fcr das Kind destruktiv ist. Nicht v\u00e4terliche Handlungsmacht, sondern v\u00e4terliche Ohnmacht f\u00fcgen dem Kind hier Schaden zu \u2013 offensichtlich, weil der Vater f\u00fcr Kinder"}, {"": ", die sich nicht in der Unterst\u00fctzung der Mutter ersch\u00f6pft."}, {"": "Dass die Mutter im Film als m\u00e4chtig, wenn auch als Getriebene erscheint, der Vater hingegen als machtlos dasteht, ist also eines seiner Verdienste\u00a0 \u2013 weil diese Konstellation opportune Geschlechterklischees konterkariert."}, {"": "Die Fantasie vom m\u00e4chtigen Mann vertr\u00e4gt sich beim n\u00e4herem Hinsehen schlecht mit sozialen Realit\u00e4ten. Deutliche"}, {"": ", die seit Jahrzehnten keine Bildungspolitik interessieren \u2013 eine deutlich h\u00f6here Selbstmordquote bei Jungen und M\u00e4nnern \u2013 ein deutlich h\u00f6herer Anteil t\u00f6dlicher Arbeitsunf\u00e4lle \u2013 eine deutlich geringere Lebenserwartung \u2013 die noch immer massiven rechtlichen Nachteile von V\u00e4tern, deren Beziehung zu ihren Kindern rechtlich noch immer von ihrer Beziehung zur Mutter abh\u00e4ngig ist:"}, {"": "Die Rede von m\u00e4nnlichen Privilegien ist nur denen plausibel, die das Leben der meisten M\u00e4nner ausblenden und die auf wenige sehr erfolgreiche M\u00e4nner fixiert sind. Arne Hoffmann, beispielsweise, hat in seinem"}, {"": "enorm faktenreich \u00fcber die Situation vieler M\u00e4nner geschrieben, die mit dem Zerrbild des m\u00e4chtigen unverwundbaren Mannes nichts zu tun haben."}, {"": "Wenn gerade die hochprivilegierte Pops\u00e4ngerin Taylor Swift also in einem Video m\u00e4nnliche Privilegien blo\u00dfzustellen versucht und dar\u00fcber r\u00e4sonniert, wie viel einfacher"}, {"": "es h\u00e4tte, wenn sie nur ein Mann w\u00e4re \u2013 dann sagt das deutlich mehr \u00fcber ihre eigenen M\u00e4nnerfantasien aus als \u00fcber M\u00e4nner selbst. Trotzdem schreibt Manuel Bogner in der"}, {"": "Wir m\u00fcssten uns also deutlich machen, dass es eine Frau mit 360 Millionen auf dem Konto schwerer h\u00e4tte als ein Mann mit 360 Millionen auf dem Konto: Neben solchen Regenbogenmagazinproblemen erscheint es dann irgendwie unwichtig, was Armut tats\u00e4chlich f\u00fcr gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung bedeutet, f\u00fcr"}, {"": ","}, {"": "Der amerikanische Autor"}, {"": "hat schon 1995 in seinem Buch"}, {"": "(auf Deutsch:"}, {"": ") umfassend daf\u00fcr argumentiert, die Vorstellung einer m\u00e4nnlich dominierten Gesellschaft aufzugeben. In Deutschland hat"}, {"": "in"}, {"": "gezeigt, wie sehr uns das Bild der r\u00fccksichtslosen, machtgierigen und amoralischen Mannes schon die ganze Moderne hindurch begleitet \u2013 und wie sehr es uns daran hindert, diese modernen Gesellschaften angemessen zu analysieren."}, {"": "Obwohl keiner dieser Autoren das Ressentiment gegen angeblich privilegierte M\u00e4nner einfach durch das Ressentiments gegen angeblich privilegierten Frauen ersetzte, werden sie in Geschlechterforschung und -politik konsequent ignoriert. Das gilt auch f\u00fcr j\u00fcngere Beispiele: Das Buch des Sozialwissenschaftlers Ingbert J\u00fcdt"}, {"": "bleibt ebenso ohne Widerhall wie die von Arne Hoffmann herausgegebene Sammlung"}, {"": "\u201c, in der M\u00e4nner und Frauen aus ihren jeweiligen Perspektiven \u00fcber Gleichberechtigung und Kooperation der Geschlechter schreiben."}, {"": "Der"}, {"": "bleibt bemerkenswert immun gegen alle Versuche, ihn mit sozialen Realit\u00e4ten abzugleichen."}, {"": "Dabei gibt es nat\u00fcrlich m\u00e4chtige M\u00e4nner \u2013 doch schon die Vorstellung, sie w\u00e4ren nur deswegen m\u00e4chtig,"}, {"": ", dr\u00fcckt eher ein Ressentiment aus, als dass sie zur Analyse moderner Herrschaftsstrukturen beitr\u00e4gt. Das wird umso deutlicher, wenn sie auf M\u00e4nner projiziert wird, die ganz gewiss nicht m\u00e4chtig und privilegiert sind."}, {"": "Gerade hat die SPD-Fraktion des Bundestages"}, {"": ", das im Vordergrund einen barf\u00fc\u00dfigen Mann zeigt, der bequem in einem thronartigen, riesigen Sessel sitzt, w\u00e4hrend im Hintergrund eine Frau Kinderbetreuung und Kochen zugleich erledigen muss und dabei sichtbar in Not ger\u00e4t."}, {"": "Der Satz"}, {"": "steht neben dem Mann. Das spielt darauf an, dass angeblich, aber ohne weiteren Quellennachweis 84%"}, {"": "von Frauen erledigt w\u00fcrden. Vor allem hei\u00dft es \u00fcbersetzt:"}, {"": "Das Klischee des desinteressierten Vaters, der keine Lust h\u00e4tte, sich um seine Kinder zu k\u00fcmmern, ist hier auch deswegen bemerkenswert skrupellos, weil gerade die SPD seit Jahren darum bem\u00fcht ist, das v\u00e4terliche Recht zur Kindessorge zu blockieren und die"}, {"": "Erst hindern die Sozialdemokraten V\u00e4ter daran, selbst f\u00fcr ihre Kinder zu sorgen \u2013 dann machen sie medial Stimmung gegen V\u00e4ter, die\u00a0 nicht f\u00fcr ihre Kinder sorgen."}, {"": "Wichtiger als moralische Emp\u00f6rung \u00fcber den SPD-Tweet ist, dass die Bundestagsfraktion institutionalisierte Ungerechtigkeiten als pers\u00f6nliche moralische Defizite der Angeh\u00f6rigen eines Geschlechts verkauft."}, {"": "Wer aber"}, {"": "leistet, sich also unentgeltlich um Angeh\u00f6rige oder Freunde k\u00fcmmert, der braucht schlie\u00dflich jemanden, der seinen \u2013 oder eben: ihren \u2013 Unterhalt garantiert. Das ist eben die Aufgabe, die in Deutschland weitgehend von M\u00e4nnern, und mehr noch: von V\u00e4tern erf\u00fcllt wird."}, {"": "Nach Trennungen haben sie beispielsweise eine"}, {"": ": V\u00e4ter, die aufgrund der Schieflagen im deutschen Familienrecht deutlich h\u00e4ufiger unterhaltspflichtig sind als M\u00fctter, h\u00e4tten gar nicht das Recht, ihren Job etwa f\u00fcr die Pflege kranker Eltern einzuschr\u00e4nken. Sie sind n\u00e4mlich verpflichtet zu arbeiten, um Mutter und Kind zu finanzieren."}, {"": "Ich kenne beispielsweise einen Vater, der trotz eines guten Verdienstes viele Jahre lang in einer sehr kleinen Wohnung lebte, weil ein Gro\u00dfteil seines Geldes an Mutter und Kinder ging. Er war in seinem Job sehr ungl\u00fccklich, konnte sich aber keine Arbeit mit einem geringeren Verdienst suchen. Seine Kinder sah er \u00fcber viele Jahre hinweg nicht, obwohl ihm niemand etwas vorzuwerfen hatte: Ganz \u00e4hnlich wie im Fernsehfilm hatte auch hier die Mutter die Kinder offenkundig unter Druck gesetzt und vom Vater entfremdet."}, {"": "Ich wei\u00df, dass auch solche Beispiele klischeehaft wirken, aber sie werden unter\u00a0 den Bedingungen der deutschen Familienpolitik in Nachtrennungsfamilien best\u00e4ndig produziert. Die Fantasie des m\u00e4chtigen, privilegierten, r\u00fccksichtslosen Mannes dient hier dem Zweck, eine dysfunktionale Politik zu sch\u00fctzen und den betroffenen M\u00e4nnern \u2013 und Kindern \u2013 die Empathie zu verweigern, die sie br\u00e4uchten."}, {"": "Die Darstellung von V\u00e4tern als Unterhaltsprellern etwa, mit der auch die VAMV-Vorstandsfrau in der Diskussion zum ARD-Film operierte, ist"}, {"": ", auf den auch f\u00fchrende SPD-Politiker gern zur\u00fcckgreifen. Dabei hat selbst das"}, {"": ", das V\u00e4tern gewiss"}, {"": "ist,"}, {"": ":"}, {"": "In h\u00f6chstens 4% aller F\u00e4lle, in denen staatliche Stellen Unterhaltsvorschuss zahlen mussten, besteht eine Chance, das Geld zur\u00fcckzubekommen. Der weitaus gr\u00f6\u00dfte Teil der nicht oder zu wenig zahlenden V\u00e4ter ist schlicht nicht in der Lage, zu zahlen \u2013 ein anderer gro\u00dfer Teil hat schon zur\u00fcckgezahlt oder zahlt zur\u00fcck."}, {"": "Zudem f\u00fchrt die Statistik der Ministeriums lediglich die V\u00e4ter an, bei deren Kindern Unterhaltsvorschuss gezahlt werden musste \u2013 die V\u00e4ter, die regelm\u00e4\u00dfig zahlen, tauchen hier gar nicht auf. Unter den Trennungsv\u00e4tern ist der Anteil der Unterhaltspreller also noch deutlich kleiner als 4%."}, {"": "Der Anteil nichtzahlender Frauen"}, {"": "Warum sich das Klischee des egoistischen Vaters trotzdem h\u00e4lt, hat gerade die ZDF-Journalistin Nicole Diekmann vorgef\u00fchrt. Es ginge bei den Zahlen, so betont sie, nur um die"}, {"": "\u2013 woraus sie offenbar selbstverst\u00e4ndlich schlie\u00dft, dass der tats\u00e4chliche Anteil der unterhaltsprellenden V\u00e4ter viel h\u00f6her liege. Es w\u00e4re"}, {"": ", nur die ein Zahlen"}, {"": "zu \u00fcbernehmen."}, {"": "Nun ist diese"}, {"": "das zust\u00e4ndige Ministerium, das V\u00e4tern ganz gewiss nicht wohlgesonnen ist. Welches denn die andere Seite ist, welche die ZDF-Journalistin gern st\u00e4rker eingebunden h\u00e4tte, verr\u00e4t sie dann nicht mehr. So schlie\u00dft Diekmann messerscharf, das nicht sein kann, was nicht sein darf."}, {"": "Diese Form des journalistischen Umgangs mit Geschlechterthemen ist, leider, durchaus typisch. Gerade erst haben es beispielsweise"}, {"": "und viele andere deutsche Zeitungen als Skandal pr\u00e4sentiert, dass laut einer Studie Frauen mit Kindern verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig seltener zu Vorstellungsgesp\u00e4rchen eingeladen w\u00fcrden als Frauen ohne Kinder."}, {"": "Dass aber beide Gruppen"}, {"": ", spielt keine Rolle.\u00a0 Hochselektiv und im Emp\u00f6rungsgestus wird jeweils lediglich die Teilinformation pr\u00e4sentiert, dass der Vorsprung kinderloser Frauen gegen\u00fcber M\u00fcttern deutlich gr\u00f6\u00dfer w\u00e4re als der kinderloser V\u00e4ter gegen\u00fcber V\u00e4tern."}, {"": "Fazit: Dass M\u00e4nner als M\u00e4nner privilegiert w\u00e4ren ist tats\u00e4chlich keine empirische Aussage, und so ist diese Vorstellung auch durch empirische Daten nicht widerlegbar."}, {"": "Sie ist ein Credo, ein Glaubenssatz \u2013 sie wird l\u00e4ngst nicht mehr durch empirische Daten \u00fcberpr\u00fcft, sondern sie dient ihrerseits daf\u00fcr, empirische Daten \u00fcber soziale Realit\u00e4ten zu ordnen, die einen Informationen vergr\u00f6\u00dfert wahrzunehmen und die anderen ganz zu ignorieren."}, {"": "Welchen Sinn aber dieser Glaubenssatz hat, l\u00e4sst sich gut am Beispiel der \u00d6konomie von Trennungsfamilien zeigen. Die sogenannte Alleinerziehung ist"}, {"": ": Offensichtlich, und aus leicht erkl\u00e4rlichen Gr\u00fcnden, ist diese Form des Aufwachsens von Kindern nicht nur entwicklungspsychologisch, sondern auch finanziell sehr ung\u00fcnstig."}, {"": "Anstatt aber zu realisieren, dass hier die deutsche Familienpolitik ein \u00e4u\u00dferst ung\u00fcnstiges Modell f\u00f6rdert und stattdessen eher die Kooperation von Eltern auch nach Trennungen unterst\u00fctzen m\u00fcsste, erwecken die verantwortlichen Politiker und \u2013innen den Eindruck, amoralische und egoistische V\u00e4ter w\u00e4ren das wesentliche Problem von M\u00fcttern und Kindern."}, {"": "Wenn die SPD-Bundestagsfraktion nun V\u00e4ter als faul und verantwortungsunwillig darstellt, w\u00e4hrend Frauen ganz allein alle Last zu tragen h\u00e4tten, dann macht das betroffenen Frauen ein unmoralisches Angebot: Sie m\u00fcssen dann n\u00e4mlich Verantwortung weder bei sich selbst noch bei der Politik staatlicher Institutionen suchen, sondern haben einfache, leicht erkennbare und jederzeit greifbare Schuldige zur Verf\u00fcgung."}, {"": "Was f\u00fcr ein katastrophales Bild von Frauen aber hat eigentlich die SPD-Bundestagsfraktion, wenn sie davon ausgeht, dass die solche schamlosen Spekulation auf Ressentiments begr\u00fc\u00dfen und belohnen werden?"}, {"": "Das aber ist einer der Gr\u00fcnde, warum sich der Mythos der m\u00e4nnliche\u00a0 Macht h\u00e4lt, auch wenn soziale Realit\u00e4ten ihn vielfach widerlegen: Er ist hochfunktional f\u00fcr die Legitimation institutionalisierter Machtaus\u00fcbung. Denn nicht nur k\u00f6nnen f\u00fcr alle m\u00f6glichen Missst\u00e4nde, die eigentlich politisch zu verantworten sind, einfache. leicht identifizierbare und jederzeit adressierbare Schuldige angeboten werden. Zudem l\u00e4sst sich auch noch eine Ausweitung institutioneller Macht jederzeit begr\u00fcnden."}, {"": "Denn wenn sie die Bev\u00f6lkerung etwa in der Mitte aufteilen in Privilegierte und Marginalisierte, in M\u00e4chtige und Ohnm\u00e4chtige, in Skrupellose und Schutzlose, dann weisen sich politische Akteure damit selbst die Aufgabe zu, diese gesellschaftlichen Missst\u00e4nde fortlaufend auszugleichen. Die Fantasie, staatliche Institutionen m\u00fcssten Frauen best\u00e4ndig gegen M\u00e4nner verteidigen, sch\u00fctzen und f\u00f6rdern, liefert so eine sich selbst reproduzierende Legitimation der Ausweitung institutionalisierer Macht \u2013 und der damit verbundenen Positionen."}, {"": "Das allein allerdings erkl\u00e4rt nicht die seltsame und gegen alle Widerlegungen haltbare Plausibilit\u00e4t der Vorstellung einer umfassenden m\u00e4nnlichen Macht. Die N\u00fctzlichkeit f\u00fcr Begr\u00fcndungen institutionalisierter Herrschaft liefert ein wichtiges Motiv daf\u00fcr, dass diese Vorstellung aus den Institutionen selbst heraus aufrechterhalten wird. Dass sie aber in den K\u00f6pfen von Menschen verankert bleibt, liegt daran, dass diese Vorstellung f\u00fcr uns alle wichtige Funktionen erf\u00fcllt."}, {"": "Wer die beliebten Ressentiments gegen"}, {"": "verbreitet, greift damit gleich auf drei biologistische Kriterien zur\u00fcck \u2013 behauptet aber gemeinhin, sich nat\u00fcrlich keineswegs gegen alte wei\u00dfe M\u00e4nner zu richten, sondern gegen"}, {"": ". Das l\u00e4sst sich leicht als Heuchelei verstehen, aber es sagt auch etwas aus \u00fcber die Akteure, die mit diesem Ressentiment operieren."}, {"": "Denn nat\u00fcrlich wissen sie einerseits, dass Herrschaft in modernen Gesellschaften nicht mehr klar durch einzelne Personen oder gar durch biologistisch definierte Gruppen getragen wird, sondern dass sie institutionell aufgel\u00f6st ist, in abstrakten Strukturen verankert, die pers\u00f6nliche Zuweisungen von Verantwortung erheblich erschweren."}, {"": "Andererseits haben diese Akteure offenkundig aber auch ein starkes Bed\u00fcrfnis, Verantwortung auf einfache Weise an bestimmte Personen delegieren zu k\u00f6nnen und dabei ihre eigene Mitverantwortung zu kaschieren."}, {"": "So verbirgt sich in dem Geschlechterressentiment ein antimoderner Impuls \u2013 eine Weigerung, ganz in den abstrakten Herrschaftsstrukturen moderner Gesellschaften anzukommen."}, {"": "Aber mehr noch, die beliebte Aggression gegen alte wei\u00dfe M\u00e4nner transportiert ebenso wie vergleichbare Ressentiments eine tr\u00f6stende Illusion: die Illusion n\u00e4mlich, dass in unseren un\u00fcberschaubaren, abstrakten, global vernetzten Strukturen \u00fcberhaupt noch jemand \u00fcbrig geblieben ist, der \u00dcberblick und Kontrolle behalten hat. Als w\u00fcrden alte wei\u00dfe M\u00e4nner \u2013 oder M\u00e4nner generell \u2013 Klimawandel, soziale Ungerechtigkeiten und Gewalt jederzeit ins Gute wenden k\u00f6nnen, wenn sie es denn nur wollten, ihre eigenen Privilegien wahrnehmen und auf diese dann endlich verzichten w\u00fcrden."}, {"": "Das Klischee des alten wei\u00dfen Mannes ist wie die Fantasie von einem Vater, gegen den ein pubertierendes Kind aufbegehrt, dessen blo\u00dfe Existenz diesem Kind aber zugleich beruhigend versichert, dass da jemand die un\u00fcberschaubaren Bedingungen der modernen Welt noch \u00fcberblicken und steuern kann."}, {"": "Das macht dann zugleich auch verst\u00e4ndlich, warum auch viele M\u00e4nner an der Fantasie eines"}, {"": "\u201c festhalten, die ihnen selbst schadet: Hier wird ihnen noch die Illusion vermittelt, sie w\u00fcrden die Bedingungen ihres Lebens unter Kontrolle haben."}, {"": "Der moderne Feminismus ist einer der letzten Bereiche, in denen"}, {"": "Das Klischee aber ist schon allein deshalb sch\u00e4dlich, weil es den Blick auf reale soziale Ungerechtigkeiten verstellt und ihre Analyse erschwert: Es ist ja niemals eine Analyse n\u00f6tig, weil die Antwort immer schon gegeben werden kann, bevor auch nur eine Frage gestellt wurde."}, {"": "Es ist sch\u00e4dlich, weil es Ressentiments gegen gro\u00dfe Gruppen von Menschen reproduziert und ihnen daher die soziale Empathie entzieht, die eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr eine Politik der sozialen Gerechtigkeit ist."}, {"": "Es ist auch deshalb sch\u00e4dlich, weil es uns daran hindert, mit Macht rational umzugehen, wenn diese Macht von Frauen ausge\u00fcbt wird. Denn es gibt in modernen Gesellschaften weder eine spezifisch m\u00e4nnliche noch eine spezifisch weibliche politische Macht, sehr wohl aber Herrschaftsstrukturen, die institutionell garantiert werden und die demokratisch und rechtsstaatlich kontrolliert werden m\u00fcssen. Das muss nat\u00fcrlich auch dann gelten, wenn Frauen mit dieser Macht ausgestattet werden."}, {"": "Als aber, um nur eines von vielen m\u00f6glichen Beispielen zu nennen, die ehemalige Verteidigungsministerin"}, {"": "trotz vieler deutlicher Hinweise auf korruptes Verhalten und trotz ihres \u2013 f\u00fcr die betroffenen Soldaten \u2013 katastrophalen Missmanagements der Bundeswehr zur Pr\u00e4sidentin der Europ\u00e4ischen Kommission wurde, blieb die mediale Kritik an dieser demokratiesch\u00e4dlichen Fehlbesetzung weitfl\u00e4chig aus. Stattdessen best\u00e4tigten sich deutsche Medien gegenseitig im Jubel dar\u00fcber, dass endlich eine Frau diese wichtige Position besetzte."}, {"": "Dass die Klischees m\u00e4nnlicher Macht auch auf einer ganz pers\u00f6nlichen Ebene Schaden anrichten, kann ich an einem ganz allt\u00e4glichen Beispiel illustrieren, das ich in meinem pers\u00f6nlichen Bekanntenkreis erlebt habe."}, {"": "Ein zehnj\u00e4hriger Junge war von einer \u00c4rztin nach den Gr\u00fcnden von Schwierigkeiten gefragt worden, die er mit seiner Mutter hat, bei der er lebt. Er beklagte sich bei der \u00c4rztin dar\u00fcber, dass die Mutter ihn regelm\u00e4\u00dfig schlage. Die Mutter, die bei dem Gespr\u00e4ch anwesend war, warf ein, dass doch tats\u00e4chlich der Junge sie geschlagen h\u00e4tte \u2013 und so endete das Gespr\u00e4ch ohne weitere Nachfragen mit der Ermahnung der \u00c4rztin an den Jungen, in Zukunft lieb zu seiner Mutter zu sein."}, {"": "Das Klischee der m\u00e4nnlichen Macht macht hier nicht nur blind f\u00fcr die m\u00fctterliche Gewalt und f\u00fcr die Herrschaftsdifferenzen zwischen Erwachsenen und Kindern \u2013 es unterst\u00fctzt auch einen enorm autorit\u00e4ren Umgang mit einem Kind."}, {"": "Auch das geht uns verloren, wenn wir M\u00e4nner als m\u00e4chtig und Frauen als ohnm\u00e4chtig fantasieren: Wir blenden die Perspektive der"}, {"": "aus, f\u00fcr die Erwachsene \u00fcberm\u00e4chtig sind, ganz unabh\u00e4ngig von ihrem Geschlecht."}, {"": "Billy Coen \u00fcber M\u00e4nnlichkeitsbilder und ihre Produktion Lessing erkl\u00e4rt, warum Laokoon nicht..."}, {"": "\u00dcber das Dossier \u201eGleichstellungspolitik f\u00fcr Jungen und M\u00e4nner\u201c aus dem..."}]}, "last_modified": "2020-03-26T16:25:26+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}