{"provenance": "https://man-tau.com/2020/06/26/journalismus-taz-muell-neutralitaet/", "author": ["Lucas Schoppe"], "creation_date": "26 June 2020", "content": {"title": "Medien, M\u00fcll und Menschenw\u00fcrde", "body": [{"": "Ich hatte in den letzten Wochen sehr viel mit dem Abitur zu tun und deshalb nicht mehr gebloggt. Die Diskussion \u00fcber einen Text, in dem am Ende Polizisten gedanklich gen\u00fcsslich auf den M\u00fcll verfrachtet werden, und ein"}, {"": "-Manifest \u00fcber das Ende der journalistischen Neutralit\u00e4t sind aber ein guter Anlass f\u00fcr einen Wieder-Einstieg ins Bloggen."}, {"": "Ich bin allerdings durchaus erleichtert, dass die Texte, die ich im Abitur gelesen habe, deutlich besser waren als die, um die es hier geht."}, {"": "Ihm w\u00e4re"}, {"": "worden, dass ein seri\u00f6ser Journalismus"}, {"": "basiere. Heute h\u00e4lt Philipp Oehmke,"}, {"": "-Korrespondent in New York,"}, {"": "Mit"}, {"": "\u00fcbe ein solcher Journalismus n\u00e4mlich einen"}, {"": "aus und w\u00e4re"}, {"": ". So st\u00fcnden Journalisten heute mitten in einem"}, {"": "Wenn Oehmke, Jahrgang 1974, nun im Spiegel verk\u00fcndet, dass die"}, {"": "vorbei w\u00e4re, begehrt nat\u00fcrlich auch er auf der Seite der neuen Generation gegen die alten Neutralit\u00e4tsfanatiker auf."}, {"": "Wenige Tage sp\u00e4ter ver\u00f6ffentlicht eine andere Vertreterin der neuen Generation eine Kolumne, der bislang noch niemand Neutralit\u00e4tsfanatismus vorgeworfen hat. Hengameh Yaghoobifarah, Hof-Holzhammer bei der"}, {"": ", macht sich"}, {"": ". Sie findet aber nat\u00fcrlich demonstrativ keine, weil Polizisten weder in die N\u00e4he von Menschen noch in die von Tieren gelassen werden sollten und Yaghoobifarah sich"}, {"": "w\u00fcrde."}, {"": "Es geht im Text nicht um eine Auseinandersetzung mit"}, {"": ", mit"}, {"": "oder um den"}, {"": "\u2013 sondern um eine konsequente Entw\u00fcrdigung anderer, m\u00fcndend in einer folgerichtigen Pointe. So ist die Kolumne gepr\u00e4gt von einem Gestus sozialer Verachtung, einem angewiderten Blick von oben nach ganz unten. Bei allem guten Willen bleibt dann nichts anderes \u00fcbrig, als die"}, {"": "auf dem M\u00fcll endzulagern,"}, {"": "Ich wei\u00df nicht, ob Oehmke solch ein gen\u00fcssliches Verbreiten gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit im Kopf hatte, als er gegen die alten \u00fcberkommenen Neutralit\u00e4tsfanatiker anschrieb. Jedenfalls machen beide Texte auf unterschiedliche Weise deutlich, dass auch Journalisten ("}, {"": "w\u00fcrde die"}, {"": "schreiben, auch wenn der sonst obligatorische Unterstrich im Begriff"}, {"": "irgendwie nicht unterzubringen war) und Redaktionen nicht mehr recht wissen, was einen guten Journalismus eigentlich ausmacht und welche Grenzen er beachten muss."}, {"": "Dabei ist diese Frage heute deutlich dringender als noch vor zwanzig Jahren. Heute n\u00e4mlich haben viele Menschen, ich zum Beispiel, M\u00f6glichkeiten, ganz ohne Redaktionen ihre Gedanken zu ver\u00f6ffentlichen."}, {"": "Dabei sind auch viele Menschen, die auf bestimmten Gebieten erhebliche Fachkenntnisse besitzen \u2013 so wie sie Journalisten normalerweise nicht haben. Der Journalismus schwimmt also nicht nur mitten in einer \u00f6konomischen Krise, sondern auch in einer Legitimationskrise:"}, {"": "Was zeichnet denn den Journalismus als Profession aus gegen\u00fcber Bloggern oder auch Youtubern, die manchmal schon berufsweise weit \u00fcberlegene Fachkenntnisse haben, oder gegen\u00fcber Facebookommentatoren, die im Verbreiten gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit auch nicht weniger engagiert sind als Yaghoobifarah?"}, {"": "Auch wenn Oehmke einen anderen Eindruck erweckt: Der Begriff"}, {"": "ist tats\u00e4chlich kaum umk\u00e4mpft. Meines Wissens erwartet niemand von Journalisten, die \u00fcber schwere Kindesmisshandlungen, \u00fcber Folter oder andere Verbrechen berichten, dass sie T\u00e4ter und Opfer gegen\u00fcber"}, {"": "zu sein h\u00e4tten."}, {"": "Auch der Begriff der"}, {"": "taugt schon lange kaum noch f\u00fcr erregte Auseinandersetzungen. Der Philosoph John Dewey hat sich schon vor hundert Jahren von der Phantasie eines"}, {"": ", eines gottgleich-objektiven Blickes, verabschiedet. Der Philosoph Thomas Nagel hat das in neuerer Zeit als"}, {"": "bezeichnet \u2013 als Illusion eines Blicks aus dem Nirgendwo, der durch keinen konkreten Standpunkt verzerrt w\u00e4re. Wissenschaftlich zu arbeiten bedeutet heute nicht, einen solchen Blick irgendwie einzu\u00fcben \u2013 sondern Regeln wissenschaftlichen Arbeitens zu respektieren, mit denen unterschiedliche Perspektiven koordiniert werden k\u00f6nnen."}, {"": "Auch ihre"}, {"": ", die schlechtgelaunte Zeitgenossen gerne den"}, {"": "vorwerfen, eignet sich kaum f\u00fcr Debatten. Einmal ganz abgesehen davon, dass dieser Vorwurf in aller Regel dann erhoben wird, wenn jemandem die"}, {"": "Haltung eines Journalisten nicht passt: Der Begriff"}, {"": "suggeriert, Journalisten w\u00e4ren in fr\u00fcheren Zeiten gar nicht auf die Idee gekommen, so etwas wie eine Haltung einzunehmen."}, {"": "Nat\u00fcrlich hatten aber beispielsweise die Journalisten, die unter Lebensgefahr aus dem Vietnamkrieg berichtet und zu seinem Ende beigetragen haben, eine klare Haltung \u2013 so wie auf andere Weise auch, zum Beispiel, Bob Woodward und Carl Bernstein, die Ikonen eines investigativen Journalismus."}, {"": "Tats\u00e4chlich geht es weder um Neutralit\u00e4t, noch um Objektivit\u00e4t, noch um Haltung \u2013 sondern einfach um die Regeln professionellen Arbeitens. Ich als Leser w\u00e4re schon zufrieden, wenn einfach drei davon f\u00fcr Journalisten wieder wichtiger w\u00fcrden:"}, {"": "Das Problem des heutigen Journalismus, zumindest so wie ich ihn erlebe, ist nicht die fehlende Neutralit\u00e4t, sondern die fehlende Professionalit\u00e4t."}, {"": "Nat\u00fcrlich lie\u00dfe sich leicht einwenden, dass doch gar nicht klar w\u00e4re, was denn"}, {"": "w\u00e4ren. K\u00f6nnte es nicht gar ein Herrschaftsverhalten sein, anderen vorzuschreiben, welche Aspekte sie relevant finden sollten und welche nicht?"}, {"": "Das aber ist ein Schein-Einwand."}, {"": "Denn tats\u00e4chlich sind wir Relevanz-Maschinen. Wir sind darauf trainiert, best\u00e4ndig und schnell relevante von irrelevanten Informationen zu unterscheiden, sonst w\u00fcrden wir keinen Tag halbwegs unverletzt \u00fcberleben. Mehr noch: In aller Regel \u2013 wenn wir uns nicht taktierend gerade mitten in einem Beziehungsstreit oder einer politischen Diskussion befinden \u2013 sind wir uns auch untereinander dar\u00fcber einig."}, {"": "Niemand zweifelt beispielsweise ernsthaft daran, dass Autofahrer rote Ampeln auf ihrem Weg als relevant wahrnehmen m\u00fcssen, im Unterschied zu Werbeplakaten. W\u00fcrde ein Autofahrer es umgekehrt machen, dann w\u00fcrden wir ihn nicht f\u00fcr seinen Widerstand gegen relevanzdiktierende Herrschaftsstrukturen belobigen, sondern f\u00fcr einen Idioten halten, der besser aus dem Stra\u00dfenverkehr gezogen werden sollte."}, {"": "Das gilt so in aller Regel auch f\u00fcr politische Berichte. Ich kann mich beispielsweise gleich an mehrere Situationen aus den letzten Monaten erinnern, in denen ich wochenlang in israelischen oder amerikanischen Quellen \u00fcber einen Beschuss Israels von pal\u00e4stinensischem Gebiet aus las \u2013 die"}, {"": "oder andere deutsche Quellen aber erst \u00fcber einen"}, {"": "berichteten,"}, {"": "Ganz ohne Falschinformationen, einfach nur durch Auslassungen, entwerfen solche Berichte ein falsches Bild."}, {"": "So st\u00f6rt es die Vertrauensw\u00fcrdigkeit von Journalisten auch nicht, wenn tats\u00e4chlich einmal nicht ganz klar ist, ob denn nun bestimmte Aspekte eines Themas relevant sind oder nicht. Wenn aber Informationen ausgelassen werden, die offensichtlich wichtig f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis des Themas sind \u2013 dann habe ich als Leser den Eindruck, betrogen zu werden."}, {"": "Dasselbe gilt f\u00fcr die"}, {"": ". Nat\u00fcrlich muss deren Perspektive nicht einfach \u00fcbernommen werden. Wenn aber nicht einmal deutlich wird, dass es andere Perspektiven gibt, obwohl das offenkundig ist \u2013 dann wirkt auch das wie ein Betrugsversuch. Ein ganz aktuelles Beispiel:"}, {"": "Als die Wissenschaftlerinnen Janina Steinert und Cara Ebert gerade eine"}, {"": "ver\u00f6ffentlichten, schienen ihre Ergebnisse etwas zu best\u00e4tigen, was viele schon lange bef\u00fcrchtet hatten,"}, {"": ": n\u00e4mlich dass Frauen und Kinder nun deutlich h\u00e4ufiger zu Opfern m\u00e4nnlicher h\u00e4uslicher Gewalt w\u00fcrden."}, {"": "Im Podcast der kleinen"}, {"": "will dann die Interviewerin Ruth Ney von den Wissenschaftlerinnen erst ganz am Ende und nach mehr als 15 Minuten erfahren,"}, {"": "Es w\u00e4re, so die Antwort,"}, {"": "So wichtig, dass die Wissenschaftlerinnen diesen Punkt zuvor f\u00fcnfzehn Minuten lang gar nicht angesprochen hatten."}, {"": "Warum diese einseitige Anlage der Studie ein gro\u00dfes Problem ist, zeigt sich an vielen Formulierungen des Gespr\u00e4chs. Die Wissenschaftlerinnen h\u00e4tten, so sagen sie,"}, {"": "und"}, {"": "festgestellt und eine gesteigerte"}, {"": ", von"}, {"": "erfahren und von Familien, in denen ein"}, {"": "oder generell"}, {"": "All diese Formulierungen sind geschlechtsneutral, sie k\u00f6nnen Gewalt von M\u00fcttern und V\u00e4tern, Gewalt von M\u00e4nnern gegen Frauen und umgekehrt oder insgesamt eine Gewaltdynamik mehrerer Akteure bezeichnen. Der Eindruck, hier w\u00fcrde \u00fcber Gewalt von M\u00e4nnern gegen Frauen oder von V\u00e4tern gegen Kinder berichtet, entsteht allein durch das"}, {"": "der Informationen, n\u00e4mlich durch die Fixierung auf die weibliche und die Ausblendung der m\u00e4nnlichen\u00a0 \u2013 und der kindlichen \u2013 Perspektive."}, {"": "Was aber die Interviewerin der"}, {"": "erst ganz am Ende interessiert, ist f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Publikationen vollends unwichtig. Die"}, {"": ", die"}, {"": ", das"}, {"": "oder die"}, {"": "berichten \u00fcber gesteigerte Gewalt an Frauen und illustrieren ihre Texte seltsam uniform: Vom Mann ist jeweils nur ein K\u00f6rperteil zu sehen, mit dem er Gewalt aus\u00fcbt, oder er ist gar nicht im Bild \u2013 die Frau als Opfer vom Gewalt steht im Zentrum."}, {"": "Auch wenn das keine Absicht ist, wiederholt die Bebilderung das Arrangement der Forscherinnen, in dem die Perspektiven von M\u00e4nnern ausgeblendet bleiben und M\u00e4nner lediglich als T\u00e4ter in Frage kommen. Dass Journalisten zu dieser Ausblendung durchweg eine kritische, professionelle Distanz fehlt, liegt eben daran, dass auch sie an der Perspektive von M\u00e4nnern nicht interessiert sind. Denn wer unterschiedliche Beteiligte zu einem Thema befragt und ihre Perspektiven ernst nimmt, der wird zwangsl\u00e4ufig keine dieser Perspektiven unkritisch reproduzieren."}, {"": "Die Einbindung der Perspektiven verschiedener Betroffener ist damit nicht nur eine Frage der journalistischen Fairness, sondern auch eine Voraussetzung daf\u00fcr, dass Journalisten kein verzerrtes Bild der Wirklichkeit entwerfen."}, {"": "Die so fragw\u00fcrdige Studie von Steinert und Ebert wurde m\u00f6glicherweise auch deswegen so schnell und so unkritisch medial aufgegriffen, weil sie auf Vorstellungen \u00fcber h\u00e4usliche Gewalt aufbaute, die zuvor lange"}, {"": "In der Kognitionspsychologie ist eine solche Haltung l\u00e4ngst als"}, {"": "\u2013 auf Deutsch:"}, {"": "\u2013 bekannt: Wir w\u00fcrden unsere Informationen unmerklich so ausw\u00e4hlen und so gewichten, dass sie"}, {"": ". Das erf\u00fcllt durchaus eine sinnvolle Funktion, weil wir auf diese Weise nicht best\u00e4ndig damit besch\u00e4ftigt sind, unsere Weltbilder zu ersch\u00fcttern und neu aufbauen zu m\u00fcssen. F\u00fcr eine angemessene \u2013 und eben auch: professionelle journalistische \u2013 Auseinandersetzung mit Themen ist dieser"}, {"": "aber offensichtlich fatal."}, {"": "Es geh\u00f6rt daher zur wissenschaftlichen und auch zur journalistischen Professionalit\u00e4t, gegen\u00fcber den eigenen Vorannahmen kritisch zu sein und sie, falls n\u00f6tig, auch gezielt in Frage zu stellen. Der"}, {"": "w\u00e4re nicht m\u00f6glich gewesen, wenn in der"}, {"": "-Redaktion und anderswo diese Art der Professionalit\u00e4t selbstverst\u00e4ndlich gewesen w\u00e4re. Die so glatt und allzu passend wirkenden Geschichten des Claas Relotius waren eben auch deswegen erfolgreich, weil sie Vorannahmen und Ressentiments best\u00e4tigten \u2013 etwa die Fantasien \u00fcber die wei\u00dfen amerikanischen Hinterw\u00e4ldler, die beschr\u00e4nkt und politisch unbedarft Trump an die Macht gebracht h\u00e4tten."}, {"": "Diese Best\u00e4tigung der eigenen Vorannahmen l\u00e4sst sich nur mit einem uneingestandenen Desinteresse an der Welt, \u00fcber die angeblich berichtet wird, durchhalten."}, {"": "Journalisten ist es daher \u00fcberhaupt nicht vorzuwerfen, wenn sie \u00fcberhaupt eine Haltung haben \u2013 fatal aber ist, dass sie in den genannten Beispielen eine Haltung haben, die wesentliche Regeln der demokratischen \u00d6ffentlichkeit verletzt. Es ist eine Haltung, die sich in der Betonung von Gegnerschaften ersch\u00f6pft."}, {"": "Wenn Oehmke dem amerikanischen Pr\u00e4sidenten seine"}, {"": "vorh\u00e4lt, dann behauptet er damit ganz selbstverst\u00e4ndlich eine"}, {"": "der er im selben Satz noch ein Absage erteilt \u2013 denn nat\u00fcrlich beansprucht jemand, der anderen Fehlinformationen vorwirft, seinerseits tragf\u00e4hige und verl\u00e4ssliche Informationen zu liefern."}, {"": "So aber wird die \u00f6ffentliche Debatte zu einem Kampf, in dem sich alle Seiten"}, {"": "k\u00f6nnen. Ein Journalismus, der diese Strukturen der Feindschaft einfach akzeptiert, muss dann nur noch unterscheiden, welchen Positionen keineswegs ein Forum geboten werden d\u00fcrfe und welche Positionen Unterst\u00fctzung verdienen."}, {"": "Gerade hat die eigentlich doch als seri\u00f6s, einst gar als betulich geltende"}, {"": "einen Text ver\u00f6ffentlicht, der fordert,"}, {"": "Auch wenn das ein Meinungsbeitrag von au\u00dfen ist und keine Reportage der Redaktion, ist einem Trennungsvater wie mir der Gestus der Feindschaft nat\u00fcrlich un\u00fcbersehbar:"}, {"": "Keine \u00f6konomische Analyse ("}, {"": "), keine Frage nach Relationen und unterschiedlichen Perspektiven ("}, {"": ") \u2013 stattdessen autorit\u00e4re Bestrafungsfantasien gegen\u00fcber Menschen, die in den Augen des Autors einfach Eltern des falschen Geschlechts sind."}, {"": "Eben eine solche autorit\u00e4re Haltung nehmen auch die Verteidiger der M\u00fcll-Kolumne ein. Patrick Bahners aus der FAZ setzt Bettina Gaus, die Yaghoobifarah in der"}, {"": "kritisiert und"}, {"": ", kurzerhand mit Josef Goebbels parallel. Seine Behauptung, dass der M\u00fcll-Text eine Satire w\u00e4re,"}, {"": "\u2013 wird aber von David Hugendick und Johannes Schneider in der"}, {"": ". Wer den Text nicht als Satire anerkenne, w\u00fcrde sich"}, {"": "\u2013 was nat\u00fcrlich auch bedeutet, dass diejenigen, die den Text tats\u00e4chlich nicht als Satire ansehen, dann eben auch tats\u00e4chlich dumm sind."}, {"": "Obwohl das Thema der Migration in der M\u00fcll-Kolumne nicht einmal angedeutet wird, interpretieren Bahners und co. sie kurzerhand als Ausdruck allgemeiner Erfahrungen von Migranten \u2013 wohl deshalb, weil die Eltern der"}, {"": "Yaghoobifarah aus dem Iran"}, {"": "sind. Tats\u00e4chlich reproduzieren die Autoren\u00a0 eben denselben Gestus der sozialen Verachtung von oben nach unten, aus den H\u00f6hen einer elegant vorget\u00e4uschten Bildung herab auf die Tiefebenen der bl\u00f6den Prolls, den auch die M\u00fcll-Kolumne schon pr\u00e4gt."}, {"": "Bahners pointiert ungewollt die Selbstbez\u00fcglichkeit dieser \u00dcberlegungen, wenn er den"}, {"": "-Text, der seine eigene Argumentation verwurstet, dann wiederum"}, {"": "Auff\u00e4llig ist dabei das herablassende Unverst\u00e4ndnis"}, {"": "\u2013 und die enorme, deplatzierte Aggressivit\u00e4t gegen sie. Von der pauschalen Unterstellung der Dummheit oder wahlweise der Unehrlichkeit bis hin zur Goebbels-Parallele verweisen die Autoren Akteure anderer Meinung mit gro\u00dfer Geste aus dem rationalen Diskurs."}, {"": "Dabei ist es, wenn wir \u00fcberhaupt noch eine demokratische \u00d6ffentlichkeit sch\u00fctzen wollen, unverzichtbar, dass wir \u2013 wie Bettina Gaus \u2013 auf den"}, {"": "als"}, {"": "bestehen oder dass wir \u2013 wie Stefan Reinecke, ebenfalls in der taz \u2013 es als"}, {"": "ansehen, dass wir"}, {"": "Dass Reinecke aber diese zivile Selbstverst\u00e4ndlichkeit mit der Frage"}, {"": "verst\u00e4ndlich zu machen versucht, zeigt schon, wie grundlegend unsere Diskurse bereits im Gruppendenken verstrickt sind."}, {"": "Der professionelle Journalismus muss heute mit den sozialen Medien um Aufmerksamkeit k\u00e4mpfen, aber auch um seine Legitimation \u2013 angesichts der Tatsache, dass in Videos, in Kommentarspalten, in Blogs und anderswo auch Akteure schreiben, die sich in spezifischen Fachgebieten deutlich besser auskennen als Journalisten selbst. Eine moralisierende Trennung der \u00d6ffentlichkeit in die Vern\u00fcnftigen und die Irrationalen, die beistandsw\u00fcrdigen Opfer und die zu bek\u00e4mpfenden T\u00e4ter gibt Journalisten die M\u00f6glichkeit, an einer l\u00e4ngst \u00fcberholten Torw\u00e4chterfunktion festzuhalten:"}, {"": "Das bedeutet, dass der Vorwurf des"}, {"": "genau am Problem vorbeigeht. Dieser Journalismus zeichnet sich ja eben gerade dadurch aus, dass er zu den medialen und politischen Ver\u00e4nderungen der \u00f6ffentlichen Debatten eben keine begr\u00fcndete"}, {"": "findet, und dass er sie auch gar nicht finden will. Er ist nicht"}, {"": ", sondern reaktion\u00e4r."}, {"": "Die \u00fcberkommene Funktion des"}, {"": ", die ihnen dank der Ver\u00e4nderungen in der medialen \u00d6ffentlichkeit abhanden gekommen ist, versuchen Journalisten hier gleichsam moralisierend wieder hereinzuziehen \u2013 und sie verletzen eben damit die Regeln, die einen demokratischen, sachorientierten Diskurs erst erm\u00f6glichen."}, {"": "Der Podcast mit Christian Drosten war einer der"}, {"": ". Er war es eben deshalb, weil hier Journalistinnen einem Gespr\u00e4chspartner Raum und Zeit gaben, der weltweit einer der wichtigsten Wissenschaftler auf seinem Fachgebiet ist und der seine Forschung zugleich allgemeinverst\u00e4ndlich vorstellen kann."}, {"": "Das wurde m\u00f6glich in einer Ausnahmesituation. Die"}, {"": "aber hob in eben dem Moment an, als wir das Gef\u00fchl einer R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t haben konnten. Nun verteidigten Journalisten ihr Terrain, dr\u00e4ngten dem Wissenschaftler die Regeln des boulevardesken Journalismus auf und versuchten, ihn als Schuldigen f\u00fcr alle m\u00f6glichen Unannehmlichkeit der Corona-Zeit hinzustellen."}, {"": "Der vorgeblich seri\u00f6sere Journalismus anderer Magazine machte das kaum besser."}, {"": "interviewte Drosten zwar, pr\u00e4sentierte ihn auf seinem Titel aber sensationsheischend als"}, {"": "."}, {"": "Nun ist Drosten, au\u00dfer bei ein paar sehr seltsamen Gestalten, \u00fcberhaupt nicht verhasst, und er wird auch insgesamt weniger verehrt als schlicht \u2013"}, {"": ". Der simple Titel"}, {"": "h\u00e4tte allerdings kaum das dumpfe Denken in verfeindeten Gruppen bedienen k\u00f6nnen, das Aufmerksamkeit verschafft, das aber zugleich der zivilen demokratischen \u00d6ffentlichkeit rituell eine Absage nach der anderen erteilt."}, {"": "Billy Coen \u00fcber M\u00e4nnlichkeitsbilder und ihre Produktion Lessing erkl\u00e4rt, warum Laokoon nicht..."}, {"": "\u00dcber das Dossier \u201eGleichstellungspolitik f\u00fcr Jungen und M\u00e4nner\u201c aus dem..."}]}, "last_modified": "2020-07-16T22:44:19+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Migration"}