{"news_outlet": "tonline", "provenance": "https://www.t-online.de/region/id_84389464/woidke-stellt-windkraft-initiative-vor-verband-alamiert.html", "query_keywords": ["windenergie", "windkraft", "windr\u00e4der"], "creation_date": "03.09.2018", "last_modified": "03.09.2018", "crawl_date": "22.02.2021", "author_person": [], "author_organization": ["dpa"], "news_keywords": ["Nachrichten", "Kabinett", "Energie", "Wind", "Brandenburg", "Potsdam"], "content": {"title": "Woidke stellt Windkraft-Initiative vor: Verband alamiert", "description": "Brandenburgs Landesregierung will den Konflikt um den Bau neuer Windenergie-Anlagen entsch\u00e4rfen. \u00dcber eine Bundesratsinitiative will sie den Kommunen mehr", "body": {"": ["Mit der Bundesratsinitiative soll das bisherige Privileg f\u00fcr Windkraftanlagen gestrichen werden. Bislang waren die Anlagen gem\u00e4\u00df Paragraf 35 Baugesetzbuch als sogenannte privilegierte Vorhaben zul\u00e4ssig, wenn \u00f6ffentliche Belange nicht entgegenstehen. \"Faktisch haben die Kommunen kein Veto-Recht gegen den Bau der Anlagen\", sagte Jens Graf, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des St\u00e4dte- und Gemeindebundes Brandenburg.", "Der Verband macht sich seit L\u00e4ngerem f\u00fcr eine \u00c4nderung im Baugesetzbuch stark. Mit der Streichung als privilegiertes Vorhaben d\u00fcrften die Anlagen nur aufgestellt werden, wenn Kommunen auch positiv dar\u00fcber entschieden haben. \"Das f\u00fchrt zu einer lokalen Diskussion\", sagte Graf.", "Noch am Dienstag soll das Kabinett \u00fcber die Initiative entscheiden, hie\u00df es aus der Staatskanzlei. Doch damit es tats\u00e4chlich zu einer Gesetzes\u00e4nderung kommt, ist die Zustimmung des Bundestages erforderlich.", "Der Landesverband Windenergie zeigte sich angesichts der geplanten Initiative alarmiert. Er beobachte mit Unverst\u00e4ndnis und Sorge eine Umkehr in der Energiepolitik des Landes, hie\u00df es in einer Mitteilung. Eine Streichung des Windkraftprivilegs sei \"der faktische Einbruch des Windenergie-Zubaus\", hie\u00df es in einem Brief an Woidke.", "Seit Langem sorgt der Ausbau der Windkraft in Brandenburg f\u00fcr hitzige Diskussionen. Dabei sto\u00dfen sich viele an zu geringen Abst\u00e4nden der Windr\u00e4der zu Siedlungen, deren Ger\u00e4usche und Blinklichter bei Nacht sowie generell an der \"Verspargelung\" der Landschaft. Nach Angaben des Verbandes Windenergie vom Fr\u00fchjahr lag Brandenburg zuletzt bei der bisher installierten Leistung landbasierter Anlagen im L\u00e4ndervergleich auf Platz drei hinter Niedersachsen und Schleswig-Holstein.", "2016 war das Volksbegehren \"Rettet Brandenburg\", das einen gr\u00f6\u00dferen Mindestabstand von Windr\u00e4dern zu Wohnsiedlungen und ein Verbot von Anlagen im Wald forderte, im ersten Anlauf gescheitert."]}}, "recommendations": ["https://www.t-online.de/finanzen/geld-vorsorge/id_89455890/gesetzentwurf-elektronische-ausweisfunktion-fuers-smartphone-soll-kommen.html", "https://www.t-online.de/digital/id_89446408/mehr-sicherheit-kabinett-update-pflicht-fuer-digitale-geraete-wie-smart-tv.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/ausland/id_89348776/regierungskrise-in-rom-italiens-premier-conte-will-ruecktritt-einreichen.html", "https://www.t-online.de/unterhaltung/id_89326308/mit-78-jahren-lyrik-kabinett-gruenderin-ursula-haeusgen-gestorben.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/deutschland/id_89315960/-besonders-schutzbeduerftig-kabinett-fuer-aufnahme-von-kinderrechten-ins-grundgesetz.html"]}