{"news_outlet": "stern", "provenance": "https://www.stern.de/politik/deutschland/afd-brandenburg--kalbitz-beleidigt-greta-thunberg-und-attackiert-schueler-8858536.html", "query_keywords": ["windr\u00e4der", "windkraft"], "creation_date": "20.08.2019", "last_modified": "20.08.2019", "crawl_date": "21.02.2021", "author_person": [], "author_organization": ["tkr"], "news_keywords": [], "content": {"title": "AfD-Spitzenkandidat beleidigt Greta Thunberg und attackiert Sch\u00fcler bei Diskussionsrunde", "description": "Vor der Landtagswahl in Brandenburg hat AfD-Spitzenkandidat Andreas Kalbitz mit Sch\u00fclern \u00fcber Windkraft diskutiert. Dabei hat er nicht nur gegen Greta Thunberg scharf geschossen.", "body": {"": ["Da hat sich Brandenburgs AfD-Spitzenkandidat Andreas Kalbitz wohl keine Freunde unter den anwesenden Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern gemacht. Bei einer Diskussionsrunde im Landtag von Potsdam\u00a0hat er am Montag einem Sch\u00fcler Verblendung vorgeworfen und die Klimaaktivistin Greta Thunberg beleidigt."], "Kalbitz \u00fcber Greta Thunberg:\u00a0\"Zopfgesichtiges Mondgesicht-M\u00e4dchen\"": ["Bei der Veranstaltung haben Spitzenpolitiker mit den Sch\u00fclern zu einem vom Politiker gew\u00e4hlten Thema diskutiert.", "Im Falle Kalbitz lautete das: \"Soll zum Schutz der heimischen Insekten- und Vogelpopulation die F\u00f6rderung von Windkraftanlagen beendet werden?\" Kalbitz' Standpunkt laut \"FAZ\": Er will\u00a0keine Windr\u00e4der mehr f\u00f6rdern. Eine Sch\u00fclerin habe ihm entgegnet, dass mehr V\u00f6gel dadurch sterben, dass sie gegen Glasscheiben fliegen. Tats\u00e4chlich kommen\u00a0laut \"Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz\" (BUND) pro Jahr 18 Millionen V\u00f6gel an Glasscheiben ums Leben, aber h\u00f6chstens 100.000 an Windkraftanlagen. Im Zuge der Diskussion habe\u00a0Kalbitz Klimaaktivistin Greta Thunberg auch als\u00a0\"zopfgesichtiges Mondgesicht-M\u00e4dchen\" bezeichnet, schreibt die \"FAZ\"."], "AfD-Spitzenkandidat verteidigt Bj\u00f6rn H\u00f6cke": ["Ebenso habe ein Sch\u00fcler Kablitz nach seiner Meinung zu Th\u00fcringens AfD-Landeschef Bj\u00f6rn H\u00f6cke gefragt, der \"ziemlich offen ein Nazi\"\u00a0sei. Daraufhin habe Kablitz dem Sch\u00fcler geantwortet: \"Tut mir leid, dass Sie da so verblendet sind durch die Dauerrotlichtbestrahlung, die Sie medial an der Schule bekommen.\" H\u00f6cke sei \"kein Nazi\", sondern stehe \"fest auf dem Boden der freiheitlich-demokratischen Grundordnung\".", "H\u00f6cke ist Gr\u00fcnder des\u00a0rechtsnationalen \"Fl\u00fcgels\"\u00a0in der AfD, zu dem auch Kalbitz z\u00e4hlt. Immer wieder macht der \"Fl\u00fcgel\" mit extremen Forderungen von sich reden und so ist er selbst innerhalb der AfD umstritten.", "Quellen:FAZ, Landtag Brandenburg, BUND S\u00fcdlicher Oberrhein."]}}, "recommendations": ["www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/deutschland/corona--ein-jahr-im-griff-des-virus---deutschland-wird-nicht-schlauer-30373544.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/deutschland/opposition-uebt-heftige-kritik-an-corona-politik-der-bundesregierung-30372898.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/deutschland/warum-vizekanzler-olaf-scholz-in-den-bundestag-zitiert-wurde-30372864.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/deutschland/nach-bund-laender-gipfel--opposition-kritisiert-beschluesse-scharf-30372280.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/die-morgenlage--angela-merkel-gibt-regierungserklaerung-zu-corona-beschluessen-ab-30372156.html"]}