{"provenance": "https://kritisches-netzwerk.de/forum/angela-merkels-unzensierte-neujahrsansprache", "author": ["WiKa"], "creation_date": "01 January 2019", "content": {"title": "Angela Merkels unzensierte Neujahrsansprache", "body": [{"": "Wir alle wissen nur zu gut, dass das gesprochene Wort oftmals meilenweit von dem entfernt ist, was die betreffende Person tats\u00e4chlich sagen m\u00f6chte. In vielen F\u00e4llen sind es auch nur angenehme, platte L\u00fcgen. Im besseren Fall leere Worth\u00fclsen und Phrasen, die nach Meinung des Vortragenden das sind, was das Auditorium zu h\u00f6ren w\u00fcnscht. Besonders bei Lohnschw\u00e4tzern ist das der Fall. Nicht selten beruhen dann ganze Reden auf einer totalen Fehleinsch\u00e4tzung der vortragenden Person. Da haben Monologe vor der Kamera einen unsch\u00e4tzbaren Vorteil. Au\u00dfer defekter Technik pfeift da im Zweifelsfall nichts."}, {"": "Die gelernte AgitProp-Tante, \u201eAngela Dorothea"}, {"": "Kasner\u201c, heute im Polit-Kriminellen-Milieu als \u201eKanzlerin Merkel\u201c weltbekannt, ist eine Meisterin ihres Faches. Heute geht es uns darum, ihre tr\u00fcgerischen Worte in einem zutreffenderen Kontext erscheinen zu lassen, quasi richtig zu \u00fcbersetzen. Die Zukunft sollte mehr Licht in die regierungsamtliche geistige Umnachtung bringen, so zumindest die spirituelle Planung, die ja ohnehin sehr vielen Menschen ein b\u00f6hmisches Dorf ist. Das setzt nun voraus, dass man sich mit dem Hintersinn des Gesagten besch\u00e4ftigt. Hier nun die gef\u00fchlt korrektere Neujahrsansprache der Kanzlerin zum Jahreswechsel von 2018 auf 2019. Dabei sollte geringf\u00fcgig mehr herumkommen,"}, {"": "des Bundespr\u00e4sidenten Frank-Walter Steinmeier:"}, {"": "ein Jahr liegt hinter uns, Gott sei Dank! Mit Tiefen und Abgr\u00fcnden, mit b\u00f6sartigen und traurigen Momenten, die ich Ihnen als Kanzlerin bescheren konnte. Jedem von Ihnen wird dazu etwas ganz Pers\u00f6nliches einfallen, mir nicht. Ich denke heute Abend vor allem an das \u00fcberaus schwierige politische Jahr, das heute zu Ende geht. Den mir entgegengebrachten Vertrauensverlust werde ich Ihnen auch im neuen Jahr nicht verzeihen."}, {"": "Seien Sie versichert, dass ich Sie daf\u00fcr noch bis 2021 ausk\u00f6mmlich b\u00fc\u00dfen lassen werde."}, {"": "Ich wei\u00df, viele von Ihnen haben sehr mit der Bundesregierung gehadert. Dazu hatten Sie kein Recht. Erst haben wir lange gebraucht, um \u00fcberhaupt eine Regierung zu bilden, und als wir sie hatten, da gab es Streit und viel Besch\u00e4ftigung mit uns selbst. Das ist bis heute so. Sie sollten Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, dass wir als Regierung, Kabinett und auch als Parlament erst einmal unsere eigenen Pfr\u00fcnde sichern m\u00fcssen, bis wir dann nach den verwirklichten Konzerninteressen einmal nachschauen k\u00f6nnen, was wir ggf. f\u00fcr Sie noch versch\u00e4rfen k\u00f6nnen, damit sie die vorerw\u00e4hnten Interessen nicht behindern k\u00f6nnen."}, {"": "dass unsere Schein-Demokratie von der mehrheitlich getragenen \u00dcbereinkunft lebt, dass ihre Staatsdiener alles in ihrer Macht Stehende f\u00fcr den inneren Frieden und den Zusammenhalt der Elite tun. Dass sie sich immer wieder pr\u00fcfen, was sie auch ganz pers\u00f6nlich dazu beitragen k\u00f6nnen, um das Letzte aus diesem Land herauszuholen."}, {"": "Und zwar auch unabh\u00e4ngig davon, wie unbefriedigend und zerm\u00fcrbend das vergangene Jahr war."}, {"": "Ganz grunds\u00e4tzlich wird man nach 13 Jahren Amtszeit als Bundeskanzlerin nicht mehr satt. So habe ich Ende Oktober einen"}, {"": "und f\u00fcr den Parteivorsitz eine willige Sockenpuppe (siehe Foto) installiert, die mir das unn\u00f6tige Geschwafel gegen\u00fcber der Partei abnimmt. Ferner habe ich gesagt, dass ich nach Ende dieser Legislaturperiode keine politischen \u00c4mter mehr aus\u00fcben werde. Ich gehe davon aus, mein pers\u00f6nliches Werk bis 2021 vollenden zu k\u00f6nnen. Eigentlich sollte Deutschland nach meiner Amtszeit keine Kanzlerin oder Kanzler mehr ben\u00f6tigen."}, {"": "und wir alle stehen in der Zeit, mit Ausnahme derer, die wir dort aus Gr\u00fcnden der Staatsr\u00e4son"}, {"": "k\u00f6nnen. Wir f\u00fchren die Abbrucharbeiten an dem Punkt fort, an dem unsere Vorg\u00e4nger die Arbeit einstellten und schaffen in der Gegenwart ein planes Feld f\u00fcr die, die nach uns kommen. Dabei leitet mich die \u00dcberzeugung: Die Herausforderungen unserer Zeit werden wir nur meistern, wenn wir weiter teilen und herrschen ("}, {"": ") und uns mit anderen \u00fcber Grenzen hinweg gemeinsam bereichern."}, {"": "Geradezu sinnbildlich f\u00fcr unser Ma\u00df an Abgehobenheit sind f\u00fcr mich die Bilder, die uns unser Astronaut"}, {"": "in den letzten Monaten von der internationalen Raumstation ISS geschickt hat. Es sind Bilder, die uns immer wieder eine neue Sicht auf unseren Planeten geben. Vor allem auf die Stellen, die wir noch nicht tiefgr\u00fcndig genug"}, {"": "haben. Ich als Naturgewalt wie ein Hurrikan, mit dem die Menschheit leben muss. Der Blick auf unsere mitteleurop\u00e4ischen Landschaften zeigt, wer nicht h\u00f6ren will muss f\u00fchlen. Die ungew\u00f6hnlich trockenen Sommer, die auch aus dem All ganz braun statt gr\u00fcn aussahen, kommen doch nicht von ungef\u00e4hr. Immer wieder sind es auch einfach Bilder von der \u00fcberw\u00e4ltigenden Sch\u00f6nheit unserer Erde, den Orten an denen ich noch nicht war."}, {"": "Einerseits diese \u00fcberw\u00e4ltigende Sch\u00f6nheit, andererseits wissen wir um die Verletzlichkeit unserer Lebensgrundlagen, an der uns kein Schaden zu billig sein sollte \u2013 und zwar im umfassenden Sinne. Da ist die Schicksalsfrage des Klimawandels, dem wir mit erh\u00f6htem CO2-Zertifikatehandel begegnen wollen. Dann ist da die"}, {"": "der Migration, aus der Sie sich bitte raushalten m\u00f6gen. Da ist der Kampf gegen den internationalen Terrorismus, den wir entgegen dem V\u00f6lkerrecht f\u00f6rdern wo wir nur k\u00f6nnen, um Ihnen ein schlechtes Gef\u00fchl zu bereiten und Sie in der Folge sch\u00e4rfer kontrollieren zu k\u00f6nnen."}, {"": "und das k\u00f6nnen wir am besten, wenn wir die Interessen anderer Profiteure mitbedenken und die Interessen der Deutschen hintanstellen. Das ist die Lehre aus den zwei Weltkriegen des vergangenen Jahrhunderts. Aber diese \u00dcberzeugung wird heute nicht mehr von allen geteilt. Gewissheiten der internationalen Zusammenarbeit geraten unter Druck, weil sich die Menschen gegen meine besseren Erkenntnisse auflehnen. In einer solchen Situation m\u00fcssen wir f\u00fcr unsere \u00dcberzeugungen wieder st\u00e4rker einstehen, argumentieren, k\u00e4mpfen und vor allem das"}, {"": ". Und wir m\u00fcssen im eigenen Interesse mehr Verantwortung \u00fcbernehmen, sprich, die Deutschen m\u00fcssen einfach noch mehr zahlen."}, {"": "Deutschland wird ab morgen f\u00fcr zwei Jahre Mitglied im UN-Sicherheitsrat sein und sich dort weiter f\u00fcr v\u00f6lkerrechtswidriges Verhalten und Russenhatz einsetzen. Allein schon um unsere illegalen Milit\u00e4roperationen weiter zu decken. Wir steigern unsere Mittel f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe und Entwicklungshilfe, aber auch unsere Verteidigungsausgaben weiter, sodass die Bundeswehr noch mehr humanit\u00e4re Eins\u00e4tze zum Schutz der Freiheit von Rohstoffen leisten kann. (\u2192"}, {"": ", \u2192"}, {"": "und \u2192"}, {"": ") Wir setzen uns daf\u00fcr ein, die Europ\u00e4ische Union robuster und entscheidungsf\u00e4higer zu machen. Der n\u00e4chste Weltkrieg kann nicht mehr allein auf Deutschlands Schultern ruhen."}, {"": "Und mit Gro\u00dfbritannien wollen wir trotz des Austritts aus der Europ\u00e4ischen Union weiter eine enge Partnerschaft bewahren, notfalls auch mit Waffengewalt. Im Mai k\u00f6nnen Sie durch ihre Teilnahme an der Europawahl dazu beitragen, dass die Europ\u00e4ische Union auch in Zukunft der zahnlose Tiger bleibt, was sie schon von Anbeginn an war und auch heute ist. Ein Projekt der Vort\u00e4uschung von Frieden, Wohlstand und Sicherheit, zur Bereicherung unserer lebenswichtigen kleinen Elite. Das"}, {"": "ist noch nicht vollendet. Helfen Sie uns Europa im St\u00fcck zu schrotten, um so die Gleichheit in Armut auf diesem Kontinent zu realisieren."}, {"": "Wohlstand, Sicherheit und Frieden, daf\u00fcr m\u00fcssen Sie vor allem aber bei sich zu Hause arbeiten! Wir k\u00f6nnen Ihnen nur die Mittel entziehen. Millionen Menschen stellen sich bereitwillig und unentgeltlich in den Dienst der Gesellschaft. Das sollte eigentlich auch in der Industrie so sein. Leider kennt die Gier des Proletariats"}, {"": ". Der andauernde Ruf nach halbwegs gerechteren Mindestl\u00f6hnen ist v\u00f6llig asozial."}, {"": "Ich danke an diesem Silvesterabend besonders allen Polizistinnen und Polizisten. Denjenigen, die am K\u00f6lner Dom, in Schutzzonen die Frauen vor Schutzsuchenden besch\u00fctzen. Den Soldatinnen und Soldaten, die im Ausland die Interessen des Kapitals vertreten. Den vielen Rettungskr\u00e4ften und all denjenigen, die sich in Krankenh\u00e4usern und in der Pflege um andere k\u00fcmmern, auch wenn sie daf\u00fcr viel zu viel verlangen. Genauso wie den Millionen ehrenamtlich T\u00e4tigen, die wissen was sie f\u00fcr den Staat und die Elite tun k\u00f6nnen."}, {"": "Um Arbeitspl\u00e4tze, Wohlstand und unsere Lebensgrundlagen zu sichern, geht die Bundesregierung konsequent die n\u00e4chsten Schritte. Das bedeutet ein Strukturwandel von traditionellen zu neuen Technologien. Damit setzten wir die Strategie f\u00fcr den digitalen Fortschritt um, die den Menschen immer \u00fcberfl\u00fcssiger macht. Mit unserer Arbeit f\u00fcr gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse wollen wir f\u00fcr alle Maschinen einen einheitlichen Stromanschluss sicherstellen. Wir d\u00fcrfen deren Profitabilit\u00e4t nicht gef\u00e4hrden. Jede und jeder soll einen guten Zugang zu Bildung, Wohnraum und Gesundheitsversorgung haben."}, {"": "Auf dem Land nur insoweit, als dass es sich zu gleichen Kosten wie in der Stadt realisieren l\u00e4sst. Ansonsten verschieben wir das einfach in eine der n\u00e4chsten Legislaturen. Das Stimmvieh ist ja noch einigerma\u00dfen geduldig und auch die fortschreitende Demenz unserer W\u00e4hler hilft uns etwas."}, {"": "Immer h\u00e4ufiger aber auch um den Stil unseres Miteinanders, weil zu viele Menschen unsere/meine Grundwerte nicht teilen. Weiter ringen wir um die realen Sachwerte, die man der Gemeinheit geschickt aus den Klauen rei\u00dfen muss. Offenheit, Toleranz und Respekt bleibt die Makulatur, die wir Ihnen allj\u00e4hrlich wieder um den Bart schmieren, so wie auch jetzt gerade wieder. Merkens Sie es? Nein, sicher nicht. Also weiter. Exakt diese Werte haben unser Land stark gemacht. F\u00fcr sie m\u00fcssen wir uns gemeinsam einsetzen \u2013 auch wenn es unbequem und anstrengend ist, ich bin auch weiterhin bereit dazu."}, {"": "Da, wo wir an unsere Sachwerte glauben und unsere Ideen mit ihrer Tatkraft umsetzen, kann Neues und Gutes entstehen. Daraus k\u00f6nnen die Kr\u00e4fte erwachsen, die wir brauchen, um Schritt f\u00fcr Schritt die Probleme zu l\u00f6sen, die wir ohne Sie nicht h\u00e4tten. So bereiten wir den Boden f\u00fcr eine friedliche, sichere Zukunft f\u00fcr uns, aber definitiv zu Lasten Ihrer Kinder. Den Mut dazu w\u00fcnsche ich auch Ihnen, verbunden mit all meinen guten W\u00fcnschen f\u00fcr mich und meinen Stab \u2026 f\u00fcr ein profitables, feuchtfr\u00f6hliches und gesegnetes \u201eweiter so\u201c und \u201eSie schaffen das\u201c in 2019.\u201c"}, {"": "Wer es jetzt weniger ehrlich, aber propagandistisch und politisch korrekt braucht, dazu das neue Jahr wie gewohnt mit einem Haufen sch\u00f6ner L\u00fcgen beginnen m\u00f6chte, der ist gut beraten sich die Merkel\u2019sche Schmonzette noch einmal vergegenw\u00e4rtigen:"}, {"": "der Bundeskanzlerin im Wortlaut. Wer bereits t\u00e4glich Psychopharmaka oder gr\u00f6\u00dfere Mengen Alkohol zu sich nimmt, kann selbige Rede auf diversen TV-Kan\u00e4len nachschauen. Da l\u00e4chelt K\u00f6nigin Merkel, als galante Kanzler|innen|darstellerin sehr pers\u00f6nlich zum kommenden Schrecken. Will sagen, hier gibt es noch freie Wahl f\u00fcr jeder|mann|frau|es."}, {"": "Dieser Artikel erschien am 31.12.2018 auf meinem Blog"}, {"": ">>"}, {"": ". Die Fotos und Grafiken im Artikel sind nicht Bestandteil des Originalartikels und wurden von KN-ADMIN Helmut Schnug eingef\u00fcgt. F\u00fcr sie gelten ggf. andere Lizenzen, s.u.."}, {"": ". Grafik: geralt\u00a0 / Gerd Altmann\u00a0 \u2022\u00a0 Freiburg."}, {"": ":"}, {"": ". Alle bereitgestellten Bilder und Videos auf Pixabay sind gemeinfrei (Public Domain) entsprechend der Verzichtserkl\u00e4rung"}, {"": ". Das Bild unterliegt damit keinem Kopierrecht und kann - ver\u00e4ndert oder unver\u00e4ndert - kostenlos f\u00fcr kommerzielle und nicht kommerzielle Anwendungen in digitaler oder gedruckter Form ohne Bildnachweis oder Quellenangabe verwendet werden."}, {"": "- Es ist wohl wahrlich an der Zeit, mal Danke zu sagen. Nach all dem sch\u00f6nen Jahren, die du jetzt Kanzlerin bist. Danke, dass so viele Menschen im Niedriglohnbereich Arbeit haben wie noch nie in diesem Land! Ach, wie sch\u00f6n das doch ist. Und nun verpfeif Dich!"}, {"": ": Nizomi."}, {"": ":"}, {"": "."}, {"": "mit CC-Lizenz Namensnennung-Nicht kommerziell 2.0 Generic ("}, {"": ")."}, {"": "(geb."}, {"": "*9. August 1962 in V\u00f6lklingen)."}, {"": "Sandro Halank, Student der Politik- und Kommunikationswissenschaft.\u00a0Er geh\u00f6rt zur Generation der Digital Natives, jener jungen Leute, die eine Welt ohne Internet nicht mehr kennen. Halank schreibt und fotografiert in seiner Freizeit f\u00fcr Wikipedia."}, {"": ".\u00a0 Diese Datei ist unter der"}, {"": "-Lizenz"}, {"": "lizenziert."}, {"": "\"."}, {"": "Wilfried Kahrs (WiKa)."}, {"": "-"}, {"": ": Helmut Schnug."}, {"": "Wilfried Kahrs (WiKa)."}, {"": "Wilfried Kahrs / QPress.de"}, {"": "- Erfolgreich f\u00fcr Deutschland."}, {"": ": Tim Jokl, nr. Manchester."}, {"": ":"}, {"": "."}, {"": "mit CC-Lizenz Namensnennung-Nicht kommerziell 2.0 Generic ("}, {"": "). Das Foto des Plakates wurde nach einer Idee von KN-Amin Helmut Schnug durch den Kollegen Wilfried Kahrs digital ver\u00e4ndert. (Mehr abgerissene Ecken!)"}, {"": "\""}, {"": "\"."}, {"": ": Elias Schwerdtfeger."}, {"": ":"}, {"": "."}, {"": "mit CC-Lizenz CC0 1.0 Universell (CC0 1.0) Public Domain Dedication."}, {"": "Auf ein Wort an Euch, die Ihr schon l\u00e4nger hier lebt."}, {"": "Wie bisher \u00fcblich, wird es auch in Zukunft so sein, dass Ihr die Folgen meiner Politik alleine ausbaden m\u00fcsst. Wenn Ihr Probleme habt mit denjenigen, die neu dazugekommen sind, was schert mich das? Immerhin wurde doch gezeigt, wie sehr mir Euer Schutz auf den Weihnachtsm\u00e4rkten am Herzen lag, an Betonpfosten wurde schlie\u00dflich nicht gespart."}, {"": "Und Ihr jungen Frauen, was m\u00fcsst Ihr noch abends joggen gehen? Bleibt doch zu Hause und setzt Euch vor das Staatsfernsehen, ist sowieso gut f\u00fcr Eure politische Weiterbildung. So k\u00f6nnt Ihr Euch von Vergewaltigern und Messerstechern fernhalten."}, {"": "Ich verspreche Euch, dass ich weiterhin daf\u00fcr sorgen werde, dass immer mehr Billigl\u00f6hner und Konsumenten der Wirtschaft zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Nat\u00fcrlich auf Eure Kosten, denn dem milit\u00e4risch-industriellen Komplex sind die Lasten nicht zuzumuten. Sie sind allein Eure Angelegenheit. Ich behalte mir au\u00dferdem vor, die gegen V\u00f6lkerrecht versto\u00dfenden Kriege weiterzuf\u00fchren. Trump hin oder her. Auch werde ich weiterhin den Poroschenkos dieser Erde behilflich sein, die faschistischen Gel\u00fcste auszuleben."}, {"": "Ich behalte mir auch weiterhin vor, Euch Eures Arbeitsertrags zu berauben. Schlie\u00dflich m\u00fcssen von Eurem Geld die Kapitalien der Einprozent gespeist werden. Begreift, dass daf\u00fcr nun einmal die 99 % zust\u00e4ndig sind. Offengestanden tut es mir nicht leid, dass Ihr die A-Karte gezogen habt."}, {"": "\u00dcberlegt es Euch gut, ob Ihr Euch den Gelbwesten anschlie\u00dft. In der"}, {"": "haben wir uns gut auf ein derartiges Szenario vorbereitet. Ihr w\u00fcrdet Euer blaues Wunder erleben!"}, {"": "Ich hoffe, ich habe mich deutlich genug ausgedr\u00fcckt. Die mir verbleibende Zeit als Bundeskanzlerin werde ich nutzen, Euch so \u00fcber den Tisch zu ziehen, dass ihr die Reibung als Nestw\u00e4rme empfindet. Mehr kann ich f\u00fcr Euch nicht tun!"}, {"": "Eure"}, {"": "Angela Merkel"}]}, "last_modified": "2019-04-26T22:04:18+02:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Migration"}