{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/aus-aller-welt/schweden-stefan-loefven-zum-ministerpraesidenten-gewaehlt/", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "einwander", "migration"], "creation_date": "18.01.2019", "last_modified": "18.01.2019", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Jan Henrik Holst"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Schweden: Stefan L\u00f6fven zum Ministerpr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt", "description": "Vor allem wird zu beobachten sein, wie stark die Gesellschaft in Schweden durch die Wahl des Regierungschefs L\u00f6fven polarisiert und gespalten wird.", "body": {"": ["In Schweden ist Stefan L\u00f6fven von den Sozialdemokraten als Ministerpr\u00e4sident wiedergew\u00e4hlt worden.\u00a0Die Reichstagswahl, auf der diese Wahl beruht, fand bereits am 9. September 2018 statt. Sie hatte jedoch unklare Verh\u00e4ltnisse gebracht, da keiner der traditionellen Bl\u00f6cke, Rot-Gr\u00fcn einerseits oder die b\u00fcrgerliche Allianz andererseits, die Mehrheit hatte. Die Schwedendemokraten, vielfach als \u201eRechtspopulisten\u201c bezeichnet, konnten dagegen starke Stimmenzuw\u00e4chse verzeichnen.", "Es kam dann zu der l\u00e4ngsten Regierungsbildung in der Geschichte Schwedens seit dem Krieg. Also ganz parallel wie in Deutschland ein Jahr zuvor. Eine weitere Parallele: Die vorige Regierung Stefan L\u00f6fven blieb einfach gesch\u00e4ftsf\u00fchrend im Amt, was eine Problematik mit der demokratischen Legitimation in sich birgt. Sie unterschrieb in dieser Zeit zum Beispiel den UN-Migrationspakt \u2013 was eine andere Regierung m\u00f6glicherweise nicht getan h\u00e4tte, da auch in Schweden die Diskussion dar\u00fcber sehr kontrovers verlief.", "Es ergab sich ein ewiges Hin und Her. Mehrere Wahlen zum Ministerpr\u00e4sidenten scheiterten. Zentrum und Liberale verlie\u00dfen schlie\u00dflich die \u201eAllianz\u201c und wandten sich den Sozialdemokraten zu; die zwei verbliebenen Allianz-Parteien, die Moderaten und die Christdemokraten, tobten. Sinn dabei sei es, so Annie L\u00f6\u00f6f vom Zentrum, einen Einflu\u00df der Schwedendemokraten zu verhindern.", "Nun der Showdown diese Woche. Die neue Regierung ist erneut Rot-Gr\u00fcn, eine Minderheitsregierung. Sie wird einerseits von Zentrum und Liberalen gest\u00fctzt, mit denen ein Abkommen besteht, und zudem von der Linkspartei. Also f\u00fcnf Parteien im Boot. Bemerkenswert dabei ist die Demoskopie: Zwei dieser f\u00fcnf somit tragenden Parteien hatten zwar am 9. September 2018 noch die Vier-Prozent-H\u00fcrde \u00fcbersprungen, rangieren aber jetzt laut Umfragen in der W\u00e4hlergunst darunter. Es handelt sich um Gr\u00fcne und Liberale.", "Die Wahl von L\u00f6fven kam wie folgt zustand: Mit \u201eJa\u201c votierten 115, mit \u201eNein\u201c 153 Abgeordnete, die Zahl der Enthaltungen betrug 77. Laut schwedischem Recht ist das g\u00fcltig; die Nein-Stimmen sind zwar zahlreicher als die Ja-Stimmen, jedoch erreichen die Nein-Stimmen weniger als 50 der absoluten Zahl der Abgeordneten. Der neue Ministerpr\u00e4sident hat also keine Mehrheit. Dementsprechend ist auch die neue Regierung eine Wackelkonstruktion. Das Vertrauen in die Politiker ist derweil stark gesunken, das meldet sogar das staatliche Fernsehen in Berufung auf eine Umfrage am 17. Januar.", "Im europ\u00e4ischen Kontext ist diese Wahl in Stockholm von gro\u00dfer Bedeutung. Viele L\u00e4nder des Kontinents stehen in dieser unserer Zeit vor der Entscheidung, ob Entwicklungen wie bisher weiterlaufen oder ein Wechsel wie zum Beispiel in \u00d6sterreich oder Italien eingeleitet werden soll. Es ist somit klar, dass dies in Schweden auf absehbare Zeit nicht der Fall sein wird, sondern einem \u201eWeiter so\u201c gehuldigt wird \u2013 womit m\u00f6glicherweise Probleme verschleppt oder vergr\u00f6\u00dfert werden.", "Auch f\u00fcr Schweden selbst bedeuten die Ereignisse eine Menge. Dem Land steht eine schwierige Legislaturperiode bevor. Das f\u00e4ngt schon mit der Pers\u00f6nlichkeit des Ministerpr\u00e4sidenten an. L\u00f6fven ist um Spr\u00fcche nicht verlegen, so sagt er \u00fcber seine neue Regierung: \u201eDer gr\u00f6\u00dfte Gewinner ist Schweden.\u201c Diese Ansicht wird jedoch nicht nur von politischen Gegnern, sondern auch von vielen B\u00fcrgern und politischen Beobachtern bezweifelt.", "Ein gro\u00dfz\u00fcgiger Familiennachzug f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge ist im Vorfeld vereinbart worden. \u00dcberhaupt wird die Einwanderung, die schon drei Rekordjahre in Folge gesehen hat, weitergehen. Die \u201eAllianz\u201c, der Zusammenschlu\u00df der vier b\u00fcrgerlichen Parteien, ist zerbrochen. Annie L\u00f6\u00f6f, als Chefin der Zentrumspartei die entscheidende Figur, hatte zuvor noch gesagt, sie w\u00fcrde eher ihren rechten Schuh essen, statt den Sozialdemokraten an die Macht zu helfen. Das ist nun auf einmal anders. Derartiges tr\u00e4gt stark zur Politikverdrossenheit bei.", "Ferner steht jetzt schon fest, dass der Kurs, mi\u00dfliebige Meinungen im Internet und anderswo zu verfolgen, und zwar auch und gerade juristisch, eine Fortsetzung erfahren wird. Weitere Personen werden zu hohen Geldstrafen verurteilt werden, und weitere werden ins Gef\u00e4ngnis wandern. Denn es m\u00fcsste mit einem Wunder zugehen, wenn in Zukunft nicht weiterhin manch einem schwedischen B\u00fcrger der Kragen platzt und er sich so \u00e4u\u00dfert, dass Probleme mit dem sehr restriktiven Gesetz zur \u201eHetze gegen Volksgruppen\u201c die Folge sind. Im Gegenteil: Die Zukunft l\u00e4sst nach wie vor hitzige Diskussionen erwarten.", "Ebenfalls steht schon fest, wie man sich die Berichterstattung in den deutschen Medien \u00fcber Schweden vorstellen muss: Was zuwenig ins Bild passt, zu abseits des Vorstellbaren liegt, und politische Verfolgung geh\u00f6rt gewiss dazu, wird vermutlich nicht berichtet werden. Dagegen hatte, das sei dazu passend erw\u00e4hnt, bekanntlich ein gewisser Claas R. keine Probleme, f\u00fcr den Spiegel Dinge zu schreiben, die unwahr waren, aber ins Bild passten und die die vorgefertigten Klischees exakt bedienten. Ein Ministerpr\u00e4sident von der Sozialdemokratie wird auf eine Art journalistische Schutzzone hoffen d\u00fcrfen.", "Aber in einem darf man sich nicht t\u00e4uschen: Die Regierung steht \u2013 auch bereits jetzt im schwedischen Winter \u2013 auf d\u00fcnnem Eis. Denn sie spannt den Bogen von der Linkspartei bis hin zu zwei \u201eliberalen\u201c (jedenfalls wirtschaftsliberalen, ansonsten eher linksliberalen) Parteien. In Deutschland scheiterten vor einem Jahr die Jamaika-Verhandlungen zwischen Union, Gr\u00fcnen und FDP. Die schwedische Zusammenarbeit der Minderheitsregierung und ihrer Unterst\u00fctzer ist dabei einem deutschen \u201eUltra-Jamaika\u201c vergleichbar: \u00dcbertragen auf deutsche Verh\u00e4ltnisse w\u00e4re sie ein Jamaika plus Linkspartei. Zudem arbeitet L\u00f6fven jetzt mit zwei bisherigen politischen Gegnern zusammen: Zentrum und \u201eLiberalen\u201c.", "Das alles f\u00fchrt zu auseinanderdriftenden Kr\u00e4ften, die schwer im Zaum zu halten sein werden. Kompromisse werden an der Tagesordnung sein m\u00fcssen. Der politische Kommentator Mats Knutsson meint, schon im zusammengeflickten sogenannten \u201eJanuarabkommen\u201c der Parteien sei es \u201esv\u00e5rt att hitta en r\u00f6d tr\u00e5d\u201c, also: \u201eschwer, einen roten Faden zu finden\u201c. Der Chef der Linkspartei, Jonas Sj\u00f6stedt, \u00e4u\u00dferte bereits, ihm sei selbst diese Regierung zu \u201erechts\u201c, und er k\u00f6nne sie jederzeit bei Missfallen zu Fall bringen. Auch ist davon auszugehen, dass die gest\u00e4rkten Schwedendemokraten ihre Karte als Oppositionspartei voll ausspielen werden k\u00f6nnen. Somit steht Schweden eine instabile Legislaturperiode bevor.", "Aufgabe von Politikern ist es, f\u00fcr die Menschen das Beste zu versuchen. Ob das in Schweden angesichts der geschilderten Umst\u00e4nde gelingt, darf f\u00fcglich bezweifelt werden. Vor allem wird zu beobachten sein, wie stark die Gesellschaft in Schweden durch diese Wahl des Regierungschefs polarisiert und gespalten wird."]}}, "recommendations": []}