{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/migranten-aus-afrika-kommen-wirklich-nur-die-besten/", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl", "einwander", "asyl", "migration"], "creation_date": "22.10.2019", "last_modified": "22.10.2019", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Volker Seitz"], "author_organization": [], "news_keywords": ["afrika", "migration"], "content": {"title": "Migranten aus Afrika: Kommen wirklich nur die Besten?", "description": "Sie wollen raus aus Afrika und mehrheitlich nach Deutschland. Die jungen M\u00e4nner laufen Luftschl\u00f6ssern hinterher.", "body": {"": ["\u201eAfrikas Beste kommen\u201c titelte Spiegel-Online. Der Beitrag von Christoph Titz vom 21.10.2019, der sich auf eine UNO-Befragung der Migranten selbst bezieht, vermittelt ein Bild, welches uns auf die Akzeptanz weitere Migrationsbewegungen aus Afrika einstimmen soll.", "(Screenprint: Google News)", "Auch wenn, wie im Artikel suggeriert, nur die Besten aus Afrika kommen, sind sie f\u00fcr den deutschen Arbeitsmarkt nur bedingt qualifiziert. Beunruhigend ist au\u00dferdem warum die \u201eBesten\u201c in den eigenen L\u00e4ndern keine M\u00f6glichkeit sehen, wirtschaftlich etwas zu erreichen oder zu ver\u00e4ndern. Ob den L\u00e4ndern damit geholfen ist, ihre besten Arbeitskr\u00e4fte abzusch\u00f6pfen, ist fraglich. Es ist aber anzunehmen, dass gerade diese Einwanderer nicht geeignet erscheinen, unseren Bedarf an Fachkr\u00e4ften, vor allem in Pflege und hochqualifizierten Spezialberufen, bei heranziehendem wirtschaftlichem Abschwung zu befriedigen. Zudem geht\u00a0 afrikanischen Staaten, in denen es durchaus erfreuliche Wirtschaftsentwicklungen gibt, ben\u00f6tigtes Pontenzial verloren, worauf Migrationsforscher wie Paul Collier hinweisen. Julian Nida-R\u00fcmelin schreibt in seinem lesenswerten Buch \u201e\u00dcber Grenzen denken\u201c (Edition K\u00f6rber-Stiftung, 2017), dass er nicht an das Konzept offener Grenzen als richtige Antwort auf das Elend der Welt\u00a0glaubt, wie sie bei uns immer noch von den Gr\u00fcnen und Linken in der Bundesregierung propagiert werden. Er ist \u00fcberzeugt, dass offene Grenzen das Elend nicht wesentlich mildern, sondern die Herkunftsregionen weiter schw\u00e4chen und die sozialen Konflikte in den aufnehmenden L\u00e4ndern versch\u00e4rfen w\u00fcrden.", "Tabu aus Angst vor dem Rassismusvorwurf\n\n\nF\u00e4llt die Bev\u00f6lkerungsexplosion aus?\n\n\n\n\nEs ist sehr problematisch, Probleme in afrikanischen L\u00e4ndern durch Migration l\u00f6sen zu wollen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen nur die nach Europa aufbrechen, die \u00fcberhaupt genug Geld f\u00fcr die gef\u00e4hrliche Reise haben. Wenn tats\u00e4chlich \u201eAfrikas Beste kommen\u201c, dann kommen eben jene, die eigentlich in Afrika f\u00fcr Ver\u00e4nderungen zum Besseren sorgen k\u00f6nnten. Es kann nicht unser Interesse sein, die unzul\u00e4nglichen Verh\u00e4ltnisse in Afrika zu zementieren, indem wir hier dauerhaft Menschen aufnehmen, die Aufbauarbeit in ihrem Land leisten k\u00f6nnten.", "Jeder hat das Recht zu versuchen, durch Auswanderung sein Leben und das seiner Familie zu verbessern. Die Frage ist: Haben wir die Pflicht, jeden, der das tut, aufzunehmen? Andererseits: Fl\u00fcchtlinge, deren Leben in ihrer Heimat akut bedroht ist, m\u00fcssen sich darauf verlassen k\u00f6nnen, dass sie hier willkommen sind. Damit w\u00fcrde das Recht auf Asyl endlich den Menschen zuteil, f\u00fcr die es gedacht ist."]}}, "recommendations": []}