{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/meinungen/die-eu-plant-das-morgen-wie-das-gestern/", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl", "asyl", "migration", "zuwander"], "creation_date": "19.02.2019", "last_modified": "19.02.2019", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Elke Halefeldt"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Die EU plant das Morgen wie das Gestern", "description": "Kommission und Parlament der EU planen, als ob nach der EU-Wahl alles beim alten bliebe.", "body": {"": ["F\u00fcr die Europ\u00e4ische Union (EU) wird 2019 ein ereignisreiches Jahr. Im Mai finden die Wahlen zum Parlament der EU statt, bei denen mutma\u00dflich die EU-Kritiker an Gewicht gewinnen werden. Damit verbunden ist auch die Neubesetzung der Kommission der EU. Zur Zeit steht die Mittelfristige Finanzplanung der Union f\u00fcr die Jahre 2021\u20132027 in der Debatte. F\u00fcr sie hatte die EU-Kommission im Mai 2018 einen Erstentwurf mit einem Volumen von 1.279 Mrd. Euro pr\u00e4sentiert, zu dem seit November eine Stellungnahme des EU-Parlaments vorliegt. Zusammen mit dem Rat der EU wird man nun in wohl z\u00e4hen Verhandlungsprozessen einen Konsens finden m\u00fcssen.", "Auch jenseits des anhaltenden Brexit-Problems haben sich in den vergangenen Jahren viele Baustellen aufgetan. Dazu geh\u00f6ren die Finanz- und Euro-Krise ab 2009 ebenso wie das gro\u00dfe Dauerstreitthema Migration und Flucht. Neben der Zuwanderung sind weitere neue Aufgaben, etwa im Bereich Schutz der Au\u00dfengrenzen und innere Sicherheit, zu schultern. Gleichzeitig lockert sich, in einer Periode weltpolitischer Krisen (Ukrainekrise, Syrien-Krieg usw.), das enge Verh\u00e4ltnis zum Partner USA. Die Ost-Erweiterung der EU beschert ihr neue Dissonanzen. Auch die sozial\u00f6konomischen Bedingungen im EU-Raum variieren st\u00e4rker denn je. Erkennbar ist dar\u00fcber hinaus eine Demokratie- und Vertrauenskrise. Im Herbst 2018 bekundeten nur 42 Prozent der EU-Europ\u00e4er im \u201eEurobarometer\u201c, der EU \u201eeher zu vertrauen\u201c. Die \u201eWirtschaftswoche\u201c attestierte der EU ein \u201emieses Image\u201c: \u201eImmer steht die EU als Geld und Freiheit vernichtendes B\u00fcrokratiemonster da, das mit dem Leben der Leute nichts mehr zu tun hat.\u201c Erschwerend kommt hinzu, dass Br\u00fcssel Regierungen mit durchaus verschiedenen parteipolitischen Spektren versammelt. In vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern agieren inzwischen Parteien, die die EU, in ihrer heutigen Form, ablehnen. Vereinzelt versuchen umgekehrt au\u00dferparlamentarische Bewegungen wie \u201ePulse of Europe\u201c und Thomas Pikettys \u201eManifest f\u00fcr die Demokratisierung Europas\u201c pro-europ\u00e4ische Stimmungen zu befl\u00fcgeln.", "Br\u00fcssel ist offenbar angetreten, auf die Probleme zu reagieren. Bereits im M\u00e4rz 2017 hat die EU ein \u201eWei\u00dfbuch zur Zukunft Europas\u201c vorgelegt. Darin werden f\u00fcnf Szenarien zum k\u00fcnftigen Kurs beschrieben: \u201eWeiter so wir bisher\u201c, \u201eSchwerpunkt Binnenmarkt\u201c, \u201eWer mehr will, tut mehr\u201c, \u201eWeniger, aber effizient\u201c sowie \u201eViel mehr gemeinsames Handeln\u201c. Frankreichs Pr\u00e4sident Macron und Bundeskanzlerin Merkel d\u00fcrften der letzten Leitlinie zuneigen. Mit ihrem Freundschaftsvertrag von Aachen verstehen sie sich auch als Vorreiter eines \u201estarken Europas\u201c, wollen gar entschlossen \u201eeine einheitliche Position der Europ\u00e4ischen Union in den wichtigen Organen der UN herbeif\u00fchren\u201c. Die EU-Kommission setzt offenbar ebenso unbeirrt auf weitgehende Harmonie aller EU-Mitgliedstaaten und eine zentrale Rolle der EU.", "Dies zeigt nicht zuletzt der neue mehrj\u00e4hrige Finanzrahmen (MFR) 2021\u20132027. Hierzu hat die EU-Kommission am 2. Mai 2018 eine Diskussionsvorlage vorgelegt, die unter dem Motto steht: \u201eEin moderner Haushalt f\u00fcr eine Union, die sch\u00fctzt, st\u00e4rkt und verteidigt\u201c. Insgesamt nimmt die EU-Kommission in ihrem Entwurf bei den Ausgabeposten keine drastischen Einschnitte vor, l\u00e4sst die B\u00e4ume jedoch auch nicht in den Himmel wachsen. Schlie\u00dflich muss der Beitrag des Nettozahlers Gro\u00dfbritannien m\u00f6glicherweise kompensiert werden. Gemutma\u00dft wurde 2018, dass dessen Austritt in Zukunft ein Loch von j\u00e4hrlich 12 bis 14 Mrd. Euro ins EU-Budget rei\u00dfen k\u00f6nnte.", "Insgesamt veranschlagt die Kommission im MFR den k\u00fcnftigen Etat auf 1.279 Mrd. Euro an Mitteln f\u00fcr Verpflichtungen in jeweiligen Preisen. Dies entspricht 1,11 Prozent des Bruttonationaleinkommens (BNE) der EU-27, also ohne Gro\u00dfbritannien. In Preisen von 2018, also inflationsbereinigt, sind das 1.135 Mrd. Euro. Eingegliedert in den Gesamthaushalt ist auch der rund 30 Mrd. Euro schwere Europ\u00e4ische Entwicklungsfonds (EEF), das bislang wichtigste Instrument der EU zur Finanzierung der Entwicklungszusammenarbeit mit L\u00e4ndern in Afrika, im karibischen Raum und im Pazifischen Ozean. Er lief bisher au\u00dferhalb des EU-Haushalts. Die sich aus den 1.279 Mrd. Euro ergebenden j\u00e4hrlichen Mittel von durchschnittlich 183 Mrd. Euro entsprechen gut der H\u00e4lfte des Etatentwurfs f\u00fcr den Bundeshaushalt 2019.", "Der laufende MFR 2014\u20132020 hat als Obergrenze 1.087 Mrd. Euro. Das Bundesfinanzministerium (BMF) stellt in seinem Monatsbericht vom Oktober 2018 den geplanten 1.279 Mrd. Euro Verpflichtungen 1.115 Mrd. Euro f\u00fcr 2014\u20132020 gegen\u00fcber (1.087 + 28 Mrd. Euro EEF), was in der Summe einem rechnerischen Zuwachs um 14,7 Prozent entspr\u00e4che. Unter Einbeziehung der Inflationsrate bis 2027 d\u00fcrften sich die Gr\u00f6\u00dfenordnungen der beiden Etats allerdings nicht dramatisch unterscheiden. Der EU-Rechnungshof ging jedenfalls in einer Analyse vom Juli 2018 von einem realen Anstieg von 5 Prozent aus.", "So oder so m\u00fcssten die Staaten tief in die Tasche greifen. Das von der EU-Kommission vorgeschlagene Haushaltsvolumen, erl\u00e4uterte das BMF, \u201ew\u00fcrde f\u00fcr Deutschland zu durchschnittlichen j\u00e4hrlichen Beitr\u00e4gen von rund 45 Mrd. Euro f\u00fchren.\u201c \u201eNach ersten vorl\u00e4ufigen Berechnungen w\u00fcrden die j\u00e4hrlichen Abf\u00fchrungen Deutschlands an die EU \u2026 um durchschnittlich etwa 15 Mrd. Euro steigen.\u201c", "Der Entwurf f\u00fcr den MFR 2021\u20132027 setzt auf Modernisierungen, Innovationen, Zusammen-halt, eine starke Landwirtschaftspolitik, mehr Unterst\u00fctzung der Jugend und die Durchsetzung von \u201eWerten\u201c. Mehr Beachtung finden ferner das Migrations-Management, Sicherheit/Verteidigung und Umwelt-/Klimapolitik. Insgesamt, verk\u00fcndet die EU-Kommission, solle der Haushalt inhaltlich und strukturell \u201eneu ausgerichtet\u201c werden. Leitmotiv sei: der \u201eeurop\u00e4ische Mehrwert\u201c, sprich: Ergebnisse, die f\u00fcr die Mitgliedsstaaten im Alleingang unerreichbar w\u00e4ren, und ein transparenterer, flexiblerer und weniger b\u00fcrokratischer Haushalt. Wohl als Reaktion auf Auseinandersetzungen mit Ungarn und Polen wird \u201eeine engere Verkn\u00fcpfung zwischen EU-Mitteln und Rechtsstaatlichkeit\u201c gefordert.", "Der Entwurf gliedert sich in sieben Politikfelder. Die gr\u00f6\u00dften sind hier der Posten Koh\u00e4sionspolitik/Zusammenhalt und Werte (insgesamt 442 Mrd. Euro, + 12 %), Nat\u00fcrliche Ressourcen und Umwelt einschlie\u00dflich des Agrarsektors (insgesamt 379 Mrd. Euro, ./. 10 %), Binnenmarkt/Innovation/Digitales (187 Mrd. Euro, + 48 %) und Nachbarschaft und die Welt/Au\u00dfen-politik (123 Mrd. Euro mit EEF, + 31 %). Migration/Grenzmanagement schl\u00e4gt mit 35 Mrd. (+ 250 %) und Sicherheit und Verteidigung mit 28 Mrd. Euro zu Buche (gegen\u00fcber 2 Mrd. Euro). In die m\u00f6glichst effektive Verwaltung flie\u00dfen 85 Mrd. Euro, ein F\u00fcnftel mehr.", "Wie aus den Gesamtposten bereits ablesbar, k\u00f6nnten einige Einzelposten im Rahmen der Neuausrichtung ein deutlich h\u00f6heres Gewicht erhalten. Gewinner w\u00e4ren laut EU-Kommission: Ausw\u00e4rtiges Handeln (x 1,3), Forschung/Innovation/Digitales (x 1,6), Klima/Umwelt/LIFE-Programm (x 1,7), Sicherheit (x 1,8), Jugend (x 2,2). Sehr stark soll der Etat Migration/Grenzen zulegen (x 2,6). Der Beitrag zu Klimaschutzzielen w\u00e4chst gegen\u00fcber 2014\u20132020 auf das 1,6-Fache. Einsparungspotenzial und Effizienzgewinne sieht die Kommission prim\u00e4r bei den gro\u00dfen Ausgabebl\u00f6cken Gemeinsame Agrarpolitik und Koh\u00e4sions- bzw. Regionalpolitik, die man in der Handhabung vereinfachen m\u00f6chte. Sie sollten laut EU-Kommission \u201emoderat\u201c gek\u00fcrzt werden.", "Im Bereich BINNENMARKT, INNOVATION UND DIGITALES soll das Forschungsprogramm \u201eHorizont Europa\u201c stattliche 94 Mrd. Euro erhalten. Zwecks Mobilisierung privater Investitionen schl\u00e4gt die Kommission zudem einen Investmentfonds InvestEU vor. Im Rahmen des Netzwer-kes Connecting Europe wird die Union weiterhin (k\u00fcnftig 24 Mrd. Euro) in transeurop\u00e4ische Verkehrs-, Digital- und Energienetze investieren. Mit Blick auf den vernachl\u00e4ssigten Digitalbereich m\u00f6chte sie das Programm \u201eDigitales Europa\u201c starten, f\u00fcr das vorerst 9 Mrd. Euro eingestellt werden sollen.", "Kern des Postens ZUSAMMENHALT UND WERTE ist die \u201eModernisierung und Verst\u00e4rkung\u201c der Koh\u00e4sions-/Regionalpolitik. Das relative Pro-Kopf-Bruttoinlandsprodukt werde das wichtigste Kriterium f\u00fcr die Vergabe von Mitteln bleiben, hei\u00dft es. Daneben sollen k\u00fcnftig aber auch andere Faktoren wie \u201edie Arbeitslosigkeit, der Klimawandel und die Aufnahme/Integration von Fl\u00fcchtlingen\u201c ber\u00fccksichtigt werden. In die regionale Entwicklung im engeren Sinn flie\u00dfen 273 Mrd. Euro. Der Europ\u00e4ische Sozialfonds soll im Bezugszeitraum mit \u00fcber 100 Mrd. Euro ausgestattet werden. Er soll in den Bereichen Jugendbesch\u00e4ftigung, Qualifizierung und Umschulung von Arbeitskr\u00e4ften, soziale Inklusion und Armutsbek\u00e4mpfung Unterst\u00fctzung leisten. Erasmus+, das Programm f\u00fcr Bildung, Jugend und Sport, soll eine Ausstattung von 30 Mrd. EUR erhalten. Das Europ\u00e4ische Solidarit\u00e4tskorps profitiert gleichfalls. Ziel bleibe eine \u201estabilere und effizientere Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion\u201c, die mit 25 Mrd. Euro unterst\u00fctzt werden soll\u05c5.", "Ferner st\u00f6\u00dft die EU einen neuen Fonds \u201ef\u00fcr Justiz, Rechte und Werte\u201c an, f\u00fcr den im Siebenjahreszeitraum 947 Mio. Euro ausgegeben werden sollen. \u201eIn einer Zeit, in der sich die europ\u00e4ischen Gesellschaften mit Extremismus, Radikalismus und Spaltung konfrontiert sehen,\u201c erkl\u00e4rt die EU-Kommission dazu, sei \u201ees wichtiger denn je, Justiz, Rechte und EU-Werte \u2026 zu \u2026 verteidigen.\u201c Vorgesehen sind hier zum Beispiel \u201eSchulungen\u201c zu den Themen \u201eGleichstellung\u201c, \u201eB\u00fcrgerbeteiligung\u201c und \u201eBek\u00e4mpfung von Gewalt\u201c. Nun ist es sicher ehrenhaft, \u201eeurop\u00e4ische Werte\u201c zu beschw\u00f6ren. Man wird aber im Auge behalten m\u00fcssen, welche Organisationen der Zivilgesellschaft, Nichtregierungsorganisationen und Denkfabriken als Programmpartner hier F\u00f6rdergelder einstreichen. Zusammen mit weiteren EU-Initiativen wie dem umfangreichen \u201eAktionsplan gegen Desinformation\u201c, das \u201eunabh\u00e4ngige Faktenpr\u00fcfer\u201c ank\u00fcndigt, und dem Projekt RespectWords ist ein verst\u00e4rktes Bem\u00fchen erkennbar, zentral als \u201erichtig\u201c definierte Informationen, Meinungen und Sichtweisen vorzugeben. RespectWords versorgt die Medien mit den \u201ebesten Strategien\u201c zur \u201eBerichterstattung \u00fcber Migration und Minderheiten\u201c.", "Unter NAT\u00dcRLICHE RESSOURCEN UND UMWELT f\u00e4llt vor allem die Gemeinsame Agrarpolitik. Der Europ\u00e4ische Garantiefonds f\u00fcr die Landwirtschaft (EGFL) ist mit 286 Mrd. Euro veranschlagt, der Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die nachhaltige Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes (E-LER) mit 79 Mrd. Der Umwelt- und Klimaschutz soll bei einzelnen Zahlungen st\u00e4rker beachtet werden. Weiter will die EU auch k\u00fcnftig zur Nachhaltigkeit des EU-Fischereisektors beitragen. Das Programm f\u00fcr Umwelt- und Klimapolitik LIFE geht weiter. Und mindestens 25 Prozent der EU-Ausgaben sollen Klimaziele verfolgen.", "Unter dem Punkt MIGRATION UND GRENZMANAGEMENT soll ein neuer Fonds \u201ef\u00fcr integriertes Grenzmanagement\u201c die \u201ederzeitigen, durch unterschiedliche geografische Gegebenheiten, unterschiedliche Kapazit\u00e4ten und unterschiedliche Ressourcen bedingten Diskrepanzen zwischen den Mitgliedsstaaten\u201c in Angriff nehmen. Der Asyl- und Migrationsfonds soll wachsen, \u201eum die nationalen Beh\u00f6rden bei der Aufnahme von Migranten und Asylsuchenden unmittelbar nach ihrer Ankunft in der EU zu unterst\u00fctzen, eine gemeinsame Asyl- und Migrationspolitik zu entwickeln und f\u00fcr eine wirkungsvolle R\u00fcckkehr zu sorgen\u201c. Zwecks Unterst\u00fctzung von FRONTEX ist vorgesehen, eine st\u00e4ndige Reserve von etwa 10.000 Grenzschutzbeamten vorzuhalten. 21 Mrd. Euro entfallen auf Grenzmanagement, weitere 11 Mrd. Euro auf Migrationsfonds. Der neue Fonds wird unter anderem \u201ef\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Menschenschmuggel und Menschenhandel und zum Abfangen von Personen eingesetzt, die eine Bedrohung darstellen, f\u00fcr die Unterst\u00fctzung von Such- und Rettungsma\u00dfnahmen auf See, f\u00fcr Ausr\u00fcstung und Schulungen f\u00fcr Grenzschutzbeamte und f\u00fcr eine rasche operative Unterst\u00fctzung der unter Druck geratenen Mitgliedstaaten\u201c. Vorgesehen ist eine Asylagentur der EU wie auch eine \u201est\u00e4rkere F\u00f6rderung der legalen Migration und Integration\u201c.", "Man muss kein Hellseher sein, um das Thema \u201eMigration und Grenzmanagement\u201c f\u00fcr ein Dauerstreitthema zu halten. Das j\u00fcngste Pl\u00e4doyer von Innenstaatssekret\u00e4r Stephan Mayer (CSU) in der \u201eWelt\u201c (07.02.) f\u00fcr \u201eschiffbr\u00fcchige Fl\u00fcchtlinge und Migranten\u201c, die vor den K\u00fcsten Italiens, Maltas, Spaniens oder Griechenlands aufgegriffen w\u00fcrden, einen zeitweiligen festen ad-hoc-EU-Verteilungsmechanismus auszuhandeln, d\u00fcrfte viele Staaten weiterhin nicht begeistern.", "Da die Sicherheitsbedrohungen f\u00fcr Europa in den vergangenen Jahren zugenommen haben, wird, wie schon gesagt, der Gesamtetat SICHERHEIT UND VERTEIDIGUNG drastisch ansteigen. Eingeschlossen sind hier der Fonds f\u00fcr die innere Sicherheit, Bem\u00fchungen um Cybersicherheit sowie Europol. Die Kommission schl\u00e4gt vor allem eine deutliche Erh\u00f6hung des 2016 initiierten Europ\u00e4ischen Verteidigungsfonds vor sowie eine Aufstockung der im Krisenfall zur Verf\u00fcgung stehenden Ressourcen. Der Verteidigungsfonds, f\u00fcr die Zukunft mit rund 13 Mrd. kalkuliert gegen\u00fcber einer guten halben Milliarde f\u00fcr 2014\u20132020, dient dazu, \u201einnovative Verteidigungsg\u00fcter und -technologien\u201c zu entwickeln und zu beschaffen. F\u00fcr den Verteidigungsfonds spr\u00e4chen die steigenden Kosten bei den Verteidigungsg\u00fctern. Eine schlecht funktionierende Zusammenarbeit und eine EU-weite Fragmentierung im Bereich der Verteidigung tr\u00fc-gen zur mangelnden Entsendef\u00e4higkeit der Streitkr\u00e4fte bei. Der Verteidigungsfonds sei verkn\u00fcpft mit der \u201eGlobalen Strategie f\u00fcr die Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik\u201c der EU.", "Im Politiksegment NACHBARSCHAFT UND WELT will die EU die bestehenden Instrumente in einem breit angelegten \u201eInstrument f\u00fcr Nachbarschaft, Entwicklung und internationale Zusammenarbeit\u201c zusammenfassen, das weltweit eingesetzt werden kann und f\u00fcr das 90 Mrd. Euro bereitgestellt werden sollen. Weiter pl\u00e4diert die EU-Kommission f\u00fcr ein \u201egest\u00e4rktes Instrument f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe\u201c.", "Erg\u00e4nzend plant sie den Aufbau einer so genannten \u201eEurop\u00e4ischen Friedensfazilit\u00e4t\u201c, die ei-nen gesonderten, au\u00dferbudget\u00e4ren Finanzierungsmechanismus darstellt. Die Union m\u00fcsse, argumentiert die EU-Kommission, \u201ein allen L\u00e4ndern oder Regionen der Welt, die mit Konflikten oder einer St\u00f6rung der \u00f6ffentlichen Ordnung konfrontiert sind, zur Krisenpr\u00e4vention, zur Wiederherstellung von Frieden und \u00f6ffentlicher Ordnung oder zur Stabilisierung beitragen.\u201c EU-Au\u00dfenministerin Mogherini schweben hierf\u00fcr 10,5 Mrd. Euro vor. Durch die \u201eFriedensfazilit\u00e4t\u201c soll die Finanzierung s\u00e4mtlicher au\u00dfenpolitischer Ma\u00dfnahmen der Gemeinsamen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik (GASP) mit milit\u00e4rischen oder verteidigungspolitischen Bez\u00fcgen m\u00f6glich gemacht werden. So sollen die Kosten f\u00fcr EU-Milit\u00e4reins\u00e4tze gedeckt, gleichzeitig aber auch die milit\u00e4rische Ausr\u00fcstung von Partner-Truppen etwa in Afrika wie beispielsweise die Mission der Afrikanischen Union in Somalia oder die gemeinsame Eingreiftruppe der G5 der Sahelzone gef\u00f6rdert werden. Diese Aktionen werden derzeit teilweise durch andere Finanzierungsinstrumente gedeckt.", "Unter dem Strich will sich die EU offenkundig in der Welt- und Verteidigungspolitik durch zentralisiertes und koordiniertes gemeinschaftliches Handeln als, wie es hei\u00dft, \u201estarker globaler Akteur\u201c profilieren.", "Das Europ\u00e4ische Parlament hatte seine Position zum Finanzrahmen 2021\u20132027 am 14. November 2018 erkl\u00e4rt und sich am 13. Februar 2019 zur Reform der EU-Regionalpolitik ge\u00e4u\u00dfert. Der verabschiedete Text von 2018 fordert zahlreiche \u00c4nderungen, so die Aufstockung der Mittel f\u00fcr \u201eHorizont Europa\u201c; die St\u00e4rkung des europ\u00e4ischen strategischen Investitionsplans; die Aufrechterhaltung der gegenw\u00e4rtigen Mittelausstattung f\u00fcr die Agrar- und Regionalpolitik; die Verdoppelung der Ressourcen f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit und Verdreifachung der derzeitigen Mittel f\u00fcr das Programm Erasmus+ sowie eine Erh\u00f6hung des EU-Beitrags zur Verwirklichung der Klimaziele. Unter dem Strich bedeutet der Forderungskatalog eine deutliche Steigerung des Haushaltes der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr die Jahre 2021\u20132027, n\u00e4mlich um 16,7 Prozent auf 1.493 Mrd. Euro zu aktuellen Preisen (statt 1.279 Mrd. Euro). Auch meldete sich im Dezember 2018 der Europ\u00e4ische Ausschuss der Regionen zu Wort. Die EU-F\u00fchrungsspitzen im Europ\u00e4ischen Rat hatten sich am 13./14. Dezember 2018 mit dem mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen besch\u00e4ftigt. Ebenso wurde er auf Treffen des Rates \u201eAllgemeine Angelegenheiten\u201c Anfang 2019 besprochen.", "Der langfristige Haushalt f\u00fcr das kommende Jahrzehnt soll m\u00f6glichst noch vor dem EU-Gipfel im rum\u00e4nischen Sibiu am 9. Mai bzw. der Europawahl Ende Mai \u201egr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Fortschritte\u201c zeitigen. Der Europ\u00e4ische Rat hofft auf eine Einigung bis Oktober, damit das Zahlenwerk nach Zustimmung des Parlaments Ende des Jahres angenommen werden kann.", "Im Hintergrund stehen dabei zwei Grundsatzfragen. Zum einen die Frage, ob die EU als Zielperspektive eher eine Art politische Union oder einen die Eigenst\u00e4ndigkeit der Mitgliedsstaaten m\u00f6glichst wenig beeintr\u00e4chtigenden Staatenbund anstrebt. Zum anderen die Frage, ob und wie die m\u00e4chtige EU den Spagat zwischen ihrer Rolle als \u201eK\u00fcmmerer\u201c um die Belange der Bev\u00f6lkerungen vor Ort einerseits und ihrem Selbstverst\u00e4ndnis als bedeutender Akteur der Weltpolitik schafft. Vor allem wird man schauen m\u00fcssen, ob eine Strategie in Richtung \u201eViel (mehr) gemeinsames Handeln\u201c zum Beispiel bei Forschung, Au\u00dfenpolitik, Rechtssystem allen Mitgliedstaaten behagt. Auch im EU-\u201eWei\u00dfbuch\u201c von 2017 wird ja schon angemerkt, sollte wesentlich mehr und schneller auf EU-Ebene entschieden werden, bestehe die Gefahr, \u201edass sich Teile der Gesellschaft von der EU abwenden, die das Gef\u00fchl haben, der EU mangele es an Legitimit\u00e4t bzw. sie h\u00e4tte den nationalen Beh\u00f6rden zu viel Macht abgenommen.\u201c Speziell das Konzept einer Europ\u00e4ischen Asylagentur d\u00fcrfte einiges Potenzial haben, die EU zu spalten. Ebenso k\u00f6nnten die diversen neuen Aktionen mit dem Ziel, den Bev\u00f6lkerungen mit Nachdruck als allein \u201erichtig\u201c definierte Meinungen, \u201eFakten\u201c und Werte ans Herz zu legen, bei vielen Betroffenen nicht unbedingt als \u201eeurop\u00e4ischer Mehrwert\u05c5\u201c ankommen."]}}, "recommendations": []}