{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/bundesprogramm-demokratie-leben-wird-dauerhaft-finanzierte-einrichtung/", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl", "einwander", "asyl", "ausl\u00e4nder", "gefl\u00fccht", "zuwander"], "creation_date": "02.03.2019", "last_modified": "02.03.2019", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Elke Halefeldt"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Bundesprogramm Demokratie leben! wird dauerhaft finanzierte Einrichtung", "description": "Wird das Modellprogramm Demokratie leben! jetzt in einen Dauerzustand \u00fcberf\u00fchrt, erhalten die mit offiziellen Weihen ausgestatteten \u201eDemokratie(projekt)tr\u00e4ger\u201c gro\u00dfen politischen und p\u00e4dagogischen Einfluss zum Beispiel in Kitas, Schulen, Vereinen.", "body": {"": ["Bundesfamilienministerin Franziska Giffey (SPD) hat im Februar die Weichen f\u00fcr eine eigene \u201eAbteilung f\u00fcr Demokratie und Engagement\u201c im Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ) gestellt. Bislang war die Zust\u00e4ndigkeit in einer anderen Abteilung mit verortet. Im Fokus steht die F\u00f6rderung von Initiativen \u00fcber das Bundesprogramm \u201eDemokratie leben!\u201c und Bundes-Freiwilligendienste. Leiter der neu geschaffenen Abteilung ist Dr. Heiko Geue, seit f\u00fcnf Jahren bereits Abteilungsleiter im BMFSFJ. In diesem Jahr soll dar\u00fcber hinaus die \u201eDeutsche Engagementstiftung\u201c gegr\u00fcndet werden. Mit ihrer Hilfe \u201esoll die Zivilgesellschaft m\u00f6glichst unb\u00fcrokratisch unterst\u00fctzt werden\u201c.", "Im laufenden Jahr stehen dem Programm, nach 120,5 Mio. Euro im Vorjahr, 115,5 Millionen Euro f\u00fcr 16 \u201eLandesdemokratiezentren\u201c und 260 \u201ePartnerschaften f\u00fcr Demokratie\u201c zur Verf\u00fcgung. Bundesweit werden nach Angaben des Ministeriums mehr als 600 Projekte gef\u00f6rdert. Im vergangenen Jahr hatte Familienministerin Giffey entschieden, die Aktion Demokratie leben!, die urspr\u00fcnglich von 2015 bis 2019 laufen sollte, zu entfristen und damit \u00fcber das Jahr 2019 hinaus fortzuf\u00fchren. Auf der Programmkonferenz Demokratie leben! im November 2018 in Berlin verk\u00fcndete Giffey: \u201eDas Programm wird eine neue F\u00f6rderrichtlinie bekommen. \u2026 Es geht weiter, weil Demokratie keine Aufgabe ist, die man mal macht und dann wieder beendet. Und deshalb ist unser langfristiges Ziel ein Demokratief\u00f6rdergesetz in Deutschland, mit dem wir es schaffen, die demokratischen Strukturen, die wir hier haben, auch auf feste sichere F\u00fc\u00dfe zu stellen, eine gute verl\u00e4ssliche Jugendarbeit zu machen.\u201c", "In der F.A.Z. vom 05.09.2018 forderte Franziska Giffey, ein Demokratief\u00f6rdergesetz m\u00fcsse \u201eunmissverst\u00e4ndlich klar\u201c machen, dass es \u201eauch die Aufgabe des Staates\u201c sei, \u201edie demokratische Bildung junger Menschen auf allen Ebenen zu organisieren\u201c. Giffeys Vorg\u00e4ngerin Manuela Schwesig (SPD) hatte sich ebenfalls f\u00fcr ein solches Gesetz stark gemacht. Im Koalitionsvertrag zwischen CDU/CSU und SPD ist von \u201enachhaltiger Absicherung von qualitativ guten Programmen zur Demokratief\u00f6rderung und Extremismuspr\u00e4vention\u201c die Rede.", "Die \u201eEntfristung\u201c von Demokratie leben! ist offenbar schon l\u00e4nger angedacht. Auf der Website des Bundesprogramms findet sich ein undatiertes, mutma\u00dflich 2016 publiziertes 36-seitiges Gutachten \u201eRechtliche Fragen zur Schaffung eines Bundesgesetzes \u201aDemokratief\u00f6rderung\u2018\u201c. Autor ist der renommierte Verwaltungsrechtler Prof. Dr. Dr. h.c. Ulrich Battis, mitgearbeitet hat Rechtsanw\u00e4ltin Dr. Franziska Drohsel, LL.M. Als Auftraggeber firmiert das Bundesfamilienministerium. Battis und Drohsel f\u00fchren aus, eine staatliche Finanzierung von Projekten zur Demokratief\u00f6rderung und zur Bek\u00e4mpfung des Neonazismus verletze die Meinungsfreiheit aus Art. 5 GG nicht, \u201eda es dem Staat nicht verwehrt ist, auch wertende \u00c4u\u00dferungen zu vertreten, die die inhaltliche Ausgewogenheit und rechtsstaatliche Distanz wahren\u201c. Sie ziehen \u201eeine Stiftung des b\u00fcrgerlichen Rechts oder eine \u00f6ffentlich-rechtliche Stiftung\u201c als \u201eModelle\u201c in Erw\u00e4gung, \u201edie eine Verstetigung mit sich bringen und eine Beteiligung zivilgesellschaftlicher Akteure erm\u00f6glichen\u201c k\u00f6nnten. Eine entsprechende Grundgesetz\u00e4nderung sei nicht n\u00f6tig und habe wohl auch geringe Realisierungschancen.", "Bereits im Februar 2013 hatten 22 Organisationen \u2013 unter ihnen der DGB, die Amadeu Antonio Stiftung (AAS) und die Zentralr\u00e4te der Juden, Muslime sowie Sinti und Roma \u2013 Battis, Drohsel sowie als Dritten Prof. Dr. Klaus Joachim Grigoleit mit einem anderen Gutachten mit erkennbar \u00e4hnlicher inhaltlicher Zielrichtung beauftragt. Der Titel der 58 Seiten umfassenden Expertise: \u201eRechtliche M\u00f6glichkeiten zur Verstetigung der finanziellen Mittel zur Demokratief\u00f6rderung und Bek\u00e4mpfung des Neonazismus\u201c. Darin erkl\u00e4ren die drei Verfasser, eine langfristige, dauerhafte Finanzierung der Arbeit gegen Neonazismus und zur Demokratief\u00f6rderung sei verfassungsrechtlich m\u00f6glich. Die F\u00f6rderung demokratischer Kultur und die Bek\u00e4mpfung des Neonazismus \u2013 andere Gef\u00e4hrdungen wurden offenbar weniger gesehen \u2013 unterliegen staatlicher, insbesondere aber gesamtgesellschaftlicher Verantwortung. Zur Wahrnehmung dieser Verantwortung \u201ebed\u00fcrfen entsprechende gesellschaftliche Projekte eines gewissen Ma\u00dfes an Finanzierungssicherheit.\u201c Auch in diesem Gutachten wird die Errichtung einer Stiftung b\u00fcrgerlichen Rechts oder auch die Errichtung einer \u00f6ffentlich-rechtlichen Stiftung f\u00fcr juristisch realisierbar gehalten. \u201eDie Gr\u00fcndung einer GmbH ist verfassungsrechtlich zul\u00e4ssig.\u201c", "Im Mai 2016 folgte ein Offener Brief unter anderem an Bundeskanzlerin Angela Merkel, in dem viele Unterzeichner/innen, darunter Pro Asyl, Der Zentralrat der Muslime e.V., Die neuen deutschen Medienmacher und das Institut f\u00fcr Demokratie und Zivilgesellschaft (Amadeu Antonio Stiftung) Alarm schlagen:", "\u201eUnsere rechtsstaatliche Demokratie ist in Gefahr, denn sie wird von Feinden unseres Grundgesetzes bek\u00e4mpft. Neue Dimensionen des Hasses treten zu Tage. Die Unterschiede zwischen Ger\u00fcchten, L\u00fcgen und rechtspopulistischer Agitation verwischen zunehmend. Die Profiteure sind diejenigen, die Hass und Hetze gegen Gefl\u00fcchtete, gegen Engagierte, gegen Journalist_innen, gegen die Zivilgesellschaft und nicht zuletzt vor allem gegen Politiker_innen s\u00e4en. Rechtspopulistische Organisationen berufen sich immer wieder auf die Meinungsfreiheit, wenn es zum Beispiel um rassistische Hetze oder abwertende und diskriminierende \u00c4u\u00dferungen gegen Frauen geht \u2026 Die bisherige F\u00f6rderung der Bundesprogramme sieht im Wesentlichen die F\u00f6rderung von Modellprojekten vor: Wir haben aber gute und erprobte Konzepte f\u00fcr die pr\u00e4ventiv-p\u00e4dagogische Praxis, die wir ausbauen und verstetigen m\u00fcssen. Daf\u00fcr brauchen wir eine stabile Grundlage, die mehr Nachhaltigkeit und Planungssicherheit schafft.\u201c Die Autoren erwarteten \u201edringlich\u201c noch vor Ende der Legislaturperiode ein Gesetz zur Demokratief\u00f6rderung.", "All diese Bem\u00fchungen sind jetzt offenbar von Erfolg gekr\u00f6nt. Bundestagsabgeordnete von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen wollten es am 6. Februar 2019 in einer Kleinen Anfrage (Drucksache 19/7561) genauer wissen: \u201eWann beabsichtigt die Bundesregierung ein Demokratief\u00f6rdergesetz auf den Weg zu bringen?\u201c Die Bundesregierung hat dazu am 21. Februar Stellung bezogen (Drucksache 19/7972) und hier auch auf das seit 2010 existierende Bundesprogramm \u201eZusammenhalt durch Teilhabe\u201c beim Bundesinnenministerium hingewiesen, das im Austausch mit Demokratie leben! stehe. Die Anfrage der Gr\u00fcnen thematisiert dar\u00fcber hinaus die \u201eEinsetzung einer Expertenkommission zum Thema B\u00fcrgerbeteiligung und Zivilgesellschaft sowie Umsetzung der Empfehlungen des Unterausschusses \u201aB\u00fcrgerschaftliches Engagement\u2018\u201c. Diese Expertenkommission war im geltenden Koalitionsvertrag angek\u00fcndigt worden. Die Federf\u00fchrung wird wohl beim Bundesinnen- und Bundesjustizministerium liegen. Die Vorbereitungen zu dieser Expertenkommission, erl\u00e4utert das Bundesinnenministerium, seien aktuell noch nicht abgeschlossen. Unter anderem sei noch nicht entschieden, wie die Mitglieder des Bundestages eingebunden und nach welchen Kriterien die Experten ausgew\u00e4hlt werden.", "Ein Sprecher des BMFSFJ erkl\u00e4rte auf Nachfrage zum Demokratief\u00f6rdergesetz, auch nach der Entfristung des Programms Demokratie leben! durch Ministerin Giffey im vergangenen Jahr \u201ebesteht weiterhin Handlungsbedarf. H\u00e4ufig ergibt sich die Situation, dass ein sehr erfolgreiches Projekt in einer Kommune nicht dauerhaft unterst\u00fctzt werden kann, weil dies einer bundesgesetzlichen Regelung bed\u00fcrfte. In einem zweiten Schritt m\u00fcssten Projekte, die gut laufen auch in andere Kommunen ausgeweitet werden k\u00f6nnen. Auch diesen Schritt d\u00fcrfen wir derzeit ohne ein Bundesgesetz nicht machen. Um das zu \u00e4ndern und k\u00fcnftig systematisch Initiativen vor Ort unterst\u00fctzen zu k\u00f6nnen, die sich f\u00fcr die Demokratie stark machen, setzen wir uns f\u00fcr ein Demokratief\u00f6rdergesetz ein. \u2026 Die qualitativ guten Bundesprogramme im Bereich Extremismuspr\u00e4vention und Demokratief\u00f6rderung sollen nachhaltig abgesichert und ausgebaut werden.\u05c5\u201c Ein Gesetzentwurf der Bundesregierung liege aber bisher nicht vor. Man sei dazu unter anderem in Gespr\u00e4chen mit den Fraktionen im Deutschen Bundestag.", "Damit d\u00fcrfte Demokratie leben! unter ver\u00e4nderten juristischen Rahmenbedingungen eine dauerhafte Existenz sicher sein, wobei spannend bleibt, wie gro\u00df der j\u00e4hrliche Finanzrahmen sein wird. Der Aktionsradius ist momentan schon bemerkenswert breit. Demokratie leben! beansprucht, zahlreiche \u201ePh\u00e4nomene gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit\u201c zu bek\u00e4mpfen ( \u201eRassismus\u201c, \u201eMuslimfeindlichkeit\u201c usw.), gezielt die Demokratie \u201eim l\u00e4ndlichen Raum\u201c zu st\u00e4rken, Radikalisierungspr\u00e4vention zu betreiben, das \u201eZusammenleben in der Einwanderungsgesellschaft\u201c wie auch \u201eEngagement und Vielfalt in der Arbeits- und Unternehmenswelt\u201c zu f\u00f6rdern, im Bildungsbereich Demokratie zu sichern, \u201eHass im Netz\u201c entgegenzutreten sowie Pr\u00e4vention im Strafvollzug und bei der Bew\u00e4hrungshilfe zu leisten und auch noch f\u00fcr \u201eAntidiskriminierung und Fr\u00fchpr\u00e4vention im Vorschulalter\u201c zu sorgen. Das erfordert logischerweise eine vernetzte Infrastruktur. Dazu geh\u00f6ren neben den bereits erw\u00e4hnten Landesdemokratiezentren und lokalen \u201ePartnerschaften f\u00fcr Demokratie\u201c (St\u00e4dte, Landkreise) 35 nichtstaatliche Partner als \u201ebundeszentrale Tr\u00e4ger\u201c, darunter die Aktion Courage e. V. Bundeskoordination Schule ohne Rassismus \u2013 Schule mit Courage, das Anne Frank Zentrum, die Amadeu Antonio Stiftung, die T\u00fcrkische Gemeinde und die Natur-Freunde Deutschlands. Entsprechend heterogen sind die Modellprojekte, die \u201eAugen auf! Rechtspopulistischem Rassismus entgegentreten\u201c, \u201eRespekt f\u00fcr Religion \u2013 Gemeinsam f\u00fcr kulturelle und religi\u00f6se Vielfalt in Sachsen-Anhalt\u201c, \u201eMitbestimmung und Eigenverantwortung der Gefl\u00fcchteten\u201c oder \u201eKita differenzsensibel!\u201c hei\u00dfen.", "F\u00fcr die Evaluation und wissenschaftliche Begleitung der Demokratief\u00f6rderung zeichnen bislang das Deutsche Jugendinstitut, M\u00fcnchen/Halle, das Frankfurter Institut f\u00fcr Sozialarbeit und Sozialp\u00e4dagogik e.V. und Camino \u2013 Werkstatt f\u00fcr Fortbildung, Praxisbegleitung und Forschung im sozialen Bereich GmbH, Berlin, verantwortlich. Die bilanzierenden Berichte der Begleitforschung sind umfangreich. Trotzdem d\u00fcrfte es bei einem so breit angelegten Programm nicht leicht sein, \u201eLeistungen, Ertr\u00e4ge und Erkenntnisse\u201c zu bewerten, also nicht nur beschreibende systematische \u00dcberblicke \u00fcber Zielgruppen, Akteure, Zielsetzungen, angewandte Methoden zu geben, sondern wissenschaftlich-analytisch nachzuweisen, dass einzelne \u00f6rtliche Projekte oder Gruppen von Projekten 1. Demokratie gef\u00f6rdert/verbessert haben und 2. Radikalisierung verhindert oder einged\u00e4mmt haben. Zumal Pr\u00e4vention \u2013 als Ma\u00dfnahme zur Verhinderung von unerw\u00fcnschten Ereignissen und Zust\u00e4nden, die mit einer gewissen unterstellten Wahrscheinlichkeit eintreffen k\u00f6nnten, wenn nichts getan w\u00fcrde \u2013 in ihrem Erfolg schwer zu messen ist.", "Demokratie lebt! neuerdings auch in einem halbst\u00fcndigen, am 19. Februar im Babylon (Berlin-Mitte) uraufgef\u00fchrten \u201eDokumentarfilm\u201c der Regisseurin und Autorin Elise Landschek, die durchs Land reiste und Experten interviewte. Der Film des Projekts Pr\u00e4vention \u201eWie die Demokratie gerettet werden soll\u201c stellt fest: \u201eHass breitet sich aus, in allen gesellschaftlichen Schichten \u2026 Woher kommen Angst, Hass und Extremismus? Und was k\u00f6nnen wir dagegen tun?\u201c Der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r im BMSFSJ, Stefan Zierke, erkl\u00e4rte dazu , der Film greife die dr\u00e4ngenden gesellschaftlichen Themen und Probleme auf und gehe unter anderem der Frage nach, \u201ewie gef\u00e4hrlich eine steigende Radikalisierung, aus der Mitte der Gesellschaft heraus, f\u00fcr unsere Demokratie ist\u201c. Dar\u00fcber hinaus werden Ursachen f\u00fcr Radikalisierung und damit Ansatzpunkte f\u00fcr Pr\u00e4ventionsarbeit und ihre Aufgaben thematisiert.", "Zus\u00e4tzlich zum Bewegtbild wird der Filmbetrachter zu einer \u201eReise\u201c eingeladen, dies in Form eines Argumentationsweges quasi mit Navi. Hier lernt er, \u201eAngst und Hass\u201c gef\u00e4hrdeten die Demokratie. Sie ersch\u00fcttern das Vertrauen in ihre wichtigsten Institutionen wie Medien, Politik, Justiz. Die Menschen s\u00e4hen die Dinge wesentlich d\u00fcsterer, als sie seien. \u201eWenn Menschen sich nicht ernst genommen f\u00fchlen, wenn ihre Meinungen ignoriert und ihre \u00c4ngste als falsch abgestempelt werden, dann w\u00e4chst die Wut. Auf diejenigen, die auf der \u201arichtigen\u2018 Seite stehen. Eltern, die Nachbarn, die Politiker, die Medien, das System. \u2026 Standardvoraussetzungen f\u00fcr eine Radikalisierung gibt es nicht. Manche f\u00fchlen sich einsam oder haben einen wichtigen Menschen verloren. Andere berichten von dem starken Gef\u00fchl, benachteiligt zu sein. Wieder andere haben w\u00e4hrend ihrer Kindheit Gewalterfahrungen machen m\u00fcssen.\u201c", "Die Reise endet im Res\u00fcmee: \u201eDie Ursachen, warum sich jemand radikalisiert, liegen tief. Im Zeitalter von Globalisierung gibt es immer mehr Menschen, die sich als \u201aVerlierer\u2018 wahrnehmen und Wut auf die vermeintlichen \u201aGewinner\u2018 entwickeln. Es haben sich Gr\u00e4ben aufgetan in der Mitte unserer Gesellschaft, die wir jahrelang als stabil und friedlich w\u00e4hnten. Das ist nat\u00fcrlich nicht nur in Deutschland so. Einige unserer europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4nder zeigen uns, was passiert, wenn die Extremen die Oberhand gewinnen. Es m\u00fcssen die Gr\u00e4ben geschlossen werden zwischen Arm und Reich, zwischen Osten und Westen. Zwischen \u201auns Deutschen\u2018 und \u201aden Fremden\u2018. Den Hass zu besiegen, das ist nicht nur Aufgabe des Staates, sondern die von uns allen.\u201c", "Das Res\u00fcmee ist ja nicht ganz falsch, aber auch schlicht gestrickt. Es legt den Fokus auf die irregeleiteten Seelen, die aufgrund pers\u00f6nlicher Probleme den im \u00f6ffentlichen Diskurs allgegenw\u00e4rtigen \u201eHass\u201c entwickeln. Es bringt diese individualpsychologische Befindlichkeit aber eher locker mit irritierenden und vielleicht wirklich Besorgnis erregenden gesamtgesellschaftliche Zust\u00e4nden und Entwicklungen in Verbindung, die durchaus mit Ausl\u00f6ser von Verunsicherung sein k\u00f6nnen. Man m\u00f6chte es schon gern genauer erfahren: Wie bitte schlie\u00dft man \u2013 eben: um die Demokratie \u201ezu retten\u201c \u2013, unabh\u00e4ngig vom Ausma\u00df der Zuwanderung, wohl unstrittig vorhandenen Integrationsproblemen, nachweisbarer Armut von Bev\u00f6lkerungsteilen, die genannten Gr\u00e4ben ganz konkret? Wobei die Filmemacher selbst, vor der Oberfl\u00e4che ihrer ausgew\u00e4hlten positiven Statistiken, sich \u00fcber die Polarisierung zu wundern scheinen: \u201eSie haben es gut, die Menschen in Deutschland. \u2026 Das Durchschnittseinkommen w\u00e4chst \u2026 Die Arbeitslosigkeit sinkt. Es gibt weniger Kriminalit\u00e4t \u2026 Aber irgendetwas stimmt nicht in Deutschland \u2026 Die Gesellschaft spaltet sich immer mehr \u2026 Das merkt man immer noch bei der Fl\u00fcchtlingsthematik \u2026Die Angst wird gr\u00f6\u00dfer vor dem vermeintlich B\u00f6sen und Fremden \u2026 Wir alle d\u00fcrfen nicht aufh\u00f6ren, miteinander zu sprechen, f\u00fcreinander einzustehen und Argumente gegen falsche Behauptungen zu setzen\u201c. Gut und sch\u00f6n. Nur: Wer entscheidet, was richtig, was falsch ist?", "Dass zahlreiche Zivilorganisationen, die durch die die Entfristung von Demokratie leben! k\u00fcnftig faktisch stetige Einnahmen garantiert bekommen, einem Demokratief\u00f6rdergesetz freudig entgegensehen, kann man ihnen nicht verdenken. Es wird auch niemand bestreiten, dass die St\u00e4rkung der Demokratie, das Werben f\u00fcr Toleranz gegen\u00fcber Minderheiten und Migranten, das aktive Engagement in Vereinen sowie der Kampf gegen \u201eExtremismus\u201c sinnvolle Anliegen sind. \u2013 Allerdings steckt der Teufel wie so oft im Detail.", "Ein Grundproblem bleibt, wie Begriffe wie \u201eRechtspopulismus\u201c oder \u201eExtremismus\u201c mit Inhalt gef\u00fcllt und konkretisiert werden, was als unakzeptabel, was als tolerabel gilt ist, ob radikale linke Positionen/Linkspopulismus \u00fcberhaupt ein Thema sind, inwieweit auch Migranten und Minderheiten n\u00fcchtern gesehen werden, nicht nur als diskriminierte Subjekte. Ist man schon ein halber Fremdenfeind, wenn man einen Zuwanderer \u201eWo kommen Sie (denn eigentlich) her?\u201c fragt? Hier bleibt den Verantwortlichen ein betr\u00e4chtlicher Ermessenspielraum. Dies l\u00e4sst sich an den umstrittenen Aktivit\u00e4ten und Zielen der strengen Amadeu Antonio Stiftung gut beobachten, die akribisch nur \u201efl\u00fcchtlingsfeindliche Vorf\u00e4lle\u201c, nicht andere Kriminalit\u00e4t, in Listen verewigt.", "Die zwischen 2015 und 2019 unter der Schirmherrschaft von Demokratie leben! durchgef\u00fchrten x-hundert Projekte und Veranstaltungen sind schwer auf einen Nenner zu bringen. Ein gemeinsames Merkmal ist aber: Sie sind \u00fcberwiegend optimistisch am realpolitischen Ziel des \u201eweltoffenen\u201c Deutschlands bzw. der \u201evielf\u00e4ltigen\u201c multikulturellen und -religi\u00f6sen Einwanderungsgesellschaft orientiert, der vor allem \u201eMenschenfeindlichkeit\u201c und \u201e(Alltags-)Rassismus\u201c von Mitb\u00fcrgern sowie \u201edie Zunahme von Gewalt und Bedrohungen gegen Gefl\u00fcchtete und Engagierte\u201c im Wege stehen. Dies ist nach landl\u00e4ufiger Ansicht, auch im Vokabular, eher ein linksorientiertes Weltbild.", "Einzelne Projekte und Veranstaltungen kaprizieren sich etwa auf das \u201ePh\u00e4nomen des \u201abesorgten B\u00fcrgers\u2018, der AfD w\u00e4hlt und mit Pegida spazieren geht\u201c; beklagen, dass \u201esp\u00e4testens seit der Silvesternacht 2015/2016 in K\u00f6ln Taten wie sexuelle \u00dcbergriffe bzw. jegliche Gewalt gegen Frauen von Rechten instrumentalisiert (werden), um fremdenfeindliche Hetze zu verbreiten\u201c. Der ZEIT-Journalist Mohamed Amjahid liest auf der Veranstaltung \u201eRassismus im Alltag\u201c aus seinem Buch \u201eUnter Wei\u00dfen. Was es hei\u00dft, privilegiert zu sein\u201c. In Offenbach wird \u00fcber \u201eDie prek\u00e4re Mitte und der Rechtspopulismus\u201c debattiert: \u201eDie Aufnahme von 900.000 Fl\u00fcchtlingen im Jahr 2015 war ein Katalysator f\u00fcr die Etablierung des Rechtspopulismus in Deutschland.\u201c Das Dresdner Projekt \u201eOpen Saxony!\u201c propagiert u.a. Zuwanderung als \u201eL\u00f6sung des Fachkr\u00e4ftemangels\u201c und \u201egelebte Weltoffenheit\u201c gleichzeitig.", "Unter dem Strich steht der Feind eher \u201erechts\u201c als \u201elinks\u201c. Derzeit werden auf der Website von Demokratie leben! 22 Modellprojekte zu rechtsextremen Orientierungen und Handlungen aufgef\u00fchrt aber nur 8 zur so genannten linken Militanz. In der Suchfunktion liefert das Wort \u201eRechtsextremismus\u201c \u00fcber 2.100 Ergebnisse, \u201eRechtspopulismus\u201c \u00fcber 1.200, \u201eLinksextremismus\u201c 27, \u201eLinksradikalismus\u201c 5, \u201elinke Militanz\u201c 55, (Islamismus 350). Dieses Ungleichgewicht resultiert evtl. historisch daraus, dass Manuela Schwesig bei der Ank\u00fcndigung des Bundesprogramms Demokratie leben! im Jahr 2014 die Bek\u00e4mpfung von \u201eRechtsextremismus\u201c, \u201erechter Gewalt\u201c und \u201eFremdenfeindlichkeit\u201c als Herzensangelegenheit hervorhob \u2013 und die bisherigen Programme gegen linke Militanz ihrer Vorg\u00e4ngerin Kristina Schr\u00f6der (CDU, 2009 bis 2013 im Amt) als wirkungslos einordnete. In der Presse wurde Schwesig mit dem Satz zitiert, Linksextremismus sei als Problem \u201eaufgebauscht\u201c.", "Vorg\u00e4ngerin Kristina Schr\u00f6der sieht allerdings nach der Expansion des Programms mittlerweile nicht nur die rechte radikale Seite der Gesellschaft im Visier der Demokratie-Sch\u00fctzer. Der \u201eKampf gegen rechts\u201c, bilanzierte Schr\u00f6der 2018 in der Tageszeitung \u201eDie Welt\u201c (24.08.), \u201ezielt auf die b\u00fcrgerliche Mitte\u201c. Die Linke habe die Auseinandersetzung mit dem Rechtsextremismus ausgeweitet. \u201eVom Staat unterst\u00fctzt wird alles bek\u00e4mpft, was nicht links ist \u2013 der Linksextremismus verharmlost.\u201c Der antitotalit\u00e4re Konsens sei zerst\u00f6rt, und die CDU m\u00fcsse sich entscheiden. Im R\u00fcckblick auf die Geschichte von den 1950er Jahren bis in die Gegenwart sieht Schr\u00f6der vor allem die ausl\u00e4nderfeindlichen Gewalttaten Anfang der 90-er Jahre als Z\u00e4sur. Im Verlauf der Auseinandersetzung mit Rechtsextremismus und Ausl\u00e4nderfeindlichkeit in Deutschland habe die politische Linke \u201eeinige entscheidende Umdeutungen vor(genommen): vor allem dessen, was eigentlich bek\u00e4mpft werden soll. Aus dem Kampf gegen Rechtsextremismus wurde der \u201aKampf gegen rechts\u2018\u201c, der sich in den g\u00e4ngigen Rechtsextremismus-Studien der Parteistiftungen von SPD, Gr\u00fcnen und Linken als Kampf gegen den \u201eExtremismus der Mitte\u201c pr\u00e4sentiere. Der \u201eKampf gegen rechts\u201c sei w\u00f6rtlich zu nehmen: \u201eEs geht darum, politische \u00dcberzeugungen, denen teilweise wahrscheinlich sogar Anh\u00e4nger der Union der Mitte zustimmen w\u00fcrden, als illegitim im demokratischen Diskurs zu brandmarken.\u201c", "Schwesig hatte auch die Abschaffung der so genannten Extremismusklausel in die Wege geleitet. Sie war unter Schr\u00f6der noch Bestandteil der staatlichen F\u00f6rderung. Danach mussten sich Initiativen, Organisationen und Vereine, die staatliche Unterst\u00fctzung bekommen, schriftlich mit Unterschrift zur Verfassung bekennen. Zivilgesellschaftliche Initiativen hatten sich aber unter Generalverdacht gesehen und die Klausel scharf kritisiert. Im Begleitschreiben zum Zuwendungsbescheid hei\u00dft es jetzt, \u201edass extremistischen Organisationen oder Personen, die nicht die Gew\u00e4hr f\u00fcr eine den Zielen des Grundgesetzes f\u00f6rderliche Arbeit bieten, keine direkte oder indirekte F\u00f6rderung zuteilwerden darf \u2026\u201c. Die Amadeu Antonio Stiftung kritisiert auch die alternative Regelung als bestehen bleibendes \u201eMisstrauen gegen die Projekttr\u00e4ger und deren Partner\u201c.", "Derweil halten diese ihrerseits ein Misstrauen gegen\u00fcber ihren Mitb\u00fcrgern durchaus f\u00fcr legitim. Hier deutet sich allerdings ein immanentes psychologisches Handicap der engagierten Demokratief\u00f6rderung an: Wer von Pr\u00e4vention und vom Kampf gegen falsche Haltungen sogar in der omin\u00f6sen starken \u201eMitte der Gesellschaft\u201c \u201elebt\u201c, ist leicht in der Gefahr, exakt das zu tun, was er seinen Zielgruppen zuschreibt: die Umwelt als gefahrenvoll zu empfinden, sprich: vorhandene negative Ph\u00e4nomene zu \u00fcbertreiben bzw. zu verallgemeinern. Da warnt man dann vielleicht doch gerne \u2013 weil es die eigene Existenzberechtigung und die Notwendigkeit, immer neue Projekte zu initiieren, belegt \u2013 vor einer \u201esteigenden Radikalisierung aus der Mitte der Gesellschaft heraus\u201c, unertr\u00e4glicher \u201erassistischer Hetze\u201c oder einem \u201eneuen Ausma\u00df an menschenverachtendem Verhalten \u2026 Kinder schnappen rassistische Bemerkungen oder antisemitische Einstellungen auf und geben sie weiter\u201c (Franziska Giffey).", "Gerade wenn das Modellprogramm Demokratie leben! jetzt in einen Dauerzustand \u00fcberf\u00fchrt wird, erhalten die mit offiziellen Weihen ausgestatteten \u201eDemokratie(projekt)tr\u00e4ger\u201c gro\u00dfen politischen und p\u00e4dagogischen Einfluss zum Beispiel in Kitas, Schulen, Vereinen. Man wird darauf achten m\u00fcssen, dass sie nicht \u00fcbereifrig ihre eigenen Weltanschauungen und Vorstellungen von Demokratie verbreiten und nicht gefallende Meinungen zu flott in der Schublade \u201erassistisch, menschenfeindlich, rechtspopulistisch\u201c entsorgen. Und dass nicht der Eindruck entsteht, ohne die flei\u00dfigen Mitarbeiter und Projekte von Demokratie leben! \u201ek\u00f6nnen\u201c die Menschen in Deutschland \u201eDemokratie\u201c eigentlich gar nicht (mehr) so richtig.", "Was f\u00fcr wenig Vertrauen in herk\u00f6mmliche Institutionen wie Landeszentralen f\u00fcr politische Bildung, Schulen, Familien, Vereine spr\u00e4che."]}}, "recommendations": []}