{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/europaeische-union-arbeitet-an-neuem-migrations-und-asylpakt/", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl", "asyl", "migration", "zuwander"], "creation_date": "25.08.2020", "last_modified": "25.08.2020", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Elke Halefeldt"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Europ\u00e4ische Union arbeitet an neuem Migrations- und Asylpakt", "description": "Die Gretchenfrage bleibt, wie gro\u00df die Migration, nicht nur aus Afrika, wird, welche die den Migrations- und Asylpakt unterzeichnenden EU-L\u00e4nder in den kommenden Jahren managen m\u00fcssen und wollen \u2013 eine Frage, die im \u00f6ffentlichen Diskurs seit Langem unterbelichtet bleibt.", "body": {"": ["F\u00fcr die Europ\u00e4ische Kommission sind Migration und Asyl sp\u00e4testens seit der Fl\u00fcchtlingskrise 2015 ein kontroverses Dauerthema. Aktuell unternimmt die Kommission einen weiteren Anlauf, mit Hilfe eines neuen Migrations- und Asylpakts eine einheitliche, konsensf\u00e4hige Migrationspolitik f\u00fcr alle 27 Mitgliedstaaten zu entwickeln. Die internationale \u00d6ffentlichkeit hat davon allerdings bislang wenig mitbekommen. Zu den politischen Hauptakteuren geh\u00f6ren der Vizepr\u00e4sident der EU-Kommission Margaritis Schinas und die EU-Kommissarin f\u00fcr Inneres Ylva Johansson.", "F\u00fcr den Pakt (New Pact on Migration and Asylum) hat die Kommission Ende Juli einen zweiseitigen so genannten \u201eFahrplan\u201c in englischer Sprache (engl. Roadmap) ver\u00f6ffentlicht. Der Fahrplan baut auf den \u201ePolitischen Leitlinien\u201c (political guidelines) der Kommission f\u00fcr 2019 bis 2024 auf, verantwortet von der seit Ende 2019 amtierenden Pr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen (\u201eEine Union, die mehr erreichen will\u201c).", "Bezug genommen wird auch auf das Arbeitsprogramm der Kommission 2020 vom 29.01.2020 \u201eEine Union, die mehr erreichen will\u201c, welches die Politischen Leitlinien der Kommissionspr\u00e4sidentin umsetzen soll. Hier hei\u00dft es \u00fcber den in Arbeit befindlichen Migrations- und Asylpakt, geplant sei ein Gesamtkonzept, das der Tatsache Rechnung trage, dass die internen und externen Aspekte der Migration untrennbar miteinander verbunden sind. Die Reform der gemeinsamen europ\u00e4ischen Asylpolitik werde ein zentraler Teil dieses umfassenden Konzepts sein. Die Kommission werde ein \u201erobusteres, humaneres und wirksameres Migrations- und Asylsystem schaffen\u201c, das auch das Vertrauen in den Schengenraum mit freiem Personenverkehr st\u00e4rken werde.", "Unter der \u00dcberschrift \u201eNeuer Schwung f\u00fcr die Demokratie in Europa\u201c werden au\u00dferdem mehrere Aktionspl\u00e4ne aufgelistet, darunter ein \u201eEurop\u00e4ischer Aktionsplan f\u00fcr Demokratie\u201c, eine \u201eKonferenz \u00fcber die Zukunft Europas\u201c, ein (erster) j\u00e4hrlicher Bericht \u00fcber die Rechtsstaatlichkeit innerhalb der EU sowie ein \u201eBericht \u00fcber die Auswirkungen des demografischen Wandels\u201c \u2013 Themenfelder, die ja mit Migration in Zusammenhang stehen. Das Arbeitsprogramm 2020 wurde am 27.05.2020 wegen der Coronakrise noch einmal angepasst.", "Als Problem aus Sicht der EU benennt der Fahrplan, dass kein Mitgliedstaat alleine fertig werden k\u00f6nne mit illegaler Migration (irregular migration) und Sekund\u00e4rmigration (secondary movements [d.h. Migranten verlassen den Staat, in dem sie angekommen sind, und suchen andernorts Schutz und Aufenthalt]) oder einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Anteil der Asylantr\u00e4ge in der EU bew\u00e4ltigen k\u00f6nne. Seit 2015 seien Weiterwanderungen der Migranten (onward movements) von Staaten mit Au\u00dfengrenzen zu anderen Mitgliedstaaten f\u00fcr die EU Realit\u00e4t. Auch habe sich die Anzahl der Ank\u00fcnfte von Migranten nach Such- und Rettungsoperationen auf See erh\u00f6ht. Dies betreffe insbesondere einige Ersteintritts-Mitgliedstaaten, ohne dass es ein funktionierendes System der Solidarit\u00e4t und geteilten Verantwortung gebe. Viele der Personen, die auf diesen Wegen die EU erreichten, h\u00e4tten keinen Bedarf an Schutz und sollten deshalb in ihre Ursprungsl\u00e4nder zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Der entsprechende R\u00fcckkehrprozess gestalte sich oft langwierig und ressourcen-intensiv und erfordere bei der R\u00fccknahme auch gute Beziehungen und Kooperationsbereitschaft mit den Ursprungsstaaten. Nach der Migrationskrise 2015/16 habe die Europ\u00e4ische Kommission Vorschl\u00e4ge unterbreitet, um das Gemeinsame Europ\u00e4ische Asylsystem zu reformieren. Trotz einiger Erfolge sei jedoch ein nachhaltiges und zukunftssicheres europ\u00e4isches Asyl- und Migrationssystem nicht erreicht worden.", "In einem eigenen Absatz betont der Fahrplan die Zust\u00e4ndigkeit der Gesamt-EU f\u00fcr die Mitgliedstaaten in den Feldern \u201eFreiheit, Sicherheit und Recht\u201c (area of freedom, security and justice): Die in dieser Frage gemeinsame Befugnis der Europ\u00e4ischen Union und ihrer Mitgliedstaaten wird nicht zuletzt aus dem Vertrag \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union (Treaty on the Functioning of the European Union/TFEU) abgeleitet, unter anderem aus den Art. 4 (2) und 77 ff. Es handelt sich dabei, neben dem Vertrag \u00fcber die Europ\u00e4ische Union, um einen der beiden Gr\u00fcndungsvertr\u00e4ge der EU.", "Der vorgelegte Fahrplan sei f\u00fcr B\u00fcrger und Interessengruppen offen, k\u00fcndigen dessen Autoren an. Die Kommission werde auf fr\u00fchere Berichte der Europ\u00e4ischen Migrationsagenda (European Agenda on Migration) und spezielle Berichte aller relevanten EU-Stellen wie des Europ\u00e4ischen Unterst\u00fctzungsb\u00fcros f\u00fcr Asylfragen (European Union Asylum Office) und der Europ\u00e4ischen Agentur f\u00fcr die Grenz- und K\u00fcstenwache (European Border and Coast Guard Agency/FRONTEX) zur\u00fcckgreifen. Sie werde auch Erkenntnisse ber\u00fccksichtigen, die sie in verschiedenen Meetings und Veranstaltungen mit Mitgliedstaaten, der Zivilgesellschaft und anderen Interessengruppen, so dem Europ\u00e4ischen Migrationsforum (European Migration Forum), gewonnen habe, wie auch Diskussionen zum Thema, die das Europ\u00e4ische Parlament und seine Komitees organisiert haben. Des Weiteren k\u00fcndigt der Fahrplan noch \u00f6ffentliche Konsultationsgespr\u00e4che zu einzelnen Themen des geplanten Paktes wie dem Umgang mit legaler Migration an.", "Vom 30. Juli bis 27. August k\u00f6nnen sich Betroffene und Interessierte auf der Website zum \u201eNew Pact on Migration and Asylum\u201c mit Kommentaren zu Wort melden. Davon haben bis zum fr\u00fchen Abend des 24.08. 156 Personen und Organisationen auch Gebrauch machten, oft anonym (siehe Feedback hier). Zum Teil stellen soziale und Menschenrechts-Organisationen konkrete inhaltliche Forderungen auf. Mehrheitlich \u00e4u\u00dfern sich einzelne B\u00fcrger kritisch bis harsch zu einer extensiven (illegalen und Wirtschafts-)Migration in die EU (\u201eDen Menschen muss in ihren L\u00e4ndern geholfen werden\u201c / \u201eIt is important to keep in mind that the focus ought to be on preventing situations in which people are forced to flee, rather than simply enabling them \u2013 making us feel better, them not \u2013\u201c), zu weit gefassten Asylgr\u00fcnden, f\u00fcrchten um die nationale Souver\u00e4nit\u00e4t (\u201eMigrations- und Asylpolitik muss national bleiben!\u201c \u201eJedes EU Land soll selbst bestimmen wieviele Menschen sie aufnehmen wollen, legal und nach einem selbst bestimmten Auswahlverfahren. Ein Wechsel innerhalb der EU muss unbedingt verhindert werden \u2026\u201c).", "Die im europaweiten Rahmen doch eher bescheidene Resonanz \u2013 die im \u00dcbrigen erst in den letzten Tagen Fahrt aufgenommen hat \u2013 legt nahe, dass der laufende Diskussionsprozess zuvorderst in Fachzirkeln stattgefunden hat, weitgehend au\u00dferhalb der Kenntnis der breiten politischen und medialen \u00d6ffentlichkeit abl\u00e4uft \u2013 und das Thema Migration mit seinen zahlreichen Facetten an der Basis erwartungsgem\u00e4\u00df kontr\u00e4r gesehen wird.", "Dabei stehen entscheidende Eckpfeiler des bisherigen Migrations-Systems auf dem Spiel. Hinterfragt wird vor allem das geltende Dublin-Verfahren, das regelt, dass Asylbewerber in dem Land zu registrieren sind, in dem sie die Europ\u00e4ische Union betreten. Dies bewirkt bekanntlich, dass Mittelmeerstaaten wie Griechenland, Spanien oder Italien besonders belastet werden. Ferner ist strittig, wie Fl\u00fcchtlinge auf die EU-L\u00e4nder \u201everteilt\u201c werden. Speziell die Osteurop\u00e4er (Polen, Ungarn und Tschechische Republik) wollten sich in der Vergangenheit nicht mit Verteilungsschl\u00fcsseln anfreunden, haben aber vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof gerade im April einen Versto\u00df gegen Unionsrecht vorgeworfen bekommen, weil sie sich weigerten, den vor\u00fcbergehenden Mechanismus zur Umsiedlung von internationalen Schutz beantragenden Personen umzusetzen.", "Im Februar 2020 hatte die Bundesregierung ein internes Papier zur Reform des Europ\u00e4ischen Asylsystems erstellt. Laut dem internen Papier, zitiert vom Spiegel, sollte es k\u00fcnftig eine \u201eVorpr\u00fcfung\u201c von Asylantr\u00e4gen an den EU-Au\u00dfengrenzen geben, die \u201einnerhalb k\u00fcrzestm\u00f6glicher Zeit\u201c abgewickelt werden sollte. Wer offensichtlich nicht schutzbed\u00fcrftig sei, solle abgelehnt und direkt zur\u00fcckgeschickt werden. Wer hingegen Chancen auf Anerkennung als Fl\u00fcchtling habe, soll nach einem \u201efairen\u201c Verfahren auf die EU-Mitgliedstaaten verteilt werden. Dabei solle die Bev\u00f6lkerungszahl und Wirtschaftskraft eines Landes Ber\u00fccksichtigung finden. Denkbar w\u00e4re au\u00dferdem, dass Schutzsuchende bei der Verteilung auch selbst L\u00e4nder-\u201ePriorit\u00e4ten\u201c angeben k\u00f6nnten. Um zu verhindern, dass Asylbewerber eigenm\u00e4chtig innerhalb Europas umziehen, sollen sie Leistungen nur in demjenigen Staat erhalten, dem sie zugewiesen wurden. Thematisiert wurde auch die Gew\u00e4hrleistung von Rechtsschutz f\u00fcr Migranten. Migranten m\u00fcssten sowohl die Schnellablehnung an den Au\u00dfengrenzen als auch eine Zwangsverteilung innerhalb Europas von Gerichten \u00fcberpr\u00fcfen lassen k\u00f6nnen, zitiert der Spiegel.", "In einem Schreiben vom 9. April 2020 hatten dann die Innenminister Deutschlands, Frankreichs, Italiens und Spaniens, Horst Seehofer, Christophe Castaner, Luciana Lamorgese und Fernando Grande-Marlaska G\u00f3mez, in einem neuen Anlauf Grundlinien ihrer Reformideen an die EU-Kommission \u00fcbermittelt. Darin sprachen sie sich f\u00fcr einen verbindlichen Mechanismus f\u00fcr die Verteilung von Fl\u00fcchtlingen aus und monierten, gegenw\u00e4rtig trage eine Handvoll Mitgliedsstaaten eine \u00fcberm\u00e4\u00dfige Last, legten aber zugleich nahe, in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen sollten Mitgliedstaaten \u201eauf andere Solidarit\u00e4tsma\u00dfnahmen als die Verteilung zur\u00fcckgreifen\u201c k\u00f6nnen, etwa die finanzielle Unterst\u00fctzung bei der Versorgung von Asylbewerbern. Zudem forderten die Innenminister einen \u201eSolidarit\u00e4ts-Mechanismus\u201c f\u00fcr auf See gerettete Migranten. Im Schreiben wird au\u00dferdem angef\u00fchrt, verpflichtende Voruntersuchungen aller die EU betretenden Asylbewerber, einschlie\u00dflich Sicherheits-, Gesundheits- und Identit\u00e4ts-Pr\u00fcfungen seien ein wichtiger Bestandteil der anzuwendenden Verfahren, und Asylbewerber, die eindeutig keine Anspr\u00fcche auf Schutz haben, d\u00fcrften nicht in der EU bleiben.", "In dem im Juni publizierten Arbeitsprogramm des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat f\u00fcr die deutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft im zweiten Halbjahr 2020 \u201eGemeinsam in Europa. Gemeinsam f\u00fcr Europa\u201c \u2013 es folgen in dieser Funktion 2021 Portugal und Slowenien \u2013, werden unter dem Titel \u201eGemeinsam europ\u00e4ische Migrationsfragen l\u00f6sen\u201c in einem Sechs-Punkte-Programm recht konkrete Ziele formuliert:", "1. \u201eSchutzbed\u00fcrftigen solidarisch helfen. Das bestehende europ\u00e4ische Asylsystem \u2026 erm\u00f6glicht Personen, die keine Verfolgungsgr\u00fcnde geltend machen k\u00f6nnen, die Einreise und oftmals den langfristigen Aufenthalt in Europa. Es l\u00e4sst die ungehinderte Weiterwanderung innerhalb Europas zu und f\u00fchrt zu einer unausgewogenen Verteilung der Asylbewerber mit Brennpunktbildungen in den Au\u00dfengrenzstaaten Europas. Wir wollen deshalb eine Reform des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems (GEAS) vorantreiben, die sowohl die Rechte der Asylsuchenden wahrt als auch eine schnelle Entscheidung dar\u00fcber erm\u00f6glicht, wer \u00fcberhaupt des Schutzes eines Mitgliedstaats bedarf und berechtigt und dauerhaft in der EU verbleiben darf. Ziel ist eine Reform, die Verantwortlichkeiten und Solidarit\u00e4t neu regelt, humanit\u00e4ren Standards gen\u00fcgt, \u00dcberlastungen einzelner Mitgliedstaaten und die Bildung von menschenunw\u00fcrdigen Lagern vermeidet. Dabei sollen Fehlanreize zwischen den Mitgliedstaaten und gegen\u00fcber Schutzsuchenden abgestellt und ein Funktionieren in der Praxis gew\u00e4hrleistet werden. \u2026 Wir werden uns auch daf\u00fcr einsetzen, dass die Resettlement-Verfahren wieder aufgenommen werden, unter Ber\u00fccksichtigung der aufgrund der Corona-Pandemie ver\u00e4nderten Anforderungen, aber auch der Aufnahmevoraussetzungen in den Mitgliedstaaten.", "2. Effektive R\u00fcckkehrpolitik sicherstellen. Ein funktionsf\u00e4higes und krisenfestes europ\u00e4isches Asylsystem erfordert einen wirksamen Mechanismus zur effektiven R\u00fcckkehr und R\u00fcckf\u00fchrung derjenigen Personen, denen kein Schutz zuerkannt werden kann. Das gest\u00e4rkte Mandat der Europ\u00e4ischen Grenz- und K\u00fcstenwache (Frontex) im Bereich R\u00fcckkehr bedeutet eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr die Mitgliedstaaten, zus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung bei der Realisierung einer effektiven und nachhaltigen R\u00fcckkehrpolitik zu erhalten. Deshalb wollen wir den \u2026 begonnenen Austausch zwischen den Mitgliedstaaten und Frontex, wie das neue Mandat in diesem Sinne verst\u00e4rkt genutzt werden kann, weiter vertiefen. Dabei legen wir einen Fokus auf den Bereich der freiwilligen R\u00fcckkehr und Reintegration, damit Frontex in diesem Bereich zuk\u00fcnftig auch mehr leisten kann.", "3. Legale Migration f\u00f6rdern. Europa braucht qualifizierte Zuwanderer, um weiterhin im internationalen Wettbewerb bestehen und den Erhalt des gesellschaftlichen Wohlstands sichern zu k\u00f6nnen. \u2026", "4. Zusammenarbeit mit Drittstaaten verst\u00e4rken. Eine nachhaltige Migrationspolitik kann nur gelingen, wenn sie partnerschaftlich ausgerichtet ist. Daher tritt der deutsche Vorsitz daf\u00fcr ein, die Zusammenarbeit mit den Herkunfts- und Transitstaaten zu verst\u00e4rken. Im Fokus unserer Migrationszusammenarbeit werden die L\u00e4nder entlang der Hauptmigrationsrouten sowie Afrika und die T\u00fcrkei liegen. Hierf\u00fcr wollen wir unsere F\u00e4higkeiten zu europ\u00e4ischen Migrationslage\u00acanalysen ausbauen, um effektive Fr\u00fchwarninstrumente zu erarbeiten und gemeinsame Kommunikationsstrategien gegen\u00fcber Drittstaaten zu entwickeln. Zudem ist es uns ein Anliegen, in verschiedensten Politikfeldern einheitlich aufzutreten. Der EU-Visahebel (Art. 25a Visakodex) [siehe dazu hier] ist ein wichtiger Baustein dieses koh\u00e4renten Ansatzes. Wir werden daher den ersten Bericht der KOM [= EU-Kommission] hierzu analysieren und insbesondere im Hinblick auf die Kooperation von Drittstaaten bei der R\u00fcck\u00fcbernahme eine gemeinsame Bewertung erarbeiten.", "5. Au\u00dfengrenzen wirksam sch\u00fctzen. Hinsichtlich Au\u00dfengrenzschutz und Visaverfahren wollen wir koordiniert wieder zu den regul\u00e4ren Verfahren zur\u00fcckkehren, sobald es die Lage zul\u00e4sst. Um illegale Migration und Schleusungskriminalit\u00e4t wirksam zu bek\u00e4mpfen, brauchen wir einen effektiven Schutz der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen. Daf\u00fcr ist es von hoher Bedeutung, das neue Frontex-Mandat im Lichte des neuen Aufgabenportfolios, des wachsenden Personalbestandes und erh\u00f6hter Mittelausstattung schnell zu operationalisieren und gegebenenfalls weiterzuentwickeln. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, im Bedarfsfall politisch verst\u00e4rkt darauf hinzuwirken, die Unterst\u00fctzung von Frontex durch besonders belastete Mitgliedstaaten vermehrt in Anspruch zu nehmen. Auf Grundlage des sogenannten Midterm-Review [siehe auch hier] streben wir eine zeitlich vorgezogene volle Einsatzf\u00e4higkeit der 10.000 Grenzsch\u00fctzer an.", "6. Schengenraum bewahren und st\u00e4rken. Wir bekennen uns zu Schengen. Das Schengensystem ist eine unverzichtbare S\u00e4ule der europ\u00e4ischen Zusammenarbeit und Integration. \u2026 Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass wir die Corona-bedingten Einschr\u00e4nkungen im Schengenraum wieder aufheben, wenn es die epidemiologische Lage zul\u00e4sst. Zudem setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass krisenbedingte Ma\u00dfnahmen zuk\u00fcnftig besser schengenweit koordiniert werden und sto\u00dfen dazu eine Debatte an. Wir wollen dabei gemeinsam mit unseren europ\u00e4ischen Partnern insbesondere ausloten, welche Ma\u00dfnahmen unterhalb der Schwelle der Notifizierung von Binnengrenzkontrollen zur angemessen Sicherung in Frage kommen k\u00f6nnten \u2013 wie beispielsweise Einreiseverweigerungen an den grenzkontrollfreien Binnengrenzen. Au\u00dferdem wollen wir die operative Zusammenarbeit zwischen den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden der EU-Mitgliedstaaten weiter vertiefen, insbesondere im grenznahen Raum. Dazu wollen wir den Bedarf f\u00fcr intensivere grenz\u00fcberschreitende Polizeikooperation im Schengenraum untersuchen und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr gemeinsame grenz\u00fcberschreitende Eins\u00e4tze und erweiterte Befugnisse f\u00fcr unseren Schutz an den Binnengrenzen vorlegen. Die effektive Umsetzung der Verordnungen zur Interoperabilit\u00e4t der zentralen EU-Datenbanken im Bereich von Grenzschutz, Migrationssteuerung und Sicherheit ist dabei ein weiterer wichtiger Baustein. Sie stellen sicher, dass potentielle Falsch- und Mehrfachidentit\u00e4ten systematisch erkannt und aufgekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen. Im Rahmen des Einf\u00fchrungsprozesses werden wir besonders darauf achten, dass die beteiligten Stellen auf EU- und mitgliedstaatlicher Ebene ihre Anschlussf\u00e4higkeit schnell erhalten und Arbeitsabl\u00e4ufe so gestalten, dass sie die k\u00fcnftig verf\u00fcgbaren Informationen effektiv nutzen k\u00f6nnen und dass der Bedarf des polizeilichen Endanwenders in den Mittelpunkt der Betrachtungen r\u00fcckt. Zudem streben wir den z\u00fcgigen Abschluss des Rechtssetzungsverfahrens zur \u00c4nderung der Verordnung \u00fcber das Visa-Informationssystem (VIS) an, die im Interesse der Interoperabilit\u00e4t die Verbindung zwischen Visumverfahren und den anderen EU-Datenbanken herstellt. Dar\u00fcber hinaus wollen wir die Weiterentwicklung und Verbesserung der Instrumente des europ\u00e4ischen polizeilichen Informationsaustauschs vorantreiben. Dabei nehmen wir insbesondere das EU-Informationsmanagement im Rahmen von Pr\u00fcm, der PNR- und API-Fluggastdatenverarbeitung und dem EUROPOL-Informationssystem in den Blick, um es konsequent an den Zielen der Verf\u00fcgbarkeit von Informationen, der Effizienz des Informationsaustauschs und des Datenschutzes auszurichten.\u201c", "Es bleibt abzuwarten, auf welche der obigen Details der in Vorbereitung befindliche Migrations- und Asylpakt(-Entwurf) konkret eingehen wird und wie er von der \u00d6ffentlichkeit in den einzelnen EU-Mitgliedstaaten aufgenommen wird. Letztlich steht hinter den einzelnen organisatorischen Entscheidungen, Prozess- und Verfahrensregeln, um deren Sinnhaftigkeit und praktische Umsetzbarkeit derzeit hart gestritten wird, auch die Frage, welche politischen, gesellschaftlichen und finanziellen Folgen ein neues System zeitigen wird gegen\u00fcber dem alten, dessen Schw\u00e4chen in den politischen Bilanzen ja ehrlich angesprochen werden. Die Gretchenfrage d\u00fcrfte bleiben, wie gro\u00df die Wanderbewegungen, nicht nur aus Afrika, werden, welche die den Pakt unterzeichnenden EU-L\u00e4nder in den kommenden Jahren managen m\u00fcssen und wollen \u2013 eine Frage, die im \u00f6ffentlichen Diskurs seit Langem unterbelichtet bleibt."]}}, "recommendations": []}