{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/meinungen/eu-migrationspakt-der-naechste-konflikt-in-der-zuwanderungsfrage/", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl", "einwander", "asyl", "migration", "zuwander"], "creation_date": "06.09.2020", "last_modified": "06.09.2020", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Elke Halefeldt"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "EU-Migrationspakt: Der n\u00e4chste Konflikt in der Zuwanderungsfrage", "description": "Die EU-Kommission hat einen \"Pakt f\u00fcr Migration und Asyl\" vorgestellt. Kritiker bef\u00fcrchten, dass damit der einwanderungsbef\u00f6rdernde UN-Migrationspakt noch beschleunigt wird und der Pakt der Hebel sein soll, den Widerstand der osteurop\u00e4ischen Staaten gegen Migration zu brechen.", "body": {"": ["Die Frage, die sich aufdr\u00e4ngt, ist, ob der geplante Migrations- und Asyl-Pakt eher eine Abwehr von \u201ezu vielen\u201c Zuwanderern, zumal illegalen und solchen, die eigentlich nicht im Land sein d\u00fcrften, darstellt \u2013 oder doch eine weitere \u00d6ffnung hin zu mehr regul\u00e4rer, regelm\u00e4\u00dfiger und zahlenm\u00e4\u00dfig ausgeweiteter Migration bedeutet, wie viele Kritiker auch im Kommentarbereich zum \u201eFahrplan\u201c f\u00fcrchten.", "Dies l\u00e4sst sich momentan nicht mit Sicherheit beantworten \u2013 da es ja noch keinen konkreten (ver\u00f6ffentlichten) Pakt-Text gibt, den man bewerten k\u00f6nnte, und mutma\u00dflich auch die Autoren des Paktes hin- und hergerissen sind zwischen humanen Absichten und dem Erkennen von allerlei praktischen Problemen.", "Der Konflikt zwischen den selbsternannten Einwanderungsl\u00e4ndern wie Deutschland und den Gegnern massenhafter und ungez\u00fcgelter Einwanderung spitzt sich zu \u2013 und es steht zu bef\u00fcrchten, dass Angela Merkel versuchen wird, den Widerstand gegen Einwanderung zu brechen.", "Die derzeitig vorliegenden Statements zum EU-Pakt enthalten Absichtserkl\u00e4rungen, die zwar auf eine \u201eAbwehr\u201c, Kontrolle und Verringerung der Migranten-Zahlen hinauslaufen. So soll es eine (Sicherheits-, Gesundheits- und Identit\u00e4ts-)Vorpr\u00fcfung von Asylbewerbern an den EU-Au\u00dfengrenzen geben, die konsequente R\u00fcckf\u00fchrung von nicht schutzberechtigten Personen in Ursprungsl\u00e4nder, also die Verhinderung von langfristigen Aufenthalten in Europa ohne Berechtigung. Die EU-Grenzbeh\u00f6rde Frontex soll gest\u00e4rkt werden und ein intensiverer sicherheitstechnischer Austausch zwischen den L\u00e4ndern die Migration kontrollieren. So weit, so gut.", "Sie bisherigen Entw\u00fcrfe enthalten aber auch Elemente wie das Prinzip der routinem\u00e4\u00dfigen EU-weiten Verteilung aller als anspruchsberechtigt angesehenen Personen sowie ein Ja zu legaler Migration und Resettlement-Programmen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. Damit wird das Potenzial an Zuwanderung erh\u00f6ht und soll auch jene Regionen erfassen, in der die Rechte der Staatsbev\u00f6lkerung noch st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden und die sich nicht als Einwanderungsl\u00e4nder verstehen, wie es in Deutschland der Fall ist. Man k\u00f6nnte diesen Passus auch als Angriff auf Polen, \u00d6sterreich, Tschechien und Ungarn verstehen, die weitere Migration und Verteilerschl\u00fcssel generell ablehnen.", "Die Gefahr besteht, dass der neue Migrations- und Asylpakt klimatisch in Herkunftsstaaten die Anzahl migrierwilliger Menschen steigen l\u00e4sst und als Signal interpretiert werden wird, dass Europa auch eine umfangreichere Migration annimmt und managen will (und kann). Hierzu k\u00f6nnten gerade Asylzentren an den Au\u00dfengrenzen der EU beitragen, zumal wenn sie im Sinne der Menschenrechtsorganisationen mit intensivem Rechtsschutz (Widerspruchsm\u00f6glichkeit gegen negative Asylbescheide usw.) gekoppelt sein sollten.", "Zu kl\u00e4ren w\u00e4re die harmonische Kooperation mit zahlreichen Herkunfts- und Transitl\u00e4ndern, die Akzeptanz der EU-weiten Verteilungsmechanismen durch die betroffenen Zuwanderer, welche im Zweifel auch Finnland oder Rum\u00e4nien als neue Heimat akzeptieren m\u00fcssten. Bislang w\u00e4hlen sich Zuwanderer das Zielland mit den f\u00fcr sie h\u00f6chsten Leistungen. Generell m\u00fc\u00dfte die Bereitschaft von Migranten, abgelehnte Asylbescheide zu respektieren gef\u00f6rdert werden \u2013 \u00a0auch das ein Konflikt: Auch abgelehnte Asylbewerber k\u00f6nnen de facto in Deutschland bleiben, die Begrenzungswirkung des Asylrechts wird nicht angewandt. Dieser Zustand faktisch offener Grenzen von Staaten und ihrer Sozialsysteme st\u00f6\u00dft auf Widerstand in immer mehr L\u00e4ndern nicht nur in Osteuropa, sondern auch in Skandinavien.", "Als gr\u00f6\u00dftes Fragezeichen bleibt, wie zum Beispiel osteurop\u00e4ische Staaten in ein gemeinsames Europ\u00e4isches Asylsystem eingebunden werden k\u00f6nnen. Sollten L\u00e4nder, ggf. EU-Nettoempf\u00e4nger, durch finanzielle Zahlungen um die Aufnahme von Zuwanderern \u201eherumkommen\u201c, ballen sich diese dementsprechend in den willigen Staaten wie Deutschland, die Abschiebungen praktisch nicht mehr durchf\u00fchren und immer neue Sch\u00fcbe von Zuwanderung akzeptieren. Grunds\u00e4tzlich hapert die EU-weite Verteilung von Migranten daran, dass in einzelnen Staaten die Lebensbedingungen und sozial\u00f6konomischen Voraussetzungen/Leistungen f\u00fcr Migranten stark unterschiedlich sind \u2013 und Migranten sich entsprechend verhalten.", "So gesehen sollte vielleicht das Kernziel des neuen Migrations- und Asylpakts, auf der Website umschrieben mit \u201eeinen umfassenden, nachhaltigen und krisenfesten Rahmen f\u00fcr das Management von Asyl und Migration in der EU zu schaffen und die gesamte Migrationsroute vom Ursprungs- und Transitland zu den Aufnahmestaaten abzudecken\u201c, erg\u00e4nzt werden. Es geht um einen Integrationspakt, der sich der Frage annimmt, wie die aufgenommenen Fl\u00fcchtlinge und Migranten in den Aufnahmestaaten konkret eingegliedert werden k\u00f6nnen. Letztlich w\u00e4ren im Idealfall auch die Migrations-Ursachen mit in den Blick zu nehmen. Das sind die eigentlichen, schwierigen Themen, nicht nur die europ\u00e4ische Vereinheitlichung und Umverteilung von immer noch mehr sogenannten \u201eFl\u00fcchtlingen\u201c. Daher bleibt die Bef\u00fcrchtung bestehen, dass der Pakt nur dazu dient, die Einwanderung weiter zu bef\u00f6rdern und Widerst\u00e4nde dagegen abzur\u00e4umen."]}}, "recommendations": []}