{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/meinungen/die-probleme-von-seehofers-studie-zum-rassismus-in-der-gesamtgesellschaft/", "query_keywords": ["migrant", "asyl", "migration", "ausl\u00e4nder", "zuwander"], "creation_date": "02.10.2020", "last_modified": "02.10.2020", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Elke Halefeldt"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Seehofers Studie zum Rassismus in der Gesamtgesellschaft", "description": "Das Grundproblem der Rassismus-Studien bleibt ungel\u00f6st: Rassismus ist ein arg interpretationsbed\u00fcrftiges Ph\u00e4nomen, unter dem unterschiedliche Einstellungen, Worte und Handlungen verstanden werden k\u00f6nnen. Also ist entscheidend, wer Rassismus wie definiert \u2013 und welche Fragen ausgeklammert werden.", "body": {"": ["Soll man sich nun \u00fcber den geballten Kampf gegen Rassismus freuen oder ihn f\u00fcrchten? Er zeigt allemal, dass Politiker und Meinungsf\u00fchrer dem B\u00fcrger, W\u00e4hler und Finanzier vieler staatlicher Aktivit\u00e4ten, zumal dem alteingesessenen, in geh\u00f6rigem Ausma\u00df misstrauen, selbst wenn sie einen Generalverdacht verneinen.", "Bundesinnenminister Horst Seehofer hat k\u00fcrzlich in den Medien eine \u201ebreit angelegte\u201c Studie \u201ezum Rassismus in der (Gesamt-)Gesellschaft\u201c angek\u00fcndigt. Eine entsprechende Studie \u00fcber rechtsextreme Tendenzen allein in der Polizei, wie von zahlreichen Politikern gefordert, lehnt er aber weiterhin ab. Aus guten Gr\u00fcnden, wie TE neulich dargelegt hat. Gegen\u00fcber\u00a0Bild am Sonntag erkl\u00e4rte der Bundesinnenminister: \u201eEine Studie, die sich ausschlie\u00dflich mit der Polizei und dem Vorwurf eines strukturellen Rassismus innerhalb der Polizei besch\u00e4ftigt, wird es mit mir nicht geben. Das wird auch dem Problem nicht im Ansatz gerecht. Hier bedarf es eines wesentlich breiteren Ansatzes f\u00fcr die gesamte Gesellschaft, und an diesem arbeiten wir.\u201c Vor Kurzem hat das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz einen Bericht zum Thema pr\u00e4sentiert, der gut 350 \u201eVerdachtsf\u00e4lle auf Rechtsextremismus in Sicherheitsbeh\u00f6rden\u201c zu Tage f\u00f6rderte.", "Bei der geplanten deutschlandweiten Rassismus-Studie \u2013 wenn man diese denn f\u00fcr n\u00f6tig befindet \u2013 wird es darauf ankommen, welches Forschungsinstitut beteiligt ist und wie sachlich bzw. politisch tendenzfrei die Untersuchung angelegt sein wird.", "Es ist ja nicht so, als lebten wir im Tal der Unwissenden, was \u2013 wahlweise \u2013 Rassismus, Diskriminierung, gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit usw. usf. angeht. Es liegen unz\u00e4hlige kleine und gr\u00f6\u00dfere Studien vor, auf nationaler wie internationaler Ebene (EU, UN). Beispiele sind", "Vereinzelt, jedoch seltener, stehen Zuwanderergruppen als Subjekte mit ihrer Weltsicht im Fokus, so etwa in der Studie der Universit\u00e4t M\u00fcnster \u201eIntegration und Religion aus der Sicht von T\u00fcrkeist\u00e4mmigen in Deutschland\u201c oder der Analyse der Konrad-Adenauer-Stiftung \u201eWas uns pr\u00e4gt. Was uns eint\u201c. Hier wurde beispielsweise auch erhoben, wie Muslime es empfinden, wenn eine Muslima einen Christen heiratet.", "S\u00e4mtliche vorliegenden Studien und Umfragen k\u00f6nnen f\u00fcr die angek\u00fcndigte Deutschland-Studie von Horst Seehofer in Teilen Vorlagen liefern (werden das mutma\u00dflich auch), aber freilich auch daf\u00fcr sorgen, dass Schwachstellen bei einer Eins-zu-Eins-\u00dcbernahme nicht hinreichend \u00fcberdacht werden.", "Der popul\u00e4re Slogan, demzufolge \u201ees drei Arten von L\u00fcgen gibt: L\u00fcgen, infame L\u00fcgen und Statistiken\u201c, ist nat\u00fcrlich schief, enth\u00e4lt aber einen wahren Kern. Der lautet schlicht: Je nach dem Kreis der Teilnehmer, konkreter Fragestellung, der Interpretation verwendeter Begrifflichkeiten und der Auslegung von Befunden kann man zu \u00e4hnlichen Themengebieten sehr unterschiedliche statistische Ergebnisse erhalten. Alles auch eine Frage der Methode.", "Wenn in zahlreichen Publikationen die Zustimmung zum Satz \u201eBei der Pr\u00fcfung von Asylantr\u00e4gen sollte der Staat nicht gro\u00dfz\u00fcgig sein\u201c als Feindseligkeit gegen\u00fcber Asylbewerbern gilt, mutieren B\u00fcrger, die eine streng am Recht orientierte entsprechende Behandlung von Zuwanderern w\u00fcnschen, mal schnell zum Fremdenfeind. Demjenigen, der meint: \u201eWir sollten endlich wieder Mut zu einem starken Nationalgef\u00fchl haben\u201c, wird rechtslastiger Chauvinismus unterstellt. Und eine Person, die im klassischen Konzept der gruppenbezogenen Menschenfeindlichkeit der Meinung war, \u201ef\u00fcr eine Frau sollte es wichtiger sein, ihrem Mann bei seiner Karriere zu helfen, als selbst Karriere zu machen\u201c, outete sich als Sexist \u2013 ganz so, als g\u00e4be es f\u00fcr Frauen keine gr\u00f6\u00dferen Leiden an der Gesellschaft.", "Generell gibt es bei allen standardisierten Umfragen bestimmte Antworttendenzen, die tats\u00e4chliche Einstellungen der Befragten verschleiern k\u00f6nnen. Die Orientierung an der \u201eSozialen Erw\u00fcnschtheit\u201c zum Beispiel beschreibt die Tendenz von Befragungsteilnehmern, das zu sagen, was der Interviewer oder andere beteiligte Personen nach ihren Vermutungen von ihnen erwarten.", "Die von einzelnen skeptischen Lesern der Studien und Publikationen, z.B. in der FAZ (\u201eWas und wo ist die nebul\u00f6se \u201eMitte\u201c?\u201c) , vorgebrachten \u201ekritischen R\u00fcckmeldungen\u201c wurde von den beteiligten Forschern Oliver Decker und Elmar Br\u00e4hler wohl stellvertretend f\u00fcr die Forschungs-Community samt und sonders energisch zur\u00fcckgewiesen, unter anderem mit dem Hinweis, die betreffenden Items w\u00fcrden zum Teil in der \u201aAllgemeinen Bev\u00f6lkerungsumfrage der Sozialwissenschaften\u2018, aber auch in nationalen und internationalen Vergleichsuntersuchungen \u00e4hnlich oder im Wortlaut verwendet\u201c. Kritik werde \u201eoft\u201c vorgebracht, um die \u201eMitte\u201c-Studie zu disqualifizieren.", "Generell muss man sich dar\u00fcber im Klaren sein, dass Untersuchungen, die wie auch die geplante bundesdeutsche Rassismus-Studie, nach Rassismus, Diskriminierung, gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit usw. in Bev\u00f6lkerungsgruppen fahnden, nicht prim\u00e4r Worte oder Taten \u2013 die eigentlich gesellschaftssch\u00e4dlichen, ggf. justiziablen\u00a0 Ph\u00e4nomene \u2013 im Visier haben, sondern zuvorderst private Gedanken und Gef\u00fchle aus ihren Interviewpartnern herauszulocken versuchen. Um dann festzustellen, dass an diesen gearbeitet werden\u00a0m\u00fcsse, bevorzugt durch politische und gewerkschaftliche Bildungsarbeit. Wenn etwa der Th\u00fcringen-Monitor 2019 vollmundig fast ein Viertel der Befragten (!) als \u201erechtsextrem eingestellt\u201c einordnet, werden hier wohl bemerkt von den Wissenschaftlern zum Ausdruck gebrachte \u00dcberzeugungen bewertet, nicht grundgesetzwidrige Aussagen oder Taten nachgewiesen.", "Die bisher vorliegende Umfrageforschung weist einzelne Charakteristika, auch Schwachstellen auf.", "1. Sprache: Zun\u00e4chst einmal setzen die Umfragen voraus, dass die Teilnehmer der Telefonumfragen hinreichend gut Deutsch sprechen. Wer auch Bev\u00f6lkerungskreise mit begrenzten Deutschkenntnissen einbeziehen m\u00f6chte, sollte und muss den Fragebogen in zahlreichen Sprachen ausarbeiten.", "2. Spektrum der Merkmale und Themenfelder: Die vorliegenden Untersuchungen differenzieren die Umfrageteilnehmer gemeinhin nach vielen Merkmalen wie Alter, Geschlecht, Bildungsniveau, politische Pr\u00e4ferenzen, Berufst\u00e4tigkeit, Einkommen, Kirchenzugeh\u00f6rigkeit (meist mit ja/nein ohne Zuordnung zu Religionen abgefragt), auch immer noch gern Ost/West. Eine Unterscheidung der migrantischen Bev\u00f6lkerung \u2013 einschlie\u00dflich Ausl\u00e4ndern \u2013 von der nicht-migrantischen Bev\u00f6lkerung erfolgte bislang seltener. In der Studie \u201eGespaltene Mitte\u201c von 2016, die in der Stichprobe im Buch nicht nach Migranten und Nicht-Migranten differenziert und explizit nur deutsche Staatsangeh\u00f6rige zwischen 16 und 90 Jahren einbezieht, findet sich dazu am Rande die Anmerkung: In der Tendenz sei Gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit unter Befragten mit Migrationshintergrund (28 Prozent der Befragten) \u201eetwas weiter verbreitet\u201c, etwa bei den Aspekten Rassismus, Sexismus, Antisemitismus. Gr\u00f6\u00dfere Unterschiede seien bei der Abwertung von homo- und transsexuellen Menschen erkennbar. Weiter hei\u00dft es: \u201eEine repr\u00e4sentative Bev\u00f6lkerungsumfrage, in der spezifische Subgruppen unweigerlich nur in geringer Anzahl vertreten sind, erlaubt weder differenzierte Analysen, auf welche Herkunftsgruppe diese Unterschiede prim\u00e4r zur\u00fcckgehen, noch zu den wahrscheinlich bestehenden Unterschieden zwischen migrantischen Befragten mit unterschiedlicher Herkunft\u201c. \u2013 Hier m\u00fcsste und k\u00f6nnte man die Stichprobe wohl disproportional anlegen. Wo Menschen mit Migrationshintergrund und nach relevanten Herkunftsregionen statistisch in der Gesamtbev\u00f6lkerung untergehen, wird eine differenzierte Sichtweise verhindert, speziell zu Aspekten wie: Antisemitismus, Muslimfeindlichkeit, Abwertung von Sinti und Roma, \u201eEtabliertenvorrechten\u201c, Geschlechtsrollen.", "3. Haltungen von Migranten zu Deutschland: Parallel bleibt in der Regel die Haltung von Migranten mit oder ohne deutschen Pass gegen\u00fcber ihrem Wohn-Land unterbelichtet. Man erkundet zuvorderst, was die Gesamt-Bev\u00f6lkerung mit deutschem Pass im Hinblick auf Zuwanderer und kulturelle/sexuelle Minderheiten denkt, erf\u00e4hrt aber weniger dazu, wie nahe sich etwa Muslime Christen oder Atheisten f\u00fchlen, was migrantische Bev\u00f6lkerungsteile von \u201edeutschen\u201c Nachbarn denken. Mehr Reziprozit\u00e4t/Wechselbez\u00fcglichkeit w\u00e4re auf jeden Fall sinnvoll. Wenn in der kommenden Studie von Horst Seehofer\u00a0abgefragt werden sollte, wie die Befragten das Handeln der Polizei und Sicherheitsbeh\u00f6rden einsch\u00e4tzen, also wie \u201erassistisch\u201c die Polizei ist, sollte auch ein Blick auf Bev\u00f6lkerungskreise geworfen werden, die die Polizei und die Sicherheitsbeh\u00f6rden eher als Feind denn als Freund und Helfer sehen. Die Einbeziehung aller relevanten sozialen und ethnischen Gruppierungen ist wichtig, will man ein umfassendes Bild der Gesellschaft erstellen.", "4. Linke Einstellungen: Bisherige Forschung konzentriert sich stark auf eher \u201erechts\u201c verortete Weltbilder (Fremdenfeindlichkeit, Nationalismus), aber auch sogenannten \u201eRechtspopulismus\u201c. Es gibt weniger Theorien, Fragestellungen und Befunde zu linkem Radikalismus und \u201eLinkspopulismus\u201c. Relativ bekannt ist die Untersuchung von Klaus Schroeder und Monika Deutz-Schroeder (Freie Universit\u00e4t Berlin) aus dem Jahr 2015 \u201eLinksextremismus in Deutschland\u201c.\u00a0Das Forscherteam postulierte, dass \u201elinksextreme Einstellungen \u2026 in Deutschland weit verbreitet sind\u201c. Danach hatte ein Sechstel der Gesamtbev\u00f6lkerung (Westdeutschland: 14 Prozent; Ostdeutschland: 28 Prozent) \u201eeine linksradikale/linksextreme Grundhaltung\u201c. Die Studie erfuhr viel Kritik, der Tagesspiegel\u00a0monierte, sie \u201esch\u00fcrt Angst vor Gefahr von links\u201c, sei unpr\u00e4zise und einseitig.", "Als ein Themengebiet hat der Monitor Sachsen-Anhalt (2018) sich neben dem rechten auch dem linken Einstellungsspektrum gewidmet. Betont links sind demnach vor allem die \u00dcberzeugungen: \u201eWichtige Wirtschaftsunternehmen m\u00fcssen verstaatlicht werden\u201c (Zustimmung unter den Befragten in Sachsen-Anhalt 18 Prozent), \u201eKapitalismus f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig zu kriegerischen Auseinandersetzungen\u201c (20 Prozent) und \u201eAusl\u00e4nderfeindlichkeit l\u00e4sst sich bei uns in Deutschland \u00fcberall im Alltag beobachten\u201c (30 Prozent). Eine Anh\u00e4ngerschaft von im Schnitt 5 Prozent fanden in Sachsen-Anhalt die Statements: \u201eDer Kapitalismus f\u00fchrt letztlich zu Faschismus\u201c, \u201eDie deutsche Ausl\u00e4nderpolitik diskriminiert Menschen nicht-deutscher Abstammung\u201c, \u201e Die Lebensbedingungen werden durch Reformen nicht besser \u2013 wir brauchen eine Revolution\u201c, \u201eDer Staat ist ein Instrument der Unterdr\u00fcckung, das abgeschafft werden muss\u201c, \u201eNur im Sozialismus bzw. Kommunismus ist ein menschenw\u00fcrdiges Leben m\u00f6glich\u201c, \u201eDeutschland sollte prinzipiell alle Menschen aufnehmen, die in unserem Land Zuflucht suchen.\u201c", "Grunds\u00e4tzlich erscheinen linke Dispositionen, weil sie sich stark f\u00fcr \u00e4rmere Menschen einsetzen und freundlich Zuwanderung \u201ef\u00fcr alle\u201c in Ordnung finden, im \u00f6ffentlichen Diskurs harmloser als rechte und laufen eher unter Jugends\u00fcnden, werden anders als deutlich \u201erecht(sradikal)e Haltungen\u201c eher als \u201eMilitanz\u201c \u00a0denn als Radikalismus oder Extremismus tituliert. Die im Bundesprogramm \u201eDemokratie leben\u201c als Kompetenznetzwerk f\u00fcr \u201elinken Extremismus\u201c gef\u00fchrte Abteilung des G\u00f6ttinger Instituts f\u00fcr Demokratieforschung firmiert offiziell als \u201eBundesfachstelle f\u00fcr linke Militanz\u201c. Das Wort \u201eMilitanz\u201c, so hei\u00dft es auf deren Website, stelle eine Abgrenzung zum vor allem sicherheitsbeh\u00f6rdlich gepr\u00e4gten Begriff des (Links-)Extremismus dar. \u201eDer Begriff der Militanz hat den Vorzug, dass er weniger stigmatisiert, zumal es sich auch um eine viel diskutierte Selbstbeschreibung handelt, gleichzeitig ist der Begriff aber offen f\u00fcr die Problematisierung von Gewalt. \u2026\u201c Verstanden wird darunter \u201ea) k\u00e4mpferisches (aber nicht unbedingt automatisch gewaltt\u00e4tiges), b) tatbetonendes Auftreten und Handeln mit c) linksradikalen Absichten und Zielen.", "Die bundesdeutschen Verfassungsschutzbeh\u00f6rden unterscheiden \u00fcbrigens auf der sprachlichen Ebene zwischen (harmloserem) Radikalismus und Extremismus.\u00a0Bei \u201eRadikalismus\u201c handele es sich zwar auch um eine \u00fcberspitzte, zum Extremen neigende Denk- und Handlungsweise, die gesellschaftliche Probleme und Konflikte von der Wurzel her anpacken wolle. Im Unterschied zum \u201eExtremismus\u201c sollen jedoch weder der demokratische Verfassungsstaat noch die damit verbundenen Grundprinzipien der Verfassungsordnung beseitigt werden. \u201eSo sind z.\u202fB. Kapitalismuskritiker, die grunds\u00e4tzliche Zweifel an der Struktur unserer Wirtschafts- und Gesellschaftsordnung \u00e4u\u00dfern und sie von Grund auf ver\u00e4ndern wollen, noch keine Extremisten.\u201c \u2013 Auf der rechten Seite\u00a0werden Militanz, Radikalismus und Extremismus, soweit ersichtlich, in den fraglichen regionalen und (inter)nationalen Studien nicht so pr\u00e4zise unterschieden.", "Die zentrale politische wie wissenschaftliche Frage, ob man rechte und linke fundamentale Gesellschaftskritik als \u00e4hnliche Erscheinungen qualifizieren sollte, haben die Forscher Oliver Decker und Elmar Br\u00e4hler in der Studie \u201eFlucht ins Autorit\u00e4re\u201c f\u00fcr sich klar mit Nein beantwortet. Die Erw\u00e4hnung von Rechtsextremismus mit Linksextremismus zu kontern, sei \u201eirrational\u201c, meinen sie. \u201eDie extreme Linke ist nicht einfach eine gespiegelte extreme Rechte, weder in ihren politischen Zielen, noch in ihrer Ideologie \u2013 die nur im Falle der Rechten eine Ideologie der Ungleichwertigkeit ist \u2013, noch im Ausma\u00df der Gewalt, ganz besonders der Gewalt gegen Menschen.\u201c In einschl\u00e4gigen Publikationen st\u00f6\u00dft man allerorten auf das beliebte Signalwort \u201eGleichwertigkeit\u201c als Charakteristikum linkerer Gesellschaftsmodelle. Sein Charme: Es ruft positive Assoziationen von der Gleichheit aller Menschen hervor, konkretisiert sich konkret in Gesellschaftsmodellen aber auch in mehr Verstaatlichung/Enteignung von Privatpersonen, einer grenzenlosen Aufnahme von Zuwanderern und der Errichtung einer sozialistischen/kommunistischen Gesellschaftsform nach erfolgter Abschaffung des derzeitigen Systems \u2013 alles in der Gesamtbev\u00f6lkerung durchaus strittige Ph\u00e4nomene.", "Unter dem Strich gibt es also eine Menge Stellschrauben f\u00fcr die von Horst Seehofer angek\u00fcndigte \u201eRassismus-Studie\u201c f\u00fcr die gesamte Republik. W\u00fcnschenswert w\u00e4re auf jeden Fall, dass die Studie\u00a0sich nicht nur auf die Gruppen konzentriert, die im derzeitig hitzigen \u00f6ffentlichen Diskurs im Mittelpunkt stehen, und auch Vorurteilen gegen\u00fcber weiteren Gruppen wie \u201ealten wei\u00dfen M\u00e4nnern\u201c oder \u201eEinheimischen\u201c nachsp\u00fcrt, selbst wenn linke Kritiker der Gesellschaft neuerdings erl\u00e4utern, Rassismus gegen Wei\u00dfe/Deutsche/(M\u00e4nner) k\u00f6nne es definitionsgem\u00e4\u00df ja gar nicht geben, h\u00f6chstens \u201eVorurteile, Feindseligkeit und \u00dcbergriffe\u201c oder die Beschimpfung als \u201edeutsche Kartoffel\u201c.", "Sinn und Zweck auch eines unter der \u00dcberschrift \u201eRassismus-Pr\u00e4vention\u201c laufenden Projekts kann und sollte es jedoch sein, gesellschaftssch\u00e4dliche, das soziale Miteinander und den Zusammenhalt st\u00f6rende Einstellungen, Worte und Taten dingfest zu machen mit dem Ziel, Konflikte und Polarisierungen zu reduzieren. Nun gehen allerdings potenzielle Gefahren und Konflikte f\u00fcr Staat und Gesellschaft nicht nur von Rassismus im engeren Sinn, der Einstellung von Gruppen zueinander, aus. Auch Gewaltbereitschaft, das Leiden an Armut und sozial\u00f6konomischer Unterprivilegierung, Politikverdrossenheit, Konflikte \u00fcber die Migrationspolitik, Enteignungen usw. tragen eine system-destabilisierende Wirkung in sich. Insofern w\u00e4re es sicherlich ertragreicher, nicht nur eine \u201eRassismus-\u201c, sondern eine umf\u00e4ngliche \u201eEinstellungs-Studie\u201c durchzuf\u00fchren und m\u00f6glichst viele erkennbare Konfliktherde zu beleuchten.", "Auch Bundesjustizministerin Christine Lambrecht (SPD) sympathisiert mit einer Polizei-Studie. Der Vorsitzende der Innenministerkonferenz, Th\u00fcringens Innenminister Georg Maier, stellt sogar eine eigene Studie der SPD-regierten Bundesl\u00e4nder zu Rassismus bei Polizisten in Aussicht. \u201eDie schiere Zahl von Einzelf\u00e4llen wird langsam mal zu viel\u201c, so der Minister. Das wirft die Frage auf, ob es nicht in vielen Gesellschaftsbereichen eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von unerw\u00fcnschten Einzelf\u00e4llen gibt. So gesehen spricht eben doch einiges f\u00fcr einen umfassenderen Ansatz."]}}, "recommendations": []}