{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/seehofers-expertenkreis-muslimfeindlichkeit-das-naechste-sehr-fragwuerdige-mitglied/", "query_keywords": ["migration"], "creation_date": "30.09.2020", "last_modified": "30.09.2020", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Zara Riffler"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Seehofers \"Expertenkreis Muslimfeindlichkeit\": Das n\u00e4chste sehr fragw\u00fcrdige Mitglied", "description": "Einen \u201eUnabh\u00e4ngigen Expertenkreis gegen Muslimfeindlichkeit\u201c (UEM), gr\u00fcndete Bundesinnenminister Horst Seehofer (CDU) Anfang September.", "body": {"": ["Ebenfalls Mitglied im Expertenkreis gegen Muslimfeindlichkeit ist Dr. Yasemin Shooman, die Leiterin der Akademieprogramme des J\u00fcdischen Museum Berlin war. 2018 veranstaltete sie gemeinsam mit dem Migrationsrat der Bundesregierung die Konferenz \u201eLiving with Islamophobia\u201c. Zu dieser wurde die Konferenzrednerin Nina M\u00fche von CLAIM eingeladen. Bereits zu dieser Zeit war bekannt, dass diese Organisation mit vom Verfassungsschutz beobachteten Vereinen kooperiert, worunter ein Verband verd\u00e4chtigt wird, die Hisbollah zu unterst\u00fctzen. Auch zitiert CLAIM immer wieder Shooman und wirbt f\u00fcr ihre Vortr\u00e4ge.", "Shooman ist wissenschaftliche Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Deutschen Zentrums f\u00fcr Integrations- und Migrationsforschung (DeZIM) und wurde von der Bundesregierung 2019 in die Fachkommission zu den Rahmenbedingungen der Integrationsf\u00e4higkeit berufen. Ihr Doktorvater war Wolfgang Benz. Benz l\u00f6ste vor kurzem mit einer wissenschaftlichen Publikation und einem \u00f6ffentlichen Brief einen Skandal aus, wegen der Relativierung des israelbezogenen Antisemitismus und haltlosen Vorw\u00fcrfe gegen Antisemitismusbeauftragten Felix Klein. Schon 2008 fiel er mit seiner umstrittenen These von funktionaler Gleichheit von Antisemitismus und Islamfeindschaft negativ auf.", "Shoomans Sympathien f\u00fcr die islamistische Initiative CLAIM kommen nicht von ungef\u00e4hr. Die Historikerin benutzt den Begriff \u201eAntimuslimischer Rassismus\u201c in zahlreichen Publikationen und Interviews. Ein Begriff, der gezielt von islamistischen Akteuren eingesetzt wird, um legitime Kritik am Islam und islamistischen Organisationen zu diskreditieren. Grunds\u00e4tzlich wird in deutschen wissenschaftlichen Fachkreisen, vor allem von den wichtigsten Islam-Experten, der Begriff Islamfeindlichkeit benutzt. Islamistische Organisationen, darunter CLAIM, versuchen den Begriff \u201eantimuslimischen Rassismus\u201c gezielt unter die \u00d6ffentlichkeit, Politiker und Wissenschaftler zu bringen. Islamisten versuchen durch die Etablierung der Begriffe \u201eantimuslimischer Rassismus\u201c und \u201eIslamophobie\u201c in der Gesellschaft, Kritik am Islamismus zu erschweren. Beide Begriffe sind ein Instrument des politischen Islam.", "Shooman verharmlost in Publikationen, dass der Begriff \u201eIslamophobie\u201c von Islamisten benutzt w\u00fcrde, um Kritik abzuwenden. Dabei ist gerade Islamophobie ein gern eineingesetzter Kampfbegriff von Islamisten, um Kritik zu brandmarken. Durch das Instrumentalisieren beider Begrifflichkeiten in Medien und Publikationen macht Shooman diese Begriffe in Gesellschaft und Wissenschaft salonf\u00e4hig. Sie spielt den Islamisten in die H\u00e4nde, welche l\u00e4ngst breit in Universit\u00e4ten sitzen und versuchen, ihre islamistischen Strategien auch akademisch zu etablieren.", "Shoomans Ansichten gleichen den propagierten Ansichten von legalistischen Islamisten und sie arbeitet auch mit islamistischen Gruppen zusammen. So schrieb sie Beitr\u00e4ge f\u00fcr das \u201eJahrbuch f\u00fcr Islamophobieforschung\u201c, das von Farid Hafez herausgegeben wird. Hafez ist ein \u00f6sterreichischer Politikwissenschaftler, der \u00e4u\u00dferst kritisch zu betrachten ist. Sein Einsetzen des Begriffes Islamophobie wird allgemein als rein politisch motiviert bewertet. 2013 verteidigte er die islamistische, antisemitische Muslimbruderschaft (MB) als \u201edemokratisch\u201c. Historiker Heiko Heinisch und Politiker Efgani D\u00f6nmez sehen bei Hafez Verbindungen zur Muslimbruderschaft und zum t\u00fcrkischen Pr\u00e4sident Erdogan \u2013 etwas, was Autoren sich nicht trauen niederzuschreiben, weil Hafez gerne dagegen klagt. Auch ist Hafez Herausgeber des \u201eEuropean Islamophobie Reports\u201c, dessen Sponsor die t\u00fcrkische regierungsnahe Stiftung SETA ist, die wiederum als politisches Instrument Erdogans gilt. In den Berichten wurden gezielt europ\u00e4ische Journalisten, Wissenschaftlicher und Politiker als \u201eislamophob\u201c denunziert, um deren Kritik am Islam, an politisch-islamischen Strukturen zu deligitimieren und jene mit \u201eantimuslimischen Rassismus\u201c zu brandmarken. Die EU finanzierte diese demokratiefeindlichen Berichte mit.", "Des weiteren lie\u00df sich Shooman von dem Internetmagazin IslamiQ \u00fcber \u201eantimuslimischen Rassismus\u201d interviewen, obwohl dieses als der islamistischen Milli-G\u00f6r\u00fcs-Bewegung nahstehend gilt. In einem Aufsatz bezeichnet sie \u201eIslamkritiker_innen\u201c als \u201eSelbstbezeichnung rechtspopulistischer Akteur_innen\u201c. Insgesamt hinterl\u00e4sst ihre Forschung den Eindruck, als seien Islamkritiker per se Rechtspopulisten.", "Das Museum suchte unter Shoomans Leitung \u00fcber die Akademie den Dialog mit linken und muslimischen Kritikern Israels. Der h\u00f6chst umstrittene Politologe Farid Hafez wurde 2018 eingeladen, um \u00fcber \u201eIslamophobie\u201c zu reden \u2013 obwohl er in seinem Buch \u201eIslamisch-politische Denker\u201c nicht nur die antimuslimische Muslimbruderschaft (MB) als Demokraten und Antiimperialisten darstellte, sondern auch jeglichen Antisemitismus und die Vernichtungsideologien gegen Juden sowie Hitler-Verehrungen in den Reihen der MB auslie\u00df. Auf der Konferenz \u201eLiving with Islamophobia\u201c wurde von Shooman keine Gegenstimme zu Islamophobie, Politischen Islam oder zur Person Hafez eingeladen.", "Auch Vertreter der vom Bundestag als antisemitisch eingestuften BDS-Bewegung, (\u201eBoykott, Desinvestitionen und Sanktionen\u201c) wurden eingeladen, darunter Sa\u2019ed Atshan, Bayoumi, James Carr. Hauptrednerin war die BDS-Unterst\u00fctzerin Meyda Yegenoglu.", "Dank Shooman gilt seither die Akademie als BDS-Hort. Der FAZ-Redakteur Thomas Thiel \u00e4u\u00dferte im Dezember 2019 deutliche Kritik: Das JMB sei eine B\u00fchne f\u00fcr BDS-Aktivisten und islamistische Antisemiten. Das Museum verschaffe \u201edem Thema antimuslimischen Rassismus breite Resonanz\u201c, stellte er zu Recht fest, und sah Shooman als treibende Kraft dahinter.", "Die BDS-Bewegung versucht durch Boykott-Aktionen Israel international unter Druck zu setzten, um die Besetzung der pal\u00e4stinensischen Gebiete, die als \u201eKolonialismus\u201c bezeichnet wird, zu beenden. Innerhalb der Bewegung gibt es viele Gruppen, die Antisemitismus verbreiten, zu Gewalt aufrufen, Terrorismus bef\u00fcrworten und Verbindungen zu Terrororganisationen pflegen.", "F\u00fcr die Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung schrieb Shooman 2018 einen Beitrag, in welchem sie das Benutzen des Begriffes \u201eDeutschlandfeindlichkeit\u201c in das rechtsextreme und rechtspopulistische Lager verortet. Wer diesen Begriff benutzt, ist also selbst ein Rassist. Es stelle kein Rassismus dar, weil \u201ewei\u00dfe Deutsche\u201c keine strukturelle Diskriminierung im Arbeitsmarkt oder Wohnungsmarkt erfahren w\u00fcrden. Shooman begreift Deutsche nur als \u201ewei\u00dfe Deutsche\u201c. In ihrer Logik kann niemand, der nicht wei\u00df ist \u2013 und damit nicht zur \u201eEtablierten Gruppe\u201c geh\u00f6rt \u2013 aber dennoch Deutscher ist, Deutschenfeindlichkeit erfahren. F\u00fcr Shooman ist Rassismus nur etwas, was sich auf einem Machtverh\u00e4ltnis festmachen l\u00e4sst. Rassismus sei demnach, was \u201ebestimmte Gruppen vom Zugang zu materiellen oder symbolischen Ressourcen ausschlie\u00dft\u201c. Shooman behauptet, Deutschenfeindlichkeit ist ein Vorwurf, der gegen\u00fcber \u201eMarginalisierung und rassistischer Diskriminierung betroffener Bev\u00f6lkerungsgruppen erhoben wird\u201c und der durch die \u201eT\u00e4ter-Opfer-Umkehr\u201c die Rassismuserfahrung dieser Gruppen dethematiseren w\u00fcrde."]}}, "recommendations": []}