{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/meinungen/wer-alle-menschen-in-not-aufnehmen-will-muss-erklaeren-wie-das-gehen-soll/", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant", "migration"], "creation_date": "22.09.2020", "last_modified": "22.09.2020", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Gastautor"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Wer alle Menschen in Not aufnehmen will, muss erkl\u00e4ren, wie das gehen soll", "description": "Journalisten und Vertreter von Wohlt\u00e4tigkeitsorganisationen stellen laut radikale Forderungen f\u00fcr die Migrationspolitik und schweigen konsequent \u00fcber die konkreten Folgen. Wer nach realistischen L\u00f6sungen sucht, wird dagegen als \"rechts\" diffamiert.", "body": {"": ["Anna Goldenberg schreibt in der \u00f6sterreichischen Zeitung Die Presse, es g\u00e4be keine Belege f\u00fcr einen \u201cPull-Faktor\u201d in der Migration, also k\u00f6nne man die 13.000 Menschen aus Moria problemlos aufnehmen. 2015 ging es um 70.000 Migranten, die in Ungarn gestrandet waren. Gekommen sind 2015/2016 nach \u00d6ffnung der Grenzen \u00fcber 2.5 Millionen. Und w\u00e4ren die Grenzen nicht geschlossen worden, w\u00fcrden wohl immer noch Hunderttausende jeden Monat Zuflucht in Europa suchen.", "Frau Goldenberg schreibt auch konsequent von Fl\u00fcchtlingen, nicht Migranten. Ebenso wie immer von der Aufnahme unbegleiteter Kinder gesprochen wird. Laut EKKA und UNHCR geht es in Moria um circa 30 alleinstehende Kinder unter 14. Der \u00fcberwiegende Teil sind m\u00e4nnliche Afghanen \u00fcber 14.", "Klaus Schwertner von der Caritas twittert den Artikel 1 der EU-Grundrechtscharta, \u201cDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Sie ist zu achten und zu sch\u00fctzen.\u201d Auf die Frage, ob die W\u00fcrde des Menschen nur in Europa zu sch\u00fctzen ist oder ob eventuell auch eine Unterst\u00fctzung bei der Heimreise und Neustarthilfe m\u00f6glich w\u00e4ren, schweigt er. Ebenso verschweigt er die Bestimmungen der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention, die sogar die In-Haft-Name illegaler Migranten ausdr\u00fccklich vorsehen.", "Ich verstehe die moralische Problematik. Ich pers\u00f6nlich unterst\u00fctze seit Jahren Kinder in Honduras (dagegen ist Afghanistan ein Urlaubsland). Aber ich w\u00fcrde nicht auf die Idee kommen, ganz Honduras aufnehmen zu wollen. Weil es nicht m\u00f6glich ist.", "Ich m\u00f6chte deshalb bitte \u2013 endlich \u2013 um Ehrlichkeit in der Migrationsdebatte ersuchen. Wer will, dass wir wirklich alle Menschen in Not aufnehmen, soll dazu \u00f6ffentlich stehen. Und erkl\u00e4ren, wie das funktionieren soll. Oder f\u00fcr immer schweigen und aufh\u00f6ren, alle Menschen, die nach realistischen L\u00f6sungen suchen, als rechts zu diffamieren."]}}, "recommendations": []}