{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/feuilleton/medien/bei-illner-anwalt-laszlo-retter-der-banden-und-clans/", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant", "migration"], "creation_date": "25.01.2019", "last_modified": "25.01.2019", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Stephan Paetow"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Bei Illner: Anwalt L\u00e1szl\u00f3, Retter der Banden und Clans", "description": "Migranten kamen nicht als Individuen in unsere Individualgesellschaft, sondern als Teil von etwas und Gruppen wie Clans kann man nicht integrieren.", "body": {"": ["Unsere Geschichte beginnt mit einem M\u00fcllmann, der leider im falschen Stadtviertel einen im Wege stehenden Autofahrer auffordert, doch bitte seinen Wagen beiseite zu fahren. Der pr\u00fcgelt den M\u00fcllmann daraufhin mit Hilfe einiger Br\u00fcder gr\u00fcn und blau, nicht ohne darauf hinzuweisen, dass im Falle einer Anzeige noch mehr Br\u00fcder und Cousins dem M\u00fcllmann den Rest geben werden. Das was unserem M\u00fcllmann passiert, st\u00f6\u00dft auch immer mehr Leuten zu in den Homelands NRW und Niedersachsen, den Crazytowns Bremen oder Berlin und inzwischen auch weit dar\u00fcber hinaus.", "Irgendwann dachten sich die W\u00e4hler, die Zust\u00e4nde wenigstens mit einem Denkzettel in der Wahlkabine zu ahnden und schon erwacht \u201edie Politik\u201c. Nun erwacht die nicht wirklich, f\u00fchlt sich aber doch angesto\u00dfen, eine gewisse Lebendigkeit vorzut\u00e4uschen. Seit Wochen k\u00f6nnen wir nun NRWs CDU-Innenminister Herbert Reul bei n\u00e4chtlichen Clanbesuchen in Shisha-Bars, Diskotheken oder Puffs begleiten, der mit bis zu 15 Hundertschaften die Clans \u201enerv\u00f6s machen\u201c will.", "Dass die Araber-, Libanesen- oder sonstigen Clans sich keinerlei Sorgen machen m\u00fcssen, lernten wir dann gestern bei Maybrit Illner. Denn wenn sich ein Clangangster \u00fcberraschender Weise mal in einem Gerichtssaal wiederfindet, dann sorgt Illner-Gast L\u00e1szl\u00f3 Anisic daf\u00fcr, dass er den als freier Mann verl\u00e4sst (oder mit einer kleinen Bew\u00e4hrungsstrafe). Denn L\u00e1szl\u00f3 ist Anwalt und ein teurer soll er noch dazu sein. Wir h\u00f6rten etwas von 90.000 Euro. Im Monat? Pro Fall? Egal. F\u00fcr einen Hartz4 Empf\u00e4nger d\u00fcrfte das jedenfalls zu viel sein, und da fast alle dieser als Clans bezeichneten Gro\u00dffamilien auch noch St\u00fctze kassieren, m\u00fcsste L\u00e1szl\u00f3 solche F\u00e4lle eigentlich ablehnen, aber wie er treuherzig anf\u00fchrte, \u201eden arabischen Vater, der sich Sorgen macht um seinen Sohn, kann ich doch nicht fragen, woher das Geld f\u00fcr die Verteidigung kommt\u201c. Au\u00dferdem w\u00fcrde er sich strafbar machen, deshalb bestreitet er die kriminelle Herkunft des Geldes durch Nichtwissen, wie die Juristen das nennen. Auch wie die vielen Freispr\u00fcche und Bew\u00e4hrungsstrafen zustande kommen, lernen wir bei L\u00e1szl\u00f3 Anisic. Die Angeklagten \u201ekommen aus Kurdistan und Libanon, haben ein gro\u00dfes Leiden hinter sich\u201c \u2013 welcher Berliner Richter kann da noch gerecht, oder gar streng sein?", "Hier wollen wir kurz Dr. Ralph Ghadban vorstellen. Der im Libanon geborene\nMigrationsforscher und Politologe machte ohne gro\u00dfe Umst\u00e4nde klar, womit wir es inzwischen in Deutschland zu tun haben: diese Gro\u00dffamilien sind ein gewaltiges Problem, die Migranten kamen nicht als Individuen in unsere Individualgesellschaft, sondern als Teil von etwas und Gruppen kann man nicht integrieren. Er dr\u00f6selt noch auf, dass es sich um \u201eSt\u00e4mme, Nomaden und Semi-Nomaden\u201c handelt, aber da h\u00f6rt Illner schon nicht mehr zu, auch nicht bei \u201eohne Sprengung gibt es keine Integration.\u201c", "Sebastian Fiedler vom Bund Deutscher Kriminalbeamter best\u00e4tigt dann, dass das Problembewusstsein mit den Clans und No-Go-Areas \u201ein der Bev\u00f6lkerung entstanden\u201c ist, urs\u00e4chlich sei die Bl\u00f6dheit der Clanmitglieder, die durch ihre Gewaltexzesse die Scheinwerfer der \u00d6ffentlichkeit quasi auf sich selber richteten. Jedenfalls, so der Kriminaler, geh\u00f6rten die Araber-und Kurdenclans \u201enicht zu den Allerintelligentesten\u201c. Was im Krankenhaus ein schwacher Trost ist, aber mal gesagt werden musste.", "Das neue Allheilmittel der Politik ist neben neuen Helmen und Anti-Spuck-Schutz f\u00fcr die Polizei die \u201eVerm\u00f6gensabsch\u00f6pfung\u201c. Und hier lassen wir Dirk Behrendt, den gr\u00fcnen Justizsenator des Landes Berlin zu Wort kommen. 77 Immobilien habe die Stadt j\u00fcngst bei den Clans beschlagnahmt (irgendwo m\u00fcssen die Millionen ja hin, warum also nicht auch in Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte f\u00fcr die neu zugewanderte Verst\u00e4rkung bei Extremmietrechnung an das Land Berlin?), und auch jede Menge Protzautos ab 100.000 aufw\u00e4rts habe man konfisziert. Aber ob \u201edie bei uns bleiben\u201c (die H\u00e4user und Autos) muss die Justiz entscheiden. An dieser Stelle k\u00f6nnen wir unsere Verwunderung nicht verbergen. Nat\u00fcrlich wussten wir, dass ein Fl\u00f6tendiplom f\u00fcr ein gr\u00fcnes Ministeramt ausreichend ist \u2013 ach, es geht sogar ohne das \u2013 aber Dirk Behrendt war mal Richter! Nat\u00fcrlich einer von der Sorte, die die Beschlagnahme von Autos nach f\u00fcr Unbeteiligte lebensgef\u00e4hrlichen Autorennen, als \u201eeine gewaltige Strafe\u201c f\u00fcr die Gangster sieht, deren Ehre ein auch ein kurzzeitiges Leben als Fu\u00dfg\u00e4nger nicht vorsieht.", "F\u00fcr wie bl\u00f6d L\u00e1szl\u00f3 wohl aus Erfahrung die Politik und \u00d6ffentlichkeit h\u00e4lt, belegt er mit dem Fall, bei dem sich schwerbewaffnete Polizeieinheiten um f\u00fcnf Uhr morgens mittels Ramme Zugang zur Wohnung eines 15-j\u00e4hrigen Fahrraddiebes verschafften. Mit Polizeigewalt, Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im Blick schaut er auf seinen gr\u00fcnen \u201eMinister\u201c. Und von \u201eBande\u201c oder \u201eClan\u201c (den Begriff kennt die Justiz gar nicht) rede man nur, weil man dann abh\u00f6ren d\u00fcrfe. Jetzt aber, Dirk!\nDem ist das \u201ezu platt hier\u201c, niemand hat Kriminalit\u00e4t kleingeredet, so der Abgeordnete der Heuchler in Bund und Land. Und, Sie ahnen es, er sieht Rassismus, wo andere Verbrechen sehen.\n\u201eEs gibt auch deutsche organisierte Kriminalit\u00e4t\u201c\nPolizist Fiedler:\n\u201eKlar, die haben alle einen deutschen Pass.\u201c", "P.S.: Nicht b\u00f6se sein, Laura Garavini, deutsch-italienische Politikerin, Antimafia-K\u00e4mpferin (mafianeindanke), Sie waren nur zur Ablenkung vom eigentlichen Thema eingeladen. Erz\u00e4hlen Sie ein anderes Mal von der italienischen Mafia. Und vielleicht wird dann auch als Fachmann G\u00fcnther Oettinger eingeladen, der duzt sich mit ein paar Mafiosi \u2026"]}}, "recommendations": []}