{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/die-vermessung-von-nationalstolz/", "query_keywords": ["einwander"], "creation_date": "21.02.2019", "last_modified": "21.02.2019", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Christopher Walther"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Die Vermessung von Nationalstolz", "description": "\u201eWir k\u00f6nnen nicht das Nationalgef\u00fchl der urbanen Kosmopoliten einfach allen Menschen im Land \u00fcberst\u00fclpen. Und zu sagen: \u201aIch rede nicht mit denen, die meine urbane kosmopolitische Einstellung nicht teilen\u2018, ist brandgef\u00e4hrlich.\u201c", "body": {"": ["\u201eEin Volk kann nie so unpatriotisch sein wie eine Regierung.\u201c\n(Otto Wei\u00df \u2013 in: \u201cWei\u00df, So seid Ihr!\u201c, 1909)", "Es k\u00f6nnte auch eine Geburtstagsgesellschaft sein. Denn immerhin feiert die deutsche Flagge gerade ihren 100. Geburtstag. F\u00fcr Genie\u00dfer: Die schwarz-rot-goldene \u201eTrikolore\u201c geht auf einen Beschluss des Staatenausschusses vom 18. Februar 1919 zur\u00fcck.", "Hach, man k\u00f6nnte so viel \u00fcber diese Zeit und auch \u00fcber den freiheitlichen Ursprung der deutschen Nationalfarben erz\u00e4hlen \u2026 aber darum geht es hier nat\u00fcrlich nicht. Wer sich trotzdem daf\u00fcr interessiert, kann ja bei Wikipedia nachgucken.", "Statt Geburtstagsparty mit Fahneneid gibt es an diesem Tag eine Podiumsdiskussion bei der altehrw\u00fcrdigen Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Politik (DGAP) in Berlin: \u201eDeutscher Nationalstolz \u2013 ein schwindendes Tabu?\u201c. Vorgestellt wird die gleichnamige, brandneue Studie von der Open Society Foundation (das ist die Stiftung von George Soros) und von d|part (das ist, nach eigenen Angaben, ein \u201eThink Tank f\u00fcr Politische Partizipation\u201c).", "Eigentlich sind also die \u00fcblichen Verd\u00e4chtigen versammelt, um sich gegenseitig in ihrer bekannten Abneigung gegen\u00fcber allem zu best\u00e4rken, was irgendwie mit \u201enational\u201c zu tun hat. Man geht hin und ahnt nichts Gutes, jedenfalls nichts Neues.", "Aber es kommt anders.", "Das liegt zun\u00e4chst vor allem an den Ergebnissen der Studie, die nach Angaben der Autoren mittels einer Online-Umfrage bei 1.000 repr\u00e4sentativ ausgew\u00e4hlten Teilnehmern erstellt wurde. \u201eWie sehr sehen Sie sich selbst als deutsch?\u201c ist eine der zentralen Fragen. 74 % (fast drei Viertel) f\u00fchlen sich \u201estark oder sehr stark\u201c deutsch. Das f\u00fcr sich habe schon \u00fcberrascht, erkl\u00e4rt Studien-Co-Autor Luuk Molthof. Noch \u00fcberraschender: Der Wert ist quer durch alle sozio-demografischen Gruppen fast gleich. Ob Mann oder Frau, jung oder alt, gut oder weniger gut gebildet, Ost oder West: Fast drei Viertel ALLER Menschen in Deutschland f\u00fchlen sich \u201estark oder sehr stark\u201c deutsch.", "Ungl\u00e4ubiges Staunen im Saal.", "Und je l\u00e4nger Molthof vortr\u00e4gt, desto weniger versteht sein Publikum die Welt. \u201eWorauf sind Sie als Deutscher besonders stolz?\u201c haben der junge Sozialwissenschaftler aus den Niederlanden und sein Team weiter gefragt. Das sind die Top 5 der Antworten:", "1. Grundgesetz (38 %)\n2. Sozialstaat (30 %)\n3. Kulturelles Erbe (30 %)\n4. Wirtschaftskraft (24 %)\n5. F\u00fchrungsrolle bei technologischen Innovationen (20 %)", "Vielsagend \u2013 und f\u00fcr die Zuschauer der Pr\u00e4sentation geradezu sp\u00fcrbar verst\u00f6rend \u2013 ist aber vor allem, was die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der Befragten NICHT antwortet: Auf die \u201eRolle als Treiber der Europ\u00e4ischen Integration\u201c sind nur noch 15 % stolz. Und die deutsche Einwanderungs- bzw. \u201eWillkommens\u201c-Kultur spielt fast gar keine Rolle.", "W\u00e4ren wir in einem Comic, \u00fcber den allermeisten K\u00f6pfen im Raum w\u00e4re jetzt dieselbe Denkblase zu sehen: \u201eDas kann doch nicht sein \u2026\u201c", "Ist aber so. Und der gedanklich fliegende Holl\u00e4nder macht auch weiterhin keine Anstalten, sein Publikum zu schonen. In der Studie wurden neben den 1.000 repr\u00e4sentativ Ausgew\u00e4hlten auch Politiker und Vertreter der unvermeidlichen \u201eZivilgesellschaft\u201c befragt. \u201eAuf die Rolle als Treiber der Europ\u00e4ischen Integration sowie die Einwanderungs- bzw. Willkommenskultur ist nur eine kleine Minderheit der repr\u00e4sentativ Befragten stolz \u2013 aber fast alle Politiker,\u201c stellt Molthof trocken fest.", "Selten ist der Graben zwischen den Gew\u00e4hlten und ihren W\u00e4hlern so n\u00fcchtern und gleichzeitig so eindrucksvoll in Zahlen gegossen worden.", "Dass beim Thema \u201eNationalstolz\u201c etwas herauskommen k\u00f6nnte, was nicht zur Gesellschaftserz\u00e4hlung der urbanen Schickeria passt, scheint man auch bei der DGAP zumindest geahnt zu haben. Jedenfalls hat man nach der Pr\u00e4sentation der Studie vorsichtshalber eine Podiumsdiskussion angesetzt: \u201ePatriotische Perspektiven und ihre Implikationen f\u00fcr Deutschlands Rolle in der EU\u201c. Es ist der Versuch, der eigenen Klientel die Deutungshoheit \u00fcber die Umfrageergebnisse zu sichern.", "Der Versuch scheitert, und das durchaus am\u00fcsant.", "Dabei l\u00e4sst man nichts unversucht, unerw\u00fcnschte Lesarten der Studie zu torpedieren. Auf dem Podium sitzt kein Vertreter, bei dem man auf Anhieb so etwas wie eine patriotische Grundhaltung vermuten w\u00fcrde. Daf\u00fcr wurde Christiane Hoffmann eingeladen: Sie ist stellvertretende Leiterin des \u201eSpiegel\u201c-Hauptstadtb\u00fcros und gilt selbst im eigenen Haus als linke Ideologin. Neben und \u2013 wenig \u00fcberraschend \u2013 praktisch immer mit ihr argumentiert Selmin \u00c7al\u0131\u015fkan, \u201eDirector of Institutional Relations\u201c der Open Society Foundation in Berlin. Die in D\u00fcren geborene Tochter t\u00fcrkischer Einwanderer f\u00e4llt vor allem dadurch auf, dass sie wiederholt erkl\u00e4rt, sich partout nicht als Deutsche f\u00fchlen zu wollen (ihren deutschen Pass will sie aber behalten.)", "Dazu kommt die Autorin Thea Dorn. Sie hat auf die Frage, was \u201eHeimat\u201c f\u00fcr sie bedeute, in einem Radio-Interview einmal geantwortet: \u201edie Gedichte von Eichendorff\u201c. Die sind zwar zugegebenerma\u00dfen tats\u00e4chlich wundersch\u00f6n, d\u00fcrften sich als massentaugliche Erkl\u00e4rung des Heimatbegriffs aber eher nicht durchsetzen.", "Moderiert wird das Ganze von Jana Puglierin von der DGAP, die \u2013 selbstverst\u00e4ndlich v\u00f6llig neutral \u2013 zun\u00e4chst darlegt, sie geh\u00f6re zu einer jungen Generation, der das Wort \u201eNationalstolz\u201c Bauchschmerzen bereite. \u201eIst Nationalstolz eine Gefahr f\u00fcr die offene Gesellschaft?\u201c, fragt sie \u2013 selbstverst\u00e4ndlich v\u00f6llig neutral \u2013 in die Runde.", "\u201eNein,\u201c antwortet der n\u00fcchterne Holl\u00e4nder Molthof \u2013 und w\u00e4hrend man geneigt ist, sich intellektuell in den Mann zu verlieben, \u00f6ffnen sich \u00fcber Podium und Publikum wieder die schon bekannten Denkblasen. Tats\u00e4chlich sei es eher umgekehrt, f\u00e4hrt Molthof unger\u00fchrt fort: Wer gar nicht stolz sei, habe sogar am wenigsten Sympathie f\u00fcr eine offene Gesellschaft. Der Studienautor zitiert einen von seinem Team befragten FDP-Bundestagsabgeordneten:", "\u201eNur wer selbstbewusst ist, kann tolerant sein.\u201c", "\u201eSpiegel\u201c-Frau Hoffmann mag das so nicht stehen lassen: Ihre beiden T\u00f6chter f\u00fchlten sich den Menschen in Polen oder D\u00e4nemark, die ihre Ansichten teilen, wesentlich verbundener als gleichaltrigen Deutschen mit anderen Ansichten. Eine gemeinsame Weltanschauung sei doch viel bedeutsamer als eine gemeinsame Herkunft oder Nationalit\u00e4t.", "Hier kommt dann der Auftritt von Thea Dorn. Die objektiv sowohl bekannte wie erfolgreiche Schriftstellerin hatte im vergangenen Jahr ein Buch mit einem f\u00fcr sie eher unerwarteten Thema vorgelegt: \u201edeutsch, nicht dumpf: Ein Leitfaden f\u00fcr aufgekl\u00e4rte Patrioten\u201c. Jetzt f\u00e4hrt sie Nationalstolz-ist-b\u00f6se-Hoffmann und Ich-will-mich-nicht-deutsch-f\u00fchlen-\u00c7al\u0131\u015fkan massiv in die Parade. Sie tut das zwar im verbindlichen Wir-M\u00e4dels-halten-zusammen-Ton, k\u00f6nnte aber inhaltlich kaum deutlicher sein: fortiter in re, suaviter in modo.", "Nationalstolz habe mit Heimatgef\u00fchl zu tun, und das k\u00f6nne man nicht wegrationalisieren, sagt Dorn. Eine gemeinsame Sprache zum Beispiel schaffe intuitiv mehr Identifikation als eine gemeinsame Weltanschauung. Sie halte auch nichts davon, den Kulturbegriff beliebig zu relativieren. Nat\u00fcrlich wandle sich eine nationale Kultur st\u00e4ndig \u2013 aber sie tue das nicht beliebig schnell. Wenn Syrer jetzt nach Deutschland k\u00e4men und syrische Volkslieder mitbr\u00e4chten, dann seien diese Lieder eben zun\u00e4chst einmal (und sicher noch f\u00fcr ziemlich lange Zeit) syrische Lieder: syrisches Kulturgut, kein deutsches. \u201eBevor fremde Einfl\u00fcsse in die deutsche Kultur wirklich einwachsen, braucht es viel Zeit.\u201c", "Es ist ein unerwartet lustiger Abend."]}}, "recommendations": []}