{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/initiative-saekularer-islam-wie-unpolitisch-koennen-imame-sein/", "query_keywords": ["migrant", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "26.02.2019", "last_modified": "26.02.2019", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Christopher Walther"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Wie unpolitisch k\u00f6nnen Imame sein?", "description": "\u201ePfaffen sollen beten und nicht regieren\u201c, sagt Luther. Wenn das nicht nur f\u00fcr Christen, sondern auch f\u00fcr Muslime gelten soll, wird die deutsche Politik nicht so bleiben k\u00f6nnen, wie sie ist. Sie wird ein paar Antworten liefern m\u00fcssen. Sie wird sie nicht durch Beten finden.", "body": {"": ["\u201eDie Welt ist ein Kerker f\u00fcr den Gl\u00e4ubigen und ein Paradies f\u00fcr den Ungl\u00e4ubigen.\u201c\n(Abul Kasim Muhammad Ibn Abdallah, genannt: Mohammed, der Prophet)", "Die St.-Johannis-Kirche in Berlin birgt ein ungew\u00f6hnliches Geheimnis. Zun\u00e4chst einmal ist sie wirklich sch\u00f6n. Ihr Turm (das ist noch nicht das Geheimnis) wurde von Friedrich Karl Schinkel entworfen. Der Mann war Anfang des 19. Jahrhunderts das, was man heutzutage einen Star-Architekten nennen w\u00fcrde. Nach seinem Tod baute sein nicht ganz so grandioser Kollege Friedrich August St\u00fcler die nicht ganz so grandiosen Nebengeb\u00e4ude. In denen findet bis heute der gr\u00f6\u00dfte Teil des Gemeindelebens des evangelischen Pfarrsprengels Tiergarten statt.", "Es gibt hier auch den fr\u00fcheren Theatersaal, und da kommen wir dann zum Geheimnis: Denn dieser Raum ist heute \u2013 eine Moschee. Und die Ibn-Rushd-Goethe-Gemeinde hei\u00dft nat\u00fcrlich auch nicht zuf\u00e4llig so. Sie ist benannt nach dem liberalen islamischen Gelehrten Ibn Rushd und dem bekennenden Freidenker Johann Wolfgang von Goethe.", "Diese Moschee unterm Kirchendach platzt an diesem Abend aus allen N\u00e4hten. Vor dem Eingang im Untergeschoss stehen die Menschen in einer langen Schlange, die Treppe hinauf, bis hinaus auf die Stra\u00dfe. Drinnen dr\u00e4ngen sich um die 200 Besucher, stehen dicht an dicht um die l\u00e4ngst belegten Sitzpl\u00e4tze.", "Auf der B\u00fchne erscheint Ali Ertan Toprak, sicher einer der prominentesten Muslime in Deutschland. Er stellt das Projekt vor, das er zusammen mit einer Handvoll Gleichgesinnter auf den Weg gebracht hat: die \u201eInitiative S\u00e4kularer Islam\u201c.", "*****", "\u201eTritt frisch auf. Tu\u2019s Maul auf. H\u00f6r bald auf.\u201c\n(Martin Luther zugeschrieben)", "Topraks Rede ist im Inhalt glasklar und im Ton w\u00fctend. Er ruft seine Botschaft in den Saal, als ob er Thesen an eine Wand nageln w\u00fcrde. Liberale Muslime in Deutschland f\u00fchlten sich von der Bundesregierung allein gelassen, klagt er. Die deutsche Politik subventioniere mit den Islam-Verb\u00e4nden ausgerechnet die radikalsten, von Islamisten ferngesteuerten Kr\u00e4fte, die dann auch noch die Mehrheit der hier lebenden nicht-radikalen \u201eKultur-Muslime\u201c (Toprak) drangsalierten.", "Einmal in Fahrt, schont der Jurist weder sich noch andere. Er begr\u00fc\u00dft Elio Adler von der j\u00fcdischen \u201eWerteInitiative\u201c \u2013 und kritisiert die Bundesregierung, die fortw\u00e4hrend den roten Teppich f\u00fcr Vertreter von radikalen islamischen Regimes ausrolle, welche Israel von der Landkarte tilgen wollten. Er begr\u00fc\u00dft eine Vertreterin von \u201eTerre des Femmes\u201c und lobt deren Einsatz gegen Kinder-Kopft\u00fccher \u2013 an dem sich die deutsche Politik ein Beispiel nehmen solle. Er begr\u00fc\u00dft Sevim Dagdelen von der \u201eLinken\u201c und lobt deren Kampf gegen den \u201et\u00fcrkischen National-Islamismus\u201c \u2013 den sich die Erdogan anbiedernde Bundesregierung zum Vorbild nehmen solle.", "Und es wird nicht langweiliger. Im Gegenteil. Toprak feuert eine Breitseite nach der anderen gegen den politischen Islam. \u201eEs gibt kein Recht, religi\u00f6se Normen im politischen Raum durchzusetzen\u201c, ruft er. Zur Religionsfreiheit geh\u00f6re untrennbar die Religionskritik. Deshalb d\u00fcrfe man die derzeitigen Islam-Verb\u00e4nde \u2013 insbesondere den Zentralrat der Muslime in Deutschland \u2013 auf keinen Fall als K\u00f6rperschaften \u00f6ffentlichen Rechts anerkennen.", "Der geb\u00fcrtige Kurde, der mit zwei Jahren nach Hamburg kam, h\u00e4lt Deutschland einen Spiegel vor, der kein g\u00fcnstiges Bild wirft. \u201eDie deutsche Politik, die Kirchen, die sogenannte Zivilgesellschaft \u2013 alle vermeiden es peinlich genau, mit deutschen Rechtsradikalen zu reden\u201c, sagt er. \u201eAber dieselben Leute reden t\u00e4glich mit rechtsradikalen Migranten \u2013 n\u00e4mlich mit den Islam-Verb\u00e4nden.\u201c Toleranz gegen\u00fcber intoleranten, rechten Migranten sei aber nicht besser als Toleranz gegen\u00fcber intoleranten, rechten Deutschen.", "Toprak zitiert den fr\u00fcheren Bundesverfassungsrichter Dieter Grimm: \u201eNicht alles, was ein Glaube fordert, darf unter dem Grundgesetz verwirklicht werden.\u201c Und dann schreibt er allen muslimischen Migranten in Deutschland einen denkw\u00fcrdigen Satz ins Stammbuch: \u201eWer sich mit Berufung auf einen Islam gegen das Grundgesetz wehrt, hat sich das falsche Land ausgesucht.\u201c", "Stehende Ovationen in der Moschee.", "*****", "\u201eDer Zorn verdirbt den Glauben, so wie Essig den Honig verdirbt.\u201c\n(Abul Kasim Muhammad Ibn Abdallah, genannt: Mohammed, der Prophet)", "Nicht-Experten k\u00f6nnen an diesem Abend viel lernen. Zum Beispiel, dass die deutschen Islam-Verb\u00e4nde h\u00f6chstens 20 % aller in Deutschland lebenden Muslime repr\u00e4sentieren \u2013 aber trotzdem quasi das Monopol als Ansprechpartner der Politik haben (best\u00e4tigt CDU-Mann Jens Spahn).", "Zum Beispiel, dass vor 25 Jahren im Duisburger \u201eAusl\u00e4nder-Stadtteil\u201c Marxloh t\u00fcrkische M\u00e4dchen selbstverst\u00e4ndlich in der Schule am Schwimmunterricht teilnahmen und kein Kopftuch trugen \u2013 w\u00e4hrend der aggressive, radikale Einfluss der Islamverb\u00e4nde das heute ge\u00e4ndert hat (beklagt die \u201eLinke\u201c-Politikerin Sevim Dagdelen, die dort gro\u00df geworden ist).", "Zum Beispiel, dass es nach dem Ersten Weltkrieg nur einen Staat gab, der seine Justiz streng nach der Scharia ausrichtete (dem religi\u00f6s-islamischen Rechtskodex): Das war damals Saudi-Arabien. Heute tun das weltweit mindestens 30 Staaten \u2013 Tendenz: schnell steigend (erl\u00e4utert der Islamwissenschaftler Ralph Ghadban).", "Zum Beispiel, dass s\u00e4kulare Muslime von radikalen Muslimen immer offener als Ungl\u00e4ubige betrachtet werden (berichtet Ghadban).", "Zum Beispiel, dass gleich eine Handvoll von Vertretern eines s\u00e4kularen Islam in Deutschland von radikalen Muslimen bedroht werden und rund um die Uhr Personenschutz brauchen (erz\u00e4hlt Spahn).", "Fakten k\u00f6nnen bedr\u00fcckend sein.", "*****", "\u201eHaltet die Religion aufrecht, und spaltet Euch nicht darin.\u201c\n(Abul Kasim Muhammad Ibn Abdallah, genannt: Mohammed, der Prophet)", "Die anschlie\u00dfende Podiumsdiskussion ist gleich mehrfach bemerkenswert.", "Zun\u00e4chst einmal\u2026", "\u2026 wegen Jens Spahn \u2013 der ist bekanntlich Katholik aus dem tiefschwarzen und erzkonservativ-religi\u00f6sen Westfalen (wo er es als mit einem Mann verheirateter Homosexueller im Kirchenumfeld auch nicht ganz leicht gehabt haben d\u00fcrfte).", "Spahn \u00fcbt Selbstkritik, das kommt gut an. Viele Politiker h\u00e4tten schlicht Angst, mit deutlicher Kritik am politischen Islam unerw\u00fcnschte rechtsextreme Tendenzen in Deutschland zu st\u00e4rken. Deshalb trete man oft zu leise und vorsichtig auf. \u201eSolange es aber am Rosenmontag nicht genauso selbstverst\u00e4ndlich Witz-Wagen \u00fcber den Islam geben kann wie \u00fcber die christlichen Kirchen, sind wir nicht am Ziel.\u201c", "\u2026 dann wegen Susanne Schr\u00f6ter. Die Leiterin des \u201eFrankfurter Forschungszentrums Globaler Islam\u201c r\u00fcckt die T\u00fcrken in Deutschland in den Mittelpunkt \u2013 schlie\u00dflich bildeten sie mit drei Millionen die mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Teilgruppe der insgesamt ca. f\u00fcnf Millionen Muslime hier. \u201eErdogan ist ein faschistisch-nationalistischer Diktator, der versucht, die T\u00fcrken in Deutschland zum politischen Islam aufzuhetzen\u201c, erkl\u00e4rt sie k\u00fchl. Das hinzunehmen, sei ein v\u00f6llig verfehltes Konzept von Toleranz: \u201eDamit sch\u00fctzt man gerade nicht die S\u00e4kularen, sondern die Anti-Demokraten.\u201c", "\u2026 weiter wegen Sevim Dagdelen. Die Bundestagsabgeordnete der \u201eLinken\u201c nimmt die Islam-Verb\u00e4nde ins Visier: \u201eDie sind reaktion\u00e4r, das sind Rechte.\u201c Die deutsche Politik f\u00f6rdere das, unverst\u00e4ndlicherweise. Man d\u00fcrfe aber mit \u201eAu\u00dfenposten fremder radikaler M\u00e4chte\u201c wie Ditib nicht kooperieren. Die Verb\u00e4nde des politischen Islam seien ausdr\u00fccklich keine Glaubenseinrichtungen. \u201eEs geht nicht um Religionsfreiheit, sondern um Politik.\u201c", "\u2026 und schlie\u00dflich wegen Elio Adler von der j\u00fcdischen \u201eWerteInitiative\u201c, der vermutlich die S\u00e4tze des Abends spricht: \u201eDeutschland muss umkehren. Wir d\u00fcrfen gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen Extremisten keine Wohlf\u00fchl-Politik mehr machen.\u201c", "*****", "\u201eMartin Luther wollte die Kirche nicht spalten. Er wollte sie reformieren.\u201c\n(Papst Franziskus \u2013 Rom, 19. Januar 2017)", "Aber er hat sie gespalten. In der Folge gab es unter anderem den Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieg, der direkt und indirekt halb Europa entv\u00f6lkerte.", "Ein paar wom\u00f6glich nicht ganz unwichtige Fragen wurden an diesem Abend nicht gestellt:", "Wie soll sich ein s\u00e4kularer Islam gegen den derzeit weltweit klar vorherrschenden politischen Islam durchsetzen?", "Wie sollte das gelingen, ohne die islamische Welt \u2013 zus\u00e4tzlich zur Konfessionskonkurrenz von Sunniten und Schiiten \u2013 auch noch in s\u00e4kulare und politische Muslime zu spalten?", "Falls das nicht ohne Spaltung gelingt: Wie sollten dann neue islamische Religionskriege verhindert werden?", "Und falls auch das nicht gelingt: Wie sollte zumindest verhindert werden, dass solche Religionskriege auf deutschem bzw. europ\u00e4ischem Boden ausgetragen werden?", "\u201ePfaffen sollen beten und nicht regieren\u201c, sagt Luther. Wenn das nicht nur f\u00fcr Christen, sondern auch f\u00fcr Muslime gelten soll, wird die deutsche Politik nicht so bleiben k\u00f6nnen, wie sie ist. Sie wird ein paar Antworten liefern m\u00fcssen.", "Sie wird sie nicht durch Beten finden.", "Bilder der Veranstaltung findet man bei Markus Hibbeler:"]}}, "recommendations": []}