{"news_outlet": "compact online", "provenance": "https://www.compact-online.de/verteidigt-griechenland-identitaere-bewegung-ist-vor-ort-an-der-grenze/", "query_keywords": ["asyl", "einwander"], "creation_date": "04.03.2020", "last_modified": "04.03.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Lars Poelz"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "\u201eVerteidigt Griechenland': Identit\u00e4re Bewegung ist vor Ort an der Grenze", "description": "In Griechenland brennt die Luft: Nach Erdogans Grenz\u00f6ffnung versuchen Hunderttausende Illegaler, Europa zu erreichen. Noch k\u00f6nnen die griechischen Grenzposten den \u00dcbertritt vereiteln. Die Frage stellt sich, wie lange sie den str\u00f6menden Massen aus der T\u00fcrkei noch standhalten. Da Europa eine neue Massenflut von Asylsuchenden aus Nahost bevorsteht, die verheerender sein wird als 2015, hat sich die Identit\u00e4re Bewegung (IB) Deutschland und \u00d6sterreich auf den Weg zum Hotspot gemacht, um mit Aktionen darauf aufmerksam zu machen. Auch will die IB Solidarit\u00e4t mit den Griechen \u00fcben und mit ihnen gemeinsam die europ\u00e4ische Au\u00dfengrenze sch\u00fctzen. \u00a0\u201e(...) Wir packen zusammen, wir fahren nach Griechenland,", "body": {"": ["In Griechenland brennt die Luft: Nach Erdogans Grenz\u00f6ffnung versuchen Hunderttausende Illegaler, Europa zu erreichen. Noch k\u00f6nnen die griechischen Grenzposten den \u00dcbertritt vereiteln. Die Frage stellt sich, wie lange sie den str\u00f6menden Massen aus der T\u00fcrkei noch standhalten.", "Da Europa eine neue Massenflut von Asylsuchenden aus Nahost bevorsteht, die verheerender sein wird als 2015, hat sich die Identit\u00e4re Bewegung (IB) Deutschland und \u00d6sterreich auf den Weg zum Hotspot gemacht, um mit Aktionen darauf aufmerksam zu machen. Auch will die IB Solidarit\u00e4t mit den Griechen \u00fcben und mit ihnen gemeinsam die europ\u00e4ische Au\u00dfengrenze sch\u00fctzen.", "\u201e(\u2026) Wir packen zusammen, wir fahren nach Griechenland, um als Freiwillige das griechische Volk, die griechischen Patrioten darin zu unterst\u00fctzen, ihre Grenzen zu sch\u00fctzen\u201c, hei\u00dft es im Video der IB-Freiwilligen auf Youtube.", "Mit dabei sind das prominente Gesicht der Bewegung, Martin Sellner, Laut-Gedacht-Vlogger Philipp Thaler und COMPACT-Korrespondent Paul Klemm. Sellner selbst hat auf seinem Telegramkanal dokumentiert, welche billigen Tricks die Mainstreammedien aktuell anwenden: Ein Tr\u00e4nen-Foto von 2015 wurde recycelt, als ob es eines der vergangenen Tagen w\u00e4re. Auch das ist ein Grund daf\u00fcr, weshalb sich die junge Mannschaft dort hinbegibt.", "Schon 2017 sorgten die Identit\u00e4ren f\u00fcr reichlich Aufsehen, als sie mit einem Schiff die Aktion \u201eDefend Europe\u201c im Mittelmeer starteten. Ziel dieser Unternehmung war, Schlepper, die auf ihren Booten Einwanderer nach Europa schmuggeln wollten, zu verfolgen und den Rechtsbruch \u00f6ffentlich zu machen.", "Man darf gespannt sein, welche kreative Aktion die jungen Patrioten diesmal zu bieten haben. COMPACT-Online und COMPACT-TV werden Sie in den n\u00e4chsten Tagen auf dem Laufenden halten. Bitte abonnieren Sie (kostenlos) unseren YouTube-Kanal und helfen Sie mit einer Spende."]}}}