{"news_outlet": "compact_online", "provenance": "https://www.compact-online.de/einschraenkung-von-grundrechten-fuer-deutsche-fuer-asylbewerber-nicht/", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl", "ausl\u00e4nder", "zuwander"], "creation_date": "20.05.2020", "last_modified": "20.05.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Kristin von Appen"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asylanten Schleswig-Holstein", "Asylbewerber", "Bundesvorstand AfD", "Corona", "Doris von Sayn-Wittgenstein", "Fl\u00fcchtlinge", "Grundrechte nicht f\u00fcr Deutsche", "Verbot von Zweitwohnungsbesitzern"], "content": {"title": "Einschr\u00e4nkung von Grundrechten f\u00fcr Deutsche \u2013 f\u00fcr Asylbewerber nicht", "description": "\u201eWas geht in diesem Land vor?\u201c, fragt die Landtagsabgeordnete von Schleswig-Holstein, Doris von Sayn-Wittgenstein. \u201eDie Landesregierung lie\u00df Grenzen f\u00fcr Asylanten offen, w\u00e4hrend deutsche Zweitwohnungsbesitzer des Landes verwiesen wurden.\u201c Mit dieser Kritik steht sie nicht alleine da: B\u00fcrger der gesamten Republik gingen in den sozialen Medien auf die Barrikaden. Am 3. April hatte die schleswig-holsteinische Landesregierung \u201ezur Eind\u00e4mmung der Verbreitung des Covid-19-Virus\u201c den Besuch der Zweitwohnung in der K\u00fcstenregion, der w\u00e4hrend der Osterferien massenweise zu erwarten gewesen war, untersagt. Daraufhin hatten die meisten Kreise in Schleswig-Holstein diese Allgemeinverf\u00fcgung umgesetzt \u2013\u00a0und gingen gar so weit, bereits dort anwesende Nutzer ihres Eigenheims au\u00dfer", "body": {"": ["Am 3. April hatte die schleswig-holsteinische Landesregierung \u201ezur Eind\u00e4mmung der Verbreitung des Covid-19-Virus\u201c den Besuch der Zweitwohnung in der K\u00fcstenregion, der w\u00e4hrend der Osterferien massenweise zu erwarten gewesen war, untersagt. Daraufhin hatten die meisten Kreise in Schleswig-Holstein diese Allgemeinverf\u00fcgung umgesetzt \u2013\u00a0und gingen gar so weit, bereits dort anwesende Nutzer ihres Eigenheims au\u00dfer Landes zu werfen. Zwar hatten einige der von dieser widersinnigen Anordnung Betroffene in Eilverfahren vor verschiedenen Gerichten geklagt, scheiterten damit aber gr\u00f6\u00dftenteils. Antr\u00e4ge auf einstweiligen Rechtsschutz und Feststellung der Unwirksamkeit dieser Allgemeinverf\u00fcgungen wurden zur\u00fcckgewiesen: Das VG best\u00e4tigte deren Rechtm\u00e4\u00dfigkeit.", "Und so moniert von Sayn-Wittgenstein, dass in den Monaten M\u00e4rz und April aber weiterhin Asylanten nach Schleswig Holstein einreisen durften, denn laut Hinweis des Bundesinnenministerium seien im Kontext der Corona-Krise \u201edie bundesdeutschen Grenzen nicht geschlossen\u201c, sondern vielmehr lediglich \u201evor\u00fcbergehende Grenzkontrollen\u201c eingef\u00fchrt worden, \u201edie per se einen \u00dcbertritt in das Bundesgebiet mit dem Ziel der Stellung eines Asylantrags nicht verhindern\u201c.", "Einmal mehr beweise die Landesregierung \u201e(\u2026) nicht nur ihre fahrl\u00e4ssige Unwissenheit, sondern Ignoranz bei der Duldung einer massenhaften Einreise von vorgeblichen ,Fl\u00fcchtlingen\u2018\u201c, entlarvt die vom Bundesvorstand der AfD wegen angeblich \u201erechtsextremistischer Kontakte\u201c von der Partei ausgeschlossene ehemalige AfD-Vorsitzende des n\u00f6rdlichsten Bundeslandes die Ungleichbehandlung deutscher B\u00fcrger.", "In der Tat weist der monatlich erscheinende Zuwanderungsbericht des schleswig-holsteinischen Landesamtes f\u00fcr Ausl\u00e4nderangelegenheiten f\u00fcr den Monat M\u00e4rz 308 \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c f\u00fcr Schleswig-Holstein aus, von denen 17 in andere Bundesl\u00e4nder weitergeleitet wurden, 291 verbleiben also demnach im Land. Auch Abschiebungen und Dublin-\u00dcberstellungen seien nicht ausgesetzt, \u201efinden aber aufgrund der aktuellen Reisebeschr\u00e4nkungen derzeit faktisch nicht statt\u201c, hei\u00dft es in dem Bericht. Dieser verzeichnet \u00fcberdies f\u00fcr den Monat April weitere 141 \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c in Schleswig-Holstein, von denen nicht ein einziger in andere Bundesl\u00e4nder \u00fcberstellt wurde.", "Fakten statt Fakes: COMPACT unterst\u00fctzt den B\u00fcrgermut mit Argumenten: Unsere\u00a0Sonderausgabe \u201eCorona \u2013 Was uns der Staat verschweigt\u201c\u00a0fand derart rei\u00dfenden Absatz, dass wir eine zweite Auflage drucken mussten.\u00a0Hier\u00a0erh\u00e4ltlich.\nVerpassen Sie auch nicht unsere\u00a0Aufkleber: Jetzt ordern und f\u00fcr die Wahrheit kleben \u2013 gegen Panikmache und Corona-Hysterie, f\u200b\u200b\u200b\u00fcr die Rettung unserer Wirtschaft und unseres Lebens: Den Panikmachern keine Stimme! Unser Ziel: Auch die Menschen erreichen, die nicht Internet-affin sind und deswegen von GEZ-Medien und Mainstreampresse manipuliert werden k\u00f6nnen.\n20 x\u00a0COMPACT-Aufkleber\u00a0\u201eCorona. Was uns der Staat verschweigt\u201c (A7) f\u00fcr nur \u20ac 3,00.\u00a0Hier\u00a0erh\u00e4ltlich.", "Auch \u201efreiwillige Ausreisen, Abschiebungen und Dublin-\u00dcberstellungen\u201c h\u00e4tten im April aus Schleswig-Holstein wie auch aus den anderen L\u00e4ndern praktisch nicht mehr stattgefunden. Was Sayn-Wittgenstein als \u201ebesonders dreistes\u201c Verhalten der Landesregierung empfindet angesichts der Tatsache, dass \u201ewochenlang deutsche Zweitwohnungsbesitzer nicht nach Schleswig-Holstein einreisen durften und somit ihr Wohnungseigentum nicht nutzen konnten\u201c.", "W\u00e4hrenddessen aber durften \u201esogenannte Asylbewerber weiterhin munter ins Land str\u00f6men, ohne dass dies die Landesregierung in irgendeiner Form st\u00f6rte. Einschr\u00e4nkung von Grundrechten f\u00fcr Deutsche ja, f\u00fcr Asylbewerber nicht. Was geht nur vor in diesem Land?\u201c"]}}, "recommendations": ["https://www.compact-online.de/compact-tv-die-wall-street-und-hitler-das-tabu-des-20-jahrhunderts/", "https://www.compact-online.de/gesuender-leben-muss-man-deswegen-auf-fleisch-verzichten/", "https://www.compact-online.de/alarm-england-virus-hysterie-befoerdert-elon-musks-transhumanismus-plaene-mit-dem-mrna-impfstoff-elsaessers-videokolumne/"]}