{"news_outlet": "compact_online", "provenance": "https://www.compact-online.de/mainstream-gegen-naidoo-auch-muenchner-tz-berichtet-ueber-compact-edition/", "query_keywords": ["migration", "asyl"], "creation_date": "16.04.2020", "last_modified": "18.04.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Lars Poelz"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Deutschland sucht den Superstar", "DSDS", "J\u00fcrgen Els\u00e4sser", "M\u00fcnchener taz", "Xavier Naidoo"], "content": {"title": "Mainstream gegen Naidoo: Auch M\u00fcnchner \u201etz\u201c wirbt f\u00fcr COMPACT-Edition", "description": "Unsere COMPACT-Edition \u201eXavier Naidoo: Sein Leben, seine Lieder, seine Wut\u201c schl\u00e4gt weiter Wellen im Mainstream: Auch die M\u00fcnchener tz kommt nicht umhin, \u00fcber die Biographie des Soulstars zu schreiben. Trotz propagandistischer Absicht kann das Blatt nichts inhaltlich Falsches oder B\u00f6swilliges feststellen, sondern nur die \u00fcblichen Diffamierungsbegriffe auspacken. Am Ende steht allerdings die Neugierde auf Naidoos Leben \u2013\u00a0und unser Heft! Xavier Naidoos Mut, \u00fcber die katastrophale Migrationspolitik des Merkel-Regimes und die Zensur durch die politische Korrektheit zu sprechen, hat ihn den Platz an der Mainstream-Sonne gekostet. Konzertverbote, Rauswurf aus den gro\u00dfen Sendern und regelm\u00e4\u00dfige H\u00e4me und Angriffe seitens der L\u00fcckenpresse. Nach", "body": {"": ["Xavier Naidoos Mut, \u00fcber die katastrophale Migrationspolitik des Merkel-Regimes und die Zensur durch die politische Korrektheit zu sprechen, hat ihn den Platz an der Mainstream-Sonne gekostet. Konzertverbote, Rauswurf aus den gro\u00dfen Sendern und regelm\u00e4\u00dfige H\u00e4me und Angriffe seitens der L\u00fcckenpresse. Nach dem Mannheimer Morgen und Mannheim24 berichtet nun auch die tz \u00fcber Naidoo und \u00fcber seine Biographie \u201eXavier Naidoo: Sein Leben, seine Lieder, seine Wut\u201c\u00a0von COMPACT.", "Berichtet wird dabei nat\u00fcrlich streng auf staatlich-politisch-korrekter Linie: Die Begriffe \u201erechtsextrem\u201c so oft wie m\u00f6glich verwendet und obendrein den Verdachtsfall des politisch missbrauchten Verfassungsschutzes erw\u00e4hnt und das gleich zwei Mal!", "Wer bis zum 31. Mai vorbestellt, bekommt diese Ausgabe f\u00fcr 8,80 Euro! (Am Kiosk ab Anfang Juli 2020, Verkaufspreis dann 9,90 Euro)\nMitte M\u00e4rz hat Xavier Naidoo wieder seinen Mut gezeigt. In seinem Song zur Asylpolitik fand er klare Worte: \u201eIhr seid verloren. Macht nicht mal den Mund f\u00fcr Euch auf. So nehmen Trag\u00f6dien ihren Lauf. Eure T\u00f6chter, Eure Kinder sollen leiden, sollen sich mit W\u00f6lfen in der Sporthalle umkleiden. Ihr steht seelenruhig nebendran. Schaut Euch das Schauspiel an, das Euch beenden kann. (\u2026) Ich hab fast alle Menschen lieb \u2013 aber was, wenn fast jeden Tag ein Mord geschieht, bei dem der Gast dem Gastgeber ein Leben stiehlt (\u2026).\u201c\u00a0Nun drohen dem Erfolgsstar wieder Ausladungen und Konzertverbote\u2026\u00a0Da passt es gut, dass die gro\u00dfe Xavier-Naidoo-Biographie als COMPACT-Edition\u00a0 Anfang Juli erscheint. Jetzt vorbestellen zum verg\u00fcnstigten Preis!", "Inhaltlich bringt der Artikel jedoch nichts wirklich Greifbares hervor. Keine Auseinandersetzung mit den Aussagen Naidoos, keine Kritik an der Biographie. Nur die angebliche Ann\u00e4herung an den omin\u00f6sen \u201erechten Rand\u201c kann in diesem Zusammenhang beklagt werden. Ein weiteres Beispiel f\u00fcr die unz\u00e4hligen Versuche der Massenmedien, nur durch die Verwendung bestimmter W\u00f6rter wie \u201erechts\u201c oder \u201erechtsextrem\u201c Personen und Medien als gesellschaftlich Ausgesto\u00dfene zu stilisieren, denen man besser nicht l\u00e4nger zuh\u00f6ren sollte.", "Aber die Leser der tz scheinen nicht darauf reinzufallen und sind der Hexenjagd auf den S\u00e4nger offenbar nicht so wohl gesonnen, wie die Zeitung es vorgibt: In einer im Artikel eingebundenen Umfrage sprechen sich 76 Prozent (51.587 Stimmen) gegen die Entscheidung des Rauswurfs Naidoos aus der DSDS-Jury aus (Stand 16.04., 12:25 Uhr):", "Des Weiteren bemerkt die M\u00fcnchener Boulevardzeitung, dass Naidoo bereits am 3. Oktober 2014 mit unserem Chefredakteur J\u00fcrgen Els\u00e4sser zur Veranstaltung \u201eFrieden jetzt! Mahnen und Wachen\u201c zusammenkam. Erneut erreicht der Haltungs-Mainstream in seinem Bestreben, freidenkende Menschen wie Xavier Naidoo und unser Magazin zu schm\u00e4hen, nur das genaue Gegenteil: Er bietet in diesem Fall den M\u00fcnchnern eine Lese- und Kaufempfehlung. In diesem Sinne: erneutes Dankesch\u00f6n an die politisch korrekten Haltungsmedien!", "Machen Sie sich selbst ein Bild unserer Naidoo-Biografie: alles \u00fcber den gro\u00dfen K\u00fcnstler und K\u00e4mpfer f\u00fcr Meinungsfreiheit und Souver\u00e4nit\u00e4t. Zur Bestellung HIER oder auf das Bild oben klicken."]}}, "recommendations": ["https://www.compact-online.de/compact-tv-die-wall-street-und-hitler-das-tabu-des-20-jahrhunderts/", "https://www.compact-online.de/gesuender-leben-muss-man-deswegen-auf-fleisch-verzichten/", "https://www.compact-online.de/alarm-england-virus-hysterie-befoerdert-elon-musks-transhumanismus-plaene-mit-dem-mrna-impfstoff-elsaessers-videokolumne/"]}