{"news_outlet": "compact_online", "provenance": "https://www.compact-online.de/1-500-oder-auch-noch-mehr-berlin-will-migranten-aus-griechenland-einfliegen/", "query_keywords": ["asyl", "migrant", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "01.04.2020", "last_modified": "01.04.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Paul Klemm"], "author_organization": [], "news_keywords": ["berlin", "Berlin Fl\u00fcchtlinge", "Carola Rackete", "Corona", "Corona Krise", "Covid-19", "Dirk Behrendt", "Fl\u00fcchtlingskrise", "Massenmigration", "Mission Lifeline", "Rot-rot-gr\u00fcn", "Sars-CoV-2", "Seenotrettung"], "content": {"title": "\u201e1.500 oder auch noch mehr\u201c \u2013 Berlin will Migranten aus Griechenland einfliegen", "description": "Berlin: Rot-Rot-Gr\u00fcn geht es nicht schnell genug. Corona hin oder her, die Bundesregierung m\u00fcsse jetzt sofort Migranten aus den griechischen Asyllagern holen. Jetzt droht die Berliner Landesregierung damit, die Aufnahme in Eigenregie zu organisieren \u2013\u00a0und dabei auch mit Schleusergruppen zusammenzuarbeiten.\u00a0 Dass man in Not geratene Landsleute gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen Asylstellern bevorzugt, kann Dirk Behrendt, Berlins gr\u00fcner Justizsenator, nicht nachvollziehen: \u201eEs ist schon sehr begr\u00fcndungsbed\u00fcrftig, warum es dem Bund in der Coronakrise binnen weniger Tage gelingt, mehr als 170.000 Urlauber aus allen Teilen der Welt heimzufliegen und es zugleich nicht gelingt, die Gefl\u00fcchteten auf Lesbos aus ihrer unertr\u00e4glichen Situation zu befreien und", "body": {"": ["Dass man in Not geratene Landsleute gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen Asylstellern bevorzugt, kann Dirk Behrendt, Berlins gr\u00fcner Justizsenator, nicht nachvollziehen: \u201eEs ist schon sehr begr\u00fcndungsbed\u00fcrftig, warum es dem Bund in der Coronakrise binnen weniger Tage gelingt, mehr als 170.000 Urlauber aus allen Teilen der Welt heimzufliegen und es zugleich nicht gelingt, die Gefl\u00fcchteten auf Lesbos aus ihrer unertr\u00e4glichen Situation zu befreien und nach Deutschland zu holen.\u201c Schuld an dieser asylpolitischen Langsamkeit ist nach Meinung des Gr\u00fcnen selbstredend die AfD: \u201eEs gibt offenbar eine Zur\u00fcckhaltung in Deutschland, weil bef\u00fcrchtet wird, der AfD mit einer gro\u00df angelegten Evakuierungsaktion in die H\u00e4nde zu spielen.\u201c", "Kooperation mit \u201eMission Lifeline\u201c", "Am Montag hat die von Justizsenator Behrendt vertretene Berliner Landesregierung ihre Bereitschaft erkl\u00e4rt, selbst daf\u00fcr zu sorgen, dass Deutschland Migranten aus Griechenland aufnimmt: \u00a0\u201eWenn nicht sehr schnell auf Bundesebene etwas passiert \u2013 und das ist f\u00fcr mich eher eine Frage von Stunden als von Tagen \u2013, dann ist Berlin auch bereit, zusammen mit zivilgesellschaftlichen Organisationen eigene Schritte zu gehen und Menschen aus Lesbos auszufliegen\u201c, sagte der Gr\u00fcnenpolitiker dem Tagesspiegel.", "Als Partner sei die \u201eMission Lifeline\u201c geeignet, die zuletzt Spenden f\u00fcr ein Charterflugzeug gesammelt habe. Die NGO \u201eMission Lifeline\u201c agiert seit ihrer Gr\u00fcndung in einer rechtlichen Grauzone. So solidarisierte sie sich im vergangenen Jahr mit der schleusungskriminellen \u201eSea-Watch\u201c-Kapit\u00e4nin Carola Rackete, die im Hafen der Insel Lampedusa ein Polizeiboot rammte, um ihre menschliche Fracht an Land zu bringen. \u00a0\u201eJeder einzelne Mensch, den wir dort rausholen, ist wichtig und richtig. Wir sollten mit einem Flugzeug anfangen, das w\u00e4ren dann etwa 300 Menschen\u201c, erkl\u00e4rte Dirk Behrendt im Interview.", "Bei 300 Migranten soll es nach dem Willen von Rot-Rot-Gr\u00fcn allerdings nicht bleiben. Auf die Anzahl der aufzunehmenden Migranten angesprochen, sagte der Justizsenator: \u201eDiskutiert wird \u2013 was die Rolle Berlins angeht \u2013 \u00fcber Zahlen zwischen 500 und 1.500 oder auch noch mehr. Wichtig w\u00e4re mir, dass man \u00fcberhaupt erstmal anf\u00e4ngt\u201c. Nach oben ist aus gr\u00fcner Sicht also noch reichlich Luft.", "In Zeiten von Corona, Lockdown, geschlossenen L\u00e4den und Ausgangsbeschr\u00e4nkungen empfehlen wir Ihnen ein Abo von COMPACT-Magazin. So bleiben Sie stets auf dem Laufenden \u2013 und helfen uns, auch in Krisenzeiten am Ball zu bleiben und ein Gegengewicht zur Mainstream-Presse zu bilden. Zur Bestellung klicken Sie HIER oder auf das Bild oben."]}}, "recommendations": ["https://www.compact-online.de/freedom-parade-angriff-der-corona-punks-lauterbach-tobt-vor-wut/", "https://www.compact-online.de/zitat-des-tages-trump-kaempft-weiter-fuer-wahlsieg/", "https://www.compact-online.de/die-woche-compact-angriff-auf-das-naechste-grundrecht-video/"]}