{"news_outlet": "compact_online", "provenance": "https://www.compact-online.de/randale-und-is-fahnen-chaos-in-suhler-asylheim-wegen-quarantaene/", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl", "zuwander", "asyl", "einwander"], "creation_date": "17.03.2020", "last_modified": "17.03.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Lars Poelz"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asylanten", "Asylheim", "Invasoren", "Migranten", "Migrantengewalt", "Randale", "Suhl", "Th\u00fcringen"], "content": {"title": "Randale und IS-Fahnen: Chaos in Suhler Asylheim wegen Quarant\u00e4ne", "description": "Sie wollen das Asylheim abfackeln, r\u00fctteln am Tor, werfen Flaschen auf Polizeibeamte und zeigen die IS-Fahne! Fast k\u00f6nnte man meinen, diese Szenen stammen aus Griechenland oder aus Haftanstaltenn in Italien. Doch befinden wir uns mitten in Deutschland \u2013 genauer gesagt, in Suhl in Th\u00fcringen. Alles begann mit einem best\u00e4tigten Coronaverdacht in einer Erstaufnahmeeinrichtung in S\u00fcdth\u00fcringen: Der illegal eingereiste Migrant soll erst k\u00fcrzlich \u00fcber Schweden nach Deutschland gekommen sein. Seinetwwegen wurde eine Quarant\u00e4ne f\u00fcr die 533 Bewohner angeordnet und das Heim vor\u00fcbergehend abgeriegelt. Doch die Ma\u00dfnahme, die in Zeiten von Corona keinesfalls mehr ungew\u00f6hnlich erscheint, trieb die Asylbewerber offenbar zur Wei\u00dfglut:", "body": {"": ["Alles begann mit einem best\u00e4tigten Coronaverdacht in einer Erstaufnahmeeinrichtung in S\u00fcdth\u00fcringen: Der illegal eingereiste Migrant soll erst k\u00fcrzlich \u00fcber Schweden nach Deutschland gekommen sein. Seinetwwegen wurde eine Quarant\u00e4ne f\u00fcr die 533 Bewohner angeordnet und das Heim vor\u00fcbergehend abgeriegelt.", "Doch die Ma\u00dfnahme, die in Zeiten von Corona keinesfalls mehr ungew\u00f6hnlich erscheint, trieb die Asylbewerber offenbar zur Wei\u00dfglut: Einige fingen an zu randalieren und hinderten Insassen daran, den Speisesaal zu betreten, um dadurch einen Hungerstreik\u00a0 zu erzwingen. Sie sollen versucht haben, die Einrichtung durch die Kanalisation zu verlassen, um in die nahegelegene Stadt zu gelangen.", "Doch nicht nur das: Eine Gruppe Asylbewerber drohte sogar, das Heim in Brand zu setzen und zeigte die Fahne der Terrororganisation Islamischer Staat! \u201eAm heutigen Tag, gegen 11:40 Uhr, versammelten sich vor dem Haupttor etwa 30 Personen, wie gesagt vor allem junge M\u00e4nner, von den Nationalit\u00e4ten vor allem B\u00fcrger aus Georgien und den Maghreb-Staaten, die unter Zeigen einer IS-Fahne versuchten, das Tor zu \u00fcberwinden und eine sehr aggressive Stimmung an den Tag legten\u201c, sagte Polizeisprecher Wolfgang Nicolai. Dabei seien \u201evor allem Kinder in der ersten Reihe postiert\u201c worden.", "Um die Lage zu beruhigen, wurden bis zu 50 Polizeibeamte zur \u00dcberwachung der Einrichtung abgestellt. Dazu wurden auch Polizeisch\u00fcler herangezogen.", "Als am 4. September 2015 die Grenzen ge\u00f6ffnet wurden, gab es kein Halten mehr. Die Bundeskanzlerin hatte mit ihrer einsamen Entscheidung daf\u00fcr gesorgt, dass eine wahre Asyl-Flut \u00fcber uns hereinbrach. \u00c4hnliches k\u00f6nnte jetzt wieder bevorstehen. Damit Sie die Erinnerungen an 2015 nicht vergessen, machen wir Ihnen ein unschlagbares Angebot: Unser Spezial \u201eAsyl. Die Flut\u201c plus Jahres-DVD 2015 mit allen Ausgaben des COMPACT-Magazins, statt f\u00fcr 38,75, jetzt f\u00fcr 9,95 EUR.\u00a0Hier bestellen.", "Angesichts der Zust\u00e4nde, die zurzeit in der Suhler Erstaufnahmeeinrichtung vorherrschen, stellt sich die Frage, was passiert, wenn es in weiteren sogenannten Fl\u00fcchtlingsheimen zu \u00e4hnlichen Vorf\u00e4llen kommt. Die Gefahr, dass auch in anderen Unterk\u00fcnften Corona ausbricht, ist allgegenw\u00e4rtig, eine weitere Einschr\u00e4nkung des \u00f6ffentlichen Lebens daher zu erwarten. Es ist kaum vorstellbar, dass die Kapazit\u00e4ten der Sicherheitskr\u00e4fte und des medizinischen Personals ausreichend sind, um aufgebrachte illegale Einwanderer in Schach halten zu k\u00f6nnen, die sich nicht an die Schutzma\u00dfnahmen gegen die Verbreitung von COVID-19 halten wollen.", "Wie rabiat sie bisweilen vorgehen, wenn sie ihren Willen nicht bekommen, kann man an der griechisch-t\u00fcrkischen Grenze beobachten. Und in Italien hat es bei vor allem durch Zuwanderer aus den Maghreb-Staaten angezettelten Gef\u00e4ngnisrevolten bereits mehrere Todesopfer gegeben."]}}, "recommendations": ["https://www.compact-online.de/compact-tv-die-wall-street-und-hitler-das-tabu-des-20-jahrhunderts/", "https://www.compact-online.de/gesuender-leben-muss-man-deswegen-auf-fleisch-verzichten/", "https://www.compact-online.de/alarm-england-virus-hysterie-befoerdert-elon-musks-transhumanismus-plaene-mit-dem-mrna-impfstoff-elsaessers-videokolumne/"]}