{"news_outlet": "compact online", "provenance": "https://www.compact-online.de/duesseldorfer-ob-macht-gemeinsame-sache-mit-gangsta-rapper-farid-bang/", "query_keywords": ["migration", "migrant"], "creation_date": "23.07.2020", "last_modified": "23.07.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Kristin von Appen"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "D\u00fcsseldorfer OB macht gemeinsame Sache mit Gangsta-Rapper Farid Bang", "description": "Antisemistische, homophobe und misogyne wie best\u00fcrzend dumme Texte, Beleidigungen von Musikerkollegen und Politikern, Verh\u00f6hnung von Opfern h\u00e4uslicher Gewalt und des Holocaust \u2013 damit qualifiziert man sich heutzutage im d\u00fcmmsten Deutschland, das die Nation je zu ertragen hatte \u2013 f\u00fcr Auszeichnungen wie den Musikpreis \u201eEcho\u201c. Und f\u00fcr einen Videoauftritt auf der Facebook-Seite der Stadt D\u00fcsseldorf wie jetzt der Skandal- und Gangsta-Rapper Farid Bang. Darin wirbt der geistige Brandstifter f\u00fcr die Corona-Restriktionen. Der Oberb\u00fcrgermeister der nordrhein-westf\u00e4lischen Landeshauptstadt, Thomas Geisel, ist \u201efroh, dass sich ein bekannter Musiker wie Farid Bang f\u00fcr diese Aufkl\u00e4rungskampagne der Landeshauptstadt D\u00fcsseldorf zur Verf\u00fcgung stellt. Er hilft uns dabei,", "body": {"": ["Antisemistische, homophobe und misogyne wie best\u00fcrzend dumme Texte, Beleidigungen von Musikerkollegen und Politikern, Verh\u00f6hnung von Opfern h\u00e4uslicher Gewalt und des Holocaust \u2013 damit qualifiziert man sich heutzutage im d\u00fcmmsten Deutschland, das die Nation je zu ertragen hatte \u2013 f\u00fcr Auszeichnungen wie den Musikpreis \u201eEcho\u201c. Und f\u00fcr einen Videoauftritt auf der Facebook-Seite der Stadt D\u00fcsseldorf wie jetzt der Skandal- und Gangsta-Rapper Farid Bang. Darin wirbt der geistige Brandstifter f\u00fcr die Corona-Restriktionen.", "Der Oberb\u00fcrgermeister der nordrhein-westf\u00e4lischen Landeshauptstadt, Thomas Geisel, ist \u201efroh, dass sich ein bekannter Musiker wie Farid Bang f\u00fcr diese Aufkl\u00e4rungskampagne der Landeshauptstadt D\u00fcsseldorf zur Verf\u00fcgung stellt. Er hilft uns dabei, genau die Zielgruppe zu erreichen, denen die Einhaltung der Corona-Regeln in den letzten Wochen ganz offenbar nicht mehr so wichtig war.\u201c", "Damit spielt der SPDler auf die Randale der \u00fcberwiegend migrantischen Jungm\u00e4nner in der D\u00fcsseldorfer Altstadt vom vergangenen Wochenende an, bei dem es Flaschenw\u00fcrfe gegen Polizisten und die im Orient beliebten Spuckattacken auf Mitarbeiter des st\u00e4dtischen Ordnungs- und Servicedienstes hagelte. Da sich aber der Rapper bei einem Vorgespr\u00e4ch mit ihm f\u00fcr seine musikalische Verh\u00f6hnung der Holocaust-Opfer \u2013 \u201eMein K\u00f6rper definierter als von Auschwitzinsassen\u201c und \u201eMache wieder mal \u2019nen Holocaust, komm\u2018 an mit dem Molotow\u201c aus dem Album \u201eJung, Brutal, Gutaussehend 3\u201c entschuldigt habe, verteidigt Geisel seine Werbekampagne mit Bang. Gleichwohl halte er ihn f\u00fcr eine \u201eausgesprochen kontroverse Figur\u201c und \u201emanches, was er gemacht hat, f\u00fcr widerw\u00e4rtig\u201c.", "Immerhin hatte wenigstens die Staatsanwaltschaft D\u00fcsseldorf Anfang Mai 2018 bekannt gegeben, wegen des Straftatbestandes der Volksverhetzung gegen Bang und Kollegah zu ermitteln. Doch Farid Bang, der marokkanische Wurzeln hat und mit b\u00fcrgerlichem Namen Farid Hamed El Abdellaoui hei\u00dft, habe seine fr\u00fcheren Texte bereut, so Geisel. Mit ihm wolle die Stadt eine Zielgruppe erreichen, die f\u00fcr andere Vertreter der Stadt nicht zug\u00e4nglich sei, um Parallelgesellschaften vorzubeugen. Bang sei ein \u201ewilder Junge, er hat das Herz aber auf dem rechten Fleck\u201c, und \u201eich bin ihm superdankbar, dass er das Video gemacht hat\u201c, geht Geisel vor dem Gangsta-Rapper auf die Knie. Genannte Zielgruppe, die laut Geisel \u201ein Poserszenen die Automotoren aufheulen\u201c lasse und \u201esogar ihre Notdurft auf der Stra\u00dfe\u201c verrichte, d\u00fcrfte sich freuen, f\u00fcr weitere potenzielle Gewaltorgien in deutschen St\u00e4dten Unterst\u00fctzung von einem perfekten Vorbild zu bekommen: von einem gewaltverherrlichenden Musiker mit Migrationshintergrund.", "Nordrhein-Westfalens Integrationsminister Joachim Stamp (FDP) ist \u201eentsetzt\u201c \u00fcber die Kampagne und dar\u00fcber, dass Geisel in \u201eeiner weltoffenen und vielf\u00e4ltigen Stadt wie D\u00fcsseldorf ausgerechnet einen solchen Rapper hoff\u00e4hig macht\u201c, wie er gegen\u00fcber der Rheinischen Post sagt. Was f\u00fcr die Antisemitismusbeauftragte von Nordrhein-Westfalen, Sabine Leutheusser-Schnarrenberger, laut J\u00fcdischer Allgemeine nur schwer zu ertragen ist: \u201eDie Aktion ist ein Affront gegen alle, die sich f\u00fcr eine offene und tolerante Gesellschaft einsetzen\u201c, so die FDP-Politikerin. Auch Anna Staroselski, Pr\u00e4sidentin der J\u00fcdischen Studierendenunion Deutschland (JSUD), verurteilt die Aktion heftig: \u201eF\u00fcr Menschengruppen, die Farid Bangs Beleidigungen permanent ausgesetzt sind, ist das ein Schlag ins Gesicht. F\u00fcr Herrn Geisel scheint das egal zu sein.\u201c", "Ebenso egal augenscheinlich wie dem Bundespr\u00e4sidenten dieser Republik, Hans-Walter Steinmeier (SPD), die Kritik an seiner Werbung f\u00fcr die linksfaschistische, gewaltbereite Sturmtruppe \u201eFeine Sahne Fischfilet\u201c im Jahr 2018 war. Die macht aus ihrer Verachtung f\u00fcr Recht und Ordnung sowie ihrer Ablehnung des staatlichen Gewaltmonopols kein Geheimnis: \u201eDie n\u00e4chste Bullenwache ist nur ein Steinwurf entfernt. Unsere Herzen brennen, und der Hass, der steigt\u201c, hei\u00dft es in einem ihrer Texte. Im Song \u201eStaatsgewalt\u201c droht sie gar mit massiver Gewalt gegen die Polizei: \u201e Die Bullenhelme \u2013 sie sollen fliegen. Eure Kn\u00fcppel kriegt Ihr in die Fresse rein.\u201c (Weiterlesen nach unserer Empfehlung)", "Diese Gewaltandrohungen hatten im Jahr 2016 auch Steinmeiers Parteikollegen Heiko Maas, damals Bundesjustiz-, heute Au\u00dfenminister, zu Lobeshymnen auf Twitter hingerissen: \u201eTolles Zeichen gegen Fremdenhass und Rassismus. Danke #Anklam. Danke #Feine Sahne Fischfilet\u2026\u201c. Da kann man angesichts des j\u00fcngsten Coups des D\u00fcsseldorfer Oberb\u00fcrgermeisters nur das attestieren, was Alice Weidel (AfD) vor zwei Jahren diagnostizierte: \u201eDieses Land wird von Idioten regiert!\u201c"]}}}