{"news_outlet": "compact_online", "provenance": "https://www.compact-online.de/hanau-spuren-der-hintermaenner-antifa-auf-journalisten-jagd-die-woche-compact/", "query_keywords": ["einwander", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "01.03.2020", "last_modified": "01.03.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["COMPACT-TV"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asyl. Fl\u00fcchtlinge", "Hanau", "Rathjen", "t\u00fcrkei"], "content": {"title": "Hanau: Spuren der Hinterm\u00e4nner, Antifa auf Journalisten-Jagd: Die Woche COMPACT", "description": "Hat der M\u00f6rder von Hanau direkt mit einem f\u00fchrenden AfD-Politiker kooperiert? Diesen drastischen Vorwurf hat jetzt kaum verhohlen eine Fraktionschef der Linken erhoben. Dabei gibt es zehn Tage nach der mysteri\u00f6sen Mordtat in Hessen mittlerweile wohl mehr Fragen als Antworten. Einige davon wollen wir in dieser Ausgabe von Die Woche COMPACT auf den Grund gehen. Das sind unsere Themen: Die Spur der Hinterm\u00e4nner \u2013 War Tobias Rathjen ein Auftragskiller? Berichterstattung unerw\u00fcnscht \u2013 Wie die Antifa auf Journalisten losgeht Nazischwein und Kommunistensau \u2013 Das Duell der Stadtr\u00e4te Die Heimat vor Augen \u2013 Was wirkliche Fl\u00fcchtlinge wollen JETZT COMPACT-TV UNTERST\u00dcTZEN! Halten Sie", "body": {"": ["Das sind unsere Themen:\nDie Spur der Hinterm\u00e4nner \u2013 War Tobias Rathjen ein Auftragskiller?\nBerichterstattung unerw\u00fcnscht \u2013 Wie die Antifa auf Journalisten losgeht\nNazischwein und Kommunistensau \u2013 Das Duell der Stadtr\u00e4te\nDie Heimat vor Augen \u2013 Was wirkliche Fl\u00fcchtlinge wollen", "JETZT COMPACT-TV UNTERST\u00dcTZEN! Halten Sie unsere unabh\u00e4ngigen Nachrichten f\u00fcr wichtig? Diese Videoproduktionen kosten COMPACT eine Menge Geld. Mit einer Spende k\u00f6nnen Sie dazu beitragen, dass wir auch k\u00fcnftig auf Sendung sind: Via Pay Pal unter http://bit.ly/2FsKEhQ oder per \u00dcberweisung an COMPACT Magazin GmbH auf das Konto IBAN: DE70 1605 0000 1000 5509 97. Wollen Sie mehr von COMPACT TV sehen? Bleiben Sie doch auf dem Laufenden \u00fcber die Produktionen von COMPACT TV und abonnieren Sie diesen YouTube-Kanal.", "Es war der schlimmste Amoklauf in Deutschland seit 2002. Bei Sch\u00fcssen an zwei Shisha-Bars im hessischen Hanau starben am 19. Februar elf Menschen. Darunter auch der mutma\u00dfliche T\u00e4ter Tobias Rathjen, der sich selbst get\u00f6tet haben soll. F\u00fcr Politik und etablierte Medien war es ein rassistischer, rechtsradikaler Anschlag und die AfD der Stichwortgeber des Terroristen. Dabei bleiben viele Fragen offen. Weshalb sagen t\u00fcrkische Zeugen, sie h\u00e4tten einen anderen Mann als Rathjen am Tatort gesehen? Warum wurde Rathjen Vater umgehend in die Psychiatrie gesperrt, wo er nicht interviewt werden kann? COMPACT-TV wird sich nicht einer der vielen wilden Spekulationen beteiligen. Wir haben uns in Hanau auf Spurensuche begeben.", "Der Linken-Fraktionschef im Brandenburger Landtag, Sebastian Walter, hat dem dort AfD-Fraktionsvorsitzenden Andreas Kalbitz indirekt eine Zusammenarbeit mit Tobias Rathjen vorgeworfen. Mit Blick auf eine Rede von Kalbitz in Hanau im vergangenen Jahr, sowie das Manifest Rathjens sagte Walter: Es sei unklar, wer hier von wem abgeschrieben habe.", "Im Mai w\u00e4hlen die Bayern neue Kommunalvertretungen \u2013 und neben den Parteien l\u00e4uft sich derzeit auch die Antifa warm. In Traunstein verhinderte sie im Februar durch Drohungen gegen einen Wirt eine Veranstaltung mit dem Bundestagsabgeordneten Stefan Brandner. Auch eine Mahnwache im Ort konnte nicht ohne St\u00f6rungen durchgef\u00fchrt werden. Doch beobachten lassen wollten sich die selbsternannten Verteidiger der bunten Zivilgesellschaft dabei offenbar nicht.", "Der fr\u00fchere s\u00e4chsische Gr\u00fcnen und Vorsitzende und Leipziger Stadtrat J\u00fcrgen Kasek gilt durchaus als Freund derber Worte. So soll er politische Gegner in \u00f6ffentlichen Veranstaltungen folgenlos als Nazischweine bezeichnet haben, sagt jedenfalls der Dresdner Stadtrat Frank Hanning. Auf Facebook fragte er daraufhin, ob man Kasek denn nun im Gegenzug als Kommunistensau betiteln d\u00fcrfe. Kasek verlangte daraufhin eine Unterlassungserkl\u00e4rung, am Mittwoch besch\u00e4ftigte sich das Landgericht Dresden mit dem Fall. Wie das Urteil lautet habe ich Frank Hanning unmittelbar nach Ende der Verhandlung gefragt.", "Am kommenden Mittwoch soll der Th\u00fcringer Landtag wieder einmal einen Ministerpr\u00e4sidenten w\u00e4hlen. Und d\u00fcrfte nach jetzigem Stand wohl Bodo Ramelow hei\u00dfen. Die Linke fordert von der CDU ultimativ, ihren Kandidaten die Stimme zu geben. In der Union ist das heftig umstritten. Aber was halten die Th\u00fcringer CDU-Anh\u00e4nger von einem Ja ihrer Partei f\u00fcr Rot-Rot-Gr\u00fcn. Und ist die Union ihrer Meinung nach zu sehr nach links gerutscht? COMPACT-TV-Reporter Stefan Bauer hat sich vor dem politischen Aschermittwoch der Partei in Apolda umgeh\u00f6rt.", "L\u00f6st die T\u00fcrkei eine neue Einwanderungswelle in Richtung Europa aus? Zumindest soll Pr\u00e4sident Erdogan seine K\u00fcstenwache angewiesen haben, keine Fl\u00fcchtlinge mehr an den Grenzen zu Griechenland zur\u00fcckzuhalten. Damit d\u00fcrfte sich die Lage in den Asyl-Camps auf den \u00c4g\u00e4isinseln erneut versch\u00e4rfen. Dort warten Zehntausende auf Einlass nach Europa, die meisten wollen nach Deutschland. Doch es gibt auch positive Beispiele, wie ein Blick nach \u00c4thiopien zeigt."]}}, "recommendations": ["https://www.compact-online.de/compact-tv-die-wall-street-und-hitler-das-tabu-des-20-jahrhunderts/", "https://www.compact-online.de/gesuender-leben-muss-man-deswegen-auf-fleisch-verzichten/", "https://www.compact-online.de/alarm-england-virus-hysterie-befoerdert-elon-musks-transhumanismus-plaene-mit-dem-mrna-impfstoff-elsaessers-videokolumne/"]}