{"news_outlet": "compact online", "provenance": "https://www.compact-online.de/hannover-47-fluechtlingskinder-gelandet-darunter-nur-vier-maedchen/", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "18.04.2020", "last_modified": "18.04.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Paul Klemm"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Hannover: 47 \u201eFl\u00fcchtlingskinder' gelandet \u2013 darunter nur vier M\u00e4dchen", "description": "Die ersten 47 'Kinder' aus griechischen Fl\u00fcchtlingslagern \u00a0sind in Hannover gelandet. Die Bilder vom Flugplatz zeigen aber keine kuller\u00e4ugigen Kleinen, wie sie uns die Presse immer wieder vorf\u00fchrt, sondern\u00a0ausschlie\u00dflich junge M\u00e4nner. 'Ich freue mich, dass wir heute die ersten unbegleiteten Kinder empfangen k\u00f6nne - trotz der schweren Belastungen durch die Corona-Krise', erkl\u00e4rte Innenminister Horst Seehofer mit Blick auf die heute angekommene Vorhut aus 47 MUFL (kurz f\u00fcr minderj\u00e4hrige unbegleitete Fl\u00fcchtlinge). Laut Mitteilung seines Ministeriums soll Deutschland insgesamt mindestens 350 Migrantenkinder aufnehmen. Wobei hinzugef\u00fcgt werden muss, dass Seehofers G\u00e4ste auf den wenigen ver\u00f6ffentlichten Fotos nicht gerade kindlich anmuten. Wie es schon", "body": {"": ["Die ersten 47 \u201eKinder\u201c aus griechischen Fl\u00fcchtlingslagern \u00a0sind in Hannover gelandet. Die Bilder vom Flugplatz zeigen aber keine kuller\u00e4ugigen Kleinen, wie sie uns die Presse immer wieder vorf\u00fchrt, sondern\u00a0ausschlie\u00dflich junge M\u00e4nner.", "\u201eIch freue mich, dass wir heute die ersten unbegleiteten Kinder empfangen k\u00f6nne \u2013 trotz der schweren Belastungen durch die Corona-Krise\u201c, erkl\u00e4rte Innenminister Horst Seehofer mit Blick auf die heute angekommene Vorhut aus 47 MUFL (kurz f\u00fcr minderj\u00e4hrige unbegleitete Fl\u00fcchtlinge). Laut Mitteilung seines Ministeriums soll Deutschland insgesamt mindestens 350 Migrantenkinder aufnehmen. Wobei hinzugef\u00fcgt werden muss, dass Seehofers G\u00e4ste auf den wenigen ver\u00f6ffentlichten Fotos nicht gerade kindlich anmuten. Wie es schon in Luxemburg zu beobachten war, scheint sich die Europ\u00e4ische Union anstelle der medial pr\u00e4sentierten Tr\u00e4nenkinder vielmehr m\u00e4nnliche Halbstarke mit coolen Markenklamotten f\u00fcr die Einreise auszusuchen.", "\u201eAlle Polizisten sind Bastarde\u201c", "Besonders cool war die Klamotte eines der mittwochs in Luxemburg Angekommenen. Auf seinem schwarzen Kapuzenpulli prangte gleich zweimal das K\u00fcrzel \u201eACAB\u201c, das sowohl von der Hooligan- als auch der Antifa-Szene verwendet wird und f\u00fcr die Parole \u201eAll Cops Are Bastards\u201c, zu deutsch \u201eAlle Polizisten sind Bastarde\u201c, steht. Ob jemand, der anl\u00e4sslich seiner Aufnahme in ein neues Land solch einen Pullover anzieht, zuk\u00fcnftig als Bereicherung wirken kann, ist fraglich. Luxemburgs Au\u00dfenminister Jean Asselborn jedenfalls, der Salvini im September 2018 vorgeworfen hatte \u201eMethoden und T\u00f6ne der Faschisten\u201c zu verwenden, goutierte die polizistenfeindliche Parole mit Applaus, wie dieses Foto beweist:", "Wo sind die M\u00e4dchen, Frau Merkel?", "Wieder einmal wurde die Bev\u00f6lkerung vom Kabinett Merkel und ihren medienpolitischen Helfern in die Irre gef\u00fchrt: noch im M\u00e4rz teilte die Regierung mit, dass es bei der Aufnahme um Kinder gehe,\u00a0die schwer erkrankt oder unbegleitet und j\u00fcnger als 14 Jahre sind, die meisten davon M\u00e4dchen. Auf den jetzt ver\u00f6ffentlichten Bildern sieht man weder Kranke noch unter Vierzehnj\u00e4hrige und auch kein einziges M\u00e4dchen. Schenkt man den Angaben des Innenministeriums Glauben, so befinden sich unter den 47 Neuank\u00f6mmlingen in \u00a0Hannover gerade einmal vier M\u00e4dchen, doch bis jetzt konnte deren Existenz fotografisch nicht bewiesen werden. An gut gekleideten gesunden Jungm\u00e4nnern scheint hingegen kein Mangel zu herrschen. Und f\u00fcr\u00a0Boris Pistorius, Niedersachsens Innenminister von der SPD, sind die 47 in Hannover Gelandeten erst \u201eein Anfang\u201c."]}}}