{"news_outlet": "compact_online", "provenance": "https://www.compact-online.de/milliardenverlust-bei-den-krankenkassen-worueber-die-etablierten-medien-nicht-berichten/", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "26.12.2019", "last_modified": "27.12.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Sven Reuth"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Deutsch-t\u00fcrkisches Sozialversicherungsabkommen", "elektronische Gesundheitskarte", "elektronische Gesundheitskarte f\u00fcr Asylbewerber", "Jens Spahn", "Krankenkassen", "Milliardendefizit", "Selbstbedienungsladen Deutschland", "Sozialversicherungsabkommen", "Terminservicegesetz"], "content": {"title": "Milliardenverlust bei den Krankenkassen: Wor\u00fcber die etablierten Medien nicht berichten", "description": "Die Krankenkassen sind im laufenden Jahr ins Minus gerutscht, und zwar kr\u00e4ftig. Die Verluste beliefen sich auf \u00fcber eine Milliarde Euro, ab 2021 wird mit kr\u00e4ftigen Erh\u00f6hungen der KV-Beitr\u00e4ge gerechnet. In den etablierten Medien wurde das Problem sogleich wieder wegerkl\u00e4rt, einige wichtige Faktoren aber aber nicht angesprochen. \u00a0Die rasant steigenden Ausgaben wurden alleine mit den neuen Aufgaben erkl\u00e4rt, die durch einige neue Gesetze wie das Terminservicegesetz und das Pflegepersonalst\u00e4rkungsgesetz entstanden sind. Doch die von Bundesgesundheitsminister Jens Spahn erlassenen Gesetze sind beileibe nicht der einzige Grund f\u00fcr die Kostenexplosion im Gesundheitswesen. Immer mehr Versicherte, immer weniger Einzahler So prophezeite die Frankfurter", "body": {"": ["Die rasant steigenden Ausgaben wurden alleine mit den neuen Aufgaben erkl\u00e4rt, die durch einige neue Gesetze wie das Terminservicegesetz und das Pflegepersonalst\u00e4rkungsgesetz entstanden sind. Doch die von Bundesgesundheitsminister Jens Spahn erlassenen Gesetze sind beileibe nicht der einzige Grund f\u00fcr die Kostenexplosion im Gesundheitswesen.", "Immer mehr Versicherte, immer weniger Einzahler", "So prophezeite die Frankfurter Rundschau schon 2016 ein k\u00fcnftiges Milliardendefizit der Krankenkassen wegen des Massenzustroms an Asylbewerbern. In den ersten 15 Monaten erhalten\u00a0 diese Behandlungsscheine von den Sozial\u00e4mtern, die durch die Kommunen finanziert werden, danach dann die vollen Leistungen der gesetzlichen Krankenkassen.", "\u201eDumm, d\u00fcmmer, deutsch\u201c ist kein klassisches Sachbuch, sondern etwas Neues, Einzigartiges. Es ist ein Exzess an Leidenschaft, Offenheit, Klarheit, st\u00e4ndig pr\u00e4sentem Wortwitz und elegant transportiertem Humor. Eloquent analysiert Christian Wolf die \u00fcberstrapazierten politisch-wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse Deutschlands und die Bereitwilligkeit, mit der sich ein ganzes Volk ausnehmen l\u00e4sst wie eine Weihnachtsgans. Das Buch kann hier bestellt werden!", "Die FR stellte schon im Februar 2016 fest: \u201eDie H\u00f6he der vom Bund \u00fcbernommenen Beitr\u00e4ge ist aber nicht ansatzweise kostendeckend.\u201c Und weiter: \u201ePro Hunderttausend Fl\u00fcchtlinge entsteht so in der gesetzlichen Krankenversicherung ein Defizit von 120 Millionen Euro im Jahr. Geht man davon aus, dass sp\u00e4testens im Verlauf des Jahres 2017 eine Million Fl\u00fcchtlinge die Wartezeit von 15 Monaten \u00fcberschritten haben, dann w\u00e4chst das Loch auf \u00fcber eine Milliarde Euro.\u201c", "In den von linken Landesregierungen regierten Bundesl\u00e4ndern Th\u00fcringen, Hamburg, Bremen, Berlin und Schleswig-Holstein erhalten Asylbewerber nach dem Verlassen der Erstaufnahmeeinrichtungen au\u00dferdem direkt eine elektronische Gesundheitskarte, mit der sie ohne Wartezeit auf die vollen Leistungen der gesetzlichen Krankenkassen zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen.", "In den vergangenen Tagen wurde zwar ein R\u00fcckgang der Asylbewerberzahlen im Vergleich zu den Vorjahren gemeldet, doch insgesamt kamen wieder mehr als 133.000 Asylbewerber nach Deutschland. Die Ankunft einer Gro\u00dfstadt pro Jahr treibt nat\u00fcrlich zwangsl\u00e4ufig nach einer gewissen Zeit auch die Kosten bei den Krankenversicherungen hoch, da das Verh\u00e4ltnis der Einzahlenden zu den Versicherten permanent sinkt.", "Teures Sozialversicherungsabkommen mit der T\u00fcrkei", "Die zahlreichen bilateralen Sozialversicherungsabkommen, die Deutschland mit vielen L\u00e4ndern geschlossen hat, stellen einen weiteren vermeidbaren Kostenblock des deutschen Gesundheitswesens dar. Insbesondere zu erw\u00e4hnen ist hier das deutsch-t\u00fcrkische Sozialversicherungsabkommen aus dem Jahr 1964, das gro\u00dfz\u00fcgige Regelungen zur Familienversicherung f\u00fcr im Ausland befindliche Familienmitglieder beinhaltet.", "Am 24. Oktober 1929 brachen an der Wall Street alle D\u00e4mme. Der \u201eSchwarze Freitag\u201c, der sich daraufhin auch in Deutschland ereignete, hat sich bis heute ins kollektive Ged\u00e4chtnis eingebrannt. Die neuen 20er Jahre k\u00f6nnten ebenfalls wieder zu einem Jahrzehnt des \u00f6konomischen Zusammenbruchs werden. Viele renommierte Autoren wie Dirk M\u00fcller, Max Otte oder Markus Krall rechnen mit einem Crash, wie es ihn so noch nie zuvor in der Geschichte der Weltwirtschaft gegeben hat. Lesen Sie alles zu diesem Thema und den anstehenden gigantischen Umw\u00e4lzungen in der aktuellen Ausgabe des COMPACT-Magazins, die jetzt\u00a0unter COMPACT-Digital+ abgerufen\u00a0oder aber\u00a0als Druckausgabe im Shop bestellt\u00a0werden kann.", "Diese Tabuthemen werden aber leider meist weder von den etablierten Medien wie auch den etablierten Parteien angesprochen. Gerade die derzeit aus diesen Kreisen verbreitete Behauptung, dass das Terminservicegesetz die Ursache f\u00fcr die Kostensteigerungen ist, klingt wenig glaubw\u00fcrdig, denn dieses ist ja erst am 11. Mai dieses Jahres in Kraft getreten.", "Wie sich die Verh\u00e4ltnisse erst darstellen werden \u2013 nicht nur im Bereich der gesetzlichen Krankenkassen \u2013 wenn Deutschland in eine gr\u00f6\u00dfere wirtschaftliche Depression rutscht, m\u00f6gen sich viele B\u00fcrger vermutlich gar nicht vorstellen. Doch wenn die Krise erst da ist, dann werden alle einge\u00fcbten Verdr\u00e4ngungsmechanismen nichts mehr helfen \u2013 allzu weit entfernt d\u00fcrfte dieser Tag nicht mehr sein."]}}, "recommendations": ["https://www.compact-online.de/compact-tv-die-wall-street-und-hitler-das-tabu-des-20-jahrhunderts/", "https://www.compact-online.de/alarm-england-virus-hysterie-befoerdert-elon-musks-transhumanismus-plaene-mit-dem-mrna-impfstoff-elsaessers-videokolumne/", "https://www.compact-online.de/freedom-parade-angriff-der-corona-punks-lauterbach-tobt-vor-wut/"]}