{"news_outlet": "compact_online", "provenance": "https://www.compact-online.de/hans-georg-maassen-in-budapest-wir-koennen-den-ungarn-dankbar-sein-dass-sie-1989-die-grenzen-geoeffnet-und-2016-geschlossen-haben/", "query_keywords": ["migration", "migrant", "fl\u00fcchtl", "asyl", "einwander"], "creation_date": "13.12.2019", "last_modified": "13.12.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Daniell Pf\u00f6hringer"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asyl", "Budapest", "CDU", "Hans-Georg Maa\u00dfen", "islam", "Migration", "Terrorismus", "Ungarn", "Viktor Orb\u00e1n", "Werte-Union"], "content": {"title": "Hans-Georg Maa\u00dfen in Budapest: \u201eWir k\u00f6nnen den Ungarn dankbar sein, dass sie 1989 die Grenzen ge\u00f6ffnet und 2016 geschlossen haben\u201c", "description": "Der fr\u00fchere Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, Hans-Georg Maa\u00dfen, gilt beim politischen Establishment in Berlin als persona non grata. Im Ungarn Viktor Orb\u00e1ns hingegen sch\u00e4tzt man die Ansichten des konservativen Querdenkers. Vor Kurzem Maa\u00dfen dort zu Gast, um als Sicherheitsexperte auf einer Konferenz des Nationalen Instituts f\u00fcr Strategische Studien an der Verwaltungsuniversit\u00e4t in Budapest zu sprechen. Zentrale Themen waren dabei die ideologischen Motive westeurop\u00e4ischer Eliten bei der Migrationspolitik, die Grenzen der Integration und die Gefahr neuer Denkverbote durch die Political Correctness. Alle Teilnehmer der Konferenz \u2013 darunter auch der fr\u00fchere Sozial- und Bildungsminister Zolt\u00e1n Balog und der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Bal\u00e1zs", "body": {"": ["Vor Kurzem Maa\u00dfen dort zu Gast, um als Sicherheitsexperte auf einer Konferenz des Nationalen Instituts f\u00fcr Strategische Studien an der Verwaltungsuniversit\u00e4t in Budapest zu sprechen. Zentrale Themen waren dabei die ideologischen Motive westeurop\u00e4ischer Eliten bei der Migrationspolitik, die Grenzen der Integration und die Gefahr neuer Denkverbote durch die Political Correctness.", "Alle Teilnehmer der Konferenz \u2013 darunter auch der fr\u00fchere Sozial- und Bildungsminister Zolt\u00e1n Balog und der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Bal\u00e1zs Orb\u00e1n \u2013 waren sich grunds\u00e4tzlich darin einig, dass es aus humanit\u00e4ren und moralischen Gr\u00fcnden geboten sei, Menschen in Not zu helfen. Die ungarische Seite wies allerdings mit Nachdruck darauf hin, dass es hierbei vor allem um Hilfe vor Ort und nicht um die Aufnahme der Hilfsbed\u00fcrftigen in Europa gehen m\u00fcsse. Alle Referenten wiesen zudem darauf hin, dass zur Humanit\u00e4t ebenso geh\u00f6re, die kulturelle Identit\u00e4t und die Sicherheitsinteressen der einheimischen Bev\u00f6lkerung zu wahren und die Demokratie sowie die Stabilit\u00e4t in den europ\u00e4ischen Staaten zu sch\u00fctzen \u2013 etwa vor radikalen Islamisten, die im Zuge der Massenmigration in verschiedene L\u00e4nder einzusickern drohen oder schon eingesickert sind.", "Einem Bericht der deutschsprachigen Budapester Zeitung zufolge ging Maa\u00dfen bei seinem Vortrag ging auf die Geschichte des Asyls ein und betonte, dass dies stehts \u201eim Prinzip eine Frage der Gnade und kein individuell einklagbares Recht\u201c gewesen sei. Durch die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention seien zwar mehr Rechte gew\u00e4hrt worden, an der grunds\u00e4tzlichen Begrenztheit des Asylrechts \u00e4ndere dies allerdings nichts. Es gebe nach wie vor kein Recht, dass sich jemand dort niederlassen wolle, wo es ihm gerade gefalle. Die Staaten h\u00e4tten das Recht, selbst zu entscheiden, wen sie in ihr Land lassen wollten und vor allem, in welchem Ausma\u00df die Aufnahme erfolge.", "JETZT NEU: Die wahren Hintergr\u00fcnde \u00fcber die Entlassung von Hans-Georg Maa\u00dfen als Chef des Verfassungsschutzes und die Verstrickung ausl\u00e4ndischer und inl\u00e4ndischer Geheimdienste in dunkle Machenschaften und sogar Attentate enth\u00fcllen wir im neuen COMPACT-Spezial \u201eTiefer Staat\u201c. Zur Bestellung HIER oder auf das Bild oben klicken.", "In seinem Vortrag stellte Maa\u00dfen au\u00dferdem klar, dass Asyl immer nur \u201etempor\u00e4r gew\u00e4hrt\u201c werde. \u00c4ndere sich die Situation im Heimatland des Betroffenen, etwa wenn der Fluchtgrund Krieg oder die politische Verfolgung nicht mehr gegeben sei, m\u00fcsse die Asylanerkennung widerrufen und der Migrant in seine Heimat zur\u00fcckgeschickt werden. Inzwischen w\u00fcrden allerdings \u201ediffuse moralische Anschauungen den Diskurs \u00fcber die Migration bestimmen\u201c, kritisierte der ehemalige Geheimdienstchef.", "Maa\u00dfen erinnerte daran, dass heutzutage immer noch 500 bis 700 Asylbewerber pro Tag nach Deutschland k\u00e4men. Dies bedeute \u00fcber das ganze Jahr gesehen 150.000 bis 200.000 Einwanderern, immer noch der Dimension einer Gro\u00dfstadt gleichkomme. Zudem wies er auf gravierende Sicherheitsrisiken und die Gefahr einer Islamisierung hin: Derzeit gebe es in Deutschland rund 30.000 Muslime, die per \u201eMarsch durch die Institutionen\u201c legal die Durchsetzung der Scharia anstreben w\u00fcrden. Hinzu k\u00e4men \u00fcber 2.000 gewaltbereite Personen aus dem islamischen Milieu, darunter auch einige Salafisten, denen man Maa\u00dfen zufolge \u201ejederzeit einen Anschlag zutrauen\u201c k\u00f6nnte. Diese gewaltbereiten Islamisten w\u00fcrden eine Br\u00fccke schlagen zwischen den \u201eLegalisten\u201c und den Dschihadisten. Dass in der Bundesrepublik in der letzten Zeit nicht mehr Anschl\u00e4ge ver\u00fcbt worden seien, sei vor allem den Nachrichtendiensten zu verdanken, die auch in diesem Jahr mehrere Attentate vereitelt h\u00e4tten.", "Terror-Experte Stefan Schubert legt schonungslos offen, wie Massenmigration und Islamisierung unsere Sicherheit bedrohen. Das akribisch recherchierte Buch \u00f6ffnet einem die Augen und eignet sich hervorragend als Geschenk im Familien- und Freundeskreis. Zur Bestellung in unserem Online-Shop HIER oder auf das Bild oben klicken.", "Im Anschluss an die sicherheitspolitische Tagung an der Verwaltungsakademie gab Maa\u00dfen der w\u00f6chentlich erscheinenden Budapester Zeitung ein Interview, das wir mit freundlicher Genehmigung des Verlags nachfolgend im vollen Wortlaut wiedergeben:", "\u201eWir brauchen eine Politikwende\u201c", "Herr Dr. Maa\u00dfen, waren Sie schon einmal in Ungarn?", "Maa\u00dfen: Ja, sogar mehrfach, unter anderem als BfV-Pr\u00e4sident. Es waren immer angenehme, von gegenseitigem Respekt getragene Begegnungen, an die ich mich gerne zur\u00fcckerinnere. Daher habe ich jetzt auch ohne zu z\u00f6gern die Einladung von Herrn Pr\u00f6hle zu einem Vortrag angenommen. Wir k\u00f6nnen den Ungarn dankbar sein, dass sie f\u00fcr uns 1989 die Grenzen ge\u00f6ffnet und 2015 geschlossen haben. Wir h\u00e4tten es nicht geschafft.", "Welche Verbindung haben Sie zur Werte-Union der CDU?", "Maa\u00dfen: Ich bin ihr im Februar beigetreten. Anfang des Jahres hatten wir knapp \u00fcber eintausend Mitglieder, jetzt haben wir bald die 4.000er Marke erreicht. Wir werden auch immer st\u00e4rker wahrgenommen. Viele B\u00fcrger finden uns gut und unterst\u00fctzen uns. Auf der anderen Seite versuchen uns die gegenw\u00e4rtigen Entscheidungstr\u00e4ger innerhalb der CDU mit allen Mitteln auszugrenzen. Aber wie hei\u00dft es so sch\u00f6n: Nur wenn man Gegenwind hat, bekommt man Auftrieb. Die Parteif\u00fchrung macht einen Fehler nach dem anderen. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass sie irgendwann einmal begreift, dass es ohne uns nicht mehr geht. Im Moment wage ich aber keine Prognose. Die Lage ist einfach zu volatil.", "Vor \u2013 sagen wir \u2013 15 bis 20 Jahren w\u00e4re es reine Zeitverschwendung gewesen, innerhalb der CDU eine Werte-Union zu gr\u00fcnden. Damals waren die Grunds\u00e4tze der heutigen Werte-Union noch Parteilinie. Heute befinden sich jedoch Leute wie Sie, die ihren politischen Ansichten treu geblieben sind, mit einem Mal an der Peripherie der Partei und werden von der Parteif\u00fchrung angefeindet. Eigentlich paradox!", "Maa\u00dfen: In der Tat! Man braucht auch nur 10 bis 15 Jahre zur\u00fcckzugehen. Da war Angela Merkel schon Parteivorsitzende. Wenn man an ihre damaligen Reden denkt, insbesondere zum Thema Migrationspolitik, k\u00f6nnte man den Eindruck gewinnen, sie sei ausgetauscht worden. Frau Merkel von heute redet ganz anders als Frau Merkel von vor 10 oder 15 Jahren. Die CDU hat \u2013 ohne grundlegende Beschl\u00fcsse \u2013 wesentliche Positionen der damaligen Zeit einfach aufgegeben. Sei es nun bei der Migrationspolitik oder auf anderen Politikfeldern. Wir in der Werte-Union stehen hingegen daf\u00fcr, dass die CDU nicht nach neuen m\u00f6glichen W\u00e4hlerschichten Ausschau h\u00e4lt und versucht, diese zu erschlie\u00dfen, sondern vielmehr die Interessen ihrer Mitglieder vertritt. Die Partei geh\u00f6rt nicht den Parteifunktion\u00e4ren, sondern den Mitgliedern. Es geht nicht darum, dass Parteifunktion\u00e4re durch die Partei an gut bezahlte Jobs in der Regierung, der Verwaltung oder der Partei kommen, sondern dass sie die politischen Zielstellungen der Mitglieder und der Anh\u00e4nger umsetzen. Mit dieser Forderung befinde ich mich im Einklang mit vielen Parteimitgliedern.", "An der Parteibasis der CDU geht es also noch etwas konservativer zu?", "Maa\u00dfen: Es gibt dort nat\u00fcrlich auch Personen, die eine andere Meinung vertreten. Leider sind in den letzten Jahren schon sehr viele, eher konservativ denkende B\u00fcrger aus der Partei ausgetreten. Mehrere 10.000 Mitglieder haben unsere Partei bereits verlassen. Teilweise in Richtung AfD, teilweise in Richtung Nicht-W\u00e4hler. Jetzt geht es darum, die verbliebenen wertkonservativen Mitglieder zu mobilisieren, damit es in der Partei zu einer Politikwende kommt.", "Die Hoffnung darauf, dass es zu einer Wende kommen kann, l\u00e4sst Sie also weiter in der Partei bleiben?", "Maa\u00dfen: Richtig. Ich bin nach wie vor Mitglied der CDU und lasse mich auch nicht aus ihr rausdr\u00e4ngen. So denken auch die anderen Mitstreiter in der Werte-Union. Wir wollen die CDU wiederhaben, in die wir vor vielen Jahren eingetreten sind. Das ist kein reaktion\u00e4rer Wunsch. Die CDU ist nach unserer \u00dcberzeugung einfach keine sozialistische oder gr\u00fcne Partei. Die CDU ist eine Partei mit eigenen Werten. Wir wollen, dass diese Werte wieder von der Parteif\u00fchrung vertreten werden.", "Was eigentlich selbstverst\u00e4ndlich w\u00e4re, m\u00fcssen Sie und Ihre Mitstreiter jetzt mit viel Zivilcourage korrigieren. Die Mitglieder der Werte-Union werden von den Parteikollegen extrem angefeindet, es wird ihnen ein Parteiaustritt nahegelegt und die Plattform als \u00fcberfl\u00fcssig dargestellt. Dabei wollen Sie einfach nur zur\u00fcck zur Normalit\u00e4t. Da, wo CDU draufsteht, soll auch wieder CDU drin sein.", "Maa\u00dfen: Ganz genau! Wenn ich heute jedoch das sage, was Frau Merkel noch vor einigen Jahren gesagt hat, dann gelte ich mindestens schon als rechts, wenn nicht sogar schon als rechtsextrem. Und das, ohne dass ich meinen politischen Standpunkt je ge\u00e4ndert h\u00e4tte. Lediglich die Parteif\u00fchrung hat ihren Kurs radikal ge\u00e4ndert.", "Wie konnte das passieren? Wie konnte eine von au\u00dfen kommende Person eine gestandene konservative Partei politisch derart umdrehen? Warum war Angela Merkel mit ihrer feindlichen \u00dcbernahme so erfolgreich?", "Maa\u00dfen: Ich habe viel dar\u00fcber nachgedacht, bin bisher aber zu keiner wirklichen Antwort gekommen. Tatsache ist aber leider, dass unsere Partei von Leuten ideologisch \u00fcbernommen wurde, die eine ganz andere Politik wollen und die bei den Gr\u00fcnen oder den Sozialdemokraten viel besser aufgehoben w\u00e4ren. Uns bei der Werte-Union geht es einfach darum, die CDU wieder in das richtige Koordinatensystem zur\u00fcckzuf\u00fchren. Dann wird die CDU auch wieder ad\u00e4quat auf die zahlreichen Herausforderungen der Gegenwart reagieren k\u00f6nnen.", "Warum fehlt ihr momentan der politische Wille zur wirksamen Eind\u00e4mmung der Migration?", "Maa\u00dfen: Ich glaube deshalb, weil man sich nicht mit den ma\u00dfgebenden Medien und gesellschaftlichen Kr\u00e4ften anlegen m\u00f6chte. Etwa mit den Kirchen, die als Teil der Asylindustrie nicht schlecht von der Migration profitieren.", "Es sind also Opportunismus und Angst, die die Entscheidungstr\u00e4ger von CDU/CSU l\u00e4hmen und davon abhalten, bei der Migrationsproblematik endlich im Interesse Deutschlands und seiner B\u00fcrger zu handeln?", "Maa\u00dfen: Ja, ich vermute, das ist hier weit verbreitet. Der typische deutsche Politiker ist kein Held.", "Inzwischen kann man jeden Tag \u2013 insbesondere in den lokalen Medien und den immer zahlreicheren freien Internetportalen \u2013 nachlesen, wohin das f\u00fchrt. Deutschland steuert z\u00fcgig auf schwedische Verh\u00e4ltnisse zu. Trotzdem z\u00f6gern die Verantwortlichen nach wie vor, etwa die Grenzen wieder richtig zu sch\u00fctzen oder abgelehnte Asylbewerber abzuschieben.", "Maa\u00dfen: Bisher ist es f\u00fcr die Verantwortlichen politisch noch immer profitabler, bei der Migrationspolitik einen linken und gr\u00fcnen Kurs zu verfolgen. Sie k\u00f6nnen diesen Kurs ungestraft und ohne Konsequenzen gehen. Sie gehen einfach den Weg des geringsten Widerstandes. Langsam wird es aber anders, langsam geht es an die Substanz.", "Die Migrationskosten werden immer dr\u00fcckender. Es scheint auch nur noch eine Frage der Zeit, bis die \u00fcberlasteten Sicherheitsorgane bei zuk\u00fcnftigen geplanten islamistischen Anschl\u00e4gen einmal nicht mehr rechtzeitig einschreiten k\u00f6nnen. M\u00fcssten diese und weitere absehbare negative Aussichten die Verantwortlichen nicht zu einer m\u00f6glichst raschen Korrektur zwingen?", "Maa\u00dfen: Ich wei\u00df es einfach nicht. Ich wei\u00df nicht, wie voll das Fass ist. Es kann sein, dass nur noch ein paar Tropfen fehlen. Es k\u00f6nnen aber auch noch ein paar Liter fehlen, bevor das Fass \u00fcberl\u00e4uft. Es hat mich schon sehr gewundert, dass es 2015 keinen erfolgreichen Widerstand in der CDU gab. Dabei haben viele Abgeordnete, mit denen ich gesprochen habe, die Entscheidung der Bundesregierung, hunderttausenden Asylsuchenden trotz der Drittstaatenregelung die Einreise zu gestatten, schon damals f\u00fcr falsch gehalten. Sie haben auch schon die sich abzeichnenden Folgen geahnt. Dennoch gab es keinen Widerstand. Im Gegenteil: Beim Karlsruher Parteitag im Dezember 2015 gab es \u00fcber neun Minuten Standing Ovation f\u00fcr die Kanzlerin. Genau das ist ein Teil des Problems.", "Ebenso wie die zunehmende Einengung des Meinungskorridors\u2026", "Maa\u00dfen: Diese \u00dcberzeugung h\u00f6re ich immer h\u00e4ufiger. Nach einer Untersuchung des Allensbach-Instituts sind 78 Prozent der Bev\u00f6lkerung der Meinung, dass man sich nicht mehr frei zu allen Themen \u00e4u\u00dfern kann, weil man andernfalls ausgegrenzt oder als Rechtsextremist stigmatisiert wird. 58 Prozent der befragten Jugendlichen bei der aktuellen Shell-Jugendstudie sagen, dass sie nicht mehr \u00f6ffentlich \u00fcber Migration reden k\u00f6nnen, ohne Gefahr zu laufen, ausgegrenzt zu werden. Es ist f\u00fcr eine Demokratie t\u00f6dlich, wenn so viele Menschen dieser Meinung sind. Solche Zahlen sind Warnsignale. Da muss die Politik handeln. Sie tut es aber leider nicht. Wenn ich mit einfachen B\u00fcrgern rede, dann sind wir stets gleich oder nach ein paar Worten beim Thema Meinungsfreiheit.", "Immer h\u00e4ufiger bleibt es in Deutschland nicht nur bei verbaler Gewalt gegen Andersdenkende, es kommt auch zu physischen \u00dcbergriffen. Zunehmend m\u00fcssen in der Bundesrepublik Andersdenkende um ihr Eigentum und ihre Gesundheit f\u00fcrchten. In meiner urspr\u00fcnglichen Heimatstadt Berlin wurden im vergangenen Jahr nach offiziellen Polizeiangaben 446 Fahrzeuge durch Brandstiftung zerst\u00f6rt oder besch\u00e4digt, davon ein erschreckend hoher Anteil aus politischen Gr\u00fcnden. Tendenz steigend. Opfer sind nicht nur Andersdenkende, sondern auch \u201eReiche\u201c und andere Personengruppen, die den haupts\u00e4chlich aus dem linksextremen Milieu stammenden T\u00e4tern und ihrer \u201eh\u00f6heren Moral\u201c im Weg sind. Dem Staat scheint zunehmend der politische Wille zu fehlen, die gef\u00e4hrdeten Personen wirksam zu sch\u00fctzen.", "Maa\u00dfen: Das sehen Sie vom Prinzip her richtig. Das Problem ist, dass die politische Linke, das linksliberale B\u00fcrgertum und die Gr\u00fcnen sich gegen\u00fcber Linksextremen nie wirklich abgegrenzt haben. Besonders deutlich wurde das Problem mit der Interventionistischen Linken beim G20-Gipfel in Hamburg, wo es eine breite Koalition gab vom linksliberalen B\u00fcrgertum bis hin in den gewaltbereiten Bereich. Derzeit besteht ein Br\u00fcckenspektrum von Mitte-links bis nach linksextrem und gewaltbereit. Dort herrscht immer mehr die Tendenz zu sagen, dass man das gleiche Ziel verfolge und sich nicht f\u00fcr den Einsatz von unterschiedlichen Mitteln tadele, um dieses Ziel zu erreichen. Es ist ein gesellschaftliches Problem, dass linksextremistische Straftaten tendenziell kleingeredet werden. Oder es wird, wie von einem SPD-Politiker vorgemacht, gleich ganz versucht, linksextremistische Straftaten aus der Welt zu schaffen, zumindest verbal. Danach sind Gewalttaten immer nur rechter Herkunft. Wenn ein Linksextremist eine Straftat ver\u00fcbt, dann ist er erst einmal nicht der T\u00e4ter. Sollte er dann doch \u00fcberf\u00fchrt werden, dann war er kein Linker. Solche kruden Gedanken sind unter linken Politikern keine Seltenheit. Letztendlich unterst\u00fctzen sie damit linksextreme Gewalt, und zwar argumentativ.", "Aber Ihre Partei beziehungsweise die CDU/CSU stellt doch den Innenminister und k\u00f6nnte etwas dagegen tun. Nicht zuletzt auch aus purem Eigennutz. Denn sobald die CDU damit anfangen w\u00fcrde, wieder eine pro-deutsche, konservative Politik zu machen, w\u00fcrden die Vertreter Ihrer Partei genauso ins Visier der Linksextremisten geraten, wie schon heute die Vertreter der AfD. Bereits jetzt gibt es \u00dcbergriffe auf Ihre Partei. Vor einigen Wochen haben Linksextreme in Berlin ein Lokal verw\u00fcstet, in dem anderntags die CDU eine Zusammenkunft abhalten wollte. Auch unter den Leidtragenden der Hamburger Ausschreitungen oder der permanenten Anschl\u00e4ge auf Premiumfahrzeuge d\u00fcrfte es CDU-Anh\u00e4nger geben. Durch ihr Wegschauen n\u00e4hrt die CDU also etwas, das ihr selbst einmal zum Problem werden k\u00f6nnte.", "Maa\u00dfen: Ich sp\u00fcre das ja auch selber bei Veranstaltungen. Da bekommen wir gelegentlich von der Antifa Besuch\u2026 Es ist nat\u00fcrlich als Bundesinnenminister schwierig, eine f\u00fcr ganz Deutschland geltende Politik gegen\u00fcber dem Linksextremismus zu machen. Au\u00dferdem gibt es SPD-Landesinnenminister, die im Zweifelsfalle nicht mitziehen w\u00fcrden.", "Das Problem mit brennenden Fl\u00fcchtlingsheimen konnte die Politik trotz der L\u00e4nderhoheit relativ schnell und nachhaltig aus der Welt schaffen. Warum versagt sie jetzt bei brennenden Autos?", "Maa\u00dfen: Gegen\u00fcber rechtsextremen Straftaten herrscht bei uns seit jeher eine ganz andere Einstellung. Da braucht man keinen SPD-Innenminister gro\u00df zu \u00fcberzeugen, etwas dagegen zu unternehmen. Das ist ein Selbstl\u00e4ufer. Bei linksextremer Gewalt ist die Lage schon schwieriger\u2026 Die vielen von der politischen Elite und den Medien gesetzten Signale gehen leider in die Richtung, dass sich viele Linksextremisten eher unterst\u00fctzt f\u00fchlen.", "Wie geht es mit Ihnen politisch weiter?", "Maa\u00dfen: Ich bin kein Politiker. Ich bin als Rechtsanwalt f\u00fcr Medienrecht t\u00e4tig. Ich bin aber ein politisch denkender Mensch. Ich m\u00f6chte, dass es in Deutschland zu einer Politikwende kommt, weil es so nicht mehr weitergehen kann. Deshalb melde ich mich auch immer wieder \u00f6ffentlich zu Wort. Ich bin \u00fcberzeugt davon, dass es in Deutschland zu einer Politikwende kommen wird. Mit diesen Politikern oder mit anderen.", "Das Interview erschien in Ausgabe 42/2019 der Budapester Zeitung."]}}, "recommendations": ["https://www.compact-online.de/compact-tv-die-wall-street-und-hitler-das-tabu-des-20-jahrhunderts/", "https://www.compact-online.de/gesuender-leben-muss-man-deswegen-auf-fleisch-verzichten/", "https://www.compact-online.de/alarm-england-virus-hysterie-befoerdert-elon-musks-transhumanismus-plaene-mit-dem-mrna-impfstoff-elsaessers-videokolumne/"]}