{"news_outlet": "compact_online", "provenance": "https://www.compact-online.de/cdu-generalsekretaer-paul-ziemiak-will-neupositionierung-in-der-migrationspolitik/", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "18.01.2019", "last_modified": "18.01.2019", "crawl_date": "21.12.2020", "author_person": ["Daniell Pf\u00f6hringer"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asyl", "CDU", "Kramp-Karrenbauer", "Ziemiak"], "content": {"title": "CDU-Generalsekret\u00e4r Paul Ziemiak will \u201eNeupositionierung\u201c in der Migrationspolitik", "description": "Der Generalsekret\u00e4r der CDU, Paul Ziemiak, hat eine \u201eNeupositionierung\u201c seiner Partei in der Asyl- und Zuwanderungspolitik angek\u00fcndigt. Aufh\u00e4nger ist der Fall von Alassa M., der im Dezember trotz Einreisesperre wieder nach Deutschland zur\u00fcckgekehrt ist. Gegen\u00fcber dem Magazin Focus sagte Ziemiak zu einem sogenannten \u201eWerkstattgespr\u00e4ch\u201c, das die Union laut ihrer Vorsitzenden Annegret Kramp-Karrenbauer demn\u00e4chst durchf\u00fchren will: \u201eEs wird sicher eine Neupositionierung, weil wir bei dem Thema mit konkreten Vorschl\u00e4gen nach vorne schauen wollen. Wir wollen herausarbeiten, was bisher gut funktioniert und was in Zukunft besser gemacht werden kann.\u201c Mit Blick auf die Fl\u00fcchtlingskrise 2015 beteuerte der CDU-Generalsekret\u00e4r, es gehe auch darum,", "body": {"": ["Gegen\u00fcber dem Magazin Focus sagte Ziemiak zu einem sogenannten \u201eWerkstattgespr\u00e4ch\u201c, das die Union laut ihrer Vorsitzenden Annegret Kramp-Karrenbauer demn\u00e4chst durchf\u00fchren will: \u201eEs wird sicher eine Neupositionierung, weil wir bei dem Thema mit konkreten Vorschl\u00e4gen nach vorne schauen wollen. Wir wollen herausarbeiten, was bisher gut funktioniert und was in Zukunft besser gemacht werden kann.\u201c", "Mit Blick auf die Fl\u00fcchtlingskrise 2015 beteuerte der CDU-Generalsekret\u00e4r, es gehe auch darum, aus Fehlern zu lernen \u201eund dann zu erarbeiten, was wir konkret \u00e4ndern und umsetzen m\u00fcssen\u201c. Wer als Asylbewerber abgelehnt worden sei und eine Einreisesperre habe, k\u00f6nne \u201enicht wieder den ganzen Prozess von vorne durchlaufen\u201c. Ziemiak forderte: \u201eDas darf k\u00fcnftig nicht mehr m\u00f6glich sein.\u201c", "SPD, Gr\u00fcnen und Linken in den Bundesl\u00e4ndern warf er vor, Abschiebungen abgelehnter Asylbewerber absichtlich zu blockieren: \u201eEinigen Verantwortlichen fehlt der politische Wille, Abschiebungen konsequent durchzuf\u00fchren.\u201c Eine solche Politik zerst\u00f6re Vertrauen in die Demokratie. Seine Partei werde alles Notwendige unternehmen, um den Rechtsstaat zu st\u00e4rken. \u201eSollten wir Gesetze \u00e4ndern m\u00fcssen, so hoffe ich auf die Einsicht des Koalitionspartners SPD\u201c, sagte Ziemiak dem Focus.", "Zum Fall des Kameruners Alassa M., der trotz eines abgelehnten Asylantrags und einer Einreisesperre wieder nach Deutschland gekommen ist und momentan auf ein neues Asylverfahren wartet, meinte der CDU-Politiker: \u201eGlauben Sie mir, da platzt mir der Kragen, wenn ich so etwas h\u00f6re! Genau an diese Punkte m\u00fcssen wir ran.\u201c", "Alassa M. soll an den Ausschreitungen in einer Erstaufnahmeeinrichtung in Ellwangen (Baden-W\u00fcrttemberg) Ende April 2018 beteiligt gewesen sein, bei der Migranten versucht hatten, die Abschiebung eines Afrikaners durch die Polizei gewaltsam zu verhindern. Die Ordnungsh\u00fcter reagierten darauf wenige Tage sp\u00e4ter mit einer Razzia und Festnahmen.", "Nach seiner Abschiebung nach Italien, von wo aus er nach Deutschland eingereist war, hatte Alassa M. \u00fcber einen Asylanwalt Klage gegen den Polizeieinsatz in Ellwangen eingereicht, unter anderem, weil kein richterlicher Beschluss vorgelegen habe. Laut Polizei sei dies jedoch nicht n\u00f6tig gewesen, da der Betreiber der Erstaufnahmeeinrichtung den Einsatz genehmigt habe. Am 21. Dezember 2018 war der Kameruner nach Deutschland zur\u00fcckgekehrt."]}}, "recommendations": ["https://www.compact-online.de/compact-tv-die-wall-street-und-hitler-das-tabu-des-20-jahrhunderts/", "https://www.compact-online.de/gesuender-leben-muss-man-deswegen-auf-fleisch-verzichten/", "https://www.compact-online.de/alarm-england-virus-hysterie-befoerdert-elon-musks-transhumanismus-plaene-mit-dem-mrna-impfstoff-elsaessers-videokolumne/"]}