{"news_outlet": "compact online", "provenance": "https://www.compact-online.de/finis-germanorum-historiker-schulbuecher-und-germanen/", "query_keywords": ["migration", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "19.01.2020", "last_modified": "17.01.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["COMPACT-Magazin"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Finis Germanorum: Historiker, Schulb\u00fccher und Germanen", "description": "Weil der Linksstaat Multikulti verordnet, m\u00fcssen unsere Vorfahren aus den Schulb\u00fcchern weichen \u2013 daf\u00fcr feiern sie eine Wiedergeburt auf Netflix.", "body": {"": ["_ von Fabian Becker", "Wer in Deutschland wohnt, ist Deutscher \u2013 diese These stammt unter anderem von einer gewissen Naika Foroutan. 1983 floh ihr Vater aus dem Iran in die Bundesrepublik. Nun will die Ausl\u00e4ndertochter uns Inl\u00e4ndern unsere Identit\u00e4t erkl\u00e4ren. Damit steht die Direktorin des Berliner Instituts f\u00fcr empirische Integrations- und Migrationsforschung keinesfalls allein. Mit ihrem Fachgebiet stellt sich der etablierten Politik eine Hilfswissenschaft zur Seite, die die Multikulti-Perspektive auch im Geschichtsunterricht durchsetzen will. Foroutan ist der Meinung, dass das Deutsche Reich \u00abaus 39 multireligi\u00f6sen, multisprachlichen und multikulturellen F\u00fcrstent\u00fcmern\u00bb entstanden sei. Ihre Schlussfolgerung: Die Vorstellung, wir seien erst durch Migration \u00abdivers und multikulturell\u00bb geworden, sei falsch. F\u00fcr sie sind wir Deutsche lediglich schon etwas l\u00e4nger hier Lebende, Findelkinder der Geschichte.", "Um diese Erz\u00e4hlung nicht zu st\u00f6ren, muss allerdings eine Gruppe aus dem Schulunterricht verschwinden: unsere Vorfahren, die Germanen. Inzwischen findet man sie nur noch in den Lehrpl\u00e4nen von vier Bundesl\u00e4ndern. In den restlichen fristen sie ein Schattendasein als Subjekt der r\u00f6mischen Hegemonialmacht, als kulturell minderwertiges, zeterndes Grenzvolk \u2013 Zeit f\u00fcr eine Spurensuche nach unseren Vorfahren.", "Andreas Vonderach hat j\u00fcngst einiges \u00fcber die germanische Welt zusammengetragen: Schon der r\u00f6mische Historiker Tacitus z\u00e4hlte sorgf\u00e4ltig nur jene St\u00e4mme oder V\u00f6lker dazu, die auch germanisch sprachen. Dass es ein Gemeinschaftsgef\u00fchl gab, weist der Anthropologe f\u00fcr die Kaiserzeit, V\u00f6lkerwanderung und das fr\u00fche Mittelalter nach. Hier wurde das Wort diutisc (lat. theodisk, sp\u00e4ter deutsch) f\u00fcr alle germanisch sprechenden St\u00e4mme und V\u00f6lker verwendet. Kurzum: Die Germanen wussten, wer sie waren. Und wo kamen sie her? Mit einem Blick auf Grabungsergebnisse in Sachsen-Anhalt l\u00e4sst sich ein Bogen bis in die ferne Bronzezeit schlagen \u2013 zur Aunjetitzer Kultur (2300\u20131500 v. Chr.). Die errichtete zur Zeit der Pharaonen in Mitteldeutschland das erste Reich in Europa. Ihr zweifelsfrei eindrucksvollster Kultgegenstand: die Himmelsscheibe von Nebra. Nur eine kleine Oberschicht d\u00fcrfte vor 4.000 Jahren \u00fcber das Wissen verf\u00fcgt haben, um mit ihr die Sonnenwenden zu berechnen.", "Heute liegt die Himmelsscheibe im Landesmuseum f\u00fcr Vorgeschichte in Halle (Saale). Dessen Direktor, Prof. Dr. Harald Meller, macht mit Forschungsergebnissen auf sich aufmerksam, bei denen Migrationspropagandisten wie Foroutan die Haare zu Berge stehen d\u00fcrften: Auf die Frage, ob angesichts der in seinem Museum versammelten Funde eine Verbindungslinie erkennbar sei, stellt er fest: \u00abWir sprechen heute noch diese Sprachen, tragen die Gene heute noch in uns, sodass wir mit einer gewissen Berechtigung zwischen der Zeit um 2000 [v. Chr.] bis heute von einer Bev\u00f6lkerungskontinuit\u00e4t ausgehen k\u00f6nnen.\u00bb", "Germanische oder gar protogermanische Vorfahren \u2013 war das nicht Propaganda des wilhelminischen Kaiserreichs, die sich bei den Nazis zum verh\u00e4ngnisvollen Arier-Fimmel steigerte? Diese These w\u00e4re Grund genug f\u00fcr eine Auseinandersetzung mit der eigenen Geschichte! Zum Beispiel in Schulb\u00fcchern. Doch in Th\u00fcringen erfahren Sch\u00fcler noch nicht einmal etwas \u00fcber jenen Stamm, der ihrem Bundesland den Namen gab. Die m\u00e4chtigen Th\u00fcringer stritten im 6. Jahrhundert mit Franken und Alamannen (\u00aballe M\u00e4nner unter Waffen\u00bb) um die Vormacht in Germanien. Sie fiel schlie\u00dflich den Franken zu: Die schlugen 506 bei Stra\u00dfburg die Alamannen, 531 die Th\u00fcringer an der Unstrut. Mit der Unterwerfung der beiden St\u00e4mme bildete sich eine germanische Keimzelle heraus.", "Weitere kamen hinzu: Als Sieger l\u00f6ste der fr\u00e4nkische K\u00f6nig Chlodwig (\u00abRuhmreicher Krieger\u00bb, altfr\u00e4nkisch: Hlodowig, deutsch: Ludwig) sein Versprechen ein und lie\u00df sich in Reims taufen. Aus Heiden wurden Christen. Der Historiker James C. Russell weist dabei auf die Wechselwirkungen der Christianisierung hin, bei der es auch zu einer Germanisierung der neuen Religion gekommen sei. Als Belege f\u00fchrt er etwa die Heiligen- und Reliquienverehrung oder das Sakralk\u00f6nigtum ins Feld. Der germanische Einfluss habe das weltabgewandte und universale Christentum in einen lebensbejahenden und heroischen Glauben gewandelt, der durch die ottonischen Kaiser im 10. und 11. Jahrhundert gefestigt worden sei. Die Vollendung dieser Synthese als architektonisches Zeugnis war die gotische Kathedrale.", "Der Historiker Stefan Scheil unterdessen meint, die germanische Pr\u00e4gung des christlichen Mittelalters dort zu erkennen, wo man es nicht unbedingt vermuten w\u00fcrde, in Herrschaftssymbolik und Rechtsgeschichte: \u00abSo geh\u00f6rt zu den Symbolen der K\u00f6nigsherrschaft immer eine Lanze, vor und nach der Christianisierung. Heute wird die karolingische Fl\u00fcgellanze in Wien als \u201aHeilige Lanze\u2018 ausgestellt. In sie soll ein Nagel vom Kreuz Christi eingearbeitet worden sein. Dieser Gedanke kommt erst im Hohen Mittelalter auf. Die \u00dcbernahme der Lanze als Herrschaftssymbol ist ein Zeichen kultureller germanischer Kontinuit\u00e4t, das erst sp\u00e4t umgedeutet wurde.\u00bb", "Auch im Sachsenspiegel \u2009(1220\u20131235) lasse sich eine germanische Tradition erkennen: \u00abUrheber Eike von Repgow zeichnete geltendes Recht schriftlich auf, wahrscheinlich um dem damals aus Italien kommenden, verschrifteten r\u00f6mischen Recht etwas entgegenzusetzen.\u00bb \u00abErstmals in der Menschheitsgeschichte\u00bb, so Scheil, \u00abwurde das Verbot der Sklaverei festgeschrieben. (\u2026) Im r\u00f6mischen Recht hingegen konnte der Mensch schlichtweg zur Sache werden. Es ist sicher gewagt, aber am Anfang des Endes der r\u00f6mischen Herrschaft in Germanien stand mehr als tausend Jahre zuvor ja ebenfalls der Versuch des Varus, das r\u00f6mische Rechtsverst\u00e4ndnis dem Lande aufzuzwingen. Da wurden tief sitzende Unterschiede im Menschenbild schon damals politisch wirksam.\u00bb", "Nicht zuletzt ist da noch die Sprache: Mit dem Hildebrandslied (8. oder 9. Jahrhundert) stellt ein in Althochdeutsch \u00fcberliefertes germanisches Heldenlied das \u00e4lteste deutsche Sprachzeugnis dar. Das in Mittelhochdeutsch verfasste Nibelungenlied (11. Jahrhundert) spiegelt bereits die Kultur gro\u00dfer mittelalterlicher H\u00f6fe wider. Dem Leser wird sofort seine tragische Spannung klar: Zwar feiern die Schl\u00fcsselfiguren christliche Feste, im Zweifel aber handeln sie nach germanischen Werten \u2013 und mit dem Schwert.", "Im 20. Jahrhundert machten die Nationalsozialisten aus Germanen \u00dcbermenschen, richteten die Forschung politisch aus und streuten eine Botschaft: je germanischer, desto besser. Das Gefolgschaftswesen wurde, dem Zeitgeist entsprechend, als Vorbild blinden Gehorsams gepriesen. Dabei gr\u00fcndete es sich auf gegenseitige Verpflichtung, lateinisch consilium et auxilium \u2013 Rat und Tat. Bei den Sachsen wurden die Gefolgschaftsf\u00fchrer sogar gew\u00e4hlt. Die Schulb\u00fccher der DDR wiederum stilisierten die Germanen zu Widerstandsk\u00e4mpfern. Aus dem adligen Cherusker wurde im real existierenden Sozialismus ein Proletarier mit H\u00f6rnerhelm. Daran kn\u00fcpften dann auch die 68er an. Ihnen galten unsere Vorfahren als naturreligi\u00f6se Indianer Europas, deren Lebensart durch den r\u00f6mischen Imperialismus bedroht wurde. Doch nun hei\u00dft es f\u00fcr unsere bunten Schulb\u00fccher wohl f\u00fcr immer: Die Nibelungen ziehen aus.", "Germanen aber sind daf\u00fcr bekannt, sich nicht unterkriegen zu lassen. Sie k\u00e4mpfen, insbesondere um ihren Platz in der Geschichte. Und so steht dem verordneten Auszug aus Lehrpl\u00e4nen ein ungeheurer Aufstieg gegen\u00fcber \u2013 und zwar in der Popul\u00e4rkultur. In der Blockbuster-Serie Vikings \u2009(seit 2013) ist es Odin, Gott der Kriegerb\u00fcnde und Urheber der Runen, der \u2013 in Blitz und Donner geh\u00fcllt \u2013 dem Krieger Ragnar Lodbrok und seiner bald gr\u00f6\u00dfer werdenden Gefolgschaft den Weg zu fernen Ufern und zur K\u00f6nigskrone weist. Geschickt verbinden die Staffeln G\u00f6tterwelt und Geschichte. Hier haben die Weltesche und Aslaug, die Tochter des Drachent\u00f6ters Sigurd, genauso Platz wie geschichtliche Wegmarken. Dabei st\u00fctzen sich die Handlungsstr\u00e4nge wesentlich auf eine Hauptquelle der Wikingerzeit: Die Gesta Danorum\u2009 (um 1200) eines M\u00f6nches, den man Saxo Grammaticus nannte.", "Auch in Game of Thrones spiegeln die wei\u00dfen Wanderer, Wildlinge und der Schutzwall die nordische Sagenwelt wider. Vorl\u00e4ufer ist nat\u00fcrlich Tolkiens Herr der Ringe. Gleich zwei Wissenschaftler haben die germanischen Wurzeln des Epos herausgearbeitet: der Runen-Experte Wolfgang Krause und zuletzt der Germanist Rudolf Simek. Ihr Befund: Vom Erscheinungsbild Gandalfs, das Odin in der V\u00f6lsungen-Sage entlehnt ist, \u00fcber die totenbeschw\u00f6rende Schwarzkunst (Seidr), die Sauron wie Odin aus\u00fcben, bis zu dessen Ringen ist nahezu alles von der mythischen Vorstellungswelt der Germanen inspiriert \u2013 was der Philologe Tolkien im \u00dcbrigen immer einr\u00e4umte. Dass Ringe als kultische Gegenst\u00e4nde dienten, belegt der Goldring von Pietroasa (um 400). Die Runen auf ihm warnen: \u00abDer Goten Erbgut, heilig und unber\u00fchrbar.\u00bb\nF\u00fcr 2020 plant die Constantin-Film nun eine Verfilmung des Nibelungenstoffes. Grundlage des Mehrteilers soll Wolfgang Hohlbeins Roman Hagen von Tronje (1986) sein. Hagen soll als Held \u00e4lterer Freiheitsrechte, Siegfried als Empork\u00f6mmling dargestellt werden, der das Heidentum zugunsten des Christentums verdr\u00e4ngen wolle. Ausgleichende Gerechtigkeit: Die Sch\u00fcler werden sp\u00e4testens dann wohl mit zahlreichen Fragen vorstellig werden \u2013 auch ganz ohne Schulbuch oder Lehrplan.", "_ Fabian Becker (*1991) hat in Bayreuth Geschichtswissenschaft studiert. Seine Masterarbeit tr\u00e4gt den Titel \u00abDer Erste Kreuzzug. Ein Endzeit-Unternehmen?\u00bb W\u00e4hrend seiner Studienzeit absolvierte er verschiedene Praktika in Berlin, unter anderem bei den Wissenschaftlichen Diensten des Bundestages und der Gedenkbibliothek zu Ehren der Opfer des Kommunismus. Seit Juni 2019 arbeitet er als B\u00fcroleiter f\u00fcr die Stadtratsfraktion der AfD in Koblenz und befasst sich in seiner Freizeit mit europ\u00e4ischer Fr\u00fchgeschichte und dem christlich-germanischen Mittelalter.", "Dieser Artikel erschien im COMPACT-Magazin 02/2020. Diese Ausgabe k\u00f6nnen Sie in digitaler oder gedruckter Form\u00a0 hier bestellen."]}}}