{"news_outlet": "compact_online", "provenance": "https://www.compact-online.de/die-grosse-luege-globaler-migrationspakt-soll-entgegen-versprechen-verbindlich-werden/", "query_keywords": ["migration", "ausl\u00e4nder", "zuwander", "asyl", "einwander"], "creation_date": "03.04.2019", "last_modified": "04.04.2019", "crawl_date": "21.12.2020", "author_person": ["Online-Autor"], "author_organization": [], "news_keywords": ["eu", "EU-Recht", "Gobal Compact of Migration", "Migrationspakt", "\u00d6sterreich", "un", "UNO", "Volksaustausch"], "content": {"title": "Die gro\u00dfe L\u00fcge: Globaler Migrationspakt soll entgegen Versprechen verbindlich werden", "description": "Das war zu erwarten, gibt es doch unz\u00e4hlige Beispiele daf\u00fcr, wie der Michel systematisch belogen wird: Der angeblich unverbindliche Migrationspakt, der Ende vergangenen Jahres klammheimlich an der \u00d6ffentlichkeit vorbei in Marrakesch verabschiedet werden sollte, jedoch wider Erwarten in die \u00d6ffentlichkeit gelangte und erhebliche Widerst\u00e4nde ausl\u00f6ste, soll laut Rechtsgutachten und gem\u00e4\u00df Willen der EU-Kommission in geltendes EU-Recht umgewandelt werden. \u00d6sterreich, welches ihn abgelehnt hatte, hat bereits protestiert. Der \u201eGlobale Pakt f\u00fcr sichere, geordnete und regul\u00e4re Migration\u201c (GCM), der am 19. Dezember 2018 in Marokko von 152 Staaten in der UN-Generalversammlung unterzeichnet wurde \u2013 24 waren der Abstimmung ferngeblieben, 17 dagegen oder", "body": {"": ["Der \u201eGlobale Pakt f\u00fcr sichere, geordnete und regul\u00e4re Migration\u201c (GCM), der am 19. Dezember 2018 in Marokko von 152 Staaten in der UN-Generalversammlung unterzeichnet wurde \u2013 24 waren der Abstimmung ferngeblieben, 17 dagegen oder enthielten sich \u2013, soll in Kraft treten. Wieder und wieder hatten Merkel und ihre Schergen kolportiert, dieser Pakt sei nicht obligatorisch, sondern lediglich eine Erkl\u00e4rung des politischen Willens. Der Rautenkanzlerin Satz, \u201ewir unterschreiben, weil der Pakt unverbindlich ist\u201c, hatte f\u00fcr H\u00e4me gesorgt. Einmal mehr wird ersichtlich: Die Halbwertzeiten ihrer L\u00fcgen werden immer k\u00fcrzer. Allerdings hatte sie auf die Frage des AfD-Abgeordneten Martin Hebner im Zusammenhang mit der Rechtsverbindlichkeit des \u201eGlobalen Paktes f\u00fcr Migration\u201c laviert: \u201e(\u2026) Und diese Abstimmung muss dann so sein, dass zwei Drittel der vertretenen L\u00e4nder der Vereinten Nationen dem zustimmen, und dann ist es f\u00fcr alle g\u00fcltig. Das ist nun mal so, wenn es um Mehrheitsentscheidungen geht\u201c. Diese Aussage blieb unbeachtet, da man an ihre verquarksten Formulierungen gew\u00f6hnt ist und die allseits betonte Unverbindlichkeit wie ein Rettungsanker im Raum stand.", "Sp\u00e4ter sorgte der UN-Sprecher f\u00fcr den n\u00e4chsten Riss im nach wie vor kolportierten Narrativ der \u201eUnverbindlichkeit\u201c. Er stellte in Marrakesch klar: \u201eDue to the legally binding nature of the document it\u2019s for the participating states to implement the GCM at the national level.\u201c (Wegen der rechtlich bindenden Natur des Paktes ist es jetzt an den Mitgliedsstaaten, den GCM auf nationaler Ebene umzusetzen.) Seltsamerweise haben die Medien auch das kaum registriert. Die in aller Eile organisierten europaweiten Demonstrationen und Petitionen gegen die ungehinderte Einwanderung von Menschen, die mit offensichtlich mehr Rechten ausgestattet werden sollen als die hiesigen, blieben ungeh\u00f6rt, die Proteste der Opposition hingegen nicht: Fl\u00e4chendeckend wurde ihr Dummheit und Unkenntnis, Rassismus und Fremdenfeindlichkeit, B\u00f6sartigkeit und \u201eRechtspopulismus\u201c unterstellt. Der Betrug gipfelte in der Behauptung, sie schmissen mit Fake-News um sich.", "Wie diese stattdessen von Politikern und Medien verbreitet wurden und werden, ist nachzulesen in Thomas P. M. Barnetts verst\u00f6rendem Buch \u201eDie 4 Neuen Gesetze der Globalisierung\u201c. Hierin beschreibt der US-amerikanische Milit\u00e4rforscher, Regierungsberater und Globalisierungsfanatiker bereits 2005 die beabsichtigte Gleichschaltung aller L\u00e4nder der Erde mittels Migration. Diese w\u00fcrde durchgesetzt werden; niemand k\u00f6nne sich gegen die schleichende Transformation wehren. Ein Auszug daraus:", "1. Das Dogma der Globalisierung ist die Privatisierung aller realen Werte. Alles wird privatisiert, internationalisiert und profitorientiert vermarktet. Alles ist Ware; alles hat einen Preis; alles kann gekauft und verkauft werden!", "2. Arbeitnehmer sind lediglich \u201eKostenfaktoren\u201c und jederzeit austauschbare \u201eHumanressourcen\u201c.", "Die Kontrolle aller nat\u00fcrlichen Ressourcen, der Energieversorgung, der Trinkwasserversorgung, der Weltw\u00e4hrung sowie genmanipulierte Nahrung sind eine unabdingbare Voraussetzung f\u00fcr die Herrschaft weltweiter Kartelle.", "3. Keine Regierung darf den \u201efreien Kapitalverkehr\u201c und den R\u00fcckfluss von Profiten behindern. Die L\u00e4nder m\u00fcssen in gegenseitige Abh\u00e4ngigkeit gebracht werden, so dass sie alleine nicht mehr existieren k\u00f6nnen.", "4. Staaten, die sich dagegen stellen, sind \u201eSchurkenstaaten\u201c. Gegner dieser Globalisierung m\u00fcssen vernichtet werden, fordert der Globalisierungsideologe, und zwar w\u00f6rtlich: \u201eWe shall kill them!\u201c", "Das Endziel ist \u201edie Gleichschaltung aller L\u00e4nder der Erde\u201c (Seite 70). Das soll durch eine Vermischung der Rassen erreicht werden mit dem Ziel einer \u201ehellbraunen Rasse\u201c in Europa (Seite 66). Dazu soll Europa j\u00e4hrlich 1,5 Millionen Einwanderer aus der Dritten Welt aufnehmen (Seite 43). Das Ergebnis w\u00e4re eine Bev\u00f6lkerung mit einem durchschnittlichen IQ von 90. Die europ\u00e4ischen L\u00e4nder w\u00fcrden niemals mehr als Konkurrenten auftreten, eine tausendj\u00e4hrige Kultur w\u00fcrde vernichtet werden.", "F\u00fcr alle, die diesen Zielen entgegentreten, haben die Globalisierer eine einfache L\u00f6sung: \u201eKill them\u201c, erf\u00e4hrt man auf den Seiten 51, 67 oder Seite 111.", "Ethik, Humanismus und Religion oder gar Liebe zum Mitmenschen sind ihnen Fremdworte, wenn es um Macht geht. Insofern haben die USA in der regulierungsw\u00fctigen EU einen willigen Vollstrecker ihrer Hegemonialgel\u00fcste gefunden. Und w\u00e4hrend die durch ARD und ZDF einseitig berieselten bundesdeutschen Kreuzchenmacher noch immer ihre Abschaffer w\u00e4hlen, taucht ein vom 1. Februar datiertes vertrauliches Papier auf, welches den Globalen Pakt mit allerlei Kniffen und Hebeln in europ\u00e4isches Recht umzusetzen gedenkt. Betitelt ist es mit \u201eThe Legal Effects of the adoption of the Global Compact for Safe, Orderly and Regular Migration (CGM) by the UN General Assembly\u201c (Die rechtlichen Auswirkungen der Anwendung des Globalen Pakts f\u00fcr sichere, geordnete und regul\u00e4re Migration der UN-Generalversammlung), adressiert an hochrangige EU-Beamte.", "Dem vorgeblich unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfportal \u201eCorrectiv\u201c zufolge ist es zuerst in Ungarn durchgeleakt worden und entspreche nicht den kolportierten Tatsachen. Betrachtet man sich die Sponsoren des Facebook-W\u00e4chters \u2013 die Rudolf-Augstein-Stiftung, die Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung und erst recht die Open Society Foundations von US-Milliard\u00e4r George Soros \u2013 so sind Zweifel an den Dementi angebracht! Tatsache ist, es gibt dieses geheime Dokument, das nach EU-Beschl\u00fcssen und EuGH-Gutachten Bezug nimmt auf das V\u00f6lkerrecht, wonach der GCM sehr wohl rechtliche Bindungswirkung auf die EU-Mitgliedsstaaten entwickelt. Das hei\u00dft zusammenfassend: Der Pakt soll f\u00fcr alle EU-Staaten, auch f\u00fcr die, die ihn nicht unterzeichnet haben, verbindlich werden. Die EU-Kommission will ihn in geltendes EU-Recht umwandeln, wobei die EU-Mitgliedsstaaten \u201ein \u00dcbereinstimmung mit dem Grundsatz der loyalen Zusammenarbeit\u201c daran arbeiten sollen, \u201edie Verwirklichung der Ziele, einschlie\u00dflich der Umsetzung des GCM, zu erleichtern\u201c. Die L\u00e4nder sollten von Ma\u00dfnahmen absehen, \u201edie die Erreichung dieser Ziele gef\u00e4hrden k\u00f6nnten\u201c. Nach dem EU-Resettlement-Konzept sei all das, was im UN-Migrationsrecht als V\u00f6lkerrecht beschlossen wurde, l\u00e4ngst geltendes EU-Recht.", "Was der V\u00f6lker- und Europarechtler Ulrich Vosgerau folgenderma\u00dfen quittiert: \u201eJuristisch gesehen ist dieses Dokument vollkommen wahnhaft und methodisch nicht nachzuvollziehen. Es handelt sich um keine fachlich vertretbare oder auch nur nachvollziehbare Auslegung oder Anwendung des geltenden Unionsrechts.\u201c Gegen das sich \u00d6sterreich wehrt.", "Laut ots.at. hat die Alpenrepublik bereits vor einigen Tagen eine Protestnote an die EU-Kommission eingereicht: Der FP\u00d6-Spitzenkandidat f\u00fcr die EU-Wahl, Generalsekret\u00e4r Harald Vilimsky, warnte vor dem Positionspapier des Juristischen Dienstes der Europ\u00e4ischen Kommission, wonach der UN-Migrationspakt f\u00fcr alle EU-Mitgliedsstaaten verbindlich sei. \u201e\u00d6sterreich ist aus guten Gr\u00fcnden dem Migrationspakt nicht beigetreten, weil wir eine verpflichtende Zuwanderung strikt ablehnen. Es ist gut, dass Au\u00dfenministerin Karin Kneissl, nachdem sie Kenntnis \u00fcber diese Einsch\u00e4tzung der EU-Kommission erlangt hat, umgehend ein mehr als deutliches Positionspapier \u00fcbergeben hat, in dem klargestellt wird, dass \u00d6sterreich diese Rechtsansicht der EU-Beamten nicht teilt und diesen Pakt weiterhin zu 100 Prozent als nicht verbindlich erachtet\u201c, so Vilimsky.", "\u201eWenn jetzt ein Rechtsb\u00fcro der EU-Kommission den UN-Migrationspakt sehr wohl als verbindlich bezeichnet, dann liegt die Vermutung nahe, dass die Kommission mit unsauberen Tricks versucht, diesen den Mitgliedsstaaten unterzujubeln. Diese Vorgangsweise ist inakzeptabel, abzulehnen und zeigt, wie wichtig ein deutliches Zeichen gegen die EU-Zentralisten bei der EU Wahl ist\u201c, betonte Vilimsky. Es zeige sich einmal mehr, wie wichtig es gewesen sei, dass die FP\u00d6 von Anfang an vor den Auswirkungen des UN-Migrationspaktes gewarnt habe. \u201eWir bestehen in den Bereichen Asyl und Zuwanderung auf unsere nationale Souver\u00e4nit\u00e4t und lehnen eine Vermischung ab. Es kann auch nicht sein, dass ein Recht auf Migration Geltung erlangt, denn dies w\u00fcrde Europa vor unl\u00f6sbare Probleme stellen.\u201c", "Aktion! GRETA NERVT IM DOPPELPACK\nCOMPACT-Magazin 4/2019 \u201eKlima-Hysterie als Ersatz-Religion\u201c: Die kleine Greta verbreitet Panik \u2013 und hunderttausende Teenager folgen ihr.\u00a0\nCOMPACT-Spezial \u201eNie wieder Gr\u00fcne\u201c: Die Gr\u00fcnen sind die Gesinnungsw\u00e4chter, die alles verbieten wollen: Diesel, Benziner, CO2, Atomstrom, Kohle, Plastikstrohhalme, Schweineschnitzel, Gl\u00fchbirnen. Au\u00dferdem das Rauchen, das Gymnasium, die Nationalhymne und die Bismarck-Stra\u00dfe. Negerkuss geht gar nicht, Zungenkuss nur mit notariell best\u00e4tigter Genehmigung. Wo gr\u00fcne Miesepeter auftauchen, verstummen die lustigen Lieder, und die Raumtemperatur sinkt. Sie sind eine Bedrohung unserer freiheitlich-demokratischen Grundordnung.\u00a0Statt 14,30 nur 9,95 Euro!", "Die bereits eingetreten sind bei den Ziell\u00e4ndern von Migration, die jetzt die fatalen Folgen dieser v\u00f6llig fehlgeleiteten Politik zu sp\u00fcren bekommen. Die EU-Wahl am 26. Mai wird entscheiden, ob die B\u00fcrger Europas \u00fcberhaupt noch irgendwelche parlamentarischen Entscheidungsrechte haben, oder ob die Riesenschritte in den zentralistisch, sozialistisch-planwirtschaftlichen Einheitsstaat EU dann in Sieben-Meilen-Stiefeln erfolgen, die die autochthonen V\u00f6lker niederwalzen und sie nur noch als Zahler ihres gigantischen Machtapparates sowie f\u00fcr die Heere von abermillionen Arbeitslosen aus unterentwickelten und kulturfremden L\u00e4ndern missbrauchen. Denn der Migrationspakt ist, was er ist: Ein Verbrechen der EU beziehungsweise der Vereinten Nationen gegen die Menschlichkeit. Er ist ein Straftatbestand im V\u00f6lkerrecht, der durch einen ausgedehnten oder systematischen Angriff gegen eine Zivilbev\u00f6lkerung gekennzeichnet ist.", "Sterben die Deutschen aus? Jedes Jahr gibt es viel mehr Sterbef\u00e4lle als Geburten \u2013 die L\u00fccke wird nur durch Zuwanderung \u00fcberdeckt. Der Volksaustausch ist kein Hirngespinst, sondern Realit\u00e4t, die mithilfe des Migrationspaktes geschaffen wird. Im Jahr 2015 lie\u00dfen sich zwei Millionen Ausl\u00e4nder in Deutschland nieder (darunter knapp 900.000 Asylsuchende), w\u00e4hrend eine Million Inl\u00e4nder wegzogen. Zwei Millionen rein, eine Millionen raus \u2013 das nennt man Austausch. Keiner hat diejenigen, <<die schon l\u00e4nger hier leben>> \u2013 so Angela Merkel \u00fcber unser Volk \u2013 gefragt, ob sie ausgetauscht werden wollen. Die Demokratie ist in dieser \u00dcberlebensfrage suspendiert. COMPACT-Spezial liefert die Fakten und Zahlen zu Geburtenabsturz und \u00dcberfremdung, nennt Drahtzieher und Motive, beschreibt den drohenden Untergang \u2013 und die Wege zur Rettung."]}}, "recommendations": ["https://www.compact-online.de/compact-tv-die-wall-street-und-hitler-das-tabu-des-20-jahrhunderts/", "https://www.compact-online.de/gesuender-leben-muss-man-deswegen-auf-fleisch-verzichten/", "https://www.compact-online.de/alarm-england-virus-hysterie-befoerdert-elon-musks-transhumanismus-plaene-mit-dem-mrna-impfstoff-elsaessers-videokolumne/"]}