{"news_outlet": "compact online", "provenance": "https://www.compact-online.de/deutsche-geschichte-ade-thueringer-regierung-will-strassen-und-plaetze-nach-migranten-umbenennen/", "query_keywords": ["migrant"], "creation_date": "19.03.2019", "last_modified": "20.03.2019", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Online-Autor"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Deutsche Geschichte ad\u00e9: Th\u00fcringer Regierung will Stra\u00dfen und Pl\u00e4tze nach Migranten umbenennen", "description": "Eine Joseph-Goebbels-Stra\u00dfe? Undenkbar. Ein Hermann-G\u00f6ring-Platz? Ausgeschlossen. Eine Adolfstra\u00dfe? Doch, doch, die gibt es noch: In Braunschweig, wo Hitler Ehrenb\u00fcrger war. So wie in rund 4000 anderen Orten auch. Da nimmt sich das fr\u00e4nkische Marktschorgast nicht aus, aber hier scheitert die Aberkennung dieser W\u00fcrde an formal-juristischen H\u00fcrden. Gegen die werden Linke, die Gr\u00fcnen und SPD des Th\u00fcringer Landtags nicht zu k\u00e4mpfen haben: Laut ihrem Willen sollen Stra\u00dfen und Pl\u00e4tze im Freistaat k\u00fcnftig nach Migranten benannt werden. Es sollen \u201epositive Bez\u00fcge\u201c dazu hergestellt werden, dass sie in der Geschichte von Th\u00fcringen und Deutschland eine gro\u00dfe Rolle gespielt h\u00e4tten, so die Verlautbarungen der", "body": {"": ["Eine Joseph-Goebbels-Stra\u00dfe? Undenkbar. Ein Hermann-G\u00f6ring-Platz? Ausgeschlossen. Eine Adolfstra\u00dfe? Doch, doch, die gibt es noch: In Braunschweig, wo Hitler Ehrenb\u00fcrger war. So wie in rund 4000 anderen Orten auch. Da nimmt sich das fr\u00e4nkische Marktschorgast nicht aus, aber hier scheitert die Aberkennung dieser W\u00fcrde an formal-juristischen H\u00fcrden. Gegen die werden Linke, die Gr\u00fcnen und SPD des Th\u00fcringer Landtags nicht zu k\u00e4mpfen haben: Laut ihrem Willen sollen Stra\u00dfen und Pl\u00e4tze im Freistaat k\u00fcnftig nach Migranten benannt werden.", "Es sollen \u201epositive Bez\u00fcge\u201c dazu hergestellt werden, dass sie in der Geschichte von Th\u00fcringen und Deutschland eine gro\u00dfe Rolle gespielt h\u00e4tten, so die Verlautbarungen der Regierungsfraktionen. Angesichts der gewaltsamen \u00dcbergriffe auf die Neub\u00fcrger, die in die Hunderttausende gehen, und der Zigtausenden von Morden an Merkels G\u00e4sten seit ihrem ununterbrochenen fr\u00f6hlichen Einmarsch im Herbst 2015 sehen sich die Vertreter von Rot-Rot-Gr\u00fcn auf kommunaler Ebene offensichtlich beflei\u00dfigt, die nach Deutschen benannten Stra\u00dfen zur Umbenennung freizugeben. Auch wenn sich deren Namensgeber um den Staat verdient gemacht haben. Viele seien belastet, so die Begr\u00fcndung.", "Ein Martin Luther (1483 bis 1546) etwa, auch wenn er die Christen vom Joch der Ablasszahlung und dem Hegemonialanspruch eines Papstes \u00fcber die Christenheit und die Welt befreit und die Kirche geh\u00f6rig reformiert hat, so war er doch ein Antisemit. Geht es dann bald Wittenberg an den Kragen, den Namenszusatz \u201eLutherstadt\u201c abzulegen? Das w\u00e4re nur konsequent vor dem Hintergrund der deutschen Schuld, die sich seit dreieinhalb Jahren massiert, wie die t\u00e4glichen Anschl\u00e4ge der Restdeutschen auf Synagogen und Kippa-Tr\u00e4ger beweisen. Und, logo, Bayreuth d\u00fcrfte k\u00fcnftig nur noch Musikfestspiele auff\u00fchren. Schlie\u00dflich war Richard Wagner (1813 bis 1883), dessen Nachfahren sie dem gro\u00dfen Komponisten zu Ehren initiierten, posthum des F\u00fchrers Lieblingsmusikant.", "Auch ein Ernst Moritz Arndt (1769 bis 1860), der gro\u00dfe deutsche Schriftsteller, Historiker, Freiheitsk\u00e4mpfer und Abgeordnete der Frankfurter Nationalversammlung, der gegen die Besetzung Deutschlands durch Napoleon mobilisiert hatte, ist nicht l\u00e4nger tragbar: Die Greifswalder Universit\u00e4t hat bereits den Namen des Lyrikers der Befreiungskriege getilgt. Schlie\u00dflich hat er aus seiner Gruft heraus 1933 nicht gegen die Vereinnahmung seines Namens durch die Nazis interveniert, die ihn zum Patron der im Jahr 1456 gegr\u00fcndeten Hochschule erkoren. Dass da die Berliner Kaderschmiede von r\u00fchmlichen Ideen wie Genderklos und Gendersprache und Schuleschw\u00e4nzen und Klimarettung und Dieselverbot und Abgassteuer und 72 Geschlechter noch immer \u201eReichstag\u201c hei\u00dft, ist eine str\u00e4fliche Vernachl\u00e4ssigung der Bereinigung von irgendwelchen Altlasten.", "Auch die Wilhelm-Stra\u00dfen, die es in so gut wie jeder Stadt gibt, geh\u00f6ren auf den M\u00fcllhaufen der Geschichte, die rot-rot-gr\u00fcn jetzt f\u00fcr sich reklamiert. Schlie\u00dflich verweisen die Schilder auf unseren alten Kaiser, diesen perfiden Nationalisten. Kn\u00f6pfen wir uns Friedrich von Schiller (1759 bis 1773) vor, den angestaubten deutschen Poeten, der sich auf zahllosen Stra\u00dfenschildern findet. In seinen fr\u00fchen Dramen wie \u201eDie R\u00e4uber\u201c bis zu \u201eDon Carlos\u201c hatte er den Blick auf politische Tyrannen und auf Rebellion gegen sie gelenkt. Nicht auszudenken, die deutschen B\u00fcrger n\u00e4hmen sich den Freiheitsdichter zum Vorbild. Oder Immanuel Kant, auch er bis vor kurzem beliebte Zierde von Stra\u00dfen in nahezu jeder Stadt, der das \u201eWiderstandsrecht\u201c gegen staatliche Herrschaft mit seiner Feder verteidigte. Was w\u00fcrde nur aus der Philosophie von rot-rot-gr\u00fcn, die sich ganz der Erziehung des Deutschen widmet?", "Ganz gef\u00e4hrlich w\u00e4re es, den Namen Johann Benjamin Erhard (1766 bis 1827) dort zu belassen, wo er bislang die Schilder ehrte: Der politische Philosoph im Zeitalter der Franz\u00f6sischen Revolution sah in den \u201eMenschenrechten\u201c auch das \u201eRecht auf Revolution\u201c, sofern dieses vor dem \u201eGerichtshof der Moral\u201c begr\u00fcndbar war. Last but not least m\u00fcsste auch der Name von Immanuel Kant (1724 bis 1804) von der selbst in jedem Dorf allgegenw\u00e4rtigen Bildfl\u00e4che verschwinden. Immerhin k\u00f6nnten sich die B\u00fcrger an dem Aufkl\u00e4rer und bedeutendsten Vertreter der abendl\u00e4ndischen Philosophie und an dessen Reflektionen zu Vernunft und F\u00e4higkeit des menschlichen Denkens orientieren. Das Wohl des deutschen Volkes, dem sich insbesondere die Linken und die Gr\u00fcnen so verpflichtet sehen, geriete in Schieflage.", "Wo k\u00e4men wir denn hin ohne die Parteien, wenn sie uns nicht mehr empfehlen k\u00f6nnten, welche Klassiker wir bewundern d\u00fcrfen und welche nicht. Um wen wir trauern sollten und um wen nicht. Und so haben sie eine hervorragende L\u00f6sung f\u00fcr das Dilemma: Sie l\u00f6schen die Namen von gro\u00dfen Deutschen auf Stra\u00dfenschildern und ersetzen sie durch Migranten. Und das d\u00fcrfen sie auch, sogar gegen Mehrheitsbeschl\u00fcsse wie bei der Uni Greifswald. Denn sie haben sich Paragraphen gegeben:", "Dieses am vergangenen Dienstag abgefasste Papier der Enquete-Kommission, die sich im Sommer 2017 konstituiert hatte, liegt der Deutschen Presse-Agentur (dpa) vor. Einzig Stephan Brandner, AfD-Bundestagsabgeordneter und Vorsitzender der Th\u00fcringer Landesgruppe, lehnt jegliche Instrumentalisierung von Stra\u00dfennamen ab: \u201eDie Umbenennung von Stra\u00dfen ist eine weitere rotgr\u00fcne Irrsinnsidee. Man k\u00f6nnte meinen, dass es in Th\u00fcringen keine Probleme wie massenweise Stundenausfall an Schulen, das Sterben des l\u00e4ndlichen Raums und eine v\u00f6llig verschlafene Digitalisierung gibt. Dem ist aber nicht so. Vielmehr ist es den Rotgr\u00fcnen offenbar wichtiger, sich mit der Umbenennung von Stra\u00dfen nach Migranten und einer Umgestaltung ihres liebsten Kindes, dem Landesprogramm f\u00fcr Demokratie, Toleranz und Weltoffenheit, auseinanderzusetzen.\u201c", "\u00d6koterror, Deindustriealisierung, Verbote, Vorschriften. Die Gr\u00fcnen sind das Schreckgespenst, das diesem Land den Garaus machen wird. Warum, k\u00f6nnen Sie in der\u00a0M\u00e4rz-Ausgabe von COMPACT-Magazin erfahren. Also keinesfalls verpassen \u2013 auch nicht unterwegs: Besorgen Sie sich unbedingt Ihren\u00a0Digitalpass!", "Pfui, Herr Brandner, wie h\u00e4sslich. Stellen Sie sich doch einmal vor, um wie viel noch bunter es in der Republik zuginge, wenn Stra\u00dfen nun nach Aras Bacho benannt w\u00fcrden, dem honorigen Huffington-Post-Schriftsteller, der sich so selbstlos f\u00fcr seine syrischen Kumpels und f\u00fcr deutsche M\u00e4dels einsetzt. Oder der Breitscheid-Platz nach Anis Amri, der dem Staat jede Menge Rentenzahlungen erspart hat. Wie w\u00e4r\u00b4s mit Sultan-S\u00fcleyman-Chan-\u201eder-Pr\u00e4chtige\u201c-Schule, benannt nach dem osmanischen Herrscher (1494 bis 1566), der nahezu ganz Europa unterwarf, um dem Kontinent die Religion des Friedens zu bringen. Und wenn er die Bev\u00f6lkerungen abdolchte und hinmetztelte, so doch nur, um sie so vor Hungersnot zu bewahren.", "Allerdings d\u00fcrften sich die Taxikosten bei Fahrten zur Hussein-Al-Mohammed-Saidi-Zaib-Strasse / Ecke Ali-Naftan-Ben-Amad-Ben-Asghar-Ben-Mehdi-Stra\u00dfe exorbitant erh\u00f6hen, bis der Fahrer die Namen ins Navi getippt hat. Aber wir haben es ja\u00a0\u2013\u00a0auch die Millionen, die der Austausch der Stra\u00dfenschilder kostet. Hauptsache ist doch, die Bildungs- und Umerziehungsoffensive geht voran\u2026"]}}}