{"news_outlet": "compact_online", "provenance": "https://www.compact-online.de/europas-patrioten-auf-dem-vormarsch-compact-interviews-mit-maximilian-krah-afd-und-jordan-bardella-rn/", "query_keywords": ["einwander"], "creation_date": "27.04.2019", "last_modified": "27.04.2019", "crawl_date": "21.12.2020", "author_person": ["Daniell Pf\u00f6hringer"], "author_organization": [], "news_keywords": ["AfD; Lega", "Brexit", "Brexit Party", "D\u00e4nische Volkspartei", "Die Finnen", "EAPN", "EKRE", "Estnische Konservative Volkspartei", "eu", "Europ\u00e4ische Allianz der Menschen und Nationen", "Europawahl", "FP\u00d6", "Jordan Bardella", "Maximilian Krah", "Nigel Farage", "Rassemblement Nattional", "RN"], "content": {"title": "Europas Patrioten auf dem Vormarsch | COMPACT-Interviews mit Maximilian Krah (AfD) und Jordan Bardella (RN)", "description": "Am 26. Mai findet mit der Europawahl ein f\u00fcr das patriotische Lager entscheidender Urnengang in diesem Jahr statt. COMPACT hat den AfD-Politiker Maximilian Krah und den Spitzenkandidaten des franz\u00f6sischen Rassemblement National (RN), Jordan Bardella, dazu befragt. Die Interviews finden Sie in der Ausgabe 5/2019 mit dem brisanten Titelthema \u201eKrieg gegen Rechts\u201c, die seit heute am Kiosk erh\u00e4ltlich ist oder HIER bestellt werden kann. Rechte Parteien werden Umfragen zufolge so stark wie nie im n\u00e4chsten Stra\u00dfburger Parlament vertreten sein. H\u00f6chstwahrscheinlich wird auch Gro\u00dfbritannien nochmal an dem Urnengang teilnehmen m\u00fcssen, da der Brexit bis maximal 31. Oktober verschoben wurde. Eine Einigung auf", "body": {"": ["Rechte Parteien werden Umfragen zufolge so stark wie nie im n\u00e4chsten Stra\u00dfburger Parlament vertreten sein. H\u00f6chstwahrscheinlich wird auch Gro\u00dfbritannien nochmal an dem Urnengang teilnehmen m\u00fcssen, da der Brexit bis maximal 31. Oktober verschoben wurde. Eine Einigung auf ein Austrittsabkommen in Westminister in den kommenden Wochen ist nicht abzusehen, nachdem der Deal zwischen London und Br\u00fcssel im Unterhaus dreimal durchgefallen ist. Ironie des Schicksals: Das Gezerre hat der neuen Brexit Party\u00a0 enormen Auftrieb gegeben. Die Brexiteers um Haudegen Nigel Farage rangieren laut einer aktuellen Umfrage von YouGov mit 23 Prozent auf Platz eins vor Labour (22%) und den Tories (17%). Und das, obwohl die Partei erst wenige Wochen alt ist und gerade erst mit dem Wahlkampf begonnen hat.", "Auf dem Kontinent gibt es ein neues B\u00fcndnis, die Europ\u00e4ische Allianz der Menschen und Nationen (EAPN), zu dem sich auf Initiative Matteo Salvinis die italienische Lega, der franz\u00f6sische Rassemblement National, die D\u00e4nische Volkspartei, die Partei Die Finnen, die FP\u00d6, die AfD und andere patriotische Parteien zusammengeschlossen haben. Der Formation kommt nicht zuletzt deshalb ein besonderes Gewicht zu, weil mit der Lega, den Freiheitlichen und seit kurzem auch der Estnischen Konservativen Volkspartei (EKRE) dort drei Parteien vertreten sind, die auf nationaler Ebene an der Regierung beteiligt sind.", "COMPACT hat mit dem stellvertretenden Landesvorsitzenden der AfD Sachsen, Maximilian Krah, gesprochen, der auf Listenplatz 3 seiner Partei zur Europawahl kandidiert und als engagierter Netzwerker auf dem internationalen Parkett gilt. Erst k\u00fcrzlich nahm er mit Italiens Innenminister Matteo Salvini an einer Familienkonferenz in Verona teil. Der 41-j\u00e4hrige Rechtsanwalt aus Dresden zeigt sich \u00fcberzeugt: \u201eWir werden mit unseren Partnern voraussichtlich die zweitst\u00e4rkste Fraktion im n\u00e4chsten Europaparlament bilden. Das bedeutet: Wir erobern zum ersten Mal seit Gr\u00fcndung dieses Parlaments einflussreiche Positionen. Das ist die Voraussetzung, um tats\u00e4chlich etwas zu ver\u00e4ndern.\u201c", "Im COMPACT-Interview bekennt sich der gl\u00e4ubige Katholik und Vater von sechs Kindern zu einer aktiven Bev\u00f6lkerungspolitik, zur traditionellen Familie und zu einer neuen Au\u00dfenpolitik, die Russland als Partner versteht und Deutschland \u2013 im Sinne Bismarcks \u2013 als \u201eehrlichen Makler\u201c zwischen Ost und West sieht. Krah hierzu:", "\u201eEs gibt ja zwei Konzepte: das Konzept Napoleon und das Konzept Mitteleuropa. Das erstgenannte l\u00e4uft wie folgt: Deutschland bezahlt, Frankreich kommandiert und Russland ist der Feind. Das haben wir 1813 hinter uns gelassen, dahin wollen wir nicht zur\u00fcck. Das hei\u00dft, wir wollen weder eine europ\u00e4ische Armee, noch wollen wir eine Sto\u00dfkraft gegen Russland \u2013 und schon gar nicht wollen wir uns von Macron sagen lassen, was wir zu tun und zu lassen haben. Wir sehen Europa auch nicht als Br\u00fcckenkopf der Amerikaner, also quasi als vorgelagerte Ostk\u00fcste. Stattdessen vertreten wir das zweitgenannte Konzept: eine eigenst\u00e4ndige Position, nicht expansiv, ohne globalen milit\u00e4rischen Anspruch, sondern politisch zur\u00fcckhaltend und mit dem Ziel, auszugleichen, vor allem zwischen Ost und West. Russland ist dabei unser nat\u00fcrlicher Partner.\u201c", "Auch Jordan Bardella, Spitzenkandidat des Rassemblement National (RN) ist sich sicher, dass die Europawahl den patriotischen Kr\u00e4ften neue M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen wird, um ein starkes Gegengewicht zum Eurokraten-Establishment zu bilden. Der 23-j\u00e4hrige Spross einer italienischst\u00e4mmigen Einwanderfamilie und Vertraute von Parteichefin Marine Le Pen studierte Geografie an der renommierten Pariser Sorbonne, bevor er sich ganz der Politik widmete.", "Im Interview mit COMPACT bekennt sich der Polit-Youngster aus Frankreich zu einer Demokratie, die diesen Namen auch wirklich verdient. In seinem Heimatland sieht er hier deutliche Defizite, die den RN bewusst benachteiligen sollen. Die Ziele seiner Partei mit beschreibt er mit den Worten: \u201eWir verteidigen gleichzeitig die Identit\u00e4t unseres Landes wie auch unser soziales Modell: Es geht darum, die Familien, die Mittelschicht und das einfache Volk zu sch\u00fctzen.\u201c Sowohl die nationale als auch die soziale Frage seien \u201eessenzielle K\u00e4mpfe\u201c, so Bardella. \u201eDie Verteidigung unserer Identit\u00e4t und gleichzeitig die Verteidigung der Franzosen, die am wenigsten haben. Diese K\u00e4mpfe m\u00fcssen parallel und nicht gegeneinander gef\u00fchrt werden.\u201c", "Zu weiteren wichtigen Punkten sagt der RN-Spitzenkandidat:", "\u201e\u00dcberall in Europa ist Einwanderung und damit verbunden der Islam derzeit das wichtigste Thema. Unsere Haltung gegen\u00fcber der gleichgeschlechtlichen Ehe haben wir vom RN immer sehr deutlich gemacht. Pers\u00f6nlich glaube ich allerdings, dass dieses Thema f\u00fcr das franz\u00f6sische Volk zur Zeit keine Priorit\u00e4t hat. Wir sollten uns daher den Problemen widmen, die gerade am dringendsten sind: Steuern, Arbeitslosigkeit, und Einwanderung.\u201c", "Die Interviews mit Maximilian Krah (AfD) und Jordan Bardella (RN) k\u00f6nnen Sie in voller L\u00e4nge in der aktuellen Ausgabe von COMPACT oder als Abonnent beziehungsweise mit Digital+ schon ab 0,95 Euro im Monat auch online lesen.", "Keine wichtigen Nachrichten mehr verpassen? Mit einem Abo von COMPACT erhalten Sie wichtige Informationen aus den Bereichen Politik, Kultur und Gesellschaft. Sichern Sie sich Ihren Vorsprung und erfahren Sie brisante Neuigkeiten, die von der Mainstream-Presse unter den Tisch gekehrt werden. Zur Bestellung einfach HIER oder auf das Bild oben klicken."]}}, "recommendations": ["https://www.compact-online.de/compact-tv-die-wall-street-und-hitler-das-tabu-des-20-jahrhunderts/", "https://www.compact-online.de/gesuender-leben-muss-man-deswegen-auf-fleisch-verzichten/", "https://www.compact-online.de/alarm-england-virus-hysterie-befoerdert-elon-musks-transhumanismus-plaene-mit-dem-mrna-impfstoff-elsaessers-videokolumne/"]}