{"news_outlet": "compact_online", "provenance": "https://www.compact-online.de/wer-kommt-der-bleibt-nur-12-prozent-der-asylbewerber-wurde-2018-der-schutztitel-entzogen/", "query_keywords": ["migration", "ausl\u00e4nder", "migrant", "fl\u00fcchtl", "asyl"], "creation_date": "27.04.2019", "last_modified": "27.04.2019", "crawl_date": "21.12.2020", "author_person": ["Daniell Pf\u00f6hringer"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asyl", "fdp", "Linda Teuteberg", "Volksaustausch", "Widerrufpr\u00fcfung", "Zuwanderung"], "content": {"title": "Wer kommt, der bleibt: Nur 1,2 Prozent der Asylbewerber wurde 2018 der Schutztitel entzogen", "description": "Immer haben hochrangige Vertreter der Politik den B\u00fcrgern suggeriert, dass Asylmigranten bei uns nur einen \u201ezeitweiligen Schutz\u201c (Angela Merkel, 2016) bek\u00e4men. Nun hat die Bundesregierung nun die Hosen heruntergelassen: Kaum einer, der es nach Deutschland geschafft hat, geht wieder. Laut einer Antwort des Bundesinnenministeriums auf eine Anfrage der FDP-Fraktion endeten 2018 nur etwas mehr als ein Prozent aller sogenannten Widerrufpr\u00fcfungen bei Asylbewerbern mit der Aberkennung des Schutztitels. Konkret wurden im vergangenen Jahr 85.053 derartige Verfahren abgeschlossen. Aber nur in 982 F\u00e4llen \u2013 das entspricht 1,2 Prozent \u2013 wurde der Schutzstatus entzogen. Das Haus von Innenminister Horst Seehofer gibt freim\u00fctig zu,", "body": {"": ["Laut einer Antwort des Bundesinnenministeriums auf eine Anfrage der FDP-Fraktion endeten 2018 nur etwas mehr als ein Prozent aller sogenannten Widerrufpr\u00fcfungen bei Asylbewerbern mit der Aberkennung des Schutztitels. Konkret wurden im vergangenen Jahr 85.053 derartige Verfahren abgeschlossen. Aber nur in 982 F\u00e4llen \u2013 das entspricht 1,2 Prozent \u2013 wurde der Schutzstatus entzogen.", "Das Haus von Innenminister Horst Seehofer gibt freim\u00fctig zu, dass \u201eAufhebungsverfahren in der Regel nur eingeleitet werden, wenn in der Person des Ausl\u00e4nders liegende Gr\u00fcnde vorliegen (beispielsweise Straftaten, Heimreisen, T\u00e4uschungen \u00fcber die Staatsangeh\u00f6rigkeit)\u201c. Eine \u00dcberpr\u00fcfung der ver\u00e4nderten Sicherheitslage in den Heimatl\u00e4ndern der Migranten findet demnach einfach nicht statt.", "Das kritisiert selbst die migrationspolitische Sprecherin der FDP-Bundestagsfraktion, Linda Teuteberg, die anmahnt, dass \u201edie Bedrohungslage vor Ort ber\u00fccksichtigt werden\u201c m\u00fcsse, \u201ewenn der Erwartung auch der Bundeskanzlerin entsprochen werden soll, dass zum Beispiel Fl\u00fcchtlinge aus dem Irak in ihre Heimat zur\u00fcckkehren, wenn der IS besiegt ist und die Lage sich verbessert hat\u201c.", "In COMPACT-Spezial 18 \u201eVolksaustausch: Geburtenabsturz und \u00dcberfremdung\u201c zeigen wir auf, wie das deutsche Volk durch eine verfehlte Politik zu Grunde gerichtet wird und was dagegen getan werden kann. Zur Bestellung einfach HIER oder auf das Bild oben klicken.", "Teuteberg kann es nicht nachvollziehen, \u201edass die Widerrufsquoten auch bei Staatsangeh\u00f6rigen extrem niedrig sind, deren Schutzquoten in den letzten Jahren deutlich gesunken sind, weil sich offenbar die Sicherheitslage verbessert hat\u201c. Nach Angaben der Bundesregierung sind 2015 noch 89 Prozent der Iraker anerkannt worden, 2018 aber nur noch 32 Prozent. Trotzdem verloren nur 1,7 Prozent der \u00fcberpr\u00fcften Iraker im vergangenen Jahr ihren Schutztitel.", "Nach einem Bericht der Welt hat das Bundesinnenministerium nun auf Dr\u00e4ngen des Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, Eckhardt Sommer, einen Gesetzentwurf erarbeitet, der eine Fristverl\u00e4ngerung f\u00fcr die Widerrufpr\u00fcfung von drei auf f\u00fcnf Jahre vorsieht. Hier gibt es jedoch zwei \u201eAber\u201c: denn erstens kann der Entwurf in der laufenden Ressortabstimmung noch abgeschw\u00e4cht werden, und zweitens hei\u00dfen mehr Aberkennungen von Schutztiteln bekanntlich noch lange nicht, dass die betreffenden Personen dann auch wirklich in ihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcckgef\u00fchrt werden."]}}, "recommendations": ["https://www.compact-online.de/compact-tv-die-wall-street-und-hitler-das-tabu-des-20-jahrhunderts/", "https://www.compact-online.de/gesuender-leben-muss-man-deswegen-auf-fleisch-verzichten/", "https://www.compact-online.de/alarm-england-virus-hysterie-befoerdert-elon-musks-transhumanismus-plaene-mit-dem-mrna-impfstoff-elsaessers-videokolumne/"]}