{"news_outlet": "compact_online", "provenance": "https://www.compact-online.de/immer-mehr-kritik-an-akk-bricht-die-debatte-um-hans-georg-maassen-der-cdu-chefin-das-genick/", "query_keywords": ["asyl", "zuwander"], "creation_date": "19.08.2019", "last_modified": "19.08.2019", "crawl_date": "21.12.2020", "author_person": ["Daniell Pf\u00f6hringer"], "author_organization": [], "news_keywords": ["AfD", "AKK", "Alexander Mitsch", "Annegret Kramp-Karrenbauer", "Berliner Kreis", "Brandenburg", "CDA", "CDU", "Christian B\u00e4umler", "Christian Hirte", "Hans-Georg Maa\u00dfen", "Mike Mohring", "Sachsen", "Sylvia Pantel", "Th\u00fcringen", "Werte-Union"], "content": {"title": "Immer mehr Kritik an AKK: Bricht die Debatte um Hans-Georg Maa\u00dfen der CDU-Chefin das Genick?", "description": "Auch wenn Annegret Kramp-Karrenbauer dementiert hat, dass sie ein Parteiausschlussverfahren gegen den fr\u00fcheren Verfassungsschutz-Chef fordere, rei\u00dft die Kritik an der Verteidigungsministerin nicht ab. Einige meinen sogar, dass sie das Maa\u00dfen-Bashing das Amt als CDU-Bundesvorsitze kosten k\u00f6nnte. Das muss man sich auf der Zunge zergehen lassen: Hans-Georg Maa\u00dfen macht in Sachsen Wahlkampf f\u00fcr die CDU \u2013 und bekommt daf\u00fcr Keile von dem Ministerpr\u00e4sidenten und Spitzenkandidaten Michael Kretschmer sowie der Bundesvorsitzenden Annegret Kramp-Karrenbauer. Und das nur, weil er nicht auf Merkel-Linie ist, sondern die Asyl- und Zuwanderungspolitik der Kanzlerin kritisiert. Genau so sehen das auch viele Sachsen \u2013 auch an der CDU-Basis.", "body": {"": ["Das muss man sich auf der Zunge zergehen lassen: Hans-Georg Maa\u00dfen macht in Sachsen Wahlkampf f\u00fcr die CDU \u2013 und bekommt daf\u00fcr Keile von dem Ministerpr\u00e4sidenten und Spitzenkandidaten Michael Kretschmer sowie der Bundesvorsitzenden Annegret Kramp-Karrenbauer. Und das nur, weil er nicht auf Merkel-Linie ist, sondern die Asyl- und Zuwanderungspolitik der Kanzlerin kritisiert. Genau so sehen das auch viele Sachsen \u2013 auch an der CDU-Basis. Die Union, die sich in den Umfragen zur Landtagswahl ein Kopf-an-Kopf-Rennen mit der AfD liefert, sollte Maa\u00dfen lieber dankbar sein, statt ihn zu bashen.", "Das meint offenbar auch der Ost-Beauftragte der Bundesregierung, Christian Hirte (CDU). \u201eWir sollten unsere Kraft nicht darauf verwenden, die Fl\u00fcgel zu stutzen, sondern mit einer gro\u00dfen Spannweite trotzdem eine tragende Idee in und f\u00fcr die Mitte zu formulieren\u201c, so auch der der Th\u00fcringer gegen\u00fcber der Nachrichtenagentur Reuters. Die Union m\u00fcsse das aushalten.", "Unser Standardwerk zur oftmals glorreichen Vergangenheit und tristen Gegenwart der Altparteien: COMPACT-Spezial \u201eVerrat am W\u00e4hler\u201c. Zur Bestellung auf das Bild oben klicken und unsere Spezialausgabe \u201eAsyl. Unsere Toten \u2013 Wir trauern um die Opfer von Multikulti\u201c kostenlos draufzu bekommen.", "Auch Hirtes Landsmann Mike Mohring, Spitzenkandidat der CDU zur th\u00fcringischen Landtagswahl im Oktober, zeigt sich ver\u00e4rgert. \u201eDiese neuerlichen Personaldebatten sind \u00fcberhaupt nicht hilfreich\u201c, so Mohring im ZDF.", "Dieser Ansicht ist auch Sylvia Pantel, Sprecherin des Berliner Kreises in der Union. \u201eWer die Positionen des fr\u00fcheren Verfassungsschutzchefs nicht teilt und infrage stellt, muss sie auch mit Fakten entkr\u00e4ften k\u00f6nnen. Die Antwort auf die scharfe Kritik durch Hans-Georg Maa\u00dfen darf daher nicht die Frage eines Parteiausschlusses, sondern muss vielmehr eine Aussprache \u00fcber die von ihm aufgeworfenen Fragen sein\u201c, so die CDU-Bundestagsabgeordnete gegen\u00fcber der Bild-Zeitung.", "Der linke Unionsfl\u00fcgel befindet sich derweil im Antifa-Modus. So forderte der stellvertretende Bundesvorsitzende der Christlich Demokratischen Arbeitnehmerschaft (CDA), Christian B\u00e4umler, via Handelsblatt, Mitglieder der Werte-Union von CDU-\u00c4mtern auszuschlie\u00dfen. \u201eWenn die sogenannte Werte-Union Maa\u00dfen weiter unterst\u00fctzt, sollte der CDU-Bundesvorstand einen Unvereinbarkeitsbeschluss ins Auge fassen\u201c, erkl\u00e4rte der Vize der CDU-Sozialaussch\u00fcsse.", "Der Vorsitzende der Werte-Union, Alexander Mitsch, stellte sich indes hinter seinen Mitstreiter. \u201eHerr Maa\u00dfen engagiert sich sehr aktiv und erfolgreich f\u00fcr die CDU im Wahlkampf in Ostdeutschland. Er vertritt Positionen, die jahrzehntelang unumstritten in der Union waren\u201c, sagte Mitsch der Passauer Neuen Presse. \u201eDamit ist er gleichzeitig das Sprachrohr von immer mehr Mitgliedern, die wieder ein klares christdemokratisches Profil und eine Politikwende fordern.\u201c", "Auf Focus Online bezeichnet Welt-Korrespondent Ulrich Reitz das Maa\u00dfen-Bashing von AKK sogar als schweren Fehler, der sie letztlich sogar ihr Amt als CDU-Chefin kosten k\u00f6nnte. Inhaltlich sei die Kritik des ehemaligen Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz vollauf gerechtfertigt \u2013 und gerade im Osten w\u00fcrden viele B\u00fcrger diese Kritik teilen.", "Reitz konstatiert:", "AKK hat der CDU geschadet, indem sie die sogenannte Werte-Union, die konservativen Fl\u00fcgelaner, mit der Tea-Party innerhalb der amerikanischen Republikaner vergleicht. Das geht vollends daneben. Zuletzt hat kein ausgewiesener Konservativer, sondern ein ausgewiesener Liberaler, darauf verwiesen, in der Union m\u00fcsse auch wieder sanktionsfrei konservativ geredet werden k\u00f6nnen: Joachim Gauck, der fr\u00fchere Bundespr\u00e4sident. Falls AKKs Ma\u00dfstab z\u00e4hlt, dann war der langj\u00e4hrige Fraktionsvorsitzende der Union im Deutschen Bundestag, Alfred Dregger, wohl ein NPD-Sympathisant. Ist Maa\u00dfen jetzt der Donald Trump der CDU?", "Und er sagt voraus:", "Sollte die CDU in Sachsen und Brandenburg schlecht abschneiden, wom\u00f6glich gar schlechter als die AfD, wird man auch in der CDU nach den hausgemachten Ursachen daf\u00fcr suchen. Es d\u00fcrfte nicht allzu lange dauern, bis das seltsame Taktieren der Parteivorsitzenden daf\u00fcr verantwortlich gemacht werden wird \u2013 und zwar von den eigenen Leuten. Die haben schlie\u00dflich, eine Art Warmlaufen, damit schon einmal angefangen.", "W\u00fcrde die Landtagswahl in Sachsen zum Sargnagel f\u00fcr die Merkel-treuen Karrieristen Kretschmer und Kramp-Karrenbauer und sollte die Klatsche zur einer personellen Erneuerung der Union zumindest im Freistaat f\u00fchren, k\u00e4me schon bald ein schwarz-blaues B\u00fcndnis in Sichtweite \u2013 vielleicht unter F\u00fchrung der AfD und mit einem CDU-Innenminister Hans-Georg Maa\u00dfen.", "Am Ende eines blutigen Sommers\u00a0verschenkt COMPACT etwas zum Nachdenken: Unsere Spezialausgabe \u201eAsyl. Unsere Toten \u2013 Wir trauern um die Opfer von Multikulti\u201c. \u00a0Jeder Kunde, der\u00a0\u00a0irgendetwas in unserem Online-Shop bestellt,\u00a0erh\u00e4lt \u00a0ab sofort (und bis einschlie\u00dflich n\u00e4chsten Dienstag) gratis diese Ausgabe von COMPACT-Spezial dazu.\u00a0Im Handel kostet das Heft (84 Seiten) ansonsten 8,80 Euro\u00a0\u2013 f\u00fcr Sie ist es jetzt kostenlos!\u00a0irgendetwas in unserem Online-Shop bestellt,"]}}, "recommendations": ["https://www.compact-online.de/compact-tv-die-wall-street-und-hitler-das-tabu-des-20-jahrhunderts/", "https://www.compact-online.de/gesuender-leben-muss-man-deswegen-auf-fleisch-verzichten/", "https://www.compact-online.de/alarm-england-virus-hysterie-befoerdert-elon-musks-transhumanismus-plaene-mit-dem-mrna-impfstoff-elsaessers-videokolumne/"]}