{"news_outlet": "compact_online", "provenance": "https://www.compact-online.de/zitterkrampf-der-kanzlerin-war-die-deutsche-nationalhymne-schuld/", "query_keywords": ["migration", "ausl\u00e4nder", "migrant", "fl\u00fcchtl", "zuwander", "asyl"], "creation_date": "19.06.2019", "last_modified": "19.06.2019", "crawl_date": "21.12.2020", "author_person": ["Online-Autor"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Abschiebung", "Asylanten", "Asylberechtigte", "Ausl\u00e4nder-Kriminalit\u00e4t", "Dehyration", "Deutsche Nationalhymne", "Herrschaft des Unrechts", "merkel", "Migranten", "Migranten-Gewalt", "muslime", "Passdeutsche", "Staatspresse", "Ukrainischer Pr\u00e4sident Wolodymyr Selenskyj", "Verfolgung von Juden", "Vergewaltigungen deutscher Frauen", "Zitteranfall", "Zitterkrampf Merkel"], "content": {"title": "Zitterkrampf der Kanzlerin \u2013 War die deutsche Nationalhymne schuld?", "description": "Ausgerechnet bei den ersten Kl\u00e4ngen der deutschen Nationalhymne zum Empfang des ukrainischen Pr\u00e4sidenten Wolodymyr Selenskyj gestern Mittag wurde Bundeskanzlerin Angela Merkel von einem Zitterkrampf gesch\u00fcttelt. Sie war nicht mal mehr bef\u00e4higt, sich auf ihre ber\u00fchmte Raute zu st\u00fctzen, die ihr laut eigenen Worten Halt gibt. Schw\u00e4cheanfall? Oder wurde sie bei \u201eEinigkeit und Recht und Freiheit f\u00fcr das deutsche Vaterland!\u201c geplagt von Schuldgef\u00fchlen, mit dem Bruch ihres Amtseides gegen\u00fcber dem deutschen Volk die Werte der Hymne ins Gegenteil verkehrt zu haben? Das ruft Erinnerungen wach an eine Szene am Abend der Bundestagswahl im September 2013 in Berlin, als sie dem damaligen", "body": {"": ["Das ruft Erinnerungen wach an eine Szene am Abend der Bundestagswahl im September 2013 in Berlin, als sie dem damaligen CDU-Generalsekret\u00e4r Hermann Gr\u00f6he sichtlich verstimmt die Deutschlandfahne aus der Hand riss, sie kopfsch\u00fcttelnd von der B\u00fchne entfernte. Der Ekel stand ihr ins Gesicht geschrieben. Appeasement war\u00b4s wohl eher, sich den Affront des t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten in dessen Palast in Ankara bieten zu lassen: Recep Tayyip Erdo\u011fan hatte im Oktober 2015 in demonstrativer Missachtung seines Gastes aus seiner Exklave Deutschland mit zwei gro\u00dfen und einer kleinen t\u00fcrkischen Fahne die unmissverst\u00e4ndliche Symbolik seines Kurses aufgezeigt, dieweil ein winziger schwarz-rot-goldener Bundeswimpel sich den Platz mit den Blumen auf dem Tisch vor den Prunksesseln teilen musste.", "Oder war Merkels Zitterkrampf der Angst vor einer derzeit wieder Fahrt aufnehmenden Fl\u00fcchtlingswelle \u00fcber die sich erneut gro\u00dfer Beliebtheit erfreuenden Balkanroute geschuldet, die doch gem\u00e4\u00df milliardenschwerem Deal mit dem D\u00f6ner-Hobbit vom Bosporus geschlossen sein sollte? Seit Beginn des Jahres wurden 56.000 zus\u00e4tzliche \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c in Deutschland registriert. PRO TAG, meldet das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF), kommen etwa 500 Asylbegehrende in Deutschland an.\u00a0 Das macht 180.000 im Jahr \u2013 ungeachtet der rund 1,4 Millionen bereits hier lebenden (Stand 29.06.18) und ihres Familiennachzuges, der bis zu 200.000 im Jahr on top betragen soll.", "War die Kanzlerin heimgesucht von schlechtem Gewissen, diese nun zus\u00e4tzlich zulasten der Deutschen ern\u00e4hren und kleiden und sozialversichern, f\u00fcr sie Wohnungen bauen zu m\u00fcssen statt f\u00fcr ihr Volk, von dem Schaden abzuwenden sie geschworen hat? Haben sie die frustrierten Anklagen s\u00e4chsischer Richter erzittern lassen, die Zahl der Folgeantr\u00e4ge von Menschen, die schon mal ein Asylverfahren durchlaufen haben, dann aber nicht abgeschoben wurden, sei allein in diesem Jahr um \u00fcber sieben Prozent gestiegen? Die Einreise von Terroristen, von organisierter Kriminalit\u00e4t, von fr\u00fch erlernter Gewaltbereitschaft von Ethnien, die ihre Kriege und ihren Hass auf deutschem Boden austragen und vorrangig gegen Deutsche richten?", "War das Beben w\u00e4hrend der deutschen Nationalhymne auf eine Panikattacke zur\u00fcckzuf\u00fchren, ausgel\u00f6st durch das Bewusstsein ihrer mitgetragenen L\u00fcgen, die Zahlen der Asylanten seien r\u00fcckl\u00e4ufig, die explodierende Kriminalit\u00e4t keineswegs auf sie zur\u00fcckzuf\u00fchren, Abschiebungen nicht Asylberechtigter erfolgten, obwohl gerade mal, salopp gesagt, an einer Hand Abzuz\u00e4hlende betroffen sind? Wurde sie sich beim Lied der Deutschen ihres Betruges an diesen, sich ihrer \u201eHerrschaft des Unrechts\u201c bewusst, die sie 2015 unter Aushebelung der Mitwirkungs- und Beteiligungsrechte des Bundestags mit ihrer \u201eWir-schaffen-das\u201c-Politik durchpeitschte? Wurde sie w\u00e4hrend der wunderbaren Melodie von Joseph Haydn an die politisch verordneten Falschinformationen durch die Staatspresse erinnert, die im April die Behauptung aufstellte, die Gewalt gegen Ausl\u00e4nder wie auch die Verfolgung j\u00fcdischer Mitb\u00fcrger durch Deutsche habe dramatisch zugenommen, w\u00e4hrend die Kriminalit\u00e4t generell gesunken sei, dieweil ausl\u00e4ndische Beobachter sie als \u201egewaltige statistische L\u00fcgen\u201c enttarnte (Wochenblick.at)?", "Kn\u00fcller: Dieses Buch braucht jeder, der die Deutschland-Zerst\u00f6rerin weg haben will: Mit \u201eSchwarzbuch Angela Merkel \u2013 Originalzitate der Rautenfrau von 1990 bis heute\u201c sind Sie argumentativ gut ger\u00fcstet. Der h\u00fcbsche Band enth\u00e4lt neben den ber\u00fchmten Merkel-Titelbildern von COMPACT-Magazin viele der unglaublichsten Angie-Fotos \u2013 und ist auch ein ideales Geschenk.\u00a0 Auf 124 Seiten finden Sie Originalzitate der immer noch amtierenden Bundeskanzlerin: \u201eWir schaffen das\u201c kennt ja jeder, ebenso ihre Reklame \u201eScheitert der Euro, dann scheitert Europa\u201c und ihren Welcome-Spruch \u201eDer Islam geh\u00f6rt zu Deutschland\u201c. Dar\u00fcber hinaus haben wir gef\u00fchlte weitere f\u00fcnfhundert Merkel-Zitate von 1990 bis heute ausgegraben und dabei l\u00e4ngst vergessene Perlen aus dem Dokumentenschutt zutage gef\u00f6rdert. COMPACT liefert f\u00fcr jeden Originalton solide Quellen und damit eine unangreifbare Grundlage f\u00fcr jedes Streitgespr\u00e4ch. Dokumentiert werden u.a. Zitate zu folgenden Merkel-Rollen: Mutti Multikulti, Amerikanische Kanzlerin, Erdogans Haremsfrau, Deutschland-Abschafferin, Kalte Kriegerin, Machtmaschine. Hier zu bestellen: auch als Gratis-Pr\u00e4mie f\u00fcr ein COMPACT-Abo erh\u00e4ltlich.", "Hat die Kanzlerin w\u00e4hrend des Lauschens der Hymne der Deutschen an die vielen Morde an ihnen durch die Zuwanderer gedacht, die gegen\u00fcber 2017 um be\u00e4ngstigende 105 Prozent angestiegen sind? An die durch Ausl\u00e4nder ver\u00fcbten Vergewaltigungen, die sich 2018 auf den Rekordwert von 13.377 F\u00e4lle t\u00fcrmten? An die horrende Anzahl von 55.359 Deutschen, die binnen eines Jahres Opfer schwerer und schwerster K\u00f6rperverletzungen durch ihre G\u00e4ste wurden? Ist die Kanzlerin nahezu kollabiert, als sie die Behauptung der angeblich zunehmenden Gewalt von Deutschen gegen Ausl\u00e4nder als Unwahrheit entlarven musste? F\u00fchrte sie sich in dem Moment den Bericht vom \u00f6sterreichischen Magazin Wochenblick.at vom 16. Juni vor Augen, demzufolge von 47.042 Angriffen auf Ausl\u00e4nder lediglich 8.455 Passdeutsche beteiligt waren, der Gro\u00dfteil aller Angriffe auf Fremde also durch andere Migranten, nicht durch Deutsche, erfolgte? Dass die vermehrten Attacken auf j\u00fcdische oder muslimische Mitb\u00fcrger, wenn sie mangels Beweisen nicht aufgekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen, automatisch der deutschen T\u00e4tergruppe zugeschrieben werden?", "Die EU-Wahl brachte \u201eHoffnung f\u00fcr Europa\u201c, wie die Titelschlagzeile in der\u00a0Juni-Ausgabe\u00a0von COMPACT lautet: Le Pens RN wurde st\u00e4rkste Partei in Frankreich, Salvinis Lega deklassierte die Konkurrenz in Italien, Orbans Fidesz erzielte gar 56 Prozent in Ungarn. Diese Drei sind die Leuchtt\u00fcrme eines Europa der Vaterl\u00e4nder, zieren zurecht unser neues Cover. Mit einem\u00a0Klick\u00a0erh\u00e4ltlich. Oder besser gleich ein\u00a0Abo, um keine Ausgabe mehr zu verpassen.", "Wie dem auch sei: Kaum war die Hymne verklungen, entschwanden diese Gedanken ihrer schweren Schuld, so Merkel sie denn gew\u00e4lzt hat, und mit ihnen die konvulsivischen Ent\u00e4u\u00dferungen. Manchmal helfen da auch drei Gl\u00e4ser Wasser, wenngleich ihre Erkl\u00e4rung \u201eDehydration\u201c normalerweise mit nicht mehr als Kopfschmerzen, Schw\u00e4che, M\u00fcdigkeit und Schwindel einhergeht, zumal die Kanzlerin hitzeresistent ist: Bei 50 Grad ohne Schatten wie zuletzt in Mali beim Besuch der deutschen Truppen der Mission \u201eMinusma\u201c, bei dr\u00fcckender Hitze in Neuseeland von wild tanzenden Maori begr\u00fc\u00dft, bei sengender Sonne auf dem Platz des Himmlischen Friedens in Peking die Truppen abgeschritten: Die Kanzlerin war zitter- und wackelfrei. Also doch etwas so gemeines Deutsches wie die Nationalhymne? \u2026"]}}, "recommendations": ["https://www.compact-online.de/compact-tv-die-wall-street-und-hitler-das-tabu-des-20-jahrhunderts/", "https://www.compact-online.de/gesuender-leben-muss-man-deswegen-auf-fleisch-verzichten/", "https://www.compact-online.de/alarm-england-virus-hysterie-befoerdert-elon-musks-transhumanismus-plaene-mit-dem-mrna-impfstoff-elsaessers-videokolumne/"]}