{"news_outlet": "compact_online", "provenance": "https://www.compact-online.de/polizist-in-rom-niedergestochen-moerder-wollten-drogen-haben/", "query_keywords": ["asyl", "einwander", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "30.07.2019", "last_modified": "30.07.2019", "crawl_date": "21.12.2020", "author_person": ["Nikolas Hasse"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Italien", "Mord", "Polizistenm\u00f6rder", "Salvini"], "content": {"title": "Polizist in Rom abgestochen: Salvini fordert Zuchthaus f\u00fcr \u201eBastarde\u201c. Kind in Frankfurt ermordet: Seehofer schwafelt. (Mit Seehofer-Salvini-Umfrage)", "description": "Polizistenmord in Italien \u2013 Kindsmord in Deutschland. Beides sind \u00e4hnlich schwere Gewaltverbrechen: Vergehen an Minderj\u00e4hrigen ebenso wie an Staatsdienern gelten als Tabubr\u00fcche. Doch die Reaktion von Politik und Gesellschaft ist v\u00f6llig unterschiedlich. Gestern wurde der Carabinieri Mario Rega Cerciello (35) beigesetzt, der am Freitag mit mehreren Messerstichen von einem US-Studenten ermordet wurde. Besonders tragisch ist, dass Cerciello 43 Tage nach seiner Hochzeit starb. Der M\u00f6rder ist Finnegan Lee Elder (19), sein Komplize Gabriel Natale Hjorth (18). Sie waren auf Urlaub in Rom, da kam das Duo auf die Idee Kokain zu kaufen \u2013 doch Pech gehabt: Sie wurden betrogen, den", "body": {"": ["Gestern wurde der Carabinieri Mario Rega Cerciello (35) beigesetzt, der am Freitag mit mehreren Messerstichen von einem US-Studenten ermordet wurde. Besonders tragisch ist, dass Cerciello 43 Tage nach seiner Hochzeit starb. Der M\u00f6rder ist Finnegan Lee Elder (19), sein Komplize Gabriel Natale Hjorth (18). Sie waren auf Urlaub in Rom, da kam das Duo auf die Idee Kokain zu kaufen \u2013 doch Pech gehabt: Sie wurden betrogen, den beiden wurde Aspirin verkauft. Als sie dies bemerkten, sannen sie auf Rache. Als die Polizisten die beiden Studenten verhaften wollten, wehrten sie sich mit Gewalt. Dabei z\u00fcckte Elder ein Messer und stach etwa ein dutzend Mal auf den Polizist Cerciello ein, der darauf seinen schweren Verletzungen erlag. (Weiterlesen unter der Werbung)", "Ohne ein Wort der Anteilnahme flieht die Kanzlerin vor ihrer Verantwortung f\u00fcr das Ermorden Deutscher nahezu im Wochentakt, f\u00fcr den Krieg gegen Deutsche: in den Urlaub! Einmal mehr zeigt diese empathielose, kalte Frau ihr b\u00f6ses Gesicht. \u201eIn Bezug auf den Umgang mit uns Hinterbliebenen m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen, Frau Bundeskanzlerin, dass Sie uns (\u2026) weder pers\u00f6nlich noch schriftlich kondoliert haben. Wir sind der Auffassung, dass Sie damit Ihrem Amt nicht gerecht werden\u201c, schrieben die Betroffenen des Breitscheidplatz-Attentates. Diese Worte haben an G\u00fcltigkeit nichts verloren\u2026\u00a0Keine Tr\u00e4nen, keine Trauer: Haben die Deutschen sich selbst aufgegeben? Oder treibt uns die Regierung in den Untergang? COMPACT ist dieser Frage nachgegangen und hat den Opfern von Multikulti in der Spezial-Ausgabe \u201eAsyl \u2013 Unsere Toten\u201c ein publizistisches Denkmal gesetzt. Nicht verpassen, hier bestellen.", "Reaktion der italienischen Gesellschaft", "Kurz nach dem Vorfall ging das Ger\u00fccht um, bei den T\u00e4tern handele es sich um Nordafrikaner, was schnell zu Emp\u00f6rung und Wut \u00fcber erneute Asylantenkriminalit\u00e4t f\u00fchrte. Salvini verk\u00fcndete, die \u201eBastarde\u201c w\u00fcrden eine harte Strafe bekommen und hat ihnen sogar mit Zwangsarbeit bis an ihr Lebensende gedroht.", "Savini w\u00f6rtlich:\n\u201eIch rege mich immer wie ein wildes Tier auf, wenn ich solche Meldungen lese und hoffe, dass die beiden Bastarde in den n\u00e4chsten Stunden festgenommen werden und den Rest ihres Lebens mit Arbeit in einem Gef\u00e4ngnis verbringen werden.\u201c", "Es tauchte auch ein Bild auf. Es zeigt Elder, wie er auf der Polizeistelle gefesselt wurde, die Augen verbunden. Verst\u00e4ndlich, denn der T\u00e4ter hat einen Kollegen auf dem Gewissen! Und dann kam wieder mal die Justiz: Jetzt wird \u00a0wegen Polizeigewalt ermittelt\u2026", "Der gro\u00dfe Unterschied am Verhalten der italienischen Gesellschaft im Vergleich zur deutschen ist, dass sich die Menschen offen \u00fcber Asylantenkriminalit\u00e4t emp\u00f6ren, sich betroffen vom Mord an einem Mitb\u00fcrger und Staatsdiener zeigen. Sowohl Medien, Politik als auch die Polizei \u00e4u\u00dfern ihre Wut \u00fcber die aktuelle Situation, weil Morde eben keine seltenen Einzelf\u00e4lle sind, sondern ansteigendes Ph\u00e4nomen der Masseneinwanderung. Auch wenn hier ein Irrtum \u00fcber die Herkunft der T\u00e4ter aufkam, dies \u00e4ndert nichts daran, was sie sind: Kriminelle Ausl\u00e4nder, die die Italiener satt haben.", "Vergleich Seehofer \u2013 Salvini", "Man vergleiche den italienischen Innenminister mit seinem deutschen Amtskollegen: Horst Seehofer hat heute in der Pressekonferenz zum Frankfurter Kindesmord wieder nur herumgeeiert. Kein Wort der Selbstkritik \u00fcber die Politik der offenen Grenzen. Der M\u00f6rder war nach seinen Angaben in der Schweiz \u201egut integriert\u201c \u2013 gleichzeitig musste er zugeben, dass der Eritreer in der Schweiz wegen Gewaltdelikten steckbrieflich gesucht wurde (und trotzdem locker \u00fcber die Grenze kam\u2026.)."]}}, "recommendations": ["https://www.compact-online.de/compact-tv-die-wall-street-und-hitler-das-tabu-des-20-jahrhunderts/", "https://www.compact-online.de/gesuender-leben-muss-man-deswegen-auf-fleisch-verzichten/", "https://www.compact-online.de/alarm-england-virus-hysterie-befoerdert-elon-musks-transhumanismus-plaene-mit-dem-mrna-impfstoff-elsaessers-videokolumne/"]}