{"news_outlet": "compact_online", "provenance": "https://www.compact-online.de/niederlande-das-ist-der-neue-wilders/", "query_keywords": ["migration", "einwander", "immigration"], "creation_date": "24.05.2019", "last_modified": "24.05.2019", "crawl_date": "21.12.2020", "author_person": ["Marcel Dettmer"], "author_organization": [], "news_keywords": ["baudet", "Europawahl", "fvp", "Niederlande", "pvv", "Wilders"], "content": {"title": "Niederlande: Das ist der neue Wilders", "description": "Seit Donnerstag wird in Europa nach und nach gew\u00e4hlt. Gro\u00dfbritannien und die Niederlande stimmten gestern schon ab, aus den Niederlanden gibt es bereits erste TV-Hochrechnungen. Unerwartet liegen die Sozialdemokraten (14 Prozent) ganz vorne, gefolgt vom liberalen PVV (12,3 Prozent) von Ministerpr\u00e4sident Mark Rutte. Der dritte Platz geb\u00fchrt mit Thierry Baudet einem Politikneuling: Vor zwei Monaten war das erst 2016 gegr\u00fcndete \u201eForum f\u00fcr Demokratie\u201c (FvD, 11 Prozent) aus dem Stand st\u00e4rkste Kraft im Parlament geworden. Die junge Partei k\u00e4mpft f\u00fcr einen Volksentscheid \u00fcber EU-Mitgliedschaft des Landes, nach dem britischen Vorbild \u201eNexit\u201c genannt. Lesen Sie in der Juni-Ausgabe unserer Zeitschrift alles \u00fcber", "body": {"": ["Damit zeigt sich eine Machtverschiebung im rechten Lager: Thierry Baudet hat Geert Wilders und seiner Ein-Mann Partei PVV den Rang abgelaufen \u2013 der gilt schon jetzt als gr\u00f6\u00dfter Verlierer der Wahl. Das k\u00f6nnte auch an der schillernden Pers\u00f6nlichkeit des 36-J\u00e4hrigen liegen: W\u00e4hrend der 20 Jahre \u00e4ltere Wilders eher den klassischen Typus des Populisten verk\u00f6rpert, spricht der Jurist Baudet j\u00fcngere und gebildetere Schichten an. Wie sein Konkurrent punktet er mit Einwanderungs- wie EU-Kritik und selbstbewusstem Auftreten, ist jedoch in seiner Rhetorik nicht so sehr auf den Islam fixiert. In der Vergangenheit suchte er eher die N\u00e4he des Front-National-Gr\u00fcnders Jean Marie Le Pen, der amerikanischen Alt-Right-Bewegung und des russischen Philosohen Alexander Dugin, warnte vor einer kulturellen Ausd\u00fcnnung der Niederl\u00e4nder durch den schleichenden Bev\u00f6lkerungsaustausch. Und im Gegensatz zu dem skeptischen Einzelg\u00e4nger Wilders wirkt sein Auftreten nahbar, in den Kommunen wie in den sozialen Netzwerken. Das kommt offenbar so gut an, dass W\u00e4hler nicht nur von der Wilders-Partei, sondern auch von den Konservativen und Liberalen zum FvP \u00fcberlaufen.", "Wer also ist der neue Star der niederl\u00e4ndischen Populisten? In COMPACT 01/2018 druckten wir mit freundlicher Genehmigung des Autors und des Verlags einen Auszug aus Baudets damals gerade erschienenen Buch \u201eOikophobie\u201c, den wir an dieser Stelle nochmals ver\u00f6ffentlichen. Darin philosophiert der Autor \u00fcber den Schuldkomplex und die kulturelle Identit\u00e4t der Europ\u00e4er und zeigt, dass er ein Politiker mit intellektuellem Format und weltanschaulichen \u00dcberzeugungen ist, der mehr als nur Plattit\u00fcden auf dem Kasten hat. Der Text wurde durch unsere Redaktion gek\u00fcrzt und mit Zwischen\u00fcberschriften versehen.", "\u201eJemand musste Josef K. verleumdet haben, denn ohne dass er etwas B\u00f6ses getan h\u00e4tte, wurde er eines Morgens verhaftet.\u201c \u2013 Mit diesem sonderbaren Satz beginnt eines der ber\u00fchmtesten Werke der Weltliteratur, n\u00e4mlich der 1925 erschienene Roman Der Prozess von Franz Kafka. In diesem Buch wird ein junger Mann mit einer Anklage konfrontiert \u2013 es bleibt undeutlich, wof\u00fcr er angeklagt wird und welche Strafe er m\u00f6glicherweise zu erwarten h\u00e4tte. Aber irgendetwas in Josef K. f\u00fchlt sich durch die Anschuldigung getroffen. Seine Versuche, sich zu widersetzen, scheitern an seiner eigenen Zwiesp\u00e4ltigkeit \u2013 er kann an nichts Anderes mehr denken als an seine Verurteilung. Er f\u00fchlt sich schuldig.", "Kafkas Werk hat Generationen von Lesern auf der ganzen Welt bewegt. Das Gef\u00fchl, \u201eschuldig zu sein\u201c, ist universell. Als Erwachsener entwickelt der Mensch im Lauf seines Lebens das Bewusstsein, irgendwo zu versagen \u2013 und dass ihm eine angeborene S\u00fcnde anhaftet. Das Christentum liefert f\u00fcr dieses vage Schuldgef\u00fchl des Menschen eine Erkl\u00e4rung: Die Schuld entsteht aus dem S\u00fcndenfall. Im Paradies konnte der Mensch seinen Hunger nach Wissen, nach Macht, nach sexueller Befriedigung nicht beherrschen. Daher wurde er aus ihm versto\u00dfen \u2013 so wie wir alle aus dem Paradies der Kindheit versto\u00dfen werden, sobald die Pubert\u00e4t einsetzt.", "Aber neben einer Erkl\u00e4rung bietet das Christentum auch die Wandlung des Schuldgef\u00fchls durch den Opfertod Jesu. Selbst frei von S\u00fcnde (und ohne sexuelles Verlangen), stirbt Jesus in der \u00dcberlieferung am Kreuz f\u00fcr unsere S\u00fcnden. So macht die christliche Tradition ihren Frieden mit dem menschlichen Schuldgef\u00fchl: Es wird aufgehoben, es ist nicht mehr n\u00f6tig. Im Tausch daf\u00fcr h\u00e4lt die Idee Einzug, Jesus verpflichtet zu sein \u2013 und in seinem Gefolge der (christlichen) Gemeinschaft, seinen N\u00e4chsten und der Welt insgesamt.", "Wagners Gralstempel", "Aber was ist zu tun, wenn diese Geschichte ihre Glaubw\u00fcrdigkeit verliert? Wenn wir die Idee vom S\u00fcndenfall nicht mehr f\u00fcr eine brauchbare Metapher halten, um die menschliche Konstitution zu \u00fcberdenken, und wenn wir die Symbolik des Opfertods Jesu nicht mehr begreifen? Wenn die Glaubensdogmen zu unwahrscheinlich f\u00fcr den modernen Mensch werden und damit die gesamte Religion verworfen wird?", "Das ist die Frage, die Richard Wagner beim Schreiben seiner Oper Parsifal inspirierte, die an einem Karfreitag spielt. Die Oper ist ein gro\u00dfartiger Versuch, ein s\u00e4kulares Evangelium zu begr\u00fcnden, zu der nicht in der Kirche, sondern im Opernhaus ein Bekenntnis abgelegt wird. Eine ritterliche Priestergemeinschaft ist im Bann der begangenen S\u00fcnden. Das Land ist grau geworden, die Rittergemeinschaft betr\u00fcbt. Immer wieder werden die Rituale der Prozession wiederholt, aber ohne Ergebnis. Dann kommt der Erl\u00f6ser, Parsifal, der sein eigenes Verlangen opfert und sich in den Dienst eines gr\u00f6\u00dferen Ganzen stellt. Der Funke schl\u00e4gt wieder \u00fcber. Das Land wird fruchtbar \u2013 die Natur \u201efrei von S\u00fcnden\u201c. Der \u201eKarfreitagszauber\u201c im Schlussakt der Oper geh\u00f6rt zur sch\u00f6nsten Musik, die je geschrieben wurde. Aber ohne Zweifel r\u00fchrt sie auch deshalb so an, weil sie an das Urgef\u00fchl der S\u00fcnde, der Schuld, die vergeben wird, r\u00fchrt. Nach f\u00fcnf Stunden musikalischer Bu\u00df\u00fcbung l\u00e4uft man wie wiedergeboren aus dem Operngeb\u00e4ude heraus \u2013 jedenfalls war das die Idee.", "Wagners Versuch, zu einer neuen Opern-Religion zu kommen, scheiterte. Opernh\u00e4user sind keine Volkskirchen geworden; der Kreis der Wagnerianer ist sehr klein (und die meisten Auff\u00fchrungen werden durch modernistische Opernintendanten gr\u00fcndlich verdorben). Dennoch empfand Wagner ein ernsthaftes Kulturproblem nach. Unser Schuldgef\u00fchl muss aufgegeben werden \u2013 und daf\u00fcr brauchen wir ein kollektives Ritual.", "\u201eTyrannei der Reue\u201c", "Vielleicht ist es so gesehen doch eine gute Idee, das Christentum auf eine s\u00e4kularisierte Art neu zu w\u00fcrdigen. Viele Juden machen dies auch: Sie glauben oft kein Wort aus der Thora mehr, erleben aber nichtsdestoweniger, dass in der religi\u00f6sen Tradition viel Weisheit steckt; sie sind stolz, sich als \u201ej\u00fcdisch\u201c zu sehen, und begreifen, dass die Rituale und Gebr\u00e4uche \u2013 wie der w\u00f6chentliche Feiertag im kleinen Kreis und das Weitererz\u00e4hlen der Geschichten \u2013 unser modernes Dasein auf eine sonderbare Weise komplettieren.", "Die heutigen Diskussionen \u00fcber Entwicklungshilfe, Immigration und Multikulturalismus zeigen ein gro\u00dfes, aber vages Schuldgef\u00fchl, das sich unserer Kultur bem\u00e4chtigt hat. Eines Auswegs beraubt, wuchert es weiter. Wir sind alle Josef K. geworden; der franz\u00f6sische Philosoph Pascal Bruckner nennt dies in seinem Buch Der Schuldkomplex: Vom Nutzen und Nachteil der Geschichte f\u00fcr Europa: \u201eDie Tyrannei der Reue\u201c. Daher ist es wichtig, \u00fcber die Bedeutung von Karfreitag nachzudenken. Es ist ein Tag des Leidens, aber auch von neuer Fruchtbarkeit und neuem Selbstvertrauen. Josef K. ging an seinem Schuldgef\u00fchl zugrunde. Das muss nicht das Schicksal der westlichen Kultur werden.", "Die neue COMPACT-Ausgabe finden Sie demn\u00e4chst am Kiosk oder jetzt schon in unserem digital+ Bereich f\u00fcr Abonennten!", "In der Juni-Ausgabe widmet sich COMPACT ausf\u00fchrlich dem patriotischen Fr\u00fchling in Europa und seinen Hoffnungstr\u00e4gern: Strache, Le Pen und nat\u00fcrlich Salvini, der COMPACT ein exklusives Interview gegeben hat. Wir sind stolz darauf, in dieser COMPACT-Ausgabe so viele hochkar\u00e4tige und exklusive Interviews pr\u00e4sentieren zu k\u00f6nnen wie nie zuvor:"]}}, "recommendations": ["https://www.compact-online.de/heute-wintersonnenwende-jupiter-und-saturn-in-grosser-konjunktion/", "https://www.compact-online.de/freedom-parade-angriff-der-corona-punks-lauterbach-tobt-vor-wut/", "https://www.compact-online.de/zitat-des-tages-trump-kaempft-weiter-fuer-wahlsieg/"]}