{"news_outlet": "ef_magazin", "provenance": "https://ef-magazin.de/2020/09/20/17553-umgestaltung-der-welt-die-trinitaet-der-transformation", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl", "migration", "migrant"], "creation_date": "20.09.2020", "last_modified": "20.09.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["R\u00fcdiger P\u00f6tsch"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Umgestaltung der Welt: Die Trinit\u00e4t der Transformation", "description": "Oder: Drei Hauptwege zum globalisierten Sozialismus", "body": {"": ["Obwohl die globale Erw\u00e4rmung seit Beginn der Industrialisierung weit unter den nat\u00fcrlichen Erw\u00e4rmungsphasen der letzten zehntausend Jahre liegt und deshalb der darin enthaltene anthropogene Anteil gar nicht festgestellt werden kann, formuliert man im Pariser Klimaabkommen v\u00f6llig irreale Ziele. Aufgrund nachweislich ungeeigneter Klimamodelle veranlasst die Physikerin aus der Uckermark milliardenschwere Ma\u00dfnahmen einer bereits jetzt gescheiterten Energiewende.", "Der Weltklimarat (IPCC) betont bei jeder Gelegenheit, er habe nicht das Mandat, die Ursachen von Klimazyklen mit Erw\u00e4rmung zu untersuchen, sondern er habe den alleinigen Auftrag, den Beweis daf\u00fcr zu liefern, dass die Erw\u00e4rmung ausschlie\u00dflich durch anthropogene CO2-Emission verursacht ist. Bei dieser Arbeit ist man bisher selbst vor F\u00e4lschungen nicht zur\u00fcckgeschreckt (Hockeyschl\u00e4gerdiagramm).", "Dementsprechend wiederholt die Bundesphysikerin auch am 23. Januar 2020 auf dem Weltwirtschaftsforum in Davos in unerm\u00fcdlicher Weise, dass Europa bis 2050 \u201eklimaneutral\u201c sein m\u00fcsse: \u201eEuropa will der erste Kontinent sein, der CO2-frei, also emissionsfrei lebt. Aber, meine Damen und Herren, das sind nat\u00fcrlich Transformationen von gigantischem historischem Ausma\u00df. Diese Transformation bedeutet im Grunde, die gesamte Art des Wirtschaftens und des Lebens, wie wir es uns im Industriezeitalter angew\u00f6hnt haben, in den n\u00e4chsten 30 Jahren zu verlassen.\u201c", "Hierzu muss man das Interview lesen, das Prof. Ottmar Edenhofer, Chef\u00f6konom am Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung (PIK), schon am 14. November 2010 der \u201eNZZ am Sonntag\u201c gegeben hat:", "\u201eGrunds\u00e4tzlich ist es ein gro\u00dfer Fehler, Klimapolitik abgetrennt von den gro\u00dfen Themen der Globalisierung zu diskutieren. Wir verteilen durch die Klimapolitik de facto das Weltverm\u00f6gen um. Man muss sich von der Illusion freimachen, dass internationale Klimapolitik Umweltpolitik ist. Das hat mit Umweltpolitik, mit Problemen wie Waldsterben oder Ozonloch fast nichts mehr zu tun.\u201c", "All dies hindert Merkel nicht daran, am 31. Mai 2019 den Studenten und Wissenschaftlern der Harvard-University in Gegenwart der Medien zuzurufen: \u201eWir k\u00f6nnen die Erderw\u00e4rmung stoppen.\u201c", "Im Bewusstsein der Tatsache, dass ein \u201eCO2-freier\u201c Kontinent, den man mit der v\u00f6llig verirrten Wortsch\u00f6pfung\u00a0 \u201eklimaneutral\u201c umschreibt, einer ver\u00f6deten, pflanzenarmen bis pflanzenfreien Landschaft gleicht, ist hiermit der erste Weg in die Welt des globalisierten Sozialismus in be\u00e4ngstigender Klarheit vorgezeichnet.", "Laut Verhandlungsprotokollen der deutschen Delegation wurde die Anerkennung des Klimawandels als m\u00f6gliche Migrationsursache von UN-Mitgliedsl\u00e4ndern (mutma\u00dflich von Herkunftsl\u00e4ndern) begr\u00fc\u00dft. So war der Begriff \u201eKlimafl\u00fcchtling\u201c kreiert. Es war ein Migrationstypus entstanden, der legal aus der sich kaum erw\u00e4rmenden S\u00fcdhalbkugel in die sich seit gut 150 Jahren um ca. 0,8 Grad erw\u00e4rmende Nordhalbkugel \u201efl\u00fcchtet\u201c, das hei\u00dft migriert.", "Der Migrationspakt formuliert die Vorteile so: \u201eMigration war schon immer Teil der Menschheitsgeschichte und wir erkennen an, dass sie in unserer globalisierten Welt eine Quelle des Wohlstands, der Innovation und der nachhaltigen Entwicklung darstellt.\u201c Wer von diesen Segnungen profitiert, wird allerdings nicht n\u00e4her ausgef\u00fchrt. Auch der Begriff \u201eGeburtenkontrolle\u201c wird an keiner Stelle des Migrationspakts erw\u00e4hnt.", "Unter dem Textbereich zur Pressefreiheit (!) findet sich die Forderung nach \u201eEinstellung der \u00f6ffentlichen Finanzierung oder materiellen Unterst\u00fctzung von Medien, die systematisch Intoleranz, Fremdenfeindlichkeit, Rassismus und andere Formen der Diskriminierung gegen\u00fcber Migranten f\u00f6rdern\u201c.", "Handelt es sich bei Kritik an offenen Grenzen schon um \u201esystemische Intoleranz\u201c? Oder ist auch die Frage nach der Kompatibilit\u00e4t des UN-Migrationspakts mit unserem nach dem Sozialstaatsprinzip gestalteten und formulierten Grundgesetz bereits \u201esystemische Intoleranz\u201c?", "Gegen den Pakt stimmten die USA, \u00d6sterreich, Italien, Israel, Australien, Polen, Ungarn, Tschechien und die Slowakei.", "Merkel am 23. Januar 2020 in Davos: \u201eWir haben erlebt, dass wir uns nicht von den Ereignissen der Welt abkoppeln k\u00f6nnen. Deutschland hat 2015 zusammen mit vielen anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern sehr viele Fl\u00fcchtlinge aufgenommen. Ich habe immer wieder gesagt \u2013 ich glaube, auch an diesem Ort \u2013: Wenn man nach dem Fehler fragt, dann war der Fehler mit Sicherheit nicht, Menschen aufzunehmen, die vor unseren T\u00fcren standen, sondern der Fehler war, im Vorhinein nicht darauf geachtet zu haben, die Bedingungen daf\u00fcr zu schaffen, dass Menschen in ihrer Heimat bleiben konnten. Wenn wir uns anschauen, was Syrien f\u00fcr uns in Europa bedeutet hat, bedeutet das, dass wir uns noch viel mehr pr\u00e4ventiv einsetzen m\u00fcssen, um Gutes zu tun, um Flucht- und Migrationsbewegungen zu verhindern oder eine geordnete Migration hinzubekommen.\u201c", "Unsere Staatsrechtler sehen das vollkommen anders: Rupert Scholz, Udo Di Fabio, Hans-J\u00fcrgen Papier und andere setzen sich noch immer f\u00fcr den verfassungskonformen Rechtsstaat ein. Rupert Scholz hat nach den Vorg\u00e4ngen vom 5. September 2015 im deutschen Fernsehen der Asylpolitik Merkels \u201emehrfachen Rechtsbruch\u201c bescheinigt. Auch Udo Di Fabio verweist darauf, dass das Grundgesetz nicht den Schutz aller Menschen weltweit durch faktische oder rechtliche Einreiseerlaubnis verlange. Udo Di Fabios Fazit in seinem Gutachten: Bundeskanzlerin Angela Merkel ist Verfassungsbrecherin! Der wissenschaftliche Dienst des Deutschen Bundestags best\u00e4tigte im Mai 2018 Rupert Scholz und Udo Di Fabio mit einer Beweiskette zur fehlenden Rechtsgrundlage von Merkels Aktion im September 2015.", "Der ehemalige Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts Hans-J\u00fcrgen Papier schreibt in seinem Buch \u201eDie Warnung\u201c: \u201eAm 5. September 2015 entschied die deutsche Bundeskanzlerin, diesen Fl\u00fcchtlingen die Einreise ohne weitere Grenzkontrolle und per Zug zu erm\u00f6glichen. Den Syrern unter ihnen sicherte sie Bleiberecht in Deutschland zu. Was sp\u00e4ter von ihr als \u201ahumanit\u00e4re Ausnahmeentscheidung\u2019 gerechtfertigt wurde, war, wie die \u201aZeit\u2018 schrieb, \u201aein angek\u00fcndigter Kontrollverlust\u2018.\u201c", "Der zweite Weg in die Welt des globalisierten Sozialismus liegt mit der Migrationspolitik in aller Klarheit vor uns.", "Am 13. Juni 2019 vereinbaren Klaus Schwab, der Pr\u00e4sident des Weltwirtschaftsforums (WEF), und der dunkelgr\u00fcn-sozialistische UN-Generalsekret\u00e4r Ant\u00f3nio Guterres ein Abkommen, das unter anderem die Schwerpunkthemen Klimawandel, Gesundheit und Digitalisierung enth\u00e4lt,", "w\u00e4hrend in den Gehirnen der beiden Klimadompteusen Merkel und von der Leyen der \u201eKlimanotstand\u201c tobt.", "Im Oktober 2019 wird eine Pandemie-Generalprobe (\u201eEvent 201\u201c) durchgef\u00fchrt. Beteiligte: WEF, Bill & Melinda Gates Foundation und John Hopkins University. \u201eEvent 201\u201c simuliert den pandemischen Ausbruch einer Coronavirus Erkrankung, die im Wesentlichen identisch mit Covid-19 ist.", "Chinas erster best\u00e4tigter Covid-19-Fall kann auf den 17. November 2019 zur\u00fcckverfolgt werden, wie die \u201eChina Morning Post Hongkong\u201c im M\u00e4rz unter Berufung auf chinesische Regierungsdokumente berichtete.", "Am 30. Dezember 2019 wird Prof. Christian Drosten, der erfolglose Manager des \u201eSchweinegrippe-Flops\u201c von 2009/2010 aktiv: Er trat laut Dr. Stefan Lanka die Panik-Welle \u00fcber die Weltgesundheitsorganisation (WHO) los; also bevor chinesische Wissenschaftler in Wuhan Belege \u00fcber die Gef\u00e4hrlichkeit des Virus vorgelegt h\u00e4tten (Dr. Lanka).", "Am 11. M\u00e4rz ruft die WHO Covid-19 als Pandemie aus.", "Wer diese Chronologie der Ereignisse mit den \u201ewwww\u201c-Fragen (wer wusste wann was) durchleuchten m\u00f6chte, wird sich rasch mit allen denkbaren verschw\u00f6rungstheoretischen Vorw\u00fcrfen konfrontiert sehen.", "Nach einigen Wochen harter Lockdown-Ma\u00dfnahmen ert\u00f6nte die altbekannte \u201eGlobalisierungs-Leier\u201c, als Klaus Schwab erkl\u00e4rte: \u201eDie Covid-19-Krise hat uns gezeigt, dass unsere alten Systeme nicht f\u00fcr das 21. Jahrhundert geeignet sind. Sie hat einen grundlegenden Mangel an sozialem Zusammenhalt, Gerechtigkeit, Inklusion und Gleichheit offenbart.", "Jetzt ist der historische Moment gekommen, nicht nur um das eigentliche Virus zu bek\u00e4mpfen, sondern auch, um das System entsprechend den Bed\u00fcrfnissen des Verm\u00e4chtnisses von Corona umzugestalten. Wir haben die Wahl, passiv zu bleiben, was viele der Trends, die wir heute sehen, verst\u00e4rken w\u00fcrde: Polarisierung, Nationalismus, Rassismus und schlie\u00dflich zunehmende soziale Unruhen mit Konflikten.\u201c", "Also: Wir wollen Dekarbonisierung, Migrationschaos, pandemischen Lockdown und totale Digitalisierung. Hierzu wird eine \u201eGlobal Governance\u201c ben\u00f6tigt. \u201eDie Welt wird zu einem gef\u00e4hrlicheren und \u00e4rmeren Ort, wenn wir keine globalen Institutionen schaffen\u201c, so Schwab. Das ist die doppelte Forderung einer Weltregierung und einer Aufl\u00f6sung der gewachsenen Nationen und Kulturen.", "W\u00e4hrend der ununterbrochenen Arbeit an der Weltregierung arbeitet im kleinen Merkel-Deutschland ein emsiger Jens Spahn an der Vollendung der digitalen Tyrannei: Er vernetzt alle deutschen Arztpraxen, um die Daten aller Krankenversicherten bundesweit zentral zu speichern. Diese Daten k\u00f6nnen dann Herstellern von Medizinprodukten, IT-Unternehmen oder Forschungseinrichtungen zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Die gesetzliche Grundlage hierzu gestaltet er unter T\u00e4uschung des Bundesdatenschutzbeauftragten und f\u00fchrt auf diese Weise 73 Millionen gesetzlich Krankenversicherte hinters Licht.", "Doch gen\u00fcgt ihm dieser Angriff auf das informationelle Selbstbestimmungsrecht der B\u00fcrger in keiner Weise: Mit der \u2013 zur Zeit noch freiwilligen \u2013 \u201eCorona-App\u201c wird auch noch ein l\u00fcckenloses Bewegungsmuster dieser B\u00fcrger erstellt, welches auch nach der Pandemie jederzeit aufrechterhalten werden kann.", "Im Januar 2020 herrschte in Davos dar\u00fcber Konsens, dass die Welt eine \u201eRevolution von oben\u201c brauche, und zwar so schnell, dass die meisten Menschen nicht in der Lage sind, die drastische Umgestaltung rechtzeitig zu erkennen und so keine Zeit f\u00fcr revolution\u00e4ren Widerstand bleiben wird.", "Fazit: Die Deutschlandvernichterin Merkel befindet sich mit ihren illustren Helfershelfern auf dem besten Weg zur Ausl\u00f6schung unseres Kulturkreises. Die Trinit\u00e4t der Transformation schreitet unaufhaltsam fort, wenn sich der verbliebene Rest dieser Nation nicht unverz\u00fcglich wehrt.", "Mit Weltenergiewende, weltweit ausstrahlender Willkommenskultur und Erschaffung des Homo Digitalis sind im Schatten des Lockdowns die Hauptwege zum globalisierten \u00d6ko-Sozialismus mit wertbefreiter Weltregierung nahezu vollst\u00e4ndig zur\u00fcckgelegt.", "Bei all diesen Aktivit\u00e4ten ist eine Forderung seltsamerweise nirgendwo zu h\u00f6ren: Sofortige, weltweite Schlie\u00dfung aller Biowaffen-Labore!"]}}, "recommendations": []}