{"news_outlet": "ef_magazin", "provenance": "https://ef-magazin.de/2019/05/23/15070-juristische-und-ethische-bewertung-des-ibiza-skandals-das-strache-video-ist-eine-straftat", "query_keywords": ["migration"], "creation_date": "23.05.2019", "last_modified": "23.05.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Vera Lengsfeld"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Juristische und ethische Bewertung des \u201eIbiza-Skandals\u201c: Das Strache-Video ist eine Straftat!", "description": "Aufkl\u00e4rung w\u00e4re bitter n\u00f6tig", "body": {"": ["Tatsache ist dagegen, dass die Herstellung dieses Videos eine Straftat war. Das kann man inzwischen bei Juristen, die Recht und Gesetz noch ernst nehmen, nachlesen. Nicht nur das. Dieses Video ist, wie einer meiner Leser treffend feststellte, \u201eein ungeheuerlicher Anschlag auf die Privatheit aller B\u00fcrger. Ein Zivilisationsbruch, eine unverhohlene Drohung, es mit jedem so zu halten, der sich nicht f\u00fcgt. Terror auf Kaviar \u2013 ganz ohne Bombe.\u201c", "Wollen wir das wirklich akzeptieren und in Zukunft unter solchen Bedingungen leben? Haben die Politiker, die sich heute freudig dieses kriminellen Videos bedienen, um vom eigenen Versagen abzulenken, in der hoffentlich tr\u00fcgerischen Hoffnung, die Europaw\u00e4hler davon abzuschrecken, andere Parteien als diejenigen zu w\u00e4hlen, die f\u00fcr den j\u00e4mmerlichen Zustand Europas verantwortlich sind, nicht die leise Furcht, dass sich diese Praktiken auch einmal gegen sie richten k\u00f6nnten? Soll den Medien tats\u00e4chlich ab jetzt gestattet sein, sich k\u00fcnftig kriminell produzierter Videos problemlos zu bedienen?", "Mit der Ver\u00f6ffentlichung des \u201eSkandal-Videos\u201c hat das Relotius-Magazin allem Anschein nach gegen Gesetze versto\u00dfen. Die Juristen der Anwaltskanzlei Haug\u00a0&\u00a0H\u00f6fer stellen fest: \u201eLiest man in Paragraph 201a StGB einige Zeilen weiter, st\u00f6\u00dft man auf die Nummer 3: \u201aMit Freiheitsstrafe bis zu zwei Jahren oder mit Geldstrafe wird bestraft, wer eine durch eine Tat nach den Nummern 1 oder 2 hergestellte Bildaufnahme gebraucht oder einer dritten Person zug\u00e4nglich macht und dadurch den h\u00f6chstpers\u00f6nlichen Lebensbereich der abgebildeten Person verletzt.\u2018 Das ist hier der Fall. Die Abbildung von Herrn Strache im Unterhemd und mit Kippe und Blondine wurde mittlerweile Hunderttausenden dritten Personen zug\u00e4nglich gemacht, die Herr Strache allesamt nicht in diese Wohnung eingeladen hatte. Weil es wom\u00f6glich gegen Paragraph 201a Absatz 1 Nummer 3 StGB verst\u00f6\u00dft, h\u00e4tte der \u201aSpiegel\u2018 dies lieber bleiben lassen.\u201c", "Dem \u201eSpiegel\u201c und der \u201eS\u00fcddeutschen\u201c scheint klar zu sein, dass sie sich mit der Ver\u00f6ffentlichung eines solchen Videos auf sehr d\u00fcnnes Eis begeben haben. Beide Bl\u00e4tter ver\u00f6ffentlichten lange Rechtfertigungen, die aber nicht \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. Was ein Mensch privat von sich gibt, hat die \u00d6ffentlichkeit nicht zu interessieren. Ob ich mich f\u00fcr die K\u00f6nigin von Saba oder f\u00fcr Heidi Klum halte, weil ich heimlich scharf auf Tom Kaulitz bin, geht die \u00d6ffentlichkeit nichts an, solange ich sie mit meinen Phantasien verschone. Auch kann ich mir eine lustige Party vorstellen, wo ich mir mit meinen Blogger-Kollegen ausmale, dass wir heimlich den \u201eSpiegel\u201c bei der n\u00e4chsten Gelegenheit kaufen, das Personal feuern und das Magazin zur Parteizeitung der AfD umfunktionieren. Das ist f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit irrelevant, solange es ein privater Gag bleibt.", "Ich kann keinerlei \u00f6ffentliches Interesse an dem betrunkenen Gerede eines Politikers erkennen, das in einem privaten Umfeld stattfand und soweit wir wissen keinerlei praktische Konsequenzen hatte. Warum gibt es keinen Aufschrei, wenn die deutsche Presse die Unverletzlichkeit der Wohnung, die Vertraulichkeit des gesprochenen Wortes und das Recht am eigenen Bild so gr\u00f6blich missachtet?", "Es hat aber nat\u00fcrlich ein Interesse an der Ver\u00f6ffentlichung gegeben, von allen, die sofort ihr politisches S\u00fcppchen aus diesem Video gekocht haben. Hier wird eins offensichtlich: Diejenigen, die uns mit allem propagandistischem Nachdruck immer wieder einh\u00e4mmern, dass Vergewaltigungen, Messerstechereien, ja sogar Terrorattentate auf gar keinen Fall verallgemeinert werden d\u00fcrften, erkl\u00e4ren jetzt gebetsm\u00fchlenartig, das trunkene Gerede von Strache sei typisch f\u00fcr seine Partei, f\u00fcr die AfD, ja alle Rechtspopulisten Europas. Mit Rechten sei kein Staat zu machen, t\u00f6nt es aus der SPD, deren \u00f6sterreichische Schwester im Burgenland nicht daran denkt, ihre Regierungskoalition mit der FP\u00d6 zu beenden.", "Die Ver\u00f6ffentlichung des Videos kommt auch aus einem anderen Grund der deutschen Politik zupass. Gerade wurde ein wirklicher Skandal aufgedeckt.", "Die Verhandlungen des h\u00f6chst umstrittenen UN-Migrationspaktes, die allem Anschein nach haupts\u00e4chlich von Deutschland vorangetrieben, vielleicht sogar initiiert wurden, haben entgegen den Beteuerungen des Ausw\u00e4rtigen Amtes teilweise hinter verschlossenen T\u00fcren stattgefunden. Der ehemalige Justizminister und jetzige Au\u00dfenminister wurde ganz offiziell vom \u201eTagesspiegel\u201c der L\u00fcge hinsichtlich seiner Aussage zur \u00d6ffentlichkeit der Sitzungen zum \u201eMigrationspakt\u201c \u00fcberf\u00fchrt. Statt der deutschen Politik auf die Finger zu schauen, soll die \u00d6ffentlichkeit mit dem Blick nach \u00d6sterreich abgelenkt werden.", "Wie war noch mal der Spruch des EU-Kommissionspr\u00e4sidenten Jean-Claude Juncker? \u201eWir beschlie\u00dfen etwas, stellen das dann in den Raum und warten einige Zeit ab, waspassiert. Wenn es dann kein gro\u00dfes Geschrei gibt und keine Aufst\u00e4nde, weil die meisten gar nicht begreifen, was da beschlossen wurde, dann machen wir weiter \u2013 Schritt f\u00fcr Schritt, bis es kein Zur\u00fcck mehr gibt.\u201c", "Der Migrationspakt sollte erst an der \u00d6ffentlichkeit vorbeigelotst werden, dann, als das schiefging, wurde versichert, er sei nur eine unverbindliche Absichtserkl\u00e4rung. Inzwischen sickerte durch, dass er verbindlich f\u00fcr alle EU-L\u00e4nder gemacht werden soll, auch f\u00fcr diejenigen, die den Pakt abgelehnt haben. Das soll die \u00d6ffentlichkeit aber nicht mitkriegen. Noch mal Juncker: \u201eWenn es ernst wird, muss man l\u00fcgen.\u201c Oder Gesetze brechen. Die werden, seit Angela Merkel Kanzlerin ist, sowieso wie unverbindliche Absichtserkl\u00e4rungen behandelt.", "Wie sagte Kanzlerin Merkel bereits vor Jahren? \u201eWir haben wahrlich keinen Rechtsanspruch auf Demokratie und soziale Marktwirtschaft auf alle Ewigkeit.\u201c Wie wahr. Seit dem 22. November 2005 um 14 Uhr 24, als die ehemalige FDJ-Funktion\u00e4rin Angela Dorothea Merkel zur ersten Bundeskanzlerin der Bundesrepublik Deutschland vereidigt wurde, werden Demokratie, Rechtsstaat und Marktwirtschaft immer mehr abgebaut. Inzwischen wird schon \u00fcber Enteignungen, wie sie im Sozialismus gang und g\u00e4be waren, nachgedacht.", "Am 22. November 2005 begann auch der wundersame Aufstieg der bis dahin bedeutungslosen \u201eAntifa\u201c, Schild und Schwert der Demokratie, um Abweichler zur R\u00e4son zu bringen. In Merkel-Deutschland wird nicht mehr diskutiert, sondern auf Linie gebracht. Wer sich dem widersetzt, wird ausgegrenzt. Mit Merkel begann der Umbau einer ehemals konservativen CDU zu einer linken Vereinigung.", "Mit dem Ausfall der Union als Korrektiv begann eine gegen die B\u00fcrger gerichtete Politik. Statt sich um die wahrlich ernsten Probleme Deutschlands zu k\u00fcmmern, wird die Rettung der Welt als Ziel definiert, samt der damit verbundenen moralischen Hybris. Alle, die diesen Weltrettungsphantasien kritisch gegen\u00fcberstehen und meinen, dass sie als Politiker zuv\u00f6rderst ihrem Land verpflichtet sind, werden in einem wahren Rundumschlag verunglimpft: von Trump bis Farage, von Salvini bis Orb\u00e1n. In diesem Kampf gilt die Verletzung von Straches Grundrechten offenbar als vernachl\u00e4ssigbare Gr\u00f6\u00dfe und legitimer Kollateralschaden.", "Immer wieder h\u00f6rt man im Zusammenhang mit dem \u00f6sterreichischen Strache-Skandal das Wort \u201eAufkl\u00e4rung\u201c. Aufkl\u00e4rung w\u00e4re hier bitter n\u00f6tig. Wer hat sich diese perfide Falle ausgedacht? Wer hat den Raum verwanzt? Wer sind die Auftraggeber?", "Aber \u201eSpiegel\u201c und \u201eS\u00fcddeutsche\u201c haben bereits klargemacht, dass sie zur Aufkl\u00e4rung nichts beitragen wollen. Sie werden ihre Quelle nicht nennen. Jeder muss sich die Frage selbst beantworten, wie das zu bewerten ist, nicht nur juristisch."]}}, "recommendations": []}