{"news_outlet": "ef_magazin", "provenance": "https://ef-magazin.de/2019/07/09/15332-reaktion-deutscher-politiker-und-medien-auf-den-fall-rackete-berlins-moralischer-wilhelminismus", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration", "ausl\u00e4nder", "asyl", "einwander", "immigration", "migrant"], "creation_date": "09.07.2019", "crawl_date": "17.12.2020", "author_person": "Alexander Wendt", "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Reaktion deutscher Politiker und Medien auf den Fall Rackete: Berlins moralischer Wilhelminismus", "description": "Renommierte Juristen widersprechen Steinmeier und Maas", "body": {"": ["09. Juli 2019", "von Alexander Wendt", "Im Fall der Kapit\u00e4nin\r\nCarola Rackete und ihres in Italien festgesetzten Schiffs \u201eSea-Watch\u00a03\u201c\r\nverbreiten deutsche Politiker und Journalisten so kollektiv und nachdr\u00fccklich\r\nFalschnachrichten wie schon sehr lange nicht mehr.", "Die zentrale Behauptung von Bundespr\u00e4sident\r\nFrank-Walter Steinmeier, Au\u00dfenminister Heiko Maas, zahlreichen anderen\r\nPolitikern der ersten bis dritten Reihe und den meisten etablierten Medien\r\nlautet: Italien will eine Deutsche daf\u00fcr bestrafen, dass sie Menschenleben\r\nrettet. Und: Die italienischen Beh\u00f6rden m\u00fcssen aus Berlin dringend dar\u00fcber\r\nunterrichtet werden, was sie zu tun und zu lassen haben.", "Bundespr\u00e4sident\r\nSteinmeier sagte im Sommerinterview des ZDF, es k\u00f6nne ja sein, dass es\r\nitalienische Rechtsvorschriften gebe, wann ein Schiff einen Hafen anlaufen\r\nd\u00fcrfe. \u201eNur: Italien ist nicht irgendein Staat. Italien ist inmitten der\r\nEurop\u00e4ischen Union, ist Gr\u00fcndungsstaat der Europ\u00e4ischen Union. Und deshalb\r\nd\u00fcrfen wir von einem Land wieItalien erwarten, dass man mit einem\r\nsolchen Fall anders umgeht.\u201c", "Heiko Maas trat vor die\r\nPresse, um folgende Direktive per Facebook praktisch direkt an die italienische\r\nJustiz abzugeben: \u201eAus unserer Sicht kann am Ende eines rechtsstaatlichen\r\nVerfahrens nur die Freilassung von Carola\u00a0Rackete\u00a0stehen. Das werde\r\nich Italien noch mal deutlich machen.\u201c Vor der Presse f\u00fcgte er noch an: \u201eIch\r\nkann akzeptieren, dass ein Gericht sich mit solchen Fragen auseinandersetzt.\r\nAber noch einmal: Die Seenotrettung ist keine Straftat.\u201c", "Ralf Stegner, der Twitter-Politiker der SPD, erkl\u00e4rte: \u201eDie mutige Carola Rackete\r\nverdient unsere Hilfe und politische Unterst\u00fctzung. Sie hat Menschen in Not\r\ngeholfen. Daf\u00fcr wird sie vom Regime des rechtsradikalen Herrn Salvini\r\nverhaftet. Europa steht f\u00fcr humanistische Werte und darf nicht zur Friedhofsverwaltung\r\ndes Mittelmeeres werden!\u201c Und der Obmann der Linkspartei-Fraktion im\r\nMenschenrechtsausschuss, Michael\u00a0Brandt, teilte mit: \u201eSeenotrettung ist\r\nkein Verbrechen. Carola hat rechtlich und humanit\u00e4r ihre Pflicht getan, als sie\r\ndie Geretteten nach wochenlangem Schweigen der EU und der Bundesregierung\r\nsicher in Italien an Land brachte.\u201c", "Im\r\n\u201eStern\u201c meint der ehemalige Kapit\u00e4n des Schiffes \u201eLifeline\u201c, Claus-Peter\r\nReisch, der mittlerweile in Malta zu einer Geldstrafe verurteilt wurde: \u201eIm\r\nMoment macht es auf mich den Eindruck, als wolle Matteo Salvini an ihr\r\n(Rackete) ein Exempel statuieren. Ihm sind alle Mittel recht, um die\r\nSeenotrettung lahmzulegen und Menschen auf dem Mittelmeer ertrinken zu lassen.\u201c\r\nUnd der \u201eTagesspiegel\u201c schreibt \u00fcber Rackete: \u201eAuch wenn Carola Rackete langsam\r\nzum Gesicht eines europ\u00e4ischen Problems wird: Sie ist nicht die Einzige, die\r\nwegen ihres Engagements f\u00fcr Menschenleben Probleme mit Europas Justiz bekommen\r\nhat.\u201c", "Wenn\r\n\u2013 fast \u2013 alle oder zumindest sehr viele Meinungspr\u00e4ger in Deutschland fast\r\nidentische Kommentare von sich geben, lohnt es erfahrungsgem\u00e4\u00df, genauer\r\nhinzusehen. Wer war wozu verpflichtet? Was durfte Rackete, was der italienische\r\nStaat? Ich sprach dazu mit zwei Spezialisten f\u00fcr Internationales Recht und\r\neinem Verfassungsrechtler und konsultierte au\u00dferdem internationale, von\r\nDeutschland anerkannte Rechtsvorschriften, die in diesem Text auszugsweise dokumentiert\r\nwerden.", "Zun\u00e4chst\r\neinmal: Anders als von Maas und etlichen anderen behauptet, wirft keine Beh\u00f6rde\r\nin Italien Rackete Seenotrettung vor oder behauptet, Seenotrettung sei eine\r\nStraftat. Nach internationalem Seerecht und nach V\u00f6lkerrecht ist jedes Schiff\r\nzur Aufnahme von in Seenot Geratenen verpflichtet, falls es sich nicht selbst\r\ndamit in Gefahr bringt. F\u00fcr diese Verpflichtung spielt es auch keine Rolle, ob\r\nsich jemand leichtfertig oder sogar kalkuliert in Seenot bringt. Die Vorw\u00fcrfe\r\nder Staatsanwaltschaft Agrigent gegen Carola Rackete als Kapit\u00e4nin der \u201eSee-Watch\r\n3\u201c lauten: Unerlaubtes Einlaufen in den Hafen von Lampedusa, Angriff auf ein\r\nPolizeiboot und dessen Besatzung durch versuchtes Rammen, Versto\u00df gegen\r\nitalienisches Immigrationsrecht.", "Schon\r\nwenn ein Minister w\u00e4hrend laufender Ermittlungen im eigenen Land \u00fcber den\r\nErmittlungsgegenstand Falschbehauptungen verbreiten und verk\u00fcnden w\u00fcrde, wie\r\nder einzig m\u00f6gliche Ausgang des Verfahrens auszusehen habe, w\u00e4re das eine\r\nskandal\u00f6se Einmischung in die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz. Wie lautet, ganz\r\nnebenbei, eigentlich der st\u00e4ndige Vorwurf der SPD gegen Polen und Ungarn?\r\nEinmischung der Regierung in die Arbeit von Staatsanw\u00e4lten und Gerichten.", "Eine\r\nim barschen Aufforderungston gehaltene Botschaft eines deutschen Au\u00dfenministers\r\nan die Justiz eines anderen Staates (\u201eDas werde ich Italien noch mal deutlich\r\nmachen\u201c) stellt allerdings ein Novum in der Europ\u00e4ischen Union dar. Einzigartig\r\nwar deshalb auch die Erkl\u00e4rung des italienischen Ministerpr\u00e4sidenten\r\nGiuseppe\u00a0Conte, er habe Kanzlerin Angela\u00a0Merkel in einem Telefonat\r\ndarauf aufmerksam gemacht, dass jedenfalls in Italien die Trennung von Exekutive\r\nund Judikative gilt.", "Bei\r\nder von Stegner direkt und von Reisch zumindest indirekt aufgestellten\r\nBehauptung, die Ermittlungen gegen Rackete durch die Staatsanwaltschaft\r\nAgrigent seien von Innenminister Matteo Salvini angeordnet worden (\u201evom Regime\r\ndes rechtsradikalen Herrn Salvini verhaftet\u201c), handelt es sich um eine freie\r\nErfindung hart am Rand zur strafrechtlich relevanten Verleumdung. Der\r\nverantwortliche Staatsanwalt Luigi Patronaggio geh\u00f6rt nicht nur zu den\r\nlautstarken Kritikern Salvinis und besonders seiner Einwanderungspolitik. Er\r\nstrengte im Februar sogar ein Ermittlungsverfahren gegen Innenminister Salvini\r\nan, weil der das Schiff \u201eDiciotti\u201c mit Migranten an Bord zun\u00e4chst nicht anlegen\r\nlie\u00df.", "Nimmt\r\nman die Ausf\u00fchrungen von Steinmeier, Maas und Stegner \u2013 zwei Juristen, ein\r\ndiplomierter Verwaltungsfachwirt \u2013 einen Augenblick ernst, dann w\u00fcrde sich\r\ndaraus ergeben: Erstens, Italien hat unverz\u00fcglich seine territoriale Souver\u00e4nit\u00e4t aufzugeben. Wer auf sein\r\nStaatsgebiet einreist, bestimmen deutsche Privatpersonen, notfalls mit\r\nGewaltanwendung. Zweitens: Italienische Justizbeh\u00f6rden haben sich nach Vorgaben\r\naus Berlin zu richten. Und drittens: Bei der italienischen Regierung handelt es\r\nsich sowieso um ein \u201eRegime\u201c (Stegner), das keinen Respekt verdient. In diesem\r\nTonfall hatte noch nicht einmal Wilhelm II. andere europ\u00e4ische Staaten\r\nabgekanzelt, zumindest nicht vor 1914.", "Zur\u00fcck\r\nzu der Frage: Wie sieht die Rechtslage rund um den Fall \u201eSea-Watch 3\u201c aus? Der\r\nPunkt, dass es nicht in erster Linie um Seenotrettung geht, sondern um\r\nungeregelte Migration, soll hier einmal ausgeklammert werden. Rackete und ihrem\r\nSchiff war zun\u00e4chst von der libyschen K\u00fcstenwache ein etwa 75 Kilometer\r\nentfernter Hafen an der libyschen K\u00fcste zugewiesen worden. Den weigerte sie\r\nsich anzulaufen. Zu Recht? Ja, sowohl nach der UN-Fl\u00fcchtlingskonvention als\r\nauch nach den Regeln der Internationalen Seeschifffahrts-Organisation (IMO) f\u00fcr\r\nRettungseins\u00e4tze konnte sie sich gegen einen R\u00fccktransport der Migranten nach\r\nLibyen entscheiden. Laut IMO erf\u00fcllt der Staat die Definition eines \u201esicheren\r\nOrtes\u201c nicht.", "Allerdings:\r\nEin Hafen in Tunesien w\u00e4re die zweitn\u00e4chstgelegene Anlaufstelle gewesen. Denn\r\ndas Seerecht schreibt auch vor, den Aufenthalt von Geretteten an Bord m\u00f6glichst\r\nkurz zu halten. Rackete legte bisher nicht dar, ob sie sich \u00fcberhaupt um eine\r\nAnlandungsgenehmigung in Tunesien bem\u00fcht hatte. Das Land, so die Kapit\u00e4nin, sei\r\nnicht in Frage gekommen, weil es \u00fcber kein Asylsystem verf\u00fcge. Darauf kommt es\r\naber nach den Regeln der IMO nicht an. Sie definieren die Bedingungen\r\nfolgenderma\u00dfen: \u201eEin sicherer Ort (im Sinne der Anlage des SAR-\u00dcbereinkommens\r\nvon 1979, Absatz 1.3.2) ist ein Ort, an dem die Rettungsma\u00dfnahmen als beendet\r\nangesehen werden. Es ist auch ein Ort, an dem das Leben der \u00dcberlebenden nicht\r\nmehr weiter in Gefahr ist und an dem ihre menschlichen Grundbed\u00fcrfnisse (wie\r\nzum Beispiel Nahrung, Unterkunft und medizinische Bed\u00fcrfnisse) gedeckt werden\r\nk\u00f6nnen. Es ist weiter ein Ort, von dem aus Vorkehrungen f\u00fcr den Transport der\r\n\u00dcberlebenden zu ihrem n\u00e4chsten oder endg\u00fcltigen Bestimmungsort getroffen werden\r\nk\u00f6nnen.\u201c", "Welche\r\nPflichten sehen die IMO-Bestimmungen f\u00fcr die Verantwortlichen auf einem\r\nRettungsschiff vor? Sie m\u00fcssen sich mit den Beh\u00f6rden der K\u00fcstenl\u00e4nder ins\r\nBenehmen setzen, um so viel wie m\u00f6glich schon vorab zu kl\u00e4ren \u2013 und zwar unter\r\nBer\u00fccksichtigung der Vorschriften, die in dem angesteuerten Land gelten. In den\r\nVorschriften zur Seerettung hei\u00dft es: \u201eWenn Schiffe in Seenot befindlichen\r\nPersonen Hilfe leisten, ist eine Koordinierung unter allen Beteiligten erforderlich,\r\num sicherzustellen, dass alle der im Folgenden genannten Priorit\u00e4ten in einer\r\nWeise erf\u00fcllt werden, die Fragen im Zusammenhang mit der Grenzkontrolle, der\r\nSouver\u00e4nit\u00e4t und der Sicherheit in \u00dcbereinstimmung mit dem V\u00f6lkerrecht\r\ngeb\u00fchrend ber\u00fccksichtigt.\u201c", "Gerade\r\nvon Such- und Rettungsschiffen \u2013 also Seefahrzeugen, die nicht zuf\u00e4llig auf\r\nSchiffbr\u00fcchige sto\u00dfen, sondern gezielt hinausfahren \u2013 verlangen die Regularien,\r\ndass sich der Kapit\u00e4n nicht erst dann Gedanken macht, wie es weitergehen soll,\r\nwenn er sich schon kurz vor einem Hafen befindet. Die IMO-Vorschriften sagen\r\nauch, warum: Was in seinen Hoheitsgew\u00e4ssern und an seiner K\u00fcste passiert,\r\nbestimmt der Anrainerstaat. Gegen seinen Willen kann kein Kapit\u00e4n handeln: \u201eGem\u00e4\u00df\r\neinem Grundprinzip des V\u00f6lkerrechts erlaubt die staatliche Souver\u00e4nit\u00e4t einem\r\nStaat die Kontrolle seiner Grenzen, um Ausl\u00e4nder von seinem Hoheitsgebiet\r\nzur\u00fcckzuweisen und Gesetze zu erlassen, die den Zutritt von Ausl\u00e4ndern in sein\r\nHoheitsgebiet regeln. In \u00dcbereinstimmung mit UNCLOS und den sonstigen\r\nVorschriften des V\u00f6lkerrechts erstreckt sich die Souver\u00e4nit\u00e4t eines Staates\r\njenseits seines Landgebiets und seiner inneren Gew\u00e4sser bis zu den angrenzenden\r\nHoheitsgew\u00e4ssern. Laut Artikel 21 des UNCLOS kann ein K\u00fcstenstaat Gesetze und\r\nsonstige Vorschriften \u00fcber die friedliche Durchfahrt durch das K\u00fcstenmeer\r\nerlassen, um unter anderem Verst\u00f6\u00dfe gegen die Einreisevorschriften des\r\nK\u00fcstenstaats zu verh\u00fcten.\u201c", "Die\r\nentscheidende Frage im Fall Rackete und \u201eSea-Watch 3\u201c lautet: Gab es f\u00fcr\r\nItalien eine Nothafenpflicht, also die Verpflichtung, den Hafen auf Lampedusa\r\nf\u00fcr das Schiff zu \u00f6ffnen, obwohl der Staat die an Bord befindlichen Migranten\r\nnicht auf sein Territorium lassen wollte? Die Nothafenpflicht existiert\r\ngrunds\u00e4tzlich \u2013 aber nur f\u00fcr den Fall, dass den Passagieren an Bord schwere\r\nKrankheiten und Tod drohen. Ansonsten gilt", "laut IMO: \u201eSo kann ein\r\nK\u00fcstenstaat den Zugang zu seinen H\u00e4fen verweigern, wo das Schiff eine\r\nernsthafte und unannehmbare Bedrohung f\u00fcr die Sicherheit, die Umwelt oder die\r\nGesundheit dieses K\u00fcstenstaats darstellt, nachdem die Sicherheit der Personen\r\nan Bord sichergestellt ist.\u201c", "Es kommt also darauf an, ob\r\nan Bord eine humanit\u00e4re Katastrophe droht. Nur dann muss die\r\nEntscheidungshoheit des Staates zur\u00fcckstehen. F\u00fcr die \u201eSea-Watch 3\u201c drohte ein\r\nsolches Desaster gerade nicht. Schon 14 Tage vor ihrer Hafeneinfahrt am 29.\r\nJuni holten die italienischen Beh\u00f6rden zehn Personen von Bord, die medizinische\r\nHilfe brauchten, und brachten sie an Land. Sie sicherten auch zu, das Schiff\r\nweiter mit medizinischer Hilfe und Lebensmitteln zu versorgen. Deshalb sah auch\r\nder Europ\u00e4ische Menschenrechtsgerichtshof in Stra\u00dfburg, bei dem Rackete und ihr\r\nVerein per Eilantrag eine Hafeneinfahrt erklagen wollten, keine\r\nEilbed\u00fcrftigkeit und wies den Antrag ab.", "Wie sehen Fachjuristen die\r\nFrage, ob Italien trotzdem verpflichtet war, der \u201eSea-Watch 3\u201c einen Nothafen\r\nzu \u00f6ffnen? Ich fragte den V\u00f6lker- und Europarechtler Christian Tomuschat\r\n(emeritiert, Humboldt-Universit\u00e4t Berlin), den V\u00f6lkerrechtler Matthias Herdegen\r\n(Universit\u00e4t Bonn) und den Staatsrechtler und Anwalt Ulrich Vosgerau\r\n(Universit\u00e4t K\u00f6ln).", "\u201eEine unmittelbare\r\nNotsituation auf dem Schiff gab es nicht\u201c, so Tomuschat. \u201eDer Nothafenparagraph\r\nzieht hier offensichtlich nicht.\u201c Der V\u00f6lkerrechtler sieht es auch kritisch,\r\nItalien alle Verpflichtungen f\u00fcr Migranten zuzuschieben, die \u00fcber das\r\nMittelmeer gebracht werden: \u201eDass sich die Verantwortung auf Italien\r\nkonzentrieren soll, halte ich nicht f\u00fcr gerechtfertigt.\u201c Er wisse nicht, ob\r\nTunesien das Schiff im konkreten Fall aufgenommen h\u00e4tte. \u201eAber nach den Regeln\r\nder Seenotrettung w\u00e4re Tunesien ein guter Aufnahmepunkt.\u201c", "V\u00f6lkerrechtler Herdegen sieht\r\nes ganz \u00e4hnlich: \u201eIn dem Moment, in dem dringend Hilfsbed\u00fcrftige von Bord\r\ngeholt werden und sozusagen ein humanit\u00e4res Ventil ge\u00f6ffnet ist, gibt es keine\r\nunmittelbare Notsituation mehr, die eine Nothafenpflicht begr\u00fcnden w\u00fcrde.\u201c", "Ulrich Vosgerau: \u201eAusgangspunkt\r\nist jedenfalls, dass es nie Aufgabe einer deutschen Privatfrau sein kann,\r\ngegen\u00fcber dem italienischen Staat in dessen Hoheitsgew\u00e4ssern \u201adas\r\ninternationale Recht durchzusetzen\u2018, und dies dann auch noch mit Gewalt. Hauptanklagepunkt\r\nist ja das Rammen eines italienischen Zollbootes, das, nachdem\r\nFrau\u00a0Rackete das Verbot des Einfahrens in die italienische Zw\u00f6lf-Meilen-Zone\r\nund das weitere Verbot des Einlaufens in einen Hafen ignoriert hatte,\r\npositioniert worden war, um das Anlegen nunmehr physisch zu verhindern. Die\r\n\u201aDurchsetzung des V\u00f6lkerrechts\u2018 \u2013 selbst wenn Frau Rackete ansonsten ganz im\r\nRecht w\u00e4re \u2013 h\u00e4tte hier darin gelegen, dass die Bundesrepublik Deutschland vor\r\ndem Internationalen Gerichtshof in Den\u00a0Haag oder dem Internationalen\r\nSeegerichtshof in Hamburg (insofern freie Wahl) gegen Italien klagen m\u00fcsste mit\r\nder Begr\u00fcndung, eine deutsche Staatsb\u00fcrgerin sei an seerechtlich gebotenen\r\nHandlungen gehindert worden. Aber erst einmal muss sie selbstverst\u00e4ndlich\r\nnachgeben, es gibt ein staatliches Gewaltmonopol. Grunds\u00e4tzlich kann jeder\r\nStaat selbst entscheiden, wen er in seine Hoheitsgew\u00e4sser fahren oder in H\u00e4fen\r\nvor Anker gehen l\u00e4sst, und wen er eben auf dem Seewege einreisen l\u00e4sst.\u201c", "Ebenso sieht es der\r\nV\u00f6lkerrechtler Oliver Diggelmann (Universit\u00e4t Z\u00fcrich), der sich in der \u201eNZZ\u201c\r\n\u00e4u\u00dferte: \u201eDas V\u00f6lkerrecht kennt zwar ein sogenanntes Recht der friedlichen\r\nDurchfahrt, aber kein Recht auf Hafeneinfahrt. Rettungsschiffe von NGOs wollen\r\naber in den Hafen. Begrenzt ist die Regelungsfreiheit der Staaten bei\r\nLebensgefahr. Solange der Notfall aber an Bord behoben werden kann, verschafft\r\ndas V\u00f6lkerrecht nicht das Recht, an Land zu gehen. Er kann jede Durchfahrt\r\nverbieten, die nicht \u201afriedlich\u2018 im Sinne desSeerechts ist. Und das ist bei ernsthaften Verst\u00f6\u00dfen gegen das\r\nstaatliche Immigrationsrecht und bei Widerstand gegen die Staatsgewalt der\r\nFall.\u201c", "Was in Deutschland \u00fcbrigens\r\nweitgehend ignoriert wird: Seit Italien und Malta sogenannte Rettungsschiffe\r\nbeschlagnahmen und eine harte Linie verfolgen, sinkt die Zahl der Ertrunkenen\r\nim Mittelmeer. Im Jahr 2016 waren es noch 5.096, 2017 3.139, 2018 2.275.", "Steinmeier, Maas, Stegner und\r\netliche andere Politiker und Kommentatoren in den Medien stehen also nicht nur\r\ngegen internationale Rechtsvorschriften, sondern auch gegen eine beeindruckende\r\nRiege renommierter Juristen.", "Wenn Politiker sich darum\r\nnicht mehr scheren und auch noch den zentralen Punkt des V\u00f6lkerrechts in Frage\r\nstellen \u2013 die territoriale Souver\u00e4nit\u00e4t eines anderen Staates \u2013\u200d, dann wird es\r\nernsthaft gef\u00e4hrlich in Europa.", "Dieser Artikel erschien\r\nzuerst auf \u201ePublico\u201c."]}}}