{"news_outlet": "ef_magazin", "provenance": "https://ef-magazin.de/2020/04/21/16858-aufnahme-unbegleiteter-minderjaehriger-auslaender-in-deutschland-nun-sind-sie-halt-da", "query_keywords": ["zuwander", "migration", "migrant", "fl\u00fcchtl", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "21.04.2020", "last_modified": "21.04.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Ramin Peymani"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Aufnahme unbegleiteter minderj\u00e4hriger Ausl\u00e4nder in Deutschland: Nun sind sie halt da", "description": "Von kleinen M\u00e4dchen, die sich rasieren m\u00fcssen", "body": {"": ["Gerne frische ich Ihr Ged\u00e4chtnis auf. Damals sprachen s\u00e4mtliche Medien davon, es handele sich um die Aufnahme \u201ebesonders schutzbed\u00fcrftiger Kinder\u201c. Nat\u00fcrlich sind Kinder schutzbed\u00fcrftig, und wer wollte ernsthaft bestreiten, dass die in elenden Verh\u00e4ltnissen griechischer Lager hausenden Kinder des besonderen Schutzes bed\u00fcrfen? Allerdings machte noch eine andere Botschaft die Runde:\u00a0Die meisten von ihnen seien M\u00e4dchen, lie\u00df etwa der \u201eTagesspiegel\u201c sein Publikum wissen. Grundlage der Darstellung war eine nach Mitteilung der Regierungskoalition in Umlauf gegangene und von nahezu allen Leitmedien \u00fcbernommene Agenturmeldung. Am vergangenen Samstag konnte sich nun jeder davon \u00fcberzeugen, dass dies eine Unwahrheit war, die vermutlich bewusst verbreitet wurde, um die Ma\u00dfnahmen in Zeiten einer um sich greifenden Pandemie besser \u201everkaufen\u201c zu k\u00f6nnen: Mehr als 90 Prozent der \u201eUMAs\u201c waren Jungs, alle offenbar neu eingekleidet, einige gar frisch rasiert, wobei es sich Aktivisten vor Ort wohl nicht hatten verkneifen k\u00f6nnen, auch \u201eACAB\u201c-Sweatshirts zu verteilen. Das K\u00fcrzel \u201eACAB\u201c (\u201eAll Cops Are Bastards\u201c) steht in der linksextremen Szene daf\u00fcr, dass man die Menschenjagd auf Polizisten f\u00fcr legitim h\u00e4lt. Kleinkinder, die die Berichterstattung aus den Camps bestimmt hatten, gab es unter den Neub\u00fcrgern nicht. Auf den geringen M\u00e4dchenanteil h\u00e4tte der aufmerksame Nachrichtenkonsument von selbst kommen k\u00f6nnen. Denn nach\u00a0offiziellen EU-Angaben\u00a0sind 93 Prozent der unbegleiteten Migranten in den Lagern m\u00e4nnlich. Unbegleitete Kinder im Vorschulalter sind die absolute Ausnahme. Die Darstellung verwahrloster weinender Kleinkinder ohne Eltern ist schlichtweg ein Zerrbild. Mancher mag sich da an die Kulleraugen-Kampagne des Jahres 2015 erinnert f\u00fchlen. Welcher Staat will schon 15 Jahre darauf warten, dass Kleinkinder produktiv werden k\u00f6nnen, w\u00e4hrend er deren Eltern lebenslang alimentiert", "Es t\u00e4te so gut, wenn Regierende aus ihren Fehlern lernen w\u00fcrden. Warum es nicht einfach mal mit der Wahrheit versuchen? Erst recht in Zeiten wie diesen. Die Aufnahme einiger Hundert Migranten ist ohnehin nur eine symbolische Geste. K\u00f6nnte es sein, dass es sich Merkel und Co mit den NGOs nicht verderben wollen, aber zugleich ahnen, dass eine unverminderte Armutsmigration nach dem Corona-Crash nicht mehr zu verkraften sein wird? Man m\u00f6chte es ihnen und dem Land w\u00fcnschen. Nat\u00fcrlich bieten da am ehesten noch Teenager eine Perspektive, die man in K\u00fcrze in die Ausbildung schicken kann, um sie im besten Fall irgendwann in sozialversicherungspflichtige Dauersteuerzahler zu verwandeln. Welcher Staat will schon 15 Jahre darauf warten, dass Kleinkinder produktiv werden k\u00f6nnen, w\u00e4hrend er riskiert, deren Eltern lebenslang alimentieren zu m\u00fcssen? Doch egal, wie die Migrationspolitik bald aussehen wird \u2013 f\u00fcr Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge d\u00fcrfte es unattraktiver werden, Deutschland anzusteuern, zumal sich k\u00fcnftige Bundesregierungen vor wesentlich mehr Menschen daf\u00fcr rechtfertigen m\u00fcssen, dass sie ein Zuwanderungsnarrativ geschaffen haben, das auf Kinder mit Kulleraugen setzt. Zur aktuellen Realit\u00e4t geh\u00f6rt, dass junge M\u00e4dchen weinend in griechischen Lagern zur\u00fcckgelassen werden, weil man ihre arbeitsf\u00e4higen Br\u00fcder lieber nimmt. Diese\u00a0Bilder\u00a0zeigt man uns nicht so gerne. Es werden weitaus schmerzlichere Szenen folgen, wenn Europa erst einmal selbst ums wirtschaftliche \u00dcberleben k\u00e4mpft. Ob dann auch Journalisten und Aktivisten begreifen, was sie angerichtet haben?"]}}, "recommendations": []}