{"news_outlet": "ef_magazin", "provenance": "https://ef-magazin.de/2020/10/01/17598-staatlich-begleitetes-denken-politische-korrektheit-war-nie-einfach-nur-gut-gemeint", "query_keywords": ["migration"], "creation_date": "01.10.2020", "crawl_date": "16.12.2020", "author_person": "Claudio Grass", "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "\u201eStaatlich begleitetes Denken\u201c: Politische Korrektheit war nie einfach nur \u201egut gemeint\u201c", "description": "Als Schweizer waren wir stolz auf Freiheit und Debatte, nun lassen wir uns knechten \u2013 Zeit, Immanuel Kant zu folgen", "body": {"": ["01. Oktober 2020", "von Claudio Grass", "Es ist\r\ntraurig mitanzusehen, wie unsere schweizerische Kultur, basierend auf den\r\nPrinzipien der Subsidiarit\u00e4t, der Hilfe zur Selbsthilfe, einem ausgepr\u00e4gten\r\n\u201eNon-Zentralismus\u201c und dem Respekt vor dem Individuum, zu einem Schreihaufen\r\nvon irgendwelchen moralisch \u00fcberlegenen Identit\u00e4tsgruppen verkommen ist.", "Sie\r\nfordern \u201eTeilen und Herrschen \u2013 es darf nur eine Meinung geben\u201c und vergessen,\r\ndass unser Erfolgsmodell einst auf Meinungsfreiheit und Ideenwettbewerb basierte.", "Ja, unser\r\nkulturelles Verst\u00e4ndnis beruhte auf einer jahrhundertlangen Geschichte,\r\nausgefochten im Wissen, dass es \u201eohne Herren auch keine Knechte gibt\u201c.", "Mir kommt\r\ndas Zitat von Gabriel Laub in den Sinn, der die 1930er Jahre in Deutschland wie\r\nfolgt beschrieb: \u201eNur der Sklave will nicht frei werden. Er will\r\nSklavenaufseher werden.\u201c", "Woran\r\nliegt es, dass nicht nur die Schweiz, sondern der Westen im Generellen in\r\nseiner kulturellen Identit\u00e4t tief gesunken ist?", "Die\r\nnachfolgenden Gedanken sind ein Versuch, das Verst\u00e4ndnis der historischen\r\nEvolution dieser jahrhundertealten Frage und ihrer weitreichenden Konsequenzen\r\nzu erkl\u00e4ren, wie wir in diese intellektuelle Krise der westlichen\r\nGesellschaften mit der strategischen Unterdr\u00fcckung von Dissens und unabh\u00e4ngigem\r\nDenken \u201egeschlafwandelt\u201c sind.", "Ich\r\nm\u00f6chte dabei die Urspr\u00fcnge des \u201estaatlich begleiteten Denkens\u201c beleuchten,\r\nwelches wir heute unter dem Namen \u201epolitische Korrektheit\u201c kennen.", "Sinnvoll\r\nerscheint, sich die Schriften Immanuel Kants (1724\u20131804) anzusehen, jenes\r\ndeutschen Philosophen, der als Vater der modernen Philosophie gilt.", "1784\r\nschrieb Kant \u00fcber die Aufkl\u00e4rung: \u201eAufkl\u00e4rung ist der Ausgang des Menschen aus\r\nseiner selbst verschuldeten Unm\u00fcndigkeit. Unm\u00fcndigkeit ist das Unverm\u00f6gen, sich\r\nseines Verstandes ohne Leitung eines anderen zu bedienen.\u201c", "\u201eSelbstverschuldet\r\nist diese Unm\u00fcndigkeit, wenn die Ursache derselben nicht am Mangel des Verstandes,\r\nsondern der Entschlie\u00dfung und des Mutes liegt, sich seiner ohne Leitung eines\r\nanderen zu bedienen.\u201c", "\u201eSapere aude!\r\nHabe Mut, dich deines eigenen Verstandes zu bedienen! ist also der Wahlspruch\r\nder Aufkl\u00e4rung.\u201c", "Die\r\nheutigen \u00f6konomischen und politischen Kr\u00e4fte scheinen sich dieser Gefahr, die\r\neine m\u00fcndige Bev\u00f6lkerung darstellt, bewusst zu sein.", "W\u00e4hrend\r\nunsere westliche Kultur sich einer existentiellen Krise gegen\u00fcbersieht und eine\r\nVielzahl von Angriffen erleidet, scheinen sich die politischen Eliten darauf zu\r\nkonzentrieren, ihren Willen um jeden Preis durchzusetzen.", "Sie\r\nversuchen, eine Reihe von Problemen unter Kontrolle zu halten, schaffen dies\r\nnicht und begn\u00fcgen sich daher damit, der \u00d6ffentlichkeit dieses Versagen als\r\nstrategischen Sieg zu verkaufen:", "Die\r\nMigrationskrise, chronische \u00f6konomische Unsicherheit, geopolitische\r\nAuseinandersetzungen mit immensem menschlichen Leid, weltweite P(l)andemien mit\r\ndem Beschneiden der pers\u00f6nlichen Freiheitsrechte, all dies soll als Teil des\r\nLebens akzeptiert werden; es wird uns als \u201ealternativlos\u201c verkauft.", "Daher ist\r\nes die Priorit\u00e4t dieser Eliten, den politischen Betrieb zu stabilisieren und\r\nabweichende Meinungen sowie Populismus zu unterdr\u00fccken.", "Um dies\r\nsicherzustellen, reichen Gesetze gegen verschiedene Handlungen nicht aus. Um\r\n\u201eden Frieden sicherzustellen\u201c, braucht es Regeln gegen das Denken an sich.", "Dadurch,\r\ndass richtig und falsch umdefiniert, das Narrativ kontrolliert und\r\nunabh\u00e4ngiges Denken eingegrenzt werden, bleibt die Bev\u00f6lkerung als Ganzes strategisch\r\nbeeinflussbar und intellektuell f\u00fcgsam.", "Angesichts\r\ndes Erfolgs dieser Strategie und mit Kants Definition der Aufkl\u00e4rung im\r\nHinterkopf erscheint es ratsam, die Frage zu stellen: Sind wir jemals zu\r\nerwachsenen und aufgekl\u00e4rten Individuen geworden oder sind wir noch immer in\r\nunserer selbst auferlegten Unm\u00fcndigkeit gefangen?", "Ich\r\ndenke, Letzteres ist in breiten Kreisen verankert, und um meine Ansicht zu\r\nverdeutlichen, gibt es wieder keinen besseren Mann, den man zitieren k\u00f6nnte, als\r\nKant selbst.", "\u201eFaulheit\r\nund Feigheit sind die Ursachen, warum ein so gro\u00dfer Teil der Menschen, nachdem\r\nsie die Natur l\u00e4ngst von fremder Leitung frei gesprochen, dennoch gerne\r\nzeitlebens unm\u00fcndig bleiben; und warum es anderen so leicht wird, sich zu deren\r\nVorm\u00fcndern aufzuwerfen.\u201c", "\u201eEs ist\r\nso bequem, unm\u00fcndig zu sein. Habe ich ein Buch, das f\u00fcr mich Verstand hat,\r\neinen Seelsorger, der f\u00fcr mich Gewissen hat, einen Arzt, der f\u00fcr mich die Di\u00e4t\r\nbeurteilt, und so weiter, so brauche ich mich ja nicht selbst zu bem\u00fchen.\u201c", "\u201eIch habe\r\nnicht n\u00f6tig, zu denken, wenn ich nur bezahlen kann; andere werden das verdrie\u00dfliche\r\nGesch\u00e4ft schon f\u00fcr mich \u00fcbernehmen. Dass der bei weitem gr\u00f6\u00dfte Teil der\r\nMenschen den Schritt zur M\u00fcndigkeit, au\u00dfer dem, dass er beschwerlich ist, auch\r\nf\u00fcr sehr gef\u00e4hrlich halten: Daf\u00fcr sorgen schon jene Vorm\u00fcnder, die die\r\nOberaufsicht \u00fcber sie g\u00fctigst auf sich genommen haben.\u201c", "\u201eNachdem\r\nsie ihr Hausvieh zuerst dumm gemacht haben und sorgf\u00e4ltig verh\u00fcteten, dass\r\ndiese ruhigen Gesch\u00f6pfe ja keinen Schritt au\u00dfer dem G\u00e4ngelwagen, darin sie sie einsperrten,\r\nwagen durften, so zeigen sie ihnen nachher die Gefahr, die ihnen droht, wenn\r\nsie es versuchen, allein zu gehen.\u201c", "Es l\u00e4sst\r\nsich immer weniger abstreiten, dass wir, besonders in Europa und den USA, nicht\r\nl\u00e4nger das absolute und unver\u00e4u\u00dferliche Recht der freien Meinungs\u00e4u\u00dferung\r\nhaben.", "Obwohl\r\nwir vorgeben, stolze B\u00fcrger demokratischer Gesellschaften zu sein, die\r\npers\u00f6nliche Freiheiten theoretisch respektieren und aufrechterhalten, wurde die\r\nDefinition dessen, was freie Meinungs\u00e4u\u00dferung ausmacht, in der Praxis so weit\r\nabgeschw\u00e4cht und eingeengt, dass es oft zur Parodie des eigentlichen\r\nGrundsatzes verkommt.", "Mehr und\r\nmehr Themen wurden tabuisiert, die pers\u00f6nliche \u00c4u\u00dferung \u201efalscher\u201c Meinungen\r\nund Ideen werden unter Strafe gestellt, und sogar die wissenschaftliche\r\nForschung wurde in gewissen Bereichen unterdr\u00fcckt.", "Und auch\r\nin allt\u00e4glichen Gespr\u00e4chen treten die Symptome unserer sozialen Selbstzensur\r\nzutage: Ist es nicht beunruhigend, dass es nahezu unm\u00f6glich war, in der\r\nVergangenheit eine rationale, n\u00fcchterne Debatte \u00fcber die Migrationskrise oder\r\nden Klimawandel zu f\u00fchren?", "Oder\r\naktuell \u00fcber Corona, wobei die Politiker und Technokraten dieser Welt die\r\nWeltwirtschaft abw\u00fcrgen und dies als \u201eGreat Reset\u201c propagieren?", "Die\r\nPolitik und Massenmedien, zusammen mit den gesalbten Experten, f\u00fchren sich als\r\nStellvertreter Gottes auf und scheinen vom Irrsinn getrieben zu sein, stets zu\r\nwissen, was richtig ist f\u00fcr jeden Einzelnen.", "Das\r\nnat\u00fcrliche Recht auf unabh\u00e4ngiges Denken und freie Meinungs\u00e4u\u00dferung wurde unter\r\ndem Vorwand dessen, was wir heute als \u201epolitische Korrektheit\u201c bezeichnen,\r\nstark eingeschr\u00e4nkt.", "Ohne\r\nR\u00fccksicht auf Denkverbote zu sprechen, kann einem die Rolle des Au\u00dfenseiters\r\noder des Feindes der Zivilgesellschaft einbringen, und dort enden die Folgen\r\nnoch nicht einmal: Auch die Selbstzensur wird sichergestellt durch neue Gesetze\r\nunserer moralischen F\u00fchrer, die glauben, dass die ihnen mit den\r\nRegierungs\u00e4mtern \u00fcbertragene Macht sie dazu berechtigt, einzugrenzen, was wir\r\ndenken und nicht denken d\u00fcrfen.", "Kant\r\nunterstrich die Notwendigkeit der \u00f6ffentlichen Debatte vor 250 Jahren so:", "\u201eEs ist\r\nalso f\u00fcr jeden einzelnen Menschen schwer, sich aus der ihm beinahe zur Natur\r\ngewordenen Unm\u00fcndigkeit herauszuarbeiten. Er hat sie sogar liebgewonnen und ist\r\nvor der Hand wirklich unf\u00e4hig, sich seines eigenen Verstandes zu bedienen, weil\r\nman ihn niemals den Versuch davon machen lie\u00df.\u201c", "\u201eSatzungen\r\nund Formeln, diese mechanischen Werkzeuge eines vern\u00fcnftigen Gebrauchs oder\r\nvielmehr Missbrauchs seiner Naturgaben, sind die Fu\u00dfschellen einer\r\nimmerw\u00e4hrenden Unm\u00fcndigkeit.\u201c", "\u201eDaher\r\ngibt es nur wenige, denen es gelungen ist, durch eigene Bearbeitung ihres\r\nGeistes sich aus der Unm\u00fcndigkeit herauszuwickeln und dennoch einen sicheren\r\nGang zu tun. Dass aber ein Publikum sich selbst aufkl\u00e4re, ist eher m\u00f6glich; ja,\r\nes ist, wenn man ihm nur Freiheit l\u00e4sst, beinahe unausbleiblich.\u201c", "Zusammenfassend\r\nl\u00e4sst sich sagen, dass der einzelne B\u00fcrger ohne die M\u00f6glichkeit der freien\r\nDebatte es nicht vermag, aus seiner selbst auferlegten Unm\u00fcndigkeit\r\nauszubrechen. Ohne die Chance auf Befreiung und pers\u00f6nliche Aufkl\u00e4rung bleiben\r\nwir au\u00dferstande, den Status quo in Frage zu stellen, abzulehnen und\r\nherauszufordern.", "Wie\r\nFiguren auf dem Schachbrett haben wir kein Mitspracherecht bei unserer Zukunft und\r\nkeine Kontrolle \u00fcber die Pl\u00e4ne, an deren Durchf\u00fchrung wir implizit mitarbeiten.\r\nWir werden zu Komplizen zerst\u00f6rerischer Politik und in Konflikten und Kriegen,\r\ndie in unserem Namen gef\u00fchrt werden, und schauen nur noch zu, wie unsere Kultur\r\nzerf\u00e4llt, unsere Werte verkommen und unsere Freiheit mit F\u00fc\u00dfen getreten wird.", "Ich denke\r\ndaher, es ist an der Zeit, sich erneut die Worte in Erinnerung zu rufen, welche\r\ndie schweizerische Kultur gepr\u00e4gt und zu einer einmaligen Erfolgsgeschichte\r\ngemacht hat:", "Wir\r\nwollen frei sein, wie die V\u00e4ter waren,\r\neher den Tod, als in der Knechtschaft leben.\r\nWir wollen trauen auf den h\u00f6chsten Gott\r\nund uns nicht f\u00fcrchten vor der Macht der Menschen.", "Es macht\r\nSinn, sich zu \u00fcberlegen, dass die essenzielle Weisheit nicht \u201eohne Herren keine\r\nKnechte\u201c lautet, sondern \u201eohne Knechte keine Herren\u201c.", "F\u00fcr die\r\nFreiheit.", "Dieser Artikel erschien zuerst bei Inside Paradeplatz."]}}}