{"news_outlet": "ef_magazin", "provenance": "https://ef-magazin.de/2020/04/21/16858-aufnahme-unbegleiteter-minderjaehriger-auslaender-in-deutschland-nun-sind-sie-halt-da", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration", "ausl\u00e4nder", "zuwander", "migrant"], "creation_date": "21.04.2020", "crawl_date": "19.12.2020", "author_person": "Ramin Peymani", "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Aufnahme unbegleiteter minderj\u00e4hriger Ausl\u00e4nder in Deutschland: Nun sind sie halt da", "description": "Von kleinen M\u00e4dchen, die sich rasieren m\u00fcssen", "body": {"": ["21. April 2020", "von Ramin Peymani", "Nach wochenlangem Tauziehen und einiger Verz\u00f6gerung\r\ndurch die Corona-Krise ist die erste Gruppe unbegleiteter minderj\u00e4hriger\r\nAusl\u00e4nder in Deutschland gelandet. 47 Kinder und Jugendliche kamen am Samstag\r\nin Hannover an, 43 Jungen und vier M\u00e4dchen. Es werden noch viele Fl\u00fcge folgen.\r\nRund 1.500 weitere junge Migranten warten in Griechenland auf ihre Abreise.\r\nAllerdings haben bisher nur Deutschland und Luxemburg Fakten geschaffen,\r\nw\u00e4hrend acht weitere EU-Staaten und die Schweiz lieber noch abwarten. Gemeinsam\r\nhatten sich die elf L\u00e4nder als \u201eKoalition der Willigen\u201c Anfang M\u00e4rz auf die\r\nAufnahme von rund 1.600 Kindern und Jugendlichen geeinigt. Und so wird\r\nDeutschland, das darf man heute bereits prognostizieren, am Ende mehr als die\r\nzugesagte Zahl von 350 unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4ndern aus Griechenland\r\naufnehmen. Wom\u00f6glich hat mancher von Ihnen, liebe Leser, gerade ein zweites Mal\r\ngestutzt. \u201eUnbegleitete minderj\u00e4hrige\u00a0Ausl\u00e4nder\u201c h\u00f6rt sich f\u00fcr Sie kalt\r\nund herzlos an? Nach AfD-Sprech gar? Das sind doch Fl\u00fcchtlinge! Sie sollten\r\nwissen, dass dieser offizielle Terminus bereits vor mehr als vier Jahren den\r\nbei Deutschlands Journalisten immer noch g\u00e4ngigen Ursprungsbegriff\r\n\u201eunbegleitete minderj\u00e4hrige\u00a0Fl\u00fcchtlinge\u201c abgel\u00f6st hat. Den Vertretern der\r\nMedien k\u00f6nnte man diesbez\u00fcglich bescheinigen, nicht ganz auf der H\u00f6he der Zeit\r\nzu sein, was den sperrigen Beh\u00f6rdenjargon angeht, oder aber den Altbegriff ganz\r\nbewusst weiter zu verwenden, weil er sich viel besser zur Emotionalisierung\r\neignet. Ich \u00fcberlasse es Ihnen, dies zu beurteilen. Zur\u00fcck zu den \u201eUMAs\u201c:\r\nErinnern Sie sich noch an die offiziellen Stellungnahmen aus dem M\u00e4rz?", "Die meisten unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen\r\nin den griechischen Lagern seien M\u00e4dchen, hie\u00df es damals \u2013 eine offenbar\r\nbewusst verbreitete Unwahrheit", "Gerne frische ich Ihr Ged\u00e4chtnis auf. Damals sprachen\r\ns\u00e4mtliche Medien davon, es handele sich um die Aufnahme \u201ebesonders\r\nschutzbed\u00fcrftiger Kinder\u201c. Nat\u00fcrlich sind Kinder schutzbed\u00fcrftig, und wer\r\nwollte ernsthaft bestreiten, dass die in elenden Verh\u00e4ltnissen griechischer\r\nLager hausenden Kinder des besonderen Schutzes bed\u00fcrfen? Allerdings machte noch eine\r\nandere Botschaft die Runde:\u00a0Die meisten von ihnen seien M\u00e4dchen, lie\u00df etwa\r\nder \u201eTagesspiegel\u201c sein Publikum wissen. Grundlage der Darstellung war eine\r\nnach Mitteilung der Regierungskoalition in Umlauf gegangene und von nahezu\r\nallen Leitmedien \u00fcbernommene Agenturmeldung. Am vergangenen Samstag konnte sich\r\nnun jeder davon \u00fcberzeugen, dass dies eine Unwahrheit war, die vermutlich\r\nbewusst verbreitet wurde, um die Ma\u00dfnahmen in Zeiten einer um sich greifenden\r\nPandemie besser \u201everkaufen\u201c zu k\u00f6nnen: Mehr als 90 Prozent der \u201eUMAs\u201c waren\r\nJungs, alle offenbar neu eingekleidet, einige gar frisch rasiert, wobei es sich\r\nAktivisten vor Ort wohl nicht hatten verkneifen k\u00f6nnen, auch \u201eACAB\u201c-Sweatshirts\r\nzu verteilen. Das K\u00fcrzel \u201eACAB\u201c (\u201eAll Cops Are Bastards\u201c) steht in der\r\nlinksextremen Szene daf\u00fcr, dass man die Menschenjagd auf Polizisten f\u00fcr legitim\r\nh\u00e4lt. Kleinkinder, die die Berichterstattung aus den Camps bestimmt hatten, gab\r\nes unter den Neub\u00fcrgern nicht. Auf den geringen M\u00e4dchenanteil h\u00e4tte der\r\naufmerksame Nachrichtenkonsument von selbst kommen k\u00f6nnen. Denn nach\u00a0offiziellen\r\nEU-Angaben\u00a0sind 93 Prozent der unbegleiteten Migranten in den Lagern\r\nm\u00e4nnlich. Unbegleitete Kinder im Vorschulalter sind die absolute Ausnahme. Die\r\nDarstellung verwahrloster weinender Kleinkinder ohne Eltern ist schlichtweg ein\r\nZerrbild. Mancher mag sich da an die Kulleraugen-Kampagne des Jahres 2015\r\nerinnert f\u00fchlen. Welcher Staat will schon 15 Jahre darauf warten, dass\r\nKleinkinder produktiv werden k\u00f6nnen, w\u00e4hrend er deren Eltern lebenslang\r\nalimentiert", "Es t\u00e4te so gut, wenn Regierende aus ihren\r\nFehlern lernen w\u00fcrden. Warum es nicht einfach mal mit der Wahrheit versuchen?\r\nErst recht in Zeiten wie diesen. Die Aufnahme einiger Hundert Migranten ist\r\nohnehin nur eine symbolische Geste. K\u00f6nnte es sein, dass es sich Merkel und Co\r\nmit den NGOs nicht verderben wollen, aber zugleich ahnen, dass eine\r\nunverminderte Armutsmigration nach dem Corona-Crash\r\nnicht mehr zu verkraften sein wird? Man m\u00f6chte es ihnen und dem Land w\u00fcnschen. Nat\u00fcrlich\r\nbieten da am ehesten noch Teenager eine Perspektive, die man in K\u00fcrze in die\r\nAusbildung schicken kann, um sie im besten Fall irgendwann in\r\nsozialversicherungspflichtige Dauersteuerzahler zu verwandeln. Welcher Staat\r\nwill schon 15 Jahre darauf warten, dass Kleinkinder produktiv werden k\u00f6nnen,\r\nw\u00e4hrend er riskiert, deren Eltern lebenslang alimentieren zu m\u00fcssen? Doch egal,\r\nwie die Migrationspolitik bald aussehen wird \u2013 f\u00fcr Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge\r\nd\u00fcrfte es unattraktiver werden, Deutschland anzusteuern, zumal sich k\u00fcnftige\r\nBundesregierungen vor wesentlich mehr Menschen daf\u00fcr rechtfertigen m\u00fcssen, dass\r\nsie ein Zuwanderungsnarrativ geschaffen haben, das auf Kinder mit Kulleraugen\r\nsetzt. Zur aktuellen Realit\u00e4t geh\u00f6rt, dass junge M\u00e4dchen weinend in\r\ngriechischen Lagern zur\u00fcckgelassen werden, weil man ihre arbeitsf\u00e4higen Br\u00fcder\r\nlieber nimmt. Diese\u00a0Bilder\u00a0zeigt man uns nicht so gerne. Es werden\r\nweitaus schmerzlichere Szenen folgen, wenn Europa erst einmal selbst ums\r\nwirtschaftliche \u00dcberleben k\u00e4mpft. Ob dann auch Journalisten und Aktivisten\r\nbegreifen, was sie angerichtet haben?", "\u201eDer Tagesspiegel\u201c: \u201eBundesregierung setzt auf \u201aOrdnung und Humanit\u00e4t\u2018\u201c", "Dieser Artikel erschien zuerst auf \u201eLiberale\r\nWarte\u201c."]}}}