{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/politik/abschiebung-von-amri-freund-darstellung-seehofers-ist-schlicht-falsch/24101328.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "14.03.2019", "last_modified": "14.03.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Maria Fiedler"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Anis_Amri", "Breitscheidplatz", "Bilel_Ben_Ammar"], "content": {"title": "\u201eDarstellung Seehofers ist schlicht falsch\u201c", "description": "H\u00e4tte Amri-Kumpel Ben Ammar so schnell abgeschoben werden m\u00fcssen? Der Innenminister sagt: Ging nicht anders. Doch ein Haftbefehl l\u00e4sst die Opposition zweifeln.", "body": {"": ["Er stellte in einer Fl\u00fcchtlingsunterkunft IS-Hinrichtungen nach. Hielt sich zur Zeit des Nizza-Anschlags in Frankreich auf. Und hat wom\u00f6glich f\u00fcr den marokkanischen Geheimdienst gespitzelt. Es waren beunruhigende Meldungen, die im Februar zu Bilel Ben Ammar, dem Freund des Attent\u00e4ters Anis Amri, \u00fcber den Ticker gingen. Doch vor allem eine Frage stand erneut im Mittelpunkt: Warum wurde Ben Ammar nur anderthalb Monate nach dem Anschlag auf den Breitscheidplatz nach Tunesien abgeschoben? Zu einem Zeitpunkt, als offiziell noch wegen m\u00f6glicher Beteiligung an der Tat gegen ihn ermittelt wurde?", "\u201eM\u00f6glichkeiten, ihn in Haft zu behalten, bestanden nicht\u201c, schrieb dann Ende Februar Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) in seinem mehrseitigen Ben-Ammar-Bericht, der alle Fragen beantworten sollte. Die Abschiebung des Amri-Freunds sei im Einvernehmen mit den zust\u00e4ndigen Strafverfolgungsbeh\u00f6rden erfolgt."], "Haftbefehl wegen Sozialhilfebetrugs": ["Doch in der Opposition im Bundestag kommen nun massive Zweifel auf an Seehofers Darstellung. \u201eDie Auswertung der Akten, die dem Untersuchungsausschuss vorliegen, zeigen ein anderes Bild. Die Darstellung Seehofers ist schlicht falsch\u201c, sagt Irene Mihalic, die Obfrau der Gr\u00fcnen im Amri-Untersuchungsausschuss. Dass eine weitere Inhaftierung Ben Ammars nicht m\u00f6glich gewesen sein soll, gehe aus den Akten an keiner Stelle hervor. Mihalic sagt: Ben Ammar h\u00e4tte f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit festgesetzt werden k\u00f6nnen. Dann h\u00e4tte man seine Rolle bei dem Anschlag l\u00fcckenlos aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen.", "Dem Tagesspiegel liegt ein Haftbefehl vom Amtsgericht Tiergarten gegen Ben Ammar vor \u2013 ausgestellt am 4. Januar 2017, zwei Wochen nach dem Anschlag. Darin wird dem Tunesier erwerbsm\u00e4\u00dfiger Sozialhilfebetrug vorgeworfen \u2013 er hatte unter verschiedenen Alias-Identit\u00e4ten Geld als Asylbewerber beantragt. Zuvor war Ben Ammar wegen verschiedener Diebst\u00e4hle bereits zu einer Haftstrafe von sieben Monaten auf Bew\u00e4hrung verurteilt worden. Nehme man das zusammen \u201ed\u00fcrfte eine Aussetzung zur Bew\u00e4hrung aus Rechtsgr\u00fcnden nicht mehr in Betracht kommen\u201c, schreibt der Richter. Auch das Ermittlungsverfahren wegen Beihilfe zum Mord im Zusammenhang mit dem Breitscheidplatz-Attentat wird erw\u00e4hnt. Es bestehe \u201eerhebliche Fluchtgefahr\u201c."], "Handy wurde vor Abschiebung nicht vollst\u00e4ndig ausgewertet": ["Angesichts der Aktenlage sagt Gr\u00fcnen-Innenexpertin Mihalic: \u201eDie Darstellung des Innenministers f\u00e4llt wie ein Kartenhaus in sich zusammen.\u201c Den Widerspruch werde er zu erkl\u00e4ren haben. Im Bundesinnenministerium sieht man das anders. Auf Tagesspiegel-Anfrage hie\u00df, man sehe keinen \u00c4nderungsbedarf an dem von Seehofer vorgelegten Bericht.", "Die Linken-Obfrau im Amri-Ausschuss, Martina Renner, sieht aber weitere Fragezeichen. Es sei \u201eunverst\u00e4ndlich\u201c, warum der Generalbundesanwalt nicht einen Haftbefehl beantragt habe wegen Mordes oder Bildung einer terroristischen Vereinigung. \u201eBen Ammar h\u00e4tte l\u00e4nger in U-Haft bleiben k\u00f6nnen, wenn man dies denn tats\u00e4chlich gewollt h\u00e4tte\u201c, glaubt sie. Zudem sei die Abschiebung vor der Auswertung der Asservate \u201eschlicht fahrl\u00e4ssig\u201c.", "Gemeint ist damit unter anderem Ben Ammars Handy, das zum Zeitpunkt seiner Abschiebung nicht vollst\u00e4ndig ausgewertet worden war. Darauf befanden sich Bilder vom Breitscheidplatz, die vor dem Anschlag entstanden sind. Im Februar 2016 fotografierte er nicht vorrangig die Geb\u00e4ude um den Platz herum oder die Ged\u00e4chtniskirche, sondern Stra\u00dfen und Begrenzungspoller."], "Hohe Priorit\u00e4t im Bundesinnenministerium": ["Kritik gab es in der Opposition auch an den beiden vom BKA durchgef\u00fchrten Vernehmungen von Ben Ammar. Diese seien zu lasch gewesen. Viele Fragen \u2013 zum Beispiel, wo er sich in den Tagen nach dem Anschlag aufhielt \u2013 seien gar nicht gestellt worden. Auch ein wasserdichtes Alibi f\u00fcr den Anschlagsabend hatte Ben Ammar nicht. Klar ist nur, dass er am Tag vor dem Anschlag mit Amri noch zu Abend gegessen hatte.", "Interessant ist, welch hohe Priorit\u00e4t die Abschiebung Ben Ammars hatte. Aus Akten, die dem Tagesspiegel vorliegen, geht hervor, dass sowohl die Hausleitung des Bundesinnenministeriums als auch die des Bundeskriminalamts involviert waren. Staatssekret\u00e4rin Emily Haber, heute Botschafterin in den USA, setzte sich pers\u00f6nlich beim tunesischen Botschafter f\u00fcr die Beschaffung von Passersatzpapieren von Ben Ammar ein."], "\u201eNicht unbedingt die Todesstrafe\u201c": ["In mehreren Mails wurde Haber \u00fcber den Fortschritt bei der Vorbereitung der Abschiebung informiert. In einer Mail schreibt ein BMI-Beamter, dass ein Abschiebe-Haftantrag gestellt worden sei \u2013 diese Botschaft ist versehen mit einem Smiley. Er meint lapidar: \u201eAuch sind die Vorw\u00fcrfe in Tunesien gegen Ben Ammar nicht besonders schwer, so dass vielleicht nicht unbedingt die Todesstrafe droht.\u201c In einer anderen Mail wird auf das enorme \u201eVerhetzungspotenzial\u201c des gesamten Sachverhalts hingewiesen - schon allein weil Ben Ammar zw\u00f6lf verschiedene Alias-Namen hatte. Gemeint ist damit wohl, dass Rechtspopulisten die Personalie ausnutzen k\u00f6nnten, um Stimmung zu machen.", "Im BMI f\u00fcrchtete man offenbar auch, dass der Gef\u00e4hrder Ben Ammar in Deutschland auf freien Fu\u00df kommen k\u00f6nnte. Im Gef\u00e4ngnis wurden hohe Sicherheitsvorkehrungen f\u00fcr ihn angeordnet. \u201eDer Gefangene ist von anderen Gefangenen getrennt zu halten\u201c, hei\u00dft es in der Verf\u00fcgung. \u201eDie Post sowie Besuchskontrolle obliegt der Staatsanwaltschaft.\u201c"], "Kommt Ammar in den Untersuchungsausschuss?": ["Am 1. Februar 2017 wurde Ammar dann nach Tunesien abgeschoben. Im Oktober 2017 stellte die Bundesanwaltschaft das Ermittlungsverfahren gegen ihn ein. Sie sah den Verdacht nicht best\u00e4tigt, dass Ammar am Anschlag beteiligt war.", "Die Opposition dr\u00e4ngt nun darauf Ammar im Amri-Untersuchungsausschuss zu vernehmen \u2013 entweder in Deutschland oder in Tunesien. Doch die Bundesregierung sagt, sein Aufenthaltsort sei nicht bekannt."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/politik/anschlag-am-breitscheidplatz-warum-wurde-anis-amris-freund-so-schnell-abgeschoben/22917140.html"]}