{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/politik/newsblog-zur-lage-in-griechenland-spd-chef-fordert-rasche-hilfe-fuer-fluechtlingskinder/25599690.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "08.03.2020", "last_modified": "08.03.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Sven Lemkemeyer", "Gloria Geyer"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Tuerkei", "Griechenland", "Fluechtlinge", "Erdogan", "Merkel", "EU", "Seehofer", "noopinary", "ig_post"], "content": {"title": "SPD-Chef fordert rasche Hilfe f\u00fcr Fl\u00fcchtlingskinder", "description": "Walter-Borjans mahnt an, unbegleitete Minderj\u00e4hrige aus Lagern zu holen + Liberale f\u00fcr neues T\u00fcrkei-Abkommen + Athen will finanzielle Hilfe f\u00fcr Migranten kappen", "body": {"": ["Der SPD-Vorsitzende Norbert Walter-Borjans appelliert an die EU, etwa 1000 unbegleitete Kinder schnell aus den \u00fcberf\u00fcllten Fl\u00fcchtlingslagern in Griechenland zu holen. Die EU d\u00fcrfe nicht zusehen, wie Kinder sterben, sagte Walter-Borjans im Deutschlandfunk. Sei eine rasche EU-L\u00f6sung nicht m\u00f6glich, m\u00fcsse Deutschland handeln.", "Die FDP pl\u00e4diert f\u00fcr ein\u00a0erneuertes EU-T\u00fcrkei-Fl\u00fcchtlingsabkommen\u00a0und spricht sich zudem\u00a0f\u00fcr die Aufnahme von Kindern aus Fl\u00fcchtlingslagern\u00a0auf den griechischen Inseln aus. Das geht aus einem\u00a0gemeinsamen Brief von FDP-Chef Christian Lindner und dem nordrhein-westf\u00e4lischen Integrationsminister Joachim Stamp (FDP)\u00a0an Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU)\u00a0hervor.", "In Griechenland soll ab Mitte M\u00e4rz die finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge gekappt werden. \u201eUnser Ziel ist es, Berechtigten innerhalb von zwei bis drei Monaten Asyl zu gew\u00e4hren und anschlie\u00dfend die Leistungen und die Unterbringung zu streichen,\u00a0weil all diese Ma\u00dfnahmen dazu beigetragen haben, dass die Menschen ins Land kommen und diese Leistungen ausnutzen\u201c, sagte der griechische Migrationsminister Notis Mitarakis dem griechischen Fernsehsender Skai.", "So hat sich die Situation zugespitzt:"]}}, "recommendations": []}