{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/politik/maut-konflikt-generalanwalt-des-eugh-gibt-gruenes-licht-fuer-deutsche-pkw-maut/23956926.html", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder"], "creation_date": "06.02.2019", "last_modified": "06.02.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Markus Grabitz"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Maut", "Politik", "Vignette", "Oesterreich", "Alexander_Dobrindt"], "content": {"title": "Generalanwalt des EuGH gibt gr\u00fcnes Licht f\u00fcr deutsche Pkw-Maut", "description": "Vertreter des obersten europ\u00e4ischen Gerichts h\u00e4lt Klage aus \u00d6sterreich f\u00fcr unbegr\u00fcndet, Verkehrsminister Scheuer reagiert erleichtert", "body": {"": ["\u00dcberraschung aus Luxemburg: Ein wichtiger Gutachter am Europ\u00e4ischen Gerichtshof (EuGH) hat aus europarechtlicher Sicht keine Einw\u00e4nde gegen die in Deutschland geplante Pkw-Maut. Der Generalanwalt am EuGH sieht keine Hinweise daf\u00fcr, dass EU-Ausl\u00e4nder durch die deutsche Maut benachteiligt w\u00fcrden. \u00d6sterreich hatte Deutschland vor dem EuGH verklagt und wurde dabei von den Niederlanden unterst\u00fctzt. Der Generalanwalt legt dem Gerichtshof nahe, die Vertragsverletzungsklage \u00d6sterreichs gegen Deutschland abzuweisen. Ob das Gericht dies tut, ist offen. In den meisten F\u00e4llen orientiert sich der EuGH aber an der Empfehlung des Generalanwalts.", "Damit wird es nun umso wahrscheinlicher, dass die umstrittene Pkw-Maut wie geplant 2020 in Deutschland starten kann. Die Pl\u00e4ne, mit denen die CSU ihren Bundestagswahlkampf 2013 ma\u00dfgeblich bestritten hat, sehen vor, dass alle Autofahrer eine Benutzungsgeb\u00fchr auf Fernstra\u00dfen zahlen. Die Autofahrer sollen sich Vignetten kaufen. Bei ausl\u00e4ndischen Fahrzeugen werden neben der Jahresvignette auch Zehntages- und Zweimonatsvignetten angeboten. Bei Autos, die in Deutschland zugelassen sind, soll der Halter im Gegenzug eine Gutschrift bei der Kfz-Steuer bekommen. So sollen die Kosten der Vignette voll ausgeglichen werden. Gegen diese Privilegierung inl\u00e4ndischer Halter hatten \u00d6sterreich und die Niederlande protestiert. Der Generalanwalt ist aber zum Schluss gekommen, dass \u00d6sterreichs Argument der Diskriminierung von Ausl\u00e4ndern auf einem \u201egrundlegenden Missverst\u00e4ndnis\u201c beruhe. Ausl\u00e4ndische und deutsche Fahrzeughalter k\u00f6nnten nicht miteinander verglichen werden, da ausl\u00e4ndische Fahrer niemals verpflichtet w\u00fcrden, deutsche Kraftfahrzeugsteuer zu zahlen.", "Die Pkw-Maut ist auch in Deutschland umstritten. Kritisiert wird etwa, dass f\u00fcr den enormen b\u00fcrokratischen Aufwand der Ertrag von gesch\u00e4tzt 500 Millionen Euro im Jahr sehr gering sei. Bundesverkehrsminister Andreas Scheuer (CSU) reagierte erleichtert auf die Einsch\u00e4tzung des Generalanwalts. Scheuer hielt fest: \"Die Maut ist europarechtskonform.\" Die Einsch\u00e4tzung des Gutachters sei ein n\u00e4chster wichtiger Schritt, um das Maut-System im Oktober 2020 zum Laufen zu bringen. CSU-Landesgruppenchef Alexander Dobrindt sagte: \"Die Maut-Maulerei der \u00d6sterreicher muss jetzt endlich ein Ende haben.\" Der Europaabgeordnete Markus Ferber (CSU) sieht es \u00e4hnlich:\u00a0 \"Letztlich geht es doch darum, alle gerecht an der Finanzierung der Stra\u00dfen auch in Deutschland zu beteiligen. Unser Mautsystem ist gerecht und sinnvoll.\"", "Auch in \u00d6sterreich werden Stra\u00dfenbenutzungsgeb\u00fchren verlangt. Es gibt zum einen f\u00fcr alle Autofahrer, die Autobahnen benutzen, die Pflicht, einmal im Jahr eine Vignette zu kaufen. Zudem gibt es Autobahnen, auf denen streckenbezogen Geb\u00fchren verlangt werden. \u00d6sterreichs Verkehrsminister Norbert Hofer (FP\u00d6) k\u00fcndigte an, ein \u00e4hnliches Modell f\u00fcr \u00d6sterreich zu pr\u00fcfen, sollte die Klage \u00d6sterreichs gegen die deutsche Pkw-Maut vor dem EuGH tats\u00e4chlich scheitern.", "Zun\u00e4chst hatte auch die EU-Kommission Bedenken gegen die deutsche Pkw-Maut gehabt. Die Kommission hatte deswegen auch ein Vertragsverletzungsverfahren gegen Deutschland eingeleitet. Doch es kam dann zu einer Einigung zwischen Br\u00fcssel und Berlin. Die Bundesregierung \u00e4nderte ihre Preisvorstellungen f\u00fcr die Kurzzeitvignette und die Steuerentlastung. Damit sah die Kommission ihre Bedenken ausger\u00e4umt."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/politik/verkehrsminister-scheuer-kuendigt-start-der-pkw-maut-fuer-oktober-2020-an/23817502.html"]}