{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/politik/vor-der-landtagswahl-maassen-empfiehlt-sachsen-cdu-abgrenzung-von-der-bundespartei/24915884.html", "query_keywords": ["migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "18.08.2019", "last_modified": "18.08.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["dpa"], "news_keywords": ["CDU", "Hans_Georg_Maassen", "Annegret_Kram_Karrenbauer"], "content": {"title": "Maa\u00dfen empfiehlt Sachsen-CDU Abgrenzung von der Bundespartei", "description": "Der fr\u00fchere Verfassungsschutzchef Maa\u00dfen h\u00e4lt etliche Positionen seiner CDU f\u00fcr zu links. Nicht nur er w\u00fcnsche sich \u201ein Teilen eine Politikwende\u201c, sagt er.", "body": {"": ["Der umstrittene Ex-Verfassungsschutzchef Hans-Georg Maa\u00dfen hat die s\u00e4chsische CDU und Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer kurz vor der Landtagswahl dazu aufgerufen, sich inhaltlich von der Bundespartei abzugrenzen. \u201eIch w\u00fcnsche mir, dass sich der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident von bestimmten politischen Positionen, die von der CDU auf Bundesebene propagiert werden, emanzipiert\u201c, sagte Maa\u00dfen der \u201eWelt am Sonntag\u201c. Das Interview wurde nach Angaben der Zeitung bereits vor dem Bekanntwerden von \u00c4u\u00dferungen der CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer zu einem m\u00f6glichen Parteiausschlussverfahren gegen Maa\u00dfen gef\u00fchrt.", "Maa\u00dfen geh\u00f6rt der konservativen CDU/CSU-Splittergruppe Werteunion an. In dem Interview betonte er, er w\u00fcnsche sich von seiner Partei \u201ein Teilen eine Neupositionierung der CDU, eine Politikwende\u201c. Er erg\u00e4nzte: \u201eDamit stehe ich nicht alleine. Es sind viele, die das fordern. Viel mehr als die 2500 Mitglieder der Werteunion.\u201c", "Maa\u00dfen ist ein gro\u00dfer Kritiker der Fl\u00fcchtlingspolitik von Kanzlerin Angela Merkel (CDU). Er ging zudem die Gr\u00fcnen scharf an: \u201eDie Gr\u00fcnen insgesamt betreiben in Teilen eine weltfremde bis esoterische Politik, die wenig mit den tats\u00e4chlichen Problemen der allermeisten Menschen in diesem Land zu tun hat\u201c, sagte er und betonte: \u201eIch halte die Politik der Gr\u00fcnen in Teilen f\u00fcr realit\u00e4tsfremd und gef\u00e4hrlich. In der Migrationspolitik w\u00fcrde sie dazu f\u00fchren, dass die T\u00fcren noch weiter ge\u00f6ffnet werden und gar keine Abschiebungen mehr stattfinden.\u201c", "Er denke nicht, \u201edass das Thema Klima die Menschen derart besorgt\u201c, wie \u201egerade \u00fcberall erkl\u00e4rt\u201c werde. \u201eWir sollten unseren Kindern nicht mit der Klima-H\u00f6lle drohen, wenn sie den M\u00fcll nicht trennen, sondern vern\u00fcnftige L\u00f6sungen suchen. Gleichzeitig halte ich den Umweltschutz f\u00fcr sehr wichtig: Konservativ hei\u00dft auch, die Umwelt zu sch\u00fctzen und Vorsorge f\u00fcr nachfolgende Generationen zu treffen.\u201c"], "Kritik an Parteichefin AKK": ["CDU-Chefin Kramp-Karrenbauer hatte mit \u00c4u\u00dferungen in einem Interview der Funke-Mediengruppe zu einem m\u00f6glichen Parteiausschlussverfahren gegen Maa\u00dfen zuletzt massiven \u00c4rger in den eigenen Reihen ausgel\u00f6st. Kurz vor den f\u00fcr die CDU schwierigen Wahlen in Sachsen, Brandenburg und Th\u00fcringen machten am Samstag vor allem ostdeutsche CDU-Spitzenpolitiker ihrem Unmut Luft. Sie verlangten mit Blick auf die erste Sitzung des schwarz-roten Koalitionsausschusses nach der Sommerpause am Sonntag Probleml\u00f6sungen statt Personaldebatten.", "Kramp-Karrenbauer hatte den Zeitungen der Funke-Mediengruppe auf die Frage, ob sie \u00fcber ein Ausschlussverfahren gegen das CDU-Mitglied Maa\u00dfen nachdenke, gesagt: \u201eEs gibt aus gutem Grund hohe H\u00fcrden, jemanden aus einer Partei auszuschlie\u00dfen. Aber ich sehe bei Herrn Maa\u00dfen keine Haltung, die ihn mit der CDU noch wirklich verbindet.\u201c Kramp-Karrenbauer stellte am Samstag in Berlin selbst klar, sie habe kein Parteiausschlussverfahren gegen Maa\u00dfen gefordert.", "In der Debatte brachte der Bundesvize des Arbeitnehmerfl\u00fcgels CDA, Christian B\u00e4umler, einen Unvereinbarkeitsbeschluss gegen die Werteunion ins Spiel. \u201eWenn die sogenannte Werteunion Maa\u00dfen weiter unterst\u00fctzt, sollte der CDU-Bundesvorstand einen Unvereinbarkeitsbeschluss ins Auge fassen\u201c, sagte B\u00e4umler dem \u201eHandelsblatt\u201c. Gerade vor den Ost-Landtagswahlen sei eine \u201eAbgrenzung von Maa\u00dfen und der Werte-Union unumg\u00e4nglich\u201c, sonst werde die CDU zwischen AfD und Gr\u00fcnen zerrieben.", "CDU-Innenpolitiker Armin Schuster sagte der \u201eWelt am Sonntag\u201c: \u201eWir sollten Maa\u00dfens selbstgew\u00e4hlte M\u00e4rtyrerrolle nicht durch solche Diskussionen aufwerten und schon gar nicht zu diesem Zeitpunkt. Maa\u00dfen nervt mit seiner eigens\u00fcchtigen Heldeninszenierung selbst Konservative in der Union, und von denen haben ihm einige in schweren Zeiten lange zur Seite gestanden.\u201c", "Die brandenburgische CDU-Bundestagsabgeordnete Jana Schimke r\u00fcgte Kramp-Karrenbauer hingegen. Die Parteichefin habe \u201euns Wahlk\u00e4mpfern im Osten heute einen B\u00e4rendienst erwiesen\u201c, schrieb sie bei Twitter. Nicht Maa\u00dfen schade der CDU, sondern eine \u201efehlende Debatte und mangelndes politisches Gesp\u00fcr\u201c. (dpa)"]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/themen/reportage/unterwegs-mit-dem-ex-verfassungsschutzchef-wie-hans-georg-maassen-aus-seinem-rauswurf-politisch-kapital-schlaegt/24858042.html"]}