{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/politik/ueberraschendes-studienergebnis-europaeer-sind-offener-fuer-migration-als-vor-der-fluechtlingskrise/24373264.html", "query_keywords": ["migration", "fl\u00fcchtl", "migrant", "einwander"], "creation_date": "23.05.2019", "last_modified": "23.05.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Andrea Dernbach"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Vera_Messing", "Bence_S_gv_ri", "FES", "Friedrich_Ebert_Stiftung", "Ungarische_Akademie_der_Wissenschaften", "Hungarian_Academy_of_Sciences", "European_Social_Survey", "ESS", "Migration"], "content": {"title": "Europ\u00e4er sind offener f\u00fcr Migration als vor der Fl\u00fcchtlingskrise", "description": "Nur ein Zehntel der EU-Bev\u00f6lkerung lehnt Einwanderung strikt ab. Das sind weniger Menschen als vor der sogenannten Fl\u00fcchtlingskrise.", "body": {"": ["Die Haltung der Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er zu Migration ist eher neutral als negativ. Nur ein Zehntel der EU-Bev\u00f6lkerung lehnt Einwanderung strikt ab \u2013 und dieser Wert ist nach den Jahren massiver Ankunft von Fl\u00fcchtlingen, anders als zu erwarten, sogar noch gesunken. Vor 2015 waren 15 Prozent der Europ\u00e4er massiv negativ eingestellt. Am st\u00e4rksten reduzierte sich die Ablehnung in Portugal, Irland und Gro\u00dfbritannien. Dies ergibt sich aus den Datens\u00e4tzen des European Social Survey (ESS), den die ungarischen Sozialwissenschaftler Vera Messing und Bence S\u00e1gv\u00e1ri im Auftrag der Friedrich-Ebert-Stiftung ausgewertet haben.", "Der ESS fragt seit 2002 in Zwei-Jahres-Abst\u00e4nden die Einstellungen, \u00dcberzeugungen und Verhaltensmuster der Europ\u00e4er \u00fcber nationale Grenzen hinweg ab. Die Auswertung von Messing und S\u00e1gv\u00e1ri ergibt auch, dass die Einstellungen \u00fcber die Jahre hinweg weitgehend stabil sind und in den Zeiten der sogenannten Fl\u00fcchtlingskrise lediglich kurze Ausschl\u00e4ge verzeichneten.", "Entscheidend, so das Ergebnis der Auswertung, scheinen die allgemeineren Wertesysteme zu sein. In L\u00e4ndern mit relativ hoher Akzeptanz, Skandinavien, Frankreich, Deutschland und den Niederlanden zum Beispiel, sind humanit\u00e4re Werte st\u00e4rker verankert, in anderen ist den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \"Sicherheit\" wichtiger. ", "Im Gespr\u00e4ch erl\u00e4utern Vera Messing und Bence S\u00e1gv\u00e1ri ihre Ergebnisse. Beide arbeiten am sozialwissenschaftlichen Zentrum der Ungarischen Akademie der Wissenschaften und betreuen den ESS f\u00fcr Ungarn, Messing als leitende Forscherin, S\u00e1gv\u00e1ri als Koordinator des ESS f\u00fcr Ungarn.", "Frau Messing, Herr S\u00e1gv\u00e1ri, die Hauptergebnisse Ihrer Untersuchung sind: Es gibt gar keine gro\u00dfen Verschiebungen, wenn man die Haltungen von Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4ern \u00fcber einige Jahre hinweg beobachtet. Und erstaunlicherweise ist die Haltung sogar etwas offener geworden \u2013 mit nationalen Ausnahmen. Richtig so?", "Ja, das stimmt so, und wir sollten hinzuf\u00fcgen, dass wir uns diese Haltung auf mehreren Ebenen angesehen haben: Wie wird Migration gesehen und welche Folgen hat das jeweils f\u00fcr Ablehnung oder Zustimmung, f\u00fcr eine Politik. Die Konsequenzen sind stark von den sozialen Normen und Wertvorstellungen bestimmt, die im politischen oder sonst \u00f6ffentlichen Diskurs hergestellt werden. Das ist ein Ergebnis unserer Untersuchung, die es vorher nicht gab. Auch da, wo Menschen Migration \u00e4hnlich sehen, k\u00f6nnen Ablehnung oder Akzeptanz sehr unterschiedlich sein. Das ist ein Schl\u00fcssel zum Verst\u00e4ndnis der Lage in Ungarn, das das weitaus ablehnendste Land ist. Hier wurde Ablehnung von Migration zur sozialen Norm, die die Regierungskommunikation, die Mainstream-Politik etablierte.\u00a0 ", "\u00a0", "Gilt das auch f\u00fcr andere L\u00e4nder?", "Bis zu einem gewissen Grad gilt das auch f\u00fcr Italien, wo es ebenfalls diese starke Verbindung zwischen Populismus und Migration gibt. Wir k\u00f6nnen \u00fcbrigens nicht von \u201eEuropa\u201c oder der EU sprechen. Wir haben die Daten von 20 L\u00e4ndern ausgewertet. Wir wissen zum Beispiel nichts \u00fcber Griechenland, Rum\u00e4nien und Bulgarien. Insofern hat unsere Untersuchung ein paar L\u00fccken, einige schwarze L\u00f6cher. \u00a0", "Es gibt einen Indikator Ihrer Untersuchung, der \u201eKontrolle\u201c hei\u00dft. Wer meint, sein Leben zu kontrollieren, sei offener f\u00fcr Migration. Was meinen Sie?", "Kontrolle findet auf drei Ebenen statt. Auf der individuellen geht es darum, ausreichend Geld zum Leben zu haben, Vertrauen in die eigene Zukunft. Eine weitere sind die Institutionen, dass man Beh\u00f6rden und politisch-gesellschaftlichen Akteuren zutraut, die Dinge schon unter Kontrolle zu haben. Eine drittes Ebene ist: Man muss auch Migrantinnen und Migranten zutrauen, dass sie ihr Leben in der Aufnahmegesellschaft selbst gestalten k\u00f6nnen und im Griff haben, dass sie sich einfinden werden.", "Wieso ist \u201eKontrolle\u201c bedeutsam? Haben Sie Belege daf\u00fcr, dass das die Haltung zu Migration mitbestimmt?", "Ja. Wir haben aus den Daten, die wir hatten, die Personen genauer angesehen, die extrem negative Haltungen zu Migration hatten und dies in den L\u00e4ndern, wo diese extreme Haltung von mehr als f\u00fcnf Prozent der Bev\u00f6lkerung vertreten wurde, in \u00d6sterreich, Italien, Ungarn und Slowenien. Die haben wir dann auf Unterschiede zu den positiver eingestellten untersucht. Und fanden heraus, dass der st\u00e4rkste Unterschied der in der Kategorie Kontrolle war: Die extrem Negativen hatten alle Angst vor der Zukunft, f\u00fchlten sich unsicher, hatten keine Erwartungen mehr an die Politik und sehr wenig Vertrauen zu Institutionen insgesamt. Sie waren ziemlich ungl\u00fccklich und ihr Wertesystem war sehr auf Sicherheit orientiert. Umgekehrt konnten wir feststellen, dass sich die Haltungen zur Migration \u00f6ffneten in dem Ma\u00dfe, wie nationale Politik Menschen wieder mehr Kontrolle und Lebenszufriedenheit erm\u00f6glichte. Das haben wir zum Beispiel in Spanien und Portugal gesehen.\u00a0", "In Gro\u00dfbritannien gilt diese Korrelation aber nicht. Dort hat sich der Wert f\u00fcr Kontrolle nicht gebessert, man ist aber dennoch weniger feindselig gegen Migranten. Wie ist das zu erkl\u00e4ren?", "Unsere Vermutung ist, dass der Brexit eine Rolle spielt. Die st\u00e4rkste Abnahme von Feindseligkeit sehen wir n\u00e4mlich unter der l\u00e4ndlichen, nicht mehr jungen Bev\u00f6lkerung im arbeitsf\u00e4higen Alter mit mittlerer Bildung, deren Alltag von wirtschaftlichen Problemen bestimmt wird. Das war der Teil der britischen Bev\u00f6lkerung, der am klarsten f\u00fcr den Brexit gestimmt hat. Der wurde ja klar vom Thema Migration befeuert und dominiert. Jetzt, da das Land seit drei Jahren im Brexit-Prozess steckt, wird vielen klar, dass Migration wom\u00f6glich nicht ihr Hauptproblem ist. Aber das ist im Augenblick nur eine Hypothese.\u00a0", "Und Ostdeutschland? Da mag der soziale Zusammenhalt geschw\u00e4cht sein, zum Beispiel durch die jahrelange Abwanderung Richtung Westen, durch den Bruch 1989/90. Aber die deutschen Institutionen arbeiten doch recht verl\u00e4sslich?", "Ja, und deswegen halten wir es nach unserer Arbeit f\u00fcr ziemlich unwahrscheinlich, dass Extremismus und Ablehnung beherrschend werden. Die starken deutschen Institutionen d\u00fcrften das verhindern. In Deutschland gibt es einen offenen und starken Diskurs \u00fcber Vielfalt, \u00fcber Multikulturalismus und die deutsche Geschichte. Das ist ein wichtiger Schutz. Es gibt bei Ihnen tats\u00e4chlich ein Ost-West-Gef\u00e4lle. In Sachsen ist die Frustration hoch und der Grad an Vertrauen ziemlich niedrig. Andere Teile Deutschlands sind sehr offen, Hamburg zum Beispiel.", "Ist Ihnen an Deutschland etwas Weiteres aufgefallen?", "Ja, die Ablehnung gegen Migranten verdoppelte sich zwischen 2000 und 2004. Wir schauten nach, auch mit Hilfe von deutschen Kollegen, und entdeckten, dass das in die Zeit der EU-Osterweiterung war, der massivsten Erweiterung. Die Deutschen hatten Angst vor m\u00f6glicher Masseneinwanderung und deren Folgen f\u00fcr ihr Leben. Dann gab es f\u00fcr die alten EU-Mitglieder die M\u00f6glichkeit, sieben Jahre lang die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr die Neuen auszusetzen \u2013 was die Bundesregierung nutzte. Und die Haltung in Deutschland \u00e4nderte sich wieder.\u00a0\u00a0", "Sie sprechen oft von Mainstream-Politik, die Normen setze. Das scheint ja sogar st\u00e4rker zu wirken als der soziale Zusammenhalt oder der Mangel daran, also die Kategorie Kontrolle. Wer macht diese Mainstream-Politik: Die Regierungen, wir in den traditionellen Medien oder die sozialen Medien?", "Normen werden von sehr unterschiedlichen Institutionen gesetzt, und die Medien reflektieren ja immer die Politik. Wir haben allerdings Mediendiskurse in dieser Untersuchung nicht eigens unter die Lupe genommen. Ungarn ist da ein eigener Fall, hier waren es nicht die Medien, sondern die Regierung, die noch vor der Migrationskrise eine Kampagne gegen Migration begannen. 2014 war das noch gar kein Thema, niemand sprach von einer Krise. Bis Orb\u00e1n das Thema Anfang 2015 bewusst auf die Agenda setzte. Ungarn ist auch insofern ein spezieller Fall, als die Ungarn kaum Kontakte zu den betroffenen Menschen haben. Das hei\u00dft, wir sind sehr anf\u00e4llig. Alles, was \u00fcber Migration in den K\u00f6pfen ist, hat die Regierung dort hineingepflanzt. Bis zu diesem Zeitpunkt war \u201eMigranten\u201c ein technischer Begriff, der keine emotionale Bedeutung hatte. Dann luden ihn regierungsnahe Medien negativ auf oder bildeten Negativ-W\u00f6rter damit. Sechs Wochen vor der Parlamentswahl 2018 zum Beispiel waren dies die wichtigsten Stichworte in den drei gr\u00f6\u00dften Nachrichten-Portalen. Man hat einen Feind erschaffen. Was nicht nur mit dem Mangel an Kontakten zu Migranten zu tun hat. In Ungarn sind auch Solidarit\u00e4t und Vertrauen insgesamt in der Gesellschaft unterentwickelt."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/politik/eurobarometer-die-deutschen-sind-zufrieden-und-hilfsbereit/20957028.html"]}