{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/politik/akk-zu-orbans-partei-cdu-chefin-will-evp-mitgliedschaft-von-fidesz-einfrieren/24123752.html", "query_keywords": ["migration"], "creation_date": "20.03.2019", "last_modified": "20.03.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Reuters", "dpa"], "news_keywords": ["EU", "EVP", "CDU", "Annegret_Kramp_Karrenbauer", "Fidesz", "Viktor_Orban", "Ungarn", "Manfred_Weber", ""], "content": {"title": "CDU-Chefin will EVP-Mitgliedschaft von Fidesz einfrieren", "description": "Diesen Mittwoch stimmt die Spitze der EVP \u00fcber einen Ausschluss von Orbans Fidesz ab. Die deutschen Unionsparteien sind offenbar f\u00fcr eine Suspendierung.", "body": {"": ["Die CDU-Vorsitzende Annegret Kramp-Karrenbauer schl\u00e4gt ein Einfrieren der EVP-Mitgliedschaft der ungarischen Regierungspartei Fidesz von Viktor Orban vor. \"Solange Fidesz das Vertrauen nicht vollst\u00e4ndig wiederherstellt, kann es nicht bei einer normalen Vollmitgliedschaft bleiben\", sagte Kramp-Karrenbauer der Nachrichtenagentur Reuters am Mittwoch. \"Ein satzungsm\u00e4\u00dfiges Einfrieren der Mitgliedschaft und der damit verbundenen Rechte, wie von Manfred Weber angedacht, w\u00e4re ein gangbarer Weg.\"", "Kramp-Karrenbauer \u00e4u\u00dferte sich kurz vor der Sitzung des Vorstands der konservativen europ\u00e4ischen Parteienfamilie EVP, der in Br\u00fcssel heute ab 15 Uhr \u00fcber einen Ausschluss von Fidesz entscheiden will. Hintergrund sind antieurop\u00e4ische und antisemitische \u00c4u\u00dferungen und Plakatkampagnen von Fidesz. Der CSU-Politiker Weber ist Spitzenkandidat der EVP bei der Europa-Wahl im Mai. Die Deutsche Presseagentur berichtet mit Verweis auf Unionskreise, dass sowohl die CDU, als auch die CSU bei der entscheidenden Abstimmung die Linie unterst\u00fctzen wird, dass Fidesz nicht mehr an Sitzungen der Parteienfamilie teilnehmen darf."], "AKK sieht \"erste anerkennenswerte Schritte\" durch Fidesz": ["Damit w\u00fcrde der Fidesz auch seine Stimmrechte verlieren. Fraglich ist allerdings, ob Orban bei einer solchen Entscheidung die EVP nicht von sich aus verlassen wird.", "Kramp-Karrenbauer erkannte an, dass es \"erste anerkennenswerte Schritte\" gebe, die zeigten, dass ein weiterer Dialog mit Fidesz sinnvoll sei. \"Sie reichen allerdings nicht aus, um die auch bei mir nach wie vor bestehenden Zweifel, ob die Fidesz das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die gemeinsamen Werte der EVP teilt und auf dieser Grundlage eine zuk\u00fcnftige vertrauensvolle Zusammenarbeit m\u00f6glich ist, bisher vollkommen auszur\u00e4umen\", f\u00fcgte sie hinzu.", "Das Verhalten von Fidesz habe in der j\u00fcngsten Zeit zu einem massiven Vertrauensverlust innerhalb der EVP gef\u00fchrt. Etliche EVP-Mitgliedsparteien haben deshalb einen Antrag auf Ausschluss gestellt. Kramp-Karrenbauer sagte, dass sie Webers Kriterien f\u00fcr einen weiteren Verbleib von Orban in der EVP unterst\u00fctze.", "EVP-Chef Joseph Daul wird voraussichtlich nach R\u00fccksprache mit dem Rest des Pr\u00e4sidiums einen\u00a0Vorschlag vorlegen, \u00fcber den\u00a0abgestimmt wird. Das Ergebnis wird auch von den \u00c4u\u00dferungen und dem Entgegenkommen Orbans abh\u00e4ngen. Die regierungsnahe Budapester Tageszeitung \u201eMagyar Nemzet\u201c zitierte am Mittwoch eine Stimme aus Regierungskreisen, nach der eine befristete Suspendierung f\u00fcr Orban wohl nicht hinnehmbar sei: \u201eDies w\u00e4re die Vorstufe zu einem Ausschluss und es w\u00e4re inakzeptabel.\u201c", "Dem Bericht zufolge hat Orban f\u00fcr seinen Auftritt vor dem EVP-Vorstand eine \u201emarkante Rede\u201c vorbereitet. \u201eEr wird entschieden f\u00fcr den vom Fidesz schon bisher vertretenen, die Migration ablehnenden und die christlichen Werte sch\u00fctzenden Standpunkt pl\u00e4dieren\u201c, hie\u00df es.", "Orban hatte f\u00fcr Beleidigungen von EVP-Politikern als \"n\u00fctzliche Idioten\" um Entschuldigung gebeten und eine umstrittene Plakataktion beendet. \"Die Arbeitsbedingungen der Central European University sind jedoch noch nicht im notwendigem Ma\u00dfe wiederhergestellt\", sagte Kramp-Karrenbauer zu einer weiteren Forderung Webers.", "Die Plakatkampagne hatte sich gegen den von der EVP gestellten EU-Kommissionschef Jean-Claude Juncker gerichtet. Auf dem Bild ist Juncker zusammen mit dem US-Milliard\u00e4r George Soros in unvorteilhafter Pose zu sehen. Beide werden zudem mit falschen Behauptungen zur EU-Migrationspolitik diffamiert. Juncker forderte am Mittwoch im Deutschlandfunk den Rauswurf des Fidesz aus der EVP. Er sei bereits seit zwei Jahren der Meinung, dass sich Orban von den christdemokratischen Grundwerten der EVP entferne.", "Kritiker werfen Orban vor, in Ungarn seit Jahren Demokratie und Rechtsstaat auszuh\u00f6hlen, kritische Medien zum Schweigen zu bringen und die Opposition durch Repressalien wie willk\u00fcrliche Geldstrafen zu schw\u00e4chen. (Reuters, dpa)"]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/politik/gruenen-politiker-giegold-frage-mich-ob-weber-als-kommissionspraesident-geeignet-ist/24123082.html"]}