{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/politik/ungarns-ministerpraesident-orban-nennt-seine-kritiker-in-der-evp-nuetzliche-idioten/24060546.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "03.03.2019", "last_modified": "03.03.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["dpa"], "news_keywords": ["Regierung", "Ungarn", "Deutschland", "Europa", "EU", "Parteien", "Migration", "Orban", "Juncker"], "content": {"title": "Orban nennt seine Kritiker in der EVP \u201en\u00fctzliche Idioten\u201c", "description": "F\u00fcr seine Anti-Juncker-Kampagne muss Ungarns Ministerpr\u00e4sident viel Kritik einstecken. Doch Orban hat schon die n\u00e4chsten Plakate in petto.", "body": {"": ["Ungarns Ministerpr\u00e4sident Viktor Orban hat seine Kritiker unter den europ\u00e4ischen Christdemokraten als \u201en\u00fctzliche Idioten\u201c der Linken bezeichnet. \u201eW\u00e4hrend sie einen geistigen Kampf zu f\u00fchren glauben, dienen sie den Machtinteressen anderer, ja denen unserer Gegner\u201c, sagte Orban der \u201eWelt am Sonntag\u201c. In Wirklichkeit k\u00e4me aber der Angriff von links. \u201eNicht um uns, sondern um die EVP zu schw\u00e4chen.\u201c Zugleich k\u00fcndigte Orban an, eine Plakatkampagne gegen Br\u00fcssel fortzusetzen.", "Der rechts-nationale ungarische Regierungschef steht in seiner eigenen Parteienfamilie, der Europ\u00e4ischen Volkspartei (EVP), schwer in der Kritik, seitdem er sein ganzes Land mit Anti-Br\u00fcssel-Plakaten \u00fcberziehen lie\u00df. Sie zeigen den EU-Kommissionspr\u00e4sidenten Jean-Claude Juncker und den liberalen US-Milliard\u00e4r ungarischer Herkunft, George Soros, in unvorteilhafter Pose. Darunter stehen Behauptungen, die suggerieren, die beiden wollten illegale Migration nach Europa f\u00f6rdern. Die EU-Kommission hatte diese Behauptungen mehrfach Punkt f\u00fcr Punkt widerlegt.", "An die zehn EVP-Mitgliedsparteien verlangen den Ausschluss von Orbans Regierungspartei Fidesz aus der EVP. Die Unionsparteien CDU und CSU, die die Plakate gleichfalls scharf verurteilt hatten, sind allerdings nicht darunter. Im \u201eWelt am Sonntag\u201c-Interview bezeichnete Orban den theoretisch m\u00f6glichen Ausschluss seiner Partei als \u201ekeine rationale Alternative\u201c. Dies w\u00fcrde aus seiner Sicht nur den Gegnern der EVP dienen.", "Zugleich k\u00fcndigte der ungarische Regierungschef eine weitere Anti-Br\u00fcssel-Kampagne an, diesmal gegen den Vizechef der EU-Kommission, Frans Timmermans. \u201eHerr Juncker geht in Rente, und an seine Stelle kommt Herr Timmermans\u201c, sagte Orban. Die Kampagne gegen Juncker endet am 15. M\u00e4rz, wie Orbans Regierungssprecher Zoltan Kovacs am Samstag mitteilte.", "Der Niederl\u00e4nder Timmermans ist Spitzenkandidat der Sozialdemokratischen Partei Europas (SPE) f\u00fcr den Posten des Kommissionspr\u00e4sidenten. Wie Orban weiter ausf\u00fchrte, werde auch Timmermans auf den neuen Plakaten zusammen mit George Soros abgebildet sein. Auf den aktuellen Darstellungen mit Juncker wirkt der aus Ungarn stammende Holocaust-\u00dcberlebende wie ein d\u00e4monischer Einfl\u00fcsterer des EU-Kommissionschefs.", "\u201eDie Rolle von Soros f\u00fcr die europ\u00e4ische Politik kann nicht \u00fcbergangen werden, und ein jeder hat das Recht darauf zu erfahren, dass Timmermans eingestandenerweise sein Verb\u00fcndeter ist\u201c, behauptete Orban weiter. Tats\u00e4chlich hat Soros in den vergangenen Jahrzehnten mit Milliardensummen zahlreiche humanit\u00e4re, soziale, wissenschaftliche und k\u00fcnstlerische Vereine und Initiativen unterst\u00fctzt. Darunter sind auch solche, die sich f\u00fcr Menschenrechte und f\u00fcr Asylsuchende einsetzen.", "Die Unionsparteien empfinden die feindselige Kampagne gegen Juncker, der als Spitzenkandidat der EVP zum Kommissionspr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt worden war, als Belastung f\u00fcr ihre eigenen politischen Ambitionen. EVP-Fraktionschef Manfred Weber (CSU) m\u00f6chte nach der Europawahl im Mai Junckers Nachfolge antreten. Am letzten Dienstag hatte CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer den Fidesz-Vizechef und Orban-Vertrauten Gergely Gulyas in Berlin zu einem informellen Gespr\u00e4ch empfangen.", "In der \u201eWelt am Sonntag\u201c bezeichnete Orban dieses Treffen als Teil eines \u201estrukturierten Dialogs\u201c zwischen CDU und Fidesz, der dazu da sei, um \u201ezu kl\u00e4ren, in welchen Fragen wir \u00fcbereinstimmen und in welchen nicht\u201c. Er selbst, f\u00fcgte er hinzu, freue sich darauf, die im letzten Dezember gew\u00e4hlte CDU-Vorsitzende pers\u00f6nlich kennenzulernen. \u201eWir treffen uns im M\u00e4rz in Br\u00fcssel\u201c, sagte er. Am 20. M\u00e4rz tritt in Br\u00fcssel die Politische Versammlung der EVP zusammen. Die Orban-Gegner - bislang vor allem Mitgliedsparteien aus Skandinavien und den Benelux-Staaten - k\u00f6nnten bei diesem Anlass aber auch ihren Ausschlussantrag stellen.", "Milde Worte fand Orban in dem Interview f\u00fcr Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU), deren Fl\u00fcchtlingspolitik er in der Vergangenheit massiv kritisiert hatte. \u201eWir waren nat\u00fcrlich nicht in allen Fragen einer Meinung, vor allem nicht beim Thema Migration. Aber diese Kanzlerin hat entscheidend dazu beigetragen, Europa zusammenzuhalten\u201c, sagte er. Merkel hatte nicht nur den CDU-Vorsitz an Kramp-Karrenbauer abgegeben, sondern auch angek\u00fcndigt, keine weitere Kanzlerschaft mehr anzustreben. \u201eVorerst dominiert in mir das Gef\u00fchl eines gro\u00dfen Verlustes\u201c, sagte Orban.", "Die Unterschiede beim Thema Migration sind aus Sicht von Orban nicht \u00fcberbr\u00fcckbar, aber man k\u00f6nne sie managen. Orban schl\u00e4gt vor, dass sich nicht l\u00e4nger die EU-Kommission, sondern ein von den Innenministern der Schengen-Staaten gebildetes Gremium damit besch\u00e4ftigt. Fragen, die die gesamte Schengen-Zone f\u00fcr den freien Personenverkehr betr\u00e4ffen, sollten entschieden werden, \u201ewie dies Fachleute machen, und nicht so, wie die Politiker\u201c. (dpa)"]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/politik/konflikt-mit-der-eu-ungarisches-gericht-haelt-stop-soros-gesetz-fuer-verfassungskonform/24051180.html"]}