{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/politik/vor-europawahl-orban-attackiert-deutschland-und-frankreich-wegen-migrationspolitik/23852530.html", "query_keywords": ["migration", "einwander"], "creation_date": "10.01.2019", "last_modified": "10.01.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Reuters"], "news_keywords": ["Wahlen", "Ungarn", "Europa", "EU", "Migration", "Fluechtlinge"], "content": {"title": "Orban attackiert Deutschland und Frankreich wegen Migrationspolitik", "description": "Ungarns Ministerpr\u00e4sident Orban will die Europawahl zum Votum gegen Migration machen. Den franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Macron erkl\u00e4rt er zu seinem Hauptgegner.", "body": {"": ["Ungarns Ministerpr\u00e4sident Viktor Orban hat Deutschland und Frankreich in der Einwanderungspolitik scharf attackiert. Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Emmanuel Macron sei der Anf\u00fchrer der europ\u00e4ischen Kr\u00e4fte, die sich f\u00fcr Einwanderung starkmachen, sagte Orban am Donnerstag. Er selbst sehe sich daher in der Pflicht, Macron entgegenzustellen. ", "\"Das ist nichts Pers\u00f6nliches, aber etwas, was die Zukunft unseres Landes betrifft. Wenn das eintrifft, was er in Zusammenhang mit der Migration will, w\u00e4re es schlecht f\u00fcr Ungarn. Deswegen muss ich gegen ihn k\u00e4mpfen\", sagte Orban auf einer seltenen Pressekonferenz in Budapest.", "Deutschland bringe Ungarns Entscheidungen in der Migrationspolitik keinen Respekt entgegen, erg\u00e4nzte der Regierungschef. Er f\u00fchle sich unter st\u00e4ndigem Druck insbesondere der deutschen Medien, Einwanderer ins Land lassen zu m\u00fcssen. \"Ich sehe nicht, dass hier ein Kompromiss m\u00f6glich ist.\"", "Orban sagte, er w\u00fcrde sich freuen, wenn einwanderungsfeindliche Parteien bei der Europawahl im Mai eine Mehrheit erringen w\u00fcrden. Ziel seines Landes sei es, anschlie\u00dfend eine Anti-Einwanderungspolitik in der EU-Kommission durchzusetzen.", "Zugleich erteilte Orban einem Beitritt seines Landes zur Euro-Zone vorerst eine Absage. ", "Es gebe kein Zieldatum daf\u00fcr, sagte er. Seine Regierung werde die Entwicklungen genau beobachten. \"Wenn es in unserem Interesse ist, k\u00f6nnen wir beschlie\u00dfen, dass wir beitreten.\" Ungarn ist seit 2004 Teil der Europ\u00e4ischen Union und sagte damals zu, auch die Einheitsw\u00e4hrung einzuf\u00fchren. (Reuters)"]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/gesellschaft/europa-aus-sicht-der-jungen-die-eu-will-man-nicht-zum-feind-haben/23825602.html"]}