{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/themen/reportage/gruene-gegen-afd-in-falkensee-der-ort-der-die-politische-spaltung-deutschlands-zeigt/24533766.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "10.07.2019", "last_modified": "10.07.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Werner van Bebber"], "author_organization": [], "news_keywords": ["AfD", "Brandenburg", "Falkensee", "Buendnis_90___Die_Gruenen", "Havelland", "Brandenburgwahl"], "content": {"title": "Der Ort, der die politische Spaltung Deutschlands zeigt", "description": "Lokalpolitik, hie\u00df es \u00fcber Jahre, sei etwas f\u00fcr Pragmatiker. Das hat sich ge\u00e4ndert, seit die AfD zum politischen Faktor geworden ist. Ein Besuch in Brandenburg.", "body": {"": ["Wei\u00dfe Haare, grauer Schnurrbart, ein gr\u00fcnes, \u00e4rmelloses Hemd: Der Mann, der offenbar schon lange bei den Falkenseer Gr\u00fcnen ist, hat eine gro\u00dfe Grafik an die Wand des Parteib\u00fcros gepinnt. Jetzt zeigt er stolz auf die Balken, die die Stimmengewinne seiner Partei bei der Kommunalwahl Ende Mai symbolisieren.", "An die 20 Mitglieder der Gr\u00fcnen von Falkensee sind an einem warmen Donnerstagabend Ende Juni zur Ortsmitgliederversammlung gekommen. Auf der Grafik leuchtet knallgelb, was die Gr\u00fcnen in der Boomstadt westlich von Berlin-Spandau geschafft haben: 22 Prozent der Stimmen! St\u00e4rkste Fraktion im Stadtrat! Seit 1998, sagt der Rentner stolz, h\u00e4tten die Gr\u00fcnen ihre W\u00e4hlerschaft verzehnfacht.", "Gleich in der allerersten, der konstituierenden Sitzung der Stadtverordnetenversammlung wollten sie die neue St\u00e4rke nutzen: Falkensee sollte auf Antrag der Gr\u00fcnen den Klimanotstand erkl\u00e4ren. Das haben viele St\u00e4dte auf der ganzen Welt gemacht, von Aachen bis Vancouver. Vor ein paar Tagen erst kam Kleve am Niederrhein dazu. In Falkensee wurde nichts daraus. Der AfD-Mann Rainer van Raemdonck argumentierte dagegen.", "In Falkensee zeigen sich die beiden Trends, die die deutsche Politik bestimmen\u00a0\u2013 auf der stadtpolitischen, der Landes- und der Bundesebene: Gr\u00fcn gegen das knallige Blau der AfD. Auch die hat in Falkensee kr\u00e4ftig dazugewonnen, kam bei der Wahl zum Stadtparlament auf 13,5 Prozent."], "Die Politik wird wieder ideologisch": ["Die neue Fraktionschefin der Gr\u00fcnen, Anne von Fircks, begr\u00fcndete den Klimanotstands-Antrag so: Die Stadt erkenne \u201edie Eind\u00e4mmung des Klimawandels und seiner schwerwiegenden Folgen als Aufgabe von h\u00f6chster Priorit\u00e4t an\u201c. In der Folge w\u00e4re bei allen Planungen und Beschl\u00fcssen zu beachten, wie diese auf das Klima wirkten, etwa im Stra\u00dfenbau. AfD-Mann van Raemdonck hielt dagegen. Kurzfristige Wetterereignisse, etwa ein angeblicher zweiter D\u00fcrresommer, h\u00e4tten mit dem Klima nichts zu tun.", "Bei allen Unterschieden und Gegens\u00e4tzen zwischen der Umweltpartei und den Rechtspopulisten: Beide haben mehr als einen guten Lauf. Ihre Anh\u00e4nger, Mitglieder und K\u00f6pfe glauben daran, die Zukunft auf ihrer Seite zu haben, w\u00e4hrend die Mitte, CDU und SPD, schw\u00e4chelt.", "Es ist, als h\u00e4tten die W\u00e4hler genug von unscharfem Pragmatismus. Stark \u2013 zumindest in den Umfragen \u2013 sind die, die fest von etwas \u00fcberzeugt sind. In den Prognosen zur Landtagswahl in Brandenburg am 1. September liegt die AfD bei 19 Prozent. Die Gr\u00fcnen, die bei der Landtagswahl 2014 gerade 6,2 Prozent der Stimmen geholt hatten, kommen auf 16. Damit liegen sie blo\u00df zwei Prozentpunkte hinter der CDU und drei hinter der Langzeit-Regierungspartei SPD, die fr\u00fcher stets f\u00fcr Ergebnisse von mehr als drei\u00dfig Prozent gut war.", "Im Bundestrend liegen Gr\u00fcne und Union gleichauf. Die AfD, bei 12 bis 13 Prozent, wirkt mehr und mehr wie eine Ostpartei. Die Politik wird wieder ideologisch. Die W\u00e4hlerschaft zerf\u00e4llt in Lager."], "Fliederduft und Nachtigallengesang": ["Ideologie? Anne von Fircks ist eine freundliche, zur\u00fcckhaltende Frau. Sie hat drei Kinder und arbeitet in einer Berliner Kommunikationsagentur. Eine Stadtrandbewohnerin und Pendlerin, 47 Jahre alt, naturverbunden, typisch f\u00fcr Falkensee, wohin seit Jahren viele Familien ziehen. Von der These mit den beiden Polen in der Politik \u2013 hier die Gr\u00fcnen, da die AfD \u2013 h\u00e4lt sie nichts. Daran habe sich vor Kurzem erst Torsten Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel verhoben, meint sie. Die Gr\u00fcnen seien heute \u201epluralistisch\u201c.", "Zur Politik kam die gelernte Chemikerin schon zu DDR-Zeiten, in Halle, wo sie ihre Ausbildung machte. Da habe sie sich einer Umweltinitiative angeschlossen, sagt sie. In den fr\u00fchen 90er Jahren lebte sie mit ihrem Freund in einer besetzten Wohnung.", "Die Stadt hat Anne von Fircks hinter sich gelassen, seitdem sie \u201eeinmal gentrifiziert wurde\u201c, aus Prenzlauer Berg hinaus. So hat sie es im \u201eGentrifizierungsblog\u201c der linken Wochenzeitung \u201eFreitag\u201c geschrieben. Von der Nachwende-Hausbesetzerin wurde sie zur Vertriebenen. Wer immer noch behaupte, Berlin sei arm, aber sexy, der sei noch nie im Bio-Supermarkt in der Kollwitzstra\u00dfe gewesen, schrieb sie vor sechs Jahren in dem Blogbeitrag. Dann, ganz ohne Groll: \u201eUns jedenfalls hat die Gentrifizierung Fliederduft und Nachtigallengesang beschert. Ich kann nicht klagen.\u201c", "In Falkensee schloss sie sich einer B\u00fcrgerinitiative an, der es um die Entwicklung des Stadtzentrums ging. Sie sei \u201evon Herzen altgr\u00fcn\u201c, sagt Anne von Fircks, aber sie h\u00e4tte den Antrag zum Eintritt bei den Gr\u00fcnen \u00fcber Jahre auf dem Schreibtisch liegen gehabt. Das \u201ePrinzip Partei\u201c habe sie abgehalten."], "Das Umland boomt, in Falkensee ist Stau": ["Die Entwicklung des Zentrums ist Dauerthema in Falkensee. Zwar gibt es an der zentralen Potsdamer und Bahnhofstra\u00dfe von Eiscaf\u00e9 \u00fcber die Kaffeer\u00f6sterei bis zur griechischen Taverne das, was man in Brandenburger St\u00e4dtchen im Tagesbetrieb zum angenehmen Leben mit Kindern braucht. Aber da ist auch die seit Langem leerstehende Immobilie mit der ehemaligen \u201eVideothek\u201c. Es gibt viel Gr\u00fcn, einen Stadtpark, Seen, alte H\u00e4user mit gro\u00dfen G\u00e4rten.", "Doch die Mitte der Stadt ist Auto-dominiert. Eine Stra\u00dfe durchschneidet das Falkenseer Zentrum von Norden nach S\u00fcden. Auch die Menschen aus den kleineren Orten im Norden wollen zum s\u00fcdlich von Falkensee liegenden Havelpark an der Bundesstra\u00dfe 5 \u2013 oder \u00fcber die vierspurige Stra\u00dfe nach Potsdam und Berlin. Weil das Umland boomt, ist in Falkensee oft Stau. Die Stra\u00dfen stammen aus einer Zeit, in der SUVs noch nicht zum b\u00fcrgerlichen Lebensgef\u00fchl geh\u00f6rten. Radwege sind, wenn \u00fcberhaupt vorhanden, schmal und nicht gesichert \u2013 nichts f\u00fcr Kinder auf dem Weg zur Schule.", "Verkehr, Stadtgestaltung, Umweltschutz, darum wollen sich die Gr\u00fcnen verst\u00e4rkt k\u00fcmmern. Klar, dass zur Versammlung im B\u00fcro an der Potsdamer Stra\u00dfe praktisch alle mit dem Fahrrad kommen, von Jung-Mitglied Jonas, der mit ernster Miene an seinem aufgeklappten Rechner sitzt, bis zu den grauhaarigen Altmitgliedern.", "Gerd Gunkel, Lehrer in Berlin, leitet die Versammlung. Hinter ihm h\u00e4ngt ein Stadtplan von Falkensee, daneben die strahlend gelben Gewinner-Diagramme. Gunkel ist der Mann, der im Ausschuss f\u00fcr Stadtentwicklung den Vorsitz \u00fcbernehmen soll. Eigentlich, so hat er es Tage zuvor im Gespr\u00e4ch gesagt, w\u00e4re Falkensee eine wunderbare Fahrradstadt. Doch sei die Absicherung der Wege \u201ekrass vernachl\u00e4ssigt\u201c worden."], "Vorbeirumpelnde Betonmischer": ["Die Pendlerverbindungen nach Berlin per Regionalbahn, ein Netz von Fahrradwegen \u00fcber Nebenstra\u00dfen in der Stadt, vielleicht die zentrale Bahnhofstra\u00dfe als Fu\u00dfg\u00e4ngerzone \u2013 das wollen sich die Gr\u00fcnen vornehmen. \u201eEs ist tats\u00e4chlich richtige Klein-Klein-Arbeit\u201c, sagt Gunkel. Der Stadtentwicklungsausschuss soll der politische Ort werden, an dem die Gr\u00fcnen f\u00fcr ihre Ideen Mehrheiten organisieren. Neun Stadtverordnete haben sie, 19 sind die Mehrheit.", "\u201eGartenstadt Falkensee\u201c \u2013 womit die Immobilienmakler werben, ist f\u00fcr die Gr\u00fcnen politisches Programm in zwei Worten. Manchem, der aus Berlin weggezogen ist, ist Falkensee zu sehr Schlafstadt:\u00a0ruhig, frisch, kinderfreundlich \u2013 aber zu wenig am\u00fcsant. Die Auto-H\u00f6rigkeit, notorisch in der Brandenburger Politik, kommt dazu. Wer im Sommer beim Griechen an der Bahnhofstra\u00dfe sitzt, hat je nach Richtung den nicht gerade spannenden Marktplatz oder vorbeirumpelnde Betonmischer im Blick. Die Gr\u00fcnen wollen mehr aus der Stadt machen.", "Rainer van Raemdonck hat zum Gespr\u00e4ch den Parteifreund Ulrich Storm mitgebracht. Storm soll f\u00fcr die AfD in den Stadtentwicklungsausschuss. Er ist, wenn man so will, der politische Widerpart zum Gr\u00fcnen Gunkel.", "Van Raemdonck sitzt auch im Potsdamer Landtag, er ist ein AfD-Mann der ersten Stunde. Der gelernte Techniker verlie\u00df 1989 die DDR, bevor abzusehen war, dass die Mauer fallen w\u00fcrde, wie er sagt. Aus der SED war er da bereits ausgetreten. Es folgten Jahre in Westdeutschland, dann der Umzug nach Falkensee. Er habe ein Grundst\u00fcck geschenkt bekommen und bauen k\u00f6nnen, erz\u00e4hlt er."], "\u201eF\u00fcnf gegen einen\u201c": ["Umwege haben ihn zur AfD gef\u00fchrt \u2013 und Thilo Sarrazin. Van Raemdonck, 62 Jahre alt, wirkt nicht wie einer, der sich leicht in Rage redet. Alexander Gaulands Polemiken oder Bj\u00f6rn H\u00f6ckes v\u00f6lkisches Raunen liegen dem n\u00fcchternen, kompakten Mann nicht. Er spricht nicht laut, Aggressivit\u00e4t liegt ihm offenbar fern. Er antwortet auf jede Frage, ohne polemisch zu werden.", "Bei der \u201eFreiheit\u201c sei er mal gewesen, der Partei, die der ehemalige Berliner CDU-Abgeordnete Ren\u00e9 Stadtkewitz rechts von der Union zu positionieren versuchte. Als dann 2010 Sarrazins Buch \u201eDeutschland schafft sich ab\u201c erschien, in den Talkshows debattiert wurde, sei es immer \u201ef\u00fcnf gegen einen\u201c gewesen, sagt van Raemdonck: alle gegen Sarrazin. Er habe das Buch gar nicht lesen wollen, das dann aber doch getan. Heute sage er: \u201eSarrazin hatte mit fast allen Thesen recht.\u201c", "Van Raemdonck ist, wie viele seiner Parteifreunde, auf einer Mission. Bevor er auf die Stadtpolitik in Falkensee zu sprechen kommt, skizziert er die politische Landschaft, wie er sie sieht. Man merkt, diese Statements m\u00f6chte er gern loswerden. Die Bundesrepublik sei auf dem Weg zur DDR 2.0. Angela Merkel habe aus der CDU eine \u201elinksliberale Organisation\u201c gemacht. Viele fr\u00fchere CDU-Leute seien deshalb \u201eheimatlos\u201c."], "Alte Eichen in 2000-Quadratmeter-G\u00e4rten": ["Stets sind es vom kommunalpolitischen Klein-Klein nur ein, zwei gedankliche Schritte zum ideologischen \u00dcberbau der AfD. Van Raemdonck sagt, dass im Wahlkampf der Umgang mit Fl\u00fcchtlingen kein gro\u00dfes Thema gewesen sei. Doch forderte die AfD den \u201eR\u00fcckbau\u201c der beiden Asylbewerberheime. Sie sollten zu einem zusammengelegt werden. Au\u00dferdem hie\u00df es auf dem Programm-Flyer: \u201eSchluss mit F\u00f6rderung der Willkommenskultur\u201c, \u201esofortige Abschiebung aller abgelehnten Asylbewerber, sofortige Abschiebung aller straff\u00e4lligen Asylbewerber\u201c.", "Falkensee hat kein Problem mit zu vielen Fl\u00fcchtlingen, eins der Heime ist zur Freude der Gr\u00fcnen ein Begegnungszentrum geworden. Auch die AfD-Politiker behaupten nicht, es gebe mehr Kriminalit\u00e4t. \u201eEs geht ums Prinzip\u201c, sagt van Raemdonck. \u201eJedes Land muss die M\u00f6glichkeit haben, die Grenzen zu schlie\u00dfen \u2013 wie Amerika die Grenze zu Mexiko.\u201c Und Ulrich Storm neben ihm erg\u00e4nzt, man m\u00fcsse \u201ezur\u00fcck zum Dublin-Abkommen\u201c.", "Fragt man in der Falkenseer Stadtpolitik nach den Anh\u00e4ngern der AfD, kommt zur Antwort: \u201ePlatte\u201c. Das gr\u00fcne Falkensee besteht nicht blo\u00df aus Landh\u00e4usern unter alten Eichen in 2000-Quadratmeter-G\u00e4rten und neuen Einfamilienh\u00e4usern. Es ist auch nicht durchweg wohlhabend. Von den sechs Forderungen der AfD auf ihrem Flyer zielt indes nur die \u201eR\u00fcckbau\u201c-Forderung auf das Ressentiment derer, die meinen, dass Fl\u00fcchtlinge in Deutschland besser behandelt w\u00fcrden als sozial schwache Einheimische.", "Die Falkensee AfD forderte einen Ausbau der f\u00fcr Pendler wichtigen Spandauer Stra\u00dfe auf vier Spuren, mehr Z\u00fcge nach Berlin, ein neues Hallenbad. Und ganz wichtig: Die Leute sollen nicht l\u00e4nger \u201eErschlie\u00dfungsbeitr\u00e4ge\u201c f\u00fcr den Ausbau der Sandstra\u00dfen zahlen m\u00fcssen \u2013 oder 75 Prozent der Kosten beim Stra\u00dfenausbau \u00fcbernehmen m\u00fcssten. Es handele sich \u201eum elementare Daseinsvorsorge\u201c. Die sei aus Steuergeldern zu bezahlen."], "\u201eAuf dem Weg zur Volkspartei\u201c": ["Man wei\u00df, was die Leute lebenspraktisch bewegt, man ist nah dran \u2013 und doch ist die gro\u00dfe Politik im Gespr\u00e4ch mit van Raemdonck und Storm stets nur ein paar S\u00e4tze entfernt. Kommunalpolitiker wollten fr\u00fcher oft nichts zu tun haben mit den gro\u00dfen, polemischen Streitereien. Kommunalpolitik, hie\u00df es \u00fcber Jahre, sei etwas f\u00fcr Pragmatiker. Da arbeiteten Leute von der CDU problemlos mit Leuten von der Linkspartei zusammen. Das hat sich ge\u00e4ndert, seit die AfD zum politischen Faktor geworden ist.", "Die Gr\u00fcnen? Kein ernstzunehmender Gegenpol. \u201eDie Gr\u00fcnen sind f\u00fcr uns nur Handlanger der Globalisten\u201c, sagt van Raemdonck. Der Spitzenkandidat der Brandenburger AfD, Andreas Kalbitz \u2013 einer mit dubiosen Kontakten zur Identit\u00e4ren Bewegung, f\u00fcr die sich immerhin der Verfassungsschutz interessiert? Ach was, er sei blo\u00df mal in kurzen Hosen durch ein Zeltlager marschiert, kontert van Raemdonck. \u201eEr macht realistische und lebensnahe Politik.\u201c Die AfD sei \u201eauf dem Weg zur Volkspartei\u201c. In Brandenburg sei die CDU von den Linken kaum zu unterscheiden. \u201eDas Wertkonservative liegt jetzt bei uns. Das waren immer 20 Prozent der Bev\u00f6lkerung.\u201c Dann fragt van Raemdonck zur\u00fcck \u2013 nach dem Eindruck, den man von der AfD habe. Es ist der einer Wagenburg-Mentalit\u00e4t: Alle \u201eAltparteien\u201c gegen die AfD. \u201eDas\u201c, sagt van Raemdonck, \u201eist ja die Realit\u00e4t.\u201c"]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/wirtschaft/immobilien/immobilienpreise-in-berlin-berlins-randlagen-ruecken-in-den-fokus/24173122.html"]}