{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/berlin/die-besten-zitate-von-franziska-giffey-berlin-ist-einfach-mal-geil/25485056.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "zuwander"], "creation_date": "29.01.2020", "last_modified": "29.01.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Inga Barthels"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Franziska_Giffey", "SPD", "Berlin", "Neukoelln", "Buergermeister", "Michael_Mueller", "noopinary"], "content": {"title": "\u201eBerlin ist einfach mal geil\u201c", "description": "F\u00fcr Chancengleichheit und klare Regeln: Franziska Giffeys markanteste Zitate zeigen, was auf Berlin zukommen k\u00f6nnte, wenn sie B\u00fcrgermeisterin wird.", "body": {"": ["Franziska Giffey soll die Nachfolge Michael M\u00fcllers antreten und Regierende B\u00fcrgermeisterin von Berlin werden. Wof\u00fcr steht die SPD-Politikerin, die sich als Pragmatikerin beschreibt? Ein Blick auf Giffeys markanteste Zitate aus zehn Jahren Politikkarriere zeigt, was auf Berlin zukommen k\u00f6nnte.", "Die Herzensthemen der Bundesfamilienministerin sind fr\u00fchkindliche Bildung und Chancengleichheit. Sie pl\u00e4diert seit 2010 f\u00fcr eine Kindergartenpflicht. Auch das Thema Gleichstellung ist ihr wichtig. Giffey bezeichnet sich selbst als Feministin und setzt sich f\u00fcr Frauenquote und das Recht auf Selbstbestimmung ein.", "Gleichzeitig steht sie f\u00fcr ein hartes Durchgreifen der Justiz und eine strenge Ordnungspolitik. Als Neuk\u00f6llner B\u00fcrgermeisterin scheute sie sich nicht, Clan-Kriminalit\u00e4t zu thematisieren und private Sicherheitsdienste einzusetzen, um gegen M\u00fcll-S\u00fcnder vorzugehen. Ihren umstrittenen Vorg\u00e4nger Heinz Buschkowksy bezeichnete sie als ihr politisches Vorbild.", "Im Tagesspiegel kam Giffey zum ersten mal 2010 zu Wort. Da war sie gerade Neuk\u00f6llner Bezirksstadtr\u00e4tin f\u00fcr Bildung, Schule, Kultur und Sport geworden. Es folgten drei Jahre als Bezirksb\u00fcrgermeisterin, bevor sie 2018 in das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend wechselte.", "Lesen Sie hier, was Giffey \u00fcber Berlin, Sicherheit und Bildung, aber auch \u00fcber ihre pers\u00f6nliche Biografie als ostdeutsche Frau und ihre Doktorarbeit sagt."], "\u201eEinfach mal geil\u201c \u2013 Giffey \u00fcber Berlin": ["\u201eBerlin ist die Stadt, die niemals schl\u00e4ft und 24 Stunden lang werden auch Ordnungswidrigkeiten begangen. Deshalb hilft hier der Einsatz von Sicherheitsdiensten.\u201c (Tagesspiegel, 9.5.2017)", "\u201eIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir an vielen Stellen in Berlin eine viel konsequentere Justiz h\u00e4tten. Denn nichts ist frustrierender, als wenn der Drogendealer oder auch der illegale Zigarettenh\u00e4ndler am n\u00e4chsten Tag wieder drau\u00dfen ist und weitermacht.\u201c (SPD-Veranstaltung in Pankow, 24.20.2017, zitiert im \u201eStern\u201c)", "\u201eEs ist bekannt, dass ich meine Stadt von Herzen liebe\u201c (Rede bei der IHK Berlin, 4.4.2019, zitiert in der Berliner Morgenpost)", "\u201eBerlin ist einfach mal geil\u201c (Rede bei der IHK Berlin, 4.4.2019, zitiert in der Berliner Morgenpost)", "\u201eNat\u00fcrlich will ich, dass das Rote Rathaus rot bleibt.\u201c (Tagesspiegel, 7.12.2018)"], "\u201eBasis f\u00fcr alles andere\u201c \u2013 Giffey zu innerer Sicherheit": ["\u201eDas Thema innere Sicherheit ist immens wichtig. Es ist die Basis f\u00fcr alles andere.\u201c (Tagesspiegel, 17.3.2018)", "\u201eMenschen haben ein Recht darauf, alle n\u00f6tige Unterst\u00fctzung zu bekommen. Aber die Gesellschaft als Ganzes braucht auch klare Regeln.\u201c (Tagesspiegel, 7.7.2019)", "\u201eSanktionen haben ihren Sinn, wenn sie richtig eingesetzt werden. Wenn jemand sich verweigert mitzumachen, muss das auch Konsequenzen haben.\u201c (Tagesspiegel, 7.12.2018)", "\u201eOrdnungspolitik ist extrem wichtig f\u00fcr den sozialen Frieden.\u201c (Tagesspiegel, 27.6.2015)", "\u201eViele Menschen sehen, dass es Leute gibt, die auf Regeln und Gesetze pfeifen. Manche haben Angst, abends U-Bahn zu fahren, f\u00fchlen sich in bestimmten Vierteln nicht sicher. Die Menschen erwarten von der Politik eine Antwort darauf.\u201c (Tagesspiegel, 17.3.2018)"], "\u201eWie ein Durchlauferhitzer\u201c \u2013 Giffey \u00fcber Neuk\u00f6lln": ["\u201eNeuk\u00f6lln hat viel positives Potenzial, aber wir d\u00fcrfen Probleme nicht wegreden. Wir haben Gro\u00dfclans und problematische Familienverh\u00e4ltnisse. Das bekommen wir nur mit einer klaren Ordnungsstruktur in den Griff.\u201c (Tagesspiegel, 27.6.2015)", "\u201eAls ich das Problem organisierter Clan-Kriminalit\u00e4t aufgegriffen habe, hie\u00df es von einigen: Das geht nicht, das ist diskriminierend, das sch\u00fcrt Vorurteile gegen Menschen aus dem Nahen oder Mittleren Osten. Sollen wir deshalb dem Ausbreiten solcher Formen von Kriminalit\u00e4t tatenlos zusehen? Ich meine: nein!\u201c (Tagesspiegel, 17.3.2018)", "\u201eMir ist [...] wichtig, dass hier eine Sitzung der Bezirksverordnetenversammlung st\u00f6rungsfrei abl\u00e4uft - nicht wie in Kreuzberg, wo Anarchisten die Versammlung durch Zwischenrufe sprengen konnten.\u201c (Tagesspiegel, 27.6.2015)", "\u201eNeuk\u00f6lln ist ein bisschen wie ein Durchlauferhitzer. Diejenigen Zuwanderer, die sich etabliert haben, aber auch Deutsche, verlassen den Bezirk wieder, und zwar oft dann, wenn die Kinder in die Schule kommen. Die weniger Erfolgreichen bleiben.\u201c (Tagesspiegel, 29.2.2016)"], "\u201eZur\u00fcck nach Rum\u00e4nien\u201c \u2013 Giffey zu Integration und Zuwanderung": ["\u201eArbeit muss sich lohnen, Menschen, die Hilfe brauchen, m\u00fcssen sie bekommen, Regeln m\u00fcssen durchgesetzt werden \u2013 in der Fl\u00fcchtlings- und Integrationspolitik genauso wie in allen anderen Bereichen. Integration durch Normalit\u00e4t. F\u00fcr alle gilt das Gleiche. Anders funktioniert es nicht.\u201c (Tagesspiegel, 7.7.2019)", "\u201eWir k\u00f6nnen nicht hinnehmen, dass neue Zeltlager im Park mit 30 oder 40 Leuten entstehen. Die Antwort kann nicht sein: Lasst doch den armen Leuten ihren Schlafplatz [\u2026] Und wenn die Menschen ihren Lebensunterhalt nicht bestreiten k\u00f6nnen, dann muss man sagen: Ihr k\u00f6nnt hier nicht bleiben [...] Und wenn man sich das [Wohnen] in Deutschland nicht leisten kann, muss man wieder nach Rum\u00e4nien zur\u00fcck.\u201c (SPD-Veranstaltung in Pankow, 24.20.2017, zitiert im \u201eStern\u201c)", "\u201eWir k\u00f6nnen die Zuwanderung nicht steuern, wir k\u00f6nnen nur darauf reagieren. Und das hei\u00dft: Wir m\u00fcssen die Menschen bef\u00e4higen, weg von der reinen Versorgung.\u201c (Tagesspiegel, 29.2.2016)", "\u201eWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Kinder, die in die Schule kommen, Deutsch k\u00f6nnen. Es kann nicht sein, dass der Schularzt in die Akte schreibt: 'In Berlin geboren und aufgewachsen, Verst\u00e4ndigung nicht m\u00f6glich. Mit f\u00fcnf Jahren!'\u201c (Tagesspiegel, 27.6.2015)"], "\u201eJetzt in Kinder investieren\u201c \u2013 Giffey zu Bildung": ["\u201eEs geht darum, dass Kinder, unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft, egal ob sie in einer reichen oder armen Familie geboren sind, ihren Weg machen k\u00f6nnen. Wir erleben h\u00e4ufig, dass Eltern nicht in der Lage sind, ihre Kinder ausreichend zu unterst\u00fctzen. Diese Kinder sind bei ihrer Geburt nicht d\u00fcmmer oder weniger talentiert als andere. Wir m\u00fcssen die Institutionen st\u00e4rken, die das ausgleichen k\u00f6nnen.\u201c (Tagesspiegel, 17.3.2018)", "\u201eWas wir heute nicht in unsere Kinder investieren, wird sp\u00e4ter viel, viel teurer.\u201c (Bild am Sonntag, 24.3.2018)", "\u201eWir brauchen eine Kindergartenpflicht ab dem dritten Lebensjahr und wenn m\u00f6glich auch davor. Wir m\u00fcssen es schaffen, dass 100 Prozent der Kinder mit guten Voraussetzungen in der Schule ankommen.\u201c (Tagesspiegel, 26.10.2010)"], "\u201eFrauen k\u00f6nnen alles\u201c \u2013 Giffey \u00fcber Gleichstellung": ["\u201eJa [ich bin Feministin]. Ich bin sehr daf\u00fcr, dass die Gleichstellung von M\u00e4nnern und Frauen nicht nur im Grundgesetz steht, sondern gelebte Praxis ist. An vielen Stellen ist das nicht der Fall.\u201c (Bild am Sonntag, 24.3.2018)", "\u201eFamilienfreundlichkeit ist ein zentraler Erfolgsfaktor und kein \u2018Nice-to-have\u2019\u201c (Rede bei der IHK Berlin, 4.4.2019)", "\u201eIn [...] Ministerien, oft in den klassisch m\u00e4nnlich dominierten, ist der Frauenanteil in der F\u00fchrungsebene inakzeptabel niedrig [...] Wir m\u00fcssen immer wieder daran erinnern, dass es so nicht geht [...] Penetranz schafft Akzeptanz.\u201c (Rede in Frankfurt am Main, 30.8.2018, zitiert in der Welt)", "[In unseren Leute-Newslettern berichten wir w\u00f6chentlich aus Neuk\u00f6lln und den anderen Berliner Bezirken. Die Newsletter k\u00f6nnen Sie hier kostenlos bestellen: leute.tagesspiegel.de]", "\u201eDas Recht auf Selbstbestimmung von Frauen, nicht nur bei der Heirat, sondern auch bei einer Schwangerschaft, hat f\u00fcr mich eine ganz hohe Priorit\u00e4t.\u201c (Bild am Sonntag, 24.3.2018)", "\u201eWeitermachen. Nicht unterkriegen lassen. Frauen k\u00f6nnen alles.\u201c (Bild am Sonntag, 24.3.2018)"], "\u201eKunst des M\u00f6glichmachens\u201c \u2013 Giffey zu ihrem Politikverst\u00e4ndnis": ["\u201eVier Themen gehen alle an: Altersarmut, Kinderarmut, Wohnungsnot und Sicherheit und Ordnung.\u201c (Rede bei der IHK Berlin, 4.4.2019, zitiert in der Berliner Morgenpost)", "\u201eDie Frage ist, was wir tun k\u00f6nnen, um Menschen dabei zu unterst\u00fctzen, aus ihrer schwierigen sozialen Lage herauszukommen \u2013 f\u00fcr ein selbstbestimmtes, freies Leben. Das ist die Idee eines aktivierenden Sozialstaates, der Menschen nicht nur versorgt, sondern vor allem auch bef\u00e4higt \u2013 f\u00fcr mich der Kern der Sozialdemokratie.\u201c (Tagesspiegel, 7.7.2019)", "\u201ePolitik ist immer die Kunst des M\u00f6glichmachens. Das ganze Leben ist ein Kompromiss.\u201c (Tagesspiegel, 7.7.2019)", "\u201eWir d\u00fcrfen uns mit Ungerechtigkeit, Ungleichheit und Unsicherheit nicht abfinden. Ich bin eine gro\u00dfe Anh\u00e4ngerin pragmatischer Politik und der erste Schritt dazu ist, dass man die Dinge beim Namen nennt.\u201c (Tagesspiegel, 17.3.2018)", "\u201eGute Politik beginnt mit dem Betrachten der Wirklichkeit.\u201c (Tagesspiegel, 17.3.2018)", "\u201e[Heinz Buschkowsky] ist f\u00fcr mich ein politisches Vorbild.\u201c (Tagesspiegel, 26.10.2010)"], "\u201eBiografische Schere im Kopf\u201c - Giffey \u00fcber ihr Leben": ["\u201eIch werde meine Politik immer auch aus Sicht der Mutter sehen: Was w\u00fcrde ich f\u00fcr mein Kind wollen.\u201c (Tagesspiegel, 26.10.2010)", "\u201eIch habe erlebt, wie es war, als ein System zusammenbrach, damals war ich noch in der Grundschule. Meine Eltern sind beide zun\u00e4chst arbeitslos geworden, weil ihre Betriebe abgewickelt wurden. Ich wei\u00df, wie es sich anf\u00fchlt, wenn man eine pers\u00f6nliche biografische Schere im Kopf hat: davor und danach. F\u00fcr alle im Osten war die Wende ein tiefer Einschnitt in ihrem Leben.\u201c (Tagesspiegel, 17.3.2018)", "\u201eDass es die Wiedervereinigung gab, dass sich Berlin als Hauptstadt so entwickelt hat, das ist f\u00fcr mich alles andere als selbstverst\u00e4ndlich. F\u00fcr mich ist die deutsche Einheit der Gl\u00fccksfall des letzten Jahrhunderts.\u201c (Tagesspiegel, 17.3.2018)", "\u201eMich haben die Leute immer gern untersch\u00e4tzt nach dem Motto 'lass das mal, M\u00e4delchen' Aber davon darf man sich nicht beirren lassen.\u201c (Bild am Sonntag, 24.3.2018)"], "\u201eKlare Haltung\u201c \u2013 Giffey zu Plagiatsvorw\u00fcrfen": ["\u201eIch habe diese Arbeit nach bestem Wissen und Gewissen verfasst.\u201c (Der Spiegel, 8.2.2019)", "\u201eIch habe auch in meiner Zeit als Kommunalpolitikerin in Berlin-Neuk\u00f6lln immer f\u00fcr ein klares Benennen von Problemlagen und eine klare Haltung gestanden. Danach zu handeln, hat mich geleitet. So will ich auch mit dieser Situation umgehen.\u201c (Schreiben an Malu Dreyer, zitiert in der FAZ, 15.8.2019)", "\u201eMit der Entscheidung des Pr\u00e4sidiums ist nun Klarheit geschaffen. Meine Arbeit als Bundesfamilienministerin setze ich weiter mit gro\u00dfem Engagement und viel Freude fort\u201c (Mitteilung am 30.10.2019)"]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/berlin/giffey-soll-kuenftig-berlin-regieren-reaktionen-zum-rueckzug-von-michael-mueller/25484204.html"]}