{"news_outlet": "pi_news", "provenance": "http://www.pi-news.net/2020/03/das-schwere-erbe-der-generation-klima-huepf/", "query_keywords": ["migration", "einwander"], "creation_date": "30.03.2020", "last_modified": "30.03.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["libero3.1"], "news_keywords": ["Corona", "Wolfgang H\u00fcbner"], "content": {"title": "Das schwere Erbe der Generation \u201eKlima-H\u00fcpf\u201c", "description": "", "body": {"": ["Von WOLFGANG H\u00dcBNER | In diesen Wochen und Monaten der Virus-Epidemie entwickeln sich wirtschaftliche, politische und gesellschaftliche Belastungen, an denen die j\u00fcngeren und j\u00fcngsten Generationen in Deutschland besonders schwer zu tragen haben werden. Dass diese Entwicklung bislang nicht zu gr\u00f6\u00dferem Widerstand seitens dieser Generationen gef\u00fchrt hat, d\u00fcrfte zwei Ursachen haben: Einmal ist der Altersdurchschnitt in Deutschland mit \u00fcber 44 Jahren international besonders hoch. \u00c4ltere, bald alte und schon alte Menschen sind also hierzulande eine Macht. Zum anderen sind die J\u00fcngeren und J\u00fcngsten in der jetzigen Krise auf dem falschen Fu\u00df erwischt worden.", "Denn nicht die apokalyptischen Bedrohungen eines Klimawandels, die bef\u00fcrchtete Wiedergeburt Adolf Hitlers oder die Machtergreifung von Robotern mit \u00fcberlegener k\u00fcnstlicher Intelligenz haben die gewohnte Welt in die Krise gest\u00fcrzt, sondern ein mikroskopisch kleiner Virus. Mit dem hatte offenbar keiner gerechnet, schon gar nicht libert\u00e4r-bunte Gesellschaften wie die Deutschlands. Und gegen diesen Feind helfen keine H\u00fcpf-Demos durch die St\u00e4dte, keine Antifa-Subventionen und auch keine gut gemeinte R\u00fcckkehr zum einfachen Leben. Vielmehr werden die Generationen ab ca. 1970 den jetzt entstehenden Belastungen voll ausgesetzt.", "Das ist auch, wenngleich nicht ausschlie\u00dflich, die Folge einer dramatischen, in ihren Konsequenzen noch l\u00e4ngst nicht zu \u00fcberschauenden Entscheidung der politisch Verantwortlichen in Deutschland. Diesen Verantwortlichen \u2013 \u00fcbrigens partei\u00fcbergreifend von Linkspartei bis AfD \u2013 ist bei allen Ma\u00dfnahmen zu radikalen Einschr\u00e4nkungen des \u00f6ffentlichen und \u00f6konomischen Lebens sehr genau bewusst, wer die W\u00e4hlermehrheit im Staate ist. H\u00e4tte Deutschland einen Altersdurchschnitt wie die USA (ca. 36 Jahre) oder gar wie Brasilien (ca. 28 Jahre) oder Indien (ca. 25 Jahre), s\u00e4he die Situation f\u00fcr die politischen Entscheider schon anders aus.", "Es ist also auch und gerade die \u00dcberalterung, die nicht nur Deutschland, sondern fast durchg\u00e4ngig ganz Europa in der gegenw\u00e4rtigen Situation so verwundbar macht. Einige dieser Staaten stehen zudem noch vor einem sehr brisanten Problem: Gro\u00dfe Teile ihrer Jugend haben einen sehr frischen Migrationshintergrund. Ihre Eltern oder Gro\u00dfeltern sind nicht nach Europa gekommen, um hier schlechter zu leben als in der alten Heimat. Genau diese Zukunft droht aber jetzt all jenen, die im Gegensatz zur altans\u00e4ssigen Bev\u00f6lkerung keine zukunftssichernden Verm\u00f6genswerte oder Bildungsqualifikationen erwerben konnten.", "Ob sich diese jungen Menschen klag- und widerstandslos damit abfinden werden, ist so ungewiss wie die ganze Zukunft. Gewiss ist aber, dass diejenigen, die vor den Folgen der ungesteuerten Einwanderung, die mit guten Gr\u00fcnden auch Umvolkung genannt werden kann, gewarnt haben, Recht behalten haben. Das dumme kleine Virus hat mit brutaler Radikalit\u00e4t alle Sch\u00f6nwettertr\u00e4ume zerst\u00f6rt. Das ist allerdings kein Grund zur triumphierenden Rechthaberei. Dazu sind auch die Warner und Mahner zu sehr von der negativen Entwicklung betroffen. Gleichwohl d\u00fcrfen einige Aspekte in Erinnerung gerufen werden, \u00fcber die politisch wie multimedial hinweggeschwiegen wird.", "PI-NEWS-Autor Wolfgang H\u00fcbner schreibt seit vielen Jahren f\u00fcr diesen Blog, vornehmlich zu den Themen Linksfaschismus, Islamisierung Deutschlands und Meinungsfreiheit. Der langj\u00e4hrige Stadtverordnete und Fraktionsvorsitzende der \u201eB\u00fcrger f\u00fcr Frankfurt\u201c (BFF) legte zum Ende des Oktobers 2016 sein Mandat im Frankfurter R\u00f6mer nieder. Der leidenschaftliche Radfahrer ist \u00fcber seine Facebook-Seite erreichbar."]}}, "recommendations": ["http://www.pi-news.net/2020/11/amokfahrt-eines-algeriers-in-karlsruhe/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hydra-comics-1-politisch-unkorrekte-bildgeschichten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/was-brave-muslime-von-weihnachten-halten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/erdogans-traum-vom-grossosmanischen-reich/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hamburg-moslemische-schueler-verteidigen-enthauptung-samuel-patys/"]}