{"news_outlet": "pi_news", "provenance": "http://www.pi-news.net/2019/08/werte-union-freund-feind-oder-doch-nur-opportunist/", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "23.08.2019", "last_modified": "05.09.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["PI"], "news_keywords": ["Martin Renner", "Werteunion"], "content": {"title": "Werte-Union: Freund, Feind oder doch nur Opportunist?", "description": "", "body": {"": ["Von MARTIN E. RENNER | Nicht zuletzt seit dem \u00f6ffentlichen Beitritt von Hans-Georg Maa\u00dfen, vor allem aber und insbesondere durch seine Auftritte im s\u00e4chsischen Wahlkampf erf\u00e4hrt die Werte-Union einige \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit. Die Medien berichten einhellig dar\u00fcber, dass die Mitgliederzahlen ganz exorbitant nach oben gehen w\u00fcrden.", "Auch unter AfD-Anh\u00e4ngern ernten die klaren Aussagen zur \u201eFl\u00fcchtlingskrise\u201c und die deutliche Kritik gegen\u00fcber dem weiter anhaltenden strammen Linkskurs der Merkel-CDU und ihrer stets gef\u00e4lligen Postenbesetzerriege einiges an Zustimmung. Und das ist wohl offenkundig und \u00fcberhaupt das Ziel der Werte-Union und ihrer exponierten Vertreter."], "Zeit also, einmal genau hinzuschauen": ["Bereits im April des vergangenen Jahres ver\u00f6ffentlichte die Werte-Union ihr \u201eKonservatives Manifest\u201c. Die gewaltigen Schnittmengen mit dem noch ziemlich kargen 2013er Wahlprogramm der AfD und unserem in Stuttgart im Jahre 2015 beschlossenen Grundsatzprogramm springen unvermittelt ins Auge. Ohne hier ins Detail gehen zu wollen: Es gibt in diesem Manifest der sich an \u201eWerte erinnernden CDU-Teilmenge\u201c\u00a0 nahezu keinen Punkt, dem man als \u00fcberzeugter AfD-W\u00e4hler nicht guten Gewissens und mit \u00dcberzeugung teilen k\u00f6nnte.", "Das macht die Werte-Union nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Mitglieder und die W\u00e4hler der \u201eAlternative f\u00fcr Deutschland\u201c ungemein sympathisch. Auf den ersten Blick. Aber sp\u00e4testens beim zweiten Blick entstehen Fragen, die dann doch jedermann aufhorchen lassen m\u00fcsste.", "Da w\u00e4re die Frage nach der sp\u00e4ten Erkenntnis. Warum bemerken die Werte-Unionisten erst jetzt die gigantischen Probleme, die eklatanten Fehlentscheidungen, die schleichende Unterh\u00f6hlung unserer Demokratie an vielen Orten, die sich unter Merkels quasi-feudalistischer Herrschaft gar nicht mehr alle aufz\u00e4hlen lassen?"], "Wurde die CDU ver\u00e4ndert oder hat sich die CDU selbst aktiv ver\u00e4ndert?": ["Wenn der Vorsitzende der Werte-Union, Alexander Mitsch, in einer n-tv-Talkshow also zurecht moniert, dass Merkel \u201edie Partei in den letzten zehn, 15 Jahren extrem ver\u00e4ndert\u201c habe, so muss er sich die Gegenfrage gefallen lassen, warum er selbst und warum die Mitglieder der Werte-Union, die ja h\u00e4ufig genug auch Funktionstr\u00e4ger der CDU sind, dies alles und im gleichen Zeitraum haben geschehen lassen? Hat also Merkel tats\u00e4chlich \u201edie Partei von Helmut Kohl ganz stark umgedreht\u201c (Alexander Mitsch) oder hat sich die CDU selbst aktiv ver\u00e4ndert?"], "Wir erinnern uns: Ovationen, Ovationen, Ovationen": ["Im Jahr 2012 satte acht Minuten stehende Ovationen bei Merkels Wiederwahl zur Parteivorsitzenden. Im Jahr 2014 dann zehn Minuten stehende Ovationen und rauschartige Anf\u00e4lle einiger Beteiligter. Im Jahr 2015 trotz vereinzelter Kritik an ihrer Asylpolitik, die ja gar keine Asylpolitik, sondern in Wirklichkeit vollzogener und wiederholter Rechtsbruch darstellt, immer noch neun Minuten enthusiasmierter Beifall. Im Jahr 2016 wiederum elf Minuten nach ihrer mehr als \u00f6den Parteitagsrede. Und j\u00fcngst, im Dezember 2018, immerhin noch neun Minuten Beifall und \u201eherzzerrei\u00dfende\u201c Szenen bei ihrer Abschiedsrede als Parteivorsitzende.", "Wo war denn da die Werte-Union? Liegen die Positionen, die Mitsch und Maa\u00dfen gerne von ihrer Partei vertreten s\u00e4hen, tats\u00e4chlich noch \u201ein der DNA der Partei\u201c \u2013 oder haben die Herren schlichtweg verpasst, dass diese urspr\u00fcngliche \u201eDNA\u201c bereits nachhaltig entartet, pardon, degeneriert ist? Dass aus der \u201eCDU\u201c das \u201eChristliche\u201c systematisch ausgemerzt, pardon, ausgemerkelt wurde und daf\u00fcr einem phantastischen Werteuniversalismus, der selbstverst\u00e4ndlich einen hohen Islamkoeffizienten enthalten muss und darf, Platz gemacht hat. Dass, der zweite Buchstabe \u201eD\u201c, der einstmals das \u201eDemokratische\u201c verdeutlichte, nunmehr glatt ebenfalls eliminiert werden k\u00f6nnte."], "Die neue \u201eUnion\u201c als Nachfolger der \u201eSED\u201c": ["Man darf mit Fug und Recht erwarten, dass die ehemalige \u201eCDU\u201c zuk\u00fcnftig nur noch als \u201eU\u201c \u2013 f\u00fcr \u201eUnion\u201c \u2013 auftritt. Der Markenname \u201eUnion\u201c w\u00e4re aus kommunikationsstrategischer Sicht sogar erstklassig geeignet, da die Vereinnahmung aller anderen Parteien inklusive ihrer politischen Positionen \u2013 au\u00dfer der AfD \u2013 ja in Wirklichkeit nichts anderes darstellt, als die \u201eUnionisierung\u201c, die \u201eVereinigung\u201c aller Parteien. Die neue \u201eUnion\u201c als legitimer, nein, besser, nicht legitimer Nachfolger der einstmals so hoch gepriesenen \u201eSozialistischen Einheitspartei Deutschlands\u201c.", "Ist den beiden Herren entgangen, dass die meisten urspr\u00fcnglichen und grundst\u00e4ndigen Positionen eben nicht mehr vertreten werden, nicht mehr vertreten werden sollen? Immerhin konstatieren beide Herren ja erneut und v\u00f6llig zutreffend, dass \u201edie Partei (CDU) in den letzten Jahren so weit nach links abgerutscht (ist), dass viele Konservative und Wirtschaftsliberale ihre Heimat verloren haben.\u201c", "Richtig \u2013 und viele der Genannten haben bereits eine neue Heimat gefunden: Die Alternative f\u00fcr Deutschland. Und nun sollte man eigentlich meinen, dass die Werte-Union und die AfD einander nicht nur aufgrund der enormen programmatischen Schnittmengen freundschaftlich zugeneigt seien. Nein, man m\u00fcsste bereits aufgrund der un\u00fcbersehbaren politischen N\u00e4he, aufgrund der nahezu identischen Forderungen eigentlich in gemeinsamer Beratung an einem Tisch sitzen."], "Wenn zwei das gleiche sagen, ist es noch lange nicht dasselbe": ["Eine alte r\u00f6mische Weisheit besagt: \u201cQuod licet Iovi, non licet bovi\u201c. Was dem Jupiter erlaubt ist, ist dem Ochsen noch lange nicht gestattet. Es ist n\u00e4mlich keineswegs der Fall, dass man sich zusammensetzt und ber\u00e4t, obwohl die Analyse des Politischen und die Folgerungen f\u00fcr die Zukunft nahezu identisch sind. Sowohl Maa\u00dfen, als auch Mitsch sind im Gegenteil stets bem\u00fcht, jedweder Spekulation in diesem Zusammenhang vorzubeugen: \u201eEs gibt zwei Punkte\u201c, so Alexander Mitsch in besagtem Talk-Format, \u201edie wir auf keinen Fall diskutieren k\u00f6nnen \u2013 das ist eine Koalition mit der AfD (\u2026). Das darf nicht passieren.\u201c", "Nein, meine Herren, es geht nicht um potentielle Koalitionen. Es geht um gleiche Analysenergebnisse und um identische Folgenvermutungen. Und, was passt, muss nicht unpassend gemacht werden, es sei denn, es geht um g\u00e4nzlich anderes."], "Wie passt das alles zusammen?": ["Einen Hinweis finden wir in einem Interview der Jungen Freiheit mit Maa\u00dfen: \u201eDerzeit kommt die AfD als Koalitionspartner nicht in Frage. Dazu ist ihr Problem mit \u201aSpinnern\u2018 und Radikalen zu gro\u00df. Es h\u00e4ngt also davon ab, ob sie das in den Griff bekommt.\u201c", "Lassen wir das einmal so stehen und fragen uns nicht, welche Partei in Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t die gef\u00e4hrlicheren \u201eSpinner\u201c beherbergt. Fragen wir uns einfach: Welche Partei in Person und Programm zu ihrem Namen steht. Die \u201eAlternative f\u00fcr Deutschland\u201c, die dringend alternative Programm-und Politikans\u00e4tze in Deutschland f\u00fcr notwendig erachtet. Oder eine \u201eCDU\u201c, die zur \u201eU\u201c entartet ist (siehe oben) und sich keinem ihrer urspr\u00fcnglichen Programm- und Politikans\u00e4tzen mehr verpflichtet f\u00fchlt."], "Noch einmal die Frage: Wie passt das zusammen?": ["Aus unserer Sicht ist ein Detail beim Blick auf die Werte-Union besonders bitter-am\u00fcsant: Dass sie \u2013 quasi in unserem Kielwasser \u2013 von den gleichen links-irrationalen Kanonenbooten des gesamten polit-medialen Establishment unter Feuer genommen wird. Inklusive eines erheblichen Eigenbeschusses (\u201efriendly fire\u201c) aus der eigenen \u201eU\u201c-Partei. Und zwar mit exakt der gleichen, links-ideologisch-kulturmarxistisch aufgeladenen Munition namens \u201eNazi-Keule\u201c.", "Gerade in \u00c4u\u00dferungen von Maa\u00dfen findet man dabei sehr h\u00e4ufig deutliche Hinweise auf das zunehmend totalit\u00e4re Vorgehen unseres Regierungsapparates und seiner abh\u00e4ngigen Organe und Institutionen. Ganz offen spricht Maa\u00dfen von \u201eeiner fortschreitenden Erosion der Demokratie und des gesellschaftlichen Zusammenhaltes.\u201c", "Pikanterweise, so darf oder muss man es in diesem Zusammenhang wohl nennen, schildert er sehr deutlich den heute vorherrschenden Opportunismus im politischen Betrieb. Namentlich die ausschlie\u00dfliche, explizite Ausrichtung auf das Gewinnen der n\u00e4chsten Wahlen. Dies m\u00f6glichst auch dadurch, dass man dem politischen Gegner durch \u00dcbernahme seiner Positionen m\u00f6glichst viele W\u00e4hler \u201eabluchsen\u201c will."], "Den Wohnungszugang reinigen, bewahrt die Wohnung vor Schmutz": ["Vermutlich m\u00f6chte Maa\u00dfen dies als \u201eFegen vor der eigenen Haust\u00fcr\u201c verstanden wissen \u2013 denn dort passt dieser Vorwurf hin, wie bei keiner anderen Partei sonst. Immerhin schildert Maa\u00dfen freim\u00fctig, wohin uns Deutsche dieser Verrat an den eigenen Werten durch die Merkel-Entourage gef\u00fchrt hat: \u201e\u2026 dass Demokratie und Gesellschaft vor einer tiefen Krise stehen, die fatale Folgen haben wird\u2026\u201c.", "Halten wir fest: Die Werte-Union stimmt mit der Analyse des Zustandes unserer Demokratie weitestgehend \u00fcberein. Sie erkennt offenkundig richtig \u2013 auch wenn es aus Piet\u00e4tsgr\u00fcnden so nicht ausgesprochen wird \u2013 dass der \u201eeigene \u201eU\u201c-Laden\u201c ma\u00dfgeblich (mit-)verantwortlich ist. Sie stellt die richtigen Forderungen, die mit dem AfD-Programm weitestgehend deckungsgleich sind. Und ihr widerfahren die gleichen Versuche, per Verortung im politischen Rechtsau\u00dfen politisch und gesellschaftlich ge\u00e4chtet, tabuisiert und somit aus dem \u00f6ffentlichen Diskurs verbannt zu werden."], "Und immer wieder die Fratze des opportunistischen Ungeistes": ["Und jetzt schie\u00dft sie sich ins eigene Bein \u2013 grenzt sich von der AfD im Duktus Franz Josef Strauss\u00b4 ab: \u201eRechts von CDU/CSU darf es keine demokratisch legitimierte Partei geben.\u201c Maa\u00dfen m\u00f6chte die AfD vor dem Hintergrund dieses altbekannten Anspruches \u201e\u00fcberfl\u00fcssig machen\u201c.", "Sp\u00e4testens an dieser Stelle muss der politisch gesunde Menschenverstand die Alarmsirenen aktivieren. Trotz aller etwaigen Sympathien stellt sich jetzt nur eine einzige, n\u00e4mlich die finale Frage.", "Wen m\u00f6chte die Werte-Union eigentlich \u201eretten\u201c? Unsere Demokratie, unser Land, unsere Zukunft \u2013 oder doch nur die eigene Partei? Inklusive der eigenen \u201eRegierungsf\u00e4higkeit\u201c, die Mitsch in zutreffender Weise bereits in akuter Gefahr sieht?", "Meine Antwort ist die eines unbestechlichen und politischen Denkers: F\u00fcr beide Zielfelder der Werte-\u201eU\u201c bleibt angesichts der Verw\u00fcstungen in unserem Land, mit unserer Kultur, mit unserem verlierbaren Wohlstand, keine Zeit mehr.", "Entscheidet Euch.", "(Martin E. Renner ist Bundestagsabgeordneter der AfD. Er war Anfang 2013 einer der 16 Gr\u00fcnder der Partei in Oberursel. Seine Kolumne auf PI-NEWS erscheint alle zwei Wochen)"]}}, "recommendations": ["http://www.pi-news.net/2020/11/amokfahrt-eines-algeriers-in-karlsruhe/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hydra-comics-1-politisch-unkorrekte-bildgeschichten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/was-brave-muslime-von-weihnachten-halten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/erdogans-traum-vom-grossosmanischen-reich/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hamburg-moslemische-schueler-verteidigen-enthauptung-samuel-patys/"]}