{"news_outlet": "pi_news", "provenance": "http://www.pi-news.net/2020/06/abgrenzung-fuer-deutschland/", "query_keywords": ["refug", "migration", "einwander"], "creation_date": "03.06.2020", "last_modified": "03.06.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["libero3.1"], "news_keywords": ["AfD", "Peter M. Messer"], "content": {"title": "Abgrenzung f\u00fcr Deutschland", "description": "", "body": {"": ["Von PETER M. MESSER | In der Printausgabe des SPIEGEL vom 23. Mai wurde die Macht\u00fcbernahme der \u201eV\u00f6lkischen\u201c in der AfD an die Wand gemalt. Kurz darauf w\u00fcnschte sich Dieter Stein in der JUNGEN FREIHEIT eine \u201esympathisch und gewinnend\u201c auftretende AfD nach erfolgreicher Distanzierung gegen Rechtsau\u00dfen. Zu beidem eine kurze Anmerkung.", "Jedem Versuch, sich von dem Vorwurf des \u201eV\u00f6lkischen\u201c reinzuwaschen, kann sich die AfD schon deshalb sparen, weil der Begriff des \u201eV\u00f6lkischen\u201c kein Kernbegriff des politischen Gegners ist, mit dem er seinen Feind bestimmt. Die Kernbegriffe sind vielmehr \u201eAbgrenzung\u201c und \u201eAusgrenzung\u201c. Die Grenze in allen ihren Erscheinungsformen ist der Feind schlechthin, und damit auch jegliche feste Struktur. Das \u201eV\u00f6lkische\u201c ist hier nur eine geschichtlich besonders gruselaffine Abgrenzungsform.", "Selbst wenn die AfD in einer fairen Diskussion einen klar bestimmten Vorwurf des \u201eV\u00f6lkischen\u201c widerlegen k\u00f6nnte, bliebe es dabei, dass ihre Politik voll von Abgrenzungen (von Nation, Volksverm\u00f6gen usw.) ist und dadurch immer eine Gemeinsamkeit mit \u201ev\u00f6lkischen\u201c Positionen konstruierbar w\u00e4re \u2013 und so in der Begriffshandhabung der Gegenseite zu solchen Positionen f\u00fchren k\u00f6nnte. Solche \u00c4hnlichkeiten und \u00dcberf\u00fchrbarkeiten reichen bei den Feinden jeder Abgrenzung v\u00f6llig aus, um eine Sache mit einer anderen gleichzusetzen, so dass man doch wieder dem Vorwurf des \u201eV\u00f6lkischen\u201c ausgesetzt w\u00e4re. Man kann auf den Versuch also verzichten.", "Stattdessen sollte man endlich den eigentlichen und fl\u00fcgel\u00fcbergreifenden Kern der eigenen Politik akzeptieren: Eine \u201eAlternative f\u00fcr Deutschland\u201c zu sein hei\u00dft Abgrenzungsarbeit f\u00fcr Deutschland zu leisten, und damit auch f\u00fcr jeden einzelnen Deutschen. Egal ob es um den Schutz vor Massenmigration, Schuldenunion, gegen den Genderismus oder auch den Schutz der Freiheit des Einzelnen geht: im Kern geht es immer um die Aufrechterhaltung oder Wiederherstellung von Grenzen und Strukturen.", "Als Grenzsch\u00fctzer ist man aber nicht nett und sympathisch (es sei denn aus Sicht der willentlich Gesch\u00fctzten). Man will ja andere vom Eigenen abwehren, nicht mit ihnen teilen und sich nicht dem Refugee empathisch \u00f6ffnen."], "T\u00fcrsteher des eigenen Landes": ["Es gibt darum leider keine Grundlage f\u00fcr Dieter Steins Sehnsucht nach einer \u201esympathisch und gewinnend\u201c auftretenden AfD, die \u201eeiner Phantasie Raum gibt, die andere politische und gesellschaftlichen Mehrheiten vorbereitet.\u201c Das ist Rhetorik aus dem Kreativseminar. Stattdessen kommt es darauf an, T\u00fcrsteher seines eigenen Landes und seines eigenen Lebens zu sein, und das setzt die Mentalit\u00e4t und am besten auch die K\u00f6rperlichkeit eines T\u00fcrstehers voraus. Dieter Steins \u201eUnentschlossene\u201c, f\u00fcr die ein \u201esympathisches und gewinnendes\u201c Auftreten der AfD entscheidend w\u00e4re, werden sp\u00e4testens dann wieder abspringen, wenn ihnen der eigentliche Konflikt klar wird.", "Das enthebt den angeblich \u201ev\u00f6lkischen\u201c Fl\u00fcgel der AfD aber nicht aller Kritik. Eben wegen der H\u00e4rte des realen politischen Konflikts zwischen Abgrenzern und Aufl\u00f6sern ist jedes Hantieren mit der deutschen Unheilsgeschichte nicht nur \u00fcberfl\u00fcssig. Es deutet vielmehr sogar auf eine mangelnde Konfliktf\u00e4higkeit hin, weil man sich und seine Interessen hinter einem hochglanzpolierten Deutschlandbild verstecken zu m\u00fcssen glaubt.", "Umgekehrt muss sich der liberal-konservative Fl\u00fcgel der Tatsache stellen, dass die Positionierung etwa gegen eine Schuldenunion oder f\u00fcr eine rationale Einwanderungspolitik die notwendige \u201eAbgrenzungsenergie\u201c nicht alleine in sich selbst tragen, sondern der St\u00fctzung durch Nation und Volk als notwendiger Abgrenzungsfundamente bed\u00fcrfen.", "Nett und sympathisch wird es dabei in keinem Fall zugehen."]}}, "recommendations": ["http://www.pi-news.net/2020/11/amokfahrt-eines-algeriers-in-karlsruhe/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hydra-comics-1-politisch-unkorrekte-bildgeschichten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/was-brave-muslime-von-weihnachten-halten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/erdogans-traum-vom-grossosmanischen-reich/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hamburg-moslemische-schueler-verteidigen-enthauptung-samuel-patys/"]}