{"news_outlet": "pi_news", "provenance": "http://www.pi-news.net/2019/10/massen-von-fluechtlingen-stehen-bereit/", "query_keywords": ["migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "09.10.2019", "last_modified": "31.12.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["PI"], "news_keywords": ["Asyl-Irrsinn", "Chevrolet", "Fl\u00fcchtlinge"], "content": {"title": "Massen von \u201eFl\u00fcchtlingen\u201c stehen bereit", "description": "", "body": {"": ["Von CHEVROLET | \u00d6sterreichs ehemaliger und wohl auch k\u00fcnftiger Bundeskanzler Sebastian Kurz hat es schon am 26. September ohne Umschweife ausgesprochen: Mit Blick auf Griechenland und die T\u00fcrkei und die \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c, die \u00fcber die Balkanroute nach Mitteleuropa vordringen, sagte er: \u201eDort braut sich was zusammen\u201c. Was Kurz meinte, sind die Fl\u00fcchtlingsmassen, die sich zunehmend \u00fcber die \u00c4gais und Griechenland auf den Weg ins gelobte Land machen, um Vollversorgung zu erhalten.", "Zusammen braut sich auch anderswo etwas, wie Kurz in dem Interview mit der Bild-Zeitung kritisierte: \u201eWenn ich mir anschaue, wie sich die Politik in Spanien in den letzten Jahren ge\u00e4ndert hat, in Richtung wieder mehr offene Grenzen, wenn ich mir anschaue, was jetzt in Italien die neue Linie ist, dass sie dort wieder mehr offene H\u00e4fen anvisieren, dann ist das eine Umkehr in der Migrationspolitik\u201c, so Kurz.", "Dies seien\u00a0\u201ekeine sehr richtigen Signale,\u00a0die aus Europa in Richtung Afrika, in Richtung der Schlepper gesendet werden.\u201c", "Doch f\u00fcr die deutschen Politiker war das nur Wahlkampfget\u00f6se des \u00d6sterreichers. Es sollte dann doch noch ein paar Tage dauern, bis der deutsche Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU), wegen seiner Wetterwendigkeit auch Drehhofer genannt, das Gleiche bemerkte wie Kurz im September. In einem Interview mit der \u201eBild am Sonntag\u201c erkl\u00e4rte Seehofer: \u201eWir m\u00fcssen unseren europ\u00e4ischen Partner bei den Kontrollen an den EU-Au\u00dfengrenzen mehr helfen. Wir haben sie zu lange alleine gelassen. Wenn wir das nicht machen, werden wir eine Fl\u00fcchtlingswelle wie 2015 erleben \u2013 vielleicht sogar noch eine gr\u00f6\u00dfere als vor vier Jahren.\u201c", "Zusammen mit der neuen EU-Kommissionspr\u00e4sidentin von Merkels Gnade, Ursula von der Leyen, werde er alles tun, \u201edass sich das nicht wiederholt\u201c.", "Sein erster Schritt dazu ist lauthals zu verk\u00fcnden, dass Deutschland jeweils ein Viertel der \u00fcber Libyen und Italien kommenden \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c aus Afrika aufnimmt. Die werden ja bekanntlich von den Gutmenschen-\u201eRettern\u201c direkt bei den Schleusern abgeholt und nach Europa gebracht.", "So sind es au\u00dferordentlich gute Nachrichten f\u00fcr die angehenden \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c, die in Libyen schon Boot bei Fu\u00df stehen, aber auch f\u00fcr die Schlepper, denen in die H\u00e4nde gespielt wird, wenn sie in ihrer Werbung die mindestens 25-prozentige Chance der direkten Weiterreise nach Deutschland anbieten k\u00f6nnen. Carola Rackete und ihre Spie\u00dfgesellen werden den Rest erledigen.", "Doch was hilft es, sich nur um die zentrale Mittelmeer-Route zu sorgen, \u00fcber die nur ein Teil der Versorgungssuchenden dieser Welt noch Deutschland und Europa kommt?", "Im Westen, in Spanien, sind die Grenzen sperrangelweit offen, und der Weg \u00fcbers Mittelmeer ist kurz und vergleichsweise ungef\u00e4hrlich. Oder die jungen Herren klettern mal schnell \u00fcber die Z\u00e4une in Spanisch-Marokko in Ceuta und Melilla.", "Und dann ist da nat\u00fcrlich noch die ber\u00fchmte Balkan-Route, auf der die neuen Herren in deutlich gr\u00f6\u00dferer zahl wieder nach Mitteleuropa gelangen. Auch wenn immer wieder behauptet wurde, dass dieser Weg geschlossen sei, war die Balkan-Route nie zu, und jetzt ist sie l\u00e4ngst wieder erste Wahl bei denen geworden, die sich ein s\u00fc\u00dfes Leben vom fremdem Geld erhoffen.", "Das ist auch dem t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten Erdogan zu verdanken, der zunehmend mehr Fl\u00fcchtlinge gen Westen los l\u00e4sst. Einmal will er seine Glaubensbr\u00fcder aus Nahost sowieso loswerden, weil sie in der t\u00fcrkischen Bev\u00f6lkerung immer unbeliebter werden, und zum\u00a0 anderen will er mehr Geld daf\u00fcr, dass er die Arbeit der EU-Staaten \u00fcbernimmt, die Grenze zu sichern, sozusagen die T\u00fcrkei den T\u00fcrsteher der EU macht.", "Das Verhalten der T\u00fcrkei in Sachen Fl\u00fcchtlingen kritisierte Kurz und droht dem t\u00fcrkischen Premierminister Recep Tayyip Erdogan: \u201eEs gibt einen Deal mit der T\u00fcrkei, der hat uns als Europ\u00e4ische Union teures Geld gekostet. Insofern w\u00e4re es am besten, wenn wir geschlossen dem Pr\u00e4sidenten Erdogan vermitteln, dass, wenn er sich nicht an diesen Deal h\u00e4lt, dass das Konsequenzen hat.\u201c", "Kurz schloss auch einen Abbruch der Beitrittsverhandlungen nicht aus und drohte mit weiteren wirtschaftlichen Konsequenzen und einer klaren Linie. \u201eWenn wir uns auf Erdogans Spielfeld begeben und wieder mit ihm verhandeln, dann werden wir immer mehr an ihn bezahlen und er wird immer mehr den Eindruck haben, dass er uns in der Hand hat\u201c, so Kurz.", "\u00d6sterreich zeigte Seehofer unterdessen die kalte Schulter, was die Aufnahme weiterer Fl\u00fcchtlinge anbetrifft. Und das geht schon bei denen, die auf der zentralen Mittelmeerroute kommen, los. Davon werden au\u00dfer Deutschland, Frankreich, Malta und Italien nur Kroatien, Finnland, Irland, Litauen, Luxemburg und Portugal Personen aufnehmen. Angesichts der Gr\u00f6\u00dfe der L\u00e4nder werden es nur wenige sein. Und ein \u201eFl\u00fcchtling\u201c, der ins sch\u00f6ne Litauen kommt, wird sicher nicht lange dort bleiben, denn die Weiterreise ins wahre Zielland Deutschland kostet per Fernbus gerade mal 30 bis 40 Euro."]}}, "recommendations": ["http://www.pi-news.net/2020/11/amokfahrt-eines-algeriers-in-karlsruhe/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hydra-comics-1-politisch-unkorrekte-bildgeschichten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/was-brave-muslime-von-weihnachten-halten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/erdogans-traum-vom-grossosmanischen-reich/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hamburg-moslemische-schueler-verteidigen-enthauptung-samuel-patys/"]}