{"news_outlet": "pi-news", "provenance": "http://www.pi-news.net/2019/07/die-deutsche-aussengrenze-wird-kuenftig-am-platz-der-republik-geschuetzt/", "query_keywords": ["zuwander", "einwander", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "21.07.2019", "last_modified": "21.07.2019", "crawl_date": "09.12.2020", "author_person": ["Eugen Prinz"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Die deutsche Au\u00dfengrenze wird k\u00fcnftig am Platz der Republik gesch\u00fctzt", "description": null, "body": {"": ["Von EUGEN PRINZ | Die Bundesregierung unter Kanzlerin Merkel weigert sich bis heute, die deutsche Au\u00dfengrenze effektiv zu sch\u00fctzen. Die Folge: Wir haben hundertausende von Fremden im Land, von denen wir nicht genau wissen, wer sie sind, woher sie kommen und was sie im Schilde f\u00fchren. Es scheint der Bundesregierung egal zu sein, dass viele von ihnen\u00a0 eine latente Gefahr f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung darstellen. Nicht egal ist den Regierenden jedoch,\u00a0 dass da wom\u00f6glich auch eine Gefahr f\u00fcr sie ins Land gelassen wurde. Daher wird die\u00a0 deutsche Au\u00dfengrenze demn\u00e4chst auf das Gel\u00e4nde um den Berliner Reichstag zur\u00fcckverlegt und dort intensiv gesch\u00fctzt.", "DDR-Grenzsicherungsanlage als Vorbild", "Einem Beschlu\u00df der zust\u00e4ndigen Kommission des \u00c4ltestenrates im Bundestag zufolge soll das Reichstagsgeb\u00e4ude in Berlin k\u00fcnftig von einem zweieinhalb Meter tiefen und zehn Meter breiten Graben quer durch den Platz der Republik gesch\u00fctzt werden. Desweiteren ist geplant, mit einem Sicherheitszaun das Westportal des Bundestagsgeb\u00e4udes abzuschirmen.", "Die Bauma\u00dfnahme soll zusammen mit dem Bau des Besucher- und Informationszentrums des Bundestags durchgef\u00fchrt werden. Damit werden die Voraussetzungen geschaffen, k\u00fcnftig jeden Besucher zu kontrollieren.", "Dass es mit dem Geschichtsbewusstsein der mit der Planung der \u201eAnlage\u201c beauftragten Leute nicht allzu weit her ist, zeigt die Ausgestaltung der k\u00fcnftigen \u201eFestung Reichstag\u201c.", "Dem Vernehmen nach entspricht die Konzeption des Grabens der Grenzsicherungsanlage der DDR zur Bundesrepublik und zu West-Berlin. Das sieht dann so aus:", "Die AfD sagt, wie es ist", "\u201eDa\u00df der Bundestag sich jetzt mit einem zehn Meter breiten Graben und 2,50 Meter hohen Z\u00e4unen auf dem Platz der Republik geradezu einbunkern will, ist unertr\u00e4glich.", "Das Parlament zeigt, dass es sich vor den Folgen der eigenen Politik f\u00fcrchtet, die durch unkontrollierte Masseneinwanderung Gewalt und Terror nach Deutschland gebracht hat\u201c, teilte der stellvertretende Bundesvorsitzende der AfD, Georg Pazderski, am Freitag mit.", "Wer w\u00fcrde ihm da widersprechen wollen?", "Grenzschutz wird an den Reichstag verlegt", "Weil bis heute die deutsche Au\u00dfengrenze nicht gesch\u00fctzt wird, muss also der Grenzschutz an den Reichstag verlegt werden. Das dumme Wahlvolk darf die Folgen der unkontrollierten Zuwanderung ruhig ausbaden, aber die Damen und Herren Abgeordneten, insbesondere der CDU und FDP als vehemente Bef\u00fcrworter der Ma\u00dfnahmen, wollen sich dem nicht aussetzen.", "Der Bundestagsabgeordnete und Berliner CDU-Parteichef Kai Wegner bringt es auf den Punkt: Es seien \u201eneuere Entwicklungen in der Sicherheitslage\u201c zu ber\u00fccksichtigen.", "Interessant. Wie ist diese Sicherheitslage, die eine Befestigung des Reichstags nach dem Vorbild der DDR-Grenzsicherung notwendig macht, denn zustande gekommen? Beruht sie vielleicht auf jener Entwicklung, vor der die Zuwanderungskritiker schon immer gewarnt haben und deshalb jetzt als \u201erechte Hetzer\u201c diffamiert werden?", "Oder soll die \u201eFestung Reichstag\u201c noch einen anderen Zweck erf\u00fcllen? Haben die Regierenden vielleicht neuerdings vor ihrem Staatsvolk Angst? Treibt sie das schlechte Gewissen um? Erwarten sie im Falle einer Rezession, die dazu f\u00fchren wird, dass die B\u00fcrger erstmals mit voller Wucht die wahren Folgen der Fl\u00fcchtlingskrise zu sp\u00fcren bekommen, \u201eunangenehme Begleiterscheinungen\u201c?", "Was auch immer dazu gef\u00fchrt hat, dass man den Reichstag\u00a0 in eine Festung verwandeln muss, Schuld daran ist die Bundesregierung. Und auch hier bezahlt \u2013 im doppelten Sinn des Wortes \u2013 wieder das Volk daf\u00fcr. Wer eine solche Regierung hat, braucht keine Feinde von au\u00dfen mehr.", "Eugen Prinz kommt aus Bayern und schreibt seit Herbst 2017 unter diesem Pseudonym f\u00fcr PI-NEWS. Der Fachbuchautor und Journalist ist dem traditionellen b\u00fcrgerlichen Konservatismus zuzurechnen. Dem politischen Journalismus widmet er sich, entsetzt \u00fcber die chaotische Massenzuwanderung, seit 2015. Erreichbar ist Eugen Prinz \u00fcber seine Facebook-Seite oder Twitter."]}}}