{"news_outlet": "pi_news", "provenance": "http://www.pi-news.net/2020/03/migrant-zu-afd-abgeordneten-ich-schlage-euch-alle-zusammen/", "query_keywords": ["zuwander", "migrant"], "creation_date": "09.03.2020", "last_modified": "09.03.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Eugen Prinz"], "news_keywords": ["AfD", "B\u00fcrgerdialog", "Eugen Prinz", "Ich schlag euch alle zusammen", "Leverkusen", "Migranten"], "content": {"title": "Migrant zu AfD-Abgeordneten: \u201eIch schlage euch alle zusammen!\u201c", "description": "", "body": {"": ["Von EUGEN PRINZ | Die AfD-Fraktion im Deutschen Bundestag h\u00e4lt in den verschiedenen\u00a0 Regionen unseres Landes regelm\u00e4\u00dfig B\u00fcrgerdialoge ab. Am 27. Februar waren die Abgeordneten Martin Renner, Prof. Harald Weyel, J\u00f6rg Schneider und Stephan Brandner in Leverkusen zu Gast."], "Migranten st\u00fcrmen Veranstaltung": ["W\u00e4hrend der Veranstaltung st\u00fcrmte eine Gruppe von Migranten den Saal und br\u00fcllte \u201eNazis raus\u201c, \u201eIhr seid eine Schande f\u00fcr diese (sic!) Land!\u201c, \u201eIhr seid eine richtige Schande f\u00fcr Deutschland\u201c. Als Ordner die St\u00f6rer aus dem Saal dr\u00e4ngten, kam es zu T\u00e4tlichkeiten. Einer der Migranten: \u201eIch schlag\u00b4 euch alle zusammen, gar kein Problem!\u201c", "Ein anderer Migrant zeigte den Hitlergru\u00df und legte dabei zwei Fingern der linken Hand an seine Oberlippe im Bereich unter der Nase, um den \u201eHitler-Bart\u201c anzudeuten.", "Der AfD-Bundestagsabgeordnete und stellvertretende Bundessprecher Stephan Brandner bezeichnete die Aktion als \u201e\u00e4rmlich\u201c und \u201eprimitiv\u201c.", "Bereits im Vorfeld der Veranstaltung hatte es politischen Widerstand in Form eines Demonstrationsaufrufes von Jannis Goudoulakis vom Integrationsrat Leverkusen gegeben.\u00a0 Goudoulakis kritisierte die Stadt Leverkusen daf\u00fcr, der AfD die R\u00e4umlichkeiten vermietet zu haben und verwies auf \u201edas positive Beispiel\u201c der Stadt Hamburg, die sich geweigert hatte, der AfD f\u00fcr die Wahlparty nach der B\u00fcrgerschaftswahl einen Raum zur Verf\u00fcgung zu stellen."], "Skandal: YouTube belegt AfD-Video mit L\u00e4ndersperre": ["W\u00e4hrend man gestern Nachmittag das Video des Vorfalls noch auf dem YouTube-Kanal der AfD-Bundestagsfraktion ansehen konnte, wurde es im Verlauf des Abends mit einer L\u00e4ndersperre f\u00fcr Deutschland belegt. Der Grund daf\u00fcr ist bisher nicht bekannt, die Medienleute der AfD-Bundestagsfraktion werden dieser Sache sicherlich heute im Laufe des Tages nachgehen. Sollte dies von YouTube vors\u00e4tzlich veranlasst worden sein, um deutschen Internetnutzern die Bilder p\u00f6belnder Migranten vorzuenthalten, w\u00e4re das ein Skandal erster G\u00fcte.", "F\u00fcr Leser, die nicht wissen, wie man die YouTube-L\u00e4ndersperre umgehen kann, haben wir das Video hier nochmal von der Facebook-Seite der AfD-Bundestagsfraktion eingebettet:", "An dieser Stelle sei auf die kostenlose und leicht zu bedienende Software \u201eTunnelBear\u201c verwiesen, mit der man die L\u00e4ndersperre von YouTube und \u00e4hnliche Zensurma\u00dfnahmen umgehen kann."], "Kommentar:": ["Weit haben wir es gebracht! Jetzt m\u00fcssen sich Bundestagsabgeordnete der letzten verbliebenen Oppositionspartei Deutschlands, der AfD, von Migranten, die nicht einmal korrekt und akzentfrei Deutsch sprechen k\u00f6nnen, im eigenen Land als \u201eNazis\u201c beschimpfen lassen, inklusive der Androhung von Schl\u00e4gen.\nVon der massiven St\u00f6rung politischer Veranstaltung durch Zugewanderte, die sich eigentlich wie G\u00e4ste benehmen sollten, bis zu Gewaltt\u00e4tigkeiten ist es dann nur noch ein kleiner Schritt.", "Buchtipp zum Beitrag:", "Eugen Prinz kommt aus Bayern. Der b\u00fcrgerlich-konservative Fachbuchautor und Journalist schreibt seit Herbst 2017 unter diesem Pseudonym f\u00fcr PI-NEWS und den Blog zuwanderung.net. Dem politischen Journalismus widmet er sich, entsetzt \u00fcber die chaotische Massenzuwanderung, seit 2015.\n\u00bb Spende an den Autor\n\u00bb Twitter Account des Autors."]}}, "recommendations": ["http://www.pi-news.net/2020/11/amokfahrt-eines-algeriers-in-karlsruhe/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hydra-comics-1-politisch-unkorrekte-bildgeschichten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/was-brave-muslime-von-weihnachten-halten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/erdogans-traum-vom-grossosmanischen-reich/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hamburg-moslemische-schueler-verteidigen-enthauptung-samuel-patys/"]}