{"news_outlet": "pi-news", "provenance": "http://www.pi-news.net/2019/04/ueberraschung-schlepper-alan-kurdi-soll-mallorca-anlaufen/", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "12.04.2019", "last_modified": "31.12.2019", "crawl_date": "09.12.2020", "author_person": ["PI"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "\u00dcberraschung: Schlepper \u201eAlan Kurdi\u201c soll Mallorca anlaufen", "description": null, "body": {"": ["Von LUPO | Palmas B\u00fcrgermeister Antoni Noguera will, dass das deutsche \u201eRettungsschiff\u201c Alan Kurdi in den Hafen der Balearen-Metropole kommt, um den an Bord befindlichen rund 60 Fl\u00fcchtlingen humanit\u00e4re Hilfe leisten zu k\u00f6nnen und sie medizinisch zu versorgen. Das meldet aktuell das Mallorca Magazin.", "PI-NEWS hatte bereits zu Beginn des Erpressungs-Spiels der deutschen NGO Sea-Eye vor sechs Tagen prophylaktisch die Frage gestellt, warum der Kurdi-Kapit\u00e4n Werner Czerwinski (59) nicht gleich nach \u00dcbernahme der \u00fcber 60 Passagiere vor Tripolis (am 3. April) seinen Kurs auf die Basis-Station auf Palma de Mallorca abgesetzt hat. Zwar h\u00e4tte sich Tripolis in erster Linie angeboten. Relativ schnell erreichbare tunesische H\u00e4fen w\u00e4ren ebenfalls in Frage gekommen, um die aufgenommenen Passagiere sicher anlanden zu k\u00f6nnen. Vor dem Hintergrund, dass H\u00e4fen auf Lampedusa, Malta und Sizilien f\u00fcr das Schiff der deutschen \u201eSeenot-Retter\u201c\u00a0 gesperrt sein w\u00fcrden, bot sich das 700 Seemeilen entfernte Mallorca an. Es h\u00e4tte in knapp f\u00fcnf Tagen erreicht sein k\u00f6nnen.", "Kurdi-Kapit\u00e4n erkl\u00e4rt Rettungsschiff f\u00fcr ungeeignet", "Aber die Sea-Eye Einsatzleitung und der Kurdi-Kapit\u00e4n entschieden sich anders: es sollte wohl eine Provokation mit italienischen Beh\u00f6rden bewusst herbeigef\u00fchrt und auf die Spitze getrieben werden. Die Kurdi-Verantwortlichen phantasierten offensichtlich einen Sturm herbei und verhinderten die Betreuung von zwei Kindern und deren M\u00fcttern durch maltesische Beh\u00f6rden, weil die m\u00e4nnlichen Begleiter nicht mitdurften.\u00a0 In die moralische Erpressung war die Involvierung europ\u00e4ischer Beh\u00f6rden, vor allem des Flaggenstaates Deutschland, eingepreist.", "Diese Taktik erscheint vor dem Hintergrund der Einlassungen von Kapit\u00e4n Werner Czerwinski paradox. Dieser hatte in einem Interview mit der Evangelischen Zeitung ausgeschlossen, dass die Alan Kurdi f\u00fcr einen Personentransport geeignet sei. Laut der Zeitung sei das Schiff f\u00fcr Personentransport ungeeignet und die Vorschriften der Bundesflagge eindeutig.", "Das w\u00fcrde bedeuten, dass der deutsche Kapit\u00e4n nach Aufnahme der \u00fcber 60 Personen aus \u201eSeenot-Gr\u00fcnden\u201c gehalten war, einen erreichbaren und offenen Hafen schnellstm\u00f6glich anzulaufen. Das galt f\u00fcr Lampedusa, Malta und Sizilien nicht, da diese f\u00fcr die Kurdi blockiert waren. Stattdessen setzte er offenbar Gesundheit und Wohlergehen von Besatzung und Passagieren einem drohenden Versorgungsengpass und sogar schlechten Wetterverh\u00e4ltnissen aus. Mangels Treibstoff sieht das Sea-Eye-Szenario sogar vor, sich selbst zum Seenotfall zu erkl\u00e4ren und SOS zu funken. Es ist wahrscheinlich, dass sich der nach Seerecht verantwortliche Kapit\u00e4n Czerwinski nach der Mission rechtlichen Fragen wird stellen m\u00fcssen.", "Nun kommt also die mallorquinische Offerte. Per Brief hat Noguera die Balearen-Ministerpr\u00e4sidenten Francina Armengol aufgefordert, sich bei der spanischen Zentralregierung f\u00fcr eine Genehmigung des Vorhabens einzusetzen. Das Schiff der deutschen Hilfsorganisation Sea-Eye habe die Fl\u00fcchtlinge in der N\u00e4he von Malta aufgenommen, sei aber weder dort noch im nahen Italien willkommen, hei\u00dft es im Mallorca-Magazin. Fraglich ist allerdings, ob auch die Bev\u00f6lkerung der spanischen Urlaubsinsel die Kurdi und ihre Passagiere mit offenen Armen aufnehmen werden.", "Deutscher Au\u00dfenminister blamiert", "Durch das spanische Angebot ger\u00e4t auch Heiko Maas unter Druck. Als Au\u00dfenminister des Kurdi-Flaggenstaates steht er politisch blamiert da. Er wurde von Sea-Eye in das Erpressungs-Spiel involviert und hat es bisher nicht vermocht, eine zufriedenstellende L\u00f6sung herbeizuf\u00fchren."]}}}