{"news_outlet": "pi-news", "provenance": "http://www.pi-news.net/2019/01/kampf-um-relotius-preis-2019-voll-entbrannt/", "query_keywords": ["migrant", "invasor"], "creation_date": "02.01.2019", "last_modified": "02.01.2019", "crawl_date": "09.12.2020", "author_person": ["dago15"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Kampf um Relotius-Preis 2019 voll entbrannt", "description": null, "body": {"": ["Von WOLFGANG H\u00dcBNER | Nichts l\u00e4sst die Helldeutschland-Medien so kalt und unber\u00fchrt wie reale Gewalt von Sozialinvasoren gegen Deutsche. Doch nichts versetzt sie in solche Aufregung, ja hyperventilierende Hysterie, wie Gewalt von Deutschen mit vermuteten \u201erassistischem\u201c Motiven gegen Menschen ausl\u00e4ndischer Nationalit\u00e4t oder Herkunft. Das ist keine polemische Behauptung aus der populistischen Hass-Ecke, sondern eine leicht \u00fcberpr\u00fcfbare Tatsache: Man vergleiche einfach die massenmediale Berichterstattung \u00fcber die Ereignisse in Amberg und Bottrop.", "In dem sch\u00f6nen oberpf\u00e4lzischen St\u00e4dtchen, das selbstverst\u00e4ndlich auch bunt und weltoffen sein will, haben Sozialinvasoren bei einem Gewaltexzess etliche Deutsche geschlagen, verletzt und gedem\u00fctigt. F\u00fcr die meisten \u00fcberregionalen Medien kein gro\u00dfes Thema, schlie\u00dflich sollen ja auch keine Ressentiments gegen die mal wieder ihren sexuellen Frust abladenden G\u00e4ste der Kanzlerin gesch\u00fcrt werden. Und ohnehin liegt Amberg viel zu nah an den Zentren von Dunkeldeutschland und den Islamverweigerern in den \u00f6stlichen EU-Spielverderberstaaten, um in Hamburger oder Frankfurter Redaktionsstuben besondere Aufmerksamkeit erwecken zu k\u00f6nnen.", "Bottrop im tiefen Westen ist zwar auch nicht gerade die Gegend, in die Journalisten mit politisch-korrekter Gesinnung ohne Not und Gefahrenzulage zu reisen pflegen. Doch wenn die Meldung die Runde macht, ein Deutscher (!) sei absichtlich mit seinem Mercedes (!) in eine Gruppe von Migranten (!) gefahren, dann will \u2013 ganz unabh\u00e4ngig von der noch ausstehenden Kl\u00e4rung der Tatumst\u00e4nde und der Person des T\u00e4ters samt dessen Motiv \u2013 jeder der gierigen Medienbengels und \u2013m\u00e4dels sich f\u00fcr eine aussichtsreiche Anwartschaft f\u00fcr den Relotius-Preis 2019, also f\u00fcr jene pseudojournalistische Fantasieware, die Chefredakteure und ihre wohlhabenden Verleger so sehr lieben, in Position bringen.", "Dann wird also dem entsetzten Publikum von einem rassistischen Verbrechen, von Hasskriminalit\u00e4t und \u00e4hnlich schrecklichen Motiven erz\u00e4hlt, gerne unter Weglassung des bei Terroranschl\u00e4gen selbst mit vielen Toten ansonsten unerl\u00e4sslichen W\u00f6rtchens \u201emutma\u00dflich\u201c. Denn das Geschehen in Bottrop kann und muss schlie\u00dflich als Beweis daf\u00fcr dienen, welches Gewaltpotential im dumpfen Volk der Biodeutschen unter der Knute gehalten werden muss.", "Ach, der T\u00e4ter ist vielleicht ein psychisch Kranker aus der Klasse der Abgeh\u00e4ngten? Macht gar nichts, sondern beweist nur: Das AfD-Gift wirkt gerade in solchen Gestalten besonders b\u00f6se. Und Amberg? Amberg ist bunt und weltoffen, das hat halt seinen Preis. Und ums Leben gekommen ist dort ja niemand. Nein, das wird weder dem \u201eSpiegel\u201c noch der \u201eZeit\u201c noch der FAZ oder gar ARD oder ZDF eine gr\u00f6\u00dfere Recherche wert sein. Wer den Relotius-Preis 2019 gewinnen will, der muss voll auf Bottrop setzen!", "PI-NEWS-Autor Wolfgang H\u00fcbner schreibt seit vielen Jahren f\u00fcr diesen Blog, vornehmlich zu den Themen Linksfaschismus, Islamisierung Deutschlands und Meinungsfreiheit. Der langj\u00e4hrige Stadtverordnete und Fraktionsvorsitzende der \u201eB\u00fcrger f\u00fcr Frankfurt\u201c (BFF) legte zum Ende des Oktobers 2016 sein Mandat im Frankfurter R\u00f6mer nieder. Der leidenschaftliche Radfahrer ist \u00fcber seine Facebook-Seite erreichbar."]}}}