{"news_outlet": "pi_news", "provenance": "http://www.pi-news.net/2019/12/gruenen-chef-habeck-will-kinder-aus-fluechtlingslagern-griechenlands-holen/", "query_keywords": ["zuwander", "migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "22.12.2019", "last_modified": "25.12.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Eugen Prinz"], "news_keywords": ["Aufnahme", "Deutschland", "Eugen Prinz", "Fl\u00fcchtlingskinder", "Fl\u00fcchtlingslager", "Griechenland", "Inseln", "Robert Habeck"], "content": {"title": "Gr\u00fcnen-Chef Habeck will Kinder aus Fl\u00fcchtlingslagern Griechenlands holen", "description": "", "body": {"": ["Von EUGEN PRINZ | In einem Interview mit der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung (\u201eFAS\u201c), fordert Gr\u00fcnen-Chef Robert Habeck, dass Deutschland eine unbegrenzte Anzahl von Fl\u00fcchtlingen aus den \u00fcberf\u00fcllten Lagern der griechischen Inseln im Osten der \u00c4g\u00e4is aufnehmen soll.", "Seitdem Erdogan die Schleusen ge\u00f6ffnet hat (PI-NEWS berichtete hier und hier), um die EU unter Druck zu setzen, rei\u00dft der Fl\u00fcchtlingszustrom aus der T\u00fcrkei nach Griechenland nicht mehr ab. Zurzeit leben in und um die Camps auf den Inseln Lesbos, Chios, Samos, Leros und Kos mehr als 41.000 Migranten, im April waren es nur 14.000. Das Lager Vathy auf der Insel Samos, das f\u00fcr 648 Personen ausgelegt ist, wird derzeit von etwa 7500 Fl\u00fcchtlingen bev\u00f6lkert. Die Zahl steigt weiter, kein Wunder, dass es immer \u00f6fter zu gewaltt\u00e4tigen Protesten kommt."], "Kinder ohne die Eltern? Wer es glaubt!": ["Habeck hat vor allem die Kinder im Blick. Nach seinen Worten gibt es in den Lagern etwa 4000 Kinder, \u201eviele zerbrechliche kleine Menschen\u201c. Da sei schnelle Hilfe ein \u201eGebot der Humanit\u00e4t\u201c.", "Berlin und Th\u00fcringen h\u00e4tten schon ihre Aufnahmebereitschaft erkl\u00e4rt, ebenso die Gr\u00fcnen in Baden-W\u00fcrttemberg und der nieders\u00e4chsische Innenminister Boris Pistorius von der SPD, so Habeck.", "Dann beschwert sich der Gr\u00fcnen-Chef dar\u00fcber, dass Deutschland bei den Aufnahmezahlen hinterherhinkt:", "\u201e2016 hat Deutschland im Europ\u00e4ischen Rat zugesagt, mehr als 27.000 Menschen aus den Lagern in Griechenland und Italien aufzunehmen. Diese Zusagen sind nach meinem Kenntnisstand nicht erf\u00fcllt. Bis Mitte 2018 waren es gerade mal 10.000.\u201c", "Und wenn die anderen EU-Staaten nicht mitmachen? Das ist Habeck egal, dann m\u00fcsse Deutschland eben alleine handeln.", "\u201eEs ziehen sowieso nie alle mit. (\u2026) Wir haben M\u00f6glichkeiten.\u201c"], "Einige Gedanken dazu": ["Hier zeigt sich wieder einmal in aller Deutlichkeit, was f\u00fcr ein Rohrkrepierer der von Merkel einf\u00e4delte Fl\u00fcchtlingsdeal mit der T\u00fcrkei ist. Aber wen wundert es? Was von Merkel kommt, bedeutet nichts Gutes f\u00fcr Deutschland, das ist ein Naturgesetz. Und das alles, was von den Gr\u00fcnen kommt, dem in nichts nachsteht, wissen wir mittlerweile auch.", "Nat\u00fcrlich ist es auf den ersten Blick ein Gebot der Humanit\u00e4t, den unschuldigen Kindern in den \u00fcberf\u00fcllten Lagern zu helfen. Aber da stellt sich zun\u00e4chst einmal die Frage, warum es erforderlich ist, das in Deutschland zu tun. Es spricht \u00fcberhaupt nichts dagegen, Geld in die Hand zu nehmen und vor Ort die Bedingungen zu verbessern.", "Aber halt, es spricht doch etwas dagegen: Da dort naturgem\u00e4\u00df die Kapazit\u00e4ten begrenzt sind, m\u00fcsste man selbstverst\u00e4ndlich an der Grenze daf\u00fcr sorgen, dass der Zustrom aus der T\u00fcrkei aufh\u00f6rt. Das bedeutet \u2013 Sie m\u00fcssen jetzt stark sein, denn es kommt ein h\u00e4ssliches Wort \u2013 Grenzschutz! Und zwar an der EU-Au\u00dfengrenze, wie im Schengen-Abkommen festgelegt. Aber heutzutage hat selbst der Gedanke an den Schutz der Au\u00dfengrenze schon etwas Obsz\u00f6nes.", "Der n\u00e4chste Punkt ist, dass wohl keiner ernsthaft daran denkt, die Kinder ohne die Eltern nach Deutschland zu holen. Und dann den Rest der Familie \u00fcber den gleichnamigen Nachzug.", "Erdogan wird derweil f\u00fcr Nachschub sorgen, so dass der neu eingerichtete Zufluss, \u00e4hnlich wie die Golfstrom-Pumpe, nicht abrei\u00dft.", "Der starke Mann vom Bosporus schl\u00e4gt damit mehrere Fliegen mit einer Klappe: Er setzt die EU, insbesondere Deutschland, weiter unter Druck und sorgt f\u00fcr eine zunehmende Islamisierung Kontinentaleuropas."], "Die Melkkuh gibt bald keine Milch mehr": ["Wie sich in den kommenden Jahren mit zunehmender Deutlichkeit zeigen wird, hat sich Deutschland bereits \u00fcberhoben, was die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen betrifft. Einen humanit\u00e4ren Akt, wie ihn Habeck vorschl\u00e4gt und der bedeuten w\u00fcrde, einen guten Teil dieser Menschen \u00fcber mehrere Generationen hinweg zu alimentieren, k\u00f6nnen wir uns gar nicht mehr leisten. Denn die Melkkuh Deutschland wird gerade zum Schlachthaus gef\u00fchrt, wo ihr die Energiewende, die Klimapolitik und die Zerschlagung der Automobilindustrie den Garaus machen und daf\u00fcr sorgen, dass sie nie wieder Milch geben wird.", "Eugen Prinz kommt aus Bayern und schreibt seit Herbst 2017 unter diesem Pseudonym f\u00fcr PI-NEWS und den Blog zuwanderung.net. Der Fachbuchautor und Journalist ist dem traditionellen b\u00fcrgerlichen Konservatismus zuzurechnen. Dem politischen Journalismus widmet er sich, entsetzt \u00fcber die chaotische Massenzuwanderung, seit 2015.\n\u00bb Twitter Account des Autors."]}}, "recommendations": ["http://www.pi-news.net/2020/11/amokfahrt-eines-algeriers-in-karlsruhe/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hydra-comics-1-politisch-unkorrekte-bildgeschichten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/was-brave-muslime-von-weihnachten-halten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/erdogans-traum-vom-grossosmanischen-reich/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hamburg-moslemische-schueler-verteidigen-enthauptung-samuel-patys/"]}