{"news_outlet": "pi_news", "provenance": "http://www.pi-news.net/2020/09/interview-mit-akif-pirincci-in-muenchen/", "query_keywords": ["asyl", "migrant", "migration", "einwander"], "creation_date": "19.09.2020", "last_modified": "19.09.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["byzanz"], "news_keywords": ["Akif Pirin\u00e7ci", "Amazon", "Linke", "Politische Korrektheit", "St\u00fcrzenberger", "Zensur"], "content": {"title": "Interview mit Akif Pirin\u00e7ci in M\u00fcnchen", "description": "", "body": {"": ["Von MICHAEL ST\u00dcRZENBERGER | Update: Jetzt mit Video der Lesung und der Podiumsdiskussion! Der Bestsellerautor Akif Pirin\u00e7ci hielt am Donnerstag in M\u00fcnchen auf Einladung der AfD eine Lesung und nahm mit dem AfD-Bundestagsabgeordneten Petr Bystron an einer Podiumsdiskussion teil. Ich konnte mit ihm im Anschluss ein Interview f\u00fchren, in dem er unter anderem \u00fcber die L\u00f6schung seiner B\u00fccher bei Amazon (PI-NEWS berichtete), die Zensur durch die politische Korrektheit, die derzeitigen Verr\u00fccktheiten der etablierten Parteien in Deutschland und die Diffamierungskampagnen gegen seine Person spricht.", "Bezeichnenderweise ver\u00f6ffentlichte der Spiegel am Tag dieser Veranstaltung einen Artikel der t\u00fcrkischst\u00e4mmigen Journalistin Ferda Ataman, in dem sie sich \u00fcber vermeintliche \u201eHetze\u201c von Migranten \u201egegen Migranten\u201c auslie\u00df. Dabei wiederholte sie die seit f\u00fcnf Jahren gebetsm\u00fchlenhaft wiederholte Falschdarstellung, er w\u00fcrde das Fehlen von Konzentrationslagern heutzutage bedauern. Jeder, der Pirin\u00e7cis Rede am 19. Oktober 2015 bei Pegida in Dresden mitverfolgte, hatte klar verstanden, dass er es den heutigen Machthabern satirisch unterstellte, sie w\u00fcrden wohl am liebsten Kritiker der ungebremsten Massenmigration in Konzentrationslager stecken, um sie damit mundtot machen zu k\u00f6nnen.", "Aber eine Ferda Ataman kann es einfach nicht lassen, einen Migranten, der noch dazu aus demselben Land wie sie stammt, faktenwidrig zu diffamieren. Die Dame ist keine Unbekannte: Im Mai 2018 hatte sie in einem Artikel f\u00fcr die Amadeu Antonio Stiftung den Begriff \u201eHeimat\u201c, so wie ihn auch Bundesinnenminister Horst Seehofer f\u00fcr sein Ministerium verwendet, in die N\u00e4he des National-Sozialismus ger\u00fcckt. Wegen dieser \u201eBlut und Boden\u201c-Unterstellung sagte Seehofer damals seine Teilnahme am Integrationsgipfel im Bundeskanzleramt ab.", "Diese Ferda Ataman arbeitet sich nun in ihrem aktuellen Artikel \u00fcber die Motive ab, warum sich auch manche Migranten kritisch zur ungebremsten Masseneinwanderung und zur Islamisierung \u00e4u\u00dfern. Aber sie verwandelt das, wie es linke Kampfpropagandisten eben so machen, in eine \u201eHetze von Migranten gegen Migranten\u201c und versucht, psychologische Gr\u00fcnde daf\u00fcr zu finden. Hauptsache, sie muss nicht \u00fcber die wahren Probleme reden: Den brandgef\u00e4hrlichen Politischen Islam und die v\u00f6llig unverantwortliche Massenmigration aus haupts\u00e4chlich islamischen L\u00e4ndern nach Deutschland.", "Selbst der Spiegel musste nun diese verleumderische Passage von Ataman \u00fcber Akif Pirin\u00e7ci nachtr\u00e4glich entsch\u00e4rfen:", "Anmerkung der Redaktion: In der Passage \u00fcber Akif Pirin\u00e7ci haben wir das Wort \u201eironisch\u201c eingef\u00fcgt, um klar zu machen, dass Pirin\u00e7ci diesen Satz nicht auf Migranten bezogen hatte. Vielmehr hatte er dem sp\u00e4ter von einem Neonazi ermordeten hessischen Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke implizit unterstellt, er w\u00fcrde Kritiker der deutschen Asylpolitik am liebsten ins KZ sperren lassen \u2013 aber diese seien \u201eja leider derzeit au\u00dfer Betrieb\u201c", "Trotz dieser Klarstellung wird Akif Pirin\u00e7ci seit f\u00fcnf Jahren massiv Unrecht zugef\u00fcgt. In den 90er Jahren erreichten seine Katzenkrimis (u.a. \u201eFelidae\u201c) eine Millionenauflage, einige B\u00fccher wurden auch verfilmt, im Zeichentrickfilm zu Felidae verliehen Mario Adorf, Klaus Maria Brandauer und Helge Schneider den Katzen ihre Stimmen. Aber nach der Pegida-Rede fiel das politisch korrekte Zensur-Fallbeil \u00fcber ihn. Im Interview sagt er, dass er seitdem ein Novum auf der ganzen Welt sei, denn er w\u00e4re der einzige Buchautor, dessen Existenz komplett ausgel\u00f6scht wurde, als ob es ihn nie gegeben h\u00e4tte.", "F\u00fcr alle Patrioten in Deutschland gibt es ihn nat\u00fcrlich mehr denn je. Im Antaios-Verlag und beim Kopp-Verlag kann man seine B\u00fccher weiterhin bestellen.", "Begr\u00fc\u00dfung durch Petr Bystron und Lesung Akif Pirin\u00e7ci:", "Podiumsdiskussion und Beantwortung von Fragen aus dem Publikum:", "Diesem gro\u00dfartigen Schriftsteller ist es zu w\u00fcnschen, dass er irgendwann, wenn diese linksgest\u00f6rten Zeiten der Vergangenheit angeh\u00f6ren und sich der politische Wind gedreht hat, seine gesellschaftliche Reputation wiedererh\u00e4lt."]}}, "recommendations": ["http://www.pi-news.net/2020/11/amokfahrt-eines-algeriers-in-karlsruhe/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hydra-comics-1-politisch-unkorrekte-bildgeschichten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/was-brave-muslime-von-weihnachten-halten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/erdogans-traum-vom-grossosmanischen-reich/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hamburg-moslemische-schueler-verteidigen-enthauptung-samuel-patys/"]}