{"news_outlet": "pi_news", "provenance": "http://www.pi-news.net/2020/04/minderjaehrige-und-fluechtlings-opa-klagen-gegen-griechenland/", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "10.04.2020", "last_modified": "10.04.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["libero3.1"], "news_keywords": ["Asyl-Irrsinn"], "content": {"title": "Minderj\u00e4hrige und Fl\u00fcchtlings-Opa klagen gegen Griechenland", "description": "", "body": {"": ["Von SARAH GOLDMANN | Was empfindet ein \u201eFl\u00fcchtling\u201c, der \u201eAssads Fassbomben\u201c entkommen ist oder im Sudan politisch verfolgt wurde oder dem islamischen Terror in Afghanistan entronnen ist und \u2013 mit dem Aufenthalt in der T\u00fcrkei unzufrieden \u2013 schlie\u00dflich in einem griechischen Fl\u00fcchtlingslager gelandet ist? Erleichterung, Dankbarkeit? Nein. Denn dort ist er in einem Zelt untergebracht, muss sich mit vielen hundert anderen Toilette und Dusche teilen, hat zwar zu essen, aber das war\u2019s auch schon.", "Es ist zu voll. Und es ist zu unhygienisch. So die Vorw\u00fcrfe von \u201ezwei unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen und einem 80-j\u00e4hrigen Mann\u201c, \u00fcber die ZEIT online berichtet. Sie fanden nicht das vor, was sie sich erhofft hatten.", "Wahrscheinlich hatte der 80-J\u00e4hrige vor seiner Flucht aus Syrien, aus Afghanistan oder dem Sudan ein Zweibettzimmer in seinem Lehmh\u00fctten-Altersheim, das nicht \u00fcberbelegt und mit einer gut funktionierenden Dusche ausgestattet war.", "Die \u201eMinderj\u00e4hrigen\u201c, von denen wir nicht erfahren, ob es Kinder oder Jugendliche sind, hatten vermutlich ebenfalls \u00fcberschaubare Kita-Gruppen oder Schulklassen, nicht \u00fcberbelegt und mit dem Zugang zu ordentlichen Gemeinschaftstoiletten. All das vermissten die Kleinen und der Alte nun. Sie klagten vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte und \u2013 bekamen Recht:", "Das Gericht verurteilte Griechenland, die drei Migranten zu verlegen oder ihnen durch anderweitige Ma\u00dfnahmen eine Unterbringung in \u00dcbereinstimmung mit der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention zu gew\u00e4hrleisten. Diese schlie\u00dfe \u201eeine unmenschliche oder entw\u00fcrdigende Behandlung\u201c aus.", "Griechenland wurde verurteilt. Schuld ist also die griechische Regierung, dass zu viele nach Europa wollen, wo das Leben sch\u00f6ner ist? Dass nicht nur diejenigen kommen, denen die Bomben um die Ohren fliegen, sondern auch die, die ins Freizeitparadies Deutschland wollen? Und dass es deswegen so viele sind, dass man sie nicht mehr unterbringen kann? Daran ist Griechenland schuld?", "Das ist die Logik derjenigen, die andere f\u00fcr ihr schlechtes Leben verantwortlich machen, aber niemals sich selbst. Also die Logik der \u201eMigranten\u201c, die gegen das \u00fcbervolle Lager geklagt haben. Und es ist die Logik von Richtern, die die Zust\u00e4nde in den Lagern sehen, aber nicht die Hintergr\u00fcnde, die sie ausl\u00f6sten: Deutschlands bestehendes Versprechen von einem paradiesischen Leben ohne Arbeit und Anstrengung, das weiterhin magisch so viele so genannte \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c anzieht.", "Und es ist die Schuld derjenigen, die sich findig solche Mandanten zunutze machen, junge oder ganz alte, mit denen man Aufmerksamkeit und auch gute Urteile \u2013 und jede Menge Geld verdienen kann. Leider fehlen gerade solche Informationen \u00fcber die vermutlich aktiv im Hintergrund agierenden Anw\u00e4lte in den Schmierbl\u00e4ttern wie ZEIT online, die Eindr\u00fccke \u00fcber die Hintergr\u00fcnde des Geschehens liefern k\u00f6nnten. Allerdings \u2013 das ist nat\u00fcrlich auch nicht Sinn und Zweck von linkem Agitprop-Journalismus."]}}, "recommendations": ["http://www.pi-news.net/2020/11/amokfahrt-eines-algeriers-in-karlsruhe/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hydra-comics-1-politisch-unkorrekte-bildgeschichten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/was-brave-muslime-von-weihnachten-halten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/erdogans-traum-vom-grossosmanischen-reich/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hamburg-moslemische-schueler-verteidigen-enthauptung-samuel-patys/"]}