{"news_outlet": "pi_news", "provenance": "http://www.pi-news.net/2019/10/natuerlich-die-afd-ist-schuld/", "query_keywords": ["zuwander", "migration"], "creation_date": "13.10.2019", "last_modified": "13.10.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Eugen Prinz"], "news_keywords": ["AfD", "Antisemitismus", "Eugen Prinz", "Halle", "Schuld", "Terroranschlag"], "content": {"title": "Nat\u00fcrlich: Die AfD ist schuld!", "description": "", "body": {"": ["Von EUGEN PRINZ | Ausgerechnet jene, die der AfD immer vorwerfen, sie w\u00fcrde islamische Terroranschl\u00e4ge f\u00fcr ihre Zwecke instrumentalisieren, erheben jetzt die Instrumentalisierung eines Terroranschlags zur Kunstform.", "Die sterblichen \u00dcberreste der kaum gew\u00fcrdigten Todesopfer des rechtsextremistischen Terroristen Stephan Balliet waren noch nicht einmal ganz kalt, als Politiker der etablierten Parteien bereits damit begannen, das m\u00f6rderische Verbrechen gegen die AfD in Stellung zu bringen. Bundesinnenminister Horst Seehofer und sein bayerischer Amtskollege Joachim Herrmann, beide von der CSU, bezeichneten die AfD als \u201egeistige Brandstifter\u201e. Parteifreund Dobrindt will diese Partei sogar \u00fcberwachen lassen. Sollte es tats\u00e4chlich so kommen, w\u00e4re der Verfassungsschutz endg\u00fcltig zum Instrument des Machterhalts der etablierten Parteien degeneriert."], "Seehofer sollte es eigentlich besser wissen": ["Gerade Horst Seehofer, der fr\u00fcher einmal w\u00e4hrend eines lichten Moments von einer Herrschaft des Unrechts gesprochen hatte, sollte wissen, dass es nicht die AfD war, die den Boden ged\u00fcngt hat, auf dem der Rechtsextremismus gedeiht. Nein, das war\u00a0 Bundeskanzlerin Angela Merkel. Man kann nicht den Startschuss f\u00fcr die illegale Zuwanderung von zwei Millionen kulturfremden, schwer bis gar nicht integrierbaren Menschen geben und erwarten, dass das am \u00e4u\u00dfersten rechten Rand nichts ausl\u00f6st.", "Wenn Seehofer, Herrmann und Dobbrindt den Mund aufrei\u00dfen, muss nat\u00fcrlich auch der Bayerische Ministerpr\u00e4sident S\u00f6der seinen Senf dazu geben. Auf dem Deutschlandtag der Jungen Union in Saarbr\u00fccken hatte er die Gelegenheit dazu:", "\u201eIch glaube die Betroffenheit, die an einigen Stellen geheuchelt wird, nicht. Die AfD ist nicht auf dem Weg, eine bessere und ehrlichere CDU zu werden. Die AfD ist auf dem Weg, die wahre NPD in Deutschland zu sein.\u201c", "Haben Sie es nicht ein bisschen kleiner, Herr Ministerpr\u00e4sident?", "\u201eDer g\u00e4rige N\u00e4hrboden f\u00fcr das Attentat von Halle wird auch von der AfD bef\u00f6rdert\u201c", "\u2026 twitterte die Kieler Bildungsministerin Karin Prien (CDU). Auch der SPD-Politiker Karl Lauterbach f\u00fchlte den unwiderstehlichen Drang, sich zu dem Thema zu \u00e4u\u00dfern:", "\u201eEs ist die Hetze der AfD, die dem Rechtsextremismus eine politische Stimme gab.\u201c", "\u2026 und daher w\u00fcrde diese Partei eine erhebliche Mitschuld am Anschlag tragen, schlussfolgerte Lauterbach noch in seiner unendlichen Weisheit. Kein Wunder, dass der Mann bisher weder Minister, noch Staatssekret\u00e4r, noch sonst irgend etwas geworden ist. Und so soll es auch bleiben."], "Nach Meuthen-Interview: Gr\u00fcne Veteranen kriechen aus ihren L\u00f6chern": ["Nachdem das ZDF in seinem Morgenmagazin ein Interview mit dem AfD-Bundessprecher J\u00f6rg Meuthen zum Terroranschlag ausstrahlte, krochen zwei abgehalfterte Politiker von B\u00fcndnis 90/Die Bl\u00f6den aus der dunklen H\u00f6hle des Vergessens. Zun\u00e4chst Renate K\u00fcnast, die es zuletzt nur noch im Zusammenhang mit einem verlorenen Beleidigungsprozess in die Medien schaffte. Sie twitterte:", "\u201eIch glaube ich tr\u00e4ume. ZDF, wer ist im #moma zum Thema #Halle0910 #Synagoge!?!? Ihr habt Verantwortung! Wisst ihr das?\u201c", "Ihr Parteikollege Volker Beck, an den sich auch noch kaum jemand erinnert, legt noch einen drauf:", "\u201eWie kann man eine Propagandal\u00fcge der AfD Viral gehen lassen? Der T\u00e4ter von Halle schwafelte von \u201aMassenmigration\u2018 und \u201aUmvolkung\u2018, an die \u201ader Jude\u2018 schuld ist. Der Resonanzraum f\u00fcr dieses krude Gedankengut ist die AfD.\u201c", "Jene, die jetzt heuchlerisch die Legende in die Welt setzen wollen, dass die AfD immer an allem Schuld ist, sollten daran denken, dass es ohne die Politik von Angela Merkel diese Partei nie gegeben h\u00e4tte. Die leider immer noch amtierende Bundeskanzlerin ist durch ihre \u201ealternativlose Politik\u201c gewisserma\u00dfen ein verkapptes Gr\u00fcndungsmitglied der AfD. Und mit jeder ihrer ruin\u00f6sen politischen Entscheidungen hat Merkel die AfD noch st\u00e4rker gemacht. Ohne Merkels Politik g\u00e4be es die AfD nicht."], "Die AfD unterst\u00fctzt Israel und das Judentum vorbehaltslos": ["Wie es um das Verh\u00e4ltnis der einzelnen Parteien zum Judentum bestellt ist, zeigt neben dem von der AfD heftig kritisierten Import von Judenfeindlichkeit aus den islamischen L\u00e4ndern, folgende Begebenheit:", "Die FDP-Bundestagsfraktion hatte im M\u00e4rz 2019 einen Antrag in den Deutschen Bundestag eingebracht, der vorsah, dass die Bundesrepublik k\u00fcnftig f\u00fcr eine st\u00e4rkere Unterst\u00fctzung Israels bei Abstimmungen im Rahmen der Vereinten Nationen eintritt."], "Das Ergebnis: CSU, SPD, die GR\u00dcNEN und die LINKE lehnten den Antrag einstimmig ab. Von der CDU stimmte nur ein einziger Abgeordneter daf\u00fcr.": ["Das j\u00fcdische Nachrichtenmagazin haOlam.de titelte:", "\u201eNur AfD und FDP stimmen gemeinsam und geschlossen gegen den Rest des Bundestages f\u00fcr die Unterst\u00fctzung Israels\u201c", "So sieht es also in Wirklichkeit aus. Merke: Wenn du mit dem Finger auf andere zeigst, zeigen drei auf dich!", "Eugen Prinz kommt aus Bayern und schreibt seit Herbst 2017 unter diesem Pseudonym f\u00fcr PI-NEWS und den Blog zuwanderung.net. Der Fachbuchautor und Journalist ist dem traditionellen b\u00fcrgerlichen Konservatismus zuzurechnen. Dem politischen Journalismus widmet er sich, entsetzt \u00fcber die chaotische Massenzuwanderung, seit 2015. Erreichbar ist Eugen Prinz \u00fcber seine Facebook-Seite oder Twitter."]}}, "recommendations": ["http://www.pi-news.net/2020/11/amokfahrt-eines-algeriers-in-karlsruhe/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hydra-comics-1-politisch-unkorrekte-bildgeschichten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/was-brave-muslime-von-weihnachten-halten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/erdogans-traum-vom-grossosmanischen-reich/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hamburg-moslemische-schueler-verteidigen-enthauptung-samuel-patys/"]}