{"news_outlet": "pi_news", "provenance": "http://www.pi-news.net/2019/06/eine-neue-illusion-die-bekenntnisnation/", "query_keywords": ["migrant", "invasor", "einwander"], "creation_date": "14.06.2019", "last_modified": "14.06.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["PI"], "news_keywords": ["Wolfgang H\u00fcbner"], "content": {"title": "Eine neue Illusion: Die \u201eBekenntnisnation\u201c", "description": "", "body": {"": ["Von WOLFGANG H\u00dcBNER | Je bunter und uneinheitlicher bzw. politisch entsprechend umvolkt Deutschland wird, desto wichtiger wird die Antwort auf die Frage, wie die Nation zusammengehalten werden soll. Mit diesem Problem besch\u00e4ftigen sich zwar die derzeitigen gr\u00fcnen Umfragek\u00f6nige schon deshalb nicht, weil f\u00fcr dieses politische Spektrum selbst der Begriff oder gar der Wert der Nation keine Bedeutung hat. Es gibt aber noch Deutsche, die sich fragen, wie es mit der eigenen Nation weitergehen k\u00f6nnte. Einer davon ist der junge CDU-Ministerpr\u00e4sident des Saarlandes, Tobias Hans. Am 6. Juni hat der 41-J\u00e4hrige in der FAZ einen langen Text ver\u00f6ffentlichen k\u00f6nnen, der den Titel hatte: \u201eDeutsch \u2013 eine Frage des Bekenntnisses\u201c.", "Ob der erste saarl\u00e4ndische Ministerpr\u00e4sident ohne abgeschlossenes Studium oder Berufsausbildung den Text selbst geschrieben hat oder von einem Mitarbeiter schreiben lie\u00df, soll hier mal keine Rolle spielen. Wichtiger ist schon, dass am 14. Juni, also nur wenig sp\u00e4ter, der FAZ-Leitartikel die \u00dcberschrift \u201eEin Bekenntnis zu diesem Land\u201c trug, allerdings ohne direkte Bezugnahme auf die \u00dcberlegungen von Tobias Hans. Was nun schreibt der Saarl\u00e4nder? \u201eWas wir brauchen ist ein moderner, zeitgem\u00e4\u00dfer Nationenbegriff. Hierf\u00fcr geeignet w\u00e4re aus meiner Sicht der Begriff der \u201aBekenntnisnation\u2018.\u201c", "Und was ist Hans zufolge eine \u201eBekenntnisnation\u201c? Hans: \u201eDies w\u00e4re eine Nation, die alle einschlie\u00dft, die sich zu ihr bekennen \u2013 gleich welcher Herkunft, welcher Hautfarbe und welcher Religion\u201c. In Anbetracht der gro\u00dfen Attraktivit\u00e4t der deutschen Sozialpolitik f\u00fcr Einwanderer und Invasoren k\u00f6nnte das allerdings einen vielmillionenfachen Ansturm in die \u201eBekenntnisnation\u201c aus Afrika, Arabien und Asien ausl\u00f6sen. Wie Hans das verhindern will? Wir lesen, dass die \u201eBekenntnisnation\u201c alle umfassen soll, \u201edie unsere grundlegenden Werte der Menschenw\u00fcrde und Menschenrechte, der freiheitlichen Demokratie und der Rechtsstaatlichkeit teilen.\u201c", "\u201eLieber Herr Hans\u201c, m\u00f6chte man ihm zurufen, \u201edas wird kaum reichen, um den gro\u00dfen Ansturm auf die offenen Grenzen Ihrer Kanzlerin zu verhindern!\u201c Doch der AKK-Nachfolger im Saarland glaubt zu wissen, wie das zu bewerkstelligen ist: \u201eEine Nation, zu der die Menschen in ungeteilter Loyalit\u00e4t stehen, in der sie Solidarit\u00e4t schenken und empfangen und die zu den guten wie zu den schlechten Seiten ihrer Geschichte steht.\u201c Allerdings sind all diese \u201eBekenntnis\u201c-Punkte nun wirklich keine, die solche im eigenen Land perspektivlosen Kongolesen oder Afghanen sonderlich abschrecken d\u00fcrfte, sich f\u00fcr eine Zukunft in Deutschland zu entscheiden.", "Aber der Fan der \u201eBekenntnisnation\u201c lie\u00dfe sich von solchen Einw\u00e4nden wohl nicht beeindrucken, erlaube doch der Begriff \u201eeine positive Identifikation f\u00fcr alle Menschen in unserem Land.\u201c Ja, er g\u00e4be sogar die Antwort auf die Frage, \u201ewas es heute hei\u00dft, Deutsche und Deutscher zu sein. Und Menschen mit zum Beispiel t\u00fcrkischer Abstammung, die sich hierzu bekennen, sind auch keine \u201aDeutsch-T\u00fcrken\u2018 oder \u201aT\u00fcrken mit deutschem Pass\u2018 mehr, sie sind Deutsche und nichts anderes. Sie sollten als solche anerkannt werden, sie sollten sich als solche aber auch selbst definieren.\u201c", "Wie das geschehen soll, wei\u00df allerdings auch Hans nicht. Denn er muss zugeben: \u201eDie Bekenntnisnation l\u00e4sst sich freilich nicht in eine rechtlich verbindliche Form gie\u00dfen. Der Staat kann das Bekenntnis nicht erzwingen.\u201c  In diesen beiden S\u00e4tzen blitzt immerhin ein gewisser Realit\u00e4tssinn auf. Doch dann schreibt Hans: \u201eEs spricht viel daf\u00fcr, dass dieser Begriff von Nation einen Beitrag zu mehr Unbefangenheit und Gelassenheit im Umgang mit uns selbst leisten w\u00fcrde\u2026 Es ist Zeit, dass wir eine normale Nation werden\u201c.  Zum Schluss also wieder nur politische Prosa samt der interessanten Einsch\u00e4tzung, dass die Deutschen derzeit keine normale Nation sind.", "F\u00fcr letzteres gibt es in j\u00fcngster Zeit zwar deutliche Indizien, doch die d\u00fcrften dem Ministerpr\u00e4sidenten aus der CDU weniger zu denken geben. Dem kritischen Leser seines Artikels gibt allerdings zu denken, wie luftig-unpr\u00e4zise  diese \u201eBekenntnisnation\u201c konstruiert wird. Denn Bekenntnisse, ob aus Liebesgr\u00fcnden, materiellen oder sonstigen Motiven, werden oft innerhalb eines einzigen Menschenlebens mehrfach gewechselt \u2013 warum soll das in Sachen Nation gerade bei den Millionen ohne deutsche Herkunft und kulturelle Verwurzelung anders sein?", "Und es f\u00e4llt auf, dass von einem ganz entscheidenden Bekenntnis \u00fcberhaupt keine Rede in dem Text ist, n\u00e4mlich der deutschen Sprache. Dabei ist diese Sprache das historisch gewachsene Haus der deutschen Nation. Ob es eine oder einer mit dem Bekenntnis zu Deutschland ernst meint, l\u00e4sst sich \u2013 zwar nicht allein, aber doch in hohem Ma\u00dfe \u2013 an der Bereitschaft und dem Willen zur Beherrschung dieser zugegeben nicht einfachen Sprache erkennen. Das erstaunliche Desinteresse von Hans an dieser Tatsache ist irritierend, wenn nicht sogar verr\u00e4terisch. Zwar betont er, wie auch der ins gleiche Horn sto\u00dfende FAZ-Leitartikler: \u201eDie Loyalit\u00e4t muss eindeutig sein\u201c. Doch Loyalit\u00e4t l\u00e4sst sich so wenig erzwingen wie das Bekenntnis zur deutschen Nation, insbesondere von inzwischen Millionen kulturfremden Migranten.", "Hans ignoriert bei seinen \u00dcberlegungen zudem den politisch gewollten Wechsel von der Integrations- zur Vielfaltgesellschaft. F\u00fcr dieses Menschenexperiment mit \u00e4u\u00dferst unbekanntem Ausgang ist seine Partei CDU ebenso verantwortlich wie das gesamte etablierte Parteienkartell. Offenbar sp\u00fcrt Hans jedoch, dass dieses Experiment schief zu gehen droht \u2013 der Realit\u00e4t k\u00f6nnen sich ja auch Ministerpr\u00e4sidenten nicht v\u00f6llig verschlie\u00dfen.", "Doch sein Rezept der \u201eBekenntnisnation\u201c wird das Problem nicht l\u00f6sen. Und das wird sich sp\u00e4testens dann in aller Klarheit zeigen, wenn die gesellschaftlichen und sozialen Folgen nicht mehr mit Kreditmilliarden vertagt werden k\u00f6nnen. Tobias Hans ist jung genug, um diese Situation noch erleben zu m\u00fcssen. Es wird dann ganz anderer Bekenntnisse bed\u00fcrfen.", "PI-NEWS-Autor Wolfgang H\u00fcbner schreibt seit vielen Jahren f\u00fcr diesen Blog, vornehmlich zu den Themen Linksfaschismus, Islamisierung Deutschlands und Meinungsfreiheit. Der langj\u00e4hrige Stadtverordnete und Fraktionsvorsitzende der \u201eB\u00fcrger f\u00fcr Frankfurt\u201c (BFF) legte zum Ende des Oktobers 2016 sein Mandat im Frankfurter R\u00f6mer nieder. Der leidenschaftliche Radfahrer ist \u00fcber seine Facebook-Seite erreichbar."]}}, "recommendations": ["http://www.pi-news.net/2020/11/amokfahrt-eines-algeriers-in-karlsruhe/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hydra-comics-1-politisch-unkorrekte-bildgeschichten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/was-brave-muslime-von-weihnachten-halten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/erdogans-traum-vom-grossosmanischen-reich/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hamburg-moslemische-schueler-verteidigen-enthauptung-samuel-patys/"]}