{"news_outlet": "pi_news", "provenance": "http://www.pi-news.net/2020/06/rassismus-bei-der-freiburger-verkehrs-ag/", "query_keywords": ["asyl", "zuwander"], "creation_date": "17.06.2020", "last_modified": "17.06.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Eugen Prinz"], "news_keywords": ["angeblicher Rassismus", "Eugen Prinz", "Freiburger Verkehrs AG", "geschubst", "Kontrolle", "Schwarzer", "Schwarzfahrer"], "content": {"title": "Rassismus bei der Freiburger Verkehrs AG?", "description": "", "body": {"": ["Von EUGEN PRINZ | Nach dem gewaltsamen Tod des schwarzen US-Amerikaners George Floyd anl\u00e4sslich seiner Festnahme sind die linksgr\u00fcnen Gutmenschen der westlichen Industriestaaten in eine kollektive Rassismus-Hysterie verfallen, die jeden Rest von Vernunft im Keim zu ersticken droht.", "Angesichts der gegenw\u00e4rtigen Umst\u00e4nde sind jene, die im Rahmen der Erforschung und Verfolgung von Straftaten konflikttr\u00e4chtige Interaktionen mit Menschen schwarzer Hautfarbe nicht vermeiden k\u00f6nnen, wahrlich nicht zu beneiden."], "Schwarzfahren \u2013 Asylbewerber \u00fcberrepr\u00e4sentiert": ["Das \u201eSchwarzfahren\u201c wie die Erschleichung von Leistungen (\u00a7265a Strafgesetzbuch) im Volksmund genannt wird, ist ein Delikt, bei dem Asylbewerber \u00fcberrepr\u00e4sentiert sind. Von insgesamt 30 800 F\u00e4llen, die in Baden-W\u00fcrttemberg im Jahr 2017 bei der Polizei angezeigt wurden, entfielen auf Asylbewerber 6800, also 22%. Unter den Tatverd\u00e4chtigen sind nat\u00fcrlich auch Schwarze, was die Arbeit der Fahrkartenkontrolleure angesichts der gegenw\u00e4rtigen \u201eRassismus-Hysterie\u201c zu einem wahren Minenfeld macht.", "Das bekamen vor etwa einer Woche auch Mitarbeiter der Freiburger Verkehrs AG (VAG) zu sp\u00fcren. Auf Twitter tauchte ein Video auf, das einen Fahrkarten-Kontrolleur zeigt, der einen jungen Mann mit schwarzer Hautfarbe am Aussteigen aus der Stra\u00dfenbahn hindert, indem er ihn zur\u00fcck schubst, so dass dieser mit den R\u00fccken an eine Haltestange st\u00f6\u00dft."], "Rassismus-Emp\u00f6rung": ["Die Emp\u00f6rung in den sozialen Netzwerken war gro\u00df. Dann meldete sich auch noch eine Lokalpolitikerin aus dem Kreis der \u201e\u00fcblichen Verd\u00e4chtigen\u201c lautstark zu Wort.", "Die Freiburger Stadtr\u00e4tin Monika Stein von der Gr\u00fcne Alternative Freiburg sprach von einem \u201ekrassen Video\u201c. Ihrer Meinung nach darf es nicht sein, dass Kontrolleure gegen Fahrg\u00e4ste t\u00e4tlich werden, egal was vorgefallen ist. Menschen fest zu setzen sei alleinige Aufgabe der Polizei.", "Hier irrt jedoch die K\u00fcchenjuristin. Sie h\u00e4tte vielleicht einmal einen Blick in den Paragraphen 127 Absatz 1 der Strafprozessordnung werfen sollen. Dort ist das Jedermann-Festnahmerecht geregelt.", "Aber solche juristischen Spitzfindigkeiten sind den Gr\u00fcnen egal, ihnen geht es um Ideologie, da haben Wahrheit, Klarheit und Realit\u00e4t keinen Platz. Deshalb legt die dauer-emp\u00f6rte Frau Stein auch gleich noch einen drauf: Unabh\u00e4ngig vom Ausgang der Untersuchung ist sie der Meinung, dass es in Freiburg ein Rassismus-Problem gibt. Menschen mit anderer Hautfarbe w\u00fcrden ihr immer wieder von \u00dcbergriffen und von \u201eSituationen, die rassistisch gepr\u00e4gt sind\u201c, berichten."], "Selektive Wahrnehmung": ["Bevor wir die Angelegenheit weiter vertiefen, hier erstmal ein Blick auf das Video:", "\u2014 Christian Kr\u00f6per (@chriskroeper) June 11, 2020", "Wir haben hier wieder einmal ein typisches Beispiel, bei dem die Kamera nur den inkriminierenden Teil einer Handlung zeigt und das, was zu ihr gef\u00fchrt hat, auf dem Video nicht zu sehen ist.", "Doch daf\u00fcr gibt es die \u00dcberwachungskamera der Stra\u00dfenbahn. Diese zeigt den gesamten Verlauf der Auseinandersetzung. Zusammen mit den Zeugenaussagen der insgesamt vier Kontrolleure ergibt sich ein ganz anderes Bild."], "Was sich tats\u00e4chlich zugetragen hat": ["Der Schwarze hatte sich geweigert, einen Fahrschein vorzuzeigen. Statt dessen stie\u00df er verschiedene Beleidigungen aus. Zudem ging er bei der Kontrolle mit dem Pr\u00fcfer auf Tuchf\u00fchlung, spuckte ihn an und behauptete, er h\u00e4tte das Coronavirus.", "Um sich aus der unangenehmen N\u00e4he zu befreien und weil er sich bedroht f\u00fchlte, stie\u00df der Kontrolleur den Schwarzen zur\u00fcck. Just in diesem Moment wurde dann mit dem Handy gefilmt und dieser kleine Ausschnitt der Auseinandersetzung in den sozialen Medien als weiterer Beweis f\u00fcr den allgegenw\u00e4rtigen Rassismus verbreitet.", "Der VAG-Fahrscheinpr\u00fcfer hat bei der k\u00f6rperlichen Auseinandersetzung Verletzungen am Oberarm erlitten und den Schwarzen angezeigt. Um seinen Job ist der Mitarbeiter der Freiburger Verkehrs AG wirklich nicht zu beneiden. Ebenso wenig wie all die anderen anst\u00e4ndigen Menschen, die mit dieser Klientel zu tun haben. Wenigstens hat der Kontrolleur die R\u00fcckendeckung seines Arbeitgebers. Das Unternehmen habe keinen Grund, an den Aussagen der Kontrolleure zu zweifeln, so VAG-Sprecher Andreas Hildebrandt. Schlie\u00dflich seien die Verletzung des Mitarbeiters und die Anzeige bei der Polizei gesicherte Fakten.", "Als der Schwarzfahrer der Polizei \u00fcbergeben wurde, verhielt er sich gegen\u00fcber den Ordnungsh\u00fctern ebenfalls uneinsichtig und aufbrausend. Vielleicht sollte sich der aufs\u00e4ssige (mutma\u00dfliche) Leistungserschleicher mal fragen, ob sein Verhalten nicht vielleicht dazu f\u00fchrt, dass sich Rassisten in ihrer Weltanschauung best\u00e4rkt sehen.", "Eugen Prinz kommt aus Bayern. Der b\u00fcrgerlich-konservative Fachbuchautor und Journalist schreibt seit Herbst 2017 unter diesem Pseudonym f\u00fcr PI-NEWS und den Blog zuwanderung.net. Dem politischen Journalismus widmet er sich, entsetzt \u00fcber die chaotische Massenzuwanderung, seit 2015.\n\u00bbTelegram Kanal: Eugen Prinz DIREKT (t.me/epdirekt)\n\u00bb Twitter Account des Autors\n\u00bb Spende an den Autor"]}}, "recommendations": ["http://www.pi-news.net/2020/11/amokfahrt-eines-algeriers-in-karlsruhe/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hydra-comics-1-politisch-unkorrekte-bildgeschichten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/was-brave-muslime-von-weihnachten-halten/", "http://www.pi-news.net/2020/12/erdogans-traum-vom-grossosmanischen-reich/", "http://www.pi-news.net/2020/12/hamburg-moslemische-schueler-verteidigen-enthauptung-samuel-patys/"]}