{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Kritik-an-EU-Kommissionschefin/!5720575/", "query_keywords": ["green deal", "eu green deal"], "creation_date": "22.10.2020", "last_modified": "22.10.2020", "crawl_date": "24.02.2021", "author_person": ["Eric Bonse"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Ursula von der Leyen", "EU-Kommissionspr\u00e4sident", "EU-Parlament", "Green New Deal", "Europa", "Politik", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Kritik an EU-Kommissionschefin: Von der Leyen unter Beschuss", "description": "Das EU-Parlament bilanziert ihre Amtszeit. Es fehle an Transparenz, an Engagement f\u00fcr den \u201eEuropean Green Deal\u201c und ein krisenfestes Budget.", "body": {"": ["BR\u00dcSSEL taz | Fast ein Jahr nach ihrem Amtsantritt in Br\u00fcssel ist EU-Kommissionschefin Ursula von der Leyen unter Beschuss geraten. Die CDU-Politikerin setze sich zu wenig f\u00fcr den \u201eEuropean Green Deal\u201c und f\u00fcr ein krisenfestes EU-Budget ein, hei\u00dft es im Europaparlament. Die Gr\u00fcnen werfen ihre zudem mangelnde Transparenz vor.", "Der Frust \u00fcber \u201eVDL\u201c geht quer durch alle Fraktionen. Am heftigsten \u00e4u\u00dferte sich nun aber ausgerechnet ein Parteifreund, der CDU-Europaabgeordnete Dennis Radtke. Von der Leyen werde ihrem F\u00fchrungsanspruch nicht gerecht, klagt der Europapolitiker aus Bochum in einem Gastbeitrag f\u00fcr die Welt. Sie werbe zwar f\u00fcr einen Ausgleich von Wirtschaft und Umwelt, lasse aber Taten vermissen.", "Die Kommissionschefin hatte den European Green Deal im Dezember 2019 angek\u00fcndigt und ihn als \u201eEuropas Mann-im-Mond-Moment\u201c bezeichnet. F\u00fcr Radtke sind das leere Worte. Die EU brauche \u201eweniger pathetische und wolkige Beschreibung des Problems und mehr beherztes Zupacken\u201c, so der Gewerkschafter, der auch NRW-Landesvorsitzender der Christlich-Demokratischen Arbeitnehmerschaft (CDA) ist.", "Die Existenz\u00e4ngste von Industriearbeitern, Mittelst\u00e4ndlern und Landwirten k\u00e4men bei von der Leyen zu kurz, so Radtke, der das Ruhrgebiet vertritt. Sie habe an ihrem Politikstil nichts ge\u00e4ndert: \u201eMarkige und/oder pathetische \u00dcberschriften nach au\u00dfen, fehlende Kommunikation und Misstrauen nach innen, garniert mit dem v\u00f6lligen Ignorieren des Seelenlebens ihrer eigenen politischen Familie.\u201c"], "Gerechter \u00dcbergang": ["Hintergrund ist der Streit um sch\u00e4rfere Klimaziele und das neue EU-Budget. Die EU-Kommission tritt f\u00fcr eine Senkung des CO2-Ausstosses um mindestens 55 Prozent bis 2030 ein \u2013 hat jedoch noch nicht erkl\u00e4rt, wie dieses Ziel zu erreichen w\u00e4re. Die n\u00f6tigen EU-Gesetze sollen erst 2021 folgen. Zudem droht eine K\u00fcrzung der EU-Mittel f\u00fcr benachteiligte Kohle-Regionen und einen \u201egerechten \u00dcbergang\u201c hin zu einer klimafreundlichen Wirtschaft.", "Zuletzt hatten sich die Fraktionschefs aller europafreundlichen Parteien (darunter CDU/CSU) gegen K\u00fcrzungen ausgesprochen und mehr Geld verlangt. Von der Leyen trete nicht genug f\u00fcr ein faires und klimafreundliches EU-Budget ein, lautet der Vorwurf im Parlament. Sie ordne sich Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) unter, die den EU-Vorsitz innehat und den Budgetentwurf verantwortet.", "F\u00fcr Frust sorgt aber auch die schleppende Bearbeitung von Anfragen und Auskunftsbegehren aus dem Europaparlament. \u201eDie EU-Kommission hat unter Pr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen im Bereich Transparenz bisher nicht gegl\u00e4nzt\u201c, klagt der gr\u00fcne Abgeordnete Daniel Freund. In einem Brief an die EU-Kommission, der der taz vorliegt und der von neun weiteren Abgeordneten unterzeichnet wurde, z\u00e4hlt Freund eine ganze Reihe versp\u00e4teter Antworten auf.", "So sei eine Anfrage zur Besch\u00e4ftigung einer privaten PR-Firma bis heute nicht beantwortet worden. Dabei ging es um Videos der Firma Storymachine, die von der Leyen in ihren Dienstr\u00e4umen in der EU-Kommission drehen lie\u00df (der angeblich rein private Vertrag wurde mittlerweile gek\u00fcndigt). Auch zu einem Kontakt mit der umstrittenen New Yorker Firma Augustus Intelligence habe die Leyen-Beh\u00f6rde bisher keine Auskunft gegeben."], "Mit Corona herausreden": ["Andere Anfragen wurden teilweise erst nach 14 oder gar 17 Wochen beantwortet \u2013 statt wie \u00fcblich in sechs Wochen. \u201eDer Zugang zu Informationen der Exekutive ist f\u00fcr unsere Arbeit und die Kontrollfunktion des Parlaments essenziell wichtig\u201c, so Freund. Die EU-Kommission k\u00f6nne sich nicht mit der Coronapandemie herausreden.", "\u201eFrau von der Leyen kann kein ernsthaftes Interesse daran haben, dass die Kommission von au\u00dfen als intransparenter, b\u00fcrokratischer Bunker wahrgenommen wird\u201c, warnt der Gr\u00fcnen-Politiker."]}}, "recommendations": []}