{"news_outlet": "sputniknews", "provenance": "https://de.sputniknews.com/panorama/20190707325395447-retter-fordern-hilfe-deutschlands-fuer-migrantenschiff/", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "einwander", "migrant"], "creation_date": "07.07.2019", "last_modified": "07.07.2019", "crawl_date": "09.12.2020", "author_person": [null], "author_organization": [], "news_keywords": ["Migrantenschiff Alan Kurdi Deutschland"], "content": {"title": "Mit 65 Fl\u00fcchtlingen an Bord: Retter fordern Hilfe Deutschlands f\u00fcr Migrantenschiff \u201eAlan Kurdi\u201d", "description": "Seit Tagen ist das deutsche Rettungsschiff \u201eAlan Kurdi\u201d auf Irrfahrt auf dem Mittelmeer. Niemand will die 65 von einem \u00fcberf\u00fcllten Schlauchboot vor der libyschen K\u00fcste...", "body": {"": ["\u201eWenn sich europ\u00e4ische L\u00e4nder zur Aufnahme der Menschen bereiterkl\u00e4ren, werden die Beh\u00f6rden in Malta sie auch an Land lassen\u201d, zeigte sich Sea-Eye-Einsatzleiter Gorden Isler in einem Telefonat mit der Deutschen Presse-Agentur (DPA) am Sonntag zuversichtlich. Und an Bord f\u00e4ngt man schon mit die Integration der Migranten an: \u201eHeute Nachmittag beginnt die erste Deutschstunde\u201d, sagte Isler.", "W\u00e4hrend die #AlanKurdi vor dem geschlossenen Hafen von Malta warten muss, befinden sich drei Personen in akuter medizinischer Behandlung.Alle drei sind in der Hitze kollabiert.Wir ben\u00f6tigen dringend med. Unterst\u00fctzung und einen sicheren Hafen, um schlimmeres zu verhindern. pic.twitter.com/UPvaF5H2EE", "Deutschland als Flaggenstaat der \u201eAlan Kurdi\u201d m\u00fcsse nun wie schon bei fr\u00fcheren \u00e4hnlichen F\u00e4llen Verhandlungen mit den beteiligten Staaten aufnehmen, sagte Isler. Das Bundesinnenministerium und das Ausw\u00e4rtige Amt h\u00e4tten das bisher immer professionell und effektiv geregelt.", "\u201eWir erwarten, dass Malta damit nicht alleingelassen wird\u201d, sagte Sea-Eye-Sprecherin Carlotta Weibl der dpa. Wenn die Todesf\u00e4lle im Mittelmeer aufh\u00f6ren sollen, dann d\u00fcrften Rettungsschiffe nicht wochenlang vor den Inseln liegenbleiben, sagte sie weiter.", "\u201eDass sich nun wieder Staatschefs mit der Verteilung einzelner Migranten befassen m\u00fcssen, ist wirklich peinlich\u201d, sagte Isler. Es m\u00fcsse endlich ein Verteilungsmechanismus f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Migranten in Europa gefunden werden. \u201eDann w\u00fcrden auch keine H\u00e4fen mehr f\u00fcr Rettungsschiffe geschlossen\u201d, sagte Isler.", "Die Stimmung an Bord sei soweit gut. \u201eVerletzt ist keiner der Geretteten, und die Mannschaft k\u00fcmmert sich sehr engagiert um sie\u201d, f\u00fcgte Isler hinzu. Die vor der libyschen K\u00fcste von einem \u00fcberf\u00fcllten Schlauchboot geretteten Menschen seien aber geschw\u00e4cht. Die Verst\u00e4ndigung laufe \u00fcberwiegend auf Englisch. Wer das noch nicht k\u00f6nne, f\u00fcr den w\u00fcrden \u00e4ltere Migranten \u00fcbersetzen.", "Allerdings gingen die Vorr\u00e4te langsam zur Neige. Vor allem Trinkwasser werde knapp. \u201eSp\u00e4testens Mittwoch brauchen wir Nachschub an Trinkwasser, die Lebensmittel reichen noch etwas l\u00e4nger\u201d, berichtet der Einsatzleiter: \u201eGeduscht wird nur noch jeden zweiten Tag, und das bei mehr als 30 Grad schon um 8.00 Uhr morgens.\u201d", "Die #AlanKurdi hat am Abend Kurs auf Malta genommen.Wir k\u00f6nnen nicht abwarten, bis an Bord der Notstand herrscht.Jetzt muss sich zeigen, ob die europ\u00e4ischen Regierungen die Haltung Italiens st\u00fctzen.Menschen sind keine Verhandlungsmasse. pic.twitter.com/dLr6qsVMe0", "Beifall f\u00fcr seine Haltung bekam Salvini vom Th\u00fcringer AfD-Fraktionschef Bj\u00f6rn H\u00f6cke. Er sagte am Samstag bei einem Treffen des rechtsnationalen \u201eFl\u00fcgels\u201d der AfD, Salvini tue das, \u201ewas meinem Herzen entspricht und was nach meinem Willen hoffentlich auch irgendwann mal die Mehrheit der Partei als Grundlage ihrer Programmatik formulieren wird, n\u00e4mlich die Kombination aus Identit\u00e4t und Solidarit\u00e4t\u201d.", "Auch \u00d6sterreichs Ex-Kanzler Sebastian Kurz kritisierte die privaten Rettungsaktionen. \u201eSie wecken damit nur falsche Hoffnungen und locken damit wom\u00f6glich unabsichtlich noch mehr Menschen in Gefahr\u201d, sagte der Politiker der \u00d6sterreichischen Volkspartei (\u00d6VP) der \u201eWelt am Sonntag\u201d.", "Die Vizepr\u00e4sidentin des EU-Parlaments, Katarina Barley (SPD), warf Salvini vor, er nehme den \u201eTod Hunderter Fl\u00fcchtlinge in Kauf\u201d. Den Zeitungen der Funke Mediengruppe sagte Barley, das Vorgehen des italienischen Innenministers sei \u201eunmenschlich, unverantwortlich und besch\u00e4mend\u201d.", "Der rechtspopulistische Salvini hatte zun\u00e4chst gesagt, er erlaube auf keinen Fall, dass jemand von der \u201eAlex\u201d an Land gelange. Er werde weiter Italien verteidigen. Die gegenteilige Entscheidung habe dann am sp\u00e4ten Abend die Finanzpolizei zu Ermittlungszwecken getroffen, teilte das Innenministerium sp\u00e4ter mit. Sie untersteht dem Wirtschaftsministerium und nicht Salvinis Innenministerium, der damit sein Gesicht wahren konnte. Die \u201eAlex\u201d sei beschlagnahmt worden, gegen den Kapit\u00e4n werde wegen Beihilfe zur illegalen Einwanderung ermittelt.", "ai/dpa"]}}, "recommendations": []}