{"news_outlet": "sputniknews", "provenance": "https://de.sputniknews.com/politik/20200302326531460-regierungssprecher-seibert-weg-tuerkei-eu/", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "02.03.2020", "last_modified": "02.03.2020", "crawl_date": "10.12.2020", "author_person": [null], "author_organization": [], "news_keywords": ["Regierungssprecher Seibert", "Steffen Seibert", "T\u00fcrkei", "EU", "Weg aus der T\u00fcrkei"], "content": {"title": "Regierungssprecher Seibert: Weg aus der T\u00fcrkei in die EU \u201enat\u00fcrlich nicht\u201c offen", "description": "Regierungssprecher Steffen Seibert hat Fl\u00fcchtlinge und Migranten in der T\u00fcrkei vor einem Aufbruch Richtung Europa gewarnt.", "body": {"": ["\u201eWir erleben zurzeit an den Au\u00dfengrenzen der EU zur T\u00fcrkei, auf Land und zur See, eine sehr beunruhigende Situation. Wir erleben Fl\u00fcchtlinge und Migranten, denen von t\u00fcrkischer Seite gesagt wird, der Weg in die EU sei nun offen, und das ist er nat\u00fcrlich nicht\u201c, sagte er am Montag in Berlin.", "Die T\u00fcrkei trage eine gewaltige Last, indem sie 3,5 Millionen Fl\u00fcchtlinge und Migranten beherberge. Von der EU seien als Hilfe sechs Milliarden Euro in Aussicht gestellt, \u00fcber die H\u00e4lfte davon sei ausgezahlt. \u00dcber die Unzufriedenheit der T\u00fcrkei mit dem Fluss der Zahlungen m\u00fcsse gesprochen werde.", "\u201eDieses Abkommen hat seinen Wert.\u201c Auf die Frage, ob der Satz der Kanzlerin weiter gelte, dass sich 2015 nicht wiederholen werde, sagte er: \u201eDer hat seine G\u00fcltigkeit.\u201c", "Die Grenzen blieben weiterhin offen, sagte Erdogan am Montag. Jetzt sei es an der EU, ihren \u201eTeil der Last\u201c zu tragen, wird der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident von der Nachrichtenagentur Anadolu zitiert.", "Als EU-T\u00fcrkei-Abkommen\u00a0(\u201eFl\u00fcchtlingsdeal\u201c oder \u201eFl\u00fcchtlingspakt\u201c) wird eine Vereinbarung zwischen der T\u00fcrkei und der EU vom 18. M\u00e4rz 2016 bezeichnet. Der Deal verfolgte das Ziel, eine Reduzierung des Zustroms von Fl\u00fcchtlingen \u00fcber die T\u00fcrkei\u00a0in die Europ\u00e4ische Union zu erreichen.", "ak/mt/dpa"]}}, "recommendations": []}