{"news_outlet": "sputniknews", "provenance": "https://de.sputniknews.com/gesellschaft/20200203326414655-deutschland-identitaet-diskussion/", "query_keywords": ["einwander", "migrant", "migration"], "creation_date": "03.02.2020", "last_modified": "03.02.2020", "crawl_date": "10.12.2020", "author_person": ["Tilo Gr\u00e4ser"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Wer schafft \u201eMade in Germany\u201c?; Welche Rolle spielen Migranten?; Diskussion um Identit\u00e4t; Soziologie; Debatte zwischen Ost und West; Integration Ostdeutschlands; Deutschland und seine Migranten; Deutschland und Identit\u00e4t; Gibt es eine deutsche Identit\u00e4t?"], "content": {"title": "\u201eDas absolut homogene Deutschsein gab es nie\u201c \u2013 Streitgespr\u00e4ch zu Identit\u00e4t", "description": "In der Berliner Volksb\u00fchne wird \u00fcber Identit\u00e4t gestritten. Das verspricht eine neue Veranstaltungsreihe. In der fragt Soziologe Wolfgang Engler verschiedene...", "body": {"": ["Identit\u00e4t ist gegenw\u00e4rtig wichtig, anscheinend sogar das Entscheidende in der Gesellschaft. Sie wird unterschiedlich begr\u00fcndet: Mit der Herkunft, dem Geschlecht, der Hautfarbe, mit sozialen Kriterien, aber auch v\u00f6lkischen oder religi\u00f6sen. Das geht soweit, dass sich mit den \u201eIdentit\u00e4ren\u201c eine rechtsextreme Bewegung danach benennt. Statt Gemeinsamkeit wird anscheinend das Trennende gesucht, von links wie rechts. Abgrenzung scheint wichtiger zu sein als der Blick auf das, was verbindet.", "Wolfgang Engler, renommierter ostdeutsche Soziologe, will das mit einer Gespr\u00e4chsreihe in er Berliner Volksb\u00fchne hinterfragen. Dazu l\u00e4dt er verschiedene Gespr\u00e4chspartner ein, um herauszufinden, was es mit dem \u201eStreitfall Identit\u00e4t\u201c auf sich hat.", "Niemand w\u00e4hlt sich seine Identit\u00e4t aus v\u00f6llig freien St\u00fccken. Das erkl\u00e4rte Engler Mitte Januar in der Volksb\u00fchne bei seinem ersten Gespr\u00e4ch mit Jagoda Marini\u0107, Schriftstellerin und Journalistin. Das sei immer abh\u00e4ngig von den \u00e4u\u00dferen Verh\u00e4ltnissen in der Gesellschaft, von Macht- und Eigentumsverh\u00e4ltnissen, politischen und anderen sozialen Verh\u00e4ltnissen. \u201eEs hat vor allem etwas damit zu tun, welchen Vorschlag die Ordnung, in die man hineinw\u00e4chst, f\u00fcr einen bereith\u00e4lt, wer man ist und wohin man geh\u00f6rt\u201c, so der 68-j\u00e4hrige Soziologe.", "Seine Gespr\u00e4chspartnerin ist Jahrgang 1977 und wurde mit famili\u00e4ren Wurzeln im untergegangenen Jugoslawien in der Bundesrepublik geboren und gro\u00df. Sie gestand ein, angesichts der aktuellen Debatten \u201eetwas identit\u00e4tsm\u00fcde\u201c zu sein. Marini\u0107 hatte 2016 das Buch \u201eMade in Germany \u2013 Was ist deutsch in Deutschland?\u201c ver\u00f6ffentlicht und damit f\u00fcr Aufsehen gesorgt. Darin kritisierte sie unter anderem, dass Einwanderern aus drei Generationen die deutsche Identit\u00e4t verweigert werde.", "Sie habe am Beispiel ihrer Eltern, die als Gastarbeiter in die Bundesrepublik gekommen waren, und anderer \u00e4hnlicher Lebensl\u00e4ufe festgestellt:", "In dem in der Volksb\u00fchne gelesenen Auszug aus ihrem Buch verwies sie darauf, dass immer die Mehrheit die Macht hat, Identit\u00e4t zu benennen, vor allem \u00fcber die Sprache Namen zu geben. Es handele sich dabei auch um \u201edie Gewalt der Mehrheit\u201c. Diese Namen f\u00fcr die anderen seien immer auch eine \u201eSpiegel der Mehrheit gegen\u00fcber der Minderheit\u201c. Marini\u0107 machte eine Angst der schwindenden Mehrheit, die sich als deutsch sieht, gegen\u00fcber einer gr\u00f6\u00dfer werdenden mehrsprachigen Vielfalt aus.", "Die Autorin, die in gro\u00dfen deutschen und ausl\u00e4ndischen Medien schreibt, erinnerte daran, dass es \u201edas absolut homogene Deutschsein nie gab\u201c. Davon w\u00fcrden die biographischen Spuren der meisten Menschen dieses Landes zeugen. \u201eAuch die meisten Deutschen ohne Migrationshintergrund haben Migrationshintergrund\u201c, las Marini\u0107 und verwies auf das Beispiel Angela Merkel. \u201eDie wenigsten Menschen habe keinerlei Migrationsgeschichte in der Familiengeschichte.\u201c", "Soziologe Engler sagte, dass die fremden Zuschreibungen f\u00fcr Privilegierte in der Gesellschaft weniger ein Problem seien als f\u00fcr jene, die weniger privilegiert sind. Die meisten seien gezwungen, diese Identit\u00e4ten anzunehmen und zu eigenen zu machen, sonst drohe ihnen der soziale Ausschluss. Sich davon zu befreien, der Versuch, seine Identit\u00e4t selbst zu bestimmen, sei schwierig.", "Er erlebe das als ausgewiesener Experte f\u00fcr die Lage in Ostdeutschland. Er habe \u00f6fters das Bed\u00fcrfnis, sich den Anfragen dazu zu verweigern, gestand Engler ein, der sich seine Themen lieber selber w\u00e4hlen will. Der aus der DDR stammende Soziologe will nicht auf seine Herkunft reduziert werden \u2013 und antwortet dann doch lieber zum Thema Ostdeutschland selbst, \u201ebevor das dann wieder aus so einer dominant westdeutschen Perspektive erkl\u00e4rt wird\u201c.", "Engler f\u00fchrte das Gespr\u00e4ch eher launig bis zu l\u00e4ssig. Sein Gegen\u00fcber erkl\u00e4rte, dass die sozialen Grenzen in Deutschland weniger durchl\u00e4ssig seien als in anderen L\u00e4ndern. Vieles wirke egalit\u00e4rer, so der Zugang zum Studium. \u201eAber gleichzeitig gibt es Ausschlussmechanismen\u201c, sagte Marini\u0107. So sei in deutschen Eliten der \u201eStallgeruch\u201c, die Herkunft und das Beziehungsnetzwerk, wichtig. Wer den nicht habe, finde viel schwerer Aufstiegsm\u00f6glichkeiten.", "Es habe in den zur\u00fcckliegenden Jahrzehnten nur \u201ekleine Ver\u00e4nderungen\u201c gegeben, aber es habe sich nicht grundlegend gebessert. Es seien \u201ekeine Fakten gegen den Rechtsruck\u201c geschaffen worden, beklagte die Autorin. Die sich liberal gebenden Eliten in der Bundesrepublik h\u00e4tten viel von Offenheit geredet, aber kaum etwas f\u00fcr mehr Vielfalt gesorgt. Selbst die Kinder und Enkel der Einwanderer vergangener Jahrzehnte erhielten nicht mehr Chancen, sich zu beteiligen und teilzuhaben.", "Mit Blick auf die innerdeutsche Entwicklung zwischen Ost und West stellte Engler fest: \u201eDas ist kein wirklich integrativer Prozess.\u201c Das h\u00e4tten ihm viele in Ostdeutschland auf seinen Lesereisen im letzten Jahr best\u00e4tigt. \u201eWir k\u00f6nnen kaum Erfolgsgeschichten erz\u00e4hlen. Das macht irgendwann \u00e4rgerlich.\u201c", "Das best\u00e4tigte Journalistin Marini\u0107 aus der Perspektive der Migranten. Es gebe \u201eKonkurrenzen der Herk\u00fcnfte\u201c, wenn Menschen \u201eihr kleines Revier\u201c verteidigen und nach ihrem Platz im Ganzen fragen. Sie machte ebenso deutlich, dass die Frage der Identit\u00e4t und der Vielfalt etwas mit dem System des Kapitalismus zu tun hat. Die Gemeinsamkeit, die durch dessen Probleme von Arbeitslosigkeit bis zu Mietpreisen entst\u00fcnden, finde sie viel spannender als die erm\u00fcdende Debatte um die Identit\u00e4ten.", "Das Gespr\u00e4ch von Soziologe und Journalistin drehte sich weiter um die Rolle der \u201eS\u00fcndenb\u00f6cke\u201c in der Gesellschaft, um Zuspruch f\u00fcr rechte Kr\u00e4fte in Ostdeutschland und die ausgemachte Sehnsucht nach Autorit\u00e4t in anderen L\u00e4ndern. Marini\u0107 wunderte sich, warum sich breite Bev\u00f6lkerungskreise hierzulande gefallen lassen, wenn die Politik gegen ihre ureigenen Interessen handelt. Ihnen sei die Wut \u201eabtrainiert\u201c worden, so ihr Befund.", "Engler f\u00fchrte das Gespr\u00e4ch nicht nur launig und etwas unstrukturiert. Er wies im Verlauf mehrmals auf sein n\u00e4chstes Gespr\u00e4ch zum Thema Identit\u00e4t hin. Das f\u00fchrt er am 13. Februar mit der Linken-Politikerin Sahra Wagenknecht, ebenfalls in der Volksb\u00fchne. Da wolle er \u00fcber die gro\u00dfen Fragen sprechen, auf die Marini\u0107 mehrfach hinwies.", "Das wirke etwas unh\u00f6flich gegen\u00fcber der Journalistin, als w\u00fcrde er ihren Sichten weniger Gewicht beimessen. Und so wird nach dem ersten Gespr\u00e4ch im kleinen Gr\u00fcnen Salon der Volksb\u00fchne das mit Wagenknecht im gro\u00dfen Saal des Hauses veranstaltet, vor allem wegen des zu erwartenden Publikumsinteresses."]}}, "recommendations": []}