{"news_outlet": "sputniknews", "provenance": "https://de.sputniknews.com/politik/20190219324031770-ungarn-kampagne-soros-juncker/", "query_keywords": ["einwander", "migration"], "creation_date": "19.02.2019", "last_modified": "19.02.2019", "crawl_date": "11.12.2020", "author_person": [null], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "\u201eSie haben das Recht zu wissen\u201c \u2013 Ungarn startet Kampagne gegen Juncker und Soros", "description": "Der EU-Kommissionspr\u00e4sident Jean-Claude Juncker und der US-Milliard\u00e4r George Soros stehen jetzt im Mittelpunkt einer neuen Anti-Br\u00fcssel-Kampagne, die von der...", "body": {"": ["Budapest sei vor allem damit unzufrieden, dass Br\u00fcssel Migrationspl\u00e4ne vorschiebt, die \u201edie Sicherheit Ungarns bedrohen\u201c.", "\u201eSie haben auch das Recht zu wissen, worauf sich Br\u00fcssel vorbereitet!\u201c, hei\u00dft es auf dem auf der offiziellen Facebook-Seite der ungarischen Regierung ver\u00f6ffentlichten Poster, das Juncker und Soros zeigt.", "\u201eDie Regierung startet eine Informationskampagne \u00fcber die Migrationsanreize in\u00a0Br\u00fcssel. Jeder hat das Recht, die aktuellen Vorschl\u00e4ge zu kennen, welche die ungarische Sicherheit bedrohen k\u00f6nnen\u201c, hei\u00dft es in\u00a0der Unterschrift zum Poster.", "Der Regierung Ungarns zufolge will Br\u00fcssel verbindliche Neuansiedlungsquoten einf\u00fchren, aber auch das Recht der Mitgliedstaaten auf den Grenzschutz schw\u00e4chen.", "\u201eSie w\u00fcrden die Einwanderung mit Migrationsvisa erleichtern\", warnt das Poster.", "Dieses Poster soll die j\u00fcngste Ma\u00dfnahme im Rahmen der von Steuerzahlern finanzierten Anti-Br\u00fcssel- und Anti-Soros-Kampagne sein.", ">>>Andere Sputnik-Artikel: Steuert Soros den Westen auf Kalten Krieg gegen China?<<<", "George Soros ist ein in\u00a0Ungarn geborener Holocaust-\u00dcberlebender. Mit seiner Open Society Foundations unterst\u00fctzt er \u201eB\u00fcrgerrechtsprojekte\u201c in\u00a0aller Welt. Der 88-J\u00e4hrige ist in\u00a0Ungarn seit l\u00e4ngerem Ziel scharfer Angriffe vonseiten der Regierung des rechtsnationalen ungarischen Ministerpr\u00e4sidenten Viktor Orban, der ihn beschuldigt, die \u201eMasseneinwanderung\u201c von Muslimen nach Europa zu organisieren."]}}, "recommendations": []}