{"news_outlet": "sputniknews", "provenance": "https://de.sputniknews.com/politik/20190525325050354-neokoloniales-gehabe-eu-experte-europaeische-politik/", "query_keywords": ["migration", "zuwander"], "creation_date": "25.05.2019", "last_modified": "25.05.2019", "crawl_date": "08.12.2020", "author_person": ["Paul Linke. Sputnik Deutschland"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "\u201eNeokoloniales Gehabe in der EUdssR\u201c: AfD-Experte erkl\u00e4rt europ\u00e4ische Politik", "description": "Der EU-Wahlkampf geht in die hei\u00dfe Phase: Politisches Erdbeben in \u00d6sterreich, das Pokern um Nord Stream 2, neue Geheimnisse um den Migrationspakt. Laufen hier etwa...", "body": {"": ["Herr Prof. Dr. Rothfu\u00df, \u00d6sterreich erlebt ein politisches Erdbeben durch die Ibiza-Video-Ver\u00f6ffentlichungen. Wird es den konservativen und allen voran den nationalkonservativen Kr\u00e4ften schaden?", ">>>Andere Sputnik-Artikel: Europ\u00e4ische Gro\u00dfmachtfantasien: Europarat lehnt rechtskonservative Fraktion ab<<<", "Nach Umfragen ist die FP\u00d6 von 22 auf acht Prozentpunkte runtergegangen - abgest\u00fcrzt w\u00e4re \u00fcbertrieben. Und die \u00d6VP konnte sich von 34 auf 38 Prozent verbessern. Die Frage ist nur, wie lange diese Entwicklung anh\u00e4lt, ob das bis zur Europawahl auch tats\u00e4chlich so bleibt. Denn jetzt wurden ja schon auch in den \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien Bedenken laut, dass die ganze Sache komplett inszeniert war. Was den geneigten Zuschauer vor die Frage stellt, sind wir einfach nur Zeugen eines machtpolitischen Spiels, wo eine Charakterschw\u00e4che eines wichtigen Players ausgenutzt wurde und letztendlich eine ganz andere Agenda verfolgt wurde.", "Inszeniert von wem?", "Es ist mittlerweile bekannt, dass ein in M\u00fcnchen ans\u00e4ssiger Privatdetektiv das ganze inszeniert haben soll, dass die Kosten zwischen 300.000 und 600.000 Euro betragen haben sollen, so die Sch\u00e4tzung der Experten. Die Frage ist, wer finanziert sowas? Von 1,5 bis f\u00fcnf Millionen Euro soll das Material den Medien angeboten worden sein. Jan B\u00f6hmermann wusste ja auch schon vor Wochen davon. Das hei\u00dft, da war eine ganz klare Agenda dahinter \u2026 Dann frage ich mich: Was l\u00f6st es weiter aus? Denn Strache und die FP\u00d6 werden ja nicht die einzigen Opfer bleiben, wenn eben da Bedenken in der Bev\u00f6lkerung wach werden.", "Sondern?", "Dann wird eben die Frage gestellt, welche Rolle hat Kurz gespielt, der ja doch das Ganze brillant f\u00fcr sich ausgenutzt hat, der sofort mit seinen Neuwahlen auftauchte und schon gedruckte Wahlwerbeartikel in den Umlauf brachte. F\u00fcr mich ist die Frage, wer dahinter steckt und einen unliebsamen Konkurrenten aus dem Spiel gesto\u00dfen hat. Denn die \u00d6VP musste sich neu erfinden, um sich der FP\u00d6 zu erwehren.", "Haben Sie bereits von der Ablehnung der NED/ENF-Fraktion im Europarat geh\u00f6rt? Wie bewerten Sie diese?", "Ich habe davon geh\u00f6rt und habe auch von Ulrich Oehme (Vizepr\u00e4sident der sich gr\u00fcndenden rechtskonservative Fraktion im Europarat NED/ENF und Bundestagsabgeordneter der AfD) gesagt bekommen, dass sie jetzt nat\u00fcrlich da rechtliche Schritte dagegen einleiten werden. Das halte ich auch f\u00fcr richtig, denn es ist nicht die Aufgabe dieser Parlamentsinstitutionen, die letztendlich administrativen Charakter haben, eine politische Ausrichtung einer Fraktion zu beurteilen und als Ablehnungsgrund vorzuschieben. Das ist eine totale Kompetenz\u00fcberschreitung. Das behindert den demokratischen Wettbewerb. Und da einem Rassismus zu unterstellen, ist einfach v\u00f6llig absurd. Das ist die \u00fcbliche emotionalisierende Keule der Medien und Politik aus dem Establishment heraus. Aber so darf parlamentarische Demokratie nicht missbraucht werden. Da ist das letzte Wort sicherlich nicht gesprochen.", ">>>Andere Sputnik-Artikel:Orban greift Weber verbal an: Der ungarische Joker der letzten Europa-Schlacht \u2013 Kommentar<<<", "Nach einem Widerspruchsverfahren des \u201eTagesspiegels\u201c musste das Ausw\u00e4rtige Amt best\u00e4tigen, dass der UN-Migrationspakt zum Teil geheim verhandelt wurde. Sie haben ja den Migrationspakt immer wieder kritisiert. Wie bewerten Sie so eine Wendung?", "F\u00fcr mich ist das keine gro\u00dfe Neuigkeit. Aber es zeigt einfach wieder, dass diese Beteuerungen taktieren. Es ist eindeutig, dass das Fachkr\u00e4ftezuwanderungsgesetz, was im Kabinett kurz vor Weihnachten beschlossen wurde, den Migrationspakt eins zu eins umsetzt. Und sie h\u00f6ren nirgendwo den gro\u00dfen Aufschrei in den Medien. Das ist im Grunde genommen die faktische Umsetzung des UN-Migrationsabkommens. Wir haben uns da abspeisen lassen als \u00d6ffentlichkeit durch die Medien: der ist ja rechtlich nicht bindend. Wir schauen nicht genau hin, dass er momentan schon rechtlich in Gesetze gegossen wird.", "Im ganzen EU-Wahlkampf ist mir aufgefallen, dass die etablierten Parteien, wie die Sozialdemokraten und die Union, immer wieder vom \u201estarken Europa\u201c, von einer \u201eEuropa-Armee\u201c tr\u00e4umen, aber damit meistens die EU meinen. Und im Hinblick auf angebliche Bedrohungen von europ\u00e4ischen Werte-Exporten sprechen. So sagte der SPD-Spitzenkandidat f\u00fcr die EU-Wahl, Udo Bullmann: \u201ePutin ist sich nicht zu schade, das V\u00f6lkerrecht zu brechen, und will verhindern, dass unsere freiheitlichen Lebensvorstellungen nach Russland \u00fcberschwappen.\u201c Wie bewerten Sie solche Aussagen?", "Der Wahlkampfdiskurs l\u00e4uft auf einem sehr niedrigen Niveau. Es werden nicht die richtigen Fragen gestellt. \u201eEuropa st\u00e4rken\u201c? Da muss man zun\u00e4chst sagen, ja, damit ist die EU gemeint. Wenn Europa gesagt wird, dann nur deshalb, weil Europa als Kulturraum positiv konnotiert ist. Aber die EU st\u00e4rken und damit eine europ\u00e4ische Armee, wo irgendwann mal gegen die Minderheiten\u00fcberzeugungen gewisser Staaten Soldaten in einen gemeinsamen Krieg z.B. in Westafrika gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, weil Frankreich dort seine Uran-Interessen verteidigen will. Das ist eben nicht das Europa der Freiheit. Das ist eine EUdssR, wo eine Zwangsjacke \u00fcber Europa gelegt wird. Die unsere Freiheit beeintr\u00e4chtigt. Keine der etablierten Parteien benennt, wie denn in Zukunft die demokratische Mitbestimmung in einem zentralisierten EU-Konstrukt, der Staatscharakter hat, funktionieren soll.", "Wenn wir diesen Moloch der EUdssR nehmen, dann haben wir die Frage, wie k\u00f6nnen so viele verschiedene V\u00f6lker mit verschiedenen Sprachen einen einzigen Diskursraum schaffen, wo sie sich gemeinsam \u00fcber Ziele verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen und dann demokratisch wirklich mitbestimmen k\u00f6nnen. Das ist faktisch nicht gegeben. Die Gewaltenteilung funktioniert schon gar nicht auf der EU-Ebene. Die Kommission hat Initiativrecht in der Legislative, hat Budgethoheit, ist gleichzeitig die Exekutive. Und das Europa-Parlament hat nicht einmal das Initiativrecht f\u00fcr Gesetze, was eigentlich ein Grundcharakter des Parlaments sein m\u00fcsste. Das hei\u00dft, wir bauen die demokratische Mitbestimmung national ab, heben alles nach Br\u00fcssel, wo der B\u00fcrger nicht mehr in dem Ma\u00dfe mitbestimmen kann. Und die, die diese Prozesse hinterfragen, wie die AfD, sind dann die Feinde Europas? Das ist also wirklich absurd. Es ist eine 180-Grad-Verdrehung der Wirklichkeit.", "Sie haben jetzt die inneren Fragen in der EU erl\u00e4utert. Was ist mit den au\u00dfenpolitischen Fragen? Wie sehen Sie es, wenn Politiker sagen, wir haben hier unsere \u201eeurop\u00e4ischen Werte\u201c und die wollen wir im Ausland durchsetzen. Ist es nicht anma\u00dfend?", "Es ist extrem anma\u00dfend. Das ist wirklich ein neokoloniales Gehabe dieser EU-Eliten, das aber auch entsprechend durch die Medien Unterst\u00fctzung erf\u00e4hrt, sonst k\u00f6nnten sie diese Anma\u00dfung nicht dauerhaft betreiben. Was in Libyen geschehen ist, was vor 20 Jahren in Jugoslawien passiert ist, wo Rot-Gr\u00fcn den ersten v\u00f6lkerrechtswidrigen Krieg betrieben hat, der vom deutschen Boden grundgesetzwidrig ausgegangen war, was in der Ukraine geschehen ist, wo die EU eben durch ein Assoziierungsabkommen, was sie der Ukraine \u00fcberst\u00fclpen wollte - was auch eine milit\u00e4rische Komponente beinhaltet hat. Unn\u00f6tigerweise wurde da die Zerrei\u00dfprobe letztendlich bis an die Klippe gef\u00fchrt und in den B\u00fcrgerkrieg hineingef\u00fchrt. Und das von einer EU, die sich 2012 den Friedensnobelpreis hat geben lassen. Wir haben hier so viel Fassade und so wenig Substanz dahinter, aber wir haben zu wenige Medien, die diese Fassaden zum Einsturz bringen. Dass sie einfach mal daran kratzen und dass dann dieses Papier Risse aufweist und wir dahinter gucken k\u00f6nnen und sehen k\u00f6nnen: Die EU hat Machtinteressen, globale Reichweite, sie setzen sie durch auch mit kriegerischen Mitteln und sind eben nicht das Friedensprojekt, f\u00fcr das sie sich ausgeben.", "Ich bezweifele, ob man daf\u00fcr Medien braucht. Ist es nicht offensichtlich, wenn man sich die Reden der Politiker wie von Manfred Weber, dem Spitzenkandidaten der Union f\u00fcr die EU-Wahl oder AKK, anh\u00f6rt?", "Das hoffe ich. Denn Manfred Weber, den sie gerade nannten, demonstrierte schon vor seiner Wahl als Kommissionspr\u00e4sident, wie jemand osteurop\u00e4ische Stimmen einsammeln will, um nur seine Person in diese Machtposition zu bringen, und dabei deutsche Interessen verr\u00e4t, wie die Gaspipeline Nord Stream 2. Das ist ein extrem wichtiges Projekt f\u00fcr unsere Energiewende. Ohne die Erdgaslieferungen aus Russland wird es nicht funktionieren. Auf US-Lieferungen von Fl\u00fcssiggas ist kein Verlass. Au\u00dferdem wollen wir kein dreckiges Fracking-Gas, was in den USA die Umwelt verseucht. Und wir wollen nicht den dreifachen Preis bezahlen. Aber der Weber sagt, ich werde dieses schon halbfertige Pipelineprojekt unter Multimilliarden Verlusten zum Kippen bringen, damit ich die Stimmen von den Osteurop\u00e4ern bekomme. Das ist ein Postengeschachere. Das ist unglaublich. Das hat nichts mit Faktenbasiertheit zu tun. Das ist einfach nur Machtpolitik und einfach widerlich.", "Populismus?", "Das ist Populismus!", ">>>Andere Sputnik-Artikel: Verstellt \u201eRechtsruck\u201c in AfD Wahlchancen? \u2013 Historiker sieht Partei stagnieren<<<", "Interview mit Rainer Rothfu\u00df (AfD):"]}}, "recommendations": []}