{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Berlins-Regierender-mit-neuem-Amt/!5457115/", "query_keywords": ["grundeinkommen", "bedingungslos einkommen"], "creation_date": "01.11.2017", "last_modified": "01.11.2017", "crawl_date": "25.12.2020", "author_person": ["Stefan Alberti"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Michael M\u00fcller", "Bundesrat", "Grundeinkommen", "Berlin", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Berlins Regierender mit neuem Amt: Pr\u00e4sident M\u00fcller startet durch", "description": "Kurz vor Beginn seiner Bundesratspr\u00e4sidentschaft spricht sich Berlins Regierungschef f\u00fcr ein Grundeinkommen aus. Solidarisch soll es sein, aber nicht bedingungslos.", "body": {"": ["Seine erste Rede als neuer Bundesratspr\u00e4sident h\u00e4lt Regierungschef Michael M\u00fcller (SPD) erst am Freitag, doch schon jetzt hat er jene widerlegt, die sich \u2013 Freund wie Feind \u2013 vom neuen Amt kaum etwas erwarteten. M\u00fcllers Idee eines solidarischen Grundeinkommens, das er in einem Zeitungsbeitrag zu den Schwerpunkten seiner Pr\u00e4sidentschaft vorgestellt hat, findet gro\u00dfen Widerhall. Lob kommt vom Deutschen Gewerkschaftsbund oder vom Deutschen Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung (DIW). CDU-Fraktionschef Florian Graf hingegen hatte ihm gegen\u00fcber der taz j\u00fcngst noch die F\u00e4higkeit zu Impulsen als Bundesratspr\u00e4sident abgesprochen. Auch von der Linksfraktion hatte es gehei\u00dfen, es gehe nur um ein formales Amt ohne Einfluss.", "Tats\u00e4chlich ist der Vorsitz im Bundesrat, bei dem jedes der 16 Bundesl\u00e4nder alle 16 Jahre dran ist, nicht mit dem Amt des Bundestagspr\u00e4sidenten zu vergleichen, wo zuletzt CDU-Mann Norbert Lammert Akzente setzte. \u201eEs ist in erster Linie ein repr\u00e4sentatives Amt\u201c, best\u00e4tigt die Pressestelle des Bundesrats \u2013 M\u00fcller ist formell nun ein Jahr lang vierter Mann im Staat, hinter dem Bundespr\u00e4sidenten, dem Bundestagspr\u00e4sidenten und dem Kanzleramt. Der Ratspr\u00e4sident habe auch keinen Einfluss auf die Tagesordnung \u2013 M\u00fcller kann in den Sitzungen also nicht bevorzugt Berliner Initiativen besprechen lassen. Und doch habe auch M\u00fcllers Vorg\u00e4ngerin, die rheinland-pf\u00e4lzischen Ministerpr\u00e4sidentin Malu Dreyer, Akzente zu setzen versucht und so viele Termine mit Jugendlichen wie m\u00f6glich wahrgenommen.", "Skeptisch war man in den Wochen vor Amtsantritt am Mittwoch durchaus auch innerhalb der SPD, bei der am 11. November der erste Landesparteitag nach der Niederlage bei der Bundestagswahl ansteht. W\u00fcrde M\u00fcller \u00fcberhaupt den Kopf frei haben f\u00fcr bundespolitische Themen angesichts SPD-interner Querelen und der Debatte der vergangenen Wochen \u00fcber die Tiergarten-Problematik? F\u00fcr die FDP hatte Fraktionschef Sebastian Czaja formuliert: \u201eIch kann nur hoffen, dass er im Bundesrat mehr Gestaltungsverm\u00f6gen beweist als im Abgeordnetenhaus und im Roten Rathaus.\u201c", "M\u00fcllers solidarisches Grundeinkommen sei zwar noch nicht bis in den letzten Euro ausgerechnet, aber keine blo\u00dfe Idee, sondern ein Konzept, sagte Senatssprecherin Claudia S\u00fcnder am Mittwoch der taz. Daraus soll eine richtige Bundesratsini\u00adtiative werden, wenn auch noch nicht am Freitag, wenn M\u00fcller erstmals Pr\u00e4sident im Bundesrat ist. Dann wird es nach seiner Antrittsrede um eine schon l\u00e4nger bekannte Initiative des Landes Berlin gehen, n\u00e4mlich Bundesimmobilien nicht nur nach dem h\u00f6chsten Angebot zu verkaufen.", "Der von M\u00fcller jetzt verwendete Begriff des solidarischen Grundeinkommens ist neu. Breiter bekannt war bislang die Idee eines bedingungslosen Grundeinkommens. Das bek\u00e4men alle unabh\u00e4ngig davon, ob sie arbeiten oder nicht. W\u00e4hrend die einen \u2013 wie auch der Unternehmer G\u00f6tz Werner (dm drogerie markt) \u2013 darin die Grundlage f\u00fcr ein selbst bestimmtes Leben und Kreativit\u00e4t sehen, bef\u00f6rdert es aus Sicht der Kritiker Faulheit. M\u00fcller selbst schreibt in seinem Gastbeitrag f\u00fcr den Tagesspiegel, dass er nichts von der bedingungslosen Variante h\u00e4lt.", "Er will eine Art bezahltes Ehrenamt, Geld f\u00fcr T\u00e4tigkeiten, f\u00fcr die es keine Planstellen im \u00f6ffentlichen Dienst gibt, obwohl, wie M\u00fcller schreibt, genug Arbeit da ist: \u201eSperrm\u00fcllbeseitigung, S\u00e4ubern von Parks, Bepflanzen von Gr\u00fcnstreifen, Begleit- und Einkaufsdienste f\u00fcr Menschen mit Behinderung, Babysitting f\u00fcr Alleinerziehende, deren Arbeitszeiten nicht durch Kita-\u00d6ffnungszeiten abgedeckt werden, vielf\u00e4ltige ehrenamtliche T\u00e4tigkeiten wie in der Fl\u00fcchtlingshilfe, als Lesepatin oder im Sportverein als \u00dcbungsleiter und, und, und.\u201c", "Wie viel Geld es daf\u00fcr geben soll, l\u00e4sst M\u00fcller offen. Der dm-Gr\u00fcnder Werner geht von 1.000 Euro aus, ein Wirtschaftsforscher des DIW h\u00e4lt 1.200 Euro f\u00fcr erforderlich. In Schleswig-Holstein hat die immer noch neue Jamaika-Koalition im Juni ein Modellprojekt f\u00fcr ein Grundeinkommen oder B\u00fcrgergeld vereinbart. Dabei g\u00e4be es monatlich 1.000 Euro vom Staat, ohne weitere Verpflichtungen, daf\u00fcr aber keine Sozialleistungen wie Hartz IV oder Kindergeld. Ein auf Berlin begrenztes Modell kann sich auch Senatssprecherin S\u00fcnder vorstellen, falls M\u00fcllers Vorsto\u00df im Bundesrat keine Mehrheit findet."]}}, "recommendations": []}