{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Grundeinkommen-Test-in-Finnland/!5571734/", "query_keywords": ["grundeinkommen", "bedingungslos einkommen"], "creation_date": "09.02.2019", "last_modified": "10.02.2019", "crawl_date": "30.12.2020", "author_person": ["Reinhard Wolff"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Bedingungsloses Grundeinkommen", "Grundeinkommen", "Finnland", "Arbeit", "\u00d6ko", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Grundeinkommen-Test in Finnland: Doch, es macht schon gl\u00fccklicher", "description": "Zwei Jahre lang bekamen 2000 Arbeitslose in Finnland ein Grundeinkommen. Das Ergebnis: Es gab nicht mehr Jobchancen, wohl aber weniger Stress.", "body": {"": ["STOCKHOLM taz | Zwei Jahre lang dauerte der Versuch mit einem bedingungslosen Grundeinkommen in Finnland. Am Freitag wurde eine erste vorl\u00e4ufige Analyse vorgelegt. \u201eDas Grundeinkommen hatte einen positiven Effekt auf das Wohlbefinden der Empf\u00e4nger. Die Aussicht auf eine Besch\u00e4ftigung scheint sich damit aber nicht verbessern zu lassen\u201c, fasste Minna Ylik\u00e4nn\u00f6, Forscherin bei der Sozialversicherungsbeh\u00f6rde KELA die Ergebnisse zusammen: \u201eJedenfalls nicht auf kurze Sicht.\u201c", "Konkret hatten 2017, dem Jahr, auf das sich die jetzige Analyse allein bezieht, von den 2.000 Arbeitslosen zwischen 25 und 58 Jahren, die monatlich 560 Euro steuerfrei ausgezahlt bekommen hatten, 44 Prozent ein zeitweises Erwerbseinkommen an durchschnittlich 49,6 Tagen. Bei einer Vergleichsgruppe ohne Grundeinkommen und mit dem gew\u00f6hnlichen Arbeitslosengeld waren es 43 Prozent an 49,2 Tagen. Daf\u00fcr bekam diese Vergleichsgruppe ihre Arbeit etwas besser bezahlt: Mit 4.251 statt 4.230 Euro. \u201eIm Prinzip lief es auf dem Arbeitsmarkt aber f\u00fcr keine Gruppe besser oder schlechter\u201c, konstatiert der KELA-Forscher Ohto Kanninen.", "Deutlichere Unterschiede erbrachten die Interviews zum gesundheitlichen Wohlergehen: 25 Prozent aus der Kontrollgruppe klagten \u00fcber \u201esehr viel\u201c oder \u201eziemlich viel\u201c Stress, bei den Grundeinkommen-TeilnehmerInnen waren es nur 17 Prozent. Allerdings beantworteten nur 23 Prozent die Interviewfragen.", "Finnlands rechte Regierungskoalition, die den zweij\u00e4hrigen Versuch initiiert hatte, hatte sich eigentlich einen positiveren Besch\u00e4ftigungseffekt erwartet: Abgesichert durch das Grundeinkommen w\u00e4ren deren Empf\u00e4ngerInnen wom\u00f6glich eher bereit, auch kurzzeitige oder schlechter bezahlte Arbeit anzunehmen. Die rechtsliberale Zentrumspartei von Ministerpr\u00e4sident Juha Sipil\u00e4 hat das bedingungslose Grundeinkommen deshalb bereits wieder zu den Akten gelegt."], "Gr\u00fcne fordern gr\u00f6\u00dferen Test": ["Stattdessen will man jetzt eine vom Bedarf abh\u00e4ngige und nur auf Antrag gew\u00e4hrte Grundsicherung, deren Gegenleistung ein \u201eZurverf\u00fcgungstehen f\u00fcr den Arbeitsmarkt\u201c ist. Bei einem Versto\u00df sollen Sanktionen drohen. Ohne Sanktionen gehe es nicht, meinen auch die Sozialdemokraten. Womit man wieder bei einer allenfalls b\u00fcrokratisch etwas vereinfachten Form des gegenw\u00e4rtigen Sozialversicherungssystems landen w\u00fcrde.", "Vor den Parlamentswahlen im April verfechten in Finnland im Moment nur noch Gr\u00fcne und Linkspartei das Modell eines bedingungslosen Grundeinkommens. Die Gr\u00fcnen schlagen einen neuen Versuch mit 10.000 TeilnehmerInnen in unterschiedlichen Lebenssituationen \u2013 also nicht nur Arbeitslose \u2013 vor. Auch die KELA-ForscherInnen h\u00e4tten gern ein umfassenderes und besser vorbereitetes Experiment. Und PolitikerInnen, die sich wirklich f\u00fcr das Thema interessieren \u201eund auf die Forscher h\u00f6ren\u201c, meint Minna Ylik\u00e4nn\u00f6: Beim beendeten Versuch sei das Interesse aus dem Ausland viel gr\u00f6\u00dfer gewesen als in Finnland selbst.", "Trotzdem ein erfolgreiches Experiment? \u201eIch w\u00fcrde Ja sagen\u201c, meint KELA-Forschungsleiter Olli Kangas: \u201eAber ein zuverl\u00e4ssiges Bild bekommen wir erst, wenn der ganze Versuch analysiert ist.\u201c Das soll im Fr\u00fchjahr 2020 der Fall sein."]}}, "recommendations": []}