{"news_outlet": "spiegel", "provenance": "https://www.spiegel.de/politik/ausland/corona-krise-viktor-orban-baut-seine-macht-aus-a-1f4ecfc9-6900-4843-a3ca-d28012fd6c81", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "einwander", "asyl", "migration", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "24.03.2020", "last_modified": "24.03.2020", "crawl_date": "21.12.2020", "author_person": ["Jan Puhl", "Markus Becker", "Peter M\u00fcller"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Politik", "Ausland", "Viktor Orb\u00e1n", "Rechtspopulismus", "Ungarn", "Coronavirus", "Coronavirus: Reisen", "Coronavirus-Faktencheck"], "content": {"title": "Ungarn: Viktor Orb\u00e1n baut in der Coronakrise seine Macht aus", "description": "Manche Herrschende missbrauchen die Coronakrise, um demokratische Regeln auszuhebeln. Besonders weit geht Ungarns Premier Viktor Orb\u00e1n: Er will in Zukunft per Dekret regieren.", "body": {"": ["Viktor Orb\u00e1n, Premier in Budapest, ist kein Mann, der sich eine politische Gelegenheit entgehen l\u00e4sst. Auch die Coronakrise hat seine autokratischen Instinkte nicht getr\u00fcbt. Nur 187 Ansteckungsf\u00e4lle waren am Dienstag in Ungarn registriert, aber schon fordert er Sonderrechte f\u00fcr sich und seine Regierung.", "Noch diese Woche k\u00f6nnte er seine Zweidrittelmehrheit im Parlament einsetzen, um ein Gesetz durchzupeitschen, das es ihm erm\u00f6glicht, in Zukunft per Dekret zu regieren. Ein \"Erm\u00e4chtigungsgesetz\" habe sich der national-konservative Premier da auf den Leib geschneidert, warnt etwa das regierungskritische Portal www.hungarianspectrum.org."], "In Gro\u00dfbritannien sollen Infizierte festgenommen werden k\u00f6nnen": ["Weltweit herrschen Ausgeh- und Versammlungsverbot, Grenzen sind dicht, Gerichte treten nicht zusammen, Gesch\u00e4fte und Firmen m\u00fcsse schlie\u00dfen, Handydaten werden gro\u00dffl\u00e4chig \u00fcberwacht: Orb\u00e1n ist nicht der einzige, der im Windschatten der Viruskrise demokratische Rechte und Regeln infrage stellt.", "Da ist auch Benjamin Netanyahu, dessen Korruptionsprozess wegen Corona verschoben wurde. Er regiert in der Krise per Notdekret. In Gro\u00dfbritannien will Premier Boris Johnson ein ganzes Paket an Notverordnungen durch das Unterhaus bringen. Danach k\u00f6nnten zum Beispiel mutma\u00dflich Infizierte von der Polizei festgenommen und Test-Verweigerer inhaftiert werden.", "In den USA strebt Donald Trump danach, das Grenzregime noch zu versch\u00e4rfen und Asylrechte weiter einzuschr\u00e4nken. Gerichte sollen auf Weisung des Justizministers Verhandlungen aussetzen oder unterbrechen m\u00fcssen. Experten bef\u00fcrchten, Festgenommene k\u00f6nnte lange ohne Urteil inhaftiert bleiben.", "In Polen zieht Pr\u00e4sident Andrzej Duda seinen Wahlkampf trotz der Krise unentwegt durch, obwohl alle seine Mitbewerber um das h\u00f6chste Staatsamt ihre Kampagnen aufgeben mussten.", "All diese Schritte kratzen an der demokratischen Ordnung, zielen darauf, exekutive Vollmacht zu vergr\u00f6\u00dfern. Und die Begr\u00fcndung ist immer die gleiche: Nur so k\u00f6nne die Coronakrise \u00fcberwunden werden. Die Opposition ist jeweils in einer schwierigen Lage: Tr\u00e4gt sie die Notstandsverordnungen mit, verliert sie Kontrollrechte. Argumentiert sie dagegen, muss sie sich den Vorwurf anh\u00f6ren, es wohl mit dem Kampf gegen Corona nicht recht ernst zu meinen.", "Kein anderer Regierungschef geht in seinem Streben nach totaler Kontrolle derzeit so weit wie Ungarns Premier Viktor Orb\u00e1n. Seit 2010 regiert Orb\u00e1n mit parlamentarischer Zweidrittelmehrheit im R\u00fccken.", "Diese Macht hat er bereits in der Vergangenheit ausgenutzt, um demokratische Kontrollmechanismen, systematisch auszuhebeln. Seine Leute besetzen die wichtigsten Positionen in Ministerien, \u00c4mtern, Beh\u00f6rden, Hochschulen, Gerichten und sogar Theatern. Er ist eng mit wichtigen Wirtschaftsf\u00fchrern verbandelt; es gibt kaum noch eine unabh\u00e4ngige Presse im Lande. Unliebsame NGOs kann er per Gesetz verbieten lassen, die renommierte Central European University trieb er au\u00dfer Landes."], "Orb\u00e1n will Notstand auch ohne Parlamentsbeschluss verl\u00e4ngern k\u00f6nnen": ["Das neueste Gesetzesunterfangen erm\u00f6glicht es ihm nun, den am 11. M\u00e4rz verh\u00e4ngten Notstand per Dekret - und nicht wie bisher per Parlamentsentscheid \u2013 zu verl\u00e4ngern. Er kann dann \"au\u00dfergew\u00f6hnliche Ma\u00dfnahmen\" einf\u00fchren und Gesetze au\u00dfer Kraft setzen.", "Schon vergangene Woche lie\u00df er Energieversorger, die Post und Verkehrs- und andere wichtige Betriebe unter die Aufsicht des Milit\u00e4rs stellen. Wer zum Coronavirus \"Falschnachrichten\" verbreitet, dem drohen k\u00fcnftig bis zu f\u00fcnf Jahre Haft. \"Wir k\u00f6nnten dann wahrscheinlich kaum mehr \u00fcber die katastrophalen Zust\u00e4nde in ungarischen Krankenh\u00e4usern berichten\", sagt Marton Gergely, Journalist bei HVG, einem der letzten kritischen Medienunternehmen.", "Noch hat Orb\u00e1n in der Coronakrise nicht konsequent durchgegriffen, anders als seine Kollegen in Spanien oder Italien hat er auf Ausgangssperren verzichtet. Daf\u00fcr insinuiert er einen Zusammenhang zwischen Krankheit und Migration, Tenor: Es sei schon komisch, dass Corona erst so richtig in Europa ausgebrochen sei, nachdem der t\u00fcrkische Staatschef Recep Tayyip Erdogan vor ein paar Wochen die Grenzen zur EU ge\u00f6ffnet habe.", "Den Kampf gegen eine angeblich drohende \"Invasion\" vornehmlich muslimischer Einwanderer hat Orb\u00e1n zu seiner Mission gemacht. 2015 verhinderte er ma\u00dfgeblich, dass Fl\u00fcchtlinge gerecht auf alle EU-Mitgliedsl\u00e4nder verteilt wurden. Zudem lie\u00df er Ungarns Grenze auf 330 Kilometern L\u00e4nge mit Zaun und Stacheldraht abriegeln. Dass es jetzt ausgerechnet f\u00fcnf Gaststudenten aus Iran sind, bei denen in Ungarn das Virus zuerst gefunden wurde, kommt Orb\u00e1n gelegen: Wieder mal - so seine Lesart - sind die Ausl\u00e4nder schuld.", "\"Orb\u00e1n nutzt die Gunst der Stunde, um die gesamte Demokratie gleichzuschalten\", warnt der SPD-Europaabgeordnete Ismail Ertug. Damit habe Orb\u00e1n sich endg\u00fcltig als \"Autokrat mit Hang zum diktatorischen Regime\" geoutet. \"Dieser Typ\", so Ertug, \"ist gef\u00e4hrlich.\""], "\"Mitschuldig an einem politischen Verbrechen\"": ["Auch aus Orb\u00e1ns eigenem Lager, der christdemokratischen Europ\u00e4ischen Volkspartei, kommt harte Kritik. \"Es ist zynisch und skrupellos, diese schwere Krise in Europa f\u00fcr tief greifende machtpolitische Winkelz\u00fcge zu missbrauchen\", schreibt der \u00f6sterreichische \u00d6VP-Europaabgeordnete Othmar Karas auf Twitter. Ein entschlossenes Krisenmanagement erfordere keineswegs \"die Ausschaltung des Parlaments\".", "Zwar hat die EVP, der auch CDU und CSU angeh\u00f6ren, die Mitgliedschaft von Orb\u00e1ns Fidesz inzwischen suspendiert. Doch zu einem Rauswurf der Ungarn konnte sie sich bisher nicht durchringen. Sollte das auch dann noch der Fall sein, wenn Orb\u00e1n sein neues Gesetz durchdr\u00fcckt, mache sie sich \"mitschuldig an einem politischen Verbrechen\", sagt der Gr\u00fcnen-Au\u00dfenpolitiker Reinhard B\u00fctikofer. \"Der M\u00f6chtegern-Diktator will sich Knebelungsm\u00f6glichkeiten gegen Medien und kritische B\u00fcrger besorgen.\"", "Ein Ausschluss der Fidesz aus der EVP ist aber erst einmal nicht absehbar - nicht nur, weil daf\u00fcr die Mehrheiten fehlen. \"Eine solche Debatte findet derzeit einfach nicht statt\", sagt die polnische Abgeordnete R\u00f3za Thun. \"Alle reden nur \u00fcber das Coronavirus und die Folgen f\u00fcr die Wirtschaft.\"", "Zwar hat das EU-Parlament den Rat der Mitgliedsl\u00e4nder schon im September 2018 aufgefordert, ein Strafverfahren nach Artikel 7 gegen Ungarn zu er\u00f6ffnen. Seitdem wird dort aber ergebnislos \u00fcber das weitere Vorgehen diskutiert.", "Denn Sanktionen wie der Entzug der Stimmrechte in der EU erfordern einen einstimmigen Beschluss der anderen Staaten - und Polen hat sein Veto bereits angek\u00fcndigt.", "Orb\u00e1n nimmt die anderen EU-Staaten, das Parlament oder die EVP offenbar nicht mehr ernst - das legt nicht nur sein neues Gesetz, sondern auch das Verhalten seiner Leute im EU-Parlament nahe. Angesichts der globalen Notlage, so belehrte Fidesz-Mann \u00c1d\u00e1m K\u00f3sa am Montag in einer E-Mail alle anderen 704 Abgeordneten, \"sollten wir unsere Energie nicht auf belanglose politische Schlachten verschwenden\"."]}}, "recommendations": []}