{"news_outlet": "spiegel", "provenance": "https://www.spiegel.de/politik/ausland/fpoe-rattengedicht-bringt-oesterreichs-kanzler-sebastian-kurz-in-bedraengnis-a-1264027.html", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "fl\u00fcchtl", "asyl", "migrant"], "creation_date": "23.04.2019", "last_modified": "23.04.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Hasnain Kazim"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Politik", "Ausland", "\u00d6sterreich", "FP\u00d6", "Heinz-Christian Strache", "Sebastian Kurz", "\u00d6VP", "Fremdenfeindlichkeit", "Pamela Rendi-Wagner"], "content": {"title": "FP\u00d6: Rattengedicht bringt \u00d6sterreichs Kanzler Sebastian Kurz in Bedr\u00e4ngnis", "description": "Unter dem Titel \"Die Stadtratte\" verunglimpft ein FP\u00d6-Politiker in einem Gedicht Fl\u00fcchtlinge und Migranten. Das sorgt weltweit f\u00fcr Schlagzeilen - \u00d6sterreichs Kanzler Kurz ger\u00e4t zunehmend unter Druck.", "body": {"": ["Das lokale Parteibl\u00e4ttchen der rechtspopulistischen FP\u00d6 landete in allen Briefk\u00e4sten der ober\u00f6sterreichischen Stadt Braunau. Darin ein Gedicht mit dem Titel: \"Die Stadtratte\". Untertitel: \"Nagetier mit Kanalisationshintergrund\". Verfasst hat es Christian Schilcher, bis zu seinem R\u00fccktritt am heutigen Dienstag Vizeb\u00fcrgermeister von Braunau und FP\u00d6-Mitglied.", "In dem Text hei\u00dft es: \"So, wie wir hier unten leben,/ m\u00fcssen and're Ratten eben,/ die als G\u00e4st' oder Migranten,/ auch die, die wir noch gar nicht kannten,/ die Art zu leben mit uns teilen!/ Oder rasch von dannen eilen!\" Und sp\u00e4ter warnt er, ebenfalls in Versform, vor einer Vermischung von Kulturen, beklagt Investitionen f\u00fcr Integrationsma\u00dfnahmen und Willkommenskultur.", "Das Gedicht sorgte am Ostermontag f\u00fcr scharfe Kritik, selbst internationale Medien wie Politico, die BBC und die \"New York Times\" griffen das Thema auf, zumal sich die Geschichte ausgerechnet in Braunau, der Geburtsstadt Adolf Hitlers, abspielte. Auch Bundeskanzler Sebastian Kurz von der b\u00fcrgerlich-konservativen \u00d6VP, der das Land gemeinsam mit der FP\u00d6 regiert, schaltete sich ein. Er forderte von seinem Koalitionspartner, sich von dem ausl\u00e4nderfeindlichen Gedicht zu distanzieren. \"Die get\u00e4tigte Wortwahl ist abscheulich, menschenverachtend sowie zutiefst rassistisch und hat in Ober\u00f6sterreich und im ganzen Land nichts verloren\", sagte er.", "Thomas Stelzer, Landeshauptmann von Ober\u00f6sterreich, der das Bundesland mit seiner \u00d6VP und der FP\u00d6 als Partner regiert, forderte ebenfalls eine Distanzierung des Partners von dem Text. Pamela Rendi-Wagner, Chefin der sozialdemokratischen SP\u00d6, sagte, das Gedicht erinnere sie \"fatal an einen sprachlichen Umgang mit Menschengruppen, wie er in der NS-Propaganda \u00fcblich war\".", "Die Gr\u00fcnen teilten mit, es sei erneut \"eine rote Linie \u00fcberschritten worden\". Der Text erinnere \"in Stil und Inhalt an das dunkelste Kapitel unserer Geschichte\". Kritik kam auch aus der FP\u00d6 selbst. Parteichef und Vizekanzler Heinz-Christian Strache erkl\u00e4rte: \"Da wurde wirklich in den verbalen Mist gegriffen.\" Der ober\u00f6sterreichische FP\u00d6-Landeschef Manfred Haimbuchner nannte das Gedicht \"Schwachsinn\" und \"eine Dummheit\".", "Schilcher tritt ab und ist raus aus der Partei", "So viel Kritik zeigte Wirkung: Am Dienstagvormittag erkl\u00e4rten Strache und Haimbuchner, dass Schilcher als Vizeb\u00fcrgermeister von Braunau zur\u00fccktrete und die FP\u00d6 verlassen werde. Unklar blieb, inwieweit Schilcher dazu gedr\u00e4ngt worden war. Er selbst hatte am Montag noch erkl\u00e4rt: \"Ich wollte mit meinem Text provozieren, aber keinesfalls beleidigen oder gar jemanden verletzen.\" In einer Pressemitteilung schrieb er: \"Dass der Vergleich von Mensch und Ratte historisch belastet und mehr als ungl\u00fccklich ist, ist ein Faktum und es tut mir aufrichtig leid, das missachtet zu haben.\"", "In dem Gedicht bezeichnet er nicht nur Fl\u00fcchtlinge und Migranten, sondern auch sich selbst und seine Familie als Ratten. Er habe \"aus Sicht eines Tieres, das eine Stadt von unten beobachtet, Ver\u00e4nderungen beschrieben\", die er und andere \"durchaus zu Recht\" kritisieren w\u00fcrden.", "Kanzler Kurz verbreitete am Dienstag via Twitter, der R\u00fccktritt Schilchers sei \"die einzig logische Konsequenz zu diesem abscheulichen und rassistischen Gedicht\". Und weiter: \"Der klare Schritt des Vizekanzlers und der FP\u00d6-Spitze war notwendig und richtig.\" Kurz, der seit Dezember 2017 mit der FP\u00d6 regiert, hatte sich in seinem ersten Amtsjahr den Ruf als \"Schweigekanzler\" erworben, weil er zu rechtspopulistischen bis rechtsextremen Ausf\u00e4llen des Koalitionspartners zumindest \u00f6ffentlich geschwiegen und immer wieder betont hatte, er wolle sich nicht streiten, sondern einen neuen Regierungsstil pflegen.", "Die Identit\u00e4ren werben um Solidarit\u00e4t mit der FP\u00d6", "Doch der zunehmende Druck und die Tatsache, dass wegen so mancher Skandale, die die Regierungspartei FP\u00d6 zu verantworten hat, die ganze Welt auf \u00d6sterreich blickt, scheinen Kurz dazu zu bewegen, den Partner auch \u00f6ffentlich zur Ordnung zu rufen. Vor allem die N\u00e4he der FP\u00d6 zu den rechtsextremen \"Identit\u00e4ren\", deren Anf\u00fchrer Martin Sellner eine Geldspende vom sp\u00e4teren Attent\u00e4ter von Christchurch erhalten hatte, sorgen f\u00fcr hitzige Debatten. Die FP\u00d6 versucht, sich jetzt \u00f6ffentlich von den \"Identit\u00e4ren\" zu distanzieren, doch tauchen immer wieder Belege f\u00fcr eine enge Verbindung zwischen beiden Organisationen auf. Und am Montag warb Sellner in einem Video angesichts der Kritik wegen des Rattengedichts um \"Solidarit\u00e4t mit der FP\u00d6\".", "Aber auch an anderen Fronten ger\u00e4t Kurz unter Druck. Die Kritik am politischen Kurs seiner Regierung w\u00e4chst. Dass bei den \u00c4rmsten gespart wird, Fl\u00fcchtlinge in der Ausbildung nicht bleiben d\u00fcrfen, Asylsuchende nur noch 1,50 Euro Stundenlohn bekommen sollen und es pr\u00e4ventive Haft f\u00fcr Asylbewerber geben soll, sorgt f\u00fcr Unverst\u00e4ndnis in der Wirtschaft. Auch bei Kurz' Parteifreunden und in der in \u00d6sterreich nach wie vor m\u00e4chtigen katholischen Kirche.", "Kardinal Christoph Sch\u00f6nborn, Erzbischof von Wien, teilte k\u00fcrzlich \u00f6ffentlich seine Bedenken an der neuen Mindestsicherung, wie die Sozialhilfe in \u00d6sterreich hei\u00dft, und an der Asylpolitik mit. Eine kleine Gruppe von Menschen werde \"systematisch in ein schiefes Licht ger\u00fcckt\", kritisierte er, \"und das tut weh, weil es um elementare Menschenrechte geht\". Scharfe Kritik kommt derzeit auch vom fr\u00fcheren Vizekanzler und ehemaligen \u00d6VP-Chef Reinhold Mitterlehner, den Kurz im Fr\u00fchjahr 2017 als Parteichef beerbte.", "Am Ende n\u00fctzt die Aufregung auch Kurz", "Mitterlehner hat vergangene Woche sein Buch mit dem Titel \"Haltung\" ver\u00f6ffentlicht, das in \u00d6sterreich f\u00fcr Furore sorgt, auch weil es als Abrechnung verstanden wird. Darin bem\u00e4ngelt Mitterlehner unter anderem eine \"Diskrepanz zwischen christlich-sozialem Anspruch und tats\u00e4chlicher Wirklichkeit in der Fl\u00fcchtlingspolitik\". Die Art und Weise, wie die \u00d6VP nun mit der FP\u00d6 regiere, nennt er einen \"Systembruch\".", "In einer Umfrage im Auftrag der Zeitung \"Standard\" ist inzwischen jeder zweite Wahlberechtigte in \u00d6sterreich der Ansicht, dass die Regierung die Gesellschaft spalte. Gleichzeitig kommt die Befragung zu dem Ergebnis, dass im Falle von Wahlen die \u00d6VP um zwei Prozentpunkte zulegen, die FP\u00d6 aber vier Punkte verlieren w\u00fcrde. Und Kurz ist mit 42 Prozent Zustimmung unumstrittener Bundeskanzler und derzeit noch beliebter als vor einem halben Jahr. Am Ende, so die Erkenntnis, profitiert er von den Eskapaden der FP\u00d6."]}}, "recommendations": []}