{"news_outlet": "spiegel", "provenance": "https://www.spiegel.de/politik/ausland/camp-moria-merkel-und-macron-wollen-400-minderjaehrige-in-eu-staaten-aufnehmen-a-220bc7e3-f20d-4c0e-b09e-2fc734b72a63", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "10.09.2020", "last_modified": "10.09.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["DER SPIEGEL"], "news_keywords": ["Politik", "Ausland", "Lesbos", "Fl\u00fcchtlinge", "Fl\u00fcchtlingslager Moria"], "content": {"title": "Camp Moria: Merkel und Macron wollen 400 Minderj\u00e4hrige in EU-Staaten aufnehmen", "description": "Deutschland und Frankreich planen, gemeinsam mit anderen EU-Staaten 400 Minderj\u00e4hrige aus Moria aufzunehmen. Sie hoffe, appellierte Kanzlerin Merkel, dass \"auch einige andere Mitgliedstaaten\" mitmachten.", "body": {"": ["Nach den verheerenden Br\u00e4nden im Fl\u00fcchtlingscamp Moria auf Lesbos haben sich Kanzlerin Angela Merkel und Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron darauf verst\u00e4ndigt, etwa 400 Minderj\u00e4hrige auf mehrere EU-L\u00e4nder\u00a0zu verteilen. Darum habe sie der griechische Regierungschef Kyriakos Mitsotakis gebeten, sagte Kanzlerin Angela\u00a0Merkel\u00a0(CDU) am Donnerstag bei einer Diskussion in der Konrad-Adenauer-Stiftung in Berlin. \"Deutschland und Frankreich werden sich daran beteiligen.\" Sie hoffe, dass \"auch einige andere Mitgliedstaaten\" mitmachen, sagte Merkel.", "In Moria \"b\u00fcndelt sich im Grunde wie in einem Brennglas die ganze Problematik der Migration\", sagte die Kanzlerin. \"Wir wissen seit langem, dass Menschen dort unter unw\u00fcrdigen Bedingungen leben.\" Mit Mitsotakis habe sie auch verabredet, dass Deutschland \"sofort\" dabei helfen werde, eine \"neue und bessere Unterbringung\" f\u00fcr die Betroffenen zur Verf\u00fcgung zu stellen.", "In Deutschland waren zuvor massive Forderungen nach einer schnellen Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus Moria laut geworden - das auf der griechischen Insel Lesbos gelegene Lager war bei einem Brand zerst\u00f6rt worden. Das CSU-gef\u00fchrte Bundesinnenministerium hatte es aber abgelehnt, dies im deutschen Alleingang zu tun; es forderte eine europ\u00e4ische Initiative. Die aber scheint angesichts massiven Widerstands einiger L\u00e4nder quasi ausgeschlossen. So haben etwa die Niederlande und \u00d6sterreich angek\u00fcndigt,\u00a0niemanden aus Moria aufzunehmen.", "Vizekanzler Olaf Scholz (SPD) hatte am Nachmittag eine rasche Unterst\u00fctzung f\u00fcr Fl\u00fcchtlingskinder aus Moria in Aussicht gestellt. Er gehe davon aus, \"dass es jetzt eine schnelle L\u00f6sung gibt f\u00fcr die unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge\", sagte er in Berlin. \"Deutschland, Frankreich und einzelne andere L\u00e4nder sind bereit, da etwas zu tun\", sagte Scholz. \"Daran wird jetzt gearbeitet.\"", "Merkel\u00a0sagte nun, dass die Frage der Migration \"noch mehr eine europ\u00e4ische Verantwortung\" werden m\u00fcsse. Sie sei froh, dass die EU-Kommission dazu Ende September neue Vorschl\u00e4ge machen wolle. Sie werde ebenso wie Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) und die ganze Bundesregierung \"daf\u00fcr k\u00e4mpfen\", dass hier eine europ\u00e4ische Verst\u00e4ndigung gelinge. \"Wir k\u00f6nnen das Problem nur gemeinsam l\u00f6sen.\"", "Das Lager Moria war in der Nacht zum Mittwoch bei mehreren zeitgleichen Br\u00e4nden fast vollst\u00e4ndig zerst\u00f6rt worden. Statt der vorgesehenen 3000 Migranten waren dort mehr als 12.000 Menschen untergebracht. Nach Angaben der griechischen Regierung haben Migranten den Gro\u00dfbrand gelegt."]}}}