{"news_outlet": "spiegel", "provenance": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/andreas-kalbitz-im-rbb-fernsehen-buehne-frei-fuer-den-feind-der-demokratie-a-d9813a0c-984d-4dd8-8c04-56f827b9a6d0", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "migration", "einwander"], "creation_date": "06.07.2020", "last_modified": "06.07.2020", "crawl_date": "21.12.2020", "author_person": ["Ann-Katrin M\u00fcller"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Politik", "Deutschland", "Meinung", "RBB", "Andreas Kalbitz", "ARD", "Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD)", "Verfassungsschutz", "Rechtsextremismus"], "content": {"title": "B\u00fchne frei f\u00fcr den Feind der Demokratie", "description": "Andreas Kalbitz ist rechtsextrem, trotzdem f\u00fchrte der RBB ein klassisches harmloses Sommerinterview mit ihm. Das war ein schwerer Fehler.", "body": {"": ["Ein entspannter Sommertag in Brandenburg. Die Sonne scheint, im Hintergrund\u00a0 pl\u00e4tschert Wasser, in einem Korbstuhl sitzt Andreas Kalbitz - und l\u00e4chelt s\u00fcffisant. Der Landes- und Fraktionschef der AfD ist Gespr\u00e4chspartner bei \"Politik am See\", der Sommerinterview-Reihe des RBB.", "Moment mal, Kalbitz? Der Mann, \u00fcber den der Chef des Verfassungsschutzes in Brandenburg, J\u00f6rg M\u00fcller, sagt: \"Andreas Kalbitz ist ein erwiesener Rechtsextremist\"? Den auch der Bundesverfassungsschutz so einstuft und seit Herbst au\u00dferhalb seiner parlamentarischen Arbeit beobachtet?", "Genau der. Warum gibt der RBB diesem Mann 40 Minuten Sendezeit (siehe Anmerkung), um sich als sympathischer Politiker inszenieren zu k\u00f6nnen? Einem Rechtsextremisten? Auf Nachfrage eines Zuschauers lie\u00df der RBB zun\u00e4chst wissen: \"Der Verfassungsschutz spricht von Hinweisen. Bewiesen ist es bisher nicht.\"", "Das stimmt nicht. Vor allem wegen Kalbitz und dessen Position innerhalb der Partei wurde der gesamte Brandenburger Landesverband erst vor drei Wochen in G\u00e4nze als \"Verdachtsfall\" eingestuft - seither d\u00fcrfen nachrichtendienstliche Mittel eingesetzt werden, um ihn zu \u00fcberwachen. Zudem war Kalbitz der Machthaber des Ende April formal aufgel\u00f6sten \"Fl\u00fcgel\", jener parteiinternen Rechtsau\u00dfen-Plattform rund um den Th\u00fcringer AfD-Landesschef Bj\u00f6rn H\u00f6cke. Sie wurde im M\u00e4rz vom Bundesverfassungsschutz als \"erwiesen extremistisch\" eingestuft.", "Aber sogar ohne nachrichtendienstliche Erkenntnisse k\u00f6nnte man mittlerweile wissen, dass Kalbitz Rechtsextremist ist. Medien haben das aufgedeckt und vielfach dar\u00fcber berichtet, auch der RBB.", "All das sind nur Ausschnitte aus Kalbitz' rechtsextremer Karriere.", "Der rbb f\u00fchrte noch ein zweites Argument an: \"Wir sprechen im Rahmen der 'Politik am See'-Sommerinterviews mit Spitzenpolitikern aller Parteien im Brandenburger Landtag - somit auch mit Herrn Kalbitz als Vertreter der AfD.\"", "Diese Argumentation ist nicht neu, sie geht so: Die AfD sei nun mal gew\u00e4hlt, Kalbitz ebenso, au\u00dferdem sei er Landes- und Fraktionsvorsitzender. Solange die Partei nicht verboten sei, m\u00fcsse man sie anh\u00f6ren. T\u00e4te man es nicht, k\u00f6nne sich die AfD als Opfer der Medien inszenieren.", "Mag alles sein, gilt aber h\u00f6chstens f\u00fcr Diskussionsrunden vor Landtagswahlen und nicht f\u00fcr allzu angenehme Sommer-Plaudereien. Und zum Opfer stilisiert sich die AfD auch so gern.", "Warum aber sollte der RBB, ein \u00f6ffentlich-rechtlicher Sender, der selbstverst\u00e4ndlich dem Grundgesetz verpflichtet ist, dem Spitzenpolitiker einer Partei Sendezeit geben, \u00fcber die der dortige Verfassungsschutzchef sagt: \"Es liegen hinreichend wichtige tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr vor, dass von ihm Bestrebungen gegen die freiheitlich-demokratische Grundordnung ausgehen\"? Kalbitz steht wie kaum ein anderer f\u00fcr die Gefahr, die von der AfD f\u00fcr unsere Demokratie ausgeht. Warum soll der RBB ausgerechnet ihm eine B\u00fchne bieten?", "Er sollte es nicht. Und wenn doch, dann nur in einem maximal konfrontativen Gespr\u00e4ch, das sich mit seinen rechtsextremen Verstrickungen besch\u00e4ftigt - und in dem zumindest der Versuch unternommen wird, Kalbitz zu stellen. Doch darauf war das kuschelige Format am See gar nicht angelegt.", "Und so sa\u00df Kalbitz nun in seinem Korbstuhl, die Sonne schien, das Wasser pl\u00e4tscherte, er l\u00e4chelte s\u00fcffisant. Die Fragen zu sich und seinem Rauswurf aus der AfD zu Beginn lie\u00df er gekonnt abtropfen. Dann ging es um die Frage, wie es dazu gekommen sei, dass ein militanter Neonazi eine eidesstattliche Versicherung f\u00fcr ihn unterschrieben habe. Der letzte \"Bundesf\u00fchrer\" der HDJ, Sebastian R\u00e4biger, argumentiert darin zugunsten von Kalbitz. Der AfD-Mann sagt, sein Anwalt habe das organisiert, er kenne R\u00e4biger nicht pers\u00f6nlich. Das ist mehr als erstaunlich, schlie\u00dflich hat R\u00e4biger im Mai 2009, kurz nach dem Verbot der HDJ, an Kalbitz und nur sechs weiteren Personen eine Mail geschrieben, in der er auf ein Interview zur HDJ verwies. Die Mail endete mit \"gru\u00df s\". Keine Nachfrage dazu vom RBB.", "Kalbitz behauptete au\u00dferdem, die Parteiarbeit laufe sehr stabil, fabulierte, sein Rauswurf liege an der \"Systematik, die der Verfassungsschutz anwendet\" habe und unterstellte, der Verfassungsschutz pr\u00fcfe nicht neutral, sondern agiere auf Druck der Medien. Kein Widerspruch des Mediums rbb. Stattdessen ein Schnitt und ein neues Thema: Kalbitz durfte \u00fcber den Kohleausstieg, die Corona-Ma\u00dfnahmen und den B\u00fcrokratie-Abbau sprechen. Ein klassisches Sommerinterview eben. Mit einem Rechtsextremisten.", "Anmerkung der Redaktion: Der rbb weist uns darauf hin, dass die Langfassung des Kalbitz-Interviews ausschlie\u00dflich online abzurufen sei, im Fernsehen sei nur eine knapp sieben Minuten lange Version ausgestrahlt worden. Nach Ansicht der gek\u00fcrzten Version stellen wir allerdings fest, dass diese noch vorteilhafter f\u00fcr den Rechtsextremisten wirkt als die Langfassung: Anders als in dieser verbreitet sich Kalbitz am Anfang \u00fcber allgemeine politische Themen, erst gegen Ende wird eine Frage zur parteiinternen Debatte um seine Person gezeigt, bei deren Beantwortung Kalbitz unwidersprochen den Verfassungsschutz als politisch instrumentalisiert angreift und den Konflikt in der AfD sch\u00f6nredet. \u00a0Zudem weist uns der rbb darauf hin, er habe seinen umstrittenen Kommentar, demzufolge es unbewiesen sei, dass Kalbitz rechtsextrem ist, korrigiert. Tats\u00e4chlich hat der rbb am Montag, 6.7., um 12.07 Uhr in einer \"Korrektur\" zur Kenntnis genommen: \"Der Brandenburger Verfassungsschutzchef M\u00fcller bezeichnet Kalbitz als Rechtsextremist.\"", "Mitte Februar sprach AfD-Politiker Bj\u00f6rn H\u00f6cke bei der 200. Pegida-Veranstaltung in Dresden. Dabei nannte der Wortf\u00fchrer des v\u00f6lkisch-nationalistischen \"Fl\u00fcgels\" die Bundesrepublik ein \"Irrenhaus\", Politikern \"verbrauchter Parteien\" unterstellte er eine \"geistige St\u00f6rung\". Nachdem anschlie\u00dfend eine Strafanzeige gegen H\u00f6cke eingegangen war, leitete die Staatsanwaltschaft ein Pr\u00fcfverfahren ein.", "Bereits 2016 sagte H\u00f6cke beim sogenannten Kyffh\u00e4user-Treffen: \"Der Fl\u00fcgel ist ein Garant daf\u00fcr, dass diese Partei, unsere Partei immer wei\u00df, und eingedenk dessen auch lebt und auch handelt, dass sie die letzte evolution\u00e4re Chance f\u00fcr unser geliebtes Vaterland ist.\"", "Der Verfassungsschutz zitierte die Rede im vergangenen Jahr als Beleg f\u00fcr die Radikalit\u00e4t des AfD-Politikers: \"Es kann nicht angenommen werden, dass H\u00f6cke den Untergang des\u00a0\"geliebten Vaterlandes\"\u00a0einfach hinnimmt.\"", "H\u00f6cke selbst versuchte erst Anfang M\u00e4rz mit einer nachtr\u00e4glichen \"Klarstellung\" auf Facebook diese Betrachtung und weitere Zitate zu relativieren: \"Mit dem Hinweis auf die 'letzte evolution\u00e4re, friedliche Chance' habe ich nicht einen B\u00fcrgerkrieg anzetteln wollen oder einem revolution\u00e4ren Umsturz das Wort geredet, sondern auf die Gefahr hingewiesen, dass es bei fortgesetzter Masseneinwanderung zu gewaltt\u00e4tigen Unruhen oder gar zu einem B\u00fcrgerkrieg kommen k\u00f6nnte.\"", "In seinem Buch \"Nie zweimal in denselben Fluss\" schrieb H\u00f6cke 2018: \"Ein paar Korrekturen und Ref\u00f6rmchen werden nicht ausreichen, aber die deutsche Unbedingtheit wird der Garant daf\u00fcr sein, dass wir die Sache gr\u00fcndlich und grunds\u00e4tzlich anpacken werden. Wenn einmal die Wendezeit gekommen ist, dann machen wir Deutschen keine halben Sachen, dann werden die Schutthalden der Moderne beseitigt.\"", "Weiter f\u00fchrte H\u00f6cke dort aus: \"Vor allem eine neue politische F\u00fchrung wird dann schwere moralische Spannungen auszuhalten haben: Sie ist den Interessen der autochthonen Bev\u00f6lkerung verpflichtet und mu\u00df aller Voraussicht nach Ma\u00dfnahmen ergreifen, die ihrem eigentlichen moralischen Empfinden zuwider laufen. (...) Ja, neben dem Schutz unserer nationalen und europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen wird ein gro\u00dfangelegtes Remigrationsprojekt notwendig sein. Und bei dem wird man, so f\u00fcrchte ich, nicht um eine Politik der 'wohltemperierten Grausamkeit', wie es Peter Sloterdijk nannte, herumkommen. Das hei\u00dft, da\u00df sich menschliche H\u00e4rten und unsch\u00f6ne Szenen nicht immer vermeiden lassen werden.\"", "\"Auch wenn wir leider ein paar Volksteile verlieren werden, die zu schwach oder nicht willens sind, sich der fortschreitenden Afrikanisierung, Orientalisierung und Islamisierung zu widersetzen\" \u2013 auch dieses Zitat aus H\u00f6ckes Buch fand sich sp\u00e4ter im Verfassungsschutz-Gutachten und d\u00fcrfte einer der Gr\u00fcnde sein f\u00fcr die nun vollzogene Einstufung des \"Fl\u00fcgels\" als rechtsextrem.", "Im Jahr 2017 sagte H\u00f6cke in Sachsen: \"Mit der Bombardierung Dresdens und der anderen deutschen St\u00e4dte wollte man nichts anderes als uns unsere kollektive Identit\u00e4t rauben. Man wollte uns mit Stumpf und Stiel vernichten, man wollte unsere Wurzeln roden. Und zusammen mit der dann nach 1945 begonnenen systematischen Umerziehung hat man das auch fast geschafft.\"", "Auch dieses Zitat wurde vom Verfassungsschutz im vergangenen Jahr, zusammen mit \u00c4u\u00dferungen \u00fcber das Holocaust-Mahnmal als \"Denkmal der Schande\", als Beleg f\u00fcr eine m\u00f6gliche \"Fl\u00fcgel\"-Beobachtung aufgef\u00fchrt. Bereits 2006 habe H\u00f6cke in einem Leserbrief \u00e4hnliche Ansichten ge\u00e4u\u00dfert.", "Bj\u00f6rn H\u00f6cke ist nicht der einzige \"Fl\u00fcgel\"-Anf\u00fchrer, der in der Vergangenheit mit extremen Aussagen Emp\u00f6rung hervorrief. \u00dcber eine gemeinsame Aufzugfahrt mit der Gr\u00fcnenpolitikerin Claudia Roth sagte Brandenburgs AfD-Chef Andreas Kalbitz im vergangenen Jahr: \"Da h\u00e4tte ich Geschichte schreiben k\u00f6nnen.\" Nach einer Kunstpause f\u00fcgte er hinzu: \"Aber so was w\u00fcrde ich ja nicht machen.\"", "Sp\u00e4ter wiederholte er die Anekdote erneut.", "Kalbitz steht seit Langem in der Kritik, weil er bereits 1993 an einem Zeltlager der rechtsextremen \"Heimattreuen Jugend\" teilgenommen haben soll. Sp\u00e4tere Bilder zeigten ihn 2007 bei einem \u00e4hnlichen Lager. Im selben Jahr reiste Kalbitz mit einer Gruppe von 13 Neonazis nach Griechenland.", "Im brandenburgischen Landtag arbeiten heute mehrere ehemalige Rechtsextreme f\u00fcr seine Fraktion.", "Vielleicht auch deshalb sagte der AfD-Politiker bei einem Vortrag in Hanau 2019: \"Da sind Leute aus der Partei geflogen, die ne etwas glattere Biografie hatten als ich. Das muss man auch mal ehrlich sagen.\"", "\u00dcber seine Partnerin sagte Kalbitz in derselben Rede: \"Meine Frau ist ja Britin. Ich muss ja immer schmunzeln, wenn mir vorgehalten wird, ich sei ausl\u00e4nderfeindlich. Wenn ich ausl\u00e4nderfeindlich sei, m\u00fcsste ich meine Frau rausschmei\u00dfen.\"", "Der AfD-Landtagsabgeordnete Hans-Thomas Tillschneider aus Sachsen-Anhalt gilt als weiterer f\u00fchrender Kopf des \"Fl\u00fcgels\". 2018 sagte er beim Kyffh\u00e4user-Treffen laut Verfassungsschutz unter anderem: \"Jeder unserer Gedanken, jedes unserer Worte, unsere gesamte Weltsicht ist deutsch. (...) Es gibt ein deutsches Verst\u00e4ndnis von Familie, eine deutsche Art sich zu kleiden. Es gibt eine deutsche Art zu arbeiten, eine deutsche Art zu kochen, ein deutsche Art zu bauen, eine deutsche Art zu musizieren und diese Art unterscheidet sich von allen anderen V\u00f6lkern.\"", "Tillschneider gilt nicht nur als \"Fl\u00fcgel\"-Vordenker, sondern auch als Bindeglied zu rechtsextremen Gruppierungen. In Halle unterhielt er mehrere Jahre ein B\u00fcro im selben Haus wie die rechtsextremen \"Identit\u00e4ren\", f\u00fcr die er auch in Vortr\u00e4gen und Reden warb. 2016 schrieb er laut Verfassungsschutz auf Facebook, der Begriff \"Umvolkung\" sei \"kein Nazi-Sprech\", sondern \"ein treffender und sachangemessener Begriff f\u00fcr das, was gerade in unserem Land geschieht.\"", "Dass l\u00e4ngst nicht mehr nur Vertreter des \"Fl\u00fcgels\" mit extremer Wortwahl auffallen, zeigte k\u00fcrzlich die Aschermittwochsrede des AfD-Bundestagsabgeordneten Gottfried Curio. Darin rief er: \"Mut und Gl\u00fcck auf, Deutschland. Mut und Gl\u00fcck auf, du Land der Bayern. Setze ein Zeichen f\u00fcr die Beendigung der Herrschaft des Unrechts, setze ein Zeichen an den Iden des M\u00e4rz, setzt das Erwachen in Gange, befreit das Land!\"", "Als Iden des M\u00e4rz gelten seit der Antike die Tage um die Ermordung Julius Caesars.", "Bereits zuvor hatte Curio immer wieder Wortneusch\u00f6pfungen wie \"Geburten-Dschihad\" verwendet und in einer Rede behauptet, \"Merkel und den Linksgr\u00fcnen\" gehe es\u00a0darum, sich\u00a0\"still und heimlich ihr neues Volk\" zu schaffen."]}}, "recommendations": []}