{"news_outlet": "spiegel", "provenance": "https://www.spiegel.de/panorama/weltwirtschaftsforum-davos-co-vorsitzende-basima-abdulrahman-im-interview-a-60b05827-676f-41a1-b310-80f75373f54a", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "25.01.2019", "last_modified": "25.01.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Fabian Schmidt"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Panorama", "Wirtschaft"], "content": {"title": "Weltwirtschaftsforum Davos: Co-Vorsitzende Basima Abdulrahman im Interview", "description": "Wir haben mit ihr gesprochen.", "body": {"": ["Dieser Beitrag wurde am 25.01.2019 auf bento.de ver\u00f6ffentlicht.", "Rund 2500 Pers\u00f6nlichkeiten aus Politik, Wirtschaft und Gesellschaft treffen sich diese Woche im Schweizer \u00d6rtchen Davos zum Weltwirtschaftsforum. Es geht um die ganz gro\u00dfen Fragen \u2013 um Globalisierung, die Fl\u00fcchtlingskrise und den Kampf gegen den Klimawandel.", "Kanzlerin Angela Merkel ist da, Japans Regierungschef Shinzo Abe, die neuseel\u00e4ndische Premierministerin Jacinda Ardern \u2013 und Basima Abdulrahman. Sie ist in diesem Jahr eine der Co-Vorsitzenden des Weltwirtschaftsforums."], "Was ist das Weltwirtschaftsforum?": ["Das Forum ist eigentlich eine schweizerische Stiftung \u2013 der Name wird aber vor allem f\u00fcr das globale Treffen verwendet, das diese Stiftung allj\u00e4hrig in Davos veranstaltet. F\u00fcr mehrere Tage kommen dabei Politiker, Wirtschaftsexperten und Manager zusammen.\u00a0 Hier kommst du\u00a0zum offiziellen Auftritt.", "In ihrer Heimat Irak will die 32-J\u00e4hrige mit gr\u00fcner Architektur den Wiederaufbau der durch den Krieg mit dem \"Islamischen Staat\" zerst\u00f6rten Gebiete gestalten. In Davos stellt sie ihre Ideen f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung der Erde vor.", "Basima, du bist eine von sieben Co-Vorsitzenden des Weltwirtschaftsforums in Davos. Was hei\u00dft das?", "Neben Microsoft-Chef Satya Nadella sind wir sechs \"Global Shapers\", die f\u00fcr den Co-Vorsitz ausgew\u00e4hlt wurden. Wir kommen aus sechs verschiedenen Regionen der Welt und haben verschiedene Hintergr\u00fcnde \u2013 wir adressieren Herausforderungen wie Diversit\u00e4t, Klimawandel, M\u00fcll, die Jugendbewegung, Ern\u00e4hrungsunsicherheit und die Fl\u00fcchtlingskrise."], "Wer sind die \"Global Shapers\"?": ["Die \"Global Shapers\" sind ein weltweites Netzwerk von jungen Menschen, die in ihrer Heimat etwas ver\u00e4ndern wollen \u2013 beispielsweise mit sozialen oder kulturellen Projekten. Das Netzwerk wurde 2011 vom Weltwirtschaftsforum gegr\u00fcndet, 50 der rund 6000 Mitglieder d\u00fcrfen am j\u00e4hrlichen Treffen in Davos teilnehmen.", "Wir Co-Vorsitzende sind hier, um die Tagesordnung und die Diskussionen hier in Davos zu gestalten. Im Grunde geht es darum, die Debatte zu steuern hin zu den Herausforderungen der Globalisierung 4.0.", "Wir wollen den Anliegen und Ideen junger Leute eine Stimme geben und sicherstellen, dass junge Menschen auf so einer wichtigen B\u00fchne repr\u00e4sentiert werden.", "Warum setzt du dich daf\u00fcr ein, dass junge Menschen wie du in diese Prozesse eingebunden werden?", "Weil wir die H\u00e4lfte der Weltbev\u00f6lkerung ausmachen. Diese Diskussionen, die bei diesem Treffen gef\u00fchrt werden pr\u00e4gen unsere Zukunft. Deshalb ist es wichtig, dass auch unsere Ideen und L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge in diese Diskussionen aufgenommen und weiter entwickelt werden.", "Ihr seid 50 \"Global Shapers\" unter insgesamt 2500 internationalen G\u00e4sten beim Weltwirtschaftsgipfel. Glaubst du wirklich, dass ihr dort viel bewirken k\u00f6nnt?", "Es w\u00e4re sehr ambitioniert zu sagen, dass wir 50 nun hier sind und die Herausforderungen der Globalisierung l\u00f6sen werden. Aber alle L\u00f6sungen beginnen mit kleinen Schritten \u2013 und in diesem Jahr haben wir endlich junge Leute auf hochrangigen Posten sitzen.", "Aber das bedeutet nat\u00fcrlich nicht, dass wir am Ziel sind. Es bedeutet, dass dies erst der Anfang ist: Es muss noch mehr geschehen, noch mehr die Jugend eingebunden werden \u2013 nicht nur in Davos, sondern auch bei anderen Veranstaltungen.", "Du bist bereits zum zweiten Mal in Davos dabei. Was hast du bei deiner Teilnahme letztes Jahr gelernt?", "Pers\u00f6nlich h\u00e4tte ich niemals gedacht, dass ich jemals auf so einer gro\u00dfen B\u00fchne mit Weltf\u00fchrern sprechen kann und ihnen meine Ideen vorstellen kann. Ich habe gelernt, dass junge Menschen geh\u00f6rt werden k\u00f6nnen und dass sie einen Platz am Tisch haben k\u00f6nnen. Au\u00dferdem habe ich viel dar\u00fcber gelernt, wie jemand etwas erreichen kann, wenn ihm die M\u00f6glichkeit gegeben wird, sich zu \u00e4u\u00dfern.", "Ganz allgemein habe ich gelernt, dass es wichtig ist, solch ein Treffen zu haben, wo Interessensvertreter aus Politik, Wirtschaft und der Zivilgesellschaft zusammenkommen und diskutieren \u2013 es ist gut, wenn Entscheider nah beisammen sind, wenn sie miteinander reden und so zu befriedigenden Ergebnissen kommen.", "Wie f\u00fchlt es sich an, in Davos zu sein unter all diesen hochrangigen Vertretern aus Politik und Wirtschaft?", "Am Anfang ist das \u00fcberw\u00e4ltigend. Aber wenn\ndu erst mal dort bist und die Debatten f\u00fchrst, dann f\u00fchlt es sich irgendwann selbstverst\u00e4ndlich an \u2013 es ist dein Recht ist, hier zu sein. Und dann f\u00e4ngst du an, deine Ideen vorzustellen und es wird\nleichter.", "Du hast deinen Master in den USA gemacht und arbeitest jetzt im Irak als Beraterin f\u00fcr nachhaltige Architektur. War es f\u00fcr dich selbstvers\u00e4ndlich, zur\u00fcckzukehren?", "Das war eine\nsehr schwierige Entscheidung f\u00fcr mich, auch weil ich sie zu einem schwierigen Zeitpunkt treffen\nmusste \u2013\u00a0nachdem der IS gro\u00dfe Teile des Landes \u00fcbernommen hatte. Viele\nUnternehmen und Investoren verlie\u00dfen die Region wegen der Sicherheitsprobleme\nund der Wirtschaftskrise.", "Es war\nwirklich schwierig, aber ich dachte, es macht Sinn, zur\u00fcckzugehen. Da habe ich\nauf mein inneres Gef\u00fchl geh\u00f6rt. Statt einfach in den USA zu bleiben, wollte ich\nzur\u00fcckkehren und etwas Gutes tun. Ich dachte, in einem entwickelten Land wie\nden USA w\u00e4re ich nur eine weitere Ingenieurin. Im Irak hingegen kann ich viel mehr\nbewirken."]}}, "recommendations": []}