{"news_outlet": "klasse_gegen_klasse", "provenance": "https://www.klassegegenklasse.org/antisemitischer-angriff-in-muenchen-schwabing-kein-friede-mit-dem-deutschen-imperialismus/", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "migrant"], "creation_date": "17.08.2019", "last_modified": "17.08.2019", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Marxistische Jugend M\u00fcnchen"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Antisemitischer Angriff in M\u00fcnchen-Schwabing: Kein Friede mit dem deutschen Imperialismus!", "description": "In M\u00fcnchen-Schwabing gab es auf der Stra\u00dfe einen antisemitischen Angriff. Dagegen hatten verschiedene Personen und Gruppen zur Kundgebung ...", "body": {"": ["In M\u00fcnchen-Schwabing gab es auf der Stra\u00dfe einen antisemitischen Angriff. Dagegen hatten verschiedene Personen und Gruppen zur Kundgebung aufgerufen. Trotz \"antideutscher\" Verunglimpfungen und Boykottaufrufen gegen die Kundgebung kamen etwa 70 Personen, um gegen Antisemitismus ein Zeichen zu setzen. Wir dokumentieren die Rede der marxistischen jugend m\u00fcnchen gegen Antisemitismus und jeden Rassismus, die sich mit dem Rechtsruck und dem deutschen Staat auseinandersetzt.", "An der Ecke Hohenzollernstra\u00dfe-Wilmhelmstra\u00dfe, in M\u00fcnchen-Schwabing, wurden am 3. August ein Rabbiner und seine S\u00f6hne antisemitisch beleidigt und bespuckt. Wir erkl\u00e4ren uns solidarisch gegen die rassistischen Angriffe und rufen zur Teilnahme an der Kundgebung am Freitag, den 16. August.", "Dass es in der \u201eHauptstadt der Bewegung\u201c wieder immer mehr antisemitische \u00dcberf\u00e4lle gibt, macht uns nicht betroffen. In Deutschland gab es zuviel rassistischen Mord, um noch betroffen zu sein. Es macht uns nicht betroffen oder traurig, sondern es macht uns w\u00fctend. Unsere Wut richtet sich zuerst gegen diejenigen, die J\u00fcdinnen*Juden angreifen. Wir wissen, dass es bei einer Beleidigung und Spucken nicht bleibt, sondern dass es sich beim Rassismus um eine Kette der Gewalt handelt, die bis zum Mord und V\u00f6lkermord geht.", "Unsere Wut richtet sich aber nicht ausschlie\u00dflich gegen die unmittelbaren T\u00e4ter*innen. Sie richtet sich auch gegen diejenigen, die Rassismus f\u00f6rdern und erlauben. Besonders gegen die verlogene AfD und ihre braunen Strukturen in Burschenschaften, Kameradschaften und in der \u201eganz normalen\u201c rechten Mitte der Politik. Die AfD, die sich manchmal philosemitisch gibt, hat einen gro\u00dfen Anteil am Wiedererstarken von Antisemitismus in Deutschland. Bj\u00f6rn H\u00f6cke nannte das Holocaust-Mahnmal in Berlin ein \u201eDenkmal der Schande\u201c und forderte eine \u201e180-Grad-Wende\u201c in der Erinnerungspolitik. AfD-Abgeordneter Wolfgang Gedeon (MdL, Baden-W\u00fcrttemberg), der sich auf die \u201eProtokolle der Weisen von Zion\u201c st\u00fctzt, eine bekannte antisemitische Erfindung und ein Klassiker des nationalsozialistischen Denkens. Schlie\u00dflich st\u00fctzt sich nicht nur der \u201cFl\u00fcgel\u201d der AfD auf faschistische Kameradschaften, die direkt aus der Tradition des Nationalsozialismus kommen. Auch die \u201emoderaten\u201c und nicht offen antisemitischen Teile der rechten Partei betreiben eine rassistische v\u00f6lkisch-nationale Propaganda, die den Antisemitismus st\u00e4rkt. Die \u201eJuden in der AfD\u201c (JAFD) werden vom Politikwissenschaftler Gideon Botsch zu Recht als \u201eShow\u201c bezeichnet. Botsch analysiert im gleichen Interview mit der taz: \u201eErkennbar ist ein instrumenteller Anti-Antisemistismus, der benutzt wird, um gegen muslimische MigrantInnen Stimmung zu machen.\u201c", "Die Rechten und B\u00fcrgerlichen erz\u00e4hlen st\u00e4ndig L\u00fcgen von einem \u201ej\u00fcdisch-christlichen Abendland\u201c, wo das Judentum jahrtausendelang unterdr\u00fcckt wurde. Wir glauben den Legenden von einem heiligen deutschen Abendland nicht, denn die gleichen, die gegen Muslima*Muslime hetzen, sind auch Feind*innen der J\u00fcdinnen*Juden. Von Pegida \u00fcber die \u201eJuden in der AfD\u201c bis hin zu b\u00fcrgerlichen und reformistischen Organisationen gibt es solche, die sich philosemitisch geben, aber die eigentlich nur proisraelisch sind, nicht auf der Seite der Unterdr\u00fcckten. Wir lehnen die Gleichsetzung von J\u00fcdinnen*Juden mit dem Staat Israel entschieden ab. Diese Gleichsetzungen werden sowohl von den Antisemit*innen gemacht als auch von denjenigen, die vorgeben, auf der Seite der J\u00fcdinnen*Juden zu stehen, aber eigentlich den deutschen Imperialismus vertreten.", "Es ist notwendig, sich entschieden gegen diejenigen zu richten, die auf dem R\u00fccken der J\u00fcdinnen*Juden ihre Stimmung gegen Muslima*Muslime, Migrant*innen und Gefl\u00fcchtete machen wollen. In den Zeitungen waren bereits Mutma\u00dfungen zu lesen, welche Herkunft die T\u00e4ter*innen gehabt haben m\u00f6gen, in der S\u00fcddeutschen Zeitung wurde von einer \u201eorientalisch aussehenden Frau\u201c als T\u00e4terin gemutma\u00dft. Dieses rassistischen Muster ist zu gen\u00fcge bekannt. Solche Anspielungen, die Antisemitismus gerne mal als \u201eimportiert\u201c bezeichnen und auf Migrant*innen oder Muslima*Muslime schieben wollen, d\u00fcrfen nicht geduldet werden. Das ist keine Solidarit\u00e4t, das ist Hetze. Es ist eine Taktik der Rechten, die Antisemitismus au\u00dferhalb ihres heiligen Deutschlands verorten wollen. Aber Antisemitismus ist tiefer Teil Deutschlands und des deutschen Imperialismus.", "Der Faschismus und der Holocaust wurden nie ges\u00fchnt. Die gleichen deutschen Kapitalist*innen, die am Holocaust verdienten, erfreuen sich wie die Bahlsens an ihrem Zynismus. Die Krupps exportieren noch immer ihre Mordger\u00e4te. Die Molls, die die M\u00fcnchner Hauptsynagoge f\u00fcr den deutschen Faschismus abgerissen haben, verdienen immer noch ihr Geld in M\u00fcnchen. Die deutschen Milit\u00e4rs benennen noch ihre Kasernen in Kontinuit\u00e4t zur Wehrmacht nach Nazi-Gener\u00e4len. Die Bundeswehr ist ein Milit\u00e4r, das wieder Kriege f\u00fchrt, ein Milit\u00e4r, das faschistische Netzwerke wie Uniter hervorbringt. Deutschland hat einen Polizei- und Milit\u00e4rapparat, in dem wieder Todeslisten gegen politische Gegner*innen, LGBTIQ*, religi\u00f6se, ethnische und nationale Minderheiten angefertigt werden. Nein, Antisemitismus ist nicht \u201eimportiert\u201c. Die Abrechnung f\u00fcr den V\u00f6lkermord steht noch aus.", "So richtet sich unsere Wut schlie\u00dflich gegen den deutschen Staat selbst. Der deutsche Staat hat den Holocaust organisiert und f\u00f6rdert bis heute faschistische Strukturen. Es gibt diejenigen in diesem Staat, die sagen, Antisemitismus sei ein Angriff auf uns alle. Aber wer sind wir alle? Es ist kein Angriff auf die Kapitalist*innen und ihren Staat, die kamen immer prima mit Antisemit*innen klar, wenn es drauf ankam. Sondern es ist ein Angriff auf die Unterdr\u00fcckten. Die Unterdr\u00fcckten haben ein gemeinsames Interesse, gegen den Rassismus zu k\u00e4mpfen. Es ist daf\u00fcr notwendig, dass es ein B\u00fcndnis aller Unterdr\u00fcckten und der Arbeiter*innen gibt. Wir k\u00f6nnen dem Staat, in dem es selbst faschistische Netzwerke mit Todeslisten gibt, dem Staat von NSU und NSU 2.0, nicht darin trauen, gegen Antisemitismus vorzugehen. Dieser Staat macht eine proisraelische Politik, keine Politik gegen Antisemitismus. Es ist besonders dringend notwendig, dass die Gewerkschaften, die Organisationen der Arbeiter*innenklasse, entschieden mit den Mitteln der Arbeiter*innenklasse einen Kampf gegen Rassismus f\u00fchren, mit Streiks und Blockaden gegen die Rechten. Es ist nicht die Aufgabe der Gewerkschaften, mit Beschl\u00fcssen im Interesse des deutschen Staates pauschal Pal\u00e4stina-Solidarit\u00e4t zu diskreditieren, sondern mit allen Unterdr\u00fcckten tats\u00e4chlich gegen Antisemitismus zu k\u00e4mpfen. An einem Tag wie diesem sollten die Gewerkschaften mobilisieren, um entschieden zu sagen, dass die Arbeiter*innenklasse, die vom deutschen Faschismus dahin gemordet wurde, keinen Antisemitismus duldet.", "Wir sagen: Nieder mit dem Antisemitismus! Nieder mit dem Faschismus und Rassismus und ihren Organisationen! Kein Friede mit dem deutschen Imperialismus!"]}}, "recommendations": []}