{"news_outlet": "compact online", "provenance": "https://www.compact-online.de/dresden-und-der-nazinotstand-die-woche-compact-video/", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "17.11.2019", "last_modified": "17.11.2019", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["COMPACT-TV"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Dresden und der Nazinotstand: Die Woche COMPACT (Video)", "description": "Droht Dresden der Ausnahmezustand? Ja, wenn man einen Beschluss des \u00f6rtlichen Stadtrates ernst nimmt. F\u00fcr dessen linke Mehrheit ist die Metropole an der Elbe n\u00e4mlich ein Notstandsgebiet. Was genau gemeint ist, erfahren Sie in dieser Ausgabe von Die Woche COMPACT. Das sind unsere Themen: Nazinotstand \u2013 Wie Dresdens B\u00fcrger eingesch\u00fcchtert werden Pr\u00fcffall oder Opfer? \u2013 Die AfD und der Geheimdienst Asyl und kein Ende? \u2013 Berlin plant weitere Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte Ein Jahr im Maximilianeum \u2013 Die Bilanz der Bayern-AfD JETZT COMPACT-TV UNTERST\u00dcTZEN! Halten Sie unsere unabh\u00e4ngigen Nachrichten f\u00fcr wichtig? Diese Videoproduktionen kosten COMPACT eine Menge Geld. Mit einer Spende k\u00f6nnen Sie", "body": {"": ["Droht Dresden der Ausnahmezustand? Ja, wenn man einen Beschluss des \u00f6rtlichen Stadtrates ernst nimmt. F\u00fcr dessen linke Mehrheit ist die Metropole an der Elbe n\u00e4mlich ein Notstandsgebiet. Was genau gemeint ist, erfahren Sie in dieser Ausgabe von Die Woche COMPACT. Das sind unsere Themen:", "Nazinotstand \u2013 Wie Dresdens B\u00fcrger eingesch\u00fcchtert werden\nPr\u00fcffall oder Opfer? \u2013 Die AfD und der Geheimdienst\nAsyl und kein Ende? \u2013 Berlin plant weitere Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte\nEin Jahr im Maximilianeum \u2013 Die Bilanz der Bayern-AfD", "JETZT COMPACT-TV UNTERST\u00dcTZEN!\n\nHalten Sie unsere unabh\u00e4ngigen Nachrichten f\u00fcr wichtig? Diese Videoproduktionen kosten COMPACT eine Menge Geld. Mit einer Spende k\u00f6nnen Sie dazu beitragen, dass wir auch k\u00fcnftig auf Sendung sind: Via Pay Pal unter http://bit.ly/2FsKEhQ oder per \u00dcberweisung an IBAN: DE74 1605 0000 1000 9090 49. Kennwort Compact TV. Wollen Sie mehr von COMPACT TV sehen? Bleiben Sie doch auf dem Laufenden \u00fcber die Produktionen von COMPACT TV und abonnieren Sie diesen YouTube-Kanal.", "Beherrschen rechtsradikale Schl\u00e4gerbanden die Stra\u00dfen Dresdens? Ist jeder Spaziergang am Elbufer lebensgef\u00e4hrlich? Zumindest im Stadtrat der s\u00e4chsischen Landeshauptstadt scheinen manche Abgeordnete dies zu glauben. Sie erkl\u00e4ren nun offiziell den Nazinotstand. Doch was hat dieser Beschluss zu bedeuten?", "In der AfD geht die Angst um, seit die Partei im Winter durch den Verfassungsschutz zum Pr\u00fcffall erkl\u00e4rt wurde. Eine Beobachtung, so jedenfalls die Bef\u00fcrchtung, k\u00f6nnte die Oppositionsf\u00fchrerin im Bundestag viele Mitglieder und W\u00e4hler kosten. Verhindern soll das eine vor einem Jahr eingesetzte Arbeitsgruppe. Kritiker meinen jedoch, das Gremium k\u00f6nnte vor allem eine Kommission zur inneren S\u00e4uberung sein, begr\u00fcndet mit der Angst vor dem Geheimdienst. Jetzt hat die AfD-Spitze Bilanz gezogen.", "Vor dem Roten Rathaus in Berlin steht jetzt Martin M\u00fcller-Mertens. Martin, angeblich hat die Zahl der neu ankommenden Fl\u00fcchtlinge doch so massiv abgenommen. Weshalb plant Berlin denn immer noch den Bau neuer Einrichtungen? Zumindest der Krieg in Syrien, wo ein Gro\u00dfteil der Fl\u00fcchtlinge herkam, ist in weiten Teilen des Landes vorbei. Dennoch bleiben offenbar viele Asylanten praktisch dauerhaft in Deutschland. Offiziell ist vor allem von Integration, nicht von R\u00fcckf\u00fchrung die Rede. Wie viele verf\u00fcgen denn bislang \u00fcber eine unbegrenzte Aufenthaltsgenehmigung?", "Seit einem Jahr hat auch Bayerns Landtag eine AFD-Fraktion. Mit 10,2 Prozent zog die Alternative damals in das Maximilianeum ein. Aufgefallen ist die Fraktion seither nicht nur mit positiven Schlagzeilen, sondern auch inneren Auseinandersetzungen. Doch wie bewerten die Abgeordneten selbst ihre ersten zw\u00f6lf Monate? COMPACT-Reporter Stefan Bauer hat einige von ihnen gefragt.", "Keine Lust mehr auf Propaganda und mediale Einseifung? Dann sollten Sie COMPACT lesen, die st\u00e4rkste Stimme des Widerstands. Um keine Ausgabe zu verpassen, am besten ein Abo holen. (F\u00fcr mehr Infos Klick auf den Link)!"]}}}