{"news_outlet": "compact online", "provenance": "https://www.compact-online.de/deutscher-journalistenverband-will-herkunft-von-straftaetern-nicht-nennen/", "query_keywords": ["migration", "asyl", "migrant", "einwander"], "creation_date": "23.08.2019", "last_modified": "23.08.2019", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Marcel Dettmer"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Deutscher Journalistenverband will Herkunft von Straft\u00e4tern nicht nennen", "description": "Nach Auffassung des Deutschen Journalisten-Verbandes (DJV) soll die Herkunftsbezeichnung von mutma\u00dflichen T\u00e4tern und Verd\u00e4chtigen im Regelfall nicht genannt werden \u2013 dadurch wird die wahre Dimension der Migrantengewalt systematisch verschwiegen. Lesen Sie bei COMPACT, was die Mainstreampresse Ihnen verschweigen will: die dreistesten Meldungen haben wir in unserem \u201eSchwarzbuch L\u00fcgenpresse\u201c f\u00fcr Sie zusammengestellt. Die gr\u00f6\u00dfte Journalisten-Organisation Europas wendet sich offen gegen die Nennung der ethnischen Herkunft von Tatverd\u00e4chtigen (zum Beispiel \u201eDeutscher\u201c, \u201eSyrer\u201c usw.). Diese Praxis m\u00fcsse eine Ausnahme bleiben und d\u00fcrfe nicht zur Regel werden, so der DJV-Bundesvorsitzende Frank \u00dcberall. Die Begr\u00fcndung: Sonst knicke der Journalismus vor dem Verbreiten von Hate Speech", "body": {"": ["Nach Auffassung des Deutschen Journalisten-Verbandes (DJV) soll die Herkunftsbezeichnung von mutma\u00dflichen T\u00e4tern und Verd\u00e4chtigen im Regelfall nicht genannt werden \u2013 dadurch wird die wahre Dimension der Migrantengewalt systematisch verschwiegen. Lesen Sie bei COMPACT, was die Mainstreampresse Ihnen verschweigen will: die dreistesten Meldungen haben wir in unserem \u201eSchwarzbuch L\u00fcgenpresse\u201c f\u00fcr Sie zusammengestellt.", "Die gr\u00f6\u00dfte Journalisten-Organisation Europas wendet sich offen gegen die Nennung der ethnischen Herkunft von Tatverd\u00e4chtigen (zum Beispiel \u201eDeutscher\u201c, \u201eSyrer\u201c usw.). Diese Praxis m\u00fcsse eine Ausnahme bleiben und d\u00fcrfe nicht zur Regel werden, so der DJV-Bundesvorsitzende Frank \u00dcberall. Die Begr\u00fcndung: Sonst knicke der Journalismus vor dem Verbreiten von Hate Speech und Rassismus in den sozialen Netzwerken ein!", "\u00dcberall reagierte damit auf den Vorsto\u00df des nordrhein-westf\u00e4lischen Integrationsministers Joachim Stamp (FDP), der j\u00fcngst gefordert hatte, \u00fcber eine systematische Nennung der ethnischen Herkunft von Straft\u00e4tern zumindest nachzudenken \u2013 um Spekulationen in den sozialen Medien \u00fcber Einwanderkriminalit\u00e4t vorzubeugen. \u201eDas ist ein Problem\u201c, hatte Stamp der Rheinischen Post gesagt. \u201eWenn, dann m\u00fcsste man die Herkunft eigentlich bei jedem Delikt nennen, auch wenn es dann bizarr wird.\u201c Seit den massiven sexuellen \u00dcbergriffen durch Nordafrikaner auf Frauen in der Silvesternacht von K\u00f6ln 2015/16 gebe es die Wahrnehmung, dass die Medien bestimmte Dinge nicht richtig darstellen. Damals hatten sowohl die Polizei, als auch die Presse aus Gr\u00fcnden der \u201epolitischen Korrektheit\u201c tagelang zum wahren Ausma\u00df der Gewalt geschwiegen.", "Der Chef des Journalistenverbandes nannte die Nennung der ethnischen Herkunft von T\u00e4tern allerdings \u201eabsurd\u201c, w\u00f6rtlich sagte er: \u201eWer will das wissen?\u201c Des Weiteren berief er sich auf die Richtlinie 12.1 des Pressecodex. Mehr brauche man nicht, \u201eerst recht nicht von staatlicher Seite\u201c. Im Pressecodex hei\u00dft es, die ethnische Herkunft von T\u00e4tern solle im Regelfall nicht erw\u00e4hnt werden, es sei denn, es bestehe ein begr\u00fcndetes \u00f6ffentliches Interesse. Die Richtlinie war allerdings erst vor zwei Jahren im Zuge der Migrationskrise ge\u00e4ndert worden: Zuvor war dort statt eines \u201ebegr\u00fcndeten \u00f6ffentlichen Interesses\u201c nur ein \u201ebegr\u00fcndeter Sachbezug\u201c als Voraussetzung f\u00fcr Information \u00fcber die Herkunft eines T\u00e4ters festgelegt. Laut Presserat soll das Personen davor sch\u00fctzen, \u201ef\u00fcr das Fehlverhalten einzelner Mitglieder ihrer Gruppe (\u2026) in Mithaft genommen zu werden\u201c. Im Zuge der Ereignisse zum Jahreswechsel 2015/16 in K\u00f6ln war auch diese Richtlinie stark in die Kritik geraten, da sie T\u00e4ter sch\u00fctze und Probleme verschleiere.", "Die Motivation des DJV-Vorsitzenden \u00dcberall, die ethnische Herkunft von T\u00e4tern nicht zu benennen, lie\u00df dieser zwischen den Zeilen deutlich werden: \u201eNiemandem, der Hass und Vorurteile als Wesenselemente der gesellschaftlichen Diskussion sieht, w\u00fcrde damit der Boden entzogen \u2013 im Gegenteil.\u201c Tats\u00e4chlich zeigen die Polizeiliche Kriminalstatistik 2018, dass Asylbewerber 180-mal so h\u00e4ufig Gewaltverbrechen begehen wie der Rest der Bev\u00f6lkerung (w\u00e4hrend der Anteil an Gewaltverbrechern in der Gesamtbev\u00f6lkerung bei 8,6 Prozent lag lag er unter den Asylbewerbern bei 18,6 Prozent).", "COMPACT hat sich ehrlichen Journalismus und den Mut zur Wahrheit auf die Fahne geschrieben. Eine ganze Reihe an Beispielen, warum die Mainstream-Medien sich nicht erst seit der Relotius-Aff\u00e4re zurecht das Etikett \u201eL\u00fcgenpresse\u201c gefallen lassen muss, finden Sie in unserer Edition \u201eSchwarzbuch L\u00fcgenpresse\u201c \u2013 bestellen Sie die unverzichtbare Argumentationshilfe zum Thema am besten noch heute (klick auf den Link)!", "Aus dem Inhaltsverzeichnis:"]}}}