{"news_outlet": "compact online", "provenance": "https://www.compact-online.de/steinmeier-ruft-zum-kampf-gegen-verschwoerungstheorien-auf/", "query_keywords": ["migration", "einwander"], "creation_date": "18.05.2019", "last_modified": "18.05.2019", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Gert Meyer-Schulze"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Steinmeiers Appell: Kampf den Verschw\u00f6rungstheorien", "description": "Nachdem rausgekommen ist, dass \u2013 entgegen der Darstellung des Ausw\u00e4rtigen Amts (AA) \u2013 der Migrationspakt der Vereinten Nationen teilweise unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit ausgeknobelt wurde (COMPACT-Online berichtet heute), hat Bundespr\u00e4sident und Hartz-IV-Architekt Frank Walter Steinmeier (SPD) offenbar Panik bekommen und fordert \u201eKampf den Verschw\u00f6rungstheorien\u201c. Zu denen z\u00e4hle vor allem die Verschw\u00f6rung vom gro\u00dfen Volksaustausch. Frans Timmermans, Vizepr\u00e4sident der EU-Kommission und Spitzenkandidat der Sozialdemokraten (SPE/SPD) f\u00fcr die EU-Wahl, sprach es aus: \u201eMonokulturelle Staaten sollen verschwinden, Masseneinwanderung von muslimischen M\u00e4nnern ist Mittel zum Zweck.\u201c F\u00fcr Steinmeier w\u00e4re das bereits eine Verschw\u00f6rungstheorie. Deshalb richtete er im westf\u00e4lischen Kloster Dalheim einen Appell an die", "body": {"": ["Nachdem rausgekommen ist, dass \u2013 entgegen der Darstellung des Ausw\u00e4rtigen Amts (AA) \u2013 der Migrationspakt der Vereinten Nationen teilweise unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit ausgeknobelt wurde (COMPACT-Online berichtet heute), hat Bundespr\u00e4sident und Hartz-IV-Architekt Frank Walter Steinmeier (SPD) offenbar Panik bekommen und fordert \u201eKampf den Verschw\u00f6rungstheorien\u201c. Zu denen z\u00e4hle vor allem die Verschw\u00f6rung vom gro\u00dfen Volksaustausch.", "Frans Timmermans, Vizepr\u00e4sident der EU-Kommission und Spitzenkandidat der Sozialdemokraten (SPE/SPD) f\u00fcr die EU-Wahl, sprach es aus: \u201eMonokulturelle Staaten sollen verschwinden, Masseneinwanderung von muslimischen M\u00e4nnern ist Mittel zum Zweck.\u201c F\u00fcr Steinmeier w\u00e4re das bereits eine Verschw\u00f6rungstheorie. Deshalb richtete er im westf\u00e4lischen Kloster Dalheim einen Appell an die Gesellschaft: \u201eDer Kampf gegen Desinformation und Verschw\u00f6rungstheorien ist eine der gro\u00dfen Herausforderungen f\u00fcr die liberalen Demokratien.\u201c", "Dieser Kampf m\u00fcsse \u201ein Familien, Schulen, B\u00fcros und Betrieben ebenso ausgetragen werden \u2026 wie in Zeitungsredaktionen, sozialen Netzwerken und Parlamenten\u201c. Versucht da jemand, der das Volk durch Hartz-IV bereits finanziell gespalten hat, weitere Gr\u00e4ben aufzurei\u00dfen?", "Bis heute, emp\u00f6rt sich Steinmeier, glaubten \u201eviele Menschen daran, dass sich reale oder irreale Verschw\u00f6rer im Geheimen zusammentun, um dunkle, meist verbrecherische Komplotte zu schmieden\u201c. Das unterh\u00f6hle die Demokratie: \u201eWer ernsthaft glaubt, dass dunkle M\u00e4chte hinter politischen Entscheidungen stehen, der kann nicht daran glauben, dass er Einfluss auf die demokratische Willensbildung nehmen kann, der kann kein Vertrauen in die Demokratie und ihre Institutionen haben.\u201c Nicht doch, keine \u201edunklen M\u00e4chte\u201c. Einfach nur Globalisierungsinteressen, die sich auch beispielsweise in sogenannten Freihandelsvertr\u00e4gen ausdr\u00fccken.", "Nat\u00fcrlich entpuppt sich dieser Kriegs-Appell als Kampf gegen den Populismus: \u201ePopulisten in vielen L\u00e4ndern verbreiten nicht nur sogenannte alternative Wahrheiten, sondern offensichtliche L\u00fcgen und Verschw\u00f6rungstheorien.\u201c Darunter die \u201ewirklich gef\u00e4hrliche Behauptung vom angeblichen gro\u00dfen Austausch der Bev\u00f6lkerung\u201c. F\u00fcr alle, die es nicht wussten, erkl\u00e4rte Steinmeier: Das sei eine von Nationalisten verbreitete Theorie, wonach \u201esich die sogenannten Eliten und die Medien gegen das Volk verschw\u00f6ren\u201c. Nach einer Umfrage der Friedrich-Ebert-Stiftung glaubten 45 Prozent der Befragten, dass geheime Organisationen die Politik beeinflussten und dass Regierung und Medien unter einer Decke steckten.", "Im Vorfeld zur EU-Wahl versuchen Establishment und Propaganda-Medien jegliche Opposition unter dem Deckmantel \u201eKrieg gegen Rechts\u201c zu bek\u00e4mpfen. Lesen Sie dazu Berichte und Analysen in der aktuellen COMPACT 5/2019 \u2013 am Kiosk kaufen oder hier bestellen", "Garantiert politisch unkorrekt. F\u00fcr ein COMPACT-Abo klicken Sie bitte auf das Bild oben oder hier."]}}}