{"news_outlet": "compact online", "provenance": "https://www.compact-online.de/tuerkischstaemmiger-spd-politiker-fordert-abschiebung-von-covidioten-aus-seinem-land/", "query_keywords": ["einwander", "zuwander", "migrant", "migration", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "03.08.2020", "last_modified": "03.08.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Kristin von Appen"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "T\u00fcrkischst\u00e4mmiger SPD-Politiker fordert Abschiebung von \u201eCovidioten\u201c aus \u201eseinem\u201c Land!", "description": "Aziz Bozkurt, Vorsitzender der \u201eAG Migration und Vielfalt\u201c, fordert die Abschiebung der Teilnehmer der gestrigen Berliner Demo \u201eTag der Freiheit\u201c. Auf Twitter schreibt der t\u00fcrkischst\u00e4mmige SPD-Politiker zu dem Tagesspiegel-Artkel \u201eOhne Maske, ohne Respekt, ohne Scham\u201c \u00fcber die Kritiker der Corona-Diktatur: \u201eIch fordere: h\u00e4rtere Gesetze, um diese Lebensgef\u00e4hrder abschieben zu k\u00f6nnen. Egal wie. Egal wohin. Einfach raus aus meinem Land.\u201c Ein starkes St\u00fcck \u2013 in mehrfacher Hinsicht. Die Steilvorlage f\u00fcr diese Impertinenz d\u00fcrfte ihm seine Chefin Saskia Esken, die bekennende Antifantin, mit ihrer Bezeichnung \u201eCovidioten\u201c geliefert haben. Die hatte die vorgeblich antirassistische Demo \u201eBlack Lives Matter\u201c am 6. Juni in Berlin", "body": {"": ["Aziz Bozkurt, Vorsitzender der \u201eAG Migration und Vielfalt\u201c, fordert die Abschiebung der Teilnehmer der gestrigen Berliner Demo \u201eTag der Freiheit\u201c.", "Auf Twitter schreibt der t\u00fcrkischst\u00e4mmige SPD-Politiker zu dem Tagesspiegel-Artkel \u201eOhne Maske, ohne Respekt, ohne Scham\u201c \u00fcber die Kritiker der Corona-Diktatur: \u201eIch fordere: h\u00e4rtere Gesetze, um diese Lebensgef\u00e4hrder abschieben zu k\u00f6nnen. Egal wie. Egal wohin. Einfach raus aus meinem Land.\u201c Ein starkes St\u00fcck \u2013 in mehrfacher Hinsicht.", "Die Steilvorlage f\u00fcr diese Impertinenz d\u00fcrfte ihm seine Chefin Saskia Esken, die bekennende Antifantin, mit ihrer Bezeichnung \u201eCovidioten\u201c geliefert haben. Die hatte die vorgeblich antirassistische Demo \u201eBlack Lives Matter\u201c am 6. Juni in Berlin mit 15.000 Teilnehmern auf dem Alexanderplatz, bei der Maskenpflicht und Abstandsregel ebenso wenig eingehalten, daf\u00fcr aber massiv Polizisten von ihrer Roten Brigade verpr\u00fcgelt wurden, in den h\u00f6chsten T\u00f6nen gelobt. Wenn man nur der politisch korrekten Gesinnung folgt, ist das Virus doppelmoralisch suspendiert.", "Die Teilnehmer des gestrigen Protestmarsches f\u00fcr die Reinstallation der Grundrechte und der Freiheit aber werden medial und politisch verrissen. Schon werden laut Spiegel Forderungen nach Einschr\u00e4nkung der Versammlungsfreiheit laut. Was dem Vorsitzenden der \u201eAG Migration\u201c, ein Bef\u00fcrworter von noch mehr Zuwanderung, zupass kommen d\u00fcrfte.", "Doch wie nun stellt sich der Mann, dem bei den Forderungen seines Parteikollegen Heinz Buschkowsky (ehemaliger Bezirksb\u00fcrgermeister von Neuk\u00f6lln) nach mehr Respekt f\u00fcr Polizisten und Abschiebung von gewaltt\u00e4tigen \u201etestosterongesteuerten Jungm\u00e4nnern\u201c laut taz der Kragen platzt, die Abschiebung von mehreren hunderttausend Deutschen vor? \u00dcberfall-Kommando auf private Wohnungen und H\u00e4user dieser \u201eCorona-Renegaten\u201c durch eine speziell gedrillte Sondereinheit mitten in der Nacht?", "Und wohin mit dem \u201ePack\u201c, den \u201eRechtsextremisten\u201c, den \u201eNazis\u201c \u2013 den \u201eGef\u00e4hrdern\u201c (nicht zu verwechseln mit den IS-Terroristen; die d\u00fcrfen bleiben)? In Auffang- oder Arbeitslager? Ins Archipel Gulag nach Sibirien? Welche L\u00fccke in deutschen Gesetzen, die doch selbst bei kriminellsten Delikten von Ausl\u00e4ndern nicht zur Anwendung gelangen, hat Bozkurt daf\u00fcr ausgemacht? Einem Buschkowsky aber \u201eRassismus\u201c vorzuwerfen, wenn der den Finger in genau diese Wunde legt, selbst aber dummdreisten Populismus und faschistische Hetze gegen Deutsche an den Tag zu legen, ist ein weiterer Skandal f\u00fcr eine Partei, die im Begriff ist sich abzuschaffen.", "Und der Wirtschaftsinformatiker Bozkurt (38), der sich selbst als ein \u201ein einfachen Verh\u00e4ltnissen aufgewachsenes Arbeiterkind\u201c bezeichnet, 1998 in die SPD eintrat und f\u00fcr eine besondere Rolle von Migranten in zentralen F\u00fchrungspositionen innerhalb seiner Partei wirbt, scheint diesen Prozess noch zu beschleunigen, wie die Kommentare auf Twitter (im Original) zeigen:", "Immerhin warnt Bozkurt laut \u201eReport Mainz\u201c (ARD) seine hier lebenden Landsleute vor dem Einfluss Erdogans auf das hiesige gesellschaftliche Leben, vor den DITIB-Moscheen, die dem t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidialamt unterstellt sind und wo der t\u00fcrkische Geheimdienst Spionage betreibt, die Abberufung fortschrittlicher Imame erfolgt.", "Mit seiner Forderung der Abschiebung von Deutschen indes steht er nicht alleine da: Der Ex-Spiegel-Journalist Hasnain Kazim, Sohn indisch-pakistanischer Einwanderer, bezeichnet die Demonstranten (Twitter) als \u201eFeinde der Demokratie, Feinde der freien Presse, Feinde der Rechtsstaatlichkeit. Sie geh\u00f6ren politisch bek\u00e4mpft, sozial ge\u00e4chtet, juristisch zur Rechenschaft gezogen\u201c. Auch dieser Mensch mit Migrationshintergrund hat die (noch halbwegs) demokratische Grundhaltung hierzulande nicht internalisiert, nimmt den Mund zu voll, wenn er fordert: \u201eJedem Deutschen (auch denen in Bautzen und entlang der B96), dem die ,Corona-Diktatur\u00b4auf die Nerven geht, steht es frei, diese Diktatur Richtung Nordkorea, Richtung Frieden und Freiheit zu verlassen. Das ist die Freiheit eines jeden Bundesb\u00fcrgers.\u201c", "Von ebendieser Gebrauch zu machen, steht selbstverst\u00e4ndlich auch jenen migrantischen Mitb\u00fcrgern frei, deren Integration sich in politischer oder existenzieller Karriere ersch\u00f6pft, die ansonsten aber einen Deutschenhass pflegen wie der t\u00fcrkische Schreiberling Deniz Y\u00fccel oder die T\u00fcrkin Aydan \u00d6zoguz, ehemalige Integrationsbeauftragte der SPD. Sie hatte obendrein die Existenz einer spezifisch deutschen Kultur jenseits der deutschen Sprache bestritten. (Die Aufz\u00e4hlung erhebt keinen Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit\u2026)"]}}}