{"news_outlet": "compact online", "provenance": "https://www.compact-online.de/randalierer-von-frankfurt-wieder-freigelassen-taeter-sollen-erzogen-nicht-bestraft-werden/", "query_keywords": ["migration", "einwander", "zuwander", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "21.07.2020", "last_modified": "21.07.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Paul Klemm"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Randalierer von Frankfurt wieder freigelassen: T\u00e4ter sollen erzogen, nicht bestraft werden", "description": "Nach den Krawallen auf dem Frankfurter Opernplatz wurden 39 Personen festgenommen, \u00fcberwiegend mit Migrationshintergrund. Da angeblich\u00a0kein dringender Tatverdacht besteht, hat die Staatsanwaltschaft sie jetzt wieder auf freien Fu\u00df gesetzt.\u00a0 Der Rechtsstaat werde 'ein starkes Signal' aussenden, dass 'solch ein Verhalten nicht hingenommen und hart bestraft wird', sagte CDU-Politiker Jan-Marco Luczak, Rechtsexperte der Unionsfraktion, nach den Ausschreitungen vom vergangenen Wochenende. Ein erstes Signal hat die Staatsanwaltschaft jetzt ausgesendet, von St\u00e4rke fehlt jedoch jede Spur. Alle wieder frei Laut Bild-Zeitung haben die Beh\u00f6rden bis jetzt keine Beweise daf\u00fcr finden k\u00f6nnen, dass die auf dem Opernplatz geworfenen Flaschen Polizisten trafen. Zur weiteren Ermittlung", "body": {"": ["Nach den Krawallen auf dem Frankfurter Opernplatz wurden 39 Personen festgenommen, \u00fcberwiegend mit Migrationshintergrund. Da angeblich\u00a0kein dringender Tatverdacht besteht, hat die Staatsanwaltschaft sie jetzt wieder auf freien Fu\u00df gesetzt.", "Der Rechtsstaat werde \u201eein starkes Signal\u201c aussenden, dass \u201esolch ein Verhalten nicht hingenommen und hart bestraft wird\u201c, sagte CDU-Politiker Jan-Marco Luczak, Rechtsexperte der Unionsfraktion, nach den Ausschreitungen vom vergangenen Wochenende. Ein erstes Signal hat die Staatsanwaltschaft jetzt ausgesendet, von St\u00e4rke fehlt jedoch jede Spur.", "Alle wieder frei", "Laut Bild-Zeitung haben die Beh\u00f6rden bis jetzt keine Beweise daf\u00fcr finden k\u00f6nnen, dass die auf dem Opernplatz geworfenen Flaschen Polizisten trafen. Zur weiteren Ermittlung sollen Handyvideos, Aufnahmen von \u00dcberwachungskameras und Zeugenaussagen ausgewertet werden. Die in der Randale-Nacht festgenommenen Ausl\u00e4nder hat die Staasanwaltschaft aber erst einmal aus der Haft entlassen.", "Oberstaatsanwalt Noah Kr\u00fcger gab bekannt, dass viele der T\u00e4ter Heranwachsende seien. \u201eIm Jugendstrafrecht steht der Erziehungs-, nicht der Strafgedanke im Vordergrund. Manchen beeindruckt eine Nacht im Gewahrsam.\u201c Weil zudem alle Verd\u00e4chtigen einen festen Wohnsitz haben, l\u00e4gen keine Haftgr\u00fcnde vor.", "Wachsende Parallelstrukturen", "Seit Jahren warnt die politische Rechte vor der Entstehung krimineller Parallelstrukturen durch unkontrollierte Einwanderung. Die j\u00fcngsten Ausschreitungen in Stuttgart vor vier Wochen und in Frankfurt am vergangenen Wochenende geben ihrer Voraussage Recht. Die T\u00e4ter werden von Frankfurts Polizeipr\u00e4sident Gerhard Bereswill folgenderma\u00dfen beschrieben: \u201eSie haben \u00fcberwiegend Migrationshintergrund. Es sind 38 M\u00e4nner und eine Frau, \u00fcberwiegend polizeilich bekannt, wegen K\u00f6rperverletzung, Diebstahl, Drogenmissbrauch und Drogenhandel.\u201c", "W\u00e4hrenddessen unternimmt die politisch-mediale \u00d6ffentlichkeit teils abstruse Versuche, um die immer h\u00e4ufiger auftretenden Randalen zu erkl\u00e4ren: \u00a0Die Polizei brauche einen Neustart oder junge Menschen seien zu viel am Handy und w\u00fcrden durch Krawall-Aktionen nach Aufmerksamkeit heischen.", "Dabei liegt das eigentliche \u00a0Problem klar auf der Hand. Eine der wenigen, die es offen auszusprechen wagt, ist die Integrationsexpertin und Sozialunternehmerin D\u00fcren Tekkal: \u201eViele Jugendliche erleben in ihrem Umfeld Parallelstrukturen mit eigenen Gesetzen und Hierarchien. Die Akzeptanz des Staates fehlt v\u00f6llig.\u201c Der Migrationshintergrund der T\u00e4ter d\u00fcrfe nicht verschwiegen werden. \u201eEs ist eine enorm wichtige Frage, warum so viele Straft\u00e4ter eine Zuwanderungsgeschichte haben.\u201c Eine Frage, die im nicht enden wollenden Crescendo der Rassismus-Debatten leicht \u00fcbert\u00f6nt wird.", "Lesen Sie\u00a0in der aktuellen Ausgabe von COMPACT\u00a0(Titelthema: \u201eKindersch\u00e4nder \u2013 Die Netzwerke der Eliten\u201d) unser gro\u00dfes Dossier zum Thema \u201eUSA im Chaos \u2013 Rassismus-L\u00fcge und wei\u00dfer Selbsthass\u201d mit folgenden Einzelthemen:", "Der umgekehrte Rassismus: Die USA versinken im Chaos", "Die unsichtbare Hand: Gro\u00dfkapital und Antifa Hand in Hand", "Hamburg sieht schwarz: Black Lives Matter in der Hansestadt", "Kniefall vor dem schwarzen Jesus: Wei\u00dfer Selbsthass als Suizidprogramm", "Zur Bestellung klicken Sie\u00a0HIER."]}}}