{"news_outlet": "compact online", "provenance": "https://www.compact-online.de/stuttgart-neue-krawalle-erwartet-viele-asylbewerber-unter-festgenommenen/", "query_keywords": ["migration", "asyl", "migrant"], "creation_date": "23.06.2020", "last_modified": "24.06.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Sven Reuth"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Stuttgart: Neue Krawalle erwartet, viele Asylbewerber unter Festgenommenen", "description": "Die Polizei in Stuttgart bereitet sich auf neue m\u00f6gliche Ausschreitungen am Wochenende vor. Die Interpretation der Krawalle als Ausw\u00fcchse der \u00f6rtlichen 'Partyszene' l\u00e4sst sich unterdessen von Tag zu Tag schwerer halten, denn mehr als ein Drittel der Festgenommenen wies einen wie auch immer gearteten Asylstatus auf.", "body": {"": ["Die Polizei in Stuttgart bereitet sich auf neue m\u00f6gliche Ausschreitungen am Wochenende vor. Die Interpretation der Krawalle als Ausw\u00fcchse der \u00f6rtlichen \u201ePartyszene\u201c l\u00e4sst sich unterdessen von Tag zu Tag schwerer halten, denn mehr als ein Drittel der Festgenommenen wies einen wie auch immer gearteten Asylstatus auf.", "Der Stuttgarter Polizeivizepr\u00e4sident Thomas Berger k\u00fcndigte am Rande eines Auftaktgespr\u00e4chs von Verwaltung und Polizei im Rahmen der bestehenden Sicherheitspartnerschaft an, polizeiliche Ma\u00dfnahmen vorzubereiten, um mit Blick auf das kommende Wochenende an verschiedenen Punkten in der Innenstadt die Sicherheit zu verst\u00e4rken. Ganz offensichtlich rechnet die Polizeispitze also mit neuen Gewaltaktionen einer von ihr als \u201ePartyszene\u201c oder \u201eSamstagabendszene\u201c bezeichneten Personengruppe, die tats\u00e4chlich aber in \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit aus Personen mit Migrationshintergrund besteht, die nicht selten einen Asylbezug aufweisen.", "Polizei schon jetzt v\u00f6llig \u00fcberlastet", "\u201eUns ist es gelungen, eine friedliche Silvesterfeier in der City abzusichern. Das wird uns auch in den Sommern\u00e4chten gelingen\u201c, beteuerte Berger heute. Fakt ist aber, dass die Polizei schon jetzt an den Grenzen ihrer Belastungsf\u00e4higkeit arbeitet, um die Situation auch nur halbwegs unter Kontrolle zu halten. So wurden in der Nacht von Samstag auf Sonntag Polizeikr\u00e4fte aus dem ganzen Land zusammengezogen, dennoch gelang es \u00fcber Stunden hinweg nicht, die Gewaltexzesse auch blo\u00df einzud\u00e4mmen.", "Klar ist bislang nicht nur, dass die \u00fcberwiegende Mehrzahl der Festgenommenen entweder eine ausl\u00e4ndische Staatsb\u00fcrgerschaft oder einen Migrationshintergrund besitzt, sondern dass viele \u2013 n\u00e4mlich neun der 25 Festgenommenen \u2013 einen Asylstatus aufweisen. Dabei handelt es sich um drei Afghanen und einen Somalier, die sich noch in Asylverfahren befinden, sowie zwei Iraker, die schon anerkannte Asylbewerber sind. Ein Afghane steht unter subsidi\u00e4rem Schutz, ein tatverd\u00e4chtiger Bosnier besitzt eine Duldung, ein weiterer Somalier ist ausreisepflichtig, wurde bislang aber \u2013 wie sehr h\u00e4ufig in solchen F\u00e4llen \u2013 bislang noch nicht abgeschoben. Mehr als ein Drittel der festgenommenen Personen sind also \u2013 mit welchem genauen Status auch immer \u2013 Asylbewerber.", "Kryptischer Tweet von Juso-Chef K\u00fchnert", "Die Einstufung dieses Personenkreises als \u201ePartyszene\u201c oder \u201eEventszene\u201c durch Medien, Politik und Beh\u00f6rden kann somit nur als dreister Versuch der Irref\u00fchrung der \u00d6ffentlichkeit angesehen werden. \u201eEmp\u00f6rt\u201c gibt man sich in den Medien allerdings nur \u00fcber die wenigen Stimmen, die sich nicht an die v\u00f6llig ideologisierte Deutung der Ereignisse halten (weiterlesen nach der Werbung).", "Dazu geh\u00f6rt Stefan M\u00fcller, Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der CSU im Bundestag. Er bemerkte auf Twitter: \u201eWir haben in Deutschland ein Problem mit Migranten, die keinerlei Respekt vor der Polizei haben. Angestachelt von den Rassismus-Diskussionen der letzten Wochen f\u00fchlen sie sich als Opfer und enthemmt durch Alkohol und Drogen entl\u00e4dt sich der Hass auf Polizisten.\u201c", "Das f\u00fchrte direkt zu einer heftigen Reaktion von Juso-Chef Kevin K\u00fchnert, der ebenfalls auf Twitter antwortete: \u201eUnrecht zu bek\u00e4mpfen, indem man das Sprechen \u00fcber ein anderes Unrecht tabuisiert, schafft Opfer 1. und 2. Klasse.\u201c Was K\u00fchnert mit diesem kryptischen Tweet \u00fcberhaupt sagen will, l\u00e4sst sich nur schwer ausmachen, der Beifall der medialen Klasse d\u00fcrfte ihm so oder so sicher sein.", "Boris Palmer soll \u201edie FRESSE\u201c halten", "Auch der T\u00fcbinger Oberb\u00fcrgermeister Boris Palmer machte auf seiner Facebook-Seite auf \u201eeinige Besonderheiten\u201c bei den Randalierern aufmerksam. Er bezieht sich dabei auf ein Pressefoto, das eine gro\u00dfe Menschenansammlung auf dem Stuttgarter Schlossplatz zeigt und offenbar kurz vor den Krawallen aufgenommen wurde. Palmers Text zu diesem Bild beschreibt nur absolut Offensichtliches, n\u00e4mlich dass 90 Prozent der Abgebildeten \u201ejunge M\u00e4nner\u201c sind, von denen wiederum fast alle ein Aussehen haben, das man im Polizeibericht als \u201edunkelh\u00e4utig\u201c oder \u201es\u00fcdl\u00e4ndisch\u201c beschreiben w\u00fcrde. \u201eWei\u00dfe M\u00e4nner\u201c oder Frauen k\u00f6nne man hingegen kaum erkennen.", "Timon Dzienus, Mitglied im Bundesvorstand der \u201eGr\u00fcnen Jugend\u201c, antwortete auf Palmers Eintrag bei Twitter wie folgt: \u201eOh, mein Gott, kann Boris Palmer nicht ein EINZIGES Mal die Fresse halten? Es interessiert absolut niemanden, was ein rassistischer Provinz-B\u00fcrgermeister labert und nein, den Artikel verlinke ich hier nicht: Keine Reichweite f\u00fcr Rassisten. Nur Widerspruch!\u201c", "Angesichts der beschwichtigenden Reaktionen aus der baden-w\u00fcrttembergischen Landeshauptstadt selbst kann man sich eigentlich nur noch der Einsch\u00e4tzung von Henryk M. Broder anschlie\u00dfen, der in einer seiner Kolumnen Stuttgart als das \u201eK\u00f6ln des S\u00fcdens\u201c bezeichnete. Den Krawallen will man in der Hegelstadt nun mit dem Hashtag #gegengewalt begegnen, der in den sozialen Netzwerken trenden soll. Ob sich die migrantischen Gewaltt\u00e4ter dadurch beeindrucken lassen werden, ist eher zweifelhaft.", "Wenn Sie, verehrte Leser, die dramatischen Ereignisse des Jahres 2015, deren katastrophalen Auswirkungen am vergangenen Wochenende auch wieder in Stuttgart zu sp\u00fcren waren, nochmals nachvollziehen wollen, dann greifen Sie zu unserem Bundle, das aus dem\u00a0Spezial-Heft \u201eAsyl. Die Flut\u201c sowie der Jahres-DVD 2015 mit allen Ausgaben des COMPACT-Magazins\u00a0besteht \u2013 alles zusammen zu einem unschlagbaren Sonderpreis."]}}}