{"provenance": "https://www.compact-online.de/boris-palmer-macht-den-gang-nach-canossa-verzichtet-auf-aeusserungen-zum-fluechtlingsthema/", "author": ["Karel Meissner"], "creation_date": "2019-02-05", "content": {"title": "Boris Palmer macht den Gang nach Canossa, verzichtet auf \u00c4u\u00dferungen zum Fl\u00fcchtlingsthema", "body": [{"": "Irgendwann muss ihm jemand gefl\u00fcstert haben, dass seine \u00c4u\u00dferungen zu Merkels Fl\u00fcchtlingspolitik einer k\u00fcnftigen Karriere bei den Gr\u00fcnen im Wege stehen. Da der Oberb\u00fcrgermeister von T\u00fcbingen kein Selbstsaboteur ist, hat er wom\u00f6glich beschlossen, k\u00fcnftig keine Tabu-Positionen mehr zu vertreten."}, {"": "Boris Palmer (46, Gr\u00fcne) m\u00f6chte eine Auss\u00f6hnung mit den Gr\u00fcnen und bietet daf\u00fcr im Gegenzug einen Verzicht auf \u00c4u\u00dferungen zur Fl\u00fcchtlingspolitik: \u201eMir ist klar, dass mein Beitrag sein kann, andere Themen in den Vordergrund zu stellen und mich weniger zur Fl\u00fcchtlingsfrage zu \u00e4u\u00dfern.\u201c Denn: \u201eIch will dazu beitragen, mit meiner Partei wieder ein besseres Verh\u00e4ltnis zu erreichen. Ich habe mir f\u00fcr 2019 wieder vorgenommen, das Thema Migration beiseite zu lassen\u201c, so Palmer gegen\u00fcber dem Redaktionsnetzwerk Deutschland."}, {"": "Das ist pure Taktik. Denn er sagt ja nicht, dass er sich von seinen Aussagen distanziert. Oder dass er sie zur\u00fccknimmt. Er bietet lediglich einen Deal an: Ich sag keine b\u00f6sen Sachen mehr, und daf\u00fcr m\u00f6gt Ihr mich wieder. Zumal das, was er zu diesem Thema zu sagen hatte, ja ohnehin raus ist: auf seinem Facebook-Account und in seinem Buch \u201eWir k\u00f6nnen nicht allen helfen\u201c. Palmer: \u201eDort sind die Argumente, die ich einbringen m\u00f6chte, vollst\u00e4ndig dargelegt. Mehr muss ich eigentlich auch nicht tun.\u201c Dennoch gebe es f\u00fcr ihn \u201ekeine andere Partei als die Gr\u00fcnen\u201c."}, {"": "Die schweigende Mehrheit kann die Verh\u00e4ltnisse zum Guten wenden, wenn sie ihre Stimme wiederfindet. COMPACT ist ihr Lautsprecher: Weil wir drucken und verbreiten, was andere nicht zu schreiben wagen. Mit einem COMPACT-Abo erfahren Sie Monat f\u00fcr Monat brisante Dinge, die Ihnen die Mainstreampresse gern verschwiegen h\u00e4tte. Mit nur 59,40 \u20ac/Jahr unterst\u00fctzen Sie unseren Einsatz f\u00fcr Meinungsfreiheit und ehrlichen Journalismus \u2013 und sichern sich zugleich exklusive Vorteile. Ihr Abo macht uns stark \u2013 und Sie ebenfalls!"}, {"": "Au\u00dferdem wolle er auf Facebook k\u00fcnftig mehr auf Kritiker eingehen. Klar, weil die meist Parteigenossen beziehungsweise Gr\u00fcnenw\u00e4hler sein d\u00fcrften. Jedenfalls k\u00f6nne man \u201eMenschen Fakten nicht einfach vor den Kopf knallen. Man muss einen Rahmen schaffen, in dem sie bereit sind, sich Fakten anzusehen\u201c. Ob die Gr\u00fcnen auf diesen Deal eingehen werden?"}]}, "last_modified": "2019-02-05T16:20:50+01:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}