{"provenance": "https://www.compact-online.de/multikulti-ist-die-hoelle-bjoern-clemens-prophetischer-koeln-roman/", "author": ["Sven Reuth"], "creation_date": "2020-01-27", "content": {"title": "Multikulti ist die H\u00f6lle \u2013 Bj\u00f6rn Clemens prophetischer K\u00f6ln-Roman", "body": [{"": "Es gibt B\u00fccher, die erscheinen vor ihrer Zeit. So verh\u00e4lt es sich auch mit dem gesellschaftskritischen Jugend- und Justizroman Pascal Ormunait von Bj\u00f6rn Clemens. Der Roman kam vor sechs Jahren im Februar 2013 heraus. Fast genau drei Jahre sp\u00e4ter spielten sich vor dem Hauptbahnhof der Domstadt jene Szenen ab, die f\u00fcr Ersch\u00fctterung in der ganzen Welt sorgten und bei denen Hunderte von Frauen zum Opfer sexueller \u00dcbergriffe wurden."}, {"": "Die Handlung spielt im K\u00f6ln des Jahres 2008, doch das Unheil, das sich \u00fcber der Stadt zusammenzuziehen beginnt, ist schon zu sp\u00fcren. Ein schwacher Staat zieht sich vor kriminellen Migrantenbanden zur\u00fcck, f\u00fcr die deutsche Jugendliche Freiwild sind und f\u00fcr die die rabiate Dem\u00fctigung der \u201eKartoffeln\u201c einen unterhaltsamen Zeitvertreib darstellt."}, {"": "Ein Gymnasiast wird zum Michael Kohlhaas"}, {"": "Die Hauptfigur Pascal Ormunait, nach der der Roman benannt ist, ist ein ganz normaler Gymnasiast, der sich auf die Treffen mit seiner Freundin freut, gerne mit seinen Freunden durch die Kneipen zieht und den Ehrgeiz hat, die Oberstufe eines K\u00f6lner Gymnasiums mit einem Einser-Abitur abzuschlie\u00dfen. Auf den zweiten Blick unterscheidet sich Pascal dann aber doch ziemlich deutlich von seinen Freunden: Seine Freizeit verbringt er gerne bei seinem Gro\u00dfvater, dem knorrigen K\u00f6nigsberger Wilhelm Ormunait, um mit ihm Schach zu spielen, Architekturwanderungen durch K\u00f6ln zu unternehmen \u2013 wobei es Wilhelm Ormunait nicht an Seitenhieben gegen den neudeutschen \u201eWillen zur H\u00e4sslichkeit\u201c fehlen l\u00e4sst \u2013 oder am Radio gemeinsam den Bundesliga-Spieltag mitzuerleben."}, {"": "Pascal empfindet die Herkunft und das Schicksal seines Gro\u00dfvaters als Erbe, das es zu pflegen gilt; im Geschichtsleistungskurs schreibt er seine Facharbeit \u00fcber die Diskussion um das Zentrum gegen Vertreibungen, und den Schwerpunkt seiner privaten, einige Hundert B\u00fccher umfassenden Bibliothek bildet die Geschichte und Kultur Ostdeutschlands. Pascal macht sich im Gegensatz zu den meisten seiner Altersgenossen auch Sorgen dar\u00fcber, dass in K\u00f6ln eine Gro\u00dfmoschee errichtet wird, die weit mehr Gl\u00e4ubige aufnimmt als die christlichen Kirchen der Stadt."}, {"": "Wenn man also hinter die Fassaden dieses Pascal Ormunait blickt, dann merkt man, dass dieser junge Mann doch recht anders tickt als die meisten anderen Jugendlichen, aber dieses Anders-Sein ist f\u00fcr Pascal zu Beginn des Romans noch kein Problem, denn abgesehen von einigen Kabbeleien mit seinem Stiefvater, einem hochrangigen Manager des Bayer-Konzerns, verl\u00e4uft sein Leben in relativ ruhigen und \u00fcberschaubaren Bahnen."}, {"": "Die Geschichte einer Ent-t\u00e4uschung"}, {"": "Doch irgendwann bef\u00e4llt Pascal eine Ahnung, dass es nicht ewig so weitergehen wird: \u201eEr hatte das mulmige Gef\u00fchl, ein Loch beg\u00e4nne sich in seinem Leben auszubreiten, erst klein und kaum wahrnehmbar, bis es schwarz und gr\u00e4\u00dflich vor ihm l\u00e4ge.\u201c"}, {"": "Die Vorahnung soll Pascal nicht tr\u00fcgen; durch eine Kette von dummen Zuf\u00e4llen ger\u00e4t sein Opa in einen Streit mit schlagkr\u00e4ftigen Jugendlichen \u201emit Migrationshintergrund\u201c, wie es heute so sch\u00f6n vernebelnd hei\u00dft, und eine weitere Kette von dummen Zuf\u00e4llen sorgt dann daf\u00fcr, dass Wilhelm Ormunait den darauf folgenden Krankenhausaufenthalt nicht \u00fcberlebt."}, {"": "Von nun an ist Pascal Ormunait ein Getriebener seines selbsterteilten Auftrages, den Tod des geliebten Gro\u00dfvaters, an dem er sich mitschuldig f\u00fchlt, zwar nicht zu r\u00e4chen, aber doch die gef\u00e4hrlichen T\u00e4ter der Justiz und damit der Bestrafung zuzuf\u00fchren."}, {"": "Mit einer solchen Aufgabe muss sich ein Siebzehnj\u00e4hriger, der noch nicht viel vom Leben wissen kann, nat\u00fcrlich \u00fcbernehmen. Die Schilderung, wie einerseits Pascal Ormunait die Z\u00fcgel langsam entgleiten und er immer mehr die Kontrolle \u00fcber sein Leben verliert, w\u00e4hrend er andererseits von seiner Umwelt in der Schule, in der Polizei und vor allem in der Justiz immer mehr ent-t\u00e4uscht wird und er im Zuge dieses Prozesses ein eigenes politisches Bewusstsein entwickelt, geh\u00f6rt zu den gro\u00dfen St\u00e4rken der Erz\u00e4hlung von Bj\u00f6rn Clemens. Gekonnt verbindet er viele thematische Grundmotive miteinander, die in der Gegenwartsliteratur sonst gew\u00f6hnlich \u00fcbergangen werden. Am Ende muss der Held dieser Erz\u00e4hlung froh sein, dass er von einer Migrantenbande nicht totgeschlagen wird."}, {"": "Keine Freiheit, keine Gerechtigkeit"}, {"": "\u201ePascal Ormunait\u201c ist gleicherma\u00dfen ein Roman \u00fcber das Scheitern der multikulturellen Gesellschaft wie auch \u00fcber das Erbe Preu\u00dfens und die Spuren der Vertreibung im heutigen Deutschland. Die dichten Schilderungen von den Menschen, der Atmosph\u00e4re und der Architektur in den beiden rheinl\u00e4ndischen Metropolen D\u00fcsseldorf und K\u00f6ln sind eine Referenz des Autors an seine Heimat."}, {"": "\u201ePascal Ormunait\u201c, ein prophetischer Roman von Bj\u00f6rn Clemens \u00fcber Migrantengewalt, Kuscheljustiz und den allt\u00e4glichen Wahnsinn von K\u00f6ln. Hier bestellen! (Wer JETZT bestellt, erh\u00e4lt automatisch als Geschenk mit dazu: COMPACT-Geschichte \u201ePanzerschlachten. Blitzkrieg-Legenden von Erwin Rommel bis Moshe Dayan. Diese Gratis-Zugabe gibt es nur bis 3. Dezember)"}, {"": "Zeitlich eingerahmt wird die fiktive Erz\u00e4hlung von Ereignissen, die sich tats\u00e4chlich zugetragen haben; beispielsweise dem DFB-Pokalsieg des 1. FC N\u00fcrnberg im Jahr 2007 sowie den im Jahr darauf folgenden Abstieg des \u201eClubs\u201c, dem Auftritt Erdogans vor 16.000 T\u00fcrken im Februar 2008 in der K\u00f6ln-Arena oder dem Bau der Gro\u00dfmoschee in K\u00f6ln-Ehrenfeld."}, {"": "Bj\u00f6rn Clemens hat seinen Roman im Untertitel als \u201edeutschen Justizroman\u201c bezeichnet, und tats\u00e4chlich muss man sich w\u00fcnschen, dass Clemens\u2018 Roman in die H\u00e4nde m\u00f6glichst vieler Leser ger\u00e4t, die noch nicht dem patriotischen Spektrum angeh\u00f6ren. Die durch die Lekt\u00fcre einen plastischen Eindruck davon bekommen, wie stark die Bundesrepublik mittlerweile zu einem \u201eAusnahmerechtsstaat\u201c geworden ist, deren gesamtes \u00f6ffentliches Klima durch eine Sondergesetzgebung \u201egegen Rechts\u201c gepr\u00e4gt ist."}, {"": "In viele missliche Lagen ger\u00e4t der Protagonist Pascal Ormunait nur durch seine zu Beginn des Buches noch einigerma\u00dfen feststehende Annahme, in einem freien und demokratischen Land zu leben, aber gerade die Ersch\u00fctterung dieses guten Glaubens l\u00e4sst ihn im weiteren Verlauf der Handlung zu einer Kohlhaas-Figur werden; allerdings zu einem verletzlichen und mit Witz und Ironie ausgestatteten Kohlhaas."}, {"": "Auch knapp Jahre nach seinem Erscheinen steckt dieser Roman sprachlich und thematisch voller Gegenwart und stellt ein kurzweiliges Lesevergn\u00fcgen dar."}]}, "last_modified": "2020-01-28T12:14:11+01:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Migrant"}