{"provenance": "https://www.compact-online.de/auf-der-suche-nach-der-verlorenen-frechheit/", "author": ["Online-Autor"], "creation_date": "2019-04-23", "content": {"title": "Auf der Suche nach der verlorenen Frechheit", "body": [{"": "Wo sind die Zeiten geblieben, wo man noch hart diskutieren, den Gegner herausfordern und notfalls auch mal eine provokante Pointe oder einen schlechten Witz \u00fcber den Anderen manchen durfte? Aus und vorbei? Wir verkommen zu einer hysterisch pl\u00e4rrenden Gesellschaft von beleidigten Weicheiern, die sich wegen jeder Kleinigkeit ungerecht behandelt f\u00fchlen und reflexartig \u00fcberall \u201eDiskriminierung\u201c orten. Beispiele gef\u00e4llig?"}, {"": "_von Felix Baumgartner"}, {"": "Schwulenfeindlicher Dieter Bohlen"}, {"": "Alfons Haider, den ich pers\u00f6nlich kennenlernen durfte und ihn auch sehr sch\u00e4tze, mokierte sich k\u00fcrzlich \u00fcber eine Aussage von Pop-Titan Dieter Bohlen. Der DSDS-Juror, bekannt f\u00fcr seine direkte Art und seine kreativ formulierten Beleidigungen, ist nach Meinung von Alfons Haider zu weit gegangen. In der letzten Folge der Casting-Show beschrieb Bohlen die Gesangsk\u00fcnste eines Kandidaten mit: \u201eIch f\u00fchle mich gerade wie eine Kerze im Hintern von Elton John! Ich bin dahingeschmolzen.\u201c"}, {"": "Alfons Haider glaubte, sich in diesem Moment verh\u00f6rt zu haben. Seine Fassungslosigkeit \u00fcber diese angeblich \u201eschwulenfeindliche\u201c Aussage teilte er danach auf Facebook und stellte in seinem Posting die Frage: \u201eHerr Bohlen (\u2026) sind Sie dumm oder einfach ein Arschloch?\u201c"}, {"": "Rassistischer Markus Lanz"}, {"": "Elyas M\u2019Barek, einer der beliebtesten deutschen Schauspieler, warf Moderator Markus Lanz vor kurzem in einem Interview Rassismus vor. Bei einem l\u00e4ngst vergangenen Gespr\u00e4ch w\u00e4hrend der Sendung Wetten, dass? 2013 fragte der Moderator Elias M\u2019Barek, ob er wirklich r\u00f6misch-katholisch sei und wie es sein k\u00f6nne, dass er kein Wort Arabisch spreche. Er habe doch einen tunesischen Vater. Das ist Rassismus \u2013 findet M\u2019Barek. Einmal begonnen, geht es dann auch munter weiter. In einem weiteren Interview beschwerte er sich, dass er wegen seines Nachnamens einst keine Wohnung bekommen hatte oder dem Club P1 in M\u00fcnchen fernbleiben musste. Den Gipfel der M\u2019Barek\u2019schen Emp\u00f6rung gab es dann bei einer Laudatio, die Jana Pallaske vor der \u00dcberreichung der Goldenen Henne f\u00fcr Herrn M\u2019Barek hielt. Sie habe seinen Nachnamen am Anfang komisch gefunden, sagte sie damals. Witzig fand der Schauspieler Elyas M\u2019Barek das allerdings nicht. Schlie\u00dflich habe er wegen seines Nachnamens in der Vergangenheit Nachteile gehabt. An dieser Stelle sei die Frage erlaubt, wer von uns hatte in seiner Vergangenheit keine Nachteile? Egal wegen was, so ist halt das Leben. Aber nicht nur Schauspieler und K\u00fcnstler beschweren sich, nein auch Magazine wie der Stern."}, {"": "Talk-Show-Provokateur der alten Schule: Klaus Kinski. Bild: Hans Georg Pfannm\u00fcller [CC BY-SA 3.0 de (https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/deed.en)]"}, {"": "Frauenfeindlicher \u201eWetten, dass?\u201c- Moderator"}, {"": "Und wieder einmal war es Markus Lanz, der in einer Wetten, dass?-Sendung \u00fcber die Str\u00e4nge schlug. Eine Gruppe von 16-j\u00e4hrigen Cheerleadern wettete, fliegend zehn Kleidungsst\u00fccke in f\u00fcnf Meter H\u00f6he auf einer W\u00e4scheleine aufh\u00e4ngen zu k\u00f6nnen. Den Teenies gelang ihr Kunstst\u00fcck, und Lanz f\u00fcgte an: \u201eWenn ihr richtig gut seid, werdet ihr da oben auch noch b\u00fcgeln.\u201c Frauenfeindlicher und sexistischer geht\u2019s nicht mehr. B\u00f6ser, b\u00f6ser Lanz."}, {"": "Die \u201eDeutschen\u201c sind eine K\u00f6ter-Rasse"}, {"": "Aber es geht auch anders. Besonders dann, wenn Beleidigungen von Migranten-Seite kommen. Es ist gar nicht so lange her, als ein Migrant die Deutschen als K\u00f6ter-Rasse bezeichnete und von der Staatsanwaltschaft Hamburg Recht bekommen hatte. Ja, ich musste diesen Satz auch zwei Mal lesen. Die Begr\u00fcndung, und das m\u00fcsst ihr euch jetzt auf der Zunge zergehen lassen: \u201eDeutsche\u201c k\u00f6nnen als Kollektiv gar nicht beleidigt werden, weil es so etwas wie \u201eDeutsche\u201c nach herrschender Ideologie gar nicht gibt. Ergo ist es keine Beleidigung. Man darf die \u201eDeutschen\u201c als K\u00f6ter-Rasse herabw\u00fcrdigen. Gut, mich \u00fcberrascht dieses Urteil auch nicht, denn sp\u00e4testens nach dem letzten Kuh-Urteil eines Richters in \u00d6sterreich und dem damit verbundenen \u201eVerhaltenskodex\u201c bei der Begegnung mit Alm-K\u00fchen, ist die Frage nach dem Geisteszustand gewisser Mitmenschen eine durchaus angebrachte."}, {"": "Dumme Witze auch von Medieninhabern"}, {"": "Dumme Witze oder anz\u00fcgliche Bemerkungen kommen t\u00e4glich und \u00fcberall in unserer Gesellschaft vor. Auch Medien machen gerne mit. So haben k\u00fcrzlich zwei Oe24-Moderatorinnen im dortigen Promi-Talk \u00fcber Leonardo Di Cabrio und seine \u201eNeue\u201c gewitzelt, weil sie erst 23 Jahre alt ist, und wortw\u00f6rtlich gesagt: \u201eLeonardo steht halt nur auf Frischfleisch.\u201c Sch\u00f6n, wenn Frauen andere Frauen als \u201eFrischfleisch\u201c abqualifizieren. Das wird normalerweise den M\u00e4nnern vorgeworfen. Jetzt tun es auch die Frauen \u2013 der Emanzipation sei Dank."}, {"": "Aber gut, der Apfel f\u00e4llt nicht weit vom Stamm, denn der Oe24-Chef der beiden macht es ja auch immer wieder gerne vor. So hat Wolfgang Fellner erst k\u00fcrzlich in einer seiner Sendungen die amtierende Miss Austria, Daniela Zivkov als \u201eBetthupferl\u201c angek\u00fcndigt. In einer anderen Oe24-Sendung, mitten in der Wahl-Nacht zu den amerikanischen Mid-Terms-Wahlen, moderierte Fellner die Wahlergebnisse gemeinsam mit seiner Co-Moderatorin an und witzelte: (\u2026) dass sie gemeinsam die Nacht verbracht haben, aber leider nur im Studio."}, {"": "Finde ich das gut? Nein. M\u00fcssen wir als moderne Gesellschaft dagegen vorgehen? Ebenfalls nein. Etwas mehr Gelassenheit w\u00fcrde uns allen nicht schaden. Wir leben in einer \u201eEmp\u00f6rungsgesellschaft\u201c und f\u00fchlen uns gut, wenn wir andere kritisieren oder herabw\u00fcrdigen k\u00f6nnen."}, {"": "COMPACT-Magazin: jeden Monat eine Provokation f\u00fcr das Establishment. Sie k\u00f6nnen die neue Mai-Ausgabe ab Samstag am Kiosk kaufen oder bereits hier bestellen. Abonnenten erhalten sie in diesen Tagen und k\u00f6nnen die Artikel jetzt schon unter Digital+ online lesen."}, {"": "Ich war in der Schule immer der Kleinste. Ja, sogar kleiner als das kleinste M\u00e4dchen und bin deshalb oft geh\u00e4nselt worden. Habe ich mich dar\u00fcber ge\u00e4rgert? Ja, nat\u00fcrlich. Habe ich mich diskriminiert gef\u00fchlt? Nein, im Gegenteil. Ich habe deshalb andere F\u00e4higkeiten entwickelt. Ich war im Sport einer der Besten und hatte immer eine gro\u00dfe Klappe. Genau darum war ich auch in jeder Klasse Klassensprecher und sp\u00e4ter, beim Milit\u00e4r, Soldatensprecher."}, {"": "Wie oft bin ich in diverse Diskotheken nicht reingekommen! Na und? Dann bin ich eben in eine andere gegangen. Auch dort gab es h\u00fcbsche M\u00e4dels, Musik und Alkohol. Ich w\u00e4re im Leben nicht draufgekommen, weinerlich die Welt f\u00fcr das verantwortlich zu machen. Heute darf ich in jeden Laden der Welt rein und habe mehr erlebt als hundert Menschen zusammen."}, {"": "Und genau so geht es auch Schauspieler Eliyas M\u2019Barek und Alfons Haider."}, {"": "Alles ist gut"}, {"": "Der Text erschien erstmalig unter dem Titel \u201eEtwas mehr Gelassenheit w\u00fcrde uns allen guttun\u201c hier: http://www.allesroger.at/artikel/etwas-mehr-gelassenheit-wuerde-uns-allen-guttun"}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Migrant"}