{"provenance": "https://www.compact-online.de/spanien-vor-der-politischen-wende-rechtspartei-vox-kann-sozialisten-zu-fall-bringen/", "author": ["Daniell Pf\u00f6hringer"], "creation_date": "2019-04-25", "content": {"title": "Spanien vor der politischen Wende? | Rechtspartei Vox kann Sozialisten zu Fall bringen", "body": [{"": "Am kommenden Sonntag w\u00e4hlen die Spanier ein neues Parlament. Aktuellen Umfragen zufolge werden die regierenden Sozialisten von Ministerpr\u00e4sident Pedro S\u00e1nchez erneut st\u00e4rkste Kraft. Doch ein Regierungswechsel ist greifbar nah. Die konservative Partido Popular und die liberalen Ciudadanos holen dazu m\u00f6glicherweise die rechte Partei Vox ins Boot."}, {"": "Seit Italiens Innenminister Matteo Salvini die H\u00e4fen seines Landes f\u00fcr illegale Bootsmigranten geschlossen hat, hat sich die Route im Mittelmeer von Italien nach Spanien verlagert. Im Oktober 2018 kamen dort zum ersten Mal seit Beginn der gro\u00dfen maritimen Migrationsbewegung vor f\u00fcnf Jahren mehr als 10.000 Menschen innerhalb eines Monats an. Vom 1. bis zum 28. Oktober z\u00e4hlte die Internationale Organisation f\u00fcr Migration 10.042 Neuank\u00f6mmlinge auf der Iberischen Halbinsel, 3.338 in Griechenland und 1.003 in Italien."}, {"": "W\u00e4hrend die Zahl der Migranten in Griechenland leicht und in Italien stark sinkt, ist sie in Spanien seit der Regierungs\u00fcbernahme des Sozialisten Pedro S\u00e1nchez Anfang Juni 2018 erheblich angestiegen. Dabei hatte sich die Zahl der Ank\u00fcnfte an Spaniens K\u00fcsten schon im Jahr 2017 mit 23.000 mehr als verdoppelt. Das hielt S\u00e1nchez nicht davon ab, schon kurz nach seiner Wahl zum Ministerpr\u00e4sidenten in Merkel-Manier die Aufnahme von Bootsmigranten als humanit\u00e4ren Akt zu zelebrieren."}, {"": "Die Mai-Ausgabe des COMPACT-Magazins. Ab Samstag am Kiosk oder schon jetzt durch einen Klick auf das Bild oben bestellen. Abonnenten erhalten sie in diesen Tagen und k\u00f6nnen die Artikel jetzt schon unter Digital+ online lesen."}, {"": "Die Willkommenssignale wurden in Afrika, vor allem in Marokko, sofort verstanden und l\u00f6sten eine neue Zuwanderungswelle aus. Diese brandete aus geografischen Gr\u00fcnden aber nicht zuerst in Valencia oder der Hauptstadt Madrid an, sondern in Andalusien \u2013 der \u00e4rmsten Region Spaniens mit einer strukturell hohen Arbeitslosigkeit. Bei der Neuwahl des dortigen Regionalparlaments am 2. Dezember 2018 wurde die politische Landschaft denn auch kr\u00e4ftig umgepfl\u00fcgt: Die seit 36 Jahren in Andalusien regierende PSOE von S\u00e1nchez wurde abgestraft und konnte auch mit dem Linksb\u00fcndnis Podemos keine Mehrheit mehr bilden. Das lag vor allem am Wahlerfolg der jungen Partei Vox, die mit einem zuwanderungskritischen Programm aus dem Stand zw\u00f6lf der 109 Sitze im Regionalparlament holte und seitdem die dortige Regierungskoalition der konservativen Partido Popular (PP) und der liberalen Ciudadanos st\u00fctzt."}, {"": "Von Anfang Januar bis Anfang Dezember 2018 kamen mehr als 40.000 Afrikaner in Spanien an \u2013 fast alle an der K\u00fcste Andalusiens. Dass die Motive der Migranten stark materiell gepr\u00e4gt sind, zeigt der Umstand, dass fast alle aus der armen Region weiterziehen \u2013 zumeist nach Katalonien. Das liegt an den \u00fcberdurchschnittlich hohen Sozialleistungen und Betreuungsangeboten f\u00fcr Migranten. Zus\u00e4tzliche Attraktivit\u00e4t entfaltet die zuwanderungsfreundliche Ausrichtung der dort politisch und gesellschaftlich vorherrschenden Kr\u00e4fte."}, {"": "Der neue starke Mann der spanischen Rechten: Vox-Chef Santiago Abascal ist ein Freund klarer Worte. Foto: MiguelOses/Shutterstock.com"}, {"": "Mit dem Scheitern der Linksregierung in Madrid \u2013 hervorgerufen durch die beiden katalanischen Parteien ERC und PDeCAT, auf dessen Stimmen die Koalition aus PSOE und Podemos angewiesen war \u2013 und den f\u00fcr den 28. April angesetzten Neuwahl zum Congreso de los Deputados, dem spanischen Parlament, besteht nun die M\u00f6glichkeit, das \u201eModell Andalusien\u201c auf Gesamtspanien zu \u00fcbertragen. Laut einer aktuellen Umfrage des Instituts Demoscopia Servicios vom 22. April w\u00fcrde die PSOE zwar mit 28,1 Prozent wieder st\u00e4rkste Partei werden, doch der Mitte-Rechts-Block aus PP, Ciudadanos und Vox k\u00f6nnte letztendlich als Sieger aus dem Urnengang hervorgehen, weil der Koalitionspartner der Sozialisten, das Linksb\u00fcndnis Podemos schw\u00e4chelt: F\u00fcr die Partei von Pablo Iglesias w\u00fcrden nur noch 12,6 Prozent der W\u00e4hler stimmen \u2013 womit sich ihr Ergebnis der letzten Wahl von 2016 fast halbieren w\u00fcrde."}, {"": "Die PP des jungen Charismatikers Pablo Casado ist den Sozialisten hingegen mit 21,8 Prozent relativ dicht auf den Fersen, f\u00fcr die Ciudadanos werden 14,4 Prozent vorausgesagt \u2013 und die rechte Vox von Santiago Abascal k\u00f6nnte laut dieser Umfrage aus dem Stand auf 12,7 Prozent der Stimmen kommen. Viel wird nun davon abh\u00e4ngen, wie die kleinen regionalistischen und separatistischen Parteien abschneiden. Stark sind diese vor allem in Katalonien \u2013 also in jener Region, die die \u201eParteien der nationalen Einheit\u201c PP, Ciudadanos und Vox wieder st\u00e4rker an die Kandare nehmen wollen."}, {"": "Dass es in Spanien keinen Abgrenzungskurs der Konservativen gegen\u00fcber den Rechten von Vox gibt, sondern eine reale Machtoption unter Einbindung der Zuwanderungs- und EU-Kritiker ist vor allem dem neuen PP-Chef Casado zu verdanken, der im Sommer 2018 die F\u00fchrung von von Europas mitgliederst\u00e4rkster Partei \u00fcbernommen hat. \u201eDer junge und charismatische Politiker hat sich offensichtlich am \u00d6sterreicher Sebastian Kurz ein Beispiel genommen und erkannt, dass die b\u00fcrgerliche Mitte einen rechten Koalitionspartner braucht, wenn sie die Macht erobern und behalten will\u201c, schreibt unser Au\u00dfenpolitikexperte Sven Reuth in seinem aufschlussreichen Artikel \u201eDie Reconquista hat begonnen: Der Aufstieg der neuen Rechten in Spanien\u201c in der aktuellen Ausgabe 4/2019 von COMPACT."}, {"": "Weiter hei\u00dft es in dem Beitrag:"}, {"": "In Deutschland gilt der Kastilier \u2013 so beispielsweise die Einsch\u00e4tzung der Ostsee-Zeitung \u2013 als \u00abNationalist\u00bb, weil er der \u00abEhe f\u00fcr alle\u00bb nur wenig abgewinnen kann und eine st\u00e4rkere Zentralisierung des Staates gegen die erstarkenden autonomistischen und sezessionistischen Bewegungen bef\u00fcrwortet. Vor allem aber ist er erfolgshungrig. Von verstaubten Abgrenzungsdoktrinen d\u00fcrfte er sich jedenfalls nicht auf seinem Weg in den Palacio de la Moncloa abhalten lassen. Erst im Februar versammelte er bei einer Gro\u00dfkundgebung auf dem Madrider Colon-Platz, die er gemeinsam mit dem Vox-Vorsitzenden Santiago Abascal und dem Ciudadanos-Chef Albert Rivera ausrichtete, mehr als 50.000 Demonstranten.\nDas B\u00fcndnis w\u00fcrde, auf Deutschland \u00fcbertragen, einem Schulterschluss von Alexander Gauland, Annegret Kramp-Karrenbauer und Christian Lindner entsprechen, ist also vollkommen unvorstellbar. Im K\u00f6nigreich hingegen erhielt die neue Allianz sogar Gottes Segen: Demetrio Fernandez, der Bischof von Cordoba, dr\u00fcckte jedenfalls schon seine Zustimmung zur neuen Regierung in Sevilla aus. Er sei \u00aberfreut\u00bb dar\u00fcber, dass es der Gesellschaft Andalusiens gelungen sei, \u00abeine Wende dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung\u00bb zu vollziehen. Zu der im Wahlkampf von linken Parteien erhobenen Forderung nach einer Verstaatlichung der weltber\u00fchmten Mezquita-Kathedrale von Cordoba, einst Hauptmoschee des iberischen Kalifats, \u00e4u\u00dferte Fernandez, dass \u00abAngriffe auf die Religionsfreiheit\u00bb nicht \u00abungestraft\u00bb blieben. Wer eine \u00abWelt ohne Gott\u00bb schaffen wolle, m\u00fcsse daf\u00fcr einen Preis bezahlen."}, {"": "Wenn es am Sonntag f\u00fcr eine Macht\u00fcbernahme des Mitte-Rechts-B\u00fcndnisses reicht, wof\u00fcr einiges spricht, w\u00e4ren sogenannte Rechtspopulisten nach \u00d6sterreich und Italien an einer weiteren westeurop\u00e4ischen Regierung beteiligt. Das ist vor allem f\u00fcr die k\u00fcnftige Migrationspolitik der Mittelmeer-Anrainerstaaten von enormer Bedeutung. Eine Regierung aus PP, Ciudadanos und Vox d\u00fcrfte das Laisser-faire der bisherigen sozialistischen Regierung beenden und sich stattdessen an Italien mit seinem Innenminister Salvini orientieren."}, {"": "Zudem w\u00e4re ein starkes Abschneiden der rechten Vox-Partei am kommenden Sonntag ein wichtiges Signal f\u00fcr die Europawahlen Ende Mai. Zusammen mit der Lega, der FP\u00d6, dem Rassemblement National, der AfD, der Partei Die Finnen, der D\u00e4nischen Volkspartei und anderen EU- und zuwanderungskritischen Formationen k\u00f6nnte Vox dann im Stra\u00dfburger Parlament eine Phalanx der Patrioten bilden, die den Br\u00fcsseler Eurokraten kr\u00e4ftig in die Suppe spucken w\u00fcrde."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Migrant"}