{"provenance": "https://www.compact-online.de/hass-im-netz-kein-wunder-fuer-asylanten-neue-haeuser-fuer-deutsche-wohnungsnot/", "author": ["Online-Autor"], "creation_date": "2019-04-13", "content": {"title": "Hass im Netz? Kein Wunder: F\u00fcr Asylanten neue H\u00e4user \u2013 f\u00fcr Deutsche Wohnungsnot", "body": [{"": "Verdreckte Toiletten, keine Duschen, kein warmes Wasser, vergammeltes Mobiliar, keine abschlie\u00dfbaren T\u00fcren: Die Zust\u00e4nde in Unterk\u00fcnften f\u00fcr Obdachlose \u2013 bis zu zw\u00f6lf in einem Raum \u2013 sind vielfach skandal\u00f6s. Ein neues Haus, komplett m\u00f6bliert, die Schr\u00e4nke mit Geschirr best\u00fcckt, die Betten frisch bezogen, ein Geschwader aus Personal wie Sozialarbeiter, Psychologe, Hauswirtschafts-Mitarbeiter und Hausmeister sowie Besch\u00e4ftigungsangebote wie N\u00e4h-, Deutsch- und Integratonskurse samt Dolmetscher: Das bietet Deutschland seinen Neub\u00fcrgern."}, {"": "Deren Unterkunft an der Lankwitzer Leonorenstra\u00dfe in Steglitz wurde jetzt er\u00f6ffnet. 200 B\u00e4ume mussten daf\u00fcr gef\u00e4llt werden. Denkbar, dass die sich wahrscheinlich eh nicht sonderlicher Sympathie erfreut h\u00e4tten bei vereinzelten der neuen Bewohnern, denn sie standen in dem Park, den der Mediziner James Fraenkel (1859\u20131935), ein Jude, im Jahr 1907 angelegt hatte. Er musste den Geb\u00e4uden mit 216 Wohneinheiten, Innenhof und Spielplatz f\u00fcr ausschlie\u00dflich sogenannte Fl\u00fcchtlinge weichen. Die k\u00f6nnen nun gl\u00fccklich in ihre Heimat funken: \u201eEs stimmt, sie bauen tats\u00e4chlich H\u00e4user f\u00fcr uns!\u201c \u2013 komplett m\u00f6bliert und eingerichtet bis hin zu Besen und Schrubber. Ob sie von letzterem Gebrauch machen m\u00fcssen, sei dahingestellt; immerhin gibt es entsprechendes Personal, das sich auf k\u00fcnftig 16 Stellen verteilt."}, {"": "Und w\u00e4hrend altb\u00fcrgerliche Obdachlose auf B\u00e4nken und unter Br\u00fccken frieren, wenn sie sich nicht in die f\u00fcr sie vorgesehenen Massenunterk\u00fcnfte um Schlafpl\u00e4tze auch mit den zahlreichen osteurop\u00e4ischen Eingewanderten pr\u00fcgeln wollen, ihren Hund ohnehin drau\u00dfen lassen m\u00fcssen und Gefahr laufen, um ihr armseliges Besitztum bestohlen zu werden, rei\u00dfen die Gemeinden Deutschlands sich ein Bein aus und die Kassen auf f\u00fcr Migranten. In M\u00fcnchen, der Stadt mit (kaltem) Herz und rund 10.000 Wohnungslosen, wurden Anfang des Jahres 13 Camps von Obdachlosen plattgemacht. In Berlin haben Hausbesitzer Spikes in den Gehweg montiert, um sie zu vertreiben. Vor einem Geb\u00e4ude in einer der schickeren Einkaufsstra\u00dfen Berlins waren Stacheln auf die windgesch\u00fctzte Fl\u00e4che vor einem Ladeneingang montiert. In einigen U-Bahnh\u00f6fen, die im Winter zum Aufw\u00e4rmen ge\u00f6ffnet bleiben, sind die Sitze von B\u00e4nken zweigeteilt, dass sich niemand hinlegen kann \u2013 \u201eDauerbrenner\u201c\u00a0in fast jeder deutschen Stadt."}, {"": "In Hamburg sind die B\u00e4nke in den windgesch\u00fctzten Bush\u00e4uschen so gestaltet, dass sie ein l\u00e4ngeres Verweilen oder gar Schlafen unm\u00f6glich machen. In Dresden verhindern Sandsteinriegel das Ausrollen einer Isomatte an witterungsgesch\u00fctztem Ort. Vielerorts vertreiben Wassersprinkler \u00fcber den Gittern der warme Abluft ausstrahlenden Klimaanlagen vor Kaufh\u00e4usern, Gesch\u00e4ften und \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen die Schlafsuchenden. Firmen und St\u00e4dte lassen sich zudem immer Neues einfallen, um Obdachlose von \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen fernzuhalten. Die m\u00fcssen in Dortmund gar 20 Euro Bu\u00dfgeld zahlen, wenn sie beim Schlafen auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen erwischt werden\u2026"}, {"": "Foto: Srdjan Randjelovic, Shutterstock.com"}, {"": "Waren es vor elf Jahren noch rund 227.000, im Jahr 2016 auf etwa 860.000 Menschen angestiegen, so konkurrieren laut Matthias G\u00fcnther vom Pestel-Forschungsinstituts inzwischen Millionen arme Menschen um g\u00fcnstigen Wohnraum. Die Bundesregierung st\u00fctzt sich einzig auf Sch\u00e4tzungen der Bundesarbeitsgemeinschaft Wohnungslosenhilfe, da sie nicht wei\u00df, wie viele Obdachlose es tats\u00e4chlich im Land gibt. Es existiere \u201ekeine bundesweite amtliche Statistik zum Umfang der Wohnungslosigkeit\u201c, hei\u00dft es in einer Antwort des Bundesbauministeriums auf eine Anfrage der Gr\u00fcnen-Bundestagsfraktion, die der Passauer Neuen Presse (PNN) vorliegt. Dieses Desinteresse ist ein Skandal."}, {"": "Und w\u00e4hrend es f\u00fcr vorgenannte Vertreibungsschikanen von St\u00e4dten und Gemeinden sogar den Fachbegriff \u201eDefensive Architektur\u201c gibt, kann die f\u00fcr die neuen B\u00fcrger nicht luxuri\u00f6s genug sein. Auch in Bielefeld entstanden 13 neue Wohnungen sowie an drei weiteren Standorten gar neue H\u00e4user durch eine st\u00e4dtische Baubeteiligungsgesellschaft (!). Zus\u00e4tzlich sind umfassende Integrationsma\u00dfnahmen geplant \u2013 f\u00fcr \u201enachhaltiges Wohnen\u201c, wie Sozialdezernent Ingo N\u00fcrnberger (SPD) gegen\u00fcber der Neuen Westf\u00e4lischen erl\u00e4utert. Kritische Stimmen, die sich wegen des Bauens f\u00fcr Fl\u00fcchtlings-H\u00e4user zulasten von deutschen Bed\u00fcrfnissen und nicht zuletzt Kinderbetreuung beschweren, wischt er mit \u201edas ist Quatsch\u201c vom Tisch. Wenn das mal kein Gift ist f\u00fcr das soziale Klima, wenn eine \u00fcberschuldete Stadt mit akuter Wohnungsnot H\u00e4user einzig f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge errichtet. Steuerlich finanzierter Fl\u00fcchtlingsboom\u2026"}, {"": "F\u00fcr jeden, der ab sofort etwas in unserem\u00a0Online-Shop\u00a0bestellt, gibt es die spannende Spezialausgabe \u201ePolitische Morde. Die Blutspur der letzten 100 Jahre\u201c gratis obendrauf. Auch f\u00fcr alle, die sich oder anderen ein COMPACT-Abo\u00a0zu Ostern schenken! Achtung: Aktion ist bis Dienstag, 16.4, 24 Uhr befristet."}, {"": "Doch da steht die Stadt nicht auf einsamem Posten: Erst im Februar konnten zwei Fl\u00fcchtlings-Familien ihr schickes Neubau-Doppelhaus im nieders\u00e4chsischen Burgwedel in Beschlag nehmen\u00a0\u2013\u00a0gebaut f\u00fcr fast eine halbe Million Euro, die Grundst\u00fcckskosten nicht eingerechnet. Was Haz-Leserin \u201eSi Mal\u201c auf Facebook folgenderma\u00dfen kommentiert: \u201eEs handelt sich hier nicht um eine profane Wohnung! Es handelt sich hier um 2 Doppelhaush\u00e4lften mit 110 qm [f\u00fcr zwei syrische Familien mit je vier Kindern; Anm. d. Red.]! Daf\u00fcr muss eine Familie fast 30 Jahre abbezahlen, um sich sowas leisten zu k\u00f6nnen! Und es kann einfach nicht sein, dass Fl\u00fcchtlinge in so eine Immobilie ziehen und der Staat noch die horrende Miete bezahlt, denn selbst werden die diese wohl nicht aufbringen k\u00f6nnen! Es muss sich keiner wundern, dass der Zustrom der ,Fl\u00fcchtlinge\u2018 nicht abrei\u00dft, wenn denen tats\u00e4chlich ganze H\u00e4user gebaut werden und alles finanziert wird!\u201c"}, {"": "Und HAZ-Leserin Janine F. ist die Bevorzugung von Migranten ebenfalls nicht entgangen: \u201eBei uns in Kleinburgwedel wurde ein Bauprojekt f\u00fcr 1 Mio. \u20ac umgesetzt, finanziert durch Steuergelder. Dort sind derzeit Fl\u00fcchtlingsfamilien untergebracht. Leider gibt es beim Gro\u00dfteil der Bewohner keinerlei Wertsch\u00e4tzung. M\u00fcll fliegt auf dem Gel\u00e4nde und zwangsl\u00e4ufig auch in den Nachbarg\u00e4rten rum (\u2026), Essensreste in den Garten geschmissen, Sofas auf der Terrasse. Die Haust\u00fcren stehen auch im Winter offen und werden von den J\u00fcngeren teils mit dem Fu\u00df aufgetreten. (\u2026) M\u00f6belspenden wurden teils abgelehnt, weil sie den Anspr\u00fcchen nicht gerecht wurden. Ich war auch total unvoreingenommen, aber inzwischen macht es mich stocksauer.\u201c"}, {"": "In ganz Deutschland neue H\u00e4user f\u00fcr \u201eGefl\u00fcchtete\u201c von Steuern derjenigen, die keine finden."}, {"": "Ob Regensburg mit gleich neun Einfamilienh\u00e4usern mit Terrasse, Garten und Garage, ob Ulm, Wiblingen, B\u00f6fingen, Waakirchen, Willich, Neersen, Schiefbahn, um nur einige wenige zu nennen: In ganz Deutschland entstehen neue Wohnungen und H\u00e4user ausschlie\u00dflich f\u00fcr \u201eGefl\u00fcchtete\u201c, die von den Steuern derjenigen gezahlt werden, die keine finden. Der gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Direktor des kommunalen Spitzenverbandes, Karl-Christian Schelzke\u00a0 (SPD) sagt dazu: Den durch die Zuwanderung entstandenen Belastungen st\u00fcnden erhebliche Leistungen zugunsten von Fl\u00fcchtlingen und Asylbewerbern entgegen, die der einheimischen Bev\u00f6lkerung nur schwer zu vermitteln seien. \u201eEs besteht die Gefahr einer gef\u00fchlten und teilweise auch realen Benachteiligung.\u201c"}, {"": "Mit einem\u00a0COMPACT-Abo\u00a0erfahren Sie Monat f\u00fcr Monat brisante Dinge, die Ihnen die Mainstreampresse verschweigt. Mut zur Wahrheit \u2013 Mut zum Abo.\u00a0Hier\u00a0informieren."}, {"": "HAZ-Kommentator Udo J. fasst zusammen, was viele Deutsche umtreibt: \u201eWir sind doch ein Sozialstaat\u2026 Aber nicht f\u00fcr uns Deutsche, wir sind nur gut zum Melken. Und die armen Leute m\u00fcssen ja irgend wo wohnen. Also nur das Beste. Willst du eine 3 Zimmer Wohnung haben, bekommst du ein dunkles Loch (\u2026).\u201c F\u00fcr solcherart B\u00fcrgerreaktionen fand nicht zuletzt Burgwedels B\u00fcrgermeister Axel D\u00fcker (SPD) ganz eigene Worte: \u201ef\u00fcrchterliches Gerede, \u00fcbelster Trash\u201c. Hass im Netz? Kein Wunder bei \u00c4u\u00dferungen wie seinen\u2026"}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Migrant"}