{"provenance": "https://www.compact-online.de/die-segel-gestrichen-elmis-letztes-moinbrifn/", "author": ["Online-Autor"], "creation_date": "2019-06-28", "content": {"title": "Die Segel gestrichen: Elmis LETZTES moinbrifn", "body": [{"": "Mit Bedauern diesem Tag entgegengesehen, ist er nun gekommen: Das LETZTE moinbrifn von Elmar H\u00f6rig, das mit akrobatischem Wortwitz die Politik, seine Protagonisten und mehr noch die Folgen rundum ihre vielfach fatalen Entscheidungen mit seiner in Sarkasmus getauchten Feder aufspie\u00dfte. Es erfolgten daraufhin mehrere Facebook-Sperren. Zur Einstellung seiner Kolumnen sagt er: \u201eIch schreibe eventuell am Wochenende noch eine kleine Erkl\u00e4rung, wieso ich die Segel streiche. Hat Spa\u00df gemacht, aber jede Menge Nerven gekostet. Man sieht es mir an! Vielen Dank f\u00fcr die hervorragende Betreuung. Herzliche Gr\u00fc\u00dfe aus Lummerland und eine grandiose Umarmung. DEIN ELVIS (Who has left the moinbrifn-building).\u201c"}, {"": "Elmis moinbrifn vom 28.6.19"}, {"": "#VIPNEWS: Unser linker Singvogel aus London twittert: \u201eWenn man sieht, mit welcher Dankbarkeit und welcher Wucht die Fl\u00fcchtlinge Teil der Gesellschaft werden wollen\u2026\u201c\nDa fragt man sich unwillk\u00fcrlich, welche Wucht meint er? Die Wucht mehrerer Tritte gegen den Kopf, die Wucht von Messerattacken landauf landab, oder die Wucht von zugereisten M\u00e4nnern bei einer Massenvergewaltigung? Man kann nur noch mit dem Kopf sch\u00fctteln und fragen: \u201eHERBERT, WAS SOLL DAS?\u201c"}, {"": "#KARLSRUHE: Ein 59-J\u00e4hriger wurde am vergangenen Samstag an einer Bushaltestelle durch einen Fu\u00dftritt auf den Kopf schwer verletzt! T\u00e4ter: Circa 40 Jahre, 1,80 m, s\u00fcdliches Erscheinungsbild (was sonst?). Auff\u00e4llig waren braune Socken, die bis zu den Knien hochgezogen waren. Was??? Braune Socken?? Krampf-Knarrenbauer w\u00fcrde sp\u00e4testens hier auf AfD tippen."}, {"": "#OFFENBURG: Randale am Omnibusbahnhof dieser Fl\u00fcchtlingsperle am Rande des Nordschwarzwaldes. 50 Buckelnasen hauen sich auf die Fresse. L\u00e4uft oft unter dem Begriff: \u201eSozialer Kulturaustausch\u201c. Nur ein Gro\u00dfaufgebot der Polizei in Verbindung mit einer Hundestaffel kann die Lage wieder beruhigen. Gegen Gambier, Afghanen, Iraner und Russlanddeutschen laufen Ermittlungen wegen K\u00f6rperverletzung. Viele Verletzte, ein 28-J\u00e4hriger erlitt eine Stichverletzung im Ges\u00e4\u00dfbereich. Im Fachjargon l\u00e4uft das unter \u201eT\u00fcrkische Rache\u201c.\nVielleicht singt Gr\u00f6hlemeyer ja mal auf seinem n\u00e4chsten \u201eAlle gegen Rechts\u201c-Konzert \u00fcber sowas!\nDas w\u00e4ren dann nicht \u201eFlugzeuge im Bauch\u201c sondern \u201eMesser im Ars***\u201c."}, {"": "#PADERBORN: Blankes Entsetzen einer Frau (Oxana), die miterleben musste, dass ihr Mann von seinem eigenen Cousin im Bett erstochen wurde. Immerhin bleibt\u00b4s in der Familie, so eine Art \u201eRussisches Roulette\u201c mit Klinge!"}, {"": "Nach der Umvolkung droht Deutschland jetzt die Dummvolkung, und wieder ist das bunte Partyvolk ganz vorne mit dabei. Die Sch\u00e4tzchen, die 2015 an den Bahnh\u00f6fen die selbst ernannten Syrer mit Teddyb\u00e4ren willkommen hie\u00dfen, leiden unter derselben Neurose wie die Herzchen, die 2019 Konsumverzicht zur Klimarettung fordern. Die Krankheit hei\u00dft nationaler Masochismus: Weil wir wegen Holocaust und Co. auf ewig als T\u00e4tervolk verdammt sind, m\u00fcssen wir uns jetzt f\u00fcr die Rettung der Welt opfern, also halb Afrika bei uns aufnehmen und gleichzeitig die fossile Energieversorgung einstellen. COMPACT 7/2019:\u00a0\u201eJung. Naiv. Gef\u00e4hrlich. Generation Youtube im Klimakrieg\u201c \u2013 Abonnenten erhalten sie in diesen Tagen, auf Digital plus sind alle Artikel bereits zu lesen, heute erscheint sie am Kiosk, und durch einen Klick aufs Banner k\u00f6nnen Sie unsere neue Ausgabe direkt\u00a0bestellen. Oder besser gleich ein Abo abschlie\u00dfen, um keine Ausgabe mehr zu verpassen."}, {"": "#POLITIK: Friedrich Merz O-Ton: \u201eWir verlieren Teile der Polizei und der Bundeswehr an die AfD!\u201c\nFALSCH!!!! Die habt Ihr bereits verloren, weil diese Menschen t\u00e4glich mit der Realit\u00e4t konfrontiert werden, die Ihr Politik-Schwachmaten einfach nicht wahrhaben wollt. Gehen Sie mal eine Woche mit auf Streife, dann wissen Sie, was falsch l\u00e4uft bei uns!"}, {"": "#JUSTIZ: 19-j\u00e4hriger Asylbewerber vor Amtsgericht wegen Vergewaltigung und weiterer Straftaten.\nO-TON: \u201eIch werde Offenburg und Deutschland zerst\u00f6ren!\u201c\nTja, wir haben sie zwangsl\u00e4ufig mit offenen Armen empfangen. Sie haben nichts zu verlieren, und sie wissen, dass ihnen nichts passieren kann. DEUTSCHLANDS ZUKUNFT!"}, {"": "Jetzt auf Amazon bestellen: Die gesammelten \u201eElmis Moinbriefn\u201c aus dem Jahr 2018 \u2013 ein Spa\u00df f\u00fcr die ganze Familie."}, {"": "Fix & Feddich\nELMI (Experte f\u00fcr Scrotoscoping)"}]}, "last_modified": "2019-06-28T09:39:05+02:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}