{"provenance": "https://www.compact-online.de/merkels-politisches-vermaechtnis-der-deutsche-wohlfahrtsstaat-bricht-zusammen/", "author": ["Online-Autor"], "creation_date": "2019-03-05", "content": {"title": "Merkels politisches Verm\u00e4chtnis: Der deutsche Wohlfahrtsstaat bricht zusammen", "body": [{"": "W\u00e4hrend sich das politische Ende der Kanzlerin allm\u00e4hlich abzeichnet, kristallisiert sich der Niedergang unseres Landes immer deutlicher heraus. Angela Merkel hinterl\u00e4sst nach vier Amtszeiten ein desastr\u00f6ses Erbe. Wenn sie abtritt, sei Deutschland gebrochen. Das jedenfalls schreibt der Soziologe und Wirtschaftswissenschaftler Oliver Nachtwey in einem Artikel f\u00fcr die New York Times."}, {"": "Merkels katastrophaler Politikstil stellt heute so ziemlich jedes bedeutsame Thema unserer Gesellschaft in Frage. Der einstige Vorzeigestaat in der Welt hinsichtlich sozialer Sicherheit und Vollbesch\u00e4ftigung wurde mit beispielloser Inkompetenz zugrunde gerichtet. Von stabilen Verh\u00e4ltnissen, die einst in unserem Land herrschten, kann keine Rede mehr sein.\u00a0Helmut Kohls Ziehkind hat ganze Arbeit geleistet. Ihre sozialistische Pr\u00e4gung in der DDR hat Merkel zielstrebig und erfolgreich als Kanzlerin umgesetzt \u2013 was heute das Zeug dazu hat, sogar die Europ\u00e4ische Union zu sprengen. Im Ergebnis erinnern ihr Wirken und der derzeitige Zustand unseres Landes an genau das, was das sozialistische Establishment damals propagierte."}, {"": "Je n\u00e4her das politische Ende Merkels r\u00fcckt, desto mehr wird dank Umfragen die ungeschminkte Wahrheit an die \u00d6ffentlichkeit gef\u00f6rdert, die unserer Kanzlerin eine bescheidene Leistungsbilanz bescheinigt. Ihr vom Volk v\u00f6llig distanzierter Stil hat gro\u00dfe Teile unserer Gesellschaft gespalten. Schlimmer noch: Sie hat die Volksparteien signifikant geschw\u00e4cht und die W\u00e4hler entfremdet. Was hinterl\u00e4sst Angela Merkel ihrem Nachfolger?"}, {"": "Satire von Uwe Ostertag | Foto: Uwe Ostertag, Facebook"}, {"": "Da w\u00e4re zun\u00e4chst ein geschw\u00e4chtes Wirtschaftssystem mit unsicheren Arbeitspl\u00e4tzen und ein unvertretbar hoher Anteil von Niedriglohnjobs, die die n\u00e4chste Rentnergeneration das F\u00fcrchten lehren werden. Die Kanzlerin hinterl\u00e4sst eine Gesellschaft mit stagnierenden L\u00f6hnen, eine erodierende Mittelschicht und ein einbrechendes Sozialsystem, auf das wir einstmals fest bauen konnten.\u00a0Gesellschaftliche Aufstiege existieren nicht mehr, und ehemalige Sozialmodelle sind komplett von der Bildfl\u00e4che verschwunden. Durch k\u00fcnstlich herbeigef\u00fchrtes Lohndumping, bei dem die Unternehmen gerne mitgespielt haben, sollte unsere globale Wettbewerbsf\u00e4higkeit aufrechterhalten werden, was uns heute ein unmenschliches Rentensystem beschert: Millionen von Arbeitnehmern k\u00f6nnen in Zukunft von den d\u00fcrftigen Auszahlungen kaum ein angemessenes Leben f\u00fchren."}, {"": "Integrationsm\u00e4rchen und gesch\u00f6nte Kriminalstatistiken"}, {"": "Realeinkommen sind drastisch gesunken. Immer mehr Haushalte erleiden Nettoeinkommensverluste, w\u00e4hrend langfristig stabile Arbeitspl\u00e4tze mehr und mehr zur Rarit\u00e4t werden. In den vergangenen zehn Jahren sind dagegen die prek\u00e4ren Arbeitspl\u00e4tze explodiert, wobei jene L\u00f6hne dazu f\u00fchren, dass viele alleine mit ihren Arbeitseinkommen weder Mieten noch Lebenshaltung bezahlen k\u00f6nnen. Stattdessen werden Integrationsm\u00e4rchen und gesch\u00f6nte Kriminalstatistiken unter die Leute gebracht."}, {"": "Merkel in der Plaudersendung vom 10.06.2018 | Foto: Screenshot krosta.tv"}, {"": "Erschwerend kommt Merkels Umgang mit der Fl\u00fcchtlingskrise hinzu, die eine gro\u00dfe Anzahl von B\u00fcrgern auf die Barrikaden getrieben hat \u2013 insbesondere jene, deren Einkommen bestenfalls f\u00fcr die ersten zehn Tage im Monat ausreicht. Extremes Ungerechtigkeitsgef\u00fchl, die Erkenntnis, jetzt komplett abgeh\u00e4ngt zu werden, und eine v\u00f6llig weltfremde Versorgungswut f\u00fcr \u201ehilfsbed\u00fcrftige Migranten\u201c befeuern die Ablehnung von Migranten. Diese werden als Eindringlinge erlebt, treiben einen Keil in den gesellschaftlichen Frieden und sorgen f\u00fcr erhebliche Spannungen."}, {"": "Vers\u00e4umnisse, Fehler, Unverm\u00f6gen und Arroganz haben Deutschland nicht nur den f\u00fchrenden Rang in der Welt gekostet. Wir sind im digitalen Mittelalter gestrandet, es fehlen Hunderttausende von bezahlbaren Wohnungen, unsere Regierung ist weitgehend wehrlos, nicht geduldete Migranten wieder loszuwerden. Hinsichtlich Bildung pfeifen unsere Schulen auf dem letzten Loch. W\u00e4hrend der Anteil von Migrantenkindern unentwegt steigt, sehen sich die Lehrer kaum noch in der Lage, das ehemalige Bildungsniveau auch nur ann\u00e4hernd zu halten."}, {"": "Mit dem \u00d6koterror der Gr\u00fcnen kommt die Deindustriealisierung Deutschlands. Die M\u00e4rz-Ausgabe von COMPACT-Magazin wirkt auf Gr\u00fcne wie Knoblauch auf Vampire: Abschreckung pur. Besonders das Cover wird die ehemalige Umweltpartei nicht ruhen lassen. Sie werden ihre Anw\u00e4lte nach Verbotsgr\u00fcnden suchen lassen \u2013 logisch. Denn verbieten ist ja das Einzige, was Ihnen Spa\u00df macht. Eben den werden wir ihnen vermiesen. Von daher: Verpassen Sie keinesfalls diese wichtige Ausgabe \u2013 auch dann nicht, wenn Sie unterwegs sind. Besorgen Sie sich doch einfach Ihren Digitalpass!"}, {"": "Die vermeintlich m\u00e4chtigste Frau wurde umworben, gest\u00fctzt, verehrt und bestaunt. Willf\u00e4hrige Beamtenb\u00fcttel, opportunistische Medien, parasit\u00e4re Partei-Eliten und brave W\u00e4hler waren die Steigb\u00fcgelhalter einer v\u00f6llig \u00fcbersch\u00e4tzten Politikerin, die in 18 Jahren ein Land vor die Wand gefahren hat. Denn jetzt, mit ihrem Abgang, bricht das einstige wirtschaftliche Vorzeigeland, der vormalige soziale Wohlfahrtsstaat zusammen und mit ihm zugleich die gesellschaftliche Ausgewogenheit. Kaum denkbar, dass es die SPD richten wird. Noch weniger denkbar, dass Annegret Kramp-Karrenbauer den Karren aus dem Dreck ziehen wird und kann."}]}, "last_modified": "2019-04-24T15:26:09+02:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Migrant"}