{"provenance": "https://www.compact-online.de/cottbus-traut-sich-was-klare-kante-gegen-messerstecher/", "author": ["J\u00fcrgen Els\u00e4sser"], "creation_date": "2019-01-03", "content": {"title": "Cottbus traut sich was \u2013 Klare Kante gegen Messerstecher", "body": [{"": "Es w\u00e4re einem Wunder gleichzusetzen, h\u00e4tte es in der Silvesternacht in Deutschland nicht wenigstens einen Migranten gegeben, der seinem inneren Antrieb folgend das Messer zieht, um es einem missliebigen Gastgeber auf offener Stra\u00dfe in den Bauch zu rammen."}, {"": "Die Meldung aus Cottbus h\u00e4tte es angesichts t\u00e4glicher Messerattacken von Seiten unserer Sozialg\u00e4ste vermutlich nicht einmal mehr in die Schlagzeile geschafft, st\u00fcnde da nicht ein bemerkenswertes Statement der Stadt im Raum: \u201eSollte der oder die T\u00e4ter hier noch ein Gastrecht genie\u00dfen und kein unbeschriebenes Blatt sein, werden wir nicht z\u00f6gern, ihm oder ihnen klarzumachen, dass er oder sie ein Ticket in die Heimat zu l\u00f6sen haben.\u201c Was war passiert? In der Innenstadt hatte es in der Neujahrsnacht einen Messerangriff auf einen 28-j\u00e4hrigen Mann gegeben. Bei dem Angreifer handelte es sich zweifelsfrei um einen Ausl\u00e4nder, so die Polizeiangaben, der allerdings noch fl\u00fcchtig ist und nach dem gefahndet wird."}, {"": "Stadtobere haben die Nase voll von messerstechenden Asylanten"}, {"": "Offenkundig liegen bei den Stadtoberen die Nerven blank. Sie haben allm\u00e4hlich die Nase gestrichen voll von der zunehmenden Kriminalit\u00e4t in ihrer Stadt und den t\u00e4glichen Gefahren, die von Asylbewerbern und Migranten ausgehen. Doch die \u201edrastische Reaktion\u201c auf den messerstechenden Drecksack, die sofort bei Twitter die Runde machte, l\u00f6ste anscheinend bei vielen Nutzern des Netzwerkes Emp\u00f6rung aus. Mich macht es fassungslos, dass es in den Hirnen einiger manisch-euphemistischer Gutmenschen zugehen muss wie auf der viel zitierten Insel der Gl\u00fcckseligkeit, auf der man einem blutigen Massaker mit maximaler Zuwendung, Nachsicht und N\u00e4chstenliebe begegnet."}, {"": "Stadtsprecher Jan Glo\u00dfmann rechtfertigte die Pressemitteilung auf Anfrage. \u201eDie Wortwahl ist sicherlich drastisch, aber inhaltlich ist dies die Linie, die von der Stadt auch bislang vertreten wurde\u201c, sagte er. So seien im vergangenen Jahr wegen einer Vielzahl von Straftaten gegen Deutsche verurteilte Ausl\u00e4nder abgeschoben beziehungsweise aus der Stadt gewiesen worden. Polizeiangaben zufolge hatte das Opfer vor dem Angriff zun\u00e4chst erfolgreich einen Streit geschlichtet. Wenig sp\u00e4ter habe der Unbekannte pl\u00f6tzlich ein Messer gezogen und auf den Streitschlichter eingestochen. Der Mann kam mit schweren Verletzungen in ein Krankenhaus."}, {"": "Die Propaganda-Medien haben sich auf die Seite der selbsternannten \u201eEliten\u201c gestellt. COMPACT hingegen vertritt den Widerstand:"}, {"": "COMPACT 1 / 2019: Revolution in Europa: Paris brennt, Berlin pennt"}, {"": "2019 \u2013 Chance oder Chaos? W\u00e4hrend in Frankreich die B\u00fcrger auf die Barrikaden gehen, bleibt es in Deutschland ruhig. Doch die Wut der Citoyen zeugt von einer tektonischen Verschiebung an der Basis der westlichen Gesellschaften, die dem System tats\u00e4chlich gef\u00e4hrlich werden kann.\u00a0COMPACT 1 / 2019 jetzt bestellen."}, {"": "Ich kann mich nur der klaren Haltung des Stadtsprechers von Cottbus anschlie\u00dfen, der den Mut aufgebracht hat, klar und deutlich Haltung zu zeigen, wie man mit Leuten umgeht, die ihr Gastrecht missbrauchen. Auch wenn es von allen Seiten Vorw\u00fcrfe hagelt, dass die Verantwortlichen fremdenfeindlich, ja, gar Rassisten seien, kann ich Herrn Glo\u00dfmann nur gratulieren, denn R\u00fcckgrat hat auch etwas mit Charakter und mit Haltung zu tun. Ich w\u00fcnschte, es w\u00fcrden noch mehr Verantwortungstr\u00e4ger endlich erwachen."}]}, "last_modified": "2019-01-03T16:16:57+01:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Migrant"}