{"provenance": "https://www.compact-online.de/statt-linienflug-lear-jet-luxus-abschiebung-an-die-elfenbeinkueste/", "author": ["J\u00fcrgen Els\u00e4sser"], "creation_date": "2019-01-21", "content": {"title": "Statt Linienflug Lear-Jet: Luxus-Abschiebung an die Elfenbeink\u00fcste", "body": [{"": "Wir haben\u2018s ja, k\u00f6nnte man ausrufen, wenn man nicht im gleichen Augenblick von dem Gedanken \u00fcbermannt w\u00fcrde, ob unsere Politiker noch alle Latten am Zaun haben, zwei abgelehnte Asylbewerber im privaten Lear-Jet an die Elfenbeink\u00fcste auszufliegen."}, {"": "Nun ja, die beiden werden etwas erz\u00e4hlen k\u00f6nnen, wenn sie von ihren Verwandten auf dem Flughafen von Yamoussoukro empfangen werden. Denn immerhin kommen sie aus einem Land, in dem der Strom aus der Steckdose, das warme Wasser der Dusche aus der Wand und das Geld aus Automaten kommt. Und wenn nicht: Die nette Dame auf dem Sozialamt weist einem den Weg zur Kasse f\u00fcr die Barauszahlung."}, {"": "Die EU-Grenzsicherungsagentur Frontex legte f\u00fcr den Luxusflug 165.000 Euro auf den Tisch des Hauses. Was schamhaft verschwiegen wird, ist die Tatsache, dass die Kosten f\u00fcr sechs Polizeibeamte, einen mitreisenden Mediziner und einen Dolmetscher noch nicht enthalten sind. Ich vermute, den Arzt hatte man deshalb als Entourage mitgeschickt, weil die beiden unter Flugangst leiden und man ihnen gegebenenfalls die Kotzt\u00fcten unter die Nase halten muss."}, {"": "Und weil das Thema glasklares Wasser auf die M\u00fchlen der Rechtspopulisten ist, hat man weiter kein Aufhebens von dem Flug gemacht, der vermutlich eine ganze Ecke teurer war, als die Bildzeitungsfritzen ermittelt haben. Ich will mal gn\u00e4dig sein und die Reisespesen des Begleitpersonals inklusive R\u00fcckflug, \u00dcbernachtung, Honorare und Geh\u00e4lter sowie ein paar Cheeseburger f\u00fcr den kleinen Hunger zwischendurch noch einmal mit lediglich 20.000 Euro zu veranschlagen."}, {"": "Steuerverschwendung f\u00fcr den privaten Luxusflieger"}, {"": "Interessant wird der astronomische Betrag, wenn man beispielsweise ein Jahres-Bruttoeinkommen von 50.000 Euro eines Angestellten im gehobenen Dienst dagegenstellt, der von seinem Jahresgehalt etwa 14.000 Euro Steuern abf\u00fchren muss. Mit anderen Worten: 13 Menschen arbeiten ein Jahr lang, bis sie die Steuern f\u00fcr den Flug f\u00fcr zwei abzuschiebende Migranten aufgebracht haben. Alleine f\u00fcr die Genehmigung dieses Fluges geh\u00f6rt der \u201eAuftraggeber\u201c an den Pranger gestellt, wie er im Mittelalter usus war."}, {"": "Kapit\u00e4n von Linienflug verweigerte die Mitnahme der Randalierer"}, {"": "Dem Abschiebeflug mit dem Lear-Jet waren, auch das erf\u00e4hrt man nur auf massive Nachfrage, mehrere kostenintensive Versuche vorausgegangen, um die Ivorer in ihre Heimat zur\u00fcckzubringen. Mit einem Linienflug, versteht sich. Holzklasse mit Handschellen. Doch sie setzten sich derart heftig zur Wehr, dass der Flugkapit\u00e4n sich weigerte, die beiden selbst mit einem halben Dutzend Sicherheitskr\u00e4ften mitzunehmen."}, {"": "Und schon erscheint der Fl\u00fcchtlingsrat auf der Bildfl\u00e4che, der die Abschiebung der abgelehnten Kandidaten lautstark anprangert. Nicht etwa der Kosten wegen, sondern weil einer der M\u00e4nner von der Elfenbeink\u00fcste dem Bericht zufolge seit 2015 mit seiner Freundin in Hannover lebte. Und weil das Gewissen hartherziger Gesetzgeber publikumswirksam weich geknetet werden sollte, f\u00fchrte man ins Feld, dass die Ehefrau des Asylanten ein Kind erwartet. Doch auch sie genie\u00dft Asyl, wegen ihrer Schwangerschaft aber zugleich Schutz vor Abschiebung."}, {"": "Gek\u00e4mpft wurde an der Gr\u00fcnen-Front, der Kirche und Vereinen f\u00fcr Fl\u00fcchtlingshilfe mit harten Bandagen. Sie k\u00f6nnten sich nicht erkl\u00e4ren, weshalb der Asylantrag des werdenden Vaters abgelehnt wurde. Er sei gut integriert, hei\u00dft es zumindest in einer Mitteilung des Nieders\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsrats. Diesen Schwachsinn h\u00f6rt man immer wieder, wenn Abschiebungen anstehen. Denn in solchen F\u00e4llen, insbesondere bei den Bayern, haben wir es stets mit gut integrierten Verbrechern zu tun, die in Deutschland inzwischen zum Bruttosozialprodukt beitragen: Alarmanlagen und Betonpoller f\u00fcr die Innenst\u00e4dte verzeichnen bedeutsame Abs\u00e4tze."}, {"": "Nun ja, wenn man bedenkt, dass Frau Merkel mit einer spanischen Linienmaschine nach Argentinien fliegen musste, Gerd M\u00fcller f\u00fcr seinen Heimflug mit zweit\u00e4giger Versp\u00e4tung in einer windigen Linienmaschine der Sambia-Air vorlieb nehmen musste und Olaf Scholz von Bali aus im Urlaubsflieger nach Hause d\u00fcste, muss man sich fragen, weshalb Frau von der Leyen nicht eine kleine Transportmaschine aus ihrem Milit\u00e4rhangar hat locker machen k\u00f6nnen."}, {"": "Die schweigende Mehrheit kann die Verh\u00e4ltnisse zum Guten wenden, wenn sie ihre Stimme wiederfindet. COMPACT ist ihr Lautsprecher: Weil wir drucken und verbreiten, was andere nicht zu schreiben wagen. Mit einem COMPACT-Abo erfahren Sie Monat f\u00fcr Monat brisante Dinge, die Ihnen die Mainstreampresse gerne verschwiegen h\u00e4tte. Mit nur 59,40 \u20ac/Jahr unterst\u00fctzen Sie unseren Einsatz f\u00fcr Meinungsfreiheit und ehrlichen Journalismus\u00a0\u2013\u00a0und sichern sich exklusive Vorteile. Ihr Abo macht uns starkt \u2013\u00a0und auch Sie! Nichts als Vorteile: Sie bekommen Ihr Magazin, noch bevor es am Kiosk ist, jeden Monat bequem und diskret nach Haus! Sie zahlen im Inland kein Porto! Sie erhalten eine Pr\u00e4mie. Sie zahlen bei COMPACT-Konferenzen nur den halben Eintrittspreis! Sie haben freien Eintritt zu der monatlichen Veranstaltungsreihe COMPACT-Live! Sie k\u00f6nnen den Abo-Beginn \u2013 auch r\u00fcckwirkend \u2013 frei w\u00e4hlen!"}, {"": "Oh, ich verga\u00df: Die sind alle in Reparatur, es fehlen Ersatzteile. Unter diesen Umst\u00e4nden und bei den Luxusanspr\u00fcchen unserer Sozialg\u00e4ste muss man wahrlich froh sein, dass Deutschland 2018 nur knapp 25.000 Abschiebungen vorgenommen hat und wir uns vermutlich auch aus Kostengr\u00fcnden nicht mehr R\u00fcckf\u00fchrungen leisten k\u00f6nnen. Ich f\u00fcrchte, die restlichen Migranten, die kein Recht haben, hier zu sein, werden noch lange bleiben. Sehr lange\u2026"}, {"": "Seit mehr als drei Jahren h\u00e4lt das Asyl-Chaos die Republik in Atem, spaltet Familien, Freundeskreise, die Nation, ganz Europa. Die Politik ist nach wie vor unf\u00e4hig und/oder nicht willens, klare Regeln aufzustellen. Die Auswirkungen sind verheerend. Lesen Sie in COMPACT Spezial 8, was auf Deutschland und den Kontinent \u00fcber die bereits sichtbaren Zust\u00e4nde hinaus noch zukommt, wenn die Verantwortlichen jetzt nicht radikal und konsequent umschwenken, anstatt sich nur in Lippenbekenntnissen zu ergehen."}]}, "last_modified": "2019-01-21T09:52:27+01:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Migrant"}