{"provenance": "https://www.compact-online.de/us-senatoren-praesentieren-gesetzentwurf-antifa-ist-faschistische-terror-organisation/", "author": ["Online-Autor"], "creation_date": "2019-07-21", "content": {"title": "US-Senatoren pr\u00e4sentieren Gesetzentwurf: Antifa ist faschistische Terror-Organisation", "body": [{"": "Nachdem US-Antifa-Aktivisten einen Terroranschlag auf ein Einwanderungszentrum (Washington) begangen und einen Journalisten (Portland) zusammengeschlagen hatten, pr\u00e4sentierten die US-Senatoren Ted Cruz und Bill Cassidy jetzt einen Gesetzesentwurf, laut dem die Antifa als inl\u00e4ndische Terrororganisation gelistet wird."}, {"": "_von Stefan Hofer"}, {"": "Cruz begr\u00fcndete den Entwurf: \u201eDie Antifa ist eine Gruppe von hasserf\u00fcllten, intoleranten Radikalen, die ihre verh\u00e4ngnisvolle Agenda durch aggressive Gewalt durchsetzen wollen\u201c. Cruz betont die Verlogenheit der angeblich \u201ehumanit\u00e4ren\u201c Ziele dieser Bewegung: \u201eImmer wieder haben ihre Handlungen gezeigt, dass ihr einziger Zweck darin besteht, denen, die sich ihren Ansichten widersetzen, Schaden zuzuf\u00fcgen. Der Hass und die Gewalt, die sie verbreiten, m\u00fcssen gestoppt werden und ich bin stolz darauf, diese Resolution mit Senator Cassidy einzubringen, um genau zu bestimmen, was die Antifa-Mitglieder sind: inl\u00e4ndische Terroristen.\u201c"}, {"": "Auch Cassidy erkennt in der Antifa \u201egewaltt\u00e4tig maskierte Tyrannen, die den Faschismus mit dem tats\u00e4chlichen Faschismus bek\u00e4mpfen.\u201c\nEine Erkenntnis, die auch hierzulande schon zahlreiche Opfer machen mussten. Nicht nur Andersdenkende, sondern auch Juden, Muslime und Kinder wurden bereits Opfer von Antifa-Verbrechen. K\u00fcrzlich attackierte eine Berliner Antifa-Gang sogar einen Bus mit Krebskranken. Sp\u00e4tere Ausrede: Verwechslung\u2026 US-Senator Cassidy zog seine Schlussfolgerung: \u201eDie Zeit, Antifa zu stoppen, ist JETZT!\u201c"}, {"": "Auf der Website des Senators Ted Cruz findet sich der Text der Resolution mit dem Titel: \u201eForderung, die Antifa als inl\u00e4ndische Terrororganisation zu definieren.\u201c Als Begr\u00fcndung wird angef\u00fchrt: Weil Mitglieder der Antifa in dem Glauben, \u201edass freie Meinungs\u00e4u\u00dferung gleichbedeutend mit Gewalt ist, Gewaltandrohungen eingesetzt haben, um gegens\u00e4tzliche politische Ideologien zu unterdr\u00fccken\u201c und sie \u201ein Opposition stehen zu den demokratischen Idealen der friedlichen Versammlung und der Meinungsfreiheit f\u00fcr alle\u201c, weil sie Journalisten und andere Personen \u201ebei Protesten und Unruhen in Berkeley und Kalifornien k\u00f6rperlich angegriffen haben\u201c, weil \u201eder Journalist Andy Ngo im Februar 2018 von antifa-verbundenen Demonstranten eingesch\u00fcchtert und mit Gewalt bedroht\u201c und im folgenden Jahr auch k\u00f6rperlich angegriffen wurde. Und \u201eweil Mitarbeiter der US-Einwanderungs- und Zollbeh\u00f6rde (\u2026) Outing und gewaltsamen Drohungen ausgesetzt waren, nachdem ihre Social-Media-Profile, Telefonnummern und Privatadressen von linken Aktivisten im Internet ver\u00f6ffentlicht worden waren\u201c."}, {"": "Weitere Verbrechen werden aufgez\u00e4hlt, auch die Ablehnung der Rose City Antifa von Beamten, die \u201ein den USA sowie in Bundes-, Landes- und Kommunalbeh\u00f6rden zum Schutz der Meinungsfreiheit und zur Beendigung von Gewaltakten\u201c aufgestellt sind. Daraus ergibt sich die Forderung der Resolution, \u201edass die Gruppen und Organisationen im ganzen Land, die unter dem Banner der Antifa agieren, als inl\u00e4ndische terroristische Organisationen bezeichnet werden\u201c, dass \u201edie gewaltsamen Aktionen von Antifa-Gruppen als inakzeptable Handlungen f\u00fcr jedermann in den Vereinigten Staaten\u201c unmissverst\u00e4ndlich verurteilt w\u00fcrden. Damit werde auch die Notwendigkeit \u201eeines friedlichen Austauschs verschiedener Ideen in den Vereinigten Staaten\u201c betont."}, {"": "Hurra, der Sommer kommt zur\u00fcck \u2013 und damit auch die COMPACT-Verschenkaktion: Jeder Kunde, der irgendetwas in unserem Online-Shop bestellt, erh\u00e4lt ab sofort bis Dienstag, 23. Juli gratis COMPACT-Edition \u201eNSU: Die Geheimakten \u2013 Warum Beate Zsch\u00e4pe freigelassen werden muss\u201c dazu. Im Handel kostet das Heft ansonsten 8,80 Euro \u2013 f\u00fcr Sie ist es jetzt kostenlos! Hier geht\u2019s zur Bestellung und damit automatisch zum Geschenk! Das Gratis-Extra wird AUTOMATISCH jeder Bestellung beigelegt, die bis Dienstag (23.7.) 24 Uhr in unserem Online-Shop eintrudelt, egal f\u00fcr welchen von \u00fcber 400 Artikeln Sie sich entscheiden. Das gilt auch f\u00fcr den Abschluss eines neuen Abonnements: Zus\u00e4tzlich zur Abopr\u00e4mie, die Sie ankreuzen, gibt\u2019s COMPACT-Edition \u201cNSU: Die Geheimakten\u201c obendrauf."}]}, "last_modified": "2019-07-21T15:10:15+02:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Einwander"}