{"provenance": "https://www.compact-online.de/iraker-wegen-anschlaegen-auf-ices-verhaftet-regierung-will-dennoch-gefaehrder-ins-land-lassen/", "author": ["Online-Autor"], "creation_date": "2019-03-27", "content": {"title": "Iraker wegen Anschl\u00e4gen auf ICEs verhaftet \u2013 Regierung will dennoch Gef\u00e4hrder ins Land lassen", "body": [{"": "W\u00e4hrend Attentate auf deutsche B\u00fcrger grausig zunehmen, werden bereits abgeschobene IS-Terroristen reimportiert ins Land. W\u00e4hrend man sich \u2013 zumindest f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit \u2013 mit wenigen R\u00fcckf\u00fchrungen krimineller \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c br\u00fcstet, um Sicherheit vorzut\u00e4uschen, werden diese weitgehend von \u201egut\u201c-menschelnden Organisationen verhindert. Dieweil auch Anschl\u00e4ge auf Bahnen gem\u00e4\u00df Anweisung der Terrormiliz zwecks Verbreitung von Angst und Schrecken und Destabilisierung unserer Gesellschaft vermehrt erfolgen, fordert unsere Politik, Kinder von deutschen IS-Anh\u00e4ngern heim zu holen und \u201egel\u00e4uterten\u201c Gef\u00e4hrdern unter den \u201eFl\u00fcchtlingen\u201c mit subsidi\u00e4rem Schutz das Recht auf Familiennachzug einzur\u00e4umen."}, {"": "Dabei w\u00e4chst die Gefahr islamisch motivierter Gr\u00e4uel best\u00e4ndig. Nach versuchten Anschl\u00e4gen auf Bahnstrecken in Deutschland wurde nun ein 42-j\u00e4hriger in Wien wohnhafter Iraker festgenommen. Er sympathisiere offensichtlich mit der Terrormiliz \u201eIslamischer Staat\u201c (IS), teilten die Generalstaatsanwaltschaft M\u00fcnchen und der Polizeipr\u00e4sident in Berlin mit. Er stehe im dringenden Verdacht, im Oktober und Dezember 2018 in Deutschland terroristische Anschl\u00e4ge auf Bahnstrecken ver\u00fcbt zu haben. Dass es nicht zur beabsichtigten T\u00f6tung vieler Menschen gekommen sei, sei einzig technischen Fehlern zu verdanken. \u201eIn Tatortn\u00e4he aufgefundene Schriftst\u00fccke in arabischer Sprache sowie eine Flagge des sogenannten Islamischen Staates begr\u00fcnden einen terroristischen Tatverdacht\u201c, so die Auskunft. Zwar zeige sich der Beschuldigte \u201etatsachengest\u00e4ndig\u201c, bestreite aber einen terroristischen Hintergrund. Konkret geht es um zwei F\u00e4lle: Am 7. Oktober war auf der ICE-Strecke zwischen N\u00fcrnberg und M\u00fcnchen bei Allersberg ein Stahlseil zwischen den Oberleitungsmasten gespannt worden, zudem wurden mit Metallteilen verst\u00e4rkte Holzkeile auf die Gleise gelegt, um dar\u00fcberfahrende Z\u00fcge zum Entgleisen zu bringen."}, {"": "*** JEDER erh\u00e4lt COMPACT-Pirin\u00e7ci \u201eMagazin f\u00fcr echte M\u00e4nner und wahre Frauen\u201c (Verkaufspreis 9,90 Euro) als Zugabe gratis obendrauf, der bis Mittwoch, 27. M\u00e4rz, 24 Uhr, eine Bestellung \u00fcber\u00a0compact-shop.de\u00a0ausl\u00f6st, egal in welcher H\u00f6he und egal, welcher der \u00fcber 400 Artikel ausgew\u00e4hlt wird. Sie m\u00fcssen dazu nichts extra anklicken, allen Bestellern in diesem Zeitraum legen wir COMPACT-Pirin\u00e7ci automatisch bei. ***"}, {"": "Bereits Weihnachten erfolgten die n\u00e4chsten Anschl\u00e4ge: So berichtete die Polizei Berlin von einem vergleichbaren Eingriff an einer Bahnstrecke im Stadtteil Karlshorst am 24. und 25. Dezember. Hier waren ebenfalls in Tatortn\u00e4he Schriftst\u00fccke in arabischer Sprache sowie eine Flagge des IS aufgefunden worden. Die Festnahme des Irakers, der sich in so opferungsvoller Weise f\u00fcr die ihm angediehenen Wohltaten bedankte, erfolgte bereits am Montag. Aktuell wird er in Wien auch von deutschen Ermittlern vernommen. Gegen ihn liegen Haftbefehle der Staatsanwaltschaft Wien wegen Verdachts terroristischer Straftaten, des versuchten Mordes sowie der schweren Sachbesch\u00e4digung, der Mitgliedschaft in einer terroristischen Vereinigung und dem Verbrechen der kriminellen Organisation vor."}, {"": "Laut der Nachrichtenagentur AFP habe auch das Amtsgericht M\u00fcnchen Haftbefehl erlassen wegen des Verdachts des versuchten Mordes in Tateinheit mit gef\u00e4hrlichem Eingriff in den Bahnverkehr und versuchter St\u00f6rung \u00f6ffentlicher Betriebe. Die Ermittlungen w\u00fcrden jetzt mit Hochdruck fortgef\u00fchrt, um die Hintergr\u00fcnde aufzukl\u00e4ren. Das betreffe insbesondere einen m\u00f6glichen Bezug der Taten zum \u201eIslamischen Staat\u201c und die Frage, ob es Hinterm\u00e4nner gegeben habe. Bayerns Innenminister Joachim Herrmann (CSU) habe sich erleichtert gezeigt \u00fcber die Festnahme, die gemeinsam von \u00f6sterreichischen Spezialeinheiten und deutschen Ermittlern erfolgt sei. \u201eDank der hervorragenden internationalen Zusammenarbeit zwischen Deutschland und \u00d6sterreich konnte damit der vermutlich hochgef\u00e4hrliche T\u00e4ter aus dem Verkehr gezogen werden.\u201c"}, {"": "Eine Chronologie fast ausschlie\u00dflich islamisch motivierter Anschl\u00e4ge auf Eisen-, S- und U-Bahnen in Europa ab 2004 (Quelle Wikipedia):\nSpanien, 11. M\u00e4rz 2004: Bei den Madrider Zuganschl\u00e4gen durch islamische Terroristen explodierten zehn Bomben in Madrider Vorortz\u00fcgen und zudem im Bahnhof Madrid-Atocha. Sie forderten 191 Tote und 2051 Verletzte.\nEngland, 7. Juli 2005: Anschl\u00e4ge islamistischer Selbstmordattent\u00e4ter in Londoner U-Bahn-Stationen und Bussen. Insgesamt 56 Tote und etwa 700 Verletzte waren zu beklagen. Drei der Explosionen fanden gleichzeitig in fahrenden U-Bahn-Z\u00fcgen statt. Jeweils sieben Todesopfer forderten die Anschl\u00e4ge bei Liverpool Street und Edgware Road. Der schwerste der Anschl\u00e4ge ereignete sich zwischen King\u2019s Cross St. Pancras und Russell Square mitten im Tunnel und forderte 28 Tote.\nBelgien, 22. M\u00e4rz 2016: Bei einem Bombenanschlag auf die Metro Br\u00fcssel starben mindestens 20 Menschen, etwa 130 wurden teils schwer verletzt. Etwa eine Stunde vorher detonierten bei einem Anschlag am Flughafen Br\u00fcssel-Zaventem zwei Sprengs\u00e4tze. Beide Anschl\u00e4ge wurden offenbar gemeinsam geplant.\nDeutschland, 18. Juli 2016: Ein als minderj\u00e4hrig und unbegleitet registrierter Fl\u00fcchtling griff Reisende in einer Regionalbahn auf der Strecke Treuchtlingen\u2013W\u00fcrzburg mit Beil und Messer an. Vier Reisende aus Hongkong wurden schwer verletzt, der T\u00e4ter wurde von einem Spezialeinsatzkommando (SEK) der Polizei erschossen. Die Ermittlungsbeh\u00f6rden gehen von einer islamistisch motivierten Tat aus.\nSchweiz, 13. August 2016: In einem Zug der S4 von Sargans nach St. Gallen ging ein Mann mit einem Messer und Brandbeschleuniger auf Fahrg\u00e4ste los. Drei Personen \u2013 darunter der T\u00e4ter \u2013 starben, sieben weitere erlitten ebenfalls schwere Brand- und Stichverletzungen.\n\u00d6sterreich, 16. August 2016: In einem Regionalzug der \u00d6BB, der von Feldkirch nach Bregenz unterwegs war, griff ein geistig verwirrter Mann zwei Reisende mit einem Messer an, die dabei erheblich verletzt wurden.\nDeutschland, 3. Januar 2017: Ein Zug der Berliner S1 kollidierte zwischen den Bahnh\u00f6fen Mexikoplatz und Zehlendorf mit einem rund 20 kg schweren Granitblock, der auf das Gleis gelegt worden war. Es entstand Sachschaden in H\u00f6he von 100.000 Euro.\nDeutschland, 12. Januar 2017: Diebe eines Geldautomaten legten das eine halbe Tonne wiegende Ger\u00e4t im Bahnhof Dinslaken auf ein Gleis, um ihn von einem Zug \u201eknacken\u201c zu lassen. Ein G\u00fcterzug der SBB Cargo International fuhr auf den Automaten auf, dessen Lokomotive entgleiste. 200 Meter Gleis wurden besch\u00e4digt. Die Strecke blieb f\u00fcnfeinhalb Stunden gesperrt.\nDeutschland, 19. Juni 2017: In f\u00fcnf Bundesl\u00e4ndern wurden zeitgleich 13 Brandanschl\u00e4ge auf Kabelanlagen der Eisenbahninfrastruktur ver\u00fcbt, was zu erheblichen St\u00f6rungen im Zugverkehr f\u00fchrte. Linksextremisten reklamierten die Taten f\u00fcr sich.\nEngland, 15. September 2017: Die Explosion in einer Londoner U-Bahn ereignete sich in der Station Parsons Green an der District Line. Mindestens 22 Passagiere wurden verletzt. Die Polizei stufte den Vorfall als terroristischen Akt ein.\nDeutschland, 7. Oktober 2018: Auf der Schnellfahrstrecke N\u00fcrnberg\u2013Ingolstadt\u2013M\u00fcnchen spannten Unbekannte bei Allersberg ein Stahlseil \u00fcber die Strecke. Als der ICE 821 gegen 23.15 Uhr in das Hindernis fuhr, wurde die Frontscheibe besch\u00e4digt, am Anschlagsort ein Drohschreiben in arabischer Sprache gefunden.\nDeutschland, 24. und 25. Dezember 2018: Nach Anschl\u00e4gen auf die Berliner Bahn wurden IS-Devotionalien gefunden.\nNiederlande, 18. M\u00e4rz 2019: In einer Stra\u00dfenbahn in Utrecht schoss gegen 10:45 Uhr ein Bewaffneter und t\u00f6tete drei Menschen. Die Polizei nahm den Tatverd\u00e4chtigen nach kurzer Zeit fest."}, {"": "Trotz der deutlich sichtbaren H\u00e4ufungen von Attentaten in immer k\u00fcrzerer Zeit will Justizministerin Katarina Barley (SPD) offensichtlich mehr davon. F\u00fcr sie stellen \u201eGef\u00e4hrder\u201c keine Gefahr dar, sobald sie sich \u201eglaubhaft von einem sicherheitsgef\u00e4hrdenden Handeln\u201c distanzieren, \u201egel\u00e4utert\u201c seien. Was, zum Teufel, sind \u201egel\u00e4uterte Gef\u00e4hrder\u201c? Sicherheitsbeh\u00f6rden bezeichnen sie als das, was sie sind: Extremisten, denen man schwerste Straftaten bis hin zum Anschlag zutraut. Und das bleiben sie, auch wenn sie vort\u00e4uschen, gel\u00e4utert zu sein, um pers\u00f6nliche Vorteile wie auch den Familiennachzug herauszuschlagen. Erst vergangenen Woche hatte laut Die Welt ein Vertreter des Innenministeriums im Innenausschuss des Bundestages herausgestellt, es gebe kein allgemeines Recht auf R\u00fcckholung f\u00fcr Deutsche. Wer zur\u00fcckkehre, d\u00fcrfe aber nicht abgewiesen werden\u2026"}, {"": "Es bef\u00e4llt den noch trotz des epidemisch um sich greifenden Wahnsinns halbwegs bei Verstand Gebliebenen das blanke Entsetzten \u00fcber so viel Blau\u00e4ugigkeit \u2013 oder treffender: str\u00e4fliche Dummheit, sofern es sich nicht um kriminellen Vorsatz handelt. Zumal dieser Vorsto\u00df ausdr\u00fccklich den im Koalitionsvertrag beschlossenen diesbez\u00fcglichen Vereinbarungen widerspricht. Welch ein verheerendes Signal an all die ISIS-M\u00f6rder, die besiegt wurden, denen die Felle davonschwimmen in den L\u00e4ndern, die sie ausgeblutet haben: Jetzt ist Deutschland dran. Was z\u00e4hlt der SPD die Sicherheit dieses Landes? Die Sicherheit und Unversehrtheit der deutschen B\u00fcrger?"}, {"": "Auch die Gr\u00fcnen schert sie nicht. Sie sind vom gleichen Vernichtungsdrang ihrer selbst und mehr noch Deutschlands beseelt: Innenpolitikerin Irene Mihalic will die armen Kinderchen deutscher Anh\u00e4nger der Terrormiliz IS \u2013 rund 60 an der Zahl \u2013 nach Deutschland holen. Richtig ist: Sie k\u00f6nnen nichts f\u00fcr die m\u00f6rderische Gesinnung ihrer Eltern; nichtsdestotrotz sind sie von klein auf mit dieser sozialisiert, mit unvorstellbarer Gewalt aufgewachsen, die ihnen in Fleisch und Blut \u00fcbergegangen sein d\u00fcrfte. Laut einem Spiegel-Bericht forderte Mihalic, eine ehemalige Polizistin (!), es m\u00fcsse gekl\u00e4rt werden, WIE die Kinder zur\u00fcck nach Deutschland geholt werden k\u00f6nnten. \u201eDie Kinder leben dort unter schwierigsten Bedingungen, sind oft unterern\u00e4hrt und werden auch misshandelt\u201c, wird sie zitiert. Noch gibt sich die Bundesregierung angeblich zur\u00fcckhaltend. Eine konsularische Betreuung sei aufgrund der geschlossenen deutschen Botschaft in Syrien nicht m\u00f6glich. Dennoch w\u00fcrden \u201em\u00f6gliche Optionen\u201c gepr\u00fcft, \u201eum deutschen Staatsangeh\u00f6rigen, auch in humanit\u00e4ren F\u00e4llen, eine R\u00fcckf\u00fchrung nach Deutschland zu erm\u00f6glichen\u201c."}, {"": "\u201eDer Krieg der Gr\u00fcnen \u2013 Bomben f\u00fcr den Islam\u201c\nDruckfrisch und brandneu:\u00a0COMPACT-Spezial 21 \u201eDer Krieg der Gr\u00fcnen \u2013 Bomben f\u00fcr den Islam\u201c.1999 war das Jahr des gr\u00fcnen Verrats am Frieden: Beim v\u00f6lkerrechtswidrigen NATO-Krieg gegen Jugoslawien spielte Joschka Fischer die erste Geige. Sein Verdienst war es, die Aggression antifaschistisch zu legitimieren: Man m\u00fcsse dem serbischen Hitler aka Slobodan Milosevic entgegentreten und ein Auschwitz an den Muslimen im Kosovo verhindern.\u00a0\u201eDer Krieg der Gr\u00fcnen \u2013 Bomben f\u00fcr den Islam\u201c\u00a0entlarvt die L\u00fcgen aus dem Jahr 1999 und zeigt auf, wie sich die Gr\u00fcnen auch in weiteren Konflikten immer auf die Seite der Gotteskrieger stellten: in Afghanistan in den 1980er Jahren, in Bosnien 1992 bis 1995, in Mazedonien 2001, in Libyen 2011, in Syrien bis heute."}, {"": "Wer sich derart freim\u00fctig zum extremistischen Islam bekennt, zum suizidalen Amoklauf, hat den Schuss nicht geh\u00f6rt, den letzten Rest von Respekt verwirkt \u2013 und wird hoffentlich unter der F\u00fcnf-Prozent-H\u00fcrde abtauchen. Und auf der M\u00fcllhalde der Geschichte landen. Angesichts dieser auf totalem Unwissen sowie faktenbereinigter Ignoranz basierenden Islam-Kollaboration der linksgr\u00fcnen SPD ist deren Bezeichnung \u201eScharia Partei Deutschland\u201c nur zu korrekt."}]}, "last_modified": "2019-03-28T06:44:04+01:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}