{"provenance": "https://www.compact-online.de/reaktionen-auf-den-kindsmord-heuchelei-menschenverachtung-aber-auch-trauer-und-empoerung/", "author": ["Online-Autor"], "creation_date": "2019-07-30", "content": {"title": "Reaktionen auf den Kindsmord: Heuchelei, Menschenverachtung \u2013 aber auch Trauer und Emp\u00f6rung", "body": [{"": "Ein kleines Kind wurde aus dem Leben gerissen. Unser tiefes Mitgef\u00fchl und unsere ohnm\u00e4chtige Trauer geh\u00f6ren den Eltern, den Gro\u00dfeltern, den Onkeln, den Tanten. Kein noch so liebes Wort kann Trost sein f\u00fcr deren Verzweiflung, f\u00fcr diesen furchtbaren und so sinnlosen Verlust. Halten wir inne f\u00fcr einen Moment\u2026"}, {"": "Auch am Tag Zwei nach dem bestialischen Verbrechen des Eritreers, der gestern fr\u00fch aus purer Mordlust den achtj\u00e4hrigen Buben im Frankfurter Bahnhof t\u00f6tete und auch dessen Mutter vor den einfahrenden ICE stie\u00df, schlagen die Wellen (in den Netzwerken) unver\u00e4ndert hoch. Die Reaktionen aber sind sehr unterschiedlich. Sie reichen von Entsetzen, Fassungslosigkeit und Trauer \u00fcber Wut, Hass und Schuldzuweisungen bis zu Forderungen nach Rache, Selbstjustiz und Todesstrafe. Einige sind voll der H\u00e4me \u2013 an Verteidigung von Massenmigration, an Relativierungen, an Instrumentalisierungen wird nicht gespart. Sie polarisieren. Und sie zeigen, wie weit die Spaltung der Gesellschaft seit dem unheilvollen Herbst 2015 bereits gediehen ist."}, {"": "Foto: Screenshot Twitter"}, {"": "Die Medien suchen verzweifelt nach einem Motiv, das den T\u00e4ter bewogen haben k\u00f6nnte, das allen Kritikern an der Masseninvasion und Zweiflern an der beschworenen Multikulti-Doktrin von Anfang an klar war: Es ist die mit der unsrigen nicht kompatible Kultur (Religion), der Hass auf den Westen, der Krieg, an den sie gew\u00f6hnt sind, den sie importieren, den sie gegen die ihnen unverst\u00e4ndliche Gesellschaft und insbesondere gegen die Frauen f\u00fchren. An Widerw\u00e4rtigkeit, Gef\u00fchlsk\u00e4lte, linker Gesinnung, Hirnsp\u00fclung und Empathielosigkeit aber nicht zu \u00fcberbieten ist dieser Tweet einer grenzdebilen G\u00f6re, die das Opfer in h\u00e4sslichster Weise verunglimpft, den M\u00f6rder verteidigt:"}, {"": "Foto: Screenshot Twitter"}, {"": "Und w\u00e4hrend unsere Kanzlerin ohne ein Wort der Anteilnahme per Hubschrauber in den Urlaub abhebt, wollen wir Ihnen, verehrte Leser, das bemerkenswerte Statement von Prof. Dr. J\u00f6rg Meuthen (AfD) nicht vorenthalten. Er bringt das unfassbare Geschehen, das jetzt nicht zu knapp gegen die Alternativen instrumentalisiert wird, sobald sie ihre Trauer \u00e4u\u00dfern, auf den Punkt (Weiterlesen unter der Werbung)."}, {"": "***\u00a0Invasion aus Afrika: Ja, es ist eine Invasion! Es geht nicht um Asyl f\u00fcr Bed\u00fcrftige, es geht um Landnahme durch ein Heer junger, starker Dschungelkrieger! *** WEHREN Sie sich! Mit COMPACT-Aufklebern! Schaffen Sie Bewusstsein daf\u00fcr, dass es REICHT, gemordet, vergewaltigt, ausgetauscht und zugunsten Kulturfremder benachteiligt zu werden! Werden Sie zum Infokrieg-Guerillero! Bringen Sie die kleinen Vierecke \u00fcberall an: an Laternenpf\u00e4hlen vor Fu\u00dfg\u00e4nger\u00fcberwegen, an stillen \u00d6rtchen, in Kneipen, in Bush\u00e4uschen \u2013 und wo immer sonst Leute warten m\u00fcssen. Nat\u00fcrlich rufen wir nicht zur Sachbesch\u00e4digung auf \u2013 es gibt gen\u00fcgend ganz legale Klebefl\u00e4chen: Ihr Auto, Ihre Aktenmappe oder Ihre Louis-Vuitton-Handtasche\u2026"}, {"": "Liebe Leser, manche von Ihnen zitieren in Ihren Kommentaren gelegentlich den leider schon verstorbenen Peter Scholl-Latour \u2013 einen weit gereisten, intimen Kenner der arabischen Welt wie auch zahlreicherer anderer L\u00e4nder des asiatischen Kontinents \u2013 mit einem klugen Satz, der diesem Mann zugeschrieben wird:\n\u201eWer halb Kalkutta aufnimmt, der rettet nicht Kalkutta, sondern der wird selbst Kalkutta.\u201c\nGenau das passiert im Moment in unserem Vaterland.\nBevor nun aber die zahlreichen Gegner unserer B\u00fcrgerpartei mich des vollst\u00e4ndigen Realit\u00e4tsverlustes zeihen, sei klarstellend hinzugef\u00fcgt: Wir sind zum Gl\u00fcck noch sehr weit entfernt von jenen Zust\u00e4nden, wie sie gro\u00dfen Teilen dieser Stadt in Indien zugeschrieben werden, und es ist auch nicht absehbar, dass in unseren Gro\u00dfst\u00e4dten Millionen Menschen in abertausenden f\u00fcrchterlichen Slums vegetieren m\u00fcssen.\nDas genannte Zitat ist aber in einem anderen Sinne zu verstehen: Wer unz\u00e4hlige Menschen aus einem anderen Kulturkreis bei sich aufnimmt, der muss sich nicht wundern, wenn in seinem eigenen Land auf einmal Zust\u00e4nde herrschen, die man hier nicht kennt und die man hier auch nicht haben will.\nUnd genau dieser Prozess des Verlustes unserer eigenen Kultur und unserer gewohnten Sicherheit ist seit einigen Jahren im Gange, und er wird von Woche zu Woche f\u00fcr immer mehr B\u00fcrger offensichtlich. Die Hauptursache hierf\u00fcr ist der unkontrollierte Zustrom kulturfremder illegaler Einwanderer aus aller Herren L\u00e4nder, der durch Merkels grundgesetzwidrige Grenz\u00f6ffnung erm\u00f6glicht wurde und bis zum heutigen Tage nicht abebbt.\nDer gestrige Tag zeigte auf tragischste Weise erneut, dass unser Land nach 14 Jahren Kanzlerschaft einer gewissen Frau Merkel nicht mehr wiederzuerkennen ist: Zum zweiten Mal innerhalb weniger Tage wurde ein Mensch, der am Bahnsteig auf seinen Zug wartete, vollkommen sinnlos zum Mordopfer eines ihm g\u00e4nzlich unbekannten ausl\u00e4ndischen Gewaltt\u00e4ters.\nWar es vor einigen Tagen noch in Voerde eine 34-j\u00e4hrige Mutter, die von einem polizeibekannten serbisch-kosovarischen Intensivt\u00e4ter unvermittelt unter einen Zug gesto\u00dfen wurde und sofort starb, wurde nun in Frankfurt das Leben eines achtj\u00e4hrigen Jungen durch einen Asylbewerber aus Eritrea auf identische Weise ausgel\u00f6scht. H\u00e4tte sich die Mutter des kleinen Jungen nicht noch mit letzter Kraft retten k\u00f6nnen, w\u00e4re ein weiteres Todesopfer zu beklagen gewesen \u2013 gleichwohl d\u00fcrfte das Leben dieser bedauernswerten Frau von nun an f\u00fcr immer ein auf furchtbare Weise anderes sein.\nWas f\u00fcr Zust\u00e4nde sind das mittlerweile in unserem sch\u00f6nen Deutschland \u2013 wir werden im \u00fcbertragenen Sinne allm\u00e4hlich und schleichend zu einer Art \u201eKalkutta\u201c.\nManche haben sich damals in Anbetracht von Merkels Masseneinwanderung gefreut, dass unser Land ein anderes werden wird. Es war Katrin G\u00f6ring-Eckardt von den sogenannten \u201eGr\u00fcnen\u201c, die im Herbst 2015 vor ihren verblendeten Parteifreunden w\u00f6rtlich Folgendes sagte:\n\u201eUnser Land wird sich \u00e4ndern, und zwar drastisch. Und ich sag Euch eins: Ich freu mich drauf. Wir reden dar\u00fcber, wie unser Land in 20, in 30 Jahren aussieht. Es wird j\u00fcnger werden \u2013 ja wie gro\u00dfartig ist das denn! Wie lange haben wir \u00fcber die Demographie gesprochen! Es wird bunter werden! Ja, wie wunderbar ist das! Das haben wir uns immer gew\u00fcnscht. Wahrscheinlich wird es auch religi\u00f6ser werden. Na klar.\u201c"}, {"": "Unser Land hat sich ge\u00e4ndert, und zwar drastisch. Und zwar schon weniger als vier Jahre nach jenem dramatischen Kontrollverlust an der deutschen Grenze, dessen Bilder wir alle noch vor Augen haben.\nWie mag unser Land dann erst in 20 bis 30 Jahren aussehen? Mag man sich das in einer alternden Gesellschaft wirklich vorstellen in Anbetracht von ausl\u00e4ndischen Gleiskillern, nordafrikanisch gepr\u00e4gten Freibadkrawallen, einem den Drogendealern \u00fcberlassenen Berliner Park, autobahnblockierenden t\u00fcrkischen Hochzeitskorsos und wuchernder arabischer Clan-Kriminalit\u00e4t?\nMan mag es sich vielleicht nicht vorstellen \u2013 aber man MUSS es sich vorstellen, denn DAS ist im Jahr 2019 die Schicksalsfrage Deutschlands.\nUnd \u00fcber was berichteten die Medien an jenem tragischen gestrigen Tag?\nSie berichteten (vor allem die gro\u00dfen Online-Nachrichtenportale) \u00fcber den Segeltrip einer minderj\u00e4hrigen schwedischen Schulschw\u00e4nzerin namens Greta Thunberg nach Amerika, deren erkl\u00e4rtes Ziel darin besteht, \u201ePanik zu verbreiten\u201c.\nSie berichteten \u00fcber die Endlichkeit von Ressourcen.\nSie berichteten \u00fcber Datenschutzprobleme im Zusammenhang mit dem Likebutton von Facebook.\nUnd sie bequemten sich schlie\u00dflich auch noch, den Mord in Frankfurt zu erw\u00e4hnen. War er in der heute-Sendung um 19:00 Uhr im ZDF wenigstens noch an zweiter Stelle platziert, zeigte die Tagesschau der ARD ein weiteres Mal eindrucksvoll, wie man ein f\u00fcr ganz Deutschland wichtiges Ereignis f\u00fcr die Zuschauer kleinreden kann.\n\u00dcberzeugen Sie sich selbst, liebe Leser \u2013 hier die Reihenfolge und Dauer der Sendebeitr\u00e4ge aus der Tagesschau um 20:00 Uhr:\n1.: Weltweiter Ressourcenverbrauch (3 Minuten)\n2.: EuGH-Urteil zu belgischen Reaktoren (2 Minuten)\n3.: EuGH-Urteil zu Facebooks \u201eGef\u00e4llt mir\u201c-Button (2 Minuten)\n4.: EuGH-Urteil zum \u201eMusik-Sampling\u201c (30 Sekunden)\n5.: Neuer US-Geheimdienstdirektor (2 Minuten)\n6. Anschlag auf Politiker in Afghanistan (2 Minuten)\n7. Mann st\u00f6\u00dft Kind vor ICE (35 Sekunden)\n8. H\u00f6hlenrettung in Baden-W\u00fcrttemberg (30 Sekunden)\n9. Abschluss der Tour de France (1 Minute 40 Sekunden)\n10. Wetter\nDiese den Zuschauer einschl\u00e4fernde, fast nur Themen aus dem Ausland fokussierende Berichterstattung soll offenbar suggerieren: Es ist in unserem eigenen Land nichts passiert, wor\u00fcber sich ausf\u00fchrlicher nachzudenken lohnen w\u00fcrde. Ein \u201eEinzelfall\u201c in Frankfurt \u2013 aber doch mitnichten ein Problem, das unser ganzes Land betrifft!\nWer als zwangsgeb\u00fchrenfinanziertes Redaktionsteam an einem solchen Tag wie gestern die Themen in der genannten Art gewichtet, der braucht sich nicht wundern, wenn ihm die Ablehnung von Millionen B\u00fcrgern entgegenschl\u00e4gt.\nWas, so frage ich, w\u00e4re wohl los in den Medien unseres Landes, wenn innerhalb weniger Tage zwei Rechtsextremisten eine afrikanische Mutter und einen arabischen Jungen auf vergleichbare Weise ermordet h\u00e4tten?\nDer Teufel w\u00e4re los \u2013 es w\u00e4re DER Aufmacher in allen Nachrichtensendungen. Und zwar zu Recht, denn zwei furchtbare Taten nach demselben Muster innerhalb weniger Tage w\u00fcrden es zumindest nahelegen, \u00fcber ein Problem zu diskutieren, dass eben nicht den Charakter von \u201eEinzelf\u00e4llen\u201c h\u00e4tte. Sondersendungen am laufenden Band w\u00e4ren genauso die Folge wie eine monothematische Ausrichtung der bekannten Talkshows.\nUnd nun? Wo sind die Sondersendungen? \u00dcber was wird \u201egetalkt\u201c?\nOder anders gefragt: Wieso werden furchtbare Gewaltverbrechen gegen Einheimische nicht genauso gewichtet wie vergleichbare Taten gegen Ausl\u00e4nder?\nVermutlich, weil man dem \u201eHass\u201c keinen Vorschub leisten m\u00f6chte. Mit diesem d\u00fcmmlichen, da extrem kurzsichtigen Argument redet man die \u00fcberproportionale Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t in Deutschland seit Jahrzehnten klein \u2013 das Ergebnis ist bekannt. Niemand klaren Verstandes kann Hass in unserem Land wollen \u2013 die Augen vor furchtbaren Fehlentwicklungen zu verschlie\u00dfen, sch\u00fcrt ihn aber viel st\u00e4rker als die offene Diskussion dar\u00fcber, was in unserem Land alles schiefl\u00e4uft.\nGeradezu infam ist \u00fcbrigens, was manch einer f\u00fcr Kommentare auf Seiten unserer B\u00fcrgerpartei, so auch hier auf meiner eigenen, hinterl\u00e4sst \u2013 und zwar in beide Richtungen: Da gibt es einzelne Durchgeknallte, die zu Selbstjustiz aufrufen. Da gibt es aber auch Leute, die meinen Parteikollegen und mir allen Ernstes \u201eFreude\u201c \u00fcber den gestrigen Mord unterstellen. Meine Abscheu gegen\u00fcber beiden Gruppen k\u00f6nnte gr\u00f6\u00dfer nicht sein.\nZeit, den Gang nach \u201eKalkutta\u201c zu stoppen. Zeit, unser Vaterland zu bewahren und seine B\u00fcrger zu sch\u00fctzen."}, {"": "Alle Fakten zur Asyl-Katastrophe: Einfach auf\u2019s Bild klicken.\nOhne ein Wort der Anteilnahme flieht die Kanzlerin vor ihrer Verantwortung f\u00fcr das Ermorden Deutscher nahezu im Wochentakt, f\u00fcr den Krieg gegen Deutsche: in den Urlaub! Einmal mehr zeigt diese empathielose, kalte Frau ihr b\u00f6ses Gesicht. \u201eIn Bezug auf den Umgang mit uns Hinterbliebenen m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen, Frau Bundeskanzlerin, dass Sie uns (\u2026) weder pers\u00f6nlich noch schriftlich kondoliert haben. Wir sind der Auffassung, dass Sie damit Ihrem Amt nicht gerecht werden. Der Anschlag galt nicht den unmittelbar betroffenen Opfern direkt, sondern Deutschland. Es ist eine Frage des Respekts, des Anstands und eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass Sie als Regierungschefin im Namen der Bundesregierung unseren Familien gegen\u00fcber den Verlust eines Familienangeh\u00f6rigen durch einen terroristischen Akt anerkennen\u201c, schrieben die Betroffenen des Breitscheidplatz-Attentates. Diese Worte haben an G\u00fcltigkeit nichts verloren\u2026\nKeine Tr\u00e4nen, keine Trauer: Haben die Deutschen sich selbst aufgegeben? Oder treibt uns die Regierung in den Untergang? COMPACT ist dieser Frage nachgegangen und hat den Opfern von Multikulti ein publizistisches Denkmal gesetzt."}]}, "last_modified": "2019-07-30T16:32:18+02:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Einwander"}