{"provenance": "https://www.compact-online.de/er-ist-wieder-da-der-syrische-bereicherer-deutscher-frauen-aras-bacho-mischt-jetzt-bei-den-gruenen-mit/", "author": ["Online-Autor"], "creation_date": "2019-03-13", "content": {"title": "Er ist wieder da: Der syrische Bereicherer deutscher Frauen Aras Bacho mischt jetzt bei den Gr\u00fcnen mit", "body": [{"": "Wer nichts wird, wird Wirt. Wem noch immer ist\u00b4s nicht gelungen, macht einen auf Versicherungen. Und wer nicht z\u00e4hlt zu Geistes H\u00fcnen, macht Verbots-Politik bei Gr\u00fcnen. So jetzt auch Aras Bacho, der einstmalige Vorzeigefl\u00fcchtling, der die Nation mit seinen Forderungen f\u00fcr die Zugereisten auf die Palme brachte und hernach ihren Spott erntete, als er wegen sexueller Bel\u00e4stigung in f\u00fcnf F\u00e4llen verknackt wurde (COMPACT berichtete)."}, {"": "Aras Bacho bei den Gr\u00fcnen | Foto Screenshot Twitter"}, {"": "Stolz tat der syrische \u201eFl\u00fcchtlings-Blogger\u201c auf Twitter kund, das er nach Medien-Berichten \u00fcber seine \u201eBereicherungen\u201c von Frauen ebenso wie sein Facebook-Account stillgelegt (oder gel\u00f6scht) hatte, nun den Gr\u00fcnen beigetreten zu sein. Die nahmen ihn trotz (oder wegen) seiner Verurteilung zu 80 Sozialstunden mit Kusshand auf \u2013 eine hohe Auszeichnung, tummeln sich in dieser Partei doch von Anbeginn an integere, kluge und vor allem unser Land liebende Leute. Nun ist sie komplett, die Mannschaft, denn Bacho passt zu ihr, ebenso seine Aussage, sie sei \u201egesund, gut und sch\u00f6n\u201c. Es ist von daher voll nazi, wenn Kommentatoren hetzen: \u201eDie Gr\u00fcnen nehmen Sexualstraft\u00e4ter auf. Denen ist eben nichts zu bekloppt.\u201c"}, {"": "Fraktionsvorsitzende Katrin G\u00f6ring-Eckardt hie\u00df ihn denn auch auf Twitter \u201eWillkommen\u201c, und Gesine Agena, frauenpolitische Sprecherin der Partei, klickte ebenso wie weitere Abgeordnete \u201egef\u00e4llt mir\u201c. Schlie\u00dflich steht Bacho ganz im Sinne der einstigen Umweltpartei hinter den von den Gr\u00fcnen hochgehaltenen Frauenrechten und der Emanzipation der Frauen, wie sich an ihren Forderungen nach weiterem unbegrenzten Zuzug von s\u00e4mtlichen Herren aus dem Reich der \u201eM\u00e4rchen aus 1001 Nacht\u201c, den Liebhabern des holden Geschlechts, zeigt."}, {"": "Mit dem \u00d6koterror der Gr\u00fcnen kommt die Deindustriealisierung Deutschlands. Die\u00a0M\u00e4rz-Ausgabe von COMPACT-Magazin wirkt auf Gr\u00fcne wie Knoblauch auf Vampire: Abschreckung pur. Besonders das Cover wird die ehemalige Umweltpartei nicht ruhen lassen. Sie werden ihre Anw\u00e4lte nach Verbotsgr\u00fcnden suchen lassen. Denn verbieten ist das Einzige, was Ihnen Spa\u00df macht. Den werden wir ihnen vermiesen. Also verpassen Sie keinesfalls diese wichtige Ausgabe \u2013 auch dann nicht, wenn Sie unterwegs sind: Besorgen Sie sich doch einfach Ihren Digitalpass!"}, {"": "Zuvor war der Syrer, der laut eigener Aussage 2010 mit gef\u00e4lschtem Pass einreiste (Quelle: Huffington Post vom 29.20.2017), bereits Mitglied bei der SPD, die er der Jungen Freiheit zufolge wegen zu vieler \u201eAngeber\u201c verlassen habe. Warum er als Merkel-Fan nun nicht der CDU beitrat, ist unbekannt. Und egal. Nun hat er in den Gr\u00fcnen eine politische Heimat gefunden, in die gem\u00e4\u00df deren Willen demn\u00e4chst noch viele, viele weitere seiner Landsleute einreisen d\u00fcrften. Auf dass dieses Land endg\u00fcltig das seine und das der ihren werde."}, {"": "STOPPT DIE GR\u00dcNEN! hei\u00dft unser unschlagbares Angebot: Erhalten Sie\u00a0\n\n* COMPACT-Spezial \u201eNie wieder Gr\u00fcne\u201c\n\n\n* 20 Aufkleber \u201eNie wieder Gr\u00fcne\u201c\n* COMPACT-Magazin 9/2015 mit Titelthema \u201eRothfront marschiert\u201c\n* COMPACT-Magazin 11/2018 \u201eAngriff der Gr\u00fcnen\u201c\nf\u00fcr NUR 13,30 Euro statt 21,30 Euro !"}, {"": "STOPPT DIE GR\u00dcNEN! hei\u00dft unser unschlagbares Angebot: Erhalten Sie"}, {"": "* COMPACT-Spezial \u201eNie wieder Gr\u00fcne\u201c"}, {"": "* 20 Aufkleber \u201eNie wieder Gr\u00fcne\u201c\n* COMPACT-Magazin 9/2015 mit Titelthema \u201eRothfront marschiert\u201c\n* COMPACT-Magazin 11/2018 \u201eAngriff der Gr\u00fcnen\u201c\nf\u00fcr NUR 13,30 Euro statt 21,30 Euro !"}, {"": "* 20 Aufkleber \u201eNie wieder Gr\u00fcne\u201c"}, {"": "* COMPACT-Magazin 9/2015 mit Titelthema \u201eRothfront marschiert\u201c"}, {"": "* COMPACT-Magazin 11/2018 \u201eAngriff der Gr\u00fcnen\u201c"}, {"": "f\u00fcr NUR 13,30 Euro statt 21,30 Euro !"}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}