{"provenance": "https://www.compact-online.de/deutsche-fahren-3-klasse-kein-taxi-fuer-kranke-und-gehbehinderte-fuer-asylanten-schon/", "author": ["Online-Autor"], "creation_date": "2019-02-11", "content": {"title": "Deutsche fahren 3. Klasse: Kein Taxi f\u00fcr Kranke und Gehbehinderte \u2013 F\u00fcr Asylanten schon", "body": [{"": "Taxifahrten zu Beh\u00f6rden und \u00c4rzten sind f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in Sachsen wie auch in anderen Bundesl\u00e4ndern im Bedarfsfall, \u00fcber den die Heimleitung entscheidet, kostenlos. Hierbei spielt die L\u00e4nge der Strecke keine Rolle \u2013 ob 400 Meter oder 80 Kilometer inklusive Wartezeit des Privatchauffeurs von bis zu vier Stunden vor dem Amt oder der Praxis. Daf\u00fcr macht der Staat schon mal gern \u00fcber 300 Euro locker. Pro Fahrt. Bereits Anfang 2016 hatte der MDR in seiner Sendung \u201eexakt\u201c diesen Skandal aufgedeckt. Jetzt kocht die Debatte wieder hoch, denn hier schon l\u00e4nger lebenden gehbehinderten Kranken und Rentnern, die anders als mit dem Taxi weder \u00c4mter noch \u00c4rzte aufsuchen k\u00f6nnen, werden die Fahrtkosten nicht spendiert."}, {"": "\u201eW\u00e4hrend wir Rentner unsere Fahrten zu \u00c4mtern selbst bezahlen m\u00fcssen und die Krankenkassen l\u00e4ngere Fahrten zu einer Facharztbehandlung selten \u00fcbernehmen, werden Asylbewerber quer durch das Land chauffiert\u201c, hatte sich Christel Demmler, Vorsitzende des Landesseniorenbundes Sachsen seinerzeit beschwert. Auch Thomas Meyer vom Bund der Steuerzahler war sauer: \u201eDiese Praxis ist nicht nachvollziehbar! Das ist ein schlimmes Beispiel, wo der Staat versagt hat und die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit nicht wahrt.\u201c Auf der Website Asylinfo, herausgegeben von der S\u00e4chsischen Staatskanzlei, wurde argumentiert, der Fl\u00fcchtlingszustrom habe die vermehrte Nutzung von Taxis als Bef\u00f6rderungsmittel f\u00fcr Asylsuchende notwendig werden lassen. Hintergrund sei unter anderem deren Ortsunkenntnis. Dies hatte gleichfalls f\u00fcr erboste Reaktionen im Netz gesorgt. Schlie\u00dflich sind die Jungs, die kr\u00e4ftigen, wohlgen\u00e4hrten, durchtrainierten, immerhin Tausende von Kilometern auch mithilfe der Navifunktion ihrer teuren Smartphones sowie in ihren gepflegten Adidas- und Nike-Sportschuhen bis nach Deutschland gelangt \u2013 und nun sind ihnen die paar Meter um die Ecke zu Fu\u00df nicht zuzumuten?"}, {"": "Gratis-Taxi f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\u00a0\u2013 Rentner und Kranke aber werden im Regen stehen gelassen"}, {"": "Emp\u00f6rte E-Mails und w\u00fctende Anrufe aus ganz Deutschland waren \u00fcber die Landesdirektion Sachsen hereingebrochen, die Sprecher Holm Felber als \u201eharsch und heftig\u201c bezeichnet hatte. Verschwendung und Unf\u00e4higkeit wurden ihr vorgeworfen. Eine bodenlose Frechheit sei es, Taxifahrten f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in Auftrag zu geben, w\u00e4hrend Rentner und Kranke im Regen stehen gelassen w\u00fcrden, hie\u00df es in einer der vielen emp\u00f6rten Beschwerden. \u201eIch habe den Eindruck, dass Unmut \u00fcber die generelle Asylpolitik gerade auf uns projiziert wird\u201c, so Felber mit der typisch realit\u00e4tsfremden Arroganz von Privilegierten, die beitr\u00e4gt zur Wut des Volkes, das sich obendrein ungerecht \u2013 zurecht \u2013 behandelt f\u00fchlt. Es ist zudem fragw\u00fcrdig, sich bei diesem Skandal auf \u201egenerellen Unmut \u00fcber die Asylpolitik\u201c herauszureden."}, {"": "Krankenkasse spendiert kein Taxi f\u00fcr Gehbehinderte"}, {"": "Nun legte der MDR nach mit \u201eKein Taxi f\u00fcr Seniorin: Wenn der Weg zum Arzt unm\u00f6glich wird\u201c, einer Geschichte \u00fcber das Schicksal von Elke Seifert aus Glauchau. 44 Jahre war sie Krankenschwester. Nun braucht SIE Hilfe. Die sie nicht bekommt. Sie leidet an Parkinson, hat dadurch eine starke Wirbels\u00e4ulenkr\u00fcmmung, und jeder Schritt ist schmerzhaft, nahezu unm\u00f6glich f\u00fcr sie. Treppen sind f\u00fcr die 70-J\u00e4hrige un\u00fcberwindbar, Fahrten mit Bus und Bahn ausgeschlossen, was der Medizinische Dienst der Krankenversicherung auch best\u00e4tigte. Die einzige M\u00f6glichkeit, zu ihren \u00c4rzten zu gelangen, ist das Taxi. Dennoch sagt ihre gesetzliche Kasse \u201eNein!\u201c Die darf Fahrkosten zu ambulanten Behandlungen nur in bestimmten Ausnahmef\u00e4llen \u00fcbernehmen. Ein solcher w\u00e4re, wenn das Sozialamt bei Elke Seifert eine \u201eau\u00dfergew\u00f6hnliche Gehbehinderung\u201c \u2013 kurz \u201eaG\u201c \u2013 erkennen w\u00fcrde. Dann w\u00fcrde die Kasse die Kosten \u00fcbernehmen. Doch die erf\u00fcllt die Seniorin vorgeblich nicht: Antrag abgelehnt. Ebenso ihr Widerspruch bei der Aufsichtsbeh\u00f6rde. Dazu sagt Andr\u00e9 Reichenb\u00e4cher vom Kommunalen Sozialverband Sachsen lapidar: \u201eDie gesundheitliche Situation von Frau Seifert ist alles andere als sch\u00f6n, aber, wie soll ich\nsagen, sie ist nicht der gew\u00f6hnliche Einzelfall f\u00fcr das Merkzeichen \u201eaG\u201c. Das ist leider in dem Fall so, und wir k\u00f6nnen da auch nicht am Gesetz vorbei handeln.\u201c"}, {"": "Die schweigende Mehrheit kann die Verh\u00e4ltnisse zum Guten wenden, wenn sie ihre Stimme wiederfindet. COMPACT ist ihr Lautsprecher: Weil wir drucken und verbreiten, was andere nicht zu schreiben wagen. Mit einem COMPACT-Abo erfahren Sie Monat f\u00fcr Monat brisante Dinge, die Ihnen die Mainstreampresse gern verschwiegen h\u00e4tte. Mit nur 59,40 \u20ac/Jahr unterst\u00fctzen Sie unseren Einsatz f\u00fcr Meinungsfreiheit und ehrlichen Journalismus \u2013 und sichern sich zugleich exklusive Vorteile. Ihr Abo macht uns stark \u2013 und Sie ebenfalls!"}, {"": "Abgelehnte \u201eaG\u201c Antr\u00e4ge: Damit kennt man sich bestens aus beim VdK, dem gr\u00f6\u00dften sozialen Interessenverband Deutschlands, der offensichtlich dankbar ist f\u00fcr solcherart Gesetze. Allein in Sachsen wurden im vergangenen Jahr von rund 10.000 Antr\u00e4gen gerade mal 2500 genehmigt. F\u00fcr Ralph Beckert, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Landesgesch\u00e4ftsstelle Sachsen, muss es schon eine beidseitige Oberschenkelamputation sein, um das meistbegehrte Merkzeichen \u201eaG\u201c zu erhalten. \u201eDas ist so ein Ma\u00dfstab, wo man dann sagen kann, das hat eher Erfolg.\u201c"}, {"": "Nun solcherart verzweifelte Ma\u00dfnahmen zwecks Erlangung des Pr\u00e4dikats \u201eaG\u201c zu ergreifen, sei Elke Seifert nicht angeraten. Sie k\u00f6nnte allerdings, verkleidet mit einer Burka, versuchen, Asyl zu beantragen. Schon k\u00e4me sie in den Genuss von Freifahrtscheinen. So indes bleibt ihr nur das Fazit: \u201eDa kommt man sich verloren vor und wie ein Bettler.\u201c Es ist beruhigend zu wissen, dass nicht wenige derjenigen, die noch nicht so lange hier leben, damit keinerlei Probleme haben, wie ihre merkw\u00fcrdige Interpretation von Dankbarkeit tagt\u00e4glich beweist\u2026"}]}, "last_modified": "2019-02-11T15:17:43+01:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}