{"provenance": "https://www.compact-online.de/schaeuble-der-rollende-koenigsmoerder-ruckelt-an-merkels-thron/", "author": ["J\u00fcrgen Els\u00e4sser"], "creation_date": "2019-01-23", "content": {"title": "Sch\u00e4uble, der rollende K\u00f6nigsm\u00f6rder, ruckelt an Merkels Thron", "body": [{"": "Wolfgang Sch\u00e4uble (CDU) schl\u00e4gt immer dann aus dem Hinterhalt zu, wenn er ein Blatt auf der Hand hat, bei dem er nicht verlieren kann. Und bis es soweit ist, l\u00e4sst er sich nicht in seine gezinkten Karten schauen. Seit ein paar Wochen spielt er souver\u00e4n seine Tr\u00fcmpfe aus: Bei einem Interview vor zwei Tagen gab er die Kanzlerin endg\u00fcltig zum Abschuss frei. Mit wohlgesetzten Worten verlieh er seinem hinterfotzigen Angriff eine rechtschaffene Note."}, {"": "Lange hat er darauf warten m\u00fcssen. Mit malizi\u00f6sem L\u00e4cheln kostet er seine wirksamen Treffer aus, schlie\u00dflich hat er jahrelang unter \u201eMutti\u201c leiden m\u00fcssen. Denn Helmut Kohl hatte anstelle seiner die Angela Merkel (beide CDU) ins Herz geschlossen, damals eine junge Politikerin, die in der DDR mit marxistisch-leninistischer Muttermilch aufgewachsen war. Fortan musste Sch\u00e4uble kleinere Br\u00f6tchen backen."}, {"": "Doch vorgestern sah er seine gro\u00dfe Stunde gekommen. Im Interview mit der Stuttgarter Zeitung lie\u00df er wissen: \u201eIn der Fl\u00fcchtlingspolitik ist es uns nicht rechtzeitig gelungen, in der weltweiten Kommunikation die Balance zwischen Hilfsbereitschaft und Begrenztheit unserer Mittel herzustellen.\u201c Bei oberfl\u00e4chlicher Betrachtung kommt dieser Satz harmlos daher, hat aber inhaltlich die Qualit\u00e4t eines gemeinen Leberhakens. \u00dcbersetzt hei\u00dft die Botschaft: \u201eAngela Merkels epochale Fehlentscheidung haben wir zwar dem B\u00fcrger als Erfolg verkauft, aber schlie\u00dflich wollten wir unsere Jobs behalten.\u201c"}, {"": "Peu \u00e0 peu kriechen die Feiglinge der Christdemokraten aus ihren L\u00f6chern"}, {"": "Jetzt aber ist der Kanzlerin Machtverlust so offenkundig, dass ihr schnelles Ende nahezu unvermeidlich ist. Da macht das Nachtreten doppelt Spa\u00df. Peu \u00e0 peu kriechen die hoch alimentierten Feiglinge der Christdemokraten aus ihren L\u00f6chern. Schadenfreude steht in ihren Gesichtern geschrieben. Einige stimmen ein neues Hohelied an. Nur f\u00fcr wen, da ist man sich noch nicht einig. Man bastelt noch an den Strophen: Merz oder Kramp-Karrenbauer? Die Sache ist noch nicht ausgekaspert, zumal Sch\u00e4uble mit geschickten Finten und Charaden der Saarl\u00e4nderin das Leben schwer macht \u2013 selbstredend mit diplomatischem Duktus."}, {"": "Merz eignet sich als Sch\u00e4ubles Komplize f\u00fcr den K\u00f6nigsmord"}, {"": "Der einst und erneut so niedertr\u00e4chtig geschasste Merz ist heute das Trumpf-As, das Sch\u00e4uble im \u00c4rmel hat, und mit dem er offen droht. Er wei\u00df, sein Friedrich hat noch eine dicke Rechnung mit Angela offen und eignet sich ideal als Komplize f\u00fcr den K\u00f6nigsmord. Aber der muss, wie einst bei Macbeth, der im August 1040 den schottischen K\u00f6nig Duncan meuchelte, gut vorbereitet werden. Da kommt es darauf an, dass man nicht versehentlich auf der falschen Seite steht. Doch eine H\u00fcrde gibt es noch: die Saarl\u00e4nderin."}, {"": "Wolfgang Sch\u00e4uble hat den ersten Nadelstich gesetzt. Er h\u00e4lt die von Annegret Kramp-Karrenbauer geplante Aufarbeitung der deutschen Migrationspolitik f\u00fcr vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig. \u201eBei allem Respekt, da braucht es keine Aufarbeitungskommission\u201c, meint der Bundestagspr\u00e4sident und torpediert implizit das so genannte \u201eWerkstattgespr\u00e4ch\u201c, in dem die CDU-Vorsitzende im Februar die Migrationspolitik aufarbeiten m\u00f6chte. Nun ja, prinzipiell bin ich auf der Seite des 76-J\u00e4hrigen, wenngleich aus v\u00f6llig anderen Gr\u00fcnden. Denn kompromisslose \u201eAufarbeitung\u201c hie\u00dfe, das Fl\u00fcchtlingschaos in seiner ganzen, verheerenden Auswirkung auf unsere Gesellschaft und den Staat auf den Tisch zu legen. Ich kenne jedoch nicht einen einzigen Politiker, der das wagen w\u00fcrde."}, {"": "Nicht in der Kloake w\u00fchlen \u2013 die B\u00fcrger k\u00f6nnte der Gestank anwidern"}, {"": "Das \u201eWerkstattgespr\u00e4ch\u201c \u2013 ein Titel, der Arbeit und Schwei\u00df suggeriert \u2013 wird vermutlich wie alle Arbeitskommissionen ablaufen: H\u00e4ppchen, S\u00e4fte und Kaffee, Brainstorming zur Evaluierung h\u00fcbsch verpackter Botschaften mit anschlie\u00dfender Bestattung des Fl\u00fcchtlingsproblems. Ganz nach dem Motto: Wir w\u00fchlen nicht in der eigenen Kloake, die B\u00fcrger k\u00f6nnten vom Gestank angewidert abwenden."}, {"": "Inzwischen werden die semantischen Highlights vorbereitet: \u201eEs soll mit Experten eine Bilanz gezogen und die Funktionsf\u00e4higkeit der Instrumente gepr\u00fcft werden\u201c, so Kramp-Karrenbauer. In Umgangssprache \u00fcbersetzt h\u00f6rt sich das freilich so an: \u201eStatistikfreaks werden Kriminalit\u00e4tsquoten auf ihre F\u00e4lschungseignung und Tauglichkeit pr\u00fcfen, um die Humanit\u00e4tsbereitschaft der B\u00fcrger zu optimieren.\u201c"}, {"": "Sch\u00e4uble formuliert seine Kritik an Merkels Fl\u00fcchtlingsdesaster f\u00fcr den Normalb\u00fcrger, als wolle er Puderzucker \u00fcber Schokoladenpudding streuen. \u201eIch war von Anfang an dagegen, eine gemeinsame Fl\u00fcchtlingspolitik in erster Linie an der Frage der Verteilung von Fl\u00fcchtlingen festzumachen. Die kann man nicht dekretieren. Das war nicht klug.\u201c Alle Wetter, seine Kehrtwendung zur Fl\u00fcchtlingsproblematik zeigt seine \u00fcberragenden F\u00e4higkeiten, jahrelang mit falschen Karten zu spielen, ohne dass er bei der Kanzlerin auffliegt."}, {"": "Die schweigende Mehrheit kann die Verh\u00e4ltnisse zum Guten wenden, wenn sie ihre Stimme wiederfindet. COMPACT ist ihr Lautsprecher: Weil wir drucken und verbreiten, was andere nicht zu schreiben wagen. Mit einem COMPACT-Abo erfahren Sie Monat f\u00fcr Monat brisante Dinge, die Ihnen die Mainstreampresse gern verschwiegen h\u00e4tte. Mit nur 59,40 \u20ac/Jahr unterst\u00fctzen Sie unseren Einsatz f\u00fcr Meinungsfreiheit und ehrlichen Journalismus \u2013 und sichern sich zugleich exklusive Vorteile. Ihr Abo macht uns stark \u2013 und Sie ebenfalls!"}, {"": "Doch auch hier wieder eine \u00dcbersetzungshilfe f\u00fcr den arglosen Leser. \u201eEs war v\u00f6llig hirnrissig, unsere europ\u00e4ischen Partner zwingen zu wollen, uns ein paar renitente Fl\u00fcchtlinge abzunehmen. Es war extrem d\u00e4mlich von Angela. So etwas kann man nicht \u00fcber die K\u00f6pfe der anderen anordnen.\u201c Wie recht er doch hat. Aber den Geist, den Merkel und Konsorten aus der Flasche gelassen haben, sie werden ihn nicht mehr los. Auch Herr Sch\u00e4uble nicht."}]}, "last_modified": "2019-01-23T13:00:18+01:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}