{"provenance": "https://www.compact-online.de/erfolgsmodell-brandstiftung-erst-moria-jetzt-samos-und-wann-brennt-europa/", "author": ["Kristin von Appen"], "creation_date": "2020-09-16", "content": {"title": "Erfolgsmodell Brandstiftung: Erst Moria, jetzt Samos \u2013 Und wann brennt Europa?", "body": [{"": "Kaum macht die deutsche Aufnahmezusage von 2750 Migranten aus dem von ihnen selbst abgefackelten Lager in Moria auf Lesbos die Runde, brennt es auf der Nachbarinsel Samos. Genau davor hatten die griechischen Beh\u00f6rden gewarnt, Menschen mit Verstand hatten es vorausgesehen: Brandstiftung lohnt sich, Erpressung f\u00fchrt zum Ziel: Deutschland."}, {"": "Zumal der Tagesspiegel vor drei Tagen sogar offen zu Brandstiftung aufgerufen hatte mit seiner Schlagzeile: \u201eFeuer im Lager Moria. Recht so, zerst\u00f6rt die Camps!\u201d Das nahm man w\u00f6rtlich. Gestern Abend sorgten Brandstifter am Rande des Registrierzentrums in unmittelbarer N\u00e4he des Fl\u00fcchtlingslagers Vathy auf der griechischen Insel Samos daf\u00fcr, dass auch sie von der Welt\u00f6ffentlichkeit wahr- und sicherlich aufgenommen werden, wenngleich sie das Lager selbst (vorerst) verschonten. Man k\u00f6nnte es einen Probelauf nennen. Noch am Dienstag konnte das Feuer halbwegs unter Kontrolle gebracht und mehrere M\u00e4nner wegen Brandstiftung festgesetzt werden, wie das Insel-Onlineportal Samos Today berichtet."}, {"": "Um wen es sich handelt und welche Motive sie verfolgten, sei noch unklar, hei\u00dft es. Ein Treppenwitz angesichts der Parallelen zu Moria, dessen Br\u00e4nde laut griechischer Regierung ebenfalls von Migranten gelegt wurden, um die Ausreise vornehmlich nach Deutschland zu erpressen. Auch Vathy, vorgesehen f\u00fcr urspr\u00fcnglich 650 Pl\u00e4tze, ist mit 4600 Migranten katastrophal \u00fcberbelegt und d\u00fcrfte \u00e4hnlich sch\u00e4ndliche wie besch\u00e4mende Zust\u00e4nde aufweisen wie Moria. Auch in Vathy drohte Quarant\u00e4ne, nachdem zwei Personen positiv auf Corona getestet wurden."}, {"": "Nach den insbesondere in Deutschland entbrannten Debatten und Propagandashows zur Aufnahme der Migranten warnten griechische Politiker vor der \u201eMoria-Taktik\u201c. Demnach k\u00f6nnten Feuer auch in anderen Fl\u00fcchtlingslagern wie etwa auf den Inseln Samos, wie bereits geschehen, sowie auf Chios, Leros und Kos gelegt werden \u2013 n\u00e4mlich, wenn den Forderungen der Menschen nachgegeben w\u00fcrde, aufs Festland oder nach Mittel- und Nordeuropa gebracht zu werden. Die Beh\u00f6rden bestehen indes darauf, zuvor m\u00fcssten sie den normalen Asylprozess durchlaufen."}, {"": "Was den deutschen Politikern ebenso egal ist wie die immens \u00fcberwiegende ablehnende Haltung der deutschen B\u00fcrger sowie ihre Beschw\u00f6rungsformel \u201e2015 darf sich nicht wiederholen\u201c. Stattdessen wird sich auch dank der Forderungen der Asylindustrie sowie namentlich Marie von Manteuffel von \u00c4rzte ohne Grenzen, umgehend s\u00e4mtliche knapp 13.000 Migranten aufzunehmen, 2015 \u00fcbertreffen: Gestern Nachmittag einigten sich SPD-Vize Olaf Scholz und CSU-Heimatminister Horst Seehofer darauf, insgesamt 2750 \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c aufzunehmen \u2013 und zwar folgenderma\u00dfen: 408 afghanische, syrische und irakische Familien, also insgesamt 1553 Personen von mehreren griechischen Inseln, darunter Lesbos. Hinzu kommen die 150 unbegleiteten \u201eminderj\u00e4hrigen\u201c Asylsuchenden, auf die sich Herr Seehofer, der seinem Namen \u201eDrehhofer\u201c erneut alle Ehre macht, am Freitag noch beschr\u00e4nkt hatte. Diese Personen h\u00e4tten das Asylverfahren bereits in Griechenland durchlaufen, seien als \u201eSchutzberechtigte\u201c anerkannt."}, {"": "Wie Regierungssprecher Steffen Seibert gestern mitteilte, sei die Aufnahme von 53 unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen bereits erfolgt, die von 243 behandlungsbed\u00fcrftigen Kindern sowie ihren Kernfamilien in der Umsetzung. \u201eDies betrifft insgesamt voraussichtlich mindestens 1000 Personen, von denen mehr als 500 schon in Deutschland sind\u201c, hie\u00df es in der Mitteilung. Demnach belaufe sich \u201edie Gesamtzahl der Menschen, die Deutschland von den griechischen Inseln \u00fcbernimmt, dementsprechend auf etwa 2750 Personen\u201c."}, {"": "Wiederholt sich die V\u00f6lkerwanderung, die Europa vor f\u00fcnf Jahren in seinen Grundfesten ersch\u00fctterte? 40.000 Migranten in Griechenland harren der DEUTSCHEN L\u00f6sung, da es eine europ\u00e4ische nicht geben wird. Damit Sie dieses welthistorische Ereignis in Erinnerung behalten, hat COMPACT ein Angebot f\u00fcr Sie \u2013 die unverzichtbare Chronik des Volksverrats der Rautenfrau im Jahr 2015: Die COMPACT-Spezialausgabe \u201eAsyl. Die Flut\u201c und ALLE unsere Ausgaben aus dem Jahr 2015 (mit 816 Seiten) auf einer DVD mit Suchfunktion: Nur 9,95 Euro statt 38,75 Euro! Viele der Ausgaben auf dieser DVD sind vergriffen \u2013 hier haben Sie die preisg\u00fcnstige M\u00f6glichkeit, sie doch noch zu bekommen!\u00a0Das Sonderangebot k\u00f6nnen Sie\u00a0HIER\u00a0bestellen oder zum Bestellen aufs Cover klicken!"}, {"": "Dar\u00fcber hinaus setzt die Bundesregierung \u2013 wie schon seit f\u00fcnf Jahren \u2013 auf \u201eeine weitergehende europ\u00e4ische L\u00f6sung\u201c. In deren Kontext w\u00fcrde sich Deutschland ZUS\u00c4TZLICH \u201ein einem angemessenen Umfang\u201c beteiligen. Und an Nachschub d\u00fcrfte kein Mangel bestehen, nachdem der Fl\u00fcchtlingsdeal mit der T\u00fcrkei ausgesetzt ist, diese keine Migranten ohne Asylchancen mehr zur\u00fccknimmt und nach Bef\u00fcrchtung von Gerald Knaus, Leiter des Thinktanks Europ\u00e4ische Stabilit\u00e4tsinitiative (ESI),\u00a0\u201esehr, sehr viel mehr Migranten auf die griechischen Inseln schicken w\u00fcrde, wenn die Menschen aus Moria evakuiert werden w\u00fcrden\u201c. Ohnehin harren derzeit rund 40.000 weitere Menschen in griechischen Lagern der deutschen L\u00f6sung\u2026"}, {"": "Unterdessen aber scheinen sich die europ\u00e4ischen L\u00e4nder hinsichtlich der Aufnahme der Migranten eher zu einer \u201eKoalition der Unwilligen\u201c zu formieren \u2013 nach dem Motto \u201eAm deutschen Wesen soll die Welt nicht genesen\u201c. Damit nach Moria und Samos nicht ganz Europa brennt\u2026"}]}, "last_modified": "2020-09-16T13:08:35+02:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Migrant"}