{"provenance": "https://www.compact-online.de/amberg-wer-hat-angst-vorm-braunen-mann-buergermeister-erfindet-rechte-buergerwehr/", "author": ["Online-Autor"], "creation_date": "2019-01-03", "content": {"title": "Amberg: Wer hat Angst vorm braunen Mann? B\u00fcrgermeister erfindet rechte B\u00fcrgerwehr", "body": [{"": "\u201ePolizei pr\u00fcft Berichte \u00fcber rechte B\u00fcrgerwehr in Amberg\u201c, titelt die S\u00fcddeutsche in ihrer heutigen Ausgabe. \u201eNach den mutma\u00dflich von Asylbewerbern ver\u00fcbten Angriffen auf Passanten im bayerischen Amberg hat sich offenbar eine rechte B\u00fcrgerwehr formiert. Es sei im Stadtgebiet eine patrouillierende Gruppe beobachtet worden, sagte Ambergs Oberb\u00fcrgermeister Michael Cerny (CSU) der Mittelbayerischen Zeitung. Die NPD N\u00fcrnberg ver\u00f6ffentlichte auf ihrer Facebook-Seite Fotos, die vier Menschen in Schutzwesten dabei zeigen, wie sie durch Amberg ziehen. Die Polizei pr\u00fcft derzeit Berichte \u00fcber die angebliche B\u00fcrgerwehr.\u201c"}, {"": "Der B\u00fcrgermeister habe eine Mail bekommen, in der Sp\u00e4her f\u00fcr die oberpf\u00e4lzische Stadt angek\u00fcndigt seien, hei\u00dft es weiter \u2013 und dass sich Cerny \u201eschockiert \u00fcber die Reaktionen auf die Gewalttat\u201c gezeigt habe. Noch vor vier Tagen war er \u201eentsetzt\u201c \u00fcber die sogenannte Pr\u00fcgeltour durch seine Stadt \u2013 treffenderweise Pr\u00fcgel-Orgie oder Hetzjagd auf Deutsche oder Dschihad zu nennen \u2013, die vier Asylanten aus Afghanistan und dem Iran unternommen hatten. Dabei hatten sie grund- und wahllos, willk\u00fcrlich und \u00e4u\u00dferst brutal zw\u00f6lf unschuldige Passanten teils massiv verletzt. Einzig Rainer Wendt, Chef der Deutschen Polizeigewerkschaft, hat sich in diesem Zusammenhang Verstand bewahrt und beklagt gegen\u00fcber Bild: \u201eEs kann nicht sein, dass es sich nur dann um eine \u201aHetzjagd\u2018 handelt, wenn es um rechtsextreme T\u00e4ter geht.\u201c"}, {"": "Sehr schlagkr\u00e4ftig: die vermeintliche rechte B\u00fcrgerwehr von Amberg | Foto: Facebook"}, {"": "Betont wurde in allen Medien unisono, gleichsam eine Rechtfertigung f\u00fcr die Schandtaten der armen Jungs im Alter von 17 bis 19 Jahren: Sie standen unter Alkoholeinfluss. Von daher kam, was kommen musste, stets kommt aus der Politiker-Truppe, wenn sich ihre G\u00e4ste daneben benehmen, wenn dank ihrer zahlreiche Opfer zu beklagen sind: Eine kurze Betroffenheitsfloskel \u2013 und unverz\u00fcglich der unvermeidliche Appel, nicht zu verallgemeinern, die (vorgeblichen) Fl\u00fcchtlinge nicht unter Generalverdacht zu stellen. Wohl k\u00f6nne er \u201edie Verunsicherung, wie ich sie in manchen Reaktionen von Ambergern sehe, durchaus verstehen, aber dieser Hass und die Gewaltandrohungen, die nun aus der ganzen Republik kommen, gehen mir zu weit\u201c, sagte Cerny. Den Beweis daf\u00fcr aber bleibt er schuldig."}, {"": "Denn generell habe sich die Sicherheitslage in Amberg seit der \u201eFl\u00fcchtlings\u201c-Welle im Jahr 2015 positiv entwickelt, erkl\u00e4rte er auf Nachfrage von ZDF-Propagandist Claus Kleber \u2013 auch wenn einzelne Delikte von Asylbewerbern und Zugereisten die Statistik zus\u00e4tzlich belastet h\u00e4tten. Da kommen uns aber die Tr\u00e4nen, dass das dreiste wie hasserf\u00fcllte Gebaren des Amberger Quatro infernal, stellvertretend f\u00fcr die rapide zunehmenden bundesweiten t\u00e4glichen \u201eEinzelf\u00e4lle\u201c, seine Bilanz versaut. Dieser will nun die CSU, die ihre Chance wittert, auf die Spr\u00fcnge helfen mit einer wieder einmal angek\u00fcndigten \u201eharten Linie in der Asylpolitik\u201c. Und so verriet CSU-Generalsekret\u00e4r Markus Blume heute fr\u00fch dem ZDF-Morgenmagazin: \u201eWir m\u00fcssen den Menschen die Sicherheit geben, dass sie sich darauf verlassen k\u00f6nnen, dass es in Deutschland einen wehrhaften, einen konsequenten Rechtsstaat gibt.\u201c Zu sp\u00e4t, guter Mann, nicht zuletzt dank der Gr\u00fcnen, die l\u00e4ngst in den Startl\u00f6chern hocken, den erneuten Gedanken von Abschiebung krimineller Asylanten zu hintertreiben."}, {"": "F\u00fcr die Gr\u00fcnen ist trotz des Dramas von Amberg eine Versch\u00e4rfung des Asylrechts unertr\u00e4glich"}, {"": "Sie kritisieren gleichfalls Seehofers Vorsto\u00df zur Versch\u00e4rfung des Asylrechts: \u201eEs ist unertr\u00e4glich\u201c, konstatiert Irene Mihalic, innenpolitische Sprecherin der Gr\u00fcnen-Fraktion, gestern gegen\u00fcber der Nachrichtenagentur AFP. Der Bundesinnenminister \u00fcbersetze \u201edie schrecklichen Gewalttaten von Amberg in effektheischerische Vorschl\u00e4ge. Solche Vorschl\u00e4ge zur Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung seien gleich Null, leiteten weiter Wasser auf die M\u00fchlen der Rechtsextremisten. Tja, und die sollen nun wohl das Szepter der Sicherheit selbst in die Hand nehmen, bereits als organisierte B\u00fcrgerwehr durch Amberg ziehen, wie besagter B\u00fcrgermeister behauptet. Ach, h\u00e4tte er doch nur zuvor seinen Stadtsprecher konsultiert. Denn Thomas Grammel dementiert laut Redaktionsnetzwerk Deutschland diese Beobachtung ganz entschieden: \u201eEs hat im Stadtbild nie eine solche Patrouille und auch keine rechte B\u00fcrgerwehr gegeben.\u201c"}, {"": "Die Propaganda-Medien haben sich auf die Seite der selbsternannten \u201eEliten\u201c gestellt. COMPACT hingegen vertritt den Widerstand:"}, {"": "COMPACT 1 / 2019: Revolution in Europa: Paris brennt, Berlin pennt"}, {"": "2019 \u2013 Chance oder Chaos? W\u00e4hrend in Frankreich die B\u00fcrger auf die Barrikaden gehen, bleibt es in Deutschland ruhig. Doch die Wut der Citoyen zeugt von einer tektonischen Verschiebung an der Basis der westlichen Gesellschaften, die dem System tats\u00e4chlich gef\u00e4hrlich werden kann.\u00a0COMPACT 1 / 2019 jetzt bestellen."}, {"": "Da ist das Oberhaupt von Amberg wohl dem PR-Coup der NPD auf den Leim gegangen und hat in Unkenntnis der Fakten Fake-News verbreitet. Kann ja mal passieren. Ursprung dessen sind Fotos auf Facebook, die gerade einmal vier Mitglieder der NPD N\u00fcrnberg in roten Warnwesten mit der Aufschrift \u201eWir schaffen Schutzzonen\u201c zeigen, wie sie an Neujahr kurz durch die Altstadt ziehen. Abgesehen davon ist die B\u00fcrgerwehr eine Fata Morgana. Auch der Polizei ist hier\u00fcber nichts bekannt. Trotzdem herrscht medial und politisch gro\u00dfe Aufregung und Schnappatmung. Das Thema \u201eB\u00fcrgerwehr\u201c selbst in Zeiten, da die offiziellen H\u00fcter von Gesetz, Schutz und Ordnung dem gesteigerten Bedarf nicht mehr hinterherkommen, hat Konjunktur. Es scheint eine Urangst des Establishments zu bedienen, die Deutungshoheit \u00fcber das Sicherheits-\u201eGef\u00fchl\u201c zu verlieren. Das hat sich die NPD zunutze gemacht und sich damit in die Medien katapultiert. Mehr nicht."}]}, "last_modified": "2019-01-05T00:24:36+01:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}