{"provenance": "https://www.compact-online.de/deutschland-will-bootfluechtlinge-aufnehmen-nein-deutsche-politiker-wollen-das/", "author": ["Online-Autor"], "creation_date": "2019-04-06", "content": {"title": "\u201eDeutschland will Boots-Fl\u00fcchtlinge aufnehmen\u201c? Nein, deutsche Politiker wollen das!", "body": [{"": "Klar, dass die Bundesregierung mal wieder als erste den Finger hebt und die vom Shuttle-Service \u201eAlan Kurdi\u201c nach Italien eingeschleppten \u201eSeenot\u201c-Toreros aufnehmen will und dies ganz nach dem Mantra \u201eam deutschen Wesen soll die Welt genesen\u201c auch von anderen EU-Staaten fordert. Das Schiff der in Regensburg ans\u00e4ssigen Organisation \u201eSea-Eye\u201c hatte nach eigenen Angaben 64 \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c vor der libyschen K\u00fcste aus einem Schlauchboot \u201egerettet\u201c, war von Malta und Italien abgewiesen worden."}, {"": "Dessen Innenminister Matteo Salvini n\u00e4mlich hatte deren Aufnahme abgelehnt und Deutschland aufgefordert, sich um das \u201eProblem\u201c zu k\u00fcmmern. Schlie\u00dflich handele es sich um ein deutsches Schiff einer deutschen Organisation unter deutscher Flagge. Dennoch hatte sich der Stiefelstaat gestern Nachmittag bereit erkl\u00e4rt, zwei Kinder und deren M\u00fctter \u201eaus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden\u201c von Bord zu bringen. Die jedoch weigerten sich. Was die Hilfsorganisation zu Protest beim Ausw\u00e4rtigen Amt veranlasste: M\u00fctter und Kinder von ihren V\u00e4tern zu trennen, sei \u201eemotionale Folter\u201c. Berlin wiederum will sich daraufhin noch mal die Italiener vorkn\u00f6pfen und auch die EU-Kommission: Die soll die Koordinierung \u00fcbernehmen und bewirken, dass das \u201eRettungs\u201c-Schiff, das derzeit vor Lampedusa d\u00fcmpelt, in einen sicheren Hafen einlaufen kann."}, {"": "Selbstredend ist Ska Keller, Europa-Spitzenkandidatin der Gr\u00fcnen, begeistert. Schlie\u00dflich ist f\u00fcr die ansonsten f\u00fcr Verbote bekannte Partei kein Mensch illegal. Auch nicht die 120 Piraten, die vergangene Woche ihrem Bef\u00f6rderungsanspruch Richtung Europa per Kapern eines t\u00fcrkischen Handelsschiffes im Mittelmeer aggressiven Nachdruck verliehen und so den Schleppern die Arbeit abnahmen. Gut, dass das barbarische 18. Jahrhundert hinter uns liegt, bis in das hinein Seer\u00e4uber abschreckungswirksam im Hafen aufgekn\u00fcpft wurden. Legal inzwischen sind auch die Freibeuter der Meere, die Ostermontag 2010 den Hamburger Frachter \u201eTaipan\u201c vor der K\u00fcste Somalias beschossen und enterten und nach Verb\u00fc\u00dfung ihrer Haftstrafe nun in Hamburg ein vom erwerbst\u00e4tigen Steuerzahler versorgtes Leben genie\u00dfen. Auch die R\u00fcckholung von Dschihadisten l\u00e4uft: Einen Teil der IS-M\u00f6rder-Frauen, Anh\u00e4ngerinnen der Terror-Miliz \u201eIslamischer Staat\u201c samt ihrer Kinder, hat die Bundesregierung aus dem Irak nach Deutschland geholt. Bleibt zu hoffen, dass sie in einem Lear-Jet bef\u00f6rdert wurden. So viel Luxus muss sein nach den Entbehrungen ihres \u201eBefreiungs\u201c-Kampfes gegen die westliche Welt."}, {"": "Schn\u00e4ppchen f\u00fcr Wissenshungrige: COMPACT-Spezial \u201eNie wieder Gr\u00fcne\u201c plus 20 Aufkleber \u201eRothfront marschiert\u201c plus 1 A2-Plakat \u201eNie wieder Gr\u00fcne\u201c plus COMPACT-Magazin 9/2015 mit Titelthema \u201eRothfront marschiert\u201c plus COMPACT-Magazin 11/2018 \u201eAngriff der Gr\u00fcnen\u201c. Statt 21,30 Euro NUR 13,30 Euro!"}, {"": "Keller, die am gestrigen Freitag laut Focus \u201edas unw\u00fcrdige Geschacher darum, welches EU-Land Gefl\u00fcchtete aufnimmt\u201c, kritisierte, sieht Deutschland in der Pflicht, \u201eseiner Verantwortung gerecht zu werden und die ,Fl\u00fcchtlinge\u2018 aufzunehmen\u201c. Und so kommen die Schlauchboot-Ingenieure, die sich nur wenige Seemeilen vor der K\u00fcste Libyens aus ihren erfahrungsgem\u00e4\u00df seeuntauglichen Gummi-Gondeln fischen lie\u00dfen, in den Genuss kostenfreier Weiterbef\u00f6rderung ins Gelobte Land. Schlie\u00dflich fordert auch die Fl\u00fcchtlingshilfsorganisation \u201ePro Asyl\u201c \u2013 allein die Pr\u00e4position in ihrem Namen beschw\u00f6rt Schreckensszenarien f\u00fcr die Zukunft \u2013 eine rasche L\u00f6sung."}, {"": "Eine solche, davon ist auszugehen, wird der Frankfurter Verein mit ausgepr\u00e4gtem Lobbyistentalent auch f\u00fcr die jetzt an die Pforte arbeitsbefreiter Rundumversorgung klopfenden rund 500 Migranten aus dem Land der Hellenen ersinnen. Diese sind im Internet kursierenden Ger\u00fcchten einer Grenz\u00f6ffnung zwischen Nordmazedonien und Griechenland gefolgt \u2013 von wem auch immer gestreut \u2013 und liefern sich in und rund um ein Fl\u00fcchtlingslager in der Hafenstadt Thessaloniki seit Tagen gewaltsame K\u00e4mpfe mit der Polizei. Diese wird mit Steinen beworfen, wie Videos zeigen, Frauen werden in die Front gesto\u00dfen, Kinder als Mittel der Erpressung ihres Durchmarsches in deren Schutzschilder geworfen, Graslandschaften abgefackelt. Es sind Krieger, die da kommen."}, {"": "Dieweil l\u00e4sst sich die Bundesregierung weiterhin von den NGOs am Nasenring durch die moralisch-humanit\u00e4re Arena f\u00fchren, und Schlepperbanden und Illegale bestimmen, wer ins Land kommt. Seit langem stellt sie den Nicht-Regierungs-Organisationen f\u00fcr ihr animatorisches Agieren einen Freibrief aus. Welch ein fatales Signal an Millionen von Gl\u00fccksrittern, die sich nun nach dem Winterwetter auf den Weg machen. Laut einer Studie des renommierten US-amerikanischen PEW-Research-Centers k\u00f6nnten rund 800 Millionen Afrikaner nach Europa auswandern. Eine Umfrage des Meinungsforschungsinstituts vom vergangenen Jahr hat gezeigt, dass mindestens 50 Prozent der Bev\u00f6lkerung dem Subsahara-Raum entkommen, ihren Kontinent gegen eine Rundumversorgung in Europa eintauschen wollen. Wochenblick.at. zufolge sitzen allein in Marokko und Libyen derzeit etwa 450.000 Schwarzafrikaner fest, f\u00fcr die aufgrund seiner einladenden Sozialsysteme insbesondere Deutschland ein begehrtes Schlaraffenland ist."}, {"": "Ehrlicher Journalismus in Zeiten der L\u00fcge: Mit einem COMPACT-Abo erfahren Sie jeden Monat brisante Fakten, die Ihnen die Mainstreampresse gerne verschwiegen h\u00e4tte. Mit nur \u20ac 59,40 im Jahr unterst\u00fctzen Sie nicht nur unseren Einsatz f\u00fcr die Meinungsfreiheit und ehrlichen Journalismus, sondern Sie sicher sich umfassendes Wissen und exklusive Vorteile."}, {"": "Angesichts heftigen Widerstandes derer, die f\u00fcr den ganzen Wahnsinn arbeiten gehen, sind auch die \u00dcberschriften der mitleidheischenden Tageszeitungen \u201eDeutschland will Fl\u00fcchtlinge von Bord des Rettungsschiffs aufnehmen\u201c ein grandioses Narrativ, eine dreiste Manipulation. Nicht Deutschland will sie aufnehmen, sondern einzig deutsche Politiker wollen das! Die Steuerzahler wurden nicht gefragt!"}]}, "last_modified": "2019-04-06T13:43:08+02:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}