{"provenance": "https://www.compact-online.de/vaterland-oder-tod-national-orientierte-linke-kritisieren-linken-mainstream-wegen-fluechtlingspolitik/", "author": ["J\u00fcrgen Els\u00e4sser"], "creation_date": "2019-08-12", "content": {"title": "\u201eVaterland oder Tod\u201c: National orientierte Linke kritisieren linken Mainstream wegen Fl\u00fcchtlingspolitik", "body": [{"": "Linksradikale Tageszeitung Junge Welt in schwerem Wasser."}, {"": "Die Tageszeitung Junge Welt geh\u00f6rt zu den Sturmgesch\u00fctzen des Volksaustausches. Einst in der DDR als Zentralorgan der FDJ das Blatt mit der h\u00f6chsten Auflage (1,6 Millionen), steht JW heute mit angeblich 15.000 verkauften Exemplaren noch weiter linksau\u00dfen als die Konkurrenzbl\u00e4tter Neues Deutschland und Taz. Jeder gewaltt\u00e4tige Krawall, egal ob von der Antifa, Afrikanern, Islamisten oder \u00d6koaktivisten, wird abgefeiert \u2013 in der DDR w\u00e4ren solche Chaoten vermutlich von der Volkspolizei in Gewahrsam genommen worden."}, {"": "Nun wurde das Treiben auch einigen Genossen zu bunt, die etwa 60 Unterschriften unter einen Protestaufruf gesammelt haben. An der Spitze stehen der Bundestagsabgeordnete Diether Dehm und Klaus Hartmann vom Freidenkerverband. Beide haben schon in der Vergangenheit klar antiimperialistische und souver\u00e4nistische Positionen bezogen \u2013 was Paradiesvogel Dehm aber nicht davon abhielt, sich einmal mit dem Einschmuggeln eines Afrikaners im Kofferraum seines PKW zu br\u00fcsten. Sobald er dann nicht mehr fl\u00fcchtlingsbesoffen war, schrieb er wieder S\u00e4tze wie diese: \u00bbF\u00fcr Wohlhabende mag fremde Kultur spielerische Erweiterung sein. F\u00fcr wirtschaftlich Bedr\u00e4ngte wird Fremdes nicht dadurch weniger fremd, dass man ihnen einbleut, es sei gar nicht fremd. Durch ganz Europa rumort ein Sehnen nach offenem Widerwort. Linksparteien atmen dann oft nur den Charme eines mobilen Umerziehungslagers. Dem es ausreicht, \u00fcber die gemeinsamen Interessen von Fremden und Nicht-Fremden zu theoretisieren.\u00ab"}, {"": "*** \u201eGreta nervt\u201c: 20 Aufkleber f\u00fcr 3 Euro. Gibt\u2019s hier.***"}, {"": "Greta nervt \u2013 Aufkleber"}, {"": "Ausl\u00f6ser des Brandbriefes d\u00fcrfte die Hetze gewesen sein, die JW gegen Sahra Wagenknecht entfaltet hatte, die wegen ihrer vern\u00fcnftigen Positionen in der Fl\u00fcchtlingspolitik als Rechte oder \u201eAfD light\u201c gebrandmarkt wurde. Explizit bezieht sich der Text auf den Patriotismus fr\u00fcherer Kommunisten, etwa das KPD-Programm \u201eZur nationalen und sozialen Befreiung des deutschen Volkes\u201c aus dem Jahr 1930 und die kubanische Parole \u201ePatria o muerte\u201c (Vaterland oder Tod)."}, {"": "Einzelne Unterst\u00fctzer der Erkl\u00e4rung gehen angeblich noch weiter. So soll\u00a0Klaus Linder, Schriftf\u00fchrer des Freidenker-Bundesvorstandes, auf Facebook Carola Racketes Schleppermission ganz richtig als \u00bbAggression\u00ab, als \u00bbKriegsakt\u00ab gegen Italien bezeichnet haben \u2013 was die JW besonders emp\u00f6rt, denn f\u00fcr sie betreibt Rackete die \u201emutige Rettung von Fl\u00fcchtlingen im Mittelmeer\u201c. (Unter der Werbung geht\u2019s weiter)"}, {"": "*** Investigativ gegen die Geheimdienste: Die aktuelle Ausgabe von COMPACT mit der Titelstory zum L\u00fcbke-Mord und Tiefen Staat. ***"}, {"": "Rainer Rupp hat mit der JW schon l\u00e4nger gebrochen. Er war nicht nur \u00fcber zehn Jahre regelm\u00e4\u00dfiger Autor des Blattes, sondern wurde schon vorher als bester DDR-Spion ber\u00fchmt: Agentenchef Markus Wolf hatte ihn in den 1980er Jahren im NATO-Hauptquartier in Br\u00fcssel platziert. Rupp schrieb S\u00e4tze, die auch in COMPACT stehen k\u00f6nnten \u2013 f\u00fcr JW nat\u00fcrlich ein Unding:\u00a0\u00bbSchweden scheint entschlossen zu sein, aus Humanit\u00e4tsduselei gegen\u00fcber islamistischen Killern und Verbrechern noch mehr Probleme zu importieren, auf Kosten der einheimischen Bev\u00f6lkerung, vor allem der schwedischen M\u00e4dchen und Frauen. Anders als in Schweden ist in Deutschland der eingangs erw\u00e4hnte No Border, No Nation\u00ab-Wahnsinn zum Gl\u00fcck relativ schnell an den \u00f6konomischen und gesellschaftlichen Realit\u00e4ten im Land gescheitert. Dennoch haben sich in den Nischen im pseudo-linken Spektrum konfuse Vorstellungen von einem Mutter-Theresa-Kommunismus hartn\u00e4ckig gehalten.\u00ab"}, {"": "Der begr\u00fc\u00dfenswerte Aufruf aus nationalbolschewistischer Richtung wird freilich am Kurs der JW nichts \u00e4ndern, denn die Eigentumsstruktur gibt Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dietmar Koschmieder, einem linksradikalen Betonkopf mit DKP-Parteibuch, Narrenfreiheit. Zwar k\u00f6nnte die Kritik zu Leserverlusten f\u00fchren. Die aber d\u00fcrften durch die nachwachsenden Jahrg\u00e4nge der verstrahlten Greta-Jugend aufgef\u00fcllt werden \u2013 zumal die konkurrierenden Tageszeitung Neues Deutschland und Taz mit dem Einstellen ihrer Printausgabe lieb\u00e4ugeln."}, {"": "Es folgt der Protestbrief von Dehm, Hartmann und weiteren Unterzeichnern im Wortlaut:"}, {"": "Wir, die die junge Welt in den letzten Jahren tatkr\u00e4ftig mit uns zur Verf\u00fcgung stehenden M\u00f6glichkeiten unterst\u00fctzt hatten, wollen Auskunft:\nWarum wird so h\u00e4ufig und so ausgiebig gegen Sahra Wagenknecht geschossen? * Warum wird danach denjenigen, die ebenso ausgiebig widersprechen wollen, redaktioneller Raum \u201ePro-Wagenknecht\u201c verweigert? *\nWar das Ausscheiden des stellvertretenden Chefredakteurs R\u00fcdiger G\u00f6bel wirklich v\u00f6llig freiwillig? Trifft es zu, dass Redakteur Peter Wolter schon lange vor seinem Tod nicht mehr ver\u00f6ffentlichen durfte und sich \u201evollkommen kaltgestellt\u201c nannte? Hat dies mit seinen differenzierten Ansichten zu den fr\u00fcheren Montagsdemos gegen die NATO zu tun?\nWie kam es nach 2014 zu den tiefen Zerw\u00fcrfnissen mit langj\u00e4hrigen Unterst\u00fctzern der jW, bzw. Zur\u00fcckweisungen und sogar Verf\u00e4lschungen von deren Artikeln? **\n(Die meisten jW-Artikel kl\u00e4ren auf. Aber auch solchen Autoren, Linkspartei-Spitzen der M21-Gruppe, Beitr\u00e4gen und Einlegebl\u00e4ttern muss \u2013 auch im Blatt \u2013 ad\u00e4quat widersprochen werden d\u00fcrfen, wenn sie desorientierend und im Kriegstreiber-Jargon vom \u201eMachthaber Ghaddafi\u201c, vom \u201eAssad-Regime\u201c, \u201eMachthaber Maduro\u201c, \u201eDiktator Ortega\u201c u.\u00e4. Pro-Regime-Change Mainstream-Sprech betreiben, einer\u201elinken\u201c \u00c4quidistanz zwischen NATO und Russland das Wort reden. **)\nIst es zutreffend (und warum), dass Diether Dehm, (K\u00fcnstler, MdB) generell nicht mehr ver\u00f6ffentlichen darf? ***\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Chefredaktion hatten immer wieder, auch bei vielen hier Unterzeichnenden, f\u00fcr die JW mit einer breiten antiimperialistischen B\u00fcndelung der Kr\u00e4fte, der Mobilisierung linker noch Abseitsstehender geworben. Anstelle der Ausgrenzung jener, die dem \u2013 von wem auch immer verf\u00fcgten \u2013 \u201eKurs\u201c der Zeitung nicht mehr entsprechen, fordern wir sie nun zu mehr linker Meinungsvielfalt ohne Beliebigkeit auf; auch insbesondere gegen\u00fcber solchen Autoren, die sich positiv beziehen auf:\n\n\u2013 \u00a0das Kommunistische Manifest, so auch: \u201eObgleich nicht dem Inhalt, ist der Form nach der Kampf des Proletariats gegen die Bourgeoisie zun\u00e4chst ein nationaler.\u201c(Marx)\n\u2013 \u00a0das KPD-Programm \u201eZur nationalen und sozialen Befreiung des deutschen Volkes\u201c(24. August 1930);\n\u2013 \u00a0die Faschismus-Definition im Sinne Dimitroffs;\n\u2013 \u00a0Erkenntnisse des antifaschistischen \u201eNationalkomitees Freies Deutschland\u201c;\n\u2013 \u00a0die Parole Fidel Castros \u201ePatria o Muerte\u201c.\n\n\n(Ende des Dokuments)"}]}, "last_modified": "2019-08-12T19:50:47+02:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}