{"provenance": "https://www.compact-online.de/erdogan-wir-haben-die-tore-geoeffnet-kommt-jetzt-ein-zweites-2015/", "author": ["Paul Klemm"], "creation_date": "2020-02-29", "content": {"title": "Erdogan: \u201eWir haben die Tore ge\u00f6ffnet\u201c \u2013 Kommt jetzt ein zweites 2015?", "body": [{"": "Mit der Begr\u00fcndung, die EU habe sich nicht an die Zusagen im Fl\u00fcchtlingspakt gehalten, hat der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Erdogan die Grenzen nach Europa \u00f6ffnen lassen. Tausende Fl\u00fcchtlinge haben sich bereits auf den Weg gemacht. Ist der Ansturm noch zu stoppen?"}, {"": "Wie oft haben Vertreter der patriotischen Opposition vor dem Fl\u00fcchtlingsdeal mit Ankara gewarnt? Anstatt seine eigenen nationalen Grenzen zu kontrollieren, mache man sich damit von einem nicht-europ\u00e4ischen Staatschef abh\u00e4ngig, so die immer wieder ge\u00e4u\u00dferte Kritik. Nun ist der schlimmste denkbare Fall eingetroffen. Nach mehrfacher Drohung sagte Erdogan gestern in Ankara: \u201eWir haben die Tore ge\u00f6ffnet\u201c.\u00a0Laut Angaben der t\u00fcrkischen Regierung sind bereits am Freitag 18.000 Asylforderer \u00fcber die offene t\u00fcrkische Grenze nach Griechenland gestr\u00f6mt. Am Samstag k\u00f6nnten es bis zu 30.000 werden."}, {"": "Migration als Waffe?"}, {"": "In dem 2016 geschlossenen Fl\u00fcchtlingsabkommen hatte sich Ankara verpflichtet, alle auf den griechischen \u00a0\u00c4g\u00e4is-Inseln gelandeten Fl\u00fcchtlinge zur\u00fcckzunehmen und mit harter Repression gegen Schleuserbanden vorzugehen. Die EU-Staaten sicherten im Gegenzug milliardenschwere Hilfsgelder, eine beschleunigte Visa-Erleichterung f\u00fcr T\u00fcrken und wirtschaftliche Vorteile durch die Zollunion zu. Anfangs konnte der Deal zumindest f\u00fcr einen br\u00fcchigen Frieden im 2015 ausgebrochenen Asylchaos sorgen. In letzter Zeit tat Pr\u00e4sident Erdogan jedoch immer wieder seine Unzufriedenheit \u00fcber den europ\u00e4ischen Teil der Abmachung kund. Vor allem im Konflikt um die syrische Stadt Idlib, wo mehrere t\u00fcrkische Soldaten durch einen Luftschlag der Russen get\u00f6tet wurden, h\u00e4tte sich Erdogan offenbar die Unterst\u00fctzung der EU-Staaten und der NATO gew\u00fcnscht. Mehrfach drohte er damit, den Deal aufzuk\u00fcndigen und die asylsuchenden Massen unkontrolliert nach Europa rollen zu lassen."}, {"": "AfD-Fraktionschefin Alice Weidel sieht darin einen Geburtsfehler des t\u00fcrkisch-europ\u00e4ischen Abkommens. Der Deal sei von Anfang an ein Erpressungshebel gewesen, den Angela Merkel dem t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten Erdogan selbst in die Hand gegeben h\u00e4tte. \u201eAnkara benutzt wieder einmal Migration als Waffe, um westliche Regierungen zu erw\u00fcnschtem Verhalten zu zwingen, in diesem Fall zur Hinnahme und Unterst\u00fctzung ihres Eroberungsfeldzuges im benachbarten Syrien.\u201c, wird sie in einer am Freitag herausgegebenen Pressemitteilung zitiert. Jetzt hat Erdogan diese Waffe eingesetzt."}, {"": "Die Grenzen Deutschlands stehen nicht nur f\u00fcr das Corona-Virus, sondern auch f\u00fcr\u00a0 vier Millionen von syrischen Fl\u00fcchtlingen sperrangelweit offen, die Erdogan nach Europa, sprich Deutschland schleust. Auch nach f\u00fcnf Jahren Asylkrise hat die EU keine Ma\u00dfnahmen ergriffen, und die Welt steht auf dem Kopf. Max Ottes Bestseller \u00bbWeltsystemcrash\u00ab beschreibt die Risiken, die NOCH dramatischer geworden sind: Die weltweite Verschuldung ist auf dem h\u00f6chsten Stand aller Zeiten. Der Niedergang der USA, der Aufstieg Chinas und die Ohnmacht Europas bedeuten fatale Konsequenzen f\u00fcr uns alle. Zunehmende \u00dcberwachung, Fake News und eine verfahrene Migrationspolitik spalten die Gesellschaften. Otte zeigt, wie all dies zusammenh\u00e4ngt und wie jeder Einzelne mit dieser neuen Weltordnung umgehen kann. Das Buch kann hier bestellt werden."}, {"": "Kampf um Griechenlands Grenze"}, {"": "An der Grenze zu Griechenland kommt es aktuell zu heftigen Ausschreitungen. Auf einem Foto der Tagesschau sieht man brennende Barrikaden, der griechische Sender Skai TV zeigte Bilder, wie sich die Polizei mit Tr\u00e4nengas gegen Steine werfende Migranten wehrt. Stelios Petsas, der griechische Regierungssprecher, hat zuvor verk\u00fcndet: \u201eDie Regierung wird alles tun, um ihre Grenzen zu sch\u00fctzen\u201c. Es ist ein Satz, den man von der Bundesregierung wohl nicht zu h\u00f6ren bekommen wird, sollten Griechenlands Grenzen \u00fcberrannt werden."}, {"": "Besonders dramatisch ist die Lage am Grenz\u00fcbergang Pazarkule in der westt\u00fcrkischen Provinz Edirne. Dort haben sich Tausende versammelt und fordern lautstark den Einlass nach Europa. Auch dort fliegen Steine auf Polizisten. Angesichts der schieren Masse an Migranten, d\u00fcrfte es schwer werden, die Menschen noch lange zur\u00fcckzuhalten. Unterst\u00fctzung von der EU-Grenzschutzagentur Frontex erhalten die Griechen in ihrem verzweifelten Verteidigungskampf nicht."}, {"": "\u201eRefugees welcome\u201c kehrt zur\u00fcck"}, {"": "Auf Twitter trendet derweil der Hashtag \u201eRefugees welcome\u201c. Mit frenetischem Applaus feiern Anh\u00e4nger von Multikulti in den sozialen Medien die drohende zweite Fl\u00fcchtlingswelle. Der Fl\u00fcchtlingsrat Sachsen-Anhalt, eine steuergeldfinanzierte Lobby-Organisation, forderte bereits: \u201eAufnahme von Gefl\u00fcchteten aus Griechenland und T\u00fcrkei ist dringend geboten. EU, BRD, Sachsen-Anhalt \u00fcbernehmt Verantwortung! Evakuierung und Aufnahme jetzt!\u201c"}, {"": "Im Angesicht des grassierenden Corona-Virus und der von Erdogan entfesselten Migrationsstr\u00f6me gewinnt eine Theorie an Aktualit\u00e4t, die Guillaume Faye, ein in den 1970er und 1980er Jahren f\u00fchrender Kopf der franz\u00f6sischen Neuen Rechten, entwickelt hat. In seinem Buch \u201eWof\u00fcr wir k\u00e4mpfen\u201c sagt er eine Verkettung schrecklicher Ereignisse voraus, zu der das globalistische System zwangsl\u00e4ufig f\u00fchren wird. Er bezeichnet sie als Konvergenz der Katastrophen. Diese sei allerdings Gl\u00fcck im Ungl\u00fcck, denn durch sie werde das auf Multikulti programmierte System auch zusammenbrechen."}]}, "last_modified": "2020-02-29T21:39:22+01:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Refug"}