{"provenance": "https://www.compact-online.de/utes-morgenmagazin-28-1-akk-strauss-wuerde-fuer-muslimischen-buergermeister-kaempfen/", "author": ["Ute Fugmann"], "creation_date": "2020-01-28", "content": {"title": "Utes Morgenmagazin, 28.1.: AKK: Strauss w\u00fcrde f\u00fcr muslimischen B\u00fcrgermeister k\u00e4mpfen", "body": [{"": "Berlin. Am Freitag griff die 33-j\u00e4hrige Antifantin Maria die Polizei mit einem Messer an und kassierte daf\u00fcr ein t\u00f6dliches Projektil aus einer Dienstwaffe. Tragisch."}, {"": "Daraufhin haben sich am Samstagabend rund 50 Sympathisanten in der Gr\u00fcnberger Stra\u00dfe in der N\u00e4he des Frankfurter Tores in Friedrichshain zu einer unangemeldeten Demonstration zusammengerottet. Einige Teilnehmer waren teilweise vermummt und schwarz gekleidet. Die R\u00e4cher errichteten spontan Stra\u00dfenbarrikaden aus herausgerissenen Stra\u00dfenschildern und Bauz\u00e4unen. Die Beamten der Polizei, welche die Chaostruppe aufl\u00f6sen wollten oder, besser gesagt, sollten, wurden beschimpft. Niemand wurde verletzt. Fast unnormal f\u00fcr Berliner Verh\u00e4ltnisse."}, {"": "AKK schoss sich \u00e4hm den Vogel ab! Annegret Kramp-Karrenbauer, Merkels verlorenes Sturmgewehr mit Totalausfall, behauptete allen Ernstes und nicht als B\u00fcttenrednerin \u201ePutzfrau Gretel\u201c, dass selbst Strauss f\u00fcr einen muslimischen B\u00fcrgermeister k\u00e4mpfen w\u00fcrde. Sie h\u00e4tte sich zuvor schwer mit dem Fall des schw\u00e4bischen Ortsverbandes der CSU getan, aber: \u201eIch habe mir \u00fcberlegt, was Franz Josef Strauss wohl dazu gesagt h\u00e4tte\u201c, sagte sie in der Gewissheit seines Ablebens. \u201eIch glaube, er h\u00e4tte kr\u00e4ftig auf den Tisch geklopft und gepoltert: Mei, wenn der Mann unsere Werte vertritt, dann ist doch egal, welcher Religion er angeh\u00f6rt.\u201c Hmm. Ich glaub, er h\u00e4tte woanders angeklopft!"}, {"": "Ein muslimischer B\u00fcrgermeister in einer christlichen Partei? Zeichen gelungener Integration, oder w\u00fcrde sich dieser eher f\u00fcr seine Umma und die Einf\u00fchrung der Scharia starkmachen? Thilo Sarrazin: \u201eFeindliche \u00dcbernahme Wie der Islam den Fortschritt behindert und die Gesellschaft bedroht\u201c. Das Zur\u00fcckbleiben der islamischen Welt, die Integrationsdefizite der Muslime in Deutschland und Europa sowie die Unterdr\u00fcckung der muslimischen Frauen sind eine Folge der kulturellen Pr\u00e4gung durch den Islam. \nAuch Deutschland muss sich diesen Tatsachen stellen, w\u00e4chst doch der Anteil der Muslime durch Einwanderung und anhaltend hohe Geburtenraten immer weiter an. Bei einer Fortsetzung dieses Trends sind die Muslime hier auf dem Weg zur Mehrheit. Unsere Kultur und Gesellschaft lassen sich nur sch\u00fctzen, indem die weitere Einwanderung gestoppt und die Integration der bei uns lebenden Muslime mit robusten Mitteln vorangetrieben wird. Denn alle Tendenzen, den Islam zu reformieren, sind bisher weitgehend gescheitert. So gibt es in keinem Land, in dem Muslime in der Mehrheit sind, Religionsfreiheit und eine funktionierende Demokratie. Stattdessen leidet die islamische Welt als Ganzes unter einem explosionsartigen Bev\u00f6lkerungswachstum, und ihre Fanatisierung nimmt st\u00e4ndig zu. Hier oder durch Kllick aufs Bild erh\u00e4ltlich."}, {"": "Ganz anders klopft es bei der Kunststaatsministerin Monika Gr\u00fctters von der CDU in Berlin. Sie hat dazu aufgerufen, ein Zeichen gegen die Ausgrenzung von Juden zu setzen. \u201eIch k\u00f6nnte mir vorstellen, dass an einem bestimmten Tag Menschen in Deutschland als Zeichen der Solidarit\u00e4t mit den j\u00fcdischen Mitb\u00fcrgern einen Davidstern tragen, um auf Ausgrenzung und Antisemitismus aufmerksam zu machen\u201c, sagte sie der Morgenpost. Und dann gehen alle zusammen in die n\u00e4chste Moschee. Hach, ist das sch\u00f6n!"}, {"": "Unsch\u00f6n sind 15.000 Verst\u00f6\u00dfe gegen das Diesel-Fahrverbot! Ich bin emp\u00f6rt!"}, {"": "Der Freischein f\u00fcr die verhafteten Randalierer der \u201eIndymedia-Demo\u201c von Connewitz ist Routine."}]}, "last_modified": "2020-01-28T09:25:13+01:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Einwander"}