{"provenance": "https://www.compact-online.de/compact-verschenkt-asyl-unsere-toten-wir-trauern-um-die-opfer-von-multikulti/", "author": ["J\u00fcrgen Els\u00e4sser"], "creation_date": "2019-08-16", "content": {"title": "COMPACT verschenkt: \u201eAsyl. Unsere Toten \u2013 Wir trauern um die Opfer von Multikulti\u201c", "body": [{"": "Am Ende eines langen und f\u00fcr uns Deutsche blutigen Sommers verschenkt COMPACT etwas zum Nachdenken: Unsere Spezialausgabe \u201eAsyl. Unsere Toten \u2013 Wir trauern um die Opfer von Multikulti\u201c. \u00a0Jeder Kunde, der\u00a0 irgendetwas in unserem Online-Shop bestellt, erh\u00e4lt \u00a0ab sofort (und bis einschlie\u00dflich n\u00e4chsten Dienstag) gratis diese Ausgabe von COMPACT-Spezial dazu. Im Handel kostet das Heft (84 Seiten) ansonsten 8,80 Euro\u00a0\u2013 f\u00fcr Sie ist es jetzt kostenlos! Hier geht\u2019s zur Bestellung und damit automatisch zum Geschenk!"}, {"": "Alle Fakten zur Asyl-Katastrophe:"}, {"": "Zwei furchtbare Bahnhofsmorde, davon ein Kindsmord; der Schwertmord von Stuttgart: der Afghane, der seine Ex-Freundin mit 70 Messerstichen zerst\u00fcckelte\u2026 Das ist die Bilanz des Juli 2019. Hinzu kommen Messerstechereien, Schwimmbadrandale, Vergewaltigungen\u2026 COMPACT-Spezial gibt den Opfern ein Gesicht und einen Namen, bilanziert die Mordf\u00e4lle der Grenz\u00f6ffnung 2015/16, bietet eine quellenges\u00e4ttigte und damit unangreifbare Statistik der sogenannten \u201eEinzelf\u00e4lle\u201c. Es war Trauerarbeit, diese Blutspur nachzuzeichnen. Aber diese Trauerarbeit sind wir unseren Toten schuldig. Keiner darf vergessen werden \u2013 und auch die nicht, die f\u00fcr diese Morde die politische Verantwortung tragen."}, {"": "Wenn Sie jetzt COMPACT-Magazin 9/2019 \u201eDer Osten steht auf. Wer rettet den Westen?\u201c bestellen, erhalten Sie automatisch\u00a0COMPACT-Spezial \u201eAsyl. Unsere Toten\u201c\u00a0\u00a0gratis dazu! Das Geschenk gibt\u2019s aber auch, wenn Sie sonst irgendwas in unserem Online-Shop bestellen \u2013 zum Beispiel die brandaktuelle COMPACT-Edition \u201eH\u00f6cke. Interviews, Reden, Tabubr\u00fcche (124 Seiten!)."}, {"": "Jetzt fragen Sie sich, was Sie tun m\u00fcssen, um dieses \u00a0Geschenk \u201eAsyl. Unsere Toten\u201c zu bekommen? Antwort: Sie m\u00fcssen nichts tun, nichts ankreuzen oder ausf\u00fcllen \u2013 das Gratis-Extra wird AUTOMATISCH jeder Bestellung beigelegt, die bis\u00a0 Dienstag (20.8.) 24 Uhr in unserem Online-Shop eintrudelt, egal f\u00fcr welchen von \u00fcber 400 Artikeln Sie sich entscheiden. Das gilt auch f\u00fcr den Abschluss eines neuen Abonnements: Zus\u00e4tzlich zur Abopr\u00e4mie, die Sie ankreuzen, gibt\u2019s \u00a0COMPACT-Spezial \u201eAsyl. Unsere Toten\u201c obendrauf."}, {"": "Das Geschenk gilt bei kleinen Bestellungen (zum Beispiel 20 Aufkleber \u201eGreta nervt\u201c oder 20 Aufkleber \u201eKeine Stimme den Gr\u00fcnen\u201c) ebenso wie bei unseren ohnedies schon rabattierten Paket-Angeboten wie dem Dreier-Pack \u201eWeltkriege\u201c."}, {"": "Auch unsere ganz neuen Produkte werden mit dieser Gratis-Pr\u00e4mie vers\u00fc\u00dft, etwa die COMPACT-Spezial \u201e\u00d6ko-Diktatur \u2013 Die heimliche Agenda der Gr\u00fcnen\u201c oder die schicken T-Shirts (\u201eSieg f\u00fcr Deutschland\u201c und andere)."}, {"": "In jedem Fall gibt\u2019s COMPACT-Spezial \u201eAsyl. Unsere Toten \u2013 Wir trauern um die Opfer von Multikulti\u201c obendrauf! Aber nur bis Dienstag, 20. August, 24 Uhr. Am besten gleich bestellen \u2013 dann vergessen Sie das Schn\u00e4ppchen nicht!"}]}, "last_modified": "2019-08-16T11:40:47+02:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Asyl"}