{"provenance": "https://www.compact-online.de/mord-heisst-jetzt-totschlag-interview-mit-stefan-schubert-ueber-folgen-von-merkels-asylpolitik/", "author": ["Inter Views"], "creation_date": "2019-09-15", "content": {"title": "Mord hei\u00dft jetzt Totschlag \u2013 Interview mit Stefan Schubert \u00fcber Folgen von Merkels Asylpolitik", "body": [{"": "Stefan Schubert, Autor des Buches \u201eSicherheitsrisiko Islam\u201c, \u00e4u\u00dfert sich im COMPACT-Interview \u00fcber steigende Kriminalit\u00e4t durch Merkels Asylpolitik, die Hilflosigkeit der Polizei und die zwiesp\u00e4ltige Reaktion der Justiz. Es folgen Ausz\u00fcge aus dem Interview, das vollst\u00e4ndig\u00a0 in der kommenden Oktober-Printausgabe von COMPACT erscheint. Sichern Sie sich dieses Exemplar und weitere Ausgaben durch ein Abo."}, {"": "COMPACT: Wie gro\u00df ist das Ausma\u00df der Gewalt, wie sind die Zahlen?"}, {"": "Schubert: Die Zahlen sind sehr eindeutig. Das BKA hat dazu eine eigene Statistik erstellt \u201eBundeslagebild im Kontext der Zuwanderung\u201c. Hinter diesem Begriff versteckt sich die Fl\u00fcchtlingskriminalit\u00e4t seit 2015. Wenn man sich nur diese offiziellen Statistiken anschaut \u2013 die meiner Meinung nach manipuliert sind \u2013 kommt man dennoch auf \u00fcber eine Millionen Straftaten durch Asylanten in den Jahren von 2015 bis 2018."}, {"": "(\u2026)"}, {"": "COMPACT: L\u00e4sst sich eine genaue Zahl an T\u00f6tungsdelikten angeben?"}, {"": "Schubert: Ja, die ist in den Daten. Doch die Zahl, die dort angegeben ist, ist immer noch zu niedrig. Ich habe viel Kontakt zu Polizisten und mir wurde von einem ein Fall erz\u00e4hlt, in dem ein Polizist einen Asylanten wegen versuchten Totschlags angezeigt hatte, weil der einen anderen Asylbewerber mit einem Messer in den Oberk\u00f6rper stach. Der Vorgesetzte des Polizisten wollte dann, dass aus dem versuchten Totschlag schwere K\u00f6rperverletzung gemacht wird. Das sieht man h\u00e4ufiger, dass es nicht mehr Mord, sondern Totschlag hei\u00dft in den Meldungen oder eben schwere K\u00f6rperverletzung mit Todesfolge."}, {"": "COMPACT: In dem Fall mit dem Afghanen, der seine Freundin t\u00f6tete und im Kofferraum aufbewahrte, wurde auch nur wegen Totschlag ermittelt. M\u00f6rder sind immer nur Deutsche."}, {"": "Schubert: Da fragt man sich nat\u00fcrlich, wof\u00fcr es diese Anklage Mord \u00fcberhaupt noch gibt und wann sie endlich greift. Viele Leute haben das Gef\u00fchl, dass es eine Zwei-Klassen-Justiz gibt, wo dann auf kulturelle Hintergr\u00fcnde R\u00fccksicht genommen wird, auf dieses \u00fcbersteigerte Ehrgef\u00fchl \u2013 welches auch in Verbindung mit der islamischen Sozialisation steht. Es ist sehr bedenklich, dass das Vertrauen der Leute in die Justiz verloren geht."}, {"": "COMPACT: Sie haben Kontakt zu Ihren fr\u00fcheren Kollegen aus dem Polizei Dienst, wie ist dort die Stimmung?"}, {"": "Anzeige\nCOMPACT hat eine Chronik der Merkel-\u00c4ra zusammengestellt und macht Ihnen ein unschlagbares Angebot: Neun Ausgaben zu den verh\u00e4ngnisvollen Weichenstellungen der Rautenfrau mit neun unserer geilsten Titelbilder \u2013 Merkel hinter Gittern, mit Fez, in Stasi-Uniform, als Hitler-Imitat. Zusammen 600 Seiten, f\u00fcr unschlagbare 9.95 Euro (statt 44,55 Euro). Unsere Merkel-Chronik liefert die Beweise: Diese Kanzlerin muss vor Gericht. Sichern Sie sich jetzt unser Merkel-Paket \u2013 eine einzige Anklageschrift. Hier bestellen \u2013 nur solange der Vorrat reicht!"}, {"": "Schubert: Die Stimmung ist schlecht. Also, die Motivation ist im Keller."}, {"": "COMPACT: Aber NRW hat die Regierung gewechselt, Rot-Gr\u00fcn ist nicht mehr dran."}, {"": "Schubert: Ja, viele haben gedacht, es wird jetzt besser unter der CDU, aber \u00e4ndern tut sich nichts, egal ob SPD oder CDU regiert oder wer den Innenminister stellt. Auch der Kampf gegen Araberclans \u2013 die wieder einen islamischem Hintergrund haben \u2013 ist eher was f\u00fcr das Fernsehen.\u00a0 (\u2026) Qualifizierte Festnahmen, langj\u00e4hrige Haftstrafen, Ausweisungen \u2013 das sind absolute Einzelf\u00e4lle. Ich f\u00fcrchte, dass der Kampf gegen diese Araberclans nicht mehr zu gewinnen ist. Seit zwanzig, drei\u00dfig Jahren konnten die ihr kriminelles Treiben fast ungest\u00f6rt durchf\u00fchren. Sie haben feste Systeme etabliert, gute Anw\u00e4lte, und sie haben begonnen, das illegale Geld in legale Gesch\u00e4fte zu investieren; Gastronomie, Autohandel, Shisha-Bars, Friseure, Immobilien \u2013 es ist kaum noch zu unterscheiden zwischen legalen und illegalen Einnahmen."}, {"": "COMPACT: Ihr Buch ist im Kopp-Verlag erschienen, der immer wieder vom Buchhandel boykottiert wird. Wie ist das mit ihrem Buch, kann man das im Buchhandel finden?"}, {"": "Schubert: Wenn der Buchhandel B\u00fccher boykottiert, dann k\u00f6nnen die Leute nat\u00fcrlich auch ihre Kundenmacht aus\u00fcben, indem sie hingehen und nachfragen ob das Buch erh\u00e4ltlich ist, warum es nicht erh\u00e4ltlich ist, ob sie es bestellen k\u00f6nnen. (\u2026) Wenn der Buchhandel B\u00fccher boykottiert und sich dann aber beschwert, er w\u00fcrde vom Onlinehandel verdr\u00e4ngt, dann ist das nat\u00fcrlich ein Skandal."}, {"": "Lesen Sie das vollst\u00e4ndige Interview in der kommenden Oktober-Printausgabe von COMPACT. Sichern Sie sich dieses Exemplar und weitere Ausgaben durch ein Abo."}]}, "last_modified": "2019-09-15T15:23:07+02:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Asyl"}