{"provenance": "https://www.compact-online.de/utes-morgenmagazin-27-5-corona-experte-lauterbach-mit-mord-bedroht/", "author": ["Ute Fugmann"], "creation_date": "2020-05-27", "content": {"title": "Utes Morgenmagazin, 27.5.: Corona-Experte Lauterbach mit Mord bedroht", "body": [{"": "Berlin. Es stinkt schon wieder gewaltig. Unter dem Motto \u201eWeiter so war gestern\u201c hat die militante Klima-Sekte \u201eExtincion Rebellion\u201c in ganz Deutschland vom 12. bis 21. Juni eine dezentrale und digitale Aktionswelle gegen die klimafeindliche Wirtschaftspolitik angek\u00fcndigt."}, {"": "Ziel sei es, mit gezielten, friedlichen Aktionen den Druck auf die Regierung und die Unternehmen zu erh\u00f6hen. Das w\u00e4re neu. Die Sprecherin Annemarie Botzki sagte: \u201eWir nehmen nicht l\u00e4nger hin, dass Wenige aus Macht- und Profitinteressen unser aller Zukunft zerst\u00f6ren.\u201c Hmm. Aufgrund von Corona werden nur kleine Aktionen in Berlin, Dresden, Erlangen, Essen\u2026. G\u00e4hn. Interessiert eh keinen mehr. Macht mit Gretel einen Stuhlkreis und fertig!"}, {"": "Noch nicht ganz fertig sind acht neue modulare Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte in der Hauptstadt. Sie werden aber in diesem oder n\u00e4chsten Jahr fertig. \u201eDie Bauplanung orientiert sich an einem 600-Personen-Zuzug pro Monat\u201c, sagt Steffen Kraus, Sprecher der Sozialbeh\u00f6rde. In Marzahn sollen im Juni f\u00fcr 475 Bewohner f\u00fcr 27,4 Millionen, in K\u00f6penick f\u00fcr 459 im Juli 2021 f\u00fcr 29,1 Mio, in Pankow f\u00fcr 137 im Dezember f\u00fcr 11,7 Mio\u2026 neue Anlagen entstehen.\u00a0 Kann jeder selbst googlen. Die Sozial\u00e4mter der Bezirke k\u00f6nnen die anerkannten Asylbewerber nicht umquartieren, weil preiswerte Wohnungen fehlen. Verdammte Axt, aber auch! Deutsche Wohnungssuchende gibt es in Berlin gl\u00fccklicherweise nicht."}, {"": "Der \u201eFliegen-Karle\u201c von der SPD sucht nicht. Er findet Beleidigungen und Morddrohungen. Der \u201eGesundheitsexperte\u201c Karl Lauterbach jammert jetzt \u00f6ffentlich: \u201eJeder mit Restbestand von Charakter sollte die Hetze im Netz gegen Virologen, Epidemiologen oder Politiker einstellen. Es animiert Leute, die unberechenbar sind. Denkt an unsere Familien.\u201c Echt jetzt? Wen meint er? Ist das ein Hilferuf gegen Merkel? Nat\u00fcrlich nicht! Der ist so albern. Mit oder ohne Fliege."}, {"": "Unsere Neue ist da \u2013 und mit einem Abo von COMPACT-Digital+\u00a0k\u00f6nnen Sie heute schon alle Artikel unseres Titelthemas \u201eDer Impfdiktator \u2013 Wie gef\u00e4hrlich ist Bill Gates?\u201c aus der kommenden Juniausgabe lesen. Mit dem Abo sichern Sie sich au\u00dferdem zahlreiche weitere Vorteile wie etwa die kostenlose Zustellung Ihres Magazins. Neben dem digitalen Zugriff auf Artikel aus dem COMPACT-Magazin schon vor Erscheinen der Druckausgabe sichern Sie sich auch das Archiv mit allen fr\u00fcheren COMPACT-Ausgaben. Au\u00dferdem erhalten Sie freien Eintritt bei allen Veranstaltungen von COMPACT-Live und erhalten 50 Prozent Rabatt bei den Konferenzen. Nicht verpassen.\u00a0 Jetzt hier bestellen!"}, {"": "Die Fliege machten zwei H\u00e4ftlinge \u00e4hm Patienten aus dem Ma\u00dfregelvollzug im nordrhein-westf\u00e4lischen Bedburg-Hau. Inzwischen schwirren sie nicht mehr drau\u00dfen rum. Dies sagte ein Sprecher der Aachener Polizei am Dienstagabend. Eine Person sei nach einer Schussabgabe verletzt. Tragisch. Am Montagabend erzwangen die kurzeitig fl\u00fcchtigen Fl\u00fcchtlinge mit einem K\u00fcchenmesser ihre Flucht. Sie zwangen einen Pfleger der Wache vorzuspielen, er w\u00fcrde mit den Inhaftierten den M\u00fcll rausbringen. So ein Quatsch! Wer schafft schon freiwillig den M\u00fcll raus?"}]}, "last_modified": "2020-05-27T08:28:28+02:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}