{"provenance": "https://www.compact-online.de/trotz-widerstand-gesundheitsminister-beharrt-auf-immunitaets-ausweis/", "author": ["Kristin von Appen"], "creation_date": "2020-05-14", "content": {"title": "Trotz Widerstand: Gesundheitsminister beharrt auf Immunit\u00e4ts-Ausweis!", "body": [{"": "W\u00e4hrend zahlreiche illegale \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (Bamf) wegen Auswertung ihrer Handydaten zwecks Feststellung ihrer Identit\u00e4t aus Gr\u00fcnden des Schutzes ihrer Daten verklagen, sollen die ihrer Gastgeber gesammelt werden. Bundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU) beharrt weiterhin auf der Einf\u00fchrung des sogenannten Immunit\u00e4ts-Ausweises (COMPACT berichtete)."}, {"": "Weil ihm das Wohl der B\u00fcrger am Herzen liegt, denn die k\u00f6nnten \u2013 seinen Worten zufolge \u2013 k\u00fcnftig von Reisen in L\u00e4nder, in denen ein solcher Ausweis Vorschrift sei, ausgeschlossen werden. Trotz Widerstands der SPD und vorl\u00e4ufiger Ablehnung durch das Kabinett h\u00e4lt er ihn weiterhin f\u00fcr erforderlich. Dessen Einf\u00fchrung war urspr\u00fcngllich im Rahmen des heute zu verabschiedenden neuen Infektionsschutzgesetzes vorgesehen."}, {"": "Obschon Spahn in Teilen zur\u00fcckrudert, bleibt er auf seinem Kurs: Man werde sich verst\u00e4rkt mit der Frage besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, \u201ewelche Einschr\u00e4nkungen wann f\u00fcr wen zul\u00e4ssig sind\u201c, wie er dem RedaktionsNetzwerk Deutschland (RND) verriet. Klingt nach Zuckerbrot und Peitsche. Leckerli f\u00fcr die, welche immunisiert sind und dies auch nachweisen k\u00f6nnen, Restriktionen f\u00fcr die Gesunden, die nie Infizierten \u2013 oder die Verweigerer."}, {"": "Offensichtlich sind es genau solcherart Bef\u00fcrchtungen, die die Ger\u00fcchtek\u00fcche anheizten und allerlei Thesen, stoisch ins Reich der Verschw\u00f6rungen verbannt, durchs Netz geistern lie\u00dfen. Vor diesem Hintergrund mahnt Spahn \u201eeine respektvolle Debatte \u00fcber die gesetzgeberischen Ma\u00dfnahmen\u201c an \u2013 jetzt, wo das Kind in den Brunnen gefallen ist, das \u00c4u\u00dferungen wie von ihm getroffenen vollends absaufen lassen. Doch er w\u00e4re nicht Jens Spahn, wenn er nicht noch einen Pfeil im K\u00f6cher h\u00e4tte, mit dem er den B\u00fcrger weichzuschie\u00dfen beabsichtigt: Seine Waffe ist das Beschw\u00f6ren der Solidarit\u00e4t zu Beginn der Pandemie, das ganz neue \u201eWir-Gef\u00fchl\u201c, das das Land durchstr\u00f6mte \u2013 \u201enach Monaten der Aggressivit\u00e4t und Polarisierung\u201c. Die Menschen h\u00e4tten zusammengestanden, sich unterst\u00fctzt beim Einkaufen. Auch jetzt brauche das Land eine Debatte, die nicht polarisiert oder spaltet."}, {"": "Leider herrscht Letzteres vor, und nicht unschuldig daran sind die diktatorisch erfolgten Ma\u00dfnahmen der Herrschenden, die keinen Widerspruch geschweige denn Kritik oder alternative Vorschl\u00e4ge dulden, sowie die sich regelm\u00e4\u00dfig widersprechenden Erkenntnisse zu Corona: Noch ist \u00fcberhaupt nicht erwiesen, dass eine Erkrankung an Covid-19 zu Immunit\u00e4t f\u00fchrt \u2013 \u00fcberdies sind F\u00e4lle bekannt, wo eigentlich Immunit\u00e4t erworben haben m\u00fcssende Patienten sich reinfizierten."}, {"": "Fakten statt Fakes: COMPACT unterst\u00fctzt den B\u00fcrgermut mit Argumenten: Unsere Sonderausgabe \u201eCorona \u2013 Was uns der Staat verschweigt\u201c fand derart rei\u00dfenden Absatz, dass wir eine zweite Auflage drucken mussten. Hier erh\u00e4ltlich.\nVerpassen Sie auch nicht unsere Aufkleber: Jetzt ordern und f\u00fcr die Wahrheit kleben \u2013 gegen Panikmache und Corona-Hysterie, f\u200b\u200b\u200b\u00fcr die Rettung unserer Wirtschaft und unseres Lebens: Den Panikmachern keine Stimme! Unser Ziel: Auch die Menschen erreichen, die nicht Internet-affin sind und deswegen von GEZ-Medien und Mainstreampresse manipuliert werden k\u00f6nnen.\n20 x COMPACT-Aufkleber \u201eCorona. Was uns der Staat verschweigt\u201c (A7) f\u00fcr nur \u20ac 3,00. Hier erh\u00e4ltlich."}, {"": "Zwar hat Spahn sein Vorhaben jetzt aus dem aktuellen Eilgesetz gestrichen, da es Kritik gab und gibt. Doch aufgeschoben ist nicht aufgehoben: \u201eWir brauchen als Gesellschaft mehr Zeit, dieses Thema zu debattieren\u201c, wirbt der Minister im Gespr\u00e4ch mit RND f\u00fcr diesen Ausweis. Die Gestaltung einer dystopischen Zukunft der totalen \u00dcberwachung und Kontrolle scheint zu verlockend."}, {"": "Die eingangs erw\u00e4hnten \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c sehen das weniger locker als die braven deutschen Untertanen, die sich nur z\u00f6gerlich zu Widerstand einfinden. Die wehren sich gegen das Auslesen ihrer Handydaten, auch wenn diese f\u00fcr die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden der einzige Weg sind festzustellen, wer ohne Ausweis und Legitimation ins Land gereist ist. Wer dies tat und tut, wird seine Gr\u00fcnde f\u00fcr diesen per se und \u00fcberall auf der Welt strafbaren Akt haben \u2013 auch f\u00fcr die jetzt eingereichten Klagen vor den Verwaltungsgerichten in Berlin, Hannover und Stuttgart. Die erfolgten mithilfe der \u201eGesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte\u201c, die den aus Afghanistan, Kamerun und Syrien stammenden hier \u201egut und gerne leben\u201c Wollenden soufflierten, die Beh\u00f6rde missachte die hohen verfassungsrechtlichen Vorgaben, an die der Staat beim Zugriff auf pers\u00f6nliche Daten gebunden sei. Dies gilt allerdings, so scheint\u00b4s, nicht f\u00fcr \u201edie hier schon l\u00e4nger Lebenden\u201c\u2026"}]}, "last_modified": "2020-05-14T15:46:23+02:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}