{"provenance": "https://www.compact-online.de/eu-kandidat-islam-gehoert-seit-2000-jahren-zu-europa-massen-von-muslimen-sollen-nationalstaaten-ausradieren/", "author": ["Online-Autor"], "creation_date": "2019-05-18", "content": {"title": "EU-Kandidat: Islam geh\u00f6rt seit 2000 Jahren zu Europa \u2013 Massen von Muslimen sollen Nationalstaaten ausradieren", "body": [{"": "\u201eMonokulturelle Staaten sollen verschwinden, Masseneinwanderung von muslimischen M\u00e4nnern ist Mittel zum Zweck\u201c, sagt einer, der nach dem 26. Mai \u00fcber die Zukunft Europas bestimmen k\u00f6nnte. Frans Timmermans, Vizepr\u00e4sident der EU-Kommission und Spitzenkandidat der Sozialdemokraten (SPE/SPD) f\u00fcr die EU-Wahl, antwortet in der ZDF-Sendung \u201eSchlagabtausch\u201c vom 16. Mai auf die Frage, ob der Islam zu Europa geh\u00f6re: \u201eSeit 2000 Jahren schon.\u201c Und das Publikum, in gleichem Ma\u00dfe mit \u201eKenntnis\u201c gesegnet, klatscht. Weil es weder wei\u00df, wann der Islam tats\u00e4chlich entstand, noch, dass hier ein au\u00dferordentlich gef\u00e4hrlicher Finger auf der B\u00fchne steht."}, {"": "Timmermans Mitbewerber um die Nachfolge des unter starkem \u201eIschias\u201c leidenden langj\u00e4hrigen Pr\u00e4sidenten der EU-Kommission Jean-Claude Juncker, Manfred Weber, bl\u00e4st ins selbe Horn: \u201eDer Islam geh\u00f6rt zu Europa.\u201c Der Vizechef der CSU und Spitzenkandidat f\u00fcr die Europ\u00e4ische Volkspartei (EVP) schr\u00e4nkt indes ein: \u201eAber er ist nicht konstitutiv f\u00fcr die Grundwerte in diesem Kontinent.\u201c Immerhin hat dieser noch vor einigen hundert Jahren gegen die Invasion der Muselmanen und gegen die Unterwerfung unter diese blutreich gek\u00e4mpft. Nun l\u00e4sst Europa ihnen bereitwillig die Zugbr\u00fccke nieder \u2013 und opfert ihnen seine Werte."}, {"": "In knapp zwei Wochen w\u00e4hlen wir also besonders weitsichtige Leute als k\u00fcnftige Entscheidungstr\u00e4ger ins EU-Parlament. Wer die Agenda des ehemaligen Au\u00dfenministers der Niederlande, Timmermans (58), kennt, sollte allerdings vor Grausen erzittern, bevor er sein Kreuz macht: Die Einf\u00fchrung der CO2-Steuer, einer Steuer auf Kerosin, das Verbot von Kurzstreckenfl\u00fcgen, die Zusammenarbeit mit den massenzuwanderungsfordernden Gr\u00fcnen und Linken sowie seine ganz eigenwillige Sicht auf die Invasion der Asylforderer: \u201eAfrika wird zu uns kommen und einfordern, was es verdient \u2013 einen gerechten Anteil am Wohlstand der Welt\u201c, sind Peanuts im Vergleich zu dem, was er in einer Rede auf dem \u201eGrundrechte-Kolloquium der EU\u201c (EU Fundamental Rights Colloqium) im Oktober 2015 in Br\u00fcssel anmahnte: Die \u201eVielf\u00e4ltigkeit Europas und multikulturelle Diversit\u00e4t\u201c durch Migration und Zuwanderung als gegeben zu akzeptieren. Verweigere man sich dieser Entwicklung, bliebe \u201eEuropa kein Ort des Friedens\u201c."}, {"": "Verschenkaktion: Jeder Kunde, der irgendetwas in unserem Online-Shop bestellt, erh\u00e4lt gratis dazu \u201eVolksaustausch. Geburtenabsturz und \u00dcberfremdung\u201c. Ab sofort. Aber nur bis Dienstag! Hier geht\u2019s zur Bestellung und damit automatisch zum Geschenk! Die COMPACT-Spezialausgabe kommt gerade recht mit faktenges\u00e4ttigten Beweisen, dass Volksaustausch tats\u00e4chlich stattfindet! Auf 84 Seiten weisen wir mit vielen Quellen nach, wie die Eliten durch das Vorantreiben der demografischen Katastrophe (\u201eDeutschland treibt sich ab\u201c) und der gleichzeitigen Durchf\u00fchrung globaler Umsiedlungspl\u00e4ne, finalisiert im UN-Migrationspakt, zielstrebig die Ersetzung der europ\u00e4ischen V\u00f6lker durch ein babylonisches Wirrwarr vorantreiben."}, {"": "Er forderte die Mitglieder des EU-Parlaments unmissverst\u00e4ndlich auf, ihre Anstrengungen zu verst\u00e4rken, den Prozess der Umsetzung der \u201emultikulturellen Diversit\u00e4t\u201c bei jeder einzelnen Nation weltweit zu beschleunigen. Die Zukunft der Menschheit, so Timmermans, beruhe nicht l\u00e4nger auf einzelnen Nationen und Kulturen, sondern auf einer vermischten Superkultur. Die heutigen Konservativen, die ihre eigenen Traditionen wertsch\u00e4tzten und eine friedliche Zukunft f\u00fcr ihre eigenen Gemeinschaften wollten, beriefen sich auf eine \u201eVergangenheit, die nie existiert hat\u201c, und sie k\u00f6nnen deshalb nicht die Zukunft diktieren. Europ\u00e4ische Kultur und europ\u00e4isches Erbe seien lediglich soziale Konstrukte, und jeder, der etwas anderes behaupte, sei engstirnig. Europa sei immer schon ein Kontinent von Migranten gewesen. Seiner Auffassung nach werden \u201emonokulturelle Staaten verschwinden\u201c."}, {"": "Die Masseneinwanderung von moslemischen M\u00e4nnern nach Europa sei Mittel zu diesem Zweck. Kein Land solle der unvermeidlichen Vermischung entgehen, vielmehr sollen die Zuwanderer veranlasst werden, auch \u201edie entferntesten Pl\u00e4tze des Planeten zu erreichen, um sicherzustellen, dass nirgends mehr homogene Gesellschaften bestehen bleiben\u201c. Die Zukunft der Menschheit beruhe nicht l\u00e4nger auf einzelnen Nationen oder Kulturen, sondern auf einer vermischten Superkultur. Folglich m\u00fcssen \u201emultikulturelle Diversit\u00e4t\u201c bei jeder einzelnen Nation weltweit beschleunigt und \u201emonokulturelle Staaten\u201c ausradiert werden. Timmermans forderte klar und deutlich, den Europ\u00e4ern ihre nationale Souver\u00e4nit\u00e4t und den \u201el\u00e4stigen pr\u00e4historischen Nationalstaat auszutreiben\u201c (\u2026) Wer ihm unterstelle, dass er entschlossen sei, \u201edie Homogenit\u00e4t der V\u00f6lker zu zerst\u00f6ren, der hat verdammt noch mal absolut recht. Genau das habe ich vor\u201c."}, {"": "Neben den Macrons, Merkels, Webers und Soros ist dieser Timmermans einer der gef\u00e4hrlichsten Wegbereiter des Islam-Faschismus! Er ist der perfideste Totengr\u00e4ber der Europ\u00e4ischen Nationen. Mit solchen Verr\u00e4tern an den Werten der Aufkl\u00e4rung, der Freiheit, der Gleichberechtigung von Mann und Frau, des Humanismus und des Pluralismus, die die Islamisierung vorantreiben, installieren wir hier schneller die Zust\u00e4nde, die im Nahen Osten und Afrika vorherrschen, und wandeln uns rascher in ein Kalifat als bef\u00fcrchtet. Diesen Mann als dumm zu bezeichnen, da er den Islam als seit 2000 Jahren zu Europa geh\u00f6rig postulierte, ist \u00e4u\u00dferst naiv. Vielmehr hat er mit seiner \u00c4u\u00dferung den Islam auf eine Stufe mit dem abendl\u00e4ndischen Christentum gestellt, um mit hinterlistiger Manipulation Millionen von Zuschauern f\u00fcr die \u201eReligion des Friedens\u201c gewinnen und ihren eigenen Austausch vorantreiben zu wollen."}, {"": "Das Standardwerk: hier bestellen!\nWie gut, dass Compact-Leser besser informiert sind als die schamlosen Lumpen, die Europa islamisieren wollen. Wer seine Kenntnisse \u00fcber den Islam, seinen Ursprung, seine Ausbreitung und die Gefahr, die von ihm ausgeht, vertiefen will, dem sei \u201eISLAM \u2013 GEFAHR F\u00dcR EUROPA\u201c dringend ans Herz gelegt. Denn inzwischen geh\u00f6ren nicht nur Burkas, Muezzine und Halal sowie all die \u201eEinzelf\u00e4lle\u201c in vielen St\u00e4dten zur allt\u00e4glichen Zumutung. Mit der Asylflut nahm der schleichende Umbau Deutschlands zum Scharia-Staat so richtig Fahrt auf. Islamistische Schl\u00e4gerbanden terrorisieren Christen in Asylheimen, ungehemmte Gewaltausbr\u00fcche und Frauenjagden verwandeln unsere Stra\u00dfen in No-Go-Areas f\u00fcr Deutsche. COMPACT Spezial Nr. 10 vermittelt Fakten zum Islam: von seinem Gr\u00fcnder Mohammed \u00fcber die blutige Expansion bis vor die Tore Wiens zum heutigen globalen Dschihad von IS & Co."}]}, "last_modified": "2019-05-18T00:42:32+02:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Einwander"}