{"provenance": "https://www.compact-online.de/demo-in-mailand-befreiung-von-illegaler-besatzung-wir-holen-uns-europa-zurueck/", "author": ["Online-Autor"], "creation_date": "2019-05-19", "content": {"title": "Demo in Mailand: Befreiung von illegaler Besatzung \u2013 Wir holen uns Europa zur\u00fcck", "body": [{"": "\u201eTausende Menschen\u201c, marginalisiert das ZDF, \u201ehaben gestern vor dem Mail\u00e4nder Dom den italienischen Rechtspopulisten Matteo Salvini und dessen neue Allianz nationalistischer Parteien Europas gefeiert.\u201c Zehntausende seien es gewesen, schreibt die Tiroler Tageszeitung. Es waren laut Beteiligten rund 30.000, die Salvini, Le Pen & Co. bei ihrer Werbung f\u00fcr die Allianz \u201eEuropa des gesunden Menschenverstandes\u201c, die im Europaparlament eine gro\u00dfe Fraktion gr\u00fcnden will, unterst\u00fctzten. Alle anderen Medien schweigen."}, {"": "Italiens Innenminister hatte am Samstag zum Ende der Wahlkampagne f\u00fcr die EU-Parlamentswahlen die Spitzenvertreter von Europas rechtspopulistischen Parteien um sich geschart. Anders als etwa die deutschen Vaterlandsverr\u00e4ter, die f\u00fcr eine \u00dcbertragung der souver\u00e4nen Rechte Deutschlands an die EU pl\u00e4dieren, sich nur umgeben von einem Kordon aus Bodyguards und in gepanzerten Limousinen in die \u00d6ffentlichkeit getrauen, nahm der beliebte Lega-Chef ein Bad in der Menge, wurde gefeiert."}, {"": "Und w\u00e4hrend zur gleichen Zeit Menschen auf den Stra\u00dfen von Paris niedergekn\u00fcppelt und hierzulande \u201eMerkel-muss-weg\u201c-Rufe verboten werden, genie\u00dft Salvini die Liebkosungen seiner B\u00fcrger, die nach seinen H\u00e4nden greifen, denen er aus dem Herzen spricht, denen er Hoffnung gibt f\u00fcr diesen Kontinent."}, {"": "ACHTUNG!\u00a0Verschenkaktion: Jeder Kunde, der irgendetwas in unserem Online-Shop bestellt, erh\u00e4lt ab sofort gratis dazu \u201eVolksaustausch. Geburtenabsturz und \u00dcberfremdung\u201c. Aber nur bis Dienstag!\u00a0Hier geht\u2019s zur Bestellung und damit automatisch zum Geschenk!\u00a0Die COMPACT-Spezialausgabe wartet mit faktenges\u00e4ttigten Beweisen auf, dass der Volksaustausch tats\u00e4chlich stattfindet! Wir weisen anhand vieler Quellen nach, wie die Eliten die globalen Umsiedlungspl\u00e4ne, finalisiert im UN-Migrationspakt, zielstrebig den Austausch der europ\u00e4ischen V\u00f6lker durch ein babylonisches Wirrwarr vorantreiben."}, {"": "Er rief die Europ\u00e4er zur \u201eBefreiung des Kontinents von der illegalen Besatzung\u201c der europ\u00e4ischen Technokraten auf: \u201eAm 26. Mai holen wir uns Europa zur\u00fcck. Wir k\u00f6nnen zur Mehrheit in Europa aufr\u00fccken. Die EU-Wahlen sind ein Referendum: Die Eliten gegen die V\u00f6lker, die Lobbys gegen die Arbeitnehmer, die Banker gegen die Kleinanleger, die wenigen Reichen gegen die vielen, die alles verloren haben.\u201c Der Einsatz der europakritischen Parteien gegen die Br\u00fcsseler Eliten sei zwar ein \u201eKampf von David gegen Goliath\u201c. Die Geschichte aber lehre, dass \u201edie Kleinen die Reichen und Arroganten durchaus besiegen k\u00f6nnen, wenn sie genug Motivation aufbringen\u201c, so Salvini. Von Italien aus beginne die \u201eRevolution Europas\u201c."}, {"": "Matteo Salvini | Foto: e-politic"}, {"": "Georg Mayer, der als FP\u00d6-Europaabgeordneter den FP\u00d6-Spitzenkandidaten Harald Vilimsky vertrat, der wegen der Videoaff\u00e4re \u201eIbiza-Gate\u201c um den zur\u00fcckgetretenen Vizekanzler und FP\u00d6-Chef Heinz-Christian Strache seine Teilnahme in Mailand abgesagt hatte, betonte: \u201eWir k\u00f6nnen entscheiden, ob wir ein Europa der Masseneinwanderung, der Zentralisierung und der Islamisierung erdulden wollen, oder ob wir unsere gro\u00dfartige europ\u00e4ische Kultur verteidigen wollen.\u201c Die Europ\u00e4er st\u00fcnden vor der Wahl zwischen Grenzschutz und Masseneinwanderung aus Afrika, zwischen der gro\u00dfartigen vielf\u00e4ltigen europ\u00e4ischen Kultur und einer Einheitskultur. \u201eWir k\u00f6nnen zusammen unsere Zukunft schreiben, Europa steht vor einer epochalen Wende\u201c, so Mayer. Und lobte die Arbeit Salvinis: \u201eEr ist nicht nur der Sch\u00fctzer Italiens, sondern ganz Europas. Er hat die Massenmigration gestoppt und bek\u00e4mpft aktiv den Menschenhandel.\u201c"}, {"": "Auch Marine Le Pen, Chefin der franz\u00f6sischen Rechtskraft \u201eRassemblement National\u201c (RN),\u00a0 appellierte an die W\u00e4hler, sich von der \u201et\u00f6dlichen Globalisierung\u201c zu befreien: \u201eWir werden diese Eliten ohne Herz, ohne Seele und Wurzeln nach Hause schicken.\u201c Die St\u00e4rke Europas liege in seinen Nationen. \u201eHier in Mailand starten wir mit einer friedlichen und demokratischen Revolution. Jedes Volk soll die Freiheit zur\u00fcckerlangen, seine Zukunft zu bestimmen. Unser Projekt ist ein Europa der freien, souver\u00e4nen Nationen, die den Willen der V\u00f6lker respektieren. Die Zeit ist gekommen. Wir m\u00fcssen auf diesen Aufruf der Geschichte reagieren\u201c, so Le Pens Appell."}, {"": "J\u00f6rg Meuthen | Foto: Screenshot Youtube"}, {"": "Als Vertreter deutscher Interessen in Europa rief J\u00f6rg Meuthen (AfD), Spitzenkandidat f\u00fcr die Europawahl und stellvertretender Vorsitzender der Fraktion Europa der Freiheit und der direkten Demokratie (EFDD), die Europ\u00e4er auf, eine \u201eFestung Europa\u201c aufzubauen, um sie vor der illegalen Einwanderung zu sch\u00fctzen. Die EU-Wahlen seien eine einmalige Chance, ein flexibleres Europa aufzubauen. \u201eEs gibt Menschen in Europa, die an Werte und Tugenden glauben. Wir sind die wahren Patrioten\u201c, stellte der Wirtschaftswissenschaftler heraus. Er will nach der Europawahl gemeinsam mit den rechten Parteien eine \u201eSuperfraktion\u201c im EU-Parlament bilden mit dem erkl\u00e4rten Ziel, die Nationalstaaten zu st\u00e4rken."}, {"": "F\u00fcr die Niederlande trat Geert Wilders, Chef der Partij voor de Vrijheid (PVV), auf der Mail\u00e4nder Kundgebung auf und forderte ebenfalls einen entschlosseneren Schutz der Au\u00dfengrenzen: \u201eSchluss mit Migration, Schluss mit Islam. Wir m\u00fcssen unsere Grenzen verteidigen.\u201c Er hob die Einwanderungspolitik Salvinis als wegweisendes Vorbild f\u00fcr Europa hervor. \u201eSalvini wei\u00df, wie man ,Schluss\u2018 sagt. Europa braucht Salvini. Wir m\u00fcssen mutige Politiker w\u00e4hlen, die die Sicherheit des Kontinents garantieren. Wir sind die Patrioten Europas\u201c, hob Wilders hervor."}, {"": "Ieri a Milano mi avete dato una carica unica!!!Buona domenica Amici! pic.twitter.com/0HNAkEwvL5\n\u2014 Matteo Salvini (@matteosalvinimi) May 19, 2019"}, {"": "Diese vernunftgetragenen Anspr\u00fcche fasste Andreas Maurer, Professor f\u00fcr Politikwissenschaft und Europ\u00e4ische Integration der Universit\u00e4t Innsbruck, im ZDF \u2013\u00a0neben der FAZ das einzige Medium, das \u00fcber diese Gro\u00dfveranstaltung berichtete \u2013\u00a0folgenderma\u00dfen zusammen: \u201eSie wollen nicht, dass Europa funktioniert. Sie wollen das, was funktioniert, kaputt machen und das gemeinsame Europa aus den Angeln heben.\u201c Eine reife Leistung f\u00fcr einen studierten Politologen, die l\u00e4ngst f\u00e4lligen Anspr\u00fcche einer Umgestaltung der anma\u00dfenden und zunehmend als Diktatur auftretenden EU mit ihren Forderungen nach Entdemokratisierung, Entm\u00fcndigung der B\u00fcrger, Einschr\u00e4nkung von Freiheitsrechten einschlie\u00dflich der Meinungsfreiheit, Genderismus und Islamisierung als destruktive Strategie umzuettikettieren."}, {"": "Im Vorfeld der Europawahl verst\u00e4rkt das Merkel-Establishment den Druck auf die Opposition, Kritiker der globalistischen Herrschaft und des Migrationswahnsinns werden eingesch\u00fcchtert. Der\u00a0Krieg gegen Rechts\u00a0findet tats\u00e4chlich statt. Doch es sind Patrioten, die auf der Abschussliste stehen. Unterst\u00fctzen Sie diese: mit einem\u00a0Abo\u00a0von COMPACT. Daf\u00fcr erhalten Sie Monat f\u00fcr Monat spannende Texte, Interviews und Reportagen aus Politik, Kultur und Wirtschaft \u2013 au\u00dferdem unterst\u00fctzen Sie ehrlichen Journalismus in Zeiten der L\u00fcge."}, {"": "Und entlarvt das, was l\u00e4ngst augenf\u00e4llig ist, und sich selbst mit der Aussage: \u201eWird das [EU-]Parlament von innen zerrieben, schw\u00e4cht das die Wirkm\u00e4chtigkeit seiner Gesetzesvorlagen, und die Regierungen der Nationalstaaten profitieren.\u201c Und das ist gut so!"}]}, "last_modified": "2019-05-19T21:26:41+02:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Einwander"}