{"provenance": "https://www.compact-online.de/die-seehofer-luege-es-gibt-kaum-migranten-maedchen-auf-lesbos/", "author": ["Sven Reuth"], "creation_date": "2020-03-17", "content": {"title": "Die Seehofer-L\u00fcge: Es gibt kaum Migranten-M\u00e4dchen auf Lesbos", "body": [{"": "\u201eWir helfen mit dieser einmaligen Aktion sehr kranken M\u00e4dchen. Auch Bayern wird da selbstverst\u00e4ndlich anteilig seinen Beitrag leisten\u201c, \u00e4u\u00dferte der Ministerpr\u00e4sident des Freistaats, Markus S\u00f6der, vor einer guten Woche. Kurz zuvor hatte sich die Bundesregierung dazu bereit erkl\u00e4rt, 1.500 angeblich minderj\u00e4hrige Migranten von den griechischen \u00c4g\u00e4isinseln nach Deutschland zu holen. Bundesinnenminister Horst Seehofer hatte sich zuvor schon seit l\u00e4ngerem f\u00fcr einen solchen Schritt ausgesprochen."}, {"": "Der Bonbon, mit dem den Deutschen dieser Schritt schmackhaft gemacht werden sollte, war die Zusicherung, vor allem M\u00e4dchen aufzunehmen, die als wesentlich leichter integrierbar gelten als junge M\u00e4nner. Dieser \u201eTraum\u201c scheint aber gar nicht in Erf\u00fcllung gehen zu k\u00f6nnen, wie j\u00fcngst bekannt gewordene Zahlen nun unumst\u00f6\u00dflich belegen. Wie die Frankfurter Allgemeine Woche in ihrer aktuellen Ausgabe vom 13. M\u00e4rz dieses Jahres in dem von Michael Martens verfassten Artikel \u201eM\u00e4nnlich, jung, allein\u201c berichtet, befinden sich auf den griechischen Inseln n\u00e4mlich fast ausschlie\u00dflich junge M\u00e4nner."}, {"": "Es gibt nur etwa 400 Migranten-M\u00e4dchen in Griechenland"}, {"": "Nach den Angaben der griechischen Regierung sind von den 5.463 im Land registrierten angeblich minderj\u00e4hrigen Migranten n\u00e4mlich 92,5 Prozent m\u00e4nnlich und nur 7,5 Prozent weiblich, was einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von nur gut 400 Personen entspricht. In seinem Artikel stellt Martens weiter fest: \u201eDer in Berlin erweckte Eindruck, etwa die H\u00e4lfte der Jugendlichen, um die es in der Debatte geht, sei unter 14, entspricht weder den offiziellen Athener Zahlen noch dem Augenschein vor Ort oder den Erfahrungen von Helfern.\u201c"}, {"": "Die unverzichtbare Chronik des Volksverrats der Rautenfrau im Jahr 2015: Die COMPACT-Spezialausgabe \u201eAsyl. Die Flut\u201c und ALLE unsere Ausgaben aus dem Jahr 2015 (mit 816 Seiten) auf einer DVD mit Suchfunktion:\u00a0Nur 9,95 Euro statt 38,75 Euro!\u00a0Viele der Ausgaben auf dieser DVD sind total vergriffen \u2013 hier haben Sie die preisg\u00fcnstige M\u00f6glichkeit, sie doch noch zu bekommen!\u00a0Das Sonderangebot k\u00f6nnen Sie hier bestellen!"}, {"": "Markus S\u00f6der t\u00e4uscht also \u2013 ganz gleich, ob er das nun wissentlich oder unwissentlich macht \u2013 die B\u00fcrger, wenn er allen Ernstes von \u201esehr kranken M\u00e4dchen\u201c spricht, die nun angeblich kommen. Hochinteressant sind auch die Aussagen von Panagiotis Nikas, dem Gr\u00fcnder der Hilfsorganisation Zeuxis, die in dem Beitrag wiedergegeben werden."}, {"": "Junge M\u00e4nner werden von den St\u00e4mmen losgeschickt"}, {"": "Auf die Frage, wie es denn sein k\u00f6nne, dass \u00fcberhaupt alleine reisende Kinder bis auf die griechischen Inseln gelangen k\u00f6nnten, r\u00e4umt dieser n\u00e4mlich ein, dass gezielt Jugendliche Richtung Europa losgeschickt w\u00fcrden, deren \u201eAufgabe\u201c es sei, \u201eFl\u00fcchtlingsstatus in L\u00e4ndern wie Deutschland oder Schweden zu erhalten, um damit das Recht auf Familiennachzug durchzusetzen und andere Mitglieder der Sippe nachholen zu k\u00f6nnen.\u201c F\u00fcr diese Jugendlichen w\u00fcrden die Familienverb\u00e4nde dann auch die hohen Schlepperkosten auslegen."}, {"": "Mit seiner vermeintlich \u201ehumanit\u00e4ren Aktion\u201c st\u00e4rkt Seehofer also einmal mehr auf verh\u00e4ngnisvollste Art und Weise die problematischsten Mechanismen der illegalen Migration. Das Kalk\u00fcl irgendwelcher Dorf\u00e4ltester in Afghanistan oder Pakistan wird belohnt und d\u00fcrfte eine ganze Welle an Nachahmern nach sich ziehen. Der deutschen \u00d6ffentlichkeit wird mit dem M\u00e4rchen von den \u201eKindern\u201c, die nun kommen, einmal mehr auf schamloseste Art und Weise ein gro\u00dfer B\u00e4r aufgebunden. Vor allem werden wieder einmal und gegen alle Vernunft neue Signale in die Welt gesetzt, dass sich illegale Migration und Rechtsbr\u00fcche lohnen."}, {"": "Dabei gab es selbst in den Unionsparteien kritische Stimmen zu Seehofers Plan. So hatte noch im vergangenen Monat Michael Grosse-Br\u00f6mer, Parlamentarischer Geschaftsf\u00fchrer der Unionsfraktion im Bundestag, mit Bezug auf Forderungen anderer Parteien zur Fl\u00fcchtlingsaufnahme getwittert: \u201eWenn wir 5000 aufnehmen, machen sich 50.000 zus\u00e4tzlich auf den Weg. Keine falschen Hoffnungen wecken!\u201c Genau das ist aber nun wieder einmal passiert, so, als h\u00e4tte man aus den vergangenen f\u00fcnf Jahren rein gar nichts gelernt."}, {"": "Genau dieses Szenario beschreibt auch Bestseller-Autor Timur Vermes (\u201eEr ist wieder da\u201c) in seinem neuen prophetischen Roman Die Hungrigen und die Satten, in dem eine Migrantenarmee Kurs auf Deutschland nimmt \u2013 das Buch kann hier bestellt werden!"}]}, "last_modified": "2020-03-17T20:28:30+01:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Migrant"}