{"provenance": "https://www.compact-online.de/rechter-rap-chartstuermer-chris-ares-und-bloody32-geben-konzert-in-sachsen-nicht-verpassen/", "author": ["Marcel Dettmer"], "creation_date": "2019-11-29", "content": {"title": "Patrioten-Rap: Chartst\u00fcrmer Chris Ares und Bloody32 geben am 7. Dezember ein Konzert in Sachsen \u2013 nicht verpassen!", "body": [{"": "Unbemerkt von linken Zeitgeistmedien hat sich eine neue deutsche Jugend herausgebildet, die mit Wut im Bauch verfolgt, wie ihr die Zukunft gestohlen wird. Nicht die Politik treibt sie an, sondern etwas Anderes: Mentalit\u00e4t, Kultur, Stolz \u2013 eine Lebenseinstellung. Im aktuellen Dezemberheft des COMPACT-Magazins haben wir zwei Repr\u00e4sentanten dieser Jugend vorgestellt: Die patriotischen Rapper Chris Ares aus M\u00fcnchen und Bloody32 aus Cottbus."}, {"": "Chris Ares, der Westler, sorgte zuletzt f\u00fcr Schlagzeilen, als er aus dem Nichts den Sprung in die Top-Charts der Musikbranche schaffte und pl\u00f6tzlich zwischen internationalen Stars wie Miley Cyrus und Lana Del Rey rangierte. Bloody32, Boxer, Fu\u00dfballfan und Patriot, macht sich f\u00fcr den Osten gerade. Im Dezember treten beide erstmals zusammen auf einem Underground-Konzert in Sachsen auf. Tickets gibt es hier."}, {"": "Diese Jugendlichen bekennen selbstbewusst: \u201eIch bin rechts\u201c. Wer sie sind und wie sie ticken, lesen Sie in der aktuellen Dezemberausgabe von COMPACT-Magazin. (Wer JETZT bestellt, erh\u00e4lt automatisch als Geschenk mit dazu: COMPACT-Geschichte \u201ePanzerschlachten. Blitzkrieg-Legenden von Erwin Rommel bis Moshe Dayan\u201c. Diese Gratis-Zugabe gibt es nur bis 3. Dezember)"}, {"": "Die Erfolge der patriotischen Rapper versetzten linke Medien und die Musikbranche in den Alarmzustand. SpiegelTV versuchte, Chris Ares \u2013 der nicht von Drogen und Frauenverachtung, sondern von Ehre und Stolz rappt \u2013 als brandgef\u00e4hrlichen rechten Schl\u00e4ger zu diffamieren, der Musiksender MTV \u00e4nderte sogar aus Protest sein Logo, nachdem Ares es in seine Top Ten geschafft hatte. Doch wer sind die jungen Musiker und woher kommt ihr Erfolg? COMPACT-Magazin hat mit beiden gesprochen."}, {"": "Aus unserer Dezemberausgabe:"}, {"": "Er ist jung, er ist athletisch. Sein Bizeps schwillt beim Hanteldruck, unter den Tattoos spannen sich die Muskeln. In seinen ersten Videos ging es vor allem um den Fu\u00dfball, den er von der Trib\u00fcne aus verfolgt, und die Kraft, die er selbst beim Trainieren sp\u00fcrt \u2013 er steht seit seinem 10. Lebensjahr zwei- bis dreimal pro Woche im Boxring und absolviert im Weiteren 40 Wettk\u00e4mpfe. (\u2026 ) Die Z\u00e4sur war das Jahr 2015, als die Kanzlerin die Grenzen \u00f6ffnete. Zuvor hatte er sich eine monatelange Auszeit geg\u00f6nnt, doch die Ereignisse elektrisierten ihn. \u00abDa kam der Punkt, wo ich gedacht habe: Jetzt muss ich was sagen\u00bb, erinnert er sich im Gespr\u00e4ch mit dem einflussreichen Videoblogger Malenki (Laut gedacht\u2009). 2016 rappt er \u00abSolange Ihr regiert, bleibe ich Staatsfeind\u00bb\u202f\u2013 das Wort gibt dem Song den Titel."}, {"": "Und weiter:"}, {"": "Mit solchen Aussagen hat Bloody viele Fans aus dem patriotischen Lager gewonnen und ist an Popularit\u00e4t mit dem zweiten aktuellen Star der Szene, Chris Ares, vergleichbar. Der M\u00fcnchner hat sein ganz eigenes Sommerm\u00e4rchen erlebt und ist in den letzten Monaten in die Top-Charts der Musikbranche vorgesto\u00dfen. (\u2026) Texte und Beats sind \u00e4hnlich wie bei Bloody32, und doch verlief der Weg von Chris Ares unterschiedlich. \u00abIch bin multikulturell aufgewachsen und habe jahrelang erlebt, wie Migranten davon erz\u00e4hlen, dass sie stolz auf ihre Mentalit\u00e4t, ihre Kultur und ihr Volk sind. Damit hatte ich auch nie ein Problem. Aber ich habe mir gedacht: Jetzt muss es auch einen Rapper geben, der sagt: \u201dIch bin stolz, Deutscher zu sein.\u201d Deshalb habe ich mir zur Aufgabe gemacht, die positive Verbindung zu Heimat, Volk und Identit\u00e4t zu schaffen \u2013 in den K\u00f6pfen von Jugendlichen, die oftmals gar nicht mehr wissen, wer sie sind und woher sie kommen\u00bb, sagte der M\u00fcnchner gegen\u00fcber COMPACT. (\u2026) Bei dem Cottbusser Rapper lief das offenbar ganz anders. Er hat sich gar nichts \u00abzur Aufgabe gemacht\u00bb, und schon gar nicht hat er sich von Migranten inspirieren lassen \u2013 die musste man n\u00e4mlich vor 2015 in der Lausitz-Metropole mit der Lupe suchen. Die Musik von Bloody32 entstand nicht in seinem Kopf und durch kluges \u00dcberlegen, sondern in seinem Blut, das mit dem Adrenalin der Schlachtges\u00e4nge von Energie Cottbus angereichert war. (\u2026) Erf\u00fchlbar wird das Vaterland f\u00fcr Bloody jedoch nur in dem Territorium, in dem die Menschen \u00e4hnlich ticken wie er. \u00abJeder hat eine Heimat, f\u00fcr die er steht, und ich stehe f\u00fcr den Osten\u00bb, hei\u00dft es in seinem Song \u00abOstdeutsche Heimat\u00bb aus dem Jahr 2015. Und weiter: \u00abDer Osten ist voller Helden, redet uns den nicht schlecht, denkt daran, ob West oder Ost, wir sind alle ein Volk.\u00bb"}, {"": "Am 7. Dezember stehen Chris Ares und Bloody32 in Sachsen zusammen auf der B\u00fchne. | Grafik: sub:version productions"}, {"": "Um dieses Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl zu unterstreichen, kommen die beiden jungen Musiker aus West und Ost am 7. Dezember erstmals gemeinsam auf die B\u00fchne. Sie stehen stellvertretend f\u00fcr eine andere Jugend, denen Greta und Fridays for Future am A\u2026 vorbeigeht und die \u2013 wenn auch nicht klassisch in Parteien organisiert \u2013 \u201ekonservativer\u201c ist als man erwarten k\u00f6nnte. Mehr \u00fcber Chris Ares und Bloody32 (inklusive Exklusiv-Interview mit Bloody), die aktuelleBeitrag Shell-Jugendstudie und warum die Jugend keinesfalls so verloren ist, wie als mancher Patriot vielleicht glauben mag, kann man in der Dezember-Ausgabe des COMPACT-Magazins nachlesen (Klick auf den Link)."}, {"": "Die gemeinsame Record-Release-Party startet dann am Abend des 7. Dezember 2019 im Raum Freiberg in Sachsen. Karten gibt es hier zu bestellen, genaue Anweisungen, wo genau das Underground-Konzert stattfinden wird, teilen die Veranstalter dann kurzfristig mit, damit die Feier nicht durch ungebetenen Besuch gest\u00f6rt wird. Sowohl f\u00fcr eine geordnete Anreise mit dem Pkw, als auch mit dem Zug ist jedenfalls gesorgt. COMPACT wird nat\u00fcrlich auch vor Ort sein \u2013 mit einem Reporter und einem eigenen Stand. Sehen wir uns dort?"}]}, "last_modified": "2019-11-30T18:12:49+01:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Migrant"}