{"provenance": "https://www.compact-online.de/erschlagen-gemessert-vergessen/", "author": ["Online-Autor"], "creation_date": "2019-12-25", "content": {"title": "Erschlagen, gemessert, vergessen!", "body": [{"": "Die schlimmsten Migrantenmorde des Jahres 2019 sowie die Reaktionen von Justiz und Politik."}, {"": "__von Lars Poelz"}, {"": "Auch in diesem Jahr blieb Deutschland von mordenden Asylanten nicht verschont. Bereits zum Jahresbeginn musste eine 87-j\u00e4hrige Rentnerin dran glauben. Am 12. Januar hatte ein 23-j\u00e4hriger Afghane die greise Frau erschlagen. Als der Fall in der Medienlandschaft bekannt wurde, hatte die ethnomasochistische SPD keine gr\u00f6\u00dfere Sorge, als vor einer Instrumentalisierung zu warnen. (MDR vom 12.01.19)"}, {"": "Nur etwas mehr als eine Woche sp\u00e4ter ereignete sich in Salzgitter gleich der n\u00e4chste Fall. Hier hatte ein Syrer den Freund seiner Schwester, einen 25-j\u00e4hrigen Iraker, erschossen. Hintergrund der grausamen Tat war die falsche Religion des Get\u00f6teten. Denn er war Christ. (HAZ vom 27.01.19)"}, {"": "Ende Januar ging das Morden gleich munter weiter. Am 25. zum 26. Januar stie\u00df eine zweik\u00f6pfige Gruppe Jugendlicher (mit t\u00fcrkischem und griechischem Migrationshintergrund) in N\u00fcrnberg drei junge Deutsche im Alter von 16 Jahren vor eine einfahrende S-Bahn. W\u00e4hrend einer sich vor dem Zug noch retten konnte, mussten die anderen beiden ihr Leben lassen. Doch scheinen die Opfer, Luca und Frederik, in der bundesdeutschen Justiz wenig Anerkennung zu finden, wie die erst k\u00fcrzlich stattgefundene Gerichtsverhandlung zeigte: Die Bahnhofsschubser sind noch nicht einmal wegen Totschlags verurteilt worden. (Focus vom 28.01.19; Nordbayern vom 31.07.19)"}, {"": "Nach einer kurzen Verschnaufpause ging das m\u00f6rderische Schubsen am 20. Juli in die n\u00e4chste Runde. Ein 28-j\u00e4hriger Serbe mit kosovarischen Wurzeln schubst ohne Vorwarnung eine 34-j\u00e4hrige Mutter vor dem Zug. Obwohl der M\u00f6rder mit seinen fr\u00fcheren Straftaten der Polizei kein Unbekannter mehr war, zweifelte die Staatsanwaltschaft an der Schuldf\u00e4higkeit des Beschuldigten und lie\u00df ihn aus dere Untersuchungshaft in eine Psychatrie verlegen. (DerWesten vom 17.09.19)"}, {"": "Nur neun Tage nach Voerde, am 29. Juli, spielte sich in Frankfurt/Main ein erneuter Schubsmord ab, der f\u00fcr besonders viel Emp\u00f6rung im Land sorgte. Ein achtj\u00e4hriges Kind wurde vor den Augen seiner Mutter grundlos ins Gleisbett gesto\u00dfen und von einem gerade einfahrenden ICE \u00fcberrollt. Bei dem T\u00e4ter handelte es sich um einen 40-j\u00e4hrigen Asylbewerber aus Eritrea, der aus der Schweiz in die Bundesrepublik einreiste. Auch in diesem Fall weigerte sich die Staatsanwaltschaft , eine Anklage wegen Mordes zu erheben. Er sei ja psychisch krank, entgegnete der ermittelnde Staatsanwalt. Anscheinend sind alle Gewaltt\u00e4ter mit Migrationshintergrund psychisch krank, denn diese Feststellung wird auffallend h\u00e4ufig bei Verbrechern ausl\u00e4ndischer Herkunft getroffen, weshalb ihnen der Knast erspart bleibt. (TZ vom 29.07.19)"}, {"": "Gerade einmal zwei Tage sp\u00e4ter ersch\u00fcttert eine weitere Schreckensmeldung die Nachrichtenlandschaft: Am 31. Juli messert ein 24-j\u00e4hriger Afghane seine Freundin nieder, f\u00e4hrt die Leiche in einem Koffer spazieren und l\u00e4sst ihn anschlie\u00dfend in einem Garagenhof stehen. Als Grund f\u00fcr diesen Mord wird ein Streit angegeben. Wegen dieser Streitigkeiten sei sie nach Dortmund abgereist, wohin der T\u00e4ter ihr folgte."}, {"": "Zu einer weiteren grauenvollen Tat kam es am 2. August in Stuttgart. Hier hatte der Syrer Issa Mohammed (28) seinen Mitbewohner Wilhelm M. (49) auf bestialischer Weise mit einem Deko-Samuraischwert niedergestreckt und wiederholt auf den bereits am Boden liegenden schwerverletzten M. eingestochen oder eingehackt. Dieses Verbrechen beging der Syrer deshalb, weil sein Opfer herausgefunden hatte, dass er zu Unrecht Asylleistungen bezog und ihn daraufhin angezeigt hatte. (Bild vom 02.08.19)"}, {"": "Auch in der besinnlichen Vorweihnachtszeit bleibt das Land von ausl\u00e4ndischen M\u00f6rderbanden nicht verschont, wie die bayerische Stadt Augsburg am 8. Dezember feststellen musste. So verlor ein Feuerwehrmann am Abend des Nikolaustags sein Leben, weil er in einen Streit mit sieben Ausl\u00e4ndern \u2013 t\u00fcrkischer und libanesischer Herkunft \u2013 geraten war. Durch einen gezielten Schlag des Hauptt\u00e4ters wurde der 49-j\u00e4hrige Brandinspektor aus dem Leben gerissen. Dass die T\u00e4ter es mit einer Kuscheljustiz zu tun haben, zeichnet sich jetzt schon ab. Erst vor wenigen Tagen wurde vermeldet, dass sechs aus der siebenk\u00f6pfigen Bande aus der Untersuchungshaft entlassen wurden. Es ist l\u00e4ngst kein Geheimnis mehr, dass die Judikative hierzulande gern einen Migrantenbonus verteilt. Aber eine Kurs\u00e4nderung der Bundesregierung in Sachen Fl\u00fcchtlingspolitik ist f\u00fcr 2020 kaum absehbar. (Focus vom 09.12.19)"}, {"": "COMPACT setzt den Opfern von Multikulti ein Denkmal und entrei\u00dft sie dem Vergessen. Wir haben seit 2013 Buch gef\u00fchrt \u00fcber Messerstecher, Tottreter, Attent\u00e4ter, Bombenleger, Vergewaltiger. Herausgekommen ist eine beklemmende Chronik, die vor allem eines bewirkt: Sie gibt den Opfer ein Gesicht, einen Namen, eine Stimme. COMPACT-Spezial \u201eAsyl \u2013 Unsere Toten\u201c \u2013 hier bestellen"}]}, "last_modified": "2019-12-27T18:48:49+01:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Migrant"}