{"provenance": "https://www.compact-online.de/showdown-in-bruessel-fliegt-orban-wegen-kritik-an-junker-und-soros-aus-der-evp/", "author": ["Marcel"], "creation_date": "2019-03-20", "content": {"title": "Showdown in Br\u00fcssel: Fliegt Orban wegen Kritik an Junker und Soros aus der EVP?", "body": [{"": "In Br\u00fcssel entscheidet heute die Europ\u00e4ische Volkspartei (EVP, Christdemokraten) \u00fcber den drohenden Ausschluss von Viktor Orbans Fidesz aus der Fraktion \u2013 den haben 13 der 51 Mitgliedsparteien beantragt. Hintergrund ist der Streit des ungarischen Pr\u00e4sidenten mit EU-Kommissionschef Jean-Claude Junker, der gleichzeitig auch EVP-Vorsitzender ist. Orban hatte Junker in einer gro\u00dfangelegten Plakatkampagne vorgeworfen, die illegale Einwanderung nach Europa \u2013 im Bund mit dem US-Milliard\u00e4r George Soros als Hintermann \u2013 gezielt zu f\u00f6rdern. F\u00fcr den Premier symbolisiert das Duo die unheilige Allianz zwischen \u201eBig Business\u201c und \u201eBig Government\u201c: Wie der Megaspekulant George Soros sein privates Verm\u00f6gen nutzt, um politischen Einfluss in Europa auszu\u00fcben, k\u00f6nnen Sie im COMPACT-Spezial \u00a0\u201eVolksaustausch\u201c nachlesen."}, {"": "Um 15 Uhr soll die Entscheidung Junker gegen Orban fallen. Unklar ist bisher, ob die 260 Delegierten \u00fcber einen endg\u00fcltigen Rauswurf der Fidesz oder zun\u00e4chst \u00fcber eine Suspendierung \u201eauf Bew\u00e4hrung\u201c abstimmen. Letztere Option ist derzeit wahrscheinlicher. Sollte es zu einem vor\u00fcbergehenden Ausschluss kommen, will die EVP der Fidesz eine Reihe von Auflagen aufb\u00fcrden. Dazu geh\u00f6rt laut EVP-Kreisen unter anderem, dass die von George Soros gegr\u00fcndete Central European University (CEU) nach Budapest zur\u00fcckkehren darf. Orban hatte die Privatuniversit\u00e4t, die als Kaderschmiede der Einwanderungs- und Genderlobby gilt, mit Auflagen aus dem Land gedr\u00e4ngt und auch den ebenfalls h\u00e4ufig vom Soros-Netzwerk finanzierten Migrations-NGOs den Geldhahn abgedreht. Au\u00dferdem soll sich der Premier nicht nur bei Junker, sondern auch bei Erzfeind Soros entschuldigen sowie besagte Plakatkampagne einstellen, die allerdings ohnehin planm\u00e4\u00dfig ausl\u00e4uft."}, {"": "Plakatkampagne der ungarischen Regierung gegen Junker und Soros."}, {"": "Rauswurf oder Bew\u00e4hrungsstrafe?"}, {"": "Auch die deutschen Christdemokraten von CDU und CSU sind in der EVP vertreten. Die m\u00f6glichen \u201eBew\u00e4hrungsauflagen\u201c f\u00fcr einen Verbleib der Fidesz gehen im Wesentlichen auf den CSU-Politiker Manfred Weber zur\u00fcck, der als Spitzenkandidat der Fraktion zur Europawahl antritt. F\u00fcr den Niederbayern ist die Entscheidung von gro\u00dfer Bedeutung \u2013 er m\u00f6chte Junkers Nachfolger als Kommissionspr\u00e4sident werden und befindet sich in einer Art Zwickm\u00fchle: Um eine Mehrheit im Europaparlament zu bekommen, k\u00f6nnte er die Stimmen der Fidesz einerseits gut gebrauchen. Doch andererseits ist der Einwanderungskritiker Orban f\u00fcr viele seiner Fraktionskollegen und nat\u00fcrlich Linke, Sozialdemokraten und Gr\u00fcne ein rotes Tuch \u2013 und die hei\u00dfe Phase des Europawahlkampfs steht unmittelbar bevor. Die CDU-Vorsitzende Annegret Kramp-Karrenbauer schlug am Morgen dementsprechend ein Einfrieren des Mitgliedsstatus vor, das bis nach den Europawahlen andauern w\u00fcrde. \u201eSolange Fidesz das Vertrauen nicht vollst\u00e4ndig wiederhergestellt hat, kann es nicht bei einer normalen Vollmitgliedschaft bleiben\u201c, sagte sie. So d\u00fcrften es wohl auch CDU/CSU insgesamt halten, auch wenn eine eindeutige Positionierung der deutschen Parteien bisher ausgeblieben ist. Das Wahlverhalten ihrer Abgeordneten k\u00f6nnte entscheidend sein, denn zusammen halten sie in der Fraktion das st\u00e4rkste Stimmenpaket. Kommissionspr\u00e4sident Junker unterdessen pocht auf den endg\u00fcltigen Ausschluss. Er hatte den ungarischen Premier bei \u00f6ffentlichen Auftritten in der Vergangenheit \u2013 offenbar unter Alkoholeinfluss \u2013 als \u201eDiktator\u201c bezeichnet."}, {"": "Deutsche Steuerzahler sollen Soros-Uni finanzieren"}, {"": "Das Ergebnis wird letztlich auch von Orbans Verhalten vor Ort abh\u00e4ngen, der sein pers\u00f6nliches Kommen angek\u00fcndigt hat. Bei einem Treffen mit Weber in der ungarischen Hauptstadt hatte er zuletzt z\u00f6gerliches Entgegenkommen in der Frage der Soros-Universit\u00e4t signalisiert. Denn wom\u00f6glich k\u00f6nnte es einen faulen Kompromiss geben: Im Gespr\u00e4ch ist jetzt, ob Lehrst\u00fchle der umstrittenen Budapester Denkfabrik in Zukunft vom Freistaat Bayern \u2013 und damit von deutschem Steuergeld \u2013 finanziert werden, um die Einrichtung zu erhalten. Das jedenfalls haben Weber und der CSU-Vorsitzende Markus S\u00f6der vorgeschlagen. Ob Orban darauf eingehen und dem Druck von Soros, Junker und Co. nachgeben wird, wird sich heute Nachmittag zeigen."}, {"": "Lesen Sie bei COMPACT mehr \u00fcber die Hintergr\u00fcnde des Streits: Der in Ungarn als Gy\u00f6rgy Schwartz geborene Soros z\u00e4hlt zu den reichsten Menschen weltweit und nutzt sein in Wetten auf Landesw\u00e4hrungen gewonnenes Verm\u00f6gen besonders gerne, um in die politischen Geschicke seiner alten Heimat einzugreifen. Von Orban wird er als bedeutender Stichwortgeber und Finanzier der Massenzuwanderung angesehen. Das kommt nicht von ungef\u00e4hr. Die sogenannten Open Society Foundations des US-Milliard\u00e4rs sind in verschiedenen Staaten aktiv und finanzieren auch NGOs, die sich f\u00fcr eine Legalisierung bislang illegaler Einwanderung einsetzen. Zudem hat Soros 2015 h\u00f6chstselbst einen Grundsatztext ver\u00f6ffentlicht, in dem er seine Migrations-Agenda offenbart hat."}, {"": "COMPACT-Spezial 18 \u201eVolksaustausch. Geburtenabsturz und \u00dcberfremdung\u201c berichtet in mehreren Beitr\u00e4gen \u00fcber die Machenschaften des Mega-Spekulanten. Im Artikel \u201eDer Soros-Plan\u201c hei\u00dft es:"}, {"": "Ungarische Regierungsvertreter sprechen offen von einem \u00abSoros-Plan\u00bb. Orban wirft dem ber\u00fcchtigten Finanzhai vor, Europa mit Migranten \u00ab\u00fcberschwemmen\u00bb und seiner \u00abchristlichen und nationalen Identit\u00e4t\u00bb berauben zu wollen. Um die ethnokulturelle Identit\u00e4t der europ\u00e4ischen V\u00f6lker zu zerst\u00f6ren, f\u00f6rdere Soros eine \u00abInvasion\u00bb aus der muslimischen Welt, so der Premier in gewohnt deutlicher Wortwahl.\nDoch ist das alles nicht nur eine Verschw\u00f6rungstheorie aus der ungarischen Gulaschkanone? Wer das meint, sollte sich vor Augen f\u00fchren, dass Soros im September 2015 \u2013 auf dem H\u00f6hepunkt der Asylkrise \u2013 einen solchen Plan nicht nur angeregt, sondern h\u00f6chstselbst ausformuliert hat. Unter dem Titel \u00abRebuilding the Asylum System\u00bb (\u00abDer Wiederaufbau des Asyl-Systems\u00bb) ver\u00f6ffentlichte er einen Text, in dem er zun\u00e4chst apodiktisch forderte, dass die \u00abEU f\u00fcr die absehbare Zukunft eine Million Asylsuchende pro Jahr zu akzeptieren\u00bb habe und pro Person jeweils 15.000 Euro in den ersten beiden Jahren bereitstellen solle. Der US-Milliard\u00e4r schrieb, es sei wichtig, \u00abdie Vorlieben sowohl der Staaten als auch der Asylbewerber zu ber\u00fccksichtigen und dabei so wenig Zwang wie m\u00f6glich auszu\u00fcben. Die Fl\u00fcchtlinge dort anzusiedeln, wo sie sein m\u00f6chten und wo sie erw\u00fcnscht sind, ist eine Conditio sine qua non f\u00fcr den Erfolg\u00bb.\nDes Weiteren habe Br\u00fcssel wirtschaftliche Sonderzonen in den Herkunftsl\u00e4ndern der Migranten zu f\u00f6rdern. Daf\u00fcr seien \u00abmindestens acht bis zehn Milliarden Euro\u00bb bereitzustellen, so Soros. Neben einer gemeinsamen Asyl-B\u00fcrokratie sieht sein Plan vier \u00absichere Reiserouten\u00bb f\u00fcr die Migranten vor: zun\u00e4chst der Weg von Griechenland und Italien in ihre Ziell\u00e4nder, also haupts\u00e4chlich nach Deutschland. \u00abDer n\u00e4chste logische Schritt w\u00e4re dann\u00bb, so der US-Investor weiter, \u00absichere Verbindungsrouten zu den Frontregionen zu schaffen und damit die Anzahl der Migranten zu verringern, die die gef\u00e4hrliche \u00dcberquerung des Mittelmeers auf sich nehmen\u00bb. Eingebunden werden sollen NGOs, kirchliche Gruppen und Unternehmen als \u00abSponsoren\u00bb des \u00abwiedererrichteten Asyl-Systems\u00bb. Ein Jahr sp\u00e4ter schraubte Soros die gew\u00fcnschten Zuwanderungszahlen herunter. In einem Text f\u00fcr das US-Strategiemagazin Foreign Policy nannte er j\u00e4hrlich \u00abnur\u00bb noch 300.000 Personen, die direkt aus den Krisengebieten nach Europa geholt werden sollen."}, {"": "COMPACT-Spezial 18 | Volksaustausch \u2013 Geburtenabsturz und \u00dcberfremdung: Hier zu bestellen!"}, {"": "Auch im unverzichtbaren Nachschlagewerk \u201eFinanz-M\u00e4chte. Kriminalgeschichte des Gro\u00dfen Geldes\u201c berichten wir in mehreren Beitr\u00e4gen \u00fcber die Machenschaften des Mega-Spekulanten und widmen uns unter anderem seinen W\u00e4hrungsspekulationen, die ganze Volkswirtschaften in den Ruin getrieben haben. Das umfassende Nachschlagewerk verdeutlicht, wie das Gro\u00dfe Geld und jene politischen Kr\u00e4fte, die einer zunehmenden Globalisierung und Internationalisierung das Wort reden, eine unheilvolle Allianz eingehen. Gemeinsames Ziel des internationalen Finanzkapitals und der One-World-Schw\u00e4rmer ist das Niederrei\u00dfen von Grenzen, die Abschaffung der Nationalstaaten und die Vereinheitlichung unserer vielf\u00e4ltigen Welt und ihrer V\u00f6lker."}, {"": "Nachfolgend der komplette Inhalt von COMPACT-Spezial \u201eFinanz-M\u00e4chte\u201c."}, {"": "Dunkle Dynastien\nFugger und der Fluch der Karibik\nDas Finanzkapital im sp\u00e4ten Mittelalter\nDas Haus zum Roten Schild\nDie erfolgreichste Dynastie aller Zeiten\nEine schrecklich nette Familie\nDer Aufstieg der Rockefellers\nAmerikas heimliche Herrscher\nJ.P. Morgan im Zentrum der Macht\nDiskrete Klubs\nKrieg der Logen\nDie dunkle Seite der Freimaurerei\nDie erleuchteten Revolution\u00e4re\nDas verborgene Wirken der Illuminaten\nDas Bilderberg-Komplott\nDas B\u00fcndnis von Geldadel und Politik\nDas Netz der Spinne\nRockefeller-Zirkel: CFR und Trilaterale\nDer Neocon-Komplex\nThinktanks der US-Falken\nDie Geheimb\u00fcnde der globalen Eliten\nVerschw\u00f6rungen \u2013 Mythos und Realit\u00e4t\nDas Fed-Monster\nDas Ungeheuer von Jekyll Island\nDie Geburt der Federal Reserve\nDie Fed und der Krieg\nMit Papiergeld und Bomben\nDer Greenback und die R\u00e4uberbarone\nInterview zur amerikanischen Notenbank\n\u00abRockefeller kann nie verlieren\u00bb\nRon Paul bek\u00e4mpft das Banken-Monster\nBlut-Banker\nDie Schattenregierung\nDer Aufstieg von Goldman Sachs\nBrandstifter im europ\u00e4ischen Haus\nGoldm\u00e4nner und Griechenland-Krise\nH\u00e4ndler des Todes\nDie Wall Street gegen Kaiser Wilhelm II.\nDie Kriege des Geldes\nBrandstifter Finanzkapital\nInsel der Freibeuter\nDie Macht der City of London\nDie Bankiers Gottes\nGeld-Verschw\u00f6rung im Vatikan\nDie Heuschrecken\nBomben aus fiktivem Kapital\nFinanzielle Massenvernichtungswaffen\nDer Mega-Spekulant\nGeorge Soros wettet gegen die Welt\nDie Heuschrecken-K\u00f6nige\nDie gr\u00f6\u00dften Hedgefonds-Absahner\nRusslands schlimmster Oligarch\nChodorkowskij und das \u00d6l\nDer schwarze Felsen\nEine Heuschrecke frisst Deutschland\nVerschw\u00f6rung globaler Eliten\nDonald Trumps Warnung an die Welt"}, {"": "COMPACT-Spezial 20 \u201eFinanz-M\u00e4chte. Kriminalgeschichte des Gro\u00dfen Geldes\u201c: Die Ausgabe kann man hier bestellen."}]}, "last_modified": "2019-03-21T16:30:56+01:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Einwander"}