{"provenance": "https://www.compact-online.de/miri-rammo-abou-chaker-co-deutschland-im-wuergegriff-der-clan-kriminalitaet/", "author": ["Daniell Pf\u00f6hringer"], "creation_date": "2019-11-01", "content": {"title": "Miri, Rammo, Abou-Chaker & Co.: Deutschland im W\u00fcrgegriff der Clan-Kriminalit\u00e4t", "body": [{"": "Die illegale Wiedereinreise von Ibrahim Miri wirft ein Schlaglicht auf die Defizite der Migrations- und Sicherheitspolitik in der Bundesrepublik. Kriminalbeamte und der Clan-Experte Ralph Ghadban warnen vor dem zunehmenden Einfluss der gr\u00f6\u00dftenteils arabischen Familienbanden \u2013 auch auf deutsche Beh\u00f6rden."}, {"": "Der ber\u00fcchtigte Clan-Chef Ibrahim Miri ist zur\u00fcck in Deutschland. Rund vier Monate nach seiner Abschiebung in den Libanon tauchte der 46-J\u00e4hrige in Begleitung eines Anwalts an seinem fr\u00fcheren Wohnort Bremen auf und stellt dort bei der lokalen Niederlassung des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF) einen Asylantrag. Zur Begr\u00fcndung teilte sein Rechtsvertreter mit, Miri werde im Libanon von schiitischen Milizen mit dem Tode bedroht. Au\u00dferdem wolle er vor dem Bremer Amtsgericht Klage gegen seine Abschiebung einreichen. Da gegen den Libanesen ein Einreise- und Aufenthaltsverbot verh\u00e4ngt worden war, soll er nach Informationen des Spiegel wegen \u201eillegaler Einreise ins Bundesgebiet vorl\u00e4ufig festgenommen\u201c worden sein."}, {"": "Ibrahim Miri gilt als Oberhaupt des rund 3.000 Personen umfassenden Miri-Clans, der haupts\u00e4chlich in Bremen aktiv ist, aber auch \u201eZweigstellen\u201c in Essen und Berlin hat. Nach Erkenntnissen von Sicherheitsbeh\u00f6rden ist die arabisch-libanesische Gro\u00dffamilie eng mit der Organisierten Kriminalit\u00e4t verwoben und weist mafi\u00f6se Strukturen auf. Mitglieder der Sippe sind unter anderem in Schutzgelderpressungen sowie in den Drogen- und Waffenhandel verstrickt oder sind im Rotlichtmilieu t\u00e4tig. Der Clan-Chef selbst war Anf\u00fchrer des seit 2011 in Bremen verbotenen Chapters des haupts\u00e4chlich aus Migranten bestehenden Rockerclubs Mongols MC. Im Jahr 2014 wurde er wegen bandenm\u00e4\u00dfigen Drogenhandels zu einer Haft verurteilt \u2013 nur eines von zahlreichen Vergehen, die Miri zur Last gelegt werden. Da die Bundesregierung Anfang 2018 ein Abkommen \u00fcber R\u00fcckf\u00fchrungen von Migranten mit dem Libanon abgeschlossen hat, konnte der seit 2006 Ausreisepflichtige im Juli dieses Jahres dorthin per Learjet abgeschoben werden. Miris Flug erfolgte Medienberichten zufolge unter verst\u00e4rkten Sicherheitsvorkehrungen. Unter anderem soll die GSG9 \u2013 also die Antiterroreinheit der Bundespolizei \u2013 daran beteiligt gewesen sein."}, {"": "Wir warnten schon im Dezember 2017 vor der Unterwanderung der Polizei durch kriminelle Clans. Das Heft kann durch einen Klick auf das Bild nachbestellt werden."}, {"": "Die trotz Verbots erfolgte Wiedereinreise von Miri zeigt nicht nur, wie durchl\u00e4ssig die deutschen Grenzen f\u00fcr Schwerverbrecher sind, er wirft erneut auch ein Schlaglicht auf das Thema Clan-Kriminalit\u00e4t, das trotz aller Lippenbekenntnisse f\u00fchrender Politiker zur Bek\u00e4mpfung solcher Delikte nach wie vor virulent ist. Besonders besorgniserregend dabei ist, dass die Organisierte Kriminalit\u00e4t zunehmend Einfluss auf \u00f6ffentliche \u00c4mter und Beh\u00f6rden in Deutschland nimmt. Der stellvertretende Landesvorsitzende des Bundes deutscher Kriminalbeamter in Nordrhein-Westfalen, Oliver Huth, erkl\u00e4rte dazu Anfang Oktober in einem Interview mit dem K\u00f6lner Stadt-Anzeiger: \u201eEntweder flie\u00dfen Schmiergelder oder es erfolgen andere Verg\u00fcnstigungen.\u201c Dies gelte sowohl f\u00fcr italienische Mafiosi als auch f\u00fcr Angeh\u00f6rige arabischer Clans. So sei es inzwischen \u00f6fter vorgekommen, dass \u201ePolizisten und andere Amtstr\u00e4ger auf Wunsch geheime Daten\u201c an Kriminelle herausgegeben haben. Im Falle der Clans gebe es \u201ePersonen aus den \u00c4mtern, die interne Informationen durchstechen \u2013 siehe etwa jene Polizistin aus Duisburg, die einer Drogenbande aus dem Clanmilieu Dienstgeheimnisse verraten haben soll.\u201c Huth warnt: \u201eWenn wir uns hierzulande durch kriminelle Syndikate oder Clans unterwandern lassen, erlebt dieses Land \u00e4hnliche Zust\u00e4nde wie in Italien. Dort bedroht die Mafia die Zivilgesellschaft in allen Bereichen.\u201c"}, {"": "Vor dem zunehmenden Einfluss krimineller Clans warnt auch der libanesischst\u00e4mmige Islamwissenschaftler und Politologe Ralph Ghadban. Zugleich fordert er Politik und Sicherheitsbeh\u00f6rden auf, endlich ihre \u201eScheuklappen\u201c, die dazu gef\u00fchrt h\u00e4tten, dass T\u00e4ter zu Opfern stilisiert wurden, abzulegen Es sei \u201ekein Zufall, dass Clans besonders in den Bundesl\u00e4ndern stark sind, die derzeit oder fr\u00fcher von Rot-Gr\u00fcn regiert wurden: Bremen, Berlin und Nordrhein-Westfalen. Hier regierte zu lange ideologische Blindheit\u201c, so Ghadban k\u00fcrzlich in einem Interview mit der Landeszeitung L\u00fcneburg. Der ausgewiesene Clan-Experte und Buchautor ist der Ansicht, dass in den vergangenen Jahren \u201edie Gefahr durch die arabischen Clans verniedlicht\u201c worden sei. Dies habe schwerwiegende Folgen. Ghadban dazu: \u201eDer k\u00fcrzlich angeordnete Lagebericht des NRW-Innenministers Herbert Reul zeigte nun, dass in dem Bundesland anstatt der fr\u00fcher vermuteten 50 Clans 104 Clans aktiv sind, auf deren Konto in den drei letzten Jahren mehr als 14.000 Straftaten gehen. Jetzt versch\u00e4rft sich die Lage, weil seit 2015 fast 1,5 Millionen Menschen mit gro\u00dffamili\u00e4ren Strukturen zu uns gekommen sind. Ich glaube nicht, dass wir sie integrieren k\u00f6nnen.\u201c Das wahre Ausma\u00df der Clan-Kriminalit\u00e4t ist weitaus schlimmer, als es die Serie \u201e4 Blocks\u201c des Bezahlsenders TNT dargestellt hat."}, {"": "In seinem Buch In seinem Buch Arabische Clans \u2013 Die untersch\u00e4tzte Gefahr warnt Ghadban: \u201eDie Beh\u00f6rden haben noch nicht ganz realisiert, dass diese Mischform von ethnisch-religi\u00f6ser Kriminalit\u00e4t mit ihrer Einbettung in die islamische Parallelgesellschaft gef\u00e4hrlicher ist als die \u00fcbliche Organisierte Kriminalit\u00e4t, von der sie sich grundlegend unterscheidet. (\u2026) Die staatliche Aufgabe besteht darin, den Clan zu sprengen, um die Clan-Mitglieder einzeln zu integrieren. Dies ist noch m\u00f6glich, wenn aber die anderen Fl\u00fcchtlinge in ihren Bem\u00fchungen, \u00e4hnliche Clan-Strukturen aufzubauen, voranschreiten und der erwartete Familiennachzug sie in diesem Vorhaben st\u00e4rkt, dann ist der Kampf einfach aus Kapazit\u00e4tsgr\u00fcnden verloren.\u201c"}, {"": "Ghadban wurde 1949 im Libanon geboren und spricht neben Deutsch, Englisch und Franz\u00f6sisch. Die Polizei sch\u00e4tzt seine Expertenmeinung \u2013 kaum ein Wissenschaftler und Publizist in Deutschland hat sich so intensiv mit dem Thema Clan-Kriminalit\u00e4t besch\u00e4ftigt wie er. Die zentrale These seines lesenswerten Buches: Die arabischen Gro\u00dffamilien haben keinen Respekt vor dem deutschen Staat und seinen Institutionen, sie schotten sich bewusst von der Gesellschaft ab und k\u00f6nnen so ihren kriminellen Gesch\u00e4ften im Schattenbereich weitgehend ungehindert nachgehen. Polizei und Justiz haben dem Treiben viel zu lange tatenlos zugesehen \u2013 auch deshalb, weil sie bef\u00fcrchteten, als Ausl\u00e4nderfeinde an den Pranger gestellt zu werden. Weil Ghadban nie ein Blatt vor den Mund genommen hat und die Fakten ohne falsche R\u00fccksichtnahme offen anspricht, wird er inzwischen massiv bedroht. Man werde ihn finden und auf seinen Kopf treten, so eine der Drohungen aus dem Clan-Milieu, verbunden mit der Aufforderung: \u201eSeid gnadenlos!\u201c"}, {"": "Das akribisch recherchierte Buch Arabische Clans \u2013 Die untersch\u00e4tzte Gefahr kl\u00e4rt schonungslos \u00fcber die tats\u00e4chliche Dimension arabischer Bandenkriminalit\u00e4t in Deutschland auf. Ghadban beschreibt, wie die Clans Familienmitglieder bei der Polizei einschleusen, die bewusste Konfrontation mit Justiz und Jugend\u00e4mtern suchen und ganze Stadtteile zu No-go-Areas f\u00fcr Normalb\u00fcrger machen. Dar\u00fcber hinaus erkl\u00e4rt er kenntnisreich, woher die Clans kommen und wie sie sich entwickelt haben. Er benennt die Fehler in der Integrationsarbeit und warnt davor, dass neue Zuwanderer ebenfalls Clan-Strukturen ausbilden."}, {"": "Das Buch, das jedem naiven Multikulti-Romantiker die Augen \u00f6ffnet \u2013 und sich daher auch hervorragend als Geschenk zur Aufkl\u00e4rung im Familien- und Freundeskreis eignet \u2013 ist \u00fcber unseren Online-Shop erh\u00e4ltlich. Zur Bestellung einfach HIER oder auf das Bild oben klicken."}]}, "last_modified": "2019-11-01T14:49:55+01:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Migrant"}