{"provenance": "https://www.compact-online.de/25-000-euro-steuerzahlergeld-fuer-erneute-abschiebung-von-kriminellem-clan-chef/", "author": ["Online-Autor"], "creation_date": "2019-11-10", "content": {"title": "25.000 Euro Steuerzahlergeld f\u00fcr erneute Abschiebung von kriminellem Clan-Chef", "body": [{"": "Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF) hat am Freitag den Asylantrag des abgeschobenen und kurz darauf illegal wieder eingereisten Multikriminellen Ibrahim Miri (COMPACT berichtete) abgelehnt. Schlie\u00dflich solle laut Innenminister Seehofer das Asylsystem \u201enicht von Kriminellen missbraucht werden\u201c. Das l\u00e4sst sich die Bundesregierung sprich der Steuerzahler was kosten: Um die 25.000 Euro f\u00fcr den privaten Learjet, mit dem der Clan-Chef standesgem\u00e4\u00df erneut in den Libanon eskortiert werden soll."}, {"": "Es sei seine Aufgabe, die Kontrollen an den deutschen Grenzen zu verst\u00e4rken und \u201eauf erkannte Defizite und M\u00e4ngel zu reagieren, damit die Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr unsere Rechtsordnung und insbesondere f\u00fcr unser Asylsystem langfristig erhalten bleibt\u201c, lautet der n\u00e4chste verbale Rohrkrepierer des Heimatministers der CSU."}, {"": "Der bis in den Abschiebeknast von Miri zu h\u00f6ren war. Und da er wei\u00df, wie gener\u00f6s diese Regierung mit ihren Migranten verf\u00e4hrt und welchen Kuschelkurs die Justiz mit ihnen steuert, ist es f\u00fcr ihn nur naheliegend, alle Schlupfl\u00f6cher, die dieses Land bietet, auszusch\u00f6pfen und die deutschen B\u00fcrger um ihr Bruttosozialprodukt zu erleichtern: Auf deren Kosten will er nun Rechtsmittel gegen die Ablehnung seines Asylantrags erheben. Schlie\u00dflich werde er im Libanon von schiitischen Milizen mit dem Tode bedroht, obwohl er unverschuldet in einen \u201eBlutrachekonflikt aus der Vergangenheit\u201c mit einem rivalisierenden Clan geraten sei."}, {"": "Der Bev\u00f6lkerungsaustausch ist in vollem Gange, und es scheint unerheblich, ob er auch mittels Krimineller erfolgt. Es war 2015, als die Grenzen geflutet wurden: dank Merkel. In der Folgezeit kamen und kommen immer mehr Fremde zu uns. Aus ihren fremden Kulturen brachten und bringen sie ihre Gewohnheiten mit. Dazu geh\u00f6ren auch Vergewaltigung, Mord und Totschlag sowie Frauenhass. Und Clans wie der von Ibrahim Miri, die diesem Staat auf der Nase herumtanzen und sich ins F\u00e4ustchen lachen \u00fcber die Aufgabe der Rechtsstaatlichkeit hierzulande: auch Merkels Werk! Unser Dreier zum Asylwahnsinn statt 26,40 \u20ac nur 17,60 \u20ac. Nicht verpassen, hier erh\u00e4ltlich."}, {"": "Blaupause f\u00fcr seine Sehnsucht nach der deutschen Ordnung und Sicherheit, nach der deutschen Kultur, den deutschen Traditionen, den deutschen Werte, der deutschen Rechtsstaatlichkeit und dem Stolz der Deutschen auf sich, auf ihre Errungenschaften und auf ihr Land m\u00f6gen ihm seine 2114 zwischen Januar und Septempber abgeschobenen Migranten-Kumpels sein: Trotz Einreisesperren stehen sie ebenfalls wieder illegal auf der Matte, um ihren Beitrag f\u00fcr die Renten der Deutschen leisten und deren Bildungsl\u00fccken hinsichtlich Facharbeiterwissen f\u00fcllen zu k\u00f6nnen\u2026"}, {"": "Die Kriminellen unter ihnen sind sicherlich ebenso gel\u00e4utert wie Ibrahim Miri, der nach eigenen Angaben mithilfe von Schleppern \u2013 darunter wahrscheinlich Kooperationspartner der Bundesregierung\u00a0\u2013\u00a0mit gef\u00e4lschten Papieren heimlich \u00fcber Syrien in die T\u00fcrkei und dann auf dem Landweg in die Bundesrepublik einreiste und nun laut Spiegel b\u00fcrgerlich werden, seine kranke Mutter pflegen, regelm\u00e4\u00dfig arbeiten will. Immerhin habe ihm ein \u201epsychologisches Sachverst\u00e4ndigengutachten eine positive Sozialprognose attestiert\u201c, wie sein Anwalt Albert Timmer hervorhebt. Von daher m\u00fcssen ihm die zwischenzeitlich in seiner Wohnung aufgefundenen gef\u00e4lschten Ausweise, die Waffen und die scharfe Munition von jemandem untergeschoben worden sein. Sicherlich hat er zu diesem Zeitpunkt tief und fest geschlafen, als er am 30.Oktober dorthin zur\u00fcckkehrte, bevor er ins Bamf marschierte\u2026"}, {"": "Keine Lust mehr auf Propaganda und mediale Einseifung? Dann sollten Sie COMPACT lesen, die st\u00e4rkste Stimme des Widerstands. Um keine Ausgabe zu verpassen, am besten ein Abo holen.\u00a0(F\u00fcr mehr Infos Klick auf den Link)!"}, {"": "Sollte Miri trotz seiner bewegenden Geschichte abgeschoben werden, \u201ewird er wiederkommen\u201c, droht einer seiner Br\u00fcder gegen\u00fcber der BILD, was tats\u00e4chlich m\u00f6glich ist. Einzige Unbill neben den Kosten f\u00fcr die Fl\u00fcge mit dem Learjet, den die Bundesregierung gleich besser kauft (das Geld daf\u00fcr kann sie ja bei den Renten sparen): Immer wieder einen neuen Asyl-Antrag stellen, immer wieder eine neue Begr\u00fcndung ausdenken. Was bei Miris krimineller Energie nicht schwerfallen d\u00fcrfte, denn Miris Schwager hebt herhor: \u201eUnsere Kontakte sind \u00fcberall. Von Libanon bis Europa!\u201c Bleibt zu w\u00fcnschen, dass diese nicht \u00fcber die in K\u00fcrze von Jens Spahn gesammelten Daten an die Adressen der entscheidenden Richter und Abschiebebeamten gelangen\u2026"}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Migrant"}