{"provenance": "https://www.compact-online.de/utes-morgengagazin-31-8-zentrum-fuer-politische-schoenheit-faehrt-panzer-auf/", "author": ["Ute Fugmann"], "creation_date": "2019-08-31", "content": {"title": "Utes Morgengagazin, 31.8.: \u201eZentrum f\u00fcr politische Sch\u00f6nheit\u201c f\u00e4hrt Panzer auf", "body": [{"": "Freitag. Berlin. Am Flughafen Sch\u00f6nefeld haben sich heute gegen 11.00 Uhr auf dem Parkplatz drei Sch\u00fcsse aus der Maschinenpistole eines Polizeibeamten gel\u00f6st und ihn dabei leicht verletzt. Laut Polizei war die Schussabgabe v\u00f6llig unklar. Hmm. Ich sag nix. Nicht so laut war am Mittwochabend ein 39 j\u00e4hriger Mann mit Schussweste, Gasmaske sowie Pfeil und Bogen im niederbayerischen Simmbach am Inn unterwegs. Obwohl? Er soll laut herumgeschrien haben. Mit Gasmaske? Seltsam. Bei der Durchsuchung seines Zimmers in einem Mehrfamilienhaus entdeckten die Beamten unter anderem Drogen und Konsum-Utensilien. Marken? Egal."}, {"": "Die 155 Migranten, welche heute \u00fcber den sechs Meter hohen Zaun der spanischen Exklave Ceuta in Marokko gesprungen sind, brauchen keine Waffen. Die bei\u00dfen sich durch. Innenminister Horst Seehofer von der CSU dreht sich durch. Wie immer. Ungeachtet der noch offenen Regierungsbildung in Italien hofft er auf einen EU-Kompromiss zur Umverteilung der Bootsmigranten. Er arbeitet an einem verl\u00e4sslichen ad-hoc-Mechanismus f\u00fcr die Seenotrettungsf\u00e4lle; aber es sei \u00e4u\u00dferst schwierig. Nur die Au\u00dfenborder der Schlepper-Schlauchboote drehen sich schneller."}, {"": "Die afrikanischen Goldb\u00e4rchen, welche auf der \u201aAlan Kurdi\u2018 Ende April auf Malta angelandet sind, wurden per Flugzeug am 27. August nach Deutschland gebracht. Der maltesische Premierminister Joseph Muscat dankte uns j\u00fcngst f\u00fcr die Einl\u00f6sung von Migrationsverbrechen \u00e4hm -versprechen. Toll!"}, {"": "Toll find ich Xavier Naidoo nicht. Noch nie. Musikalisch kann ich ihn nicht ertragen. Geschmackssache. Wenn aber mittlerweile die Gr\u00fcne Jugend Gie\u00dfen, die AG Gie\u00dfen der deutsch-isrealischen Gesellschaft und die Studentische Initiative gegen Antisemitismus gegen Naidoo wegen seiner politischen Ansichten eine Demonstration zum Gie\u00dfener Kultursommer anmeldet, kann ich das nicht f\u00fcr gut hei\u00dfen. Das Zentrum f\u00fcr Politische Sch\u00f6nheit (ZPS) hei\u00dft Panzer vor dem s\u00e4chsischen Landtag gut. \u201eWir sehen die Aktion als Zeichen der wehrhaften Demokratie und der Zivilgesellschaft\u201c, sagte der Leiter Philipp Ruch. Der Panzer nimmt schon Kurs auf Dresden. Hoffentlich der einzige!"}, {"": "Die Leipziger Polizei plant am kommenden Wahlsonntag schon einen Gro\u00dfeinsatz. Die Einsatzkr\u00e4fte sichern insbesondere das Neue Rathaus, Stimmlokale und Wahlurnen. Demokratische Wahlen stell ich mir irgendwie anders vor."}, {"": "Anzeige\nCOMPACT hat eine Chronik der Merkel-\u00c4ra zusammengestellt und macht Ihnen ein unschlagbares Angebot: Zehn Ausgaben zu den verh\u00e4ngnisvollen Weichenstellungen der Rautenfrau mit zehn unserer geilsten Titelbildern \u2013 Merkel mit Kopftuch, mit Fez, in US-Uniform, in Stasi-Uniform, als Hitler-Imitat. Zusammen 664 Seiten, f\u00fcr unschlagbare 9.95 Euro (statt 49,50 Euro). Unsere Merkel-Chronik liefert die Beweise: Diese Kanzlerin muss vor Gericht. Sichern Sie sich jetzt unser Merkel-Paket \u2013 eine einzige Anklageschrift. Hier bestellen \u2013 nur solange der Vorrat reicht!"}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Migrant"}