{"provenance": "https://www.compact-online.de/umfragehoch-und-suedtirol-salvinis-lega-auf-der-ueberholspur-vize-parteicheichef-giogretti-im-compact-interview/", "author": ["Daniell Pf\u00f6hringer"], "creation_date": "2019-01-17", "content": {"title": "Umfragehoch und S\u00fcdtirol: Salvinis Lega auf der \u00dcberholspur | Vize-Parteicheichef Giogretti im COMPACT-Interview", "body": [{"": "Die Lega von Italiens Innenminister Matteo Salvini mausert sich zum wichtigsten Faktor in der dortigen Politik: In Umfragen f\u00fchrt die Rechtspartei mit 32 Prozent \u2013 und nun regiert sie nicht nur in Rom, sondern auch in Bozen mit."}, {"": "Durch seine zupackende und volksnahe Art hat sich Italiens Innenminister Matteo Salvini die Sympathien weiter Teile des Volkes gesichert. Hinzu kommt, dass er kein Schw\u00e4tzer ist, sondern seinen Worten auch Taten folgen l\u00e4sst: Seine Weigerung, Schiffe sogenannter Hilfsorganisationen mit Migranten aus Afrika anlanden zu lassen, hat zum weitgehenden Erliegen der NGO-Schlepperunterst\u00fctzung auf dem Mittelmeer gef\u00fchrt."}, {"": "Inzwischen weichen viele illegale Einwanderer nach Spanien aus, weil dort eine Linksregierung an der Macht ist, die den Zustrom nicht unterbindet. Doch auch auf der Iberischen Halbinsel beginnt sich der Wind zu drehen. Die neue konservativ gef\u00fchrte Regierung in Andalusien, wo besonders viele Bootsmigranten anlanden, ist auf die Unterst\u00fctzung der aufstrebenden Rechtspartei Vox angewiesen, die in landesweiten Umfragen bereits bei 13 Prozent liegt. Die spanischen Patrioten werden ein Auge darauf haben, dass zumindest das Einfallstor Andalusien geschlossen wird."}, {"": "Zur Bestellung der Februar-Ausgabe bitte auf das Bild klicken."}, {"": "Salvinis Erfolge in Italien spiegeln sich auch in aktuellen Umfragewerten wider: Durchschnittlich liegt die Lega derzeit bei 32 Prozent \u2013 und w\u00e4re damit st\u00e4rkste Partei, wenn jetzt ein neues Parlament gew\u00e4hlt w\u00fcrde. Mit deutlichem Abstand folgt auf Platz zwei die F\u00fcnf-Sterne-Bewegung (M5S) mit 26 Prozent. Abgeschlagen ist die sozialdemokratische Partito Democratico (PD) mit 18 Prozent. F\u00fcr die konservative Berlusconi-Partei Forza Italia w\u00fcrden derzeit neun Prozent stimmen, die rechtsnationalen Fratelli d\u2019Italia, die das Erbe des M.S.I. bzw. der Alleanza Nazionale angetreten haben, liegen bei vier Prozent, alle sonstigen Parteien zusammen bei elf."}, {"": "Weiteres Renommee verschafft Salvinis Lega die k\u00fcrzlich beschlossene Regierungsbeteiligung in S\u00fcdtirol. Die S\u00fcdtiroler Volkspartei (SVP), die dort seit 1948 ununterbrochen an der Macht ist, hatte bisher mit der linken PD koaliert. Doch bei den letzten Wahlen im Herbst 2018 verloren die Sozialdemokraten ebenso wie die S\u00fcdtiroler Schwesterpartei der \u00d6VP unter Landeshauptmann Arno Kompatscher, w\u00e4hrend die Lega massiv zulegen konnte. Hatte die Partei Salvinis an Etsch und Eisack 2013 lediglich 2,5 Prozent eingefahren, waren es bei der letzten Landtagswahl 11,1 Prozent."}, {"": "Die Lega ist f\u00fcr die SVP \u2013 anders als andere Rechtsparteien wie die Fratelli d\u2019Italia \u2013 ein akzeptabler Partner, weil sie nicht dem r\u00f6mischen Zentralismus der herk\u00f6mmlichen italienischen Nationalisten anh\u00e4ngt, sondern einen regionalistischen Ansatz vertritt, der mit den Autonomierechten des Landes kompatibel ist und keinerlei Unterdr\u00fcckungsgel\u00fcste gegen\u00fcber der deutschsprachigen Mehrheitsbev\u00f6lkerung zum Ausdruck bringt."}, {"": "Dass es schlie\u00dflich zum B\u00fcndnis zwischen SVP und Lega gekommen ist, kann als direktes Verdienst von Matteo Salvini gewertet werden. Der Innenminister Salvini pers\u00f6nlich hatte die Gespr\u00e4che mit Arno Kompatscher gef\u00fchrt und zugesichert, dass die von der Regierung in Rom geplante Parlamentsreform nicht zulasten Volkspartei und ihrer drei bisherigen Vertreter im italienischen Senat gehen werde. Damit nahm der Lega-Chef Abstand vom urspr\u00fcnglichen Vorhaben der Regierung Conte, im Rahmen einer Reduzierung der Senatorensitze der Autonomen Provinz Bozen\u2013S\u00fcdtirol nur noch zwei Mandate zuzugestehen."}, {"": "COMPACT hat f\u00fcr die Februar-Ausgabe ein Gespr\u00e4ch mit einem der wichtigsten Politiker der Lega gef\u00fchrt: Vize-Parteichef Giancarlo Giogretti ist in der Regierung Conte als Sekret\u00e4r des Ministerrats t\u00e4tig. In dieser Eigenschaft verhandelt er mit der EU-Kommission \u00fcber die italienische Schuldenpolitik und sorgt am Kabinettstisch f\u00fcr den Ausgleich zwischen den Koalitionspartnern Lega und M5S."}, {"": "Im Interview mit COMPACT sagt er dazu:"}, {"": "Lega-Chef und Innenminister Matteo Salvini und ich haben seit Langem verschiedene Rollen. Die Regierungsstrategien werden innerhalb eines Teams entschieden, wie beim Fu\u00dfball. Salvini ist ein ph\u00e4nomenaler Torj\u00e4ger mit unglaublich starken Kommunikationsf\u00e4higkeiten. Ich \u00fcbernehme dann die Aufgaben, die er nicht machen m\u00f6chte. W\u00e4hrend er durch das ganze Land reist, bleibe ich im Regierungspalast, wo ich mich um die undankbare Arbeit k\u00fcmmere. Ich muss zur selben Zeit Verteidiger und Assistent sein."}, {"": "Zur Lage im Mittelmeer und zum UN-Migrationspakt f\u00fchrt Giogretti aus:"}, {"": "Italien will ein wichtiger Player im Mittelmeer und vor allem in Libyen sein. Die Konsequenzen des sogenannten Arabischen Fr\u00fchlings sind f\u00fcr den Maghreb eine totale Katastrophe gewesen, und Libyen, auf das Italien seit mehr als 100 Jahren einen starken Einfluss aus\u00fcbt, existiert als funktionierender Nationalstaat nicht mehr. Wir sehen jetzt, dass ein Libyen mit einer starken italienischen Unterst\u00fctzung dennoch zur Stabilisierung der ganzen Region beitr\u00e4gt, unter anderem, weil Italien der einzige Staat Europas ist, der die Masseneinwanderung \u00fcber die zentrale Mittelmeerroute stoppen wollte und das auch konnte: Wir haben Gesetze abgeschafft, die die illegale Einwanderung bef\u00f6rdert haben, weil sie Migranten mehr Rechte gaben als Italienern. Deswegen haben wir uns auch gegen den UN-Migrationspakt entschieden \u2013 und unsere Meinung dazu werden wir keinesfalls \u00e4ndern."}, {"": "Das vollst\u00e4ndige Interview mit dem italienischen Ministerratssekret\u00e4r und stellvertretenden Lega-Parteichef Giancarlo Giogretti k\u00f6nnen Sie in COMPACT 2/2019 lesen. Ab kommenden Samstag am Kiosk \u2013 und hier oder durch einen Klick auf das Bild oben zu bestellen. Mit unserem Angebot Digital+ k\u00f6nnen Sie diesen und viele weitere Artikel auch exklusiv online lesen \u2013 schon ab 4,95 Euro pro Monat. Weitere Infos dazu finden Sie hier."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Einwander"}