{"provenance": "https://www.compact-online.de/freispruch-fuer-identitaere-bewegung-martin-sellner-im-interview-mit-compact/", "author": ["Marcel Dettmer"], "creation_date": "2019-01-24", "content": {"title": "Freispruch f\u00fcr Identit\u00e4re Bewegung: Martin Sellner im Interview mit COMPACT", "body": [{"": "Am heutigen Mittwoch sind alle 17 Angeklagten im Verbotsverfahren gegen die Identit\u00e4re Bewegung \u00d6sterreich (IB\u00d6) im Berufungsverfahren vom Vorwurf der Bildung einer kriminellen Vereinigung und Verhetzung freigesprochen worden. Damit haben die Richter des Oberlandesgerichts Graz das erstinstanzliche Urteil rechtskr\u00e4ftig best\u00e4tigt. COMPACT hat mit Martin Sellner, einem der f\u00fchrenden K\u00f6pfe der Identit\u00e4ren, gesprochen."}, {"": "Martin, herzlichen Gl\u00fcckwunsch zum Freispruch der IB\u00d6! Wie f\u00fchlst Du Dich jetzt?"}, {"": "Zun\u00e4chst mal froh, erleichtert und best\u00e4tigt! Immerhin habe ich mit der IB\u00d6 eine ganze Generation ermuntert, aktiv zu werden, in die \u00d6ffentlichkeit zu gehen und Gesicht zu zeigen\u00a0\u2013\u00a0in der festen \u00dcberzeugung, dass das, was wir machen, legitim und legal ist. Gleichzeitig bin ich aber auch sehr zornig, dass so ein absurdes Verfahren \u00fcberhaupt er\u00f6ffnet wurde. Unter anderem hatte man uns wegen der Aussage \u201eIslamisierung t\u00f6tet\u201c Verhetzung vorgeworfen. Dass man daf\u00fcr auf einer Anklagebank landet, sagt leider sehr viel \u00fcber den Zustand der Meinungsfreiheit in \u00d6sterreich."}, {"": "Hast Du das Urteil so erwartet?"}, {"": "Wir haben mit Repression seit der Gr\u00fcndung der IB\u00d6 vor f\u00fcnf Jahren gerechnet. Unsere Kalkulation war von Anfang an, dass wir einen so hohen Bekanntheitsgrad erreichen m\u00fcssen, dass die Solidarit\u00e4t im Falle eines Verbotsverfahrens hohe Wellen schl\u00e4gt. Darum haben wir als Bewegung von Anfang an auf Offenheit, Ehrlichkeit und Transparenz als Strategie gesetzt \u2013 nur so kann man die politische Repression gegen sich selbst wenden. Diese Kalkulation ist aufgegangen."}, {"": "Das Urteil selbst \u00fcberrascht mich heute nicht mehr. Bereits vor Er\u00f6ffnung des Verfahrens hatte es beh\u00f6rdenintern eine Debatte \u00fcber dessen Sinnhaftigkeit gegeben. Das OLG Graz hat sich dann am Ersturteil orientiert: im Zweifel f\u00fcr den Angeklagten. Der Vorwurf der Verhetzung war nicht beweisbar. Die Richter haben unsere Aussagen wie \u201eIslamisierung t\u00f6tet\u201c mit wirklichen Verhetzungsf\u00e4llen verglichen und gezeigt, dass es einen deutlichen Qualit\u00e4tsunterschied gibt. Tats\u00e4chlich waren die Richter unserer Bewegung gegen\u00fcber sehr kritisch. Sie haben in der Urteilsbegr\u00fcndung aber deutlich gemacht, dass man unsere Aktionen nicht goutieren muss, sie aber eben nicht strafbar sind."}, {"": "Zwei Angeklagte wurden allerdings verurteilt, unter anderem wegen K\u00f6rperverletzung."}, {"": "Ja, und ich halte allerdings das Urteil f\u00fcr falsch: Zum einen wurde die Verwendung von Stra\u00dfenkreide als Sachbesch\u00e4digung verurteilt. Das ist ein Novum. Noch nie wurde jemand in \u00d6sterreich wegen der Verwendung von Stra\u00dfenkreide verurteilt. Wir haben sie bewusst deswegen genommen, damit unsere Aktionen legal sind. Und dann ist da die angebliche K\u00f6rperverletzung: Ein Aktivist wollte nach einer Aktion in der Uni Klagenfurt weglaufen, weil die Stimmung im H\u00f6rsaal sehr aggressiv wurde. Ein linksradikaler Rektor der Uni und erkl\u00e4rter IB\u00d6-Feind hat ihn dann mit Gewalt festgehalten. Der Aktivist wollte sich losrei\u00dfen und hat dabei den Rektor versehentlich angerempelt\u00a0\u2013\u00a0das wurde als K\u00f6rperverletzung interpretiert. In beiden F\u00e4llen handelt es sich aber gl\u00fccklicherweise nur um Geldstrafen."}, {"": "Welche Folgen hatte der Prozess f\u00fcr Euch? Immerhin hat er Monate gedauert."}, {"": "Insgesamt war 2018 f\u00fcr uns also ein Jahr der Repression, das uns viel Zeit und Geld gekostet hat. Wir waren als Bewegung ein ganzes Jahr \u00fcber in unserem Handlungsspielraum sehr eingeschr\u00e4nkt und konnten kaum Aktionen machen, was ja unser Markenzeichen ist. Au\u00dferdem haben wir mindestens 70 bis 80.000 Euro an Prozesskosten aufbringen m\u00fcssen. Der Prozess dauerte 17 Verhandlungstage, viele betroffene Aktivisten haben deswegen ihre Arbeit verloren. Gesch\u00e4ftskonten wurden eingefroren und Gelder beschlagnahmt, auch mein T-Shirt mit dem Label \u201ePhalanx Europa\u201c war davon betroffen. Es gab eine Razzia in den Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen, unsere Angestellten wurden eingesch\u00fcchtert und auch hier Konten gesperrt, obwohl die Marke mit der IB\u00d6 organisatorisch gar nichts zu tun hat. Kurzum: Es ging darum, mit einem Mafiaparagraphen auf unsere Strukturen einzuschlagen und m\u00f6glichst viel Schaden anzurichten. Nat\u00fcrlich war das alles auch privat eine gro\u00dfe Belastung, aber am Ende haben alle durchgehalten!"}, {"": "Klagt Ihr auf Schadensersatz?"}, {"": "Das ist leider nicht m\u00f6glich. Es wird f\u00fcr jeden Betroffenen eine Entsch\u00e4digung geben, die allerdings nicht mal die Anwaltskosten decken kann \u2013 von Zeit, Jobverlust, Umsatzeinbu\u00dfen und den sozialen Folgen der Kriminalisierung ganz zu schweigen."}, {"": "Wie geht es jetzt weiter?"}, {"": "Der Prozess hat gezeigt, dass in Zukunft jede kritische \u00c4u\u00dferung zu Masseneinwanderung und Islamisierung als Verhetzung gewertet werden k\u00f6nnte. Trotz des Wahlerfolgs patriotischer Parteien, trotz der \u00fcberw\u00e4ltigenden Zustimmung des Volks zum einwanderungskritischen Kurs der Regierung gibt es in \u00d6sterreich keine echte Meinungsfreiheit. Nach wie vor hat seine Meinung zu sagen einen hohen Preis. Nach wie vor ist Patriotismus, Einwanderungs- und Islamisierungskritik mit dem Stigma des \u201eExtremismus\u201c versehen. Der soziale Druck ist enorm: Macht man seine Ansichten \u00f6ffentlich, verliert man Jobs, Klienten, Auftr\u00e4ge, Konten, Schulpl\u00e4tze, kurz die gesamte b\u00fcrgerliche Existenz."}, {"": "Die schweigende Mehrheit kann die Verh\u00e4ltnisse zum Guten wenden, wenn sie ihre Stimme wiederfindet. COMPACT ist ihr Lautsprecher: Weil wir drucken und verbreiten, was andere nicht zu schreiben wagen. Mit einem COMPACT-Abo erfahren Sie Monat f\u00fcr Monat brisante Dinge, die Ihnen die Mainstreampresse gern verschwiegen h\u00e4tte. Mit nur 59,40 \u20ac/Jahr unterst\u00fctzen Sie unseren Einsatz f\u00fcr Meinungsfreiheit und ehrlichen Journalismus \u2013 und sichern sich zugleich exklusive Vorteile. Ihr Abo macht uns stark \u2013 und Sie ebenfalls!"}, {"": "Nun gipfelt das in juristischer Repression. Die Justiz, die sich von der politischen Realit\u00e4t abgekoppelt hat, wurde Jahrelang vom politischen Gegner aufger\u00fcstet und stellt heute eine regelrechte Gefahr f\u00fcr unsere verfassungsm\u00e4\u00dfig garantierte Meinungsfreiheit dar \u2013 was die Versch\u00e4rfung des Verhetzungsparagraphen und seine Verbindung mit dem Mafiaparagraphen beweist. H\u00e4ufen sich verd\u00e4chtige \u00c4u\u00dferungen in einer Art von \u201eOrganisation\u201c, wozu bereits eine Facebook-Seite ausreicht, kann man sofort zur kriminellen Vereinigung erkl\u00e4rt und kriminalisiert werden! Dass das keine \u00dcbertreibung ist, zeigt der skandal\u00f6se Prozess gegen die IB\u00d6. 2019 werden wir alles tun, damit wir die ersten und die letzten waren, denen das passiert ist! Wir werden den Opfern der Gesinnungsjustiz ein Gesicht geben und juristische Unterst\u00fctzung gew\u00e4hren. Wir werden die Regierung an ihre Pflichten und unsere Grundrechte erinnern. Und wir werden nicht ruhen, bis kein \u00d6sterreicher mehr vor Gericht muss, weil er seine Meinung gesagt hat, also: bis \u00d6sterreich wirklich frei ist!"}, {"": "Martin, vielen Dank f\u00fcr das Gespr\u00e4ch und die Offenheit!"}, {"": "COMPACT-Leser wissen mehr: *** Lesen Sie in jeder COMPACT-Ausgabe Martin Sellners Kolumne: \u201eSellners Revolution\u201c. Hier geht\u00b4s zum Abo.***"}]}, "last_modified": "2019-01-24T14:04:18+01:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Einwander"}