{"provenance": "https://www.compact-online.de/utes-morgenmagazin-10-10-tipps-aus-bruessel-gegen-lkw-terror/", "author": ["Ute Fugmann"], "creation_date": "2019-10-10", "content": {"title": "Utes Morgenmagazin, 10.10.: Tipps aus Br\u00fcssel gegen LKW-Terror", "body": [{"": "Die Terror\u2026 \u00e4hm Aktivisten von Extinction Rebellion besetzten die Marschall- und die M\u00fchlendammbr\u00fccke in Mitte. Der Kurf\u00fcrstendamm in H\u00f6he Johannisthaler Stra\u00dfe hatte auch ein Zeckenproblem. Die Oberbaumbr\u00fccke auch. Naja, Berlin halt."}, {"": "Eine t\u00fcrkische Verlobungsfeier in der letzten Nacht in Berlin-Tempelhof endete mit f\u00fcnfzehn Verletzten nach einer Massenschl\u00e4gerei im Krankenhaus. Unvergesslich. Berlin halt."}, {"": "Die Feuerwehr in Hoyerswerda wurde zum Zweiten gerufen. In der Asylunterkunft in der Thomas-M\u00fcntzer-Stra\u00dfe brannte es aus bisher ungekl\u00e4rter Ursache gestern Nacht gegen 23.47 in einem Zimmer im zweiten Obergeschoss. Drei Jugendliche im Alter von 13, 17 und 19 Jahren, ein 39 j\u00e4hriger Mann und eine 30 j\u00e4hrige Frau aus dem Irak wurden dabei verletzt. Beim Brand! Die Feuerwehr war mit 18 Fahrzeugen und 69 Einsatzkr\u00e4ften vor Ort. Die 350 Fl\u00fcchtlinge des Bewohnerheims mussten kurzzeitig fl\u00fcchten."}, {"": "Au\u00dferhalb fahren Lastkraftwagen \u00fcbers Land und durch die Stadt. Die Europ\u00e4ische Union hat einen Plan. Mit neuen Sicherheitshinweisen will Br\u00fcssel den LKW-Terror eind\u00e4mmen. Die neue Variante des \u201alow-tech-Terrorismus\u2018 mit einfachen Mitteln stellt die Sicherheitsbeh\u00f6rden vor neue Herausforderungen. Die neuen Richtlinien sehen grossartige Neuerungen vor: \u201akeine unbekannten Personen mitnehmen, Fenster und T\u00fcren geschlossen halten, Route planen\u2026 bla bla bla\u2018. Achso. Wirklich? Merkel will Fl\u00fcchtlinge zu LKW-Fahrer machen."}, {"": "Erdogan ist ein Fall. Er macht Krieg. Macht-Krieg. Wir zahlen doppelt und dreifach."}, {"": "Unterst\u00fctzen Sie den patriotischen Widerstand durch Ihr Abo. (Klick auf den Link)!"}, {"": "Unterst\u00fctzen Sie den Widerstand! Am besten gleich abonnieren und keine unserer Druckausgaben mehr verpassen (Klick auf den Link)!"}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}