{"provenance": "https://www.compact-online.de/wem-nuetzt-der-halle-terror-die-woche-compact-video/", "author": ["COMPACT-TV"], "creation_date": "2019-10-13", "content": {"title": "Wem n\u00fctzt der Halle-Terror?: Die Woche COMPACT (Video)", "body": [{"": "Erst Limburg, dann Halle. Gleich zwei Mal wurde Deutschland in dieser Woche vom Terror ersch\u00fcttert. Doch w\u00e4hrend die Amokfahrt des Schutzsuchenden Omar A. weitgehend aus dem Medien verschwunden ist, beherrscht der Amoklauf Stephan Balliets die Schlagzeilen. Wird der Anschlag politisch ausgeschlachtet? Die Antwort erfahren Sie in dieser Ausgabe von Die Woche Compact."}, {"": "Unsere Themen im \u00dcberblick:"}, {"": "Klima-Blockade \u2013 Wie Extinction Rebellion nervte\nAntifa welcome? \u2013 Das sind die Verb\u00fcndeten der Klimarebellen\nHalle und der Wahlkampf \u2013 Wem n\u00fctzt der Terror an der Saale?\nWut \u00fcber Drehofer \u2013 Was die M\u00fcnchner zu den Asylpl\u00e4nen sagen\nF-18 im Anflug \u2013 Deutsches Milliardengeschenk f\u00fcr US-R\u00fcstungsindustrie"}, {"": "Halten Sie unsere unabh\u00e4ngigen Nachrichten f\u00fcr wichtig? Diese Videoproduktionen kosten COMPACT eine Menge Geld. Mit einer Spende k\u00f6nnen Sie dazu beitragen, dass wir auch k\u00fcnftig auf Sendung sind: Via Pay Pal unter http://bit.ly/2FsKEhQ oder per \u00dcberweisung an IBAN: DE74 1605 0000 1000 9090 49. Kennwort Compact TV Wollen Sie mehr von COMPACT TV sehen? Bleiben Sie doch auf dem Laufenden \u00fcber die Produktionen von COMPACT TV und abonnieren Sie diesen YouTube-Kanal."}, {"": "Die Ank\u00fcndigungen klangen martialisch. Eine Woche lang wollte Extinction Rebellion, zu Deutsch Rebellion gegen das Aussterben, Berlin regelrecht lahmlegen. Die Organisation mit gesch\u00e4tzt 70 Ortsgruppen in Deutschland gilt als eine Art militanter Arm der Fridays for Future, ist von diesen aber unabh\u00e4ngig. Tats\u00e4chlich schlugen die selbsternannten Rebellen am vergangenen Wochenende ein Zeltlager am Kanzleramt auf. Doch gelang es ihnen auch, die Hauptstadt zu blockieren?"}, {"": "Nach eigenen Angaben hat Extinction Rebellion ein gro\u00dfes und hehres Ziel: Die Rettung des Planeten vor dem akut drohenden Untergang. Da m\u00fcssten Verb\u00fcndete f\u00fcr die gute Sache doch sehr willkommen sein. Doch d\u00fcrfen etwa auch Patrioten f\u00fcr ein gutes Klima demonstrieren? Oder w\u00fcnschen sich die Rebellen doch lieber nur die Antifa an ihre Seite? COMPACT TV liegt Material eines freien Kameramannes vor, in dem er die NGO-Kapit\u00e4nin und jetzige Klimaretterin Carola Rackete mit diesen Fragen konfrontiert hat."}, {"": "Vielleicht nur durch pures Gl\u00fcck ist Halle an der Saale am Mittwoch einem Massaker entgangen. Gegen Mittag versuchte der schwer bewaffnete Stephan Balliet zun\u00e4chst in die Synagoge der Stadt einzudringen, um dort m\u00f6glichst viele der rund 70 Besucher eines Gottesdienstes zu t\u00f6ten. Als ihm das misslang, er\u00f6ffnete er an einem nahegelegenen Imbiss wahllos das Feuer auf Passanten. Zwei Menschen starben, zwei weitere wurden schwer verletzt. Balliet hat die Tat inzwischen gestanden und nannte Antisemitismus als Motiv. Vor der Synagoge in Halle steht jetzt mein Kollege Martin M\u00fcller-Mertens. Martin, mittlerweile wird von Medien und etablierter Politik teilweise der Vorwurf erhoben, die AfD habe ein politischen Klima erzeugt, das zu solche Verbrechen animiert. Wie gro\u00df sch\u00e4tzt Du die Gefahr ein, dass der Anschlag von Halle politisch instrumentalisiert wird."}, {"": "Sollte die EU den Syrien-Krieg der T\u00fcrkei nicht unterst\u00fctzen, werde er 3,5 Millionen Fl\u00fcchtlinge auf die Reise schicken. Dies drohte der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Recep Tayyip Erdo\u011fan in dieser Woche an. Bereits jetzt ist die Zahl der Neuank\u00f6mmlinge auf den griechischen \u00c4g\u00e4isinseln so hoch wie zuletzt 2016. Zudem versprach Bundesinnenminister Horst Seehofer j\u00fcngst, voraussichtlich ein Viertel aller Bootsfl\u00fcchtlinge in Deutschland aufzunehmen. Damit ist die von der gro\u00dfen Koalition vereinbarte Obergrenze praktisch aufgehoben. Doch was sagen die Menschen in Seehofers Heimat Bayern zu diesem Plan? COMPACT-TV-Reporter Stefan Bauer hat sich in M\u00fcnchen umgeh\u00f6rt."}, {"": "Ultimativ verlangen die USA von Deutschland einen Verteidigungsetats von zwei Prozent. Nun hat Berlin offenbar eine Idee, um den atlantischen Hegemon zu bes\u00e4nftigen. F\u00fcr die atomare Teilhabe schafft die Bundeswehr F-18-Kampfflugzeuge an, obwohl eine deutsch-franz\u00f6sische Alternative bereits in der Entwicklung ist."}, {"": "Fakten und Standpunkte jenseits der Mainstreams. Jetzt abonnieren. (Klick auf den Link)!"}, {"": "Unterst\u00fctzen Sie den Widerstand! Am besten gleich abonnieren und keine unserer Druckausgaben mehr verpassen (Klick auf den Link)!"}]}, "last_modified": "2019-10-14T16:53:37+02:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}