{"provenance": "https://www.compact-online.de/malta-hat-sea-eye-schiff-alan-kurdi-aufgenommen-und-will-migranten-umgehend-auf-eu-laender-verteilen/", "author": ["Online-Autor"], "creation_date": "2019-07-07", "content": {"title": "Malta hat Sea-Eye-Schiff \u201eAlan Kurdi\u201c aufgenommen. In Lampedusa italienisches NGO-Schiff eingelaufen", "body": [{"": "Meldung: Obwohl der Armeesprecher von Malta noch vor wenigen Stunden gegen\u00fcber der dpa erkl\u00e4rt hatte, das Sea Eye-Schiff \u201eAlan Kurdi\u201c habe \u201ekeine Erlaubnis, in maltesische Hoheitsgew\u00e4sser einzudringen\u201c, wurde ihm jetzt das Einlaufen in einen dortigen Hafen gestattet."}, {"": "Es ist zu vermuten, dass die Verantwortlichen bei der politischen Auseinandersetzung mit der Organisation\u00a0 \u201eSea Watch\u201c nicht das Leben der 65 an Bord befindlichen Migranten gef\u00e4hrden wollten und deshalb nachgaben. Denn kurz zuvor wurde bereits verf\u00fcgt, drei kollabierte Migranten an Land zu lassen, ehe dann der Beschluss einer kollektiven Aufnahme fiel. Gegen\u00fcber dpa sagte Sea-Eye-Einsatzleiter Gorden Isler: \u201eDrei der Geretteten sind in sehr schlechtem Zustand. Sie sind stark abgemagert und geschw\u00e4cht und m\u00fcssen dringend zur medizinischen Behandlung an Land gebracht werden.\u201c Die Beh\u00f6rden teilten der EU und Deutschland mit, dass die Migranten umgehend auf andere europ\u00e4ische L\u00e4nder verteilt w\u00fcrden."}, {"": "Zuvor hatte die \u201eAlan Kurdi\u201c vergeblich versucht, in Lampedusa anzulegen. Ein Angebot von Libyens K\u00fcstenwache, in den Hafen von Sawija als \u201esicheren Zufluchtsort\u201c einzulaufen, wurde von der Crew hingegen abgelehnt."}, {"": "Malta ist im vergangenen Jahr wiederholt von NGO-Schiffen angesteuert worden, nachdem diese in Italien abgewiesen wurden. Gestern wurde auch das Einlaufen eines privaten italienischen Rettungsschiffs entgegen eines Verbots in Lampedusa gemeldet. Auf dem Schiff namens \u201eAlex\u201c befanden sich 60 Migranten, obwohl es nur f\u00fcr 18 Passagiere konzipiert ist."}, {"": "COMPACT 7/2019 kann man als Druckausgabe bestellen \u2013 oder bei COMPACT-Digital+ online lesen."}, {"": "***COMPACT-Magazin, Ausgabe Juli 2019: Nach der Umvolkung droht Deutschland jetzt die Dummvolkung, und wieder ist das bunte Partyvolk ganz vorne mit dabei. Die Sch\u00e4tzchen, die 2015 an den Bahnh\u00f6fen die selbst ernannten Syrer mit Teddyb\u00e4ren willkommen hie\u00dfen, leiden unter derselben Neurose wie die Herzchen, die 2019 Konsumverzicht zur Klimarettung fordern. Die Krankheit hei\u00dft nationaler Masochismus: Weil wir wegen Holocaust und Co. auf ewig als T\u00e4tervolk verdammt sind, m\u00fcssen wir uns jetzt f\u00fcr die Rettung der Welt opfern, also halb Afrika bei uns aufnehmen und gleichzeitig die fossile Energieversorgung einstellen. Hier bestellen!***"}]}, "last_modified": "2019-07-07T21:26:24+02:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Migrant"}