{"provenance": "https://www.compact-online.de/utes-morgengagazin-19-8-berliner-clans-syrische-urlauber-und-afrikaner-im-mittelmeer/", "author": ["Ute Fugmann"], "creation_date": "2019-08-19", "content": {"title": "Utes Morgengagazin, 19.8.: Berliner Clans, syrische Urlauber und Afrikaner im Mittelmeer", "body": [{"": "Berlin. Die Hauptstadt war am Wochenende wieder romantisch im Feuerschein erhellt. Im gesamten Stadtgebiet wurden zw\u00f6lf Wagen vors\u00e4tzlich angez\u00fcndet. Normal."}, {"": "Auch fast normal sind in Berlin ambulante Operationen mit Messern in der Clan-Kriminalit\u00e4t arabischst\u00e4mmiger Gro\u00dffamilien. Zwei Gruppen gerieten am Freitagabend vor dem Neuk\u00f6llner Rathaus in Streit \u2013 und ein Dolch in den R\u00fccken eines 40-J\u00e4hrigen. Bei den Gro\u00dffamilien sorgt einer f\u00fcr den anderen. Ich meine die Krankenhausbesuche."}, {"": "Heimatbesuche sollen k\u00fcnftig f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus Syrien den Asylstatus in Deutschland aufheben. Bundesinnenminister Horst Dreh\u2026 \u00e4hm Seehofer von der CSU sagte der BL\u00d6D am Sonntag \u201eWer als syrischer Fl\u00fcchtling in Syrien Urlaub macht, der kann sich nicht ernsthaft darauf berufen, in Syrien verfolgt zu werden. Dem m\u00fcssen wir seinen Fl\u00fcchtlingsstatus entziehen.\u201c Der Countdown zur 180-Grad-Drehung l\u00e4uft."}, {"": "In Leipzig leben aktuell rund 13.000 Fl\u00fcchtlinge. In der F\u00fcrsorge der Kommune sind es 12.748 und in der Zentralen Erstaufnahme des Landes in der Max-Liebermann-Stra\u00dfe 448. Idyllisch."}, {"": "Am Ende eines blutigen Sommers\u00a0verschenkt COMPACT etwas zum Nachdenken: Unsere Spezialausgabe \u201eAsyl. Unsere Toten \u2013 Wir trauern um die Opfer von Multikulti\u201c. \u00a0Jeder Kunde, der\u00a0\u00a0irgendetwas in unserem Online-Shop bestellt,\u00a0erh\u00e4lt \u00a0ab sofort (und bis einschlie\u00dflich n\u00e4chsten Dienstag) gratis diese Ausgabe von COMPACT-Spezial dazu.\u00a0Im Handel kostet das Heft (84 Seiten) ansonsten 8,80 Euro\u00a0\u2013 f\u00fcr Sie ist es jetzt kostenlos!\u00a0Hier geht\u2019s zur Bestellung und damit automatisch zum Geschenk!"}, {"": "Noch idyllischer erscheint die Berechnung des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung in N\u00fcrnberg, kurz IAB. Demnach hat jeder dritte Fl\u00fcchtling im erwerbsf\u00e4higen Alter inzwischen eine Arbeit gefunden. Meistens geben sie alles Gefundene wieder ab. Bandenm\u00e4\u00dfig wurden im \u00f6sterreichischen Sankt P\u00f6lten auf dem Frequency-Festival Handys weggefunden, Zelte aufgeschlitzt und abgebrannt."}, {"": "Als kriminelle Bande kann man die Schlepper von Proactiva bezeichnen. Trotz Angebots von Spanien will die Besatzung des NGO-Kahns \u201eOpen Arms\u201c im italienischen Lampedusa anlegen. Einige afrikanische Bereicherer sind todesmutig und kamerafreundlich in die wilden Fluten des Mittelmeers gesprungen worden. The Show must go on! Egal. Die Springer wurden wieder aufgefischt. Dennoch habe die Crew Probleme die Ruhe an Bord zu bewahren. Hmm. Versteh\u2018 ich nicht. Alles ist doch besser als Krieg und Verfolgung, oder?"}]}, "last_modified": "2019-08-19T13:00:05+02:00", "crawl_date": "04-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}