{"news_outlet": "tonline", "provenance": "https://www.t-online.de/region/koeln/news/id_89260786/koeln-familienvater-wegen-kopfschuss-vor-gericht.html", "query_keywords": ["legal", "marihuana"], "creation_date": "11.01.2021", "last_modified": "11.01.2021", "crawl_date": "26.02.2021", "author_person": [], "author_organization": [], "news_keywords": ["Nachrichten", "Regio-News", "Drogen", "K\u00f6ln", "Nordrhein-Westfalen"], "content": {"title": "Familienvater wegen Kopfschuss vor Gericht", "description": "Ein 43-J\u00e4hriger steht in K\u00f6ln wegen einer brutalen Gewalttat vor Gericht. Er soll einem Mann in Bergisch-Gladbach in den Kopf geschossen haben.", "body": {"": ["Eine heftige Verletzung erlitt am 9. Mai 2020 ein Mann in Bergisch-Gladbach: Mitten auf der Stra\u00dfe wurde ihm in die Schl\u00e4fe geschossen. Die Kugel verursachte Tr\u00fcmmerbr\u00fcche in beiden Augenh\u00f6hlen. Mindestens auf einer Seite, laut Staatsanwaltschaft wahrscheinlich sogar auf beiden, verlor er vollst\u00e4ndig das Sehverm\u00f6gen.", "Zuvor soll er selbst seinen Kontrahenten mit einem Messer bedroht haben. Vor dem Landgericht in\u00a0K\u00f6ln\u00a0muss sich deswegen seit Montag ein 43-j\u00e4hriger Mann verantworten, der den folgenreichen Kopfschuss abgefeuert haben soll. Laut Anklage spielten Streitigkeiten im Zusammenhang mit Drogengesch\u00e4ften dabei eine Rolle.", "Der Angeklagte habe sein Opfer in akuter Lebensgefahr zur\u00fcckgelassen, so der Oberstaatsanwalt. Nur durch das schnelle Eingreifen von Zeugen, welche Rettungskr\u00e4fte alarmierten, habe der Verletzte gerettet werden k\u00f6nnen. Im Verfahren geht es daher um versuchten Totschlag und gef\u00e4hrliche K\u00f6rperverletzung. Der Verletzte ist dabei als Nebenkl\u00e4ger vertreten."], "Angeklagter war beruflich zun\u00e4chst erfolgreich": ["Zu den Tatvorw\u00fcrfen \u00e4u\u00dferten sich der Angeklagte und sein Verteidiger, Rechtsanwalt G\u00fcnter Teworte, zun\u00e4chst nicht, stellten aber in Aussicht, das zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt zu tun. Der Angeklagte machte jedoch umfangreiche Angaben zu seiner Lebensgeschichte und lieferte damit ein anschauliches Beispiel daf\u00fcr, wie Drogen eine b\u00fcrgerliche Existenz ruinieren k\u00f6nnen.", "In vieler Hinsicht scheint sein Leben wie eine Erfolgsgeschichte: Als Arbeiterkind besuchte er zun\u00e4chst die Hauptschule, erwarb nach einem Realschulabschluss auch noch die Fachoberschulreife, absolvierte eine Lehre zum Steuerfachangestellten und studierte Betriebswirtschaft. Das Studium, zu dem auch ein Auslandsjahr geh\u00f6rte, finanzierte er sich selbst. Nach einer zeitweiligen T\u00e4tigkeit im Marketing eines internationalen Unternehmens machte er sich selbstst\u00e4ndig und stieg, seinen Angaben zufolge erfolgreich, in die Immobilienbranche ein.", "Er heiratete, hat mit seiner Frau zwei Kinder und lebt mit der Familie im Eigenheim. Entsprechend gepflegt ist seine \u00e4u\u00dfere Erscheinung, die nicht h\u00e4tte vermuten lassen, dass er aus dem Gef\u00e4ngnis vorgef\u00fchrt wurde: Er erschien im strahlend wei\u00dfen, gut geb\u00fcgelten Hemd, die Haare ordentlich geschnitten. H\u00f6flich und wortgewandt antwortete er auf Fragen, die an ihn gestellt wurden."], "Angeklagter konsumierte fr\u00fch Drogen": ["Parallel zur beruflichen Laufbahn rutschte er, seit er 18 Jahre alt war, immer tiefer in die Drogensucht. \"Im Studium nahm ich ungef\u00e4hr ein Gramm Marihuana am Tag, am Wochenende auch Ecstasy\", gab er zu. 2005, also als er etwa Ende 20 war, sei Kokain hinzugekommen. Das habe er seit 2007 t\u00e4glich genommen \u2013 bis zu seiner Inhaftierung im Mai. Ab 2012 habe er t\u00e4glich ein bis zwei Gramm, mitunter auch drei Gramm Kokain konsumiert.", "Marihuana habe er zunehmend durch Alkohol ersetzt, um Wahnvorstellungen zu lindern: \"Ich war paranoid und habe st\u00e4ndig gedacht, dass mir alle was B\u00f6ses wollen. Ich bin nachts rausgegangen und habe kontrolliert, ob keine Wanze am Auto ist. Stundenlang stand ich am Fenster, um zu sehen, ob sich jemand in der Hecke versteckt. Auch das Handy meiner Frau habe ich immer wieder durchst\u00f6bert, weil ich dachte, dass sie fremdgeht.\""], "Wegen Corona nur selten Haftbesuche": ["Auch die seelischen Folgen des jahrelangen Drogenkonsums beschrieb er eindr\u00fccklich: \"Auf der Gef\u00fchlsebene bin ich abgestumpft. Meine Frau habe ich gar nicht mehr richtig geliebt, und zu meiner j\u00fcngeren Tochter habe ich keine wirkliche Beziehung aufgebaut.\" Kurz versagte ihm die Stimme, als er dar\u00fcber sprach, wie er und seine Familie die Zeit der Inhaftierung verleben: \"Meine Frau ..., ich denke, dass sie mich vermisst, aber die Drogen haben alles kaputt gemacht\", brachte er m\u00fchsam hervor. Schwer sei es, dass wegen Corona nur einmal im Monat ein Besuch seiner Familie m\u00f6glich sei: \"Wenn das nicht w\u00e4re, w\u00e4re es einfacher.\"", "Nachdem er sich wieder gefangen hatte, fuhr er fort: \"Ich habe konsumiert, wenn meine Frau arbeiten war, und nachts, wenn alle schon im Bett waren. Ich habe versucht, das zu verheimlichen.\" Der Angeklagte gab an, dass er seit 2017 nicht mehr berufst\u00e4tig sei und bekannte, dass er in den vergangenen Jahren nicht mehr in der Lage gewesen sei, seine Sucht auf legale Weise zu finanzieren: \"Aber durch illegale Gesch\u00e4fte hatte ich Geld genug.\""], "Corona macht Zeugenvernehmung schwierig": ["Der Nebenkl\u00e4ger soll als Opferzeuge per Video vernommen werden, da er derzeit im Ausland ist. Insgesamt gestalte es sich mit den Zeugen schwierig, so die Vorsitzende: Auch von ihnen ist einer auf absehbare Zeit im Ausland, eine Polizistin musste sich kurzfristig abmelden, da sie Corona-Symptome habe und erst das Ergebnis eines Tests abwarten m\u00fcsse. Eine dritte Zeugin bat darum, nicht erscheinen zu m\u00fcssen.", "Wegen ihres Alters und einer Herzkrankheit sei sie Risikopatientin und habe kein Auto, daher mache sie sich Sorgen hinsichtlich einer Corona-Infektion. Auf Wunsch des Vertreters der Staatsanwaltschaft wurde jedoch entschieden, dass sie kommen m\u00fcsse: \"Ich spendiere ihr dann f\u00fcr den Weg ein Taxi\", so die Vorsitzende. Die Urteilsverk\u00fcndung ist f\u00fcr den 18. Februar anberaumt."]}}, "recommendations": []}