{"news_outlet": "stern", "provenance": "https://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news-von-heute--macron-gibt-von-der-leyen-schuld-fuer-scheitern-im-eu-parlament-8946942.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "asyl", "zuwander", "migrant"], "creation_date": "10.10.2019", "last_modified": "10.10.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["kng / fs", "DPA", "AFP"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Macron gibt von der Leyen Schuld f\u00fcr Scheitern im EU-Parlament", "description": "Macron gibt von der Leyen Schuld f\u00fcr Scheitern im EU-Parlament +++ Europaparlament stoppt Macrons Kandidatin f\u00fcr EU-Kommission +++ Die News von heute im\u00a0stern-Ticker.", "body": {"": ["Die wichtigsten Meldungen im Kurz-\u00dcberblick:", "Macron gibt von der Leyen Schuld f\u00fcr Scheitern im Europaparlament (17.14 Uhr)", "Europaparlament stoppt Macrons Kandidatin f\u00fcr EU-Kommission (14.22 Uhr)", "Literaturnobelpreise gehen an Peter Handke und Olga Tokarczuk (13.06 Uhr)", "Erdogan droht EU bei Kritik mit \u00d6ffnung der Grenzen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge (12.43 Uhr)", "M\u00f6rder von 15-j\u00e4hriger Mia aus Kandel tot in Zelle gefunden (11.47 Uhr)", "Die News von heute im\u00a0stern-Ticker:"], "+++ 21.04 Uhr: USA: Zahl der Toten durch E-Zigaretten auf 26 gestiegen +++": ["Die Zahl der Todesf\u00e4lle in Zusammenhang mit dem Gebrauch von E-Zigaretten in den USA\u00a0ist auf 26 gestiegen. Die Toten seien aus 21 US-Bundesstaaten gemeldet worden, teilte die US-Gesundheitsbeh\u00f6rde CDC mit. Sie seien durchschnittlich 49 Jahre alt gewesen, der j\u00fcngste 17, der \u00e4lteste 75. Zudem sei die Zahl der best\u00e4tigten und wahrscheinlichen Verletzten auf 1299 gestiegen. In der vergangenen Woche hatte die\u00a0Beh\u00f6rde von 18 Toten und 1080 best\u00e4tigten und wahrscheinlichen Verletzten gesprochen.", "Die Ursache f\u00fcr die Lungensch\u00e4den ist laut CDC\u00a0immer noch unklar. Zuletzt hatte es Hinweise gegeben, dass THC-Produkte eine Rolle spielen k\u00f6nnten. THC (Tetrahydrocannabinol) steckt in Cannabis und ist haupts\u00e4chlich f\u00fcr die berauschende Wirkung der Droge verantwortlich."], "+++ 20.44 Uhr: T\u00fcrkische Offensive in Syrien - Kurden demonstrieren in Deutschland +++": ["Die t\u00fcrkische Milit\u00e4roffensive gegen Kurdenmilizen in Nordsyrien hat am Donnerstagabend mehrere Tausend Demonstranten in Deutschland auf die Stra\u00dfe getrieben. Schwerpunkt dabei war Nordrhein-Westfalen. In M\u00fcnster berichtete ein Polizeisprecher von rund 1000 Demonstranten, in K\u00f6ln waren es laut einem Sprecher mehrere Hundert, in Duisburg knapp 500, in Siegen 250. Im gesamten Bundesland seien f\u00fcr den Abend Versammlungen mit bis zu 3000 erwarteten Teilnehmern angemeldet worden, teilte das NRW-Innenministerium mit. Bis zum Abend blieben alle Kundgebungen weitgehend friedlich, wie Polizeisprecher vor Ort sagten.", "Die Polizei schlie\u00dfe nach den Erfahrungen des vergangenen Jahres auch Angriffe auf t\u00fcrkische Einrichtungen nicht aus. Staatsschutz und Verfassungsschutz f\u00fchrten daher verst\u00e4rkt Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen durch, teilte das Innenministerium mit. Auch in Magdeburg demonstrierten laut einem Polizeisprecher rund 500 Menschen gegen die Milit\u00e4raktion. In Hamburg waren es rund 450 Menschen. In Berlin sprach die Polizei von einer \"unteren vierstelligen Zahl\"."], "+++ 19.23 Uhr: Hunderte Migranten sperren Grenzbr\u00fccke zwischen Mexiko und USA +++": ["Hunderte Migranten haben am Donnerstag eine Grenzbr\u00fccke zwischen Mexiko und den USA blockiert. Mit dem Protest auf einer der drei Br\u00fccken zwischen der Stadt Matamoros im Nordosten von Mexiko und Brownsville (Texas) forderten sie, dass ihre Asylverfahren beschleunigt werden, wie mexikanische und US-Medien berichteten. Insgesamt waren etwa 400 Menschen an der Aktion beteiligt, unter ihnen auch Kinder.", "\"Es ist ein friedlicher Marsch, wir wollen nicht gewaltsam vorgehen\", sagte ein Demonstrant dem US-Fernsehsender Telemundo. Aber \"wir sind schon m\u00fcde\".\u00a0Seit Januar gilt eine Regelung der USA, wonach Asylbewerber f\u00fcr die Dauer ihres Asylverfahrens in Mexiko bleiben m\u00fcssen. Das kann Monate und sogar Jahre dauern."], "+++ 18.17 Uhr: Polizei nimmt \u00fcber 1000 Klimaaktivisten in London fest +++": ["Die Polizei in London hat seit Montag mehr als 1000 Klimaaktivisten festgenommen. Etwa 50 Anh\u00e4nger der Umweltschutzgruppe Extinction Rebellion setzte Scotland Yard\u00a0am City Airport in der britischen Hauptstadt fest. Dort hatten Aktivisten versucht, den Betrieb zu st\u00f6ren.", "Einem Mann mit einem Flugticket war es gelungen, beim Boarding auf das Dach einer Maschine zu klettern. Die Chefin von Scotland Yard, Cressida Dick, kritisierte das als \"r\u00fccksichtslos, dumm und gef\u00e4hrlich\". Britischen Medien zufolge handelt es sich bei dem Mann um einen fr\u00fcheren paralympischen Radsportler."], "+++ 17.53 Uhr: Bannons Pl\u00e4ne f\u00fcr Populisten-Akademie bei Rom gescheitert +++": ["Die Pl\u00e4ne von Donald Trumps Ex-Chef-Strategen Steve Bannon, ein altes Kloster unweit von Rom in eine Akademie f\u00fcr Rechtspopulisten zu verwandeln, sind gescheitert. Das Institut, das die Akademie betreiben wollte, habe \"entgegen den zum Zeitpunkt der Antragstellung gemachten Angaben die Anforderungen der Ausschreibung f\u00fcr die Konzession von Immobilien des staatlichen Kulturgutes an Privatpersonen nicht erf\u00fcllt\", teilte das italienische Kulturministerium\u00a0mit.", "Das ultra-konservative katholische Dignitas Humanae Institute (DHI) hatte im vergangenen Jahr die Verwaltung des Klosters Trisulti aus dem 13. Jahrhundert in Folge einer Ausschreibung \u00fcbernommen. Eine sogenannte Akademie f\u00fcr den j\u00fcdisch-christlichen Westen sollte im Herbst in Rom er\u00f6ffnen. F\u00fcr 2020 war der Umzug nach Trisulti geplant. Nach dem Willen der Initiatoren sollte die Akademie im Idealfall die n\u00e4chste Generation von Anti-Establishment-Politikern heranziehen. Schon im Mai hatte die Vorg\u00e4ngerregierung in Italien ein Verfahren eingeleitet, das die Er\u00f6ffnung der Akademie in Frage stellte."], "+++ 17.37 Uhr: Wurstbetrieb Wilke reicht Eilantrag gegen Betriebsuntersagung ein\u00a0+++": ["Die nach dem Fund keimbelasteter Lebensmittel geschlossene Wurstfirma Wilke wehrt sich gegen die Schlie\u00dfung des Betriebs. Wie das Verwaltungsgericht Kassel mitteilte, reichte die hessische Firma einen entsprechenden Eilantrag ein. Mit einer Entscheidung dar\u00fcber wird nach Angaben des Gerichts nun fr\u00fchestes Anfang kommender Woche gerechnet, weil unter anderem noch nicht alle n\u00f6tigen Unterlagen vorliegen.", "Im nordhessischen Landkreis Waldeck-Frankenberg war am vergangenen Mittwoch nach zwei Todesf\u00e4llen durch Bakterien der Wurstbetrieb Wilke vorerst geschlossen worden. Ursache der Todesf\u00e4lle waren einem Kreissprecher zufolge Listerien, die im Fleisch des Unternehmens festgestellt wurden. Bei gesunden Menschen bergen die Bakterien die Gefahr, grippe\u00e4hnliche Symptome auszul\u00f6sen. F\u00fcr Risikogruppen, zu denen \u00c4ltere oder Schwangere z\u00e4hlen, k\u00f6nnen die Listerien jedoch t\u00f6dlich sein."], "+++ 17.35 Uhr: M\u00fclheim: Drei Jugendliche wegen Vergewaltigung angeklagt\u00a0+++": ["Nach der mutma\u00dflichen Gruppenvergewaltigung einer jungen Frau in M\u00fclheim im Ruhrgebiet hat die Staatsanwaltschaft Anklage gegen drei Jugendliche erhoben. Die Jungen waren zum Zeitpunkt der mutma\u00dflichen Tat im vergangenen Juli 14 Jahre alt. Gegen zwei damals Zw\u00f6lfj\u00e4hrige, die ebenfalls an der Tat beteiligt gewesen sein sollen, waren die Ermittlungen eingestellt worden, weil sie strafunm\u00fcndig sind.", "Den in Untersuchungshaft sitzenden mutma\u00dflichen Hauptt\u00e4ter hat die Staatsanwaltschaft Duisburg zudem wegen des Verdachts einer weiteren Vergewaltigung angeklagt, wie sie\u00a0mitteilte. Ihm wird vorgeworfen, die Frau vor der Tat im Juli schon einmal vergewaltigt zu haben. \u00dcber die Er\u00f6ffnung des Hauptverfahrens entscheidet das Landgericht Duisburg. Die drei Tatverd\u00e4chtigen sind nach fr\u00fcheren Angaben der Polizei bulgarische Staatsb\u00fcrger."], "+++ 17.21 Uhr: Scholz legt Entwurf f\u00fcr Pendlerpauschale und g\u00fcnstige Bahntickets vor\u00a0+++": ["Finanzminister Olaf Scholz (SPD) hat einen Gesetzentwurf f\u00fcr die steuerlichen Aspekte des Klimaschutzpakets der Bundesregierung vorgelegt. Das Papier, das der Deutschen Presse-Agentur vorliegt, ging\u00a0zur Stellungnahme an zahlreiche Verb\u00e4nde. Inhaltlich geht es darin unter anderem um die steuerliche F\u00f6rderung energetischer Geb\u00e4udesanierung, die geplante Erh\u00f6hung der Pendlerpauschale und eine geringere Mehrwertsteuer auf Bahntickets. Die Verb\u00e4nde sollen bereits bis Freitagmittag Stellung nehmen. Am kommenden Mittwoch sollen die Ma\u00dfnahmen bereits im Kabinett beschlossen werden.", "Union und SPD hatten sich auf ein Paket zum besseren Klimaschutz verst\u00e4ndigt. Unter anderem sollen die B\u00fcrger zum Umstieg vom Auto auf die Bahn motiviert werden. Dazu soll Bahnfahren g\u00fcnstiger werden - \u00fcber eine Absenkung der Mehrwertsteuer auf Fernverkehrs-Tickets von 19 auf 7 Prozent. Um auszugleichen, dass Benzin teurer wird, sollen auch Auto-Pendler entlastet werden. Die Pendlerpauschale soll von 2021 bis 2026 ab dem 21. Kilometer um 5 Cent auf 35 Cent angehoben werden. F\u00fcr einen Zeitraum von zehn Jahren ab 2020 soll zudem die energetische Sanierung an selbst genutztem Wohneigentum steuerlich gef\u00f6rdert werden."], "+++ 17.14 Uhr: Macron gibt von der Leyen Schuld f\u00fcr Scheitern im Europaparlament\u00a0+++": ["Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron hat die designierte EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen f\u00fcr das Scheitern seiner Kommissions-Kandidatin verantwortlich gemacht. Er habe von der Leyen auf die Ermittlungen gegen Sylvie Goulard in der Scheinbesch\u00e4ftigungsaff\u00e4re hingewiesen, diese habe sich aber dennoch f\u00fcr Goulard entschieden, sagte Macron\u00a0in Lyon."], "+++ 17.07 Uhr: Pr\u00e4sidentin der Salzburger Festspiele: Lange auf Nobelpreis gewartet +++": ["Die Pr\u00e4sidentin der Salzburger Festspiele, Helga Rabl-Stadler, zeigte sich \u00fcber die Vergabe des Nobelpreises an Peter Handke h\u00f6chst erfreut. \"Auf diese Nachricht haben Handke-Fans, zu denen ich mich seit Erscheinen von \"Wunschloses Ungl\u00fcck\"\u00a0im Jahre 1972 z\u00e4hle, seit mehr als zwei Jahrzehnten gewartet\", teilte Rabl-Stadler der Deutschen Presse-Agentur\u00a0mit.", "Die Festspielstadt Salzburg hat Handke ihrer Meinung nach offensichtlich sehr inspiriert. Viele wichtige Werke\u00a0wie \"Langsame Heimkehr\" oder \"Kindheitsgeschiche\" seien entstanden, als seine Tochter in Salzburg zur Schule ging. Zudem seien einige seiner Werke bei den Festspielen uraufgef\u00fchrt worden. Das \"freut und ehrt uns\", so Rabl-Stadler.\u00a01982 wurde etwa unter der Regie von Wim Wenders das Gedicht \"\u00dcber die D\u00f6rfer\"\u00a0in der Felsenreitschule gezeigt. Zuletzt war 2011 die viel bejubelte Urauff\u00fchrung \"Immer noch Sturm\" zu sehen."], "+++ 16.19 Uhr: Zahl der Asylbewerber in Europa deutlich gestiegen +++": ["Die Zahl der Asylantr\u00e4ge in Europa hat in den ersten acht Monaten dieses Jahres deutlich zugenommen. Mit 456.000 lag die Zahl der Menschen, die in den 28 EU-Staaten sowie in der Schweiz und Norwegen Schutz suchten, um zehn Prozent h\u00f6her als im gleichen Vorjahreszeitraum, wie die EU-Asylagentur Easo am Donnerstag mitteilte. Nach dem starken Anstieg im Juli sank im August die Zahl im Monatsvergleich aber um zw\u00f6lf Prozent auf 55.400.", "Wichtigste Herkunftsl\u00e4nder blieben Syrien, Afghanistan und Venezuela. Insgesamt warteten Ende August noch 471 200 Antragsteller - auch aus fr\u00fcheren Jahren - auf eine Entscheidung in erster Instanz. Dieser Wert sei der h\u00f6chste seit Dezember 2017, schrieb die Easo. Eine \u00e4hnlich hohe Zahl wartete per Ende Juni noch auf ein Urteil im Berufungsverfahren. Damit seien \u00fcber alle Instanzen verteilt noch 895.760 F\u00e4lle anh\u00e4ngig, teilte die Agentur mit."], "+++ 15.59 Uhr: UNHCR: Zehntausende Syrer\u00a0auf der Flucht +++": ["Angesichts der j\u00fcngsten Eskalation des Konflikts in Syrien sind nach Angaben der Vereinten Nationen Zehntausende Menschen auf der Flucht. Die Versch\u00e4rfung des Konflikts trage zur ohnehin gr\u00f6\u00dften Krise vertriebener Menschen weltweit bei, teilte das UN-Fl\u00fcchtlingshilfswerk (UNHCR)\u00a0mit. Hunderttausende Zivilisten seien in Nordsyrien aktuell in Gefahr, sagte der Hohe UN-Fl\u00fcchtlingskommissar Filippo Grandi.", "Die T\u00fcrkei hatte am Mittwoch eine lang geplanten Offensive gegen Kurdenmilizen in Nordsyrien begonnen. Dabei griffen t\u00fcrkische Truppen mehrere syrische Orte entlang der gemeinsamen Grenze an. Direkt erw\u00e4hnte UNHCR die t\u00fcrkische Offensive nicht."], "+++ 15.19 Uhr: Verteidigungsminister warnen T\u00fcrkei vor Destabilisierung des Nahen Ostens +++": ["Die Verteidigungsminister Deutschlands und Litauens haben die T\u00fcrkei aufgerufen, eine weitere Destabilisierung im Nahen Osten in Folge der Offensive gegen syrische Kurden zu unterlassen. Zugleich warnten Annegret Kramp-Karrenbauer (CDU) und ihr Amtskollege Raimundas Karoblis am Donnerstag auf einer Milit\u00e4rbasis in Rukla vor den Folgen des t\u00fcrkischen Milit\u00e4reinsatzes f\u00fcr den Kampf gegen die Terrormiliz Islamischer Staat (IS) in Syrien. Deutschland und Litauen sind Teil der internationalen Anti-IS-Koalition.", "Wir sehen, dass jede weitere Destabilisierung und Belastung der Region dazu f\u00fchren wird, das zumindest die Gefahr besteht, dass der IS-Terror erstarkt und damit auch die Gefahr des Exportes von Terror und Terroristen auch hier nach Europa gegeben ist\", sagte Kramp-Karrenbauer."], "+++ 15.03 Uhr:\u00a0Fr\u00fcherer Schweriner Ministerpr\u00e4sident Sellering zieht sich aus Politik zur\u00fcck +++": ["Der ehemalige Ministerpr\u00e4sident von Mecklenburg-Vorpommern, Erwin Sellering (SPD), zieht sich kurz vor seinem 70. Geburtstag aus der Politik zur\u00fcck. Das teilte der Landesverband der SPD in Schwerin mit. Mit Sellering verlasse \"ein ganz Gro\u00dfer\" die Politik. Die Partei w\u00fcnsche ihrem fr\u00fcheren Landeschef alles Gute im Ruhestand. Sellering war zwischen 2008 und 2017 Regierungschef des Bundeslands, legte sein Amt dann aber wegen einer Krebserkrankung nieder. Er war auch SPD-Landesvorsitzender. Nach \u00fcberstandener Krankheit kehrte er noch einmal als Landtagsabgeordneter in die Landespolitik zur\u00fcck."], "+++ 14.54 Uhr:\u00a0Lettlands Bildungsministerin \u00fcbersteht Misstrauensvotum +++": ["Lettlands Bildungs- und Wissenschaftsministerin Ilga Suplinska hat am Donnerstag\u00a0ein\u00a0Misstrauensvotum\u00a0\u00fcberstanden. Im Parlament in Riga stimmten nur 32 der 83 anwesenden Abgeordneten f\u00fcr die Abberufung der Politikerin\u00a0der Neuen Konservativen Partei.\u00a0 51 Parlamentarier\u00a0stimmten gegen den\u00a0Antrag, der vom oppositionellen B\u00fcndnis der Bauern und\u00a0Gr\u00fcnen\u00a0und einigen unabh\u00e4ngigen Abgeordneten\u00a0 eingebracht worden war. Grund\u00a0war unter anderem ein Rechtsstreit \u00fcber die\u00a0Ernennung\u00a0des\u00a0Rektors der Universit\u00e4t Lettlands."], "+++ 14.33 Uhr:\u00a0Sozialdemokratische Regierung in Rum\u00e4nien durch Misstrauensvotum gest\u00fcrzt +++": ["In Rum\u00e4nien ist die Regierung von Ministerpr\u00e4sidentin Viorica Dancila durch ein Misstrauensvotum im Parlament gest\u00fcrzt worden. 238 der insgesamt 465 Abgeordneten stimmten f\u00fcr den Antrag der Opposition, wie Parlamentschef Marcel Ciolacu mitteilte. Die Sozialdemokratin Dancila k\u00e4mpfte seit dem Zerbrechen ihrer Koalition im August um ihr politisches \u00dcberleben. Die liberale Partei Alde hatte damals die Zusammenarbeit mit den Sozialdemokraten aufgek\u00fcndigt. Dancilas Sozialdemokratische Partei (PSD) verf\u00fcgt nur \u00fcber 205 von insgesamt 465 Parlamentssitzen.", "Als Ausl\u00f6ser f\u00fcr den Bruch zwischen PSD und Alde galt die Entscheidung der Sozialdemokraten, Dancila als Kandidatin f\u00fcr die Pr\u00e4sidentschaftswahl im November aufzustellen. Bei der Pr\u00e4sidentschaftswahl am 10. November bewirbt sich Amtsinhaber Klaus Iohannis, ein deutlicher Kritiker der Regierung, um die Wiederwahl. Erh\u00e4lt kein Kandidat mehr als 50 Prozent der Stimmen, findet am 24. November eine Stichwahl statt."], "+++ 14.22 Uhr:\u00a0Europaparlament stoppt Macrons Kandidatin f\u00fcr EU-Kommission +++": ["Das Europaparlament hat die Kandidatin des franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Emmanuel Macron f\u00fcr die neue EU-Kommission abgelehnt. Die fr\u00fchere franz\u00f6sische Verteidigungsministerin Sylvie Goulard bekam am\u00a0bei einer Abstimmung der zust\u00e4ndigen Ausschussmitglieder des Parlaments nicht die erforderliche Mehrheit. Nach Angaben aus dem Parlament stimmten lediglich 29 Abgeordnete f\u00fcr sie, aber 82 gegen sie.", "Grund f\u00fcr die Ablehnung waren unter anderem noch laufende Ermittlungen gegen Goulard zu einer Aff\u00e4re um Scheinbesch\u00e4ftigung sowie eine mehrj\u00e4hrige hoch dotierte Beratert\u00e4tigkeit f\u00fcr die Denkfabrik eines Privatinvestor. Wegen der Aff\u00e4re um Scheinbesch\u00e4ftigung war Goulard 2017 als franz\u00f6sische Verteidigungsministerin zur\u00fcckgetreten. Macron und die k\u00fcnftige EU-Kommissionschefin Ursula von der Leyen m\u00fcssen sich nun auf einen anderen Kandidaten verst\u00e4ndigen."], "+++ 13.41 Uhr: Erdogan: In Nordsyrien mehr als hundert \"Terroristen\" get\u00f6tet +++": ["Das t\u00fcrkische Milit\u00e4r hat bei seinem Einsatz gegen kurdische Milizen in Nordsyrien laut Pr\u00e4sident Recep Tayyip Erdogan bisher 109 \"Terroristen\" get\u00f6tet. Das sagte er bei einer Veranstaltung seiner Regierungspartei AKP in Ankara. Mit \"Terroristen\" sind die K\u00e4mpfer der kurdischen YPG-Miliz gemeint, die auf syrischer Seite der Grenze ein gro\u00dfes\u00a0Gebiet kontrolliert. Die Miliz ist das Ziel der t\u00fcrkischen Offensive. Die T\u00fcrkei sieht in ihr einen Ableger der verbotenen kurdischen Arbeiterpartei PKK in der T\u00fcrkei und damit eine Terrororganisation."], "+++ 13.22 Uhr: Weitere Mitglieder der rechtsextremen \"Oldschool Society\" verurteilt +++": ["Im Terror-Prozess gegen die rechtsextreme \"Oldschool Society\" sind zwei weitere Mitglieder wegen Bildung und Mitgliedschaft in einer terroristischen Vereinigung zu Freiheitsstrafen verurteilt worden. Der Staatsschutzsenat des Oberlandesgerichts in Dresden verh\u00e4ngte zwei Jahre und vier Monate f\u00fcr einen 43-J\u00e4hrigen aus dem s\u00e4chsischen Chemnitz sowie zwei Jahre auf Bew\u00e4hrung f\u00fcr einen 31-J\u00e4hrigen aus Anklam in Mecklenburg-Vorpommern. Die Richter sahen es als erwiesen an, dass sie zur F\u00fchrungsriege der Gruppe geh\u00f6rt haben. Sie h\u00e4tten im Chat \"erheblich\" zur Radikalisierung beigetragen. Das Urteil ist noch nichts rechtskr\u00e4ftig.", "Mitglieder der \"Oldschool Society\" sollen sp\u00e4testens ab Januar 2015 Brand- und Nagelbombenanschl\u00e4ge auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte erwogen haben. Vor der Ausf\u00fchrung flog die Gruppe auf. Weitere Mitglieder wurden bereits in Dresden und M\u00fcnchen verurteilt."], "+++ 13.06 Uhr: Literaturnobelpreise gehen\u00a0an Peter Handke und Olga Tokarczuk +++": ["Die Literaturnobelpreise f\u00fcr die Jahre 2019 und 2018 gehen an den \u00d6sterreicher Peter Handke und an Olga Tokarczuk aus Polen. Das gab die Schwedische Akademie in Stockholm bekannt. Handke werde f\u00fcr sein \"einflussreiches Werk\" ausgezeichnet, das mit \"sprachlicher Genialit\u00e4t die Peripherie und die Spezifit\u00e4t der menschlichen Erfahrung untersucht\", erkl\u00e4rte die Akademie. Die Preisvergabe war im vergangenen Jahr wegen eines Skandals bei der Akademie ausgefallen."], "+++ 12.53 Uhr: T\u00e4gliche Internetnutzung der Deutschen gestiegen +++": ["Immer mehr Menschen nutzen t\u00e4glich das Internet. Das ist das Ergebnis einer Studie zur Onlinenutzung im Auftrag der ARD/ZDF-Forschungskommission. 2019 stieg die Tagesreichweite des Internets in allen Altersgruppen um vier Prozentpunkte auf 71 Prozent an, bei den 14- bis 29-J\u00e4hrigen betr\u00e4gt die Tagesreichweite sogar 98 Prozent.", "Pro Tag verbringen die Befragten 87 Minuten mit medialen Inhalten im Internet, 2018 waren es noch f\u00fcnf Minuten weniger. Insbesondere Streamingdienste sind Treiber dieser Entwicklung. W\u00e4hrend Befragte zwischen 30 und 49 Jahren verst\u00e4rkt Mediatheken nutzen, sind bei den 14- bis 29-J\u00e4hrigen Video-on-demand-Angebote sehr beliebt."], "+++ 12.43 Uhr: Erdogan droht EU bei Kritik mit \u00d6ffnung der Grenzen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge +++": ["Angesichts der Kritik der Europ\u00e4er an der t\u00fcrkischen Milit\u00e4roffensive in Nordsyrien hat der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Recep Tayyip Erdogan den EU-Staaten gedroht, die Grenzen f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge zu \u00f6ffnen. \"Hey EU, wach auf! Ich sage erneut: Wenn ihr unsere Operation als Invasion darzustellen versucht, ist unsere Aufgabe einfach: Wir werden die T\u00fcren \u00f6ffnen und 3,6 Millionen Menschen werden zu euch kommen\", sagte Erdogan in Ankara."], "+++ 12.34 Uhr: Offenbar Sch\u00fcsse auf Zuwandererunterkunft im Rheinland abgefeuert +++": ["Unbekannte haben im rheinischen Z\u00fclpich offenbar Sch\u00fcsse auf die Fensterscheibe einer kommunalen Zuwandererunterkunft abgefeuert. Verletzte gab es bei dem Zwischenfall nicht, wie die Bonner Polizei am Donnerstag mitteilte. In dem Fall ermittelt nun der Staatsschutz.", "Den Ermittlern zufolge berichteten Zeugen von einem Auto mit mehreren Insassen, das nach dem Vorfall vom Ort des Geschehens weggefahren sein soll. Die Polizei sucht nun Zeugen des Vorfalls."], "+++ 12.16 Uhr: Mutma\u00dfliches Opfer von L\u00fcgde wegen Missbrauchs vor Gericht +++": ["Vor dem Paderborner Landgericht hat ein Strafverfahren um sexuellen Kindesmissbrauch begonnen, das mit den Missbrauchsf\u00e4llen von L\u00fcgde in Verbindung steht. In dem Verfahren legt die Staatsanwaltschaft einem 16-J\u00e4hrigen den Missbrauch von drei Kindern zur Last, wie ein Gerichtssprecher auf Anfrage mitteilte.", "Der Angeklagte soll selbst zu den Opfern der Missbrauchsserie auf dem Campingplatz von L\u00fcgde geh\u00f6rt haben. Wegen des jugendlichen Alters des Angeklagten wurde die \u00d6ffentlichkeit zu Prozessbeginn von der Verhandlung ausgeschlossen.", "Im Hauptprozess um die Missbrauchstaten von L\u00fcgde hatte das Landgericht Detmold am 5. September die Angeklagten Andreas V. und Mario S. zu 13 und zw\u00f6lf Jahren Haft verurteilt sowie bei beiden die anschlie\u00dfende Sicherungsverwahrung angeordnet."], "+++ 11.31 Uhr: Mutma\u00dflicher Dschihadist attackiert Indonesiens Sicherheitsminister +++": ["Indonesiens Sicherheitsminister ist bei einem mutma\u00dflich dschihadistisch motivierten Messerangriff schwer verletzt worden. Die Polizei nahm zwei Verd\u00e4chtige fest. Der Hauptverd\u00e4chtige soll der Ideologie der Dschihadistenmiliz Islamischer Staat (IS) nahestehen, wie die Polizei mitteilte. Drei weitere Menschen wurden bei dem Angriff verletzt."], "+++ 12.13 Uhr:\u00a0EU-Kommission verklagt Polen wegen Drucks auf Richter +++": ["Die EU-Kommission zieht im Streit mit Polen um Disziplinarma\u00dfnahmen gegen Richter vor den Europ\u00e4ischen Gerichtshof. Die \u00c4nderung untergrabe die \"Unabh\u00e4ngigkeit der polnischen Richter\" und den Schutz \"vor politischer Kontrolle\", erkl\u00e4rte die Beh\u00f6rde in Br\u00fcssel. Die EU-Kommission geht seit Anfang 2016 gegen mehrere Justizreformen der nationalkonservativen Regierung in Warschau vor."], "+++ 11.47 Uhr:\u00a0M\u00f6rder von 15-j\u00e4hriger Mia aus Kandel tot in Zelle gefunden +++": ["Der wegen Mordes an seiner Ex-Freundin Mia in Kandel verurteilte Abdul D. ist tot in seiner Zelle in der Jugendstrafanstalt Schifferstadt aufgefunden worden. Ersten Erkenntnissen zufolge hat sich der aus Afghanistan stammende Mann erh\u00e4ngt. Das teilten Polizei und Staatsanwaltschaft mit. Suizidale Absichten seien zuvor laut der Jugendstrafanstalt in Schifferstadt nicht erkennbar gewesen. Die Beh\u00f6rden leiteten ein Ermittlungsverfahren ein, um die genauen Todesumst\u00e4nde aufzukl\u00e4ren. Am Freitag soll der Leichnam obduziert werden.", "Der mutma\u00dflich aus Afghanistan stammende Fl\u00fcchtling war im September vergangenen Jahres war wegen Mordes zu achteinhalb Jahren Haft verurteilt worden. Er hatte Mia nach Auffassung des Landgerichts Landau am 27. Dezember 2017 in einem Drogeriemarkt in Kandel mit einem Messer attackiert. Die Staatsanwaltschaft ging in ihrer Anklage davon aus, dass Eifersucht das Motiv f\u00fcr die Tat war. Die Sch\u00fclerin soll sich wenige Wochen zuvor von dem Angeklagten getrennt haben."], "+++ 10.50 Uhr: Neuer Fahrplan: Bahn bringt 2020 mehr Z\u00fcge auf die Schiene +++": ["Entlang des Oberrheins und in die Schweiz k\u00f6nnen Kunden der Deutschen\u00a0Bahn k\u00fcnftig h\u00e4ufiger den neuen ICE-4 nutzen. Im neuen Fahrplan, der ab Mitte Dezember gilt, sind die neuen Z\u00fcge zun\u00e4chst f\u00fcr den Einsatz auf der Strecke Hamburg-Frankfurt-Karlsruhe-Basel-Z\u00fcrich-Chur vorgesehen, wie der Konzern mitteilte. Die Z\u00fcge verf\u00fcgen \u00fcber mehr Sitzpl\u00e4tze und \u00fcber Fahrradabteile.", "Ab Juni kommenden Jahres werde der ICE-4 auch auf der\u00a0Verbindung zwischen\u00a0Berlin und Interlaken eingesetzt. Insgesamt hat die Bahn 137 dieser Z\u00fcge bestellt. \"Zurzeit kommt alle drei Wochen ein fabrikneuer ICE-4 auf die Schiene.\"", "Der neue Fahrplan sieht dar\u00fcber hinaus einen dichteren Fernverkehr auf wichtigen ICE-Linien vor. Kunden k\u00f6nnen ihn ab dem 15. Oktober einsehen und Fahrten buchen."], "+++ 10.46 Uhr: Zwei Schwerverletzte bei Explosion in der N\u00e4he des Linzer Flughafens +++": ["Bei einer\u00a0Explosion in der N\u00e4he des Flughafens von Linz in \u00d6sterreich sind zwei\u00a0Menschen schwer verletzt worden. Der Vorfall ereignete sich am Donnerstag kurz nach 8 Uhr in der\u00a0Halle eines M\u00fcllentsorgungsbetriebes in\u00a0H\u00f6rsching, wie die Polizei am Vormittag mitteilte. Die Ursache der Explosion war zun\u00e4chst unklar. Drei weitere\u00a0Menschen wurden den Angaben zufolge leicht verletzt.\u00a013 Feuerwehren waren im Einsatz."], "+++ 10.41 Uhr: Landwirte schleifen B\u00fcrgermeister in Mexiko an Gel\u00e4ndewagen durch die Stadt +++": ["Aufgebrachte Landwirte haben den B\u00fcrgermeister einer Stadt im S\u00fcden Mexikos an einen Gel\u00e4ndewagen gebunden und durch die Stadt geschleift. Der B\u00fcrgermeister der Stadt Las Margaritas im Bundesstaat Chiapas habe den Vorfall ohne gr\u00f6\u00dfere Verletzungen \u00fcberlebt, teilten die Beh\u00f6rden mit. Dutzende mit Kn\u00fcppeln bewaffnete Mitglieder der indigenen Tojolabal-Gemeinschaft waren am Dienstag in das B\u00fcro von B\u00fcrgermeister Jorge Luis Escand\u00f3n eingedrungen.", "Generalstaatsanwalt Jorge Luis Llaven zufolge forderten die Angreifer mehr \u00f6ffentliche Mittel f\u00fcr ihre l\u00e4ndliche Gemeinde Santa Rita El Invernadero. Wie Zeugen berichteten, fesselten sie den B\u00fcrgermeister und banden ihn an den Gel\u00e4ndewagen. Sie schleiften Escand\u00f3n einige Dutzend Meter die Stra\u00dfe entlang, bevor Polizisten und Stadtangestellte eingriffen und ihn befreiten. Ein Dutzend Menschen wurde dabei verletzt."], "+++ 10.18 Uhr: Kurioser Fund: Nager horten mehr als 200 Waln\u00fcsse unter Motorhaube +++": ["Ein ungew\u00f6hnliches Winterversteck hat ein Ehepaar im\u00a0US-Bundesstaat Pennsylvania entdeckt: Unter der Motorhaube seines Autos hatten Eichh\u00f6rnchen nahe der Stadt Pittsburgh offenbar mehr als 200 Waln\u00fcsse und Gras gehortet, wie US-Medien berichteten. Auf die F\u00e4hrte der Nager kam die Frau: Am Telefon erz\u00e4hlte sie ihrem\u00a0Ehemann, das Auto rieche, als ob es brenne, und sie habe ein seltsames Ger\u00e4usch geh\u00f6rt. Der Mann riet, die Motorhaube zu \u00f6ffnen - und erhielt daraufhin von ihr ein Foto mit dem kuriosen Fund. Nach eigenen Angaben verbrachte das Paar knapp eine Stunde damit, N\u00fcsse und Gras zu entfernen. Bei einer Inspektion in einer Werkstatt fand sich kein bleibender Schaden am Auto."], "+++ 10.04 Uhr: Linke scheitert mit Verfassungsklage gegen Anti-IS-Einsatz der Bundeswehr +++": ["Die Klage der Linksfraktion im Bundestag gegen den Anti-IS-Einsatz der Bundeswehr ist gescheitert. Mit einem Beschluss wies das Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe den Antrag als unzul\u00e4ssig ab. Die Linke habe die M\u00f6glichkeit einer Verletzung der Rechte des Bundestags nicht ausreichend dargelegt. (Az: 2 BvE 2/16)", "Der Einsatz gegen die Dschihadistenmiliz Islamischer Staat (IS) in Syrien und im Irak war nach den Anschl\u00e4gen in Paris vom 13. November 2015 beschlossen worden. Die Europ\u00e4ische Union sicherte danach Frankreich einstimmig ihre Solidarit\u00e4t zu, und auch der UN-Sicherheitsrat rief dazu auf, weitere IS-Anschl\u00e4ge zu verhindern. Die Bundesregierung sagte daraufhin den Einsatz von 1200 Soldaten zu, die aber nicht unmittelbar an Kampfhandlungen beteiligt sind.", "Auf die Klage der Linksfraktion stellte das Bundesverfassungsgericht nun klar, dass die Bundesregierung hier im Zusammenhang internationaler Vertr\u00e4ge gehandelt habe. Dass sie dies ohne Zustimmung des Bundestags nicht gedurft h\u00e4tte, habe die Linke nicht ausreichend erl\u00e4utert. Vielmehr habe sie gegen den Bundeswehreinsatz selbst argumentiert. Bei einer Organklage gehe es aber um die Rechte des Bundestags und der Abgeordneten. Auf diesem Weg eine Kontrolle der Au\u00dfenpolitik der Bundesregierung einzuf\u00fchren, komme nicht in Betracht."], "+++ 09.12 Uhr: Australisches Rentnerpaar stirbt bei Buschbr\u00e4nden +++": ["Ein Rentnerpaar ist bei Buschbr\u00e4nden im Osten Australiens ums Leben gekommen. Die Leichen eines 77-J\u00e4hrigen und seiner 68 Jahre alten Ehefrau wurden in der verkohlten Ruine ihres Wohnhauses im Bundesstaat New South Wales entdeckt, wie die Polizei mitteilte. Buschbr\u00e4nde hatten in den vergangenen Tagen rund 30 Wohnh\u00e4user und zahlreiche weitere Geb\u00e4ude im Norden des Bundesstaates zerst\u00f6rt."], "+++ 09.02 Uhr: US-Geheimdienstmitarbeiter wegen mutma\u00dflichen Geheimnisverrats festgenommen +++": ["Ein Mitarbeiter des US-Milit\u00e4rgeheimdienstes DIA ist wegen mutma\u00dflichen Geheimnisverrats festgenommen worden. Der 30-J\u00e4hrige soll streng geheime Informationen zur nationalen Sicherheit an zwei Journalisten weitergegeben haben, wie die US-Beh\u00f6rden mitteilten. Der Analyst f\u00fcr Terrorbek\u00e4mpfung sei \"auf frischer Tat ertappt worden\" und habe zu seinem pers\u00f6nlichen Nutzen gehandelt, erkl\u00e4rte der stellvertretende Generalstaatsanwalt John Demers."], "+++ 08.51 Uhr: Nach Druck aus China: Apple l\u00f6scht Hongkonger Protest-App +++": ["Nach scharfer Kritik aus China hat Apple eine App aus seinem Angebot entfernt, die Demonstranten in Hongkong bei ihren Protesten die Standorte der Polizeieinheiten anzeigte. Die Macher von \"hkmap.live\" teilten auf Twitter mit, dass Apple das Programm aus dem App-Store gel\u00f6scht habe.", "Apple best\u00e4tigte, dass die App aus dem Store entfernt wurde. Man habe feststellen m\u00fcssen, dass die Anwendung auch f\u00fcr \"schlechte Ding\" verwendet werde und ein Sicherheitsproblem f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit darstellen k\u00f6nne. \"Die App zeigt Polizeistandorte an, und wir haben mit dem Hong Kong Cybersecurity and Technology Crime Bureau \u00fcberpr\u00fcft, dass die Anwendung verwendet wurde, um die Polizei anzugreifen und in einen Hinterhalt zu locken.\" Au\u00dferdem h\u00e4tten Kriminelle die App verwendet, sich f\u00fcr Straftaten die Gegenden auszusuchen, in denen keine Polizei pr\u00e4sent sei. \"Diese App verst\u00f6\u00dft gegen unsere Richtlinien und lokale Gesetze, und wir haben sie aus dem App Store entfernt.\""], "+++ 06.05 Uhr: Lewis Hamilton z\u00e4hlt f\u00fcr \"GQ\" zu den \"M\u00e4nnern des Jahres\" +++": ["Der Formel-1-Pilot Lewis Hamilton geh\u00f6rt f\u00fcr die Redaktion des Magazins \"GQ\" zu den \"M\u00e4nnern des Jahres\" 2019. Der 34-j\u00e4hrige Brite sei mit inzwischen f\u00fcnf WM-Titeln nicht nur ein herausragender Sportler, sondern feiere auch Erfolge als Modedesigner, begr\u00fcndete das M\u00e4nnermagazin die Auszeichnung. Der Preis soll Hamilton am 7. November in Berlin \u00fcberreicht werden. \"GQ\" zeichnet dann zum 21. Mal \"herausragende Pers\u00f6nlichkeiten\" aus dem internationalen und deutschen Show- und Musikgesch\u00e4ft sowie aus Gesellschaft, Sport, Politik, Kultur und Mode mit den \"GQ Men of the Year\"-Awards aus. Die Gala moderiert Barbara Sch\u00f6neberger."], "+++ 04.59 Uhr: Branchenverband: Absatz von E-Zigaretten in Deutschland deutlich zur\u00fcckgegangen +++": ["Angesichts t\u00f6dlicher Lungenerkrankungen bei E-Zigaretten-Rauchern in den USA bricht in Deutschland nach Branchenabgaben der Absatz der Produkte ein. \"88 Prozent der H\u00e4ndler geben an, dass sich die Berichterstattung dar\u00fcber negativ auf ihr Gesch\u00e4ft ausgewirkt hat\", sagte der Chef des Branchenverbands B\u00fcndnis f\u00fcr Tabakfreien Genuss, Dustin Dahlmann, der \"Welt\".", "\"Mehr als die H\u00e4lfte der H\u00e4ndler haben Umsatzr\u00fcckg\u00e4nge von 30 bis 40 Prozent, fast ein F\u00fcnftel sogar mehr als 50 Prozent.\" Dahlmann beruft sich bei seinen Angaben auf eine Umfrage unter mehr als 600 Unternehmen, die E-Zigaretten verkaufen.", "In den USA sind in den vergangenen Wochen rund 20 Menschen nach dem Konsum von E-Zigaretten ums Leben gekommen. Mehr als 1000 F\u00e4lle von Lungenerkrankungen werden mit dem Rauchen von E-Zigaretten in Verbindung gebracht."], "+++ 04.36 Uhr: USA bringen zwei von syrischen Kurden inhaftierte IS-K\u00e4mpfer au\u00dfer Landes +++": ["Die USA haben zwei von syrischen Kurden inhaftierte K\u00e4mpfer der Dschihadistenmiliz Islamischer Staat (IS) au\u00dfer Landes gebracht. Die US-Regierung reagierte damit auf Sorgen, inhaftierte IS-K\u00e4mpfer k\u00f6nnten angesichts der t\u00fcrkischen Milit\u00e4roffensive in Nordsyrien entkommen. \u00a0\"Ich kann best\u00e4tigen, dass wir zwei wichtige IS-K\u00e4mpfer von den SDF (den kurdisch gef\u00fchrten Syrischen Demokratischen Kr\u00e4ften) in Gewahrsam genommen haben\", sagte ein US-Verteidigungsvertreter. \"Sie wurden aus Syrien gebracht und befinden sich an einem sicheren Ort.\""], "+++ 04.27 Uhr: Ex-Chelsea Keeper Cech nun als Eishockey-Torwart +++": ["Petr Cech versucht sich nun als Eishockey-Keeper. Der ehemalige Nationaltorwart der tschechischen Fu\u00dfball-Nationalmannschaft und des FC\u00a0Chelsea tritt k\u00fcnftig f\u00fcr den britischen Viertligisten Guildford Phoenix an. \"Ich hoffe, ich kann dem jungen Team helfen, die Saisonziele zu erreichen und so viele Partien zu gewinnen wie m\u00f6glich, wenn ich spielen darf\", sagte der 37 Jahre alte Cech auf der Homepage der Phoenix.", "Nach 20 Jahren als Profi-Fu\u00dfballer sei es eine wunderbare Erfahrung, nun in der Sportart zu spielen, die er als Kind schon gespielt habe und die er liebe anzuschauen. Cech hatte seine Fu\u00dfballer-Karriere im Sommer beendet."], "+++ 03.49 Uhr: US-Airline zieht zwei Boeing-Jets wegen Rissen aus dem Verkehr +++": ["Die US-Fluggesellschaft Southwest Airlines hat wegen Rissen an wichtigen Bauteilen zwei Jets vom Typ Boeing 737 NG aus dem Verkehr gezogen. Die Probleme seien bei einer von der US-Luftfahrtaufsicht FAA angeordneten Inspektion entdeckt worden, teilte die Airline mit. Der weit \u00fcberwiegende Teil der untersuchten Flotte sei jedoch in Ordnung. Die beiden Maschinen w\u00fcrden erst wieder benutzt, wenn die Probleme vollst\u00e4ndig behoben seien. \"Sicherheit und Qualit\u00e4t sind unsere oberste Priorit\u00e4t\", betonte das Unternehmen. Die 737 NG ist der Vorg\u00e4nger des Ungl\u00fccksfliegers 737 Max, der Mitte M\u00e4rz nach zwei Abst\u00fcrzen mit insgesamt 346 Toten fast weltweit mit Startverboten belegt wurde."], "+++ 01.18 Uhr: Gitarre und Strickjacke von Kurt Cobain werden versteigert +++": ["Eine Gitarre des fr\u00fcheren Nirvana-Frontmanns Kurt Cobain (1967 - 1994) steht bei einer Versteigerung in New York zum Verkauf - und k\u00f6nnte Sch\u00e4tzungen zufolge 300.000 bis 500.000 Dollar einbringen. Die t\u00fcrkisfarbene Fender Mustang, die 1993 eigens f\u00fcr den linksh\u00e4ndigen Musiker angefertigt wurde, kommt Ende Oktober im Rahmen der zweit\u00e4gigen Auktion \"Icons & Idols: Rock 'n' Roll\" unter den Hammer, wie das Auktionshaus Julien's Auctions mitteilte.", "Dazu geh\u00f6rt ein handgeschriebener Brief von Cobains Witwe Courtney Love, in dem es hei\u00dft, dass dieses Instrument eine Lieblingsgitarre des Grunge-Musikers gewesen sei. Versteigert wird auch eine olivgr\u00fcne, verwaschene Strickjacke, die der S\u00e4nger 1993 f\u00fcnf Monate vor seinem Tod bei einer \"Unplugged\"-Session des Musiksenders MTV trug - Sch\u00e4tzwert 200.000 bis 300.000 Dollar."], "+++ 00.23 Uhr: US-Senatoren drohen T\u00fcrkei wegen Milit\u00e4roffensive Sanktionen an +++": ["US-Senatoren haben der T\u00fcrkei scharfe Sanktionen angedroht, sollte das Land seine Milit\u00e4roffensive gegen Kurden in Nordsyrien nicht stoppen. Der Republikaner Lindsey Graham und der Demokrat Chris Van Hollen k\u00fcndigten ein Sanktionspaket an, mit dem Verm\u00f6gen der t\u00fcrkischen F\u00fchrung in den USA eingefroren werden soll.", "Betroffen davon w\u00e4ren unter anderem Staatschef Recep Tayyip Erdogan, au\u00dferdem der Vizepr\u00e4sident und der Verteidigungsminister des Landes. Auch soll es Sanktionen gegen Unternehmen geben, die die t\u00fcrkische Armee beliefern, unter anderem \u00d6l- und Gasfirmen."]}}, "recommendations": ["www.stern.dehttps://www.stern.de/gesundheit/corona-news--wie-sich-das-virus-aktuell-in-deutschland-verbreitet-9262114.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/lifestyle/leute/video--queen-elisabeth-und-prinz-philip-feiern-73--hochzeitstag-9499100.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/ausland/news-im-video--bolsonaro-erntet-fuer-putin-lob-spott-im-internet-9498448.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/news-von-heute--gefeuerter-cyber-sicherheitschef-krebs-nennt-auftritt-von-trumps-anwalt--gefaehrlich--9497188.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news-im-video--us-militaer-wehrt-erstmals-interkontinental-rakete-ab-9496856.html"]}