{"news_outlet": "stern", "provenance": "https://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news-heute--ex-spd-chef-sigmar-gabriel-hat-einen-neuen-job-8997200.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "asyl", "einwander", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "12.11.2019", "last_modified": "12.11.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["wue / anb / fs", "DPA", "AFP"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Nach R\u00fcckzug aus Bundestag: Ex-SPD-Chef Gabriel hat einen neuen Job", "description": "Ex-SPD-Chef Sigmar Gabriel hat einen neuen Job +++ Zeuge aus USA umarmt ehemaligen KZ-Wachmann in Stutthof-Prozess  +++ Die News von heute im Ticker.", "body": {"": ["Die wichtigsten Meldungen im Kurz-\u00dcberblick:", "Sigmar Gabriel wird Politikberater (18.38 Uhr)", "Weitere Streiks bei Lufthansa vorerst vom Tisch (17.09 Uhr)", "Ali und Bartsch\u00a0Fraktionschefs der Linken\u00a0(15.58 Uhr)", "Zeuge\u00a0umarmt fr\u00fcheren KZ-Wachmann im Prozess (14.51 Uhr)", "VW-Manager wegen Untreue angeklagt (13.46 Uhr)", "Die News von heute im stern-Ticker:"], "+++ 22.21 Uhr:\u00a0T\u00fcrkischer Schriftsteller Ahmet Altan erneut verhaftet +++": ["Die t\u00fcrkische Polizei hat den Schriftsteller Ahmet Altan eine Woche nach seiner Entlassung aus dem Gef\u00e4ngnis erneut verhaftet. Wie die staatliche Nachrichtenagentur Anadolu berichtete, wurde ein Haftbefehl erlassen, nachdem der Generalstaatsanwalt gegen die Freilassung Altans Berufung eingelegt hatte. Dem prominenten Intellektuellen wird die Unterst\u00fctzung des Putschversuchs im Jahr 2016 vorgeworfen."], "+++ 19.58 Uhr: Trump beklagt Handelsbarrieren der EU: \"schlimmer\" als China\u00a0+++": ["US-Pr\u00e4sident Donald Trump hat Handelsbarrieren der Europ\u00e4ischen Union beklagt. Mit der EU sei es \"sehr, sehr schwierig\", sagte Trump\u00a0 in einer Ansprache vor Mitgliedern eines Wirtschaftsclubs in New York. \"Die Barrieren, die sie haben, sind schrecklich, schrecklich. In vielerlei Hinsicht schlimmer als China.\"", "Trumps Regierung liegt in Handelsfragen mit der EU seit Monaten \u00fcber Kreuz. Br\u00fcssel und Washington verhandeln \u00fcber ein Handelsabkommen. Bis Mitte November wollte Trump \u00fcber angedrohte h\u00f6here Z\u00f6lle auf Einfuhren von Autos aus der EU\u00a0entscheiden. Es gab Spekulationen, wonach Trump die Entscheidung - wie bereits im\u00a0Mai - vertagen k\u00f6nnte. H\u00f6here Z\u00f6lle auf Autoimporte w\u00fcrden vor allem deutsche Autohersteller schwer treffen. Der scheidende EU-Kommissionspr\u00e4sident Jean-Claude Juncker hatte sich vergangene Woche zuversichtlich gezeigt, dass Trump keine Z\u00f6lle erheben werde."], "+++ 19.31 Uhr: Potenzieller Kandidat Bloomberg: \"Wir m\u00fcssen Trump besiegen\"\u00a0+++": ["Die Hinweise auf eine Bewerbung des fr\u00fcheren New Yorker B\u00fcrgermeisters Michael Bloomberg um die Kandidatur der Demokraten bei der US-Pr\u00e4sidentschaftswahl 2020 verdichten sich. \"Wir m\u00fcssen (Pr\u00e4sident Donald) Trump besiegen\", schrieb der Milliard\u00e4r\u00a0auf Twitter. \"Er hat uns auf Schritt und Tritt entt\u00e4uscht.\" Er habe die n\u00f6tigen Unterlagen f\u00fcr eine m\u00f6gliche Teilnahme an den Vorwahlen f\u00fcr eine Kandidatur im US-Bundesstaat Arkansas eingereicht. Vergangene Woche hatte der 77-J\u00e4hrige seine Unterlagen bereits in Alabama hinterlegt, sich aber nicht zu einer Kandidatur ge\u00e4u\u00dfert.", "Offiziell ist Bloomberg damit noch nicht ins Rennen um die Kandidatur der Demokraten eingestiegen. Prominente Anw\u00e4rter auf die Kandidatur haben sich aber bereits gegen ihn in Stellung gebracht. Der linke Senator Bernie Sanders sagte am Samstag: \"Heute Abend sagen wir zu Michael Bloomberg und anderen Milliard\u00e4ren: Sorry, ihr werdet diese Wahl nicht kaufen.\" \u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich die Senatorin Elizabeth Warren im TV-Sender NBC: \"Ich glaube nicht, dass es in der Demokratie darum gehen sollte, dass Leute hereinkommen und Wahlen kaufen.\""], "+++ 19.03 Uhr: Gr\u00fcne in neuer Umfrage in Hamburg st\u00e4rkste Kraft\u00a0+++": ["Rund dreieinhalb Monate vor der B\u00fcrgerschaftswahl in Hamburg kommen die regierenden Gr\u00fcnen in einer neuen Umfrage auf den ersten Platz. In der\u00a0 Erhebung des Meinungsforschungsunternehmens Insa f\u00fcr die \"Bild\"-Zeitung liegt die Partei mit 26 Prozent knapp vor ihrem derzeit gr\u00f6\u00dferen Koalitionspartner SPD mit 25 Prozent. Die CDU folgt mit deutlichem Abstand und 17 Prozent auf Platz drei. Ebenfalls weiter in der B\u00fcrgerschaft vertreten w\u00e4ren der Umfrage zufolge die Linke (zw\u00f6lf Prozent) sowie FDP und AfD (beide acht Prozent).\u00a0Die Hamburger B\u00fcrgerschaft wird am 23. Februar neu gew\u00e4hlt. Es ist regul\u00e4r die einzige Landtagswahl im kommenden Jahr.", "Rot-Gr\u00fcn regiert in Hamburg seit 2015 unter SPD-F\u00fchrung. Erster B\u00fcrgermeister war zun\u00e4chst Olaf Scholz. Nach dessen Wechsel in das Amt des Bundesfinanzministers folgte ihm Peter Tschentscher in der Hansestadt als Regierungschef nach. F\u00fcr die Insa-Erhebung wurden vom 23. Oktober bis zum 4. November 1020 Menschen befragt. Die statistische Fehlertoleranz wurde mit 3,1 Prozentpunkten angegeben."], "+++ 18.38 Uhr: Sigmar Gabriel wird Politikberater\u00a0+++": ["Kurz nach seinem R\u00fcckzug aus dem Bundestag hat der ehemalige SPD-Vorsitzende Sigmar Gabriel einen neuen Job. Er werde k\u00fcnftig die Eurasia Group beraten, teilte das Unternehmen\u00a0mit. Die Eurasia Group hat sich auf Politikberatung spezialisiert. \"Ich habe im Laufe der Jahre viel von Sigmar gelernt. Das Wissen und die Perspektive, die er mitbringt, werden f\u00fcr die Kunden der Eurasia Group unerl\u00e4sslich sein\", erkl\u00e4rte Eurasia-Chef Ian Bremmer laut einer Mitteilung. Gabriel hatte zum 1. November sein Bundestagsmandat niedergelegt. Er war von 2009 bis 2017 SPD-Chef und hatte mehrere Minister\u00e4mter inne. Daneben ist Gabriel Vorsitzender der Atlantik-Br\u00fccke."], "+++ 18.30\u00a0Uhr: Boliviens Ex-Pr\u00e4sident Morales im mexikanischen Exil angekommen\u00a0+++": ["Evo Morales ist nach seinem R\u00fccktritt als Pr\u00e4sident Boliviens im Exil in Mexiko angekommen. Ein Flugzeug der mexikanischen Luftwaffe mit dem linken Ex-Staatschef an Bord landete am Vormittag(Ortszeit) am Flughafen von Mexiko-Stadt. Die Maschine hatte ihn am Montagabend in Bolivien abgeholt und anschlie\u00dfend einen Zwischenstopp in Paraguay gemacht. Wegen Problemen, \u00dcberflug- und Landeerlaubnisse verschiedener Staaten zu bekommen, machte der Flieger nach Angaben von Mexikos Au\u00dfenminister Marcelo Ebrard eine \"Odyssee durch die Politik Lateinamerikas\".", "Mexiko hatte Morales nach den Worten von Ebrard aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden Asyl angeboten. Sein Leben sei in Bolivien in Gefahr gewesen. Mexikos Regierung betrachtet Morales' R\u00fccktritt als Ergebnis eines Milit\u00e4rputsches. Sie geh\u00f6rte bislang zwar nicht zu den engsten Verb\u00fcndeten der Morales-Regierung, allerdings versteht sich Mexiko als Land, das politisch Verfolgten traditionell Schutz bietet. Zu den Einzelheiten des Aufenthaltes von Morales in Mexiko gab es zun\u00e4chst keine Angaben."], "+++ 17.45 Uhr: Stilllegung des Wurstherstellers Wilke geht weiter\u00a0+++": ["Die Stilllegung des in einen Fleischskandal verwickelten Unternehmens Wilke in Hessen geht voran. In der kommenden Woche wollen Beh\u00f6rden drei Tonnen K\u00fchlmittel auf dem Gel\u00e4nde der geschlossenen Firma in Twistetal-Berndorf abfackeln. \"Im Auftrag des Regierungspr\u00e4sidiums Kassel wird es durch eine Spezialfirma verbrannt\", sagte ein Beh\u00f6rdensprecher. Ein anderer Entsorgungsweg sei ist nicht m\u00f6glich.", "Laut der Beh\u00f6rde wird ein mobiler Brenner auf Gel\u00e4nde aufgestellt, um das Ammoniak abzufackeln. Es zerfalle dann in Stickstoff und Wasserdampf ohne sch\u00e4dliche Umwelteinwirkungen. Bezahlt werde die Entsorgung in Vorleistung durch das Land Hessen, damit die Firma schnell und sicher au\u00dfer Betrieb genommen werde. Eine Summe nannte der Sprecher nicht."], "+++ 17.09 Uhr: Weitere Streiks bei Lufthansa vorerst vom Tisch\u00a0+++": ["Im Tarifkonflikt um die Flugbegleiter bei der Lufthansa sind weitere Streiks vorerst vom Tisch. Die Kabinengewerkschaft Ufo und die Fluggesellschaft haben sich auf eine Schlichtung geeinigt, wie beide Seiten\u00a0gemeinsam mitteilten."], "+++ 16.48 Uhr: Bericht: Machtkampf an Spitze des Feuerwehrverbands +++": ["An der Spitze des Deutschen Feuerwehrverbands (DFV) gibt es einem Zeitungsbericht zufolge einen Machtkampf unter anderem wegen des Umgangs mit AfD-Sympathisanten. F\u00fcnf der sieben Vizepr\u00e4sidenten h\u00e4tten den Verbandspr\u00e4sidenten Hartmut Ziebs zum Amtsverzicht aufgefordert, berichtete das Redaktionsnetzwerk Deutschland (RND)\u00a0vorab. In einem Schreiben an die Vorsitzenden der Landesfeuerwehrverb\u00e4nde hei\u00dft es demnach, dem Pr\u00e4sidenten sei der R\u00fccktritt nahe gelegt worden. Gr\u00fcnde f\u00fcr die R\u00fccktrittsforderung nennen die f\u00fcnf Unterzeichner demnach nicht."], "+++ 15.58 Uhr: Ali und Bartsch zu Fraktionschefs der Linken gew\u00e4hlt +++": ["Amira Mohamed Ali und Dietmar Bartsch sind das neue F\u00fchrungsduo der Linken im Bundestag. Die Fraktion best\u00e4tigte\u00a0den bisherigen Co-Vorsitzenden Bartsch im Amt und w\u00e4hlte die nieders\u00e4chsische Bundestagsabgeordnete zur Nachfolgerin von Sahra Wagenknecht, die nicht mehr zur Wahl angetreten war."], "+++ 15.10 Uhr: Laschet: Scholz-Vorsto\u00df ist \"Frontalangriff auf Ehrenamt\" +++": ["Nordrhein-Westfalens Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet (CDU)\u00a0hat den Vorsto\u00df von Bundesfinanzminister Olaf Scholz (SPD) zur Streichung von Steuervorteilen f\u00fcr reine M\u00e4nnervereine als \"Frontalangriff auf das Ehrenamt\" bezeichnet. \"Wir werden dem nicht zustimmen, es passt nicht zu NRW und seinen Traditionen\", sagte Laschet in D\u00fcsseldorf. In NRW gebe es Bergmannsch\u00f6re nur mit M\u00e4nnern, Sch\u00fctzenvereine mit einer jahrhundertealten Tradition und auch reine Frauenorganisationen. \"Muss der katholische Frauenbund demn\u00e4chst noch M\u00e4nner aufnehmen, damit er gemeinn\u00fctzig ist?\", sagte Laschet."], "+++ 14.51 Uhr: Zeuge aus USA umarmt ehemaligen KZ-Wachmann in Stutthof-Prozess +++": ["Im Hamburger Prozess gegen einen ehemaligen Wachmann im KZ Stutthof hat ein Zeuge aus den USA am Dienstag den 93 Jahre alten Angeklagten umarmt. Nach seiner Aussage als Zeuge und Nebenkl\u00e4ger ging der 76-j\u00e4hrige Moshe Peter Loth auf den in einem Rollstuhl sitzenden Angeklagten zu. An die Zuschauer gewandt sagte er: \"Passen Sie alle auf! Ich werde ihm vergeben.\" Dann umarmten sich die beiden M\u00e4nner. Nach der Verhandlung sagte Loth, beide h\u00e4tten geweint.", "Dem Angeklagten wird Beihilfe zum Mord in 5230 F\u00e4llen vorgeworfen. Als SS-Wachmann soll er zwischen dem 9. August 1944 und dem 26. April 1945 \"die heimt\u00fcckische und grausame T\u00f6tung insbesondere j\u00fcdischer H\u00e4ftlinge unterst\u00fctzt\" haben. Zu seinen Aufgaben habe es geh\u00f6rt, die Flucht, Revolte und Befreiung von H\u00e4ftlingen zu verhindern, hei\u00dft es in der Anklage.", "Der in Florida lebende Zeuge hatte in seiner Aussage berichtet, dass seine j\u00fcdische Mutter am 1. M\u00e4rz 1943 festgenommen worden sei, als sie mit ihm im dritten Monat schwanger war. Sie habe ihn in Gefangenschaft zur Welt gebracht. 1944 seien beide ins KZ Stutthof bei Danzig gebracht worden. Bei Kriegsende habe man ihn von seiner Mutter getrennt. Nach seiner Kindheit und Jugendzeit in Polen sei er \u00fcber Deutschland in die USA gekommen."], "+++ 14.41 Uhr:\u00a0Schulbusfahrer macht \"erzieherische\" Vollbremsung\u00a0+++": ["Offenbar um unruhige Sch\u00fcler in seinem Bus zur R\u00e4son zu bringen, hat ein 47-j\u00e4hriger Schulbusfahrer auf einer Landstra\u00dfe bei Stralsund in Mecklenburg-Vorpommern unvermittelt stark abgebremst. Dadurch wurden am Morgen zahlreiche Kinder zu Boden geschleudert und zw\u00f6lf von ihnen im Alter zwischen zehn und 13 Jahren leicht verletzt, wie die Polizei mitteilte. Der Ausl\u00f6ser war, dass ein 14-J\u00e4hriger im Bus w\u00e4hrend der Fahrt Klimmz\u00fcge an einer Haltestange machte.", "Statt sich um die Sch\u00fcler zu k\u00fcmmern, fuhr der Fahrer sie zu ihrer Schule in Franzburg und setzte seine Tour fort. Lehrer nahmen sich der Kinder an. Drei verletzte Sch\u00fcler mussten vorzeitig von ihren Eltern abgeholt werden. Die Kriminalpolizei nahm Ermittlungen auf. Es geht unter anderem um den Verdacht der gef\u00e4hrlichen K\u00f6rperverletzung und der unterlassenen Hilfeleistung."], "+++ 14.21 Uhr:\u00a0\u00d6sterreich will mehrere grenznahe Autobahnen von Mautpflicht befreien +++": ["\u00d6sterreich will mehrere grenznahe Autobahnabschnitte von der Mautpflicht befreien. Geplant seien Ausnahmen von der Vignettenpflicht f\u00fcr f\u00fcnf Autobahnabschnitte in Voralberg, Tirol, Salzburg und Ober\u00f6sterreich, beschloss der Haushaltsausschuss des \u00f6sterreichischen Parlaments laut Nachrichtenagentur APA mit Stimmen von konservativer \u00d6VP, Gr\u00fcnen und liberalen Neos. Der Nationalrat soll die entsprechende Gesetzes\u00e4nderung am Mittwoch beschlie\u00dfen. Mit der Neuregelung soll der Ausweichverkehr vorwiegend deutscher Autofahrer auf andere Stra\u00dfen beendet werden.", "Die Gesetzes\u00e4nderung erm\u00f6glicht zudem weitere Ausnahmen von der Mautpflicht, wenn damit eine \"unzumutbare Beeintr\u00e4chtigung der Sicherheit\" auf nicht mautpflichtigen Stra\u00dfen sowie eine \"unzumutbare verkehrsbedingte L\u00e4rmbel\u00e4stigung oder Luftverschmutzung\" vermieden werde, zitierte APA aus dem Entwurf. Diese Ausnahmen k\u00f6nnen demnach per Verordnung erlassen werden, eine weitere Gesetzes\u00e4nderung ist nicht n\u00f6tig."], "+++ 13.46 Uhr: VW-Manager wegen Untreue angeklagt +++": ["Im Fall mutma\u00dflich \u00fcberh\u00f6hter Bezahlung von Betriebsr\u00e4ten hat die Staatsanwaltschaft Braunschweig Anklage gegen vier hohe ehemalige und amtierende Manager von Volkswagen erhoben. Zwei fr\u00fcheren Vorstandsmitgliedern sowie einem ehemaligen und einem aktuell leitenden Manager werde Untreue vorgeworfen, teilte die Beh\u00f6rde\u00a0mit."], "+++ 13.38 Uhr: Auch gewaltt\u00e4tigen Fl\u00fcchtlingen darf nicht komplette Hilfe versagt werden +++": ["Auch gewaltt\u00e4tigen Fl\u00fcchtlingen darf nicht jegliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung entzogen werden. Selbst nur vor\u00fcbergehend verst\u00f6\u00dft dies gegen die Grundrechtecharta der Europ\u00e4ischen Union, wie\u00a0der Europ\u00e4ische Gerichtshof (EuGH) in Luxemburg entschied. Strafen bis hin zur Haft sind danach aber ausdr\u00fccklich zul\u00e4ssig. (Az: C-233/18)", "Im konkreten Fall geht es um einen minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtling aus Afghanistan. Er wurde in Belgien in einem sogenannten Unterbringungszentrum aufgenommen. Dort beteiligte er sich an einer Schl\u00e4gerei zwischen Bewohnern unterschiedlicher Herkunft. Der Leiter der Einrichtung setzte ihn danach f\u00fcr 15 Tage vor die T\u00fcr und gew\u00e4hrte auch keine anderweitige materielle Hilfe. Er bekam lediglich eine Liste mit Obdachlosenunterk\u00fcnften, verbrachte die 15 Tage aber in einem Br\u00fcsseler Park oder bei Freunden. Gleichzeitig klagte er gegen den Ausschluss von der Fl\u00fcchtlingsunterkunft. Das zust\u00e4ndige Gericht fragte den EuGH, ob eine solch scharfe Sanktion mit EU-Recht vereinbar sei."], "+++ 13.11 Uhr: G\u00fctliche Einigung zwischen Justizopfer Mollath und Freistaat Bayern +++": ["Das Justizopfer Gustl Mollath und der Freistaat Bayern haben sich im Streit um Entsch\u00e4digung f\u00fcr die unberechtigte Unterbringung in der Psychiatrie g\u00fctlich geeinigt. Der Freistaat zahlt \"ohne Anerkennung einer Rechtspflicht\" einen weiteren Betrag in H\u00f6he von 600.000 Euro, wie das Landgericht M\u00fcnchen I\u00a0mitteilte. Damit seien alle Anspr\u00fcche abgegolten und der Rechtsstreit beendet.", "Mollath ist das wohl bekannteste Justizopfer Deutschlands. Er war 2006 nach einem Prozess wegen angeblicher Gewalt gegen seine Ehefrau in die Psychiatrie eingewiesen worden - zu unrecht, wie sich Jahre sp\u00e4ter in einem Wiederaufnahmeverfahren herausstellte. 2747 Tage - mehr als sieben Jahre - hatte er in der Psychiatrie verbracht.", "Vor Gericht verklagte Mollath daraufhin den Freistaat in einem Amtshaftungsverfahren und forderte 1,8 Millionen Euro. In der Summe enthalten sind zum Beispiel 800.000 Euro Schmerzensgeld, 288.000 Euro Verdienstausfall und 90.000 Euro Anwaltskosten. Nach Ansicht des Freistaates hingegen stehen ihm gesetzlich 25 Euro pro Tag als Entsch\u00e4digung zu, das w\u00e4ren 68.675 Euro."], "+++ 13.01 Uhr: Evangelische Kirche ermittelt 770 Opfer von sexuellem Missbrauch +++": ["Ein Jahr nach dem Start einer strukturierten Aufarbeitung von sexuellem Missbrauch hat die Evangelische Kirche in Deutschland (EKD) inzwischen rund 770 Opfer ermittelt. Viele davon seien Heimkinder in diakonischen Einrichtungen gewesen, \u00dcbergriffe gab es aber auch in Kirchengemeinden, sagte die f\u00fcr die Aufarbeitung zust\u00e4ndige Bisch\u00f6fin Kirsten Fehrs\u00a0auf der Tagung der EKD-Synode in Dresden. Um die Beteiligung der Opfer an der Aufarbeitung auszubauen, werde die Kirche einen Betroffenenbeirat einrichten. Die f\u00fcr Pr\u00e4vention und Aufarbeitung f\u00fcr 2020 bereits eingeplanten Mittel von 1,3 Millionen Euro stocke die EKD um eine Million Euro auf, k\u00fcndigte Fehrs an.", "Den Opfern gingen die Schritte der Kirche nicht weit genug, sagte Kerstin Claus als Sprecherin f\u00fcr die Betroffenen. Die evangelische Kirche habe lange gez\u00f6gert, ehe sie die Missbrauchsproblematik erst 2018 offensiv angegangen habe. Nun m\u00fcsse die Kirche die Bed\u00fcrfnisse der Betroffenen in den Mittelpunkt r\u00fccken, es sei eine transparente Entsch\u00e4digungsregelung n\u00f6tig. Anders als es die katholische Kirche seit Jahren tut, wolle die evangelische Kirche keine pauschalen Summen an Opfer zahlen, hatte Fehrs zuvor betont. Wie Claus sagte, gehe es nicht darum, dass die Kirche sich freikaufe. N\u00f6tig sei ein lebenslanges Bem\u00fchen, den Opfern gerecht zu werden."], "+++ 12.41 Uhr: Dobrindt: SPD sollte endlich \"Jammerlappenimage\" ablegen +++": ["CSU-Landesgruppenchef Alexander Dobrindt hat den Koalitionspartner SPD aufgefordert, nach der Einigung zur Grundrente im Koalitionsausschuss endlich das \"Jammerlappenimage\" abzulegen. Die Sozialdemokraten sollten jetzt selbstbewusst in ihren Parteitag Anfang Dezember gehen, sagte Dobrindt\u00a0in Berlin. Er hoffe, dass in der SPD die Erkenntnis reife, dass man in einer Koalition mehr gestalten k\u00f6nne als in der Opposition. Die gro\u00dfe Koalition habe deutlich besser gearbeitet, als ihr Ruf sei.", "Er sei ausgesprochen zufrieden mit dem Beschluss der Koalitionsspitze zur Grundrente vom Sonntag, sagte der CSU-Politiker. Dieser sei ein \"gelungenes Werkst\u00fcck\" und eine Verbesserung gegen\u00fcber fr\u00fcheren Vorschl\u00e4gen, egal aus welcher Ecke sie gekommen seien. Es sei hilfreich gewesen, dass in der vergangenen Woche in der Unionsfraktion nochmals \u00fcber den Kompromiss diskutiert wurde. Dortige Argumente konnten so in den Gespr\u00e4chen am Sonntag nochmals aufgegriffen werden. Dies erm\u00f6gliche es einigen Kollegen, dem Ergebnis zuzustimmen, sagte er. Er erwarte nun in der Unionsfraktion eine positive Debatte \u00fcber das Ergebnis."], "+++ 12.24 Uhr: Strikte Abstands-Regel f\u00fcr Windr\u00e4der geplant +++": ["Die geplante Regelung f\u00fcr den Abstand von 1000 Metern zwischen Windr\u00e4dern und Wohnsiedlungen soll einem Gesetzentwurf zufolge schon gelten, wenn mehr als f\u00fcnf Wohngeb\u00e4ude zusammenstehen. Das geht aus dem Referentenentwurf von Bundeswirtschaftsminister Peter Altmaier (CDU) hervor, der nun zwischen den Ministerien abgestimmt wird und der Deutschen Presse-Agentur vorliegt. F\u00fcr die umstrittene Abstandsregelung, die den Widerstand bei Anwohnern verringern soll, ist aber das Bauministerium von Horst Seehofer (CSU) federf\u00fchrend. Der Abstand soll demnach auch gelten zu Wohnh\u00e4usern, die noch nicht stehen, sondern noch gebaut werden k\u00f6nnen. Das Gesetz soll am kommenden Montag (18. November) vom Bundeskabinett verabschiedet werden."], "+++ 12.21 Uhr: Merkel k\u00fcndigt Gipfel zur Fachkr\u00e4fteeinwanderung an +++": ["Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU)\u00a0hat einen Gipfel zur Einwanderung von Fachkr\u00e4ften im Dezember angek\u00fcndigt. Dabei will die Bundesregierung zusammen mit Arbeitgebern und Gewerkschaften besprechen, wie das neue Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz schnell wirken kann, wie Merkel auf dem Arbeitgebertag in Berlin sagte. Das Gesetz sei eine \"gute Sache\", m\u00fcsse nun aber auch funktionieren. Das Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz soll am 1. M\u00e4rz 2020 in Kraft treten. Bisher gibt es mitunter lange Wartezeiten f\u00fcr ein Visum. Im Juni hatte der Bundestag das Gesetz beschlossen."], "+++ 11.15 Uhr: Drei mutma\u00dfliche IS-Anh\u00e4nger in Hessen wegen Anschlagsplanung festgenommen +++": ["In Hessen sind drei mutma\u00dfliche Anh\u00e4nger der Dschihadistenmiliz Islamischer Staat (IS) wegen der Planung eines Anschlags festgenommen worden. Zugriff und Durchsuchungen erfolgten am Dienstag in Offenbach, wie die Staatsanwaltschaft in Frankfurt am Main mitteilte. Die M\u00e4nner im Alter zwischen 21 und 24 Jahren sollen Vorbereitungen f\u00fcr eine Tat mit Sprengstoff oder Schusswaffen getroffen haben.", "Laut Staatsanwaltschaft gilt ein 24-j\u00e4hriger Deutscher mazedonischer Abstammung als Hauptverd\u00e4chtiger. Er habe sich \"Grundbestandteile zur Herstellung von Sprengstoff\" besorgt und im Internet nach Schusswaffen gesucht, teilte die Beh\u00f6rde mit. Beschuldigt werden au\u00dferdem zwei M\u00e4nner t\u00fcrkischer Staatsangeh\u00f6rigkeit im Alter von 21 und 22 Jahren. Alle drei sollten noch am Dienstag einem Richter vorgef\u00fchrt werden, der \u00fcber Untersuchungshaft entscheiden sollte."], "+++ 10.37 Uhr: Deutsche Thomas Cook sagt Reisen f\u00fcr das kommende Jahr ab +++": ["Der insolvente deutsche Reiseveranstalter Thomas Cook hat schon gebuchte Reisen f\u00fcr das kommende Jahr abgesagt. \"Reisen der deutschen Thomas-Cook-Veranstalter mit Abreisedatum ab 1. Januar 2020 k\u00f6nnen, auch wenn sie teilweise oder g\u00e4nzlich bezahlt wurden, aus insolvenzrechtlichen Gr\u00fcnden nicht angetreten werden\", teilte das Unternehmen am Dienstag in Oberursel bei Frankfurt mit."], "+++ 10.10 Uhr EuGH: Israelische Siedlerprodukte m\u00fcssen als solche gekennzeichnet werden +++": ["Waren, die ihren Ursprung in den von Israel besetzten Pal\u00e4stinensergebieten haben, m\u00fcssen als solche gekennzeichnet werden. Dies entschied der Europ\u00e4ische Gerichtshof (EuGH) in Luxemburg in einem Streit um Wein aus dem Westjordanland. Demnach muss \"auf Lebensmitteln aus vom Staat Israel besetzten Gebieten ihr Ursprungsgebiet und, wenn sie aus einer israelischen Siedlung in diesem Gebiet kommen, zus\u00e4tzlich diese Herkunft angegeben werden\"."], "+++ 9.51 Uhr: In Altkleidercontainer feststeckende 15-J\u00e4hrige gestorben +++": ["Weil sie offenbar mit dem Kopf in einem Altkleidercontainer stecken geblieben ist, ist eine Jugendliche im S\u00fcdwesten Frankreichs ums Leben gekommen. Ein Zeuge habe die 15-J\u00e4hrige am Montag in Montgaillard in dem Container feststeckend entdeckt, teilte die Feuerwehr mit. Als Rettungskr\u00e4fte der Feuerwehr eingetroffen seien, habe das Herz des M\u00e4dchens schon nicht mehr geschlagen. Die 15-J\u00e4hrige konnte nicht wiederbelebt werden. Die Polizei leitete Ermittlungen zu dem Vorfall ein."], "+++ 9.49 Uhr: AfD will Untersuchungsausschuss zu Beratern des Umweltministeriums +++": ["Die AfD-Bundestagsfraktion will die Einsetzung eines Untersuchungsausschusses zur Aufkl\u00e4rung von Beratungsleistungen f\u00fcr das Umweltministerium beantragen. Die AfD gehe nicht davon aus, dass ihr Ansinnen von einer anderen Fraktion unterst\u00fctzt werde, sagte der AfD-Abgeordnete Karsten Hilse in Berlin. Seine Fraktion wolle durch ihren Antrag dennoch \"ein Zeichen setzen\".", "Der Bundesrechnungshof hatte dem Haushaltsausschuss berichtet, dass das Umweltministerium und seine Beh\u00f6rden von 2014 bis 2018 Auftr\u00e4ge f\u00fcr \"Unterst\u00fctzungsleistungen\" im Wert von mindestens 600 Millionen Euro erteilt h\u00e4tten. Darunter seien Beratungsleistungen gewesen, die auch \"ministerielle Kernaufgaben\" betroffen h\u00e4tten. Es bestehe die Gefahr von Abh\u00e4ngigkeiten, hei\u00dft es in dem Bericht. Das Ministerium hatte die Vorw\u00fcrfe zur\u00fcckgewiesen."], "+++ 9.46 Uhr: Afghanische Regierung will hochrangige Taliban freilassen +++": ["Die afghanische Regierung will drei hochrangige Taliban-Gefangene freilassen. Das sagte der afghanische Pr\u00e4sident Aschraf Ghani in Kabul. Unter den Freizulassenden sei auch Anas Hakkani, der j\u00fcngere Bruder des Anf\u00fchrers des Hakkani-Netzwerkes und Vize-Chefs der Taliban, Siradschuddin Hakkani. Bedingung f\u00fcr die Freilassung ist dem Vernehmen nach, dass die Taliban ihrerseits zwei von ihnen entf\u00fchrte Professoren freilassen, die an der Amerikanischen Universit\u00e4t in Kabul t\u00e4tig waren."], "+++ 9.41 Uhr: Spahn legt Entwurf f\u00fcr Entlastung von Betriebsrentnern vor +++": ["Betriebsrentner in Deutschland sollen ab dem kommenden\u00a0Jahr deutlich weniger Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Krankenkasse zahlen m\u00fcssen. Gesundheitsminister Jens Spahn (CDU) legte daf\u00fcr eine Gesetzesformulierung vor, wie ein Ministeriumssprecher in Berlin mitteilte. Umgesetzt werden soll damit ein Grundsatzbeschluss des Koalitionsausschusses vom Sonntag. Auf ihre Betriebsrente m\u00fcssen die Empf\u00e4nger der Altersbez\u00fcge heute\u00a0den vollen Satz f\u00fcr die Krankenkasse\u00a0zahlen, derzeit 14,6 Prozent - und nicht nur den Arbeitnehmeranteil von 7,3 Prozent.\u00a0Bislang gibt es nur eine Freigrenze von 155,75 Euro. Wer mehr Betriebsrente bekommt, musste auf die komplette Betriebsrente den kompletten Beitrag zahlen.", "Ab 1. Januar 2020 soll laut dem Spahn-Entwurf nun ein Freibetrag von 159 Euro gelten. Erst ab dieser H\u00f6he werden dann \u00fcberhaupt Beitr\u00e4ge auf die Betriebsrente f\u00e4llig, wie es in Regierungskreisen hie\u00df. Da bei 60 Prozent der Betriebsrentner die Bez\u00fcge unter 318 Euro liegen, sollen diese k\u00fcnftig nur noch maximal den halben Beitragssatz zahlen m\u00fcssen. Die weiteren 40 Prozent\u00a0sollen durch den Freibetrag sp\u00fcrbar entlastet werden.\u00a0Der gesetzlichen Krankenversicherung entgehen dadurch\u00a01,2 Milliarden Euro j\u00e4hrlich."], "+++ 9.06 Uhr:\u00a0Report: Markt f\u00fcr E-Roller-Sharing w\u00e4chst weltweit +++": ["Die Anzahl ausleihbarer Roller ist in diesem Jahr laut einem Report weltweit um 164 Prozent auf 66.000 St\u00fcck gestiegen. Allein in Deutschland sei die Zahl der Elektro-Roller um 47 Prozent auf knapp 4200 Fahrzeuge gewachsen, berichtete das Berliner Start-up Unu.", "Europa f\u00fchrt demnach den Trend an. 82 Prozent der St\u00e4dte, in denen Elektro-Roller zum Leihen zur Verf\u00fcgung stehen, seien in Europa - angef\u00fchrt von Madrid, Paris und Barcelona. In Deutschland wachse der Markt in die Breite. Angebote gebe es inzwischen hierzulande in 17 St\u00e4dten, sagte Studienleiter Enrico Howe. Deutschland bleibe damit einer der wichtigsten Einzelm\u00e4rkte."], "+++ 9.01 Uhr: Fr\u00fcherer Trump-Sprecher Sean Spicer scheidet aus US-Tanzshow aus +++": ["Der fr\u00fchere Sprecher von US-Pr\u00e4sident Donald Trump, Sean Spicer, ist bei der Promi-Tanzshow\u00a0\"Dancing with the Stars\" rausgeflogen.\u00a0\"Danke an alle, die mich unterst\u00fctzt haben. Ich habe es geliebt, in dieser Show zu sein\", sagte der 48-J\u00e4hrige in der Livesendung. Trump hatte in den vergangenen Wochen per Twitter aufgerufen, f\u00fcr Spicer abzustimmen. Nach dessen\u00a0Ausscheiden schrieb er nun:\u00a0\"Ein gro\u00dfartiger Versuch von Sean Spicer. Wir sind alle stolz auf dich.\"\u00a0Im Juli 2017 war\u00a0der Pressesprecher im Wei\u00dfen Haus von seinem Amt zur\u00fcckgetreten, als Trump ihm einen neuen Kommunikationsdirektor vorsetzen wollte."], "+++ 8.57 Uhr: Bericht: Lohn-Kluft zwischen deutschen und ausl\u00e4ndischen Besch\u00e4ftigten steigt deutlich +++": ["Die Kluft zwischen deutschen und ausl\u00e4ndischen Besch\u00e4ftigten beim durchschnittlichen Verdienst hat sich einem Bericht zufolge\u00a0binnen acht Jahren mehr als vervierfacht. Im Jahr 2010 verdienten einheimische Arbeitnehmer mit monatlich 2388 Euro im Schnitt 198 Euro mehr als ausl\u00e4ndische Arbeitnehmer, berichtete die \"Neue Osnabr\u00fccker Zeitung\" unter Berufung auf eine Antwort des Bundesarbeitsministeriums auf eine Anfrage der AfD-Fraktion. 2018 stieg die Differenz auf mehr als 870 Euro. Im vergangenen Jahr verdienten deutsche Vollzeitbesch\u00e4ftigte demnach gut 3400 Euro und Vollzeitbesch\u00e4ftigte ohne deutschen Pass 2530 Euro."], "+++ 7.14 Uhr:\u00a0Israelische Armee: \"Erheblicher\" Raketenbeschuss aus Gaza +++": ["In Israel hat es am Morgen nach Armeeangaben \"erheblichen\" Raketenbeschuss aus Gaza gegeben. Die Armee stelle sich auf mehrt\u00e4gige Auseinandersetzungen ein, sagte Armeesprecher Jonathan Cornicus. Zuvor war nach Angaben der Armee bei einem Einsatz im Gazastreifen ein Anf\u00fchrer der militanten Pal\u00e4stinenserorganisation Islamischer Dschihad get\u00f6tet worden."], "+++ 5.20 Uhr:\u00a0Israel attackiert Haus von Anf\u00fchrer des Islamischem Dschihad +++": ["Israels Armee hat nach eigenen Angaben ein Haus angegriffen, in dem sich ein Anf\u00fchrer des Islamischen Dschihad im Gazastreifen befand. Nach israelischen Medienberichten wurde Baha Abu Al Ata von der militanten Pal\u00e4stinenserorganisation get\u00f6tet. Das Gesundheitsministerium in Gaza berichtete in der Nacht von zwei Toten und zwei Verletzten. Ein Mann und eine Frau seien get\u00f6tet worden.", "Abu al Ata sei verantwortlich gewesen unter anderem f\u00fcr den intensiven Beschuss Anfang Mai, den Raketenbeschuss am 1. November, bei dem ein Haus in der israelischen Stadt Sderot getroffen wurde, sowie Raketenbeschuss auf ein Musikfestival in Sderot Ende August, teilte die Armee mit."], "+++ 3.33 Uhr: Fr\u00fcherer US-Pr\u00e4sident Carter im Krankenhaus +++": ["Der fr\u00fchere US-Pr\u00e4sident Jimmy Carter ist am Montagabend (Ortszeit) zur Behandlung in ein Krankenhaus gebracht worden. Bei dem 95-J\u00e4hrigen habe sich nach mehreren St\u00fcrzen eine Blutung im Sch\u00e4del entwickelt, die auf das Gehirn dr\u00fccke,\u00a0teilte Carters Stiftung in Atlanta mit. Der Eingriff im Emory University Hospital in Atlanta sei im Tagesverlauf\u00a0vorgesehen.\u00a0Carter ist der \u00e4lteste noch lebende ehemalige Pr\u00e4sident der USA. Er hatte das Land zwischen 1977 und 1981 als 39. Pr\u00e4sident gef\u00fchrt."], "+++ 3.08 Uhr:\u00a0Verd\u00e4chtige nach t\u00f6dlichem \u00dcberfall auf Mormonen-Familien festgenommen +++": ["Nach dem t\u00f6dlichen \u00dcberfall auf zwei Mormonen-Familien in Mexiko sind mehrere Verd\u00e4chtige festgenommen worden. Dies teilte Sicherheitsminister Alfonso Durazo vor Journalisten mit. \"Verd\u00e4chtige wurden gefasst, aber wir k\u00f6nnen keine n\u00e4heren Angaben machen\", sagte er. Die Ermittlungen liefen weiter auf Hochtouren. Bei dem Angriff vor einer Woche waren drei Frauen und sechs Kinder get\u00f6tet worden. Sechs weitere Kinder wurden verletzt, darunter ein drei Monate altes Baby. Die Beh\u00f6rden vermuten, dass die Familien irrt\u00fcmlich im Konflikt zwischen zwei Drogenbanden get\u00f6tet wurden. Die beiden Familien der Todesopfer sind aber \u00fcberzeugt, dass ihre Angeh\u00f6rigen gezielt ermordet wurden."], "+++ 3.05 Uhr:\u00a0Hunderte Schulen in Australien wegen Buschfeuers geschlossen +++": ["Angesichts verheerender Buschbr\u00e4nde in Australien sind \u00fcber 600 Schulen in Sydney und Teilen des Bundesstaats New South Wales geschlossen geblieben. Dies hatte die Bildungsbeh\u00f6rde beschlossen, um die Vorbereitungen der Feuerwehren auf die vorr\u00fcckenden Br\u00e4nde zu unterst\u00fctzen. Gladys Berejiklian, die Regierungschefin des bev\u00f6lkerungsreichsten Bundesstaates, erneuerte\u00a0ihre Warnung an die Bev\u00f6lkerung, sich vor den Flammen in Sicherheit zu bringen. Bereits am Vortag war in New South Wales der Notstand ausgerufen worden.", "Bei Dutzenden Buschbr\u00e4nden im Osten Australiens sind seit vergangener Woche mindestens drei Menschen ums Leben gekommen. Rund 100 weitere wurden verletzt, darunter 20 Feuerwehrleute. Mehr als 150 H\u00e4user und Wohnungen wurden von den Flammen besch\u00e4digt. Bisher ist den Beh\u00f6rden zufolge eine Fl\u00e4che von knapp einer Million Hektar Land betroffen, also 10.000 Quadratkilometern, was etwa der H\u00e4lfte Hessens entspricht."], "+++ 2.49 Uhr:\u00a0Boliviens Ex-Pr\u00e4sident Morales auf dem Weg ins Exil in Mexiko +++": ["Nach seinem R\u00fccktritt ist der bolivianische Ex-Pr\u00e4sident Evo Morales eigenen Angaben zufolge ins Exil in Mexiko aufgebrochen. \"Schwestern und Br\u00fcder, ich breche nach Mexiko auf\", schrieb er auf Twitter. \"Es schmerzt mich, das Land aus politischen Gr\u00fcnden zu verlassen, aber ich werde mich immer k\u00fcmmern. Bald komme ich mit mehr Kraft und Energie zur\u00fcck.\" \u00a0Zuvor hatte Mexiko erkl\u00e4rt, Morales aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden Asyl gew\u00e4hren."], "+++ 2.34 Uhr:\u00a0USA\u00a0verurteilen Gewalt in Hongkong und mahnen Dialog an +++": ["Angesichts der eskalierenden Gewalt bei Protesten in Hongkong hat Washington die Regierung, die Demonstranten und die \u00fcbrigen B\u00fcrger eindringlich zum Dialog aufgerufen. \"Die Vereinigten Staaten beobachten die Situation in Hongkong mit erheblicher Sorge\", erkl\u00e4rte die Sprecherin des US-Au\u00dfenministeriums, Morgan Ortagus. \"Wir verurteilen Gewalt auf allen Seiten, sprechen den Opfern von Gewalt ungeachtet ihrer politischen Neigung unser Mitgef\u00fchl aus und rufen alle Parteien \u2013 die Polizei und Demonstranten \u2013 auf, sich in Zur\u00fcckhaltung zu \u00fcben.\"", "Nach dem Tod eines Studenten waren die seit f\u00fcnf Monaten andauernden Proteste in der chinesischen Sonderverwaltungsregion eskaliert. Die Proteste richten sich gegen die Regierung: Die Hongkonger kritisieren unter anderem den wachsenden Einfluss Chinas auf die ehemalige Kronkolonie. Seit der R\u00fcckgabe an China 1997 wird Hongkong nach dem dem Grundsatz \"ein Land, zwei Systeme\" autonom regiert."], "+++ 1.53 Uhr:\u00a0Drei Schauspieler in Riad auf offener B\u00fchne niedergestochen +++": ["Auf offener B\u00fchne sind in der saudiarabischen Hauptstadt Riad drei Schauspieler niedergestochen worden. Die zwei M\u00e4nner und eine Frau seien verletzt worden, berichtete das Staatsfernsehen. Ihr Zustand sei stabil. Es war der erste derartige Angriff, seit im streng konservativen Saudi-Arabien die lange geltenden Restriktionen f\u00fcr Freizeitvergn\u00fcgungen deutlich gelockert wurden.", "Auf im Fernsehen ausgestrahlten Aufnahmen war zu sehen, wie ein Mann auf die B\u00fchne st\u00fcrmt und die Darsteller mit einem Messer angreift. \u00dcber die Nationalit\u00e4t der Opfer machte das Staatsfernsehen keine Angaben. Auf den Aufnahmen wirkte es so, als handele es sich um den Auftritt einer ausl\u00e4ndischen Theatergruppe. Der T\u00e4ter wurde festgenommen, \u00fcber seine Motive gab es zun\u00e4chst keine Angaben."], "+++ 1.38 Uhr:\u00a0Streitkr\u00e4fte in Bolivien wollen \u00f6ffentliche Ordnung sch\u00fctzen +++": ["Angesichts der eskalierenden Gewalt nach dem R\u00fccktritt des bolivianischen Pr\u00e4sidenten Evo Morales wollen die Streitkr\u00e4fte gegen Pl\u00fcnderer vorgehen. \"Die Soldaten werden gemeinsam mit der Polizei Operationen durchf\u00fchren, um Blutvergie\u00dfen und Trauer zu verhindern\", sagte der Kommandeur der Streitkr\u00e4fte, Williams Kaliman. \"Wir werden angemessene Gewalt anwenden gegen Vandalen-Gruppen, die Schrecken unter der Bev\u00f6lkerung verbreiten.\" Zuvor hatte das Milit\u00e4r bereits angek\u00fcndigt, wichtige Einrichtungen in dem s\u00fcdamerikanischen Land zu sch\u00fctzen."], "+++ 1.14 Uhr:\u00a0Fl\u00fcchtlingsberater: Tausende traumatisierte Fl\u00fcchtlinge ohne Therapieplatz +++": ["In Deutschland bekommen tausende traumatisierte Asylsuchende nach Angaben der Bundesweiten Arbeitsgemeinschaft der Psychosozialen Zentren f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Folteropfer (BAfF) keinen Therapieplatz. Seit 2013 mussten Beratungsstellen j\u00e4hrlich mehrere tausend Menschen abweisen, wie aus einem Bericht der BAfF hervorgeht, aus dem die Zeitungen der Funke-Mediengruppe zitieren. So seien allein 2017 \"mindestens 7212 Gefl\u00fcchtete\" abgewiesen worden, die um Hilfe bei den Psychosozialen Zentren der BAfF baten."], "+++ 0.05 Uhr:\u00a0Sieben Festnahmen beim K\u00f6lner Karneval \u2013 Angriff mit Kabelbinder +++": ["Zum Start der Karnevalssaison in K\u00f6ln hat es mehrere gef\u00e4hrliche Angriffe auf Feiernde gegeben. Ein Unbekannter hat einem Karnevalisten von hinten einen Kabelbinder um den Hals gelegt und fest zugezogen. Ein Arzt im Sanit\u00e4tszelt befreite den 22-J\u00e4hrigen von dem Plastikband, wie die Polizei\u00a0mitteilte. Bei ihren Ermittlungen zu der Tat am Nachmittag schilderte ein\u00a0Sanit\u00e4ter den Kriminalbeamten, dass es am fr\u00fchen Vormittag einen \u00e4hnlichen Fall gegeben habe.", "Zwei junge M\u00e4nner stehen im Verdacht, in K\u00f6ln Baustoffreste von einem Hochhaus geworfen und damit einen Passanten verletzt zu haben. Einer der \"Klumpen\" traf einen 18-j\u00e4hrigen Karnevalisten, der dabei leicht verletzt wurde. Polizisten nahmen zwei 17 und 19 Jahre alte M\u00e4nner fest, die sich in dem Haus befanden.", "Bis zum sp\u00e4ten Abend seien 82 Platzverweise ausgesprochen und sieben Menschen festgenommen worden, hie\u00df es in der Karnevals-Bilanz der K\u00f6lner Polizei. Es habe unter anderem 29 K\u00f6rperverletzungsdelikte gegeben.\u00a0 Eine Passantin ist im Karnevalschaos in der K\u00f6lner S\u00fcdstadt von einer Stadtbahn erfasst und schwer verletzt worden.", "Hinweis der Redaktion: In einer ersten Version dieser Meldung haben wir eine falsche \u00dcberschrift verwendet. Diese wurde korrigiert. Wir bitten um Entschuldigung."], "+++ 0\u00a0Uhr:\u00a0Morales erh\u00e4lt Asyl in Mexiko \u2013\u00a0Antrag von Boliviens Ex-Staatschef bewilligt +++": ["Mexiko hat das Asylgesuch des zur\u00fcckgetretenen bolivianischen Staatschefs Evo Morales bewilligt. Innenministerin Olga S\u00e1nchez Cordero habe entschieden, Morales politisches Asyl zu gew\u00e4hren, sagte Mexikos Au\u00dfenminister Marcelo Ebrard. \"Sein Leben und seine k\u00f6rperliche Unversehrtheit sind bedroht\", begr\u00fcndete er die Entscheidung."]}}, "recommendations": ["www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/news-von-heute--unfall-absichtlich-verursacht---taeter-zu-neun-jahren-haft-verurteilt--9498572.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/nachrichten-aus-deutschland--oberarzt-wegen-verdacht-auf-totschlag-festgenommen-9492870.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/digital/online/sexuelle-belaestigung-auf-ebay-kleinanzeigen--instagram-account-klaert-auf-9488290.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/news-von-heute--gefeuerter-cyber-sicherheitschef-krebs-nennt-auftritt-von-trumps-anwalt--gefaehrlich--9497188.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/digital/online/twitter-fuehrt-neue-stories-funktion-ein---und-der-spott-ist-gross-9497728.html"]}