{"news_outlet": "stern", "provenance": "https://www.stern.de/panorama/stern-crime/fall-susanna-vor-gericht--was-diesen-kriminalfall-so-besonders-macht-8617550.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "asyl", "einwander", "migration"], "creation_date": "12.03.2019", "last_modified": "12.03.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["fin", "DPA"], "news_keywords": [], "content": {"title": "14-J\u00e4hrige laut Anklage vergewaltigt und ermordet: Was den Fall Susanna so besonders macht", "description": "Ali B. soll die 14-j\u00e4hrige Susanna vergewaltigt und ermordet haben. Der 22-j\u00e4hrige irakische Fl\u00fcchtling steht ab heute vor Gericht. Es ist ein in mehrfacher Hinsicht ungew\u00f6hnlicher Kriminalfall.", "body": {"": ["Wegen Mordes an der 14 Jahre alten Sch\u00fclerin Susanna aus Mainz steht der 22-j\u00e4hrige Ali B. seit dem Vormittag (09.30 Uhr) vor dem Landgericht Wiesbaden. Laut Staatsanwaltschaft vergewaltigte der Angeklagte die Sch\u00fclerin im Mai 2018 in Wiesbaden-Erbenheim und t\u00f6tete sie anschlie\u00dfend heimt\u00fcckisch.\u00a0Der irakische Fl\u00fcchtling Ali B. hat in Vernehmungen gestanden, Susanna get\u00f6tet zu haben. Die Vergewaltigung bestritt er. Die Leiche der Sch\u00fclerin wurde am 6. Juni in einem Erdloch nahe Bahngleisen gefunden, rund zwei Wochen nach dem Verschwinden des M\u00e4dchens.", "Der Fall Susanna war in mehrfacher Hinsicht ungew\u00f6hnlich.\u00a0Er heizte die gesellschaftliche Debatte um Fl\u00fcchtlinge an und l\u00f6ste diplomatische Verwicklungen mit dem Irak aus. Au\u00dferdem gab es Kritik an der Arbeit der Polizei, der Einsatz besch\u00e4ftigte im Nachgang zwei Landtage."], "Der Fall Susanna und die Diplomatie": ["Der Angeklagte Ali B. hatte sich kurz nach der Tat mit seiner Familie in den kurdisch kontrollierten Nordirak abgesetzt. Er wurde von kurdischen Sicherheitskr\u00e4ften gefasst und von der Bundespolizei nach Deutschland \u00fcberf\u00fchrt. Der Beh\u00f6rdenchef Dieter Romann reiste dazu pers\u00f6nlich ins irakische Erbil. Die Abschiebung wurde von der irakischen Zentralregierung in Bagdad als Rechtsversto\u00df kritisiert. Es gebe kein Auslieferungsabkommen zwischen dem Irak und Deutschland."], "Der Fall Susanna und der Bundespolizei-Chef": ["Nach einer Anzeige hatte die Staatsanwaltschaft Frankfurt Ermittlungen gegen Bundespolizei-Pr\u00e4sidenten Romann eingeleitet, die jedoch inzwischen eingestellt wurden. F\u00fcr den Vorwurf der Freiheitsberaubung gebe es keinen hinreichenden Tatverdacht, hatte eine Sprecherin der Staatsanwaltschaft im Januar 2019 erkl\u00e4rt."], "Der Fall Susanna und die Fl\u00fcchtlingsdebatte": ["Nach dem Fund der toten Susanna gab es sowohl Gedenkveranstaltungen, bei denen still um das M\u00e4dchen getrauert wurde, als auch Mahnwachen, die sich gegen illegale Einwanderung richteten. Der angeklagte Ali B. war 2015 aus dem Irak nach Deutschland gekommen. Sein Asylantrag wurde Ende 2016 abgelehnt. Nach der Klage eines Anwaltes lag der Fall beim Verwaltungsgericht. Ali B. war bei der Polizei kein unbeschriebenes Blatt. Allerdings hatte es nach Auskunft hessischer Sicherheitsbeh\u00f6rden trotz mehrerer Verdachtsf\u00e4lle keine hinreichenden Anhaltspunkte f\u00fcr eine Untersuchungshaft gegeben."], "Der Fall Susanna und die gro\u00dfe Politik": ["Die Sicherheitsdebatte rund um den tatverd\u00e4chtigen Fl\u00fcchtling besch\u00e4ftigte auch die Bundespolitik. Kanzlerin Angela Merkel sagte in einem Fernsehinterview: \"Der Fall zeigt doch, wie wichtig es ist, dass die Menschen, die keinen Aufenthaltsstatus haben, schnell ihr Verwaltungsgerichtsverfahren bekommen und schnell wieder nach Hause geschickt werden k\u00f6nnen.\"", "Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) sagte im unionsinternen Streit um die Asylpolitik, er habe den Eindruck, man habe bei der Migrations- und Sicherheitspolitik nicht alles im Griff. Deshalb sei in ihm die \u00dcberzeugung gewachsen, es m\u00fcsse gehandelt werden, erkl\u00e4rte er ebenfalls in ein einem Fernsehinterview und erw\u00e4hnte in dem Zusammenhang auch den Fall Susanna, der ihn \"aufgew\u00fchlt\" habe."], "Der Fall Susanna und der Polizeieinsatz": ["An der Arbeit der Polizei war Kritik laut geworden. Unter anderem ging es um die Frage, ob die Leiche fr\u00fcher h\u00e4tte gefunden werden k\u00f6nnen, wenn die Beamten umfassender nach dem M\u00e4dchen gesucht h\u00e4tten. Der rheinland-pf\u00e4lzische Innenminister Roger Lewentz (SPD) verteidigte im Landtag in Mainz den Einsatz: Alle rechtlich zul\u00e4ssigen und taktischen Ma\u00dfnahmen seien zeitgerecht ergriffen worden. Auch sein hessischer Amtskollege Peter Beuth (CDU) sah keine Vers\u00e4umnisse der Ermittler."]}}, "recommendations": ["www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/stern-crime/fall-susanna--lebenslange-haft-fuer-ali-b--wegen-mordes-an-14-jaehriger-8792944.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news--sea-watch-kapitaenin-rackete-kommt-wieder-frei-8779212.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news--unterhaus-lehnt-mays-neuen-brexit-deal-ab-8617446.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/zweiter-haftbefehl--hat-ali-b--auch-eine-elfjaehrige-vergewaltigt--8167648.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/stern-crime/ali-b--soll-vor-mord-an-susanna-eine-elfjaehrige-vergewaltigt-haben-8153136.html"]}