{"news_outlet": "stern", "provenance": "https://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news-heute--scholz-kuendigt-rassismus-studie-bei-polizei-an-9457434.html", "query_keywords": ["einwander", "asyl"], "creation_date": "19.10.2020", "last_modified": "19.10.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["rw / tis / mad", "DPA", "AFP"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Scholz k\u00fcndigt Rassismus-Studie bei Polizei an", "description": "Schweigeminute in EU-Parlament f\u00fcr ermordeten franz\u00f6sischen Lehrer +++ DFB bewirbt sich um Frauen-WM 2027\u00a0+++ Die News von heute\u00a0im stern-Ticker.", "body": {"": ["Aktuelle Top-Meldung:"], "Scholz k\u00fcndigt Rassismus-Studie bei Polizei an": ["Vizekanzler Olaf Scholz (SPD) hat \u00fcberraschend angek\u00fcndigt, dass die Bundesregierung nun doch Rassismus innerhalb der Polizei untersuchen lassen wolle. \"Es wird eine Studie geben\", sagte der SPD-Politiker laut WDR COSMO-Podcast \"Machiavelli\". \"Wir \u00fcberlegen noch, wie wir sie nennen.\" Er tausche sich dazu \"jeden zweiten Tag\" mit Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) aus.", "Seehofer hat eine Rassismus-Studie, die nur die Polizei in den Blick nimmt, wiederholt abgelehnt. Er hatte sich aber offen gezeigt, im Rahmen einer umfassenden Studie zu Rassismus in der Gesellschaft auch die Sicherheitsbeh\u00f6rden zu untersuchen. Noch in der vergangenen Woche betonte Seehofer, \"dass wir kein strukturelles Problem mit Rechtsextremismus in den Sicherheitsbeh\u00f6rden von Bund und L\u00e4ndern haben\".", "Scholz kritisierte im WDR-Podcast:\u00a0\"Eine Studie h\u00e4tte l\u00e4ngst in Auftrag gegeben sein m\u00fcssen.\" Scholz zeigte sich zuversichtlich, dass dies nun zeitnah passiere.", "Nach der Aufdeckung rechtsextremer Chatgruppen von Polizisten in mehreren Bundesl\u00e4ndern hatte die SPD bereits eine umfassende Rassismus-Studie bei der Polizei gefordert. Seehofer hatte jedoch argumentiert, es sei falsch, sich bei der Untersuchung dieses Ph\u00e4nomens allein auf die Sicherheitsbeh\u00f6rden zu konzentrieren. Damit w\u00fcrde man die Polizei unter Generalverdacht stellen.", "Die Nachrichten von heute\u00a0im stern-Ticker:"], "+++ 23.33 Uhr:\u00a0Mehrere j\u00fcdische Friedh\u00f6fe und Holocaust-Denkmal in Griechenland gesch\u00e4ndet +++": ["Wenige Tage nach dem aufsehenerregenden Urteil gegen die F\u00fchrungsspitze der griechischen Neonazi-Partei \"Goldene Morgenr\u00f6te\" sind in Griechenland mehrere j\u00fcdische Friedh\u00f6fe sowie ein Holocaust-Denkmal gesch\u00e4ndet worden. Auf das Denkmal, das in Thessaloniki steht und den 50.000 get\u00f6teten Juden von Thessaloniki gewidmet ist, wurden die diffamierenden Worte \"Mit Juden verliert man\" gespr\u00fcht, wie der Zentralrat der j\u00fcdischen Gemeinden in Griechenland (Kis) erkl\u00e4rte.\u00a0Dar\u00fcber hinaus seien vier Gr\u00e4ber zerst\u00f6rt worden, die sich auf dem j\u00fcdischen Friedhof auf der Insel Rhodos befinden. Der Zentralrat verurteilte die Sch\u00e4ndungen durch \"Anh\u00e4nger von Engstirnigkeit und Fanatismus\". Das griechische Au\u00dfenministerium erkl\u00e4rte, die Sch\u00e4ndung des Denkmals in Thessaloniki sei \"ein inakzeptabler Akt, der das Andenken unserer Mitb\u00fcrger und aller Opfer des Nationalsozialismus besch\u00e4digt\"."], "+++ 23.32 Uhr:\u00a0Tsunami-Warnung f\u00fcr Alaska nach Beben der St\u00e4rke 7,5 +++": ["Nach einem Beben der St\u00e4rke 7,5 ist f\u00fcr Teile des US-Bundesstaates Alaska eine Tsunami-Warnung ausgerufen worden. Das Beben ereignete sich nach Angaben der US-Erdbebenwarte USGS am Montag vor der S\u00fcdk\u00fcste des Bundesstaates.\u00a0Das Epizentrum befand sich demnach 91 Kilometer s\u00fcd\u00f6stlich der Gemeinde Sand Point. Die in der Folge ausgesprochene Tsunami-Warnung erstreckt sich \u00fcber einen langen K\u00fcstenabschnitt im \u00e4u\u00dfersten S\u00fcden Alaskas und vorgelagerte Inseln."], "+++ 19.40 Uhr:\u00a0US-Raumsonde soll zur Probenentnahme auf Asteroid Bennu landen +++": ["Nach vierj\u00e4hriger Reise durch das All soll die US-Raumsonde \"Osiris-Rex\" am Dienstag auf dem Asteroiden Bennu landen. Seinen nur wenige Sekunden dauernden Aufenthalt auf dem Himmelsk\u00f6rper soll das Roboterraumschiff der US-Weltraumbeh\u00f6rde Nasa nutzen, um 4,5 Milliarden alte Gesteins- und Staubproben zu sammeln. \"Osiris-Rex\" soll auf diese Weise zum Verst\u00e4ndnis zur Entstehung unseres Sonnensystems beitragen.", "Bennu wurde aus 500.000 bekannten Asteroiden ausgew\u00e4hlt - wegen seiner mit rund 490 Meter Durchmesser idealen Ma\u00dfe und weil er durch Teleskope betrachtet von einer Sandschicht \u00fcberzogen schien, die die Probenentnahme erleichtert h\u00e4tte. Ende 2018 zeigten Bilder des Asteroiden aber, dass er in Wirklichkeit von Felsen \u00fcberzogen ist. Die Nasa-Forscher suchten daher lange nach einem geeigneten Landepunkt f\u00fcr \"Osiris-Rex\". Ein zweiter Anlauf zum Probensammeln k\u00f6nnte im Januar stattfinden. Im M\u00e4rz soll die Raumsonde dann ihre lange R\u00fcckreise zur Erde beginnen und dort im September 2023 ankommen."], "+++ 18.43 Uhr:\u00a0Oberstes Gericht wird zentrale Elemente von Trumps Einwanderungspolitik pr\u00fcfen +++": ["Der Oberste US-Gerichtshof wird sich mit zwei besonders umstrittenen Bausteinen der Einwanderungspolitik von Pr\u00e4sident Donald Trump befassen. Der Supreme Court in Washington nahm ein Verfahren gegen die Verwendung von Mitteln des Verteidigungsministeriums f\u00fcr den Bau einer Grenzmauer zu Mexiko an. Die Verfassungsrichter werden sich zudem mit einem Pr\u00e4sidentendekret befassen, auf dessen Grundlage zehntausende Asylbewerber nach Mexiko zur\u00fcckgeschickt wurden. Der Oberste Gerichtshof wird sich aber erst im kommenden Jahr und damit nach der Pr\u00e4sidentschaftswahl am 3. November mit den Streitthemen befassen. Sollte Trump die Wahl gegen seinen Herausforderer Joe Biden von den oppositionellen Demokraten verlieren, k\u00f6nnten die F\u00e4lle hinf\u00e4llig werden, wenn Biden die Entscheidungen Trumps zur\u00fccknimmt.", "Trump hatte im Streit um den Bau einer Grenzmauer zu Mexiko im Februar 2019 den Notstand ausgerufen. Auf dieser Grundlage verwendete er Mittel des Verteidigungsministeriums, um sein umstrittenes Wahlversprechen umzusetzen, nachdem der Kongress ihm die notwendigen Gelder verweigert hatte. Der Fall landete vor den Gerichten. Ebenfalls f\u00fcr juristischen Streit sorgt ein als \"Remain in Mexico\" (Bleibt in Mexiko) bezeichnetes Dekret des Pr\u00e4sidenten. Auf dessen Grundlage werden Asylbewerber aus S\u00fcd- und Mittelamerika, die \u00fcber Mexiko in die USA gelangt sind, nach Mexiko zur\u00fcckgeschickt, bis ihr Asylverfahren gekl\u00e4rt ist."], "+++ 18.07 Uhr: Anti-AfD-Demonstrantin angefahren - Staatsschutz ermittelt +++": ["Kiel/Henstedt-Ulzburg (dpa) - Der Staatsschutz hat die Ermittlungen im Fall einer am Rande einer Anti-AfD-Demonstration in Schleswig-Holstein angefahrenen und dabei verletzten Frau \u00fcbernommen. Es solle \u00fcberpr\u00fcft werden, ob das Geschehen am Samstagabend m\u00f6glicherweise politisch motiviert gewesen sein k\u00f6nnte, sagte Oberstaatsanwalt Hadeler am Montag in Kiel der Deutschen Presse-Agentur. Aktuell werde wegen des Verdachts der gef\u00e4hrlichen K\u00f6rperverletzung und wegen gef\u00e4hrlichen Eingriffs in den Stra\u00dfenverkehr ermittelt.", "Der Vorfall ereignete sich am Samstag am Rande einer AfD-Vortrags- und Diskussionsveranstaltung mit dem AfD-Bundesvorsitzenden J\u00f6rg Meuthen in Henstedt-Ulzburg knapp 30 Kilometer n\u00f6rdlich von Hamburg. Die \u00fcberparteiliche Initiative \"Keine AfD in Henstedt-Ulzburg\" hatte parallel zur Veranstaltung zu einer Protestkundgebung aufgerufen, die von den Beh\u00f6rden genehmigt worden war. Zu dem Geschehen gibt es sich widersprechende Darstellungen."], "+++ 17.50 Uhr:\u00a0Schweigeminute in EU-Parlament f\u00fcr ermordeten franz\u00f6sischen Lehrer +++": ["Das Europaparlament hat zu Beginn seiner Sitzungswoche eine Schweigeminute f\u00fcr den in Frankreich ermordeten Lehrer Samuel Paty abgehalten. Paty habe seinen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern durch das Zeigen von Mohammed-Karikaturen die Meinungsfreiheit vermitteln wollen, sagte Parlamentspr\u00e4sident David Sassoli im Plenarsaal in Br\u00fcssel. Es habe sich dabei um eine kritische Auseinandersetzung durch einen Dialog gehandelt. Seine Gedanken seien bei der Familie und allen Lehrkr\u00e4ften in\u00a0Frankreich, so Sassoli. Lehrerinnen und Lehrer br\u00e4uchten nun Unterst\u00fctzung.", "Der 47 Jahre alte Geschichtslehrer war am Freitag in einem Vorort nordwestlich von Paris auf offener Stra\u00dfe von einem Islamisten enthauptet worden. Der 18 Jahre alte Tatverd\u00e4chtige mit russisch-tschetschenischen Wurzeln wurde von der Polizei erschossen."], "+++ 17.27 Uhr:\u00a0Nokia baut Mobilfunknetz auf dem Mond auf +++": ["Nokia ist laut eigenen Angaben von der US-Raumfahrtbeh\u00f6rde Nasa auserkoren worden, bis Ende 2022 ein Mobilfunknetz auf dem Mond aufzubauen. Wie der finnische Konzern mitteilte, soll damit erstmals ein LTE/4G-Kommunikationssystem im\u00a0Weltall eingerichtet werden. Dies solle dabei helfen, den Weg hin zu einer dauerhaften Pr\u00e4senz von Menschen auf der Mondoberfl\u00e4che zu ebnen.", "Im\u00a0Rahmen des \"Artemis\"-Programms will die Nasa bis 2024 wieder Astronauten auf den Mond schicken und dort bis Ende des Jahrzehnts eine dauerhafte Siedlung errichten.\u00a0Mit Nokias Netzwerk sollen dabei Kommunikationsm\u00f6glichkeiten mit verl\u00e4sslichen und hohen \u00dcbertragungsraten geschaffen werden, damit zum Beispiel Mondfahrzeuge aus der\u00a0Ferne kontrolliert und hochaufl\u00f6sende Videos gestreamt werden k\u00f6nnen. Zudem soll dadurch in Echtzeit navigiert werden k\u00f6nnen. F\u00fcr die Nasa soll all das letztlich Erkenntnisse liefern f\u00fcr den n\u00e4chsten gro\u00dfen Schritt:\u00a0die Entsendung von Menschen auf den Mars."], "+++ 17.18 Uhr:\u00a0Minister Gove rechnet nicht mehr mit Brexit-Handelspakt +++": ["Der britische Staatsminister Michael Gove hat die Europ\u00e4ische Union dazu aufgefordert, ihre Haltung beim geplanten Brexit-Handelspakt \"fundamental\" zu \u00e4ndern. So wie die Dinge derzeit st\u00fcnden, sei aber nicht mehr mit einem solchen Abkommen vor Ende der Brexit-\u00dcbergangsphase zu rechnen, sagte Gove im Parlament in London. Br\u00fcssel habe sich geweigert, die Verhandlungen zu beschleunigen und immer nur Kompromisse von britischer Seite gefordert - ohne selbst kompromissbereit zu sein. Gro\u00dfbritannien sei auf einen No-Deal-Brexit gut vorbereitet, betonte Gove im Parlament."], "+++ 17.11 Uhr:\u00a0Europa baut einen der schnellsten Supercomputer der Welt +++": ["Um die KI-Forschung in Europa voranzutreiben, soll in Italien mithilfe von EU-Geldern einer der schnellsten Supercomputer der Welt entstehen. Den Zuschlag f\u00fcr das Leonardo genannte Projekt mit einem Budget von 120 Millionen Euro habe der franz\u00f6sische Anbieter Atos erhalten, teilte die EU-Kommission\u00a0mit. Das System soll eine Rechenleistung von insgesamt 250 Petaflops und eine Speicherkapazit\u00e4t von \u00fcber 100 Petabyte haben. Ein Petaflops entspricht einer Billiarde oder 1 000 Billionen Gleitkommaoperationen pro Sekunde. Ziel sei, den Weg zur n\u00e4chsten Stufe der Rechenleistung zu ebnen, n\u00e4mlich mehr als tausend Petaflops (ein Exaflops)."], "+++\u00a017:01 Uhr:\u00a0Integrationsgipfel sieht R\u00fcckschl\u00e4ge wegen Corona +++": ["Die Corona-Pandemie bremst nach Angaben von Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) und der Integrationsbeauftragten der Bundesregierung, Annette Widmann-Mauz (CDU), auch einige Integrationsma\u00dfnahmen aus. Man habe etwa bei den Integrationskursen, die das \"Herzst\u00fcck der Integrationsma\u00dfnahmen\" seien, zu Beginn der Pandemie \"nahezu komplett die Kurse herunterfahren m\u00fcssen\", sagte Widmann-Mauz nach dem 12. Integrationsgipfel. Die Kurse seien dann langsam wieder angefahren worden. \"Wir bewegen uns da nach wie vor nicht in dem Bereich, wo wir sagen k\u00f6nnen, wir erreichen alle\". Merkel sprach davon, dass auch die Integrationsarbeit im Sport momentan leide."], "+++ 16.33 Uhr:\u00a0Brexit-Streit: EU mahnt London zur Umsetzung des Austrittsvertrags +++": ["Im Brexit-Streit dr\u00e4ngt die EU-Kommission Gro\u00dfbritannien, das zu Jahresbeginn geschlossene Austrittsabkommen schneller und konsequenter umzusetzen. Dies bezog die Br\u00fcsseler Beh\u00f6rde vor allem auf die vereinbarten Sonderregeln f\u00fcr Nordirland. Hier bleibe noch viel Arbeit vor Ablauf der Brexit-\u00dcbergangsfrist Ende Dezember, erkl\u00e4rte Kommissionsvizepr\u00e4sident Maros Sefcovic nach einer Sitzung des Gemeinsamen Ausschusses beider Seiten in London."], "+++ 16.29 Uhr:\u00a0Rassistische Chats: Sechs Berliner Polizei-Studenten suspendiert +++": ["Nach dem Bekanntwerden rassistischer Chats sind sechs Berliner Polizei-Studenten suspendiert worden. Sie d\u00fcrfen ihre Ausbildung an der Hochschule f\u00fcr Recht und Wirtschaft nicht fortsetzen, wie Polizeisprecher Thilo Cablitz der Deutschen Presse-Agentur sagte. An der Hochschule wird f\u00fcr den gehobenen und h\u00f6heren Polizeidienst ausgebildet. \"Wir haben eine klare Haltung, es geht um die charakterliche Eignung f\u00fcr den Polizisten-Beruf und es geht um Verfassungstreue\", sagte der Sprecher.", "Wegen mutma\u00dflicher Volksverhetzung ermittelt die Staatsanwaltschaft gegen sieben Beschuldigte. Ihnen wird vorgeworfen, in einer Chatgruppe mit 26 Mitgliedern Nachrichten mit menschenverachtendem Inhalt versandt zu haben. Zudem hat die Polizei Disziplinarverfahren gegen die verd\u00e4chtigen M\u00e4nner und Frauen eingeleitet. Eine Polizeisprecherin sagte, eine Person habe sich nicht in so schwerwiegender Weise an den Chats beteiligt, um ein Verbot der Dienstgesch\u00e4fte wie bei den anderen sechs aussprechen zu k\u00f6nnen."], "+++ 16.05 Uhr:\u00a0Kilimandscharo-Brand einged\u00e4mmt - aber weiter Kampf gegen Glutnester +++": ["Nach dem Eind\u00e4mmen des Gro\u00dfbrands auf Afrikas h\u00f6chstem Berg hat am Kilimandscharo die Ursachenforschung eingesetzt. \"Es gibt keinen Anlass zur Besorgnis mehr, weil wir das Feuer komplett unter Kontrolle haben\", erkl\u00e4rte der Leiter von Tansanias Nationalparkbeh\u00f6rde Tanapa, Allan Kijanzi,\u00a0der Deutschen Presse-Agentur. Sorgen von Anwohnern \u00fcber weiterhin sichtbare Qualmwolken am Berg versuchte er zu zerstreuen: \"Was noch bleibt sind kleinere B\u00fcsche und Baumst\u00fcmpfe, um die wir uns jetzt k\u00fcmmern.\""], "+++ 15.59 Uhr:\u00a0Pilot bei Absturz von Ultraleichtflugzeug gestorben +++": ["Beim Absturz eines Ultraleichtflugzeugs ist der Pilot der Maschine in S\u00fcdth\u00fcringen ums Leben gekommen. N\u00e4here Angaben k\u00f6nnten zun\u00e4chst nicht gemacht werden, da die Identit\u00e4t des Toten noch nicht zweifelsfrei gekl\u00e4rt sei, sagte eine Polizeisprecherin auf Anfrage. Auch zur m\u00f6glichen Ursache des Ungl\u00fccks bei K\u00fchndorf k\u00f6nne momentan noch keine Aussage getroffen werden. Zun\u00e4chst hatte die \"Th\u00fcringer Landeszeitung\" berichtet."], "+++ 15.33 Uhr:\u00a0Richter und Staatsanw\u00e4lte wegen Terrorvorw\u00fcrfen in T\u00fcrkei entlassen +++": ["In der T\u00fcrkei haben vier Jahre nach dem gescheiterten Umsturzversuch von 2016 weitere hohe Justizbeamte wegen angeblicher Verbindungen zu den Putschisten ihre Posten verloren. Elf Richter und Staatsanw\u00e4lte seien entlassen worden, berichtete die t\u00fcrkische staatliche Nachrichtenagentur Anadolu.", "Die Entscheidung sei vom Rat der Richter und Staatsanw\u00e4lte gef\u00e4llt worden. Vier seiner 13 Mitglieder werden vom Pr\u00e4sidenten, sieben weitere vom Parlament bestimmt. Feste Mitglieder sind zudem der Justizminister und sein Staatssekret\u00e4r, die der Pr\u00e4sident ebenfalls ausw\u00e4hlt."], "+++ 15.16 Uhr:\u00a0Erzieher legen Revision gegen Verurteilung im Missbrauchs-Prozess ein +++": ["Ein wegen sexuellen Missbrauchs von Kindern in zwei F\u00e4llen und Misshandlung von Schutzbefohlenen in einem Fall verurteilter Mann hat Revision gegen das Urteil des Landesgerichts Hildesheim eingelegt. Dies teilte ein Sprecher des Gerichts mit. Der 57 Jahre alte P\u00e4dagoge, der mit seiner Frau eine Wohngruppe f\u00fcr hilfsbed\u00fcrftige Kinder leitete, wurde vor eineinhalb Wochen zu einer Freiheitsstrafe von drei Jahren und zwei Monaten verurteilt. Seine ebenfalls angeklagte Frau erhielt eine Bew\u00e4hrungsstrafe von einem Jahr und drei Monaten, haupts\u00e4chlich weil sie die Taten zugelassen habe. Auch sie legte Revision ein."], "+++ 14.23 Uhr:\u00a0Beh\u00f6rden in Belarus entlassen inhaftierten US-Analysten in Hausarrest +++": ["Die Beh\u00f6rden in Belarus haben den seit zweieinhalb Monaten inhaftierten belarussisch-amerikanischen Politikwissenschaftler Vitali Shkliarov in den Hausarrest entlassen. Dies best\u00e4tigte sein Anwalt Anton Gaschinski der Nachrichtenagentur AFP. Der Harvard-Stipendiat, der unter anderem Barack Obama und Bernie Sanders sowie weitere Pr\u00e4sidentschaftsbewerber in Russland und der Ukraine beraten hatte, war im Vorfeld der umstrittenen Pr\u00e4sidentschaftswahl am 9. August in Belarus festgenommen worden."], "+++ 14.09 Uhr:\u00a0Mutma\u00dfliches Rennen auf A66: Spurwechsel wohl Ausl\u00f6ser des Unfalls +++": ["Ausl\u00f6ser des t\u00f6dlichen Unfalls bei einem mutma\u00dflichen Autorennen auf der A66 bei Hofheim ist vermutlich der Spurwechsel eines unbeteiligten Wagens gewesen. Einer der Sportwagenfahrer, die bei dem Rennen mitgemacht haben sollen, habe bei hoher Geschwindigkeit wohl ausweichen m\u00fcssen und die Kontrolle verloren, teilte eine Sprecherin der Frankfurter Staatsanwaltschaft mit. Das habe die Auswertung eines Videos ergeben. Das unbeteiligte Auto sei zum \u00dcberholen von der Mittelspur nach links ausgeschert. Nach seinem Ausweichman\u00f6ver d\u00fcrfte der Sportwagenfahrer dann in die Mittelleitplanke und schlie\u00dflich in einen weiteren Wagen gekracht sein. Die Fahrerin dieses Autos starb."], "+++ 13.54 Uhr:\u00a0Scheuer will EU-Maut auch f\u00fcr Lieferwagen +++": ["Bundesverkehrsminister Andreas Scheuer (CSU) will in einem neuen Kompromissvorschlag eine Maut auch f\u00fcr Lieferwagen - zugleich aber Ausnahmeregelungen f\u00fcr Mittelst\u00e4ndler. Hintergrund ist eine Reform der Eurovignetten-Richtline. Wie aus einem Papier hervorgeht, soll es mittelfristig verpflichtende Geb\u00fchren f\u00fcr alle Lastwagen \u00fcber 3,5 Tonnen geben, also etwa Transporter. Scheuer plant aber \"unbefristete Ausnahmem\u00f6glichkeiten\" f\u00fcr Transporte des Werkverkehrs, die von Wagen zwischen 3,5 Tonnen und 7,5 Tonnen gemacht werden."], "+++ 13.45 Uhr:\u00a0Geiselnehmer aus JVA hatte vorher bereits Bedienstete bedroht +++": ["Der bei einer Geiselnahme in der JVA M\u00fcnster von der Polizei erschossene H\u00e4ftling hat bereits in der Vergangenheit Beamte in dem Gef\u00e4ngnis bedroht. Er unterlag daher besonderen Sicherungsma\u00dfnahmen, wie aus einem Bericht des nordrhein-westf\u00e4lischen Justizministers an den Rechtsausschuss des Landtags hervorgeht. Demnach war 40-J\u00e4hrige extra in einem Haftraum mit einer Doppelt\u00fcr untergebracht, das \u00d6ffnen und Betreten seines Haftraums war nur in Anwesenheit von mit mindestens zwei Bediensteten erlaubt. Dennoch konnte der H\u00e4ftling am Freitag eine 29 Jahre alte Auszubildende in seine Gewalt bringen, als das Fr\u00fchst\u00fcck kam."], "+++ 12.56 Uhr:\u00a0BER-Chef rechnet zum Er\u00f6ffnungstag mit rund 5000 Flugg\u00e4sten +++": ["Der Chef des neuen Hauptstadtflughafens BER, Engelbert L\u00fctke Daldrup, rechnet f\u00fcr den ersten Betriebstag am 31. Oktober am Hauptterminal T1 mit rund 5000 Flugg\u00e4sten. Wenn eine Woche sp\u00e4ter der Flughafen Tegel schlie\u00dft, w\u00fcrden am T1 dann rund 16.000 Passagiere abgefertigt, sagte L\u00fctke Daldrup. Weitere 8000 Flugg\u00e4ste w\u00fcrden dann \u00fcber den Flughafen Sch\u00f6nefeld reisen, der als Terminal 5 des BER dient."], "+++ 12.41 Israel und Emirate bauen direkte Verkehrsverbindungen aus +++": ["Nach der Aufnahme diplomatischer Beziehungen bauen Israel und die Vereinigten Arabischen Emirate ihre direkten Verkehrsverbindungen weiter aus. Am Montag landete erstmals ein kommerzieller Flug der emiratischen Fluggesellschaft Etihad in Israel, wie das Unternehmen mitteilte. \"Schalom Tel Aviv! Danke f\u00fcr den sehr warmen Empfang in Israel\", schrieb Etihad bei Twitter und ver\u00f6ffentlichte dazu Bilder des Flugzeugs und der Crew. Der R\u00fcckflug ist f\u00fcr den 21. Oktober geplant. Etihad hat auch eine Webseite auf Hebr\u00e4isch eingerichtet und plant regelm\u00e4\u00dfige Fl\u00fcge nach Israel."], "+++ 12.36 Uhr:\u00a0Berliner Polizeichefin f\u00fcr Kennzeichnungspflicht f\u00fcr Fahrradfahrer +++": ["Die Berliner Polizeipr\u00e4sidentin Barbara Slowik hat eine Kennzeichnungspflicht f\u00fcr Fahrradfahrer ins Spiel gebracht. Aufgrund steigender Beschwerden von Fu\u00dfg\u00e4ngern sei die Ma\u00dfnahme eine \u00dcberlegung wert, sagte Slowik der \"Berliner Morgenpost\". \"Wir beobachten eine zunehmende Aggressivit\u00e4t im Stra\u00dfenverkehr - auch bei Fahrradfahrern.\""], "+++ 12.16 Uhr: 280 Festnahmen in Belarus bei Protesten gegen Lukaschenko +++": ["Bei neuen Massenprotesten in\u00a0Belarus (Wei\u00dfrussland) gegen Staatschef Alexander Lukaschenko am Wochenende sind 280 Menschen festgenommen worden und damit deutlich weniger als eine Woche zuvor. 237 von ihnen seien am Sonntag in\u00a0Gef\u00e4ngnisse gebracht worden, teilte das Innenministerium am Montag in Minsk mit. Es sprach von landesweit 8000 Teilnehmern bei den Aktionen am Vortag. Beobachter gingen dagegen allein in der Hauptstadt Minsk von Zehntausenden Menschen aus, die trotz des Herbstwetters auf die Stra\u00dfe gingen."], "+++ 10.26 Uhr:\u00a0Bei Anschlag get\u00f6teter franz\u00f6sischer Lehrer wurde wohl Opfer einer Fatwa +++": ["Der bei einem islamistischen Anschlag get\u00f6tete franz\u00f6sische Lehrer ist nach Angaben des franz\u00f6sischen Innenministers Opfer einer Fatwa geworden. Der Vater einer Sch\u00fclerin und ein bekannter militanter Islamist h\u00e4tten die Fatwa, ein religi\u00f6ses Rechtsgutachten, ausgesprochen, nachdem der Lehrer im Unterricht umstrittene Mohammed-Karikaturen verwendet hatte, sagte Innenminister G\u00e9rald Darmanin dem Radiosender Europe 1. Beide Verd\u00e4chtige seien bereits in Polizeigewahrsam."], "+++ 10.23 Uhr:\u00a0Bundesregierung erm\u00f6glicht wieder doppelte F\u00f6rderung von E-Autos +++": ["K\u00e4ufer von Elektroautos k\u00f6nnen bald zus\u00e4tzlich zur Innovationspr\u00e4mie des Bundes auch wieder andere F\u00f6rderungen in Anspruch nehmen. Die Bundesregierung werde das sogenannte Kumulationsverbot im Zusammenhang mit der staatlichen Elektropr\u00e4mie wieder aufheben, sagte ein Sprecher des Bundeswirtschaftsministeriums dem \"Handelsblatt\". \"Die Kumulation wird im Grundsatz m\u00f6glich sein\", sagte er. Die entsprechende Richtlinie solle Anfang dieser Woche ver\u00f6ffentlicht werden. Die Regierung hatte ihre Kaufpr\u00e4mie f\u00fcr reine Elektrofahrzeuge und Plug-in-Hybride im Sommer auf einen Bundesanteil von bis zu 6000 Euro verdoppelt und bis Jahresende 2021 verl\u00e4ngert. Allerdings gilt seither die Bedingung, dass K\u00e4ufer f\u00fcr die entsprechenden Fahrzeuge keine zus\u00e4tzlichen, \u00f6ffentlichen F\u00f6rderprogramme mehr nutzen d\u00fcrfen. Wie das \"Handelsblatt\" berichtete, hatten im Vorfeld \"zig tausende Kunden im Vertrauen auf die Doppelf\u00f6rderung\" Autos bestellt - und erhielten am Ende mit einen geringeren Zuschuss als erhofft. Demnach z\u00e4hlte das Wirtschaftsministerium allein 10.000 betroffene Fahrzeuge bei Antragsstellern, die zus\u00e4tzliche F\u00f6rderungen des Bundes zur Flottenerneuerung im Nahverkehr nutzen wollten."], "+++ 9.56 Uhr:\u00a0Ex-CDU-Generalsekret\u00e4r Tauber verl\u00e4sst die Politik +++": ["Der fr\u00fchere CDU-Generalsekret\u00e4r Peter Tauber zieht sich aus der Politik zur\u00fcck. \"Die Entscheidung ist mir wirklich nicht leichtgefallen, aber ich werde nicht wieder f\u00fcr den Deutschen Bundestag kandidieren und n\u00e4chstes Jahr meine politische Karriere beenden\", schrieb er auf Twitter. \"Erneut habe ich gemerkt, dass ich immer wieder die Grenze dessen, was ich zu leisten vermag, erreiche.\" Tauber war von Ende 2013 bis Anfang 2018 CDU-Generalsekret\u00e4r. In den letzten Monaten seiner Amtszeit war er schwer erkrankt. Der 46-J\u00e4hrige sitzt seit 2009 im Bundestag und arbeitet heute als Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Bundesverteidigungsministerium. \"Es war und ist es mir eine Ehre, meine Heimat in Berlin zu vertreten und meinem Vaterland zu dienen.\""], "+++ 8.17 Uhr:\u00a0Deutschland bewirbt sich um Frauenfu\u00dfball-WM 2027 +++": ["Der Deutsche Fu\u00dfball-Bund bewirbt sich zusammen mit Belgien und den Niederlanden um die Ausrichtung der Frauen-Weltmeisterschaft 2027. Der DFB schlie\u00dfe sich damit einer Initiative der Niederl\u00e4nder an, teilte der Verband am Morgen\u00a0mit."], "+++ 8.11 Uhr:\u00a0Neue Feuerpause in Berg-Karabach offenbar weiterhin br\u00fcchig +++": ["Im Konflikt um die S\u00fcdkaukasus-Region Berg-Karabach ist die vereinbarte neue Feuerpause offenbar weiterhin br\u00fcchig. Der aserbaidschanische Pr\u00e4sident Ilham Aliyev schrieb am Morgen im Kurznachrichtendienst Twitter, seine Armee habe 13 von Armenien besetzte D\u00f6rfer befreit. Zugleich warf er dem verfeindeten Nachbarland vor, gegen die Waffenruhe versto\u00dfen zu haben. In der Nacht zum Montag habe es Artilleriefeuer auf aserbaidschanische Siedlungen und Stellungen gegeben, schrieb er."], "+++ 7.44 Uhr: Nach Demonstrationszug: Kolumbianischer Ureinwohner errichten Protest-Zeltlager in\u00a0Bogot\u00e1 +++": ["Ein Demonstrationszug von tausenden kolumbianischen Ureinwohnern hat am Sonntag (Ortszeit) die Hauptstadt Bogot\u00e1 erreicht. Die rund 7500 Demonstranten fordern einem Sprecher der Bewegung zufolge ein Treffen mit Pr\u00e4sident Ivan Duque, ein Ende der zunehmenden Gewalt in ihren Gebieten sowie die Einhaltung des Friedensvertrags zwischen der Regierung und der Rebellengruppe Farc. Der Protestzug war am 10. Oktober im S\u00fcdwesten des Landes aufgebrochen. Ein Berater des Pr\u00e4sidenten schloss ein Treffen mit Duque aus und bot ein Gespr\u00e4ch mit einer Delegation der Regierung an. Die Demonstranten lehnten das Angebot ab und errichteten nach Angaben des Rathauses ein Zeltlager in einer Sportanlage der Hauptstadt. \"Das ist keine Angelegenheit von Ministern\", sagte ein Sprecher der Demonstranten. \"Dies ist Sache des Pr\u00e4sidenten der Republik.\" Im S\u00fcdwesten Kolumbiens leben zahlreiche Ureinwohner. Die Region ist mit am schlimmsten von der zunehmenden Gewalt in dem s\u00fcdamerikanischen Land betroffen. Ein Friedensvertrag, den Duques Vorg\u00e4nger Juan Manuel Santos 2016 mit der Farc geschlossen hatte, reduzierte die Gewalt, konnte den bewaffneten Konflikt im Land jedoch nicht beenden."], "+++ 6.27 Uhr: Morales-Sch\u00fctzling Arce gewinnt laut Prognosen Pr\u00e4sidentschaftswahl in Bolivien +++": ["Der linksgerichtete Kandidat Luis Arce hat laut Prognosen die Pr\u00e4sidentschaftswahl in Bolivien gewonnen. Laut einer nach der Wahl am Sonntag ver\u00f6ffentlichten Nachwahlbefragung des Fernsehsenders Unitel kommt Arce auf 52,4 Prozent der Stimmen und liegt damit weit vor seinem Hauptrivalen, dem konservativen Ex-Pr\u00e4sidenten Carlos Mesa mit 31,5 Prozent. Der linksgerichtete Kandidat der Bewegung f\u00fcr den Sozialismus (MAS) ist ein Sch\u00fctzling von Boliviens Ex-Pr\u00e4sident Evo Morales und \u00a0hatte bereits vor der Wahl in Umfragen deutlich vor Mesa gelegen. Morales war vor rund einem Jahr nach einer von Manipulationsvorw\u00fcrfen \u00fcberschatteten Wiederwahl angesichts von Massenprotesten und unter dem Druck der Armee abgetreten. Er hatte als erster indigener Pr\u00e4sident Lateinamerikas Bolivien 13 Jahre lang regiert. Mittlerweile lebt er in Argentinien im Exil."], "+++ 4.16 Uhr:\u00a0Chinas Wirtschaft w\u00e4chst im dritten Quartal um 4,9 Prozent +++": ["Als Zeichen einer anhaltenden\u00a0Erholung nach dem Corona-Einbruch ist Chinas Wirtschaft im dritten Quartal erneut\u00a0gewachsen. Die zweitgr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft legte im Vorjahresvergleich um 4,9\u00a0Prozent zu, wie das Pekinger Statistikamt mitteilte. Das ist allerdings weniger, als von vielen Analysten vorhergesagt wurde.\u00a0Zum ersten Mal seit Beginn der offiziellen Aufzeichnungen im Jahr 1992 hatte China im ersten Quartal ein negatives Wirtschaftswachstum von 6,8 Prozent verzeichnet."], "+++ 4.13 Uhr:\u00a0Verteidigung im Weltraum: Nato will in Ramstein Space Center aufbauen +++": ["Die Nato treibt ihre Vorbereitungen f\u00fcr die B\u00fcndnisverteidigung im Weltall voran. Nach Informationen der Deutschen Presse-Agentur und der \"S\u00fcddeutschen Zeitung\" wollen die Verteidigungsminister der 30 Mitgliedstaaten an diesem Donnerstag den Aufbau eines Space Center ank\u00fcndigen. Es soll an das Luftwaffenoberkommando der Nato im rheinland-pf\u00e4lzischen Ramstein angegliedert werden und vor allem als Koordinationsstelle f\u00fcr die Weltraum\u00fcberwachung dienen. So k\u00f6nnten in Ramstein k\u00fcnftig Informationen \u00fcber m\u00f6gliche Bedrohungen gegen Satelliten zusammenflie\u00dfen. Denkbar ist auch, dass das Space Centre sp\u00e4ter zu einem Kommandozentrum f\u00fcr Abwehrma\u00dfnahmen ausgebaut wird."], "+++ 4.03 Uhr:\u00a0Frankreich will nach Attacke auf Lehrer gegen Radikalisierung k\u00e4mpfen +++": ["Nach der brutalen Ermordung des Lehrers Samuel Paty will Frankreich st\u00e4rker gegen Radikalisierung vorgehen und die Sicherheit an Schulen verbessern. Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron hat sich daf\u00fcr ausgesprochen, sehr schnell konkrete Ma\u00dfnahmen gegen radikalisierte Gruppen umzusetzen, wie es aus \u00c9lys\u00e9ekreisen hie\u00df. Am Sonntagabend hatte ein Verteidigungsrat unter Vorsitz von Macron mit mehreren Ministern und Antiterror-Staatsanwalt Jean-Fran\u00e7ois Ricard getagt. Zehntausende waren am Sonntag in ganz Frankreich unter dem Motto \"Je suis Samuel\" oder \"Je suis Prof\" (dt. Ich bin Lehrer) auf die Stra\u00dfe gegangen, um f\u00fcr Meinungsfreiheit zu demonstrieren."], "+++ 2.48 Uhr: Trump: Wissenschaftler h\u00e4tten uns \"massive Depression\" beschert +++": ["US-Pr\u00e4sident Donald Trump hat seinen Widerstand gegen den Rat von Wissenschaftlern in der Corona-Pandemie verteidigt. \"H\u00e4tte ich komplett auf die Wissenschaftler geh\u00f6rt, h\u00e4tten wir jetzt ein Land, das in einer massiven Depression w\u00e4re\", sagte Trump bei einem Wahlkampfauftritt in Carson City im US-Bundesstaat Nevada am Sonntag (Ortszeit). \"Stattdessen sind wir wie ein Raketenschiff.\" Trump machte sich \u00fcber seinen demokratischen Herausforderer Joe Biden lustig, weil dieser verspricht, sich im Kampf gegen das Coronavirus am Rat der Wissenschaftler zu orientieren. Wenig sp\u00e4ter warf Trump Biden vor, einen \"unwissenschaftlichen Lockdown\" zur Eind\u00e4mmung des Coronavirus zu verh\u00e4ngen, wenn er gew\u00e4hlt werde.\u00a0Am 3. November h\u00e4tten die Amerikaner die Wahl zwischen einer \"Trump-Super-Erholung\" der Wirtschaft und einer \"Biden-Depression\", so\u00a0Trump."], "+++ 2.43 Uhr:\u00a0Deutlich mehr Wolfsrudel in Deutschland +++": ["Die Zahl der in Deutschland lebenden Wolfsrudel ist erneut deutlich gestiegen. Im Untersuchungszeitraum zwischen 2019 und 2020 h\u00e4tten die Bundesl\u00e4nder fast 130 Rudel gez\u00e4hlt, hie\u00df es in einem Bericht der \"Neuen Osnabr\u00fccker Zeitung\". Das seien 34 Wolfspaare sowie zehn sogenannte territoriale Einzeltiere mehr als im Vorjahr. Damit stieg die Zahl um gut 20 Prozent. Vor zehn Jahren habe es in Deutschland noch lediglich sieben Rudel gegeben. Das f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung der Zahlen zust\u00e4ndige Bundesamt f\u00fcr Naturschutz wollte die Ergebnisse dem Bericht zufolge zun\u00e4chst weder dementieren noch best\u00e4tigen. Die Auswertung der Meldungen aus den Bundesl\u00e4ndern dauere noch an. Eine Ver\u00f6ffentlichung sei im November geplant. Ein Untersuchungszeitraum dauere vom 1. Mai bis zum 30. April."], "+++ 1.50 Uhr:\u00a0Israel und Bahrain signieren Abkommen zur Aufnahme von Beziehungen": ["Israel und Bahrain haben bei einer Zeremonie in Manama ein Kommuniqu\u00e9 zur formellen Aufnahme diplomatischer Beziehungen unterzeichnet. Die Unterzeichnung fand am Sonntag (Ortszeit) bei einem Besuch hochrangiger Vertreter aus Israel und den USA in der Hauptstadt des Golfstaats Bahrains statt. Zuvor waren eine israelische und eine US-Delegation gemeinsam in den Golfstaat gereist.\u00a0Israel sowie die Vereinigten Arabischen Emirate (VAE) und Bahrain hatten Mitte September in Washington historische Abkommen \u00fcber die Aufnahme diplomatischer Beziehungen unterschrieben. US-Finanzminister Mnuchin sprach gegen\u00fcber Reportern vom \"au\u00dfergew\u00f6hnlichsten Ergebnis der vergangenen 25 Jahre\" im arabischen Raum. Die wirtschaftlichen Chancen der drei Staaten seien \"gewaltig\". Bisher unterhielten von arabischen L\u00e4ndern nur \u00c4gypten und Jordanien diplomatische Beziehungen zu Israel."], "+++ 0.46 Uhr:\u00a0Protest-Jahrestag: Zehntausende demonstrieren in Chile f\u00fcr soziale Gerechtigkeit": ["Ein Jahr nach dem Beginn einer Protestbewegung f\u00fcr mehr soziale Gerechtigkeit in Chile haben zehntausende Menschen in der Hauptstadt Santiago demonstriert. Auf der Plaza Italia im Zentrum Santiagos herrschte am Sonntag (Ortszeit) ausgelassene Stimmung. Demonstranten sangen und tanzten, viele trugen Gesichtsmasken zum Schutz gegen das Coronavirus. In der kommenden Woche stimmen die Chilenen dar\u00fcber ab, ob die Verfassung des s\u00fcdamerikanischen Landes \u00fcberarbeitet werden soll. Am Rande der Proteste kam es zu Zusammenst\u00f6\u00dfen mit der Polizei. Die Sicherheitskr\u00e4fte zogen sich im Laufe des Tages aber von dem Platz zur\u00fcck, den die Protestbewegung Plaza Dignidad (Platz der W\u00fcrde) getauft hatte. Viele Demonstranten forderten, bei der Abstimmung am kommenden Sonntag mit \"Ja\" zu stimmen."], "+++ 0.24 Uhr:\u00a0Bundestagsabgeordnete kritisieren Ausweitung von Vollmachten der Bundesregierung +++": ["Bundestagsabgeordnete mehrerer Parteien haben die Zunahme von Vollmachten f\u00fcr die Bundesregierung in der Corona-Krise kritisiert. \"Seit fast einem Dreivierteljahr erl\u00e4sst die Regierung in Bund, L\u00e4ndern und Kommunen Verordnungen, die in einer noch nie dagewesenen Art und Weise im Nachkriegsdeutschland die Freiheiten der Menschen beschr\u00e4nken, ohne dass auch nur einmal ein gew\u00e4hltes Parlament dar\u00fcber abgestimmt hat\", sagte der SPD-Rechtsexperte Florian Post der \"Bild\"-Zeitung. Post kritisierte zudem, dass die Treffen der Kanzlerin mit den Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder im Grundgesetz nicht vorgesehen seien. Diese seien \"nicht als gesetzgeberisches Organ vorgesehen\". Dem Bericht zufolge gibt es entsprechende Sondervollmachten nicht nur f\u00fcr Bundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU), sondern\u00a0auch unter anderem f\u00fcr das Bundesumweltministerium. Beim Arbeitschutzkontrollgesetz von Sozialminister Hubertus Heil (SPD) habe der Bundesrat erst nachtr\u00e4glich eingef\u00fcgt, dass die L\u00e4nderkammer auf einem Mitbestimmungsrecht bestehe. \"Das ist eine beunruhigende Entwicklung\", sagte Unionsfraktionsvize Carsten Linnemann (CDU) der \"Bild\". Das Parlament m\u00fcsse \"wieder selbstbewusster seine Rolle als Gesetzgeber einfordern und dann aber auch ausf\u00fcllen\"."]}}, "recommendations": ["www.stern.dehttps://www.stern.de/gesundheit/corona-news--so-verbreitet-sich-das-virus-aktuell-in-deutschland-9262114.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/lifestyle/leute/video--queen-elisabeth-und-prinz-philip-feiern-73--hochzeitstag-9499100.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/ausland/news-im-video--bolsonaro-erntet-fuer-putin-lob-spott-im-internet-9498448.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/news-von-heute--gefeuerter-cyber-sicherheitschef-krebs-nennt-auftritt-von-trumps-anwalt--gefaehrlich--9497188.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news-im-video--us-militaer-wehrt-erstmals-interkontinental-rakete-ab-9496856.html"]}