{"news_outlet": "stern", "provenance": "https://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news-von-heute--500-000-katalanen-demonstrieren-in-barcelona-8959324.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "asyl"], "creation_date": "18.10.2019", "last_modified": "18.10.2019", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["fs / mik / tis / rw", "DPA", "AFP"], "news_keywords": [], "content": {"title": "500.000 Katalanen demonstrieren in Barcelona", "description": "Massendemonstration gegen Verurteilungen katalanische Politiker +++ S\u00f6der bleibt CSU-Chef +++ Die News von heute im stern-Ticker.", "body": {"": ["Die Meldungen im Kurz-\u00dcberblick:", "Eine halbe Million Katalanen protestieren (18.41 Uhr)", "S\u00f6der bleibt CSU-Chef (17.49 Uhr)", "Zwei Frauen reparieren bei historischem ISS-Au\u00dfeneinsatz Stromregler (14.31 Uhr)", "Aktivisten: F\u00fcnf Tote durch t\u00fcrkischen Luftangriff in Nordsyrien (12.39 Uhr)", "Bundestag verabschiedet Reform der Grundsteuer (11.11 Uhr)", "Die News von heute im stern-Ticker:"], "+++ 22.45 Uhr:\u00a0Boeing-Pilot erkannte schon 2016 Probleme mit Stabilisierungssystem bei 737 MAX +++": ["Die Probleme bei der Boeing 737 MAX waren dem Flugzeugbauer offenbar schon vor der Zulassung der Maschine intern bekannt: In am Freitag ver\u00f6ffentlichten Kurzbotschaften an einen Kollegen soll sich der technische Chefpilot der 737, Mark Forkner, 2016 \u00fcber die \"ungeheuerliche\" Fehlleistung des speziell f\u00fcr die Boeing 737 MAX entwickelten Stabilisierungssystem MCAS bei Simulator-Tests beschwert haben. Forkner f\u00fcgte hinzu, dass er unwissentlich gegen\u00fcber der Flugaufsichtsbeh\u00f6rde (FAA) gelogen habe. Sein Kollege schlug vor, die Anweisungen im Handbuch der Piloten entsprechend zu \u00e4ndern.", "Das Stabilisierungssystem MCAS soll hauptverantwortlich f\u00fcr zwei Abst\u00fcrze von 737-Max-Maschinen sein, bei denen im Oktober 2018 in Indonesien und im M\u00e4rz dieses Jahres in \u00c4thiopien insgesamt 346 Menschen ums Leben gekommen waren. Die Abst\u00fcrze sowie die Zulassung des Flugzeugtyps durch die FAA sind seitdem Gegenstand mehrerer Untersuchungen in den USA, darunter durch das Justizministeriums und den Kongress."], "+++ 22.21 Uhr:\u00a0Trump nominiert Nachfolger f\u00fcr scheidenden Energieminister +++": ["Einen Tag nach der R\u00fcckzugsank\u00fcndigung von US-Energieminister Rick Perry hat US-Pr\u00e4sident Donald Trump einen Nachfolger benannt. Er nominiere den bisherigen stellvertretenden Energieminister Dan Brouillette f\u00fcr die k\u00fcnftige Leitung des Ressorts, schrieb Trump auf Twitter. Perry ist seit Anfang 2017 Energieminister und will zum Jahresende seinen Posten aufgeben, wie Trump angek\u00fcndigt hatte. Perry habe ihm schon vor Monaten gesagt, dass er f\u00fcr die Zukunft andere Pl\u00e4ne habe, sagte Trump zur Begr\u00fcndung.", "Zuletzt war Perry im Zusammenhang mit der Ukraine-Aff\u00e4re in die Schlagzeilen geraten. Trump hatte nach US-Medienberichten in einer internen Runde mit Republikanern erkl\u00e4rt, Perry habe ihn zu jenem Telefonat mit dem ukrainischen Pr\u00e4sidenten Wolodymyr Selenskyj gedr\u00e4ngt, das im Zentrum der Aff\u00e4re steht."], "+++ 20.55 Uhr:\u00a0Mutma\u00dfliches Attentat auf Israelis - Wachmann erschie\u00dft Pal\u00e4stinenser +++": ["Ein Pal\u00e4stinenser ist bei einem mutma\u00dflichen Attentatsversuch im besetzten Westjordanland von einem israelischen Wachmann erschossen worden. Nach israelischen Angaben war der Mann mit einem Messer auf Sicherheitskr\u00e4fte an einer Stra\u00dfenkreuzung nahe Tulkarem zugerannt. Nach ersten Erkenntnissen habe er das Sicherheitspersonal angreifen wollen, ein Wachmann habe daraufhin auf ihn geschossen, teilte das Verteidigungsministerium mit. Das pal\u00e4stinensische Gesundheitsministerium in Ramallah wurde nach eigenen Angaben von den israelischen Beh\u00f6rden \u00fcber den Tod des Mannes informiert."], "+++ 20.52 Uhr:\u00a028 Tote nach \u00dcberschwemmungen in Ghana +++": ["Im Nordosten Ghanas sind bei \u00dcberschwemmungen 28 Menschen ums Leben gekommen. Nach tagelangen sintflutartigen Regenf\u00e4llen seien zudem hunderte Einwohner aus ihren H\u00e4usern geflohen, wie die Beh\u00f6rden mitteilten. Meteorologen warnten davor, dass der Regen noch bis November anhalten k\u00f6nnte.\u00a0Hilfsg\u00fcter seien aus der 800 Kilometer entfernten Hauptstadt Accra auf dem Weg in die betroffene Region nahe der Grenze zu Burkina Faso.\u00a0In diesem Jahr starben bereits 46 Menschen durch \u00dcberschwemmungen."], "+++ 20.10 Uhr:\u00a0Wahlkreisb\u00fcro von AfD-Politiker Brandner mit Farbe beschmiert +++": ["Unbekannte haben das Wahlkreisb\u00fcro des Th\u00fcringer AfD-Bundestagsabgeordneten Stephan Brandner in Erfurt mit Farbe beschmiert. Auf die Fensterscheiben des im Erdgeschoss befindlichen B\u00fcros sei gro\u00dffl\u00e4chig schwarze Spr\u00fchfarbe aufgebracht worden, sagte ein Sprecher der Landeseinsatzzentrale der Polizei. Zuvor hatte das B\u00fcro Brandners \u00fcber die Farbattacke informiert. Die Polizei ermittelt nun gegen Unbekannt wegen Sachbesch\u00e4digung - m\u00f6glicherweise in Zusammenhang mit politischer Motivation, wie der Polizeisprecher sagte.", "Brandner ist der Vorsitzende des Rechtsausschusses des Bundestags und stand zuletzt stark in der Kritik - unter anderem, weil er auf Twitter eine Nachricht eines anderen Nutzers zum Terroranschlag von Halle weiterverbreitet hatte. Dieser schrieb, die Opfer von Halle seien \"eine Deutsche, die gerne Volksmusik h\u00f6rte\" und \"ein Bio-Deutscher\" gewesen. \"Warum lungern Politiker mit Kerzen in Moscheen und Synagogen rum?\", hie\u00df es weiter.\u00a0Brandner hatte sich am Donnerstag in einer Erkl\u00e4rung im Bundestag f\u00fcr sein Verhalten entschuldigt."], "+++ 19.41 Uhr:\u00a0Kompromiss gefunden: Mieten in Berlin sollen gedeckelt werden +++": ["In Berlin sollen die zuletzt stark gestiegenen Mieten f\u00fcnf Jahre lang eingefroren werden. Darauf hat sich der Koalitionsausschuss bei seiner rund sechsst\u00fcndigen Sitzung verst\u00e4ndigt, wie Teilnehmer mitteilten.\u00a0Das Gesetz soll die Mieten f\u00fcr rund 1,5 Millionen Wohnungen, die vor 2014 gebaut wurden, deckeln. Es soll Anfang 2020 r\u00fcckwirkend zum 18. Juni 2019 in Kraft treten - an dem Tag hatte der Senat erste Eckpunkte dazu beschlossen. Geplant sind neben dem eigentlichen Mietenstopp diverse flankierende Ma\u00dfnahmen."], "+++ 19.16 Uhr: Demonstrationen in K\u00f6ln und anderen St\u00e4dten gegen t\u00fcrkische Milit\u00e4roffensive +++": ["Ungeachtet der zwischen den USA und der T\u00fcrkei vereinbarten Waffenruhe f\u00fcr Nordsyrien wollen am Samstag mehrere tausend Menschen in K\u00f6ln gegen die t\u00fcrkische Milit\u00e4roffensive demonstrieren. Die Veranstalter erwarten 15.000 Teilnehmer, darunter vor allem Kurden. Ebenfalls am Samstag soll in neun weiteren St\u00e4dten demonstriert werden."], "+++ 18.41 Uhr: Mehr als 500.000 Katalanen demonstrieren in Barcelona +++": ["In Barcelona sind nach Polizeiangaben mehr als eine halbe Million Anh\u00e4nger der katalanischen Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung auf die Stra\u00dfe gegangen. Etwa 525.000 Menschen protestieren gegen die langj\u00e4hrigen Haftstrafen f\u00fcr prominente Unabh\u00e4ngigkeitsbef\u00fcrworter, wie die Polizei der Stadt mitteilte. Die Gro\u00dfkundgebung war der vorl\u00e4ufige H\u00f6hepunkt der seit Montag anhaltenden Proteste in der Region. Aus mehreren St\u00e4dten waren die Demonstranten nach Barcelona gezogen. Demo-Z\u00fcge mit jeweils tausenden Menschen, die Unabh\u00e4ngigkeitsfahnen schwenkten und Transparente mit sich trugen, zogen bereits am Nachmittag durch die Stadt. In der katalanischen Hauptstadt waren die Auswirkungen der Proteste fast \u00fcberall sp\u00fcrbar, dutzende Fl\u00fcge mussten nach offiziellen Angaben gestrichen werden. Stra\u00dfenblockaden gab es bereits am Morgen."], "+++ 18.25 Uhr: Mehr als 60 Tote nach Anschlag auf Moschee in Ostafghanistan +++": ["Bei einem verheerenden Sprengstoffanschlag auf eine Moschee im Osten Afghanistans sind mindestens 62 Gl\u00e4ubige get\u00f6tet und knapp drei Dutzend weitere verletzt worden. Nach Angaben eines Sprechers des Provinzgouverneurs von Nangarhar waren die Sprengs\u00e4tze in der Moschee des Dorfs Dschau Dara deponiert und detonierten mitten w\u00e4hrend des Freitaggebets. Die radikalislamischen Taliban distanzierten sich von der Tat. Zum Zeitpunkt des Anschlags h\u00e4tten sich etwa 350 Menschen in der Moschee aufgehalten, sagte der Dorfbewohner Omar Ghorsang der Nachrichtenagentur AFP. Die Wucht der Detonation brachte nach Angaben eines weiteren Bewohners das Dach des Gotteshauses zum Einsturz. Die meisten Opfer wurden in das Bezirkskrankenhaus nach Haska Mina gebracht."], "+++ 17.49 Uhr: S\u00f6der mit 91,3 Prozent als CSU-Chef wiedergew\u00e4hlt +++": ["Markus S\u00f6der ist mit einem besseren Ergebnis als vor neun Monaten als CSU-Chef wiedergew\u00e4hlt worden. Auf dem CSU-Parteitag erhielt der 52-J\u00e4hrige in M\u00fcnchen 91,3 Prozent - bei seiner ersten Wahl im Januar waren es 87,4 Prozent gewesen."], "+++ 16.56 Uhr:\u00a0Ultra-Anh\u00e4nger nach Tod von Inter-Fan in Italien festgenommen +++": ["Zehn Monate nach dem Tod eines Fu\u00dfball-Anh\u00e4ngers in Mailand ist ein Ultra-Fan des SSC Neapel festgenommen worden. Der 39-J\u00e4hrige soll den Wagen gefahren haben, mit dem der 35 Jahre alte Inter-Mailand-Anh\u00e4nger am zweiten\u00a0Weihnachtsfeiertag 2018 bei Ausschreitungen im Umfeld des Spiels zwischen Inter und Neapel \u00fcberrollt wurde, teilte die italienische Polizei mit. Der Inter-Fan starb am Tag nach den Krawallen im\u00a0Krankenhaus. Dem Beschuldigten wird vors\u00e4tzliche T\u00f6tung vorgeworfen."], "+++ 16.52 Uhr:\u00a0Aufkl\u00e4rungsdrohne der Bundeswehr in Mali abgest\u00fcrzt +++": ["Beim UN-Einsatz deutscher Soldaten im westafrikanischen Mali ist eine Aufkl\u00e4rungsdrohne vom Typ Luna abgest\u00fcrzt. Grund daf\u00fcr war nach Angaben der Bundeswehr wohl ein technischer Defekt. Die unbemannte und unbewaffnete Kleindrohne sei am Mittwoch \u00fcber Gao abgest\u00fcrzt, hie\u00df es in einem Bericht auf der Internetseite der Bundeswehr vom Donnerstag. Das Ger\u00e4t geh\u00f6rte demnach zum deutschen Einsatzkontingent des UN-Einsatzes Minusma. Die Bundeswehr unterh\u00e4lt in Gao ihr \"Camp Castor\", in dem etwa 760 deutsche UN-Soldaten im Einsatz sind."], "+++ 16.37 Uhr:\u00a0Gewerkschaft Ufo sagt Warnstreik bei Lufthansa-Mutter ab +++": ["Die Kabinengewerkschaft Ufo hat ihren f\u00fcr\u00a0Sonntagmorgen geplanten Warnstreik bei der Lufthansa-Kerngesellschaft abgesagt.\u00a0Der\u00a0Streikaufruf f\u00fcr die vier weiteren Flugbetriebe des Konzern bleibe hingegen bestehen, sagte Ufo-Sprecher Nicoley Baublies der Deutschen Presse-Agentur am Freitag."], "+++ 16.20 Uhr:\u00a0Mobile Polizeiwache vor Synagoge in Halle +++": ["Nach dem Terroranschlag von Halle steht k\u00fcnftig vor der Synagoge eine mobile Polizeiwache. Damit h\u00e4tten die eingesetzten Polizisten eine zus\u00e4tzliche Arbeitsm\u00f6glichkeit zur Verf\u00fcgung, die die Schutzma\u00dfnahmen unterst\u00fctze, teilte das Innenministerium in Magdeburg mit. Die Ma\u00dfnahme erh\u00f6he sowohl Sichtbarkeit als auch Ansprechbarkeit von Polizei vor Ort, erkl\u00e4rte Innenminister Holger Stahlknecht (CDU). Das Gotteshaus, das am 9. Oktober Ziel eines schwer bewaffneten Attent\u00e4ters war, wird inzwischen rund um die Uhr bewacht."], "+++ 16.05 Uhr:\u00a0Gewerkschaft Ufo weitet Warnstreik auf andere Lufthansa-Airlines aus +++": ["Die Kabinengewerkschaft Ufo weitet ihren geplanten Warnstreik bei der Lufthansa auf andere Fluggesellschaften des Konzerns aus. Nun sollen am Sonntag zwischen 5 und 11 Uhr bundesweit auch Fl\u00fcge der deutschen Lufthansa-T\u00f6chter Eurowings,\u00a0Germanwings, Lufthansa Cityline und SunExpress bestreikt werden, wie die Gewerkschaft am Freitag in Frankfurt mitteilte.\u00a0Zuerst hatte das Magazin \"Focus\" berichtet."], "+++ 16.02 Uhr:\u00a0S\u00f6der: CSU ist Anker der gro\u00dfen Koalition +++": ["CSU-Chef Markus S\u00f6der hat neun Monate nach seiner Wahl zum CSU-Chef einer positive Bilanz gezogen. Vor einem Jahr sei die Partei noch in der Existenzkrise gewesen, sagte er am Freitag beim CSU-Parteitag in M\u00fcnchen. Heute sei die Lage anders: Das Ansehen der handelnden Politiker und der bayerischen Regierung sei wieder gewachsen. Die CSU sei zudem der Anker der gro\u00dfen Koalition in Berlin, rief S\u00f6der unter dem Beifall der knapp 900 Delegierten. \"Wir sind auf dem richtigen Weg\", erg\u00e4nzte der CSU-Vorsitzende.", "Im Anschluss an die Rede wollte sich S\u00f6der zur Wiederwahl stellen. Zwar gilt diese als reine Formsache. Spannend sollte aber werden, ob er die 90-Prozent-Marke knackt und wenn ja um wieviele Prozentpunkte. Im Januar war der 52-J\u00e4hrige mit 87,4 Prozent zum Nachfolger von Parteichef Horst Seehofer gew\u00e4hlt worden."], "+++ 15.52 Uhr:\u00a0Lufthansa erh\u00f6ht Geh\u00e4lter f\u00fcr Flugbegleiter freiwillig um 2 Prozent +++": ["Unmittelbar vor dem angedrohten Warnstreik der Flugbegleiter hat die Lufthansa h\u00f6here Geh\u00e4lter f\u00fcr die Berufsgruppe angek\u00fcndigt. Man werde die Bez\u00fcge um 2,0 Prozent erh\u00f6hen, erkl\u00e4rte ein Sprecher am Freitag. Die Gewerkschaft Ufo hat 1,8 Prozent mehr gefordert und die Flugbegleiter f\u00fcr\u00a0Sonntagmorgen zu einem f\u00fcnfst\u00fcndigen Warnstreik aufgerufen."], "+++ 15.50 Uhr:\u00a0Macron will Erdogan gemeinsam mit Merkel und Johnson treffen +++": ["Angesichts der t\u00fcrkischen Milit\u00e4roffensive in Syrien planen Frankreich, Deutschland und Gro\u00dfbritannien nach Angaben von Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron eine gemeinsame diplomatische Initiative. Macron sagte am Freitag zum Abschluss des EU-Gipfels in Br\u00fcssel, er wolle den t\u00fcrkischen Staatschef Recep Tayyip Erdogan in K\u00fcrze gemeinsam mit Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) und dem britischen Premierminister Boris Johnson treffen.", "Das Treffen k\u00f6nne \"in den kommenden Wochen\" stattfinden, sagte Macron weiter. Als Ort nannte er London. Dort findet Anfang Dezember der Nato-Gipfel statt. Die T\u00fcrkei ist Mitglied der Milit\u00e4rallianz."], "+++ 15.37 Uhr:\u00a0Franz\u00f6sischer Politiker Balkany erneut zu Haftstrafe verurteilt +++": ["Der langj\u00e4hrige B\u00fcrgermeister des noblen Pariser Vororts Levallois-Perret, Patrick Balkany, ist erneut zu einer mehrj\u00e4hrigen Haftstrafe verurteilt worden. Ein Pariser Gericht sprach ihn am Freitag wegen Geldw\u00e4sche schuldig und verh\u00e4ngte f\u00fcnf Jahre Gef\u00e4ngnis, wie mehrere franz\u00f6sische Medien \u00fcbereinstimmend berichteten. Von den Vorw\u00fcrfen der Korruption wurde er freigesprochen. Seine Ehefrau Isabelle wurde zu vier Jahren Freiheitsstrafe wegen Geldw\u00e4sche verurteilt. Dem Paar war vorgeworfen worden, mehrere Millionen Euro vor den Steuerbeh\u00f6rden versteckt und gewaschen zu haben, zudem auch zwei pr\u00e4chtige Villen. Isabelle Balkany will in Berufung gehen.", "Die Balkanys waren bereits im September zu mehrj\u00e4hrigen Haftstrafen wegen Steuerbetrugs verurteilt worden. Sie hatten gegen das Urteil Berufung eingelegt. Patrick Balkany sitzt seitdem im Gef\u00e4ngnis und weigerte sich am Freitag, zur Urteilsverk\u00fcndung zu erscheinen. Isabelle, die seit der Inhaftierung ihres Mannes die Amtsgesch\u00e4fte in Levallois-Perret f\u00fchrt, erschien vor Gericht. Wegen ihres Gesundheitszustandes wurde zun\u00e4chst kein Haftbefehl ausgestellt. Das Paar wurde am Freitag au\u00dferdem erneut dazu verurteilt, f\u00fcr mehrere Jahre nicht f\u00fcr ein \u00f6ffentliches Amt kandidieren zu d\u00fcrfen."], "+++ 15.35 Uhr:\u00a0Haseloff und Opferbeauftragter besuchen Kiez-D\u00f6ner in Halle +++": ["Ministerpr\u00e4sident Reiner Haseloff (CDU) und der Opferbeauftragte der Bundesregierung Edgar Franke (SPD) haben in Halle den vom\u00a0rechtsextremen\u00a0Terroranschlag betroffenen\u00a0Kiez-D\u00f6ner besucht. Beide sicherten dem Imbiss-Besitzer und seinen\u00a0Mitarbeitern Unterst\u00fctzung zu, wie der Betreiber Izzet Cagac am Freitag nach dem\u00a0Gespr\u00e4ch sagte. Die beiden\u00a0Politiker \u00e4u\u00dferten sich zun\u00e4chst nicht."], "+++ 15.32 Uhr: Messerattacke in \u00d6sterreich \u2013 zwei Tote +++": ["Nach der Messer-Attacke in einem Asylbewerberheim in \u00d6sterreich ist ein zweites Opfer gestorben. Ein 32-j\u00e4hriger Rot-Kreuz-Helfer sei seinen Verletzungen erlegen, teilte die Polizei mit. Gegen den 33 Jahre alten Tatverd\u00e4chtigen aus Afghanistan werde nun wegen zweifachen Mordes ermittelt. Der Mann soll am Montag in einer Fl\u00fcchtlingsunterkunft in Wullowitz an der \u00f6sterreichisch-tschechischen Grenze den 32-J\u00e4hrigen niedergestochen haben. M\u00f6gliches Motiv ist ein Streit um die Vermittlung eines Arbeitsplatzes.", "Auf der Flucht soll der Verd\u00e4chtige bei einem nahe gelegenen Bauernhof einen 63-j\u00e4hrigen Landwirt in einer Garage erstochen und dessen Auto geraubt haben. Der Verd\u00e4chtige wurde nach einer Gro\u00dffahndung in Linz von Polizisten gestellt.\u00a0Bei dem Mann handelt es sich um einen abgelehnten Asylbewerber, der im Juli 2015 mit Hilfe von Schleppern nach \u00d6sterreich eingereist war. Der Asyl-Antrag wurde laut Polizei 2018 abgewiesen. Aufgrund der Beschwerde des 33-j\u00e4hrigen ist der Fall nun beim Bundesverwaltungsgericht anh\u00e4ngig."], "+++ 15.29 Uhr:\u00a0Linke muss wegen illegaler Parteispenden mehr als 90.000 Euro zahlen +++": ["Wegen verbotener Verwendung von Fraktionsgeldern muss die Linke mehr als 90.000 Euro Strafe zahlen. Die Bundestagsverwaltung verh\u00e4ngte gegen die Partei Strafzahlungen von 90.168,15 Euro, wie ein Sprecher am Freitag der Nachrichtenagentur AFP mitteilte. Er best\u00e4tigte damit eine Meldung des \"Spiegel\". Wegen des gleichen Vorwurfs muss die SPD dem Sprecher zufolge 44.234,01 Euro zahlen, bei den Gr\u00fcnen sind es 17.063,97. Euro und bei der CDU 93,96 Euro.", "Der Sanktionsverh\u00e4ngung sei eine \"umfangreiche Sachverhaltsermittlung\" vorangegangen, erkl\u00e4rte der Sprecher der Bundestagsverwaltung weiter. Demnach standen am Anfang Vorw\u00fcrfe des Bundesrechnungshofs, zu denen Stellungnahmen der Parteien eingeholt wurden. Nach deren Auswertung seien \"die parteienrechtliche Pr\u00fcfung und die fraktionsfinanzierungsrechtliche Bewertung\" im September abgeschlossen worden."], "+++ 15.16 Uhr:\u00a0BER: Verz\u00f6gerung bei Terminal 2 m\u00f6glich +++": ["Das neue Terminal 2 am k\u00fcnftigen Hauptstadtflughafen BER wird m\u00f6glicherweise nicht zur geplanten Er\u00f6ffnung des Airports im Oktober 2020 fertig. Ein Verzug sei nicht vollst\u00e4ndig auszuschlie\u00dfen, teilte das Unternehmen am Freitag nach einer Aufsichtsratssitzung mit. Dies gef\u00e4hrde aber weder den BER-Start noch die anschlie\u00dfende Schlie\u00dfung des Flughafens Tegel. \"In wenigen Tagen beginnt der Einbau der Gep\u00e4ckf\u00f6rderanlage im Terminal T2\", sagte Flughafenchef Engelbert L\u00fctke Daldrup. \"Das zeigt, dass wir im Zeitplan liegen.\" Thema im Kontrollgremium war auch der geplante Bau eines Terminal 3. Es k\u00f6nnte nach Angaben vom Freitag j\u00e4hrlich 15 Millionen Passagiere bew\u00e4ltigen."], "+++ 15.14 Uhr: Tusk appelliert an Westbalkan-Staaten: \"Bitte gebt nicht auf\" +++": ["Nach der fehlenden Einigung auf den Start von Beitrittsverhandlungen mit den Westbalkan-Staaten Nordmazedonien und Albanien hat EU-Ratschef Donald Tusk beide L\u00e4nder zum Durchhalten aufgerufen. \"Bitte gebt nicht auf.\u00a0Ich kann eure Frustration v\u00f6llig verstehen\", sagte Tusk\u00a0nach einem EU-Gipfel in Br\u00fcssel. Er habe keinen\u00a0Zweifel daran, dass beide Staaten eines Tages Mitglieder der\u00a0Staatengemeinschaft w\u00fcrden. \"Sie sind bereit. Leider sind einige Mitgliedstaaten noch nicht bereit.\" Er halte das f\u00fcr einen\u00a0Fehler.", "Kanzlerin\u00a0Angela Merkel und ihre EU-Kollegen hatten in der Nacht zum Freitag trotz sechsst\u00fcndiger Diskussion keine Einigung \u00fcber den Start von Beitrittsverhandlungen mit Skopje und Tirana erzielt. Eigentlich sollte das Startsignal f\u00fcr Gespr\u00e4che jetzt gegeben werden. Doch Frankreich und einige andere Staaten stellten sich quer. Eine solche Entscheidung m\u00fcsste jedoch einstimmig getroffen werden."], "+++ 14.39 Uhr: S\u00f6der stellt sich hinter Verkehrsminister Scheuer +++": ["CSU-Chef Markus S\u00f6der hat sich hinter seinen Parteifreund, den wegen der gescheiterten Pkw-Maut in der Kritik stehenden Bundesverkehrsminister Andreas Scheuer, gestellt. \"Wir st\u00fctzen Andreas Scheuer\", sagte S\u00f6der\u00a0vor Beginn des CSU-Parteitags in M\u00fcnchen vor Journalisten. Es sei unfair, Scheuer f\u00fcr die Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs gegen die Pkw-Maut verantwortlich machen.", "S\u00f6der sagte, in dem von FDP, Linken und Gr\u00fcnen geplanten parlamentarischen Untersuchungsausschuss des Bundestags zum Verhalten Scheuers bei der Vergabe f\u00fcr die Erhebung und Kontrolle der Pkw-Maut sehe er eher eine Chance als eine Gefahr. Scheuer k\u00f6nne in dem Gremium umfassend alles darlegen. Er denke deshalb, dass der Minister \"gest\u00e4rkt\" aus dem Untersuchungsausschuss komme."], "+++ 14.31 Uhr: Zwei Frauen reparieren bei historischem ISS-Au\u00dfeneinsatz Stromregler +++": ["Erstmals in der Geschichte der Raumfahrt sind zwei Frauen f\u00fcr einen Au\u00dfeneinsatz aus der Internationalen Raumstation ISS ausgestiegen. Laut Plan sollten die beiden US-Amerikanerinnen Christina Koch und Jessica Meir einen Stromregler an der Au\u00dfenwand reparieren, der in der vergangenen Woche kaputt ging. F\u00fcr den Einsatz waren rund sechs Stunden angesetzt, wie die US-Raumfahrtbeh\u00f6rde Nasa am Freitag mitteilte.", "F\u00fcr die studierte Elektroingenieurin Koch ist es bereits der vierte Au\u00dfeneinsatz, die Biologin Meir verlie\u00df zum ersten Mal in ihrer Astronautinnen-Karriere die Raumstation. In der Vergangenheit haben zwar bereits zahlreiche Raumfahrerinnen Au\u00dfeneins\u00e4tze absolviert - einen nur mit Frauen besetzten Ausstieg gab es laut Nasa aber bislang noch nie. Die erste Frau mit einem Au\u00dfeneinsatz war 1984 Swetlana Sawizkaja (Sowjetunion), den Rekord h\u00e4lt Peggy Whitson (USA) mit zehn Au\u00dfeneins\u00e4tzen."], "+++ 14.09 Uhr: Extinction Rebellion legt wichtige Stra\u00dfenkreuzung in London lahm +++": ["Trotz eines Demonstrationsverbotes hat die Klima- und Umweltschutzgruppe Extinction Rebellion (XR) einen zentralen Platz in London lahmgelegt. Aktivisten der Bewegung blockierten\u00a0mit Hilfe von meterhohen Holzstangen den Oxford Circus, eine zentrale Stra\u00dfenkreuzung der Einkaufsmeilen Oxford und Regent Street, wie Bilder und Aufnahmen von britischen Medien zeigten. Die Gruppe teilte auf Twitter mit, sie habe die Kreuzung unter anderem deshalb ins Visier genommen, weil es sich um einen Knotenpunkt f\u00fcr Luxusg\u00fcter f\u00fcr die Reichsten und das britische Zentrum f\u00fcr schnell wechselnde Mode handele. Die Londoner Polizei hatte am Montag ein Verbot f\u00fcr XR-Versammlungen erlassen.", "Aufnahmen in den sozialen Medien zeigten Dutzende Polizisten an der Kreuzung. Sie schienen jedoch vielmehr das Gespr\u00e4ch mit den Aktivisten zu suchen anstatt sie festzunehmen. Anderswo in London schien die Lage dagegen unruhiger zu werden: Eine Aufnahme des Senders Sky News zeigte, wie w\u00fctende Londoner am Donnerstag einen XR-Aktivisten von einer U-Bahn zogen, der mit anderen versuchte, den Metro-Verkehr zu beeintr\u00e4chtigen. Zuvor hatten sie auf der Bahn ein Banner mit der Aufschrift \"Business as usual = Death\" (etwa: so weitermachen wie \u00fcblich =\u00a0Tod) ausgerollt."], "+++ 14 Uhr: Maas fordert klares Votum des britischen Parlaments zu Brexit-Deal +++": ["Au\u00dfenminister Heiko Maas (SPD) hat das britsche Parlament aufgefordert, sich eindeutig zum neuen Brexit-Deal zwischen EU\u00a0und Gro\u00dfbritannien zu positionieren. \"Unabh\u00e4ngig davon wie es in der Sache entscheidet:\u00a0Wir brauchen jetzt eine klare Aussage wie es weitergehen soll, denn die Zeit f\u00fcr politisches Taktieren ist abgelaufen\", sagte Maas\u00a0in Berlin vor einem Treffen mit dem Au\u00dfenminister Bangladeschs, Abul Kalam Abdul Momen. \"Wir z\u00e4hlen jetzt darauf, dass das britische Parlament sich seiner gro\u00dfen Verantwortung in dieser heiklen Phase bewusst ist\", sagte Maas.", "Am Donnerstag hatten sich die Vertreter der EU\u00a0und der britischen Regierung ein neues Abkommen f\u00fcr den Austritt Gro\u00dfbritanniens aus der Union geeinigt. Dem muss nun noch das britische Parlament zustimmen, ob Premierminister Boris Johnson daf\u00fcr eine Mehrheit bekommt, war zun\u00e4chst unklar. Maas bezeichnete die Einigung als \"au\u00dferordentlich wichtigen Schritt f\u00fcr einen geregelten Austritt Gro\u00dfbritanniens\", der das Ziel aller Beteiligten sei."], "+++ 13.48 Uhr: G\u00f6ring-Eckardt nennt AfD \"Nazis und Faschisten\" +++": ["Zehn Tage vor der Landtagswahl in Th\u00fcringen hat die Chefin der Gr\u00fcnen-Bundestagsfraktion Katrin G\u00f6ring-Eckardt einen Gro\u00dfteil der AfD als \"Nazis und Faschisten\" bezeichnet. \"Die AfD besteht heute, in ihrer dritten Phase nach Lucke und Petry, in weiten Teilen aus Nazis und Faschisten, die das demokratische System abschaffen und Zwietracht s\u00e4en wollen\", sagte G\u00f6ring-Eckardt in einem Interview mit der D\u00fcsseldorfer \"Rheinischen Post\" (Freitagausgabe).", "Es gebe keine Entschuldigung, heute AfD zu w\u00e4hlen, auch nicht wenn man sich abgeh\u00e4ngt f\u00fchle, sagte die Th\u00fcringerin. Das legitimiere nicht die Wahl der AfD. \"Sie sind eine echte Gefahr f\u00fcr unsere Demokratie, und das muss jedem W\u00e4hler klar sein.\" In Th\u00fcringen wird am 27. Oktober ein neuer Landtag gew\u00e4hlt."], "+++ 13.45\u00a0Uhr: Dutzende Tote bei Anschlag in Moschee in Ostafghanistan +++": ["Bei einem Anschlag in einer Moschee in der ostafghanischen\u00a0Provinz Nangarhar sind Dutzende\u00a0Menschen get\u00f6tet und verwundet worden. Genaue Opferzahlen l\u00e4gen noch nicht vor, sagte der Chef des Provinzrates, Ali Mohammad. Er gehe nach aktuellen Informationen von mindestens 26 Toten aus. Der Provinzrat Sohrab Kaderi sprach von 150 Verletzten oder Toten.", "Einem Sprecher des Provinzgouverneurs\u00a0zufolge st\u00fcrzte aufgrund der Explosion w\u00e4hrend des Freitagsgebets\u00a0das Dach der Moschee im Bezirk\u00a0Haska Mina ein. Das Gotteshaus sei v\u00f6llig zerst\u00f6rt. Was genau die Explosion ausl\u00f6ste, ist den Beh\u00f6rdenvertretern zufolge noch unklar.\u00a0Lokale Medien berichteten zudem von zwei Detonationen."], "+++ 13.36 Uhr: EU-Gipfel ernennt Lagarde zur n\u00e4chsten EZB-Chefin +++": ["Die EU-Staats- und Regierungschefs haben endg\u00fcltig gr\u00fcnes Licht f\u00fcr die Ernennung von Christine Lagarde zur n\u00e4chsten Pr\u00e4sidentin der Europ\u00e4ischen Zentralbank (EZB) gegeben. Der EU-Gipfel ernannte die 63-j\u00e4hrige Franz\u00f6sin mit Wirkung zum 1. November zur Nachfolgerin des Italieners Mario Draghi. Lagardes Amtszeit betr\u00e4gt acht Jahre und kann nicht verl\u00e4ngert werden. Die fr\u00fchere Chefin des Internationalen W\u00e4hrungsfonds (IWF) bedankte sich auf Twitter und k\u00fcndigte an, sie wolle \"die Preise im Eurogebiet stabil und die Banken sicher halten\". Das EU-Parlament hatte die Personalie Mitte September gebilligt."], "+++ 13.08 Uhr: Passagier versucht w\u00e4hrend des Flugs Flugzeugt\u00fcr zu \u00f6ffnen +++": ["Weil ein Passagier versucht hat, w\u00e4hrend des Flugs eine T\u00fcr des Flugzeugs zu \u00f6ffnen, hat eine Maschine der Fluggesellschaft Transavia kurz nach ihrem Start in Paris kehrtgemacht. Der Vorfall ereignete sich auf dem Flug TO3010, der\u00a0in die marokkanische Stadt Marrakesch gehen sollte, wie ein Sprecher der Billigtochter von Air France-KLM der Nachrichtenagentur AFP sagte.", "\"Nach 15 Minuten Flug hat ein Passagier aus ungekl\u00e4rter Ursache versucht, einen der Notausg\u00e4nge der Boeing 737 zu \u00f6ffnen\", f\u00fchrte der Transavia-Sprecher aus. Dies sei allerdings \"unm\u00f6glich\". Die Besatzung habe den Passagier schnell \"in den Griff bekommen\" und sei vorschriftsgem\u00e4\u00df zum Pariser Flughafen Orly zur\u00fcckgekehrt. Dort habe die Polizei den Passagier in Gewahrsam genommen."], "+++ 12.47 Uhr: Mild, aber nass - auch Gewitter sind m\u00f6glich +++": ["Geringe Chancen auf goldene Oktobertage: Tief \"Thilo\" pr\u00e4gt an diesem Wochenende das Wetter in Deutschland. Mit Temperaturen, die teils auf 15 bis 20 Grad steigen k\u00f6nnen, ist es bis einschlie\u00dflich Sonntag zwar f\u00fcr die Jahreszeit eher mild. Hohe\u00a0Luftfeuchtigkeit und viele Wolken am Himmel lassen aber Regen und sogar das eine oder andere\u00a0Gewitter erwarten, wie der Deutsche Wetterdienst (DWD) am Freitag in Offenbach mitteilte. Lediglich im S\u00fcdosten Deutschlands sind die Chancen nicht schlecht, die\u00a0Sonne zu Gesicht zu bekommen.", "In einem breiten Gebietsstreifen von Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz und dem Saarland bis zur Ostsee muss am Sonntag dagegen mit Bew\u00f6lkung und teils l\u00e4nger anhaltendem Regen gerechnet werden. Auf den Alpengipfeln sind auch schwere Sturmb\u00f6en oder orkanartige B\u00f6en m\u00f6glich."], "+++ 12.39 Uhr: Aktivisten: F\u00fcnf Tote durch t\u00fcrkischen Luftangriff in Nordsyrien +++": ["Trotz der vereinbarten Waffenruhe f\u00fcr Nordsyrien hat die t\u00fcrkische Luftwaffe laut Aktivisten dort am Freitag erneut Luftangriffe geflogen. Bei dem Angriff auf das syrische Dorf Bab al-Cheir \u00f6stlich der Grenzstadt Ras al-Ain seien mindestens f\u00fcnf Zivilisten get\u00f6tet worden, teilte die Syrische Beobachtungsstelle f\u00fcr Menschenrechte mit. Ein Kurdenvertreter warf der T\u00fcrkei andauernde Verst\u00f6\u00dfe gegen die Waffenruhe vor."], "+++ 12.21 Uhr: Luxemburgs Regierungschef warnt vor Chaos-Brexit +++": ["Die Gefahr eines Chaos-Brexits in zwei Wochen ist aus Sicht des luxemburgischen Ministerpr\u00e4sidenten Xavier Bettel noch nicht gebannt. \"Wenn wir uns anh\u00f6ren, was von Politikern in Gro\u00dfbritannien gesagt wird, dann hoffe ich wirklich, dass wir nicht am Ende des Monats im Szenario eines ungeregelten Brexits sind\", sagte Bettel am Freitag am Rande des EU-Gipfels in Br\u00fcssel.", "F\u00fcr den Fall, dass das britische Unterhaus am Samstag den mit der EU vereinbarten Austrittsvertrag ablehnt, schloss Bettel einen weiteren Aufschub nicht aus. Allerdings m\u00fcsse es daf\u00fcr einen guten Grund geben. \"Das britische Volk hat eine Entscheidung getroffen, wir k\u00f6nnen nicht immer nur morgen, morgen, morgen sagen, wir m\u00fcssen auch einmal Entscheidungen treffen\", sagte der Regierungschef."], "+++ 12.04 Uhr: Gem\u00e4lde von franz\u00f6sischem Maler Nicolas de Sta\u00ebl zu Rekordpreis versteigert +++": ["Ein Gem\u00e4lde des franz\u00f6sischen Malers Nicolas de Sta\u00ebl ist in Paris zum Rekordpreis von 20 Millionen Euro versteigert worden. Bei dem K\u00e4ufer von \"Parc des Princes\" handele es sich um einen europ\u00e4ischen privaten Sammler, teilte das Auktionshaus Christie's nach der Versteigerung vom Donnerstag mit.", "Das 2,50 mal drei Meter gro\u00dfe \u00d6lbild aus dem Jahr 1952 war bislang im Besitz von de Sta\u00ebls Erben und wurde zum ersten Mal zum Verkauf angeboten. International ausgestellt wurde es etwa ein Dutzend Mal, darunter in New York, London, Madrid und zuletzt im Pariser Centre Pompidou.", "Vor der Auktion war sein Wert auf 18 bis 25 Millionen Euro gesch\u00e4tzt worden. Die letztliche Kaufsumme von 20 Millionen inklusive Geb\u00fchren ist fast doppelt so hoch wie der bisherige Nicolas-de-Sta\u00ebl-Rekord: 2018 hatte Christie's in New York sein Werk \"Nu debout\" f\u00fcr 12,1 Millionen Euro versteigert."], "+++ 12.03 Uhr: Puigdemont meldet sich nach Haftbefehl bei der belgischen Polizei +++": ["Der fr\u00fchere katalanische Regionalpr\u00e4sident Carles Puigdemont hat sich\u00a0bei der Polizei in Br\u00fcssel gemeldet, nachdem Spanien einen internationalen Haftbefehl gegen ihn erneuert hatte. Puigdemont habe dies aus freien St\u00fccken getan, hie\u00df es in einer Erkl\u00e4rung seines B\u00fcros. Er widerspreche den Vorw\u00fcrfen der spanischen Justiz.\u00a0Der fr\u00fchere Separatistenf\u00fchrer war 2017 nach Belgien geflohen. Die spanische Justiz wirft ihm Aufruhr und Zweckentfremdung \u00f6ffentlicher Gelder vor. Einem fr\u00fcheren Auslieferungsbegehren waren die belgischen Beh\u00f6rden nicht gefolgt."], "+++ 11.48 Uhr: Bundeswehr will Zahl der Reservisten erh\u00f6hen +++": ["Die Bundeswehr soll k\u00fcnftig auf mehr Reservisten zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. Das Bundesverteidigungsministerium stellte\u00a0eine neue \"Strategie der Reserve\" vor, mit der mehr ausscheidende Soldaten zum freiwilligen Reservistendienst bewegt werden sollen. Ziel sei es, \"angesichts des ge\u00e4nderten sicherheitspolitischen Umfelds\" mehr Reservisten zur Verf\u00fcgung zu haben, die \"abrufbar, verf\u00fcgbar und gut ausgestattet\" seien, hie\u00df es im Ministerium. Der \"Bedarf an Reservisten und deren Expertise\" nehme zu.", "Im Kern zielt die neue Strategie darauf ab, dass die Bundeswehr ausscheidende Soldaten k\u00fcnftig aktiv f\u00fcr den Reservistendienst anwerben soll. Zu den neuen Angeboten z\u00e4hlen laut Ministerium eine \"Grundbeorderung\" - das hei\u00dft eine Einplanung f\u00fcr sechs Jahre -, eine Verbesserung der materiellen Ausstattung sowie Schulungen, um die Ausgeschiedenen auf dem aktuellen Stand zu halten. Der Reservistendienst bleibt wie bislang freiwillig, sofern er nicht dem \"Spannungs- oder Verteidigungsfall\" unterliegt."], "+++ 11.13 Uhr: Staatsanw\u00e4lte ermitteln gegen Tierversuchslabor - Demo am Samstag +++": ["Nach Vorw\u00fcrfen der Misshandlung von Versuchstieren in einem Labor bei Hamburg hat die zust\u00e4ndige Staatsanwaltschaft Stade Ermittlungen aufgenommen. Das best\u00e4tigte ein Sprecher am Freitag. Die Dauer der Ermittlungen sei schwer abzusch\u00e4tzen. \"Das ist ja ein Fall, der nicht allt\u00e4glich ist\", sagte Sprecher Johannes Kiers.", "Tiersch\u00fctzer prangern an, dass in einem Labor der Firma LPT im nieders\u00e4chsischen Mienenb\u00fcttel Hunde und Affen bei Versuchen gesetzeswidrig misshandelt werden. Ein Aktivist hatte sich dort als Mitarbeiter eingeschlichen. Die Anzeigen in Stade stammen unter anderem von der Organisation Soko Tierschutz, dem Landkreis Harburg und vom nieders\u00e4chsischen Landesamt f\u00fcr Verbraucherschutz (Laves). Erstmals reagierte das angegriffene Unternehmen Laboratory of Pharmacology and Toxicology (LPT) auf eine Anfrage der Deutschen Presse-Agentur: \"Bei der aktuellen Untersuchung kooperieren wir vollumf\u00e4nglich mit den Beh\u00f6rden\", teilte die Firma mit. Weiter wolle man sich zu den Untersuchungen nicht \u00e4u\u00dfern."], "+++ 11.11 Uhr:\u00a0Bundestag verabschiedet Reform der Grundsteuer +++": ["Der Bundestag hat nach langem Ringen mit den L\u00e4ndern eine Reform der Grundsteuer verabschiedet. Das Parlament stimmte\u00a0au\u00dferdem einer \u00c4nderung des Grundgesetzes zu, damit L\u00e4nder eigene Regelungen zur Grundsteuer entwickeln k\u00f6nnen. Daf\u00fcr stimmten 495 Abgeordnete, dagegen 139, es gab zehn Enthaltungen. F\u00fcr die \u00c4nderung des Grundgesetzes war eine Zwei-Drittel-Mehrheit erforderlich. Der Bundesrat soll nach Angaben einer Sprecherin am 8. November \u00fcber die Grundsteuer-Reform entscheiden.", "Die Grundsteuer muss bis Jahresende reformiert sein, weil das Bundesverfassungsgericht veraltete Bewertungsgrundlagen moniert hatte. Gezahlt wird sie von allen Hauseigent\u00fcmern - und auch von den Mietern, denn sie kann \u00fcber die Nebenkosten umgelegt werden. Ob Hauseigent\u00fcmer und Mieter k\u00fcnftig mehr oder weniger Grundsteuer zahlen m\u00fcssen, wird durch die Reform nicht entschieden. Denn das letzte Wort haben dazu die Kommunen, die individuelle Hebes\u00e4tze festlegen. Diese sind sehr unterschiedlich. Die Grundsteuer ist mit mehr als 14 Milliarden Euro pro Jahr eine der gr\u00f6\u00dften Einnahmequellen der Kommunen."], "+++ 11.10 Uhr: ZDF-\"Politbarometer\": Union und SPD legen zu - Verluste f\u00fcr Gr\u00fcne +++": ["Union und SPD haben laut ZDF-\"Politbarometer\" aktuell in der W\u00e4hlergunst zulegen k\u00f6nnen: Bei einer Bundestagswahl am n\u00e4chsten Sonntag k\u00e4me die Union nun auf 29 Prozent - zwei Prozentpunkte mehr als im \"Politbarometer\" von Ende September, wie die\u00a0in Mainz ver\u00f6ffentlichte Erhebung der Mannheimer Forschungsgruppe Wahlen ergab. Die SPD k\u00f6nnte demnach um einen Punkt auf 14 Prozent zulegen.", "Die Gr\u00fcnen m\u00fcssten hingegen drei Punkte abgeben und k\u00e4men auf 24 Prozent. Die AfD g\u00e4be um einen Punkt auf 13 Prozent nach, die FDP bliebe bei sechs Prozent, und die Linke w\u00fcrde sich um einen Punkt auf acht Prozent verbessern. Damit h\u00e4tte eine Koalition aus CDU/CSU und Gr\u00fcnen weiterhin als einziges Zweier-B\u00fcndnis eine klare Mehrheit."], "+++ 10.22 Uhr: T\u00fcrkei-Umfrage: Mehrheit gegen Waffenlieferungen und f\u00fcr Sanktionen +++": ["Eine gro\u00dfe Mehrheit der Deutschen ist einer aktuellen Umfrage zufolge angesichts der t\u00fcrkischen Milit\u00e4roffensive in Nordsyrien gegen Waffenlieferungen an die T\u00fcrkei. Rund 91 Prozent der Befragten sprachen sich in einer am Freitag ver\u00f6ffentlichten Umfrage der Forschungsgruppe Wahlen f\u00fcr das ZDF-Politbarometer gegen Waffenlieferungen an die T\u00fcrkei aus, lediglich 5 Prozent waren daf\u00fcr. Wirtschaftssanktionen bef\u00fcrworteten 65 Prozent der Befragten - dagegen sprachen sich 27 Prozent aus.", "F\u00fcr den Fall, dass EU-Staaten Sanktionen gegen die T\u00fcrkei erlassen, rechneten 80 Prozent der Befragten mit einer Aufk\u00fcndigung des Fl\u00fcchtlingsdeals mit der T\u00fcrkei sowie mit vermehrten Ank\u00fcnften von Fl\u00fcchtlingen in Europa; 15 Prozent glaubten dies nicht."], "+++ 9.44 Uhr: Generalstreik in Katalonien: Flugausf\u00e4lle und blockierte Stra\u00dfen +++": ["In Katalonien hat am Freitag ein Generalstreik aus Protest gegen die Haftstrafen f\u00fcr neun Separatistenf\u00fchrer begonnen. Am Flughafen von Barcelona wurden mehrere Dutzend Fl\u00fcge vor allem der Gesellschaften Iberia und Vueling\u00a0gestrichen.", "Viele Passagiere seien vorsorglich f\u00fcnf bis sechs Stunden vor ihrem Flug zum Airport El Prat gekommen, berichtete das spanische Fernsehen. Auch Hafenarbeiter und Angestellte\u00a0der VW-Tochter Seat legten die Arbeit nieder; die\u00a0gro\u00dfe katalanische Supermarktkette Bonpreu blieb ebenfalls geschlossen.", "Der Zugverkehr verlief zun\u00e4chst normal, allerdings seien die Sicherheitskr\u00e4fte etwa am Hauptbahnhof von Barcelona verst\u00e4rkt worden, hie\u00df es. Demonstranten blockierten\u00a0schon am Morgen mehrere\u00a0Stra\u00dfen der abtr\u00fcnnigen Region. Im Laufe des Tages wurde mit weiteren Demonstrationen und Protestaktionen gerechnet."], "+++ 8.57 Uhr: 4,6 Millionen Menschen in Deutschland wollen mehr arbeiten +++": ["In Deutschland w\u00fcrden rund 4,6 Millionen Menschen gerne mehr arbeiten. Diese Gruppe im Alter zwischen 15 und 74 Jahren besteht aus 1,5 Millionen Erwerbslosen, knapp 2,2 Millionen Unterbesch\u00e4ftigten und 925.000 Menschen, die vom Statistischen Bundesamt zur sogenannten stillen Reserve gerechnet werden. Im\u00a0Vergleich zum Vorjahr ist damit 2018 das ungenutzte Arbeitskr\u00e4ftepotenzial um 9,3 Prozent oder 471.000 Menschen gesunken, wie das Bundesamt\u00a0berichtete. In der guten Konjunktur sind weitere Menschen eingestellt und Arbeitsvertr\u00e4ge ausgeweitet worden.", "Rund 2,2 Millionen Berufst\u00e4tige wollten im vergangenen Jahr draufsatteln. Das war etwa jeder 20. aus dieser\u00a0Gruppe. Darunter sind viele Teilzeitbesch\u00e4ftigte und Mini-Jobber bei einem hohen Frauenanteil. Ihnen standen 1,4 Millionen Besch\u00e4ftigte gegen\u00fcber, die im\u00a0Job auch bei entsprechenden Gehaltsr\u00fcckgang gerne k\u00fcrzer treten w\u00fcrden. Hier finden sich vor allem Fachkr\u00e4fte in\u00a0Vollzeit. Die Zahl dieser nach eigener Einsch\u00e4tzung \"\u00dcberbesch\u00e4ftigten\" hat sich wenig ver\u00e4ndert."], "+++ 8.51 Uhr: Gesundheitsminister Spahn: Kinderarzt darf auch Erwachsene impfen +++": ["Gesundheitsminister Jens Spahn (CDU) will einem fehlenden Impfschutz in Deutschland nicht nur bei Kindern, sondern auch bei Erwachsenen entgegenwirken. \"Wir werden klarstellen, egal bei welchem Arzt sie sind, jeder darf sie impfen - auch der Kinderarzt\", sagte Spahn\u00a0im ARD-\"Morgenmagazin\".", "Spahn warb f\u00fcr eine Impfpflicht gegen Masern unter anderem in Kitas und Schulen. Aufkl\u00e4rung und mehr Informationen h\u00e4tten in den vergangenen Jahren nicht gereicht, sagte er. Es ginge darum, gerade die kleinsten Kinder vor der gef\u00e4hrlichen Krankheit zu sch\u00fctzen. Daf\u00fcr m\u00fcssen Spahn zufolge aber auch Erwachsene ihren Impfschutz regelm\u00e4\u00dfig pr\u00fcfen lassen. \"Im Jahr 2019 sollte kein Kind und kein Erwachsener mehr an Masern erkranken m\u00fcssen.\""], "+++ 8.33 Uhr: Aktivisten: Trotz Waffenruhe \"vereinzelte\" K\u00e4mpfe in nordsyrischer Grenzstadt +++": ["Trotz der zwischen den USA und der T\u00fcrkei ausgehandelten Waffenruhe sind die K\u00e4mpfe zwischen t\u00fcrkischen Soldaten und kurdischen Milizen in Nordsyrien offenbar nicht vollkommen eingestellt worden. In der Grenzstadt Ras al-Ain gebe es \"vereinzelte\" Gefechte, teilte die Syrische Beobachtungsstelle f\u00fcr Menschenrechte\u00a0mit. Es seien Sch\u00fcsse und Artilleriefeuer zu h\u00f6ren.", "Die T\u00fcrkei und die USA hatten am Donnerstag eine f\u00fcnft\u00e4gige Waffenruhe f\u00fcr Nordsyrien vereinbart. Die kurdischen Milizen und ihre Verb\u00fcndeten k\u00fcndigten an, die Vereinbarung zu akzeptieren. Die Zusage gelte f\u00fcr den Sektor zwischen Ras al-Ain und der Grenzstadt Tal Abjad, erkl\u00e4rten die Syrischen Demokratischen Kr\u00e4fte (SDF)."], "+++ 6.16 Uhr: US-Strafz\u00f6lle gegen EU in Kraft getreten +++": ["US-Strafz\u00f6lle im Umfang von 7,5 Milliarden Dollar gegen die EU sind\u00a0in Kraft getreten. Damit gelten auf Flugzeugimporte aus der EU Strafz\u00f6lle in H\u00f6he von zehn Prozent sowie Aufschl\u00e4ge von bis zu 25 Prozent auf weitere Produkte aus der Europ\u00e4ischen Union. Hintergrund sind US-Vorw\u00fcrfe wegen europ\u00e4ischer Staatsbeihilfen f\u00fcr die heimische Flugzeugindustrie, insbesondere f\u00fcr Airbus."], "+++ 6.06 Uhr: Vodafone und Flugtaxi-Anbieter EHang vereinbaren 5G-Kooperation +++": ["Drohnen und Flugtaxis des chinesischen Technologiekonzerns EHang sollen in Europa k\u00fcnftig die 5G-Netze von Vodafone verwenden. Die beiden Firmen starteten eine europaweite Kooperation. \"Jede Drohne braucht Mobilfunk\", erkl\u00e4rte Vodafone-Deutschlandchef Hannes Ametsreiter. Schnelle Netze regelten die Vorfahrt im Luftverkehr. \"Sie werden das Verkehrsleitsystem f\u00fcr Flugtaxis und die Drohnenpost. Und Sie machen Drohnen identifizierbar.\" EHang liefert unter anderem die Flugger\u00e4te f\u00fcr die erste innerst\u00e4dtische Drohnen-Lieferroute in China, die im vergangenen Mai in der s\u00fcdchinesischen Metropole Guangzhou in Betrieb genommen wurden."], "+++ 5.34 Uhr: Bundesl\u00e4nder wollen mehr f\u00fcr Schutz von j\u00fcdischen Einrichtungen tun +++": ["Nach dem antisemitisch motivierten Anschlag von Halle wollen einige Bundesl\u00e4nder mehr Geld f\u00fcr den Schutz j\u00fcdischer Einrichtungen bereitstellen. Damit soll unter anderem in Bayern und Sachsen-Anhalt vor allem der bauliche und technische Schutz von Synagogen und anderen Einrichtungen verbessert werden.", "Wie eine Umfrage der Deutschen Presse-Agentur bei den Innenministerien und Sicherheitsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder ergab, bleiben die unmittelbar nach der Attacke erh\u00f6hten Sicherheitsvorkehrungen an Synagogen und anderen Einrichtungen vielerorts vorerst erhalten. Teilweise werden die Einrichtungen nun 24 Stunden am Tag von der Polizei bewacht. Details zu konkreten Eins\u00e4tzen und Schutzkonzepten nannten die Beh\u00f6rden aus polizeitaktischen Gr\u00fcnden nicht. Zu den l\u00e4ngerfristigen Planungen gab es aus den meisten L\u00e4ndern zun\u00e4chst keine konkreten Ausk\u00fcnfte. Die Beh\u00f6rden verwiesen jedoch h\u00e4ufig auf existierende Sicherheitskonzepte."], "+++ 5.08 Uhr: Bauern wollen weg von Ferkel-Kastration +++": ["Angesichts des H\u00f6festerbens in der deutschen Schweinezucht fordert ein Experte ein Komplettverbot der Ferkel-Kastration. \"Wenn wir so weitermachen wie bisher, gibt es uns in zehn Jahren nicht mehr\", sagte der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des gr\u00f6\u00dften deutschen Ferkelzuchtbetriebes LFD, J\u00f6rn G\u00f6bert, der Deutschen Presse-Agentur. Die emotionale Debatte um die Kastration schade der Branche erheblich. Au\u00dferdem seien Kastrationen ohne wirkungsvolle Bet\u00e4ubung ab 2021 nicht mehr erlaubt.", "Wie G\u00f6berts Betrieb aus Sachsen-Anhalt wollen auch die Bauernverb\u00e4nde gro\u00dfer Schweinezuchtl\u00e4nder wie Nordrhein-Westfalen, Niedersachsen, Schleswig-Holstein und Mecklenburg-Vorpommern weg von der Kastration, wie der Vize-Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des westf\u00e4lisch-lippischen Bauernverbandes, Bernhard Schlindwein, in M\u00fcnster erkl\u00e4rte. Daf\u00fcr sei aber auch die Unterst\u00fctzung des Lebensmittelhandels n\u00f6tig, der die nicht kastrierten Tiere abnehmen m\u00fcsse. Als \"bessere Alternative\" biete sich an, das Wachstum der Schweinehoden mit einer Immunbehandlung zu blockieren, sodass die Tiere bis zum Zeitpunkt der Schlachtung keinen Geruch entwickeln."], "+++ 4.19 Uhr: Bundeswehr trainiert mit Nato-Partnern Verteidigung mit Atomwaffen +++": ["Die deutsche Luftwaffe trainiert mit Nato-Partnern f\u00fcr das Schreckensszenario eines Atomkriegs. Nach Informationen der Deutschen-Presse Agentur hat in dieser Woche eine geheime B\u00fcndnis\u00fcbung mit dem Namen \"Steadfast Noon\" begonnen. Bei ihr wird unter anderem der Einsatz von Jagdbombern trainiert, die im Kriegsfall mit Atomwaffen best\u00fcckt werden k\u00f6nnten.", "Die Bundeswehr beteiligt sich mit Tornados des taktischen Luftwaffengeschwaders 33 an der \u00dcbung. Die Kampfjets sind auf dem Fliegerhorst B\u00fcchel in der Eifel stationiert, wo nach offiziell nicht best\u00e4tigten Angaben taktische US-Atomwaffen vom Typ B61 lagern."], "+++ 4.11 Uhr: Chinas Wachstum f\u00e4llt auf 6,0 Prozent +++": ["Das Wachstum der chinesischen Wirtschaft hat sich im dritten Quartal auf 6,0 Prozent im Vergleich zum Vorjahreszeitraum verlangsamt. Das teilte das Statistikamt\u00a0in Peking mit. Es ist der langsamste Zuwachs seit fast drei Jahrzehnten und der niedrigste Stand in diesem Jahr. Als Ursachen nannten Experten den anhaltenden Handelskrieg zwischen China und den USA, die Verunsicherung von Investoren und die chinesischen Bem\u00fchungen, gegen die wachsende Verschuldung im Land anzugehen. Das Wachstum liegt damit am unteren Ende der Zielvorgabe der Regierung f\u00fcr dieses Jahr von \"6,0 bis 6,5 Prozent\". Im ersten Quartal waren 6,4 und im zweiten 6,2 Prozent erreicht worden."], "+++ 4.04 Uhr: Umfrage: Gro\u00dfe Mehrheit f\u00fcr Ausbau der erneuerbaren Energien +++": ["Eine gro\u00dfe Mehrheit der Bundesb\u00fcrger ist laut einer Umfrage f\u00fcr eine st\u00e4rkere\u00a0Nutzung und den Ausbau erneuerbarer Energiequellen aus Wind oder Sonne. Diesen unterst\u00fctzen demnach 89 Prozent der Befragten, wie eine Umfrage im Auftrag der Agentur f\u00fcr Erneuerbare Energien ergab. 66 Prozent gaben an, eine st\u00e4rkere Nutzung und der Ausbau erneuerbarer Energien sei sehr oder au\u00dferordentlich wichtig, 23 Prozent finden dies wichtig. Nur 3 Prozent finden es \u00fcberhaupt nicht wichtig.", "Vor allem der Ausbau der Windenergie an Land war zuletzt ins Stocken geraten - Hauptgr\u00fcnde sind lange Genehmigungsverfahren und viele Klagen. Der \u00d6kostrom-Anteil soll bis 2030 auf 65 Prozent steigen - im ersten Halbjahr 2019 lag der Beitrag zur Deckung des Stromverbrauchs nach Zahlen des Energieverbandes BDEW bei 44 Prozent."], "+++ 4.02 Uhr: Sohn von mexikanischem Drogenboss \"El Chapo\" Guzm\u00e1n festgenommen +++": ["In Mexiko haben Sicherheitskr\u00e4fte einen Sohn des in den USA inhaftierten Drogenbosses Joaqu\u00edn \"El Chapo\" Guzm\u00e1n festgenommen. Ovidio Guzm\u00e1n L\u00f3pez sei am Donnerstag in Culiac\u00e1n, der Hauptstadt des Bundesstaates Sinaloa, gefasst worden, teilten die Beh\u00f6rden mit. In der Folge lieferten sich Schwerbewaffnete in der Stadt heftige Schusswechsel mit Sicherheitskr\u00e4ften."], "+++ 3.31 Uhr: Einigung in Tarifgespr\u00e4chen f\u00fcr Geb\u00e4udereiniger +++": ["Gewerkschaft und Arbeitgeber in der Geb\u00e4udereinigung haben sich auf einen Tarifabschluss in der gr\u00f6\u00dften deutschen Handwerkssparte mit rund 650 000 Besch\u00e4ftigten geeinigt. Nach zuvor sechs ergebnislosen Verhandlungsrunden seien die Gespr\u00e4che in der Nacht\u00a0erfolgreich beendet worden, sagte ein Sprecher der Gewerkschaft IG BAU der Deutschen Presse-Agentur."], "+++ 3.23 Uhr: EU reagiert reserviert auf US-vermittelte Waffenruhe f\u00fcr Nordsyrien +++": ["W\u00e4hrend US-Pr\u00e4sident Donald Trump die Einigung mit der T\u00fcrkei auf eine Waffenruhe f\u00fcr Nordsyrien feiert, haben sich Bundeskanzlerin Angela Merkel und ihre EU-Kollegen \u00e4u\u00dferst zur\u00fcckhaltend ge\u00e4u\u00dfert. In einer in der Nacht zum Freitag beim EU-Gipfel in Br\u00fcssel verabschiedeten Erkl\u00e4rung hei\u00dft es lediglich, der Europ\u00e4ische Rat nehme die amerikanisch-t\u00fcrkische Ank\u00fcndigung \u00fcber eine Unterbrechung aller milit\u00e4rischer Operationen zur Kenntnis.", "Statt die Einigung zu begr\u00fc\u00dfen, forderte die EU die T\u00fcrkei erneut auf, den Milit\u00e4reinsatz ganz zu beenden und die Truppen zur\u00fcckziehen. Das Vorgehen der T\u00fcrkei verursache inakzeptables menschliches Leid, untergrabe den Kampf gegen die Terrormiliz Islamischer Staat und gef\u00e4hrde massiv die europ\u00e4ische Sicherheit, hei\u00dft es in der Erkl\u00e4rung."], "+++ 1.59 Uhr: Zahl der Toten durch E-Zigaretten in den USA steigt weiter an +++": ["Die Zahl der Todesf\u00e4lle in Zusammenhang mit dem Gebrauch von E-Zigaretten in den USA\u00a0steigt weiter an. Bis zum Dienstag seien 33 Menschen in 24 US-Staaten gestorben, nachdem sie elektronische Zigaretten benutzt hatten, teilte die US-Gesundheitsbeh\u00f6rde CDC am Donnerstag (Ortszeit) mit. Die Toten seien durchschnittlich 44 Jahre alt gewesen, der j\u00fcngste 17, der \u00e4lteste 75. Zudem\u00a0gebe es knapp 1500 best\u00e4tigte Erkrankungen fast im gesamten Land. Eine Woche zuvor hatte die Zahl der Todesf\u00e4lle noch bei 26 gelegen, die der Erkrankungen bei knapp 1300.", "Die Ursache f\u00fcr die Lungensch\u00e4den ist laut CDC\u00a0immer noch unklar. Zuletzt hatte es Hinweise gegeben, dass THC-Produkte eine Rolle spielen k\u00f6nnten. THC (Tetrahydrocannabinol) steckt in Cannabis und ist haupts\u00e4chlich f\u00fcr die berauschende Wirkung der Droge verantwortlich. Unter den besser erforschten Krankheitsf\u00e4llen hat ein Gro\u00dfteil der Patienten angegeben, Produkte mit THC-Gehalt geraucht zu haben.\u00a0In Deutschland und auch europaweit ist bislang kein \u00e4hnlicher Anstieg von Lungensch\u00e4digungen bekannt."], "+++ 1.52 Uhr: E-Zigarettenfirma Juul stoppt Verkauf einiger aromatisierter Produkte in den USA +++": ["Inmitten der Debatte um m\u00f6gliche Gesundheitsrisiken durch E-Zigaretten setzt der Hersteller Juul den Verkauf bestimmter aromatisierter Fl\u00fcssigkeiten in den USA aus. Die Geschm\u00e4cker Mango, Frucht, Gurke und Creme w\u00fcrden vorerst nicht mehr angeboten, teilte der US-Marktf\u00fchrer am Donnerstag mit. Weiter verkauft werden sollen aber die Geschm\u00e4cker Tabak, Minze und Menthol. Derzeit arbeiten die US-Gesundheitsbeh\u00f6rden an neuen Vorschriften f\u00fcr E-Zigaretten. Juul erkl\u00e4rte, die Branche m\u00fcsse \"das Vertrauen der Gesellschaft\" gewinnen und mit Beh\u00f6rden und Politik zusammenarbeiten, damit Minderj\u00e4hrige nicht zur E-Zigarette greifen."], "+++ 1.06 Uhr: Streik bei GM dauert trotz vorl\u00e4ufiger Einigung an +++": ["Mitarbeiter des gr\u00f6\u00dften US-Autobauers General Motors (GM) streiken trotz einer vorl\u00e4ufigen Einigung im Tarifkonflikt vorerst weiter. Der Ausstand werde andauern, bis der Deal von allen Mitgliedern ratifiziert sei, verk\u00fcndete die Gewerkschaft UAW am Donnerstag. Die Abstimmung soll von 19. bis 25. Oktober laufen, so dass sich der Streik um mindestens eine weitere Woche verl\u00e4ngert.", "Am Mittwoch hatten GM und die United Auto Workers Union eine vorl\u00e4ufige Einigung auf einen neuen Tarifvertrag \u00fcber vier Jahre erzielt, die aber noch der Zustimmung der Mitarbeiter bedarf. Zahlreiche Besch\u00e4ftigte des US-Autokonzerns hatten am 16. September nach gescheiterten Tarifverhandlungen die Arbeit niedergelegt."], "+++ 0.25 Uhr: US-Energieminister Rick Perry gibt Amt ab +++": ["US-Energieminister Rick Perry gibt sein Amt ab. Das k\u00fcndigte US-Pr\u00e4sident Donald Trump am Donnerstag bei einem Besuch im Bundesstaat Texas an, ohne genaue Gr\u00fcnde f\u00fcr den Schritt zu nennen. US-Abgeordnete hatten vergangenen Woche von Perry Dokumente zur Ukraine-Aff\u00e4re angefordert. Schon vorher hatte es Ger\u00fcchte \u00fcber einen baldigen R\u00fccktritt gegeben."]}}, "recommendations": ["www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/deutschland/angela-merkel-appelliert--jeder-kontakt--der-nicht-stattfindet--ist-gut--9494282.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/deutschland/corona--angela-merkel-vor-lockdown-zwischenbilanz---winter-wird-uns-viel-abverlangen--9492124.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/deutschland/bund-will-corona-einschraenkungen-nicht-lockern---was-ist-im-dezember--9491480.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/anne-will-zur-corona-massnahmen--kaffeesatzleserei-und-ein-appell-von-till-broenner-9475350.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/gesundheit/news-zum-coronavirus--drosten--am-besten-verhalten--als-waeren-alle-infiziert-9466560.html"]}