{"news_outlet": "stern", "provenance": "https://www.stern.de/politik/deutschland/akk-antwortet-macron---europa-richtig-machen---8614486.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "asyl", "migration"], "creation_date": "09.03.2019", "last_modified": "09.03.2019", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": [], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "CDU-Chefin an Macron: \"Europa richtig machen\", Monsieur le Pr\u00e9sident!", "description": "Statt der Kanzlerin antwortet AKK auf Emmanuel Macrons Europa-Appell. Die Problem-Beschreibung ist \u00e4hnlich, die L\u00f6sungen sind es nicht.", "body": {"": ["Die CDU-Vorsitzende Annegret Kramp-Karrenbauer setzt den j\u00fcngsten Reformvorschl\u00e4gen des franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Emmanuel Macron f\u00fcr die\u00a0Europ\u00e4ische Union ein eigenes Konzept entgegen. Ihre Ideensammlung, die sie in einem Gastbeitrag f\u00fcr die \"Welt am Sonntag\" ver\u00f6ffentlicht, tr\u00e4gt den Titel: \"Europa richtig machen\". Macrons Vorsto\u00df f\u00fcr einen EU-weiten Mindestlohn erteilt sie darin eine klare Absage. Auf seinen Vorschlag, europ\u00e4ische Unternehmen bei \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen zu bevorzugen, geht sie nicht ein.", "Die CDU-Chefin schl\u00e4gt stattdessen vor, den zweiten Sitz des Europ\u00e4ischen Parlaments in Stra\u00dfburg abzuschaffen - f\u00fcr Frankreich ein rotes Tuch. EU-Beamte sollten ihrer Ansicht nach nicht mehr von der Einkommensteuer ausgenommen sein. F\u00fcr die EU beansprucht sie einen gemeinsamen st\u00e4ndigen Sitz im UN-Sicherheitsrat.", "Einen Eurozonen-Haushalt - schon l\u00e4nger ein Lieblingsprojekt Macrons - erw\u00e4hnt Kramp-Karrenbauer nicht. Was sie sich aber vorstellen kann, ist ein EU-Investitionsbudget f\u00fcr gemeinsame Forschungen, Entwicklungen und Technologien."], "Macron-Appell: Bundesregierung zur\u00fcckhaltend": ["Macron hatte vor wenigen Tagen in einem leidenschaftlichen Appell tiefgreifende Reformen f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union gefordert. Er schlug eine europ\u00e4ische Asylbeh\u00f6rde vor sowie eine \"europ\u00e4ische Klimabank\", die den \u00f6kologischen Wandel finanzieren solle. Die Bundesregierung hatte zun\u00e4chst zur\u00fcckhaltend auf diese Ideen reagiert. Macron hatte auch mit der Notwendigkeit argumentiert, Nationalisten vor der Europawahl Ende Mai etwas entgegenzusetzen.", "Kramp-Karrenbauer stellt in ihrem Gastbeitrag zwar auch fest, die B\u00fcrger vermissten \"Handlungsf\u00e4higkeit im Umgang mit Migration, Klimawandel, Terrorismus und internationalen Konflikten\". Sie betont aber, die Bef\u00fcrworter einer weitgehenden europ\u00e4ischen Integration sollten \"jetzt selbstbewusst an die Arbeit gehen\", anstatt sich st\u00e4ndig mit den \"Anw\u00fcrfen von Populisten\" zu besch\u00e4ftigen."], "Migration: Pr\u00fcfung an Schengen-Au\u00dfengrenzen": ["Um Bewegung in die seit Jahren festgefahrenen Verhandlungen \u00fcber eine gemeinsame EU-Migrationspolitik zu bringen, schl\u00e4gt Kramp-Karrenbauer vor, bereits an den Au\u00dfengrenzen des Schengen-Raums zu pr\u00fcfen, \"ob ein Asylanspruch, ein Fl\u00fcchtlingsstatus oder ein anderer Einreisegrund vorliegt\". Jeder Mitgliedstaat m\u00fcsse seinen Beitrag leisten, zur Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen, beim Grenzschutz und durch die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen - \"aber je st\u00e4rker er dies in einem Bereich tut, umso weniger gro\u00df muss sein Beitrag auf den anderen Feldern sein\".", "Die CDU-Vorsitzende schl\u00e4gt vor, in einem \"Europ\u00e4ischen Sicherheitsrat unter Einbeziehung Gro\u00dfbritanniens\" \u00fcber gemeinsame au\u00dfenpolitische Positionen zu entscheiden und gemeinsames Handeln in der Sicherheitspolitik zu organisieren. Sie rief dazu auf, bei Gespr\u00e4chen \u00fcber \u00c4nderungen der Europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge von Anfang an alle Mitgliedstaaten einzubeziehen. Denn dabei \"darf weder die \"Br\u00fcssel-Elite\", noch die \"West-Elite\", noch die vermeintlich \"pro-europ\u00e4ische\" Elite unter sich bleiben\".", "Macron hatte angeregt, noch in diesem Jahr eine \"Europakonferenz\" ins Leben zu rufen, \"um alle f\u00fcr unser politische Projekt erforderlichen \u00c4nderungen vorzuschlagen, ohne Tabus, einschlie\u00dflich einer \u00dcberarbeitung der Vertr\u00e4ge\"."]}}, "recommendations": ["www.stern.dehttps://www.stern.de/gesundheit/corona-in-europa--eu-behoerde-meldet-neuen-rekordwert-9491918.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/gesundheit/jens-spahn-will-liefervertrag-fuer-corona-impfstoff---verhandlungen-mit-biontech-9486312.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/ausland/trump-abgewaehlt--rechte-kraefte-straucheln---ist-der-populismus-am-ende--9484890.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/digital/technik/wie-die-rebellion-von-matrosen-und-soldaten-den-untergang-des-kaiserreiches-besiegelte--8419278.html"]}