{"news_outlet": "stern", "provenance": "https://www.stern.de/politik/die-morgenlage--9327830.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "07.07.2020", "last_modified": "07.07.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["wue", "DPA", "AFP"], "news_keywords": [], "content": {"title": "G\u00fctersloh freut sich \u00fcber Aufhebung von Lockdown - \"Stigmatisierung endlich vorbei\"", "description": "Verdi-Vorstandsmitglied: Maskenpflicht im Handel ist notwendig +++ Fl\u00fcchtlinge verlassen in Sizilien die \"Ocean Viking\u00a0+++ Die Nachrichtenlage am Dienstag.", "body": {"": ["Guten Morgen, liebe Leserin, lieber Leser,", "im Kampf gegen die Corona-Krise gilt weiterhin die Maskenpflicht. Das haben die 16 Gesundheitsminister der L\u00e4nder vereinbart. W\u00e4hrend die Diskussion darum wohl beendet ist, zumindest vorerst, freuen sich die Menschen im Kreis G\u00fctersloh \u00fcber ihre zur\u00fcckgewonnene Freiheit. Das vorgezogene Ende der strengen Corona-Beschr\u00e4nkungen ist dort mit Erleichterung aufgenommen worden.\u00a0\"Ich freue mich f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Kreis, wir haben jetzt wieder ein St\u00fcck mehr Freiheit\", erkl\u00e4rte Landrat Sven-Georg Adenauer (CDU). \"Der Lockdown war eine Belastung, jetzt ist endlich die Stigmatisierung vorbei.\"\u00a0Am Montag kippte das Oberverwaltungsgericht von Nordrhein-Westfalen die regionale Corona-Schutzverordnung.", "Die Schlagzeilen zum Start in den Tag"], "Verdi-Vorstandsmitglied: Maskenpflicht im Handel ist notwendig": ["Die Dienstleistungsgewerkschaft Verdi hat sich gegen eine Aufhebung der Maskenpflicht im Einzelhandel ausgesprochen. Die Corona-Pandemie sei nach wie vor pr\u00e4sent, dasselbe m\u00fcsse auch f\u00fcr die Schutzma\u00dfnahmen einschlie\u00dflich des Maskentragens gelten, sagte Stefanie Nutzenberger, die im Verdi-Vorstand f\u00fcr den Handel zust\u00e4ndig ist, der \"Welt\". \"Deshalb gef\u00e4hrdet eine Aufhebung der Maskenpflicht Besch\u00e4ftigte, aber auch Kundinnen und Kunden gleicherma\u00dfen. Daher macht die Beibehaltung der Maskenpflicht im Handel Sinn und ist notwendig.\" Eine Aufhebung der Maskenpflicht hatte Mecklenburg-Vorpommerns Wirtschaftsminister Harry Glawe (CDU) f\u00fcr sein Land angeregt. Er erhielt f\u00fcr diesen Vorsto\u00df fast ausnahmslos negative Reaktionen."], "Altmaier legt 5-Punkte-Plan mit Hilfen f\u00fcr Exportwirtschaft vor": ["Wirtschaftsminister Peter Altmaier (CDU) will die finanziellen Bedingungen f\u00fcr exportorientierte Firmen in Deutschland deutlich verbessern. Die Exportwirtschaft sp\u00fcre die Auswirkungen der Corona-Pandemie sehr deutlich, hei\u00dft es in einem F\u00fcnf-Punkte-Plan des Wirtschaftsministeriums, der der Nachrichtenagentur DPA vorliegt. Umso wichtiger seien gut funktionierende staatliche Exportkreditgarantien, die sogenannten Hermes-B\u00fcrgschaften. Mit ihnen sichert der Staat Auslandsgesch\u00e4fte der Firmen gegen politische und wirtschaftliche Risiken ab, die Kunden in Zahlungsschwierigkeiten bringen k\u00f6nnten."], "Fl\u00fcchtlinge verlassen in Sizilien die \"Ocean Viking\"": ["Nach mehr als einer Woche des Wartens haben die Fl\u00fcchtlinge an Bord der \"Ocean Viking\" damit begonnen, in Italien an Land zu gehen. Die ersten Fl\u00fcchtlinge verlie\u00dfen am Montagabend im sizilianischen Hafen Porto Empedocle das Schiff. Sie wurden von der Polizei direkt zu dem in der N\u00e4he ankernden Quarant\u00e4ne-Schiff \"Moby Zaza\" gebracht. Dort sollten sie als Schutzma\u00dfnahme gegen das Coronavirus mindestens zwei Wochen lang in Isolation bleiben. Die rund 180 Fl\u00fcchtlinge, die mit der \"Ocean Viking\" in Porto Empedocle eingetroffen waren, waren bereits zuvor an Bord des Schiffes von einem medizinischen Team der Beh\u00f6rden auf ihren Allgemeinzustand sowie eine Corona-Infektion untersucht worden."], "Mutma\u00dflich acht Tote bei Kollision von Kleinflugzeugen in den USA": ["Bei der Kollision zweier Kleinflugzeuge im Westen der USA sind mutma\u00dflich acht Menschen ums Leben gekommen. Es gebe vermutlich keine \u00dcberlebenden, teilte die Polizei im Bundesstaat Idaho mit. Die Maschinen waren nach ihrem Zusammenprall in den Lake Coeur d'Alene gest\u00fcrzt. Der See im Norden von Idaho ist ein beliebtes Ferienziel.\u00a0Aus dem See wurden zun\u00e4chst drei Todesopfer des Ungl\u00fccks geborgen. An Bord einer der Maschinen, die einem \u00f6rtlichen Tourismusunternehmen geh\u00f6rte, befanden sich nach Angaben der Polizei sechs Menschen. Darunter waren demnach vier Passagiere, die mutma\u00dflich miteinander verwandt waren, wahrscheinlich ein Vater und seine Kinder. In dem anderen Flugzeug h\u00e4tten sich mindestens zwei Menschen befunden."], "Boliviens Ex-Pr\u00e4sident Morales wegen Terrorismus angeklagt": ["Die bolivianische Staatsanwaltschaft hat gegen den fr\u00fcheren Pr\u00e4sidenten Evo Morales Anklage wegen Terrorismus und Finanzierung terroristischer Aktivit\u00e4ten erhoben. Nach seinem R\u00fccktritt und seiner Flucht ins Exil im vergangenen Jahr habe der ehemalige Staatschef seine Anh\u00e4nger in Bolivien zu illegalen Aktivit\u00e4ten aufgerufen, teilte die Staatsanwaltschaft mit. W\u00e4hrend der heftigen Proteste nach seinem R\u00fcckzug habe er beispielsweise per Telefon einem Vertrauten aufgetragen, mehrere St\u00e4dte des Andenstaats von der Versorgung mit Lebensmitteln abzuschneiden."], "Werder sichert sich mit 2:2 in Heidenheim Bundesliga-Verbleib": ["Werder Bremen bleibt in der Fu\u00dfball-Bundesliga und hat den erstmaligen Aufstieg des 1. FC Heidenheim verhindert. Den Bremern gen\u00fcgte im Relegations-R\u00fcckspiel beim Zweitligisten am Abend ein 2:2, nach dem 0:0 im Hinspiel gab das Ausw\u00e4rtstor den Ausschlag."], "Was heute wichtig wird": ["Das sind die wichtigsten Themen und Termine des Tages:"], "EU-Kommission stellt neue Konjunkturprognose vor": ["Die EU-Kommission stellt um 10 Uhr\u00a0ihre neueste Konjunkturprognose vor. Schon Anfang Mai hatte die Br\u00fcsseler Beh\u00f6rde wegen der Corona-Krise die schwerste Rezession in der Geschichte der Europ\u00e4ischen Union vorhergesagt. Nun geht es um eine Anpassung der Daten nach Monaten mit Ausgangsbeschr\u00e4nkungen und die Frage, wie schnell sich die europ\u00e4ische Wirtschaft erholen kann."], "EU-Innenminister beraten \u00fcber Seenotrettung im Mittelmeer": ["Die EU-Innenminister beraten am Vormittag auf Dr\u00e4ngen von Bundesinnenminister Horst Seehofer \u00fcber die Seenotrettung im Mittelmeer. Der CSU-Politiker hatte die anderen EU-Staaten im Vorfeld der Videokonferenz dazu aufgefordert, sich st\u00e4rker an der Aufnahme von Bootsmigranten zu beteiligen."], "Stutthof-Prozess: Pl\u00e4doyers der Nebenklage-Vertreter beginnen": ["Im Hamburger Prozess gegen einen ehemaligen Wachmann im KZ Stutthof wollen ab 11\u00a0Uhr\u00a0die Vertreter der Nebenkl\u00e4ger ihre Pl\u00e4doyers beginnen. Der Anklage haben sich 40 \u00dcberlebende des ehemaligen Lagers bei Danzig und Hinterbliebene von Ermordeten angeschlossen. Die Staatsanwaltschaft hatte am Montag eine dreij\u00e4hrige Jugendstrafe f\u00fcr den Beschuldigten gefordert. Der 93-J\u00e4hrige sei der Beihilfe zum 5230-fachen Mord \u00fcberf\u00fchrt, sagte Staatsanwalt Lars Mahnke."], "Pl\u00e4doyers in Prozess gegen Stadtplan-Erben Falk m\u00f6glich": ["Seit fast einem Jahr l\u00e4uft vor dem Frankfurter Landgericht der Prozess gegen den Hamburger Unternehmer Alexander Falk - nun steuert er auf sein Ende zu. An diesem Dienstag k\u00f6nnten die Pl\u00e4doyers gehalten werden. Der Erbe des gleichnamigen Stadtplan-Verlags soll einen Anschlag auf einen Frankfurter Anwalt in Auftrag gegeben haben. Der Jurist arbeitete an einer Millionenklage gegen Falk, ihm wurde im Februar 2010 von bisher unbekannten T\u00e4tern ins Bein geschossen. Falk bestreitet die Vorw\u00fcrfe."], "Bundesarbeitsgericht verk\u00fcndet Entscheidungen zu Urlaubsverfall": ["Mit dem Verfall von Urlaubsanspr\u00fcchen besch\u00e4ftigt sich das Bundesarbeitsgericht in Erfurt. In den zwei F\u00e4llen aus Hessen und Nordrhein-Westfalen geht es dabei unter anderem um die Frage nach der Informationspflicht des Arbeitgebers, wenn der Arbeitnehmer \u00fcber l\u00e4ngere Zeit krank ist. Im vergangenen Jahr hatte das Bundesarbeitsgericht entschieden, dass Arbeitgeber ihre Besch\u00e4ftigten auffordern m\u00fcssen, noch nicht beantragten Urlaub zu nehmen und darauf hinzuweisen, dass der Anspruch sonst erlischt. In den zwei F\u00e4llen nun steht etwa die Frage im Raum, ob diese Informationspflicht auch dann besteht, wenn Mitarbeiter einer l\u00e4ngeren Krankheit wegen \u00fcberhaupt nicht in der Lage sind, Urlaub zu nehmen."], "Akademie gibt Preistr\u00e4ger des Georg-B\u00fcchner-Preises 2020 bekannt": ["Die Deutsche Akademie f\u00fcr Sprache und Dichtung gibt am heutigen Dienstag in Darmstadt den Tr\u00e4ger des Georg-B\u00fcchner-Preises 2020 bekannt. Die mit 50 000 Euro dotierte Auszeichnung gilt als wichtigster literarischer Preis in Deutschland. Er soll am 31. Oktober in Darmstadt verliehen werden.\u00a0Die Akademie vergibt den Preis seit 1951 an Schriftstellerinnen und Schriftsteller, die in deutscher Sprache schreiben. Die Preistr\u00e4ger m\u00fcssen \"durch ihre Arbeiten und Werke in besonderem Ma\u00dfe hervortreten\" und \"an der Gestaltung des gegenw\u00e4rtigen deutschen Kulturlebens wesentlichen Anteil haben\"."], "1. FC N\u00fcrnberg empf\u00e4ngt im Relegations-Hinspiel den FC Ingolstadt": ["Der Zweitligist 1. FC N\u00fcrnberg will in der Relegation gegen den oberbayerischen Nachbarn FC Ingolstadt den direkten Absturz von der Fu\u00dfball-Bundesliga in die Drittklassigkeit abwenden. F\u00fcr die Franken geht es im Hinspiel ab 18.15 Uhr\u00a0im Max-Morlock-Stadion darum, unter Interimscoach Michael Wiesinger ein gutes Ergebnis f\u00fcr die entscheidende zweite Partie vier Tage sp\u00e4ter im Ingolst\u00e4dter Sportpark vorzulegen.", "Weitere Nachrichten lesen Sie hier bei\u00a0stern.de. Wir w\u00fcnschen Ihnen einen guten Start in den Tag.", "Ihre stern-Redaktion"]}}, "recommendations": ["www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/die-morgenlage--joe-biden-will-wohl-antony-blinken-zum-aussenminister-machen-9501180.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/die-morgenlage--biden-schlaegt-scharfe-toene-gegenueber-trump-an---empoerend--9498556.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/die-morgenlage--rki-meldet-wieder-mehr-als-20-000-coronavirus-neuinfektionen-9497208.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/die-morgenlage--trump-forciert-truppenabzug-aus-afghanistan-und-irak-9495788.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/die-morgenlage--schulen-und-laeden-zu---oesterreich-startet-in-den-lockdown-9494228.html"]}