{"news_outlet": "stern", "provenance": "https://www.stern.de/panorama/stern-crime/mordfall-walter-luebcke---das-naheliegende-wollten-manche-ermittler-nicht-wahrhaben--8758270.html", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "asyl", "migrant", "fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "18.06.2019", "last_modified": "18.06.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["tis"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Mordfall L\u00fcbcke: \"Das Naheliegende wollten manche Ermittler nicht wahrhaben\"", "description": "Ein Rechtsextremist hat mutma\u00dflich den CDU-Politiker Walter L\u00fcbcke erschossen, der Generalbundesanwalt ermittelt - so kommentiert die Presse den Fall.", "body": {"": ["Die Bundesanwaltschaft stuft den Mord an dem Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke als politisches Attentat ein und geht von einem rechtsextremen Hintergrund aus. Sie ermittelt gegen den 45-j\u00e4hrigen einschl\u00e4gig vorbestraften Stephan E.. Er sei dringend verd\u00e4chtig, L\u00fcbcke Anfang Juni heimt\u00fcckisch durch einen Kopfschuss get\u00f6tet zu haben, berichtete die Karlsruher Beh\u00f6rde am Montag. Hinweise auf ein rechtsterroristisches Netzwerk gebe es bisher nicht. So kommentiert die deutsche Presse den Fall:", "\"S\u00fcddeutsche Zeitung\":\u00a0Manche Polizisten (...) wiegelten zwei Wochen lang ab: Einen rechtsextremen Hintergrund dieser Tat k\u00f6nne man vergessen. Es ist ein D\u00e9j\u00e0-vu-Erlebnis: Auch den Familien der NSU-Opfer sagten Beamte, sie sollten schweigen, statt haltlose Verd\u00e4chtigungen gegen rechte Ausl\u00e4nderhasser in die Welt zu setzen. Rechte M\u00f6rder, die durch die Lande ziehen, gebe es in Deutschland nicht. Auch bei den Familien der NSU-Opfer suchte man nach privaten Motiven, nach Blutrache, Spielschulden, angeblichen Drogengesch\u00e4ften.", "\"Tagesspiegel\":\u00a0Bei aller Zur\u00fcckhaltung, die in der Bewertung des Falls angebracht ist, bleibt festzuhalten: Zwei Wochen nach dem Mord an L\u00fcbcke haben die Ermittler nun einen Tatverd\u00e4chtigen. Die Ermittlungen wurden mit Hochdruck gef\u00fchrt. Allein die M\u00f6glichkeit, dass ein Rechtsextremist einen Vertreter des Staates auf hoher Ebene durch einen Kopfschuss hingerichtet haben k\u00f6nnte, musste die Beh\u00f6rden alarmieren. Das geh\u00f6rt zu den Lehren aus der Mordserie des Neonazi-Trios NSU und dem jahrelangen Versagen der Beh\u00f6rden, die ein politisches Motiv lange nicht in Erw\u00e4gung gezogen hatten."], "\"Rasche \u00dcbernahme durch die Bundesanwaltschaft\"": ["\"Frankfurter Allgemeine Zeitung\":\u00a0Ob der Mord an dem Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke einen \u00e4hnlichen Abgrund an Beh\u00f6rdenversagen und Ignoranz offenbart wie die jahrelange Fehleinsch\u00e4tzung der rechtsextremistischen Terrorgruppierung NSU als angeblich t\u00fcrkische Mafiabande wird sich in den n\u00e4chsten Tagen und Wochen erweisen. Ebenso dringlich werden Antworten erwartet, ob es sich bei der Tat um das Werk eines Einzelt\u00e4ters handelt oder um einen von langer Hand geplanten Anschlag eines neuen rechtsextremen Terrornetzwerks.", "Der Gr\u00fcnen-Abgeordnete und Innenpolitiker Konstantin von Notz sieht schon seit Monaten, ,(...), \"harte rechtsextremistische Netzwerkstrukturen, die man nach dem NSU nicht mehr f\u00fcr m\u00f6glich gehalten h\u00e4tte\u201c. Dass die Sicherheitsbeh\u00f6rden aus den Pannen und schweren Fehlern bei der Aufkl\u00e4rung der NSU-Terrorzelle um Uwe Mundlos, Uwe B\u00f6hnhardt und Beate Zsch\u00e4pe vor deren Ende im November 2011 offenbar gelernt haben, zeigt die rasche \u00dcbernahme des Falles durch die f\u00fcr terroristische und politisch motivierte Taten zust\u00e4ndige Bundesanwaltschaft in Karlsruhe. (...)", "\"Taz\": (...)\u00a0\u00a0Man kann bei einem politischen Mord (und allem Anschein nach war es ein politischer Mord) nicht zwei Wochen f\u00fcr die \u00f6ffentliche Trauer auf Stand by schalten, nur um keine falschen Debatten auszul\u00f6sen. Vor allem wenn die Ursache f\u00fcr die falschen Debatten schon an sich untragbar ist: Drohungen, die Menschen \u00fcber sich ergehen lassen m\u00fcssen, wenn sie sich in diesem Land f\u00fcr N\u00e4chstenliebe und die Umsetzung des geltenden Asylrechts starkmachen.", "Die \"Schonfrist\u201c f\u00fcr die \u00f6ffentliche Aufarbeitung gilt meist insbesondere dann, wenn rechtsextreme Milieus nicht vorschnell beschuldigt werden sollen. Angeblich um die Spaltung der Gesellschaft nicht voranzutreiben. Demokratie kann sich Geduld dieser Art nicht leisten. Jeder politische Mord erfordert umgehend Parteinahme und Schutz, ganz gleich welche Motive noch zu ergr\u00fcnden sind. Als am 16. Juni 2016 die britische Politikerin Jo Cox ermordet wurde, gestattete sich Gro\u00dfbritannien zu trauern, auch wenn die Hintergr\u00fcnde noch offen waren. Ihr M\u00f6rder galt zun\u00e4chst lediglich als psychisch gest\u00f6rt. Im Nachhinein wurden Verbindungen in die Neonaziszene bekannt. (...)", "\"Badische Zeitung\":\u00a0Als Walter L\u00fcbcke 2015 bedroht und \u00f6ffentlich f\u00fcr seine zivile Haltung \u00a0geschm\u00e4ht wurde, da ging kein Aufschrei durchs\u00a0Land. Die Ungeheuerlichkeit dieses Hasses ist erschreckend normal\u00a0geworden. Und genauso die Gefahr, die darin liegt. Angesichts der Vorgeschichte war es allerh\u00f6chste Zeit, dass der Generalbundesanwalt\u00a0 den Fall an sich gezogen hat. (...) Und trotzdem dauerte es zwei\u00a0 Wochen, bevor bei der Polizei liegende DNA-Spuren zu einem Verd\u00e4chtigen f\u00fchrten, der offenbar ein Vierteljahrhundert\u00a0Vorgeschichte als einschl\u00e4giger Neonazi in unterschiedlichen\u00a0Netzwerken hat.", "\"Westfalen-Blatt\":\u00a0Wer schon Anfang des Monats gefordert hatten,\u00a0dass dieser Fall nach Karlsruhe abgegeben wird, k\u00f6nnte sich im Recht\u00a0f\u00fchlen. Wer da schon spekuliert hatte, dass man den T\u00e4ter unter Rechtsextremisten suchen m\u00fcsste, k\u00f6nnte sich best\u00e4tigt sehen. Doch\u00a0 offenbar gab es mindestens eine ernst zu nehmende andere Spur, die ja auch zu der Festnahme an der Nordsee f\u00fchrte. Und da nicht bekannt\u00a0ist, wie der jetzt offenbar erfolgreiche DNA-Abgleich verlief, gibt\u00a0es bislang keinen Anhaltspunkt, dass die Ermittler seit der Tat am 2. Juni einen Fehler gemacht h\u00e4tten, der die Aufkl\u00e4rung verlangsamte.\u00a0Insofern sollten wir zun\u00e4chst einmal auf die Arbeit der Beh\u00f6rden\u00a0vertrauen. So verst\u00e4ndlich die Ungeduld auch ist, alles \u00fcber den\u00a0 mutma\u00dflichen T\u00e4ter und sein Motiv wissen zu wollen."], "Der Fall \"wirf ein grelles Licht auf den Zustand der Republik\"": ["\"Rheinische Post\":\u00a0Es ist richtig, dass der Generalbundesanwalt im Mordfall des Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke die\u00a0Ermittlungen an sich gezogen hat. Damit unterstreicht die\u00a0 Strafverfolgung, dass es sich hier um ein Verbrechen handelt, das\u00a0eine besondere Aufmerksamkeit n\u00f6tig hat. Was sich hier verdichtet,\u00a0wirft ein grelles Licht auf den Zustand der Bundesrepublik im Jahr\u00a0 2019.", "Der Chef einer Bezirksregierung wird wegen migrationsfreundlicher\u00a0\u00dcberzeugungen \u00fcber Jahre angefeindet, mit w\u00fcsten Drohungen \u00fcberzogen - und dann erschossen. Wenn es sich best\u00e4tigt, dass die Anfeindungen\u00a0und Mordmotiv aus demselben rechtsextremistischen Sumpf gekommen\u00a0sind, reicht die Einzelfallkl\u00e4rung nicht aus. Dann ist mit besonderem Nach- und Fahndungsdruck eine breite Schneise durch diesen Sumpf zu\u00a0 ziehen, um das Umfeld des T\u00e4ters auf m\u00f6gliche Mitt\u00e4ter, Mitwisser und Sympathisanten freizulegen.", "\"Berliner Morgenpost\":\u00a0Kurzform: Die Unschuldsvermutung gilt auch f\u00fcr den\u00a0Verd\u00e4chtigen im Fall L\u00fcbcke. Es kann sich herausstellen, dass der\u00a045-J\u00e4hrige unschuldig ist; oder, dass der Mann zwar zweifelsfrei als\u00a0T\u00e4ter \u00fcberf\u00fchrt wird und Kontakte zu Neonazis hat, der Mord\u00a0 gleichwohl aus anderen Motiven ver\u00fcbt worden ist. Vieles erscheint\u00a0 r\u00e4tselhaft und bedarf der Aufkl\u00e4rung, im Schuldfall zum Beispiel\u00a0schon noch die Frage, ob der Verd\u00e4chtige allein gehandelt hat oder\u00a0als Teil eines Netzwerks. Hatte er Komplizen? Im Hinterkopf hat man\u00a0da unweigerlich den NSU-Terror. Sollte sich zweifelsfrei\u00a0herausstellen, dass L\u00fcbcke Opfer eines politischen Mordes war, nimmt\u00a0sein Fall eine neue Dimension an - aber erst dann, nur dann.", "\"Neues Deutschland\": Nach bisherigen Erkenntnissen ist es\u00a0 wahrscheinlich, dass der CDU-Politiker Walter L\u00fcbcke wegen seiner\u00a0fl\u00fcchtlingsfreundlichen Haltung von einem Neonazi erschossen wurde.\u00a0 Das rechte Morden geht damit weiter. Auch wenn viele Fragen offen\u00a0sind, so lassen sich einige Aspekte festhalten: Erstens: Der Mord an\u00a0 L\u00fcbcke ist kein Beginn. Seit 1990 wurden etwa 200 Menschen in\u00a0 Deutschland durch rechte Gewaltt\u00e4ter umgebracht. Auch mit dem NSU hat das Morden weder angefangen noch aufgeh\u00f6rt. Dennoch: Die aktuelle\u00a0 gesellschaftliche Stimmung wird von Rechtsradikalen verschiedener\u00a0Generationen verst\u00e4rkt als Aufforderung zum Handeln - und T\u00f6ten -\u00a0wahrgenommen. Die AfD tr\u00e4gt f\u00fcr diese Stimmung eine Verantwortung. Problematisch sind aber auch die Konservativen und\u00a0\"Extremismus\"-Verfechter, die das Problem des rechten Terrors seit\u00a0Jahren verharmlosen. Sei es aus Ignoranz, sei es, um Rassisten nicht\u00a0zu vergraulen, sei es, weil sie selber welche sind.", "\"Mitteldeutsche Zeitung\": Als nach dem 4. November 2011 der \"Nationalsozialistische Untergrund\" (NSU) aufflog, da fiel die\u00a0Republik aus allen Wolken. Erst nach und nach realisierten die\u00a0politisch Verantwortlichen, was da geschehen war. Es gab zahlreiche\u00a0Untersuchungsaussch\u00fcsse in Bund und L\u00e4ndern. Und doch schien das\u00a0 Entsetzen auf Migranten und eher linksliberale Kreise beschr\u00e4nkt zu\u00a0bleiben. Das wiederum d\u00fcrfte im Wesentlichen damit zu tun haben, dass die NSU-Opfer - mit Ausnahme der Polizistin Mich\u00e8le Kiesewetter -\u00a0 Migranten waren."]}}, "recommendations": ["www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news-von-heute--die-libanesische-fahne-erstrahlt-auf-dem-rathaus-von-tel-aviv-9363884.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/stern-crime/-ich-habe-geschossen---stephan-ernst-gesteht-toetung-von-walter-luebcke-9364504.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/stern-crime/mordfall-walter-luebcke--stephan-ernst-will-sich-von-einem-verteidiger-trennen-9352884.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/deutschland/trauriger-rekord--who-meldet-neuen-hoechststand-bei-corona-neuinfektionen--9334986.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/morgenlage--hessens-innenminister-befuerchtet-rechtes-netzwerk-in-polizei-9332500.html"]}