{"news_outlet": "stern", "provenance": "https://www.stern.de/politik/deutschland/faktencheck--verueben-migranten-mehr-gewalttaten-als-deutsche--8834168.html", "query_keywords": ["zuwander", "migrant"], "creation_date": "05.08.2019", "last_modified": "05.08.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["wue", "DPA"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Bayerns Innenminister sieht \"erh\u00f6htes Risiko\" f\u00fcr Gewalt bei Migranten \u2013 stimmt das?", "description": "Es ist eine recht verbreitete Behauptung: Menschen, die als Migranten herkommen, begehen \u00fcberproportional h\u00e4ufig (Gewalt-)Straftaten. Doch entspricht das den Tatsachen?", "body": {"": ["Begehen Migranten mehr Gewaltstraftaten als Deutsche?\u00a0Bayerns Innenminister Joachim Herrmann (CSU) sprach im Interview mit der \"Passauer Neuen Presse\"\u00a0von einem \"erh\u00f6hten Risiko\" und bezog sich dabei auf die Kriminalstatistik. Auch Th\u00fcringens AfD-Chef Bj\u00f6rn H\u00f6cke hatte sich bei einer Wahlkampfveranstaltung am Sonntag in Cottbus \u00e4hnlich ge\u00e4u\u00dfert.", "Gibt es bei Migranten tats\u00e4chlich ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Gewaltkriminalit\u00e4t?"], "Gewaltkriminalit\u00e4t von Migranten im Faktencheck": ["Die Zahl der F\u00e4lle von Gewaltkriminalit\u00e4t ist in den vergangenen beiden Jahren zur\u00fcckgegangen. Unter Gewaltkriminalit\u00e4t werden in der polizeilichen Kriminalstatistik (PKS) des Bundeskriminalamtes unter anderem gef\u00e4hrliche und schwere K\u00f6rperverletzung, Raub, Mord, Totschlag, Vergewaltigung sowie sexuelle N\u00f6tigung zusammengefasst.", "Grunds\u00e4tzlich gilt:\u00a0In der Statistik werden nur die von der Polizei registrierten F\u00e4lle erfasst \u2013 das Dunkelfeld nicht angezeigter Kriminalit\u00e4t bleibt au\u00dfen vor. \"Die PKS\u00a0bietet kein exaktes Spiegelbild der Kriminalit\u00e4tswirklichkeit, sondern eine je nach Deliktsart mehr oder weniger starke Ann\u00e4herung an die Realit\u00e4t\", hei\u00dft es dazu in der PKS\u00a0f\u00fcr das Jahr 2018.", "Das Bundeskriminalamt besch\u00e4ftigt sich in einem Bundeslagebild 2018 mit Kriminalit\u00e4t im Kontext von Zuwanderung. Daraus geht hervor, dass bei bestimmten Gewaltdelikten \u00fcberproportional h\u00e4ufig Zuwanderer unter den Tatverd\u00e4chtigen sind. Dies gilt zum Beispiel f\u00fcr Straftaten gegen das Leben (14,3 Prozent). Verglichen mit dem Vorjahr ist dies allerdings ein R\u00fcckgang (2017:\u00a015,0 Prozent).", "Bei K\u00f6rperverletzungen und Raubstraftaten lag der Anteil mit mindestens einem tatverd\u00e4chtigen Zuwanderer im Jahr 2018 bei 10,7 Prozent \u2013 ein leichter Anstieg gegen\u00fcber dem Vorjahr (2017:\u00a010,3 Prozent) und ein F\u00fcnf-Jahres-H\u00f6chststand. Ging es um Straftaten gegen die sexuelle Selbstbestimmung, war es im vergangenen Jahr ein Anteil von 11,8 Prozent mit einem tatverd\u00e4chtigen Zuwanderer (2017:\u00a011,9 Prozent).", "Das Bundeslagebild zeigt jedoch auch einen\u00a0Grund f\u00fcr den \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Anteil von tatverd\u00e4chtigen Zuwanderern bei bestimmten Gewaltstraftaten auf:\u00a0Die Alters- und Geschlechtsstruktur dieser Gruppe. Die tatverd\u00e4chtigen Zuwanderer etwa bei Straftaten gegen das Leben waren fast ausnahmslos m\u00e4nnlich (97 Prozent) und in mehr als 70 Prozent j\u00fcnger als 30 Jahre.\u00a0Die Gruppe junger M\u00e4nner zwischen 14 und 30 Jahren ist \u2013 unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft \u2013 diejenige, die am h\u00e4ufigsten an Gewaltkriminalit\u00e4t beteiligt ist, besagen Kriminalstatistiken.", "Betrachtet man die Demografie der Schutzsuchenden in Deutschland allgemein, verfestigt sich das Bild:\u00a0Laut Zahlen des Statistischen Bundesamtes betrug deren Durchschnittsalter Ende des vergangenen Jahres 29,4 Jahre. Der Anteil der M\u00e4nner lag bei knapp 63 Prozent. Die deutsche Bev\u00f6lkerung war Ende 2017 durchschnittlich 45,4 Jahre alt und zu rund 49 Prozent m\u00e4nnlich (j\u00fcngste verf\u00fcgbare Zahlen).", "Des Weiteren muss man innerhalb der Zuwanderer auch zwischen denen unterscheiden, die anerkannt hier leben und denen, die keine Perspektive in Deutschland haben. W\u00e4hrend diejenigen mit Perspektive eher unterdurchschnittlich h\u00e4ufig (Gewalt-)Straftaten begehen, kommt es bei den Menschen ohne Aussicht auf Bleibe und Job \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig zu solchen Delikten.", "\"Jetzt kommen un\u00fcbersehbar Menschen aus anderen Kulturkreisen zu uns, in deren Heimat die Gewaltlosigkeit, wie wir sie pflegen, noch nicht so selbstverst\u00e4ndlich ist\", sagte der bayerische Innenminister im Interview.\u00a0Damit deutet er an, dass Gewaltbereitschaft kulturell bedingt sein k\u00f6nne. Der Soziologe Clemens Kroneberg \u00e4u\u00dfert hierzu Bedenken:\u00a0\"Ob jemand gewaltt\u00e4tig wird, h\u00e4ngt von vielen Faktoren ab.\" Es gebe innerhalb der L\u00e4nder gro\u00dfe gesellschaftliche Unterschiede, und man k\u00f6nne nicht von einer Kultur eines Landes sprechen, die per se zu Gewaltt\u00e4tigkeit f\u00fchre. \"Die Herkunftskultur als zentrale Ursache auszumachen, sch\u00fcrt tendenziell \u00c4ngste, verst\u00e4rkt Vorurteile und f\u00fchrt zu einem pauschalen Verdacht gegen\u00fcber Mitmenschen aus bestimmten Kulturen.\""], "Faktencheck: das Fazit": ["Gibt es bei Migranten tats\u00e4chlich ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Gewaltkriminalit\u00e4t? Die Aussage von Bayerns Innenminister Joachim Hermann ist bedingt richtig.", "Quellen: \"Passauer Neue Presse\", Bundeskriminalamt I, Bundeskriminalamt II, Statistisches Bundesamt"]}}, "recommendations": ["www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/ausland/joe-biden-will-vom-ersten-tag-an-trumps-politik-rueckgaengig-machen-9492758.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news-am-wochenende--hunderte-festnahmen-in-belarus-bei-protesten-gegen-lukaschenko-9491400.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/kanaren--tausende-fluechtlinge-kampieren-auf-den-inseln-9487790.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/ausland/phaenomen-trump--warum-ihn-immer-noch-so-viele-amerikaner-unterstuetzen-9459502.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/ausland/amy-coney-barrett-vor-senatsanhoerung--was-fuer-das-liberale-amerika-auf-dem-spiel-steht-9449380.html"]}