{"news_outlet": "stern", "provenance": "https://www.stern.de/wirtschaft/news/masern-impfung--eurowings--waffenrecht--was-sich-ab-maerz-aendert-9163548.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "ausl\u00e4nder", "asyl", "einwander"], "creation_date": "01.03.2020", "last_modified": "01.03.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["kg"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Masern-Impfung, Handgep\u00e4ck bei Eurowings und Waffenrecht: Das \u00e4ndert sich im M\u00e4rz", "description": "Die Pr\u00e4mien beim E-Autokauf werden im M\u00e4rz erh\u00f6ht. F\u00fcr einige Bev\u00f6lkerungsgruppen wird die Masern-Impfung zur Pflicht. Alle \u00c4nderungen in der \u00dcbersicht.", "body": {"": ["Im M\u00e4rz 2020 m\u00fcssen sich Verbraucher auf neue Regeln und Neuerungen einstellen. So hat die Gro\u00dfe Koalition neue Gesetze, aber auch h\u00f6here Pr\u00e4mien zum Monatswechsel auf den Weg gebracht. Wer sich ein E-Auto anschafft, bekommt einen h\u00f6heren Zuschuss. Kinder, die eine Kita, Schule oder einen Kindergarten besuchen, m\u00fcssen ab dem 1. M\u00e4rz geimpft sein. Alle \u00c4nderungen in der \u00dcbersicht:"], "H\u00f6here Pr\u00e4mien beim E-Autokauf": ["Um den Kauf von E-Autos anzukurbeln, hat die Bundesregierung h\u00f6here Pr\u00e4mien beschlossen. Wer ein E-Fahrzeug mit einem Listenpreis bis zu 40.000 Euro kauft, bekommt statt bisher 4000 Euro nun 6000 Euro Zuschuss. Bei einem Listenpreis von 40.000 bis 65.000 Euro liegt der Umweltbonus bei 5000 Euro.\u00a0F\u00fcr ein Hybridfahrzeug mit einem Nettolistenpreis von maximal 40.000 Euro gibt es einen Zuschuss von 4500 Euro. Liegt der Nettolistenpreis bei diesem Fahrzeugtyp \u00fcber 40.000 Euro, bekommen K\u00e4ufer 3750 Euro. Die nun g\u00fcltigen Zusch\u00fcsse gelten nur f\u00fcr Fahrzeuge, die nach dem 4. November 2019 erstmalig zugelassen wurden."], "Masern-Impfung wird zur Pflicht": ["Die Masern-Impfung wird zur Pflicht - zumindest f\u00fcr Kinder. Sollen die Kleinen weiterhin eine Kita, die Schule oder eine Kindertagespflege besuchen, m\u00fcssen sie ab dem 1. M\u00e4rz gegen die Krankheit geimpft sein. Das gilt auch f\u00fcr Angestellte dieser Einrichtungen, also f\u00fcr Erzieher und Lehrer. Auch Bewohner und Mitarbeiter in Asyl- und Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften m\u00fcssen sich impfen lassen. Kinder, die nicht geimpft sind, k\u00f6nnen vom Besuch der Kita ausgeschlossen werden."], "Waffenrecht wird versch\u00e4rft": ["Nach dem rechtsextremen Anschlag von Halle beschloss die Bundesregierung ein Ma\u00dfnahmenpaket, mit dem auch das Waffenrecht versch\u00e4rft wurde. K\u00fcnftig wird unter anderem der vollst\u00e4ndige Lebenszyklus einer Waffe dokumentiert. Daf\u00fcr gelten neue Meldepflichten f\u00fcr Hersteller. Auch f\u00fcr unbrauchbar gemachte Waffen wird eine Anzeigepflicht eingef\u00fchrt. Die Neuregelung geht urspr\u00fcnglich auf eine EU-Richtlinie zur\u00fcck, die nach den Anschl\u00e4gen von Paris und Br\u00fcssel beschlossen wurde."], "Bundesregierung will mehr Fachkr\u00e4fte werben": ["Die Gro\u00dfe Koalition in Berlin will mehr Fachkr\u00e4fte nach Deutschland locken.\u00a0Mit dem Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz will die Politik\u00a0den Rahmen f\u00fcr eine gezielte und gesteigerte Anwerbung qualifizierter Fachkr\u00e4fte aus Drittstaaten schaffen. Zielgruppe dieser Ma\u00dfnahme sind Menschen mit Hochschulabschluss\u00a0oder einer qualifizierten Berufsausbildung.\u00a0So wird etwa im Bereich der qualifizierten Besch\u00e4ftigung die Vorrangpr\u00fcfung aufgehoben. Bereits vorab hat die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit eine neue zentrale Servicestelle Berufsanerkennung in Bonn er\u00f6ffnet, die Ausl\u00e4nder durch ihr Anerkennungsverfahren lotsen soll."], "Wiederholungsrezept f\u00fcr Patienten": ["Patienten, die regelm\u00e4\u00dfig ein Medikament per Rezept ben\u00f6tigen, kommen nun leichter an ihre Arzneimittel. Ab M\u00e4rz 2020 k\u00f6nnen \u00c4rzte sogenannte Wiederholungsrezepte ausstellen. Patienten k\u00f6nnen so innerhalb eines Jahres das Medikament bis zu dreimal in einer Apotheke abholen, ohne erneut einen Arztbesuch durchlaufen zu m\u00fcssen."], "\"Blitzer\"-Apps sind nun verboten": ["Apps, die Autofahrer vor \"Blitzern\" warnen, sind ab sofort \"ausdr\u00fccklich\" verboten.\u00a0Der Bundesrat hat am 14. Februar 2020 der Novelle der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung (StVO) und anderer Regelungen zugestimmt. In der StVO ist festgehalten, dass Blitzer-Apps nicht mehr auf Smartphones und Navis w\u00e4hrend der Fahrt angewendet werden d\u00fcrfen. \"Dies galt schon zuvor, wird jetzt aber nochmal deutlich klargestellt\", schreibt das Bundesverkehrsministerium.\u00a0\u00a0Werden solche Apps dennoch genutzt, droht ein Bu\u00dfgeld von 75 Euro."], "Eurowings \u00e4ndert Handgep\u00e4ck-Regeln": ["Wer mit Eurowings fliegt, muss sich ab M\u00e4rz auf \u00c4nderungen einstellen.\u00a0Im Basic-Tarif kann nur noch ein Handgep\u00e4ckst\u00fcck mit den Ma\u00dfen 55x40x23 Zentimeter kostenlos mitgenommen werden. Ein kleiner Koffer und eine Handtasche k\u00f6nnen k\u00fcnftig nur noch gegen Aufpreis mitgenommen werden. Auch das Einchecken am Schalter wird es ab M\u00e4rz nicht mehr kostenlos geben, wenn der Basic-Tarif gebucht wurde. Lediglich online bleibt dies kostenlos."], "Lesen Sie auch:": ["Billigere Bahncard und Whatsapp-Aus f\u00fcr alte Handys: Das \u00e4ndert sich im Februar 2020", "B\u00f6llerverbot und Hartz-IV-Erh\u00f6hung: Das \u00e4ndert sich im Dezember 2019", "Plastikgurke, F\u00fchrerschein und Ballermann \u2013 das \u00e4ndert sich im April"]}}, "recommendations": ["www.stern.dehttps://www.stern.de/gesundheit/oesterreichische-impfgegnerin-darf-weiter-als-aerztin-arbeiten-9336940.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/deutschland/die-morgenlage--weltaerztebund-chef-montgomery-fuer-impfpflicht-gegen-corona-9271144.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/gesundheit/kommt-die-impfpflicht-gegen-corona--ein-faktencheck-9266702.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/digital/online/impfpflicht--antikoerpertest--was-google-nutzer-wegen-corona-suchen-9252626.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/gesundheit/gesundheitsnews/bundesverfassungsgericht--eltern-legen-beschwerde-gegen-masern-impfpflicht-ein-9166038.html"]}