{"news_outlet": "contra_magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2020/02/ankuendigungsminister-weidel-kritisiert-seehofer-scharf/", "query_keywords": ["migrant", "migration", "einwander", "asyl", "zuwander"], "creation_date": "14.02.2020", "last_modified": "14.02.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Michael Steiner"], "author_organization": [], "news_keywords": ["AfD", "Ank\u00fcndigungsminister", "CSU", "Fl\u00fcchtlinge", "Innenminister", "Migranten", "Migrationskrise", "Seehofer", "Weidel"], "content": {"title": "\"Ank\u00fcndigungsminister\" - Weidel kritisiert Seehofer scharf", "description": "Ein Innenminister m\u00fcsse handeln nicht warnen, so Alice Weidel in Bezug auf dessen Warnung vor einer neuen Migrationswelle. Die AfD-Politikerin bezeichnet ihn als \"Ank\u00fcndigungsminister\".", "body": {"": ["Von Michael Steiner", "Scharfe Kritik an Bundesinnenminister Horst Seehofer wegen dessen Warnung vor einer neuen Migrationskrise \u00fcbt die AfD-Fraktionsvorsitzende im Bundestag, Alice Weidel. Sie bezeichnet den CSU-Politiker als \u201eAnk\u00fcndigungsminister\u201c. Offenbar traut sie ihm nicht zu, ein neues 2015 zu verhindern.", "Seehofer warne \u201evor einem neuen Asylansturm und k\u00fcndigt mal wieder die Sicherung der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen und ein gemeinsames europ\u00e4isches Asylsystem an\u201c, so Weidel, \u201eBeides hat schon in der Vergangenheit und besonders seit 2015 nicht funktioniert und wird voraussichtlich auch k\u00fcnftig nicht funktionieren.\u201c", "Sie fordert ihn dazu auf zu handeln und nicht zu warnen und auf die Zukunft zu vertr\u00f6sten. \u201eWenn erneut ein Anschwellen der illegalen Migrantenstr\u00f6me droht, dann m\u00fcssen endlich die deutschen Grenzen geschlossen und gesichert werden, damit illegale Einwanderer und unberechtigte Asylbewerber sofort und ausnahmslos abgewiesen werden. Vor dieser elementaren Aufgabe staatlicher Souver\u00e4nit\u00e4t haben Horst Seehofer und seine Unions-Amtsvorg\u00e4nger in den letzten f\u00fcnf Jahren kl\u00e4glich versagt\u201c, so die AfD-Politikerin.", "Der Bundesinnenminister \u00fcbe sich in Heuchelei, weil er sich \u201eals Minister mit Problembewusstsein in Szene setzen\u201c wolle, so Weidel weiter. \u201eEr selbst hat ja mit seiner pauschalen Aufnahmezusage f\u00fcr illegale Mittelmeer-Migranten zus\u00e4tzliche Anreize f\u00fcr Zuwanderung in das europ\u00e4ische Hauptasylland Deutschland und in die deutschen Sozialsysteme geschaffen.\u201c", "Weiters habe er es trotz aller Versprechungen vers\u00e4umt, \u201eetwas gegen die l\u00e4cherlich niedrigen und weiter sinkenden Abschiebezahlen zu unternehmen, die Praxis der Abschiebung abgelehnter Asylbewerber zu reformieren und effizienter zu gestalten.\u201c Sie fordert den CSU-Politiker dazu auf, \u201estatt folgenloser Warnungen und Ank\u00fcndigungen in die Welt zu setzen\u201c solle er \u201eendlich seine Arbeit tun.\u201c"]}}, "recommendations": ["https://www.contra-magazin.com/2020/11/russland-am-knotenpunkt-der-fluechtlingswege-nach-europa/"]}