{"news_outlet": "contra_magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/05/orban-europa-braucht-anfuehrer-um-es-zu-verteidigen-nicht-um-migration-zu-organisieren/", "query_keywords": ["migration", "einwander"], "creation_date": "22.05.2019", "last_modified": "22.05.2019", "crawl_date": "24.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Contra Magazin Redaktion"], "news_keywords": ["Br\u00fcssel", "Einwanderungsbef\u00fcrworter", "Europa", "Heimat", "Migration", "Ungarn", "Viktor Orban"], "content": {"title": "Orb\u00e1n: \"Europa braucht Anf\u00fchrer, um es zu verteidigen, nicht um Migration zu organisieren\"", "description": "Wenige Tage vor der wegweisenden Wahl zum Europ\u00e4ischen Parlament, gab Viktor Orban ein Radio-Interview, indem er wieder einmal scharf gegen", "body": {"": ["Von Redaktion", "In der Radiosendung \u201eGuten Morgen, Ungarn\u201c sagte Ministerpr\u00e4sident Viktor Orb\u00e1n, dass bei den EU-Wahlen eine starke Botschaft nach Br\u00fcssel geschickt werden muss: \u201eWir wollen uns ver\u00e4ndern und wir wollen ein Europa, das seine Grenzen an Land und auf See sch\u00fctzt\u201c, berichtet das Portal Voice of Europe.", "\u201eWir wollen F\u00fchrungspers\u00f6nlichkeiten in Br\u00fcssel sehen, die Migration nicht organisieren, sondern stoppen wollen.\u201c Es gebe eine \u201eliberale Mafia\u201c \u2013 darunter Politiker, Journalisten und Analysten \u2013 die \u201emit Geld um sich werfen\u201c und daran arbeiten, die Welt davon zu \u00fcberzeugen, dass nichts getan werden k\u00f6nne, um die Migration zu stoppen, f\u00fcgte der Premierminister f\u00fcgte hinzu.", "Aber wenn sich herausstellt, dass tats\u00e4chlich etwas getan werden kann, wenn Ungarn die illegale Migration an Land stoppen kann, der italienische Innenminister Matteo Salvini dasselbe auf See macht und US-Pr\u00e4sident Donald Trump beschlie\u00dft, eine Mauer zu bauen, dann werden diese Einwanderungsbef\u00fcrworter \u201eallm\u00e4hlich zu Hassfiguren\u201c, sagte Orban.", "Viktor Orb\u00e1n erkl\u00e4rte weiters: Bei den EU-Wahlen ginge es darum, zu akzeptieren oder sich zu befreien. Ausgehend von der Annahme, dass die Menschen die Migration f\u00f6rdern \u201eversuchen werden, uns etwas aufzuzwingen\u201c, brauche Europa Anf\u00fchrer, um es zu verteidigen, weil Europa die Heimat der Europ\u00e4er und Ungarn die Heimat der Ungarn ist.", "Den meisten Ungarn \u201elaufe der kalte Schauer \u00fcber den R\u00fccken\u201c, wenn sie so viele europ\u00e4ische Politiker sagen h\u00f6ren, dass Migration gut sei, aber besser organisiert werden sollte als heute, sagte der ungarische Premierminister."]}}, "recommendations": ["https://www.contra-magazin.com/2020/10/koennen-sie-riechen-was-die-chinesen-kochen/"]}