{"news_outlet": "contra_magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/05/orban-evp-braucht-richtungsdebatte/", "query_keywords": ["migration"], "creation_date": "24.05.2019", "last_modified": "24.05.2019", "crawl_date": "24.12.2020", "author_person": ["Michael Steiner"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Europawahl", "EVP", "Merkel", "Orban", "Salvini"], "content": {"title": "Orb\u00e1n: EVP braucht Richtungsdebatte", "description": "Die Europ\u00e4ische Volkspartei m\u00fcsse wieder konservativ werden, so Viktor Orb\u00e1n. Sie solle \"ihr Schicksal nicht mit der politischen Linken verbinden.\"", "body": {"": ["Von Michael Steiner", "Viktor Orb\u00e1n sieht die Europ\u00e4ische Volkspartei (EVP) weiterhin als seine politische Heimat an. Allerdings h\u00e4lt er sich die Option eines neuen B\u00fcndnisses nach der Europawahl offen. \u201eDas h\u00e4ngt von der EVP ab. Ich tue alles f\u00fcr den Erfolg der Volkspartei. Ich will, dass die EVP die Europawahl gewinnt. Aber danach steht uns eine schmerzhafte Richtungsdebatte bevor: Ich will nicht, dass die EVP ihr Schicksal mit der politischen Linken verbindet\u201c, sagte Orb\u00e1n der \u201eBild\u201c.", "Die politische Linke in Europa vertrete \u201eheute Dinge, die Europa zugrunde richten, auch Deutschland. Sie wollen Migration nicht aufhalten, sondern f\u00f6rdern. Und sie legen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr einen europ\u00e4ischen Sozialismus vor, f\u00fcr den die Deutschen den Preis zahlen werden. In geringerem Ma\u00dfe nat\u00fcrlich auch wir in Mitteleuropa\u201c, so Ungarns Ministerpr\u00e4sident weiter. Er lobt auch Italiens Innenminister Matteo Salvini, der \u201eeinen guten Job\u201c mache, \u201edeshalb sollte man kein B\u00fcndnis f\u00fcr die Zeit nach der Wahl ausschlie\u00dfen.\u201c", "Auch f\u00fcr Bundeskanzlerin Angela Merkel hat der ungarische Regierungschef lobende Worte \u00fcbrig. \u201eWir reden hier schlie\u00dflich \u00fcber die gr\u00f6\u00dfte K\u00e4mpferin Europas, die in den vergangenen Jahren so manchen Mann in den Schatten gestellt hat. Wer sie untersch\u00e4tzt, der irrt sich\u201c, so Orb\u00e1n, der die deutsche Regierungschefin w\u00e4hrend der Migrationskrise 2015/2016 massivst kritisierte.", "\u201eDass Frau Merkel geht, glaube ich erst, wenn ich es sehe\u201c, so Ungarns Ministerpr\u00e4sident. \u201eSie hinterl\u00e4sst ein gro\u00dfes Vakuum in Europa. Seit sie sich zum Teilr\u00fcckzug entschlossen hat, wird Europa \u00fcberhaupt nicht mehr gef\u00fchrt. Europa braucht einen starken deutschen Kanzler mit klaren, festen Vorstellungen. Das ist die Wahrheit, ob es uns gef\u00e4llt oder nicht. Angela Merkel ist noch nicht gegangen, aber sie fehlt jetzt schon.\u201c", "Gegen\u00fcber dem mittlerweile wegen der \u201eIbiza-Aff\u00e4re\u201c zur\u00fcckgetretenen \u00f6sterreichischen Vizekanzler und FP\u00d6-Chef Heinz-Christian Strache h\u00e4lt Orb\u00e1n sich kritisch. In die \u00f6sterreichische Innenpolitik m\u00f6chten wir in keiner Weise reinreden, das m\u00fcssen die \u00f6sterreichischen W\u00e4hler entscheiden\u201c, erkl\u00e4rte er.", "Das Wichtigste f\u00fcr einen Politiker sei das \u201eVertrauen der Menschen. Strache war ein K\u00e4mpfer in eigener Sache, aber er hat das Vertrauen der Menschen verloren. Das, was Strache gesagt hat, ist inakzeptabel\u201c, so der ungarische Ministerpr\u00e4sident weiter."]}}, "recommendations": ["https://www.contra-magazin.com/2020/12/frohe-weihnachten-das-neue-jahr-bringt-frischen-wind-mit-echten-staatsmaennern-und-ohne-merkel/"]}