{"news_outlet": "contra_magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/05/ibiza-komplott-und-kein-ende-in-sicht-kaum-effekte-auf-die-eu-wahl/", "query_keywords": ["zuwander", "migration"], "creation_date": "24.05.2019", "last_modified": "24.05.2019", "crawl_date": "24.12.2020", "author_person": ["Eva Maria Griese"], "author_organization": [], "news_keywords": ["EU-Wahl", "Gudenus", "Ibiza-Aff\u00e4re", "\u00d6sterreich", "Strache"], "content": {"title": "Ibiza-Komplott und kein Ende in Sicht \u2013 kaum Effekte auf die EU-Wahl", "description": "Ein Hollywood-Drehbuch \u00fcber politische Intrigen k\u00f6nnte nicht spannender sein, als die tats\u00e4chlichen Ereignisse in \u00d6sterreich in der vergangenen Woche.", "body": {"": ["Von Eva Maria Griese", "Die deutschen Qualit\u00e4tsmedien Spiegel und S\u00fcddeutsche Zeitung hatten am Freitagabend ein kompromittierendes Video ver\u00f6ffentlicht, in dem der \u00f6sterreichische Vizekanzler Heinz Christian Strache in einer Finca auf Ibiza in eine eigens f\u00fcr ihn pr\u00e4parierte politisch motivierte Venusfalle getappt war. Nicht ahnend, dass geheime Videokameras, die \u2013 ironischerweise f\u00fcr jeden Besucher dieser Luxusfinca sichtbar als \u00dcberwachungskameras getarnt waren \u2013 aus allen Winkeln in Wort und Bild mitfilmen und so der denkw\u00fcrdige Abend der Nachwelt erhalten bleiben werde. Er sollte erst zwei Jahre sp\u00e4ter \u00fcber die Fernsehkan\u00e4le in aller Welt flimmern. Der Vorfall ereignete sich bereits 2017, er fand das Licht der \u00d6ffentlichkeit aber just eine Woche vor Beginn einer veritablen Schicksalswahl f\u00fcr Europa, in der den als rechtspopulistisch verschrienen Parteien gro\u00dfe Gewinne vorhergesagt wurden.", "Gemeinsam mit Johann Gudenus, dem freiheitlichen Klubobmann, der das Treffen eingef\u00e4delt hatte, sieht man den Vizekanzler bei Verhandlungen mit einer angeblichen Russin. Diese steinreiche vermeintliche Nichte eines tats\u00e4chlichen Oligarchen heuchelt Interesse am Kauf von Immobilien und Grundst\u00fccken in \u00d6sterreich sowie auch Anteilen an einem Printmedium. Es flie\u00dft reichlich Vodka mit Red Bull, Kokain soll im Spiel sein und der ahnungslose aber umso gespr\u00e4chigere Strache erkl\u00e4rt gestenreich die Gepflogenheiten f\u00fcr Parteispenden in der Alpenrepublik.", "An einen gemeinn\u00fctzigen Verein, vorbei am Rechnungshof finden Parteispenden von Firmen wie Novomatic an FP\u00d6, \u00d6VP und fast eh alle unauff\u00e4llig ihren Weg. Im Falle einer Kooperation, und sollte die \u00fcberaus attraktive Dame tats\u00e4chlich Anteile an der Kronenzeitung erwerben, stellte Strache, der selbst damals noch \u00fcber keinerlei Kompetenzen oder Regierungs\u00e4mter verf\u00fcgte, die ihm das erm\u00f6glicht h\u00e4tten, in Aussicht, dass in Zukunft alle Bauauftr\u00e4ge, die bisher an den Haselsteiner-Konzern gingen, der reichen Investorin zugeteilt w\u00fcrden. Kronenzeitung wie Haselsteiner sind bisher absolute Feindbilder f\u00fcr den FP\u00d6-Mann, da Haselsteiner die relativ junge Partei NEOS sponsert und die Kronenzeitung nicht gerade als wohlwollender Berichterstatter gegen\u00fcber der FP\u00d6 gilt. Da die Nationalratswahlen bevorstanden, k\u00f6nnte die mediale Gunst der Krone der Partei sicher einige Prozentpunkte einbringen, so phantasierte der schon leicht illuminierte Heinz Christian Strache ebenso wort- wie gestenreich. Parteifreund Gudenus \u00fcbersetzte, mit ausgepr\u00e4gter K\u00f6rpersprache, die eines Pantominen w\u00fcrdig w\u00e4re, ins Russische.", "Gegen diesen Reality-Politkrimi hatte die beste Sendung im Freitagabendprogramm keine Chance", "Am Samstag trat Vizekanzler Strache mit einer f\u00fcr einen Politiker beeindruckend emotionalen und aufrichtigen Rede von all seinen \u00c4mtern zur\u00fcck. Er konstatierte eigene Verfehlungen und Peinlichkeiten einer \u201ebesoffenen Gschicht\u201c und ortete als Grund f\u00fcr die Inszenierung ein politisches Attentat. Er entschuldigte sich bei allen, die er entt\u00e4uscht hatte, inklusive seiner Frau Philippa, die ihm erst k\u00fcrzlich Nachwuchs geschenkt hatte. Johann Gudenus d\u00fcrfte \u00fcber den Umstand, dass er seinem Chef und seiner Partei den gr\u00f6\u00dften anzunehmenden Unfall in deren Geschichte beschert hatte, fast suizidgef\u00e4hrdet gewesen sein. Er verk\u00fcndete seinen R\u00fccktritt von allen \u00c4mtern und sein gr\u00f6\u00dftes Bedauern lediglich schriftlich \u00fcber den Presseclub.", "Der Onkel der vermeintlichen Nicht meldete sich zu Wort und beteuerte, dass er gar keine Nichte hat und der Sache nachgehen werde.", "Staatsm\u00e4nnisch verk\u00fcndet der Kanzler Regierungskrise, R\u00fccktritte, Neuwahlen und auch gleich eine neue Regierung", "Kanzler Kurz, anstatt in Deckung zu gehen und in Ruhe m\u00f6gliche politische Konsequenzen durchzuspielen, entschied sich f\u00fcr eine kurze Nachdenkpause und in seinem bislang bew\u00e4hrten Opportunismus n\u00fctzte er die verlockende Gunst der Stunde. Er k\u00fcndigte in einem f\u00fcr ihn ungew\u00f6hnlichen jugendlichen Leichtsinn in den Hauptabendnachrichten die Koalition auf. Zu diesem Zwecke machte er einen eloquenten Umweg \u00fcber die unsinnige Forderung, dass auch der beim Volk ob seiner konsequenten und strikten Migrationspolitik recht beliebte Innenminister Herbert Kickl zur\u00fccktreten m\u00fcsse.", "Das konnte die FP\u00d6-Riege unm\u00f6glich akzeptieren und trat geschlossen zur\u00fcck. Zu allem \u00dcberfluss k\u00fcndigte ausgerechnet der Chef einer Kleinpartei, n\u00e4mlich der altbekannte Aufdecker und Spaltpilz Peter Pilz einen Misstrauensantrag gegen den ebenso beim Wahlvolk beliebten Bundeskanzler Sebastian Kurz an.", "Die zahlreichen internationalen Journalisten h\u00e4tten sich f\u00fcr die folgenden Tage in der Hofburg und im Bundeskanzleramt Schlafs\u00e4cke mitbringen sollen", "Tag und Nacht wartete man immer wieder auf diverse Pressekonferenzen und das \u00d6ffnen einer gut getarnten Tapetent\u00fcr, durch die Bundespr\u00e4sident van der Bellen oder Kanzler Kurz und bei Bedarf auch beide gemeinsam vor die versammelte Pressemeute traten. Fallweise musste sogar ein zweiter Tisch f\u00fcr die unz\u00e4hligen Mikrofone aufgestellt werden.", "Fast unheimlich mutete die Contenance von Kanzler Sebastian Kurz an, mit der er vor ein Heer von Kameras trat. Im tadellos sitzenden Anzug und mit einer Frisur, bei der jedes Haar wei\u00df, wo es hingeh\u00f6rt \u2013 professionell und absolut staatsm\u00e4nnisch und wie immer in druckreifer und fast freier Rede. Er nahm erst Stellung zum Skandal, Tags drauf erkl\u00e4rte er vor aller Welt erst den R\u00fccktritt seines Vizekanzlers, dann zum Rauswurf seines Innenministers und wie in einem Politiker-Domino folgt auch schon bald der R\u00fccktritt s\u00e4mtlicher FP\u00d6-Minister. F\u00fcr die Verk\u00fcndung von Neuwahlen versammelten sich erneut die Journalisten der Weltpresse.", "Auch den ihm angedrohten Misstrauensantrag verk\u00fcndete der noch sehr junge \u00f6sterreichische Kanzler ohne das geringste Anzeichen von Nervosit\u00e4t", "Kurz hatte wohl schon die komplette Liste mit neuen Ministern f\u00fcr seine \u00dcbergangsregierung bis zu den Neuwahlen im September in der Tasche, die er kaum mehr als 24 Stunden sp\u00e4ter der erstaunten Weltpresse pr\u00e4sentierte. Und tags darauf wurde die neue Regierung aus Experten unter dem bisherigen Finanzminister L\u00f6ger und jetzigen Vizekanzler L\u00f6ger auch schon angelobt!", "Dem nicht minder erstaunten Fernsehzuschauern bot der \u00f6sterreichische TV-Sender oe24 des Medienprofis Wolfgang Fellner (der als Student bereits den legend\u00e4ren \u201eRennbahn-Express als das \u00f6sterreichische Pendant zum Rolling Stone Magazine und sp\u00e4ter auch das Nachrichtenformat \u201eNews\u201c und die erfolgreiche Fernsehzeitschrift \u201eTV Media\u201c gegr\u00fcndet hatte) einen tiefen Einblick in das Milieu der Macher des Videos. Er begr\u00fc\u00dfte als Studiogast in erneuten \u201eBreaking News\u201c den Sicherheitsexperten, Profi-Spion und vorbestraften Drogendealer Sascha Wandel.", "https://www.youtube.com/watch?v=azw4VFJpmkw", "Sicherheitsexperte der Wiener Unterwelt: \u201eIch habe Julian Hessenthaler ausgebildet. Das \u201eIbiza-Video tr\u00e4gt genau meine Handschrift.\u201c", "Als einen der Hinterm\u00e4nner vermutet Wandel nach Ansicht des Videos und einem Tipp eines gut informierten Journalisten seinen ehemaligen Gesch\u00e4ftspartner Julian Hessenthaler, der f\u00fcr sein Alias in der Geschichte lediglich den ersten Teil seines Nachnamens weggelassen haben soll. Wandel war \u00fcberdies dessen Gesch\u00e4ftspartner und hatte ihn sogar in der Kunst des Fallenstellens ausgebildet. Auf den Video-Aufnahmen habe er ihn dann sofort erkannt. Julian H. besitzt offenbar Adressen in Wien und M\u00fcnchen, wobei Wandl betont: \u201eIm Prinzip war die M\u00fcnchner Adresse eine reine Scheinadresse.\u201c Epochtimes\u201c fand inzwischen heraus, dass sich ganz in der N\u00e4he die Redaktion der S\u00fcddeutschen Zeitung befindet. Die Kosten f\u00fcr die \u201eGesamtproduktion\u201c in dieser Qualit\u00e4t beziffert Wandl mit 300.000 bis 600.000 Euro, zwischen 1,5 Millionen und 5 Millionen Euro h\u00e4tte sie einbringen sollen.", "In der Sondersendung bei oe24.tv plauderte der Insider \u00fcber die ausgefeilten Methoden bei derartigen Aktionen. Der schwierigste Teil sei die Anbahnung, um mit Hilfe von Informationen \u00fcber Kontakte, Schwachstellen und Gewohnheiten des Opfers langsam Vertrauen zu ihm aufzubauen. Mit Hilfe von Lockv\u00f6geln, einer \u201eLegende\u201c als Drehbuch und professioneller fl\u00e4chendeckender Videodokumentation werden h\u00f6chst kompromittierende Situationen inszeniert, um ahnungslose Opfer erpressbar zu machen oder zu diskreditieren. Dass der Zeitpunkt der Ver\u00f6ffentlichung des kompromittierenden Ibiza-Videos kein Zufall sein d\u00fcrfte, ist inzwischen evident. \u201eWeil der Zeitraum der Ver\u00f6ffentlichung jetzt doch sehr eindeutig in Richtung EU-Wahlen geht\u201c, sagt Sascha Wandel, der 2016 nach einer Selbstanzeige aus dem lukrativen Gesch\u00e4ft ausgestiegen war. Dahinter stecken wahrscheinlich einflussreiche \u201epolitische Auftraggeber\u201c.", "Keine strafrechtlich relevanten Vergehen von Strache, doch Auftraggeber und Videomacher m\u00fcssen ermittelt und angeklagt werden, f\u00fcr viele linke und linksextreme Aktivisten rechtfertigt der Kampf gegen rechts jedes Mittel", "Der ehemalige Chef des deutschen Verfassungsschutzes, Hans Georg Maa\u00dfen, den Merkel geschasst hatte, weil er nach dem Mord in Chemnitz bei einer Demo partout keine Hetzjagd erkennen konnte, \u00e4u\u00dfert sich recht offen zum Ibiza-Gate im Nachbarland. Er h\u00e4lt die Videofalle f\u00fcr den eigentlichen Skandal. \u201eDer Einsatz derartiger aktiver Ma\u00dfnahmen ist ein Tabubruch. Mit dem R\u00fccktritt von Strache und der Ank\u00fcndigung von Neuwahlen ist die Aff\u00e4re noch nicht beendet. Es ist erst der erste Akt des Skandals\u201c, so Maa\u00dfen.", "Die russische Regierung indes erhebt schwere Vorw\u00fcrfe gegen die deutschen Medien. In der \u201cIbiza-Aff\u00e4re\u201d h\u00e4tten diese russlandfeindliche Tendenzen gezeigt, sagte die Sprecherin des Au\u00dfenministeriums, Marija Sacharowa.", "\u201cEs gibt den Eindruck, dass Massenmedien, insbesondere in Deutschland, fieberhaft wieder einmal alles verwenden wollen, um mit dem neuen Ibiza-Gate ihren eigenen Skandal im Zusammenhang mit der Causa Relotius zu \u00fcberdecken.\u201c", "Trag\u00f6die am Rande \u2013 nach Jobverlust auch Ehekrise im Hause Strache \u2013 weitere pikante Enth\u00fcllungen k\u00f6nnten folgen", "Heinz Christian Strache hat sich von der Nationalratswahlliste 2017 streichen lassen \u2013 und verliert damit auch das R\u00fcckkehrrecht in das Parlament und den damit verbundenen Anspruch auf eine etwaige Gehaltsfortzahlung. W\u00e4hlen lassen k\u00f6nnte sich Strache aber am kommenden Sonntag ins EU-Parlament \u2013 denn eine L\u00f6schung von der Wahlliste sei hier nicht mehr rechtzeitig m\u00f6glich gewesen, hie\u00df es am Donnerstag. Sollte er tats\u00e4chlich ein EU-Mandat ergattern, d\u00fcrfte er darauf wohl wie schon auf das Nationalratsmandat verzichten\u2026", "Die Zeitung \u201e\u00d6sterreich\u201c, ebenfalls im Besitz des Medien-Profis Fellner, will unter Berufung auf einen ungenannten Insider erfahren haben, dass die \u2013 unver\u00f6ffentlichten \u2013 letzten 60 Minuten des Videos besonders brisant f\u00fcr Strache und Gudenus seien. Dort gehe es laut \u201e\u00d6sterreich\u201c um \u201eKoks, Sex und wilde Partys\u201c. Und Gudenus\u2019 Ehefrau Tajana, die man auf den bisher bekannten Videos sieht? Die ist in der letzten Stunde nicht mehr dabei: Ihr wurde zuvor ein Taxi gerufen.", "Die beiden Ehefrauen d\u00fcrften ihren M\u00e4nnern inzwischen wohl auch einen geh\u00f6rigen Misstrauensantrag unterbreitet haben. \u201eEs sind viele entlarvende, manche eklige und etliche fast mitleiderregende Sequenzen. Die meisten davon sind privater Natur.\u201c Das lie\u00df der Chefredakteur der S\u00fcddeutschen Zeitung verlauten.", "Der auf dem Video neben Strache zu sehende ehemalige FP\u00d6-Mann Johann Gudenus hatte nach seinem R\u00fccktritt erkl\u00e4rt: \u201eIch bef\u00fcrchte weiteres Material, das mich in kompromittierenden Situationen zeigt.\u201c", "Auswirkungen auf EU-Wahl d\u00fcrften sich in Grenzen halten, deutsche Schwesterpartei steht nach wie vor zur FP\u00d6 \u2013 Rechtes B\u00fcndnis mit guten Chancen", "Die Hoffnungen der noch nicht bekannten Auftraggeber auf einen negativen Einfluss auf die Ergebnisse der rechten Parteien d\u00fcrften sich aber in Bezug auf die EU-Wahlen nicht erf\u00fcllen. Am vergangenen Samstag fand in Mailand das volksfestartige Treffen des neuen Rechtsb\u00fcndnisses \u201eB\u00fcndnis Europ\u00e4ische Allianz der V\u00f6lker und Nationen\u201c angek\u00fcndigt. Europa der V\u00f6lker und Nationen statt, zu dem der Italienische Innenminister Matteo Salvini geladen hatte. Es herrschte unter den zigtausenden Teilnehmern aus ganz Europa trotz der Krise der \u00f6sterreichischen Freunde eine ausgelassene Stimmung.", "Droht dem EU-Parlament eine Mehrheit der EU-Gegner? Die patriotischen Kr\u00e4fte sind auf dem Vormarsch", "J\u00f6rg Meuthen, Spitzenkandidat der EU-kritischen AfD f\u00fcr die Europawahl, sieht keinen Grund, warum die Krise der \u00d6sterreicher auf Deutschland \u00fcberschwappen k\u00f6nnte. Die Schuldigen h\u00e4tten Verantwortung \u00fcbernommen, man w\u00fcrde sich nat\u00fcrlich weiterhin zur Schwesterpartei FP\u00d6 bekennen.", "Der nicht und nicht stattfindende Brexit sorgt f\u00fcr skurrile Entwicklungen. Der Brexit Vork\u00e4mpfer und langj\u00e4hrige EU-Parlamentarier Nigel Farage hat aus Protest gegen die Verz\u00f6gerungstaktik von Theresa May im Februar dieses Jahres die Brexit-Partei gegr\u00fcndet, deren Name zugleich auch schon das Programm ist. Sie wird nach Umfragen deutlich die st\u00e4rkste Kraft im vereinigten K\u00f6nigreich. J\u00f6rg Meuthen erwartet nach einem sehr erfolgreichen Wahlkampf eine Verdoppelung seiner Fraktion. Wenn sich alle patriotischen Verteidiger der Vaterl\u00e4nder Europas auf einen Konsens einigen k\u00f6nnten, dann droht den zentralistischen Tendenzen der EU eine Zentrifugalkraft, die nur durch eine fundamentale Neuausrichtung im Sinne der Nationen und V\u00f6lker geb\u00e4ndigt werden kann. Anstatt einer EU der gemeinsamen Schulden, Aushebelung der Souver\u00e4nit\u00e4t der Nationen, der Herrschaft der Konzerne und Massenzuwanderung in die Wohlfahrtstaaten k\u00f6nnte sich ein neues, stolzes geeinigtes aber nicht gepeinigtes Europa wie ein Ph\u00f6nix aus der Asche erheben. Die Verursacher der \u00f6sterreichischen Regierungskrise h\u00e4tten ihr Ziel verfehlt. Wer anderen eine Grube gr\u00e4bt, f\u00e4llt selbst hinein."]}}, "recommendations": ["https://www.contra-magazin.com/2020/12/oesterreich-mit-tuerkis-gruen-ins-chaos/", "https://www.contra-magazin.com/2020/11/jetzt-auch-islamistenterror-in-wien/", "https://www.contra-magazin.com/2020/12/gegen-lockdowns-hilft-nur-druck-von-unten/"]}