{"news_outlet": "contra_magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/05/paris-500-illegale-besetzten-flughafen-charles-de-gaulle/", "query_keywords": ["asyl", "migrant"], "creation_date": "21.05.2019", "last_modified": "21.05.2019", "crawl_date": "24.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Contra Magazin Redaktion"], "news_keywords": ["Air France", "Charles de Gaulle", "Illegale", "Migranten", "Paris", "Schwarzafrikaner", "Schwarzwesten"], "content": {"title": "Paris: 500 Illegale besetzten Flughafen Charles de Gaulle", "description": "500 illegale Migranten aus Afrika st\u00fcrmen am Sonntag den Hauptflughafen von Paris und forderten vom franz\u00f6sischen Premierminister das Recht auf", "body": {"": ["Von Redaktion", "Die illegalen Migranten aus Afrika st\u00fcrmten den Flughafen Charles de Gaulle und besetzten ein ganzes Terminal, um sich mit dem Ministerpr\u00e4sidenten Frankreichs zu treffen, meldete das Portal Voice of Europe.", "Das auf Twitter ver\u00f6ffentlichte Filmmaterial zeigt die rund 500 Migranten, die im Terminal 2 des Flughafens Charles de Gaulle singen, w\u00e4hrend etwa ein Dutzend Polizisten in taktischer Ausr\u00fcstung dem Treiben zusehen mussten.", "https://twitter.com/sotiridi/status/1130161519390539778", "\u201eFrankreich geh\u00f6rt nicht nur den Franzosen! Jeder hat das Recht, hier zu sein!\u201c, konnte man eine Person aus einem Lautsprecher schreien h\u00f6ren.", "Der Protest wurde von der Migranten-NGO \u201eLa Chapelle Debout\u201c organisiert, deren Mitglieder sich \u201eSchwarzwesten\u201c nannten. Die Gruppe befindet sich inmitten der monatelangen \u201eGelbwesten\u201c-Bewegung des Landes, die wegen der unmenschlichen Steuerreformen gegen die Regierung demonstriert.", "In einer offiziellen Erkl\u00e4rung bat die Gruppe um ein Treffen mit Premierminister Edouard Philippe und der Gesch\u00e4ftsleitung von Air France, um \u00fcber die Asylpolitik des Landes zu sprechen.", "So forderten die illegalen Besatzer die Fluggesellschaft auf, \u201ejegliche finanzielle, materielle, logistische oder politische Beteiligung an Abschiebungen einzustellen\u201c. Etwas sp\u00e4ter traf sich eine Air France-Delegation mit der Gruppe, wie Le Parisien berichtete.", "Das w\u00fcrde nicht der letzte Protest gewesen sein, sagte ein Teilnehmer, denn sie \u201ehaben Air France ins Visier genommen, und weitere Ma\u00dfnahmen werden folgen\u201c. Darauf darf man sich in Paris schon freuen.", "Der Protest legte zwar das Terminal lahm, der Flughafenbetreiber \u201eAeroports de Paris\u201c bekr\u00e4ftigte aber, dass durch das Vorkommnis keine Fl\u00fcge ausgefallen sind."]}}, "recommendations": ["https://www.contra-magazin.com/2020/11/russland-am-knotenpunkt-der-fluechtlingswege-nach-europa/"]}