{"news_outlet": "contra_magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/04/schweden-fordert-sanktionierung-von-eu-staaten-die-gegen-masseneinwanderung-sind/", "query_keywords": ["migrant", "migration", "fl\u00fcchtl", "einwander", "asyl"], "creation_date": "18.04.2019", "last_modified": "18.04.2019", "crawl_date": "24.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Contra Magazin Redaktion"], "news_keywords": ["EU", "Fl\u00fcchtlingskrise", "Massenmigration", "Migration", "Migrationskrise", "Schweden", "Stefan L\u00f6fven", "Ungarn"], "content": {"title": "Schweden fordert Sanktionierung von EU-Staaten, die gegen Masseneinwanderung sind", "description": "Schweden ist ein bekennendes Einwanderungsland, welches dadurch die Demografie seiner Bev\u00f6lkerung rasant ver\u00e4ndert. Jetzt verlangt der sozialistische Ministerpr\u00e4sident, andere EU-Staaten", "body": {"": ["Von Redaktion", "Der schwedische Ministerpr\u00e4sident, Stefan L\u00f6fven, w\u00e4re bereit Sanktionen gegen EU-L\u00e4nder zu verh\u00e4ngen, die sich gegen die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aussprechen. Sanktionen gegen L\u00e4nder wie beispielsweise Ungarn, berichtet \u201eSputnik\u201e.", "\u201eJa, ich bin dazu bereit\u201c, sagte L\u00f6fven in einem Interview mit der Tageszeitung Dagens Nyheter und sprach \u00fcber die M\u00f6glichkeit von Sanktionen. \u201eDenn fr\u00fcher oder sp\u00e4ter m\u00fcssen wir gemeinsam die Verantwortung f\u00fcr die Aufnahme von Migranten \u00fcbernehmen. Ein, zwei oder drei L\u00e4nder k\u00f6nnen es nicht ertragen \u2013 wir m\u00fcssen dabei helfen.\u201c", "L\u00f6fven fuhr fort: \u201eWenn sie nicht bereit sind, Verantwortung zu \u00fcbernehmen, wird dies mit Kosten verbunden sein. Es wird nicht m\u00f6glich sein, EU-Mittel auf die gleiche Weise wie heute zu erhalten. Ungarn ist eines der L\u00e4nder, die am meisten profitieren. Es ist nicht hinnehmbar, dass das Land, das von der EU am meisten unterst\u00fctzt wird, sagt: Nein, wir \u00fcbernehmen keine Verantwortung f\u00fcr die Einwanderung.\u201c", "L\u00f6fven betonte, dass es so nicht weitergehen k\u00f6nne, einige andere L\u00e4nder seien bereit, diesem Beispiel zu folgen. L\u00f6fven \u00e4u\u00dferte die Hoffnung, dass die EU eine gemeinsame Einwanderungspolitik ausarbeiten werde, was momentan noch nicht der Fall ist.", "Stefan L\u00f6fven hat lange auf die gerechte Verteilung von Migranten gedr\u00e4ngt, indem er die anderen EU-Mitglieder aufforderte, sich daf\u00fcr stark zu machen. Mehrere osteurop\u00e4ische L\u00e4nder wie Polen und Ungarn haben die Vorstellung abgelehnt, Asylbewerber aus anderen EU-L\u00e4ndern in ihre vorwiegend autochthonen Gesellschaften einwandern zu lassen.", "Schweden hat sich w\u00e4hrend der Migrationskrise in Europa zu einem der gro\u00dfz\u00fcgigsten EU-L\u00e4nder entwickelt. Allein im Jahr 2015, w\u00e4hrend der \u201eFl\u00fcchtlingskrise\u201c, erreichte Schweden, ein Land mit 10 Millionen Einwohnern, die Rekordzahl von 163.000 Asylbewerbern.", "Auch in den darauffolgenden Jahren hat Schweden \u00fcber 100.000 Asylbewerber pro Jahr aufgenommen und beabsichtigt dies auch weiterhin zu tun. Der Prognose der schwedischen Migrationsbeh\u00f6rde zufolge, wird das Land zwischen 2018-2021 bis zu 500.000 weitere Migranten akzeptieren.", "Ungarn, ein Land von \u00e4hnlicher Gr\u00f6\u00dfe, hat sich effektiv gegen eine arabische und afrikanische Einwanderung gewandt, die Budapest auf Kollisionskurs mit Br\u00fcssel gebracht hat. W\u00e4hrend bereits \u00fcber ein Viertel der schwedischen Bev\u00f6lkerung einen Migrationshintergrund hat, bleibt Ungarn zu 93 Prozent ungarisch."]}}, "recommendations": ["https://www.contra-magazin.com/2020/12/familiennachzug-die-spd-will-eine-ausweitung/"]}