{"news_outlet": "contra_magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/03/boostedt-polizei-verschweigt-statistik-zu-straftaten-durch-asylbewerber/", "query_keywords": ["migrant", "migration", "fl\u00fcchtl", "einwander", "asyl", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "13.03.2019", "last_modified": "13.03.2019", "crawl_date": "24.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Contra Magazin Redaktion"], "news_keywords": ["Asylbewerber", "Boostedt", "Kriminalit\u00e4t", "Landesunterkunft", "LUK", "Polizei", "Schleswig-Holstein", "Straftaten", "Vertuschung"], "content": {"title": "Boostedt: Polizei verschweigt Statistik zu Straftaten durch Asylbewerber", "description": "Die Polizei in Boostedt hat offensichtlich ein Schweigegel\u00fcbde abgelegt. Die Ausrede und zugleich die Anweisung kommt vom Innenministerium: \u201eMan wolle", "body": {"": ["Von Redaktion", "Die Polizei im schleswig-holsteinischen Boostedt hat Verbrechen im \u00f6rtlichen Fl\u00fcchtlingsheim nicht \u00f6ffentlich gemacht. In den letzten drei Monaten sind 117 Straftaten in der Einrichtung aufgenommen worden. In 23 weiteren F\u00e4llen, die in dem Ort begangen wurden, werden ebenfalls Fl\u00fcchtlinge verd\u00e4chtigt.", "Die Kieler Nachrichten enth\u00fcllten die Vertuschung von Delikten an denen Asylbewerber beteiligt waren, anhand von internen Polizeiberichten. Die im Polizeibericht festgestellten Verbrechen wurden jedoch von der Polizei nicht \u00f6ffentlich gemacht, berichtete das Portal Freewestmedia.", "Das von der CDU gef\u00fchrte Innenministerium dazu: \u201eAktive Pressearbeit\u201c zu Anzeigen oder Verdachtsf\u00e4llen w\u00e4re \u201eunverantwortlich\u201c, solange keine gesicherten Erkenntnisse vorl\u00e4gen. Man wolle keine Vorurteile sch\u00fcren.", "Von Dezember 2018 bis Februar 2019 gab es laut Statistik allein in der Liegenschaft 19 F\u00e4lle von Verletzungen, eine Vergewaltigung und einen Fall von sexuellem Missbrauch von Kindern. Die h\u00e4ufigsten Verbrechen waren Diebstahl, Sachschaden und Drohungen.", "Die Asylsuchenden selbst sind auch in andere Verbrechen verwickelt. Die Polizeistatistik listete 23 F\u00e4lle auf, in denen die Bewohner des Asylheim als Verd\u00e4chtige gef\u00fchrt wurden. Dabei handele es sich vor allem um Diebst\u00e4hle und Unterschlagungen, so die Statistik in den Kieler Nachrichten.", "In der Gemeinde\u00a0Boostedt\u00a0selbst stieg die Zahl der\u00a0Straftaten\u00a0von 207 auf 360 \u2013 eine Steigerung von fast 75 Prozent. Im Ort schnellte vor allem die Zahl der einfachen Diebst\u00e4hle in die H\u00f6he. 167\u00a0Straftaten registrierte die\u00a0Polizei im vergangenen Jahr \u2013 99 mehr als noch 2017. Auch die Zahl der schweren Diebst\u00e4hle stieg von 37 auf 64 stark an.", "Ein Grund f\u00fcr den massiven Anstieg der Kriminalit\u00e4t in dem 4500-Einwohner-Ort\u00a0d\u00fcrfte nach Einsch\u00e4tzung eines Ministeriumssprechers unter anderem die hohe Belegung der\u00a0Landesunterkunft (LUK) gewesen sein. Bis zu 1300 Migranten lebten 2018 in der LUK, darunter viele sogenannte allein reisende M\u00e4nner ohne Bleibeperspektive.", "Bereits Anfang 2016 wurde berichtet, dass die Polizeif\u00fchrung und die Staatsanwaltschaft in Kiel vereinbart hatten, \u201eeinfache Straftaten\u201c von Asylbewerbern ohne Ausweispapiere nicht zu verfolgen. Die polizeilichen Bem\u00fchungen, den Hintergrund und die pers\u00f6nlichen Daten des T\u00e4ters zu ermitteln, seien zu aufwendig, war das Argument.", "Seit Beginn der Migrationskrise sind Beh\u00f6rden immer wieder mit mutma\u00dflichen Verbrechen von Asylbewerbern konfrontiert worden. Ab November 2015 beklagten bundesweit Polizeibeamte die Manipulation der Berichte. In Th\u00fcringen zum Beispiel gab es Ger\u00fcchte, dass Polizeibeamte aufgefordert wurden, keine Eins\u00e4tze in Asylunterk\u00fcnften mehr zu melden. Die Landesregierung wies die Vorw\u00fcrfe damals zur\u00fcck.", "Der ehemalige deutsche Geheimdienstchef Hans-Georg Maa\u00dfen sagte k\u00fcrzlich einer Zeitung, dass die Masseneinwanderung ein enormes Sicherheitsrisiko darstellt: \u201eDazu geh\u00f6rt, da\u00df Sicherheit in Zeiten der millionenfachen unkontrollierten Masseneinwanderung keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist und dass Schafe und W\u00f6lfe nicht friedlich miteinander weiden.\u201c", "Maa\u00dfen wurde entlassen, weil er die Merkel-Regierung kritisiert hatte. Diese hatte \u00fcber eine \u201eHetzjagd\u201c auf Ausl\u00e4nder nach dem Tod eines Deutsch-Kubaners in Chemnitz, L\u00fcgen verbreitet, wof\u00fcr aber letztendlich zwei Asylbewerber verantwortlich gemacht wurden."]}}, "recommendations": ["https://www.contra-magazin.com/2020/12/kindesmissbrauch-kardinal-woelki-wegen-vertuschungsvorwuerfen-immer-staerker-unter-druck/"]}