{"news_outlet": "contra_magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/05/palmer-gegen-roth-migration-fuehrt-auch-zu-problemen/", "query_keywords": ["migrant", "migration"], "creation_date": "03.05.2019", "last_modified": "03.05.2019", "crawl_date": "24.12.2020", "author_person": ["Michael Steiner"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Boris Palmer", "Claudia Roth", "G\u00f6ring-Eckardt", "Migranten", "Rassismus"], "content": {"title": "Palmer gegen Roth: \"Migration f\u00fchrt auch zu Problemen\"", "description": "Der gr\u00fcne T\u00fcbinger Oberb\u00fcrgermeister, Boris Palmer, wehrt sich gegen die Rassismus-Vorw\u00fcrfe Claudia Roths und anderer Parteifreunde.", "body": {"": ["Von Michael Steiner", "Weil Boris Palmer es wagt, die Migration nicht mit der rosaroten Brille der Gr\u00fcnen zu sehen, wird er immer wieder angefeindet. Bundestagsvizepr\u00e4sidentin Claudia Roth, seine eigene Parteifreundin, legte ihm schon nahe, aus der Partei auszutreten. Auch andere Gr\u00fcnen-Politiker kritisierten den T\u00fcbiger Oberb\u00fcrgermeister immer wieder, weil er f\u00fcr gr\u00fcne Verh\u00e4ltnisse einen zu realistischen Blick auf die Migrationsproblematik hat. Nun wehrt er sich gegen die Vorw\u00fcrfe.", "\u201eMein Problem ist doch, dass ich ausspreche, was man nicht aussprechen soll: dass Migration auch zu Problemen f\u00fchrt. Man muss dar\u00fcber reden, sonst vertiefen sich die Gr\u00e4ben nur noch. Schweigen ist keine L\u00f6sung\u201c, sagte Palmer dem Nachrichtenmagazin Focus. Dies betrifft auch seine kritischen Aussagen zur j\u00fcngsten Werbekampagne der Deutschen Bahn. Diese stie\u00dfen ebenso bei Bundestags-Fraktionschefin Kathrin G\u00f6ringn-Eckardt auf Unverst\u00e4ndnis.", "Wenn sich die demokratischen Parteien dem Dialog mit den B\u00fcrgern verweigerten oder die Bahn pl\u00f6tzlich so tue, als w\u00e4re ihr Vielfalt ein echtes Anliegen, \u201eobwohl sie keinen einzigen Migranten im Vorstand hat\u201c, dann sei das illusion\u00e4r oder unredlich, so Palmer weiter. \u201eViele wei\u00dfe alte M\u00e4nner, die mit ihrem geringen Einkommen kaum \u00fcber die Runden kommen, die sich abrackern, w\u00e4hrend die Einkommensschere in Deutschland immer weiter auseinandergeht\u201c f\u00fchlten sich zu Recht ausgegrenzt, erkl\u00e4rte der Kommunalpolitiker.", "Er sei m\u00f6glicherweise \u201emehr Marxist als manche Linken\u201c, die zwischen Haupt- und Nebenwiderspr\u00fcchen nicht mehr unterscheiden k\u00f6nnten, so der Gr\u00fcnen-Politiker weiter. Damit reiht er sich wie Sahra Wagenknecht in die Riege kritischer linker Politiker ein, die versuchen bestehende Probleme in Zusammenhang mit der Migration nicht zu leugnen oder sch\u00f6nzureden, sondern anzusprechen. Auch wenn sie deshalb in den eigenen Reihen massivst angefeindet werden."]}}, "recommendations": ["https://www.contra-magazin.com/2020/11/russland-am-knotenpunkt-der-fluechtlingswege-nach-europa/"]}