{"news_outlet": "contra_magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2020/01/bombenanschlaege-gangkriminalitaet-schweden-hat-die-kontrolle-verloren/", "query_keywords": ["zuwander", "immigration", "migration", "einwander"], "creation_date": "21.01.2020", "last_modified": "21.01.2020", "crawl_date": "24.12.2020", "author_person": ["Michael Steiner"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Bombenanschl\u00e4ge", "Gangkriminalit\u00e4t", "Migranten", "Schweden"], "content": {"title": "Bombenanschl\u00e4ge & Gangkriminalit\u00e4t: \"Schweden hat die Kontrolle verloren\"", "description": "Die zunehmende Gangkriminalit\u00e4t in Schweden sorgt zunehmend f\u00fcr Kritik. Die vielen Bombenanschl\u00e4ge machen zu schaffen. Selbst die Konservativen murren auf.", "body": {"": ["Von Michael Steiner", "Ein schwedischer Politiker sagte, die Regierung habe die Kontrolle verloren, nachdem neue Zahlen einen Anstieg der Bombenanschl\u00e4ge um 60 Prozent im Jahr 2019 im Vergleich zum Vorjahr verzeichneten.", "\u201eLeider hat diese Regierung die Kontrolle \u00fcber das, was in Schweden passiert, verloren. Jetzt am Morgen sind wir wieder aufgewacht, um Nachrichten \u00fcber Bomben und Explosionen zu erhalten, diesmal in Stockholms Innenstadt und im Zentrum von Uppsala\u201c, schrieb Moderat-Parteichef Ulf Kristersson in einem Op-Ed f\u00fcr die Tageszeitung \u201eAftonbladet\u201e.", "Laut Angaben des Nationalen Rates f\u00fcr Verbrechensverh\u00fctung des Landes wurden der Polizei im vergangenen Jahr etwa 257 Bombenanschl\u00e4ge gemeldet \u2013 ein deutliches Plus gegen\u00fcber 162 im Jahr 2018. Angaben zur h\u00e4ufigsten Art des Sprengstoffs wurden nicht gemacht. Laut Reuters berichteten schwedische Medien jedoch \u00fcber den starken Einsatz von Bomben, die aus Vakuumflaschen mit Sprengstoff hergestellt wurden.", "Kristerssons Kommentare kommen, nachdem eine Explosion vor mehr als einer Woche Stockholm ersch\u00fcttert hatte. Laut Erik Widstrand, dem Gebietsleiter der Polizei, war es \u201ereines Gl\u00fcck\u201c, dass niemand verletzt worden war.", "Wir haben zwar keine Aufschl\u00fcsselung nach der Art des Sprengstoffs, aber wir wissen, dass der Einsatz von Granaten in Schweden zugenommen hat.", "Wie die nachfolgende Grafik zeigt, ist das Problem solcher Anschl\u00e4ge erst in den letzten Jahren derma\u00dfen eskaliert:", "Dem Bericht zufolge \u201eist allgemein bekannt, dass Gangmitglieder haupts\u00e4chlich Einwanderer der ersten und zweiten Generation sind und Probleme in den Bereichen, die von der Polizei euphemistisch als \u201agef\u00e4hrdete Gebiete\u2018 (also \u201aNo-Go-Areas\u2018) bezeichnet werden, weit verbreitet sind.\u201c Daher dienen die Bandenkriege als st\u00e4ndige Erinnerung der gescheiterten schwedischen Migrations- und Integrationspolitik.\u201c", "Um der zunehmenden Gewalt entgegenzuwirken, hat die Regierung die Ausgaben zur Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t erh\u00f6ht.", "\u201eDie Regierung hat zus\u00e4tzliche Ressourcen bereitgestellt und die Polizei ergreift jetzt konzertierte Ma\u00dfnahmen gegen Bandengewalt\u201c, sagte Innenminister Mikael Damberg in einem Kommentar an Reuters. \u201eMit den Anstrengungen, die wir unternehmen, bin ich \u00fcberzeugt, dass wir das \u00e4ndern k\u00f6nnen. Die Gesellschaft ist st\u00e4rker als diese kriminellen Banden.\u201c", "Doch so lange Schweden weiterhin an einer liberalen Migrationspolitik festh\u00e4lt und gegen\u00fcber den kriminellen Zuwanderern keine absolute H\u00e4rte zeigt, wird sich in dem skandinavischen Land nichts zum Besseren ver\u00e4ndern. Im Gegenteil, es ist davon auszugehen, dass es noch schlimmer wird als es ohnehin schon ist.", "Und warum das? Weil vor allem Sozialdemokraten und Gr\u00fcne sich gegen striktere Immigrations- und Integrationsgesetze str\u00e4uben. Das kritisieren inzwischen selbst die Konservativen, die zuvor die liberale Migrationspolitik jahrelang ohne zu murren mitgetragen haben. Doch inzwischen ist es faktisch schon zu sp\u00e4t\u2026"]}}, "recommendations": ["https://www.contra-magazin.com/2020/12/die-clans-in-deutschland-veraendern-die-gesellschaft/"]}