{"news_outlet": "contra_magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/06/uno-generalsekretaer-offene-grenzen-sind-die-quelle-der-staerke-europas/", "query_keywords": ["asyl", "migrant", "migration", "einwander"], "creation_date": "07.06.2019", "last_modified": "07.06.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Contra Magazin Redaktion"], "news_keywords": ["Antonio Guterres", "Europa", "Karlspreis", "Kulturmarxismus", "offene Grenzen", "UN 2030-Agenda", "UNO"], "content": {"title": "UNO-Generalsekret\u00e4r: \"Offene Grenzen sind die Quelle der St\u00e4rke Europas\"", "description": "Die EU-Mitgliedstaaten m\u00fcssen die Befugnis zur Beschr\u00e4nkung der Zuwanderung von Technokraten nach Br\u00fcssel abtreten, da der Kontinent \u201eim Laufe seiner", "body": {"": ["Von Redaktion", "Nach der Verleihung des Karlspreises f\u00fcr globalistische, antinationalistische Souver\u00e4nit\u00e4t, der in den vergangenen Jahren an kulturmarxistische Pers\u00f6nlichkeiten wie Angela Merkel, Papst Franziskus und Emmanuel Macron verliehen wurde, begann Antonio Guterres seine Dankesrede, berichtet das Portal Voice of Europe. Er warnte die Menge vor vielen Europ\u00e4ern die sich \u201enach innen wenden, in der Erinnerung an ein goldenes Zeitalter, das es wahrscheinlich nie gab\u201c.", "In seiner Rede, die voller moralischer Erhabenheit war, betonte er: \u201eDie Angleichung verschiedener Kulturen und Verm\u00e4chtnisse war der Ausgangspunkt der europ\u00e4ischen Kultur\u201c unter Hinweis darauf, dass der Karlspalast von Aachen \u201emehrere Elemente der r\u00f6mischen und byzantinischen Zivilisation entlehnt\u201c habe.", "Laut Guterres k\u00f6nnen Europ\u00e4er nur dann \u201edas reiche Erbe des Kontinents sch\u00fctzen\u201c, wenn sie einer unaufhaltsamen Masseneinwanderung aus der Dritten Welt zustimmen, sich verpflichten, die CO2-Emissionen bis 2050 auf null zu senken und \u201edie UN 2030-Agenda und ihre Ziele f\u00fcr nachhaltige Entwicklung\u201c zu erf\u00fcllen, die darauf abzielt, kulturelle marxistische Doktrinen wie die Gleichstellung der Ergebnisse auf der Grundlage des Geschlechts, ungez\u00fcgelte Abtreibungsgesetze und die F\u00f6rderung des LGBT-Lebensstils f\u00fcr Kleinkinder umzusetzen.", "Der Portugiese erkl\u00e4rte, die Idee von Europa k\u00f6nne nicht von der Mentalit\u00e4t \u201eWir\u201c\u00a0gegen \u201eSie\u201c ausgehen. Es gebe \u201ekeine Alternative\u201c, als die Grenzen Europas f\u00fcr die Dritte Welt zu \u00f6ffnen. Er behauptete auch, dass \u201edie Schlie\u00dfung unserer T\u00fcren f\u00fcr Asylsuchende dieses Erbe nicht sch\u00fctzt, sondern besch\u00e4mt\u201c.", "\u201eAlle Gesellschaften tendieren dazu, multiethnisch, multikulturell und multireligi\u00f6s zu sein oder sind es bereits. Dies muss als Reichtum und nicht als Bedrohung betrachtet werden\u201c, betonte Guterres, bevor er von Br\u00fcssel forderte, die Au\u00dfengrenzen der EU-Nationalstaaten abzurei\u00dfen und die Steuerzahler zu zwingen, Geld in den globalen S\u00fcden zu senden, um einen \u201eausgewogenen [Einwanderungs-] Ansatz zur Bek\u00e4mpfung der Grundursachen der Migration unter Wahrung der Rechte und der W\u00fcrde von Migranten\u201c zu erreichen.", "W\u00e4hrend seiner Ansprache betonte der Generalsekret\u00e4r, was er als die drei beispiellosen Herausforderungen bezeichnete, die \u201ein Zeiten gro\u00dfer geopolitischer Unruhen an unsere T\u00fcren klopfen\u201c: fremdenfeindliche \u201eHassrede, die Terrorismus durch soziale Medien anheizt\u201c, vom Menschen verursachter Klimawandel und Masseneinwanderung.", "Die Gefahren des radikalen islamischen Terrorismus wurden in der Rede nie erw\u00e4hnt. Er warnte jedoch, dass \u201edie Menschenrechtsagenda gegen\u00fcber der nationalen Souver\u00e4nit\u00e4tsagenda an Boden verloren hat\u201c.", "Das best\u00e4tigt einmal mehr, dass neben den Eurokraten und unseren Regierungen, die die Agenda der UN beinhart umsetzen, die UNO die Wurzel allen \u00dcbels ist. Eine Wurzel die in fast alle L\u00e4nder der Welt ragt. Wer diese Wurzel nicht austrocknet, wird nur ein paar Bl\u00e4tter vom Baum fallen sehen, jedoch wird er niemals den m\u00e4chtigen Stamm zu Fall bringen."]}}, "recommendations": ["https://www.contra-magazin.com/2020/11/trumps-vermaechtnis-aus-europaeischer-perspektive/"]}