{"news_outlet": "contra_magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/02/wahnsinn-bis-zu-50-prozent-der-abgeschobenen-migranten-reisen-wieder-ein/", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "migrant"], "creation_date": "17.02.2019", "last_modified": "17.02.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Contra Magazin Redaktion"], "news_keywords": ["Abschiebung", "Deutschland", "Migranten", "R\u00fcckkehrquote", "Wiedereinreise"], "content": {"title": "Wahnsinn: Bis zu 50 Prozent der abgeschobenen Migranten reisen wieder ein", "description": "Viele abgeschobene Migranten reisen wieder in Deutschland ein. Wie viele Menschen wieder einreisen, wei\u00df man nicht genau, denn es gibt", "body": {"": ["Von Redaktion", "Abgeschobene Migranten kommen in gro\u00dfem Umfang wieder zur\u00fcck nach Deutschland. Unter Berufung auf Sicherheitskreise in Baden-W\u00fcrttemberg schreibt die \u201eWelt am Sonntag\u201c, dass dort wohl \u201ezwischen einem Drittel und der H\u00e4lfte der Abgeschobenen wieder einreisen\u201c.", "Dies ergebe sich \u201eaus den Erfahrungs- und Sch\u00e4tzwerten unserer Praktiker in den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden\u201c. Das Innenministerium im S\u00fcdwesten antwortete auf Anfrage, dass es keine Statistiken dazu gebe, und deshalb genaue Angaben unm\u00f6glich seien.", "Aus der Beh\u00f6rde eines ostdeutschen Bundeslandes hie\u00df es in der \u201eWelt am Sonntag\u201c, mangels Statistiken sei man auf die Befragung der Praktiker in den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden angewiesen. Das vorl\u00e4ufige Zwischenergebnis einer solchen Umfrage habe ergeben, dass wohl ungef\u00e4hr auf f\u00fcnf bis zehn Prozent der Abschiebungen in die Herkunftsl\u00e4nder sp\u00e4ter eine Wiedereinreise folge.", "Bei den Dublin-Abschiebungen liege diese ungef\u00e4hre R\u00fcckkehrquote wohl zwischen 30 und 40 Prozent. Ein langj\u00e4hriges Mitglied der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe R\u00fcckf\u00fchrung sagte der \u201eWelt am Sonntag\u201c, er halte eine \u201eGr\u00f6\u00dfenordnung von um die 30 Prozent\u201c f\u00fcr wahrscheinlich.", "Bei Abschiebungen innerhalb Europas liege sie h\u00f6her, bei R\u00fcckf\u00fchrungen in nicht-europ\u00e4ische Herkunftsstaaten niedriger.", "Aus dem Bundesinnenministerium hei\u00dft es auf Anfrage: \u201eWeil es bisher keine Statistiken zum Umfang der Wiedereinreise von Abgeschobenen gibt, sind dazu leider keine belastbaren Angaben m\u00f6glich.", "Sch\u00e4tzungen aus Landesbeh\u00f6rden, dass bei ungef\u00e4hr jeder dritten R\u00fcck\u00fcberstellung innerhalb Europas eine Wiedereinreise erfolgt, sind aus unserer Sicht nicht unplausibel. Bei Abschiebungen in Herkunftsl\u00e4nder au\u00dferhalb Europas d\u00fcrfte aber die Wiedereinreisequote deutlich niedriger liegen.\u201c"]}}, "recommendations": ["https://www.contra-magazin.com/2020/12/freiheit-die-ich-meine/"]}