{"news_outlet": "contra magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/12/asylwesen-gruener-angriff-auf-die-nationale-souveraenitaet/", "query_keywords": ["zuwander", "gefl\u00fccht", "fl\u00fcchtl", "asyl"], "creation_date": "29.12.2019", "last_modified": "29.12.2019", "crawl_date": "07.12.2020", "author_person": ["Michael Steiner"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asylbewerber", "EU", "Fl\u00fcchtlinge", "F\u00f6dergelder", "Gr\u00fcne"], "content": {"title": "Asylwesen: Gr\u00fcner Angriff auf die nationale Souver\u00e4nit\u00e4t - Contra Magazin", "description": "Das Asylwesen ist nach wie vor Teil der nationalen Souver\u00e4nit\u00e4t, doch die EU-Gr\u00fcnen wollen dies sabotieren. EU-F\u00f6rdergelder sollen an die Aufnahme von Asylbewerbern gekn\u00fcpft werden.", "body": {"": ["Von Michael Steiner", "Der j\u00fcngste Vorsto\u00df der Gr\u00fcnen im Europaparlament in Bezug auf die Asylbewerber zeigt wieder einmal, dass diesen Parteien einerseits die autochthonen Bev\u00f6lkerungen Europas v\u00f6llig egal sind und sie andererseits ebenso die letzten Reste der nationalen Souver\u00e4nit\u00e4t der EU-Mitgliedsstaaten beseitigen wollen. Denn sie fordern, jenen L\u00e4ndern EU-Gelder zu streichen, die keine Asylbewerber aufnehmen wollen.", "\u201eL\u00e4nder die sich an Gemeinschaftsaufgaben wie der Aufnahme von Gefl\u00fcchteten nicht beteiligen, sollen k\u00fcnftig weniger F\u00f6rdermittel bekommen\u201c, sagte der Gr\u00fcnen-Europaabgeordnete Rasmus Andresen der \u201eWelt am Sonntag\u201c. Dies sei die Position der Gr\u00fcnen in dieser Frage. Andresen geh\u00f6rt zu dem sechsk\u00f6pfigen Verhandlungsteam des Europ\u00e4ischen Parlaments, das mit den Mitgliedstaaten im kommenden Jahr \u00fcber den mittelfristigen EU-Haushalt verhandelt.", "Im Grunde stellen die Gr\u00fcnen den EU-L\u00e4ndern damit eine Falle: entweder nehmen sie Asylbewerber auf und zahlen f\u00fcr sie aus den eigenen Steuer- und Sozialt\u00f6pfen und erhalten daf\u00fcr mehr EU-F\u00f6rdermittel, oder sie weigern sich und bekommen daf\u00fcr weniger Geld aus Br\u00fcssel. Doch das Geld stammt trotzdem von den Steuerzahlern in der Europ\u00e4ischen Union.", "Und nicht nur das: die Gelder der gek\u00fcrzten F\u00f6rdermittel sollen dem Willen der Gr\u00fcnen nach nicht einfach nur eingespart werden, sondern direkt an Fl\u00fcchtlings-NGOs in den jeweiligen L\u00e4ndern flie\u00dfen! \u201eStatt das Geld aber einfach zu k\u00fcrzen, sollte es direkt an Hilfsorganisationen in den L\u00e4ndern ausgezahlt werden. So werden weiterhin wichtige Projekte gef\u00f6rdert, aber die betroffenen Staaten k\u00f6nnen nicht mehr selbst \u00fcber die Verwendung entscheiden\u201c, so der Gr\u00fcnen-Europapolitiker weiter.", "Das gelte auch f\u00fcr pro-europ\u00e4ische Kr\u00e4fte unterhalb der Regierungsebene: \u201eWenn Polen und Ungarn auf nationaler Ebene blockieren, k\u00f6nnen Warschau und Budapest als weltoffene St\u00e4dte sich trotzdem beteiligen\u201c, sagte Andresen der Zeitung. Damit will man das subversive Verhalten Links-regierter Kommunen gegen\u00fcber konservativ regierten L\u00e4ndern unterst\u00fctzen.", "Kritisch ist dies auch deshalb, weil viele der von den Gr\u00fcnen euphemistisch als \u201eGefl\u00fcchtete\u201c bezeichneten Menschen entsprechend der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention eigentlich gar kein Recht auf Asyl haben. Vielmehr ist es so, dass die Asylbeh\u00f6rden oftmals einen Schutzstatus gew\u00e4hren, obwohl dies gar nicht n\u00f6tig w\u00e4re \u2013 und dennoch werden enorm viele Asylantr\u00e4ge abgelehnt. Und was passiert mit den Betroffenen dann? Abgeschoben werden sie oftmals nicht, so dass sie dann \u201egeduldet\u201c im Land bleiben d\u00fcrfen, bis sie irgendwann \u201elegalisiert\u201c werden.", "Doch genau das ist das Ziel der Gr\u00fcnen: die Dehomogenisierung der europ\u00e4ischen L\u00e4nder, indem die Zuwanderung mit allen zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln erh\u00f6ht werden soll. Daf\u00fcr nimmt man auch gerne die EU als \u201eHebel\u201c."]}}}