{"news_outlet": "contra_magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2020/03/gewollte-eskalation/", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "migration", "fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "03.03.2020", "last_modified": "03.03.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Michael Steiner"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Eskalation", "Fl\u00fcchtlinge", "Gewalt", "Griechenland", "Migranten", "Migrationskrise", "T\u00fcrkei"], "content": {"title": "Gewollte Eskalation", "description": "An der t\u00fcrkisch-griechischen Grenze sieht man vor allem junge M\u00e4nner unterschiedlicher Nationalit\u00e4ten. Der Sturmtrupp gegen die labile \"Festung Europa\".", "body": {"": ["Von Michael Steiner", "Europa steht erneut vor st\u00fcrmischen Zeiten. Erdogans Grenz\u00f6ffnung \u2013 also dessen Anweisung an das Sicherheitspersonal, die im Land befindlichen Fl\u00fcchtlinge und Migranten nicht mehr von einer Reise nach Europa abzuhalten \u2013 sorgt an der t\u00fcrkisch-griechischen Grenze f\u00fcr Turbulenzen.", "Gr\u00f6\u00dfere Gruppen junger M\u00e4nner unterschiedlicher Nationalit\u00e4ten rotten sich zusammen und sorgen f\u00fcr heftige Auseinandersetzungen mit den griechischen Grenzsch\u00fctzern. Eine gewollte Eskalation, denn irgendwie haben einige der Migranten Tr\u00e4nengasgranaten in die Finger bekommen. Vielleicht sogar von t\u00fcrkischen Sicherheitskr\u00e4ften, zumal die griechisch-t\u00fcrkischen Spannungen ohnehin latent anhalten.", "Doch w\u00e4hrend Netzreporter und freie Medien vor allem \u00fcber die Social Media Aufnahmen (siehe hier und hier) verbreiten, die verdeutlichen wie sehr man manipuliert wird, zeigen die Mainstreammedien viel lieber dramatische, herzzerrei\u00dfende Bilder von Frauen und Kindern. Etwas, das man schon 2015 zur Manipulation der \u00d6ffentlichkeit gerne tat.", "Zwar versuchen die Mainstreammedien mittlerweile auf zu viel \u201eTr\u00e4nendr\u00fcsen-Bildmaterial\u201c zu verzichten, weil dies schon 2015/2016 in die Hose ging, doch unterschwellig bleibt es bei der Mitleidstour f\u00fcr die Migranten. Auch wenn griechische Grenzsch\u00fctzer schon \u00f6ffentlich mitteilen, dass es sich hierbei nicht nur um Syrer, sondern um einen Mix verschiedener Nationalit\u00e4ten handelt, der versucht die Grenze mit Gewalt zu st\u00fcrmen.", "Doch diese Eskalation ist gewollt. Einerseits kann Pr\u00e4sident Erdogan so die EU massiv unter Druck setzen, weil offenbar viele Hilfsgelder aus Br\u00fcssel an diverse NGOs aber nicht an die staatlichen t\u00fcrkischen Stellen flossen, die einen Gro\u00dfteil der syrischen Fl\u00fcchtlinge versorgen. Andererseits liefern diese Bilder der Gewalt auch den politischen Fl\u00fcgeln rechts und links neue Munition.", "W\u00e4hrend die politische Rechte auf das Gewaltpotential der jungen M\u00e4nner hinweist, sowie auf die ganzen Probleme in Sachen Kriminalit\u00e4t infolge der Migrationskrise 2015/2016, setzt die politische Linke auf die Mitleidskarte f\u00fcr die \u201earmen Gefl\u00fcchteten\u201c. Jeder versucht daraus nat\u00fcrlich politisches Kapital zu schlagen und je mehr dramatische Bilder es gibt, umso st\u00e4rker die gesch\u00fcrten Emotionen in Europa.", "Doch wie falsch die politische Linke liegt, zeigte die Gr\u00fcne Katrin G\u00f6ring-Eckardt. Diese forderte die letzten Tage nicht nur eine \u201eEU-Allianz der Willigen\u201c zur Aufnahme der Migranten von Bundeskanzlerin Angela Merkel, sondern behauptete auch noch, dass so viele Kommunen ja wieder freie Kapazit\u00e4ten h\u00e4tten, um Menschen aufnehmen zu k\u00f6nnen.", "Dem allerdings steht dem die Warnung des Deutschen St\u00e4dte- und Gemeindebunds entgegen, dass eine Krise wie 2015 die Kommunen \u00fcberfordern w\u00fcrde. Denn viele seien immer noch mit der Integration jener Menschen besch\u00e4ftigt, die damals nach Deutschland kamen. \u201eEin erneuter Fl\u00fcchtlingszustrom w\u00fcrde nicht nur die finanziellen, sondern vor allem die personellen Ressourcen sehr stark strapazieren\u201c, so der St\u00e4dte- und Gemeindebund. Vielmehr m\u00fcsse Griechenland bei der Bew\u00e4ltigung des Au\u00dfengrenzschutzes und der Versorgung ankommender Migranten geholfen werden.", "Aber das ist noch l\u00e4ngst nicht alles. Es war von Anfang an falsch, das Schicksal der Europ\u00e4er in Sachen Migrationswellen in die H\u00e4nde des t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten zu legen. Das war eine tickende Zeitbombe die nun explodiert. Der Geist ist aus der Flasche und die t\u00fcrkischen Beh\u00f6rden werden ihn nicht mehr wieder so einfach zur\u00fcckbringen, zumal diese vielen tausend jungen M\u00e4nner in solch einem Fall (wenn sie nicht nach Europa gehen d\u00fcrfen) zu einer Sicherheitsgefahr f\u00fcr die T\u00fcrkei selbst werden.", "Die T\u00fcrkei kann sie nicht behalten, die Europ\u00e4er wollen sie nicht \u00fcbernehmen. Das ist eine Lage, die kaum mehr unter Kontrolle gebracht werden kann. Doch wie man die etablierte Politik (zumindest in den west- und nordeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern) kennt, l\u00e4sst man einfach die eigene Bev\u00f6lkerung das Dilemma ausbaden."]}}, "recommendations": ["https://www.contra-magazin.com/2020/10/tuerkei-verurteilt-franzoesisches-magazin-charlie-hebdo/", "https://www.contra-magazin.com/2020/10/idlib-russische-luftangriffe-vernichten-tuerkisch-unterstuetztes-rebellen-lager/"]}