{"news_outlet": "contra_magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/02/palmer-fordert-effektivere-abschiebung-abgelehnter-asylbewerber/", "query_keywords": ["asyl"], "creation_date": "20.02.2019", "last_modified": "20.02.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Contra Magazin Redaktion"], "news_keywords": ["Abschiebung", "Asylbewerber", "Boris Palmer", "Enteignungsdrohung", "Gr\u00fcne"], "content": {"title": "Palmer fordert effektivere Abschiebung abgelehnter Asylbewerber", "description": "Ein krasses Missverh\u00e4ltnis best\u00fcnde zwischen der Zahl der abgelehnten Asylbewerben und den Abschiebungen, befindet Palmer. Von Redaktion Der Gr\u00fcnen-Politiker und", "body": {"": ["Von Redaktion", "Der Gr\u00fcnen-Politiker und T\u00fcbinger Oberb\u00fcrgermeister Boris Palmer h\u00e4lt es f\u00fcr n\u00f6tig, abgelehnte und insbesondere straff\u00e4llig gewordene Asylbewerber effektiver abzuschieben. Bei 400.000 Antragstellern, die kein Asyl erhielten, und nur 20.000 Abschiebungen pro Jahr bestehe \u201eein krasses Missverh\u00e4ltnis\u201c, sagte Palmer dem Berliner \u201eTagesspiegel\u201c.", "\u201eEs w\u00fcrde 20 Jahre dauern, um alle, die nicht hier sein d\u00fcrfen, au\u00dfer Landes zu bringen. Und es reduziert die Akzeptanz des Asylrechts erheblich, wenn f\u00fcr den Verbleib im Land nicht der Asylanspruch entscheidend ist, sondern der blo\u00dfe Grenz\u00fcbertritt.\u201c Ob das geplante Abschiebegesetz von Innenminister Horst Seehofer (CSU) geeignet und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sind, werde die Diskussion zeigen, sagte Palmer. Es m\u00fcsse aber \u201eetwas passieren\u201c.", "Von der umstrittenen Festschreibung sicherer Herkunftsl\u00e4nder dagegen erwartet sich Palmer nichts mehr. Die Asylverfahren seien bereits deutlich schneller geworden, die Antragszahlen seien r\u00fcckl\u00e4ufig und f\u00fcr die schnellere Abschiebung von Straft\u00e4tern bringe eine solche Status\u00e4nderung nichts, sagte der Gr\u00fcnen-Politiker. Inzwischen gehe es der Union bei dem Thema \u201enur noch darum, die Gr\u00fcnen vorzuf\u00fchren\u201c. Das sei \u201eziemlich albernes bundespolitisches Theater\u201c, so Palmer. \u201eMan sollte dieses Kapitel schlie\u00dfen und zu den Akten legen.\u201c", "Palmer h\u00e4lt die Drohung Wohnungsspekulanten in Berlin zu enteignen, f\u00fcr sinnvoll. \u201eDas Signal ist absolut richtig\u201c, sagte Palmer dem \u201eTagesspiegel\u201c. Er k\u00f6nne sich zwar nicht vorstellen, dass Enteignungen in Berlin Realit\u00e4t w\u00fcrden. Aber er verstehe Ziel und Impuls dieses Vorsto\u00dfes: \u201eDie exorbitanten Bodenpreissteigerungen sind ein politischer und sozialer Skandal. Sie ber\u00fchren die Grundfesten b\u00fcrgerlichen Zusammenlebens. Wenn man, um dem zu begegnen, auf Instrumente der sozialen Marktwirtschaft aus Adenauers und Erhards Zeiten zur\u00fcckgreift, finde ich das nachvollziehbar.\u201c", "Im Interview mit dem \u201eTagesspiegel\u201c erneuerte Palmer seine Kritik an Berlin: \u201eVieles klappt einfach in der Hauptstadt erkennbar nicht\u201c, sagte er. \u201eVom Schulwesen \u00fcber den Nahverkehr bis hin zur sichtbaren Verwahrlosung des \u00f6ffentlichen Raums, was Drogen, Armut und Kriminalit\u00e4t angeht. Das kann man besser managen.\u201c", "Gleichzeitig betonte der Gr\u00fcnen-Politiker, dass die Defizite der Stadt nicht vom aktuellen Senat und den in Berlin mitregierenden Gr\u00fcnen zu verantworten seien. Es handle sich um Entwicklungen \u00fcber Jahrzehnte. \u201eVieles l\u00e4sst sich nicht von heute auf morgen \u00e4ndern. Man sollte die Probleme aber anerkennen und sie nicht verharmlosen oder mit Weltoffenheit verwechseln.\u201c"]}}, "recommendations": ["https://www.contra-magazin.com/2020/12/waldorfschulen/"]}