{"news_outlet": "contra_magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/02/boris-palmer-will-sich-mit-den-gruenen-aussoehnen/", "query_keywords": ["migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "05.02.2019", "last_modified": "05.02.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Contra Magazin Redaktion"], "news_keywords": ["Boris Palmer", "Fl\u00fcchtlinge", "Gr\u00fcne", "Migration"], "content": {"title": "Boris Palmer will sich mit den Gr\u00fcnen auss\u00f6hnen", "description": "Die Gr\u00fcnen und Boris Palmer sind nicht immer einer Meinung. Etwa in der Fl\u00fcchtlingsfrage gab es gro\u00dfe Kontroversen. Jetzt sucht", "body": {"": ["Von Redaktion", "Der in seiner Partei umstrittene, aber beliebte T\u00fcbinger Oberb\u00fcrgermeister Boris Palmer will sich in diesem Jahr mit den Gr\u00fcnen auss\u00f6hnen. \u201eIch w\u00fcrde mich freuen, wenn die Anspannung zur\u00fcckgeht und man sich mehr zuh\u00f6ren k\u00f6nnte\u201c, sagte Palmer den Zeitungen des \u201eRedaktionsnetzwerks Deutschland\u201c.", "\u201eMir ist klar, dass mein Beitrag sein kann, andere Themen in den Vordergrund zu stellen und mich weniger zur Fl\u00fcchtlingsfrage zu \u00e4u\u00dfern\u201c, so Palmer weiter. Er wolle in diesem Jahr auch an sich arbeiten: \u201eIch will dazu beitragen, mit meiner Partei wieder ein besseres Verh\u00e4ltnis zu erreichen. Ich habe mir f\u00fcr 2019 wieder vorgenommen, das Thema Migration beiseitezulassen\u201c, so der T\u00fcbinger Oberb\u00fcrgermeister.", "Sein Buch dazu habe er geschrieben. \u201eDort sind die Argumente, die ich einbringen m\u00f6chte, vollst\u00e4ndig dargelegt. Mehr muss ich eigentlich auch nicht tun\u201c, sagte Palmer den Zeitungen des \u201eRND\u201c.", "Palmer bedauerte, dass sich viele in seiner Partei ein negatives Bild geformt h\u00e4tten, \u201ebei dem leider au\u00dfen vor bleibt, dass jenseits der Fl\u00fcchtlingspolitik insbesondere in der Frage der \u00d6kologie vollst\u00e4ndige \u00dcbereinstimmung herrscht\u201c.", "F\u00fcr ihn gebe es \u201ekeine andere Partei als die Gr\u00fcnen\u201c. Die Situation sei \u201eim Moment schwierig. Vielleicht braucht man daf\u00fcr wie in einer Beziehung einfach Zeit\u201c, so der Gr\u00fcnen-Politiker abschliessend."]}}, "recommendations": ["https://www.contra-magazin.com/2020/12/waldorfschulen/"]}