{"news_outlet": "contra_magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2020/03/die-lage-an-der-tuerkisch-griechischen-grenze-eskaliert/", "query_keywords": ["asyl", "migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "09.03.2020", "last_modified": "09.03.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Contra Magazin Redaktion"], "news_keywords": ["Fl\u00fcchtlinge", "Grenze", "Grenzzaun", "Griechenland", "Migranten", "T\u00fcrkei"], "content": {"title": "Die Lage an der t\u00fcrkisch-griechischen Grenze eskaliert", "description": "Die T\u00fcrken haben offenbar einen Grenzzaun niedergerissen, um den Migranten den Weg nach Griechenland frei zu machen. Auch nahmen t\u00fcrkische Kr\u00e4fte griechische Grenzsch\u00fctzer ins Visier.", "body": {"": ["Von Redaktion", "Am Freitag wurde in den sozialen Medien ein Video geteilt, das zeigt, dass t\u00fcrkische Sicherheitskr\u00e4fte ein gepanzertes Fahrzeug mit einem Seil benutzten, um den Zaun an der griechischen Grenze niederzurei\u00dfen und Migranten den Durchgang zu erm\u00f6glichen.", "Griechischen Medien zufolge handelt es sich bei dem Fahrzeug um ein Fahrzeug vom Typ \u201eHIZIR/ATES\u201c mit Grenz\u00fcberwachungsf\u00e4higkeiten bei Tag und Nacht, das die T\u00fcrkei von Mai bis August 2019 erhalten hat und das ironischerweise durch ein Programm finanziert wird, das gr\u00f6\u00dftenteils von der EU bezahlt wird.", "Hier ein weiteres Video:", "Au\u00dferdem wurden t\u00fcrkische Spezialeinheiten der Polizei gezeigt, die ihre Hochleistungsgewehre auf die griechischen Grenzpatrouillenwagen richteten.", "Eine aufgeheizte Stimmung:", "Weitere Bilder:", "Der t\u00fcrkische Innenminister S\u00fcleyman Soylu erkl\u00e4rte am Wochenende, dass die Zahl der Migranten, die nach Europa reisen, \u00fcber eine Million steigen w\u00fcrden. Dies w\u00fcrde den Sturz der europ\u00e4ischen Regierungen und die Destabilisierung ihrer Volkswirtschaften zur Folge haben.", "Unterdessen setzt die T\u00fcrkei ihre Behauptungen fort, in Not geratene Migranten zu retten.", "Insgesamt 60 Asylbewerber, die meisten davon Kinder, seien vor der t\u00fcrkischen \u00c4g\u00e4isk\u00fcste gerettet worden, teilten die t\u00fcrkischen Sicherheitskr\u00e4fte am Sonntag mit.", "Teams der t\u00fcrkischen K\u00fcstenwache sagten in einer Erkl\u00e4rung, dass eine Gruppe von Afghanen (es sind also nicht alles nur Syrer) \u2013 darunter 33 Kinder \u2013 in einem Gummiboot gerettet wurden, als sie versuchten, auf griechische Inseln zu gelangen.", "Sie beschuldigt auch griechische Soldaten, das Feuer auf Migranten er\u00f6ffnet zu haben, und ein Video soll dies ausdr\u00fccklich zeigen.", "Am 6. M\u00e4rz attackierte die t\u00fcrkische Kommunikationsdirektion Fahrettin Altun die griechischen Beh\u00f6rden wegen der angeblichen \u201eMisshandlung von Fl\u00fcchtlingen\u201c.", "In einer Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber dem CNN International Network antwortete Altun auf die Behauptungen des griechischen Premierministers Kyriakos Mitsotakis, dass Ankara Tausende von Migranten an seiner Grenze \u201eunterst\u00fctzt\u201c, um nach Europa zu gelangen.", "\u201eWir weisen die Anschuldigungen von Premierminister Mitsotakis kategorisch zur\u00fcck und sind zutiefst besorgt \u00fcber die Misshandlung und Anwendung t\u00f6dlicher Gewalt gegen Fl\u00fcchtlinge durch die Strafverfolgungs- und Grenzschutzbeamten dieses Landes\u201c, sagte Altun.", "Wir d\u00fcrfen wohl davon ausgehen, dass die Lage an der t\u00fcrkisch-griechischen Grenze weiter eskaliert. Einer Grenze zwischen zwei NATO-Partnern, die sich eigentlich (wegen der osmanischen Besatzung Griechenlands und aufgrund der Zypern-Frage) spinnefeind sind."]}}, "recommendations": ["https://www.contra-magazin.com/2020/10/zunehmende-entfremdung/", "https://www.contra-magazin.com/2020/11/ist-das-buendnis-tuerkei-nato-bedroht/"]}