{"news_outlet": "contra_magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/02/video-zur-sache-migration-und-markt-wer-bezahlt-wer-profitiert/", "query_keywords": ["migrant", "migration", "fl\u00fcchtl", "einwander"], "creation_date": "07.02.2019", "last_modified": "07.02.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Contra Magazin Redaktion"], "news_keywords": ["Islam", "KenFM", "Markt", "Migration"], "content": {"title": "Video: Zur Sache - Migration und Markt. Wer bezahlt, wer profitiert?", "description": "Ist der Islam Bestandteil der Migration nach Europa, nach Deutschland? Auch. Daher zeigt die Betrachtung des Originalzitats der Rede des", "body": {"": ["Ein nicht zu untersch\u00e4tzender Teil der Deutschen empfand diese Aussage als skandal\u00f6s und unangebracht, betrachtet aus dem Blickwinkel einer Diskussion der vorangegangenen Jahre. Schaut man jedoch auf die Geschichte dieses Landes muss man res\u00fcmieren, dass seit den 1960er Jahren Deutschland ein Einwanderungsland ist. Auch f\u00fcr Menschen mit islamischen Glaubenswurzeln.", "Geregelt \u00fcber das Anwerbeabkommen von 1955 leben Menschen mit Migrationshintergrund in unserem Land. Man nannte sie Gastarbeiter, anscheinend nicht ahnend, dass sie und ihre Familien f\u00fcr Generationen hier leben werden. Leben wollen. Der Begriff Gastarbeiter_innen zeigt symptomatisch die Gedankenlosigkeit der verantwortlichen Politik. Ein Gast m\u00f6chte bzw. wird auch wieder abreisen. Die damaligen Arbeitsmigrant_innen wurden geduldet, sp\u00e4ter gesellschaftlich eingegliedert. Es folgten Jahrzehnte fehlerhafte Integrationspolitik. Auf beiden Seiten erleben wir verpasste Chancen.", "Seit den politischen Umbr\u00fcchen der 1990er Jahre, den daraus folgenden Kriegen mit ersten Fl\u00fcchtlingswellen, der fatalen Nato-Politik, der Merkel Aussage des Jahres 2015, bis zum aktuell beschlossenen Migrationspakt im Dezember 2018 stellt sich folgende Frage: Migration und Markt. Wer bezahlt, wer profitiert?", "Mehr Informationen finden sie auf: https://www.kenfm.de"]}}, "recommendations": ["https://www.contra-magazin.com/2020/11/palaestinenser-mit-tag-der-wut-weil-erdogan-behauptet-europa-wolle-die-kreuzzuege-wieder-aufnehmen/"]}