{"news_outlet": "contra_magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2020/03/tuerkei-bittet-nato-um-hilfe-in-syrien/", "query_keywords": ["migrant", "migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "10.03.2020", "last_modified": "10.03.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Contra Magazin Redaktion"], "news_keywords": ["Erdo\u011fan", "NATO", "Stoltenberg", "Syrien", "T\u00fcrkei"], "content": {"title": "T\u00fcrkei bittet NATO um Hilfe in Syrien", "description": "Die NATO m\u00fcsse die T\u00fcrkei in Syrien unterst\u00fctzen, fordert Pr\u00e4sident Erdogan. Generalsekret\u00e4r Stoltenberg k\u00fcndigt Hilfe an.", "body": {"": ["Von Redaktion", "Ankara hat die NATO um zus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung gebeten, um die Grenze zu Syrien zu st\u00fctzen. Dies hat der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Recep Tayyip Erdogan mitgeteilt.", "\u201e[Wir haben um] zus\u00e4tzliche NATO-Hilfe f\u00fcr Syrien gebeten \u2013 zur Verteidigung der Grenze zu Syrien und im Zusammenhang mit der Migrationsherausforderung\u201c, sagte Erdogan am Montag neben NATO-Chef Jens Stoltenberg vor Reportern.", "Erdogan betonte, dass die T\u00fcrkei \u201ekonkrete Unterst\u00fctzung aller unserer Verb\u00fcndeten f\u00fcr diesen Kampf\u201c suchte und schlug vor, dass die T\u00fcrkei seit \u00fcber neun Jahren die einzige NATO-Macht sei, die syrische \u201eBedrohungen\u201c, einschlie\u00dflich Daesh (den IS), bek\u00e4mpft und mit dem Verlust von Truppen konfrontiert sei.", "Allerdings gilt die T\u00fcrkei als Verb\u00fcndeter diverser islamistisch-dschihadistischer Milizen in Syrien und soll in den vergangenen Jahren \u2013 w\u00e4hrend der Bl\u00fctezeit des \u201eIslamischen Staates\u201c auch \u00d6lgesch\u00e4fte mit der Terrormiliz durchgef\u00fchrt haben.", "\u201eDie Situation in Syrien bedroht Europa. Kein Land in Europa hat das Recht, das humanit\u00e4re Drama in Syrien gleichg\u00fcltig zu betrachten\u201c, sagte Erdogan.", "Stoltenberg seinerseits wies auf die \u201egemeinsame Herausforderung\u201c von Migration und Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6men entlang der griechisch-t\u00fcrkischen Grenze hin und sagte, dieses Problem erfordere \u201egemeinsame L\u00f6sungen\u201c.", "\u201eIch begr\u00fc\u00dfe den Dialog zwischen der T\u00fcrkei und der Europ\u00e4ischen Union und vertraue darauf, dass der Weg nach vorne gefunden werden kann. Die NATO wird weiterhin ihren Teil dazu beitragen. Wir sind derzeit im GNC im Einsatz, um die Fl\u00fcchtlings- und Migrantenkrise zu bew\u00e4ltigen. Die Verb\u00fcndeten sind auch bereit, die T\u00fcrkei weiterhin zu unterst\u00fctzen, und wir pr\u00fcfen, was wir m\u00f6glicherweise noch tun k\u00f6nnen\u201c, sagte Stoltenberg."]}}, "recommendations": ["https://www.contra-magazin.com/2020/11/wird-die-tuerkische-wirtschaft-erdogans-neues-osmanisches-reich-abmurksen/"]}