{"news_outlet": "contra_magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/07/paris-700-schwarzwesten-verlangen-franzoesische-staatsbuergerschaft/", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "migrant", "immigrant"], "creation_date": "14.07.2019", "last_modified": "14.07.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Michael Steiner"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Frankreich", "Illegale", "Migranten", "Paris", "Proteste", "Schwarzwesten"], "content": {"title": "Paris: 700 \"Schwarzwesten\" verlangen franz\u00f6sische Staatsb\u00fcrgerschaft", "description": "Mehr als 700 Migranten, vor allem aus Afrika, besetzten das Pariser Pantheon und verlangten die franz\u00f6sische Staatsb\u00fcrgerschaft und Wohnraum.", "body": {"": ["Von Michael Steiner", "In Frankreich hat sich eine neue Protest-Gruppierung gebildet. Nach den Gelbwesten kommen nun die Schwarzwesten. Dabei handelt es sich um undokumentierte (also illegale) Migranten, die verlangen den Premierminister zu sehen. Ihr Forderungskatalog umfasst unter anderem die Verleihung der franz\u00f6sischen Staatsb\u00fcrgerschaft, Wohungen und das Recht zu arbeiten.", "Am Freitag besetzten sie das Pantheon in Paris und verk\u00fcndeten laut ihre Forderungen an die franz\u00f6sische Regierung:", "Rund 700 Demonstranten der \u201eSchwarzwesten\u201c f\u00fcllten am Freitag das Pantheon im Zentrum von Paris, um die Erteilung der Staatsb\u00fcrgerschaft zu fordern, so France 24. Die sogenannten \u201eSchwarzwesten\u201c sind ein in Paris ans\u00e4ssiger Migrantenverband, der seinen Namen von der regierungskritischen Protestbewegung \u201eGelbwesten\u201c \u00fcbernommen hat.", "Als sie hineingingen, wurden die Touristen aus dem Pantheon evakuiert, der letzten Ruhest\u00e4tte der gr\u00f6\u00dften nichtmilit\u00e4rischen Stars Frankreichs, darunter die Schriftsteller Voltaire, Victor Hugo und Emile Zola.", "Marine Le Pen, F\u00fchrerin der rechten Rassemblement National, twitterte angewidert:", "\u201eEs ist nicht hinnehmbar zu sehen, dass protestierende Ausl\u00e4nder ungestraft das Zentrum der Republik besetzen.\u201c Sie erg\u00e4nzte: \u201eVertreibung sollte die Zukunft der Immigranten sein \u2013 das ist das Gesetz.\u201c", "Migrantengruppen in vielen L\u00e4ndern Europas fordern immer \u00f6fter die Erteilung von staatsb\u00fcrgerlichen Rechten und die Gleichstellung mit den alteingesessenen B\u00fcrgern dieser Staaten. Rechte, die ihnen die politische Linke gerne geben w\u00fcrde. Doch vor allem die Konservativen und die Rechten verweigern ihnen dies."]}}, "recommendations": ["https://www.contra-magazin.com/2020/11/kommt-auch-in-deutschland-ein-verbot-der-grauen-woelfe/"]}