{"news_outlet": "contra_magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/02/ungarn-kuendigt-start-des-7-punkte-familienplans-an/", "query_keywords": ["zuwander", "migrant", "migration", "einwander"], "creation_date": "12.02.2019", "last_modified": "12.02.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Contra Magazin Redaktion"], "news_keywords": ["7-Punkte-Plan", "Familien", "Frauen", "Ungarn", "Viktor Orban"], "content": {"title": "Ungarn k\u00fcndigt Start des \"7- Punkte-Familienplans\" an", "description": "Der ungarische Ministerpr\u00e4sident Viktor Orban hat am Sonntag in seiner Ansprache zur Lage der Nation, in Budapest einen Plan zum", "body": {"": ["Von Freewestmedia", "\u201eDies ist Ungarns Antwort auf Herausforderungen und nicht die Einwanderung\u201c, sagte der Premierminister bei der Einf\u00fchrung seines Sieben-Punkte-Plans.", "Die Zahl der angek\u00fcndigten Ma\u00dfnahmen sieht vor, gr\u00f6\u00dfere Familien zus\u00e4tzlich zu den Einkommenssteuern f\u00fcr Frauen mit mehr als vier Kindern zu unterst\u00fctzen.", "Orban sagte, es gebe wieder Kr\u00e4fte, die offene Grenzen und eine Welt ohne Nationen sehen wollten. Diese Kr\u00e4fte wollten eine supranationale, vom Ausland kontrollierte globale Regierung \u201efabrizieren\u201c. Er nannte Br\u00fcssel \u201edie Zitadelle des neuen Internationalismus\u201c und verurteilte die Einwanderung als \u201edas Instrument dieses Internationalismus\u201c.", "\u201eDie Ziell\u00e4nder f\u00fcr Migranten erleben die Entstehung einer christlich-muslimischen Welt mit einer schrumpfenden Zahl von Christen. Aber wir als Mitteleurop\u00e4er haben noch eine eigene Zukunft \u201c, f\u00fcgte er hinzu.", "Orban bezeichnete die ungarische Opposition als \u201eeine Gruppe von Einwanderungspolitikern, die von George Soros und den EU-B\u00fcrokraten unter Atemschutz gesetzt werden\u201c.", "Er sagte, es sei \u201eeine Art politische Pornographie\u201c, dass ungarische Sozialisten und die extremen Rechten in einer Koalition zusammen sein wollen. \u201eWir m\u00fcssen h\u00f6ren, dass die Auflistung von Abgeordneten j\u00fcdischer Herkunft kein Antisemitismus ist, und wer sagt, dass er B\u00fcrgermeister von Budapest werden will, anstatt sich nur zu verstecken. Wir k\u00f6nnen nur sagen, dass dies eine Schande ist \u201c, sagte Orban.", "\u201eWeder die dritte Zweidrittelmehrheit noch das herausragende Wirtschaftswachstum wurde uns geschenkt. Die Ungarn haben f\u00fcr beides hart gearbeitet\u201c, sagte er und f\u00fcgte hinzu, dass Politik und Wirtschaft eng miteinander verbunden seien und dass solche Errungenschaften \u201eniemals sein k\u00f6nnen\u201c allein dem blinden Gl\u00fcck zugeschrieben \u201c.", "Am Ende der linken Herrschaft im Jahr 2009 waren \u201eunsere gemeinsamen Verm\u00f6genswerte, Reserven und zuk\u00fcnftigen M\u00f6glichkeiten alle aufgebraucht\u201c. Ungarn ben\u00f6tigte mehr als nur Krisenmanagement. Es bedurfte einer vollst\u00e4ndigen Erneuerung, einer neuen Richtung, sagte er.", "Die Zahl der Ehen hat sich seitdem erh\u00f6ht, die Kindersterblichkeit ist gesunken, die Besch\u00e4ftigung ist von 55 Prozent auf 70 Prozent gestiegen, die Arbeitslosigkeit ist auf ein Drittel des fr\u00fcheren Niveaus zur\u00fcckgegangen, das Einkommen steigt und der Mindestlohn hat sich mehr als verdoppelt, hob er hervor.", "\u201eIn ganz Europa gibt es immer weniger Kinder, und die Antwort des Westens ist die Migration\u201c, betonte er. \u201eSie m\u00f6chten, dass so viele Migranten einreisen, um die fehlenden Kinder zu ersetzen, so dass sich die Zahlen summieren. Wir Ungarn haben eine andere Denkweise. Anstelle von Zuwanderern wollen wir ungarische Kinder. Migration ist f\u00fcr uns Kapitulation. \u201c", "Die Ungarn haben den Glauben an ihre Zukunft wieder erneuert, sagte Orban. \u201eDer Sieg ist f\u00fcr uns nicht der Sieg unserer Partei, sondern der Sieg unseres Landes\u201c, erkl\u00e4rte der Premierminister.", "Orban sagte, dass Ungarn ein Ort ist, an dem jeder davon profitieren kann, ungarisch zu sein und Schritt f\u00fcr Schritt mit hartn\u00e4ckiger harter Arbeit \u201ewerden wir die Armut beseitigen\u201c.", "Er sagte, jeder wird Arbeit und ein Zuhause haben, jedes Kind soll Zugang zur Kinderkrippe, Kindergarten, Schule, Schulessen und Schulb\u00fcchern haben. Es wird Unterst\u00fctzung f\u00fcr junge Menschen geben und ein respektables hohes Alter worauf sich Senioren freuen k\u00f6nnen.", "Die Regierung von Orban hat im vergangenen Jahr eine \u201e\u00f6ffentliche Konsultation\u201c durchgef\u00fchrt, in der jedem ungarischen Haushalt Frageb\u00f6gen zu Migration und Familienpolitik zugestellt wurden.", "Der Chef des B\u00fcro des Premierministers, Gergely Gulyas, erkl\u00e4rte am Freitag in einer Pressekonferenz, dass der erste Vizepr\u00e4sident der Europ\u00e4ischen Kommission, Timmermans, in Bezug auf den bevorstehenden Besuch von Franz Timmermans in Budapest \u201edie Rolle des leitenden Beamten der Europ\u00e4ischen Union spielt\u201c, w\u00e4hrend er an der Spitze der \u201eListe der sozialdemokratischen Einwanderer\u201c steht.", "\u00dcber die Delegation der Venedig-Kommission, die in Budapest Informationen \u00fcber Gerichte der \u00f6ffentlichen Verwaltung sammelte, sagte Gulyas, dass die ungarischen Bestimmungen die verfassungsrechtlichen und internationalen rechtlichen Anforderungen bestanden haben."]}}, "recommendations": ["https://www.contra-magazin.com/2020/11/ungarn-will-den-eu-haushalt-nicht-akzeptieren-wenn-polen-es-nicht-tut/", "https://www.contra-magazin.com/2020/11/ungarn-will-den-eu-haushalt-nicht-akzeptieren-wenn-polen-es-nicht-tut/"]}