{"news_outlet": "contra_magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/07/szijjarto-weber-erniedrigt-die-ungarn/", "query_keywords": ["migrant", "migration"], "creation_date": "15.07.2019", "last_modified": "15.07.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Marco Maier"], "author_organization": [], "news_keywords": ["EU-Kommissionspr\u00e4sident", "EVP", "Fidesz", "Migrationspolitik", "Szijj\u00e1rt\u00f3", "Ungarn", "Weber"], "content": {"title": "Szijj\u00e1rt\u00f3: Weber erniedrigt die Ungarn", "description": "Weil sich Manfred Weber abwertend gegen\u00fcber den Ungarn \u00e4u\u00dferte, bekam er nicht deren Unterst\u00fctzung. Au\u00dfenminister Szijj\u00e1rt\u00f3 \u00fcbt scharfe Kritik.", "body": {"": ["Von Redaktion", "Manfred Weber (CSU), der gescheiterte Kandidat f\u00fcr den EU-Kommissionsvorsitz, wird aus Ungarn scharf kritisiert. P\u00e9ter Szijj\u00e1rt\u00f3, der ungarische Au\u00dfenminister, wirft dem konservativen Politiker vor, sein Volk schwer beleidigt zu haben. Deshalb habe ihm Ungarn die Unterst\u00fctzung verweigert.", "Der \u201ePassauer Neuen Presse\u201c sagte der ungarische Au\u00dfenminister: \u201eManfred Weber hat es nicht geschafft, f\u00fcr sich eine Mehrheit im Europ\u00e4ischen Parlament zu bekommen. Es ist eine L\u00fcge, wenn das so dargestellt wird, als habe das an uns gelegen.\u201c Ungarn habe Webers Kandidatur stets unterst\u00fctzt, \u201eobwohl wir in vielen Fragen nicht einer Meinung waren\u201c, so Szijj\u00e1rt\u00f3.", "Allerdings habe Weber dem ZDF gesagt, er wolle den Posten nicht haben, wenn dies nur mit den Stimmen der Ungarn gelinge. \u201eSind ungarische Stimmen und damit die Menschen in Ungarn weniger wert als die in anderen europ\u00e4ischen Nationen? Das ist eine Erniedrigung der Ungarn. Danach konnte ihn die ungarische Regierung nicht mehr unterst\u00fctzen\u201c, erkl\u00e4rte der Au\u00dfenminister.", "Ob seine Fidesz-Partei weiter Mitglied der EVP bleiben wolle, h\u00e4nge von deren Positionierung in der Migrationspolitik ab, so Szijj\u00e1rt\u00f3. Er wirft der EVP einen \u201eLinksruck\u201c vor, sie habe sich zu sehr von den Sozialisten im EU-Parlament formen lassen.", "\u201eWir wollen aber mit den Patrioten zusammenarbeiten, die gegen die Migration sind. Wir denken, dass die EVP eine migrationskritische Position vertreten m\u00fcsste\u201c, sagte Ungarns Au\u00dfenminister. \u201eOb wir EVP-Mitglied bleiben wollen, wird sich entscheiden, wenn diese Fragen entschieden werden.\u201c Die \u201egescheiterte Migrationspolitik Europas\u201c m\u00fcsse beendet werden, forderte Szijj\u00e1rt\u00f3 weiter.", "Sie sei mit enormen Sicherheitsrisiken und mit zivilisatorischen Risiken verbunden. \u201eWir haben deutlich gemacht, dass kein einziger illegaler Migrant nach Ungarn kommen kann. Wir sch\u00fctzen unsere Grenzen nach S\u00fcden wie nach Westen.\u201c Dies sei \u201edie klare Entscheidung der Menschen in Ungarn, sie wollen ihr Land als das Land der Ungarn bewahren. Dazu haben wir das Recht.\u201c"]}}, "recommendations": ["https://www.contra-magazin.com/2020/11/ungarn-will-den-eu-haushalt-nicht-akzeptieren-wenn-polen-es-nicht-tut/"]}