{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/seehofer-polizei-stuttgart-randale-taz-1.4944023", "query_keywords": ["einwander", "migration", "zuwander"], "creation_date": "22.06.2020", "last_modified": "18.09.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Constanze von Bullion"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Sicherheitspolitik", "Horst Seehofer", "Medien", "Polizei", "Pressefreiheit", "Racial Profiling", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Seehofer und Polizei: Mauern hilft nicht gegen den Hass", "description": "Nach den Krawallen in Stuttgart sollte Innenminister Seehofer dar\u00fcber nachdenken, wie eine aufgebrachte Gesellschaft befriedet werden kann. Kommentar", "body": {"": ["In Stuttgart haben gewaltbesoffene junge M\u00e4nner eine Einkaufsstra\u00dfe in Scherben gelegt. Viele kommen aus Einwandererfamilien. Sie haben L\u00e4den gepl\u00fcndert und sind mit einer Wut auf Polizeiwagen und Beamte losgegangen, die ihresgleichen sucht. Die Bilder erinnern an die fr\u00fcheren Mai-Krawalle in Berlin-Kreuzberg. Und wie immer, wenn Gewalt die Regie \u00fcbernimmt auf der Stra\u00dfe, ist der Funke sogleich aufs Publikum\u00a0\u00fcbergesprungen.", "Auch Bundesinnenminister Horst Seehofer hat sich davon anstecken lassen. Statt sich die Krawallbr\u00fcder vorzukn\u00f6pfen oder Erhellendes zur eskalierenden Diskriminierungsdebatte beizutragen, will er eine Autorin der Tageszeitung taz verklagen. Im Ernst? Das ist ein Witz, wenn auch ein\u00a0schlechter.", "Denn was sich derzeit in Deutschland abspielt, ist viel bedrohlicher als die missratene Zeitungskolumne, in der Seehofer die Wurzel allen \u00dcbels ausmacht. Darin hatte die Autorin Hengameh Yaghoobifarah die Polizei als rechtsdrehende Berufsgruppe dargestellt, die f\u00fcr keine Aufgabe mehr zu gebrauchen sei und auf die M\u00fcllkippe geh\u00f6re. Der Text war schlecht und in jenem aufgeregten Bullen-sind-bl\u00f6d-Duktus geschrieben, den auch die linke taz eigentlich schon vor Jahren hinter sich gelassen hat. Was dann kam, war eine fahrl\u00e4ssige\u00a0Eskalation.", "Die Polizei werde von einer taz-Autorin zu M\u00fcll erkl\u00e4rt, emp\u00f6rte sich Deutschlands Innenminister in Serie. Die Journalistin - eine Gef\u00e4hrderin der inneren Sicherheit, so klang das. Nach tagelanger Schockstarre im ministeriellen Shitstorm reagierte die Redaktion der\u00a0Tageszeitung.", "Sie hat nun, auch das gibt es nur bei der taz, einen \u00f6ffentlichen, ausgesprochen selbstkritischen Diskurs er\u00f6ffnet, in dem Autorinnen und Autoren des Hauses \u00fcber Menschenw\u00fcrde von Polizisten, Rassismuserfahrungen in der schreibenden Zunft und die selbstgesetzten Grenzen des kritischen Journalismus diskutieren. Das ist, nach dem Debakel, ein\u00a0Gewinn."], "Die Stuttgarter Besuffskis d\u00fcrften die \"taz\"-Kolumne nicht gelesen haben": ["Wie differenziert die T\u00f6ne in diesem zun\u00e4chst so groben Streit geworden sind, ist an Innenminister Seehofer offenbar vorbeigegangen. Im Zorn \u00fcber die Pr\u00fcgelbilder aus Stuttgart, hat er die taz-Autorin kurzerhand zur Anstifterin der Krawalle erkl\u00e4rt. Mal abgesehen davon, dass kaum einer der Stuttgarter Besuffskis vor dem Randalieren die Zeitung gelesen haben d\u00fcrfte: Seehofers angek\u00fcndigte Klage gegen die Autorin w\u00e4re ein schwerwiegender Eingriff in die Meinungs- und Pressefreiheit. Im Ernstfall kann und wird sie nicht hingenommen\u00a0werden.", "Eine missliebige Meinung strafrechtlich verfolgen zu wollen, das hat 1962 schon Franz Josef Strau\u00df versucht, in der Spiegel-Aff\u00e4re. Er scheiterte kl\u00e4glich und hat damals das Gegenteil des Gew\u00fcnschten erreicht. Statt sich einsch\u00fcchtern und von einem Politiker kujonieren zu lassen, wurde die freie Presse gest\u00e4rkt. Bei einer Klage gegen die taz k\u00e4me es genauso. Die Zeitung d\u00fcrfte nun f\u00fcr ihre missgl\u00fcckte Kolumne Solidarit\u00e4t von allen Seiten erfahren. Seehofer steht da auf verlorenem Posten. Er sollte sein Vorhaben schleunigst\u00a0zur\u00fccknehmen.", "Beendet aber w\u00e4re die Auseinandersetzung damit noch lange nicht. Es muss jetzt endlich in aller Schonungslosigkeit \u00fcber die Wurzeln von Verachtung und Hass diskutiert werden, die sich in Deutschland gef\u00e4hrlich ausbreiten. Sie gedeihen insbesondere zwischen staatlichen Institutionen wie der Polizei und jungen M\u00e4nnern aus\u00a0Einwandererfamilien.", "Ja, in Stuttgart haben viele Menschen mit Migrationsbiografie randaliert und ja, in Gro\u00dfst\u00e4dten hat die Polizei \u00fcberdurchschnittlich oft mit nichtdeutschen Tatverd\u00e4chtigen zu tun. Das zu leugnen, w\u00fcrde bedeuten, einen Berg ungel\u00f6ster Probleme bei Bildung und Gleichstellung von Zuwanderern zu\u00a0ignorieren.", "Zugleich herrscht vom Streifenpolizisten bis hinauf in die Spitze des Bundesinnenministeriums ein Ma\u00df an Nichtwissen \u00fcber die interkulturelle Gesellschaft, das nicht mehr entschuldbar ist. Selbstverst\u00e4ndlich gibt es Rassismus in Sicherheitsbeh\u00f6rden, und selbstverst\u00e4ndlich sieht man auf Deutschlands Stra\u00dfen und an den Grenzen alle Tage racial profiling, also das unerlaubte Kontrollieren von Personen nur aufgrund ihres\u00a0Aussehens.", "Wie beh\u00f6rdliche Vorurteile zu bek\u00e4mpfen sind und wie eine aufgebrachte Gesellschaft befriedet werden kann, das h\u00e4tte bei der Innenministerkonferenz beraten werden m\u00fcssen, die k\u00fcrzlich in Erfurt getagt hat. Das Gegenteil ist passiert. Im Rudel griffen die Innenminister dort das Bundesland Berlin an, weil es als erstes ein Antidiskriminierungsgesetz verabschiedet hat, das auch die Polizeiarbeit unter sch\u00e4rfere Beobachtung stellt. Mit Mauern der Sicherheitsbeh\u00f6rden aber ist dem Problem nicht\u00a0beizukommen.", "Wie einst bei den Berliner Mai-Krawallen braucht Deutschland jetzt ein Deeskalationskonzept, diesmal ein interkulturelles. Es besteht darin, sich reflexhaftes Draufschlagen auf vermeintliche Gegner abzugew\u00f6hnen. Auch der Bundesinnenminister k\u00f6nnte da noch etwas\u00a0lernen."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/politik/seehofer-sicherheit-terrorismus-innenminister-eu-1.5114321", "https://www.sueddeutsche.de/politik/katastrophenschutz-probealarm-warntag-1.5034676", "https://www.sueddeutsche.de/politik/libyen-kriebsverbrechen-bonn-medizin-1.5025163", "https://www.sueddeutsche.de/politik/iran-waffenembargo-usa-1.4992484", "https://www.sueddeutsche.de/politik/weltraum-waffen-abruestung-usa-russland-china-1.4980323"]}