{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/bayern/wallerstein-csu-sener-sahin-kommentar-1.4746111", "query_keywords": ["migrant", "einwander"], "creation_date": "07.01.2020", "last_modified": "07.01.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Sebastian Beck"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Politik in Bayern", "CSU", "Kommunalwahl in Bayern", "S\u00fcddeutsche Zeitung Bayern", "Landkreis Donau-Ries", "Bayern", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Kommentar zu Wallerstein: Verheerendes Signal der CSU", "description": "Die Querelen in der CSU in Wallerstein um einen muslimischen B\u00fcrgermeisterkandidaten werden unsch\u00f6ne Folgen haben.", "body": {"": ["Ein Muslim als B\u00fcrgermeisterkandidat? Geht gar nicht, sagen Mitglieder des CSU-Ortsverbands Wallerstein. Sie mussten ihre ablehnende Haltung nicht einmal offen kundtun, auch hintenrum hatten sie mit Erfolg ihr politisches Gift ausgestreut: Sener Sahin hat aufgegeben. Das Signal, das die Christsozialen damit aus der kleinen schw\u00e4bischen Gemeinde an Einwanderer und deren Nachkommen senden, ist so deutlich wie verheerend: Ihr k\u00f6nnt euch im Ort integrieren, ihr k\u00f6nnt euch ehrenamtlich engagieren, ihr k\u00f6nnt tun, was ihr wollt: Ihr geh\u00f6rt trotzdem nicht zu\u00a0uns.", "Das ist nicht nur menschlich sch\u00e4big, es ist auch eine politische Dummheit. Denn Einwanderer, das belegen Meinungsumfragen immer wieder, stehen mehrheitlich nicht etwa den Gr\u00fcnen nahe, wie man es vermuten k\u00f6nnte. Viele von ihnen sympathisieren mit der CSU und deren konservativen Werten. Weil die Zahl der Migranten steigt, wird die CSU schon in ein paar Jahren ohne ihre Stimmen kaum mehr Wahlen gewinnen k\u00f6nnen. Es liegt daher nicht nur im Interesse der ganzen Gesellschaft, sondern speziell auch im Interesse der Partei, wenn B\u00fcrger wie Sener Sahin politische Verantwortung \u00fcbernehmen. Bis Wallerstein hat sich das anscheinend noch nicht\u00a0rumgesprochen.", "Die CSU-Spitze bem\u00fcht sich nach Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6ders Fiasko mit der Kruzifix-Pflicht in Amtsstuben um eine politische \u00d6ffnung. Der eigenen Basis ist sie damit um einige Schritte voraus, das zeigte sich zuletzt auf dem Parteitag im Oktober, als sich die Delegierten gegen eine verbindliche Frauenquote in Kreisverb\u00e4nden aussprachen. Der Fall Wallerstein wird jetzt dazu f\u00fchren, dass im Kommunalwahlkampf \u00fcber unsinnige Religionsfragen gestritten wird, samt aller \u00fcblichen Ressentiments. Dabei gibt es wirklich andere Probleme in St\u00e4dten und Gemeinden - auch in\u00a0Wallerstein."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/muenchen/bayern-corona-bernd-sibler-debatte-video-1.5121729", "https://www.sueddeutsche.de/bayern/bayern-landtag-antraege-nsu-morde-1.5124125", "https://www.sueddeutsche.de/bayern/bayern-antisemitismus-skulpturen-umgang-1.5121541", "https://www.sueddeutsche.de/bayern/bayern-spd-landesvorsitz-ausgangslage-1.5121517", "https://www.sueddeutsche.de/bayern/bayern-polizei-bodycams-herrmann-1.5121874"]}