{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/le-pen-salvini-co-rechter-gipfel-ohne-strache-1.4453068", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "immigrant", "migrant"], "creation_date": "19.05.2019", "last_modified": "20.05.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Oliver Meiler"], "author_organization": [], "news_keywords": ["S\u00fcddeutsche Zeitung Politik", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Le Pen, Salvini & Co. - Rechter Gipfel ohne Strache", "description": "Eine neue Allianz nationalistischer Parteien kommt in Mailand zusammen. Ihr Treffen verl\u00e4uft weniger rund, als sie es erwartet hatten.", "body": {"": ["Vielleicht lag es am Regen. Vielleicht lag es auch an den pl\u00f6tzlichen Schatten, die aus \u00d6sterreich hin\u00fcberragten. Oder an beidem. Die Piazza del Duomo jedenfalls, so etwas wie das Wohnzimmer Mailands, wurde nicht voll. Obschon ein Mail\u00e4nder gerufen hatte: Matteo Salvini. 100\u00a0000 Anh\u00e4nger waren erwartet worden zum Gipfel der Souver\u00e4nisten und extremen Rechten. Italiens Innenminister von der rechtsnationalistischen Lega hatte das Treffen zum Kampagnenende vor den Europawahlen organisiert. Busse und Sonderz\u00fcge waren gechartert worden f\u00fcr den Samstag, alles gratis. Am Ende kamen aber nur etwa 20\u00a0000.", "Fast komplett war dagegen das Feld der geladenen Redner, elf insgesamt. Marine Le Pen war da, die Chefin des Rassemblement National, vormals Front National, die von einem \"historischen Tag\" sprechen sollte: \"Europa erhebt das Haupt\", sagte sie. Gekommen war auch Geert Wilders, der Chef der niederl\u00e4ndischen Freiheitspartei, der sein Programm auf italienisch vortrug: \"Basta Islam!\" Die Alternative f\u00fcr Deutschland hatte ihren Europaabgeordneten J\u00f6rg Meuthen geschickt, der schimpfte auf die \"arroganten Technokraten\" und \"Eliten\" in Br\u00fcssel, die man nun auf politischem Weg zu Fall bringen\u00a0wolle.", "In Mailand traten au\u00dferdem Nationalisten aus D\u00e4nemark, Belgien, Finnland, Estland, Bulgarien, Tschechien und der Slowakei auf, je mit kurzen Einlagen. Auch die FP\u00d6 entsandte einen Vertreter, allen Wirren zum Trotz. Dem Europaabgeordneten Georg Mayer fiel die undankbare Aufgabe zu, so zu tun, als w\u00e4re alles in Ordnung. Nat\u00fcrlich war geplant gewesen, dass Heinz-Christian Strache vorbeischauen w\u00fcrde, der bisherige Star der Partei, ein Pfeiler dieses B\u00fcndnisses, das sich \"Europ\u00e4ische Allianz der V\u00f6lker und Nationen\" nennt. Strache aber verabschiedete sich gerade aus der Politik, als sie in Mailand eine \"neue \u00c4ra\" ausriefen. Mayer erw\u00e4hnte Strache mit keinem\u00a0Wort.", "Die Redner schien es nicht zu st\u00f6ren, dass am Pult \"Prima l'Italia\" stand, Italien zuerst. Der ganze Widerspruch dieser \"schwarzen Internationalen\", wie die italienische Presse den Verbund nennt, in einem Bild. Dieselben Parteien aus dem Norden und Osten Europas sind n\u00e4mlich jeweils besonders unnachgiebig, wenn die Italiener in Br\u00fcssel um noch mehr Kulanz beim Budgetieren bitten. Gemein ist ihnen nur die harte Haltung gegen Immigranten, gegen Muslime und gegen die angebliche Arroganz der Eliten. Das zeigte sich auch daran, dass sich die \"Superfraktion\", die da im neuen Parlament entstehen soll, auf keinen Spitzenkandidaten einigen\u00a0konnte.", "Salvini aber ist ihr Held des Moments, der Rechtspopulist mit dem gr\u00f6\u00dften Zuspruch und dem gr\u00f6\u00dften politischen Einfluss. Jetzt, nach Straches Sturz, w\u00e4chst die Rolle des italienischen Vizepremiers. Seine Lega, die in Umfragen bei etwa drei\u00dfig Prozent der Wahlabsichten liegt, wird von allen Parteien des B\u00fcndnisses wohl am meisten Parlamentarier stellen. Er sprach als Letzter, als Hauptakt. In der Hand hielt Salvini einen Rosenkranz, den er auch mal k\u00fcsste. \"Ich bin bereit, mein Leben zu geben f\u00fcr Italien\", sagte er und empfahl sich und alle Anwesenden dem \"unbefleckten Herzen\" Marias. Es ist nicht das erste Mal, dass Salvini sich bei der Religion bedient, um sein Image zu\u00a0runden.", "Dann gab er den Papst den Pfiffen seiner Fans frei. \"Mit unserer Regierung haben wir Tatsachen geschaffen. Ich sage das auch zu Papst Franziskus, der gerade heute wieder von der Notwendigkeit sprach, die Toten im Mittelmeer zu verhindern.\" Ein Teil der Piazza buhte, als w\u00e4re der Papst ein politischer Gegner. \"Die Regierung\", fuhr Salvini fort, \"stellt die Zahl der Toten im Mittelmeer auf null - mit Stolz und christlichem\u00a0Geist.\""], "Die Gefahren f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge sind gestiegen": ["Die These, wonach seine Abschottungspolitik die Fl\u00fcchtlingsdramen verringere, ist hoch umstritten. Es kommen zwar tats\u00e4chlich weniger Schiffe an, seitdem Italien die H\u00e4fen schlie\u00dft und die NGOs behindert. Doch die Gefahren sind unterdessen gestiegen, weil weniger Retter zwischen Libyen und Italien kreuzen. Proportional, sagen internationale Organisationen und Menschenrechtsvereinigungen, kommen heute mehr Migranten um beim Versuch, das Mittelmeer zu \u00fcberqueren, als je zuvor. Einfach mit weniger Zeugen. Das meint der Papst, wenn er die Politik des Innenministers\u00a0kritisiert.", "Salvinis Auftritt galt vor allem der italienischen W\u00e4hlerschaft, die er nach den j\u00fcngsten Korruptionsaff\u00e4ren in der Partei neu mobilisieren wollte. Die internationalen G\u00e4ste wirkten dabei wie Komparsen. So war auch der Gegengipfel in den Stra\u00dfen Mailands in erster Linie gegen Salvini gerichtet. Tausende marschierten im Namen des Antifaschismus. An den Balkonen hingen Spruchb\u00e4nder: \"Mehr Br\u00fccken, weniger Mauern\". Andere handelten von den 49 Millionen Euro \u00f6ffentlicher Gelder, die Salvinis Partei auf offenbar mysteri\u00f6se Weise verschwinden\u00a0lie\u00df.", "Die gr\u00f6\u00dfte \u00d6ffentlichkeit aber wurde einem Gewerkschafter zuteil, der sich in ein Hotel hoch \u00fcber der Piazza del Duomo einmietete und sich in ein Karnevalskost\u00fcm h\u00fcllte: Zorro - samt Hut und Maske. Eine Stunde lang fuchtelte er da oben mit einem Plastikdegen. Eine lustige Anspielung auf die j\u00fcngste Biografie Salvinis, eine Lobhudelei, in der der Innenminister erz\u00e4hlt, wie ihm im Kindergarten seine geliebte Zorro-Puppe gestohlen worden sei. Nach einer Stunde zwang die Polizei den Zorro, seine Parodie zu beenden. Sein Spruchband wurde entfernt, darauf stand: \"Bleiben wir\u00a0menschlich.\""]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/politik/rechtswidrige-spende-afd-will-keine-strafe-zahlen-1.5124803", "https://www.sueddeutsche.de/politik/bundesweite-daten-corona-zahlen-aus-schulen-1.5124801", "https://www.sueddeutsche.de/politik/glosse-das-streiflicht-1.5124519", "https://www.sueddeutsche.de/politik/kaempfe-in-tigray-aethiopien-stellt-rebellen-ultimatum-1.5124000", "https://www.sueddeutsche.de/politik/abkommen-ueber-beobachtungsfluege-us-ausstieg-tritt-in-kraft-1.5123059"]}