{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/migration-seehofer-warnt-vor-noch-groesserer-fluchtbewegung-als-2015-1.4628602", "query_keywords": ["migrant", "migration", "gefl\u00fccht", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "06.10.2019", "last_modified": "06.10.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["S\u00fcddeutsche Zeitung"], "news_keywords": ["Fl\u00fcchtlings- und Migrationspolitik", "Horst Seehofer", "Europ\u00e4ische Union", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Seehofer warnt vor \"noch gr\u00f6\u00dferer\" Fluchtbewegung", "description": "Bundesinnenminister Seehofer fordert mehr Solidarit\u00e4t von den EU-Staaten und warnt, dass sonst mehr Fl\u00fcchtlinge als 2015 kommen k\u00f6nnten.", "body": {"": ["Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) fordert angesichts wieder steigender Fl\u00fcchtlingszahlen auf den griechischen Inseln mehr Solidarit\u00e4t von den EU-Staaten. Andernfalls drohe \"noch eine gr\u00f6\u00dfere\" Fluchtbewegung als 2015, sagte Seehofer der Bild am Sonntag.", "\"Wir m\u00fcssen unseren europ\u00e4ischen Partnern bei den Kontrollen an den EU-Au\u00dfengrenzen mehr helfen. Wir haben sie zu lange alleine gelassen\", so der Minister. \"Wenn wir das nicht machen, werden wir eine Fl\u00fcchtlingswelle wie 2015 erleben - vielleicht sogar noch eine gr\u00f6\u00dfere als vor vier Jahren.\" Gemeinsam mit der neuen EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen werde er \"alles dazu beitragen\", dass sich das nicht wiederhole. Daf\u00fcr habe er \"volle Unterst\u00fctzung\" von Bundeskanzlerin Angela Merkel. Am Dienstag befassen sich die EU-Innenminister mit dem Thema\u00a0Migration.", "Der Migrationsexperte und Leiter der Berliner Denkfabrik \"Europ\u00e4ische Stabilit\u00e4tsinitiative\" (ESI), Gerald Knaus, warnte in der Zeitung: \"Wenn nicht bald etwas passiert, kommt es noch in diesem Winter zu einer humanit\u00e4ren Katastrophe\". Er zeichnete das Bild von \"Zehntausenden Gefl\u00fcchteten unter unmenschlichen Bedingungen auf den griechischen Inseln, auf dem Festland, und auf dem Weg durch den Balkan nach Deutschland\". Wie viele dann k\u00e4men, k\u00f6nne \"seri\u00f6s niemand wissen\", so Knaus; es w\u00fcrden aber \"sehr viel mehr als\u00a0jetzt\".", "CDU-Pr\u00e4sidiumsmitglied Mike Mohring teilt indes Zweifel von Unionsfraktionschef Ralph Brinkhaus (CDU) am Vorhaben Seehofers, jeden vierten auf der zentralen Mittelmeerroute geretteten Fl\u00fcchtling in Deutschland aufzunehmen. Das Risiko dieser Zwischenl\u00f6sung sei, dass sie \"zur Dauerl\u00f6sung wird\", sagte Mohring den Zeitungen der Funke-Mediengruppe (Montag). Seehofer stehe \"im Wort, dass dies ausgeschlossen\u00a0ist\".", "Ziel der EU m\u00fcsse bleiben, \"die Geretteten an die afrikanische K\u00fcste zur\u00fcckzubringen\", forderte Mohring, der bei der Landtagswahl in Th\u00fcringen am 27. Oktober als CDU-Spitzenkandidat antritt. Nur das k\u00f6nne \"dem Schlepperunwesen dauerhaft die Grundlage entziehen\". Auf die neue EU-Kommission warte eine gro\u00dfe\u00a0Aufgabe.", "Brinkhaus sowie einige andere Politiker von Union und FDP hatten Seehofers Zusage kritisiert, weil eine Aufnahmegarantie Anziehungskraft f\u00fcr weitere Migranten entwickeln\u00a0k\u00f6nne."], "Avramopoulos: Fortschritte bei Verteilungsthema auch dank Deutschland": ["Der zust\u00e4ndige EU-Kommissar Dimitris Avramopoulos stellte sich hingegen hinter Seehofer. \"Ich bin anderer Meinung\", sagte Avramopoulos den Zeitungen der Funke-Mediengruppe (Montag). Die Arbeit an Regelungen f\u00fcr die Ausschiffung d\u00fcrfe nicht isoliert von allen anderen Bem\u00fchungen gesehen werden. \"Es ist unser vorrangiges Ziel, irregul\u00e4re Ank\u00fcnfte zu reduzieren, Schmuggler zu bek\u00e4mpfen und die R\u00fcckf\u00fchrung irregul\u00e4rer Migranten zu erleichtern - und ebenso, Leben zu retten und legale Wege f\u00fcr Schutzbed\u00fcrftige zu \u00f6ffnen.\" L\u00f6sungen von Fall zu Fall seien f\u00fcr die Rettung von Migranten auf See \"nicht\u00a0nachhaltig\".", "Es gebe Fortschritte bei dem Verteilungsthema, \"auch dank Deutschland, das diese Diskussion vorangetrieben hat\", sagte Avramopoulos. F\u00fcr das Treffen der EU-Innenminister sei er zuversichtlich. \"Weil ich das Gef\u00fchl habe, dass der Schwung da ist: Immer mehr Mitgliedstaaten erkennen, dass es berechenbare, befristete Regelungen f\u00fcr die Aufnahme von Bootsfl\u00fcchtlingen nach der Ausschiffung geben\u00a0muss.\"", "Die Fl\u00fcchtlingsorganisation Pro Asyl forderte, die angestrebte Aufnahmeregelung f\u00fcr Bootsfl\u00fcchtlinge auf das gesamte Mittelmeer auszudehnen. Bisher geht es nur um die Migranten auf der zentralen Fluchtroute nach Italien und Malta. Der prozentuale Aufteilungsschl\u00fcssel m\u00fcsse auch f\u00fcr Griechenland und Zypern angewandt werden, hei\u00dft es in einer Erkl\u00e4rung vom Sonntag. \"Die Ank\u00fcnfte in Italien und Malta machen tats\u00e4chlich nur rund 13 Prozent der Ank\u00fcnfte \u00fcber den Seeweg in Europa allgemein aus - der Gro\u00dfteil kommt in Griechenland, gefolgt von Spanien\u00a0an.\""]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/muenchen/ebersberg/ebersberg-petition-2020-fluechtlingshilfe-1.5122888", "https://www.sueddeutsche.de/politik/fluechtlinge-integration-deutschlernen-1.5112121", "https://www.sueddeutsche.de/politik/openarms-mittelmeer-seenotrettung-fluechtlinge-1.5117563", "https://www.sueddeutsche.de/politik/kanaren-inseln-fluechtlinge-1.5117152", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-libanon-fluechtlinge-syrien-zeltschulen-1.5117418"]}