{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/fluechtlinge-seehofer-will-abkommen-mit-der-tuerkei-staerken-1.4625377", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant", "migration", "asyl"], "creation_date": "03.10.2019", "last_modified": "18.10.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Christiane Schl\u00f6tzer"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Politik T\u00fcrkei", "Fl\u00fcchtlings- und Migrationspolitik", "Syrien", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Seehofer will Abkommen mit der T\u00fcrkei st\u00e4rken", "description": "Die Probleme sind gro\u00df, die Zeit kurz: Nur einen Abend und einen Morgen hat Horst Seehofer in der T\u00fcrkei f\u00fcr Diskussionen \u00fcber den wackelnden Fl\u00fcchtlingspakt. Er beginnt ihn mit dem Versuch, die Wogen zu gl\u00e4tten.", "body": {"": ["Zum Auftakt seiner Gespr\u00e4che in Ankara hat Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) am Donnerstagabend die T\u00fcrkei f\u00fcr ihre Fl\u00fcchtlingspolitik gepriesen. Sie habe damit \"ganz Europa einen gro\u00dfartigen Dienst erwiesen\". Seehofer sprach von einer historischen Leistung. Der t\u00fcrkische Innenminister S\u00fcleyman Soylu hatte zuvor gesagt, sein Land beherberge f\u00fcnf Millionen Migranten, darunter 3,6 Millionen Syrer. Die T\u00fcrkei erf\u00fclle auch ihre Verpflichtungen aus dem Fl\u00fcchtlingsabkommen mit der EU vom M\u00e4rz 2016, sie erwarte das aber auch von der\u00a0EU.", "Seehofer ist in die T\u00fcrkei gereist, weil seit ein paar Monaten wieder viel mehr Fl\u00fcchtlinge \u00fcber die \u00c4g\u00e4is nach Griechenland kommen. Nach der gro\u00dfen Fluchtbewegung von 2015 hatten die T\u00fcrkei und die EU eine Vereinbarung geschlossen, die das eigentlich verhindern sollte. \"Das Jahr 2015 darf sich nicht wiederholen\", hatte Seehofer vor dem Abflug nach Ankara gesagt. Auch EU-Migrationskommissar Dimitris Avramopoulos, der Seehofer begleitet, lobte die T\u00fcrkei und versprach Soylu weitere \"Solidarit\u00e4t\" der\u00a0EU.", "Am Freitag wird Seehofer nach Athen weiterreisen und dort mit der Regierung sprechen. Die Lager auf f\u00fcnf griechischen Inseln sind v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllt, und jeden Tag kommen dort Hunderte weitere Fl\u00fcchtlinge an. Am Sonntag starb auf Lesbos eine Frau bei einem Feuer im Lager Moria. Zuletzt wurden bereits viele Migranten aufs griechische Festland gebracht, um die Lager zu entlasten. Darin sieht die Regierung in Athen keinen Versto\u00df gegen das T\u00fcrkei-Abkommen, wie der Vizeminister f\u00fcr Migration, Giorgos Koumoutsakos, der S\u00fcddeutschen Zeitung  sagte. Er sagte auch, trotz viel Kritik m\u00fcsse die EU an der Vereinbarung mit Ankara festhalten. \"Sie ist das einzige Instrument, das wir haben.\" Athen hat eine Beschleunigung der schleppenden Asylverfahren angek\u00fcndigt, ein neues Gesetz soll auch sichere Herkunftsstaaten definieren. Von der EU erhofft sich die Regierung noch mehr\u00a0Unterst\u00fctzung.", "Der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Recep Tayyip Erdo\u011fan hat j\u00fcngst immer wieder gedroht, Fl\u00fcchtlingen die T\u00fcren nach Europa zu \u00f6ffnen. Die \"Lastenteilung\" sei unfair, beschwerte er sich. Die T\u00fcrkei habe mehr als 40 Milliarden Dollar f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge ausgegeben. Mit der EU waren im Rahmen des Fl\u00fcchtlingspakts bis 2019 sechs Milliarden Euro Hilfszahlungen vereinbart. Ein EU-Beamter sagte, 4,2 Milliarden seien bereits vertraglich vergeben, aber erst 2,6 Milliarden Euro ausgezahlt. EU-Mitarbeiter in der T\u00fcrkei erkl\u00e4ren, sie m\u00fcssten immer wieder darauf hinweisen, dass die Gelder f\u00fcr Projekte zur Fl\u00fcchtlingshilfe und nicht als Zuschuss f\u00fcr das Regierungsbudget gedacht\u00a0seien.", "Erdo\u011fans neues Projekt ist der Bau von Siedlungen in Syrien, in einer \"Sicherheitszone\". Auch daf\u00fcr will er \"internationale Hilfe\". Bundestagsvizepr\u00e4sidentin Claudia Roth (Gr\u00fcne) sprach von einer \"wahnwitzigen\" Idee. Ein B\u00fcndnis aus Pro Asyl, Terre des Hommes und der Diakonie forderte die Bundesregierung auf, Athen durch die Aufnahme von Kindern zu\u00a0entlasten."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/politik/bundeswehr-libyen-waffenembargo-tuerkei-1.5125100", "https://www.sueddeutsche.de/politik/bergkarabach-abkommen-tuerkei-russland-1.5112393", "https://www.sueddeutsche.de/politik/tuerkei-erdogan-schwiegersohn-1.5111307", "https://www.sueddeutsche.de/politik/erdogan-tuerkei-albayrak-1.5110336", "https://www.sueddeutsche.de/meinung/erdogan-hebdo-konflikt-kommentar-1.5095587"]}