{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/seenotrettung-alan-kurdi-fluechtlinge-malta-seehofer-1.4515626", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "07.07.2019", "last_modified": "08.07.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["S\u00fcddeutsche Zeitung"], "news_keywords": ["Fl\u00fcchtlings- und Migrationspolitik", "Carola Rackete", "Matteo Salvini", "Italien", "Seenotrettung", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "\"Alan Kurdi\": Malta hat alle Migranten an Land gelassen", "description": "Die Migranten sollen umgehend auf andere europ\u00e4ische L\u00e4nder verteilt werden. Das deutsche Rettungsschiff \"Alan Kurdi\" ist nach eigener Aussage bereits wieder \"auf dem Weg zur\u00fcck ins Einsatzgebiet\". ", "body": {"": ["Die 65 Migranten vom deutschen Rettungsschiff Alan Kurdi sind nach Armeeangaben am Sonntag in Malta angekommen. 62 von ihnen seien an ein Patrouillenboot des Inselstaats \u00fcbergeben worden und am Abend in Malta gelandet, teilte Maltas Armee mit. Drei Migranten, die dringend \u00e4rztliche Hilfe brauchten, wurden demnach schon zuvor per Lufttransport\u00a0geholt.", "Die 65 Menschen sollen umgehend auf andere europ\u00e4ische L\u00e4nder verteilt werden, wie die Regierung in Valletta zuvor nach Gespr\u00e4chen mit der EU-Kommission und Deutschland bekanntgegeben\u00a0hatte.", "Die Alan Kurdi ist unterdessen bereits wieder auf dem Weg aufs offene Meer, wie Sea Eye aus Regensburg via Twitter\u00a0mitteilte:", "Die Alan Kurdi war tagelang auf Irrfahrt auf dem Mittelmeer gewesen. Malta hatte sich am Sonntagnachmittag dann doch bereit erkl\u00e4rt, die 65 Migranten an Land zu lassen. \"Wir sind freudig \u00fcberrascht\", sagte Sea-Eye-Einsatzleiter Gorden Isler in einem Telefonat mit der Deutschen Presse-Agentur. Die Besatzung habe die erl\u00f6sende Nachricht erst \u00fcber Anrufe von Journalisten\u00a0erhalten.", "Die maltesischen Beh\u00f6rden teilten mit, au\u00dferdem sei eine Vereinbarung erzielt worden, dass EU-L\u00e4nder die H\u00e4lfte von weiteren 58 Migranten aufnehmen werden, die von der maltesischen Marine aus dem Mittelmeer gerettet worden seien. Bundesinnenminister Horst Seehofer begr\u00fc\u00dfte, dass Malta den insgesamt 123 Migranten erlaubt hat, an Land zu gehen. \"Auf Bitten von Malta sollen hiervon 94 Personen in andere Mitgliedstaaten verteilt werden. Im Geiste der europ\u00e4ischen Solidarit\u00e4t habe ich angeboten, dass wir uns hieran mit bis zu 40 Personen beteiligen\", teilte er am Abend \u00fcber sein Ministerium mit. \"Ich bin zufrieden, dass es gelungen ist, z\u00fcgig eine Ausschiffung zu erm\u00f6glichen. Allerdings brauchen wir f\u00fcr diese F\u00e4lle jetzt schnell einen tragf\u00e4higen und funktionierenden Mechanismus. Daran m\u00fcssen die Europ\u00e4ische Kommission und die Mitgliedstaaten mit Hochdruck\u00a0arbeiten.\""], "\"F\u00fcr die Geretteten gibt es erste Deutschstunden\"": ["Sea-Eye-Einsatzleiter Isler sagte, die Beh\u00f6rden Maltas h\u00e4tten die Schiffsf\u00fchrung der Alan Kurdi angewiesen, nach Gozo, der Nachbarinsel Maltas, zu fahren. \"Drei der Geretteten sind in sehr schlechtem Zustand. Sie sind stark abgemagert und geschw\u00e4cht und m\u00fcssen dringend zur medizinischen Behandlung an Land gebracht werden\", sagte Isler. Zwei davon seien\u00a0Minderj\u00e4hrige.", "Die Helfer an Bord von der Organisation Sea-Eye aus Regensburg hatten sich von den zwischenzeitlichen Schwierigkeiten nicht unterkriegen lassen. \"Wenn sich europ\u00e4ische L\u00e4nder zur Aufnahme der Menschen bereiterkl\u00e4ren, werden die Beh\u00f6rden in Malta sie auch an Land lassen\", hatte Isler vorausgesagt. Er sollte recht behalten. An Bord fingen die Helfer schon mal mit der Integration der Migranten an: \"F\u00fcr die Geretteten gibt es erste Deutschstunden\", sagte Isler. Die Verst\u00e4ndigung laufe \u00fcberwiegend auf Englisch. Wer das noch nicht k\u00f6nne, f\u00fcr den w\u00fcrden \u00e4ltere Migranten\u00a0\u00fcbersetzen.", "Isler hatte Deutschland als Flaggenstaat der Alan Kurdi gebeten, wie schon bei fr\u00fcheren \u00e4hnlichen F\u00e4llen Verhandlungen mit den beteiligten Staaten aufnehmen. Das Bundesinnenministerium und das Ausw\u00e4rtige Amt h\u00e4tten das bisher immer professionell und effektiv geregelt. Sea-Eye-Sprecherin Carlotta Weibl sagte: \"Wenn die Todesf\u00e4lle im Mittelmeer aufh\u00f6ren sollen, dann d\u00fcrften Rettungsschiffe nicht wochenlang vor den Inseln\u00a0liegenbleiben\"."], "Anton Hofreiter forderte, Deutschland solle alle 65 Migranten aufnehmen": ["Die Alan Kurdi - benannt nach dem dreij\u00e4hrigen syrischen Fl\u00fcchtlingsjungen Aylan Kurdi, dessen Leiche im Sp\u00e4tsommer 2015 an einem Strand in der T\u00fcrkei angesp\u00fclt worden war - ist ein 38 Meter langes fr\u00fcheres DDR-Forschungsschiff. Am Samstag hatte es vergeblich vor Lampedusa auf die Erlaubnis gewartet, in den Hafen der italienischen Mittelmeerinsel einlaufen zu d\u00fcrfen. \"Auf keinen Fall\", hatte Italiens rechtspopulistischer Innenminister Matteo Salvini dekretiert und harte Strafen angedroht. Daraufhin drehte das Schiff am sp\u00e4ten Abend notgedrungen Richtung Malta\u00a0ab.", "\"Dass sich nun wieder Staatschefs mit der Verteilung einzelner Migranten befassen m\u00fcssen, ist wirklich peinlich\", sagte Isler. Es m\u00fcsse endlich ein Verteilungsmechanismus f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Migranten in Europa gefunden werden. \"Dann w\u00fcrden auch keine H\u00e4fen mehr f\u00fcr Rettungsschiffe geschlossen\", sagte\u00a0er.", "Der Vorsitzende der Gr\u00fcnen-Bundestagsfraktion, Anton Hofreiter, forderte, Deutschland solle alle 65 Migranten von der Alan Kurdi aufnehmen. Der Fall hatte auch f\u00fcr Streit zwischen Seehofer und Salvini gesorgt. Seehofer hatte seinen italienischen Kollegen am Samstag aufgefordert, die Dauerkrise der Rettungsschiffe im Mittelmeer zu beenden. \"Wir k\u00f6nnen es nicht verantworten, dass Schiffe mit geretteten Menschen an Bord wochenlang im Mittelmeer treiben, weil sie keinen Hafen finden\", schrieb er am Samstag an Salvini. Der wies das prompt zur\u00fcck. Eher w\u00fcrde er die Migranten per Bus direkt in die deutsche Botschaft in Rom fahren lassen, sagte er in einem im Internet verbreiteten\u00a0Video."], "\u00d6sterreichs Ex-Kanzler kritisierte die privaten Retter aus Regensburg": ["Beifall bekam Salvini vom Th\u00fcringer AfD-Fraktionschef Bj\u00f6rn H\u00f6cke. Er sagte am Samstag bei einem Treffen des rechtsnationalen \"Fl\u00fcgels\" der AfD, Salvini tue das, \"was meinem Herzen entspricht und was nach meinem Willen hoffentlich auch irgendwann mal die Mehrheit der Partei als Grundlage ihrer Programmatik formulieren wird, n\u00e4mlich die Kombination aus Identit\u00e4t und\u00a0Solidarit\u00e4t\".", "Auch \u00d6sterreichs Ex-Kanzler Sebastian Kurz kritisierte die privaten Retter. \"Sie wecken damit nur falsche Hoffnungen und locken damit wom\u00f6glich unabsichtlich noch mehr Menschen in Gefahr\", sagte der Politiker der \u00d6sterreichischen Volkspartei der Welt am\u00a0Sonntag.", "Die Menschen an Bord des italienischen Rettungsschiffes Alex durften in Lampedusa an Land. Das Schiff mit 41 aus dem Mittelmeer geretteten Migranten war am Samstag trotz eines Verbots Salvinis in den Hafen der Insel eingelaufen. Damit folgte die Alex dem Beispiel des deutschen Rettungsschiffes Sea-Watch 3, das vor einer Woche trotz Verbots unter dem Kommando der Kapit\u00e4nin Carola Rackete mit 40 Migranten nach Lampedusa gefahren war. Die Alex wurde beschlagnahmt; zudem wurde ein Bu\u00dfgeld in zun\u00e4chst unbekannter H\u00f6he festgesetzt. Auch die Sea-Watch 3 ist weiter\u00a0beschlagnahmt.", "."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/muenchen/ebersberg/ebersberg-petition-2020-fluechtlingshilfe-1.5122888", "https://www.sueddeutsche.de/politik/fluechtlinge-integration-deutschlernen-1.5112121", "https://www.sueddeutsche.de/politik/openarms-mittelmeer-seenotrettung-fluechtlinge-1.5117563", "https://www.sueddeutsche.de/politik/kanaren-inseln-fluechtlinge-1.5117152", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-libanon-fluechtlinge-syrien-zeltschulen-1.5117418"]}