{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/sea-watch-rackete-italien-1.4507804", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant", "migration"], "creation_date": "03.07.2019", "last_modified": "03.07.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["S\u00fcddeutsche Zeitung"], "news_keywords": ["Fl\u00fcchtlings- und Migrationspolitik", "Carola Rackete", "Italien", "SZ Instagram", "Seenotrettung", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Sea-Watch-Kapit\u00e4nin Rackete kommt frei", "description": "Das Gericht im sizilianischen Agrigent hebt den Hausarrest der deutschen Sea-Watch-Kapit\u00e4nin auf, die unerlaubt in Lampedusa eingelaufen war. ", "body": {"": ["Die Sea-Watch-3-Kapit\u00e4nin Carola Rackete ist wieder auf freiem Fu\u00df. Die Ermittlungsrichterin im sizilianischen Agrigent hob den Hausarrest der Deutschen auf. Die deutsche Hilfsorganisation Sea-Watch schrieb auf Twitter: \"Wir sind erleichtert, dass unsere Kapit\u00e4nin frei ist!\" Es habe keinen Grund gegeben, sie festnehmen zu lassen. Rackete habe sich lediglich f\u00fcr Menschenrechte im Mittelmeerraum eingesetzt und Verantwortung \u00fcbernommen, \"wo keine europ\u00e4ische Regierung es\u00a0tat\".", "Sp\u00e4ter verbreitete Sea-Watch auch noch eine Reaktion von Rackete auf Twitter, die dort keinen eigenen Account hat: Die Entscheidung der italienischen Richterin vom Dienstagabend sei ein \"Sieg f\u00fcr die Solidarit\u00e4t\" mit allen Menschen auf der Flucht und gegen die Kriminalisierung von Helferinnen und Helfern in vielen L\u00e4ndern Europas. Weiter hie\u00df es: \"Ich m\u00f6chte betonen, dass die gesamte Crew der #SeaWatch3 das erm\u00f6glicht hat. Obwohl die Aufmerksamkeit auf mich gerichtet ist, haben wir als Team die Menschen gerettet, uns um sie gek\u00fcmmert und sie in Sicherheit\u00a0gebracht.\"", "Italiens Innenminister Matteo Salvini k\u00fcndigte nach der Freilassung Racketes an, diese solle wegen Gef\u00e4hrdung der nationalen Sicherheit des Landes verwiesen werden. Wann das passieren k\u00f6nnte, ist allerdings unklar. Nach Angaben von Racketes Anwalts steht am 9. Juli noch eine Anh\u00f6rung der Staatsanwaltschaft\u00a0an.", "Salvini zeigte sich in einem Video auf Facebook ver\u00e4rgert \u00fcber die Entscheidung der Richterin: \"Der Platz dieses Fr\u00e4uleins w\u00e4re an diesem Abend das Gef\u00e4ngnis gewesen.\" Das Gericht habe anders entschieden. \"Wie dem auch sei, wir werden diese Justiz ver\u00e4ndern. (...) Denn das ist kein Urteil, das Italien gut tut, es ist kein Urteil, das f\u00fcr Italien spricht\", sagte der Minister\u00a0weiter.", "Italienische Justizbeh\u00f6rden hatten den Arrest gegen Rackete angeordnet, weil sie mit dem Schiff Sea-Watch 3 mit mehr als 40 Fl\u00fcchtlingen an Bord unerlaubt in den Hafen von Lampedusa eingelaufen war. Rackete hatte ihre Entscheidung mit der verzweifelten Lage an Bord gerechtfertigt. Sie berief sich auf das Nothafenrecht, wonach ein Schiff bei einer Notlage einen Hafen anlaufen\u00a0darf."], "\"Es gab keine Notlage\", sagt der Staatsanwalt": ["Gegen Rackete wird wegen Beihilfe zu illegaler Migration ermittelt. Zwei weitere Vorw\u00fcrfe - Widerstand gegen Vollstreckungsbeamte und Widerstand gegen ein Kriegsschiff - wurden nach Medienberichten fallen\u00a0gelassen.", "Die deutsche Hilfsorganisation Sea-Watch hatte mit der Sea-Watch 3 am 12. Juni insgesamt 53 Migranten vor Libyen gerettet. Aus gesundheitlichen und humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden hatten 13 Migranten schon fr\u00fchzeitig von Bord gehen k\u00f6nnen. Das Schiff selbst bekam keine Anlegeerlaubnis. Italien l\u00e4sst nur Schiffe mit Fl\u00fcchtlingen anlegen, wenn andere L\u00e4nder diese\u00a0aufnehmen.", "Der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte hatte wenige Tage vor dem unerlaubten Einlaufen in Lampedusa einen Eilantrag unter anderem von Rackete abgelehnt, mit dem Schiff in Italien anlegen zu d\u00fcrfen. \"Es gab keine Notlage\", sagte Staatsanwalt Patronaggio. Die Sea-Watch 3 habe auch au\u00dferhalb des Hafens \u00e4rztliche Hilfe\u00a0bekommen."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/muenchen/ebersberg/ebersberg-petition-2020-fluechtlingshilfe-1.5122888", "https://www.sueddeutsche.de/politik/fluechtlinge-integration-deutschlernen-1.5112121", "https://www.sueddeutsche.de/politik/openarms-mittelmeer-seenotrettung-fluechtlinge-1.5117563", "https://www.sueddeutsche.de/politik/kanaren-inseln-fluechtlinge-1.5117152", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-libanon-fluechtlinge-syrien-zeltschulen-1.5117418"]}