{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/karriere/corona-ausbildung-stellensuche-bewerbung-betrieb-1.5010550", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "01.09.2020", "last_modified": "24.09.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Julian Erbersdobler"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Job und Beruf", "Ausbildung", "Ausbildungsmarkt", "Interview am Morgen", "Karriere", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Ausbildungssuche w\u00e4hrend Corona: \"Es war extrem schwer\"", "description": "Als Sayed Moheudins Ausbildung im August beginnt, ist er 33 Jahre alt. \u00dcber die Stellensuche mitten in einer Pandemie.", "body": {"": ["Am vergangenen Dienstag startete f\u00fcr viele das Ausbildungsjahr 2020, bei anderen ging es schon etwas fr\u00fcher los. Im Vergleich zum Vorjahreszeitraum wurden der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit diesmal zwischen Oktober und Juni 43\u00a0000 betriebliche Ausbildungsstellen weniger gemeldet. Der R\u00fcckgang ist aber nicht allein auf die Pandemie zur\u00fcckzuf\u00fchren, sondern auch auf die ohnehin schw\u00e4chelnde Konjunktur vor Corona. Sayed Moheudins Ausbildung als B\u00fcrokaufmann hat schon im August\u00a0begonnen.", "SZ: Als Sie sich nach einem Ausbildungsplatz umgeschaut haben, befand sich Deutschland im Lockdown. Wie haben Sie diese Zeit erlebt?", "Sayed Moheudin: Corona hat es mir auf jeden Fall nicht leichter gemacht. Zum Gl\u00fcck hatte ich einen Ansprechpartner bei der Industrie- und Handelskammer (IHK), der mich sehr unterst\u00fctzt hat. Das Problem war aber: Von den meisten Unternehmen habe ich nie wieder etwas geh\u00f6rt, nachdem ich meine Unterlagen abgeschickt habe. Das ist schon frustrierend, wenn man 19 Bewerbungen vorbereitet und keine R\u00fcckmeldung bekommt. Es hat schon im Vorfeld sehr lange gedauert, Empfehlungsschreiben und \u00c4hnliches f\u00fcr die Bewerbungen\u00a0einzuholen.", "W\u00e4re die Suche ohne Corona einfacher gewesen?", "Das l\u00e4sst sich nat\u00fcrlich nicht zu 100 Prozent sagen, aber ich denke schon. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass das auch etwas mit der Kurzarbeit in vielen Unternehmen zu tun hatte. Es war extrem schwer, \u00fcberhaupt jemanden zu erreichen. Dadurch zog sich alles in die L\u00e4nge. Und dann hat es mich auch noch selbst\u00a0erwischt.", "Wie meinen Sie das?", "Gleich zu Beginn meiner Suche nach einem Ausbildungsplatz, also Anfang April, hatte ich pl\u00f6tzlich einen K\u00e4lteschock. Das war an einem Sonntag, daran erinnere ich mich noch genau. Kurz danach kam das Kratzen im Hals. Mit der Zeit konnte ich immer weniger schmecken und riechen, dazu der Druck auf meiner Brust und die Atembeschwerden. Ich bin sofort zum Arzt gegangen, der meinte aber erstmal nur, dass ich Heuschnupfen habe und schickte mich wieder nach Hause. Ich habe mich dann an das Gesundheitsamt gewandt. Der Test war positiv:\u00a0Corona.", "Konnten Sie in dieser Zeit \u00fcberhaupt nach Stellen suchen, oder haben Sie sich erst mal auskuriert?", "Das war keine leichte Phase. Meine gr\u00f6\u00dfte Sorge war, dass ich meinen Vater anstecke. Dazu kam, dass ich mich selbst sehr unter Druck gesetzt habe, einen Ausbildungsplatz zu finden. Die Infizierung hat mich zur\u00fcckgeworfen. Der Herr von der IHK hat mir da unheimlich geholfen, trotz allem optimistisch und ruhig zu\u00a0bleiben.", "Sie sind 33. Wieso haben Sie sich daf\u00fcr entschieden, eine Ausbildung zu machen?", "Da muss ich etwas ausholen. Bei mir hat alles l\u00e4nger gedauert. Zwei schwere gesundheitliche Einschnitte in meinem Leben, auf die ich nicht n\u00e4her eingehen m\u00f6chte, haben mich komplett aus der Bahn geworfen. Ich war mittellos und hatte keine Wohnung, bin ganz schlimm abgerutscht und musste praktisch bei Null anfangen. Danach ging es aber zum Gl\u00fcck wieder bergauf. Vier Jahre habe ich in der Fl\u00fcchtlingshilfe als ehrenamtlicher Dolmetscher gearbeitet. Die Zeit hat mich sehr gepr\u00e4gt, positiv wie\u00a0negativ.", "Inwiefern?", "Ich war praktisch Lebenshelfer, ohne eine Ausbildung in diesem Bereich zu haben. Mein Job ging weit \u00fcber das Dolmetschen hinaus. Die Menschen haben gedacht, dass ich jegliches Anliegen erf\u00fcllen kann. Meistens ist das auch gut gegangen, aber die Arbeit nimmt einen mit. Ich war gro\u00dfer Bruder, habe den Job eines Rechtsanwaltes \u00fcbernommen und sogar den eines Arztes. Manchmal musste ich im Krankenhaus entscheiden, ob jemand operiert wird oder nicht. Das ist eine B\u00fcrde. Man muss Distanz wahren k\u00f6nnen. Aber das konnte ich nicht. Ich hatte praktisch einen 16-Stunden-Tag, sechs Tage die Woche. Mein Telefon klingelte ununterbrochen. Das Gute war: In der Fl\u00fcchtlingsarbeit habe ich gemerkt, wie wichtig das Kaufm\u00e4nnische ist und dass mir eine Ausbildung in diesem Bereich gut tun\u00a0w\u00fcrde.", "Ende Juni haben Sie die Zusage f\u00fcr einen Ausbildungsplatz als B\u00fcrokaufmann bekommen. ", "Genau, jetzt hat ein neuer Lebensabschnitt begonnen. Ich arbeite in einem Kleinunternehmen, das Etiketten herstellt. Vor ein paar Tagen war ich zum ersten Mal in der Berufsschule. Daran muss ich mich aber erst wieder gew\u00f6hnen. Ich habe zwischendurch auch mal f\u00fcr einen Versandh\u00e4ndler gearbeitet. Das hat mich ganz sch\u00f6n verbl\u00f6det. Ich wurde zwar relativ gut bezahlt, aber am Ende kommt es ja auch auf andere Dinge an. Deshalb freue ich mich sehr \u00fcber die Chance mit der\u00a0Ausbildung."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/karriere/new-work-corona-arbeit-strukturen-homeoffice-fuehrungskraefte-1.5093771", "https://sz-magazin.sueddeutsche.de/leben-und-gesellschaft/homeoffice-kollegen-sichtbarkeit-89480", "https://www.sueddeutsche.de/reise/homeoffice-reise-hotel-job-1.5122485", "https://www.jetzt.de/job/gehalt-wie-viel-verdient-ein-supply-chain-manager", "https://www.sueddeutsche.de/karriere/corona-maske-abstand-job-buero-mimik-gestik-1.5105249"]}