{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/fluechtlinge-migration-1.5010528", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "zuwander", "migration", "gefl\u00fccht", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "04.09.2020", "last_modified": "07.09.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Nina von Hardenberg", "Markus C. Schulte von Drach", "Henrike Ro\u00dfbach"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Fl\u00fcchtlings- und Migrationspolitik", "Fl\u00fcchtlinge", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Fl\u00fcchtlinge - Wie viele kamen, wer durfte bleiben?", "description": "Noch immer fliehen Menschen nach Deutschland. Wie hat sich die Lage seit 2015 entwickelt? Finden Gefl\u00fcchtete hier Arbeit und Wohnung?", "body": {"": ["An diesem Freitag vor f\u00fcnf Jahren, in der Nacht vom 4. auf den 5. September 2015, entschied Angela Merkel, die in Ungarn festsitzenden Fl\u00fcchtlinge ohne Registrierung einreisen zu lassen. Am Wochenende schon trafen 20\u00a0000 Menschen in M\u00fcnchen ein, so viele wie seit der unmittelbaren Nachkriegszeit nicht mehr. \"Wir schaffen das\", hatte die Kanzlerin wenige Tage zuvor gesagt. Der Satz ist h\u00e4ngengeblieben und teilt seither Deutschland: Haben wir es geschafft? Das fragt auch die SZ f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter. Und schaut daf\u00fcr auf die n\u00fcchternen Fakten: Wer kam \u00fcberhaupt - und wie haben sich die Menschen bis heute\u00a0eingefunden?", "Die Aufgabe, so viel ist klar, war gro\u00df: Nie zuvor seit der Nachkriegszeit kamen so viele Schutzsuchende nach Deutschland. Es sind so viele, dass sie zum Teil erst 2016 registriert werden. Auch die Zahl der Antr\u00e4ge auf Asyl erreicht darum erst 2016 mit 772\u00a0320 Erstantr\u00e4gen ihren H\u00f6hepunkt. Nach der Einrichtung von Grenzbarrieren auf der Balkanroute kommen wieder deutlich weniger\u00a0Fl\u00fcchtlinge.", "Sie fliehen vor Bomben, B\u00fcrgerkrieg und Verfolgung: Zwei Drittel aller Ankommenden zwischen 2014 und 2016 stammen aus den drei L\u00e4ndern Syrien, Afghanistan und Irak, wobei auf Syrien mit 40 Prozent aller Schutzsuchenden der weitaus gr\u00f6\u00dfte Teil entf\u00e4llt. Das hat das Statistische Bundesamt f\u00fcr die 1,038 Millionen bis zum Jahresende 2016 registrierten Schutzsuchenden\u00a0ermittelt.", "Zu dem kleineren Teil der Ankommenden mit schlechten Asylchancen z\u00e4hlen Menschen aus den Balkanstaaten, die vor allem vor 2015 in gro\u00dfer Zahl Antr\u00e4ge auf Asyl stellen, dann aber zunehmend weniger, als Deutschland das Asylrecht f\u00fcr diese L\u00e4nder versch\u00e4rft und gleichzeitig einen legalen Weg der Arbeitsmigration\u00a0schafft.", "Anders als anfangs teilweise behauptet kommen in den Jahren bis 2016 also nicht vor allem sogenannte Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge. Deutschland gew\u00e4hrt vielmehr vor allem den im Grundgesetz festgeschriebenen und in internationalen Vertr\u00e4gen vereinbarten Schutz f\u00fcr Verfolgte: Zum Jahresende 2019 hatten 61 Prozent (634\u00a0000) der damals Angekommenen einen anerkannten Schutzstatus. Das hei\u00dft, sie konnten geltend machen, dass sie etwa wegen ihrer politischen Einstellungen oder religi\u00f6sen \u00dcberzeugungen verfogt wurden oder dass eine R\u00fcckkehr in die kriegsumtobte Heimat f\u00fcr sie derzeit lebensgef\u00e4hrlich w\u00e4re. Zw\u00f6lf Prozent halten sich nicht mehr in Deutschland auf, sei es weil sie abgeschoben wurden, selbst heimgekehrt oder weitergezogen sind. Bei neun Prozent ist der Status offen, weil das Asylverfahren bis heute nicht abgeschlossen ist. Nur zehn Prozent leben noch in Deutschland, obwohl ihnen kein Schutzstatus zugesprochen\u00a0wurde.", "Dass Abschiebungen nicht durchgesetzt werden, n\u00e4hrt Zweifel am Asylsystem und mehrt den Zorn der Kritiker, vor allem wenn es zu Gewalttaten kommt, wie etwa dem Terroranschlag auf den Berliner Weihnachtsmarkt, der T\u00e4ter war ein abgelehnter Asylbewerber. So gab es nach Angaben der Bundesregierung bei fast 250\u00a0000 ausreisepflichtigen Fl\u00fcchtlingen im Jahr 2019 nur gut 22\u00a0000 Abschiebungen und knapp 20\u00a0000 gef\u00f6rderte freiwillige\u00a0Ausreisen.", "Tats\u00e4chlich gibt es aber oft gute Gr\u00fcnde, warum nicht abgeschoben wird. Die Lage in den Heimatl\u00e4ndern gilt dann als zu gef\u00e4hrlich, die Staatsangeh\u00f6rigkeit ist ungekl\u00e4rt oder ein Fl\u00fcchtling hat inzwischen eine Arbeit oder Ausbildung begonnen. Diese Fl\u00fcchtlinge erhalten dann eine Duldung, die sie vorr\u00fcbergehend vor Abschiebung sch\u00fctzt. In der Statistik tauchen sie trotzdem als ausreisepflichtig\u00a0auf."], "Der Arbeitsmarkt in Zeiten von Corona": ["Wie aber geht es jenen, die bleiben d\u00fcrfen? Ist es ihnen gelungen, eine neue Existenz\u00a0aufzubauen?", "Einen \"langen Atem\" brauche die Integration in den Arbeitsmarkt, bilanziert die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit nach f\u00fcnf Jahren. Nach Befragungen von Fl\u00fcchtlingen hatte jeder vierte von ihnen keine oder h\u00f6chstens die Grundschule besucht; einen Hochschul- oder Berufsabschluss hatten 16\u00a0Prozent.", "So gesehen ist es positiv zu bewerten, dass im Mai 2020 knapp 29 Prozent der Menschen aus den acht wichtigsten Asylherkunftsl\u00e4ndern - Eritrea, Nigeria, Somalia, Afghanistan, Irak, Iran, Pakistan und Syrien - sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt waren - im Fr\u00fchsommer 2015 waren es nur gut 18 Prozent gewesen. Rechnet man die Minijobs hinzu, lag die Besch\u00e4ftigungsquote zuletzt bei gut 34\u00a0Prozent.", "Am erfolgreichsten waren Fl\u00fcchtlinge aus Eritrea, am seltensten hatten Iraker und Syrer Arbeit. Insgesamt arbeiten Fl\u00fcchtlinge \u00f6fter in Helferjobs und sind zus\u00e4tzlich auf Grundsicherung angewiesen. Einer Studie des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung zufolge arbeitete etwa ein Viertel der erwerbst\u00e4tigen Fl\u00fcchtlinge unter dem Anforderungsniveau ihrer urspr\u00fcnglichen Ausbildung. Immerhin 32 Prozent gingen aber sogar einer Arbeit nach, die \u00fcber ihrem Ausbildungsniveau lag. Bei den \u00fcbrigen passte beides\u00a0zusammen.", "Erst nach ihrer Anerkennung haben Fl\u00fcchtlinge uneingeschr\u00e4nkten Zugang zum Arbeitsmarkt. Vor allem 2017 und 2018 kamen deshalb viele Gefl\u00fcchtete auf dem ersten Arbeitsmarkt unter. Danach aber geriet diese Entwicklung ins Stocken - und nun kommt die Corona-Krise hinzu: Drei Jahre lang sank die Arbeitslosenquote in der Gruppe der Gefl\u00fcchteten gegen\u00fcber dem Vorjahr, seit April aber steigt sie wieder und lag im Mai bei fast 40 Prozent. Im Juli gab es in der Gruppe der Gefl\u00fcchteten knapp 27 Prozent mehr Arbeitslose als im\u00a0M\u00e4rz.", "Die Corona-Krise kostet nicht nur Fl\u00fcchtlinge den Job. Auf dem Arbeitsmarkt insgesamt stieg die Arbeitslosigkeit um fast 25 Prozent. F\u00fcr die Frage, ob wir es schaffen; ob es gelingt, die Fl\u00fcchtlinge in den Arbeitsmarkt zu integrieren, ist die Konjunktur trotzdem ein entscheidender Faktor: In \"wirtschaftlich angespannten Zeiten\" wiegen fehlende Sprachkenntnisse und Qualifikationen nach Einsch\u00e4tzung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit besonders\u00a0schwer."], "Situation am Wohnungsmarkt": ["\"Wer jetzt kein Haus hat, baut sich keines mehr\", hei\u00dft es in einem Herbstgedicht von Rainer Maria Rilke. Das eigene Heim steht f\u00fcr Geborgenheit in st\u00fcrmischen Zeiten. Auch f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge d\u00fcrften die eigenen W\u00e4nde ein wichtiger Schritt des Ankommens sein. Eine Analyse des Bundesamtes f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Migration zeigt, dass viele diesen Schritt schon fr\u00fch nahmen: Bereits 2016 lebte etwas mehr als die H\u00e4lfte aller Gefl\u00fcchteten in privaten Wohnungen oder H\u00e4usern, die \u00fcbrigen in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften. In den folgenden Jahren stieg die Anzahl an Fl\u00fcchtlingen in Privatwohnungen auf 75 Prozent. Das liegt teils an einer fortschreitenden Integration, die bessere Chancen auf dem freien Wohnungsmarkt bietet, teils aber auch an der niedrigeren Zahl neu kommender Gefl\u00fcchteter. Die Kommunen k\u00f6nnen deshalb eine kleinere Anzahl an Gefl\u00fcchteten in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften unterbringen und mehr in freiwerdenden kommunalen\u00a0Privatunterk\u00fcnften."], "Bildungspartizipaiton": ["Der Anteil der Gefl\u00fcchteten, der die Gelegenheit hat und nutzt, an Bildung und Ausbildung teilzuhaben, ist verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig klein. Das zeigt eine Umfrage aus dem Jahre 2018. Nicht einmal jeder vierte Fl\u00fcchtling konnte die Frage danach bejahen. Eine berufliche Ausbildung gingen 14 Prozent an, eine Hochschule oder Universit\u00e4t konnten gerade einmal zwei von hundert\u00a0besuchen."], "Fl\u00fcchtlinge und Kriminalit\u00e4t": ["Die Erfahrung zeigt: Personen, die in einer Gesellschaft fremd wirken, werden schneller einer Straftat verd\u00e4chtigt als jene, die vertraut scheinen - jedenfalls aus der Perspektive der Mehrheit. Gerade Fl\u00fcchtlinge sind von einem solchen \"Generalverdacht\" betroffen. Und betrachtet man die Polizeistatistiken, so glaubt sich mancher\u00a0best\u00e4tigt.", "Unter den Tatverd\u00e4chtigen sind tats\u00e4chlich auff\u00e4llig viele, die in Deutschland um Schutz gebeten haben, oder bereits \u00fcber einen Schutzstatus verf\u00fcgen. Sie sind in der Kriminalstatistik \"\u00fcberrepr\u00e4sentiert\", wie es hei\u00dft. Das ergibt sich aus dem Vergleich des Anteils, den Schutzsuchende an der Bev\u00f6lkerung insgesamt stellen - das waren Ende 2019\u00a02,2 Prozent - und ihrem Anteil unter den von der Polizei registrierten\u00a0Tatverd\u00e4chtigen.", "Werden etwa alle Delikte betrachtet, die 2019 begangen wurden (ohne ausl\u00e4nderrechtliche Verst\u00f6\u00dfe), so waren der Polizei zufolge acht Prozent der Tatverd\u00e4chtigen \"Zuwanderer\". Bei Straftaten gegen das Leben waren es sogar zw\u00f6lf\u00a0Prozent.", "Bei einem Blick auf die Entwicklung der Zahlen \u00fcber die vergangenen Jahre f\u00e4llt auf, dass gerade unter jungen Menschen die H\u00e4ufigkeit von Gewaltverbrechen erst zu- und dann deutlich abgenommen hat. Allerdings steigen die Zahlen bei Jugendlichen unter 18 Jahren seit 2015 wieder, bei den 18- bis 20-J\u00e4hrigen ist zumindest der Abw\u00e4rtstrend offenbar\u00a0vorbei.", "Eine von der Z\u00fcrcher Hochschule f\u00fcr Angewandte Wissenschaften ver\u00f6ffentlichte Studie zeigt dar\u00fcber hinaus, dass diese Ver\u00e4nderung nicht alle Jugendlichen gleicherma\u00dfen betrifft. Die wachsende Zahl der Tatverd\u00e4chtigen seit 2015 geht \u00fcberwiegend auf \"nichtdeutsche\" Jugendliche zur\u00fcck. Die Daten, so die Wissenschaftler, belegen, \"dass der Anstieg der Gewaltkriminalit\u00e4t prim\u00e4r diese nichtdeutschen Jugendlichen betrifft und mit der Zuwanderung von Fl\u00fcchtlingen\u00a0zusammenf\u00e4llt\".", "Eine Studie zur Gewaltkriminalit\u00e4t in Niedersachsen deutet ebenfalls auf einen Zusammenhang hin. 2015 und 2016 hatte die Zahl der Gefl\u00fcchteten unter den Tatverd\u00e4chtigen auff\u00e4llig\u00a0zugenommen.", "Es w\u00e4re trotzdem falsch, nun die Schlussfolgerung zu ziehen, dass Zuwanderer und Nichtdeutsche pauschal eher zu Verbrechen neigen und h\u00e4ufiger Straftaten begehen als Deutsche. Es gibt andere Faktoren, die ber\u00fccksichtigt werden\u00a0m\u00fcssen."], "M\u00e4nnliche Jugendliche und junge Erwachsene begehen die meisten Straftaten": ["So ist schon lange klar, dass es vor allem m\u00e4nnliche Jugendliche und j\u00fcngere m\u00e4nnliche Erwachsene sind, die Straftaten begehen. In der Gesamtbev\u00f6lkerung stellen m\u00e4nnliche 14- bis 29-J\u00e4hrige nur knapp neun Prozent. Unter den Schutzsuchenden ist der Anteil solcher junger M\u00e4nner aber mehr als doppelt so hoch: 23,3 Prozent. Nimmt man jene bis zum 39. Lebensjahr hinzu, ist der Anteil an der Gesamtbev\u00f6lkerung 15,6 Prozent - Deutschland ist ein sehr altes Land. Unter den Schutzsuchenden sind dagegen mehr als 36 Prozent m\u00e4nnlich und im Alter zwischen 14 und\u00a039.", "Die Faktoren Geschlecht und Alter erkl\u00e4ren also bereits weitgehend, wieso unter Schutzsuchenden ein im Verh\u00e4ltnis deutlich gr\u00f6\u00dferer Anteil von Tatverd\u00e4chtigen zu finden ist als in der Gesamtbev\u00f6lkerung. So l\u00e4sst sich etwa erkl\u00e4ren, wieso relativ viele Syrer, Iraker und Afghanen unter den Tatverd\u00e4chtigen auftauchen - es sind schlicht und einfach besonders viele junge M\u00e4nner aus diesen L\u00e4ndern nach Deutschland\u00a0gekommen.", "Vergleicht man \u00fcbrigens den Anteil, den die Schutzsuchenden aus diesen drei L\u00e4ndern in der Gruppe der Gefl\u00fcchteten insgesamt stellen, mit ihrem Anteil an den Tatverd\u00e4chtigen, stellt man fest: Er ist sogar verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig klein. Syrer etwa machen hier 34 Prozent aus. Aber von den Tatverd\u00e4chtigen kommen nur etwa 24 Prozent aus Syrien - vermutlich weil unter den Gefl\u00fcchteten aus diesen L\u00e4ndern auch viele Frauen, Kinder und \u00c4ltere sind. Anders sieht es etwa mit Schutzsuchenden aus den Maghreb-Staaten Algerien, Marokko und Tunesien aus. Ihr Anteil an den Tatverd\u00e4chtigen lag 2019 bei sechs Prozent. Ihr Anteil an den Asylsuchenden aber betrug lediglich 2,3\u00a0Prozent.", "Ein weiterer wichtiger Faktor ist die Situation, in der sich die Betroffenen befinden. Menschen, die wenig Hoffnung auf eine Teilhabe an der Gesellschaft haben, die f\u00fcr sich kaum eine Chance auf gute Jobs und Wohlstand sehen, haben ein hohes Frustrationsrisiko. Von Arbeits- und Perspektivlosigkeit sind Fl\u00fcchtlinge und \"Nichtdeutsche\" st\u00e4rker betroffen als \"Deutsche\" - zumal viele die Erfahrung machen, wegen ihrer Herkunft abgelehnt zu werden. Ein solcher Frust aber erh\u00f6ht das Risiko, Straftaten zu\u00a0begehen.", "Dazu kommt, \"dass nichtdeutsche Tatverd\u00e4chtige einer h\u00f6heren Wahrscheinlichkeit unterliegen, von den Opfern bei der Polizei angezeigt zu werden\", wie es in der Studie der Z\u00fcrcher Hochschule hei\u00dft. Es l\u00e4sst sich au\u00dferdem nicht ausschlie\u00dfen, dass die Polizei der Staatsanwaltschaft \"Fremde\" schneller als Verd\u00e4chtige pr\u00e4sentiert, worauf schon das sogenannte \"Racial Profiling\" hindeutet. Und letztlich z\u00e4hlt die Polizeistatistik ja Tat-\"Verd\u00e4chtige\", und nicht \u00fcberf\u00fchrte\u00a0T\u00e4ter.", "Diskutiert wird auch, dass manche Zuwanderer und Schutzsuchende aus Kulturen kommen, in denen Gewalt zumindest in einem gewissen Rahmen legitimiert ist - eine sogenannte \"Machokultur\". Dass das nicht nur ein Hirngespinst ist, hat zum Beispiel eine Befragung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern in Niedersachsen 2015 gezeigt. Gewalt legitimierende M\u00e4nnlichkeitsnormen - etwa Gewalt als legitime Reaktion auf eine Verletzung der \"Ehre\" - sind in bestimmten Gruppen etwas h\u00e4ufiger\u00a0vertreten.", "Die Wissenschaftler hatten Sch\u00fcler mit Eltern aus dem ehemaligen Jugoslawien, der T\u00fcrkei und anderen muslimischen L\u00e4ndern befragt. Von Kindern, die in Deutschland geboren und aufgewachsen waren, hatte jedes f\u00fcnfte gewaltlegitimierende M\u00e4nnlichkeitsnormen akzeptiert. Waren sie erst in der Kindheit nach Deutschland gekommen, waren es mehr: fast 30\u00a0Prozent.", "Ein entsprechender Einfluss der Kultur l\u00e4sst sich f\u00fcr Schutzsuchende, die erst als Jugendliche oder Erwachsene nach Deutschland gekommen sind, also nicht v\u00f6llig ausschlie\u00dfen. Auf der anderen Seite zeigt die gro\u00dfe Mehrheit der jungen Menschen aber gerade, dass sie beim gleichen kulturellen Hintergrund Gewalt ablehnen. Deshalb und angesichts der \u00fcbrigen Faktoren sollte dieser Aspekt nicht \u00fcberbewertet\u00a0werden.", "Und so zeigt sich auch bei der Pr\u00e4vention von Kriminalit\u00e4t, wie wichtig der eigene Job, die eigene Wohnung, die eigenen Kontakte im neuen Land f\u00fcr die Ankommenden\u00a0sind.", "Haben wir es geschafft? Gemessen an der Zahl der Schutzsuchenden kommen wir \"gut voran\", schreibt etwa die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. Das hei\u00dft aber auch: Es bleibt noch viel zu\u00a0tun."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/muenchen/ebersberg/ebersberg-petition-2020-fluechtlingshilfe-1.5122888", "https://www.sueddeutsche.de/politik/fluechtlinge-integration-deutschlernen-1.5112121", "https://www.sueddeutsche.de/politik/openarms-mittelmeer-seenotrettung-fluechtlinge-1.5117563", "https://www.sueddeutsche.de/politik/kanaren-inseln-fluechtlinge-1.5117152", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-libanon-fluechtlinge-syrien-zeltschulen-1.5117418"]}