{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/integration-12-000-kilometer-fuer-einen-ausbildungsplatz-1.4744676", "query_keywords": ["migrant", "ausl\u00e4nder", "zuwander", "migration", "gefl\u00fccht", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "03.01.2020", "last_modified": "07.01.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["S\u00fcddeutsche Zeitung"], "news_keywords": ["Integration", "S\u00fcddeutsche Zeitung Politik", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "12 000 Kilometer f\u00fcr einen Ausbildungsplatz", "description": "Wie es sechs jungen Afghanen dank einer IHK-Mitarbeiterin gelingt, doch in Deutschland arbeiten zu d\u00fcrfen. In ihrer Geschichte verbinden sich zwei der umstrittensten Fragen der deutschen Asylpolitik.", "body": {"": ["Was tun, wenn ein junger Fl\u00fcchtling kein Asyl erh\u00e4lt und Deutschland verlassen muss? Wenn er seit Jahren hier lebt, Deutsch gelernt und sich gut integriert hat, flei\u00dfig ist und ihm eine Firma einen Ausbildungsplatz anbietet - er aber abgeschoben werden soll? Warten, bis die Polizei nachts anklopft? Untertauchen? Josefine Steiger hat f\u00fcr sechs junge Afghanen einen alternativen Weg aufgetan. Damit sie den entscheidenden Stempel bekommen, das Ticket f\u00fcr ein Leben in Deutschland, hat Steiger sie aufs Amt begleitet, nach\u00a0Neu-Delhi.", "Indien? Ja,\u00a0Indien.", "Flughafen M\u00fcnchen, 20. Oktober 2019, sechs Abschiebekandidaten besteigen eine Lufthansamaschine. Flughafen M\u00fcnchen, 29. Oktober, die sechs Afghanen landen, hinter ihnen liegen etwa 12\u00a0000 Flugkilometer. Wenige Tage sp\u00e4ter beginnen sie als Azubis zu\u00a0arbeiten.", "Absurd? Auf jeden Fall:\u00a0legal.", "In dieser Geschichte verbinden sich zwei der umstrittensten Fragen der deutschen Asylpolitik: Sollte der Staat den Spurwechsel erlauben, dass also ein abgelehnter Fl\u00fcchtling vom Asylsystem auf die Schiene der Arbeitsmigration abbiegt? Nein, sagt die Bundesregierung. Und soll man nach Afghanistan abschieben? Ja, sagt\u00a0Berlin.", "Josefine Steiger ist 64 Jahr alt, sie hat \u00fcber Jahrzehnte bei der Industrie- und Handelskammer (IHK) Schwaben in Augsburg gearbeitet, jetzt, im Januar, hat ihr Ruhestand begonnen. Sie hat das IHK-Projekt \"Junge Fl\u00fcchtlinge in Ausbildung\" aufgebaut und geleitet und seit 2015 mit ihren Mitarbeitern 2000 Gefl\u00fcchtete dabei unterst\u00fctzt, einen Ausbildungsplatz zu finden. Immer \u00f6fter aber, stellt sie fest, st\u00fcnden motivierte junge Menschen vor dem Nichts, seien verzweifelt. Oft seien es Afghanen. Seit Ende 2016 chartern die Beh\u00f6rden alle paar Wochen ein Flugzeug nach Kabul, 30 Sammelabschiebungen waren es\u00a0bisher."], "Die Botschaft in Neu-Delhi wird f\u00fcr die Afghanen zu einem Arbeitsamt der besonderen Art": ["Ajaz H. w\u00e4re wohl auch auf so einen Flieger gebucht worden. Als 16-J\u00e4hriger war er ohne Eltern eingereist, heute ist er 20, spricht gut Deutsch, hat die Schule abgeschlossen, gearbeitet und sich nichts zuschulden kommen lassen, als Fl\u00fcchtling aber wurde er nicht anerkannt. \"Alles war unm\u00f6glich\", sagt er. \"Aber Frau Steiger hat es m\u00f6glich\u00a0gemacht.\"", "Josefine Steiger sitzt neben ihm. \"Es muss einen Weg geben\", habe sie gedacht, obwohl die Bundesregierung den Spurwechsel ablehnt. Leute wie H. w\u00fcrden vom k\u00fcnftigen Fachkr\u00e4ftezuwanderungsgesetz, das Migration erleichtern soll, auch nicht profitieren, sagt Steiger. Ist ihr Weg also ein cleverer Trick, der ein vom Gesetzgeber \u00fcbersehenes Schlupfloch nach Deutschland ausnutzt? Weit\u00a0gefehlt.", "Eine Abschiebung ist nicht nur psychisch belastend, sie versperrt zudem \u00fcber Jahre die legale R\u00fcckkehr nach Deutschland, Einreisesperre nennt sich das. Wird die R\u00fcckkehr doch erlaubt, kommt das den Migranten sehr teuer, ihm werden dann die Abschiebekosten in Rechnung gestellt. Also ist der erste Schritt zum Ausbildungsplatz: die sogenannte freiwillige Ausreise. Wieder reinzukommen ist noch\u00a0komplizierter.", "Steiger hat ihre Aktion minuti\u00f6s vorbereitet. Im Kontakt mit Beh\u00f6rden habe sie immer mit offenen Karten gespielt, berichtet sie. Habe sich beraten lassen und umgekehrt den Beamten erkl\u00e4rt, etwa bei den Kontrollen an den Flugh\u00e4fen, dass alles legal sei. Jeder der sechs Afghanen, darunter Ajaz H., habe einige Unterlagen zusammentragen m\u00fcssen, zun\u00e4chst einen Ausbildungsvertrag. Obwohl kein Betrieb sicher wusste, ob und wann der gew\u00fcnschte Mitarbeiter anfangen kann; der \u00fcbliche Ausbildungsbeginn im September war verstrichen. Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde musste die M\u00e4nner von der Abschiebeliste nehmen und vorab einem Visum zustimmen. Und: Das indische Konsulat in M\u00fcnchen musste mitspielen. \"Es war viel \u00dcberzeugungsarbeit n\u00f6tig\", sagt Steiger \u00fcber ihre Gespr\u00e4che mit dem\u00a0Konsul.", "Eigentlich ist f\u00fcr Visa die deutsche Botschaft im Herkunftsland zust\u00e4ndig. Aber weil die Vertretung in Kabul 2017 bei einem Anschlag stark besch\u00e4digt wurde, wird Afghanistan von Neu-Delhi aus betreut. Die Diplomaten dort sind f\u00fcr den Ausbildungsplatz in Bayerisch-Schwaben entscheidend. Ohne Visum keine Einreise, keine Ausbildung. So wird die Botschaft in Indien f\u00fcr die sechs Afghanen zu einem Arbeitsamt der ganz besonderen Art. Dort einen Termin zu bekommen dauert gew\u00f6hnlich viele Monate, mithilfe der IHK-Mitarbeiterin Steiger ging es deutlich schneller. In den Wochen zuvor erlaubte die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde den M\u00e4nnern zu arbeiten, um den Flug zu finanzieren. Der Gang aufs deutsche Amt in Indien ist\u00a0teuer.", "Der Flug dauerte neun Stunden, die jungen M\u00e4nner wirkten sehr angespannt, als Afghanistan unter ihnen lag, berichtet Steiger. Sie hat ein Hotel f\u00fcr ihre Gruppe in Neu-Delhi reserviert. Weil sich das aber als teuer und sch\u00e4big entpuppt, ziehen sie spontan in eine Wohnung um, zu siebt teilen sie sich eine Woche lang zwei Zimmer. Dann banges Warten. Klappt alles? Akzeptiert die Botschaft alle Papiere? Die Zeugnisse, die Mietvertr\u00e4ge f\u00fcr eine eigene Wohnung in Deutschland, die Ausbildungsvertr\u00e4ge, die Tazkiras, also die afghanischen\u00a0Geburtsurkunden?", "Stephan D\u00fcnnwald vom bayerischen Fl\u00fcchtlingsrat kritisiert die Aktion als \"absurd\". Damit meint er nicht das Engagement der IHK-Frau Steiger, sondern die Beh\u00f6rden. \"Aberwitzig\" sei es, in einer Zeit, in der Deutschland weltweit Fachkr\u00e4fte suche, jene, die bereits in Deutschland leben, erst um die halbe Welt zu schicken. Kaum ein Fl\u00fcchtling schaffe das alleine. Und was, wenn, nach einem teuren Flug, doch noch ein Formular fehlt, und die Botschaft kein Visum ausstellt? Wenn die Beh\u00f6rden wollten, sagt D\u00fcnnwald, g\u00e4be es den Ermessensspielraum, um all die n\u00f6tigen Pr\u00fcfungen der Papiere auch in Deutschland vorzunehmen. Was stattdessen verlangt werde, \"spottet jeder\u00a0Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\".", "In den Beh\u00f6rden wiederum zucken sie mit den Schultern: Absurd? Keineswegs, alles korrekt und normal. So wolle es der Gesetzgeber, erkl\u00e4rt die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde der Bezirksregierung von Schwaben: \"Die einzige gesetzlich vorgesehene M\u00f6glichkeit\" f\u00fcr abgelehnte Fl\u00fcchtlinge, ihren Status zu legalisieren und arbeiten zu d\u00fcrfen, sei: \"ein g\u00fcltiges Visum\". Auf die \"strenge Trennung zwischen dem Asylrecht einerseits und der legalen Erwerbsmigration andererseits\" verweist das bayerische Innenministerium. \"Die gesetzliche Sperre eines Wechsels zwischen Asylsystem und Erwerbsmigration\" solle verhindern, dass Migranten \"unter Umgehung des Visumsverfahrens in Deutschland Asylgr\u00fcnde vorschieben, nur um hier arbeiten zu k\u00f6nnen\". Au\u00dferdem: \"Eine Deckung des Fachkr\u00e4ftebedarfs durch illegale Migration ist aus migrationspolitischen Gr\u00fcnden\u00a0abzulehnen.\"", "So strikt die Trennung klingt, so legal ist sie zu \u00fcberwinden, mit Beratung durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde - und, bei den Afghanen, mit Umweg \u00fcber Indien. W\u00e4re das nicht einfacher zu haben? Lie\u00dfen sich die n\u00f6tigen Formalit\u00e4ten und Pr\u00fcfungen nicht auch in Deutschland erledigen? \"F\u00fcr die Erteilung von Visa ist allein die jeweilige deutsche Auslandsvertretung zust\u00e4ndig\", erkl\u00e4rt das Innenministerium in M\u00fcnchen. Dieses Verfahren sei schlie\u00dflich \"alles andere als ein blo\u00dfer Stempel oder eine blo\u00dfe Formalit\u00e4t\", sondern erf\u00fclle \"eine wichtige ordnungsstaatliche\u00a0Steuerungsfunktion\".", "Josefine Steiger spielt auf ihrem Handy ein Video ab. Es zeigt sie, wie sie vor der deutschen Botschaft in Neu-Delhi den sechs Afghanen ihre P\u00e4sse \u00fcbergibt. In jedem Pass jetzt ein Aufkleber, darauf ein Stempel: Die Tickets f\u00fcr Deutschland. Man sieht sechs M\u00e4nner und eine Frau, alle sind gl\u00fccklich. Ein paar Stunden sp\u00e4ter startet ihr Flieger nach\u00a0M\u00fcnchen.", "Kurz nach seiner R\u00fcckkehr aus Neu-Delhi beginnt Ajaz H. seine Ausbildung als Fachlagerist in einem mittelst\u00e4ndischen Betrieb bei Augsburg. Er hat jetzt auch endlich seine Asylunterkunft verlassen. Weil alles so gut geklappt hat, will Josefine Steiger ihr Modell ausbauen, auch jetzt, im Ruhestand. In ein paar Wochen wolle sie mit der n\u00e4chsten Gruppe Afghanen nach Neu-Delhi fliegen. Und dann wolle sie ihr Modell auf afrikanische Staaten erweitern: Mali, Senegal, Gambia. \"Es ist ein gro\u00dfer Kraftakt f\u00fcr die Betroffenen und mit vielen \u00c4ngsten verbunden\", sagt die langj\u00e4hrige IHK-Mitarbeiterin. \"Aber einen anderen Weg gibt es derzeit leider nicht. Er ist aus der Not\u00a0geboren.\""]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/muenchen/starnberg/poecking-starnberger-see-asyl-integration-ausbildung-1.5100135", "https://www.sueddeutsche.de/politik/integration-ein-gipfel-trotz-corona-1.5079785", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/freising/freising-fluechtlinge-ausbildung-arbeitsmarkt-integration-1.5028039", "https://www.jetzt.de/politik/integration-in-der-schule-melisa-erkurt-im-gespraech-ueber-ihr-buch-generation-haram", "https://www.sueddeutsche.de/politik/integration-ja-aber-1.5003535"]}