{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/verbaende-forderung-fluechtlinge-aufnahme-1.4955069", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "gefl\u00fccht", "asyl"], "creation_date": "03.07.2020", "last_modified": "03.07.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Nina von Hardenberg"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Fl\u00fcchtlings- und Migrationspolitik", "Migration", "S\u00fcddeutsche Zeitung Politik", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Verb\u00e4nde fordern Aufnahme von mehr Fl\u00fcchtlingen", "description": "Verb\u00e4nden fordern Aufnahme von mehr Fl\u00fcchtlingen. Deutschland habe die vor f\u00fcnf Jahren gekommenen Menschen gut integriert.", "body": {"": ["Deutschland kann und sollte eine erhebliche Zahl Gefl\u00fcchteter aufnehmen. Dazu will am Freitag ein gro\u00dfes zivilgesellschaftliches B\u00fcndnis aufrufen. Viele Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte st\u00fcnden leer oder k\u00f6nnten kurzfristig reaktiviert werden, und wichtiger noch: F\u00fcnf Jahre nach dem gro\u00dfen Sommer der Flucht sei klar, dass Deutschland die damals gekommenen Menschen gut integriert habe, hei\u00dft es in dem Text, der der S\u00fcddeutschen Zeitung\u00a0vorliegt.", "85 Prozent aller Gefl\u00fcchteten h\u00e4tten mittlerweile an Sprachkursen teilgenommen. Anfang M\u00e4rz 2020 hatte fast jeder zweite Gefl\u00fcchtete in Deutschland Arbeit. Jedes Semester immatrikulierten sich mehrere Tausend Gefl\u00fcchtete an deutschen Hochschulen und\u00a0Universit\u00e4ten.", "Die Aufnahme der Gefl\u00fcchteten sei in vielerlei Hinsicht ein Erfolg, hei\u00dft es in dem Text, den unter anderem der Deutsche Gewerkschaftsbund, die Neuen Deutschen Medienmacher sowie zahlreiche weitere Organisationen der Asyl- und Integrationsarbeit auf Bundes- und Landesebene unterzeichnet haben. Vor dem f\u00fcnfj\u00e4hrigen Jubil\u00e4um des Fluchtsommers wollen sie damit eine \"Gegenerz\u00e4hlung\" zu der oftmals negativen Bewertung der vergangenen Jahre starten, wie es der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von Pro Asyl, G\u00fcnter Burkhardt,\u00a0ausdr\u00fcckt.", "Am 31. August 2015 hatte Kanzlerin Angela Merkel mit Blick auf die steigende Zahl von nach Europa eingereisten Asylbewerbern den ber\u00fchmten Satz \"Wir schaffen das\" gesagt. Am 5. September 2015 entschied sie, in Ungarn festsitzende Fl\u00fcchtlinge ausnahmsweise ohne Grenzkontrollen einreisen zu lassen. Die Zahl der Asylantr\u00e4ge stieg sprunghaft an und erreichte 2016 mit 745\u00a0545 Antr\u00e4gen ihren H\u00f6hepunkt. Nach der Einrichtung von Grenzbarrieren auf der Balkanroute kamen wieder deutlich weniger\u00a0Fl\u00fcchtlinge.", "Die Not in den Herkunftsl\u00e4ndern aber sei vielerorts unver\u00e4ndert, mahnen die Verb\u00e4nde. Sie warnen deshalb davor, Menschen in den Irak oder nach Afghanistan abzuschieben. Besser sei es, sie vom ersten Tag an zu integrieren. Die Deutschen h\u00e4tten bewiesen, dass sie das k\u00f6nnten. Die Politik allerdings habe dieses Engagement zuletzt erschwert. So m\u00fcssen Fl\u00fcchtlinge, deren Verfahren noch nicht abgeschlossen sind oder die eine Ablehnung bekommen haben, zurzeit grunds\u00e4tzlich f\u00fcr 18 Monate in Sammelunterk\u00fcnften der Bundesl\u00e4nder bleiben. F\u00fcr Familien betr\u00e4gt diese Zeit, in der auch die Kinder nicht in die Schule gehen, sechs Monate. Asylsuchende m\u00fcssten schnell in die Kommunen verteilt werden, fordern dagegen die\u00a0Verb\u00e4nde."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/muenchen/ebersberg/ebersberg-petition-2020-fluechtlingshilfe-1.5122888", "https://www.sueddeutsche.de/politik/fluechtlinge-integration-deutschlernen-1.5112121", "https://www.sueddeutsche.de/politik/openarms-mittelmeer-seenotrettung-fluechtlinge-1.5117563", "https://www.sueddeutsche.de/politik/kanaren-inseln-fluechtlinge-1.5117152", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-libanon-fluechtlinge-syrien-zeltschulen-1.5117418"]}