{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-anschlag-oez-rassismus-1.4656424", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "refug"], "creation_date": "25.10.2019", "last_modified": "27.10.2019", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Ekaterina Kel"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Polizei in M\u00fcnchen", "Anschlag in M\u00fcnchen", "Kriminalit\u00e4t", "Rechte Gewalt", "S\u00fcddeutsche Zeitung M\u00fcnchen", "M\u00fcnchen", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Anschlag von M\u00fcnchen - Chronik der Ereignisse ", "description": "Beh\u00f6rden und Experten stritten lange um die Bewertung der Tat, erst jetzt gibt das Innenministerium bekannt, man stufe die Tat als rassistisch motiviert ein.", "body": {"": ["22. Juli 2016 - David S., ein 18 Jahre alter M\u00fcnchner deutsch-iranischer Herkunft, ermordet neun Menschen am Olympia-Einkaufszentrum, verletzt f\u00fcnf weitere und erschie\u00dft sich dann selbst. Die Ermittlungen werden aufgenommen, die Tat wird von den Beh\u00f6rden im Folgenden als \"Amoklauf\"\u00a0bezeichnet.", "April 2017 - Der Abschlussbericht der Ermittlungen der Sonderkommission OEZ von Landeskriminalamt und Staatsanwaltschaft besagt: Das Hauptmotiv sei \"Rache\" f\u00fcr jahrelanges Mobbing gewesen. Die Tat sei nach damaligem Stand \"nicht politisch motiviert gewesen\". Zugleich enth\u00e4lt der Bericht aber auch die Erkenntnis: David S. hatte einen rechtsextremistischen Hintergrund, bewunderte den norwegischen Attent\u00e4ter Anders Breivik und \"sympathisierte wohl mit den Inhalten des Programms der Partei AfD\". Hinterbliebene und Politiker kritisieren den Bericht und fordern eine Einordnung als rechtsradikales\u00a0Verbrechen.", "Oktober 2017  Drei von der Stadt M\u00fcnchen beauftragte Gutachter, Christoph Kopke, Matthias Quent und Florian Hartleb, kommen zu einem anderen Schluss: Der neunfache Mord k\u00f6nne als politisch motivierte, rechte Tat eingesch\u00e4tzt werden. F\u00fcr die Wissenschaftler sei die Opferauswahl entscheidend gewesen. Alle neun waren Ausl\u00e4nder oder Deutsche ausl\u00e4ndischer\u00a0Herkunft.", "Januar 2018 - Das Landgericht M\u00fcnchen verurteilt den Waffenh\u00e4ndler Philipp K., der David S. die Tatwaffe verkaufte, wegen fahrl\u00e4ssiger T\u00f6tung, fahrl\u00e4ssiger K\u00f6rperverletzung und illegalen Waffenhandels zu sieben Jahren Haft. Der Vorsitzende Richter Frank Zimmer stellt den OEZ-Anschlag in eine Reihe mit anderen rechtsextremistischen Taten wie den NSU-Morden, dem Oktoberfestattentat und dem Brandanschlag in M\u00f6lln. \"Es besteht nicht der geringste Zweifel, dass die Tat rassistisch und fremdenfeindlich motiviert gewesen ist\", sagt\u00a0Zimmer.", "M\u00e4rz 2018 - Erstmals stuft eine Beh\u00f6rde die Tat offiziell als rechtsextremistisch motiviert ein. Das Bundesamt f\u00fcr Justiz informiert die Familien der Betroffenen dar\u00fcber, dass sie Anspruch auf \"H\u00e4rteleistungen\" f\u00fcr die Opfer extremistischer \u00dcbergriffe\u00a0haben.", "Mai 2018 - Neue Hinweise \u00fcber Verbindungen von David S. zu einem rechten Amokl\u00e4ufer in den USA und deren Gedankenaustausch in einer Gruppe mit dem Namen \"Anti-Refugee-Club\" auf einer Spieleplattform im Internet erh\u00e4rten den Verdacht eines rechtsextremistischen Motivs. Die Staatsanwaltschaft nimmt neue Ermittlungen auf und stellt Kontakt zum FBI\u00a0her.", "Oktober 2018 - Ein neuer Abschlussbericht des bayerischen Innenministeriums stuft das Attentat als rassistisch motivierte Gewaltkriminalit\u00e4t\u00a0ein."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-englischer-garten-querdenken-1.5123141", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-untermenzing-unfall-auto-haus-1.5123132", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-polizei-unfall-reichenbachbruecke-tram-1.5122708", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-oktoberfest-wiesnwache-polizei-versetzung-1.5122695", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-sankt-jakobs-platz-polizei-1.5122044"]}