{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/hanau-anschlag-bundespressekonferenz-1.4809324", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "einwander", "migration"], "creation_date": "21.02.2020", "last_modified": "21.02.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Constanze von Bullion"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Anschlag in Hanau", "Bundespressekonferenz", "Horst Seehofer", "Rechtsextremismus", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Seehofer: Rechtsextremismus ist die \"gr\u00f6\u00dfte Bedrohung\"", "description": "Er k\u00fcndigt an, die Polizeipr\u00e4senz erh\u00f6hen und Moscheen besser sch\u00fctzen zu wollen. Auch die Waffengesetze sollen \u00fcberdacht werden.", "body": {"": ["Es hat schon angenehmere Auftritte gegeben f\u00fcr Horst Seehofer, so viel steht fest. Und als der Bundesinnenminister zwei Tage nach dem Terroranschlag in Hanau am Freitag vor die Hauptstadtpresse tritt, da steht ihm die Ratlosigkeit wie ins Gesicht geschrieben. \"Die Gef\u00e4hrdungslage durch Rechtsextremismus, Antisemitismus und Rassismus ist in Deutschland sehr hoch\", sagt Seehofer. \"Ich m\u00f6chte betonen, dass vom Rechtsextremismus die gr\u00f6\u00dfte Bedrohung in unserem Land\u00a0ausgeht\".", "Zehn Tote in Hanau, neun von ihnen stammen aus Einwandererfamilien, der mutma\u00dfliche T\u00e4ter war ein rassistischer Biedermann. Und nun? Richten sich alle Augen auf Seehofer, der erkl\u00e4ren soll, warum die Sicherheitsbeh\u00f6rden drei rechtextremistisch motivierte Attentate in neun Monaten weder verhindern konnten noch haben kommen\u00a0sehen.", "Freitag in der Bundepresskonferenz in Berlin, Seehofer reist mit schwerer Leibgarde an, mit Bundesjustizministerin Christine Lambrecht, Generalbundesanwalt Peter Frank und dem Pr\u00e4sidenten des Bundeskriminalamts Holger M\u00fcnch. \"Die Tat in Hanau ist eindeutig ein rassistisch motivierter Terroranschlag\", wird der Minister sagen. \"Seit dem NSU und dem Amoklauf in M\u00fcnchen zieht sich eine Blutspur des Rechtsextremismus durch unser Land.\" Nach dem Mord an dem CDU-Politiker Walter L\u00fcbcke und dem Anschlag auf die Synagoge in Halle sei dies der dritte rechtsterroristische Anschlag in Deutschland in wenigen\u00a0Monaten."], "Seehofer warnt vor einer \"hohen Bedrohungslage von rechts\"": ["Erst vergangene Woche seien zw\u00f6lf mutma\u00dfliche Rechtsterroristen wegen konkreter Anschlagspl\u00e4ne festgenommen worden. Dabei seien \"unglaubliche Konzepte\" zu Tage gekommen, dazu Sprengstoff, Handgranaten, Kalaschnikows \"in gro\u00dfer Zahl\". Es seien Anschl\u00e4ge verhindert worden, sagt Seehofer, einerseits. Andererseits sei die Lage bedenklich. \"Es gibt eine sehr hohe Bedrohungslage von rechts. Das treibt mich als Minister, der f\u00fcr seine B\u00fcrger verantwortlich ist, echt\u00a0um.\"", "Nun ist es f\u00fcr Beobachter eigentlich keine \u00dcberraschung, dass sich der Ton beim Thema Migration in Deutschland erheblich versch\u00e4rft hat. Auch Seehofer und die CSU haben eine Weile lang dazu beigetragen, 2018, als sie die Auseinandersetzung \u00fcber Fl\u00fcchtlinge mit der Bundeskanzlerin \u00f6ffentlich eskalieren lie\u00dfen. Am Freitag in Berlin aber ist davon keine Rede\u00a0mehr."], "Wie lange der zus\u00e4tzliche Schutz f\u00fcr Moscheen bestehen soll, bleibt offen": ["Im Umfeld einer so schrecklichen Tat sei immer mit Nachahmungst\u00e4tern zu rechnen, aber auch mit \"Wut und Emotionalisierung, die ihrerseits f\u00fcr Gefahren sorgen k\u00f6nnen\", sagt der Bundesinnenminister. Gemeint ist damit offenbar, dass die Sicherheitsbeh\u00f6rden auch Racheakte von Muslimen bef\u00fcrchten. Er habe mit den Innenministern der L\u00e4nder Ma\u00dfnahmen abgestimmt, sagt Seehofer. \"Wir werden die Polizeipr\u00e4senz in ganz Deutschland erh\u00f6hen. Wir werden sensible Einrichtung verst\u00e4rkt \u00fcberwachen, insbesondere Moscheen.\" Die Bundespolizei werde die Landespolizeien unterst\u00fctzen und auch Grenzen und Flugh\u00e4fen sch\u00e4rfer \u00fcberwachen. Zus\u00e4tzliches Personal f\u00fcr die Polizei gebe es nicht. Wie lange der zus\u00e4tzliche Schutz aufrechterhalten werde, blieb\u00a0offen.", "Es wird dann die Bundesjustizministerin sein, die das Augenmerk st\u00e4rker auf den \"Humus\" richtet, auf den Hass in den K\u00f6pfen, der gewachsen sei und zu bek\u00e4mpfen, auch pr\u00e4ventiv. \"Zehn Menschen aus unsere Mitte und aus der Mitte ihres Lebens gerissen\", sagt Christine Lambrecht. \"Wir m\u00fcssen deutlich machen, wo die Grenzen in diesem Rechtsstaat sind.\" Lambrecht und Seehofer verweisen dann immer wieder auf den Gesetzentwurf gegen Rechtsextremismus und Hasskriminalit\u00e4t, den das Kabinett vor wenigen Tagen auf den Weg gebracht\u00a0hat.", "Er sieht vor, dass Bedrohung im Netz erheblich sch\u00e4rfer geahndet werden kann. Auch beim Erwerb von Waffenscheinen soll k\u00fcnftig sch\u00e4rfer hingeschaut werden. Vor der Erteilung einer Waffenerlaubnis soll zun\u00e4chst eine Regelpr\u00fcfung auf verfassungswidrige Aktivit\u00e4ten vorgenommen werden. Wer unter 25 Jahren alt ist, muss zudem seine Eignung mit einem psychologischen Gutachten belegen. Man werde genau hinschauen m\u00fcssen, \"ob die Zuverl\u00e4ssigkeitspr\u00fcfung auch durchgef\u00fchrt wird, damit die Waffen nicht in die H\u00e4nde von Kriminellen kommen\", sagt die\u00a0Justizministerin."], "T\u00e4ter stellte Anzeige beim Generalbundesanwalt": ["\"Wir gehen von einem zutiefst rassistischen Weltbild des T\u00e4ters aus\", sagt Generalbundesanwalt Peter Frank \u00fcber die Tat in Hanau. Ziel der Ermittlungen sei nun auch herauszufinden, ob es Mitwisser oder Unterst\u00fctzer der Tat gab, die strafrechtlich belangt werden k\u00f6nnten. Der Generalbundesstaatsanwalt zitiert aus dem Manifest des T\u00e4ters, dessen offensichtlich verfassungsfeindliche Inhalte das Eingreifen der Generalbundesanwaltschaft notwendig gemacht\u00a0habe.", "Bereits im Herbst vergangenen Jahres habe Tobias R. beim Generalbundesanwalt eine Anzeige gegen eine unbekannte weltweite Geheimorganisation gestellt, so Frank. Man habe allerdings kein Ermittlungsverfahren eingeleitet. Beim T\u00e4ter wurden zudem mehrere Handfeuerwaffen gefunden, er war Sportsch\u00fctze. Deren Verwendung werde nun laut Frank\u00a0gepr\u00fcft."]}}, "recommendations": ["https://www.jetzt.de/rassismus/anschlag-in-hanau-kommentar", "https://www.jetzt.de/politik/hanau-ein-halbes-jahr-nach-dem-terroranschlag-sprechen-junge-betroffene", "https://www.sueddeutsche.de/politik/feier-in-berlin-polonaise-statt-schweigeminute-1.4907898", "https://www.jetzt.de/politik/hanau-gedenkort-fuer-opfer-des-rechtsextremen-terroranschlags", "https://www.sueddeutsche.de/politik/hanau-attentat-anschlag-1.4886124"]}