{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/stuttgart-krawalle-stammbaum-ermittlungen-pistorius-1.4964782", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "einwander", "migration"], "creation_date": "12.07.2020", "last_modified": "16.07.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Constanze von Bullion"], "author_organization": [], "news_keywords": ["S\u00fcddeutsche Zeitung Politik", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Stuttgart: Recherche in Stammbaum von Tatverd\u00e4chtigen", "description": "Stuttgarts Polizeipr\u00e4sident will die Herkunft der Tatverd\u00e4chtigen untersuchen lassen. Niedersachsens Innenminister Pistorius \u00fcbt Kritik.", "body": {"": ["Niedersachsens Innenminister Boris Pistorius (SPD) hat sich scharf gegen die Pl\u00e4ne verwahrt, nach den Krawallen in Stuttgart vor gut drei Wochen nun die Familien der Tatverd\u00e4chtigen mit Blick auf einen Migrationshintergrund zu untersuchen. Die Stuttgarter Zeitung  hatte berichtet, Polizeipr\u00e4sident Franz Lutz habe im Gemeinderat angek\u00fcndigt, dass die Polizei auch bei Verd\u00e4chtigen mit deutschem Pass mit Hilfe der Landrats\u00e4mter Stammbaumrecherche betreiben werde. \"Es gibt \u00fcberhaupt keine f\u00fcr mich verst\u00e4ndliche Erkl\u00e4rung f\u00fcr ein solches Vorgehen\", sagte Pistorius der S\u00fcddeutschen Zeitung. \"Es ist nicht Aufgabe der Polizei, in Stammb\u00e4umen zu\u00a0recherchieren.\"", "In Stuttgart h\u00e4tten sich Deutsche mit und ohne Migrationshintergrund und wom\u00f6glich auch Nachkommen \"vor 500 Jahren eingewanderter Familien\" an Krawallen beteiligt. \"Das mag soziologisch interessant sein. Aber es hat \u00fcberhaupt keine Relevanz f\u00fcr die strafrechtlichen Ermittlungen\", so Pistorius. \"Aus meiner Sicht ist das die gleiche Kategorie wie Racial Profiling.\" Vor gut drei Wochen und w\u00e4hrend der Anti-Rassismus-Demonstrationen in den USA war es zu schweren Ausschreitungen in Stuttgart gekommen. Scheiben wurden eingeworfen, L\u00e4den gepl\u00fcndert und Polizisten verletzt. Beteiligt waren alkoholisierte junge M\u00e4nner sowohl deutscher als auch nichtdeutscher Herkunft. Die Ank\u00fcndigung von Polizeipr\u00e4sident Lutz stie\u00df auf bundesweite Kritik. Nach Protesten im Gemeinderat k\u00fcndigte der Landesdatenschutzbeauftragte eine Pr\u00fcfung an, ob solche Ermittlungen \u00fcberhaupt erlaubt sind. Eine Auswertung des Protokolls der Sitzung habe ergeben, dass Lutz zu keiner Zeit von \"Stammbaumforschung\" gesprochen habe, twitterte ein\u00a0Stadtsprecher.", "\"Es w\u00e4re gut, wenn der Bundesinnenminister in dieser wichtigen Debatte Position beziehen w\u00fcrde\", sagte Niedersachsens Innenminister Boris Pistorius. Deutschland m\u00fcsse sich fragen, \u00fcber wie viele Generationen eine Einwanderungsgeschichte eigentlich relevant bleibe. Ob und warum Menschen gewaltt\u00e4tig w\u00fcrden, k\u00f6nne nicht mit einem t\u00fcrkischen oder ostfriesischen Gro\u00dfvater erkl\u00e4rt werden. \"Sind Nachfahren der Ruhrgebiets-Polen, Hugenotten und Waldenser immer noch Ausl\u00e4nder? Der Polizeipr\u00e4sident sollte den Vorschlag sofort zur\u00fcckziehen\", schrieb der Gr\u00fcnen-Politiker Cem \u00d6zdemir auf\u00a0Twitter.", "Baden-W\u00fcrttembergs Innenminister Thomas Strobl (CDU) wies die Vorw\u00fcrfe zur\u00fcck. \"Die Feststellung der Lebens- und Familienverh\u00e4ltnisse ist ein Teil der polizeilichen Ermittlungen, das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit in einem Strafverfahren\", erkl\u00e4rte er. Die Krawalle h\u00e4tten \"ein bislang unbekanntes Gewalt- und Eskalationspotenzial\" erkennen lassen. Daran orientierten sich die Ermittlungen. Schon aus Gr\u00fcnden der Pr\u00e4vention werde nun \"in einzelnen F\u00e4llen die Nationalit\u00e4t der Eltern von Tatverd\u00e4chtigen durch Anfragen beim Standesamt erhoben, um zu kl\u00e4ren, ob ein Migrationshintergrund gegeben ist\". Bis zu Gro\u00dfeltern werde nicht geforscht. Der Begriff Stammbaumforschung sei \"fehl am\u00a0Platze\"."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/politik/kaempfe-in-tigray-aethiopien-stellt-rebellen-ultimatum-1.5124000", "https://www.sueddeutsche.de/politik/abkommen-ueber-beobachtungsfluege-us-ausstieg-tritt-in-kraft-1.5123059", "https://www.sueddeutsche.de/politik/gutachten-thailands-koenig-in-deutschland-geschuetzt-1.5123102", "https://www.sueddeutsche.de/politik/glosse-das-streiflicht-1.5123080", "https://www.sueddeutsche.de/politik/in-vorstaenden-koalition-fuer-frauenquote-1.5122655"]}