{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/fluechtlingshilfe-maas-lobt-arme-laender-1.4727154", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "17.12.2019", "last_modified": "18.12.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Daniel Br\u00f6ssler"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Fl\u00fcchtlingshilfe", "S\u00fcddeutsche Zeitung Politik", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Maas lobt\u00a0arme L\u00e4nder", "description": "L\u00e4nder wie Pakistan oder \u00c4thiopien als Vorbild f\u00fcr die Industriestaaten: Bei der Fl\u00fcchtlingshilfe tr\u00fcgen ausgerechnet Arme die gr\u00f6\u00dfte Last, r\u00fcgt der Au\u00dfenminister.", "body": {"": ["Bundesau\u00dfenminister Heiko Maas (SPD) hat mehr internationale Unterst\u00fctzung f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge angemahnt und weiteres deutsches Engagement zugesagt. \"Wir wollen mehr Solidarit\u00e4t im Umgang mit Fl\u00fcchtlingen\", sagte Maas am Dienstag beim Globalen Fl\u00fcchtlingsforum in Genf. \"Wir m\u00fcssen die Lasten auf mehr und auf breitere Schultern verteilen\", forderte Maas. \"Die \u00c4rmsten tragen derzeit die schwerste Last\", kritisierte er. So sei Deutschland das einzige Industrieland unter den derzeit zehn gr\u00f6\u00dften Aufnahmel\u00e4ndern. Nur ein F\u00fcnftel der 193 Staaten der Welt beteiligten \"sich in nennenswerter Weise bei der Versorgung der \u00fcber 70 Millionen Menschen, die weltweit auf der Flucht\u00a0sind\".", "Deutschland werde \"in seiner Doppelrolle als zweitgr\u00f6\u00dfter Geber und f\u00fcnftgr\u00f6\u00dftes Aufnahmeland von Fl\u00fcchtlingen\" weiterhin seinen Beitrag leisten, sagte Maas. Allerdings habe man in den vergangenen Jahren erlebt, \"dass es selbst f\u00fcr ein Land unserer Gr\u00f6\u00dfe und Wirtschaftskraft nicht leicht ist, Hunderttausende Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen und zu integrieren\". Das gelte aber in viel gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe f\u00fcr L\u00e4nder wie Pakistan, \u00c4thiopien, Costa Rica oder die T\u00fcrkei. Aufnahmel\u00e4nder in Afrika, Asien und Lateinamerika verdienten \"allergr\u00f6\u00dfte Anerkennung\", brauchten aber auch \"tatkr\u00e4ftige\u00a0Unterst\u00fctzung\".", "Maas verwies darauf, dass Deutschland seine humanit\u00e4re Hilfe in den vergangenen sechs Jahren vervierfacht und 1,6 Milliarden Euro im Jahr 2019 aufgewandt habe. Dem UN-Fl\u00fcchtlingshilfswerk UNHCR sagte er f\u00fcr 2020 eine gleichbleibende Unterst\u00fctzung und die Auszahlung einer ersten Tranche von 124 Millionen Euro zu. Zus\u00e4tzliche Mittel k\u00fcndigte Maas vor allem f\u00fcr Stipendien und Bildungsprojekte\u00a0an."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/politik/fluechtlingshilfe-passagiere-der-alan-kurdi-duerfen-an-land-1.5046322", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/erding/fluechtlingshilfe-sammelaktion-fuer-konvoi-nach-moria-1.5029066", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/ebersberg/markt-schwaben-helfer-fluechtlingslager-moria-1.5020917", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/wolfratshausen/empfang-in-den-ratsstuben-sie-werden-immer-noch-gebraucht-1.4763110", "https://www.sueddeutsche.de/politik/fluechtlingshilfe-maas-lobt-arme-laender-1.4727154"]}