{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/eu-tuerkei-erdogan-merkel-1.4828705", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant", "migration"], "creation_date": "02.03.2020", "last_modified": "02.03.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["S\u00fcddeutsche Zeitung"], "news_keywords": ["Fl\u00fcchtlingskrise", "Europ\u00e4ische Union", "Politik T\u00fcrkei", "Recep Tayyip Erdogan", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Merkel ermahnt Erdo\u011fan", "description": "Der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident solle seine Probleme mit der Europ\u00e4ischen Union \"nicht auf dem R\u00fccken von Fl\u00fcchtlingen austragen\", sagt die Bundeskanzlerin.", "body": {"": ["Nach der Eskalation der Situation von Migranten an der griechischen Grenze hat Bundeskanzlerin Angela Merkel eine deutliche Mahnung an den t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten Recep Tayyip Erdo\u011fan ausgesprochen. Erdo\u011fan f\u00fchle sich \"im Augenblick nicht ausreichend unterst\u00fctzt\" durch die EU, sagte Merkel bei einer Pressekonferenz zum Integrationsgipfel in Berlin. \"Aber bei allem Verst\u00e4ndnis finde ich es v\u00f6llig inakzeptabel, dass man das auf dem R\u00fccken von Fl\u00fcchtlingen austr\u00e4gt\". Die Migranten, die derzeit an der griechisch-t\u00fcrkischen Grenze ausharrten, seien \"in eine Sackgasse\" gef\u00fchrt worden. Erdo\u011fan hatte am Wochenende das EU-T\u00fcrkei-Abkommen faktisch aufgek\u00fcndigt und die Grenzen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in Richtung Europa f\u00fcr er\u00f6ffnet\u00a0erkl\u00e4rt.", "Merkel sagte, die T\u00fcrkei stehe vor einer \"gro\u00dfen Aufgabe gerade im Hinblick auf (die K\u00e4mpfe im nordsyrischen) Idlib\". Deshalb verstehe sie, dass Ankara mehr von Europa erwarte. Es k\u00f6nne aber nicht sein, dass Erdo\u011fan seine Probleme nicht mit den EU-Regierungen, sondern auf dem R\u00fccken der Fl\u00fcchtlinge austrage. Das widerspreche dem politischen Ansatz der EU, Vereinbarungen mit Staaten zu schlie\u00dfen und nicht den Schleppern und Schleusern das Gesch\u00e4ft zu\u00a0\u00fcberlassen."], "Noch sch\u00e4rfere Kritik kommt vom EU-Migrationskommissar": ["Die Probleme an der t\u00fcrkisch-griechischen Grenze haben sie und andere das Wochenende \u00fcber \"viel besch\u00e4ftigt\", sagte Merkel. EU-Ratspr\u00e4sident Charles Michel sei in die Beratungen intensiv eingebunden gewesen. L\u00f6sen lasse sich das Problem nur, \"wenn wir mit der T\u00fcrkei das EU-T\u00fcrkei-Abkommen so hinbekommen, dass es auch von der T\u00fcrkei als ausreichend betrachtet wird\". Die Bundesregierung sei grunds\u00e4tzlich bereit dazu, die T\u00fcrkei st\u00e4rker zu unterst\u00fctzen. An den j\u00fcngsten Ereignissen sehe man, wie wichtig das Abkommen zwischen der EU und der T\u00fcrkei\u00a0sei.", "EU-Migrationskommissar Margaritis Schinas schlug noch sch\u00e4rfere T\u00f6ne an. \"Niemand kann die Europ\u00e4ische Union erpressen und einsch\u00fcchtern\", sagte er in Berlin. Die aktuelle Situation sei eine Krise. Sie biete der EU aber die Chance, \"gemeinsam die Au\u00dfengrenzen zu verteidigen, Solidarit\u00e4t mit Griechenland und Bulgarien zu zeigen\" und gleichzeitig eine umfassende Reform des Migrationsrechts\u00a0fortzusetzen.", "Schinas sagte, er habe die Innen- und Justizminister der Europ\u00e4ischen Union bereits zu einem au\u00dferordentlichen Treffen gebeten, um die Unterst\u00fctzung Griechenlands zu koordinieren. Zudem habe er um \"betr\u00e4chtliche Verst\u00e4rkung\" durch Frontex in der Grenzregion\u00a0gebeten.", "Regierungssprecher Steffen Seibert warnte Fl\u00fcchtlinge und Migranten in der T\u00fcrkei vor einem Aufbruch Richtung Europa. \"Wir erleben zurzeit an den Au\u00dfengrenzen der EU zur T\u00fcrkei, auf Land und zur See, eine sehr beunruhigende Situation. Wir erleben Fl\u00fcchtlinge und Migranten, denen von t\u00fcrkischer Seite gesagt wird, der Weg in die EU sei nun offen, und das ist er nat\u00fcrlich nicht\", sagte er am Montag in Berlin. Auf die Frage, ob der Satz der Kanzlerin weiter gelte, dass sich 2015 nicht wiederholen werde, sagte er: \"Der hat seine\u00a0G\u00fcltigkeit.\""]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/politik/fluechtlingskrise-verloren-im-niemandsland-1.4834177", "https://www.jetzt.de/politik/der-hashtag-wirhabenplatz-spaltet-die-twittergemeinde", "https://www.sueddeutsche.de/politik/fluechtlingskrise-merkel-erdogan-handelt-inakzeptabel-1.4828641", "https://www.sueddeutsche.de/politik/eu-tuerkei-erdogan-merkel-1.4828705", "https://www.sueddeutsche.de/thema/Fl%C3%BCchtlingskrise"]}