{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/fluechtlingskrise-verloren-im-niemandsland-1.4834177", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant", "migration", "asyl"], "creation_date": "06.03.2020", "last_modified": "08.03.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Matthias Kolb"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Fl\u00fcchtlingskrise", "S\u00fcddeutsche Zeitung Politik", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Verloren im Niemandsland", "description": "Zehntausende Migranten harren an der t\u00fcrkisch-griechischen Grenze und auf den Inseln aus. Der Syrien-Krieg und seine Folgen  sind mit voller Wucht ins Zentrum der europ\u00e4ischen Politik zur\u00fcckgekehrt.", "body": {"": ["Die Au\u00dfenminister der Europ\u00e4ischen Union haben erneut \"stark verurteilt\", dass die T\u00fcrkei \"Migrationsdruck f\u00fcr politische Zwecke\" ausnutzt. Bei ihrer Sondersitzung in Zagreb erkl\u00e4rten sie ihre \"volle Solidarit\u00e4t\" mit Zypern, Griechenland und Bulgarien, an deren Grenzen die T\u00fcrkei nicht kontrolliert. Leidenschaftlich rief der EU-Au\u00dfenbeauftragte Josep Borrell Migranten und Fl\u00fcchtlinge auf, den in der T\u00fcrkei kursierenden Ger\u00fcchten nicht zu glauben: \"Gehen Sie nicht an die Grenze! Die Grenze ist nicht ge\u00f6ffnet. Wenn Ihnen jemand sagt, dass Sie nach Europa, nach Griechenland gehen k\u00f6nnen: Dies ist nicht\u00a0wahr.\"", "Borrell hatte Mitte der Woche mit EU-Ratspr\u00e4sident Charles Michel den t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten Recep Tayyip Erdo\u011fan in Ankara getroffen. Beide forderten, dass die T\u00fcrkei das 2016 geschlossene Abkommen mit der EU wieder einhalten m\u00fcsse. Dessen Bedeutung und die Tatsache, dass beide Seiten profitieren, wird in der Erkl\u00e4rung erw\u00e4hnt; zudem wird die \"erh\u00f6hte Migrationslast\" der T\u00fcrkei ebenso anerkannt wie dass das Land 3,7 Millionen Fl\u00fcchtlinge beherbergt. Erdo\u011fans mit Russlands Pr\u00e4sident Wladimir Putin getroffene Vereinbarung \u00fcber eine Waffenruhe f\u00fcr die syrische Provinz Idlib wurde von den Au\u00dfenministern begr\u00fc\u00dft, die auch eine sofortige Waffenruhe\u00a0forderten.", "Die t\u00fcrkische Regierung wies am Freitagabend au\u00dferdem ihre K\u00fcstenwache an, Fl\u00fcchtlinge und Migranten nicht mehr mit Booten die \u00c4g\u00e4is durchqueren zu lassen. \"Illegale Migranten-\u00dcberfahrten durch die \u00c4g\u00e4is sind wegen der Risiken nicht erlaubt (...)\", hei\u00dft es in einer Stellungnahme der K\u00fcstenwache unter Berufung auf eine Anweisung des Pr\u00e4sidenten. Das \"Prinzip der Nicht-Einmischung\", wenn Migranten illegal das Land verlassen wollten, gelte aber\u00a0weiter.", "Die Nachrichtenagentur Reuters meldete, nach Angaben des Pr\u00e4sidialamtes in Ankara hat Erdo\u011fan Kanzlerin Angela Merkel erkl\u00e4rt, das Fl\u00fcchtlingsabkommen mit der EU m\u00fcsse \u00fcberarbeitet werden. Er habe Merkel am Freitag am Telefon gesagt, das 2016 ausgehandelte Abkommen funktioniere nicht\u00a0mehr.", "Der EU-Au\u00dfenbeauftragte Borrell hatte in der Sitzung der Au\u00dfenminister Satellitenbilder aus Nordsyrien gezeigt, auf denen ein \"Meer aus Zelten\" zu sehen war, in dem die Fl\u00fcchtlinge Schutz suchen. Momentan m\u00fcssten t\u00e4glich 100 schwere Lastwagen Zugang \u00fcber die beiden offenen Grenz\u00fcberg\u00e4nge bekommen. Es sei eine Herausforderung, eine Million Menschen zu versorgen - \"mitten in den Bergen, mitten im Winter, mitten im Krieg\". Die EU hat weitere 60 Millionen Euro f\u00fcr Idlib bereitgestellt; im Juni soll in Br\u00fcssel eine Geberkonferenz organisiert\u00a0werden.", "Am vorigen Samstag hatte Erdo\u011fan angek\u00fcndigt, Fl\u00fcchtlinge nicht mehr an der Weiterreise in die EU zu hindern, und dadurch sowohl in Br\u00fcssel als auch in den Hauptst\u00e4dten enorme Nervosit\u00e4t bewirkt. \"2015 darf sich keinesfalls wiederholen\", sagte \u00d6sterreichs Bundeskanzler Sebastian Kurz und nannte den Bezugspunkt f\u00fcr fast alle Debatten. Die Bilder von Menschen, die in Schlauchbooten den Fluss Evros \u00fcberquerten, sowie von griechischen Grenzbeamten, die Tr\u00e4nengas und Blendgranaten einsetzen, taten ihr \u00dcbriges. Obwohl Erdo\u011fan seit Monaten mit exakt diesem Schritt gedroht hatte, wurden die Europ\u00e4er kalt erwischt. Durch das Abkommen mit der T\u00fcrkei hatten sich die EU-Staaten Zeit erkauft, aber diese nicht genutzt: Eine Asylreform gibt es\u00a0nicht.", "Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen nannte die Lage in Griechenland \"eine europ\u00e4ische Herausforderung\" und fuhr mit Parlamentspr\u00e4sident David Sassoli und EU-Ratspr\u00e4sident Michel an die griechisch-t\u00fcrkische Grenze. Die drei bestiegen Hubschrauber, blickten besorgt aus dem Fenster und machten deutlich: Die EU l\u00e4sst sich nicht erpressen und steht an der Seite Bulgariens und Griechenlands. 700 Millionen Euro f\u00fcr Personal und Material erh\u00e4lt die Regierung in Athen, von der Leyen nennt das Land \"den Schild Europas\". Dass bei all der Inszenierung nur Michel explizit V\u00f6lkerrecht und Menschenw\u00fcrde derer betont, die nicht weit entfernt im Niemandsland feststecken, l\u00e4sst ahnen, wie gro\u00df der Druck\u00a0ist.", "Michel und von der Leyen sind erst seit Dezember in ihren \u00c4mtern, doch schon herrscht Krisenbew\u00e4ltigungsmodus. Anstatt mit eigenen Priorit\u00e4ten wie dem EU-Klimagesetz die Schlagzeilen zu pr\u00e4gen, ist man st\u00e4ndig zu Reaktion und Improvisation gezwungen. Doch anders als beim Coronavirus kann sich bei der Migrationsfrage niemand herausreden. Nun r\u00e4cht sich, dass die EU-Staaten seit Jahren den B\u00fcrgerkrieg in Syrien als Zuschauer verfolgen. Hilflos m\u00fcssen sie zusehen, wie andere Akteure Entscheidungen treffen, die sie betreffen. Bezeichnend ist, dass das wichtigste Treffen der Woche nicht in Br\u00fcssel oder Paris stattfand, sondern im Kreml zwischen Putin und\u00a0Erdo\u011fan.", "Der Vergleich mit dem Sommer 2015 ist dabei nur bedingt zutreffend: Damals kamen mehr als eine Million Fl\u00fcchtlinge in Europa an, die Grenzen waren offen, und Absprachen gab es nicht. Aktuell stecken etwas mehr als 10\u00a0000 Menschen an der griechischen Grenze fest, und es gibt in der EU gr\u00f6\u00dfere Einigkeit. \"Die europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen sind nicht offen und sollten nicht offen sein\", hielt EU-Innenkommissarin Ylva Johansson\u00a0fest.", "Eigentlich hatten die EU-Au\u00dfenminister \u00fcber das Verh\u00e4ltnis zu Ankara sprechen wollen. Auch wenn in der T\u00fcrkei die Pressefreiheit und die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz beschr\u00e4nkt wird, ist das Land f\u00fcr fast alle EU-Mitglieder ein Nato-Partner. Ein EU-Diplomat sagt: \"Nat\u00fcrlich braucht Athen Unterst\u00fctzung, aber wir d\u00fcrfen die Br\u00fccken zu Erdo\u011fan nicht\u00a0abbrennen.\"", "Das Leid der Fl\u00fcchtlinge thematisierten in dieser Woche nur wenige. Luxemburgs Au\u00dfenminister Jean Asselborn m\u00f6chte die 5500 unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen aus den griechischen Lagern holen und in anderen EU-Staaten unterbringen. Am Freitag teilte von der Leyen immerhin mit, Kommissarin Johansson werde deswegen nach Griechenland\u00a0reisen."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/politik/fluechtlingskrise-verloren-im-niemandsland-1.4834177", "https://www.jetzt.de/politik/der-hashtag-wirhabenplatz-spaltet-die-twittergemeinde", "https://www.sueddeutsche.de/politik/fluechtlingskrise-merkel-erdogan-handelt-inakzeptabel-1.4828641", "https://www.sueddeutsche.de/politik/eu-tuerkei-erdogan-merkel-1.4828705", "https://www.sueddeutsche.de/thema/Fl%C3%BCchtlingskrise"]}