{"provenance": "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2019/opfer-die-keinen-interessieren/", "author": ["Felix Krautkr\u00e4mer"], "creation_date": "23. september 2019", "content": {"title": "Opfer, die keinen interessieren", "body": [{"": "\u201eFl\u00fcchtlingshelferin mit Klebeband erstickt\u201c, \u201eRentnerin mit Gartenschere erschlagen\u201c. Wieder zwei brutale Morde, wieder sind die Opfer Frauen und die mutma\u00dflichen T\u00e4ter Asylbewerber."}, {"": "In Hannover traf es Patricia H., eine ehrenamtliche Fl\u00fcchtlingshelferin. Die 61j\u00e4hrige gab Asylbewerbern Deutschunterricht. Die Polizei entdeckte ihre Leiche in einem Verschlag unter dem Dach ihres Wohnhauses. Sie wurde mit Klebeband erstickt. Ihr vermutlicher M\u00f6rder: Faried A. \u2013 ein 32 Jahre alter, abgelehnter Asylbewerber, dessen Duldung auslief. Offenbar handelte er aus Habgier und war auf das Geld seines Opfers aus. Sein Anwalt macht allerdings psychische Probleme geltend."}, {"": "Erika H. starb vergangenen Donnerstag in G\u00fcstrow. Die 79 Jahre alte Rentnerin war gerade aus der Kirche nach Hause gekommen, als sie auf Oleh T. trifft. Der 43j\u00e4hrige Ukrainer schl\u00e4gt sie mit einer Gartenschere nieder. Ihr Ehemann findet sie sp\u00e4ter schwer verletzt im Keller. Jede Hilfe kommt zu sp\u00e4t."}, {"": "Erika H. k\u00f6nnte noch leben, denn ihr mutma\u00dflicher M\u00f6rder h\u00e4tte gar nicht im Land sein d\u00fcrfen. Der als \u00e4u\u00dferst aggressiv geltende Oleh T. hatte vergeblich Asyl in Deutschland beantragt und war ausreisepflichtig. Mehrere Abschiebeversuche scheiterten jedoch. Der Ukrainer ist taubstumm. Sein Opfer arbeitete fr\u00fcher an einer Geh\u00f6rlosenschule, m\u00f6glicherweise kannten sich die Rentnerin und ihr M\u00f6rder daher."}, {"": "Fest steht: Erika H. hat Oleh T. immer wieder geholfen. Gab ihm Lebensmittel oder steckte ihm ein bi\u00dfchen Geld zu. Am vergangenen Donnerstag soll er in ihr Haus eingebrochen sein. Offenbar \u00fcberraschte sie ihn auf seiner Diebestour. Das war ihr Todesurteil. T. sitzt mittlerweile in Untersuchungshaft. Laut"}, {"": "-Zeitung hat er die Tat gestanden."}, {"": "Was die beiden F\u00e4lle von Hannover und G\u00fcstrow eint, ist die ausbleibende Emp\u00f6rung. Kein Aufschrei, keine Betroffenheit, nicht einmal ein Achselzucken. Fast ist es, als w\u00e4ren die Morde eben die nat\u00fcrliche Nebenfolge, die es zu akzeptieren gilt, wenn ein grenzenloses Asyl- und Bleiberecht zur Staatsr\u00e4son geh\u00f6rt."}, {"": "Gab es nach den Morden von"}, {"": "oder"}, {"": "noch lautes Entsetzen, Wut und \u00f6ffentliche Trauer, so herrscht bei den j\u00fcngsten F\u00e4llen Schweigen. Warum? Weil die Opfer \u00e4lter waren?"}, {"": "Zwar berichten mehrere Medien \u00fcber die Verbrechen, doch bleibt der Ruf nach Konsequenzen aus. Dabei stellt sich durchaus die Frage, wer die Verantwortung daf\u00fcr tr\u00e4gt, da\u00df ein abgelehnter, ausreisepflichtiger und als gewaltt\u00e4tig geltender Asylbewerber aus der Ukraine sich immer noch im Land befindet und das Leben einer hilflosen Rentnerin ausl\u00f6schen kann."}, {"": "Doch wo kein Kl\u00e4ger, da kein Richter. F\u00fcr die Verantwortlichen auf Landes- und Bundesebene gibt es deshalb auch keinen Anla\u00df, ihre unheilvolle Asylpolitik zu \u00fcberdenken und gar zu \u00e4ndern. Und so ist es wohl nur eine Frage der Zeit, bis das n\u00e4chste Opfer zu beklagen ist. Am besten m\u00f6glichst still und leise."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}