{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2019/verschaerfte-asylpolitik-sieg-fuer-trump-am-obersten-gerichtshof/", "author": ["JF"], "creation_date": "12. september 2019", "content": {"title": "Versch\u00e4rfte Asylpolitik: Sieg f\u00fcr Trump am Obersten Gerichtshof", "body": [{"": "WASHINGTON. Der Oberste Gerichtshof der Vereinigten Staaten hat US-Pr\u00e4sident Donald Trumps \u00c4nderungen in der Asylpolitik f\u00fcr rechtm\u00e4\u00dfig erkl\u00e4rt. Trump hatte Mitte Juli in einem pr\u00e4sidentiellen Erla\u00df verf\u00fcgt, da\u00df k\u00fcnftig die Mehrheit der Migranten aus Lateinamerika kein Anrecht mehr auf Asyl in den Vereinigten Staaten hat."}, {"": "Stattdessen sollen diese nach dem Willen der US-Regierung in einem sicheren Drittstaat wie zum Beispiel Mexiko einen Antrag stellen. Damit will Trump vor allem die Zahl von"}, {"": ", die sich verst\u00e4rkt seit dem vergangenen Jahr aus"}, {"": "in Richtung der USA aufmachen. Eine Ausnahme sieht der Erla\u00df unter anderem f\u00fcr Opfer von Menschenhandel vor."}, {"": "Der Oberste Gerichtshof sorgte mit seiner Entscheidung vom Mittwoch daf\u00fcr, da\u00df die Asylrechts\u00e4nderungen nun in Kraft treten k\u00f6nnen. In einer 7:2 Entscheidung, also auch mit den Stimmen der beiden linksliberalen Richter Elena Kagan und Stephen Breyer, verwarf das Gericht eine Verf\u00fcgung des 9. Berufungsgerichts, das die Ma\u00dfnahme f\u00fcr die Bundesstaaten Kalifornien und Arizona blockiert hatte. Trump feierte den Entscheid auf Twitter: \u201eGro\u00dfer Sieg am Obersten Gerichtshof\u201c, schrieb der Pr\u00e4sident."}, {"": "Zuletzt kam Trump auch beim Thema Mauerbau voran. Den Sperrwall an der Grenze zu Mexiko hatte er im Wahlkampf 2016 seinen Anh\u00e4ngern versprochen. Anfang September"}, {"": "der Grenzbefestigungen zu Mexiko bereit."}, {"": "Die Gelder stammen aus Bauprojekten f\u00fcr 127 milit\u00e4rische Einrichtungen innerhalb und au\u00dferhalb der Vereinigten Staaten. M\u00f6glich wurde die Ressourcenverlagerung durch die"}, {"": "im Februar. Ende Juli erkl\u00e4rte dies der Oberste Gerichtshof des Landes f\u00fcr rechtm\u00e4\u00dfig. (tb)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}