{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/moria-grune-fluchtlinge/", "author": ["JF"], "creation_date": "09. september 2020", "content": {"title": "Brand in Lager Moria: Gr\u00fcne fordern Fl\u00fcchtlingsaufnahme", "body": [{"": "BERLIN. Nach dem Brand im griechischen Fl\u00fcchtlingslager Moria haben f\u00fchrende Politiker der Gr\u00fcnen die Aufnahme der Migranten von der Insel Lesbos gefordert. 13.000 Menschen br\u00e4uchten Schutz, schrieb Gr\u00fcnen-Chefin Annalena Baerbock auf Twitter. \u201eWir haben Platz.\u201c"}, {"": "Die Vorsitzende der Gr\u00fcnen-Fraktion im Bundestag, Katrin G\u00f6ring-Eckardt, mahnte: \u201eDas v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllte Lager Moria steht in Brand. Es h\u00e4tte l\u00e4ngst evakuiert werden m\u00fcssen.\u201c Bundesl\u00e4nder und Kommunen seien bereit, die Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen. Niemand d\u00fcrfe zur\u00fcckgelassen werden."}, {"": "Berlins Wirtschaftssenatorin Ramona Pop (Gr\u00fcne) forderte Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) auf, den Weg frei f\u00fcr die Aufnahme der Fl\u00fcchtlinge zu machen. \u201eWir m\u00fcssen den Menschen endlich Schutz bieten und aufnehmen. Jetzt braucht es einen Schulterschlu\u00df f\u00fcr Menschlichkeit.\u201c"}, {"": "In dem Lager waren in der Nacht mehrere Br\u00e4nde ausgebrochen. Da Windb\u00f6en die Feuer weiter anfachten, stand bald nahezu das gesamte Camp samt Wohncontainer in Flammen. Viele der Bewohner fl\u00fcchteten sich in umliegende W\u00e4lder. Da es zuvor Corona-F\u00e4lle in dem Lager gegeben hatte, stand es unter Quarant\u00e4ne. Gegen diese Ma\u00dfnahmen hatte es teils heftige Proteste der Migranten gegeben."}, {"": "Wie es zu den Feuern kam, ist laut deutschen Medien bislang unklar. Griechische Medien berichten jedoch, da\u00df die Br\u00e4nde nahezu zeitgleich gegen 23 Uhr ausbrachen, was auf Brandstiftung hinweisen k\u00f6nne. Zuvor war es zu Unruhen gekommen, als einige positiv auf Corona getestete Fl\u00fcchtlinge und deren Familien isoliert werden sollten, berichtet der griechische \u00f6ffentlich-rechtliche Sender ERT. Laut seiner Darstellung gibt es bislang keine Hinweise auf Verletzte oder gar Tote."}, {"": "Der Gr\u00fcnen-Europaabgeordnete Erik Marquardt hatte hingegen auf Twitter geschrieben, Bewohner des Lagers berichteten \u201evon vielen Toten\u201c."}, {"": "Mittlerweile sind die Flammen weitgehend gel\u00f6scht. Bei ihrem Einsatz waren auch Feuerwehrkr\u00e4fte angegriffen worden, berichtet der Einsatzleiter im Fernsehn laut dpa."}, {"": "Die Regierung in Athen hat Hilfskr\u00e4fte und Milit\u00e4r nach Lesbos entsandt, um sich um die Versorgung der Fl\u00fcchtlinge zu k\u00fcmmern."}, {"": "Erst zu Beginn der Woche hatten mehrere Fl\u00fcchtlingsorganisationen die Evakuierung der Lager in Griechenland gefordert sowie f\u00fcr die Aufnahme der Fl\u00fcchtlinge in Deutschland protestiert."}, {"": "vor dem Reichstag in Berlin auf. So viele Migranten befinden sich laut offiziellen Angaben im Lager Moria. (krk)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}