{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2019/palmer-bemaengelt-fehlende-debatte-ueber-fluechtlingskriminalitaet/", "author": ["JF"], "creation_date": "07. august 2019", "content": {"title": "Palmer bem\u00e4ngelt fehlende Debatte \u00fcber Fl\u00fcchtlingskriminalit\u00e4t", "body": [{"": "T\u00dcBINGEN. T\u00fcbingens Oberb\u00fcrgermeister Boris Palmer (Gr\u00fcne) hat die fehlende Debatte \u00fcber die Gewalt von Einwanderern aus politischen Gr\u00fcnden kritisiert. \u201eDie Er\u00adkennt\u00adnis\u00adse \u00fcber die Struk\u00adtur der Ge\u00adwalt\u00adkri\u00admi\u00adna\u00adli\u00adt\u00e4t von Asyl\u00adbe\u00adwer\u00adbern w\u00fcr\u00adden ei\u00adgent\u00adlich ei\u00adne De\u00adbat\u00adte \u00fcber not\u00adwen\u00addi\u00adge Kon\u00adse\u00adquen\u00adzen drin\u00adgend er\u00adfor\u00adder\u00adlich ma\u00adchen\u201c, schrieb Palmer am Mittwoch in einem Gastkommentar in der"}, {"": "."}, {"": "Dazu k\u00e4me es aber nicht, \u201eweil je\u00adder Ver\u00adsuch, ei\u00adne sol\u00adche De\u00adbat\u00adte zu f\u00fch\u00adren, als rechts\u00adpo\u00adpu\u00adlis\u00adtisch ab\u00adge\u00adtan und als an\u00adgeb\u00adlich ras\u00adsis\u00adtisch de\u00adle\u00adgi\u00adti\u00admiert wird\u201c. Es sei nach dem Mord an dem Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke (CDU) zurecht \u00fcber \u201eweitreichende Konsequenzen f\u00fcr den Sicherheitsapparat\u201c diskutiert worden. Genauso m\u00fcsse man nun aber beispielsweise dar\u00fcber sprechen, ob Mehrfachstraft\u00e4ter in Landeseinrichtungen untergebracht werden sollen statt in \u201ev\u00f6llig \u00fcberforderten Kommunen\u201c."}, {"": "So wie AfD-Anh\u00e4nger auf dem rechten Auge blind seien, gelte auch, \u201eda\u00df viele, die sich f\u00fcr weltoffen und tolerant halten, auf dem linken Auge blind sind\u201c, verdeutlichte der Gr\u00fcnen-Politiker. \u201eWenn Asyl\u00adbe\u00adwer\u00adber zu T\u00e4\u00adtern wer\u00adden, so ver\u00adharm\u00adlo\u00adsen sie dies als Ein\u00adzel\u00adf\u00e4l\u00adle, leug\u00adnen die Fak\u00adten der Kri\u00admi\u00adnal\u00adsta\u00adtis\u00adtik und be\u00adstrei\u00adten je\u00adde po\u00adli\u00adti\u00adsche Re\u00adle\u00advanz.\u201c"}, {"": "Dahinter stecke eine Weltsicht, in der \u201eAngeh\u00f6rige von Opferidentit\u00e4ten, besonders Schwarze, aber auch Fl\u00fcchtlinge allgemein\u201c immer als schutzbed\u00fcrftig eingestuft w\u00fcrden, selbst wenn sie M\u00f6rder oder Vergewaltiger seien."}, {"": "\u201eH\u00e4t\u00adte ein Neo\u00adna\u00adzi mit dem Schwert ei\u00adnen Afri\u00adka\u00adner er\u00adschla\u00adgen, w\u00fcr\u00adden die\u00adsel\u00adben Leu\u00adte l\u00e4ngst Kon\u00adzer\u00adte ge\u00adgen rechts auf dem Cann\u00adstat\u00adter Wa\u00adsen ver\u00adan\u00adstal\u00adten\u201c, schrieb Palmer"}, {"": ". In der baden-w\u00fcrttembergischen Landeshauptstadt hatte ein als \u201efalscher\u201c Syrer eingewanderter jordanischer Pal\u00e4stinenser einen Deutsch-Kasachen am helllichten Tag mit einem Schwert massakriert."}, {"": "Der Stuttgarter Mord sei kein Einzelfall, sondern habe Gemeinsamkeiten mit anderen schweren Straftaten, betonte Palmer. \u201eDer T\u00e4\u00adter kam zur Zeit weit\u00adge\u00adhend of\u00adfe\u00adner Gren\u00adzen, er ver\u00adschlei\u00ader\u00adte er\u00adfolg\u00adreich sei\u00adne Iden\u00adti\u00adt\u00e4t und h\u00e4t\u00adte gar nicht im Land sein d\u00fcr\u00adfen, er fiel be\u00adreits mehr\u00adfach durch K\u00f6r\u00adper\u00adver\u00adlet\u00adzung, Dieb\u00adstahl und Sach\u00adbe\u00adsch\u00e4\u00addi\u00adgung auf, die dar\u00adaus fol\u00adgen\u00adden Er\u00admitt\u00adlungs\u00adver\u00adfah\u00adren wur\u00adden ein\u00adge\u00adstellt.\u201c"}, {"": "Zudem kritisierte der Gr\u00fcnen-Politiker"}, {"": ", die die Tat verschwiegen hatten. Ein Land, das anderthalb Millionen Fl\u00fcchtlinge aufgenommen habe, m\u00fcsse sich auch \u00fcber die negativen Folgen dieses \u201ehumanit\u00e4ren Aktes\u201c klarwerden."}, {"": "Palmer sorgt regelm\u00e4\u00dfig mit einwanderungskritischen \u00c4u\u00dferungen f\u00fcr Aufsehen. Ende Mai hatte er angek\u00fcndigt,"}, {"": ", da er die Anschlu\u00dff\u00e4higkeit an die Milieus verloren habe, aus denen er stamme. Zuvor hatte ihm Parteifreundin"}, {"": ". (ls)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}