{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2019/tuerkei-kuendigt-ausweisung-von-is-kaempfern-nach-europa-an1/", "author": ["JF"], "creation_date": "08. november 2019", "content": {"title": "T\u00fcrkei k\u00fcndigt Ausweisung von IS-K\u00e4mpfern nach Europa an", "body": [{"": "ANKARA. Die T\u00fcrkei hat angek\u00fcndigt, ab Montag mit der Ausweisung gefangener IS-K\u00e4mpfer zu beginnen. Davon w\u00e4ren auch Deutschland und andere europ\u00e4ische L\u00e4nder betroffen. \u201eWir haben euch gesagt, da\u00df wir sie euch ausliefern werden."}, {"": "Am Montag werden wir damit beginnen\u201c, sagte der t\u00fcrkische Innenminister S\u00fcleyman Soylu laut der staatlichen Nachrichtenagentur Anadolu. \u201eEgal was Europa, USA und Ru\u00dfland sagen, wir werden Frieden in diese Region bringen\u201c, erg\u00e4nzte er."}, {"": "Nach Angaben Soylus befinden sich derzeit 1.200 ausl\u00e4ndische IS-K\u00e4mpfer in t\u00fcrkischer Haft. 287 von ihnen wurden demnach w\u00e4hrend des j\u00fcngsten t\u00fcrkischen Einmarsches in Nordsyrien festgenommen. Erst am Mittwoch hatte das"}, {"": "und ihre drei Kinder nach Deutschland zur\u00fcckgeholt werden m\u00fcssen."}, {"": "Unterdessen warnte Ungarns Premierminister Viktor Orban, da\u00df ohne die Hilfe der T\u00fcrkei der Migrantenstrom nach Europa nicht gestoppt werden k\u00f6nne. Anadolu gab Orban mit Verweis auf Radio Kossuth wieder: \u201eKr\u00e4fte, die die Migration unterst\u00fctzen, arbeiten daran, Pr\u00e4sident Erdogan zu st\u00fcrzen.\u201c"}, {"": "Ohne Stabilit\u00e4t in der T\u00fcrkei erf\u00fclle sich der Traum von \u201emigrationsunterst\u00fctzenden Kr\u00e4ften\u201c, da\u00df Millionen illegaler Einwanderer nach Europa gelangten. Dabei nahm Orban auch Bezug auf den ungarischst\u00e4mmigen amerikanischen Milliard\u00e4r George Soros. Der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Recep Tayyip Erdogan hatte am Donnerstag Ungarn einen Besuch abgestattet. (tb)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}