{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2019/veraergerung-in-union-wegen-seehofers-geplantem-abschiebegesetz/", "author": ["JF"], "creation_date": "17. april 2019", "content": {"title": "Ver\u00e4rgerung in Union wegen Seehofers geplantem Abschiebegesetz", "body": [{"": "BERLIN. Das von Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) geplante Gesetz zur schnelleren R\u00fcckf\u00fchrung ausreisepflichtiger Asylbewerber hat f\u00fcr Kritik in den eigenen Reihen gesorgt. Der Entwurf sieht unter anderem vor, die Sicherungshaft auszuweiten und eine \u201eMitwirkungshaft\u201c einzuf\u00fchren, wodurch Ausl\u00e4nder aus der Haft dem Richter vorgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, wenn sie bei der Identit\u00e4tskl\u00e4rung nicht anordnungsgem\u00e4\u00df mitwirken. Die Bundesregierung ber\u00e4t am Mittwoch im Kabinett \u00fcber den Entwurf."}, {"": "Wie die"}, {"": "berichtet, gibt es in der Unionsfraktion Ver\u00e4rgerung \u00fcber die Zugest\u00e4ndnisse, die Seehofer an die SPD gemacht hat. Seehofer hatte sich vorige Woche zusammen mit Bundesarbeitsminister Hubertus Heil (SPD) und Bundesjustizministerin Katerina Barley (SPD) auf einen deutlich abgeschw\u00e4chteren Entwurf aus dem Februar geeinigt."}, {"": "Innenpolitiker von CDU und CSU werfen dem Innenminister nun vor, dem Koalitionspartner zu weit entgegengekommen zu sein. \u201eSeehofer\u00a0ist nicht mehr in der Lage, das fachlich-sachliche Minimum durchzusetzen\u201c, zitiert das Blatt einen Innenpolitiker der Union. \u201eEin Minister mu\u00df f\u00fcr seine Gesetze k\u00e4mpfen.\u201c Das habe er aus Sorge vor einem neuerlichen unionsinternen Streit nicht getan."}, {"": "Auch der Vorsitzende der WerteUnion, Alexander Mitsch, kritisierte Seehofer. Das eigentlich richtige und wichtige Gesetz zur geordneten Ausreise wurde in vorauseilendem Gehorsam gegen\u00fcber dem Widerstand der SPD weichgesp\u00fclt.\u201c"}, {"": "Die Vorsitzende des Innenausschusses im Bundestag, Andrea Lindholz (CSU), zeigte sich zwiegespalten \u00fcber den Kompromi\u00df. \u201eDas Migrationspaket enth\u00e4lt Licht und Schatten\u201c, verdeutlichte sie am Mittwoch gegen\u00fcber der Nachrichtenagntur dpa. Falsch sei ein in dem Paket ebenfalls enthaltene Gesetzesentwurf Heils, der vorsieht, da\u00df auch arbeitswillige Asylbewerber mit schlechter Bleibeperspektive Integrationskurse und Sprachf\u00f6rderung erhalten sollen."}, {"": "Der Deutsche St\u00e4dte- und Gemeindebund hat sich hingegen hinter das geplante Gesetz gestellt. Das sogenannte Geordnete-R\u00fcckkehr-Gesetz sei \u201eein geeignetes und gutes Instrument, um eine \u00dcberforderung der St\u00e4dte und Gemeinden zu vermeiden\u201c, sagte Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Gerd Landsberg am Mittwoch der"}, {"": "."}, {"": "Er rief die verantwortlichen Politiker dazu auf, den Vorsto\u00df \u201enicht aus ideologischen und parteipolitischen Gr\u00fcnden\u201c zu blockieren. Weniger als 40 Prozent der Asylbewerber w\u00fcrden einen Status als anerkannter Fl\u00fcchtling oder Schutzbed\u00fcrftige erhalten. \u201eTrotz klarer Rechtsregeln gelingt es aber immer weniger, da\u00df diese Menschen in ihre Herkunftsl\u00e4nder zur\u00fcckkehren.\u201c (ls)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}