{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/nordrhein-westfalen-holt-220-fluechtlinge-aus-griechenland/", "author": ["JF"], "creation_date": "16. july 2020", "content": {"title": "Nordrhein-Westfalen holt 220 Fl\u00fcchtlinge aus Griechenland", "body": [{"": "D\u00dcSSELDORF. Nordrhein-Westfalens Integrationsminister Joachim Stamp (FDP) hat die Aufnahme von 220 Menschen aus den griechischen Fl\u00fcchtlingslagern angek\u00fcndigt. \u201eIch habe immer betont, da\u00df es eine humanit\u00e4re Verantwortung gibt, das Elend auf den griechischen Inseln zu beenden\u201c, sagte der Liberale der Nachrichtenagentur dpa."}, {"": "Stamp beklagte, \u00fcber Jahre sei die die Situation in den Aufnahmelagern"}, {"": "hingenommen werden. \u201eEs ist eine gesamteurop\u00e4ische Aufgabe, diese katastrophalen Zust\u00e4nde zu beenden.\u201c Sein Bundesland sei darauf vorbereitet. Man habe sogar angeboten, kurzfristig 500 Personen aufzunehmen."}, {"": "Laut Stamp sollen in den n\u00e4chsten Wochen Familien mit kranken Kindern nach Nordrhein-Westfalen kommen. \u201eIch freue mich, da\u00df wir so mithelfen k\u00f6nnen, das Leid dieser Kinder zu lindern und im europ\u00e4ischen Sinne Verantwortung zu \u00fcbernehmen.\u201c"}, {"": "Unterdessen hat sich Wolfsburg zum \u201esicheren Hafen\u201c und damit zur weiteren Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen bereit erkl\u00e4rt. Der Rat der Stadt nahm eine entsprechende Resolution an und \u201ebekennt sich zu seiner Verantwortung, Menschen zu helfen, die durch Krieg, Verfolgung und andere Notlagen ihre Heimat verlassen haben und in Deutschland Zuflucht suchen\u201c, wie es in einer Mitteilung hei\u00dft."}, {"": "Oberb\u00fcrgermeister Klaus Mohrs (SPD) erkl\u00e4rte: \u201eWolfsburg hat mit der Unterst\u00fctzung zahlreicher B\u00fcrger in den vergangenen Jahren den Gefl\u00fcchteten Obdach und Hilfe gew\u00e4hrt und wird dieses auch in Zukunft tun. Mit dieser Resolution appellieren wir an die Bundesregierung, sich weiterhin und verst\u00e4rkt f\u00fcr die Rettung der Menschen auf dem Mittelmeer einzusetzen sowie f\u00fcr eine Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen.\u201c"}, {"": "Die Initiative f\u00fcr die"}, {"": "geht auf die Fl\u00fcchtlingsorganisation \u201eSeebr\u00fccke\u201c zur\u00fcck. Sie wirbt auf ihrer Homepage daf\u00fcr, durch offene Briefe an B\u00fcrgermeister und Unterschriftenaktionen die St\u00e4dte zur Aufnahme weiterer Migranten zu bewegen. (ag)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}