{"provenance": "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2019/bitte-senkt-meine-steuern/", "author": ["Beatrix von Storch"], "creation_date": "07. september 2019", "content": {"title": "Bitte senkt meine Steuern!", "body": [{"": "In seinem Beitrag \u201eBitte erh\u00f6ht meine Steuern!\u201c"}, {"": "beschreibt Max Otte die Krise der Mittelschicht, den Verfall des Bildungssystems, der \u00f6ffentlichen Sicherheit und der Daseinsvorsorge. Er sieht die Ursache vor allem im Steuersystem und der zu geringen Besteuerung der Wohlhabenden. Er verteidigt deshalb in seinem Beitrag den Vorsto\u00df des Juso-Vorsitzenden Kevin K\u00fchnert, der eine h\u00f6here Umverteilung von Verm\u00f6gen und die Verstaatlichung von"}, {"": "gefordert hat. Otte selbst bringt Verm\u00f6genssteuern, h\u00f6here Erbschaftssteuern und Eingriffe in das Eigentumsrecht ins Spiel."}, {"": "Max Otte hat mit seiner Kritik an der Belastung des Mittelstandes und dem Verfall der \u00f6ffentlichen G\u00fcter ein wichtiges Thema angesprochen. Allerdings glaube ich nicht, da\u00df sich diese Probleme durch eine linke Wirtschafts- und Finanzpolitik l\u00f6sen lassen. Die Politik, die Kevin K\u00fchnert vorgeschlagen hat, ist schon zigmal katastrophal gescheitert \u2013 nicht nur in der DDR. Im Jahr 1981 kam mit Fran\u00e7ois Mitterrand der erste Pr\u00e4sident der Sozialisten in Frankreich an die Macht. Er setzte um, was K\u00fchnert und andere Kapitalismuskritiker heute fordern. Mitterrand verstaatlichte 13 der 20 gr\u00f6\u00dften Industriekonzerne und gro\u00dfe Banken. Die Arbeitszeiten wurden bei vollem Lohnausgleich gesenkt und der Jahresurlaub verl\u00e4ngert. Die Steuern auf hohe Einkommen wurden erh\u00f6ht."}, {"": "Bis heute hat sich Frankreich von dieser sozialistischen Politik nicht erholt. Der Staatsanteil liegt mit 56 Prozent an der Spitze der Mitgliedstaaten der EU, der Spitzensteuersatz f\u00fcr Einkommen \u00fcber eine Million Euro liegt bei 75 Prozent. Als Frankreich 1982 die Verm\u00f6genssteuer einf\u00fchrte, f\u00fchrte das zu einer Abwanderung verm\u00f6gender Steuerzahler nach Belgien und in die Schweiz. Pr\u00e4sident Fran\u00e7ois Hollande hat die Verm\u00f6genssteuer dann 2012 noch weiter erh\u00f6ht. Der prominenteste B\u00fcrger, der Frankreich wegen der hohen Steuern verlassen hat, ist der Schauspieler G\u00e9rard Depardieu. Dieser zog es sogar vor, in Putins Ru\u00dfland zu leben statt im sozialistischen Frankreich. Was f\u00fcr eine Ironie der Geschichte."}, {"": "Die Staatsverschuldung liegt in Frankreich trotz hoher Steuern bei 100 Prozent, im Vergleich zu Deutschland mit 61 Prozent. Dabei mu\u00dfte Frankreich in den vergangenen Jahrzehnten keine Wiedervereinigung bew\u00e4ltigen. Die Arbeitslosigkeit ist in Frankreich doppelt so hoch wie in Deutschland und im Vereinigten K\u00f6nigreich, das angeblich unter dem bevorstehenden Brexit leidet. Die Gelbwesten haben den Unmut der Mittelschicht \u00fcber die hohe Steuerlast auf die Stra\u00dfe gebracht, w\u00e4hrend die franz\u00f6sischen Vorst\u00e4dte in Chaos und Gewalt versinken. Die Instrumente, die Otte in seinem Beitrag vorschl\u00e4gt \u2013 h\u00f6here Spitzensteuers\u00e4tze, Verm\u00f6gens- und Erbschaftssteuern \u2013 verfehlen offensichtlich ihr Ziel, die Gesellschaft gerechter, stabiler und zufriedener zu machen."}, {"": "Das oberste eine Prozent der Einkommen, das angeblich durch h\u00f6here Spitzensteuers\u00e4tze getroffen werden soll, ist global aufgestellt und flexibel genug, der Besteuerung zu entgehen. Am Ende treffen h\u00f6here Spitzensteuers\u00e4tze und Verm\u00f6genssteuern nicht diejenigen, die ihr Kapital international nach Belieben umschichten und ihren Wohnsitz nach \u00d6sterreich, in die Schweiz, Monaco, Ru\u00dfland, Hongkong, Singapur oder auf eine private S\u00fcdseeinsel verlegen k\u00f6nnen, sondern die Mittelschicht. So war es etwa auch bei der Einf\u00fchrung der sogenannten \u201eReichensteuer\u201c durch die Gro\u00dfe Koalition, die unter dem Vorwand, Deutschland \u201egerechter\u201c zu machen, vor allem die Mittelschicht st\u00e4rker belastet hat."}, {"": "Deutschlands Erfolg beruht auf starken Familienunternehmen, die von Generation zu Generation weitergegeben werden. Wer h\u00f6here Erbschaftssteuern fordert, legt die Axt an dieses mittelst\u00e4ndische Wirtschaftsmodell. Die Erben sind dann gezwungen, Kredite aufzunehmen oder Teile des Unternehmens zu ver\u00e4u\u00dfern. Staaten mit hoher Erbschaftssteuer von \u00fcber 40 Prozent wie die USA und Frankreich haben damit praktisch ihren unternehmerischen Mittelstand zerst\u00f6rt. Mit einer Erh\u00f6hung der Erbschaftssteuer in Deutschland w\u00fcrde den internationalen Kapitalsammelstellen T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet. Damit w\u00fcrde genau jener Finanzkapitalismus bef\u00f6rdert, dem Otte entgegentreten will."}, {"": "Hochgef\u00e4hrlich ist auch, Eingriffen in das Eigentumsrecht das Wort zu reden. Otte nennt als Beispiel die harmlos anmutende Regelung aus Skandinavien, wo ein Camper das Recht hat, bis zu zwei Tage auf privatem Land zu bleiben."}, {"": "Auf dem H\u00f6hepunkt der Fl\u00fcchtlingskrise war die Politik in Deutschland schon weiter und diskutierte die Beschlagnahmung von Immobilien und die Zwangsunterbringung von Fl\u00fcchtlingen in Privath\u00e4usern und Wohnungen. Wer das Eigentumsrecht weiter aush\u00f6hlt, steht am Ende juristisch nackt und politisch wehrlos dem linken Gesinnungsstaat gegen\u00fcber. Dieser schreckt vor keiner Ma\u00dfnahme gegen den Normalb\u00fcrger zur\u00fcck, um die Weltverbesserungsphantasien der Eliten durchzusetzen."}, {"": "Otte benennt die Probleme richtig beim Namen, aber seine Analyse greift zu kurz, weil er die wichtigsten Ursachen in seinem Beitrag ausspart: Demographie und Migration. Armut und Ungleichheit haben in der Welt vor allem deshalb zugenommen, weil die Bev\u00f6lkerung in den \u00e4rmsten L\u00e4ndern massiv gewachsen ist. In Afrika etwa hat sich seit dem Jahr 1950 die Bev\u00f6lkerung verf\u00fcnffacht. Wenn das Bev\u00f6lkerungswachstum st\u00e4rker ist als das Wirtschaftswachstum, dann sinkt das Pro-Kopf-Einkommen, dann w\u00e4chst die Armut."}, {"": "Wenn die Bev\u00f6lkerung Afrikas und des Nahen Ostens wie die in Europa seit damals stabil geblieben w\u00e4re, w\u00e4ren diese Regionen l\u00e4ngst aus der Armut herausgewachsen. Selbst eine hundertprozentige Verm\u00f6genssteuer f\u00fcr Reiche im Westen w\u00fcrde nicht ansatzweise ausreichen, um die Bev\u00f6lkerung Afrikas zu versorgen, die um 200.000 Menschen anw\u00e4chst \u2013 jeden Tag."}, {"": "Auch in Deutschland liegt der Kern des Problems nicht in der mangelnden Umverteilung. Otte beklagt v\u00f6llig zu Recht den Niedergang unseres Bildungssystems, der Daseinsvorsorge und der \u00f6ffentlichen Sicherheit und da\u00df sich das \u201eRuhrgebiet\u201c zu einem \u201eArmenhaus\u201c entwickelt. Es ist verdienstvoll, die Probleme offen beim Namen zu nennen, die Ursache daf\u00fcr liegt jedoch nicht im Steuerrecht, sondern in der unkontrollierten Migration der letzten Jahrzehnte. Die Probleme von Essen, Dortmund und Gelsenkirchen lassen sich ohne diese Entwicklung nicht verstehen."}, {"": "Allein in Nordrhein-Westfalen liegt die Zahl der Personen mit Migrationshintergrund inzwischen bei 4,3 Millionen Menschen. Unter den Kindern von drei bis sechs Jahren sind es 40 Prozent. Inzwischen hat die H\u00e4lfte der Hartz-IV-Empf\u00e4nger in Deutschland einen Migrationshintergrund. In Berlin ist die Zahl der Mitglieder arabischer Clans h\u00f6her als die Zahl der Polizisten. Schulleiter geben auf, da ihnen kein privater Sicherheitsdienst zur Verf\u00fcgung steht. Lehrer verzweifeln vor Klassen, in denen kein Kind mehr zu finden ist, das Deutsch als Muttersprache hat."}, {"": "Es geh\u00f6rt zum guten Tun der linksliberalen Eliten, zur L\u00f6sung dieser Probleme nach mehr Staat und mehr Geld zu rufen. Da unterscheidet sich der von Otte zitierte linksliberale Milliard\u00e4r Warren Buffett nicht von Barack Obama, Carola Rackete oder Claudia Roth. Im Februar 2017 erkl\u00e4rte der Trump-Gegner Buffett vor der Columbia University, Einwanderung sei ein Segen f\u00fcr Amerika."}, {"": "Man k\u00f6nne Einwanderer aus jedem Land der Welt aufnehmen, und er sprach sich daf\u00fcr aus, illegalen Migranten den Weg zur amerikanischen Staatsb\u00fcrgerschaft zu ebnen. Buffetts Forderung nach h\u00f6heren Steuern folgt dem linken Credo, Probleme mit Steuergeld zu l\u00f6sen, die die linke Ideologie vorher mit ihrer desastr\u00f6sen Politik angerichtet hat."}, {"": "Da\u00df der deutsche Staat kein Einnahmeproblem hat, das zeigt ein n\u00fcchterner Blick auf die Zahlen. Seit dem Beginn der Amtszeit von Angela Merkel (CDU) haben sich allein die Steuereinnahmen des Bundes von 190 Milliarden Euro auf 322 Milliarden Euro im Jahr 2017 erh\u00f6ht (plus 70 Prozent)."}, {"": "Gleichzeitig hat die Niedrigzinspolitik den Bundeshaushalt massiv entlastet. Wie der Staat mit zus\u00e4tzlichen Steuereinnahmen umgeht, l\u00e4\u00dft sich gut an der Verwendung der Mittel aus dem Solidarit\u00e4tszuschlag ablesen. Dieser wurde vor drei\u00dfig Jahren eingef\u00fchrt, um den Aufbau Ost zu finanzierten. 2017 nahm der Bund so 17,6 Milliarden Euro ein."}, {"": "Doch gerade einmal 5,1 Milliarden flie\u00dfen noch nach Ostdeutschland. Ohne Sinn und Verstand hat die Bundesregierung das zus\u00e4tzliche Steuergeld f\u00fcr ihre ideologischen Gro\u00dfprojekte wie die Energiewende, Eurorettung und Fl\u00fcchtlingspolitik verwendet. Die verfehlte Asylpolitik der Bundesregierung kostet allein den Bund j\u00e4hrlich \u00fcber 20 Milliarden Euro."}, {"": "Wir k\u00f6nnen mit gutem Grund davon ausgehen, da\u00df die Aufnahme und Unterbringung von 1,5 Millionen illegalen Migranten ohne die hohen Steuereinnahmen kaum m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. Eine gro\u00dfangelegte Steuersenkung zu Beginn der Legislaturperiode h\u00e4tte der Bundesregierung die H\u00e4nde gebunden und Merkels Fl\u00fcchtlingspolitik unm\u00f6glich gemacht. Die Bundesregierung mit zus\u00e4tzlichen Steuermitteln auszustatten, ist wie einem Alkoholiker Freibier auszugeben. Wir brauchen deshalb eine Obergrenze f\u00fcr Steuern und Abgaben, wie sie etwa das Grundsatzprogramm der AfD vorsieht, um die Selbstbedienungsmentalit\u00e4t der Politik zu stoppen."}, {"": "Ich m\u00f6chte Herrn Otte bitten, seine Aufforderung, ihn h\u00f6her zu besteuern, noch einmal zu \u00fcberdenken. Denn jeder Euro seines ehrlich verdienten Geldes wird in zus\u00e4tzliche Asylbewerberheime, Gender-Professuren, Netz\u00fcberwachung und den Kampf gegen \u201eRechts\u201c flie\u00dfen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen und sollen wohlhabende B\u00fcrger Verantwortung \u00fcbernehmen und ihren Beitrag leisten. Es gibt genug M\u00f6glichkeiten, mit Spenden konservative Projekte zu unterst\u00fctzen und patriotische Ziele zu verfolgen."}, {"": "Wie das geht, zeigt Max Otte vorbildlich mit seinem Engagement f\u00fcr die Desiderius-Erasmus-Stiftung und das Hambacher Fest. Ich habe pers\u00f6nlich keinen Zweifel, da\u00df er sein durch Wissen und K\u00f6nnen erworbenes Geld sehr viel kl\u00fcger und verantwortungsbewu\u00dfter einsetzen wird, als es von Merkel, Maas und Scholz jemals zu erwarten w\u00e4re."}, {"": "\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014"}, {"": ", Jahrgang 1971, ist Bundestagsabgeordnete und stellvertretende Bundessprecherin der AfD, zudem Co-Landesvorsitzende der AfD Berlin. Die Rechtsanw\u00e4ltin war von 2014 bis 2017 Mitglied des EU-Parlaments. Von Storch ist Mitglied in der Hayek-Gesellschaft."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}