{"provenance": "https://jungefreiheit.de/debatte/streiflicht/2019/die-unsichtbare-armee-2/", "author": ["Dieter Stein"], "creation_date": "15. august 2019", "content": {"title": "Die unsichtbare Armee", "body": [{"": "Friedrich Merz, CDU-Chef der Reserve, legte k\u00fcrzlich empfindlich den Finger in eine Wunde, als er feststellte: \u201eWir verlieren offenbar Teile der Bundeswehr an die AfD. Wir verlieren Teile der Bundespolizei an die AfD.\u201c Merz habe diese Erkenntnis aus Gespr\u00e4chen mit Angeh\u00f6rigen von Bundespolizei und Bundeswehr gewonnen, wie auch durch Informationen von Mitgliedern des Verteidigungs- und Innenausschusses. Sofort war der Aufschrei gro\u00df. Das sei doch wieder Wasser auf die M\u00fchlen der AfD. Also nicht den blauen Elefanten im Raum beim Namen nennen?"}, {"": "Noch einmal Aufschwung hat die Debatte um diese Einsch\u00e4tzung gewonnen, als jetzt publik wurde, da\u00df mit Joachim Wundrak der bislang rangh\u00f6chste Ex-Milit\u00e4r bei der AfD aktiv geworden ist. Wundrak, Generalleutnant und erst vor einem Jahr mit einem Gro\u00dfen Zapfenstreich in den Ruhestand verabschiedet, kandidiert f\u00fcr die AfD bei der Oberb\u00fcrgermeisterwahl in Hannover im Oktober."}, {"": "Wieder werden abgedroschene Argumente aufgew\u00e4rmt, bei der Bundeswehr gebe es ein \u201eHaltungsproblem\u201c (Ursula von der Leyen), es gebe zu wenig Pr\u00e4vention gegen Rechtsextremismus bei Armee und Polizei. Doch wieso sonst diese Absetzbewegung von den etablierten Parteien? Alle Mitarbeiter von Sicherheitskr\u00e4ften sind als erstes mit den Konsequenzen konfrontiert gewesen, die eine Politik unkontrollierter Massenmigration ausgel\u00f6st hat."}, {"": "Es ist ein Gef\u00fchl aus Machtlosigkeit und Entsetzen, das Bundespolizisten, Soldaten und Kr\u00e4fte von Bundesnachrichtendienst und Verfassungsschutz bis heute nicht mehr verlassen hat, seit sie mit ansehen mu\u00dften, wie beim Anschwellen der Migration 2015 durch die politische F\u00fchrung operiert wurde. Da\u00df die Regierung Merkel im \u201eWillkommens\u201c-Taumel die Sicherheitskr\u00e4fte hinderte, so zu reagieren, wie es f\u00fcr einen normalen Staat \u00fcblich ist \u2013 die Grenzen zu sichern."}, {"": "mit der JF diesen Proze\u00df der Entfremdung. Empfindlich f\u00fcr Soldaten ist schon seit langem dar\u00fcber hinaus die fehlende R\u00fcckendeckung und Anerkennung f\u00fcr diesen Beruf. Die neue Verteidigungsministerin Annegret Kramp-Karrenbauer hat mit ihrem Vorschlag,"}, {"": ", deshalb ein richtiges Signal gegeben. Soldaten sind kaum noch sichtbar \u2013 weil sie es leid sind, in der \u00d6ffentlichkeit angep\u00f6belt zu werden und zu erleben, wie gering ihr Dienst von Politikern gesch\u00e4tzt wird, insbesondere der Linken, von denen ihnen \u00fcberwiegend Verachtung entgegenschl\u00e4gt."}, {"": "Vor wenigen Tagen marschierten Soldaten in Flecktarn durch Berlin. Es waren \u00fcberwiegend Mitglieder des Reservistenverbandes, die mit einem Gedenkmarsch ihrer im Dienst gefallenen Kameraden gedenken wollten. Ein ungew\u00f6hnliches, ein r\u00fchrendes, seltenes Bild."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}