{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/spd-lehnt-seehofer-konzept-fuer-europaeische-asylreform-ab/", "author": ["JF"], "creation_date": "16. june 2020", "content": {"title": "SPD lehnt Seehofer-Konzept f\u00fcr europ\u00e4ische Asylreform ab", "body": [{"": "BERLIN. Die SPD-Fraktion im Bundestag hat sich gegen eine von Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) angestrebte Reform des europ\u00e4ischen Asylrechts ausgesprochen. \u201eAbgeschw\u00e4chte Asylverfahren lehnen wir ab. Es kann nicht per Augenschein entschieden werden, ob jemand schutzbed\u00fcrftig ist oder nicht\u201c, sagte der der migrationspolitische Sprecher der SPD-Fraktion, Lars Castellucci, der"}, {"": ". \u201eEs kann keine Vorpr\u00fcfung geben, die den Kern des Fl\u00fcchtlingsschutzes unterl\u00e4uft.\u201c"}, {"": "Im Juli \u00fcbernimmt Deutschland die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft. Seehofer legte dazu ein Konzept f\u00fcr eine Reform des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems (GEAS) vor. Unter anderem sollen Asylsuchende in Zentren untergebracht werden, in denen dann eine beschleunigte Vorpr\u00fcfung erfolgen soll, ob ihr Antrag aussichtslos ist. Falls dies der Fall ist, sollen sie direkt abgeschoben werden."}, {"": "Damit dies umgesetzt werden k\u00f6nne, m\u00fcsse die EU-Grenzschutzagentur Frontex \u201emassiv\u201c ausgebaut werden, hatte Seehofer vor zehn Tagen gefordert. Er kritisierte zudem, es seien immer nur wenige Staaten, die Asylsuchende aufnehmen. Wer sich an der Verteildung nicht beteilige, m\u00fcsse \u201edas System anderweitig unterst\u00fctzen\u201c."}, {"": "Castellucci erarbeitete laut"}, {"": "ein eigenes Papier f\u00fcr eine GEAS-Reform, das am heutigen Dienstag von der SPD-Fraktion beschlossen werden soll. Darin hei\u00dft es demnach, da\u00df eine Reform \u201edringend notwendig\u201c sei, allerdings m\u00fc\u00dften die Standards internationaler Fl\u00fcchtlingskonventionen \u201evollumf\u00e4nglich aufrechterhalten und unw\u00fcrdige Bedingungen beendet\u201c werden. Dies sei bei Seehofers Konzept nicht der Fall."}, {"": "Die EU versucht schon seit Jahren erfolglos, die Aufnahme und Verteilung von Asylsuchenden zu vereinheitlichen. In der Kritik steht auch das sogenannte Dublin-System, wonach jenes Land f\u00fcr das Asylverfahren eines Einwanderers zust\u00e4ndig ist, in dem er die EU zuerst betreten hat. Dadurch gerieten Mittelmeerstaaten wie Italien, Malta und Griechenland in den vergangenen Jahren verst\u00e4rkt unter Druck. W\u00e4hrend der gro\u00dfen Asylwellen 2015 hatte die Regelung de facto nicht mehr funktioniert."}, {"": "Sowohl Italien als"}, {"": "vor einer neue Migrationswelle gewarnt. Die Grenzschutzbeh\u00f6rde verzeichnete im Mai mit 1.250 illegalen Grenz\u00fcbertritten wieder erh\u00f6hte Bewegungen auf der T\u00fcrkei-Griechenland-Route. Insgesamt habe sie in dem Monat rund 4.300 illegale Einreisen registriert."}, {"": "In Italien"}, {"": "von Einreisen \u00fcber die zentrale Mittelmeerroute gesprochen. Im Mai stieg diese Zahl sprunghaft an und erreichte fast 1.700. Zudem war laut dem Innenministerium ein ver\u00e4ndertes Verhalten der Migranten bemerkbar. W\u00e4hrend sie in den vergangenen Jahren vor allem \u00fcber Libyen nach Europa kamen, legten sie nun immer \u00f6fter mit Schiffen von Tunesien ab. (ls)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}