{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2019/seehofers-rueckfuehrungsabkommen-erweisen-sich-als-luftnummer/", "author": ["Felix Krautkr\u00e4mer"], "creation_date": "01. january 2019", "content": {"title": "Seehofers R\u00fcckf\u00fchrungsabkommen erweisen sich als Luftnummer", "body": [{"": "Es war das politische Streitthema des vergangenen Jahres: die Zur\u00fcckweisung bereits registrierter Fl\u00fcchtlinge an der Grenze. Bundesinnenminister und CSU-Chef Horst Seehofer war sogar angeblich bereit, in dieser Frage die Gro\u00dfe Koalition platzen zu lassen."}, {"": "Als gro\u00dfen Erfolg verkaufte er daher mehrere Abkommen mit Spanien und Griechenland, nach denen sich diese L\u00e4nder verpflichteten, Fl\u00fcchtlinge zur\u00fcckzunehmen, wenn diese an der Grenze aufgegriffen werden und bereits im EURODAC-System registriert sind. Allerdings gilt dies nur f\u00fcr die Grenze zu \u00d6sterreich. Reisen die Fl\u00fcchtlinge dagegen \u00fcber die polnische oder franz\u00f6sische Grenze ein und machen neue Asylgr\u00fcne geltend, werden sie nicht zur\u00fcckgewiesen."}, {"": "Wie sich nun zeigt, haben die von Seehofer ausgehandelten Abkommen jedoch keinerlei Wirkung. Wie eine Antwort des Bundesinnenministeriums auf eine Anfrage des AfD-Bundestagsabgeordneten Harald Weyel zeigt, die der JUNGEN FREIHEIT vorliegt, wurden zwischen August und Dezember gerade mal sieben Fl\u00fcchtlinge an der \u00f6sterreichischen Grenze zur\u00fcckgewiesen, die zuvor schon in Griechenland Asyl beantragt hatten. Ein Pakistaner, drei Syrer und drei Iraker."}, {"": "F\u00fcr das Abkommen mit Spanien sehen die Zahlen sogar noch schlechter aus. Hier gab es bislang gar keinen Anwendungsfall, gestand der Staatssekret\u00e4r im Bundesinnenministerium, Hans-Georg Engelke, ein."}, {"": "Auch zwei weitere Abkommen, die das Bundesinnenministerium im September mit Frankreich und im Oktober mit Portugal zur schnelleren R\u00fcck\u00fcberstellung nach den Dublin-Verfahren geschlossen hat, sind nahezu wirkungslos. So wurden zwischen Januar und November vergangenen Jahres 685 Personen nach Frankreich und 170 nach Portugal gem\u00e4\u00df den Dublin-Verordnungen \u00fcberstellt."}, {"": "Bei genauerer Betrachtung der monatlichen Zahlen zeigt sich allerdings, da\u00df diese nach der Vereinbarung der Abkommen nicht stiegen. So wurden im Februar 2018 beispielsweise 43 Personen nach Frankreich \u00fcberstellt. Im November, nach dem Abkommen, waren es 31. Im Fall von Portugal gingen die Zahlen sogar zur\u00fcck. Im August schickte die Bundesrepublik noch 30 Fl\u00fcchtlinge hierhin zur\u00fcck. Im November waren es nur sieben."}, {"": "Entstprechend kritisch f\u00e4llt Weyels Bewertung der Vereinbarungen aus: \u201eDie von Innenminister Seehofer ausgehandelten Abkommen sind offenbar v\u00f6llig nutzlos. Die R\u00fcckf\u00fchrungen sind dadurch nicht erh\u00f6ht worden, sondern teilweise sogar r\u00fcckl\u00e4ufig\u201c, sagte er der JF. \u201eIm September jammerte Seehofer noch, da\u00df es niemanden interessiere, wenn ein Abkommen funktioniert. Nun ist klar, keines der Abkommen funktioniert.\u201c"}, {"": "Es handle sich um blo\u00dfe \u201eNebelkerzen\u201c. Der Bundesinnenminister wolle lediglich verschleiern, da\u00df sich trotz seiner Versprechen bei der Problematik der illegalen Einwanderung und der europ\u00e4ischen Zusammenarbeit in dieser Frage nichts getan habe."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}