{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/corona-proteste-verfassungsschutz-warnt-vor-voelkisch-nationaler-revolution/", "author": ["JF"], "creation_date": "18. may 2020", "content": {"title": "Corona-Proteste: Verfassungsschutz warnt vor \u201ev\u00f6lkisch-nationaler Revolution\u201c", "body": [{"": "ERFURT. Th\u00fcringens Verfassungsschutzchef Stephan Kramer hat vor einer Unterwanderung"}, {"": "durch Rechtsextremisten gewarnt. Die rechtsextreme Szene werde beim Thema Corona \u201ederzeit deutlich aktiver\u201c, sagte Kramer dem"}, {"": "."}, {"": "\u201eBeschr\u00e4nkten sich die Aktivit\u00e4ten bislang \u00fcberwiegend in sozialen Netzwerken auf Kritik an der Bundesregierung oder staatlichen Institutionen, Schuldzuweisungen f\u00fcr die Corona-Pandemie an Ausl\u00e4nder, vorwiegend Asiaten, sowie die Abschaffung der freiheitlichen demokratischen Werte in unserem Staat, sind nunmehr deutlich konkretere Ans\u00e4tze f\u00fcr eine v\u00f6lkisch-nationale Revolution erkennbar.\u201c Das Virus werde als Chance f\u00fcr den Zusammenbruch des \u201eglobalisierten Liberalismus\u201c und der Demokratie gesehen, zeigte sich Kramer \u00fcberzeugt."}, {"": "Vor allem Parteien wie die NPD, \u201eDie Rechte\u201c und \u201eDer dritte Weg\u201c versuchten laut Kramer, durch die Proteste gegen die Corona-Beschr\u00e4nkungen Anschlu\u00df an die Gesellschaft zu bekommen. Bisher k\u00f6nnten sie aber nur einen begrenzten Teilnehmerkreis daf\u00fcr mobilisieren. \u201eEinige spielen sich auch erfolgreich als K\u00fcmmerer in der Nachbarschaftshilfe auf oder starten Dankes-Aktionen f\u00fcr Krisenpersonal, um so an Kontakte zu gelangen und das Gef\u00fchl der Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr sich zu nutzen\u201c, erl\u00e4uterte der Verfassungsschutzpr\u00e4sident. \u201eEs werden aber auch vereinzelt gezielte Attentate und Anschl\u00e4ge zur weiteren Schw\u00e4chung des Systems diskutiert.\u201c"}, {"": "Auch die AfD versuche, mit sogenannten Spazierg\u00e4ngen und anderen Versammlungen das Corona-Thema f\u00fcr sich zu nutzen."}, {"": "Der Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, Thomas Haldenwang, warnt ebenfalls vor der Vereinnahmung der Proteste durch Extremisten. \u201eWir sehen einen Trend, da\u00df Extremisten, insbesondere Rechtsextremisten, das Demonstrationsgeschehen instrumentalisieren\u201c, sagte Haldenwang der"}, {"": ". Was im Internet mit Verschw\u00f6rungstheorien und Fake-News begonnen habe, werde nun in die reale Welt getragen. Rechtsextremisten suchten Anschlu\u00df an b\u00fcrgerliche Spektren und riefen ihre Anh\u00e4nger dazu auf, sich aktiv in die Proteste einzubringen."}, {"": "\u201eEs besteht die Gefahr, da\u00df Rechtsextremisten sich mit ihren Feindbildern und staatszersetzenden Zielen an die Spitze der Corona-Demonstrationen stellen, die aktuell mehrheitlich von verfassungstreuen B\u00fcrgern durchgef\u00fchrt werden\u201c, mahnte er. Zwar gebe es noch keinen Schulterschlu\u00df der unterschiedlichen Protestgruppen und -teilnehmer. \u201eSorge bereitet uns aber, da\u00df Extremisten die aktuelle Lage genauso nutzen wie in der sogenannten Fl\u00fcchtlingskrise.\u201c Der \u201eTrend der Entgrenzung\u201c, der sich seit den Protesten gegen die Migrationspolitik beobachten lasse, k\u00f6nne sich fortsetzen und \u201eeine noch gr\u00f6\u00dfere Dimension annehmen\u201c."}, {"": "Dieser Warnung schlo\u00df sich auch Kramer an: \u201eIch teile die Sorge ausdr\u00fccklich, dass die Gefahr besteht, da\u00df wir eine analoge Entwicklung und damit auch einhergehende Radikalisierung, wie seinerzeit in der sogenannten Fl\u00fcchtlingskrise erleben k\u00f6nnten.\u201c (krk)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}