{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2019/orban-salvini-ist-der-held-der-migration-uebers-meer-gestoppt-hat/", "author": ["JF"], "creation_date": "02. may 2019", "content": {"title": "Orb\u00e1n: \u201eSalvini ist der Held, der Migration \u00fcbers Meer gestoppt hat\u201c", "body": [{"": "BUDAPEST. Der ungarische Ministerpr\u00e4sident Viktor Orb\u00e1n hat Italiens Innenminister Matteo Salvini f\u00fcr dessen Haltung zur Migrationspolitik gelobt. \u201eDie Leute hier sehen in ihm einen Schicksalsgenossen. Er ist der Held, der die Migration \u00fcber das Meer gestoppt hat\u201c, sagte Orb\u00e1n anl\u00e4\u00dflich des Ungarnbesuchs des italienischen Politikers laut der Zeitung"}, {"": "."}, {"": "Angesichts der anhaltenden Massenmigration aus Afrika und Arabien betonte der ungarische Regierungschef die Bedeutung eines konsequenten Grenzschutzes. \u201eDie Migration ist die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung, vor die uns die Geschichte stellt. Ich spreche von V\u00f6lkerwanderung. Wenn man sie nicht unterbinden kann, mu\u00df man sie stoppen.\u201c"}, {"": "Vor dem Hintergrund der Ende des Monats anstehenden Wahl zum Europaparlament warnte Orb\u00e1n die Europ\u00e4ische Volkspartei (EVP) vor einer Zusammenarbeit mit linken Kr\u00e4ften. Die EVP bereite sich in dem Fall auf ihren Selbstmord vor. \u201eSie will sich mit der Linken zusammenschlie\u00dfen, um gemeinsam unterzugehen.\u201c"}, {"": "von Orb\u00e1ns Fidesz-Partei in der EVP."}, {"": "Stattdessen solle die EVP die Zusammenarbeit mit der von Salvinis Partei Lega mitgegr\u00fcndeten"}, {"": ". \u201eDie EVP muss mit dieser europ\u00e4ischen Rechten zusammenarbeiten\u201c, forderte Orb\u00e1n. Zu Salvinis B\u00fcndnis geh\u00f6ren neben der AfD auch die D\u00e4nische Volkspartei und Die Finnen. Weitere rechte Fraktionen sollen folgen. (ag)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}