{"provenance": "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2019/bindender-als-gedacht/", "author": ["Matthias Moosdorf"], "creation_date": "20. march 2019", "content": {"title": "Bindender als gedacht", "body": [{"": "Die Antwort der Bundeskanzlerin auf die Frage des AfD-Abgeordneten Martin Hebner war schon im Dezember eindeutig. Sie sagte im Zusammenhang mit der Rechtsverbindlichkeit des \u201eGlobalen Paktes f\u00fcr Migration\u201c (GCM): \u201e\u2026Und diese Abstimmung mu\u00df dann so sein, da\u00df zwei Drittel der vertretenen L\u00e4nder der Vereinten Nationen dem zustimmen, und dann ist es f\u00fcr alle g\u00fcltig. Das ist nun mal so, wenn es um Mehrheitsentscheidungen geht\u201c."}, {"": "Bis dahin betonte niemand eindringlicher als Merkel, da\u00df der Pakt nicht bindend sei. Der Bundestag hatte dies gerade nochmals festgestellt. In einem Nachhall von Verwirrung fragten sich viele Beobachter, ob die W\u00f6rter \u201eg\u00fcltig\u201c und \u201everbindlich\u201c wirklich semantisch so weit auseinanderliegen. So geht Glaubw\u00fcrdigkeit also: Der Pakt ist nicht bindend, aber er ist f\u00fcr alle g\u00fcltig."}, {"": "Ein paar Tage sp\u00e4ter sorgte der UN-Sprecher f\u00fcr den n\u00e4chsten Ri\u00df im Narrativ der Unverbindlichkeit. Er stellte in Marrakesch klar: \u201eWegen der rechtlich bindenden Natur des Paktes ist es jetzt an den Mitgliedsstaaten, den GCM auf nationaler Ebene umzusetzen.\u201c Seltsamerweise haben die Medien das wenig registriert, mehrheitlich war man geradezu froh, das Thema nun im sicheren Hafen zu wissen. Warum also nochmals Wasser in den Wein gie\u00dfen?"}, {"": "Letzte Woche nun tauchte \u2013 zuerst in Ungarn \u2013 ein vertrauliches Rechtsgutachten der EU-Kommission, datiert vom 1.Februar 2019, auf, welches den Globalen Pakt mit allerlei Kniffen und Hebeln in europ\u00e4isches Recht umzusetzen gedenkt. Gegen die vollmundigen Erkl\u00e4rungen, er sei \u201erechtlich nicht bindend\u201c und vor allem auch an jenen Staaten vorbei, die ihn wirklich und definitiv nicht angenommen haben."}, {"": "Wir erinnern uns: Am 19.Dezember hatten nur 152 Staaten in der UN-Generalversammlung positiv votiert, 24 waren der Abstimmung ferngeblieben, 17 waren dagegen oder enthielten sich. Alles in allem waren vor allem potenzielle Ziell\u00e4nder und solche mit jahrzehntelanger Expertise in Sachen Migration und Zuwanderung dagegen."}, {"": "In der Zusammenfassung des vertraulichen EU-Papiers hei\u00dft es nun: \u201eIn \u00dcbereinstimmung mit dem Grundsatz der loyalen Zusammenarbeit sollten die Mitgliedstaaten die Verwirklichung der Ziele der Union, einschlie\u00dflich der Umsetzung des GCM, erleichtern. Gleichzeitig sollten sie von Ma\u00dfnahmen absehen, die die Erreichung dieser Ziele gef\u00e4hrden k\u00f6nnten.\u201c Des weiteren \u201ehat die Verabschiedung des GCM Auswirkungen auf die finanzielle Unterst\u00fctzung der Europ\u00e4ischen Union an Drittl\u00e4nder. Dies bedeutet, da\u00df der GCM ein fester Bestandteil der Positionen der Union in der Entwicklungszusammenarbeit ist.\u201c"}, {"": "Es geht um sehr konkrete Rechtsfolgen des GCM f\u00fcr das EU-Recht und es f\u00e4llt gleich auf, da\u00df der Text einen merkw\u00fcrdigen Schlenker macht zu der Feststellung in Art. 208 Abs. 1, das Ziel der EU-Entwicklungshilfepolitik sei die Bek\u00e4mpfung und \u201eauf l\u00e4ngere Sicht\u201c Beseitigung der Armut. Aber: \u00fcber \u201eArmut\u201c steht ja eigentlich im GCM nicht viel, dort steht eher, Migration habe es schon immer gegeben, sie sei f\u00fcr alle Seiten gut und die Migranten m\u00fc\u00dften \u00fcberall im Wesentlichen die gleichen Rechte haben wie Einheimische."}, {"": "Hier wird also unter der Hand einfach so getan, als habe die EU den Global Compact in New York angenommen \u2013 was schon formal nicht stimmt -, und die Tatsache, da\u00df einige ihrer Mitgliedstaaten ganz demokratisch den Pakt ablehnen, spiele nur eine zu vernachl\u00e4ssigende Rolle. Weil der GCM Teil des geltenden Europarechts sei, auch im Hinblick auf Mitgliedstaaten, die dagegen gestimmt oder sich enthalten haben, ist dieses Dagegensein und selbst eine Enthaltung ein Versto\u00df gegen das Gebot der Unionstreue.\u00a0 Demokratie als feindlicher Akt gewisserma\u00dfen."}, {"": "Der V\u00f6lker- und Europarechtler Ulrich Vosgerau erkl\u00e4rt dazu: \u201eJuristisch gesehen ist dieses Dokument vollkommen wahnhaft und methodisch nicht nachzuvollziehen. Es handelt sich um keine fachlich vertretbare oder auch nur nachvollziehbare Auslegung oder Anwendung des geltenden Unionsrechts.\u201c"}, {"": "Das Au\u00dfenamt der Republik \u00d6sterreich reagierte am 18.M\u00e4rz mit einer Protestnote an die EU. Sie stellt klar, da\u00df die EU nicht das Recht besitzt, sich gegen die \u00f6sterreichische Entscheidung der Nichtannahme des Globalen Paktes zu stellen. \u201eDas Prinzip der Kooperation kann nicht so interpretiert werden, da\u00df internationale Texte auch f\u00fcr die L\u00e4nder implementiert werden, die diesen ausdr\u00fccklich nicht zugestimmt haben.\u201c Eine weitere Selbstverst\u00e4ndlichkeit findet sich am Schlu\u00df: Die UN-Generalversammlung hat keinen rechtssetzenden Charakter."}, {"": "Es bleibt abzuwarten, wie sich andere EU-L\u00e4nder dem Versuch, souver\u00e4ne nationale Entscheidungen zu unterlaufen, entgegenstellen werden. Im Vorfeld der Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament brauchen die B\u00fcrger Klarheit. Die EU verh\u00e4lt sich einstweilen so, wie Kritiker ihr immer wieder vorhalten: undemokratisch."}, {"": "\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014-"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}