{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/marx-und-bedford-strohm-eu-fluechtlingspolitik-ist-erbaermlich/", "author": ["JF"], "creation_date": "10. march 2020", "content": {"title": "Marx und Bedford-Strohm: EU-Fl\u00fcchtlingspolitik ist \u201eerb\u00e4rmlich\u201c", "body": [{"": "M\u00dcNCHEN. Der M\u00fcnchner"}, {"": "und der Vorsitzende der Evangelischen Kirche in Deutschland (EKD), Heinrich Bedford-Strohm, haben den Umgang der EU mit Migranten an der t\u00fcrkisch-griechischen Grenze kritisiert. \u201eAnstatt humanit\u00e4re L\u00f6sungen zu finden, bei denen alle L\u00e4nder Europas Verantwortung \u00fcbernehmen, h\u00e4lt man sich M\u00e4nner, Frauen und Kinder, die Schutz suchen, mit Tr\u00e4nengas vom Leib\u201c, sagte Bedford-Strohm auf einem Treffen der Freisinger Bischofskonferenz mit der"}, {"": ", wie die Nachrichtenagentur KNA berichtete. Es sei \u201eerb\u00e4rmlich\u201c, was sich an der t\u00fcrkisch-griechischen Grenze abspiele."}, {"": "erg\u00e4nzte, es gehe nicht um eine \u201eunkontrollierte Grenz\u00f6ffnung, sondern darum, die konkrete Not nicht aus den Augen zu verlieren\u201c. F\u00fcr Europa als christlichen Kontinent sei es unverst\u00e4ndlich, 5.000 Kinder nicht aufnehmen zu wollen."}, {"": "Auch der Hamburger Erzbischof Stefan He\u00dfe hatte zuvor die Lage in den griechischen Fl\u00fcchtlingslagern als \u201edramatisch\u201c bezeichnet. Die"}, {"": ", im Rahmen einer \u201eKoalition der Willigen\u201c einen Anteil der Kinder aus den Lagern aufzunehmen, kommentierte He\u00dfe: \u201eDieser Beschlu\u00df war dringlich.\u201c Deutschland und die anderen europ\u00e4ischen L\u00e4nder d\u00fcrften sich ihrer Verantwortung nicht entziehen."}, {"": "Der Fl\u00fcchtlingsbeauftragte des Bistums M\u00fcnster, Helmut Fl\u00f6totto, forderte ein schnelles Eingreifen der EU. \u201eEs ist mit den Werten von Europa nicht vereinbar, da\u00df V\u00f6lkerrecht und Menschenrecht au\u00dfer Kraft gesetzt werden, was ja derzeit an der Grenze zu Griechenland passiert.\u201c Eine \u201eWertegemeinschaft, als die sich die EU ja versteht\u201c d\u00fcrfe sich dem nicht entziehen. F\u00fcr Deutschland stelle die Aufnahme von 500.000 \u201eFl\u00fcchtlingen\u201c kein Problem dar."}, {"": "Die Direktorin des Caritas-Verbands f\u00fcr das Bistum Berlin, Ulrike Kostka, pl\u00e4dierte gegen\u00fcber dem"}, {"": "daf\u00fcr, da\u00df \u201eauch die Eltern und die Geschwister mitkommen\u201c. Kinder von ihren Familien zu trennen, bedeute weiteres Leid f\u00fcr die Betroffenen und k\u00f6nne Traumata ausl\u00f6sen. \u201eUnsere grunds\u00e4tzliche Forderung als Caritas ist, da\u00df die Kinder mit ihren Familien kommen.\u201c Kostka r\u00e4umte jedoch ein, die Situation in der T\u00fcrkei, in Griechenland, aber auch in den Herkunftsl\u00e4ndern der Einwanderungswilligen m\u00fc\u00dfe verbessert werden. (hr)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}