{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/bericht-tuerkei-will-fluechtlinge-richtung-europa-nicht-mehr-aufhalten/", "author": ["JF"], "creation_date": "28. february 2020", "content": {"title": "Bericht: T\u00fcrkei will Fl\u00fcchtlinge Richtung Europa nicht mehr aufhalten", "body": [{"": "ANKARA. Die T\u00fcrkei erw\u00e4gt offenbar, Migranten auf dem Weg nach Europa nicht l\u00e4nger aufzuhalten. \u201eUnsere Fl\u00fcchtlingspolitik ist dieselbe, aber hier haben wir eine Situation. Wir k\u00f6nnen die Fl\u00fcchtlinge nicht mehr halten\u201c, zitierte die Nachrichtenagentur Reuters den Sprecher von Erdogans Regierungspartei AKP, \u00d6mer Celik."}, {"": "Zuvor hatte die Agentur unter Berufung auf einen hochrangigen t\u00fcrkischen Informanten berichtet, Polizei, K\u00fcstenwache und Grenzsch\u00fctzer seien angewiesen worden, sich zur\u00fcckzuhalten. Demnach w\u00fcrden Fl\u00fcchtlinge, die etwa mit Schlauchbooten nach Europa wollen, nicht mehr aufgehalten. In sozialen Medien hatte es Reuters zufolge bereits in der Nacht Ger\u00fcchte gegeben, da\u00df die T\u00fcrkei bereits ihre Grenzen ge\u00f6ffnet habe."}, {"": "Die T\u00fcrkei nahm in den vergangenen Jahren mehr als 3,5 Millionen Fl\u00fcchtlinge aus dem 2011 begonnen syrischen B\u00fcrgerkrieg auf. Nach der Asylkrise ab 2015 in Europa sagte die EU der T\u00fcrkei im sogenannten Fl\u00fcchtlingspakt sechs Milliarden Euro zur Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Versorgung der Einwanderer zu."}, {"": "Hintergrund f\u00fcr die j\u00fcngste Fl\u00fcchtlingswelle sind K\u00e4mpfe in der Region Idlib im Nordwesten Syriens. Als Reaktion auf einen Luftangriff, bei dem am Donnerstag t\u00fcrkische Soldaten get\u00f6tet wurden, hat die T\u00fcrkei mit Angriffen auf die Truppen des syrischen Pr\u00e4sidenten Baschar al-Assad reagiert. Zuvor hatte der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Recep Tayyip Erdogan in Ankara eine Sondersitzung einberufen."}, {"": "Unterdessen rechtfertigte Ru\u00dfland den Luftschlag, bei dem laut der Nachrichtenagentur dpa 33 t\u00fcrkische Soldaten umkamen, damit, da\u00df sie mit islamistischen Terroristen unterwegs gewesen seien. Die islamistischen Rebellen h\u00e4tten eine Offensive gegen syrische Regierungstruppen begonnen. \u201eDabei sind auch t\u00fcrkische Milit\u00e4rangeh\u00f6rige, die sich unter den Kampfeinheiten der terroristischen Gruppen befanden, unter Beschu\u00df der syrischen Truppen gekommen\u201c, kommentierte das russische Verteidigungsministerium den Vorfall. Zugleich betonte es, russische Kampfflugzeuge h\u00e4tten sich nicht in der Region aufgehalten."}, {"": "Die T\u00fcrkei forderte als Konsequenz aus dem Luftangriff die Unterst\u00fctzung der Nato. \u201eWir rufen die gesamte internationale Gesellschaft dazu auf, ihre Pflicht zu erf\u00fcllen\u201c, verlangte der t\u00fcrkische Kommunikationsdirektor Fahrettin Altun."}, {"": "Derzeit sei noch unklar, wer f\u00fcr den Angriff auf die t\u00fcrkischen Truppen verantwortlich ist, berichtet der"}, {"": ". Dabei seien hingegen bis zu 50 Soldaten ums Leben gekommen, schrieb das Blatt unter Berufung auf t\u00fcrkische Offizielle."}, {"": "Die Stadt Idlib ist die letzte Rebellenhochburg in dem B\u00fcrgerkriegsland. Die T\u00fcrkei steht die in dem Konflikt auf der Seite der islamistischen Aufst\u00e4ndischen. Assad wiederum wird von Ru\u00dfland unterst\u00fctzt."}, {"": "Die T\u00fcrkei und Ru\u00dfland hatten ein Abkommen getroffen, wonach in der Region Idlib eine Waffenruhe gelten sollte. In den vergangenen Wochen waren syrische Regierungstruppen jedoch mit Hilfe ihrer russischen Verb\u00fcndeten auf Idlib vorger\u00fcckt."}, {"": ", wegen der Kritik an seiner Milit\u00e4roffensive in Nordsyrien die Grenzen f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge zu \u00f6ffnen. \u201eHey EU, wach auf!. Ich sage erneut: Wenn ihr unsere Operation als Invasion darzustellen versucht, ist unsere Aufgabe einfach: Wir werden die T\u00fcren \u00f6ffnen und 3,6 Millionen Menschen werden zu euch kommen\u201c, sagte er damals."}, {"": "Zuvor hatte er schon mehrfach angek\u00fcndigt, im Falle von zu geringer Unterst\u00fctzung oder Kritik die Grenzen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge zu \u00f6ffnen. Er warf der EU immer wieder vor, Land nicht genug bei der Versorgung der Menschen zu unterst\u00fctzen.\u00a0(ls/ag)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}