{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2019/bundesregierung-beruft-fachkommission-integrationsfaehigkeit/", "author": ["JF"], "creation_date": "30. january 2019", "content": {"title": "Bundesregierung beruft \u201eFachkommission Integrationsf\u00e4higkeit\u201c", "body": [{"": "BERLIN. Die Bundesregierung hat beschlossen, eine Expertengruppe zur Integrationsf\u00e4higkeit einzuberufen. \u201eZiel der Kommission ist es, die wirtschaftlichen, arbeitsmarktpolitischen, gesellschaftlichen und demografischen Rahmenbedingungen f\u00fcr Integration zu beschreiben und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Standards zu machen, wie diese verbessert werden k\u00f6nnen\u201c, teilte das Bundeskabinett mit."}, {"": "Das Gremium solle sich unter anderem Fragen der Wertevermittlung widmen. Dabei sei neben der Neu-Zuwanderung durch Fl\u00fcchtlinge auch die Gruppe der \u201ebereits l\u00e4nger in Deutschland lebenden Menschen mit Migrationshintergrund\u201c zu ber\u00fccksichtigen. Ihre Arbeitsergebnisse sollen die Fachleute im kommenden Jahr der Bundesregierung vorlegen."}, {"": "Die Mitglieder der Expertengruppe wurden vom Innenministerium, dem Arbeitsministerium und der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Migration, Annette Widmann-Mauz (CDU), vorgeschlagen. Den Vorsitz \u00fcbernehmen die Berliner SPD-Politikerin Derya Caglar und der Bonner Oberb\u00fcrgermeister Ashok-Alexander Sridharan (CDU)."}, {"": "Die Runde setzt sich neben Politikern aus Soziologen, Psychologen und Historikern zusammen. Der Fachkommission soll auch"}, {"": ", angeh\u00f6ren. Im vergangenen Jahr hatte sie ge\u00e4u\u00dfert, die Deutschen sollten sich nicht vor der Minderheitenrolle im eigenen Land f\u00fcrchten."}, {"": "Ebenfalls dort vertreten sein soll der"}, {"": ". Der Sozialpsychologe hatte den Deutschen unl\u00e4ngst den Wunsch nach einer \u201eneuen Willkommenskultur\u201c gegen\u00fcber Einwanderer bescheinigt. (ag)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}