{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/italien-setzt-fluechtlingsschiff-alan-kurdi-fest/", "author": ["JF"], "creation_date": "06. may 2020", "content": {"title": "Italien setzt Fl\u00fcchtlingsschiff Alan Kurdi fest", "body": [{"": "PALERMO. Die italienischen Beh\u00f6rden haben das Schiff"}, {"": "der deutschen Fl\u00fcchtlingsorganisation Sea-Eye festgesetzt. Zuvor war das Boot wegen Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten kontrolliert worden, meldete das Redaktionsnetzwerk Deutschland unter Berufung auf die Agentur Ansa."}, {"": "Ein Sea-Eye-Sprecher kritisierte das Vorgehen der Beh\u00f6rden und bezweifelte, da\u00df die Kontrolle und Festsetzung \u201eallein der Sicherheit der Geretteten und der Crew\u201c diene. Er warf den Verantwortlichen Zynismus vor. Zun\u00e4chst seien die zuvor aus Seenot geretteten 146 Migranten an Bord festgehalten worden. Dann werde dem Schiff attestiert, es sei ungeeignet, so viele Menschen zu beherbergen. Aufgrund der Beanstandungen durch die Italiener werde die"}, {"": "im Mai zu keinen weiteren Eins\u00e4tzen auslaufen k\u00f6nnen."}, {"": "Das Fl\u00fcchtlingsschiff hatte Anfang April 149 Migranten an Bord genommen. Mitte des Monats durften die ersten in Italien"}, {"": ". Die Regierung in Rom hatte sich wegen der Corona-Pandemie zun\u00e4chst geweigert, die Personen vom Boot zu lassen."}, {"": "Derweil wartet das deutsche Handelsschiff"}, {"": "vor der italienischen K\u00fcste darauf, da\u00df ihm ein Hafen zugewiesen wird, nachdem es im Auftrag der maltesischen Beh\u00f6rden 77 Migranten aufgenommen hatte. Gegen\u00fcber der Nachrichtenagentur dpa \u00e4u\u00dferte der Reederei-Inhaber der"}, {"": ", Thies Klingenberg: \u201eEs kann nicht sein, da\u00df die Rettungsaktion f\u00fcr die Beh\u00f6rden beendet ist, wenn die Menschen an Bord eines Handelsschiffes sind.\u201c Die Situation an Bord sei kritisch, da Proviant und Wasser zur Neige gingen."}, {"": "Auch w\u00e4hrend der weltweiten Corona-Krise sind verschiedene"}, {"": ". Neben Sea-Eye bringt auch die Gruppe \u201eAlarm Phone\u201c Einwanderer nach Europa. R\u00fcckendeckung erhalten sie f\u00fcr ihr Verhalten weiterhin von den Gr\u00fcnen. Deren Fraktionssprecher im Europaparlament, Sven Giegold, behauptete am Ostermontag,"}, {"": ". (ag)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}