{"provenance": "https://jungefreiheit.de/wissen/geschichte/2020/heute-starb-das-deutsche-reich1/", "author": ["Lothar Karschny"], "creation_date": "23. may 2020", "content": {"title": "\u201eHeute starb das Deutsche Reich\u201c", "body": [{"": "Am sonnigen Morgen des 23. Mai 1945, zwei Tage nach Pfingsten, \u201estarb in Flensburg das Deutsche Reich\u201c. So meldete das US-Magazin"}, {"": "seinen Lesern. Um \u201ehistorische Bilder\u201c vom Ende der Reichsregierung zu liefern, wurden mehrere Dutzend Fotoreporter eigens aus Paris eingeflogen. Gro\u00dfadmiral D\u00f6nitz, Generaloberst Jodl und R\u00fcstungsminister Speer mu\u00dften sich wie Verbrecher vor einem schu\u00dfbereiten Maschinengewehr an die Wand stellen, die \u201efotografische Exekution\u201c wurde \u2013 trotz heftiger Proteste der Delinquenten \u2013 mehrfach wiederholt."}, {"": "Die Welt verlangte nach Symbolen des Sieges. Die rote Fahne \u00fcber dem Reichstag gen\u00fcgte nicht. Und da Hitler am Ende nicht einmal als tote Troph\u00e4e zur Verf\u00fcgung stand, mu\u00dfte ein anderer seinen Kopf hinhalten: Karl D\u00f6nitz."}, {"": "Wenige Stunden zuvor war der Gro\u00dfadmiral auf der \u201ePatria\u201c eingetroffen, einem Luxus-Dampfer der Hapag, auf dem US-General Lowell W. Rooks residierte. Seit dem 8. Mai hatte man hier gemeinsam getagt, an diesem 23. Mai fehlte das sonst \u00fcbliche Zeremoniell. Rooks erkl\u00e4rte, da\u00df \u201edie amtierende Regierung (\u2026) mit dem heutigen Tag (\u2026) als Kriegsgefangene in Haft genommen werde. Damit ist die amtierende deutsche Regierung aufgel\u00f6st.\u201c"}, {"": "Zur gleichen Zeit st\u00fcrmten britische Soldaten in Bataillonsst\u00e4rke den \u201eSonderbereich M\u00fcrwik\u201c, eine Enklave, die 500 Mitarbeitern als \u201eRegierungssitz\u201c diente. Die \u201eOperation Blackout\u201c war nur Vorspiel zu einem zweiten Fototermin. Alle Deutschen mu\u00dften sich vollst\u00e4ndig entkleiden (\u201eHosen runter!\u201c), sich einer entw\u00fcrdigenden Untersuchung unterziehen und dann vor dem Geb\u00e4ude mit erhobenen H\u00e4nden antreten."}, {"": "D\u00f6nitz war sich von Anfang an sicher, da\u00df seine Mission nur von kurzer Dauer sein w\u00fcrde. Als er am 30. April nach Hitlers Tod zum \u201eReichspr\u00e4sidenten\u201c ernannt wird, nimmt er die Aufgabe ohne Z\u00f6gern an. Sein preu\u00dfisches Pflichtethos gebietet ihm, den schweren Gang zu gehen. \u201eSchlu\u00df machen, Heldenkampf ist genug gek\u00e4mpft, Volkssubstanz erhalten, keine unn\u00f6tigen Blutopfer mehr\u201c, lautet seine Devise."}, {"": "Statt Volk und Heimat verloren zu geben, denkt D\u00f6nitz \u00fcber das Kriegsende hinaus, setzt die Nerobefehle au\u00dfer Kraft und wird f\u00fcr Millionen Deutsche aus dem Osten zum Retter. Diese Rettung der Soldaten und Fl\u00fcchtlinge im Osten gebietet ihm, die Kapitulation im Osten so weit wie m\u00f6glich hinauszuz\u00f6gern. Dazu bildet D\u00f6nitz schon am 1. Mai eine gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Reichsregierung mit Lutz Schwerin von Krosigk als Reichskanzler. Ribbentrop, Rosenberg und Himmler werden entlassen, letzterer mit entsicherter Waffe unter D\u00f6nitz\u2019 Papieren."}, {"": "D\u00f6nitz\u2019 Ziel ist die geordnete Kapitulation, m\u00f6glichst zeitversetzt in West und Ost. Die von den Siegern geplante Zonengrenze ist seit 1944 bekannt, ihr Verlauf diktiert das Geschehen. F\u00fcr den R\u00fcckzug der Wehrmacht gilt es, acht bis zehn Tage Zeit zu gewinnen."}, {"": "Als L\u00fcbeck f\u00e4llt, zieht sich D\u00f6nitz am 2. Mai hinter den Nord-Ostsee-Kanal zur\u00fcck und nimmt Quartier in der Kaiserlichen Marineschule in M\u00fcrwik. Hier hat er 1910 mit 19 Jahren als Seekadett begonnen. Jetzt wohnt er auf der \u201ePatria\u201c, die seit 1941 in der F\u00f6rde vor Anker liegt."}, {"": "Schon am 2. Mai kapituliert die Italienarmee unter Kesselring. Am 3. Mai verhandelt Friedeburg mit Montgomery und erreicht eine Teilkapitulation f\u00fcr den Nordwesten f\u00fcr den 5. Mai, 8 Uhr. Am 6. Mai trifft Jodl im alliierten Hauptquartier in Reims ein. Eisenhower verhandelt nicht. Er droht mit Bombardierung und Auslieferung aller Soldaten."}, {"": "Am 7. Mai um 2.41 Uhr unterzeichnet Jodl die Gesamtkapitulation: Vom 8. Mai, 23.01 Uhr deutscher Sommerzeit an sollen die Waffen schweigen. Auf Wunsch der Sowjets wird der Kapitulationsakt in Berlin-Karlshorst wiederholt. Am 9. Mai um 1.14 Uhr. Der Reichssender Flensburg meldet \u201edas Ende dieses Krieges\u201c."}, {"": "Vier Tage sp\u00e4ter wird Flensburg besetzt, die Einwohnerzahl ist von 68.000 auf 110.000 gewachsen, 250 Fl\u00fcchtlingsschiffe liegen im Hafen. Die \u201ePatria\u201c wird Hauptquartier der Alliierten, D\u00f6nitz zieht in die \u201eSonderzone M\u00fcrwik\u201c. Fast t\u00e4glich finden jetzt Gespr\u00e4che mit den Siegern statt. Die Atmosph\u00e4re ist sachlich und respektvoll, bei der Ankunft werden D\u00f6nitz die milit\u00e4rischen Ehren erwiesen. Es geht um praktische Fragen. Versorgung der Bev\u00f6lkerung, Unterbringung der Fl\u00fcchtlinge, Post- und Stra\u00dfenverkehr, Saatgut und D\u00fcngemittel."}, {"": "Die deutschen Minister legen Pl\u00e4ne vor, sie hegen Illusionen \u00fcber Zusammenarbeit. Als D\u00f6nitz von den Zust\u00e4nden in den KZs erf\u00e4hrt, richtet er die dringende Bitte an Eisenhower, das Reichsgericht die Schuldigen aburteilen zu lassen. In einem Tagesbefehl an die Wehrmacht vom 18. Mai verurteilet er die \u201ehinter dem R\u00fccken von Volk und Wehrmacht begangenen Verbrechen\u201c aufs Sch\u00e4rfste. Die Sowjetunion fordert den Umzug der \u201eRegierung\u201c nach Berlin, als D\u00f6nitz ablehnt, ihre Aufl\u00f6sung. D\u00f6nitz bleibt im Amt, bis man sicher sei, da\u00df die Russen an der Zonengrenze stehen bleiben \u2013 so hei\u00dft es im Westen."}, {"": "D\u00f6nitz, ein deutscher P\u00e9tain, der einen Rest von Selbst\u00e4ndigkeit verwalten darf \u2013 daran glaubt kaum jemand. Ihm wird vorgeworfen, da\u00df er zu lange auf den Endsieg gesetzt, auf neue U-Boote gehofft habe. Leicht vergessen wird dabei, da\u00df die Westm\u00e4chte von vornherein, sp\u00e4testens seit Casablanca Anfang 1943, jeden Frieden ohne bedingungslose Kapitulation ablehnten. Man werde keine Friedensbedingungen nennen, so Churchill, weil diese so hart seien, da\u00df die Deutschen dann noch verzweifelter k\u00e4mpfen w\u00fcrden."}, {"": "Nach seiner Verhaftung wird D\u00f6nitz mit G\u00f6ring und anderen NS-Gr\u00f6\u00dfen im Lager \u201eAshcan\u201c (Ascheimer) im luxemburgischen Mondorf interniert. Mit ihnen wird er in N\u00fcrnberg wegen F\u00fchren eines Angriffskrieges verurteilt. Eine entlastende Aussage des US-Admirals Nimitz rettet ihm das Leben. Das Strafma\u00df lautet zehn Jahre."}, {"": "D\u00f6nitz war vom v\u00f6lkischen Denken seiner Zeit gepr\u00e4gt. Er war besorgt, ob \u201enicht in hundert Jahren\u201c \u201edurch planvolle Zersetzung und \u00dcberwucherung ein internationales proletarisches Gemisch entstanden\u201c sein werde, \u201edas die Bezeichnung \u2018deutsch\u2019 nicht mehr verdient\u201c. In N\u00fcrnberg verurteilte er das NS-F\u00fchrerprinzip. Bei den Kriegsgegnern galt er als einer der gr\u00f6\u00dften Milit\u00e4rf\u00fchrer des Jahrhunderts, als \u201ebrillanter und untadeliger Stratege\u201c ("}, {"": "), den man im Westen wie keinen anderen gef\u00fcrchtet hatte. Kamen sp\u00e4ter Flottenverb\u00e4nde der Nato nach Hamburg, machten deren Kommandanten nicht selten \u201edem L\u00f6wen\u201c, wie ihn seine U-Boot-M\u00e4nner nannten, ihre Aufwartung."}, {"": "\u00dcber die staatsrechtliche Bedeutung seines Einsatzes streiten die Gelehrten. In seiner \u201eMondorfer Erkl\u00e4rung\u201c vom 7. Juli 1945 verwahrte er sich gegen die Auffassung, da\u00df Deutsche Reich sei untergegangen. Es bestehe fort und sei nur handlungsunf\u00e4hig, urteilte sp\u00e4ter das Bundesverfassungsgericht."}, {"": "Sein Durchhalten bis zum letzten Moment, sein Aufrechtstehen an der Spitze des Staatsschiffes, war aus D\u00f6nitz\u2019 Selbstverst\u00e4ndnis sein letzter Dienst am Vaterland, dessen staatlichen \u00dcberlebenswillen er zu verk\u00f6rpern suchte. In seinem \u201ePolitischen Testament\u201c vom 8. Mai 1975 \u00fcbertrug er \u201eInhalt und Aufgabe\u201c seines Amtes als Staatsoberhaupt dem jeweiligen Bundespr\u00e4sidenten."}, {"": "Mit Gr\u00fcndung der Bundesrepublik war der deutsche Staat wieder aufgetaucht. Nicht zuf\u00e4llig an einem 23. Mai. 1949 \u2013 vier Jahre nach dem Ende auf dem Hapag-Dampfer in der Flensburger F\u00f6rde. Die \u201ePatria\u201c kreuzte seit 1946 unter fremder Flagge und mit neuem Namen. Sie hie\u00df jetzt \u201eRossija\u201c."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}