{"provenance": "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2019/die-spd-hat-ihre-chance-verspielt/", "author": ["Lukas Mihr"], "creation_date": "12. june 2019", "content": {"title": "Die SPD hat ihre Chance verspielt", "body": [{"": "J\u00fcngst hat die SPD ihr bundesweit schlechtestes Ergebnis eingefahren. Nur 15,8 Prozent der B\u00fcrger wollten f\u00fcr die Sozialdemokraten stimmen. Noch weniger als bei der Bundestagswahl 2017 \u2013 wobei auch die damaligen 20,5 Prozent bereits eine Katastrophe waren."}, {"": "Immer h\u00e4ufiger stellt sich die Frage, ob die SPD den Draht zum einfachen B\u00fcrger verloren hat. Identit\u00e4tspolitik und Genderideologie bringen keine Wahlerfolge. W\u00e4re es nicht sinnvoller, sich endlich dem Thema Einwanderung zu stellen? Viele W\u00e4hler bemerken Integrationsdefizite und Parallelgesellschaften \u2013 Probleme, die sich seit der Fl\u00fcchtlingskrise 2015 nur weiter versch\u00e4rft haben."}, {"": "Vergangene Woche haben die d\u00e4nischen Sozialdemokraten die Parlamentswahl gewonnen. Die Genossen im Nachbarland geben sich jedoch keinen Multikulti-Illusionen hin und wollen Einwanderung streng reglementieren. Warum also nicht von diesem Beispiel lernen? Der fr\u00fchere Parteivorsitzende Sigmar Gabriel meinte dazu im"}, {"": ": \u201eDie SPD sollte sich am Erfolg der d\u00e4nischen Genossen orientieren.\u201c Die d\u00e4nischen Sozialdemokraten forderten eine \u201egelinde gesagt \u201arobuste\u2018 Ausl\u00e4nder- und Asylpolitik\u201c. Eine Kindergartenpflicht soll die Integration erleichtern; Staaten, die ihre B\u00fcrger nicht zur\u00fccknehmen, m\u00fcssen mit K\u00fcrzung der Entwicklungshilfe rechnen."}, {"": "Bundestagsvizepr\u00e4sident Thomas Oppermann (SPD) betonte, beim Thema Migration \u201enicht mit Wischiwaschi, sondern mit klaren Ansagen\u201c punkten zu wollen: \u201eEinwanderung ist gewollt, aber nur in kontrollierter Form. [\u2026] Wir setzen klare Regeln und stehen dann auch daf\u00fcr ein, da\u00df sie durchgesetzt werden. Notfalls mit aller H\u00e4rte.\u201c"}, {"": "SPD und CDU hatten im Bundestag zuletzt f\u00fcr einen Gesetzentwurf gestimmt, der Abschiebungen erleichtert. Der migrationspolitische Sprecher der Sozialdemokraten, Lars Castellucci, erwiderte die Kritik von Linken und Gr\u00fcnen: \u201eWir wollen keine Einwanderung in Sozialsysteme. Also sollen nur diejenigen einwandern, die eine eigenst\u00e4ndige Altersversorgung aufbauen k\u00f6nnen. Halte ich unter dem Strich f\u00fcr richtig.\u201c"}, {"": "Ist das die Trendwende? Wohl kaum. Eine der drei Interimsparteivorsitzenden, Malu Dreyer, \u00e4u\u00dferte sich skeptischer: \u201eEs gibt nie den identischen Weg\u201c, sagte sie mit Blick auf D\u00e4nemark. In ihrem Bundesland Rheinland-Pfalz setze man \u201estark auf freiwillige R\u00fcckkehr und das funktioniert auch sehr gut\u201c, so die Ministerpr\u00e4sidentin."}, {"": "Auch Ralf Stegner meldete sich auf Twitter zum Wahlerfolg der d\u00e4nischen Sozialdemokraten zu Wort. Der Preis daf\u00fcr, n\u00e4mlich ein \u201e\u00f6konomischer Linkskurs, aber gesellschaftspolitischer Rechtskurs (das empfehlen ja Neunmalkluge auch der deutschen Sozialdemokratie)\u201c, sei zu hoch.\u201c Aziz Bozkurt, Vorsitzender der parteiinternen Arbeitsgruppe Migration und Vielfalt, hatte seine eigene Meinung zum Wahlausgang im Nachbarland: \u201eKeine Gl\u00fcckw\u00fcnsche nach D\u00e4nemark! Ein Pyrrhussieg der mit der Aufgabe der eigenen Werte und Identit\u00e4t erkauft wurde. Besch\u00e4mend!\u201c"}, {"": "Ohnehin handelt es sich bei Gabriels und Oppermanns um Stimmen, die mit der Zukunft der Partei wenig zu tun haben d\u00fcrften. Gabriels politische Karriere ist vorbei; die von Oppermann hat ihren Zenit \u00fcberschritten. In einer Post-Nahles-SPD werden sie wohl keine gro\u00dfe Rolle mehr spielen. Aber wie glaubw\u00fcrdig ist ihr Vorsto\u00df \u00fcberhaupt? Denn g\u00e4nzlich neu ist die Idee, da\u00df die SPD Integrationsdefizite ansprechen soll ja nicht."}, {"": "2010 forderte der ehemalige Berliner Finanzsenator Thilo Sarrazin seine Partei dazu auf, sich mit Parallelgesellschaften zu befassen. Der damalige Parteivorsitzende Gabriel sah dies aber nicht als Denkansto\u00df, sondern als Provokation und forderte den Ausschlu\u00df Sarrazins aus der SPD. Hat Gabriel also mittlerweile eine Kehrtwende vollzogen oder genie\u00dft er es nur, die Streitereien in seiner Partei, die ihn erst vor zwei Jahren aus dem Amt mobbte, in ihrer schwersten Stunde noch weiter anzufachen?"}, {"": "Oppermann klang 2010 noch ganz \u00e4hnlich: \u201eSarrazin ist keine Zierde f\u00fcr die SPD. Er hat eine rote Linie \u00fcberschritten. Er spaltet die Gesellschaft, indem er ganze Gruppen wie die Muslime als erbbedingt dumm darstellt. Das ist mit dem sozialdemokratischen Menschenbild absolut unvereinbar.\u201c"}, {"": "Und was ist mit Lars Castelluci? Er sagt, fortan m\u00fcsse st\u00e4rker auf die wirtschaftliche Leistung von Einwanderern geachtet werden. Hei\u00dft das also im Umkehrschlu\u00df, da\u00df all die fr\u00fcheren Beteuerungen, Einwanderern w\u00fcrden den Deutschen die Rente sichern, nichts weiter als Augenwischerei waren?"}, {"": "Im Oktober 2018 hatte die AfD-Bundestagsfraktion die Regierung aufgefordert, \u201egeeignete Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, die Verbreitung von im Koran enthaltenen gesetzeswidrigen Inhalten und Aufrufen zu unterbinden\u201c. Castelluci antwortete. Zun\u00e4chst z\u00e4hlte er alle Themen auf, \u00fcber die er lieber reden w\u00fcrde als \u00fcber den Islam. Darauf folgten mehrere Rassismusvorw\u00fcrfe gegen den politischen Gegner und erst ganz am Schlu\u00df so etwas wie ein Argument. Das Islamverst\u00e4ndnis der AfD entspreche exakt dem der Islamisten. Damit hat Castelluci nat\u00fcrlich recht \u2013 nur leider ist genau diese kriegerische Deutung des Islam im Augenblick der Mainstream in der islamischen Welt."}, {"": "2010 hatte die SPD die einmalige Chance, den sp\u00e4teren Aufstieg der damals noch nicht einmal gegr\u00fcndeten AfD zu verhindern \u2013 doch sie wollte es nicht. Offensichtlich ist der Leidensdruck der SPD selbst bei 15 Prozent immer noch nicht hoch genug. Wom\u00f6glich werden selbst umso schlechtere Wahlergebnisse kein Umdenken herbeif\u00fchren. Die Geschichte kennt zahllose Beispiele verblendeter Ideologen, die den Untergang dem Kompromi\u00df vorzogen. Solange die SPD eine twitternde Amokl\u00e4uferin wie Sawsan Chebli als Beispiel gelungener Integration pr\u00e4sentiert, wei\u00df der W\u00e4hler woran er ist."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}