{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2019/von-der-leyen-fordert-neues-verfahren-zur-migrantenverteilung/", "author": ["JF"], "creation_date": "19. july 2019", "content": {"title": "Von der Leyen fordert neues Verfahren zur Migrantenverteilung", "body": [{"": "BERLIN. Die EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen (CDU) hat sich f\u00fcr eine Reform des Dublin-Verfahrens zur Verteilung der Asylbewerber in der Europ\u00e4ischen Union ausgesprochen. \u201eIch habe nie wirklich verstanden, warum Dublin mit der einfachen Gleichung begann: Wo ein Migrant zuerst europ\u00e4ischen Boden betritt, mu\u00df er oder sie bleiben\u201c, sagte sie der"}, {"": "-Zeitung."}, {"": "Die Migration finde auf dem See- oder Landweg statt. Es k\u00f6nne nur dann stabile Au\u00dfengrenzen geben, wenn den Mitgliedstaaten, die aufgrund ihrer Position auf der Karte dem gr\u00f6\u00dften Druck ausgesetzt seien, gen\u00fcgend Hilfe geleistet werde, betonte"}, {"": ". \u201eWir m\u00fcssen Dublin reformieren, um mehr Fairne\u00df und Lastenverteilung zu erreichen.\u201c Das sogenannte Dublin-Abkommen sieht vor, da\u00df der EU-Staat f\u00fcr einen Asylbewerber zust\u00e4ndig ist, \u00fcber den die Person in die Europ\u00e4ische Union einreiste."}, {"": "Ihr Ziel sei es auch, die Migrationsdebatte \u201ezu entemotionalisieren\u201c, \u00e4u\u00dferte die Christdemokratin. Darunter verstehe sie \u201eSchlu\u00df mit den Fingerzeigern, sehr pragmatisch arbeiten, L\u00f6sungen finden\u201c. Dazu geh\u00f6re auch, Schleppern das Handwerk zu legen. (ag)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}