{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2019/daenemark-verlaengert-kontrollen-an-grenze-zu-deutschland/", "author": ["JF"], "creation_date": "12. april 2019", "content": {"title": "D\u00e4nemark verl\u00e4ngert Kontrollen an Grenze zu Deutschland", "body": [{"": "KOPENHAGEN. D\u00e4nemark hat seine seit 2016 bestehenden Kontrollen an der Grenze zu Deutschland um ein halbes Jahr verl\u00e4ngert. Als Grund nannte die Regierung in Kopenhagen die Bedrohung durch den Terrorismus. \u201eDie Sicherheit D\u00e4nemarks genie\u00dft h\u00f6chste Priorit\u00e4t in der Regierung\u201c, sagte Ausl\u00e4nder- und Integrationsministerin Inger St\u00f8jberg, laut der Zeitung"}, {"": "."}, {"": "\u201eObwohl wir derzeit niedrige Asyl- und Einwandererzahlen haben, \u00e4ndert dies nichts daran, da\u00df Europas Au\u00dfengrenzen immer noch unter Druck stehen\u201c, f\u00fcgte sie hinzu. Am Freitag informierte die Regierung die EU-Kommission in Br\u00fcssel \u00fcber die Ma\u00dfnahme."}, {"": "Derzeit beantragten von 1.000 Fl\u00fcchtlingen in Europa nur f\u00fcnf Asyl in dem skandinavischen Land."}, {"": "Ende M\u00e4rz hatte sich die d\u00e4nische Regierung mit der sie tolerierenden D\u00e4nischen Volkspartei auf einen Gesetzesentwurf zur"}, {"": ". Mit der neuen Regelung wird der Entzug der Staatsb\u00fcrgerschaft auch ohne vorherige Gerichtsentscheidung m\u00f6glich sein. (tb)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}