{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/nach-krawallnaechten-oberbuergermeister-klagen-ueber-kriminelle-fluechtlinge/", "author": ["JF"], "creation_date": "23. july 2020", "content": {"title": "Nach Krawalln\u00e4chten: Oberb\u00fcrgermeister klagen \u00fcber kriminelle Fl\u00fcchtlinge", "body": [{"": "STUTTGART. T\u00fcbingens Oberb\u00fcrgermeister Boris Palmer (Gr\u00fcne) und seine Amtskollegen Richard Arnold (CDU) und Matthias Klopfer (SPD) aus Schw\u00e4bisch Gm\u00fcnd und Schorndorf haben an die Landesregierung Baden-W\u00fcrttembergs appelliert, Ma\u00dfnahmen gegen weitere"}, {"": "zu treffen. Die hohe Beteiligung von Asylbewerbern bei den Randalen sei kein Zufall, sondern entspreche einem Muster, schrieben sie in einem Brandbrief an Ministerpr\u00e4sidenten Winfried Kretschmann (Gr\u00fcne) und Innenministerminister Thomas Strobl (CDU)."}, {"": "\u201eUnter den Gefl\u00fcchteten gibt es eine kleine Gruppe gewaltbereiter junger M\u00e4nner, die eine starke Dominanz im \u00f6ffentlichen Raum aus\u00fcben und weit \u00fcberdurchschnittlich an schweren Straftaten insbesondere der sexuellen Gewalt und K\u00f6rperverletzung beteiligt sind\u201c, schilderten die Oberb\u00fcrgermeister. Die polizeiliche Kriminalstatistik best\u00e4tige dies. Die Konflikte mit den Beamten h\u00e4tten f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge nur selten Konsequenzen. Doch die Rolle der Asylbewerber finde bei der Diskussion um die Krawalle bisher keine Beachtung."}, {"": "Laut Stuttgarter Sicherheitskr\u00e4ften seien in den vergangenen Wochen 70 Prozent der Eins\u00e4tze in der Innenstadt fl\u00fcchtlingsbezogen gewesen. \u201eEs ist keine Stammbaumforschung, sondern notwendige Pr\u00e4ventionsarbeit, das pr\u00e4zise zu analysieren\u201c, merkten"}, {"": "und seine Amtskollegen an."}, {"": "In jeder gr\u00f6\u00dferen Stadt in Baden-W\u00fcrttemberg habe sich bereits ein \u201eMilieu nicht integrierter, h\u00e4ufig mit Kriminalit\u00e4t und Straftaten in Verbindung zu bringender junger gefl\u00fcchteter M\u00e4nner gebildet\u201c, schilderten sie. \u201eDaf\u00fcr ist neben Traumatisierung und Gewalterfahrungen auch eine herkunftspr\u00e4gende M\u00e4nnlichkeitskultur verantwortlich.\u201c Viele dieser Fl\u00fcchtlinge seien \u201emit Sozial- und Integrationsangeboten nicht mehr erreichbar\u201c."}, {"": "Als Ma\u00dfnahme schlugen die B\u00fcrgermeister vor, gewaltbereite Asylbewerber zeitweilig vom \u201eattraktiven Sozialraum\u201c der St\u00e4dte zu trennen und sie in Erstaufnahmeeinrichtungen des Landes zur\u00fcckzuverweisen. Dort sei eine Kontrolle durch die Polizei besser m\u00f6glich."}, {"": "Sie w\u00fc\u00dften, da\u00df ihr Vorschlag heikel f\u00fcr die Landesregierung sei, da bei Ma\u00dfnahmen gegen solche Probleme schnell ein Rassismus-Vorwurf konstruiert werde. Jedoch k\u00f6nne Rassismus nur bek\u00e4mpft werden, wenn es gelinge, die Kriminalit\u00e4tsrate der Fl\u00fcchtlinge zu senken, denn diese sei mitunter der Grund f\u00fcr Vorbehalte ihnen gegen\u00fcber."}, {"": "Zudem stie\u00dfen Palmer und seine Amtskollegen an, wieder ein verpflichtendes Dienstjahr f\u00fcr alle junge Menschen einzuf\u00fchren. Dies k\u00f6nnte etwa bei der Bundeswehr oder in sozialen und kulturellen Einrichtungen abgeleistet werden. (zit)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}