{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/eu-kommission-bereitet-europaeischen-migrationspakt-vor/", "author": ["JF"], "creation_date": "26. august 2020", "content": {"title": "EU-Kommission bereitet europ\u00e4ischen Migrationspakt vor", "body": [{"": "BR\u00dcSSEL. Die EU-Kommission arbeitet an einem europ\u00e4ischen Migrationspakt. Er sieht einen \u201eumfassenden, nachhaltigen und krisenfesten Rahmen zur Handhabung der Asylverfahren und der Migration in die EU vor\u201c, hei\u00dft es in einem zweiseitigen \u201eFahrplan\u201c des Vorhabens. Der Pakt werde \u201edie gesamte Migrationsroute vom Herkunftsland \u00fcber die Transitstaaten bis zum Ankunftsland in der EU abdecken\u201c."}, {"": "Die neuen Regelungen werden demnach an die Arbeit der EU-Kommission zu den Themen Grenz- und Migrationspolitik seit 2015 ankn\u00fcpfen. Zugleich soll er ein Ansporn f\u00fcr einen \u201efrischen Staat\u201c sein."}, {"": "Vor dem Hintergrund der Migrationskrise 2015/16 treibe die Kommission eine Reform des gemeinsamen europ\u00e4ischen Asylsystems voran. Trotz einiger Fortschritte in den seitdem andauernden Verhandlungen zwischen den Mitgliedstaaten sei ein nachhaltiges und zukunftssicheres europ\u00e4isches Asyl- und Migrationssystem noch nicht erreicht worden. Der neue Pakt solle unter anderem auch den Grenzschutz und koordinieren."}, {"": "Ein weiterer Teil des geplanten Regelwerkes sei ein neuer Mechanismus f\u00fcr legale Wege der Migration, das eine verbesserte Zusammenarbeit mit den Herkunftsstaaten vorsehe. Dabei solle auch festgelegt werden, wie mit Migranten ohne Schutzanspruch verfahren werde, die in ihre Heimat zur\u00fcckgeschickt werden sollen."}, {"": "Der neue Pakt ist laut EU-Kommission notwendig, da kein Staat der Union mit illegaler Migration allein fertig werde. Auch k\u00f6nne kein Land die Sekund\u00e4rmigration in Europa allein bew\u00e4ltigen."}, {"": "Die AfD lehnt das Vorhaben der EU ab. Der Abgeordnete im EU-Parlament, Bernhard Zimniok, warnte: \u201eDie Agenda ist klar: Migrationswege sollen geebnet, Schleppershuttleservices eingerichtet und Europas Tore f\u00fcr die ganze Welt ge\u00f6ffnet werden. Man m\u00f6chte noch mehr illegale Migration nach Europa legalisieren. So schafft man Europa ab!\u201c"}, {"": "Vom 30. Juli bis zum 27. August gibt die EU-Kommission den B\u00fcrgern die M\u00f6glichkeit, sich"}, {"": ". In vielen der bislang knapp 900 eingegangenen Kommentaren kritisieren die Verfasser das Vorgehen der Kommission und teilen ihre Ablehnung mit."}, {"": "Ende 2018 hatten die 164 Mitgliedsstaaten der Vereinten Nationen"}, {"": "angenommen, darunter auch Deutschland. Die USA, Ungarn, Polen, Israel und Tschechien stimmten dagegen, da sie unter anderem Eingriffe in ihre Souver\u00e4nit\u00e4t bef\u00fcrchten. (ag)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}