{"provenance": "https://jungefreiheit.de/wissen/geschichte/2020/hauptsache-raus/", "author": ["Christian Dorn"], "creation_date": "13. august 2020", "content": {"title": "Hauptsache raus!", "body": [{"": "Der Bau der Berliner Mauer am 13. August 1961 war der verzweifelte Versuch des SED-Regimes, dem nichtabrei\u00dfenden Exodus aus der"}, {"": "einen Riegel vorzuschieben. Bis dahin waren insgesamt 2,7 Millionen Deutsche nach Westen gefl\u00fcchtet, seit der Abriegelung der innerdeutschen Demarkationslinie 1952 vor allem \u00fcber das \u201eSchlupfloch\u201c West-Berlin."}, {"": "Doch auch danach blieb der Drang nach Freiheit ungebrochen, wenn auch mit einem hohen Risiko verbunden: Von den rund 370.000 Menschen, die nach dem"}, {"": "den Versuch wagten, die"}, {"": "zu verlassen, wurden mehr als 72.000 inhaftiert. Sie sind die gr\u00f6\u00dfte Gruppe der Maueropfer. Nicht zu vergessen sind daneben jene Westdeutschen, die mit selbstlosem Einsatz versuchten,"}, {"": "-Fl\u00fcchtlinge in den Westen zu holen. Nicht selten mu\u00dfte daf\u00fcr ein hoher Preis bezahlt werden."}, {"": "Beispielsweise von Matthias Bath, Staatsanwalt in Berlin. Der damals 20j\u00e4hrige Student hatte im Jahr 1976 auf Bitte eines hochrangigen Funktion\u00e4rs der Jungen Union zugesagt, drei ihm unbekannte Menschen in einem pr\u00e4parierten Kofferraum in den Westen zu bringen. Bath gegen\u00fcber gegen\u00fcber der JUNGEN FREIHEIT: \u201eIch wollte etwas gegen diesen Zustand der nationalen Trennung tun.\u201c F\u00fcr dieses hehre Motiv verurteilten ihn die"}, {"": "-Beh\u00f6rden, nachdem die Flucht am Grenzkontrollpunkt entdeckt worden war, zu f\u00fcnf Jahren Haft. Als erster Fluchthelfer Deutschlands schrieb er \u00fcber seine Geschichte ein Buch: \u201eGefangen und freigetauscht. 1197 Tage als Fluchthelfer in"}, {"": "-Haft\u201c (JF 35/07)."}, {"": "Im \u00f6ffentlichen Bewu\u00dftsein sind diese Schicksale des Opfergangs f\u00fcr die Freiheit und nationale Einheit dennoch bis heute kaum. Eher erinnert sich die \u00d6ffentlichkeit an die spektakul\u00e4ren Fluchten \u00fcber die innerdeutsche Grenze. Doch auch hier \u2013 wie auch in vielen anderen Beispielen, etwa beim Diskuswerfer Wolfgang Schmidt \u2013 scheint es, als w\u00e4ren in Amerika das Bewu\u00dftstein und die Anerkennung f\u00fcr den unbedingten Freiheitswillen ungleich st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt als in Deutschland selbst."}, {"": "Dies zeigt sich auch beim legend\u00e4ren Tunnelbauer und Fluchthelfer der ersten Stunde, Hasso Herschel. Erst als die \u201eCharta 77\u201c der tschechischen B\u00fcrgerrechtsbewegung erschien, beendete Herschel seinen Einsatz. Bis dahin hatte er an die tausend Menschen in die Freiheit verholfen. Doch der erfolgreichste Fluchthelfer des geteilten Deutschlands bleibt bescheiden. Angesprochen auf seine Heldentaten winkt er rasch ab."}, {"": "Wie f\u00fcr Herschel von Anfang an klar war, da\u00df er \u201ein diesem K\u00e4fig nicht leben will\u201c, war es auch den Familien Strelzyk und Wetzel bald bewu\u00dft, da\u00df sie es in der"}, {"": "nicht l\u00e4nger aushalten w\u00fcrden. Am 16. September 1979 flohen sie mit einem selbstgen\u00e4hten Hei\u00dfluftballon von Th\u00fcringen nach Bayern. Auch ihre Geschichte wurde erst durch Hollywood auf die ihr geb\u00fchrende Gr\u00f6\u00dfe gebracht (\u201eMit dem Wind nach Westen\u201c, 1981)."}, {"": "Den minuti\u00f6sen Ablauf der geradezu unglaublichen Konstruktionsleistung und Fluchtplanung schildert G\u00fcnter Wetzel im Internet. Als ma\u00dfgeblicher Konstrukteur des Unternehmens erkl\u00e4rt er gegen\u00fcber der JUNGEN FREIHEIT noch einmal die Motivation f\u00fcr das damalige Wagnis: \u201eMan kann die Entscheidung zu diesem Schritt nicht an einem Ereignis festmachen\u201c. Entscheidend seien aber die eingeschr\u00e4nkte Meinungs- und Reisefreiheit und berufliche Einschr\u00e4nkungen gewesen, aber \u201enat\u00fcrlich auch wirtschaftliche Interessen\u201c. Warum dann die Flucht auf dem Luftweg, im Ballon? \u201e\u00dcber Minenfelder geht\u2019s nicht mit Kindern.\u201c Dabei sei ihnen das Risiko \u201edamals nicht wirklich bewu\u00dft\u201c gewesen."}, {"": "\u201eDa der Wille, die"}, {"": "zu verlassen, sehr gro\u00df war, haben wir ganz einfach daran geglaubt, da\u00df alles gut geht.\u201c Heute ist er sich bewu\u00dft, da\u00df sie damals ungemein \u201eviel Gl\u00fcck hatten\u201c."}, {"": "Solches verbindet auch die Fluchtgeschichten der drei Br\u00fcder Ingo, Egbert und Holger Bethke. Nachdem der \u00e4lteste von ihnen, Ingo Bethke, im Mai 1975 mit einer Luftmatratze \u00fcber die Elbe in den Westen gelangt war (\u201eIch habe mir gesagt, mit diesem Staat willst du nichts mehr zu tun haben!\u201c), folgte der j\u00fcngste Bruder Holger am 31. M\u00e4rz 1983: Vom Dach eines Hauses in der Bouch\u00e9stra\u00dfe im Ost-Berliner Stadtbezirk Treptow scho\u00df dieser mit Pfeil und Bogen eine Angelsehne auf das Dachgescho\u00df des gegen\u00fcberliegendes Hauses in West-Berlin, an deren Ende ein Stahlseil gekn\u00fcpft war. An diesem hangelte sich Holger Bethke zusammen mit einem Freund hin\u00fcber in den Westen."}, {"": "Als die West-Berliner Polizei das Seil zusammengerollt hatte, erinnert sich Bethke gegen\u00fcber der JF, warfen die Beamten den Ballen \u00fcber die Mauer zur\u00fcck in den Osten und riefen den Grenzern ironisch zu: \u201eEy, ihr Penner, k\u00f6nnt ihr denn nicht aufpassen, hier hauen alle eure Leute ab!\u201c Zusammen holten die beiden ihren Bruder Egbert am 26. Mai 1989 mit zwei Leichtflugzeugen vom sowjetischen Ehrenmal in Berlin-Treptow ab."}, {"": "Da sie sowjetische Hoheitszeichen an ihrem Heck hatten, waren sie zun\u00e4chst gesch\u00fctzt \u2013 und landeten wie geplant auf der Wiese vor dem Reichstag. Dort lie\u00dfen sie die Flugger\u00e4te herrenlos zur\u00fcck: \u201eWir hatten ja auch Angst vor den Alliierten\u201c, so der einstige Fl\u00fcchtling Egbert Bethke. W\u00e4hrend \u00d6ffentlichkeit und Beh\u00f6rden r\u00e4tselten, wem die Flugzeuge geh\u00f6rten, genossen die Br\u00fcder ihre neugewonnene Freiheit auf dem Ku\u2019damm. Bethke erinnert sich noch heute an \u201edie pl\u00f6tzliche Freiheit, selbst entscheiden zu k\u00f6nnen\u201c."}, {"": "H\u00e4tte die Geschichte anders entschieden, w\u00e4ren die Br\u00fcder wohl von der Bildfl\u00e4che verschwunden: Die Stasi wollte die drei noch im Januar 1990 in die"}, {"": "entf\u00fchren."}, {"": "\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014-"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}