{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2019/roth-fordert-deutsche-staatsbuergerschaft-fuer-klima-fluechtlinge/", "author": ["JF"], "creation_date": "13. december 2019", "content": {"title": "Roth fordert deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft f\u00fcr Klima-Fl\u00fcchtlinge", "body": [{"": "BERLIN. Bundestagsvizepr\u00e4sidentin Claudia Roth (Gr\u00fcne) hat sich daf\u00fcr ausgesprochen, Menschen, die wegen des Klimawandels ihre Heimat verlassen m\u00fcssen, aufzunehmen und ihnen staatsb\u00fcrgerliche Rechte zu geben. \u201eDie Klimakrise ist Ursache von Migration und Flucht \u2013 gerade im globalen S\u00fcden, der am wenigsten zur Erderw\u00e4rmung beigetragen hat. Klimaschutz ist deshalb eine Frage globaler Gerechtigkeit\u201c, sagte Roth dem"}, {"": "Die Gr\u00fcnen-Politikerin beklagte, da\u00df die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention f\u00fcr die Opfer von Naturkatastrophen bislang nicht greife. Deshalb brauche es f\u00fcr das V\u00f6lkerrecht neue Instrumente. Eine M\u00f6glichkeit sei hierbei ein sogenannter Klimapa\u00df. \u201eEr k\u00f6nnte den Betroffenen eine selbstbestimmte und fr\u00fchzeitige Umsiedlung in sichere L\u00e4nder erm\u00f6glichen \u2013 und ihnen dort staatsb\u00fcrger\u00e4hnliche Rechte gew\u00e4hren.\u201c"}, {"": "Auch Deutschland, so Roth, k\u00f6nne Klimafl\u00fcchtlingen die Staatsb\u00fcrgerschaft verleihen. Auf die Frage, ob sie mit solchen Vorschl\u00e4gen nicht die Gegner der Fl\u00fcchtlingspolitik befeuere, antwortete die Bundestags-Vize: \u201eIch lasse mich in meiner Politik nicht von Angst leiten. Sonst h\u00e4tten die Angstmacher l\u00e4ngst gewonnen.\u201c"}, {"": "Die Gr\u00fcnen haben unter der F\u00fchrung Roths f\u00fcr diesen Freitag"}, {"": "in dem sie die Bundesregierung auffordern, Verantwortung f\u00fcr \u201eklimabedingte Migration, Flucht und Vertreibung\u201c zu \u00fcbernehmen. Es sei eine \u201eFrage von Klimagerechtigkeit\u201c, da\u00df Deutschland \u201eals gr\u00f6\u00dfter Mitverursacher der Klimakrise\u201c auch Mitverantwortung \u00fcbernehme."}, {"": "Die Bundesregierung solle sich deshalb international daf\u00fcr einsetzen, \u201evon der Erderw\u00e4rmung existenziell bedrohten Personen die Option zu bieten, Zugang zu Schutz und letztlich staatsb\u00fcrgergleichen Rechten in weitgehend sicheren L\u00e4ndern, insbesondere in Staaten mit historisch oder gegenw\u00e4rtig hohen Treibhausgasemissionen zu erlangen\u201c, hei\u00dft es in dem Antrag."}, {"": "Zudem solle sie die \u201eEinf\u00fchrung eines Klimapasses national, europaweit und international\u201c vorantreiben. Dabei m\u00fcsse aber auch sichergestellt werden, \u201eda\u00df alle klimapolitischen Vorhaben gender-responsiven und inklusiven Kriterien entsprechen\u201c. (krk)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}