{"provenance": "https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/caritas-stellt-sich-hinter-merkels-wir-schaffen-das/", "author": ["JF"], "creation_date": "25. august 2020", "content": {"title": "Caritas stellt sich hinter Merkels \u201eWir schaffen das\u201c", "body": [{"": "K\u00d6LN. Die Caritas hat sich f\u00fcnf Jahre nach dem gro\u00dfen Fl\u00fcchtlingsandrang hinter den Leitsatz \u201eWir schaffen das\u201c von Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) gestellt. Der Ausspruch sei nicht naiv gewesen, sondern programmatisch, sagte der K\u00f6lner Di\u00f6zesan-Caritasdirektor Frank Johannes Hensel laut der Katholischen Nachrichtenagentur am Montag in K\u00f6ln. \u201eHeute haben erfreulich viele Gefl\u00fcchtete eine Ausbildung, eine Arbeit und einen Platz in der Gesellschaft.\u201c"}, {"": "Wo Integration gef\u00f6rdert werde, gelinge sie auch meistens. Dies sei aber \u201eohne das gute Zusammenspiel von haupt- und ehrenamtlichen Kr\u00e4ften\u201c nicht zu schaffen gewesen, betonte Hensel demnach. Der Leiter der Fl\u00fcchtlingshilfe \u201eAktion Neue Nachbarn\u201c im Erzbistum K\u00f6ln mahnte zwar, es gebe auch viele Einwanderer, denen es schwerfalle, Fu\u00df zu fassen."}, {"": "Allerdings h\u00e4tten sich \u201eSchreckensszenarien\u201c von Kriminalit\u00e4ts- und Kostenexplosionen nicht bewahrheitet. Vielmehr habe Deutschland von dem Fl\u00fcchtlingszuzug profitiert: \u201eDurch Verst\u00e4rkung am Arbeitsmarkt, gute Nachbarschaft, Hilfsbereitschaft und Vielfalt im Land.\u201c Wenn es Deutschland schaffe, \u201edemokratisch legitimiert mit Menschen unterschiedlicher Kultur und Geschichte zurechtzukommen, dann haben wir ein gutes, zukunftsf\u00e4higes Gesellschaftsmodell\u201c."}, {"": "\u00c4hnlich hatten sich vor vier Wochen bereits"}, {"": ", und der katholische M\u00fcnchner Kardinal Reinhard Marx ge\u00e4u\u00dfert. \u201eDie von manchen Untert\u00f6nen begleiteten Bef\u00fcrchtungen,"}, {"": "haben sich nicht bewahrheitet. Bedroht wird unser Gemeinwesen nicht von Migranten, sondern von Rechtsau\u00dfen\u201c, sagte Marx damals."}, {"": "Eine"}, {"": "des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung kam zu dem Schlu\u00df, da\u00df sich die Erwartungen der Asylsuchenden an die Erwerbst\u00e4tigkeit teilweise nicht erf\u00fcllt h\u00e4tten. Eine Mehrheit der Fl\u00fcchtlinge konnte demnach trotz gro\u00dfer Bem\u00fchungen keine Arbeit vorweisen. Besonders betroffen von der Arbeitslosigkeit sind laut der Untersuchung Frauen. W\u00e4hrend 52 Prozent der m\u00e4nnlichen Fl\u00fcchtlinge 2018 einer Erwerbst\u00e4tigkeit nachgingen, seien es bei den Frauen nur 14 Prozent gewesen. (ls)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}