{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/klaus-wir-schaffen-das/", "author": ["JF"], "creation_date": "01. september 2020", "content": {"title": "V\u00e1clav Klaus zerpfl\u00fcckt Merkels \u201eWir schaffen das\u201c-Parole", "body": [{"": "BERLIN. Der fr\u00fchere tschechische"}, {"": "hat Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) vorgeworfen, mit ihrer Fl\u00fcchtlingspolitik die Kultur Europas zu zerst\u00f6ren. Mit ihrer Losung \u201eWir schaffen das\u201c habe Merkel \u201eunsere Welt und unser allt\u00e4gliches Leben radikal ver\u00e4ndert\u201c, kritisierte Klaus gegen\u00fcber der JUNGEN FREIHEIT. \u00a0Die Kanzlerin solle endlich die Konsequenzen der Massenmigration eingestehen und zugeben, da\u00df Europa sich durch ihre Politik zum Schlechten ver\u00e4ndert habe."}, {"": "der Fl\u00fcchtlingskrise und spiele die Konsequenzen herunter."}, {"": "da\u00df wir die Massenmigration \u00fcberlebt, aber nicht bew\u00e4ltigt haben. Der Weltuntergang ist nicht eingetreten, aber die allen bekannten, vernichtenden, negativen Konsequenzen sind da: die sichtbare Ver\u00e4nderung unserer ganzen Gesellschaft, die Ver\u00e4nderung und Verschlechterung unserer Lebensqualit\u00e4t, die Schw\u00e4chung der traditionellen europ\u00e4ischen Werte und Traditionen, die radikale Begrenzung unserer Freiheit.\u201c"}, {"": "Klaus betonte, nicht die Migranten seien f\u00fcr die Einwanderungswelle und ihre negativen Konsequenzen f\u00fcr die Zukunft der europ\u00e4ischen Gesellschaft verantwortlich, \u201esondern die europ\u00e4ischen Politiker mit deutschen Politikern an der Spitze\u201c."}, {"": "Bei Merkels \u201eWir schaffen das\u201c-Aussage stelle sich zudem die Frage, wen die Kanzlerin mit \u201ewir\u201c meine, erl\u00e4uterte Tschechiens Ex-Pr\u00e4sident. \u201eWer ist \u2018wir\u2019? Wer sollte all das Notwendige \u2018schaffen\u2019? Der deutsche Staat? Oder eventuell der tschechische Staat? Oder die deutsche B\u00fcrgergesellschaft? Oder das deutsche Volk?\u201c, fragte Klaus."}, {"": "Viele B\u00fcrger w\u00fc\u00dften doch gar nicht, da\u00df zur verordneten Willkommenskultur auch das Verwerfen der eigenen Kultur geh\u00f6re. Deswegen m\u00fcsse die Antwort auf Merkel lauten: \u201eNein, wir schaffen das nicht, weil wir das nicht schaffen wollen. Weil wir wissen, da\u00df die Idee eines von oben organisierten Multikulturalismus absolut falsch ist.\u201c"}, {"": "Das gelte auch f\u00fcr die Forderungen und Parolen der \u201eBlack Lives Matter\u201c-Bewegung. In deren Namen lasse sich derzeit eine \u201eaggressive Kulturrevolution\u201c beobachten, die auf die \u201eLeugnung und Zerst\u00f6rung unserer Geschichte, Werte und Traditionen\u201c abziele, warnte der einstige Staatspr\u00e4sident. (krk)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}