{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/stuhle-vor-reichstag/", "author": ["JF"], "creation_date": "08. september 2020", "content": {"title": "Sea-Watch fordert Aufnahme von 13.000 Fl\u00fcchtlingen aus Moria", "body": [{"": "BERLIN. Mehrere Fl\u00fcchtlingsinitiativen haben am Montag Tausende leere St\u00fchle vor dem Reichstagsgeb\u00e4ude aufgestellt, um f\u00fcr die Aufnahme von mehr Migranten aus den Lagern auf den griechischen Insel zu protestieren. Die St\u00fchle st\u00fcnden bei ihrem Appell an die Bundesregierung symbolisch f\u00fcr \u201eden Platz und die Aufnahmebereitschaft der St\u00e4dte, L\u00e4nder und Zivilgesellschaft\u201c, berichtete die Nachrichtenagentur AFP."}, {"": "\u201eNachdem in den letzten Tagen die Bilder mit Rechtsextremen vor dem Reichstagsgeb\u00e4ude um die Welt gingen, wollen wir zeigen, was stattdessen vor dieses Geb\u00e4ude geh\u00f6rt: ein Protest f\u00fcr die Achtung der Menschenw\u00fcrde und Menschenrechte\u201c, schrieb eine Sprecherin von"}, {"": "auf Twitter und verwies damit auf den vermeintlichen \u201eSturm auf den Reichstag\u201c bei der Demonstration gegen Corona-Ma\u00dfnahmen Ende August."}, {"": "Die Gruppen Sea-Watch,"}, {"": "#LeaveNoOneBehind und Campact riefen dazu auf, \u201edie humanit\u00e4re Katastrophe an den europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen endlich zu beenden und die Lager zu evakuieren\u201c. Die Lage habe sich angesichts der Corona-Krise und dem ersten nachgewiesenen Fall in Moria versch\u00e4rft."}, {"": "\u201eDer Bundestag war in Sommerpause, die akute humanit\u00e4re Katastrophe an den europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen nicht\u201c, mahnte Tareq Alaows vom B\u00fcndnis Seebr\u00fccke. Seit dem Jahresbeginn seien erst 465 Migranten aus dem Lager nach Deutschland gekommen. \u201eDas ist absolut absurd, wenn man auf das Leid vor Ort und die Aufnahmebereitschaft hier in Deutschland schaut\u201c, verdeutlichte Alaows."}, {"": "Dem stimmte auch Sea-Watch zu. \u201eHunderte Kommunen haben sich zu sicheren H\u00e4fen erkl\u00e4rt und viele Bundesl\u00e4nder wollen Menschen aufnehmen, d\u00fcrfen aber nicht\u201c, bem\u00e4ngelten die Organisation auf Twitter."}, {"": "Unterdessen sieht sich der Seenotretter-Verein Mission Lifeline nach Akteneinsicht in seinem Vorwurf best\u00e4tigt, Bundesverkehrsminister Andreas Scheuer (CSU) behindere bewu\u00dft die Eins\u00e4tze der Organisation im Mittelmeer. Sein Ministerium hatte im M\u00e4rz verf\u00fcgt, da\u00df die Seenotretter-Schiffe ab sofort die gleichen Sicherheitsanforderungen wie die kommerzielle Schiffahrt erf\u00fcllen m\u00fcssen."}, {"": "\u201eDie internen Vermerke beweisen, da\u00df es Minister Scheuer mit der \u00c4nderung der Schiffssicherheitsverordnung gerade darum geht, die Seenotrettung der humanit\u00e4ren NGOs zu sabotieren und lahmzulegen\u201c, teilte ein Sprecher der Organisation mit. Das Bundesverkehrsministerium hingegen verwies darauf, da\u00df ehrenamtliche Helfer bei der Seenotrettung vergleichbaren Gefahren wie Berufsseeleute ausgesetzt seien. Darum m\u00fc\u00dften ihre Schiffe auch entsprechende Sicherheitsstandards erf\u00fcllen."}, {"": "Laut der"}, {"": "geht aus den Akten hervor, da\u00df die Rechts\u00e4nderung bewu\u00dft wegen der Seenotrettung erfolgt ist. In einem Gutachten hei\u00dfe es unter anderem, die Fl\u00fcchtlingsrettung sei ohne die Verf\u00fcgung \u201efaktisch ohne staatliche Kontrolle\u201c m\u00f6glich. Zudem seien diese Eins\u00e4tze riskanter als beispielsweise Sportsegeln. Mission Lifeline bezeichnete diese Einsch\u00e4tzung als \u201eabsurd\u201c. (zit)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}