{"provenance": "https://jungefreiheit.de/kultur/gesellschaft/2020/der-staat-hat-mich-mit-den-folgen-seiner-asylpolitik-allein-gelassen/", "author": ["Lukas Steinwandter"], "creation_date": "27. august 2020", "content": {"title": "\u201eDer Staat hat mich mit den Folgen seiner Asylpolitik allein gelassen\u201c", "body": [{"": "Wenn sie von dem folgenschweren Tag im M\u00e4rz 2018 erz\u00e4hlt, beginnen ihre Lippen noch heute zu zittern, die Stimme versagt. Es f\u00e4llt Maria S. (Name ge\u00e4ndert) immer noch sichtlich schwer, \u00fcber den Moment zu reden, der sie aus dem Alltag ri\u00df und seither ihr Leben bestimmt. Die 43 Jahre alte Berlinerin sitzt in einer Wohnung im S\u00fcdosten der Stadt und holt tief Luft: \u201eVor vier Wochen bekam ich einen Brief von meinem Anwalt: Ermittlungen eingestellt.\u201c Eine Mischung aus Fassungslosigkeit, Entt\u00e4uschung und Wut spiegeln sich in ihren Gesichtsausdruck wider. Die Augen sind feucht."}, {"": "Es ist der 2. M\u00e4rz 2018. Maria S. geht kurz nach halb zehn Uhr mit ihrem Hund Gassi. Auf dem Fu\u00dfg\u00e4ngerweg unmittelbar vor ihrer Wohnung tritt pl\u00f6tzlich ein b\u00e4rtiger Mann vor sie, starrt sie mit ha\u00dferf\u00fcllten Augen an, versperrt ihr den Weg. Sie will ausweichen, da tritt der Mann ihren Hund. Dann holt er eine leere Bierflasche aus der Jackentasche und pr\u00fcgelt auf die Frau ein. Immer wieder. Wie oft, das kann sie sp\u00e4ter nicht mehr genau sagen. Sie wei\u00df nur, da\u00df sie die H\u00e4nde sch\u00fctzend vors Gesicht hielt und sich umdrehte. Daraufhin schl\u00e4gt der Angreifer auf R\u00fccken und Kopf. Die Jacke d\u00e4mpft die Schl\u00e4ge einigerma\u00dfen, die Kapuze auf dem Kopf nicht. Maria S. geht mit einer Platzwunde am Hinterkopf zu Boden."}, {"": "Ein Nachbar h\u00f6rt ihre Hilfeschreie. W\u00e4hrend er heraneilt, entfernt sich der Schl\u00e4ger. Der Nachbar fordert den Mann auf, stehen zu bleiben. Das macht er nicht. Stattdessen flieht er in die benachbarte Asylunterkunft. Die Polizei findet den Angreifer kurze Zeit sp\u00e4ter dort. Videoaufnahmen zeigen, wie er kurz nach der Tat das Haus betritt. Es ist nicht nur die eine K\u00f6rperverletzung, weswegen die Beamten anr\u00fccken mu\u00dften. Wenige Minuten vor dem Angriff auf Maria S. ging der Asylsuchende in einem nahegelegenen Park bereits auf eine fast 60 Jahre alte Hundebesitzerin los. Er schlug gegen ihren R\u00fccken, schubste sie zu Boden und trat den kleinen Hund. Das Opfer mu\u00df wie Maria S. zur Behandlung ins Krankenhaus."}, {"": "Zwei Frauen, die unvermittelt und ohne ersichtlichen Grund am helllichten Tag und mitten auf der Stra\u00dfe von einem fremden Mann niedergeschlagen werden. Ein T\u00e4ter, der von seinen Opfern und einem Zeugen klar identifiziert wird. Und eine \u00dcberwachungskamera, die die zeitlichen Abl\u00e4ufe belegt. Warum wurden die Ermittlungen eingestellt? Warum kam es zu keinem Verfahren?"}, {"": "Bei dem T\u00e4ter handelt es sich um den Syrer Raghed A., 1996 in einer Stadt im S\u00fcdwesten des Landes geboren. Er floh vor dem Krieg in seinem Heimatland, kam Ende 2015 nach Deutschland, in dem Jahr, in dem die Bundesregierung"}, {"": "lie\u00df. Zun\u00e4chst kommt Raghed A. in einer Hamburger Fl\u00fcchtlingsunterkunft unter. Seine Mutter lebt zu dieser Zeit bereits in Frankreich. Nachdem er sie Anfang 2017 besucht, stellt ein Arzt dort eine \u201eJugendkrise\u201c, einen \u201eposttraumatischen Schock\u201c sowie \u201esoziale Isolation\u201c fest. Der Mediziner res\u00fcmiert: \u201eDa Raghed zurzeit leidet, hat er Gewaltausbr\u00fcche, vor allem drau\u00dfen, beim Versuch mit Leuten zu kommunizieren, und gegen\u00fcber seiner Mutter.\u201c"}, {"": "Im selben Jahr kommt er nach Berlin, wo er nerven\u00e4rztlich behandelt wird. Wegen der psychischen Krankheit stellt die Berliner Staatsanwaltschaft die Ermittlungen wegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung in beiden F\u00e4llen ein. \u201eAusweislich eines vorliegenden \u00e4rztlichen Gutachtens ist es nicht auszuschlie\u00dfen, da\u00df der Beschuldigte zur Tatzeit schuldunf\u00e4hig war, so da\u00df eine Bestrafung rechtlich nicht m\u00f6glich ist.\u201c Auch der zivilrechtliche Weg \u201eerscheint kaum erfolgsversprechend, da der Beschuldigte \u00fcber keinerlei Einkommen und Verm\u00f6gen verf\u00fcgt\u201c, mu\u00df Marias Anwalt sie vertr\u00f6sten. Die Berliner Staatsanwaltschaft best\u00e4tigt auf Nachfrage der JUNGEN FREIHEIT die Einstellung der Ermittlungen. Welchen Aufenthaltsstatus Raghed A. zum Zeitpunkt der Tat hatte, konnte die Beh\u00f6rde nicht sagen. Auch strafrechtlich in Erscheinung getreten sei er bis dahin nicht."}, {"": "\u201eIch bin wahnsinnig w\u00fctend auf den Staat, wie man mit mir als Opfer umgegangen ist. Der T\u00e4ter ist sofort in die Psychiatrie aufgenommen worden, ihm wurde geholfen, er l\u00e4uft jetzt wieder frei herum und nach mir, dem Opfer, hat man sich kein einziges Mal erkundigt\u201c, sagt Maria S. \u201eDer Staat hat mich mit den Folgen seiner verfehlten Asylpolitik komplett allein gelassen.\u201c"}, {"": "Tats\u00e4chlich kam der Syrer in station\u00e4re Behandlung. Dies war auch ein Mitgrund daf\u00fcr, warum die Ermittlungen mehr als zwei Jahre dauerten. Immer wieder wurde die Polizei vom behandelnden Arzt vertr\u00f6stet, als sie den T\u00e4ter vernehmen wollte. Auch als er entlassen wurde, mu\u00dfte er nicht aussagen."}, {"": "W\u00e4hrend Raghed A. auf freien Fu\u00df kam, k\u00e4mpfte Maria S. mit den psychischen Folgen des Angriffs. \u201eEs hat sich alles ver\u00e4ndert, mein ganzes Leben.\u201c Vor dieser Tat arbeitete sie als Servicekraft in einem angesehenen Hotel in Berlin-Mitte. Diesen Job, erz\u00e4hlt die sportliche Frau, habe sie aber verloren, da sie sich nachts nicht mehr in die Bahn traue und mit den arabischen G\u00e4sten nicht mehr angemessen umgehen konnte. \u201eAuch weitere Jobs konnte ich aufgrund der psychischen Belastung nicht aus\u00fcben\u201c, erz\u00e4hlt die Berlinerin. \u201eIch bin v\u00f6llig aus dem Leben gerissen worden.\u201c"}, {"": "Neben den st\u00e4ndigen Angstattacken und dem Schlafmangel kam die gef\u00fchlte Bedeutungslosigkeit hinzu. \u201eDu hast das Gef\u00fchl, als Mensch nichts wert zu sein, wenn dich jemand einfach mitten auf der Stra\u00dfe angreifen kann, dein Leben zerst\u00f6rt.\u201c Als sie merkte, da\u00df es so nicht mehr weitergehen kann, suchte sie sich professionelle Hilfe. Doch die Therapeutin habe nur das Ziel gehabt, sie auf eine m\u00f6gliche Gerichtsverhandlung \u2013 zu der es nie kam \u2013 vorzubereiten. Habe ihr gesagt: \u201eSie m\u00fcssen ja auch mal Verst\u00e4ndnis haben f\u00fcr den T\u00e4ter, wo der herkommt, was der durchlebt hat.\u201c"}, {"": "Nach au\u00dfen hin gab sie sich stark, Nachbarn bemerkten nichts von den psychischen Folgen der Attacke. Innerlich ging es ihr immer schlechter. Sie schottete sich ab. Ihre Wohnung wurde ihre Festung, die Rollos ihre Mauern. Die nach au\u00dfen gezeigte St\u00e4rke sei aber nur der Versuch gewesen, sich nach innen irgendwie zu sch\u00fctzen, sagt sie. Derweil zerbrach die Beziehung zu ihrem erwachsenen Sohn."}, {"": "Neben den psychischen und sozialen Problemen kamen materielle hinzu. Maria mu\u00dfte sich arbeitslos melden. \u201eDas alles schl\u00e4gt so sehr auf die Psyche: Wenn du nicht wei\u00dft, wie du dich morgen ern\u00e4hren sollst, und vorher hattest du noch einen gut bezahlten Job. Ich habe zwischendurch sogar Flaschen gesammelt!\u201c Das Jobcenter habe sie aufgefordert, ihre Wohnung, f\u00fcr die sie in der Vergangenheit hart arbeitete, zu verlassen: zu gro\u00df, zu teuer. \u201eDie setzen mich unter Druck.\u201c Auch ihr Erspartes mu\u00dfte sie teilweise erst aufbrauchen, bis sie Geld erhielt."}, {"": "Bekannte empfahlen ihr schlie\u00dflich eine andere Therapeutin. Diese diagnostizierte sofort eine posttraumatische Belastungsst\u00f6rung und schickte sie in eine Traumatherapie in einer Tagesklinik. Das war Ende 2019, fast zwei Jahre nach dem \u00dcberfall. In all dieser Zeit hatte sich keine Beh\u00f6rde an sie gewandt. \u201eIn der Traumatherapie durchlief ich die H\u00f6lle, doch sie schlug an.\u201c Ihr gehe es jetzt zwar besser, sie sei aber noch nicht in der Lage, sich allein mit M\u00e4nnern aufzuhalten, oder l\u00e4ngere Konversationen zu f\u00fchren."}, {"": "Unsicher hatte sie sich bis zu dem Angriff nie gef\u00fchlt. Sie habe sich auch nach der De-facto-Grenz\u00f6ffnung vor f\u00fcnf Jahren keine Gedanken \u00fcber diese Themen gemacht. \u201eIch dachte immer, das ist alles so weit weg, davon liest man nur in der Zeitung oder sieht es in den Nachrichten, das passiert anderen, mir nicht.\u201c"}, {"": "Doch seit dem \u00dcberfall"}, {"": ". \u201eIch wei\u00df nicht, woran es liegt, da\u00df die da oben nicht merken, wie es Leuten wie mir geht, die direkt mit den Folgen der Fl\u00fcchtlingswelle konfrontiert wurden. Aber das mu\u00df sich \u00e4ndern.\u201c Dies gelte \u00fcbrigens f\u00fcr alle Gewaltopfer, egal welcher Nationalit\u00e4t. Vor allem aber f\u00fcr die, die ihr ganzen Leben Steuern gezahlt h\u00e4tten. \u201eDer Staat mu\u00df die Leistungen von uns Opfern ber\u00fccksichtigen und uns einen angemessenen Zeitraum geben, das Leben wieder auf die Reihe zu kriegen.\u201c"}, {"": "Seit zwei Monaten befindet sich Maria in einer Arbeitstherapie. Sie gibt sich k\u00e4mpferisch, will auf jeden Fall in ihrer Wohnung bleiben, ihr soziales Umfeld behalten, auch wenn sie durch die unmittelbare Nachbarschaft zum Asylheim nebenan st\u00e4ndig Ausl\u00f6sern ausgesetzt sei, durch die sie an die Tat vor zweieinhalb Jahren erinnerten. Was ihr dabei hilft? Ihr neuer, kr\u00e4ftiger Hund, den sie sich nach der Tat zulegte. Mit dem sei sie mittlerweile sogar schon in Neuk\u00f6lln gewesen. \u201eDen \u00c4ngsten stellen, sagte die Therapeutin.\u201c"}, {"": "Ihr n\u00e4chstes gro\u00dfes Ziel sei es, wieder auf eigenen Beinen stehen zu k\u00f6nnen \u2013 und einen Mann f\u00fcrs Leben zu treffen. \u201eHoffentlich finde ich einen, der auch mit der psychischen St\u00f6rung umgehen kann, die ich seit diesem Tag habe, einem Tag, der mich mein ganzes Leben lang begleiten wird.\u201c"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}