{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2019/fluechtlingsamt-anklage-gegen-ehemalige-bremer-leiterin-erhoben/", "author": ["JF"], "creation_date": "18. september 2019", "content": {"title": "Fl\u00fcchtlingsamt: Anklage gegen ehemalige Bremer Leiterin erhoben", "body": [{"": "BREMEN. Die Staatsanwaltschaft Bremen hat Anklage gegen die ehemalige Leiterin der Bremer Au\u00dfenstelle des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge erhoben. Wie der"}, {"": "berichtet, wird Ulrike B. vorgeworfen, in fast hundert F\u00e4llen"}, {"": "verleitet zu haben."}, {"": "Den beiden Rechtsanw\u00e4lten Irfan C. und Cahit T. wirft die Bremer Anklagebeh\u00f6rde vor, bei der Verleitung zum Asylmi\u00dfbrauch \u201egewerbsm\u00e4\u00dfig\u201c gehandelt zu haben. Dem Bericht zufolge stand die Regierungsdirektorin auch privat mit den beiden Juristen in Kontakt."}, {"": "Gegen Ulrike B. wird zudem wegen Bestechlichkeit ermittelt. Sie soll mehrfach auf Kosten von Irfan C. in einem Hildesheimer Hotel \u00fcbernachtet haben. Die Beschuldigten weisen die Vorw\u00fcrfe zur\u00fcck."}, {"": "Die Aff\u00e4re um die Bremer Fl\u00fcchtlingsbeh\u00f6rde hatte im vergangenen Jahr deutschlandweit f\u00fcr Schlagzeilen gesorgt. Kritiker der Asylpolitik der Bundesregierung warfen der Beh\u00f6rde vor, massenhaft Asylbewerber durchgewinkt zu haben. Damals war von etwa 1.200 Personen die Rede, denen Asyl gew\u00e4hrt wurde, obwohl die Voraussetzungen daf\u00fcr nicht gegeben waren."}, {"": "Fl\u00fcchtlingshelfer und einige Journalisten, darunter ARD-\u201eMonitor\u201c-Chef Georg Restle, bezeichneten entsprechende Berichte \u00fcber den Fall als \u201esogenannten\u201c Skandal und als \u201eLuftnummer\u201c."}, {"": "Das Bundesinnenministerium teilte auf Nachfrage des"}, {"": "mit, bislang seien 263 Entscheidungen der Bremer-Asylbeh\u00f6rde widerrufen oder zur\u00fcckgenommen worden. Eine \u201evollst\u00e4ndige und abschlie\u00dfende Bewertung des Sachverhalts\u201c sei w\u00e4hrend des laufenden Verfahrens allerdings noch nicht m\u00f6glich gewesen."}, {"": "Jetzt entscheidet das Landgericht Bremen, ob es die Anklage ganz oder teilweise zul\u00e4\u00dft. Gegen drei andere Mitarbeiter der Au\u00dfenstelle sowie drei weitere Verd\u00e4chtige werde nach wie vor ermittelt. (ls)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}