{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/moria-spd-macht-druck/", "author": ["JF"], "creation_date": "14. september 2020", "content": {"title": "Fl\u00fcchtlingsaufnahme aus Moria: SPD macht Druck", "body": [{"": "BERLIN. Bayerns Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der (CSU) hat sich daf\u00fcr ausgesprochen, eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl an Migranten von der griechischen Insel Lesbos aufzunehmen. \u201eIch glaube einfach, da\u00df es f\u00fcr Deutschland ohne Probleme machbar ist, da noch einen deutlichen h\u00f6heren Anteil an Menschen, an jungen Kindern, an Familienangeh\u00f6rigen entsprechend aufzunehmen\u201c, sagte S\u00f6der der"}, {"": "-Zeitung."}, {"": "\u201eDa mu\u00df Deutschland einen substantiellen Beitrag bringen. Das ist machbar und umsetzbar \u2013 da sehe ich nicht so das gro\u00dfe Problem.\u201c Die CSU werde dar\u00fcber nun in der Gro\u00dfen Koalition sprechen. Es d\u00fcrfe aber keinen deutschen Alleingang geben. \u201eWas wir nicht machen k\u00f6nnen: Wieder ins Jahr 2015 zur\u00fcckkehren, ohne Regeln, ohne Vorstellung\u201c, warnte S\u00f6der."}, {"": "Migranten hatten in der vergangenen Woche"}, {"": "und dadurch weitgehend zerst\u00f6rt. In dem Camp waren zuvor rund 12.500 Fl\u00fcchtlinge untergebracht. Bundesinnenminister Horst Seehofer hatte deshalb am Freitag angek\u00fcndigt, Deutschland werde etwa 150 minderj\u00e4hrige Migranten aus Moria aufnehmen."}, {"": "Politiker von SPD, Linkspartei und Gr\u00fcnen"}, {"": "SPD-Chefin Saskia Esken forderte, mehrere tausend Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland zu holen. Es m\u00fcsse eine \u201ehoher vierstelliger Betrag\u201c sein, sagte sie im ZDF. Sie hoffe f\u00fcr diesen Montag an ein entsprechendes Signal aus der Union. Am Mittag will Esken zusammen mit SPD-Kanzlerkandidat Olaf Scholz auf einer gemeinsamen Pressekonferenz Stellung zu dem Thema nehmen. Dieser hatte sich zuvor ebenfalls daf\u00fcr ausgesprochen, Migranten von Lesbos in gr\u00f6\u00dferem Umfang nach Deutschland zu holen."}, {"": "Gr\u00fcnen-Fraktionschefin Katrin G\u00f6ring-Eckardt forderte unterdessen, Deutschland m\u00fcsse im Notfall allein vorangehen und die die Fl\u00fcchtlinge aus Moria evakuieren. \u201eIn Deutschland stehen"}, {"": "die Kapazit\u00e4ten sind da. Deutschland mu\u00df jetzt handeln und Schutzsuchende aufnehmen\u201c, sagte sie der"}, {"": ". (krk)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}