{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/feuersamos-moria-taktik/", "author": ["JF"], "creation_date": "16. september 2020", "content": {"title": "Feuer nahe Asylcamp auf Samos: Griechische Politiker warnen vor \u201eMoria-Taktik\u201c", "body": [{"": "ATHEN. Eine Woche nach der Brandstiftung im griechischen Aufnahmelager Moria ist auch auf der Insel Samos nahe"}, {"": "ein Feuer ausgebrochen. \u201eEs brennt am Rande des Registrierzentrums\u201c, sagte der B\u00fcrgermeister des Ortes Vathy, Giorgos Stantzos,der Deutschen Presseagentur am Dienstag abend. \u201eNoch brennen keine Zelte, aber ich bin besorgt.\u201c"}, {"": "Internationalen Nachrichtenagenturen zufolge meldeten lokale Radiosender wenige Stunden nach Ausbruch des Feuers, da\u00df es unter Kontrolle gebracht sei. Der Wind habe es weg vom Lager einen Berg hinauf getrieben."}, {"": "Die Polizei nahm mehrere M\u00e4nner wegen des Verdachts der Brandstiftung fest, berichtete demnach der Radiosender Thema 104.6. Um wen es sich bei den Verd\u00e4chtigen konkret handelte und welche Motive sie verfolgten, war jedoch zu n\u00e4chst unklar."}, {"": "In dem Aufnahmelager in Vathy auf der Insel Samos leben griechischen Beh\u00f6rden zufolge rund 4.600 Migranten, was das Siebenfache von dem sei, wof\u00fcr es ausgelegt worden war. Am Dienstag waren in dem Camp zwei Personen positiv auf das Coronavirus getestet worden."}, {"": "\u00c4hnliches geschah vergangene Woche im gr\u00f6\u00dften der f\u00fcnf Aufnahmelager auf den \u00e4g\u00e4ischen Inseln. In Moria auf der Insel Lesbos war bei mehrere Migranten das Coronavirus nachgewiesen worden, woraufhin die Beh\u00f6rden das Camp unter Quarant\u00e4ne stellte. Daraufhin hatten Lagerbewohner an mehreren Stellen Feuer gelegt. Das Camp brannte fast vollst\u00e4ndig ab."}, {"": "Griechische Politiker warnten seitdem vor der \u201eMoria-Taktik\u201c, wonach Migranten ihre Aufnahmelager auch auf den Inseln Samos, Chios, Leros und Kos anz\u00fcnden k\u00f6nnten, um auf das Festland oder nach Mittel- und Nordeuropa zu gelangen."}, {"": "Der griechische Ministerpr\u00e4sidenten Kyriakos Mitsotakis hatte am Montag mit Blick auf Forderungen nach einer Aufnahme in andere EU-L\u00e4nder verdeutlicht: \u201eEs besteht kein Zweifel, da\u00df Moria von einigen hyperaktiven Fl\u00fcchtlingen und Migranten verbrannt wurde, die die Regierung erpressen wollten, indem sie Moria niederbrannten und ihre sofortige Umsiedlung von der Insel forderten.\u201c"}, {"": "Der Leiter der Denkfabrik Europ\u00e4ische Stabilit\u00e4tsinitiative, Gerald Knaus, vermutet gegen\u00fcber der"}, {"": "hinter solchen \u00c4u\u00dferungen vor allem Abschreckung: \u201eDie griechische Regierung hat Angst davor, da\u00df jetzt, wo es keine Einigung mehr mit der T\u00fcrkei gibt, die t\u00fcrkische Regierung sehr, sehr viel mehr Migranten auf die griechischen Inseln schicken w\u00fcrde, wenn die Menschen aus Moria evakuiert werden w\u00fcrden.\u201c"}, {"": "Knaus, der als Vordenker des Fl\u00fcchtlingsabkommens zwischen der EU und der T\u00fcrkei gilt, forderte, die EU m\u00fcsse sich nun entscheiden: \u201eEntweder sie akzeptiert, da\u00df es unw\u00fcrdig ist, Menschen in solch schrecklichen Bedingungen leben zu lassen und sie als Abschreckung zu mi\u00dfbrauchen.\u201c Dann m\u00fcsse neu verhandelt werden. \u201eOder die Politik akzeptiert, da\u00df die f\u00fcrchterlichen Zust\u00e4nde, in denen Migranten auf den griechischen Inseln leben m\u00fcssen, als Abschreckung dienen sollen. Damit w\u00fcrde die EU aber offen zeigen, da\u00df sie die Menschenrechtsabkommen nicht mehr einh\u00e4lt.\u201c"}, {"": "Die"}, {"": ", in einer ersten Phase mehr als 1.500 Fl\u00fcchtlinge aus Griechenland aufzunehmen. Regierungssprecher Steffen Seibert teilte mit, Deutschland werde 408 Familien aufnehme, die bereits durch Griechenland als Schutzberechtigte anerkannt worden seien. Es gehe um 1.525 Migranten. Hinzu kommen nach Angaben Seiberts noch 150 minderj\u00e4hrige Asylsuchende, deren Aufnahme Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) bereits am Freitag zugesagt hatte. 53 unbegleitete, minderj\u00e4hrige Migranten seien bereits nach Deutschland geholt worden."}, {"": "\u201eDie Aufnahme von 243 behandlungsbed\u00fcrftigen Kindern sowie ihren Kernfamilien ist bereits in der Umsetzung.\u00a0Dies betrifft insgesamt voraussichtlich mindestens 1.000 Personen, von denen mehr als 500 schon in Deutschland\u00a0sind. Die Gesamtzahl der Menschen, die Deutschland von den griechischen Inseln \u00fcbernimmt, bel\u00e4uft sich\u00a0dementsprechend auf etwa 2.750 Personen.\u201c"}, {"": "Doch darin ersch\u00f6pft sich der Aufnahmewille der Bundesregierung noch nicht. F\u00fcr die \u00fcbrigen Migranten von Lesbos strebe die Regierung \u201eeine weitergehende\u00a0europ\u00e4ische L\u00f6sung mit anderen aufnahmebereiten Mitgliedsstaaten\u201c an. Dabei \u201ew\u00fcrde sich Deutschland zus\u00e4tzlich in einem angemessenen Umfang entsprechend der Gr\u00f6\u00dfe unseres Landes beteiligen\u201c, sagte Seibert.\u00a0(ls)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}