{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/merkel-moria-migranten/", "author": ["JF"], "creation_date": "14. september 2020", "content": {"title": "Merkel will weitere Moria-Migranten aufnehmen", "body": [{"": "BERLIN. Die Bundesregierung will in den kommenden zwei Tagen \u00fcber die Aufnahme weiterer Migranten aus dem abgebrannten Fl\u00fcchtlingslager Moria in Griechenland entscheiden. \u201eAus unserer Sicht ist es absolut erforderlich, da\u00df nach dem ersten Schritt, der erfolgt ist, im Hinblick auf die minderj\u00e4hrigen unbegleiteten Fl\u00fcchtlinge, jetzt auch ein zweiter Schritt folgt\u201c, sagte Bundesfinanzminister und Vize-Kanzler Olaf Scholz am Montag."}, {"": "\u201eEs geht um einen substantiellen Beitrag, den Deutschland auf jeden Fall zu leisten hat.\u201c Man sei entschlossen,"}, {"": "Daf\u00fcr seien 48 Stunden ein guter Ma\u00dfstab. Es brauche dar\u00fcber hinaus aber euch eine gesamteurop\u00e4ische L\u00f6sung f\u00fcr die Zukunft."}, {"": "Zuvor hatte bereits Regierungssprecher Steffen Seibert versichert, Deutschland werde in der Frage einen \u201esubstantiellen Beitrag\u201c leisten, da die Migranten auf Lesbos \u201ein einer verzweifelten Situation\u201c seien."}, {"": "Laut"}, {"": "-Zeitung soll Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) ebenfalls signalisiert haben, Deutschland werde mehr als die bislang zugesagten 150 minderj\u00e4hrigen Migranten aus Moria aufnehmen. \u00dcber die genaue Zahl solle am Mittwoch abend bei einem Treffen mit der SPD gesprochen werden. Es gehe m\u00f6glicherweise um mehrere Tausend, schreibt das Blatt. Jedoch solle es sich dabei laut Merkel um eine \u201eeinmalige Aktion\u201c handeln."}, {"": "Unterdessen forderte die Linksfraktion im Bundestag die Regierung auf, Kommunen und L\u00e4ndern zu erlauben, Migranten aus Griechenland aufzunehmen. Das Unterbringen der Asylsuchenden in einem neuen Camp auf Lesbos sei nicht akzeptabel, sagte die innenpolitische Sprecherin der Fraktion, Ulla Jelpke."}, {"": "Nicht die Zerst\u00f6rung, sondern der Bau von Lagern sei verbrecherisch. \u201eSelbst wenn es einige der ehemaligen Bewohner waren, die das Feuer gelegt haben \u2013 das Aufbegehren gegen menschenverachtende Umst\u00e4nde ist absolut verst\u00e4ndlich und legitim\u201c, unterstrich Jelpke."}, {"": "AfD-Fraktionschef Alexander Gauland warnte dagegen: \u201eEin Sozialstaat darf nicht zulassen, da\u00df Menschen ohne jeden Anspruch sich den Zugang zu ihm erpressen.\u201c Die Aufnahme von Moria-Migranten k\u00f6nnte zum Ausl\u00f6ser f\u00fcr eine Wiederholung von 2015 werden."}, {"": "\u201eErneut wird ein katastrophales Signal mit verheerender Sogwirkung ausgesendet. Das darf nicht geschehen.\u201c Wenn es eine europ\u00e4ische L\u00f6sung gebe, m\u00fcsse diese wie folgt aussehen: \u201eDie EU setzt ihre Mittel ein, um den Schutz der Au\u00dfengrenzen zu verst\u00e4rken und unterst\u00fctzt die Staaten an den Au\u00dfengrenzen aktiv dabei, illegale Migranten unverz\u00fcglich zur\u00fcckzuweisen.\u201c (krk)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}