{"provenance": "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/auf-gepackten-koffern/", "author": ["Michael Paulwitz"], "creation_date": "25. april 2020", "content": {"title": "Auf gepackten Koffern", "body": [{"": "W\u00e4hrend sich das Augenmerk der deutschen \u00d6ffentlichkeit auf die"}, {"": "richtet, die in Hannover als Vorboten der n\u00e4chsten Asylumsiedlung gelandet sind, formiert sich im S\u00fcdosten Europas die n\u00e4chste Migrationswelle in die deutschen Sozialsysteme. Die Aufnahme von EU-Beitrittsgespr\u00e4chen mit Albanien und Nordmazedonien stellt die Weichen, um den anhaltend hohen Migrationsdruck aus dem Westbalkan in das noch immer grenzenlos offene Deutschland zu kanalisieren."}, {"": "Per Videokonferenz haben die EU-Europaminister mitten in der Corona-Krise beschlossen, die Beitrittsverhandlungen mit zun\u00e4chst zwei Westbalkan-L\u00e4ndern nicht l\u00e4nger aufzuschieben. Eine \u201eBeitrittsperspektive\u201c haben auch die anderen L\u00e4nder der Region \u2013 Kosovo, Bosnien-Herzegowina, Serbien und Montenegro. Was der Bundesau\u00dfenminister als \u201eErmutigung\u201c und \u201e\u00fcberf\u00e4llige Anerkennung\u201c von \u201eReformleistungen\u201c feiert, sollte der Bundesregierung viel eher Sorgenfalten und Angstschwei\u00df auf die Stirn zeichnen."}, {"": "Denn am Ende wird es kaum eine Rolle spielen, wie intensiv man auf \u201eReformen\u201c bei Rechtsstaatlichkeit und Korruptionsbek\u00e4mpfung gepocht hat, welche neuen b\u00fcrokratischen \u00dcberwachungsinstanzen man daf\u00fcr geschaffen hat und wie genau man diesmal hinschauen will. Einmal in Gang gesetzt, wird der Beitrittsproze\u00df kaum mehr gestoppt, allenfalls noch verz\u00f6gert werden."}, {"": "Das enorme soziale und \u00f6konomische Gef\u00e4lle zu den Wohlstands- und Wohlfahrtsstaaten des Nordens kann keine Umverteilung auf europ\u00e4ischer Ebene \u00fcberbr\u00fccken, und den kulturellen Graben, den die jahrhundertelange osmanische Fremdherrschaft durch den europ\u00e4ischen S\u00fcdosten gezogen hat, sch\u00fcttet kein EU-Beitritt einfach so zu. Das konnte man schon aus der Aufnahme Bulgariens lernen."}, {"": "Die alles entscheidende Frage ist daher die EU-weite Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr Personen und Arbeitnehmer. Dieses Dogma, von dem die EU nicht lassen kann, enth\u00e4lt das Versprechen erleichterter Migration auf der Suche nach einem besseren Leben; die Regierungen der betreffenden L\u00e4nder k\u00f6nnen sich vom Export der Armen, Frustrierten und Perspektivlosen und von deren R\u00fcck\u00fcberweisungen aus Sozialtransfers und Arbeitseinkommen an ihre Familien in der Heimat Minderung des gesellschaftlichen und \u00f6konomischen Drucks erwarten."}, {"": "Der Migrationsdruck hat sich auch bisher schon Wege gesucht. Der Mi\u00dfbrauch des gro\u00dfz\u00fcgigen deutschen Asylsystems ist die naheliegendste Verlockung. Wer routinem\u00e4\u00dfig abgelehnt wird, kann mit Kniffen und Listen viele Monate in Deutschland bleiben, erh\u00e4lt Unterkunft, Versorgung, Taschengeld und nicht zuletzt die begehrte medizinische Versorgung. Und wer einer m\u00f6glicherweise doch drohenden Abschiebung durch \u201efreiwillige Ausreise\u201c zuvorkommt, kann selbst daf\u00fcr noch finanzielle \u201eR\u00fcckkehrhilfen\u201c kassieren, die er f\u00fcr die n\u00e4chste Einreise gleich wieder nutzen kann."}, {"": "Der offene Mi\u00dfbrauch war \u00fcber Jahre bekannt. Vor allem Zigeuner vom Volke der Roma nutzten die L\u00fccke gerne, um sich zumindest ein warmes Winterquartier in Deutschland zu verschaffen. Um den w\u00e4hrend der Asylkrise 2015 sprunghaft angestiegenen Asylmi\u00dfbrauch einzud\u00e4mmen, wurden schlie\u00dflich erleichtert \u201eArbeitsvisa\u201c f\u00fcr Einwohner der Westbalkanstaaten erteilt."}, {"": "Die Zahl wuchs von Jahr zu Jahr und hat sich von 2015 bis 2019 auf 65.000 fast verdreifacht. Schon jetzt werden in steigendem Ma\u00dfe Familiennachzugsvisa vergeben. Auch wer keine Arbeit findet oder \u00fcberhaupt ernsthaft sucht, findet \u00fcber Umwege, etwa als Pseudoselbst\u00e4ndiger und Hartz-IV-Aufstocker, schnell ins Sozialsystem."}, {"": "Hunderttausende sitzen auf gepackten Koffern. Fast zweihunderttausend Antr\u00e4ge wurden bislang gestellt. Derzeit werden noch Visa f\u00fcr Antr\u00e4ge vom November 2017 erteilt \u2013 was aus den noch unbearbeiteten Antr\u00e4gen wird, wenn die Regelung im Dezember ausl\u00e4uft, ist noch offen. Der Ansturm wird sich bis Jahresende mit Sicherheit noch verst\u00e4rken. Kommt es zum EU-Beitritt Albaniens, Nordmazedoniens und weiterer Westbalkanl\u00e4nder, wird daraus eine Sturmflut. Solange die Freiz\u00fcgigkeit gilt, werden \u00dcbergangsregelungen wie bei bisherigen Beitrittsverfahren auch den Zuwanderungsdruck in die Sozialsysteme allenfalls zeitlich strecken, aber nicht wegnehmen k\u00f6nnen."}, {"": "Das Vorantreiben der Aufnahmeverfahren f\u00fcr die Westbalkanstaaten wird gerne mit dem wachsenden Engagement Chinas begr\u00fcndet, dem man den eigenen EU-\u201eInnenhof\u201c nicht \u00fcberlassen wolle. Strategisch ist das sicher nicht falsch. Doch Chinas Expansionspolitik achtet bei jeder Investition auf das Verh\u00e4ltnis von Kosten und Ertrag. In der EU steht dagegen das Dogma \u00fcber der \u00f6konomischen Vernunft."}, {"": "Bereits aus fr\u00fcheren Beitrittsrunden h\u00e4tte man den Schlu\u00df ziehen k\u00f6nnen, da\u00df Vertiefung und Erweiterung der EU zugleich zu vertretbaren Kosten nicht zu haben sind. Je weiter der Kreis der Mitglieder und je gr\u00f6\u00dfer die volkswirtschaftlichen und sozialen Unterschiede, desto weniger kann harmonisiert werden, desto gr\u00f6\u00dfer mu\u00df die Eigenst\u00e4ndigkeit der einzelnen Mitglieder sein."}, {"": "Eine EU, die perspektivisch ganz Europa umfassen soll, kann vern\u00fcnftigerweise wenig mehr als eine Freihandelszone sein. Die Briten, die dieses Konzept bevorzugen, hat man gerade ziehen lassen. Statt dessen schickt man sich an, die EU um ein ganzes B\u00fcndel von Neumitgliedern zu erweitern, die Transferumverteilung und Sozialmigration in neue, absurde H\u00f6hen treiben werden. Auch ohne die Folgen der"}, {"": ", die dem deutschen Lastesel den Rest geben k\u00f6nnte."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}