{"provenance": "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/sarrazin-lehren-moria/", "author": ["Thilo Sarazin"], "creation_date": "23. september 2020", "content": {"title": "Thilo Sarrazin: Die Lehren aus Moria", "body": [{"": "Die Vorg\u00e4nge rund um das Fl\u00fcchtlingslager Moria auf der griechischen Insel Lesbos und die Reaktionen darauf in Deutschland und der Europa\u0308ischen Union zeigen die innere Widerspr\u00fcchlichkeit und die konzeptionellen Defizite der deutschen und europa\u0308ischen Asyl-, Fl\u00fcchtlings- und Migrationspolitik."}, {"": "Aus unterschiedlichen Motiven \u2013 teilweise getrieben von Kriegen und daraus resultierenden Fluchtbewegungen, gro\u00dfenteils aber motiviert durch das Bestreben, aus armen r\u00fcckst\u00e4ndigen La\u0308ndern in die wohlhabende EU und insbesondere nach Deutschland zu gelangen \u2013 baut sich an den Grenzen der EU seit Jahren ein wachsender Einwanderungsdruck aus Afrika und dem westlichen Asien auf."}, {"": "Es ist davon auszugehen, da\u00df dieser Einwanderungsdruck aufgrund des starken Bevo\u0308lkerungswachstums in den Herkunftsla\u0308ndern in den n\u00e4chsten Jahren noch deutlich zunehmen wird und s\u00e4kularen Charakter hat. Das Einfallstor ist insbesondere das Recht auf politisches Asyl, des Weiteren auch die Schutzsuche nach der Genfer Flu\u0308chtlingskonvention."}, {"": "Stark vereinfacht besagt das geltende Recht, da\u00df derjenige, der den Boden eines EU-Landes betritt, grunds\u00e4tzlich das Recht auf ein Verfahren zur Zuerkennung von politischem Asyl oder auf die Gewa\u0308hrung eines Aufenthaltsstatus im Sinn der Genfer Flu\u0308chtlingskonvention hat."}, {"": "Die Verfahren sind zeitlich aufwendig. Wer keinen Status als Fl\u00fcchtling oder kein Recht auf politisches Asyl zuerkannt bekommt, mu\u00df die EU beziehungsweise das betreffende Land grunds\u00e4tzlich wieder verlassen. Das wird de facto aber kaum umgesetzt, wie die geringe Zahl der Abschiebungen zeigt."}, {"": "Der Zustrom steigt weiter an. Ein gro\u00dfer, in vielen La\u0308ndern sogar \u00fcberwiegender Teil der Bevo\u0308lkerung in den Herkunftsla\u0308ndern ist grunds\u00e4tzlich auswanderungswillig, wenn sich die Gelegenheit dazu bietet. Zu solchen Gelegenheiten verhelfen die vielen Schlepperorganisationen."}, {"": "Zusa\u0308tzliche Anreize schaffen die Berichte jener Gl\u00fccklichen, die den Weg nach Europa bereits bew\u00e4ltigt haben. Erreicht man die Grenze eines EU-Landes und gelingt es, dessen Boden zu betreten, so gew\u00e4hrt in den meisten F\u00e4llen der Antrag auf politisches Asyl oder der Schutzstatus als Fl\u00fcchtling zumindest ein vorla\u0308ufiges Aufenthaltsrecht."}, {"": "Dieses f\u00fchrt aller Erfahrung nach in der weitaus gr\u00f6\u00dften Zahl der Fa\u0308lle zum Recht auf dauerhaften Aufenthalt. Dazu tragen die L\u00e4nge der rechtlichen Verfahren und das weitgehende Unverm\u00f6gen bei, illegal Eingereiste, deren Aufenthaltsbegehren abgelehnt wird, wieder in ihre Herkunftsl\u00e4nder zur\u00fcckzubringen."}, {"": "Die Probleme w\u00e4ren schon schwerwiegend genug, wenn es in Europa ein einheitliches Einwanderungs-, Asyl- und Aufenthaltsrecht g\u00e4be und wenn dieses einheitlich exekutiert w\u00fcrde."}, {"": "Fu\u0308r gro\u0308\u00dfte Probleme sorgen auch in diesem Fall"}, {"": "Speziell fu\u0308r Deutschland stellt sich auch bei einem europaweit einheitlichen und auch einheitlich angewandten Asyl- und Aufenthaltsrecht das Problem, da\u00df die Einwanderer nach einer U\u0308bergangszeit die Freizu\u0308gigkeitsregeln der EU in Anspruch nehmen ko\u0308nnen und deshalb in den La\u0308ndern mit dem ho\u0308chsten Lebensstandard und den gro\u00dfzu\u0308gigsten Sozialleistungen ihren bevorzugten Aufenthalt nehmen. Das bedeutet, da\u00df in jedem Fall am Ende vorwiegend Deutschland die Aufenthaltslast fu\u0308r Flu\u0308chtlinge und Asylbewerber in der gesamten EU u\u0308bernimmt."}, {"": "Es gibt aber in Europa kein einheitliches Asyl- und Aufenthaltsrecht und schon gar keine einheitliche Rechtsanwendung. Das verschlimmert die Probleme weiter:"}, {"": "ist aufgrund seiner geographischen Lage und seiner Inseln vor der tu\u0308rkischen Ku\u0308ste eine bevorzugte Anlaufstelle fu\u0308r Migranten aus Afrika und dem westlichen Asien."}, {"": "Wenn es die europa\u0308ischen Bestimmungen ernst nimmt, ist ihm verwehrt, die Anlandung von Booten mit Migranten an seinen Ku\u0308sten gewaltsam zu verhindern. Einen Katzensprung von den tu\u0308rkischen Ku\u0308sten entfernt, ist es diesem Zustrom vielmehr hilflos ausgeliefert und insoweit von der Gnade und Kooperationsbereitschaft von Politik und Beho\u0308rden in der Tu\u0308rkei abha\u0308ngig."}, {"": "Mit dem Abkommen zwischen der EU und der Tu\u0308rkei vom April 2016 wurde die Tu\u0308rkei durch Zahlung im Milliardenumfang zu einer gewissen Kooperation in Flu\u0308chtlingsfragen bewogen. Wie der anhaltende Zustrom auf die griechischen Inseln zeigt, ist der dadurch bewirkte Schutz aber sehr lo\u0308chrig und unvollsta\u0308ndig."}, {"": "Griechenland ist zudem wegen interner Verwaltungsma\u0308ngel mit der Durchfu\u0308hrung von Asylverfahren hoffnungslos in Verzug. Das befo\u0308rdert einen Stau in den Flu\u0308chtlingslagern der griechischen Inseln. Wenn es gela\u0308nge, diese Engpa\u0308sse aufzulo\u0308sen, ko\u0308nnte in den Lagern auf den Inseln schneller Platz geschaffen werden. Die Lebensbedingungen in den Lagern wu\u0308rden sich verbessern."}, {"": "Aufgrund der bestens funktionierenden Kommunikationsketten der Migranten untereinander und mit ihrer Heimat wu\u0308rde sich dies schnell bis Afghanistan, Pakistan und Eritrea herumsprechen. Der Zustrom wu\u0308rde weiter zunehmen. Gleichzeitig ga\u0308be es dann auf dem griechischen Festland einen Stau anerkannter Flu\u0308chtlinge und Asylbewerber. Der Druck auf einen europa\u0308ischen Verteilungsmechanismus wu\u0308rde steigen. Unabha\u0308ngig davon, ob es diesen gibt und wie dieser aussieht, wu\u0308rde die Mehrheit der Aufenthaltsberechtigten letztendlich sowieso in Deutschland landen."}, {"": "Ungelo\u0308st bleibt auch in diesem Fall die Problematik jener, die kein Aufenthaltsrecht bekommen, aber auch nicht in ihre Herkunftsla\u0308nder zuru\u0308ckgefu\u0308hrt werden ko\u0308nnen."}, {"": "Das alles zeigt, da\u00df folgende Ma\u00dfnahmen no\u0308tig sind:"}, {"": "Wenn sich in den Herkunftsla\u0308ndern herumspricht, da\u00df der Weg nach Europa sehr schwierig beziehungsweise fast unmo\u0308glich ist, werden auch die Zahlen jener, die sich auf den Weg machen, dramatisch zuru\u0308ckgehen."}, {"": "Solange die oben umrissenen Ma\u00dfnahmen nicht in der ein anderen Form getroffen werden, bleiben alle Aktionen rund um die Probleme der Flu\u0308chtlinge und Asylbewerber in Griechenland im Wesentlichen nur Symbolpolitik. Dazu za\u0308hlt auch die"}, {"": "und Asylbewerbern aus Griechenland in Deutschland. Es ist bezeichnend, da\u00df sich au\u00dfer Luxemburg kein anderes europa\u0308isches Land an dieser Initiative beteiligt hat."}, {"": "\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}