{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/auch-waehrend-der-corona-krise-kommen-asylsuchende-uebers-mittelmeer/", "author": ["JF"], "creation_date": "08. april 2020", "content": {"title": "Auch w\u00e4hrend der Corona-Krise kommen Asylsuchende \u00fcbers Mittelmeer", "body": [{"": "ROM. Die Fl\u00fcchtlingshilfsorganisation \u201eAlarm Phone\u201c hat am Mittwoch rund 70 Asylsuchende in einem Boot nach Lampedusa gebracht. Die Initiative warf auf Twitter Malta vor, es habe dem angeblich seeuntauglichen Boot mit 67 Insassen keine Hilfe geleistet, als es in der maltesischen SAR-Zone"}, {"": "gewesen sei. Sieben weitere Personen sind der \u00f6sterreichischen Nachrichtenagentur APA zufolge mit einem Schlauchboot unweit der sizilianischen Stadt Marsala an Land gegangen."}, {"": "\u201eAlarm Phone\u201c ist eine Initiative mehrerer europ\u00e4ischer und afrikanischer Organisationen. Im Impressum zeichnen Helmut Dietrich von der \u201eForschungsgesellschaft Flucht & Migration\u201c mit Sitz in Berlin sowie Maurice Stierl verantwortlich. \u201eAlarm Phone\u201c wolle \u201eRettungsaktionen initiieren, um Menschenrechtsverletzungen zu verhindern\u201c, hei\u00dft es auf ihrer Internetseite."}, {"": "Weiter ungewi\u00df ist indes, wo das"}, {"": "anlanden darf. Das Schiff der deutschen Organisation Sea-Eye hatte laut eigenen Angaben in den vergangenen Tagen bei zwei Eins\u00e4tzen 150 Asylsuchende auf dem Mittelmeer aufgenommen. \u201eItalienische und maltesische Ministerien haben mittels einer Verbalnote betont, da\u00df man einer Ausschiffung von geretteten Personen auch dann nicht zustimmen werde, wenn die Verteilung der Geretteten im Vorhinein geregelt werde\u201c, teilte Sea-Eye mit."}, {"": "Italien habe die Organisation aufgerufen, angesichts der Corona-Krise keine Einwanderer an Bord zu nehmen. \u201eJedes Menschenleben ist wertvoll. Wir vertrauen darauf, dass es dem deutschen Au\u00dfenminister gelingt, f\u00fcr 150 Menschenleben zus\u00e4tzliche Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Denn Deutschland ist schlie\u00dflich unser Flaggenstaat\u201c, hie\u00df es in einer Mitteilung von Sea-Eye."}, {"": "Wie der Evangelische Pressedienst berichtete, soll auch das Bundesinnenministerium bereits zuvor Sea-Eye gebeten haben, w\u00e4hrend der Corona-Krise keine Fahrten aufzunehmen und bereits gestartete Schiffe zur\u00fcckzurufen. Allerdings sei die"}, {"": "zu diesem Zeitpunkt bereits seit einer Woche unterwegs gewesen."}, {"": "Laut der Internationalen Organisation f\u00fcr Migration blieb die Zahl der Einwanderer, die \u00fcber das Mittelmeer nach Europa wollen, w\u00e4hrend der Corona-Krise \u00e4hnlich hoch wie in den Vergleichsmonaten 2019 und 2018. Die libysche K\u00fcstenwache habe allein in den vergangenen Tagen hunderte Asylsuchende zur\u00fcck nach Libyen gebracht. (ls)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}