{"provenance": "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/no-way-statt-freie-fahrt/", "author": ["Herbert Kickl"], "creation_date": "22. march 2020", "content": {"title": "\u201eNo Way!\u201c statt freie Fahrt", "body": [{"": "Zudem w\u00e4ren die L\u00e4nder der EU gut beraten, sich mittels umfassender Grenzschutz\u00fcbungen auf den Migrantenansturm vorzubereiten. In \u00d6sterreich wurde eine solche gemeinsame \u00dcbung von Polizei und Milit\u00e4r im Jahr 2018 auf meine Veranlassung als damaliger Innenminister bereits einmal erfolgreich durchgef\u00fchrt. Damit haben wir auch ein klares Signal echter Abwehrbereitschaft in die Welt geschickt. Wir werden nicht Herr der Lage werden k\u00f6nnen, wenn wir die H\u00e4nde in den Scho\u00df legen oder sie zur Raute formen. Als Politiker sind wir verpflichtet, die Bev\u00f6lkerung unseres Landes zu sch\u00fctzen, und zwar mit allen Mitteln, die daf\u00fcr notwendig sind."}, {"": "Griechenland hat das Asylrecht tempor\u00e4r ausgesetzt. Das sollte \u00d6sterreich auch tun. Es darf nicht mehr m\u00f6glich sein, einen Asylantrag auf \u00f6sterreichischem Boden zu stellen. Jene, die jetzt zu Tausenden die griechische Grenze best\u00fcrmen, sind in Wahrheit illegale Einwanderer. Menschen, die in der T\u00fcrkei bereits Schutz haben, nicht in die EU zu lassen, ist unser Recht und unsere Schuldigkeit gegen\u00fcber unserer eigenen Bev\u00f6lkerung. Auch alle anderen, die mehrere sichere L\u00e4nder durchquert haben, wo sie l\u00e4ngst einen Asylantrag h\u00e4tten stellen k\u00f6nnen, sind in Wahrheit illegale Einwanderer. Der Antrag ist dort zu stellen, und so ist es in der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention gedacht, wo man den ersten sicheren Punkt erreicht hat. Sich \u00fcber Hunderte oder Tausende Kilometer dorthin zu begeben, wo es \u00f6konomisch am g\u00fcnstigsten ist, hat mit dem Asylgedanken und mit der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention nichts zu tun."}, {"": "Auch"}, {"": ". Das Fl\u00fcchtlingsabkommen mu\u00df sofort gek\u00fcndigt und durch das endg\u00fcltige Aus der aktuell auf Eis liegenden EU-Beitrittsverhandlungen signalisiert werden, da\u00df die T\u00fcrkei keinen Platz in der europ\u00e4ischen Staatengemeinschaft hat. Wobei der Deal von Anfang an hinterfragbar war. Denn selbst wenn er funktionieren w\u00fcrde, w\u00e4re es ein Nullsummenspiel. Denn er besagt ja nur, da\u00df die T\u00fcrken f\u00fcr einen illegalen Migranten, den sie zur\u00fccknehmen, das Recht haben, uns einen legalen zu schicken."}, {"": "Die illegalen Zuwanderer werden in der T\u00fcrkei umetikettiert, und dann stehen sie wieder auf europ\u00e4ischem Boden. Daf\u00fcr hat die Europ\u00e4ische Union Milliarden bezahlt, anstatt dieses Geld in sinnvolle Grenzschutzma\u00dfnahmen zu investieren. Und es sind etwa zehnmal mehr Menschen aus der T\u00fcrkei nach Europa gebracht worden als von Griechenland in die T\u00fcrkei."}, {"": "Abseits der aktuellen Entwicklungen steht die Europ\u00e4ische Union vor einer Grundsatzentscheidung, die \u00fcberf\u00e4llig ist: Arbeiten wir weiter im Reparaturmodus oder stellen wir das Asylsystem auf neue Beine? Und sind wir endlich bereit, die Begriffe zu entwirren und Ordnung ins Chaos zu bringen? In der politischen beziehungsweise medialen Debatte werden ja gern die Begriffe vermengt. Jeder Migrant wird zum Fl\u00fcchtling erkl\u00e4rt. Die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention sch\u00fctze sie angeblich alle \u2013 selbst wenn sie mehrere sichere Staaten durchquert haben, bis sie in einem Land ihrer Wahl Asyl beantragen. Das war sicher nicht im Sinne der Fl\u00fcchtlingskonvention."}, {"": "Die Konvention unterscheidet auch zwischen Fl\u00fcchtlingen und Vertriebenen, die wegen eines gewaltsamen Konfliktes ihr Land verlassen haben. V\u00f6lkerrechtsprofessor Michael Geistlinger von der Universit\u00e4t Salzburg hat in einem Interview ein sch\u00f6nes Beispiel formuliert, anhand dessen er den Unterschied klarmacht: \u201eStellen Sie sich eine Landgemeinde mit 2.500 Menschen vor. 2.400 leben unter dem Regime, beklagen sich \u00fcber verschlechterte Zust\u00e4nde, aber sie werden nicht direkt vom Regime behelligt. Und dann gibt es einen Lehrer, der \u00f6ffentlich Kritik \u00fcbt. Der wird von der Polizei aufgesucht, im schlimmsten Fall sogar gefoltert. Dieser eine Lehrer ist laut Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention ein Fl\u00fcchtling. Er wird pers\u00f6nlich verfolgt. Alle anderen, die vor den Zust\u00e4nden fl\u00fcchten, sind Vertriebene. Und die haben kein Recht auf eine Anerkennung als Fl\u00fcchtling.\u201c"}, {"": "Also f\u00fchren wir Asyl doch auf seinen urspr\u00fcnglichen Gedanken zur\u00fcck und bringen wir das gesamte System auf die H\u00f6he der Zeit des Jahres 2020. Mit einem klaren strategischen Ansatz, der \u201einnerkontinentalen Fluchtalternative\u201c."}, {"": "In einer globalisierten Welt sind Instrumente aus der Mitte des letzten Jahrhunderts, die prim\u00e4r f\u00fcr Dissidenten aus den Diktaturen des damaligen Ostblocks geschaffen wurden und nicht f\u00fcr Menschenmassen, die sich in einer Art V\u00f6lkerwanderung auf den Weg machen, nicht mehr tauglich. Es braucht die \u201einnerkontinentale Flucht\u00adalternative\u201c. Das bedeutet, Asyl kann es nur mehr auf dem Kontinent geben, von dem die Migranten stammen. In anderen Worten: Die Person mu\u00df entweder in einem direkten Nachbarstaat Europas verfolgt sein oder keine realistische M\u00f6glichkeit auf Schutz in einem Land haben, das n\u00e4her am Herkunftsstaat liegt als die EU. Das entspricht auch der Intention der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention."}, {"": "\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014"}, {"": "JF 12/20"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}