{"provenance": "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/politik-als-kriminelle-beihilfe/", "author": ["JF"], "creation_date": "21. august 2020", "content": {"title": "Politik als kriminelle Beihilfe", "body": [{"": "Am Dienstagabend rammte ein angeblich aus dem Irak stammender Migrant auf der Berliner Stadtautobahn zwei Motorradfahrer und mehrere Autos, stieg aus seinem Wagen, stellte eine Munitionskiste auf dessen Dach und verk\u00fcndete unter \u201eAllahu Akbar\u201c-Rufen, da\u00df alle sterben w\u00fcrden, die sich n\u00e4hern."}, {"": "Die Autobahn wurde bis in den Morgen des folgenden Tages gesperrt, Hunderte mu\u00dften ihre Wagen verlassen, Tausende steckten im Stau. Sechs Personen wurden verletzt, drei davon schwer."}, {"": "Er war polizeibekannt und reiste aus Finnland ein, einem sicheren Drittland. Dennoch wurde eine Asylverfahren er\u00f6ffnet, der Antrag rechtskr\u00e4ftig abgelehnt. Weil der rot-rot-gr\u00fcne Senat nicht in den Irak abschiebt, durfte der T\u00e4ter weiterhin hierbleiben, auf Kosten des Steuerzahlers."}, {"": "Dabei hatte das Verwaltungsgericht den Asylantrag des Mannes, der selbstverst\u00e4ndlich keine Papiere hatte, auch deshalb abgelehnt, weil nicht klar sei, aus welchem Land er stamme. Eindeutig f\u00fcr einen Iraker hielt das Gericht den Mann also nicht. Dennoch diente dessen behauptete Staatsb\u00fcrgerschaft dem Senat als Vorwand, nicht abzuschieben."}, {"": "Der Fall hat wieder alles, was in der Hauptstadt der politischen Verwahrlosung allt\u00e4glich ist: Weggucken, Verdrehungen der Wahrheit und eine Unt\u00e4tigkeit der Verantwortlichen, die die Grenze zur kriminellen Beihilfe l\u00e4ngst \u00fcberschritten hat. Auch die Medien halfen wieder mit: Kaum eine Zeitung ohne den Hinweis auf \u201epsychische Probleme\u201c, offenkundig telepathisch diagnostiziert."}, {"": "Und alle verl\u00e4\u00dflich mit dem Hinweis, da\u00df es keine Toten gegeben h\u00e4tte \u2013 was nichts anderes hei\u00dfen soll als \u201eAlles nicht so schlimm\u201c. Da\u00df drei Personen schwer verletzt wurden und m\u00f6glicherweise monate- oder jahrelang an den Folgen des Attentats leiden, wird bewu\u00dft ausgeblendet."}, {"": "Faktisch ausgeblendet wurde auch der muslimische Hintergrund des Anschlags. Zwar mu\u00dften selbst linke Medien einr\u00e4umen, da\u00df der T\u00e4ter \u201eUngl\u00e4ubige\u201c t\u00f6ten wollte. Doch wie immer stellte niemand die Frage, was das mit dem Islam zu tun habe."}, {"": "W\u00e4hrend die Medien beim Attent\u00e4ter von Hanau, der Stimmen h\u00f6rte und behauptete, Geheimdienste h\u00e4tten Chips in sein Gehirn gepflanzt, offen wahrheitswidrig einen Zusammenhang mit der AfD herstellten, verschleiern sie bei T\u00e4tern, die \u201eAllahu Akbar\u201c rufen und ihre Attentate ausdr\u00fccklich mit dem Dschihad begr\u00fcnden, den muslimischen Kontext."}, {"": "Das gilt nicht nur f\u00fcr Attentate. Anfang August wurde in Berlin eine 15j\u00e4hrige von mehreren Migranten vergewaltigt. Neun Tage waren weder Polizei, Innensenator noch Medien bereit, den Fall aufzugreifen. Erst die Hartn\u00e4ckigkeit des"}, {"": "und Anfragen im Abgeordnetenhaus machten den Fall \u00f6ffentlich."}, {"": "Um den Namen des Hauptverd\u00e4chtigen, der dem Berliner Clanmilieu angeh\u00f6ren soll, nicht preiszugeben, beruft sich der Innensenator Geisel (SPD) auf den Datenschutz. Offensichtlich stehen f\u00fcr ihn die Pers\u00f6nlichkeitsrechte eines potentiellen Vergewaltigers \u00fcber denen des minderj\u00e4hrigen Opfers."}, {"": "Und die Frage nach dem Migrationshintergrund der anderen T\u00e4ter beantwortete der Innensenator mit dem Eingest\u00e4ndnis, da\u00df er das nicht wisse. Denn nur bei T\u00e4tern unter 21 Jahren werde der Migrationshintergrund festgestellt. Im Umkehrschlu\u00df bedeutet das: Die Vergewaltiger der 15j\u00e4hrigen waren \u00e4lter als 21 Jahre, also voll strafm\u00fcndig."}, {"": "Doch damit derartige Sexualverbrechen statistisch nicht zu eindeutig T\u00e4tern eines bestimmten Kulturraums zugewiesen werden, unterl\u00e4\u00dft man lieber jegliche Feststellung des kulturellen Hintergrunds. So beruft sich der f\u00fcr die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung zust\u00e4ndige Senator auf eine Ahnungslosigkeit, die er selbst zu verantworten hat."}, {"": "Auch das ist eine Form des \u201eracial profiling\u201c. Jedem ist klar, woher der neue Antisemitismus, die neue Frauenfeindlichkeit und die neue Gewaltbereitschaft kommen. Aber die linke Politik will es nicht sehen. Sie ist im Kern rassistisch und frauenfeindlich, nur eben gegen\u00fcber den Deutschen."}, {"": "\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}