{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/gemeinde-siegt-rentner-muss-wohnung-fuer-asylsuchende-verlassen/", "author": ["JF"], "creation_date": "06. may 2020", "content": {"title": "Gemeinde siegt: Rentner mu\u00df Wohnung f\u00fcr Asylsuchende verlassen", "body": [{"": "N\u00dcRTINGEN. Das Amtsgericht N\u00fcrtingen hat entschieden, da\u00df ein Rentner seine Gemeindewohnung verlassen mu\u00df, damit Asylsuchende einziehen k\u00f6nnen. Der 75 Jahre alte Klaus Roth war vor dem Gericht gegen eine R\u00e4umungsklage der Gemeinde Neckartailfingen in der Region Stuttgart vorgegangen."}, {"": "\u201eZur \u00dcberzeugung des Gerichts steht fest, da\u00df die Beendigung des Mietverh\u00e4ltnisses auf Seiten der Beklagten zwar eine H\u00e4rte \u2026 darstellt, diese jedoch unter W\u00fcrdigung der berechtigten Interessen der Vermieterin nicht \u00fcberwiegt\u201c, zitierte die"}, {"": "-Zeitung aus dem Urteil."}, {"": "Hintergrund"}, {"": ". Dieser hatte dem 3.800 Seelen gro\u00dfen Dorf vor \u00fcber einem Jahr zu den 40 bestehenden Asylsuchenden weitere Fl\u00fcchtlinge zugewiesen. Der Gemeinderat beschlo\u00df daraufhin, die Einwanderer in Roths rund 150 Quadratmeter gro\u00dfen Wohnung unterzubringen. Der Rentner solle daf\u00fcr eine kleinere Wohnung mieten k\u00f6nnen."}, {"": "Das zust\u00e4ndige Landratsamt hatte damals auf Nachfrage der JUNGEN FREIHEIT nicht beurteilen wollen, ob es sich dabei um einen H\u00e4rtefall handle und verwies auf die \u201ekommunale Solidarit\u00e4t\u201c und auf die rechtlichen Vorgaben zur \u201egleichm\u00e4\u00dfigen Verteilung der Fl\u00fcchtlinge auf die Kommunen\u201c."}, {"": "Weil sich Roth und seine zwei Jahre j\u00fcngere Partnerin weigerten, die R\u00e4umlichkeiten zu verlassen, klagte die Gemeinde auf Herausgabe der Sechs-Zimmer-Wohnung. Sie begr\u00fcndete das mit der \u201eErf\u00fcllung \u00f6ffentlich-rechtlicher Aufgaben\u201c. Mittlerweile m\u00fcsse der Ort neun Zuwanderer aufnehmen und bis zu sechs davon sollen in Roths Wohnung einquartiert werden, hie\u00df es."}, {"": "Roth, der mehrere Schlaganf\u00e4lle hatte und an Asthma sowie Diabetes leidet, mu\u00df die Wohnung nun bis zum 30. September verlassen. Kommunalmedien zufolge gilt Roth in dem Dorf als sehr bekannt. Zuletzt half er als Fahrer f\u00fcr den Krankenpflegeverein und betreute Senioren. Als 2015 innerhalb weniger Monate Hunderttausende Asylsuchende nach Deutschland str\u00f6mten, sei Roth im Arbeitskreis Asyl aktiv gewesen. (ls)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}