{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/migrationsforscher-bund-und-eu-sollen-mehr-einwanderer-aufnehmen/", "author": ["JF"], "creation_date": "31. march 2020", "content": {"title": "Migrationsforscher: Bund und EU sollen mehr Einwanderer aufnehmen", "body": [{"": "BERLIN. Der Sachverst\u00e4ndigenrat deutscher Stiftungen f\u00fcr Integration und Migration (SVR) hat die EU und die Bundesregierung aufgerufen, mehr Engagement bei der Aufnahme und Verteilung von Asylsuchenden zu zeigen. In einem am Dienstag vorgestellten Positionspapier fordern die Migrationsforscher, die EU m\u00fcsse \u201eihre Verantwortung, Fl\u00fcchtlinge zu sch\u00fctzen, fairer unter ihren Mitgliedstaaten aufteilen\u201c, teilte der SVR mit."}, {"": "Br\u00fcssel m\u00fcsse deshalb \u201edie Asylverfahren innerhalb der EU vereinheitlichen und die europ\u00e4ischen Agenturen ausbauen\u201c. Deutschland wiederum solle seine Ratspr\u00e4sidentschaft in der zweiten Jahresh\u00e4lfte nutzen, um die geplante Reform des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems (GEAS) \u201ein diesem Sinne voranzutreiben\u201c. Dazu geh\u00f6re jedoch auch eine \u201edifferenzierte R\u00fcckkehrpolitik\u201c f\u00fcr abgelehnte Asylbewerber."}, {"": "Die Migrationsforscher wollen zudem, da\u00df"}, {"": ", um Fl\u00fcchtlinge direkt aus Drittstaaten aufzunehmen. \u201eIn ihren neuen Verhandlungen mit der T\u00fcrkei sollte die EU unter anderem anbieten, Fl\u00fcchtlinge direkt von dort aufzunehmen \u2013 auch wenn die Corona-Pandemie es erfordert, Verfahren und Abl\u00e4ufe entsprechend anzupassen.\u201c \u00dcberdies m\u00fcsse die EU \u201emehr regul\u00e4re Zuwanderungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Menschen schaffen, die zu Erwerbszwecken oder zum Zweck der Ausbildung einwandern m\u00f6chten\u201c."}, {"": "In dem Positionspapier pl\u00e4diert der SVR ein gr\u00f6\u00dferes Engagement gegen Rassismus. \u201eEine umfassende Politik mu\u00df von einem neuen Narrativ begleitet werden, das die historische und zuk\u00fcnftige Bedeutung von Zuwanderung nach Europa unterstreicht und den sozialen Zusammenhalt und das Zugeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl in einem vielf\u00e4ltigen Europa aktiv f\u00f6rdert.\u201c Dazu geh\u00f6re auch ein \u201egemeinsames Vorgehen gegen Diskriminierung und Rassismus\u201c. Die EU k\u00f6nnte hierf\u00fcr \u201elokales, st\u00e4dtisches und zivilgesellschaftliches Engagement st\u00e4rker unterst\u00fctzen\u201c."}, {"": "Kritik an dem Vorsto\u00df kommt von der AfD. \u201eGerade in der aktuellen Krise sollte die Bundesregierung das Wohl des eigenen Volkes\u00a0\u00a0im Blick haben, statt sich mit der Aufnahme derer zu besch\u00e4ftigen, die irregul\u00e4r einreisen. Schon jetzt ist man mit der Pandemie heillos \u00fcberfordert, hat wichtige Ma\u00dfnahmen viel zu sp\u00e4t oder noch gar nicht ergriffen. Der sich aufbauende Druck zeigt sich auch in Asylunterk\u00fcnften wie in Suhl, deren Bewohner sich vielfach der verordneten Quarant\u00e4ne nicht beugen und die somit eine Gefahr f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung darstellen\u201c, mahnte die Vorsitzende der AfD-Fraktion im Bundestag, Alice Weidel."}, {"": "Europa befinde sich \u201emitten in einer seiner gr\u00f6\u00dften Herausforderungen\u201c. Diese zu bew\u00e4ltigen und die Gesundheit der B\u00fcrger zu sch\u00fctzen, habe oberste Priorit\u00e4t. \u201eDie EU hat ihre Au\u00dfengrenzen deshalb zu \u00fcberwachen und illegale Einwanderer abzuweisen. Die Forderungen des Sachverst\u00e4ndigenrates Migration sind v\u00f6llig abstrus und w\u00fcrden zu einer weiteren \u00dcberlastung vor allem im medizinischen Bereich beitragen.\u201c (ls)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}