{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/fluechtlingshelfer/", "author": ["JF"], "creation_date": "18. september 2020", "content": {"title": "Stuttgarter Fl\u00fcchtlingshelfer fordern kostenloses Internet in Asylunterk\u00fcnften", "body": [{"": "STUTTGART. Mehrere Fl\u00fcchtlingshilfsorganisationen in Stuttgart haben kostenloses Internet f\u00fcr Asylsuchende gefordert. Der Arbeitskreis Asyl, die Stuttgarter Freundeskreise und der landeskirchliche Beauftragte im Migrationsdienst beklagten in einem Brief an Sozialb\u00fcrgermeisterin Alexandra Su\u00dfmann (Gr\u00fcne) die Wohnbedingungen in Stuttgarter Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften."}, {"": "\u201eDie unzureichende Ausstattung mit Wlan hat sich in den vergangenen Monaten w\u00e4hrend der Corona-Einschr\u00e4nkungen versch\u00e4rft gezeigt\u201c, mahnten die Asylhelfer laut der"}, {"": ". Sie forderten guten Empfang in jedem Zimmer. Umfragen in 14 Unterk\u00fcnften h\u00e4tten ergeben, da\u00df der Internetzugang oft lediglich \u00fcber Spenden finanziert sei. Einige Einwanderer kauften auch Datenvolumenkarten f\u00fcr ihr Handy, doch das Geld reiche auf Dauer daf\u00fcr nicht aus."}, {"": "Die Asylsuchenden ben\u00f6tigen das f\u00fcr sie kostenlose Internet demnach unter anderem f\u00fcr den Kontakt zu Rechtsanw\u00e4lten oder f\u00fcr die Schule. Zwar gebe es in den Unterk\u00fcnften auch Sozialarbeiterr\u00e4ume, in denen der Zugang zum Internet m\u00f6glich sei. Doch f\u00fcr den Abruf von Hausaufgaben beispielsweise seien \u201ediese schwachen Notl\u00f6sungen nicht geeignet\u201c."}, {"": "Immer wieder gibt es Forderungen nach besseren Wohnbedingungen in Asylunterk\u00fcnften. Im Juli hatten Bewohner des"}, {"": ", der Sicherheitsdienst m\u00fcsse abgezogen werden. Zuvor war es jedoch zu Protesten gekommen, weil die Asylbewerber zu schlechtes Wlan, zu geringe Stromkapazit\u00e4ten, zu kleine Wohnungen und zu wenig Privatsph\u00e4re beanstandet hatten."}, {"": "Die Stadt hatte auf Schwierigkeiten mit der Stromversorgung aufmerksam gemacht, da diese \u00fcber ein Trafoh\u00e4uschen geregelt werde. Die Bewohner h\u00e4tten sich trotz dieses Problems eigene Elektroger\u00e4te beschafft, was zu einer \u00dcberlastung des Netzes und einer erheblichen Brandgefahr gef\u00fchrt habe."}, {"": "Der Fl\u00fcchtlingsrat Niedersachsen hatte wegen der Corona-Pandemie gefordert, Asylbewerber aus Sammelunterk\u00fcnften zu verlegen"}, {"": ". Pro Zimmer d\u00fcrfe nur eine Person untergerbacht werden. \u201eInsbesondere aufgrund der Isolation, die mit der Corona-Pandemie verbundenen ist, ist es unabdingbar, da\u00df die Bewohnenden sich \u00fcber die digitalen Medien vernetzen, informieren und vor allem auch mit anderen Personen kommunizieren k\u00f6nnen \u2013 auch um einen Lagerkoller in dieser ohnehin schwierigen Situation zu verhindern\u201c, mahnte Muzaffer \u00d6zt\u00fcrkyilmaz, Referent des Fl\u00fcchtlingsrats. (ls)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}