{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/unionspolitiker-dringen-auf-aufnahme-von-migrantenkindern/", "author": ["JF"], "creation_date": "06. april 2020", "content": {"title": "Unionspolitiker dringen auf Aufnahme von Migrantenkindern", "body": [{"": "BR\u00dcSSEL. Rund 50 Unionsabgeordnete haben EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen (CDU) aufgefordert, Minderj\u00e4hrige aus den Migrantenlagern auf den griechischen Inseln in anderen EU-L\u00e4ndern unterzubringen. \u201eIn Anbetracht der weltweit rasanten Ausbreitung des Coronavirus ist eine umgehende Aufnahme dringend geboten\u201c, hei\u00dft es in einem Schreiben, das der Nachrichtenagentur dpa vorliegt."}, {"": "\u201eDie dramatische Lage in den Fl\u00fcchtlingslagern in Griechenland kann uns alle in Europa nicht unber\u00fchrt lassen\u201c, mahnten die Politiker. \u201eViele Kinder leiden unter Traumata aufgrund ihrer Kriegserfahrungen und den Zust\u00e4nden in den Hotspots. Diese Situation ist inakzeptabel f\u00fcr uns Europ\u00e4er.\u201c"}, {"": "Deutschland stehe in einer \u201eKoalition der Willigen\u201c bereit, \u201ehierbei einen angemessenen Anteil zu \u00fcbernehmen\u201c, schreiben die Unionsabgeordneten. Den Minderj\u00e4hrigen \u201edroht eine Katastrophe, sobald die Erkrankung Covid-19 dort ausbricht\u201c."}, {"": "Die Europ\u00e4ische Union bef\u00e4nde sich \u201eangesichts dieser katastrophalen Zust\u00e4nde in einer ernsthaften Bew\u00e4hrungsprobe\u201c und m\u00fcsse \u201eunseren Partner Griechenland bei dieser wichtigen Aufgabe unterst\u00fctzen und entlasten\u201c. Deshalb stehe die EU-Kommission \u201ein der dringenden Verantwortung\u201c, gegebenenfalls in Zusammenarbeit mit dem Fl\u00fcchtlingshilfswerk der Vereinten Nationen die Unterbringung von Kindern in anderen EU-Staaten rasch zu erm\u00f6glichen. Der Koalitionsausschu\u00df hatte im M\u00e4rz vereinbart, rund 1.000 bis 1.500 Kinder aufzunehmen und zu betreuen."}, {"": "Seit Anfang April"}, {"": ". Athen hatte wegen der t\u00fcrkischen Grenz\u00f6ffnung f\u00fcr Migranten Anfang M\u00e4rz alle Asylverfahren f\u00fcr einen Monat ausgesetzt. EU-Innenkommissarin Ylva Johansson lobte Ende vergangener Woche die Wiederaufnahme der Verfahren und k\u00fcndigte an, da\u00df in den kommenden Tagen zun\u00e4chst unbegleitete minderj\u00e4hrige Asylsuchende von der griechischen Inseln Lesbos nach Luxemburg gebracht w\u00fcrden."}, {"": "In Deutschland wollen auch mehrere Bundesl\u00e4nder minderj\u00e4hrige und unbegleitete Migranten aufnehmen. Das Land Berlin plant, eigens ein Flugzeug nach Griechenland zu schicken. Berlins Justizsenator Dirk Behrendt (Gr\u00fcne)"}, {"": ". Kritiker des Vorsto\u00dfes warnen, da\u00df es bei den 1.500 Minderj\u00e4hrigen nicht bleiben werde, sondern auch deren Verwandte nachgeholt w\u00fcrden. (ls)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}