{"provenance": "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/kaisers-royaler-wochenrueckblick-52/", "author": ["Boris T. Kaiser"], "creation_date": "21. march 2020", "content": {"title": "Kaisers royaler Wochenr\u00fcckblick", "body": [{"": "Diese Woche gab es"}, {"": ". Das aber immerhin sehr facettenreich. Die Coronakrise offenbart sich vor allem in der Vielschichtigkeit des politischen und gesellschaftlichen Wahnsinns. Im Netz haben"}, {"": "aufgerufen. Der Aufruf an sich ist, angesichts der aktuellen Lage und der bereits weitgehend leerger\u00e4umten, also sowieso kaum mehr pl\u00fcnderbaren Supermarktregale, schon dumm und asozial genug."}, {"": "Wer das Pamphlet, das nat\u00fcrlich wieder einmal auf der linksradikalen Szeneplattform \u201eIndymedia\u201c ver\u00f6ffentlicht wurde, in seiner G\u00e4nze liest, mu\u00df sich aber ernsthaft fragen, wie viele giftige D\u00e4mpfe man beim Autos abfackeln wohl eingeatmet haben mu\u00df, um einen derartigen geistigen M\u00fcll zu verzapfen. Unter anderem wird in dem Text, dessen Autor sich selbst \u201eAntikalypse\u201c nennt, auch zu Anschl\u00e4gen auf die Energieversorgung aufgerufen."}, {"": "\u201eSollte sich die Situation weiter zuspitzen, versuchen wir, unseren revolution\u00e4ren Beitrag zu den Ausbr\u00fcchen von Wut, \u00c4rger, Protesten, Pl\u00fcnderungen und Unruhen zu leisten\u201c, hei\u00dft es in der Erkl\u00e4rung, die man in diesen Kreisen wahrscheinlich als zur\u00fcckhaltende Warnung empfindet, zun\u00e4chst noch. Dann aber: \u201eUngeduldige\u201c k\u00f6nnten allerdings den starken Wunsch versp\u00fcren, einen sofortigen Beitrag zur Ersch\u00fctterung der \u201eProduktionskreisl\u00e4ufe\u201c zu leisten und einen Schlag versetzen wollen, der \u201eihre Energieversorgung unterbricht\u201c."}, {"": "Unterbrochen werden sollte \u00fcbrigens auch l\u00e4ngst die Versorgung der linksautonomen Szene mit derartigen Aufrufen zur Gewalt und Randale. Im Januar dieses Jahres best\u00e4tigte das Bundesverwaltungsgericht in Leipzig das"}, {"": ", was aber lediglich dazu f\u00fchrte, da\u00df nun eben auf der Seite \u201ede.indymedia.org\u201c fr\u00f6hlich weiter gehetzt und zu Straftaten aufgerufen wird."}, {"": "In einer Erstaufnahme-Einrichtung im"}, {"": "gab es einen Aufstand gegen die dort verh\u00e4ngte Corona-Quarant\u00e4ne. Die dort lebenden Asylbewerber haben damit gedroht, das ganze Geb\u00e4ude abzufackeln, wenn sie das Gel\u00e4nde nicht augenblicklich verlassen d\u00fcrfen. Eine Brandstiftung konnte bisher verhindert werden. Man h\u00e4tte sie nach dieser \u00f6ffentlichen Androhung ja auch nur schwerlich irgendwelchen \u201eRechten\u201c in die Schuhe schieben k\u00f6nnen."}, {"": "Daf\u00fcr haben aber Asylbewerber versucht, \u00fcber das Tor der Einrichtung zu klettern, um sich den Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen zu entziehen. Diese wurden in diesem Fall im \u00dcbrigen nicht ohne Grund verh\u00e4ngt; war doch bei einem Bewohner des Hauses der chinesische Virus tats\u00e4chlich festgestellt worden. F\u00fcr die meisten der rund 500 in der Anlage lebenden Personen d\u00fcrfte aber selbst eine Ansteckung v\u00f6llig ungef\u00e4hrlich verlaufen. Handelt es sich bei der \u00fcberwiegenden Mehrheit Asylsuchenden doch noch immer um junge M\u00e4nner."}, {"": "Im Falle der verhinderten Ausbrecherk\u00f6nige sogar noch um ziemlich glaubensfeste, wie es scheint. Jedenfalls hi\u00dften die 30 aggressiven Einwanderer aus Georgien und den Maghreb-Staaten bei ihrem Fluchtversuch die Flagge des IS. Also \u2013inschallah \u2013 es wird schon nichts passieren! Zumindest nicht den agilen Islamisten."}, {"": "Wer \u00fcbrigens gehofft hatte, da\u00df die aktuelle Situation zumindest zu einem echten Umdenken in Sachen offene Grenzen f\u00fchren wird, wurde dieser Tage eines besseren belehrt. Die gro\u00df angek\u00fcndigten"}, {"": ". Wer also das Wort \u201eAsyl\u201c ruft, hustet oder niest, wird auch weiterhin bis in die Kommune durchgewinkt, die ihm unbedingt ein"}, {"": ". Sp\u00e4testens nach den Vorf\u00e4llen von Suhl darf man allerdings gespannt sein, wie sicher diese H\u00e4fen w\u00e4hrend allgemeinen Ausgangssperren noch sein werden."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}