{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/fluechtlingsansturm-seehofer-warnt-vor-zweitem-2015/", "author": ["JF"], "creation_date": "13. february 2020", "content": {"title": "Fl\u00fcchtlingsansturm: Seehofer warnt vor \u201ezweitem 2015\u201c", "body": [{"": "BERLIN. Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) hat vor einer neuen Fl\u00fcchtlingskrise in Europa gewarnt. \u201eWir werden ein zweites 2015 erleben\u201c, sagte er dem"}, {"": "und spielte damit auf die Grenz\u00f6ffnung im Zuge der Asylkrise vor f\u00fcnf Jahren an."}, {"": "Anla\u00df zur Sorge des CSU-Politikers seien die aktuellen Entwicklungen in Syrien und Libyen. Durch die K\u00e4mpfe in den Krisenregionen stiegen auch wieder die Fl\u00fcchtlingszahlen in Italien und Griechenland."}, {"": "Vor diesem Hintergrund habe Seehofer Pl\u00e4ne entwickelt, in Zentren an den Au\u00dfengrenzen der EU den Asylanspruch der Menschen zu pr\u00fcfen. Wer keine Aussicht auf Asyl habe, solle zur\u00fcckgeschickt werden. Die anderen F\u00e4lle, die Aussicht auf den Schutzstatus h\u00e4tten, k\u00f6nnten dann auf die EU-Staaten verteilt werden."}, {"": "Unterdessen wurde bekannt, da\u00df Ungarn im vergangenen Jahr 60 Asylantr\u00e4ge genehmigte. 2019 lag demnach die Anerkennungsquote bei zw\u00f6lf Prozent, berichtete"}, {"": "unter Berufung auf die Budapester Zeitung"}, {"": "."}, {"": "Damit sank die Zahl erneut, nachdem im Vorjahr noch 367 Antr\u00e4ge bewilligt wurden. 2017 hatten noch 1.291 Personen in dem osteurop\u00e4ischen Land Schutz gefunden."}, {"": "k\u00f6nnen Asylantr\u00e4ge nur in zwei Transitzonen an der Grenze zu Serbien gestellt werden. Die Regierung unter Ministerpr\u00e4sident Viktor Orban weigert sich zudem, die von der EU beschlossene Verteilung der Migranten umzusetzen. (ag)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}