{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/ausland/2020/bericht-der-bundesregierung-europa-droht-neue-migrantenwelle/", "author": ["JF"], "creation_date": "24. january 2020", "content": {"title": "Bericht der Bundesregierung: Europa droht neue Migrantenwelle", "body": [{"": "BERLIN. Ein Bericht der Bundesregierung hat vor einer steigenden Migration von der T\u00fcrkei nach Europa und insbesondere Deutschland gewarnt. \u201eVor dem Hintergrund des hohen Migrationsdrucks, der gesunkenen Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung sowie der angespannten wirtschaftlichen Lage im Land intensivieren die t\u00fcrkischen Beh\u00f6rden die Ma\u00dfnahmen gegen Migranten\u201c, hei\u00dft es in dem Dokument, das der"}, {"": "-Zeitungvorliegt."}, {"": "Viele t\u00fcrkische Gemeinden \u201elehnten es ab, neue syrische Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen\u201c. Allein in Istanbul h\u00e4tten seit dem h\u00e4rteren Durchgreifen der Regierung 100.000 Syrer die Stadt verlassen. Zudem erh\u00f6he das seit Dezember geltende Gesetz \u201ezur Versch\u00e4rfung der Asyl- und Abschiebepraxis\u201c den Druck auf Einwanderer. Unter anderem verwehrt es abgelehnten Asylbewerbern die Sozialhilfe und Gesundheitsf\u00fcrsorge. Illegale sollen au\u00dferdem die Abschiebekosten selbst tragen. Wer die T\u00fcrkei verl\u00e4\u00dft, kann den Schutzstatus verlieren. Schleuser erwarteten daher ein gutes Gesch\u00e4ft, w\u00fcrden sich verst\u00e4rkt vernetzen und Preise absprechen."}, {"": "Im \u00f6sterreichischen Burgenland hatten Beh\u00f6rden in den ersten drei Wochen dieses Jahres bereits rund"}, {"": "registriert. In Nieder\u00f6sterreich waren es allein am vergangenen Wochenende 70 Personen, zumeist aus Afghanistan. \u00a0Der ehemalige Innenminister Herbert Kickl (FP\u00d6) warnte mit Blick auf die neue Regierung in \u00d6sterreich: \u201eDie Schlepper h\u00f6ren die Signale von Schwarz-Gr\u00fcn schon laut und deutlich.\u201c"}, {"": "Zwischen Januar und Mitte Dezember vergangenen Jahres kamen mehr als"}, {"": "aus der T\u00fcrkei nach Europa. Bis zum 6. Januar sollen es 1.081 Illegale gewesen sein."}, {"": "Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) trifft sich am Freitag mit dem t\u00fcrkischen Staatspr\u00e4sidenten Recep Tayyip Erdogan in Ankara, um \u00fcber den Fl\u00fcchtlingspakt zu beraten. Die T\u00fcrkei hatte der Bundesregierung und der EU zuvor einen Vertragsbruch vorgeworfen, da die T\u00fcrkei nicht dem Abkommen entsprechend bezahlt werde. Sechs Milliarden Euro h\u00e4tten bis Ende 2018 gezahlt werden sollen und die T\u00fcrkei habe noch keine drei Milliarden Euro erhalten, beschwerte sich der t\u00fcrkische"}, {"": "laut der Nachrichtenagentur dpa. (hr)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}