{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2020/multikrimineller-tunesier-in-dresden-vor-gericht/", "author": ["JF"], "creation_date": "29. january 2020", "content": {"title": "Multikrimineller Tunesier in Dresden vor Gericht", "body": [{"": "DRESDEN. In Dresden mu\u00df sich ein 20 Jahre alter Tunesier vor dem Jugendsch\u00f6ffengericht verantworten, weil er innerhalb weniger Monate fast 30 Straftaten begangen haben soll. Dem abgelehnten Asylbewerber werden laut"}, {"": "-Zeitung unter anderem K\u00f6rperverletzung, Raub, Diebstahl, sexuelle Bel\u00e4stigung und Hausfriedensbruch zur Last gelegt."}, {"": "Dem Bericht nach kam Amine J. im April vergangenen Jahres nach Deutschland, nachdem er zuerst anderthalb Jahre in Italien und dann f\u00fcnf Monate in Frankreich gelebt hatte. Dort habe er erfahren, da\u00df es in Deutschland besser sei, woraufhin er sich auf in die Bundesrepublik machte. Hier angekommen, stellte er einen Asylantrag und kam in eine Erstaufnahmeeinrichtung in Dresden. Da er jedoch bereits in Italien registriert war, wurde sein Asylgesuch abgelehnt."}, {"": "Die Zeit w\u00e4hrend seines Asylverfahrens nutzte der Tunesier, um gleich eine ganze Reihe teils schwerer Straftaten zu begehen. Allein im Monat seiner Einreise fiel er mit mehreren Ladendiebst\u00e4hlen und Hausfriedensbr\u00fcchen auf, verletzte dabei einen Ladendetektiv."}, {"": "Drei Monate sp\u00e4ter, im Juli, wurden mindestens 15 Delikte auf seinem Strafkonto verbucht. Er bel\u00e4stigte Frauen, beleidigte, verfolgte und bedrohte sie mit einem Messer, er stahl Handtaschen, raubte mit einem Messer bewaffnet ein Handy sowie eine Geldb\u00f6rse und schlug einer Frau mit der Faust ins Gesicht und verpr\u00fcgelte sie. Das gleiche Schicksal erlitt ein Mitbewohner, dem er zudem drohte, ihn umzubringen."}, {"": "Im August beging er einen Einbruch, fuhr mehrfach schwarz und spuckte einer Kontrolleurin ins Gesicht, bedrohte einen Mann mit einem Messer und bespr\u00fchte einen weiteren mit Pfefferspray. Dann reichte es den Beh\u00f6rden und sie nahmen Amine J., der bereits zur Abschiebung ausgeschrieben war, in Untersuchungshaft. Wie die"}, {"": "weiter berichtet, will die Staatsanwaltschaft vor seiner Abschiebung erreichen, da\u00df er wegen seiner Straftaten zuerst verurteilt wird. W\u00fcrde er danach aus dem Gef\u00e4ngnis heraus abgeschoben, k\u00f6nnte er bei einer illegalen Wiedereinreise sofort wieder in Haft genommen werden. (krk)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}