{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2019/staat-kuemmert-sich-lieber-um-gender-und-klima-statt-sicherheit/", "author": ["Lukas Steinwandter"], "creation_date": "05. december 2019", "content": {"title": "\u201eStaat k\u00fcmmert sich lieber um Gender und Klima statt um Sicherheit\u201c", "body": [{"": "Wenn ein fr\u00fcherer Verfassungsschutzchef dar\u00fcber spricht, wie es um die Sicherheitslage in Deutschland bestellt ist, sollte man ihm unbedingt zuh\u00f6ren. Gerade wenn es in dem Land eine"}, {"": ", die aus den ehemaligen Gebieten des Islamischen Staates zur\u00fcckkehren. Gerade wenn"}, {"": "eine ganze Stadt einzusch\u00fcchtern versuchen. Gerade wenn ein Rechtsextremist scheinbar aus dem Nichts einen"}, {"": "ver\u00fcbt und zwei Menschen t\u00f6tet."}, {"": "Dieses Interesse versp\u00fcrten wohl auch die weit mehr als 120 Zuh\u00f6rer, die den Vortragssaal der Bibliothek des Konservatismus in Berlin am Mittwoch abend bis auf den letzten Platz f\u00fcllten. Am Rednerpult stand der fr\u00fchere Pr\u00e4sident des deutschen Inlandsgeheimdienstes, Hans-Georg Maa\u00dfen. Organisiert hatte die Veranstaltung die Bibliothek zusammen mit der inoffiziellen Parteiorganisation Werte-Union."}, {"": "Um es gleich vorweg zu nehmen: Das Fazit, das der promovierte Jurist zur Sicherheitslage im Deutschland des Jahres 2019 zog, ist durchwachsen. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr legte Maa\u00dfen kompromi\u00dflos dar, soda\u00df es im Publikum nicht nur wohlwollendes Gel\u00e4chter, sondern ab und an auch Kopfsch\u00fctteln gab. Etwa als der in den einstweiligen Ruhestand versetzte Beamte die Identit\u00e4re Bewegung zu den rechtsextremen Gruppierungen z\u00e4hlte."}, {"": "Doch dies sollte keine ausschlie\u00dfliche Werbeveranstaltung f\u00fcr die Werte-Union werden, auch wenn es die kurze Einf\u00fchrungsrede des Berliner Werte-Union-Vorsitzenden Bernd Pfeiffer zun\u00e4chst vermuten lie\u00df. Hans-Georg Maa\u00dfen treibt das Thema Sicherheit auch nach seiner sechsj\u00e4hrigen Laufbahn als Verfassungsschutzchef immer noch um. Er wei\u00df jeden der j\u00fcngsten Terroranschl\u00e4ge aus dem Kopf heraus aufzusagen und Details zu nennen. Der Mann will auf aus seiner Sicht besorgniserregende Entwicklungen aufmerksam machen."}, {"": "Doch was derzeit die gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr den deutschen Staat sei, darauf wollte sich Maa\u00dfen nicht festlegen. Er nannte das eine \u201eKinderfrage\u201c, denn vergleichbar seien die unterschiedlichen Bedrohungen nicht. Derzeit gebe es rund 120.000 Extremisten in Deutschland, verdeutlichte Maa\u00dfen. Ein Viertel davon seien Islamisten, als zweitgr\u00f6\u00dfte Gruppe folgten Links-, dann Rechtsextremisten. Daneben gebe es noch extremistische Tiersch\u00fctzer oder Sektenangeh\u00f6rige."}, {"": "Ein Extremist, stellte Maa\u00dfen klar, sei nicht nur der, der Anschl\u00e4ge ver\u00fcben will. \u201eDer Extremist m\u00f6chte durch die Institutionen gehen und gestalten.\u201c Extremisten seien meist Legalisten, also Personen, die sich an die geltenden Gesetze halten und in einem \u201eschleichenden Proze\u00df\u201c wirken wollten. Ihr Ziel: \u201eTragende Pfeiler der Gesellschaft zu infiltrieren und zu unterwandern.\u201c Dazu z\u00e4hlte Maa\u00dfen etwa Medien, Justiz, Kirchen, Schulen oder Nichtregierungsorganisationen."}, {"": "Nicht nur Linksextremisten seien dabei erfolgreich. Auch islamische Extremisten versuchten, anerkannt und auf Augenh\u00f6he wahrgenommen zu werden. Und damit k\u00e4men sie auch durch, weil in Deutschland die Mentalit\u00e4t vorherrsche, wonach man mit jedem gleichberechtigt sprechen m\u00fcsse. \u201eDas ist eines der grundlegendsten Problem unserer Gesellschaft\u201c, urteilte der Sicherheitsexperte."}, {"": "Wie akut die Lage mit Blick auf Islamisten ist, zeigte Maa\u00dfen anhand der Zahlen: Von den rund 30.000 Islamisten h\u00e4tten 2.200 Terrorpotential, 700 seien sogenannte Gef\u00e4hrder. Es sei unm\u00f6glich, diese 2.200 Personen, denen Anschl\u00e4ge zugetraut werden, zu \u00fcberwachen. Dies machte er anhand eines Beispiels deutlich: Um drei Gef\u00e4hrder einen Monat lang rund um die Uhr zu bewachen, ben\u00f6tigte man 150 Beamte. Wenn der Verfassungsschutz all diese Personen \u00fcberwachen wollte, \u201ew\u00e4re er der gr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber Deutschlands \u2013 und das will keiner\u201c."}, {"": "Islamisten haben laut Maa\u00dfens Darstellung regen Zulauf. Es gebe \u201ePush- und Pullfaktoren\u201c. Hei\u00dft: Seit 2012 kamen mehr als zwei Millionen \u00fcberwiegend m\u00e4nnliche, moslemische Einwanderer nach Deutschland. Und die treffen auf eine moderne Propagandamaschinerie. H\u00e4ufig \u00e4hnelten sich islamische Extremisten in ihrer Biographie. Der Verfassungsschutz spreche dabei von den \u201evier Ms\u201c: m\u00e4nnlich, Moslem, Migrationshintergrund, Mi\u00dferfolge."}, {"": "Auch die Zahl der Linksextremisten nimmt zu, warnte Maa\u00dfen. Vor allem sei bei ihnen eine \u201eZunahme an Militanz\u201c zu beobachten, die aber \u00f6ffentlich nicht unbedingt sichtbar sei. \u201eNoch nie dagewesen\u201c sei zudem die eingebundene Rolle der Medien. Am ersten Tag der G20-Krawalle in Hamburg habe die \u201eTagesschau\u201c nicht berichtet."}, {"": "Als Linksextremisten am Tag der deutschen Einheit 2019 Anschl\u00e4ge auf mehrere Baukr\u00e4ne ver\u00fcbten und der B\u00fcrgermeister von einem \u201eTerrorakt\u201c sprach, h\u00e4tten die \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien geschlafen. Au\u00dferdem gebe es neben den 27.500 bekannten Linksextremisten eine hohe Dunkelziffer."}, {"": "G\u00e4nzlich anders sei der Rechtsextremismus zu bewerten. Dessen Protagonisten h\u00e4tten es weder geschafft, anerkannt zu werden, noch die Institutionen zu infiltrieren. Auch die Medien gingen das Ph\u00e4nomen anders an. Zwar sei die Gruppe der 24.500 Rechtsextremisten sehr heterogen, man m\u00fcsse aber feststellen, da\u00df jeder zweite von ihnen gewaltbereit sei. Es gebe eine \u201eWechselwirkung\u201c zwischen der Massenzuwanderung und dem seit 2014 erstarkenden Rechtsextremismus. \u201eWir w\u00e4ren heute nicht bei \u00fcber 24.000 Rechtsextremisten, wenn wir eine andere Asylpolitik gehabt h\u00e4tten.\u201c"}, {"": "Schlie\u00dflich wechselte Maa\u00dfen dann doch seine Rolle: vom fr\u00fcheren Verfassungsschutzchef zum Politiker. Neben dem Extremismus gebe es einen weiteren wichtigen Punkt, der die innere Sicherheit betreffe: die Radikalisierung der Gesellschaft. Das machte der Anwalt an der Asylkrise fest. \u201eDie Migrationspolitik befeuert die Polarisierung und sorgt f\u00fcr Extremismus.\u201c"}, {"": "Er kritisierte die Asylpolitik, bem\u00e4ngelte die Abschiebepraxis und verurteilte die ungenaue Sprache in Politik und Medien. \u201eDer Begriff \u2018Fl\u00fcchtlinge\u2019 ist falsch. Es sind Asylsuchende.\u201c Und seiner Einsch\u00e4tzung nach w\u00fcrde dies in der \u00d6ffentlichkeit \u201ebewu\u00dft mi\u00dfverst\u00e4ndlich verwendet\u201c."}, {"": "Es k\u00f6nne nicht sein, \u201eda\u00df Migranten um die halbe Welt reisen, um in Deutschland Asyl zu suchen\u201c. Vielmehr m\u00fc\u00dften sie in Nachbarl\u00e4ndern aufgenommen werden. Maa\u00dfen hangelte sich von einem Feld der inneren Sicherheit zum n\u00e4chsten: von Parallelgesellschaften \u2013 \u201eman kann in Deutschland leben, ohne ein Wort deutsch zu sprechen\u201c \u2013 bis zur Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t \u2013 \u201e43 Prozent der ermittelten Tatverd\u00e4chtigen bei T\u00f6tungsdelikten sind Ausl\u00e4nder\u201c. Die Asylpolitik, fa\u00dfte Maa\u00dfen zusammen, \u201epolarisiert und verunsichert die Gesellschaft\u201c."}, {"": "Was also ist zu tun? Was r\u00e4t ein Spitzenbeamter im Ruhestand B\u00fcrgern und Politikern? \u201eOhne Sicherheit keine Freiheit\u201c, zitierte er Wilhelm von Humboldt. \u201eSicherheit ist eine zentrale Staatsaufgabe, wenn nicht die zentralste Aufgabe.\u201c Doch Sicherheit sei kein Selbstzweck, sie habe eine \u201edienende Funktion, eine Hilfsfunktion\u201c. Obwohl er sich sichtlich f\u00fcr einen st\u00e4rkeren Staat aussprach, verurteilte er die \u201eDoppelgesichtigkeit\u201c, die heute vorherrsche: Bei den sogenannten Klimastreiks von \u201eFridays for Future\u201c w\u00fcrden Gesetze wie die Schulpflicht nicht durchgesetzt, ebensowenig bei illegal Eingereisten. Aber wehe, es zahle jemand den Bu\u00dfgeldbescheid wegen Falschparkens nicht! Bei den einen w\u00fcrden Regelungen hart vollstreckt, bei den anderen nicht angewendet."}, {"": "Heute habe er den Eindruck, da\u00df der Staat die Pflicht vergesse und sich auf die K\u00fcr fokussiere. \u201eSicherheit ist Pflicht, Gender und Klima sind K\u00fcr.\u201c Die Politik sei Teil des Problems, aber nicht das alleinige. Man m\u00fcsse bereits bei der Erziehung der Kinder anfangen. Maa\u00dfen verwies dabei auf das preu\u00dfische Schulsystem, das sp\u00e4ter auch von den Japanern \u00fcbernommen worden sei. Und dort brauche man heute keine dicken Schl\u00f6sser montieren, weil die Kriminalit\u00e4t gering sei. Maa\u00dfens Fazit: In deutschen Schulen werde \u201ezu wenig erzogen, und nur Wissen vermittelt\u201c."}, {"": "Es brauche eine \u201eWende in Deutschland\u201c. Auch in seiner Partei. \u201eIch bin damals in die CDU eingetreten, die eine andere war als heute. Heute ist sie zu einer zweiten gr\u00fcnen Partei geworden.\u201c Applaus im Publikum. Da\u00df es mittlerweile eine zweite Partei gibt, die ihrem Selbstverst\u00e4ndnis nach die aufgegebenen, konservativen Positionen der CDU eingenommen hat, erw\u00e4hnt Maa\u00dfen nicht. Das Wort \u201eAfD\u201c f\u00e4llt in seinem Vortrag kein einziges Mal."}, {"": "Mit der Bestandsaufnahme zur inneren Sicherheit in Deutschland, das lie\u00dfen die Publikumsfragen und die Gespr\u00e4che hinterher erkennen, \u00a0gingen die meisten Zuh\u00f6rer konform. Mit den politischen Forderungen, die Maa\u00dfen und sein Kollege der Werte-Union daraus ableiteten, jedoch eher nicht."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}