{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2019/abschiebestopp-nach-syrien-teilweise-gelockert/", "author": ["JF"], "creation_date": "05. december 2019", "content": {"title": "Abschiebestopp nach Syrien gilt weiterhin ohne Einschr\u00e4nkung", "body": [{"": "L\u00dcBECK. Der Vorsitzende der Innenministerkonferenz, Hans-Joachim Grote (CDU), hat klargestellt, da\u00df der Abschiebestopp nach Syrien bis zum 30.06.2020 ohne Einschr\u00e4nkungen verl\u00e4ngert wird. Erst dann wollen die Minister \u00fcber eine Lockerung f\u00fcr schwere Straft\u00e4ter entscheiden, sagte Grote am Donnerstag in L\u00fcbeck laut der Nachrichtenagentur dpa."}, {"": "Zuvor hatte Grote eine Lockerung des Abschiebestopps f\u00fcr Schwerkriminelle in Aussicht gestellt. Es sei den \u201eMenschen hier nicht zu vermitteln, da\u00df jemand, der schwere Straftaten begeht, dennoch den Schutzstatus des Fl\u00fcchtlings\u201c habe, hatte Grote gesagt."}, {"": "\u201eIrgendwann werden auch diese Rechte, die wir gew\u00e4hren, verwirkt\u201c, hatte der Minister gewarnt. Ein praktisches Problem sei, da\u00df es f\u00fcr dieses Vorhaben noch keinen Ansprechpartner in Syrien gebe. \u201eAber der Wille, auch Straft\u00e4ter nach Syrien wie nach Afghanistan abzuschieben, ist da.\u201c CDU und SPD seien sich dar\u00fcber einig. Grote ist zugleich der Innenminister Schleswig-Holsteins. Die Innenministerkonferenz tagt bis Freitag in L\u00fcbeck."}, {"": "Sachsens Innenminister Roland W\u00f6ller (CDU) hatte der"}, {"": "gesagt: \u201eSobald es menschenrechtlich vertretbar ist, sollten insbesondere Straft\u00e4ter, Gef\u00e4hrder und jene, die in ihrer Heimat Syrien Urlaub machen, zur\u00fcckgef\u00fchrt werden.\u201c Ein interner Bericht des Ausw\u00e4rtigen Amtes sch\u00e4tzt laut der Nachrichtenagentur Syrien nicht als sicheres Herkunftsland ein."}, {"": "Bayerns Innenminister Joachim Herrmann (CSU) hatte sich f\u00fcr eine genauere Pr\u00fcfung der Asylantr\u00e4ge ausgesprochen. \u201eWir m\u00fcssen die Zahl der zu Unrecht erteilten Genehmigungen reduzieren.\u201c"}, {"": "Es seien zu viele F\u00e4lle, um sie zu ignorieren. \u201eWaschtitel f\u00fchren zu einer Verstetigung des illegalen Aufenthalts in Deutschland.\u201c Zur \u201eGlaubw\u00fcrdigkeit des Rechtsstaats\u201c geh\u00f6re es, \u201ePersonen abzuschieben, die sich hier nicht legal aufhalten d\u00fcrfen\u201c. Besonders, wenn es sich um"}, {"": "handle."}, {"": "Pro Asyl forderte dagegen eine \u201eunbefristete Verl\u00e4ngerung des Abschiebestopps f\u00fcr Syrien\u201c. Angesichts der \u201edesastr\u00f6sen menschenrechtlichen und milit\u00e4rischen Lage\u201c in Syrien sei eine \u201eVerl\u00e4ngerung des Abschiebestopps unerl\u00e4sslich\u201c."}, {"": "Zudem appellierten"}, {"": "an \u201ealle Landes- und Bundespolitiker\u201c, unbegleitete Minderj\u00e4hrige aus Griechenland nach Deutschland zu holen. In Griechenland bef\u00e4nden sich derzeit \u201e4.100 unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge\u201c, schrieben die Vereine."}, {"": "Sie lebten unter \u201ekatastrophalen und gef\u00e4hrlichen Bedingungen\u201c, seien oftmals \u201eunrechtm\u00e4\u00dfig inhaftiert\u201c und \u201evollkommen ungesch\u00fctzt vor Gewalt, Ausbeutung und Mi\u00dfbrauch\u201c."}, {"": "Daher forderten die Organisationen die Bundesregierung auf, sich f\u00fcr die \u201eAufnahme unbegleiteter Minderj\u00e4hriger aus Griechenland einzusetzen und damit f\u00fcr den Schutz der Kinder und Jugendlichen zu sorgen\u201c. Der nieders\u00e4chsische Innenminister Boris Pistorius (SPD) unterst\u00fctzt das Anliegen der Verb\u00e4nde."}, {"": "Grote kritisierte die Pl\u00e4ne von Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU), jeden vierten aus dem Mittelmeer geretteten Migranten aufzunehmen. \u201eIch glaube, so eine generelle Aussage kann man nicht machen\u201c, sagte Grote am Mittwoch dem Radiosender Bayern 2."}, {"": "Bundespolitik und Europapolitik sei wichtig, aber die L\u00e4nder und Kommunen h\u00e4tten \u201eletztendlich die Menschen in die Gemeinde zu integrieren\u201c, erkl\u00e4rte der Abgeordnete."}, {"": "Es brauche zwar \u201eSolidarit\u00e4t\u201c, aber \u201ewie und wer dann was aufnimmt und vor allen Dingen, wer und wie man diese Menschen dann auch in die Gemeinschaft integrieren kann, das wird unterschiedlich zu sehen sein\u201c. Ein \u201erechtssicheres Verfahren\u201c sei vonn\u00f6ten."}, {"": "Seehofer hatte sich im Sp\u00e4tsommer daf\u00fcr ausgesprochen"}, {"": ", der durch Schiffe von privaten Asylorganisationen in Italien ankommt. Bei einem Treffen auf Malta mit den Innenministern Frankreichs, Italiens und Maltas hatten die Staaten einen freiwilligen Verteilmechanismus f\u00fcr Bootsmigranten auf die EU-L\u00e4nder beschlossen."}, {"": "Seehofer sagte zu, ein Viertel in Deutschland versorgen zu k\u00f6nnen. Bis jetzt hat sich dem Plan kein anderes Land angeschlossen. Auf Kritik entgegnete der Bundesinnenminister, da\u00df Deutschland"}, {"": "(hr)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}