{"provenance": "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2019/seehofers-knallhart-plan-gegen-asylmissbrauch-wers-glaubt/", "author": ["Alexander Graf"], "creation_date": "06. november 2019", "content": {"title": "Seehofers \u201eKnallhart-Plan\u201c gegen Asylmi\u00dfbrauch \u2013 wer\u00b4s glaubt", "body": [{"": "Jetzt kommt er also: Seehofers \u201eKnallhart-Plan\u201c. Nachdem der"}, {"": "trotz Einreiseverbot wieder nach Deutschland kam und Asyl beantragte, ist f\u00fcr Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) das Ma\u00df voll. Via"}, {"": "-Zeitung lie\u00df er die B\u00fcrger wissen, da\u00df jetzt aber wirklich durchgegriffen werde gegen illegale Einwanderer und Asylmi\u00dfbrauch."}, {"": "Nun sollen sie also kommen, die verst\u00e4rkten Kontrollen an allen deutschen Au\u00dfengrenzen. Auch die Schleierfahndung im Landesinneren ist demnach ein Mittel der Wahl, um illegale Einwanderer aufzusp\u00fcren, festzusetzen und folgerichtig auszuweisen."}, {"": "Der ehemalige bayerische Ministerpr\u00e4sident, der in den vergangenen Jahren mehr politische R\u00fcckzieher und Kurs\u00e4nderungen machte als es Brexit-Aufsch\u00fcbe gab, stilisiert den Fall Miri zum \u201eLackmustest\u201c f\u00fcr die wehrhafte Demokratie. \u201eWenn sich der Rechtsstaat nicht durchsetzt, verliert die Bev\u00f6lkerung das Vertrauen in unser Asylsystem.\u201c"}, {"": "B\u00f6se Zungen w\u00fcrden behaupten, mit seiner Bef\u00fcrchtung vor dem Vertrauensverlust kommt der CSU-Politiker ein paar Jahre zu sp\u00e4t. Denn mit seinen andauernden Wechseln aus vollm\u00fcndigen Ank\u00fcndigungen und kleinlauten R\u00fcckziehern seit Beginn der Asylkrise 2015 hat er sich in den sozialen Medien bereits Spottnamen wie \u201eDreh-Hofer\u201c oder \u201eHei\u00dfluft-Horst\u201c erarbeitet."}, {"": "Erste Forderungen nach Grenzkontrollen kamen von Seehofer \u00fcbrigens bereits"}, {"": "als sich abzeichnete, was da an Migrationsstr\u00f6men auf Deutschland zukommen w\u00fcrde. Seitdem machte der geb\u00fcrtige Oberbayer in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden mit markigen Forderungen und Ank\u00fcndigungen auf sich Aufmerksam."}, {"": "Seit dem Jahreswechsel 2015/2016 fordert Seehofer eine Obergrenze f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. Passiert ist nichts."}, {"": "Im Juli vergangenen Jahres k\u00fcndigte er seinen R\u00fccktritt wegen Differenzen mit der CDU im Streit \u00fcber die Asylpolitik der Regierung an. Doch dann folgte der"}, {"": "und er unterst\u00fctze weiter die Asylpolitik von Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU)."}, {"": "Im Dezember 2018 pl\u00e4dierte er daf\u00fcr, mehr Abschiebehaftpl\u00e4tzen zu schaffen, damit ausweisungspflichte Migranten nicht mehr untertauchen k\u00f6nnten. Bundesweit stehen jedoch nur 420 solcher Pl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung. Die Realit\u00e4t sieht ohnehin so aus, da\u00df"}, {"": "."}, {"": "Nachdem ein aus der Schweiz eingereister Eritreer im vergangenen August in Frankfurt am Main einen"}, {"": "gesto\u00dfen und so get\u00f6tet hatte, war Seehofer zur Stelle und k\u00fcndigte Kontrollen der Grenze zur Alpenrepublik an. Solche Schnellsch\u00fcsse nach aufsehenerregenden F\u00e4llen sind ein Markenzeichen der seehoferschen Grenzpolitik."}, {"": "Selbst wenn es Seehofer dieses Mal wirklich ernst meinen sollte \u2013 was ihm bis zum Beweis ohnehin kaum noch jemand glaubt \u2013 w\u00fcrden seine Vorhaben an mangelnden personellen und technischen Ressourcen scheitern."}, {"": "im M\u00e4rz im Landtag von Nordrhein-Westfalen erkl\u00e4rt: \u201eWir sind offen wie ein Scheunentor.\u201c"}, {"": "Da sich der Personalstand der Bundespolizei nicht von jetzt auf gleich aufstocken l\u00e4\u00dft, bliebe zur Grenzsicherung nur die Bundeswehr. Doch das scheitert am Grundgesetz, das einen Einsatz der Streitkr\u00e4fte im Inneren enge Grenzen setzt. Folglich wird auch der Fall Miri keine Versch\u00e4rfung des Asylrechts oder der Grenzkontrollen bewirken. So bleibt im Bundesinnenministeriums die Routine erhalten: Der Hausherr l\u00e4\u00dft ein paar starke Statements gegen\u00fcber der Presse ab, die folgenlos bleiben. Bald redet auch niemand mehr \u00fcber den Clanchef, der den deutschen Staat zum Narren h\u00e4lt."}, {"": "Aber zu sagen, da\u00df Seehofer nie liefert, w\u00e4re ungerecht. Denn seiner Ank\u00fcndigung,"}, {"": "aufzunehmen, der aus Seenot gerettet wurde, folgten umgehend Taten."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}