{"provenance": "https://jungefreiheit.de/debatte/kommentar/2020/es-gruent-so-gruen-montag/", "author": ["Ulrich Vosgerau"], "creation_date": "01. june 2020", "content": {"title": "Es gr\u00fcnt so gr\u00fcn", "body": [{"": "K\u00fcrzlich wurde in Mecklenburg-Vorpommern"}, {"": "\u2013 trotz ihrer Migliedschaft in der vom Verfassungsschutz beobachteten \u201eAntikapitalistischen Linken\u201c hatte offenbar auch die CDU keinerlei Einw\u00e4nde. Erste aufkommende Kritik wischte Borchardt wie folgt beiseite: Sie sei nicht notwendig verfassungsfeindlich eingestellt, weil das Grundgesetz eine kapitalistische Produktionsweise nicht notwendig vorschreibe, sondern den mit demokratischen Mitteln bewirkten \u00dcbergang zum Sozialismus erlauben w\u00fcrde, argumentierte die 64j\u00e4hrige."}, {"": "Das ist durchaus richtig und spielt auf die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts zur Mitbestimmung (1978) an. Allerdings erleben wesentliche Grundsatzurteile derzeit offenbar eine sehr unterschiedliche Konjunktur. In anderen Grundsatzentscheidungen \u2013 zum Beispiel Teso (1987) oder Grundlagenvertrag (1973) \u2013 stellte das Bundesverfassungsgericht fest, das Grundgesetz selber gehe von der vorgegebenen Existenz eines deutschen Volkes im Sinne einer Abstammungsgemeinschaft aus."}, {"": "Diese gehe der Verfassung als verfassungsgebende Gewalt sogar vor, weil sie Tr\u00e4ger des v\u00f6lkerrechtlichen Selbstbestimmungsrechts sei und daher selbst dem verfassungs\u00e4ndernden Gesetzgeber nicht zur Disposition stehe, sondern von diesem zu erhalten, zu bewahren und zu sch\u00fctzen sei."}, {"": "Bekenntnisse in diese Richtung werden neuerdings vom Verfassungsschutz als Indiz f\u00fcr \u201eVerfassungsfeindlichkeit\u201c bewertet, weil sie angeblich die Menschenw\u00fcrde aller Nichtdeutschen in Frage stellen. Dies zu tun, w\u00fcrde dem neuen Bundesverfassungsgerichtspr\u00e4sidenten Stephan Harbarth nat\u00fcrlich nie einfallen, tat er sich doch im Bundestag als besonders engagierter Verteidiger des \u201eGlobal Compact for Migration\u201c hervor."}, {"": "Wer als ausgebildeter V\u00f6lkerrechtler seine Ausf\u00fchrungen im Bundestag h\u00f6rte, staunte: War dieser Unternehmeranwalt wirklich v\u00f6lkerrechtlich derma\u00dfen unkundig, da\u00df er seine eigenen Worte glaubte, oder bog er sich, auch noch im Ton einer Vorlesung, die Wahrheit bewu\u00dft zurecht?"}, {"": "Wohl eher letzteres, folgte man der"}, {"": "(16. Mai): \u201eF\u00fcr seine Wahl brauchte der Vater dreier Kinder auch die Gr\u00fcnen. Hier spielte seine Haltung zum UN-Migrationspakt eine Rolle, den Harbarth trotz Kritik von eher konservativer Seite bef\u00fcrwortete.\u201c"}, {"": "Das Bundesverfassungsgerichtsgesetz sieht eigentlich aus guten Gr\u00fcnden vor, da\u00df Richter wie Pr\u00e4sidenten des Gerichts \u201eohne Aussprache\u201c gew\u00e4hlt werden; ein Schaulaufen mit liebedienerischen Bewerbungsreden der Kandidaten w\u00fcrde den Nimbus des Amtes sofort zerst\u00f6ren. Dieser Proze\u00df scheint jetzt angelaufen zu sein."}, {"": "Harbarth wird als Pr\u00e4sident allerdings weiter dem Ersten Senat angeh\u00f6ren, der vorwiegend mit Grundrechtsfragen zu tun hat. Die Richterstelle des bisherigen Pr\u00e4sidenten Andreas Vo\u00dfkuhle im staatsorganisationsrechtlichen Zweiten Senat wird Astrid Wallrabenstein, Professorin f\u00fcr Sozialrecht an der Goethe-Universit\u00e4t, \u00fcbernehmen. Auch an dieser, von den Gr\u00fcnen vorgeschlagenen Personalie, regt sich Kritik."}, {"": "Frau Wallrabenstein ist Sch\u00fclerin des ersten \u201egr\u00fcnen\u201c Verfassungsrichters Brun-Otto Bryde. Sie bem\u00fchte sich bereits in ihrer Dissertationsschrift, dessen st\u00e4ndige Kritik an dem Umstand, da\u00df das Grundgesetz das Wahlrecht auf Deutsche beschr\u00e4nkt, zu vertiefen. Ziel ist stets eine \u201eDemokratie ohne demos\u201c. Das Prinzip der Abstammungsgemeinschaft soll aufgegeben, das Wahlrecht m\u00f6glichst auf alle in Deutschland lebenden Menschen ausgeweitet werden. Schon in sich waren diese Konzepte niemals auch nur logisch."}, {"": "So k\u00f6nnte das Wahlrecht, wenn es wirklich auf die Menschenw\u00fcrde zur\u00fcckgef\u00fchrt w\u00fcrde statt auf die Volkszugeh\u00f6rigkeit, niemals auf alle legal in Deutschland lebenden Menschen beschr\u00e4nkt werden, denn der Menschenw\u00fcrde sind auch Illegale, abgelehnte Asylbewerber und Terroristen jederzeit teilhaftig."}, {"": "Schon Brun-Otto Bryde fand stets alles \u201edemokratisch\u201c, was von der EU kam, obwohl es dort keine demokratischen Legitimationsketten gibt; alles, was auf nationaler Ebene beschlossen wurde, fand er \u201eundemokratisch\u201c, weil die in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nder nicht mitwirken konnten. Da\u00df aber auch auf EU-Ebene immer nur die B\u00fcrger der EU-Mitgliedsstaaten mitwirken d\u00fcrfen, nicht aber etwa T\u00fcrken, st\u00f6rte ihn nicht."}, {"": "Aber: W\u00fcrde man zur F\u00f6rderung der Neutralit\u00e4t des Bundesverfassungsgerichts beispielsweise festlegen, da\u00df ein Drittel der Richter (statt von Bundestag und Bundesrat) unmittelbar aus der Mitte der Staatsrechtslehrervereinigung gew\u00e4hlt wird, so h\u00e4tte zwar Harbarth in diesem Kontingent keine Chance \u2013 weil ihn dort niemand kennt."}, {"": "Astrid Wallrabenstein hingegen w\u00e4re auch bei Wahl nur durch habilitierte Staatsrechtslehrer eine hohe Favoritin gewesen. Denn nichts ist dort derzeit beliebter und ein st\u00e4rkerer Karriere-Booster als die Forderung nach der Ausweitung des Wahlrechts auch auf Ausl\u00e4nder."}, {"": "Dies zeigte schon vor Jahren der Verlauf der Kieler Staatsrechtslehrertagung 2012, auf der der M\u00fcnchner V\u00f6lkerrechtler Christian Walter f\u00fcr die entsprechende Forderung st\u00fcrmisch gefeiert wurde. Astrid Wallrabenstein geh\u00f6rte damals zu denen, die \u2013 gewi\u00df nicht ganz ohne vorherige Absprache \u2013 den Applaus orchestrierten; Kritik daran, auch im Hinblick auf das Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker als eigentliche id\u00e9e directrice des internationalen Rechts, wie etwa von Christian Hillgruber formuliert, kam nicht gut an."}, {"": "So best\u00e4tigt sich auch im Hinblick auf die einst als konservativ geltende Staatsrechtslehrervereinigung der Satz: wo man heute auch hingeht, man ist immer bei den Gr\u00fcnen."}, {"": "\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}