{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2019/fuer-zwei-millionen-euro-gekauft-koeln-verschenkt-asylcontainer/", "author": ["JF"], "creation_date": "14. november 2019", "content": {"title": "F\u00fcr zwei Millionen Euro gekauft: K\u00f6ln verschenkt Asylcontainer", "body": [{"": "K\u00d6LN. Die Stadt K\u00f6ln verschenkt mehrere Hundert ehemalige Wohncontainer f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. Zuvor hatte der Stadtrat vergeblich versucht, die Module zu verkaufen. Die Stadt hatte die Container 2015 f\u00fcr rund 1,9 Millionen Euro netto angeschafft, teilte eine Sprecherin der JF mit. Die Gesamtkosten der Inbetriebnahme und Belegung der 253 Module betrugen demnach etwa 3,4 Millionen Euro netto."}, {"": "Seit Mitte September stehen die Einrichtungen leer. Die Asylsuchenden kamen in andere Unterk\u00fcnfte. Auf dem Gel\u00e4nde soll demn\u00e4chst ein weiteres Geb\u00e4ude f\u00fcr die Gesamtschule Rodenkirchen entstehen. Deshalb hatte die Verwaltung per Dringlichkeitsbeschlu\u00df den R\u00fcckbau der Anlage beantragt. Dies w\u00fcrde allerdings rund 1,7 Millionen Euro kosten, berichtete der"}, {"": ". Eine alternative Nutzung etwa f\u00fcr Obdachlose oder Studenten sei aufgrund des schlechten Zustands ebenso wenig m\u00f6glich."}, {"": "Nun schlo\u00df sich die Stadt einem Antrag der FDP an, die Container zu verschenken. Vorranging richte sich das Angebot an die italienischen und griechischen Generalkonsulate, um die angespannte Lag in den Asylunterk\u00fcnften in deren L\u00e4ndern zu verbessern. \u00dcberdies seien alle Personen und Institutionen angesprochen, die bereit und in der Lage seien, einzelne oder mehrere Wohnmodule abzutransportieren. (ls)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}