{"provenance": "https://jungefreiheit.de/politik/deutschland/2019/clanchef-ibrahim-miri-schlepper-halfen-bei-seiner-einreise/", "author": ["JF"], "creation_date": "03. november 2019", "content": {"title": "Clanchef Ibrahim Miri: Schlepper halfen bei seiner Einreise", "body": [{"": "BREMEN. Der kriminelle Clanchef Ibrahim Miri ist nach eigenen Angaben mit Hilfe von Schleppern illegal aus dem Libanon nach Deutschland eingereist. In dem dreiseitigen Asylantrag, den sein Rechtsanwalt am 30. Oktober per Fax bei der Bremer Au\u00dfenstelle des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (Bamf) stellte, hei\u00dft es, Miri habe sich \u201emit Hilfe von Helfern\u201c einen Pa\u00df verschafft und sei \u201eheimlich \u00fcber Syrien und die T\u00fcrkei\u201c eingereist, berichtet die"}, {"": ". Aus der T\u00fcrkei sei er \u00fcber den Landweg durch Unterst\u00fctzung von Schleppern nach Deutschland gelangt."}, {"": "Da\u00df er den Libanon verlassen hatte, wu\u00dften laut"}, {"": "sowohl Bremens Innensenator Ulrich M\u00e4urer (SPD) als auch die zust\u00e4ndigen Sicherheitsbeh\u00f6rden auf Bundesebene. Bei der f\u00fcr die Grenzsicherung zust\u00e4ndigen Bundespolizei soll es sogar ein internes Fahndungsplakat von ihm gegeben haben."}, {"": "Miri pl\u00e4diert in seinem Asylantrag auf \u201esubsidi\u00e4ren Schutz\u201c. Er sei unverschuldet in einen \u201eBlutrachekonflikt aus der Vergangenheit\u201c zwischen dem Miri-Clan und dem rivalisierenden El-Zein-Clan geraten, der auf eine Messerstecherei 2006 in einem Bremer Lokal zur\u00fcckgehe. Angeblich soll die libanesische Hisbollah, die den El-Zein-Clan unterst\u00fctze, es deswegen auf ihn abgesehen haben."}, {"": "Unmittelbar nach seiner Abschiebung im Juli sei Miri im Libanon auf der Stra\u00dfe erkannt und bedroht worden. Weil die schiitische Hisbollah im Libanon drei Minister stelle und Teile der Sicherheitsbeh\u00f6rden kontrolliere, f\u00fchle sich der Clanchef staatlicher Verfolgung ausgesetzt. Zus\u00e4tzlich soll Miri Anzeige gegen den Bremer Innensenator gestellt haben, wegen der \u201egewaltsamen Art und Weise\u201c seiner Abschiebung, die \u201emenschenrechtswidrig\u201c gewesen sei."}, {"": "Unterdessen hat das Bamf eine beschleunigte Bearbeitung des Asylantrags angek\u00fcndigt. \u201eWir werden seinen Antrag mit der gebotenen Beschleunigung pr\u00fcfen \u2013 immerhin handelt es sich um einen Schwerkriminellen, dem die Wiedereinreise untersagt worden war\u201c, sagte Bamf-Chef Hans-Eckhard Sommer."}, {"": "Miri gilt als Intensivt\u00e4ter. Polizeilichen Erkenntnissen zufolge war er Pr\u00e4sident der verbotenen Rockergruppe Mongols MC. Er wurde mehrfach verurteilt, zuletzt 2014 vom Landgericht Bremen wegen Drogenhandels zu einer sechsj\u00e4hrigen Freiheitsstrafe."}, {"": "Die Kosten f\u00fcr die \u00f6ffentlichkeitswirksame Abschiebung beliefen sich laut der Bremer Innenbeh\u00f6rde auf 60.000 Euro. Zus\u00e4tzlich erhielt Miri ein siebenj\u00e4hriges Wiedereinreise- und Aufenthaltsverbot. Doch am Mittwoch tauchte er wieder in Bremen auf, beantragte Asyl und zeigte sich selbst an. Wegen seiner illegalen Einreise nahm ihn die Polizei fest. Noch am selben Tag wurde er in Abschiebehaft genommen."}, {"": "Erst wenige Monate vor seiner Abschiebung hatte das Oberlandesgericht Bremen dem Kriminellen eine positive Sozialprognose bescheinigt. Deshalb kam er im Dezember 2018 auf Bew\u00e4hrung aus dem Gef\u00e4ngnis frei. (ha)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Asyl"}