{"news_outlet": "focus", "provenance": "https://www.focus.de/panorama/welt/bahnsteig-attacke-in-frankfurt-mutter-und-kind-vor-zug-gestossen_id_10973060.html", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "migration", "ausl\u00e4nder", "asyl"], "creation_date": "07.08.2019", "last_modified": "07.08.2019", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["beb", "cvh", "hej", "flr", "mit dpa", "AFP"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Gleis-Attacke von Frankfurt: Tausende Menschen spenden an Mutter des get\u00f6teten Jungen", "description": "Am Frankfurter Hauptbahnhof ereignete sich am Montag eine entsetzliche Tat: Ein Achtj\u00e4hriger und seine Mutter sind vor einen einfahrenden ICE gesto\u00dfen worden. Der Junge starb, die Mutter konnte sich retten. Der mutma\u00dfliche T\u00e4ter Habte A. war in der Schweiz bei der Polizei bekannt. Erfahren Sie hier aktuelle Informationen im News-Ticker von FOCUS Online.", "body": {"": ["Die neuesten Entwicklungen im News-Ticker:"], "Tausende Menschen\u00a0spenden\u00a0an Mutter des get\u00f6teten Jungen": ["Mittwoch, 07. August, 20.34 Uhr:\u00a0 Gut eine Woche nach dem t\u00f6dlichen Angriff auf einen Achtj\u00e4hrigen am Frankfurter Hauptbahnhof haben etwa 3200 Menschen f\u00fcr die Familie des Jungen gespendet. Mehr als 100.000 Euro seien bereits gesammelt worden, teilte eine Hilfsinitiative, die zum\u00a0Spenden\u00a0aufruft, am Mittwoch mit. Er sei \u00fcberw\u00e4ltigt von der Anteilnahme, erkl\u00e4rte der 62-j\u00e4hrige Kampagnenorganisator Michael K\u00f6tter. \u201eEs macht mich froh, dass ich einen Teil dazu beitragen kann, dass sich die Familie weniger existenzielle Sorgen machen muss.\u201c"], "Seehofer will Schleierfahndung an der Schweizer Grenze einf\u00fchren": ["Freitag, 02. August, 12.00 Uhr: Nach der T\u00f6tung eines Kinds am Frankfurter Hauptbahnhof mutma\u00dflich durch einen aus der Schweiz eingereisten Mann will Bundesinnenminister Horst\u00a0Seehofer\u00a0(CSU) wieder Kontrollen an der Grenze zwischen beiden L\u00e4ndern einf\u00fchren. \u201eIch werde alles in die Wege leiten, um intelligente Kontrollen an der Grenze vorzunehmen\u201c, sagte er dem \u201eSpiegel\u201c laut Vorabmeldung vom Freitag. Bis September werde er dazu ein Konzept vorlegen.", "Seehofer\u00a0sagte dem \u201eSpiegel\u201c, im vergangenen Jahr seien 43.000 unerlaubte Einreisen nach Deutschland registriert worden. \u201eDiesem Umstand m\u00fcssen wir begegnen, durch eine erweiterte Schleierfahndung und anlassbezogene, zeitlich befristete Kontrollen auch unmittelbar an der Grenze \u2013 auch an der Grenze zur Schweiz.\u201c", "Sowohl Deutschland als auch die Schweiz geh\u00f6ren zum Schengenraum. Innerhalb dieses Gebiets gibt es beim Grenz\u00fcbertritt in der Regel keine Personenkontrollen.", "Seehofer\u00a0bekr\u00e4ftigte im Gespr\u00e4ch mit dem \u201eSpiegel\u201c auch sein Vorhaben, die Sicherheitsvorkehrungen an Bahnh\u00f6fen erh\u00f6hen. Dabei sollten etwa Schleusen oder Sperren an Bahnsteigen diskutiert werden. Im September werde es hierzu ein Treffen mit Bundesverkehrsminister Andreas Scheuer (CSU), dem Bahnvorstand sowie Experten f\u00fcr Bahnsicherheit geben, k\u00fcndigte\u00a0Seehofer\u00a0an.", "Die Kosten f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnten seinen Angaben zufolge in die Milliarden gehen: \u201e\u00dcber die Jahre werden wir mit einem Millionenbetrag nicht auskommen\u201c, sagte er."], "Bundespolizei erh\u00f6ht Pr\u00e4senz an \"Schwerpunktbahnh\u00f6fen\"": ["16.25 Uhr: Nach der t\u00f6dlichen Attacke auf einen achtj\u00e4hrigen Jungen auf dem Frankfurter Hauptbahnhof will die Bundespolizei mehr Pr\u00e4senz auf stark genutzten Bahnh\u00f6fen zeigen. Ziel sei es, den Schutz vor Gewaltstraftaten auf dem Gebiet der Bahnanlagen mit verst\u00e4rkter und sichtbarer Pr\u00e4senz der Bundespolizei weiter zu erh\u00f6hen, teilte die Bundespolizei am Donnerstag mit.", "\"Unter Zur\u00fcckstellung anderer bundespolizeilichen Aufgaben habe ich im Rahmen vorhandener Ressourcen und Lageerkenntnisse Pr\u00e4senzerh\u00f6hungen an Schwerpunktbahnh\u00f6fen angeordnet, unter anderem auch am Hauptbahnhof Frankfurt\", erkl\u00e4rte der Pr\u00e4sident des Bundespolizeipr\u00e4sidiums, Dieter Romann. Zahlen zu den Einsatzkr\u00e4ften nannte er nicht."], "Angebliches Foto von Frankfurt-Opfer kursiert im Netz": ["15.32 Uhr: In den sozialen Medien kursiert derzeit ein Foto, das vermeintlich den Achtj\u00e4hrigen zeigen soll. Auf einem \u00fcber das Foto gelegten Schriftzug wird er als der Junge vorgestellt, \"der unter die R\u00e4der des 100 Tonnen schweren ICE\" gesto\u00dfen wurde. Dabei handelt es sich aber um ein anderes Kind. Das Foto ist seit sp\u00e4testens 2014 in verschiedenen Versionen im Internet zu finden, beispielsweise als Model."], "Nach Gleis-Attacke: Experte erstellt psychiatrisches Gutachten": ["13.19 Uhr: Nach der t\u00f6dlichen Gleis-Attacke im Frankfurter Hauptbahnhof soll ein Experte ein psychiatrisches Gutachten \u00fcber den Tatverd\u00e4chtigen erstellen. Es sei ein Sachverst\u00e4ndiger beauftragt worden, der mit dem Mann aus Eritrea entsprechende Gespr\u00e4che f\u00fchre, sagte die Sprecherin der Staatsanwaltschaft am Donnerstag. Der Eritreer, der seit 2006 in der Schweiz lebte, war vor einigen Tagen nach Frankfurt gekommen. Laut Z\u00fcricher Polizei war er in diesem Jahr in psychiatrischer Behandlung."], "Habte A. soll mit Paranoia diagnostiziert worden sein": ["10.01 Uhr: Er litt unter Verfolgungswahn und h\u00f6rte Stimmen \u2013 so beschrieb ein Freund von Habte A. gegen\u00fcber FOCUS Online den Geisteszustand des mutma\u00dflichen Bahnsteig-Angreifers. Jetzt berichtet der Schweizer Tages-Anzeiger, dass ein Arzt den Verfolgungswahn auch medizinisch diagnostiziert habe. In Akten aus der psychiatrischen Behandlung des 40-J\u00e4hrigen sei vermerkt, dass er an Paranoia leide. Sein Hausarzt habe ihn deswegen bereits vor mehreren Monaten an den Psychiater \u00fcberwiesen.", "Der dreifache Familienvater sprach demnach davon, dass er sich von Zugpassagieren und Arbeitskollegen verfolgt f\u00fchlte. Sie k\u00f6nnten seine Gedanken lesen, soll Habte A. zu Protokoll gegeben haben. Der dreifache Familienvater f\u00fchlte sich offenbar auch durch Handystrahlen und elektromagnetische Wellen beeinflusst.", "Im letzten Sommer habe er sich ver\u00e4ndert, sagte ein Bekannter von Habte A. zu FOCUS Online. \u201eWenn wir irgendwo allein sa\u00dfen, drehte er sich pl\u00f6tzlich um und sagte: Wer redet da \u00fcber mich?\u201c, erz\u00e4hlte er.", "F\u00fcr den Freund sind solche Ph\u00e4nomene bei seinen Landsleuten keine Seltenheit. Er kenne andere Eritreer, die im Exil ebenfalls psychische Probleme entwickelt h\u00e4tten \u2013 und erkl\u00e4rt das mit ihren Erlebnissen in der Heimat. Eritrea gilt als eine der schlimmsten Diktaturen Afrikas, viele Menschen dort fliehen vor dem lebenslangen Zwangsdienst im Milit\u00e4r und den Folterknechten des Regimes.", "\u201eManche sagen, dass sie dort von jemandem verzaubert wurden\u201c, berichtet der Freund weiter. Die Betroffenen w\u00fcrden sich manchmal selbst verletzen, jedoch nicht andere, fremde Menschen angreifen. \u201eEin normaler Mensch tut so etwas nicht\u201c, betont er."], "Augenzeugin spricht auf Facebook: \u201eIch h\u00f6re den Schrei noch\u201c": ["Donnerstag, 01. August, 06.55 Uhr: Karin Schmidt-Friderichs ist Verlegerin beim renommierten Verlag Helmut Schmidt, Vorsteherin des B\u00f6rsenvereins des Deutschen Buchhandels \u2013 und Augenzeugin der Bahnsteig-Attacke. In einem emotionalen Facebook-Post schilderte Schmidt-Friderichs am Dienstag ihre Eindr\u00fccke.", "\u201eIch habe erlebt, dass direkt im Anschluss weintrinkende Menschen auf reservierte Pl\u00e4tze in Ersatzz\u00fcgen bestehen, aber auch, dass Menschen ihre Koffer \u00f6ffnen, saubere Kleidung auf den Boden legen, damit verst\u00f6rte Menschen ihre F\u00fc\u00dfe hochlegen k\u00f6nnen\u201c, schrieb Schmidt-Friderichs. \u201eWenn etwas Schlimmes passiert, zeigt sich fratzenhaft der wirkliche Charakter.\u201c", "Das gelte auch f\u00fcr die Reaktionen aus Politik und Gesellschaft, schrieb die Verlegerin weiter. \u201e(...) Gewalt geh\u00f6rt verurteilt. Immer. Egal, von wem sie ausgeht und wie die Hautfarbe und Herkunft ist.\u201c Die Wahrheit sei komplexer, \u201eals rechte Idioten sie jetzt ausschlachten\u201c.", "\u201eIch h\u00f6re den Schrei noch und w\u00fcnschte, ich k\u00f6nnte ihn vergessen\u201c, offenbart Schmidt-Friderichs. \u201eIch sp\u00fcre aber auch, dass das Gute heute am Frankfurter Hauptbahnhof etwas besser war.\u201c Ihre Gedanken gelten jetzt der Mutter des get\u00f6teten Kindes, schrieb die 58-J\u00e4hrige am Ende ihres Posts: \u201eIch bin nicht gl\u00e4ubig, aber jetzt beim Einschlafen werde ich beten. F\u00fcr die Frau, die zehn Meter von mir entfernt ihr Kind verlor\u201c."], "Attacke im Hauptbahnhof Frankfurt: F\u00fcr Mutter \"enorm schwer zu verarbeiten\"": ["12.22 Uhr. Nach Expertensicht wird die Mutter des achtj\u00e4hrigen Jungen Jahre brauchen, um das Trauma therapeutisch verarbeiten zu k\u00f6nnen. \"Dieses Schicksal ist enorm schwer zu verarbeiten\", sagte Amelie Thobaben, Mitglied des Bundesvorstandes der Deutschen Psychotherapeuten-Vereinigung, der Deutschen Presse-Agentur. Die Ereignisse von Gleis sieben seien \"ganz besonders unfassbar\", weil sie von Menschenhand ausgel\u00f6st wurden und nicht etwa durch eine Naturkatastrophe oder einen Unfall.", "\"Dieser Fall ist sehr extrem\", sagte die Psychologische Psychotherapeutin. Zu Beginn m\u00fcsse man der Frau helfen, den Alltag zu bew\u00e4ltigen, indem man diesen auf das N\u00f6tigste reduziere. \"Alles andere ist in der ersten Zeit \u00dcberforderung.\" Zugleich gehe es darum, \"das Unfassbare auszuhalten\". Erst sp\u00e4ter k\u00f6nne man \"irgendwann\" das Trauma psychotraumatherapeutisch bearbeiten - \"da sprechen wir von Jahren\". Ein solches Trauma \u00fcberfordert das autonome Nervensystem und habe Folgen wie Erregungszust\u00e4nde, Wiedererleben der Situation oder Schlafst\u00f6rungen."], "Freunde bemerkten Ver\u00e4nderung bei Eritreer": ["Mittwoch, 31. Juli, 07.30 Uhr: Habte A. habe sich bereits seit vergangenen Sommer zu ver\u00e4ndern begonnen. Das erz\u00e4hlte ein Bekannter FOCUS-Online-Reporter Melchior Poppe. A. litt offenbar unter Verfolgungswahn und h\u00f6rte Stimmen. \u201eWenn wir irgendwo allein sa\u00dfen, drehte er sich pl\u00f6tzlich um und sagte: Wer redet da \u00fcber mich?\u201c, erz\u00e4hlt der Bekannte.", "F\u00fcr ihn sind solche Ph\u00e4nomene bei seinen Landsleuten keine Seltenheit. Er kenne andere Eritreer, die im Exil ebenfalls psychische Probleme entwickelt h\u00e4tten \u2013 und erkl\u00e4rt das mit ihren Erlebnissen in der Heimat. Eritrea gilt als eine der schlimmsten Diktaturen Afrikas, viele Menschen dort fliehen vor dem lebenslangen Zwangsdienst im Milit\u00e4r und den Folterknechten des Regimes.", "Mehr dazu lesen Sie hier: \u201eEigentlich ein guter Mensch\u201c - Freunde des Gleis-Schubsers bemerkten im letzten Sommer eine seltsame Ver\u00e4nderung"], "Get\u00f6teter Junge und seine Mutter waren auf dem Weg in den Urlaub": ["20.05 Uhr: Der get\u00f6tete Junge und seine Mutter wollten mit dem ICE in den Sommerurlaub nach \u00d6sterreich fahren. Das berichtet die \"Bild\"-Zeitung unter Berufung auf eine Bekannte der Familie. Demnach sollten der Achtj\u00e4hrige und seine Mutter mit dem Zug fahren. Die zw\u00f6lfj\u00e4hrige Schwester des Jungen hingegen fuhr mit der besten Freundin der Mutter, deren Sohn und Hund im Auto Richtung S\u00fcden. Dort wollte man sich wiedertreffen. Stattdessen wurde das Auto der Freundin laut \"Bild\" auf einem Rastplatz in Baden-W\u00fcrttemberg gestoppt - und dort die schreckliche Nachricht vom Tod des Bruders \u00fcberbracht."], "In A.s Heimat kann niemand die Tat erkl\u00e4ren": ["20.04 Uhr: In dem kleinen Ort Tanne, in dem A. zuletzt wohnte, leben Einheimische, aber auch junge Menschen, die aus Z\u00fcrich hierhergezogen sind. Im Nachbarhaus \u00fcbt jemand Querfl\u00f6te, im Garten des Hauses gegen\u00fcber stehen zahlreiche Kinderspielzeuge und Fahrr\u00e4der. Gut m\u00f6glich, dass sich die Kinder der beiden Familien kannten und miteinander spielten.", "Doch niemand hier will dar\u00fcber sprechen, niemand kann erkl\u00e4ren, was geschehen ist: Die einen verstecken sich in ihren H\u00e4usern, die anderen kennen die Familie noch gar nicht. Auff\u00e4lliges Verhalten jedenfalls scheint hier niemand wahrgenommen zu haben. Kurz vor Sonnenuntergang schaut noch eine Streife der Polizei vorbei und sieht nach dem Rechten. Doch alles ist ruhig, so bleiben die Beamten nicht lange und fahren wieder davon."], "Bekannte von Habte A. entsetzt: \"Ich kann es gar nicht glauben\"": ["18.33 Uhr: Gegen\u00fcber dem Schweizer \"Blick\" zeigen sich zwei Freunde von Habte A. entsetzt: \"Habte A. war an meiner Hochzeit\", so einer der beiden M\u00e4nner, die ebenfalls Eritreer sind. \"Ich kann es gar nicht glauben, er war immer so ein ruhiger und korrekter Typ.\" Die beiden M\u00e4nner, die anonym bleiben wollen, gaben an, A. bereits l\u00e4nger nicht gesehen zu haben.", "Lesen Sie mehr zum Thema: Habte A. galt als gut integriert: Das ist der Bahnsteig-T\u00e4ter"], "Haftbefehl gegen mutma\u00dflichen T\u00e4ter erlassen": ["17.38 Uhr: Gegen den mutma\u00dflichen T\u00e4ter vom Frankfurter Hauptbahnhof ist\u00a0Haftbefehl\u00a0erlassen worden. Der 40-j\u00e4hrige Eritreer wurde am Dienstagnachmittag dem Haftrichter vorgef\u00fchrt und muss nun in Untersuchungshaft, wie die Sprecherin der Frankfurter Staatsanwaltschaft der Deutschen Presse-Agentur sagte. Ihm wird Mord und versuchter Mord in zwei F\u00e4llen vorgeworfen.", "16.15 Uhr: Die Ermittler gehen auch auf den Vorfall vom 25. Juli ein, bei dem der Tatverd\u00e4chtige eine Nachbarin gew\u00fcrgt haben soll. In diesem Zusammenhang habe er nicht nur die Nachbarin, sondern auch seine Frau und die ein, drei und vier Jahre alten Kinder eingeschlossen. Seine Frau soll danach den Ermittlern gesagt haben, dass sie ihren Mann so noch nie erlebt habe. Die Ermittler berichten zudem, dass der Beschuldigte bis Januar 2019 gearbeitet hat, seitdem arbeitete er nicht mehr. Der Tatverd\u00e4chtige war Mitglied der christlich-orthodoxen Landesgemeinschaft. \"Er lebte unauff\u00e4llig mit seiner Familie\", sagten die Ermittler.", "15.59 Uhr: \"Der gestrige Vorfall in Frankfurt l\u00f6ste auch im Kanton Z\u00fcrich gro\u00dfe Betroffenheit aus\", beginnt der Ermittler Bruno Keller von der Kantonspolizei in Z\u00fcrich. \"Unsere Ermittlungen ergaben, dass es sich um einen Mann handelt, der im Kanton Z\u00fcrich wohnhaft ist.\" Bis zur vorigen Woche sei er nicht wegen Gewaltdelikten auff\u00e4llig geworden.", "\"Die Ermittlungen und eine Hausdurchsuchung ergaben keine Hinweise auf eine Radikalisierung. Es konnte ermittelt werden, dass der Mann im Jahr 2019 in psychiatrischer Behandlung war\", sagt Bruno Keller von der Kantonspolizei."], "Seehofer: \"Wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, um unsere Sicherheitsstandards zu verbessern\"": ["15.27 Uhr: Der Pr\u00e4sident des Bundeskriminalamt, Holger M\u00fcnch, spricht nun zur allgemeinen Sicherheitslage und zum Sicherheitsgef\u00fchl der B\u00fcrger: \u201eWir m\u00fcssen sicherstellen, dass sich die B\u00fcrger im \u00f6ffentlichen Raum sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen\u201c, sagt er. Dieses Argument unterst\u00fctzt Seehofer: \"Wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, um unsere Sicherheitsstandards zu verbessern.\" Das Argument zu hoher Kosten akzeptiere er nicht. \"Alles, was vernunftgeleitet einen Mehrwert f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung bringt, muss gemacht werden.\"", "15.13 Uhr: Seehofer geht nun weiter auf die Sicherheit an den Bahnh\u00f6fen in Deutschland ein. \u201eWir haben die moralische Verantwortung, das Menschenm\u00f6gliche f\u00fcr mehr Sicherheit zu tun.\u201c Dazu geh\u00f6re auch, dass mehr Polizeipr\u00e4senz ben\u00f6tigt werde. \"Dass ich immer f\u00fcr mehr Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum eingetreten bin, ist bekannt\", so Seehofer weiter. Zum Tatverd\u00e4chtigen im Fall in Frankfurt sagt er: \"Der mutma\u00dfliche T\u00e4ter ist legal in die Bundesrepublik gereist.\" Das sei im Rahmen der Niederlassungserlaubnis m\u00f6glich. \"Ausl\u00e4nderrechtlich ergeben sich hieraus zun\u00e4chst keine Konsequenzen\", betont der Innenminister.", "15.10 Uhr: Nun gibt der Pr\u00e4sident der Bundespolizei, Dieter Romann, einige Informationen zum Tatverd\u00e4chtigen in Frankfurt: 1979 in Eritrea geboren, verheiratet, Vater von drei Kindern, wohnhaft in der Schweiz. Romann berichtet: \"Der Tatverd\u00e4chtige reiste 2006 unerlaubt in die Schweiz ein, 2008 wurde ihm Asyl gew\u00e4hrt. Er besitzt eine Niederlassungsbewilligung, galt als gut integriert. Er ist einer festen Arbeit nachgegangen\", sagt er unter Verweis auf die Sicht der Ausl\u00e4nder- und Asylbeh\u00f6rde in der Schweiz.\"", "Weiter f\u00fchrt er aus, dass der Tatverd\u00e4chtige am 25. Juli zuletzt in der Schweiz aufgefallen sei durch die \"massive Bedrohung einer Nachbarin mit einem Messer\". Er soll sie gew\u00fcrgt und anschlie\u00dfend in ihrer Wohnung eingesperrt haben. Er sei daraufhin in der Schweiz zur Festnahme ausgeschrieben worden.", "15.02 Uhr: \"Wir alle sind tief best\u00fcrzt \u00fcber den kaltbl\u00fctigen Mord\", beginnt Seehofer. \"Ein solches Ereignis macht mich fassungslos.\" Weiter dr\u00fcckt er der Mutter und der Familie des Jungen seine Anteilnahme aus. \"Ich darf Ihnen versichern, dass wir alles tun, damit dieser mutma\u00dfliche T\u00e4ter auch einer gerechten Bestrafung zugef\u00fchrt wird.\"", "14.54 Uhr: Um 15 Uhr nimmt Bundesinnenminister Horst Seehofer Stellung zu der Attacke am Frankfurter Hauptbahnhof. FOCUS Online berichtet hier im Live-Ticker.", "12.16 Uhr: Nach Angaben der Kantonspolizei Z\u00fcrich hat der Verd\u00e4chtige in der Schweiz eine Niederlassungsbewilligung. Auf Nachfrage von FOCUS Online erkl\u00e4rte das Migrationsamt im Kanton Z\u00fcrich, dass es mit solch einer Bewilligung generell m\u00f6glich ist, sich frei im Schengen-Raum zu bewegen. Also h\u00e4tte der Mann auch nach Deutschland reisen d\u00fcrfen. Konkret zu dem Fall wollte sich die Sprecherin jedoch nicht \u00e4u\u00dfern. Ob der Verd\u00e4chtige wom\u00f6glich gesonderte Auflagen hatte, ist somit nicht bekannt."], "Video - ASB betreute Augenzeugen am Gleis: \"Es f\u00e4llt schwer, daf\u00fcr Worte zu finden\"": [], "Alkoholtest ergab 0,0 Promille": ["11.06 Uhr: Es gebe bislang keine Erkenntnisse, dass der Tatverd\u00e4chtige zum Zeitpunkt der Attacke am Frankfurter Hauptbahnhof unter Drogen- oder Alkoholeinfluss gestanden habe, erkl\u00e4rt die Sprecherin der Frankfurter Staatsanwaltschaft. Der 40-J\u00e4hrige hatte freiwillig einen Atemalkoholtest abgegeben. \"Der Test ergab 0,0 Promille\", sagt die Sprecherin der Staatsanwaltschaft. Bislang gebe es zudem keine Hinweise, dass ein Zusammenhang zwischen der Attacke und den Sch\u00fcssen auf einen Eritreer im hessischen W\u00e4chtersbach bestehe, erkl\u00e4rt die Sprecherin auf Nachfrage. Man ermittele jedoch in alle Richtungen.", "11.05 Uhr: Neben der Mutter und ihrem Sohn hatte der Beschuldigte versucht, eine dritte Person ins Gleisbett zu sto\u00dfen. Dabei habe es sich um eine 78-j\u00e4hrige Frau gehandelt. Sie erlitt eine Schulterverletzung. Unter den Passanten, die sofort die Verfolgung des Beschuldigten aufgenommen hatten, war auch ein Polizeibeamter in zivil. Er war privat am Frankfurter Hauptbahnhof unterwegs."], "Verd\u00e4chtiger reiste vor wenigen Tagen von Basel nach Frankfurt": ["11.03 Uhr:\u00a0 \"Die Staatsanwaltschaft hat die Ermittlungen gegen einen 40-j\u00e4hrigen Eritreer aufgenommen, der zuletzt in der Schweiz lebte\", erl\u00e4utert Nadja Niesen von der Staatsanwaltschaft. \"Bislang haben wir keine Erkenntnisse zu den Motiven\", erkl\u00e4rt Niesen. Der Tatverd\u00e4chtige habe sich bislang nicht zu dem Geschehen eingelassen. Der Mann habe die eritreische Staatsangeh\u00f6rigkeit und soll seit 2006 in der Schweiz leben, f\u00fchrt die Sprecherin weiter aus. Sie best\u00e4tigte, dass der 40-J\u00e4hrige drei Kinder hat. Der Beschuldigte habe zudem angegeben, dass er vor wenigen Tagen mit dem Zug von Basel nach Frankfurt gefahren sei. Wo er sich in der Zwischenzeit aufgehalten habe, sei bislang unklar. Zu seinem Aufenthaltsstatus in der Schweiz gebe es bislang keine Erkenntnisse.", "10.36 Uhr: Die Pressesprecherin der Staatsanwaltschaft, Nadja Niesen, gibt um 11.00 Uhr ein Statement ab. FOCUS Online wird live f\u00fcr Sie berichten.", "Was bisher bekannt ist (Stand 10.35 Uhr):", "Ein\u00a040-j\u00e4hriger Mann eritreischer Herkunft wurde nach dem Vorfall festgenommen, teilte eine Sprecherin der Polizei am Hauptbahnhof mit. Passanten hatten ihn zuvor \u00fcberw\u00e4ltigt und festgehalten."], "Familienvater aus dem Kanton Z\u00fcrich": ["Der mutma\u00dfliche T\u00e4ter und die Opfer kannten sich nicht, wie die Sprecherin weiter erkl\u00e4rte. Die genauen Umst\u00e4nde werden nun untersucht. Nach Informationen der Deutschen Presse-Agentur wohnt der T\u00e4ter in der\u00a0Schweiz. Laut \"Hessenschau\" lebt er dort bereits seit 2006. Wie der \"Blick\" berichtet, lebt der Verd\u00e4chtige im Kanton Z\u00fcrich und ist ein dreifacher Familienvater. \"Der Eritreer ist verheiratet und hat drei Kinder\", wird die Frankfurter Oberstaatsanw\u00e4ltin Niesen beim Schweizer Nachrichtenportal zitiert. Er sei in Frankfurt nicht polizeilich bekannt gewesen. Die Kantonspolizei Z\u00fcrich best\u00e4tigte, dass der Mann einen Wohnsitz im Kanton hat. Man stehe im Austausch mit den deutschen Beh\u00f6rden.", "Bislang hat sich der mutma\u00dfliche T\u00e4ter noch nicht zu der Attacke ge\u00e4u\u00dfert. Wie eine Sprecherin der Staatsanwaltschaft sagte, wird er am Dienstag dem Haftrichter vorgef\u00fchrt.", "Am Dienstag ver\u00f6ffentlichte die \"Bild\"-Zeitung ein Video, das zeigen soll, wie der Verd\u00e4chtige fl\u00fcchtet. Der Mann sei zun\u00e4chst \u00fcber den Bahnsteig weggerannt, bevor er dem Bericht zufolge auf die Gleise sprang und diese \u00fcberquerte. Von dort sei er in eine angrenzende Stra\u00dfe gefl\u00fcchtet. Bereits am Montag hatte die Polizei mitgeteilt, dass der Mann\u00a0von Passanten\u00a0verfolgt worden war. Die Polizei konnte ihn schlie\u00dflich au\u00dferhalb des Bahnhofs festnehmen."], "Mann st\u00f6\u00dft Kind vor Zug \u2013 Augenzeugen \"heulend zusammengebrochen\"": ["Der Vorfall ereignete sich am Montagvormittag gegen 10 Uhr an Gleis 7.\u00a0 Eine Augenzeugin hielt sich zum Zeitpunkt des Vorfalls am gegen\u00fcberliegenden Gleis auf. Sie berichtet gegen\u00fcber FOCUS Online, dass einige Leute \"heulend zusammengebrochen\" seien. Einige h\u00e4tten medizinisch betreut werden m\u00fcssen. \"Die Menschen, die von dem betroffenen Gleis 7 kamen, waren leichenblass\", sagt sie. \"Ich habe die Polizei beobachtet, wie sie zum Gleis gerannt sind und habe laute Schreie geh\u00f6rt. Es war extrem schnell klar, dass etwas Gr\u00f6\u00dferes passiert ist.\""], "Vorfall am Frankfurter Hauptbahnhof: Mutter kann sich retten, Kind stirbt": ["Der Zeugin nach h\u00e4tten sich zahlreiche Kinder auf dem Bahnsteig befunden, als es zu dem Angriff kam. Eine Schaffnerin habe den Vorfall aus dem Zug heraus mitansehen m\u00fcssen und habe laut geschrien.", "Wie die Polizei in einer Mitteilung erkl\u00e4rte, wurde zun\u00e4chst die 40-j\u00e4hrige Mutter und dann das Kind auf die Gleise gesto\u00dfen. W\u00e4hrend die Mutter sich auf einen Fu\u00dfweg zwischen dem Gleis 7 und 8 retten konnte, wurde ihr Kind vom Zug erfasst und verstarb noch vor Ort. Die Mutter wurde anschlie\u00dfend in ein Krankenhaus gebracht."], "Frankfurt \u2013 Hauptbahnhof: T\u00e4ter wollte offenbar weitere Person auf Gleise sto\u00dfen": ["Hinweise deuten darauf hin, dass der mutma\u00dfliche T\u00e4ter im Anschluss eine weitere Person auf die Gleise zu sto\u00dfen versuchte, die sich jedoch in Sicherheit bringen konnte.", "Auch auf den\u00a0Bahnverkehr hatte der Vorfall Auswirkungen. Vier Gleise seien gesperrt worden, sagte eine Sprecherin der Deutschen\u00a0Bahn. Gegen 19.15 Uhr wurden nach Absprache mit der Polizei als letzte beiden auch die Gleise 6 und 7 freigegeben worden, sagte ein Sprecher der Bahn am Abend."], "Innenminister Seehofer beendet Urlaub und gibt Statement ab": ["Wie die \"Bild\"-Zeitung berichtet, bricht Innenminister Horst Seehofer seinen Urlaub ab und reist zur\u00fcck nach Berlin, um sich dort mit Vertretern der Sicherheitsbeh\u00f6rden zu treffen. Bei dem Treffen soll es nach dpa-Informationen neben der Attacke am Frankfurter Hauptbahnhof auch um Angriffe und Drohungen gegen Vertreter der Linkspartei gehen, um Bombendrohungen gegen Moscheen sowie den rassistisch motivierten Angriff auf einen Eritreer im hessischen W\u00e4chtersbach. Am Dienstag (15 Uhr) soll es dazu eine Pressekonferenz geben.", "Seehofer gab ein Statement zu dem Vorfall ab: \"Ich verurteile diese entsetzliche Tat auf das Sch\u00e4rfste. [...] Der T\u00e4ter wird f\u00fcr die Tat mit allen rechtsstaatlichen Mitteln zur Verantwortung gezogen werden. Ich nehme zur Kenntnis, dass in Teilen der \u00d6ffentlichkeit bereits jetzt eine Bewertung des Sachverhalts vorgenommen wird. Dies ist seri\u00f6s aber erst m\u00f6glich, wenn die Hintergr\u00fcnde aufgekl\u00e4rt sind.\""], "Zweiter Vorfall innerhalb von zehn Tagen": ["Erst am 20. Juli wurde im Bahnhof der nordrhein-westf\u00e4lischen Stadt Voerde eine 34 Jahre alte Mutter vor einen Regionalzug gesto\u00dfen und get\u00f6tet. Der 28-j\u00e4hrige Tatverd\u00e4chtige sitzt wegen Mordverdachts in Untersuchungshaft. Der Mann soll sich der Frau wortlos von hinten gen\u00e4hert und sie auf die Gleise gesto\u00dfen haben, berichteten Zeugen der Polizei.", "Der mutma\u00dfliche T\u00e4ter und das Opfer kannten sich den Ermittlern zufolge nicht. Der 28-J\u00e4hrige soll die Frau heimt\u00fcckisch und aus Mordlust ins Gleisbett vor die Regionalbahn gesto\u00dfen haben. Er schwieg bislang zu den Vorw\u00fcrfen."], "\"Eine solche Tat offenbart keine Sicherheitsl\u00fccke, sondern eine Menschlichkeitsl\u00fccke.\"": ["Der SPD-Verkehrsexperte Martin Burkert bem\u00e4ngelte in der \"Bild\"-Zeitung (Dienstag) eine unzureichende Aufsicht an den Bahnsteigen, au\u00dferdem fehle es an den Bahnh\u00f6fen an Bundespolizisten.", "Aus Sicht der Vorsitzenden der Verkehrsministerkonferenz, Anke Rehlinger (SPD), sind Taten wie in\u00a0Frankfurt\u00a0durch Sicherheitsma\u00dfnahmen allerdings nicht zu verhindern. Dem Redaktionsnetzwerk Deutschland (RND/) sagte die saarl\u00e4ndische Verkehrsministerin: \"Eine solche Tat offenbart keine Sicherheitsl\u00fccke, sondern eine Menschlichkeitsl\u00fccke.\"", "Der stellvertretende Bundesvorsitzende der Gewerkschaft der Polizei (GdP), J\u00f6rg Radek, warnte unterdessen vor Nachahmungst\u00e4tern. Aus Gro\u00dfst\u00e4dten wie Berlin seien F\u00e4lle sogenannter S- und U-Bahn-Schubser schon l\u00e4nger bekannt. \"Die Polizei versucht sich nach jedem Fall pr\u00e4ventiv besser einzustellen. Bei Taten, die vors\u00e4tzlich geschehen, st\u00f6\u00dft sie jedoch an ihre Grenzen\", sagte Radek dem RND. Angesichts von 5600 Bahnh\u00f6fen und Haltestellen in Deutschland d\u00fcrfe nicht mit schnellen L\u00f6sungen gerechnet werden. \"Die sind alle so unterschiedlich strukturiert, dass es schwer sein d\u00fcrfte, ein Konzept f\u00fcr alle zu entwickeln.\" Forderungen nach mehr Personal bezeichnete der GdP-Vize als unseri\u00f6s."], "Alle Erkenntnisse zu Habte A.: Bundespolizei-Pr\u00e4sident beschreibt den Gleis-Schubser": []}}, "recommendations": []}