{"news_outlet": "focus", "provenance": "https://www.focus.de/politik/deutschland/bei-pro-asyl-demonstrationen-wir-haben-platz-tausende-fordern-aufnahme-von-fluechtlingen-aus-dem-lager-moria_id_12452643.html", "query_keywords": ["migrant", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "21.09.2020", "last_modified": "21.09.2020", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": [], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "\u201eWir haben Platz\u201c: Tausende fordern Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus dem Lager Moria - Video", "description": "In Berlin haben mehrere tausend Menschen f\u00fcr die Aufnahme weiterer Fl\u00fcchtlinge demonstriert. Alle Migranten aus dem zerst\u00f6rten Lager im griechischen Moria m\u00fcssten nach Deutschland gebracht werden, forderten die Demonstranten.", "body": {"": ["Tausende Menschen haben am Sonntag in Berlin f\u00fcr die Evakuierung der Fl\u00fcchtlingslager auf den griechischen Inseln demonstriert. Ein B\u00fcndnis aus Pro Asyl, der Seebr\u00fccke Berlin und weiteren Gruppen hatte zu der Demonstration aufgerufen und verlangt von der Bundesregierung, die Bereitschaft von Bundesl\u00e4ndern und Kommunen zur Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen nicht l\u00e4nger zu blockieren. Die Polizei spricht von einer Zahl im \"mittleeren vierstelligen Bereich\", angemeldet waren 3\u00a0000 Teilnehmer."], "Scharfe Kritik an Asylpolitik der Bundesregierung": ["Die Menschen versammelten sich am Nachmittag am Wittenbergplatz in Sch\u00f6neberg und wollten bis zum Gro\u00dfen Stern in Mitte ziehen. Auf Plakaten waren Slogans wie \"Wir haben Platz!\" und \"Seehofer, sei ein Christ\" zu lesen. Ein kleines M\u00e4dchen hielt die Forderung \"Lasst die Leute rein\" in die H\u00f6he.", "Pro Asyl wies am Weltkindertag in einer Mitteilung insbesondere auf das Elend der Kinder und Jugendlichen in den griechischen Lagern hin. Die Menschenrechtsorganisation forderte au\u00dferdem die \"sofortige Beendigung der illegalen Push-Back-Praktiken der griechischen Regierung\". Griechenland begehe einen permanenten Rechtsbruch und missachte elementare Rechte.", "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer G\u00fcnter Burkhardt warf EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen deshalb vor, in ihrer Rolle als H\u00fcterin der europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge zu versagen. Tausenden Schutzsuchenden werde eine menschenw\u00fcrdige Aufnahme und der Zugang zum Recht auf Asyl beh\u00f6rdlich verweigert."], "Zahlreiche Organisationen an Protesten beteiligt": ["Griechenland wird vorgeworfen, aus der T\u00fcrkei kommende Boote mit Migranten aus griechischen Gew\u00e4ssern zur\u00fcck in Richtung T\u00fcrkei geschleppt zu haben. Zum Teil sollen dabei sogar die Motoren der Boote zerst\u00f6rt und die Migranten in Lebensgefahr gebracht worden sein.", "An den Protesten beteiligen sich auch zahlreiche weitere Initiativen, darunter die Organisationen Seebr\u00fccke, Fridays for Future und die evangelische Kirche. Das B\u00fcndnis forderte die Bundesregierung auf, alle Fl\u00fcchtlinge aus dem zerst\u00f6rten griechischen Fl\u00fcchtlingslager Moria aufzunehmen. Die Asylpolitik der Bundesregierung und der EU kritisierten die Organisationen scharf. Parallel sollte es \u00e4hnliche Proteste in anderen europ\u00e4ischen St\u00e4dten von Lissabon bis Stockholm geben."], "Verungl\u00fcckte Bemerkung: Lindner erntet f\u00fcr \"Altherrenwitz\" erboste Kritik": ["*Der Beitrag \"\u201eWir haben Platz\u201c: Tausende fordern Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus dem Lager Moria\" wird ver\u00f6ffentlicht von glomex. Kontakt zum Verantwortlichen hier."]}}, "recommendations": []}