{"news_outlet": "focus", "provenance": "https://www.focus.de/panorama/welt/amokfahrt-in-nrw-fahrer-wegen-versuchten-mordes-in-untersuchungshaft_id_10132000.html", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder"], "creation_date": "02.01.2019", "last_modified": "02.01.2019", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": [], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Amokfahrt in NRW: Fahrer wegen versuchten Mordes in Untersuchungshaft", "description": "Die Staatsanwaltschaft Essen hat beim zust\u00e4ndigen Amtsgericht Haftbefehl wegen mehrfachen versuchten Mordes gegen den 50-j\u00e4hrigen Deutschen aus Essen beantragt. Ein Richter folgte dem Antrag und erlie\u00df Haftbefehl gegen den Beschuldigten.", "body": {"": ["Das teilte die Polizei in einer Pressemitteilung mit. Aus Fremdenhass hat der Autofahrer in der Silvesternacht im Ruhrgebiet mehrere Fu\u00dfg\u00e4nger angefahren und insgesamt acht Menschen verletzt. Eine 46-J\u00e4hrige aus Syrien wurde dabei lebensgef\u00e4hrlich verletzt. Sie musste notoperiert werden und ist inzwischen au\u00dfer Lebensgefahr. Ihre beiden T\u00f6chter, die 16 und 27 sind, sowie ihr Ehemann wurden ebenfalls verletzt. Auch ein vierj\u00e4hriger Junge sowie seine Mutter, die aus Afghanistan stammen, sind unter den Opfern. Eine zehnj\u00e4hrige aus Syrien musste ebenfalls \u00e4rztlich behandelt werden.", "Der 50-j\u00e4hrige Deutsche hatte die \"klare Absicht, Ausl\u00e4nder zu t\u00f6ten\", wie der nordrhein-westf\u00e4lische Innenminister Herbert Reul (CDU) am Dienstag in Bottrop mitteilte. Der Fall m\u00fcsse \"sehr ernst genommen werden\", es werde mit Hochdruck ermittelt. Vier Menschen wurden in Bottrop verletzt, eine Frau schwer. Der T\u00e4ter wurde wenig sp\u00e4ter in Essen gefasst.", "In der ersten Stellungnahme hatten die Essener Staatsanwaltschaft und die Polizeibeh\u00f6rden in Recklinghausen und M\u00fcnster erkl\u00e4rt, es sei von einem \"gezielten Anschlag auszugehen, der m\u00f6glicherweise in der fremdenfeindlichen Einstellung des Fahrers begr\u00fcndet ist\"."], "\"Keinerlei Toleranz\" f\u00fcr Gewaltt\u00e4ter": ["Ein Deutscher sei bewusst in mehrere \u00a0Menschengruppen gefahren, die gr\u00f6\u00dftenteils aus Ausl\u00e4ndern bestanden h\u00e4tten, sagte Reul. Das sei durch die Vernehmungen klar geworden. Zudem sei offensichtlich, dass der Mann psychische Erkrankungen gehabt habe.", "Es mache \"sehr betroffen, dass so etwas passiert ist\", sagte Innenminister Reul. Deswegen m\u00fcsse l\u00fcckenlos aufgekl\u00e4rt werden. Reul hob hervor, in Nordrhein-Westfalen gebe es \"keinerlei Toleranz\" f\u00fcr Gewaltt\u00e4ter, \"egal, von welcher Ecke sie kommen\"."], "Im Video: Nachdem der Amokfahrer in Bottrop vier Menschen anfuhr, hatte er noch ein weiteres Ziel": [], "Mann f\u00e4hrt absichtlich Fu\u00dfg\u00e4nger an - Polizei vermutet Rassismus als Motiv": []}}, "recommendations": []}