{"news_outlet": "focus", "provenance": "https://www.focus.de/politik/ausland/international-frankreich-nicht-ueber-di-maios-besuch-informiert_id_10298102.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "08.02.2019", "last_modified": "08.02.2019", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["dpa"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Paris/Rom: Verh\u00e4rtete Fronten zwischen Paris und Rom", "description": "Es ist ein Warnschuss: Der R\u00fcckruf des franz\u00f6sischen Botschafters aus Rom ist zwar nur vor\u00fcbergehend, aber doch das letzte Mittel vor dem Ende einer diplomatischen Beziehung. Aus dem Streit der Nachbarn ist ein ernsthaftes Problem geworden - auch f\u00fcr Europa.", "body": {"": ["In der diplomatischen Krise zwischen den EU-Partnern Frankreich und Italien sind die Fronten verh\u00e4rtet.", "Der franz\u00f6sische Regierungssprecher Benjamin Griveaux machte den italienischen Vize-Regierungschef Luigi Di Maio und seinen unangemeldeten Besuch bei Aktivisten der \u201eGelbwesten\u201c in Frankreich f\u00fcr den R\u00fcckruf des franz\u00f6sischen Botschafters verantwortlich. \u201eDas ist kein dauerhafter R\u00fcckruf\u201c, sagte er dem Radiosender Europe 1. Aber man wolle ein Signal nach Italien senden. Und es d\u00fcrfte auch nicht der unangemeldete Besuch Di Maios allein gewesen sein, der Frankreich so ver\u00e4rgert hat. In Italien gibt man sich \u00fcberzeugt, keinen Fehler gemacht zu haben.", "Paris hatte am Donnerstag seinen Botschafter aus dem Nachbarland f\u00fcr Gespr\u00e4che zur\u00fcckgerufen. Zuvor hatte Di Maio sich in einer franz\u00f6sischen Kleinstadt mit Vertretern der \u201eGelbwesten\u201c getroffen - auch um eine m\u00f6gliche Zusammenarbeit bei der Europawahl auszuloten. Das Treffen markiert nun den Gipfel der Auseinandersetzungen. Die Protestbewegung hat den franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Emmanuel Macron in die schwerste Krise seiner bisherigen Amtszeit gest\u00fcrzt.", "Griveaux machte deutlich, dass Paris nicht \u00fcber den Besuch von Di Maio informiert worden sei. \u201eWenn ein Minister einer ausl\u00e4ndischen Regierung nach Frankreich kommt (...), erfordern es der Anstand, die H\u00f6flichkeit und die elementarste Diplomatie, dass die Regierung benachrichtigt wird.\u201c Di Maio bezeichnete das Treffen als \u201evollkommen legitim\u201c. \u201eIch bin Europ\u00e4er. Und sich in einem Europa ohne Grenzen zu befinden, bedeutet auch Freiheit f\u00fcr die politischen Beziehungen, nicht nur f\u00fcr den Waren- und Personenverkehr\u201c, sagte er der italienischen Tageszeitung \u201eIl Messaggero\u201c.", "Die Beziehungen zwischen Frankreich und Italien sind seit Wochen auf einem Tiefpunkt. Die populistische Regierung aus rechter Lega und europakritischer F\u00fcnf-Sterne-Bewegung in Rom provoziert Macron immer wieder. Der EU-Haushalt oder die Zur\u00fcckweisung von Fl\u00fcchtlingen an der Grenze sind nur Beispiele einer langen Liste an Streitpunkten. Die j\u00fcngsten Angriffe h\u00e4tten zu der aktuellen diplomatische Krise beigetragen, hei\u00dft es aus diplomatischen Kreisen in Paris.", "Griveaux sagte nun, der Dialog mit Italien sei zwar nicht unterbrochen. Er lie\u00df aber auch durchblicken, dass Ansprechpartner f\u00fcr Macron nicht die Vize-Ministerpr\u00e4sidenten Di Maio oder Matteo Salvini seien, sondern der Regierungschef Giuseppe Conte. Der hatte vor Journalisten w\u00e4hrend seines Besuchs in Beirut am Donnerstag erkl\u00e4rt, dass die Beziehungen zwischen den beiden L\u00e4ndern nicht zur Diskussion gestellt werden k\u00f6nnten. Am Freitag preschte Innenminister Salvini aber erneut vor und lud seinen Amtskollegen Christophe Castaner nach Rom ein.", "Macron hatte sich pers\u00f6nlich bisher aus dem Konflikt weitgehend herausgehalten. Seine Entscheidung wird in Frankreich nun auch kritisch gesehen, habe sie den Konflikt doch nur befeuert. Generell w\u00fcrden seine \u00c4u\u00dferungen weniger Ratschl\u00e4gen als Lektionen \u00e4hneln, schreibt die Tageszeitung \u201eL'Alsace\u201c. Der Pr\u00e4sident hatte j\u00fcngst erkl\u00e4rt, er wolle die Angriffe aus Italien gar nicht erst kommentieren. In Italien wird das als Arroganz aufgefasst.", "Diplomatische Krisen wie diese sind in der EU eine Seltenheit zwischen Partner-Staaten. 2017 rief Ungarn etwa seinen Botschafter aus den Niederlanden zur\u00fcck, weil der damals scheidende niederl\u00e4ndische Botschafter in Budapest harsche Kritik an der rechtsnationalen Regierung ge\u00fcbt hatte. 2016 kam es in der Fl\u00fcchtlingskrise zum Eklat zwischen Griechenland und \u00d6sterreich. Dass Frankreich einen Botschafter aus einem EU-Staat zur\u00fcckbeordert, ist nach Kenntnis franz\u00f6sischer Diplomaten eine Premiere.", "Die Krise zwischen Italien und Frankreich spielt sich zwischen zwei Gr\u00fcndungsl\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union ab. Neben Deutschland sind sie aus Sicht vieler entscheidend f\u00fcr die Zukunft Europas, auch wenn es schon vor Antritt der populistischen Regierung immer wieder Spannungen zwischen Rom und Paris gab. \u201eItalien und Frankreich sind Nachbarn, die nie versucht haben, sich zu verstehen\u201c, schreibt \u201eLa Repubblica\u201c.", "Die italienischen und franz\u00f6sischen Arbeitgeberverb\u00e4nde, Confindustria und Medef, appellierten an Macron und Conte, einen konstruktiven Dialog zu f\u00fchren. Durch den Konflikt k\u00f6nne der italienische Export \u201eenormen\u201c Schaden nehmen, warnte Confindustria-Pr\u00e4sident Vincenzo Boccia in der Zeitung \u201eLa Stampa\u201c. Nach Deutschland ist Frankreich der wichtigste Wirtschaftspartner Italiens. Die Regierungsparteien h\u00e4tten eine Grenze \u00fcberschritten.", "Noch besorgniserregender als der vor\u00fcbergehende R\u00fcckruf des franz\u00f6sischen Botschafters nach Paris sei, dass die Regierung in Rom die Auswirkungen des \u201ediplomatischen Risses\u201c nicht begreife, kommentierte die Tageszeitung \u201eCorriere della Sera\u201c. Italien laufe Gefahr, sich in Europa immer weiter zu isolieren.", "In Frankreich gibt es auch Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das Vorgehen des Au\u00dfenministeriums, das am Donnerstag harte Worte an Italien richtete. \u201eDie Tatsache, dass die Initiative aus Frankreich kam, hat mich \u00fcberrascht, und man mag ein wenig \u00fcberreagiert haben, aber die Fakten sind ernst, daher eine so au\u00dfergew\u00f6hnliche Ma\u00dfnahme innerhalb der Europ\u00e4ischen Union\u201c, sagte Yves Aubin de La Messuzi\u00e8re, ehemaliger Botschafter in Rom, der Zeitung \u201eLe Monde\u201c."], "PUSH - Presseschau zum Brexit - \"B\u00fcrger haben sich gegen arrogante Elite erhoben\"": []}}, "recommendations": []}