{"news_outlet": "focus", "provenance": "https://www.focus.de/politik/deutschland/groko-im-news-ticker-cdu-sozialfluegel-kritisiert-merz-aeusserungen-zu-arbeitsmoral-heftig_id_12157954.html", "query_keywords": ["migrant", "migration", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "23.09.2020", "last_modified": "09.11.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["cba", " pzk", "mit dpa", "AFP"], "news_keywords": [], "content": {"title": "\u201eNicht irgendeine Demonstration\u201c: Dobrindt alarmiert von Krawallen in Leipzig", "description": "Die Gro\u00dfe Koalition hat sich in der Corona-Krise zusammengerauft. Nun geht es um die Zukunft Deutschlands. Ein Jahr hat das B\u00fcndnis bis zur n\u00e4chsten Bundestagswahl noch Zeit. Alle Entwicklungen im News-Ticker von FOCUS Online.", "body": {"": [], "Dobrindt alarmiert von Krawalle in Leipzig": ["Montag, 09. November, 12.25 Uhr: Der Vorsitzende der CSU-Landesgruppe, Alexander Dobrindt, hat sich angesichts der j\u00fcngsten Krawalle in Leipzig alarmiert gezeigt. Er geht von professionell organisierten Kundgebungen aus.", "\u201eDie Radikalisierung, die bei der Demo in Leipzig zu sehen war, ist sehr ernst zu nehmen, auch weil es sehr professionell inszeniert wirkt\u201c, sagte er nach FOCUS-Online-Informationen in der Video-Schalte des CSU-Vorstandes. \u201eDas ist nicht irgendeine Demonstration von ein paar Verwirrten. Da kommen Leute mit ganz unterschiedlichen Hintergr\u00fcnden zusammen, geeint in einer absoluten Ablehnung gegen\u00fcber der Politik.\u201c Die Inszenierung zeuge von einer erheblichen Bereitschaft, \u201eauch mit radikalen Ma\u00dfnahmen gegen Entscheidungen der Politik vorzugehen\u201c."], "Kramp-Karrenbauer warnt Bewerber-Trio vor \u00dcberraschungskandidaten - und mahnt zu Fairness": ["Samstag, 31. Oktober, 17.15 Uhr: Der Wettbewerb um den CDU-Vorsitz versch\u00e4rft sich. Noch h\u00e4lt Annegret Kramp-Karrenbauer den Posten inne. In einem Interview mit dem \u201eSpiegel\u201c sagte sie jetzt, dieses Jahr sei nicht mehr mit der Wahl des Parteivorsitzenden zu rechnen. In der derzeitigen Pandemielage sei dies \u201eunverantwortlich.\u201c", "Ex-Fraktionschef Friedrich Merz, der neben Nordrhein-Westfalens Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet und Ex-Umweltminister Norbert R\u00f6ttgen als m\u00f6glicher Kandidat f\u00fcr den Vorsitz gilt, hatte sich vor Kurzem gegen eine Verschiebung der Wahl ausgesprochen. Er hielt Teilen des \"Parteiestablishments\" vor, auf diese Weise seinen Erfolg verhindern zu wollen. Damit stie\u00df Merz auf viel Kritik.", "Darauf angesprochen, \u00e4u\u00dferte sich Kramp-Karrenbauer gegen\u00fcber dem \u201eSpiegel\u201c: \u201eIn unserem Land haben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gerade Angst um ihre Gesundheit, davor, Angeh\u00f6rige zu verlieren oder sie bangen\u00a0um ihre berufliche Zukunft.\u00a0Da ist die Frage, ob ein Parteitag etwas fr\u00fcher oder sp\u00e4ter stattfindet, doch vergleichsweise klein. Das sollten alle Kandidaten im Herzen wenden.\u201c", "Kramp-Karrenbauer: Merz-Aussage f\u00fcr viele Partei-Mitglieder \"kr\u00e4nkend\"", "Viele in der CDU - selbst Merz-Unterst\u00fctzer - h\u00e4tten die Aussage von Merz als sehr \u201ekr\u00e4nkend empfunden\u201c. Die Politikerin erwarte von allen drei Bewerbern, \u201edass Sie in dieser schwierigen Situation der Corona-Pandemie keine Diskussionen f\u00fchren, die der CDU insgesamt schaden.\u201c", "Bis zuletzt h\u00e4tten sich alle drei Kandidaten diszipliniert verhalten und ihren Beitrag zu einem fairen Wettbewerb geleistet. Doch nach den j\u00fcngsten Ereignissen betonte Kramp-Karrenbauer: \u201eJe ruin\u00f6ser der Wettbewerb gef\u00fchrt wird, desto mehr wird sich mancher als Reflex auf diese Diskussion vielleicht die Frage nach anderen Bewerbern stellen.\u201c", "Merz setzte sich in der \"Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung\" gegen Vorw\u00fcrfe an seiner Wortwahl zur Wehr. Er habe \"weder eine Verschw\u00f6rung behauptet noch ein Komplott\".", "Gesundheitsminister Spahn als m\u00f6glicher \u00dcberraschungskandidat?", "Auf Nachfrage vom \u201eSpiegel\u201c, ob als weiterer Kandidat f\u00fcr den Vorsitz m\u00f6glicherweise Gesundheitsminister Jens Spahn in Frage k\u00e4me, ging sie nicht direkt ein. Sie sagte, Spahn w\u00fcrde ein Teil des Teams von Armin Laschet sein wollen. Andere \u00c4u\u00dferungen seien ihr diesbez\u00fcglich nicht bekannt. Auf die Frage, ob sie selbst nun doch noch einmal antreten werde, antwortete Kramp-Karrenbauer: \"Wir haben eine klare Lage.\"", "Von der Entscheidung \u00fcber den Parteivorsitz h\u00e4ngt auch die Frage ab, wer bei der Bundestagswahl 2021 als Kanzlerkandidat f\u00fcr die Union ins Rennen geht. Im Gespr\u00e4ch ist auch Bayerns Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der (CSU).", "Verteidigungsministerin fordert Grundgesetz\u00e4nderung", "Dar\u00fcber hinaus rief Kramp-Karrenbauer die anderen Parteien auf, an einer \u00c4nderung des Grundgesetzes mitzuwirken, um in Corona-Zeiten einen Parteivorstand auch online w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. \"Die sicherste Form w\u00e4re eine Grundgesetz\u00e4nderung, die f\u00fcr die Zukunft digitale Wahlen m\u00f6glich macht\", sagte sie dem \"Spiegel\". \"Alle sind betroffen. Deswegen appelliere ich an alle: Lasst uns das gemeinsam hinbekommen.\"", "SPD-Generalsekret\u00e4r Lars Klingbeil sagte dazu der \"Passauer Neuen Presse\"(Samstag), dass Parteien auch eine \"Vorbildfunktion\" h\u00e4tten. \"F\u00fcr Vorstandswahlen auf digitalen Parteitagen muss das Innenministerium die verfassungsrechtlichen Bedenken aus dem Weg r\u00e4umen.\"", "Kramp-Karrenbauer hatte ihren R\u00fcckzug vom CDU-Vorsitz bereits am 10. Februar dieses Jahres angek\u00fcndigt."], "Merz \u00e4rgert sich \u00fcber Trump-Vergleich: \u201eDoch sehr abenteuerlich\u201c": ["Dienstag, 27. Oktober, 19.07 Uhr: Der Bewerber um den CDU-Vorsitz, Friedrich Merz, kritisiert gegen\u00fcber dem Nachrichtenportal T-Online, dass er parteiintern mit Donald Trump verglichen werde: \u201eDieser Vergleich ist doch sehr abenteuerlich. Donald Trump wollte eine Wahl verschieben, ich kritisiere die Verschiebung einer Wahl. Das ist also etwas v\u00f6llig anderes. Ich bin daf\u00fcr, dass die CDU-Basis mehr eingebunden wird.\u201d", "Zudem erkl\u00e4rte Merz, er sei nicht sicher, ob der Parteitag nicht doch fr\u00fcher angesetzt werden kann: \u201eWir werden sehen, ob der Parteitag wirklich erst im Fr\u00fchjahr stattfindet. Ich bin daf\u00fcr, dass die F\u00fchrungsfrage in der CDU noch in diesem Jahr entschieden wird.\u201d", "Merz sagte mit Blick auf den abgesagten Parteitag: \u201eIch bin nicht w\u00fctend. Aber ich bin bereit, zu k\u00e4mpfen. So leicht werde ich nicht aufgeben.\u201d"], "Doch mehr als \u201eganz gut\u201c: Scholz bekennt sich als \u201eSehrgut-Verdiener\u201c": ["Mittwoch, 07. Oktober, 07.01 Uhr: Vizekanzler Olaf Scholz (SPD) hat sich auf Twitter als \"Sehrgut-Verdiener\" bezeichnet. Damit reagierte der Finanzminister und SPD-Kanzlerkandidat auf Kritik an einer \u00c4u\u00dferung am Sonntagabend im ARD-\"Bericht aus Berlin\". Dort hatte Scholz in einem Interview gesagt: \"Ich verdiene ganz gut, als reich w\u00fcrde ich mich nicht empfinden.\" Zahlreiche Internet-Nutzer sahen dies anders. Scholz, der - ohne Zuschl\u00e4ge - mehr als 15\u00a0000 Euro im Monat verdient, sei durchaus als reich zu bezeichnen, hie\u00df es in Kommentaren.", "Der SPD-Politiker schrieb am Dienstagabend dazu: \"Um meine Sicht mal klarzustellen: Als Vizekanzler geh\u00f6re ich zu den Sehrgut-Verdienern in unserem Land - jede/r kann nachlesen, wie gut.\" Und weiter: \"Und auch, dass wir h\u00f6here S\u00e4tze f\u00fcr Sehrgut-Verdiener wollen. Also auch f\u00fcr mich. Weil es gerecht ist. Daf\u00fcr stehe ich als Kanzlerkandidat.\" Ende August hatte Scholz f\u00fcr den Fall eines Wahlsiegs Steuererh\u00f6hungen f\u00fcr Besserverdienende angek\u00fcndigt."], "Im Rennen um den CDU-Vorsitz sind zwei Live-Talks geplant": ["Montag, 28. September, 15.23 Uhr: F\u00fcr die Kandidaten um den CDU-Vorsitz \u2013 Armin Laschet, Friedrich Merz, Norbert R\u00f6ttgen \u2013 soll es nach Informationen von FOCUS Online zwei gemeinsame \u00f6ffentliche Live-Talks geben. Anfang und Ende November. Der erster Talk ist geplant f\u00fcr die 45. Kalenderwoche. Der zweite f\u00fcr die 48. \u00a0Kalenderwoche \u2013 die genauen Tage werden noch festgelegt. Jedem der drei Kandidaten f\u00fcr den Parteivorsitz wird zudem in der 47. Kalenderwoche die Gelegenheit gegeben, in einem \u201eCDU Live Talk\u201c mit den Mitgliedern zu diskutieren.", "Die \u00f6ffentlichen Gespr\u00e4che, die etwa anderthalb Stunden dauern sollen, werden im Konrad-Adenauer-Haus produziert. Sie sollen auf cdu.de, bei YouTube und im Fernsehen \u00fcbertragen werden. Die Vorsitzende der CDU, Annegret Kramp-Karrenbauer, sagte: \u201eDie Partei will einen fairen Wettbewerb. Ich bin mir sicher, dass das mit den drei Kandidaten und den besprochenen Formaten gut gelingt.\u201c", "Das heutige Vorgespr\u00e4ch, an dem neben den Kandidaten auch Generalsekret\u00e4r Paul Ziemiak und Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Stefan Hennewig teilnahmen, sei \u201egut\u201c und \u201ekonstruktiv\u201c gewesen. Das Konrad-Adenauer-Haus werde nun \u201eintensiv\" in die Detailplanung einsteigen, k\u00fcndigte Ziemiak an.\u00a0 Nach dem ersten Live-Talk sollen\u00a0sich die Kandidaten\u00a0 per E-Mail mit einer\u00a0pers\u00f6nlichen Botschaft an die CDU-Mitglieder wenden k\u00f6nnen."], "Scholz will h\u00f6here Steuern auf Einkommen von mehr als 200.000 Euro": ["Sonntag, 27. September, 7.56 Uhr: SPD-Kanzlerkandidat Olaf Scholz will h\u00f6here Steuern auf Einkommen von mehr als 200.000 Euro pro Jahr. Dies sagte der Vizekanzler und Finanzminister der \"Welt am Sonntag\". Diese Menschen sollten \"einen etwas gr\u00f6\u00dferen Beitrag als heute zur Finanzierung des Gemeinwesens leisten\". Dabei gehe es weniger darum, die Steuereinnahmen des Staates zu erh\u00f6hen, sondern in erster Linie um Leistungsgerechtigkeit.", "Scholz hatte bereits im August angek\u00fcndigt, im Falle einer Regierung unter seiner F\u00fchrung ab 2021 Steuererh\u00f6hungen f\u00fcr Besserverdienende beschlie\u00dfen zu wollen. Eine Einkommensgrenze hatte er aber nicht genannt.", "Schon vor der vergangenen Bundestagswahl habe die SPD vorgeschlagen, den heutigen Spitzensteuersatz erst sp\u00e4ter wirksam werden zu lassen, um untere und mittlere Einkommen netto zu st\u00e4rken, sagte Scholz der \"WamS\". \"Im Gegenzug sollte der Steuersatz f\u00fcr sehr hohe Geh\u00e4lter moderat steigen.\""], "S\u00f6der will Reichskriegsflagge verbieten und spricht sich f\u00fcr Ende von Verbrennern aus": ["Samstag, 26. September, 14.18 Uhr: CSU-Chef Markus S\u00f6der zeigt sich alarmiert \u00fcber eine immer aggressivere politische Auseinandersetzung. Auf dem digitalen Parteitag las er\u00a0Zuschriften und Posts vor, um zu zeigen, \u201edass da eine gr\u00f6\u00dfere Gefahr dahintersteht als manche glauben\". Eine lautete: \u201eSie werden den morgigen Tag nicht mehr erleben. Ich werde Sie erschie\u00dfen, in Scheibchen\u00a0schneiden\u00a0und Tigern zum Fra\u00df vorwerfen.\" Oder:\u00a0\u201eDu stinkende Judensau geh\u00f6rst vergast.\u201c Oder: \u201eS\u00f6der, du widerlicher Merkel-Stiefellecker, f\u00fcr dich empfinde ich nur noch Verachtung und Hass.\u00a0Ich hoffe, du wirst deiner gerechten\u00a0Strafe nicht entgehen.\"", "S\u00f6der warnt mit Blick auf die Stimmung: \u201eRechtsextreme versuchen eine Art Corona-Pegida zu etablieren.\u201c In Bayern werde die Reichskriegsflagge verboten, k\u00fcndigt er an. Die Flagge hatten Demonstranten zuletzt h\u00e4ufiger auf Anti-Corona-Kundgebungen mitgef\u00fchrt.", "Der CSU-Vorsitzende h\u00e4lt ein Datum f\u00fcr das Ende der Verbrennungsmotoren f\u00fcr richtig. Er zeigte sich offen f\u00fcr das Zeitrahmen 2035, wie Kalifornien ihn gerade gesetzt hat."], "\"Menschenverachtend\": CDU-Sozialfl\u00fcgel mit heftiger Kritik an Merz-\u00c4u\u00dferungen zu Arbeitsmoral": ["Mittwoch, 23. September, 13.51 Uhr: Die \u00c4u\u00dferungen von Friedrich Merz zur Arbeitsmoral in Corona-Zeiten sto\u00dfen beim CDU-Sozialfl\u00fcgel CDA auf heftige Kritik. \"In der Corona-Krise haben viele Menschen nicht weniger, sondern mehr gearbeitet\", sagte der stellvertretende CDA-Bundesvorsitzende Christian B\u00e4umler der Deutschen Presse-Agentur. \"In den Krankenh\u00e4usern und Pflegeheimen, in Lebensmittelhandel, der Logistik und \u00fcberall dort, wo die Daseinsvorsorge aufrecht erhalten wurde.\" Die \u00c4u\u00dferungen von Merz seien menschenverachtend, sagte B\u00e4umler. \"Die meisten Menschen, die nicht arbeiten durften, haben darunter gelitten, finanziell und mental.\" B\u00e4umler ist auch baden-w\u00fcrttembergischer CDA-Landeschef.", "Der f\u00fcr den Parteivorsitz kandidierende CDU-Politiker Merz hatte zuvor davor gewarnt, sich angesichts der Corona-Krise an ein Leben ohne Arbeit zu gew\u00f6hnen. \"Wir m\u00fcssen ein bisschen aufpassen, dass wir uns nicht alle daran gew\u00f6hnen, dass wir ohne Arbeit leben k\u00f6nnen\", hatte der fr\u00fchere Aufsichtsratschef des US-Verm\u00f6gensverwalters Blackrock am Sonntagabend im \"Bild\"-Politiktalk \"Die richtigen Fragen\" gesagt. \"Wir m\u00fcssen zur\u00fcck an die Arbeit.\" Merz lie\u00df durchblicken, dass aus seiner Sicht vor allem Lehrkr\u00e4fte ohne triftigen Grund nicht mehr zum Schulunterricht erscheinen. \"Es bleiben einfach zu viele Lehrer Zuhause\", sagte er. Wer nicht ernsthaft erkrankt sei, m\u00fcsse auch in die Schule kommen."], "Laschet: Spielt 2020 wirklich keine Rolle mehr, wer wen liebt": ["Dienstag, 22. September, 19.00 Uhr: NRW-Ministerpr\u00e4sident Armin\u00a0Laschet\u00a0(CDU) will die Diskussion um eine Antwort des CDU-Vorsitz-Kandidaten Friedrich Merz auf eine Frage nach seiner Haltung zu einem schwulen Bundeskanzler \"nicht bewerten\". \"Es spielt im Jahre 2020 wirklich keine Rolle mehr, wer wen liebt. Das ist Konsens in unserer Gesellschaft\", sagte\u00a0Laschet, der sich ebenfalls um den CDU-Vorsitz bewirbt, am Dienstag in Isselburg im M\u00fcnsterland. \"Und das ist auch Konsens in einer modernen Volkspartei.\"", "Merz war im \"Bild\"-Politiktalk \"Die richtigen Fragen\" gefragt worden, ob er Vorbehalte h\u00e4tte, wenn heute ein Schwuler Bundeskanzler w\u00fcrde. \u00abNein\u00bb, hatte Merz gesagt. Auf die Nachfrage, ob das f\u00fcr ihn v\u00f6llig normal w\u00e4re, f\u00fcgte er hinzu: \"\u00dcber die Frage der sexuellen Orientierung, das geht die \u00d6ffentlichkeit nichts an. Solange sich das im Rahmen der Gesetze bewegt und solange es nicht Kinder betrifft - an der Stelle ist f\u00fcr mich allerdings eine absolute Grenze erreicht - ist das kein Thema f\u00fcr die \u00f6ffentliche Diskussion.\" Die Antwort hatte Kritik ausgel\u00f6st."], "CDU-Politiker\u00a0Merz\u00a0\u00fcber Bayern-Chefetage: \"Dummheit oder Arroganz\"": ["Montag, 21 September 2020, 06.17 Uhr: Der CDU-Politiker Friedrich\u00a0Merz\u00a0hat die Chefetage des FC Bayern M\u00fcnchen f\u00fcr das enge Beieinandersitzen beim Bundesliga-Aufakt scharf kritisiert. \"Mein Gedanke, bei dem, was ich da gesehen habe: Dummheit oder Arroganz\", sagte der Kandidat f\u00fcr den Bundesvorsitz der Partei der \"Bild\"-Zeitung. Bayern-Vorstandschef Karl-Heinz Rummenigge hatte sich am Sonntag bereits reum\u00fctig gezeigt und mit Blick auf die geltenden Einschr\u00e4nkungen in der Corona-Krise ein angemesseneres Verhalten versprochen. \"Wir sind uns alle einig, dass das Bild nicht vorbildlich war. Wir werden das \u00e4ndern\", sagte er in der TV-Sendung \"Sky90\".", "Auch Bayern-Pr\u00e4sident Herbert Hainer \u00e4u\u00dferte sich im \"Kicker\" entsprechend: \"In Zukunft werden wir uns absolut regelkonform verhalten.\" Beim 8:0 zum Bundesliga-Auftakt gegen den FC Schalke 04 am Freitagabend in der Allianz Arena hatten die Vereinsvertreter der Bayern und auch der G\u00e4ste aus Gelsenkirchen ohne Abstand und Mund-Nasen-Schutz auf der Ehrentrib\u00fcne eng zusammengesessen.", "Rummenigge sprach auch von einem Missverst\u00e4ndnis in der Auslegung der Corona-Vorgaben. Der 64-J\u00e4hrige berief sich wie schon sein Vorstandskollege Oliver Kahn auf Bestimmungen in der bayerischen Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung, die grunds\u00e4tzlich einen Aufenthalt im \u00f6ffentlichen Raum in Gruppen von bis zu zehn Personen gestattet. Aber er erg\u00e4nzte einsichtig: \"Beim n\u00e4chsten Spiel werden wir den notwendigen Abstand halten, wenn das gew\u00fcnscht ist.\""], "Rummenigge rechtfertigt fehlenden Abstand, zeigt aber auch Einsicht": [], "Merz\u00a0\u00fcber Corona-Effekt: Leben ohne Arbeit darf nicht Routine werden": ["Merz\u00a0geht derweil anscheinend davon aus, dass sich viele erwerbsf\u00e4hige Menschen w\u00e4hrend der Corona-Krise an ein Leben ohne Arbeit gew\u00f6hnt haben. \"Wir m\u00fcssen ein bisschen aufpassen, dass wir uns nicht alle daran gew\u00f6hnen, dass wir ohne Arbeit leben k\u00f6nnen\", sagte der fr\u00fchere Aufsichtsratschef des US-Verm\u00f6gensverwalters Blackrock am Sonntagabend im \"Bild\"-Politiktalk \"Die richtigen Fragen\". \"Wir m\u00fcssen zur\u00fcck an die Arbeit.\"", "Die Auswirkungen der Corona-Pandemie am Arbeitsmarkt sind Experten zufolge st\u00e4rker als in der Finanzkrise 2008 und 2009. Seit M\u00e4rz 2020 wurden bundesweit mehr als 600.000 Menschen arbeitslos. Im April waren rund 6 Millionen Besch\u00e4ftigte in Kurzarbeit - ein Rekord. Die Wirtschaftsleistung ist wegen des Lockdowns im Fr\u00fchjahr eingebrochen, im Gesamtjahr rechnet die Bundesregierung mit einem R\u00fcckgang des Bruttoinlandsprodukts von 5,8 Prozent - das w\u00e4re der bisher schwerste Einbruch in der Nachkriegsgeschichte.", "Merz\u00a0lie\u00df im \"Bild\"-Talk durchblicken, dass aus seiner Sicht vor allem Lehrkr\u00e4fte ohne triftigen Grund nicht mehr zum Schulunterricht erscheinen. \"Es bleiben einfach zu viele Lehrer Zuhause\", sagte er. Wer nicht ernsthaft erkrankt sei, m\u00fcsse auch in die Schule kommen. \"Wir brauchen das System Schule - das muss funktionieren, auch in Corona-Zeiten.\"", "Nach Wochen des Heimunterrichts und der Ferien war zuletzt der Start des vollen Pr\u00e4senzunterrichts vor allem f\u00fcr Lehrer aus Risikogruppen problematisch. Bundesbildungsministerin Anja Karliczek, wie\u00a0Merz\u00a0CDU-Politikerin, hatte sich im August daf\u00fcr ausgesprochen, Lehrkr\u00e4fte keinen unzumutbaren Belastungen auszusetzen."], "Seehofer: Nachbarl\u00e4nder klagen \u00fcber \"Moral-Weltmeister\" Deutschland": ["08.55 Uhr: Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) rechnet f\u00fcr das Jahr 2020 mit h\u00f6chstens 100.000 Asylsuchenden in Deutschland. \"Wir werden nach jetzigem Stand in diesem Jahr weniger als 100.000 Migranten aufnehmen\", sagte Seehofer der \"Bild am Sonntag\". Dies sei auch ein Grund, warum die Aufnahme von rund 1500 Fl\u00fcchtlingen aus dem abgebrannten griechischen Lager Moria vertretbar sei.", "Der Innenminister hofft zudem auf eine Einigung innerhalb der EU \u00fcber eine Reform der Asylpolitik bis Jahresende. \"Ich erwarte von der EU-Kommission einen handfesten Vorschlag, bei dem alle Register gezogen werden, damit wir bis Ende des Jahres eine politische Verst\u00e4ndigung \u00fcber die europ\u00e4ische Asylpolitik haben\", sagte Seehofer. \"Ich selbst werde alles tun, um eine L\u00f6sung zu erreichen.\"", "Ein Grund, weshalb ein solches Konzept noch immer nicht vorliege, seien auch die Debatten in Deutschland, erkl\u00e4rte der Minister. \"Viele unserer Nachbarn sagen mir: Warum sollen wir uns beteiligen, wenn die Deutschen immer wieder als\u00a0Moral-Weltmeister auftreten und uns damit unter Druck setzen\", sagte Seehofer. \"Da kann man ihnen schwer widersprechen. Wir sollten nicht als Vormund Europas auftreten, sondern als Partner.\"", "Seehofer zeigte Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass andere EU-Staaten keine Fl\u00fcchtlinge von den griechischen Inseln aufnehmen wollen: \"Manche f\u00fchlen sich an 2015 erinnert, als Deutschland die Grenzen \u00f6ffnete und dann fragte, wer noch Migranten aufnimmt.\" Auch dieses Mal habe Deutschland wieder allein entschieden und dann Mitstreiter gesucht. \"Diese Reihenfolge sch\u00e4tzen viele EU-Staaten nicht. Wenn dann noch die\u00a0Moral-Keule \u00fcber all diejenigen geschwungen wird, die nicht aufnehmen, tut man sich keinen Gefallen.\"", "Die EU-Kommission will am kommenden Mittwoch einen Vorschlag f\u00fcr einen \"neuen Pakt zu Migration\" vorlegen. Alle Versuche einer Reform des EU-Asylsystems scheiterten bisher an der Frage der Verteilung von Fl\u00fcchtlingen. Insbesondere osteurop\u00e4ische Regierungen lehnen die Aufnahme von Migranten kategorisch ab."], "Seehofer: \"Migration ist ein globales Problem und kann nicht mit lokalen Rezepten gel\u00f6st werden\u201c": ["Sonntag, 20. September, 07.08 Uhr: Bundesinnenminister Horst Seehofer verwahrt sich gegen Kritik, die Bundesregierung nehme zu wenige Migranten aus Griechenland auf. \u201eEs muss endlich aufh\u00f6ren, dass der Eindruck erweckt wird, nur wer f\u00fcr unbegrenzte Aufnahme ist, habe ein Herz, und wer f\u00fcr kluges, \u00fcberlegtes Handeln, f\u00fcr Begrenzung und Steuerung von Migration eintritt, sei ein herzloser Unmensch\", sagte Seehofer zu der \"Bild\"-Zeitung. \"Ich kann das f\u00fcr die gesamte Bundesregierung sagen: Wir haben ein weites Herz, aber wir haben keine unbegrenzten M\u00f6glichkeiten, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen.\"", "Die Bundesregierung habe sich f\u00fcr eine Aufnahme einer verantwortbaren Anzahl von besonders Schutzbed\u00fcrftigen, n\u00e4mlich Familien mit Kindern, entschieden.", "Kritik richtete Seehofer dabei auch an Parteifreunde aus der Union und aufnahmewillige Kommunalpolitiker. \u201eWer nur mit Zahlen hantiert wie in einem Bieterverfahren, schafft Unordnung, unklare Zust\u00e4ndigkeiten und letztlich Chaos. Das ist im Asylrecht das Schlechteste, was passieren kann\", sagte Seehofer. Er habe viele Briefe, auch von Oberb\u00fcrgermeistern bekommen, die eine Aufnahme von \"20 Migranten\" angeboten h\u00e4tten. \"Dazu kann ich nur eines sagen: Die Migration ist ein globales Problem und ein globales Problem kann man nicht mit lokalen Rezepten l\u00f6sen.\u201c", "Die Aufnahme der Migranten aus dem Lager Moria auf Lesbos sei mit der Situation im Herbst 2015 nicht vergleichbar, sagte Seehofer. Die Fl\u00fcchtlinge \u201edurchlaufen noch in Griechenland ein geordnetes Verfahren.\" Die Familien, haupts\u00e4chlich aus Irak, Afghanistan und Syrien, w\u00fcrden von den Beh\u00f6rden vor Ort auf das griechische Festland gebracht. \"Ihre Schutzbed\u00fcrftigkeit wurde bereits durch die griechischen Beh\u00f6rden festgestellt. Es gibt einen Corona-Test und nat\u00fcrlich eine Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung. All das geschieht, bevor die Menschen nach Deutschland kommen.\" Seehofer strebt an, die Aufnahme m\u00f6glichst bis zum Beginn des Winters abzuschlie\u00dfen."], "Kretschmer keilt gegen Maas': \"Kein gutes Zeichen f\u00fcr Deutschland\"": ["Samstag, 19. September, 13.05 Uhr: Sachsens Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer hat die Bundesregierung f\u00fcr ihren Kurs in der Russland-Politik angegriffen. Es d\u00fcrfe nicht darum gehen, die Eskalation mit Russland immer weiter zu drehen, sagte Kretschmer am Samstag auf dem Th\u00fcringer CDU-Landesparteitag in Erfurt. Zum Agieren von Au\u00dfenminister Heiko Maas sagte Kretschmer, dass Maas \"so durchdreht, ist kein gutes Zeichnen f\u00fcr dieses Land\". Maas hatte von Indizien gesprochen, dass der Kreml hinter dem Giftanschlag auf den russischen Oppositionspolitiker Alexej Nawalny stehen k\u00f6nnte.", "Sachsens Ministerpr\u00e4sident sprach sich daf\u00fcr aus, die Umst\u00e4nde f\u00fcr die Vergiftung Nawalnys aufzukl\u00e4ren. Das sei die eine Seite. Auf der anderen Seiten m\u00fcsste jedoch die Ostseepipeline Nord Stream 2 fertig gebaut werden. Kretschmer k\u00fcndigte an, dass er im Dezember Russland besuchen werde. Nat\u00fcrlich werde er dabei auch die Einhaltung von Menschenrechten ansprechen.", "Die ostdeutschen Ministerpr\u00e4sidenten hatten sich am Freitag einstimmig f\u00fcr eine Fertigstellung der Pipeline ausgesprochen. Das Projekt sei wichtig f\u00fcr die Energieversorgung der Zukunft in Deutschland und Europa, hie\u00df es in einem Papier, das sie bei einem Treffen in Berlin einstimmig absegneten. Einen formalen Beschluss fassten sie jedoch nicht."], "Mit Rumpfprogramm und Hygienekonzept: CDU-Parteitag soll am 4. Dezember stattfinden": ["11.17 Uhr: Am 4. Dezember soll die CDU in Stuttgart zu ihrem Wahl-Parteitag zusammenkommen. Und zwar nur am 4. Dezember, ohne G\u00e4ste und Aussteller. Schon am Nachmittag soll das Treffen enden. Diesem Vorgehen hat das Pr\u00e4sidium nach Informationen von FOCUS Online \u00a0heute zugestimmt.", "Zu dem Treffen wird es ein, wie es hei\u00dft, \u201eausgekl\u00fcgeltes Hygienekonzept\u201c geben, das Generalsekret\u00e4r Paul Ziemiak heute in der Runde der Spitzenpolitiker des Pr\u00e4sidiums vorstellte. Der Bundesvorstand, das gr\u00f6\u00dfere Gremium, soll dem heute auch noch zustimmen.", "Die vorl\u00e4ufige Tagesordnung ist nur ein Rumpfprogramm: Rede der Parteivorsitzenden\u00a0 Annegret Kramp-Karrenbauer, Aussprache, Wahl des neuen Vorstands. Bisher haben Armin Laschet, Friedrich Merz und Norbert R\u00f6ttgen angek\u00fcndigt, dass sie f\u00fcr den Parteivorsitz kandidieren wollen. Dem Parteitag vorgeschaltet sind am 3. Dezember Treffen von Pr\u00e4sidium und Bundesvorstand. So der Plan.", "Weitere Meldungen zur GroKo finden Sie auf den folgenden Seiten"], "Promis und Fans trauern um Gisela Muth: Society-Lady \u00fcberraschend gestorben": []}}, "recommendations": []}