{"news_outlet": "focus", "provenance": "https://www.focus.de/politik/deutschland/bundestagswahl_2017/groko-im-news-ticker-gruene-werfen-csu-verkehrsministern-beguenstigung-von-bayern-vor_id_10341341.html", "query_keywords": ["migration", "einwander", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "28.02.2019", "last_modified": "28.02.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Kramp-Karrenbauer fordert von Barley Ja zu Passentzug bei Dschihadisten auf", "description": "Die Gro\u00dfe Koalition aus Union und SPD ringt um ihren Kurs: Die SPD steckt im Umfrage-Tief. Die CDU hat gerade erst Annegret Kramp-Karrenbauer zur neuen Parteivorsitzenden gew\u00e4hlt und stellt sich f\u00fcr die Zeit nach Merkel neu auf. Die Entwicklungen im News-Ticker von FOCUS Online.", "body": {"": [], "Kramp-Karrenbauer fordert von Barley Ja zu Passentzug bei Dschihadisten auf": ["16.40 Uhr: CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer hat Bundesjustizministerin Katarina\u00a0Barley\u00a0aufgefordert, den Weg f\u00fcr den Entzug der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft bei IS-K\u00e4mpfern mit Doppelpass frei zu machen. \"Unsere Erwartung an Justizministerin Katarina\u00a0Barley\u00a0ist, dass sie dazu jetzt endlich ihre Zustimmung gibt\", sagte Kramp-Karrenbauer den Zeitungen des Redaktionsnetzwerks Deutschland (RND/Freitagsausgaben). \"Es ist dringend - und auch ein wichtiges Abschreckungssignal.\"", "Die CDU-Chefin f\u00fcgte hinzu: \"Wer zu einer Terrororganisation geht und zwei P\u00e4sse hat, muss wissen, dass er damit den deutschen los ist \u2013 und damit auch die M\u00f6glichkeit, nach Deutschland zur\u00fcckzukehren.\"", "Im Koalitionsvertrag hatten sich Union und SPD darauf verst\u00e4ndigt, den Entzug des deutschen Passes f\u00fcr Doppelstaatler bei der Teilnahme an Kampfhandlungen f\u00fcr eine \"Terrormiliz\" zu erm\u00f6glichen. Ein Gesetzentwurf aus dem Bundesinnenministerium geht Berichten zufolge nach Barleys Einsch\u00e4tzung \u00fcber die Vereinbarung der Koalition\u00e4re hinaus.", "Berichten zufolge gibt es zudem verfassungsrechtliche Bedenken gegen das Vorhaben: Denn der Passentzug wegen der Teilnahme an bisherigen Kampfhandlungen auf der Grundlage eines k\u00fcnftigen Gesetzes k\u00f6nnte gegen das R\u00fcckwirkungsverbot versto\u00dfen. M\u00f6glicherweise wird das Gesetz daher nur in F\u00e4llen gelten, wo sich der Betreffende erst nach dessen Inkrafttreten einer Dschihadistenmiliz angeschlossen hat."], "FDP-Chef will Urheberrechtsreform stoppen": ["14.02 Uhr: Der FDP-Vorsitzende Christian Lindner will seinen Einfluss auf die liberalen Europaparlamentarier nutzen, um die Reform des Urheberrechts\u00a0in der\u00a0 bisher vorgesehenen Form zu stoppen, erfuhr FOCUS Online. Lindner wolle vor allem verhindern, dass das Gesetz so gestaltet werde, dass Uploadfilter faktisch unumg\u00e4nglich w\u00fcrden, hie\u00df es im Umfeld des Parteivorsitzenden. Unter den Abgeordneten der ALDE zeichnete sich bisher keine einheitliche Linie ab."], "Grenzschlie\u00dfung als \"Ultima Ratio\": Daniel G\u00fcnther h\u00e4lt davon nichts": ["09.12 Uhr: Schleswig-Holsteins Ministerpr\u00e4sident\u00a0Daniel\u00a0G\u00fcnther\u00a0hat sich kritisch zu dem von der CDU-Parteichefin Annegret Kramp-Karrenbauer initiierten \"Werkstattgespr\u00e4ch\" zur Migration ge\u00e4u\u00dfert. Dessen Ergebnisse n\u00e4hmen \"ausschlie\u00dflich Punkte ins Visier, die vielleicht nicht so gut gelaufen sind\", sagte\u00a0G\u00fcnther\u00a0der Zeitung \"Welt\". Verbesserungsvorschl\u00e4ge etwa f\u00fcr eine gelingende Integration finde man dort nicht. \"Insofern sehe ich die Ergebnisse des Werkstattgespr\u00e4chs als Diskussionsbeitrag, nicht als neue Positionierung der CDU.\"", "Kramp-Karrenbauer hatte das \"Werkstattgespr\u00e4ch\" angesichts der heftigen Debatte \u00fcber die Fl\u00fcchtlingspolitik von Bundeskanzlerin Angela Merkel auch innerhalb der Union angesetzt, dabei aber betont, es gehe vor allem darum, was in Zukunft noch verbessert werden k\u00f6nne.", "G\u00fcnther\u00a0lehnte eine Grenzschlie\u00dfung als \"Ultima Ratio\" im Fall einer neuen Fl\u00fcchtlingsbewegung nach Deutschland ab, wie sie Kramp-Karrenbauer ins Gespr\u00e4ch gebracht hatte. \"Das habe ich damals gesagt, und das gilt auch heute\", sagte er.", "Im Fall des von der Universit\u00e4t Kiel verh\u00e4ngten Verbots einer Vollverschleierung f\u00fcr Studierende, das innerhalb der schleswig-holsteinischen Jamaika-Koalition hochumstritten ist, stellte sich\u00a0G\u00fcnther\u00a0hinter die Entscheidung der Hochschule. \"Die Vollverschleierung passt nicht zu unseren Bildungsinstitutionen und auch nicht zu unserer freiheitlichen Gesellschaft insgesamt\", so der Christdemokrat.", "Zugleich sprach\u00a0G\u00fcnther\u00a0sich f\u00fcr ein generelles Verbot der Vollverschleierung an Schleswig-Holsteins Schulen und Hochschulen aus. Eine entsprechende Gesetzesinitiative von Bildungsministerin Karin Prien werde er unterst\u00fctzen. Die Gr\u00fcnen, Koalitionspartner G\u00fcnthers, hatten das Verschleierungsverbot an der Universit\u00e4t Kiel dagegen scharf kritisiert.", "Eine Absage erteilte der Regierungschef dem Vorschlag der Gr\u00fcnen, den Klimaschutz als Staatsziel in die Verfassung aufzunehmen. Seine Neigung, die Verfassung mit vielen Einzelzielen zu versehen, sei \"ausgesprochen gering\", sagte er \"Welt\"."], "Europapolitiker Brok erbost \u00fcber Aufnahme Maa\u00dfens in Werteunion": ["17.25 Uhr: Der CDU-Europapolitiker Elmar Brok hat sich erbost gezeigt \u00fcber die Tatsache, dass die Werteunion Ex-Verfassungsschutzpr\u00e4sident Hans-Georg Maa\u00dfen aufgenommen hat. Im Gespr\u00e4ch mit FOCUS Online sagte er: \u201eWer demokratische Werte entdeckt, indem er Herrn Maa\u00dfen aufnimmt, verwechselt irgendwas. Laut Parteivorstands-Beschluss hat die Werteunion ohnehin keinen offiziellen Status in der CDU.\u201c Brok bemerkte \u00fcber die Vereinigung: \u00a0\u201eDas sind diejenigen, die Werte okkupieren wollen, sich aber selbst nicht an Werte halten.\u201c"], "Ex-Verfassungsschutzpr\u00e4sident Maa\u00dfen tritt konservativer Werteunion bei": ["13.36 Uhr: Der fr\u00fchere Verfassungsschutzpr\u00e4sident Hans-Georg Maa\u00dfen und \u00a0der Politologe Werner Patzelt sind dem inoffiziellen konservativen Fl\u00fcgel der Union, der \u00a0WerteUnion, beigetreten. Patzelt ist einer der Hauptautoren des CDU-Wahlprogramms in Sachsen. \u201eUnser Ziel bleibt ein Politikwechsel der CDU/CSU, insbesondere fu\u0308r eine sta\u0308rkere Begrenzung und Steuerung der Einwanderung sowie eine Senkung der Steuern und Sozialabgaben\u201c, schrieb der Vorsitzende der WerteUnion, Alexander Mitsch, in einer Pressemitteilung.", "Dabei scheue seine Vereinigung auch nicht davor zur\u00fcck, \u201egru\u0308ne Phantastereien innerhalb und au\u00dferhalb der Union sowie im Kanzleramt zu entzaubern\u201c. Der stellvertretende Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der CDU, Nico Lange, reagierte bald. Er schriebe bei Twitter: \u201eAuch von der kleinen Gruppe der WerteUnion erwarten die CDU-Mitglieder konstruktives Engagement f\u00fcr den gemeinsamen Erfolg der gesamten CDU.\u201c"], "Amtsgewalt ausgenutzt? Gr\u00fcne werfen\u00a0CSU-Verkehrsministern Beg\u00fcnstigung von Bayern vor": ["Dienstag, 19. Februar, 03.30 Uhr: Seit knapp zehn Jahren sollen die Bundesverkehrsminister der\u00a0CSU\u00a0besonders viele Mittel ins\u00a0CSU-regierte Bayern geleitet haben. Das kritisieren die Gr\u00fcnen mit Verweis auf die Antworten des Ressorts auf kleine Anfragen, die der D\u00fcsseldorfer \"Rheinischen Post\" vorliegen. \"Seit die\u00a0CSU\u00a0im Jahr 2009 das Verkehrsressort \u00fcbernommen hat, geht jedes Jahr ein h\u00f6herer Anteil des Budgets nach Bayern, und das ist definitiv nicht Zufall\", sagte Gr\u00fcnen-Fraktionsvize Oliver Krischer.", "Im Jahr 2010 lagen demnach die im Verf\u00fcgungsrahmen eingeplanten Mittel unter der F\u00fchrung von Peter Ramsauer bei 947 Millionen Euro f\u00fcr Bayern. Das seitdem zweitplatzierte Nordrhein-Westfalen kam damals auf 881 Millionen Euro. 2016, in der Amtszeit von Alexander Dobrindt, wuchs das Budget f\u00fcr Bayern auf 1,4 Milliarden Euro, Nordrhein-Westfalen landete bei 1,0 Milliarden. F\u00fcr das Jahr 2018 waren unter der Leitung von Andreas Scheuer nun 1,8 Milliarden Euro f\u00fcr Bayern und 1,25 Milliarden f\u00fcr NRW vorgesehen.", "\"Die\u00a0CSU-Verkehrsminister praktizieren eine ganz spezielle Art des L\u00e4nderfinanzausgleichs: mehr Geld f\u00fcr Bayern, weniger f\u00fcr die anderen Bundesl\u00e4nder\", sagte Krischer. \"Und da reden wir nicht \u00fcber hier eine Million und da eine Million, sondern da geht es im Laufe der Jahre um Milliarden Euro.\" Er wolle jetzt anregen, dass der Bundesrechnungshof sich die Mittelabfl\u00fcsse beim Verkehrsministerium genauer anschaut, gerade bei den Forschungst\u00f6pfen. \"Mich w\u00fcrde auch nicht wundern, wenn hier ein unrechtm\u00e4\u00dfiges Handeln vorliegt, weil Amtsgewalt ausgenutzt und gegen das Neutralit\u00e4tsgebot versto\u00dfen wurde\", sagte Krischer."], "Im Video: Klare Mehrheit der Deutschen f\u00fcr Grundrente - die SPD ist der gro\u00dfe Gewinner": [], "Klare Mehrheit f\u00fcr Grundrente - SPD profitiert": []}}, "recommendations": []}