{"news_outlet": "focus", "provenance": "https://www.focus.de/politik/deutschland/marburg-stadt-will-bootsfluechtlinge-aufnehmen-appell-an-seehofer_id_10140432.html", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "03.01.2019", "last_modified": "04.01.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": [], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "32 Fl\u00fcchtlinge auf Mittelmeer gefangen - jetzt bietet sich Marburg als \u201esicheren Hafen\u201c an - Video", "description": "Die hessische Stadt Marburg hat sich als \u201esicheren Hafen\u201c f\u00fcr im Mittelmeer gerettete Fl\u00fcchtlinge angeboten. Konkret gehe es um 32 Migranten auf dem deutschen Schiff \u201eSea-Watch 3\u201c, teilte die Kommune am Donnerstag mit.", "body": {"": ["SPD-Oberb\u00fcrgermeister Thomas Spies appellierte demnach in einem Brief an Bundesinnenminister Horst Seehofer, die Aufnahme der Fl\u00fcchtlinge zu erm\u00f6glichen. In dem Schreiben hei\u00dft es: \u201eNach unserer \u00dcberzeugung und dem geltenden Recht m\u00fcssen Menschen, die in Seenot geraten, gerettet werden \u2013 egal, aus welchen Gr\u00fcnden sie auf dem Meer sind.\u201c Die Stadt Marburg ist nicht alleine mit dem Vorsto\u00df, die Fl\u00fcchtlinge aufnehmen zu wollen. Im Sommer hatten sich die St\u00e4dte K\u00f6ln, Bonn und D\u00fcsseldorf in einem offenen Brief an Bundeskanzlerin Angela Merkel bereiterkl\u00e4rt, Bootsfl\u00fcchtlinge aufzunehmen. In der Aktion \u201eSichere H\u00e4fen in Deutschland\u201c haben sich daraufhin insgesamt 29 weitere Kommunen aus zw\u00f6lf Bundesl\u00e4ndern der Erkl\u00e4rung angeschlossen."], "EU-Staaten konnten sich nicht auf Verteilung einigen": ["Die \u201eSea-Watch 3\u201c der deutschen Hilfsorganisation Sea-Watch hatte am 22. Dezember vor Libyen Migranten gerettet und ist seitdem mit 32 Menschen an Bord auf dem Meer blockiert. Weder Malta noch Italien wollen private Seenotretter in ihren H\u00e4fen anlegen lassen. Die EU-Staaten konnten sich bislang nicht auf eine Verteilung der Bootsfl\u00fcchtlinge einigen."], "Auch im Video: Erste Umfrage 2019: Drei Parteien starten mit Schwung ins neue Jahr": [], "Erste Umfrage 2019: Drei Parteien starten mit Schwung ins neue Jahr": []}}, "recommendations": []}