{"news_outlet": "focus", "provenance": "https://www.focus.de/gesundheit/news/news-zur-pandemie-norwegen-urlaubern-droht-quarantaene-mecklenburg-vorpommern-oeffnet-wieder-fuer-tagestouristen_id_12363313.html", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "26.08.2020", "last_modified": "27.08.2020", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": [], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Die meisten Deutschen stecken sich im Privathaushalt oder im Altenheim an", "description": "Aktuelle Neuigkeiten zur Corona-Pandemie finden Sie auf Seite eins des News-Tickers von FOCUS Online.Ungarn macht Grenzen wegen Corona-Anstiegs in Europa dicht17.13 Uhr:...", "body": {"": [], "Aktuelle Neuigkeiten zur Corona-Pandemie finden Sie auf Seite eins des News-Tickers von FOCUS Online.": [], "Ungarn macht Grenzen wegen Corona-Anstiegs in Europa dicht": ["17.13 Uhr: Ungarn schlie\u00dft angesichts steigender Infektionszahlen mit dem Coronavirus im Ausland vom 1. September an seine Grenzen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Touristen. Das gab die Regierung in Budapest am Freitag bekannt. Einreisen d\u00fcrfen nur noch ungarische Staatsb\u00fcrger, Ausl\u00e4nder m\u00fcssen dazu einen triftigen Grund angeben. Die meisten neuen Infektionen in Ungarn seien aufgrund von Ansteckungen im Ausland festgestellt worden, sagte Regierungssprecher Gergely Gulyas.", "In Ungarn mit einer Bev\u00f6lkerung von rund zehn Millionen Menschen lag die Zahl der Neuinfektionen am Donnerstag bei 132 binnen 24 Stunden. Derzeit gilt Maskenpflicht in geschlossenen \u00f6ffentlichen R\u00e4umen mit Ausnahme von Gastst\u00e4tten, auch Abst\u00e4nde m\u00fcssen eingehalten werden."], "Gericht:\u00a0Prostitution\u00a0in Niedersachsen trotz Coronavirus erlaubt": ["15.37 Uhr: Das nieders\u00e4chsische Oberverwaltungsgericht hat die von der Landesregierung wegen der Corona-Pandemie angeordnete Schlie\u00dfung von Bordellen und \u00e4hnlichen Einrichtungen au\u00dfer Vollzug gesetzt. Das teilte eine Sprecherin am Freitag mit. Das gelte auch f\u00fcr die Stra\u00dfenprostitution. Ein vollst\u00e4ndiges Verbot sei unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, weil mildere Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Infektionsschutz bereit st\u00fcnden, erkl\u00e4rte sie zu einem der Beschl\u00fcsse vom 28. August.", "In einem der beiden Verfahren hatte ein Vermieter von sogenannten Lovemobilen gegen die Schlie\u00dfung geklagt. Die am Stra\u00dfenrand stehenden Fahrzeuge fielen begrifflich nicht unter den betreffenden Passus der Corona-Verordnung, entschied der 13. Senat (Az.: 13 MN 299/20). Im zweiten Verfahren ging der Betreiber eines Bordells gegen die Verordnung vor. Er verwies dabei auch auf die seit l\u00e4ngerem unter Auflagen zugelassenen k\u00f6rpernahen Dienstleistungen etwa von Friseuren. Der Senat setzte die entsprechende Regelung der Verordnung vorl\u00e4ufig und mit allgemeinverbindlicher Wirkung au\u00dfer Vollzug (Az.: 13 MN 307/20). Bis zu einer m\u00f6glichen Neuauslegung gelten damit die allgemeinen Regelungen f\u00fcr k\u00f6rpernahe Dienstleistungen auch im Bereich der\u00a0Prostitution. Dazu geh\u00f6ren etwa ein Hygienekonzept und die Dokumentation der Kontaktdaten. Die Beschl\u00fcsse sind unanfechtbar."], "TOP-NEWS: Corona-Zahlen gestiegen - Stadt M\u00fcnchen verh\u00e4ngt\u00a0Alkoholverbot": ["14.54 Uhr: In M\u00fcnchen gilt nach einem weiteren Anstieg der Corona-Zahlen von Freitag an ein n\u00e4chtliches\u00a0Alkoholverbot\u00a0f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Raum. Der Warnwert von 35 Infizierten pro 100\u00a0000 Einwohner binnen sieben Tagen war am Freitag nach Zahlen des Landesamtes f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit (LGL) \u00fcberschritten und lag bei 35,27. \"Damit tritt die Allgemeinverf\u00fcgung in Kraft, die wir erlassen haben\", sagte ein Sprecher der Stadt.", "Der Verkauf von Alkohol ist ab 21 Uhr bis 6 Uhr morgens verboten. Zudem darf Alkohol im \u00f6ffentlichen Raum ab 23 Uhr bis 6 Uhr nicht mehr konsumiert werden. Ausnahmen gelten jeweils f\u00fcr den Ausschank in der Gastronomie und bei genehmigten Veranstaltungen.", "Auch in anderen bayerischen St\u00e4dten gibt es bereits Alkoholverbote im \u00f6ffentlichen Raum. Bayerns Innenminister Joachim Herrmann (CSU) hatte schon vor Wochen die Kommunen aufgefordert, den Erlass entsprechender Regelungen zu pr\u00fcfen. In Bamberg und N\u00fcrnberg ist es in Teilen der Altstadt bereits verboten, an den Wochenenden abends Alkohol zum Mitnehmen zu verkaufen."], "Verwaltungsgericht Berlin erkl\u00e4rt die Aufhebung des Demo-Verbots": ["14.16 Uhr: Das Verwaltungsgericht Berlin hat sich gegen\u00fcber FOCUS Online zum Aufhebung des Demonstrationsverbots der Corona-Gegner am Samstag in Berlin ge\u00e4u\u00dfert: \"Die Kammer hat ausgef\u00fchrt, dass der Antragsgegner die Voraussetzungen, die f\u00fcr ein Versammlungsverbot gefordert sind, nicht ausreichend dargelegt hat. Das Gesetz sieht als Voraussetzung die unmittelbare Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und da hat die Kammer nicht ausreichend Anhaltspunkte daf\u00fcr gesehen. Zudem hat der Veranstalter ein Hygienekonzept vorgelegt.\"", "Weiter sagte der Sprecher: \"Die Kammer hat ein paar Auflagen formuliert, die zu einer r\u00e4umlichen Entzerrung f\u00fchren sollen. Sie hat aber auch gesagt, dass sich die Versammlungsbeh\u00f6rde noch mehr mit Auflagen h\u00e4tte besch\u00e4ftigen sollen, die man im Vorfeld dem Veranstalter mitgeteilt h\u00e4tte k\u00f6nnen, statt einem direkten Verbot. Deswegen ist das Verbot jetzt auch als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig eingestuft worden.\"", "Es gelten Auflagen: Der Standort der B\u00fchne wird auf einen gr\u00f6\u00dferen Platz verlegt. Der neue Standort soll an der Stra\u00dfe Platz des 18. M\u00e4rz, Ebertstra\u00dfe, Stra\u00dfe des 17. Juni sein. Videoleinw\u00e4nde werden im Abstand von 300 Metern aufgebaut. B\u00fchne und Leinw\u00e4nde sollen mit sogenannten Hamburger Gittern abgesperrt werden, um gro\u00dfe Menschenansammlungen zu entzerren. Dazu muss der Veranstalter durch Ordner und Durchsagen sicherstellen, dass Mindestabst\u00e4nde eingehalten werden. \u200bFalls diese Auflagen nicht eingehalten werden, m\u00fcsse Polizei pr\u00fcfen, ob sie die Versammlung dann aufl\u00f6st werde."], "Nach vorheriger Absage: Berliner Gericht kippt Demoverbot": ["13.42 Uhr: Die f\u00fcr Samstag geplante Gro\u00df-Demonstration gegen die Corona-Regeln darf nun doch stattfinden. Das Berliner Verwaltungsgericht entschied nach einem Eilantrag der Organisatoren, dass die Versammlung unter Auflagen durchgef\u00fchrt werden darf. Dazu geh\u00f6ren unter Umst\u00e4nden ein strenges Mindestabstandsgebot. Das sagte ein Gerichtssprecher."], "Berliner Hotelverband: Zahl der Buchungen steigt wegen Corona-Demo - trotz Verbots": ["13.33 Uhr: Trotz des vom Berliner Senats verh\u00e4ngten Verbot der geplanten Demonstration gegen die Corona-Politik verzeichnen die Hotels der Hauptstadt sp\u00fcrbar mehr Buchungen, die sie auf die erwarteten Protestkundgebungen zur\u00fcckf\u00fchren. \u201eWir gehen davon aus, dass die Zimmer im Zusammenhang mit der Demonstration gebucht wurden\u201c, sagte der Berliner\u00a0 Landesverbandchef des Deutschen Hotel- und Gastst\u00e4ttenverbandes (Dehoga), Thomas Lengfelder der \u201eAugsburger Allgemeinen\u201c. Das Verbot der Demonstration durch die Beh\u00f6rden habe bisher nicht dazu gef\u00fchrt, dass Reservierungen zur\u00fcckgezogen worden seien. \u201eDass Zimmer storniert werden, haben wir noch nicht geh\u00f6rt\u201c, sagte Dehoga-Chef Lengfelder.", "Die Initiative \u201eQuerdenken\u201c 711 aus Stuttgart hatte f\u00fcr Samstag eine Demonstration von 22.000 Teilnehmer angemeldet. Die Gegner der Corona-Politik von Bund und L\u00e4ndern \u00fcberfluten derzeit die Polizei mit Anmeldungen f\u00fcr eigene Versammlungen. Rund 4.000 sind schon beantragt. Die Stadt Berlin hatte die Gro\u00dfkundgebung verboten, weil sie f\u00fcrchtet, dass Abstandsregeln und die Maskenpflicht ignoriert werden. Bei einer Demonstration vor vier Wochen hatten sich die Teilnehmer nicht an die Hygieneauflagen gehalten."], "Rekord an Neuinfektionen:\u00a0Kanaren\u00a0zittern um Corona-Sonderstellung": ["12.43 Uhr: Auf den Kanarischen Inseln ist ein neuer Rekord an Neuinfektionen registriert worden. Die regionalen Gesundheitsbeh\u00f6rden meldeten am Donnerstagabend 338 neue F\u00e4lle binnen 24 Stunden. Das ist die h\u00f6chste Zahl seit dem Ausbruch der Pandemie im M\u00e4rz. Die zu Spanien geh\u00f6renden Atlantik-Inseln m\u00fcssen nun bef\u00fcrchten, ihre Sonderstellung zu verlieren und wie das gesamte Land - darunter auch die Balearen - von Deutschland auf die Liste der Risikogebiete gesetzt zu werden. Die damit verbundene Reisewarnung w\u00fcrde der bereits schwer angeschlagenen Tourismusbranche, die zu circa 35 Prozent des Regionaleinkommens beitr\u00e4gt, den \"Todessto\u00df versetzen\", wie Medien am Freitag warnten.", "Zentrales Kriterium f\u00fcr die Einstufung als Risikogebiet ist, in welchen Staaten oder Regionen es in den vergangenen sieben Tagen mehr als 50 Neuinfizierte pro 100\u00a0000 Einwohner gegeben hat. Auf den Kanaren\u00a0sind es bereits 79,69. Damit stehen die Inseln vor der Westk\u00fcste Afrikas inzwischen schlechter da, als viele spanische Regionen, f\u00fcr die seit Mitte August die Reisewarnung des Ausw\u00e4rtigen Amtes gilt, wie etwa die ebenfalls vom Tourismus stark abh\u00e4ngigen Regionen Valencia (52,10) oder Andalusien (47,85). Auf den Balearen mit der liebsten Insel der Deutschen, Mallorca, betr\u00e4gt diese Zahl 79,52."], "Top-News: Mehr als 5000 Neuanmeldungen nach Absage von Corona-Demo - Polizei r\u00fcstet sich f\u00fcr \"Sturm auf Berlin\"": ["12.28 Uhr: Nach der Absage der Anti-Corona-Demonstration f\u00fcr das kommende Wochenende hat die Polizei in Berlin - Stand heute Morgen - schon mehr als 5.000 Neuanmeldungen erhalten. \"Gestern trafen im Minuten-Takt immer wieder neue Anmeldungen bei der Versammlungsbeh\u00f6rde ein, das kann heute \u00e4hnlich sein\", sagte eine Sprecherin der Polizei zu FOCUS Online.", "Lag die Zahl der Neuanmeldungen gestern Abend noch bei 3000, sind es am Freitagmorgen auf Nachfrage schon 5100. Polizei und Gericht w\u00fcrden im Laufe des Tages pr\u00fcfen, ob es sich bei den Anmeldungen um Ersatzveranstaltungen f\u00fcr die verbotene Demonstration handelt oder ob es dabei um andere Themen ginge. Man sei zuversichtlich, die Antr\u00e4ge trotz der Masse im Laufe des Tages pr\u00fcfen zu k\u00f6nnen.", "Polizeipr\u00e4sidentin Barbara Slowik sagte bei einer Pressekonferenz der Berliner Polizei am Freitagmittag, wie die Beamten mit den Antr\u00e4gen verfahren werden: \"Wir werden sie nicht schriftlich bescheiden, sondern m\u00fcndlich vor Ort, sollten die Anmelder dort erscheinen.\" Man wolle Arbeit der Polizei \"erschweren und l\u00e4hmen\". Man werde \u201c\u00fcberschwemmt\u201d mit Anfragen.", "Der Leitende Polizeidirektor Stephan Katte sagte, dass die Polizei am Samstag den \u00f6ffentlich Raum, in der die Demos geplant waren, besetzen werde. Das betreffe den Bereich Stra\u00dfe des 17. Juni und Brandenburger Tor. Auch die Wasserstra\u00dfen seien durch die Wasserschutzpolizei abgedeckt. Katte: \"Wir eine sehr dynamische Situation.\" Darauf sei die Polizei vorbereitet.", "Sollte das Versammlungsverbot noch aufgehoben werden, steht die Polizei auch f\u00fcr eine gro\u00dfe Kundgebung bereit: \"Darauf haben wir uns vorbereitet.\" 22.000 Teilnehmer wurden urspr\u00fcnglich angek\u00fcndigt. \"Die Kommunikation steht im Vordergrund\", so Katte. Das gelte auch f\u00fcr die Demonstationsbereiten. Die Polizei werde das Gespr\u00e4ch suchen.", "Katte appelliert an die Menschen. \"Wir k\u00f6nnen nicht zusehen, wie sich Zehntausende versammeln und Regeln des Infektionsschutzgesetz verletzten.\" Das k\u00f6nne zu Verletzten oder sogar Toten f\u00fchren. Zuletzt waren von Corona-Gegner schon vom \"Sturm auf Berlin\" die Rede. Man wolle sich das Demonstrieren nicht verbieten lassen und trotzdem in Berlin protestieren."], "Maskenpflicht f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger in ganz Paris in Kraft - h\u00f6heres Bu\u00dfgeld als in Deutschland": ["10.37 Uhr: In Paris gilt die Maskenpflicht nun im gesamten Stadtgebiet: Seit Freitagmorgen m\u00fcssen Fu\u00dfg\u00e4nger in der franz\u00f6sischen Hauptstadt sowie den drei umliegenden Verwaltungsbezirken einen Mund-Nasen-Schutz im Freien tragen. Radfahrer und Jogger sind dagegen von der Pflicht ausgenommen, wie die Polizeipr\u00e4fektur mitteilte. Bei Verst\u00f6\u00dfen droht ein Bu\u00dfgeld von 135 Euro.", "Frankreichs Premierminister Jean Castex hatte die neue Vorschrift am Donnerstag angek\u00fcndigt. Die Regierung reagiert damit auf den massiven Anstieg der Corona-Neuinfektionen: Zuletzt wurden in Frankreich mehr als 6000 best\u00e4tigte F\u00e4lle innerhalb von 24 Stunden verzeichnet. Das ist der h\u00f6chste Stand seit Ende des Lockdowns am 11. Mai.", "In anderen Gro\u00dfst\u00e4dten wie Nizza, Marseille und Toulouse gilt bereits eine Maskenpflicht im gesamten Stadtgebiet. In Paris war der Mund-Nasen-Schutz bisher nur in touristischen und anderen besonders belebten Gebieten wie rund um den Eiffelturm und am Triumphbogen Pflicht, die Stadt glich damit einem Flickenteppich.", "Inzwischen gelten 21 der rund 100 franz\u00f6sischen Verwaltungsbezirke als \"rote Zonen\", wo das Virus aktiv zirkuliert. Dazu geh\u00f6ren neben dem Pariser Gro\u00dfraum unter anderem weite Teile der Mittelmeerk\u00fcste. Deutschland hat eine Reisewarnung f\u00fcr die Pariser Region sowie die C\u00f4te Azur und die Provence ausgesprochen."], "G\u00fcnther:\u00a0L\u00e4nder sollen neue Regeln f\u00fcr Reiser\u00fcckkehrer umsetzen": ["09.27 Uhr: Schleswig-Holsteins Ministerpr\u00e4sident Daniel G\u00fcnther (CDU) hat seine Amtskollegen aufgefordert, die neue Test-Strategie f\u00fcr Reise-R\u00fcckkehrer in ihren L\u00e4ndern auch umzusetzen. Es sei wichtig, dass die vielen Tests auch f\u00fcr R\u00fcckkehrer aus Nicht-Risikogebieten jetzt zu einem Ende gef\u00fchrt w\u00fcrden. \"Ich halte das f\u00fcr einen richtigen Weg, weil wir auch einfach die Testkapazit\u00e4ten nicht haben. Von daher f\u00e4nde ich schon, dass es gut w\u00e4re, wenn sich auch alle L\u00e4nder an diese Regelungen halten\", sagte er am Freitag im ZDF-\"Morgenmagazin\".", "Bayern hat aber bereits angek\u00fcndigt, die kostenlosen Coronavirus-Tests f\u00fcr R\u00fcckkehrer etwa an den Autobahn-Grenz\u00fcberg\u00e4ngen vorerst weiter anzubieten. Die Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder hatten sich am Donnerstag mit Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) darauf geeinigt, die kostenlosen Tests ab 16. September auf R\u00fcckkehrer aus Risikogebieten zu begrenzen und auch f\u00fcr diese ab Oktober die Strategie zu \u00e4ndern: Wer aus einem Risikogebiet zur\u00fcckkommt, m\u00fcsse dann in eine verpflichtende Quarant\u00e4ne und d\u00fcrfe diese fr\u00fchestens durch einen Test ab dem f\u00fcnften Tag nach der R\u00fcckkehr beenden. Die h\u00e4usliche Quarant\u00e4ne soll intensiv kontrolliert, und bei Verst\u00f6\u00dfen empfindliche Bu\u00dfgelder verh\u00e4ngt werden."], "Wegen Corona: Aida Cruises verschiebt Saisonbeginn auf November": ["09.25 Uhr: Die Kreuzfahrtreederei Aida Cruises hat den Beginn der Saison 2020/2021 wegen der Corona-Pandemie erneut verschoben. Wie das Unternehmen am Freitag berichtete, soll das Programm nun am 1. November mit einer siebent\u00e4gigen Reise der \"Aidamar\" rund um die Kanarischen Inseln aufgenommen werden. Sechs Tage sp\u00e4ter folge die \"Aidaperla\" ebenfalls auf den Kanaren. F\u00fcr Mitte Dezember sei dann der Neustart im westlichen Mittelmeer mit der \"Aidastella\" geplant. Gleichzeitig solle die \"Aidaprima\" ihre Reise in den Vereinigten Arabischen Emiraten starten.", "Zuletzt hatte Aida Cruises die seit Mitte M\u00e4rz dauernde Corona-bedingte Unterbrechung der Kreuzfahrtsaison bis zum 30. September 2020 verl\u00e4ngert. Auch zun\u00e4chst geplante Kurzreisen ohne Landgang in der Ostsee mussten abgesagt werden."], "TOP-NEWS: Blutverd\u00fcnner k\u00f6nnen Sterberisiko deutlich minimieren": ["06.23 Uhr: Blutverd\u00fcnner k\u00f6nnen bei Covid-19-Patienten das Sterberisiko deutlich senken. Das berichten US-Mediziner nach einer Studie mit knapp 4400 Teilnehmern im \"Journal of the American College of Cardiology\". Demnach ging die Behandlung mit Blutverd\u00fcnnern - unter Ber\u00fccksichtigung des Zustands der Patienten - mit einer etwa halbierten Todesrate einher. Zudem war das Risiko f\u00fcr eine k\u00fcnstliche Beatmung um etwa 30 Prozent reduziert, wie die Gruppe um Valentin Fuster vom Mount Sinai Hospital in New York schreibt.", "\"Als \u00c4rztin, die Covid-19-Patienten an vorderster Front behandelt hat, wei\u00df ich, wie wichtig es ist, Antworten darauf zu haben, was die beste Behandlung f\u00fcr diese Patienten bedeutet\", wird Ko-Autorin Anuradha Lala in einer Mitteilung der Klinik zitiert. Sie und ihre Kollegen hatten Patientendaten aus f\u00fcnf Krankenh\u00e4usern der Mount-Sinai-Gruppe in New York von M\u00e4rz und April analysiert."], "TOP-NEWS: Frankreich\u00a0meldet mehr als 6000 Corona-Neuinfektionen innerhalb von 24 Stunden": ["22.00 Uhr: In\u00a0Frankreich\u00a0sind in den vergangenen 24 Stunden mehr als 6000 Corona-Neuinfektionen registriert worden - so viele wie seit Mai nicht mehr. Wie die Gesundheitsbeh\u00f6rden am Donnerstag bekannt gaben, bleibt die Zahl der im Krankenhaus behandelten Corona-Patienten jedoch stabil. Insgesamt wurden 6111 Neuinfektionen verzeichnet. Am Vortag waren es 5429. Laut Nachrichtenagentur Reuters ist das der h\u00f6chste Wert seit Ende M\u00e4rz. Am 30. M\u00e4rz wurden demnach 7578 Neuinfektionen binnen 24 Stunden gemeldet.", "Die Zahl von mehr als 4000 neuen Corona-F\u00e4llen pro Tag wurde in den vergangenen Tagen mehrfach \u00fcberschritten. Angesichts des Anstiegs der Fallzahlen befinden sich 21 von hundert Departements in von der Regierung als \"rote Zonen\" markierten Gebieten.", "Frankreich\u00a0ist mit mehr als 30.500 Todesf\u00e4llen eines der am schwersten von der Corona-Pandemie betroffenen L\u00e4nder Europas."], "TOP-NEWS: 1492 neue F\u00e4lle in Deutschland - jeder dritte Neuinfizierte kommt aus Bayern": ["20.37 Uhr: Die Gesundheits\u00e4mter der Bundesl\u00e4nder haben in den vergangenen 24 Stunden 1492 neue Corona-F\u00e4lle gemeldet. Das geht aus einer Auswertung von FOCUS Online hervor. Somit wurde fast jede dritte Neuinfektion in Bayern festgestellt, wo fast 500 neue F\u00e4lle gemeldet wurden. In anderen Bundesl\u00e4ndern ging die Zahl der gemeldeten Neuinfektionen hingegen zur\u00fcck. Insgesamt sind seit Beginn der Pandemie 9256 Menschen an Covid-19 gestorben.", "Etwa 17.441 Menschen sind aktuell mit dem Coronavirus infiziert. Der R-Wert ist leicht zur\u00fcckgegangen und liegt nun bei 0,83."], "Zahl best\u00e4tigter Coronavirus-F\u00e4lle in Deutschland steigt auf 238.597, 9256 Todesf\u00e4lle": [], "Maskenpflicht ab Freitag in ganz Paris an der frischen Luft": ["18.30 Uhr: In ganz Paris gilt ab Freitag eine Maskenpflicht unter freiem Himmel. Das k\u00fcndigte die f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndige stellvertretende B\u00fcrgermeisterin von Paris, Anne Souyris, am Donnerstag im Gespr\u00e4ch mit dem Sender BFM TV an. Premierminister Jean Castex hatte sich zuvor deutlich f\u00fcr eine solche Regelung ausgesprochen. Davor war die Maske nur in Teilen der Stadt verpflichtend. Viele Menschen tragen sie aber schon jetzt dauerhaft, da sich die Zonen, in denen der Mundnasen-Schutz Vorgabe ist, wie ein un\u00fcbersichtlicher Flickenteppich \u00fcber das Stadtgebiet verstreuen. Die neue Regelung soll nun neben Fu\u00dfg\u00e4ngern auch f\u00fcr Fahrradfahrer und Motorradfahrer gelten, so die Polizeipr\u00e4fektur."], "Laschet teilt mit: NRW setzt Maskenpflicht im Schul-Unterricht aus": ["17.58 Uhr: Nordrhein-Westfalen setzt die umstrittene Maskenpflicht im Unterricht f\u00fcr Kinder und Jugendliche an weiterf\u00fchrenden Schulen aus. Die Pflicht zum Tragen von Masken im Schulunterricht ende am 31. August, sagte Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet (CDU) am Donnerstag in D\u00fcsseldorf."], "RKI erwartet Impfstoff gegen neues Coronavirus bis Anfang 2021": ["17.04 Uhr: Das Robert Koch-Institut (RKI) rechnet damit, dass es zum Beginn des kommenden Jahres Impfstoffe gegen das neue Coronavirus gibt. \"Nach aktuellem Kenntnisstand wird erwartet, dass bis Anfang 2021 ein oder mehrere Covid-19-Impfstoff(e) in der Europ\u00e4ischen Union zugelassen und erste Produktionschargen verteilt und vertrieben werden k\u00f6nnten\", hei\u00dft es im j\u00fcngsten Epidemiologischen Bulletin vom Donnerstag.", "Es sei allerdings damit zu rechnen, dass nicht von Anfang an gen\u00fcgend Impfstoff f\u00fcr die gesamte Bev\u00f6lkerung zur Verf\u00fcgung stehen werde. Deshalb solle die St\u00e4ndige Impfkommission ein Konzept erarbeiten, wie die dann verf\u00fcgbaren Best\u00e4nde mit dem bestm\u00f6glichen Nutzen eingesetzt werden k\u00f6nnten. Dieses Prinzip hei\u00dft Priorisierung. Dabei seien ethische Aspekte f\u00fcr eine gerechte Verteilung von besonderer Bedeutung. Die Priorisierung solle daf\u00fcr sorgen, bestm\u00f6glich zur Vermeidung von schweren Erkrankungen und Todesf\u00e4llen beizutragen."], "Keine bundesweite Linie bei der Maskenpflicht f\u00fcr Sch\u00fcler": ["17.00 Uhr: In Deutschlands Schulen sollen k\u00fcnftig einheitliche Regeln zum Schutz gegen Corona-Infektionen gelten. Zun\u00e4chst gibt es damit aber keine bundesweite Linie bei der Maskenpflicht f\u00fcr Sch\u00fcler und Lehrer. Die Hygienevorschriften im Schulbetrieb sollen aber k\u00fcnftig nach einheitlichen Ma\u00dfst\u00e4ben erfolgen, beschlossen Bund und L\u00e4nder am Donnerstag in einer Schaltkonferenz. Die Ministerpr\u00e4sidenten und Kanzlerin Angela Merkel (CDU)\u00a0beauftragten die Kultusministerkonferenz, sich hierauf zu verst\u00e4ndigen. An den Schulen in Nordrhein-Westfalen gibt es eine weitgehende Maskenpflicht auch im Unterricht, in vielen anderen L\u00e4ndern im Klassenraum nicht."], "TOP-NEWS: Keine Einigung bei Privatfeiern - B\u00fcrger sollen selbst entscheiden": ["16.23 Uhr: Bund und L\u00e4nder haben sich bei den umstrittenen Feierlichkeiten im Familien- und Freundeskreis nicht auf bundesweit geltende Obergrenzen f\u00fcr Teilnehmerzahlen einigen k\u00f6nnen. Das erfuhr die Deutsche Presse-Agentur am Donnerstag aus der Beratungsrunde von Kanzlerin Angela Merkel (CDU) mit den Ministerpr\u00e4sidenten. Die B\u00fcrger werden gebeten, in jedem Einzelfall kritisch abzuw\u00e4gen, ob, wie und in welchem Umfang private Feierlichkeiten n\u00f6tig und vertretbar seien."], "519 Bewohner in\u00a0Asylbewerber-Einrichtung unter\u00a0Quarant\u00e4ne": ["16.16 Uhr: In Rheinland-Pfalz ist eine Aufnahmeeinrichtung f\u00fcr\u00a0Asylbewerber\u00a0komplett unter\u00a0Quarant\u00e4ne\u00a0gestellt worden. F\u00fcr die dort untergebrachten 519 Bewohner gelte nun ein generelles Ausgehverbot, teilte die Aufsichts- und Dienstleistungsdirektion (ADD) Trier am Donnerstag mit. Es gebe drei best\u00e4tigte Infektionen. Die Verantwortlichen rechnen mit einer Quarant\u00e4nezeit von zwei Wochen. Zudem gebe es einen Aufnahmestopp in der Aufnahmeeinrichtung f\u00fcr Asylbegehrende (AfA) in Hermeskeil (Kreis Trier-Saarburg)."], "Bund und L\u00e4nder einig: Gro\u00dfveranstaltungen bis Ende des Jahres verboten": ["16.10 Uhr: Bund und L\u00e4nder sind sich einig, dass Gro\u00dfveranstaltungen, bei denen eine Kontaktverfolgung und die Einhaltung von Hygieneregelungen nicht m\u00f6glich ist, bis mindestens Ende Dezember 2020 nicht stattfinden sollen. Zum einheitlichen Umgang mit Zuschauern bei bundesweiten Sportveranstaltungen wird eine Arbeitsgruppe auf Ebene der Chefs der Staatskanzleien eingesetzt, die bis Ende Oktober einen Vorschlag vorlegen soll. Das erfuhr die Deutsche Presse-Agentur am Donnerstag aus der Beratungsrunde von Kanzlerin Angela Merkel (CDU)\u00a0mit den Ministerpr\u00e4sidenten.", "Zuvor hatte Merkel bereits gefordert, dass Gro\u00dfveranstaltungen wie Volksfeste, gr\u00f6\u00dfere Sportveranstaltungen mit Zuschauern, gr\u00f6\u00dfere Konzerte, Festivals oder Dorf-Sch\u00fctzenfeste bis mindestens 31. Dezember 2020 verboten bleiben."], "L\u00e4nder wollen sich geschlossen gegen Reisen in Risikogebiete aussprechen": ["15.21 Uhr: Aus dem Gespr\u00e4ch von Merkel mit den L\u00e4nderchefs dringen neue Informationen nach drau\u00dfen. Wie die \"Bild\" berichtet, habe man sich darauf geeinigt, dass alle 16 Ministerpr\u00e4sidenten dazu aufrufen werden, Reisen in Risikogebiete zu unterlassen."], "Bund und L\u00e4nder: Eltern bekommen f\u00fcnf Tage mehr bei krankem Kind": ["15.20 Uhr: Bund und L\u00e4nder haben sich darauf verst\u00e4ndigt, dass in diesem Jahr gesetzlich Versicherten mit Anspruch auf Kinderkrankengeld f\u00fcnf zus\u00e4tzliche Tage zur Betreuung eines kranken Kindes gew\u00e4hrt werden. Alleinerziehende sollen zehn zus\u00e4tzliche Tage daf\u00fcr bekommen. Das erfuhr die Deutsche Presse-Agentur aus den Beratungen von Kanzlerin Angela Merkel (CDU)\u00a0mit den Ministerpr\u00e4sidenten am Donnerstag. Der Bund solle das entsprechend gesetzlich regeln.", "Weiter hei\u00dft es f\u00fcr den Schulbetrieb: \"F\u00fcr die breite Akzeptanz der Hygienevorschriften im Schulbetrieb ist es wesentlich, dass diese bundesweit vergleichbaren Ma\u00dfst\u00e4ben folgen.\" Deshalb werde die Kultusministerkonferenz gebeten, sich auf einheitliche Ma\u00dfst\u00e4be zu verst\u00e4ndigen.", "Die digitalen Lehr-, Lern- und Kommunikationsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Schulen, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie Lehrerinnen und Lehrer sollen verbessert werden. Hierzu werde der Bund unter anderem mit einem Sofortausstattungsprogramm mit einem Volumen von weiteren 500 Millionen Euro die L\u00e4nder unterst\u00fctzen."], "TOP-NEWS: Merkel geht Ministerpr\u00e4sident an: \"Du bist der deutschen Sprache doch m\u00e4chtig\"": ["14.54 Uhr: Laut \"Bild\"-Zeitung wird hinter den Kulissen heftig debattiert. Nicht nur S\u00f6der, der sich im Streit um ein Ende der Testpflicht f\u00fcr Reiser\u00fcckkehrer querstellt, auch Reiner Haseloff, Ministerpr\u00e4sident von Sachsen-Anhalt, zeigte sich wohl in einem Punkt wenig gespr\u00e4chsbereit.", "W\u00e4hrend Merkel die anderen Ministerpr\u00e4sidenten davon \u00fcberzeugen konnte, ein bundesweit einheitliches Bu\u00dfgeld in H\u00f6he von 50 Euro f\u00fcr Maskenverweigerer einzuf\u00fchren, blockte Haseloff\u00a0 ab. Er wolle kein Bu\u00dfgeld, weil sich in seinem Land alle an die Maskenpflicht halten w\u00fcrden.", "An einer Stelle habe die Kanzlerin ihm entgegnet: \"Aber Reiner, du bist doch der deutschen Sprache m\u00e4chtig. Der Satz sagt, dass ihr eine Maskenpflicht in Sachsen-Anhalt habt, aber kein Bu\u00dfgeld einf\u00fchrt.\" Der Landesvater habe schlie\u00dflich zur\u00fcckgegeben: \"Du bist Kanzlerin und bist der deutschen Sprache noch m\u00e4chtiger als ein einfacher Ministerpr\u00e4sident.\"", "Zuvor hatte der Nachrichtensender \"Welt\" berichtet, dass Bayerns Ministerpr\u00e4sident die Testpflicht\u00a0f\u00fcr die Heimkehrer aus Risikogebieten weiterf\u00fchren wolle. Damit w\u00fcrde er sich gegen den Plan der anderen L\u00e4nder stellen. S\u00f6der hatte das geplante Ende der Tests Mitte September bereits zuvor kritisiert."], "K\u00fcnftig Ende von Corona-Quarant\u00e4ne durch Test am 5. Tag m\u00f6glich": ["14.44 Uhr: Reiser\u00fcckkehrer aus Risikogebieten sollen demn\u00e4chst eine Corona-Quarant\u00e4ne fr\u00fchestens durch einen Test ab dem f\u00fcnften Tag nach R\u00fcckkehr beenden k\u00f6nnen. Diese Regelung soll m\u00f6glichst ab dem 1. Oktober 2020 gelten, wie die Deutsche Presse-Agentur aus dem Treffen von Kanzlerin Angela Merkel (CDU) mit den Ministerpr\u00e4sidenten am Donnerstag erfuhr. Zudem soll gepr\u00fcft werden, ob Reiser\u00fcckkehrer aus Risikogebieten ihren Test selbst zahlen sollen."], "Str\u00e4nde nachts zu, Rauchen verboten: Neue Einschr\u00e4nkungen auf Mallorca": ["14.08 Uhr: Zur Eind\u00e4mmung der steigenden Corona-Infektionszahlen werden auf\u00a0Mallorca\u00a0neue Einschr\u00e4nkungen eingef\u00fchrt: Unter anderem sollen n\u00e4chtliche Strand- und Parkbesuche untersagt werden. \u00dcber die am Mittwochabend in Palma angek\u00fcndigten Restriktionen wollte die Regionalregierung der Balearen allerdings am Donnerstag weiter beraten. Sie sollen den Aussagen zufolge nach M\u00f6glichkeit schon am Freitag nach der Ver\u00f6ffentlichung im Amtsblatt in Kraft treten.", "Der Besuch von st\u00e4dtischen Str\u00e4nden und Parks w\u00e4hrend der N\u00e4chte soll deshalb verboten werden, weil sich dort immer vor allem junge Leute - auch Touristen - in gro\u00dfer Zahl und sehr oft ohne die vorgeschriebene Schutzmaske\u00a0treffen, um zu feiern und Alkohol zu konsumieren. Die Treffen junger Leute und\u00a0auch Partys im privaten Raum gelten als zwei der Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr die vielen Neuausbr\u00fcche nicht nur auf\u00a0Mallorca, sondern auch in anderen Regionen Spaniens.", "Unter den angek\u00fcndigten Ma\u00dfnahmen sind f\u00fcr jene Touristen, die trotz geltender Reisewarnung demn\u00e4chst die liebste Insel der Deutschen besuchen wollen, neben den neuen Strandregeln vor allem wohl folgende wichtig:"], "TOP-NEWS: Demo-Organisatoren legen Eilantrag gegen Verbot ein - Entscheidung am Freitag": ["13.56 Uhr: Die Initiatoren der f\u00fcr Samstag geplanten Gro\u00dfdemonstration gegen die Corona-Politik der Bundesregierung haben einen\u00a0Eilantrag\u00a0beim Berliner Verwaltungsgericht gegen das Verbot der Veranstaltung eingelegt. Die entsprechende Beschwerde der Initiative Querdenken 711 ging am Donnerstag ein, wie eine Gerichtssprecherin der Nachrichtenagentur AFP sagte. Demnach ist am Freitagvormittag mit einer Entscheidung zu rechnen. Gleichzeitig wurden mehr als 1000 neue Demonstrationen f\u00fcr dieses Wochenende angemeldet.", "Die Veranstalter k\u00f6nnen bei einer Niederlage zuerst vor das Oberverwaltungsgericht Berlin-Brandenburg und dann vor das Bundesverfassungsgericht ziehen. Sollte das Verwaltungsgericht in Berlin das Verbot kippen, kann auch die Versammlungsbeh\u00f6rde noch vor das Oberverwaltungsgericht ziehen. Den Schritt nach Karlsruhe kann sie juristisch jedoch nicht gehen.", "In der Mitteilung der Senatsverwaltung zu dem Verbot der Versammlungsbeh\u00f6rde hatte es am Mittwoch zur Begr\u00fcndung gehei\u00dfen, bereits die vorangegangenen einschl\u00e4gigen Versammlungen vom 1. August h\u00e4tten gezeigt, \"dass die Teilnehmenden sich bewusst \u00fcber bestehende Hygieneregeln und entsprechende Auflagen hinweggesetzt haben\".", "Querdenken 711 erkl\u00e4rte nach dem Verbot, die Demos sollten in jedem Fall stattfinden. Die Anmelder hatten bundesweit mobilisiert, sie erwarteten 20.000 Teilnehmer. Berlins Innensenator Andreas Geisel (SPD) k\u00fcndigte ein entschiedenes Einschreiten der Polizei im Fall von Ansammlungen an. Mehrere tausend Beamte w\u00fcrden das Demoverbot durchsetzen."], "TOP-NEWS: Einigkeit: Kostenlose Corona-Tests f\u00fcr Urlauber aus Nicht-Risikogebiete enden Mitte September": ["13.26 Uhr: Bund und L\u00e4nder haben sich darauf verst\u00e4ndigt, die kostenlosen Corona-Tests f\u00fcr Einreisende aus Nicht-Risikogebieten zum Ende der Sommerferien mit dem 15. September zu beenden. Das erfuhr die Deutsche Presse-Agentur am Donnerstag aus den Beratungen von Kanzlerin Angela Merkel (CDU)\u00a0mit den Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder."], "Einigkeit: F\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen Maskenpflicht werden mindestens 50 Euro f\u00e4llig": ["12.55 Uhr: Bund und L\u00e4nder haben sich darauf verst\u00e4ndigt, bei Verst\u00f6\u00dfen gegen die Maskenpflicht ein Bu\u00dfgeld von mindestens 50 Euro zu erheben. Das erfuhr die Deutsche Presse-Agentur am Donnerstag aus den Beratungen von Kanzlerin Angela Merkel (CDU) mit den Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder. Sachsen-Anhalts Regierungschef Reiner Haseloff (CDU)\u00a0hatte in der Diskussion ein Mindestbu\u00dfgeld abgelehnt und erkl\u00e4rt, er werde die Regelung in seinem Land nicht mitmachen, was er in einer Protokollnotiz festhalten lassen wollte."], "Merkel-Vorschlag: Bundesliga drohen Geisterspiele bis Jahresende": ["10.42 Uhr: Der Fu\u00dfball-Bundesliga drohen bis zum Jahresende noch Spiele vor leeren Zuschauerr\u00e4ngen. Auf Vorschlag von Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) sollen gr\u00f6\u00dfere Sportveranstaltungen mit Zuschauern bis mindestens 31. Dezember 2020 verboten bleiben. Das steht nach Informationen der Deutschen Presse-Agentur in einer Beschlussvorlage des Bundes f\u00fcr die Runde der Kanzlerin mit den Ministerpr\u00e4sidenten am Donnerstag. Dieses Verbot w\u00fcrde neben den Profi-Fu\u00dfballclubs auch die Spitzenvereine im Handball, Basketball und Eishockey sowie weitere stark von Zuschauer-Einnahmen abh\u00e4ngige Sportarten empfindlich treffen.", "Ausnahmen k\u00f6nne es dem Vorschlag zufolge in Regionen mit sehr geringen Infektionszahlen geben. Dann m\u00fcsse aber sichergestellt sein, dass die Teilnehmer ausschlie\u00dflich aus dieser Region oder aus umliegenden Regionen mit entsprechenden Entwicklungen kommen, hei\u00dft es in der Vorlage.", "Die Deutsche Fu\u00dfball Liga hatte am Mittwoch im Zusammenspiel mit dem Deutschen Fu\u00dfball-Bund ein \u00fcberarbeitetes Hygienekonzept vorgestellt und den Vereinen der Bundesliga und 2. Bundesliga zugesendet. Die 36 Clubs der DFL sollen den Leitfaden auf ihrer au\u00dferordentlichen Mitgliederversammlung am 3. September in den Statuten verankern. Darin sind auch personalisierte Tickets f\u00fcr Zuschauer vorgesehen. Ob dies aber in der Umsetzung der von der Bundesregierung nun vorgeschlagenen Richtlinien zu einer Zulassung einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Fans in den Stadien f\u00fchren kann, erscheint fraglich."], "Lufthansa erlaubt Ausnahme von Maskenpflicht \u2013 unter zwei Bedingungen": ["10.37 Uhr: Die deutsche Fluggesellschaft Lufthansa erlaubt ab dem 01. September unter gewissen Voraussetzungen an Board ihrer Flugzeuge keine Maske tragen zu m\u00fcssen. Wer ein \u00e4rztliches Attest und zus\u00e4tzlich ein anerkanntes, nicht mehr als 48 Stunden altes negatives PCR-Ergebnis (COVID-19 Test, der auf molekularbiologischen Prinzipien beruht) vorweisen kann, ist von der Tragepflicht ausgenommen. Auf der Webseite der Lufthansa l\u00e4sst sich ein Formular finden, das man bei seinem Arzt ausf\u00fcllen lassen kann.", "F\u00fcr alle anderen, die diese Anforderungen nicht erf\u00fcllen, gilt weiterhin die Tragepflicht f\u00fcr eine Mund-Nase-Bedeckung."], "Merkel will Gro\u00dfveranstaltungen bis Ende des Jahres verbieten": ["09.24 Uhr: Kanzlerin Angela Merkel (CDU)\u00a0will, dass Gro\u00dfveranstaltungen wie Volksfeste, gr\u00f6\u00dfere Sportveranstaltungen mit Zuschauern, gr\u00f6\u00dfere Konzerte, Festivals oder Dorf-Sch\u00fctzenfeste bis mindestens 31. Dezember 2020 verboten bleiben. Ausnahmen k\u00f6nne es in Regionen mit sehr geringen Infektionszahlen geben, wenn sichergestellt sei, dass die Teilnehmer ausschlie\u00dflich aus dieser Region oder aus umliegenden Regionen mit entsprechenden Entwicklungen kommen, hei\u00dft es nach Informationen der Deutschen Presse-Agentur in einer Beschlussvorlage des Bundes f\u00fcr die Runde der Kanzlerin mit den Ministerpr\u00e4sidenten am Donnerstag."], "Privatfeiern sollen auf 25 Teilnehmer begrenzt werden": ["Wie die Nachrichtenagentur AFP berichtet, soll laut der Beschlussvorlage zudem die Teilnehmerzahl f\u00fcr private Feiern auf 25 begrenzt werden."], "DIW-Chef Fratzscher h\u00e4lt zweiten Lockdown verkraftbar f\u00fcr deutsche Wirtschaft": ["06.48 Uhr: Der Pr\u00e4sident des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung Marcel Fratzscher h\u00e4lt einen erneuten Lockdown bei einem starken Anstieg der Corona-F\u00e4lle in Deutschland f\u00fcr wirtschaftlich verkraftbar und als Notma\u00dfnahme auch \u00f6konomisch sinnvoll. \u201eWenn die Infektionen weiter steigen, dann werden wir in Deutschland nicht um weitere Restriktionen herumkommen\u201c, sagte der DIW-Chef der \u201eAugsburger Allgemeinen\u201c (Donnertagausgabe). \u201eEin zweiter Lockdown w\u00e4re aus wirtschaftspolitischer Sicht nicht unbedingt ein Fehler\u201c, betonte er. \u201eDenn zum langfristigen Schutz vieler Unternehmen ist eine schnelle Bek\u00e4mpfung der zweiten Welle sinnvoll, um sie m\u00f6glichst klein zu halten, als wie in den USA langfristig gro\u00dfe Probleme zu haben\u201c,\u00a0 f\u00fcgte er hinzu.", "\u201eNach einem kurzen zweiten Lockdown k\u00f6nnte man dann schneller wieder die Restriktionen lockern und zur Normalit\u00e4t zur\u00fcckkehren\u201c, sagte Fratzscher. Gleichwohl w\u00fcrde solcher Schritt w\u00fcrde die stark vom Export abh\u00e4ngige deutsche Wirtschaft besonders hart treffen und m\u00fcsse am besten vermieden werden. Dazu brauche es jedoch mehr Disziplin: \u201eWenn sich f\u00fcnf bis zehn Prozent der Menschen riskant verhalten, gen\u00fcgt das, um eine neue Welle mit wirtschaftlich fatalen Folgen los zu treten\u201c, warnte der \u00d6konom."], "Innenminister Seehofer macht sich f\u00fcr Teilzulassung von Fans in Fu\u00dfball-Stadien stark": ["06.30 Uhr: Bundesinnenminister Horst Seehofer hat sich vor der Konferenz von Bundeskanzlerin Angela Merkel mit den L\u00e4nder-Chefs daf\u00fcr ausgesprochen, Fans zumindest in begrenztem Umfang wieder in die Stadien der Fu\u00dfball-Bundesliga zu lassen. \"Die Bev\u00f6lkerung versteht es nicht, wenn im Nahverkehr viele Menschen auf engem Raum unterwegs sein d\u00fcrfen, aber ein Fu\u00dfballspiel mit wenigen Zuschauern und gro\u00dfen Abst\u00e4nden nicht m\u00f6glich sein soll\", sagte der CSU-Politiker der \"Augsburger Allgemeinen\".", "Bei der Videokonferenz von Bundeskanzlerin Merkel und den Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder wird es am Donnerstag auch um die Frage gehen, ob und wie viele Zuschauer bei Gro\u00dfveranstaltungen wie Bundesligaspielen erlaubt werden. Bislang durften in der Corona-Krise keine Zuschauer in die Stadien.", "Man m\u00fcsse an \"konstruktiven L\u00f6sungen arbeiten, wie wir die Bundesliga und die zweite Liga wieder mit Publikumsbeteiligung realisieren k\u00f6nnen\", forderte der auch f\u00fcr den Sport zust\u00e4ndige Minister. \"In einem Stadion mit 80\u00a0000 Pl\u00e4tzen kann man durchaus eine nennenswerte Anzahl von Zuschauern unterbringen und dabei alle Infektionsschutzregeln einhalten, wenn die Hygienekonzepte stimmen\u00bb, sagte Seehofer. \u00ab\u00dcber die konkrete Gr\u00f6\u00dfenordnung muss man dann reden.\"", "Den Vorschlag der Deutschen Fu\u00dfball Liga, auf Alkohol in den Stadien zu verzichten, unterst\u00fctze er ausdr\u00fccklich. Sinnvoll sei es auch, vorerst keine Stehpl\u00e4tze zuzulassen, um Infektionsrisiken zu vermeiden. Der Bundesinnenminister pl\u00e4dierte daf\u00fcr, die Corona-Ma\u00dfnahmen regelm\u00e4\u00dfig auf ihre Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu \u00fcberpr\u00fcfen. \"Je l\u00e4nger Einschr\u00e4nkungen andauern, desto plausibler muss es den Leuten erkl\u00e4rt werden\", betonte Seehofer."], "TOP-NEWS: Zu viele Corona-Tests? Pl\u00f6tzlich steht Deutschland vor neuen Problemen": ["21.45 Uhr: In Deutschland hat das Robert Koch-Institut (RKI) bis vergangenen Sonntag mehr als elf Millionen\u00a0Tests\u00a0auf das Coronavirus Sars-CoV-2 erfasst. Bei gut 274.000 davon wurde der Erreger nachgewiesen, wie das RKI am Mittwoch in seinem t\u00e4glichen Lagebericht mitteilte. Demnach stieg die Zahl der w\u00f6chentlich erfassten\u00a0Tests\u00a0im Lauf der Zeit stark an, w\u00e4hrend der Anteil der positiven Resultate nach dem H\u00f6hepunkt in der Kalenderwoche (KW) 14, die bis Anfang April reichte, deutlich sank.", "In jener Kalenderwoche 14 waren 36.885 von insgesamt 408.348 registrierten\u00a0Tests\u00a0positiv, was einem Anteil von 9,03 Prozent entsprach. In der Kalenderwoche 34 waren 8655 von insgesamt 987.423\u00a0Tests\u00a0positiv - 0,88 Prozent. Das RKI betont, dass die Zahl der\u00a0Tests\u00a0nicht der Zahl der Getesteten entspricht, da die Daten Mehrfachtestungen von Menschen enthalten k\u00f6nnen.", "Bereits vorige Woche hatte das RKI in seinem \"Epidemiologischen Bulletin\" darauf hingewiesen, dass die immens gestiegene Zahl der\u00a0Tests\u00a0in Deutschland Kapazit\u00e4tsprobleme und R\u00fcckstaus verursachen k\u00f6nne. Dies wiederum k\u00f6nne zu Verz\u00f6gerungen bei der Abkl\u00e4rung von Sars-CoV-2-Infektionen f\u00fchren - und damit auch bei der Einleitung von Schutzma\u00dfnahmen durch die Gesundheits\u00e4mter. \"In KW 34 gaben 70 Labore einen R\u00fcckstau von insgesamt 27.828 abzuarbeitenden Proben an\", schrieb das RKI am Mittwoch. \"F\u00fcnfzig Labore nannten Lieferschwierigkeiten f\u00fcr Reagenzien.\"", "Verbrauchsmaterialien und Reagenzien w\u00fcrden in den Laboren unter anderem wegen begrenzter Haltbarkeit nur f\u00fcr kurze Zeitr\u00e4ume bevorratet, hie\u00df es vom RKI. Zudem bestehe bei einigen Produkten eine starke Abh\u00e4ngigkeit von einzelnen Herstellern. Bei weiter steigender Testzahl und aufgrund von Lieferengp\u00e4ssen bei weltweit steigender Nachfrage k\u00f6nnten sich die freien Kapazit\u00e4ten der Labore in den n\u00e4chsten Wochen reduzieren. Es erscheine daher geboten, den Einsatz der\u00a0Tests\u00a0zu priorisieren, betonte das RKI."], "Nach Verst\u00f6\u00dfen gegen Corona-Regeln: EU-Handelskommissar tritt zur\u00fcck": ["21.44 Uhr: EU-Handelskommissar Phil Hogan tritt wegen Verst\u00f6\u00dfen gegen Corona-Regeln in seinem Heimatland Irland zur\u00fcck. Entsprechende Medienberichte best\u00e4tigte Hogans Kabinettschef Peter Power am Mittwochabend der Deutschen Presse-Agentur in Br\u00fcssel."], "Bundesl\u00e4nder melden fast 1600 Neuinfektionen": ["19.39 Uhr: Die Gesundheits\u00e4mter der Bundesl\u00e4nder haben in den vergangenen 24 Stunden 1594 neue F\u00e4lle gemeldet. Damit bleibt die Zahl der Neuinfektionen auf einem hohen Niveau, jedoch ist kein starker Anstieg im Vergleich zu den letzten Tagen zu beobachten. Zudem sind laut offiziellen Angaben in den vergangenen 24 Stunden f\u00fcnf Menschen an den Folgen einer Covid-19-Infektion gestorben. Aktuell sind 17.255 Menschen in Deutschland mit dem Coronavirus infiziert. Der R-Wert liegt bei 0,85."], "Zahl best\u00e4tigter Coronavirus-F\u00e4lle in Deutschland steigt auf 237.105, 9250 Todesf\u00e4lle": ["Im Lagebericht der Robert-Koch-Instituts hei\u00dft es: \"Die kumulative Inzidenz der letzten 7 Tage lag deutschlandweit bei 10,2 F\u00e4llen pro 100.000 Einwohner. (...) Die 7-Tage-Inzidenzen liegen in den Bundesl\u00e4ndern Hessen, Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg, deutlich, in Berlin und Nordrhein-Westfalen leicht \u00fcber dem bundesweiten Durchschnittswert.\""], "TOP-NEWS: Hessens Hauptstadt f\u00fchrt n\u00e4chtliches Alkoholverbot ein": ["17.40 Uhr: Das Coronavirus breitet sich weiter aus in Hessen. Am Mittwoch stieg die Zahl der nachgewiesenen Infektionen deutlich an. Nachdem Offenbach und Hanau seit Tagen deutlich \u00fcber der kritischen Schwelle von 50 Neuinfektionen je 100.000 Einwohner binnen sieben Tagen liegen, n\u00e4hert sich auch\u00a0Wiesbaden\u00a0dieser Marke bei der sogenannten 7-Tage-Inzidenz an. Dort war es nach einer Hochzeitsfeier mit rund 100 G\u00e4sten zu zahlreichen neuen Corona-F\u00e4llen gekommen. Die Beh\u00f6rden in der Landeshauptstadt sind besorgt und reagieren mit einer Versch\u00e4rfung der Gegenma\u00dfnahmen.", "Neben einem Verbot von Zusammenk\u00fcnften von mehr als 50 Menschen werde von diesem Freitag (28. August) an der Alkoholausschank und -verkauf in den N\u00e4chten jeweils von 0.00 bis 6.00 Uhr verboten, teilte die Stadt mit. Dies gelte sowohl in der Gastronomie als auch an Kiosks und anderen Verkaufsst\u00e4tten. Au\u00dferdem wird die bereits in den \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln geltende Maskenpflicht auf Bushaltestellen ausgeweitet. \"Die Lage wird ernst. Die Ma\u00dfnahmen gelten zum Schutz aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und fordern von der gesamten Bev\u00f6lkerung Zugest\u00e4ndnisse\", erkl\u00e4rte Wiesbadens Oberb\u00fcrgermeister Gert-Uwe Mende (SPD).", "Nach Angaben des Sozialministeriums bel\u00e4uft sich die Zahl der Neuinfektionen je 100\u00a0000 Einwohner binnen sieben Tagen in\u00a0Wiesbaden\u00a0auf 44,9 F\u00e4lle und ist damit nicht mehr weit von der kritischen Marke von 50 F\u00e4llen entfernt. Ab dieser von Bund und L\u00e4ndern vereinbarten Schwelle sollen versch\u00e4rfte Beschr\u00e4nkungen des \u00f6ffentlichen Lebens greifen."], "TOP-NEWS: Norwegen f\u00fchrt wohl wieder Quarant\u00e4ne-Pflicht f\u00fcr deutsche Reisende ein": ["17.15 Uhr: Derzeit k\u00f6nnen deutsche Reisende ohne Einschr\u00e4nkungen nach Norwegen einreisen. Das k\u00f6nnte sich allerdings bald \u00e4ndern. Wie das Ausw\u00e4rtige Amt auf seiner Homepage mitteilt, wird voraussichtlich ab dem 29. August die Quarant\u00e4nepflicht f\u00fcr Reisende aus Deutschland wiedereingef\u00fchrt, wenn Norwegen Deutschland zum Risikogebiet erkl\u00e4rt. In diesem Fall w\u00e4re nach Einreise eine 10-t\u00e4gige Quarant\u00e4ne in einer geeigneten Unterkunft zu absolvieren, hei\u00dft es weiter."], "Schweiz meldet so viele neue\u00a0Corona-F\u00e4lle wie seit April nicht mehr": ["14.47 Uhr: Das Schweizer Bundesamt f\u00fcr Gesundheit hat innerhalb von 24 Stunden so viele neue Coronavirus-Ansteckungen gemeldet wie seit April nicht mehr. Insgesamt waren es Stand Mittwochmorgen in der Schweiz und Liechtenstein zusammen 383 neue F\u00e4lle. Gemessen an der Bev\u00f6lkerung ist das deutlich mehr als doppelt so viel wie in Deutschland. Deutschland hat knapp zehn mal so viele Einwohner wie die Schweiz.", "Gesundheitsminister Alain Berset hatte schon vergangene Woche davor gewarnt, dass die Situation au\u00dfer Kontrolle geraten k\u00f6nnte. Er mahnte die Bev\u00f6lkerung, die Schutzma\u00dfnahmen umzusetzen: \"Es ist nicht einfach, die Abstands- und Quarant\u00e4neregeln einzuhalten, aber tun Sie es.\" Immer mehr Kantone f\u00fchren die Maskenpflicht in Gesch\u00e4ften ein. Ab Donnerstag gilt dies auch in Z\u00fcrich.", "Insgesamt wurden in der Schweiz seit Beginn der Pandemie gut 40\u00a0000 Infektionen gemeldet. Etwas mehr als 1700 Infizierte starben. Knapp 10\u00a0000 Menschen befanden sich wegen Kontakten mit Infizierten in Quarant\u00e4ne oder Isolation, weitere gut 15\u00a0000 Menschen waren in Quarant\u00e4ne, weil sie aus Risikol\u00e4ndern zur\u00fcckgekehrt waren."], "TOP-NEWS: Neuer Corona-Impfstoff soll in Hamburg Ende September getestet werden": ["14.04 Uhr: Bei der Suche nach einem Impfstoff gegen das neue Coronavirus wagen die Forscher des Deutschen Zentrums f\u00fcr Infektionsforschung (DZIF) bald den n\u00e4chsten Schritt: Im kommenden Monat sollen nach Recherchen der Hamburg-Seiten der Wochenzeitung \"Die Zeit\" die ersten menschlichen Probanden geimpft werden.", "Das Team mit Forschern aus M\u00fcnchen, Marburg und Hamburg ist damit zwar deutlich langsamer als die beiden kommerziellen deutschen Impfstoffprojekte der Biotech-Startups Curevac und Biontec, die bereits seit Juni beziehungsweise April Probeimpfungen mit Menschen machen. Das hat allerdings Gr\u00fcnde: \u201eSicherheit ist unsere oberste Priorit\u00e4t\u201c, sagt Studienleiterin Marylyn Addo vom Universit\u00e4tsklinikum Eppendorf (UKE). Deshalb haben die DZIF-Forscher Tests an Tieren vorgezogen, die laut den Vorgaben des Paul-Ehrlich-Instituts, das in Deutschland f\u00fcr Impfstoffzulassungen zust\u00e4ndig ist, erst sp\u00e4ter gemacht werden m\u00fcssten. Addo, die 2014 im historisch gr\u00f6\u00dften Ebola-Ausbruch einen erfolgreichen Impfstoff entwickelt hatte, hofft auf erste Ergebnisse, wenn am UKE die Menschen geimpft werden. \u201eIch gehe im Moment von Ende September aus\u201c, sagt sie. \u201eF\u00fcr den Studienstart \u2013 und die experimentellen Daten.\u201c"], "Veranstalter: D\u00fcsseldorfer Gro\u00dfkonzert wird in Sp\u00e4therbst verschoben": ["13.11 Uhr: Das urspr\u00fcnglich f\u00fcr den 4. September geplante Gro\u00dfkonzert in D\u00fcsseldorf mit bis zu 13\u00a0000 Zuschauern soll in den Sp\u00e4therbst verschoben werden. Das teilte der Veranstalter am Mittwoch mit."], "TOP-NEWS: Bundesregierung will Zahl der Corona-Neuinfizierten bis Herbst um zwei Drittel senken": ["13.02 Uhr: Die Bundesregierung will die Zahl der Corona-Neuinfizierten offenbar in den n\u00e4chsten Wochen deutlich senken. Wie das Wirtschaftsmagazin \u201eBusiness Insider\u201c unter Berufung auf ein internes Regierungsdokument berichtet, will der Bund, dass die Infektionszahlen \"bis Herbst m\u00f6glichst wieder zu mittleren dreistelligen Infektionszahlen zur\u00fcckzukehren.\" Am Mittwoch meldete das Robert-Koch-Institut 1576 Neuinfizierte im Vergleich zum Vortag. Damit soll folglich nach dem Willen der Bundesregierung die Zahl bis Herbst um zwei Drittel gesenkt werden. Die entsprechende Absicht wurde \u201eBusiness Insider\u201c aus Kanzleramtskreisen best\u00e4tigt.", "Das Dokument ist ein Protokoll eines Treffens der Chefs der L\u00e4nder-Staatskanzleien mit Kanzleramtsminister Helge Braun, bei dem die Konferenz der Ministerpr\u00e4sidenten mit Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) am morgigen Donnerstag vorbereitet wurde. \u00a0Laut Protokoll ermahnte Braun demnach die L\u00e4nder, dass \"derzeit nicht der geeignete Moment f\u00fcr Diskussionen \u00fcber weitere \u00d6ffnungsschritte\" sei."], "Gewerkschaft der Polizei zu Berlin: \"Demo-Verbot ist konsequent\"": ["12.35 Uhr: Die Gewerkschaft der Polizei (GdP) begr\u00fc\u00dft das vom Berliner Senat ausgesprochene Verbot der \u201eQuerdenker\"-Demonstrationen am kommenden Wochenende. Der GdP-Vizevorsitzende J\u00f6rg Radek sagte dem Redaktionsnetzwerk Deutschland: \u201eDas Verbot ist konsequent und die Chancen stehen gut, dass es auch vor den Gerichten Bestand hat.\u201c", "Die Begr\u00fcndung sei nachvollziehbar, sagte Radek dem RND. Er f\u00fchrte aus: \u201eDer Senat begr\u00fcndet schl\u00fcssig, warum bei diesem Veranstalter davon ausgegangen werden muss, dass Auflagen zum Infektionsschutz nicht eingehalten werden. Die Erfahrungen hat die Polizei am 1. August gemacht, als ganz bewusst und massenhaft gegen die Auflagen versto\u00dfen wurde. Das Versammlungsrecht darf nicht leichtfertig eingeschr\u00e4nkt werden. Aber hier wird nachvollziehbar der Einzelfall gew\u00fcrdigt.\u201c"], "TOP-NEWS: Reisewarnung f\u00fcr mehr als 160 L\u00e4nder wird bis 14. September verl\u00e4ngert": ["11.38 Uhr: Die Bundesregierung hat die Reisewarnung f\u00fcr Touristen wegen der Corona-Pandemie f\u00fcr mehr als 160 L\u00e4nder au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union um zwei Wochen bis zum 14. September verl\u00e4ngert. Das wurde am Mittwoch in der Kabinettssitzung entschieden, wie die Deutsche Presse-Agentur aus Regierungskreisen erfuhr.", "Au\u00dfenminister Heiko Maas hatte am 17. M\u00e4rz eine Reisewarnung f\u00fcr Touristen f\u00fcr alle rund 200 L\u00e4nder der Welt ausgesprochen. Im Juni wurden dann die L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union, des grenzkontrollfreien Schengen-Raums sowie Gro\u00dfbritannien, Andorra, Monaco, San Marino und der Vatikanstaat ausgenommen. Sp\u00e4ter kamen noch Teile der T\u00fcrkei hinzu.", "F\u00fcr die anderen mehr als 160 L\u00e4nder wurde die Reisewarnung zun\u00e4chst bis zum 31. August verl\u00e4ngert. Jetzt gilt sie bis Mitte September, dann muss neu entschieden werden.", "Eine Reisewarnung ist kein Verbot, soll aber eine erhebliche abschreckende Wirkung haben. Allerdings hat sie auch eine positive Seite f\u00fcr Verbraucher: Sie erm\u00f6glicht es Reisenden, Buchungen kostenlos zu stornieren."], "TOP-NEWS: Berlin verbietet Corona-Demonstrationen am Wochenende wegen zu erwartenden Verst\u00f6\u00dfen": ["10.20 Uhr: Berlin verbietet die gro\u00df angek\u00fcndigten Demonstrationen gegen die aktuelle Corona-Politik am Wochenende. Das teilte der Senat mit. In einer Mitteilung hei\u00dft es: \"Die Versammlungsbeh\u00f6rde hat heute mehrere Demonstrationen verboten, die am kommenden Wochenende in Berlin stattfinden sollten. Die Verbote werden ma\u00dfgeblich damit begr\u00fcndet, dass es bei dem zu erwartenden Kreis der Teilnehmenden zu Verst\u00f6\u00dfen gegen die geltende Infektionsschutzverordnung kommen wird.\" Organisator der Versammlungen ist die Stuttgarter Initative Querdenken 711.", "Innensenator Andreas Geisel begr\u00fc\u00dft die Entscheidung der Versammlungsbeh\u00f6rde: \"Das ist keine Entscheidung gegen die Versammlungsfreiheit, sondern f\u00fcr den Infektionsschutz. [...] Die Anmelder der Versammlungen, die Anfang August in Berlin stattfanden, haben ganz bewusst die Regeln gebrochen, die sie in vorher in Gespr\u00e4chen mit der Polizei akzeptiert hatten - dazu geh\u00f6rten das Tragen eines Mund-Nasen-Schutzes und das Einhalten des 1,5-Meter-Abstands. Ein solches Verhalten ist nicht akzeptabel. Der Staat l\u00e4sst sich nicht an der Nase herumf\u00fchren.\""], "TOP-NEWS: Die meisten Deutschen stecken sich im Privathaushalt oder im Altenheim an": ["09.59 Uhr: Das Robert-Koch-Institut hat in einer gro\u00dfangelegten Studie herausgefunden, wo sich die Deutschen haupts\u00e4chlich mit Corona infizieren. In einem Epidemiologischen Bulletin, das online vorab ver\u00f6ffentlicht wurde, zeigt das RKI, wo es die meisten Ausbr\u00fcche gab - und wo in Folge die meisten Ansteckungen. Ausgewertet wurden daf\u00fcr die Daten von insgesamt 55.000 der bislang knapp 240.000 Corona-Erkrankten in Deutschland. Der Erhebungszeitraum erstreckt sich von Ausbruch der Epidemie in Deutschland bis Ende Juli.", "Wo sich die meisten Deutschen infizieren:", "Die komplette Aufstellung finden Sie hier.", "Bemerkenswert zudem: Im B\u00fcro zieht jeder Ausbruch durchschnittlich 14,1 Corona-F\u00e4lle nach sich. In Alten- und Pflegeheimen liegt die Quote sogar bei 18,8. In privaten Haushalten hingegen ist diese Zahl deutlich niedriger (3,2), was aber nat\u00fcrlich daran liegt, dass selten viele Menschen in einem Haushalt wohnen. Am h\u00f6chsten liegt das Verh\u00e4ltnis von Corona-Ausbr\u00fcchen und Corona-F\u00e4llen in Fl\u00fcchtlings- und Asylbewerberheimen. Hier folgen einem Ausbruch 20,8 F\u00e4lle.", "In einer Grafik legt das RKI zudem da, wie sich der Ort der Ansteckung \u00fcber die Zeit ver\u00e4nderte. Auff\u00e4llig dabei: Die Infektionen am Arbeitsplatz (dunkelgr\u00fcn) haben vor allem in den Meldewochen 25 und 26 (also ab Mitte Juni) eine deutlich gr\u00f6\u00dfere Rolle gespielt als zuvor."], "Corona-Hotspot Ischgl und die Folgen: Erste Muster-Klagen angek\u00fcndigt": ["07.12 Uhr: Zur Rolle des \u00f6sterreichischen Touristenorts Ischgl bei der Verbreitung des Coronavirus zeichnen sich erste Muster-Prozesse ab. Er werde Ende September erste Klagen von Opfern auf Schadenersatz und Anerkennung von Folgesch\u00e4den beim Landgericht Wien einbringen, k\u00fcndigte der \u00f6sterreichische Verbrauchersch\u00fctzer Peter Kolba an. Darunter seien auch F\u00e4lle von Deutschen, die entweder durch die Erkrankung gestorben seien oder wie im Fall eines Mannes aus dem Rheinland nach langem Aufenthalt auf der Intensivstation mit Folgesch\u00e4den zu k\u00e4mpfen h\u00e4tten.", "\"In einzelnen F\u00e4llen geht es um 100.000 Euro\", sagte Kolba der Deutschen Presse-Agentur. Nach seiner Darstellung haben die Verantwortlichen zu sp\u00e4t und nicht umfassend genug auf den Ausbruch der Corona-Krise reagiert. Von dem f\u00fcr seine Apr\u00e8s-Ski-Szene bekannten Ischgl aus sei das Virus in 45 Staaten getragen worden.", "Mehr als 6000 Tirol-Urlauber, davon viele Deutsche, haben sich inzwischen bei Kolba als Gesch\u00e4digte gemeldet. Rund 1000 Menschen haben sich laut dem Verein bereits dazu entschlossen, sich dem Strafverfahren als Privatbeteiligte anzuschlie\u00dfen. Als Indiz daf\u00fcr, dass es f\u00fcr eine Ansteckung ausreichte, sich mit Gesch\u00e4ftspartnern auf ein Essen zu treffen, wertet Kolba den Fall eines in M\u00fcnchen lebenden Italieners, der den Ort am 12. M\u00e4rz nur f\u00fcr eine berufliche Stipp-Visite besucht hatte. Am 13. M\u00e4rz wurde das Paznauntal mit den Orten Ischgl und Galt\u00fcr unter Quarant\u00e4ne gestellt. Auch die teils chaotischen Umst\u00e4nde der Abreise der Touristen w\u00fcrden Teil des Verfahrens, so Kolba.", "Unterdessen trifft Ischgl Ma\u00dfnahmen gegen eine abermalige Virus-Verbreitung in der Wintersaison. So sollen alle Tourismus-Mitarbeiter mit einem negativen Corona-Test anreisen oder vor Ort getestet werden. W\u00e4hrend der Saison w\u00fcrden den Mitarbeitern dann laufend Testm\u00f6glichkeiten angeboten.", "Auch den G\u00e4sten wird empfohlen bereits beim Check-In in den Hotels ein negatives Testergebnis vorzuweisen. Ansonsten k\u00f6nnten sie sich vor Ort testen lassen. Dar\u00fcber hinaus soll das Abwasser auf der Suche nach dem Virus analysiert werden. Die Seilbahnkabinen sollen laufend mittels Kaltvernebelungsger\u00e4ten desinfiziert werden. Dieselbe Methode wird auch in den Skibussen sowie in Sportshops, Skidepots, WC-Anlagen, Aufzugskabinen und den Ersten-Hilfe-Stationen t\u00e4glich angewendet. Apr\u00e8s-Ski soll es in der bisherigen Form nicht mehr geben."], "Corona-Pandemie: 1576 registrierte Neuinfektionen in Deutschland": ["05.31 Uhr: Innerhalb eines Tages haben die Gesundheits\u00e4mter in Deutschland nach Angaben des Robert Koch-Instituts (RKI) vom fr\u00fchen Mittwochmorgen 1576 neue Corona-Infektionen gemeldet. Am Dienstag waren es 1278. Am Samstag war mit 2034 neuen F\u00e4llen erstmals seit Ende April die 2000er-Marke \u00fcberschritten worden.", "Seit Beginn der Corona-Krise haben sich mindestens 236.429 Menschen in Deutschland nachweislich mit dem Virus Sars-CoV-2 infiziert, wie das RKI am Mittwochmorgen im Internet meldete (Datenstand 26.8., 0.00 Uhr). Die Zahl der Todesf\u00e4lle im Zusammenhang mit einer Corona-Infektion liegt nach RKI-Angaben bei 9280. Seit dem Vortag wurden drei Todesf\u00e4lle mehr gemeldet.", "Die Reproduktionszahl, kurz R-Wert, lag nach RKI-Sch\u00e4tzungen in Deutschland laut Mitteilung vom Dienstag bei 0,90 (Vortag: 0,98). Der R-Wert bildet jeweils das Infektionsgeschehen etwa eineinhalb Wochen zuvor ab.", "Nach RKI-Sch\u00e4tzungen vom Montag lag der Sieben-Tage-R-Wert bei 0,92 (Vortag: 0,97). Er zeigt das Infektionsgeschehen von vor acht bis 16 Tagen."]}}, "recommendations": []}