{"news_outlet": "focus", "provenance": "https://www.focus.de/politik/deutschland/tuebingen-stuttgart-darmstadt-check-in-drei-staedten-die-gemischte-bilanz-der-gruenen-oberbuergermeister_id_11365171.html", "query_keywords": ["migration", "migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "26.11.2019", "last_modified": "26.11.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Anna Schmid"], "author_organization": ["sca"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Check in drei St\u00e4dten: Die gemischte Bilanz der gr\u00fcnen Oberb\u00fcrgermeister", "description": "Bei der Europawahl 2019 waren die Gr\u00fcnen in neun von zehn deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten st\u00e4rkste Kraft, inzwischen stellt die Partei in sieben Metropolen den Oberb\u00fcrgermeister. Ein Blick in drei davon zeigt, ob St\u00e4dte durch einen gr\u00fcnen OB wirklich gr\u00fcner werden.", "body": {"": ["Es war eine kleine Sensation: Erst wenige Wochen ist es her, dass der Gr\u00fcne Belit Onay in Hannover zum Oberb\u00fcrgermeister gew\u00e4hlt wurde. Er ist der erste t\u00fcrkischst\u00e4mmige B\u00fcrgermeister einer deutschen Gro\u00dfstadt. Gleichzeitig setzt er einen Trend fort, der bereits in anderen deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten zu beobachten war: Gr\u00fcne als Oberh\u00e4upter von Gro\u00dfst\u00e4dten. Neben Hannover wird das Amt des Oberb\u00fcrgermeisters in Darmstadt, T\u00fcbingen, Greifswald, Mayen, Stuttgart und B\u00f6blingen aktuell mit einem Gr\u00fcnen besetzt.", "Wie stark die Gr\u00fcnen in St\u00e4dten sind, zeigte sich bei der vergangenen Europawahl: In neun von zehn deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten wurden die Gr\u00fcnen st\u00e4rkste Kraft. Im kommenden Jahr stehen in Hamburg die B\u00fcrgerschaftswahl, in Bayern und Nordrhein-Westfalen Kommunalwahlen auf dem Plan. In M\u00fcnchen wird 2020 ein neuer Oberb\u00fcrgermeister gew\u00e4hlt. Durchaus m\u00f6glich, dass die Gr\u00fcnen bald in viel mehr St\u00e4dten regieren. Was bedeutet das? Ein Blick nach Stuttgart, Darmstadt und T\u00fcbingen veranschaulicht, was gr\u00fcne OBs bewirken k\u00f6nnen."], "\u201eDarmstadt ist gr\u00fcner geworden \u2013 aber das liegt auch am allgemeinen Trend\u201c": ["Mit rund 160.000 Einwohnern ist Darmstadt die viertgr\u00f6\u00dfte Stadt Hessens. Jochen Partsch wurde dort 2011 zum ersten gr\u00fcnen Oberb\u00fcrgermeister einer hessischen Gro\u00dfstadt gew\u00e4hlt. Der Politiker machte sich stark f\u00fcr verkehrliche Alternativen zur Nordostumgehung, die Erweiterung des Radnetzes und den Ausbau des Marienplatzes. \u201eSie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass der Marienplatz in drei Jahren nicht mehr so aussieht, wie jetzt. Entweder stehen dort Bauger\u00fcste f\u00fcr Wohnungen oder f\u00fcr andere Nutzungen\u201c, zitiert der Darmst\u00e4dter \u201eEcho\u201c Partsch damals.", "Jahre sp\u00e4ter zeigt sich: Nicht alle Ank\u00fcndigungen hat der OB so umgesetzt wie veranschlagt. Der Marienplatz ist nach wie vor ein Parkplatz, allerdings inzwischen kostenpflichtig. Viele seiner Projekte, so auch der Ausbau des Radwegenetzes, werden erst in seiner zweiten Amtsperiode wirksam. Das best\u00e4tigt auch Joachim Nieswandt, der stellvertretende Leiter des Ressorts \u201eDarmstadt\u201c beim \u201eEcho\u201c. Bei der Verbesserung des \u00d6ffentlichen Personennahverkehrs kommt das Stadtoberhaupt nur schleppend voran, auch wenn inzwischen daran gearbeitet wird. Einen gr\u00fcnen Fu\u00dfstapfen sucht man also eher vergeblich. F\u00fcr Nieswandt ist Darmstadt zwar seit Partsch \u201egr\u00fcner\u201c geworden \u2013 \u201edas liegt aber auch an einem allgemeinen Trend zu mehr Umweltpolitik.\u201c", "Kurioserweise hat der gr\u00fcne OB in einem anderen Bereich mehr erreicht. Denn laut Nieswandt habe der B\u00fcrgermeister ein Entschuldungsprogramm angeschoben und ausgeglichene Etats geschaffen. \u201eDas ist der Grundstein, durch den Darmstadt finanziell wieder handlungsf\u00e4hig wurde\u201c, sagt der Journalist. Bartsch hat sich f\u00fcr die Wirtschaftsf\u00f6rderung eingesetzt: Das Unternehmen Wella etwa kehrte nach Darmstadt zur\u00fcck, Alnatura siedelte sich an. Darmstadt hat den niedrigsten Gewerbesteuerhebesatz unter den Gro\u00dfst\u00e4dten im Rhein-Main-Gebiet.", "Und auch im Wohnungsbau ist der OB aktiv. \u201eDie gr\u00fcn-schwarze Koalition hat das Ziel ausgegeben, bis 2020 10\u00a0000 Wohnungen zu bauen\u201c, erkl\u00e4rt Nieswandt. Auch, wenn dieses Vorhaben bis zum kommenden Jahr nicht komplett zu schaffen sei \u2013 viele Wohnungen seien schon gebaut worden."], "Stuttgarter Journalist Ruf: \u201eFritz Kuhn ist einfach nicht tatkr\u00e4ftig\u201c": ["In Stuttgart wollte Oberb\u00fcrgermeister Fritz Kuhn, der seit 2013 im Amt ist, umweltpolitische Schwerpunkte setzen. Beim Wahlkampf 2012 betonte er, er wolle Klimaschutz im Verkehrs- und Energiesektor betreiben. Er forderte mehr Fu\u00df- und Radwege sowie den Ausbau des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs. 2019 erkl\u00e4rte Kuhn, Stuttgart stehe \u201ein Sachen Klimaschutz nicht schlecht da\u201c, der Energieverbrauch sei von 1990 bis 2017 um 27 Prozent reduziert worden. Zum umstrittenen Bauprojekt \u201eStuttgart 21\u201c sagte Kuhn, dies tue der Stadt gut.", "Die Morgenstadt-Studie des Fraunhofer Instituts zeigte 2016 jedoch: In Stuttgart liegt der Anteil erneuerbarer Energien bei 13 Prozent und damit weit unter dem Schnitt der untersuchten St\u00e4dte (22 Prozent). Reiner Ruf, der als Autor f\u00fcr Landespolitik bei der \u201eStuttgarter Zeitung\u201c arbeitet, sieht Kuhns Errungenschaften eher kritisch. Als Beispiel nennt er den sozialen Wohnungsbau, \u201edas ist in Stuttgart ein Riesenproblem, objektiv hat sich an der Situation aber seit Jahren nichts verbessert.\u201c Vor kurzem l\u00f6ste Stuttgart M\u00fcnchen gar als Stadt mit den h\u00f6chsten Mietpreisen ab. Martin K\u00f6rner, Fraktionschef der SPD-Gemeinderatsfraktion, sprach gegen\u00fcber der \u201eStuttgarter Zeitung\u201c von einer \u201everfehlten und wenig ambitionierten Wohnungspolitik des Oberb\u00fcrgermeisters\u201c.", "Laut einem anderen Bericht des Blattes flie\u00dft zudem nur ein Bruchteil des Budgets f\u00fcr den Ausbau der Radwege in deren tats\u00e4chliche Erweiterung. Auch in Sachen Integration habe Kuhn laut Ruf wenig geleistet: \u201eStuttgart gilt in dem Bereich als vorbildlich, weil fast alle Migranten Jobs haben. Aber das ist eher Kuhns Vorg\u00e4nger, Wolfgang Schuster, zu verdanken \u201c, sagt Ruf. \u00a0Zwar erkennt Ruf auch positive Entwicklungen. \u201eEr hat die Sanierung von Schulen vorangetrieben, au\u00dferdem hat er eine Tarifreform f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr angeschoben\u201c, erkl\u00e4rt Ruf. Trotzdem bezeichnet er Fritz Kuhn als \u201enicht tatkr\u00e4ftig\u201c, vor allem, da Oberb\u00fcrgermeister in Baden-W\u00fcrttemberg eine starke Stellung innehaben. Der T\u00fcbinger Oberb\u00fcrgermeister Boris Palmer sei da ein wesentlich besseres Beispiel."], "Palmer: Umstritten, aber ein \u201eMacher\u201c": ["Dass T\u00fcbingens Oberb\u00fcrgermeister ein Macher ist, best\u00e4tigt auch Gernot Stegert, Chefredakteur des \u201eSchw\u00e4bischen Tagblatts\u201c. Boris Palmer ist seit 2007 Oberb\u00fcrgermeister der Stadt. Seine Ziele liegen vor allem in der Umsetzung und Unterst\u00fctzung globaler Klimaziele durch lokale Ma\u00dfnahmen. Die von ihm initiierte Kampagne \u201eT\u00fcbingen macht blau\u201c bereitete den Weg f\u00fcr eine Senkung des CO2-Aussto\u00dfes um 32 Prozent pro Kopf ab 2007. Das Konzept soll die T\u00fcbinger unter anderem dazu bewegen, den Bus zu nehmen, sich ein Auto zu teilen oder sich in Sachen Umweltschutz beraten zu lassen.", "\u201ePalmer hat vor allem in zwei Bereichen einiges geleistet: In der Umwelt- und in der Wirtschaftspolitik\u201c, sagt Stegert. So h\u00e4tten die Stadtwerke, die der Stadt geh\u00f6ren, ihren Anteil an \u00d6kostrom durch Zuk\u00e4ufe von Windkraftanlagen ausgebaut, erkl\u00e4rt Stegert. Daneben m\u00fcssten Personen, die ein Haus in T\u00fcbingen bauen wollen, dessen Dach mit Solarzellen ausstatten \u2013 das habe die Stadt unter Palmer so festgelegt. Auch das Busnetz habe der Oberb\u00fcrgermeister ausgeweitet. Doch der Radverkehr, der Palmer laut eigener Aussage am meisten am Herzen liegt, erhielt bislang nicht die F\u00f6rderung, die sich Verb\u00e4nde w\u00fcnschten. Ein Gesamtkonzept fehle, so Stegert."], "\u201eOhne Palmer w\u00e4re T\u00fcbingen nicht so gr\u00fcn\u201c": ["Unter Palmer investierte die Stadt zudem erheblich in Neubau- und Sozialwohnungen. 2010 entstand jede zweite Sozialwohnung, die in Baden-W\u00fcrttemberg gebaut wurde, in T\u00fcbingen. Au\u00dferdem finde der OB \u201epragmatische L\u00f6sungen\u201c zur Wirtschaftsf\u00f6rderung, erkl\u00e4rt Stegert. Palmer eckt jedoch mit \u00e4u\u00dferst deftigen Kommentaren immer wieder an und agiert gegen die gr\u00fcne Parteilinie, vor allem in Sachen Fl\u00fcchtlingspolitik.", "\"Man sagt ja, man m\u00fcsse Worten Taten folgen lassen. Bei Palmer ist es umgekehrt: Er l\u00e4sst den Taten keine Worte folgen und wenn, dann die falschen\", sagt der Lokaljournalist. In T\u00fcbingen funktioniere die Integration von Fl\u00fcchtlingen sehr gut, das liege aber haupts\u00e4chlich an der Sozialb\u00fcrgermeisterin und dem Baub\u00fcrgermeister. Dass sich Palmer trotzdem h\u00e4ufig in der Wortwahl vergreift, wenn es ums Thema Migration geht, f\u00e4nden daher viele B\u00fcrger der Stadt schade. Letztlich stellt Stegert jedoch fest: \u201eOhne Boris Palmer w\u00e4re T\u00fcbingen nicht so gr\u00fcn und umweltorientiert, wie es heute ist.\u201c"], "Wintereinbruch in ganz Deutschland: Chancen auf wei\u00dfe Weihnachten steigen": []}}, "recommendations": []}