{"news_outlet": "rubikon", "provenance": "https://www.rubikon.news/artikel/die-kriegsmacht", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "20.03.2019", "last_modified": "20.03.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Jochen Mitschka"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Die Kriegsmacht ", "description": "Dies ist der erste Artikel einer Serie, welche die Angriffskriege Deutschland dokumentiert. Alle stehen im krassen Gegensatz zum Geist und Buchstaben des", "body": {"": ["Dies ist der erste Artikel einer Serie, welche die Angriffskriege Deutschland dokumentiert. Alle stehen im krassen Gegensatz zum Geist und Buchstaben des deutschen Grundgesetzes und wurden dennoch gef\u00fchrt \u2014 seit 1998 \u2014 ohne dass ein einziger Politiker daf\u00fcr zur Verantwortung gezogen wird. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind ein separates Thema. Der erste Artikel beschreibt den S\u00fcndenfall der Bundesrepublik Deutschland, wie das deutsche Politik-Establishment nach dem verheerenden letzten Weltkrieg erstmals wieder ein klar unterlegenes Land, Jugoslawien \u2014 im Verbund mit anderen L\u00e4ndern \u2013 erpresste und dann mit einem verheerenden Krieg \u00fcberzog. Dabei wurden Menschen get\u00f6tet und Infrastruktur zerst\u00f6rt, die Einheit des Landes vernichtet und furchtbare Kriegsverbrechen begangen. Nicht nur solche Verbrechen, die NATO-Kr\u00e4fte direkt ausf\u00fchrten, sondern auch jene, die die verb\u00fcndete U\u00c7K beging. Keines dieser Verbrechen wurde jemals ges\u00fchnt, genauso wenig wie die des Kriegsgegners, denn seit den N\u00fcrnberger Prozessen wissen wir, dass derjenige, der einen Angriffskrieg beginnt, f\u00fcr ALLE daraus entstehenden Kriegsverbrechen zumindest eine Mitschuld tr\u00e4gt."], "Der Krieg zur Zerschlagung Jugoslawiens": ["Wir schreiben das Jahr 1999. Die EU-Gro\u00dfm\u00e4chte Deutschland, Gro\u00dfbritannien, Frankreich und Italien erkl\u00e4rten sich \u2014 gemeinsam mit den USA \u2014 zu Vertretern der gesamten Welt und befahlen am 6. Februar der Regierung Jugoslawiens und einer aus Initiativen zur Gr\u00fcndung eines Staates zusammengesetzten Vertretung der Kosovo-Albaner, sich zu einem Treffen in einem Schloss bei Paris einzufinden. Die Gro\u00dfm\u00e4chte nannten es \u201eEinladung zu Friedensverhandlungen\u201c, und begleiteten die Einladung mit der Drohung, Serbien zu bombardieren, sollte das Land der Einladung nicht folgen.", "Davor hatte es bereits durch die Dayton-Konferenz ein US-Diktat zur Erzeugung eines bosnisch-herzegowinischen Souver\u00e4ns gegeben. Dieses Mal aber hatten Politiker aus Frankreich und Gro\u00dfbritannien die Leitung zur Zerst\u00fcckelung Jugoslawiens. Frankreich und Gro\u00dfbritannien waren in der EU auch die wichtigsten L\u00e4nder mit der gr\u00f6\u00dften Kriegsbereitschaft. Daneben spielten ein amerikanischer und ein \u00f6sterreichischer Diplomat wichtige Rollen. Den \u00d6sterreicher hatte die EU kurz vorher, noch w\u00e4hrend der EU-Pr\u00e4sidentschaft \u00d6sterreichs, zum Balkan-Zust\u00e4ndigen ernannt. Und selbstverst\u00e4ndlich war Deutschland, das in diesem Halbjahr den EU-Vorsitz f\u00fchrte, auch gewichtig vertreten. Eine russische Delegation wartete lediglich darauf, die Entscheidungen der Westm\u00e4chte erkl\u00e4rt zu bekommen.", "Nat\u00fcrlich gaben die B\u00fcrgerkriegsparteien dem Druck nach, und die Drohung, Serbien zu bombardieren, war keine leere. Allerdings weigerte sich der jugoslawische Pr\u00e4sident, pers\u00f6nlich nach Paris zu kommen. Da er die Souver\u00e4nit\u00e4t des Landes verk\u00f6rperte, wollte er sich nicht so offensichtlich der Kriegsdrohung unterwerfen. Da einige der Kosovo-Albaner, die zur Veranstaltung reisen sollten, als Terroristen auf der Fahndungsliste Jugoslawiens standen, gab es auch mit deren Anreise gewisse Probleme.", "Die EU-M\u00e4chte machen Druck, diesmal \u00fcber die OSZE und tats\u00e4chlich erreichten sie, dass den mit Haftbefehl gesuchten Rebellen, manche sagen Terroristen, diplomatische Immunit\u00e4t zugestanden wurde und sie anreisen konnten.", "Die EU-Gro\u00dfm\u00e4chte und die USA hatten bereits ein Kosovo-Statut ausgearbeitet, das im Wesentlichen nicht ver\u00e4ndert werden konnte. Lediglich unwesentliche Teile wurden zur Diskussion und \u00c4nderung frei gegeben. Entscheidend war die Tatsache, dass das Diktat die Anerkennung eines kosovo-albanischen Tr\u00e4gers von Rechten und Pflichten enthielt. Was den Weg in eine eigene Staatlichkeit von NATO-Gnaden und mit NATO-Basen ebnen sollte.", "\u201eDie Inszenierung spiegelt den Inhalt des zur Unterschrift vorgelegten \u201aAbkommens\u2018 ad\u00e4quat wider: Die beiden Seiten machen miteinander aus, dass die NATO mit circa 30.000 Mann und schweren Waffen im Kosovo einr\u00fcckt \u2014 die M\u00f6glichkeit einiger zus\u00e4tzlicher Truppen wird gro\u00dfz\u00fcgig einger\u00e4umt \u2014 und dort alles darf, die beiden streitenden Parteien hingegen gar nichts mehr: Die Staatsmacht zieht sich zur\u00fcck, die Aufst\u00e4ndischen geben ihre Waffen ab, die NATO nimmt die Verwaltung in die Hand und bestellt daf\u00fcr nach ethnischem Proporz zusammengesetzte Polizei- und andere Kr\u00e4fte. In ein paar Jahren sieht man weiter; formell soll die Provinz innerhalb der jugoslawischen Staatsgrenzen verbleiben, faktisch einen eigenst\u00e4ndigen \u201aStaat im Staate\u2018 bilden\u201c (1).", "Und l\u00e4cherlicherweise mussten die Parteien nach Regie der westlichen M\u00e4chte die NATO bitten, eine milit\u00e4rische Streitmacht zu bilden, um die Einhaltung der Vereinbarung sicher zu stellen. So entstand KFOR.", "Praktischerweise wurden der NATO nicht nur im umstrittenen Gebiet, sondern gleich in ganz Jugoslawien umfassende Rechte einger\u00e4umt, was man so als Besatzungsmacht eben braucht. Die Regierung vereinbarte mit dem Rest-Staat Jugoslawien, die Souver\u00e4nit\u00e4t an die NATO abzugeben (sonst w\u00fcrden Bomben fallen!), um \u2014 so die Hoffnung \u2014 die alten Au\u00dfengrenzen zu erhalten. Die Rebellen ihrerseits sollten ihre Waffen an die NATO abgeben, die dann eine ethnisch \u201eangemessen gerecht zusammengesetzte\u201c Polizei damit neu ausr\u00fcsten wollte. Dass die U\u00c7K dadurch sp\u00e4ter kriminelle Aktivit\u00e4ten unter dem Deckmantel der Polizei durchf\u00fchrten, h\u00e4tte man zumindest voraussehen k\u00f6nnen, angesichts der bekannten Geschichte der U\u00c7K.", "Zur\u00fcck zum Diktat der Westm\u00e4chte. Das Papier war in einen politischen und einen milit\u00e4rischen Teil gegliedert. An der Vorstellung und Diskussion des politischen Teils durfte auch Russland teilnehmen. Er regelte die Aufgaben des jugoslawischen Staates und die des neuen Rechtssubjektes, der durch die Westm\u00e4chte erzeugt worden war, den Kosovo. Der milit\u00e4rische Teil, gegen den Russland wirkungslos protestierte, erkl\u00e4rt die Rechte, die die NATO \u2014 nach der Unterwerfung der beiden B\u00fcrgerkriegsparteien \u2014 sich selbst gegeben hatte.", "Jugoslawien schlug vor, die milit\u00e4rischen Rechte der NATO zu beschr\u00e4nken und stattdessen so schnell wie m\u00f6glich die politische Agenda umzusetzen. Doch diese \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge wurden von den Westm\u00e4chten abgeblockt. Jugoslawien hatte keine Wahl: Es musste die NATO als Besatzungsmacht akzeptieren, wollte es nicht bombardiert werden. Es entstand eine Pause.", "Kurz vor Ende der Konferenz ist die serbische Seite mit dieser Vereinbarung nur teilweise einverstanden. Die U\u00c7K wollte das Papier nicht unterzeichnen ohne die Zusicherung, selbst zu einer regul\u00e4ren Armee zu werden. In einer solchen Situation w\u00fcrde dummerweise auch die Bombardierung Serbiens nicht helfen, stellten Kommentatoren bedauernd fest. Allerdings wollten die Serben nicht so einfach die milit\u00e4rische Implementierung der Besatzung akzeptieren. Was zur erneuten Androhung eines Luftkriegs f\u00fchrte. W\u00e4hrend die europ\u00e4ischen M\u00e4chte zumindest versucht hatten, den Schein von Verhandlungen aufrecht zu erhalten, war nach Anreise der US-Au\u00dfenministerin Madeleine Albright nichts mehr davon zu bemerken.", "\u201eNun stellt die gro\u00dfe Schwester aus Washington praktisch unverbl\u00fcmt klar, worum es \u2014 nat\u00fcrlich auch den Europ\u00e4ern \u2014 wirklich geht: um die Unterwerfung Jugoslawiens und einen kosovo-albanischen Beitrag dazu in Form einer untert\u00e4nig abgelieferten Unterschrift. Da hilft nur eins: den wahrhaft Schuldigen benennen. Der steht f\u00fcr alle Alliierten gleicherma\u00dfen fest: Milo\u0161evi\u0107 sperrt sich gegen die Stationierung einer hilfreichen \u201aNATO-Friedenstruppe\u2018; deswegen drohen ihm Luftangriffe. Drei Wochen hat er noch Galgenfrist.(\u2026) Da muss ein Fehler unserer Verhandlungsf\u00fchrung vorliegen, den in diesem Fall die Unnachgiebigkeit der Kosovo-Albaner auch belegt: Der Westen tritt immer noch zu \u201aunentschlossen\u2018, \u201akonzeptionslos\u2018, eben \u201anachgiebig\u2018 auf. Ausnahmsweise darf sich auch mal die \u201aharte US-Lady\u2018 mit ihren \u201apers\u00f6nlichen Diskussionen\u2018 als blamiert betrachten. \u201aGewinner\u2018 der Konferenz ist nat\u00fcrlich Milo\u0161evi\u0107, denn er konnte es sich leisten, unsere \u201aletzten friedlichen Anstrengungen\u2018 zu ignorieren\u201c (2).", "Und so kam es, dass sowohl serbische als auch U\u00c7K-Kr\u00e4fte den Waffenstillstand missachteten, um sich f\u00fcr die n\u00e4chste Runde der Verhandlungen in eine m\u00f6glichst vorteilhafte Position zu bringen.", "Und die NATO beginnt mit der Vorbereitung des Luftkrieges gegen Serbien. Die Propaganda f\u00fcr einen Krieg erf\u00e4hrt einen H\u00f6hepunkt in der Ver\u00f6ffentlichung eines Berichtes \u00fcber das \u201eMassaker von Ra\u010dak\u201c, angeblich durchgef\u00fchrt von serbischen Kr\u00e4ften an Zivilisten, und serbische Dementis, so die Medien, h\u00e4tten das nur best\u00e4tigt. Tats\u00e4chlich waren es wohl nicht Zivilisten, sondern K\u00e4mpfer der U\u00c7K, die von der Polizei nach Ermordung eines Polizisten in darauffolgenden K\u00e4mpfen get\u00f6tet worden waren. Bis heute halten die NATO-M\u00e4chte aber entscheidende Dokumente geheim, die letzte Sicherheit dar\u00fcber geben k\u00f6nnten, dass es sich um K\u00e4mpfer der U\u00c7K gehandelt hatte, die als \u201eZivilisten\u201c ausgegeben worden waren.", "Ein Spiegelbericht aus 2001 stellte klar, dass die U\u00c7K keine abh\u00f6rsichere Kommunikation zur Verf\u00fcgung hatte. Die in Frankreich angemeldeten Ger\u00e4te waren eifrig vom franz\u00f6sischen Geheimdienst, praktisch l\u00fcckenlos, abgeh\u00f6rt und die Gespr\u00e4che dokumentiert worden. Jedoch werden die Protokolle der Kommunikation, die sich auf Racak bezogen, bis heute geheim gehalten. Zudem berichtet der Spiegel, dass die Manipulationen der U\u00c7K dokumentiert wurden. So hatte beispielsweise die U\u00c7K daf\u00fcr gesorgt, dass die K\u00f6rper get\u00f6teter K\u00e4mpfer zusammengetragen worden waren, um den Eindruck eines Massakers in Donje Prekaz und Qirez zu verst\u00e4rken. Aber der Spiegel konnte sich nicht dazu durchringen, der serbischen Darstellung von Racak vollkommen zuzustimmen und so hie\u00df es sozusagen als \u201eKompromiss\u201c:", "\u201eHinter vorgehaltener Hand geben die Uno-Ermittler zu, etwa die H\u00e4lfte der Opfer seien U\u00c7K-Helfer oder Sympathisanten der so genannten Befreiungsarmee gewesen. Wehrlose Zivilisten zum Zeitpunkt ihres Todes zwar - aber eben auch Menschen, die vorher Anschl\u00e4ge und Attentate gegen serbische Einrichtungen und Beamte guthie\u00dfen oder selbst durchgef\u00fchrt hatten\u201c (3).", "In Wikipedia findet man einen kurzen Vermerk, der aufhorchen l\u00e4sst:", "\u201e(Memento vom 13. Januar 2013 auf WebCite), S\u00fcddeutsche Zeitung, 19. Mai 2009, von Franziska Augstein, archiviert vom Original: \u201aEin anderer PR-Coup der U\u00c7K war das sogenannte Massaker von Racak, das als das letzte Moment gilt, das noch n\u00f6tig war, um die Nato zu ihrem Angriff im M\u00e4rz 1999 zu bewegen. Am 15. Januar des Jahres gab es ein Gefecht. 45 Tote blieben zur\u00fcck. Es sollen albanische Zivilisten gewesen sein, die aus n\u00e4chster N\u00e4he exekutiert wurden. Die nach Kriegsende hinzugezogene finnische Gerichtsmedizinerin Helena Ranta konnte das aber nicht best\u00e4tigen. Nach dem ersten vorl\u00e4ufigen Kurzbericht, den ihr Team auch mit Hilfe des deutschen Au\u00dfenministeriums erstellte und der den W\u00fcnschen des Ministeriums entsprechend ausfiel, kam Helena Ranta sp\u00e4ter in ihrem Abschlussbericht zu ganz anderen Ergebnissen. \u00dcber diesen Report wurde die \u00d6ffentlichkeit nicht informiert. Frau Ranta wurde eine Weile des Stillschweigens verordnet. Diese Phase scheint abgelaufen zu sein: Im vergangenen Jahr hat Helena Ranta ein Buch publiziert, in dem sie erkl\u00e4rt, warum ihre gerichtsmedizinischen Untersuchungen nicht best\u00e4tigen konnten, dass es sich in Racak um ein \u201aMassaker\u2018 gehandelt habe\u201c (4).", "Was man aus diesen harmlosen S\u00e4tzen schlie\u00dfen kann: Das deutsche Au\u00dfenministerium hatte einen \u201eBericht\u201c diktiert, um sich damit die Rechtfertigung f\u00fcr den Angriffskrieg gegen Serbien zu verschaffen. Ein Bericht, der sich sp\u00e4ter in sein Gegenteil verwandeln sollte, freilich ohne bekannt gemacht zu werden.", "Dass sich die deutsche Regierung so mit einem zwielichtigen US-Diplomaten (5) zusammentat, von dem sie h\u00e4tte wissen m\u00fcssen, welche Agenda er verfolgt, ist ein Nebenaspekt deutscher Politik.", "W\u00e4hrend die Haltung der NATO-L\u00e4nder gegen\u00fcber Jugoslawien eindeutig ultimativ war, kam man der U\u00c7K entgegen. Sie war zwar nur durch die Unterst\u00fctzung aus den USA erstarkt, aber der Kosovo war als NATO-Land vorgesehen. Also unterminierte man den serbischen Souver\u00e4nit\u00e4tsanspruch weiter, indem man dem Kosovo zubilligte, eigene Gesetze zu erlassen, wodurch Jugoslawiens Souver\u00e4nit\u00e4t praktisch nicht mehr existierte. Lediglich ein eigener Staat wurde dem Kosovo noch vorenthalten.", "\u201eEs geht eben doch nicht, in einen Krieg zwischen v\u00f6lkisch-nationalistischen Parteien einzugreifen, ohne f\u00fcr den einen gegen den andern Nationalismus Partei zu ergreifen. Es geht aber gut, in einen solchen Krieg einzugreifen, ohne dass die NATO sich in den Dienst der unterst\u00fctzten Partei und ihrer nationalen Sache stellen w\u00fcrde: Sie funktionalisiert deren Nationalismus f\u00fcr sich. N\u00e4mlich f\u00fcr ihr \u00fcbergeordnetes Ziel, die eigene hoheitliche Gewalt an die Stelle jugoslawischer Souver\u00e4nit\u00e4t zu setzen, bevor irgendetwas auf dem Balkan weitergeht \u2014 was dann allenfalls weitergeht, ist demgegen\u00fcber herzlich uninteressant\u201c (6).", "Dann war die Verhandlungspause vorbei, und die Konferenz von Rambouillet wurde am 15. M\u00e4rz 1999 im Kl\u00e9ber-Kongresszentrum in Paris wieder aufgenommen. W\u00e4hrend die Serben nach wie vor nicht bereit waren, 28.000 NATO-Soldaten auf ihrem Gebiet als Besatzungstruppen zu akzeptieren, hatten die Kosovo-Albaner den erweiterten Zusagen zugestimmt. Die Serben stimmten zwar dem politischen Teil des vorgeschlagenen Vertrages zu, nach wie vor aber nicht der milit\u00e4rischen vollst\u00e4ndigen Unterwerfung. Der Gegenstandpunkt beschreibt daraufhin die Situation:", "\u201eDie serbische F\u00fchrung handelt so verantwortungsbewusst, wie das unter Staatsm\u00e4nnern allemal \u00fcblich ist. Sie ist schlicht nicht bereit, ohne weiteres und kampflos, auf die blo\u00dfe Androhung von milit\u00e4rischer Gewalt durch die NATO hin, die Hoheit \u00fcber einen betr\u00e4chtlichen Teil ihres Staatsgebiets aufzugeben. Freilich, wenn man von diesem ebenso banalen wie brutalen elementaren Inhalt jeglicher Staatsr\u00e4son im Fall Milo\u0161evi\u0107 nichts wissen will, dann wird dessen Standpunkt in der Tat unbegreiflich. Daf\u00fcr wird die Sache aber moralisch sehr \u00fcbersichtlich: Ein Mann, der nach der fundierten Analyse der FR vom 20.3. weder auf \u201eZuckerbrot\u201c \u2014 in Gestalt von Joschka Fischer \u2014 noch auf die \u201ePeitsche\u201c \u2014 in Gestalt des US-Gesandten Hill \u2014 in \u201eunserem\u201c Sinne reagiert, ist offensichtlich nicht ganz zurechnungsf\u00e4hig. Wenn Milo\u0161evi\u0107 \u00fcberlegener Abschreckungsmacht nicht weicht, also noch nicht einmal die \u201aeinzige Sprache\u2018 kapiert, die er angeblich \u201aversteht\u2018, n\u00e4mlich die \u201ader Gewalt\u2018, dann leidet er unter \u201aRealit\u00e4tsverlust\u2018 und kann nur von einem irrationalen Streben nach pers\u00f6nlicher \u201apurer Macht\u2018 getrieben sein\u201c (7).", "Mit anderen Worten: Die NATO erpresste Jugoslawien, forderte die totale Unterwerfung und Stationierung eigener Truppen in einem souver\u00e4nen Land, und das nicht nur in einem umstrittenen Gebiet, sondern im gesamten Land. Vorab hatten seine Mitgliedsstaaten dort eine terroristische \u201eUnabh\u00e4ngigkeitsbewegung\u201c gro\u00df gezogen und gleichzeitig systematisch den Krieg gegen das Land vorbereitet.", "Dann war es \u201eendlich\u201c so weit. Der lange geplante Krieg zur Zerschlagung Jugoslawiens konnte beginnen.", "\u201eLiebe Mitb\u00fcrger und Mitb\u00fcrgerinnen, heute Abend hat die NATO mit Luftschl\u00e4gen gegen Jugoslawien begonnen\u201c (8).", "Mit diesen Worten beginnt eine Dokumentation der ARD aus dem Jahr 2001 \u00fcber den Angriffskrieg der NATO im Jahr 1999 gegen Jugoslawien. Der Titel der Sendung lautet: \u201eEs begann mit einer L\u00fcge.\u201c Der Titel l\u00e4sst sich auf alle weiteren milit\u00e4rischen Interventionen anwenden, an denen Deutschland direkt oder indirekt beteiligt war. Und wenn es bei der neuesten Regime-Wechsel Kabale der NATO-L\u00e4nder gegen Venezuela, wie vorher in anderen L\u00e4ndern, zu Terrorismus, Bombardierungen, bewussten Erzeugungen von Hungerkatastrophen und Seuchen kommen wird, dann ist dies nur das vorab letzte Glied in einer Kette von Verbrechen, an denen Deutschland sich seit dem S\u00fcndenfall im Krieg gegen Jugoslawien beteiligte. Bis heute wurden die in dem Bericht aufgeworfenen Behauptungen nicht widerlegt, und dankenswerterweise blieb der WDR bei seiner Aussage.", "\u201eDamit will das B\u00fcndnis weitere schwere und systematische Verletzungen der Menschenrechte unterbinden, und eine humanit\u00e4re Katastrophe im Kosovo verhindern. Der jugoslawische Pr\u00e4sident Milo\u0161evi\u0107 f\u00fchrt dort einen erbarmungslosen Krieg\u201c (9).", "Jahre sp\u00e4ter sollte das internationale Gericht, das die Sieger des Krieges \u00fcber das besiegte Jugoslawien initiiert hatten, feststellen:", "\u201eEs gab keine ausreichenden, in dem Fall vorgelegten Beweise, die nachwiesen, dass Slobodan Milo\u0161evi\u0107 mit dem allgemeinen Plan [ethnisch von nicht Serben bereinigte Territorien zu schaffen] einverstanden war.\u201c", "Allerdings verstarb Milo\u0161evi\u0107 am 11. M\u00e4rz 2006 im Gef\u00e4ngnis von den Haag. Eine von den Siegerm\u00e4chten durchgef\u00fchrte Autopsie ergab, dass er an einem Herzleiden verstorben war. Er starb kurz nachdem die medizinische Behandlung in einer kardiologischen Klinik in Russland abgelehnt worden war.", "Der ehemalige Oberstleutnant der NATO-Luftwaffe, Jochen Scholz, erkl\u00e4rt in einer Dokumentation zum Beginn des Angriffskrieges der NATO gegen Jugoslawien:", "\u201e.. und habe dann eben feststellen m\u00fcssen, dass die tats\u00e4chliche Lage im Kosovo nicht mit dem \u00fcbereingestimmt hat, was die Politik nach au\u00dfen verk\u00fcndet hat. Sie kennen alle die Begrifflichkeiten, die damals pr\u00e4gend waren in der \u00f6ffentlichen Debatte, ethnische S\u00e4uberung, V\u00f6lkermord, Vertreibung, das waren so die Stichworte \u2026 humanit\u00e4re Katastrophe. Tats\u00e4chlich und in der Realit\u00e4t, und das bezeugen auch die ganzen Lagebilder, die im Innenministerium erstellt worden sind, die nat\u00fcrlich dem Minister bekannt waren, handelte es sich um einen B\u00fcrgerkrieg im Kosovo, um einen grausamen, wie B\u00fcrgerkriege es so an sich haben, aber ein B\u00fcrgerkrieg, unter dem eben alle ethnischen Gruppen gleicherma\u00dfen gelitten haben, und in dem alle Akteure gleich beteiligt waren, sowohl die U\u00c7K als auch die serbischen Kr\u00e4fte. Der letzte Satz der Lagebeurteilung des Amtes f\u00fcr Lageberichte der Bundeswehr (\u2026) lautete also am 22. M\u00e4rz 1999, zwei Tage vor Kriegsbeginn, \u201aes sind auch weiterhin keine Tendenzen zu ethnischen S\u00e4uberungen im Kosovo feststellbar\u2018\u201c (10).", "Diesen Aussagen zufolge waren schon die Informationen, die der deutschen Bev\u00f6lkerung als Grundlage f\u00fcr die Entscheidung genannt worden waren, ganz einfach falsch. Aber was waren denn die Gr\u00fcnde f\u00fcr diesen Kriegseinsatz? Der ehemalige CIA-Agent Robert Baer erkl\u00e4rt: \u201eSie gaben uns Millionen, um Jugoslawien zu zerst\u00fcckeln.\u201c In einem Interview erkl\u00e4rte er seine Aufgaben als CIA-Agent in Jugoslawien:", "\u201eWarum sind Sie nach Slowenien gereist?", "Baer: Ich erhielt Anweisungen, Slowenien bereit zu machen, die Unabh\u00e4ngigkeit zu erkl\u00e4ren. Man hatte uns viel Geld gegeben, ein paar Millionen Dollar, um verschiedene NGOs, Oppositionsparteien und verschiedene Politiker zu finanzieren, die Hass entz\u00fcnden.", "Hatten Sie eine Meinung \u00fcber die CIA-Propaganda und was hatten Ihre Kollegen gedacht?", "Baer: Nat\u00fcrlich stellt niemand in einer CIA-Mission offene Fragen, vor allem, da wir alle nerv\u00f6s und anf\u00e4llig f\u00fcr Paranoia waren! Viele CIA-Agenten und hohe Offiziere verschwanden einfach, weil sie sich weigerten, die Propaganda gegen Serben in Jugoslawien mitzumachen. Pers\u00f6nlich war ich von der Dosis der L\u00fcgen schockiert, was da aus unseren Agenturen kam und Politiker f\u00fctterte! Viele CIA-Agenten wurden auch auf diese Propaganda eingestellt, ohne zu wissen, was sie tun. Jeder wusste, dass sei nur ein Bruchteil der Geschichte, und nur der, der die ganze Geschichte kannte, konnte den Hintergrund sehen.", "So gab es nur Propaganda gegen die Serben?", "Baer: Ja und Nein. Das Ziel der Propaganda war, die Republiken zu teilen, sodass sie aus dem Mutterland Jugoslawien herausbrechen w\u00fcrden. Wir mussten einen S\u00fcndenbock finden, der f\u00fcr alles verantwortlich gemacht werden w\u00fcrde. Jemand, der f\u00fcr den Krieg und Gewalt verantwortlich sei. Serbien wurde ausgew\u00e4hlt, weil es in gewisser Weise der Nachfolger Jugoslawiens war\u201c (11).", "Der Angriffskrieg der NATO gegen Jugoslawien war ein klarer Bruch des V\u00f6lkerrechts, denn es gab eindeutige Aussagen Russlands und Chinas, im Sicherheitsrat ein Veto gegen den Krieg einzulegen. Daher f\u00fchrten die USA mit der NATO den Krieg gegen V\u00f6lkerrecht, und Deutschland zus\u00e4tzlich gegen die Verpflichtung im Grundgesetz Artikel 26 Abs. 1 und dem damals noch g\u00fcltigen \u00a780 StGB, der die Vorbereitung eines Angriffskrieges mit lebenslanger Freiheitsstrafe oder Freiheitsstrafe nicht unter 10 Jahren bedrohte. Welche Beweggr\u00fcnde waren so m\u00e4chtig, diese Hindernisse zu \u00fcberwinden?", "Jochen Scholz erkl\u00e4rt in der Dokumentation die Inhalte von Papieren, die politische Vordenker der USA wie Zbigniew Kazimierz Brzezi\u0144ski und Paul Wolfowitz ver\u00f6ffentlich hatten. Jochen Scholz:", "\u201eWie k\u00f6nnen wir diese Stellung, die uns quasi in den Schoss gefallen ist, als einzige Weltmacht, wie k\u00f6nnen wir die konservieren, gegen aufsteigende M\u00e4chte wie China, Indien, und potentiell nat\u00fcrlich auch immer wieder Russland? (\u2026) In diesem Papier steht eben ganz klar drin, dass die Amerikaner, so formuliert Wolfowitz, \u2026 d\u00fcrfen keinem anderen Staat oder Koalition zugestehen, auch nur ann\u00e4hernd so stark zu werden wie sie\u201c (12).", "\u201e\u2026 da geht es um die Kontrolle dieses Raumes, weil dort nat\u00fcrlich Energiestr\u00f6me durchgeleitet werden (13). (\u2026) Welche Bedeutung dieser Raum hat, und zwar sowohl f\u00fcr die Amerikaner als auch f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union, sieht man ja darin, dass a) die EU-Osterweiterung auf dem Plan stand, und zweitens die NATO-Osterweiterung. Und da gibt es nun so einen Fremdk\u00f6rper darin, so ein halbsozialistisches Jugoslawien, mit einem, wie man ihn auch einsch\u00e4tzt, jedenfalls ist es nicht der zweite Hitler gewesen, (\u2026) aber dieser Milo\u0161evi\u0107 wurde zum b\u00f6sesten Buben seit Hitler hochstilisiert, damit man eben f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit eine Begr\u00fcndung hatte, dort rein zu gehen. In Wirklichkeit ging es darum, dieses halbsozialistische Jugoslawien, das sich allen Bedingungen neoliberaler Politik widersetzt hat. (sic) Also zum Beispiel hat Serbien es immer abgelehnt, die Kreditkonditionen des Internationalen W\u00e4hrungsfonds zu akzeptieren. Und diese Kreditkonditionen hei\u00dfen einfach Privatisierung, Deregulierung, Abbau von Sozialleistungen, Haushaltskonsolidierung. Da hat er nicht mitgemacht, aus sozialen Gr\u00fcnden. Und dann musste der weg\u201c (14).", "In der taz erkl\u00e4rte Andreas Zumach, dass Russland keineswegs Ma\u00dfnahmen gegen Serbien blockiert h\u00e4tte, sondern lediglich verweigerte, dass die NATO, statt die UNO, aktiv werden sollte, und ein milit\u00e4rischer Automatismus eintreten sollte, wenn Serbien die Sicherheitsratsresolution 1199, der auch Russland zugestimmt hatte, nicht erf\u00fcllt.", "\u201eEin \u201agemeinsames Vorgehen der UNO\u2018 haben die drei st\u00e4ndigen Westm\u00e4chte im Sicherheitsrat niemals ernsthaft mit Russland er\u00f6rtert. Stattdessen schufen sie mit ihren NATO-Partnern bereits einen Tag nach Verabschiedung der UNO-Resolution 1199 milit\u00e4rische Drohfakten: am 24. September 1998 erlie\u00df die NATO die Aktivierungswarnung f\u00fcr ihre Luftstreitkr\u00e4fte. Das war die erste Ma\u00dfnahme zur Einleitung des Luftkriegs, der sechs Monate sp\u00e4ter mit der Bombardierung Belgrads begann. Damit wurde den Russen signalisiert, dass die NATO auch ohne ihre Zustimmung agieren w\u00fcrde.", "Schon die mit der Aktivierungswarnung der NATO verbundene Angriffsdrohung war ein Versto\u00df gegen die UN-Charta. Um die notwendige innenpolitische Zustimmung in den NATO-Staaten zum geplanten Krieg zu schaffen, bedurfte es in den folgenden sechs Monaten zahlreicher Manipulationen - vor allem gegen\u00fcber der aus historischen Gr\u00fcnden besonders kriegsskeptischen \u00d6ffentlichkeit in Deutschland. Bundesau\u00dfenminister Josef Fischer brachte die serbischen Menschenrechtsverletzungen in einen Zusammenhang mit Auschwitz. Fischers gr\u00fcner Staatsminister Ludger Vollmer versprach dem Bundestag am 16. Oktober 1998 ausdr\u00fccklich, milit\u00e4rische Ma\u00dfnahmen werde es \u201anur mit einem Mandat des UN-Sicherheitsrates\u2018 geben und eine Beteiligung der Bundeswehr nur nach erneuter Debatte und Zustimmung des Parlaments. Beide Versprechen wurden von der Regierung gebrochen.", "Gerechtfertigt wurde der Luftkrieg von der NATO schlie\u00dflich damit, dass Jugoslawien bei Verhandlungen mit den Kosovo-Albanern im franz\u00f6sischen Rambouillet einen von den USA als Ultimatum pr\u00e4sentierten \"Friedensplan\" ablehnte. Wie die taz damals aufdeckte, enthielt dieser Plan einen geheimen Zusatz, der die Stationierung von NATO-Streitkr\u00e4ften in ganz Serbien vorsah\u201c (15).", "Aber was war nun mit den Menschenrechtsverbrechen, die \u201eAuschwitz\u201c \u00e4hnlich gewesen sein sollten? Nun tats\u00e4chlich begannen die Menschenrechtsverbrechen auf allen Seiten erst nach dem Beginn des Angriffskrieges der NATO gegen Serbien. Und seit den N\u00fcrnberger Prozessen sollten Deutsche eigentlich wissen, dass derjenige, der einen Angriffskrieg beginnt, f\u00fcr ALLE folgenden Kriegsverbrechen in der Auseinandersetzung zumindest eine Mitschuld tr\u00e4gt, aber meist auch eine nicht unwesentliche Hauptschuld.", "Und dabei war Deutschland eines der ersten L\u00e4nder, das vorgab, die Lehren aus den N\u00fcrnberger Prozessen gegen NAZI-Deutschland gelernt zu haben. Wie Bettina Vestring in der Frankfurter Rundschau am 17. Oktober 2012 schrieb:", "\u201e\u2026einen Krieg vom Zaun zu brechen, ist keine gew\u00f6hnliche Straftat. Es ist, wie das N\u00fcrnberger Kriegsverbrechergericht 1946 in einem Urteil ausf\u00fchrte, das allergr\u00f6\u00dfte internationale Verbrechen, weil es das gesammelte B\u00f6se aller \u00fcbrigen Kriegsverbrechen miteinschlie\u00dft\u201c (16).", "Und so war es eben auch im Jugoslawienkrieg auf der Seite der NATO. Im Freitag kann man, dokumentiert mit vielen Quellen lesen:", "\u201eNeben milit\u00e4rischen Zielen nahm die NATO als Teil ihrer Kriegsstrategie vors\u00e4tzlich zivile Infrastruktur unter Beschuss. Industrieanlagen wurden systematisch bombardiert, ebenso sensible Chemiewerke mit katastrophalsten Auswirkungen auf Mensch und Umwelt. Streubomben wurden in Stadtzentren eingesetzt. Gezielt wurden Kraftwerke zerst\u00f6rt, es kam zum \u201aKollaps\u2018 des serbischen Stromnetzes und zu Havarien. Fl\u00e4chenbombardements, Landminen, radioaktive und hochgiftige Uranmunition wurden gro\u00dffl\u00e4chig eingesetzt. Die serbische Rundfunkanstalt in Belgrad wurde mutwillig zerst\u00f6rt, Noam Chomsky spricht hierbei von Terrorismus und vergleicht den NATO-Angriff \u2014 auch hier wurden vors\u00e4tzlich Journalisten get\u00f6tet \u2014 mit dem Charlie Hebdo-Massaker von Paris. 16 Krankenh\u00e4user und 190 Schulen wurden bombardiert. Hotels, Br\u00fccken, Ministerien, \u00d6lraffinerien, Denkm\u00e4ler, die chinesische Botschaft, Polizeistationen, Bibliotheken, Gef\u00e4ngnisse, Flugh\u00e4fen, Kl\u00f6ster, Wasserwerke, Bahnh\u00f6fe, Kirchen wurden bombardiert. Mehrere Fl\u00fcchtlingslager wurden angegriffen. Die NATO, so scheint es, w\u00fctete in Jugoslawien wie im Rausch.", "Amnesty International sprach unzweideutig von Kriegsverbrechen der NATO und forderte, die Verantwortlichen als Kriegsverbrecher vor Gericht zu stellen. (\u2026)", "Aus Angst vor Racheakten verlie\u00dfen viele Serben nach dem Krieg freiwillig den Kosovo, bis zu 350.000 Menschen wurden anschlie\u00dfend gewaltsam von der U\u00c7K vertrieben, Serben, Roma, Juden, Nicht-Albaner. Die Gewalt gegen Minderheiten nahm pogromartige Z\u00fcge an. \u201aDie humanit\u00e4re Intervention der NATO,\u2018 meint Alan J. Kuperman von der University of Texas, \u201ahalf den extremen Nationalisten des Kosovo bei ihrem langfristigen Ziel einer ethnisch reinen albanischen Provinz\u2018\u201c (17).", "Mit anderen Worten: Die behauptete Verhinderung von ethnischen S\u00e4uberungen stellte sich als ihr Gegenteil heraus, n\u00e4mlich die F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung von ethnischen S\u00e4uberungen auf Seiten der U\u00c7K, die nat\u00fcrlich niemals von dem unter der Kontrolle der Siegerm\u00e4chte stehenden Kriegsverbrechertribunal in Den Haag aufgearbeitet wurden.", "Und so blieb es Soldaten \u00fcberlassen, sich f\u00fcr die Verbrechen der NATO zu entschuldigen. Ein ehemaliger Offizier und KFOR Kommandeur des norwegischen Kontingentes, Kristian Kahrs, war beim Informationsdienst der NATO aktiv. In einem Interview mit Ivana Subasic erkl\u00e4rte er:", "\u201e\u201aAls ehemaliger NATO-Offizier muss ich mich beim serbischen Volk entschuldigen, und zwar weil wir nicht imstande waren, die Minderheiten in Kosovo und Metohija zu sch\u00fctzen\u2018, so f\u00e4ngt das Gespr\u00e4ch Kristian Kahrs an. Lange Zeit habe er Kollektivschuld aufgrund der Verschleierung der Wahrheit \u00fcber die Verfolgung der Serben gef\u00fchlt. Er gibt nun zu, dass er im Jahre 2000 sehr naiv war, als die NATO Serbien angegriffen hatte. Damals habe er noch geglaubt, dass die NATO zu solchen Ma\u00dfnahmen griff, um die Menschenrechte in Kosovo und Metohija zu sch\u00fctzen. \u2018Laut Resolution 1244 und der Milit\u00e4risch-technischen Vereinbarung sollten wir die Serben vor albanischen Repressalien sch\u00fctzen, aber wir sind damit v\u00f6llig gescheitert\u2018, so Kahrs. (\u2026) Die NATO h\u00e4tte nicht erlauben d\u00fcrfen, dass die U\u00c7K zum Schutzkorpus des Kosovo und sp\u00e4ter zur kosovarischen Polizei wurde, obwohl wir von den U\u00c7K-Kriminalaktivit\u00e4ten wussten. Auf diese Weise erhielten kriminelle Aktivit\u00e4ten der U\u00c7K einen legitimen Status in kosovarischen Einrichtungen\u2018, erkl\u00e4rte Kahrs\u201c (18).", "Und an den \u201ekriminellen Aktivit\u00e4ten\u201c hat sich bis heute nichts ge\u00e4ndert. Durch den NATO-St\u00fctzpunkt Kosovo erhielt Europa ein neues Mafia-Zentrum. Schon 2014 konnte man in den Medien lesen: \u201eDas Land, in dem das organisierte Verbrechen grassiert, ist ein Zentrum des Menschen- und des Heroinhandels\u201c (19). Und die Spur solcher Berichte findet man bis heute in den Medien.", "Die Schw\u00e4bische schreibt \u00fcber einen Prozess in Deutschland:", "\u201eStaatsanwalt spricht von der \u201aalbanischen Mafia\u2018 (\u2026) Rauschgifthandel im gro\u00dfen Stil (\u2026)\u201c (20) \u00dcber den Premierminister Haradinaj kann man lesen: \u201aF\u00fcr die einen ist Premier Haradinaj ein heldenhafter Volksbefreier, f\u00fcr die anderen ein skrupelloser Clan-Chef\u2018 (\u2026) Die Hauptstadt Pristina ist \u00fcber eine Stunde Autofahrt entfernt. Dort wurde vor einem halben Jahr ein Mann zum Premierminister ernannt, mit dem Selmanaj Seite an Seite im Kosovo-Krieg gek\u00e4mpft hat und der heute, 20 Jahre sp\u00e4ter, der vermutlich umstrittenste Politiker des ganzen Landes ist: Ramush Haradinaj (49), Ex-Kommandant der albanischen U\u00c7K-Guerilla, die Ende der 1990er Jahre gegen das Serbien des Pr\u00e4sidenten Slobodan Milo\u0161evi\u0107 gek\u00e4mpft hat. (\u2026) Nach dem Krieg, als Haradinaj l\u00e4ngst vom Kommandanten zum Politiker aufgestiegen war, erhob der Bundesnachrichtendienst 2005 in einem Bericht schwere Vorw\u00fcrfe gegen ihn. Der BND bezeichnet Haradinaj als Kopf einer etwa hundert Mann gro\u00dfen Gruppe, die in Drogen- und Waffenschmuggel verwickelt sei\u201c (21).", "Die vorgeschobenen Behauptungen f\u00fcr den Beginn des Krieges stellten sich als billige Propagandal\u00fcgen heraus. Zu sehen in der Dokumentation des \u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehens, leider Jahre zu sp\u00e4t. Sei es der sogenannte Hufeisenplan, der eine angebliche milit\u00e4rstrategische Planung f\u00fcr die ethnische S\u00e4uberung gewesen sein sollte, den es nie gab, oder das Pr\u00e4sentieren von angeblich ermordeten Zivilisten, die in Wirklichkeit bewaffnete K\u00e4mpfer gewesen waren. Sei es die Geschichte eines angeblichen Konzentrationslagers in Pristina.", "\u201eDoch damals, vor zwei Jahren, sollen die Serben hier ein KZ f\u00fcr Kosovo-Albaner betrieben haben \u2014 ganz nach Nazi-Manier.", "Mit dieser Behauptung ging Rudolf Scharping im April 1999 an die \u00d6ffentlichkeit. Scharping am 28. M\u00e4rz 1999: \u201aViel wichtiger ist die Frage, was geschieht jetzt im Kosovo; wenn ich h\u00f6re, dass im Norden von Pristina ein Konzentrationslager eingerichtet wird, wenn ich h\u00f6re, dass man die Eltern und die Lehrer von Kindern zusammentreibt, und die Lehrer vor den Augen der Kinder erschie\u00dft, wenn ich h\u00f6re, dass man in Pristina die serbische Bev\u00f6lkerung auffordert, ein gro\u00dfes S auf die T\u00fcren zu malen, damit sie bei den S\u00e4uberungen nicht betroffen sind, dann ist da etwas im Gange, wo kein zivilisierter Europ\u00e4er mehr die Augen zumachen darf, au\u00dfer er wollte in die Fratze der eigenen Geschichte schauen.\u2018 (...)", "Scharping heute: \u201aIch habe mich so ge\u00e4u\u00dfert, dass der Verdacht besteht, dass im Stadion von Pristina Menschen festgehalten werden. Das beruhte auf Zeugenaussagen, die sich bezogen auf entsprechende Internierungen in den G\u00e4ngen des Stadions, in den Gesch\u00e4ften, die unterhalb der Trib\u00fcnen waren. Wir haben versucht, das aufzukl\u00e4ren. Bilder davon konnten wir nicht gewinnen. Aber die Zeugenaussagen standen.\u2018 Zeugen aus Pristina also. Wenn einer aber etwas mitbekommen hat, dann m\u00fcsste es Shaban Kelmendi gewesen sein, kosovarischer Politiker. Sein Haus liegt direkt am Stadion, und w\u00e4hrend des Krieges hat er Pristina keinen Tag verlassen. Shaban Kelmendi, Augenzeuge: \u201aWie Sie sich selbst \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, blickt man von hier aus genau auf das Stadion. Man kann alles sehen. Es hat damals dort keinen einzigen Gefangenen oder eine Geisel gegeben. Das Stadion hat immer nur als Landeplatz f\u00fcr Helikopter gedient\u2018\u201c (22).", "Aber niemals wurde jemand, weder Politiker noch Journalist, f\u00fcr die L\u00fcgen, mit der ein grundgesetzwidriger Angriffskrieg gerechtfertigt wurde, zur Rechenschaft gezogen.", "Stattdessen wurde das von den Siegerm\u00e4chten eingerichtete Tribunal zu einer sich selbst entlarvenden Propagandashow der Rechtfertigung eines v\u00f6lkerrechtswidrigen Angriffskrieges. Wie zum Beispiel das Buch \u201eDer Umgang mit Kriegsverbrechen im ehemaligen Jugoslawien 1991\u20131999\u201c aufzeigt.", "\u201eAus den Gerichtsprozessen vor dem ICTY [International Criminal Tribunal for the former Yugoslavia] haben sich gro\u00dfe Best\u00e4nde mit tausenden Dokumenten, Befehlen und Berichten angesammelt, die eine Basis f\u00fcr die Erforschung der post-jugoslawischen Kriege darstellen und bislang kaum ausgewertet sind. (\u2026) Dieser Gerichtsurteilsstelle zufolge sollen n\u00e4mlich die Mitglieder des JCE [Joint Criminal Enterprise oder \u201akriminelles Unternehmen\u2018] wie Milo\u0161evi\u0107, Pavkovi\u0107 und \u0160ainovi\u0107 davon ausgegangen sein, sie k\u00f6nnten in einem Luftkrieg gegen die NATO eine andauernde Kontrolle der BRJ \u00fcber das Kosovo erreichen.", "Der NATO-Luftkrieg gegen die Bundesrepublik Jugoslawien und Serbien wurde durch das Gericht umfunktioniert, als ob dieser Krieg im Interesse der serbisch-jugoslawischen Staatsf\u00fchrung gelegen h\u00e4tte, um das JCE auszuf\u00fchren und die Kontrolle \u00fcber das Kosovo sicherzustellen. Eine solche Annahme ist jedoch v\u00f6llig abwegig, wenn man das milit\u00e4rische Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis zwischen der NATO und der VJ einer n\u00e4heren Betrachtung unterzieht. Die Luftwaffe und die Luftabwehr der VJ waren den Luftstreitkr\u00e4ften der NATO deutlich unterlegen. (\u2026)\u201c (23).", "Die NATO wusste, dass der Krieg gegen Jugoslawien ein Spaziergang werden w\u00fcrde. Die \u00dcberlegenheit war so dramatisch, dass der Luftkrieg eher einem Massaker glich, denn einem Krieg. Deutschland hatte wieder einmal einen klar unterlegenen Staat angegriffen, wenn auch nicht um in erster Linie eigene Ziele, sondern die des Hegemon USA zu unterst\u00fctzen. Als Belohnung winkte eine \u201ewir spielen wieder eine Rolle in der Welt\u201c und F\u00fchrungsrolle bei der Osterweiterung der EU.", "Das Perfideste aber ist, dass dieser Krieg, der damit begr\u00fcndet wurde, einen angeblich geplanten V\u00f6lkermord zu verhindern. Dabei wurden selbst ethnische S\u00e4uberungen, Morde und Vertreibungen, allerdings an Serben, also den \u201eB\u00f6sen\u201c, in Kauf genommen. Denn die Vergangenheit der U\u00c7K hatte man sicher gekannt. Wer die ganze Chronik der Vorbereitung und Durchf\u00fchrung dieses Krieges lesen will und die Geduld und eisernen Nerven dazu hat, dem sei der Gegenstandpunkt (24) ans Herz gelegt. Ein Beispiel:", "\u201eGleichzeitig best\u00e4tigt der Pr\u00e4sident des Internationalen Roten Kreuzes, Milo\u0161evi\u0107 habe zugesagt, \u201aIKRK-Delegierte k\u00f6nnten im Kosovo ihren humanit\u00e4ren Auftrag unbehindert aus\u00fcben\u2018 (SZ, 4.5.), er biete Sicherheitsgarantien auf allen Wegen. Schutz vor Bomben der NATO k\u00f6nne er allerdings nicht versprechen. Die NATO verspricht ihrerseits gar nichts. Statt dessen berichtet kurze Zeit sp\u00e4ter der Chef der Hilfsorganisation Cap Anamur, das B\u00fcndnis habe das Abwerfen von Nahrungsmittelpaketen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, die sich in den W\u00e4ldern des Kosovo aufhielten, mit dem Argument abgelehnt, solche k\u00f6nnten auch den Serben in die H\u00e4nde fallen.\u201c", "Und es war ausgerechnet die fr\u00fchere Anti-Kriegspartei \u201eDie Gr\u00fcnen\u201c, welche ma\u00dfgeblich an der Realisierung des Krieges mitgewirkt hatten. Diese Partei spielt bis heute eine f\u00fchrende Rolle in allen Konflikten zugunsten von \u201eBomben f\u00fcr den Frieden\u201c. Deshalb an dieser Stelle ein bissiger Kommentar vom Gegenstandpunkt zur Wandlung der Gr\u00fcnen in eine olivgr\u00fcne Kriegspartei:", "\u201eDer Parteitag der Gr\u00fcnen veranstaltet also \u2014 ganz der Vorstands-Regie folgend \u2014 eine ebenso unzeitgem\u00e4\u00dfe wie verlogene Debatte \u00fcber den Krieg der NATO und die deutsche Beteiligung an ihm: Er inszeniert die Vergangenheitsbew\u00e4ltigung, die die Gr\u00fcnen meinen, sich schuldig zu sein, weil sie erstens ihr pazifistisches Image nach wie vor brauchen, zweitens weiter Deutschland mitregieren wollen und drittens der von ihnen gestellte Au\u00dfenminister an der kriegerischen Zerst\u00f6rung Jugoslawiens ma\u00dfgeblich beteiligt ist. Daf\u00fcr, das hei\u00dft im Interesse einer zukunftsweisenden Glaubw\u00fcrdigkeit der Partei, befasst sich der Parteitag nach sieben Wochen Bombardement nicht mit dem Krieg und seinem politischen Zielprogramm, sondern mit der L\u00fcge, unter der er begonnen und in den Rang einer unabweisbaren moralischen Pflicht erhoben wurde. Kennwort: Letztes Mittel gegen eine humanit\u00e4re Katastrophe.", "Die angestrebte Vereinigung ihrer Werte \u201aNie wieder Krieg\u2018 und \u201aNie wieder V\u00f6lkermord\u2018 schaffen die Gr\u00fcnen mittels einer gigantischen neuen L\u00fcge. Durch die Darstellung und Feier des deutschen Au\u00dfenministers als eines Politikers n\u00e4mlich, der mitten beim Krieg f\u00fchren unerm\u00fcdlich gegen den Krieg t\u00e4tig wird. Mit der stereotypen Wiederholung der Losung: \u201aWer das Bomben der NATO beenden will, muss Joschka unterst\u00fctzen.\u2018 (Cohn-Bendit u.a.) werden die Delegierten auf die regierungstaugliche Ideologie eingeschworen, der zufolge man unbedingt als kriegstragende Partei im Amt sein muss, um die Logik des Militarismus bremsen zu k\u00f6nnen. Wenn es so ist, dass das Verbleiben der Gr\u00fcnen in der Regierung dasselbe ist wie maximaler Pazifismus, dann kann das Gewissen der Basis ruhig sein. Dann st\u00f6rt es nicht weiter, dass die \u201aehrenwerte fundamentalistische Grundhaltung einer Ablehnung des Krieges\u2018 im berechnenden Willen zum Machterhalt ers\u00e4uft wird.", "Auch die Vertreter der \u201ereinen pazifistischen Lehre\u201c, als welche Str\u00f6bele und Co. ver\u00e4chtlich gehandelt werden, wollen sich dieser Gleichung erkl\u00e4rterma\u00dfen nicht widersetzen. Wo ihr NATO-Mann Fischer immer bis zum Umfallen f\u00fcr die \u201apolitische L\u00f6sung\u2018 k\u00e4mpft, die der Krieg herbeibombt, da sehen sie in der Treue zur \u201aRegierungsverantwortung\u2018 eine einzige Chance zur Wiedergutmachung:", "\u201aDie Mehrheit und ich auch sind f\u00fcr die Weiterf\u00fchrung der Regierungskoalition. Wir haben eine Bringschuld: Die Gr\u00fcnen haben den Krieg in der Regierung mit beschlossen, deshalb m\u00fcssen sie jetzt daf\u00fcr sorgen, ihn schnellstens wieder zu beenden\u2018 (Str\u00f6bele).", "Weil also auch diejenigen, welche das traditionelle Antikriegs-Emblem der Partei hochhalten wollen, keineswegs an der Klarstellung interessiert sind, dass die Durchsetzung der Staatsmacht nach au\u00dfen und Opposition gegen Krieg so ziemlich das Gegenteil sind, leuchtet ihnen umgekehrt durchaus ein, dass man dem eigenen Regierungsmann \u201akeine Kn\u00fcppel zwischen die Beine schmei\u00dfen darf\u2018, sondern \u201aden R\u00fccken st\u00e4rken muss\u2018 \u2014 damit er erfolgreich f\u00fcr den Frieden arbeiten kann:", "\u201aEin Minister kann sicherlich vieles ertragen. Aber er kann nicht alles ertragen. Man kann das Bekenntnis zur Autonomie als Partei auch \u00fcberziehen\u2018 (Volmer).", "Der \u201awechselseitige Respekt\u2018, der die Debatte nach dem Farbbeutelwurf gegen den Au\u00dfenminister kennzeichnet, ist somit wohlbegr\u00fcndet; und das Resultat der Debatte mit einem Stimmenverh\u00e4ltnis von 444 zu 318 zugunsten des Vorstandsantrags weist keineswegs zuf\u00e4llig die passende Dosierung zwischen einem klaren JA und einem bedenklichen ABER zum g\u00fcltigen Kriegskurs auf. Dazu tr\u00e4gt sicherlich bei, dass J. Fischer und seine Unterst\u00fctzermannschaft ihre Politikf\u00e4higkeit nicht zuletzt durch das gekonnte Anbringen der schlagendsten demokratischen Argumente gegen die anwesenden Protestierer unter Beweis stellen. Die \u201aGeh doch nach dr\u00fcben\u2018-Parolen, die sie selbst vor knapp zwanzig Jahren von den deutschen \u201aNachr\u00fcstungspolitikern\u2018 der alten NATO zu h\u00f6ren bekamen, sind ihnen jedenfalls zur Verteidigung der \u201aneuen NATO\u2018 prompt wieder eingefallen (\u2026).", "Die Denunziation der ewiggestrigen Kriegsgegner als hirnlose f\u00fcnfte Kolonne des Feindes geh\u00f6rt eben dazu, wenn Staatsm\u00e4nner auf ihr st\u00e4rkstes Argument, die Bomben, setzen, um \u2014 in diesem Fall \u2014 den Albanern den Frieden und den Serben die Menschenrechte zu bringen und/oder umgekehrt.", "Tats\u00e4chlich demonstrieren die Gr\u00fcnen mit ihrem Parteitag also in jeder Hinsicht, dass sie sich auf der H\u00f6he der Zeit befinden. Indem sie sich, ihre Partei und ihren Au\u00dfenminister als die dazu berufenen Kr\u00e4fte pr\u00e4sentieren, den Staat in dieser \u201aschweren Zeit\u2018 des \u00dcbergangs zum Menschenrechts-Imperialismus und in den ersten Krieg zu f\u00fchren, machen sie die allf\u00e4llige \u00dcberwindung der Schranken deutscher Machtentfaltung zu ihrem ureigensten Anliegen. Mit ihrer friedensbewegten Tradition als Bonus wollen sie \u2014 nach innen wie nach au\u00dfen \u2014 f\u00fcr die G\u00fcte des NATO-Militarismus b\u00fcrgen, den die Einheitsfront der schwarz-rot-gelb-gr\u00fcnen Parteien der Nation als neue Gesch\u00e4ftsordnung vorschreibt. In der Tat kein schlechter Dienst, f\u00fcr den gr\u00fcne Nationalisten sich offenbar zwanzig Jahre lang fit gemacht haben. Zum Gl\u00fcck sind sie gerade noch rechtzeitig auf den Kommandoh\u00f6hen des Staates angelangt, um die Rolle zu \u00fcbernehmen.\u201c", "Und so nehme ich den Protagonisten dieser Partei bis heute \u00fcbel, auch mich, der ich damals sehr mit Familie, Karriere und wirtschaftlicher Existenz besch\u00e4ftigt war, dazu gebracht zu haben zu glauben \u201ewenn die Gr\u00fcnen sagen, dass es notwendig ist, muss wohl was dran sein\u201c.", "Die Frage die sich heute, im Jahr 2019 stellt, angesichts der Kriegspropaganda gegen Russland, ist, ob wir ein \u00e4hnliches Szenario im Aufbau erleben, wie 1998/1999 im Jugoslawienkrieg, oder ob Venezuela oder der Iran das n\u00e4chste Ziel eines Angriffskriegs werden.", "Vorschau", "Im n\u00e4chsten Artikel der Serie wird die deutsche Beteiligung am Krieg gegen Afghanistan dokumentiert werden. Sie werden m\u00f6glicherweise \u00fcberrascht sein.", "Quellen und Anmerkungen:", "(1) https://de.gegenstandpunkt.com/artikel/chronik-balkan-krieges \n(2) Ebd.\n(3) http://www.spiegel.de/spiegel/print/d-18759112.html \n(4) https://de.wikipedia.org/wiki/Geschichte_des_Kosovo \n(5) https://www.wissenschaft-und-frieden.de/seite.php?artikelID=1356 \n\u201eSicherlich beweist die Tatsache, dass William Walker in den achtziger Jahren Menschenrechtsverletzungen in Mittelamerika gedeckt bzw. geduldet hat und es dabei mit der Wahrheit oft nicht sehr genau nahm (wovon er heute nichts mehr h\u00f6ren will), nichts \u00fcber seine Rolle beim Racak-Massaker. Ein geeigneter Kronzeuge f\u00fcr Menschenrechte ist er aber kaum, zumal er durch sein hastiges Auftreten in Racak zur Verschleierung von Beweisen beitrug und die f\u00fcr die OSZE wichtige Neutralit\u00e4t verletzte.\u201c\n(6) https://de.gegenstandpunkt.com/artikel/chronik-balkan-krieges \n(7) Ebd.\n(8) https://www.youtube.com/watch?v=MYcRjHX50og \n(9) Ebd. \n(10) https://www.youtube.com/watch?v=x_KtLZ32-6U&index=48&list=LLpfX45A7PpeIXefipu27w8w \n(11) https://propagandaschau.wordpress.com/2015/12/04/ex-cia-agent-robert-baer-siegaben-uns-millionen-um-jugoslawien-zu-zerstueckeln/ \n(12) https://www.youtube.com/watch?v=x_KtLZ32-6U \n(13) Ebd. ab 11:53\n(14) Ebd. ab 11:10\n(15) http://www.taz.de/!5165840/ \n(16) https://www.fr.de/politik/angriffskriege-sollen-verbrechen-gelten-11291030.html \n(17) https://www.freitag.de/autoren/jakob-reimann-justicenow/die-illegalen-kriege-der-nato \n(18) https://balkaninfo.wordpress.com/2011/11/21/nato-offiziere-uber-die-schweren-fehler-der-nato-und-der-usa-eu-im-kosovo-in-1999/ \n(19) https://www.vice.com/de/article/gq3pa7/drogenhandel-und-ignoranz-laehmen-die-politik-im-kosovo \n(20) https://www.schwaebische.de/landkreis/ostalbkreis/aalen_artikel,-rauschgifthandel-in-gro%C3%9Fem-stil-_arid,10840666.html\n(21) https://www.freitag.de/autoren/der-freitag/er-war-rambo \n(22) https://www.freitag.de/autoren/der-freitag/wie-die-nato-tatsachen-verfalschte-und-fakten-erfand \n(23) https://www.rubikon.news/artikel/das-fehlurteil \n(24) https://de.gegenstandpunkt.com/artikel/chronik-balkan-krieges"]}}, "recommendations": ["https://www.rubikon.news/artikel/der-weg-in-den-krieg-2"]}