{"news_outlet": "rubikon", "provenance": "https://www.rubikon.news/artikel/die-schattentrager", "query_keywords": ["migration", "asyl", "ausl\u00e4nder", "fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "08.05.2020", "last_modified": "08.05.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Andreas Peglau"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Die Schattentr\u00e4ger", "description": "Nein, ich bin ganz sicher kein Fan von Bj\u00f6rn H\u00f6cke, Alexander Gauland, Alice Weidel oder der Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD). Und ich will deren \u201erechtes\u201c,", "body": {"": ["Nein, ich bin ganz sicher kein Fan von Bj\u00f6rn H\u00f6cke, Alexander Gauland, Alice Weidel oder der Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD). Und ich will deren \u201erechtes\u201c, zum Teil faschistoides Potenzial, das nun sogar vom Verfassungsschutz anerkannt wird, nicht kleinreden. Aber ich halte es f\u00fcr brandgef\u00e4hrlich, sich nicht bewusst zu machen, wer und was den politischen Rechtsruck hierzulande verursacht hat. Und das ist nun einmal nicht die AfD. Wer die weitere Entdemokratisierung dieses Landes verhindern will, sollte den Mut haben, s\u00e4mtliche Faktoren zu ber\u00fccksichtigen, die an dieser verheerenden Entwicklung beteiligt sind (1). Der politische Rechtsruck kann nur aufgehalten werden, wenn er als gesamtgesellschaftliche St\u00f6rung begriffen wird."], "Kontinuit\u00e4ten": ["Im Tagesspiegel vom 11. Februar 2020 f\u00fchrt Caroline Fetscher die aktuelle Selbsthuldigung der CDU als \u201eschon immer antitotalit\u00e4r\u201c und \u201e\u00e4quidistant nach links und rechts\u201c ad absurdum. Sie verweist auf im Dritten Reich verwurzelte \u201eKontinuit\u00e4ten in fast allen Bereichen der (west!)deutschen Gesellschaft, in Konzernen, Beh\u00f6rden, im Bildungswesen, der Medizin, dem Milit\u00e4r und im Kulturbetrieb\u201c.", "Dringend zu erg\u00e4nzen ist zumindest der BND, aufgebaut von Reinhard Gehlen, der als Generalmajor die Abteilung Fremde Heere Ost im Generalstab der faschistischen Wehrmacht leitete. Etwa \u201e65 hohe Funktionstr\u00e4ger der CDU, 20 der CSU und 35 Politiker der FDP waren\u201c, so Fetscher weiter, \u201eMitglieder der NSDAP, ehe sie ihre \u00c4mter in der bundesrepublikanischen Demokratie antraten, als B\u00fcrgermeister, Landtagsabgeordnete, Bundestagsabgeordnete, Fraktionsvorsitzende, Ministerpr\u00e4sidenten, stellvertretende Ministerpr\u00e4sidenten und hochrangige Diplomaten.\u201c", "Einer von ihnen war Theodor Maunz, der auf die Formulierung des Grundgesetzes einwirkte, als f\u00fchrender Verfassungsrechtler galt, von 1957 bis 1964 als CSU-Mitglied bayerischer Kultusminister war \u2014 aber vor 1945 als Professor NS-Staat und F\u00fchrerkult juristisch abzusichern suchte (2) und bis zu seinem Tode 1993 unz\u00e4hlige anonyme Texte schrieb f\u00fcr die rechtsradikale Deutsche National-Zeitung.", "Caroline Fetscher benennt drei weitere prominente F\u00e4lle: Hans Globke, Mitverfasser der N\u00fcrnberger \u201aRassegesetze\u2018 und bis 1963 Kanzleramtschef unter Konrad Adenauer, Kurt Georg Kiesinger, Bundeskanzler von 1966 bis 1969, stellvertretender Leiter der Rundfunkpolitischen Abteilung im Ausw\u00e4rtigen Amt des NS-Staates sowie Hans Filbinger, Ministerpr\u00e4sident von Baden-W\u00fcrttemberg bis 1979\u201c. Letzterer \u201ef\u00e4llte als Marinerichter noch Ende des Zweiten Weltkriegs Todesurteile gegen Deserteure, (\u2026) hatte schon 1933 vor \u201avolksfremden Kr\u00e4ften\u2018 gewarnt \u2014 in T\u00f6nen, die heute von H\u00f6cke zu h\u00f6ren sind.\u201c", "Und Gauland d\u00fcrften sich aber auch legitimiert f\u00fchlen durch einen 1969 get\u00e4tigten Ausspruch des CSU-Chefs und Finanzministers Franz-Josef Strau\u00df, im Zweiten Weltkrieg Ausbildungsoffizier und zust\u00e4ndig f\u00fcr \u201ewehrgeistige F\u00fchrung\u201c:", "\u201eEin Volk, das diese wirtschaftlichen Leistungen erbracht hat, hat ein Recht darauf, von Auschwitz nichts mehr h\u00f6ren zu wollen!\u201c", "Kein Wunder, dass Sozialforscher in der Bundesrepublik Deutschland \u201eein stabiles Potenzial von (latentem) Antisemitismus\u201c registrierten (3). Noch 1980, zehn Jahre nachdem die 68er den \u201eMief von 1.000 Jahren\u201c ruchbar gemacht hatten, bekannten sich hier 13 Prozent der Befragten zu einem geschlossenen rechtsextremen Weltbild (4).", "\u201eRechtes\u201c Potenzial wurde in der BRD auch immer wieder von politischen Parteien geb\u00fcndelt: 1945/46 gr\u00fcndete sich die Deutsche Partei, 1964 die Nationaldemokratische Partei Deutschlands(NPD), 1983 Die Republikaner, 1987 die Deutsche Volksunion(DVU). 2000 sollte die \u201eSchill\u201c-Partei folgen.", "Es ist deshalb nachvollziehbar, dass Samuel Salzborn im Spiegel vom 7. M\u00e4rz 2020 den Glauben \u201ean eine tats\u00e4chliche Aufarbeitung der nationalsozialistischen Vergangenheit\u201c als \u201edie gr\u00f6\u00dfte Lebensl\u00fcge der Bundesrepublik\u201c bezeichnet.", "Die AfD musste also ihre nationalistisch-chauvinistische Ausrichtung nicht neu erfinden, sondern baut \u2014 erfolgreicher als bisherige Rechtsau\u00dfen-Parteien \u2014 auf BRD-typische Traditionslinien auf.", "Aber hat die AfD nicht die Deutschen zumindest rechtsextremer werden lassen, als sie zuvor waren?"], "\u201eRechte\u201c Weltbilder": ["Die DDR konnte rechte Einstellungen nie vollst\u00e4ndig zur\u00fcckdr\u00e4ngen, war jedoch in diesem Bestreben weitaus konsequenter und erfolgreicher als ihr westlicher Nachbarstaat. 1990 verschwand mit der Deutschen Demokratischen Republik auch deren staatliche Vorgabe antifaschistischer Werte \u2014 welche von einem gro\u00dfen Teil der DDR-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger bejaht und verinnerlicht worden waren (5).", "Offenkundig ausgel\u00f6st durch den f\u00fcr viele desillusionierenden Verlauf der \u201eWiedervereinigung\u201c, steigerte sich in den neueren Bundesl\u00e4ndern dennoch der Verbreitungsgrad rechtsextremer Einstellungen ab Mitte der 1990er Jahre (6). Allm\u00e4hlich sollten die \u201eOssis\u201c diesbez\u00fcglich Westniveau erreichen, sp\u00e4ter die \u201eWessis\u201c \u00fcberholen.", "Doch bis 2016 war der \u201egeschlossene Antisemitismus unter Westdeutschen (\u2026) fast durchweg verbreiteter als unter Ostdeutschen\u201c (7). Als eine Leipziger Forschergruppe um Oliver Decker und Elmar Br\u00e4hler 2002 begann, diese Einstellungen zu erfassen, vertraten im Westen 11,3 Prozent ein \u201egeschlossenes rechtsextremes Weltbild\u201c \u2014 im Osten waren es noch immer deutlich weniger: 8,1 Prozent.", "Die Leipziger Wissenschaftler nutzen f\u00fcr ihre \u201eMitte\u201c-Studien (8) sechs Dimensionen: Bef\u00fcrwortung einer rechtsautorit\u00e4ren Diktatur/ Chauvinismus/ Verharmlosung des Nationalsozialismus/ Ausl\u00e4nderfeindlichkeit/ Antisemitismus/ Sozialdarwinismus. 2002 ergaben die Befragungen bei durchschnittlich 9,7 Prozent der Deutschen ein geschlossenes rechtsextremes Weltbild. 2012 war dieser Anteil auf 9 Prozent gesunken, 2014 \u2014 ein Jahr nach AfD-Gr\u00fcndung \u2014, auf 5,7 Prozent. Die hinter diesen Zahlen lauernde Bedrohung wird sp\u00fcrbarer, wenn man hinzunimmt, dass 2014 einzelne dieser Aussagen von bis zu 31 Prozent \u2014 die f\u00fcr mehr als 22 Millionen Deutschen stehen \u2014 als \u201eteils/teils\u201c richtig beurteilt wurden (9).", "2018 musste mit 6 Prozent zwar eine leichte Steigerung verzeichnet werden (10). Dennoch hat sich der anhaltende Erfolg der zunehmend nach \u201erechts\u201c driftenden AfD kaum in einer messbaren Erh\u00f6hung dieses Wertes niedergeschlagen. Doch es lohnt sich, diese Befragungsergebnisse genauer in den Blick zu nehmen."], "Chauvinistisch und ausl\u00e4nderfeindlich": ["Um eine Aussage dar\u00fcber treffen zu k\u00f6nnen, wie viel Deutsche ein \u201egeschlossenes rechtsextremes Weltbild haben\u201c, wird von den Forschern der Durchschnitt der erw\u00e4hnten sechs Befragungsdimensionen ermittelt. Sieht man sich diese Dimensionen anhand der 2018er Studie stattdessen einzeln an, zeigt sich: Vier deutlich abfallenden oder ann\u00e4hernd konstant bleibenden Werten (11) stehen in zwei Dimensionen ganz andere Verl\u00e4ufe gegen\u00fcber: Chauvinismus und Ausl\u00e4nderfeindlichkeit.", "Chauvinismus ist aggressiver Nationalismus, der das \u00dcberlegenheitsgef\u00fchl gegen\u00fcber Angeh\u00f6rigen anderer Nationen einschlie\u00dft: Deutsche Weltgeltung, \u201edeutsches Interesse\u201c sollen \u201ehart und energisch\u201c gegen das Ausland \u201edurchgesetzt werden\u201c (12). Der Anteil chauvinistisch Eingestellter stieg zwischen 2014 und 2018 von 13,6 auf 19,2 Prozent (13).", "Damit eng verflochten ist die Ausl\u00e4nderfeindlichkeit, bei der wiederum die \u201eVorstellung einer Volksgemeinschaft\u201c mit \u201eantidemokratischen und rassistischen Implikationen\u201c mitschwingt. Erkundet wird diese Dimension zum Beispiel durch die Bewertung der S\u00e4tze: \u201eDie Bundesrepublik ist durch die vielen Ausl\u00e4nder in einem gef\u00e4hrlichen Ma\u00df \u00fcberfremdet\u201c und \u201eDie Ausl\u00e4nder kommen nur hier her, um unseren Sozialstaat auszunutzen\u201c (14). 2014 stimmten dem 18,1 Prozent zu. 2018 waren es bereits 24,2 Prozent \u2014 knapp ein Viertel der Gesamtbev\u00f6lkerung (15).", "Dieses Anwachsen d\u00fcrfte im Zusammenhang mit der Popularit\u00e4t der AfD stehen. Allerdings weniger als Folge dieser Popularit\u00e4t, sondern als deren Basis. Denn der Chauvinismus-Wert lag zwischen 2002 und 2012 fast durchweg h\u00f6her als 2018 (16). Gleiches gilt f\u00fcr die Ausl\u00e4nderfeindlichkeit zwischen 2002 und 2006 (17) sowie zwischen 2010 und 2012 (18). Schon 2013 berichteten Decker et al.:", "\u201eDie Islamfeindschaft ist in den letzten Jahren zum zentralen Motiv der rassistischen Vorurteile geworden.\u201c", "Mehr als jeder zweite Deutsche stimmte islamfeindlichen Aussagen zu (19). Das erkl\u00e4rt auch den Erfolg des Buches \u201eDeutschland schafft sich ab\u201c, verfasst von dem SPD-Mitglied und Ex-Senator Thilo Sarrazin. Herausgegeben wurde es 2010 von der zur Bertelsmann-Gruppe geh\u00f6renden Deutschen Verlagsanstalt; Spiegel und Bild-Zeitung ehrten es durch Vorabdrucke. Sarrazin bem\u00fchte sich dort um die Rehabilitation sozialdarwinistischer Thesen, \u201edie sich im Sinne rechtspopulistischer und autorit\u00e4r-nationalradikaler \u00dcberlegenheitsanspr\u00fcche ausbeuten lassen\u201c und diffamierte insbesondere muslimische Migranten (20). In zwei Jahren wurden 1,5 Millionen Exemplare abgesetzt; bald geh\u00f6rte der Band zu den \u201emeistverkauften Sachb\u00fcchern in gebundener Form (Hardcover) seit der Gr\u00fcndung der Bundesrepublik Deutschland\u201c.", "Nicht nur Angeh\u00f6rige anderer Religionen oder Nationen waren jedoch vor der AfD-Gr\u00fcndung l\u00e4ngst massenhaften Ressentiments ausgesetzt."], "Gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit": ["Der Soziologe Wilhelm Heitmeyer forscht seit den 1980er-Jahren zum Rechtsextremismus, entwickelte sp\u00e4ter das Konzept der gruppenbezogenen Menschenfeindlichkeit. Gemeint ist damit die aggressive Herabw\u00fcrdigung von Menschen aufgrund ihrer tats\u00e4chlichen oder blo\u00df zugeschriebenen Gruppenzugeh\u00f6rigkeit.", "Dazu geh\u00f6rt ebenfalls, die Aufrechterhaltung von Privilegien der Etablierten zu fordern. Herabgew\u00fcrdigt wird hier die \u00fcbergro\u00dfe Masse der Bev\u00f6lkerung. Darauf, wie selbstverst\u00e4ndlich dies in Deutschland auch in Leitmedien vertreten wird, verweist Heitmeyer am Beispiel des Philosophen Peter Sloterdijk. 2009 verteidigte Letzterer in der Frankfurter Allgemeinen Zeitung die Bevorzugung \u201eder \u201aLeistungsf\u00e4higen\u2018 gegen\u00fcber den im Sinne des \u00f6konomistischen Denkens \u201aNutzlosen\u2018 und \u201aIneffizienten\u2018\u201c. Erschreckend war zudem \u201edie F\u00fclle der prominenten Autoren, die Sloterdijk beisprangen\u201c (21).", "Auch Heitmeyers Untersuchungen beweisen: Lange bevor 2013 die AfD gegr\u00fcndet wurde, waren \u201edie Einstellungen, denen sich der Erfolg von Pegida und der AfD verdankte\u201c inklusive der \u201ewichtigsten \u201aZutaten\u2018 und Voraussetzungen f\u00fcr solche Bewegungen\u201c vorhanden. Die \u201ejeweiligen, f\u00fcr Abwertung und Diskriminierung \u2014 und zum Teil auch als Opfer von Gewalt \u2014 markierten Gruppen\u201c standen ebenso bereits \u201eim Fokus der rechtspopulistisch Eingestellten\u201c: Juden, Sinti und Roma, Asylsuchende, Langzeitarbeitslose, Behinderte, Obdachlose, Muslime, Homosexuelle und Frauen (22)."], "Verschiebung": ["Der Psychoanalytiker Wilhelm Reich (1897 bis 1957) arbeitete 1933 in seinem Buch Massenpsychologie des Faschismus heraus, wie patriarchal-autorit\u00e4re Gesellschaften \u2014 deren j\u00fcngste Ausgabe die kapitalistische ist \u2014 Menschen systematisch destruktiv machen.", "In meinen Worten: Wir kommen psychisch recht gesund auf die Welt, als soziale Wesen, kontakt- und liebesf\u00e4hig, auch liebenswert. Doch dann wird uns durch den \u201eErziehung\u201c genannten Vorgang jenes Ausma\u00df an seelischer Deformation aufgezwungen, das uns passf\u00e4hig macht f\u00fcr die psychosozial gest\u00f6rte Gesellschaft, die uns umgibt.", "Die berechtigte Wut, die dieser Unterdr\u00fcckungs- und Entfremdungsprozess in uns ausl\u00f6st, kann gegen\u00fcber den uns beherrschenden Autorit\u00e4tspersonen nicht ausgedr\u00fcckt werden, staut sich daher an und macht aus unserer angeborenen Bef\u00e4higung zu angemessener Aggressivit\u00e4t ein Potenzial b\u00f6sartiger Destruktivit\u00e4t.", "Dieses \u2014 von den jeweiligen Machthabern ausnutzbare \u2014 Potenzial sucht nach Ersatzventilen, S\u00fcndenb\u00f6cken. In dieser Hinsicht ist es \u201eflexibel\u201c: Die S\u00fcndenb\u00f6cke sind austauschbar \u2014 Hauptsache, es gibt jemanden, an dem die angestaute Wut m\u00f6glichst gefahrlos ausgelassen werden kann.", "Wenn es also nun mal nicht opportun ist, offen zu seit Generationen tradiertem Antisemitismus zu stehen und mit dem NS-Staat zu lieb\u00e4ugeln, und wenn dann \u201eFremde\u201c ins Land kommen, gegen die selbst Vertreter der Volksparteien hetzen, die Bild-Zeitung sowieso \u2014 dann bietet sich die Verschiebung des Wutpotenzials auf diese \u201eFremden\u201c an.", "Und genau das scheint ab 2014 geschehen zu sein.\nAlexander Gauland bezeichnete die sogenannte Fl\u00fcchtlingskrise als \u201eGeschenk f\u00fcr uns\u201c und als \u201esehr hilfreich\u201c. Die sich zun\u00e4chst vor allem dem Neoliberalismus andienende AfD musste 2015 ihre Positionierung nur noch nationalistisch-chauvinistisch nachr\u00fcsten \u2014 und konnte absahnen. Herbeigef\u00fchrt hatte sie den sp\u00e4testens ab 2014 zu verzeichnenden Rechtsruck nicht. Und sie ist auch nicht die einzige Kraft, die ihn vorantreibt."], "Kollaborationen": ["Die der AfD ab 2015 zustr\u00f6menden W\u00e4hler hatten zuvor mit Vorliebe die \u201egro\u00dfen Volksparteien\u201c gew\u00e4hlt. Auch Gauland war \u201eals angesehener konservativer Christdemokrat\u201c von 1973 bis 2013 in der CDU aktiv (23). 2014 konnten CDU/CSU und SPD \u201enoch knapp 50 Prozent der rechtsextrem Eingestellten an sich binden\u201c. 2016 sahen mehr als 26 Prozent der Rechtsextremen weiterhin CDU/CSU und SPD als politische Heimat an (24). 2018 war dieser Anteil wieder auf fast 29 Prozent gestiegen (25).", "Laut der Leipziger Studien hatten zu diesem Zeitpunkt mehr als 23 Prozent der AfD-W\u00e4hler ein geschlossenes rechtsextremes Weltbild (26). Obwohl die AfD-Anh\u00e4ngerschaft also keinesfalls pauschal als rechtsextrem einzustufen ist (27), vereint diese Partei im Vergleich zu anderen das mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Potenzial gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit. Dieses Potenzial wird innerhalb der AfD intensiver bekr\u00e4ftigt und radikalisiert (28), die dahintersteckenden rechtsextremen Einstellungen am unverbl\u00fcmtesten medial kommuniziert. Langfristig f\u00f6rdert das unweigerlich deren weitere Verfestigung und Ausbreitung.", "Und selbst die nicht-extremen Mitglieder folgen ja einer Parteispitze, f\u00fcr deren Kurs das Wort Rechtspopulismus mittlerweile eine Verharmlosung darstellt \u2014 was indirekt auch Alexander Gauland best\u00e4tigt:", "\u201eHerr H\u00f6cke r\u00fcckt die Partei nicht nach rechts. Herr H\u00f6cke ist die Mitte der Partei.\u201c", "Wilhelm Heitmeyer diagnostiziert daher bei der AfD \u201eautorit\u00e4ren Nationalradikalismus\u201c.", "Doch statt, dass die anderen Parteien geschlossen gegenhalten, wird vielfach um die rechtsextreme W\u00e4hlerschaft gebuhlt, nicht zuletzt mit AfD-nahen Parolen.", "Ein Beispiel: Im Jahr 2017 meinte Innenminister Thomas de Maizi\u00e8re (CDU) in einem Papier zur \u201eLeitkultur\u201c formulieren zu m\u00fcssen: \u201eWir sind nicht Burka\u201c. Bald darauf warb die AfD auf Wahlplakaten mit \u201eBurkas? Wir stehen auf Bikinis\u201c (29).", "Helmut Dahmer erinnert \u201edie \u201eheutige politische Szene\u201c an einen \u201everwirrenden Mummenschanz. Leugner und Ignoranten f\u00fcllen die B\u00fchne, mitten drin die Nostalgiker, die glanzvollen Mordzeiten nachtrauern, und so, wie einst Faschisten als Demokraten auftraten, spielen sich heute Antisemiten als ziemlich beste Freunde Israels auf. In den Kulissen warten derweil die Wiederk\u00e4uer der NS-Weltanschauung und ihr Sto\u00dftrupp, die Aktivisten, die Worten Taten folgen lassen\u201c (30).", "G\u00f6tz Eisenberg nimmt den bislang letzten rechtsextremistisch motivierten Mord zum Anlass, um auf das Ausma\u00df staatlicher Beg\u00fcnstigung des \u201eRechts\u201c-Trends hinzuweisen:", "\u201eDie Betroffenheit, die Leute wie Innenminister Horst Seehofer und Hessens Ministerpr\u00e4sident Bouffier nach dem Massaker von Hanau ge\u00e4u\u00dfert haben, ist verlogen, weil beide tief verstrickt sind. Seehofer hat vor nicht allzu langer Zeit die Migration \u201azur Mutter aller Probleme\u2018 erkl\u00e4rt, und Bouffier hat die Aufkl\u00e4rung des Kasseler NSU-Mordes und die Verstrickung des Verfassungsschutzes in diesen Mord nach Kr\u00e4ften behindert. Beide sind Teil des Problems und k\u00f6nnen zu seiner L\u00f6sung infolgedessen schwerlich beitragen.\u201c", "Gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit kann freilich noch so oft von Politikern und Politikerinnen ignoriert, gedeckt oder initiiert werden: Sie h\u00e4tte keine Chance sich durchzusetzen ohne eine massenhafte Basis."], "Achtzig Prozent \u2014 oder mehr": ["2018 pflichteten knapp 56 Prozent der Deutschen islamfeindlichen Aussagen bei, mehr als 69 Prozent diffamierten Sinti und Roma. \u00dcber 61 Prozent widersprachen der Aussage, die Asylsuchenden h\u00e4tten \u201ewirkliche Verfolgung erlitten\u201c oder seien \u201evon ihr bedroht\u201c (31). Fast 80 Prozent (!) lehnten die Forderung ab, \u201eder Staat solle gro\u00dfz\u00fcgig bei der Pr\u00fcfung von Asylantr\u00e4gen vorgehen\u201c (32).", "Einer der reichsten Staaten der Erde, der es sich leisten kann, den \u201eoberen Zehntausend\u201c permanent Millionengeschenke zu machen, soll also im Umgang mit dieser Menschengruppe auf \u201eGro\u00dfz\u00fcgigkeit\u201c verzichten, damit auf eine zutiefst w\u00fcnschenswerte Haltung, die ja nichts zu tun hat mit Verschwendung.", "Die \u201eautorit\u00e4re Unterw\u00fcrfigkeit\u201c, das Nach-oben-Buckeln des autorit\u00e4ren Charakters (33), kennzeichnete 2018 mehr als 23 Prozent der Bundesb\u00fcrger und -b\u00fcrgerinnen. \u201eAutorit\u00e4re Aggression\u201c, das Nach-unten-treten-Wollen, identifizierten die Leipziger Forscher bei knapp 65 Prozent (34).", "Als Ventil autorit\u00e4rer Aggression m\u00fcssen nicht nur Asylbewerber herhalten. Wer seine Kinder unterdr\u00fcckt oder schl\u00e4gt \u2014 beides ganz und gar keine Seltenheit (35) \u2014, l\u00e4sst diesen Affekt nur an anderen sozial Schw\u00e4cheren aus. Autorit\u00e4re Aggression d\u00fcrfte ebenfalls der Hintergrund daf\u00fcr sein, dass 2018 knapp 38 Prozent der Deutschen Behinderte abwerteten und 52 Prozent meinten, \u201edie meisten Langzeitarbeitslosen\u201c w\u00fcrden sich \u201eauf Kosten der Gesellschaft ein bequemes Leben machen\u201c (36). Doch auch wer eine Willkommenskultur f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge pflegt, aber zu den 40 Prozent der Bev\u00f6lkerung geh\u00f6rt, die es \u201eekelhaft\u201c finden, \u201ewenn sich Homosexuelle in der \u00d6ffentlichkeit k\u00fcssen\u201c (37), hat sich f\u00fcr seine Wut wom\u00f6glich ebenfalls nur andere \u201efremd\u201c erscheinende Menschen als Zielscheibe auserkoren.", "Dass vier F\u00fcnftel der Deutschen die gro\u00dfz\u00fcgige Bearbeitung von Asylantr\u00e4gen ablehnen, hei\u00dft zudem: Nur ein F\u00fcnftel sieht das anders. Schon das ist eine klare Minderheit. Es ist aber auch nicht anzunehmen, dass alle, die hier Gro\u00dfz\u00fcgigkeit bef\u00fcrworten, zugleich keine Ressentiments in Bezug auf Juden, Sinti und Roma, Homosexuelle, Arbeitslose, Arme oder andere, von ihnen als \u201efremd\u201c eingestufte Menschengruppen oder in Bezug auf Frauen haben. Stattdessen l\u00e4sst sich vermuten, dass die Zahl derer, die tats\u00e4chlich frei sind von all dem, die keinerlei \u201egruppenbezogene Menschenfeindlichkeit\u201c in sich tragen, gering ist.", "Wer jedoch \u00fcberhaupt von gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit infiziert ist, der bietet mit diesem Pers\u00f6nlichkeitsanteil autorit\u00e4r-nationalistischen Bewegungen ein Einfallstor, der stimmt \u2014 vielfach unbewusst \u2014 in einem entscheidenden Punkt mit diesen Bewegungen \u00fcberein. Mehr und geschickter als andere Parteien nutzt die AfD dieses Einfallstor."], "Gesamtgesellschaftliche Deformation": ["1946, ein Jahr nach der Zerschlagung des NS-Staates, res\u00fcmierte Wilhelm Reich: Im \u201echarakterlichen Sinne ist \u201aFaschismus\u2019 die emotionelle Grundhaltung des autorit\u00e4r unterdr\u00fcckten Menschen\u201c. Erst dieser massenhaft vorhandene Charaktertypus \u201eschafft die faschistischen Parteien und nicht umgekehrt\u201c (38). Das gilt noch immer. Und es l\u00e4sst sich verallgemeinern: Die von uns bevorzugten Parteien sind ein Abbild unserer Einstellungen.", "Sich angemessen mit der AfD auseinanderzusetzen, sich von ihr abzugrenzen, ist wichtig. Aber es gen\u00fcgt nicht. Notwendig ist, jeglichen menschenfeindlichen Haltungen und Parolen eine Absage zu erteilen \u2014 von wem auch immer sie vertreten werden.", "Nicht gerechtfertigt ist, auf die AfD oder auf \u201edie Rechten\u201c als vermeintlich alleinige Tr\u00e4ger des \u201eB\u00f6sen\u201c mit dem Finger zu zeigen. In Umfragen, die bis zum 12. M\u00e4rz 2020 vorgenommen wurden, teilten bis zu 14 Prozent der deutschen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler mit, dass sie \u201eam n\u00e4chsten Sonntag\u201c die AfD w\u00e4hlen w\u00fcrden. Vierzehn Prozent \u2014 das d\u00fcrfte h\u00f6chstens ein Sechstel derjenigen von uns sein, die vermutlich Aspekte gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit in sich tragen.", "Und weil es gar nicht oft genug gesagt werden kann:", "Es geht hier um herbeisozialisierte Menschenfeindlichkeit. Niemand von uns ist \u201eb\u00f6se\u201c auf die Welt gekommen, wir alle behalten lebenslang einen \u201eguten Kern\u201c, der wieder freigelegt werden kann (39).", "Die uns bedrohenden politisch-sozialen Desaster erschaffen wir zusammen \u2014 wenn auch mit sehr unterschiedlich verteilten Rollen, Einflussm\u00f6glichkeiten und objektiven Interessenlagen. Nat\u00fcrlich haben Vertreter wirtschaftlich-politischer Eliten, die durch F\u00f6rderung \u201erechter\u201c Tendenzen ihre Macht sichern wollen, weitaus mehr Verantwortung f\u00fcr die politische Verrohung als die blo\u00dfen Mitl\u00e4ufer oder gar als diejenigen, die gegen diese Verrohung rebellieren. Doch ohne die Millionen von Mitl\u00e4ufern w\u00e4re all das gar nicht m\u00f6glich. Und selbst die Rebellen st\u00fctzen zumindest durch Konsumieren und Steuerzahlen notgedrungen s\u00e4mtliche Aktivit\u00e4ten des Staates \u2014 auch jene, die diese Verrohung f\u00f6rdern.", "Die AfD ist momentan die Gruppierung von Menschen, bei der die gesamtgesellschaftliche Deformation am klarsten zutage tritt. Die AfD ist das auff\u00e4lligste Symptom einer St\u00f6rung. Aber sie ist nicht die St\u00f6rung selbst.", "Wilhelm Reich schrieb:", "\u201eMan kann den faschistischen Amokl\u00e4ufer nicht unsch\u00e4dlich machen, (\u2026) wenn man ihn nicht in sich selbst aufsp\u00fcrt, wenn man nicht die sozialen Institutionen kennt, die ihn t\u00e4glich ausbr\u00fcten\u201c (40).", "Quellen und Anmerkungen:", "(1) Ich danke Werner Abel, G\u00f6tz Eisenberg, John Erpenbeck, Manfred Lotze, Gudrun Peters und Wolfgang Stern f\u00fcr Austausch und konstruktive Kritik zum Text sowie Oliver Decker f\u00fcr Zusatzinformationen zu den Autoritarismus-Studien.\n(2) Die Zeit dokumentierte von Maunz verfasste, \u201ewiderw\u00e4rtige Phrasen zwischen 1933 und 1944 wie diese: Juden h\u00e4tten durch ihr einseitiges Interesse an formalen Kategorien die Verwaltungsrechtswissenschaft inhaltlich entleert oder: Das Schwimmbadverbot f\u00fcr die Juden sei geradezu eine \u201aErf\u00fcllung des nationalsozialistischen Gleichheitssatzes.\u2018 (\u2026) \u201aDie politischen F\u00fchrer-Entscheidungen vertragen keinerlei Kontrolle durch einen justizf\u00f6rmigen Apparat.\u2018 (\u2026) \u201aDer F\u00fchrer ist vor allem berufen, das Recht zu erkennen, kundzutun und zu vollstrecken.\u2018\u201c \n(3) Dahmer, Helmut (1994): Pseudonatur und Kritik. Freud, Marx und die Gegenwart, Frankfurt/Main: Suhrkamp, Seite 236.\n(4) St\u00f6ss, Richard (2010): Rechtsextremismus im Wandel, Friedrich-Ebert-Stiftung, Seite 61.\n(5) Ebenda, Seiten 62 bis 64. Siehe auch: https://www.rosalux.de/publikation/id/41078/holocaust-in-der-ddr-angeblich-verschwiegen/ \n(6) St\u00f6ss 2010, Seiten 63 folgende (wie Anmerkung 4).\n(7) Decker, Oliver/ Br\u00e4hler, Elmar (Herausgeber) (2018): Flucht ins Autorit\u00e4re. Rechtsextreme Dynamiken in der Mitte der Gesellschaft, Gie\u00dfen: Psychosozial, Seite 84. 2018 lag der Wert dann im Osten bei 5,2, im Westen bei 4,2 Prozent.\n(8) Diese Studien werden seit 2018 als \u201eLeipziger Autoritarismus-Studien\u201c fortgesetzt (ebenda). Hierbei kommt ein seit 2002 unver\u00e4ndertes Befragungsprozedere zur Anwendung \u2014 was die Vergleichbarkeit aller Befragungen garantiert. Der Titel \u201eMitte-Studien\u201c wird von einer Untersuchungsreihe beibehalten, die von der Friedrich-Ebert-Stiftung gef\u00f6rdert wird. Hier wurden jedoch nach 2012 deutliche Ver\u00e4nderungen in den Erhebungsmethoden vorgenommen. So werden Telefoninterviews genutzt, von denen die Forscher selbst schreiben (erstaunlicherweise ohne es problematisch zu finden), dass sie die Ergebnisse in Richtung sozialer Erw\u00fcnschtheit, also besch\u00f6nigend verzerren (Zick, Andreas/ K\u00fcpper, Beate/ Berghan, Wilhelm 2019: Verlorene Mitte \u2014 Feindselige Zust\u00e4nde. Rechtsextreme Einstellungen in Deutschland 2018/19, Bonn: J. H. W. Dietz, Seite 51). Der Vergleich der Resultate von Zick et al. mit denen der Autoritarismus-Studien legt nahe, dass genau diese Verzerrung stattfindet. Ich verwende daher vorwiegend die Leipziger Untersuchungen. Deren n\u00e4chste Ausgabe erscheint voraussichtlich im November 2020.\n(9) Peglau, Andreas (2017): Rechtsruck im 21. Jahrhundert. Wilhelm Reichs \u201eMassenpsychologie des Faschismus\u201c als Erkl\u00e4rungsansatz, Berlin: NORA, Seite 93. \n(10) Decker/ Br\u00e4hler 2018, Seite 87 (wie Anmerkung 7). \n(11) Die Bef\u00fcrwortung einer rechtsautorit\u00e4ren Diktatur lag sowohl 2014 als auch 2018 bei 3,6 Prozent. Der geschlossene manifeste Antisemitismus fiel im selben Zeitraum von 5,1 auf 4,4 Prozent. Der Wert f\u00fcr \u201eSozialdarwinismus\u201c stieg leicht an: von 2,9 auf 3,2 Prozent, ebenso bei der \u201eVerharmlosung des Nationalsozialismus\u201c: von 2,2 auf 2,7 Prozent (ebenda, Seiten 82 bis 87). \n(12) Decker, Oliver/Kiess, Johannes/Br\u00e4hler, Elmar (Herausgeber) (2013): Rechtsextremismus der Mitte. Eine sozialpsychologische Gegenwartsdiagnose, Gie\u00dfen: Psychosozial, Seite 200.\n(13) Decker et al. 2018, Seite 82 (wie Anmerkung 7). \n(14) Decker et al. 2013, Seite 200 (wie Anmerkung 12).\n(15) Decker et al. 2018, Seite 83 (wie Anmerkung 7).\n(16) N\u00e4mlich bei 19,3 bis 20,8 Prozent. Die Ausnahme bildete mit nur 14,9 Prozent das Jahr 2008. \n(17) 25,5 bis 26,9 Prozent.\n(18) 24,7 bis 25,1 Prozent.\n(19) Decker et al. 2013, Seite 140 (wie Anmerkung 12).\n(20) Heitmeyer, Wilhelm (2018): Autorit\u00e4re Versuchungen, Berlin: Suhrkamp, Seiten 298f.\n(21) Ebenda, Seite 295.\n(22) Ebenda, Seiten 205f., 212f., 218.\n(23) Ebenda, Seite 257.\n(24) Decker, Oliver/Kiess, Johannes/Br\u00e4hler, Elmar (Herausgeber) (2016): Enthemmte Mitte. Autorit\u00e4re und rechtsextreme Einstellung in Deutschland, Gie\u00dfen: Psychosozial, Seite 78f.\n(25) Decker et al. 2018, Seite 94 (wie Anmerkung 7).\n(26) Ebenda, Seite 93.\n(27) Heitmeyer (2018, Seite 226f., wie Anmerkung 20) betont, dass die AfD-Anh\u00e4nger sich aus \u201eunterschiedlichen Schichten\u201c speisen, die \u201eeines gemeinsam (haben): einen pessimistischen Blick auf die Zukunft\u201c. Die Soziologin Cornelia Koppetsch spricht von einer \u201eQuerfront der Verlierer\u201c, einem Zusammenschluss derjenigen, die sich insbesondere durch Neoliberalismus und Globalisierung als von sozialem Abstieg bedroht empfinden oder bereits betroffen sind. Wie nahezu alle Ursachenzuschreibungen (vergleiche Zick et al. 2019, Seite 197 bis 201, wie Anmerkung 8) beantwortet auch diese allerdings nicht die Frage: Wieso kommt es aufgrund dieser Bedrohungen statt eines Rechts- nicht zu einem Linksruck in der Bev\u00f6lkerung? Plausible Antworten darauf bietet Reich, Wilhelm (2020): Massenpsychologie des Faschismus. Der Originaltext von 1933, Gie\u00dfen: Psychosozial, insbesondere Seiten 11 bis 40. \n(28) Heitmeyer 2018, Seiten 222ff. (wie Anmerkung 20), Decker et al. 2018, Seiten 92ff. (wie Anmerkung 7). \n(29) Ebenda., Seite 335.\n(30) Dahmer, Helmut (2020): Antisemitismus, Xenophobie und pathisches Vergessen. Warum nach \u201eHalle\u201c vor \u201eHalle\u201c ist, M\u00fcnster: Westf\u00e4lisches Dampfboot, Seiten 11f.\n(31) Decker et al. 2018, Seiten 101 bis 105 (wie Anmerkung 7). \n(32) Genau waren es 79,1 Prozent (ebenda, Seite 105). 2016 betraf es 80,9 Prozent (Decker et al. 2016, Seite 50 \u2014 wie Anmerkung 24).\n(33) Zur aktuellen Bedeutung des autorit\u00e4ren Charakters: https://duepublico2.uni-due.de/servlets/MCRFileNodeServlet/duepublico_derivate_00045266/05_Peglau_Autoritarismus.pdf \n(34) Decker et al. 2016, Seite 56 (wie Anmerkung 24).\n(35) Peglau 2017 (wie Anmerkung 9), Seiten 70ff. \n(36) Zick et al. 2019, Seite 84 (wie Anmerkung 8). \n(37) Decker et al. 2016 (wie Anmerkung 24), Seite 50f.\n(38) Reich, Wilhelm 2020, Seite 270 (wie Anmerkung 27). \n(39) Siehe dazu insbesondere Fromm, Erich (1989): Die Anatomie der menschlichen Destruktivit\u00e4t, in ders.: Gesamtausgabe, Bd. 7, M\u00fcnchen: dtv; Peglau 2017, Seiten 60 bis 67 (wie Anmerkung 9) sowie H\u00fcther, Gerald (2003): Die Evolution der Liebe. Was Darwin bereits ahnte und die Darwinisten nicht wahrhaben wollen, G\u00f6ttingen: Vandenhoeck/ Ruprecht.\n(40) Reich 2020, Seite 270 (wie Anmerkung. 27)."]}}, "recommendations": ["https://www.rubikon.news/artikel/schwarze-weihnacht"]}