{"news_outlet": "rubikon", "provenance": "https://www.rubikon.news/artikel/mit-faust-und-bomben", "query_keywords": ["migration", "zuwander", "ausl\u00e4nder", "gefl\u00fccht", "fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "09.02.2019", "last_modified": "09.02.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Nicolas Riedl"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Mit Faust und Bomben", "description": "Die einen klagen \u00fcber den zunehmenden Rechtsruck, die anderen \u00fcber zunehmende Gewalttaten durch Fl\u00fcchtlinge. Und beide Sorgen sind berechtigt! Leider wird", "body": {"": ["Die einen klagen \u00fcber den zunehmenden Rechtsruck, die anderen \u00fcber zunehmende Gewalttaten durch Fl\u00fcchtlinge. Und beide Sorgen sind berechtigt! Leider wird zumeist \u00fcbersehen, dass beide Gewaltentwicklungen wie Zahnr\u00e4der ineinander \u00fcbergehen, sich gegenseitig beschleunigen und vor allem durch ein drittes, noch gr\u00f6\u00dferes Zahnrad der Gewalt angekurbelt werden \u2014 den milit\u00e4risch-industriellen Komplex des Westens!", "Als Ende 2018 vier junge M\u00e4nner zwischen 17 und 19 Jahren aus Afghanistan, Syrien und Irak im beschaulichen oberpf\u00e4lzischen Amberg auf Pr\u00fcgel-Tour gingen und dabei 12 Menschen \u2013 darunter einen 13 j\u00e4hrigen Jungen \u2013 verletzten, schaukelte dies die Gem\u00fcter im gespaltenen Deutschland wieder hoch (1). Ein Gratis-Konzert gab es dennoch nicht. Weder von der #wirsindmehr-Avantgarde noch von Rechtsrock-Bands. Das ist bemerkenswert! K\u00f6nnte man in diesem Falle doch tats\u00e4chlich von einer \u2013 wenn auch \u00fcberschaubaren \u2013 Hetzjagd sprechen. Hier hie\u00df es dieses Mal nicht \u201eHase, du bleibst hier!\u201c wie in Chemnitz, sondern eher \u201eHase, lauf weg!\u201c.", "Leider besteht mittlerweile nach solchen Gewaltexzessen gr\u00f6\u00dfte Spannung, welche Nationalit\u00e4t der oder die T\u00e4ter hatten. Je nachdem, ob es am Ende der \u201erichtige\u201c T\u00e4ter war, triumphiert die eine oder die andere Seite. Hatte der T\u00e4ter einen Migrationshintergrund, reibt man sich bei der AfD die H\u00e4nde. War der T\u00e4ter ein Deutscher, sieht man sich im gut situierten links-liberalen Milieu der SZ-lesenden Bildungsb\u00fcrger best\u00e4tigt, veranstaltet Konzerte und Aufrufe, um die braune Suppe zu \u00fcbert\u00fcnchen. Emotional \u00fcberwiegt die Genugtuung, dass man in seinem Feindbild best\u00e4tigt wurde, der Trauer und dem Entsetzen dar\u00fcber, dass etwas Schreckliches passiert ist. Dass jemand vergewaltigt, geschlagen, wenn nicht sogar get\u00f6tet wurde.", "Man kanalisiert die gesamte Energie lieber in Hass und den Kampf um die Rechthaberei, statt wirkliche Ambitionen zu finden, die Gewalt zu beenden oder zumindest drastisch einzud\u00e4mmen. Denn im Grunde genommen haben beide Seiten recht!", "Ja, es gibt einen massiven Rechtsruck! Ja, es gibt rechtsterroristische Aktivit\u00e4ten! Ja, die rechtsradikale Struktur hat Institutionen wie die Polizei (2), den Verfassungsschutz (3) oder die Bundeswehr (4) tief und nahezu unentwirrbar infiltriert.", "Gleichzeitig darf man aber nicht die genauso existierende \u2013 wenn auch strukturell bedingt quantitativ niedrigere \u2013 Gewalt durch Fl\u00fcchtlinge negieren oder diese als tragische, wiederkehrende \u201eEinzelf\u00e4lle\u201c abtun! Ja, es gibt massive Gewalttaten durch Fl\u00fcchtlinge! Ja, es gibt Rudel-Vergewaltigungen durch Fl\u00fcchtlinge (5, 6)! Und ja, es kamen mit dem Fl\u00fcchtlingszustrom von 2015 auch IS-Terroristen \u00fcber die deutsche Grenze (7)! Vergleicht man die Kriminalstatistiken beispielsweise von 2017 mit denen von 2014, spricht der Anteil der Zuwanderer unter den Tatverd\u00e4chtigen eine klare Sprache. Man braucht sich also nicht wundern, wenn Deutsche sich in ihren Innenst\u00e4dten sukzessive unsicherer f\u00fchlen (8).", "Blicken wir doch einfach den Tatsachen n\u00fcchtern ins Auge, anstatt uns in ideologischen K\u00e4mpfen gegenseitig zu zerfleischen (9). Bei gefl\u00fcchteten Menschen(!) ein hohes Gewaltpotenzial zu sehen, ist n\u00e4mlich keineswegs rechts, sondern Zeugnis eines gesunden Menschenverstandes. Hier kommen n\u00e4mlich vielerlei Faktoren zusammen. Zu nennen w\u00e4ren die Herkunft aus \u00fcberwiegend patriarchalischen Gesellschaften, traumatisierende Kriegserfahrungen \u2013 wer schon mal John Rambo gesehen hat, wei\u00df, wohin das f\u00fchren kann \u2013, eine zerm\u00fcrbende, jegliche Lebenskr\u00e4fte und Stolz zersetzende, \u00fcber Monate w\u00e4hrende Flucht, um am Ende in einem Land zu stranden, in welchem man perspektivlos und ohne Arbeitserlaubnis sein Dasein in engen Fl\u00fcchtlingsheimen und auf trostlosen Stra\u00dfen fristet. Wer w\u00fcrde da nicht durchdrehen?", "Doch w\u00e4hrend ein Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung sich gegenseitig Begriffe wie \u201erechtes Pack\u201c oder \u201elinksgr\u00fcn-versiffte Gutmenschen\u201c an den Kopf wirft, ger\u00e4t die eigentliche, treibende Kraft der Gewalt aus dem Sichtfeld!"], "Bombe": ["Der Begriff Bombe hat mehrere Bedeutungen! Wenn man in Deutschland eine Bombe bekommt oder kassiert, bedeutet das im Stra\u00dfenjargon, dass man einen Faustschlag bekommt. In L\u00e4ndern, in denen sich der Westen \u201ef\u00fcr Freiheit und Demokratie engagiert\u201c, hei\u00dft das im wortw\u00f6rtlichen Sinne, dass man eine Bombe bekommt. Eine echte, aufs Dach, auf den Kopf! Wenn wir also hierzulande pr\u00fcgelnde Migranten haben, die \u201eBomben verteilen\u201c oder vergewaltigen, sind das kleine Projektionen unserer eigenen westlichen Gewalt in deren Herkunftsl\u00e4ndern. Auch im Hinblick auf sexuellen Missbrauch macht sich das westliche Milit\u00e4r schuldig (10, 11).", "Die vereinfachte (!) Gewaltspirale hier noch einmal zum Mitschreiben: Der Westen \u00fcberzieht L\u00e4nder im nahen und mittleren Osten und in Nordafrika mit Krieg, um den Rohstoffnachschub f\u00fcr unser gieriges Wirtschaftssystem zu sichern oder flutet sie mit unseren billigen, subventionierten Produkten und zerst\u00f6rt damit deren heimische Wirtschaft. Damit treiben wir Menschen in die Flucht, diese machen sich auf den Weg zu uns. Durch unsere Kriegshandlungen bedingt sind sie oft schwer traumatisiert und f\u00fchren mitunter hierzulande Gewalttaten aus. Dies wiederum f\u00fchrt zu berechtigten \u00c4ngsten in unserer Bev\u00f6lkerung und spielt rechten Rattenf\u00e4ngern in die H\u00e4nde. Links und rechts bauschen sich gegenseitig auf und beginnen, sich zuerst verbal, sp\u00e4ter dann vielleicht auch noch physisch zu bek\u00e4mpfen.", "Wenn wir diese Gewaltspirale beenden wollen, m\u00fcssen wir gegen unsere R\u00fcstungsindustrie, gegen unsere Bundeswehr-Eins\u00e4tze im Ausland sowie gegen die Bereitstellung von milit\u00e4rischer Infrastruktur etwa in Ramstein f\u00fcr den US-Drohenkrieg aufbegehren! Dies w\u00fcrde in letzter Konsequenz weiterhin bedeuten, dass wir auch unsere Energie-Politik in ihren Grundfesten ver\u00e4ndern m\u00fcssen. Das ist zum Gl\u00fcck technisch m\u00f6glich (12)."], "Wer ist schuld?": ["Die Schuld hat eine Struktur; es ist ein System, in dem wir alle mehr oder weniger als Bestandteile oder Zahnr\u00e4dchen mitwirken. Nat\u00fcrlich bomben die wenigsten Deutschen in den jeweiligen L\u00e4ndern mit, respektive beteiligen sich daran aktiv.", "Wenn der v\u00f6llig absurde, die Migration zu einer Quelle des Wohlstands hochstilisierende UN-Migrationspakt kein Wort \u00fcber die wahren Fluchtursachen \u2013 Krieg, Sanktionen, knebelnde Handelsvertr\u00e4ge \u2013 verliert, dann m\u00fcssen wir es tun! Wenn wir wieder h\u00f6ren, dass ein gefl\u00fcchteter Mensch (!) einem anderen Menschen physische oder sexuelle Gewalt angetan hat, dann m\u00fcssen wir \u00fcber Krieg reden! Wenn B\u00fcrger sich in den europ\u00e4ischen Metropolen immer unsicherer f\u00fchlen und sich zu rechten Gesinnungen hingezogen f\u00fchlen, dann m\u00fcssen wir \u00fcber Krieg reden! Dann m\u00fcssen wir \u00fcber Rheinmetall und \u00fcber R\u00fcstungsexporte reden! Dann m\u00fcssen wir \u00fcber Ramstein und Africom reden, dort hingehen und klar, deutlich und lauthals signalisieren, dass wir all diese Kriege nicht wollen!", "Wer ein Problem mit rechter Gewalt, mit Ausl\u00e4ndergewalt oder ganz einfach mit Gewalt an sich hat, der muss sich bewusst werden, dass er letzten Endes auch ein Problem mit Krieg haben muss, der diese gesamten Sub-Gewalten zwangsl\u00e4ufig hervorruft!", "Quellen", "(1) https://www.focus.de/panorama/welt/gewalt-exzess-in-amberg-verkaeuferin-wird-zur-heldin_id_10129339.html\n(2) https://www.focus.de/politik/deutschland/drei-weitere-praesidien-rechtes-netzwerk-in-hessener-polizei-offenbar-groesser-als-gedacht_id_10087915.html\n(3) https://www.heise.de/tp/features/NSU-und-Verfassungsschutz-und-kein-Ende-4232334.html\n(4) http://www.spiegel.de/politik/deutschland/bundeswehr-rechtes-netzwerk-opposition-verlangt-aufklaerung-a-1240926.html\n(5) https://www.focus.de/regional/kiel/vorfall-am-kieler-sophienhof-mob-von-30-maennern-belaestigt-junge-frauen-und-greift-dann-polizisten-an_id_5316633.html\n(6) https://www.merkur.de/welt/vergewaltigung-in-freiburg-nach-gruppen-vergewaltigung-zehnter-verdaechtiger-festgenommen-zr-10381510.html\n(7) https://www.stuttgarter-nachrichten.de/inhalt.is-vergewaltiger-in-schwaebisch-gmuend-eine-jesidin-flieht-zurueck-in-den-irak.53b810a5-1076-4518-afa1-649dbc0cec20.html\n(8) https://de.gatestoneinstitute.org/7110/waffen-selbstverteidigung\n(9) https://www.rubikon.news/artikel/die-normalitat-des-hasses\n(10) https://www.t-online.de/nachrichten/deutschland/id_84874390/schwere-vorwuerfe-sechs-ermittlungsverfahren-gegen-ksk-elitesoldaten.html\n(11) https://www.democracynow.org/2005/3/29/u_s_soldiers_accused_of_raping\n(12) https://www.youtube.com/watch?v=oghODeZfJ98"]}}, "recommendations": ["https://www.rubikon.news/artikel/der-dunkelste-winter"]}