{"news_outlet": "rubikon", "provenance": "https://www.rubikon.news/artikel/dialog-statt-kriminalisierung", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "25.09.2019", "last_modified": "25.09.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Rolf G\u00f6ssner"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Dialog statt Kriminalisierung", "description": "Auf Grundlage des europaweit einmaligen PKK-Bet\u00e4tigungsverbots werden die Grundrechte der Vereinigungs- und Versammlungsfreiheit, der Meinungs- und", "body": {"": ["Auf Grundlage des europaweit einmaligen PKK-Bet\u00e4tigungsverbots werden die Grundrechte der Vereinigungs- und Versammlungsfreiheit, der Meinungs- und Pressefreiheit und damit die freie politische Bet\u00e4tigung von Kurdinnen und Kurden massiv beschr\u00e4nkt. Demonstrationsverbote und Razzien, Durchsuchungen von Privatwohnungen, Vereinen, Druckereien, Redaktionen und Verlagen, Beschlagnahmen und Inhaftierungen sind immer wieder an der Tagesordnung.\nRolf G\u00f6ssner pl\u00e4diert angesichts dieser Politik der Kriminalisierung und Ausgrenzung f\u00fcr einen offenen Dialog mit der kurdischen Seite. Angesichts des anhaltenden Kriegs der t\u00fcrkischen Regierung gegen die kurdische Bev\u00f6lkerung, angesichts der neuen Rolle der KurdInnen im Nahen und Mittleren Osten und im Abwehrkampf gegen den IS-Terror kommen der EU und der Bundesrepublik eine gesteigerte Verantwortung zur Auss\u00f6hnung und L\u00f6sung des t\u00fcrkisch-kurdischen Konflikts zu. Um dieser Verantwortung gerecht zu werden, bedarf es eines radikalen Wandels der europ\u00e4ischen T\u00fcrkei- und Kurdenpolitik sowie einer Minimierung der deutsch-t\u00fcrkischen \u201eSicherheitskooperation\u201c, die schon viel Unheil angerichtet hat.", "Mit dem \u201emenschenverachtenden Fl\u00fcchtlingsdeal\u201c (Pro Asyl) haben sich Europ\u00e4ische Union (EU) und Deutschland von der autokratisch regierten T\u00fcrkei stark abh\u00e4ngig und erpressbar gemacht. Der milliardenschwere Deal, der den Europ\u00e4ern Fl\u00fcchtlinge aus Afrika und Nahost \u201evom Hals halten\u201c soll, kam zustande, als sich die T\u00fcrkei bereits in einer menschenrechtlich katastrophalen Entwicklung befand. Um diesen \u201eschmutzigen Deal\u201c nicht zu gef\u00e4hrden, reagieren Bundesregierung und EU nur selten wirklich angemessen auf Menschenrechtsverletzungen in der T\u00fcrkei.", "Wo blieben die politischen Konsequenzen angesichts des eskalierenden Kriegs gegen die kurdische Bev\u00f6lkerung, angesichts der politischen Verfolgung Andersdenkender, angesichts der personellen S\u00e4uberung des Staatsapparats, angesichts der massenhaften Eingriffe in Presse- und Meinungsfreiheit sowie der willk\u00fcrlichen Inhaftierungen Zehntausender wegen nebul\u00f6ser Terrorvorw\u00fcrfe \u2014 und nicht zuletzt angesichts des v\u00f6lkerrechtswidrigen Angriffskriegs gegen Afrin in Syrien, der auch mit deutschen Panzern gef\u00fchrt wird? Die T\u00fcrkei ist Mitglied der NATO und des Europarats, immer noch EU-Beitrittskandidat sowie EU-Vertragspartner. Mit ihrer Handels- und Beschwichtigungspolitik begeben sich Europa und die Bundesrepublik in Widerspruch zu ihren eigenen Werten, die sie gegen\u00fcber der T\u00fcrkei und dem Rest der Welt unentwegt hochhalten.", "Schon seit Jahren und Jahrzehnten setzt sich die Bundesrepublik nicht nur unzureichend von der ausufernden Terrordoktrin des t\u00fcrkischen Staates ab \u2014 sie hat sich in diese \u201eAntiterror\u201c-Strategie regelrecht einbinden lassen. Tats\u00e4chlich haben Bundesrepublik und EU allzu lange mit der T\u00fcrkei eng, unkritisch, teils willf\u00e4hrig kooperiert \u2014 gerade im \u201eAntiterrorkampf\u201c.", "Sie haben damit Beihilfe zu Menschenrechtsverletzungen geleistet und die kriegerische Kurdenpolitik flankiert \u2014 so mit dem Verbot der kurdischen PKK in Deutschland und ihrem Eintrag in die EU-Terrorliste, so mit zahlreichen Strafermittlungen und \u201eTerrorismus\u201c-Prozessen gegen kurdische Aktivisten und Vereinigungen hierzulande, so mit heikler Milit\u00e4r-, Polizei- und Geheimdienstkooperation sowie mit milliardenschweren Waffenlieferungen an die T\u00fcrkei \u2014 trotz prek\u00e4rer Menschenrechtslage, trotz mutma\u00dflicher Kriegsverbrechen, trotz t\u00fcrkischer Unterst\u00fctzung islamistischer Terrormilizen, trotz mehrfach verl\u00e4ngerten Ausnahmezustands nach dem Putschversuch eines Teils des t\u00fcrkischen Milit\u00e4rs (2016).", "Diese verfahrene Entwicklung und Situation machen deutlich: Wir brauchen einen radikalen Wandel der europ\u00e4ischen T\u00fcrkei- und Kurdenpolitik, und wir brauchen politische Initiativen und einen offenen Dialog mit der kurdischen Seite in Europa und in Deutschland.", "Drei Relikte sollen im Folgenden behandelt werden \u2014 fatale \u00dcberreste einer vergangenen Zeit, die Kurdinnen und Kurden in der Bundesrepublik Deutschland heute noch kriminalisieren und ausgrenzen sowie einem anzustrebenden offenen Dialog mit der kurdischen Seite diametral entgegenstehen:", "Insgesamt ein kontraproduktives Repressionsinstrumentarium, das jeden Kurswechsel behindert und das die hier lebende kurdische Bev\u00f6lkerung, ihre Grundrechtssituation und ihre Integration schwer beeintr\u00e4chtigt."], "1. Zum ersten Relikt: PKK-Verbot und dessen Ausweitung": [], "1.1.": ["Das vor 25 Jahren von der Bundesregierung erlassene Bet\u00e4tigungsverbot f\u00fcr die kurdische Arbeiterpartei PKK und weitere kurdische Organisationen hat hierzulande viel Unheil gestiftet. Mit diesem Verbot folgte die Bundesrepublik seinerzeit dem Dr\u00e4ngen des NATO-Partners T\u00fcrkei. Doch trotz des Wandels, den die einst gewaltorientierte Kaderpartei PKK in Europa l\u00e4ngst in Richtung einer friedlich-demokratischen L\u00f6sung des Konflikts vollzog, besteht das Verbot bis heute fort.", "Dies hat Zigtausende politisch aktiver Kurden hierzulande stigmatisiert und kriminalisiert \u2014 oft genug nur wegen verbaler oder symbolischer \u201eTaten\u201c \u2014, hat sie unter Generalverdacht gestellt, zu potentiellen Gewaltt\u00e4tern und gef\u00e4hrlichen \u201eTerroristen\u201c gestempelt, zu innenpolitischen Feinden und Sicherheitsrisiken erkl\u00e4rt und ausgegrenzt. Offizielle Begr\u00fcndung: Die PKK, die sich in der T\u00fcrkei gegen die Unterdr\u00fcckung der kurdischen Bev\u00f6lkerung auch militant zur Wehr setzt, nutze Deutschland \u201eals Raum des R\u00fcckzugs, der Refinanzierung und Rekrutierung\u201c (Mitteilung des Bundesinnenministeriums vom 12. Februar 19).", "Die Kriminalisierung hatte zeitweise eine dramatische Dimension erreicht: F\u00fcr Kurden, die zumeist aus der T\u00fcrkei vor Verfolgung und Folter geflohen waren, war es besonders in den 1990er Jahren fast unm\u00f6glich, hierzulande von ihren elementaren Menschenrechten ohne Angst Gebrauch zu machen. Durch das Bet\u00e4tigungsverbot wurden und werden nach wie vor die Grundrechte der Vereinigungs- und Versammlungsfreiheit, der Meinungs- und Pressefreiheit und damit die freie politische Bet\u00e4tigung massiv beschr\u00e4nkt.", "Demonstrationsverbote und Razzien, Durchsuchungen von Privatwohnungen, Vereinen, Druckereien, Redaktionen und Verlagen, Beschlagnahmen und Inhaftierungen waren und sind immer wieder an der Tagesordnung, genauso wie geheimdienstliche Ausforschung und Infiltration durch Staats- und Verfassungsschutz. Im Februar 2019 sind der Mezopotamien-Verlag  und der MIR Multimedia-Musikverlag (beide in Neuss) wegen mutma\u00dflicher Unterst\u00fctzung der PKK und als deren \u201eTeilorganisationen\u201c verboten und aufgel\u00f6st, Tausende von B\u00fcchern \u2014 kurdische Kinder-, Sprach- und Geschichtsb\u00fccher \u2014 sowie CDs mit kurdischer Musik beschlagnahmt worden. Ein \u201eAkt staatlicher Zensur\u201c, wie Die Linke im Bundestag dieses Verbot nennt, ein \u201eAngriff auf die Meinungsfreiheit und ein trauriger Tag f\u00fcr Literatur und Buchbranche\u201c, so der Verband deutscher Schriftstellerinnen und Schriftsteller in einer Protesterkl\u00e4rung. Damit seien zwei Verlage zerst\u00f6rt worden, \u201edie wesentlich zum Verst\u00e4ndnis von kurdischer Kultur beigetragen haben\u201c.", "Auf Grundlage des europaweit einmaligen PKK-Verbots werden im \u00dcbrigen Geld- und Freiheitsstrafen verh\u00e4ngt, Einb\u00fcrgerungen abgelehnt, Staatsb\u00fcrgerschaften aberkannt, Aufenthaltserlaubnisse nicht verl\u00e4ngert und Asylanerkennungen widerrufen."], "1.2.": ["Mit Runderlass vom 2. M\u00e4rz 2017 an s\u00e4mtliche Sicherheitsbeh\u00f6rden hat das Bundesinnenministerium (BMI) noch nachgelegt und eine \u201eNeubewertung\u201c der von Kurden aktuell benutzten Organisationsbezeichnungen und Kennzeichen vorgenommen. Das bedeutet eine Ausweitung des PKK-Verbots.", "In einer sechsseitigen BMI-Anlage mit 33 Symbolen wird behauptet, die PKK weiche mehr und mehr auf andere Symbole aus \u2014 wie etwa auf solche der syrischen Kurdenorganisationen, die aber hierzulande nicht verboten sind: zum Beispiel: PYD (kurdische Partei der Demokratischen Union, Rojava/Syrien), YPG (Volksverteidigungseinheiten) und YPJ (Frauenverteidigungseinheiten), die im Sommer 2014 Tausende von Jeziden in Syrien vor den m\u00f6rderischen Angriffen des sogenannten IS retteten \u2014 oder aber Fahnen mit dem Abbild des als \u201eKurdenf\u00fchrer\u201c immer noch hoch verehrten Abdullah \u00d6calan auf gelbem oder gr\u00fcn-gelbem Grund unterfallen als \u201eVerk\u00f6rperung der PKK\u201c beziehungsweise als \u201epolitischer Anf\u00fchrer der PKK\u201c dem Verbot von Kennzeichen verfassungswidriger Organisationen.", "Mit Rundschreiben vom 29. Januar 2018 hat das Bundesinnenministerium abermals nachgelegt: Danach soll schon das blo\u00dfe Zeigen eines jeden Bildes von \u00d6calan \u2014 als \u201eF\u00fchrungs- und Identifikationsfigur der PKK\u201c \u2014 gegen das PKK-Kennzeichenverbot versto\u00dfen.", "Mit diesen exekutiven Interventionen, die objektiv dem Interesse der kurdenfeindlichen Politik des t\u00fcrkischen Erdogan-Regimes entsprechen, hat das PKK-Verbot in der Bundesrepublik eine letztlich unkalkulierbare Ausweitung erfahren. Dies hat zum einen dazu gef\u00fchrt, dass die Versammlungsbeh\u00f6rden das Zeigen solcher Fahnen und Symbole mit der Begr\u00fcndung untersagen, diese w\u00fcrden unter das PKK-Verbot fallen.", "Zwar wird dies nicht einheitlich so gehandhabt, aber es hat die Situation erheblich versch\u00e4rft und l\u00e4sst die Situation vor Ort insbesondere bei Demonstrationen und Kundgebungen nicht selten eskalieren. Zum anderen f\u00fchrte dies dazu, dass sich die Bundesanwaltschaft und die Gerichte deshalb immer h\u00e4ufiger mit angeblichen Anh\u00e4ngern und Unterst\u00fctzern der PKK befassen m\u00fcssen. Auch wenn etliche der Gerichtsverfahren wieder eingestellt werden, so bedeuten diese vermehrten Verfahren eine erhebliche Ausweitung der Kriminalisierung von Kurden und ihren Vereinigungen.", "Manche Versammlungsbeh\u00f6rde, wie etwa in Nordrhein-Westfalen (speziell K\u00f6ln und D\u00fcsseldorf), ist sogar noch ein St\u00fcck weitergegangen und behauptet, der Dachverband der kurdischen Vereine in Deutschland NAV-DEM (Demokratisches Gesellschaftszentrum der KurdIinnen in Deutschland e.V.) sei Teil der PKK beziehungsweise von deren Nachfolgeorganisationen; daher sei NAV-DEM das Versammlungsrecht abzusprechen. Doch manche Klage hiergegen hatte 2018/2019 schon Erfolg (Verwaltungsgericht Hannover bez\u00fcglich Newroz; VG K\u00f6ln; VG D\u00fcsseldorf 2/2019 bez\u00fcglich NAV-DEM), so dass Totalverbote und Beschr\u00e4nkungsverf\u00fcgungen letztlich \u2014 zumindest im Nachhinein \u2014 f\u00fcr rechtswidrig erkl\u00e4rt und gekippt werden konnten.", "Der Berliner Strafverteidiger Peer Stolle, Bundesvorsitzender des Republikanischen Anw\u00e4ltinnen- und Anwaltsvereins (RAV), kommt angesichts der neueren Klagen, Verfahren und Urteile zu dem Schluss: Mittels juristischer Gegenwehr habe immerhin verhindert werden k\u00f6nnen, dass die exzessiven Vorgaben der Bundesregierung vollst\u00e4ndig in die Praxis umgesetzt werden. Diese \u201eerfolgreiche rechtliche Einhegung von Repression\u201c sollte zu weiterer rechtlicher Gegenwehr motivieren \u2014 schlie\u00dflich geht es im Kern um nicht weniger als um das unver\u00e4u\u00dferliche Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung gem\u00e4\u00df Artikel 5 GG.", "Wie kritisch auch immer man zur PKK, ihrer Politik und ihren Aktionen stehen mag: Mit solchen Verboten werden jedenfalls keine Probleme gel\u00f6st, sondern weitere produziert. L\u00e4ngst ist das PKK-Bet\u00e4tigungsverbot zum kontraproduktiven Anachronismus geworden und geh\u00f6rt schon deshalb und auch nach Auffassung namhafter B\u00fcrger- und Menschenrechtsorganisationen schleunigst aufgehoben."], "2. Zum zweiten Relikt: \u201eTerrorismusverfahren\u201c": ["Strafermittlungsverfahren wegen Terrorismusverdachts gegen zahlreiche politisch aktiver Kurden im mutma\u00dflichen Umfeld der PKK (auch der t\u00fcrkischen kommunistischen Parteien DHKP-C oder TKP/ML) wurden eingeleitet und werden immer noch gef\u00fchrt \u2012 fr\u00fcher nach \u00a7\u00a7 129, 129a (Kriminelle oder terroristische Vereinigung), seit 2002 nach \u00a7 129b StGB (= kriminelle und terroristische Vereinigung im Ausland).", "Mit diesen Organisationsstraftatbest\u00e4nden sind zahlreiche Kurden nicht etwa nur wegen Mit-gliedschaft oder eigener gewaltt\u00e4tiger Aktionen belangt, verurteilt, teils mit Isolationshaft und nach Entlassung mit \u201eF\u00fchrungsaufsicht\u201c belegt worden, sondern vielfach wegen angeblicher Unterst\u00fctzungsaktionen zugunsten der PKK, wie friedlicher Proteste, rein verbaler \u00c4u\u00dferungen, also gewaltfreier politischer Bet\u00e4tigungen oder wegen Spendensammelns.", "Mit der Einf\u00fchrung von \u00a7 129b StGB wurde die Strafbarkeit der Mitgliedschaft in oder der Unterst\u00fctzung einer \u201eTerroristischen Vereinigung\u201c (\u00a7 129a) auf Gruppen im Ausland ausgedehnt, ohne den Betroffenen konkrete strafbare Handlungen hierzulande nachweisen zu m\u00fcssen. Seitdem k\u00f6nnen kurdische Aktivisten als mutma\u00dfliche Mitglieder und Unterst\u00fctzer f\u00fcr die politische und milit\u00e4rische Bet\u00e4tigung der PKK in der T\u00fcrkei mitverantwortlich gemacht und strafrechtlich verfolgt werden \u2014 selbst wenn sie sich in der Bundesrepublik gewaltfrei und legal verhalten.", "Falls es sich \u2014 wie im Fall der PKK in der T\u00fcrkei \u2014 um Gruppen au\u00dferhalb der EU handelt, ist eine Strafverfolgung allerdings nur dann m\u00f6glich, wenn das Bundesjustizministerium dazu erm\u00e4chtigt: Entgegen dem Prinzip der Gewaltenteilung wird damit die Exekutive praktisch zum Richter \u00fcber politische Bewegungen und Organisationen gemacht.", "Deutschen Botschaften, Geheimdiensten und der Bundesanwaltschaft fiel damit die schwierige Aufgabe zu, verd\u00e4chtige Vereinigungen in aller Welt einzusch\u00e4tzen: Handelt es sich um eine terroristische Vereinigung oder um legitime Formen des Widerstands gegen Diktaturen oder um eine Befreiungsbewegung? Ein schwieriges Unterfangen, ist doch der Terrorist des einen nicht selten der Freiheitsk\u00e4mpfer des anderen und umgekehrt \u2014 was sich erfahrungsgem\u00e4\u00df rasch \u00e4ndern kann. Die Strafverfolgung h\u00e4ngt also erheblich von au\u00dfenpolitischen, milit\u00e4rischen und \u00f6konomischen Opportunit\u00e4tsaspekten und geopolitischen Interessen ab.", "Diese exekutive Erm\u00e4chtigung durch die Bundesregierung zur Strafverfolgung von mutma\u00dflichen Mitgliedern oder Unterst\u00fctzern der PKK (und anderer kurdischer Vereinigungen) als ausl\u00e4ndischer \u201eterroristischer/krimineller Vereinigung\u201c nach \u00a7 129b StGB sollte schleunigst hinterfragt und widerrufen werden. Denn sollte es im konkreten Fall etwa um Propagierung und eigenh\u00e4ndige Aus\u00fcbung von Gewalttaten gehen, so reichen zur Ahndung die traditionellen Strafnormen v\u00f6llig aus.", "Erst im September 2017 hat \u00fcbrigens ein belgisches Berufungsgericht entschieden, dass die PKK keine terroristische Organisation sei, sondern legitime Partei in einem innerstaatlichen bewaffneten Konflikt in der T\u00fcrkei; die PKK k\u00e4mpfe f\u00fcr die Rechte der Kurden und terrorisiere keine Zivilisten \u2014 auch wenn es bei Angriffen auf milit\u00e4rische Ziele mitunter zivile Opfer gebe. Die PKK k\u00f6nne deshalb auch nicht als Terrororganisation eingestuft und mit Antiterror-Gesetzen verfolgt werden, genauso wenig wie deren Mitglieder und Unterst\u00fctzer.", "Dieses Urteil des Berufungsgerichts ist im M\u00e4rz 2019 vom belgischen Revisionsgericht in Br\u00fcssel letztinstanzlich best\u00e4tigt worden \u2014 und alle Angeklagten wurden von s\u00e4mtlichen Anklagepunkten freigesprochen. Dieses Urteil hat \u00fcber Belgien hinaus auch europ\u00e4ische Bedeutung: Kurdinnen und Kurden d\u00fcrften staatlicherseits, legt man diese gerichtlichen Kriterien zugrunde, nicht l\u00e4nger als TerroristIinnen bek\u00e4mpft und verfolgt werden. Und dieses Urteil sendet auch die Botschaft aus: Der Konflikt zwischen T\u00fcrkei und Kurden kann letztlich nicht polizeilich und strafrechtlich, sondern allein durch Verhandlungen und auf politischem Wege gel\u00f6st werden, so wie es unter anderem die PKK schon seit L\u00e4ngerem fordert."], "3. Zum dritten Relikt: EU-Terrorliste": ["Noch ein Hindernis, das den Weg zu einer politischen L\u00f6sung der kurdischen Frage versperrt. Auf dieser EU-Terrorliste sind Einzelpersonen und Organisationen gelistet, die in der EU als terroristisch gelten. Seit 2002 finden sich darauf unter anderem die PKK und Nachfolgeorganisationen \u2014 obwohl diese Organisationen seit Jahren keine Gewalttaten in Europa ver\u00fcben, sich f\u00fcr Waffenstillstand und Friedensverhandlungen in der T\u00fcrkei einsetzen und sich sogar f\u00fcr fr\u00fchere Gewalt in Europa entschuldigt haben.", "Mit der Aufnahme der PKK in die Terrorliste entsprach die EU seinerzeit dem Wunsch des NATO-Partners T\u00fcrkei \u2014 ausgerechnet eines Landes, das sich selbst gravierender Menschenrechtsverletzungen und des Staatsterrors schuldig machte und macht.", "Durch die rein politisch motivierte Listung f\u00fchlte sich der t\u00fcrkische Staat zus\u00e4tzlich legitimiert, im eigenen Land mit Unterdr\u00fcckung und Staatsterror gegen angeblich \u201eterroristische\u201c Kurden, ihre Organisationen und angeblichen Unterst\u00fctzer vorzugehen und die zivile L\u00f6sung der Kurdenfrage immer wieder zu torpedieren. Mit dieser willf\u00e4hrigen EU-Politik und unter Verweis auf die EU-Terrorliste sind Abertausende von Kurden in Europa als \u201eTerrorhelfer\u201c kriminalisiert worden, denn gerade auch die Listung bildet die Grundlage f\u00fcr Prozesse gegen kurdische Aktivisten in unterschiedlichen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, in denen es kein PKK-Bet\u00e4tigungsverbot gibt.", "F\u00fcr betroffene Gruppen und Personen hat die Aufnahme in die Terrorliste existentielle Folgen: Sie sind quasi vogelfrei, werden politisch ge\u00e4chtet, wirtschaftlich ruiniert und sozial isoliert \u2014 oder wie der EU-Sonderermittler Dick Marty sagte: \u201eWer einmal draufsteht, hat kaum mehr eine Chance auf ein normales Leben.\u201c \u2014 das sei \u201ezivile Todesstrafe\u201c oder anders ausgedr\u00fcckt: Existenzvernichtung per Willk\u00fcrakt.", "Verm\u00f6gen der Betroffenen k\u00f6nnen eingefroren, Konten und Kreditkarten gesperrt, Bargeld beschlagnahmt, Arbeits- und Gesch\u00e4ftsvertr\u00e4ge aufgehoben werden. Hinzukommen Passentzug, Ausreisesperren, \u00dcberwachungs- und Fahndungsma\u00dfnahmen, Wohnungsdurchsuchungen, Beschlagnahmungen, Festnahmen.", "Alle EU-Staaten, Banken, Gesch\u00e4ftspartner und Arbeitgeber, ja alle EU-B\u00fcrger sind auf Grundlage der Verordnung (EG) Nummer 2580/2001 des Rates vom 27. Dezember 2001 \u00fcber spezifische, gegen bestimmte Personen und Organisationen gerichtete restriktive Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung des Terrorismus (ABl. L 344 vom 28. Dezember 2001, Seite 70) und nach dem Au\u00dfenwirtschaftsgesetz verpflichtet, die Sanktionen gegen Gelistete durchzusetzen, weil sie sich sonst wom\u00f6glich strafbar machen. Zu den Fernwirkungen z\u00e4hlen K\u00fcndigungen und Entlassungen, die Verweigerung von Einb\u00fcrgerungen und Asylanerkennungen sowie der Widerruf des Asylstatus.", "Die Terrorliste wird von einem geheim tagenden Gremium des EU-Ministerrats erstellt, wobei die f\u00fcr eine Listung vorgebrachten Verdachtsmomente nicht selten auf schwer \u00fcberpr\u00fcfbaren Geheimdienstinformationen einzelner Mitgliedstaaten beruhen, zum Teil auch auf erfolterten Hinweisen, etwa aus der T\u00fcrkei. Eine unabh\u00e4ngige Beurteilung der F\u00e4lle aufgrund gesicherter Beweise findet nicht statt. Diese Prozedur, die alle sechs Monate stattfindet, ist weder demokratisch legitimiert noch unterliegt sie demokratischer Kontrolle.", "Die EU greift damit im \u201eKampf gegen den Terror\u201c gewisserma\u00dfen selbst zu einem Terrorinstrument aus dem Arsenal des \u201eFeindstrafrechts\u201c \u2014 eines Sonderrechts gegen angebliche \u201eStaatsfeinde\u201c, die praktisch rechtlos gestellt und gesellschaftlich ge\u00e4chtet werden. Ihre drakonische Bestrafung wird quasi im rechtsfreien Raum exekutiert \u2014 also ohne Gesetz, ohne \u00fcberpr\u00fcfbare Beweise, ohne Urteil und ohne Rechtsschutz.", "Trotz Entrechtung der Gelisteten hat das Gericht der EU inzwischen jedoch f\u00fcr Rechtsschutz gesorgt und die Aufnahme in die Terrorliste und das Einfrieren der Gelder in einzelnen F\u00e4llen f\u00fcr rechtswidrig erkl\u00e4rt. Der Anspruch der Betroffenen auf Begr\u00fcndung der Ma\u00dfnahme, auf rechtliches Geh\u00f6r und effektive Verteidigung, so die Richter, sei eklatant missachtet worden. Daraufhin musste das Listungsverfahren ge\u00e4ndert werden. Zwar sind die Betroffenen daraufhin pro forma benachrichtigt und angeh\u00f6rt worden, doch konkrete Abhilfe wurde nicht geschaffen \u2014 schlie\u00dflich seien die ger\u00fcgten Verfahrensfehler jetzt behoben und Begr\u00fcndungen nachgeliefert worden. Die Verfemten blieben also verfemt \u2014 unter Versto\u00df gegen Unschuldsvermutung und Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention.", "Mittlerweile ist auch die Aufnahme der kurdischen PKK/Kadek in die Terrorliste wegen Verfahrensfehler f\u00fcr rechtswidrig erkl\u00e4rt worden \u2014 zumindest f\u00fcr die Zeit von 2014 bis 2017, wie das EU-Gericht im November 2018 festgestellt hat. So seien die Gr\u00fcnde und Vorf\u00e4lle, die zur Listung der PKK in jenem Zeitraum gef\u00fchrt hatten, nicht ausreichend belegt worden; au\u00dferdem sei weder der zeitweise Friedens- und Verhandlungsprozess zwischen Kurden und t\u00fcrkischer Regierung noch der Transformationsprozess und die neue Rolle der PKK im Mittleren Osten \u2014 etwa im Kampf gegen den IS \u2014 beachtet und ber\u00fccksichtigt worden. Diese Entscheidung gilt jedoch nur f\u00fcr die Listung der PKK bis Ende 2017. Da sie auch nach 2017 bis heute gelistet ist, muss auch noch dagegen geklagt werden. (...)"], "Fazit und Auswege:": ["Einstweilen gilt: Reduzierung der deutsch-t\u00fcrkischen \u201eSicherheitskooperation\u201c von Polizei, Geheimdiensten, Justiz und Milit\u00e4r auf ein Minimum, Aufhebung des PKK-Verbots und L\u00f6schung der PKK von der EU-Terrorliste, keine Auslieferung von Kurden und Regimegegnern sowie sofortiger Stopp aller deutschen R\u00fcstungs- und Waffenexporte in die T\u00fcrkei, die im t\u00fcrkischen Krieg gegen die kurdische Bev\u00f6lkerung bereits eine verheerende Rolle spielten.", "Redaktionelle Anmerkung: Dieser Beitrag von Dr. Rolf G\u00f6ssner basiert auf einem Referat, das der Autor zuletzt zum 70. Jahrestag des Grundgesetzes Ende Mai 2019 in Nienburg/Weser gehalten hat. Er wird hier erstmals in Langfassung ver\u00f6ffentlicht. In der Druckfassung des \u201eKurdistan-Report\u201c (\u201eF\u00fcr ein freies Kurdistan in einem demokratischen Mittleren Osten\u201c) vom September/Oktober 2019 (Seiten 32-36) ist eine leicht gek\u00fcrzte Version erschienen. Nachdruck, auch im Internet, nur mit ausdr\u00fccklichem Einverst\u00e4ndnis von Autor und Redaktion."]}}, "recommendations": ["https://www.rubikon.news/artikel/das-mephisto-tribunal"]}