{"news_outlet": "rubikon", "provenance": "https://www.rubikon.news/artikel/das-humanitats-dilemma", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "07.03.2020", "last_modified": "07.03.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Bertram Burian"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Das Humanit\u00e4ts-Dilemma", "description": "In naher Zukunft d\u00fcrften wieder mehr Fl\u00fcchtlinge bei uns ankommen. Die Grenz\u00f6ffnung des t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten Erdogan und unhaltbare Zust\u00e4nde in den Lagern", "body": {"": ["In naher Zukunft d\u00fcrften wieder mehr Fl\u00fcchtlinge bei uns ankommen. Die Grenz\u00f6ffnung des t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten Erdogan und unhaltbare Zust\u00e4nde in den Lagern Griechenlands und anderer Mittelmeerl\u00e4nder werden Deutschland vielleicht dazu zwingen, wieder mehr Menschen aufzunehmen. Das k\u00f6nnte Wasser auf die M\u00fchlen fremdenfeindlicher Parteien sein. Unter \u201ealternativ Denkenden\u201c gibt es diesbez\u00fcglich beileibe nicht nur eine Meinung. Migrationsskeptiker, die eher die negativen Folgen von Fluchbewegungen in den Ursprungs- und Gastgeberl\u00e4ndern betonen, stehen Anh\u00e4ngern einer radikal humanit\u00e4ren Willkommenskultur gegen\u00fcber. Lasst uns nicht erneut mit innerer Spaltung reagieren! Das l\u00e4sst sich vermeiden, wenn wir die richtigen Forderungen ins Zentrum stellen und darum k\u00e4mpfen, dass diese von den Regierenden auch umgesetzt werden!", "Am 2. M\u00e4rz 2020 hat der Sender \u00d61 des \u00f6sterreichischen Rundfunks berichtet (1), dass \u2014 wenn die Politik so weiter geht wie bisher \u2014 es wohl nicht lange dauern wird, bis auf Fl\u00fcchtlinge geschossen werden wird (2).", "Das lernen wir daraus: Das Ergebnis des \u201ebedingungslosen Einsatzes f\u00fcr Menschenrechte\u201c und folglich f\u00fcr Regime Change ist letztlich, dass ganz im Sinne dieser \u201eMenschenrechte\u201c auf Fl\u00fcchtlinge geschossen wird oder sie sonst wie krepieren m\u00f6gen. Dieser Zynismus kann kaum \u00fcbertroffen werden.", "Die richtigen Forderungen sollten sein:", "Es geht um ein Eingest\u00e4ndnis des historischen Fehlers der massiven Einmischung des Westens! Europa soll endlich einen eigenen Weg einschlagen. Sp\u00e4testens jetzt sollte jedem klar werden, dass es nie um Menschenrechte gegangen ist.", "Wenn man einen Beginn festlegen will \u2014 hat es mit dem Verbrechen begonnen, den Irak 2003 zu \u00fcberfallen. Ein Verbrechen, das von den US-NeoCons (7) geplant war (8) und vordringlich vom \u201eSozialdemokraten\u201c \u00e0 la Tony Blair (9) unterst\u00fctzt wurde. Nach dem Tod von 1,46 Millionen Menschen (10) etablierten die USA mit ihrer Besatzung eine Willk\u00fcrherrschaft, die hunderttausende Iraker in den Untergrund trieb (11). Unter den Namen al-Qaida, al-Nusra-Front, Islamischer Staat, Daesch und aktuell Hayat Tahrir al-Scham (HTS) tauchten diese Menschen wieder auf, als der Westen sein Feuer des Regime Change (12) in Syrien anz\u00fcndete. Der Krieg gegen den souver\u00e4nen Staat Syrien kostete in der Folge erneut ein bis zwei Millionen Menschen das Leben (13) und viele Millionen Menschen mussten fl\u00fcchten."], "Die (Wieder)-Anerkennung der Souver\u00e4nit\u00e4t Syriens durch den Westen  ist die L\u00f6sung!": ["Der Westen muss eingestehen, dass er alles tat \u2014 mit eingeschlossen die Unterst\u00fctzung von beliebigen Gruppierungen, die s\u00e4mtliche Menschenrechte missachteten \u2014 um in Syrien Einfluss zu gewinnen. Und es muss das Eingest\u00e4ndnis geben, dass das falsch war. Ja es war nicht einfach falsch, es war ein Menschenrechtsverbrechen, ein Kriegsverbrechen.", "Dieses Eingest\u00e4ndnis ist die Grundlage der L\u00f6sung der heutigen \u201eFl\u00fcchtlingskatastrophe\u201c. Syrien muss sofort unterst\u00fctzt werden \u2014 finanziell und mit vielen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Wiederaufbau vor Ort! Diese Unterst\u00fctzung hilft den Menschen, die heute fl\u00fcchten m\u00fcssen, langfristig am meisten. Wenn wir Syrien selbst unterst\u00fctzen, dann geht es auch nicht um einen Kuhhandel mit der T\u00fcrkei.", "Solange das nicht geschieht und andere Ma\u00dfnahmen nicht helfen, ist es selbstverst\u00e4ndlich klar, dass wir gepeinigte, vertriebene Menschen auch hier in Europa aufnehmen und unterst\u00fctzen m\u00fcssen. Wer ernsthaft bef\u00fcrwortet, \u201eMenschenrechtspolitik\u201c mit Sch\u00fcssen auf Fl\u00fcchtlinge durchzusetzen, der hat bereits alles an Menschsein aufgegeben, er braucht keine Werte mehr!", "Die T\u00fcrkei hat \u2014 unabh\u00e4ngig davon, wie sehr man ihre Politik zu Recht verurteilen mag (14) \u2014 3,6 Millionen Fl\u00fcchtlinge aufgenommen (15). Bei einer Einwohnerzahl von circa 83 Millionen ist das 4,5 Prozent gemessen an der Bev\u00f6lkerung. 2018 hatte der Libanon auf einem Staatsgebiet so gro\u00df wie Ober\u00f6sterreich 1,5 Millionen Fl\u00fcchtlinge aufgenommen und hat selbst nur eine Bev\u00f6lkerung von 4 Millionen (16), das ist 37,5 Prozent gemessen an der Bev\u00f6lkerung. Europa hat in den Jahren 2015 und 2016 (17) 2,56 Millionen Fl\u00fcchtlinge aufgenommen und selbst eine Bev\u00f6lkerungsanzahl von 746 Millionen Menschen (18). Die 2,56 Millionen Menschen, die nach Europa fl\u00fcchteten, machten also in den beiden \u201eKatastrophenjahren\u201c 0,34 Prozent aus. In Europa gibt es viel Reichtum, der Libanon ist arm.", "Meine \u00dcberzeugung ist: Die Zukunft wird mit Klimakatastrophen, Kriegen, die nicht abnehmen \u2014 und sonstigen vom Menschen verursachten Katastrophen \u2014 leider weiterhin viele Menschen zum Fl\u00fcchten zwingen. Niemand fl\u00fcchtet freiwillig. Wir werden es \u2014 bei Strafe unseres eigenen Untergangs in Folge von Zerrissenheit \u2014 wieder lernen m\u00fcssen, was die Menschen immer schon konnten: sich gegenseitig zu unterst\u00fctzen.", "Aber jetzt sollten wir vor allem damit beginnen zu fordern, dass die Sanktionen gegen Syrien sofort aufgehoben werden und dass Syrien mit gro\u00dfen Hilfsprogrammen wieder aufgebaut wird.", "Quellen und Anmerkungen:", "(1) ORF 2. M\u00e4rz 2020 https://oe1.orf.at/player/20200302/591163/1583128944000\n(2) Siehe auch zum Beispiel die Berichterstattung von RT-Deutsch: https://deutsch.rt.com/europa/98727-tuerkisch-griechische-grenze-traenengas-gegen/?utm_source=browser&utm_medium=push_notifications&utm_campaign=push_notifications\n(3) Heise.de: https://www.heise.de/tp/features/Wie-die-syrische-Zivilbevoelkerung-unter-den-EU-Sanktionen-leidet-3695626.html?seite=all; \n(4) https://www.zeit.de/politik/ausland/2019-09/un-generalsekretaer-uno-syrien-verfassung\n(5) Das Gegenteil fordert nach wie vor die Transatlantik-Fraktion, wie man in diesem zynischen Artikel der S\u00fcddeutschen Zeitung nachlesen kann: https://www.sueddeutsche.de/politik/tuerkei-syrien-sanktionen-1.4824782\n(6) Karin Leukefeld: https://www.zeit.de/politik/ausland/2019-09/un-generalsekretaer-uno-syrien-verfassung und siehe zum Beispiel auch: https://www.swissinfo.ch/ger/politik/humanitaere-krise_krieg-in-syrien---die-schweiz-muss-mehr-tun-/44926920\n(7) zum Beispiel: https://www.heise.de/tp/features/Die-Machtergreifung-der-Neocons-in-Washington-3430819.html; https://nzzas.nzz.ch/international/neocons-die-wegbereiter-des-irakkriegs-kehren-zurueck-ld.1482868?reduced=true\n(8) Wesley Clark, zum Beispiel: https://www.youtube.com/watch?v=FOBLWGASHhk\n(9) Der Spiegel klagt sie an: https://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/tony-blair-und-george-w-bush-sollten-angeklagt-werden-a-1102230.html\n(10) Ullrich Mies (Hg): \u201eDer tiefe Staat schl\u00e4gt zu\u201c, ProMedia Verlag 2019, Seite 136\n(11) Michael L\u00fcders: \u201eWer den Wind s\u00e4t\u201c, C.H.Beck Verlag 2015, Seite 53\n(12) Karin Leukefeld https://www.rubikon.news/artikel/die-letzte-schlacht-2\n(13) Ullrich Mies, ebenda Seite 149\n(14) Was aber der Transatlantik-Westen gar nicht tut, wie eben in diesem Propaganda-Artikel der SZ wieder klar gesagt wird: https://www.sueddeutsche.de/politik/tuerkei-syrien-sanktionen-1.4824782\n(15) ORF https://orf.at/stories/3155976/\n(16) ORF https://oe1.orf.at/artikel/649921/Syrische-Fluechtlinge-im-Libanon\n(17) Wikipedia, 2. M\u00e4rz 2020 https://de.wikipedia.org/wiki/Fl%C3%BCchtlingskrise_in_Europa_ab_2015\n(18) https://de.wikipedia.org/wiki/Europa"]}}, "recommendations": ["https://www.rubikon.news/artikel/der-weg-in-den-krieg-2"]}