{"news_outlet": "rubikon", "provenance": "https://www.rubikon.news/artikel/die-propaganda-maschine", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "20.07.2019", "last_modified": "20.07.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Peter Frey"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Die Propaganda-Maschine", "description": "Das krampfhafte Festhalten gro\u00dfer Teile des Mainstreams am Feindbild Russland treibt regelm\u00e4\u00dfig sonderbare Bl\u00fcten. Russland ist danach \u201erechts\u201c \u2014 und \u201erechts\u201c,", "body": {"": ["Das krampfhafte Festhalten gro\u00dfer Teile des Mainstreams am Feindbild Russland treibt regelm\u00e4\u00dfig sonderbare Bl\u00fcten. Russland ist danach \u201erechts\u201c \u2014 und \u201erechts\u201c, ja \u201erechtsextrem\u201c sind auch all die, welche die Kooperation mit Russland bef\u00fcrworten. Wenn dann die angeblich demokratische Regierung der Ukraine B\u00fcndnisse mit Neonazis eingeht, welche st\u00e4ndig den Krieg in der Ostukraine zu forcieren suchen, haben deren Unterst\u00fctzer erhebliche Glaubw\u00fcrdigkeitsprobleme.", "Am 15. Juli des Jahres hob die Polizei in mehreren norditalienischen St\u00e4dten beeindruckende Waffenlager von Rechtsextremisten aus. Sie sicherte gro\u00dfe Mengen an Schusswaffen und Munition sowie Devotionalien aus der Zeit des Nationalsozialismus (1, b1).", "Clou des Ganzen war eine in Katar erworbene Luft-Luft-Rakete des franz\u00f6sischen Waffenherstellers Matra (2, b2).", "Die mit mehrfacher Schallgeschwindigkeit fliegende und mit einem 31 Kilogramm schweren hochexplosiven Splittergefechtskopf ausger\u00fcstete Waffe kann Ziele bis zu einer Entfernung von 40 Kilometern zerst\u00f6ren. Die Extremisten beabsichtigten wohl den Weiterverkauf dieser Rakete, wobei die Ukraine in den Fokus ger\u00e4t. Ein Jahr lang hatte die italienische Polizei die Verd\u00e4chtigen \u00fcberwacht und dabei festgestellt, dass enge Verbindungen italienischer Neonazis zu gleichgesinnten Gruppen im \u2014 nach Russland \u2014 gr\u00f6\u00dften europ\u00e4ischen Land bestehen. Einige dieser Leute hatten direkt an Kampfhandlungen gegen die ukrainischen Separatisten teilgenommen (3, 4, a1).", "Soweit die Tatsachen, welche den Nachrichten-Agenturen zur Verf\u00fcgung standen. Die gro\u00dfen Medien beziehen in der Regel Nachrichten aus zweiter Hand. Sie verlassen sich auf die Agenturen, deren Aufgabe im Sammeln und Verkaufen von Informationen besteht. Damit kommt den Nachrichten-Agenturen eine besondere Rolle im Propaganda-Theater zu. Denn schon dort werden Informationen \u201efrisiert\u201c und mit Bewertungen im Sinne der Meinungshoheit versehen. Die Wertung wird also nicht dem Konsumenten \u00fcberlassen, sondern sie wird ihm emotional aufgedr\u00fcckt.", "Das erkl\u00e4rt auch die Einseitigkeit in der Berichterstattung der Massenmedien. Sie \u00fcbernehmen \u2014 aus mehreren Gr\u00fcnden \u2014 einfach das, was die Nachrichten-Agenturen liefern. F\u00fcr den oben umrissenen Fall der Polizeiaktion gegen Rechtsextreme in Italien l\u00e4sst sich das ein weiteres Mal gut sichtbar machen (Hervorhebung jeweils durch Autor):", "\u201eDer Spiegel: 15. Juli 2019, 19:12 Uhr"], "Razzia in Italien: Polizei findet Rakete bei Rechtsextremem": ["Bei einer Razzia im rechtsextremen Milieu hat die italienische Polizei zahlreiche Kriegswaffen beschlagnahmt \u2014 darunter eine dreieinhalb Meter lange Rakete. Sie sei ukrainischen Separatisten zum Verkauf angeboten worden.", "[...] Der 60-J\u00e4hrige, der vor Jahren f\u00fcr eine neofaschistische Partei kandidiert haben soll, habe die Rakete an Extremisten in der Ukraine verkaufen wollen. (Quelle: asc/dpa)\u201c (5).", "Wer sind \u201eukrainische Separatisten\u201c? Der geschulte Medienkonsument erkennt nat\u00fcrlich, dass die \u201eprorussischen Separatisten\u201c im Osten der Ukraine gemeint sind \u2014 also \u201eExtremisten in der Ukraine\u201c. Die so Titulierten sind \u00fcbrigens jene Menschen in der Ostukraine, die sich gegen den verfassungswidrigen Staatsstreich wandten, der Ende Februar 2014 in der Ukraine ins Rollen kam. Der Medienkonsument schnupft auf diese Weise ganz schmerzfrei auf, dass ukrainische Separatisten (also prorussische Separatisten) Rechtsextremen eine Heimstatt bieten. Das ist der gewollte Spin, um Hirne zu manipulieren.", "Eher plump ist die zweite L\u00fcge \u2014 n\u00e4mlich, dass es ukrainische Separatisten waren, die als potenzielle K\u00e4ufer der Waffen auftraten. Fakt ist, dass sich die Spiegel-Redaktion m\u00e4chtig M\u00fche gegeben hat, ihre Agenda doch noch unterzubringen, ohne die Desinformation allzu auff\u00e4llig werden zu lassen.", "F\u00fcr \u201eDie Welt\u201c war die Agentur-Meldung schl\u00fcssig, weil passend \u2014 weil ins Weltbild passend. Also \u00fcbernahm sie den Text so wie er war:", "\u201eDie Welt: 15. Juli 2019"], "Lenkrakete beschlagnahmt \u2014 Polizei findet Kriegswaffen bei Rechtsextremist": ["[...] Der Einsatz richtete sich demnach gegen rechtsextreme Italiener, die verd\u00e4chtigt werden, in der Ostukraine auf Seite pro-russischer Rebellen gek\u00e4mpft zu haben. (Quelle: AFP/mk\u00fc)\u201c (6).", "Die Prim\u00e4rquelle \u2014 also die italienische Polizei \u2014 hatte eine Information: \u201erechtsextreme Italiener ... auf Seite pro-russischer Rebellen\u201c niemals ver\u00f6ffentlicht (7). \u201eFrisiert\u201c hatte die Meldung zuvor die franz\u00f6sische Nachrichtenagentur AFP. Die betreibt eine GmbH in Deutschland, welche den hiesigen Markt mit Nachrichten versorgt (8).", "Eine weitere originelle Bl\u00fcte lieferte der \u201eTagesspiegel\u201c:", "\u201eTagesspiegel: 15. Juli 2019, 22:12 Uhr"], "Razzien in mehreren St\u00e4dten: Italienische Polizei findet Lenkrakete bei Rechtsextremen": ["Bei Durchsuchungen in mehreren St\u00e4dten finden italienische Beamte Kriegswaffen. Die Razzien richteten sich gegen mutma\u00dfliche pro-russische Ukraine-K\u00e4mpfer. (Quelle: AFP)\u201c (9).", "Auch der \u201eTagesspiegel\u201c hatte sich die Information bei AFP gekauft, und auch hier ist die Information aus der Prim\u00e4rquelle manipuliert worden. Wenn das passiert, gibt es einen Vorsatz. Dann wird ganz bewusst versucht, eine Essenz in die Nachricht zu mischen, die da nicht hineingeh\u00f6rt. Wir k\u00f6nnen jetzt raten, an welcher Stelle die Manipulation vorgenommen wurde \u2014 m\u00f6glicherweise sogar an beiden, bei der Agentur und der Zeitung. Da ein Wort, dort ein Wort, hier eine Weglassung; alles um dem eigenen und/oder vorgegebenen Bild Gen\u00fcge zu tun. So etwas nennt man Propaganda. Aber schauen Sie mal:", "\u201eTagesspiegel: 15. Juli 2019, 22:12 Uhr", "Razzien in mehreren St\u00e4dten: Italienische Polizei findet Lenkrakete bei Rechtsextremen", "Bei Durchsuchungen in mehreren St\u00e4dten finden italienische Beamte Kriegswaffen. Die Razzien richteten sich gegen mutma\u00dfliche ukrainische Unabh\u00e4ngigkeitsk\u00e4mpfer. (Quelle: AFP)\u201c (10).", "Der \u201eTagesspiegel\u201c nahm also \u2014 allerdings klammheimlich \u2014 zumindest diese Manipulation aus seinem Text nachtr\u00e4glich heraus, auch weil er von Lesern darauf hingewiesen wurde. Diese wiederum hatten durch eigene, wache Recherche und unter Zuhilfenahme alternativer Medien das Verf\u00e4lschende entdeckt und waren mutig und unbequem genug, das auch anzusprechen. Die Rolle alternativer Medien als Korrektiv zur scheinbar etablierten Meinung ist heutzutage nicht mehr wegzudenken.", "Freilich ersetzte der \u201eTagesspiegel\u201c die eine Manipulation durch die Andere. Er bietet uns nun \u201eukrainische Unabh\u00e4ngigkeitsk\u00e4mpfer\u201c an. Wer soll das sein? Sind es die Separatisten im Osten, die f\u00fcr eine \u2014 wie auch immer geartete \u2014 Unabh\u00e4ngigkeit von der ukrainischen Zentralregierung k\u00e4mpfen? Oder meint man damit die sich selbst so wahrnehmenden ukrainischen Patrioten, die mit ihrem \u00fcberzogenen Nationalismus plus Bandera-Kult um eine angeblich noch ausstehende Unabh\u00e4ngigkeit von Russland ringen? Das Offensichtliche \u2014 n\u00e4mlich, dass es sich bei den Partnern der italienischen Neofaschisten um ukrainische Nazis handelt \u2014 hat sowohl der \u201eSpiegel\u201c als auch der \u201eTagesspiegel\u201c gekonnt umschifft. Das nennt man zweckgerichtete Verdrehung von Tatsachen, kurz gesagt Propaganda.", "Es ist lebhaft vorstellbar, dass sich die der Leistungsgesellschaft verpflichteten Redakteure und Journalisten bei den Medien permanent im Hamsterrad bewegen. Sorgfalt wird da regelm\u00e4\u00dfig geopfert, um liefern zu k\u00f6nnen.", "Doch k\u00f6nnen wir an dieser Stelle \u201eein bedauerliches Versehen\u201c ausschlie\u00dfen. Erstens sind die gerade beschriebenen Methoden bei der \u201eUmgestaltung\u201c der Nachrichten verbl\u00fcffend \u00e4hnlich, und zweitens hatte man sich sp\u00e4testens zu diesem Zeitpunkt mit dem Thema tats\u00e4chlich besch\u00e4ftigt. Von der Weitergabe einer Agentur-Nachricht kann keine Rede mehr sein. Man hat Zeit und M\u00fche aufgewendet, die F\u00e4lschung zu kaschieren, statt einfach die Prim\u00e4rquellen zu pr\u00fcfen und dann wahrheitsgem\u00e4\u00df zu berichten.\nR\u00fchren wir weiter im Einheitsbrei \u2014 bei \u201en-tv\u201c:", "\u201en-tv: 15. Juli 2019"], "Razzia in Italien \u2014 Polizei entdeckt Rakete bei Rechtsextremen": ["Bei einer Durchsuchung im rechtsextremen Milieu in Italien entdeckt die Polizei ein Waffenarsenal. Darunter Gewehre, Munition, Raketenwerfer und eine Rakete. Die Verd\u00e4chtigen sollen pro-russische Ukraine-K\u00e4mpfer gewesen sein. (Quelle: kpi/AFP)\u201c (11).", "\u201en-tv\u201c sichert sich mit einem oft und gern genutzten Wei\u00dfmacher ab \u2014 mit \u201esollen gewesen sein\u201c. Wieder ist AFP die Quelle und wieder war man sich wohlbewusst, dass die Original-Nachricht nicht so gelautet hatte. Ansonsten h\u00e4tte man ja auch auf den Wei\u00dfmacher verzichten k\u00f6nnen. So wurde die Propaganda untergebracht \u2014 der Auftrag erf\u00fcllt.", "Auch die Nachrichten-Agentur Reuters hatte f\u00fcr ihre Kunden \u201eHand angelegt\u201c, bevor sie die Nachricht zum Verkauf anbot. Da l\u00e4sst sich die \u201eS\u00fcddeutsche\u201c nicht lange bitten und hat es auch bis heute nicht f\u00fcr n\u00f6tig gehalten, zu korrigieren. Womit es sich bis zum heutigen Tag um eine Falschmeldung \u2014 um Fake News \u2014 handelt:", "\u201eS\u00fcddeutsche Zeitung: 16. Juli 2019, 7:18 Uhr"], "Italien: Neonazi-Sympathisanten wollten Luft-Luft-Rakete bei Whatsapp verkaufen": ["Direkt aus dem Reuters-Videokanal", "Italienische Beh\u00f6rden waren auf die Verd\u00e4chtigen aufmerksam geworden, nachdem diese an der Seite von von Russland unterst\u00fctzten Separatisten in der Ostukraine gek\u00e4mpft hatten\u201c (12).", "Wir k\u00f6nnten weiter im Einheitsbrei des deutschen Medienwaldes r\u00fchren, um immer aufs Neue f\u00fcndig zu werden. Belassen wir es mit einem letzten Fund, geortet beim \u201eFocus\u201c:", "\u201eDer Einsatz richtete sich demnach gegen rechtsextreme Italiener, die verd\u00e4chtigt werden, in der Ostukraine auf Seite pro-russischer Rebellen gek\u00e4mpft zu haben\u201c (13).", "So tr\u00f6pfelt leise und unauff\u00e4llig das Gift von Misstrauen und Feindschaft in unsere Hirne.", "Bestimmte Informationen aus bestimmten Gr\u00fcnden nicht weiterzugeben \u2014 auch das kann ein Zeichen von Meinungsmanipulation sein. In diesem Zusammenhang scheint mir daher ein weiterer Aspekt erw\u00e4hnenswert:", "Die Nachricht \u00fcber das ausgehobene Waffenlager \u2014 dort in Italien \u2014 fand bei ARD, ZDF, Deutschlandfunk und Deutsche Welle keinerlei Ber\u00fccksichtigung (a2). Das, obwohl sie das Thema Terrorismus betraf und dabei keine Vermutungen und Deutungen beinhaltete, sondern knallharte Fakten. Au\u00dferdem ging die Bedeutung dieser Nachricht \u00fcber den nationalen Rahmen Italiens weit hinaus. Diese Nachricht wurde auch von der praktisch hauseigenen dpa angeboten, ein \u00dcbersehen scheint mir ausgeschlossen.", "Zumal die dpa eine enge Partnerschaft mit der AFP pflegt (14). Alle gerade aufgef\u00fchrten Sendeanstalten sind n\u00e4mlich Mitbesitzer der dpa und sitzen in deren Aufsichtsrat (15, 16). Es ist \u00fcbrigens gut vorstellbar, dass die dpa die Meldung von AFP \u00fcbernommen und weiterverbreitet hat, denn auch sie berichtete zun\u00e4chst falsch, korrigiert aber einen Tag sp\u00e4ter ihre Nachricht (17).", "F\u00fcr ARD und Co stellt sich hier ein Problem: Wie soll man seinem Publikum erkl\u00e4ren, dass der \u201erechtsgerichtete\u201c italienische Innenminister Matteo Salvini gegen Rechtsextreme vorgeht und Morddrohungen von Rechtsextremen erh\u00e4lt (18, 19)?", "Denn es passt rein gar nicht in deren bis zum Erbrechen gef\u00fchrte Kampagne gegen den \u201erechtsgerichteten\u201c Salvini. Ein \u00e4hnlich engagiertes Verhalten gegen\u00fcber dem ukrainischen Pr\u00e4sidenten Petro Poroschenko, der sich ohne Scheu mit Soldaten pr\u00e4sentiert, welche SS-Symbole auf der Uniform tragen (20), gelingt der ARD-Tagesschau nicht. Der Aufstand der moralisch Reinen wird immer nur dann geprobt, wenn man sich der Macht im R\u00fccken sicher sein kann.", "In der neuesten Inszenierung bekam der Politiker Salvini die Rolle des \u201eb\u00f6sen Polizisten\u201c \u00fcbergest\u00fclpt, welcher \u201eder guten Fee\u201c Carola Rackete gegen\u00fcbersteht (21). Er, Salvini, ist gegen Migranten und Rackete ist f\u00fcr Migranten \u2014 was \u00fcbrigens nicht der Wahrheit entspricht. Aber gegen Migranten sein, ist b\u00f6se, f\u00fcr Migranten gut. Salvini ist f\u00fcr den Hass und die tapfere Rackete k\u00e4mpft dagegen an (22). Wunderbar, wir wurden \u2014 wieder einmal \u2014 in ein Entscheidungsdilemma gef\u00fchrt. Das unter Ausblendung all dessen, was Migranten tats\u00e4chlich zu einem Problem gemacht hat.", "Gezielt in ihre Emotionen verstrickt, ist den Menschen der Zugang zur ungeschminkten Wahrheit versperrt. Dabei ist die weniger kompliziert, als man im ersten Augenblick glauben mag.", "Der italienische Innenminister ist nicht bereit, den Preis f\u00fcr die Politik Frankreichs, Gro\u00dfbritanniens und Deutschlands zu bezahlen. Das sind jene Staaten, die im letzten Jahrzehnt in geh\u00f6rigem Ma\u00dfe zur Destabilisierung und Zerst\u00f6rung bis dahin stabil funktionierender Gesellschaften in Afrika und im Nahen Osten beitrugen. Migranten haben zwei Phasen ihres Daseins und die erste Phase lautet Emigrant. Die meisten Emigranten sind au\u00dferdem einer sehr speziellen Rolle unterworfen: der von Fl\u00fcchtlingen. Was die \u201eProduktion\u201c von Fl\u00fcchtlingen angeht, gibt es zwei Schl\u00fcsselstaaten.", "Der eine ist Libyen, der nach der Verheerung \u2014 vorangetrieben in erster Linie durch Frankreich, aber auch Gro\u00dfbritannien und dann die USA \u2014 zu einem Transitland f\u00fcr Vertriebene wurde. Alle nicht mit dem Klammersack gepuderten Verantwortlichen wussten, dass es so kommen w\u00fcrde, wenn man das Libyen Gaddafis zerst\u00f6ren w\u00fcrde. Man tat es trotzdem. Damit nicht genug, wurde Libyen somit auch zum Exporteur des Terrorismus in die L\u00e4nder der Sahel-Zone in Afrika und initiierte auf diese Weise neue Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me. Den Terrorismus vor Ort haben in all diesen Jahren deutsche \u201ePartner\u201c wie Katar und Saudi-Arabien finanziert und ideologisch verbreitet.", "Der zweite Staat ist Syrien, und dass noch immer f\u00fcnf Millionen Syrer fern der Heimat leben, hat wiederum mit der Rolle Frankreichs und Gro\u00dfbritanniens, wie auch den USA \u2014 hier nun aber auch ganz verst\u00e4rkt mit der Beteiligung Deutschlands zu tun. Deutschland betreibt nach wie vor eine aktive Fl\u00fcchtlingspolitik im Sinne der Aufrechterhaltung ihres Status \u2014 dem der Menschen, die zu Fl\u00fcchtlingen wurden.", "Deutschland verhindert, dass Fl\u00fcchtlinge \u2014 gerade was Syrien betrifft \u2014 in ihre Heimat zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen.", "Die Bundestags-Abgeordnete Sevim Dagdelen hat im Rahmen eines Vortrages im Jahre 2018 etwas ganz Bemerkenswertes gesagt (Hervorhebung durch Autor):", "\u201eMenschen verlassen ihre Heimat aber nicht freiwillig. Sie haben auch ein Recht darauf, nicht zu migrieren\u201c (23).", "Man peitscht eine Migration durch und verwehrt Menschen das Recht auf Heimat. DAS ist das Problem.", "Die Regierung in Italien verwehrt sich der Aufladung des Sekund\u00e4rproblems auf die Schultern ihres Landes. Sie wei\u00df um die sozialen Verwerfungen und gesellschaftlichen Konflikte, die das mit sich bringt. Aus den gleichen Gr\u00fcnden betreiben die Regierungen in \u00d6sterreich und Ungarn eine \u00e4hnliche Politik. Nun betrachten wir doch einmal die Art und Weise der Berichterstattung in unseren Massenmedien, wenn es um diese drei Staaten geht \u2014 f\u00e4llt uns etwas auf?", "Was nun hat die Aushebung der Waffenlager von Terroristen in Italien mit dem Migrationsproblem zu tun, dem sich Italien zu stellen gezwungen ist? Der weltweite Terrorismus ist kein mystisches Ph\u00e4nomen, sondern erkl\u00e4rt sich aus dem jahrzehntelangen Staatsterrorismus, so wie er von den westlichen Gesellschaften betrieben wurde, um Eigeninteressen im eigenen Land und anderswo durchzusetzen. Die damit verbundene Destabilisierung von Staaten und Regionen hatte zur Folge, dass Millionen von Menschen das Recht auf Heimat genommen wurden.", "Diese Destabilisierung wird irgendwann auf die Urheber zur\u00fcckfallen. Die Polarisierung und Radikalisierung im gesellschaftlichen Diskurs schreiten voran und werden aus der vermeintlichen Mitte angetrieben, zum Beispiel von jenen, die Deutschland derzeit politisch vertreten.", "Wei\u00df der geneigte Leser, dass sich der italienische Innenminister Matteo Salvini wiederholt f\u00fcr gute, ja freundschaftliche Beziehungen zu Russland ausgesprochen hat? So wie \u00fcbrigens auch die politischen F\u00fchrer \u00d6sterreichs und Ungarns. Entsprechend laufen die Kampagnen aus den Kreisen jener, die sich als Qualit\u00e4tsmedien titulieren, gegen Salvini auch nach dem gleichen Muster ab, wie man es zuvor bei Orban und Strache exerzierte.", "Nachtrag: Italienische Medien berichteten zwischenzeitlich, dass die \u00dcberwachung von f\u00fcnf italienischen Staatsb\u00fcrgern, die Kontakte zum ultranationalistischen Asow-Bataillon in der Ukraine pflegten, den versuchten Schmuggel der Matra-Rakete auffliegen lie\u00df (24). Die gleichnamige Polizeiaktion (Matra) f\u00fchrte Tage sp\u00e4ter zum Auffinden weiterer schwerer Waffen, die mit - so die italienische Zeitung La Stampa w\u00f6rtlich - \"der pro-ukrainischen neonazistischen Gruppe in Turin\" in Verbindung gebracht werden (25).", "Bitte bleiben Sie sch\u00f6n aufmerksam.", "Quellen und Anmerkungen:", "(a1) Von Kontakten und dem Engagement westeurop\u00e4ischer Neonazis mit und bei den Gesinnungsbr\u00fcdern in der Ukraine haben bereits vor Jahren auch westliche Medien berichtet (26).\n(a2) Beim Recherchieren zum beschriebenen Thema bin ich bei den \u00f6ffentlich-rechtlichen und staatlichen Sendern nicht f\u00fcndig geworden - zumindest was den deutschsprachigen Teil betrifft. Im Internet-Archiv Wayback Machine findet man im englischsprachigen Teil der Deutschen Welle einen Artikel, der - nicht \u00fcberraschend - ebenfalls die im Artikel benannte Verf\u00e4lschung enth\u00e4lt (27).\n(Allgemein) Dieser Artikel von Peds Ansichten ist unter einer Creative Commons-Lizenz (Namensnennung \u2014 Nicht kommerziell \u2014 Keine Bearbeitungen 4.0 International) lizenziert. Unter Einhaltung der Lizenzbedingungen kann er gern weiterverbreitet und vervielf\u00e4ltigt werden. Der Rubikon erhielt das Recht zur exklusiven Vorab-Ver\u00f6ffentlichung.\n(1) 15.7.2019; https://www.poliziadistato.it/articolo/225d2c47fb2c9ef299497390\n(2) https://de.wikipedia.org/wiki/Super_530; abgerufen: 19.7.2019\n(3, 19) Federica Cavero, Carlotta Rocci; 16.7.2019; https://torino.repubblica.it/cronaca/2019/07/16/news/salvini_io_minacciato_di_morte_dagli_estremisti_del_missile_-231312654/?refresh_ce\n(4) 16.7.2019; https://de.sputniknews.com/politik/20190716325451736-westliche-medien-fake-donbass-separatisten/\n(5) 15.7.2019; https://www.spiegel.de/politik/ausland/italien-polizei-findet-rakete-und-kriegswaffen-bei-rechtsextremen-a-1277417.html\n(6) 15.7.2019; https://www.welt.de/vermischtes/article196899659/Razzia-Italienische-Polizei-beschlagnahmt-Kriegswaffen-bei-Rechtsextremist.html\n(7) 15.7.2019; https://www.poliziadistato.it/articolo/225d2c47fb2c9ef299497390\n(8) https://de.wikipedia.org/wiki/Agence_France-Presse; abgerufen: 19.7.2019\n(9) Florian R\u00f6tzer; 16.7.2019; https://www.heise.de/tp/features/Wie-Medien-Falsches-berichten-weil-es-ins-Narrativ-passt-4472102.html\n(10) 15.7.2019; https://www.tagesspiegel.de/politik/razzien-in-mehreren-staedten-italienische-polizei-findet-lenkrakete-bei-rechtsextremen/24596112.html; abgerufen: 19.7.2019, 11:30 Uhr\n(11) 15.7.2019; https://www.n-tv.de/politik/Polizei-entdeckt-Rakete-bei-Rechtsextremen-article21146949.html\n(12) 16.7.2019; https://www.sueddeutsche.de/panorama/italien-neonazis-wollten-luft-luft-rakete-bei-whatsapp-verkaufen-1.4526535\n(13) 15.7.2019; https://www.focus.de/panorama/welt/razzia-bei-rechtsextremen-italienische-polizei-beschlagnahmt-wahres-waffenarsenal-darunter-eine-rakete_id_10928900.html\n(14) https://www.afp.com/de/produkte/partners; abgerufen: 19.7.2019\n(15) https://de.wikipedia.org/wiki/Deutsche_Presse-Agentur#Gesellschafter[3]; abgerufen: 19.7.2019, 13:40 Uhr\n(16) https://www.dpa.com/de/unternehmen/eigentuemer-leitung/#aufsichtsrat; abgerufen: 19.7.2019\n(17) Thomas R\u00f6per; 17.7.2019; https://www.anti-spiegel.ru/2019/waffenfund-in-italien-in-den-meldungen-der-deutschen-medien-ist-nicht-ein-einziges-wort-wahr/\n(18) 16.7.2019; https://de.sputniknews.com/politik/20190716325449060-salvini-ukrainische-gruppe-attentat/\n(20) Thomas R\u00f6per; 12.12.2018; https://www.anti-spiegel.ru/2018/bilder-die-wir-in-den-medien-nicht-gezeigt-bekommen-poroschenko-und-die-ss-symbole-in-seiner-armee/\n(21) https://www.tagesschau.de/suche2.html?query=Carola+Rackete&sort_by=score; aufgerufen: 19.7.2019, 13:45 Uhr\n(22) 5.7.2019; https://www.tagesschau.de/ausland/rackete-klage-salvini-101.html\n(23) Sevim Dagdelen; 9.11.2018; https://www.sevimdagdelen.de/un-migrationspakt-brain-drain-ist-eine-enteignung-der-laender-des-suedens/\n(24) 16.7.2019; https://www.ansa.it/english/news/2019/07/16/neo-nazis-wanted-to-kill-me-says-salvini_37fc034c-4d75-4dad-bb01-783f6b56735d.html\n(25) 17.7.2019; https://www.lastampa.it/torino/2019/07/17/news/armi-da-guerra-e-missile-neonazisti-sequestrate-anche-due-razziere-per-lanciarazzi-1.37091289\n(26) 13.8.2014; https://www.20min.ch/ausland/dossier/ukraine/story/Ukraine-setzt-Neo-Nazis-gegen-Separatisten-ein-23925388\n(27) 16.7.2019; Ver\u00f6ffentlichung bei Deutscher Welle am 15.7.2019; http://web.archive.org/web/20190716020852/https://www.dw.com/en/italian-police-find-huge-stash-of-weapons-during-far-right-investigation/a-49601831\n(b1, b2) Sichergestellte Waffen aus dem Haus eines italienischen Rechtsextremisten; 15.7.2019; Quelle: italienische Polizei; https://www.poliziadistato.it/articolo/225d2c47fb2c9ef299497390"]}}, "recommendations": ["https://www.rubikon.news/artikel/corona-kafighaltung"]}