{"news_outlet": "rubikon", "provenance": "https://www.rubikon.news/artikel/der-ossi-war-s", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl", "ausl\u00e4nder", "migrant"], "creation_date": "31.08.2019", "last_modified": "31.08.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Andreas Peglau"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "\u201eDer Ossi war\u2019s!\u201c", "description": "Anl\u00e4sslich der bevorstehenden Landtagswahlen ist im Rubikon eine Debatte \u00fcber das Erstarken rechter Parteien entbrannt. G\u00f6tz Eisenberg hatte die hohen", "body": {"": ["Anl\u00e4sslich der bevorstehenden Landtagswahlen ist im Rubikon eine Debatte \u00fcber das Erstarken rechter Parteien entbrannt. G\u00f6tz Eisenberg hatte die hohen Wahlergebnisse der AfD vor allem im Osten mit dem \u201eautorit\u00e4ren Charakter\u201c und also einem Theoriegeb\u00e4ude der Frankfurter Schule zu erkl\u00e4ren versucht (a). Rubikon-Herausgeber Jens Wernicke widersprach daraufhin dieser f\u00fcr ihn als \u201eOssi\u201c nicht zu ertragenden und aktuell weit verbreiteten \u201eElitensicht\u201c mit einem flammenden Appell gegen Pauschalisierungen und f\u00fcr vertiefende Analyse, da nur hierdurch das Wesen des Faschismus zu erkennen und bek\u00e4mpfen, vor allem aber die eigene Menschlichkeit zu bewahren sei (b). Den Kern seines Argumentes brachte wenige Tage sp\u00e4ter auch die Journalistin Elsa Koester in einem Artikel im Freitag (c) auf den Punkt: Die Ossis \u201eliegen seit Monaten auf dem Untersuchungstisch, \u00f6ffentlich, ihre kollektive Psyche wird durchanalysiert, ihre L\u00f6hne ausgerechnet, ihr Abgeh\u00e4ngten-Quotient gesch\u00e4tzt. Die Frage lautet nicht: \u201aWieso w\u00e4hlt ein Teil der deutschen Bev\u00f6lkerung rechts?\u2018 Sie lautet: \u201aWieso w\u00e4hlen die rechts?\u2018 Die. Die anderen. \u201aOthering\u2018 nennt man das in der Diskriminierungsforschung: eine Identit\u00e4t als anders herabsetzen und dabei vereinheitlichen.\u201c Koester zitiert auch aus einer im April ver\u00f6ffentlichten Studie, die die Diskriminierung von Migranten mit jener der Ostdeutschen vergleicht: \u201eBeide Gruppen sind \u00fcberdurchschnittlich von Arbeitslosigkeit bedroht, in Politik und Wirtschaft unterrepr\u00e4sentiert. Und: Beide gelten als \u201aanders\u2018.\u201c Den Klassenkrieg der Reichen gegen die Armen (d), der jederzeit diktatorische Formen annehmen kann (e), k\u00f6nnen wir nicht gewinnen, wenn wir den Fokus verlieren, uns spalten lassen, pauschalisieren, das Wesen des Faschismus verkennen oder uns von den Machteliten weismachen lassen, dessen tats\u00e4chliche Opfer, die Armen, seien die wahren T\u00e4ter, war die Kernbotschaft von Wernickes Appell. Nun mischt sich auch Andreas Peglau, seines Zeichens Psychoanalytiker und Kenner der Faschismustheorie Wilhelm Reichs (f), in diese Debatte ein."], "Vorbemerkung": ["Mir geht es nicht darum, mich mit G\u00f6tz Eisenbergs Artikel im Ganzen auseinanderzusetzten. Seine Sichtweise auf das Versagen der \u201eLinken\u201c teile ich im Wesentlichen, die Verkl\u00e4rung der DDR-\u201eWende\u201c zur \u201eRevolution\u201c lehne auch ich ab. Dass er thematisiert, welche psychosozialen Aspekte hinter politischen \u201eRechts\u201c-Entwicklungen stecken, ist ohnehin verdienstvoll. Sein Anliegen, die n\u00e4chste drohende \u201edeutsche Diktatur\u201c abzuwenden, verbindet uns. Gerade dazu ist jedoch eine seri\u00f6se Ursachenanalyse vonn\u00f6ten, die Eisenberg nur begrenzt gelingt.", "Jens Wernickes emotionale Replik kann ich zwar nachvollziehen \u2014 zumal ich selbst ein 1957 geborener ehemaliger DDR-B\u00fcrger bin. Was wir jedoch meines Erachtens f\u00fcr die konstruktive Fortsetzung dieser Diskussion \u2014 die ich sehr w\u00fcnschenswert f\u00e4nde \u2014 brauchen, sind weitere sozialwissenschaftliche Fakten.", "Eine ganze Reihe solcher Fakten habe ich 2017 in dem Buch \u201eRechtsruck im 21. Jahrhundert\u201c zusammengetragen (1). Darauf werde ich im Folgenden zur\u00fcckgreifen."], "Was ist Faschismus?": ["Es gibt daf\u00fcr keine Definition, auf die sich die damit befassten Wissenschaftler geeinigt h\u00e4tten. G\u00f6tz Eisenberg benennt in seinem Artikel nicht, welche Sicht er hierzu vertritt. Vermutlich d\u00fcrfte \u00dcbereinstimmung zwischen ihm und mir bestehen, dass die (zu Unrecht) dem bulgarischen Kommunisten Georgi Dimitroff zugeschriebene Komintern-Definition von 1933 zu kurz greift:", "\u201eDer Faschismus an der Macht ist die offene terroristische Diktatur der am meisten reaktion\u00e4ren, chauvinistischen und imperialistischen Elemente des Finanzkapitals\u201c (2).", "Der Psychoanalytiker Wilhelm Reich beschrieb den Faschismus 1933 als psychisches, soziales, \u00f6konomisches sowie politisches Ph\u00e4nomen und ordnete ihn zugleich in umfassendere geschichtliche Zusammenh\u00e4nge ein.", "Ein dauerhafter Schutz vor \u201erechten\u201c Entgleisungen war f\u00fcr ihn daher ohne psychologisch-psychoanalytisches Verst\u00e4ndnis gesellschaftlicher Prozesse, ohne gravierende Ver\u00e4nderungen in Erziehung, Bildung, Sexualit\u00e4t, ohne \u00dcberwindung patriarchaler Normen nicht denkbar.", "Doch zugleich war sich Reich auch dar\u00fcber im Klaren, dass Faschismus instrumentalisiert wird, dass er ein f\u00fcr die Herrschenden vielleicht nicht bevorzugtes, aber probates Mittel ist, ihre Macht zu sichern.", "\u201eRechts\u201c-Tendenzen sind also nichts, was von sich aus in einer Bev\u00f6lkerung entsteht oder erhalten bleibt, sondern sie werden auch \u201egemacht\u201c, gef\u00f6rdert, unterst\u00fctzt.", "\u201eJede Gesellschaftsordnung erzeugt in den Massen ihrer Mitglieder diejenigen Strukturen, die sie f\u00fcr ihre Hauptziele braucht\u201c, schrieb Reich.", "Das erw\u00e4hne ich zum einen, weil es mir in Eisenbergs Artikel zu kurz kommt. Zum anderen leitet es zu der Frage \u00fcber, was unser gegenw\u00e4rtiges Gesellschaftssystem zum \u201eRechtsruck\u201c beitr\u00e4gt.", "Die notwendigen Antworten darauf sind vielf\u00e4ltig. Der von Eisenberg zitierte Max Horkheimer schrieb auch: \u201eWer aber vom Kapitalismus nicht reden will, sollte auch vom Faschismus schweigen.\u201c Und Jens Wernicke fragt in seiner Replik auf Eisenberg, \u201ewarum sind \u00d6konomen, die gezielt die Ideologie der Massenverarmung als Wissenschaft ausgeben, eigentlich keine \u201aRechten\u2018? Menschenfeinde sind sie allemal.\u201c Daran will ich zun\u00e4chst ankn\u00fcpfen."], "\u201eRechter\u201c Neoliberalismus": ["Dem Neoliberalismus \u2014 oder genauer: Marktradikalismus \u2014 liegen bekannterma\u00dfen keine b\u00fcrgerlich-humanistischen Ideale zugrunde, sondern eine dem Sozialdarwinismus verwandte Verachtung aller, die weder reich noch m\u00e4chtig sind. Das belegen Ansichten Friedrich von Hayeks, die \u201eden ma\u00dfgeblichen Referenzpunkt im Neoliberalismus\u201c darstellen (3).", "Der Staat soll laut Hayek schwach sein gegen\u00fcber dem Kapital, aber stark in seiner Manipulations-, G\u00e4ngelungs- und Unterdr\u00fcckungsfunktion gegen\u00fcber dem Volk. Hayek ging zudem davon aus, dass s\u00e4mtliche Individuen naturgem\u00e4\u00df einen \u00fcber den Markt vermittelten Kampf jeder gegen jeden um knappe \u201eG\u00fcter\u201c aller Art zu f\u00fchren h\u00e4tten, bei dem Schw\u00e4chere, weniger Leistungsf\u00e4hige auf der Strecke bleiben sollten. Dieses Ausleseprinzip \u00fcbertrug er auf ganze V\u00f6lker, zum Beispiel, wenn er behauptete, gegen \u00dcberbev\u00f6lkerung \u201egibt es nur die eine Bremse, n\u00e4mlich dass sich nur die V\u00f6lker erhalten und vermehren, die sich auch selbst ern\u00e4hren k\u00f6nnen\u201c (4). Diese Auffassungen weisen markante \u00dcbereinstimmungen auf mit \u201erechter\u201c Ideologie.", "Als \u201ekleinster gemeinsamer Nenner des Rechtsextremismus\u201c wird von vielen Forschern die \u201eIdeologie der Ungleichheit\u201c und damit Ungleichwertigkeit der Menschen genannt. Hayek urteilte \u00fcber Ungleichheit, sie sei \u201enicht bedauerlich, sondern h\u00f6chst erfreulich. Sie ist einfach notwendig\u201c und d\u00fcrfe nicht durch \u201eUmverteilung\u201c und \u201esoziale Gerechtigkeit\u201c gef\u00e4hrdet werden (5).", "Auch bez\u00fcglich der gegen Demokratie und \u2014 au\u00dferhalb der Eliten \u2014 gegen individuelle Freiheit gerichteten Zielsetzungen gibt es bemerkenswerte Parallelen zwischen rechtsextremer und neoliberaler Ideologie. Letztere beh\u00e4lt sich ohnehin \u201eeine autorit\u00e4re Option zur Durchsetzung marktwirtschaftlicher Freiheit vor, die f\u00fcr den \u201aNotfall\u2018 auch eine Diktatur nicht ausschlie\u00dft\u201c \u2014 was die f\u00fchrende neoliberale \u201eChicagoer Schule\u201c in den 1970er Jahren bewog, den faschistoiden Machthaber Chiles, Pinochet, offen zu unterst\u00fctzen (6).", "Das \u201eausgepr\u00e4gte Freund/Feind-Denken\u201c \u2014 mit dem Hauptfeind Kommunismus \u2014 eint \u201erechte\u201c und neoliberale Denker ebenfalls. Zudem ist nicht nur dem Rechtextremismus die Annahme \u201eunverr\u00fcckbare(r), absolute(r) Prinzipen\u201c (7) zu eigen: Der neoliberale Glaube an die Weisheit und Unfehlbarkeit des Marktes und den Kapitalismus als H\u00f6he- und Endpunkt der Anthropogenese ist \u00e4hnlich dogmatisch \u2014 und \u00e4hnlich d\u00fcmmlich.", "Schon 1997 arbeiteten Herbert Schui und andere Sozialwissenschaftler in einem Buch mit dem treffenden Titel \u201eWollt ihr den totalen Markt?\u201c als wichtige Gemeinsamkeiten von Neoliberalismus und extremer \u201eRechter\u201c heraus:", "\u201eDie Legitimierung des Starken, Durchsetzungsf\u00e4higen und Erfolgreichen, die Auslese und der starke Staat sind geeignet, dieselben Gem\u00fcter zu begeistern, die sich aus \u00e4hnlichen Gr\u00fcnden zum Faschismus hingezogen f\u00fchlen\u201c (8).", "Es ist bei all dem nicht verwunderlich, dass bereits in den 1990er Jahren \u201erechte\u201c Parteien wie die FP\u00d6, in Deutschland NPD, DVU und Republikaner auf \u201edie Effizienz eines entfesselten, wieder funktionsf\u00e4hig gemachten\u201c \u2014 das hei\u00dft: \u00fcber den Sozialstaat triumphierenden \u2014 \u201eKapitalismus\u201c setzten (9).", "Der Neoliberalismus ist also hochgradig selbst \u201erechts\u201c und st\u00fctzt \u201erechte\u201c Entwicklungen \u2014 Letzteres auch dadurch, dass seine Anwendung zu massenhafter Verelendung f\u00fchrt. So gesehen l\u00e4sst sich fragen: Was bef\u00f6rdert den \u201eRechtsruck\u201c mehr \u2014 eine PEGIDA-Demonstration oder eine Vorstandssitzung der Deutschen Bank?", "Die neoliberale Ideologie bestimmt heute \u201edie Wirtschafts- und Sozialpolitik, die Medien\u00f6ffentlichkeit und das Alltagsbewusstsein hierzulande so stark wie kaum eine andere Weltanschauung\u201c, wird beileibe nicht nur von Unternehmerverb\u00e4nden, CDU-Wirtschaftsrat und Industrielobby vertreten, sondern ist selbst in \u201eGewerkschaften, Kirchen, Wohlfahrtsverb\u00e4nde\u201c eingesickert, hat daher \u201eeine \u00f6ffentliche Meinungsf\u00fchrerschaft errungen, die nur schwer zu durchbrechen ist\u201c (10).", "Wir sollten uns also schon deshalb von dem Irrglauben befreien, die F\u00f6rderung faschistoider gesellschaftlicher Entwicklungen w\u00e4re an bestimmte Parteien gebunden. Je neoliberaler sich Personen, Menschengruppen oder Institutionen positionieren \u2014 egal unter welchem Deckm\u00e4ntelchen \u2014 desto mehr unterst\u00fctzen sie damit auch \u201erechte\u201c Tendenzen.", "Wenn sich zum Beispiel die FDP die bedingungslose Digitalisierung auf ihre Fahnen schreibt, ist das zugleich ein gewichtiger Baustein f\u00fcr den m\u00f6glichen Ausbau eines autorit\u00e4ren \u00dcberwachungsstaates \u2014 von dem die auch von Eisenberg angef\u00fchrte DDR-Staatssicherheit noch nicht einmal tr\u00e4umen konnte.", "Oder nehmen wir die grassierende Fremdenfeindlichkeit. Nicht nur die AfD betreibt geistige Mobilmachung gegen \u201eFremde\u201c. In der SPD assistiert ihr hierbei Thilo Sarrazin. Die CSU versucht diesbez\u00fcglich, wie ihr Zeit Online bescheinigte, \u201eden Sound der AfD zu kopieren\u201c (11). Wer schon die CSU hat, braucht also m\u00f6glicherweise gar keine AfD mehr, um seine Fremdenfeindlichkeit politisch zu kanalisieren.", "Dass christliche Haltungen nicht etwa vor \u201erechtem\u201c Gedankengut sch\u00fctzen, belegten 2016 einmal mehr soziologische Untersuchungen: In Bezug auf rechtsextreme Einstellungen \u201eerreichen die Konfessionslosen die niedrigsten und die Katholiken die h\u00f6chsten Werte\u201c, Mitglieder der evangelischen Kirche lagen dazwischen (12).", "Ohnehin ist es in den neueren Bundesl\u00e4ndern weitaus unwahrscheinlicher, dass christlich verbr\u00e4mte politische Wege eingeschlagen werden: Das \u201eEurobarometer\u201c der Europ\u00e4ischen Kommission zeigte auch 2018 wieder,  dass sich \u201eim Osten Deutschlands nur eine Minderheit\u201c als christlich einordnet, \u201ew\u00e4hrend sich im Westen eine deutliche Mehrheit zur christlichen Religion bekennt\u201c.", "\u00dcbrigens f\u00fchlten sich bis 2014 \u201enoch knapp 50 Prozent der rechtsextrem Eingestellten\u201c bei CDU/CSU und SPD zuhause, 2016 \u201ewaren es nur noch 26,4 Prozent. (\u2026) Die rechtsextrem Eingestellten sind vor allem zur AfD abgewandert\u201c (12). Letzteres aber ganz sicher nicht, weil CDU/CSU und SPD inzwischen einen \u201eLinksschwenk\u201c vorgenommen h\u00e4tten."], "Wie \u201erechts\u201c ist die BRD-Bev\u00f6lkerung insgesamt?": ["Seit 2002 befasst sich eine Leipziger Forschergruppe um Oliver Decker und Elmar Br\u00e4hler mit rechtsextremen Einstellungen in der \u201eMitte\u201c der deutschen Bev\u00f6lkerung. 2002 stellten sie fest, dass es im Osten 8,1 Prozent, im Westen deutlich mehr, n\u00e4mlich 11,3 Prozent der Bev\u00f6lkerung waren, die \u201eein geschlossenes rechtsextremes Weltbild\u201c vertraten (13).", "Zwischen 2002 und 2012 bef\u00fcrworteten dann durchschnittlich 4,2 Prozent der in den alten Bundesl\u00e4ndern Lebenden und 6,8 Prozent der in den neuen Bundesl\u00e4ndern inklusive Berlins Lebenden eine rechtsautorit\u00e4re Diktatur (14). Das waren im Westteil des Landes knapp 2,4 Millionen Menschen und im Ostteil mehr als 950.000. 2016 hatten sich die prozentualen Anteile rechtsextrem Eingestellter in Ost und West vor\u00fcbergehend angeglichen.", "2018 mussten die Leipziger Forscher wieder konstatieren, dass die \u201eZustimmung zu den vorgelegten rechtsextremen Aussagen\u201c im Osten \u201efast durchgehend\u201c st\u00e4rker ausfiel (15).", "S\u00e4mtliche \u201eMitte\u201c-Studien weisen allerdings \u201erechtes\u201c Gedankengut bei Anh\u00e4ngern des gesamten Parteienspektrums nach. 2016 sah die Aufteilung so aus:", "Mehr als 6,5 Prozent der CDU/CSU-W\u00e4hler und 6,9 Prozent der SPD-W\u00e4hler hatten ausgepr\u00e4gte rechtsextreme Einstellungen. Aber dasselbe traf auch f\u00fcr 3,7 Prozent der Gr\u00fcnen- und 4,2 Prozent der \u201eLinks\u201c-W\u00e4hler  zu. Bei der AfD konzentrierte sich nun der bei Weitem gr\u00f6\u00dfte Anteil dieses Potentials: Ein Viertel ihrer W\u00e4hler war als rechtsextrem einzuordnen \u2014 ein alarmierender Befund (16).", "Zugleich hei\u00dft das jedoch, dass 75 Prozent von ihnen hier eben nicht einzuordnen waren. Drei Viertel der AfD-W\u00e4hler wurden also zu diesem Zeitpunkt durch andere als rechtsextreme Einstellungen dazu gebracht, diese Partei zu w\u00e4hlen.", "2016 waren unter den AfD-W\u00e4hlern mehr als 89 Prozent, die die Idee der Demokratie bef\u00fcrworteten, unter denjenigen, die mit den Zielen von PEGIDA \u201evollkommen \u00fcbereinstimmen\u201c, rund 68 Prozent (17).", "2016 bekannten sich zu einem geschlossenen rechtsextremen Weltbild 5,4 Prozent der Befragten (18). Diese 5,4 Prozent repr\u00e4sentieren mindestens 3,84 Millionen unserer Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger. Hinzu kamen weitaus mehr Menschen, die die entsprechenden Aussagen als \u201eteils/teils\u201c richtig beurteilen. 2014 waren das, je nach Aussage, 12 bis 31 Prozent der Befragten \u2014 wobei letzterer Wert f\u00fcr mehr als 22 Millionen Deutsche steht.", "Eine noch weit h\u00f6here Zahl vertrat 2016 weitere fremdenfeindliche Positionen. 50 Prozent pflichteten islamfeindlichen Aussagen bei, fast 58 Prozent diffamierten Sinti und Roma. 60 Prozent widersprachen der Aussage, die Asylsuchenden h\u00e4tten \u201ewirkliche Verfolgung erlitten\u201c oder seien \u201evon ihr bedroht\u201c. Mehr als 80 Prozent (!) lehnten die Forderung ab, \u201eder Staat solle gro\u00dfz\u00fcgig bei der Pr\u00fcfung von Asylantr\u00e4gen vorgehen\u201c (19).", "Einer der reichsten Staaten der Erde, der sich leisten kann, den \u201eoberen Zehntausend\u201c permanent Millionengeschenke zu machen, soll also im Umgang mit dieser Menschengruppe auf \u201eGro\u00dfz\u00fcgigkeit\u201c verzichten, damit auf eine zutiefst w\u00fcnschenswerte Haltung, die ja nichts zu tun hat mit Verschwendung.", "Mehr als 80 Prozent der Deutschen haben also zumindest einzelne fremdenfeindliche Einstellungen."], "Massenhaft autorit\u00e4re Charaktere links und rechts der Elbe": ["\u201eAutorit\u00e4re Aggression\u201c, das Nach-unten-treten-Wollen des autorit\u00e4ren Charakters, auf den auch G\u00f6tz Eisenberg zu sprechen kommt, identifizierten Decker und andere 2016 bei 67,5 Prozent der deutschen Bev\u00f6lkerung (20) \u2014 mehr als 48 Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern also.", "Die \u201eautorit\u00e4re Unterw\u00fcrfigkeit\u201c, das Nach-oben-Buckeln, das diesen Typus komplettiert, kennzeichnete 2016 23,1 Prozent: mehr als 16,4 Millionen Deutsche.", "Auch diese Einstellungen ziehen sich, in unterschiedlicher St\u00e4rke, durch die W\u00e4hlergruppen aller Parteien in Ost und West.", "Doch auch wer, egal welche Partei er w\u00e4hlt, seine Kinder unterdr\u00fcckt oder schl\u00e4gt \u2014 beides keine Seltenheit \u2014 l\u00e4sst die \u201eautorit\u00e4re Aggression\u201c nur an anderen sozial Schw\u00e4cheren aus als an Asylbewerbern. Die von der knappen H\u00e4lfte aller Deutschen praktizierte Abwertung von Arbeitslosen d\u00fcrfte den gleichen psychischen Hintergrund haben.", "Wer eine \u201eWillkommenskultur\u201c f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge pflegt, aber zu den 40 Prozent der Bev\u00f6lkerung geh\u00f6rt, die es \u201eekelhaft\u201c finden, \u201ewenn sich Homosexuelle in der \u00d6ffentlichkeit k\u00fcssen\u201c oder zu den 36 Prozent, die gleichgeschlechtliche Ehen weiterhin verboten sehen m\u00f6chten (21), hat sich f\u00fcr seine Wut wom\u00f6glich nur andere \u201efremd\u201c erscheinende Menschen als Zielscheibe auserkoren.", "Wobei die Feindlichkeit gegen\u00fcber Homosexuellen \u2014 nahezu eine \u201erechte\u201c Tradition \u2014 erneut nicht an einzelne Parteien gebunden ist. Die Ablehnung der homosexuellen Ehe war 2016 unter CDU/CSU-W\u00e4hlern mit 43,5 Prozent sogar noch etwas h\u00f6her als in der AfD; sie kennzeichnete bei der SPD knapp 38 Prozent, bei der Linkspartei fast 27 Prozent der Anh\u00e4nger, bei der FDP 25 Prozent und bei den \u201eGr\u00fcnen\u201c fast 20 Prozent (22).", "Die AfD abzulehnen ist also keinesfalls identisch damit, kein seelisches Potential in sich zu tragen, auf das \u201erechte\u201c Bewegungen zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen.", "Wie fl\u00e4chendeckend dieses Potential hierzulande verteilt ist, belegt auch der Zuspruch f\u00fcr die PEGIDA-Demonstranten. Entgegen anders lautender Parolen muss gesagt werden: \u201eDeutschland ist auch PEGIDA\u201c \u2014 und dies in erheblichem Ma\u00dfe. In Dresden und anderswo geht seit 2014 nur auf die Stra\u00dfe, was seit langem im ganzen deutschen Volk in unterschiedlicher Intensit\u00e4t an Einstellungen existiert, in Ost wie West. Auch das bekr\u00e4ftigen Befragungen:", "\u201eNach einer repr\u00e4sentativen Umfrage im Auftrag von Zeit online \u00e4u\u00dferten Mitte Dezember 2014 rund die H\u00e4lfte der Deutschen Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Demonstrationen gegen eine drohende \u201aIslamisierung des Abendlandes\u2018. Insgesamt r\u00e4umten sogar drei Viertel aller Befragten eine positive bis aufgeschlossene Haltung f\u00fcr PEGIDA ein. Eine wenig sp\u00e4ter durchgef\u00fchrte repr\u00e4sentative Umfrage ergab dar\u00fcber hinaus, dass auch in den alten Bundesl\u00e4ndern die Sympathiewerte f\u00fcr PEGIDA \u00e4hnlich hoch waren wie im Osten\u201c (23).", "Es geht um eine gesamtgesellschaftliche St\u00f6rung \u2014 die nicht an Bundesl\u00e4ndergrenzen endet.", "Nun zu weiteren Behauptungen G\u00f6tz Eisenbergs \u00fcber die DDR. Zitat:", "\u201eDass fremdenfeindliche Einstellungen und daraus hervorwachsende rassistische Pogrome in den neuen Bundesl\u00e4ndern verbreiteter sind als im Westen Deutschlands, scheint mir unter anderem darin begr\u00fcndet, dass in der ehemaligen DDR jene kollektive Paranoia, die man in Deutschland Erziehung nannte, ungemindert und durch keinen Liberalisierungsschub gebrochen fortbestand, wie er im Westen durch die 68er Bewegung ausgel\u00f6st wurde. Der zuk\u00fcnftige Kommunist sollte sich mit Kernseife waschen, kalt duschen, die Z\u00e4hne zusammenbei\u00dfen und hart sein. Schl\u00e4ge und Strafen galten nach wie vor als die guten K\u00f6che in der Erziehung.\u201c", "Bez\u00fcglich des vorletzten Satzes \u00fcber \u201eden zuk\u00fcnftigen Kommunisten\u201c kann ich nur hoffen, dass er irgendwie ironisch-witzig gemeint sein soll. Allen, die ernsthaft derartig beschr\u00e4nkte DDR-Bilder mit sich herumschleppen, kann ich als Gegengift das 2010 erschienene Buch von Daniela Dahn \u201eWehe dem Sieger. Ohne Osten kein Westen\u201c empfehlen.", "Die BRD h\u00e4tte 1990 viel von den positiven Seiten der DDR lernen k\u00f6nnen, die Daniela Dahn hier detailliert zusammentr\u00e4gt. W\u00e4re das geschehen, w\u00e4ren die zukunftsweisenden Anteile beider Systeme verschmolzen worden \u2014 statt das \u00f6stliche platt zu machen \u2014, w\u00e4re uns vermutlich auch der aktuelle, erneute \u201eRechtsruck\u201c erspart geblieben."], "Gewalt in der Familie in DDR, BRD und Gesamtdeutschland": ["Zweifellos brachte die 1968er-Bewegung frischen Wind in westdeutsche Familienverh\u00e4ltnisse, und nichtautorit\u00e4re Erziehungsstile wurden dort sicher popul\u00e4rer als im Osten.", "Aber so einseitig war das Gef\u00e4lle auch diesbez\u00fcglich nicht. Die DDR verbot immerhin bereits 1949 k\u00f6rperliche Bestrafungen an Schulen und \u00fcbernahm \u2014 im Gegensatz zur BRD \u2014 gar nicht erst das im B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch verankerte \u201eZ\u00fcchtigungsrecht\u201c des Vaters, sprach allerdings auch kein offizielles Z\u00fcchtigungsverbot aus.", "In der BRD wurde das Recht, Kinder zu z\u00fcchtigen, 1958 \u2014 als Akt der Gleichberechtigung! \u2014 de facto auch den M\u00fcttern zugesprochen, an den Schulen galt es hier bis 1973 (24). Die elterliche Misshandlungserlaubnis wurde in der BRD erst 1998 eindeutig eingeschr\u00e4nkt. Im Jahr 2000 nahm dann der Bundestag endlich den Passus ins B\u00fcrgerliche Gesetzbuch auf:", "\u201eKinder haben ein Recht auf gewaltfreie Erziehung. K\u00f6rperliche Bestrafungen, seelische Verletzungen und andere entw\u00fcrdigende Ma\u00dfnahmen sind unzul\u00e4ssig\u201c (25).", "Dass Kinder in der DDR in einem noch h\u00f6heren Ma\u00dfe gesch\u00e4digt wurden, als es heute hierzulande wieder der Fall ist, halte ich zudem f\u00fcr unwahrscheinlich. Laut Kinderschutzbund Deutschland sterben jede Woche in der Bundesrepublik bis zu drei Kinder durch Misshandlung oder Vernachl\u00e4ssigung (26). Schwere Vernachl\u00e4ssigung durchleben 10 Prozent der Kinder, leichtere Formen von Vernachl\u00e4ssigung 50 Prozent. Emotional misshandelt werden 17 Prozent, k\u00f6rperlich 15 Prozent \u2014 ebenso viele erleiden sexuellen Missbrauch, 2 Prozent von ihnen in schwerer Form.", "Die diesbez\u00fcglichen Dunkelziffern d\u00fcrften hoch sein (27). In aktuellen Befragungen gaben 40 Prozent der Eltern an, ihre Kinder zu schlagen (28). Entfremdende \u201eSekund\u00e4rtugenden\u201c, wie sie schon im wilhelminischen Deutschland angestrebt wurden, m\u00f6chten die meisten weiterhin erzeugen:", "88 Prozent der Eltern wollen ihren Kindern vor allem \u201eH\u00f6flichkeit und gutes Benehmen\u201c beibringen (29), 70 Prozent \u201eDisziplin\u201c (30).", "Flankiert werden sie dabei von Erziehungsratgebern, die neurotisierte Kinder als \u201eTyrannen\u201c verunglimpfen, von widerw\u00e4rtigen Filmen wie der \u201eElternschule\u201c und von Pharmakonzernen, die anbieten, mittels Ritalin und anderer Psychopharmaka zu vertuschen, dass Kinder durch Verhaltensauff\u00e4lligkeiten zeigen, wie mies es ihnen geht. Der von Eisenberg beschriebene \u201eLiberalisierungsschub\u201c ist offenkundig l\u00e4ngst ausgebremst.", "Selbstverst\u00e4ndlich schafft all das auch einen hervorragenden N\u00e4hrboden f\u00fcr sp\u00e4tere destruktive, zum Beispiel rechtsradikale Haltungen. Was es in jedem Fall ist: die massenhafte Produktion braver BRD-Staatswichtel, autorit\u00e4r dressierter und \u201ezur Sau gemachter\u201c Menschen \u2014 um G\u00f6tz Eisenbergs Formulierungen zu \u00fcbernehmen."], "Die bequeme Legende von den schon immer \u201erechteren\u201c Ossis": ["Der Politikwissenschaftler Richard St\u00f6ss hat sozialwissenschaftliche Untersuchungen zu \u201erechten Einstellungen\u201c im vereinigten Deutschland zusammengestellt. Die erste von ihm referierte Befragung kam 1992 zu folgendem Ergebnis:", "Der \u201eAnteil der Ostdeutschen, der sich antisemitisch, rechtsradikal oder ausl\u00e4nderfeindlich \u00e4u\u00dfert\u201c, war \u201egeringer als der entsprechende Anteil der Westdeutschen. Die Bundesb\u00fcrger/innen im Osten nehmen die Konsequenzen aus der NS-Vergangenheit f\u00fcr die Gegenwart ernster.\u201c", "Antisemitisch Eingestellte machten in Deutschland zu diesem Zeitpunkt insgesamt 13 Prozent aus. Unter den etwa 64 Millionen Westdeutschen erwiesen sich 16 Prozent als Antisemiten, unter den etwa 16 Millionen Ostdeutschen nur 4 Prozent.", "Das Magazin Spiegel kommentierte, \u201edie meisten fr\u00fcheren DDR-B\u00fcrger (haben sich) eine Aversion gegen das NS-Regime bewahrt\u201c. Werner Bergman und Rainer Erb vom Berliner Zentrum f\u00fcr Antisemitismusforschung erg\u00e4nzten:", "\u201eAuch der Antifaschismus war in der DDR verordnet, aber er entsprach bei vielen der eigenen \u00dcberzeugung\u201c (31).", "Wird etwas zur eigenen \u00dcberzeugung, ist es allerdings nicht mehr nur \u201everordnet\u201c. Daher kann es weiterexistieren, wenn das verordnende System verschwunden ist.", "Dass dem auch in Bezug auf die antifaschistischen Einstellungen der DDR-B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrger so war, unterstrich 1994 eine forsa-Umfrage:", "\u201eMit einem verbreiteten Klischee r\u00e4umt diese Untersuchung auf: dass n\u00e4mlich der verordnete Antifaschismus der DDR ins Gegenteil umgeschlagen sei, nachdem die Ostdeutschen auf die Wildbahn der freien Meinung entlassen wurden. Die Befragten aus den neuen Bundesl\u00e4ndern zeigen durchgehend eine klarere, kundigere und ablehnendere Haltung zum Nationalsozialismus\u201c (32).", "Etwa zeitgleich kam der Politikwissenschaftler J\u00fcrgen W. Falter zum Ergebnis, \u201edas rechtsextremistische Einstellungspotenzial im Fr\u00fchjahr 1994 im Westen\u201c sei \u201emehr als doppelt so gro\u00df wie im Osten\u201c.", "Das, so Richard St\u00f6ss, \u201ed\u00fcrfte generell f\u00fcr die erste H\u00e4lfte der neunziger Jahre gegolten haben\u201c (33). Erst 1998 stellte eine Untersuchung der Friedrich-Ebert-Stiftung fest, \u201edass rechtsextremistische Einstellungen im Osten h\u00e4u\ufb01ger anzutreffen waren als im Westen: F\u00fcr die Bundesrepublik insgesamt wurde ein Potenzial von 13 Prozent gemessen, f\u00fcr Westdeutschland 12 Prozent und f\u00fcr Ostdeutschland 17 Prozent\u201c (34).", "Zu erg\u00e4nzen ist hier etwas, was hinter den Prozentzahlen verloren zu gehen droht. Da in den alten Bundesl\u00e4ndern circa viermal so viel Menschen leben wie in den neuen \u2014 wobei Letzteren meist auch noch die Berliner Bev\u00f6lkerung in G\u00e4nze zugeschlagen wird \u2014 standen also 1998 knapp 7,7 Millionen Rechtsextreme im westlichen Landesteil etwa 2,7 Millionen im Ostteil gegen\u00fcber.", "Daran, dass im Westen weitaus mehr \u201eRechte\u201c leben als im Osten, dass von der ehemaligen BRD-Bev\u00f6lkerung und ihren Nachfahren ein weitaus gr\u00f6\u00dferes rechtsextremes Bedrohungspotential ausgeht als von der ehemaligen DDR-Bev\u00f6lkerung und deren Nachk\u00f6mmlingen, hat sich zu keinem Zeitpunkt etwas ge\u00e4ndert.", "Wie l\u00e4sst sich der Umschwung in den Einstellungen der Neubundesb\u00fcrgerinnen- und -b\u00fcrger in der zweiten H\u00e4lfte der 1990er Jahre erkl\u00e4ren? Richard St\u00f6ss verweist auf die ver\u00e4nderten \u201egesellschaftlich-politischen Rahmenbedingungen\u201c:", "\u201eDie Ostdeutschen hatten den Prozess der inneren Einheit zun\u00e4chst wesentlich optimistischer betrachtet als die Westdeutschen. Noch 1994 glaubte knapp die H\u00e4lfte der neuen Bundesb\u00fcrger, dass sich die wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse in den kommenden Jahren verbessern w\u00fcrden, in Westdeutschland vertraten nur 33 Prozent diese Auffassung. Drei Jahre sp\u00e4ter, 1997, war der Anteil an Optimisten im Osten auf 14 Prozent abgeschmolzen und hatte damit West-Niveau (13 Prozent) erreicht. (\u2026) Der Ost\u00adWest\u00adUnterschied bestand mithin darin, dass die Ern\u00fcchterung hinsichtlich der Einigungsfolgen in den neuen Bundesl\u00e4ndern wesentlich dramatischer ausgefallen war als in den alten\u201c (35).", "Hier gibt es wichtige \u00dcbereinstimmungen mit einigen Thesen G\u00f6tz Eisenbergs \u00fcber den \u201eWiedervereinigungsfrust\u201c als Ursache des \u2014 aber eben erst nach 1995 anwachsenden \u2014 \u201erechten\u201c Potentials im Osten.", "Die Desillusionierung beim \u201eAnkommen\u201c in der immer unsozialer werdenden Marktwirtschaft hat also nach 1995 freigelegt, was zuvor durch den \u201everordneten\u201c und verinnerlichten Antifaschismus niedergehalten wurde \u2014 der das Gewaltpotential nicht hatte ausheilen k\u00f6nnen.", "Der Anspruch der DDR-F\u00fchrung, faschistisches Gedankengut komplett eliminiert zu haben, entsprach zu keinem Zeitpunkt der Realit\u00e4t. Doch erst als \u2014 eine beachtenswerte Parallele zu unserer gegenw\u00e4rtigen Situation! \u2014 in der zweiten H\u00e4lfte der 1980er Jahre die Unzufriedenheit mit dem DDR-System wuchs, schwollen auch die \u201erechten\u201c Aktivit\u00e4ten an, ohne freilich je eine Intensit\u00e4t anzunehmen, wie sie heute zu unserem Alltag geh\u00f6rt.", "Der vormalige Leiter des DDR-Jugendforschungsinstitutes, Walter Friedrich, wertete 2002 f\u00fcr die Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung eine Reihe von Studien aus. Bez\u00fcglich der Fragestellung \u201eIst der Rechtsextremismus im Osten ein Produkt der autorit\u00e4ren DDR?\u201c kam er zu folgendem Resultat: Die Hypothese \u201eeiner stark ausgepr\u00e4gten und verbreiteten Ausl\u00e4nderfeindlichkeit zu DDR-Zeiten als Folge der Sozialisation in einem autorit\u00e4ren System\u201c k\u00f6nne \u201enicht gest\u00fctzt werden.\u201c", "Nicht w\u00e4hrend der \u201erelativen Stabilit\u00e4t der DDR, sondern gerade umgekehrt, in der Zeit ihrer zunehmenden Labilisierung, der durch wachsenden Vertrauensverlust, Kritik- und Protesthaltung der j\u00fcngeren und \u00e4lteren B\u00fcrger, durch steigenden Einfluss der Westmedien und der Attraktivit\u00e4t des Westens gekennzeichneten Endphase der DDR, ist es zu einem markanten Anstieg der Ausl\u00e4nderaversion, der Gewaltbereitschaft und rechtsextremistischer Orientierungen gekommen. Diese in den Jahren nach der Vereinigung anhaltenden, sich teilweise noch verst\u00e4rkenden Erscheinungen k\u00f6nnen demnach nur als Folgen der durch die neuen gesellschaftlichen Existenzbedingungen erlebten sozialen Desintegration, Unsicherheit und psychischen Labilisierung, nicht aber als ein Resultat einer Revitalisierung der vor vielen Jahren erlebten autorit\u00e4ren DDR-Sozialisation gedeutet werden.\u201c", "Bez\u00fcglich \u201erechter\u201c Einstellungen musste das Leipziger Zentralinstitut f\u00fcr Jugendforschung 1988 zugestehen:", "\u201eDie Aussage, \u201aDer Nationalsozialismus hatte auch seine guten Seiten\u2018, wurde von jedem achten 14- bis 18-j\u00e4hrigen DDR-Jugendlichen zustimmend beantwortet.\u201c", "Diese Analyse wurde ebenso geheim gehalten wie die Erkenntnis der Staatsicherheit, dass das \u201erechte\u201c Milieu zu dieser Zeit mehr als 15.000, oftmals gewaltt\u00e4tige Personen umfasste \u2014 also etwa 0,09 Prozent der DDR-Bev\u00f6lkerung."], "Besser ein \u201everordneter\u201c Antifaschismus als gar keiner": ["Halten wir fest: Selbst ein \u201everordneter Antifaschismus\u201c war offensichtlich ein wirksameres Mittel gegen Rechtsextremismus als das f\u00fcr die Nachkriegs-BRD typische klammheimliche bis halboffizielle Ankn\u00fcpfen an NS-Traditionen (36).", "Der DDR war es, 1949 mit derselben geschichtlichen Altlast startend wie die BRD, m\u00f6glich, rechtsextreme Einstellungen im Vergleich zu Letzterer deutlich zu lindern. Und dies, obwohl die DDR politisch autorit\u00e4rer strukturiert war als die BRD im selben Zeitraum.", "Andere Faktoren scheinen das kompensiert zu haben. Welche das waren, l\u00e4sst sich zumindest erahnen. (Seri\u00f6se, umfassende Forschungen dazu w\u00e4ren dringend n\u00f6tig, sind mir aber nicht bekannt, d\u00fcrften auch bis auf weiteres durch das \u00fcbliche DDR-Bashing f\u00fcr obsolet gelten.)", "Zum einen wurde \u2014 w\u00e4hrend die Verbrechen des Stalinismus bis zum Ende der DDR tabuisiert blieben \u2014 der staatlich verankerte Antifaschismus durch offensive Geschichtsvermittlung gest\u00fctzt. NS-Verbrechen, bei denen freilich die Opfer unter den Kommunisten \u00fcberproportional hervorgehoben wurden, waren pr\u00e4sent in Belletristik, Theater, Kino, Fernsehen, Radio und Druckmedien, im Schulunterricht sowieso. Auch Besuche ehemaliger Konzentrationslager geh\u00f6rten hier zum Pflichtprogramm.", "Die gegen\u00fcber kapitalistischen Gesellschaften weitaus st\u00e4rkere materielle Grundsicherung in der DDR, die M\u00f6glichkeit umfassender kultureller Teilhabe f\u00fcr s\u00e4mtliche Bev\u00f6lkerungsschichten, auch die \u2014 allerdings oftmals aufgezwungene \u2014 soziale Eingebundenheit d\u00fcrften \u201erechten\u201c Einstellungen ebenfalls entgegengewirkt haben.", "Hinzu kam das im Vergleich zum heutigen Deutschland nahezu verschwindend geringe Einkommensgef\u00e4lle, der gr\u00f6\u00dfere Emanzipationsgrad der Frauen, sicherlich auch das Ausma\u00df an staatlicher Kontrolle sowie an \u00c4chtung und Bestrafung, die bei \u201erechten\u201c Aktionen drohten.", "Bereits 1964 war in der DDR zudem die Verj\u00e4hrung von NS- und Kriegsverbrechen grunds\u00e4tzlich aufgehoben worden (37). In der BRD wurde erst 1979 beschlossen, dass Mord nicht mehr verj\u00e4hrt \u2014 womit zugleich NS-Morde weiterhin verfolgt werden konnten (38). Letzteres geschah hier jedoch vor wie nach 1979 nur sp\u00e4rlich (39)."], "Fazit": ["Es steht au\u00dfer Zweifel, dass die Hintergr\u00fcnde der politischen \u201eRechts\u201c-Entwicklung dringend diskutiert und erforscht werden m\u00fcssen, auch deren spezifische Ursachen im Osten Deutschlands. Es ist jedoch aus mehreren Gr\u00fcnden falsch, die einfache Rechnung aufzumachen: AfD-W\u00e4hler = (Neo)faschisten, Nicht-AfD-W\u00e4hler = Demokraten. Ebenso falsch ist die Ableitung: \u201erechter\u201c, autorit\u00e4rer Osten / demokratisch gel\u00e4uterter Westen mit \u201ebraunen\u201c Farbtupfern.", "Unzutreffend ist zudem die Vorstellung, die DDR f\u00f6rderte das Zustandekommen \u201erechter\u201c Einstellungen st\u00e4rker als die BRD. Das Gegenteil trifft zu \u2014 und w\u00e4re gr\u00fcndlicher sozialwissenschaftlicher Aufarbeitung wert.", "G\u00f6tz Eisenberg schreibt:", "\u201eUnter einem d\u00fcnnen Firnis angepassten Verhaltens existiert ein bedrohliches faschistoides, antidemokratisches Potenzial, das den Wandel der politischen Systeme \u00fcberdauert hat.\u201c", "Das trifft zu: in den neueren ebenso wie in den alten Bundesl\u00e4ndern.", "Es wird daher nur gelingen, den aktuellen \u201eRechtsruck\u201c zu verstehen und einzud\u00e4mmen, wenn auf unhinterfragte Klischees, tradierte Vorurteile und  Projektionen eigener Schuldanteile auf andere verzichtet wird.", "Auszug aus einem \u00e4lteren Artikel von Jens Wernicke:", "F\u00fcr jene unter uns, die die aktuellen Debatten und Geschehnisse zu \u00e4ngstigen verm\u00f6gen, noch ein Wort von Walter Benjamin mit auf den Weg:", "\u201aDie Tradition der Unterdr\u00fcckten belehrt uns dar\u00fcber, da\u00df der \u201aAusnahmezustand\u2018, in dem wir leben, die Regel ist. Wir m\u00fcssen zu einem Begriff der Geschichte kommen, der dem entspricht. Dann wird uns als unsere Aufgabe die Herbeif\u00fchrung des wirklichen Ausnahmezustands vor Augen stehen; und dadurch wird unsere Position im Kampf gegen den Faschismus sich verbessern. Dessen Chance besteht nicht zuletzt darin, da\u00df die Gegner ihm im Namen des Fortschritts als einer historischen Norm begegnen. \u2013 Das Staunen dar\u00fcber, da\u00df die Dinge, die wir erleben, im zwanzigsten Jahrhundert \u201anoch\u2018 m\u00f6glich sind, ist kein philosophisches. Es steht nicht am Anfang einer Erkenntnis, es sei denn der, da\u00df die Vorstellung von Geschichte, aus der es stammt, nicht zu halten ist.\u2018 - Walter Benjamin, Geschichtsphilosophische Thesen", "\u201aWer aber vom Kapitalismus nicht reden will, sollte auch vom Faschismus schweigen\u2018, hat Max Horkheimer diesen Gedanken einmal auf den Punkt gebracht und damit einen Grundkonsens der so genannten Frankfurter Schule formuliert, der von Herbert Marcuse 1967 in den \u201aTheorien \u00fcber die sozialen Urspr\u00fcnge und die Funktion des Faschismus\u2018 schlie\u00dflich wie folgt herausgearbeitet wurde:", "\u201aDie liberalistische Rationalisierung der Wirtschaftsf\u00fchrung (wie \u00fcberhaupt der gesellschaftlichen Ordnung) ist wesentlich eine private: sie ist gebunden an die rationale Praxis des einzelnen Wirtschaftssubjekts bzw. einer Vielheit einzelner Wirtschaftssubjekte. Zwar soll sich am Ende die Rationalit\u00e4t der liberalistischen Praxis im Ganzen und am Ganzen erweisen, aber dieses Ganze selbst bleibt der Rationalisierung entzogen. Der Einklang von Allgemein- und Privatinteresse soll sich im ungest\u00f6rten Ablauf der privaten Praxis von selbst ergeben; er wird prinzipiell nicht in die Kritik genommen, er geh\u00f6rt prinzipiell nicht mehr zum rationalen Entwurf der Praxis.", "Durch diese Privatisierung der Ratio wird der vernunftgem\u00e4\u00dfe Aufbau der Gesellschaft um sein zielgebendes Ende gebracht (wie beim Irrationalismus durch die Funktionalisierung der Ratio um seinen richtunggebenden Anfang). Gerade die rationale Bestimmung und Bedingung jener \u201aAllgemeinheit\u2018, bei der schlie\u00dflich das \u201aGl\u00fcck\u2018 des Einzelnen aufgehoben sein soll, fehlt. Insofern (und nur insofern) wirft man dem Liberalismus mit Recht vor, da\u00df seine Rede von der Allgemeinheit, der Menschheit usw. in puren Abstraktionen stecken bleibt. Struktur und Ordnung des Ganzen bleiben letztlich irrationalen Kr\u00e4ften \u00fcberlassen: einer zuf\u00e4lligen \u201aHarmonie\u2018, einem \u201anat\u00fcrlichen Gleichgewicht\u2018. Die Tragf\u00e4higkeit des liberalistischen Rationalismus h\u00f6rt daher sofort auf, wenn mit der Versch\u00e4rfung der gesellschaftlichen Gegens\u00e4tze und der \u00f6konomischen Krisen die allgemeine \u201aHarmonie\u2018 immer unwahrscheinlicher wird; an diesem Punkt mu\u00df auch die liberalistische Tradition zu irrationalen Rechtfertigungen greifen. Die rationale Kritik gibt sich selbst auf; sie ist allzu leicht bereit, \u201anat\u00fcrliche\u2018 Vorrechte und Begnadungen anzuerkennen. Der charismatisch-autorit\u00e4re F\u00fchrergedanke ist schon pr\u00e4formiert in der liberalistischen Feier des genialen Wirtschaftsf\u00fchrers, des \u201ageborenen\u2018 Chefs. [\u2026]", "Die rohe Skizze der liberalistischen Gesellschaftstheorie hat gezeigt, wie viele Elemente der totalit\u00e4ren Staatsauffassung in ihr schon angelegt sind. Von der \u00f6konomischen Struktur aus enth\u00fcllt sich eine fast l\u00fcckenlose Kontinuit\u00e4t in der Entwicklung der theoretischen Interpretation der Gesellschaft. Die \u00f6konomischen Grundlagen dieser Entwicklung von der liberalistischen zur totalit\u00e4ren Theorie m\u00fcssen hier vorausgesetzt werden: sie liegen im wesentlichen alle auf der Linie der Wandlung der kapitalistischen Gesellschaft von dem auf der freien Konkurrenz der selbst\u00e4ndigen Einzelunternehmer aufgebauten Handels- und Industriekapitalismus zum modernen Monopolkapitalismus, in dem die ver\u00e4nderten Produktionsverh\u00e4ltnisse (und besonders die gro\u00dfen \u201aEinheiten\u2018 der Kartelle, Trusts etc.) eine alle Machtmittel mobilisierende Staatsgewalt fordern. [\u2026]", "Die Wendung vom liberalistischen zum total-autorit\u00e4ren Staate vollzieht sich auf dem Boden derselben Gesellschaftsordnung. Im Hinblick auf diese Einheit der \u00f6konomischen Basis l\u00e4\u00dft sich sagen: es ist der Liberalismus selbst, der den total-autorit\u00e4ren Staat aus sich \u201aerzeugt\u2018: als seine eigene Vollendung auf einer fortgeschrittenen Stufe der Entwicklung. Der total-autorit\u00e4re Staat bringt die dem monopolistischen Stadium des Kapitalismus entsprechende Organisation und Theorie der Gesellschaft.\u2018 - Herbert Marcuse: Der Kampf gegen den Liberalismus in der totalit\u00e4ren Staatsauffassung, S. 52 ff.", "Quellen und Anmerkungen:", "(a) https://www.rubikon.news/artikel/die-rache-des-verletzten-stolzes\n(b) https://www.rubikon.news/artikel/die-ossi-verachtung\n(c) https://www.freitag.de/autoren/elsa-koester/ignoranz-ist-heilbar \n(d) https://www.nachdenkseiten.de/?p=23757 \n(e) Fabian Scheidler hat es in seinem gro\u00dfartigen Buch \u201eDas Ende der Mega-Maschine\u201c exemplarisch zusammengefasst: \u201eDie Geburt des Faschismus war eine Antwort auf die massiven antisystemischen Bewegungen, die besonders in Deutschland und Italien am Ende des Ersten Weltkriegs entstanden und mit den Mitteln einer \u201agelenkten Demokratie\u2018 nicht mehr kontrollierbar waren. In Deutschland begann es damit, dass sich Marinesoldaten in Kiel, ausgezehrt und desillusioniert von einem vierj\u00e4hrigen Vernichtungskrieg, im Oktober 1918 weigerten, noch einmal in eine sinnlose Schlacht auszuziehen. Die Kriegsverweigerer gr\u00fcndeten R\u00e4te, und von Kiel aus verbreitete sich die Revolution innerhalb von f\u00fcnf Tagen \u00fcber das Land, von Hamburg bis M\u00fcnchen, von Breslau bis K\u00f6ln \u2014 und das ohne zentrale Organisation. Betriebe und ganze Stadtverwaltungen wurden von R\u00e4ten \u00fcbernommen. Einfachen Arbeitern und Soldaten gelang es, in k\u00fcrzester Zeit eine wirkungsvolle Selbstorganisation aufzubauen. Das paralysierte Kaiserreich musste hilflos zusehen, weil sich beim besten Willen keine Soldaten mehr auftreiben lie\u00dfen, die bereit waren, auf ihre Kameraden zu schie\u00dfen. Diese Revolution war nicht, wie die russische Oktoberrevolution, von einer bolschewistischen Elite angef\u00fchrt, sondern von einer \u00fcberwiegend sozialdemokratisch gepr\u00e4gten Arbeiterschaft. Sie strebte keine \u00bbDiktatur des Proletariats\u00ab an, sondern die Abschaffung von Militarismus und privatem Kapital durch die Selbstverwaltung von Arbeitern. Die Aufst\u00e4ndischen glaubten, dass die F\u00fchrer der sozialdemokratischen Partei ihre Ziele im Prinzip teilten und konnten sich daher unm\u00f6glich vorstellen, was einige Monate nach Beginn der Revolution geschah: Dass Friedrich Ebert, der erste sozialdemokratische Reichspr\u00e4sident, protofaschistische Freikorps einsetzte, um die sozialdemokratischen Revolution\u00e4re zusammenschie\u00dfen zu lassen. Da die Mehrheit der Soldaten, die im Krieg gedient hatten, auch noch Anfang 1919 nicht bereit waren, auf ihre Landsleute zu schie\u00dfen, konnte Ebert nur auf rechtsradikale Kr\u00e4fte zur\u00fcckgreifen, die sein Wehrminister Gustav Noske (ebenfalls SPD) in gro\u00dfer Eile zusammentrommelte. Im Januar 1919 marschierten die Freikorps in Berlin ein, im M\u00e4rz drangen sie in die dortigen Arbeiterviertel vor, im April vernichteten sie in M\u00fcnchen die dort ausgerufene R\u00e4terepublik. Tausende von Menschen wurden erschossen, die meisten unbewaffnet, unz\u00e4hlige gefoltert. Viele der Freikorps-Soldaten trugen bereits das Hakenkreuz am Arm: Die Keimzelle der faschistischen Bewegung war geschaffen. (\u2026) Mit der Machtergreifung Mussolinis (in Italien) stand eine neue Option im Raum: der Faschismus als Steuerungsmodus f\u00fcr die Gro\u00dfe Maschine. Diese Option erschien zwar f\u00fcr einen Teil der liberal eingestellten Eliten zun\u00e4chst absto\u00dfend, als R\u00fcckschritt in Zeiten, die man \u00fcberwunden zu haben glaubte. Doch \u00fcberall dort, wo die Filter der gelenkten Demokratie nicht mehr funktionierten, wo gro\u00dfe Teile der \u00d6ffentlichkeit sich nicht davon abbringen lie\u00dfen, einen revolution\u00e4ren Umsturz zu bef\u00fcrworten, r\u00fcckte dieses \u00e4u\u00dferste Mittel Schritt f\u00fcr Schritt auch f\u00fcr sie in den Bereich der realpolitischen Optionen. Und das durchaus nicht nur in Deutschland und Italien. Winston Churchill sagte auf einer Pressekonferenz 1927 in Rom, an Mussolini gewandt: \u201aIch bin sicher, dass ich, wenn ich Italiener w\u00e4re, von Anfang bis Ende g\u00e4nzlich an Ihrer Seite gestanden h\u00e4tte in Ihrem siegreichen Kampf gegen die bestialischen Begierden und Leidenschaften des Leninismus. Die faschistische Bewegung hat der ganzen Welt einen Dienst erwiesen. Italien hat gezeigt, dass es einen Weg gibt, die subversiven Kr\u00e4fte zu bek\u00e4mpfen.\u2018 Noch in den sp\u00e4ten 1930er-Jahren verk\u00fcndete er: \u201aIch habe immer gesagt, dass ich, w\u00e4re Gro\u00dfbritannien im Krieg geschlagen worden, gehofft h\u00e4tte, einen Hitler zu finden, um uns zur\u00fcck zu unserer rechtm\u00e4\u00dfigen Stellung unter den V\u00f6lkern zu f\u00fchren\u2018. (\u2026) In Deutschland schlug sich Schritt f\u00fcr Schritt fast die gesamte Gro\u00dfindustrie und Hochfinanz auf die Seite der Nazis. Dabei war der Nationalsozialismus bei weitem nicht f\u00fcr alle von ihnen die Wunschl\u00f6sung. Zwar verabscheuten die \u00f6konomischen Eliten in Deutschland zu gro\u00dfen Teilen die parlamentarische Demokratie; doch der radikale Antisemitismus und die teilweise antikapitalistische Rhetorik der NSDAP schreckten viele zun\u00e4chst ab. In seiner Rede vor dem D\u00fcsseldorfer Industrie-Club am 26. Januar 1932 \u2014 der aufgrund des enormen Andrangs aus allen N\u00e4hten platzte \u2014 versuchte Hitler jedoch, diese Bedenken zu zerstreuen und versprach, dass das Privateigentum von einer Regierung unter seiner F\u00fchrung nicht angetastet w\u00fcrde. Im November desselben Jahres verfassten etwa zwanzig Industrielle einen Brief an Reichspr\u00e4sident Hindenburg, in dem sie die Ernennung Hitlers zum Reichskanzler forderten. Am 20. Februar 1933 baten Hitler und G\u00f6ring in einem Geheimtreffen mit f\u00fchrenden Wirtschaftsvertretern erfolgreich um Unterst\u00fctzung f\u00fcr den bevorstehenden Wahlkampf, der aufgrund dieser Hilfe zum letzten f\u00fcr die n\u00e4chsten 15 Jahre werden sollte. AEG, Telefunken, Thyssen, Krupp, RWE, Daimler-Benz, Porsche, BMW, AFA (heute Varta), Siemens, Borsig, Osram, Dr. Oetker, Wintershall, Unilever, Bertelsmann, Allianz, Merck, die IG Farben (Agfa, BASF, Bayer und Hoechst), Flick (Mitteldeutsche Stahlwerke) und leitende Bankiers der Commerzbank, der Dresdner Bank und der Deutschen Bank unterst\u00fctzten die Nazis auf unterschiedliche Weise und profitierten davon in doppelter Hinsicht: Zum einen erstickte der SS-Staat Gewerkschaften und linke Bewegungen so effektiv wie keine parlamentarische Regierung es gekonnt h\u00e4tte; zum anderen verschaffte er den Unternehmen sp\u00e4ter durch Zuteilung von Millionen von Zwangsarbeitern extrem billige und rechtelose Arbeitskr\u00e4fte. (\u2026) Trotz dieser massiven Unterst\u00fctzung durch \u00f6konomische Eliten w\u00e4re es jedoch irref\u00fchrend, den Faschismus einfach als ein Komplott von oben zu betrachten. Denn anders als herk\u00f6mmliche Milit\u00e4rdiktaturen war der Faschismus eine Bewegung. Er mobilisierte eine Gesellschaft von Traumatisierten, Frustrierten und Verst\u00f6rten und lenkte ihren Hass auf das System in Bahnen, die genau dieses System letztlich retten sollten. Den Entwurzelten bot er mit der Verhei\u00dfung einer mythischen Volksgemeinschaft eine Heimat; den Ohnm\u00e4chtigen, die traumatisiert von den Schlachtfeldern des Gro\u00dfen Krieges zur\u00fcckgekehrt waren, bot er eine Vision von St\u00e4rke und Macht; und den Opfern eines monstr\u00f6sen Wirtschaftssystems bot er sowohl einfache Erkl\u00e4rungen als auch ein Programm wirtschaftlichen Aufstiegs. Die Funktion, die der Faschismus aus gesamtsystemischer Sicht letztlich erf\u00fcllen sollte, bestand darin, einen Gro\u00dfteil der antisystemischen Impulse in eine systemerhaltende Bahn zu lenken.\u201c\n(f) https://archive.org/details/Reich_1933_Massenpsychologie_k/\n(1) Peglau, A. (2017): Rechtsruck im 21. Jahrhundert. Wilhelm Reichs Massenpsychologie des Faschismus als Erkl\u00e4rungsansatz, Berlin: NORA .\n(2) P\u00e4tzold, K. (2015): Faschismusdiagosen. Berlin: Verlag am Park, S. 24. \n(3) Butterwege, Ch./L\u00f6sch, B./Ptak, R. (2016): Kritik des Neoliberalismus, Wiesbaden: Springer VS, S. 46, 63ff.\n(4) ebd., S. 67.\n(5) Aus einem Interview Hayeks mit der Wirtschaftswoche von 1981 (Ausz\u00fcge daraus siehe auch https://web.archive.org/web/20171129134837/http://www.forum-ordnungspolitik.de/zur-ordnungspolitik/grundsaetze/334-wir-brauchen-mehr-ungleichheit.)\n(6) Butterwege et al. 2016 (wie Anm. 3), S. 59, 64.\n(7) ebd., S. 25.\n(8) Schui, H./Ptak, R./Blankenburg, S./Bachmann, G./Kotzur, D. (1997): Wollt ihr den totalen Markt? Der Neoliberalismus und die extrem Rechte, M\u00fcnchen: Knaur, S. 15.\n(9) ebd., S. 11.\n(10) ebd.\n(11) https://www.zeit.de/politik/deutschland/2016-10/csu-grundsatzprogramm-markus-blume-afd-waehler.\n(12) Decker, O./ Kiess, J./ Br\u00e4hler, E. (Hg.) (2016): Enthemmte Mitte. Autorit\u00e4re und rechtsextreme Einstellung in Deutschland, Gie\u00dfen: Psychosozial, 2016, S. 41f.\n(13) ebd., S. 79.\n(14) Decker, O./ Kiess, J./ Br\u00e4hler, E. (Hg.) (2013): Rechtsextremismus der Mitte. Eine sozialpsychologische Gegenwartsdiagnose. Gie\u00dfen: Psychosozial, S. 108.\n(15) Decker et al. 2016 (wie Anm. 12), S. 37.\n(16) Decker, O./ Br\u00e4hler, E. (2018): Flucht ins Autorit\u00e4re. Rechtsextreme Dynamiken in der Mitte der Gesellschaft/ Die Leipziger Autoritarismus-Studie 2018, Gie\u00dfen: Psychosozial, S. 110; Decker et al. 2016 (wie Anm. 12), S. 41.\n(17) ebd., S. 79, 148.\n(18) ebd., S. 48.\n(19) ebd., S. 50.\n(20) ebd., S. 56.\n(21) ebd., S. 50f.; Zick, A./ K\u00fcpper, B./ Krause, D. (2016): Gespaltene Mitte \u2013 Feindselige Zust\u00e4nde. Rechtsextreme Einstellungen in Deutschland 2016, hg. von Melzer, Ralf, Bonn: Dietz, S. 24. \n(22) Decker et al. 2016 (wie Anm. 12), S. 86. \n(23) Vorl\u00e4nder, H./ Herold, M./ Sch\u00e4ller, S. (2016): PEGIDA. Entwicklung, Zusammensetzung und Deutung einer Emp\u00f6rungsbewegung, Wiesbaden: Springer VS, S. 17.\n(24) http://www.juraforum.de/lexikon/zuechtigungsrecht; http://liga-kind.de/fk-201-peschel-gutzeit/\n(25) ebd.\n(26) http://www.n-tv.de/politik/Kinderhilfe-versagt-zu-oft-article6373746.html\n(27) Bauer, Joachim (2015): Selbststeuerung. Die Wiederentdeckung des freien Willens, M\u00fcnchen: Blessing, S. 61.\n(28) http://www.eltern.de/kleinkind/erziehung/ohrfeigen-klaps.html\n(29) http://de.statista.com/statistik/daten/studie/39028/umfrage/wichtige-erziehungsziele-fuer-eltern/\n(30) http://www.eltern-bildung.net/pages/publikationen/studien_und_policy_papers/allensbach_studie_2011_-_zwischen_ehrgeiz_und_ueberforderung/index.html\n(31) St\u00f6ss, Richard (2010): Rechtsextremismus im Wandel, Friedrich-Ebert-Stiftung, S. 62f.\n(32) ebd., S. 63.\n(33) ebd.\n(34) ebd., S. 63.f.\n(35) ebd., S. 64.\n(36) http://www.geschichte-lernen.net/aera-adenauer-umgang-ns-vergangenheit/\n(37) http://www.verfassungen.de/de/ddr/verjaehrungnaziverbrechen64.htm\n(38) https://de.wikipedia.org/wiki/Verj%C3%A4hrungsdebatte\n(39) http://www.michael-greve.de/strafen.htm"]}}, "recommendations": ["https://www.rubikon.news/artikel/der-intensivbettenschwund"]}