{"news_outlet": "rubikon", "provenance": "https://www.rubikon.news/artikel/die-propaganda-wahl", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "zuwander"], "creation_date": "18.05.2019", "last_modified": "18.05.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Nicolas Riedl"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Die Propaganda-Wahl", "description": "Die Euphorie anl\u00e4sslich der Europawahl am 26. Mai 2019 ist unertr\u00e4glich und kulminiert dieses Jahr in besonderer Weise: Jetzt gelte es, den \u201eb\u00f6sen\u201c Populisten", "body": {"": ["Die Euphorie anl\u00e4sslich der Europawahl am 26. Mai 2019 ist unertr\u00e4glich und kulminiert dieses Jahr in besonderer Weise: Jetzt gelte es, den \u201eb\u00f6sen\u201c Populisten und Nationalisten eins vor den Latz zu knallen, weil diese sich anma\u00dften, vollkommen grundlos gegen das demokratische Friedensprojekt EU aufzumucken. Das Narrativ, die EU sei eben ein solches, ist mittlerweile an unz\u00e4hlig vielen Stellen durch die Realit\u00e4t widerlegt. Dennoch halten viele B\u00fcrger der gut situierten, jedoch schmelzenden Mittelschichten Europas am Glauben fest, die EU sei die Krone der Demokratie.", "Freude sch\u00f6ner G\u00f6tterfunken! So mancher mag sich bei der EU die Frage stellen: Wie nackt muss der Kaiser eigentlich noch sein, damit selbst der EU-vernarrteste B\u00fcrger endlich erkennt, dass das Gewand der Demokratie nicht existiert? Muss der Kaiser erst geh\u00e4utet werden, sodass die scheu\u00dfliche Fratze des neoliberalen, finanzfaschistischen Europas der Banken und Konzerne zum Vorschein tritt?", "Wer sich gegen dieses Projekt ausspricht oder, und sei es faktenbasiert, auf dessen undemokratischen Kern aufmerksam macht, gilt ganz schnell als Populist oder ewiggestriger Nationalist oder zumindest als einer, der noch in so altbackenen Kategorien wie \u2013 igitt \u2013 Staatsgrenzen denkt. Den Vorwurf, Nationalist zu sein, kann sich bereits jeder einhandeln, dessen Englisch-Kenntnisse etwas unzul\u00e4nglich sind. Denn dann geh\u00f6rt er ganz offensichtlich nicht zu der kosmopolitischen, heimatlosen Gesellschaft, wie sie der neoliberale Marktradikalismus fordert.", "Kosmopoliten hetzen mit kleinem Handgep\u00e4ck, MacBook und take-away-verpacktem Essen durch sterile Bahnhofshallen und Flughafen-Gates, immer nach WiFi-Verbindungen Ausschau haltend. Oder man ist zu alt f\u00fcr die international denkende Jugend, die mit Selfie-Lassos wedelt, auf BlaBlaCars, Flixbussen und Easyjets reitend auf die Jagd nach Sehensw\u00fcrdigkeiten geht und mit Airbnb die Ureinwohner aus den Innenst\u00e4dten verjagt.", "In EU-Kampagnen und vielen Schulen wird jungen Leuten vollkommen einseitig erkl\u00e4rt, sie k\u00f6nnten sich nun \u2013 im Gegensatz zu fr\u00fcher \u2013 vollkommen unbeschwert durch Europa bewegen, m\u00fcssten sich an den Grenzen zu ihrem Urlaubsort keiner l\u00e4stigen Grenzkontrolle unterziehen (was mittlerweile nicht mehr stimmt) und m\u00fcssten auch die W\u00e4hrung (meistens) nicht tauschen. Ja, die EU wird als ein buntes, lebensfrohes Projekt verkauft.", "Aber nun wollen ganz b\u00f6se Nationalisten und Populisten aus der Provinz dieses wundersch\u00f6ne Schlaraffenland dem Erdboden gleichmachen, so die offizielle Lesart.", "Obwohl doch Kritik jeglicher Logik und Rationalit\u00e4t entbehre, denn in der EU sei doch alles super, es g\u00e4be nichts, wor\u00fcber man sich beschweren k\u00f6nne. Diese T\u00f6lpel seien total undankbar f\u00fcr dieses gro\u00dfartige Geschenk der Demokratie und h\u00e4tten keinen blassen Schimmer von der europ\u00e4ischen Geschichte.", "Wer hingegen tats\u00e4chlich die Geschichte vergisst, um nicht zu sagen, sie \u00fcberhaupt nicht kennt, sind diejenigen, die in der EU einen Gegenentwurf zu den deutschen Herrschaftsanspr\u00fcchen und Gr\u00f6\u00dfenwahn-Fantasien im zweiten Weltkrieg sehen.", "Betrachten wir die aktuelle wirtschaftliche Dominanz Deutschlands im europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum und weltweit: Deutschland erzielt massive Export\u00fcbersch\u00fcsse, die die importierenden Staaten immer tiefer in die Schulden treiben, respektive von uns abh\u00e4ngig machen (1). Au\u00dferdem diktiert Berlin (\u00fcber Br\u00fcssel) den anderen EU-Staaten, wie diese zu wirtschaften haben und dass diese ihr Haushaltsdefizit (im Verh\u00e4ltnis zum Bruttoinlandsprodukt) unter 3 Prozent halten m\u00fcssen (2).", "Da wirken die Pl\u00e4ne und Visionen von Werner Daitz, Au\u00dfenhandels-Abteilungsleiter des Au\u00dfenpolitischen Amtes der NSDAP, wie eine Blaupause. Auch ihm schwebten die konkreten Pl\u00e4ne eines Europas vor, welches von Deutschland de facto zwar dominiert werde, nach au\u00dfen hin jedoch den tr\u00fcgerischen Anschein vermitteln sollte, es handle sich um ein g\u00e4nzlich europ\u00e4isches Projekt aller L\u00e4nder (3).", "Nicht anders stellt sich die Situation heute dar. Europa wird als ein Projekt verkauft, bei dem sich die Staaten auf Augenh\u00f6he begegnen. Dabei m\u00fcsste jedem vernunftbegabten Menschen auffallen, dass das strukturschwache Rum\u00e4nien zum Beispiel der Industrienation Deutschland nie und nimmer auf Augenh\u00f6he begegnen kann. Besonders deutlich wird die Ungleichheit in dem Gef\u00e4lle zwischen Nord- und S\u00fcdeuropa.", "Die Achse aus Deutschland und Frankreich dominiert die EU.  Passend zu dem PR-Bild der EU flutete eine Bewegung aus \u00fcberwiegend gut situierten B\u00fcrgern unter dem Motto \u201ePulse of Europe\u201c (4) die europ\u00e4ischen Innenst\u00e4dte. Sie wollte ein klares Signal setzen, wie demokratisch die EU sei und dass man die EU nicht den \u201eNationalisten\u201c wie Boris Johnson, Marine Le Pen oder Frauke Petry \u00fcberlassen d\u00fcrfe. Welch komplette Ironie, wenn man bedenkt, dass die Idee der EU nicht ohne braune, nationalsozialistische Wurzeln aus dem Boden gesprossen ist.", "Aber ist die EU heute demokratisch? Wie schnell schl\u00e4gt denn dieser Pulse of Europe auf dem demokratischen EKG angesichts der t\u00f6dlichen Austerit\u00e4ts-Politik (5), dem W\u00fcten der Troika in S\u00fcdeuropa (6, 7), der massiven Einschr\u00e4nkung der Meinungsfreiheit und \u00dcberwachung im Netz (8)?", "Lassen ihn die Bilder kalt angesichts der Tatsache, dass Macron derzeit seine eigene Bev\u00f6lkerung brutal und grausam von Polizei und staatlich finanzierten Schl\u00e4ger-Rambos niederpr\u00fcgeln l\u00e4sst (9)?", "War die EU denn jemals ein demokratischer Staatenverbund? \u201eDemokratie\u201c ist nat\u00fcrlich ein Begriff, der mannigfaltig definiert und ausgelegt werden kann und der je nach Parameter unterschiedlich bewertet wird. Bereits seit Jahrtausenden streiten sich gro\u00dfe Philosophen und Politologen \u00fcber eine klare Definition oder dar\u00fcber, ob man \u00fcberhaupt schon eine ad\u00e4quate Definition gefunden hat.", "Wir wollen die EU an zwei Aspekten beurteilen. Erstens: Ist die EU, dieser Staatenverbund mit all seinen Organen und den dazugeh\u00f6rigen Aufgaben das, was sich das \u201eeurop\u00e4ische Volk\u201c gew\u00fcnscht hat? Ging die Gr\u00fcndungsinitiative wirklich von der \u201eeurop\u00e4ischen Bev\u00f6lkerung\u201c aus? War diese der ma\u00dfgebliche Architekt der EU, wie sie sich mit den Vertr\u00e4gen von Maastricht, Amsterdam, Nizza und letztlich Lissabon etablierte? Der zweite Aspekt ist ganz simpel. Wie stark ist der Einfluss der \u201eeurop\u00e4ischen Bev\u00f6lkerung\u201c auf die Gesetzgebung? Das Initiieren, Ausarbeiten und Verabschieden von Gesetzen, die die EU-B\u00fcrger unmittelbar betreffen."], "Die EU? Die hab ich als B\u00fcrger doch gar nicht bestellt!": ["Wenn wir uns die Frage stellen, ob die EU gem\u00e4\u00df der Lincoln-Formel \u2013 \u201eRegierung des Volkes durch das Volk f\u00fcr das Volk\u201c \u2013 errichtet wurde, sto\u00dfen wir bereits auf das erste (sprachliche) Hindernis.", "Es gibt kein souver\u00e4nes europ\u00e4isches Volk! Italiener und Finnen sind beispielsweise kein gemeinsames Volk. \u00c4hnlich befand dies das Bundesverfassungsgericht, genauer gesagt, es bem\u00e4ngelte die Legitimation des EU-Parlaments in seiner Funktion als ad\u00e4quates Repr\u00e4sentationsorgan (10). Das liegt sowohl an dem \u00fcberschaubaren Interesse der europ\u00e4ischen V\u00f6lker an der Wahl zum EU-Parlament als auch an der unterschiedlichen Repr\u00e4sentation der einzelnen EU-Staaten durch die degressiv-proportionale Verteilung der Parlamentssitze (11).", "Zur Beurteilung, ob die EU einem Volkswillen entsprungen ist, beziehungsweise wer der Urheber und Architekt dieses weltweit einzigartigen Staatenverbundes ist, kommt man um eine kurze chronologische Aufarbeitung ihrer Entstehung nicht herum. Wie bereits erw\u00e4hnt, existierte die Idee eines gemeinsamen europ\u00e4ischen Wirtschaftsraumes schon lange vor Ende des 2. Weltkrieges. Dass man dem Schrecken der Kriegsjahre nun ein Ende setzen wollte, war eines der Motive f\u00fcr die europ\u00e4ische Integration, ebenso wie das Errichten eines Bollwerkes gegen den Kommunismus aus dem Osten (12). Das zweite Argument l\u00e4sst bereits durchschimmern, dass das erste nur ein Vorgeschobenes war, denn der Krieg (gegen die Kommunisten) tobte schlie\u00dflich im Verborgenen weiter (13).", "Man mag sich nun streiten, ob die Gr\u00fcndung des Eurorates am 5. Mai 1949 oder die Unterzeichnung des Vertrages \u00fcber die EGKS (Europ\u00e4ische Gemeinschaft f\u00fcr Kohle und Stahl) am 18. April 1951 als Spatenstich f\u00fcr das bezeichnet werden kann, was sp\u00e4ter die EU wurde. 1957 jedenfalls folgten die Ratifizierung der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge und die damit einhergehende Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Wirtschaftsgemeinschaft sowie der Europ\u00e4ischen Atomgemeinschaft. Diese drei verschmolzen durch den Fusionsvertrag von 1965 zur Europ\u00e4ischen Gemeinschaft (EG). Ein wesentlicher Meilenstein dieser Entwicklung ist die Einheitliche Europ\u00e4ische Akte (EEA) aus dem Jahr 1986 (14, 15).", "Der Mauerfall und der Zusammenbruch der UdSSR waren selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr die EG eine Z\u00e4sur. Diese manifestierte sich in dem 1992 unterschriebenen und 1993 in Kraft getretenen Vertrag von Maastricht, der den Beginn der EU und damit auch der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion einl\u00e4utete (16).", "Nun stellt sich die Frage: Welche konstituierende Rolle spielte das \u201edemos\u201c, das Volk, bei dieser Geburtsstunde? Wurde es miteinbezogen oder erlitt es ein Geburts-Bindungs-Trauma?", "Wurde das Volk denn gefragt, ob es die EU-Organe mit ihren Funktionen, Rechten und Pflichten \u00fcberhaupt wollte? Die Antwort lautet schlicht und ergreifend: Nein!", "Sowohl die Kriterien f\u00fcr Maastricht wie auch s\u00e4mtliche Regelungen, die sp\u00e4ter folgten, wurden durch den EU-Rat bestimmt. In diesem sitzen die Staats- und Regierungschefs, die in ihren jeweiligen Mitgliedsl\u00e4ndern Teile der Exekutive darstellen, auf der EU-Ebene aber pl\u00f6tzlich als Legislative agieren. Gewaltenteilung? Eines der Kernelemente republikanischer Verfassungsstaaten! Ein Kernelement der Demokratie! So etwas braucht die EU wohl nicht (17). Bereits hier sollten sich jene, die nach \u201emehr Europa\u201c rufen, mal verwundert die Augen reiben.", "Aber wer waren dann die ma\u00dfgeblichen Architekten? Ma\u00dfgeblich beteiligt war der Unternehmerverband ERT (European Roundtable of Industrialists), der 1982 gegr\u00fcndet wurde. Zu Beginn fanden sich darin noch die 20 Chefs der gr\u00f6\u00dften europ\u00e4ischen Konzerne, doch schon bald wurde dieser Verband auf die Top 50 ausgeweitet. Der ERT skizzierte den detaillierten Bauplan f\u00fcr eine EU, die zugunsten der gro\u00dfen Konzerne agieren sollte. Er fl\u00fcsterte diesen Plan in die Ohren der Kommission undder nationalen Regierungen.", "Diese setzten ihn dann in die Tat um, errichteten einen Binnenmarkt mit niedrigen Handelshemmnissen, erm\u00f6glichten Steuererleichterungen sowie den Zugriff auf \u00f6ffentliches Gut (18) und trieben den Abbau des Sozialstaates massiv voran. Ebenso wenig darf als entscheidender Architekt die AMUE (Association for the Monetary Union of Europe), kurz gesagt: die Bankenlobby, au\u00dfer Acht gelassen werden. Auch diese trug \u2013 ganz im Gegensatz zu den B\u00fcrgern Europas \u2013 dazu bei, das EU-Europa zu konstituieren, wie wir es heute kennen (19)."], "Der Einfluss des EU-B\u00fcrgers auf die Gesetzgebung": ["Somit wird klar, dass der einfache B\u00fcrger beim Errichten des gemeinsamen europ\u00e4ischen Hauses der Demokratie in keiner Weise beteiligt war. Die Organe und insbesondere das institutionelle Dreieck aus EU-Parlament, EU-Rat und EU-Kommission wurden in dieser Form ohne seine Einwilligung installiert. Ist der EU-B\u00fcrger, wenn er denn schon das Haus nicht mitbauen durfte, wenigstens Hausherr?", "Da in der Politik heute zunehmend Pers\u00f6nlichkeiten statt Inhalte im Vordergrund stehen, r\u00fcckt das, worum es eigentlich geht, immer mehr in den Hintergrund: die Gesetzgebung (20). Die meisten B\u00fcrger k\u00f6nnen sagen, wer ihr Lieblings-Politiker, aber nicht, was ihr Lieblingsgesetz ist (21).", "Aber wie sieht es nun mit dem Einfluss des B\u00fcrgers auf die EU-Gesetzgebung aus? Kann er die Gesetze, die ihn unmittelbar betreffen, ad\u00e4quat beeinflussen, nachdem zahlreiche nationale Kompetenzen an Br\u00fcssel abgetreten wurden? Betrachten wir das doch mal am Fall Deutschlands. Der B\u00fcrger w\u00e4hlt bei der Bundestagswahl die Abgeordneten mit der Erst- und Zweitstimme. Diese w\u00e4hlen dann den Bundeskanzler (1. Filter). Der Bundeskanzler ernennt wiederum seine Minister, die dann nach Br\u00fcssel geschickt werden und dort im Rat sitzen (2. Filter). Der Rat hat kein Gesetzinitiativrecht. Wer dann? Die EU-Kommission.", "Erinnern Sie sich an die letzte Wahl der EU-Kommission? Wohl kaum! Sie waren schlie\u00dflich nicht dabei. Sie durften das EU-Parlament w\u00e4hlen \u2013 wie jetzt auch. Dieses w\u00e4hlt und ernennt mit der Mehrheit der Stimmen den Pr\u00e4sidenten des m\u00e4chtigsten EU-Organs, der EU-Kommission. Der Kandidat f\u00fcr dieses Amt wird dem Parlament \u2013 obacht \u2013 zuvor vom Europ\u00e4ischen Rat vorgeschlagen. Verwechseln Sie bitte den Europ\u00e4ischen Rat nicht mit dem Rat der EU! Der Europ\u00e4ische Rat besteht aus den Regierungs- und Staatschefs der Mitgliedsl\u00e4nder, der Rat der EU aus den Fachministern (22).", "Wir halten fest: Bei der Bundestagswahl wird Ihr Einfluss als W\u00e4hler durch zwei Filter geschw\u00e4cht: die Kanzlerwahl und die Ernennung der Minister, die in den Rat nach Br\u00fcssel gehen. Bei der Europawahl w\u00e4hlen Sie EU-Parlamentarier, die \u00fcber kein Gesetzinitiativrecht verf\u00fcgen, sondern darauf reduziert sind, einen vorab vom Europ\u00e4ischen Rat auserkorenen Kandidaten in das Amt des Pr\u00e4sidenten der EU-Kommission zu w\u00e4hlen, die das Gesetzinitiativrecht innehat.", "Zwar m\u00fcssen sich die vom Kommissions-Pr\u00e4sidenten ausgew\u00e4hlten Kommission\u00e4re (pro Mitgliedsstaat einer) vor dem Zustandekommen der Kommission einer Anh\u00f6rung des EU-Parlamentes unterziehen. Auch kann das EU-Parlament mit einer Zweidrittelmehrheit die Kommission mit einem Misstrauensvotum absetzen. Aber wann kommt das schon vor? Und selbst wenn: Mit der neuen Kommission geht das Spiel doch wieder von vorne los!", "Und bei diesem Spiel schl\u00e4gt ausschlie\u00dflich die Kommission die Gesetze vor, w\u00e4hrend die Vertretung der EU-B\u00fcrger, also das Parlament, lediglich kleine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge anbringen oder schlicht eine Beendigung des Rechtsetzungsverfahren herbeif\u00fchren oder auch die Kommission auffordern kann, eine Gesetzesinitiative anzusto\u00dfen. Diese wiederum hat lediglich die Pflicht, nach einem Vierteljahr zu begr\u00fcnden, warum sie dies nicht tun wird. \nVerwirrt? An dieser Stelle sei noch einmal auf die visualisierte Darstellung aus \u201eDie Anstalt\u201c vom September 2016 verwiesen, die das Ganze mit herrlich bissigem Humor verst\u00e4ndlich vermittelt hat.", "Zum Gesetzgebungsverfahren gibt es au\u00dferdem hier eine sehr gute \u00dcbersicht des Bundes Hessen.", "Vor diesem Hintergrund entpuppen sich die lauten Werbetrommeln um die Europawahl als eine Menge L\u00e4rm um nichts. Denn die Wirkung der EU-B\u00fcrger auf die Gesetzgebung ist faktisch gleich null."], "Die EU macht Europa zu B\u00fcrokratistan": ["Egal ob EU-Gegner oder EU-Bef\u00fcrworter, ein Grundprobleme d\u00fcrfte wohl beide einen: Niemand kapiert, wie die EU funktioniert!", "Mal ehrlich: Welcher EU-B\u00fcrger kann den Ablauf des ordentlichen Gesetzgebungsverfahrens in der EU, das Zusammenspiel des institutionellen Dreiecks oder einfach nur die Liste der EU-Organe aus der H\u00fcfte erkl\u00e4ren und aufz\u00e4hlen? Wohl kaum einer! Die EU-B\u00fcrger haben das Gemeinsame Haus der Demokratie nicht selbst gebaut. Sie haben in diesem Haus auch faktisch nichts zu sagen. Und zu guter Letzt finden sie sich in diesem Haus nicht einmal zurecht und wissen gar nicht, zu welchen Bereichen sie keinen Zutritt haben. Dass das B\u00fcndnis \u201eEin Europa f\u00fcr alle\u201c in einem Demonstrationsaufruf die EU \u00fcberaus unvollst\u00e4ndig und au\u00dferdem in einer Babysprache erkl\u00e4rt (23), ist entlarvend!", "Beim Blick auf die EU h\u00e4tte Kafka mehrere Fortsetzungen zu \u201eDer Prozess\u201c schreiben k\u00f6nnen. Der Vorwurf, wer die EU nicht verstehe, sei einfach ein nationalistischer, f\u00fcr Populismus anf\u00e4lliger, aus v\u00f6llig irrationalen Gr\u00fcnden frustrierter und abgeh\u00e4ngter Wutb\u00fcrger, zieht nicht!", "Fragen Sie doch mal Menschen, die \u201ePulse of Europe\u201c-Demonstrationen besuchen, nach diesen Funktionen innerhalb der EU. Sie werden merken, dass die EU-Bef\u00fcrworter etwas bef\u00fcrworten, das sie gar nicht verstehen.", "Sogar hochrangige Politiker au\u00dferhalb Europas haben dieses Problem. So fragte der ehemalige US-Au\u00dfenminister Henry Kissinger einmal: \u201eWen rufe ich denn an, wenn ich Europa anrufen will?\u201c (24)", "Das Ganze hat nat\u00fcrlich System. Dass die EU niemand versteht, liegt nicht daran, dass dort Chaoten am Werk sind. Die EU soll niemand verstehen, denn die Machtzentren werden verschleiert, damit der unzufriedene B\u00fcrger nicht mehr wei\u00df, wohin er mit Fackeln und Mistgabeln ziehen soll. Nimmt er Kurs auf die Regierungspal\u00e4ste der Mitgliedsl\u00e4nder, k\u00f6nnen die Politiker auf den Balkonen nur schulterzuckend erwidern, dass die Ursachen der Emp\u00f6rung nicht mehr in ihren H\u00e4nden liegen (25)."], "Der Pulse of Europe": ["Was zeigt uns dieser Pulse of Europe? Dieser Puls soll vermutlich die Demokratie darstellen. Bei den oben genannten Fakten handelt es sich um etwas, das moderate Kritiker vorsichtig als \u201eDemokratiedefizit in der EU\u201c bezeichnen. Aber ist das noch ein Defizit an Demokratie \u2013 oder nicht etwa deren g\u00e4nzliche Abwesenheit? Bleibt bei faktenbasiertem Licht nicht ausschlie\u00dflich der Schein von Demokratie \u00fcbrig?", "Im zweifachen Sinne: Der Schein, dass es sich um eine Demokratie handelt, und gleichsam eine Demokratie-Imitation, bei der es nur um den Schein geht. Um Geldscheine n\u00e4mlich. Geldscheine als ausschlie\u00dfliches Symbol f\u00fcr den Reichtum weniger, denn die Scheine selber \u2013 Bargeld \u2013 sollen schlie\u00dflich auch vonseiten der EU doch bitte m\u00f6glichst schnell abgeschafft werden (26). Wegen der Keimgefahr, versteht sich! Nicht etwa, weil sich Kreditkarten und Online-Zahlungen besser nachverfolgen lie\u00dfen.", "Nein! Wer von der EU redet, kann nicht von Demokratie reden! Und was den Pulse of Europe angeht, so ist dieser von Anbeginn der EU eine durchgezogene, laut piepende Linie auf dem demokratischen EKG.", "Die EU muss nach den Ma\u00dfst\u00e4ben einer lebendigen Demokratie als Totgeburt bezeichnet werden! In ihr schl\u00e4gt kein \u201eHerz der Demokratie\u201c! Auch wenn sich viele EU-Bef\u00fcrworter anma\u00dfen zu behaupten, die EU w\u00e4re so etwas wie der demokratische Herzmuskel, pocht doch etwas ganz anderes in ihrem Brustkorb. Ein Europa der Banken und Konzerne. Kapital und Waren flie\u00dfen durch diese Blutbahnen, der Mensch bleibt auf der Strecke (27).", "Das Ganze hat bereits Orwell\u2019sche Ausma\u00dfe angenommen. Wir erinnern uns an den basalsten Doppeldenk: Krieg ist Frieden.", "Die EU wird uns als Friedensprojekt verkauft. Das konnte man vielleicht zu Zeiten der EG noch durchgehen lassen, als auf europ\u00e4ischem Boden zumindest kein konventioneller Krieg gef\u00fchrt wurde. Verdeckte Kriegsf\u00fchrung \u00e0 la Gladio-Geheimarmeen sparen wir hier einmal aus. Aber nach dem Vertrag von Maastricht dauerte es keine sechs Jahre, bis \u00fcber europ\u00e4ischem, genauer gesagt \u00fcber jugoslawischem Himmel wieder das Geheul von Bomben ert\u00f6nte (28).", "Heute verh\u00e4lt es sich nicht anders. Die EU m\u00f6chte f\u00fcr 6,5 Milliarden Euro die Autobahnen und Schienen nach Osten wieder panzertauglich machen, also nach Russland, das seltsamerweise nicht zu Europa gez\u00e4hlt wird (29). Gegen etwaige \u201eAggressionen\u201c des neuen \u201eFeindes\u201c soll bei Ulm eine NATO-Zentrale errichtet werden (30).", "Von Frieden oder Friedfertigkeit der EU kann nun wahrlich keine Rede sein! Stattdessen findet eine zunehmende Militarisierung der EU statt, wohin man nur blickt! Aus den eingepflanzten Samen der gemeinsamen, europ\u00e4ischen \u201eSicherheits- und Verteidigungspolitik\u201c durch PESCO (31) sowie der R\u00fcstungspolitik zwischen Deutschland und Frankreich durch den Aachener Vertrag (32) wuchern nun zahlreiche Zweige milit\u00e4rischen und selbstzerst\u00f6rerischen Gr\u00f6\u00dfenwahns im EU-Diskurs, beispielsweise gemeinsame europ\u00e4ische Verteidigungsarmeen und Eurodrohnen (33).", "Die aus der EU ausscheidende Atommacht Gro\u00dfbritannien soll \u2013 so wurde es zumindest in den \u00f6ffentlichen Diskurs geworfen \u2013 durch Deutschland als Besitzer, nicht nur als Lagerst\u00e4tte, von Atomwaffen ersetzt werden (34). Und k\u00fcrzlich entfachte die Anw\u00e4rterin f\u00fcr das Amt der n\u00e4chsten Bundeskanzlerin, Annegret Kramp-Karrenbauer, die Debatte um einen s\u00fcndhaft teuren europ\u00e4ischen Flugzeugtr\u00e4ger, der \u201eder globalen Rolle der Europ\u00e4ischen Union als Sicherheits- und Friedensmacht Ausdruck (...) verleihen\u201c soll (35).", "Frieden und Macht? Flugzeugtr\u00e4ger und Sicherheit? Doppeldenke in Hochform!"], "Freiheit ist Sklaverei": ["Noch deutlicher wird das bei dieser Form der Doppeldenke. Gerne geraten Sozialkundelehrer oder auch Klaas Heufer-Umlauf (36) ins Schw\u00e4rmen \u00fcber die offenen Landesgrenzen in der EU. Diese gelten aber nicht nur f\u00fcr Touristen, die im Sommer den S\u00fcden unsicher machen. Sondern auch f\u00fcr die Menschen, die aus dem durch die Austerit\u00e4tspolitik strukturell geschw\u00e4chten S\u00fcden auf der Suche nach Arbeitspl\u00e4tzen gen Norden ziehen m\u00fcssen (37)!", "In der heutigen Arbeitswelt ist Flexibilit\u00e4t das Gebot der Stunde. Der Lohnsklave soll entwurzelt durch den Kontinent reisen, stets erreichbar sein und immer f\u00fcr die Company zur Verf\u00fcgung stehen. Hart erk\u00e4mpfte Arbeitnehmerrechte werden europaweit aufgeweicht und die Billiglohnsektoren (ganz besonders in Deutschland) exzessiv ausgeweitet. Diese Sklaverei wird uns als die gro\u00dfe, weite Freiheit verkauft, die am Ende nur die Freiheit der Kapitalisten ist, ihre lohnabh\u00e4ngigen Sklaven beliebig herumschieben zu k\u00f6nnen."], "Unwissenheit ist Macht!": ["Umgekehrt stellen aufgekl\u00e4rte EU-B\u00fcrger eine Gefahr f\u00fcr diejenigen dar, die im gro\u00dfen Stil finanziell von der EU profitieren. Deswegen wird die Meinungsfreiheit (durch die Hintert\u00fcr) sukzessive eingeschr\u00e4nkt. Nirgendwo wird dies so deutlich wie bei dem vehementen und sturen Ringen um Artikel 13 (jetzt Artikel 17) der neuen EU-Urheberrechtsreform (38). Zuvor wurden schon in vielen anderen EU-L\u00e4ndern Gesetze gegen die sogenannten \u201eFake-News\u201c erlassen (39).", "Das in absehbarer Zeit nicht mehr zur EU geh\u00f6rende Gro\u00dfbritannien treibt es derzeit massiv auf die Spitze: Nach dem Gesetzentwurf \u201eCounter-Terrorism and Border Security Act 2019\u201c machen sich all jene, die weder Journalisten noch Wissenschaftler sind, bereits strafbar, wenn sie nur nach den \u201efalschen / verbotenen\u201c Informationen suchen oder jemandem dabei \u00fcber die Schulter gucken (40).", "Der Orwell\u2019sche Doppeldenk kulminiert in Macrons Pl\u00e4nen, eine \u201eDemokratiepolizei\u201c einzuf\u00fchren (41)."], "Zur Europawahl gehen?": ["Ob man nun am 26. Mai ein Kreuzchen f\u00fcr die EU setzt, muss jeder selbst entscheiden. Aber was erhofft man sich davon, wenn man verstanden hat, wie die EU funktioniert?", "Ich appelliere mit meinem Artikel ganz klar daf\u00fcr, dieser Wahl fern zu bleiben. Die Politiker vom Schlag Macrons w\u00fcrden mir nun sicher vorwerfen, ich sei ein Nationalist, der keine L\u00f6sung anbieten k\u00f6nne (42). Macrons \u201eL\u00f6sungen\u201c jedenfalls sind nicht im Sinne der B\u00fcrger. Ich wei\u00df nicht, was kommen w\u00fcrde, wenn die EU zerf\u00e4llt. Ich wei\u00df aber sehr wohl, was uns im umgekehrten Fall erwartet: nichts Demokratisches!", "Sollen wir uns wirklich in diese Ohnmacht begeben und zur Europawahl gehen? Einfach w\u00e4hlen gehen, weil es ohnehin keine Alternative gibt? Einfach \u201eweiter so\u201c machen, weil wir das schon immer so getan haben?", "Wo stehen wir dann in 10 Jahren, wenn wir einfach \u201eweiter so\u201c machen? Die EU bewegt sich derzeit mit voller Kraft in Richtung eines totalit\u00e4ren Systems oder in die totale Vernichtung durch einen Krieg gegen Russland.", "Diesen Wahnsinn sollen wir durch unsere Stimme legitimieren? Und wer nun argumentiert, es g\u00e4be doch diese und jene alternative Partei, der sei noch einmal daran erinnert, dass unsere Volksvertreter im EU-Parlament lediglich klitzekleine \u00c4nderungen an Gesetzen vornehmen k\u00f6nnen.", "Wir als B\u00fcrger reden mit den Entscheidungstr\u00e4gern der EU nicht auf Augenh\u00f6he. Die EU-Flagge weht st\u00e4ndig \u00fcber uns. Und genau wie bei den Sternen am Firmament blicken wir auch beim Betrachten der Sterne auf der EU-Flagge in die Vergangenheit. Wir sehen das Licht von Sternen, die schon gar nicht mehr existieren. Diese EU hat schon l\u00e4ngst den R\u00fcckhalt in weiten Teilen der Bev\u00f6lkerung verloren. Bei der letzten Wahl lag die Beteiligung gerade einmal bei 43 Prozent (43).", "Hinzu kommen die Zerw\u00fcrfnisse durch den Brexit, die Spaltung zwischen Nord- und S\u00fcdeuropa, zu erwartende Spannungen durch neue Wellen Gefl\u00fcchteter, die aufgrund unseres r\u00fccksichtslosen Handelns nach Europa, also in die Verursacherl\u00e4nder fliehen \u2013 und nicht zu vergessen: die subversiven Bewegungen wie By 2020 we rise up (44), Friday for Future und die Gelbwesten. Dass der Rapper Kollegah mit seiner Alpha-Army nicht auch irgendwas Gro\u00dfes plant, ist ebenfalls nicht auszuschlie\u00dfen (45).", "Europa und die ganze Welt sind im Wandel. Wir m\u00fcssen wieder lernen, in Alternativen zu denken. Kreativ zu sein. Uns solidarisch zu verhalten. Uns mit anderen zusammenschlie\u00dfen, statt immer nur gegeneinander unser eigenes Business zu machen. Viele B\u00fcrger in dieser EU k\u00f6nnen das mangels Zeit und Geld nicht umsetzen. Daher richtet sich dieser Appell vor allem an jene, die noch \u00fcber die n\u00f6tigen Zeit- und Geldreserven verf\u00fcgen, um aktiv zu werden. An jene, die aktuell noch eher dem Staffel-Finale von Game of Thrones statt dem gesellschaftlichen Wandel entgegenfiebern.", "Zur Erinnerung: Vor f\u00fcnf Jahren lag die Wahlbeteiligung bei etwa 43 Prozent. Was w\u00e4re, wenn wir diese Zahl auf 21,5 halbieren? Dazu die zahlreichen, nicht zu stoppenden Protestbewegungen? Woher w\u00fcrde dieser Staatenverbund dann noch seine Legitimation beziehen? \nJene, die von der Angst getrieben sind, mit einem Fortbleiben der Wahl \u201edie Rechten\u201c zu unterst\u00fctzen, sollten sich gewahr werden, dass Hass und nationalistisches Gedankengut nicht abgew\u00e4hlt werden kann. Die Energie ist ja nicht weg, wenn sie sich auf parlamentarischer Ebene nicht entladen kann. Sie wird sich einfach andere Wege suchen, wie beispielsweise in Form terroristischer Untergrundaktivit\u00e4ten.", "\u201eDie Rechten\u201c gehen nicht einfach beleidigt nach Hause und \u201elassen es bleiben\u201c, wenn sie nicht die Mehrheit bei der Europawahl erhalten.", "Au\u00dferdem sollte man sich fragen, ob man mit einer Wahlbeteiligung dem (nationalistischen) Rechtsruck nicht viel eher Schwung verleiht. Schlie\u00dflich st\u00e4rkt man damit ja die Quelle, aus der \u201edie Rechten\u201c ihre Emp\u00f6rung speisen.", "Vereinfacht gesagt ist die EU die Luft, die das Feuer der Nationalisten brennen l\u00e4sst. Mit einer Wahlbeteiligung w\u00fcrde man diesem Feuer somit noch zus\u00e4tzlichen Sauerstoff zuf\u00fchren.", "Weiterhin sollte man sich vor lauter Angst vor einem drohenden Rechtsruck vergegenw\u00e4rtigen, wie rechts die EU mittlerweile schon ist. Austerit\u00e4tspolitik und milit\u00e4risches Muskeln-Spielen-Lassen ist bereits rechts. Und dass linke Parteien mit solch rechten Gebaren keine Ber\u00fchrungs\u00e4ngste haben, zeigten Parteien wie Syriza in Griechenland, die Movimento 5 Stelle in Italien und hierzulande die Gr\u00fcnen und die Sozialdemokraten auf traurige Art und Weise. \nEs geht hier nicht darum, Europa wieder in kleine Einzelstaaten verfallen zu lassen, die sich gegenseitig bekriegen und sich angesichts m\u00e4chtigerer Staaten nicht durchsetzen k\u00f6nnten.", "Es geht um die Schaffung eines Europas \u2013 die EU ist nicht Europa! Der Kontinent besteht aus 44 L\u00e4ndern, von denen 28 bzw. 27 zur EU geh\u00f6ren \u2013, in dem die L\u00e4nder auf Augenh\u00f6he in Sachen der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung, der Verteilungsgerechtigkeit und dem Mitweltschutz (vulgo: \u201eUmweltschutz\u201c) zusammenarbeiten und sich der kapitalfaschistischen Metastase namens EU entledigen!", "Quellen und Anmerkungen:", "(1) https://www.handelsblatt.com/politik/konjunktur/deutschland-vs-usa-die-kehrseite-der-deutschen-exportueberschuesse/9011294-2.html?ticket=ST-1830928-fv4szAN2SCEwhjmDcQ5x-ap4\nhttps://www.fr.de/meinung/schulden-anderen-11255275.html \n(2) https://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/?uri=LEGISSUM:l25020 \n(3) vgl. Hofbauer, Hannes: \u201eEurop\u00e4ische Union: Dem Kapital ergeben, der Demokratie abhold\u201c, S.62-63, in Ullrich Mies (Hrsg.) \u201eDer tiefe Staaten schl\u00e4gt zu \u2013 Wie die westliche Welt Krisen erzeugt und Kriege vorbereitet\u201c, 2019 Wien, Promedia Verlag.\n(4) https://pulseofeurope.eu/\nhttps://kenfm.de/tagesdosis-25-4-2019-europawahlen-der-pulse-of-europe-oder-ein-pulsus-paradoxus/ \nhttps://kenfm.de/tagesdosis-29-3-2019-eumania-bei-campact-attac-co-vorgeblich-gegen-rechts/ \nhttps://www.nachdenkseiten.de/?p=51774&fbclid=IwAR2dkNj1XMoX50t1CGrM9pl9am6d6hZP5X5K8E_H3XxpNDDECQTrs52IsGU \n(5) https://www.freitag.de/autoren/der-freitag/austeritaet-die-toetet\n(6) https://www.zeit.de/wirtschaft/2015-07/sparpolitik-griechenland-menschenrechte\n(7) https://www.nachdenkseiten.de/?p=45504\n(8) https://www.nachdenkseiten.de/?p=44517\n(9) https://www.rubikon.news/artikel/der-schlagerprasident \nhttps://www.handelsblatt.com/dpa/wirtschaft-handel-und-finanzen-un-hochkommissarin-besorgt-ueber-gewalt-bei-gelbwesten-protesten/24074820.html?ticket=ST-1862971-RF2PlKf0vvY67PwrPbVu-ap4 \n(10) BVerfG, Urteil vom 30. Juni 2009, 2 BvE 2/08 u. a., Rn 280.\n(11) vgl. Weidenfeld, Werner: \u201eDie Europ\u00e4ische Union\u201c S.117, 3. Aufl., M\u00fcnchen 2013, Wilhelm Fink Verlag\n(12) vgl. Ebd. S.19-20\n(13) vgl. Ganser, Daniele: \u201eNATO-Geheimarmeen in Europa \u2013 Inszenierter Terror und verdeckte Kriegsf\u00fchrung\u201c, 2008 Z\u00fcrich, Orell F\u00fcssli Verlag\n(14) vgl. Weidenfeld, S. 22-25\n(15) https://www.eda.admin.ch/dea/de/home/eu/europaeische-union/entstehung-eu.html\n(16) Ebd.\n(17) vgl. Hofbauer, S.66\n(18) vgl. St\u00fctzle, Ingo. \u201eAusterit\u00e4t als politisches Projekt \u2013 Von der monet\u00e4ren Integration Europas zur Eurokrise\u201c, S. 175-178, 2013 M\u00fcnster, Verlag Westph\u00e4lisches Dampfboot \n(19) https://corporateeurope.org/sites/default/files/europe_inc_ch_6.pdf \n(20) vgl. M\u00fcnkler, Herfried: \u201eDie Theatralisierung der Politik\u201c, S.153-159, in Josef Fr\u00fcchtl, J\u00f6rg Zimmermann (Hrsg.) \u201e\u00c4sthetik der Inszenierung\u201c, Berlin 2001, Suhrkamp Verlag\n(21) https://www.rubikon.news/artikel/die-geliebten-herrscher\n(22) vgl. Weidenfeld, S. 116-142\n(23) https://www.ein-europa-fuer-alle.de/fileadmin/user_upload/Downloads/Europademo_Leichte_Sprache.pdf \n(24) https://www.sueddeutsche.de/politik/friedensnobelpreis-wen-ruft-man-an-wenn-man-die-eu-anruft-1.1494436\n(25) vgl. Mausfeld, Rainer: \u201eWarum schweigen die L\u00e4mmer? - Wie Elitendemokratie und Neoliberalismus unsere Gesellschaft und unsere Lebensgrundlage zerst\u00f6ren\u201c, S. 17, 2018 Frankfurt am Main, Westend Verlag\n(26) vgl. H\u00e4ring, Norbert: \u201eSch\u00f6nes neues Geld \u2013 PayPal, WeChat, Amazon Go \u2013 Uns droht eine totalit\u00e4re Weltw\u00e4hrung\u201c, S. 125-128, 2018 Frankfurt am Main, Campus Verlag\n(27) vgl. Hofbauer, S. 67 et. al.\n(28) https://www.nachdenkseiten.de/?p=50118\n(29) https://www.zeit.de/politik/ausland/2018-06/aufruestung-eu-kommission-nato-ulm\n(30) https://de.sputniknews.com/politik/20180601320970291-russland-aggression-nato-zentrale/\n(31) https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/gemeinsam-staerker-durch-pesco--269336\n(32) https://www.nachdenkseiten.de/?p=48671 \n(33) https://www.sueddeutsche.de/politik/pesco-eu-verteidigung-1.4218792 \n(34) https://www.n-tv.de/politik/Professor-fordert-deutsche-Atombombe-article20550152.html\n(35) https://www.focus.de/politik/deutschland/finde-ich-richtig-und-gut-ein-europaeischer-flugzeugtraeger-merkel-und-akk-waeren-bereit_id_10440812.html\n(36) https://youtu.be/gyaYqen246c\n(37) http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/zuwanderer-aus-suedeuropa-fluchtpunkt-deutschland-a-805424.html \n(38) https://www.rubikon.news/artikel/der-digitale-knebel\n(39) https://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/emmanuel-macron-will-gegen-fake-news-vorgehen-15372947.html\nhttp://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/netzdg-heiko-maas-verteidigt-netzwerkdurchsetzungsgesetz-gegen-kritik-a-1186118.html \n(40) https://deutsch.rt.com/europa/85399-neues-britisches-gesetz-will-falsche-gedanken-bestrafen/\n(41) https://kenfm.de/tagesdosis-8-3-2019-macron-demokratie-polizei-soll-eu-retten/\n(42) https://de.sputniknews.com/politik/20190305324202741-macrons-europa-rede/\n(43) https://www.rubikon.news/artikel/angst-vor-dem-volk\n(44) https://by2020weriseup.net/\n(45) https://youtu.be/0vVvrBM9MQQ?t=615"]}}, "recommendations": ["https://www.rubikon.news/artikel/das-impf-desaster"]}