{"news_outlet": "rubikon", "provenance": "https://www.rubikon.news/artikel/die-schein-alternative", "query_keywords": ["migration", "ausl\u00e4nder", "zuwander", "fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "18.05.2019", "last_modified": "18.05.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Susan Bonath"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Die Schein-Alternative", "description": "Es ist ernst: Oben wachsen die Verm\u00f6gen, unten steigt die Zahl der Armen. Der Verteilungskampf f\u00fchrt zu Entsolidarisierung, Individualisierung, Gewalt und vor", "body": {"": ["Es ist ernst: Oben wachsen die Verm\u00f6gen, unten steigt die Zahl der Armen. Der Verteilungskampf f\u00fchrt zu Entsolidarisierung, Individualisierung, Gewalt und vor allem: Existenzangst. Das n\u00fctzt Europas Ultrarechten, in Deutschland der AfD. Den Lohnabh\u00e4ngigen aber schadet es. Unwissenheit und Existenzangst l\u00e4sst rechte Parteien erstarken. Sie geben sich als K\u00fcmmerer, doch hinter ihnen steht das Gro\u00dfkapital. Wer sich auf das Spiel der Rechten einl\u00e4sst, soziale Probleme auf Migranten zu projizieren, wird sich in seinen Hoffnungen betrogen sehen. Denn neoliberaler \u201eMainstream\u201c und rechtspopulistische \u201eAlternativen\u201c sind Zweige aus denselben Wurzeln: marktradikalen Denkfabriken."], "Unters Volk mischen": ["K\u00fcrzlich hatte die AfD in der B\u00f6rde-Kleinstadt Oebisfelde zu einer Wahlkampfveranstaltung in das gemeindeeigene Geb\u00e4ude der \u00f6rtlichen Volkssolidarit\u00e4t geladen. Deren Pflegedienstleiterin ist selbst AfD-Funktion\u00e4rin. In Sachsen-Anhalt findet am 26. Mai nicht nur die Europawahl statt. Auch die kommunalen Parlamente werden neu gew\u00e4hlt. Gekommen waren mehrere AfD-Politiker und ein Dutzend Rentner, die ein wenig Familienanhang mitgebracht hatten. Die Parteiriege hielt einen Vortrag \u00fcber gute Renten. Erst auf Nachfrage r\u00e4umte ein Wortf\u00fchrer ein: Weder im 190 Seiten langen Grundsatzprogramm, noch im 88 Seiten umfassenden Europawahlprogramm findet sich ein Rentenkonzept der Partei.", "Auch andernorts gibt sich die AfD b\u00fcrgernah. Ihr Spielfeld sind Vereine, Initiativen und Fu\u00dfballclubs, vor allem in der Provinz. Sie gesellt sich zu Menschen, die gegen zu hohe Kita-Geb\u00fchren, \u00c4rztemangel oder Sta\u00dfenausbau-Beitr\u00e4ge protestieren. Sogar in Schulen, Jugendclubs und anderen sozialen Einrichtungen sind ihre Funktion\u00e4re aktiv.", "Das erinnert an die Strategie der NPD. Diese eroberte in den 1990er Jahren die ostdeutschen Parlamente ebenfalls mit \u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c. Inmitten der zerbrechenden sozialen Infrastruktur betrieben NPD-Funktion\u00e4re damals ungehindert die oft einzigen Jugendclubs im Umfeld. Im gro\u00dfen Stil kaufen Rechtsextreme bis heute Immobilien auf. Sie wollen \u201enational befreite Zonen\u201c schaffen. Auch dies legte den Grundstein f\u00fcr den besonderen Erfolg der AfD in Ostdeutschland."], "Vom Kapital finanziert": ["Anders als Linke haben Rechtsextreme einen dicken Bonus beim Kapital. Es ben\u00f6tigt sie f\u00fcr den Krisenfall. Deshalb verf\u00fcgen diese Parteien meist \u00fcber weit st\u00e4rkere finanzielle Mittel als Linke. \u00dcber mangelnde Geldfl\u00fcsse unter der Hand kann sich auch die AfD nicht beklagen. Im Fokus stand zuletzt unter anderem die Goal AG, eine Schweizer PR-Agentur, die f\u00fcr rechtspopulistische Parteien in ganz Europa arbeitet. Um ihnen Angang zu verschaffen, arbeitet sie zum Beispiel mit gezielten Tabubr\u00fcchen.", "Die Goal AG ist auch f\u00fcr den in Deutschland ans\u00e4ssigen \u201eVerein zur Erhaltung der Rechtsstaatlichkeit und b\u00fcrgerlichen Freiheiten\u201c t\u00e4tig. Das klingt erst einmal harmlos, ist es aber nicht. Denn der 2016 gro\u00dfteils von ehemaligen CSU-Mitgliedern gegr\u00fcndete Verein ist der unsichtbare Kapital-Arm der AfD. Er generiert hohe Spenden und f\u00f6rdert \u2014 oft verdeckt \u2014 die Wahlk\u00e4mpfe der Partei. So steckte der Verein etwa Millionen in das von Goal layoutete AfD-Kampfblatt \u201eDeutschland-Kurier\u201c.", "Die Goal AG unterh\u00e4lt nach Informationen des Spiegels enge Verbindungen zu August von Finck. Seit langem schon unterst\u00fctzt der deutsche Milliard\u00e4r mit einem gesch\u00e4tzten Privatverm\u00f6gen von 8,6 Milliarden US-Dollar ultrakonservative und marktradikale Parteien. Bekannt geworden ist von Finck als Gro\u00dfspender der CSU und FDP \u2014 Stichwort: M\u00f6venpick-Spende. Nun ist von Finck zu einem der gr\u00f6\u00dften Privatfinanziers der AfD mutiert.", "Der Milliard\u00e4r ist unter anderem an der Hotelkette M\u00f6venpick, am Elektromaschinen- und Energiekonzern Von Roll sowie am Warenpr\u00fcfkonzern SGB \u2014 alle mit Sitz in der Schweiz \u2014 beteiligt. \u00dcber die Custodia Holding AG h\u00e4lt er Anteile an dem \u00d6lkonzern Royal Dutch Shell, dem finnischen Energieunternehmen Fortum, der australischen Baufirma Cimic sowie an den Konzernen Allianz, Nestl\u00e9 und Swiss Re. Von Finck besitzt dar\u00fcber hinaus in gro\u00dfem Umfang Immobilien und Land."], "Organisiert in marktradikalen Thinktanks": ["Die AfD hat ihre Wurzeln in einer der marktradikalsten Denkfabriken. Beatrix von Storch, Alice Weidel, Roland Vaubel, Peter Boehringer und viele andere sind Mitglieder der Friedrich August von Hayek-Gesellschaft und ihrer gleichnamigen Stiftung. Hayek war der Vordenker der neoliberalen Spielart des Kapitalismus, die heute um sich greift. Um seine Fantasien vom \u201efreien Markt\u201c durchzusetzen, gr\u00fcndete er in den sp\u00e4ten 1940er Jahren in der Schweiz die Mont Pelerin Society (MPS).", "Die Hayek-Gesellschaft und viele andere Thinktanks geh\u00f6ren zum weltweit gespannten Netzwerk der MPS. Enge Verbindungen pflegt die Gesellschaft, auch \u00fcber AfD-Mitglieder, unter anderem zur FDP-nahen Naumann-Stiftung, zum Institut f\u00fcr unternehmerische Freiheit, zur AfD-nahen Desiderius-Erasmus-Stiftung, zum Walter-Eucken-Institut, zum \u201eVerband der Familienunternehmer\u201c und zur breit aufgestellten \u201eKlimawandel-Leugner-Szene\u201c, die gro\u00dfteils von m\u00e4chtigen Kohle-, \u00d6l- und Autokonzernen finanziert wird.", "Ebenso dazu geh\u00f6rt, neben US-Denkfabriken wie das Heartland und das Cato Institute, das in Jena ans\u00e4ssige \u201eEurop\u00e4ische Institut f\u00fcr Klima- und Energiepolitik\u201c (EIKE). Viele Mitglieder dieser allesamt f\u00fcr \u201efreie M\u00e4rkte\u201c eintretenden, sich als wirtschaftslibert\u00e4r bezeichnenden Organisationen geh\u00f6ren auch der MPS an.", "Der Hayek-Gesellschaft und der AfD steht \u00fcberdies das Ludwig von Mises-Institut nahe. Es handelt sich um eine Steuer- und Wirtschaftsberatungsgesellschaft, die in den Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen des AfD-Gro\u00dfspenders August von Finck in M\u00fcnchen residiert. Das \u201eInstitut\u201c propagiert ebenfalls marktradikale Ideen. Es wendet sich, wie die AfD, strikt gegen die Besteuerung von Erben gro\u00dfer Betriebsverm\u00f6gen und propagiert gegen jegliche staatliche Einmischung in das \u201eUnternehmertum\u201c."], "Neoliberale Thesen im Programm": ["Die neoliberale Propaganda dieses Geflechts aus Thinktanks findet sich sowohl im Grundsatzprogramm als auch im Europawahlprogramm der AfD wieder. Die Erbschaftssteuer will sie ganz abschaffen, die bereits auf Eis gelegte Verm\u00f6genssteuer ebenso. Daf\u00fcr, dass die deutsche Wirtschaft floriert, soll die NATO sorgen. Der Einfluss Deutschlands und Europas in dem imperialistischen Milit\u00e4rb\u00fcndnis sei zu st\u00e4rken, hei\u00dft es im EU-Wahlprogramm, denn:", "\u201eIn Kooperation mit den Mitgliedstaaten und internationalen Partnern muss die EU die Freiheit der See- und Handelswege garantieren und damit den Zugang zu Rohstoffen, Energie- und Absatzm\u00e4rkten sicherstellen.\u201c", "Man k\u00f6nnte es auch so formulieren: Die NATO und die EU sind gut, solange sie die imperialistischen Interessen des Kapitals durchsetzen, notfalls mit Waffengewalt. Gepl\u00fcndert werden darf, nur \u2014 und das ist an anderer Stelle im Programm zu finden \u2014 die Gepl\u00fcnderten sollen gef\u00e4lligst bleiben, wo sie sind.", "Nicht alles propagiert die AfD so offen. So ist beispielsweise in ihrem Grundsatzprogramm zwischen einigen Allgemeinpl\u00e4tzen, wie \u201eVolksabstimmungen nach Schweizer Vorbild\u201c und \u201eMacht der Parteien beschr\u00e4nken\u201c, ihre Forderung nach einem \u201eschlanken Staat f\u00fcr freie B\u00fcrger\u201c versteckt. Das klingt vielleicht auch erst einmal gut, ist es aber nicht. So schreibt die AfD an dieser Stelle:", "\u201eDie st\u00e4ndige, vielfach ideologiegetriebene Expansion der Staatsaufgaben st\u00f6\u00dft an finanzielle und faktische Grenzen. Sie bedroht inzwischen den Kerngehalt der elementaren Freiheitsrechte der B\u00fcrger. Es bedarf neuer Konzentration auf die vier klassischen Gebiete: Innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit, Justiz, Ausw\u00e4rtige Beziehungen und Finanzverwaltung.\u201c"], "Gegen Sozialstaat, f\u00fcr marktkonforme Migration": ["Mit anderen Worten hei\u00dft dies: Der \u201eSozialstaat\u201c ist zu teuer, Freiheit f\u00fcr die Kapitalmaschine. Unter \u201eArbeitsmarkt- und Sozialpolitik\u201c zeigt die AfD, was sie meint: Arbeitsagenturen \u2014 vermutlich inklusive Arbeitslosenversicherung \u2014 will sie komplett abschaffen, die Jobcenter kommunalisieren.", "Nach langem innerparteilichen Streit landete zwar ein kurzer Mehrzeiler im Programm, wonach der Mindestlohn der SPD \u2014 derzeit 9,19 Euro \u2014 beibehalten werden solle. Das Prinzip des strafenden Hartz-IV-Systems will sie aber sogar ausbauen zu einer \u201eaktivierenden Grundsicherung\u201c. Wer arbeite, so die AfD, solle mehr haben, als wer nicht arbeite. Dass dies l\u00e4ngst so ist, vor allem dass erst mittels Hartz-IV-Sanktionen der Niedriglohnsektor derart wachsen konnte, verschweigt sie geflissentlich.", "Zur desastr\u00f6sen sozialen Lage vieler Millionen Menschen in Deutschland und der EU schreibt die AfD unterdessen kein einziges Wort. Lohnabh\u00e4ngige sind f\u00fcr sie offensichtlich schn\u00f6des Humankapital.", "Der Wirtschaft sollen sie dienen. So ist sie tats\u00e4chlich nicht, wie oft angenommen, gegen jegliche Migration; sie schreibt w\u00f6rtlich in ihrem EU-Wahlprogramm: \u201eIm gemeinsamen Wirtschaftsraum ist eine an den Bed\u00fcrfnissen der nationalen Arbeitsm\u00e4rkte ausgerichtete Mobilit\u00e4t von Arbeitskr\u00e4ften wertvoll.\u201c", "Soll hei\u00dfen: Nach Deutschland darf, wer n\u00fctzlich f\u00fcr die Profitmaschine ist und keine Sozialleistungen ben\u00f6tigt. Was mit dem Rest geschieht \u2014 auf Kapitalistendeutsch: dem \u00fcberfl\u00fcssigen Humankapital \u2014, das ist der AfD so egal wie die Situation deutscher Erwerbs- und Obdachloser. \u00dcber sie verliert sie n\u00e4mlich auch kein Wort. Das ist im besten Sinne neoliberal und k\u00f6nnte durchaus von der CDU oder der FDP stammen."], "Radikale CDU-FDP-Mischung": ["Es bleibt zu konstatieren: Die AfD gibt sich gerne als Partei des \u201ekleinen Mannes\u201c aus, ist es aber nicht. Einflussreiche Kapitalfraktionen, die sich durch die gegenw\u00e4rtige Bundesregierung offenbar nicht ausreichend vertreten sehen, haben ihr finanziell aufgeholfen. So steht sie nat\u00fcrlich f\u00fcr deren Interessen, kurz gesagt, f\u00fcr Freiheit f\u00fcr die M\u00e4rkte und maximale Kontrolle der Lohnabh\u00e4ngigen. Letzteres beschreibt sie ausf\u00fchrlich in ihrem Grundsatzprogramm unter dem Punkt \u201eInnere Sicherheit und Justiz\u201c. In der Gesamtschau ist sie eine radikale Variante von CDU und FDP.", "Doch warum w\u00e4hlen so viele Lohnabh\u00e4ngige die AfD, wenn sie gegen ihre Interessen agiert? K\u00fcrzlich haben dazu Forscher der Universit\u00e4t Leipzig Umfragedaten von 2016 aus Sachsen ausgewertet. Dort erzielte die AfD zur Bundestagswahl 2017 das prozentual h\u00f6chste Ergebnis bei den Zweitstimmen.", "Was nicht verwundert: Gew\u00e4hlt wurde sie danach nicht aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden, sondern vor allem aus Angst vor sozialem Absturz. Durchaus bietet die AfD hier einfache Antworten: Ohne Armutszuwanderung bleibe mehr Sozialstaat f\u00fcr Deutsche \u00fcbrig. Dass dies Bl\u00f6dsinn ist, beweist schon die Einf\u00fchrung von Hartz IV im Jahr 2005. Dies geschah v\u00f6llig unabh\u00e4ngig vom Ausl\u00e4nderanteil, sondern ausschlie\u00dflich, wie es Altkanzler Gerhard Schr\u00f6der (SPD) 2003 beim Weltwirtschaftsforum in Davos ausdr\u00fcckte, um die deutsche Wirtschaft zu st\u00e4rken. Genau das propagiert die AfD in ihren Programmen auch."], "Kapitalismus produziert Wirtschaftsmigration": ["Die \u201ekleinen Leute\u201c w\u00e4hlen demnach die AfD, weil sie ihre realen Probleme \u2014 Kaufkraftverlust, Wohnungsnot, Angst vor Gewalt und Ver\u00e4nderung, Ohnmachtsgef\u00fchle in ihrer Stellung als Lohnabh\u00e4ngige und so weiter \u2014 auf das von der AfD hingeworfene Feindbild \u201eAusl\u00e4nder\u201c projizieren.", "\u00c4hnlich, nur etwas seichter, tun es \u00fcbrigens auch die CDU, CSU, FDP und teils die SPD. Die allseits gern benutzten Plattit\u00fcden lauten: Fl\u00fcchtlinge pl\u00fcnderten unseren Sozialstaat und w\u00fcrden als Lohndr\u00fccker benutzt. Nun ist Letzteres nicht von der Hand zu weisen. Aber:", "Erstens versucht das Kapital immer, die L\u00f6hne so tief wie m\u00f6glich zu dr\u00fccken, um maximale Profite einzufahren. Dies ist der einzige Sinn jeder Produktion im Kapitalismus.", "Zweitens agiert das Kapital seit langem global und benutzt die Arbeiterklasse entsprechend. Daraus resultiert: Arbeiter k\u00f6nnen ihre Rechte nur f\u00fcr alle und gemeinsam erk\u00e4mpfen.", "Drittens sorgt der technologische Fortschritt daf\u00fcr, dass menschliche Arbeit \u00fcberfl\u00fcssiger wird. Er beschert also Entlassungswellen und Armut. Da Lohnabh\u00e4ngige aber auf Jobs angewiesen sind, um zu \u00fcberleben, kommt es zwangsl\u00e4ufig zur Arbeitsmigration. Das war vor 100 Jahren nicht anders.", "Viertens bewirkt der technologische Fortschritt den R\u00fcckgang der globalen Profitrate. So verbilligt maschinisierte Massenproduktion im \u00f6konomischen Konkurrenzkampf langfristig die Ware und setzt zugleich Arbeitskr\u00e4fte frei. In Verbindung mit der systemimmanenten zunehmenden Konzentration von Kapital in wenigen H\u00e4nden bewirkt dies wachsende Armut. Die nun zwar g\u00fcnstiger hergestellten Produkte k\u00f6nnen nicht mehr oder nur zu niedrigeren Preisen abgesetzt werden. Zum anderen sinkt so auch der Anteil des Staats am Gesamtprofit.", "W\u00e4hrend die Erwerbslosigkeit zunimmt, was den \u201eSozialstaat\u201c verteuert, schrumpfen somit zugleich \u2014 die Inflation eingerechnet \u2014 die Staatskassen. Wenn sich \u00fcberdies die imperialistischen und sozialen Konflikte versch\u00e4rfen, wie aktuell zu sehen ist, r\u00fcsten die Imperien auf. Hei\u00dft: Immer mehr Steuergeld flie\u00dft in die Bewaffnung. Auf ewig kann dies jedoch nicht mit der immer sch\u00e4rferen Abzocke der im Arbeitsprozess verbliebenen Lohnabh\u00e4ngigen kompensiert werden. Das ist schlicht unm\u00f6glich. Am Ende bleibt nichts \u00fcbrig f\u00fcr Soziales.", "Das alles ist nat\u00fcrlich schwerer zu verstehen als die einfachen S\u00fcndenbocktheorien, mit denen die AfD und andere rechte Parteien punkten. Das ist fatal. Denn wenn sich die \u201eKlasse der modernen Lohnsklaven\u201c nach ethnischen und religi\u00f6sen Kriterien entzweit und bek\u00e4mpft, nutzt das am Ende nur einem: den Interessen des Gro\u00dfkapitals und seiner staatlichen Manager."]}}, "recommendations": ["https://www.rubikon.news/artikel/die-erfundene-realitat"]}