{"news_outlet": "rubikon", "provenance": "https://www.rubikon.news/artikel/die-schuldfalle", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "16.01.2019", "last_modified": "16.01.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Johannes Wollbold"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Die Schuldfalle", "description": "Beruhigend, dass das Spiel mit NS-Symbolen und -Rhetorik, die Rede von \u201ed\u00e4mlicher Bew\u00e4ltigungspolitik\u201c oder Provokationen in Buchenwald auch heutzutage auf", "body": {"": ["Beruhigend, dass das Spiel mit NS-Symbolen und -Rhetorik, die Rede von \u201ed\u00e4mlicher Bew\u00e4ltigungspolitik\u201c oder Provokationen in Buchenwald auch heutzutage auf massive \u00f6ffentliche Kritik treffen. Moralische Entr\u00fcstung, Nazi-Vorw\u00fcrfe oder Ausgrenzung lassen aber kaum einen Ausweg aus dem Kreislauf von \u201eWiderstand\u201c und Sich-als-Opfer-F\u00fchlen zu. Eine 7teilige Gespr\u00e4chsreihe der \u00d6kumenischen Akademie Gera hatte den umstrittenen Versuch gemacht, mit AfD-Politikern zu einem Dialog \u00fcber deren Haupt-Politikfelder zu kommen. Erstaunlich: Man kann tats\u00e4chlich leere Parolen hinter sich lassen. Ausgehend von der relativ konstruktiven abschlie\u00dfenden Diskussion sollen hier Vorschl\u00e4ge gemacht werden f\u00fcr einen gemeinsamen Ausgangspunkt des Streits \u00fcber Geschichte und ihre Konsequenzen. Dar\u00fcber hinaus wird auch Peter Weiss zu Wort kommen, und mit ihm der Einsatz f\u00fcr das, was uns wirklich betrifft, statt der Pflege nationaler Ersatzgef\u00fchle.", "Am 23. November 2018 hatte die \u00d6kumenische Akademie Gera den Th\u00fcringer CDU-Landtagsabgeordneten Stefan Gruhner, den AfD-Bundestagsabgeordneten Stephan Brandner und den Coautor des Buchs \u201eMit Rechten reden\u201c (1), Dr. Per Leo, ins Lutherhaus Gera eingeladen. Thema im Rahmen einer Diskussionsreihe zu Politikfeldern der AfD war: \u201eStolz auf Deutschland. Schuldkult oder Vergangenheitsbew\u00e4ltigung?\u201c", "Die Rede von einem Schuldkult entstand in der Nachkriegszeit als Kampfbegriff gegen die Strafverfolgung von NS-T\u00e4tern und gegen Entnazifizierung in Wirtschaft, Kultur und Politik. Zuletzt hatte Bj\u00f6rn H\u00f6cke, AfD, die Diskussion darum in seiner Dresdner Rede im Januar 2017 hochgekocht und die Erinnerungskultur seit 1945 als \u201ed\u00e4mliche Bew\u00e4ltigungspolitik\u201c bezeichnet. Vor diesem Hintergrund war es ein beachtliches Ergebnis, dass niemand \u2014 auch nicht aus dem Publikum \u2014 f\u00fcr eine komplette Wende in der Erinnerungskultur pl\u00e4dierte. Stefan Gruhner erkl\u00e4rte unwidersprochen, dass Kritik an einem Schuldkult sinnloses Gerede ist und durchaus positive Seiten deutscher Geschichte erz\u00e4hlt werden.", "In der Tat: Schuld ist etwas Individuelles, und in diesem Sinn kann sie heute fast niemand mehr haben.", "Zwar ist an gesellschaftlichen Entwicklungen jede/r in irgendeiner Weise beteiligt, aber Kollektivschuld gibt es nicht, erst recht ist sie nicht vererbbar. Brandner hielt jedoch fest, dass die Bundesrepublik als Staat \u2014 zu erg\u00e4nzen: die DDR lehnte das ab \u2014 das Erbe des NS-Staats zu \u00fcbernehmen hatte. Man kann hier an Entsch\u00e4digungsleistungen f\u00fcr Enteignete und Verfolgte denken, oder die Geltung v\u00f6lkerrechtlicher Vertr\u00e4ge. Die Aussage blieb unkonkret. Sie k\u00f6nnte aber ein Ausgangspunkt f\u00fcr eine gemeinsame Bewertung der nationalsozialistischen Geschichte sein. Ich komme darauf zur\u00fcck."], "Hinsehen statt moralisieren": ["Worin Brandner deutlich war: Er wollte seiner Partei die Nazi-Keule ersparen. Er wandte sich gegen eine pauschale \u201eSchlussstrich\u201c-Forderung, aber \u201e1933 bis 45\u201c d\u00fcrfe nicht alles dominieren. Kritik an \u201eAngela Merkels\u201c fehlender Grenzschlie\u00dfung gegen Fl\u00fcchtlinge im Jahr 2015 habe damit nichts zu tun. Er formulierte dann doch:", "\u201eDann muss der Schlussstrich in dem Sinn gezogen werden, dass die Vergangenheit nicht ma\u00dfgeblich daf\u00fcr sein darf, wie wir heute politisch handeln.\u201c", "Im Kontrast dazu sah Gruhner f\u00fcr Deutsche eine \u201ePflicht (...), diejenigen aufzunehmen, in deren eigenem Land Krieg und Terror herrscht, weil (...) viele Juden zwischen 33 und 45 in vielen L\u00e4ndern an die T\u00fcr geklopft haben und sie niemand aufnehmen wollte\u201c (2).", "Per Leo habe ich in der Argumentation n\u00e4her an Brandners Betonung der Differenz unterschiedlicher historischer Situationen, ihrer Logik und Bewertung gesehen. Er meinte, wenn man schon aktuelle Entwicklungen mit der NS-Zeit vergleiche, solle man sich nicht auf das Ende, auf Krieg und Holocaust beziehen. H\u00f6chstens k\u00f6nne man Vergleiche des Aufstiegs rechter \u2014 und linker? \u2014 Populisten zu den 1920er Jahren ziehen. Aber auch hier sei es besser, solche Vergleiche nicht als Kampfformeln zu verwenden, sondern Geschichte als solche genau zu studieren und daraus den Blick f\u00fcr die Gegenwart zu sch\u00e4rfen.", "Die aktuelle politische Auseinandersetzung solle eher direkt auf die gegenw\u00e4rtige Situation bezogen werden. Auch wollte Leo die \u201eBannformeln des B\u00f6sen\u201c ruhen lassen: \u201eNazi\u201c, \u201edeutsche Schuld\u201c oder \u201eNie wieder!\u201c benannten schon in der Nachkriegszeit \u201ekeine konkreten T\u00e4ter und Handlungsabl\u00e4ufe, sondern (waren) ein vages Vokabular des B\u00f6sen und ein Bilderbogen des Abnormen\u201c (3). Stattdessen solle man aufmerksam und exakt sein, sagen was der Fall war, auch Gef\u00fchle dazu aussprechen. Sich nicht mit den Opfern identifizieren, wie es die Kinder der T\u00e4ter zur eigenen Ent-Schuldigung oft taten, sondern versuchen ihre Perspektive einzunehmen, und dazu eine eigene Haltung zu entwickeln. Es geht somit um Empathie \u2014 auch mit deutschen Opfern und T\u00e4ter-Opfern.", "Also eher philosophische Differenzen, unterschiedliche Begr\u00fcndungsweisen politischen Handelns \u2014 ein Konsens unter Demokraten in Sicht?", "Zumindest k\u00f6nnen die in der Diskussion vertretenen Positionen eine Basis sein, um die Auseinandersetzung innerhalb der AfD und der Neuen Rechten mit wirklichen Geschichtsrevisionisten voranzubringen und klare Trennlinien zu ziehen. Und \u00e4hnlich wie humanistische und christliche Begr\u00fcndungen politischen Handelns gleichberechtigt nebeneinanderstehen, sollte niemand gedr\u00e4ngt werden, Vergleiche mit der Geschichte zu ziehen. Aber wenn sie/er es tut, d\u00fcrfen Intoleranz und Gewalt nicht verharmlost, gerechtfertigt oder das Gedenken daran diffamiert werden."], "NS-Totalitarismus als das ganz Andere?": ["Stephan Brandner sah also Erinnerungspolitik als ein \u201eMinenfeld\u201c \u2014 f\u00fcr die milit\u00e4rische Assoziation entschuldigte er sich \u2014, das er lieber umgehe und sich nicht dazu \u00e4u\u00dfere. Er zeigte aber die Tendenz, die Zeit 1933 bis 1945 als isolierte, mit heute kaum vergleichbare Periode zu sehen. Alexander Gauland hatte im Juni 2018 eine \u00e4hnliche Sicht:", "\u201eHitler und die Nationalsozialisten sind nur ein Vogelschiss in \u00fcber 1000 Jahren erfolgreicher deutscher Geschichte\u201c (4).", "Neben dem Kleinreden spricht daraus \u2014 wie ich es als selbstbewusste, in zuk\u00fcnftigen Diskussionen einzufordernde Interpretationsm\u00f6glichkeit aufgreifen m\u00f6chte \u2014 Verachtung f\u00fcr die \u201eSchei\u00df-Nazis\u201c, die es nicht geschafft haben, unseren Sinn f\u00fcr Gerechtigkeit zu zerst\u00f6ren. Mein Kritikpunkt ist eher das Adjektiv \u201eerfolgreich\u201c bezogen auf die deutsche Geschichte: Die Vorgeschichte etwa des Antisemitismus, von jahrhundertealter Autorit\u00e4tsh\u00f6rigkeit und tief verwurzeltem Militarismus, wilhelminischer Gro\u00dfmachtspolitik oder Revanchismus in der Weimarer Republik wird ignoriert.", "Gaulands und Brandners Parteifreund H\u00f6cke war mit einem \u2014 ebenfalls viel zu schnell skandalisierten (5) \u2014 Ausspruch weiter:", "\u201eDas gro\u00dfe Problem ist, dass Hitler als absolut b\u00f6se dargestellt wird. Aber wir alle wissen nat\u00fcrlich, dass es in der Geschichte kein Schwarz und kein Wei\u00df gibt\u201c (6).", "Man mag dies als Verharmlosung ansehen, und sie spricht aus dem Kontext etwa von H\u00f6ckes Dresdner Rede. Der Satz verhindert aber auch eine \u201eAbspaltung\u201c (Per Leo) der Entwicklung hin zu Intoleranz, Diktatur und Krieg von uns selbst: Hitler war es. Nazis \u2014 das sind die anderen. Gauland verteidigte H\u00f6ckes \u00c4u\u00dferung mit dem Hinweis, Hitler sei durch Wahlen an die Macht gekommen, sei gef\u00f6rdert worden. Durch den Begriff \u201eabsolut b\u00f6se\u201c werde das ausgeblendet, und dies sei ahistorisch (7).", "Dieser Aspekt des Lernens aus der Geschichte kam f\u00fcr mich dann doch in der Diskussion zu kurz, die sich zeitweilig in einem Auslegungsstreit ber\u00fcchtigter Zitate der Vergangenheit verlor. Brandner nutzte au\u00dfer bei seiner \u201eErbe\u201c-Formulierung keinen der wenigen Ankn\u00fcpfungspunkte daf\u00fcr.  Gruhner erw\u00e4hnte immerhin noch die Warnung vor den extremen Folgen, die Fremdenhass und Ausgrenzung von Minderheiten haben k\u00f6nnen. Eigentlich ist es doch einfach:", "Statt sich aus nationaler Perspektive Schuldvorw\u00fcrfe aufzuladen, um sich dann dagegen zu wehren, kann die Sichtweise positiv sein, Identit\u00e4t schaffen durch eine zweite Art der Negation und Abgrenzung von einem Anderen: Der Gegensatz zur Nazi-Diktatur ist Grundlage unserer Verfassung (8), unseres nationalen wie internationalen Selbstverst\u00e4ndnisses.", "Das ist das wichtigste Erbe von \u201e1933 bis 45\u201c. K\u00f6nnen wir uns auf diesen Stolz auf Deutschland einigen, Herr Brandner und Herr H\u00f6cke? Aber nat\u00fcrlich in der vielschichtig gebrochenen Interpretation des B\u00f6hmermann-Videos \u201eBe deutsch!\u201c."], "Provokation des Erbes": ["Also zu Inhalten dieses Erbes: Ich finde auch den Blick auf die autorit\u00e4re Pers\u00f6nlichkeit wichtig, die Mitl\u00e4ufertum und Gehorsam bis zum Ende erm\u00f6glicht hat. Zwar ist heute \u201ealles viel freier\u201c geworden, Schulen f\u00f6rdern Eigeninitiative in Projektarbeiten, lassen manchmal sogar bei Wochenpl\u00e4nen echte Selbstorganisation des Lernens zu. Letztlich bestimmen aber immer noch Lehrplankommissionen die Ziele. In Kinderg\u00e4rten, Kinder- und Jugendheimen steht \u201eGrenzen setzen\u201c im Zentrum der P\u00e4dagogik. Diese aber bestimmen ErzieherInnen nicht nur in Extremf\u00e4llen wie etwa bei Gewalt oder Drogenkonsum.", "In Alltagsfragen wie Essens-, Ruhe- oder Hausaufgabenzeiten wird nicht auf das gemeinsame Finden von Regeln vertraut, sondern G\u00e4ngelei noch von 17-J\u00e4hrigen ist \u00fcblich. Betriebe und Organisationen r\u00fchmen sich gerne ihrer flachen Hierarchien. Aber wirklich selbstverwaltete Betriebe oder Genossenschaften sind selten. Und wer das Geld hat, hat das Sagen.", "Stephan Brandner habe ich an seine \u00c4u\u00dferung vor einem Gespr\u00e4ch im August 2018 in der Gedenkst\u00e4tte Buchenwald erinnert, die \u2014 entgegen seiner jetzt proklamierten Zur\u00fcckhaltung \u2014 Konsequenzen f\u00fcr die Gegenwart gezogen hatte:", "\u201eGerade Buchenwald ist eine Mahnung an alle, dass jede Diktatur, sei sie politisch rot oder braun ideologisiert, Verbrechen und Verbrecher hervorbringt\u201c (9).", "Dies passte zum Ort des Nazi-KZ und des sowjetischen Speziallagers bis 1950 und kann eine Grundlage f\u00fcr eine gemeinsame Sicht auf Geschichte sein. Dann d\u00fcrfen Unterschiede nicht vernebelt und erst recht nicht Verbrechen gegeneinander aufgerechnet werden, wie es Neonazis bei Demonstrationen und Aktionswochen zum Jahrestag der Luftangriffe auf Dresden tun.", "Es besteht aber eine Verbindung, die ich hier nur in einer Richtung skizziere: Schon vor dem und im 2. Weltkrieg hatte die Sowjetunion berechtigte Angst vor einem Verb\u00fcnden der Westm\u00e4chte und Hitlers gegen sie.", "Nach dem Krieg fand der aggressive Antikommunismus der Nazis eine Fortsetzung. Wie immer man da Entwicklungen rekonstruieren oder \u2014 wenn es unbedingt sein muss \u2014 pers\u00f6nliche Schuld verteilen mag: Die deutsche Teilung und die Blockkonfrontation waren jedenfalls ein Ergebnis des 2. Weltkriegs. Dies f\u00fchrte zu Verh\u00e4rtung, Absichern von Macht, Unterdr\u00fccken von Opposition, nat\u00fcrlich auch Inhaftierung von tats\u00e4chlichen NS-Verbrechern im Speziallager. Es macht also Sinn, die Entwicklung autorit\u00e4rer, menschenverachtender Strukturen vom Nationalsozialismus und Stalinismus zum hysterischen Antikommunismus der McCarthy-\u00c4ra und zum Realsozialismus der Sowjetunion, Polens oder der DDR zu untersuchen.", "Und heute? Auch wenn Russland lange kein \u201ekommunistisches\u201c Land mehr ist, wirkt die alte Konfrontation nach. H\u00e4tte man nicht durch eine neue, international kontrollierte Volksabstimmung die staatliche Zugeh\u00f6rigkeit der Krim l\u00e4ngst kl\u00e4ren k\u00f6nnen? Dabei h\u00e4tte man auch die Durchfahrt zum Asowschen Meer nochmals und endg\u00fcltig regeln k\u00f6nnen, so dass die milit\u00e4rische Aggression Russlands von Ende November 2018 vermeidbar gewesen w\u00e4re. H\u00e4tte es mehr Spielraum auch f\u00fcr eine durch die Bev\u00f6lkerung bestimmte L\u00f6sung in der Ostukraine geben k\u00f6nnen?", "Was Kapitalismuskritik betrifft \u2014 sie erntet meist immer noch nur ein m\u00fcdes, manchmal resigniertes L\u00e4cheln. Dabei m\u00fcssten die globalen wirtschaftlichen und finanziellen Abh\u00e4ngigkeiten im Zentrum der Diskussion um gerechte, nachhaltige und friedliche Entwicklung stehen. Die resultierenden starken Ungleichgewichte beg\u00fcnstigen, zwingen oft zu Migration. Wenn Fluchtursachen wirklich bek\u00e4mpft werden, f\u00fchrt das zu Konsequenzen, die dann auch weh tun. Etwa h\u00f6here Preise \u2014 aufgefangen durch Konsumeinschr\u00e4nkung? \u2014 durch fairen Handel, Abbau von Exportsubventionen in der EU-Agrarpolitik, Aufbau von verarbeitender Industrie und fortschrittlicher Dienstleistung statt Rohstoffausbeutung in L\u00e4ndern der Dritten Welt.", "Peter Weiss, der Autor der \u201e\u00c4sthetik des Widerstands\u201c, notierte 1965: \u201eDas faschistische Regime in Deutschland wurde besiegt, doch das Prinzip der Verfolgung und Ausbeutung gro\u00dfer Bev\u00f6lkerungsgruppen, bis zur Vernichtung, besteht weiter\u201c (10).", "Er k\u00e4mpfte besonders gegen den Vietnamkrieg. Ich erw\u00e4hne keine weiteren aktuellen Beispiele au\u00dfer dem 2. Irakkrieg und der Abschottungspolitik gegen Fl\u00fcchtlinge, die einen H\u00f6hepunkt in der Kriminalisierung und Verhinderung von Seenotrettung fand. Es werden krankmachende Verh\u00e4ltnisse in Fl\u00fcchtlingslagern, sogar ein Massensterben an den Grenzen Europas, im Mittelmeer, in libyschen Schlepperlagern in Kauf genommen. Das ist nicht faschistisch \u2014 es ist von demokratisch gew\u00e4hlten Regierungen beschlossen, und man kann \u00fcber die Notwendigkeit beziehungsweise \u00fcber die Grenzen der Aufnahmewilligkeit streiten.", "Moralische Emp\u00f6rung durch Nazi-Vergleiche versucht, sich selbst zu entlasten und auf die Seite der absolut Guten zu stellen. Ziel sollte eher sein, bleibende pers\u00f6nliche, wirtschaftliche und politische Strukturen der Inhumanit\u00e4t aufzukl\u00e4ren und zu ver\u00e4ndern \u2014 ein langsamer Prozess, der kein Paradies herbeizwingen kann. Peter Weiss w\u00e4hlte, ebenfalls 1965, f\u00fcr eine Textsammlung als \u201eMeine Ortschaft\u201c Auschwitz, \u201eeine Ortschaft, f\u00fcr die ich bestimmt war und der ich entkam\u201c (11). In Respekt vor der Monstrosit\u00e4t des Grauens schrieb er:", "\u201eEin Lebender ist gekommen, und vor diesem Lebenden verschlie\u00dft sich, was hier geschah. Der Lebende, der hierher kommt, aus einer anderen Welt, besitzt nichts als seine Kenntnisse von Ziffern, von nieder geschriebenen Berichten, von Zeugenaussagen (...). / Jetzt steht er nur in einer untergegangenen Welt. Hier kann er nichts mehr tun. Eine Weile herrscht die \u00e4u\u00dferste Stille. / Dann wei\u00df er, es ist noch nicht zuende\u201c (12).", "Quellen und Anmerkungen:", "(1) Per Leo, Maximilian Steinbeis und Daniel-Pascal Zorn, Mit Rechten reden. Ein Leitfaden, Stuttgart 2017.\n(2) Beide Zitate nach \u201eDeutschland zuerst?\u201c. Offener Schlagabtausch zwischen AfD-Politikern und Vertretern anderer Parteien im Lutherhaus in Gera https://www.erf.de/erf-plus/archiv/aufgeweckt/aktuelles-vom-tag/deutschland-zuerst/6719-5439, ERF Plus, 27.11.2018.\n(3) Per Leo, Manuskript des Impulsvortrags zur VII. Podiumsdiskussion der AfD-Reihe: Schuldkuld oder Erinnerungskultur? \u00d6kumenische Akademie, Lutherhaus Gera, 23.11.2018.\n(4) http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/gauland-hitler-nur-vogelschiss-in-deutscher-geschichte-15619502.html\n(5) Dazu schlagen Leo, Steinbeis und Zorn in \u201eMit Rechten reden\u201c eine neue Sicht vor: Vor einer Fixierung auf politische Inhalte und deren moralisierender Bewertung analysieren sie den Kreislauf des Sprachspiels aus Vorw\u00fcrfen und Provokationen, Emp\u00f6rung und rechter Selbstbest\u00e4tigung als Opfer.\n(6) https://www.merkur.de/politik/gauland-ueber-ns-zeit-hitler-und-nazis-nur-ein-vogelschiss-in-deutschen-geschichte-zr-9919166.html\n(7) https://www.tagesspiegel.de/politik/alternative-fuer-deutschland-afd-vize-gauland-verteidigt-hoeckes-hitler-aussage/19487308.html\n(8) Das hielt sogar das Bundesverfassungsgericht 2009 ausdr\u00fccklich fest, in einem Urteil zur Billigung, Verherrlichung und Rechtfertigung nationalsozialistischer Gewalt- und Willk\u00fcrherrschaft (\u00a7 130 Abs. 4 StGB). S. Mit Rechten reden, 2017, S. 114 (e-book).\n(9) https://www.sueddeutsche.de/politik/interview-am-morgen-gedenkkultur-brandner-hat-sich-jeglicher-klaerung-verweigert-1.4086900\n(10) Peter Weiss, Die Notizb\u00fccher. Kritische Gesamtausgabe, St. Ingbert, 2. Ausgabe 2012, S. 11194\n(11) Peter Weiss, Meine Ortschaft, in: Rapporte, Frankfurt a.M. 1968, S. 114.\n(12) ebd., S. 124."]}}, "recommendations": ["https://www.rubikon.news/artikel/der-weg-in-den-krieg-2"]}