{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Plaene-des-Innenministeriums/!5574714/", "query_keywords": ["migration", "zuwander"], "creation_date": "05.03.2019", "last_modified": "05.03.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Dinah Riese"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Islamverb\u00e4nde", "Religion", "Bundesinnenministerium", "Islamverband Ditib", "Deutschland", "Politik", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Pl\u00e4ne des Innenministeriums: Wer predigt, soll Deutsch sprechen", "description": "Ausl\u00e4ndische Geistliche sollen k\u00fcnftig einen Nachweis \u00fcber ihre Deutschkenntnisse vorlegen. Im Fokus stehen vor allem Imame.", "body": {"": ["BERLIN taz | Ausl\u00e4ndische Geistliche in Deutschland sollen nach dem Willen des Bundesinnenministeriums (BMI) k\u00fcnftig einen Nachweis \u00fcber ihre Deutschkenntnisse erbringen. Durch die Zuwanderung gebe es auch einen gestiegenen Bedarf an religi\u00f6ser Betreuung, sagte eine Sprecherin des BMI am Montag in Berlin. Gleichzeitig m\u00fcsse die \u201eintegrationspolitische Bedeutung\u201c des religi\u00f6sen Personals ber\u00fccksichtigt werden. Man wolle das Aufenthaltsgesetz sowie die Besch\u00e4ftigungsverordnung entsprechend \u00e4ndern. Im Einzelnen sei die Ausgestaltung noch nicht abgeschlossen.", "Die Regelung soll f\u00fcr alle Religionen gelten. Die Debatten des vergangenen Jahres legen indes nahe, dass vor allem Imame im Fokus stehen. So ging es zuletzt bei der Deutschen Islamkonferenz im November um die Frage, ob und wie Gemeinden sich unabh\u00e4ngiger vom Ausland organisieren k\u00f6nnten.", "Bisher werden etwa die Imame des gr\u00f6\u00dften Islamverbands in Deutschland, Ditib, von der t\u00fcrkischen Religionsbeh\u00f6rde Diyanet entsandt. Der Verband steht wegen seiner N\u00e4he zur t\u00fcrkischen Regierung in der Kritik.", "Einige islamische Gemeinschaften wie etwa die Ahmadiyya bilden ihre Imame in Deutschland aus. Betroffen w\u00e4ren allerdings l\u00e4ngst nicht nur Muslime. Auf taz-Anfrage erkl\u00e4rte die Deutsche Bischofskonferenz, derzeit seien rund 1.300 Priester aus dem Ausland in Deutschland t\u00e4tig. Die gr\u00f6\u00dfte Gruppe darunter sind indische Geistliche mit etwa 30 Prozent, gefolgt von polnischen (26 Prozent)."], "\u201eRechte Bauchgef\u00fchle streicheln\u201c": ["Es sei \u201egrunds\u00e4tzlich positiv\u201c, wenn alle in Deutschland t\u00e4tigen Geistlichen Deutsch k\u00f6nnten, sagte ein Sprecher des Zentralrats der Muslime der taz. Wichtig sei aber, dass die Versorgung der Muslime in den Gemeinden mit den religi\u00f6sen Diensten, \u201edie sie brauchen und nachfragen, gew\u00e4hrleistet ist\u201c.", "Aziz Bozkurt, Vorsitzender der AG Migration in der SPD, betonte die Wichtigkeit flankierender Ma\u00dfnahmen: Ziel sollte es sein, \u201edass die deutschen Muslime in deutschen Moscheen mit in Deutschland ausgebildeten Predigern ihr Gemeindeleben f\u00fchren k\u00f6nnen\u201c, sagte er. Sich auf einen Einzelaspekt zu fokussieren trage dazu bei, \u201erechte Bauchgef\u00fchle zu streicheln\u201c.", "Die Gr\u00fcnen-Bundestagsabgeordnete Filiz Polat erkl\u00e4rte, erst eine Ausbildung von Imamen in Deutschland sei \u201eeine reale Alternative zur Besch\u00e4ftigung von Imamen aus der T\u00fcrkei\u201c. Die Pl\u00e4ne des BMI w\u00fcrden \u201edie Muslime vor Ort am h\u00e4rtesten Treffen, die keine Alternativen haben\u201c. Ditib \u00e4u\u00dferte sich bis Redaktionsschluss auf Anfrage nicht.", "Die Pl\u00e4ne des BMI sind noch sehr vage. Welches Sprachniveau vorausgesetzt werden soll, ist offenbar noch ebenso offen wie die Frage, inwiefern Geistliche aus dem europ\u00e4ischen Schengen-Raum betroffen sein werden. Zudem wurden die Pl\u00e4ne anscheinend noch nicht mit den anderen Ressorts besprochen. Ein Sprecher des Bundesarbeitsministeriums sagte am Montag, dort sei \u201ekein aktueller Stand bekannt\u201c."]}}, "recommendations": []}