{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Faschisten-unter-der-Decke-der-Kirche/!5604086/", "query_keywords": ["migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "14.07.2019", "last_modified": "14.07.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Krsto Lazarevi\u0107"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Kroatien", "Holocaust", "Katholische Kirche", "Lesest\u00fcck Recherche und Reportage", "Europa", "Politik", "Lesest\u00fcck", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Faschisten unter der Decke der Kirche: L\u00fcgen mit Gottes Segen", "description": "Sie leugnen, relativieren, verf\u00e4lschen: Kroatische Rechte reden den Holocaust in ihrem Land klein. Und das auch in Deutschland.", "body": {"": ["BERLIN taz | F\u00fcr die Opfer der Schoah leuchtet eine Gedenkflamme inmitten der Halle der Erinnerungen in der Jerusalemer Gedenkst\u00e4tte Yad Vaschem. Davor befindet sich eine Steinplatte, unter der Asche aus den Vernichtungslagern begraben liegt. Auf dem Boden der Halle stehen die Namen der 22 gr\u00f6\u00dften Vernichtungslager eingraviert.", "Neben Auschwitz, Treblinka und Majdanek findet sich dort auch der Name der kroatischen Ortschaft Jasenovac. In dem gleichnamigen Lagerkomplex wurden 1941 bis 1945 \u00fcber 83.000 Juden, Serben, Roma und Oppositionelle ermordet. Jasenovac war kein deutsches Vernichtungslager. Betrieben wurde es vom faschistischen Ustascha-Regime, das 1941 mit Hilfe Nazideutschlands und Italiens die Macht im sogenannten Unabh\u00e4ngigen Staat Kroatien \u00fcbernommen hatte.", "Efraim Zuroff verbringt viel Zeit in Yad Vaschem. Der 70-J\u00e4hrige ist Direktor des Simon Wiesenthal Center in Jerusalem. Bekannt wurde er, weil er es sich zur Lebensaufgabe gemacht hat, Naziverbrecher vor Gericht zu stellen. Sein gr\u00f6\u00dfter Erfolg: Er hat Dinko \u0160aki\u0107 aufgesp\u00fcrt \u2013 den ehemaligen Kommandanten von Jasenovac \u2013 in Argentinien, mehr als 50 Jahre nach Ende des Zweiten Weltkriegs. 1999 wurde \u0160aki\u0107 von einem kroatischen Gericht zu 20 Jahren Haft verurteilt. Er starb 2008 im Gef\u00e4ngnis.", "Zuroff sagt: \u201eEs gibt keinen Zweifel daran, dass Jasenovac ein Teil des Holocaust ist. Wer das relativiert, der relativiert auch den Holocaust.\u201c"], "Ein Film leugnet Verbrechen": ["Genau das passiert in kroatisch-katholischen Gemeinden und kroatischen Kulturzentren in Deutschland. Der taz liegen Dokumente und Fotos vor, die beweisen, dass in mindestens zehn deutschen St\u00e4dten ein Film vorgef\u00fchrt wurde, der die kroatische Beteiligung an der Schoah relativiert (Berlin, M\u00fcnchen, Frankfurt, Offenbach, Darmstadt, Mainz, Stuttgart, Reutlingen, Sindelfingen, Heilbronn). Der Film hei\u00dft \u201eJasenovac \u2013 die Wahrheit\u201c und wurde 2016 vom Regisseur Jakov Sedlar gedreht.", "Die Anzahl der Opfer wird in dem Film auf bis zu 20.000 Personen heruntergerechnet. Die Liste der F\u00e4lschungen und Falschbehauptungen ist lang. Sedlar verwendet nachweislich gef\u00e4lschte Zeitungsausschnitte, dokumentiert ein vermeintlich komfortables Lagerleben mit Bildern, die nach dem Zweiten Weltkrieg au\u00dferhalb des Lagers entstanden sind, und rei\u00dft Zeugenaussagen aus dem Kontext.", "Die Quintessenz des Films: Unter den Ustascha war Jasenovac kein Vernichtungs-, sondern lediglich ein Arbeitslager, in dem vergleichsweise wenige Menschen umkamen. Zum Todeslager sei Jasenovac erst im sozialistischen Jugoslawien geworden \u2013 eine offensichtliche L\u00fcge.", "Noch bevor der Film in Zagreb offiziell Premiere feierte, war er in Deutschland zu sehen: am 4. M\u00e4rz 2016 in den R\u00e4umen der kroatischen Gemeinde in Berlin."], "Regisseur mit eindeutigem Programm": ["Der 1952 in Split geborene Regisseur Jakov Sedlar galt in den 1990er Jahren als Haus- und Hofregisseur des damaligen kroatischen Pr\u00e4sidenten Franjo Tu\u0111man. Die Partei von Tu\u0111man, die na\u00adtio\u00adnalkonservative HDZ, half Sedlar 1999 bei der Finanzierung des Films \u201e\u010cetverored\u201c, in dem die Nazikollaborateure der Ustascha als eigentliche Opfer des Zweiten Weltkriegs dargestellt werden. In seinem j\u00fcngsten Werk \u201e100 Jahre serbischer Terror in Kroatien\u201c suggeriert Sedlar, die serbische Minderheit in Kroatien terrorisiere noch heute die kroatische Bev\u00f6lkerung. Trotz seiner Relativierung der kroatischen Beteiligung an der Schoah erhielt Sedlar vor zwei Jahren den Preis der Stadt Zagreb f\u00fcr sein Lebenswerk.", "In Kroatien wird die Mitt\u00e4terschaft an der Schoah zunehmend verharmlost oder geleugnet. Darauf macht der im Januar erschienene \u201eHolocaust Revisionism Report\u201c aufmerksam, der von Forschern der Yale-Universit\u00e4t und des Grinnel College erstellt und von der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr das Progressive Judentum unterst\u00fctzt wurde. Die j\u00fcdischen, serbischen und antifaschistischen Opferverb\u00e4nde boykottieren das offizielle staatliche Gedenken in Jasenovac, weil sie der Regierung vorwerfen, nichts gegen die Relativierung der Verbrechen zu unternehmen oder dieser sogar Vorschub zu leisten.", "Die Relativierung der Schoah und der Verbrechen der kroatischen Nazikollaborateure findet auch in Deutschland statt \u2013 in den katholisch-kroatischen Gemeinden.", "Davon gibt es 96, die der deutschen Kirchenhierarchie, der sogenannten Kroatenseelsorge, unterstehen. Sie stellen meist die Seelsorger und R\u00e4ume zur Verf\u00fcgung \u2013 bezahlt von deutschen Kirchensteuergeldern. Die Pfarrer werden hin\u00adgegen oft aus Kroatien nach Deutschland entsandt. In Deutschland leben rund 400.000 Kroaten. Die gr\u00f6\u00dften Gemeinden befinden sich in M\u00fcnchen, Stuttgart und Frankfurt am Main."], "Das gro\u00dfe Schweigen der Teilnehmer": ["Bei der Deutschlandpremiere des Films in Berlin hielt Mijo Mari\u0107, ehemaliger Vorsitzender des Vereins \u201eKroatischer Weltkongress in Deutschland\u201c und bis 2013 auch Mitglied des Integrationsbeirats der Bundesregierung, eine Rede. Beim Integrationsgipfel des Kanzleramtes im Januar 2012 sa\u00df Mari\u0107 mit Angela Merkel auf dem Podium und lie\u00df sich auch mit ihr fotografieren. \u201eEs freut mich, dass wir als Dachverband der sehr gut integrierten Kroaten in Deutschland hier einen Beitrag leisten k\u00f6nnen\u201c, erkl\u00e4rte Mari\u0107 seinerzeit. Heute will er sich auf taz-Anfrage nicht mehr zur Vorf\u00fchrung des Films \u00e4u\u00dfern, weil er nicht mehr in der kroatischen Gemeinde aktiv sei.", "Ehrengast bei der Filmvorf\u00fchrung war Erzbischof Nikola Eterovi\u0107, Apostolischer Nuntius in Deutschland und somit der Botschafter des Vatikans. Auch er m\u00f6chte sich nicht \u00e4u\u00dfern.", "Der taz liegen Fotos vor, aus denen hervorgeht, dass Sedlars Film auch in M\u00fcnchen gezeigt wurde. Der Leiter der kroatisch-katholischen Gemeinde, Boris \u010cari\u0107, behauptet laut Auskunft des Bistums, dass es keine solche Vorf\u00fchrung gegeben habe. Auf Fotos ist allerdings zu sehen, wie der Film auf einer Leinwand gezeigt wird, die unter einem Holzkreuz aufgespannt ist. Man sieht, dass die Halle im sogenannten \u201eKroatischen Haus\u201c M\u00fcnchen gut gef\u00fcllt ist und auch der Regisseur Jakov Sedlar bei der Vorf\u00fchrung anwesend ist.", "Damit konfrontiert, best\u00e4tigt die Erdi\u00f6zese M\u00fcnchen und Freising, dass der Film am 9. April 2016 in ihren R\u00e4umen vorgef\u00fchrt wurde. Man distanziere sich von den Inhalten des Films.", "Die Vorsitzende des Kroatischen Hauses, Neda Cakta\u0161, lie\u00df sich nach Vorf\u00fchrung mit dem Regisseur fotografieren, stellte die Fotos auf Facebook, schrieb von einem \u201eherzlichen Treffen\u201c und versicherte: \u201eVolle Unterst\u00fctzung f\u00fcr Jakov Sedlar.\u201c Cakta\u0161 engagiert sich bei der M\u00fcnchener CSU im Arbeitskreis Migration und Integration, wo sie im April 2017 bei der Veranstaltung \u201eIntegration in Bayern \u2013 eine Erfolgsgeschichte\u201c als gelungenes Beispiel f\u00fcr Integration pr\u00e4sentiert wurde.", "Die CSU-Landesleitung erkl\u00e4rte auf Nachfrage, nichts \u00fcber den Film zu wissen. Die katholisch-kroatische Gemeinde in M\u00fcnchen untersteht dem Erzbistum M\u00fcnchen und Freising und stellt den katholisch-kroatischen Gemeinden laut Selbstauskunft rund 1 Million Euro pro Jahr zur Verf\u00fcgung."], "Alte Verbindungen zwischen Kirchen und Rechtsradikalen": ["Die katholische Kirche in Kroatien versteht sich als Nationalkirche, der rund 86 Prozent der Bev\u00f6lkerung angeh\u00f6ren. Schon w\u00e4hrend des Zweiten Weltkriegs waren die Verbindungen zwischen den kroatischen Faschisten der Ustascha und der katholischen Kirche eng. Heute relativieren Angeh\u00f6rige der katholischen Kirche in Kroatien die Verbrechen der Ustascha. So schlug der Erzbischof von Zadar vor, den Faschistengru\u00df der Ustascha \u201eZa dom spremni\u201c (F\u00fcr die Heimat bereit) zum Armeegru\u00df zu machen. Pfarrer lesen Messen f\u00fcr verurteilte Kriegsverbrecher oder den F\u00fchrer des faschistischen \u201eUnabh\u00e4ngigen Staates Kroatien\u201c, Ante Paveli\u0107.", "Auch in Deutschland zeigen sich die Allianzen zwischen kroatisch-katholischer Kirche und dem rechten Rand. Im Rhein-Main-Gebiet wurde die Vorf\u00fchrung von \u201eJasenovac \u2013 die Wahrheit\u201c von dem Rechtsanwalt Tomislav \u010cunovi\u0107 organisiert. Bekannt ist dieser f\u00fcr seine strikte Ablehnung der \u201eEhe f\u00fcr alle\u201c. Als die damalige sozialdemokratische Regierung Kroatiens im Jahr 2013 die \u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare ins Gespr\u00e4ch brachte, f\u00fchrte dies zu vehementem Protest von Kirche, Konservativen und Rechtsextremen. Die Initiative \u201eU ime obitelj\u201c (Im Namen der Familie) sammelte Hunderttausende Unterschriften und erzwang ein Referendum, in dem sich die Mehrheit der Kroaten gegen die \u201eEhe f\u00fcr alle\u201c aussprach. Tomislav \u010cunovic gr\u00fcndete in Frankfurt einen Ableger von \u201eU ime obitelj\u201c und mobilisierte f\u00fcr das Referendum.", "\u010cunovi\u0107 organisierte nicht nur die Vorf\u00fchrung von Schoah-relativierenden Filmen und arbeitete gegen die \u201eEhe f\u00fcr Alle\u201c, er verantwortete auch das Gr\u00fcndungstreffen von \u201e40 Tage f\u00fcr das Leben Frankfurt\u201c. Dazu stellte die kroatisch-katholische Gemeinde in Offenbach einen Raum zur Verf\u00fcgung."], "KZ-Bilder neben Fotos von Ungeborenen": ["Bei den \u201eMahnwachen\u201c von \u201e40 Tage f\u00fcr das Leben\u201c belagern fundamentalistische Christen vierzig Tage lang Kliniken und Beratungsstellen, um Frauen von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen abzubringen. Wiederholt finden sich auf sozialen Medien und Plakaten Fotos, auf denen F\u00f6ten neben KZ-Gefangenen und Holocaustopfern abgebildet sind. Darunter steht geschrieben: \u201eSie lie\u00dfen uns nicht leben.\u201c", "Diese \u201eMahnwachen\u201c gab es in M\u00fcnchen und Frankfurt am Main, kurzzeitig auch in Pforzheim und Wiesbaden. Der deutsche Ableger von \u201e40 Tage f\u00fcr das Leben\u201c wurde am 8. Januar 2016 in den R\u00e4umen des Kroatischen Hauses in M\u00fcnchen gegr\u00fcndet, drei Monate bevor dort der Film \u201eJasenovac \u2013 die Wahrheit\u201c zur Vorf\u00fchrung kam. Das kroatische Nachrichtenportal Narod.hr, welches vom Verein \u201eU ime obitelj\u201c (Im Namen der Familie) betrieben wird, zitierte einen der Begr\u00fcnder, Boris \u0110., mit den Worten: \u201eDie Initiative f\u00fcr dieses Treffen kommt von unserer kroatischen katholischen Mission in M\u00fcnchen.\u201c", "Die \u201eMahnwachen\u201c kommen urspr\u00fcnglich von evangelikalen Gruppen aus den USA, wurden in Kroatien aufgegriffen und dann von Kroaten nach Deutschland gebracht. Boris \u0110. ist vor neun Jahren durch eine Gewalttat auff\u00e4llig geworden. 2010 griff er mit einer Gruppe Hooligans in Zagreb gegnerische Fans von Paok Thessaloniki an, wie die Frankfurter Rundschau berichtete. Der Mob warf Steine auf einen Bus mit Fans der griechischen Gastmannschaft, bis die Scheiben zerst\u00f6rt waren. Daraufhin fielen brennende Bengalos in den Innenraum des Busses, der daraufhin Feuer fing. Vier Personen wurden verletzt, Boris \u0110. wurde von einem Zagreber Gericht zu zwei Jahren und sechs Monaten Haft verurteilt.", "Auf Anfrage der taz erkl\u00e4rt die Erzdi\u00f6zese M\u00fcnchen und Freising: \u201eBeim Verein 40 Tage f\u00fcr das Leben handelt es sich um eine Privatinitiative, die keine kirchliche Anerkennung hat.\u201c"], "Kroatische Rechte mit gro\u00dfen Erfolgen in Deutschland": ["Bei den Europawahlen im Mai dieses Jahres konnten Parteilisten mit Kandidaten aus dem rechten Spektrum knapp 50 Prozent der kroatischen Stimmen in Deutschland gewinnen. Weitere 16 Prozent gingen an die nationalkonservative HDZ.", "Eine der Politikerinnen, der die kroatischen W\u00e4hler in Deutschland zu einem Platz im Europaparlament verhalfen, ist Ru\u017ea Toma\u0161i\u0107. Die kroatische Wochenzeitung Novosti ver\u00f6ffentlichte kurz nach den Wahlen Fotos von Toma\u0161i\u0107, die sie beim Tragen einer Ustascha-Uniform in Kanada zeigen. Sie war Mitglied der faschistischen Organisation HOP, die vom F\u00fchrer des faschistischen \u201eUnabh\u00e4ngigen Staates Kroatien\u201c Ante Paveli\u0107 1956 in seinem Exil in Buenos Aires gegr\u00fcndet wurde. Toma\u0161i\u0107\u2019 Liste wurde mit knapp 30 Prozent die erfolgreichste in Deutschland. In Kroatien erhielt sie dagegen nur 8,5 Prozent der Stimmen. Auf das Foto angesprochen, sagte Toma\u0161i\u0107 gegen\u00fcber dem kroatischen Portal Direktno.hr: \u201eSie haben die Fotos nur deswegen nicht vor der Wahl ver\u00f6ffentlicht, weil ich dann noch mehr Stimmen bekommen h\u00e4tte.\u201c Sie distanzierte sich weder von der Ustascha noch von deren faschistischem Diktator Ante Paveli\u0107.", "Toma\u0161i\u0107 war im Mai dieses Jahres auch auf einem bekannten Faschistentreffen in Bleiburg. Unweit der Grenze zwischen \u00d6sterreich und Slowenien versammelt sich dort seit den 1950er Jahren die kroatische Rechte, um ermordeter Nazikollaborateure zu gedenken. Das Dokumentations\u00adarchiv des \u00f6sterreichischen Widerstandes bezeichnete die Veranstaltung als das \u201egr\u00f6\u00dfte Neonazi\u00adtreffen in Europa\u201c."], "Gedenken in Bleiburg, Spuren nach Deutschland": ["In Bleiburg geht es um den Mai 1945, als die mit den Nazis verb\u00fcndete kroatische Ustascha-Armee aus dem ehemaligen Jugoslawien nach K\u00e4rnten in die britische Besatzungszone fl\u00fcchtete. Die Kollaborateure wurden damals den jugoslawischen Partisanen ausgeliefert, woraufhin nach Sch\u00e4tzungen des kroatischen Historikers Slavko Goldstein rund 45.000 Menschen get\u00f6tet wurden.", "Neben Toma\u0161i\u0107 stehen auch ein CDU-Politiker und ein kroatischer Pfarrer mit dem Faschistengedenken in Bleiburg in Verbindung. Organisiert wird die Veranstaltung von einem in Klagenfurt am W\u00f6rthersee registrierten Verein mit dem Namen \u201eBleiburger Ehrenzug\u201c. Im Vereinsregister sind vier Personen genannt, von denen zwei in Deutschland leben. Der Generalsekret\u00e4r des Vereins ist der ehemalige Polizist Thomas Baumg\u00e4rtner, der am 26. Mai f\u00fcr die CDU bei den Kommunalwahlen in Ulm kandidierte. Auf die Anfrage der taz reagiert er nicht. Die CDU in Ulm erkl\u00e4rte, dass er am 18. Mai nicht in Bleiburg war, sondern Wahlkampf gemacht hat.", "Der Pressesprecher des \u201eBleiburger Ehrenzugs\u201c ist Ante Kutle\u0161a, Pfarrer der katholisch-kroatischen Gemeinden in Reutlingen, T\u00fcbingen und Metzingen. Auch in den R\u00e4umen seiner Gemeinden wurde der den Holocaust relativierende Film von Jakov Sedlar gezeigt.", "Kutle\u0161a wiederum ist bekannt mit dem Fernsehmoderator Velimir Bujanec. Dieser war nicht nur Mitglied der HOP. Zudem lie\u00df er sich in einer Ustascha-Uniform ablichten, erg\u00e4nzte diese aber noch um eine Hakenkreuzbinde. In seiner Sendung \u201eBujica\u201c, auf dem Zagreber Lokalsender Z1, bezeichnete Bujanec Fl\u00fcchtlinge als \u201eWilde, die aus dem Osten zu uns kommen, um zu vergewaltigen\u201c. In derselben Sendung \u00e4u\u00dferte er sich erfreut \u00fcber den Aufstieg der AfD Au\u00dferdem wurde Bujanec rechtskr\u00e4ftig verurteilt, weil er versucht hatte, eine Sexarbeiterin mit Kokain zu bezahlen.", "Dennoch durfte Velimir Bujanec im Oktober 2017, beim 50. Jubil\u00e4um der katholisch-kroatischen Gemeinde in Mainz, auftreten. Das verantwortliche Bistum Mainz, das die Feierlichkeiten finanziell unterst\u00fctzte, bedauerte im Nachhinein auf Anfrage der Frankfurter Rundschau seinen Besuch. Der zust\u00e4ndige Pfarrer Ante Bili\u0107 will sich nicht dazu \u00e4u\u00dfern.", "Die deutschen Di\u00f6zesen sind sich offenbar unsicher, wie sie mit den rechten Umtrieben in den kroatischen Gemeinden umgehen sollen. Die Di\u00f6\u00adzese Rottenburg-Stuttgart nahm entsprechende Veranstaltungen in den R\u00e4umen der katholisch-kroatischen Gemeinden im Dezember 2017 zum Anlass, \u201epolitische Kundgebungen\u201c in ihren R\u00e4umen zu untersagen."], "Verbot ohne Wirkung": ["Doch das Verbot scheint einige Geistliche wenig zu k\u00fcmmern. Der Pfarrer der katholisch-kroatischen Gemeinde in Ulm Ilija Kri\u0161ti\u0107 lud im Januar dieses Jahres Roman Leljak ein, der dort sein Buch \u201eDer Mythos Jasenovac\u201c vorstellen durfte. Darin leugnet der Autor die kroatische Beteiligung an der Schoah sowie die massenhafte Ermordung von Serben, Roma und Oppositionellen. Leljak stellt sein Buch tags darauf auch in der katholisch-kroatischen Gemeinde in Ehingen vor.", "Die Di\u00f6zese erkl\u00e4rt auf Anfrage, dass sie solche Veranstaltungen missbillige und den Pfarrer nochmals auf das Verbot aufmerksam machen werde."]}}, "recommendations": []}