{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Norwegen-droht-Koalitionsende/!5654804/", "query_keywords": ["migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "19.01.2020", "last_modified": "20.01.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Reinhard Wolff"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Norwegen", "Fortschrittspartei", "IS-Terror", "IS-Aussteiger", "Europa", "Politik", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Norwegen droht Koalitionsende: Krise wegen einer IS-R\u00fcckkehrerin", "description": "Eine IS-R\u00fcckkehrerin l\u00f6st in Norwegen eine Regierungskrise aus. Das kommt den Abgeordneten der rechten Fortschrittspartei sehr gelegen.", "body": {"": ["STOCKHOLM taz | Am Samstag kurz nach Mitternacht ist eine 29-j\u00e4hrige Norwegerin mit ihrem f\u00fcnfj\u00e4hrigen Sohn und ihrer dreij\u00e4hrigen Tochter auf dem Flughafen Oslo-Gardermoen gelandet. Ihre R\u00fcckkehr nach Norwegen l\u00f6ste eine schwere Regierungskrise aus. Denn die rechtspopulistische Fortschrittspartei, die das Land seit sechs Jahren mitregiert, droht mit einem Ende der regierenden Koalition, die damit ihre Parlamentsmehrheit verlieren w\u00fcrde. Die Norwegerin war Ende 2012 in die T\u00fcrkei gereist und hatte Bastian Vasquez alias Abu Safiyyah geheiratet.", "Der norwegische Dschihadist trat wiederholt in IS-Propagandavideos auf. Die Frau zog mit ihm nach Syrien, lebte im \u201eKalifat\u201c, bekam einen Sohn und heiratete nach Vasquez' Tod 2015 einen anderen Mann, den Vater ihrer Tochter.", "Im Herbst 2019 meldete sie sich aus dem Fl\u00fcchtlingslager al-Hol bei norwegischen Beh\u00f6rden und beantragte ihre Wiedereinreise nach Norwegen. Begr\u00fcndung: Ihr Sohn leide an zystischer Fibrose, einer unheilbaren und lebensbedrohenden Krankheit, die angesichts der katastrophalen Verh\u00e4ltnisse im Lager nicht behandelt werden k\u00f6nne. Hilfsorganisationen appellierten an Oslo, dem Wunsch nachzukommen.", "Norwegens Regierung hatte im vergangenen Jahr beschlossen, eine Repatriierung norwegischer Familienmitglieder von IS-Angeh\u00f6rigen nur aktiv zu unterst\u00fctzen, wenn es sich um Kinder handelte. Zwischenzeitlich wurden deshalb f\u00fcnf Waisenkinder aus dem Lager al-Hol nach Norwegen zur\u00fcckgeholt."], "R\u00fcckkehr aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden erlaubt": ["Man hatte auch angeboten, den schwerkranken F\u00fcnfj\u00e4hrigen zur\u00fcckzubringen. Die Mutter wollte ihn aber nicht allein reisen lassen. Am Dienstag erkl\u00e4rte Ministerpr\u00e4sidentin Erna Solberg, dass man aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden auch die 29-J\u00e4hrige mit ihrer Tochter zur\u00fcckholen werde: \u201eIch will nicht, dass ein f\u00fcnf Jahre altes krankes norwegisches Kind in Syrien stirbt.\u201c", "Der Regierungsbeschluss wurde von Konservativen, Liberalen und Christdemokraten gegen die Stimmen rechtspopulistischer Kabinettsmitglieder gefasst. Nun stellt die Fortschrittspartei (Frp) die weitere Regierungsmitarbeit infrage.", "Die F\u00fchrung der Partei steht unter Druck, sich entweder in der Regierung st\u00e4rker zu profilieren oder die Koalition aufzuk\u00fcndigen. Denn die Umfragewerte der Partei haben sich seit der Parlamentswahl 2017, wo sie auf 15,3 Prozent kam, fast halbiert und sind so niedrig wie seit \u00fcber zwei Jahrzehnten nicht.", "Die IS-R\u00fcckkehrerin kommt deshalb vielen Abgeordneten wie auch der Parteichefin Siv Jensen wie gerufen. Jon Engen-Helgheim, der migrationspolitischer Sprecher der Partei, sieht jetzt eine \u201eErh\u00f6hung der Terrorgefahr\u201c in Norwegen. Die Polizei dementiert das und erinnert daran, dass Norwegen bislang vor allem rechtsextremistischen Terror erlitten hat.", "Demn\u00e4chst will die Partei entscheiden, ob und unter welchen Bedingungen sie in der Regierung bleiben will. Die 29-j\u00e4hrige R\u00fcckkehrerin wurde gleich festgenommen und wird am Montag dem Haftrichter vorgef\u00fchrt. Der Vorwurf lautet auf Unterst\u00fctzung einer Terrororganisation."]}}, "recommendations": []}