{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Mittelmeer-Rettungsschiff-Alan-Kurdi/!5588309/", "query_keywords": ["asyl", "migrant", "fl\u00fcchtl", "immigrant"], "creation_date": "13.04.2019", "last_modified": "13.04.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": "taz. die tageszeitung", "news_keywords": ["Mittelmeer", "Seenotrettung", "Flucht", "Europa", "Politik", "Schwerpunkt", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Mittelmeer-Rettungsschiff \u201eAlan Kurdi\u201c: Fl\u00fcchtlinge d\u00fcrfen in Malta an Land", "description": "62 Fl\u00fcchtlinge k\u00f6nnen das deutsche Rettungsschiff \u201eAlan Kurdi\u201c verlassen. Sie werden auf Deutschland, Frankreich, Portugal und Luxemburg verteilt.", "body": {"": ["VALLETTA afp | F\u00fcr die 62 Fl\u00fcchtlinge auf dem deutschen Rettungsschiff \u201eAlan Kurdi\u201c ist eine L\u00f6sung gefunden: Nachdem mehrere EU-Staaten angek\u00fcndigt hatten, sie aufzunehmen, d\u00fcrfen die Migranten in Malta an Land gehen. Der maltesische Regierungschef Joseph Muscat schrieb am Samstag im Kurzbotschaftendienst Twitter, die Fl\u00fcchtlinge d\u00fcrften allerdings nicht in Malta bleiben. Das Land k\u00f6nne \u201ediese Last nicht allein tragen\u201c.", "Die Geretteten sollen auf Deutschland, Frankreich, Portugal und Luxemburg verteilt werden. Deutschland nimmt nach Angaben des Bundesinnenministeriums vom Freitag bis zu 22 Menschen auf.", "Mit einem Boot der maltesischen Marine sollten die Fl\u00fcchtlinge von dem Rettungsschiff an Land gebracht werden. Die Fl\u00fcchtlingshilfsorganisation \u201ePro Asyl\u201c kritisierte, dass das Rettungsschiff nicht in Valletta anlegen d\u00fcrfe. Es gebe keine nachvollziehbare Erkl\u00e4rung daf\u00fcr, dass Malta die \u201eAlan Kurdi\u201c nicht in den Hafen einlaufen lasse, erkl\u00e4rte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer G\u00fcnter Burkhardt am Samstag.", "Das Schiff der deutschen Hilfsorganisation \u201eSea Eye\u201c hatte am 3. April vor der libyschen K\u00fcste 64 Fl\u00fcchtlinge von einem Schlauchboot gerettet, darunter zw\u00f6lf Frauen und zwei Kinder im Alter von einem und sechs Jahren. Seitdem suchte die \u201eAlan Kurdi\u201c einen Hafen in der EU, in den sie sicher einlaufen kann.", "Zwei Migrantinnen waren wegen gesundheitlicher Probleme bereits nach Valletta gebracht worden. Auch ein Crewmitglied wurde wegen schwerer Kreislaufbeschwerden von Bord gebracht."], "Zehn Tage an Bord festgesessen": ["Die in Regensburg ans\u00e4ssige Organisation \u201eSea Eye\u201c kritisierte, dass die Menschen zehn Tage lang an Bord des Schiffes festsa\u00dfen. Es sei \u201eeinfach nicht erkl\u00e4rbar\u201c, warum sie w\u00e4hrend der \u201elangen Verhandlungen\u201c \u00fcber ihre Aufnahme an Bord bleiben mussten, erkl\u00e4rte der \u201eSea Eye\u201c-Vorsitzende Gorden Isler am Samstag.", "Das Schiff hatte zun\u00e4chst die italienische Insel Lampedusa angesteuert. Doch Italiens Innenminister Matteo Salvini lehnte eine Aufnahme der Menschen ab und forderte Deutschland auf, sich um das \u201eProblem\u201c zu k\u00fcmmern. Er sah die Zust\u00e4ndigkeit bei Deutschland, weil es sich um ein deutsches Schiff handele.", "Am Samstag teilte Salvini \u00fcber Twitter mit, er sei erfreut \u00fcber den Ausgang. \u201eWie versprochen, wird kein Immigrant von diesem deutschen Schiff in Italien ankommen.\u201c Malta stufe Hilfsorganisationen wie \u201eSea Eye\u201c zu Recht als gef\u00e4hrlich ein, schrieb Salvini und erkl\u00e4rte, Italien stehe an der Seite Maltas \u201eim Kampf gegen Schlepper\u201c.", "Die maltesische Regierung beklagte, dass \u201ewieder einmal der kleinste EU-Mitgliedstaat unter unn\u00f6tigen Druck\u201c gesetzt worden sei. Malta sei gezwungen worden, ein Problem zu l\u00f6sen, f\u00fcr das es gar nicht zust\u00e4ndig sei, erkl\u00e4rte die Regierung am Samstag.", "Ende M\u00e4rz hatte Malta 108 Migranten von einem entf\u00fchrten Tankschiff aufgenommen. Das Schiff hatte Schiffbr\u00fcchige in internationalen Gew\u00e4ssern vor Libyen aufgenommen und war von ihnen in Richtung Europa umgeleitet worden. Drei junge Afrikaner wurden deswegen angeklagt."]}}, "recommendations": []}