{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Recherchenetzwerk-Europes-Far-Right/!5593710/", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "22.05.2019", "last_modified": "22.05.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": "taz. die tageszeitung", "news_keywords": ["Rechtspopulismus", "Europe's Far Right", "Europa", "Politik", "Schwerpunkt", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Recherchenetzwerk Europe's Far Right: Mit Rechten leben", "description": "Wie lebt es sich in einem Land mit rechter Regierung? KollegInnen aus Polen, Ungarn, \u00d6sterreich und Italien erz\u00e4hlen vom Alltag \u2013 und vom Widerstand.", "body": {"": [], "Ungarn I: Geteilte Schande": ["Es ist ein normaler Dienstag in Br\u00fcssel, die Europ\u00e4ische Kommission beantwortet t\u00e4glich um Punkt 12 Uhr die Fragen der internationalen Presse. Einer der Pressesprecher referiert \u00fcber Brexit und Handelskrieg, bis der Korrespondent der ungarischen staatlichen Nachrichtenagentur MTI an die Reihe kommt. Ohne es f\u00fcr n\u00f6tig zu halten, sich vorzustellen, fragt er, warum die Kommission an \u201eMigrantenkarten\u201c festhalte. Der Sprecher der EU-Kommission ist sichtlich genervt, denn diese EC-Karten stehen im Fokus einer Verschw\u00f6rungstheorie, die Ministerpr\u00e4sident Viktor Orb\u00e1n pers\u00f6nlich n\u00e4hrt: In Griechenland verteile die Europ\u00e4ische Union solche anonymen Karten, mit der illegale Migranten gr\u00f6\u00dfere Summen abrufen k\u00f6nnen, dadurch werde Terrorismus finanziert. Also erkl\u00e4rt Sprecher zum zigsten mal, dass an den Vorw\u00fcrfen nichts dran sei, die EC-Karten seien \u201esehr erfolgreich\u201c, weil sie den Missbrauch der Finanzhilfen ja gerade ausschlie\u00dfe.", "Ein paar Stunden sp\u00e4ter tritt der Pressesprecher der ungarischen Regierung in Budapest vor die Kameras: Es sei ein Skandal, dass die Kommission immer noch von einem \u201esehr erfolgreichen Programm\u201c spreche, wo doch Terroristen damit finanziert w\u00fcrden. Es folgen die gleichen Anschuldigungen wie jedes Mal.", "Ich habe noch einen Bekannten bei den staatlichen Medien, also frage ich ihn: Ist es ihm nicht peinlich, dass sein Kollege in Br\u00fcssel so ein Mist veranstaltet? Nein, du verstehst das falsch, schreibt er mir. Der Korrespondent ist nicht daf\u00fcr da, Fragen zu stellen, er muss lediglich Zitate von der Kommission liefern, um eine Geschichte am Laufen zu halten. Er interessiere sich in Wirklichkeit nat\u00fcrlich gar nicht f\u00fcr die Karten, er muss aber dem Pressesprecher irgend etwas entlocken, damit die Regierung zu Hause weitermachen kann.", "Im \u00dcbrigen, schreibt mein Bekannte, solle ich mir noch die n\u00e4chste Frage von der Pressekonferenz in Br\u00fcssel mir anh\u00f6ren. Also lass ich das Video weiter laufen. Ein griechischer Journalist ist dran. Auf seine urspr\u00fcngliche Frage verzichtet Athanasios Athans, er ist ja immer noch schockiert vom ungarischen Kollegen. Er sagt, er h\u00f6re hier im Pressezentrum nun seit Wochen immer wieder die gleichen, oft widersprochenen L\u00fcgen der extremen Rechten. Er wolle nur wissen, ob in Ungarn auch nur ein einziges mal wahrheitsgem\u00e4\u00df \u00fcber die sogenannten Migrantenkarten berichtet wurde. Die Lacher hat er auf seiner Seite. Und die \u00fcbrig gebliebenen kritischen Medien in Ungarn bekommen einen Teil des Spottes mit ab. Wir haben fair berichtet, konnten aber nichts gegen die \u00dcbermacht ausrichten."], "Ungarn II: Mein alter Freund": ["Er sei nun alt genug, um die Sache zu durchschauen, sagt ein alter Freund von mir, und holt Luft. Ich ahne, was jetzt kommen wird, und ich m\u00f6chte am Liebsten abhauen, aber wir sitzen im Theater fest, die Auff\u00fchrung eines gemeinsamen Freundes f\u00e4ngt in wenigen Minuten an. Es gibt also kein Entkommen. Sebesty\u00e9n ist jetzt 45, er war mal ein leidenschaftlicher Linke, hat sich aber immer nur oberfl\u00e4chlich mit den Nachrichten der Welt befasst.", "Wir treffen uns nicht h\u00e4ufig, aber ich habe mitbekommen, dass er heute Orb\u00e1n unterst\u00fctzt. Er glaubt an eine Verschw\u00f6rung gegen Europa, einen von Geheimdiensten betriebenen Versuch zur Islamisierung des Kontinents, und ist \u00fcberzeugt, dass wir mitten in einem Kampf sind, es gehe ums \u00dcberleben. Aber was kommt, trifft mich unerwartet. Er \u201centlarvt\u201c den Medienbetrieb. Alle seien im Dienst politischer Interessen, alle sind gekaufte Stimmungsmacher ihrer jeweiligen Ausrichtungen, sagt er. Ich bin tief, pers\u00f6nlich getroffen.", "Ich erhebe meine Stimme, obwohl alle schon leise das St\u00fcck erwarten. Ich kann mich aber nicht aussprechen, die Vorf\u00fchrung beginnt. Meine Wut schwindet dann langsam, die Traurigkeit w\u00e4chst. Ich habe schon oft mit Sebesty\u00e9n sinnlos debattiert, Fakten, Zahlen und Daten vorgetragen, aber gegen die Verschw\u00f6rungen komme ich nicht an. Ich habe Beitr\u00e4ge in deutschen Zeitungen gelesen dar\u00fcber, was man mit dem Freund anfange, der bei der AfD gelandet ist. In Deutschland aber sind diese Leute eine Minderheit. In Ungarn sind sie Mainstream.", "Verst\u00e4ndlich ist es allemal, die Menschen werden mit L\u00fcgengeschichten bestrahlt, nichts ist mehr wahr, sie Machhaber haben den Verstand so lang weich geschossen, dass es keine faktische Grundlage f\u00fcr eine politische Diskussion mehr gibt. Ich kann Sebesty\u00e9n f\u00fcr immer meiden, oder ich wechsle das Thema zum rein Privaten. Und so kommt es, wir reden in der Pause und nach dem St\u00fcck \u00fcber die alten Zeiten, unsere alternden K\u00f6rper und Beziehungen. Dann gehe ich nach Hause, und mir wird bewusst, wie gew\u00f6hnt ich inzwischen daran bin, dass ich beruflich auch von meinen besten Freunden angefeindet werde. Blitzlichter? Ich lebe in der Dunkelheit. Texte: M\u00e1rton Gergely, hvg, Budapest"], "Polen I: Die schwarze Liste": ["Die \u00f6ffentlichen Medien, die mittlerweile vollst\u00e4ndig von der PiS kontrolliert werden, haben Listen mit Namen von \u201eunerw\u00fcnschten Rednern\u201c erhalten, die nicht als G\u00e4ste eingeladen werden sollten \u2013 Journalisten, Experten, K\u00fcnstler. Im M\u00e4rz 2019 wurde Olena Babakova, eine Expertin f\u00fcr die Ukraine, in den \u00f6ffentlichen Rundfunk eingeladen, um \u00fcber die Wahlen in der Ukraine zu sprechen. Als sie im Studio ankam, erfuhr sie, dass der Vorstand des Senders angerufen hatte: Sie h\u00e4tte nicht eingeladen werden sollen. Um einen Skandal zu vermeiden, entschloss sich die Moderatorin dennoch, sie an der Diskussion teilnehmen zu lassen.Ein anderer Journalist, der preisgekr\u00f6nter Reporter Cezary \u0141azarewicz, beschrieb in den sozialen Medien, wie er von einem Kollegen des \u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehsenders TVP angerufen wurde, der ihn f\u00fcr einen kurzen Auftritt in einer seiner Sendungen anfragte. Als \u0141azarewicz ein paar Freunde vorschlug, die an seiner Stelle sprechen k\u00f6nnten, sagte der Kollege: \u201eSie werden nicht akzeptiert.\u201c\u201eUnd ich werde?\u201c, fragte \u0141azarewicz, der sich auch offen von der PiS distanziert.\u201eIch habe nachgesehen\u201c, erkl\u00e4rte der Mann vom TVP: \u201eSie sind nicht auf der schwarzen Liste.\u201c"], "Polen II: Wer streikt, wird \u00fcberfl\u00fcssig": ["Im April 2019 traten Lehrer aus etwa 80 Prozent der Schulen und Kinderg\u00e4rten in ganz Polen in den Streik. Sie forderten eine Gehaltserh\u00f6hung, der Unterricht wurde abgesagt. Als der Termin f\u00fcr die diesj\u00e4hrige Abiturpr\u00fcfung n\u00e4her r\u00fcckte, begann die PiS, das Bildungsrecht so zu \u00e4ndern, dass Pr\u00fcfungen auch ohne Lehrer organisiert werden konnten. Der vom Unterhaus des Parlaments schnell gebilligte \u00c4nderungsantrag besagt, dass die Einstufung von Sch\u00fclern f\u00fcr Pr\u00fcfungen \u2013 normalerweise vom Lehrerkollegium durchgef\u00fchrt \u2013 durch den Schulleiter oder sogar von Beamten der \u00f6rtlichen Beh\u00f6rden vorgenommen werden kann. Die Lehrergewerkschaft hat beschlossen, den Streik bis September auszusetzen. Texte: Katarzyna Brejwo, Gazeta Wyborcza, Warschau"], "\u00d6sterreich I: Der w\u00fctende Vater": ["Es war Mittwoch, der 8. M\u00e4rz 2017, als der FP\u00d6-Politiker Roman Haider eine Nachricht seines Sohnes aufs Handy bekommt: Bei einem Vortrag des bekannten Extremismusexperten Thomas Rammerstorfer in der Schule des Sohnes in der ober\u00f6sterreichischen Hauptstadt Linz habe dieser auch \u00fcber Burschenschaften und die FP\u00d6 gesprochen. W\u00fctend ruft der FP\u00d6-Politiker sofort den Schuldirektor an. Der Vortrag m\u00fcsse sofort abgebrochen werden, sonst setze es Konsequenzen, erkl\u00e4rt der Politiker. Der Direktor st\u00fcrmt daraufhin in die Abiturentenklasse und stoppt den Vortrag des Experten.", "\u201eHaider hat mit massiven beruflichen Konsequenzen gedroht und sprach von linksextremer Verhetzung\u201c, erkl\u00e4rt der Direktor sp\u00e4ter. Um seine Lehrer zu sch\u00fctzen, habe er den Abbruch des Vortrags angeordnet. Schlie\u00dflich regiert die FP\u00d6 seit 2015 mit den Konservativen dieses Bundesland. Dabei war der Inhalt des Vortrags, wie der Direktor sp\u00e4ter mehrfach best\u00e4tigte, korrekt und ausgewogen.", "Als Konsequenz aus dem von ihr iniitierten Vortragsabbruch startet die FP\u00d6 die Internet-Meldestelle \u201eParteifreie Schule\u201c, weil es nicht sein k\u00f6nne, dass \u201eKinder von FP\u00d6-Funktion\u00e4ren mit Tr\u00e4nen in den Augen von der Schule heimkommen\u201c, wie Ober\u00f6sterreichs FP\u00d6-Chef Manfred Haimbuchner erkl\u00e4rt. Die Meldestelle hat die FP\u00d6 mittlerweile eingestellt. Extremismusexperte Rammerstorfer, bis zu diesem Vorfall gern gesehener Gast an Schulen, wurde seitdem von keiner einzigen Schule in Ober\u00f6sterreich mehr eingeladen."], "\u00d6sterreich II: Der angebliche Terrorist": ["Eltaf steht in der Gem\u00fcseabteilung seines Supermarktes, als der \u00f6sterreichische Bundespr\u00e4sident Alexander Van der Bellen im Hochsommer 2018 um die Ecke biegt. Eltaf stammt aus Afghanistan, macht im ober\u00f6sterreichischen Neumarkt eine Lehre und ist einer von etwa 900 Lehrlingen, die nun mitten in der Ausbildung von einer Abschiebung bedroht sind. Mit seinem Besuch will der Bundespr\u00e4sident ein Zeichen setzen und Eltaf wird zum Gesicht einer \u00f6sterreichweiten Bewegung, die sich f\u00fcr einen Abschiebestopp dieser Lehrlinge engagiert.", "Kurz darauf ist Eltaf auf den Titelseiten des Boulevard. Der junge Lehrling aus Afghanistan sei ein Terroristenfreund, w\u00fcrde islamistische Terrortrupps in Afghanistan unterst\u00fctzen. Johann Gudenus, damals FP\u00d6-Klubobmann im Parlament, hatte den jungen Mann angezeigt und diese Information an die auflagenstarken Kronen Zeitung weiter gegeben. Nach ein paar Tagen ist klar: Der junge Mann hat mit Terror gar nichts am Hut. Aber durch die tagelangen anderslautenden Zeitungsberichte wurde auch die bis dahin sehr erfolgreiche Initiative \u201eAusbildung statt Abschiebung\u201c in Misskredit gebracht. Texte: Nina Horaczek, Falter, Wien"], "Italien I: Verbotene Vergleiche": ["Eigentlich sollte die Lehrerin Maria Dell\u2019Aria vor ihren Sch\u00fclern in der Technischen Fachoberschule Vittorio Emanuele III in Palermo stehen, ihnen Italienisch-Unterricht erteilen, wie sie es schon seit 40 Jahren tut. Doch in diesen Tagen sitzt die 63-J\u00e4hrige zu Hause, obwohl sie gern ihrer Arbeit nachginge. Seit dem 11. Mai n\u00e4mlich ist sie vom Dienst suspendiert, f\u00fcr zwei Wochen, mit auf 50% herunter gek\u00fcrztem Gehalt. Ihr Vergehen: Sie hat es zugelassen, dass einige ihrer Sch\u00fcler im Unterricht Abf\u00e4lliges \u00fcber den Lega-Chef und Innenminister Matteo Salvini vortrugen.", "Der Vorfall ereignete sich am 27. Januar, dem Tag des Gedenkens an die Opfer des Nationalsozialismus. Einige Sch\u00fcler hatten eine Video-Pr\u00e4sentation vorbereitet, in der sie Parallelen zwischen gestern und heute zogen. So ist auf einem Bild der Titel des Corriere della Sera aus dem Jahr 1938 zu sehen, der die Verabschiedung der Rassengesetze in Italien verk\u00fcndet \u2013 und daneben Salvini, der ein Schild mit der Aufschrift \u201eSicherheitsdekret\u201c hochh\u00e4lt und damit Werbung macht f\u00fcr seine Politik der Abschottung gegen Migranten. Die zweite Einstellung zeigt links die Teilnehmer der Konferenz von Evian von 1938, auf der Vertreter von 32 Staaten zusammenkamen, um \u00fcber die Aufnahme j\u00fcdischer Fl\u00fcchtlinge zu beraten (dabei einigten sie sich auf l\u00e4cherlich niedrige Quoten), rechts ist wieder Salvini zu sehen, auf dem EU-Gipfel vom Juli 2018, auf dem sich die Innenminister der Union nicht auf Quoten f\u00fcr die Aufnahme der in Italien eintreffenden Bootsfl\u00fcchtlinge einigen konnten.", "Das Schulministerium in Rom bekam Wind von der Sache, weil ein rechtsextremer Aktivist sofort per Twitter den zu Salvinis Lega geh\u00f6renden Minister informierte. Umgehend r\u00fcckten Inspektoren der Schulaufsicht bei Dell\u2019Aria an. Sie hat das Video nicht vorbereitet, sie hat die Bilder nicht vorher gesehen, doch sie wurde wegen \u201eVerletzung der Aufsichtspflicht\u201c getadelt und bestraft.", "Letzte Woche aber, als der Vorfall in Italiens Medien bekannt wurde, brach ein Sturm der Entr\u00fcstung los. Salvinis Koalitionspartner, der Vizepremier Luigi Di Maio von den F\u00fcnf Sternen, distanzierte sich umgehend von der Strafaktion. Er hoffe, dass die Lehrerin \u201eso schnell wie m\u00f6glich\u201c an ihren Arbeitsplatz zur\u00fcckkehre, erkl\u00e4rte er. Er habe nichts daran auszusetzen, wenn Sch\u00fcler \u201emit ihrem Kopf denken\u201c.", "Und Nicola Zingaretti, Chef der gem\u00e4\u00dfigt linken Partito Democratico, rief zur Unterschrift unter eine Online-Petition gegen die Suspendierung der Lehrerin auf. Binnen weniger Stunden unterzeichneten 65.000 B\u00fcrger. Auf \u00fcber 160.000 Unterschriften kam zudem die Petition der linken Gewerkschaft USB.", "Das beeindruckte auch Salvini. Am Wochenende erkl\u00e4rte er, er wolle Maria Dell\u2019Aria ebenso wie ihre Sch\u00fcler pers\u00f6nlich treffen. Und nat\u00fcrlich w\u00fcnsche er, dass sie umgehend ihren Dienst wieder aufnehmen k\u00f6nne."], "Italien II: 71 steht f\u00fcr Schei\u00dfkerl": ["Seit fast einem Jahr ist Matteo Salvini, Chef der rassistischen, rechtsnationalistischen Lega, nun schon Innenminister Italiens, und bisher lief es rund f\u00fcr ihn. Seine Lega war mit 17,4 Prozent aus den Parlamentswahlen von M\u00e4rz 2018 hervorgegangen. Doch seit Salvini als Minister r\u00fcde gegen Migranten vorgeht (\u201egeschlossene H\u00e4fen!\u201c), Law and Order (\u201echemische Kastration f\u00fcr Vergewaltiger!\u201c) und katholische Familienwerte predigt, geht es steil bergauf: Heute liegt die Lega in den Umfragen bei \u00fcber 30 Prozent.", "In Schockstarre verharrten dagegen \u00fcber Monate alle die, die seinem Treiben eigentlich nicht zusehen wollen. Gewiss, zu seinen Kundgebungen kamen immer mal Gr\u00fcppchen von protestierenden Gegnern, doch unter dem Gejohle der Lega-Fans machte Salvini sich regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber die \u201eZecken\u201c lustig, bevor er sich auf wahre Selfie-Marathons mit seinen Fans einlie\u00df.", "Ausgerechnet die Selfies jedoch wurden zum Einfallstor f\u00fcr einen neuen, ironischen Widerstand. Den Anfang machten Ende April zwei junge Frauen aus dem sizilianischen Caltanissetta. Auch ihnen gew\u00e4hrte der Lega-Chef ein Selfie \u2013 und die beiden k\u00fcssten einander leidenschaftlich, w\u00e4hrend dem Hetero-Macho die Gesichtsz\u00fcge entgleisten. Die Aufnahme vom konsternierten Salvini ging viral, hunderttausende am\u00fcsierten sich. Wenige Tage sp\u00e4ter legte ein M\u00e4dchen im s\u00fcditalienischen Salerno nach. Als der Politiker mit ihr posierte, fragte sie unvermittelt: \u201eGro\u00dfer Salvini, waren wir nicht immer Schei\u00df-S\u00fcditaliener f\u00fcr dich?\u201c und spielte darauf an, dass die fr\u00fchere Lega Nord immer gegen die B\u00fcrger des S\u00fcdens gehetzt hatte, ehe sie vor wenigen Jahren die nationalistische Wende vollzog. \u201eL\u00f6sch das!\u201c, bellte er, dann rief er die Polizei herbei und vergr\u00f6\u00dferte so blo\u00df den Image-Schaden.", "Zu einer wahren Epidemie auch sind die \u201elenzuola\u201c geworden, mit Slogans bespr\u00fchte Bettlaken, die mittlerweile auf jeder Etappe von Salvinis Wahlkampftour von den Balkonen h\u00e4ngen. Manchmal hei\u00dft es in Anspielung auf die Fl\u00fcchtlingspolitik Salvinis blo\u00df: \u201eBleiben wir menschlich\u201c, manchmal \u201eUnerw\u00fcnscht\u201c. Immer wieder muss auch in diesen F\u00e4llen die Polizei ausr\u00fccken. Eine Frau, die Salvini zum \u201eFreund der Mafiosi\u201c erkl\u00e4rte, erhielt eine Strafanzeige wegen Verleumdung, doch auch andere werden verfolgt, wegen \u201eSt\u00f6rung des Wahlkampfs\u201c. Die Polizei dringt in Wohnungen ein, um Transparente zu entfernen, einmal wurde gar die Feuerwehr gerufen. Seitdem sind die Bettlaken in allen Medien, zirkulieren die Fotos hunderttausendfach im Internet. Den Preis f\u00fcr die knappste Botschaft gewinnt wohl ein Laken aus Neapel. \u201e\u201c71\u201c stand dort nur, das ist juristisch kaum zu beanstanden. Doch in der neapolitanischen \u201eSmorfia\u201c, die jeder der 90 Tombola-Nummern eine Bedeutung zuordnet, steht die 71 f\u00fcr \u201eSchei\u00dfkerl\u201c. Texte: Michael Braun, taz, Rom"]}}, "recommendations": []}