{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Drohendes-Personal-Chaos-bei-der-AfD/!5642935/", "query_keywords": ["einwander", "asyl"], "creation_date": "24.11.2019", "last_modified": "24.11.2019", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Sabine am Orde"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Rechtsradikalismus", "Parteivorsitz", "Joseph Goebbels", "AfD", "Deutschland", "Politik", "Schwerpunkt", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Drohendes Personal-Chaos bei der AfD: Ein Geist namens Dr. Curio", "description": "Der f\u00fcr scharfe Reden bekannte Innenpolitiker Gottfried Curio kandidiert als AfD-Chef. Damit mischt er alle Absprachen der Parteispitze auf.", "body": {"": ["BERLIN taz | Eigentlich schien alles klar. Hinter den Kulissen hatte die AfD-Spitze ein Personalpaket f\u00fcr den Parteivorsitz geschn\u00fcrt. Dann aber schickte der \u201eFl\u00fcgel\u201c die inzwischen aus der Partei ausgeschlossene Doris von Sayn-Wittgenstein ins Rennen, um den Berliner Landeschef Georg Pazderski als Parteivorsitzenden zu verhindern. Sayn-Wittgenstein hielt eine flammende Rede, die Delegierten riefen am Ende begeistert \u201eDoris, Doris\u201c und standen beim Klatschen auf.", "Die Folge: ein Patt. Zwei Abstimmungen ohne ausreichende Mehrheit. Bis Alexander Gauland eingriff, selbst antrat und zum Co-Parteichef von J\u00f6rg Meuthen gew\u00e4hlt wurde.", "Der Hannoveraner Parteitag ist jetzt zwei Jahre her. In einer guten Woche tritt der AfD-Bundesparteitag wieder zusammen, wieder in Niedersachsen. Und wieder muss der Bundesvorstand neu gew\u00e4hlt werden. Gauland, weiterhin Fraktionschef im Bundestag, will aus Altersgr\u00fcnden f\u00fcr die Parteispitze nicht wieder kandidieren. Er soll Ehrenvorsitzender werden.", "An die Stelle neben Meuthen soll Tino Chrupalla r\u00fccken, Malermeister aus Sachsen, der \u00fcber ein Direktmandat in den Bundestag einzog und dort Fraktionsvize ist. Doch seit Samstag kann man daran zweifeln, ob dieser Plan aufgehen wird.", "Parteiintern sind ohnehin nicht alle von dieser Personalie \u00fcberzeugt. Und so geht die Bef\u00fcrchtung durch die Partei, das Drama von Hannover k\u00f6nne sich wiederholen. In der Rolle der Doris von Sayn-Wittgenstein geistert der Berliner Bundestagsabgeordnete Gottfried Curio durch die Fantasien zahlreicher AfD-PolitikerInnen.", "Und nun hat Gottfried Curio, der innenpolitische Sprecher der AfD-Bundestagsfraktion, auch noch angek\u00fcndigt, gegen Chrupalla kandidieren zu wollen. Dazu hat der 59-j\u00e4hrige Berliner am Samstag ein Video auf Youtube hochgeladen. \u201eIch m\u00f6chte mit meiner Kandidatur dazu beitragen, unsere Positionen deutlich und effektiv der \u00d6ffentlichkeit dazulegen, sie wirksam zu vermitteln\u201c, sagt er darin."], "Vorbild Goebbels?": ["In der Partei d\u00fcrften nun viele bef\u00fcrchten, das Drama von Hannover k\u00f6nne sich wiederholen. Curio ist dabei f\u00fcr die Rolle von Sayn-Wittgenstein vorgesehen \u2013 die mit einer scharfen Rede alle wohl\u00fcberlegten Absprachen durchkreuzt.", "Der 59-J\u00e4hrige hat sich mit scharfen Reden einen Namen gemacht. Es ist ein Mittwochnachmittag Ende November 2017, als Curio im Bundestag zum ersten Mal ans Redepult tritt. Die sch\u00fctteren dunklen Haare sind streng gescheitelt und \u00fcber den Kopf gelegt, unter dem schwarzem Jackett tr\u00e4gt er ein dunkles T-Shirt und ein gedecktes Hemd. Es ist die Zeit, als die Union mit FDP und Gr\u00fcnen \u00fcber eine Koalition verhandelt, auf der Tagesordnung steht ein SPD-Entwurf f\u00fcr ein Einwanderungsgesetz.", "Curio spricht von \u201eFlutung mit Geringqualifizierten\u201c, von \u201eWirtschaftsscheinasylanten\u201c und sagt: \u201eZielf\u00fchrend w\u00e4re die Erh\u00f6hung der Geburtenrate [\u2026], statt das eigene Volk auszutauschen.\u201c Der AfD-Mann wechselt in seiner Rede geschickt zwischen leise und laut, stellt gekonnt rhetorische Fragen, setzt Gestik und Mimik gezielt ein. In den anderen Fraktionen gruselt es so manchen. Der AfD-Abgeordnete, das wird hier vielen klar, ist ein gekonnter Redner, vielleicht der beste, den seine Fraktion hat.", "Intern erz\u00e4hlt man sich, Curio w\u00fcrde seine Reden vor dem Spiegel einstudieren. Und aus den anderen Fraktionen h\u00f6rt man schon mal, man warte darauf, wann Curio beginne, sein Bein nachzuziehen. So wie NS-Propagandaminister Joseph Goebbels es getan hat."], "Einen \u201eYouTube-Star\u201c nennt die AfD ihn": ["Als scharfer Redner aufgefallen war Curio schon im Berliner Abgeordnetenhaus. Zur Begr\u00fcndung eines Antrags, Vollverschleierung im \u00f6ffentlichen Raum zu verbieten, nannte er Frauen, die sie tragen, \u201eeinen Sack, der spricht\u201c. Man wisse nicht, wer sich darunter verberge: \u201eEine Frau, ein Mann, mit oder ohne Sprengstoffg\u00fcrtel?\u201c Diese Rede wiederholte Curio ein gutes Jahr sp\u00e4ter fast wortgleich im Bundestag, wie der Welt aufgefallen ist.", "Seine scharfen Reden haben Curio an der Parteibasis bekannt und beliebt gemacht, zuletzt ist er mehrfach im Landtagswahlkampf in Sachsen, Brandenburg und Th\u00fcringen aufgetreten, das hat ihm an der Basis zus\u00e4tzliche Sympathien eingebracht. Als \u201eunser YouTube-Star\u201c wird Curio beim Wahlkampfauftakt des Th\u00fcringer Landesverbands Mitte September vorgestellt, seine Reden werden im Netz gut geklickt.", "Curio gibt an diesem Mittwochabend den Anheizer f\u00fcr den Star des Abends: Spitzenkandidat Bj\u00f6rn H\u00f6cke. Anders als H\u00f6cke aber ist Curio parteiintern unumstritten, dass er einer Str\u00f6mung wie dem \u201eFl\u00fcgel\u201c angeh\u00f6rt, ist nicht bekannt. Doch ohne Zweifel ist Curio, der Ausdr\u00fccke wie \u201eGeburten-Dschihad\u201c oder \u201eMasseneinwanderung ist Messereinwanderung\u201c gepr\u00e4gt hat, ein Scharfmacher.", "Curio ist in Berlin aufgewachsen, nach dem Abitur am evangelischen \u201eGrauen Kloster\u201c, dem \u00e4ltesten Gymnasiums Berlins, studiert er Physik und Mathematik, promoviert und habilitiert sich, Schwerpunkt theoretische Elementarteilchenphysik. Curio forscht in Princeton und arbeitet an der M\u00fcnchener Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t. Zudem soll er ein abgeschlossenes Musikstudium haben und Korrepetitor und Kirchenmusiker sein. So ist es auf der Website des Bundestags zu lesen."], "Missgl\u00fcckte akademische Laufbahn": ["Eine genauere Vita Curios aber l\u00e4sst sich nicht auftreiben. Ein Lebenslauf liege auch in der Partei nicht vor, hei\u00dft es dort auf Anfrage. Zu h\u00f6ren ist auch, dass man \u00fcber Curios Leben jenseits des Bundestags ausgesprochen wenig wisse. Offen dar\u00fcber reden aber will niemand.", "Von 2004 bis 2013 sei Curio wissenschaftlicher Mitarbeiter gewesen, davon habe er auch vier Semester als Vertretungsprofessor gearbeitet, best\u00e4tigt die Uni in M\u00fcnchen auf Anfrage. Dass Curio es nicht auf eine feste Professur schaffte, scheint dazu gef\u00fchrt zu haben, dass er seine wissenschaftliche Laufbahn aufgab. Wovon er danach sein Einkommen bestritt, bleibt unklar.", "Curio ist seit 2014 Mitglied der Berliner AfD, 2016 wird er zum Vorsitzenden in Steglitz-Zehlendorf gew\u00e4hlt, in Berlin ein einflussreicher Bezirksverband. Im September 2016 zieht er ins Berliner Abgeordnetenhaus ein, ein Jahr sp\u00e4ter in den Bundestag. Hier ist er innenpolitischer Sprecher seiner Fraktion und leitet den Arbeitskreis Inneres.", "Personell ist dieser Bereich nicht besonders gut aufgestellt. Nur zwei Mitarbeiter gebe es hier bislang, obwohl im Stellenplan dreimal so viele vorgesehen sind, best\u00e4tigt der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Bernd Baumann auf Anfrage. Die AfD, so seine Erkl\u00e4rung, habe generell Probleme, geeignetes Personal zu finden. In der Fraktion h\u00f6rt man aber auch, dass Curio sich schlicht nicht genug um solch praktische Dinge k\u00fcmmere."], "Schwierig zu fassen": ["Drei Wochen lang hat die taz versucht, mit Curio \u00fcber all das ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Zahlreiche Mails und Anrufe bleiben in dieser Zeit unbeantwortet. H\u00e4ufig nimmt im Bundestagsb\u00fcro niemand ab, erreicht man jemanden, erkl\u00e4rt dieser sich f\u00fcr nicht zust\u00e4ndig. Der Eindruck, der entsteht: Daf\u00fcr, Gespr\u00e4che zwischen dem Abgeordneten und der Presse zu vermitteln, scheint in Curios B\u00fcro niemand eingestellt worden zu sein.", "Das ist f\u00fcr den Bundestag durchaus ungew\u00f6hnlich. Kurz vor Redaktionsschluss kommt dann doch noch eine Mail: \u201eDr. Curio (hat) gegenw\u00e4rtig zu diesen Fragen nichts mitzuteilen.\u201c Auch von anderen JournalistInnen h\u00f6rt man, dass Curio nicht recht zu sprechen sei. Direkte Statements und Interviews findet man kaum. Selbst in der AfD-Fraktion ist zu h\u00f6ren, dass Curio schwer erreichbar sei.", "Tr\u00e4gt man das alles zusammen, entsteht das Bild von einem intelligenten Naturwissenschaftler, der gern Professor geworden w\u00e4re, aber scheiterte. Von einem menschenscheuen Mann, der nicht gern mit anderen in Beziehung tritt.", "Aber kann ein solcher Mensch eine F\u00fchrungsposition ausf\u00fcllen? \u201eIch denke, dass Gottfried Curio ein guter Vorsitzender w\u00e4re, hinter dem sich der Landesverband versammeln k\u00f6nnte\u201c, hat Volker Graffst\u00e4dt vor wenigen Wochen gesagt, als der Tagesspiegel ihn nach Curios Eignung f\u00fcr den Landesvorsitz befragte. Graffst\u00e4dt, Curios Stellvertreter im Bezirksverband, gilt als dessen Vertrauter; aktuell wolle er sich aber nicht \u00e4u\u00dfern, teilt er auf eine Anfrage per Mail mit. Auf Berliner Landesebene hat Curio in der Tat im Mai eine Abstimmung gewonnen: Als der Landesverband die Delegierten f\u00fcr den Bundesparteitag w\u00e4hlte, bekam er die meisten Stimmen.", "In der Bundestagsfraktion sieht das anders aus. Als die Fraktion Ende September ihre Spitze neu gew\u00e4hlt hat, hat Curio sich selbst vorgeschlagen. Zweimal trat er als stellvertretender Fraktionschef an \u2013 und scheiterte. Zuletzt gegen den 30-j\u00e4hrigen Sebastian M\u00fcnzenmaier, der sich bislang im Bundestag nicht besonders hervorgetan hat. Das sei eine Wahl gegen Curio gewesen, h\u00f6rt man aus der Fraktion. \u201eGute Reden halten hei\u00dft ja noch nicht gut arbeiten\u201c, raunt einer der AfD-Abgeordneten nach der Wahl den JournalistInnen zu, die vor der T\u00fcr warteten.", "Die Frage ist, wie das die Delegierten bewerten, wenn Curio auf dem Parteitag in Braunschweig eine sie mitrei\u00dfende Rede h\u00e4lt. Viel mehr als eine schmissige Rede hatte Doris von Sayn-Wittgenstein in Hannover vor zwei Jahren nicht aufzubieten. Doch AfD-Versammlungen sind f\u00fcr radikale Ansprache besonders anf\u00e4llig. Sayn-Wittgenstein w\u00e4re damit fast Parteichefin geworden."]}}, "recommendations": []}