{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Jahrestag-des-Mordes-an-Walter-Luebcke/!5688581/", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "06.06.2020", "last_modified": "06.06.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Ambros Waibel"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Hans-Georg Maa\u00dfen", "Andreas Temme", "Geht's noch?", "Deutschland", "Politik", "Serie", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Jahrestag des Mordes an Walter L\u00fcbcke: Nicht hinter dem Helden verstecken", "description": "Der von Nazis ermordete Walter L\u00fcbcke bleibt ein Vorbild \u2013 vor allem, wenn man an die Beamten denkt, die im Kampf gegen rechts versagt haben.", "body": {"": ["In der vergangenen Woche haben wir der Ermordung von Walter L\u00fcbcke gedacht. Der Kassler Regierungspr\u00e4sident wurde in der Nacht vom 1. auf den 2. Juni 2019 von einem Neonazi erschossen. Hessens Innenminister Beuth (CDU) versicherte zum Jahrestag, L\u00fcbckes Tod sei \u201eein dauerhafter Auftrag zum entschlossenen Kampf gegen Hass und Extremismus\u201c.", "Walter L\u00fcbcke war Beamter. Im Oktober 2015 leitete er in seiner Funktion eine B\u00fcrgerversammlung zu einer geplanten Fl\u00fcchtlingsunterkunft, die von Rechtsextremen des Kassler Pegida-Ablegers zu Propagandazwecken missbraucht wurde.", "L\u00fcbcke hielt ihnen entgegen: \u201eEs lohnt sich, in unserem Land zu leben. Da muss man f\u00fcr Werte eintreten, und wer diese Werte nicht vertritt, der kann jederzeit dieses Land verlassen, wenn er nicht einverstanden ist. Das ist die Freiheit eines jeden Deutschen.\u201c Als er in einem Zeitungsinterview auf R\u00fccktrittsforderungen wegen dieser Aussage angesprochen wurde, antwortete L\u00fcbcke: \u201eRegierungspr\u00e4sidenten k\u00f6nnen nicht zur\u00fccktreten, weil sie vom Ministerpr\u00e4sidenten eingesetzt und abberufen oder entlassen werden.\u201c", "Walter L\u00fcbcke war dabei CDU-Mitglied und ein durch und durch politischer Mensch. Schon in den 1990er Jahren in Th\u00fcringen engagierte er sich f\u00fcr die politische Bildung von Jugendlichen und gegen rechte Strukturen. L\u00fcbcke stand auf der sogenannten Todesliste des NSU."], "Und Maa\u00dfen? Und Temme?": ["Und doch tun wir ihm und seinem Andenken \u2013 aber vor allem uns selbst und unserer Zukunft \u2013 keinen Gefallen, wenn wir, wie zum Jahrestag reichlich geschehen, betonen, dass L\u00fcbcke deswegen von Nazis ermordet worden sei, weil er \u201esich f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge eingesetzt\u201c habe oder \u201ewegen humaner Fl\u00fcchtlingspolitik\u201c.", "Walter L\u00fcbcke wurde ermordet, weil er vor Ort seine Pflicht getan hatte. \u201eIch schw\u00f6re, dass ich das Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland und die Verfassung des Landes Hessen sowie alle in Hessen geltenden Gesetze wahren und meine Pflichten gewissenhaft und unparteiisch erf\u00fcllen werde.\u201c", "Wenn andere, von Hans-Georg Maa\u00dfen bis zum ehemaligen Kassler Verfassungssch\u00fctzer Andreas Temme, das auch getan h\u00e4tten, dieses Land s\u00e4he heute anders aus \u2013 und viele, die ermordet wurden, k\u00f6nnten noch leben. Nichts ist verkehrt daran, Walter L\u00fcbcke einen Helden zu nennen; aber das darf nicht uns und vor allem nicht den Zust\u00e4ndigen in den Institutionen als Entschuldigung dienen, ihm in der allt\u00e4glichen, unbedingten Verteidigung von Demokratie und Menschenrechten nicht nachzueifern."]}}, "recommendations": []}