{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Jens-Spahn-ueber-Corona/!5711069/", "query_keywords": ["migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "12.09.2020", "last_modified": "12.09.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Jens Spahn", "Heike Haarhoff", "Ulrich Schulte"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Schwarz-Gr\u00fcn", "Reichsb\u00fcrger", "Patriotismus", "\ue000IG", "Coronavirus", "Deutschland", "Politik", "Schwerpunkt", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Jens Spahn \u00fcber Corona: \u201eZweifellos hat es Leid gegeben\u201c", "description": "Gesundheitsminister Jens Spahn (CDU) \u00fcber die Pandemie, \u00fcber Reichsb\u00fcrger vor dem Parlament \u2013 und den Patriotismus der Gr\u00fcnen.", "body": {"": ["taz: Herr Spahn, Sie wurden neulich von w\u00fctenden B\u00fcrgern angebr\u00fcllt, ausgebuht und als \u201eArschloch\u201c beschimpft. Woher kommt dieser Hass?", "Jens Spahn: Das frage ich mich auch. Ich habe noch keine abschlie\u00dfende Erkl\u00e4rung. Antworten versuche ich im Gespr\u00e4ch zu finden, das ich immer wieder aufs Neue anbiete. Damit das stattfinden kann, muss es aber die Bereitschaft geben, einander zuzuh\u00f6ren. Oder sich ein paar Sekunden lang in den anderen hineinzuversetzen und zu \u00fcber\u00adlegen, warum er eine bestimmte Position vertritt.", "Sie, der Vertreter des Staates, werden von manchen offenbar als Diktator wahrgenommen.", "Corona betrifft uns alle. Deshalb gibt es auch viele emotionale Reaktionen. Das verstehe ich. Ob es der Mund-Nasen-Schutz ist, der nervt, ob es Einschr\u00e4nkungen im Alltag sind \u2013 das sp\u00fcren alle unmittelbar. Die Frage ist, wie man damit umgeht. Ich habe mit Eltern in Nordrhein-Westfalen gesprochen, die sich \u00fcber die Maskenpflicht f\u00fcr Kinder im Schulunterricht \u00e4rgerten. Dar\u00fcber kann man reden. Bei einigen schlug das jedoch in echte Aggressivit\u00e4t um.", "Wie gehen Sie damit um?", "Ich lege meine Argumente dar. Es geht bei dieser Krise nicht um eine absolute Wahrheit, sondern darum, einen Ausgleich zu finden zwischen verschiedenen Bed\u00fcrfnissen. Wie sch\u00fctzen wir Schw\u00e4chere so, dass der Alltag trotzdem noch funktioniert? Wie w\u00e4gen wir Sicherheit gegen Freiheit ab? Solche Fragen muss man n\u00fcchtern, manchmal auch nach einer Kontroverse kl\u00e4ren. Wenn allerdings geschrien und gebr\u00fcllt wird, wenn es hei\u00dft: \u201emeine Position oder keine\u201c, dann fehlt die Grundlage f\u00fcr Gemeinschaft.", "Uns erinnern die Szenen an 2015, als Merkel vor einem Fl\u00fcchtlingsheim in Heidenau w\u00fcst beschimpft wurde. Sehen Sie \u00c4hnlichkeiten?", "Viele erleben diese aggressiven Umgangsformen, und besonders intensiv im Internet. Vielleicht war diese laute, radikale und verschw\u00f6rungstheoretische Minderheit schon immer da \u2013 und kann sich jetzt \u00fcber das Internet nur besser organisieren.", "Sie haben sich Ende M\u00e4rz mit dem ersten Bev\u00f6lkerungsschutzgesetz dazu erm\u00e4chtigen lassen, w\u00e4hrend der Pandemie geltendes Recht mit Verordnungen auszuhebeln. Ist es an der Zeit, diese Sonderbefugnis r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen?", "Das w\u00e4re jetzt der falsche Schritt. Wir sind noch mitten in der Pandemie. Da m\u00fcssen wir schnell reagieren k\u00f6nnen, wenn es n\u00f6tig ist.", "Es w\u00e4re ein Signal, dass es Ihnen nicht ums Durchregieren geht.", "Es geht darum, m\u00f6glichst schnell wichtige Entscheidungen f\u00fcr die bestm\u00f6gliche Gesundheitsversorgung treffen zu k\u00f6nnen. Zum Beispiel bei den Testverordnungen: Die Patientinnen und Patienten h\u00e4tten wenig Verst\u00e4ndnis, wenn sie nicht untersucht w\u00fcrden, weil monatelang gestritten wird, wer nun welchen Coronatest bezahlt. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarten Sicherheit. Daf\u00fcr sind die Sonderbefugnisse da. Au\u00dferdem hat das Parlament jederzeit die M\u00f6glichkeit, einzugreifen. Und die Sonderbefugnisse enden wieder, sp\u00e4testens Ende M\u00e4rz 2021.", "Sie spielen als Gesundheitsminister in der Krise eine zentrale Rolle. Welche Fehler haben Sie gemacht?", "Zweifellos hat es Leid gegeben, etwa durch die Besuchsverbote in den Pflegeheimen. Dieses Leid ist entstanden, um anderes Leid und Tod zu vermeiden. Gibt es hier Schuld? H\u00e4tte Leid vermieden werden k\u00f6nnen? Mich bewegen diese Fragen. Vieles wissen wir leider erst im R\u00fcckblick. In der konkreten Situation haben wir in damals sehr unsicherer Lage nach bestem Wissen und Gewissen entschieden, um die Schw\u00e4chsten und die H\u00f6chstbetagten zu sch\u00fctzen.", "Die Kontaktverbote, die Gesch\u00e4fts- und Schulschlie\u00dfungen waren verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig?", "Wir waren immer n\u00e4her am schwedischen Weg als am spanischen, auch wenn manche etwas anderes behaupten. Wir sind im internationalen Vergleich den liberalen, st\u00e4rker auf Eigenverantwortung setzenden Weg gegangen. Und wir sind bis hierhin sehr erfolgreich. In welchem Land wollen die Coronaleugner eigentlich lieber sein? In Brasilien, Russland, USA?", "Die n\u00e4chste Pandemie wird kommen, prophezeien Virologen. Was k\u00f6nnen wir aus Corona lernen?", "Eines unserer Erfolgsrezepte ist, dass wir in Deutschland bis heute in der Lage sind, die Kontakte von Infizierten nachzuverfolgen. So werden viele Infektionsketten fr\u00fchzeitig durchbrochen und die Dynamik des Virus stark gebremst. Das liegt vor allem an unseren guten und engagierten Gesundheits\u00e4mtern in den Rat- und Kreish\u00e4usern. Sie st\u00e4rken wir nun mit noch einmal 4 Milliarden Euro. Ich habe die vielen Wissenschaftler, Forschungsinstitute und Universit\u00e4ten neu wertsch\u00e4tzen gelernt. Deren Expertise k\u00f6nnen und sollten wir noch st\u00e4rker nutzen, auch au\u00dferhalb einer Pandemie.", "Wir erinnern uns an fehlende Schutzkleidung, Masken und Desinfektionsmittel \u2013 in Notaufnahmen.", "Zu Anfang der Pandemie, k\u00f6nnten Sie fairerweise dazusagen. Und ja, beim n\u00e4chsten Mal werden wir uns besser bevorraten. Obwohl es immer etwas geben wird, das fehlt. Wer h\u00e4tte etwa gedacht, dass einfache Wattest\u00e4bchen f\u00fcr Abstriche knapp werden k\u00f6nnten? Hinterher wei\u00df man jedenfalls genau, was und wie viel man wann h\u00e4tte lagern m\u00fcssen. Wichtig f\u00fcr die Zukunft ist: Pandemiepl\u00e4ne nicht nur aufzuschreiben, sondern auch zu \u00fcben, in Pflegeheimen und Krankenh\u00e4usern, auch im Bund. Darauf werden wir k\u00fcnftig achten. Und wir werden mit Sicherheit das Infektionsschutzgesetz \u00fcberarbeiten.", "Warum?", "Das Gesetz wurde weder f\u00fcr eine Pandemie ausgelegt noch f\u00fcr Reiser\u00fcckkehrer, die man in Quarant\u00e4ne nehmen muss. Sondern eher f\u00fcr den Masernausbruch im \u00f6rtlichen Kindergarten.", "Schauen wir generell zu viel auf diejenigen, die p\u00f6beln, schimpfen und sich ihre ganz eigene Welt zurecht basteln?", "Ja. Die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit achtet auf sich und andere. Die allermeisten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland verhalten sich sehr besonnen und sind offen f\u00fcr Argumente. Wir k\u00f6nnen \u2013 bei aller n\u00f6tigen Demut \u2013 auch stolz sein auf das Erreichte. Die ganze Welt fragt sich, wie Deutschland so gut durch die Krise gekommen ist. Nur wir selbst nehmen das manchmal nicht ausreichend wahr.", "Aber kritische Debatten sind in einer solchen Krise n\u00f6tiger denn je, oder?", "Selbstverst\u00e4ndlich. Sie sind sogar \u00fcberaus wichtig. Bei der Bew\u00e4ltigung der Pandemie geht es um grunds\u00e4tzliche G\u00fcter, um die Abw\u00e4gung von Freiheit und Sicherheit, um soziale Fragen. Da w\u00e4re es seltsam, g\u00e4be es keine Debatten. Aber jede Kontroverse ist leichter auszuhalten, wenn man am Ende noch wei\u00df: Wir alle geh\u00f6ren zu einem gro\u00dfen Ganzen.", "Sie verwenden schon l\u00e4nger den Begriff \u201eweltoffener Patriotismus\u201c. Was verstehen Sie darunter?", "Ich finde es wichtig zu wissen, woher man kommt. Je besser man wei\u00df, was einen gepr\u00e4gt hat und ausmacht, wo die eigene Heimat ist, desto offener wird man f\u00fcr Neues. Das gilt f\u00fcr den Einzelnen, aber auch f\u00fcr die ganze Gesellschaft. Unsere Nation mit ihrer liberalen Demokratie wird es in Zukunft nur geben, wenn es Menschen gibt, die sich als Deutsche verstehen und als Gemeinschaft empfinden. Daf\u00fcr braucht es eine gemeinsame Erz\u00e4hlung und einen gemeinsamen Nenner. Unser Land, unsere Kultur und unser Grundgesetz sind gro\u00dfartig. Wer h\u00e4tte 1949 daran geglaubt, dass die Bundesrepublik Deutschland gut 70 Jahre sp\u00e4ter in der ganzen Welt geachtet wird, eingebettet in ein friedliches, wohlhabendes Europa? Aus unserer Geschichte kann man Zuversicht f\u00fcr die Zukunft ziehen \u2013 und auch ein bisschen Stolz.", "Und jeder darf mitmachen?", "Ich verstehe Patriotismus nicht als abgeschlossenes, sondern als einladendes Konzept. Wer mit uns die 20er Jahre gestalten will, wer sich zu unseren Werten bekennt \u2013 Freiheit, Solidarit\u00e4t miteinander, der Idee, dass Leistung sich lohnen muss \u2013, der ist herzlich willkommen. Unsere Republik ist vielf\u00e4ltig. Ich definiere Zugeh\u00f6rigkeit zur Gemeinschaft nicht nach dem Stammbuch. Weltoffener Patriotismus hei\u00dft \u00fcbrigens auch, manche mit Stammbuch abzulehnen.", "Was meinen Sie damit?", "Wer mit einer Reichsflagge in der Hand die Stufen des Parlamentes st\u00fcrmt, ist kein Patriot. Der tritt die Werte unserer liberalen, demokratischen Nation sprichw\u00f6rtlich mit F\u00fc\u00dfen.", "Gr\u00fcnen-Chef Robert Habeck forderte schon 2010 in einem Buch einen linken Patriotismus, um ein neues Gemeinschaftsgef\u00fchl zu stiften. Ist Ihnen klar, dass Sie sehr \u00e4hnlich klingen?", "Mein Eindruck ist, dass Robert Habeck das Wort Patriotismus vor allem nutzt, um seine linke Zukunftserz\u00e4hlung zu entwickeln. Bei ihm kommt mir das \u201eWissen, woher man kommt\u201c, das Bewusstsein f\u00fcr Traditionen und gewachsene Kultur zu kurz. Da soll das Wort Patriotismus wohl eher Beliebigkeit \u00fcberdecken.", "Die Gr\u00fcnen pr\u00e4sentieren sich als staatstragende Kraft, loben die Polizei und wollen staatliche Institutionen sch\u00fctzen. Wie gef\u00e4hrlich ist diese Konkurrenz f\u00fcr die CDU, die sich seit jeher als Rechtsstaatspartei sieht?", "Na ja, wer sind denn die Gr\u00fcnen?", "Sagen Sie es uns.", "Ich sch\u00e4tze Robert Habeck, Annalena Baerbock, Katrin G\u00f6ring-Eckardt oder Winfried Kretschmann sehr, aber sie stehen nicht f\u00fcr die gesamte Partei. Es gibt einige Realos als Aush\u00e4ngeschilder, aber die Mehrheit auf Gr\u00fcnen-Parteitagen haben am Ende die Fundis. Es ist gut, dass Herr Kretschmann innere Sicherheit wichtig findet. Aber gr\u00fcn ist eben auch Monika Herrmann, die B\u00fcrgermeisterin von Friedrichshain-Kreuzberg, die den Drogendealern in ihrem Kiez im Zweifel noch extra Schutzzonen einrichtet und Hausbesetzungen verteidigt.", "Sie misstrauen den Habeck-Baerbock-Gr\u00fcnen?", "Entscheidend ist, wer am Ende das Sagen hat. Kluge Worte sind das eine, Programmatik und Parteitage sind das andere. Die Gr\u00fcnen sind eine linke Partei. Ich habe meine Zweifel, dass es Teil der gr\u00fcnen Identit\u00e4t ist, sich zu Deutschland und seinen Symbolen zu bekennen, zur Nationalhymne oder zu Schwarz-Rot-Gold.", "Habeck und Baerbock haben eine Sommerreise unter das Motto \u201eDes Gl\u00fcckes Unterpfand\u201c gestellt. Ist das nicht deutlich genug?", "Das war ein Reisemotto. Wirklich glauben mag ich es erst, wenn die Gr\u00fcnen am Ende ihrer Parteitage die Nationalhymne singen \u2013 wie es die CDU tut. Das w\u00e4re ein deutliches Zeichen des Patriotismus.", "Machen Sie das zur Bedingung f\u00fcr ein B\u00fcndnis nach der Bundestagswahl?", "Nein, ich bin f\u00fcr voraussetzungsfreie Gespr\u00e4che. Es ist gut und wichtig, dass sich die demokratischen Parteien voneinander unterscheiden. Und eine Zusammenarbeit wird einfacher, wenn Unterschiede sichtbar sind.", "Uns sind die Gr\u00fcnen ja oft etwas zu staatstragend.", "Auch das Verh\u00e4ltnis der Gr\u00fcnen zum Staat ist h\u00f6chst ambivalent. Einerseits sind sie selbstbewusste Staatsgewalt, siehe Baden-W\u00fcrttemberg. Gleichzeitig ist ihr Berliner Justizsenator das personifizierte Misstrauen gegen die Staatsgewalt, vor allem gegen\u00fcber Polizisten und Polizistinnen. Der Berliner Senat g\u00e4ngelt die Polizei, wo er nur kann.", "Wie kommt es dann, dass sie Ihnen das Wasser abgraben? Bei der Landtagswahl in Bayern haben die Gr\u00fcnen viele konservative W\u00e4hlerInnen f\u00fcr sich gewonnen, in Hessen lief es genauso.", "Da \u00fcbertreiben Sie. Die Gr\u00fcnen n\u00e4hern sich der Union an. Es wird ja gerne dar\u00fcber philosophiert, wie sozialdemokratisch oder gr\u00fcn die CDU inzwischen sei. Ich finde, es ist umgekehrt: Die Regierungsgr\u00fcnen wollen immer mehr wie die CDU sein, inhaltlich und habituell.", "Nochmal: Wie verhindern Sie, dass die Gr\u00fcnen bei der Bundestagswahl im konservativen Revier wildern?", "Indem wir uns dem Wettbewerb stellen und uns klar abgrenzen. Wir haben den Anspruch, die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler in der Mitte zu halten, aber auch die ehemaligen CDU-W\u00e4hlerinnen und -W\u00e4hler zur\u00fcckzugewinnen, denen Rechtsstaat und die Begrenzung von Migration wichtig sind. Wir sollten auch all den Facharbeitern ein Angebot machen, die sich bei der SPD nicht mehr gut aufgehoben f\u00fchlen. Ihnen st\u00f6\u00dft ja die SPD-Vorsitzende Saskia Esken mit ihrem verkopften, ideologischen Linkskurs jeden Tag vor den Kopf. Dasselbe tun die Gr\u00fcnen bei b\u00fcrgerlichen W\u00e4hlern mit ihren Defiziten bei innerer Sicherheit und der mangelnden Unterst\u00fctzung der Polizei.", "Ist Klimaschutz die Megafrage des 21. Jahrhunderts?", "Klimaschutz ist ein entscheidendes Thema \u2013 keine Frage \u2013, aber es ist nicht das einzige. Wir werden der Komplexit\u00e4t dieser Welt nicht gerecht, wenn wir alles auf ein Megathema reduzieren. Die sozialen Fragen bleiben, die Digitalisierung, der demografische Wandel. Das beste Klimaschutzkonzept n\u00fctzt nichts, wenn gleichzeitig der Wohlstand und der soziale Ausgleich verloren geht.", "Wo sehen Sie Chancen einer schwarz-gr\u00fcnen Koalition?", "Wir sollten \u00fcber Koalitionen reden, wenn es so weit ist. Prinzipiell kann eine Koalition zweier unterschiedlicher Parteien Br\u00fccken bauen in der Gesellschaft, Risse kitten und langj\u00e4hrige gesellschaftliche Konflikte befrieden. Ich bin \u00fcbrigens einer der wenigen CDUler, die mal auf einem gr\u00fcnen Bundesparteitag waren \u2026", "Und, war\n        \u2019s schlimm?", "Es ist schon eine Weile her. 2010 war das, in Freiburg. Parteikulturell ist das schon etwas anderes. Wobei: Als ich durch den Sponsorenbereich ging, wurde klar: So gewaltig sind die Unterschiede dann doch nicht."]}}, "recommendations": []}