{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/EU-Wahlkampf-der-Rechten-in-Mailand/!5596359/", "query_keywords": ["einwander", "migration", "fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "19.05.2019", "last_modified": "19.05.2019", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Christian Jakob"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Heinz-Christian Strache", "Matteo Salvini", "Marine Le Pen", "Rechtspopulisten", "europawahl Politik", "Europa", "Politik", "Schwerpunkt", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "EU-Wahlkampf der Rechten in Mailand: Der \u00d6si vermiest allen die Party", "description": "Es kamen etwa 10.000 Anh\u00e4nger von Salvini, Le Pen und Co. \u2013 und somit weniger als erwartet. Daf\u00fcr legten sich die Populisten verbal drastisch ins Zeug.", "body": {"": ["MAILAND taz | Selbst an einem verregneten Samstagnachmittag ist der Mail\u00e4nder Dom in seiner marmornen Filigranit\u00e4t wom\u00f6glich das sch\u00f6nste Bauwerk, das die europ\u00e4ische Architektur hervorgebracht hat. Marine Le Pen, auf ihrer riesigen B\u00fchne, muss nur mit dem Kopf zur Seite deuten, um zu zeigen, worum es ihr geht: Schaut ihn an, wie sch\u00f6n er ist, sagt sie, er ist eurer, aber genau das stehe auf dem Spiel, denn den Europ\u00e4ern drohe alles Sch\u00f6ne, alles Gute, abgenommen zu werden; ihr Erbe, ihre Wissenschaft, ihre Kultur, ihre Freiheit. \u201eReconquista\u201c, die R\u00fcckeroberung des Eigenen, das ist das Zauberwort, mit dem Le Pen an diesem Tag wie eine b\u00f6se Predigerin die Wehrhaftigkeit beschw\u00f6rt, auf die es nun, vor der EU-Wahl, ankomme.", "Keiner preist den Kampf der Kulturen so wie sie, darauf haben sie sich hier gefreut. Schon als der Moderator Le Pens Namen ank\u00fcndigt, bebt die Ebene aus Regenschirmen auf dem Mail\u00e4nder Domplatz, weil die Leute unter den Schirmen Le Pen applaudieren.", "Vielleicht 10.000 Menschen sind versammelt, weniger, als erwartet, die Lega hatte in ganz Italien Busse gechartert, um die Fans ihres Vorsitzenden Matteo Salvini zu dessen EU-Wahlkampfabschluss herzubringen. Eine Open-Air-B\u00fchne hat die Partei aufgebaut, auf Transparenten stehen die Slogans \u201eItalien zuerst\u201c und \u201eF\u00fcr ein Europa des gesunden Menschenverstandes\u201c, in dieser Reihenfolge, und aus der Logik derer, die hier auftreten, ergibt sich das Eine aus dem Anderen.", "Le Pen ist der Star, doppelt so lange wie alle anderen darf sie reden, als Vorletzte unter den G\u00e4sten, die gekommen sind, um Salvini zu huldigen. Das Defil\u00e9e soll die Gr\u00fcndung einer Allianz von Europas Populisten besiegeln, die als gemeinsame Fraktion im neuen EU-Parlament auftreten wollen.", "Bis Samstag war unklar, wer alles dabei sein w\u00fcrde. Schlie\u00dflich erscheinen VertreterInnen aus zw\u00f6lf L\u00e4ndern: Neben dem Gastgeber Salvini und Le Pen kommen der AfD-Spitzenkandidat J\u00f6rg Meuthen, Geert Wilders von der Freiheitspartei aus den Niederlanden und Politiker von Vlaams Belang aus Belgien, der D\u00e4nischen Volkspartei, der Partei Die Finnen, der Estnischen Konservativen Volkspartei, der als SPD abgek\u00fcrzten Freiheit und direkte Demokratie aus Tschechien, sowie von Sme Rodina (\u201eWir sind Familie\u201c) aus der Slowakei und Volya (\u201eWille\u201c) aus Bulgarien."], "Bemerkenswert unverfrorener Auftritt": ["Eigentlich sollte auch Harald Vilimsky, der Spitzenkandidat der \u00f6sterreichischen FP\u00d6, da sein. Doch wegen der Strache-Videos und der Regierungskrise hatte der schon am Freitag Abend abgesagt. Stattdessen kommt Georg Mayer, ein steirischer EU-Abgeordneter, der einen bemerkenswert unverfrorenen Aufritt hinlegt. \u201eWeg mit Leuten wie Merkel, Macron oder Junker. Wir sind die richtigen Medikamente f\u00fcr den Patienten Europa\u201c, l\u00e4sst er wissen.", "Von Strache kein Wort. In naher Zukunft werde sich entscheiden, ob die Europ\u00e4er weiter Islamisierung und \u201eMasseneinwanderung aus Arabien erdulden m\u00fcssen oder diese stoppen k\u00f6nnen\u201c. Europa brauche dringlich einen neuen Kurs und zwar jenen Salvinis, der durch den Schutz der Grenzen \u2013 gemeint war offenkundig die Schlie\u00dfung der H\u00e4fen f\u00fcr Fl\u00fcchtlingsschiffe \u2013 zum \u201eBesch\u00fctzer f\u00fcr ganz Europa geworden ist\u201c, sagte Mayer.", "Die Causa Strache hatte den Populisten ihr Fest vermiest, auch wenn sich alle bem\u00fchten, die Sache runterzuspielen. Meuthen hatte der Partei am Samstag seine Solidarit\u00e4t versichert. Die FP\u00d6 sei ein \u201eenger Partner\u201c, er werde ihr wegen einer \u201esingul\u00e4ren Sache\u201c nicht \u201ein den R\u00fccken fallen\u201c, sagte er dem Deutschlandfunk."], "Videobotschaft an den \u201elieben Matteo\u201c": ["F\u00fcr eine Videobotschaft an den \u201elieben Matteo\u201c hatte Meuthen sich noch am Mittwoch etwas Italienisch zurechtgelegt. Am Samstag zog er es jedoch vor, Englisch zu sprechen. \u201eEs gibt auf diesem Kontinent Menschen, die an Werte glauben und wir sind die Stimme dieser Menschen,\u201c sagte er, was im Licht der Strache-Videos etwas ungl\u00fccklich klingt, aber die Menge auf dem Platz st\u00f6ren sich nicht. Sie h\u00f6ren gern, wie Meuthen versichert, die rechte Allianz sei \u201enicht anti-europ\u00e4isch\u201c, sondern nur \u201egegen die heutige EU und ihre dekadenten Eliten\u201c. Juncker, Draghi, Marco, Weber, Merkel, Timmermans und so weiter\u201c seien die \u201eZerst\u00f6rer unseres Europas\u201c und \u201earrogante Technokraten\u201c die Meuthen und seine Verb\u00fcndeten \u201eaus den Parlamenten jagen\u201c werden.", "Dass nicht nur die \u201eEU-Eliten\u201c verjagt werden sollen, machte Anders Primdahl Vistisen von der D\u00e4nischen Volkspartei klar: \u201eEs geht nicht darum, Migranten in Europa zu integrieren, sondern darum, sie zur\u00fcck zu schicken.\u201c Der Niederl\u00e4nder Geert Wilders machte es noch k\u00fcrzer: \u201eBasta Islam\u201c wettert er.", "Gewisserma\u00dfen als Gastgeschenk flechten viele in ihre Reden ein, dass sie Salvini am liebsten als Nachfolger von Juncker an der Spitze der EU-Kommission s\u00e4hen. \u201eNat\u00fcrlich werden wir eine angemessene personelle Repr\u00e4sentanz fordern, auch in der Exekutive\u201c, hatten Meuthen auch am Vortag gesagt. \u201eWir w\u00e4ren ja verr\u00fcckt, wenn wir das nicht t\u00e4ten.\u201c Daraus wird nichts werden: Ein knappes Viertel der Stimmen k\u00f6nnten die Populisten laut j\u00fcngster Umfragen bekommen, koalieren will mit ihnen aber kaum jemand.", "Zwei Stunden dauert das Spektakel aus Tiraden gegen die EU-Eliten, Islamverachtung, Xenophobie, haltlosen Versprechen und Verschw\u00f6rungstheorien. Salvini hatte f\u00fcr die Kundgebung unter anderem mit Bildern des j\u00fcdischen Investors George Soros geworben, auf denen stand: \u201eDer wird sicher nicht da sein.\u201c Auch in seiner Rede greift er Soros an und wirft ihm vor, Fl\u00fcchtlinge nach Europa zu bringen."], "Transparente gegen die Populisten": ["Die Migration von Muslimen f\u00fchre fr\u00fcher oder sp\u00e4ter dazu, dass sie in der Mehrheit seien und eine \u201eRechtsordnung errichten, die mit unserer Freiheit inkompatibel ist\u201c, sagt Salvini. Solange er Innenminister sei, k\u00e4men keine Rettungsschiffe mit Fl\u00fcchtlingen in italienische H\u00e4fen. Er verspricht Steuern zu senken und will gleichzeitig die Sozialleistungen ausweiten \u2013 ein mit Vorstellungen der FP\u00d6 oder der AfD v\u00f6llig unvereinbares Vorhaben.", "In den Tagen zuvor hatten Mail\u00e4nder Gruppen die Bev\u00f6lkerung aufgerufen, mit Transparenten an ihren H\u00e4usern gegen den Besuch der Populisten zu protestieren. Zur \u201eBalkoniade\u201c hingen dann am Samstag an vielen H\u00e4usern Spruchb\u00e4nder wie \u201eBleiben wir menschlich\u201c.", "Am Nachmittag hatten das feministische B\u00fcndnis \u201eNon una di meno\u201c, antirassistische Gruppen und Partisanenverb\u00e4nde zu einer Gegenkundgebung aufgerufen, die sie die \u201eGro\u00dfe Gala der Zukunft\u201c nannten, in Anspielung auf die reaktion\u00e4re Familienpolitik der Populisten. Nach Angaben von \u201eNon una di meno\u201c marschierten dabei etwa 20.000 Menschen durch die Mail\u00e4nder Innenstadt, an der Mail\u00e4nder Klinik skandierten sie \u201e\u00dcber unsere K\u00f6rper bestimmen wir selbst\u201c, mit Blick auf die von der Lega erschwerten M\u00f6glichkeiten zur Abtreibung. Auf Postern wurde Salvini ein \u201eFaschist\u201c genannt."]}}, "recommendations": []}