{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Mordfall-Walter-Luebcke/!5674176/", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "asyl", "migrant", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "25.03.2020", "last_modified": "25.03.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Konrad Litschko"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Rassismus", "Stephan Ernst", "Rechter Terror", "Deutschland", "Politik", "Schwerpunkt", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Mordfall Walter L\u00fcbcke: Anklage auch f\u00fcr Messerangriff", "description": "Der Verd\u00e4chtige im Mordfall L\u00fcbcke soll auch f\u00fcr eine Attacke auf einen Iraker angeklagt werden. Das Opfer vermutete fr\u00fch ein rechtes Motiv.", "body": {"": ["KASSEL/BERLIN taz | Meron Mendel erinnert sich noch an das Treffen. 2017 hatte Ibrahim A. (Name ge\u00e4ndert) seine Bildungsst\u00e4tte Anne Frank in Frankfurt am Main besucht. Und der junge irakische Gefl\u00fcchtete sprach damals auch \u00fcber einen Angriff auf sich. Am 6. Januar 2016 hatte ihn ein Radfahrer in Kassel-Lohfelden unvermittelt mit einem Messer von hinten in den R\u00fccken gestochen. Abends, auf offener Stra\u00dfe, in der N\u00e4he seiner Asylunterkunft. Ibrahim A. wurde schwer verletzt.", "\u201eEr litt noch sehr unter der Tat\u201c, sagt Mendel. Auch weil die Polizei keinen T\u00e4ter ermitteln konnte. Ibrahim A. habe indes einen Verdacht ge\u00e4u\u00dfert, so Mendel: Der T\u00e4ter k\u00f6nne doch auch ein Rechter gewesen sein. \u201eSein Eindruck aber war, dass die Ermittler das nicht ernst nahmen.\u201c Auch seine Asylunterkunft in Kassel, die A. aus Angst schnell verlassen wollte, habe ihm nicht geglaubt. Das sei nicht gut gelaufen damals, findet Mendel. \u201eDenn das Opfer hatte ja die berechtigte Angst, dass ihn der T\u00e4ter, der noch frei rumlief, noch mal findet.\u201c", "Die Fahndungen nach dem T\u00e4ter blieben indes weiter erfolglos. Nun aber k\u00f6nnte Ibrahim A. mit seinem Verdacht recht behalten. Denn die Ermittler sollen inzwischen feste Anhaltspunkte haben, wer der damalige Messerstecher war: Stephan Ernst, der mutma\u00dfliche M\u00f6rder des Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke.", "Schon seit Monaten waren die Beamten dem Verdacht nachgegangen. Nach taz-Informationen soll der Vorwurf nun in die bevorstehende Mordanklage gegen Ernst mit aufgenommen werden. Demnach fanden die Ermittler Spuren des angegriffenen Ibrahim A. an einem Messer aus Ernst' Haushalt. Zuerst hatten dar\u00fcber Zeit und Spiegel berichtet."], "Ernst brachte die Ermittler selbst auf seine Spur": ["Der Rechtsextremist, der ebenfalls in Kassel-Lohfelden wohnt, war schon 2016 zu dem Messerangriff von Polizisten befragt worden \u2013 damals folgenlos. Mit seinem urspr\u00fcnglichen Gest\u00e4ndnis im Mordfall L\u00fcbcke im Juni 2019 aber brachte Ernst die Ermittler selbst wieder auf die Spur: Er berichtete, dass er an jenem Januar-Tag 2016, als die Diskussion \u00fcber migrantische \u00dcbergriffe in der K\u00f6lner Silvesternacht hochkochte, aufgebracht durch seinen Stadtteil gezogen sei und auch einen \u201eAusl\u00e4nder\u201c angeblafft habe. Von den Ermittlern nach dem Messerangriff befragt, wies Ernst den Vorwurf zur\u00fcck.", "Die Bundesanwaltschaft \u00e4u\u00dferte sich am Mittwoch nicht zu den Berichten. Auch der Anwalt von Ernst wollte diese nicht kommentieren. Die Anklage gegen Ernst im Fall L\u00fcbcke steht nach taz-Informationen aber unmittelbar bevor.", "Der Rechtsextremist hatte zuletzt sein Gest\u00e4ndnis zum Mord an dem CDU-Politiker wieder zur\u00fcckgezogen, um dann den als Waffenvermittler mitbeschuldigten Markus H. als wahren T\u00e4ter zu beschuldigen. Dieser sei damals mit zum Haus von L\u00fcbcke gefahren, habe den Regierungspr\u00e4sidenten zur Rede gestellt und ihm schlie\u00dflich \u201eversehentlich\u201c in den Kopf geschossen, so Stephan Ernst.", "Die Ermittler glauben diese Version indes nicht. Es sei \u201enach wie vor hochwahrscheinlich\u201c, dass Ernst der Todessch\u00fctze sei, hei\u00dft es in einem j\u00fcngst ver\u00f6ffentlichten Beschluss des Bundesgerichtshof. Denn anders als von Markus H. gibt es von Ernst DNA-Spuren am Tatort und der Tatwaffe. Auch passt die Leiche von L\u00fcbcke zu Ernst' urspr\u00fcnglichem Gest\u00e4ndnis, in dem dieser schilderte, wie er sich an das Opfer unbemerkt anschlich. Der Schusskanal korrespondiert laut Ermittlern mit dieser Version, ebenso eine Zeugenaussage, wonach der ermordete L\u00fcbcke noch seine Zigarette in der Hand gehalten habe.", "Mit dem Angriff auf den Iraker kommt f\u00fcr Ernst nun noch ein weiterer schwerer Vorwurf dazu. Die Tat wird als versuchter Mord eingestuft. Meron Mendel von der Bildungsst\u00e4tte Anne Frank kritisiert, dass dem Opfer damals bez\u00fcglich eines rechtsextremen Tatmotivs nicht geglaubt wurde. \u201eDas ist, wie schon bei den NSU-Taten, eine wiederkehrende Erz\u00e4hlung von Opfer rassistischer Gewalt. Und das ist ein Problem.\u201c"]}}, "recommendations": []}