{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Soziologe-ueber-den-AfD-Ost-Wahlkampf/!5614479/", "query_keywords": ["migration", "migrant"], "creation_date": "12.08.2019", "last_modified": "12.08.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["David Begrich", "Sabine am Orde"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Alternative f\u00fcr Deutschland", "DDR", "Wende", "Ostdeutschland w\u00e4hlt", "Alltag", "Gesellschaft", "Schwerpunkt", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Soziologe \u00fcber den AfD-Ost-Wahlkampf: Systemkollaps hat gepr\u00e4gt", "description": "Die AfD inszeniert sich als neue B\u00fcrgerrechtsbewegung und vergleicht die Bundesrepublik mit der DDR. Woher kommt das? David Begrich versucht eine Erkl\u00e4rung.", "body": {"": ["taz am wochenende: Herr Begrich, wenn man derzeit durch Brandenburg f\u00e4hrt, st\u00f6\u00dft man st\u00e4ndig auf Parolen wie \u201eVollende die Wende\u201c, \u201eDie Friedliche Revolution mit dem Stimmzettel\u201c oder \u201eWir sind das Volk\u201c \u2013 alles drei Wahlplakate der AfD. Was geht da vor sich?", "David Begrich: Die AfD schlie\u00dft im Wahlkampf in Ostdeutschland rhetorisch an die historische Erfahrung der Wende und der Umbruchszeit in der DDR an. Das geschieht auf zwei Ebenen. Zum einen findet eine Parallelisierung der heutigen gesellschaftlichen Umst\u00e4nde mit der Agonie in der Endphase der DDR statt.", "Und zum zweiten vermittelt die AfD den Eindruck, sie sei der legitime Verwalter des historischen Erbes der friedlichen Revolution. Das tut sie in vielf\u00e4ltigen Anspielungen, die an das kulturelle Ged\u00e4chtnis vor allem der mittleren Generation in Ostdeutschland ankn\u00fcpfen wollen.", "Dieser Trend l\u00e4sst sich schon eine ganze Weile beobachten, zum Beispiel in Reden von Parteichef Alexander Gauland, der etwa die Bundesregierung mit dem Politb\u00fcro gleichsetzt. Aber warum nimmt das gerade jetzt so zu? Braucht die AfD ein neues Identit\u00e4tsthema, weil Migration nicht mehr so zieht?", "Das Thema liegt zeitgeschichtlich obenauf. Wir sind im drei\u00dfigsten Jahr nach dem Umbruch in der DDR und \u00adgehen auf das Jubil\u00e4um im Herbst zu. Und im Herbst finden die Landtagswahlen in drei ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern statt.", "Da bietet es sich f\u00fcr die AfD an, dieses Thema besetzen zu wollen. Sie kn\u00fcpft dabei sehr geschickt an die Erinnerungsr\u00e4ume, die Erfahrungen und Erz\u00e4hlungen vieler Ostdeutscher an \u2013 und das zum Teil sehr subtil.", "Die Wahlkampagne in Brandenburg kann man nicht gerade als subtil bezeichnen. Was meinen Sie?", "Zum Beispiel das Video von Maximilian Krah aus Sachsen, der im Fr\u00fchjahr zur Wahlbeobachtung aufrief und den Slogan der DDR-Opposition vom 7. Mai 1989 \u201eMit Filzstift und Lineal gehen wir zur Wahl\u201c aufgriff. Das war damals sehr verbreitet. Danach gab es in der DDR am jeweils Siebten eines Monats Proteste, viele Ostdeutsche k\u00f6nnen sich daran erinnern. Das Video stellt eine N\u00e4he zwischen den Wahlen in der Bundesrepublik und denen in der DDR her. Das suggeriert, dass es damals wie heute Wahlf\u00e4lschung im Sinne der Herrschenden gibt.", "\u00c4hnlich wie bei der Diskussion um die Nichtzulassung eines Teils der Wahlliste der s\u00e4chsischen AfD.", "Ganz genau. Nach dem Motto: Wer im Osten aufgewachsen ist, der wei\u00df, was hier l\u00e4uft. Auch hier wird nahegelegt, der Beschluss des Wahlausschusses habe die gleiche Bedeutung wie der Wahlbetrug bei der letzten Kommunalwahl der DDR.", "Wie passt da rein, dass die Identit\u00e4re Bewegung Eisler-Lieder spielt oder Bj\u00f6rn H\u00f6cke sich in seinem Buch auf den regimekritischen DDR-Schriftsteller Franz F\u00fchmann bezieht?", "Da muss man unterscheiden. F\u00fcr die IB ist das vermutlich Provokation. Sie spielt ja nur die Eisler-Lieder, die einen heroischen Marschmusik-Charakter haben.", "Und H\u00f6cke?", "Immer wenn sich die AfD aus dem Arsenal der Rhetorik der DDR bedient, kann die Partei damit rechnen, dass es bei der mittleren Generation einen sofortigen Wiedererkennungseffekt gibt. Und der bewirkt, dass die Leute sich erinnern. Die AfD versucht diejenigen zu erreichen, die den Eindruck haben, dass sie mit ihren Erinnerungen und ihren Erfahrungen in der politischen Kultur der Bundesrepublik keine Repr\u00e4sentanz erfahren. Und das ist tats\u00e4chlich ein Problem.", "Die vorherrschenden Deutungsmuster sind westdeutsche. F\u00fcr die j\u00fcngere Generation ist das kein Problem, f\u00fcr die mittlere und \u00e4ltere aber schon. Sie haben den Eindruck, sie kommen mit ihren Erinnerungen und Erfahrungen nicht vor.", "Was hei\u00dft das konkret?", "Egal ob es um Popmusik, um Fu\u00dfball, um Literatur oder was auch immer geht, die DDR fristet in der politischen Kultur das Dasein eines abgeschlossenen Sammelgebiets. F\u00fcr die meisten Leute im Osten ist es aber kein abgeschlossenes Sammelgebiet, sondern Teil ihrer biografischen Erfahrung.", "Nennen Sie mal ein Beispiel.", "Es ist eine Frage der zeitgeschichtlichen Leitbilder der Wahrnehmung. Jeder kennt Fix und Foxi, Donald Duck. Aber im Osten bestimmten die Abrafaxe die Welt der Comics. Die kennt im Westen niemand. Sie geh\u00f6ren auch nicht zum Kanon. Das gilt f\u00fcr Schauspieler, Schriftsteller, Fu\u00dfballer und Schlagerstars. Das zeigt: Die kulturelle Erinnerung in Ost- und Westdeutschland agiert nicht auf Augenh\u00f6he.", "Eine Erz\u00e4hlung, die in AfD-Reden derzeit verst\u00e4rkt auftaucht, ist die von der Familie am Abendbrottisch, bei der sich die Eltern \u00fcberlegen, was sie sagen, damit sich die Kinder in der Schule nicht verplappern. Das ist nat\u00fcrlich auch so eine Parallelisierung, wie Sie es nennen. Glauben die Leute das denn wirklich?", "Schwer zu sagen. Entscheidend ist, dass es immer und immer wieder wiederholt wird. K\u00fcrzlich zum Beispiel hie\u00df es: Seht her, Angela Merkel zittert, so wie Erich Honecker im Juli 1989 pl\u00f6tzlich todkrank von der Bildfl\u00e4che verschwunden ist. Dann muss man gar nicht mehr sagen: Die Bundesrepublik, wie sie jetzt ist, geht auf ihr Ende zu. Das soll sich dann jeder selber denken.", "Die einflussreichsten Politiker der AfD im Osten \u2013 Gauland, H\u00f6cke und auch der Brandenburger Spitzenkandidat Andreas Kalbitz \u2013 kommen aus dem Westen? Das passt doch eigentlich nicht.", "Offenkundig spielt das f\u00fcr den Diskursverlauf inzwischen nur noch eine untergeordnete Rolle. F\u00fcr den rechten Fl\u00fcgel der AfD ist Ostdeutschland ein Sehnsuchtsort. Es ist in ihren Augen das deutschere Deutschland.", "Was auch wichtig ist: Es gibt in Westdeutschland die politische Unendlichkeitserz\u00e4hlung vom Erfolg des Grundgesetzes. Die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung in Ostdeutschland hat aber erlebt, dass Unendlichkeitserz\u00e4hlungen sehr schnell an ihr Ende kommen k\u00f6nnen. Das ist ja kein Phantasma der AfD. Die Leute haben erlebt, dass ein System, das sich f\u00fcr das letztg\u00fcltige politische System auf der Welt hielt, innerhalb von Wochen kollabiert ist.", "Mit dieser Erfahrung h\u00e4lt man es vielleicht f\u00fcr nicht ausgeschlossen, dass das politische System der Bundesrepublik zusammenbrechen k\u00f6nnte. Und dann kommen Teile der AfD und verwandeln diese Erfahrung in einen politischen Wunsch.", "Im Osten ist dieses Geraune vom Systemwechsel, das Teile der AfD betreiben, besonders ausgepr\u00e4gt. Dazu passt, dass sie versuchen, den Begriff der \u201efriedlichen Revolution\u201c zu kapern.", "Ja, aber immer wenn die Rede darauf kommt, wie sich die AfD die Vollendung der Wende vorstellt, wird es sehr nebul\u00f6s. Es wird nicht klar, worauf es hinauslaufen soll, das wird bewusst offengehalten. Denn so kann man \u00adunterschiedliche Rezipienten ansprechen: Die einen k\u00f6nnen sich darunter den Sturz von Angela Merkel vorstellen, die andern ein gerechteres Rentensystem, manche auch ein anderes politisches System. Das ist der Sinn des Ganzen.", "Wie wichtig ist die materielle Ebene? Mit Blick auf Renten, L\u00f6hne, Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse gibt es ja immer noch eine deutliche Ungleichheit zwischen Ost und West.", "Nat\u00fcrlich ist das wichtig. Die Menschen merken ja, dass die Unterschiede bei L\u00f6hnen und Verm\u00f6gen erheblich sind. In der mittleren und \u00e4lteren Generation, das sagen ja auch viele sozialwissenschaftliche Untersuchungen, f\u00fchlen sich viele als Deutscher zweiter Klasse und dass die eigene Lebensleistung nicht auf Augenh\u00f6he mit der der Westdeutschen gewertet wird. Manche haben sich aber in gewisser Weise auch in dem Gef\u00fchl der Zur\u00fccksetzung eingerichtet und wandeln es in ein antiwestdeutsches Ressentiment \u00e0 la \u201eDie Wessis sind an allem schuld\u201c.", "Die AfD setzt im Osten viel st\u00e4rker als im Westen auf Sozialpolitik, v\u00f6lkische Sozialpolitik.", "Die Einstellungsuntersuchungen im Osten zeigen stets hohe Zustimmungswerte f\u00fcr soziale Gleichheit und Sicherheit. Zugleich ist der Wunsch nach einer homogenen Gesellschaft im Osten milieu\u00fcbergreifend verbreitet. Beide Elemente greift die ostdeutsche AfD auf.", "Fr\u00fcher hat davon die Linkspartei, oder besser: die PDS profitiert.", "Ja, im Osten ist die Bindung an eine Partei viel weniger ausgepr\u00e4gt als im Westen. Parteien sollen daf\u00fcr sorgen, dass etwas Bestimmtes durchgesetzt wird. Und wenn die gew\u00e4hlte Partei das nicht leistet, w\u00e4hlt man eine andere. Festgef\u00fcgte W\u00e4hlermilieus, auf die sich die Parteien verlassen konnten, gibt es im Osten kaum. Und: Die AfD profitiert im Osten von einem sehr heterogenen Nichtw\u00e4hlermilieu.", "Sie haben jetzt vor allem von der mittleren Generation gesprochen. Aber schwindet das Bewusstsein, Ostler zu sein, \u00fcberhaupt?", "Das Bild ist uneinheitlich. Die FAZ hat gerade eine Umfrage ver\u00f6ffentlicht, wonach sich eine Mehrheit im Osten als \u201eostdeutsch\u201c sieht. Das Ma\u00df der Identifikation mit dem Osten variiert mit den Generationen.", "Schwindet das Bewusstsein denn wirklich \u2013 oder wird es in Teilen der j\u00fcngeren Generation nicht auch reproduziert? Ganz \u00e4hnlich, wie sich junge Migranten heute wieder st\u00e4rker zum Beispiel als T\u00fcrken f\u00fchlen.", "Man kann sagen, dass die ostdeutsche Identit\u00e4t eine Erfindung der neunziger Jahre ist und mit der Realit\u00e4t in der DDR nichts oder nicht mehr viel zu tun hat. Sie kommt aus der Umbruchsphase.", "Die Diskussion dar\u00fcber, wie diese Phase in den neuen Bundesl\u00e4ndern gelaufen ist, beginnt ganz z\u00f6gerlich, und auch dabei besteht die Gefahr, dass sie nach westdeutschen Regeln gef\u00fchrt wird. Was diese Phase bedeutet, das machen sich viele Westdeutsche bis heute nicht klar.", "Im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern wie Polen oder Ungarn ging der Wendeprozess in der DDR letztlich sehr, sehr schnell. Ist das Teil der Erkl\u00e4rung?", "Die Folgewirkungen des Umbruchs, die werden bis heute untersch\u00e4tzt. Solange im Osten eine Wahrnehmung eint, man sei von den Westdeutschen \u00fcber den Tisch gezogen worden, muss man sich nicht mit der Frage auseinandersetzen, was es hier in den 90er Jahren auch an hausgemachten Fehlern gab.", "Wie sieht es mit der innerostdeutschen Auseinandersetzung \u00fcber all das aus?", "Da muss man zun\u00e4chst fragen: Wo h\u00e4tte die ihren Ort oder \u00f6ffentliche Repr\u00e4sentanz? In den gro\u00dfen Medien dominieren westdeutsche Leitbilder. Solange sich das nicht \u00e4ndert, gibt es im Osten den Impuls, sich zur\u00fcckzuziehen und zu sagen: \u201eDort sind wir ohnehin nicht von Interesse.\u201c", "Im Feuilleton der FAZ gibt es derzeit eine kleine Debatte zu 30 Jahren Wende. Da wird diskutiert, welche Rolle die DDR-Opposition bei der Demonstration in Leipzig und danach wirklich gespielt hat. Was derzeit im Osten passiert, kommt nicht vor. Die beiden Diskutanten, Ilko-Sascha Kowalczuk und Detlef Pollack, sind Ostdeutsche \u2026", "\u2026 aber sie diskutieren in einem westdeutschen Medium. Welche Reichweite hat diese Debatte? Nat\u00fcrlich macht es Sinn, die Frage nach den Akteuren der Wende und ihren Ideen zum Thema der Auseinandersetzung zu machen. Man kann ja beklagen, dass sich die AfD das Thema aneignet, wovon ich aber abraten w\u00fcrde.", "Die Erfahrung des Umbruchs in der DDR geh\u00f6rt ja niemandem allein, sie ist Teil einer gesellschaftlichen Auseinandersetzung. Und diese Auseinandersetzung ist im Osten dran. Es geht um die Frage, ob es eine eigenst\u00e4ndige ostdeutsche Demokratietradition gibt und wie diese aussieht. Und darum, Konfliktf\u00e4higkeit zu lernen. Ich hoffe, dass diese Fragen im Herbst kontrovers diskutiert werden. Aber ich bin skeptisch, ob Festveranstaltungen und Reden das leisten werden. Es m\u00fcsste eine Art Demokratie-Werkstatt geben.", "Wie kann man diese Diskussionen f\u00f6rdern?", "Es m\u00fcsste sicher eine andere Perspektive auf die damaligen Ereignisse und ihre Akteure geben. In der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung stehen die B\u00fcrgerrechtler und die Demonstranten im Fokus. Zu Recht. Aber 30 Jahre danach k\u00f6nnte man die Perspektive umdrehen oder weiten: Zu dem friedlichen Verlauf der Revolution haben ja nicht nur die beigetragen, die demonstriert haben, sondern auch die, die auf der anderen Seite standen: also die Kampfgruppenkommandeure, die nicht haben schie\u00dfen lassen. Auch die sind Teil dieser Geschichte. Und dar\u00fcber m\u00fcsste es eine Debatte geben.", "Kann die AfD auch deshalb so gut ankn\u00fcpfen, weil die Bewegung damals eine nationale Bewegung war? Es ging ja sehr schnell von \u201eWir sind das Volk\u201c zu \u201eWir sind ein Volk\u201c.", "Im Osten sehen sich AfD und Pegida in der Nachfolge von 1989 als alleinige Repr\u00e4sentanten des \u201eVolkes\u201c gegen die \u201eAltparteien\u201c. Diese Rhetorik f\u00fcr bare M\u00fcnze zu nehmen w\u00e4re falsch.", "Was allerdings noch kein Gegenargument ist.", "Dass im Zuge der Wiedervereinigung die Euphorie zum Teil nationalistisch umgeschlagen ist, ist ebenso wahr wie die darauf folgende Mobilisierung rassistischer Gewalt und rechter Jugendkultur. Wahr ist aber auch: Der gesamte Verlauf des Umbruchs in der DDR war als demokratischer Aufbruch vielgestaltiger und widerspr\u00fcchlicher, als das heute wahrgenommen wird.", "Wie erkl\u00e4ren Sie sich, dass ein Teil der B\u00fcrgerrechtlerInnen wie zum Beispiel Vera Lengsfeld oder Angelika Barbe so weit nach rechts gerutscht sind? Barbe sitzt inzwischen ja im Kuratorium der AfD-nahen Stiftung.", "Meinem Eindruck nach empfinden diese Menschen eine tiefe Kr\u00e4nkung, die sie in der \u2013 aus ihrer Sicht \u2013 bis heute mangelnden Anerkennung ihres pers\u00f6nlichen Lebensweges in der DDR durch die bundesrepublikanische Gesellschaft erkennen. Einige haben einen anderen Resonanzraum gesucht und bei den Rechten gefunden. Dort st\u00e4rken sie denen den R\u00fccken, die meinen, die Bundesrepublik sei eine DDR 2.0. Das ist absurd.", "Auf der AfD-Wahlveranstaltung am vergangenen Samstag in Prenzlau trugen Ordner blaue Westen mit der Aufschrift \u201eDissidenten\u201c und dem AfD-Logo. Warum wehren sich ehemalige B\u00fcrgerrechtler nicht gegen diese Instrumentalisierung?", "Es gibt nicht \u201edie\u201c B\u00fcrgerrechtler. Von vielen war ja seit 2015 auch heftiger Widerspruch gegen Pegida und die dortige \u201eWir sind das Volk\u201c-Rhetorik zu h\u00f6ren.", "W\u00fcrde es helfen, wenn der Osten nicht permanent als Krisenregion, sondern st\u00e4rker als Erfolgsgeschichte beschrieben w\u00fcrde, die er ja auch ist?", "Die Menschen sollten im Mittelpunkt stehen und nicht Klischees, die von einem Landstrich im Umlauf sind. Wenn ich in der taz lese: \u201eBautzen ist bekannt f\u00fcr die Neonazi-Szene\u201c, trifft das zwar auch zu, aber w\u00fcrde \u00fcber Dortmund so geschrieben? Bautzen ist auch bekannt f\u00fcr Senf.", "Es gibt diese Ostdeutschland-Bilder, die in Klischees gefangen sind: Plattenbauten, Arbeitslose, Neonazis. Es gibt nach wie vor diesen exotischen Blick auf Ostdeutschland. Der reproduziert diese Bilder, auch wenn es gar nicht gewollt ist. Ostdeutschland hat in den westdeutschen Medien wegen der anstehenden Landtagswahlen gerade Konjunktur. Aber viele Berichte lesen sich wie aus einem sehr fernen Land."]}}, "recommendations": []}