{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Organisatorinnen-ueber-Unteilbar-Demo/!5620390/", "query_keywords": ["migrant", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "23.08.2019", "last_modified": "23.08.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Rola Saleh & Sophie Winter", "Christian Jakob"], "author_organization": [], "news_keywords": ["#Unteilbar", "Dresden", "Chemnitz", "Ostdeutschland w\u00e4hlt", "Deutschland", "Politik", "Schwerpunkt", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Organisatorinnen \u00fcber Unteilbar-Demo: \u201eWir wollen rechte R\u00e4ume besetzen\u201c", "description": "Vor der Demo in Dresden sprechen zwei Organisatorinnen \u00fcber rechtes Gedankengut im Osten, M\u00f6glichkeiten der Zivilgesellschaft und den Umgang mit AfD und Pegida.", "body": {"": ["taz: Seit Monaten hat das Unteilbar-B\u00fcndnis f\u00fcr Samstag nach Dresden mobilisiert. Was erhoffen Sie sich von dem Tag?", "Sophie Winter: Wir wollen das nicht unbedingt an Teilnehmerzahlen festmachen. F\u00fcr uns ist auch wichtig, dass viele Menschen aus Sachsen dabei sind und mit denen, die aus dem Rest des Landes anreisen, zusammenkommen. Au\u00dferdem wollen wir R\u00e4ume besetzen, die sonst in der Stadt von Rechten reklamiert werden, etwa mit unserer Abschlusskundgebung auf der Cockerwiese, wo ja teils auch Pegida aufmarschiert war. Wir wollen zeigen: Das ist unser Tag in der Stadt, die Rechten haben da keinen Platz. Vor allem hoffen wir, dass der Demo-Tag l\u00e4ngerfristig nachwirkt und in Sachsen ein nachhaltiges B\u00fcndnis entsteht.", "Wie sollte das aussehen?", "Rolah Saleh: Wir versuche uns zu vernetzen, vor allem mit Gruppen von MigrantInnen in kleineren St\u00e4dten wie Borna oder Bautzen. Wir wollen Strukturen aufbauen und Ressourcen beschaffen, um mit solchen Gruppen im engen Austausch zu bleiben.", "Die AfD hat behauptet, die Polizei w\u00fcrde mit Ausschreitungen rechnen, die Polizei hat das bestritten und gesagt, dass sie einen friedlichen Verlauf erwarte. Was sagen Sie dazu?", "Winter: Es ist klar, dass die AfD versucht, hier im Vorfeld strategisch zu intervenieren und sie werden auch hinterher gro\u00dfe Propaganda machen, weil sie unsere Demonstration als Provokation verstehen.", "Im Aufruf f\u00fcr die Demo hei\u00dft es, \u201eRassismus und Menschenverachtung sind gesellschaftsf\u00e4hig\u201c. Was hei\u00dft das konkret?", "Winter: Die Neue Rechte ist nicht mehr zu reduzieren auf Stra\u00dfen-Neonazis. Ihre Ideologie findet Akzeptanz in der Mitte der Gesellschaft. Es wird jetzt immer auf Meinungsfreiheit gepocht und daraus soll dann folgen, dass es das gute Recht von Nazis sei, in der \u00d6ffentlichkeit sprechen \u2013 etwa wenn die \u201eParents for Future\u201c jemanden von der NPD auf ein Podium setzen und den erst nach Protesten wieder ausladen. Wir lehnen das ab.", "Saleh: Ich wurde mal zu einem Podium \u00fcber Integration eingeladen, auf dem auch ein AfDler sa\u00df. Ich habe mich darauf vorbereitet und bin hingegangen, aber ich bin grunds\u00e4tzlich kein Fan davon, denen eine Plattform zu geben. Es ist nicht undemokratisch, wenn man sie ausl\u00e4dt.", "Welchen Anteil an dieser Entwicklung tr\u00e4gt die s\u00e4chsische CDU?", "Winter: Es war einer ihrer gr\u00f6\u00dften Fehler, als es mit Pegida losging, immer mit Toleranz darauf zu schauen, sie als \u201ebesorgte B\u00fcrger\u201c zu sehen und zu benennen, ihr Treiben \u00fcberhaupt nicht einzuschr\u00e4nken und es im Gegenteil voll okay zu finden was sie tun.", "Die Medien haben aber durchweg kritisch \u00fcber Pegida berichtet.", "Winter: Die s\u00e4chsischen nicht. Es gab da eine starke Verst\u00e4ndniskomponente. Die Medien haben sich hier sehr fr\u00fch auf den Politologen Werner Patzelt berufen, der Pegida in seiner Funktion als Wissenschaftler legitimiert hat. Deshalb wird Pegida in Sachsen am Arbeitsplatz und auf der Stra\u00dfe oft viel Verst\u00e4ndnis entgegen gebracht. Das ist der falsche Weg.", "Und was ist der richtige?", "Saleh: Wir kommen wieder in einen autorit\u00e4ren, diktatorischen Staat, wenn die AfD regiert. Die Menschen m\u00fcssen begreifen, dass es nicht nur um die Migranten geht. Die Menschen haben \u00c4ngste, die Rechten nutzen diese aus.", "Winter: Ich find es legitim, wenn Menschen sich \u00fcber ihre \u00f6konomische und soziale Lage beschweren. Es gibt ja die materiellen Unterschiede zwischen Ost und West. Das Problem ist, dass sie die L\u00f6sung im Nationalismus suchen. Wir sagen Nationalismus ist aber nicht die Alternative. Der richtige Weg, um etwa beim B\u00e4cker oder auf dem Stra\u00dfe mit den Rechten umzugehen, w\u00e4re deshalb zu sagen: Es ist okay, sich zu beschweren, aber es ist nicht okay, daf\u00fcr Schw\u00e4chere und Migrantinnen verantwortlich zu machen.", "Saleh: Viele sagen ihre Meinung nicht, weil sie keine Anfeindung erleben m\u00f6chten. Aber wenn wir nicht sagen, was wir denken, dann denkt der Nazi-Kollege auf dem Bau, dass er im Recht ist.", "Ist es nicht unrealistisch von unpolitischen Menschen zu erwarten, das sie anfangen, mit Nazis \u00fcber Nationalismus zu diskutieren?", "Winter: Ich finde es gar nicht so unrealistisch. Sachsen gilt immer als so rechts, aber es gibt hier viele Willkommensinitiativen und man merkt es auch bei anderen Menschen, denen man es auf den ersten Blick gar nicht so ansieht. Sie haben ein total authentisches Bed\u00fcrfnis danach, allen Menschen dieselben Rechte zuzugestehen. Das ist bei denen eher so latent da, aber ich sehe da schon immer wieder Hoffnungsschimmer.", "Sie haben die Angst vor Anfeindungen angesprochen. Viele junge Menschen verlassen deshalb Regionen, in denen es viele Rechte gibt und f\u00f6rdern so ungewollt deren Dominanz. Was ist der richtige Weg?", "Saleh: Das muss jeder selbst entscheiden. Besonders schwierig ist es allerdings f\u00fcr Gefl\u00fcchtete, die wegen einer Wohnsitzauflage gar nicht wegd\u00fcrfen. Die muss man unterst\u00fctzen. Ich selbst habe etwa in Chemnitz Einsch\u00fcchterung erfahren, wenn Rechte bei meinem Arbeitsplatz warten und mich dann auf dem Nachhauseweg verfolgen. Ich kann Leute verstehen, die weggehen. Auch deutsche Freunde von mir sind weggegangen. Das Klima ist vergiftet, das geht ja bis in die Familien. Ich habe deutsche Freunde, die es in ihren eigenen Familien schwer haben, wenn sie sich offen gegen Rechts positionieren. Das ist eine alte Mentalit\u00e4t des Wegschauens: \u201aDas geht uns nichts an.\u2018 Das ist sehr verbreitet hier.", "Winter: Die Frage sollte erweitert werden. Aus westdeutscher Perspektive geht es immer um das Bleiben oder Gehen, das wird dann als eine Art Territorialkampf dargestellt. Es gibt hier aber bemerkenswerte linke Strukturen und zwar seit der Wende und die haben sich immer gegen die so genannten national befreiten Zonen gewehrt. Die Aufmerksamkeit muss auf sie gerichtet werden. Gleichzeitig ist es eben so, dass es f\u00fcr viele junge Leute nicht besonders attraktiv ist, in den kleinen St\u00e4dten zu bleiben.", "Welche Entwicklung erwarten Sie nach der Wahl?", "Winter: Schwer zu sagen. Aber die Antifa hier ist es total gewohnt, st\u00e4ndig angriffen oder kriminalisiert zu werden und auf einem anderen Bedrohungslevel zu k\u00e4mpfen als in Regionen mit besser aufgestellter Zivilgesellschaft."]}}, "recommendations": []}