{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/People-of-Color-im-Osten/!5621816/", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "migration", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "31.08.2019", "last_modified": "31.08.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Linda Peikert"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Alltagsrassismus", "Bautzen", "Ostdeutschland w\u00e4hlt", "Alltag", "Gesellschaft", "Schwerpunkt", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "People of Color im Osten: Eine Lehrerin gegen Rassismus", "description": "Ely Almeida kam wegen der Liebe aus Brasilien nach Bautzen. Nun engagiert sie sich dort gegen Vorurteile und Diskriminierung.", "body": {"": ["BAUTZEN taz | Die Bautzner Altstadt schm\u00fcckt sich mit pastellfarbenen H\u00e4usern in Gelb, Rosa oder Hellgr\u00fcn. An manche Fassaden der alten Geb\u00e4ude ist Stuck angebracht. Der schiefe Reichenturm am Marktplatz ist seit dem 15. Jahrhundert Teil des Stadtbilds. \u00dcber die Spree f\u00fchren die massiven Steinb\u00f6gen der Friedensbr\u00fccke. \u201eWie kann ich wegen der Liebe hier in dieser Stadt gelandet sein?\u201c, fragte sich Ely Almeida nach ihrer Ankunft. Denn Bautzen wirkt zwar, als w\u00e4re dieStadt die perfekte Kulisse f\u00fcr einen M\u00e4rchenfilm. Doch daf\u00fcr gibt es zu viele Beschimpfungen, Hakenkreuze und M\u00e4nner, die ihr auflauern.", "Ely Almeida ist eine Person of Color. Das macht es ihr nicht einfach, in einer Stadt zu wohnen, in der rassistische \u00dcbergriffe zum Alltag geh\u00f6ren, glatzk\u00f6pfige Neonazis Teil des Stadtbilds sind. Die breite Mitte der Gesellschaft schweigt. Hetzjagden auf Gefl\u00fcchtete werden als Auseinandersetzungen zwischen Jugendlichen abgetan. Almeida lebt hier seit nunmehr zw\u00f6f Jahren. Rechte Hegemonie l\u00e4sst sie nicht zu: Sie arbeitet mit Gefl\u00fcchteten, kl\u00e4rt \u00fcber Rassismus auf und hat im Alltag selbst damit zu k\u00e4mpfen.", "Das mit der Liebe begann in Brasilien. Ely Almeida ist damals Leiterin einer Schule in einem kleinen Dorf an der K\u00fcste mit Austauschprogrammen nach Italien und Deutschland. Ihr zuk\u00fcnftiger Mann \u00fcbersetzt Quartalsberichte des Austauschprogramms. Er will die Schule kennenlernen, lernt aber vor allem Ely Almeida kennen. Sie verlieben sich. Er muss zur\u00fcck nach Sachsen. Sie f\u00fchren erst mal eine Fernbeziehung. Als sie sich entscheidet, nach Deutschland zu kommen, fragt er: Wo m\u00f6chtest du leben \u2013 in Bautzen oder in Leipzig?", "Ely Almeida kennt Bautzen nicht, sie kennt Leipzig nicht, erf\u00e4hrt aber: Die eine Stadt ist gro\u00df, die andere klein. Sie entscheidet sich f\u00fcr die kleine Stadt. F\u00fcr die malerischen H\u00e4user und Br\u00fccken, deren Bilder sie im Internet sieht. Sie glaubt, dass sie Anschluss finden wird."], "Die Integration f\u00e4llt schwer": ["Als sie kurz nach ihrer Ankunft ihre zwei S\u00f6hne einschulen m\u00f6chte, erf\u00e4hrt sie, dass ein Gymnasium in Bautzen eine Portugiesischlehrerin sucht. Ely Almeida gibt nun ehrenamtlich Unterricht und betreut ein Austauschprogramm mit deutschen und mosambikanischen Sch\u00fcler*innen. Zur Schulleitung hat sie einen guten Draht. Eine Arbeitsstelle, Kontakt zu Einheimischen, eine Lebensaufgabe \u2013 auf dem Papier klingt das nach Integration. Doch Bei Ely Almeida gelingt sie trotzdem nicht.", "Die heute 46-J\u00e4hrige sitzt an dem gro\u00dfen Esstisch im Wohnzimmer ihrer WG. Sie tr\u00e4gt roten Lippenstift, l\u00e4chelt viel, ist freundlich und aufgeschlossen. Wenn sie aber von ihrer Ankunft in Bautzen erz\u00e4hlt, kommen h\u00e4ssliche Worte wie \u201eRassismus\u201c, \u201eHass\u201c, \u201eGewalt\u201c aus ihrem Mund. Subtil habe sie den Rassismus st\u00e4ndig gesp\u00fcrt, sagt Ely Almeida.", "Einige Lehrer*innen wollten nichts mit dem Sch\u00fcler*innenaustausch und nichts mit ihr zu tun haben. Zwei Jahre lange habe sie ehrenamtlich in der Schule gearbeitet. Einen bezahlten Job zu finden, gestaltete sich schwierig. \u201eIch hatte keine hohen Anspr\u00fcche, ich wollte einfach nur im Bildungssektor arbeiten\u201c, sagt sie.", "In Brasilien hatte sie P\u00e4dagogik studiert, sieben Jahre an einer staatlichen Schule gearbeitet und drei Jahre als Schulleiterin an einer \u201esozialen Vorschule\u201c. In Deutschland aber wurden diese Qualifikationen nicht anerkannt. Ely Almeida besuchte eine Weiterbildung, um anschlie\u00dfend als Trainerin im Bereich politische Bildung zu arbeiten. Sie gab Workshops, versuchte den Teilnehmer*innen gemeinsam mit Kolleg*innen Themen wie Fairtrade oder Kinderrechte n\u00e4herzubringen."], "2015 nimmt der Rassismus zu": ["Von den Besucher*innen der Workshops wurde sie oft sonderbar behandelt, sagt Ely Almeida. \u201eIch habe immer eine Exotisierung erlebt. Die Leute haben mich mit Brasilien, Samba und Fu\u00dfball in Verbindung gebracht, aber nicht mit jemandem, der Wissen weitergeben kann.\u201c Sie schildert auch, dass erwachse Teilnehmer*innn ihr ins Haar gefasst h\u00e4tten, unvermittelt, einfach so. Sch\u00fcler*innen fragten sie, warum sie mit Akzent spreche. Man verstehe sie nicht.", "Almeida k\u00e4mpft sich durch, will ankommen, dazugeh\u00f6ren. Aber da sind die anderen, die ihr erkl\u00e4ren, wie fremd sie sei. An ein Seminar in Leipzig hat Almeida besonders schlechte Erinnerungen. Der Workshop \u201eDeutschland als Migrationsgesellschaft\u201c war f\u00fcr Lehrer*innen gedacht. Die Teilnehmer*innen h\u00e4tten eine Art Patentrezept f\u00fcr den Umgang mit gefl\u00fcchteten Kinder gefordert. Auch seien immer wieder Spr\u00fcche bez\u00fcglich ihres \u201eexotischen Aussehens\u201c gefallen.", "Als eine Kollegin ihr anbot, das Seminar abzubrechen, verneinte sie und zog es durch. Doch etwas hatte sich ver\u00e4ndert. \u201eDiese Arbeit mache ich nur noch an bestimmten Schulen\u201c, sagt sie heute, \u201eich muss auch um mich selbst sorgen.\u201c", "Alltagsrassismus habe es in Bautzen schon immer gegeben, sagt Ely Almeida. Doch im Jahr 2015, als mehrere People of Color nach Bautzen kamen, wurde es schlimmer. Davor, erinnert sie sich, h\u00e4tten vielleicht nur vier oder f\u00fcnf weitere Schwarze in der 40.000- Einwohner*innen-Stadt gelebt."], "Verst\u00e4ndnis der Polizei": ["Besonders im Winter komme es zu \u00dcbergriffen. Es ist fr\u00fch dunkel. Und dann die Weihnachtsm\u00e4rkte. \u201eWeihnachtsm\u00e4rkte sind schrecklich f\u00fcr mich\u201c, sagt sie. Die Gl\u00fchweinst\u00e4nde sind gut besucht. Auf absch\u00e4tzige Blicke folgen Beleidigungen, Verfolgungen. \u201eDie T\u00e4ter entschuldigen ihre \u00dcbergriffe vor der Polizei meist mit ihrem Alkoholpegel\u201c, sagt Almeida.", "Oft w\u00fcrde das funktionieren, immer wieder w\u00fcrden sie auf das Verst\u00e4ndnis der Polizei sto\u00dfen. Opfer von rechter Gewalt sprechen oftmals nicht akzentfrei Deutsch. Sie werden nicht ernst genommen. Ihnen fehlen die Worte. Manchmal auch das Vertrauen in die Beh\u00f6rden, sagt sie.", "Einmal fuhr Almeida mit dem Zug von Dresden nach Bautzen. Der Zug war voller Fu\u00dfballfans. Sie suchte einen Sitzplatz. Die anderen Fahrg\u00e4ste stellten ihre Taschen auf die freien Sitze. Ihre Frage, ob die Pl\u00e4tze noch frei seien, verneinten sie. Ein Mann sprach Almeida an, sie k\u00f6nne sich neben ihn setzten. Doch bald musste er aussteigen.", "Dann wurde es schlimmer: Witze \u00fcber Ausl\u00e4nder, dumme Spr\u00fcche, Beleidigungen. Als sie in Bautzen ausstieg, liefen ihr einige der Fahrg\u00e4ste hinterher. Sie rannte zu ihrem Auto, noch als sie im Auto sa\u00df, h\u00e4mmerten die Verfolger auf das Fahrzeug. \u201eDas ist nur wegen meiner Hautfarbe passiert, ich bin keine Gefahr f\u00fcr die\u201c, sagt sie."], "Revolution\u00e4res Empowerment": ["Seit 2016 arbeitet Almeida zus\u00e4tzlich in Bautzen als p\u00e4dagogische Mitarbeiterin in einem Verein, der sich f\u00fcr Gefl\u00fcchtete k\u00fcmmert. Sie gibt Empowermentworkshops, inszeniert integrative Theaterst\u00fccke. \u201eEs geht um Dinge, die wir im Alltag erleben\u201c, erz\u00e4hlt Almeida. Nach der Vorf\u00fchrung werden Handlungsstrategien bei rassistischen und sexistischen Vorf\u00e4llen diskutiert. \u201eEs ist f\u00fcr Bautzen revolution\u00e4r, dass wir mit solchen Themen auf die B\u00fchne gehen\u201c, sagt sie.", "Solche Veranstaltungen geben Denkanst\u00f6\u00dfe, Fragen wie: Wie k\u00f6nnen wir die Gesellschaft ver\u00e4ndern? Braucht es in Bautzen ein Netzwerk aller Bars, um gegen Sexismus vorzugehen? So ein Angebot gibt es jetzt in Bautzen. Dank Almeida, dank ihrer \u2013 wie sie sie nennt \u2013\u201eVerb\u00fcndeten\u201c.", "Vor 2015 wohnten in Bautzen haupts\u00e4chlich Leute, die sich untereinander kannten. Als 2015 Gefl\u00fcchtete in die Stadt kommen, reagierten vielen Bautzner*innen ver\u00e4ngstigt. Z\u00e4une wurden gebaut, H\u00e4user verbarrikadiert. Eine berentete Lehrerin aus Bautzen wird gefragt, ob sie Gefl\u00fcchtete in Deutsch unterrichten k\u00f6nne. Und auch sie erlebt, dass Gefl\u00fcchtete \u201eanders\u201c behandelt werden und Rassismus erfahren.", "Als Dankesch\u00f6n f\u00fcr die Unterrichtsstunden hatten zwei der von ihr unterrichteten Gefl\u00fcchteten auf ihrem Gartengrundst\u00fcck Hochbeete gebaut. Eines Samstags h\u00e4tte sie die zwei jungen M\u00e4nner mit dem Auto mitgenommen. Dabei hatte die Lehrerin einen kleinen Unfall gebaut, zu Schaden kamen nur ihr Auto und ihr Tor. Die Polizei sei f\u00fcnf Minuten sp\u00e4ter dagewesen. Alle drei Personen seien von der Polizei gefilzt worden."], "Racial Profiling": ["Die jungen M\u00e4nner mussten ihre Fingerabdr\u00fccke abgeben. Das Auto der Rentnerin sei durchsucht worden. Verdacht auf Drogenschmuggel, da sie nahe der tschechischen Grenze seien. \u201eJetzt verstehe ich, was du meinst, es gibt hier Rassismus\u201c, hatte die Rentnerin nach dieser Erfahrung zu Almeida gesagt. Nie h\u00e4tte sie gedacht, eines Tages wegen Drogenschmuggel verd\u00e4chtigt zu werden.", "\u201eIch k\u00f6nnte in einer B\u00e4ckerei arbeiten und h\u00e4tte nicht so viel Stress, aber ich w\u00e4re ungl\u00fccklich, nicht das zu tun, was mir wichtig ist\u201c, sagt Almeida l\u00e4chelnd. \u201eIch mache politische Bildung, weil ich glaube, dass das die L\u00f6sung ist.\u201c Trotzdem hat sie einen Entschluss gefasst: Sie will umziehen. Nach Berlin.", "Und dennoch: Trotz der vielen Rechtsradikalen, das m\u00f6chte Ely Almeida auch erz\u00e4hlen, g\u00e4be es in Bautzen auch die \u201eGuten\u201c, ohne die sie es sich nicht h\u00e4tte vorstellen k\u00f6nnen, in der Stadt zu leben. Bei der \u201eWann wenn nicht jetzt\u201c-Veranstaltung gegen rechts kommen sie alle zusammen. Die, die f\u00fcr ein buntes Bautzen k\u00e4mpfen und die Stadt nicht den Rechtsradikalen \u00fcberlassen wollen."], "Trotz Morddrohungen weitermachen": ["Auf dem Kornmarkt sind am Nachmittag St\u00e4nde aufgebaut: Blau-orangefarbene Banner der Unteilbar-Demo h\u00e4ngen an den Infostand der Aktivist*innen. Andere Gruppierungen und Vereine haben ebenfalls bunte St\u00e4nde auf dem Platz aufgebaut. Besonders viele Leute sind nicht auf den Bautzner Marktplatz gekommen. Doch die Stimmung ist gut. Kinder toben sich auf einer roten H\u00fcpfburg aus.", "Sp\u00e4ter spricht Almeida auf einem Podium in den R\u00e4umlichkeiten des Bautzener Museums vor etwa 50 Menschen im Publikum, darunter wohl auch viele Angereiste. \u201eIch wei\u00df, dass ich nicht die Einzige bin, die hier gegen Rassismus k\u00e4mpft. Die breite Mitte schweigt immer noch, aber ich habe mehr Verb\u00fcndete\u201c, sagt sie.", "Im Publikum sitzen ihre Freund*innen: Darunter eine Bloggerin, die im Internet \u00fcber rassistische und rechtsextreme Vorf\u00e4lle in Bautzen berichtet und trotz einiger Morddrohungen weitermacht. Sp\u00e4ter tanzen sie ausgelassen auf dem Bautzener Kornmarkt. Die Sonne verschwindet langsam hinter den bunten H\u00e4usern. Matondo rappt auf der B\u00fchne: \u201eIch sag Nazis und ihr sagt \u2026\u201c \u201e\u2026raus.\u201c Almeida lacht. An diesem Tag geh\u00f6rt die Stadt ihnen."]}}, "recommendations": []}