{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Ein-Jahr-Ankerzentren/!5613882/", "query_keywords": ["asyl", "migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "31.07.2019", "last_modified": "31.07.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Patrick Guyton"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Ankerzentren", "Bayern", "Markus S\u00f6der", "Gefl\u00fcchtete", "Deutschland", "Politik", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Ein Jahr Ankerzentren: Wo der Wachmann nicht mal klopft", "description": "In Bayern m\u00fcssen Gefl\u00fcchtete w\u00e4hrend ihres Asylverfahrens in Ankerzentren wohnen. Ohne Privatsph\u00e4re. Viele reisen wieder aus.", "body": {"": ["M\u00dcNCHEN/MANCHING taz | Glaubt man dem bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten Markus S\u00f6der (CSU) und seinem Innenminister Joachim Herrmann, so ist die ehemalige Max-Immelmann-Kaserne im oberbayerischen Manching ein guter Ort zum Wohnen. Das Leben der Fl\u00fcchtlinge dort im Ankerzentrum in der N\u00e4he von Ingolstadt sei \u201ehumaner\u201c als fr\u00fcher, sagt S\u00f6der. Die Asylantr\u00e4ge w\u00fcrden mit \u201eviel Gef\u00fchl und Fingerspitzengef\u00fchl\u201c bearbeitet, meint Herrmann. Wer am Ende zu jenen 30 Prozent Anerkannten geh\u00f6rt, werde \u201erasch integriert\u201c.", "Seit genau einem Jahr m\u00fcssen alle neu ankommenden Fl\u00fcchtlinge bis zu einer Entscheidung \u00fcber ihren Asylantrag in einem der sieben bayerischen Ankerzentren leben. Und ein Jahr gibt es das \u201eLandesamt f\u00fcr Asyl und R\u00fcckf\u00fchrungen\u201c, dessen Aufgabe es ist, Abl\u00e4ufe zu straffen und Abgewiesene m\u00f6glichst schnell wieder au\u00dfer Landes zu schaffen. Ein Anlass zum Jubel? S\u00f6der preist bei einer Pressekonferenz am Dienstag in einem Kellerraum auf dem Manchinger Gel\u00e4nde, wo sowohl Asylbewerber einquartiert sind als auch die Beh\u00f6rde ihre Zentrale hat, immer wieder die bayerische Fl\u00fcchtlingspolitik an als \u201egelungene Balance zwischen Humanit\u00e4t und Ordnung\u201c. Schneller, konsequenter und h\u00e4rter als im Rest der Republik will man im Freistaat vorgehen.", "Ein paar Tage zuvor sitzt eine 24 Jahre alte Frau aus Nigeria im M\u00fcnchner Fl\u00fcchtlingszentrum \u201eBellevue di Monaco\u201c. Ein Jahr und sieben Monate musste sie mit ihrem kleinen Kind in Manching leben, bis sie einen Aufenthaltsstatus bekam. \u201eMan kann dort nicht sein, ohne depressiv zu werden\u201c, meint sie.", "In Manching teilen sich mehrere Frauen und Kinder einen Raum, man darf nicht selbst kochen und ist auf die Gemeinschaftsverpflegung angewiesen. Besucher sind nicht gestattet. Die T\u00fcren der Zimmer und der Dusch- sowie WC-R\u00e4ume lie\u00dfen sich nicht abschlie\u00dfen, berichtet die Frau. Nachts h\u00e4tten sie den Raum mit St\u00fchlen und Tischen verbarrikadiert. Die Sicherheitsleute w\u00fcrden ohne Anklopfen in die Zimmer und Duschen kommen. Nigerianerinnen, so habe sie es erlebt, seien von Landsleuten vergewaltigt worden."], "Kritik an den \u201eAbschiebelagern\u201c": ["Der Widerstand gegen die bayerischen Ankerzentren ist weiterhin gro\u00df. Der Bayerische Fl\u00fcchtlingsrat bezeichnet sie als \u201eAbschiebelager\u201c und kritisiert die \u201emenschenunw\u00fcrdige Unterbringung\u201c. Die \u201emassive Einschr\u00e4nkung und Verletzung elementarer Grundrechte\u201c geh\u00f6re zum Alltag der Bewohner. F\u00fcr den Dienstagabend hat die Fl\u00fcchtlingsorganisation \u201eKarawane M\u00fcnchen\u201c eine Nachtdemonstration durch die M\u00fcnchner Innenstadt angemeldet, Motto: \u201eAbscheu gegen Abschiebungen!\u201c", "Innenminister Herrmann will eine ganz andere Botschaft vermitteln und beruft sich auf Zahlen: Genau 1.728 Abschiebungen hat es im ersten Halbjahr 2019 in Bayern gegeben, Ein \u201eErfolg\u201c sei das, \u201ehohes Niveau\u201c. 40 Prozent der Abgeschobenen seien zuvor als Straft\u00e4ter aufgefallen.", "\u00dcber dreimal so viele Menschen seien aber im gleichen Zeitrum freiwillig in ihre Heimat ausgereist, n\u00e4mlich 5.594 von Januar bis Juni 2019. \u201eIch freue mich \u00fcber jeden Fall, der sich freiwillig erledigt\u201c, sagt Herrmann dazu. Bis zu 1.500 Euro w\u00fcrden R\u00fcckkehrer erhalten, berichtet der Pr\u00e4sident des Landesamts Thomas Hampel, schon in Bayern w\u00fcrde seine Beh\u00f6rde den Menschen \u201ePerspektiven in den Herkunftsl\u00e4ndern \u00f6ffnen\u201c. Die Zusammenarbeit mit der im Ausland t\u00e4tigen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) sei diesbez\u00fcglich hervorragend. Das Amt f\u00fcr Asyl und R\u00fcckf\u00fchrungen habe ein \u201eSonderprogramm Afrika\u201c gestartet und eine Stelle f\u00fcr \u201eReintegrationsscouting\u201c besetzt.", "Wer aber in Deutschland bleiben m\u00f6chte, weil er wom\u00f6glich bleiben muss und bei seiner R\u00fcckkehr in Gefahr w\u00e4re, hat im Ankerzentrum Probleme, seine Rechte wahrzunehmen. Das sagt zumindest Anna Fr\u00f6lich, eine M\u00fcnchner Anw\u00e4ltin f\u00fcr Migrationsrecht, die ehrenamtlich Fl\u00fcchtlinge aus Manching ber\u00e4t. Nicht im Ankerzentrum, denn da darf sie nicht rein, sondern au\u00dferhalb in einem kirchlichen Geb\u00e4ude. \u201eDie Leute sind in einem rechtsfreien Raum aufeinandergepfercht\u201c, klagt Fr\u00f6lich an. Die Verfahrensberatung, die das Landesamt selbst anbietet, sieht sie lediglich als \u201eInfo-Veranstaltung\u201c. Die Klage gegen einen abgelehnten Asylbescheid koste 1.000 Euro und dauere zwei bis drei Jahre. So lange m\u00fcssen die Kl\u00e4ger im Zentrum verweilen mit einem Taschengeld von 135 Euro im Monat.", "Auch Joachim Jacob vom Fl\u00fcchtlingshelfer-Zusammenschluss \u201eUnser Veto\u201c hat kaum Chancen, den Menschen direkt in den Zentren zu helfen. \u201eDer Zugang ist undurchschaubar, f\u00fcr Ehrenamtliche ist das abschreckend.\u201c Die Helfer k\u00fcmmern sich aber um die Leute, die nach einem positiven Bescheid auf die St\u00e4dte und Gemeinde verteilt werden. \u201eDas sind gebrochene Menschen\u201c, sagt Jacob. \u201eSie k\u00f6nnen kaum Deutsch, kennen sich nicht aus.\u201c Die Helfer fordern, die Zentren wieder abzuschaffen und die Fl\u00fcchtlinge, wie zuvor auch, nach kurzer Zeit auf die Kommunen zu verteilen."], "Kinder leben zusammen mit Dealern": ["Im Kellerraum des Landesamts spricht der Pr\u00e4sident Hampel davon, dass die Beh\u00f6rde \u201ebundesweit einzigartig aufgestellt\u201c ist. Er erl\u00e4utert, wie schnell man nun die Identit\u00e4tskl\u00e4rung und die Passersatzbeschaffung bew\u00e4ltigt. Herrmann erz\u00e4hlt von dem im September 2018 eingerichteten Abschiebegef\u00e4ngnis am M\u00fcnchner Flughafen, 139 Abschiebungen sind seitdem von dort erfolgt. Und S\u00f6der lobt: \u201eDie ganzen Instrumente spielen in dem Orchester zusammen.\u201c", "Ins M\u00fcnchner \u201eBellevue\u201c ist auch Amir gekommen, ein Asylbewerber aus dem Iran. 38 Jahre ist der fr\u00fchere Englischlehrer alt, seit 14 Monaten im Ankerzentrum Bamberg untergebracht. Dort arbeitet er als Dolmetscher f\u00fcr die \u00c4rzte. \u201e1.800 Menschen sind in Bamberg\u201c, sagt er. \u201eEs ist sehr laut, alle sind dort zusammen: Familien mit Kindern, Alleinstehende, Dealer, Abh\u00e4ngige.\u201c Seit Amir dort ist, sagt er, habe er von 20 Suiziden geh\u00f6rt.", "Auf einer neuen Website informieren Fl\u00fcchtlingshilfsorganisationen kritisch \u00fcber die Ankerzentren, Vorf\u00e4lle k\u00f6nnen dort gemeldet werden: www.anker-watch.de"]}}, "recommendations": []}