{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Soziologin-ueber-AnhaengerInnen-der-AfD/!5621497/", "query_keywords": ["migration", "migrant"], "creation_date": "06.09.2019", "last_modified": "06.09.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Cornelia Koppetsch", "Sabine am Orde"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Alternative f\u00fcr Deutschland", "Soziologie", "Rechtspopulismus", "Ostdeutschland w\u00e4hlt", "Deutschland", "Politik", "Schwerpunkt", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Soziologin \u00fcber Anh\u00e4ngerInnen der AfD: \u201eEs geht um Emotionen\u201c", "description": "Die Soziologin Cornelia Koppetsch gibt den Linksliberalen und der \u201ekosmopolitischen Elite\u201c eine Mitschuld am Aufstieg der AfD. Die seien zu exklusiv.", "body": {"": ["taz am wochenende: Frau Koppetsch, bei den Landtagswahlen am Sonntag hat etwa jeder Vierte AfD gew\u00e4hlt. Warum ist ihr Erfolg gerade in Ostdeutschland so gro\u00df?", "Cornelia Koppetsch: Weil Ostdeutschland ein Transformationsland ist, wie beispielsweise Polen auch. Die Wende hat zu dramatischen Umbr\u00fcchen gef\u00fchrt. Alte Industrien wurden abgewickelt, die meisten F\u00fchrungspositionen in Universit\u00e4ten, Verwaltung, Kulturinstituten mit Wessis besetzt. Es gab gebrochene Biografien und soziale Abstiege. Die Ostdeutschen f\u00fchlen sich benachteiligt \u2013 und nicht ganz ohne Grund. Ihnen ist ihre Gesellschaft weggebrochen.", "Und deshalb stimmt man in Brandenburg f\u00fcr einen Spitzenkandidaten mit rechtsextremer Biografie?", "Ehrlich gesagt wundert mich das auch. Der Anspruch von Rechtspopulisten besteht ja darin, die Mitte zu vertreten. Aber da verst\u00e4rkt sich der Rassismus der einen mit dem Oppositionsgeist der anderen wechselseitig.", "Wer sind die W\u00e4hler und W\u00e4hlerinnen der AfD, nicht nur im Osten?", "Sie kommen aus allen Schichten: aus den privilegierten konservativen Milieus, der traditionellen Mittelschicht und aus prek\u00e4ren Milieus, aber es sind eben nicht verst\u00e4rkt Arbeitslose und Empf\u00e4nger von Sozialleistungen. Was sie eint, ist das Gef\u00fchl, an Einfluss, Bedeutung und Macht verloren zu haben, nicht nur in materieller Sicht. Sie sehen ihre bisherigen Privilegien bedroht. Es ist eine Querfront der Verlierer.", "Kann man so auch den Wahlerfolg zum Beispiel in Baden-W\u00fcrttemberg erkl\u00e4ren? Ein reiches Bundesland, wo die AfD 2016 15 Prozent der Stimmen geholt hat.", "Ja. In Ostdeutschland waren die Auswirkungen zwar besonders krass. Aber es gibt \u00fcberall in der Gesellschaft soziale Entwertungen, die \u00e4hnliche Wirkungen haben k\u00f6nnen: Arbeitnehmer, denen das Leitbild des m\u00e4nnlichen Familienern\u00e4hrers wegbricht. Oder aus dem akademischen Bereich: Wissenschaftler, die sich die ganze Gelehrsamkeit der Soziologie angeeignet haben, merken, dass man mit Max Weber heute nicht mehr weit kommt, sondern wissen muss, wie man Drittmittelantr\u00e4ge schreibt. Und viele von ihnen erleben es als eine brutale Entwertung ihres Berufsbildes, dass viele BA-Studenten heute fast schon nicht mehr das Niveau einer Volkshochschule erreichen.", "Was verbindet diese Wissenschaftler mit einem Stuttgarter Arbeiter, der Angst um seinen Job hat, weil ausl\u00e4ndische Arbeitskr\u00e4fte vielleicht billiger sind? Oder mit einem Ostdeutschen, dessen Beruf es nach der Wende nicht mehr gab? Oder mit Alexander Gauland?", "Es geht um soziale Deklassierung, und das trifft auch auf Gauland zu. Dieser war als Konservativer in der CDU erfolg- und einflussreich \u2013 doch sein Politikverst\u00e4ndnis und sein Gesellschaftsbild wurden zunehmend an den Rand gedr\u00e4ngt. Es geht nicht nur um \u00d6konomie. Es geht auch um Einfluss und Macht, um die Frage, ob mein Habitus, meine Werte von Bedeutung sind.", "Wo sehen Sie den Anfang dieser Entwicklung?", "Rechtspopulismus ist eine autorit\u00e4re Reaktion auf die Globalisierung, die sich gegen den Neoliberalismus und die globale \u00d6ffnung der Wirtschaft wendet und gegen den kosmopolitischen Liberalismus der neub\u00fcrgerlichen Kultur. Es ist eine Reaktion auf einen unbew\u00e4ltigten epochalen Umbruch \u2013 die wachsende Macht transnationaler Unternehmen, der Fall der Mauer, die Hartz-Reformen, Schrumpfungsprozesse im l\u00e4ndlichen Raum und der Aufstieg kosmopolitischer Eliten.", "Wir haben die Europ\u00e4isierung, die mit Zentralisierung und einer Entmachtung lokaler Eliten einhergeht. Europ\u00e4ische Freiz\u00fcgigkeit und Migration bedeuten f\u00fcr manche mehr Konkurrenz. Hinzu kommt, dass sich viele einst Etablierte durch Diversity und Gender, durch den Aufstieg von Frauen und Migranten noch zus\u00e4tzlich benachteiligt sehen.", "Sie geben denen, die Sie kosmopolitische Eliten oder linksliberales Milieu nennen, eine Mitschuld am Aufstieg des Rechtspopulismus.", "Ich w\u00fcrde nicht von Schuld sprechen wollen. Ich beschreibe einen gesellschaftlichen Konflikt, ohne eine Wertung vorzunehmen. Die Kosmopoliten haben das Selbstbild, inklusiv zu sein, gleichzeitig aber ein historisch nahezu un\u00fcbertroffenes Niveau an Exklusivit\u00e4t erreicht.", "Wie meinen Sie das?", "Sie umgeben sich mit Leuten, die die Dinge genauso sehen wie sie. Sie ziehen in Gr\u00fcnderzeitbauten und nicht in den Plattenbau. Die Kreise werden \u00fcber Kompetenzen, Geschmack und kulturelle Codes geschlossen und \u00fcber Bildung an die n\u00e4chste Generation weitergereicht.", "Die Kosmopoliten haben neue Spielregeln durchgesetzt und tats\u00e4chlich weniger Diskriminierung erreicht. Doch sie sind in sozialstruktureller Hinsicht nicht egalit\u00e4r \u2013 die Codes haben sich nur ver\u00e4ndert. Anstelle der traditionellen Hochkultur und eines fixen Bildungskanons z\u00e4hlt heute die kulturelle Allesfresserei: Neugierde auf fremde Kulturen, Flexibilit\u00e4t und die Beherrschung einer Vielzahl von kulturellen Repertoires.", "Als Professorin geh\u00f6ren Sie auch zum kosmopolitischen Milieu.", "Darum geht es aber nicht. Ich versuche hier, mit dem Instrumentarium der Soziologie einen gesellschaftlichen Konflikt zu beschreiben, ohne mich auf eine Seite zu schlagen.", "Untersch\u00e4tzen Sie mit dem Fokus auf die linksliberalen Kosmopoliten nicht die Mobilisierungskraft von Rassismus, die die AfD und andere radikal rechte Parteien so perfekt zu nutzen wissen?", "Dass das rechtspopulistische Weltbild indiskutabel ist, ist klar \u2013 dar\u00fcber braucht man nicht mehr diskutieren. Ich m\u00f6chte den Blick darauf lenken, dass die kosmopolitischen Eliten Teil dieser Dynamik sind, weil sie ihre eigene Moral zum Ma\u00dfstab erheben und nicht sehen, wie sehr sie dabei eigenen Privilegien verhaftet bleiben, die andere ausschlie\u00dfen. So wie auch die Westdeutschen an dem, was in Ostdeutschland geschieht, nicht unschuldig sind.", "Sie bezeichnen Rechtspopulismus als politische Therapie. Was soll das f\u00fcr eine Behandlung sein?", "Anders als viele Erkl\u00e4rungsans\u00e4tze, die darlegen, dass Rechtspopulisten eine rationale Agenda verfolgen, die Migration zu unterbinden, weil sie eine objektive Konkurrenz darstellt, glaube ich, dass die Triebkr\u00e4fte der rassistischen Ausgrenzung nicht nur rational sind. Es geht darum, \u00c4ngste an einem Stellvertreter festzumachen und zu bek\u00e4mpfen \u2013 dem Migranten. Alles, was einen st\u00f6rt oder frustriert, kann in ein bedrohliches Au\u00dfen verlagert werden. Das wirkt wie eine politische Therapie.", "Nach Ihrer Analyse findet man sich in einer Art Ressentiment-Gemeinschaft zusammen, die Sie \u201eNeogemeinschaften\u201c nennen. Was meinen Sie damit?", "Nehmen wir eine populistische Plattform wie Politically Incorrect, es gibt inzwischen ja viele davon. Da tummeln sich Leute, die in ihrem realen Leben keine Anerkennung f\u00fcr ihre Ansichten bekommen, sie sind ja Abweichler. Aber in der Plattform finden sie eine Gemeinschaft, in der sie sich ihre Ansichten um die Ohren hauen und am Ende ganz vertraut sagen, dass sie jetzt mal ins Bett gehen.", "Welche Bedeutung hat das?", "Kompensation f\u00fcr die Verlierer, die sich hier sammeln. Und Solidarit\u00e4t. Es sind Gemeinschaften, die in die L\u00fccken treten, die erodierende Gewerkschafts-, Parteien- und Vereinsbindungen hinterlassen haben. Es wird dort ganz klar zwischen In- und Outgroup unterschieden, zwischen wir und sie. Sie sind digital und oft global vernetzt, eine physische Anwesenheit ist nicht mehr n\u00f6tig.", "Ihr Buch hei\u00dft \u201eDie Gesellschaft des Zorns\u201c. Sind Zorn oder Angst die entscheidenden Kategorien?", "Gef\u00fchle der Abwertung werden oft mit Angst und Scham beantwortet, sind dann zum Schweigen verdammt. Angst demobilisiert. Erst wenn ich ins Ressentiment rutsche, zornig werde, kann aus der Deklassierung eine Systemopposition entstehen \u2013 wenn ich Menschen treffe, die sich mit mir verb\u00fcnden.", "Sie schreiben, Aufkl\u00e4rung helfe nicht.", "Ja, denn es sind ja emotionale Gr\u00fcnde, warum AfD-Anh\u00e4nger da sind, wo sie sind. Es n\u00fctzt nichts, ihnen das zu nehmen, was ihnen hilft. Man muss an den Emotionen ansetzen. Bei einigen meiner Interviewpartner liegt die Krise etwa zehn Jahre zur\u00fcck. So lange dauert die Radikalisierung. Das hat sich in die Pers\u00f6nlichkeiten eingefressen, das kriegt man nicht so leicht weg.", "Wie sollte man mit AfD-Anh\u00e4ngern also umgehen?", "Vielleicht sollte man sie umarmen. Nat\u00fcrlich nicht auf der Ebene der Parteien. Und bei allem, wo es um Rassismus geht, ist die rote Karte gefragt. Aber man muss sich die Anliegen der Anh\u00e4nger dort n\u00e4her angucken, wo sie vielleicht auch berechtigt sind, m\u00fcsste sie wieder gesellschaftlich und kulturell repr\u00e4sentieren, ihnen ein alternatives Sprachrohr an die Hand geben. Aber das dauert. 30 Jahre hat es gedauert, bis sich diese autorit\u00e4re Bewegung formiert hat. Vielleicht braucht man weitere 30 Jahre, um diese Spaltung wieder zu kitten."]}}, "recommendations": []}