{"news_outlet": "achgut", "provenance": "https://www.achgut.com/artikel/Mein_Windpark_ist_auch_900_Meter_entfernt", "query_keywords": ["windenergie", "windrad", "windkraft"], "creation_date": "30.12.2019", "last_modified": "30.12.2019", "crawl_date": "19.02.2021", "author_person": ["Manfred Knake"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "\u201eMein Windpark ist auch 900 Meter entfernt\u201c", "description": "Von Manfred Knake. Niedersachsens Umweltminister Olaf Lies und Ministerpr\u00e4sident Stephan Weil haben sich gegen die geplante Regelung zum Mindestabstand von 1.000 Metern zwischen Windrad und Wohnbebauung ausgesprochen. Sie argumentieren damit, ebenfalls an Windkraftanlagen zu wohnen und sich nicht gest\u00f6rt zu f\u00fchlen. Schauen wir uns das mal n\u00e4her an.\n/ Foto: Pixabay", "body": {"": ["Von Manfred Knake.", "Es ging alles ganz schnell: Erst kam der \u201eWindgipfel\u201c am 5. September 2019 in Berlin mit Politikern und Vertretern der Windenergiewirtschaft. Daraus wurde das anschlie\u00dfend ver\u00f6ffentlichte Papier aus dem Bundeswirtschaftsministerium \u201eSt\u00e4rkung des Ausbaus der\u00a0Windenergie an Land \u2013 Aufgabenliste zur Schaffung von Akzeptanz und Rechtssicherheit f\u00fcr die Windenergie an Land\u201c.", "Und dann noch die angek\u00fcndigte Entlassungswelle durch den Windanlagenhersteller Enercon aus Aurich. Nun soll schon im Februar 2020 unter anderem das Bundesnaturschutzgesetz \u201eweiterentwickelt\u201c, sprich im Sinne der Branche eingeschr\u00e4nkt werden. Vorgesehen ist auch die \u201eVerk\u00fcrzung\u201c und damit Erschwerung der Klagewege. Die Abstandregelung zur Wohnbebauung \u201eab 5 H\u00e4usern\u201c soll einheitlich auf 1.000 Meter\u00a0festgeschrieben werden, damit wird eine h\u00f6here Akzeptanz f\u00fcr Windkraftanlagen erwartet.", "Dagegen wehren sich Niedersachsens Umweltminister Olaf Lies (SPD) und Ministerpr\u00e4sident Stephan Weil (SPD), die erkl\u00e4rterma\u00dfen eine verbindliche Abstandsregelung f\u00fcr ihr Bundesland ablehnen und von der gesetzlich vorgesehenen \u00d6ffnungsklausel Gebrauch machen wollen, alles im Sinne der Windbranche. In Aurich produziert Enercon. Vorgeschoben werden wieder einmal die \u201eEnergiewende\u201c und der wohlfeile \u201eKlimaschutz\u201c, obwohl diese \u201eWende\u201c nach Auffassung von Fachleuten\nl\u00e4ngst erkennbar gescheitert ist und die Windkraftnutzung keinen Einfluss auf die Klimaentwicklung haben kann."], "Flunkern und Nebelkerzen werfen\u00a0f\u00fcr die Windindustrie": ["Sowohl Lies und auch Weil versuchten in der Vergangenheit immer wieder, die von Windkraftanlagen verursachten L\u00e4rm- und Gesundheitsbeeintr\u00e4chtigungen durch vorgeblich eigene Erfahrungen zu entkr\u00e4ften, immer mit dem Hinweis, man selbst wohne an Windkraftanlagen und f\u00fchle sich nicht gest\u00f6rt. Olaf Lies behauptete in der vom NDR1-H\u00f6rfunk am 19. Dezember 2019 ausgestrahlten Diskussionssendung \"Jetzt reicht's \u2013 Der Windkraft geht die Puste aus\" w\u00f6rtlich: \"Mein Windpark ist auch 900 Meter entfernt\" (NDR 1 Niedersachsen, Autorin Anke Genius, Minute 22:48, mit 6 Windkraftbef\u00fcrwortern gegen einen betroffenen Anlieger und einem sehr windkraftkritischen Publikum).\u00a0\n\nIm Artikel in der Nordwest Zeitung (NWZ) aus Oldenburg vom 21. Dezember 2019 hei\u00dft es: \u201eTrotz Beschwerden: Lies beharrt auf Windkraft\". Umweltminister Lies f\u00fchrt darin aus: \"Die n\u00e4chste Anlage sei 850 Meter von seinem Wohnhaus entfernt \u2013 in etwa so wie bei den betroffenen Anwohnern, die \u00fcber \u201a\u00fcberlagerte Schwingungen' sowie \u201ast\u00e4ndige Vibrationen' klagen. Ihm geht es nach eigenen Worten mit der Windkraft \u201arichtig gut'.\u201c\u00a0\n\nBemerkenswert bei Lies' unterschiedlichen Entfernungsangaben ist, dass er den Abstand zu seinem Wohnhaus stets unterhalb der magischen Grenze von 1.000 Metern angibt. Auch diese Entfernung wird von vielen Kritikern als viel zu gering angesehen, weil die neue Generation der Windkraftanlagen \u00fcber 200 Meter hoch ist und der Schall daher auch\u00a0viel weiter tr\u00e4gt. Dazu kommen die Biegungsschwingungen der Masten, die den Schall \u00fcber den Boden in die H\u00e4user transportieren."], "Stets kreativer Umgang mit der Wahrheit": ["Ausweislich der Linealmessung mit Google-Earth steht das Wohnhaus von Olaf Lies in Sande im Landkreis Friesland jedoch 1.010 Meter von der n\u00e4chstgelegenen Windkraftanlage des n\u00f6rdlich von seinem Wohnhaus stehenden Windparks Friesen-Elektra III in Sande entfernt. Die Anlagen sind 175 Meter hoch. Zudem steht der Windpark n\u00f6rdlich von Lies\u2019 Wohnhaus, also nicht in der Hauptwindrichtung aus S\u00fcdwest. \u00a0\u00a0\n\nDie Nordwest Zeitung zitiert den Umweltminister weiter: \u201eZudem sei er froh, dass seine Kinder mit dem Windpark aufgewachsen seien und nicht 50 Kilometer entfernt in Rodenkirchen nahe des Kernkraftwerkes Unterweser, wo Jodtabletten verteilt w\u00fcrden.\u201c Nur liegt das AKW Unterweser nicht, wie Herr Lies sich im Artikel \u00e4u\u00dfert, \"50\u00a0Kilometer\", sondern schon 34 Kilometer von seinem Wohnhaus entfernt. Das\nKraftwerk in Rodenkirchen wurde jedoch bereits 2011 stillgelegt; es d\u00fcrfte also weder Herrn Lies noch seinen im Artikel erw\u00e4hnten Kindern irgendwelche Probleme bereitet haben. \u00a0\n\nAuch Ministerpr\u00e4sident Weil h\u00e4lt es nicht so genau mit den korrekten Angaben zum eigenen Wohnen an Windkraftanlagen: Am 12. Mai 2016 druckte das G\u00f6ttinger Tageblatt dies: \u201eIn kleiner Runde mit Stephan Weil\": \"[...] \u201aWir haben Probleme, Windenergiefl\u00e4chen auszuweisen\u00b4, bekannte au\u00dferdem ein Gast, und hakte nach, wie Weil zu dem Thema\u00a0stehe. Der positionierte sich klar f\u00fcr die Energiewende und warnte vor \u201aKr\u00e4ften, die die Energiewende deutlich zur\u00fcckdrehen wollen\u00b4. Daf\u00fcr, dass ein weiterer Gast gesundheitliche Sch\u00e4den bei Anwohnern nahe Windkraftanlagen bef\u00fcrchtete, hatte er wenig Verst\u00e4ndnis: \u201aIch wohne selbst nahe eines Windrades, es gibt keine Probleme\u00b4. [...]\"\n\nStephan Weil wohnt in Hannover-Kirchrode, die genaue Anschrift ist mir nicht bekannt. Die n\u00e4chstgelegenen Windkraftanlagen stehen circa 6 Kilometer s\u00fcdlich von Kirchrode in Laatzen. Auch Herr Weil hat offensichtlich nicht die Wahrheit gesagt, es hat ja auch bisher niemand \u00fcberpr\u00fcft. Nur bewahrheitet sich damit wieder einmal die Erfahrung vieler Windkraftkritiker, die der Windenergiewirtschaft und der damit verbandelten Lobby-Politik einen stets kreativen Umgang mit der Wahrheit vorwerfen. Es verwundert immer wieder, dass Politiker mit eindeutigen Falschaussagen zur Windkraft und zur \"Energiewende\", oder\u00a0was daf\u00fcr gehalten wird, in den Medien davonkommen.", "Manfred Knake\u00a0betreibt den Blog\u00a0Wattenrat Ostfriesland,\u00a0wo die \u201eWattenpresse\u201c ver\u00f6ffentlicht wird. Der \u201eWattenrat\u201c ist ein lockerer Zusammenschluss verbandsunabh\u00e4ngiger Natursch\u00fctzer aus der K\u00fcstenregion Ostfrieslands, der aus der \u201eKonferenz der Natur- und Umweltschutzverb\u00e4nde\u201c (gegr\u00fcndet 1979) hervorgegangen ist."]}}, "recommendations": ["https://www.achgut.com/artikel/skandal_um_eine_alge", "https://www.achgut.com/artikel/gruene_aemterpatronage_nach_gutsherrenart", "https://www.achgut.com/artikel/das_klima_in_den_schulen", "https://www.achgut.com/artikel/umweltministerkonferenz_und_windenergiewirtschaft_gemeinsam_gegen_den_vogel", "https://www.achgut.com/artikel/offshore_versorger_njord_forseti_rammt_windkraftanlage"]}