{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Die-Wahrheit/!5395889/", "query_keywords": ["windenergie", "windkraft"], "creation_date": "06.04.2017", "last_modified": "06.04.2017", "crawl_date": "24.02.2021", "author_person": ["Volker Surmann"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Verkehr", "Autos", "Falschparken", "Wahrheit", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Die Wahrheit: Krieg der Autoparker", "description": "Der 7. Sinn: Guerilla Parking als neuer Trend in deutschen St\u00e4dten. Schon ein halber Meter kann den Unterschied machen.", "body": {"": ["Jeder Autobesitzer kennt das Ph\u00e4nomen: Man f\u00e4hrt die Stra\u00dfe rauf und runter, findet partout keine passende Parkl\u00fccke, aber zwischen mindestens zehn parkenden Wagen ist Platz. Doch so wenig, dass gerade kein Auto mehr reinpasst. Warum ist das so? Zuf\u00e4llige Verschiebungen durch wiederholtes Ein- und Ausparken, wie fantasielose Statistiker vorrechnen? Oder sind allein egoistische Arschlochparker schuld, die ihren SUV aus Prinzip mittig in eine Doppelparkl\u00fccke stellen? Ja auch, lautet die Antwort. Doch wichtigster Grund f\u00fcr das Ph\u00e4nomen ist mittlerweile: Guerilla Parking \u2013 eine \u00f6kologisch motivierte Bewegung, die immer mehr Metropolen erfasst.", "Wir verabreden uns mit Mario Stoll, Ingenieur f\u00fcr einen Windenergie-Betrieb, Bezirksverordneter der Gr\u00fcnen in Berlin-Mitte. Stoll kommt mit dem Auto, einem wei\u00dfen Toyota mit Hybridantrieb und Windkraftlogo. Er steuert zielgenau die gr\u00f6\u00dfte Parkl\u00fccke in der Stra\u00dfe an, parkt l\u00e4ssig vorw\u00e4rts ein, doch anstatt aufzur\u00fccken zum Fahrzeug vor ihm, rangiert er noch einmal zur\u00fcck und l\u00e4sst seinen Wagen mittig in der L\u00fccke stehen. Gute zwei Meter bleiben vorne und hinten frei, da passt nicht mal ein Smart rein.", "Stoll begr\u00fc\u00dft uns freundlich, schaut sich um. \u201eIn K\u00f6ln m\u00fcssten wir jetzt rennen, da gibt\u2019s schnell mal was auf die Fresse, wenn man so parkt\u201c, lacht der b\u00e4rtige Wohlf\u00fchlb\u00e4r. \u201eDa lob ich mir die Ignoranz der Berliner!\u201c"], "Gro\u00dfe L\u00fccken, gro\u00dfes Plus": ["Wir gehen mit dem Mitvierziger in ein vegetarisches Caf\u00e9 um die Ecke, wo schon Susanne Fritzsche auf uns wartet, ebenfalls eine \u00fcberzeugte Guerilla-Parkerin. \u201eSchauen Sie\u201c, deutet sie resolut nach drau\u00dfen, wo sich gerade eine \u00e4ltere Dame zwischen zwei parkenden Autos hindurchzw\u00e4ngt. Ihr Rollator verf\u00e4ngt sich in der Anh\u00e4ngerkupplung eines SUV, sie kommt zu Fall und wird von einer Stra\u00dfenkehrmaschine weggefegt.", "\u201eDeshalb mache ich Guerilla Parking!\u201c Fritzsche hebt eindringlich ihre Stimme. Eine Stra\u00dfe mit gro\u00dfen L\u00fccken zwischen parkenden Fahrzeugen bedeute eben ein gro\u00dfes Plus an Lebensqualit\u00e4t. \u201eDa passen auch Leute mit Hund oder Kinderwagen durch, man kommt mit dem Fahrrad von der Stra\u00dfe zur Haust\u00fcr. Nichts ist menschenfeindlicher als eine Sto\u00dfstange an Sto\u00dfstange zugeparkte Stra\u00dfe!\u201c, erkl\u00e4rt Fritzsche das Grundprinzip des Guerilla Parking. \u201eDas ist wie bei gro\u00dfen Waldbr\u00e4nden, wo man manchmal Feuer mit Feuer bek\u00e4mpfen muss\u201c, erg\u00e4nzt Windenergie-Ingenieur Stoll. \u201eWir bek\u00e4mpfen Autos mit Autos!\u201c"], "\u201eWir schaffen urbane Freir\u00e4ume!\u201c": ["Stoll betreut Windparks im Brandenburgischen. Da ist er auf ein Auto angewiesen, kein Windpark hat einen Busanschluss. \u201eIch muss Auto fahren, bin mir aber meiner Verantwortung als Pkw-Besitzer bewusst.\u201c", "Guerilla Parking stehe f\u00fcr ein integratives Verkehrskonzept, in dem alle Verkehrsteilnehmer gleicherma\u00dfen Ber\u00fccksichtigung finden. \u201eWir schaffen urbane Freir\u00e4ume!\u201c, ruft Susanne Fritzsche und nippt an ihre Latte. \u201eUnd da ist es mir egal, wenn es hinterher wieder hei\u00dft, Frauen k\u00f6nnten nicht einparken! V\u00f6lliger Fehlschluss, wir Frauen sind uns einfach st\u00e4rker unserer \u00f6kologischen Verantwortung bewusst.\u201c", "Polizei und Ordnungs\u00e4mter sind machtlos gegen den Trend. \u201eAu\u00dfer jut jemeinten Hinweisen k\u00f6nn\u2019 wa denen nix\u201c, erkl\u00e4rt Lui\u00adse Knoll, Kontaktbereichsbeamte in Berlin-Kreuzberg. \u201eIck w\u00fcrd denen jern ma\u2019 den Spiegel abtreten, darf ick leida nich.\u201c In der StVO gebe es nun mal keine Pflicht zum platzsparenden Parken."], "Motorisierte B\u00fcrgerwehren": ["Eine Gesetzesl\u00fccke, wie der ADAC findet. Wie zu erwarten, treffen die sozial\u00f6kologischen Ziele der Bewegung hier auf wenig Gegenliebe. \u201eDas sind einfach nur Arschl\u00f6cher!\u201c, verliert Timo Burger von der ADAC-Taskforce \u201eMotor der Gro\u00dfstadt\u201c jede Contenance. In einigen besonders betroffenen Arealen habe man es mit motorisierten B\u00fcrgerwehren versucht: Einsatzwagen patrouillierten, gaben Einparkhilfe oder sollten r\u00fccksichtslose Parkraumfresser auf frischer Tat ertappen und zur Rede stellen. Gelungen ist das allerdings noch nie. \u201eImmer wenn wir welche beobachtet hatten, fanden wir keine Parkl\u00fccke, um sie zu stellen\u201c, r\u00e4umt Timo Burger ein.", "Eine letzte Frage f\u00e4llt uns ein, als wir Mario Stoll zur\u00fcck zu seinem Wagen mit dem Windkraftlogo begleiten. Wenn er selbst abends mal heimkommt und keine Parkl\u00fccke mehr findet: \u00c4rgert er sich? Und was macht er dann? \u201eDas ist in der Tat ein Problem\u201c, so Stoll. Aber f\u00fcr diesen Fall seien die Guerilla-Parker im Viertel in einer WhatsApp-Gruppe organisiert. Einer finde sich immer, der aufr\u00fccke und ihn mit in seine Doppelparkl\u00fccke reinnehme.", "Doch verr\u00e4t er damit nicht die Ziele des Guerilla Parkings? \u201eAlso p\u00e4pstlicher als der Papst muss man nicht sein\u201c, sagt er. Wenn er morgens seine Tochter zur Kita bringe, k\u00f6nne er mit ihr nicht erst einen Kilometer zum Auto laufen. Dann, meint Stoll, \u201ekann man ja gleich zu Fu\u00df zur Kita gehen\u201c."]}}, "recommendations": []}