{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Altmaiers-Kontakte-zu-Windkraftgegnern/!5667478/", "query_keywords": ["windenergie", "windkraft", "windr\u00e4der"], "creation_date": "12.03.2020", "last_modified": "12.03.2020", "crawl_date": "25.02.2021", "author_person": ["J\u00fcrgen Lessat"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Windenergie", "Wirtschaftsministerium", "Lobbyismus", "\u00d6kologie", "\u00d6ko", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Altmaiers Kontakte zu Windkraftgegnern: Kaffeekr\u00e4nzchen beim Minister", "description": "Am Donnerstag verhandelt Peter Altmaier wieder \u00fcber die Zukunft der Windkraft. Mit deren Gegnern pflegte er fr\u00fcher intensiven Austausch.", "body": {"": ["BERLIN taz | Mit ihrem Versuch, den US-Autobauer Tesla in Brandenburg auszubremsen, betraten die Aktivisten aus Bayern Neuland \u2013 und kassierten eine Watschn: Ein Gericht verwarf im Februar den Eilantrag des Vereins f\u00fcr Landschaftspflege und Artenschutz in Bayern (VLAB), der die \u201e\u00fcberfallartig begonnene Rodung\u201c des angeblich f\u00fcr den Artenschutz wichtigen Waldgebietes stoppen sollte.", "Bis dahin hatte der Verein aus der Oberpfalz vor allem gegen die \u201eAusw\u00fcchse der Energiewende\u201c gek\u00e4mpft, insbesondere gegen Windparks \u2013 und das war deutlich erfolgreicher. Der Bau neuer Windr\u00e4der ist auch aufgrund von Klagen von Windkraft\u00adgegnern \u00adeingebrochen, an diesem Donnerstag suchen Bund und L\u00e4nder nach L\u00f6sungen, um ihn wieder in Gang zu bringen.", "Doch w\u00e4hrend Bundeswirtschaftsminister Peter Altmaier (CDU) beim Thema Tesla auf der Gegenseite der Energiewendegegner stand, pflegte er zu ihnen in Sachen Windkraft bislang enge Beziehungen, die bis ins Private reichen: Im Juli 2017 empfing Altmaier, damals Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben und Chef des Bundeskanzleramts, ein halbes Dutzend Rotorgegner ganz ohne offizielles Tamtam. Das Treffen wenige Wochen vor der Bundestagswahl stieg in Altmaiers Garten in Rehlingen-Siersburg.", "\u201eBei sch\u00f6nem Wetter, guter Bewirtung und in angenehmer Atmosph\u00e4re nahm sich Peter Altmaier w\u00e4hrend seines Urlaubs gut 2 1/2 Stunden Zeit, um unsere Fragen zu beantworten und seine Sicht von Klimawandel und der weiteren Entwicklung der Energiewende darzulegen\u201c, hei\u00dft es unter dem Bild, das das gem\u00fctliche Zusammensein zeigt. Zu finden ist es auf der Webseite von Gegenwind Saarland (GWS), einen Zusammenschluss mehrerer Anti-Windkraft-Initiativen.", "Bei Altmaiers Kaffeekr\u00e4nzchen mit dabei war Edgar Jungmann von der BI Primsbogen, die kurz zuvor den Windpark H\u00fcttersdorf des Energiekonzerns EnBW zu Fall gebracht hatte. Der dem Land Baden-W\u00fcrttemberg und oberschw\u00e4bischen Landkreisen geh\u00f6rende Versorger musste seine Pl\u00e4ne f\u00fcr acht Rotoren im Landkreis Saarlouis begraben, nachdem zwei Standortgemeinden ihre Zustimmung zum Bau zur\u00fcckgezogen hatten. Vorangegangen waren hitzige Debatten vor Ort, angefacht durch Jungmanns BI.", "Rechter Hand von Altmaier sa\u00df Ulrich Leyhe, Vorsitzender des Kreisverbands Saarlouis Dillingen des Naturschutzbunds (Nabu). \u201eKlimahysterie ist kein Unwort mehr \u2013 sie ist zur Realit\u00e4t geworden\u201c, verharmlost Leyhe auf der Facebook-Seite des Nabu die Erderw\u00e4rmung. Auf seinem privaten Facebook-Account postet der Funktion\u00e4r Verschw\u00f6rungstheoretisches, etwa ein altes Video vom Ex-ZDF-Meteorologen Wolfgang Th\u00fcne, der den Klimawandel leugnet. Th\u00fcne trat mit seinen Thesen bei der AfD und dem Klimaleugner-Verein EIKE auf.", "Dennoch besa\u00df Leyhe die Chuzpe, im April 2019 bei einer Fridays-for-Future-Demo in Saarlouis zu reden. Den Sch\u00fclern freilich verschwieg er seine \u00dcberzeugungen. Nach der Audienz bei Altmaier zeigten sich die G\u00e4ste aus der Provinz zufrieden. Am Ende \u201edieses sehr konstruktiven Gespr\u00e4chs\u201c vereinbarte man, \u201edie Diskussion nach der Bundestagswahl fortzusetzen\u201c.", "Das Treffen fand am 7. Juli 2018 statt, diesmal im Altmaiers Wahlkreisb\u00fcro in Saarlouis. Rund anderthalb Stunden nahm er sich Zeit, um \u201eFragen zur Energiepolitik zu beantworten\u201c."], "Mehr Redezeit": ["Mit Detlef Ahlborn war diesmal auch die \u201eBundesinitiative Vernunftkraft\u201c vertreten, die sich als Dachorganisation von rund 1.000 Anti-Windkraft-Vereinen versteht. Der \u201eVernunftkraft\u201c-Vize tingelt seit Jahren mit Black-out-Szenarien durch die Republik, um Stimmung gegen die Energiewende zu machen. Zum Treffen mit Altmaier hatte Ahlborn eine Tischvorlage \u201eRechtsrahmen f\u00fcr den Bau von WKA\u201c erstellt. Darin ging es etwa um \u00d6ffnungsklauseln f\u00fcr Gemeinden, um Windparkprojekte blockieren zu k\u00f6nnen.", "Auch f\u00fcr die Begrenzung des Kostenrisikos f\u00fcr klagende B\u00fcrger wollte Ahlborn den Minister gewinnen. Zu Zusagen lie\u00df sich Altmaier offenbar nicht bewegen. \u201eLeider stand nach dem intensiv diskutierten Punkt Energiewende nicht mehr genug Zeit zur Verf\u00fcgung, um mit dem Wahlkreis-Abgeordneten das Thema Rechtsrahmen und auch das Thema Infraschall durchzusprechen\u201c, hei\u00dft es im GWS-Bericht.", "Am 5. September 2019 trafen die Aktivisten erneut auf Altmaier. Diesmal im Berliner \u00adBundeswirtschaftsministerium (BMWi) beim Akzeptanzgipfel Windkraft. Das Spitzentreffen mit 70 Teilnehmern wurde angesetzt, nachdem der Zubau von Rotoren zuvor eingebrochen war. Als Hauptgr\u00fcnde gelten fehlende Fl\u00e4chen, lange Genehmigungsverfahren und Klagen von Windkraftgegnern. \u201eDie Windenergienutzung st\u00f6\u00dft vor Ort zunehmend auf Kritik\u201c, formulierte der Minister die \u201eherzliche Einladung\u201c. Deshalb wolle er \u201eein offenes Gespr\u00e4ch\u201c mit Windenergiebranche, Verb\u00e4nden, Vertretern der L\u00e4nder und den B\u00fcrgerinitiativen vor Ort f\u00fchren. Mit am Tisch sa\u00dfen sieben Anti-Initiativen aus verschiedenen Bundesl\u00e4ndern, die alle \u201eVernunftkraft\u201c angeh\u00f6ren.", "Ganze zwei Stunden hatte Altmaier f\u00fcr den Gipfel eingeplant, bei dem es um nichts weniger als ums \u00dcberleben einer deutschen Leitbranche gehen sollte, die in zwei Jahren rund 40.000 Arbeitspl\u00e4tze verloren hatte. Viel zu wenig Zeit, wie Teilnehmer r\u00fcckblickend berichten. \u201eEs kamen nicht alle zu Wort \u2013 bis auf die Windkraftgegner, die ihre Positionen breit darlegen durften\u201c, sagt Wolfram Axthelm, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Bundesverbands Windenergie. Dass \u201eVernunftkraft\u201c zum Gipfel eingeladen war, verwundert Franz Untersteller bis heute. \u201eSchlie\u00dflich sollte es dabei um den Ausbau der Windkraft gehen, nicht darum, ihn weiter zu verhindern\u201c, so der baden-w\u00fcrttembergische Umweltminister (Gr\u00fcne), der die S\u00fcdl\u00e4nder vertrat."], "Direkter Zugang zum Ministerium": ["In einer \u201eKeynote\u201c zum Gipfel hatte GWS-Sprecher Jacob Fuhrmann betont, dass \u201eAkzeptanz in erster Linie mehr Distanz erfordert\u201c. Eine Forderung, die beim Gastgeber offenbar verfing. Am 20. September 2019 schrieb Altmaiers Ministerium einen Mindestabstand von 1.000 Metern von Windkraftanlagen zu Siedlungen ins Klimaschutzprogramm. Am 9. Oktober tauchte der Passus im \u201eAktionsplan zur Schaffung von Akzeptanz und Rechtssicherheit f\u00fcr Windenergie an Land\u201c des Wirtschaftsministeriums auf. Eine Vorgabe, die laut Umweltbundesamt den Zubau neuer Rotoren sowie \u201eRepowering\u201c von Altanlagen v\u00f6llig ausgebremst und damit die deutschen Klimaschutzziele unerreichbar gemacht h\u00e4tte.", "Doch das gen\u00fcgte \u201eVernunftkraft\u201c noch nicht. Dem Minister warf sie laut Tagesspiegel einen \u201eKniefall\u201c vor der Windkraft-Lobby vor. Altmaier nahm die Anw\u00fcrfe offenbar nicht pers\u00f6nlich: Ende Oktober empfing das Ministerium erneut eine \u201eVernunftkraft\u201c-Delegation in Berlin. Vertreten ist der Anti-Windkraft-Verband dort ohnehin permanent: Der 1. Vorsitzende Nikolai Ziegler arbeitet dort als Referent f\u00fcr Digitalisierung. Wie die taz aufdeckte, vertrat er zudem zeitweise den pers\u00f6nlichen Referenten des Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rs Thomas Barei\u00df, der f\u00fcr den Bereich Energiepolitik verantwortlich ist.", "Auch im \u201eVerein f\u00fcr Landschaftspflege und Artenschutz in Bayern\u201c, ebenjenem Verein, der gegen die Tesla-Ansiedlung in Gr\u00fcnheide vorging, ist Ziegler nach Recherchen des RBB Mitglied; sein Verband \u201eVernunftkraft\u201c wiederum geh\u00f6rt zu den institutionellen Mitgliedern des bayerischen Vereins. Umgekehrt ist der VLAB Mitglied der Bundesinitiative."], "Keine Erkl\u00e4rung": ["Den j\u00fcngsten Erfolg feierte der VLAB \u00fcbrigens kurz vor der Tesla-Watschn: Ende Januar musste der Energieversorger EnBW ein Repowering-Projekt bei Pfettrach im Landkreis Landshut aufgeben, nachdem der VLAB dagegen vorgegangen war. Der Konzern wollte dort zwei \u00e4ltere Rotoren durch eine gr\u00f6\u00dfere 3,4 MW-Anlage ersetzen. Die h\u00e4tte 40 Prozent mehr Strom erzeugt, leiser gearbeitet und V\u00f6gel weniger gef\u00e4hrdet. Auf Antrag des VLAB kassierte ein Gericht eine fr\u00fchere Genehmigung aus dem Jahr 2014.", "Altmaier verteidigte seine Kontakte gegen\u00fcber dem Handelsblatt mit den Worten, es brauche \u201eeinen Konsens mit den Windkraftgegnern, wenn der Ausbau von Windparks wieder in Gang kommen soll\u201c. Doch muss man dazu wirklich Menschen zum Kaffeekr\u00e4nzchen einladen, die Klimawandel leugnen und Energiewende bek\u00e4mpfen? Dazu sagt das Ministerium nur: \u201eBitte haben Sie Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass wir uns zu nicht presse\u00f6ffentlichen Terminen \u2013 wie \u00fcblich \u2013 nicht \u00e4u\u00dfern.\u201c", "Andere werden deutlicher. \u201eMinister Untersteller verschlie\u00dft sich nicht der Diskussion mit Windkraftgegnern\u201c, antwortet das Stuttgarter Umweltministerium auf Nachfrage. \u201eIm privaten Umfeld hat der Minister sie noch nie bewirtet.\u201c"]}}, "recommendations": []}