{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Konflikt-um-Windkraft-im-Ausland/!5679154/", "query_keywords": ["windrad", "windkraft", "windr\u00e4der"], "creation_date": "17.04.2020", "last_modified": "19.04.2020", "crawl_date": "25.02.2021", "author_person": ["Reinhard Wolff"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Norwegen", "Windkraft", "Umweltschutz", "\u00d6kologie", "\u00d6ko", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Konflikt um Windkraft im Ausland: Norwegen als \u201eStromkolonie\u201c", "description": "Die Bundesregierung unterst\u00fctzt es, wenn deutsche Windkraft-Investoren verst\u00e4rkt im Ausland bauen. Selbst wenn die Natur zerst\u00f6rt wird.", "body": {"": ["STOCKHOLM taz | F\u00fcr b\u00f6ses Blut bei norwegischen Naturschutzorganisationen hat ein Vorsto\u00df des deutschen Botschafters in Oslo gesorgt. Dem diplomatischen Vertreter der Bundesrepublik wird vorgeworfen, er mische sich in ein laufendes Rechtsmittelverfahren ein und versuche, im Sinne eines privaten deutschen Investors Druck auf die Entscheidung der norwegischen Regierung \u00fcber den Bau von Winkraftanlagen aus\u00fcben zu wollen. Die Bundesrepublik lasse dabei die Natursch\u00e4den, die mit diesem Projekt verbunden sind, v\u00f6llig au\u00dfer acht.", "Das Datum vom 26. M\u00e4rz tr\u00e4gt die E-mail des deutschen Botschafters in Oslo Alfred Grannas, die dieser an den \u201elieben Staatssekrer\u00e4r Tiller\u201c im norwegischen \u00d6l- und Energieministerium schickte und die in der vergangenen Woche \u00f6ffentlich bekannt wurde. Der Botschafter beklagt sich darin \u00fcber \u201eein Problem, das wir leider nicht zum ersten Mal auf der Tagesordnung haben\u201c, n\u00e4mlich die \u201eInvestionssicherheit f\u00fcr ausl\u00e4ndische (hier deutsche) Investoren im Energiesektor in Norwegen\u201c.", "Und er verweist f\u00fcr den Fall einer f\u00fcr den deutschen Investor \u201ePrime Capital\u201c ung\u00fcnstigen Entscheidung des Ministeriums auf die M\u00f6glichkeit eines \u201elangen Rechtsstreits\u201c, \u201eder doch in Krisenzeiten wie diesen f\u00fcr keine Partei von Nutzen sein w\u00fcrde\u201c.", "Es geht um Andmyran. Das \u201eEnten-Moor\u201c ist ein K\u00fcstenmoorgebiet auf der zur Inselgruppe der Vester\u00e5len geh\u00f6renden Insel And\u00f8ya, einem der gr\u00f6\u00dften derartigen Torfmoorgebiete des Landes. Ein noch weithin unber\u00fchrtes Feuchtgebiet mit hoher Artenvielfalt, darunter seltenen und vom Aussterben bedrohten Arten und einem reichen Vogelleben. Ein global wichtiges Nist- und Rastgebiet f\u00fcr Vogelarten wie Prachttaucher, Singschwan, Schmarotzerraubm\u00f6we oder den streng gesch\u00fctzten Kampfl\u00e4ufer."], "\u201eHier h\u00e4tte nie eine Genehmigung erteilt werden d\u00fcrfen\u201c": ["\u201eDie Pl\u00e4ne f\u00fcr dortige Windkraftwerke geh\u00f6ren zu den natursch\u00e4dlichsten Windkraftprojekten im ganzen Land\u201c, sagt Silje Ask Lundberg, Vorsitzende des norwegischen Naturschutzverbands: \u201eHier h\u00e4tte nie eine Genehmigung erteilt werden d\u00fcrfen.\u201c \u201ePrime Capital\u201c, laut Selbstdarstellung ein \u201eAsset Manager und Finanzdienstleister, der sich auf die Bed\u00fcrfnisse institutioneller Kunden fokussiert hat\u201c, verwaltet f\u00fcr vorwiegend deutsche Gro\u00dfinvestoren \u00fcber 16 Milliarden Euro, die man vor allem in den profitablen Sektor erneuerbarer Energiequellen investiert.", "Konkret steigt er gerne in bereits fertig projektierte und genehmigte Projekte ein. So auch beim Enten-Moor, wo \u201ePrime Capital\u201c einem schwedischen Konzern 2018 die Aktien an einem Unternehmen abkaufte, das die Genehmigung zum Bau f\u00fcr dort zu errichtende Windkraftanlagen mit einer Gesamtleistung von 160 Megawatt besa\u00df.", "Doch Andmyran hat einen Haken. Die Genehmigung f\u00fcr Bau und Betrieb von Windkraftanlagen stammt aus dem Jahre 2006. Es war eine Zeit, in der man in Oslo von der Bedeutung der Moore f\u00fcr den Naturschutz und das Klima noch andere Vorstellungen hatte als heute und kein Problem darin sah, so ein Feuchtgebiet einfach trockenlegen zu lassen. Die damalige Genehmigung ist zeitlich befristet und nur g\u00fcltig f\u00fcr Windkraftanlagen, die sp\u00e4testens Ende 2020 ihren Betrieb aufnehmen.", "Das scheint zeitlich zu eng f\u00fcr \u201ePrime Capital\u201c und die Windkraftfirma \u201eAndmyran Vind\u201c zu werden. Die wollte im September mit dem Bau beginnen und beantragte deshalb eine einj\u00e4hrige Fristverl\u00e4ngerung, die man offenbar auch als sicher eingeplant hatte. Doch das \u00d6l- und Energieministerium lehnte die Fristverl\u00e4ngerung Ende M\u00e4rz ab. Die Begr\u00fcndung von Energieministerin Tina Bru: Ausschlaggebend seien die zwischenzeitlich national wie international gewonnenen Erkenntnisse \u00fcber die Bedeutung von Mooren gerade f\u00fcr den Klimaschutz."], "Eine zehnfache Betonmenge": ["Im ministeriellen Bescheid wird ausgef\u00fchrt, dass der Bau der rund 20 Kilometer langen Wege zwischen den einzelnen Windr\u00e4dern zusammen mit den notwendigen umfassenden weitr\u00e4umigen Schachtarbeiten einen extremen Eingriff in die Moorlandschaft darstellen werde. Au\u00dferdem w\u00fcrde f\u00fcr jedes Fundament auf diesem Untergrund die zehnfache Betonmenge gegen\u00fcber \u201enormalen\u201c Windradfundamenten erforderlich werden, was die Klimabilanz dieser Anlage deutlich negativ beeinflusse.", "Die Investoren legten gegen diese Entscheidung Beschwerde ein. Gleichzeitig schaltete sich die deutsche Botschaft mit dem nun bekannt gewordenen Brief f\u00fcr \u201ePrime Capital\u201c in dieses Rechtsmittelverfahren ein. Dabei unterscheiden sich die norwegischen Erkenntnisse \u00fcber die Rolle von Mooren nicht von denen der Bundesregierung. Umwelt-Staatssekret\u00e4r Jochen Flasbarth h\u00e4lt intakte Moore als \u201ef\u00fcr den Schutz des Klimas von zentraler Bedeutung\u201c, da diese \u201emehr CO2 als jedes andere \u00d6kosystem der Welt\u201c speichern.", "Das norwegische Parlament hat 2019 aus Gr\u00fcnden des Klimaschutzes die Trockenlegung von Mooren gleich generell verboten. Warum, so fragt man sich nun in Norwegen, soll das, was f\u00fcr die Bundesregierung in Deutschland von \u201ezentraler Bedeutung\u201c ist, f\u00fcr den Repr\u00e4sentanten Deutschlands in Norwegen offenbar keine Rolle spielen, wenn er sich in Sachen Andmyran einseitig auf die Seite der Interessen eines deutschen Investors schl\u00e4gt und dabei die mit diesem Projekt verbundene Naturschutzproblematik offenbar v\u00f6llig ausblendet?", "Es sei nicht ungew\u00f6hnlich, dass ein Diplomat sich f\u00fcr wirtschaftliche Interessen von Firmen seines Landes engagiere, meint Halvard Leira, Forscher f\u00fcr internationale Beziehungen an Norwegens au\u00dfenpolitischem Institut NUPI. Doch geschehe dies gew\u00f6hnlich \u00fcber \u201einformelle Kan\u00e4le\u201c: \u201eAbsender wie Adressat bevorzugen ja, dass das nicht bekannt wird.\u201c F\u00fcr seine in Frage stehende Mail verwendete der deutsche Botschafter den formellen Kanal, so dass diese in der Liste f\u00fcr elektronische Post des Ministeriums registriert wurde."], "\u201eEs geht weit \u00fcber alle Grenzen\u201c": ["Damit hatte nach dem norwegischem \u00d6ffentlichkeitsprinzip jede Person das Recht, eine Kopie zu verlangen. In diesem Fall war Kari Vik, die auf And\u00f8ya lebt und sich seit 15 Jahren gegen die dortigen Windkraftpl\u00e4ne engagiert, auf die die Mail aufmerksam geworden. Und sie emp\u00f6rt sich: \u201eEs geht weit \u00fcber alle Grenzen\u201c, wie sich hier ein Botschafter und der deutsche Staat von einem Windkraftunternehmen f\u00fcr dessen Interessen einspannen lasse.", "Bestimmt jetzt die Bundesrepublik \u00fcber das Schicksal des Andmyran, fragt auch Christina Fjeldavli von der Naturschutzorganisation \u201eMotvind S\u00f8rVest\u201c und h\u00f6rt aus dem Botschafterbrief ein regelrechtes \u201eS\u00e4belrasseln\u201c heraus. Ihre Organisation hat einen Brief an Bundeskanzlerin Angela Merkel geschickt, in dem man dieser mitteilt \u201edass viele Norweger*innen hierauf mit Entsetzen und Misstrauen reagieren\u201c.", "In den Kommentarspalten von Medienberichten \u00fcber das Thema tauchen manche Assoziationen zu Kriegs- und Besatzerzeiten auf, wie: \u201eGlauben die Deutschen, sie k\u00f6nnten immer noch in Norwegen bestimmen?\u201c oder \u201eIch dachte, wir h\u00e4tten die 1945 hinausgeworfen?\u201c Auf Protestschildern auf And\u00f8ya war und ist vor dem Hintergrund, dass deutsche berufsst\u00e4ndische Versorgungswerke zu den Kapitalgebern von \u201ePrime Capital\u201c geh\u00f6ren, zu lesen: \u201eDeutsche Renter wollen unsere Insel zerst\u00f6ren\u201c oder \u201eDeutsche Rentner wollen Kohlenstoff aus unserem Moor freisetzen\u201c. Und auch: \u201eNorwegen unter alles?\u201c", "Was die Stimmung in Norwegen zus\u00e4tzlich anheizt, ist die Tatsache, dass das Engagement deutscher Investoren in umstrittene Windkraftprojekte kein Einzelfall ist. Es ist f\u00fcr sie attraktiv, hier zu bauen. Mit Hilfe des Systems der Herkunftsnachweise l\u00e4sst sich mit einer Stromproduktion aus erneuerbaren Quellen in Norwegen in Deutschland die entsprechende Menge Fossil- und Atomstrom \u201egr\u00fcn anmalen\u201c und auf dem Strommarkt zu \u00d6kostromtarifen vermarkten."], "Kein Einzelfall": ["Und es passiert auch nicht zum ersten Mal, dass sich die deutsche Botschaft in Oslo einschaltet, wenn sie dort Interessen deutscher Investoren im Energiebereich bedroht sieht. So war es bereits im vergangenem Jahr bei einem Windkraftprojekt auf der Insel Fr\u00f8ya, bei dem die Stadtwerke M\u00fcnchen Hauptinvestor sind und bei dem angesichts umfassender Protestaktionen zeitweise nur unter Polizeischutz gearbeitet werden konnte.", "Die taz h\u00e4tte von der Botschaft in Oslo gerne erfahren, warum sich die Bundesrepublik Deutschland in Sachen Andmyran so eifrig f\u00fcr die Interessen eines Investors und damit gegen Natur- und Klimaschutz engagiert und stellvertretend f\u00fcr diesen gleich auch noch einen \u201elangen Rechtsstreit\u201c in Aussicht stellt, sollte die norwegische Regierung nicht wunschgem\u00e4ss entscheiden. Botschafter Alfred Grannas teilte auf Anfrage aber mit, dass sich die Botschaft wegen des anh\u00e4ngigen Verfahrens \u201enicht weiter zum Sachverhalt \u00e4u\u00dfern\u201c k\u00f6nne."]}}, "recommendations": []}