{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Windreich-AG-vor-Gericht/!5376791/", "query_keywords": ["windkraft"], "creation_date": "22.01.2017", "last_modified": "22.01.2017", "crawl_date": "25.02.2021", "author_person": ["Daniel B\u00f6ldt"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Energiewende", "Erneuerbare", "Insolvenzverschleppung", "\u00d6kologie", "\u00d6ko", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Windreich AG vor Gericht: Pionier der Windkraft angeklagt", "description": "Insolvenzverschleppung und Betrug: Das wirft die Staatsanwaltschaft Stuttgart dem \u00d6ko-Unternehmer Willi Balz vor.", "body": {"": ["BERLIN taz | Er sei weder ein Betr\u00fcger noch als Unternehmer ein Versager: Mit diesen Worten verteidigte sich Willi Balz via Bild, kurz nachdem die Staatsanwaltschaft Stuttgart am Freitag Anklage gegen ihn und weitere Verantwortliche der Windreich AG erhoben hatte. Insolvenzverschleppung und Betrug lauten die Vorw\u00fcrfe. Der 56-j\u00e4hrige Balz ist einer der bekanntesten \u00d6ko-Unternehmer der Republik.", "Windkraft geh\u00f6rte zu den Pio\u00adnieren der Energiewende. 1999 als FC Windkraft GmbH gegr\u00fcndete, wurde das Unternehmen 2012 zur Aktiengesellschaft, inklusive neuem Namen. Die Ambitionen waren gro\u00df. Die Windreich AG sollte zu einem der gr\u00f6\u00dften deutschen \u00d6kostromhersteller und -versorger heranwachsen und investierte in Windparks in der Nord- und Ostsee.", "Doch schon damals war ersichtlich, dass es um die Finanzen des Windkraft-Projektentwicklers nicht zum Besten steht. Der Versuch eines B\u00f6rsengangs scheiterte Ende des Jahres 2012. Wenig sp\u00e4ter, im September 2013, musste die Windreich AG Insolvenz anmelden.", "Zu sp\u00e4t, wie nun die Staatsanwalt Stuttgart sagt. Die hatte bereits sechs Monate vor der offi\u00adziel\u00adlen Insolvenz gegen Balz und 19 weitere Verantwortliche des Konzerns ermittelt. Gegen acht von ihnen erhob die Staatsanwaltschaft nun Anklage. Zu ihnen geh\u00f6rt auch Walter D\u00f6ring, Vizevorstandschef bei Windreich und ehemaliger Wirtschaftsminister in Baden-W\u00fcrttemberg f\u00fcr die FDP."], "Landgericht Stuttgart entscheidet \u00fcber m\u00f6glichen Prozess": ["Neben Betrug und Insolvenz\u00adverschleppung lautet die Anklage auf Bilanzf\u00e4lschung, Verletzung der Berichtspflicht, Gl\u00e4ubigerbeg\u00fcnstigung sowie Insiderhandel. Ob es zu einem Prozess kommt, muss das Landgericht Stuttgart entscheiden.", "F\u00fcr Unternehmensgr\u00fcnder Balz ist die Anklage der vorl\u00e4ufige Tiefpunkt in einer Reihe von juristischen Auseinandersetzungen. Dass Balz die Anleger wom\u00f6glich zu sp\u00e4t \u00fcber die Zahlungsunf\u00e4higkeit der Windreich AG informierte, wird ihm auch vom Insolvenzverwalter der Windreich AG, Holger Bl\u00fcm\u00adle, vorgeworfen.", "Das Unternehmen sei \u201esp\u00e4testens im Oktober 2011 zahlungsunf\u00e4hig\u201c gewesen, zitierte die S\u00fcddeutsche Zeitung Bl\u00fcmle 2014. Dass dies zwei Jahre geheim gehalten werden konnte, soll auch an privaten Zusch\u00fcssen von Balz an sein Unternehmen gelegen haben. Ergebnis: Im August 2014 wurde auch gegen die Privatperson Willi Balz ein Insolvenzverfahren eingeleitet.", "Welche Auswirkungen die Anklage seitens der Stuttgarter Anwaltsschaft f\u00fcr das Unternehmen und seine gut 100 Mitarbeiter hat, bleibt abzuwarten. F\u00fcr eine Stellungnahme zu den Vorw\u00fcrfen war Windreich nicht zu erreichen."]}}, "recommendations": []}