{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Erneuerbare-Energien-in-Niedersachsen/!5670168/", "query_keywords": ["windenergie", "windkraft"], "creation_date": "11.03.2020", "last_modified": "10.03.2020", "crawl_date": "28.02.2021", "author_person": ["Nadine Conti"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Windenergie", "Niedersachsen", "Klimaschutz", "Artenschutz", "Nord", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Erneuerbare Energien in Niedersachsen: Mehr Fl\u00e4chen f\u00fcr Windr\u00e4der", "description": "Der nieders\u00e4chsische Umweltminister will bei der Windenergie wieder nach vorne kommen. Gleichzeitig wartet man auf Regelungen auf Bundesebene.", "body": {"": ["HANNOVER taz | Niedersachsen galt mal als Vorzeigeland der Windenergie \u2013 doch die Einbr\u00fcche der letzten Jahre haben die Branche schwer gebeutelt. Das wei\u00df auch Umweltminister Olaf Lies (SPD). \u201eDie Zeit dr\u00e4ngt\u201c, sagt er. Der Zubau von Windkraftanlagen an Land stockt.", "Aktuell habe man Anlagen mit einer Energieleistung von 640 Megawatt (MW)genehmigt, aber 500 MW davon steckten in Widerspruchs- und Klageverfahren fest, sagt Lies. Weitere 1.000 MW seien beantragt und in der Pr\u00fcfung, mit weiteren Antr\u00e4gen mit bis zu 1.300 MW rechnet das Ministerium noch in diesem Jahr."], "F\u00f6rderung f\u00fcr alte Anlagen l\u00e4uft aus": ["Doch das ist nicht genug: Denn gleichzeitig laufen in diesem und in den kommenden Jahren die F\u00f6rderungen f\u00fcr zahlreiche alte Anlagen nach dem Erneuerbare Energien Gesetz (EEG) aus. Am Ende, sagt Lies, k\u00f6nnte in Niedersachsen in den kommenden f\u00fcnf Jahren rund 35 Prozent weniger Windenergie gewonnen werden \u2013 was die ehrgeizigen Klimaschutzziele in weite Ferne r\u00fccken l\u00e4sst.", "Mit einem Runden Tisch versucht Lies nun also dem Stillstand zu begegnen. An dem sa\u00dfen unter anderem Vertreter des Nieders\u00e4chsischen St\u00e4dtetages f\u00fcr die Kommunen, der Landesverband Erneuerbare Energien, der Naturschutzbund Nabu und die IG Metall und bem\u00fchten sich, konkrete Vorschl\u00e4ge zu erarbeiten, wie sich die Situation verbessern lie\u00dfe.", "Allerdings mit dem Vorbehalt, dass man in einigen Punkten noch auf Bundesregelungen wartet: Das gilt sowohl f\u00fcr die Beteiligung der Kommunen an der Wertsch\u00f6pfung als auch f\u00fcr die Debatte um Mindestabst\u00e4nde zur Wohnbebauung \u2013 die Niedersachsen rigoros ablehnt."], "Mindestabst\u00e4nde lehnt Niedersachsen ab": ["Der Runde Tisch hat sich drei Aktionsfelder vorgekn\u00f6pft: die Fl\u00e4chenverf\u00fcgbarkeit, die Verfahrensbeschleunigung und Ma\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung der Akzeptanz. Bei der Fl\u00e4chenverf\u00fcgbarkeit will Niedersachsen einen Fl\u00e4chenbedarf von 1,4 Prozent bis 2030 und 2,1 Prozent ab 2030 im Landesraumordnungsprogramm und im Windenergieerlass f\u00fcr solche Anlagen festschreiben. Damit soll die Position der Kreise und Kommunen bei der Ausschreibung der Fl\u00e4chen gest\u00e4rkt werden.", "Gleichzeitig will Niedersachsen die Beratung verbessern, um Genehmigungsverfahren schneller und rechtssicherer abwickeln zu k\u00f6nnen. Windenergie im Wald soll in Einzelf\u00e4llen genehmigt werden, obwohl es hieran viel Kritik gibt. Und dem Thema Repowering \u2013 also der Ert\u00fcchtigung und Erneuerung alter Anlagen \u2013 soll ein ganz besonderes Augenmerk gelten.", "Lies dr\u00e4ngt auch darauf, den Schutzradius um Flugh\u00e4fen von 15 auf 10 Kilometer zur\u00fcckzuschneiden. Hier \u2013 bei den schon etablierten Standorten und in der Umgebung von Flugh\u00e4fen \u2013 glaubt er, lie\u00dfen sich am schnellsten Fl\u00e4chen verf\u00fcgbar machen, ohne sich Klagen einzuhandeln.", "Beim Artenschutz soll es eine bessere Datenerhebung und Schutzprogramme f\u00fcr durch Windenergie gef\u00e4hrdete Arten geben. Die Gr\u00fcne Opposition h\u00e4lt dieses Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel insgesamt f\u00fcr richtig, aber zu vage \u2013 vor allem, weil die Finanzierung wichtiger Punkte nicht gekl\u00e4rt sei. \u201eEs ist zu sp\u00e4t f\u00fcr blo\u00dfe Ank\u00fcndigungen\u201c, sagte die energie- und umweltpolitische Sprecherin der Gr\u00fcnen Imke Byl."]}}, "recommendations": []}