{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Schleppender-Ausbau-der-Windkraft/!5620861/", "query_keywords": ["windkraft", "windr\u00e4der"], "creation_date": "06.09.2019", "last_modified": "06.09.2019", "crawl_date": "20.02.2021", "author_person": ["Tanja Tricarico"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Energiewende", "Peter Altmaier", "Windkraft", "Klimawandel", "\u00d6kologie", "\u00d6ko", "Schwerpunkt", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Schleppender Ausbau der Windkraft: Nicht in meinem Garten", "description": "Die Windkraft spaltet Stadt und Land, Ost und West, Arm und Reich. Der Kampf gegen Windr\u00e4der ist Realit\u00e4t in vielen l\u00e4ndlichen Regionen.", "body": {"": ["Nun haben sie sich also endlich getroffen. Bundeswirtschaftsminister Peter Altmaier (CDU), die Um\u00adwelt\u00adsch\u00fctzer:innen, die Kommunen, die Windbauer. Es wurde viel diskutiert, sich ausgetauscht, der Dialog gesucht. Herausgekommen ist beim sogenannten Windgipfel nicht viel. Statt dessen hat man sich erst einmal vertagt.", "Und jetzt? Der schleppende Ausbau der Windkraft im einstigen Energiewendeland ist mit nur einem Gipfel nicht wegzublasen. Denn es geht um weit mehr als den enormen Stellenabbau in der Branche, um Alternativen f\u00fcr die Energieversorgung oder um eine effiziente Ma\u00dfnahme, um den Klimaschutz in Deutschland voranzutreiben.", "Die Windkraft ist vor allem aber auch ein gesellschaftliches Reizthema: Sie spaltet Stadt und Land, Ost und West, Arm und Reich. Etliche Bef\u00fcrworter:innen regenerativer Energien und wohl auch W\u00e4hler:innen der Parteien, die diese vorantreiben, leben in den St\u00e4dten. Wenn sie dann aber ihr Eigenheim auf dem Lande erwerben und den Windpark direkt vor der Nase haben, ist es ganz pl\u00f6tzlich vorbei mit der Zustimmung. Und so manches Landprojekt, beispielsweise in Brandenburg, l\u00e4uft wortw\u00f6rtlich Sturm gegen die riesenhaften Windm\u00fchlen. Schlie\u00dflich stehen die auf dem Nachbargrundst\u00fcck, st\u00f6ren die Ruhe und den Blick auf den Horizont. Und an die Flederm\u00e4use und Zugv\u00f6gel denkt wohl auch keiner.", "Dieser an Absurdit\u00e4t nicht arme Kampf gegen Windr\u00e4der ist Realit\u00e4t in vielen l\u00e4ndlichen Regionen. Nat\u00fcrlich sind auch die Um\u00adwelt\u00adsch\u00fctzer:innen mit ihren Klagen ernst zu nehmen, ebenso die B\u00fcrgerinitiativen. Noch befremdlicher wird es, wenn Rechtspopulistin Alice Weidel sich vor dem Windgipfel zu Wort meldet und von Minister Altmaier fordert, den Artenschutz blo\u00df nicht zu vergessen. Linke Natursch\u00fctzer im selben Boot mit der AfD? Eine merkw\u00fcrdige Allianz.", "Die Architekt:innen der Energiewende haben auf eine echte B\u00fcrgerbeteiligung samt Aufkl\u00e4rung und Moderation bislang verzichtet. Das muss sich dringend \u00e4ndern."]}}, "recommendations": []}