{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Gipfeltreffen-im-Ministerium/!5638943/", "query_keywords": ["windenergie", "windrad", "windr\u00e4der"], "creation_date": "19.11.2019", "last_modified": "19.11.2019", "crawl_date": "19.02.2021", "author_person": ["Malte Kreutzfeldt"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Windenergie", "Energiewende", "Peter Altmaier", "Gipfeltreffen", "Erneuerbare Energien", "\u00d6kologie", "\u00d6ko", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Gipfeltreffen im Ministerium: Viel Wind um nichts", "description": "Hersteller und Verb\u00e4nde der Windenergie kritisieren Pl\u00e4ne von Wirtschaftsminister Peter Altmaier. Der deutet Kompromissbereitschaft an.", "body": {"": ["BERLIN taz | Nach der breiten Kritik an den geplanten Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr neue Windr\u00e4der hat Bundeswirtschaftsminister Peter Altmaier (CDU) am Montagabend Vertreter der Branche kurzfristig zu einem Gespr\u00e4ch eingeladen. Die Windrad-Hersteller Enercon, Vestas, Nordex und Siemens sowie der Bundesverband Windenergie und der Verband Deutscher Maschinen- und Anlagenbau forderten dort erneut, auf den geplanten Mindestabstand von 1000 Metern zwischen Wohnh\u00e4usern und Windr\u00e4dern zu verzichten.", "Konkrete Ergebnisse hatte das Treffen, an dem neben Altmaier auch sein Energie-Staatssekret\u00e4r Andreas Feicht und die umstrittene neue Abteilungsleiterin Stephanie von Ahlefeld teilnahmen, nicht, teilte der Windenergieverband mit. Dabei dr\u00e4nge die Zeit, sagte dessen Sprecher Christoph Zipf der taz. \u201eWir brauchen bis zum Jahresende Klarheit.\u201c", "Der Minister deutete am Morgen im Deutschlandfunk Kompromissbereitschaft an. \u201eWir reden dar\u00fcber, wann ist denn eigentlich dieser Abstand einzuhalten\u201c, sagte Altmaier. \u201eGilt das bei f\u00fcnf H\u00e4usern, gilt das bei zehn H\u00e4usern, gilt das bei sieben oder bei zw\u00f6lf H\u00e4usern?\u201c Bisher sieht der Gesetzentwurf vor, dass der Mindestabstand schon bei Siedlungen mit mehr als f\u00fcnf H\u00e4usern gelten soll. Die Fl\u00e4che, auf denen Windr\u00e4der gebaut werden k\u00f6nnten, w\u00fcrde dadurch stark schrumpfen."], "Kritik an Kostenregelung": ["Die SPD-Energieexpertin Nina Scheer sprach sich daf\u00fcr aus, komplett auf Mindestabst\u00e4nde zu verzichten. Einen Online-Appell der Organisation Campact gegen die geplante Regelung unterzeichneten bis Dienstag \u00fcber 130.000 Menschen.", "Neben der Abstandsregelung gibt es neue Kritik am Gesetzentwurf. Denn dieser sieht auch vor, dass Windparkbetreiber in bestimmten Gebieten k\u00fcnftig f\u00fcr den Netzanschluss bezahlen m\u00fcssen. Bisher werden diese Kosten von den Netzbetreibern getragen und auf die Stromkunden umgelegt.", "Diese Regelung werde zu \u201eunkalkulierbaren Kosten\u201c f\u00fcr die Windparkbetreiber f\u00fchren, kritisierte die Gr\u00fcnen-Abgeordnete Ingrid Nestle in der Neuen Osnabr\u00fccker Zeitung. Damit sei dieser Plan des Wirtschaftsministers \u201eder n\u00e4chste Nagel im Sarg der Windenergie\u201c."]}}, "recommendations": []}