{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Stellenabbau-bei-Enercon/!5520863/", "query_keywords": ["windenergie", "windrad", "windkraft", "windr\u00e4der"], "creation_date": "02.08.2018", "last_modified": "02.08.2018", "crawl_date": "21.02.2021", "author_person": ["Hannes Koch"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Windenergie", "Enercon", "Peter Altmaier", "Energiewende", "\u00d6konomie", "\u00d6ko", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Stellenabbau bei Enercon: 800 Wind-Jobs auf der Kippe", "description": "Der Kraftwerkshersteller Enercon k\u00fcndigt mangels Auftr\u00e4gen Stellenstreichungen an. Der Windenergie-Verband fordert mehr Ausschreibungen.", "body": {"": ["BERLIN taz | In Deutschland werden weniger Windkraftwerke als fr\u00fcher neu gebaut. Weil das den Anstieg des Strompreises gebremst habe, wertet das Bundeswirtschaftsminister Peter Altmaier (CDU) als Erfolg. Doch es zeigen sich negative Begleiterscheinungen. Mehr als 800 Arbeitspl\u00e4tze sollen demn\u00e4chst wegfallen, teilte der norddeutsche Windanlagenbauer Enercon am Donnerstag mit. Als Grund gibt das Unternehmen in Aurich \u201efehlendes Auftragsvolumen am Heimatmarkt\u201c an.", "Enercon ist einer der gr\u00f6\u00dften einheimischen Produzenten von Windr\u00e4dern. Nun w\u00fcrden \u201eArbeitspl\u00e4tze in eigenen Unternehmen\u201c gestrichen, wie Heiko Messerschmidt, Sprecher der Gewerkschaft IG Metall K\u00fcste, in Hamburg sagte. Betroffen sind Gesellschaften wie WEC Turmbau Emden, WEC Turmbau Magdeburg und die Aero Ems GmbH. Der Windradhersteller will sich st\u00e4rker auf internationale M\u00e4rkte konzentrieren. Unter anderem nennt er Frankreich, Schweden, T\u00fcrkei, S\u00fcdamerika und S\u00fcdafrika.", "Die IG Metall spricht von einem \u201eKahlschlag auf Kosten der Besch\u00e4ftigten\u201c. Das Unternehmen d\u00fcrfe jetzt nicht versuchen, Entlassungen von Hunderten Mitarbeitern und die Schlie\u00dfung von Standorten innerhalb k\u00fcrzester Zeit durchzuziehen. Die Industriegewerkschaft bittet die nieders\u00e4chsische Landesregierung um Hilfe und Vermittlung. Das Verh\u00e4ltnis zwischen Enercon-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und Gewerkschaft gilt traditionell als schwierig.", "Gleichzeitig machen beide die Bundesregierung verantwortlich. Mit seiner Energiepolitik gef\u00e4hrde Altmaier \u201eInvestitionen, Standorte und Arbeitspl\u00e4tze in der Windenergiebranche\u201c, sagte Meinhard Geiken, Bezirksleiter der IG Metall K\u00fcste. Enercon mahnte \u201egeeignete und faire Rahmenbedingungen\u201c an. Die gr\u00fcne Bundestagsabgeordnete Julia Verlinden erkl\u00e4rte: \u201eHunderte wegfallende Arbeitspl\u00e4tze allein in Norddeutschland sind das dramatische Ergebnis der falschen Energiepolitik dieser Bundesregierung.\u201c", "Weil ihr die Kosten f\u00fcr Wind- und Solarkraftwerke, die die Stromkunden bezahlen, zu stark stiegen, hat die Gro\u00dfe Koalition den Neubau begrenzt. W\u00e4hrend dieses Jahr Windanlagen mit einer maximalen Leistung von 2.800 Megawatt (MW) genehmigt werden, kamen fr\u00fcher pro Jahr fast 5.000 MW dazu. Au\u00dferdem f\u00fchrte die Regierung Ausschreibungen ein: Nur die billigsten Bieter d\u00fcrfen bauen. Das f\u00fchrt zu einem harten Preiswettbewerb.", "Diese Entwicklung bedroht nach Ansicht der IG Metall nun die Arbeitspl\u00e4tze in der Windenergie-Branche. Rund 2.500 Stellen seien seit Anfang 2017 verlorengegangen, sagte Messerschmidt. So gab zum Beispiel der Windanlagenhersteller Senvion auf. Genaue Zahlen, die den Zustand der Branche 2017 und 2018 abbilden, gibt es jedoch noch nicht. Trotzdem f\u00fcrchtet die IG Metall, dass der Wind\u00adindustrie dasselbe Schicksal droht wie der Solarwirtschaft. Diese ist im globalen Wettbewerb untergegangen. Hiesige Kraftwerkshersteller gaben reihenweise auf.", "Der Bundesverband Windenergie fordert Minister Altmaier nun auf, die angepeilte Sonderausschreibung f\u00fcr zus\u00e4tzliche Windkraftwerke z\u00fcgig in die Wege zu leiten. Sie w\u00fcrde erm\u00f6glichen, den Ausbau-Deckel von 2.800 MW anzuheben. Das Bundeswirtschaftsministerium l\u00e4sst sich allerdings Zeit, was auch die SPD im Bundestag kritisiert."]}}, "recommendations": []}