{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Baden-Wuerttemberg-vor-der-Wahl/!5280805/", "query_keywords": ["windenergie", "windr\u00e4der"], "creation_date": "13.03.2016", "last_modified": "13.03.2016", "crawl_date": "21.02.2021", "author_person": ["Peter Unfried"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Baden-W\u00fcrttemberg", "Winfried Kretschmann", "Bernd Riexinger", "Guido Wolf", "Landtagswahlen 2019", "Deutschland", "Politik", "Schwerpunkt", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Baden-W\u00fcrttemberg vor der Wahl: Der Vers\u00f6hner", "description": "Der Ministerpr\u00e4sident ist nicht deshalb so popul\u00e4r, weil er ein Gr\u00fcner ist \u2013 sondern weil sich das Land dank ihm nun selbst wieder mag.", "body": {"": ["Der Ministerpr\u00e4sident sei ja ein netter Kerl und habe auch durchaus vern\u00fcnftige Ansichten, brummt Reinhard L\u00f6ffler. Aber Kretschmann sei halt kein Gr\u00fcner. Dar\u00fcber kommen sie bei der CDU Baden-W\u00fcrttemberg nicht hinweg. Dass die regierenden Gr\u00fcnen und speziell ihr Ministerpr\u00e4sident nicht so sind, wie sie die Gr\u00fcnen gern h\u00e4tten: grell, laut, radikal, weltfremd, eifernd, besserwisserisch \u2013 also so, wie man es in Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcberhaupt nicht mag.", "L\u00f6ffler, 61, ist wirtschaftspolitischer Sprecher der CDU-Landtagsfraktion und im Landtag der sch\u00e4rfste Kritiker der Gr\u00fcnen. Er spitzt seine Aussagen gerne so zu, dass es pikst. Das liegt daran, dass es ihm Spa\u00df macht, aber auch daran, dass die CDU in der Opposition ist. Und wer in der Opposition ist \u2013 auch wenn es sich um die baden-w\u00fcrttembergische CDU handelt \u2013 wei\u00df, wie das ist: Man muss schon einen Nackthandstand machen, damit es irgendeiner mitkriegt.", "Jetzt sitzt L\u00f6ffler, der Brille und Jeans tr\u00e4gt, in einem Besprechungsraum im vierten Stock des Stuttgarter Abgeordnetenhauses und sch\u00fcttelt den Kopf. \u201eDie Gr\u00fcnen sind die Chinesen der Politik\u201c, ruft er. \u201eSie kopieren uns.\u201c Und dass man ihn gern so zitieren k\u00f6nne.", "Und jetzt, das ist das andere Problem der Union, gibt es auch noch die AfD.", "Noch hoffen sie bei der CDU weiter, die historische Abwahl von 2011 sei ein Versehen der Geschichte gewesen. CDU und FDP kamen auf knapp 44 Prozent, Gr\u00fcne und SPD auf 47. Dass die Werte der Gr\u00fcnen in den j\u00fcngsten Stimmungsumfragen von damals 24 auf heute um die 30 Prozent gestiegen sind und die der CDU von 39 auf um die 30 Prozent gesunken? Um mindestens 5 Prozentpunkte w\u00fcrden sie am Ende vorn liegen, sagen sie jetzt st\u00e4ndig bei der baden-w\u00fcrttembergischen Union, wenn auch mehr zu sich als zu anderen. Kann so kommen.", "Sollte aber der Ministerpr\u00e4sident am 13. M\u00e4rz, 18 Uhr, wenn die Wahllokale schlie\u00dfen, auch noch die st\u00e4rkste Partei repr\u00e4sentieren, gehen noch mehr Direktmandate verloren als beim letzten Mal schon. Wenn der CDU auch das Land in weiten Teilen weiter geh\u00f6rt (Landr\u00e4te, Rath\u00e4user, Verb\u00e4nde) \u2013 die Landtagsfraktion w\u00e4re vollends abgemeldet.", "Doch die wahlentscheidende Frage lautet nicht \u201eGr\u00fcn oder CDU?\u201c, auch nicht \u201eGr\u00fcn-Rot oder nicht?\u201c. Sondern: Kretschmann oder nicht mehr Kretschmann? Wie konnte es so weit kommen, dass sich ein Land, das quasi im Besitz der CDU war, so eins mit einem gr\u00fcnen Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fchlt? 65 Prozent der W\u00e4hler sind, einer ARD-Umfrage vom M\u00e4rz zufolge, mit der Arbeit seiner Regierung zufrieden oder sehr zufrieden; eine Direktwahl w\u00fcrde Kretschmann haushoch gewinnen, selbst bei den CDU-Anh\u00e4ngern l\u00e4ge er momentan vorne. Was ist in den vergangenen f\u00fcnf Jahren passiert?", "Bernd Riexinger betritt ein Caf\u00e9 an der Hauptst\u00e4tter Stra\u00dfe im Stuttgarter Westen. Vorne Stadthighway-Feinstaubhorror, dahinter liegt das Heusteigviertel, Gr\u00fcnderzeit- und Jugendstilarchitektur, viele Caf\u00e9s, Habitat von Regierungs-Gr\u00fcnen und ihren W\u00e4hlern.", "Riexinger, 60, ist Bundesvorsitzender der Linkspartei und ihr Spitzenkandidat in Baden-W\u00fcrttemberg. Er stammt aus der N\u00e4he von Stuttgart, sieht aus und redet wie ein sympathischer Gewerkschafter. Falls \u201esympathisch und Gewerkschafter\u201c nicht ein Widerspruch in sich sein sollte. Blaues Hemd, kein Schmuck, kein rhetorischer Schnickschnack.", "Man k\u00f6nne das Land nicht mehr vergleichen mit dem Baden-W\u00fcrttemberg von vor drei\u00dfig Jahren, sagt er. Damals bestand die Kultur noch darin, nicht zum Italiener essen zu gehen, weil es da keinen Rostbraten gab. Sein Vater war so drauf. Damals sagte man \u201eMischehe\u201c, wenn ein Katholik eine Evangelische heiratete."], "Eine Revolution war nie gewollt und nie m\u00f6glich": ["Heute gebe sich Stuttgart weltoffen. Und gr\u00fcne Hegemonie sei der Ausdruck dieser Entwicklung. Die aber nicht das Verdienst der Gr\u00fcnen sei. Einerseits seien die Gr\u00fcnen in eine Modernisierungsl\u00fccke gesprungen, andererseits gebe Winfried Kretschmann den konservativen Landesvater, der \u00fcber den Parteien schwebe. \u201eUnd das m\u00f6gen die Leut\u2019\u201c, sagt Riexinger.", "Bundespolitisch habe der Ministerpr\u00e4sident durch seine Zustimmung zu den Asylrechtseinschr\u00e4nkungen \u201edie Gr\u00fcnen als Menschenrechtspartei aufgegeben\u201c. Die Bilanz der gr\u00fcn-roten Jahre im Land sei \u201eokay, wenn man keine gro\u00dfen Erwartungen hat\u201c. Den versprochenen Politikwechsel \u2013 sozial, \u00f6kologisch und b\u00fcrgerdemokratisch \u2013 habe es nicht gegeben.", "Riexinger z\u00e4hlt die niedrig verdienenden oder prek\u00e4r besch\u00e4ftigten Teile der Gesellschaft auf, um die sich die Gr\u00fcnen und die SPD aus seiner Sicht nicht k\u00fcmmern, etwa Verk\u00e4uferinnen und Alleinerziehende. Seine Strategie besteht darin, zu sagen: Nur wir von der Linkspartei sorgen daf\u00fcr, dass das Land nicht noch weiter nach rechts rutscht. Aber er wei\u00df auch, dass die sozialen Verwerfungen hier im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern gering sind. Auch die Integration der klassischen Zuwanderer des 20. Jahrhunderts hat in Baden-W\u00fcrttemberg relativ gut geklappt, weil sich das Wohlstandsversprechen f\u00fcr viele von ihnen erf\u00fcllt hat \u2013 ohne dass die anderen das Gef\u00fchl hatten, das gehe auf ihre Kosten.", "Die, die dieses Gef\u00fchl in diesen Tagen haben, sammeln sich bei der AfD. Weil Kretschmann eine Koalition mit Riexingers Partei kategorisch ausgeschlossen hat, kann diese auch niemanden, egal ob linke Gr\u00fcne oder SPD-Anh\u00e4nger, damit locken, dass sie das soziale Gewissen zu Gr\u00fcn-Rot addiere.", "Wenn man die Menschen in Baden-W\u00fcrttemberg kennt, die Geschichte des Landes und die M\u00f6glichkeiten der Landespolitik, dann war von Anfang an klar, dass eine Revolution weder gew\u00fcnscht noch m\u00f6glich war.", "\u201eDie Gr\u00fcnen haben bewiesen, dass sie ein Bundesland regieren k\u00f6nnen, das noch dazu ein f\u00fchrendes Industrieland ist\u201c, lobte die Frankfurter Allgemeine Zeitung. Aber ein bisschen mehr h\u00e4tte es schon sein k\u00f6nnen, brummen auch wohlmeinende linke Kritiker. Die Ausgaben sind gestiegen, neue Schulden hat man nicht gemacht, weil die Steuereinnahmen gl\u00e4nzend waren. Wie weit die vor Gr\u00fcn-Rot stets verschobenen Reformen gehen, wie gut sie sind, ist eine Frage der Perspektive.", "Die Einf\u00fchrung der Gemeinschaftsschulen hat den gr\u00f6\u00dften Widerstand ausgel\u00f6st. Erstens weil das Thema die Leute zu allen Zeiten erregt, zweitens weil auch Winfried Kretschmann heute sagt, dass es zu viel in zu kurzer Zeit war. In seiner Logik ist daher das Gute an der Windenergiewende, dass es so lange gedauert hat, bis sie losging.", "Aber Landespolitik besch\u00e4ftigt relativ wenige Menschen. Die bevorstehende Landtagswahl wird sogar komplett dominiert von einem Thema, auf das auch ein m\u00e4chtiger Ministerpr\u00e4sident nur geringen Einfluss hat \u2013 dem der Fl\u00fcchtlingsbewegung in die EU und nach Deutschland.", "Auch hier haben Kretschmann und seine Spindoktoren festgestellt, dass man mit gr\u00fcner Programmatik die Mehrheitsgesellschaft nicht vertreten kann. Seine Zustimmung zu bisher zwei Asylrechtsversch\u00e4rfungen hat die Bundespartei durchgesch\u00fcttelt.", "Kretschmann h\u00e4lt das Asylrecht nicht f\u00fcr zeitgem\u00e4\u00df, um mit den Fluchtbewegungen des 21. Jahrhunderts klarzukommen. \u201eMan muss kucken, was in der Welt passiert, und sich dann im Zweifel auch mal von dem verabschieden, was man bisher f\u00fcr richtig gehalten hat\u201c, sagt er. \u201eOhne seine grundlegenden Prinzipien aufzugeben.\u201c Ein Gr\u00fcner, der der Realit\u00e4t Priorit\u00e4t vor dem Prinzip einr\u00e4umt! Jetzt halten die einen ihn f\u00fcr einen machtgeilen Opportunisten. Die anderen aber, und das ist entscheidend f\u00fcr den Respekt, den Kretschmann genie\u00dft, sehen in ihm nicht mehr einen Parteivertreter. Sie sehen ihn ihm den Ministerpr\u00e4sidenten.", "Dann ist da die Sache mit Kanzlerin Angela Merkel. Kretschmann gilt als wichtiger Unterst\u00fctzer ihrer Fl\u00fcchtlingspolitik. Ob bei Wahlveranstaltungen, im pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch in der Stuttgarter Staatskanzlei oder bei der Frage, wie es ihm geht: Der Ausgangspunkt allen Handelns ist f\u00fcr ihn nicht, dass sie bei der CDU ist. Sondern die gemeinsame Sorge, \u201edass Europa an der Fl\u00fcchtlingsfrage zerbrechen k\u00f6nnte\u201c.", "Das ist der Kern seines politischen Denkens: Keine Zukunft ohne EU, Konsens in der Krise, Demokratie verteidigen, Mitte zusammenhalten. Und die beinhaltet auch den bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten Horst Seehofer. \u201eDie AfD d\u00e4monisiert man zu Recht, die ist von allen guten Geistern im wahrsten Sinne des Wortes verlassen\u201c, sagt er im klassischen Kretschmann-Kr\u00e4chzen, dem immer der Griff zum Wasserglas folgt. Seehofer in deren N\u00e4he zu r\u00fccken h\u00e4lt er f\u00fcr abwegig.", "Einen \u201egro\u00dfen Kanzlerinnenversteher\u201c hat ihn der CDU-Spitzenkandidat Guido Wolf genannt. Kretschmann \u201estalke\u201c Merkel geradezu, hie\u00df es in der CDU-Landtagsfraktion. Durchaus pointiert. Den Begriff pr\u00e4gte selbstverst\u00e4ndlich Reinhard L\u00f6ffler, der Mann, der sich auf Zuspitzungen so hervorragend versteht. Das Problem der Union ist nur, dass solche Einordnungen dem Ministerpr\u00e4sidenten weitere W\u00e4hler zutreiben: Nach Lage der Dinge gibt es moderne CDU-W\u00e4hler, die Wolfs j\u00fcngst hastig aufgeschriebenes Papier mit \u201eTageskontingent\u201c-Forderungen, mit dem er sich von Merkel absetzte, \u00fcberhaupt nicht sch\u00e4tzen. Den antimodernen CDU-W\u00e4hlern aber, die in Richtung AfD tendieren, ist das zu halbgar. \u201eWestentaschen-Seehofer\u201c, h\u00f6hnten sie in der Partei \u00fcber Guido Wolf.", "Das alles st\u00fctzt den grassierenden Verdacht in Partei und W\u00e4hlerschaft, der Spitzenkandidat und seine Berater h\u00e4tten es einfach nicht drauf. Jedenfalls nicht ann\u00e4hernd so, wie die Profis aus Kretschmanns Staatsministerium."], "Ein Hauptgrund f\u00fcr Kretschmanns Aufstieg ist die CDU": ["Reinhard L\u00f6ffler sagt: \u201eDu musst als CDU da jetzt mit der Kanzlerin durch.\u201c Er ist \u201eLast CDUler Standing\u201c. Der Einzige, der in Stuttgart 2011 seinen Wahlkreis gewonnen hat, den einkommensschw\u00e4chsten. Drei der vier Wahlkreise der Stadt gingen an die Gr\u00fcnen. Doch jetzt, 2016, ringt L\u00f6ffler mit dem popul\u00e4ren Gr\u00fcnen Umweltminister Franz Untersteller und rechts nicht nur mit der AfD, sondern auch mit der FDP, die ihren Aufschwung auch auf fl\u00fcchtlingskritische Politik aufbaut. \u201eRechtspopulismus light\u201c, nennt L\u00f6ffler das.", "Es ist kompliziert. Eine starke AfD kann eine gr\u00fcn-rote Regierung verhindern, weil sie SPD-W\u00e4hler abzieht. Andererseits schw\u00e4cht sie die CDU und gibt Kretschmann die Chance auf den ganz gro\u00dfen Sieg. Und sie gef\u00e4hrdet manches Direktmandat der CDU.", "Das ist ein Hauptgrund, warum die einen den Fraktionskollegen Wolf verfluchen \u2013 ein Spitzenkandidat, der verliert, war immer der falsche.", "Und die anderen verfluchen Merkel. Bitte, noch kann alles gut gehen. Wenn die Bundeskanzlerin Anfang n\u00e4chster Woche ein gut vermittelbares Ergebnis aus Br\u00fcssel mitbringt, denkt L\u00f6ffler, l\u00e4uft die CDU am Ende tats\u00e4chlich noch bei 35 Prozent ein, und das k\u00f6nnte ausreichen. F\u00fcr die Macht und f\u00fcr das eigene Mandat.", "Alle kurzfristig denkbaren Launen \u00e4ndern aber nichts: Ein Hauptgrund f\u00fcr den unglaublichen Aufstieg des Winfried Kretschmann sind die Protagonisten von der CDU. G\u00fcnther Oettinger, der heutige EU-Kommissar, personifizierte als Ministerpr\u00e4sident den Modernisierungsstau der Partei. Erst brauchte er ewig, bis er 2005 seinen Old-School-Vorg\u00e4nger Erwin Teufel abl\u00f6ste. Dann konnte er die Moderne intern nicht durchsetzen und nicht nach au\u00dfen repr\u00e4sentieren.", "Es kam sogar zum Rollback \u2013 mit dem Atomkraftsuperfan und Gr\u00fcnenfresser Stefan Mappus. Moderne Politiker wie der fr\u00fchere CDU-Sozialminister Andreas Renner wurden abgewickelt. Jetzt stehen haupts\u00e4chlich Leute bereit, Minister zu werden, die \u201eso schwarz sind, dass sie im Kohlenkeller einen Schatten werfen\u201c, wie ein Insider sagt.", "Aber Mappus wurde nicht abgew\u00e4hlt, weil die Mehrheit einen Systemwechsel wollte oder inhaltliche Qualit\u00e4t. Sondern weil viele sich von ihm und seiner Partei nicht mehr repr\u00e4sentiert sahen.", "Die Union mag zwar auf Landesebene durch das jahrzehntelange Verwalten von Posten und Macht schon lange vorher inhaltlich hohl gewesen sein. Aber, ja Gott, solange das den Daimler nicht bremste, war das offenbar kein Problem. Die Emotionen des Streits um das Infrastruktur- und Immobilienprojekt \u201eStuttgart 21\u201c allerdings bef\u00f6rderten an die Oberfl\u00e4che, was bis dahin nur geschwelt hatte: Die Gesellschaft hatte sich im Gegensatz zur CDU l\u00e4ngst modernisiert. Nun wurde deutlich, wie weit man auseinandergedriftet war. Im Streit \u00fcber den Bahnhof nahm eine Mehrheit die CDU und ihren Ministerpr\u00e4sidenten Stefan Mappus so wahr: autorit\u00e4r, antiintellektuell, nur noch in Klischees sprechend, hilflos. Und da dachten viele: Das sind wir nicht.", "Es steckt aber noch mehr hinter der Entwicklung. Der preisgekr\u00f6nte Baden-W\u00fcrttemberg-Spruch \u201eWir k\u00f6nnen alles \u2013 au\u00dfer Hochdeutsch\u201c galt manchen als pfiffig. In Wahrheit verst\u00e4rkte Sebastian Turners Slogan den tief sitzenden kulturellen Minderwertigkeitskomplex der B\u00fcrger: dass sie zwar Autos und Schrauben global verkaufen k\u00f6nnten, aber sonst nicht viel los sei. Die ganzen Klischees hatten sich schwerer \u00fcber das Land gelegt als heute der Feinstaub. Und die Landes-CDU hielt und h\u00e4lt sie am Leben, weil sie denkt, das hielte auch sie am Leben.", "Und nun hat Winfried Kretschmann viele B\u00fcrger mit dem Land und mit sich selbst vers\u00f6hnt. Es ist daher ein gro\u00dfes Missverst\u00e4ndnis, Kretschmanns Identifikationspotenzial zu reduzieren auf seine konservativen Traditionalismen wie den katholischen Glauben, das Wandern, das Heimwerken oder das \u201eFroschkuttelfressen\u201c, wie er zu sagen beliebt. In Wahrheit steht er f\u00fcr den nachvollzogenen Modernit\u00e4tssprung. Daf\u00fcr, dass viele nicht mehr die Sorge plagt, Baden-W\u00fcrttemberg sei kulturloser Dumpfkapitalismus und sie selbst seien radebrechende Hinterw\u00e4ldler mit Arbeitswahn und Putzfimmel.", "Weil er ein \u00fcberzeugter Provinzpolitiker ist, aber auch wie ein Weltpolitiker reden kann. Weil weiter Autos gebaut werden, aber jetzt auch Windr\u00e4der. Das ist die Formel, aus der die erste gr\u00fcne Volkspartei gebaut worden ist. Das hat den kulturellen Minderwertigkeitskomplex verkleinert, auch daf\u00fcr steht Kretschmann. Wir k\u00f6nnen alles \u2013 ohne Hochdeutsch.", "Die Gr\u00fcnen haben die SPD als Alternative zur CDU abgel\u00f6st, weil sie eben nicht sozialdemokratisch daherkommen, sondern wirtschafts\u00f6kologisch. Besser wirtschaften, BW, das sind die Initialen dieses Bundeslandes. Und nun sogar mit Stil und Moral.", "Das ist auch ein Grund, warum die Linkspartei nicht davon profitiert, dass Kretschmann keine Politik macht, die linker Theorie verpflichtet ist.", "Bernd Riexinger, ihr Spitzenkandidat, sitzt im Caf\u00e9 nahe dem Heusteigviertel, und erinnert noch einmal daran, dass seine Partei eine andere Politik mache. Der Protest gegen \u201eStuttgart 21\u201c, der die CDU st\u00fcrzte und die Gr\u00fcnen an die Macht brachte? Dessen Unterst\u00fctzung hat die Linkspartei \u00fcbernommen. Aber Massen sind das nicht mehr.", "Da fast alle Umfragen die Linkspartei klar unter 5 Prozent sehen, h\u00e4lt sich auch die Zahl der ansonsten schwer Entt\u00e4uschten offenbar in engen Grenzen.", "Was f\u00fcr die Entt\u00e4uschen Verrat war, wurde zur Grundlage des erstaunlichen Vertrauens der Mehrheitsgesellschaft: dass Kretschmann das Votum des B\u00fcrgerentscheids pro Tiefbahnhof demokratisch akzeptierte, obwohl es nicht seiner Position entsprach. Auch deshalb gilt er heute als \u201eDer Ministerpr\u00e4sident\u201c und hat, auch im L\u00e4ndervergleich, so \u00fcberragende Zustimmungswerte, dass alles neben ihm verblasst, der Herausforderer von der CDU genauso wie der Koalitionspartner SPD.", "Reinhard L\u00f6fflers Ansicht, dass Kretschmann kein Gr\u00fcner sei, dass er auch CDU sein k\u00f6nnte, wird ja von einigen geteilt. Was richtig ist: Er arbeitet auf der Grundlage, dass Politik nicht richtig oder falsch ist, sondern eine Mehrheitsfrage. Inhaltlich l\u00e4sst sich das gerade im ureigensten gr\u00fcnen Bereich \u00fcberhaupt nicht verifizieren.", "Er ist, auch wenn er nur auf Nachfrage dar\u00fcber spricht, in seinem Denken ein sehr ernsthafter \u00d6ko. Er hat mit Franz Untersteller (Energie, Umwelt) und Winfried Hermann (Verkehr) gr\u00fcne Fachpolitiker zu Ministern gemacht, die darauf brannten, ihre Konzepte umzusetzen. Das kommt selten vor. Als er Baden-W\u00fcrttemberg als Ort f\u00fcr ein Castorlager ins Spiel brachte, l\u00f6ste er die Blockade der Atomendlagerpolitik. Wer Atomkraftwerke hat, muss auch f\u00fcr den M\u00fcll Verantwortung \u00fcbernehmen: diese simple Logik hat noch kein anderer angewandt.", "Eine fundierte Staatsrede \u00fcber gr\u00fcnes Wirtschaften, die Vers\u00f6hnung von \u00d6kologie und Wohlstand ist bis auf Weiteres von einem CDU-Politiker schlicht nicht zu erwarten. Und von einem SPD-Politiker auch nicht. Kretschmann hat sie letzten Mai an der Universit\u00e4t von Berkeley, Kalifornien gehalten. Es war spektakul\u00e4r. Die baden-w\u00fcrttembergischen Wirtschaftsfunktion\u00e4re nickten brav. Und die amerikanischen Wirtschaftsexperten im Publikum nickten auch. Ah. So l\u00e4uft das bei denen.", "So l\u00e4uft es noch nicht. Nein. Aber das ist die Macht des Wortes und des Amtes. Selbstverst\u00e4ndlich stehen die regierenden Gr\u00fcnen auch f\u00fcr die illusion\u00e4re Vorstellung, dass Ver\u00e4nderung geht, ohne dass sich gro\u00df was \u00e4ndert. Aber Kretschmann hat die Gr\u00fcnen eben nicht einfach opportunistisch dem angeblich konservativen Baden-W\u00fcrttemberg und seiner Wirtschaft angepasst. Er passt das sich biologisch und kulturell erneuernde Land sozial\u00f6kologischen Werten an. Und das Land kommt ihm dabei entgegen, weil es ihm vertraut. Das ist die subversive Kraft, die von diesem Politiker ausgeht, dem ein taz-Interviewer schon in den fr\u00fchen 80ern entgegenschmetterte, er sei \u201edas \u00d6l, das die Maschine am Laufen h\u00e4lt\u201c. Worauf Kretschmann entgegnete: \u201eIch mache Realpolitik in fundamentaler Absicht.\u201c", "Winfried Kretschmann kann eine Episode bleiben und n\u00e4chsten Sonntag nach Hause fahren, um in seiner Werkstatt erst mal ein Schaukelpferd f\u00fcr seinen Enkel zu basteln. Aber er k\u00f6nnte auch der Mann sein, der in seiner vermeintlichen Betulichkeit tats\u00e4chlich einen fundamentalen \u00dcbergang moderiert. In ein neues Baden-W\u00fcrttemberg. Und in eine neue gr\u00fcne Partei. Ob das eine gute Nachricht ist, muss jeder selbst entscheiden."]}}, "recommendations": []}