{"news_outlet": "kritisches_netzwerk", "provenance": "https://kritisches-netzwerk.de/forum/unteilbar-demonstration-die-verwechslung-von-moral-und-politik", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "26.08.2019", "last_modified": "02.02.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Ulrich Gellermann"], "author_organization": [], "news_keywords": ["#unteilbar", "#unteilbar-B\u00fcndniss", "#unteilbar-Demo", "#unteilbar-Demonstration", "AfD", "Alternative f\u00fcr Deutschland", "Ausl\u00e4nderanteil", "Auslandseins\u00e4tze", "Brandenburg", "campact", "Die Linke", "Dresden", "Fluchtausl\u00f6ser", "Fl\u00fcchtlinge", "Fl\u00fcchtlingspolitik", "Fluchtursachen", "Gro\u00dfdemonstration", "Heuchelei", "Ich-AG", "ideologische Gemengelage", "Linkspartei", "Migration", "Moral", "Nationalismus", "Privat ist besser als Staat", "Rechtsentwicklung", "Rechtsruck", "Sachsen", "Sozialdemokraten", "soziale \u00c4ngste", "soziale Milieus", "SPD", "V\u00f6lkerwanderung", "W\u00e4hlerwechsel", "Waffenexporte", "W\u00e4hlersinneswandel", "W\u00e4hlerverhalten", "Wechselw\u00e4hler"], "content": {"title": "#unteilbar-Demonstration. Die Verwechslung von Moral und Politik", "description": "#unteilbar-Demonstration Die Verwechslung von Moral und Politik", "body": {"": ["\u201eF\u00fcr ein offenes Land mit freien Menschen - unter diesem Banner gingen 1989 Menschen in Sachsen auf die Stra\u00dfe.\" So formulierte der Aufruf zu einer Gro\u00dfdemonstration mit bundesweiter Mobilisierung am 24. August 2019 in Dresden. Die Erinnerung an das Ende der DDR, das 1989 mit einer Vielzahl von Aktionen eingel\u00e4utet wurde, ist kein Zufall: Nicht wenige politische Beobachter sehen das Ende der bisherigen parlamentarisch-politischen Konstellation.", "Die scheinbar immer w\u00e4hrende Wiederkehr der bekannten Regierungskoalitionen \u2013 mal CDU mit SPD, auch mal umgekehrt oder mit der FDP oder den GR\u00dcNEN geht, glaubt man den Umfragen vor den Landtagswahlen in Brandenburg und Sachsen, seinem Ende zu. Und in beiden L\u00e4ndern sehen die Institute die AfD auf dem Vormarsch. Mit den \u00fcblichen Koalitionen ist sie kaum von den Regierungsr\u00e4ngen abzuhalten.", "Kern dieser parlamentarischen Ver\u00e4nderung ist der Verfall der SPD. Ausgangspunkt des W\u00e4hlersinneswandels war und ist das, was man \"Fl\u00fcchtlingspolitik\" nennt. Jene weitgehend hilflose Reaktion darauf, dass immer mehr Menschen vor den Kriegen in ihren L\u00e4ndern und der profitablen Auspl\u00fcnderung ihrer Heimat dahin fliehen, woher die Waffen kommen und wo die Profite aus den Exportgewinnen einer Mehrheit ein Leben ohne Hunger und Krieg garantiert.", "Eine betr\u00e4chtliche Zahl von W\u00e4hlern reagiert mit Angst auf Fl\u00fcchtlinge: Das Umfrage-Institut \"infratest dimap\" stellte im September 2015 fest, dass 38 Prozent der befragten Deutschen Angst vor Fl\u00fcchtlingen h\u00e4tten. Diese Angst traf auf soziale \u00c4ngste, die von der Agenda 2010 ausgel\u00f6st worden waren: Unsichere Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse und Arbeitslosigkeit schufen ein Klima der Furcht vor Rationalisierung und Entlassungen.", "Diese Sorge um die soziale Zukunft wurde begleitet von der Aufl\u00f6sung sozialer Milieus. Waren bis 1990 rund ein Drittel der (west-)deutschen Arbeitnehmer Mitglied in einer Gewerkschaft, so gilt dies derzeit nicht einmal mehr f\u00fcr jeden f\u00fcnften Arbeitnehmer in Deutschland. Die Zahl der Betriebsr\u00e4te geht zur\u00fcck: Genau dort, wo soziale Sorgen in Gegenwehr umgewandelt werden k\u00f6nnen oder zumindest von Rechtsberatung begleitet, schwindet der organisierte Zusammenhalt. Mit dem ideologischen Sieg der Agenda 2010 \u2013 \"Privat ist besser als Staat\" - die \"Ich-AG\" als Alternative zum sozialen WIR \u2013 zerbr\u00f6selten Arbeitnehmerorganisationen und die SPD. Das Verschwinden mehr oder weniger bew\u00e4hrter Arbeiterorganisationen verst\u00e4rkte die \u00c4ngste und die Vereinzelung.", "Mit den Zahlen der Fl\u00fcchtlinge, die nach Deutschland kamen, wuchs auch die Zustimmung zur AfD. Bei den Bundestagswahlen 2017 gingen 500.000 W\u00e4hler von der SPD zur W\u00e4hlerschaft der AfD \u00fcber. Etwa 400.000 B\u00fcrger, die 2013 noch f\u00fcr die Linke stimmten, wechselten diesmal komplett das politische Spektrum und gingen mit ihrem Kreuz zur AfD \u00fcber.", "Die Verluste linker Parteien an die AfD f\u00fchrten weder in der SPD noch in der LINKEN zu einer offenen Diskussion \u00fcber die Migration, die fraglos ein wesentlicher Ausl\u00f6ser des W\u00e4hlerverhaltens war. Wenn einzelne linke Politiker versuchten, das Thema anzusprechen, wie zum Beispiel Sahra Wagenknecht, wurden sie des Nationalismus verd\u00e4chtigt und ihr Einfluss auf das Auftreten der Partei schwand.", "Auch die GR\u00dcNEN werden zum linken Parteienspektrum gez\u00e4hlt. Sie hatten die geringsten Verluste in Richtung AfD: Nur 40.000 gr\u00fcne W\u00e4hler wanderten zur AfD, gleichzeitig durften sich die GR\u00dcNEN \u00fcber 400.000 Stimmen von der SPD freuen. Dass ausgerechnet die GR\u00dcNEN, mit deren freundlicher Zustimmung zu den Kriegen gegen Jugoslawien und in Afghanistan die neue V\u00f6lkerwanderung an Beschleunigung gewann, von der neuen Stimmung im Land \u00e4hnlich profitierten wie die AfD, wenn auch mit umgekehrten politischen Positionen, ist ein bitterer Witz.", "What's left?", "Was bleibt von der deutschen Linken, was ist in dieser schwierigen ideologischen Gemengelage links?", "Es gibt einen gro\u00df angelegten Versuch der allgemeinen deutschen Linken, eine Antwort auf den wachsenden Einfluss der AfD zu finden: Der Aufruf des #unteilbar-B\u00fcndnisses zur Demonstration \"F\u00fcr eine offene und freie Gesellschaft \u2013 Solidarit\u00e4t statt Ausgrenzung\" vereint 283 linke und demokratische Organisationen und prominente Personen gegen das Wachstum der AfD und fordert: \"Wir lassen nicht zu, dass Sozialstaat, Flucht und Migration gegeneinander ausgespielt werden\".", "\u00dcblicherweise mobilisiert die LINKE die von Unten gegen die M\u00e4chtigen da oben. Ist die AfD schon oben? Sind die AfD-W\u00e4hler nicht auch mehrheitlich unten? Die Organisation \"Campact\", auch ein Unterzeichner des #unteilbar-Aufrufs, weist den Weg zur Antwort und schreibt in Vorbereitung der Dresdner Aktion", "\"Die aktuellen Wahlumfragen zeigen: Die Regierungsbildung in Sachsen wird kompliziert. Koalitionen ohne die AfD sind jedoch m\u00f6glich \u2013 wenn diesmal alle zur Wahl gehen. Denn sonst haben die Stimmen der Populist*innen deutlich mehr Gewicht. Erteilen Sie mit uns Hetze und Rassismus eine Absage: Bitte seien Sie auf der #unteilbar-Demo in Dresden\".", "Erneut, wie schon vor den EU-Wahlen, soll eine au\u00dferparlamentarische Aktion jenen Parlamentsparteien zum Sieg verhelfen, die versprechen, die AfD klein zu halten.", "Aber die CDU, die auch von einem Anti-AfD-Wahlverhalten profitieren w\u00fcrde, ist der parlamentarische Scho\u00df, aus dem die AfD kroch, und sie ist auch der wahrscheinlichste Koalitionspartner der AfD im Falle neuer parlamentarischer Mehrheiten. Die SPD ist der wesentliche politische Verursacher der neuen sozialen Unsicherheit, die der AfD besonders n\u00fctzlich ist.", "Die GR\u00dcNEN haben mit ihrer moralisierenden Kriegs-Politik Auslandseins\u00e4tze wieder gesellschaftsf\u00e4hig gemacht. Und die LINKE weigert sich, das Wort \"Nation\" in den Mund zu nehmen und verhindert mit dieser Ignoranz eine ernsthafte Auseinandersetzung mit dem Nationalismus. Dass auch viele der Linkspartei-W\u00e4hler eine Heimat haben, die ihnen das Gef\u00fchl von Sicherheit in unsicheren Zeiten gibt und dass sie diese Heimat Deutschland nennen, damit will die LINKE nicht umgehen.", "Auch einen Ersatz f\u00fcr diese Heimat, den Deutsche traditionell in Milieus, im Verein oder in einer Partei finden, kann die deutsche Linke seit Ende der SPD nicht anbieten. Noch \u00e4rgerlicher ist diese Absage an die Nation, wenn man an deren kulturelles Erbe in Sprache und Musik denkt, und wenn man mit der Ausblendung der Nation der AfD diesen Begriff allein \u00fcberl\u00e4sst und so seiner Verf\u00e4lschung T\u00fcr und Tor \u00f6ffnet.", "Sie sind am 24. August nach Dresden gegangen[ge\u00e4. H.S.], die Anst\u00e4ndigen und irgendwie linken, und sie werden sich gut gef\u00fchlt haben: Moralisch \u00fcberlegen.", "Und sie, die Guten, werden auf der Demonstration in Dresden Moral predigen. Aber jene, die sie angeblich missionieren wollen, werden ihnen nicht zuh\u00f6ren. Tats\u00e4chlich ist die deutsche Gesellschaft l\u00e4ngst mehrfach geteilt: Grunds\u00e4tzlich in unten und oben, aber auch in besser und weniger gebildet.", "Moral soll das zwischenmenschliche Verhalten einer Gesellschaft regulieren. In einer Gesellschaft, in der Konkurrenz und Profit l\u00e4ngst die sittlichen Normen bestimmen, ist die \u00f6ffentliche Moral nicht selten die Camouflage der Wohlhabenden, derer, die auf dem Trittbrett der Herrschenden mitfahren d\u00fcrfen. Zwar sagen die Autoren des Aufrufes #unteilbar, dass sie ein \"neues Narrativ schreiben\" wollen, aber sie erz\u00e4hlen nichts von den Fluchtursachen und davon, dass auch die Flucht Ausl\u00f6ser der neuen Rechtsentwicklung ist.", "Die wirklich neue Erz\u00e4hlung w\u00e4re eine ehrliche Sprache, jener Klartext zur Nation, der die \u00c4ngste nicht ver\u00e4chtlich macht, sondern ihre Ursachen analysiert. Da beginnt Politik, jene \u00f6ffentliche Einflussnahme, die aus der Aufkl\u00e4rung kommt und der in diesen Tagen ein Forum, eine Organisation fehlt.", "Ulrich Gellermann, Berlin", "\u25ba Quelle: erstver\u00f6ffentlicht bei RATIONALGALERIE >> Artikel vom 26. August 2019.  ACHTUNG: Die Fotos und Grafiken im Artikel sind nicht Bestandteil des Originalartikels und wurden von KN-ADMIN Helmut Schnug eingef\u00fcgt. F\u00fcr sie gelten ggf. andere Lizenzen, s.u..", "\u25ba Bild- und Grafikquellen:", "1. #unteilbar / Dresden / 2019-08-24 Foto 1: Paul Lovis Wagner / Campact,\u00a0eine B\u00fcrgerbewegung, mit der \u00fcber 2 Millionen Menschen f\u00fcr progressive Politik streiten. >> campact.de/. Quelle: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung-Nicht kommerziell 2.0 Generic (CC BY-NC 2.0).", "2. Demonstranten in Dresden fordern u.a. soziale Grechtigkeit. Foto: DIE LINKE.Sachsen. Quelle: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung-Nicht kommerziell 2.0 Generic (CC BY-NC 2.0).", "3. SPD . . schafft sich ab. Eintritt zum Ausstieg - der unsch\u00f6ne Tod der SPD. Komm doch zur Beerdigung der SPD, nirgendwo schmeckt der Zer-Streuselkuchen besser. Bildidee: Helmut Schnug, Grafikbearbeitung: Wilfried Kahrs (WiKa).", "4. Prostestschild am Baum: \"Neoliberal und faschistisch. Die AfD vollendet keine Wende!\" #unteilbar Gro\u00dfdemo, Dresden. Foto: Tobias M\u00f6ritz. Quelle: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 2.0 Generic (CC BY-SA 2.0).", "5. SPD: WIR HABEN JETZT EIN TRIO! Dann fehlt ja nur noch ein Tr\u00e4ger . . .", "Karikatur von Kostas Koufogiorgos. Koufogiorgos wurde 1972 in Arta, Griechenland geboren, studierte nach dem Abitur 1989 Wirtschaftswissenschaften an der Universit\u00e4t von Athen und begann zeitgleich als Karikaturist f\u00fcr verschiedene griechische Zeitungen und Magazine zu arbeiten.", "Seit dem Umzug 2008 nach Deutschland ver\u00f6ffentlicht er seine Karikaturen in verschiedenen Tages-, Wochen- und Online-Zeitungen, z.B. im Handelsblatt, in den Ruhrnachrichten, im Hamburger Abendblatt, im Weser Kurier, der Fuldaer Zeitung, der Neuen Osnabr\u00fccker Zeitung, im Flensburger Tageblatt, den L\u00fcbecker Nachrichten, der Passauer Neuen Presse, der Ostsee-Zeitung, der Magdeburger Volksstimme, der Freien Presse, der Mainpost, dem Westf\u00e4lischen Anzeiger, dem Tageblatt (Luxemburg), der Neuen Rheinischen Zeitung\u00a0 u.a. Des Weiteren findet man seine Arbeiten in Magazinen (z.B. \u201eNebelspalter\u201c, \u201eDer Spiegel\u201c), Fachzeitungen (z. B. \u201evida\u201c), Onlineportalen (z.B. \u201eweb.de\u201c, \u201egmx.de\u201c, \"msn.com\"), und zahlreichen Bildungsmedien.", "2008 wurde sein Buch \u201eMinima Politika\u201c (mit Wolfgang Bittner) ver\u00f6ffentlicht, 2011 folgte \u201eFrau Sch\u00e4chtele will oben bleiben\u201c (mit Monika Spang)\u00a0 sowie 2016 \"S(tuttgart) 21 - Karikaturen\" und das \"Jahr 2017 in bunten Bildern\". 2012 erhielt er eine Auszeichnung beim Deutschen Preis f\u00fcr die politische Karikatur \u201eMit spitzer Feder\u201c.\u00a02016 folgten eine Auszeichnung beim Deutschen Preis f\u00fcr die politische Karikatur und ein 3. Preis des BJV zum Tag der Pressefreiheit. In Griechenland ist er der Karikaturist der Athener Tageszeitung \u201eEleftherotypia\u201c.", "Kostas Koufogiorgos lebt in 72401 Haigerloch. >> www.koufogiorgos.de >> www.facebook.com/koufogiorgos. Direktlink zur Karikatur. Die Genehmigung zur Ver\u00f6ffentlichung einer Karikatur/Woche im Kritischen Netzwerk wurde von Herr Koufogiorgos via Mail am 15. September 2011 erteilt - vielen Dank daf\u00fcr. Die Rechte bleiben beim Urheber Kostas Koufogiorgos.", "6. Demonstrantin mit Plakat: NIE WIEDER! KEINE B\u00dcHNE DER AFD!\u00a024.08.2019 - #unteilbar Gro\u00dfdemo, Dresden. Foto: Tobias M\u00f6ritz. Quelle: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 2.0 Generic (CC BY-SA 2.0).", "7. Schuhe unterschiedlichster Gr\u00f6\u00dfe, Farbe, Eigenschaft etc. stehen als Symbol f\u00fcr Vielfalt und eine menschliche, freie Gesellschaft. #unteilbar Gro\u00dfdemo, Dresden. Foto: Tobias M\u00f6ritz. Quelle: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 2.0 Generic (CC BY-SA 2.0)."]}}, "recommendations": []}