{"news_outlet": "kritisches_netzwerk", "provenance": "https://kritisches-netzwerk.de/forum/syrien-strudel-der-stabilitaet", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "refug"], "creation_date": "27.10.2019", "last_modified": "31.10.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Kai Ehlers"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Abdullah \u00d6calan", "Ain al-Arab", "Annegret Kramp-Karrenbauer", "Baschar al-Assad", "Ciz\u00eer\u00ea", "de facto Autonomie", "Democratic confederalism", "Demokratische F\u00f6deration Nord- und Ostsyrie", "Demokratischer Konf\u00f6deralismus", "Efr\u00een", "ethnische S\u00e4uberungen", "Ferhat Abdi \u015eahin", "Invasion", "Islamischer Staat", "Kobane", "Krisenmanager", "Kurden", "Kurdistan Regional Government", "Mazlum Abdi", "Mazlum Koban\u00ea", "Memorandum of Understanding", "Nordsyrien", "Recep Tayyip Erdogan", "Rojava", "Rojavaya Kurdistan\u00ea", "Russia", "russisch-t\u00fcrkisches Abkommen", "Russland", "Schutzmacht", "Selbstverwaltung", "Selbstverwaltungsorgane", "Semalka", "Semalka Border Crossing", "Sicherheitszone", "Syria", "Syrian Arab Republic", "Syrien", "T\u00fcrkei", "Turkey", "Umbev\u00f6lkerung", "Umvolkung", "Unterdr\u00fcckung", "Unterordnung", "Verfassungskonvent", "V\u00f6lkermord", "V\u00f6lkerrecht", "V\u00f6lkerrechtsbruch", "Volksverteidigungseinheiten", "Westkurdistan", "Wladimir Putin", "Yek\u00eeney\u00ean Parastina Gel", "YPG", "YPJ"], "content": {"title": "Syrien \u2013 Strudel der Stabilit\u00e4t", "description": "Syrien \u2013 Strudel der Stabilit\u00e4t", "body": {"": ["Was nach dem Abzug der Amerikaner aus dem Norden Syriens zu erwarten war, ist geschehen: Russland und die T\u00fcrkei haben mit der Einrichtung einer \u201eSicherheitszone\u201c entlang der syrisch-t\u00fcrkischen Grenze Fakten geschaffen. Die Volksverteidigungseinheiten der Kurden (kurdisch Yek\u00eeney\u00ean Parastina Gel, K\u00fcrzel YPG) haben sich aus der Zone zur\u00fcckgezogen. Das de facto autonome Gebiet Rojava hat sich dem Schutz des syrischen Staates unterstellt.", "Man m\u00f6chte es glauben, doch Fragen dr\u00e4ngen sich auf:", "Da ist als Erstes die Tatsache, dass die Einrichtung der \u201eSicherheitszone\u201c nur auf Kosten einer Unterordnung des autonomen Projektes von \u201eRojava\u201c erfolgen konnte. Vollkommen offen ist, zu welchen Entwicklungen das innerhalb des syrischen Raumes f\u00fchren wird. Zwar haben sich die kurdischen Volksverteidigungskr\u00e4fte wie auch die Vertreter der autonomen Selbstverwaltungsorgane von Rojava unter den Schutz des syrischen Milit\u00e4rs gestellt, zugleich betonen aber ihre Vertreter, wie etwa der Generalkommandant Mazlum Koban\u00ea (b\u00fcrgerl. Name Ferhat Abdi \u015eahin), dass sie nicht gewillt sind, ihren Anspruch auf Autonomie aufzugeben.[1]", "Besondere Sch\u00e4rfe bekommt diese Position durch die Erkl\u00e4rung, dass die Verantwortung f\u00fcr die inhaftierten Mitglieder des \u201eIslamischen Staates\u201c (IS) auch in Zukunft bei niemand anderem als bei den Kr\u00e4ften der Selbstverwaltung liegen d\u00fcrfe.", "Hinter einer solchen Erkl\u00e4rung kann zweierlei stehen: zum einen die mehr als berechtigte Sorge f\u00fcr das eigene Wohl, insofern die kurdischen K\u00e4mpfer und K\u00e4mpferinnen und ihre Verb\u00fcndeten mit \u00fcber 10.000 Gefallenen und doppelt so vielen Verwundeten nicht nur die waren, die die Hauptlast des Kampfes gegen den \u201eIS\u201c trugen, sondern auch die Ersten w\u00e4ren, die von einem Widererstarken des \u201eIS\u201c betroffen w\u00e4ren.", "Zum Zweiten steht hinter der Erkl\u00e4rung der versteckte Hinweis, dass ohne sie der \u201eIS\u201c auch in Zukunft nicht zu bew\u00e4ltigen sein werde. Diese Tatsache ist vielleicht das einzige Pfund, mit dem die Kurden und ihre Partner von Rojava zur Zeit wuchern k\u00f6nnen, wenigstens so lange die westlichen Staaten davor zur\u00fcckscheuen, ihre Islamisten zur\u00fcckzuf\u00fchren, um sie dort vor Gericht zu stellen.", "Offen ist dar\u00fcber hinaus auch, welche Haltung die aus der Selbstverwaltung kommenden Menschen \u2013 M\u00e4nner, wie insbesondere die Frauen \u2013 gegen\u00fcber dem geplanten Verfassungskonvent des syrischen Staates einzunehmen bereit sind. Werden sie bereit sein sich entgegen ihren Vorstellungen eines \u201edemokratischen Konf\u00f6deralismus\u201c den Vorgaben des syrischen Nationalstaates unterzuordnen?", "Anders gefragt, wird Baschar al-Assad bereit sein, solche kritischen Vorstellungen wie die Abdullah \u00d6calans, die auf einer grunds\u00e4tzlichen Kritik des Nationalstaats basieren [2], in die Verhandlungen zum\u00a0 Verfassungskonvent zu integrieren? Wenn nicht, dann entstehen hier neue, nicht absehbare Konfliktpotentiale, von denen nicht sicher ist, ob und wie sie sich friedlich l\u00f6sen lassen werden.", "Hinzu kommt, dass Recep Tayyip Erdo\u011fan zwar erkl\u00e4ren l\u00e4sst, die T\u00fcrkei beabsichtige keine ethnischen \u201aS\u00e4uberungen\u2018 in dem \u201eSicherheitsg\u00fcrtel\u201c durchzuf\u00fchren. Tatsache ist aber, dass die im Zuge der Invasion erfolgten Vertreibungen und die erkl\u00e4rte Absicht Erdo\u011fans, in dem Streifen syrische Fl\u00fcchtlinge ansiedeln zu wollen, bereits solche Bev\u00f6lkerungsbewegungen in Gang gesetzt haben und weiter setzen werden \u2013 wenn Russland das nicht verhindert. Aber wird Russland es verhindern? Und ist es dazu in der Lage?", "\u25ba Aufgeschreckter Westen", "St\u00f6rungen resultieren auch aus der Panik des \u201ewestlichen\u201c Lagers, in dem angesichts des aktuellen Agierens der Russen im syrischen Raum die Erkenntnis reift, dass Russland trotz aller Versuche seiner Eingrenzung, inzwischen als Gro\u00dfmacht nicht mehr zu \u00fcbergehen ist.", "Anders ist eine solche Luftnummer wie die der gegenw\u00e4rtigen deutschen Verteidigungsministerin Annegret Kramp-Karrenbauer nicht zu erkl\u00e4ren, wenn sie vorschl\u00e4gt die \u201eSicherheitszone\u201c unter die Kontrolle deutscher, franz\u00f6sischer und britischer Milit\u00e4rs zu bringen \u2013 nachdem Russland und die T\u00fcrkei bereits Fakten geschaffen haben. [Erg. KN-ADMIN H.S.: Hier ist das Abkommen, das Wladimir Putin und Recep Tayyip Erdo\u011fan am Dienstag, 22. Oktober, in Sotschi geschlossen haben: \"Memorandum of Understanding Between Turkey and the Russian Federation\" >> weiter. (engl.)]", "Nicht minder panisch mutet das Gezappel Donald Trumps an, der, nachdem er durch den R\u00fcckzugsbefehl f\u00fcr die im Grenzbereich von Rojava stationierten US-Truppen die t\u00fcrkische Offensive [\"v\u00f6lkerrechtswidrige Invasion\" tr\u00e4fe es besser; H.S.] erst erm\u00f6glicht hat, nach der Einrichtung der Zone wieder Panzer zum Schutz von \u00d6lquellen im Nordosten Syriens aus dem IRAK anrollen lassen will. Zugleich will er noch in neue \u201eGespr\u00e4che\u201c mit den kurdischen Kr\u00e4ften eintreten, die er soeben durch seinen R\u00fcckzug d\u00fcpiert und fallengelassen hatte.", "Aus dem \u201etiefen Staat\u201c der EU, namentlich aus Ost-Europa, werden sogar Stimmen laut, die das von Kramp-Karrenbauer vor\u00fcbergehend angedachte UN-Mandat f\u00fcr die Schutzzone ablehnen, weil dies, da es ohne Zustimmung Russlands im Sicherheitsrat nicht m\u00f6glich w\u00e4re, zur Aufwertung Russlands als B\u00fcndnispartner f\u00fchren k\u00f6nne.[3]", "\u25ba Pr\u00fcfung f\u00fcr Russland", "Generell stellt sich die Frage, wie sich Russland seiner Herausforderung als Schutzmacht in Zukunft stellen will \u2013 nur auf der Ebene des strategischen Patts herrschender Kr\u00e4fte, auf der jedes Streben nach Autonomie als \u201eSeparatismus\u201c unterdr\u00fcckt wird, oder in der Tradition des Anti-Kolonialismus der Sowjetzeit \u2013 wie Putin es in bei dem soeben in Sotschi durchgef\u00fchrten Afrikagipfel andeutete?[4]", "Sich dieser anti-kolonialen Tradition Russlands, genauer der sowjetischen Vergangenheit Russlands zu stellen hie\u00dfe, Befreiungsbewegungen und K\u00e4mpfe um die Erringung des Rechtes auf Selbstbestimmung und Autonomie zu unterst\u00fctzen, sie zumindest zu sch\u00fctzen, auf jeden Fall sie nicht zu unterdr\u00fccken. Wird Russland zu einer solchen Politik in Syrien bereit sein?", "Wenn nicht, das hei\u00dft, sollte Russland einer Unterdr\u00fcckung der Selbstverwaltung Rojavas durch den Syrischen Staat tatenlos zuschauen, oder sie gar aktiv mit betreiben, dann schaffte es damit ein Protestpotential, aus dem neue Unruhen entst\u00fcnden, an denen von au\u00dfen nach bekannter Manier angekn\u00fcpft werden k\u00f6nnte. Man kann nur hoffen, dass Russlands Wachsamkeit ausreicht, um nicht in diese Falle zu gehen.", "[1] \"QSD \u00e4u\u00dfern Bedenken zu russisch-t\u00fcrkischem Abkommen. Der QSD-Generalkommandant Mazlum Koban\u00ea hat gegen\u00fcber Moskau Bedenken \u00fcber das t\u00fcrkisch-russische Abkommen zu Syrien ge\u00e4u\u00dfert, das gr\u00f6\u00dftenteils nicht im Interesse der Bev\u00f6lkerung sei. Insbesondere der Grenz\u00fcbergang Semalka stehe nicht zur Disposition.\" >> ANF NEWS, 25 Okt 2019 >> weiter.", "Europa / Deutschland:", "Grundfragen:", "Kulturelles und Geschichte:", "ACHTUNG: Die Bilder und Grafiken im Artikel sind nicht Bestandteil des Artikels und wurden von KN-ADMIN Helmut Schnug eingef\u00fcgt. F\u00fcr sie gelten ggf. andere Lizenzen, s.u..", "1. Russisch-t\u00fcrkische Gespr\u00e4che: Wladimir Putin empfing den Pr\u00e4sidenten der Republik T\u00fcrkei, Recep Tayyip Erdo\u011fan, der zu einem Arbeitsbesuch nach Russland kam, in der Residenz Bocharov Ruchei - Sotschi, 22. Oktober 2019. Foto / Credit / Source: Diese Datei stammt von der Webseite des russischen Pr\u00e4sidenten und ist urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Namensnennung: Kremlin.ru >>\u00a0http://en.kremlin.ru/ . Diese Datei ist lizenziert unter der Creative-Commons-Lizenz \u201eNamensnennung 4.0 international\u201c (CC BY 4.0). >> Pressefotos.", "2. Buchcover: \"Die Kurden. Ein Volk zwischen Unterdr\u00fcckung und Rebellion\" von Kerem Schamberger und Michael Meyen, Westend 2018. ISBN 978-3-86489-207-3 (Paperpack, 240 Seiten, 19,00\u20ac). Auch als eBook (EPUB) erh\u00e4ltlich, 13,99\u20ac, ISBN 978-3-86489-701-6.", "Ein Volk im Widerstand. Auch in Europa vergessen.", "Erdo\u011fan kann die Kurden verfolgen, weil der Westen sein B\u00fcndnis mit dem Autokraten nicht gef\u00e4hrden will. Wer wei\u00df um den Krieg, den die Regierung in Ankara seit 2015 gegen die Kurden f\u00fchrt? Wer erinnert sich an die Repressionen in den 1990er Jahren? Hierzulande kennt man allenfalls die PKK und fragt sich vielleicht verwundert, warum immer noch Tausende mit den Farben und Symbolen dieser \u00bbTerrororganisation\u00ab in ganz Europa auf die Stra\u00dfen gehen.", "Kerem Schamberger und Michael Meyen zeigen, dass die Verfolgung der Kurden in der Gr\u00fcndungsgeschichte der T\u00fcrkei wurzelt und dass Ankara diesen Krieg heute auch f\u00fchren kann, weil die Welt\u00f6ffentlichkeit wegschaut. Insbesondere Deutschland sieht diesen Krieg durch die Brille von Erdogan und l\u00e4sst deshalb ein ganzes Volk im Stich. Wie lange sollen die Kurden noch Spielball des Westens bleiben?", "Die Kurden sind das gr\u00f6\u00dfte staatenlose Volk der Welt. Mehr als 30 Millionen Menschen, die bei uns als T\u00fcrken, Syrer, Iraner oder Iraker gelten (um nur die vier wichtigsten Siedlungsgebiete zu nennen), weil sie einen entsprechenden Pass haben. Dieses Buch erz\u00e4hlt die Geschichte dieser Menschen. Es erz\u00e4hlt, wie sich die Westm\u00e4chte den Nahen und Mittleren Osten nach dem Ersten Weltkrieg zurechtgeschnitten haben und warum die neuen Staaten in der Region kein Interesse an einer kurdischen Nation hatten. Im Gegenteil. Sie haben alles getan, damit Sprache, Kultur und Identit\u00e4t verschwinden.", "Geschichte wiederholt sich nicht, sagt man. Die Unterdr\u00fcckung der Kurden aber geht weiter. Die T\u00fcrkei f\u00fchrt seit Sommer 2015 Krieg im eigenen Land. Sie kann das tun, weil die Welt\u00f6ffentlichkeit wegschaut. Weil Deutschland diesen Krieg durch die Brille der Regierung in Ankara sieht.", "Wir sind f\u00fcr dieses Buch in den Nordirak und nach Rojava, wo die Kurden versuchen, etwas Neues aufzubauen, eine neue Form der Demokratie jenseits aller Staatlichkeit. Wir haben in Deutschland Journalistinnen und Wissenschaftler interviewt, Deutsche, T\u00fcrken, Kurden, die gegen den Mainstream schwimmen. Und wir haben zwei Blickwinkel zusammengebracht: Kerem Schamberger, halb Deutscher, halb T\u00fcrke, politischer Aktivist und Streiter f\u00fcr Gerechtigkeit, dem die kurdische Frage schon lange auf den N\u00e4geln brennt, und Michael Meyen, als Ostdeutscher und als Kommunikationswissenschaftler bisher weit weg von dieser Frage, als gelernter Journalist aber in der Lage, Schambergers Wissen in eine lesbare Fassung zu gie\u00dfen. (erweiterter Klappentext)", "Die Kurden \u2013 Ein Volk zwischen Unterdr\u00fcckung und Rebellion | Buchvorstellung Uni Kassel 10.11.18 (Dauer 1:09:12 Std.)", "3. Die beiden Staats- und Regierungschefs Wladimir Putin und Recep Tayyip\u00a0Erdo\u011fan er\u00f6rterten die Entwicklungen in Syrien, einschlie\u00dflich der Frage, wie die Lage im Nordosten des Landes normalisiert, internationale terroristische Gruppen bek\u00e4mpft und der politische Siedlungsprozess vorangetrieben werden kann. Dar\u00fcber hinaus tauschten die Staats- und Regierungschefs ihre Ansichten \u00fcber die Erkl\u00e4rungen Washingtons und Ankaras zur Entwicklung in Syrien aus. Foto / Credit / Source: Diese Datei stammt von der Webseite des\u00a0russischen Pr\u00e4sidenten Putin und ist urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Namensnennung: Kremlin.ru >>\u00a0http://en.kremlin.ru/ . Diese Datei ist lizenziert unter der Creative-Commons-Lizenz \u201eNamensnennung 4.0 international\u201c (CC BY 4.0). >> Pressefotos.", "4. Die Russisch-t\u00fcrkischen Gespr\u00e4che fanden sowohl in begrenztem Umfang als auch mit Mitgliedern der Delegationen beider L\u00e4nder statt. Nach den mehrst\u00fcndigen internationalen Konsultationen verabschiedeten die Pr\u00e4sidenten eine Absichtserkl\u00e4rung zwischen Russland und der T\u00fcrkei und gaben Presseerkl\u00e4rungen ab. Foto / Credit / Source: Diese Datei stammt von der Webseite des\u00a0russischen Pr\u00e4sidenten Putin und ist urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Namensnennung: Kremlin.ru >>\u00a0http://en.kremlin.ru/ . Diese Datei ist lizenziert unter der Creative-Commons-Lizenz \u201eNamensnennung 4.0 international\u201c (CC BY 4.0). >> Pressefotos.", "5. Buchcover: \"Die Kurden. Ein Volk zwischen Unterdr\u00fcckung und Rebellion\" von Kerem Schamberger und Michael Meyen, Westend 2018. ISBN 978-3-86489-207-3 (Paperpack, 240 Seiten, 19,00\u20ac). Auch als eBook (EPUB) erh\u00e4ltlich, 13,99\u20ac, ISBN 978-3-86489-701-6.", "President of the Republic of Turkey, Recep Tayyip Erdogan and President of The Russian Federation, Vladimir Putin agreed on the following points:", "1. The two sides reiterate their commitment to the preservation of the political unity and territorial integrity of Syria and the protection of national security of Turkey.", "2. They emphasize their determination to combat terrorism in all forms and manifestations and to disrupt separatist agendas in the Syrian territory.", "3. In this framework, the established status quo in the current Operation Peace Spring area covering Tel Abyad and Ras Al Ayn with a depth of 32 km will be preserved.", "4. Both sides reaffirm the importance of the Adana Agreement. The Russian Federation will facilitate the implementation of the Adana Agreement in the current circumstances.", "5. Starting 12.00 noon of October 23, 2019, Russian military police and Syrian border guards will enter the Syrian side of the Turkish-Syrian border, outside the area of Operation Peace Spring, to facilitate the removal of YPG elements and their weapons to the depth of 30 km from the Turkish-Syrian border, which should be finalized in 150 hours. At that moment, joint Russian-Turkish patrols will start in the west and the east of the area of Operation Peace Spring with a depth of 10 km, except Qamishli city.", "6. All YPG elements and their weapons will be removed from Manbij and Tal Rifat.", "7. Both sides will take necessary measures to prevent infiltrations of terrorist elements.", "8. Joint efforts will be launched to facilitate the return of refugees in a safe and voluntary manner.", "9. A joint monitoring and verification mechanism will be established to oversee and coordinate the implementation of this memorandum.", "10. The two sides will continue to work to find a lasting political solution to the Syrian conflict within Astana Mechanism and will support the activity of the Constitutional Committee.", "Text / Credit / Source: Der Text der Vereinbarung stammt von der Webseite des russischen Pr\u00e4sidenten Putin >> Kremlin.ru >> http://en.kremlin.ru/ >> Memorandum.", "President of Russia Vladimir Putin: Mr President, ladies and gentlemen,", "We thank the President of Turkey for accepting our offer made during a recent telephone conversation, and today he and representatives of his delegation arrived in Sochi to discuss the developments in the Syrian Arab Republic, including in the northeast, beyond the Euphrates.", "Mr Erdogan gave a detailed explanation of the goals of the Turkish military operation along the Syrian border. We have noted many times that we understand Turkey\u2019s desire to take measures that would guarantee its national security.", "We share Turkey\u2019s concerns about the growing threat of terrorism and ethnic and religious disputes in that region. We believe these disputes and separatist sentiments have been fueled artificially from the outside.", "It is important to prevent members of terrorist organisations, such as ISIS, whose militants have been taken prisoners by Kurd military groups and try to break free, from taking advantage of the actions of the Turkish military units.", "Syria must be liberated from illegal foreign military presence. We believe that the only way to achieve strong and long-lasting stability in Syria is to respect the sovereignty and territorial integrity of the country. This is our principled position, and we have discussed it with the President of Turkey.", "It is important that our Turkish partners share this approach. The Turks and the Syrians will have to protect peace on the border together, which would be impossible without mutually respectful cooperation between the two countries.", "In addition to this, a broad dialogue between the Syrian government and the Kurds living in northeastern Syria must be launched. It is clear that all the rights and interests of the Kurds as an integral part of the multi-ethnic Syrian nation can only be fully considered and fulfilled via such an inclusive dialogue.", "Of course, during our talks with the President of Turkey, we discussed further steps to promote the peaceful political process in Syria, which the Syrians will conduct within the Constitutional Committee in cooperation with the United Nations.", "The guarantors of the Astana format have meticulously worked on it for many years.", "We believe the situation on the ground must not prevent the long-awaited launch of the committee in Geneva next week \u2013 October 29\u201330.", "Naturally, we also discussed humanitarian issues. We consider it necessary to continue helping Syrian refugees to return home, which will substantially alleviate the socioeconomic burden shouldered by the countries that agreed to take in Syrians. First and foremost this applies to the Republic of Turkey.", "We urge the international community, primarily relevant UN agencies, to be more active in rendering humanitarian aid to all Syrians going home, without any discrimination, politicisation and preconditions. We also used today\u2019s meeting to discuss current bilateral issues.", "We noted with satisfaction our growing trade. Last year it increased by 16 percent. We exchanged views on what to do in the near future and expressed confidence that the implementation of the agreements on settlements and payments in national currencies signed in early October will also facilitate the further growth of trade.", "We spoke about an important document that provides not only for more active use of the ruble and lira but also broader acceptance of the Russian Mir cards in Turkey and the connection of Turkish banks and companies to the Bank of Russia\u2019s financial messaging system. I believe this is yet another step forward on expanding tourist exchanges.", "We spoke about the whole package of our relations, including major projects that we are actively and successfully developing. We are also deepening our military-technical cooperation. I would like to note that cross-years of culture and tourism are held with success in Russia and Turkey.", "In conclusion, I would like to thank the President of Turkey and all our friends and colleagues for a business-like and sincere conversation. We intend to further develop our cooperation in all areas on the principles of neighbourliness and respect for each other\u2019s interests.", "I am pleased to say that as a result of lengthy and intensive work we managed to make decisions that the foreign ministers of our countries will voice after our statements.", "I think these decisions are very important, if not historic, and will allow us to settle the fairly acute situation on the Syrian-Turkish border.", "* * *", "After the presidents of Russia and Turkey made statements for the press, the foreign ministers of the two countries read out the text of the memorandum of understanding adopted following the Russian-Turkish talks.", "Text / Credit / Source: Dieser Pressetext stammt von der Webseite des russischen Pr\u00e4sidenten Putin >> Kremlin.ru >> http://en.kremlin.ru/ >> Pressetext."]}}, "recommendations": []}