{"news_outlet": "kritisches_netzwerk", "provenance": "https://kritisches-netzwerk.de/forum/lehrermangel-und-unterrichtsausfall-verschaerfen-soziale-ungleichheit", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "24.01.2020", "last_modified": "25.09.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Helmut S."], "author_organization": [], "news_keywords": ["Aushilfslehrer", "Aushilfslehrerin", "Bildungsbesch\u00e4ftigte", "Bildungschancen", "Bildungsgerechtigkeit", "Bildungskatastrophe", "Bildungsmisere", "Bildungsnotstand", "Bildungsplaner", "Bildungspolitik", "Bildungsproblem", "De-Professionalisierung", "Deutscher Lehrerverband", "Entwicklungschancen", "Grundschulen", "Grundschullehrer", "Grundschullehrerinnen", "Grundschullehrerstellen", "Harold Hambacher", "Heinz-Peter Meidinger", "Klassengr\u00f6\u00dfe", "KMK", "Kultusb\u00fcrokratie", "Kultusministerkonferenz", "Laienp\u00e4dagoge", "Laienp\u00e4dagogin", "Lehramtsbef\u00e4higung", "Lehrerausbildung", "Lehrerbedarf", "Lehrerbedarfsprognosen", "Lehrerersatz", "Lehrergeh\u00e4lter", "Lehrkr\u00e4fte", "Lehrkr\u00e4ftebedarf", "Lehrermangel", "Lehrernachwuchs", "Mangelsituation", "Niedriglohnsektor", "P\u00e4dagogen-Mangel", "P\u00e4dagogenmangel", "p\u00e4dagogische Fachkenntnisse", "Petra Boberg", "Pisa-Studie", "Planungsversagen", "Quereinsteiger", "Schulmisere", "Schulpolitik", "Seiteneinsteiger", "Seiteneinsteigerprogramme", "soziale Ungleichheit", "Teilzeitlehrkr\u00e4fte", "Unterqualifizierung", "Unterrichtsausfall", "VBE", "Verband Bildung und Erziehung", "Vertretungslehrer"], "content": {"title": "Lehrermangel und Unterrichtsausfall versch\u00e4rfen soziale Ungleichheit", "description": "Lehrermangel und Unterrichtsausfall Soziale Ungleichheit versch\u00e4rft sich! von Harold Hambacher", "body": {"": ["Lehrermangel, zu gro\u00dfe Klassen, Unterrichtsausfall und problematische Seiteneinsteigerprogramme \u2013 die Lage an den \u00f6ffentlichen Schulen ist dramatisch. Alle Studien der letzten zwei Jahre belegen, dass die heranwachsende Generation keine qualitativ angemessene Bildung mehr erh\u00e4lt. Verantwortlich sind die Bildungs- und Finanzminister auf Landes- und Bundesebene, die die staatlichen Schulen seit Jahren verkommen lassen, und die Gewerkschaften, die eng mit ihnen zusammenarbeiten und deren Funktion\u00e4re oft derselben Partei angeh\u00f6ren.", "Die aktuelle Pisa-Studie vom Dezember 2019 bescheinigt den deutschen Schulen einen alarmierenden Abstieg bei den zentralen Kompetenzen. Besonders bei den Naturwissenschaften und in der Mathematik seien die Leistungen in auff\u00e4lliger Weise zur\u00fcckgefallen. Allerdings lastet die Studie diese M\u00e4ngel zu Unrecht nur bestimmten Schulformen oder Bildungsbesch\u00e4ftigten an.", "Die Bertelsmann-Stiftung hat in ihrer Studie, die schon im September 2019 herauskam, darauf hingewiesen, dass allein an den Grundschulen in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren etwa 26.000 ausgebildete Lehrer fehlen werden. Das sind 11.000 fehlende Lehrer mehr, als die Kultusbeh\u00f6rden bisher veranschlagt hatten.", "Wie der Lehrerverband schon im Jahr 2018 aufzeigte, fehlen mittlerweile deutschlandweit mindestens 40.000 Lehrkr\u00e4fte. 30.000 dieser Stellen seien notd\u00fcrftig mit befristeten Vertr\u00e4gen f\u00fcr Seiteneinsteiger besetzt, doch 10.000 Lehrerstellen sind verwaist. Dies sei der \u201eschlimmste Lehrermangel seit Jahrzehnten\u201c, kommentierte der Pr\u00e4sident des Deutschen Lehrerverbandes (DL), Heinz-Peter Meidinger im Gespr\u00e4ch mit der Passauer Neuen Presse.", "Ein Jahr sp\u00e4ter, also 2019, erkl\u00e4rt Meidinger, dass die Zahl der weiterhin unbesetzten Stellen noch einmal um 50 % gestiegen sei. Die Wochenzeitung DIE ZEIT berichtet von einem Anstieg der Schulen aller Schulformen, die regelm\u00e4\u00dfig nicht ausgebildete Seiteneinsteiger besch\u00e4ftigen, von 37 % im Vorjahr auf 45 % in 2019.", "Um die L\u00f6cher zu stopfen, setzen Bildungs- und Finanzpolitiker aller Parteien auf die sogenannten Seiteneinsteigerprogramme. Bewerber ohne p\u00e4dagogische und ausreichend fachdidaktische Vorbildung werden als Ersatz eingestellt, um die schlimmsten M\u00e4ngel in der Personalplanung auszugleichen. Die befristet eingestellten Seiteneinsteiger, die sich die n\u00f6tige Fortbildung neben dem Unterricht aneignen m\u00fcssen, werden h\u00f6chst unzureichend bezahlt.", "Seiteneinsteiger werden gegenw\u00e4rtig \u00fcberproportional in Regionen mit besonders hoher Arbeitslosigkeit oder Migrationsbev\u00f6lkerung, in Ostdeutschland und in St\u00e4dten wie Bremen, im Saarland und Berlin, aber auch besonders im Rhein-Ruhrgebiet eingestellt. Die damit geschm\u00e4lerten Bildungschancen der Sch\u00fcler aus diesen Regionen verst\u00e4rken noch einmal die soziale Ungleichheit in der Gesellschaft, wie auch die neueste Pisa-Studie beweist. \u00c4rmere Regionen haben demnach die \u201eschlechteren\u201c Schulen mit den \u201eweniger qualifizierten Lehrern\u201c.", "Wie sehr die Schulmisere die soziale Ungleichheit versch\u00e4rft, hat im M\u00e4rz letzten Jahres der \"Verband Bildung und Erziehung\" (VBE) aufgedeckt. Gest\u00fctzt auf eine Forsa-Umfrage unter deutschen Schulleitern wies er nach, dass die Politik mit dem vermehrten Einsatz von nicht voll qualifiziertem Personal eine doppelte Abw\u00e4rtsspirale in Gang gesetzt hat.", "Sch\u00fcler mit besonderem F\u00f6rderbedarf (z. B. Fl\u00fcchtlingskinder, Kinder Arbeitsloser oder aus sogenannten \u201ebildungsfernen\u201c Haushalten, etc.) werden deutlich zu wenig durch voll ausgebildete Lehrer betreut und unterrichtet, was deren Integrations- und Entwicklungschancen eindeutig schm\u00e4lert. Gleichzeitig fallen immer mehr qualifizierte Lehrer wegen psychischen Erkrankungen auch l\u00e4ngerfristig aus, weil sie f\u00fcr Vertretungszwecke und Integrationsaufgaben immer gr\u00f6\u00dferen Belastungen ausgesetzt werden.", "Laut Lehrerverbandspr\u00e4sident Meidinger werden zum Beispiel in Berlin schon 70 % aller freiwerdenden Grundschullehrerstellen mit Seiteneinsteigern besetzt. \u00c4hnliche Entwicklungen wie an den Grundschulen gibt es \u00fcberall im Bundesgebiet, und sie sind auch bei den \u00e4lteren Sch\u00fclern im Vormarsch. Doch im Primarbereich wirken sie sich besonders nachhaltig aus. Verantwortlich daf\u00fcr sind nat\u00fcrlich nicht die Seiteneinsteiger selbst, die genauso darunter leiden wie ihre voll ausgebildeten Kollegen und die Sch\u00fcler.", "Der Hessische Rundfunk zeigte vor kurzem an einem Experiment, bei dem eine Radiojournalistin [hr-iNFO Rechercheredakteurin Petra Boberg; H.S.] zw\u00f6lf Wochen lang an einer Wiesbadener Grundschule eine erste und eine vierte Klasse unterrichtete, dass diese Praxis in erster Linie auf Kosten der Kinder geht. \u201eAusbildung ist wichtig\u201c, sagte die Schulleiterin in dem Film, \u201eaber im Endeffekt sind wir einfach froh, wenn jemand da ist.\u201c F\u00fcr die Aushilfslehrerin war es \u201ebrutal anstrengend\u201c, wie sie fand. Immer wieder befiel sie \u201edas Gef\u00fchl, alleine gelassen zu werden\u201c. Ihr Gehalt f\u00fcr zw\u00f6lf Unterrichtsstunden pro Woche belief sich brutto auf 1073,- Euro. Netto ergab das f\u00fcr sie knapp 660,- Euro im Monat.", "\u25ba Stagnierende Lehrergeh\u00e4lter und L\u00f6hne", "Dies weist schon auf eine wichtige Ursache hin, warum es zu wenig Lehrer gibt: die stagnierenden Geh\u00e4lter. Denn auch bei Lehrern mit voller Lehramtsbef\u00e4higung stagnieren die inflation\u00e4r bereinigten Nettol\u00f6hne, die die Ministerien hinter dem R\u00fccken mit den Gewerkschaften ausgehandelt haben. Zudem werden Lehrergeh\u00e4lter u. L\u00f6hne angesichts steigender Mietpreise, vor allem in Metropolen wie Berlin, M\u00fcnchen, Hamburg, Frankfurt etc., noch zus\u00e4tzlich entwertet.", "Die Bezahlung der Grundschullehrer stagniert auf abschreckend niedrigem Niveau. Dazu fehlt es an den meisten Schulen am Geld f\u00fcr dringend ben\u00f6tigte Sozialarbeiter, Bibliothekare und Psychologen, wie auch f\u00fcr moderne Medien, Computertechnologie oder schlicht f\u00fcr das Reinigungs- und Hauswartpersonal. Seit Jahren setzen deshalb viel zu wenig junge Studierende auf eine Karriere als P\u00e4dagogen an den staatlichen Schulen.", "Stagnierende L\u00f6hne sind aber nicht der einzige Grund. Ein weiterer besteht darin, dass es in beinahe allen Kultusministerien eine systematische Planungsverweigerung f\u00fcr den Lehrernachwuchs gibt. In keinem Bundesland (au\u00dfer in Bayern) gibt es regelm\u00e4\u00dfig aktualisierte Plandaten f\u00fcr die Lehrerausbildung.", "Dies, obwohl zahlreiche soziale Ver\u00e4nderungen neue Anforderungen stellen: Dazu geh\u00f6ren der Zuzug von jungen Arbeitskr\u00e4ften aus l\u00e4ndlichen Regionen Ostdeutschlands in die Gro\u00dfst\u00e4dte, die innereurop\u00e4ische Migration von Arbeitssuchenden, ein erh\u00f6htes Geburtenwachstum und auch die nach Deutschland gekommenen Fl\u00fcchtlinge. All diese Faktoren erfordern mehr Lehrer, w\u00e4hrend die Babyboomer unter den jetzigen Lehrkr\u00e4ften gerade in Pension gehen.", "All dies kann die Bildungsplaner der \"Kultusministerkonferenz\" (KMK) ja nicht v\u00f6llig \u00fcberrascht haben. Dennoch herrscht seit Jahren der Rotstift, obwohl streikende Lehrer immer wieder auf die M\u00e4ngel in der Bildungspolitik und -finanzierung aufmerksam gemacht haben.", "Die Schulmisere ist also eindeutig das Ergebnis einer bewussten Politik, der ideologische Konzepte wie die \u201eschwarze Null\u201c oder das Wirken des ungeregelten \u201efreien Marktes\u201c zugrunde liegen. [Stichwort: Neoliberalismus; H.S.]. W\u00e4hrend Gro\u00dfkonzerne und Reiche (deren Kinder Privatschulen besuchen) immer weniger Steuern bezahlen, hat man systematisch dringend ben\u00f6tigte Bildungsausgaben abgew\u00fcrgt. Das Ergebnis ist eine katastrophale Unterversorgung an ausgebildeten Lehrern, wie auch eine h\u00f6chst mangelhafte professionelle F\u00f6rderung f\u00fcr die Schulen.", "Verantwortlich daf\u00fcr sind nicht nur das Bundesbildungs- und die einzelnen L\u00e4nderschulministerien, unabh\u00e4ngig davon welche Partei gerade den Schul- oder Bildungsminister stellt. Um die Sparprogramme durchzusetzen, arbeiten die Kultusminister aller politischen Couleurs, von der CDU/CSU bis hin zur Linkspartei, eng mit den Gewerkschaften zusammen.", "Die Gewerkschaften Verdi und GEW haben seit Jahrzehnten die Bildungs- und Schulpolitik \u00fcber ihre Tarifvereinbarungen mitgestaltet. Hinter dem R\u00fccken der Lehrer haben sie eine folgenreiche Entwicklung akzeptiert, bei der die Lehrer in vielen L\u00e4ndern zun\u00e4chst nicht mehr den Beamtenstatus erhielten. Seither m\u00fcssen sie sich als angestellte Kr\u00e4fte teilweise in den Sommerferien sogar arbeitslos melden. Dementsprechend wenig junge Lehrer folgen nach, w\u00e4hrend die L\u00fccken durch Seiteneinsteiger ohne ad\u00e4quate Ausbildung gef\u00fcllt werden. Die Proteste der Lehrer gegen diese Situation sind in den letzten Jahren ein ums andere Mal ausverkauft worden.", "Tats\u00e4chlich stellen die oben genannten Zahlen \u00fcber Lehrermangel und Unterrichtsausfall das Bildungsproblem nur ganz unzureichend dar. Neben dem quantitativen Mangel hat die Unterversorgung eine qualitative Dimension.", "Mittlerweile werden bei sehr vielen Sch\u00fclern die elementaren Fertigkeiten nur noch h\u00f6chst mangelhaft ausgebildet, oder sie fehlen ganz. Das betrifft so wichtige Fertigkeiten wie das Lesen, verst\u00e4ndliches und regelgerechtes Schreiben und korrektes Rechnen, sowie ein systematisches Lernverhalten und grundlegende soziale Einsichten und Verhaltensweisen. Dass der Lehrermangel in den Grundschulen sich negativ auf den ganzen weiteren Bildungs- und Lebensweg der Kinder auswirkt, liegt auf der Hand.", "Das veranschaulicht auch ein Online-Interview mit einer pensionierten Grundschullehrerin aus K\u00f6ln. Im Gespr\u00e4ch mit dem IWD (Publikation des unternehmernahen \u201eInstituts der Deutschen Wirtschaft\u201c) schildert sie die Situation an ihrer Schule. Dort sitzen durchschnittlich 29\u201330 Kinder in der Klasse, und wie die Lehrerin sagt: \u201eKeine Lehrkraft kann 30 Kinder ausreichend f\u00f6rdern.\u201c Sie ist wie viele Lehrer \u00fcberzeugt, dass eine Klassengr\u00f6\u00dfe von 15 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sinnvoll sei, um auch die vielen sogenannten \u201everhaltensoriginellen\u201c Kinder gezielt betreuen zu k\u00f6nnen.", "Unter Annahme f\u00f6rdergerechter L\u00f6sungen (insbesondere der Bildung von Kleingruppen) d\u00fcrfte allein der Bedarf an voll ausgebildeten Grundschullehrern deutschlandweit im Jahr 2025 doppelt so hoch liegen, wie von der Bertelsmann Stiftung angegeben. Das hei\u00dft, es fehlen eigentlich \u00fcber 50.000 P\u00e4dagogen allein im Primarbereich. Und an allen Schulformen zusammen bel\u00e4uft sich der Mangel schon heute insgesamt auf bis zu 80.000 Lehrer.", "Die Leidtragenden dieser Situation sind gerade Kinder und Jugendliche aus \u00e4rmeren Arbeiterfamilien. Dies ist offensichtlich kein Zufall, sondern gewollte Politik.", "Seit Jahrzehnten ist die zunehmende Unterqualifizierung und soziale Ungleichheit von Schulabg\u00e4ngern ein zus\u00e4tzlicher Hebel f\u00fcr deren Besch\u00e4ftigung im wachsenden Niedriglohnsektor. Davon profitieren Amazon und Co., wie auch schlecht bezahlte Bereiche der IT-Welt, der Auto- und Stahlindustrie, beim Reinigungspersonal bis hin zu einfachen Hilfst\u00e4tigkeiten an den Hochschulen. Gesellschaftliche Ungleichheit hat System.", "Um die Krise zu \u00fcberwinden, ist es deshalb notwendig, sich von Verdi und GEW zu l\u00f6sen und alle Besch\u00e4ftigten an den Schulen, voll ausgebildete Lehrer wie Seiteneinsteiger, gemeinsam zu organisieren. Um den Kampf gegen die Schulmisere zu f\u00fchren, m\u00fcssen die Bildungsbesch\u00e4ftigten gewerkschaftsunabh\u00e4ngige, schulform- und fach\u00fcbergreifende Aktionskomitees aufbauen.", "Harold Hambacher", "\"Das Halbtagsschulsystem in \u00d6sterreich konserviert eine Bildungsungleichheit. Halber Tag, doppelter Nachteil?\" von Elke Larcher und Oliver Gruber / A&W blog, 21. September 2020, im KN am 25. Sept. 2020. >> weiter.", "\"OECD: Bildung auf einen Blick 2020 - OECD-INDIKATOREN\". (\"Education at a Glance 2020 - OECD Indicators\") >> weiter. (PDF).", "\"Kinderarmut: Medien berichten zu oberfl\u00e4chlich und mit zu wenig Nachdruck\" von Marcus Kl\u00f6ckner / NDS, 08. August 2020, am 10.08. im KN >> weiter.", "\"Maskenzwang im Unterricht: Ein bizarrer Plan. F\u00fcr Sch\u00fcler soll nun teils sogar im Unterricht eine Maskenpflicht gelten. Diese Pl\u00e4ne sind unverantwortlich und unwissenschaftlich.\" von Tobias Riegel, NDS, 05. August 2020. >> weiter.", "\"Factsheet Kinderarmut in Deutschland\" von Antje Funcke und Sarah Menne, Bertelsmann Stiftung - Juli 2020\u00a0 >> weiter.", "\"Materielle Unterversorgung von Kindern\" von Dr. Torsten Lietzmann und Dr. Claudia Wenzig, IAB und Bertelsmann Stiftung - Juli 2020\u00a0 >> weiter.", "\"Die Ern\u00fcchterungsanstalt: Die Schule erstickt das Interesse f\u00fcr Poesie im Keim, indem sie Sch\u00fcler zwingt, diese rational zu zergliedern.\" von Nicolas Riedl / RUBIKON, 26. April 2020, im KN 28. Juli 2020 >> weiter.", "\"Was kosten Kinder?\" - Studie \"Kosten von Kindern. Erhebungsmethoden und Bandbreiten\" von Stefan Humer, Severin Rapp, Judith Lengyel-Wiesinger / A & W blog >> weiter.", "\"Kosten von Kindern - Erhebungsmethoden und Bandbreiten\" von INEQ Wien, Stefan Humer und Severin Rapp, 24. Januar 2020 >> weiter.", "\"Kinderarmut: Sie mussten fr\u00fch erwachsen werden.\" von Marcus Kl\u00f6ckner (NDS) im Interview mit Dr. Irina Volf, 19. M\u00e4rz 2020 >> weiter.", "\"Kinderarmut in Deutschland verharrt auf hohem Niveau\" von Dietmar Gaisenkersting, 10. Februar 2020 >> weiter.", "\"Lehrermangel und Unterrichtsausfall. Soziale Ungleichheit versch\u00e4rft sich!\" von Harold Hambacher, 23. Januar 2020 >> weiter.", "\"Unser staatlich gepr\u00e4gtes Bildungssystem ist veraltet. Perspektiven der individuellen und sozialen Selbstverwirklichung.\", von Lars Gr\u00fcnewald, 13. April 2019, im KN 28.12.2019 >> weiter.", "\"Digitale Bildung. Fr\u00fche Medienkompetenz oder digitale Verdummung?. Wie die Entwicklung der Kinder durch digitale Bildung schwer gesch\u00e4digt wird.\" von Herbert Ludwig, 9.12.2019 >> weiter.", "\"Lobbyismus: 20 von 30 DAX-Unternehmen bieten Unterrichtsmaterial an\" von Felix Kamella / LobbyControl, 30. Oktober 2019 >> weiter.", "\"Stifter und Schenker. Wie der Kommerz das Klassenzimmer kapert.\" von Redaktion NachDenkSeiten, 17. Oktober 2019 >> weiter.", "\"Digitale Verdummung \u2013 wie sie in der Schule veranlagt wird und in der Politik schon angekommen ist!\" von Herbert Ludwig, 12. Juni 2019 >> weiter.", "\"Digitale Bildung \u2013 was macht die Politik? Positionen der Parteien im Bundestag.\" von Lena Herzog / die Debatte, 02. Februar 2018 >> weiter.", "\"Digitalisierung von Bildung als neoliberales Projekt. Internet als Brandbeschleuniger der Globalisierung und Infrastruktur des neoliberalen Regimes.\" von Matthias Burchardt, 30. Juli 2017 >> weiter.", "\u25ba Quelle: WSWS.org > WSWS.org/de >> Erstver\u00f6ffentlicht am 23. Januar 2020 >> Artikel. Dank an Redakteur Ludwig Niethammer f\u00fcr die Freigabe zur Ver\u00f6ffentlichung. ACHTUNG: Die Bilder und Grafiken sind nicht Bestandteil der Originalver\u00f6ffentlichung und wurden von KN-ADMIN Helmut Schnug eingef\u00fcgt. F\u00fcr sie gelten folgende Kriterien oder Lizenzen, siehe weiter unten. Gr\u00fcnf\u00e4rbung von Zitaten im Artikel und zus\u00e4tzliche Verlinkungen wurden ebenfalls von H.S. als Anreicherung gesetzt.", "1. Lehrerin vor Sch\u00fcler:innen: Lehrermangel, zu gro\u00dfe Klassen, Unterrichtsausfall und problematische Seiteneinsteigerprogramme \u2013 die Lage an den \u00f6ffentlichen Schulen ist dramatisch. Foto: emmaws4s. Quelle: Pixabay. Alle Pixabay-Inhalte d\u00fcrfen kostenlos f\u00fcr kommerzielle und nicht-kommerzielle Anwendungen, genutzt werden - gedruckt und digital. Eine Genehmigung mu\u00df weder vom Bildautor noch von Pixabay eingeholt werden. Auch eine Quellenangabe ist nicht erforderlich. Pixabay-Inhalte d\u00fcrfen ver\u00e4ndert werden. Pixabay Lizenz. >> Foto.", "2. Heinz-Peter Meidinger (* 30. September 1954 in Regensburg) ist ein deutscher Gymnasiallehrer und war von 2004 bis 2017 Bundesvorsitzender des Deutschen Philologenverbandes (DPhV). Er ist seit 1. Juli 2017 Pr\u00e4sident des Deutschen Lehrerverbandes (DL). Ende August 2019 prognostizierte Meidinger \u201emit Ausnahme der unmittelbaren Nachkriegszeit den gr\u00f6\u00dften Lehrermangel, den wir in Deutschland in den letzten Jahrzehnten jemals hatten. Zumindest gilt dies f\u00fcr den Bereich der Grund- und F\u00f6rderschulen. Wir sch\u00e4tzen, dass an jeder zweiten Schule in Deutschland nicht alle Lehrerstellen besetzt werden k\u00f6nnen.\u201c Er gehe davon aus, dass 15.000 Lehrkr\u00e4fte und weitere 40.000 unterrichtende Personen ohne Lehrerausbildung fehlen w\u00fcrden. Er bem\u00e4ngelte dabei auch fehlende Transparenz der Schulministerien. Eine kurzfristige Abhilfe lasse sich kaum schaffen, da f\u00fcr die Lehrerausbildung f\u00fcnf bis sieben Jahre ben\u00f6tigt w\u00fcrden.", "Mit \u201eEin Verbrechen an den Kindern\u201c kritisierte Meidinger Ende 2019 die g\u00e4ngige Praxis der Bundesl\u00e4nder, Quereinsteiger in den Grundschulen ohne ausreichende Qualifizierung als Lehrkr\u00e4fte einzusetzen. Obwohl die Kultusministerkonferenz festgelegt habe, dass ein Lehramtsstudium, ein Referendariat von 18 bis 24 Monaten und berufsbegleitende Fortbildung zwingend f\u00fcr die Lehrerausbildung vorgeschrieben sei, w\u00fcrden beispielsweise in Berlin und Sachsen vermehrt Quereinsteiger mithilfe von ein- bis zweiw\u00f6chigen Crashkursen eingesetzt. (Text >> Wikipedia, Stand 24.01.20).", "Foto: Ziko van Dijk, aufgen. am 29. September 2016 beim 38. Kongress der DGS. Quelle: Wikimedia Commons. Diese Datei ist lizenziert unter der Creative-Commons-Lizenz \u201eNamensnennung \u2013 Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 international\u201c (CC BY-SA 4.0). Der Bildausschnitt wurde ge\u00e4ndert durch H.S. - die Lizenz gilt weiter!", "3.\u00a0 Sch\u00fcler:innen mit besonderem F\u00f6rderbedarf (z. B. Fl\u00fcchtlingskinder, Kinder Arbeitsloser oder aus sogenannten \u201ebildungsfernen\u201c Haushalten, etc.) werden deutlich zu wenig durch voll ausgebildete Lehrer betreut und unterrichtet, was deren Integrations- und Entwicklungschancen eindeutig schm\u00e4lert. Foto: emmaws4s. Quelle: Pixabay. Alle Pixabay-Inhalte d\u00fcrfen kostenlos f\u00fcr kommerzielle und nicht-kommerzielle Anwendungen, genutzt werden - gedruckt und digital. Eine Genehmigung mu\u00df weder vom Bildautor noch von Pixabay eingeholt werden. Auch eine Quellenangabe ist nicht erforderlich. Pixabay-Inhalte d\u00fcrfen ver\u00e4ndert werden. Pixabay Lizenz. >> Foto.", "4. Sch\u00fcler und Sch\u00fclerinnen auf dem Weg zur Schule. Bei der Schule sollte es sich um einen Erfahrungs-, Schutz- und Sozialisationsraum handeln. Dieser sollte in besonderer Weise gegen externe Einfl\u00fcsse gesch\u00fctzt werden. Foto: Metropolico. Quelle: Flickr.(Foto nicht mehr verf\u00fcgbar) Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 2.0 Generic (CC BY-SA 2.0).", "5. Lehrererin mit Grundschulkindern. Schuldesaster:\u00a0W\u00e4hrend Gro\u00dfkonzerne und Reiche (deren Kinder Privatschulen besuchen) immer weniger Steuern bezahlen, hat man systematisch dringend ben\u00f6tigte Bildungsausgaben abgew\u00fcrgt. Das Ergebnis ist eine katastrophale Unterversorgung an ausgebildeten Lehrern, wie auch eine h\u00f6chst mangelhafte professionelle F\u00f6rderung f\u00fcr die Schulen. Foto: emmaws4s. Quelle: Pixabay. Alle Pixabay-Inhalte d\u00fcrfen kostenlos f\u00fcr kommerzielle und nicht-kommerzielle Anwendungen, genutzt werden - gedruckt und digital. Eine Genehmigung mu\u00df weder vom Bildautor noch von Pixabay eingeholt werden. Auch eine Quellenangabe ist nicht erforderlich. Pixabay-Inhalte d\u00fcrfen ver\u00e4ndert werden. Pixabay Lizenz. >> Foto.", "6.\u00a0Lehrkr\u00e4ftemangel und Unterrichtsausfall: Das Bildungsproblem hat neben dem quantitativen Mangel der Unterversorgung eine qualitative Dimension. Foto: emmaws4s. Quelle: Pixabay. Alle Pixabay-Inhalte d\u00fcrfen kostenlos f\u00fcr kommerzielle und nicht-kommerzielle Anwendungen, genutzt werden - gedruckt und digital. Eine Genehmigung mu\u00df weder vom Bildautor noch von Pixabay eingeholt werden. Auch eine Quellenangabe ist nicht erforderlich. Pixabay-Inhalte d\u00fcrfen ver\u00e4ndert werden. Pixabay Lizenz. >> Foto.", "7. \"Von WEM ich schon WAS gelernt habe\". Foto: SP\u00d6 - SP\u00d6 Presse und Kommunikation. Quelle: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 2.0 Generic (CC BY-SA 2.0)."]}}, "recommendations": []}