{"news_outlet": "kritisches netzwerk", "provenance": "http://www.kritisches-netzwerk.de/forum/verfassungsschutz-gutachten-zur-afd", "query_keywords": ["migration", "migrant", "invasor", "asyl", "fl\u00fcchtl", "ausl\u00e4nder", "zuwander", "immigrant", "einwander"], "creation_date": "31.01.2019", "last_modified": "08.02.2019", "crawl_date": "07.12.2020", "author_person": ["Helmut S. - ADMIN"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Verfassungsschutz-Gutachten zur AfD", "description": "Verfassungsschutz-Gutachten zur AfD von Andre Meister, Anna Biselli, Markus Reuter", "body": {"": ["Verfassungsschutz-Gutachten zur AfD", "von Andre Meister, Anna Biselli, Markus Reuter", "Der Verfassungsschutz sieht Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass die AfD verfassungsfeindlich ist. Das geht aus einem detaillierten und geheimen Gutachten hervor, das wir in voller L\u00e4nge ver\u00f6ffentlichen. Das Dokument geh\u00f6rt in die \u00d6ffentlichkeit und nicht in einen Panzerschrank, aus vielen Gr\u00fcnden.", "Der Verfassungsschutz hat Anhaltspunkte zusammengetragen, dass die gr\u00f6\u00dfte Oppositionspartei gegen Demokratie und Verfassung arbeitet. Der Inlandsgeheimdienst bearbeitet nun die \u201eAlternative f\u00fcr Deutschland\u201c insgesamt als Pr\u00fcffall und erkl\u00e4rt zwei ihrer Teilorganisationen zum Verdachtsfall.", "Das zugrundeliegende Gutachten ist 436 Seiten stark und als \u201eVerschlusssache \u2013 Nur f\u00fcr den Dienstgebrauch\u201c eingestuft. Der \u00d6ffentlichkeit legte der Verfassungsschutz allerdings nur das Ergebnis und eine Pressemitteilung vor. Wir ver\u00f6ffentlichen das Gutachten jetzt in voller L\u00e4nge.", "\u25ba Wir ver\u00f6ffentlichen, was \u00f6ffentlich sein muss", "Die Verfassungsschutz-Analyse ist ein wichtiges Dokument der Zeitgeschichte. Es geh\u00f6rt in die \u00d6ffentlichkeit und nicht in einen Panzerschrank neben dem Schredder. Das Gutachten fasst zusammen, was Medien, Forschende und antifaschistische Initiativen seit Jahren dokumentieren und belegen: Bei AfD-Mitgliedern und Funktion\u00e4ren finden sich \u201etats\u00e4chliche Anhaltspunkte\u201c f\u00fcr eine Politik, die \u201egegen die freiheitliche demokratische Grundordnung\u201c ausgerichtet ist.", "Wie die bundesdeutsche Demokratie auf die \u201erechtspopulistische Partei mit rechtsextremen Tendenzen\u201c (Wikipedia) reagiert, ist eine der zentralen Fragen unserer Zeit. Nachkriegsdeutschland hat schon einige rechte, rechtsradikale und rechtsextreme Parteien erlebt, aber noch nie seit dem Zivilisationsbruch Holocaust hatten Rechtsradikale so viel Macht und Ressourcen wie heute.", "Die Analyse des Geheimdiensts zerst\u00f6rt die von AfD-Funktion\u00e4ren behauptete M\u00e4r der ganz normalen demokratischen Partei. Die Partei verschiebt die Grenzen des Sagbaren, sie gibt Rassisten eine Plattform, stellt sich gegen die offene Gesellschaft. Teile der Partei verletzen Artikel 1 des Grundgesetzes: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.\u201c Andere Teile richten sich gegen Demokratie und Rechtsstaat oder versuchen, die Geschichte zu revidieren und den Nationalsozialismus zu relativieren.", "Die AfD behauptet, den Inhalt des Gutachtens nicht zu kennen und pr\u00e4sentiert sich als Opfer. Die Partei will laut Aussagen von Funktion\u00e4ren auf Akteneinsicht klagen und einen Eilantrag gegen die Einstufung der Partei als Pr\u00fcffall stellen. Ebenso echauffiert sich der AfD-Politiker Leif-Erik Holm dar\u00fcber, dass Journalisten zuerst Kenntnis von dem Dokument bekommen h\u00e4tten. Aber sp\u00e4testens, wenn \u00fcber die Einstufung der Partei vor Gericht verhandelt wird, h\u00e4tten die AfD-Politiker sowieso erfahren, was in dem Gutachten steht.", "Dass ein Geheimdienst eine politische Partei beobachtet, ist ein harter Eingriff in einer Demokratie. Gerade deshalb m\u00fcssen die Erkenntnisse \u00f6ffentlich verhandelt werden. Wo Beh\u00f6rden Transparenz verweigern, m\u00fcssen Medien diese Informationen \u00f6ffentlich machen, auch entgegen staatlicher Geheimnistuerei. Das gilt umso mehr f\u00fcr einen Geheimdienst, der in seiner Geschichte im Kampf gegen Rechtsextremismus nicht nur versagt hat, sondern durch die eigene N\u00e4he zu Rechtsradikalen aufgefallen ist.", "Wir ver\u00f6ffentlichen das Gutachten deswegen in voller L\u00e4nge. Anderen Medien liegt es zwar vor, sie zitieren aber nur daraus und beleuchten einzelne Aspekte des Dokuments.", "Netzpolitische Aspekte der Partei-Beobachtung", "Nur durch die Auswertung des vollst\u00e4ndigen Dokuments konnten wir herausarbeiten, dass der Verfassungsschutz Verlautbarungen in sozialen Medien eine \u00e4hnliche Bedeutung beimisst wie Reden auf \u00f6ffentlichen Versammlungen oder Parteiveranstaltungen: In den 965 Quellenangaben taucht Facebook 379 Mal auf. Wie der Verfassungsschutz die Facebook-Aktivit\u00e4ten von AfD-Politiker:innen bewertet, haben wir gesondert analysiert.", "In der Einleitung beschreibt der Geheimdienst, er st\u00fctze sich neben Grundsatztexten und programmatischen Schriften \u201einsbesondere\u201c auch auf \u00c4u\u00dferungen der Partei im Internet. Internetauftritte, so hei\u00dft es im Gutachten, lie\u00dfen sich auf einen formellen Willensbildungsprozess innerhalb des fraglichen Personenzusammenschlusses zur\u00fcckf\u00fchren.", "Das Gutachten des Verfassungsschutzes ist eine wertvolle Recherchequelle f\u00fcr Journalist:innen, f\u00fcr antirassistische Initiativen und die interessierte \u00d6ffentlichkeit. Dass wir Dokumente im Volltext ver\u00f6ffentlichen, wann immer es m\u00f6glich ist, ist eines der Prinzipien unserer Arbeit. Diesem Grundsatz und unseren Leser:innen f\u00fchlen wir uns verpflichtet. Wir w\u00fcnschen eine anregende Lekt\u00fcre.", "Nach Abschluss einer intensiven Vorpr\u00fcfphase, in der das BfV offen zug\u00e4ngliche Informationen \u2013 einschlie\u00dflich einer Stoffsammlung der Landesbeh\u00f6rden f\u00fcr Verfassungsschutz \u2013 sorgf\u00e4ltig ausgewertet hat, kommt das BfV zu folgendem Pr\u00fcfergebnis:", "Dem BfV liegen inhaltlich und numerisch hinreichend gewichtige Anhaltspunkte daf\u00fcr vor, dass es sich bei der Jugendorganisation der AfD um eine extremistische Bestrebung handelt. Eine gr\u00fcndliche politikwissenschaftliche und juristische Analyse der Aussagen der JA legt nahe, dass sie die W\u00fcrde des Menschen als obersten Wert der Verfassung nicht respektiert. Sie zielt auf den Vorrang eines ethnisch-homogenen Volksbegriffs und macht die, die dieser ethnisch geschlossenen Gemeinschaft nicht angeh\u00f6ren, in eindeutiger Weise ver\u00e4chtlich.", "Dem BfV liegen klare Anhaltspunkte f\u00fcr eine migrations- und insbesondere islamfeindliche Haltung der JA vor. Dieser wird mit aggressiver Rhetorik Nachdruck verliehen. So fordert die JA unter anderem eine generelle abendliche Ausgangssperre f\u00fcr alle m\u00e4nnlichen Fl\u00fcchtlinge, \u201eum die Sicherheit f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung und vor allem der Frauen in Deutschland zu erh\u00f6hen\u201c. Eine \u00fcber reine Islamkritik deutlich hinausgehende Muslimfeindlichkeit tritt in vielen Redebeitr\u00e4gen zutage, in denen immer wieder vor einem \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c durch Muslime gewarnt wird. So bezeichnet die JA die Migrationspolitik der Bundesregierung als \u201ewahnsinniges Bev\u00f6lkerungsexperiment\u201c, f\u00fcr welches das \u201eVolk [\u2026] mit seinem Blut\u201c bezahle und welches dazu f\u00fchre, dass das deutsche Volk \u201eabgeschafft\u201c werde.", "Die JA richtet sich nach den bisherigen Erkenntnissen auch gegen das Demokratieprinzip. Es liegen zahlreiche pauschal diffamierende Aussagen \u00fcber die Regierung und das gesamte politische System vor. In der Gesamtschau stellen sich diese als absolute Ver\u00e4chtlichmachung des Parlamentarismus dar, ohne dass von Seiten der JA eine den verfassungsrechtlichen Vorgaben pluralistischer Willensbildung entsprechende Alternative benannt wird. Den etablierten Parteien, \u201ediesen linken Gesinnungsterroristen, diesem Parteienfilz\u201c, wird unverhohlen angedroht: \u201eWenn wir kommen, dann wird aufger\u00e4umt, dann wird ausgemistet, dann wird wieder Politik f\u00fcr das Volk und nur f\u00fcr das Volk gemacht \u2013 denn wir sind das Volk.\u201c", "Die JA-Programmatik zeichnet sich auch durch die drastische Missachtung rechtsstaatlicher Grundprinzipien, insbesondere des Gewaltmonopols des Staates und der Rechtsbindung der Verwaltung, aus.", "Auch hinsichtlich der Sammlungsbewegung der AfD \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c um den Th\u00fcringer AfD-Landesvorsitzenden Bj\u00f6rn H\u00f6cke liegen dem BfV stark verdichtete Anhaltspunkte daf\u00fcr vor, dass es sich bei ihr um eine extremistische Bestrebung handelt. Das durch den \u201eFl\u00fcgel\u201c propagierte Politikkonzept ist auf die Ausgrenzung, Ver\u00e4chtlichmachung und weitgehende Rechtlosstellung von Ausl\u00e4ndern, Migranten, insbesondere Muslimen, und politisch Andersdenkenden gerichtet. Es verletzt die Menschenw\u00fcrdegarantie sowie das Demokratie- und das Rechtsstaatsprinzip. Die Relativierung des historischen Nationalsozialismus zieht sich zudem wie ein roter Faden durch die Aussagen der \u201eFl\u00fcgel\u201c-Vertreter.", "Der Fortbestand eines organisch-einheitlichen Volkes wird vom \u201eFl\u00fcgel\u201c als h\u00f6chster Wert angesehen. Der einzelne Deutsche wird als Tr\u00e4ger des Deutschtums wertgesch\u00e4tzt. \u201eKulturfremde\u201c Nicht-Deutsche gelten als nicht integrierbar. Ihnen soll eine Bleibeperspektive konsequent verwehrt werden. Ziel des \u201eFl\u00fcgels\u201c ist ein ethnisch homogenes Volk, welches keiner \u201eVermischung\u201c ausgesetzt sein soll.", "Dies wird durch fl\u00fcchtlings- und muslimfeindliche Positionen untermauert. Die Staatsb\u00fcrgerschaft von muslimischen Deutschen wird in Frage gestellt. Ihnen drohen bei konsequenter Umsetzung der \u201eFl\u00fcgel\u201c-Positionen Massenabschiebungen. Mittels einer aggressiven Wortwahl wird die von Migranten ausgehende Kriminalit\u00e4t krass \u00fcberzeichnet. Bef\u00fcrworter einer liberalen Migrationspolitik werden zudem massiv entw\u00fcrdigend beschimpft. Ihre politische Haltung wird etwa mit einer Geisteskrankheit gleichgesetzt.", "\u201eFl\u00fcgel\u201c-Vertreter wenden sich auch gegen das Demokratie- und das Rechtstaatsprinzip. Demokratische Entscheidungen werden nur akzeptiert, wenn diese zu einer Regierungs\u00fcbernahme durch die AfD f\u00fchren. Im Falle des Scheiterns der AfD gelte: \u201eDanach kommt nur noch: Helm auf.\u201c", "Einzelne Mitglieder des \u201eFl\u00fcgels\u201c weisen nach Informationen des BfV zudem Bez\u00fcge zu bereits als extremistisch eingestuften Organisationen auf.", "Die sorgf\u00e4ltige Bewertung der Grundsatzprogramme der Gesamtpartei AfD sowie zahlreicher Reden und Facebook-Verlautbarungen haben noch nicht dazu gef\u00fchrt, dass der Prozess zur Einstufung der Partei als Verdachtsfall eingeleitet wird. Dabei wurde auch die besondere Bedeutung ber\u00fccksichtigt, die das Grundgesetz politischen Parteien f\u00fcr die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung zuschreibt.", "Dem BfV liegen erste tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr eine gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung ausgerichtete Politik der AfD vor. Diese Verdachtssplitter sind aber nicht hinreichend verdichtet, um eine systematische Beobachtung, auch unter Einsatz nachrichtendienstlicher Mittel, einzuleiten. Die Partei wird daher zun\u00e4chst lediglich als Pr\u00fcffall bearbeitet.", "Dabei war auch entscheidend, dass die Partei in allen Landesparlamenten und im Bundestag vertreten ist, in ihrer aktiven politischen Rolle also der W\u00e4hlerwille zum Ausdruck kommt. Gegen eine hinreichend gewichtige Verdichtung der Anhaltspunkte f\u00fcr eine extremistische Bestrebung wurden hier auch die Distanzierungsversuche von erkennbar extremistischen Personen bzw. Personenzusammenschl\u00fcssen gewertet.", "Im Rahmen der Verdachtsfallbearbeitung wird der Verfassungsschutzverbund unter Federf\u00fchrung des BfV die AfD-Teilorganisationen JA und \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c systematisch beobachten. Dies erm\u00f6glicht eine personenbezogene Auswertung und eine Speicherung von personenbezogenen Daten in Dateien und Akten. Unter bestimmten Voraussetzungen d\u00fcrfen auch nachrichtendienstliche Mittel eingesetzt werden.", "Sofern sich die tats\u00e4chlichen Anhaltspunkte mit Blick auf die JA und/oder die Teilorganisation \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c zur Gewissheit verdichten sollten, werden diese Organisationen zur sog. erwiesenen Bestrebung erhoben.", "Im Kontext der Pr\u00fcffallbearbeitung wird das BfV \u2013 nunmehr systematisch \u2013 die fortlaufende Auswertung der offen wahrnehmbaren Aktivit\u00e4ten der AfD weiterf\u00fchren und die offene Materialsammlung entsprechend fortf\u00fchren und vertiefen. Besonderes Gewicht wird dabei auch dem Einfluss von bzw. m\u00f6glichen Wechselwirkungen mit den Beobachtungsobjekten (Verdachtsf\u00e4llen) im Umfeld der AfD zukommen.", "Der Arbeitsauftrag aus der 327. Tagung der Leitungen der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden (ALT) vom 24./25. September 2018 lautet wie folgt:", "1. Die ALT beschlie\u00dft, den einvernehmlich im Fr\u00fchjahr 2018 unter Federf\u00fchrung des BfV eingeleiteten ergebnisoffenen Pr\u00fcfprozess zu tats\u00e4chlichen Anhaltspunkten f\u00fcr Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung in der AfD und/oder ihren Teilorganisationen weiterhin abgestimmt, sorgf\u00e4ltig und umfassend fortzuf\u00fchren. Um dies zu gew\u00e4hrleisten, werden die L\u00e4nderzulieferungen und -positionen sowie Informationszusammenstellungen des BfV im Rahmen einer Gesamtschau analytisch und differenziert bewertet. Noch ausstehende Zulieferungen werden bis zum 5. Oktober 2018 nachgereicht. Ein Ergebnis soll der ALT bis zum Jahreswechsel vorgelegt werden.", "2. Sie stellt fest, dass das BfV den im Jahr 2018 eingeleiteten Prozess sachgerecht und im Rahmen des im Verfassungsschutzverbund abgestimmten Vorgehens betreibt.", "Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 Fall 1, \u00a7 4 Abs. 1 Satz 1 lit. c, \u00a7 4 Abs. 1 Satz 3 BVerfSchG haben die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder den Auftrag, Informationen \u00fcber Personenzusammenschl\u00fcsse zu sammeln und auszuwerten, wenn tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr vorliegen, dass in diesen verfassungsfeindliche Bestrebungen verfolgt werden.", "Ein T\u00e4tigwerden des Verfassungsschutzes setzt \u2013 von dem Sonderfall des \u00a7 4 Abs. 1 Satz 4 BVerfSchG abgesehen \u2013 zun\u00e4chst das Bestehen eines Personenzusammenschlusses voraus. Unter einem Personenzusammenschluss i.\u2009S.\u2009d. \u00a7 4 BVerfSchG ist dabei jede beliebige Mehrheit von Personen zu verstehen, die einen gemeinsamen Zweck verfolgt.", "Zu den Personenzusammenschl\u00fcssen z\u00e4hlen dementsprechend auch politische Parteien. Diese sind nach \u00a7 2 Abs. 1 PartG n\u00e4mlich \u201eVereinigungen von B\u00fcrgern\u201c, also Mehrheiten von Personen. Des Weiteren wollen Parteien \u201eauf die politische Willensbildung Einfluss nehmen und an der Vertretung des Volkes im Deutschen Bundestag oder einem Landtag mitwirken wollen\u201c, verfolgen also ein gemeinsames Ziel.", "Im \u00dcbrigen steht einer Einstufung von politischen Parteien als Beobachtungsobjekt des Verfassungsschutzes auch die Parteienfreiheit aus Art. 21 Abs. 1 Satz 1 und 2 GG nicht entgegen.", "Zwar sch\u00fctzt Art. 21 Abs. 1 Satz 1 und 2 GG die Parteien als frei gegr\u00fcndete, im gesellschaftlich-politischen Bereich wurzelnde, staatsfreie Vereinigungen. Ihnen steht insbesondere das Recht zu, eigenst\u00e4ndig \u00fcber Ziele, Organisation und T\u00e4tigkeiten frei von staatlicher Einflussnahme oder \u00dcberwachung zu entscheiden. Diesem Recht kommt aufgrund seiner engen Verbindung zum Demokratieprinzip aus Art. 20 Abs. 1 GG auch eine hohe Bedeutung zu.", "Eine Beobachtung von Parteien kann jedoch unter bestimmten Umst\u00e4nden gerechtfertigt werden. Die Parteienfreiheit findet n\u00e4mlich in der Entscheidung des Grundgesetzes f\u00fcr eine streitbare Demokratie (Art. 9 Abs. 2, Art. 18, Art. 20 Abs. 4, Art. 21 Abs. 2 und 3, Art. 28 Abs. 3, Art. 73 Nr. 10 lit. b, Art. 87 Abs. 1 Satz 2 GG) eine Schranke.[1] Das Grundgesetz geht nicht davon aus, dass die freiheitliche Demokratie sich im Prozess der \u00f6ffentlichen Meinungsbildung stets von selbst behaupten wird.[2] Die staatliche Beobachtung einer politischen Partei ist daher gerechtfertigt, soweit sie ausschlie\u00dflich mit Blick auf eine m\u00f6gliche Gef\u00e4hrdung der freiheitlichen demokratischen Grundordnung durchgef\u00fchrt und auf das zur Verteidigung dieser Grundordnung zwingend Gebotene beschr\u00e4nkt, die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit also gewahrt wird.[3] Einer Beschr\u00e4nkung der Parteienfreiheit im Wege einer Beobachtung durch den Verfassungsschutz steht des Weiteren auch nicht das Parteienprivileg aus Art. 21 Abs. 4 GG entgegen.[4] Nach dieser Vorschrift sind zwar Eingriffe in die Parteienfreiheit grunds\u00e4tzlich dem BVerfG vorbehalten. allein das BVerfG darf \u00fcber das Verbot von politischen Parteien und ihren Ausschluss von staatlicher Finanzierung entscheiden; vor dem Ergehen einer solchen verfassungsgerichtlichen Entscheidung ist jedes administrative Einschreiten gegen den Bestand der politischen Partei unzul\u00e4ssig. Das Gleiche gilt f\u00fcr rechtliche Sanktionen gegen ihre Funktion\u00e4re, Mitglieder und Anh\u00e4nger, soweit diese Sanktionen wegen parteioffizieller, mit allgemein erlaubten Mitteln arbeitender T\u00e4tigkeiten verh\u00e4ngt werden sollen. Die Beobachtung durch den Verfassungsschutz ist aber kein gegen den Bestand der politischen Partei gerichtetes Einschreiten, auch keine Sanktion ihrer Funktion\u00e4re, Mitglieder und Unterst\u00fctzer.[5] Sie dient vielmehr der Aufkl\u00e4rung des gegen die Partei gerichteten Verdachts; die grunds\u00e4tzliche Zul\u00e4ssigkeit einer solchen Aufkl\u00e4rung wird vom Grundgesetz vorausgesetzt.[6]", "Zu den Personenzusammenschl\u00fcssen z\u00e4hlen au\u00dferdem auch Teil- und Nebenorganisationen von Parteien. Dies gilt sowohl f\u00fcr in der Satzung der Gesamtpartei genannte, rechtlich verfasste Organisationen als auch f\u00fcr informelle Zusammenschl\u00fcsse, wie Arbeitsgruppen oder Gespr\u00e4chskreise. Auch solche Organisationen sind n\u00e4mlich Personenmehrheiten. Auch sie verfolgen gemeinsame Ziele, wie z. B. die Vertretung eines bestimmten Ortes oder einer bestimmten Region innerhalb der Partei, die Vertretung einer bestimmten Interessengruppe innerhalb der Partei, die Befassung mit einem bestimmten Thema oder den Einsatz f\u00fcr eine bestimmte politische Ausrichtung der Gesamtpartei.", "Im \u00dcbrigen steht einer Einstufung solcher Organisationen als Beobachtungsobjekte des Verfassungsschutzes auch die Parteienfreiheit aus Art. 21 Abs. 1 Satz 1 und 2 GG nicht von vorneherein entgegen. Soweit es sich um sogenannte Nebenorganisationen handelt, die \u2013 wie z. B. die politischen Stiftungen \u2013 eigenst\u00e4ndige Aufgaben verfolgen, fallen sie schon nicht unter den Schutzbereich des Art. 21 Abs. 1 und 2 GG.[7] Soweit es sich hingegen um Teilorganisationen handelt, die in die Partei eingegliedert sind und vorrangig darauf abzielen, \u00fcber diese auf die politische Willensbildung Einfluss zu nehmen, sind sie zwar durch Art. 21 Abs. 1 und 2 GG gesch\u00fctzt.[8] Ihre Beobachtung kann aber gerechtfertigt werden; insofern gelten die Ausf\u00fchrungen unter B II 1.1. entsprechend.", "In Parteien oder ihren Teilorganisationen werden verfassungsfeindliche Bestrebungen verfolgt, wenn sie darauf gerichtet sind, die in \u00a7 4 Abs. 2 BVerfSchG genannten Verfassungsgrunds\u00e4tze durch politisch bestimmte, ziel- und zweckgerichtete Verhaltensweisen zu beseitigen oder au\u00dfer Geltung zu setzen (\u00a7 4 Abs. 1 Satz 1 lit. c BVerfSchG).", "Erforderlich ist also zun\u00e4chst, dass die Ziele der Partei oder ihrer Teilorganisation einen der in \u00a7 4 Abs. 2 BVerfSchG genannten Verfassungsgrunds\u00e4tze ber\u00fchren. Bei der Pr\u00fcfung, ob dies der Fall ist, darf allerdings nicht allein auf den Wortlaut des \u00a7 4 Abs. 2 BVerfSchG abgestellt werden. Vielmehr ist der dortige Katalog im Lichte der Rechtsprechung des BVerfG zur freiheitlichen demokratischen Grundordnung auszulegen.", "Daf\u00fcr spricht zun\u00e4chst, dass der Gesetzgeber im \u00a7 4 Abs. 2 BVerfSchG bewusst die Rechtsprechung des BVerfG zur freiheitlichen demokratischen Grundordnung wiederholt hat. Der Katalog gibt die in den Urteilen des BVerfG zum Verbot der \u201eSozialistischen Reichspartei\u201c (SRP) 1952 und der \u201eKommunistischen Partei Deutschlands\u201c (KPD) 1956 herausgearbeiteten einzelnen Elemente derselben wieder.[9]", "Zumindest soweit es um eine Beobachtung von politischen Parteien und ihren Teilorganisationen geht, spricht daf\u00fcr aber auch, dass die Beobachtung einer politischen Partei aufgrund der hohen Bedeutung der Parteienfreiheit aus Art. 21 Abs. 1 Satz 1 und 2 GG nur zum Schutz besonders hochwertiger Rechtsg\u00fcter zul\u00e4ssig sein kann. F\u00fcr eine verfassungskonforme Auslegung des \u00a7 4 Abs. 2 BVerfSchG muss daher sichergestellt sein, dass eine Beobachtung von Parteien und ihrer Teilorganisationen nur zum Schutz von Verfassungsgrunds\u00e4tzen erfolgt, die auch vom BVerfG als Elemente der freiheitlichen demokratischen Grundordnung anerkannt werden (vgl. B II 1).", "Daraus folgt nun, dass die in \u00a7 4 Abs. 2 BVerfSchG aufgez\u00e4hlten Verfassungsgrunds\u00e4tze nur als Illustrationen oder Auspr\u00e4gung f\u00fcr die hinter ihnen stehenden drei zentralen Grundprinzipien zu verstehen sind, die Garantie der Menschenw\u00fcrde nach Art. 1 Abs. 1 GG, das Demokratieprinzip nach Art. 20 Abs. 1 GG und das Rechtsstaatsprinzip nach Art. 20 Abs. 3 GG.[10] Nach der neueren Rechtsprechung des BVerfG im Urteil zum NPD-Verbotsantrag lassen sich die einzelnen Elemente der freiheitlichen demokratischen Grundordnung, die das BVerfG in den Urteilen zum SRP-Verbot und zum KPD-Verbot entwickelt hat, auf diese drei Grundprinzipien zur\u00fcckf\u00fchren. Weiter hat das BVerfG unterstrichen, dass die freiheitliche demokratische Grundordnung auf diese wenigen zentralen Grundprinzipien, die f\u00fcr den freiheitlichen Verfassungsstaat schlechthin unentbehrlich sind, zu reduzieren ist. Die Grundentscheidung des Grundgesetzes f\u00fcr einen offenen Prozess der politischen Willensbildung hat zur Folge, dass auch das kritische Hinterfragen einzelner Elemente der Verfassung m\u00f6glich sein muss. Dies gilt selbst f\u00fcr einzelne, von der Ewigkeitsgarantie des Art. 79 Abs. 3 GG umfasste Staatsstrukturprinzipien, namentlich die republikanische Regierungsform und das Bundesstaatsprinzip. Die freiheitliche demokratische Grundordnung ist erst betroffen, wenn dasjenige in Frage gestellt und abgelehnt wird, was zur Gew\u00e4hrleistung eines freiheitlichen und demokratischen Zusammenlebens schlechthin unverzichtbar ist und daher au\u00dferhalb jeden Streits stehen muss.", "Kein eigenst\u00e4ndiger Verfassungsgrundsatz nach \u00a7 4 Abs. 2 BVerfSchG ist hingegen ein Verbot der nationalsozialistischen Bet\u00e4tigung. Eine Wesensverwandtschaft mit der Ideologie des Nationalsozialismus ist also kein Substitut f\u00fcr die Betroffenheit eines der drei o.g. Kernelemente der freiheitlichen demokratischen Grundordnung. Insofern fehlt es schon im Wortlaut des \u00a7 4 Abs. 2 BVerfSchG an einem geeigneten Ankn\u00fcpfungspunkt. Im \u00dcbrigen ist ein solches Verbot nationalsozialistischer Bet\u00e4tigung aber auch nach den Ausf\u00fchrungen des BVerfG im NPD-Urteil kein Bestandteil der freiheitlichen demokratischen Grundordnung.[11] Auch wenn der Nationalsozialismus gegenbildlich identit\u00e4tspr\u00e4gend f\u00fcr das Grundgesetz ist, dieses also als Gegenentwurf zum totalit\u00e4ren Nationalsozialismus angesehen werden kann, l\u00e4sst sich daraus doch kein eigenst\u00e4ndiges, antinationalsozialistisches Verfassungsprinzip ableiten. Dies \u00e4ndert allerdings nichts daran, dass die nationalsozialistische Ideologie alle drei o.g. Kernelemente der freiheitlichen demokratischen Grundordnung ablehnt. Wenn eine Partei oder eine Teil- oder Nebenorganisation sich \u201eder Vorstellungswelt des Nationalsozialismus verbunden f\u00fchlt\u201c, entfaltet dies daher \u201eerhebliche indizielle Bedeutung hinsichtlich der Verfolgung verfassungsfeindlicher, auf eine Beeintr\u00e4chtigung oder Beseitigung der freiheitlichen demokratischen Grundordnung gerichteten Ziele\u201c.", "Im Ergebnis kommt ein T\u00e4tigwerden des Verfassungsschutzes daher nur in Betracht, wenn die Ziele des Personenzusammenschlusses die Menschenw\u00fcrde nach Art. 1 Abs. 1 GG, das Demokratieprinzip nach Art. 20 Abs. 1 GG oder das Rechtsstaatsprinzip nach Art. 20 Abs. 3 GG ber\u00fchren; ein starkes Indiz f\u00fcr die Ber\u00fchrung dieser Grunds\u00e4tze k\u00f6nnen allerdings auch Verbindungen zur Ideologie des Nationalsozialismus sein.", "Die Garantie der Menschenw\u00fcrde sch\u00fctzt den einzelnen Menschen im Kern seiner personalen Individualit\u00e4t, Identit\u00e4t und Integrit\u00e4t und in seiner elementaren Rechtsgleichheit.[12] Der Mensch darf niemals zum blo\u00dfen Objekt staatlichen Handelns degradiert werden, sondern ist immer auch als Subjekt zu behandeln, dem um seiner selbst willen, allein kraft seines Menschseins ein Achtungsanspruch zukommt.[13]", "Damit unvereinbar sind zun\u00e4chst Vorstellungen von einem urspr\u00fcnglichen und unbedingten Vorrang eines wie auch immer gearteten Kollektivs gegen\u00fcber dem einzelnen Menschen. Die Menschenw\u00fcrde wird nur geachtet, wenn der Einzelne als grunds\u00e4tzlich frei und die ihm auferlegten Sozialbindungen als rechtfertigungsbed\u00fcrftig gedacht werden. Dies bedeutet zwar nicht, dass Verweise auf die Sozialgebundenheit des Menschen dessen W\u00fcrde in irgendeiner Weise in Frage stellen w\u00fcrden. Wer aber eine Gesellschaft will, in der der Einzelne dem Kollektiv untergeordnet ist, ohne dass es daf\u00fcr im Einzelfall einer Begr\u00fcndung bed\u00fcrfte, wendet sich daher gegen die Garantie der Menschenw\u00fcrde.[14]", "Mit der Garantie der Menschenw\u00fcrde sind au\u00dferdem Vorstellungen unvereinbar, die den grunds\u00e4tzlichen Achtungsanspruch des Menschen von etwas anderem als seiner blo\u00dfen Zugeh\u00f6rigkeit zur menschlichen Gattung abh\u00e4ngig machen wollen.[15] Dies bedeutet zwar nicht, dass schon jeder Versto\u00df gegen den allgemeinen Gleichheitssatz aus Art. 3 Abs. 1 GG oder die besonderen Diskriminierungsverbote aus Art. 3 Abs. 2 und 3 GG auch die Menschenw\u00fcrde verletzten. Erst recht stellen sachlich begr\u00fcndete Ungleichbehandlungen keinen Versto\u00df gegen die Menschenw\u00fcrde dar. Wer aber eine Gesellschaft will, in der bestimmten Gruppen von Menschen ein von vorneherein abgewerteter rechtlicher Status zugeschrieben wird und diese einer dem\u00fctigenden Ungleichbehandlung ausgesetzt werden, wendet sich gegen die Garantie der Menschenw\u00fcrde.", "Im Ergebnis bleibt damit als erstes festzuhalten, dass zwar durch das Lob des Patriotismus, der Liebe zum Heimatland und des Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchls in der sozialen Gemeinschaft die Menschenw\u00fcrde nicht in Frage gestellt wird. Die Grenze wird aber \u00fcberschritten, wenn der Einzelne als der Gemeinschaft unbedingt untergeordnet gedacht und seine W\u00fcrde von der Zugeh\u00f6rigkeit zu der Gemeinschaft abh\u00e4ngig gemacht wird. Dies ist etwa der Fall, wenn in v\u00f6lkisch-nationalistischer Weise allein das \u00dcberleben des Volkes als Organismus zum Ziel des politischen Handelns gemacht wird, hinter dem die Interessen des Einzelnen vollst\u00e4ndig zur\u00fcckzutreten haben. Dies gilt insbesondere, wenn ein solches Konzept mit einem biologisch-rassistischen oder ethnisch-kulturellen Volksbegriff verbunden wird, der bestimmte Menschen qua Geburt und ihrer Natur nach aus dem Volk ausschlie\u00dft.", "Als zweites ist festzustellen, dass zwar die Kritik an den Angeh\u00f6rigen von Minderheiten oder die Forderung nach der gesetzlichen Einschr\u00e4nkung der von ihnen in Anspruch genommenen Grundrechte deren Menschenw\u00fcrde noch nicht in Frage stellt. Die Grenze wird aber \u00fcberschritten, wenn in solcher Kritik oder solchen Forderungen eine grunds\u00e4tzliche Abwertung der Angeh\u00f6rigen der Minderheit allein aufgrund ihrer Gruppenzugeh\u00f6rigkeit zum Ausdruck kommt oder wenn die Forderungen sich auf einen Eingriff in den Menschenw\u00fcrdegehalt ihrer Grundrechte richten.", "Dementsprechend ist es etwa zul\u00e4ssig, tats\u00e4chliche und vermeintliche Kriminalit\u00e4t von Migranten, ggf. auch scharf und polemisch, zu thematisieren und zum Gegenstand des politischen Diskurses zu machen. Es ist auch grunds\u00e4tzlich zul\u00e4ssig, die tats\u00e4chlich oder vermeintlich fehlende Anpassung von bestimmten Bev\u00f6lkerungsgruppen an die Lebensgewohnheiten der Mehrheitsbev\u00f6lkerung zu problematisieren und eine st\u00e4rkere Anpassung zu fordern. Erst recht ist es ohne weiteres zul\u00e4ssig, die Religion oder eine sonstige Lebensanschauung einer bestimmten Bev\u00f6lkerungsgruppe inhaltlich zu kritisieren, ohne die Mitglieder dieser Bev\u00f6lkerungsgruppe pers\u00f6nlich abzuwerten. Auch Forderungen nach einer gesetzlichen Beschr\u00e4nkung der Religionsfreiheit aus Art. 4 Abs. 1 und 2 GG oder ihrer Modifikation durch Verfassungs\u00e4nderung bewegen sich grunds\u00e4tzlich im Rahmen des allgemeinen politischen Diskurses, der vom Verfassungsschutz nicht zu beobachten ist.", "Die Grenze ist aber da \u00fcberschritten, wo eine bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppe, wie z.\u2009B. Muslime oder \u201eau\u00dfereurop\u00e4ischen Migranten\u201c, als ihrer Natur nach kriminell, aggressiv, triebgesteuert und gef\u00e4hrlich dargestellt wird. Sie ist auch \u00fcberschritten, wenn den Angeh\u00f6rigen einer solchen Bev\u00f6lkerungsgruppe das Recht auf freie Selbstentfaltung, Religionsaus\u00fcbung und Mitwirkung am politischen Entscheidungsprozess vollkommen abgesprochen wird, indem ihre vollst\u00e4ndige Anpassung in Verhalten und Denken an den Durchschnittsdeutschen verlangt wird. Und sie ist schlie\u00dflich \u00fcberschritten, wenn die Angeh\u00f6rigen von Minderheiten menschenw\u00fcrdewidrigen Ma\u00dfnahmen \u2013 wie Massenabschiebungen ohne Einzelfallpr\u00fcfung, Abschiebungen bei drohender Folter oder Todesstrafe sowie vollkommener Untersagung der Religionsaus\u00fcbung \u2013 ausgesetzt werden sollen.", "Dementsprechend sind im \u00dcbrigen auch Forderungen nach einer \u2013 ggf. auch sehr weitgehenden \u2013 Beschr\u00e4nkung des Zuzugs von Migranten nach Deutschland nicht verfassungsschutzrelevant. Von bestimmten F\u00e4llen des Familiennachzugs abgesehen, d\u00fcrften solche gesetzgeberischen Ma\u00dfnahmen regelm\u00e4\u00dfig keine Grundrechte, zumindest aber nicht den Menschenw\u00fcrdegehalt von Grundrechten verletzen. Ohnehin zul\u00e4ssig sind Forderungen nach konsequenter Abschiebung von sich illegal in Deutschland aufhaltenden Ausl\u00e4ndern, soweit diesen keine Folter oder eine sonstige Verletzung ihrer Menschenw\u00fcrde droht. Die Grenze wird aber auch hier \u00fcberschritten, wenn die Interessen von nicht in Deutschland ans\u00e4ssigen Personen als per se unbeachtlich dargestellt werden oder wenn Personen ohne deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft von vorneherein allein aufgrund ihrer Gruppenzugeh\u00f6rigkeit jede realistische Chance abgesprochen werden soll, jemals vollwertige deutsche Staatsb\u00fcrger zu werden, weil sie qua Geburt daf\u00fcr nicht die erforderliche Eignung h\u00e4tten.", "Das Demokratieprinzip verb\u00fcrgt die freie Selbstbestimmung aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Politische Freiheit und Gleichheit aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind die Grundbedingungen der Demokratie. In einer Demokratie muss die Willensbildung sich stets vom Volk zu den Staatsorganen und nicht umgekehrt von den Staatsorganen zum Volk vollziehen. Dieser Prozess der politischen Meinungsbildung muss zudem offen gestaltet und f\u00fcr alle wahlm\u00fcndigen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zug\u00e4nglich sein; er setzt somit die gleichberechtigte Teilhabe aller voraus.Dar\u00fcber hinaus beinhaltet das Demokratieprinzip die Volkssouver\u00e4nit\u00e4t, wonach alle Staatsgewalt vom Volke ausgeht. Die Staatsgewalt darf keine anderen Legitimationsquellen als das Volk haben (Art. 20 Abs. 1 und 2 GG).Unverzichtbar f\u00fcr ein demokratisches System sind danach die M\u00f6glichkeit gleichberechtigter Teilnahme aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger am Prozess der politischen Willensbildung und die R\u00fcckbindung der Aus\u00fcbung aller Staatsgewalt an das Volk.[16]", "Welche Instrumente genutzt werden, um diesen Grunds\u00e4tzen zu gen\u00fcgen, ist dabei nachrangig. Insbesondere hat das BVerfG j\u00fcngst klargestellt, dass selbst die Ablehnung des Parlamentarismus an sich noch keine Missachtung der freiheitlichen demokratischen Grundordnung bedeutet, sofern sie mit der Forderung nach der Ersetzung durch ein plebiszit\u00e4res System verbunden ist.[17]", "Dementsprechend k\u00f6nnen Forderungen nach der Abl\u00f6sung der im Grundgesetz vorgesehenen parlamentarisch-repr\u00e4sentativen Demokratie mit der freiheitlichen demokratischen Grundordnung vereinbar sein, sofern Alternativen aufgezeigt werden, die einen ununterbrochenen Legitimationszusammenhang zwischen dem Volk und den mit der Aus\u00fcbung staatlicher Aufgaben betrauten Organen und Amtswaltern garantieren. Die Staatsgewalt darf aber niemals als Werkzeug zur Perpetuierung der Herrschaft einer bestimmten Mehrheit dienen.[18]", "Im Ergebnis ist also festzustellen, dass Kritik an der Regierung selbstverst\u00e4ndlich nicht gegen das Demokratieprinzip verst\u00f6\u00dft. Des Weiteren ist es auch ohne jede Verfassungsschutzrelevanz, wenn eine Partei eine grundlegende Ver\u00e4nderung der politischen Verh\u00e4ltnisse und der Ausrichtung der Sachpolitik anstrebt, etwa indem sie bestehende Parteien grundlegend kritisiert, deren Auffassungen als vollkommen \u00fcberholt und sch\u00e4dlich darstellt und diese in Wahlen zu verdr\u00e4ngen sucht. Sie darf dabei auch die Frage nach notwendigen Ver\u00e4nderungen der aktuellen konkreten Ausgestaltung des demokratischen Entscheidungsprozesses aufwerfen. Den Rahmen der freiheitlichen demokratischen Grundordnung verl\u00e4sst sie aber, wenn sie den Parlamentarismus und die aktuellen politischen Verh\u00e4ltnisse ver\u00e4chtlich macht, ohne aufzuzeigen, auf welchem Weg sie sonst dem Grundsatz der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t Rechnung tragen und die Offenheit des politischen Willensbildungsprozesses gew\u00e4hrleisten will.[19]", "Das Rechtsstaatsprinzip zielt auf die Bindung und Begrenzung \u00f6ffentlicher Gewalt zum Schutz individueller Freiheit. Es ist ebenso wie das Demokratieprinzip durch eine Vielzahl einzelner Elemente gepr\u00e4gt. Das BVerfG hat im NPD-Verbotsverfahren verdeutlicht, dass von den Elementen des Rechtsstaatsprinzips die Rechtsbindung der \u00f6ffentlichen Gewalt (Art. 20 Abs. 3 GG) und die Kontrolle dieser Bindung durch unabh\u00e4ngige Gerichte sowie die Beibehaltung des Gewaltmonopols des Staates bestimmend f\u00fcr die freiheitliche demokratische Grundordnung sind.[20]", "Die Rechtsbindung der \u00f6ffentlichen Gewalt umfasst dabei die Bindung der Gesetzgebung an die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung sowie die Bindung der vollziehenden Gewalt und der Rechtsprechung an Gesetz und Recht. Die Bindung der Gesetzgebung an die Verfassung hat zun\u00e4chst normenhierarchische Wirkung, da hiermit der Vorrang der Verfassung vor dem (einfachen) Gesetz statuiert wird (Art. 20 Abs. 3 GG). Die Bindung der Exekutive an das Gesetz bezieht sich auf alle Handlungsformen der Verwaltung. Sie beinhaltet eine unabh\u00e4ngigkeitssichernde Schutzfunktion und hat zudem legitimationsstiftende Bedeutung f\u00fcr das Verwaltungshandeln. Hinzu tritt der sogenannte Vorbehalt des Gesetzes. Der Vorbehalt des Gesetzes ist der Grundsatz, wonach das Handeln der vollziehenden Gewalt \u2013 insbesondere bei Eingriffen in Rechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 einer parlamentsgesetzlichen Grundlage, einer sogenannten Erm\u00e4chtigungsgrundlage, bedarf.", "Nach dem sogenannten Gewaltmonopol des Staates ist die Anwendung physischer Gewalt staatlichen Organen vorbehalten, die an Gesetze gebunden sind und einer gerichtlichen Kontrolle unterliegen. Dem Einzelnen steht insoweit kein Selbsthilferecht zu.", "Das Element der gerichtlichen Kontrolle wird durch die im Rechtsstaatsprinzip verankerte Justizgew\u00e4hrung verk\u00f6rpert. Diese beinhaltet zugleich die staatliche Pflicht zur Gew\u00e4hrung wirksamen Rechtsschutzes durch Gerichte und den individuellen Anspruch des Einzelnen auf effektiven Rechtsschutz. Die Justizgew\u00e4hrung bildet die Kehrseite zum Gewaltmonopol des Staates. B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die zum Verzicht auf Selbsthilfe gehalten sind, m\u00fcssen effektiven Rechtsschutz durch Gerichte erhalten k\u00f6nnen.", "F\u00fchlt sich eine Partei mit dem zentralen Prinzipien des Nationalsozialismus verbunden, kann hieraus etwa mit Blick auf das F\u00fchrerprinzip, den ethnischen Volksbegriff sowie rassistische und antisemitische Haltungen ein Versto\u00df gegen die Menschenw\u00fcrde und das Demokratieprinzip in Form der politischen Freiheit und Gleichheit resultieren. Eine m\u00f6gliche Wesensverwandtschaft mit dem Nationalsozialismus ist daher bei der Pr\u00fcfung der einzelnen Tatbestandmerkmale der freiheitlichen demokratischen Grundordnung zu ber\u00fccksichtigen.[21] Einschl\u00e4gige Verbindungen liegen eindeutig vor, wenn der historische Nationalsozialismus im Ganzen oder zumindest einzelne ideologische Fragmente bef\u00fcrwortet werden. Bei einer blo\u00dfen Relativierung des nationalsozialistischen Unrechts oder blo\u00dfer Kritik an der zentralen Rolle des nationalsozialistischen Unrechts in der deutschen Erinnerungskultur ist hingegen sorgf\u00e4ltig zu pr\u00fcfen, ob dies mit einer Bef\u00fcrwortung nationalsozialistischer Ziele einhergeht oder nicht.", "Die Annahme verfassungsfeindlicher Bestrebungen setzt gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 1 Satz 1 lit. c BVerfSchG weiter voraus, dass der Personenzusammenschluss darauf gerichtet ist, die beschriebenen Elemente der freiheitlichen demokratischen Grundordnung (vgl. B II 1) durch politisch bestimmte, ziel- und zweckgerichtete Verhaltensweisen zu beseitigen oder au\u00dfer Geltung zu setzen.", "Dies erfordert zun\u00e4chst, dass der Personenzusammenschluss die Verfassungsgrunds\u00e4tze nicht nur passiv ablehnt und kritisiert, sondern auf ihre Beeintr\u00e4chtigung mit \u00e4u\u00dferlich feststellbaren Aktivit\u00e4ten \u2013 wie z.\u2009B. der Schulung und Mobilisierung eigener Mitglieder, \u00f6ffentlichen Auftritten oder der Teilnahme an Wahlen \u2013 hinwirkt. Politisch bestimmt sind diese Aktivit\u00e4ten dabei, wenn sie auch objektiv geeignet sind, politische Wirkungen zu entfalten, also die f\u00fcr das Gemeinwesen als solches geltenden verbindlichen Regeln zu ver\u00e4ndern. Ausgenommen sind damit insbesondere allgemeinkriminelle Aktivit\u00e4ten, die Verfassungsgrunds\u00e4tze nicht abschaffen wollen, sondern Gesetze nur punktuell brechen. Ziel- und zweckgerichtet sind die fraglichen Aktivit\u00e4ten schlie\u00dflich, wenn sie mit einer gewissen Ernsthaftigkeit, Dauerhaftigkeit und Zielstrebigkeit ausgef\u00fchrt werden.", "Dem entsprechend gen\u00fcgt f\u00fcr eine Beobachtung durch den Verfassungsschutz nicht, dass der fragliche Personenzusammenschluss bzw. seine Mitglieder Beeintr\u00e4chtigungen der freiheitlichen demokratischen Grundordnung nur in Kauf nehmen und diese nicht aktiv verteidigen.[22] Insbesondere kann die blo\u00dfe innere \u00dcbereinstimmung oder Sympathie mit den Zielen einer anderen verfassungsfeindlichen Organisation eine Beobachtung durch den Verfassungsschutz nicht rechtfertigen. Eine Beobachtung kommt erst in Betracht, wenn der Personenzusammenschluss bzw. die f\u00fcr ihn verantwortlich Handelnden selbst auf die Beeintr\u00e4chtigung des Schutzgutes der freiheitlichen demokratischen Grundordnung hinarbeiten.", "Unerheblich ist aber, ob die Beseitigung oder die Au\u00dfer-Kraft-Setzung des Schutzgutes das politische Haupt- oder Endziel des Personenzusammenschlusses sind. Es gen\u00fcgt, dass sie ein ma\u00dfgeblicher Zweck sind, den der Personenzusammenschluss und die f\u00fcr ihn verantwortlich Handelnden ggf. nur neben anderen politischen Zielen verfolgen.[23]", "Unerheblich ist des Weiteren auch, ob es m\u00f6glich erscheint, dass die fraglichen Aktivit\u00e4ten in absehbarer Zeit zu einer Beseitigung oder Au\u00dfer-Kraft-Setzung eines Elementes der freiheitlichen demokratischen Grundordnung f\u00fchren k\u00f6nnten. Auch Aktivit\u00e4ten, die auf eher utopisch wirkende Ziele gerichtet sind, die nach menschlichem Ermessen nicht in absehbarer Zukunft verwirklicht werden, d\u00fcrfen und m\u00fcssen vom Verfassungsschutz beobachtet werden. Es gen\u00fcgt, dass die Aktivit\u00e4ten zu einer Einwirkung auf das Schutzgut potenziell tauglich erscheinen.[24]", "Etwas anderes ergibt sich auch nicht aus dem Urteil des BVerfG im Verbotsverfahren gegen die NPD. Nach diesem Urteil h\u00e4ngt zwar die Zul\u00e4ssigkeit eines Parteiverbots davon ab, dass die verfassungsfeindlichen Aktivit\u00e4ten einer Partei \u201ePotentialit\u00e4t\u201c, also eine gewisse Aussicht auf Erfolg, haben. Diese Ausf\u00fchrungen beziehen sich aber nur auf das Parteiverbot und nicht auch auf sonstige Eingriffe in die Parteienfreiheit aus Art. 21 Abs. 1 Satz 1 und 2 GG, wie etwa die Beobachtung durch den Verfassungsschutz.[25]", "Des Weiteren kommt es auch nicht darauf an, ob der Personenzusammenschluss gewaltt\u00e4tige oder in sonstiger Weise illegale Aktivit\u00e4ten entfaltet. Der Verfassungsschutz darf und muss auch Bestrebungen beobachten, die mit legalen Mitteln auf die Beseitigung der freiheitlichen demokratischen Grundordnung hinarbeiten.[26]", "Schlie\u00dflich ist auch nicht erforderlich, dass die fraglichen Aktivit\u00e4ten die Schwelle zum Aggressiv-K\u00e4mpferischen \u00fcberschreiten. Das Vorliegen aggressiv-k\u00e4mpferischer Verhaltensweisen ist nach der Rechtsprechung des BVerfG zwar Voraussetzung f\u00fcr ein Parteiverbot und ggf. f\u00fcr die Beobachtung eines Abgeordneten.[27] Im \u00dcbrigen ergeben sich aus dem Gesetz und der Rechtsprechung des BVerfG aber keine Vorgaben, die den Auftrag des Verfassungsschutzes auf aggressiv-k\u00e4mpferische Aktivit\u00e4ten beschr\u00e4nken w\u00fcrden.", "Im Ergebnis ist damit bei Parteien und ihren Teilorganisationen insbesondere zu pr\u00fcfen, ob tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr vorliegen, dass sie sich eine Ablehnung von Elementen der freiheitlichen demokratischen Grundordnung zu eigen gemacht und zum Bestimmungsgrund ihres politischen Handelns gemacht haben. Die weiteren gesetzlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine Beobachtung durch den Verfassungsschutz, n\u00e4mlich die Entfaltung aktiver, politisch bestimmter, ziel- und zweckgerichteter Verhaltensweisen, d\u00fcrften bei ihnen hingegen in aller Regel unproblematisch zu bejahen sein. Charakteristisches Ziel von Parteien und damit auch ihrer Teilorganisationen ist gerade die Einflussnahme auf die politische Willensbildung (\u00a7 2 Abs. 1 PartG).", "F\u00fcr ein T\u00e4tigwerden des Verfassungsschutzes l\u00e4sst \u00a7 4 Abs. 1 Satz 3 BVerfSchG gen\u00fcgen, dass \u201etats\u00e4chliche Anhaltspunkte\u201c f\u00fcr die verfassungsfeindlichen Bestrebungen (siehe oben B II) vorliegen. Dies bedeutet einerseits, dass eine Beobachtung durch den Verfassungsschutz nicht \u201eins Blaue hinein\u201c zur blo\u00dfen \u201eVerdachtssch\u00f6pfung\u201c erfolgen darf. Reine Vermutungen, Spekulationen, Mutma\u00dfungen oder Hypothesen, die nicht auf Fakten beruhen, k\u00f6nnen eine Beobachtung nicht rechtfertigen.[28]", "Andererseits ist aber auch nicht erforderlich, dass schon sicher feststeht, dass der Personenzusammenschluss verfassungsfeindliche Bestrebungen verfolgt. Es muss sich nicht um eine \u201eerwiesene extremistische Bestrebung\u201c handeln; es muss insofern keine Gewissheit vorliegen. Die tats\u00e4chlichen Anhaltspunkte m\u00fcssen weniger konkret sein als \u201ezureichende tats\u00e4chliche Anhaltspunkte\u201c i.\u2009S.\u2009d. \u00a7 152 Abs. 2 StPO, die zur Einleitung eines strafprozessualen Ermittlungsverfahrens erforderlich sind. Vielmehr ist das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz zur Beobachtung eines Personenzusammenschlusses befugt und verpflichtet, sobald aufgrund empirisch beobachtbarer, konkreter Tatsachen vern\u00fcnftigerweise zu bef\u00fcrchten ist, dass dieser verfassungsfeindliche Bestrebungen (siehe oben B II 2) verfolgt.[29]", "Von einem solchen vern\u00fcnftigen Verdacht ist insbesondere auszugehen, wenn es sich bei den festgestellten Tatsachen um Meinungs\u00e4u\u00dferungen und sonstige Verhaltensweisen handelt, die der Partei oder ihrer Teilorganisation zurechenbar sind, wenn in diesen Tatsachen au\u00dferdem zum Ausdruck kommt, dass der Handelnde Elemente der freiheitlichen demokratischen Grundordnung inhaltlich ablehnt (siehe oben B II 1) und dies auch zum Bestimmungsgrund seines politischen Handelns in der Partei oder ihrer Teilorganisation macht (siehe oben B II 2), und solche Tatsachen schlie\u00dflich in hinreichender Zahl und von hinreichendem Gewicht vorliegen.", "Einer Partei oder einer Teilorganisation einer Partei sind zun\u00e4chst ihre Satzung und andere, in einem formellen Verfahren beschlossene Dokumente, wie z.\u2009B. Wahlprogramme und Parteitagsbeschl\u00fcsse, ohne weiteres zuzurechnen.[30] Gleiches gilt f\u00fcr offizielle Stellungnahmen der leitenden Funktion\u00e4re und f\u00fcr die Verlautbarungen offizieller Publikationsorgane, wie z.\u2009B. Schulungs- und Propagandamaterial, Zeitungen, Zeitschriften, Flugbl\u00e4tter, Brosch\u00fcren, Plakate und Internetauftritte. Sie alle lassen sich auf einen formellen Willensbildungsprozess innerhalb des fraglichen Personenzusammenschlusses zur\u00fcckf\u00fchren.", "Daneben sind der Partei oder ihrer Teilorganisation aber auch sonstige \u00c4u\u00dferungen und Verhaltensweisen von Mitgliedern und Anh\u00e4ngern grunds\u00e4tzlich zuzurechnen.[31] Ausnahmen gelten zwar f\u00fcr die \u00c4u\u00dferungen und Verhaltensweisen einfacher Mitglieder und Anh\u00e4nger, insbesondere wenn diese nicht in unmittelbarem Zusammenhang mit Veranstaltungen oder Aktivit\u00e4ten des Personenzusammenschlusses stehen. Jedenfalls die politischen \u00c4u\u00dferungen und sonstigen politischen Aktivit\u00e4ten der ma\u00dfgeblichen Funktion\u00e4re der Partei oder ihrer Teilorganisation sind diesen aber zuzurechnen.", "Dies bedeutet allerdings nicht, dass nur aufgrund der Meinungs\u00e4u\u00dferungen einzelner Abweichler, die f\u00fcr die Partei oder ihre Teilorganisation nicht repr\u00e4sentativ sind, eine Beobachtung gerechtfertigt werden k\u00f6nnte. Insofern kann dahinstehen, ob solche Entgleisungen der Partei oder ihrer Teilorganisation zugerechnet werden k\u00f6nnen. Jedenfalls schaffen Entgleisungen, wenn sie Entgleisungen bleiben, niemals eine Tatsachenbasis von hinreichendem Gewicht und hinreichender Zahl.", "Die grunds\u00e4tzliche Zurechenbarkeit von \u00c4u\u00dferungen und Verhaltensweisen von Mitgliedern zu der Partei oder ihrer Teilorganisation bedeutet dar\u00fcber hinaus auch nicht, dass diese nun gehalten w\u00e4ren, sich von den Entgleisungen ihrer Mitglieder zu distanzieren. Aus dem Ausbleiben einer solchen Distanzierung k\u00f6nnen keine zus\u00e4tzlichen Anhaltspunkte f\u00fcr verfassungsfeindliche Bestrebungen gewonnen werden. Allein das aktive Hinwirken auf die Beeintr\u00e4chtigung der freiheitlichen demokratischen Grundordnung stellt eine Bestrebung i.\u2009S.\u2009d. \u00a7 4 Abs. 1 Satz 1 lit c BVerfSchG dar. Das Unterlassen eines aktiven Eintretens f\u00fcr die freiheitliche demokratische Grundordnung ist nicht verfassungsschutzrelevant (siehe oben B II 2.2).", "Nichtsdestotrotz k\u00f6nnen Meinungs\u00e4u\u00dferungen und Verhaltensweisen von ma\u00dfgeblichen Funktion\u00e4ren eine Beobachtung aber auch dann rechtfertigen, wenn sie nicht von den satzungsm\u00e4\u00dfigen oder sonstigen, in formellen Verfahren beschlossenen Zielen der Partei oder ihrer Teilorganisation gedeckt werden.[32] Ein Personenzusammenschluss kann einer Beobachtung durch den Verfassungsschutz nicht dadurch entgehen, dass er sich in seinen offiziellen Dokumenten formal zur freiheitlichen demokratischen Grundordnung bekennt und auf das Propagieren verfassungsfeindlicher Ziele verzichtet, wenn seine Mitglieder eben doch die Ablehnung eines Elements der freiheitlichen demokratischen Grundordnung zum Bestimmungsgrund ihres politischen Handelns machen.", "Im Ergebnis ist damit festzustellen, dass jedenfalls die auf formellen Willensbildungsprozessen beruhenden Dokumente und die politischen \u00c4u\u00dferungen und politischen Verhaltensweisen der ma\u00dfgeblichen Funktion\u00e4re der Partei bzw. ihrer Teilorganisation zugerechnet werden k\u00f6nnen und daher als Tatsachenbasis zu ber\u00fccksichtigen sind.", "Die handlungsorientierte Ablehnung von Elementen der freiheitlichen demokratischen Grundordnung (siehe oben B II) kann insbesondere in Form von politischen Forderungen und sonstigen Meinungs\u00e4u\u00dferungen bekundet werden. Sie kann aber auch in sonstigen Verhaltensweisen, insbesondere in der Bet\u00e4tigung f\u00fcr andere extremistische Organisationen und in Straftaten, zum Ausdruck kommen.", "Politische Forderungen und sonstige Meinungs\u00e4u\u00dferungen k\u00f6nnen eine handlungsorientierte Ablehnung der freiheitlichen demokratischen Grundordnung (vgl. B II) zun\u00e4chst eindeutig bekunden. Dies ist ohne Weiteres zu bejahen, wenn der Erlass von Gesetzen oder die Ergreifung von beh\u00f6rdlichen Ma\u00dfnahme gefordert werden, die gegen einen Grundsatz der freiheitlichen demokratischen Grundordnung versto\u00dfen, also z.\u2009B. den Menschenw\u00fcrdegehalt eines Grundrechts verletzen. Bei \u00c4u\u00dferungen innerhalb einer Partei oder einer Teilorganisation ist davon aber auch auszugehen, wenn nur allgemeinere Theorien und Konzepte beschrieben werden, die mit den grunds\u00e4tzlichen Wertungen der freiheitlichen demokratischen Grundordnung nicht vereinbar sind, aber keine konkreten Ma\u00dfnahmen gefordert werden. Beispiel daf\u00fcr w\u00e4re etwa das Propagieren eines rassistischen Weltbildes oder eines sonstigen Weltbildes, das bestimmten Gruppen von Menschen einen rechtlich untergeordneten Status zuweist. Bei \u00c4u\u00dferungen innerhalb einer Partei oder einer Teilorganisation einer Partei liegt regelm\u00e4\u00dfig auf der Hand, dass die beschriebenen Theorien und Konzepte auch in politisches Handeln umgesetzt werden sollen.", "Daneben sind aber auch auf den ersten Blick zweideutige Meinungs\u00e4u\u00dferungen grunds\u00e4tzlich in die Gesamtschau miteinzubeziehen.", "Dies darf allerdings nicht zu einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Eingriff in die Parteienfreiheit aus Art. 21 Abs. 1 Satz 1 und 2 GG und in das Grundrecht auf Meinungsfreiheit aus Art. 5 Abs. 1 GG f\u00fchren. Ein solcher unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Eingriff w\u00e4re insbesondere gegeben, wenn Mitglieder einer politischen Partei die Beobachtung ihrer Partei durch den Verfassungsschutz nur dadurch vermeiden k\u00f6nnten, dass sie sich stets eindeutig \u00e4u\u00dfern und alle Unklarheiten vermeiden. Eine solche Obliegenheit zur st\u00e4ndigen Kontrolle der eigenen \u00c4u\u00dferungen w\u00fcrde den freien Austausch von Meinungen und Gedanken und damit den offenen demokratischen Diskurs praktisch unm\u00f6glich machen.", "Es bestehen aber jedenfalls keine Bedenken gegen die Ber\u00fccksichtigung von \u00c4u\u00dferungen, die zwar auf den ersten Blick zweideutig sind, die aber durch die Einbeziehung des Kontexts, in dem sie get\u00e4tigt wurden, und durch die Einbeziehung nachrichtendienstlichen Hintergrundwissens \u00fcber den in Rede stehenden Ph\u00e4nomenbereich doch noch eindeutig ausgelegt werden k\u00f6nnen. Der Verfassungsschutz ist nicht gehalten, extremistische \u00c4u\u00dferungen gegen jede Logik als noch verfassungskonform auszulegen.[33] Er muss auch nicht alle nach dem abstrakten Wortlaut einer \u00c4u\u00dferung theoretisch denkbaren Deutungsm\u00f6glichkeiten ber\u00fccksichtigen. Vielmehr darf er darauf abstellen, wie die konkreten Adressaten in dem jeweiligen Personenzusammenschluss eine \u00c4u\u00dferung vern\u00fcnftiger Weise verstehen d\u00fcrfen. Insbesondere sind besondere Terminologien, Signalw\u00f6rter und Vorverst\u00e4ndnisse des jeweiligen Ph\u00e4nomenbereichs zu ber\u00fccksichtigen. Des Weiteren sind auch vorherige Positionierungen des jeweiligen Sprechers zu ber\u00fccksichtigen, an die eine \u00c4u\u00dferung sich anschlie\u00dft.", "Daneben ist aber auch nicht ausgeschlossen, zweideutige \u00c4u\u00dferungen, die auch bei einer Auslegung im Kontext zweideutig bleiben, als erg\u00e4nzende Anhaltspunkte mit in die Gesamtbetrachtung einzubeziehen. Insofern wird zwar teilweise die Auffassung vertreten, dass solche \u00c4u\u00dferungen nach dem Grundsatz \u201ein dubio pro libertate\u201c per se au\u00dfer Betracht zu bleiben h\u00e4tten. Dies ist allerdings nur insofern richtig, als es in aller Regel einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Eingriff in die Parteienfreiheit aus Art. 21 Abs. 1 und 2 GG bzw. die Vereinigungsfreiheit aus Art. 9 Abs. 1 GG und die Meinungsfreiheit aus Art. 5 Abs. 1 GG darstellen d\u00fcrfte, einen Personenzusammenschluss allein aufgrund von zweideutigen \u00c4u\u00dferungen durch den Verfassungsschutz zu beobachten. Zul\u00e4ssig bleibt daher, zweideutige \u00c4u\u00dferungen neben eindeutigen \u00c4u\u00dferungen als zus\u00e4tzliche tats\u00e4chliche Anhaltspunkte zur Verdichtung des Verdachts zu nutzen. Insofern geht auch die Rechtsprechung nur davon aus, dass strafrechtliche und zivilrechtliche Sanktionen nicht auf zweideutige \u00c4u\u00dferungen gest\u00fctzt werden d\u00fcrfen. Soweit es um Ma\u00dfnahmen der Gefahrenaufkl\u00e4rung geht, betont sie hingegen, dass eine Gesamtschau anzustellen sei und ein Verdacht sich auch aus der Gesamtschau von f\u00fcr sich genommen unverd\u00e4chtigen Tatsachen ergeben kann.[34]", "Im Ergebnis sind damit alle \u00c4u\u00dferungen zu ber\u00fccksichtigen, die eindeutig eine handlungsorientierte Ablehnung eines Elementes der freiheitlichen demokratischen Grundordnung zum Ausdruck bringen. Von einer Handlungsorientierung ist dabei bei \u00c4u\u00dferungen im Zusammenhang mit einer parteipolitischen Bet\u00e4tigung in aller Regel auszugehen. Des Weiteren ist die Auslegung auch unter Ber\u00fccksichtigung des Kontexts und des nachrichtendienstlichen Hintergrundwisssens zu dem in Rede stehenden Ph\u00e4nomenbereich vorzunehmen. Zweideutige \u00c4u\u00dferungen sind als erg\u00e4nzende Anhaltspunkte in der Gesamtschau mit zu ber\u00fccksichtigen.", "Eine handlungsorientierte Ablehnung von Elementen der freiheitlichen demokratischen Grundordnung kann schlie\u00dflich auch in \u00dcberschneidungen mit anderen vom Verfassungsschutz zu beobachtenden Organisationen zum Ausdruck kommen.[35] Allein aus dem Umstand, dass Mitglieder und Funktion\u00e4re eines Personenzusammenschlusses, der sich grunds\u00e4tzlich zu einem Abgrenzungsbeschluss bekennt, dennoch eine deutliche N\u00e4he zu rechtsextremistischen Organisationen aufweisen, ergeben sich dabei zwar noch keine hinreichenden tats\u00e4chlichen Anhaltspunkte f\u00fcr eine Verfassungsfeindlichkeit.[36] Von erheblicher Bedeutung sind aber Verbindungen zu erwiesenen verfassungsfeindlichen Bestrebungen, die \u00fcber blo\u00dfe \u00dcberschneidungen in der Mitgliedschaft hinausgehen und auch strukturelle Verbindungen beinhalten, wie z. B. personelle \u00dcberschneidungen auf der Vorstandsebene, die Herausgabe gemeinsamer Erkl\u00e4rungen oder eine grunds\u00e4tzliche inhaltlich-programmatische und taktisch-konzeptionelle Anlehnung an die andere Organisation.[37] Soweit in diesem Gutachten daher Kontakte oder wie auch immer geartete Kooperationen der AfD und ihrer Teilorganisationen mit Personen oder Organisationen dargestellt werden, die dem sogenannten neurechten Spektrum zuzuordnen sind, dient dies lediglich der kontextualisierenden Beleuchtung des Umfeldes des AfD; Kontakte zu Organisationen, die kein Beobachtungsobjekt des Verfassungsschutzes sind, haben im Rahmen der rechtlichen Entscheidungsfindung insofern keine Rolle gespielt.", "Die verfassungsschutzrelevanten tats\u00e4chlichen Anhaltspunkte m\u00fcssen von hinreichendem Gewicht sein und in hinreichender Zahl vorliegen. Das hinreichende Ma\u00df darf dabei einerseits mit Blick auf die Parteienfreiheit aus Art. 21 Abs. 1 Satz 1 und 2 GG bzw. die Vereinigungsfreiheit aus Art. 9 Abs. 1 GG und die Meinungsfreiheit aus Art. 5 Abs. 1 GG des betroffenen Personenzusammenschlusses und seiner Mitglieder nicht zu niedrig angesetzt werden. Andererseits sind aber auch die besonders hohe Wertigkeit des Rechtsgutes der freiheitlichen demokratischen Grundordnung und die grundgesetzliche und gesetzgeberische Konzeption des Verfassungsschutzes als Fr\u00fchwarnsystem zu ber\u00fccksichtigen.", "Daher k\u00f6nnen einzelne tats\u00e4chliche Anhaltspunkte eine Beobachtung nicht rechtfertigen. Dies ist etwa der Fall, wenn blo\u00df einzelne Entgleisungen von Funktionstr\u00e4gern oder Mitgliedern vorliegen. Entsprechendes gilt, wenn eine Vielzahl von \u00c4u\u00dferungen vorliegt, die zwar in verfassungsschutzrelevanter Weise ausgelegt werden k\u00f6nnen, die aber alle blo\u00df zweideutig sind. Eine Beobachtung scheidet schlie\u00dflich auch aus, wenn der fragliche Personenzusammenschluss zwar \u00dcberschneidungen mit einer anderen vom Verfassungsschutz zu beobachtenden Organisation aufweist, diese \u00dcberschneidungen aber nur personell und nicht strukturell sind. Letzteres gilt insbesondere, wenn die andere Organisation nur als Verdachtsfall und nicht als gesicherte extremistische Bestrebung einzustufen ist.", "Dass einzelne verfassungsschutzrelevante Tatsachen eine Beobachtung nicht rechtfertigen k\u00f6nnen, bedeutet aber nicht, dass eine quantitative Betrachtung anzustellen w\u00e4re, also dass etwa die Zahl der verfassungsschutzrelevanten Tatsachen in ein Verh\u00e4ltnis zu den nicht verfassungsschutzrelevanten \u00c4u\u00dferungen zu setzen w\u00e4re.[38] Die Beobachtung eines Personenzusammenschlusses kann auch dann gerechtfertigt sein, wenn nur f\u00fcr einen Teilbereich seiner Zielsetzungen, Verlautbarungen und Aktivit\u00e4ten tats\u00e4chliche Anhaltspunkte vorliegen. Es gen\u00fcgt, dass der Personenzusammenschluss verd\u00e4chtig ist, dass einer seiner ma\u00dfgeblichen Zwecke sich gegen ein Element der freiheitlichen demokratischen Grundordnung richtet. Dementsprechend kann einer Beobachtung auch nicht entgegengehalten werden, dass neben den verfassungsschutzrelevanten Tatsachen auch noch eine Vielzahl von \u00c4u\u00dferungen vorliegen, die der freiheitlichen demokratischen Grundordnung neutral oder gar positiv gegen\u00fcberstehen.", "Des Weiteren bleibt es auch dabei, dass der Grad der Wahrscheinlichkeit, dass der Personenzusammenschluss tats\u00e4chlich verfassungsfeindliche Bestrebungen verfolgt, vergleichsweise niedrig anzusetzen ist. Insbesondere d\u00fcrfen und m\u00fcssen die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden auch schon im Vorfeld einer polizeilich relevanten, konkreten Gefahr oder eines strafprozessualen Anfangsverdachts i.\u2009S.\u2009d. \u00a7 152 StPO t\u00e4tig werden.[39]", "Damit geht einher, dass \u00fcber die Einstufung eines Personenzusammenschlusses als Beobachtungsobjekt nicht nur auf der Grundlage eines vollst\u00e4ndig festgestellten Sachverhalts, sondern notwendigerweise auch auf der Grundlage einer l\u00fcckenhaften Tatsachenbasis entschieden werden kann. Die Ausermittlung eines Sachverhalts ist gerade erst nach der Einstufung als Beobachtungsobjekt zul\u00e4ssig.", "Dementsprechend kann zur Rechtfertigung einer Einstufung als Verdachtsfall etwa gen\u00fcgen, dass eindeutig verfassungsschutzrelevante \u00c4u\u00dferungen von Mitgliedern nicht mehr nur als blo\u00dfe Entgleisungen gewertet werden k\u00f6nnen, weil sie sich mit zweideutigen, entsprechende Interpretationsm\u00f6glichkeiten offen lassenden Aussagen in offiziellen Dokumenten verbinden. Von der Zul\u00e4ssigkeit einer Beobachtung ist im \u00dcbrigen auch regelm\u00e4\u00dfig auszugehen, wenn sich in offiziellen Dokumenten eindeutig verfassungsschutzrelevante \u00c4u\u00dferungen finden.", "Wenn tats\u00e4chliche Anhaltspunkte von hinreichendem Gewicht und in hinreichender Zahl vorliegen (siehe oben B III 3), ist die Zust\u00e4ndigkeit der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden er\u00f6ffnet; diese richten ein Beobachtungsobjekt ein. Davon zu unterscheiden ist die Frage, welche konkreten Ma\u00dfnahmen das BfV nun ergreift.", "Die Er\u00f6ffnung der Zust\u00e4ndigkeit und die Einrichtung eines Beobachtungsobjekts sind nur Vorbedingungen f\u00fcr weitere Ma\u00dfnahmen, wie z.\u2009B. die gezielte Sammlung von weiteren Informationen zu dem fraglichen Personenzusammenschluss (\u00a7 8 Abs. 1 BVerfSchG), die Anlage von P-Akten und die Erfassung von Mitgliedern des Personenzusammenschlusses in NADIS (\u00a7\u00a7 10, 11 BVerfSchG), den Einsatz von nachrichtendienstlichen Mitteln (\u00a7 9 Abs. 1 i. V. m. \u00a7 8 Abs. 2 BVerfSchG) und die Aufnahme des Personenzusammenschlusses in den Verfassungsschutzbericht (\u00a7 16 Abs. 2 BVerfSchG). Sie bedingt aber nicht, dass alle diese Ma\u00dfnahmen nun automatisch ergriffen werden.", "Vielmehr unterliegen weitere Ma\u00dfnahmen zus\u00e4tzlichen gesetzlichen Anforderungen. F\u00fcr sie gilt zun\u00e4chst der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz (\u00a7 8 Abs. 5 BVerfSchG). Des Weiteren ist f\u00fcr einige dieser Ma\u00dfnahmen, insbesondere f\u00fcr den Einsatz von nachrichtendienstlichen Mitteln, die Erf\u00fcllung weiterer Tatbestandsmerkmale zu pr\u00fcfen, wie z.\u2009B. ein erh\u00f6hter Verdachtsgrad oder das Drohen von Sch\u00e4den f\u00fcr ein bestimmtes Individualrechtsgut. Und zuletzt ist das BfV auch gehalten, \u00fcber alle diese weiteren Ma\u00dfnahmen nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen zu entscheiden.", "Soweit zwar einzelne tats\u00e4chliche Anhaltspunkte vorliegen, diese aber nicht von hinreichendem Gewicht sind und nicht in hinreichender Zahl vorliegen, liegen die Voraussetzungen f\u00fcr die Einrichtung eines Beobachtungsobjektes nicht vor.", "M\u00f6glich ist hier allerdings eine erste Bearbeitung des Personenzusammenschlusses als \u201ePr\u00fcffall\u201c. Im Rahmen einer solchen Pr\u00fcffallbearbeitung wird ersten verd\u00e4chtigen Informationssplittern weiter nachgegangen, um zu kl\u00e4ren, ob daneben noch weitere Informationen vorliegen, die eine Beobachtung nach \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 Fall 1, \u00a7 4 Abs. 1 Satz 1 lit. c, \u00a7 4 Abs. 1 Satz 3 BVerfSchG rechtfertigen k\u00f6nnten. Eine solche Informationszusammenstellung im Vorfeld einer Beobachtung ist zul\u00e4ssig weil sich im Ergebnis nur durch sie kl\u00e4ren l\u00e4sst, ob tats\u00e4chliche Anhaltspunkte von hinreichendem Gewicht \u00fcberhaupt in hinreichender Zahl vorliegen. Die Pr\u00fcffallbearbeitung ist auf die f\u00fcr eine solche Vorpr\u00fcfung erforderliche Sichtung von den Verfassungsschutzbeh\u00f6rden schon vorliegenden, offenen Materialien und von offenen Erkenntnissen zu beschr\u00e4nken. Eingriffe in Grundrechte, also insbesondere die Anlage von P-Akten, die Vornahme von NADIS-Speicherungen und der Einsatz von nachrichtendienstlichen Mitteln, scheiden aus. Auch in zeitlicher Hinsicht sind der Pr\u00fcffallbearbeitung enge Grenzen gesetzt.", "Zusammengefasst versteht man unter dem Pr\u00fcffall also die Bearbeitung von Personen oder Organisationen, bei denen noch keine f\u00f6rmliche Entscheidung \u00fcber die Frage der Beobachtung durch den Verfassungsschutz getroffen wurde, bei denen aber tats\u00e4chliche Anhaltspunkte \u2013 m\u00f6glicherweise lediglich Verdachtssplitter \u2013 f\u00fcr verfassungsfeindliche T\u00e4tigkeiten oder Bestrebungen vorliegen. Unzul\u00e4ssig ist es, Personenzusammenschl\u00fcsse, die als Pr\u00fcffall bearbeitet werden, in den Verfassungsschutzbericht aufzunehmen oder in sonstiger Weise \u00f6ffentlich vor ihnen zu warnen. Eine \u00f6ffentliche Berichterstattung \u00fcber Bestrebungen und T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 3 Abs. 1 BVerfSchG setzt hinreichend gewichtige tats\u00e4chliche Anhaltspunkte hierf\u00fcr voraus (\u00a7 16 Abs. 1 und 2 BVerfSchG).", "Das vorliegende Gutachten basiert auf einer 1069 Seiten umfassenden, dem Verschlusssachengrad \u201eVS \u2013 Nur f\u00fcr den Dienstgebrauch\u201c unterliegenden Materialsammlung des BfV. In dieser umfassenden Zusammenstellung wurden die relevanten Beitr\u00e4ge der Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungsschutz zusammengef\u00fchrt und durch eine breit angelegte, strukturierte Sichtung offen zug\u00e4nglicher Materialien um eine Vielzahl von Originalzitaten von Funktion\u00e4ren und Organisationseinheiten der AfD erg\u00e4nzt.", "Neben Grundsatztexten und programmatischen Schriften waren insbesondere Verlautbarungen der Partei im Internet (vornehmlich im sozialen Netzwerk Facebook) Gegenstand der Pr\u00fcfung. So wurden die Facebook-Profile von rund 80 AfD-Funktion\u00e4ren systematisch gesichtet und ausgewertet. Auch die Internetseiten und Facebook-Profile aller AfD- und aller JA-Landesverb\u00e4nde, des \u201eFl\u00fcgels\u201c, der \u201ePatriotischen Plattform\u201c sowie zahlreicher nachgeordneter Parteigliederungen wie beispielsweise Kreis- und Ortsverb\u00e4nden wurden eingehend analysiert und auf das Vorliegen tats\u00e4chlicher Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung \u00fcberpr\u00fcft.", "Eine weitere bedeutende Erkenntnisquelle stellte die umfangreiche Auswertung von Parteitags- und Wahlkampfreden sowie sonstigen von Repr\u00e4sentanten der AfD geleisteten Redebeitr\u00e4gen dar, die durch ihre Verbreitung im Internet offen zug\u00e4nglich waren. In diesem Zusammenhang wurden \u00fcber 182 Reden von 50 Parteivertretern (entspricht 80 Stunden Videomaterial) gesichtet, einer vollst\u00e4ndigen Transkription unterzogen und anschlie\u00dfend inhaltlich analysiert.", "Das vorliegende Gutachten basiert somit ma\u00dfgeblich auf der Auswertung von Prim\u00e4rquellen. Auf nachrichtendienstlich beschaffte Informationen sowie Verlautbarungen aus dem besonders gesch\u00fctzten parlamentarischen Bereich (z.B. Plenarprotokolle) wurde g\u00e4nzlich verzichtet.", "Das vorliegende Gutachten ber\u00fccksichtigt Materialien aus allen relevanten horizontalen und vertikalen Gliederungsbereichen der AfD.", "So werden im Rahmen der Pr\u00fcfung auf gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung gerichtete Aussagen Erkenntnisse aus allen Landesverb\u00e4nden der AfD und der \u201eJungen Alternative\u201c sowie Verlautbarungen, die dem \u201eFl\u00fcgel\u201c zuzurechnen sind, herangezogen. Auf die eigenst\u00e4ndige Behandlung der \u201ePatriotischen Plattform\u201c wurde im vorliegenden Gutachten in Anbetracht ihrer mit Datum vom 21. September 2018 angek\u00fcndigten Selbstaufl\u00f6sung[40] verzichtet.", "Die dreigliedrige Unterteilung der inhaltlichen Analyse in Aussagen von F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren, Aussagen von sonstigen Funktion\u00e4ren und Mitgliedern sowie Aussagen von Organisationseinheiten der AfD bildet zudem die vertikale Struktur der Partei ab. Als F\u00fchrungsfunktion\u00e4re wurden in diesem Zusammenhang alle Mitglieder des Bundesvorstands sowie die Landessprecher der Partei eingeordnet. In der Rubrik \u201esonstige Funktion\u00e4re und Mitglieder\u201c wurden alle \u00fcbrigen Funktionstr\u00e4ger der AfD aus Landesverb\u00e4nden und nachgeordneten Gliederungen sowie alle Bundestags- und Landtagsabgeordneten der Partei behandelt. Diesen personenbezogenen Ansatz erg\u00e4nzend fanden zudem Materialien aus den Organisationseinheiten der AfD Verwendung, bei denen es sich um namentlich nicht zuzuordnende Verlautbarungen der Gliederungen (z.B. Landes- bzw. Kreisverb\u00e4nde) handelt.", "Die Alternative f\u00fcr Deutschland wurde 2013 gegr\u00fcndet und hat seitdem, nicht untypisch f\u00fcr junge Parteien, einige personelle und ideologische Wandlungen durchlebt. Die Rahmenbedingungen f\u00fcr ihre Entstehung lieferten die 2010 einsetzende Krise der europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion sowie die Ma\u00dfnahmen zu ihrer Bek\u00e4mpfung. Zentrale Figur der Partei war zu dieser Zeit Bernd Lucke, der im Juli 2015 auf einem au\u00dferordentlichen Bundesparteitag in Essen Frauke Petry bei der Wahl um den Vorsitz unterlag. Nach der Bundestagswahl 2017 und dem Einzug der AfD in den 16. Deutschen Bundestag erkl\u00e4rte Frauke Petry ihren Austritt aus der Bundestagsfraktion und der Partei. Vorausgegangen waren dieser Entwicklung anhaltende innerparteiliche Streitigkeiten.[41]", "Nach Eigenangaben verzeichnete die Partei bereits wenige Wochen nach ihrer Gr\u00fcndung 2013 10.000 Mitglieder.[42] Die Mitgliederzahlen haben sich seitdem auf gegenw\u00e4rtig etwa 30.200 erh\u00f6ht.[43] Zu den mitgliederst\u00e4rksten Landesverb\u00e4nden geh\u00f6ren Nordrhein-Westfalen[44] und Bayern[45] mit jeweils 5.000 Mitgliedern und Baden-W\u00fcrttemberg[46] mit 3.750 Mitgliedern. Die Zuwachsrate lag in den letzten Jahren teilweise im mittleren zweistelligen Bereich. Rund 17 Prozent der Mitglieder sind Frauen. Damit hat die AfD den niedrigsten Frauenanteil aller Parteien im Bundestag.[47]", "Die ersten Wahlerfolge konnte die AfD 2014 bei den Landtagswahlen in Brandenburg, Sachsen und Th\u00fcringen sowie bei der Europawahl feiern. 2013 war sie noch bei der Landtagswahl in Hessen und der Bundestagswahl knapp an der F\u00fcnfprozenth\u00fcrde gescheitert.", "Die Wahlergebnisse[48] der AfD seit 2013 in Prozent:", "\u2022 2013: Bundestag 4,7 %, Hessen 4,1 %", "\u2022 2014: Brandenburg 12,2 %, Sachsen 9,7 %, Th\u00fcringen 10,6 %, Europawahl 7,1 %", "\u2022 2015: Bremen 5,5 %, Hamburg 6,1 %", "\u2022 2016: Baden W\u00fcrttemberg 15,1 %, Berlin 14,2 %, Rheinland-Pfalz 12,6 %, Mecklenburg-Vorpommern 20,8 %, Sachsen-Anhalt 24,3 %", "\u2022 2017: Bundestag 12,6 %, Niedersachsen 6,2 %, Nordrhein-Westfalen 7,4 %, Saarland 6,2 %, Schleswig-Holstein 5,9 %", "\u2022 2018: Bayern 10,2 %, Hessen 13,1 %", "Ihre gr\u00f6\u00dften Wahlerfolge auf Landtagsebene hat die AfD bis dato in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern erringen k\u00f6nnen. Die Stimmanteile lagen dort zwischen 9,7 und 24,3 Prozent. In den westdeutschen Bundesl\u00e4ndern lagen die Anteile zwischen 4,1 und 15,1 Prozent. In Ostdeutschland erreichte die AfD im Schnitt doppelt so hohe Stimmanteile. Die AfD ist heute in allen deutschen Landtagen, im Bundestag und im Europaparlament vertreten. Bei der letzten Bundestagswahl im September 2017 erreichte die AfD 12,6 Prozent und ist mit 91 von 709 Bundestagssitzen die drittgr\u00f6\u00dfte Kraft. In absoluten Zahlen entfielen bei der Bundestagswahl 2017 fast zwei Drittel ihrer Stimmen auf die westdeutschen Bundesl\u00e4nder. Bei der Bundestagswahl 2017 waren zudem fast zwei Drittel der AfD-W\u00e4hler m\u00e4nnlich.[49]", "Die innere Verfasstheit der AfD ist in der Bundessatzung vom 29. November 2015, letztmalig ge\u00e4ndert am 1. Juli 2018, niedergelegt.", "Das oberste Organ der Partei ist der, mindestens einmal im Kalenderjahr tagende, Bundesparteitag. Dieser ist einzuberufen, wenn der Bundesvorstand dies beschlie\u00dft, durch Mehrheitsentscheidung der Konventsmitglieder oder auf Verlangen von mindestens sechs Landesvorst\u00e4nden. Der Bundesparteitag besteht aus 600 von den Landesverb\u00e4nden entsandten Delegierten und zus\u00e4tzlich denjenigen Mitgliedern des Bundesvorstandes, die nicht gew\u00e4hlte Delegierte sind.", "Der Konvent, bestehend aus[50] Vertretern der Landesverb\u00e4nde, dem Bundesschatzmeister und vier weiteren vom Bundesvorstand aus seiner Mitte zu w\u00e4hlenden Mitgliedern, ist zust\u00e4ndig f\u00fcr alle politischen und organisatorischen Fragen der Bundespartei. Vorsitzende des Bundeskonvents sind Kay Gottschalk und Carsten H\u00fctter.", "Der Bundesvorstand besteht aus zwei oder drei Bundessprechern, drei stellvertretenden Bundessprechern, dem Bundesschatzmeister, dem stellvertretenden Bundesschatzmeister, dem Schriftf\u00fchrer und sechs weiteren Mitgliedern. Der Bundesvorstand leitet die Bundespartei und f\u00fchrt die Beschl\u00fcsse des Bundesparteitages und des Bundeskonvents durch. Gleichberechtigte Bundessprecher sind J\u00f6rg Meuthen und Alexander Gauland. Weitere Mitglieder des Bundesvorstandes sind Georg Pazderski, Kay Gottschalk und Albrecht Glaser (stellvertretende Bundessprecher), Klaus Fohrmann (Bundesschatzmeister) und Frank Pasemann (stellvertretender Bundesschatzmeister), Joachim Kuhs (Schriftf\u00fchrer) sowie Alice Weidel, Beatrix von Storch, Guido Reil, Andreas Kalbitz und Stephan Protschka (Beisitzer).", "Dar\u00fcber hinaus existieren noch eine Bundesprogrammkommission, ein Bundesschiedsgericht und diverse Bundesfachaussch\u00fcsse.", "Die Junge Alternative f\u00fcr Deutschland (JA) ist laut \u00a7 17a der Bundessatzung der AfD die offizielle Jugendorganisation der AfD. Sie ist als eigenst\u00e4ndiger Verein konstituiert und verf\u00fcgt \u00fcber Satzungs-, Programm-, Finanz- und Personalautonomie. Zum Charakter der JA hei\u00dft es in \u00a7 17a Abs. 2:", "Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen Vereinigungen innerhalb der Partei anerkannt werden, welche die Interessen der in ihnen repr\u00e4sentierten Gruppen in der Politik der Partei vertreten. Diese Anerkennung erfolgt auf Beschluss des Konvents. Vereinigung im Sinne des \u00a7 17 sind beispielsweise die \u201eChristen in der AfD\u201c und die \u201eInteressengemeinschaft Alternative Mitte Deutschland\u201c. Neben diesen Vereinigungen gibt es noch weitere Zusammenschl\u00fcsse in der Partei. Keine Vereinigung im Sinne des \u00a7 17 ist \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c.", "Die AfD gliedert sich in einen Bundesverband, 16 Landesverb\u00e4nde sowie diverse Bezirks-, Kreis- und Stadtverb\u00e4nde. Seit 2018 ist die \u201eDesiderius-Erasmus-Stiftung\u201c offiziell als parteinahe Stiftung anerkannt. Als offizielle Parteizeitung fungiert AfD Kompakt.", "Der Gr\u00fcndungsparteitag der AfD fand am 14. April 2013 in Berlin statt. Zum Bundesvorstand wurden Bernd Lucke, Frauke Petry und Konrad Adam gew\u00e4hlt. Dar\u00fcber hinaus wurden die Bundessatzung und das Wahlprogramm zur Bundestagswahl 2013 verabschiedet. Es folgten bis heute acht weitere ordentliche und au\u00dferordentliche Bundesparteitage und zwei Europawahlversammlungen.", "Auf einem au\u00dferordentlichen Parteitag in Essen, vom 4. und 5. Juli 2015, unterlag Bernd Lucke Frauke Petry bei der Wahl um den Parteivorsitz. Lucke trat daraufhin aus der AfD aus und gr\u00fcndete die \u201eAllianz f\u00fcr Fortschritt und Aufbruch\u201c (ALFA), heute \u201eLiberal-Konservative Reformer\u201c (LKR). Die Abspaltung von Lucke und ALFA f\u00fchrte zu einem Mitgliederverlust, der allerdings schnell wieder ausgeglichen werden konnte.50", "Auf dem Bundesparteitag in K\u00f6ln vom 22. und 23. April 2017 wurden Alexander Gauland und Alice Weidel zu den Spitzenkandidaten f\u00fcr die anstehende Bundestagswahl gew\u00e4hlt. Zuvor hatte Frauke Petry ihren Verzicht auf eine Kandidatur erkl\u00e4rt. Vorangegangen waren dieser Entwicklung parteiinterne Richtungsstreitigkeiten. Die Delegierten des Parteitags lehnten eine Abstimmung \u00fcber den \u201eSachantrag zur strategischen Ausrichtung der AfD\u201c von Frauke Petry ab. Petry forderte im sogenannten \u201eZukunftsantrag\u201c eine grunds\u00e4tzliche Entscheidung \u00fcber die strategische Ausrichtung der Partei. Sie solle sich realpolitisch ausrichten und auf eine baldige Regierungsbeteiligung hinwirken. Petry verblieb gemeinsam mit J\u00f6rg Meuthen noch bis zum 30. September 2017 im Parteivorsitz und trat dann aus der Partei aus. Die Neuwahl des Bundesvorstandes fand auf dem achten Bundesparteitag in Hannover, vom 2. und 3. Dezember 2017, statt. Neben der Wiederwahl von J\u00f6rg Meuthen wurde Alexander Gauland in den Parteivorsitz gew\u00e4hlt.[51]", "Die AfD ist eine junge Partei, die in nur wenigen Jahren stark gewachsen ist. So ist ihre f\u00fcnfj\u00e4hrige Geschichte gepr\u00e4gt von innerparteilichen Auseinandersetzungen \u00fcber die strategische und ideologische Ausrichtung der Partei.", "Die AfD vereint unterschiedliche politische Milieus und Str\u00f6mungen. Es k\u00f6nnen grob drei Str\u00f6mungen identifiziert werden: eine wirtschaftsliberale, eine konservative und eine nationalistische. Die AfD in ihrer Gr\u00fcndungs- und Aufbauphase wird allgemein als liberal-konservativ ausgerichtete Partei bewertet, deren Fokus insbesondere auf eurokritischen Themen lag. So waren die Bundestags- und Europawahlkampagnen der AfD (2013/2014) eurokritisch und stark marktliberal ausgerichtet, w\u00e4hrend sie in der Familien- und Zuwanderungspolitik konservative bzw. restriktive Positionen formulierte.[52] Die Wahlerfolge der AfD in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern, die damit verbundene Aufwertung jener Landesverb\u00e4nde und eine thematische Schwerpunktverschiebung hin zur Fl\u00fcchtlings- bzw. Einwanderungsthematik f\u00fchrten zu einem allm\u00e4hlichen Erstarken des nationalkonservativen Fl\u00fcgels in der AfD. Ein erster H\u00f6hepunkt dieses Richtungsstreits war der Essener Parteitag, in dessen Folge Bernd Lucke aus der AfD austrat und die Partei rund ein F\u00fcnftel ihrer Mitglieder verlor. Eine Entwicklung, die den wirtschaftsliberalen Fl\u00fcgel der Partei nachhaltig schw\u00e4chte, da sich viele in der Parteineugr\u00fcndung von Bernd Lucke wiederfanden.[53]", "In der f\u00fcr die AfD-Teilorganisation \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c konstitutiven \u201eErfurter Resolution\u201c vom M\u00e4rz 2015 kommt dieser innerparteiliche Richtungskampf gut zum Ausdruck. Dort hei\u00dft es:", "Andr\u00e9 Poggenburg bringt die Bedeutung des Essener Parteitages in einer Stellungnahme zum \u201eZukunftsantrag\u201c von Frauke Petry zum Ausdruck:", "Auch der Verzicht auf eine Spitzenkandidatur durch Frauke Petry zur Bundestagswahl 2017, die Ablehnung einer Abstimmung \u00fcber den \u201eSachantrag zur strategischen Ausrichtung der AfD\u201c und schlussendlich ihr Parteiaustritt sind Symptome dieses innerparteilichen Ringens um das Wesen der AfD. Die Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisse innerhalb der Partei verschoben sich zunehmend zu Gunsten des nationalkonservativen Fl\u00fcgels, dessen radikale Vertreter teilweise auch f\u00fcr eine Zusammenarbeit mit islam- und fremdenfeindlichen Kr\u00e4ften eintreten.[56]", "Das innerparteiliche Ringen wird auch bestimmt durch Bem\u00fchungen um die Abgrenzung zu extremistischen Kr\u00e4ften bzw. Einfl\u00fcssen. In diesem Zusammenhang verabschiedete der Bundesvorstand mehrere Beschl\u00fcsse.", "In \u00a7 2 Abs. 4 der Bundessatzung der AfD hei\u00dft es:", "In der genannten \u201eUnvereinbarkeitsliste f\u00fcr die AfD-Mitgliedschaft\u201c[57] werden Organisationen aus den Ph\u00e4nomenbereichen Links- und Rechtsextremismus, Ausl\u00e4nderextremismus, Islamismus und Islamistischer Terrorismus sowie Scientology aufgef\u00fchrt. Nach Eigenangabe der AfD ber\u00fccksichtigt die Auflistung Auswertungen von Berichten des Bundesamtes sowie der Landesbeh\u00f6rden f\u00fcr Verfassungsschutz sowie Einzelbeschl\u00fcsse des Bundesvorstandes der AfD.", "Die Beschlusslage[58] auf Bundesverbandsebene zu PEGIDA sowie anderen GIDA-Initiativen, zur \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c und zur \u201eFreiheitlich-Patriotischen Alternative\u201c (FPA) gestaltet sich gegenw\u00e4rtig wie folgt:", "PEGIDA/GIDA-Initiativen:", "\u2022 \u201e[\u2026] AfD-Mitglieder nicht mit Parteisymbolen bei PEGIDA-Veranstaltungen auftreten sollen. Redeauftritte von PEGIDA-Vertretern und PEGIDA-Symbole auf der AfD-Veranstaltung lehnen wir ab.\u201c [Beschluss vom 20. Mai 2016]", "\u2022 \u201e[\u2026] AfD-Mitglieder nicht mit Parteisymbolen der Alternative f\u00fcr Deutschland bei PEGIDA-Veranstaltungen und sonstigen Gida-Veranstaltungen auftreten d\u00fcrfen. Redeauftritte von PEGIDA-Vertretern/GIDA-Vertretern und PEGIDA-Symbole/Gida-Symbole auf AfD-Veranstaltungen lehnen wir ab.\u201c [Beschluss vom 4. Juni 2016]", "\u2022 \u201eSolange Lutz Bachmann im Vorstand des \u201aPEGIDA F\u00f6rderverein e.V.\u2018 vertreten ist, h\u00e4lt der Bundesvorstand der Alternative f\u00fcr Deutschland an seiner bestehenden Beschlusslage (vom 20.05.2016) bzw. der durch das Bundesschiedsgericht mit Urteil vom 03.08.2016 verf\u00fcgten Aktualisierung fest.\u201c [Beschluss vom 26.02.2018]", "\u2022 \u201e[\u2026] dass es AfD-Vertretern m\u00f6glich ist, bei Veranstaltungen von PEGIDA (Dresden) eigene Positionen zu vertreten.\u201c [Beschluss vom 3. M\u00e4rz 2018]", "\u201eIdentit\u00e4re Bewegung\u201c:", "\u2022 \u201e[\u2026] es keine Zusammenarbeit der Partei Alternative f\u00fcr Deutschland und ihrer Gliederungen mit der sogenannten \u201aIdentit\u00e4ren Bewegung\u2018 gibt.\u201c [Beschluss 22. Juni 2016]", "\u2022 \u201e[\u2026] Anh\u00e4nger der \u201aIdentit\u00e4ren Bewegung\u2018 d\u00fcrfen nicht in die AfD aufgenommen werden.\u201c [15. Juli 2016]", "\u201eTh\u00fcgida\u201c, \u201eTh\u00fcgida \u2013 Wir lieben Sachsen e.V.\u201c, \u201eFreiheitlich Patriotische Alternative\u201c:", "\u2022 \u201e[\u2026] Die Unvereinbarkeitsliste nach \u00a7 2 Abs. 4 Bundessatzung wird um folgende Gruppierungen erg\u00e4nzt: ,Th\u00fcgida\u2018, ,Th\u00fcgida \u2013 Wir lieben Sachsen e.V.\u2018, ,Freiheitlich Patriotische Alternative\u2018\u201c [17. Februar 2017]", "\u2022 \u201e[\u2026] AfD-Mitglieder weder als Redner noch mit Parteisymbolen der Alternative f\u00fcr Deutschland bei Veranstaltungen der \u201aTh\u00fcgida\u2018, \u201aTh\u00fcgida und Wir lieben Sachsen e.V.\u2018 und der \u201aFreiheitlich Patriotische Alternative\u2018 auftreten d\u00fcrfen. Redeauftritte von Vertretern dieser Organisationen auf AfD-Veranstaltungen lehnen wir ab.\u201c [Beschluss 11. M\u00e4rz 2017]", "In \u00a7 2 Abs. 5 der Bundessatzung hei\u00dft es:", "W\u00e4hrend die Listung einschl\u00e4giger Gruppierungen/Organisationen auf der \u201eUnvereinbarkeitsliste\u201c durch Mehrheitsentscheidung des Bundeskonvents abge\u00e4ndert werden kann (\u00a7 2 Abs. 4), ist es den Landesvorst\u00e4nden im Einzelfall m\u00f6glich, Personen mit relevantem Vorlauf in die Partei aufzunehmen.", "Ein weiteres Symptom dieser innerparteilichen Auseinandersetzung ist eine wachsende Zahl an Ordnungs- und Ausschlussverfahren. Mit die prominentesten sind jene Verfahren gegen Bj\u00f6rn H\u00f6cke, Wolfgang Gedeon, Frank Pasemann und Josef D\u00f6rr. Personen, die durch einschl\u00e4gige Aussagen, Verhaltensweisen oder Kontakt- und Kennverh\u00e4ltnisse auff\u00e4llig geworden sind, aus der Partei ausgeschlossen werden, auch um eine m\u00f6gliche Beobachtung durch den Verfassungsschutz zu verhindern.[59] Als Reaktion auf die zunehmende Zahl an Ordnungs- und Ausschlussverfahren wurde am 28. Oktober 2018 der \u201eStuttgarter Aufruf\u201c[60] ver\u00f6ffentlicht, der bereits \u00fcber 1.200 Unterzeichner aufweist. Dort hei\u00dft es:", "Am 13. September 2018 beschloss der AfD-Bundesvorstand auf einer au\u00dferordentlichen Sitzung die Einrichtung einer Arbeitsgruppe, die sich mit dem Thema einer m\u00f6glichen Beobachtung durch den Verfassungsschutz befassen soll. Mitglieder der Arbeitsgruppe sind J\u00f6rg Meuthen (Bundessprecher der AfD), Joachim Kuhs (Schriftf\u00fchrer der AfD), Roland Hartwig (MdB), Roman Reusch (MdB) und Martin Hess (MdB).[61] Dar\u00fcber hinaus hat der Staatsrechtler Dietrich Murswiek ein Gutachten erstellt, in dem die Empfehlung ausgesprochen wird, auf \u201eextremistische Reizw\u00f6rter\u201c wie \u201eUmvolkung\u201c, \u201e\u00dcberfremdung\u201c, \u201eVolkstod\u201c oder \u201eUmerziehung\u201c zu verzichten.[62] Diese Ma\u00dfnahmen, die eine m\u00f6gliche Beobachtung durch den Verfassungsschutz verhindern, werden in Teilen der Partei durchaus kritisch gesehen. So bezeichnete Bj\u00f6rn H\u00f6cke die entsprechenden Bef\u00fcrchtungen als \u201epolitische Bettn\u00e4sserei\u201c.[63]", "Laut mehrerer Studien aus den Jahren 2015, 2016 und 2018 ist das Verh\u00e4ltnis zwischen der AfD und den Medien durchaus angespannt. Lediglich in konservativeren Zeitungen fanden sich bis zur Parteispaltung 2015 gelegentlich positive Berichte \u00fcber die Partei und ihre Kampagnen. Seitdem sind die Medienberichte allgemein negativ.[64]", "Die AfD setzt auf skandalorientierte \u00d6ffentlichkeitsarbeit durch gezielte Provokationen. Ziel dieser Strategie ist es, m\u00f6glichst umfassende Aufmerksamkeit in der Berichterstattung zu erzeugen. Die Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit ist dabei gepr\u00e4gt von einem Wechselspiel aus provokativen, rechtspopulistischen bis hin zu rechtsextremistischen Thesen und einer anschlie\u00dfenden Relativierung oder einem Dementi. Gleichzeitig findet h\u00e4ufig eine Selbstinszenierung als Opfer absichtlicher Fehlinterpretationen statt, gepaart mit dem Vorwurf fehlender Meinungsfreiheit. Unter dem Vorwurf der Ausgrenzung inszeniert sich die AfD dabei h\u00e4ufig als \u201eAnwalt des Volkes\u201c.[65]", "Dabei kommt es regelm\u00e4\u00dfig zur Instrumentalisierung von gesellschaftlichen Problemlagen und Konfliktsituationen, z.\u2009B. die wiederkehrende Instrumentalisierung von Gewaltverbrechen durch Fl\u00fcchtlinge und Zuwanderer, die f\u00fcr zielgerichtete Kampagnen in Anspruch genommen werden.[66]", "Am 3. September 2018 gaben Bremens Innensenator Ulrich M\u00e4urer und Niedersachsens Innenminister Boris Pistorius bekannt, dass die dortigen JA-Landesverb\u00e4nde zu Beobachtungsobjekten der jeweiligen Verfassungsschutzbeh\u00f6rden erkl\u00e4rt worden seien.[67] In einer diesbez\u00fcglichen Pressemitteilung erkl\u00e4rte der JA-Bundesvorsitzende Damian Lohr, die Beobachtung sei nicht nachvollziehbar und werde als unbegr\u00fcndet und rechtswidrig bewertet. Dennoch habe der Bundesvorstand beschlossen, einen au\u00dferordentlichen Bundeskongress einzuberufen mit dem Ziel, die Landesverb\u00e4nde in Bremen und Niedersachsen von der Gesamtorganisation abzugliedern und diese damit aufzul\u00f6sen.[68]", "Im Rahmen des au\u00dferordentlichen JA-Bundeskongress am 4. November 2018 in Barsinghausen (Niedersachsen) wurde die Aufl\u00f6sung des nieders\u00e4chsischen Landesverbands tats\u00e4chlich mit einer Zwei-Drittel-Mehrheit beschlossen. Hinsichtlich der im Vorfeld der Veranstaltung ebenfalls in Rede stehenden Aufl\u00f6sung des Landesverbands Bremen belie\u00df man es zun\u00e4chst bei der Einrichtung einer Kommission, welche bis zum n\u00e4chsten Bundeskongress Vorschl\u00e4ge zum weiteren Vorgehen erarbeiten solle.[69]", "Im November 2018 wurde mit der Jungen Alternative Baden-W\u00fcrttemberg unterdessen ein dritter JA-Landesverband von einem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz zum Beobachtungsobjekt erkl\u00e4rt.[70]", "Eine wesentliche quelle, um sowohl den ideologischen Hintergrund der Partei zu beurteilen, als auch deren etwaige Verfassungsschutzrelevanz zu bewerten, sind naturgem\u00e4\u00df das Grundsatzprogramm der Partei sowie Wahlprogramme in Bund und L\u00e4ndern. Seit ihrer Gr\u00fcndung hat die AfD an zwei Bundestags- und 17 Landtagswahlen teilgenommen. Dar\u00fcber hinaus trat sie an bei der Wahl zum Europ\u00e4ischen Parlament im Jahre 2014. Wie bereits dargelegt (vgl. B IV), hat die Partei im Laufe der Zeit einen durchaus erkennbaren politischen Wandel vollzogen, sodass in die folgende Auswertung lediglich die Programmpapiere seit 2016 einbezogen wurden. Insgesamt handelt es sich um ein Wahlprogramm zur Bundestagswahl und elf Programme zu Landtagswahlen, die \u00fcber das Grundsatzprogramm hinaus herangezogen werden k\u00f6nnen. Daneben ver\u00f6ffentlichte die Partei einige wenige Eckpunktepapiere und Grundsatzschriften, in denen sie ihre politischen Ideen zu bestimmten Themengebieten darlegte. Aufgrund seiner wesentlichen Funktion und der allgemeinen Zurechenbarkeit zur Gesamtpartei soll aber zun\u00e4chst das Grundsatzprogramm in den Blick genommen werden. Ausgehend davon erfolgt die Auswertung von Landtagswahlprogrammen und den sonstigen Papieren.", "Bis 2016 besa\u00df die AfD kein grundlegendes Parteiprogramm als Leitlinie f\u00fcr ihr politisches Handeln. Das aktuelle Grundsatzprogramm mit dem Titel \u201eProgramm f\u00fcr Deutschland\u201c wurde erst auf dem 5. Ordentlichen Bundesparteitag beschlossen, der vom 30. April bis 1. Mai 2016 in Stuttgart stattfand. Zuvor arbeitete die Partei mit den jeweiligen Wahlprogrammen und gab einzelne Papiere heraus, in denen inhaltliche Kernpositionen festgezurrt wurden, darunter unter anderem ein Schriftst\u00fcck mit dem Titel \u201ePolitische Leitlinien der Alternative f\u00fcr Deutschland\u201c[71]. Einleitend verwies die Partei darin auf eine Reihe grundlegender Problemstellungen, die sie f\u00fcr die Bundesrepublik identifiziert hatte, darunter M\u00e4ngel in der demokratischen Kultur, erodierendes Vertrauen in den Rechtsstaat und die Gewaltenteilung, Defizite im Grundsatz der sozialen Marktwirtschaft sowie die europ\u00e4ische Gemeinschaftsw\u00e4hrung. Die anschlie\u00dfenden 20 Leitpositionen umfassten dementsprechend \u00fcberwiegend finanz- und wirtschaftspolitische Forderungen sowie europapolitische Positionen. Standpunkte zum Thema Migration, Fragen des Asylrechts oder sicherheitspolitische \u00dcberzeugungen blieben demgegen\u00fcber quantitativ deutlich zur\u00fcck. Erst unter Punkt 15 positionierte sich die AfD zu einer \u201eEinwanderungspolitik nach klaren Kriterien\u201c[72], bekannte sich gleichzeitig aber zum Asylrecht f\u00fcr politisch Verfolgte und forderte, diese \u201ew\u00fcrdig\u201c zu behandeln, \u201eals Mitmenschen [zu akzeptieren]\u201c sowie eine Teilhabe am \u201egesellschaftlichen Leben\u201c zu erm\u00f6glichen. Auch Kriegsfl\u00fcchtlingen sei \u201eaus Gr\u00fcnden der Humanit\u00e4t [\u2026] bei uns oder an anderen sicheren Aufenthaltsorten mit Unterk\u00fcnften und dem notwendigen Lebensunterhalt beizustehen\u201c.[73]", "Ein weiteres \u2013 internes, unver\u00f6ffentlichtes \u2013 Papier vom 18. Januar 2015 tr\u00e4gt den Titel \u201eDer Weg zum Parteiprogramm\u201c.[74] Darin werden unter anderem Forderungen zu den Themen \u201eIslamismus\u201c, \u201eAsylpolitik\u201c und \u201eInnere Sicherheit\u201c formuliert. Versehen ist die Zusammenstellung mit dem Hinweis \u201ePositionierung des BuVo im Nov. 2014\u201c. Unter dem Eindruck wachsender Fl\u00fcchtlingszahlen stellte die Partei darin konkrete Anforderungen an eine \u201emenschenw\u00fcrdige [\u2026] und gerechte [\u2026] Asyl- und Fl\u00fcchtlingspolitik\u201c, darunter etwa den Kampf gegen Schlepper sowie eine \u201eTrennung zwischen Asyl- und Einwanderungsrecht\u201c. Gleichzeitig umfasste das Papier aber auch eine \u201eArbeitserlaubnis f\u00fcr alle Asylbewerber\u201c und ein grunds\u00e4tzliches Bekenntnis zum Asylrecht.[75] Zum Thema Islamismus betonte die Partei bestimmte Forderungen (Vermeidung von Parallelgesellschaften, Rechtsfolgen f\u00fcr \u201ehetzerisch[e] und antisemitisch[e]\u201c \u00c4u\u00dferungen, Gleichberechtigung f\u00fcr Frauen), deren Zielrichtung jedoch in G\u00e4nze als legitime politische Standpunkte beurteilt werden k\u00f6nnen.[76] Dies gilt auch f\u00fcr die Positionen zur Inneren Sicherheit, die ein hartes und entschlossenes Vorgehen gegen Kriminalit\u00e4t und eine verbesserte Ausstattung von Sicherheitsbeh\u00f6rden und Justiz vorsahen.[77]", "Der Prozess der Erstellung eines Grundsatzprogramms steht \u2013 das l\u00e4sst sich schon an der kurzen geschilderten Entwicklung ablesen \u2013 auch in einem direkten, inneren Zusammenhang mit der personellen Entwicklung in der Partei sowie auch mit allgemeinpolitischen Entwicklungen und der Aktualit\u00e4t bestimmter politischer Themen. Die Schwerpunktverlagerung von einer eher wirtschafts-, sozial- und europapolitischen Programmatik hin zu einer viel eher migrations-, sicherheits- und identit\u00e4tspolitischen Agenda manifestiert sich daher auch im aktuellen, weiterhin g\u00fcltigen Grundsatzprogramm von 2016.", "Das \u201eProgramm f\u00fcr Deutschland\u201c hat einen Umfang von insgesamt 95 Seiten, in denen die politischen Leitplanken der AfD festgelegt sind. In 14 Kapiteln mit diversen Unterkapiteln breitet die Partei sowohl ihre grundlegende Motivation als auch themenspezifische, bisweilen recht detailreiche Forderungen aus.", "Bei der Analyse des AfD-Grundsatzprogramms im Hinblick auf tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung kommt zun\u00e4chst in Betracht, dass sich die Programmatik der Partei gegen den Verfassungsgrundsatz der Menschenw\u00fcrde (Art. 1 Abs. 1 GG) richten k\u00f6nnte.", "Ein Versto\u00df k\u00f6nnte vorliegen, wenn eine Bev\u00f6lkerungsgruppe von Handlungen ausgeschlossen werden soll, die von der Menschenw\u00fcrdegarantie umfasst sind, oder wenn einer Bev\u00f6lkerungsgruppe pauschal ein rechtlich abgewerteter Status zugewiesen wird. Ansatzpunkte f\u00fcr solche Positionen k\u00f6nnten sich in der Migrationspolitik der AfD finden.", "Die AfD nimmt in ihrem Grundsatzprogramm gegen\u00fcber dem Islam eine kritische bis ablehnende Haltung ein. Unter Kapitel 7 widmet die Partei der islamischen Religion einen ganzen Unterpunkt samt weiterer Untergliederungen. \u00dcberschrieben ist Kapitel 7.6. mit der Feststellung, dass sich \u201eder Islam im Spannungsverh\u00e4ltnis zu unserer Werteordnung\u201c[78] befinde. In der Erl\u00e4uterung bekennt sich die Partei zur Glaubens-, Gewissens- und Bekenntnisfreiheit, betont aber die Schranken der grundgesetzlichen Religionsfreiheit explizit. Man trete einer \u201eislamischen Glaubenspraxis\u201c entgegen, die \u201emit zentralen Grundlagen unserer freiheitlichen Ordnung inkompatibel\u201c sei.[79] Die nachfolgende erste Untergliederung steht im Anschluss unter dem Titel \u201eDer Islam geh\u00f6rt nicht zu Deutschland\u201c, was die kritische Distanz der Partei noch einmal unterstreicht.[80] Gleichzeitig betont die Partei, dass \u201eviele Muslime [\u2026] rechtstreu sowie integriert\u201c und entsprechend \u201egesch\u00e4tzte Mitglieder unserer Gesellschaft\u201c seien.[81]", "Im weiteren Verlauf mahnt die AfD an, dass Kritik am Islam erlaubt sein m\u00fcsse[82] und fordert ein Verbot der Auslandsfinanzierung von Moscheen, lehnt den K\u00f6rperschaftsstatus f\u00fcr islamische Organisationen ab und fordert ein Verbot der Vollverschleierung in der \u00d6ffentlichkeit und im \u00f6ffentlichen Dienst.[83] Dar\u00fcber hinaus steht sie f\u00fcr eine Schlie\u00dfung von Koranschulen zugunsten einer \u201eIslamkunde in deutscher Sprache f\u00fcr alle muslimischen Sch\u00fcler\u201c[84] ein und lehnt \u201eSonderrechte\u201c f\u00fcr muslimische Sch\u00fcler, etwa im Hinblick auf Sportunterricht und Klassenfahrten, ab.[85]", "Die Forderungen der AfD stehen zwar im Lichte eines grunds\u00e4tzlichen Misstrauens gegen\u00fcber dem Islam, direkte Forderungen, die mit dem Wesensgehalt der grundgesetzlichen Religionsfreiheit im Widerspruch stehen, sind allein anhand der programmatischen Aussagen jedoch nicht zweifelsfrei belegbar. Die Positionen der Partei m\u00f6gen zugespitzt, \u00fcberkritisch oder m\u00f6glicherweise gar objektiv unzutreffend sein, eine pauschale Ungleichbehandlung von Muslimen oder die menschenunw\u00fcrdige Einschr\u00e4nkung des Grundrechts aus Art. 4 GG ist auf Basis der doch recht abstrakten Grundlagenprogrammatik nicht abzuleiten. Einzig die Tatsache, dass die AfD auch den Bau von Minaretten als \u201eislamisches Herrschaftssymbol\u201c pauschal ablehnt, k\u00f6nnte in der Konsequenz das Grundrecht auf freie Religionsaus\u00fcbung verletzen[86], sofern die Partei deren Errichtung im Falle der M\u00f6glichkeit einer Verwirklichung in toto verb\u00f6te. Insgesamt bleiben die Ausf\u00fchrungen der Partei zum Islam und zu Muslimen oberfl\u00e4chlich und wenig konkret, tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen den Menschenw\u00fcrdegehalt der Religionsfreiheit ergeben sich allein aus dem Grundsatzprogramm nicht.", "Ein weiterer Aspekt, der mit den o.\u2009g. Verfassungsgrunds\u00e4tzen kollidieren k\u00f6nnte, ist das Volksverst\u00e4ndnis der AfD, das im Grundsatzprogramm an verschiedenen stellen hervorscheint. Durch einen einseitig verengenden Volksbegriff, dem eine ethnokulturelle Konzeption zugrunde liegt, k\u00f6nnte ein Versto\u00df gegen die Menschenw\u00fcrdegarantie des Art. 1 Abs. 1 GG vorliegen, da ein solcher Volksbegriff den sich aus der Menschenw\u00fcrde ergebenden Achtungsanspruch der Person negiert und zu einer Verweigerung elementarer Rechtsgleichheit f\u00fcr diejenigen f\u00fchrt, die nicht dem ethnisch definierten Volk angeh\u00f6ren.", "In der Pr\u00e4ambel des Grundsatzprogramms hei\u00dft es einleitend:", "Der AfD ist ein kulturdeterministisches Gesellschaftsbild eigen, das von einer grundlegenden Pr\u00e4gung des Staatsvolks durch einen Komplex aus Traditionen und hergebrachten Werten ausgeht und \u201eeinen souver\u00e4nen Nationalstaat\u201c als institutionelle Voraussetzung f\u00fcr deren Erhaltung ansieht. An anderer Stelle f\u00fchrt die Partei aus:", "Der konstitutive Charakter, der in der Positionierung der Aussage als einleitende Feststellung im entsprechenden Kapitel zum Ausdruck kommt, akzentuiert die konstatierte Haltung der AfD zur Rolle der Kultur als identit\u00e4tsstiftendes Moment noch einmal besonders. Die Bemerkung, wonach \u201eauch ein neues Politikverst\u00e4ndnis\u201c die Kultur als \u201ezentrale Klammer\u201c sehen m\u00fcsse, deutet kryptisch auf eine \u00fcbersteigerte Bedeutung der kulturellen Verbundenheit als ma\u00dfgebliches Kriterium f\u00fcr die Zugeh\u00f6rigkeit zum Volk hin, bleibt an dieser Stelle aber zu undeutlich, um ein etwaiges verfassungsfeindliches Volksverst\u00e4ndnis zu begr\u00fcnden.", "Daneben offenbart sich allerdings eine protektionistische Grundhaltung der Partei gegen\u00fcber der Kultur, die sich konkret in der Ablehnung eines \u201efreien Spiels der Kr\u00e4fte\u201c \u00e4u\u00dfert. Die AfD scheint hierbei von einem gewissen kulturellen Grundkanon auszugehen, der f\u00fcr die Identit\u00e4t des deutschen Volkes elementar sei, und aufgrund dessen vor \u00e4u\u00dferen Einfl\u00fcssen abgeschirmt werden m\u00fcsse. Entsprechend stellt sich die Partei gegen \u201eMultikulturalismus\u201c[89] und bekennt sich zu einer \u201edeutschen Leitkultur\u201c:", "Der im o.\u2009g. Zitat angestrebte Zustand eines \u201esouver\u00e4nen Nationalstaats\u201c erf\u00e4hrt an dieser Stelle eine weitere inhaltliche Konkretisierung. Demnach sei die Nation als \u201ekulturelle Einheit\u201c zu verstehen, diese wiederum sei von \u201eimportierte[n] kulturelle[n] Str\u00f6mungen\u201c in ihrer Substanz gef\u00e4hrdet und m\u00fcsse angesichts dieser postulierten Konkurrenzsituation \u201eselbstbewusst\u201c verteidigt werden. Durch die Betonung einer vermeintlich unangebrachten Gleichstellung verschiedener Kulturen, die \u201eauf geschichtsblinde Weise\u201c vollzogen werde, impliziert die AfD im \u00dcbrigen eine Abstufung im Hinblick auf die Wertigkeit ebenjener Kulturen. sollte diese Abstufung mit tats\u00e4chlichen \u2013 negativen \u2013 Konsequenzen f\u00fcr den Einzelnen einhergehen, der nicht der deutschen Kultur entstammt, k\u00f6nnte dies einen Versto\u00df gegen die Menschenw\u00fcrde nach Art. 1 Abs. 1 GG darstellen. Dies bleibt aber im Grundsatzprogramm offen.", "Dass die Partei die \u201ekulturelle Identit\u00e4t\u201c des Volkes auch in einer ethnischen Dimension versteht, legt die in anderen Passagen des Programms artikulierte Sorge vor den Folgen des demografischen Wandels nahe. In Kapitel 6.2. hei\u00dft es hierzu unter der \u00dcberschrift \u201eMehr Kinder statt Masseneinwanderung\u201c:", "In dem Statement der Partei ist die Grundpr\u00e4misse einer homogenen Kulturgemeinschaft als Grundlage des Staatsvolks angelegt. Diese scheint f\u00fcr die AfD zudem ethnisch determiniert oder zumindest in einem inneren Zusammenhang zur kulturellen Pr\u00e4gung der Bev\u00f6lkerung zu stehen. Auf dieser Grundlage argumentiert die AfD, dass die Einwanderung und deren Folgen zur Bildung von \u201ekonflikttr\u00e4chtigen Multi-Minorit\u00e4tengesellschaften\u201c neigten. Zum einen postuliert die Partei hier die latente Zwietracht zwischen verschiedenen Kulturen, zum anderen negiert sie durch den Verweis auf die Erosion des \u201esoziale[n] Zusammenhalt[s]\u201c faktisch die M\u00f6glichkeit einer Integration dieser Kulturen in ein Gemeinwesen.", "Das Staats- und Bev\u00f6lkerungsideal der AfD ist wegen dieser Grundausrichtung kritisch zu werten, insbesondere die Fokussierung auf eine homogene kulturelle Zusammensetzung als Grundbedingung f\u00fcr eine innere Verbundenheit ist hierbei problematisch. Die AfD weist damit Parallelen zu Positionen der sogenannten Neuen Rechten auf, die in \u00e4hnlicher Weise eine kulturelle Homogenit\u00e4t als Wesensmerkmal des Staatsvolkes formuliert. Jedoch auch hier bleibt es im Unklaren, wie die Partei ein solches Ideal zu verwirklichen gedenkt. Politische Ma\u00dfnahmen artikuliert sie im Programm nicht und abgeleitete, auf Indizien fu\u00dfende Schlussfolgerungen sind an dieser Stelle f\u00fcr eine hinreichend fundierte Feststellung tats\u00e4chlicher Anhaltspunkte f\u00fcr eine Bestrebung gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung nicht ausreichend. Dies gilt insbesondere, da die Partei im Hinblick auf die potenzielle M\u00f6glichkeit, auch als Einwanderer Teil der Gemeinschaft zu werden, indifferent bleibt. So stehen den genannten Ausf\u00fchrungen Teile des Programms entgegen, in denen sich die AfD zur M\u00f6glichkeit der Einwanderung nach bestimmten Kriterien bekennt und mit Blick auf Migranten und Asylbewerber differenzierte Aussagen t\u00e4tigt. So kritisiert sie auch \u201eungerechte [\u2026] Pauschalverd\u00e4chtigungen gegen\u00fcber der Mehrzahl der rechtstreuen, integrierten ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrger als auch der rechtstreuen Asylbewerber\u201c[92], an anderer Stelle sieht sie die \u201emultikulturelle Gesellschaft [als] gescheitert\u201c an, verweist aber auf die prinzipielle M\u00f6glichkeit, dass sich Zuwanderer ins Land integrieren \u2013 nat\u00fcrlich sofern die eigenen politischen Forderungen realisiert w\u00fcrden. So hei\u00dft es:", "Die Anforderungen, die die AfD an Zuwanderer richtet, m\u00f6gen weitreichend sein, die Erzwingung einer Assimilation \u2013 also einer vollst\u00e4ndigen Anpassung an die Mehrheitsgesellschaft, was gleichzeitig das Ablegen der Herkunftskultur impliziert \u2013 sieht sie demnach aber nicht vor.", "Tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung, hier in Form einer Bestrebung gegen die im Grundgesetz konkretisierten Menschenrechte, lassen sich im Grundsatzprogramm daher nicht nachweisen.", "Ein weiteres Merkmal der freiheitlichen demokratischen Grundordnung ist die demokratische Ordnung des Staates. Zu pr\u00fcfen ist, ob sich die Positionen des Grundsatzprogramms der AfD gegen eine Auspr\u00e4gung dieses Prinzips richten. Ein Ankn\u00fcpfungspunkt k\u00f6nnte hier in der fortgesetzten Kritik der AfD an den politischen Parteien in der Bundesrepublik liegen. Denn nach Ansicht des BVerfG verl\u00e4sst den Rahmen der freiheitlichen demokratischen Grundordnung, wer den Parlamentarismus ver\u00e4chtlich macht, ohne aufzuzeigen, auf welchem anderen Weg dem Grundsatz der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t Rechnung getragen und die Offenheit des politischen Willensbildungsprozesses gew\u00e4hrleistet werden kann.[94]", "Ihre Forderung nach direktdemokratischen Elementen nach Schweizer Vorbild leitet die AfD schon am Anfang des Programms wie folgt her:", "Die AfD baut hier ein Bild auf, in dem politische Entscheidungstr\u00e4ger und Volksvertreter in einem grundlegend antagonistischen Verh\u00e4ltnis zur Mehrheitsbev\u00f6lkerung st\u00fcnden. Statt als Repr\u00e4sentanten die Interessen der Bev\u00f6lkerung zu vertreten und zu verteidigen, seien die Parteien nur daran interessiert, sich dem Partizipationsbestreben der Menschen zu entziehen und ein quasi oligarchisches System aufrechtzuerhalten. Das Parlament erscheint in dieser Denkkonstruktion als ungeeignet oder gar hinderlich f\u00fcr die Demokratie, wie die Partei auch mit Verweis auf die von ihnen geforderten Volksabstimmungen noch einmal unterstreicht:", "Die AfD versteht sich als Anwalt f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung und als Gegenmodell zu den etablierten Parteien. Sie bezeichnet sich in Abgrenzung zu anderen Parteien selbst als \u201ePartei des gesunden Menschenverstandes\u201c[97] und attestiert diesen damit pauschal eine Irrationalit\u00e4t. Insbesondere richtet sich die AfD gegen die \u201egesellschaftssch\u00e4digende [\u2026] Politische [\u2026] Korrektheit\u201c, die aus der vermeintlichen \u201eAllmacht der Parteien und deren Ausbeutung des Staates\u201c erwachse.[98] Die angestrebte Einf\u00fchrung von Volksentscheiden ist f\u00fcr die AfD dabei das einzige Mittel, um \u201edie Parteien wieder in das demokratische System [zu] integrieren\u201c.[99] Die hier unterstellte Distanz der anderen Parteien zum demokratischen System erscheint auch in anderen Passagen des Programms, etwa wenn von einer \u201eun\u00fcbersehbare[n] Kluft zwischen dem Volk und der sich herausgebildeten politischen Klasse\u201c[100] die Rede ist, oder beim Vorwurf an die \u201epolitische Klasse Deutschlands\u201c, sie habe \u201edas Wahlrecht und die Wahlverfahren im Laufe der Zeit immer trickreicher ausgenutzt und angepasst, um den Einfluss des Volkes zu minimieren.\u201c[101]", "Insgesamt zeichnet die AfD ein Bild der parlamentarischen Demokratie in Deutschland, das \u00fcber eine sachliche, zielf\u00fchrende Kritik hinausgeht. Vielmehr entwirft sie das Szenario einer korrumpierten politischen Clique, die sich nicht nur von der Bev\u00f6lkerung entfernt habe, sondern auch einem Kartell gleich die Macht unter sich aufteilt und die politische Meinungs- und Willensbildung manipuliert. Insofern vollzieht die AfD mit ihrer Schm\u00e4hkritik hier eine Grenz\u00fcberschreitung, die das Ziel hat, die Bundesrepublik als Quasi-Diktatur zu verunglimpfen und sich selbst als rettende Kraft zu inszenieren.", "Auch wenn es sich hierbei um eine unzutreffende Polemisierung handelt, ist der Grad der Ver\u00e4chtlichmachung allein im vorliegenden Programm noch nicht ausreichend, um einen Versto\u00df gegen das Demokratieprinzip anzunehmen. Diese Aussagen sind noch kein Beleg f\u00fcr eine verfassungsfeindliche Ausrichtung der Partei. Schlie\u00dflich bekennt sich die AfD in ihrem Grundsatzprogramm prinzipiell zur demokratischen Ausgestaltung des Staates, auch wenn sie das parlamentarische System scharf kritisiert. Dies ist insoweit legitim, als das Bundesverfassungsgericht in seinem Urteil vom 17. Januar 2017 die Ablehnung des repr\u00e4sentativen Systems ausdr\u00fccklich nicht als pauschal unvereinbar mit der freiheitlichen demokratischen Grundordnung definiert, sofern der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t und gleichberechtigten Teilnahme der B\u00fcrger am politischen Willensbildungsprozess in anderer Form ad\u00e4quat Rechnung getragen werde \u2013 also auch in Form einer direktdemokratischen Ausgestaltung.[102] Die im obigen Text geforderte Einf\u00fchrung von Volksabstimmungen w\u00fcrde dem Grundsatz der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t nicht widersprechen. Aus den im Grundsatzprogramm ge\u00e4u\u00dferten Forderungen der AfD lassen sich keine Anhaltspunkte f\u00fcr eine Bestrebung gegen das im Rahmen der freiheitlichen demokratischen Grundordnung gesch\u00fctzte Demokratieprinzip herleiten.", "Die AfD geriert sich als Law-and-Order-Partei und bekennt sich zu \u201eGewaltenteilung und Rechtsstaatlichkeit\u201c.[103] Im Kapitel zur Innen- und Rechtspolitik f\u00fchrt die Partei dabei wie folgt aus:", "Auch in Sachen Rechtsstaatlichkeit suggeriert die Partei, dass ein politisches Umsteuern notwendig sei (\u201ewieder\u201c ans Recht halten, \u201ewieder\u201c zur Durchsetzung verhelfen usw.), und sieht sich selbst in der Aufgabe, einen verlorenen Zustand wiederherzustellen. Gleichzeitig betont sie den Gleichbehandlungsgrundsatz, wonach Recht und Gesetz \u201eunabh\u00e4ngig von [\u2026] Herkunft und Religion\u201c durchgesetzt werden m\u00fcssten.", "Die Frage der Rationalit\u00e4t der Forderungen ist im Hinblick auf eine etwaige verfassungsfeindliche Ausrichtung irrelevant, es kommt vielmehr auf die Zielrichtung an, d.h. ob die Partei beabsichtigt, den Grundsatz der Rechtsstaatlichkeit in ihrem Wesen zu beeintr\u00e4chtigen. In der oben genannten Aussage finden sich jedoch keine Hinweise darauf, dass die AfD das Gewaltmonopol des Staates an sich in Frage stellt. Sie fordert zwar eine Neujustierung des staatlichen Gewaltmonopols und dessen konsequente Durchsetzung, betont aber gerade durch die Bezeichnung als \u201eKernaufgabe\u201c das Erfordernis, dass dieses Monopol beim Staat verbleibt.", "Da auch weitere Aspekte des Rechtsstaatsprinzips nicht von den obigen Aussagen tangiert sind, verst\u00f6\u00dft das Grundsatzprogramm der AfD nicht gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung.", "Es bleibt die Frage, inwieweit das Grundsatzprogramm der AfD ein relativierendes oder revisionistisches Geschichtsbild zum Ausdruck bringt, welchem f\u00fcr die Pr\u00fcfung Indizwirkung zukommen k\u00f6nnte.", "Die f\u00fcr rechtsextremistische Bestrebungen markante Fixierung auf die deutsche Geschichte und die gleichzeitige Motivation, den Nationalsozialismus auszublenden oder gar zu verharmlosen, l\u00e4sst sich im vorliegenden Grundsatzprogramm der AfD nicht erkennen. Lediglich zwei Passagen des Programms deuten vage auf eine diesbez\u00fcgliche Positionierung hin. Zum einen fordert die Partei in Kapitel 4.2. Folgendes:", "Die Bezeichnung ausl\u00e4ndischer Streitkr\u00e4fte als \u201eAlliierte\u201c ist in diesem Zusammenhang unzutreffend, da die Bundesrepublik auf Basis des Zwei-plus-Vier-Vertrags mit der Wiedervereinigung am 3. Oktober 1990 auch die volle Souver\u00e4nit\u00e4t wiedererlangt hat. Der Begriff \u201eAlliierte\u201c suggeriert hier ein Fortbestehen eines wie auch immer gearteten Besatzungszustands, der seit dem Ende des Zweiten Weltkriegs anhalte. Der heutige Aufenthalt von in Deutschland stationierten ausl\u00e4ndischen Truppen richtet sich dagegen nach internationalen und v\u00f6lkerrechtlichen Abkommen. Die Motivation hinter der Forderung ist nicht eindeutig, legt aber zumindest den Schluss nahe, dass die AfD Zweifel an der Souver\u00e4nit\u00e4t der Bundesrepublik hegt und insoweit rechtsextremistischen Motiven nahestehen k\u00f6nnte. Aufgrund der unklaren Zielrichtung l\u00e4sst sich hierbei allerdings kein Beleg f\u00fcr eine revisionistische Einstellung der Partei ableiten.", "Zum anderen st\u00f6rt sich die Partei an einer vermeintlichen \u00dcberbetonung der Zeit des Nationalsozialismus in der Kultur- und Erinnerungspolitik der Bundesrepublik, wie sie in Kapitel 7.4 konkretisiert:", "Der Passus erinnert entfernt an rechtsextremistische und revisionistisch konnotierte Schuldabwehrdiskurse, die einen vermeintlichen \u201eSchuldkult\u201c in Deutschland kritisieren, bleibt diesen gegen\u00fcber jedoch in der inhaltlichen und verbalen Sch\u00e4rfe deutlich zur\u00fcck. Der Formulierung nach fordert die Partei keinen Verzicht auf die Erinnerung an den Nationalsozialismus, sondern mahnt eine aus ihrer Sicht bislang nicht ausreichende Bewusstmachung positiver Epochen der deutschen Geschichte. Die genannten \u00c4u\u00dferungen im Grundsatzprogramm der AfD bieten aufgrund dessen keinen hinreichenden Anhaltspunkt f\u00fcr eine revisionistische Grundhaltung in dieser Frage. Bemerkenswert ist die Passage aber insofern, als sie wortgleich ins Wahlprogramm f\u00fcr die Bundestagswahl 2017 aufgenommen wurde. Dem entsprechenden Beschluss auf dem Programmparteitag im April 2017, auf dem das Programm zur Bundestagswahl erarbeitet wurde, ging ein interner Richtungsstreit voraus. So fand ein auch von der damaligen Parteivorsitzenden Petry unterst\u00fctzter Antrag, der eine entsch\u00e4rfte Formulierung der o.\u2009g. Passage enthielt und auch auf eine Distanzierung von \u201erassistische[n], antisemitische[n], v\u00f6lkische[n] und nationalistische[n] Ideologien\u201c dr\u00e4ngte, bei den Delegierten keine Mehrheit.[107] Die Bem\u00fchungen Petrys, die obige Programmpassage entsprechend zu ver\u00e4ndern, wurden durch Hans-Thomas Tillschneider in einem Beitrag auf der Homepage der Patriotischen Plattform scharf kritisiert.[108]", "Im Grundsatzprogramm der AfD aus dem Jahre 2016 finden sich somit keine tats\u00e4chlichen Anhaltspunkte f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung.", "Das Programm der AfD zur Bundestagswahl 2017 wurde auf dem Bundesparteitag am 22. und 23. April 2017 in K\u00f6ln beschlossen. Sein Titel lautet wie der des Grundsatzprogramms \u201eProgramm f\u00fcr Deutschland\u201c. Es umfasst auf 74 Seiten insgesamt 15 Kapitel mit entsprechenden Unterkapiteln und behandelt weitgehend alle relevanten Politikfelder. Im Vergleich zum Grundsatzprogramm zeigen sich starke inhaltliche \u00dcberschneidungen, teilweise wurden Passagen wortgleich \u00fcbernommen oder nur sinnwahrend gek\u00fcrzt bzw. gestrafft. Zudem ordnete die AfD einzelne Abschnitte nach vorne bzw. nach hinten und erzielt damit zumindest eine optisch wahrnehmbare h\u00f6here bzw. niedrigere Gewichtung. Insofern k\u00f6nnen die Ergebnisse der Analyse und rechtlichen W\u00fcrdigung des Grundsatzprogrammes der Partei an dieser Stelle im allgemeinen \u00fcbernommen werden. Einzelne \u00c4nderungen, die sich mitunter auch qualitativ von den Positionen des Grundsatzprogramms unterscheiden, sind dennoch feststellbar und im Folgenden dargestellt und dahingehend \u00fcberpr\u00fcft werden, ob sich aus ihnen Anhaltspunkte f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung ergeben.", "Das Verh\u00e4ltnis der AfD zum Islam spielt auch im Wahlprogramm eine wichtige Rolle. Im Unterschied zum Grundsatzprogramm wurde dem Thema sogar ein ganzes Kapitel gewidmet, das mit der \u00dcberschrift \u201eDer Islam im Konflikt mit der freiheitlich-demokratischen Grundordnung\u201c \u00fcberschrieben ist.[109] Im Grundsatzprogramm war noch von einem \u201eSpannungsverh\u00e4ltnis\u201c die Rede, sodass bereits an dieser Stelle eine verbale Versch\u00e4rfung zu konstatieren ist. Die AfD f\u00fchrt darin aus:", "Der Passus, dass die \u201ePr\u00e4senz von \u00fcber 5 Millionen Muslimen\u201c eine Gefahr sei, findet sich noch nicht im Grundsatzprogramm. Die Fokussierung auf die aus Sicht der AfD mangelnde Kompatibilit\u00e4t der unterschiedlichen Kulturen, die bereits im Grundsatzprogramm postuliert wurde (vgl. C I 1.1.1), wird an dieser Stelle de facto auf Religionsangeh\u00f6rige des Islam erweitert und k\u00f6nnte in dieser Absolutheit, in der die blo\u00dfe Pr\u00e4senz von Muslimen als \u201egro\u00dfe Gefahr\u201c dargestellt wird, einen Versto\u00df gegen die Menschenw\u00fcrde nach Art. 1 GG darstellen.", "Allerdings ist nicht ersichtlich, ob und wenn ja, welche negativen Rechtsfolgen die AfD gegen\u00fcber Muslimen vorsehen w\u00fcrde, sodass sich eine konkrete, unter den Schutz des Art. 3 GG fallende Ungleichbehandlung von Anh\u00e4ngern der muslimischen Glaubensgemeinschaft aus diesen Aussagen nicht entnehmen l\u00e4sst. Die gewachsene Distanzierung der AfD gegen\u00fcber dem Islam l\u00e4sst sich etwa auch daran ablesen, dass die Partei im Wahlprogramm nicht mehr nur die Fremdfinanzierung von Moscheen aus dem Ausland kritisiert, sie bezichtigt dort islamische Staaten nun auch des F\u00fchrens eines \u201eKulturkrieg[s]\u201c bzw. eines \u201ereligi\u00f6sen Imperialismus\u201c und wirft damit ein Schlaglicht auf ihr antagonistisches Kulturideal.[111] Eine weitere Versch\u00e4rfung des Bundestagswahlprogramms gegen\u00fcber dem Grundsatzprogramm findet sich in der Forderung, \u201edie islamtheologischen Lehrst\u00fchle an deutschen Universit\u00e4ten [\u2026] abzuschaffen und die stellen der bekenntnisneutralen Islamwissenschaft zu \u00fcbertragen\u201c.[112] Noch im Grundsatzprogramm hei\u00dft es dagegen, dass \u201eImame [\u2026] in deutscher Sprache an deutschen Universit\u00e4ten ausgebildet werden\u201c sollten.[113] Zudem findet sich im Wahlprogramm zur Frage der Verleihung eines K\u00f6rperschaftsstatus f\u00fcr islamische Organisationen ein Pauschalurteil \u00fcber den Islam, das so direkt ebenfalls nicht im Grundsatzprogramm zu finden ist:", "Eine \u00e4hnliche Pauschalisierung l\u00e4sst sich daran ablesen, dass das Wahlprogramm nicht zwischen islamistischem und islamischem Terrorismus unterscheidet.[115] Ob dies eine sprachliche Unsch\u00e4rfe ist, oder ob hier tats\u00e4chlich eine Gleichsetzung von Islam und Islamismus erfolgt mit der m\u00f6glichen Folgerung, der Islam stelle keine Religion im Sinne des Grundgesetzes dar, l\u00e4sst sich allein aus den vorliegenden Passagen des Wahlprogramms zur Bundestagswahl nicht entnehmen.", "Im \u00dcbrigen wurde das Thema Terrorismus im Grundsatzprogramm weder allgemein noch islamspezifisch von der AfD angesprochen.", "Der Themenkomplex Migration und Asyl erf\u00e4hrt hingegen im Wahlprogramm analog zum Grundsatzprogramm in mehreren Facetten eine erh\u00f6hte Aufmerksamkeit. Schon die textliche Positionierung der Thematik \u2013 von Kapitel 9 auf Kapitel 5 vorgezogen \u2013 weist den Leser auf die besondere Relevanz hin. Zudem sind im Wahlprogramm die regelm\u00e4\u00dfig negativen Konnotationen in dieser Thematik wesentlich pr\u00e4senter und direkter als im Grundsatzprogramm formuliert. Dies l\u00e4sst sich beispielhaft an der Gliederung des Kapitels \u201eInnere Sicherheit\u201c ablesen, das mit der Positionierung des Themas \u201eWirksame Bek\u00e4mpfung der Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t\u201c[116] als erstem Unterkapitel einleitet und die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung damit auf Ausl\u00e4nder fokussiert. Auch andere Sachgebiete (Bildungspolitik, Sozialpolitik, Gesundheitspolitik) verkn\u00fcpft die AfD \u00fcberproportional mit dem Migrationsthema. An anderer Stelle des Wahlprogramms beschreibt die Partei ihre Vorstellung einer erfolgreichen Teilhabe von Migranten an der Mehrheitsgesellschaft:", "Die Pflicht zur Assimilation, also zur v\u00f6lligen Anpassung, statt zur Integration wird hier gegen\u00fcber den Aussagen im Grundsatzprogramm besonders hervorgehoben. Dort hei\u00dft es weniger ausschlie\u00dflich, dass \u201eAssimilation als weitestgehende Form der Integration [\u2026] zwar anzustreben, aber nicht erzwingbar\u201c sei (vgl. C I 1.1.1).[118] Au\u00dferdem wird hier die Verleihung der Staatsb\u00fcrgerschaft kausal an eine \u201edauerhaft erfolgreiche[r] Assimilation\u201c gekn\u00fcpft. Was genau aus Sicht der Partei die Assimilation zu einer erfolgreichen macht, bleibt hier im Unklaren. sollte dies aber voraussetzen, dass von Migranten muslimischen Glaubens f\u00fcr ihre Einb\u00fcrgerung verlangt w\u00fcrde, sich soweit anzupassen, dass sie ihre Religion faktisch nicht mehr aus\u00fcben d\u00fcrften, w\u00fcrde dies den Menschenw\u00fcrdegehalt der Religionsfreiheit aus Art. 4 GG tangieren. Unter Hinzuziehung nachrichtendienstlichen Hintergrundwissens und in Kenntnis der grundlegenden Zielrichtung der Partei, eine m\u00f6glichst ethnisch und kulturell homogene Gemeinschaft in Deutschland zu etablieren (vgl. C I 1.1.1), ergeben sich aus dieser zweideutigen \u00c4u\u00dferung Verdachtssplitter f\u00fcr einen Versto\u00df gegen die Menschenw\u00fcrdegarantie aus Art. 1 GG.", "Die AfD setzt die Migration in ihrer Programmatik in einen gr\u00f6\u00dferen Kontext und stellt mit Blick auf \u201edie demografischen Probleme Europas und Afrikas\u201c[119] zusammenfassend fest:", "Das Bild einer Konfrontation zwischen autochthoner Bev\u00f6lkerung und zuwanderungswilligen Menschen aus nichteurop\u00e4ischen Kulturen wird durch die AfD hier noch einmal konturiert. Die Partei er\u00f6ffnet das Szenario einer Entwicklung, an deren Ende die \u201eSelbstzerst\u00f6rung\u201c und eine Unkenntlichmachung Deutschlands steht \u2013 sofern keine politische Wende erfolgt. Auch in Kapitel 7 des Wahlprogramms ist daher von einem \u201eTrend zur Selbstabschaffung\u201c angesichts des demografischen Wandels die Rede, wodurch ein \u201eParadigmenwechsel hin zu einer nationalen Bev\u00f6lkerungspolitik\u201c notwendig werde.[121] In der Konsequenz regt die AfD in ihrem Wahlprogramm etwa eine \u201eMinuszuwanderung\u201c oder eine \u201ej\u00e4hrliche Mindestabschiebequote\u201c als Mittel zur Bew\u00e4ltigung der demografischen Probleme an.[122] Im Unterschied zum Grundsatzprogramm zeigt sich die AfD in Fragen der Zuwanderung wesentlich konkreter und kompromissloser. Sie stilisiert die Zuwanderung zu einer existenziellen Zukunftsfrage des Staates und der Bev\u00f6lkerung. Entsprechend bezeichnet die AfD den \u201eErhalt des Staatsvolks\u201c als \u201evorrangige Aufgabe der Politik und jeder Regierung\u201c und fordert, dies \u201eals Staatsziel ins Grundgesetz aufzunehmen\u201c.[123]", "Die im Grundsatzprogramm bereits erkennbare Fokussierung auf ethnokulturelle Politikmotive setzt sich im Wahlprogramm fort. So f\u00fchrt die Partei hierzu wie folgt aus:", "Die AfD versteht Kultur hier offenbar als kollektives Merkmal von \u201eGesellschaften\u201c, individuelle Komponenten oder ein Nebeneinander von Kulturen werden abgelehnt. kultureller Austausch ist in diesem Verst\u00e4ndnis ganzen Kulturr\u00e4umen vorbehalten. Das Bild f\u00fcr die wechselseitige Kulturbeziehung \u201ezwischen Abendland und Islam\u201c ist f\u00fcr die AfD hierbei ein potenzieller \u201eKulturkampf\u201c, was das oben skizzierte dichotomische Verh\u00e4ltnis der Partei zum Islam noch einmal unterstreicht. Zudem wird dem Islam pauschal die Integrierbarkeit abgesprochen.", "Das Wahlprogramm der AfD hat sich insbesondere in den Themenfeldern Islam, Migration und Asyl gegen\u00fcber dem Grundsatzprogramm inhaltlich und sprachlich versch\u00e4rft. Pauschale Abwertungen des Islam und eine inhaltliche Verkn\u00fcpfung von Migration mit dem Aspekt Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t deuten auf ein kulturdeterministisches Volksverst\u00e4ndnis hin, das ethnische und kulturelle Eigenschaften in den Mittelpunkt stellt und Personen aus fremden Kulturkreisen, die sich nicht einer \u201edauerhaft erfolgreichen Assimilation\u201c unterziehen, mit einer Ungleichbehandlung konfrontieren k\u00f6nnten. Dies betr\u00e4fe den Menschenw\u00fcrdeaspekt der freiheitlichen demokratischen Grundordnung. In der Formulierung der genannten Standpunkte im Wahlprogramm finden sich allerdings keine Hinweise auf konkrete Rechtsfolgen, die Ausfluss der von der Partei geforderten \u201eMa\u00dfnahmen\u201c zum Schutz der europ\u00e4ischen Werte w\u00e4ren. Aus diesem Grund reichen die untersuchten Aussagen im Wahlprogramm der AfD f\u00fcr die Bejahung hinreichend gewichtiger tats\u00e4chlicher Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen die Menschenw\u00fcrde als wesentliches Element der freiheitlichen demokratischen Grundordnung nicht aus. Die zitierten Aussagen der AfD im Wahlprogramm \u2013 im Zusammenhang mit den feststellbaren inhaltlichen und sprachlichen Versch\u00e4rfungen ihrer Positionen im Vergleich zum Grundsatzprogramm \u2013 bilden jedoch erste Anhaltspunkte, die bei Vorliegen in ausreichender Verdichtung eine intensivierte Pr\u00fcfung der Verfassungsfeindlichkeit der AfD erfordern k\u00f6nnten.", "Auch der Volks- und Kulturbegriff, der im Grundsatzprogramm der AfD implementiert ist und bereits dargestellt wurde, wird im Wahlprogramm noch einmal gesch\u00e4rft. Gleich in der \u00dcberschrift zum ersten Kapitel weist die AfD auf ihr Selbstbild hin, die \u201eVerteidigung der Demokratie in Deutschland\u201c[125] zu gew\u00e4hrleisten. Das Bild einer postdemokratischen, verkrusteten Parteiengesellschaft, das die Partei im Grundsatzprogramm zeichnet, findet sich auch im Wahlprogramm. Bestimmte AfD-Formulierungen unterstreichen diese Interpretation. So stellt die Partei eingangs fest, dass es \u201eohne Volkssouver\u00e4nit\u00e4t keine Demokratie\u201c geben k\u00f6nne, und legt damit den Eindruck nahe, dass es in der Bundesrepublik an ebenjener Volkssouver\u00e4nit\u00e4t mangele. Verfestigt wird diese pauschale Kritik am Zustand der parlamentarischen Demokratie in Deutschland in Kapitel 1.3., das mit der \u00dcberschrift \u201eDas Volk muss wieder zum Souver\u00e4n werden\u201c[126] \u00fcberschrieben und dem bereits im Grundsatzprogramm verwendeten Passus versehen ist, wonach es einen \u201eheimlichen Souver\u00e4n in Deutschland\u201c gebe. W\u00e4hrend dieser Souver\u00e4n im Grundsatzprogramm noch als \u201ekleine, machtvolle politische F\u00fchrungsgruppe\u201c[127] bezeichnet wird, kennzeichnet die AfD diese nun als \u201eOligarchie\u201c[128]. Hier wird ein Zustand einer \u201eHerrschaft der Wenigen\u201c klar postuliert, was ebenfalls eine Versch\u00e4rfung gegen\u00fcber dem Grundsatzprogramm darstellt.", "Trotz dieser Kritik, die den Eindruck einer forcierten Ablehnung der Parteiendemokratie erweckt, k\u00f6nnen die Positionen der AfD im Wahlprogramm nicht so verstanden werden, dass es ihr darauf ankommt, das parlamentarische System in G\u00e4nze und damit die Offenheit des politischen Willensbildungsprozesses abzuschaffen. Im Gegenteil spricht sie davon, dass das Volk \u201ewieder zum Souver\u00e4n werden\u201c m\u00fcsse, und fordert die Einf\u00fchrung direktdemokratischer Elemente[129]. Somit wird nicht klar, ob es der AfD um den Austausch der derzeit handelnden Personen (\u201eOligarchie\u201c) oder um eine Abschaffung des Parlamentarismus in G\u00e4nze geht, ohne eine auf den Volkswillen zur\u00fcckzuf\u00fchrende Alternative aufzuzeigen. Es bleibt im Folgenden zu pr\u00fcfen, ob sich die im Grundsatzprogramm ge\u00e4u\u00dferten Positionen in anderen programmatischen Schriften oder in \u00c4u\u00dferungen von Funktion\u00e4ren der Partei in die eine oder andere Richtung n\u00e4her konkretisieren lassen.", "Die oben zitierte \u201eMindestabschiebequote\u201c k\u00f6nnte bei der Umsetzung dazu f\u00fchren, dass unabh\u00e4ngig vom Vorliegen der gesetzlichen Voraussetzungen f\u00fcr aufenthaltsbeendigende Ma\u00dfnahmen Verwaltungshandeln gefordert wird (vgl. C I 1.2.1). Dies st\u00fcnde im Widerspruch zum Rechtsstaatsprinzip in der Auspr\u00e4gung der Rechtsbindung der Verwaltung. In der Gesamtschau bietet das Wahlprogramm jedoch keine hinreichend gewichtigen Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass die Partei sich gegen die rechtsstaatlichen Grundprinzipien des Art. 20 III GG wendet.", "Auch im Wahlprogramm fordert die AfD ein Ende der \u201eVerengung der deutschen Erinnerungskultur auf die Zeit des Nationalsozialismus\u201c und greift damit wortgleich die Forderung aus dem Grundsatzprogramm auf, die oben bereits dargestellt wurde. Weitere Aspekte, die im weitesten Sinne der Geschichts- und Erinnerungspolitik zugerechnet werden k\u00f6nnen, finden sich im Wahlprogramm nicht.", "Neben den Programmen der Bundespartei erarbeiteten die verschiedenen Landesverb\u00e4nde anl\u00e4sslich von Landtagswahlen eigenst\u00e4ndige Wahlprogramme. Auch diese stellen eine wichtige quelle zur Beurteilung der Partei, ihrer inhaltlichen Ausrichtung und ihrer politischen Ziele dar. Eingang in die Auswertung fanden dabei die Wahlprogramme zu den Landtagswahlen seit 2016. Konkret handelt es sich um die Landesverb\u00e4nde Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Berlin, Hessen, Mecklenburg-Vorpommern, Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz, Saarland, Sachsen-Anhalt und Schleswig-Holstein.", "Die einzelnen Landtagswahlprogramme unterscheiden sich weniger durch ihre inhaltliche Ausrichtung als vielmehr durch ihren Umfang und ihre Detailtiefe. So umfasst das Programm zur bayerischen Landtagswahl insgesamt 100 Seiten, das hessische 89, w\u00e4hrend Rheinland-Pfalz und Mecklenburg-Vorpommern nur auf 31 bzw. 22 Textseiten kommen.", "Viele Programme weisen einen \u00e4hnlichen Aufbau auf, einige \u00dcberschriften sind inhaltsgleich oder \u00e4hnlich formuliert. So \u00fcberschreibt der Landesverband Baden-W\u00fcrttemberg sein Programm mit \u201eF\u00fcr unser Land \u2013 f\u00fcr unsere Werte\u201c, der Landesverband Schleswig-Holstein setzt sein Wahlprogramm unter das Motto \u201eUnser Land, unsere Heimat\u201c und die Landesverb\u00e4nde Bayern und Hessen setzen beide hinter den Landesnamen den Zusatz \u201eAber sicher!\u201c.", "Die meisten der inhaltlichen Forderungen, die die einzelnen Verb\u00e4nde aufstellen, werden in gleicher oder \u00e4hnlicher Form auch in den anderen Landtagswahlprogrammen angesprochen, einige Passagen sind sogar wortgleich. Dazu geh\u00f6ren unter anderem eine geregeltere bzw. strengere Asyl- und Zuwanderungspolitik, Verbesserungen in der Inneren Sicherheit, Kritik an der Klimapolitik, Ablehnung von \u201eGender-Mainstreaming\u201c und vermeintlicher \u201eFr\u00fchsexualisierung\u201c, ein konservatives Familienideal, die Bek\u00e4mpfung des demografischen Wandels in der Bev\u00f6lkerung und der Ruf nach Implementierung direktdemokratischer Verfahren. Diese Schwerpunkte haben die Landeswahlprogramme im \u00dcbrigen mit dem Grundsatz- und Bundestagswahlprogramm gemein.", "Ein gewichtiger Anteil der Programme befasst sich daneben auch mit landesspezifischen Fragestellungen. Verglichen mit dem Grundsatzprogramm der Partei, das naturgem\u00e4\u00df abstrakter aufgebaut ist und Motivationen, Hintergr\u00fcnde und eine Einordnung der politischen Grundpositionen in einem gr\u00f6\u00dferen Kontext vornimmt, ist bei den Landtagswahlprogrammen ein Trend zur Fokussierung auf sachpolitische Aspekte bzw. politische Detailfragen durchaus feststellbar. Wie auch im Grundsatzprogramm und im Bundestagswahlprogramm ist allerdings auch bei den meisten Landesverb\u00e4nden eine thematische Engf\u00fchrung auf die Zuwanderungs- und Asylpolitik zu erkennen. Auch die landesspezifischen Programme verkn\u00fcpfen h\u00e4ufig die Zuwanderung mit anderen sachpolitischen Themen. Bemerkenswert ist zudem, dass die Partei bei Themen, die im weitesten Sinne mit Zuwanderung, Islam und Innerer Sicherheit zu tun haben, einen \u00fcberwiegend bundespolitischen Blickwinkel einnimmt. Dies \u00e4u\u00dfert sich etwa durch eine meist wenig landesbezogene Problemdarstellung in Fragen der Asyl- und Migrationspolitik.", "Der Gro\u00dfteil der angesprochenen Themen und Zielsetzungen in den Landeswahlprogrammen ist dabei im Hinblick auf die Verfassungsschutzrelevanz unproblematisch, da sie allgemeinpolitische Probleme in den Blick nehmen. Die in den Programmschriften der Bundespartei erkennbaren Positionen, die oben dargelegt wurden, finden sich aber in \u00e4hnlicher Form auch in den Landtagswahlprogrammen.", "So \u00fcbernehmen die meisten Landesverb\u00e4nde die Kritik am Islam und warnen u.\u2009a. vor einer drohenden \u201eIslamisierung Deutschlands\u201c[130] oder lehnen den Muezzinruf und Minarettbau ab.[131] Der bayerische Landesverband konstatiert in seinem Landtagswahlprogramm gar, dass \u201eder orthodoxe Islam auf der Grundlage von Koran und Sunna nicht vereinbar\u201c mit einem freiheitlichen und rechtstaatlichen Verst\u00e4ndnis sei.[132] Als \u201epolitische Ideologie [\u2026] unter dem Deckmantel der Religion\u201c sei der Islam \u00fcberdies nicht zu einer kritischen Auseinandersetzung mit seinen Inhalten in der Lage.[133] Diese islamkritische Grundhaltung der Partei, die sich wie ein roter Faden durch die unterschiedlichen programmatischen Schriften zieht, begr\u00fcndet allein noch keinen Versto\u00df gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung, solange mit der Aussage, der Islam sei eine \u201epolitische Ideologie\u201c nicht verbunden ist, dass ihm der Status als Religionsgemeinschaft in G\u00e4nze aberkannt w\u00fcrde.", "Dass es bei der Haltung zum Islam aber auch differenzierte Stimmen innerhalb der AfD gibt, zeigt das Landtagswahlprogramm des Landesverbands Berlin, in dem der Islam zwar auch kritisch beleuchtet, aber dennoch deutlich zwischen Islam und Islamismus unterschieden wird[134], sowie die Tatsache, dass das Thema Islam schon mit Blick auf den Umfang in sehr unterschiedlicher Art und Weise von den einzelnen Landesverb\u00e4nden behandelt wird. Auch bei der Frage der rituellen Schlachtung von Tieren (\u201eSch\u00e4chten\u201c) gibt es durchaus verschiedene Sichtweisen. W\u00e4hrend die meisten Landesverb\u00e4nde das Sch\u00e4chten komplett ablehnen und ein Verbot fordern, h\u00e4lt etwa das Wahlprogramm aus Berlin das Sch\u00e4chten mit Elektrobet\u00e4ubung f\u00fcr zul\u00e4ssig.[135]", "Auch im Hinblick auf die Migrationsfrage ergeben sich inhaltliche und semantische Unterschiede zwischen den Landtagswahlprogrammen. W\u00e4hrend etwa Mecklenburg-Vorpommern nur f\u00fcr eine regulierte und gesteuerte Zuwanderung pl\u00e4diert[136], gehen andere Landesverb\u00e4nde hier weiter und stehen Einwanderung \u2013 zumindest vom Wortlaut des Programms gesehen \u2013 deutlich kritischer gegen\u00fcber. So warnt der Landesverband Niedersachsen explizit davor, nicht \u201ezur Minderheit im eigenen Land [zu] werden\u201c[137] und stellt daher in Kapitel 13 unter dem Titel \u201eMassenzuwanderung stoppen \u2013 Identit\u00e4t sch\u00fctzen\u201c auch das Asylrecht bzw. die angewandte Praxis infrage:", "Von der Pr\u00e4misse einer generell rechtswidrigen Asylzuwanderung ausgehend seien auch s\u00e4mtliche \u201eAufenthaltstitel und andere rechtswidrig ergangene[n] Bescheide null und nichtig\u201c[139]. Damit pr\u00e4sentiert sich der Landesverband Niedersachsen wesentlich kompromissloser als andere Verb\u00e4nde der AfD, die etwa lediglich die Notwendigkeit f\u00fcr geregeltere Asylverfahren sehen. Gleichzeitig wird von der AfD Niedersachsen gefordert, Ausl\u00e4ndern aufgrund ihres mangelnden B\u00fcrgerstatus das Recht auf Versammlungen und Demonstrationen generell zu verbieten.[140]", "Der Volks- und Kulturbegriff, der schon im Grundsatzprogramm hergeleitet wird, findet sich so auch in einigen Landesprogrammen wieder. Meist fordert die Partei die Achtung oder Durchsetzung einer deutschen \u201eLeitkultur\u201c und warnt vor Multikulturalismus. So f\u00fchrt etwa die AfD Sachsen-Anhalt aus:", "Die hier offensichtliche Betonung der existenziellen Bedeutung der Kultur als Ausdruck des \u201eDeutsch-Seins\u201c greift \u00e4hnliche Muster auf, die auch in der Programmatik der Gesamtpartei feststellbar sind und die in der Theorie dem Gedanken einer Zuwanderung aus sogenannten \u201ekulturfremden\u201c Kreisen entgegenstehen k\u00f6nnte. Aber wie bereits im Grundsatzprogramm der Bundes-AfD lassen sich auch in den beleuchteten Landeswahlprogrammen keine ausreichenden tats\u00e4chlichen Anhaltspunkte f\u00fcr eine Verletzung der Menschenw\u00fcrde erkennen. In einigen Landeswahlprogrammen sind allerdings gewisse Tendenzen in diese Richtung zu erkennen, deren weitere Entwicklung zu pr\u00fcfen sein k\u00f6nnte.", "In puncto Kritik am Zustand bzw. an der Ausgestaltung der parlamentarischen Demokratie sind in den Landeswahlprogrammen ebenfalls unterschiedliche Positionen beobachtbar, auch wenn die Grundhaltung insbesondere gegen\u00fcber den etablierten Parteien \u00fcberwiegend ablehnend ist. Die vermeintliche Einheit der etablierten Parteien beschreibt z.\u2009B. der sachsen-anhaltinische Landesverband der AfD als \u201eherrschende Blockparteien\u201c[142] und der Landesverband Berlin mit der Floskel \u201eSPDCDUGr\u00fcnLINKS\u201c[143], was dem Vorwurf der Blockpartei inhaltlich gleichzusetzen ist. Auch die schleswig-holsteinische AfD kritisiert die \u201esogenannten \u201aVolksparteien\u2018\u201c, die \u201emittlerweile wie eine Einheitspartei auftreten\u201c w\u00fcrden.[144] Deshalb m\u00fcsse die AfD die \u201epolitische [\u2026] Kultur in unserem Land\u201c \u00e4ndern, die von einem \u201eMeinungskartell aus etablierten Parteien, Medien, Kirchen und Gewerkschaften\u201c beherrscht werde.[145] Die AfD sei die \u201eeinzige wirkliche Oppositionspartei\u201c gegen eine \u201ezunehmend \u00fcberforderte und nicht mehr an den Interessen des Gemeinwohls ausgerichtete [\u2026] politische [\u2026] Klasse\u201c[146], die sich den \u201eStaat zur Beute gemacht\u201c habe.[147]", "Insgesamt pr\u00e4sentieren sich also auch die Landesverb\u00e4nde der Partei als Alternative zu einem vermeintlich verkommenen System aus politischen und gesellschaftlichen Akteuren, die angetreten sei, um das Land von Grund auf zu ver\u00e4ndern, bzw. die angebliche Herrschaft dieser \u201eKlasse\u201c zu brechen. Das Mittel sehen die Landesverb\u00e4nde ebenso wie die Bundespartei in der Etablierung direktdemokratischer Einflussm\u00f6glichkeiten und der R\u00fcckbesinnung auf das Subsidiarit\u00e4tsprinzip.", "Im Ergebnis kann somit auch f\u00fcr die Landeswahlprogramme festgehalten werden, dass aus den dort get\u00e4tigten Aussagen keine tats\u00e4chlichen Anhaltspunkte f\u00fcr einen Versto\u00df gegen das Demokratieprinzip ersichtlich sind.", "In den Landeswahlprogrammen finden sich keine Anhaltspunkte f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen das Rechtsstaatsprinzip.", "Geschichts- und erinnerungspolitisch greifen die Landesverb\u00e4nde der AfD ebenfalls an verschiedenen stellen Aspekte auf, die Ankn\u00fcpfungspunkte f\u00fcr geschichtsrevisionistische bzw. NS-relativierende Ansichten er\u00f6ffnen k\u00f6nnten. So greifen die Verb\u00e4nde aus Schleswig-Holstein und Sachsen-Anhalt den o.\u2009g. Punkt auf, der die vermeintlich zu starke Erinnerung an \u201ezw\u00f6lf Ungl\u00fccksjahre\u201c kritisiert. Der Landesverband Schleswig-Holstein formuliert hierzu:", "Der Verband begr\u00fcndet an dieser Stelle den vermeintlichen Grundfehler der aktuellen Politik mit einer falschen Erinnerungspolitik, die vor allem dazu f\u00fchre, das \u201eEigene\u201c zu verachten und das \u201eFremde\u201c zu verherrlichen. Der Vorwurf erinnert hierbei in seinem Kern an rechtsextremistische Motive eines vermeintlichen Schuldkomplexes, der das deutsche Volk in Demut halte. Auch die AfD Bayern setzt sich daf\u00fcr ein, \u201edass an Bayerns Schulen ein ausgewogenes Bild der deutschen Geschichte und ihrer gesamten Breite erm\u00f6glicht wird\u201c.[149] Weiter f\u00fchrt sie aus: \u201eDie angemessene W\u00fcrdigung des Schicksals der Opfer, unter ihnen Millionen deutscher ziviler Opfer, ist uns ein Anliegen. Besonders sollte auf das Schicksal der Heimatvertriebenen und Aussiedler eingegangen werden.\u201c[150]", "Die AfD Bayern regt in der Erinnerungskultur also eine Neuausrichtung an, die sich besonders auf die deutschen Opfer des Zweiten Weltkrieges konzentrieren solle. Hier offenbart der Verband durchaus eine fragw\u00fcrdige Geschichtsinterpretation, da im Programm weder auf die deutsche Kriegsschuld noch auf die historischen Verbrechen des Nationalsozialismus verwiesen wird. Die Rolle der Heimatvertriebenen scheint dem Landesverband Bayern besonders wichtig zu sein, da er auch am Schluss des Programms ein weiteres Mal ein \u201ewahrheitsgem\u00e4\u00dfes Gedenken an das Schicksal der Heimatvertriebenen\u201c fordert und f\u00fcr die \u201edeutliche Unterscheidung von deutschst\u00e4mmigen, zwangsweise Heimatvertriebenen und illegalen Immigranten\u201c pl\u00e4diert.[151]", "Es zeigen sich in der Gesamtschau der Landtagswahlprogramme bei insgesamt gleichen Zielvorstellungen durchaus Unterschiede zwischen den Positionen der einzelnen Landesverb\u00e4nde, aber auch Differenzen zur Programmatik der Bundespartei. Von einer komplett einheitlichen programmatischen Ausrichtung kann jedenfalls nicht die Rede sein, einzelne Landesverb\u00e4nde setzen immer wieder eigene Akzente oder weichen in Teilen von der Bundespartei ab. Einige schlagen dabei einen insgesamt moderaten Ton an und beschr\u00e4nken sich meist auf Kurskorrekturen, andere Programme stehen aktuellen politischen Entwicklungen deutlich kritischer und fundamentaler gegen\u00fcber.", "Es zeigt sich, dass die AfD trotz ihrer durchaus kurzen Geschichte einen sichtbaren programmatischen Wandel vollzogen hat, der im vorliegenden Grundsatzprogramm sein bisheriges Ende fand. Die Entwicklung der AfD von einer wirtschaftsliberalen, EU-kritischen Kraft, deren Motor in der Anfangszeit vor allem die Euro- und Griechenlandkrise war, zu einer national orientierten, islam- und zuwanderungskritischen Partei wird deutlich. Die Programmschriften f\u00fcr sich genommen enthalten jedoch keine ausreichenden tats\u00e4chlichen Anhaltspunkte f\u00fcr eine Bestrebung gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung.", "Im Falle des Grundsatzprogramms mangelt es vor allem an der \u201eFinalit\u00e4t\u201c, also der Absichtsbekundung, eines oder mehrere Elemente der freiheitlichen demokratischen Grundordnung konkret au\u00dfer Kraft zu setzen bzw. zu beeintr\u00e4chtigen. Die programmatischen Aussagen sind \u00fcberwiegend vage, was potenziell intendiert sein kann.", "Das Wahlprogramm entspricht inhaltlich weitgehend dem Grundsatzprogramm der Partei, das \u00fcberdies den gleichen Titel tr\u00e4gt. Spezielle, auf die Bundestagswahl zugeschnittene Schwerpunktthemen sind weniger zu finden, die meisten Forderungen und Vorhaben sind aus dem Grundsatzprogramm exzerpiert. Bestimmte Versch\u00e4rfungen bei Formulierungen und eine ver\u00e4nderte thematische Schwerpunktsetzung lassen dabei den Schluss zu, dass die Partei im Vergleich zu ihrem ein Jahr vorher beschlossenen Grundsatzprogramm die programmatische Ausrichtung durchaus noch einmal konkretisiert hat. Hinreichend gewichtige Belege f\u00fcr eine Verfassungsfeindlichkeit finden sich im Wahlprogramm zur Bundestagswahl allerdings ebenfalls nicht.", "Die verschiedenen Landtagswahlprogramme \u00fcbernehmen \u00fcberwiegend die Kernpositionen der Gesamtpartei mit einzelnen inhaltlichen Akzentuierungen und zum Teil deutlich unterschiedlicher Detailtiefe. Im Hinblick auf die Feststellung verfassungsfeindlicher Positionen kann in der Gesamtschau das Urteil zu den Bundesprogrammen \u00fcbernommen werden. Bemerkenswert ist jedoch, dass die Landesverb\u00e4nde objektiv verschieden \u201eradikal\u201c in ihrer Ausrichtung sind, sodass mit Blick auf die Programmatik teils der Eindruck einer ideologisch nicht geeinten Partei entsteht. Dies gilt auch f\u00fcr die verschiedenen sonstigen Programmpapiere, die zum Teil sachorientiert und ideologiefrei erscheinen, daneben aber auch Positionen enthalten, die zwar f\u00fcr sich genommen nicht als rechtsextremistisch gewertet werden k\u00f6nnen, aber durchaus auch in rechtsextremistischen Kreisen anschlussf\u00e4hig sein d\u00fcrften.", "Gleichwohl erlaubt die Analyse der programmatischen Schriften und Grundlagenpapiere aber auch einige R\u00fcckschl\u00fcsse, die f\u00fcr die Bewertung der Partei insgesamt und etwaiger tats\u00e4chlicher Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung von Relevanz sind. Zum einen ist erkennbar, dass die AfD bestimmte Themen wie Migration, Kriminalit\u00e4t oder auch die \u201eGenderpolitik\u201c nicht nur in \u00fcberproportionaler Form anspricht, sondern auch Probleme, die mit diesen Themen in keinem inhaltlichen Zusammenhang stehen, damit verkn\u00fcpft und dadurch potenziell Feindbildkonstruktionen im politischen Diskurs etabliert. Sichtbar wird dies etwa daran, wenn sozialpolitische Missst\u00e4nde oder vermeintliche Verschlechterungen der \u00f6ffentlichen Sicherheit mit der Zuwanderung von Ausl\u00e4ndern begr\u00fcndet werden.", "Zum anderen ist zu konstatieren, dass die Fixierung der AfD auf bestimmte Themenkomplexe die Partei potenziell anschlussf\u00e4hig f\u00fcr radikalere Akteure macht. Dies gilt nicht nur f\u00fcr die W\u00e4hlerschaft, sondern auch f\u00fcr Teilgliederungen der AfD, f\u00fcr die die Programmatik einen weiten Rahmen zur politischen Entfaltung ihrer Ideen bietet. Daneben sind diese potenziell \u201eproblematischen\u201c Inhalte der Programme nat\u00fcrlich auch auf innerparteiliche Debatten zur\u00fcckzuf\u00fchren, in denen sich radikalere Kr\u00e4fte bereits durchgesetzt und ihre Ideen in die politischen Leitlinien implementiert haben. Dies zeigt sich unter anderem in der deutlich sch\u00e4rferen Diktion und ideologischen Herleitung des Volks- und Kulturbegriffs im Positionspapier \u201eLeitkultur, Identit\u00e4t, Patriotismus\u201c der AfD-Landtagsfraktion in Th\u00fcringen.", "Im Ergebnis muss festgehalten werden, dass eine Gesamtschau aller Programm- und Grundsatztexte zwar noch keine hinreichend verdichteten tats\u00e4chlichen Anhaltspunkte, aber durchaus verd\u00e4chtige Informationssplitter enthalten, die auf eine Ausrichtung gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung \u2013 hier insbesondere im Hinblick auf das Kernelement der Menschenw\u00fcrde \u2013 hindeuten k\u00f6nnten.", "Im Folgenden werden die Aussagen von F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren der AfD daraufhin untersucht, ob sich aus ihnen Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung ergeben.", "Gepr\u00fcft wird zun\u00e4chst, ob Aussagen von F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren der AfD gegen das Prinzip der Menschenw\u00fcrde aus Art. 1 GG versto\u00dfen.", "a. V\u00f6lkisch-nationalistische Einstellungen", "Fraglich ist, ob die AfD bzw. deren F\u00fchrungsfunktion\u00e4re dem Prinzip der Menschenw\u00fcrde entgegentreten, indem sie v\u00f6lkisch-nationalistische Gesellschaftskonzeptionen vertreten.", "Der v\u00f6lkische Nationalismus geht von der Existenz geschlossener ethnisch-biologischer und/oder ethnisch-kultureller V\u00f6lker/Volksgruppen aus. Die innere Homogenit\u00e4t der Gruppe ist zu wahren und durch Abgrenzung/Ausgrenzung von allem, was die eigene Homogenit\u00e4t gef\u00e4hrdet, sicherzustellen. Dabei kann es zu einer Hierarchisierung und der Bildung von \u201eWertigkeiten\u201c kommen. Dieser Prozess der Ab- bzw. Ausgrenzung sowie der Hierarchisierung gegen\u00fcber anderen Gruppen kann eng verbunden sein mit Abwertungen und Diskriminierungen, die gegen die Menschenw\u00fcrdegarantie des Art. 1 Abs. 1 GG versto\u00dfen. Das Volk wird zu einem Kollektivsubjekt \u00fcberh\u00f6ht, dem die spezifischen Interessen des Einzelnen untergeordnet werden. Feindbilder, Bedrohungsszenarien und die Abgrenzung zum \u201eFremden\u201c wirken dabei identit\u00e4tsstiftend.", "Zun\u00e4chst w\u00e4re zu untersuchen, ob zentrale Funktion\u00e4re einen ethnisch-biologischen und/oder ethnisch-kulturellen Volksbegriff vertreten. Dies wird allerdings nur bei einigen wenigen Aussagen explizit deutlich. So f\u00fchrte J\u00f6rg Urban, Landesvorsitzender der s\u00e4chsischen AfD und Fraktionsvorsitzender der dortigen AfD-Landtagsfraktion, wie folgt aus:", "Urban sieht in einer \u201eweitgehenden Homogenit\u00e4t\u201c eine positive Grundvoraussetzung f\u00fcr Einigkeit und Freiheit. Dabei betont er, dass diese \u201eweitgehende Homogenit\u00e4t\u201c die Aufnahme und Integration \u201ebenachbarter Kulturen\u201c \u2013 gemeint ist hier die Einwanderung aus vornehmlich europ\u00e4ischen L\u00e4ndern \u2013 als Leistung Deutschlands anerkennt. Zwar scheint er eine \u201eGrenze\u201c der Einwanderung zu sehen, wo diese \u201eGrenze\u201c nach ihm zu ziehen ist, f\u00fchrt er allerdings nicht aus.", "Der als Vordenker der AfD bekannte baden-w\u00fcrttembergische Landessprecher Marc Jongen formulierte sein Volksverst\u00e4ndnis im Interview mit der Tageszeitung \u201eDie Zeit\u201c wie folgt:", "Eine weitere Aussage zum Volksverst\u00e4ndnis von Jongen findet sich in einer Rede am neurechten Institut f\u00fcr Staatspolitik (IfS), in der er unter anderem angebliche \u201egenetische[n] Grundlagen der Kultur\u201c propagierte:", "Weiterhin \u00e4u\u00dfert sich Jongen bei einer Rede in Karlsruhe wie folgt:", "Anhand dieser Aussagen wird deutlich, dass f\u00fcr Jongen die Zugeh\u00f6rigkeit zum deutschen Volk \u00fcber den Akt der Verleihung der Staatsb\u00fcrgerschaft hinausgehen muss und Volk und Nation eine Einheit im Sinne eines ethnisch-biologischen und/oder ethnisch-kulturellen Volksverst\u00e4ndnisses bilden.", "In einem Interview mit dem \u201eSpiegel\u201c stellte Alexander Gauland Folgendes fest:", "Dar\u00fcber hinaus \u00e4u\u00dferte sich Gauland bei Reden in Elsterwerda und auf dem Kyffh\u00e4usertreffen wie folgt:", "Abgesehen von diesem instrumentellen Verh\u00e4ltnis zur Verfassung, das Gauland hier vertritt, lassen sich \u00e4hnliche Aussagen auch beim th\u00fcringischen Landesvorsitzenden Bj\u00f6rn H\u00f6cke finden. Am 7. M\u00e4rz 2017 hielt H\u00f6cke im Rahmen eines sogenannten B\u00fcrgerdialogs der AfD in J\u00fcterbog eine Rede. Darin f\u00fchrte er aus:", "Allein auf dieser Grundlage l\u00e4sst sich ein v\u00f6lkisches Gesellschaftsbild bei H\u00f6cke noch nicht eindeutig nachweisen. allerdings deutet die kontrastierende Beschreibung im Hinblick auf die im zweiten Zitatabschnitt gemeinte Zuwanderung von Migranten durchaus auf ein stark ethnisch konnotiertes Volksverst\u00e4ndnis hin. H\u00f6cke impliziert hierbei n\u00e4mlich, dass er die Sicherung der Sozialsysteme von der ethnischen Herkunft der nachkommenden Generation abh\u00e4ngig macht.", "In einer Wahlkampfrede zur Bundestagswahl 2017 \u00e4u\u00dferte H\u00f6cke in Gera:", "Bei einem Vortrag vor der Jungen Alternative in Berlin am 17. September 2016 hatte H\u00f6cke bereits \u00e4hnlicher Weise ausgef\u00fchrt:", "H\u00f6cke vertritt hier die Ansicht, dass \u201edie deutsche Geschichte\u201c nur weiter geschrieben werden k\u00f6nne, wenn das deutsche Volk ethnisch homogen bleibe. Die Formulierung der Frage, ob man \u201ein einer multikulturellen Gesellschaft aufgehen\u201c wolle, ist \u00fcberdies ein Indiz f\u00fcr das organische Volksverst\u00e4ndnis H\u00f6ckes, das von einem ethnischen Kollektiv ausgeht. An anderer Stelle hei\u00dft es von H\u00f6cke in einer weiteren Wahlkampfrede aus 2017:", "Anhand der dargestellten Verlautbarungen von Gauland und H\u00f6cke wird deutlich, dass ihrem Denken ein ethnisch-biologisches bzw. ethnisch-kulturelles Verst\u00e4ndnis des Volkes zugrunde liegt. Die Aussagen verdeutlichen vor allem die v\u00f6lkisch-nationalistische Haltung H\u00f6ckes: F\u00fcr ihn kann nur deutsch sein, wer ethnisch deutsch ist. Menschen mit Migrationshintergrund, hier stellvertretend benannt als \u201eMustafa, Giovanni und Ali\u201c, k\u00f6nnen f\u00fcr ihn offenbar die notwendigen Voraussetzungen des Deutschseins ausnahmslos nicht erf\u00fcllen.", "In der Regel verbleiben Aussagen zum Volksverst\u00e4ndnis bei AfD-F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren unspezifisch und er\u00f6ffnen einen weiten Interpretationsspielraum. So z.\u2009B. die Aussagen von Thomas R\u00f6ckemann, AfD-Landtagsabgeordneter und Vorsitzender des Landesverbands Nordrhein-Westfalen, in einem Facebook-Eintrag vom 23. Juli 2016:", "Was unter dem \u201eEigenen\u201c zu verstehen ist, ergibt sich in der Abgrenzung zum \u201eFremden\u201c bzw. in der Ausgrenzung des \u201eFremden\u201c. R\u00f6ckemann vertritt hier ein Politikverst\u00e4ndnis, das nicht auf den Interessensausgleich in einer pluralistischen, freiheitlichen Gesellschaft ausgerichtet ist, sondern auf einem identit\u00e4ren Volksverst\u00e4ndnis basiert. Die Abgrenzung nach au\u00dfen bzw. Ausgrenzung von als \u201efremd\u201c definierten Gruppen geschieht vorranging \u00fcber die Konstruktion von Feindbildern und die Erkl\u00e4rung des \u201eFremden\u201c zu einer Bedrohung. Dieser Mechanismus ist wesentlicher Bestandteil v\u00f6lkisch-nationalistischer Argumentation. Entsprechende Konstrukte finden sich bei R\u00f6ckemann in weiteren \u00c4u\u00dferungen. So \u00e4u\u00dferte er auf einer Demonstration am 28. Januar 2018 in Erfurt:", "Zuwanderung, Islamisierung, land- und kulturfremde Religionen und \u201eMultikultiwahn\u201c f\u00fchrten schlussendlich zur Zerst\u00f6rung der eigenen Gruppe. F\u00fcr ebenjenen Prozess finden sich bei F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren der AfD zahlreiche Umschreibungen, einige Begrifflichkeiten sind dabei deutlicher als andere. Hierbei handelt es sich um die in rechtsextremistischen Diskursen weit verbreiteten Schlagworte \u201e\u00dcberfremdung\u201c, \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c, \u201eUmvolkung\u201c, \u201eVolkstod\u201c oder um Umschreibungen im Sinne von \u201eZersetzung\u201c, \u201eAufl\u00f6sung\u201c, \u201eAusl\u00f6schung\u201c und \u201eVereinheitlichung\u201c. Rechtsextremisten verwenden jene Begriffe zur Verbreitung ihrer fremdenfeindlichen Positionen. Dass auch die AfD auf entsprechendes Vokabular zur\u00fcckgreift, belegen exemplarisch die folgenden Ausf\u00fchrungen f\u00fchrender AfD-Funktion\u00e4re.", "Der brandenburgische AfD-Landesvorsitzende Andreas Kalbitz am 7. Juli 2017:", "Der AfD-Landessprecher von Mecklenburg-Vorpommern Dennis Augustin am 16. September 2017:", "Augustin zuvor auf Facebook am 24. August 2017:", "Der stellvertretende AfD-Bundessprecher Albrecht Glaser am 2. Dezember 2017 auf dem Bundesparteitag:", "Der s\u00e4chsische AfD-Landesvorsitzende J\u00f6rg Urban am 29. April 2018:", "Der AfD-Bundessprecher und Fraktionsvorsitzende Alexander Gauland am 9. Juni 2018:", "V\u00f6lkisch-nationalistischen Gesellschaftsbildern ist zudem eine strenge Hierarchisierung nach ethnischen Kriterien immanent. Diese impliziert ebenfalls eine Diffamierung derjenigen, die nicht Bestandteil der eigenen, aufgewerteten Gruppe sind. In dieser Diffamierung und Ungleichbehandlung ist ein Versto\u00df gegen das Diskriminierungsverbot des Art. 3 Abs. 3 GG zu sehen. Auf der AfD-F\u00fchrungsebene lassen sich mitunter \u00c4u\u00dferungen feststellen, die auf ein entsprechendes Weltbild hindeuten. So unterstellt J\u00f6rg Urban eine h\u00f6here Bildungsdisposition in der \u201eweissen europ\u00e4ischen Kultur\u201c:", "Am 9. Januar 2018 ver\u00f6ffentlichte das Bundesvorstandsmitglied Stephan Protschka auf seiner Facebook-Seite einen Beitrag, der auf eine Brosch\u00fcre des \u201eZentrums Innere F\u00fchrung\u201c der Bundeswehr mit abgebildeten Bundeswehrangeh\u00f6rigen verschiedenen ethnischen Hintergrunds verweist. Die Abbildung kommentiert Protschka folgenderma\u00dfen:", "Sehr pr\u00e4sent sind entsprechende Verlautbarungen abermals beim th\u00fcringischen Landesvorsitzenden Bj\u00f6rn H\u00f6cke, wie die folgende Auswahl verdeutlicht:", "Formulierungen wie \u201eKultur- und Zivilisationsbruch\u201c, \u201ekulturelle Kernschmelze\u201c, \u201eNiedergang\u201c oder \u201eVerw\u00e4sserung\u201c sind nicht nur grunds\u00e4tzlich negativ konnotierte Begriffe, sondern beschreiben mit einer zum Teil drastischen Wortwahl Worst-Case-Szenarien. Sie implizieren eine Entwicklung hin zu einem schlechteren, geringeren oder niedrigeren Zustand, was eine Hierarchisierung der Vergleichsgruppen \u2013 insbesondere zum Nachteil von Migranten islamischen Glaubens \u2013 voraussetzt. Eindr\u00fccklich sind diesbez\u00fcglich vor allem H\u00f6ckes Bildsprache und Vergleiche. Der von ihm skizzierte der Epochen und Zivilisationen statuiert eine H\u00f6herwertigkeit der eigenen Kultur.", "Im ethnozentristisch-v\u00f6lkischen Denken bestimmt sich die Identit\u00e4t des Einzelnen ma\u00dfgeblich \u00fcber seine Einbindung in die \u201enationale Gemeinschaft\u201c und das \u201egro\u00dfe Volksganze\u201c. Ohne diese Einbindung sei der Einzelne den Krisen der heutigen Zeit schutzlos ausgeliefert, wie Gauland im folgenden Zitat suggeriert:", "Wie weitreichend eine solche Einbindung in das \u201eVolksganze\u201c ist, f\u00fchrt Gauland nicht aus, allerdings stellt er deutlich den f\u00fcr ihn hohen Wert einer ethnisch-kulturellen Gemeinschaft als wesentliches Kriterium f\u00fcr die gesellschaftliche \u201eBindungskraft\u201c heraus.", "In der Gesamtschau ist festzustellen, dass einzelne Funktion\u00e4re der AfD partiell ein ethnisch-biologisch bzw. ethnisch-kulturell begr\u00fcndetes Volksverst\u00e4ndnis vertreten. Ein solches Volksverst\u00e4ndnis impliziert, dass nur Deutscher sein kann, wer als solcher geboren worden ist, also von deutschen Eltern gezeugt wurde. Dar\u00fcber hinaus betonen AfD-Vertreter die besondere Bedeutung einer historischen, kulturellen und geografischen Einbindung. In der Konsequenz eines solchen Volksverst\u00e4ndnisses k\u00f6nnten die Staatsb\u00fcrgerschaft und die damit verbundenen Privilegien ausschlie\u00dflich an eine ethnische Zugeh\u00f6rigkeit gebunden sein. Dem Einzelnen kommt aus dieser Sicht ein Achtungsanspruch ma\u00dfgeblich kraft seiner ethnisch gepr\u00e4gten Volkszugeh\u00f6rigkeit, nicht aber kraft seines Menschseins selbst zu. Die Erlangung der Staatsb\u00fcrgerschaft durch Einb\u00fcrgerung k\u00f6nnte somit f\u00fcr Personen mit fremder ethnisch-kulturellen Herkunft ausgeschlossen werden. Dies verstie\u00dfe elementar gegen die Menschenw\u00fcrde von nicht-autochthonen Deutschen.", "In der politischen und sozialen Praxis k\u00f6nnte dies in einer umfassenden Diskriminierung, z.\u2009B. durch das Vorenthalten von Rechten, m\u00fcnden. Die Herabw\u00fcrdigung von Menschen aufgrund ihrer Herkunft bzw. Religion und ihre bewusste Exklusion stehen im Widerspruch zur Menschenw\u00fcrde und stellen eine Verletzung des Art. 3 Abs. 1 GG dar.", "In den genannten Aussagen finden sich erste tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass einige wenige, meist identische, aber gleichwohl herausgehobene Protagonisten der Partei ein ethnisch-biologisch bzw. ethnisch-kulturell begr\u00fcndetes Volksverst\u00e4ndnis propagieren, das gegen die Menschenw\u00fcrdegarantie des Art. 1 Abs. 1 GG verst\u00f6\u00dft.", "b. Islamfeindliche Positionen", "Islamkritische bis islamfeindliche Positionen nehmen in den Verlautbarungen der AfD-F\u00fchrungsfunktion\u00e4re gro\u00dfen Raum ein. Zu pr\u00fcfen ist, ob diese \u00c4u\u00dferungen tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung bieten. Hier ist abzugrenzen, ob es sich bei den Aussagen der F\u00fchrungsfunktion\u00e4re um \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Islamkritik handelt, oder ob sich den Aussagen Anhaltspunkte daf\u00fcr entnehmen lassen, dass die AfD konkrete Ma\u00dfnahmen bef\u00fcrwortet, die Muslime derart in ihrer Religionsfreiheit beschneiden, dass ihnen die Aus\u00fcbung ihrer Religion praktisch unm\u00f6glich machen w\u00fcrde. Dies w\u00fcrde ihre Religionsfreiheit menschenunw\u00fcrdig beschr\u00e4nken, so dass darin ein tats\u00e4chlicher Anhaltspunkt f\u00fcr einen Versto\u00df gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung gesehen werden m\u00fcsste. Au\u00dferdem ist zu untersuchen, ob sich aus den Aussagen der F\u00fchrungsfunktion\u00e4re ergibt, Muslimen als Bev\u00f6lkerungsgruppe einen minderwertigen oder untergeordneten Status zuzuschreiben. Auch dies w\u00e4re als Versto\u00df gegen Art. 1 GG zu werten.", "Zentrale Funktion\u00e4re der AfD vertreten gegen\u00fcber dem Islam einhellig eine ablehnende Haltung und lasten diesem eine immanente R\u00fcckst\u00e4ndigkeit sowie einen totalit\u00e4ren Herrschaftsanspruch an. In der Konsequenz wird dem Islam pauschal die Vereinbarkeit mit den europ\u00e4ischen Werten und der deutschen Kultur abgesprochen und die Notwendigkeit der Verteidigung Deutschlands gegen\u00fcber islamischen Einfl\u00fcssen konstruiert.", "So konstatiert die AfD-Fraktionsvorsitzende Alice Weidel:", "An anderer Stelle erkl\u00e4rt Weidel ausf\u00fchrlicher:", "Auch der s\u00e4chsische AfD-Landessprecher J\u00f6rg Urban stellte ausgehend von einer Debatte um den islamischen Fastenmonat Ramadan pauschal fest:", "Bj\u00f6rn H\u00f6cke hielt am 2. November 2016 eine Rede, in welcher er den Islam als mit dem demokratischen Rechtsstaat inkompatibel darstellte:", "Im Januar 2018 erkl\u00e4rte H\u00f6cke den Islam in seiner Rede auf einer Demonstration in Erfurt zu einem \u201eSonderfall \u201c, dessen Heimat und zugestandener Wirkungsraum au\u00dferhalb Europas liege:", "Der AfD-Bundesvorsitzende Alexander Gauland unterstellte dem Islam im Juni 2018 einen totalit\u00e4ren Anspruch und warnte vor seiner Erstarkung in Deutschland:", "Den vorangegangen Aussagen von F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren der AfD ist gemein, dass dem Islam abgesprochen wird, einen rechtm\u00e4\u00dfigen Platz in Deutschland einnehmen zu k\u00f6nnen. Dies wird nicht nur mit einer rechtsstaatlichen Inkompatibilit\u00e4t der Religion begr\u00fcndet, sondern in religi\u00f6s-kultureller Sicht mit einer vermeintlich r\u00fcckw\u00e4rtsgewandten, \u201esteinzeitlichen\u201c Religionsauslegung. Fraglich ist allerdings, welche konkreten Rechtsfolgen die obigen Redner aus ihren Feststellungen erwachsen lassen wollen. Denn logische Folge der Feststellung, dass der Islam kulturell und rechtsstaatlich mit deutschen Standards inkompatibel sei, w\u00e4re sein Verbot bzw. eine so starke Einschr\u00e4nkung der Religionsaus\u00fcbung f\u00fcr Muslime, dass dies einem Verbot gleichk\u00e4me. Dies w\u00fcrde den elementaren Kerngehalt des Grundrechts auf Religionsfreiheit aus Art. 4 GG tangieren, da das Praktizieren der Religion rechtlich und faktisch unterbunden w\u00e4re. Eine andere m\u00f6gliche Rechtsfolge der obigen \u00c4u\u00dferungen, dass der Islam nicht zu Deutschland geh\u00f6re, w\u00e4ren Ma\u00dfnahmen, die die Ursachen \u2013 also seine vermeintliche Inkompatibilit\u00e4t \u2013 beseitigen w\u00fcrden. Hier k\u00e4me z.\u2009B. die Verpflichtung von Moscheegemeinden in Betracht, eine moderne Auslegung des Koran zu predigen, die Vorgabe von modernen Lehrpl\u00e4nen im islamischen Religionsunterricht an deutschen Schulen und Lehrst\u00fchlen f\u00fcr Islamwissenschaft, die Begrenzungen von Moscheebauprojekten f\u00fcr als konservativ anerkannte muslimische Verb\u00e4nde etc. Diese konkreten Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnten teilweise ebenfalls einen Eingriff in die Religionsfreiheit nach Art. 4 GG darstellen. Sie w\u00fcrden aber in ihrer Rechtsfolge keinen Versto\u00df gegen den Menschenw\u00fcrdegrundsatz des Art. 1 GG bedeuten, der hier als Pr\u00fcfungsma\u00dfstab angelegt wird. Eine eindeutige Auslegung dieser islamfeindlichen Aussagen im Sinne von Anhaltspunkten f\u00fcr einen Versto\u00df gegen die Menschenw\u00fcrde von Muslimen ist hier nicht m\u00f6glich. Die Tatsache, dass die beiden AfD-Fraktionsvorsitzenden im Bundestag sich in dieser Weise ge\u00e4u\u00dfert haben, hat eine Indizwirkung auf die Positionierung der Gesamtpartei gegen\u00fcber dem Islam, allerdings wird von keinem der Redner ausdr\u00fccklich etwa ein Verbot der Religionsaus\u00fcbung gefordert.", "Daher soll im Weiteren gepr\u00fcft werden, ob es erg\u00e4nzende Aussagen von F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren gibt, in denen der Umgang mit dem Islam konkretisiert wird. So werfen F\u00fchrungsfunktion\u00e4re der AfD dem Islam einhellig Expansions- und Okkupationsbestrebungen vor, die in Deutschland und Europa einged\u00e4mmt werden m\u00fcssten.", "Beispielsweise erkl\u00e4rte H\u00f6cke im Rahmen der PEGIDA-Kundgebung am 14. Mai 2018, \u201emitnichten ein Islamhasser\u201c zu sein, und billigte dem Islam in g\u00f6nnerhafter Weise einen \u201ePlatz in der Welt\u201c zu. Aus Europa und Deutschland gelte es jedoch, die \u201eOkkupationsmacht\u201c Islam fernzuhalten:", "Die Errichtung von Moscheen deutet H\u00f6cke vor diesem Hintergrund per se als Zeichen islamischer \u201eLandnahme\u201c, die es abzuwehren gelte:", "\u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich der AfD-Landesvorsitzende Mecklenburg-Vorpommerns, Dennis Augustin, im September 2017, als er ank\u00fcndigte:", "Auch Alexander Gauland unterstellte in einer Rede im Juni 2016 eine quasi-milit\u00e4rische und aggressiv-expansive Ausrichtung des Islam, indem er einen historischen Vergleich zu der Osmanen-Herrschaft auf dem Balkan zog. In Bezug auf die Schlie\u00dfung der Balkanroute und die Migrationspolitik der \u00f6sterreichischen Regierung konstatierte er:", "Im August 2017 griff Gauland auf einer Wahlkampfveranstaltung der AfD in Bautzen wiederum den Vorwurf islamischer Landnahme auf und lie\u00df eine m\u00f6gliche Steuerung durch die deutsche Politik anklingen:", "Der Vorwurf islamischer Expansionsbestrebungen gipfelt vereinzelt in der besonders perfiden Behauptung eines \u201eGeburten-Dschihads\u201c, der muslimischen Migranten unterstellt, anhand einer \u00fcberdurchschnittlich hohen Fortpflanzungsrate die Marginalisierung des deutschen Volkes und letztlich die vollst\u00e4ndige Islamisierung sowie \u00dcbernahme Deutschlands zu beabsichtigen.", "So forderte Marc Jongen im September 2018 in einer Rede:", "\u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich Bj\u00f6rn H\u00f6cke im Januar 2018 auf einer Demonstration in Erfurt, indem er ein Recep Erdogan zugeschriebenes Zitat kommentierte:", "Den genannten \u00c4u\u00dferungen ist zu entnehmen, dass die Funktion\u00e4re dem vermeintlichen Expansionsstreben des Islam in Deutschland und Europa Gegenwehr entgegenbringen wollen. So spricht H\u00f6cke w\u00f6rtlich davon, dem Islam den \u201eZutritt nach Deutschland und Europa\u201c zu verweigern. Auch in dieser Aussage lie\u00dfe sich in letzter Konsequenz ein m\u00f6gliches Verbot des Islam in Deutschland herauslesen. Indem H\u00f6cke betont, man wolle Moscheen mit Minarett als \u201eSymbol der Landnahme [\u2026] nicht zulassen\u201c, k\u00f6nnte er allerdings auch ausdr\u00fccken, wie er sich die Zutrittsverweigerung f\u00fcr den Islam in Deutschland vorstellt: Indem der Bau islamischer Gottesh\u00e4user \u2013 insbesondere aber der Bau von Minaretten \u2013 verboten werden soll. Dies w\u00fcrde einen Versto\u00df gegen Art. 4 GG bedeuten, da unter den Schutz der Religionsfreiheit auch der Bau von Moscheen f\u00e4llt. allerdings w\u00fcrde durch diese Ma\u00dfnahme noch nicht der absolute, von der Menschenw\u00fcrde gesch\u00fctzte Kernbereich des Grundrechts auf Religionsfreiheit verletzt, so dass sich aus diesen Aussagen noch keine Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung ergeben. In den oben genannten Aussagen ergeben sich jedoch erste Anhaltspunkte f\u00fcr ein mit der Menschenw\u00fcrdegarantie unvereinbares ethnisches Volksverst\u00e4ndnis, welches die Ausgrenzung Einzelner aufgrund ihrer Volkszugeh\u00f6rigkeit fordert.", "In Aussagen von F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren der AfD wird dem Islam in pauschalisierender Weise ein aggressives, sogar kriegerisches Wesen zugeschrieben.", "So erkl\u00e4rte H\u00f6cke im Januar 2018 bez\u00fcglich der von muslimische Zuwanderer verantworteten Straftaten:", "Der baden-w\u00fcrttembergische AfD-Landessprecher Marc Jongen unterstellte dem Islam in einer Rede beim Institut f\u00fcr Staatspolitik im Februar 2017 aus Rachegel\u00fcsten resultierende, sch\u00e4dliche Absichten gegen\u00fcber Europa:", "Die stellvertretende Vorsitzende der AfD-Bundestagsfraktion Beatrix von Storch ver\u00f6ffentlichte im April 2017 einen Artikel mit dem Titel \u201eIslam: Aggressiv gegen unsere Kultur und Andersgl\u00e4ubige\u201c, in dem sie einen Zusammenhang zwischen islamischer Erziehung und gesteigerter Gewaltbereitschaft unterstellte:", "Auch Ralf \u00d6zkara, bis November 2018 Landessprecher der AfD Baden-W\u00fcrttemberg[193], attestierte dem Islam in einer Rede auf einer Demonstration im Mai 2018 eine \u201eunglaubliche Gewaltbereitschaft\u201c[194].", "Tenor der genannten Aussagen ist die Abwertung des Islam aufgrund seines ihm vermeintlich innewohnenden aggressiven und kriegerischen Wesens. Unabh\u00e4ngig davon, dass diese Aussagen geeignet sind, Vorurteile gegen Muslime zu sch\u00fcren, sind sie in der Weise nicht verfassungsschutzrelevant, als dass durch sie \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Islamkritik ge\u00e4u\u00dfert wird, die die Menschenw\u00fcrde des Einzelnen nicht pers\u00f6nlich abwertet.", "Einzelne F\u00fchrungsfunktion\u00e4re der AfD sprechen dem Islam die Religionseigenschaft in Anbetracht des vermeintlich totalit\u00e4ren Charakters komplett ab. So konstatierte der AfD-Landesvorsitzende in Mecklenburg-Vorpommern, Dennis Augustin, im September 2017 beispielsweise:", "Mitunter m\u00fcndet diese Deutung auch in der Gleichsetzung von Islam und Islamismus. So agitierte beispielsweise J\u00f6rg Urban, Landesvorsitzender der s\u00e4chsischen AfD und Leiter der dortigen Landtagsfraktion, ausgehend von der Debatte um islamkonformes Schulessen gegen eine angeblich stattfindende \u201eIslamisierung\u201c und den \u201eVormarsch der Islamisten in unseren Schulen\u201c:", "Mit der Gleichsetzung von Islam und Islamismus k\u00f6nnte die Folgerung einhergehen, der Islam stelle keine Religion im Sinne des Grundgesetzes dar. Dies w\u00fcrde in der Konsequenz dazu f\u00fchren, dem Islam den Status einer Religion abzuerkennen und damit allen Muslimen das Grundrecht auf Religionsfreiheit in G\u00e4nze abzusprechen. allerdings wird die letzte Konsequenz der Gleichsetzung von Islam mit Islamismus von keinem der Redner explizit gezogen, so dass es im Unklaren bleibt, ob die Funktion\u00e4re der AfD die Abschaffung des Religionsstatus f\u00fcr den Islam anstreben.", "Obgleich sich die F\u00fchrungsfunktion\u00e4re der AfD in ihren Verlautbarungen regelm\u00e4\u00dfig zur Religionsfreiheit bekennen, lassen ihre Ausf\u00fchrungen \u00fcber zu ergreifende Ma\u00dfnahmen im Umgang mit dem Islam diesbez\u00fcgliche Zweifel aufkommen.", "In einer Rede im Januar 2018 betonte H\u00f6cke eingangs seine Toleranz \u201ein religi\u00f6sen Dingen\u201c, um dem Islam letztlich einen Wirkungsraum au\u00dferhalb Europas zuzuweisen und die Verteidigung Deutschlands gegen seine Einfl\u00fcsse als Direktive der AfD-Politik auszugeben:", "Mit der Ank\u00fcndigung \u201eDann wird es nicht mehr m\u00f6glich sein, den Bau eines Minarettes [\u2026] mit der Religionsfreiheit durchzudr\u00fccken\u201c unterstellt H\u00f6cke letztlich, dass die Religionsfreiheit durch Muslime instrumentalisiert werde, um ungerechtfertigte Anspr\u00fcche durchzusetzen. Dies impliziert auch, dass die Religionsfreiheit nach Ansicht H\u00f6ckes gegen\u00fcber dem Islam restriktiver \u201eausgelegt\u201c werden m\u00fcsse. In Verbindung mit seiner Ank\u00fcndigung, dies umzusetzen, sobald die AfD \u00fcber die dazu notwendige Macht verf\u00fcge, stellt er letztlich eine Einschr\u00e4nkung des Rechts auf Religionsfreiheit in Aussicht. Auch wenn hier explizit der Minarettbau unterbunden werden soll, bleibt angesichts der vorangestellten Forderung, dass mit \u201eMohammed, Muezzin und Minarett\u201c am Bosporus \u201eSchluss\u201c sein m\u00fcsse, offen, welche Ma\u00dfnahmen im Zuge der propagierten \u201eDe-Islamisierung\u201c gegebenenfalls noch folgen k\u00f6nnten. Auch aus dieser Aussage l\u00e4sst sich daher nicht klar ableiten, ob es H\u00f6ckes Ziel ist, den Islam an sich in Deutschland zu verbieten. Bei einem solchen Komplettverbot der Religionsaus\u00fcbung w\u00fcrde eine bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppe schlechter gestellt, so dass dies einen Versto\u00df gegen die Menschenw\u00fcrde des Art. 1 GG darstellen w\u00fcrde.", "Auch Ralf \u00d6zkara betonte zwar eingangs in einem Redebeitrag auf einer AfD-Demonstration:", "Gleichzeitig forderte er jedoch die Verdr\u00e4ngung der Religionsaus\u00fcbung in den rein privaten Bereich:", "Dabei verkennt \u00d6zkara einerseits, dass der zum Vergleich angef\u00fchrte christliche Glaube im \u201eislamischen Ausland\u201c durchaus auch in Kirchen und Gemeindeh\u00e4usern und nicht nur \u201ezuhause\u201c praktiziert wird. Zudem entlarvt Ralf \u00d6zkara seine vorgegebene Akzeptanz im weiteren Verlauf derselben Rede, indem er unverhohlen und pauschal zur Bek\u00e4mpfung des Islam in Deutschland aufruft:", "Diese Aussage \u00d6zkaras verdeutlicht, dass er durchaus Muslimen ihr Recht auf Religionsaus\u00fcbung nach Art. 4 GG abspricht, indem er ihnen den f\u00fcr den Islam als fundamental definierten Besuch der Moscheen untersagen und ihn in seiner Gesamtheit bek\u00e4mpfen will. \u00dcberdies enth\u00e4lt der Vergleich des Islam mit einem verwesenden Kadaver eine so massive Ver\u00e4chtlichmachung des Islam, dass durchaus denkbar w\u00e4re, dass Muslimen in Deutschland aus Sicht \u00d6zkaras ein minderwertiger Status zugeschrieben werden sollte. Dies w\u00fcrde in einer Verletzung des Menschenw\u00fcrdegrundsatzes f\u00fcr alle Muslime in Deutschland m\u00fcnden.", "Auch der AfD-Landesvorsitzende in Mecklenburg-Vorpommern, Dennis Augustin, machte in einer Rede im Juli 2017 den Islam pauschal ver\u00e4chtlich, indem er ihn als \u201eKrebsgeschw\u00fcr\u201c bezeichnete:", "Auch der Vergleich von Muslimen mit \u201eHalbaffen\u201c, die \u00fcber deutsche Frauen herfallen, beinhaltet eine so pauschale Ver\u00e4chtlichmachung von Muslimen als animalisch-triebgesteuerte Sexualt\u00e4ter, dass der gesamten Bev\u00f6lkerungsgruppe ein minderwertiger Status zugesprochen wird. Dieser Aussage \u00d6zkaras lassen sich Anhaltspunkte f\u00fcr einen Versto\u00df gegen den Menschenw\u00fcrdegrundsatz aus Art. 1 GG ableiten.", "Auf einer weiteren Demonstration der Partei sprach sich Ralf \u00d6zkara eigenen Angaben zufolge f\u00fcr eine \u201el\u00fcckenlose\u201c \u00dcberwachung aller Moscheen aus:", "Auch die stellvertretende Vorsitzende der AfD-Bundestagsfraktion Beatrix von Storch forderte im August 2017 eine \u201eAnti-Scharia-Gesetzgebung\u201c und die pauschale \u00dcberwachung von Moscheen:", "Die Forderung nach einer l\u00fcckenlosen \u00dcberwachung aller Moscheen durch von Storch und \u00d6zkara geht einen Schritt \u00fcber die \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Islamkritik hinaus. Hier werden sehr konkrete und einschneidende Ma\u00dfnahmen gegen (alle) Moscheegemeinden in Deutschland gefordert. Im Gegensatz zu den Gottesh\u00e4usern der christlichen Kirchen sowie des Judentums nach Ansicht der oben Genannten jegliche Religionspraxis in den Moscheen \u201e\u00fcberwacht\u201c werden. Dies impliziert eine anlassunabh\u00e4ngige und willk\u00fcrliche Schlechterstellung aller Muslime und kann daher als Anhaltspunkt f\u00fcr eine Verletzung der Menschenw\u00fcrde nach Art. 1 GG angesehen werden.", "In der Gesamtschau aller hier zitierten Aussagen von F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren der AfD ergibt sich eine so fundamentale Ablehnung des Islam und eine pauschalisierte Herabw\u00fcrdigung von Muslimen, dass unter Zugrundelegung vom Vorliegen einzelner tats\u00e4chlicher Anhaltspunkte f\u00fcr eine verfassungsfeindliche Bestrebung auszugehen ist.", "c. Fremden- und minderheitenfeindliche Positionen", "In zahlreichen Verlautbarungen namhafter AfD-Funktion\u00e4re \u00e4u\u00dfern diese sich negativ \u00fcber Fl\u00fcchtlinge bzw. Muslime. Zu pr\u00fcfen ist, ob diese \u00c4u\u00dferungen so weit gehen, dass Fl\u00fcchtlingen bzw. Muslimen ein per se minderwertiger Status zugesprochen wird.", "Es finden sich zun\u00e4chst eine ganze Reihe von \u00c4u\u00dferungen, die die negativen Auswirkungen des Zuzugs von Fl\u00fcchtlingen bzw. Muslimen beschreiben. Im Rahmen eines B\u00fcrgerdialogs im Oktober 2015 bezeichnete Bj\u00f6rn H\u00f6cke etwa die Aufnahme von Asylbewerbern als \u201eBelastung\u201c und \u201eBedrohung\u201c f\u00fcr Deutschland und deren Auswirkungen als \u201eexplosiv\u201c:", "Im Rahmen einer AfD-Kundgebung in Paderborn im Mai 2016 wurde dies von H\u00f6cke auf folgende Aussage heruntergebrochen:", "Der AfD-Bundesvorsitzende Alexander Gauland sagte auf dem Parteitag der AfD Bayern im Juni 2018 \u00fcber die derzeitige Migrationspolitik:", "Im Februar 2017 hielt der baden-w\u00fcrttembergische AfD-Landessprecher Marc Jongen eine Rede, in der er das \u201ehunderttausendfache rechtswidrige Eindringen kulturfremder Menschen in unser Land\u201c anprangerte und die Existenz des als \u201esozialen Gro\u00dfk\u00f6rper\u201c bezeichneten deutschen Volkes als bedroht darstellte:", "Das Eindringen der \u201eAggressoren\u201c verglich er mit einem traumatische Folgewirkungen ausl\u00f6senden \u201eWohnungseinbruch\u201c. Die politisch Verantwortlichen, auch als \u201eProfiteure der milliardenschweren Asylindustrie\u201c bezeichnet, machen sich Jongen zufolge eines \u201ehistorischen Verbrechens schuldig\u201c.[207]", "Als Marc Jongen im Juli 2018 auf einer AfD-Veranstaltung \u00fcber den UN-Migrationspakt (\u201eGlobaler Pakt f\u00fcr sichere, geordnete und regul\u00e4re Migration\u201c, \u201eGlobal Compact for Migration\u201c) sprach, stellte er Migranten als Eindringlinge dar. Durch die Bezeichnung des aufnehmenden Volkes als \u201eWirtsgesellschaft\u201c unterstellte er ihnen zudem parasit\u00e4re Eigenschaften:", "Alle diese \u00c4u\u00dferungen gehen \u00fcber ein blo\u00dfes Aufzeigen von tats\u00e4chlichen oder vermeintlichen vom Zuzug von Fl\u00fcchtlingen ausgehenden Problemen hinaus. Sie beschr\u00e4nken sich auch nicht darauf, solche Probleme in polemischer Weise \u00fcberzeichnet darzustellen. Vielmehr sind sie zumindest f\u00fcr eine Auslegung offen, nach der Fl\u00fcchtlinge bzw. Muslime als per se aggressiver und krimineller und damit minderwertig dargestellt werden ; teils treffen sie solche Aussagen auch eindeutig. So behauptet H\u00f6cke in den zitierten Ausf\u00fchrungen eben nicht nur, dass von den im Jahr 2015 zugezogenen Fl\u00fcchtlingen eine h\u00f6here Kriminalit\u00e4tsgefahr als von Alteingesessenen ausgehen w\u00fcrde. Vielmehr versieht er die Fl\u00fcchtlinge mit den Attributen \u201eexplosive Mischung\u201c, \u201ewirtschaftliche Belastung\u201c und \u201eBedrohung f\u00fcr unsere gesellschaftliche Stabilit\u00e4t\u201c und \u201egewisses Aggressionspotenzial\u201c allein weil sie m\u00e4nnlich, jung und muslimisch sind, stellt also muslimische junge M\u00e4nner als ihrer Natur nach gef\u00e4hrlich dar. Vor diesem Hintergrund liegt zumindest nahe, auch seine Ausf\u00fchrungen von 2016 so zu verstehen, dass er nicht nur auf das Konfliktpotenzial beim Zusammenleben verschiedener Kulturen hinweisen will, das auch in Straftaten umschlagen kann, sondern dass er vielmehr Angeh\u00f6rige fremder Kulturen ihrer Natur nach f\u00fcr krimineller als Deutsche h\u00e4lt. Und Gauland mag zwar zun\u00e4chst nur vage von \u201eabertausenden Analphabeten\u201c sprechen, die auch nur \u201ezum Teil\u201c hochaggressiv seien, was sich noch so verstehen l\u00e4sst, dass er zwischen den ungebildeten, aggressiven Fl\u00fcchtlingen und dem Rest der Fl\u00fcchtlinge unterscheiden will. Wenn er dann aber die aktuelle Fl\u00fcchtlingspolitik pauschal als \u201eImport von ethnisch-religi\u00f6sem und clanstrukturellen Konfliktpotenzial en masse\u201c bezeichnet, legt er durch die Auslegung nahe, dass die in Deutschland anwesenden Fl\u00fcchtlinge ganz \u00fcberwiegend ungebildet, aggressiv, in vormodernen Sozialstrukturen verhaftet und damit per se minderwertig seien. Eindeutig krass abwertend sind schlie\u00dflich die \u00c4u\u00dferungen Jongens, der Fl\u00fcchtlinge ausdr\u00fccklich mit Eindringlingen in die menschliche Psyche und konkludent mit Parasiten gleichsetzt und sie so in einer Weise abwertet, die zur Ausl\u00f6sung von k\u00f6rperlichem Ekel geeignet ist. Die zitierten Ausf\u00fchrungen richten sich damit teils eindeutig gegen die Menschenw\u00fcrde von Fl\u00fcchtlingen bzw. Muslimen, teils legen sie eine solche Auslegung zumindest nahe.", "Wie bereits angeklungen ist, wird die Warnung vor einer \u201e\u00dcberfremdung\u201c Deutschlands regelm\u00e4\u00dfig auch mit verschw\u00f6rungstheoretischen Ans\u00e4tzen verbunden. So stellen F\u00fchrungsfunktion\u00e4re der AfD die derzeitige Asyl- und Migrationspolitik unter R\u00fcckgriff auf ein g\u00e4ngiges rechtsextremistisches Narrativ mitunter als strategisch gesteuerte Ma\u00dfnahme zur Schw\u00e4chung Deutschlands beziehungsweise Europas dar.", "Beispielhaft[209] sei hier auf eine Rede Alexander Gaulands im Rahmen einer AfD-Kundgebung im Juni 2016 verwiesen:", "Vereinzelt wird die fremdenfeindliche Agitation auch mit Verweisen auf angebliche biologistische Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten verbunden. So berichtete Bj\u00f6rn H\u00f6cke in seiner Rede beim Institut f\u00fcr Staatspolitik im November 2015 \u00fcber den \u201eBev\u00f6lkerungs\u00fcberschuss Afrikas\u201c und dessen Urs\u00e4chlichkeit im \u201eafrikanischen Ausbreitungstyp\u201c:", "Solche Verweise auf angebliche Verschw\u00f6rungen enthalten zwar f\u00fcr sich genommen keine abwertenden Aussagen \u00fcber Fl\u00fcchtlinge und Muslime sondern nur \u00fcber die angeblichen Verschw\u00f6rer. Und die Ausf\u00fchrungen H\u00f6ckes erstrecken ihr biologistisches Menschenbild auf Afrikaner und Europ\u00e4er gleicherma\u00dfen, so dass sich auch aus ihnen keine direkte Abwertung von Afrikanern gegen\u00fcber Europ\u00e4ern ergibt. Im Kontext k\u00f6nnen diese Aussagen aber doch erheblich zu einer pauschalen Abwertung von Fl\u00fcchtlingen bzw. Muslimen beitragen. Sie sind n\u00e4mlich geeignet, bei den Zuh\u00f6rern ein Gef\u00fchl der Hilflosigkeit und des Ausgeliefertseins hervorzurufen, Sie k\u00f6nnen daher die Wirkung der zuvor beschriebenen Aussagen \u00fcber die Gef\u00e4hrlichkeit von Fl\u00fcchtlingen bzw. Muslimen verst\u00e4rken und so das gegen diese gerichtete Aggressionspotenzial der Zuh\u00f6rer steigern. Im Ergebnis lassen sie sich daher als Argumente daf\u00fcr verstehen, dass man Fl\u00fcchtlingen bzw. Muslimen zum Selbstschutz eine rechtlich abgewertete Stellung zuschreiben muss. Sie sind damit f\u00fcr eine gegen die Menschenw\u00fcrde gerichtete Auslegung zumindest offen.", "Weitere \u00c4u\u00dferungen befassen sich mit Kontakten von Migranten zu alteingesessenen Deutschen und der Integration von Migranten. Insbesondere die Aufnahme muslimischer Zuwanderer wird in Verlautbarungen von AfD-F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren als potenziell gef\u00e4hrlich und mithin verantwortungslos dargestellt.", "So bezeichnete Bj\u00f6rn H\u00f6cke die aktuelle Asylpolitik im M\u00e4rz 2017 als \u201easylpolitischen Amoklauf\u201c und f\u00fchrte aus:", "Auch der bayerische AfD-Landesvorsitzende und Bundestagsabgeordnete Martin Sichert erkl\u00e4rte im Rahmen einer Demonstration der Partei im Januar 2018:", "Die Vorsitzende der AfD-Bundestagsfraktion, Alice Weidel, verwendet in ihren Verlautbarungen wiederkehrend den Begriff \u201eMesser-Einwanderung\u201c in bewusster sprachlicher N\u00e4he zum Begriff der \u201eMasseneinwanderung\u201c. Sie vermittelt bewusst den Eindruck, Deutsche bef\u00e4nden sich angesichts der derzeitigen Zuwanderungspolitik in permanenter Lebensgefahr:", "Der s\u00e4chsische AfD-Landessprecher und Landtagsabgeordnete J\u00f6rg Urban stellte muslimische Fl\u00fcchtlinge in Facebook-Eintr\u00e4gen in v\u00f6llig undifferenzierter Weise als Vergewaltiger und M\u00f6rder dar:", "An anderer Stelle warnte Urban explizit vor Liebesbeziehungen mit \u201ejungen M\u00e4nnern aus der Messerkultur\u201c.[216]", "Alle diese \u00c4u\u00dferungen zu Kontakten zwischen Fl\u00fcchtlingen und der einheimischen Bev\u00f6lkerung gehen \u2013 wie auch schon die \u00c4u\u00dferungen \u00fcber den Zuzug der Fl\u00fcchtlinge \u2013 \u00fcber die Benennung bestimmter Probleme im Zusammenleben von Fl\u00fcchtlingen und alteingesessener Bev\u00f6lkerung hinaus. Sie sind zumindest f\u00fcr eine Auslegung offen, nach der m\u00e4nnliche Fl\u00fcchtlinge bzw. Muslime ihrer Natur nach aggressiv, triebgesteuert und gef\u00e4hrlich seien, zum Teil bringen sie solche Aussagen auch eindeutig zum Ausdruck. So l\u00e4sst sich Bj\u00f6rn H\u00f6ckes \u00c4u\u00dferung zum \u201emillionenfachen M\u00e4nner\u00fcberschuss\u201c zwar noch als blo\u00dfer Hinweis auf die statistisch gesehen \u00fcberdurchschnittliche Kriminalit\u00e4tsneigung von jungen M\u00e4nnern mit geringer Integration in soziale Strukturen verstehen. N\u00e4her liegt aber eine Auslegung, nach der H\u00f6cke die m\u00e4nnlichen Fl\u00fcchtlinge f\u00fcr ihrer Natur nach derma\u00dfen aggressiv und triebgesteuert h\u00e4lt, dass sie ohne feste Partnerin notwendigerweise zum \u201esozialen Sprengstoff\u201c w\u00fcrden. Wenn in den weiteren oben zitierten \u00c4u\u00dferungen der Zuzug von Fl\u00fcchtlingen dann pauschal als \u201eMesserzuwanderung\u201c diffamiert und Straftaten von Fl\u00fcchtlingen zur \u201eRegel\u201c erkl\u00e4rt werden, die \u201ejeden, jederzeit an jedem Ort\u201c treffen k\u00f6nnte, so dass \u201eM\u00e4dchen\u201c vor \u201ejedem Kontakt mit muslimischen Jungs und M\u00e4nnern\u201c gewarnt werden m\u00fcssten, wird die pauschale Abwertung dann auch eindeutig zum Ausdruck gebracht. alle genannten \u00c4u\u00dferungen zu Kontakten zwischen Fl\u00fcchtlingen und einheimischer Bev\u00f6lkerung sind somit f\u00fcr eine gegen die Menschenw\u00fcrde gerichtete Auslegung zumindest offen, \u00fcberwiegend bringen sie diese eindeutig zum Ausdruck.", "Resultierend aus dieser Negativdarstellung muslimischer Migranten kommen AfD-F\u00fchrungsfunktion\u00e4re in ihren Verlautbarungen zu dem pauschalen Urteil, dass Muslime nicht in westlich gepr\u00e4gte Gesellschaften integrierbar seien.", "So erkl\u00e4rte Alexander Gauland im Rahmen einer Kundgebung am 2. Juni 2016:", "Bj\u00f6rn H\u00f6cke \u00e4u\u00dferte in einer Rede vom 9. September 2017:", "Auch Beatrix von Storch konstatierte im April 2017:", "In besonders deutlicher und aggressiver Weise \u00e4u\u00dferte sich im August 2017 das AfD-Bundesvorstandsmitglied und Mitglied des Bundestags Stephan Protschka zu dieser Thematik. Er bezeichnete es als \u201eutopische Ideologie\u201c, dass \u201eman Barbaren einfach nur in unsere Mitte packen m\u00fcsste und alles w\u00e4re gut, sowie dass jede Kultur von gleichem Werte und gleich wenig gef\u00e4hrlich sei.\u201c[220]", "Diese \u00c4u\u00dferungen zur Integration von Migranten beschr\u00e4nken sich zum Teil auf Forderungen nach einer Migrationspolitik, die zwar restriktiv ist, die Interessen der betroffenen Migranten aber nicht per se au\u00dfer Acht l\u00e4sst und dementsprechend auch nicht zum blo\u00dfen Objekt staatlicher Migrationspolitik degradiert. So ergibt sich aus dem Grundgesetz, insbesondere aus der Garantie der Menschenw\u00fcrde, kein Anspruch von Kindern zugezogener Ausl\u00e4nder auf den Erwerb der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft nach dem ius soli durch Geburt. Eine Abschaffung des \u201eDoppelpasses\u201c, durch die die Kinder von in Deutschland ans\u00e4ssigen Ausl\u00e4ndern wieder auf die M\u00f6glichkeit der Einb\u00fcrgerung verwiesen w\u00e4ren, w\u00fcrde deren Menschenw\u00fcrde also nicht in Frage stellen. Weitere \u00c4u\u00dferungen zeigen sich zwar kritisch gegen\u00fcber Migranten, werten diese aber nicht pauschal ab. Dementsprechend stellt der Hinweis auf die tats\u00e4chliche oder vermeintliche Integrationsunf\u00e4higkeit bzw. -unwilligkeit von \u201enicht wenigen\u201c Migranten deren Menschenw\u00fcrde noch nicht in Frage. Wenn aber Alexander Gauland davon spricht, dass man Menschen nicht integrieren k\u00f6nne, die \u201enicht in diese Gesellschaft passen\u201c, liegt doch die Auslegung nahe, dass er bestimmte Migranten f\u00fcr ihrer Natur nach nicht integrationsf\u00e4hig und damit minderwertig h\u00e4lt. Und wenn Stephan Protschka dann zum Ausdruck bringt, dass er zumindest bestimmte Gruppen von Migranten f\u00fcr \u201eBarbaren\u201c h\u00e4lt und konkludent zu verstehen gibt, dass diese \u00fcber eine nicht gleichwertige und gef\u00e4hrlichere Kultur verf\u00fcgten, wertet er Migranten eindeutig als Gruppe ab und stellt so deren Menschenw\u00fcrde in Frage.", "Da eine Integration in Anbetracht der geschilderten Gegebenheiten als unm\u00f6glich dargestellt wird, kann ein friedliches Zusammenleben mit \u201ekulturfremden\u201c \u2013 insbesondere muslimischen \u2013 Zuwanderern aus Sicht einiger namhafter AfD-Funktion\u00e4re nur durch deren absolute Assimilation an die deutsche \u201eLeitkultur\u201c erfolgen.", "In einer Rede beim Institut f\u00fcr Staatspolitik im November 2015 betonte H\u00f6cke explizit die Einseitigkeit der Zugest\u00e4ndnisse, die Zuwanderern abverlangt werden :", "Auch auf einer offiziellen AfD-Demonstration im Oktober 2016 \u00e4u\u00dferte sich H\u00f6cke vergleichbar:", "Der baden-w\u00fcrttembergische AfD-Landessprecher Ralf \u00d6zkara sprach den Fu\u00dfballspielern Ilkay G\u00fcndogan und Mesut \u00d6zil anl\u00e4sslich der \u00f6ffentlichen Diskussion um deren gemeinsames Foto mit dem t\u00fcrkischen Staatspr\u00e4sidenten Recep Tayyip Erdogan und das anschlie\u00dfende Ausscheiden \u00d6zils aus der deutschen Nationalmannschaft ab, sich in Deutschland integriert zu haben. In diesem Zusammenhang kam auch er auf die Ursachen der aus seiner Sicht bestehenden Probleme bei der Integration oder Assimilation von Migranten zu sprechen:", "Auch Alexander Gauland sprach in einem Redebeitrag aus 2016 von einer \u201edeutschen Leitkultur\u201c, welcher sich \u201ealles andere\u201c unterzuordnen habe:", "Diese \u00c4u\u00dferungen zur Integration oder Assimilation von Migranten lassen sich zum Teil noch so verstehen, dass blo\u00df eine st\u00e4rkere Anpassung von Migranten an die Mehrheitsgesellschaft gefordert wird, ohne dass ihnen aber die grundlegenden M\u00f6glichkeiten zur freien Selbstentfaltung genommen und ohne dass sie und ihre Kultur als per se minderwertig gedacht werden sollen. So ist im allgemeinen Sprachgebrauch weitgehend unklar, welche zus\u00e4tzliche Anpassungsleistung eines Migranten zu fordern ist, damit nicht nur von seiner Integration sondern von seiner Assimilation gesprochen werden kann. Die isolierte Forderung nach Assimilation statt Integration ist daher f\u00fcr sich genommen inhaltsleer. Des Weiteren definiert Bj\u00f6rn H\u00f6cke Assimilation zwar dahingehend, dass die Migranten sich an die einheimische Bev\u00f6lkerung anpassen m\u00fcssen, w\u00e4hrend Integration einen beidseitigen Anpassungsprozess beschreibe. Auch hier bleibt aber unklar, in Bezug auf welche Verhaltensweisen bzw. welche Einstellungen diese Anpassung erfolgen soll. Es ist daher nicht ersichtlich, dass die Forderung nach Assimilation auf eine Einschr\u00e4nkung der Selbstentfaltung von Migranten abzielen w\u00fcrde, die auch den Menschenw\u00fcrdegehalt von Grundrechten verletzt. Des Weiteren stellt der Umstand, dass Bj\u00f6rn H\u00f6cke die Anpassungslast allein den Migranten auferlegen will, auch noch nicht deren rechtliche Gleichordnung grunds\u00e4tzlich in Frage. Diese Lastenverteilung l\u00e4sst noch nicht darauf schlie\u00dfen, dass er Migranten als per se minderwertig ansieht. Sie kann auch schlicht damit begr\u00fcndet werden, dass es sich bei den Migranten um Neuank\u00f6mmlinge handelt. Diese \u00c4u\u00dferungen stellen die Menschenw\u00fcrde von Migranten also nicht in Frage.", "Wenn aber Ralf \u00d6zkara die in Gelsenkirchen geborenen, deutschen Fu\u00dfballnationalspieler Mesut \u00d6zil und Ilkay G\u00fcndogan wegen ihres Fototermins mit dem t\u00fcrkischen Staatspr\u00e4sidenten Recep Tayyip Erdogan nicht nur in der Sache kritisiert, sondern sie wegen dieses vereinzelten \u2013 tats\u00e4chlichen oder vermeintlichen \u2013 Fehlverhaltens gleich zu einem \u201eSinnbild\u201c f\u00fcr Migranten hochstilisiert, die wegen des mangelnden Selbstbehauptungswillens der deutschen Gesellschaft nie zur Integration oder Assimilation in diese gedr\u00e4ngt und daher auch nie in ihr angekommen w\u00e4ren, wird deutlich, dass er von Migranten totale Anpassung an den deutschen Durchschnittsb\u00fcrger im Verhalten und Denken verlangen will. Auch Alexander Gauland verlangt von Migranten, dass sie tun, was \u201esogar manchen Deutschen schwer f\u00e4llt\u201c. Die \u201eUmrundung der Kaaba\u201c, also die blo\u00dfe Aus\u00fcbung eines zentralen muslimischen Rituals, ist f\u00fcr ihn schon ein Indiz f\u00fcr unzureichende Integration bzw. Assimilation. Solche Forderungen nach vollst\u00e4ndiger Anpassung stellen die freie Selbstentfaltung von Migranten grunds\u00e4tzlich in Frage und ber\u00fchren daher den Menschenw\u00fcrdegehalt der einschl\u00e4gigen Grundrechte.", "Des Weiteren die Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Asyl sowie der Zuzug von Migranten soll aus Sicht von F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren der AfD massiv eingeschr\u00e4nkt und Abschiebungen erleichtert werden.", "Alexander Gauland sprach sich in einer Rede auf einer Wahlkampfveranstaltung der AfD im August 2017 beispielsweise daf\u00fcr aus, Abschiebungen auch in unsichere Herkunftsl\u00e4nder vorzunehmen:", "Den Verweis auf die Einhaltung der Menschenrechte im Herkunftsland bezeichnet Gauland hier als \u201eIrrsinn\u201c und erkl\u00e4rt stattdessen eine Politik zum Ziel, in welcher die aus seiner Sicht bestehenden deutschen Interessen \u00fcber die Menschenrechte schutzbed\u00fcrftiger Fl\u00fcchtlinge gestellt werden.", "Bj\u00f6rn H\u00f6cke spricht Muslimen in Anbetracht von Verfehlungen Einzelner gar in G\u00e4nze das Asylrecht ab:", "Eine solche pauschale Benachteiligung von Muslimen strebt auch der baden-w\u00fcrttembergische AfD-Landessprecher und Bundestagsabgeordnete Marc Jongen an. Er forderte wiederholt, die Einwanderung aus islamischen L\u00e4ndern \u201egrunds\u00e4tzlich\u201c zu stoppen, um negative Auswirkungen auf Deutschland abzuwenden. So beispielsweise im August 2017:", "In seinem Redebeitrag auf einer AfD-Demonstration im Januar 2018 in Erfurt agitierte H\u00f6cke gegen die Aufnahme weiterer Zuwanderer und forderte eine Netto-Zuwanderung in H\u00f6he von \u201eMinus eine[r] Million in den n\u00e4chsten vier Jahren\u201c:", "In besonders vehementer Weise agitierte der seit November 2018 von seiner Position zur\u00fcckgetretene baden-w\u00fcrttembergische AfD-Landessprecher Ralf \u00d6zkara im Dezember 2017 gegen Migranten und Asylbewerber, als er die Gewalttaten Einzelner zum Anlass nahm, Sanktionen f\u00fcr deren Gesamtheit zu fordern. \u00d6zkara bezeichnete das T\u00f6tungsdelikt zum Nachteil eines deutschen M\u00e4dchens als Akt \u201earchaisch-afghanischer Aggression\u201c und beklagte, dass \u201eeinheimische jugendliche M\u00e4dchen von mordenden Kulturbarbaren niedergemetzelt\u201c w\u00fcrden. In der Konsequenz forderte er:", "Selbst der ansonsten eher moderat auftretende AfD-Bundessprecher J\u00f6rg Meuthen forderte auf dem AfD-Parteitag in Augsburg im Juni 2018, den Multikulturalismus \u201ehinwegzufegen\u201c und eine \u201eFestung Europa\u201c zu errichten:", "Diese \u00c4u\u00dferungen zur Gew\u00e4hrung von Asyl und zur Abschiebung von Migranten lassen sich zum Teil noch so verstehen, dass sie blo\u00df auf eine Verhinderung des Zuzugs von Migranten abzielen bei gleichzeitiger konsequenter Abschiebung von illegal in Deutschland aufh\u00e4ltigen Ausl\u00e4ndern und der Versch\u00e4rfung der Voraussetzung f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Aufenthaltstiteln. Dies gilt f\u00fcr die Forderungen J\u00f6rg Meuthens nach einer \u201eFestung Europa\u201c, den Forderungen Bj\u00f6rn H\u00f6ckes nach einer \u201eNetto-Minus-Zuwanderung\u201c und der Forderung Marc Jongens nach einem \u201egrunds\u00e4tzlichen Stopp\u201c der Einwanderung aus islamischen L\u00e4ndern. Da das Grundgesetz \u2013 von bestimmten Konstellationen wie dem Familiennachzug, abgesehen \u2013 keinen allgemeinen Anspruch von Ausl\u00e4ndern auf Einreise in das Bundesgebiet kennt, ein solcher sich insbesondere auch nicht aus der Menschenw\u00fcrde ergibt und nat\u00fcrlich auch die Abschiebung von illegal in Deutschland aufh\u00e4ltigen Ausl\u00e4ndern ohne Weiteres zul\u00e4ssig ist, stellen solche Forderungen die Menschenw\u00fcrde von Ausl\u00e4ndern nicht in Frage. allerdings wird die restriktive Migrationspolitik in diesen \u00c4u\u00dferungen durchweg mit einer auff\u00e4lligen Vehemenz gefordert und zur Schicksalsfrage hochstilisiert und zum Teil auch spezifisch mit der Herkunft der Migranten aus islamischen L\u00e4ndern begr\u00fcndet. Dies legt die Vermutung nahe, dass die Sprecher Fl\u00fcchtlinge, insbesondere muslimische Fl\u00fcchtlinge, f\u00fcr per se aggressiv und gef\u00e4hrlich halten, einen Kontakt mit ihrer f\u00fcr minderwertig gehaltenen Kultur vermeiden wollen und sie so deren Menschenw\u00fcrde anzweifeln. In den fraglichen \u00c4u\u00dferungen f\u00fcr sich genommen kommt dies aber nicht hinreichend deutlich zum Ausdruck. Die weiteren hier zitierten Aussagen sind in dieser Hinsicht dann aber eindeutig. So stellt Alexander Gauland klar, dass ihm die Achtung der Menschenrechte der Fl\u00fcchtlinge nach Abschiebung in ihre Herkunftsl\u00e4nder \u201ev\u00f6llig egal\u201c sei. Er bef\u00fcrwortet also eindeutig eine Abschiebepolitik, die Migranten Folter, Todesstrafe oder sonstigen Beeintr\u00e4chtigungen ihrer Menschenw\u00fcrde aussetzt. Bj\u00f6rn H\u00f6cke will Muslimen grunds\u00e4tzlich kein Asyl gew\u00e4hren, diesen also pauschal eine rechtlich abgewerteten Status zuschreiben. Er stellt so deren Menschenw\u00fcrde ebenfalls eindeutig in Frage.", "Bei weiten Teilen der Aussagen sind zumindest kritische Positionen gegen\u00fcber der parlamentarischen Demokratie in ihrer gegenw\u00e4rtigen Verfassung erkennbar. Als gemeinsames Fundament l\u00e4sst sich dabei eine harte, teils vulg\u00e4re, aber grunds\u00e4tzlich im Rahmen des politischen Diskurses zul\u00e4ssige Kritik an der Politik der gegenw\u00e4rtigen Regierung und ihrem Personal, insbesondere einzelnen Personen bzw. Amtstr\u00e4gern wie der Bundeskanzlerin, identifizieren. Ein Teil der Aussagen geht jedoch deutlich dar\u00fcber hinaus. Hierbei wird die Zielrichtung und Intensit\u00e4t der Kritik deutlich erweitert.", "So erkl\u00e4rte der brandenburgische AfD-Funktion\u00e4r Steffen K\u00f6niger, Mitglied im dortigen Landtag und Beisitzer im Bundesvorstand, am 19. August 2018 via Facebook:", "Auch Marc Jongen, AfD-Landessprecher des Landesverbandes Baden-W\u00fcrttemberg und Mitglied des Bundestages, \u00e4u\u00dferte sich in einem Facebook-Eintrag vom 8. Juni 2016 \u00e4hnlich und erkl\u00e4rte, die politische F\u00fchrung Deutschlands arbeite gegen das Wohl des Landes:", "Bj\u00f6rn H\u00f6cke, Sprecher des AfD-Landesverbandes Th\u00fcringen und Fraktionsvorsitzender der AfD im Landtag von Th\u00fcringen, spricht im Rahmen seiner Rede bei der Jungen Alternative am 17. Januar 2017 in Dresden in Bezug auf das Handeln der etablierten politischen Parteien in Deutschland von \u201eeiner Politik gegen das Volk\u201c.[233]", "In einer anderen Rede konkretisierte H\u00f6cke die politische Agenda, die vermeintlich dahinterstehe:", "Auch Alexander Gauland, Bundessprecher der AfD, Mitglied des Deutschen Bundestages und dortiger AfD-Fraktionsvorsitzender, spricht bei dem inhaltlichen Fundament, das den Aktivit\u00e4ten der politischen Parteien vermeintlich zugrunde liege, von einer \u201eMultikulti-Ideologie\u201c, mit der man das Volk gef\u00fcgig machen wolle, und welche \u201eder Erpressung durch die SED-Ideologie\u201c \u00e4hnele.[235]", "In den o.\u2009g. Ausf\u00fchrungen wird eine ver\u00e4chtliche Haltung gegen\u00fcber Vertretern und Institutionen demokratischer Parteien offenbar. Die postulierten Thesen beschr\u00e4nken sich dabei nicht nur auf eine an inhaltlichen Kriterien ausgerichtete Kritik an der Regierung oder der Regierungspolitik, sondern umfassen s\u00e4mtliche etablierten Parteien und ihre Vertreter, denen in G\u00e4nze unterstellt wird, sie verfolgten eine Agenda, die denjenigen, die sie eigentlich vertreten sollten, schade. Dabei mache es letztlich auch keinen substantiellen Unterschied, welche Partei die jeweilige politische Mehrheit innehabe oder die Regierung stelle, da sowohl Regierungs- als auch Oppositionsparteien die gleiche (sch\u00e4dliche) ideologische Motivation antreibe und beide im Kern dieselbe Politik betrieben. Aus dieser Argumentation folgt, dass die Existenz unterschiedlicher Parteien, die Beteiligung an Wahlen, die Auseinandersetzungen im parlamentarischen Raum und der politische Machtwechsel innerhalb dieses Systems lediglich Makulatur seien. Mithin wird die Glaubw\u00fcrdigkeit und Verl\u00e4sslichkeit der parlamentarischen Demokratie hierdurch bewusst delegitimiert.", "In weiteren Verlautbarungen von AfD-F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren wird die vermeintliche politische Agenda der etablierten Parteien und politischen Akteure ausf\u00fchrlicher beschrieben und bewertet. So spricht Alexander Gauland von einer \u201ezerst\u00f6rerischen Ideologie\u201c, welche die politische F\u00fchrung antreibe.[236] Die Bundeskanzlerin wolle \u201eden Bev\u00f6lkerungsaustausch unumkehrbar machen\u201c.[237] Mit jedem Tag, an dem sie weiter im Amt sei, werde \u201eunser Land weiter destabilisiert\u201c.[238]", "Andreas Kalbitz, Vorsitzender des AfD-Landesverbandes Brandenburg, Mitglied des Landtages, dortiger Fraktionsvorsitzender und Beisitzer im AfD-Bundesvorstand, argumentiert \u00e4hnlich, beispielsweise im Rahmen seiner Rede auf dem Kyffh\u00e4usertreffen am 2. September 2017:", "Neben diesen Verschw\u00f6rungstheorien werden die etablierten Parteien und ihre Vertreter sowie die Regierung und ihre Institutionen von F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren mitunter auch in die N\u00e4he von undemokratischen Regimen bzw. historischen Diktaturen gebracht.", "In einer Rede bezeichnete H\u00f6cke die Bundesrepublik als \u201ereal existierende[n] Umerziehungs- und Gesinnungsstaat\u201c.[240] In einer anderen spricht er vom \u201eVerwesungsgeruch einer absterbenden Demokratie\u201c, die durchs Land wabere.[241]", "Sehr h\u00e4ufig setzen F\u00fchrungsfunktion\u00e4re der AfD das politische System der Bundesrepublik bzw. politische Vorg\u00e4nge mit Entwicklungen in der DDR oder gar im NS-Staat gleich oder erwecken zumindest den Eindruck, es best\u00fcnden offenkundige Parallelen. So sprach Marc Jongen etwa im Rahmen einer Rede in Bezug auf das Netzwerkdurchsetzungsgesetz, das auf Initiative des damaligen Bundesministers f\u00fcr Justiz, Heiko Maas, initiiert wurde, von Zensur- und Einsch\u00fcchterungsma\u00dfnahmen, die denen im Dritten Reich gleichk\u00e4men.[242]", "\u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich auch Beatrix von Storch, Mitglied des Bundestages und dortige stellvertretende Fraktionsvorsitzende der AfD, am 19. Dezember 2016 auf ihrer Facebook-Seite:", "Im Folgenden zitierte von Storch die Bestimmungen der \u201eVerordnung des Reichspr\u00e4sidenten zur Abwehr heimt\u00fcckischer Angriffe gegen die Regierung der nationalen Erhebung\u201c vom 21. M\u00e4rz 1933, die die Grundlage f\u00fcr das sp\u00e4tere sogenannte Heimt\u00fcckegesetz bildete und einen wesentlichen Schritt zur faktischen Ausschaltung des Rechtes auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung im nationalsozialistischen Staat darstellte.[244]", "Alexander Gauland erkl\u00e4rte in einer Rede beim AfD-Landesverband Brandenburg am 13. Oktober 2018, dass \u201edas Gerede von Vielfalt, Buntheit und Bereicherung sich von den Phrasen der SED-Funktion\u00e4re kaum unterscheidet.\u201c[245] Dabei schr\u00e4nkt er allerdings ein, dass er die Bundesrepublik nicht als autorit\u00e4res Regime bewerte, es aber \u201ebedenkliche Tendenzen in diese Richtung\u201c gebe.[246] Weiterhin f\u00fchrte er aus:", "Durch die o.\u2009g. (teilweisen) Gleichsetzungen wird die demokratische Ordnung als Ganzes in Frage gestellt, als angebliches Unrechtsregime gebrandmarkt und ihr letztlich die Legitimation abgesprochen.", "Mit derartigen Gleichsetzungen gehen h\u00e4ufig auch pers\u00f6nliche Herabsetzungen und Beschimpfungen von Politikern einher, die von zahlreichen F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren der AfD ge\u00e4u\u00dfert werden. Diese richten sich sowohl gegen (Spitzen-)Politiker aller Parteien, denen systematische Korruption, Vetternwirtschaft, Machtmissbrauch und permanenter Rechtsbruch vorgeworfen wird, als auch gegen einzelne Personen wie die der amtierenden Bundeskanzlerin Angela Merkel. Bj\u00f6rn H\u00f6cke bezeichnet diese u. a. als \u201eRechtsbrecherin\u201c, die \u201eanscheinend von Sinnen\u201c sei oder \u201eeinen psychologischen Befund\u201c habe.[248] An anderer Stelle \u00e4u\u00dfert sich H\u00f6cke \u00fcber die Bundeskanzlerin wie folgt:", "Aus dieser personenbezogenen Ver\u00e4chtlichmachung des politischen Gegners und der zuvor beschriebenen Diffamierung von Prozessen und Institutionen der parlamentarischen Demokratie wird ein Zerrbild erzeugt, das bei den Zuh\u00f6rern bzw. Betrachtern den Eindruck des Niedergangs, der Ausweglosigkeit und der Unterdr\u00fcckung von Andersdenken suggerieren soll. In der Konsequenz m\u00fcsse aus Sicht von AfD-Politikern ein fundamentaler Bruch mit den bestehenden politischen Verh\u00e4ltnissen angestrebt werden. Hinsichtlich der Art und des Umfangs dieses Bruchs und des Wegs, wie dieser erreicht werden soll, bleiben die meisten Aussagen von AfD-F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren indifferent. Dabei werden zwar mitunter sprachliche Bilder und Phrasen mit einer martialischen, teils milit\u00e4rischen bzw. revolution\u00e4ren Rhetorik verwendet, sie geben aber keinen gesicherten Aufschluss \u00fcber die jeweilige Haltung zur freiheitlichen demokratischen Grundordnung. Zumindest lassen viele derartige Verlautbarungen anklingen, das deutsche Volk befinde sich in einer Notlage, die bei einem ungehinderten Ablauf der politischen Entwicklungen nur zu einem B\u00fcrgerkrieg oder einem gewaltsamen Umsturz f\u00fchren k\u00f6nnten.", "Somit m\u00fcsse die AfD Erfolge erzielen, ansonsten seien andere, sch\u00e4rfere Mittel zur Durchsetzung ihrer geforderten Ziele n\u00f6tig, um sich \u201edieses Land zur\u00fcck [zu holen]\u201c.", "Unterstrichen wird der in Aussicht gestellte Ernst der Lage durch die pathetische Betonung, dass der \u201eAuftrag [der AfD] ein historischer\u201c sei. Getreu dieser Logik wird die AfD von vielen F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren \u2013 wie etwa dem Bundessprecher Alexander Gauland \u2013 als \u201eeinzige Oppositionspartei\u201c bezeichnet, gegen die die politischen Mitbewerber aufgrund des politischen Erfolgs der Partei umso sch\u00e4rfer vorgehen wollten.[250] Im Falle eines Machtwechsels m\u00fcsse dieser aber absolut und kompromisslos vollzogen werden. Hierzu f\u00fchrte Bj\u00f6rn H\u00f6cke bei seiner Rede bei der Jungen Alternative in Dresden im Januar 2017 weiter aus:", "H\u00f6cke postuliert hier in aller Deutlichkeit eine absolute Polarit\u00e4t zwischen \u201ealten\u201c Kr\u00e4ften, die sich der \u201eAbschaffung\u201c des Staates verschrieben h\u00e4tten, und der AfD. H\u00f6ckes Aufruf, sich \u201eunser Deutschland St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck zur\u00fcckholen\u201c zu wollen, verdeutlicht einmal mehr dessen homogenes Volks- und Gesellschaftsverst\u00e4ndnis, das eine Vielfalt politischer Interessen und Richtungen negiert und die G\u00fcte politischer Haltungen und Positionen, die sich im parlamentarischen Pluralismus niederschlagen, nach der f\u00fcr ihn existenziellen Frage bemisst, ob sie f\u00fcr oder gegen diese vermeintliche \u201eAufl\u00f6sung\u201c seien. H\u00f6cke nimmt hierbei auch keinerlei Differenzierung vor, sondern verortet s\u00e4mtliche Parteien und gesellschaftlichen Kr\u00e4fte, die aus seiner Sicht eine falsche Politik betreiben, pauschal bei den \u201ealten Kr\u00e4ften\u201c, die es zu st\u00fcrzen gelte. Die einzige Konturierung, die er vornimmt, beschr\u00e4nkt sich auf das Verh\u00e4ltnis dieser \u201ealten Kr\u00e4fte\u201c zur AfD, die als \u201efundamentaloppositionelle [\u2026] Bewegungspartei\u201c diese Brandmauer aufrechterhalten m\u00fcsse, bis die AfD \u201ein diesem Lande 51 Prozent erreicht\u201c habe.", "Es zeigt sich, dass H\u00f6cke jegliche Kompromissbereitschaft, die f\u00fcr eine pluralistische, die Interessen der Bev\u00f6lkerung in ihrer Vielfalt abbildende Demokratie notwendig ist, ablehnt. Entsprechend billigt er Koalitionen bzw. Kooperationen mit einer \u201eAltpartei\u201c nur, wenn diese durch ein \u201eFegefeuer gegangen ist, sich selbst wiedergefunden hat, und die abgeschworen hat von einer Politik gegen das Volk\u201c. H\u00f6cke setzt folglich einen irrationalen und angesichts der Heterogenit\u00e4t der Interessen imaginierten einheitlichen \u201eVolkswillen\u201c als absoluten Fixpunkt, dem sich auch andere Parteien unterzuordnen h\u00e4tten. In der Konsequenz bedeutet die Forderung ein faktisches Einebnen politischer Differenzen und eine Homogenisierung der Positionen, was in letzter Konsequenz die Etablierung eines v\u00f6lkischen Grunds\u00e4tzen verpflichteten Parteiensystems zur Folge h\u00e4tte. Schon im Wortlaut H\u00f6ckes schwingt ein antiliberales Grundverst\u00e4ndnis von Politik mit, das die Legitimit\u00e4t divergierender politischer Interessen leugnet.", "Auf der Parteif\u00fchrungsebene lassen sich diverse Aussagen feststellen, die meist seit Jahren von einigen Funktion\u00e4ren wiederholt vorgetragen werden, und die teilweise auf ein problematisches Verh\u00e4ltnis zum Demokratieprinzip schlie\u00dfen lassen. So bedienen sie \u00fcberwiegend folgendes Narrativ: S\u00e4mtliche politische Parteien (au\u00dfer der AfD), deren in den Parlamenten vertretene Abgeordnete sowie die von ihnen gebildeten Regierungen und geleiteten Institutionen handelten nicht im Interesse des deutschen Volkes. Stattdessen folgten sie lediglich ihrem eigenen finanziellen, machtpolitischen oder sonstigen individuellen Vorteil, seien politisch praktisch nicht unterscheidbar und bildeten ohnehin eine eigenst\u00e4ndige, vom Volk abgehobene Klasse. Dabei wird diesen Parteien und Politikern mitunter unterstellt, dass sie nicht nur ignorant gegen\u00fcber den N\u00f6ten, Problemen und Interessen des Volkes seien, sondern eine planm\u00e4\u00dfige, von fremden Interessen geleitete politische Agenda verfolgten, die in kollusivem Zusammenwirken eine gezielte Vernichtung Deutschlands in seiner aktuellen Form zum Ziel h\u00e4tten.", "Problematisch sind in diesem Zusammenhang die Vehemenz und Rigorosit\u00e4t, mit denen die jeweiligen politischen Positionen anlass\u00fcbergreifend und \u00fcber den gesamten Zeitraum hinweg vorgetragen werden, sowie die Unbedingtheit, mit der s\u00e4mtliche etablierten Parteien, deren Vertreter und Institutionen der parlamentarischen Demokratie ver\u00e4chtlich gemacht werden bzw. deren dauerhafte Abl\u00f6sung gefordert wird. Die Prinzipien der Kompromissfindung, des Interessenausgleichs, des Pluralismus, der Macht auf Zeit und der Abl\u00f6sung von Regierung und Opposition auf friedlichem, elektoralem bzw. parlamentarischem Wege werden dabei regelm\u00e4\u00dfig als Farce, Show oder Scheindemokratie verunglimpft, ohne dass eigene konkrete politische Konzepte zur Neuordnung des Systems formuliert werden, die ebenfalls mit den Leitgedanken der freiheitlichen demokratischen Grundordnung in Einklang stehen.", "W\u00e4hrend die Kritik an den politischen Verh\u00e4ltnissen und an der Regierung mit dem Ziel, diese in Wahlen abzul\u00f6sen, keinen Versto\u00df gegen das Demokratieprinzip darstellen, liegt hier aufgrund der perpetuierten, st\u00e4ndigen und vehementen Kritik einiger F\u00fchrungsfunktion\u00e4re an demokratisch legitimierten Repr\u00e4sentanten des politischen Systems und allen Elementen des Parlamentarismus eine derartige Ver\u00e4chtlichmachung der politischen Verh\u00e4ltnisse vor, dass von Anhaltspunkten f\u00fcr Bestrebungen gegen das Demokratieprinzip ausgegangen werden kann. Denn die Bezeichnung der derzeitigen politischen Verh\u00e4ltnisse als \u201eUnrechtsregime\u201c und Vergleiche mit der SED-Diktatur und dem verbrecherischen Regime der Nationalsozialisten machen die Einstellung einiger Funktion\u00e4re deutlich, dass das politische System bek\u00e4mpft und grundlegend ge\u00e4ndert werden m\u00fcsste. Aussagen, auf welchem Wege dem Grundsatz der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t Rechnung getragen und die Offenheit des politischen Willensbildungsprozesses gew\u00e4hrleistet werden soll, werden nicht get\u00e4tigt. Dies l\u00e4sst den Schluss zu, dass einzelne F\u00fchrungsfunktion\u00e4re der AfD die Abschaffung der Altparteien und die Einf\u00fchrung eines dem vermeintlich einheitlichen \u201eVolkswillen\u201c verpflichteten und insofern gleichgeschalteten Parteiensystems als einzige M\u00f6glichkeit ansehen, um die bestehenden Verh\u00e4ltnisse zu \u00e4ndern. Bei diesen Funktion\u00e4ren lassen sich daher im Ergebnis Anhaltspunkte f\u00fcr einen Versto\u00df gegen das Demokratieprinzip annehmen.", "Zu pr\u00fcfen ist im Folgenden, ob tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr vorliegen, dass sich die F\u00fchrungsfunktion\u00e4re der AfD gegen das Rechtsstaatsprinzip als Element der freiheitlichen demokratischen Grundordnung richten.", "Das Rechtsstaatsprinzip als wesentlicher Bestandteil der freiheitlichen demokratischen Grundordnung umfasst drei zentrale Elemente: Erstens geh\u00f6rt dazu die Rechtsbindung der \u00f6ffentlichen Gewalt nach Art. 20 Abs. 3 GG, zweitens die Kontrolle der Rechtsbindung durch unabh\u00e4ngige Gerichte und drittens die Wahrung des staatlichen Gewaltmonopols.", "Grunds\u00e4tzlich ist voranzustellen, dass direkte Angriffe gegen den Rechtsstaat als solchen, also gegen dessen grunds\u00e4tzliche Existenz, nicht festzustellen sind. Vielmehr stilisiert sich die Partei als Retter oder Bewahrer einer vermeintlich aus den Fugen geratenen rechtsstaatlichen Ordnung in der Bundesrepublik. Begr\u00fcndet wird dies durch die AfD vor allem mit dem Argument, dass im Zuge der Fl\u00fcchtlingskrise und der darauf folgenden Einwanderung von Fl\u00fcchtlingen und Asylbewerbern geltendes Recht durch die Bundesregierung au\u00dfer Kraft gesetzt worden sei. Jedoch f\u00fchrt die AfD ebenso vermeintliche Missst\u00e4nde in der Inneren Sicherheit sowie eine in ihren Augen zu schwache Justiz als Nachweis an.", "Fraglich ist, ob sich die AfD \u2013 im vorliegenden Fall ihre F\u00fchrungspersonen \u2013 trotz dieser Selbstinszenierung durch ihre politischen Ziele und/oder ihre Verlautbarungen explizit oder implizit gegen eines dieser Elemente richtet. Zun\u00e4chst ist daher zu untersuchen, ob eine Kollision mit dem Grundsatz der Rechtsbindung der \u00f6ffentlichen Gewalt und der Kontrolle derselben durch unabh\u00e4ngige Gerichte vorliegt.", "In Betracht kommt hier in erster Linie das Verh\u00e4ltnis der Partei zum Islam, das sich innerhalb der F\u00fchrungsriege der AfD auch auf die Haltung zu rechtstaatlichen Prinzipien niederschl\u00e4gt. So ordnete der baden-w\u00fcrttembergische Landtagsabgeordnete und Landessprecher Marc Jongen in einer Rede im Mai 2017 dem Grundgesetz einen pr\u00e4genden kulturellen Unterbau zu, vor dessen Hintergrund die Rolle des Islam zu werten sei. Jongen f\u00fchrte dabei wie folgt aus:", "Die Beschreibung Jongens, wonach das Grundgesetz auch Folge eines historischen Prozesses ist, der eine Vielzahl kultureller, religi\u00f6ser und philosophischer Wurzeln in sich vereint, mag historisch bzw. rechtsphilosophisch zutreffen. allerdings leitet Jongen aus dieser Interpretation die Existenz einer inh\u00e4renten, unverg\u00e4nglichen Leitkultur ab, die der rein juristischen Ausgestaltung des Grundgesetzes vorangehe. Der Islam ist f\u00fcr Jongen demnach eine Bedrohung f\u00fcr diese essentielle Leitkultur, der mit einer Versch\u00e4rfung der Gesetzeslage \u201egegen\u00fcber dem Islam\u201c zu begegnen sei.", "Nicht nur konterkarierte eine solche Deutung praktisch das freiheitlich-demokratische Wertefundament, indem es bestimmten kulturellen Erscheinungsformen einen Vorrang einr\u00e4umt. Vielmehr ist Jongen offenbar bereit, Gesetze f\u00fcr eine bestimmte Gruppe der Bev\u00f6lkerung \u2013 den Muslimen \u2013 zu modifizieren, um deren vermeintlich negativen Einfluss auf die \u201eLeitkultur\u201c zu bek\u00e4mpfen. Neben einem Versto\u00df gegen den Gleichbehandlungsgrundsatz aus Art. 3 GG k\u00f6nnte ein solches Vorgehen zudem gegen die Bindung der Gesetzgebung an die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung \u2013 die eben keine kulturell determinierte Ausgestaltung von Gesetzen vorsieht \u2013 versto\u00dfen. Denn die Grenze scharfer Kritik, die f\u00fcr sich genommen noch nicht verfassungsfeindlich ist, ist dort \u00fcberschritten, wo bestimmten Bev\u00f6lkerungsgruppen, wie beispielsweise Muslimen, ein von vornherein minderwertiger oder untergeordneter Status zugeschrieben wird. Dies ist vorliegend zu bejahen. Eine auf dieser Grundlage erlassene Gesetzes\u00e4nderung w\u00e4re verfassungswidrig mit der Folge, dass der Rechtsanwender ohne eine taugliche Rechtsgrundlage handelte. Das Vorgehen etwa von Beh\u00f6rden und Gerichten w\u00e4re damit willk\u00fcrlich. Bei der Anwendung der geforderten Gesetzes\u00e4nderung w\u00fcrde daher gegen das Rechtsstaatsprinzip versto\u00dfen werden.", "Auch die stellvertretende Parteivorsitzende Beatrix von Storch pl\u00e4diert in einem Facebook-Post vom August 2017 f\u00fcr einen h\u00e4rteren Umgang mit dem Islam. Zur Eind\u00e4mmung einer vermeintlichen Islamisierung forderte sie darin die Einf\u00fchrung einer \u201eAnti-Sharia-Gesetzgebung\u201c. Unter anderem umfasste ihr Vorschlag dabei auch folgenden Passus:", "Dem Wortlaut nach verlangt von Storch hier die pauschale \u00dcberwachung von Moscheen durch den Verfassungsschutz. \u00dcber eine Stigmatisierungswirkung hinaus k\u00f6nnte der Vorschlag darauf hinauslaufen, dass der Verfassungsschutz sein Handeln bzw. T\u00e4tigwerden nicht an Recht und Gesetz ausrichtet, sondern an politischen Vorgaben.", "Auch Bj\u00f6rn H\u00f6cke gibt in seinem Buch \u201eNie zweimal in denselben Flu\u00df\u201c einen Eindruck dar\u00fcber preis, welchen Stellenwert rechtliche Garantien f\u00fcr ihn haben, wenn es um die Umsetzung vermeintlich notwendiger politischer Ma\u00dfnahmen geht:", "Die Interessenwahrung f\u00fcr die autochthone Bev\u00f6lkerung \u2013 wobei sprachlich bewusst auf die ethnische Herkunft, nicht aber auf die Staatsangeh\u00f6rigkeit abgestellt wird, was wiederum eine rechtsstaatlich nicht hinnehmbare Ungleichbehandlung impliziert \u2013 erfordert H\u00f6cke zufolge Ma\u00dfnahmen, die dem moralischen Empfinden zuwiderlaufen k\u00f6nnten. Dies gelte insbesondere f\u00fcr ein Remigrationsprojekt. Zudem zeigt sich, dass H\u00f6cke offenbar bereit ist, solche Rechtssch\u00e4digungen in Kauf zu nehmen, um ein politisches Ziel zu erreichen, andernfalls m\u00fcsste die Wahrung der \u201eHumanit\u00e4t\u201c \u00fcber der konsequenten Umsetzung stehen. Es ist zumindest nicht auszuschlie\u00dfen, dass bei einer solchen Vorgehensweise rechtsstaatliche Standards verletzt w\u00fcrden. Im Einzelnen bleibt jedoch offen, wie etwa das \u201eRemigrationsprojekt\u201c umgesetzt werden soll. Ein Versto\u00df gegen das Rechtsstaatsprinzip kann somit allein aus dieser Aussage nicht entnommen werden.", "Abgesehen von der Rechtsbindung der \u00f6ffentlichen Gewalt k\u00f6nnten F\u00fchrungsfunktion\u00e4re der AfD zudem die Garantie des staatlichen Gewaltmonopols in Frage stellen. Der brandenburgische Landessprecher Andreas Kalbitz zweifelte in einer Rede im Mai 2017 die Wirksamkeit staatlicher Garantieleistungen, wie etwa die \u00f6ffentliche Sicherheit, an und kritisierte auf dieser Grundlage ein vermeintlich zu strenges Waffenrecht:", "Kalbitz suggeriert auf Basis seiner eigenen Interpretation, wonach der Rechtsstaat grobe M\u00e4ngel im Hinblick auf die Rechtsdurchsetzung aufweise, die Notwendigkeit eines partiellen Selbstschutzes der Bev\u00f6lkerung. Er offenbart hier eine Haltung, wonach der Respekt vor dem Gewaltmonopol davon abh\u00e4ngt, ob man Polizeipr\u00e4senz individuell als ausreichend erachtet. Ohne das Prinzip des staatlichen Gewaltmonopols hier selbst anzugreifen, rechtfertigt und bef\u00f6rdert Kalbitz hiermit entsprechende Haltungen.", "In eine \u00e4hnliche Kerbe schl\u00e4gt Ralf \u00d6zkara, der in einem Facebook-Eintrag vom 28. August 2018 einen umstrittenen Tweet des AfD-Bundestagsabgeordneten Markus Frohnmaier verteidigte und dessen Einlassungen ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzte. Frohnmaier hatte im Lichte der teilweise gewaltt\u00e4tig verlaufenen Demonstrationen in Chemnitz im August 2018 erkl\u00e4rt:", "\u00d6zkara konstatiert eine \u201eErosion des Gewaltmonopols und den damit einhergehenden Kontrollverlust\u201c und \u00e4u\u00dfert vor diesem Hintergrund Verst\u00e4ndnis und Anerkennung gegen\u00fcber Frohnmaier und den Demonstranten in Chemnitz. Frohnmaier selbst appelliert in seinem Tweet angesichts einer angeblichen \u201eMessermigration\u201c an die \u201eB\u00fcrgerpflicht\u201c, statt seinen Aufruf an die Polizei zu richten, die im Falle einer tats\u00e4chlich existierenden Gewaltkriminalit\u00e4t (\u201eMessermigration\u201c) zust\u00e4ndig w\u00e4re. In jedem Fall ist der Tweet dazu geeignet, das Vertrauen in die Wirksamkeit des staatlichen Gewaltmonopols zu unterlaufen. Frohnmaier und \u00d6zkara zeigen ihr Verst\u00e4ndnis f\u00fcr illegitime Reaktionen auf die vermeintliche Schw\u00e4che des Rechtsstaates und legitimieren dadurch mittelbar Angriffe auf das staatliche Gewaltmonopol.", "Die AfD zeichnet durch \u00dcbertreibungen und Verzerrungen wiederholt ein Schreckensbild \u00fcber den Zustand des Rechtsstaats. Auch Bj\u00f6rn H\u00f6cke sieht das Land an einem solchen Punkt angekommen:", "H\u00f6cke zeichnet ein Endzeit-Szenario, in dem der AfD die Rolle des \u201eBewahrenden\u201c zukommt. Es stellt sich die Frage, was sich nach Ansicht H\u00f6ckes ereigne, sollte die AfD ihre Chance nicht nutzen k\u00f6nnen. Denklogisch m\u00fcsste nach der letzten \u201efriedlichen\u201c Chance eine eruptive, unfriedliche Phase beginnen. Die aus seiner Sicht bestehenden existenziellen Probleme im Land k\u00f6nnen folglich nur von der AfD gel\u00f6st werden oder sie werden gar nicht gel\u00f6st, dann allerdings w\u00e4re \u2013 ganz im Sinne des Bildes der \u201eEvolution\u201c \u2013 die letzte Chance, der letzte Entwicklungsschritt hin zu einem gewaltsamen Ringen um die \u201eZukunft des Volkes\u201c vertan. In einem solchen B\u00fcrgerkriegszustand w\u00fcrde jede Wahrung des staatlichen Gewaltmonopols unterminiert.", "Bj\u00f6rn H\u00f6cke ist es auch, der den Widerstand gegen die Einwanderungspolitik \u2013 der aus demokratischen Wahlen hervorgegangenen gegenw\u00e4rtigen Bundesregierung \u2013 im Hinblick auf dessen Legitimit\u00e4t und Erforderlichkeit in den Kontext diverser Freiheitsk\u00e4mpfe in der deutschen Geschichte stellt, wobei er u.\u2009a. auch den Widerstand gegen Hitler auff\u00fchrt. H\u00f6ckes pauschaler Widerstandsaufruf stellt das Gewaltmonopol eines demokratischen Rechtsstaats in Frage, verunglimpft diesen durch dessen Kontextualisierung mit Unrechtsregimen, wie der NS- oder auch der DDR-Diktatur und impliziert damit einhergehend insbesondere eine Verharmlosung des historischen Nationalsozialismus. Er bringt schlie\u00dflich eine fundamental und kompromisslos ablehnende Haltung gegen\u00fcber der gegenw\u00e4rtigen politischen Ordnung zum Ausdruck. Im Einzelnen \u00e4u\u00dfert H\u00f6cke in seinem Buch \u201eNie zweimal in denselben Flu\u00df\u201c:", "Aus dem Wortlaut von H\u00f6ckes Exkurs in die Geschichte, in der er explizit Bezug nimmt auf revolution\u00e4re Umbr\u00fcche und nationale Freiheitsbestrebungen, l\u00e4sst sich durchaus die Sehnsucht nach einer \u00dcberwindung der politischen Verh\u00e4ltnisse ablesen, zumal er den politischen Kampf gegen die \u201eEinwanderungspolitik\u201c in einen existenziellen Zusammenhang bringt. Die Gleichstellung der heutigen Zeit mit wesentlichen Ereignissen aus der Vergangenheit zeigt dabei zwar geschichtsverkennende Grundz\u00fcge, fordert aber an sich noch keinen Widerstand hinsichtlich einer etwaigen Gewaltanwendung gegen den Staat. Den demokratischen Charakter der Bundesrepublik k\u00f6nnte H\u00f6cke jedoch mit seiner nachfolgenden Aussage anzweifeln. So f\u00fchrte er bei einer Demonstration im September 2015 in Erfurt aus:", "H\u00f6cke spielt hier auf den rechtsextremistischen Verschw\u00f6rungsmythos einer weiterhin besetzten oder fremdbestimmten Bundesrepublik an und versucht damit, seine These einer vermeintlich mangelhaften demokratischen Ordnung zu untermauern. Mit dem Topos eines illegitimen politischen Systems lassen sich mittelbar auch rechtstaatswidrige Handlungsweisen begr\u00fcnden, die das staatliche Gewaltmonopol in Frage stellen. Die Formulierung, wonach es sich bei Regierung und Staat um einen \u201e\u00fcberm\u00e4chtigen Gegner\u201c handle, der eine \u201eselbstm\u00f6rderische Politik\u201c verfolge, gegen die man die Souver\u00e4nit\u00e4t wiedererlangen m\u00fcsse, vermittelt zudem eine besondere Bedrohungssituation. Derartige Verbalangriffe sind potenziell geeignet, ein illegitimes Vorgehen gegen eine solche Bedrohung pr\u00e4ventiv als (\u00fcberlebens-)notwendig umzudeuten, in jedem Fall sind sie tauglich, das Vertrauen in den Staat und seine demokratische Verfasstheit zu unterminieren.", "Insgesamt ergibt sich folglich ein differenziertes Bild: Die F\u00fchrungsfunktion\u00e4re der AfD sehen sich selbst als bewahrende Kraft, die sich um den Rechtsstaat bem\u00fcht, dabei allerdings in Teilen eine fragw\u00fcrdige Haltung gegen\u00fcber dessen Kernprinzipien einnehmen. Insbesondere Bj\u00f6rn H\u00f6cke und Marc Jongen legen hier eine besondere Radikalit\u00e4t an den Tag, indem sie nicht nur Kritik an demokratischen Prozessen \u00e4u\u00dfern, sondern das demokratische System selbst attackieren und so Begr\u00fcndungsmuster f\u00fcr rechtstaatswidrige Bestrebungen konstruieren. Davon abgesehen aber bleiben die Verlautbarungen auf Ebene der F\u00fchrungsfunktion\u00e4re jedoch diffus und begr\u00fcnden im Hinblick auf die Dimension der Rechtsstaatlichkeit keine hinreichend verdichteten Anhaltspunkte f\u00fcr eine verfassungsfeindliche Bestrebung.", "Der Kernbereich des Grundgesetzes, der in der freiheitlichen demokratischen Grundordnung seine Auspr\u00e4gung findet, ist de facto als Kontradiktion zum nationalsozialistischen Unrechtsstaat entworfen. Jede Bestrebung, den Nationalsozialismus zu verherrlichen, zu verharmlosen oder zu bagatellisieren, kann deshalb als Indiz f\u00fcr eine verfassungsfeindliche Grundeinstellung bzw. Zielsetzung angesehen werden. So hat das BVerfG im NPD-Urteil ausgef\u00fchrt, dass es \u201eerhebliche indizielle Bedeutung hinsichtlich der Verfolgung verfassungsfeindlicher, auf eine Beeintr\u00e4chtigung oder Beseitigung der freiheitlichen demokratischen Grundordnung gerichteten Ziele einer Partei\u201c entfaltet, wenn diese sich der Vorstellungswelt des Nationalsozialismus verbunden f\u00fchlt[260].", "Explizit positive Bezugnahmen auf den nationalsozialistischen Unrechts- und Willk\u00fcrstaat, wie sie etwa durch Neonazis formuliert werden, liegen im Falle der F\u00fchrungsfunktion\u00e4re der AfD nicht vor. allerdings finden sich regelm\u00e4\u00dfig Rekurse auf die Geschichts- und Erinnerungspolitik in Deutschland, die seitens der Funktion\u00e4re aus einem bestimmten Blickwinkel beurteilt wird. Dabei fordern zentrale AfD-Funktion\u00e4re immer wieder einen ver\u00e4nderten Umgang mit der deutschen Geschichte. Am deutlichsten illustriert dieses Vorhaben der th\u00fcringische AfD-Landesvorsitzende Bj\u00f6rn H\u00f6cke. H\u00f6cke ist der Ansicht, \u201edass das permanente Mies- und L\u00e4cherlichmachen unserer Geschichte die Menschen wurzellos gemacht\u201c[261] habe und fordert aufgrund dessen eine \u201eerinnerungspolitische Wende um 180 Grad\u201c[262]. F\u00fcr H\u00f6cke ist die heutige Erinnerungskultur, die vermeintlich ausschlie\u00dflich negative Aspekte der deutschen Geschichte in den Fokus r\u00fcckt, zum einen Ausdruck eines mangelnden Selbstbewusstseins der Deutschen, zum anderen aber auch das Ergebnis einer \u201enach 1945 begonnenen, systematischen Umerziehung\u201c.[263] H\u00f6cke stellte bei einer Rede im Januar 2017 in Dresden hierbei die These auf, dass das deutsche Volk seine \u201eVisionskraft\u201c verloren habe und f\u00fchrte hierzu weiter aus:", "Bj\u00f6rn H\u00f6cke spannt hier einen Bogen von einem vermeintlichen Mangel an Visionen und Selbstbewusstsein hin zur deutschen Geschichte des 20. Jahrhunderts. Seiner Auffassung nach sei der \u201eSelbstbehauptungswillen\u201c des Volkes zwar nicht g\u00e4nzlich verloren, allerdings nur mehr \u201eFassade\u201c, die sich etwa im Wiederaufbau der Frauenkirche in Dresden oder des Berliner Stadtschlosses zeige. Um dieser Fassade wieder einen \u201eneuen, w\u00fcrdigen Geist einzuhauchen\u201c, bed\u00fcrfe es demnach mehr:", "Laut H\u00f6cke ist die vermeintliche Selbstverlorenheit des deutschen Volkes, die es quasi seiner Vitalit\u00e4t beraube, direkt auf die deutsche Erinnerungs- und Geschichtspolitik zur\u00fcckf\u00fchren. In geschichtsverf\u00e4lschender Art und Weise unterstellt H\u00f6cke den alliierten des Zweiten Weltkriegs hierbei eine grunds\u00e4tzlich antideutsche Motivation, die sich in der Bombardierung Dresdens \u2013 einem Kriegsverbrechen \u2013 manifestiert habe. Dies begr\u00fcndet er nicht nur mit den hohen Opferzahlen oder einer vermeintlich mangelnden kriegsstrategischen Bedeutung Dresdens, sondern legt den alliierten \u201enichts anderes\u201c zur Last, als den willen, \u201euns unsere kollektive Identit\u00e4t zu rauben\u201c, \u201euns mit Stumpf und Stiel [zu] vernichten\u201c und \u201eunsere Wurzeln [zu] roden\u201c. H\u00f6cke \u00fcbergeht an dieser Stelle die Tatsache, dass das Deutsche Reich trotz einer grunds\u00e4tzlich aussichtslosen Lage im Hinblick auf den Kriegsausgang weiterhin erbitterten Widerstand leistete, weiterhin Verbrechen in gro\u00dfem Ma\u00dfstab ver\u00fcbte und eine Gro\u00dfstadt wie Dresden \u2013 mithin ein aus damaliger Sicht legitimes Angriffsziel \u2013 in einem entfesselten Krieg darstellte. Zwar ist die Bombardierung Dresdens durchaus umstritten und auch unter Historikern besteht erheblicher Dissens \u00fcber die Frage, ob und inwieweit das Ereignis als Verbrechen zu beurteilen ist; H\u00f6cke geht es hier aber nicht um eine seri\u00f6se Diskussion in Bezug auf diese Thematik, vielmehr nutzt er sie als Brennglas f\u00fcr die von ihm vertretene These eines langandauernden Kampfes \u00e4u\u00dferer Feinde gegen Deutschland. Entsprechend verkn\u00fcpft er damit auch sein Diktum einer \u201esystematischen Umerziehung\u201c, die \u201edann nach 1945\u201c begonnen habe, und greift damit ein Motiv auf, das im rechtsextremistischen Spektrum Verbreitung findet, wonach den Deutschen im Nachgang des Kriegs ein \u201eSchuldkomplex\u201c eingeimpft worden sei. Dieser \u00e4u\u00dfere sich auch in der vermeintlichen Unf\u00e4higkeit, \u201eunsere eigenen Opfer zu betrauern\u201c, was im Lichte der singul\u00e4ren Verbrechen der Nationalsozialisten ebenfalls als geschichtsrelativierendes Motiv gewertet werden kann. Dass H\u00f6cke die Zeit \u201enach 1945\u201c als einsetzende Phase der beginnenden \u201eUmerziehung\u201c und damit als negatives historisches Kapitel beschreibt, wirft dar\u00fcber hinaus ein Schlaglicht auf seine Haltung zu Wesen und Werten der Bundesrepublik im Vergleich zur Zeit vor 1945, die f\u00fcr H\u00f6cke im Umkehrschluss offenbar die letzte Epoche darstellt, in der das deutsche Volk noch frei von Selbstzweifeln und Erniedrigung gewesen sei. H\u00f6cke fasst den Zustand des deutschen Volkes daher auch wie folgt zusammen:", "Bemerkenswert ist zun\u00e4chst auch die mindestens antipluralistische, wenn nicht an v\u00f6lkisches Denken erinnernde Formulierung, eines kollektiven Bewusstseinszustands, der sich allgemein im deutschen Volk finden lasse, das scheinbar auch kollektiv unter der vermeintlichen \u201eSchmach\u201c zu leiden habe. Das Motiv eines erniedrigten und seiner Souver\u00e4nit\u00e4t beraubten Volkes veranschaulicht H\u00f6cke mit seinem Vorwurf, wonach sich kein anderes Volk der Welt \u201eein Denkmal der Schande in das Herz seiner Hauptstadt gepflanzt\u201c habe, womit er offenkundig auf das in Berlin befindliche Mahnmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas anspielt. Der Passus hat auch eine mediale Debatte ausgel\u00f6st, die sich meist jedoch auf die semantische Frage konzentrierte, ob H\u00f6cke das Mahnmal selbst als \u201eSchande\u201c bezeichnet habe, oder \u2013 wie er selbst behauptet \u2013 es sich bei der Formulierung um eine Beschreibung des Mahnmals als St\u00e4tte der Erinnerung an die historische Schande handle.", "Der Wortlaut l\u00e4sst hier in der Tat einen Interpretationsspielraum zu. Die Einbettung in den Gesamtkontext der Rede l\u00e4sst allerdings den Schluss zu, dass H\u00f6cke das Mahnmal selbst zwar nicht direkt als \u201eSchande\u201c deklariert, er ihm wegen seiner Funktion und auch der Positionierung im \u201eHerz[en] der Hauptstadt\u201c jedoch entschieden ablehnend gegen\u00fcbersteht. H\u00f6cke interpretiert das Mahnmal einzig im Lichte seiner Diagnose einer allumfassenden Umerziehung und Erniedrigung und sieht es demzufolge als sichtbaren Beweis f\u00fcr eine aufoktroyierte Einhegung deutschen Selbstbewusstseins angesichts der \u201egro\u00dfartigen Leistungen der Altvorderen\u201c. Der origin\u00e4re Sinn des Mahnmals scheint f\u00fcr H\u00f6cke absolut keine Bedeutung zu entfalten, einer kritischen Auseinandersetzung mit den historischen Verbrechen \u2013 die im \u00dcbrigen auch negativ konstitutiv f\u00fcr die Bundesrepublik wirken \u2013 entzieht er sich vollkommen.", "H\u00f6cke zieht daraus die Schlussfolgerung, dass ein Ende dieser \u201ed\u00e4mliche[n] Bew\u00e4ltigungspolitik\u201c vonn\u00f6ten sei, damit \u201ewir uns wieder selber finden, [\u2026] wir uns wieder selbst entdecken\u201c, ja, wir \u201ewieder wir selbst werden\u201c k\u00f6nnen und fordert daher \u201enichts anderes als eine erinnerungspolitische Wende um 180 Grad\u201c. So solle man sich ausschlie\u00dflich auf die positiven Seiten der Geschichte beziehen, statt die deutsche Geschichte \u201emies und l\u00e4cherlich\u201c zu machen, was in der Konsequenz zur \u201eSelbstaufl\u00f6sung\u201c f\u00fchre. Es m\u00fcsse \u201eder Geist eines neuen, ehrlichen, vitalen, tief begr\u00fcndeten und selbstbewussten Patriotismus\u201c entstehen und eine \u201einnere Erneuerung\u201c herbeif\u00fchren. Diese Pr\u00e4misse ist f\u00fcr H\u00f6cke elementar, wie er zum Schluss seiner Rede ausf\u00fchrt:", "Der Redner begn\u00fcgt sich folglich nicht mit einem Kampf um parlamentarische Mehrheiten, er fokussiert seine Ausf\u00fchrungen mit diesem Schlusspl\u00e4doyer vielmehr auf die aus seiner Sicht existenzielle Bedingung eines \u201eWiederaufstehens\u201c und des Zur\u00fccklassens geschichts- und erinnerungspolitischer Grunds\u00e4tze der Bundesrepublik, die dieses \u201eWiederaufstehen\u201c vermeintlich hemmen.", "H\u00f6cke offenbart in der Gesamtschau der zitierten Passagen ein organisches Volksverst\u00e4ndnis, das nicht nur von einem Glauben an die innere Homogenit\u00e4t gepr\u00e4gt ist, sondern auch von der \u00dcberzeugung, dass die aus seiner Sicht \u201efurchtbare Lage dieses Landes [und] dieses Volkes im Jahre 2017\u201c auf ein vermeintlich feindseliges Wirken gegen Deutschland und die nach 1945 erfolgte \u201esystematische Umerziehung\u201c zur\u00fcckzuf\u00fchren sei. H\u00f6cke bewegt sich hier in Bezug auf seine Gegenwartsanalyse und deren Herleitung im weithin bekannten revisionistischen Topos eines unterdr\u00fcckten, besiegten, unsouver\u00e4nen und erniedrigten Deutschlands, das von \u00e4u\u00dferen Feinden klein gehalten und an dessen Entfaltung gehindert werde, der so auch im rechtsextremistischen Spektrum verbreitet ist.", "Bj\u00f6rn H\u00f6cke sticht im Hinblick auf die ideologische Tiefe und argumentative Stringenz im Zusammenhang mit revisionistischen Positionen innerhalb der F\u00fchrungsriege der AfD deutlich heraus. Kein anderer Spitzenfunktion\u00e4r der Partei leitet entsprechende Haltungen derart \u00fcberlegt und fundamental her. Dass entsprechende Argumentationsmuster jedoch nicht nur durch ihn formuliert werden, zeigt sich etwa an der Rede des Parteivorsitzenden Alexander Gauland auf dem Kyffh\u00e4usertreffen 2017, bei dem dieser sich explizit auf H\u00f6cke berief und wie folgt ausf\u00fchrte:", "Weniger scharf als H\u00f6cke stellt auch Gauland das Diktum auf, \u201eunsere Identit\u00e4t\u201c solle zerst\u00f6rt werden, vor allem durch ein vermeintliches Vorhalten der Zeit des Nationalsozialismus. Ausgehend von der Pr\u00e4misse, dass man sich in ausreichender Weise von dieser Epoche distanziert und sie aufgearbeitet habe, k\u00f6nne man demnach auch \u201estolz [\u2026] sein auf die Leistungen deutscher Soldaten in zwei Weltkriegen\u201c. Gauland ignoriert hierbei zum einen, dass der Nationalsozialismus als unmittelbar vorausgehendes politisches System selbstverst\u00e4ndlich negativ-konstitutiven Charakter f\u00fcr die Bundesrepublik besitzt und die demokratische Verfasstheit direkt auf die Erfahrung mit und der Distanzierung von nationalsozialistischem Unrecht aufbaut. Die v\u00f6llige Aberkennung dieser Erinnerung f\u00fcr die deutsche Identit\u00e4t ist in dieser Hinsicht also durchaus problematisch, da sie versucht, die umgekehrt pr\u00e4gende Wirkung des Nationalsozialismus f\u00fcr die Identit\u00e4t der Bundesrepublik auszublenden.", "Zum anderen ist vor diesem Hintergrund gerade der Folgerung Gaulands, dass man aufgrund dessen nat\u00fcrlich auch als Deutscher \u201eauf die Leistungen deutscher Soldaten in zwei Weltkriegen\u201c stolz sein k\u00f6nne, eine revisionistische Motivation zuzuerkennen. Die mangelnde Differenzierung zwischen Erstem und Zweitem Weltkrieg ist hierbei vor allem zu beachten. Eine Gleichsetzung beider Kriege und der beteiligten Soldaten verkennt vollends den Charakter der Wehrmacht als Machtinstrument in einem ideologisch gepr\u00e4gten Weltanschauungs- und Vernichtungskrieg, zahlreiche Kriegsverbrechen und die Involvierung von Wehrmachtseinheiten in den Holocaust. Individuelle Tadellosigkeit einzelner Wehrmachtssoldaten bleibt hiervon nat\u00fcrlich unber\u00fchrt. Gauland allerdings verzichtet g\u00e4nzlich auf eine solche Differenzierung.", "Auch Gaulands Aussage ist dabei das Ziel inh\u00e4rent, die aktuelle Erinnerungskultur zugunsten einer nicht n\u00e4her konkretisierten Wandlung des Erinnerns hin zu einer positiven Identifikation mit der eigenen Geschichte zu modifizieren. Dieses Begehren teilt auch der ehemalige Landessprecher der AfD Baden-W\u00fcrttemberg, Ralf \u00d6zkara. Er verteidigte Gaulands o.\u2009g. Ausf\u00fchrungen gegen \u00f6ffentliche Kritik und griff dabei dessen Argumentation auf:", "\u00d6zkara st\u00fctzt ausdr\u00fccklich die Aussage Gaulands, wonach die Wehrmacht pauschal vorbildw\u00fcrdig sei, und offenbart mit der rhetorischen Frage, warum nicht auch die Deutschen ihre Vorfahren ehren k\u00f6nnten, hierbei zudem eine mangelnde Differenzierungsbereitschaft, die auch die kritischen Aspekte im Hinblick auf die Wehrmacht umfasst. Die Wehrmacht scheint f\u00fcr \u00d6zkara eine normale milit\u00e4rische Truppe gewesen zu sein, die ohne Einschr\u00e4nkung auf einer Stufe mit den Streitkr\u00e4ften anderer, zum Teil auch demokratischer Staaten, stehe. Auch \u00d6zkara nimmt bei der W\u00fcrdigung der Wehrmachtssoldaten keine Differenzierung vor, sie seien vielmehr pauschal \u201eOpfer und Helden zugleich\u201c, die lediglich durch eine verbrecherische politische F\u00fchrung benutzt worden seien. Diese Sichtweise verkennt jedoch die vielfach belegte Willf\u00e4hrigkeit in gro\u00dfen Teilen des Offizierskorps sowie zahlreiche Kriegsverbrechen.", "Wie auch Bj\u00f6rn H\u00f6cke postuliert \u00d6zkara eine direkte Kausalit\u00e4t zwischen Erinnerung und Aufarbeitung auf der einen und einem \u201eunser Land zersetzenden Selbsthass der Linken\u201c auf der anderen Seite. Das Beispiel illustriert exemplarisch die Zielrichtung der AfD-Geschichtspolitik. So enthalten die Verlautbarungen \u00d6zkaras auch eine Distanzierung vom Nationalsozialismus bzw. den \u201enegative[n] Aspekte[n] der eigenen Geschichte\u201c, was wiederum die unterschiedliche argumentative Zielrichtung der AfD im Vergleich zu eindeutig rechtsextremistischen Revisionismusmotiven unterstreicht. Die F\u00fchrungsebene der AfD rekurriert in der Gesamtschau \u201elediglich\u201c auf eine vermeintliche Notwendigkeit zur Neujustierung der Erinnerungspolitik als Voraussetzung f\u00fcr ihre politische Agenda, greift dabei aber auch problematische Argumentationsmuster auf \u2013 hier sind vor allem die Ausf\u00fchrungen Bj\u00f6rn H\u00f6ckes zu nennen. Dagegen fokussieren sich rechtsextremistische Revisionisten viel eher auf eine Rehabilitierung des Nationalsozialismus oder die Leugnung seiner Verbrechen selbst.", "Dieser Eindruck setzt sich auch dadurch fort, dass es innerhalb der F\u00fchrungsebene der AfD einzelne verbale Grenz\u00fcberschreitungen gibt, die so auch von Angeh\u00f6rigen des rechtsextremistischen Spektrums genutzt werden. So bezeichnete der Landessprecher der AfD Nordrhein-Westfalen, Thomas R\u00f6ckemann, den ehemaligen englischen Premierminister Winston Churchill in einem Twitter-Beitrag als \u201eMassenm\u00f6rder\u201c und spielte damit offenbar auf die alliierten Bombenangriffe im Zweiten Weltkrieg an.[269] Andere Akteure der Partei setzen politische Vorhaben anderer Parteien in Bezug zu nationalsozialistischem Unrecht, um diese zu diskreditieren[270] oder nutzen eine Bildsprache f\u00fcr aktuelle politische Zust\u00e4nde, die an Krieg und Gewalt erinnern, und relativieren so geschehenes Unrecht.[271]", "Derartige Verlautbarungen sind zumindest dazu geeignet, ein rechtsextremistisches Publikum anzusprechen, eine durchg\u00e4ngig rechtsextremistische Motivation ist der Funktion\u00e4rsspitze insgesamt aber nicht nachzuweisen. In der Gesamtschau ergibt sich im Hinblick auf geschichtsrevisionistische Motive, trotz der dargestellten Beispiele, ein differenziertes Bild \u00fcber die Ebene der F\u00fchrungsfunktion\u00e4re der AfD. Zun\u00e4chst sind dort nur wenige entsprechende Verlautbarungen festzustellen, die meisten davon scheinen zudem nicht wesentlich politisch-ideologisch unterf\u00fcttert zu sein. Eine Ausnahme bilden die umfangreichen Ausf\u00fchrungen Bj\u00f6rn H\u00f6ckes, der eine unmittelbar negative Wirkung des Erinnerns an den Nationalsozialismus auf die Identit\u00e4t und das Selbstbewusstsein der Deutschen konstruiert und dabei jede Differenzierung vermissen l\u00e4sst. H\u00f6ckes Ideologiegeb\u00e4ude scheint dabei in relevantem Ma\u00dfe von rechtsextremistischen Motiven geleitet zu sein. Auch wenn eine solche Herleitung bei anderen Funktion\u00e4ren nicht unmittelbar erkennbar wird, zeigen die Unterst\u00fctzungshandlungen und Zustimmungsbekundungen anderer Parteispitzen, dass H\u00f6ckes Weltbild jedenfalls nicht isoliert innerhalb der Partei steht. Ralf \u00d6zkara f\u00fchrte in Bezug auf die Einstellung des Parteiausschlussverfahrens gegen H\u00f6cke hierbei wie folgt aus:", "\u00d6zkara bekr\u00e4ftigt hierbei nicht nur die Bedeutung einer grundlegend modifizierten Erinnerungskultur f\u00fcr die Durchsetzung der politischen Agenda der AfD, er beruft sich vielmehr explizit auf H\u00f6cke, der entsprechende Forderungen wohl am deutlichsten und radikalsten formuliert. In einem anderen Fall sprang auch der Parteivorsitzende Alexander Gauland H\u00f6cke zur Seite, der von einer Zerst\u00f6rung \u201eunserer Identit\u00e4t\u201c sprach.[273] Es handelt sich bei der geschichtspolitischen Agenda H\u00f6ckes also offenbar durchaus um mehrheitsf\u00e4hige Auffassungen. Diese werden zwar nicht immer in gleicher Weise kommuniziert und auch die inhaltliche Tiefe bleibt \u00fcberwiegend hinter H\u00f6cke zur\u00fcck, dennoch kann von einer Distanzierung oder Sonderstellung H\u00f6ckes in Bezug auf geschichtsrevisionistische Elemente keine Rede sein. Es ist wahrscheinlich, dass es sich hierbei in hohem Ma\u00dfe auch um taktisch motivierte Solidarisierungen handelt, die Einigkeit symbolisieren, dennoch zeigt sich hier zumindest eine mangelnde Sensibilit\u00e4t und fehlende Distanz zu entsprechenden Motiven innerhalb der AfD.", "Die Auswertung der Aussagen der F\u00fchrungsfunktion\u00e4re der AfD l\u00e4sst erste Anhaltspunkte f\u00fcr eine Ausrichtung der Partei gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung erkennen. Zun\u00e4chst vertreten einige F\u00fchrungsfunktion\u00e4re ein mit der Menschenw\u00fcrdegarantie unvereinbares, stark ethnisch konnotiertes Volksverst\u00e4ndnis und stellen eine Reihe von Einzelforderungen auf, die in ihrer Gesamtschau eine dem\u00fctigende Ungleichbehandlung von Nichtdeutschen bedeuteten. So wird an einigen Stellen die Vorstellung von einem ethnisch-biologischen bzw. ethnisch-kulturellen, homogenen Volk propagiert, welches vor fremden Einfl\u00fcssen zu sch\u00fctzen sei. Dieses Verst\u00e4ndnis geht davon aus, dass nur Deutscher sein kann, wer als solcher geboren wird. Zwar \u00fcberschreiten einzelne \u00c4u\u00dferungen f\u00fcr sich betrachtet nur in wenigen F\u00e4llen die Grenze des verfassungsschutzrechtlich Zul\u00e4ssigen. Gleichwohl nutzen F\u00fchrungsfunktion\u00e4re kontinuierlich Begriffe, die jedenfalls eine Parallele zum rechtsextremistischen Diskurs erkennen lassen. Dies ist etwa der Fall, wenn Begriffe wie \u201e\u00dcberfremdung\u201c, \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c, \u201eAufl\u00f6sung\u201c bzw. \u201eZersetzung der Gesellschaft\u201c sowie \u201eRemigration\u201c und \u201eMassenabschiebung\u201c genutzt werden.", "Dar\u00fcber hinaus l\u00e4sst eine Reihe von Einzelforderungen darauf schlie\u00dfen, dass die AfD die Bedeutung des einzelnen Menschen hinter der Bedeutung eines bestimmten Kollektivs, hier des sch\u00fctzenswerten deutschen Volkes, zur\u00fccktreten l\u00e4sst und die Ausgrenzung einzelner, nicht diesem Kollektiv angeh\u00f6riger Personen fordert. Dies ist der Fall, wenn \u2013 etwa mit Blick auf das Bildungssystem \u2013 von der H\u00f6herwertigkeit einer \u201eweissen, europ\u00e4ischen Kultur\u201c gesprochen wird; die Ausgrenzung Einzelner also nicht aufgrund der Sprach- oder Fachkompetenz, sondern allein aufgrund ihrer Kultur- bzw. Volkszugeh\u00f6rigkeit erfolgen soll. Entsprechendes gilt auch, wo ganzen Bev\u00f6lkerungsgruppen das Asylrecht abgesprochen werden soll; hier stehen ethnisch-biologische Gesichtspunkte im Mittelpunkt der Ablehnung des Einzelnen. In einigen der untersuchten Aussagen tritt zudem die Haltung zutage, wonach einzelne Bev\u00f6lkerungsgruppen in Deutschland nicht integrierbar seien. Integration wird aber zur Voraussetzung der grunds\u00e4tzlich gleichberechtigten Teilhabe an der rechtlich verfassten Gesellschaft deklariert. Den nach dieser Anschauung nicht integrierbaren Menschen wird daher aufgrund ihrer Volkszugeh\u00f6rigkeit die Anerkennung als Teil dieser Gesellschaft abgesprochen und ein von vornherein rechtlich abgewerteter Status zugewiesen..", "Umgekehrt kommt dem Einzelnen, der diesem Kollektiv angeh\u00f6rt, ein Achtungsanspruch auch nur kraft seiner Volkszugeh\u00f6rigkeit, nicht kraft seines Menschseins zu; auch dies ist mit der Menschenw\u00fcrdegarantie unvereinbar.", "Zentrale Funktion\u00e4re der AfD vertreten gegen\u00fcber dem Islam einhellig eine ablehnende Haltung und lasten der Religion eine immanente R\u00fcckst\u00e4ndigkeit sowie einen totalit\u00e4ren Herrschaftsanspruch an. In der Konsequenz wird dem Islam pauschal die Vereinbarkeit mit den europ\u00e4ischen Werten beziehungsweise der deutschen Kultur abgesprochen und die Notwendigkeit der Verteidigung Deutschlands gegen\u00fcber islamischen Einfl\u00fcssen konstruiert. sollte diese Politikkonzept in einem vollst\u00e4ndigen Verbot des Islam oder der Religionsaus\u00fcbung f\u00fcr Muslime in Deutschland m\u00fcnden, w\u00fcrde dies den Menschenw\u00fcrdegehalt der Religionsfreiheit derart beschneiden, dass auch darin ein Versto\u00df gegen die Menschenw\u00fcrdegarantie des Art. 1 GG zu sehen w\u00e4re. Die kategorische Ablehnung des Islam in Deutschland seitens einiger F\u00fchrungsfunktion\u00e4re der AfD ist daher als tats\u00e4chlicher Anhaltspunkt f\u00fcr eine Beseitigung oder Beeintr\u00e4chtigung der Menschenw\u00fcrde von Muslimen anzusehen.", "Zuwanderern und Fl\u00fcchtlingen \u2013 insbesondere jenen mit muslimischer Pr\u00e4gung \u2013 werden von Seiten f\u00fchrender AfD-Funktion\u00e4re in pauschalisierender Weise zahlreiche Negativeigenschaften wie eine \u00fcberproportionale Gewaltbereitschaft, kulturelle R\u00fcckst\u00e4ndigkeit und Frauenfeindlichkeit zugeschrieben. Dar\u00fcber hinaus finden sich Aussagen von AfD-F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren, die darauf abzielen, muslimische Migranten in G\u00e4nze als potenzielle Gefahr darzustellen sowie Vorbehalte und \u00c4ngste ihnen gegen\u00fcber zu sch\u00fcren. Entsprechende Verlautbarungen \u00fcbersteigen dabei eine verfassungsschutzrechtlich nicht zu bewertende Kritik und dienen dazu, bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppen in unzul\u00e4ssiger Weise als ihrer Natur nach als kriminell oder aggressiv zu bewerten.", "Ankl\u00e4nge eines rechtsextremistischen Weltbildes lassen sich auch dort feststellen, wo explizit auf biologisch-rassistische Unterscheidungskriterien \u2013 etwa bei der Beschreibung von vermeintlich gegenl\u00e4ufigen Reproduktionsstrategien afrikanischer und europ\u00e4ischer Bev\u00f6lkerungsgruppen \u2013 rekurriert wird.", "Dort, wo der Parlamentarismus ver\u00e4chtlich gemacht und die Glaubw\u00fcrdigkeit der parlamentarischen Demokratie grunds\u00e4tzlich in Frage gestellt wird, ohne eine am pluralistischen Demokratieverst\u00e4ndnis ausgerichtete Alternative aufzuzeigen, sind die Aussagen zudem mit dem Demokratieprinzip unvereinbar.", "Letztlich finden sich in den oben analysierten Aussagen von F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren der AfD auch erste Anhaltspunkte f\u00fcr eine Missachtung des Rechtsstaatsprinzips; dies ist insbesondere dort der Fall, wo Gesetze gefordert werden, die eine bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppe aufgrund ihrer Religion anders behandeln sollen. Eine gesetzliche Ungleichbehandlung aufgrund der Religionszugeh\u00f6rigkeit w\u00e4re mit den die freiheitliche demokratische Grundordnung pr\u00e4genden Aspekten der Menschenw\u00fcrdegarantie unvereinbar und infolgedessen verfassungswidrig; auf diesen Gesetzen basierendes Verwaltungshandeln entbehrte im Ergebnis jeglicher Rechtsgrundlage.", "In Ans\u00e4tzen l\u00e4sst sich bei einzelnen Funktion\u00e4ren zudem eine geschichtsrevisionistische Haltung erkennen, wenn etwa gefordert wird, auch als Deutscher k\u00f6nne man \u201eauf die Leistungen deutscher Soldaten in zwei Weltkriegen\u201c stolz sein.", "a. V\u00f6lkisch", "Fraglich ist, ob die AfD bzw. deren sonstige Funktion\u00e4re und Mitglieder dem Prinzip der Menschenw\u00fcrde entgegentreten, indem sie v\u00f6lkisch-nationalistische Gesellschaftskonzeptionen vertreten.", "Der v\u00f6lkische Nationalismus geht von der Existenz geschlossener ethnisch-biologischer und/oder ethnisch-kultureller Volksgruppen aus. Die innere Homogenit\u00e4t der Gruppe ist zu wahren und durch Abgrenzung bzw. Ausgrenzung, von allem was die eigene Homogenit\u00e4t gef\u00e4hrdet, sicherzustellen. Dabei kann es zu einer Hierarchisierung und der Bildung von \u201eWertigkeiten\u201c kommen. Dieser Prozess der Ab- bzw. Ausgrenzung sowie der Hierarchisierung gegen\u00fcber anderen Gruppen kann eng verbunden sein mit Abwertungen und Diskriminierungen, die gegen die Menschenw\u00fcrdegarantie des Art. 1 Abs. 1 GG versto\u00dfen. Das Volk wird zu einem Kollektivsubjekt \u00fcberh\u00f6ht, dem die spezifischen Interessen des Einzelnen untergeordnet werden. Charakteristisch ist ebenso die Konstruktion von Feindbildern, die verantwortlich gemacht werden f\u00fcr R\u00fcckschl\u00e4ge bei der Realisierung einer ethnisch homogenen Gemeinschaft bzw. als Bedrohung gesehen werden. Feindbilder, Bedrohungsszenarien und die Abgrenzung zum \u201eFremden\u201c wirken dabei identit\u00e4tsstiftend.", "Zu pr\u00fcfen ist, ob die sonstigen Funktion\u00e4re und Mitglieder der AfD in ihren Verlautbarungen v\u00f6lkisch-nationalistische Positionen vertreten und insofern Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung bieten.", "Eine plakative Formel f\u00fcr eine Bevorteilung von ethnischen Deutschen gegen\u00fcber \u2013 ungeachtet einer eventuellen Staatsb\u00fcrgerschaft \u2013 Minderheiten nicht-deutscher Herkunft ist die im rechtsextremistischen Spektrum beliebte Parole \u201eDeutschland den Deutschen\u201c, auf die auch Vertreter der AfD gerne zur\u00fcckgreifen, um ihr geschlossen ethnokulturelles Identit\u00e4ts- und Volksverst\u00e4ndnis zum Ausdruck zu bringen. So schrieb Benjamin Nolte, AfD-Direktkandidat bei der Bundestagswahl und Mitglied der \u201ePatriotischen Plattform\u201c, auf seiner Facebook-Seite am 22. Juni 2017:", "Der Sprecher der \u201ePatriotischen Plattform\u201c Hans-Thomas Tillschneider postulierte auf einer Demonstration am 11. September 2017 in Merseburg (Sachsen-Anhalt), Deutschland geh\u00f6re nicht der EU, den Banken oder Erdogan, sondern Deutschland geh\u00f6re niemand anderem als den Deutschen. Deshalb: \u201eDeutschland den Deutschen!\u201c[275]", "Der fr\u00fchere AfD-Landes- und Fraktionsvorsitzende von Sachsen-Anhalt, Andr\u00e9 Poggenburg[276], bekr\u00e4ftigte in einem Facebook-Eintrag vom 24. Juni 2017, an der umstrittenen, rechtsextremistisch konnotierten Losung \u201eDeutschland den Deutschen\u201c festzuhalten. Diesen Slogan hatte er zuvor in einem internen Chat verwendet. Dazu erkl\u00e4rte er:", "Ebenfalls im Vorfeld der Bundestagswahl 2017 bem\u00fchte Ralph Weber, parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der AfD-Landtagsfraktion in Mecklenburg-Vorpommern, die \u201eDeutschland den Deutschen\u201c-Formel im Kontext mit der Forderung, das auf dem K\u00f6lner Bundesparteitag am 22./23. April 2017 verabschiedete Wahlprogramm mit Leben zu erf\u00fcllen. W\u00f6rtlich \u00e4u\u00dferte Weber am 24. April 2017:", "In einer nachtr\u00e4glichen Bearbeitung dieses in den Medien kritisch rezipierten Beitrags entfernte Weber die Textstellen \u201e\u2018Biodeutsche\u2018 mit zwei deutschen Eltern und vier deutschen Gro\u00dfeltern\u201c und \u201eDeutschland den Deutschen\u201c, betonte jedoch, dies gehe mit keiner inhaltlichen Distanzierung von seinem urspr\u00fcnglichen Text einher.[279]", "Die Aussagen zeigen auf, dass einzelne Funktion\u00e4re und Mitglieder der AfD ein ethnisch-biologisch bzw. ethnisch-kulturell begr\u00fcndetes Volksverst\u00e4ndnis vertreten. Ein solches Volksverst\u00e4ndnis impliziert, dass nur Deutscher sein kann, wer als solcher geboren, also von deutschen Eltern gezeugt, wurde. In der Konsequenz dieses Volksverst\u00e4ndnisses k\u00f6nnten die Staatsb\u00fcrgerschaft und die damit verbundenen Privilegien damit ausschlie\u00dflich an eine ethnische Zugeh\u00f6rigkeit gebunden sein. Dem Einzelnen k\u00f6nnte sein Achtungsanspruch danach kraft seiner ethnisch gepr\u00e4gten Volkszugeh\u00f6rigkeit, nicht aber kraft seines Menschseins, zuteilwerden. Die Erlangung der Staatsb\u00fcrgerschaft durch Einb\u00fcrgerung k\u00f6nnte somit f\u00fcr Personen mit einer anderen ethnisch-kulturellen Herkunft ausgeschlossen werden. Dies verst\u00f6\u00dft elementar gegen die Menschenw\u00fcrde aller nicht-ethnisch Deutschen, stellt eine Verletzung des Art. 3 Abs. 1 GG dar und steht damit im Widerspruch zur Menschenw\u00fcrde.", "Wie weitreichend der ethnozentristische \u201eDeutschland den Deutschen\u201c-Ansatz eine exkludierende, mit der Menschenw\u00fcrde des Grundgesetzes kaum zu vereinbarende Wirkung entfaltet, wird am Beispiel einer \u00c4u\u00dferung der baden-w\u00fcrttembergischen, dem AfD-Netzwerk \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c zuzuordnenden Landtagsabgeordneten Christina Baum deutlich. So forderte sie auf Facebook, das Wahlrecht nach Abstammung wieder einzuf\u00fchren und schloss den Beitrag mit den Worten:", "Baum unterscheidet also scharf zwischen ethnisch deutschen Politikern und deutschen Politikern mit Migrationshintergrund, denen sie die Berechtigung, die Bef\u00e4higung oder den blo\u00dfen Willen abspricht, aus Verantwortung f\u00fcr das gesamte Land bzw. die Bev\u00f6lkerung insgesamt handeln zu k\u00f6nnen. Auch der Bundestagsabgeordnete und ehemalige Staatsanwalt Thomas Seitz konstatiert eine klare Trenn- und Konfliktlinie entlang der ethnischen Grenzen, wenngleich er seine Schlussfolgerungen weniger drastisch formuliert als Baum. Nach seiner Wahl in den Deutschen Bundestag \u00e4u\u00dferte er sich wie folgt:", "Seitz glaubt also, sich selbst vorbehalten zu k\u00f6nnen, wer und wer nicht mit Blick auf den Integrationsgrad dem zu repr\u00e4sentierenden Volk zuzurechnen ist. Im Falle von \u201ePassdeutschen\u201c scheint Seitz diese Zugeh\u00f6rigkeit \u201eformal\u201c nur widerwillig einr\u00e4umen zu wollen. Diese Ansicht impliziert eine Diffamierung derjenigen, die nicht Bestandteil der eigenen, aufgewerteten Gruppe sind. In dieser Diffamierung und Ungleichbehandlung ist ein Versto\u00df gegen das Diskriminierungsverbot des Art. 3 Abs. 3 GG zu sehen.", "Ein g\u00e4ngiges Muster in der Beschreibung des \u2013 angeblichen \u2013 gegenw\u00e4rtigen Verdr\u00e4ngungsprozesses zu Lasten der einheimischen Deutschen ist die These vom aktiv betriebenen \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c, der zur Aufl\u00f6sung des deutschen Volks f\u00fchre. In nicht wenigen F\u00e4llen agitieren AfD-Repr\u00e4sentanten in einer noch deutlich radikaleren Rhetorik gegen die aktuelle Migrationspolitik und sprechen von einer Vernichtung, einer Ausl\u00f6schung des deutschen Volks oder gar von einem Genozid an den ethnischen Deutschen. Anwendung findet zudem der aus der nationalsozialistischen Volkstumspolitik entlehnte Begriff der \u201eUmvolkung\u201c. All diesen Annahmen ist das Denken in geschlossenen ethnokulturellen Kategorien gemein, demzufolge Interessen sich zuvorderst im Rahmen ethnischer Zugeh\u00f6rigkeit artikulieren. Eine Ver\u00e4nderung der Bev\u00f6lkerungsstruktur erfolgt aus dieser Sicht nicht nur unweigerlich zum Nachteil des bislang mehrheitlichen und in der Regel einheimischen Bev\u00f6lkerungsteils, sondern ist f\u00fcr diesen geradezu existenzbedrohend. Die von der AfD geforderten Gegenma\u00dfnahmen sind im Rahmen dieser antagonistisch konstruierten Konkurrenzsituation implizit stets auch gegen Teilhabe- und Partizipationsrechte von Minderheiten ausgerichtet. sollte sich der \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c fortsetzen, so die Bef\u00fcrchtung der AfD, st\u00fcnde am Ende dieser Entwicklung eine gesichts- und namenlose, unsolidarische, kulturlose und graue Einheitsgesellschaft.", "Die baden-w\u00fcrttembergische Landtagsabgeordnete Christina Baum kommentierte die Wahl der t\u00fcrkischst\u00e4mmigen muslimischen Politikerin Muhterem Aras am 11. Mai 2016 zur Landtagspr\u00e4sidentin als klares Zeichen der gegenw\u00e4rtigen Islamisierung Deutschlands und f\u00fcgte in diesem Kontext zudem hinzu:", "Der bayerische AfD-Bundestagsabgeordnete Peter Bystron bezeichnete den am 10. Dezember 2018 im Marrakesch angenommenen UN-Migrationspakt als \u201eAbkommen zur systematischen Umvolkung\u201c. Es gehe darum, die deutsche Bev\u00f6lkerung auszutauschen.[283] Auch der AfD-Bundestagsabgeordnete Gottfried Curio, Mitglied des Innenausschusses, unterstellt dem UN-Pakt die Intention einer \u201eUmsiedlungs- und Ersetzungsmigration\u201c. Dem Unterzeichner eines solchen Dokuments solle die Hand \u201everdorren\u201c. Es gehe \u201eMerkel und den Linksgr\u00fcnen\u201c darum, sich \u201estill und heimlich ihr neues Volk\u201c zu schaffen.[284] Der Bundestagsabgeordnete und stellvertretende s\u00e4chsische Landesvorsitzende Siegfried Droese k\u00fcndigte auf seiner Facebook-Seite am 18. August 2018 an, in der Folgewoche als Redner bei eine Veranstaltung des AfD-Kreisverbandes Zwickau unter dem Motto \u201eUmvolkungs-Pl\u00e4ne der UN. Wann kippt die Stimmung?\u201caufzutreten.[285] Mit Dietmar Friedhoff erhebt ein weiterer AfD-Bundestagsabgeordneter gegen\u00fcber der Bundeskanzlerin Merkel den Vorwurf, das deutsche Volk ausl\u00f6schen zu wollen. Auf der \u201eKandel ist \u00fcberall\u201c-Demonstration am 9. April 2018 in Hannover \u00e4u\u00dferte Friedhoff:", "Der s\u00e4chsische AfD-Bundestagskandidat Thomas G\u00f6bel griff bei einer PEGIDA-Demonstration in Dresden am 5. Juni 2017 auf Begriffe aus dem nationalsozialistischen Sprachgebrauch zur\u00fcck, um die Gefahr f\u00fcr die \u201edeutsche Volksgemeinschaft\u201c herauszustellen und seiner tiefen Verachtung f\u00fcr die gegenw\u00e4rtige Politik Ausdruck zu verleihen. W\u00f6rtlich sagte er:", "In besonders drastischer Weise rekurriert der Lokalpolitiker und AfD-Fraktionsvorsitzende in Heusenstamm (Hessen), Carsten H\u00e4rle, auf eine durchgehend rechtsextremistische Diktion und Argumentation, um gegen den vermeintlichen \u201emassiven Bev\u00f6lkerungsaustausch\u201c zu agitieren. Regelm\u00e4\u00dfig behauptet H\u00e4rle auf seinem privaten, aber \u00f6ffentlich einsehbaren Facebook-Profil, das deutsche Volk sei einem \u201eGenozid\u201c ausgesetzt, wobei er verschw\u00f6rungstheoretisch nach rechtsextremistischem Muster auf angebliche Pl\u00e4ne von Hooton und Coudenhove-Kalergi zur Vernichtung Deutschlands rekurriert.[288] Merkel verfolge im Einklang mit dem Konzept von Coudenhove-Kalergi das Ziel einer \u201enegroiden europ\u00e4ischen Mischrasse\u201c in Deutschland.[289] In einer auf H\u00e4rles Facebook-Profil eingestellten Grafik diffamiert dieser die Bundeskanzlerin Merkel als Verantwortliche f\u00fcr den \u201eGenozid gegen Deutsche\u201c und vergleicht ihr Handeln in einer den Nationalsozialismus v\u00f6llig banalisierenden Weise mit der Vorgehensweise von Adolf Hitler.[290]", "Die Obergrenze von 200.000 Migranten bedeute, so H\u00e4rle in einem weiteren Post, nichts anderes, als langfristig einen vollst\u00e4ndigen Bev\u00f6lkerungsaustausch:", "Der auf Listenplatz 3 zur Europawahl antretende Maximilian Krah greift ebenfalls regelm\u00e4\u00dfig auf den Begriff \u201eUmvolkung\u201c zur\u00fcck. Ausdr\u00fccklich rechtfertigte er diesen Terminus am 2. Oktober 2018 auf der Internetplattform \u201eDeutschland-Kurier\u201c:", "Aus Sicht vieler AfD-Funktion\u00e4re stellt das Leben in einer ethnisch-homogenen Gemeinschaft einen zentralen und unter keinen Umst\u00e4nden verhandelbaren Wert dar. Nach diesem v\u00f6lkischen Grundverst\u00e4ndnis ist das Zusammenleben in einer multiethnischen Gesellschaft \u201enicht zu ertragen\u201c. So der sp\u00e4tere Bundestagsabgeordnete Jens Maier am 17. Januar 2017:", "Die AfD m\u00f6chte alles daran setzen, ein Aufgehen des deutschen Volkes in einem solchen \u201e\u00fcbelriechenden Einheitsbrei\u201c abzuwenden. Das \u201eHorrorszenario\u201c untergehender ethnisch-geschlossener Nationalstaaten bettet das ehemalige s\u00e4chsische Landesvorstandsmitglied Benjamin Przybylla[294] in ein verschw\u00f6rungstheoretisches Narrativ ein, demzufolge eine imperiale Macht von dem bewusst herbeigef\u00fchrten Verfall der Nationalstaaten profitiert. Im Wortlaut:", "[\u2026] Ein Horrorszenario also, f\u00fcr das sich vor allem unsere osteurop\u00e4ischen Nachbarn, die gl\u00fccklicherweise noch nicht in gleichem Ma\u00dfe durch jahrzehntelange Multikulti- und Globalisierungspropaganda verweichlicht wurden, partout nicht erw\u00e4rmen wollen. Weshalb deren Regierungen jetzt ja auch zum Krieg gegen ihre eigenen V\u00f6lker durch staatlich organisierten Bev\u00f6lkerungsaustausch nach EU-Vorbild gezwungen werden sollen.", "Statt vor einer angeblichen Gefahr durch Rechtsextremisten zu warnen, sollte die Politik, so Przybylla, vielmehr der \u201eschleichenden Umvolkung mit kulturfremden Muselmenen\u201c entgegenwirken. Es werde Zeit, die \u201ekorrupten Altparteien umzuerziehen, damit die \u00dcberfremdung durch die Umvolkung beendet wird.\u201c[296]", "Der Sprecher der \u201ePatriotischen Plattform\u201c Hans-Thomas Tillschneider verteidigte in der Debatte um einen Tweet der fr\u00fcheren Leipziger CDU-Bundestagsabgeordneten Bettina Kudla ebenfalls vehement die Verwendung des Begriffs \u201eUmvolkung\u201c:", "Hinter dieser unheilvollen Entwicklung st\u00fcnden, so Tillschneider, die Globalisten. Nationalstaaten, Familien und Kulturen sollten alle in einer \u201egrauen grenzenlosen Einheitswelt aufgehoben werden\u201c.[298]", "Die mittlere F\u00fchrungsebene der AfD, darunter Bundes- und Landtagsabgeordnete, beharrt ebenfalls konsequent auf einem ethnisch-homogenen Staatsvolkkonzept und verteidigt diesen im Widerspruch zum Grundgesetz stehenden Volksbegriff mit einer aggressiven Rhetorik. Auch das Wissen um den wegen seines nationalsozialistischen Hintergrunds historisch belasteten Begriff \u201eUmvolkung\u201c h\u00e4lt etliche AfD-Funktion\u00e4re nicht von dessen Gebrauch ab. Die Gleichsetzung der aktuellen Migrationspolitik \u2013 ungeachtet aller m\u00f6glichen oder diskutablen Kritikpunkte \u2013 mit einem \u201eGenozid\u201c an den ethnischen Deutschen schlie\u00dflich stellt die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Diffamierung des gegenw\u00e4rtigen Regierungshandelns und gleichzeitig eine ungeheure Banalisierung tats\u00e4chlicher V\u00f6lkermorde dar. Damit wird die v\u00f6llig \u00fcbersteigerte Fixierung vieler AfD-Funktion\u00e4re auf ein ethnozentristisch konstruiertes Volk deutlich.", "Zusammenfassend stellen die vorangestellten Aussagen der Funktion\u00e4re und Mitglieder eine Herabw\u00fcrdigung von Menschen aufgrund ihrer Herkunft bzw. Religion dar. Diese bewusste Exklusion steht im Widerspruch zur Menschenw\u00fcrde und stellt eine Verletzung des Art. 3 Abs. 1 GG dar. In den genannten Aussagen finden sich tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass die Partei ein ethnisch-biologisch bzw. ethnisch-kulturell begr\u00fcndetes Volksverst\u00e4ndnis propagiert, das gegen die Menschenw\u00fcrdegarantie des Art. 1 Abs. 1 GG verst\u00f6\u00dft.", "b. Islamfeindlich", "Islamkritische bis offen islamfeindliche Positionen bilden einen zentralen Bestandteil der Agitation von AfD-Funktion\u00e4ren. Zu pr\u00fcfen ist, ob diese \u00c4u\u00dferungen tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung bieten. Hier ist abzugrenzen, ob es sich bei den Aussagen der Funktion\u00e4re und Mitglieder um \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Islamkritik handelt oder ob sich den Aussagen Anhaltspunkte daf\u00fcr entnehmen lassen, dass die AfD konkrete Ma\u00dfnahmen bef\u00fcrwortet, die Muslime derart in ihrer Religionsfreiheit beschneiden, dass dies zur Folge h\u00e4tte, dass ihnen als Bev\u00f6lkerungsgruppe ein minderwertiger oder untergeordneter Status zugeschrieben w\u00fcrde.", "Funktion\u00e4re der AfD vertreten gegen\u00fcber dem Islam einhellig eine ablehnende Haltung und lasten der Religion eine immanente R\u00fcckst\u00e4ndigkeit und Aggressivit\u00e4t sowie einen totalit\u00e4ren Herrschaftsanspruch an. Resultierend hieraus wird der Islam pauschal als inkompatibel mit europ\u00e4ischen Werten und deutscher Kultur dargestellt und die Notwendigkeit der Verteidigung Deutschlands gegen\u00fcber islamischen Einfl\u00fcssen konstruiert.", "Im September 2017 hielt die baden-w\u00fcrttembergische AfD-Landtagsabgeordnete Christina Baum im Rahmen einer AfD-Kundgebung einen Redebeitrag, in dem sie vor dem Verlust kultureller und gesellschaftlicher Errungenschaften durch den Einfluss des pauschal als mittelalterlich und intolerant beschriebenen Islam in Deutschland warnte:", "In einem auf Youtube verbreiteten Video vom M\u00e4rz 2017 agitierte der bayerische AfD-Bundestagskandidat Georg Hock gegen den Islam und erkl\u00e4rte:", "F\u00fcr den AfD-Landtagsabgeordneten Andr\u00e9 Poggenburg[300] ist der Islam pauschal mit dem Grundgesetz und der hiesigen Gesellschaftsform nicht vereinbar. In einem Beitrag vom M\u00e4rz 2018 erkl\u00e4rte er, dass die Deutschen von einem \u201egrundgesetzwidrigen Islam und dessen Ausbreitung\u201c endg\u00fcltig genug h\u00e4tten. Und weiter:", "AfD-Funktion\u00e4re werfen dem Islam zudem einhellig Expansions- und Okkupationsbestrebungen vor, die im Rahmen einer \u201eIslamisierung\u201c umgesetzt w\u00fcrden. Auch wird dem Islam in pauschalisierender Weise ein aggressives, sogar kriegerisches Wesen zugeschrieben. Im April 2017 schrieb Stefan R\u00e4pple[302], baden-w\u00fcrttembergischer AfD-Landtagsabgeordneter, auf Facebook:", "In besonders perfider Weise verband der s\u00e4chsische AfD-Funktion\u00e4r Maximilian Krah die Agitation gegen eine vermeintliche muslimische \u201eLandnahme\u201c mit der Warnung vor Gewalt- und Sexualdelikten, indem er in einem Facebook-Beitrag vom 30. Oktober 2018 schrieb:", "Den vorangegangen Aussagen der Funktion\u00e4re und Mitglieder der AfD ist gemein, dass dem Islam abgesprochen wird, einen rechtm\u00e4\u00dfigen Platz in Deutschland einnehmen zu k\u00f6nnen. Dies wird nicht nur mit einer rechtsstaatlichen Inkompatibilit\u00e4t der Religion begr\u00fcndet, sondern in religi\u00f6s-kultureller Sicht mit einer vermeintlich r\u00fcckw\u00e4rtsgewandten, \u201esteinzeitlichen\u201c Religionsauslegung. Fraglich ist allerdings, welche konkreten Rechtsfolgen die obigen Redner aus ihren Feststellungen erwachsen lassen wollen. Denn logische Folge der Feststellung, dass der Islam kulturell und rechtsstaatlich mit deutschen Standards inkompatibel sei, w\u00e4re sein Verbot bzw. eine so starke Einschr\u00e4nkung der Religionsaus\u00fcbung f\u00fcr Muslime, das dies einem Verbot gleichk\u00e4me. Dies tangierte den elementaren Kerngehalt des Grundrechts auf Religionsfreiheit aus Art. 4 GG, da das Praktizieren der Religion rechtlich und faktisch unterbunden w\u00e4re. Eine andere m\u00f6gliche Rechtsfolge der obigen \u00c4u\u00dferungen, dass der Islam nicht zu Deutschland geh\u00f6re, w\u00e4ren Ma\u00dfnahmen, die die Ursachen \u2013 also seine vermeintliche Inkompatibilit\u00e4t \u2013 beseitigten. Hier k\u00e4me z.\u2009B. die Verpflichtung von Moscheegemeinden in Betracht, eine moderne Auslegung des Koran zu predigen, die Vorgabe von modernen Lehrpl\u00e4nen im islamischen Religionsunterricht an deutschen Schulen und Lehrst\u00fchlen f\u00fcr Islamwissenschaft, die Begrenzung von Moscheebauprojekten f\u00fcr als konservativ anerkannte muslimische Verb\u00e4nde etc. Diese konkreten Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnten teilweise ebenfalls einen Eingriff in die Religionsfreiheit nach Art. 4 GG darstellen. Sie bedeuteten aber in ihrer Rechtsfolge keinen Versto\u00df gegen den Menschenw\u00fcrdegrundsatz des Art. 1 GG, der hier als Pr\u00fcfungsma\u00dfstab angelegt wird. Eine eindeutige Auslegung dieser islamfeindlichen Aussagen im Sinne von Anhaltspunkten f\u00fcr einen Versto\u00df gegen die Menschenw\u00fcrde von Muslimen ist hier nicht m\u00f6glich. Die oben aufgef\u00fchrten \u00c4u\u00dferungen haben daher lediglich eine Indizwirkung hinsichtlich der Positionierung der Gesamtpartei gegen\u00fcber dem Islam, allerdings wird von keinem der Redner ausdr\u00fccklich ein Verbot der Religionsaus\u00fcbung gefordert oder dargelegt, welche konkreten Rechtsfolgen aus der o.\u2009g. Inkompatibilit\u00e4t erwachsen sollen.", "Fraglich ist jedoch, ob die nachfolgenden Aussagen eine andere Wertung zulassen.", "Der Vorwurf islamischer Expansionsbestrebungen gipfelt vereinzelt in der besonders perfiden Behauptung eines \u201eGeburten-Dschihads\u201c, der muslimischen Migranten unterstellt, anhand einer \u00fcberdurchschnittlich hohen Fortpflanzungsrate die Marginalisierung des deutschen Volkes und letztlich die vollst\u00e4ndige Islamisierung sowie \u00dcbernahme Deutschlands zu beabsichtigen.", "So warnte der AfD-Bundestagsabgeordnete Gottfried Curio in einer Rede vom 2. Oktober 2018 vor der \u00dcbernahme respektive Ausl\u00f6schung des deutschen Staates durch muslimische Migranten:", "Bereits 2017 hatte sich Curio, wie die Antifa Berlin zitiert, \u00e4hnlich ge\u00e4u\u00dfert:", "Obgleich der Vorwurf eines \u201eGeburten-Dschihads\u201c diffamierend ist, ist er auch in einer Gesamtbetrachtung der vorangegangen Aussagen nicht geeignet, den Einzelnen einen untergeordneten Status zuzuschreiben und ihn damit in seiner Menschw\u00fcrde zu verletzen. Eine andere Bewertung k\u00f6nnte jedoch durch die folgenden Aussagen begr\u00fcndet werden.", "Obgleich sich die AfD in grunds\u00e4tzlichen Verlautbarungen zur Religionsfreiheit bekennt, lassen die Ausf\u00fchrungen einzelner Parteifunktion\u00e4re diesbez\u00fcgliche Zweifel aufkommen. Der Landtagsabgeordnete Andr\u00e9 Poggenburg[307] lehnte in einer Verlautbarung vom Februar 2017 bereits die Bereitstellung eines Gebetsraums f\u00fcr Muslime ab:", "In einem auf Youtube verbreiteten Video aus dem M\u00e4rz 2017 agitierte auch der bayerische AfD-Bundestagswahlkandidat Georg Hock gegen in Deutschland lebende Muslime und forderte, den Islam vom grundgesetzlichen Schutz durch die Religionsfreiheit auszunehmen:", "Diese \u00c4u\u00dferungen \u00fcberschreiten die Grenze der verfassungsschutzrechtlich zul\u00e4ssigen Kritik. Sie stellen den Menschenw\u00fcrdegehalt des Einzelnen in Frage, denn die Forderungen beschneiden die Religionsfreiheit soweit, dass dem Einzelnen eine sinnvolle Aus\u00fcbung seiner Religion de facto unm\u00f6glich gemacht wird. Dies stellt eine Verletzung der Menschenw\u00fcrde nach Art. 1 Abs. 1 GG dar und verletzt gleichzeitig die Rechte aus Art. 4 GG.", "Vor dem Hintergrund, dass es sich bei diesen Aussagen jedoch um Ansichten vereinzelter Parteimitglieder handelt, kann nicht auf eine verfassungsfeindliche Ausrichtung der Gesamtpartei geschlossen werden.", "c. Fremdenfeindlich", "In den Verlautbarungen zahlreicher AfD-Funktion\u00e4re nimmt die Agitation gegen Fl\u00fcchtlinge und Migranten eine zentrale Rolle ein. Zu pr\u00fcfen ist, ob diese Aussagen tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung im Sinne einer Verletzung der Menschenw\u00fcrde nach Art. 1 Abs. 1 GG bieten.", "Im Rahmen von Reden und Internetverlautbarungen verbreiten Funktion\u00e4re der AfD \u2013 darunter auch zahlreich Landtags- und Bundestagsabgeordnete \u2013 regelm\u00e4\u00dfig Aussagen, die Fl\u00fcchtlinge bzw. Migranten pauschal verunglimpfen und ihnen Kriminalit\u00e4t und eine erh\u00f6hte Neigung zu Sexualverbrechen unterstellen. Der AfD-Landtagsabgeordnete Daniel Roi erkl\u00e4rte in einem Facebook-Eintrag vom Juli 2017:", "Andr\u00e9 Poggenburg[310], AfD-Landtagsabgeordneter in Sachsen-Anhalt, agitierte in einer Rede zum politischen Aschermittwoch der s\u00e4chsischen AfD im Februar 2018 in herabw\u00fcrdigender Weise gegen t\u00fcrkische Migranten:", "Der rheinland-pf\u00e4lzische AfD-Landtagsabgeordnete Uwe Junge verunglimpfte Fl\u00fcchtlinge in einem Tweet aus dem April 2018 als \u201ekriminellen Dreck\u201c[311].", "Der nordrhein-westf\u00e4lische AfD-Landtagsabgeordnete Christian Blex berichtete im August 2018 davon, sich bei einem Besuch in Andalusien ein eigenes Bild von der Lage in einem Auffanglager gemacht zu haben. Die dort untergebrachten afrikanischen Fl\u00fcchtlinge bezeichnete er in diesem Zusammenhang als \u201eVersuchseroberer\u201c und \u201eAfro-Invasoren\u201c, die h\u00e4ufig \u201ehochgradig gef\u00e4hrliche und infekti\u00f6se Krankheiten\u201c h\u00e4tten. Einheimische Deutsche litten au\u00dferdem unter einem \u201emassiven Anstieg von Gewalttaten wie Vergewaltigungen, Messerstechereien aber auch Diebst\u00e4hlen\u201c und klagten dar\u00fcber, dass \u201edie Schwarzafrikaner einfach in die Gegend koten\u201c. Zu den Auswirkungen der Fl\u00fcchtlingskrise auf Deutschland schrieb Blex:", "Die Aufnahme \u201ekulturfremder\u201c Migranten und Fl\u00fcchtlinge wird in Verlautbarungen von AfD-Funktion\u00e4ren wiederkehrend als potenziell lebensgef\u00e4hrlich und mithin politisch unverantwortlich dargestellt. Besonders auff\u00e4llig ist, dass Funktion\u00e4re der AfD in einer Vielzahl von Verlautbarungen durch die Beiordnung des Pr\u00e4fixes \u201eMesser-\u201c versuchen, Fl\u00fcchtlinge und Migranten pauschal mit lebensgef\u00e4hrlicher Gewaltaus\u00fcbung in Beziehung zu setzen. So verwies der nieders\u00e4chsische AfD-Landtagsabgeordnete Stephan Bothe in einem Facebook-Beitrag beispielsweise auf die \u201ezahlreichen Opfer der Messermigration\u201c.[313]", "Der AfD-Bundestagsabgeordnete Markus Frohnmaier schrieb auf Facebook \u00fcber Deutschland: \u201eVom Land der Dichter und Denker zur Messerrepublik!\u201c Er verwendete in seinem Eintrag au\u00dferdem ebenfalls den Hashtag \u201e#Messermigration\u201c[314].", "Der s\u00e4chsische AfD-Landtagsabgeordnete Carsten H\u00fctter schrieb im Juli 2018:", "In besonders perfider Weise agitierte der Ennepetaler AfD-Stadtrat Frank Scherie im Januar 2016 gegen Fl\u00fcchtlinge, indem er Selbstjustiz billigte und Gewaltphantasien verbreitete:", "Diese Aussagen \u00fcber Straftaten von Fl\u00fcchtlingen lassen sich zum Teil noch so verstehen, dass sie blo\u00df auf eine scharfe Kritik an Migranten und Fl\u00fcchtlingen wegen der tats\u00e4chlich oder vermeintlich verst\u00e4rkt von ihnen ausgehenden Kriminalit\u00e4t zielen. Eine solche auf konkrete Verhaltensweisen bezogene Kritik stellt, auch wenn sie polemisch und in \u00fcberzeichnender Weise vorgetragen wird, die Menschenw\u00fcrde der Betroffenen noch nicht in Frage. alle \u00c4u\u00dferungen sind aber auch f\u00fcr eine Auslegung offen, nach denen Fl\u00fcchtlinge und Muslime von Natur aus besonders kriminell und aggressiv sind. Teilweise bringen sie eine solche Aussage auch eindeutig zum Ausdruck. So wird die von Fl\u00fcchtlingen ausgehende Kriminalit\u00e4t durchweg krass \u00fcberzeichnet. Fl\u00fcchtlinge werden pauschal als \u201emessernde Horden\u201c u.\u00e4. diffamiert. Eine solche pauschale Abwertung von Fl\u00fcchtlingen stellt deren Menschenw\u00fcrde in Frage. Dar\u00fcber hinaus geht Frank Scherie sogar so weit, sich in bildhaft ausgeschm\u00fcckten, gewaltt\u00e4tigen Selbstjustizphantasien gegen Fl\u00fcchtlinge zu ergehen. Dies stellt deren Menschenw\u00fcrde erst recht in Frage.", "In zahlreichen Verlautbarungen ziehen Funktion\u00e4re der AfD die Schutzbed\u00fcrftigkeit \u2013 insbesondere muslimisch gepr\u00e4gter \u2013 Fl\u00fcchtlinge allgemein in Zweifel. Im Mai 2017 beklagte beispielsweise der AfD-Bundestagswahlkandidat Andreas Paul auf Facebook die \u201eFlut von Immigranten [\u2026] \u00fcbers Mittelmeer\u201c und bezeichnete die Seerettung von Fl\u00fcchtlingen als \u201e\u2018Taxiservice\u2018 der Marine\u201c[317]. Damit unterstellte er, Rettungsschiffe dienten der reinen Personenbef\u00f6rderung vom afrikanischen zum europ\u00e4ischen Kontinent.", "Im Februar 2018 stellte Andreas Paul die Schutzbed\u00fcrftigkeit von Fl\u00fcchtlingen noch deutlicher in Frage, indem er auf Facebook schrieb:", "In einer Rede vom 17. Juli 2017 verwahrte sich der AfD-Landtagsabgeordnete Hans-Thomas Tillschneider gegen einen biblischen Vergleich mit der Fl\u00fcchtlingssituation und erkl\u00e4rte:", "Die erste \u00c4u\u00dferung Andreas Pauls zum angeblichen \u201eTaxiservice der Marine\u201c l\u00e4sst sich noch als blo\u00dfe Kritik an der Instrumentalisierung der Seenotrettung der europ\u00e4ischen Staaten durch nordafrikanische Schlepperbanden verstehen. Und die \u00c4u\u00dferungen Thomas Tillschneiders zum Vergleich der aktuellen Fl\u00fcchtlingssituation und der biblischen Flucht nach \u00c4gypten l\u00e4sst sich noch als blo\u00df tats\u00e4chliches Anzweifeln der Fluchtmotive auslegen, ohne dass damit ein Unwerturteil \u00fcber eine Menschengruppe an sich verbunden w\u00e4re. In diesen Aussagen wird aber auch die Existenz von legitimen Fluchtgr\u00fcnden pauschal bestritten und dies selbst auf Menschen aus dem B\u00fcrgerkriegsland Syrien erstreckt. Hinzukommt das objektifizierende Sprechen von der \u201eFlut\u201c von Fl\u00fcchtlingen, die hier wegen des Bezugs zur Flucht \u00fcber das Mittelmeer und dem dabei drohenden Tod durch Ertrinken besonders abf\u00e4llig wirkt. Die \u00c4u\u00dferungen lassen daher zumindest vermuten, dass die Sprecher Interessen von Fl\u00fcchtlingen f\u00fcr grunds\u00e4tzlich unbeachtlich halten und damit deren Menschenw\u00fcrde in Frage stellen. In der zweiten \u00c4u\u00dferung wird Andreas Paul dann deutlich, indem er pauschal behauptet, dass Fl\u00fcchtlinge \u201ekeine G\u00e4ste und Schutzsuchende, sondern oftmals Aggressoren\u201c seien und sie so pauschal als Gruppe abwertet und deren Menschenw\u00fcrde eindeutig in Frage stellt.", "In weiteren \u00c4u\u00dferungen setzen sich Funktion\u00e4re und Mitglieder der AfD mit dem Thema \u201eIntegration\u201c auseinander.", "Mit Bezug zum Weltfl\u00fcchtlingstag 2018 zieht der AfD-Bundestagsabgeordnete Martin Hohmann in einer Presseerkl\u00e4rung einen Vergleich der derzeitigen Fl\u00fcchtlingssituation mit der Vertreibung Deutscher nach dem Zweiten Weltkrieg. Er erkl\u00e4rte:", "Die vertriebenen Deutschen h\u00e4tten sich unter schwierigsten Bedingungen \u201ereingekniet\u201c und entscheidend zum schnellen Wiederaufbau Deutschlands beigetragen, w\u00e4hrend sich die \u201eillegalen Migranten von heute\u201c, wie auch die Regierung selbst, \u201ean der Abschaffung Deutschlands, so wie wir es kennen\u201c, beteiligten.[320]", "\u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich die Landtagsabgeordnete Christina Baum im September 2018 in einer Rede anl\u00e4sslich des Landtagswahlkampfs. Sie konstatierte darin eine pauschale Inkompatibilit\u00e4t von Migranten aus \u201ezivilisatorisch unterentwickelten L\u00e4ndern\u201c mit der deutschen \u201eHochkultur\u201c:", "In seiner Rede auf einer Demonstration in Offenburg am 18. August 2018 agitierte auch der AfD-Landtagsabgeordnete Stefan R\u00e4pple[322] gegen \u201ekulturfremde\u201c Migranten und sprach diesen die F\u00e4higkeit und Bereitschaft ab, sich zu integrieren und anzupassen:", "Eine multikulturelle Gesellschaft deuten viele AfD-Funktion\u00e4re als das Gegenbild einer stabilen Gesellschaftsordnung. Die entgegen der dargelegten Argumentationsmuster erzwungene Integration \u201eKulturfremder\u201c gef\u00e4hrdet aus ihrer Sicht daher letztlich das friedliche Zusammenleben in Deutschland. Resultierend aus der diffamierenden Negativdarstellung \u201ekulturfremder\u201c Migranten und Fl\u00fcchtlinge kommen zahlreiche AfD-Funktion\u00e4re zu dem pauschalen Urteil, diese seien nicht in die hiesige Gesellschaft integrierbar.", "Die von AfD-Funktion\u00e4ren vertretenen Vorbehalte beschr\u00e4nken sich jedoch mitnichten auf Personen, die sich (noch) nicht in die Gesellschaft integriert haben. Dies zeigt die Agitation gegen die in Deutschland geborene und aufgewachsene SPD-Bundestagsabgeordnete und ehemalige Integrationsbeauftragte Aydan \u00d6zo\u011fuz. Der AfD-Landtagsabgeordnete Hans-Thomas Tillschneider kommentierte die Anregung des Parteivorsitzenden Alexander Gauland, \u00d6zo\u011fuz in \u201eAnatolien zu entsorgen\u201c, wie folgt:", "Auch die baden-w\u00fcrttembergische AfD-Landtagsabgeordnete Christina Baum bediente fremdenfeindliche Stereotype, indem sie auf Facebook eine Bildmontage postete, welche Aydan \u00d6zo\u011fuz auf einem Esel gen Anatolien reitend zeigte.[325]", "Ein g\u00e4ngiges Muster in der Beschreibung des \u2013 angeblichen \u2013 gegenw\u00e4rtigen Verdr\u00e4ngungsprozesses zu Lasten der einheimischen Deutschen ist die These vom aktiv betriebenen \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c, die zur Aufl\u00f6sung des deutschen Volks f\u00fchre. In nicht wenigen F\u00e4llen agitieren AfD-Repr\u00e4sentanten in einer noch deutlich radikaleren Rhetorik gegen die aktuelle Migrationspolitik und sprechen von einer Vernichtung, einer Ausl\u00f6schung des deutschen Volks oder gar von einem Genozid an den ethnischen Deutschen.", "Die Landtagsabgeordnete Christina Baum \u00e4u\u00dferte aus Anlass der Wahl von Mutherem Aras zur Landtagspr\u00e4sidentin im Mai 2016, dass dies f\u00fcr sie \u201eein ganz klares Zeichen\u201c f\u00fcr die \u201eIslamisierung Deutschlands\u201c sei. Weiterhin f\u00fchrte sie in diesem Kontext aus:", "Auch in einer Rede, die sie im April 2018 im Rahmen einer Demonstration des Vereins \u201eZukunft Heimat\u201c hielt, prangerte Baum einen angeblichen \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c an:", "Der s\u00e4chsische AfD-Funktion\u00e4r Maximilian Krah schrieb im Juni 2018:", "All diesen Annahmen ist das Denken in geschlossenen ethnokulturellen Kategorien gemein, demzufolge sich Interessen zuvorderst im Rahmen ethnischer Zugeh\u00f6rigkeit artikulieren. Eine Ver\u00e4nderung der Bev\u00f6lkerungsstruktur erfolgt aus dieser Sicht nicht nur unweigerlich zum Nachteil des bislang mehrheitlichen und in der Regel einheimischen Bev\u00f6lkerungsteils, sondern ist f\u00fcr diesen geradezu existenzbedrohend. sollte sich der \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c fortsetzen, so die Bef\u00fcrchtung der AfD, st\u00fcnde am Ende dieser Entwicklung eine gesichts- und namenlose, unsolidarische, kulturlose und graue Einheitsgesellschaft. Die Gleichsetzung der aktuellen Migrationspolitik \u2013 ungeachtet aller m\u00f6glichen oder diskutablen Kritikpunkte \u2013 mit einem \u201eGenozid\u201c an den ethnischen Deutschen schlie\u00dflich stellt die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Diffamierung des gegenw\u00e4rtigen Regierungshandelns und gleichzeitig eine ungeheure Banalisierung tats\u00e4chlicher V\u00f6lkermorde dar. Damit wird die v\u00f6llig \u00fcbersteigerte Fixierung vieler AfD-Funktion\u00e4re auf ein ethnozentristisch konstruiertes Volk deutlich. Diese bewusste Exklusion bestimmter Bev\u00f6lkerungsgruppen steht im Widerspruch zur Menschenw\u00fcrde. Tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass Funktion\u00e4re der AfD darauf abzielen, die Menschenw\u00fcrde von Fl\u00fcchtlingen und Zuwanderern aktiv zu beeintr\u00e4chtigen, k\u00f6nnten sich dar\u00fcber hinaus aus den Forderungen zum Umgang mit diesen Personengruppen nach einem m\u00f6glichen Machtgewinn ergeben. Eine plakative Formel f\u00fcr eine Bevorteilung von ethnischen Deutschen gegen\u00fcber \u2013 ungeachtet einer eventuellen Staatsb\u00fcrgerschaft \u2013 Minderheiten nicht-deutscher Herkunft ist dabei die im rechtsextremistischen Spektrum beliebte Parole \u201eDeutschland den Deutschen\u201c. In einem Redebeitrag auf einer Demonstration im September 2017 agitierte der AfD-Landtagsabgeordnete Hans-Thomas Tillschneider nicht nur gegen die Versorgung von \u201eWohlstandsmigranten\u201c, sondern verwendete in diesem Zusammenhang auch die Losung \u201eDeutschland den Deutschen\u201c:", "Die Ablehnung des Zuzugs von Fl\u00fcchtlingen aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden stellt zwar f\u00fcr sich genommen noch nicht die Menschenw\u00fcrde von Fl\u00fcchtlingen in Frage. Die Verwendung der bekannten rechtsextremistischen Parole \u201eDeutschland den Deutschen\u201c deutet aber darauf hin, dass hier entgegen der Garantie der Menschenw\u00fcrde ein ethnisch-biologisch bzw. ethnisch-kulturell begr\u00fcndetes Volksverst\u00e4ndnis vertreten werden soll, nach dem ein vollwertiger Deutscher also nur ein ethnischer Deutscher sein kann.", "Der AfD-Landtagsreferent und ehemalige JA-Funktion\u00e4r Reimond Hoffmann stellte in einem Facebook-Beitrag vom Mai 2018 fest:", "Was sich dahinter gegebenenfalls verbergen k\u00f6nnte, wurde anhand eines Beitrags des ehemaligen Co-Sprechers der nordrhein-westf\u00e4lischen AfD und heutigen Bundestagsabgeordneten Martin Renner deutlich, der in einem Beitrag \u201elegitime R\u00fcckf\u00fchrungsprogramme\u201c im \u201eMillionenma\u00dfstab\u201c forderte.[331] Diese Aussage erscheint insbesondere im Hinblick auf die Gr\u00f6\u00dfenordnung in Aussicht gestellter \u201eR\u00fcckf\u00fchrungen\u201c problematisch. Um einen \u201eMillionenma\u00dfstab\u201c zu erreichen, m\u00fcssten zwangsl\u00e4ufig auch vollen Schutz genie\u00dfende Fl\u00fcchtlinge oder gar allgemein Menschen mit Migrationshintergrund einbezogen werden. In einem Facebook-Post stellte Renner zudem pauschal den Asylstatus von Fl\u00fcchtlingen in Frage:", "Vor dem Hintergrund der weiteren Aussagen von AfD Funktion\u00e4ren und ihres ethnisch-biologischen bzw. ethnisch-kulturell begr\u00fcndeten Volksverst\u00e4ndnisses ist die Forderung nach einer \u201eR\u00fcckf\u00fchrung im Millionenma\u00dfstab\u201c als eine Forderung nach einer systematischen Abschiebung bestimmter Bev\u00f6lkerungsgruppen \u2013 unabh\u00e4ngig von ihrer individuellen und vom Gesetz festgelegten Schutzbed\u00fcrftigkeit \u2013 zu verstehen. Dies geht mit einer grunds\u00e4tzlichen Schlechterbehandlung einer bestimmten Bev\u00f6lkerungsgruppe einher, sodass eine Verletzung der Menschenw\u00fcrde zu bejahen ist.", "Zu pr\u00fcfen ist, ob sich aus den Aussagen und Verlautbarungen von sonstigen Funktion\u00e4ren und Mitgliedern der AfD tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr m\u00f6gliche Verst\u00f6\u00dfe gegen das Demokratieprinzip ergeben.", "In weiten Teilen der untersuchten Aussagen findet sich harsche Kritik an der Politik der gegenw\u00e4rtigen Regierung und ihrem Personal, insbesondere an Einzelpersonen bzw. Amtstr\u00e4gern wie der Bundeskanzlerin.", "Mitunter werden einzelne Positionen wesentlich sch\u00e4rfer und zugespitzter formuliert, als auf Ebene der Parteif\u00fchrung. So wird etwa bei einigen Funktion\u00e4ren und Mitgliedern noch offener als im Kreis der F\u00fchrungsfunktion\u00e4re ein Volksbegriff verwendet, der stark nach ethnischen Ma\u00dfst\u00e4ben ausgerichtet ist. Dies k\u00f6nnte im Ergebnis dazu f\u00fchren, dass bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppen, die nicht dem ethnischen Volksverst\u00e4ndnis der AfD entsprechen, vom Prozess der politischen Willensbildung ausgeschlossen w\u00e4ren, sodass ein Versto\u00df gegen einen der Grundpfeiler des Demokratieprinzips angenommen werden m\u00fcsste. allerdings wurden trotz fundamentaler und pauschalisierender Abwertungen von Migranten und Fl\u00fcchtlingen auf der einen Seite und Muslimen auf der anderen Seite durch Funktion\u00e4re der AfD keine konkreten, deren Menschenw\u00fcrde beeintr\u00e4chtigenden Rechtsfolgen an diese Kritik gekn\u00fcpft. Aus diesem Grund kann den Aussagen auch nicht entnommen werden, dass bestimmte Volksgruppen aufgrund ihrer Ethnie kein gleichberechtigtes Mitglied im demokratischen Gef\u00fcge der Bundesrepublik sein sollen.", "Zu pr\u00fcfen ist weiter, wie sich Funktion\u00e4re der AfD durch ihre \u00c4u\u00dferungen gegen\u00fcber den demokratischen Grundprinzipien, also der M\u00f6glichkeit der Teilhabe aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger am Prozess der parlamentarischen Willensbildung und der R\u00fcckbindung der Staatsgewalt an das Volk nach Art. 20 Abs. 1 und 2 GG, positionieren.", "Hans-Thomas Tillschneider, Mitglied des Landtags von Sachsen-Anhalt und Sprecher der \u201ePatriotischen Plattform\u201c, erkl\u00e4rte im Rahmen einer Demonstration am 17. Juli 2017 in Wittenberg in Bezug auf die Reformation anl\u00e4sslich deren 500. Jubil\u00e4ums:", "Das Mitglied des Berliner Abgeordnetenhauses, Thorsten Wei\u00df, erkl\u00e4rte auf Facebook in einem Beitrag vom 2. Februar 2018:", "In den o.\u2009g. Ausf\u00fchrungen von Tillschneider und Wei\u00df wird deutlich, dass man sich zwar zur Demokratie als einer Herrschaftsform, in der das Mehrheitsprinzip gilt und in der das Volk entscheidet, bekennt. Man bezieht sich hierbei aber explizit nicht auf einen Volksbegriff, der auch Menschen umfasst, die durch Zuwanderung (und Einb\u00fcrgerung) Teil des Volkes geworden sind bzw. werden k\u00f6nnen. Wei\u00df stellt mit seinem Hinweis auf einen vermeintlich bevorstehenden \u201eVolkstod\u201c \u2013 also einer planm\u00e4\u00dfigen Ausl\u00f6schung der autochthonen Bev\u00f6lkerung durch gezielte (Massen-)Einwanderung und gleichzeitige politische Unterdr\u00fcckung mit dem Ziel, das (ethnisch) deutsche Volk mit anderen V\u00f6lkern und Kulturen zu vermischen \u2013 sogar offene Bez\u00fcge zu rechtsextremistischen Theorien und Konzepten her. Zudem formuliert Tillschneider sehr eindeutig, dass er die derzeitige Erscheinungsform der Demokratie als fehlerhaft empfindet, diese \u201egrundlegend\u201c \u00e4ndern will und die AfD in diesem Prozess eine gewichtige Rolle spielen soll. Welche konkrete neue Form die Demokratie dann haben soll, beschreibt Tillschneider allerdings nicht.", "Ein Gro\u00dfteil der von sonstigen AfD-Funktion\u00e4ren und Mitgliedern ge\u00e4u\u00dferten Kritik richtet sich aber insbesondere gegen die als \u201eKartell\u201c empfundenen, etablierten politischen Parteien, deren Vertreter, sowie die von diesen gef\u00fchrten Regierungen in Bund und L\u00e4ndern. Diese agierten nicht im Sinne des Volkes, oftmals wird ihnen gar Fremdbestimmung, systematischer Rechtsbruch, Verrat und feindliche oder niedere Absichten, vor allem pers\u00f6nliche Bereicherung und Vorteilsnahme, vorgeworfen.", "So erkl\u00e4rte Benjamin Nolte, AfD-Kandidat f\u00fcr die bayerische Landtagswahl 2018 und Mitglied der \u201ePatriotischen Plattform\u201c, im August 2018 w\u00e4hrend einer Wahlkampfveranstaltung, er sei angetreten, um \u201eden Willen der B\u00fcrger wieder in die Parlamente zu tragen\u201c und die Herrschaft der \u201eLinksversifften, \u00d6kofaschisten und EU-Bonzen\u201c zu beenden. In Bayern regiere die \u201eschwarze Mafia\u201c, unterst\u00fctzt von der \u201eMedien-Mafia\u201c. Letztere sei auch verantwortlich daf\u00fcr, dass Straftaten von Migranten als Einzelf\u00e4lle dargestellt w\u00fcrden. Er erkl\u00e4rte au\u00dferdem: \u201eWir haben ein Problem mit ganzen Gruppen psychisch kranker Einzelt\u00e4ter.\u201c Die f\u00e4nden sich in der Bundesregierung und unter deren \u201eHelfershelfern in den Medien\u201c.[335]", "Bei einer anderen Wahlkampfveranstaltung f\u00fchrte Nolte Folgendes aus:", "Stefan R\u00e4pple, Mitglied des Landtags von Baden-W\u00fcrttemberg, verunglimpfte das Parlament bzw. die parlamentarische Demokratie in diversen Verlautbarungen besonders scharf. So nannte er sie in einem Facebook-Eintrag vom 31. Dezember 2016 ein \u201eprofitgesteuertes Showgesch\u00e4ft\u201c und den Staat ein \u201eriesengro\u00dfes Inkassounternehmen der (Gro\u00df-)Industrie\u201c.[337] In weiteren Beitr\u00e4gen auf Facebook in den Jahren 2017 und 2018 bestritt R\u00e4pple die demokratische Legitimation der Bundesregierung und nannte die Bundesrepublik u. a. eine \u201eBRD-Scheindemokratie\u201c.[338] In einem Facebook-Eintrag vom 4. Dezember 2017 zog R\u00e4pple Parallelen zwischen der Bundesrepublik und diktatorischen bzw. totalit\u00e4ren System wie dem NS-Regime oder der DDR:", "R\u00e4pple diffamiert somit nicht nur alle politischen Parteien und deren Politiker, sondern unterstellt, dass diese im Zusammenwirken mit vermeintlich bewusst im Sinne dieser Parteien manipulierenden Medien und einer parteiischen, nicht unabh\u00e4ngig arbeitenden Justiz in Wahrheit nur den Anschein einer demokratischen Ordnung aufrechterhielten. In einer dystopischen \u00dcberspitzung warnt er die Leser seines Beitrags vor einer Versch\u00e4rfung der diktatorischen Z\u00fcge, die er in der Bundesrepublik und in der Europ\u00e4ischen Union ausgemacht haben will, und prophezeit, Willk\u00fcr und Unterdr\u00fcckung k\u00f6nnten letztlich nicht nur die Anh\u00e4nger seiner Partei treffen. Dem bestehenden politischen System wird damit jegliche Legitimation und Autorit\u00e4t abgesprochen und offene Feindschaft zum Volk unterstellt. Dieser Ver\u00e4chtlichmachung des demokratischen Systems in Deutschland stellt er allerdings als leuchtendes Beispiel die Direktdemokratie in der Schweiz gegen\u00fcber und zeigt damit auf, dass er bestimmende demokratische Elemente wie die Volkssouver\u00e4nit\u00e4t nicht g\u00e4nzlich abschaffen will.", "Besonders heftige Angriffe, Schm\u00e4hungen und Verunglimpfungen treffen vor allem die Person der Bundeskanzlerin Angela Merkel. So nannte Benjamin Przybylla[340], ehemaliges Mitglied des Vorstandes des AfD-Landesverbandes Sachsen, Angela Merkel in einem Facebook-Eintrag im Juni 2018 eine \u201eAmok-Kanzlerin\u201c.[341] Daniel Roi, Landtagsabgeordneter f\u00fcr die AfD in Sachsen-Anhalt, bezeichnete Merkel in einem Facebook-Beitrag vom 22. Juni 2018 als \u201eKanzlerin des Untergangs\u201c.[342] Der Bundeskanzlerin wird dabei von diversen AfD-Funktion\u00e4ren und -Mitgliedern aufgrund ihrer (liberalen) Asyl- und Migrationspolitik eine direkte Mitverantwortung an Straftaten und Terroranschl\u00e4gen von Migranten zugeschrieben, die sie zudem aus einer feindlichen Motivation dem deutschen Volk gegen\u00fcber bewusst zugelassen oder gar gef\u00f6rdert habe. Exemplarisch sei hierzu auf eine Verlautbarung des s\u00e4chsischen AfD-Mitgliedes und Mitglied des Landtags von Sachsen, Carsten H\u00fctter, verwiesen:", "H\u00fctter nahm in einer anderen, auf seiner Facebook-Seite ver\u00f6ffentlichten Stellungnahme zudem Bezug auf die pers\u00f6nliche Biographie der Bundeskanzlerin in der DDR, die auch von anderen AfD-Mitgliedern h\u00e4ufig in verschw\u00f6rungstheoretische Anw\u00fcrfe gem\u00fcnzt wird:", "Eine Kompromisssuche im parlamentarischen Raum wird von Ulbrich hier bereits a priori abgelehnt und konkurrierende innerparteiliche Kr\u00e4fte werden ver\u00e4chtlich als \u201ewankelm\u00fctige Systemanh\u00e4nger\u201c diffamiert. Einem \u201egesunden Patriotismus\u201c \u2013 den die AfD zu vertreten meint \u2013 st\u00fcnden demzufolge zwangsl\u00e4ufig \u2013 aus Sicht von Ulbrich \u2013 kranke bzw. krankhafte Entwicklungen und Akteure im politischen System entgegen, die es zu beseitigen gelte. Auch hier kommt eine ausgewiesene Verachtung gegen\u00fcber parlamentarisch-demokratischen Prozessen zum Ausdruck.", "Die bereits auf Ebene der F\u00fchrungsfunktion\u00e4re festgestellten Konfliktlinien zum Demokratieprinzip treten auf der Ebene sonstiger Funktion\u00e4re und Mitglieder zum Teil noch offener zu Tage. Diese verteilen sich \u00fcber die gesamte Partei hinweg, werden von einzelnen Personen allerdings besonders zugespitzt und pointiert vorgetragen. Dabei wird die parlamentarische Demokratie durch wiederholte sprachliche Diffamierungen s\u00e4mtlicher etablierter Parteien und ihrer Vertreter ver\u00e4chtlich gemacht. Zudem wird der Volksbegriff von einigen Funktion\u00e4ren und Mitgliedern in unzul\u00e4ssiger Art und Weise auf ethnische Kriterien verengt, was in der Konsequenz zu einem Ausschluss von Minderheiten aus der demokratischen Partizipation f\u00fchren w\u00fcrde. Durch eine scharfe und absolute Kontrastierung zwischen der AfD und allen \u00fcbrigen politischen Kr\u00e4ften wird zudem der Eindruck erweckt, es gebe keinen politischen Wettbewerb ohne die AfD und das parlamentarisch-demokratische System sei ohnehin nur eine \u201eScheindemokratie\u201c. Auf der anderen Seite belegen positive Bezugnahmen auf L\u00e4nder wie die Schweiz mit ihrem basisdemokratischen Politikmodell, dass in der Partei die Volkssouver\u00e4nit\u00e4t ber\u00fccksichtigende Alternativen zum derzeitigen demokratischen Prozess formal akzeptiert werden. Letztlich stellen die hier herausgestellten Aussagen nur einen kleinen, nicht zwangsl\u00e4ufig repr\u00e4sentativen, Ausschnitt aller AfD-Funktion\u00e4re und -Mitglieder dar. Auch wenn sich aus der in den oben genannten Zitaten ersichtlichen, nachhaltigen Ver\u00e4chtlichmachung des demokratischen Systems und seiner Repr\u00e4sentanten sowie dem ethnisch konnotierten Volksverst\u00e4ndnis verd\u00e4chtige Informationssplitter daf\u00fcr entnehmen lassen, dass Teile der AfD-Funktion\u00e4re an einem offenen politischen Willensbildungsprozess kein nachhaltiges Interesse haben, reichen die vorliegenden Informationen f\u00fcr die Annahme tats\u00e4chlicher Anhaltspunkte noch nicht aus.", "Fraglich ist, ob das Rechtsstaatsprinzip durch sonstige Funktion\u00e4re und Mitglieder der AfD soweit in Frage gestellt oder attackiert wird, dass darin ein Versto\u00df gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung zu sehen ist. In erster Linie ist zu beleuchten, ob sich Widerspr\u00fcche mit dem Grundsatz der Rechtsbindung der \u00f6ffentlichen Gewalt und der Kontrolle derselben durch unabh\u00e4ngige Gerichte ergeben.", "Auch auf dieser Funktion\u00e4rsebene wird mitunter das Bild eines erodierten Rechtsstaates verbreitet, der nicht in der Lage sei, bestimmte Missst\u00e4nde zu bek\u00e4mpfen. Mit Blick auf aus seiner Sicht zu milde Urteile gegen kriminelle Migranten forderte etwa Thorsten Wei\u00df, Mitglied des Berliner Abgeordnetenhauses, in einem Facebook-Post, das \u201eJustizsystem endlich aus[zu]misten!\u201c.[346] Durch den gleichzeitigen Vorwurf, dass \u201eMerkels asylpolitischer Amoklauf\u201c kein Ende nehme und \u201edie Altparteien [\u2026] uns nicht mehr sch\u00fctzen\u201c k\u00f6nnten und wollten suggeriert Wei\u00df zudem eine Wechselbeziehung zwischen Exekutive, Legislative und Justiz. Die AfD sei \u201eals wahre Volkspartei\u201c angetreten, \u201edie innere Sicherheit wiederherzustellen.\u201c[347] In einem weiteren Post bringt er vor, dass die Justiz \u201eein nicht mehr ernstzunehmender Tr\u00fcmmerhaufen\u201c sei und \u201edieser \u201aRechtsstaat\u2018 [\u2026] seinen Namen nicht verdient\u201c habe.[348] Die Forderung, das Justizsystem auszumisten, kann hier als Angriff auf die Unabh\u00e4ngigkeit von Gerichten interpretiert werden. F\u00fcr sich genommen ist diese Aussage jedoch zu unpr\u00e4zise, als dass darin tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr eine verfassungsfeindliche Bestrebung gesehen werden k\u00f6nnten.", "Auch Stefan R\u00e4pple, baden-w\u00fcrttembergischer Landtagsabgeordneter, geht von einem \u00e4hnlichen Zustand des Staates aus und bezeichnet die Migrationspolitik der Bundesregierung indirekt als \u201eVolksverrat\u201c.[349] Dass er im Lichte dieser Diagnose auch rechtsstaatswidrige Mittel offenbar f\u00fcr legitim erachtet, zeigt ein Facebook-Post R\u00e4pples, in dem er dem s\u00e4chsischen Justizmitarbeiter, der den Haftbefehl gegen die zwei Tatverd\u00e4chtigen im Falle des T\u00f6tungsdelikts in Chemnitz \u00fcber das Internet verbreitete, ausdr\u00fccklich f\u00fcr dessen \u201ewahrhaftige Zivilcourage\u201c dankt:", "R\u00e4pple deutet hier strafbares Verhalten zu einem couragierten, unerschrockenen Widerstandshandeln um und legitimiert dieses ausdr\u00fccklich durch die vermeintliche Unrechtm\u00e4\u00dfigkeit der politischen Zust\u00e4nde. Die \u00c4u\u00dferung R\u00e4pples wirft ein Schlaglicht auf dessen Rechtsstaatsverst\u00e4ndnis. So scheint er bereit zu sein, das gesetzm\u00e4\u00dfige Handeln des Staates \u2013 also auch die Gew\u00e4hr f\u00fcr ein rechtsstaatliches Verfahren \u2013 zu relativieren, sofern die politischen Umst\u00e4nde dies aus seiner subjektiven Sicht erforderlich erscheinen lassen. Dabei billigt er nicht nur das individuelle Fehlverhalten des Justizmitarbeiters, er ruft durch sein Schlagwort \u201eWo Unrecht zu Recht wird, wird Widerstand zu Pflicht\u201c sogar implizit zur Nachahmung auf. Die vermeintliche Notwendigkeit des \u201eWiderstands\u201c gegen aus seiner Sicht unpassende politische Entscheidungen geht also offenbar Recht und Gesetz vor, sodass darin ein Versto\u00df gegen das Rechtsstaatsprinzip gesehen werden kann.", "Fraglich ist zudem, inwieweit sich die bei F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren punktuell festgestellten Verlautbarungen gegen das staatliche Gewaltmonopol auch auf mittlerer und unterer Parteiebene fortsetzen. In jedem Fall ist festzustellen, dass Bj\u00f6rn H\u00f6ckes Diktum der AfD als \u201eletzter evolution\u00e4rer Chance\u201c, das gewaltsame Auseinandersetzungen im Falle eines Scheiterns der AfD prognostiziert, inhaltlich aufgegriffen wird. So stellte der AfD-Bundestagskandidat Stephan Schmidt die Legitimit\u00e4t des Staates in Frage und verwies auf eine vermeintliche Schieflage bei exekutivem Verhalten:", "Der Facebook-Post kann wohlwollend als Warnung vor wachsenden Spannungen innerhalb der Bev\u00f6lkerung interpretiert werden, jedoch ergreift Schmidt durchaus Partei f\u00fcr \u201edie Betrogenen\u201c und \u00e4u\u00dfert damit seine Sympathie f\u00fcr etwaige Ma\u00dfnahmen der Selbstjustiz.", "Ungleich deutlicher wird ein solches Untergangsszenario durch Carsten H\u00e4rle formuliert, der einen Zeitungsartikel mit dem Titel \u201eAfD: Das Ende der Bundesrepublik\u201c auf Facebook wohlwollend kommentierte. W\u00e4hrend der Artikel sich mit der AfD und ihrer politischen Ausrichtung besch\u00e4ftigt, interpretiert H\u00e4rle den Titel g\u00e4nzlich anders:", "H\u00e4rle verf\u00e4llt hier in Revolutionsrhetorik und stilisiert die AfD als \u201erettende\u201c Kraft, die nicht nur eine grundlegende Wende in der Politik herbeif\u00fchren werde, sondern die \u201eein anderes Deutschland\u201c \u2013 auch in seiner Staatlichkeit \u2013 zur Folge habe. H\u00e4rle nennt hier explizit auch die M\u00f6glichkeit eines Deutschen Reiches, was denklogisch das Ende der Bundesrepublik als Staat bedeuten w\u00fcrde. H\u00e4rle skizziert das Volk dabei als souver\u00e4n, welches bislang seine Macht nicht entfalten konnte, sondern erst im Falle eines \u201eEndes\u201c der Bundesrepublik zur Geltung gelange. Die hier ge\u00e4u\u00dferte Dichotomie zwischen dem Volk einerseits und der Regierung bzw. sogar dem Staat andererseits findet sich in anderer Form auch bei weiteren Funktion\u00e4ren. Der baden-w\u00fcrttembergische Landtagsabgeordnete Hans Peter Stauch spricht sich z.\u2009B. f\u00fcr ein liberales Waffenrecht aus und begr\u00fcndet dies in libert\u00e4rer Denklogik mit der Wirkung von bewaffneten B\u00fcrgern als \u201eSchranke der Staatsmacht\u201c[353]. Am 18. Februar 2018 teilte der er auf Facebook einen Beitrag der Seite \u201eFreiheizfackel\u201c, der ebenfalls bewaffnete B\u00fcrger thematisierte:", "Das Gewaltmonopol des Staates beruht auch auf der Akzeptanz der Staatsb\u00fcrger, sich diesem Monopol zu f\u00fcgen und auf die Anwendung von Gewalt zu verzichten. Stauch nimmt hier ein taktisches Verh\u00e4ltnis zu diesem Bekenntnis ein, indem er sich f\u00fcr eine hohe Verbreitung von Waffen ausspricht und deren Nutzung situationsabh\u00e4ngig legitimiert \u2013 etwa f\u00fcr den Fall, dass man sich \u201enicht in allen Lagen auf rechtzeitige staatliche Hilfe verlassen kann\u201c. \u00dcberdies sieht er Waffen aber auch als Garantie daf\u00fcr, dass der Staat seine Macht nicht uneingeschr\u00e4nkt auf den einzelnen B\u00fcrger aus\u00fcben kann. Besonders problematisch ist der Passus, wonach \u201eder bewaffnete B\u00fcrger [\u2026] keine Privilegien [wolle]\u201c, sondern \u201eblo\u00df sein Recht\u201c. Hier \u00e4u\u00dfert sich ein Rechtsstaatsverst\u00e4ndnis, das nicht auf eine unabh\u00e4ngige Justiz zur rechtlichen Interessenwahrung setzt, sondern auf Waffen als Unterpfand. Dieser Eindruck verst\u00e4rkt sich dadurch, dass ebenjener Hans Peter Stauch wiederholt Partei f\u00fcr Personengruppen ergreift, die Betroffene staatlicher Exekutivma\u00dfnahmen wurden. Am 22. Juni 2018 etwa teilte Stauch auf Facebook eine Grafik, in der die Gef\u00e4hrlichkeit von Reichsb\u00fcrgern relativiert wird.[355] Am 7. Oktober 2018 teilte Stauch zudem ein Musikvideo auf Facebook, in dem behauptet wurde, die Verhaftung der Gruppe \u201eRevolution Chemnitz\u201c sei unrechtm\u00e4\u00dfig und der Sachverhalt eine L\u00fcge. Stattdessen ist im Video die Rede von der Heimattreue der Verd\u00e4chtigen und dass sie nur ihre B\u00fcrgerpflicht getan h\u00e4tten.[356]", "Auch andere (ehemalige) Funktion\u00e4re fielen dadurch auf, dass sie sich von Gewalt als Mittel der politischen Auseinandersetzung nicht distanzierten oder diese sogar verherrlichten. Der aus der Partei ausgeschlossene Ren\u00e9 Augusti, ehemaliger Beisitzer im AfD-Kreisverband Salzwedel, forderte in einem Facebook-Post:", "Solch unverhohlene Gewaltbez\u00fcge sind innerhalb der Partei zwar sehr selten, aber werden teils durchaus offen ge\u00e4u\u00dfert. Egbert Ermer, bis August 2018 Vorsitzender des Kreisverbands S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge und im Januar 2019 aus der Partei ausgetreten, billigte in einer Rede im Januar 2018 ausdr\u00fccklich massive Gewaltaus\u00fcbung gegen politische Gegner:", "Auf welchen Sachverhalt Ermer hier Bezug nimmt, ist nicht bekannt. In jedem Fall sind die Schilderungen Ausdruck eines menschenverachtenden Politikbildes, das durch den abschlie\u00dfenden Kommentar, so etwas sei \u201eNationalstolz\u201c, und die sich darin spiegelnde nationalistisch-chauvinistische Haltung besonders unterstrichen wird. Ermers Rede, die ausweislich der Reaktionen des Publikums auf gro\u00dfe Zustimmung traf, zeigt deutlich, dass die Anwendung von Gewalt zur Durchsetzung nationaler Interessen zumindest nicht auf Ablehnung trifft. Ermer fiel bereits im Jahr zuvor dadurch auf, dass er anl\u00e4sslich des Besuchs des damaligen Bundesjustizministers Heiko Maas in Dresden eine Rede hielt, in der er zun\u00e4chst eine Abgrenzung seiner Zuh\u00f6rerschaft von linken Gegendemonstranten vornahm. Um die angebliche Friedfertigkeit des \u201erechten\u201c politischen Lagers zu unterstreichen, f\u00fchrte Ermer wie folgt aus:", "Ermer relativiert an dieser Stelle die grundlegende Gewaltbereitschaft der subkulturellen rechtsextremistischen und neonationalsozialistischen Szene. Dar\u00fcber hinaus lobt er die Konzertteilnehmer, indem er ihnen \u201edeutsche[n] Nationalstolz\u201c attestiert, der im Hinblick auf die vermeintliche Harmlosigkeit der Veranstaltung sogar Vorbildcharakter haben soll (\u201eLeute, und so muss unser Widerstand sein und bleiben\u201c). Durch seine Ausf\u00fchrungen macht Ermer eine erheblich mangelnde Distanz zum rechtsextremistischen Spektrum deutlich, durch die Formulierung \u201eunser Widerstand\u201c scheint er das gewaltorientierte rechtsextremistische Besucherspektrum in Themar gar zum eigenen Lager zu z\u00e4hlen.", "Besonders zu erw\u00e4hnen ist der Umstand, dass Ermer zwar im August \u201eaus pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden\u201c von seinem Kreisvorsitz zur\u00fccktrat, aber offenbar weiterhin f\u00fcr die Partei im Einsatz ist. So moderierte er nach Angaben des Kreisverbands \u201ewie immer professionell\u201c eine Veranstaltung am 3. Oktober 2018 in Nentmannsdorf.[360] Folglich werden innerhalb der Partei selbst derartig grenz\u00fcberschreitende, in der \u00d6ffentlichkeit get\u00e4tigte \u00c4u\u00dferungen offenbar nicht konsequent sanktioniert.", "Nicht zuletzt solche Beispiele f\u00fchren zu dem Befund, dass auf mittlerer Funktion\u00e4rsebene zwar nicht durchg\u00e4ngig, aber in relevantem Ausma\u00df, Verlautbarungen festzustellen sind, die auf eine in Teilen vorhandene Ausrichtung gegen Grundprinzipien der Rechtsstaatlichkeit hindeuten. Dieser Eindruck wird auch dadurch gest\u00fctzt, dass sich die Zweifel an der Souver\u00e4nit\u00e4t der Bundesrepublik, die bereits bei den F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren zum Teil festgestellt wurden, bei den sonstigen Mitgliedern und Funktion\u00e4ren fortsetzen. Diese Zweifel werden mitunter noch deutlicher formuliert, etwa durch Roland Ulbrich, ehemaliges Vorstandsmitglied und Landessprecher der \u201ePatriotischen Plattform\u201c in Sachsen, bei der durch rechtsextremistische Akteure dominierten \u201eMerkel muss weg\u201c-Demonstration am 5. November 2016 in Berlin. Ulbrich sprach sich dort gegen eine pauschale Abgrenzung der AfD von rechtsextremistischen Parteien aus, die eine Aufnahme von Mitgliedern mit einem rechtsextremistischen Hintergrund verhindert. In seiner Rede sagte Ulbrich zudem, dass die Bundesrepublik der \u201eMasseneinwanderung\u201c nichts entgegensetzen k\u00f6nne, da sie in rechtswidriger Weise keine Verfassung habe. So wie es keine Verfassung gebe, so sei auch die Nationalhymne \u201eamputiert\u201c und zwar aus \u201eR\u00fccksicht gegen\u00fcber internationalen M\u00e4chten\u201d. Nun sei es an der Zeit, wieder alle drei Strophen des \u201eLiedes der Deutschen\u201d als Nationalhymne zu verwenden.[361]", "Auch der AfD-Bundestagsabgeordnete Johannes Huber zweifelte in einem Facebook-Beitrag die G\u00fcltigkeit des Grundgesetzes als Verfassung an und begr\u00fcndete dies wie folgt:", "Huber erweckt den Eindruck einer mangelbehafteten Demokratie, die erst durch einen Einzug der AfD in den Bundestag geheilt werde. Zudem zweifelt er die im Grundgesetz garantierte Volkssouver\u00e4nit\u00e4t in G\u00e4nze an und ignoriert dabei die Legitimit\u00e4t einer als repr\u00e4sentatives System ausgestalteten Demokratie.", "Der bereits mehrfach zitierte Carsten H\u00e4rle zweifelt ebenfalls an der Souver\u00e4nit\u00e4t der Bundesrepublik und postuliert in diesem Zusammenhang eine anhaltende Beeinflussung durch fremde M\u00e4chte.[363] Dabei greift er bekannte rechtsextremistische Verschw\u00f6rungstheorien auf und versteigt sich zu der Aussage, dass \u201edas \u201aDeutsche Reich\u2018 1945 nicht untergegangen\u201c sei.[364]", "In der Gesamtschau ist zu konstatieren, dass die mittlere Funktion\u00e4rsebene im Hinblick auf die Rechtsstaatlichkeit als konstitutives Element der freiheitlichen demokratischen Grundordnung deutlichere Anhaltspunkte f\u00fcr eine verfassungsfeindliche Bestrebung aufweist als die Ebene der F\u00fchrungsfunktion\u00e4re. Vor allem Beispiele wie das des s\u00e4chsischen Funktion\u00e4rs Egbert Ermer[365] werfen die Frage auf, wie weit entsprechende Haltungen in der Partei anschlussf\u00e4hig sind und wie konsequent sie gegen derartige Verlautbarungen vorgeht. Nimmt man die Belege zusammen, ergibt sich ein eher unklares Verh\u00e4ltnis zu Grundprinzipien der Rechtsstaatlichkeit, sodass hier tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr eine Bestrebung gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung festzustellen sind.", "Auch auf mittlerer und unterer Funktion\u00e4rsebene setzt sich das Motiv eines mangelnden Selbstbewusstseins aufgrund einer vermeintlich falschen Schwerpunktsetzung der deutschen Erinnerungskultur fort. Der Bundestagsabgeordnete Jens Maier sieht eine Wende in der Erinnerungspolitik als Bedingung f\u00fcr eine souver\u00e4ne Politikgestaltung:", "Maier spricht von einer Umerziehung, die das Volk der notwendigen Verteidigungsbereitschaft beraubt habe, da das zu Verteidigende durch den \u201eSchuldkult\u201c entwertet werde. Den gleichen Begriff nutzten etwa Andr\u00e9 Poggenburg[367] oder der parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der AfD-Fraktion im Landtag von Mecklenburg-Vorpommern, Ralph Weber:", "Weber greift hier u.\u2009a. das Bild einer Wende \u201eum 180 Grad\u201c auf, das von Bj\u00f6rn H\u00f6cke in seiner \u201eDresdner Rede\u201c vom 17. Januar 2017 verwendet wurde. Die These von einer Schuldbew\u00e4ltigung, die die Politik in Deutschland im Griff habe, findet sich in \u00e4hnlicher Form immer wieder und zieht sich im Hinblick auf die geschichtspolitische Ausrichtung wie ein roter Faden durch die Partei. So f\u00fchrte auch die baden-w\u00fcrttembergische Landtagsabgeordnete Christina Baum wie folgt zum Thema aus:", "Baum greift hiermit einen weithin bekannten rechtsextremistischen Topos auf, wonach die Auseinandersetzung mit dem Nationalsozialismus dem Zweck diene, das Selbstbewusstsein des deutschen Volkes niederzuhalten. Sie nennt explizit den \u201edeutschen Staat\u201c als verantwortliche Instanz f\u00fcr diesen von ihr kritisierten Zustand und postuliert damit auch ein vermeintliches Interesse des Staates, \u201eDeutschland und mit ihm das deutsche Volk [\u2026] aus dem Ged\u00e4chtnis der Menschheit f\u00fcr immer verschwinden\u201c zu lassen. Die hier aufgebaute Dichotomie zwischen \u201edem Staat\u201c und dem laut Baum umzuerziehenden \u201eVolk\u201c entspricht ebenfalls \u00fcblichen rechtsextremistischen Mustern, wonach die Bundesrepublik gezielt eine \u201eKollektivschuld\u201c formuliere, um das Volk so zu erniedrigen.", "Auch Stefan R\u00e4pple, Fraktionskollege Baums, spricht von einem \u201est\u00e4ndig wiederholten und erniedrigenden Tenor von \u201aSchuld und S\u00fchne\u2018\u201c[370] und behauptet, den Deutschen werde ein pauschales Stigma angelastet, sodass \u201ewir kein positives Selbstbild als Gemeinschaft, als Nation, als Volk entwickeln k\u00f6nnen\u201c.[371]", "Trotz der allgegenw\u00e4rtigen Behauptung eines \u201eSchuldkults\u201c zielen die Erkl\u00e4rungen nicht auf eine unmittelbare Relativierung der nationalsozialistischen Verbrechen selbst ab, wodurch sie den \u00c4u\u00dferungen der Parteispitze weitgehend entsprechen. Eine Rehabilitierung des Nationalsozialismus oder gar der in seinem Namen ver\u00fcbten Verbrechen ist also nicht das nachweisbare Ziel der AfD. Dennoch beinhalten die Bem\u00fchungen um eine erinnerungspolitische Wende ein hinreichendes Relativierungspotenzial, das als Angriff auf das Wertefundament der Bundesrepublik interpretierbar ist. Wie einleitend dargestellt, ist der Nationalsozialismus aufgrund seines als Negativfolie pr\u00e4genden Einflusses auf die freiheitliche Ausgestaltung des Grundgesetzes selbstverst\u00e4ndlich ein elementarer Bestandteil der bundesrepublikanischen Identit\u00e4t. Ein Beiseiteschieben der Erinnerung zugunsten einer kritiklosen Positivinterpretation der eigenen Geschichte entfaltete eine de facto relativierende Wirkung, indem die ideellen Grundlagen der demokratischen Verfasstheit in der Bundesrepublik unterlaufen w\u00fcrden.", "Unabh\u00e4ngig davon wird der Begriff des \u201eSchuldkults\u201c bekannterma\u00dfen vom rechtsextremistischen Spektrum einschl\u00e4gig genutzt und verbreitet, sodass allein dieser st\u00e4ndige Sprachgebrauch durch Funktion\u00e4re der AfD einen tats\u00e4chlichen Anhaltspunkt f\u00fcr eine rechtsextremistische Bestrebung darstellt.", "Im Gegensatz zur Ebene der Spitzenfunktion\u00e4re finden sich in nachgeordneten Parteigliederungen dar\u00fcber hinaus wesentlich deutlichere, zum Teil eindeutig rechtsextremistische Motive, die mit dem dargestellten Leitgedanken eines \u201eSchuldkomplexes\u201c bzw. \u201eSchuldkults\u201c verkn\u00fcpft werden. Es beginnt mit offenkundigen Bezugnahmen auf nationalsozialistische Symboliken oder vermeintlich ironische Kommentare. So posierte der Bundestagsabgeordnete Siegbert Droese nach Medienberichten mit Hand auf der Brust vor den Ruinen des ehemaligen F\u00fchrerhauptquartiers \u201eWolfsschanze\u201c in Ostpreu\u00dfen. Daraufhin erfolgte Kritik konterte Droese mit dem Einwand, es handle sich um \u201eeine sehr sch\u00f6ne Landschaft mit viel Stahlbetonschrott\u201c. Zudem s\u00e4hen \u201edie Polen [\u2026] das mit dem ehemaligen F\u00fchrerhauptquartier, im Gegensatz zu uns, ganz unaufgeregt\u201c.[372]", "Es finden sich zudem noch wesentlich deutlichere Verharmlosungen des Nationalsozialismus. Der bereits genannte Ralph Weber etwa kommentierte auf seiner Facebook-Seite einen Beitrag zu sogenannten \u201eStolpersteinen\u201c wie folgt:", "Weber setzt hier die Opfer von Deportationen und industriellem Massenmord in geschichtsverf\u00e4lschender Weise mit Bombardierungsopfern gleich und relativiert somit die Verbrechen des Nationalsozialismus. Andere Funktion\u00e4re fallen durch gebietsrevisionistische \u00c4u\u00dferungen auf. Der baden-w\u00fcrttembergische Landtagsabgeordnete Bernd G\u00f6gel sprach in einer Rede im April 2018 mit Blick auf \u201emindestens 20 Millionen Nachkommen von Familien aus den ostdeutschen Gebieten\u201c davon, dass \u201ediese Heimat\u201c f\u00fcr ihn \u201eauch noch nicht f\u00fcr alle Zeiten [\u2026] verloren\u201c sei.[374] Eine vergleichbare Haltung legt Bernd Pachal, AfD-Bezirksverordneter in Berlin, auf seiner Facebook-Seite an den Tag. Der Berliner \u201eTagesspiegel\u201c berichtete von folgendem Facebook-Beitrag Pachals:", "Pachal r\u00fcckt die Zerschlagung der Rest-Tschechei 1939 in geschichtsklitternder Weise in ein falsches Licht und versteigt sich zu der Aussage, Reinhard Heydrich, einer der Hauptverantwortlichen f\u00fcr den Holocaust und das brutale Besatzungsregime im \u201eReichsprotektorat B\u00f6hmen und M\u00e4hren\u201c, habe eine \u201ekluge\u201c Wirtschaftspolitik betrieben. Tats\u00e4chlich beutete das Deutsche Reich die tschechische Wirtschaft gnadenlos f\u00fcr die eigenen Zwecke aus, tausende Tschechen verloren in der Zeit der deutschen Besatzung ihr Leben. Die \u00c4u\u00dferungen Pachals sind insofern als klar geschichtsrevisionistisch zu beurteilen.", "Neben solchen Verlautbarungen finden sich \u00fcberdies AfD-Funktion\u00e4re, die Zweifel an der deutschen Schuld am Ausbruch des Zweiten Weltkrieges \u00e4u\u00dfern und so rechtsextremistische Umdeutungsmotive aufgreifen. Der damalige stellvertretende Vorsitzende des AfD-Kreisverbands Kulmbach-Lichtenfels, Edwin H\u00fcbner, etwa \u00e4u\u00dferte Zweifel am deutschen Kriegswillen und gleichzeitig gebietsrevisionistische Auffassungen:", "Noch weitaus sch\u00e4rfere geschichtsrevisionistische Positionen verbreitete Carsten H\u00e4rle, Direktwahlkandidat bei der Landtagswahl Hessen f\u00fcr den Wahlkreis Offenbach Land II, der unter anderem ebenfalls die Kriegsschuldfrage kommentierte und von einem \u201eM\u00e4rchen der alliierten Umerziehung\u201c sprach. So stimme es nicht, dass \u201eder zweite Weltkrieg [\u2026] irgendetwas mit Hitler oder dem Nationalsozialismus zu tun gehabt\u201c habe.[377] An anderer Stelle behauptet H\u00e4rle:", "Die \u00c4u\u00dferungen H\u00e4rles zur deutschen Geschichte \u00fcberschreiten die Grenze zum rechtsextremistischen Revisionismus mehrmals, da er die geschichtsverf\u00e4lschenden Angaben auch dazu nutzt, aktuelle politische Entwicklungen rechtsextremistisch umzudeuten. So bezeichnet er den Zweiten Weltkrieg implizit als Auftakt eines Vernichtungsfeldzugs gegen das deutsche Volk und skizziert einen anhaltenden Kriegszustand:", "H\u00e4rle verbreitet hier das Motiv, wonach die Migration nur die Fortsetzung jener vermeintlichen Verbrechen darstellt, mit denen ein \u201eGenozid an den Deutschen\u201c ver\u00fcbt werden solle. Noch deutlicher f\u00fchrt H\u00e4rle diese These in einem anderen Facebook-Beitrag aus, in dem er explizit danach fragt, \u201ewann [\u2026] der Krieg gegen die Deutschen [aufh\u00f6re]\u201c[380]:", "H\u00e4rle greift hier rechtsextremistische Verschw\u00f6rungsmythen auf, die mit weit \u00fcbertriebenen Opferzahlen der sogenannten \u201eRheinwiesenlager\u201c und Opfern der Nachkriegsnot eine vermeintliche Planm\u00e4\u00dfigkeit alliierter Verbrechen zum Nachteil des deutschen Volks zu belegen versuchen. Die revisionistischen \u00c4u\u00dferungen H\u00e4rles gehen so weit, dass er in einem weiteren Post die Existenz von \u201eDuschkabinen mit Gas\u201c in nationalsozialistischen Konzentrations- bzw. Vernichtungslagern bestritt und entsprechende Berichte als \u201evon Anfang an pure erfundene Gr\u00e4uelpropaganda\u201c bezeichnete[381] und insofern eindeutig rechtsextremistische Motive verbreitete.", "Die gezeigten Beispiele unterstreichen die grunds\u00e4tzliche Problematik des vielfach bei Funktion\u00e4ren der AfD verbreiteten Denkmusters, wonach eine Umkehr in der Erinnerungspolitik notwendig sei. Es er\u00f6ffnen sich dadurch Argumentationsr\u00e4ume f\u00fcr klar geschichtsrevisionistische und rechtsextremistische Motive, sodass Personen mit entsprechenden Einstellungsmustern in der AfD mitunter eine attraktive politische Heimat sehen. Auch wenn es sich um eine Vielzahl von Einzelf\u00e4llen handelt, die nicht ohne Weiteres auf die AfD als Gesamtpartei \u00fcbertragbar sind, verdeutlichen sie doch grunds\u00e4tzlich die politische N\u00e4he zu entsprechenden Ideen. Gebiets- und geschichtsrevisionistische Verlautbarungen, Kriegsschuldleugnung und Relativierungen bis hin zur Grenze der Holocaustleugnung scheinen der angestrebten Abkehr von der Erinnerung an den Nationalsozialismus also nicht immer, aber in relevantem Ma\u00dfe inh\u00e4rent zu sein. Insoweit begr\u00fcnden diese einzelnen Beispiele durchaus die Annahme, dass auch die geschichtspolitische Linie in der Partei insgesamt als verfassungsschutzrelevant beurteilt werden k\u00f6nnte. Zumindest zeigen Umfang und Intensit\u00e4t der Einstellungsmuster, dass die Grenze zu rechtsextremistischen Argumentationsmustern immer wieder \u00fcberschritten wird. Eine eindeutige Linie der AfD im Umgang mit solchen F\u00e4llen ist dabei nicht ersichtlich. Zwar kam es mitunter zu Sanktionierungen und R\u00fccktritten einiger Personen, die durch rechtsextremistische Positionen aufgefallen waren; gerade der Fall Carsten H\u00e4rle zeigt aber, dass dies keineswegs Standard ist. H\u00e4rle ist trotz der dargestellten, vielf\u00e4ltigen rechtsextremistischen Verlautbarungen, die durchaus f\u00fcr ein geschlossenes rechtsextremistisches Weltbild sprechen, weiterhin Mitglied der Partei und Stadtverordneter im hessischen Heusenstamm.[382] Insofern ist im Hinblick auf derartige F\u00e4lle fraglich, ob sich die Partei hinreichend von revisionistischem bzw. rechtsextremistischem Gedankengut in ihren Reihen distanziert.", "Auch bei einigen der hier genannten sonstigen Funktion\u00e4re und Mitglieder der AfD tritt ein v\u00f6lkisch-nationalistisches Weltbild zutage. Die damit einhergehende Aberkennung der grunds\u00e4tzlich gleichberechtigten Teilhabe an der rechtlich verfassten Gesellschaft steht im Widerspruch zur Menschenw\u00fcrdegarantie und stellt somit erste Anhaltspunkte f\u00fcr das Vorliegen einer extremistischen Haltung dar. Letzteres gilt auch f\u00fcr die teilweise vertretene Ansicht, die Zugeh\u00f6rigkeit zum im Bundestag vertretenen Volk sei vom Grad der Integration und nicht von der Staatsb\u00fcrgereigenschaft abh\u00e4ngig; vermeintlich nicht ausreichend integrierte Personen, die die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit haben, werden hier als \u201ePassdeutsche\u201c diffamiert. Die v\u00f6lkisch-nationalistische Grundhaltung tritt auch dort zutage, wo die Behauptung aufgestellt wird, die Migrationspolitik der Bundesregierung f\u00fchre zu einem, \u201eschleichenden Genozid\u201c der deutschen Bev\u00f6lkerung bzw. bewirke einen \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c. Insofern stellen die oben genannten Aussagen eine mit der Menschenw\u00fcrdegarantie unvereinbare Herabw\u00fcrdigung von Menschen aufgrund ihrer Herkunft bzw. ihrer Religion dar.", "In den Verlautbarungen zahlreicher AfD-Funktion\u00e4re nimmt die Agitation gegen Fl\u00fcchtlinge und Migranten eine zentrale Rolle ein. Diese reicht mitunter bis zu einer drastisch fremdenfeindlichen, bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppen aufgrund ihrer Natur verunglimpfenden Haltung.Dies gilt etwa f\u00fcr die Aussage, junge muslimische M\u00e4nner ben\u00e4hmen sich daneben, tobten sich aus und vergriffen sich an einheimischen Frauen, oder die Beleidigung von Fl\u00fcchtlingen als \u201ekrimineller Dreck\u201c, \u201eVersuchseroberer\u201c und \u201eAfro-Invasoren\u201c, die h\u00e4ufig \u201ehochgradig gef\u00e4hrliche und infekti\u00f6se Krankheiten\u201c h\u00e4tten. Auch die unkritische Behauptung, wonach einheimische Deutsche unter einem \u201emassiven Anstieg von Gewalttaten wie Vergewaltigungen, Messerstechereien, aber auch Diebst\u00e4hlen\u201c litten und sich dar\u00fcber beklagten, dass \u201edie Schwarzafrikaner einfach in die Gegend koten\u201c, dient ausschlie\u00dflich der pauschalen Ver\u00e4chtlichmachung bestimmter Bev\u00f6lkerungsgruppen.", "Die Aufnahme \u201ekulturfremder\u201c Migranten und Fl\u00fcchtlinge wird in Verlautbarungen von AfD-Funktion\u00e4ren wiederkehrend als politisch unverantwortlich dargestellt. Besonders auff\u00e4llig ist, dass Funktion\u00e4re der AfD in einer Vielzahl von Verlautbarungen durch die Beiordnung des Pr\u00e4fixes \u201eMesser-\u201c versuchen, Fl\u00fcchtlinge und Migranten pauschal mit lebensgef\u00e4hrlicher Gewaltaus\u00fcbung in Beziehung zu setzen. So wird statt von \u201eMasseneinwanderung\u201c beispielsweise oft von \u201eMessereinwanderung\u201c gesprochen.", "Sonstige Funktion\u00e4re billigen in ihrer Agitation zudem vermehrt Selbstjustiz und verbreiten Gewaltphantasien. In diese Richtung geht etwa die \u00c4u\u00dferung, wonach es wegen einer \u201echronisch unterbesetzten\u201c Polizei offen sei, ob B\u00fcrger \u201eim Falle eines Falles noch die 110 w\u00e4hlen oder direkt die erwischten \u201aImport-Fr\u00fcchtchen\u2018 dem Vater Rhein zwecks \u00dcberpr\u00fcfung der in NRW nur noch rudiment\u00e4r vermittelten Schwimmf\u00e4higkeiten \u00fcbergeben\u201c.", "In zahlreichen Verlautbarungen ziehen Funktion\u00e4re der AfD die Schutzbed\u00fcrftigkeit von Fl\u00fcchtlingen zudem allgemein in Zweifel. Beispielhaft sei hier die Beschreibung von Fl\u00fcchtlingen als \u201eAggressoren\u201c genannt, wodurch Fl\u00fcchtlinge pauschal als Gruppe abgewertet werden und deren Menschenw\u00fcrde eindeutig in Frage gestellt wird.", "Eine multikulturelle Gesellschaft deuten viele AfD-Funktion\u00e4re als das Gegenbild einer stabilen Gesellschaftsordnung. Resultierend aus der diffamierenden Negativdarstellung \u201ekulturfremder\u201c Migranten und Fl\u00fcchtlinge kommen zahlreiche AfD-Funktion\u00e4re zu dem pauschalen Urteil, diese seien nicht in die hiesige Gesellschaft integrierbar. Diese Vorbehalte beschr\u00e4nken sich jedoch mitnichten auf Personen, die sich (noch) nicht in die Gesellschaft integriert haben. Vielmehr wird eine naturgegebene Inkompatibilit\u00e4t suggeriert. Dies zeigt exemplarisch die Agitation gegen die in Deutschland geborene und aufgewachsene SPD-Bundestagsabgeordnete und ehemalige Integrationsbeauftragte Aydan \u00d6zo\u011fuz. Der AfD-Landtagsabgeordnete Hans-Thomas Tillschneider kommentierte die Anregung des Parteivorsitzenden Alexander Gauland, \u00d6zo\u011fuz in \u201eAnatolien zu entsorgen\u201c, wie folgt:", "Auch die wiederkehrende Behauptung einer zuwanderungsbedingten \u201eAufl\u00f6sung\u201c der deutschen Gesellschaft bzw. eines \u201eschleichenden Genozids\u201c verdeutlicht das Denken in geschlossen ethnokulturellen Kategorien, demzufolge Interessen sich zuvorderst im Rahmen ethnischer Zugeh\u00f6rigkeit artikulieren. In vielen der oben ausgewerteten Aussagen wird die v\u00f6llig \u00fcbersteigerte Fixierung vieler AfD-Funktion\u00e4re auf ein ethnozentristisch konstruiertes Volk deutlich. Diese bewusste Exklusion bestimmter Bev\u00f6lkerungsgruppen steht im Widerspruch zur Menschenw\u00fcrde.", "Vor dem Hintergrund vieler Aussagen der AfD-Funktion\u00e4re und ihres ethnisch-biologischen bzw. ethnisch-kulturell begr\u00fcndeten Volksverst\u00e4ndnisses ist die Behandlung von Migranten, die f\u00fcr den Fall der Regierungs\u00fcbernahme durch die AfD in Aussicht gestellt wird, etwa die Forderung nach einer \u201eR\u00fcckf\u00fchrung im Millionenma\u00dfstab\u201c, als Forderung nach einer systematischen Abschiebung bestimmter Bev\u00f6lkerungsgruppen \u2013 unabh\u00e4ngig von ihrer individuellen und vom Gesetz festgelegten Schutzbed\u00fcrftigkeit \u2013 zu verstehen. Dies geht mit einer grunds\u00e4tzlichen Schlechterbehandlung einer bestimmten Bev\u00f6lkerungsgruppe einher, sodass eine Verletzung der Menschenw\u00fcrde zu bejahen ist.", "Fraglich ist, ob die AfD bzw. deren Organisationseinheiten dem Prinzip der Menschenw\u00fcrde entgegentreten, indem sie v\u00f6lkisch-nationalistische Gesellschaftskonzeptionen vertreten und insofern Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung bieten.", "Zun\u00e4chst ist zu untersuchen, ob AfD-Organisationseinheiten einen ethnisch-biologischen bzw. ethnisch-kulturellen Volksbegriff vertreten. Dies wird allerdings nur bei einigen wenigen Aussagen explizit deutlich.", "Der AfD-Kreisverband Potsdam-Mittelmark etwa teilte auf seiner Facebook-Seite einen Beitrag des Brandenburger Landtagsabgeordneten Steffen K\u00f6niger \u00fcber den UN-Migrationspakt, der darin wie folgt ausf\u00fchrte:", "Als Antwort auf einen Artikel der S\u00fcddeutschen Zeitung mit der \u00dcberschrift \u201eBundesanwaltschaft stellte hunderte Ermittlungsverfahren gegen Islamisten ein\u201c erwiderte der AfD-Kreisverband Gie\u00dfen:", "In einem Beitrag des AfD-Ortsverbands Kassel hei\u00dft es:", "Die Beitr\u00e4ge zeigen exemplarisch, wie die AfD Einwanderung und Migration nach Europa insgesamt interpretiert und als existenzielles Problem darstellt. Offenbar ist f\u00fcr die Verfasser die Ver\u00e4nderung der ethnischen Zusammensetzung der europ\u00e4ischen bzw. deutschen Bev\u00f6lkerung ab einer bestimmten Gr\u00f6\u00dfenordnung unumkehrbar mit der Destruktion der angestammten Heimat verbunden.", "Die genannten Abschaffungs- bzw. Untergangsszenarien verbindet die AfD zudem mit Angstbildern von Migranten. So teilte und kommentierte der AfD-Landesverband Hessen ein Video, welches den Grenz\u00fcbertritt von Fl\u00fcchtlingen in der spanischen Exklave Ceuta zeigt, wie folgt:", "Die AfD stellt hier die \u2013 in der Tat kritikw\u00fcrdigen \u2013 Vorg\u00e4nge in den spanischen Exklaven in Nordafrika als kriegerischen Angriff dar, der massive Verwerfungen in Europa hervorrufen werde. Dar\u00fcber hinaus gebraucht der Landesverband drastische und herabw\u00fcrdigende Sprachbilder (\u201everzerrte Gesichter\u201c, \u201eHeuschrecken\u201c), die die vermeintlich drohende Gefahr noch einmal zus\u00e4tzlich unterstreichen.", "Ein weiteres Beispiel ist der AfD-Kreisverband Nordwestmecklenburg, der die Forderung von Bj\u00f6rn H\u00f6cke unterst\u00fctzte, Muslimen in Deutschland kein Asyl zu gew\u00e4hren, indem er dessen Beitrag teilte:", "Die \u00c4u\u00dferung zeigt, dass die AfD Europa als hermetisch abgeschlossenen Kulturraum betrachtet, der in einem antagonistischen Verh\u00e4ltnis zur islamischen Welt stehe. Eine Vermengung beider Kulturen f\u00fchre aufgrund der aus Sicht der AfD ganz \u00fcberwiegend negativen Aspekte des Islam zu einem Konflikt. Insofern postuliert der Verband hier eine strikte Inkompatibilit\u00e4t.", "In einem Facebook-Beitrag des AfD-Kreisverbands Osterholz wurde dar\u00fcber hinaus in v\u00f6lkischer Diktion der gegenw\u00e4rtige Zustand und die Regierungspolitik Deutschlands beklagt und zudem eine Widerstandspflicht propagiert:", "Der AfD-Landesverband Nordrhein-Westfalen ver\u00f6ffentlichte auf seiner Facebook-Seite Texte des Bundestagsabgeordneten Martin Renner. Dieser f\u00fchrte wie folgt aus:", "Auch hier l\u00e4sst sich die Haltung der AfD ablesen, die ein Nebeneinander verschiedener Kulturen als Bedrohung der eigenen versteht. Dass die AfD hierbei Ethnie als das wesentliche Merkmal f\u00fcr Kultur versteht, zeigt u.\u2009a. ein Beitrag des Heidelberger AfD-Stadtrats Niebel, der vom AfD-Kreisverband Saarlouis geteilt wurde. Darin wurde Folgendes ausgef\u00fchrt:", "Offenbar h\u00e4lt die AfD Kinder mit Migrationshintergrund pauschal nicht f\u00fcr gleicherma\u00dfen deutsch wie diejenigen mit deutscher Herkunft. Einwanderung sei dabei langfristig gleichbedeutend mit einer Verdr\u00e4ngung der eigenen ethnischen Gruppe. Der Beitrag legt \u00fcberdies nahe, dass das Land nur dasselbe bleibe, wenn sich die ethnische Zusammensetzung seiner Bev\u00f6lkerung nicht \u00e4ndert. Insgesamt zeigen sich also auch hier Anzeichen eines v\u00f6lkisch determinierten Gesellschaftsbildes.", "Ein Facebook-Beitrag des AfD-Kreisverbands Mittelsachsen sieht sogar eine \u201eUmvolkungspolitik\u201c Deutschlands am Werke:", "Der Begriff \u201eUmvolkung\u201c wird ma\u00dfgeblich von Rechtsextremisten genutzt, um eine vermeintliche \u00dcberfremdung und damit verbundene Ausl\u00f6schung des deutschen Volkes zu beschreiben. Nicht zuletzt aufgrund der vielf\u00e4ltigen Nutzung im rechtsextremistischen Spektrum ist der Terminus ein Anhaltspunkt f\u00fcr eine rechtsextremistisch konnotierte Gesellschaftskonzeption. Dass die Verwendung hier kein Einzelfall ist, zeigt sich auch an einem Facebook-Beitrag des AfD-Kreisverbands B\u00f6rde. Dieser teilte einen Facebook-Post des AfD-Politikers Marcus Spiegelberg, in dem dieser ebenfalls eine \u201eUmvolkung\u201c Deutschlands beklagte:", "Meist jedoch finden schw\u00e4chere Begrifflichkeiten innerhalb der AfD-Organisationseinheiten Verwendung. Dabei handelt es sich vor allem um Formeln, die einen \u201eAustausch\u201c kolportieren, z.\u2009B. \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c oder \u201eGro\u00dfer Austausch\u201c. Diese Wendungen werden \u00fcberwiegend im neurechten Spektrum genutzt, so z.\u2009B. von der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung Deutschland\u201c.[394] Unter anderem der AfD-Landesverband Bremen teilte unter Nutzung dieser Terminologie mehrere Beitr\u00e4ge:", "Auch der AfD Landesverband Schleswig-Holstein teilte auf seiner Facebook-Seite eine eigene Twitter-Meldung. Darin wurde die mittlerweile zur\u00fcckgetretene Landesvorsitzende Doris von Sayn-Wittgenstein wie folgt zitiert:", "Wie diese Beispiele aufzeigen, k\u00f6nnen Aussagen, die auf ein ethnisch-biologisches und/oder ethnisch-kulturelles Verst\u00e4ndnis von Volk hindeuten, auch auf Ebene der Landes-, Kreis- und Ortsverb\u00e4nde identifiziert werden. Doch auch die Vereinigung \u201eRusslanddeutsche f\u00fcr die AfD\u201c stellt auf Facebook entsprechende Beitr\u00e4ge ein. Dort hei\u00dft es:", "Das Verst\u00e4ndnis von Kultur als ethnisch determinierte Gemeinschaft, die durch Zuwanderung in ihrem Bestand bedroht ist, setzt sich auch hier fort. Neben der abermaligen Skizzierung ethnischer und kultureller Spannungen, die sich in Gewalt und Verlust der Heimat niederschl\u00fcgen, f\u00fchren die \u201eRusslanddeutschen\u201c hier auch das in rechtsextremistischen Zusammenh\u00e4ngen weithin verbreitete Motiv eines atomisierten, kulturlosen Volkes an, das eben durch den aktiv herbeigef\u00fchrten kulturellen Niedergang \u201eleicht [zu] beherrschen\u201c sei. Regelm\u00e4\u00dfig finden sich in solchen Darstellungen auch antisemitische Stereotype, etwa der antisemitische Mythos einer j\u00fcdischen Weltverschw\u00f6rung. Zwar wird dies hier nicht in dieser direkten Weise formuliert, gleichwohl sind entsprechende Verlautbarungen geeignet, Antisemiten gezielt anzusprechen.", "In der Gesamtschau ist festzustellen, dass auch auf der Ebene der Organisationseinheiten partiell ein ethnisch-biologisch bzw. ethnisch-kulturell begr\u00fcndetes Volksverst\u00e4ndnis vertreten wird.", "Die aufgef\u00fchrten Beispiele zeigen, dass hier, wie auch auf der mittleren und f\u00fchrenden Funktion\u00e4rsebene, Begrifflichkeiten und Argumentationsweisen Verwendung finden, die in rechtsextremistischen Diskursen weit verbreitet sind und denen ein v\u00f6lkisch-nationalistisches Denken zugrunde liegt. Hierbei handelt es sich vor allem um Schlagw\u00f6rter wie \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c und \u201eUmvolkung\u201c. An anderer Stelle nutzt die Partei Schilderungen vermeintlicher \u201eZersetzungs-\u201c, \u201eAufl\u00f6sungs-\u201c oder \u201eNivellierungs\u201c-Prozesse.", "Auch auf Ebene der AfD-Organisationseinheiten werden Feindbilder und Bedrohungsszenarien propagiert, die eng verbunden sind mit der Herabw\u00fcrdigung und Diffamierung von Menschen aufgrund ihrer Herkunft bzw. Religion. Ein besonders pr\u00e4gnantes Beispiel hierf\u00fcr ist der Kommentar des AfD-Landesverbandes Hessen zum Grenz\u00fcbertritt von Fl\u00fcchtlingen in Ceuta.", "Die Ausf\u00fchrungen sind geeignet, politische oder gesellschaftliche Benachteiligungen von \u201ekulturell fremden\u201c Menschen mit dem Motiv einer \u201eKulturbewahrung\u201c zu legitimieren. Die Herabw\u00fcrdigung von Menschen aufgrund ihrer Herkunft bzw. Religion und ihre bewusste Exklusion stehen im Widerspruch zur Menschenw\u00fcrde und zum Gleichbehandlungsgrundsatz des Art. 3 Abs. 1 GG.", "In den genannten Aussagen finden sich folglich erste tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass einige Organisationseinheiten der Partei ein ethnisch-biologisch bzw. ethnisch-kulturell begr\u00fcndetes Volksverst\u00e4ndnis propagieren, dessen exkludierende Wirkung gegen die Menschenw\u00fcrdegarantie des Art. 1 Abs. 1 GG verst\u00f6\u00dft.", "Islamkritische bis offen islamfeindliche Positionen bilden einen zentralen Bestandteil in der Agitation der AfD-Organisationseinheiten. Zu pr\u00fcfen ist, ob diese \u00c4u\u00dferungen tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung bieten. Hier ist abzugrenzen, ob es sich bei den Aussagen um \u2013 zul\u00e4ssige \u2013 Islamkritik handelt oder ob sich den Aussagen Anhaltspunkte daf\u00fcr entnehmen lassen, dass die AfD konkrete Ma\u00dfnahmen bef\u00fcrwortet, die Muslimen derart in ihrer Religionsfreiheit beschneiden, dass dies zur Folge h\u00e4tte, ihnen als Bev\u00f6lkerungsgruppe einen minderwertigen oder untergeordneten Status zuzuschreiben.", "Aus den Verlautbarungen, die im Namen von AfD-Organisationseinheiten im Internet und insbesondere in sozialen Netzwerken ver\u00f6ffentlicht und verbreitet werden, ist eine einhellig ablehnende Haltung gegen\u00fcber dem Islam ersichtlich. Pauschal werden der Religion R\u00fcckst\u00e4ndigkeit und Aggressivit\u00e4t sowie ein ihr immanenter totalit\u00e4rer Herrschaftsanspruch unterstellt. Vor diesem Hintergrund attestiert die AfD dem Islam in undifferenzierter Weise eine Inkompatibilit\u00e4t mit europ\u00e4ischen Werten und konstruiert die Notwendigkeit der Verteidigung Deutschlands gegen\u00fcber sch\u00e4dlichen islamischen Einfl\u00fcssen.", "In einem Facebook-Beitrag der s\u00e4chsischen AfD vom M\u00e4rz 2018 wurde der Islam als archaische und gewaltt\u00e4tige Religion dargestellt, welcher durch die Bundesregierung das deutsche Volk \u201egeopfert\u201c werde:", "Der Sprecher der \u201ePatriotischen Plattform\u201c Hans-Thomas Tillschneider schrieb im Februar 2017 auf deren Homepage:", "Tillschneider stellt damit die islamische Religion als unvereinbar mit deutschen Werten dar und postuliert eine deutsche Kulturhoheit. Eine solche existiert jedoch nicht, da hinsichtlich der Religionsaus\u00fcbung, abgesehen von Beschr\u00e4nkungen durch kollidierendes Verfassungsrecht oder allgemeine Gesetze, keine speziellen in Tillschneiders Ausf\u00fchrungen anklingenden \u201eGrenzen\u201c legitim sind.[400] Diese Aussage k\u00f6nnte daher insofern gedeutet werden, als dass die Religionsfreiheit Menschen muslimischen Glaubens derart eingeschr\u00e4nkt werden soll, dass dem Einzelnen eine Aus\u00fcbung seiner Religion de facto unm\u00f6glich gemacht wird. Dies w\u00fcrde nicht nur mit den Rechten des Art. 4 GG kollidieren, sondern auch gegen die Garantie der Menschenw\u00fcrde aus Art. 1 Abs. 1 GG versto\u00dfen. F\u00fcr eine abschlie\u00dfende Bewertung sind jedoch noch die nachfolgenden Aussagen mit einzubeziehen.", "Die AfD wirft dem Islam Expansions- und Okkupationsbestrebungen vor, die im Zuge einer \u201eIslamisierung\u201c Deutschlands und Europas umgesetzt w\u00fcrden. So prangerte beispielsweise der AfD-Landesverband Nordrhein-Westfalen in einem auf Facebook geteilten Beitrag an, in Deutschland sei ein \u201eIslamisierungsprozess\u201c im Gange:", "Die AfD Bremen nahm im Juli 2018 den geplanten Bau einer Moschee zum Anlass, ebenfalls eine \u201efortschreitende Islamisierung Deutschlands\u201c zu konstatieren und sich als \u201edas einzige Bollwerk gegen die Islamisierung unserer Heimat\u201c darzustellen. Dar\u00fcber hinaus erkl\u00e4rte sie auf Facebook:", "Am 8. Oktober 2018 wurde auf der Facebook-Seite \u201eRusslanddeutsche f\u00fcr die AfD\u201c ein Beitrag ver\u00f6ffentlicht, in dem die Zukunft Deutschlands vor dem Hintergrund der derzeitigen Migrationspolitik folgenderma\u00dfen prophezeit wurde:", "In grunds\u00e4tzlichen Verlautbarungen bekennt sich die AfD zur Religionsfreiheit. Untergliederungen der Partei sprechen sich mitunter jedoch in kompromissloser Weise gegen eine Pr\u00e4senz der Religion in Europa aus. Der T\u00fcbinger AfD-Kreisverband zeigte sich im Januar 2018 auf Facebook solidarisch mit Bj\u00f6rn H\u00f6cke und dessen Forderung, dass mit dem Islam am Bosporus \u201eSchluss sein\u201c m\u00fcsse. Dazu stellte der Kreisverband klar:", "Im September 2018 teilte der AfD-Kreisverband Merzig auf Facebook einen Beitrag, in welchem dem Islam in G\u00e4nze die Religionseigenschaft abgesprochen und ein kriegerisches Wesen unterstellt wurde:", "Die obigen Ausf\u00fchrungen zum Islam k\u00f6nnten auf den ersten Blick als \u201elediglich\u201c in einem auf die Religion bezogenen Sinne islamkritisch bzw. islamfeindlich ausgelegt werden, ohne dass daraus nachweisbar oder zwingend verfassungsschutzrelevante Bestrebungen gegen die Rechte in Deutschland lebender Muslime abzuleiten w\u00e4ren. In einer Gesamtschau der Aussagen bestehen jedoch Zweifel, ob diese nicht eher als rhetorische Floskeln zu werten sind, die nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen k\u00f6nnen, dass die politische Islam-Agenda der AfD Organisationseinheiten letztlich auf eine Beeintr\u00e4chtigung des Rechts auf Religionsfreiheit hinausl\u00e4uft bzw. dieses Recht untergr\u00e4bt und somit einen Anhaltspunkt f\u00fcr eine verfassungsfeindliche Bestrebung darstellt. Daf\u00fcr spricht das fortlaufend betonte Axiom, dem Islam weder in Deutschland noch in Europa einen Platz einzur\u00e4umen, da dieser eine Bedrohung darstelle und nicht mit dem demokratischen Rechtsstaat vereinbar sei. Es fragt sich n\u00e4mlich, inwieweit angesichts einer solch kategorischen Forderung muslimisches Leben in Deutschland faktisch \u00fcberhaupt praktiziert werden k\u00f6nnte, zumal etwa Tillschneider in seinem Beitrag aus Februar 2017 unverhohlen ank\u00fcndigt, dass \u201ewir\u201c \u2013 also die autochthonen Deutschen \u2013 die Grenzen des muslimischen Lebens in Deutschland bestimmten. Aus der Annahme, der Islam k\u00f6nne grunds\u00e4tzlich nicht zu Europa geh\u00f6ren und dort nicht beheimatet sein, folgt die implizite Forderung nach einem Ausschluss aller dem Islam angeh\u00f6renden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Diese Ausgrenzung einer gesamten Religionsgemeinschaft bedeutet eine Schlechterstellung des Einzelnen allein aufgrund seiner Religionszugeh\u00f6rigkeit. Insofern liegen tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr vor, dass sich die Organisationseinheiten der AfD gegen den allgemeinen Gleichbehandlungsgrundsatz nach Art. 3 GG richten, der Teil der Menschenw\u00fcrdegarantie ist.", "Die Agitation gegen Fl\u00fcchtlinge und Migranten stellt das zentrale Thema der Verlautbarungen von AfD-Organisationseinheiten dar. Dabei verbinden sich fremdenfeindliche Argumentationsmuster mit islamfeindlichen Ressentiments. Insbesondere Zuwanderern mit muslimischem Hintergrund werden in pauschaler Weise Negativeigenschaften wie kulturelle R\u00fcckst\u00e4ndigkeit und ein \u00fcberproportional stark ausgepr\u00e4gter Hang zu Kriminalit\u00e4t und Gewalt angelastet. Zu pr\u00fcfen ist, ob die Aussagen das Prinzip der Menschenw\u00fcrde tangieren und mithin das Vorliegen tats\u00e4chlicher Anhaltspunkte f\u00fcr eine Beeintr\u00e4chtigung der freiheitlichen demokratischen Grundordnung begr\u00fcnden.", "AfD-Untergliederungen wie Landes- und Kreisverb\u00e4nde verbreiten im Internet und insbesondere in sozialen Netzwerken eine Vielzahl von Verlautbarungen, die Fl\u00fcchtlinge und Migranten pauschal verunglimpfen und ihnen insbesondere eine erh\u00f6hte Neigung zu Gewalt- und Sexualverbrechen unterstellen. Am 9. Juli 2017 ver\u00f6ffentlichte die saarl\u00e4ndische AfD einen Facebook-Beitrag, in welchem im Zusammenhang mit sexueller Gewalt gegen Frauen folgende Aussage get\u00e4tigt wurde:", "Am 19. Juli 2017 erkl\u00e4rte die AfD Bremen auf ihrer Facebook-Seite:", "Im Juni 2018 erkl\u00e4rte der AfD-Bundesverband auf Facebook:", "Die Aufnahme \u201ekulturfremder\u201c, insbesondere muslimischer, Migranten und Fl\u00fcchtlinge wird als potenziell lebensgef\u00e4hrlich und mithin politisch unverantwortlich dargestellt.", "In einem weiteren Facebook-Beitrag vom September 2018 nahm die AfD Kassel Bezug auf die Aussage der ehemaligen Integrationsbeauftragten Aydan \u00d6zo\u011fuz, dass das Zusammenleben in einer Einwanderungsgesellschaft t\u00e4glich neu ausgehandelt werden m\u00fcsse:", "Besonders auff\u00e4llig ist, dass in einer Vielzahl von Verlautbarungen durch die Beiordnung des Pr\u00e4fixes \u201eMesser-\u201c versucht wird, Fl\u00fcchtlinge und Migranten pauschal mit lebensgef\u00e4hrlicher Gewaltaus\u00fcbung in Beziehung zu setzen. Der AfD-Bundesverband schrieb in einem Facebook-Beitrag vom 29. M\u00e4rz 2018:", "Die AfD-Bundestagsfraktion betreibt au\u00dferdem die Internetseite \u201ewww.messereinwanderung.de\u201c bzw. \u201ewww.afdbundestag.de/messereinwanderung\u201c. Diese suggeriert unter der \u00dcberschrift \u201eMasseneinwanderung bedeutet Messereinwanderung\u201c eine seit 2015 stetig anwachsenden Zahl von \u201eMesserangriffen\u201c und stellt diese wiederum in einen direkten Zusammenhang mit der Einwanderung. Auf der Startseite hei\u00dft es:", "Zur Untermauerung der These, dass die Einwanderung die innere Sicherheit bedrohe und zur Zunahme von \u201eMesserangriffen\u201c f\u00fchre, bedient sich die AfD verschiedener Visualisierungsebenen. Mittels einer als \u201eKarte des Schreckens\u201c bezeichneten Deutschlandkarte k\u00f6nnen einzelne Ereignisse betrachtet und entsprechende Presse- und Polizeiberichte aufgerufen werden. Jeder \u201eMesserangriff\u201c ist dabei durch ein Messer-Blutstropfen-Symbol dargestellt. Dies suggeriert dem Betrachter, dass Deutschland scheinbar von \u201eMesserangriffen\u201c \u00fcberflutet werde. Erg\u00e4nzt wird dies durch ein kurzes, bewusst emotional gehaltenes Video. Dabei l\u00e4sst die AfD statistisch belastbare Vergleichswerte zur Untermauerung ihrer These vermissen. Weiterhin erscheint die Auswahl der Ereignisse willk\u00fcrlich. Zwar wird unterstellt, dass die angef\u00fchrten Taten von Migranten begangen worden seien, die tats\u00e4chliche Herkunft oder Nationalit\u00e4t der Tatverd\u00e4chtigen ist anhand der angef\u00fchrten Presse- oder Polizeimeldungen jedoch nicht immer eindeutig feststellbar. Offenbar soll auf diese Weise eine Masse an Ereignissen erzeugt werden, die das suggerierte Bedrohungsszenario gr\u00f6\u00dfer erscheinen lassen. Der vermeintliche Konnex zwischen Einwanderung und einem Risiko f\u00fcr die innere Sicherheit basiert im Fall der Internetseite auf Verzerrungen und tendenzi\u00f6sen Sachverhaltsdarstellungen. Dies kann ebenso wie der hohe Emotionalisierungsgrad der Feindbildkonstruktion dienen bzw. bestehende Vorbehalte verfestigen.[411]", "Diese \u00c4u\u00dferungen \u00fcber Straftaten von Fl\u00fcchtlingen lassen sich zum Teil noch als blo\u00dfe scharfe und polemische Kritik an Fl\u00fcchtlingen wegen der tats\u00e4chlich oder vermeintlich verst\u00e4rkt von ihnen ausgehenden Kriminalit\u00e4t auslegen. alle Aussagen sind aber auch dadurch gepr\u00e4gt, dass sie die von Fl\u00fcchtlingskriminalit\u00e4t ausgehenden Gefahren krass \u00fcberzeichnen, etwa indem sie von einem \u201eepidemischen Frauen- und M\u00e4dchensterben\u201c sowie einer \u201eallgegenw\u00e4rtigen Bedrohung und st\u00e4ndigen Horrormeldungen\u201c sprechen und den Zuzug von Fl\u00fcchtlingen pauschal als \u201eMessereinwanderung\u201c diffamieren. Sie lassen sich daher auch so verstehen, dass Fl\u00fcchtlinge als ihrer Natur nach aggressiv und kriminell dargestellt und so ihre Menschenw\u00fcrde in Frage gestellt werden soll. Weitere Formulierungen bringen eine solche Auffassung auch ausdr\u00fccklich zum Ausdruck, etwa wenn Fl\u00fcchtlingen eine \u201ekranke, menschenverachtende kulturelle Pr\u00e4gung\u201c bzw. ein \u201emittelalterliches Macho-Selbstverst\u00e4ndnis\u201c zugeschrieben wird, aufgrund dessen sie \u201eFrauen als Freiwild ansehen\u201c w\u00fcrden. Diese pauschale Abwertung von Fl\u00fcchtlingen als Gruppe stellt deren Menschenw\u00fcrde eindeutig in Frage.", "In zahlreichen weiteren Verlautbarungen ziehen die Organisationseinheiten der AfD die Schutzbed\u00fcrftigkeit \u2013 insbesondere muslimisch gepr\u00e4gter \u2013 Fl\u00fcchtlinge pauschal in Zweifel und unterstellen diesen sch\u00e4dliche Absichten. So teilte beispielsweise der AfD-Kreisverband Saalekreis im Juli 2018 auf Facebook einen Beitrag, in dem Fl\u00fcchtlinge unter Bezugnahme auf die Vorf\u00e4lle in der spanischen Exklave Ceuta pauschal als \u201eInvasoren\u201c verunglimpft wurden:", "Die Agitation gegen Fl\u00fcchtlinge nimmt in einigen F\u00e4llen auch menschenverachtende Z\u00fcge an. So wurde auf der Facebook-Seite des AfD-Kreisverbands Rottweil-Tuttlingen am 29. Juli 2016 folgender Beitrag ver\u00f6ffentlicht:", "Der Beitrag wurde nach Aussage des Kreisverbands von einem Mitglied des erweiterten Vorstands auf die Seite gestellt und die betreffende Person daraufhin einstimmig des Amtes enthoben. Der menschenverachtenden \u00c4u\u00dferung folgte die Klarstellung, dass Hetze und Diffamierungen im AfD-Kreisverband keinen Platz h\u00e4tten.", "Dass ein solches Vorgehen gegen menschenverachtende \u00c4u\u00dferungen innerhalb der Partei jedoch nicht fl\u00e4chendeckend stattfindet, zeigt ein Facebook-Eintrag des AfD-Landesverbands Schleswig-Holstein vom Oktober 2018. Die Untergliederung teilte eine Grafik der Tagesschau, die auf die hohe Zahl im Mittelmeer ertrunkener Fl\u00fcchtlinge aufmerksam machte. Demnach sei jeder f\u00fcnfte Fl\u00fcchtling ertrunken. Der AfD-Landesverband kritisierte in diesem Zusammenhang die vermeintliche Verantwortlichkeit von Nichtregierungsorganisationen, die sich der \u201eillegalen Schlepperei\u201c bet\u00e4tigten. Unter dem Beitrag findet sich eine Vielzahl von Kommentaren anderer Facebook-User, die zum Teil als menschenverachtend zu bezeichnen sind und wochenlang ungel\u00f6scht und unkommentiert unter dem Beitrag verblieben. Beispielhaft seien folgende Kommentare genannt:", "Wenn aus Anlass eines gewaltt\u00e4tigen Vorfalls an der spanisch-marokkanischen Grenze in Ceuta pauschal allen Migranten abgesprochen wird, dass es sich bei ihnen um echte Fl\u00fcchtlinge handeln k\u00f6nnte und sie stattdessen pauschal als \u201eInvasoren\u201c diffamiert werden, wird deutlich, dass der Autor den Interessen von nicht in Deutschland ans\u00e4ssigen Personen pauschal keine Bedeutung zumisst. Er stellt so eindeutig deren Menschenw\u00fcrde in Frage. Die weiteren, sich am Ertrinken von Fl\u00fcchtlingen erfreuenden Beitr\u00e4ge sind aufgrund der in ihnen zum Ausdruck kommenden krassen Menschenverachtung zwar ohne Weiteres als eindeutig menschenw\u00fcrdewidrig zu werten. Aufgrund der vom Kreisverband gegen den Autor ergriffenen Sanktionen bzw. der Urheberschaft nicht weiter bekannter Internetnutzer sind diese Aussagen der AfD aber letztlich nicht zurechenbar.", "Zu pr\u00fcfen ist ferner, wie sich die Unterorganisationen der AfD zu dem Thema \u201eIntegration\u201c positionieren.", "Die AfD Bremen teilte im Januar 2018 auf Facebook einen Pressebericht \u00fcber einen Messerangriff und nahm diesen zum Anlass f\u00fcr die Unterstellung, dass auch eine vermeintliche Integration von Migranten nicht dazu f\u00fchre, dass jene \u201eihre Kultur und Lebensart\u201c ablegten:", "Die AfD Bremen suggerierte hiermit, dass es sich bei Gewalttaten quasi um Lebensart und Kulturgut von Migranten handele.", "Der Versuch, entgegen der dargelegten Argumentation eine Integration \u201eKulturfremder\u201c vorzunehmen, f\u00fchrt aus Sicht der Organisationseinheiten der AfD zu einer gesellschaftlichen Destabilisierung und gef\u00e4hrdet das friedliche Zusammenleben in Deutschland. Im Mai 2018 warnte der AfD-Kreisverband Barnim in einem auf Facebook ver\u00f6ffentlichten Beitrag vor dem \u201eZerbrechen\u201c der Gesellschaft in Anbetracht der Zuwanderung:", "Der nordrhein-westf\u00e4lische AfD-Landesverband teilte im Juli 2018 auf seiner Facebook-Seite einen urspr\u00fcnglich von der AfD Gelsenkirchen verfassten Beitrag, in dem ausgef\u00fchrt wurde:", "Im August 2018 ver\u00f6ffentlichte der AfD-Landesverband Nordrhein-Westfalen auf Facebook einen Text von Michael Klonovsky, in dem vor einer \u201eschleichenden Zerst\u00f6rung der westlichen Zivilisation durch die Einwanderung nichtintegrierbarer Tribalgesellschaftsgepr\u00e4gter\u201c gewarnt wurde.", "Am 8. November 2018 beschrieb der hessische AfD-Landesverband auf Facebook den aus seiner Sicht mit der Fl\u00fcchtlingskrise in \u201ejenem schicksalhaften Herbst 2015\u201c angebahnten Niedergang Deutschlands folgenderma\u00dfen:", "Aus der undifferenzierten Negativdarstellung \u201ekulturfremder\u201c Migranten und Fl\u00fcchtlinge leiten die Organisationseinheiten der AfD ab, dass diese grunds\u00e4tzlich nicht in die hiesige Gesellschaft integrierbar seien. Sie stellen diese als von Natur aus kriminell, aggressiv und triebgesteuert dar, werten sie also als Gruppe ab und stellen damit ihre Menschenw\u00fcrde in Frage.", "Fraglich ist jedoch, ob die wiederholten Forderungen nach einer \u201eRemigration\u201c verfassungsschutzrechtliche Relevanz entfalten.", "So wurden etwa auf der Homepage der \u201ePatriotischen Plattform\u201c wiederholt Beitr\u00e4ge ver\u00f6ffentlicht, welche die Forderung nach einer gro\u00dfangelegten \u201eRemigration\u201c von Migranten und Fl\u00fcchtlingen formulierten. In einem Artikel vom 11. November 2017 hie\u00df es beispielsweise:", "Die Forderung nach \u201eRemigration\u201c wiederholte der Sprecher der \u201ePatriotischen Plattform\u201c Hans-Thomas Tillschneider im Februar 2018 mit einer rhetorischen Frage:", "Die Forderung nach \u201egro\u00dfangelegten Remigrationsprogrammen\u201c deutet zwar darauf hin, dass eine systematische Abschiebung einer ganzen Bev\u00f6lkerungsgruppe angestrebt wird. Dies w\u00fcrde die Menschenw\u00fcrde der Betroffenen verletzen. Sie l\u00e4sst sich aber auch als blo\u00dfe Forderung nach einer konsequenten Abschiebung von illegal in Deutschland aufh\u00e4ltigen Personen verstehen. Die Aussage bleibt also zweideutig und kann nur als erg\u00e4nzender Anhaltspunkt gewertet werden.", "In zahlreichen Verlautbarungen der Organisationseinheiten der AfD wird die derzeitige Asyl- und Migrationspolitik unter R\u00fcckgriff auf das g\u00e4ngige rechtsextremistische Narrativ des \u201eBev\u00f6lkerungsaustauschs\u201c zudem als strategisch gesteuerte Ma\u00dfnahme dargestellt. Beispielhaft sei hier ein durch den AfD-Landesverband Nordrhein-Westfalen geteilter Facebook-Beitrag vom M\u00e4rz 2018 genannt, in dem die Partei einen \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch durch die Hintert\u00fcr\u201c konstatierte:", "Diese Aussage beschr\u00e4nkt sich nicht darauf, die demographische Entwicklung kritisch darzustellen, sondern diffamiert Muslime pauschal als \u201ewesens- und kulturfremd\u201c, unterstellt ihnen einen \u201eperversen Plan\u201c zur Eroberung Deutschlands und r\u00fcckt sie mit dem biologistischen Verweis auf die \u201eB\u00e4uche [ihrer] Frauen\u201c, die sie angeblich als Eroberungsmittel einsetzen w\u00fcrden, in die N\u00e4he von Tieren. Sie stellt daher die Menschenw\u00fcrde von Muslimen in Frage.", "Tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass die AfD darauf abzielt, die Menschenw\u00fcrde von Fl\u00fcchtlingen und Zuwanderern aktiv zu beeintr\u00e4chtigen, k\u00f6nnten sich au\u00dferdem aus den folgenden Aussagen ergeben.", "So begr\u00fcndete baden-w\u00fcrttembergische Landtagsabgeordnete Claudia Martin ihren Austritt aus der AfD und deren Landtagsfraktion im Dezember 2016 mit einer \u201ezunehmenden Radikalisierung\u201c der AfD und f\u00fchrte hierzu aus: \u201eBei der AfD gibt es Papiere in den Schubladen, die sind krasser als das, was die NPD fr\u00fcher wollte.\u201c", "Martin bezog sich damit insbesondere auf ein Konzept, das unter anderem der stellvertretende AfD-Fraktionsvorsitzende Emil S\u00e4nze in Auftrag gegeben haben soll. Darin sei vorgeschlagen worden, Asylbewerber, eingeteilt in \u201eethnisch homogene Gruppen\u201c, in Sonderlagern zu unterzubringen, um sie dort anstatt einer \u201evoreiligen Integration\u201c auf die R\u00fcckkehr in ihre Heimat vorzubereiten. Zu den Lagern f\u00fchrte das Papier aus:", "Emil S\u00e4nze dementierte die Aussagen Martins im Nachgang und erkl\u00e4rte, dass es in dem Konzept lediglich um freiwillige Bildungsangebote gehe.[422]", "Der AfD-Kreisverband Mittelth\u00fcringen teilte am 8. Januar 2018 einen Beitrag des AfD-Landesvorsitzenden Bj\u00f6rn H\u00f6cke, der die Forderung \u201eKein Asyl f\u00fcr Muslime in Deutschland!\u201c artikulierte. H\u00f6cke forderte darin mit Verweis auf kulturelle Unterschiede und alternative Asylm\u00f6glichkeiten in \u201e57 muslimische[n] L\u00e4ndern auf der Welt\u201c einen Aufnahmestopp f\u00fcr muslimische Asylbewerber, w\u00e4hrend er die Asylgew\u00e4hrung f\u00fcr Christen aus muslimischen Staaten explizit bef\u00fcrwortete. Der AfD-Kreisverband Mittelth\u00fcringen machte sich die Forderung durch das Teilen des Beitrags zu Eigen.", "Der AfD-Kreisverband Erzgebirge teilte am 26. Juli 2018 einen Beitrag der AfD Stuttgart, der Migranten unter Bezugnahme auf die Vorf\u00e4lle in der spanischen Exklave Ceuta pauschal als \u201ekriminelle Invasoren\u201c und \u201emarodierende Horden\u201c diffamierte. In der Verlautbarung wurde au\u00dferdem ein Schusswaffengebrauch \u201eaus Gr\u00fcnden des Grenzschutzes\u201c bef\u00fcrwortet:", "Auch ein vom AfD-Landesverband Nordrhein-Westfalen im September 2018 geteilter Facebook-Beitrag dr\u00e4ngte auf die Errichtung einer \u201eFestung Europa\u201c als einzig wirksame Schutzma\u00dfnahme, um den drohenden Untergang Europas abzuwenden:", "Die Forderung \u201eKein Asyl f\u00fcr Muslime in Deutschland\u201c verst\u00f6\u00dft gegen die Menschenw\u00fcrde aus Art. 1 Abs. 1 GG. Mit der Menschenw\u00fcrde unvereinbar ist n\u00e4mlich die Zuweisung eines rechtlich abgewerteten Status oder dem\u00fctigende Ungleichbehandlungen. H\u00f6cke verwehrt die Inanspruchnahme des Asylrechts in Deutschland alleine aufgrund der Zugeh\u00f6rigkeit zum Islam. Gleichzeitig stellt er die christliche Religion besser, indem er f\u00fcr diese das Asylrecht bef\u00fcrwortet. Mit seiner Aussage schreibt Eine solche Ma\u00dfnahme w\u00fcrde die Menschenw\u00fcrde von Asylbewerbern nicht in Frage stellen. Das martialische Reden von \u201eSonderlagern\u201c, das unklare Sprechen von eingeschr\u00e4nkten Grundrechten, das sich auch so verstehen l\u00e4sst, dass bestimmte Grundrechte f\u00fcr die Betroffenen gar nicht mehr gelten, l\u00e4sst aber auch die Auslegung m\u00f6glich erscheinen, dass Asylbewerber hier einer dem\u00fctigenden Ungleichbehandlung ausgesetzt und so ihre Menschenw\u00fcrde in Frage gestellt werden soll. Letztlich kann diese Aussage wegen ihrer Zweideutigkeit nur als erg\u00e4nzender Anhaltspunkt herangezogen werden.", "Weiterhin ist kl\u00e4rungsbed\u00fcrftig, wie die Partei in institutioneller Hinsicht zum Demokratieprinzip aus Art. 20 I, II GG steht. Dabei ist zu untersuchen, inwieweit demokratiefeindliche Grundmuster auch durch AfD-Organisationseinheiten geteilt und verbreitet werden.", "Auf Ebene der Kreis- und Landesverb\u00e4nde sind hierbei weitgehend die gleichen inhaltlich-thematischen Positionen auszumachen, die auch von F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren und sonstigen Funktion\u00e4ren und Mitgliedern ge\u00e4u\u00dfert werden. Im Wesentlichen handelt es sich um Verunglimpfungen und diffamierende Angriffe auf die etablierten Parteien und deren Vertreter, parlamentarische Institutionen und deren Angeh\u00f6rige sowie gew\u00e4hlte Regierungen in Bund und L\u00e4ndern sowie ihnen unterstellte Ministerien und Beh\u00f6rden. Die gesammelten Belege zeigen, dass auch die Organisationseinheiten der AfD das Bild einer politischen bzw. staatlichen Ordnung zeichnen, die angeblich von einem \u201eKartell\u201c aus (etablierten) Parteien und Medien beherrscht werde, sich nicht an rechtsstaatliche Prinzipien halte und in der die Grunds\u00e4tze von Demokratie und Gewaltenteilung systematisch missachtet w\u00fcrden. S\u00e4mtliche Politiker au\u00dferhalb der AfD seien ausschlie\u00dflich auf ihren eigenen (finanziellen) Vorteil bedacht und gaukelten dem Volk lediglich vor, in seinem Sinne zu agieren, es handele sich daher um Betr\u00fcger oder \u201eVolksverr\u00e4ter\u201c. Nicht selten wird zudem der Vorwurf erhoben, diese agierten im Auftrag fremder Interessen oder M\u00e4chte. Entsprechend dieser Argumentation sei die AfD dagegen die einzige tats\u00e4chliche Option, f\u00fcr die sich die B\u00fcrger entscheiden m\u00fcssten, wenn sie mit den bestehenden politischen Verh\u00e4ltnissen unzufrieden seien. Zudem sei Widerstand gegen die aktuelle Politik und deren Verantwortliche geboten.", "So erkl\u00e4rte der nieders\u00e4chsische AfD-Kreisverband Osterholz am 23. September 2018 in teils v\u00f6lkischer Diktion, welche politischen Missst\u00e4nde best\u00fcnden, und propagierte eine Widerstandspflicht gegen die Regierung bzw. die sie st\u00fctzenden Parteien:", "\u00c4hnlich argumentierte auch der s\u00e4chsische AfD-Funktion\u00e4r J\u00f6rg Urban, dessen nachfolgender Beitrag am 24. August 2018 vom AfD-Kreisverband Chemnitz via Facebook geteilt wurde:", "Neben den bereits dargelegten diffamierenden Anw\u00fcrfen gegen die bestehende parlamentarisch-demokratische Ordnung, die mit einem Unrechtsregime wie der DDR gleichgesetzt wird, kommen durch den Vergleich zur \u201efriedlichen Revolution\u201c des Jahres 1989 zudem auch Sympathien f\u00fcr einen Umsturz mit nicht-parlamentarischen Mitteln zum Ausdruck.", "Der Landesverband Nordrhein-Westfalen verbreitete am 2. Oktober 2018 ebenfalls \u00fcber Facebook einen Text, der urspr\u00fcnglich vom AfD-Bundestagsabgeordneten Martin Renner verfasst wurde:", "Auch hier werden Thesen vorgebracht, in denen die bestehende parlamentarische Ordnung massiv herabgew\u00fcrdigt und mit dem System der DDR verglichen wird, ohne dass strukturelle Alternativen aufgezeigt werden.", "In einem Beitrag des Kreisverbands T\u00fcbingen wird die demokratisch gew\u00e4hlte Bundeskanzlerin Merkel mit dem Staatsoberhaupt der DDR sowie mit Adolf Hitler verglichen. So zitierte der Kreisverband die Ausf\u00fchrungen eines seiner Mitglieder, Stephan Eissler. Dieser polemisierte, Merkel benehme sich, als w\u00e4re sie \u201eStaatsratsvorsitzende der DDR und nicht Bundeskanzlerin\u201c. Au\u00dferdem trage sie eine \u201egeschichtsverf\u00e4lschende Staatsideologie\u201c vor. Mit ihren Positionen und ihrem Verhalten stehe sie in der Tradition anderer \u201egro\u00dfer Deutscher\u201c, die mit \u201eF\u00fchrer\u201c oder eben \u201eStaatsratsvorsitzender\u201c betitelt worden seien.[428]. Auch in einem Facebook-Beitrag der AfD Gie\u00dfen vom 25. Oktober 2018 war die Rede von \u201e\u00fcber 13 Jahren Merkel-Diktatur\u201c.[429]", "Durch den nordrhein-westf\u00e4lischen Landesverband der AfD wird gar von verfassungsfeindlichen Bestrebungen in der Bundesregierung gesprochen:", "Die aufgef\u00fchrten Zitate der unterschiedlichen Landes- und Kreisverb\u00e4nde der AfD belegen einen bundesweiten Tenor innerhalb der Partei, der eine ver\u00e4chtlichmachende Fundamentalkritik an den aktuellen politisch-gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnissen vereint mit der Forderung nach einer \u00c4nderung derselben mithilfe der AfD. Besonders die in einigen Aussagen zu findenden Gleichsetzungen der derzeitigen Bundesregierung mit Unrechtsregimen wie der DDR oder der nationalsozialistischen F\u00fchrung erreichen ein Ma\u00df, das an eine Ver\u00e4chtlichmachung des politischen Gemeinwesens in seiner Gesamtheit grenzt und in Teilen eine systemoppositionelle Grundhaltung der Organisationseinheiten der AfD verdeutlicht. Selten allerdings wird diese Kritik mit entsprechenden politischen Forderungen nach einer verfassungswidrigen Neuausrichtung der demokratischen Verh\u00e4ltnisse verbunden, die z.\u2009B. auf eine angestrebte Einschr\u00e4nkung des politischen Willensbildungsprozesses hindeuten k\u00f6nnten. Jedenfalls lassen sich aus der nachhaltigen Ver\u00e4chtlichmachung der aktuellen politischen Verh\u00e4ltnisse vereinzelte Anhaltspunkte daf\u00fcr gewinnen, dass in einzelnen Organisationseinheiten auf Landes- bzw. Kreisebene systemkritische Ansichten vertreten werden, die in einem Spannungsverh\u00e4ltnis zum Demokratieprinzip stehen.", "Zu pr\u00fcfen ist ferner, ob tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr vorliegen, dass sich Teilgliederungen und -organisationen der AfD gegen das Rechtsstaatsprinzip als Element der freiheitlichen demokratischen Grundordnung richten. Zum einen geh\u00f6rt dazu die Rechtsbindung der \u00f6ffentlichen Gewalt und die Kontrolle derselben durch unabh\u00e4ngige Gerichte, zum anderen die Bewahrung des staatlichen Gewaltmonopols.", "Auch seitens einzelner Verb\u00e4nde sind Verlautbarungen festzustellen, die Zweifel daran n\u00e4hren, dass die Partei den Rechtsstaat vollumf\u00e4nglich st\u00fctzt. So teilte etwa der AfD-Kreisverband Ilmkreis-Gotha einen Beitrag der \u201eEin Prozent\u201c-Bewegung. Darin hei\u00dft es:", "Unterschrieben ist das Zitat mit Daniel Zabel. Dabei handelt es sich um den s\u00e4chsischen Justizmitarbeiter, der im Nachgang zu einem T\u00f6tungsdelikt in Chemnitz am 26. August 2018 den Haftbefehl gegen zwei tatverd\u00e4chtige Asylbewerber abfotografiert und weitergegeben hatte. Der AfD-Kreisverband kommentiert den Post mit den Worten \u201eDanke f\u00fcr deinen Mut Daniel #Chemnitz #Haftbefehl\u201c. Der Kreisverband billigt hier ausdr\u00fccklich ein strafbewehrtes Verhalten und deutet damit ein taktisches Verh\u00e4ltnis zu rechtstaatlichen Prinzipien an, das gegen\u00fcber dem Erreichen eigener politischer Ziele hintansteht. Dies alleine ist jedoch noch nicht ausreichend zur Annahme tats\u00e4chlicher Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung.", "In der Gesamtschau d\u00fcrften bei den sonstigen Organisationseinheiten der AfD keine Anhaltspunkte f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen das Rechtsstaatsprinzip vorliegen.", "Im Zusammenhang mit den oben bereits analysierten geschichtsrevisionistischen \u00c4u\u00dferungen von F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren (C I 2.1.4) und sonstigen Funktion\u00e4ren und Mitgliedern der AfD (C I 3.1.4) stellt sich dar\u00fcber hinaus die Frage, ob die dargestellten Inhalte lediglich individueller Motivation entspringen oder ob die Partei selbst auch in institutioneller Hinsicht entsprechende Einstellungen vertritt. Hierbei ist einschr\u00e4nkend anzumerken, dass eine Trennung beider Sph\u00e4ren meist ohnehin nicht m\u00f6glich ist, da Parteivertreter grunds\u00e4tzlich auch die Linie ihrer Partei bestimmen. Dennoch ist zu untersuchen, inwieweit revisionistische Grundmuster auch durch AfD-Organisationseinheiten geteilt und verbreitet werden.", "Die gesammelten Belege zeigen, dass das Motiv eines \u201eSchuldkomplexes\u201c, unter dem das deutsche Volk stehe, auch durch Organisationseinheiten verbreitet wird. Der AfD-Landesverband Nordrhein-Westfalen teilte auf seiner Facebook-Seite einen Beitrag des Bundestagsabgeordneten Martin Renner. Dieser f\u00fchrte aus:", "In dem Beitrag, den der Landesverband teilte, zeigt sich nochmals die \u00dcberzeugung, dass ein wie auch immer gearteter \u201eSchuldkomplex\u201c nicht nur existiere, sondern gezielt eingesetzt werde, um die Ausbildung eines Selbstbewusstseins zu hemmen. \u00c4hnliche Verlautbarungen finden sich u.\u2009a. in einem Facebook-Post des Kreisverbands Barnim, in dem eine Rede des stellvertretenden Vorsitzenden Joachim Schaaf kommentiert wurde:", "Zun\u00e4chst postuliert der Beitrag f\u00e4lschlicherweise, dass dem B\u00fcrger eine Schuld durch die Regierenden auferlegt werde, wodurch einmal mehr das Zerrbild erzeugt wird, der Umgang mit der Vergangenheit werde von diesen gezielt als Unterdr\u00fcckungsmethode eingesetzt. Dar\u00fcber hinaus wird hier exemplarisch deutlich, dass die AfD Gedenken bzw. Erinnerungskultur nach ihrem Verst\u00e4ndnis nicht als verantwortungsvolle Aufarbeitung der eigenen Vergangenheit begreift, sondern damit vielmehr die Ausblendung geschichtsbelastender Faktoren bzw. eine diesbez\u00fcgliche Schuldabwehr anstrebt.", "Anl\u00e4sslich der Debatte um die Rede von Alexander Gauland, in der er \u201eHitler und die Nazis\u201c als \u201enur ein Vogelschiss in \u00fcber tausend Jahren erfolgreicher deutscher Geschichte\u201c bezeichnet hatte, teilte der Kreisverband Dithmarschen am 5. Juni 2018 folgendes Bild auf seiner Facebook-Seite:", "Der Kreisverband greift hier sowohl die inhaltliche Zielrichtung der Rede Gaulands als auch dessen fragw\u00fcrdige Wortwahl auf und kritisiert offenkundig ein vermeintliches Missverh\u00e4ltnis zwischen dem zeitlichen Anteil des Nationalsozialismus an der deutschen Geschichte \u201eseit Christi Geburt\u201c und der heutigen Aufarbeitung in \u201eSchulgeschichtsb\u00fcchern\u201c. Demnach nehme dieser \u201eVogelschiss\u201c offenbar zu viel Raum im Unterricht ein. Der Beitrag verk\u00fcrzt an dieser Stelle jedoch die Bedeutung des Nationalsozialismus unzul\u00e4ssig auf seine zeitliche Dimension und missachtet die besondere Rolle f\u00fcr die Bundesrepublik und ihre politische wie gesellschaftliche Ausgestaltung. Dar\u00fcber hinaus ignoriert er die historische Dimension und Singularit\u00e4t nationalsozialistischer Verbrechen. Somit wird an geschichtsrelativierende Diskurse angekn\u00fcpft, die eine ver\u00e4nderte Geschichtspolitik bzw. Erinnerungskultur anmahnen und so auch im rechtsextremistischen Spektrum anschlussf\u00e4hig sind.[434]", "In einem Beitrag auf der Website der \u201ePatriotischen Plattform\u201c (PP) erschien weiterhin eine Stellungnahme zur \u201eDresdener Rede\u201c von Bj\u00f6rn H\u00f6cke. Die \u201ePatriotischen Plattform\u201c solidarisierte sich darin uneingeschr\u00e4nkt mit dem th\u00fcringischen Landesvorsitzenden:", "Es zeigt sich, dass entsprechende \u00c4u\u00dferungen zum Umgang mit der eigenen Geschichte stets auf die vermeintlich hemmende, das Selbstbewusstsein erodierende Wirkung der Erinnerungspolitik abzielen. Insofern ist im Hinblick auf die Organisationseinheiten der AfD die gleiche Zielsetzung zu konstatieren wie bei ihren Funktion\u00e4ren. Auff\u00e4llig ist dagegen, dass seitens der Verb\u00e4nde deutlich seltener eindeutig rechtsextremistische, geschichtsrevisionistische Beitr\u00e4ge publiziert werden. Gleichwohl wird wiederholt mit Vergleichen gearbeitet, um etwa die Regierung zu diskreditieren. So wurden beim AfD-Landesverband Baden-W\u00fcrttemberg diverse Aussagen bekannt, in denen Repr\u00e4sentanten etablierter Parteien durch den Vergleich mit Nationalsozialisten verunglimpft wurden. Das kann \u2013 neben der blo\u00dfen Ver\u00e4chtlichmachung von Vertretern der herrschenden Politik \u2013 auch als Relativierung des historischen Nationalsozialismus gedeutet werden.", "In einem Facebook-Beitrag verwies die AfD T\u00fcbingen zum Beispiel auf eine Rede des seinerzeitigen SPD-Parteivorsitzenden Martin Schulz und \u00fcberschrieb das Video mit drei S\u00e4tzen, die an die Rhetorik der Sportpalastrede des nationalsozialistischen Reichspropagandaministers Joseph Goebbels im Jahr 1943 angelehnt sind:", "In der Gesamtschau ist festzuhalten, dass auch durch AfD-Organisationseinheiten zumindest geschichtsrelativierende Aussagen get\u00e4tigt werden. In jedem Fall ist der Vorwurf eines \u201eSchuldkomplexes\u201c quer durch die Partei pr\u00e4sent und wird als argumentative Grundlage gebraucht, um die vermeintliche Notwendigkeit eines Politikwechsels zu unterstreichen. Die Negierung der historischen Verantwortung, die auf die Bundesrepublik und ihr Wertefundament ausstrahlt, ist hierbei als tendenziell geschichtsrevisionistisch zu werten, vor allem mit Blick auf die damit verbundene Anschlussf\u00e4higkeit auch extremistischer Positionen. Die Tatsache, dass es innerhalb der Partei \u2013 trotz einiger Sanktionen \u2013 keine stringente Abgrenzung gegen\u00fcber Haltungen gibt, die die Grenze zu rechtsextremistischen Geschichtsinterpretationen \u00fcberschreiten, begr\u00fcndet die Annahme, dass solche Positionen parteiintern durchaus verbreitet sind. Aufgrund dessen liegen hier zumindest geringe tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr eine Bestrebung gegen die freiheitlich demokratische Grundordnung vor.", "Die hier betrachteten Organisationseinheiten vertreten in Teilen ein ethnisch-biologisch bzw. ethnisch-kulturell begr\u00fcndetes Volksverst\u00e4ndnis, welches mit der Menschenw\u00fcrdegarantie unvereinbar ist. Eine v\u00f6lkische Grundhaltung tritt etwa in der \u00c4u\u00dferung eines Kreisverbandes zutage, in dem deutlich wird, dass die AfD Europa als hermetisch abgeschlossenen Kulturraum betrachtet, der in einem antagonistischen Verh\u00e4ltnis zur islamischen Welt stehe. Eine Vermengung beider Kulturen f\u00fchre aufgrund der aus Sicht der AfD ganz \u00fcberwiegend negativen Aspekte des Islam zu Konflikten. Insofern wird eine strikte Inkompatibilit\u00e4t postuliert.", "Die Haltung der AfD, wonach sie ein Nebeneinander verschiedener Kulturen als Bedrohung der eigenen versteht, l\u00e4sst sich an vielen Punkten ablesen. Dass hierbei Ethnie als das wesentliche Merkmal f\u00fcr Kultur verstanden wird, zeigt u.\u2009a. die Aussage, in welcher vor der \u201enichtdeutsche[n] Herkunft\u201c vieler in Deutschland lebender Kinder gewarnt wird. Dies werde sich noch \u201erasant\u201c fortsetzen, \u201eda die gro\u00dfen Einwanderungswellen aus Afrika\u201c erst noch bevorst\u00fcnden. Weiter hei\u00dft es:", "Kinder mit Migrationshintergrund werden danach pauschal nicht f\u00fcr gleicherma\u00dfen deutsch gesehen wie die Kinder mit deutscher Herkunft. Einwanderung sei dabei langfristig gleichbedeutend mit einer Verdr\u00e4ngung der eigenen ethnischen Gruppe. Die Migrationspolitik der Bundesregierung wird teils sogar als \u201eUmvolkungspolitik\u201c beschrieben. Nicht zuletzt aufgrund der vielf\u00e4ltigen Nutzung im rechtsextremistischen Spektrum ist der Terminus \u201eUmvolkung\u201c ein Anhaltspunkt f\u00fcr eine rechtsextremistisch konnotierte Gesellschaftskonzeption. In zahlreichen Verlautbarungen von Organisationseinheiten der AfD wird die derzeitige Asyl- und Migrationspolitik unter R\u00fcckgriff auf das g\u00e4ngige rechtsextremistische Narrativ des \u201eBev\u00f6lkerungsaustauschs\u201c zudem als strategisch gesteuerte Ma\u00dfnahme dargestellt. Beispielhaft sei hier eine durch einen AfD-Landesverband ge\u00e4u\u00dferte Haltung, wonach \u2013 sollte man bei \u201ediesen marodierenden Horden tats\u00e4chlich einen Asylanspruch pr\u00fcfen\u201c m\u00fcssen \u2013 das \u201eeurop\u00e4ische Rechtssystem noch kaputter [sei], als bisher vermutet.\u201c In der Konsequenz solle man \u201eetwas anderes [\u2026] dringend erw\u00e4gen, n\u00e4mlich den durchaus legitimen Schusswaffengebrauch.\u201c", "Islamkritische bis offen islamfeindliche Positionen bilden einen wesentlichen Bestandteil in der Agitation von AfD-Organisationseinheiten. So wird die islamische Religion wiederholt als unvereinbar mit deutschen Werten dargestellt und eine deutsche Kulturhoheit postuliert. Die AfD wirft dem Islam Expansions- und Okkupationsbestrebungen vor, die man im Zuge einer \u201eIslamisierung\u201c Deutschlands und Europas umsetzen wolle. Der Religion wird zudem pauschal eine immanente R\u00fcckst\u00e4ndigkeit unterstellt. In der Konsequenz wird dem Islam ausnahmslos die Vereinbarkeit mit europ\u00e4ischen Werten und der deutschen Kultur abgesprochen und die Notwendigkeit der Verteidigung Deutschlands gegen\u00fcber sch\u00e4dlichen islamischen Einfl\u00fcssen konstruiert. Zwar bekennt sich die AfD in grunds\u00e4tzlichen Verlautbarungen zur Religionsfreiheit, doch sprechen sich einzelne Untergliederungen der Partei \u2013 mitunter in kompromissloser Weise \u2013 gegen eine Pr\u00e4senz der Religion in Europa aus. Die Gew\u00e4hrung der uneingeschr\u00e4nkten Religionsfreiheit im Falle einer Macht\u00fcbernahme durch die AfD erscheint vor diesem Hintergrund zumindest zweifelhaft. So forderte ein AfD-Kreisverband z.B.: \u201eF\u00fcr den Islam soll es IN EUROPA keine Zukunft geben.\u201c", "Die massive Agitation gegen Fl\u00fcchtlinge und Migranten stellt das zentrale Thema der Verlautbarungen von AfD-Organisationseinheiten dar. Dabei verbinden sich fremdenfeindliche Argumentationsmuster mit islamfeindlichen Ressentiments. Zuwanderern und Fl\u00fcchtlingen \u2013 insbesondere solchen mit muslimischer Pr\u00e4gung \u2013 unterstellen die Organisationseinheiten der AfD anhand pauschalisierender Verlautbarungen zudem einen nicht zu beeinflussenden kollektiven \u201eHang\u201c zu negativen Verhaltensweisen. Zudem ziehen zahlreiche Verlautbarungen der AfD die Schutzbed\u00fcrftigkeit von Fl\u00fcchtlingen pauschal in Zweifel und unterstellen diesen sch\u00e4dliche Absichten. Beispielhaft sei hier die wiederkehrende Verunglimpfung von Fl\u00fcchtlingen als \u201eInvasoren\u201c genannt. Noch weiter geht der Kommentar eines AfD-Landesverbands hinsichtlich einer Grafik in der Tagesschau, wonach jeder f\u00fcnfte Fl\u00fcchtling, der den Weg \u00fcber das Mittelmeer gesucht habe, ertrunken sei. Hier kritisierte der Landesverband die vermeintliche Verantwortlichkeit von Nichtregierungsorganisationen, die sich der \u201eillegalen Schlepperei\u201c schuldig machen w\u00fcrden. Unter dem Beitrag findet sich eine Vielzahl von Kommentaren anderer Facebook-User, die zum Teil als menschenverachtend zu bezeichnen sind und wochenlang ungel\u00f6scht und unkommentiert unter dem Beitrag verblieben. Beispielhaft seien folgende Kommentare genannt:", "Auch die bei Organisationseinheiten der AfD weit verbreitete Forderung \u201eKein Asyl f\u00fcr Muslime in Deutschland\u201c verst\u00f6\u00dft gegen die Menschenw\u00fcrde aus Art. 1 Abs. 1 GG. Mit der Menschenw\u00fcrde unvereinbar sind n\u00e4mlich die Zuweisung eines rechtlich abgewerteten Status oder dem\u00fctigende Ungleichbehandlungen.", "Die Kritik an Parteien oder politischen Entscheidungen der Bundesregierung geht bei den Organisationseinheiten der AfD zwar nicht so weit, dass systematisch Anhaltspunkte f\u00fcr eine Ausrichtung gegen das Demokratieprinzip zu erkennen w\u00e4ren. Neben weitgehenden diffamierenden Anw\u00fcrfen gegen die bestehende parlamentarisch-demokratische Ordnung, die mit einem Unrechtsregime \u2013 wie etwa der DDR \u2013 gleichgesetzt wird, kommen durch den vereinzelt vorgebrachten Vergleich der aktuellen politischen Situation mit der \u201efriedlichen Revolution\u201c des Jahres 1989 allerdings auch Sympathien f\u00fcr einen Umsturz mit nicht-parlamentarischen Mitteln zum Ausdruck. Auch belegen einige Zitate einen bundesweiten Tenor innerhalb der Partei, der eine ver\u00e4chtlichmachende Fundamentalkritik an den aktuellen politisch-gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnissen mit der Forderung nach einer \u00c4nderung derselben mithilfe der AfD vereint; in Teilen kommt hier eine systemoppositionelle Grundhaltung der Organisationseinheiten der AfD zutage. Selten allerdings wird diese Kritik mit entsprechenden politischen Forderungen nach einer verfassungswidrigen Neuausrichtung der demokratischen Verh\u00e4ltnisse verbunden, die z.\u2009B. auf eine angestrebte Einschr\u00e4nkung des politischen Willensbildungsprozesses hindeuten k\u00f6nnten. Jedenfalls lassen sich aus der nachhaltigen Ver\u00e4chtlichmachung der aktuellen politischen Verh\u00e4ltnisse vereinzelte Anhaltspunkte daf\u00fcr gewinnen, dass in einzelnen Organisationseinheiten auf Landes- bzw. Kreisebene systemkritische Ansichten vertreten werden, die in einem Spannungsverh\u00e4ltnis zum Demokratieprinzip stehen.", "Nachfolgend werden die Verbindungen von AfD-F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren zu rechtsextremistischen Organisationen sowie Vereinigungen des \u00dcbergangsspektrums von Rechtspopulismus, Neuer Rechten und Rechtsextremismus thematisch gruppiert exemplarisch dargestellt. G\u00f6tz Kubitschek \u2013 neurechter Vordenker, Verleger und Vertraue des AfD-F\u00fchrungsfunktion\u00e4rs Bj\u00f6rn H\u00f6cke \u2013 ordnet Teile der AfD bzw. deren Parteibasis einem \u201eWiderstandsmilieu\u201c von Zeitungen, Zeitschriften, Verlagen, Initiativen und eben einer Partei, sprich AfD, zu. Als diesbez\u00fcglich weitere Akteure werden u.a. explizit genannt die vom Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz als Verdachtsfall beobachtete \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung Deutschland\u201c (IBD), die islamfeindliche Protestbewegung PEGIDA, das Monatsmagazin \u201eCompact\u201c, der neurechte ThinkTank \u201eInstitut f\u00fcr Staatspolitik\u201c und die Initiative \u201eEin Prozent f\u00fcr unser Land\u201c.[438] Die Verflechtung von Teilen in diesem sogenannten \u201eWiderstandsmilieu\u201c erweitert die Wirkm\u00f6glichkeiten insbesondere der AfD-Funktion\u00e4re, die wie H\u00f6cke das Konzept einer fundamentaloppositionellen Bewegungspartei propagieren.", "Im Hinblick auf den Umgang mit der vom Verfassungsschutz beobachteten IBD zeigen die folgenden \u00c4u\u00dferungen von AfD-F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren kein klares Bild einer Distanzierung oder Ablehnung. Der Bundessprecher J\u00f6rg Meuthen schlie\u00dft eine gleichzeitige Bet\u00e4tigung bei IBD und AfD aus. \u00dcber vergangene \u201eJugends\u00fcnden\u201c k\u00f6nne er jedoch hinwegsehen.[439] Auch der Bundessprecher Alexander Gauland sprach sich gegen eine Zusammenarbeit mit der IBD aus. allerdings, so Gauland, k\u00f6nnten die Mitglieder der IBD \u201ealle zu uns kommen\u201c.[440] Es existiert zwar ein Unvereinbarkeitsbeschluss zur IBD, doch gegen\u00fcber den f\u00fcr den Kurs dieser Gruppierung verantwortlichen Aktivisten scheinen auf AfD-F\u00fchrungsebene pers\u00f6nlich keine Vorbehalte zu bestehen. Marc Jongen, Bundestagsabgeordneter und Landessprecher der AfD Baden-W\u00fcrttemberg, \u00e4u\u00dferte weitergehend sein Unverst\u00e4ndnis \u00fcber die Beobachtung der IBD durch den Verfassungsschutz. Nach Jongen tritt die IBD f\u00fcr den Schutz der Bev\u00f6lkerung vor der Kamikaze-Politik der Bundesregierung ein.[441] Der AfD-Landesvorsitzende von Mecklenburg-Vorpommern, Dennis Augustin, teilte zudem auf seinem Facebook-Profil wiederholt Beitr\u00e4ge der Aktion \u201e120 Dezibel\u201c.[442] Der Verantwortliche f\u00fcr \u201e120 Dezibel\u201c ist Daniel Fi\u00df, Bundesvorstand der IBD.", "Im \u00dcbergangsbereich zwischen neurechten und rechtsextremistischen Spektren sind Verbindungen von AfD-F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren zum \u201eInstitut f\u00fcr Staatspolitik\u201c (IfS) und zur Initiative \u201eEin Prozent\u201c festzustellen.", "Bei der Initiative \u201eEin Prozent\u201c trat insbesondere Frank Pasemann (Bundestagsabgeordneter und Mitglied im AfD-Bundesvorstand) in Erscheinung. Pasemann organisierte einen Auftritt von Philip Stein, dem Vorsitzenden der Initiative \u201eEin Prozent\u201c, im Deutschen Bundestag. F\u00fcr \u201eEin Prozent\u201c waren mit Michael Sch\u00e4fer und Julian Monaco zudem zwei ehemalige F\u00fchrungspersonen der NPD-Jugendorganisation \u201eJunge Nationalisten\u201c (JN) anwesend. F\u00fcr Pasemann stellte dies kein Problem dar. Die JN seien nicht mir der NPD gleichzusetzen und jeder verdiene eine zweite Chance. Auf die Frage, warum Personen aus diesem Spektrum die N\u00e4he zu AfD und \u201eEin Prozent\u201c suchten, antwortete Pasemann: \u201eJa wo sie sich denn sonst sammeln?\u201c[443] Ferner unterst\u00fctzten weitere F\u00fchrungsfunktion\u00e4re der AfD \u201eEin Prozent\u201c in der \u00d6ffentlichkeit. Im Zusammenhang mit dem Anschlag auf den Weihnachtsmarkt am Berliner Breitscheidplatz sicherte Alexander Gauland seine Teilnahme an einer Mahnwache von \u201eEin Prozent\u201c zu.[444] J\u00f6rg Urban[445], Fraktionsvorsitzender im s\u00e4chsischen Landtag und Vorsitzender der AfD Sachsen, sowie Stephan Protschka[446], Bundestagsabgeordneter und Mitglied im AfD-Bundesvorstand, warben mittels geteilter Videos auf Facebook f\u00fcr \u201eEin Prozent\u201c.", "Die Verbindungen zwischen AfD-F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren und dem \u201eInstitut f\u00fcr Staatspolitik\u201c (IfS) kommen durch Teilnahmen an dortigen Veranstaltungen zum Ausdruck. Marc Jongen trat bei zwei Tagungen als Redner auf und warb auf Facebook f\u00fcr eine dieser Veranstaltungen.[447] Einen seiner Vortr\u00e4ge ver\u00f6ffentlichte die IfS-Zeitschrift \u201eSezession\u201c.[448] Zudem stehen Jongen und ein zentraler Akteur des \u201eInstituts f\u00fcr Staatspolitik\u201c, G\u00f6tz Kubitschek, im Austausch. Auf Facebook verweist Jongen auf einen Briefwechsel zwischen beiden, den die \u201eSezession\u201c ebenfalls ver\u00f6ffentlichte.[449] Auch Frank Pasemann war Redner bei einer Veranstaltung des \u201eInstituts f\u00fcr Staatspolitik\u201c. Sp\u00e4ter teilte er auf Facebook einen Bericht der \u201eSezession\u201c \u00fcber diese Veranstaltung.[450]", "Die AfD-F\u00fchrungsebene \u00f6ffnet sich gegen\u00fcber der rechtspopulistischen Protestbewegung PEGIDA. Dies belegen etwa \u00c4u\u00dferungen des s\u00e4chsischen Landesvorsitzenden J\u00f6rg Urban zur Zusammenarbeit mit PEGIDA und \u00e4hnlichen B\u00fcrgerbewegungen.[451] Zudem solidarisiert Urban sich mit dem zeitweise inhaftierten Briten Tommy Robinson.[452] Robinson war Leiter der \u201eEnglish Defence League\u201c.", "Zudem bestehen Kontakte zwischen AfD-F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren und dem verschw\u00f6rungstheoretischen Magazin \u201eCompact\u201c. Anzuf\u00fchren ist beispielhaft die Teilnahme von Ralf \u00d6zkara, bis November 2018 AfD-Landessprecher von Baden-W\u00fcrttemberg, an einer \u201eCompact\u201c-Veranstaltung, wo er als Redner auftrat.[453] Zudem teilte \u00d6zkara einen Beitrag der Zeitschrift \u201eBlaue Narzisse\u201c .[454]", "Nachfolgend werden die Verbindungen von AfD-Funktion\u00e4ren und AfD-Mitgliedern zu Protagonisten zu den Akteuren des oben skizzierten Widerstandsmilieus, aber auch als rechtsextremistisch einzustufenden Vereinigungen dargestellt.", "Die AfD hat in mehreren Beschl\u00fcssen eine politische Kooperation mit der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung Deutschland\u201c (IBD) ausgeschlossen. Dies betrifft die Zusammenarbeit und Aufnahme von IBD-Mitgliedern in die AfD. \u00c4u\u00dferungen verschiedener AfD-Mitglieder und Funktion\u00e4re lassen jedoch hinter dem Unvereinbarkeitsbeschluss eher eine taktische \u00dcberlegung als eine inhaltliche Ablehnung von Positionen und Strategien der IBD vermuten. Mehrfach wurde die Beschlusslage auch missachtet. Zum Teil werden offene Sympathie und ideelle Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Aktivit\u00e4ten der IBD ge\u00e4u\u00dfert.", "Besonders offensichtlich ist die lediglich taktische Begr\u00fcndung der Distanz zur IBD beim Landtagsabgeordneten Hans-Thomas Tillschneider. Im April 2016 besuchte Tillschneider einen \u00f6ffentlichen Stammtisch der lokalen IBD-Gruppe \u201eKontrakultur Halle\u201c und hielt dort einen Vortrag zum Thema \u201eAlternative f\u00fcr Deutschland und Identit\u00e4re Bewegung\u201c. Tillschneider versuchte einer Facebook-Meldung zufolge dort, \u201ezusammen mit den Anwesenden M\u00f6glichkeiten gegenseitiger Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Zukunft auszuloten\u201c.[455] In Tillschneiders Rede auf dem Kyffh\u00e4usertreffen im Juni 2016 forderte er au\u00dferdem, die Abgrenzung zu manchen rechtsextremistischen bzw. rechtsextremistisch beeinflussten Gruppierungen aufzugeben, darunter zur IBD. W\u00f6rtlich \u00e4u\u00dferte er sich wie folgt:", "Kurze Zeit sp\u00e4ter konkretisierte Tillschneider:", "Im November 2017 warb Tillschneider auf Facebook dann auch mit einem Bild, welches sowohl das AfD-Logo als auch das IBD-Logo verwendete.[458] Den Beschluss der Partei zur IBD h\u00e4lt Tillschneider f\u00fcr t\u00f6richt. Es sei deshalb legitim, auf dessen Ende hinzuarbeiten.[459] Angesichts einer m\u00f6glichen Beobachtung der AfD durch den Verfassungsschutz erkl\u00e4rte Tillschneider im September 2018 die programmatische \u00dcbereinstimmung mit der IBD:", "F\u00fcr Tillschneider ist das Programm der IBD mit den Zielen der AfD identisch:", "Die IBD-Beobachtung dient nach Ansicht Tillschneiders nur dazu, eine Beobachtung der AfD einzuleiten. Um dies zu vermeiden, m\u00fcsse sich die AfD \u201evon allen echten Verfassungsfeinden\u201c strikt trennen. Mit Gruppen, die wie die IBD zu Unrecht \u00fcberwacht w\u00fcrden, m\u00fcsse sich dagegen in \u201eFreundschaft entkoppelt\u201c werden.[462]", "\u00c4hnlich wie Tillschneider spricht der Bundestagsabgeordnete Petr Bystron von inhaltlicher \u00dcbereinstimmung mit der IBD, aber einer strategisch notwendigen Distanz.[463]Bystron zufolge bedrohten die Aktivit\u00e4ten der IBD nicht die Verfassung und seien weder rassistisch noch fremdenfeindlich. Er f\u00fchrte deswegen aus:", "Bystron zufolge habe die AfD \u00e4hnliche Ziele wie die IBD, wolle diese jedoch auf anderen Wegen erreichen. Es finde eine politische Instrumentalisierung des Verfassungsschutzes gegen die IBD statt. Aufgrund der f\u00fcr die AfD bestehenden Gefahr, ebenfalls vom Verfassungsschutz beobachtet zu werden, m\u00fcsse es eine strikte personelle Trennung zur IBD geben. F\u00fcr ihn hei\u00dfe dies: \u201eGetrennt marschieren, gemeinsam zuschlagen.\u201c[465] Aufgabe der AfD sei es ferner, \u201edas Schutzschild [sic!] f\u00fcr diese Organisationen [zu] sein\u201c.[466]", "Eine inhaltliche \u00dcbereinstimmung mit oder Sympathie f\u00fcr die IBD \u00e4u\u00dferte eine Reihe weiterer Abgeordneter, etwa der fr\u00fchere Vorsitzende des AfD-Landesverbands Sachsen-Anhalt, Andr\u00e9 Poggenburg[467]. In Sachen Migration und nationaler Identit\u00e4t m\u00fcsse man sich im Falle von \u00dcberschneidungen \u201esolidarisch mit den jungen Leuten erkl\u00e4ren.\u201c[468] Auch der Bundestagsabgeordnete Martin Hohmann erkl\u00e4rte im Juli 2017 seine explizite Sympathie f\u00fcr die IBD, weil diese die politische Vielfalt bereichere, und w\u00fcnschte ihr \u201ebei diesem Weg weitere Erfolge.\u201c[469] Die baden-w\u00fcrttembergische AfD-Landtagsabgeordnete Christina Baum solidarisierte sich ebenfalls mit der IBD und sieht deren Positionen durch mehr als die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung vertreten.[470] Aus Sympathie f\u00fcr die IBD erw\u00e4chst aus den Reihen der AfD zudem eine teils scharfe Kritik am Vorgehen der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden. So warf der baden-w\u00fcrttembergische Landtagsabgeordnete Stefan R\u00e4pple dem Verfassungsschutz hinsichtlich der IBD-Beobachtung selbst Verfassungsfeindlichkeit und politische Instrumentalisierung vor. Die Organisation werde lediglich bespitzelt, \u201eweil sie friedlich und gewaltlos den \u201aErhalt der kulturellen Identit\u00e4t\u2018 in Deutschland\u201c fordere.\u201c[471] Der parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der AfD-Landtagsfraktion von Mecklenburg-Vorpommern, Ralph Weber, verk\u00fcndete nach dem Landesparteitag der AfD im November 2017 das faktische Ende des sogenannten Unvereinbarkeitsbeschlusses. Die \u201eMitk\u00e4mpfer\u201c aus der IBD seien ihm in der AfD willkommen. Er werde sich f\u00fcr eine Richtungskorrektur diesbez\u00fcglich einsetzen.[472] Nach Ansicht des Landtagsabgeordneten Stephan Bothe dienen die Aktionen der IBD der Aufkl\u00e4rung und dem Schutz der Bev\u00f6lkerung. Die Beobachtung durch den Verfassungsschutz sei Teil einer politischen Strategie, da die IBD die tats\u00e4chlichen, f\u00fcr die Regierung und etablierten Parteien unangenehmen, Wahrheiten benenne.[473]", "Verlautbarungen und Beitr\u00e4ge der IBD in sozialen Netzwerken werden dar\u00fcber hinaus auch von einigen Mitgliedern und Funktion\u00e4ren der AfD geteilt und unterst\u00fctzt, belegen also ebenfalls bestehende inhaltliche \u00dcberschneidungen. So teilte Petr Bystron mehrfach Beitr\u00e4ge der IBD auf Facebook und Twitter.[474] Diverse AfD-Politiker wie der damalige rheinland-pf\u00e4lzische AfD-Landtagsabgeordnete Jens Ahnem\u00fcller, das s\u00e4chsische AfD-Vorstandsmitglied Benjamin Przybylla und der s\u00e4chsische Landtagsabgeordnete Roland Ulbrich teilten Beitr\u00e4ge der fremdenfeindlichen Kampagne \u201e120 Dezibel\u201c, die der IBD zuzurechnen ist. Ulbrich warb zudem um \u201eLikes\u201c f\u00fcr die Facebook-Seite der Kampagne.[475]", "Auch die \u201eIdentit\u00e4re Bewegung \u00d6sterreich\u201c und deren f\u00fchrender Vertreter Martin Sellner werden durch das Teilen und Verfassen von Beitr\u00e4gen durch AfD-Mitglieder unterst\u00fctzt. So teilte der AfD-Bundestagsabgeordnete Jens Maier einen Beitrag von Sellner auf Facebook.[476] Alexander Tassis, Mitglied der Bremer B\u00fcrgerschaft, und Carsten H\u00e4rle, Kommunalpolitiker der AfD in Hessen, teilten Videos von Sellner.[477]", "Daneben bestehen auch unmittelbare pers\u00f6nliche Kontakte zwischen Mitgliedern der AfD und der IBD. Berichten des Nachrichtenmagazins Spiegel zufolge hatte nach 2015 der zwischenzeitlich aus der Partei ausgeschlossene und nunmehr partei- und fraktionslose Landtagsabgeordnete von Mecklenburg-Vorpommern, Holger Arppe, Kontakt zum f\u00fchrenden IBD-Aktivisten Daniel Fi\u00df. In der Folge kam es zu Kooperationen und zum Austausch von Strategiepapieren. Nach au\u00dfen sollten Kontakt und Zusammenarbeit geheim gehalten werden.[478]", "Der hessische AfD-Landtagsabgeordnete Andreas Lichert soll Presseberichten zufolge im Zusammenhang mit dem Erwerb einer Immobilie \u2013 dem sogenannten \u201eHaus Flamberg\u201c \u2013 in Halle/Saale als Bevollm\u00e4chtigter des K\u00e4ufers in Erscheinung getreten sein.[479] Das Haus wird von den \u00f6rtlichen Angeh\u00f6rigen der IBD mit der Selbstbezeichnung \u201eKontrakultur Halle\u201c f\u00fcr politische Aktivit\u00e4ten und als Wohnprojekt genutzt. In den Jahren 2013 bis 2014 betrieb Lichert ferner die f\u00fcr politische Schulungs- und Vernetzungsaktivit\u00e4ten bestimmte \u201eProjektwerkstatt Karben\u201c.[480] Die erste durchgef\u00fchrte Veranstaltung soll ein Treffen der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c gewesen sein.[481]", "Weitere Hinweise auf Kontakte zur IBD liegen bei AfD-Funktion\u00e4r Tillschneider vor. So besuchte Tillschneider 2014 den \u201eZwischentag\u201c in Bonn, ein politisches Vernetzungstreffen, an dem auch Mitglieder der IBD teilnahmen. Er unterhielt zeitweise zudem zu Wahlkampfzwecken ein B\u00fcro in den R\u00e4umlichkeiten des o.\u2009g. Hauses von \u201eKontrakultur Halle\u201c. Den zwischenzeitlichen Auszug begr\u00fcndete Tillschneider damit, dass das \u201eExperiment\u201c des gemeinsamen Hauses \u201enicht funktioniert habe\u201c. Trotzdem bleibe er dem Haus \u201eund allem, wof\u00fcr es steht, weiterhin mit Sympathie verbunden.\u201c[482]", "Auch nach dem Auszug besuchten Tillschneider sowie der nordrhein-westf\u00e4lische Landtagsabgeordnete Roger Beckamp das Haus von \u201eKontrakultur Halle\u201c. Beide best\u00e4tigten, dass sie dort beim \u201eStaatspolitischen Salon\u201c diskutierten.[483]", "Der T\u00fcbinger AfD-Direktkandidat f\u00fcr die Bundestagswahl 2017 und Mitglied des AfD-Kreisvorstandes Freiburg Dubravko Mandic warb in der Zeitschrift \u201eArcadi Magazin\u201c um Praktikanten, die u. a. einen \u201eidentit\u00e4ren\u201c Hintergrund haben sollten. Mitglieder der IBD unterst\u00fctzten Mandic auch im Rahmen seines Wahlkampfs.[484] Schlie\u00dflich trafen sich anl\u00e4sslich der COMPACT-Konferenz 2016 Andr\u00e9 Poggenburg, der sachsen-anhaltinische Landtagsabgeordnete Oliver Kirchner und der zwischenzeitlich aus der AfD ausgetretene Angeh\u00f6rige des Bundesvorstandes Enrico K\u00f6niger mit dem f\u00fchrenden \u00f6sterreichischen IB-Aktivisten Martin Sellner.[485]", "Dar\u00fcber hinaus besuchten diverse AfD-Mitglieder auch Veranstaltungen der IBD. So nahm etwa der sachsen-anhaltinische AfD-Landtagsabgeordnete Jan Wenzel Schmidt im April 2016 an einer Demonstration der IBD in Wernigerode teil.[486] Sebastian Faetke vom Bezirksverband Berlin-Lichtenberg trat auf einer Demonstration der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c am 17. Juni 2016 mit deren Fahne und an der Seite von Aktivisten des \u201eNetzwerks Freie Kr\u00e4fte\u201c in Erscheinung.[487] Dubravko Mandic trat wiederholt in der \u00d6ffentlichkeit mit Aktivisten der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung \u00d6sterreich\u201c und der IBD in Erscheinung.[488]", "In der Summe l\u00e4sst sich also bei etlichen AfD-Mitgliedern und Parteifunktion\u00e4ren eine gro\u00dfe Sympathie f\u00fcr und inhaltliche N\u00e4he zur IBD festhalten. Vereinzelt geht diese sogar in eine direkte Unterst\u00fctzung bzw. politische Zusammenarbeit \u00fcber. Diese basiert jedoch \u00fcberwiegend auf Kontakten und individuellen Kennverh\u00e4ltnissen von Einzelpersonen und wird institutionell von der Partei nicht mitgetragen, auch wenn die Verletzung der Unvereinbarkeitsbeschl\u00fcsse nicht mit Nachdruck verfolgt wird.", "Bez\u00fcge zu Protagonisten rechtsextremistischer Parteien bestehen bei Funktion\u00e4ren und Mitgliedern der AfD haupts\u00e4chlich hinsichtlich der NPD.", "Laut dem AfD-Mitglied Dubravko Mandic unterscheide sich die AfD von der NPD \u201evornehmlich durch unser b\u00fcrgerliches Unterst\u00fctzerumfeld, nicht so sehr durch Inhalte\u201c.[489] Hans-Thomas Tillschneider und Roland Ulbrich vertreten ferner die Position, ehemaligen NPD-Mitgliedern nach Einzelfallpr\u00fcfung eine Aufnahme bzw. Mitarbeit in der AfD zu erm\u00f6glichen.[490] Ulbrich sieht im Urteil des NPD-Verbotsverfahrens sogar die Notwendigkeit, die Beobachtung der NPD durch den Verfassungsschutz zu \u00fcberpr\u00fcfen.[491]", "Pers\u00f6nlicher Kontakt zwischen AfD-Mitgliedern und NPD-Mitgliedern besteht \u00fcber Facebook-Freundschaften, im Fall von Jens Ahnem\u00fcller teils auch in der Realwelt. Der rheinland-pf\u00e4lzische Landtagsabgeordnete hatte Kontakt zum Rechtsextremisten und ehemaligen NPD-Funktion\u00e4r Sascha Wagner. Die AfD-Fraktion schloss Ahnem\u00fcller daraufhin im September 2018 aus der Fraktion aus. Ahnem\u00fcller ist jedoch weiterhin Vorsitzender des AfD-Kreisverbands Trier-Saarburg.[492] Am 28. Oktober 2018 teilte Ahnem\u00fcller auf Facebook zudem einen Beitrag der NPD-Publikation \u201eDeutsche Stimme\u201c.[493] Dar\u00fcber hinaus sind der ehemalige Schriftf\u00fchrer und aktuelle Beisitzer des AfD-Kreisvorstands T\u00fcbingen Sebastian Maa\u00df und der AfD-Landeslistenkandidat Carsten H\u00e4rle auf Facebook mit NPD-Funktion\u00e4ren befreundet.[494] Maa\u00df gab der NPD-Publikation \u201eDeutsche Stimme\u201c zudem ein Interview.[495]", "Neben pers\u00f6nlichen Kontakten unterst\u00fctzen einzelne AfD-Mitglieder die NPD auf Facebook. So setzen sich Roland Ulbrich und Ralph Weber f\u00fcr die NPD-Kampagne \u201eSchafft Schutzzonen\u201c ein.[496] Carsten H\u00e4rle teilte auf Facebook einen Beitrag des NPD-Funktion\u00e4rs Karl Richter und unterst\u00fctzte so dessen Verbreitung.[497] Auch Tobias Teich, Kandidat f\u00fcr die bayerische Landtagswahl 2018, lobte einen Facebook-Beitrag Richters.[498]", "In der Gesamtschau handelt es sich jedoch um ein quantitativ und qualitativ \u00e4u\u00dferst geringes Ausma\u00df entsprechender Verbindungen zwischen AfD und NPD.", "Verbindungen und eine strategische Zusammenarbeit bestehen \u00fcberdies vereinzelt jedoch auch zum nicht-parteiorientierten Rechtsextremisten.", "Mit Tillschneider und Weber \u00e4u\u00dferten sich zwei AfD-Funktion\u00e4re zum allgemeinen Umgang mit Gruppierungen und Personen aus dem rechtsextremistischen Spektrum. Tillschneider forderte 2016, die Abgrenzung zu einigen rechtsextremistischen bzw. rechtsextremistisch beeinflussten Gruppierungen, wie B\u00fcrgerbewegungen und Widerstandsgruppen, aufzugeben. Ziel sei es, die Regierung zu \u00fcbernehmen, \u201ewenn das Establishment zusammengebrochen ist und wir [die Patrioten] die Mehrheit sind.\u201c[499] Ralph Weber betrachtet die generelle Unvereinbarkeitsliste der Partei f\u00fcr beendet. F\u00fcr ihn seien die \u201eMitk\u00e4mpfer\u201c aus der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c oder der rechtsextremistischen \u201eB\u00fcrgerbewegung pro Deutschland\u201c in der AfD willkommen. Er wolle sich diesbez\u00fcglich f\u00fcr eine Richtungskorrektur einsetzen.[500]", "Direkte Verbindungen von AfD-Funktion\u00e4ren und -Mitgliedern zu Protagonisten aus dem Bereich des Rechtsextremismus belegen exemplarisch zudem die folgenden F\u00e4lle. So nahm an einem Russlandkongress der AfD Sachsen-Anhalt unter anderem der rechtsextremistische Publizist Manuel Ochsenreiter als Redner teil.[501] Zu einer AfD-Gro\u00dfkundgebung wurde zudem Oliver Hilburger, Gr\u00fcndungsmitglied der Rechtsrock-Band \u201eNoie Werte\u201c, eingeladen.[502] Weiterhin bewarb Andr\u00e9 Poggenburg eine AfD-Demonstration mit dem Rechtsextremisten und PEGIDA-Aktivisten Siegfried D\u00e4britz.[503]", "Neben den direkten Verbindungen existieren \u00dcberschneidungen von AfD-Mitgliedern und Funktion\u00e4ren zum Rechtsextremismus. So kann hierbei abermals auf den Besuch der Veranstaltung \u201eZwischentag\u201c durch Hans-Thomas Tillschneider im Jahr 2014 in Bonn verwiesen werden. Dort nahmen neben Vertretern der IBD auch die nordrhein-westf\u00e4lischen NPD-Landesvorstandsmitglieder Hans-Jochen Voss und Ariane Meise, die damaligen Pro NRW-Vorstandsmitglieder Gareth Hauer und Tony Xaver Fiedler sowie das Vorstandsmitglied der rechtsextremistischen \u201eGesellschaft f\u00fcr freie Publizistik\u201c Bj\u00f6rn Clemens teil.[504] Der f\u00fcr Veranstaltungen der Berliner AfD zust\u00e4ndige Lutz Urbanczyk war im Jahr 2017 zudem auf Demonstrationen an der Seite verschiedener Aktivisten der rechtsextremistischen Szene wie Alexander Kurth, Colly Granzow, Ignaz Bearth und Sebastian Schmidtke von der NPD zu sehen.[505] Die baden-w\u00fcrttembergische AfD-Landtagsabgeordnete Christina Baum engagierte sich als Rednerin bei einer Demonstrationen in Kandel am 28. Januar 2018, obwohl der rheinland-pf\u00e4lzische AfD-Landesverband zuvor von einer Teilnahme aufgrund der mutma\u00dflich rechtsextremistischen Ausrichtung der Veranstaltung abgeraten hatte. An der Veranstaltung waren etwa 100 Rechtsextremisten beteiligt.[506] Schlie\u00dflich sind mit Sebastian Koch, Vorsitzender des sachsen-anhaltinischen AfD-Kreisverbandes Altmark, und Tilo Paulenz, AfD-Abgeordnetenhauskandidat in Berlin, zwei AfD-Mitglieder in neonazistischen Zusammenh\u00e4ngen in Erscheinung getreten.[507]", "In zwei F\u00e4llen kann zudem auf \u00dcberschneidungen in den Bereich rechtsextremistischer Musik verwiesen werden. Jean-Pascal Hohm, ehemaliger Landesvorsitzender der Jungen Alternative Brandenburg und mittlerweile Mitarbeiter des Bundestagsabgeordneten Ren\u00e9 Springer, soll im August 2017 auf Twitter ein Video der rechtsextremistischen Band \u201eHassgesang\u201c verlinkt und dabei die verbotenen Doppelsigrunen verdeckt haben.[508] Der im Januar 2019 aus der Partei ausgetretene Egbert Ermer lobte die Teilnehmer der rechtsextremistischen Musikveranstaltung \u201eRock gegen \u00dcberfremdung\u201c im Juli 2017 in Themar (Th\u00fcringen) und bezeichnete den Ablauf der Veranstaltung als gelungenes Beispiel des Widerstands. Die im Rahmen des Konzerts aufgetretenen rechtsextremistischen Straftaten verharmloste Ermer.[509]", "Umgekehrt werden ebenfalls vereinzelte Bez\u00fcge zum Rechtsextremismus in Form einer Unterst\u00fctzung durch rechtsextremistische Akteure f\u00fcr die AfD ersichtlich. So besuchten etwa der \u201ePro Deutschland\u201c-Vorsitzende Manfred Rouhs und ein weiterer \u201ePro Deutschland\u201c-Funktion\u00e4r Dieter K\u00fchnold eine AfD-Veranstaltung in Berlin Marzahn.[510] Enrico Stubbe, ebenfalls Funktion\u00e4r bei \u201ePro Deutschland\u201c und in der rechtsextremistischen Szene Berlins sehr aktiv, unterst\u00fctzte die Berliner AfD im Wahlkampf.[511]", "In der Summe k\u00f6nnen also auch hier diverse Verbindungen zwischen AfD-Mitgliedern und sonstigen rechtsextremistischen Organisationen bzw. deren Angeh\u00f6rigen ausgemacht werden. Das Bild, das sich hierbei ergibt, ist jedoch sehr heterogen und zeichnet sich durch stark personenabh\u00e4ngige Bez\u00fcge aus. Auch hier sind die Bez\u00fcge von unterschiedlicher Qualit\u00e4t und Aussagekraft. Sie werden hier ebenfalls nicht institutionell durch die Partei getragen. Gleichwohl offenbart sich mindestens eine ideologische Anschlussf\u00e4higkeit zum Rechtsextremismus, die im Einzelfall auch bis zu einer tats\u00e4chlichen politischen Kooperation reichen kann.", "Hinsichtlich der Verbindungen zu Reichsb\u00fcrgern k\u00f6nnen lediglich sehr vereinzelte Beispiele aufgef\u00fchrt werden. Die bayerische AfD-Landtagswahlkandidatin Iris Wassil wird polizeilich als \u201eReichsb\u00fcrgerin\u201c eingestuft.[512] Ferner sympathisieren einige AfD-Mitglieder und Funktion\u00e4re mit der Reichsb\u00fcrgerideologie. Exemplarisch kann auf positive Bez\u00fcge seitens des baden-w\u00fcrttembergischen Landtagsabgeordneten Hans Peter Stauch[513], Frank Wieczorek[514], Mitglied des AfD-Bezirksverbands Charlottenburg, und des AfD-Kreissprechers in Hamm, Siegmar Wirths[515], verwiesen werden.", "Bez\u00fcge zu Reichsb\u00fcrgern existieren somit vereinzelt, liegen jedoch nur in sehr geringer Anzahl vor und sind f\u00fcr die Gesamtschau zu vernachl\u00e4ssigen.", "Verbindungen zu Burschenschaften mit rechtsextremistischen Bez\u00fcgen zeigen sich bei AfD-Mitgliedern und Funktion\u00e4ren in Form von Mitgliedschaften und Auftritten bzw. Teilnahmen an deren Veranstaltungen. Exemplarisch werden in der Folge einige dieser Verbindungen n\u00e4her dargestellt.", "So ist Torben Braga Mitglied der Burschenschaft \u201eGermania Marburg\u201c und war im Jahr 2015 Sprecher des Korporationsverbands \u201eDeutsche Burschenschaft\u201c (DB), der auch rechtsextremistische Burschenschaften umfasst. Der Fraktionsvorsitzende der AfD im Kreistag von Waldeck-Frankenberg und Landesvorsitzende der JA Hessen, Jan Nolte, soll ebenfalls Mitglied sein. Germania Marburg ist verbunden mit dem \u201eInstitut f\u00fcr Staatspolitik\u201c und \u201eEin Prozent\u201c. Der Leiter von \u201eEin Prozent\u201c, Philip Stein, ist Mitglied.[516]", "Bei der \u201eMarburger Burschenschaft Rheinfranken\u201c traten neben AfD-Funktion\u00e4ren in der Vergangenheit auch Horst Mahler sowie Politiker der NPD und der Republikaner als Redner auf.[517] Der Ver\u00f6ffentlichung interner Papiere zufolge vermittelt die Burschenschaft ein geschichtsrevisionistisches und antisemitisches Weltbild. Mitglieder der Verbindung zudem vor einer Hakenkreuzflagge posiert haben.[518]", "Aktiv in der \u201eBerliner Burschenschaft Gothia\u201c sind Berichten der linken Szene zufolge die Mitglieder der Berliner AfD Michael B\u00fcge, Philip Runge, Bj\u00f6rn Skor und J\u00f6rg Sobolewski (2016 Sprecher der DB).[519] Weiter soll es Vernetzungen zwischen der Burschenschaft und dem \u201eInstitut f\u00fcr Staatspolitik\u201c sowie der IBD geben.[520] Karl Albrecht Schachtschneider, Kurator der AfD-nahen \u201eDesiderius-Erasmus-Stiftung\u201c, trat als Redner f\u00fcr die Burschenschaft in Erscheinung.[521]", "Mit Matthias Ferdinand soll ein Mitarbeiter der AfD-Fraktion Sachsen-Anhalt Mitglied in der rechtsextremistischen Burschenschaft \u201eDresdensia-Rugia zu Gie\u00dfen\u201c sein.[522]", "In der Burschenschaft \u201eSaxo-Silesia Freiburg\u201c mit Reimond Hoffmann, AfD-Landtagsreferent und ehemaliger JA-Funktion\u00e4r, Marco N\u00e4ger, Ansprechpartner des AfD-Bezirksverbands S\u00fcdbaden und des Kreisverbands Freiburg/Breisgau-Hochschwarzwald, und Dubravko Mandic drei AfD-Mitglieder aktiv verbunden sein.[523] Nach Zeitungsberichten gab es bei \u201eSaxo-Silesia Freiburg\u201c zwei Veranstaltungen (2014 und 2015), bei denen \u201eHeil Hitler\u201c skandiert, der Hitlergru\u00df gezeigt und NS-Liedgut wiedergegeben wurde. Dubravko Mandic soll hier anwesend gewesen sein.[524]", "In der rechtsextremistischen \u201eHamburger Burschenschaft Germania\u201c ist der Bundestagsabgeordnete J\u00f6rg Schneider Mitglied. Er r\u00e4umte die Mitgliedschaft ein, ein Austritt komme f\u00fcr ihn jedoch nicht in Frage. Zudem soll der Pressesprecher der Hamburger AfD-B\u00fcrgerschaftsfraktion, Robert Offermann, Mitglied sein.[525]", "In der rechtsextremistischen M\u00fcnchener \u201eBurschenschaft Danubia\u201c ist Alexander Wolf Mitglied. Wolf ist derzeit stellvertretender Hamburger AfD-Fraktionsvorsitzender und war zuvor Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der AfD-Fraktion. Wolf war w\u00e4hrend seiner Studienzeit verantwortlich f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung eines Buchs mit nationalsozialistischem Liedgut.[526] Er unterh\u00e4lt zudem Kontakt zur rechtsextremistischen \u201eHamburger Burschenschaft Germania\u201c. Mit Christian Paulwitz, Vorsitzende der Oberpf\u00e4lzer AfD, hatte nach Presseberichten ein zweites AfD-Mitglied in der Vergangenheit Verbindungen zur rechtsextremistischen M\u00fcnchener \u201eBurschenschaft Danubia\u201c.[527]", "Bei der \u201eGreifswalder Burschenschaft Rugia\u201c hielten der parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der AfD-Fraktion im Landtag von Mecklenburg-Vorpommern, Ralph Weber, und der Bundestagsabgeordnete Enrico Komning Vortr\u00e4ge.[528] Komning ist seit 1991 Mitglied.[529] Nach Recherchen der Friedrich-Ebert-Stiftung gibt es bei der Burschenschaft erhebliche \u00dcberschneidungen zur NPD und zur \u201eJungen Landsmannschaft Ostdeutschland\u201c.[530] Auch das ehemalige F\u00fchrungsmitglied der neonazistischen \u201eEurop\u00e4ischen Aktion\u201c Rigolf Hennig ist Angeh\u00f6riger der Burschenschaft.[531]", "Bei der \u201eDresdener Burschenschaft Salamandria\u201c hielt u. a. der AfD-Bundestagsabgeordnete Ren\u00e9 Springer Vortr\u00e4ge.[532] Berichten aus der linken Szene zufolge ist die Burschenschaft mit IBD, \u201eEin Prozent\u201c und G\u00f6tz Kubitschek vernetzt. Mit Julian Monaco soll zudem eine ehemalige F\u00fchrungsfigur der NPD-Jugendorganisation \u201eJunge Nationalisten\u201c (JN) Mitglied sein.[533] Bei einem Polizeieinsatz wegen Schie\u00df\u00fcbungen auf dem Gel\u00e4nde wurde eine Person mit Bez\u00fcgen zur IBD festgestellt.[534]", "Chris Wiedemann, Wahlkreismitarbeiter des AfD-Landtagsabgeordneten Tillschneider und Vorstandsmitglied der \u201ePatriotischen Plattform\u201c, war bis 2016 in der \u201eHalle-Leobener Burschenschaft Germania\u201c aktiv.[535] Nach \u00f6ffentlichen Berichten ist die Burschenschaft seit der Gr\u00fcndung Anlaufpunkt f\u00fcr die regionale und \u00fcberregionale Neonazi-Szene und heute gut vernetzt mit der Neuen Rechten. In den Jahren 2016/2017 waren demnach fast alle Aktiven der Burschenschaft bei \u201eKontrakultur Halle\u201c (IBD).[536]", "Mit Andr\u00e9 Poggenburg nahm 2018 ein Vertreter der AfD in \u00d6sterreich am Kongress \u201eVerteidiger Europas\u201c teil. Organisiert wurde die Veranstaltung von der \u201eBurschenschaft Arminia Czernowitz\u201c und dem Magazin \u201einfo-direkt\u201c.[537]", "Neben diesen direkten Verbindungen \u00e4u\u00dferten Jean-Pascal Hohm und Roland Ulbrich in den sozialen Medien ihre programmatische N\u00e4he zu mehreren Burschenschaften.[538]", "Hierbei zeigt sich, dass zahlreiche Mitglieder der AfD \u00fcber alle Ebenen und Regionen der Partei hinweg mindestens eine inhaltliche N\u00e4he bzw. Sympathie zum burschenschaftlichen Milieu, einschlie\u00dflich einzelner Burschenschaften mit rechtsextremistischen Bez\u00fcgen, hegen und diese vereinzelt auch politisch unterst\u00fctzen.", "Im Hinblick auf Kontakte zu rechtsextremistischen Verlagen ist die Verbindung zur rechtsextremistischen Zeitschrift \u201eZuerst!\u201c anzuf\u00fchren. In der Zeitschrift erschienen u. a. Interviews mit den AfD-Bundestagsabgeordneten Markus Frohnmaier, Sebastian M\u00fcnzenmaier und Jens Maier.[539] Zudem teilten einige AfD-Funktion\u00e4re Beitr\u00e4ge der Zeitschrift[540]. Eine Mitarbeiterin des Bundestagsabgeordneten Markus Frohnmaier hatte zuvor bei der rechtsextremistischen \u201eLesen & Schenken Verlagsauslieferung und Versandgesellschaft mbH\u201c gearbeitet. Die Gesellschaft ist auch f\u00fcr \u201eZuerst!\u201c verantwortlich.[541]", "Insgesamt liegen in diesem Bereich aber vergleichsweise geringe Bez\u00fcge vor.", "Die Initiative \u201eEin Prozent\u201c wird von zahlreichen AfD-Funktion\u00e4ren und Mitgliedern in sozialen Medien unterst\u00fctzt, so unter anderem von Jens Maier, Maximilian Krah, Stefan R\u00e4pple, Hans Peter Stauch und Jan Wenzel Schmidt.[542] PEGIDA und rechtsextremistische PEGIDA-Ableger werden in den sozialen Medien ebenfalls beworben. Zahlreiche Funktion\u00e4re teilten in den sozialen Medien die Initiative PEGIDA oder deren Demonstrationsaufrufe, darunter die Landtagsabgeordneten Christina Baum, Christian Blex, Daniel Roi und Thomas Seitz.[543] Die Initiative B\u00c4RGIDA unterst\u00fctzten durch ihre Verlautbarungen oder ihre Teilnahme beispielsweise die AfD-Mitglieder Bernd Pachal und Hendrik Pauli.[544] Heribert Eisenhardt, AfD-Bezirkspolitiker aus Berlin, ist Mitorganisator und Pressesprecher bei B\u00c4RGIDA.[545] Roland Ulbrich beteiligte sich als Redner bei der Initiative \u201eLEGIDA\u201c und setzte sich f\u00fcr einen Schulterschluss mit \u201eTH\u00dcGIDA\u201c ein.[546]", "Weiter unterst\u00fctzten mehrere Parteimitglieder in den sozialen Medien oder aktiv die Kundgebungsreihe \u201eMerkel muss weg\u201c und deren lokalen Ableger, darunter der Abgeordnete der Bremischen B\u00fcrgerschaft Alexander Tassis und die AfD-Mitglieder Jens Eckleben, Lars G\u00fcnther sowie Roland Ulbrich[547].", "Die Cottbusser Initiative \u201eZukunft Heimat\u201c unterst\u00fctzten mehrere Mitglieder durch aktive Teilnahme oder in den sozialen Medien, darunter Jean-Pascal Hohm, Christina Baum, Daniel Roi und Carola Wolle[548].", "Die Mobilisierungsaufrufe der \u201eB\u00fcrgerbewegung PRO CHEMNITZ\u201c unterst\u00fctzte Carsten H\u00e4rle; Benjamin Przybylla trat hier als Redner in Erscheinung.[549]", "Im Juni 2018 ver\u00f6ffentlichte der Rechtsextremist und Betreiber des YouTube-Kanals \u201eDer Volkslehrer\u201c, Nikolai Nerling, ein Video, in dem er dem AfD-Bundestagsabgeordneten Tino Chrupalla einige Fragen stellte. Das Video soll den Anschein der Spontanit\u00e4t erwecken, doch ist Chrupalla in einer fr\u00fchen Kameraeinstellung bereits wartend im Hintergrund zu sehen:[550]", "In Bezug auf Verlage und Medien des neurechten \u201eWiderstandsmilieus\u201c sind bei AfD-Funktion\u00e4ren insbesondere Verbindungen zum Magazin \u201eCompact\u201c festzustellen. Zahlreiche AfD-Funktion\u00e4re teilten in den sozialen Netzwerken Beitr\u00e4ge von \u201eCompact\u201c bzw. des Chefredakteurs J\u00fcrgen Els\u00e4sser, darunter die Landtagsabgeordneten Hans Peter Stauch, Stefan R\u00e4pple und Andr\u00e9 Poggenburg.[551] Eigene Beitr\u00e4ge f\u00fcr das \u201eCompact\u201c-Magazin verfassten der Bundestagsabgeordnete Johannes Huber sowie der stellvertretende AfD-Fraktionsvorsitzende in Rheinland-Pfalz, Joachim Paul.[552] Auch an Veranstaltungen des Magazins nahmen diverse AfD-Mitglieder und Funktion\u00e4re der Partei, zum Teil als Redner, teil. So sprach der Bundestagsabgeordnete Jens Maier sowohl beim \u201eCompact-Aschermittwoch\u201c in Altenburg im M\u00e4rz 2017 als auch bei einer Veranstaltung nahe Pirna einen Monat sp\u00e4ter, wo die folgende \u00c4u\u00dferung fiel: \u201eBreivik ist aus Verzweiflung heraus zum Massenm\u00f6rder geworden.\u201c[553]", "Im Verlagsbereich ist ebenfalls die Unterst\u00fctzung von G\u00f6tz Kubitschek zu nennen. Mehrere Mitglieder und Funktion\u00e4re der AfD stehen laut eigener Verlautbarungen in den sozialen Medien oder durch ihr pers\u00f6nliches Engagement dem Verleger und Publizisten sowie dessen verschiedenen Bet\u00e4tigungsfeldern nahe. So werden Verlagspublikationen und Veranstaltungen des Verlags Antaios in den sozialen Medien beworben oder pers\u00f6nlich unterst\u00fctzt, unter anderem von den Landtagsabgeordneten Roger Beckamp und Christian Blex sowie vom AfD-Mitglied Andreas Lichert[554]. Lichert ist ferner Vorsitzender des Tr\u00e4gervereins des mit Kubitschek assoziierten \u201eInstituts f\u00fcr Staatspolitik\u201c.[555] Der Bundestagsabgeordnete Harald Weyel referierte, wie neben ihm unter anderem Jan Wenzel Schmidt, auf Vortragsveranstaltungen des \u201eInstituts f\u00fcr Staatspolitik\u201c.[556] Weyel besch\u00e4ftigt zudem dessen Vorsitzenden als Mitarbeiter seines Bundestagsb\u00fcros. Sebastian Maa\u00df und Torsten Uhrhammer traten als Autoren f\u00fcr Publikationen des \u201eInstituts f\u00fcr Staatspolitik\u201c und des Verlags Antaios in Erscheinung.[557]", "Des Weiteren teilten AfD-Mitglieder Beitr\u00e4ge des \u201eArcadi\u201c-Magazins, darunter Jean-Pascal Hohm und Reimond Hoffmann.[558]", "Ebenso verlinkten AfD-Funktion\u00e4re zahlreiche Beitr\u00e4ge der Seite \u201epi-news.net\u201c in den sozialen Medien. Darunter sind u.\u2009a. Stefan R\u00e4pple, Hans Peter Stauch und Andr\u00e9 Poggenburg.[559]", "In Bereich des neurechten \u201eWiderstandsmilieus\u201c zeigen sich gro\u00dfe inhaltliche und strategische Schnittmengen zwischen sonstigen Funktion\u00e4ren und Mitgliedern der AfD und nicht parteiorientierten Akteuren. Dies entspricht letztlich auch den politischen Leitlinien der Partei, denn w\u00e4hrend bei Akteuren des organisierten, insbesondere neonazistisch ausgerichteten Rechtsextremismus deutlich sch\u00e4rfere Trennlinien gezogen werden, werden diese im Kontext mit neurechten oder rechtspopulistischen Initiativen und Vereinigungen bewusst offengehalten, um sich im Bedarfsfall politisch gegenseitig unterst\u00fctzen und gemeinsam agieren zu k\u00f6nnen.", "Abschlie\u00dfend kann damit festgehalten werden, dass die Verbindungen zwischen rechtsextremistischen Organisationen und der AfD auf Ebene sonstiger Funktion\u00e4re und Mitglieder von heterogener Struktur, Quantit\u00e4t und Qualit\u00e4t sind. Sie sind stark von pers\u00f6nlichen Kennverh\u00e4ltnissen und den individuellen politischen Ambitionen und Weltanschauungen einzelner Politiker abh\u00e4ngig und gepr\u00e4gt. Gleichwohl zeigt sich aber vor allem im Bereich der IBD und den Akteuren des neurechten \u201eWiderstandsmilieus\u201c, dass hier auch unabh\u00e4ngig von Einzelpersonen zumindest erhebliche inhaltliche \u00dcberschneidungen bestehen.", "Beim Vorlauf von AfD-F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren in rechtsextremistischen Organisationen ist auf Steffen K\u00f6niger zu verweisen. K\u00f6niger war bis zu seinem Parteiaustritt im November 2018 AfD-Landtagsabgeordneter und Mitglied im AfD-Bundesvorstand. Zeitweise war K\u00f6niger Mitglied im \u201eBund freier B\u00fcrger\u201c, der durch mehrere Verfassungsschutzbeh\u00f6rden in den entsprechenden Jahresberichten dem rechtsextremistischen Spektrum zugerechnet wurde.[560]", "Nachfolgend wird der Vorlauf von AfD-Funktion\u00e4ren und AfD-Mitgliedern in rechtsextremistischen Organisationen dargestellt.", "In der Vergangenheit liegende Bez\u00fcge zur NPD zeigen sich bei AfD-Funktion\u00e4ren und AfD-Mitgliedern in Mitgliedschaften, Kontakten zu NPD-Funktion\u00e4ren und in Wahlkampfhilfe f\u00fcr die NPD. Der heutige parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der AfD-Fraktion im Landtag von Mecklenburg-Vorpommern, Ralph Weber, hatte zum ehemaligen Parteivorsitzenden der NPD, Udo Voigt, Kontakte. Berichten zufolge sprach Weber mit Voigt im Jahr 2010 \u00fcber die Gr\u00fcndung einer rechten Partei.[561] Mit Alexander Salomon war ein ehemaliges NPD-Mitglied Gr\u00fcndungsmitglied der AfD Brandenburg. Salomon war bis 2014 Vorstandsmitglied und bis 2017 JA-Vorstandsmitglied. Seit Anfang 2016 ist Salomon bei den Landtagsabgeordneten Birgit Bessin und Andreas Kalbitz angestellt.[562] Marcel Grauf, Mitarbeiter der Landtagsabgeordneten Heiner Merz und Christina Baum, war Presseberichten zufolge bei der Landtagswahl 2016 noch im NPD-Wahlkampf aktiv. Merz bezeichnet die Vorw\u00fcrfe als L\u00fcge, Grauf habe sich nur \u201eauf Veranstaltungen der NPD herumgetrieben\u201c.[563]", "Mit dem parlamentarischen Berater der baden-w\u00fcrttembergischen AfD-Landtagsfraktion, Laurens Nothdurft[564], und Stefan Tr\u00e4ger, beide Wahlkreismitarbeiter des AfD-Landtagsabgeordneten Jan Wenzel Schmidt, haben zwei weitere Mitarbeiter der AfD eine Vergangenheit bei der NPD. Tr\u00e4ger soll zudem ein Vorstandsposten der AfD-Stiftung \u201eFriedrich-Friesen-Stiftung\u201c innehaben und wirkte unter dem Bundesvorsitzenden Bernd Lucke ma\u00dfgeblich am Aufbau des Landesverbands der Jungen Alternative (JA) mit. Noch im Juli 2017 besuchte Tr\u00e4ger Pressemeldungen zufolge eine burschenschaftliche Veranstaltung, an der auch Mitglieder der NPD-Jugendorganisation JN teilnahmen.[565] Die \u201ePatriotische Plattform\u201c und Jan Wenzel Schmidt sehen in Tr\u00e4gers Anstellung einen Dienst an der Demokratie und einen Beitrag f\u00fcr seine politische Resozialisierung.[566] Armin Allmendinger ist ein weiterer AfD-Mitarbeiter mit einer Vergangenheit in der NPD. Der parlamentarische Berater der AfD im Stuttgarter Landtag schrieb im Oktober 2011 f\u00fcr die NPD-Zeitschrift \u201eDeutsche Stimme\u201c.[567] Zudem soll er Betreiber der Homepage der \u201eIdentit\u00e4ren Aktion Ellwangen\u201c gewesen sein, einer Gruppierung, die zwar ein abgewandeltes Logo der IB verwendet, aber eng mit der NPD in Verbindung steht.[568] Mit dem Oberb\u00fcrgermeisterkandidaten der AfD in Bad Freienwalde, Lars G\u00fcnther, veranstaltete ein AfD-Mitglied in der Vergangenheit eine Veranstaltung, an der zahlreiche Aktivisten der NPD und der Partei \u201eDie Rechte\u201c teilnahmen. An der Seite des damaligen NPD-Bundespressesprechers, Klaus Beier, hielt G\u00fcnther eine Rede. G\u00fcnther ist auch der Organisator der \u201eMerkel muss weg\u201c-Demonstrationen vor dem Bundeskanzleramt.[569]", "Im Zusammenhang mit NPD-Einfl\u00fcssen auf die AfD ist noch der Unternehmer Philip Steinbeck zu erw\u00e4hnen. \u00dcbereinstimmenden Presseberichten zufolge \u00fcbt Steinbeck Einfluss auf die Ausrichtung des AfD-Landesverbands Mecklenburg-Vorpommern aus. In der Vergangenheit hatte Steinbeck starke Beziehungen in die rechtsextremistische Szene und beispielsweise engen Kontakt zu den NPD-Funktion\u00e4ren Udo Past\u00f6rs und J\u00fcrgen Rieger.[570]", "Neben der NPD hatten AfD-Mitglieder und AfD-Funktion\u00e4re in der Vergangenheit Kontakte und Bez\u00fcge zu weiteren rechtsextremistischen Parteien. Zu nennen ist hier zun\u00e4chst die Partei \u201eDie Republikaner\u201c (REP), die von 1992 bis 2006 durch den Verfassungsschutz beobachtet wurde. G\u00fcnter Wei\u00df sa\u00df seit 1999 f\u00fcr die REP im Essener Stadtrat. Inzwischen ist Wei\u00df stellvertretender Sprecher im AfD-Bezirksverband D\u00fcsseldorf und Sprecher im Kreisverband Essen.[571]", "Auch aus verschiedenen Teilen der \u201ePro-Bewegung\u201c rekrutierten sich heutige AfD-Mitglieder und -Funktion\u00e4re. Aus der mittlerweile aufgel\u00f6sten rechtsextremistischen Partei \u201eB\u00fcrgerbewegung Pro Deutschland\u201c Recherchen zufolge mindestens vier ehemalige Mitglieder heute in der Berliner AfD aktiv sein. Dies sind Ludmilla P\u00fctsch, Thomas Schatton, Marc Sternberg und Frank Wieczorek.[572] Aus der rechtsextremistischen \u201eB\u00fcrgerbewegung Pro K\u00f6ln\u201c kamen mit Andr\u00e9 Roggenbach und Hans-Willi Wolters ein Kommunal- und ein Bezirkspolitiker zur AfD.[573] In Person von Hans-Ulrich Kalb schloss sich ein weiterer Kreis- und Bezirkspolitiker aus der \u201ePro-Bewegung\u201c der AfD an. Kalb war zeitweise Mitglied bei der rechtsextremistischen Partei \u201ePro NRW\u201c, wo er beim Aufbau eines Bezirksverbands mitwirkte.[574]", "Mit Torsten Uhrhammer hat ein Mitarbeiter der Hamburger B\u00fcrgerschaftsfraktion eine Vergangenheit in der rechtsextremistischen \u201eDeutschen Volksunion\u201c (DVU). Die B\u00fcrgerschaftsabgeordneten wussten \u00fcber die fr\u00fchere Parteizugeh\u00f6rigkeit ihres Mitarbeiters Bescheid, es wurde dar\u00fcber diskutiert.[575]", "Direkte Kontakte zu weiteren rechtsextremistischen Gruppierungen und Personen im Vorlauf einer Mitgliedschaft oder Bet\u00e4tigung bei der AfD werden nachfolgend dargestellt.", "Hervorzuheben sind hier die Mitgliedschaften von Mitarbeitern der AfD in der verbotenen neonazistischen \u201eHeimattreuen Deutschen Jugend\u201c (HDJ), die eine starke Wesensverwandtschaft mit der Hitlerjugend aufwies. Zun\u00e4chst ist auf Felix Willer zu verweisen. Willer war bis Januar 2018 Mitarbeiter des Parteisprechers Alexander Gauland und Funktion\u00e4r bei der HDJ. Er war Leiter der \u201eAbteilung HALT (Heimattreue Ausr\u00fcstung und Lagertechnik)\u201c.[576] Der bereits wegen seiner Bez\u00fcge zur NPD erw\u00e4hnte Laurens Nothdurft leitete zeitweise den Verband der HDJ.[577] Schlie\u00dflich hat mit Patrick Harr der pers\u00f6nliche Referent des (mittlerweile aus der AfD ausgetretenen) Landtagsabgeordneten Andr\u00e9 Poggenburg eine Funktion\u00e4rsvergangenheit bei der HDJ. Obgleich Poggenburg dessen Vorgeschichte bekannt ist, sieht dieser kein Problem darin. Er sei \u201enicht daf\u00fcr, jemanden lebenslang zu stigmatisieren\u201c, Patrick Harr sei ein \u201eflei\u00dfiger Mann, der sich voll in die Sacharbeit einbringt.\u201c[578]", "Neben Verbindungen zur HDJ standen AfD-Mitglieder in der Vergangenheit mit weiteren rechtsextremistischen Personen oder Organisationen in Beziehung. Matthias Bath nahm im Jahr 1999 am Treffen der \u201eNationalen Sammlungsbewegung\u201c des Neonazis und verurteilten Holocaustleugners Horst Mahler teil. Weiter war Bath Gr\u00fcndungsmitglied und bis 2006 stellvertretender Vorsitzender des rechtsextremistischen \u201eHoffmann-von-Fallersleben-Bildungswerks\u201c.[579] Dem Pressesprecher der Hamburger AfD-B\u00fcrgerschaftsfraktion, Robert Offermann, werden durch Presseberichte eine aktuelle oder fr\u00fchere Mitgliedschaft in der rechtsextremistischen \u201eJungen Landsmannschaft Ostpreu\u00dfen\u201c (JLO) vorgehalten.[580] Dem Bundestagsabgeordneten Markus Frohnmaier wird durch Medien eine Bet\u00e4tigung bei der islamfeindlichen \u201eGerman Defence League\u201c nachgesagt.[581] Die \u201eGerman Defence League\u201c ist Beobachtungsobjekt des Verfassungsschutzes. Schlie\u00dflich wurden bei einer vom AfD-B\u00fcrgermeisterkandidat Lars G\u00fcnther angemeldeten Demonstration szenebekannte Berliner Rechtsextremisten wie Gesine und Ronny Schrader als Ordner eingesetzt.[582]", "Neben diesen direkten Kontakten bestehen weitere Bez\u00fcge zu rechtsextremistischen Protagonisten und Organisationen. So soll Marius Radtke, AfD-Bezirksverordneter in Berlin-Lichtenberg, in den 1990er Jahren im Rahmen des \u201eBundes freier B\u00fcrger\u201c (BFB) an Demonstrationen gegen das Mahnmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas sowie gegen die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft teilgenommen haben. In diesem Kontext wird er im Jahr 1999 als Teilnehmer an Treffen der \u201eNationalen Sammlungsbewegung\u201c von Horst Mahler genannt.[583]", "Der in der \u201ePatriotischen Plattform\u201c engagierte Johannes Sondermann soll an zahlreichen rechtsextremistischen Demonstrationen teilgenommen haben und in den 1990er Jahren Teilnehmer der von Horst Mahler organisierten Demonstrationen \u201egegen \u00dcberfremdung\u201c gewesen sein.[584]", "Bei dem bereits wegen seiner Kontakte zur NPD erw\u00e4hnten Ralph Weber promovierte im Jahr 2016 der S\u00e4nger der rechtsextremistischen Band \u201eHassgesang\u201c, Maik Bunzel. Bunzel war als S\u00e4nger der indizierten Band offen nationalsozialistisch und antisemitisch in Erscheinung getreten und wurde 2004 wegen Volksverhetzung verurteilt. Weber erkl\u00e4rte dazu:", "Der im Zuge seiner NPD-Kontakte erw\u00e4hnte Marcel Grauf soll mit der neonazistischen Band \u201eKommando Skin\u201c und der rechtsextremen Band \u201eScrewdriver\u201c sympathisieren. Auf Facebook soll er ferner Beitr\u00e4ge verfasst haben, die positiv auf den Rechtsterroristen Anders Breivik Bezug nahmen.[586]", "Die Programmatik der Jungen Alternative f\u00fcr Deutschland (JA) besteht aus verschiedenen Grundsatzschriften des Bundesverbands sowie einzelner Landesverb\u00e4nde und ist insgesamt stark an die Programme der Mutterpartei AfD angelehnt. Neben dem Bundesverband der JA, der seine politischen Ziele im sogenannten \u201eDeutschlandplan\u201c niedergelegt hat, haben auch die Landesverb\u00e4nde Berlin und Baden-W\u00fcrttemberg vergleichsweise umfangreiche Programmschriften ver\u00f6ffentlicht. Daneben finden sich auf den Homepages der Landesverb\u00e4nde Rheinland-Pfalz und Th\u00fcringen einzelne programmatische Aussagen, die allerdings wesentlich rudiment\u00e4rer erscheinen, zum einen im Hinblick auf den Umfang, zum anderen aufgrund ihrer relativ geringen Detailsch\u00e4rfe. Der Landesverband Nordrhein-Westfalen hat ausweislich seines Internetauftritts keine gesonderte Programmatik, allerdings wurde in der ersten Ausgabe des Magazins \u201eDistel\u201c der JA Nordrhein-Westfalen ein sogenanntes \u201eManifest der JA NRW\u201c mit zehn Programmpunkten abgedruckt. Die genannten Publikationen bilden den Rahmen f\u00fcr die Analyse der JA-Programmschriften.", "Der sogenannte \u201eDeutschlandplan\u201c stellt das zentrale politische Programm der (JA) dar. Das Papier umfasst insgesamt 43 Seiten. Nach einem zusammenfassenden, als \u201eWertekompass\u201c beschriebenen Abschnitt, der auch eine Pr\u00e4ambel beinhaltet, folgen in siebzehn Kapiteln wesentliche politische Zielformulierungen und Grundpositionen. Ein Gro\u00dfteil dieser Agenda ist im Hinblick auf eine Bewertung etwaiger Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung unproblematisch, vor allem da sich viele Kapitel auf allgemeinpolitische Themen konzentrieren. Einige Abschnitte werden allerdings im Folgenden einer n\u00e4heren Pr\u00fcfung unterzogen, ob sich aus ihnen Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung ergeben.", "Zun\u00e4chst ist zu untersuchen, ob und ggf. inwieweit sich programmatische Positionen der JA gegen die in Art. 1 GG garantierte Menschenw\u00fcrde als wesentliches Element der freiheitlichen demokratischen Grundordnung bzw. gegen einzelne daraus erwachsende Grund- und Menschenrechte richten. Durch die Haltung der JA zu Fragen der Migration und des Asylrechts k\u00f6nnte zun\u00e4chst das in Art. 3 GG angelegte Diskriminierungsverbot, das Teil der Menschenw\u00fcrde ist, betroffen sein.", "Die JA spricht sich in ihrem Deutschlandplan daf\u00fcr aus, das Asylrecht nach Art. 16a GG in seiner Form als individuell einklagbares Recht abzuschaffen.[587] Stattdessen sieht der Plan des Verbands vor, ein \u201erein mildt\u00e4tiges Gnadenrecht\u201c einzuf\u00fchren, das nicht einklagbar sein soll. In der Folge sei es demnach m\u00f6glich, sich auszusuchen, \u201ewen wir als Fl\u00fcchtling aufnehmen und in welchem zahlenm\u00e4\u00dfigen Umfang das geschehen soll \u2013 und auch, dass wir den Aufenthalt in Deutschland jederzeit wieder beenden k\u00f6nnen.\u201c[588] Insbesondere betont die JA einen weiteren vermeintlichen Vorteil dieser Ausgestaltung des Asylrechts:", "Die JA beabsichtigt hier, die Zuerkennung eines Asylstatus von der kulturellen Herkunft bzw. Religionszugeh\u00f6rigkeit der betreffenden Person abh\u00e4ngig zu machen. Allerdings stellt die Kultur aus rechtsstaatlicher Sicht eine zu unpr\u00e4zise Kategorie dar, um als Entscheidungsgrundlage f\u00fcr eine sachliche Ungleichbehandlung herangezogen zu werden. Der Wesenskern des Asylrechts, politisch Verfolgten Zuflucht zu gew\u00e4hren, w\u00fcrde durch dieses Vorgehen konterkariert, indem die Zuerkennung des Schutzes von der vermeintlichen kulturellen Kompatibilit\u00e4t des Asylsuchenden abh\u00e4ngig gemacht wird. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrden Asylsuchende aus arabischen L\u00e4ndern bzw. Asylsuchende muslimischen Glaubens in dieser Konstruktion des Asylrechts gegen\u00fcber anderen Asylsuchenden diskriminiert, indem ihnen die Zuerkennung eines Asylrechts aufgrund ihrer Herkunft verwehrt werden k\u00f6nnte. Dies verst\u00f6\u00dft nicht nur gegen den Grundgedanken des Art. 16a GG, der das Asylrecht demjenigen gew\u00e4hrt, der politisch verfolgt ist \u2013 unabh\u00e4ngig von seiner kulturellen oder religi\u00f6sen Pr\u00e4gung. Diese von der JA angestrebte Auslegung des Asylrechts verst\u00f6\u00dft insbesondere auch gegen das Diskriminierungsverbot als Auspr\u00e4gung des Menschenw\u00fcrdegrundsatzes des Art. 1 GG und f\u00e4llt dadurch in den Schutzbereich der freiheitlichen demokratischen Grundordnung. Die gesamte Konzeption der JA \u2013 Gnadenrecht, Kulturbezug, \u201ejederzeit[ige]\u201c Beendigung des Aufenthalts \u2013 er\u00f6ffnet \u00fcberdies potenziell Raum f\u00fcr willk\u00fcrliche staatliche Ma\u00dfnahmen, derer sich der Betroffene mangels rechtlicher Handhabe nicht erwehren k\u00f6nnte.", "Eine weitere Passage des Deutschlandplans, in dem es um die Einf\u00fchrung einer abendlichen Ausgangssperre geht, k\u00f6nnte das Diskriminierungsverbot des Art. 1 GG sowie den Gleichheitsgrundsatz des Art. 3 GG tangieren. So pl\u00e4diert die JA daf\u00fcr, eine abendliche Ausgangssperre f\u00fcr m\u00e4nnliche Fl\u00fcchtlinge zu verh\u00e4ngen, \u201eum die Sicherheit f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung und vor allem der Frauen in Deutschland zu erh\u00f6hen\u201c. Kommunen sollte \u00fcberdies die Option einger\u00e4umt werden, die Ausgangssperre eigenst\u00e4ndig erweitern zu k\u00f6nnen.[590] Die JA fordert an dieser Stelle auf Basis einer pauschalen Verd\u00e4chtigung von Migranten eine Ungleichbehandlung einzelner Menschengruppen \u2013 m\u00e4nnlicher Fl\u00fcchtlinge \u2013 was einen klaren Versto\u00df gegen den Gleichheitsgrundsatz des Art. 3 GG darstellt. Diese Personengruppe w\u00fcrde allein aufgrund ihres Geschlechts und ihres Fl\u00fcchtlingsstatus diskriminiert, sodass gleichsam ein Versto\u00df gegen den Grundsatz der Menschenw\u00fcrde aus Art. 1 GG festzustellen ist.", "\u00c4hnlich problematisch ist folgende Passage des \u201eDeutschlandplans\u201c:", "Zwar ist die \u00dcberlegung, Asylbewerber und Zuwanderer in gemeinn\u00fctzigen T\u00e4tigkeiten zu besch\u00e4ftigen, grunds\u00e4tzlich legitim und auch potenziell rechtsstaatlich konzipierbar, faktisch stellt die JA Fl\u00fcchtlinge hier allerdings vor die Wahl, jede Art von gemeinn\u00fctziger und vor allem unentgeltlicher Arbeit anzunehmen oder aber ihren Fl\u00fcchtlings- oder Asylschutz zu gef\u00e4hrden und abgeschoben zu werden. Diese kausale Verkn\u00fcpfung des grundgesetzlich garantierten Asylrechts aus Art. 16a GG mit der \u201eUnterwerfung\u201c eines Asylsuchenden unter die Annahme unentgeltlicher gemeinn\u00fctziger Arbeit widerspricht dem Grundgedanken des Art. 16a GG, der die grunds\u00e4tzliche Gew\u00e4hrung des Asylrechts allein an die Frage der politischen Verfolgtheit kn\u00fcpft. allerdings unterf\u00e4llt das Asylgrundrecht von Art. 16a GG nicht dem Kernbereich der freiheitlichen demokratischen Grundordnung.", "Hier zeigt sich auch nochmals die Problematik des JA-Vorschlags, das Asylrecht in ein Gnadenrecht umzuwandeln. Ohne rechtlich-konkrete Ausgestaltung des Aufenthaltsrechts, die \u00fcber einen \u201eGnadenakt\u201c hinausgeht, werden Fl\u00fcchtlinge hierbei jeder Rechtssicherheit beraubt und potenziell zum Objekt staatlichen Handelns degradiert. Auch weitere Passagen des Programms erwecken den Eindruck, dass Fl\u00fcchtlinge als Belastung wahrgenommen werden und ihr Aufenthalt m\u00f6glichst unangenehm ausgestaltet sein sollte. So f\u00fchrt die JA aus:", "Zwar sind \u00dcberlegungen, materielle Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber einzuf\u00fchren, potenziell legitim; die JA argumentiert hier aber explizit damit, den Aufenthaltsstatus von Fl\u00fcchtlingen nicht \u201ezu verfestigen\u201c. Es dr\u00e4ngt sich der Eindruck auf, dass die JA in ihrem Programm beabsichtigt, Fl\u00fcchtlinge gezielt schlechter zu stellen, um ihre Ausreisemotivation zu erh\u00f6hen. Dieses Ziel wird noch dadurch konkretisiert, dass die JA eine massive Ausweitung der Abschiebungen anstrebt:", "Solange Fl\u00fcchtlingen grunds\u00e4tzlich ein Asylrecht zugestanden wird und ihnen aus migrationspolitischen Erw\u00e4gungen keine Geld-, sondern nur Sachleistungen zugesprochen werden, liegt noch kein Versto\u00df gegen grundgesetzlich garantierte Rechte vor. Auch die Forderung nach einer konsequenten Durchsetzung von (rechtm\u00e4\u00dfig ausgesprochenen) Abschiebungsandrohungen nach Ablehnung eines Asylantrags oder Aberkennung eines Aufenthaltsrechts sind in Bezug auf eine Pr\u00fcfung von Verst\u00f6\u00dfen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung unbeachtlich, da sie nur eine konsequente Umsetzung verwaltungsrechtlich rechtm\u00e4\u00dfig ergangener Entscheidungen bedeutet.", "Im Geiste einer \u201eAbschiebe- statt Willkommenskultur\u201c fordert die JA in ihrem Deutschlandplan weiter, \u201eStraft\u00e4ter\u201c, \u201eGef\u00e4hrder\u201c, \u201eSozialf\u00e4lle\u201c und \u201eAssimilationsverweigerer\u201c \u201eausnahmslos aus Deutschland [auszuweisen]\u201c. Die Gef\u00e4hrdung der freiheitlichen demokratischen Grundordnung oder der Versto\u00df gegen Rechtsvorschriften durch einen Ausl\u00e4nder ist ein in \u00a7 46 Ausl\u00e4ndergesetz normierter Ausweisungsgrund. allerdings stellt sich hier die Frage, wie die JA \u201eSozialf\u00e4lle\u201c und \u201eAssimilationsverweiger\u201c definiert. Nimmt man ihr eigenes Programm als Ma\u00dfstab, wonach Fl\u00fcchtlinge \u2013 abgesehen von unentgeltlicher Arbeit \u2013 keiner Besch\u00e4ftigung nachgehen d\u00fcrften und somit nicht umhink\u00f6nnen, von staatlichen Leistungen zu leben, umfasst die Kategorie des \u201eSozialfalls\u201c de facto s\u00e4mtliche Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge. Zumal eine Ausweisung von Ausl\u00e4ndern, die eine Aufenthaltsgenehmigung besitzen, wegen blo\u00dfer Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit ohne Inanspruchnahme von Sozialhilfe nach Abschnitt 46.6.1 AuslG-VwV nicht in Betracht kommt. Die Kategorisierung eines Fl\u00fcchtlings als \u201eAssimilationsverweigerer\u201c beinhaltet nicht nur tats\u00e4chliche Unsicherheiten hinsichtlich der hierf\u00fcr zugrunde liegenden Kriterien; \u00fcberdies sind an die Verh\u00e4ngung aufenthaltsrechtlicher Ma\u00dfnahmen aufgrund der Weigerung, an einem Integrationskurs nach \u00a7 44 AufenthaltsG teilzunehmen, hohe H\u00fcrden gekn\u00fcpft.", "Zwar deuten die genannten Forderungen der JA auf eine von ihr geplante Versch\u00e4rfung ausl\u00e4nderrechtlicher Vorschriften hin und weisen in der aktuellen Form Unsicherheiten hinsichtlich der Kategorisierungen (\u201eAssimilationsverweigerer\u201c, \u201eSozialfall\u201c) auf, allerdings ergeben sich allein aus den gerade untersuchten Passagen keine Verst\u00f6\u00dfe gegen die Menschenw\u00fcrde als herausragendes Prinzip der freiheitlichen demokratischen Grundordnung.", "Die JA spricht sich in ihrem Deutschlandplan generell f\u00fcr eine wesentliche Versch\u00e4rfung der Einwanderungspolitik in Deutschland aus. Dazu formuliert sie im Programm:", "Auch hier lie\u00dfe sich zurecht vorbringen, dass es die freie Entscheidung eines souver\u00e4nen Staates ist, sein Einwanderungsrecht auch nach strengen Ma\u00dfst\u00e4ben zu gestalten. Der Verweis auf L\u00e4nder wie Australien, das traditionell eine sehr restriktive Politik gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen durchsetzt, unterstreicht diese Ansicht. Insoweit ist die Forderung der JA nicht unmittelbar als Anhaltspunkt f\u00fcr einen Versto\u00df gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung anzusehen. Zieht man allerdings weitere Programmpunkte aus dem \u201eDeutschlandplan\u201c hinzu, ergibt sich ein differenzierteres Bild.", "So ist die Zuwanderungspolitik der JA von einem ethnokulturellen Leitbild gepr\u00e4gt, das \u201eden kulturellen und ethnischen Erhalt des deutschen Volkes\u201c als elementare Grundlage der Migrationspolitik erachtet.[595] Diese ethnokulturelle, ethnozentristische Ausrichtung der Migrationspolitik k\u00f6nnte einen Versto\u00df gegen die Menschenw\u00fcrdegarantie als Kernelement der freiheitlichen demokratischen Grundordnung bedeuten. Denn die Menschenw\u00fcrde garantiert die Behandlung aller Menschen als m\u00f6gliche Tr\u00e4ger aller vorhandenen Rechte \u2013 auch als Subjekte von Einb\u00fcrgerungen. Ein ethnisch verfasster Volksbegriff w\u00fcrde aber denjenigen die M\u00f6glichkeit verschlie\u00dfen, eingeb\u00fcrgert werden zu k\u00f6nnen, die einer anderen Ethnie angeh\u00f6ren. allerdings bleiben die Aussagen der JA in ihrem \u201eDeutschlandplan\u201c in Bezug auf die konkrete Ausgestaltung der Einb\u00fcrgerungspolitik zu unkonkret, als dass sich daraus tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr einen Versto\u00df gegen die Menschenw\u00fcrdegarantie ergeben k\u00f6nnten. Hier m\u00fcssten zur \u201eAndickung\u201c der tats\u00e4chlichen Anhaltspunkte weitere Aussagen aus anderen Programmschriften der JA oder von Funktion\u00e4ren der Partei gepr\u00fcft werden.", "So k\u00f6nnte die Forderung der JA, nach der sie von Einwanderern nicht nur deren Integration, sondern sogar deren Assimilierung fordert, gegen den Menschenw\u00fcrdegrundsatz des Art. 1 GG versto\u00dfen. Im \u201eDeutschlandplan\u201c hei\u00dft es dazu:", "Die JA verlangt von Zuwanderern nicht nur ein besonderes Bekenntnis zu Deutschland \u2013 was potenziell legitim ist \u2013 sondern auch eine absolute Anpassung an dessen vermeintliche \u201eIdentit\u00e4t\u201c. Das Grundgesetz, das dem Menschen individuelle Freiheit zusichert, garantiert durch die Freiheit zur Pers\u00f6nlichkeitsentfaltung eben auch die M\u00f6glichkeit, sich kulturelle Eigenarten zu bewahren, \u201esoweit [\u2026] nicht die Rechte anderer verletzt und nicht gegen die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung oder das Sittengesetz\u201c versto\u00dfen wird.[597] Die JA erachtet also die Assimilation nicht nur als w\u00fcnschenswert[598], sondern definiert sie als zentrale Bedingung des Zusammenlebens. Diese bedingungslos geforderte Assimilation k\u00f6nnte einen Versto\u00df gegen das Grundrecht auf freie Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit nach Art. 2 Abs. 1 GG darstellen.", "Die Verlautbarungen der JA zur Assimilation werfen aber ein Licht auf ihr Gesellschaftsideal, wonach sich auch \u201eautochthone Deutsche\u201c pauschal \u201edem deutschen Volk und seinem Staat\u201c verbunden f\u00fchlen m\u00fcssten. Auch dies mag w\u00fcnschenswert sein, ist allerdings dem Grundgesetz nach keine zwingende Vorgabe. An dieser Stelle offenbart sich vielmehr die Rolle der \u201eKultur\u201c im Volksbegriff der JA. Diese scheint wesentlich relevanter f\u00fcr die Zugeh\u00f6rigkeit zum staatlichen Gemeinwesen zu sein als die rechtliche Kategorie der Staatsb\u00fcrgerschaft. Diese Haltung \u00e4u\u00dfert sich z.\u2009B. darin, dass \u201enachweislich deutschst\u00e4mmige Volkszugeh\u00f6rige\u201c von der durch die JA angestrebten \u201eMinuszuwanderung\u201c ausgenommen sind, also eine Bevorzugung gegen\u00fcber anderen Migranten erhalten sollen.[599] Durch diese Besserstellung \u201edeutschst\u00e4mmiger Volkszugeh\u00f6riger\u201c werden ethnisch und kulturell andersartige Migranten benachteiligt, so dass hier Anhaltspunkte f\u00fcr einen Versto\u00df gegen den allgemeinen Gleichbehandlungsgrundsatz nach Art. 3 GG vorliegen.", "Insgesamt weisen die genannten programmatischen Positionen der JA im Zusammenhang mit den Themenkomplexen Migration und Asyl im Deutschlandplan tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr eine Bestrebung gegen die Menschenw\u00fcrdegarantie als Kernelement der freiheitlichen demokratischen Grundordnung auf.", "Die JA \u00fcbernimmt im Wesentlichen die Kritik der Mutterpartei an den sogenannten \u201eAltparteien\u201c und fordert stattdessen direktdemokratische Einflussm\u00f6glichkeiten. Zudem spricht sie sich f\u00fcr eine Beschr\u00e4nkung der \u201ebeherrschende[n] Rolle der Parteien im politischen System\u201c aus.[600] Direkte Demokratie ist f\u00fcr die JA \u201enotwendiges Korrektiv zum repr\u00e4sentativen Parlamentarismus\u201c[601].", "Der Umfang der entsprechenden Ausf\u00fchrungen ist im Vergleich zu den Programmpositionen der Mutterpartei allerdings kleiner und enth\u00e4lt im Wesentlichen keine eigenen Zielformulierungen. Eine pauschalisierende, schm\u00e4hende Kritik an Parteien, wie sie etwa in einigen Programmpapieren der AfD festzustellen ist, fehlt im \u201eDeutschlandplan\u201c fast g\u00e4nzlich. Insofern sind allein auf Basis des Bundesprogramms der JA im Hinblick auf das Demokratieprinzip keine hinreichenden tats\u00e4chlichen Anhaltspunkte f\u00fcr eine Bestrebung gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung auszumachen.", "Die migrations- und asylpolitischen Positionen der JA wurden bereits hinreichend dargestellt. Besonders die Ausgestaltung des Asylrechts als \u201eGnadenrecht\u201c k\u00f6nnte hierbei mit dem grundgesetzlich garantierten Rechtsstaatsprinzip kollidieren. Vor allem die mangelnden rechtlichen Konkretisierungen, die einem solchen Konzept zugrunde liegen, stehen hier im Widerspruch zum Wesen des Rechtsstaats, wonach staatliche Handlungen an Recht und Gesetz gebunden sind. So sieht die Planung der JA keine einklagbaren Rechte vor, wodurch Willk\u00fcrma\u00dfnahmen in den Bereich des M\u00f6glichen r\u00fccken. Insbesondere die Fokussierung der JA auf schwammige Kategorien wie Kultur oder die fragliche Einstufung als \u201eSozialfall\u201c bergen das Potenzial zum Missbrauch in sich. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Rubrik der \u201eAssimilationsverweigerer\u201c, deren Handlungen von der JA als Ausweisungsgrund formuliert werden. Der Grad einer \u201eAssimilierung\u201c kann objektiv kaum seri\u00f6s eingesch\u00e4tzt werden, unabh\u00e4ngig vom ohnehin problematischen Charakter der Forderung. Auch in diesem Fall setzt die JA wenig konkrete Tatbestandsmerkmale als handlungsleitenden Ma\u00dfstab f\u00fcr nachteilige Rechtsfolgen gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen und Asylsuchenden fest. Eine hinreichende Konkretisierung der Programmatik, die eine solche Interpretation aufl\u00f6sen k\u00f6nnte, liefert die JA dar\u00fcber hinaus nicht, sodass im Lichte der Gesamtbetrachtung der Migrationspolitik der JA durchaus tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr eine Bestrebung gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung \u2013 hier vor allem im Hinblick auf das Willk\u00fcrverbot \u2013 als Teil des Rechtsstaatsprinzips ergeben.[602]", "Ein wichtiger Aspekt zur Beurteilung etwaiger Anhaltspunkte f\u00fcr eine rechtsextremistische Ausrichtung der JA kann die Analyse ihrer geschichtspolitischen Positionen sein. Auff\u00e4llig ist, dass die JA keinen dem Programm der Mutterpartei entsprechenden Passus in ihren \u201eDeutschlandplan\u201c mit aufgenommen hat, der sich explizit auf eine Ver\u00e4nderung des erinnerungspolitischen Kurses in Bezug auf den Nationalsozialismus bezieht.[603] Lediglich allgemein hei\u00dft es:", "Zwar ist an dieser Stelle noch einmal die Bedeutung der \u201eIdentit\u00e4t\u201c f\u00fcr die JA ersichtlich, da sie betont, die Identit\u00e4t pr\u00e4ge die individuelle Pers\u00f6nlichkeitsentfaltung, sodass ein positiver Geschichtsbezug notwendig sei. allerdings bekennt sich die JA dazu, die historische Verantwortung aus den Verbrechen der eigenen Geschichte anzunehmen.", "Problematischer erscheint im Hinblick auf die geschichtspolitische Programmatik der JA eine andere Stelle des \u201eDeutschlandplans\u201c. Darin spricht sich die JA \u201ef\u00fcr einen bewussten und ehrlichen Umgang mit der deutschen Milit\u00e4rvergangenheit aus\u201c[605] und konkretisiert ihre Position wie folgt:", "Gem\u00e4\u00df aktuellem Traditionserlass der Bundeswehr nehmen \u201eTradition und Identit\u00e4t der Bundeswehr\u201c bereits ausdr\u00fccklich \u201edie gesamte deutsche (Milit\u00e4r-)Geschichte in den Blick\u201c[607], allerdings mit der Einschr\u00e4nkung, dass die Teile ausgeschlossen sind, \u201edie unvereinbar mit den Werten unserer freiheitlichen demokratischen Grundordnung sind\u201c.[608] Konkret klammert der Traditionserlass die Wehrmacht als traditionsstiftendes Element f\u00fcr die Bundeswehr aus, da sie Macht- und Durchsetzungsmittel des nationalsozialistischen Unrechtstaates war. Die Forderung der JA, den Erlass r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen, um wieder die gesamte Milit\u00e4rvergangenheit uneingeschr\u00e4nkt vorbild- und traditionsf\u00e4hig zu machen, wirft in diesem Kontext die Frage auf, welches Verh\u00e4ltnis die JA zur Wehrmacht und deren Eignung als Traditionsstifterin einnimmt. Das pauschale Bekenntnis der JA zu einer Besinnung auf \u201edie gesamte deutsche (Milit\u00e4r-)Geschichte\u201c legt vor diesem Hintergrund zumindest den Schluss nahe, dass die JA eine mangelnde Distanzierungsbereitschaft zur Wehrmacht zeigt.", "Auch wenn die JA ihre Forderung nicht weiter konkretisiert bzw. begr\u00fcndet, ist davon auszugehen, dass die Position auf die auch in der AfD formulierte Haltung zur\u00fcckgeht, wonach es eines positiven Geschichtsbewusstseins bedarf, um als Staat selbstbewusst zu agieren. Trotz dieser wahrscheinlichen Motivation l\u00e4sst sich an dieser Stelle eine hinreichende N\u00e4he zu geschichtsrevisionistischen bzw. -relativierenden Idealen nicht eindeutig nachweisen. Insofern k\u00f6nnen daraus auch keine direkten tats\u00e4chlichen Anhaltspunkte f\u00fcr eine Bestrebung gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung abgeleitet werden.", "Neben dem \u201eDeutschlandplan\u201c liegen weitere Programmschriften und einzelne programmatische Versatzst\u00fccke vor, die sich zur Pr\u00fcfung, ob die JA mit ihren in den Programmen get\u00e4tigten Aussagen Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung liefert, eignen. Dazu geh\u00f6ren als vergleichsweise ausf\u00fchrliche Dokumente vor allem die Programme der Landesverb\u00e4nde Berlin und Baden-W\u00fcrttemberg sowie die schlagwortartig verfasste Programmatik des Landesverbandes Rheinland-Pfalz.", "Grunds\u00e4tzlich ist zu konstatieren, dass diese Schriften wesentlich moderater und zum Teil auch differenzierter erscheinen als der \u201eDeutschlandplan\u201c des Bundesverbandes. Insofern sind Konkretisierungen der oben genannten problematischen Aspekte ebenso wenig zu finden wie inhaltliche Versch\u00e4rfungen.", "Der Landesverband Berlin problematisiert in seinem Programm unter Kapitel 6 \u201eIntegrations- und Einwanderungspolitik\u201c eine aus seiner Sicht herrschende \u201eIslamisierung\u201c, die sich in der Existenz von islamischen Parallelgesellschaften, einem wachsenden Einfluss des Islam auf das t\u00e4gliche Leben sowie einer sichtbaren \u201ereligi\u00f6sen Symbolik\u201c, z.\u2009B. in Form von Verschleierungen, \u00e4u\u00dfere. Die JA Berlin nutzt mit \u201eIslamisierung\u201c einen Begriff, der auch in diffamierender Weise gebraucht werden kann, etwa indem man die vermeintliche Notwendigkeit diskriminierender Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber Muslimen mit ihrem angeblich wachsenden Einfluss begr\u00fcndet. allerdings sind die nachfolgenden Forderungen im engeren Sinne nicht verfassungsschutzrelevant.", "Vielmehr nimmt die JA Berlin im Vergleich zum \u201eDeutschlandplan\u201c des Bundesverbands eine vergleichsweise moderate Position ein. Dies gilt auch f\u00fcr die Einwanderungspolitik allgemein, bei der u.\u2009a. lediglich eine Integrationsbereitschaft von Migranten verlangt wird oder das Asylrecht und die Aufnahme von Kriegsfl\u00fcchtlingen als Verpflichtung angesehen werden.", "Im Falle des Programms des Landesverbandes Baden-W\u00fcrttemberg k\u00f6nnten einzelne Aussagen so verstanden werden, dass Migranten ein per se rechtlich abgewerteter Status zugesprochen und so ihre Menschenw\u00fcrde in Frage gestellt werden soll. So fordert die JA Baden-W\u00fcrttemberg ein \u201eRemigrationsministerium\u201c. Dessen Aufgabe solle es sein, \u201ealle Personen, die sich zu Unrecht in Deutschland aufhalten, abzuschieben bzw. eine Abschiebung zu erm\u00f6glichen\u201c. Dar\u00fcber hinaus sollten dort auch \u201es\u00e4mtliche infrage kommenden Personen auf die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit ihres Aufenthalts in Deutschland\u201c \u00fcberpr\u00fcft werden. Zun\u00e4chst deutet die Benennung des geforderten Ministeriums auf eine inhaltliche N\u00e4he zur \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c hin, deren politisches Ziel eine \u201eRemigration\u201c von Migranten ist. Daneben stellt sich die Frage, welche Personen sich der JA Baden-W\u00fcrttemberg nach \u201ezu Unrecht in Deutschland aufhalten\u201c. Grunds\u00e4tzlich sind Fl\u00fcchtlinge oder Asylbewerber in Deutschland mit einem Aufenthaltstitel ausgestattet, der ihnen ein befristetes oder unbefristetes Aufenthaltsrecht einr\u00e4umt. Sofern Zuwanderer vollzugsf\u00e4hig ausreisepflichtig sind, ist die Forderung nach konsequenter Rechtsdurchsetzung legitim, allerdings suggeriert der beabsichtigte Zweck und die Aufgabe des \u201eRemigrationsministeriums\u201c hier eine grundlegende Unrechtm\u00e4\u00dfigkeit des Aufenthaltes von Asylzuwanderern und Fl\u00fcchtlingen, die potenziell dazu geeignet ist, diese Gruppe pauschal zu diskreditieren.", "Hier bleiben die Aussagen aber zu inkonkret, um eine pauschale Diskriminierung konstatieren zu k\u00f6nnen. Neben dieser Forderung strebt die JA Baden-W\u00fcrttemberg auch an, ein \u201eVorzugsprinzip\u201c bei der Vergabe von gef\u00f6rdertem Wohnraum zu realisieren, der \u201ein erster Linie deutschen Staatsb\u00fcrgern unter 35 Jahren zugute kommen\u201c [sic!] solle. Auch diese Position konkretisiert der Verband nicht weiter, allerdings d\u00fcrfte es sich bei einer solchen Forderung um einen Versto\u00df gegen das Diskriminierungsverbot nach Art. 3 GG handeln, da Nichtdeutsche nicht nur gezielt, sondern auch durch staatliche Ma\u00dfnahmen selbst benachteiligt w\u00fcrden. Auch diese Forderung deutet daher darauf hin, dass Migranten bzw. Ausl\u00e4ndern ein grunds\u00e4tzlich abgewerteter rechtlicher Status zugeschrieben werden soll. Letztlich k\u00f6nnen diese zweideutigen Aussagen aber nur als zus\u00e4tzliche Anhaltspunkte im Zusammenhang mit anderen Anhaltspunkten gewertet werden.", "In einzelnen Verlautbarungen der JA-Landesverb\u00e4nde setzen sich die aus anderen Parteistrukturen bekannten Vorw\u00fcrfe gegen die parlamentarische Demokratie bzw. die Parteien fort. So fordert etwa der Landesverband Berlin, \u201edie Macht der Altparteien\u201c zu brechen. Der th\u00fcringische Landesverband ver\u00f6ffentlichte auf seiner Homepage Positionen, in denen er eine \u201epolitische blinde [\u2026] Politikerkaste\u201c kritisiert. Dar\u00fcber hinausgehende, wom\u00f6glich intensivere Ver\u00e4chtlichmachungen finden sich in den gesichteten Programmschriften nicht.", "Den sonstigen Programmschriften der JA sind keine Aussagen zu entnehmen, die tats\u00e4chliche Anhaltspunkte hinsichtlich eines Versto\u00dfes gegen das Rechtsstaatsprinzip begr\u00fcnden w\u00fcrden.", "Den sonstigen Programmschriften der JA sind keine Aussagen zu entnehmen, die einen Revisionismus nahelegen w\u00fcrden.", "Zun\u00e4chst ist zu konstatieren, dass der \u201eDeutschlandplan\u201c als Programmschrift des Bundesverbandes der JA wesentlich sch\u00e4rfere Forderungen enth\u00e4lt als die vorliegenden eigenst\u00e4ndigen Dokumente der Landesverb\u00e4nde. Dies ist insofern bemerkenswert, als der \u201eDeutschlandplan\u201c als \u00fcbergreifende Programmatik trotz der bisweilen deutlichen Unterschiede von allen Verb\u00e4nden zumindest mittelbar mitgetragen wird. Die JA nimmt dabei in einigen wesentlichen Punkten eine dezidiert radikalere Haltung ein, als die Bundespartei AfD. Der nordrhein-westf\u00e4lische Verband verweist hierbei auf \u201edie Leidenschaft der Jugend\u201c, die das Recht habe, \u201efrecher und zorniger zu sein als unsere Mutterpartei\u201c.", "Insbesondere der \u201eDeutschlandplan\u201c enth\u00e4lt Positionen, die tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung begr\u00fcnden. In erster Linie \u00e4u\u00dfern sich diese in Zielvorstellungen, die dem Prinzip der Menschenw\u00fcrde entgegenstehen oder das Rechtsstaatsprinzip ber\u00fchren.", "Besonders kritisch muss in diesem Zusammenhang die Konzeption des Asylrechts als \u201emildt\u00e4tiges Gnadenrecht\u201c gesehen werden, wodurch beide genannten Dimensionen der freiheitlichen demokratischen Grundordnung gleichzeitig betroffen sind. So h\u00e4tte eine Verwirklichung der Programmatik in diesem Bereich zur Folge, dass Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber de facto rechtlos w\u00fcrden und im Hinblick auf ihren Aufenthaltsstatus der Willk\u00fcr staatlicher Entscheidungen ausgesetzt w\u00e4ren.", "Auch die Forderung nach der M\u00f6glichkeit, den Aufenthaltsstatus von Fl\u00fcchtlingen jederzeit \u2013 auch ohne R\u00fccksicht auf die im Aufnahmeland drohenden Umst\u00e4nde \u2013 beenden zu k\u00f6nnen, ist mit der grundgesetzlich verb\u00fcrgten Garantie der Menschenw\u00fcrde unvereinbar. Hier besteht die M\u00f6glichkeit, dass Menschen auch dann ausgewiesen werden, wenn ihnen im aufnehmenden Staat Handlungen drohen, die gegen die Menschenw\u00fcrdegarantie versto\u00dfen, etwa Folter.", "Auch die weitgehende Rechtslosstellung \u2013 bis hin zu freiheitsbeschr\u00e4nkenden Ma\u00dfnahmen \u2013 einiger Bev\u00f6lkerungsgruppen aufgrund ihrer Herkunft ist mit der Menschenw\u00fcrdegarantie unvereinbar. Beispielhaft sei hier die Forderung der JA genannt, m\u00e4nnliche Fl\u00fcchtlinge mit einer abendlichen Ausgangssperre zu belegen. Hier liegt eine dem\u00fctigende Ungleichbehandlung Einzelner aufgrund ihrer Zugeh\u00f6rigkeit zu einer bestimmten Bev\u00f6lkerungsgruppe vor.", "Letztlich ist auch die Forderung einer vollst\u00e4ndigen Assimilation an \u2013 statt der Integration in \u2013 die deutsche Kultur mit der Garantie der Menschenw\u00fcrde unvereinbar. Hier soll dem Einzelnen seine Subjektqualit\u00e4t abgesprochen werden; sein Achtungsanspruch wird mit der vollst\u00e4ndigen Unterordnung unter ein Kollektiv verbunden.", "Insgesamt l\u00e4sst sich daher feststellen, dass die Programmatik der Jungen Alternative tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr eine Bestrebung gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung aufweist.", "Es gilt zu pr\u00fcfen, ob und inwieweit die von Funktion\u00e4ren, Mitgliedern und Organisationseinheiten der Jungen Alternative propagierten Positionen und Ziele oder deren Umsetzung den f\u00fcr die freiheitliche demokratische Grundordnung konstitutiven Kernelementen Menschenw\u00fcrde, Demokratieprinzip und Rechtsstaatlichkeit zuwiderlaufen.", "Zun\u00e4chst wird untersucht, ob die Junge Alternative ihre politischen Positionen an einem ethnischen Volksbegriff ausrichtet. Dar\u00fcber hinaus ist zu pr\u00fcfen, ob und inwieweit Personen oder Personengruppen, etwa Ausl\u00e4nder oder Anh\u00e4nger einer bestimmten Religion, durch \u00c4u\u00dferungen und Verlautbarungen der JA in einer die Menschenw\u00fcrde verletzenden Weise diskriminiert, ausgegrenzt, verunglimpft oder sonst herabgew\u00fcrdigt werden.", "Der hessische JA-Landesvorsitzende und AfD-Bundestagsabgeordnete Jan Nolte sprach am 10. Juni 2017 auf seiner Facebook-Seite mit Verweis auf regional hohe Zahlen von Kindern mit Migrationshintergrund davon, dass die \u201eAltparteien\u201c \u201enichts weniger als die Abschaffung unserer Nation\u201c betrieben. Nolte betrachtet die Nation augenscheinlich als ethnisch homogenes Kollektiv, welches durch den Zuzug von Migranten langfristig so durchmischt werde, dass dies einer \u201eAbschaffung\u201c derselben gleichkomme.[609]", "Obwohl Noltes Betonung der Identit\u00e4t von Volk und Nation zumindest bei der Betrachtung sonstiger \u00f6ffentlicher \u00c4u\u00dferungen und Verlautbarungen aus Reihen der Jungen Alternative kaum aufgegriffen wird, legt er doch ein Volksverst\u00e4ndnis an den Tag, welches innerhalb der JA weit verbreitet ist. Im Rahmen einer Rede am 19. Juni 2017 in Bad Soden f\u00fchrte Nolte seine diesbez\u00fcgliche Denkweise weiter aus. In seiner Vorstellung vom \u201edeutschen Volk\u201c setzt er bei der Gemeinschaft, nicht bei den einzelnen Individuen an. Dar\u00fcber hinaus bedient sich Nolte eines strikt ethnischen Volksbegriffs, da nach seiner Sichtweise \u201eNationalit\u00e4t\u201c genauso wenig wie \u201eGeschlecht und sexuelle Orientierung selbst w\u00e4hlbare Beliebigkeiten\u201c seien. \u201eDeutsch sein\u201c sei stets eine Frage der ethnischen Zugeh\u00f6rigkeit: \u201eEinwanderern\u201c wolle man sich unter gewissen Umst\u00e4nden zwar nicht g\u00e4nzlich verschlie\u00dfen, die Politik m\u00fcsse allerdings darauf hinwirken, dass das \u201edeutsche Volk in diesem Lande immer die Mehrheit stellt\u201c. Nolte im Wortlaut:", "\u00dcbereinstimmend in Bezug auf die bei Nolte formulierte ethnische Ausgestaltung des Volksbegriffs widersprach der ehemalige Landesvorsitzende der JA Sachsen, Matthias Scholz, am 20. M\u00e4rz 2017 w\u00e4hrend einer Rede bei der PEGIDA-Demonstration in Dresden der von Angela Merkel genutzten Formulierung, das deutsche Volk seien \u201ealle, die hier leben\u201c:", "Im Mai 2017 beklagte die JA Mecklenburg-Vorpommern in einem Facebook-Post \u00fcber eine britische Schulklasse mit zahlreichen Sch\u00fclern mit Migrationshintergrund einen \u201eAustausch des Heimatvolkes\u201c in Deutschland. In ihrem strikt ethnischen Volksverst\u00e4ndnis ist f\u00fcr die Autoren die M\u00f6glichkeit, dass ebendiese Sch\u00fcler dem britischen, geschweige denn dem deutschen Volk angeh\u00f6ren k\u00f6nnten, nicht denkbar:", "Ein vergleichbares und auf ethnischen Kriterien beruhendes Volksverst\u00e4ndnis der Jungen Alternative Sachsen wird deutlich anhand eines im Januar 2018 auf Facebook ver\u00f6ffentlichten Posts, in dem der Landesverband eine Folge der Kindersendung \u201eUnser Sandm\u00e4nnchen\u201c kritisierte, in welcher die Fantasiefigur augenscheinlich ein Kind mit Migrationshintergrund besucht:", "Dem Einwand einer Facebook-Userin (\u201eHallo, der Sandmann ist schon immer viel gereist und hat fremde Kulturen besucht! Der Sandmann sollte schon immer f\u00fcr alle Kinder auf der ganzen Welt da sein und hat sie alle lieb!\u201c) entgegnete die JA mit dem Hinweis, andere Kulturen sollten in der Fremde besucht werden und geh\u00f6rten nicht in ein \u201eortsans\u00e4ssiges\u201c Haus:", "Im November 2017 forderte der Bundesverband der JA in einem auf Facebook ver\u00f6ffentlichten Plakat mehr \u201eeigene Kinder\u201c f\u00fcr das deutsche Volk und f\u00fchrte dazu aus:", "Aus den obigen Aussagen l\u00e4sst sich entnehmen, dass die F\u00fchrungsfunktion\u00e4re der JA ein Volksverst\u00e4ndnis vertreten, das auf ethischen und kulturellen Kriterien beruht. Ein solches Volksverst\u00e4ndnis w\u00fcrde zu einer Exklusion aller ethnisch Nichtdeutschen f\u00fchren und diesen das Recht absprechen, durch Einb\u00fcrgerungen deutsche Staatsangeh\u00f6rige zu werden. Ein solches Konzept w\u00fcrde demnach die Menschenw\u00fcrde derjenigen missachten, die der ethnisch deutschen Bev\u00f6lkerungsgruppe nicht angeh\u00f6ren.", "In der Konsequenz wird in Beitr\u00e4gen der Jungen Alternative gelegentlich auch die Beg\u00fcnstigung von \u201eDeutschen\u201c im Sinne der JA \u2013 also ethnisch Deutschen \u2013 gegen\u00fcber Einwanderern und somit eine explizite Ungleichbehandlung gefordert. In einem auf Facebook ver\u00f6ffentlichten Beitrag vom 17. September 2017 verlangte der JA-Bundesverband etwa die Bevorzugung deutscher Gro\u00dffamilien:", "In welcher Weise diese Bevorzugung \u201egro\u00dfe[r] deutscher Familien\u201c erfolgen soll, wird hier nicht ausgef\u00fchrt. sollten (ethnisch) deutsche Familien aber nach dieser Forderung Geld- oder Sachleistungen zugesprochen bekommen, die nicht-deutschen bzw. eingeb\u00fcrgerten deutschen Familien mit Migrationshintergrund nicht zust\u00fcnden, so bedeutete dies eine klare Ungleichbehandlung, die gegen die Garantie der Menschenw\u00fcrde aus Art. 1 GG verstie\u00dfe. In diesem Zusammenhang bleiben die Forderungen allerdings zu inkonkret, um einen Menschenw\u00fcrdeversto\u00df annehmen zu k\u00f6nnen.", "In dieselbe Richtung, wenn auch nicht in aller Konsequenz, zielte eine Verlautbarung des nordrhein-westf\u00e4lischen JA-Landesverbands vom 17. April 2018:", "Eine \u00e4hnliche Forderung findet sich bereits im \u201eDeutschlandplan\u201c der JA, in der es hei\u00dft, deutsche M\u00e4nner unter 35 Jahren sollten beim Zugang zu gef\u00f6rdertem Wohnraum bevorzugt werden. Auch aus obiger Aussage des nordrhein-westf\u00e4lischen Landesverbands des JA wird eine Bevorzugung \u201eeinheimischer\u201c \u2013 also ethnisch deutscher \u2013 Familien gegen\u00fcber Asylbewerbern beim Zugang zu bezahlbarem Wohnraum gefordert. Dies w\u00fcrde zu einer mit der Menschenw\u00fcrdegarantie des Art. 1 GG unvereinbaren Ungleichbehandlung nicht ethnisch deutscher Familien f\u00fchren.", "Als Folge ihres strikt ethnischen Volksverst\u00e4ndnisses lehnt die Junge Alternative Einwanderung nach Deutschland entschieden ab, zumindest, solange nicht gesichert scheint, dass \u201eDeutsche\u201c auch weiterhin den ganz \u00fcberwiegenden Teil der Bev\u00f6lkerung stellen. Andernfalls drohe der in Verlautbarungen der JA fortw\u00e4hrend propagierte und sich bereits in der Umsetzung befindliche \u201egro\u00dfe [Bev\u00f6lkerungs-]Austausch\u201c. Die Erz\u00e4hlung eines \u201egro\u00dfen Austauschs\u201c ist das Negativszenario eines ethnokulturell ver\u00e4nderten Europas, das neurechte Organisationen wie die \u201eIdentit\u00e4re Bewegung Deutschland\u201c (IBD)[617] als Feindbild zu implementieren versuchen. Der Terminus geht zur\u00fcck auf das Buch \u201eRevolte gegen den gro\u00dfen Austausch\u201c[618] des franz\u00f6sischen Schriftstellers Renaud Camus. Im Kern beschreibt dieses Motiv die Vorstellung, dass die europ\u00e4ischen V\u00f6lker in ihrer ethnischen und kulturellen Zusammensetzung aufgel\u00f6st und durch au\u00dfereurop\u00e4ische Einwanderer ersetzt werden. Aus dieser Perspektive beschleunigte die niedrige Geburtenrate der autochthonen deutschen Bev\u00f6lkerung \u2013 im Vergleich zur Bev\u00f6lkerungsentwicklung im Nahen Osten oder in Afrika \u2013 diese Entwicklung noch zus\u00e4tzlich.", "Beispielsweise wird der nordrhein-westf\u00e4lische Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet von der JA Bremen im Juni 2017 auf Twitter als \u201eVorturner des gro\u00dfen Austauschs\u201c bezeichnet;[619] weiter erkl\u00e4rte die JA im Mai und im November 2017 auf Facebook, \u201eder Gro\u00dfe Austausch ist bittere Realit\u00e4t in Bremen\u201c[620] und werde sich \u201eimmer weiter ausbreiten\u201c.[621]", "Der hessische JA-Landesverband teilte am 5. M\u00e4rz 2018 auf seiner Facebook-Seite die Erkl\u00e4rung des Landesvorsitzenden Nolte, in der es ebenfalls um den \u201eAustausch der Deutschen\u201c ging:", "Am 20. April 2018 schrieb die nieders\u00e4chsische Junge Alternative auf Facebook zu dem Thema:", "In einem Facebook-Post vom 20. Februar 2017 beklagte die JA Bremen erneut den \u201eGro\u00dfen Austausch\u201c angesichts eines \u201emultikulturalisierten Deutschlands\u201c, dieses Mal im Bremer Stadtteil Gr\u00f6pelingen. Bemerkenswert in diesem Beitrag ist allerdings, wie \u201eDeutschland\u201c von der JA Bremen definiert wurde. Nach dem Verst\u00e4ndnis der JA scheinen Menschen mit Migrationshintergrund grunds\u00e4tzlich nicht zu Deutschland zu geh\u00f6ren, so dass auch hier ein auf ethnischen Kriterien beruhendes Volksverst\u00e4ndnis zugrunde gelegt wird:", "In gleicher Diktion verdeutlichte der hessische JA-Landesvorsitzende und AfD-Bundestagsabgeordnete Jan Nolte rund ein Jahr sp\u00e4ter die von ihm vertretene Unvereinbarkeit von Menschen mit Migrationshintergrund und dem deutschen Volk bzw. Deutschland. In einer Rede auf dem Neujahrsempfang mehrerer AfD-Kreisverb\u00e4nde am 21. Januar 2018 f\u00fchrte er dazu aus:", "Ein \u00e4hnliches Verst\u00e4ndnis, nach dem die \u201eangestammte Bev\u00f6lkerung\u201c mit \u201eAusl\u00e4ndern\u201c und \u201ePassdeutschen\u201c ersetzt werde, weist die Junge Alternative Hessen auf. Am 18. Februar 2018 schrieb sie auf Facebook anl\u00e4sslich der Wahl des Frankfurter Oberb\u00fcrgermeisters:", "In einem Facebook-Post vom 22. Februar 2018 verk\u00fcndete Jan Nolte seine Ansicht, der \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c werde gezielt betrieben. Mit Verweis auf ein Interview des Politikwissenschaftlers Yascha Mounck in den ARD-Tagesthemen, in dem Mounck angesichts der Zuwanderung von einem \u201ehistorisch einzigartige[n] Experiment\u201c sprach, sieht Nolte den Bev\u00f6lkerungsaustausch, den \u201eviele von uns schon gewusst oder zumindest vermutet haben\u201c, als \u201ebest\u00e4tigt\u201c an. Nach Nolte ist damit bewiesen, dass \u201edie einheimischen V\u00f6lker Europas [\u2026] ausgetauscht oder zumindest in ihrer ethnischen Zusammensetzung stark umstrukturiert werden [sollen].\u201c Durch die Bemerkung Mouncks in den Tagesthemen sei \u201edie Maske endg\u00fcltig verrutscht\u201c, ein \u201eHerausreden\u201c sei nicht mehr m\u00f6glich. Gleichzeitig postuliert Nolte einen klaren Dualismus zwischen Zuwanderern und \u201eeinheimischen Deutschen\u201c:", "Nolte impliziert hier eine prinzipielle Unvereinbarkeit zwischen Zuwanderern und einheimischer Bev\u00f6lkerung, die pauschal unter Zuwanderung \u201eleiden\u201c m\u00fcsse.[627]", "Der Topos eines (gro\u00dfen) Bev\u00f6lkerungsaustauschs fu\u00dft demnach nicht nur auf einem ethnisch-homogenen Volksbegriff, der mit der Menschenw\u00fcrdegarantie des Art. 1 GG nicht vereinbar ist, da er die Menschenw\u00fcrde derjenigen missachtet, die nicht diesem Volksbegriff unterfallen. Zus\u00e4tzlich ist ihm die verschw\u00f6rungstheoretische Grundidee immanent, dass dieser Austausch von fremden M\u00e4chten gezielt vorangetrieben werde, um die autochthonen Deutschen durch andere Ethnien zu verdr\u00e4ngen oder zu marginalisieren. Dies wird in der Aussage des damaligen JA-Landesvorsitzenden in Sachsen, Matthias Scholz, offenbar, der auf einer Kundgebung am 24. M\u00e4rz 2018 in Dresden Noltes Auffassung, nach der die Kultur und Identit\u00e4t des deutschen Volkes von ihm feindlich gesonnenen Kr\u00e4ften niedergezwungen werde solle, mit folgenden Worten teilt:", "Auch ohne Bezug auf einen vermeintlichen \u201egro\u00dfen Austausch\u201c des deutschen Volkes wird in \u00c4u\u00dferungen der Jungen Alternative wiederkehrend dessen Untergang prophezeit. In einem Facebook-Post vom 2. April 2018 schrieb etwa die Junge Alternative Niedersachsen:", "Am 10. M\u00e4rz 2018 \u00e4u\u00dferte sich die nieders\u00e4chsische JA in \u00e4hnlich v\u00f6lkischer Manier auf Facebook:", "Bei einer Demonstration in Pirna am 17. Februar 2017 hielt Julien Wiesemann von der Jungen Alternative Sachsen eine Rede, in der er erkl\u00e4rte:", "Einer der Ans\u00e4tze, die aus Sicht der Jungen Alternative dazu geeignet sind, den von ihr bef\u00fcrchteten \u201egro\u00dfen Austausch\u201c doch noch abzuwenden \u2013 oder zumindest zu verlangsamen \u2013 wird durch den Kampfbegriff \u201eFestung Europa\u201c umschrieben. Der Begriff wird seit geraumer Zeit unter anderem von Rechtspopulisten und Rechtsextremisten in Bezug auf eine Abschottungspolitik der Europ\u00e4ischen Union, insbesondere beim Asyl- und Einwanderungsrecht, genutzt. So fand beispielsweise im November 2018 der Nominierungsparteitag der NPD f\u00fcr die Europawahl 2019 unter dem Motto \u201eFestung Europa \u2013 Schutzzone Deutschland\u201c statt. Auch F\u00fchrungsfunktion\u00e4re der Mutterpartei AfD nutzen diesen Begriff, um ihre Forderung nach Schlie\u00dfung der Au\u00dfengrenzen Europas f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und das faktische Unterbinden jeglicher au\u00dfereurop\u00e4ischer Migrationsstr\u00f6me zu perpetuieren.", "So hei\u00dft es etwa in einem Facebook-Beitrag der Jungen Alternative Sachsen-Anhalt vom 29. Juni 2018:", "Anl\u00e4sslich des islamistischen Terroranschlags in Barcelona im August 2017 schrieb der Berliner JA-Landesverband auf seiner Facebook-Seite entsprechend:", "Dazu ver\u00f6ffentlichte sie eine Grafik mit der Aufschrift \u201eFestung Europa JETZT!\u201c[633]", "In vergleichbarer Weise wird der Slogan in Facebook-Beitr\u00e4gen der JA Bremen vom 18. August 2017[634], der JA Sachsen-Anhalt vom 26. Juli und 12. Juni 2018[635] sowie der JA Rheinland-Pfalz vom 21. August 2018[636] genutzt.", "Da sich eine St\u00e4rkung der \u201eFestung Europa\u201c naturgem\u00e4\u00df nur auf in der Zukunft liegende Migration auswirken kann, fordert die Junge Alternative unter dem \u2013 ebenfalls wiederholt von Teilen der \u201eNeuen Rechten\u201c genutzten \u2013 Leitsatz \u201eRemigration\u201c zum Handeln hinsichtlich der bereits hier lebenden Migranten auf.", "Sollten die obigen Redner mit der Forderung nach einer \u201eFestung Europa\u201c und einer \u201eRemigration\u201c intendieren, eine so rigide Migrations- und Abschiebepolitik einzuf\u00fchren, dass diese auf eine Abschaffung des Art. 16a GG hinausliefe und darauf, Migranten grunds\u00e4tzlich abschieben zu wollen, unabh\u00e4ngig von der menschenrechtlichen Situation in ihren Herkunftsl\u00e4ndern, w\u00fcrde dies die Menschenw\u00fcrde der Migranten verletzen. H\u00e4ufig wird mit dem Begriff der \u201eRemigration\u201c aber auf eine Abschiebung von kriminell in Erscheinung getretenen bzw. illegal in Deutschland aufh\u00e4ltigen Ausl\u00e4ndern abgezielt. Im Dezember 2017 bewarb beispielsweise die Junge Alternative Brandenburg auf Facebook eine Demonstration des Vereins \u201eZukunft Heimat\u201c in Cottbus und teilte den dazugeh\u00f6rigen Eintrag, in dem es hie\u00df:", "Die Forderung nach einer \u201eRemigration\u201c straff\u00e4llig gewordener Ausl\u00e4nder und abgelehnter Asylbewerber geht nicht \u00fcber den aktuell g\u00fcltigen Rechtsrahmen hinaus, da auch nach derzeitiger Rechtslage diejenigen Ausl\u00e4nder abgeschoben werden k\u00f6nnen, die eine schwere Straftat begehen (\u00a7 53 Abs. 1 AufenthG) sowie diejenigen, deren Asylantrag abgelehnt worden ist (\u00a7 50 Abs. 1 AufenthG). W\u00e4hrend in einigen Verlautbarungen der Jungen Alternative zumindest ein Bezug zwischen Abschiebungen und konkret durch Migranten begangene Straf- bzw. Gewalttaten angedeutet wird, wie etwa in einem Facebook-Post der JA Bremen anl\u00e4sslich einer terroristischen Gewalttat im belgischen L\u00fcttich am 29. Mai 2018, als sie lediglich \u201eMehr Remigration wagen!\u201c[638]forderte, fehlt in vielen Beitr\u00e4gen eine Einschr\u00e4nkung der Abschiebungsforderung auf Ausl\u00e4nder, die schwere Straftaten begangen haben.", "Auf dem offiziellen Twitter-Kanal der JA Hessen wurde beispielsweise wiederholt eine \u201eRemigration\u201c von Ausl\u00e4ndern aus Deutschland gefordert und in diesem Zusammenhang die entsprechenden Hashtags \u201e#Remigration\u201c und \u201e#Umvolkung\u201c verwendet.[639]", "\u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich der Bremer JA-Vorsitzende Robert Teske am 15. Februar 2017 auf seinem Twitter-Profil, als er eine \u201eRemigration\u201c forderte und gegen den \u201egro\u00dfe[n] Austausch\u201c agitierte.[640]", "In einem Facebook-Post vom 8. November 2017 forderte der JA-Bundesverband pauschal die Durchf\u00fchrung von \u201eMassenabschiebungen\u201c:", "In das gleiche Horn st\u00f6\u00dft die Junge Alternative Bremen in einem Facebook-Post vom 2. Mai 2017, in dem sie Migranten als \u201eInvasoren\u201c bezeichnet und Abschiebung und \u201eRemigration\u201c krimineller Migranten fordert:", "Da sich die obigen Remigrations-Forderungen aber ebenfalls auf \u201ekriminell [e]\u201c Ausl\u00e4nder beziehen, und keine pauschale Abschiebung aller Migranten gefordert wird, liegt hier kein Menschenw\u00fcrdeversto\u00df vor.", "In besonderem Ma\u00dfe auff\u00e4llig ist, dass die Junge Alternative \u2013 beruhend auf ihrem oben bereits dargelegten ethnischen Volksverst\u00e4ndnis \u2013 au\u00dfer Stande zu sein scheint, eine Integration von zugewanderten Menschen f\u00fcr m\u00f6glich, geschweige denn f\u00fcr erstrebenswert zu halten. Die L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr gesellschaftliche Probleme werden in der migrationspolitischen Abschottung Deutschlands und der R\u00fcckf\u00fchrung der hier lebenden Ausl\u00e4nder gesehen. So schreibt der JA-Bundesverband etwa am 8. Dezember 2017 in einem Facebook-Eintrag pauschal:", "Vereinzelt wird innerhalb der Jungen Alternative immerhin die M\u00f6glichkeit eines Verbleibs von Ausl\u00e4ndern in Deutschland gesehen; allerdings nur dann, wenn der JA-Forderung \u201eUnser Land, unsere Regeln!\u201c vollumf\u00e4nglich nachgegangen wird und man sich \u201eerfolgreich assimiliert\u201c. So schreibt die JA Saarland auf Facebook:", "Aus den Aussagen von Funktion\u00e4ren und Organisationseinheiten der JA l\u00e4sst sich das Idealbild eines ethnisch-homogenen Deutschlands ableiten, dessen Verteidigung gegen massenhafte Migration sich die JA zur Kernaufgabe ihrer politischen Agitation gemacht zu haben scheint. Eine ethnisch homogene Konzeption des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts w\u00fcrde auf den Ausschluss ethnischer Nichtdeutscher von der grunds\u00e4tzlichen M\u00f6glichkeit, eingeb\u00fcrgert zu werden, hinauslaufen. Diese Ungleichbehandlung aufgrund von Herkunft oder Ethnie ist mit dem Kern der Menschenw\u00fcrdegarantie nicht vereinbar, sodass sich aus diesem v\u00f6lkischen Staatsverst\u00e4ndnis, das sich wie ein roter Faden durch zahlreichen Aussagen der JA zieht, ein Versto\u00df gegen Art. 1 Abs. 1 GG ergibt. allerdings finden sich sowohl im Grundsatzprogramm der JA als auch in den Aussagen von Parteiuntergliederungen \u2013 wie hier der JA Saarland \u2013 Hinweise darauf, dass eine Einb\u00fcrgerung auch f\u00fcr nicht ethnisch Deutsche m\u00f6glich sein kann, solange der \u201eMigrant oder Einwanderer\u201c einen Prozess \u201edauerhaft erfolgreicher Assimilation\u201c durchlaufen hat. Diese Forderung nach Assimilation, die sich ebenfalls bereits im \u201eDeutschlandplan\u201c der JA finden l\u00e4sst, k\u00f6nnte jedenfalls dann verfassungsschutzrelevant sein, wenn mit einer Assimilierung z.\u2009B. gefordert w\u00fcrde, dass Migranten aus muslimischen L\u00e4ndern ihre Religionsaus\u00fcbung de facto vollkommen aufgeben m\u00fcssten. Anzeichen hierf\u00fcr finden sich im folgenden Kapitel zu fremden- und minderheitenfeindlichen Aussagen/Positionen in der Jungen Alternative, in denen postuliert wird, der Islam geh\u00f6re nicht zu Deutschland.", "Die Themen \u201eMigration\u201c und \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c stellen f\u00fcr die Junge Alternative den zentralen Aspekt ihres politischen und ideologischen Denkens dar. In ihren \u00c4u\u00dferungen und Verlautbarungen wird ganz \u00fcberwiegend auf eine reflektierte Herangehensweise an diese wichtigen gesellschaftlichen Themen verzichtet. Vielmehr werden Fl\u00fcchtlinge und andere Migranten pauschal verunglimpft. Insbesondere in den sozialen Medien werden Fl\u00fcchtlinge ver\u00e4chtlich gemacht und in der Folge als minderwertig und vor allem als kriminell herabgew\u00fcrdigt.", "So bezeichnete etwa die Junge Alternative Freiburg \u2013 mit Blick auf einen Fall sexuellen Missbrauchs \u2013 in einem ihrer Facebook-Posts im Januar 2018 Fl\u00fcchtlinge als \u201eunzivilisierte, triebmotivierte Invasoren\u201c, die sich \u201eunkontrolliert und in Massen durch unser Land\u201c bewegten und dort \u201eihr Unwesen\u201c trieben.[645]", "Der Begriff der Invasion wird ebenso durch die JA Sachsen-Anhalt aufgegriffen, als sie am 15. November 2017 einen Artikel der Initiative \u201eEin Prozent\u201c[646] zum Thema Familiennachzug auf ihrem Facebook-Profil teilte. Dazu schrieb die JA:", "Im August 2016 ver\u00f6ffentlichte der damalige JA-Bundesvorsitzende Frohnmaier auf Facebook ein Interview, welches er dem neurechten Magazin \u201eBlaue Narzisse\u201c gegeben hatte. Darin hie\u00df es zu Fl\u00fcchtlingen pauschal diffamierend:", "In der Bewertung eines Artikels zu \u00c4u\u00dferungen der Integrationsbeauftragten Aydan \u00d6zo\u011fuz unterstellte die JA Sachsen-Anhalt unter anderem eine \u201ekulturbedingte Gewaltaus\u00fcbung\u201c durch Ausl\u00e4nder:", "Generell wird Fl\u00fcchtlingen und anderen Zuwanderern seitens der Jungen Alternative ein \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Hang zu kriminellem Verhalten vorgeworfen. Insbesondere von Ausl\u00e4ndern begangene Sexual- und Gewaltverbrechen versucht die JA durch polemisierende \u00dcbertreibungen f\u00fcr ihre Zwecke zu instrumentalisieren und \u00c4ngste in der Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fcren.", "So erkl\u00e4rte der Landesvorsitzende der JA Berlin, David Eckert, bei einer Wahlkampfveranstaltung im November 2016 in Bielefeld:", "In einem Beitrag vom 17. Juli 2017 hie\u00df es seitens der JA Sachsen-Anhalt \u00e4hnlich:", "ebenfalls am 17. Juli 2017 forderte der JA-Bundesverband in einem Facebook-Eintrag die Einf\u00fchrung einer \u201eVerabschiedungskultur statt Vergewaltigungskultur\u201c:", "In der Jungen Alternative findet auch die Metapher der \u201eMessermigration\u201c weite Verbreitung, bei der in sprachlicher Anlehnung an den Terminus \u201eMassenmigration\u201c Fl\u00fcchtlingen in ihrer Gesamtheit eine erh\u00f6hte Gewaltt\u00e4tigkeit zugeschrieben wird. Im Vorfeld einer Demonstration in Chemnitz schrieb der Berliner JA-Landesverband beispielsweise am 27. August 2018 auf Facebook:", "In einem Eintrag vom 28. Dezember 2017 hie\u00df es beim Bundesverband der JA entsprechend:", "Am 12. Januar 2018 bezeichnet die JA Brandenburg die \u201eMasseneinwanderung\u201c von Fl\u00fcchtlingen in einem Facebook-Post verunglimpfend als \u201eImport des Todes\u201c[655]:", "Besonders auff\u00e4llig ist das stellenweise g\u00e4nzlich unreflektierte, wenn nicht gar absichtliche Aufgreifen von unbest\u00e4tigten, aber in das Weltbild der JA passenden Sachverhalten aus dem Internet. In einem Facebook-Post vom 25. Februar 2018 sch\u00fcrte der JA-Kreisverband Kurpfalz massiv \u00c4ngste gegen Zuwanderer:", "Auf die kritische Nachfrage eines Users, ob der Sachverhalt durch eine quelle zu belegen sei, antwortete die JA Kurpfalz ausweichend:", "Allen oben zitierten Aussagen ist gemein, dass Fl\u00fcchtlinge bzw. Migranten in ihrer Gesamtheit in pauschalisierender Weise abgewertet werden. Durch die Beschreibung als \u201eLumpenproletariat\u201c werden sie auf die gesellschaftlich tiefste Stufe eingeordnet, als kriminell, gewaltt\u00e4tig, frauenverachtend, moralisch verkommen und sexuell triebgesteuert kategorisiert mit dem Ziel, \u00c4ngste und Vorurteile gegen Migranten in der Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fcren. Diese absch\u00e4tzige Verbalkritik an einer Bev\u00f6lkerungsgruppe f\u00fchrt dann zu einem Versto\u00df gegen die Menschenw\u00fcrde des Einzelnen, wenn der negativen Zuschreibung auch faktische rechtliche Nachteile f\u00fcr eine bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppe folgen.", "So forderte z.\u2009B. der damalige JA-Bundesvorsitzende Markus Frohnmaier im Juli 2017 als m\u00f6gliche Reaktion des Staates auf die vermeintliche Gef\u00e4hrdung durch Fl\u00fcchtlinge eine pauschale Ausgangssperre f\u00fcr alle m\u00e4nnlichen Asylbewerber unter 50 Jahren:", "Moralische oder rechtliche Bedenken angesichts dieser massiven Ungleichbehandlung und kategorischen Vorverd\u00e4chtigung von Fl\u00fcchtlingen scheinen weder beim Autor noch beim Bundesverband der JA zu existieren. Im Gegenteil: diese Forderung findet sich bereits im JA-Grundsatzprogramm, dem \u201eDeutschlandplan\u201c (C II 1.2), in dem sogar noch pauschaler eine n\u00e4chtliche Ausgangssperre f\u00fcr alle m\u00e4nnlichen Fl\u00fcchtlinge gefordert wird, um \u201edie Sicherheit f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung und vor allem der Frauen in Deutschland zu erh\u00f6hen\u201c.[658]", "Mit diesen konkreten Forderungen nach einer n\u00e4chtlichen Ausgangssperre f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge l\u00e4sst die JA ihren pauschalisierenden Verunglimpfungen von Fl\u00fcchtlingen ein politisch bestimmtes, ziel- und zweckgerichtetes Verhalten folgen, das einen tats\u00e4chlichen Anhaltspunkt f\u00fcr einen Versto\u00df gegen das Diskriminierungsverbot des Art. 1 GG sowie den Gleichheitsgrundsatz des Art. 3 GG darstellt.", "Analog zu der im vorangegangen Abschnitt beschriebenen generellen Agitation gegen Migranten und Fl\u00fcchtlinge unterstellt die Junge Alternative insbesondere Muslimen pauschal eine Neigung zur Begehung von Straftaten, insbesondere von Sexualstraftaten.", "Am 20. September 2017 hielt Thorsten Wei\u00df, AfD-Abgeordneter in Berlin und zum damaligen Zeitpunkt Berliner JA-Landesvorsitzender, in Erfurt eine Wahlkampfrede, in der er Muslime auf ihre vermeintlichen Merkmale Gewalt, Kriminalit\u00e4t, Integrationsunwilligkeit sowie Sozial- und Bildungsferne reduziert:", "Die Junge Alternative Th\u00fcringen schrieb am 2. Januar 2018 auf Facebook in Bezug auf den Polizeieinsatz an Silvester 2017/2018 in K\u00f6ln sowie ein mittlerweile eingestelltes Ermittlungsverfahren gegen die AfD-Fraktionsvize Beatrix von Storch wegen Volksverhetzung:", "Die oben zitierten Aussagen dienen dazu, eine muslimkritische bis muslimfeindliche Stimmung innerhalb der Gesellschaft zu erzeugen und Vorurteile gegen den Islam als Religionsgemeinschaft zu sch\u00fcren. Tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr einen Versto\u00df gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung ergeben sich aus diesen Aussagen aber nur, wenn Muslimen als Folge der Zuschreibung negativer Eigenschaften auch ein minderwertiger oder untergeordneter Status zugesprochen wird oder aus einer vermeintlichen Inkompatibilit\u00e4t des Islam mit Deutschland gefolgert w\u00fcrde, dass man Muslime aus Deutschland abschiebt und ihre Religionsaus\u00fcbung verbietet.", "Es finden sich bei der Jungen Alternative deutliche Aussagen, die den Islam als generell inkompatibel mit der deutschen Gesellschaft bezeichnen. So wird dem Islam beispielsweise pauschal die Absicht zur \u201eEroberung der Welt\u201c[661] unterstellt. In diesem Zusammenhang greift die Junge Alternative gerne auf die Floskel der \u201eIslamisierung\u201c Deutschlands zur\u00fcck, wie hier am Beispiel der JA Bremen am 26. Juni 2018[662]:", "ebenfalls durch die JA Bremen wurde am 13. Juli 2018 auf Facebook der folgende Beitrag ver\u00f6ffentlicht:", "Als \u201eReconquista\u201c bezeichnet man gemeinhin die historische R\u00fcckeroberung der s\u00fcdiberischen Gebiete (Andalusien) im Zeitraum zwischen dem 8. und 15. Jahrhundert und die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des muslimischen Einflussbereichs in Europa. Jener Prozess dient neurechten Gruppierungen, insbesondere aber der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung Deutschland\u201c (IBD), als begriffliches Vorbild und wird entsprechend umgedeutet, in die heutigen Verh\u00e4ltnisse \u00fcbertragen und ein Konnex zur geforderten Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des Islam in Europa hergestellt.", "Dazu passend teilte die JA Bremen einen Eintrag der AfD Bremen, in dem postuliert wird, der Islam geh\u00f6re nicht zu Deutschland und nicht zu Bremen, und in dem Moscheen als \u201eHerrschaftssymbole des Islam\u201c in deutschen St\u00e4dten konsequent abgelehnt werden:", "Die Junge Alternative Mecklenburg-Vorpommern unterst\u00fctzte diesbez\u00fcglich eine Demonstration gegen eine Moschee in Rostock und richtete sich mit einem entsprechenden Facebook-Post gegen den Bau einer Moschee an der Ostsee:", "Die Forderung nach einer Einschr\u00e4nkung von Moscheebauprojekten ber\u00fchrt die durch Art. 4 GG verbriefte Religionsfreiheit von Muslimen, unterf\u00e4llt nach der Rechtsprechung des BVerfG im NPD-Urteil[665] aber nicht dem Schutz der freiheitlichen demokratischen Grundordnung. Da die Religionsfreiheit aber unmittelbarer Ausfluss des in Art. 1 I GG f\u00fcr unantastbar erkl\u00e4rten Prinzips der Menschenw\u00fcrde ist, muss ein Menschenw\u00fcrdeversto\u00df dann bejaht werden, wenn die Religionsaus\u00fcbung de facto unm\u00f6glich w\u00e4re. Die Einschr\u00e4nkung von (weiteren) Moscheebauprojekten kann nicht als ein De-facto-Verbot der Religionsaus\u00fcbung angesehen werden, da muslimischen Gl\u00e4ubigen grunds\u00e4tzlich weiterhin Moscheen und Gebetsr\u00e4ume zur Verf\u00fcgung stehen.", "In einem Facebook-Beitrag vom 4. Februar 2018 nannte die Junge Alternative Berlin den Islam eine Gefahr f\u00fcr die freie Gesellschaft und fordert einen \u201eKampf gegen den Islam\u201c:", "Andr\u00e9 Ufer von der Jungen Alternative in Dresden sprach am 24. M\u00e4rz 2018 bei einer Demonstration in Dresden \u00fcber das Verh\u00e4ltnis der AfD zum Islam. Dabei sprach Ufer dem Islam pauschal ab, mit dem Grundgesetz vereinbar zu sein, und bezeichnet die islamische Religion folglich als verfassungswidrig:", "Zwei Monate zuvor schrieb die JA Dresden diesbez\u00fcglich bereits auf Facebook:", "In den oben zitierten Verlautbarungen der JA, die gleichlautend auch wiederholt von F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren der Mutterpartei AfD ge\u00e4u\u00dfert werden, wird die in der JA weit verbreitete Ansicht formuliert, dass der Islam nicht zu Deutschland und nicht zu Europa geh\u00f6re und mithin zu bek\u00e4mpfen sei. In welcher Form die Bek\u00e4mpfung des Islam stattfinden soll und welche konkret formulierten Rechtsfolgen an die festgestellte Nichtzugeh\u00f6rigkeit des Islam zu Deutschland gekn\u00fcpft werden, wird von den Funktion\u00e4ren und Organisationseinheiten der JA oftmals offen gelassen.", "Die JA Sachsen pflichtete allerdings in einem Kommentar der Aussage der JA Dresden, der Islam geh\u00f6re \u201enicht zu Deutschland\u201c[669], bei und formulierte eine konkrete Rechtsfolge:", "Hier wird mithin konkret gefordert, allen Muslimen aufgrund ihrer Religionszugeh\u00f6rigkeit die Zuwanderung nach Deutschland zu verwehren, unabh\u00e4ngig von ihrem Asyl- und Fl\u00fcchtlingsstatus. Diese Ungleichbehandlung von Muslimen stellt einen tats\u00e4chlichen Anhaltspunkt f\u00fcr einen Versto\u00df gegen die Menschenw\u00fcrdegarantie aus Art. 1 I GG dar.", "In einem Facebook-Beitrag vom 15. Juli 2016 bezeichnete der damalige JA-Bundesvorsitzende Markus Frohnmaier nach Europa kommende Muslime pauschal als \u201epotenzielles Sicherheitsrisiko\u201c:", "Muslime, die keine EU-B\u00fcrger seien, sollten deshalb \u201ean den EU-Au\u00dfengrenzen abgewiesen werden.\u201c[672] Auch von Frohnmaier wird somit an eine postulierte Gef\u00e4hrdung durch Muslime eine konkrete Forderung \u2013 die Abweisung aller Muslime, die nicht EU-B\u00fcrger sind, an den EU-Au\u00dfengrenzen \u2013 gekn\u00fcpft, die eine Ungleichbehandlung von Muslimen aufgrund ihrer Religionszugeh\u00f6rigkeit zur Folge h\u00e4tte und damit gegen die Menschenw\u00fcrdegarantie des Art. 1 GG verstie\u00dfe.", "\u00c4hnlich agitierte die Jungen Alternative Brandenburg am 16. Oktober 2018 auf Facebook in islamfeindlicher Weise:", "In der zitierten Aussage unterscheidet die JA Brandenburg nicht zwischen den verschiedenen Str\u00f6mungen innerhalb des Islam \u2013 religi\u00f6ser und politischer Islam \u2013 und setzt Islam mit Islamismus gleich. In die gleiche Richtung zielte ein Beitrag der Jungen Alternative Berlin anl\u00e4sslich eines terroristischen Anschlags am 3. Juni 2017 in London, in dem eine Grafik mit der Aufschrift \u201eEuropa blutet. Stoppt den Islam!\u201c ver\u00f6ffentlicht und damit suggeriert wurde, der Islam als Religionsgemeinschaft sei f\u00fcr den terroristischen Anschlag verantwortlich.[674] Die saarl\u00e4ndische JA teilte den Beitrag am selben Tag auf ihrem Facebook-Profil.[675] Diese Gleichsetzung von Islam und Islamismus wurde ebenfalls durch die JA Baden-W\u00fcrttemberg vorgenommen, hier in Reaktion auf den Terroranschlag in Barcelona vom 17. August 2017:", "In dem dazugeh\u00f6rigen Bild wurden die Opfer des Anschlags in diffamierender Art und Weise beschuldigt, zu ihrem Schicksal selbst beigetragen zu haben.", "Der JA-Bundesverband erkl\u00e4rte am 28. November 2017 auf seiner Facebook-Seite:", "Auf den Kommentar eines Facebook-Users antwortete die JA folgenderma\u00dfen:", "In besonderem Ma\u00dfe islamfeindlich zeigte sich die Junge Alternative Essen in einem Beitrag vom 15. M\u00e4rz 2018 mit einer breiten Liste an vermeintlichen \u201eNegativmerkmalen\u201c des Islam:", "Noch weiter ging der Berliner JA-Landesvorsitzende David Eckert, als er am 22. August 2018 sowohl auf der Facebook-Seite als auch auf der Website des Berliner JA-Landesverbands die gleichlautende Kommentierung einer Pressemeldung zu einer \u00f6ffentlichkeitswirksamen Gewalttat durch einen Zuwanderer ver\u00f6ffentlichte:", "Die JA propagiert fl\u00e4chendeckend ein islamfeindliches, auf pauschalisierende Abwertung aller Muslime gr\u00fcndendes Gesellschaftsbild, das mit einer kulturellen Inkompatibilit\u00e4t des Islam mit der deutschen Kultur, einer r\u00fcckst\u00e4ndigen Religionsauslegung, mit Sicherheitsbedenken aufgrund vermeintlich extremistischer Tendenzen im Islam, einer Muslimen unterstellten sexuellen Triebsteuerung und Integrationsunwilligkeit begr\u00fcndet wird. Aus den obigen Begr\u00fcndungen wird vielfach innerhalb der JA geschlussfolgert, dass der Islam nicht zu Deutschland und zu Europa geh\u00f6re. Diese offensichtliche islamfeindliche Haltung begr\u00fcndet an sich noch keine Verfassungsschutzrelevanz. sollte die JA allerdings an die Feststellung, der Islam geh\u00f6re nicht zu Deutschland, eine konkrete Rechtsfolge im Sinne eines finalen Handlungselements kn\u00fcpfen, die Muslime aufgrund ihrer Religionszugeh\u00f6rigkeit schlechterstellt, l\u00e4gen tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr eine Bestrebung gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung vor. Logische Folge einer solchen Feststellung w\u00e4re ein \u2013 oben bereits geforderter \u2013 \u201eKampf gegen den Islam\u201c. Konsequenzen dieser Bek\u00e4mpfung des Islam finden sich vereinzelt in den oben zitierten Forderungen, die ein Verbot der Zuwanderung von Muslimen und deren Abweisung an den EU-Au\u00dfengrenzen bef\u00fcrworten. Diese Forderungen versto\u00dfen gegen die Menschenw\u00fcrdegarantie.", "In letzter Konsequenz w\u00fcrde die Forderung nach einem Kampf gegen den Islam in Deutschland auf die Schlie\u00dfung von Moscheen, ein Verbot des Praktizierens des islamischen Glaubens und die Abschiebung von Muslimen aus Deutschland hinauslaufen. Zwar formuliert die JA diese Konsequenzen nicht explizit, in der Gesamtschau bilden aber ihr ethnisch homogenes, v\u00f6lkisches Staatsverst\u00e4ndnis, ihre Forderungen nach einer kompletten Assimilierung von Einwanderern, ihre Feststellungen zu einer Nicht-Integrierbarkeit von Muslimen in die deutsche Gesellschaft, die Darstellung von Muslimen als Sicherheitsrisiko und die Gleichsetzung von Islam mit Islamismus Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass die JA eine Rechtlosstellung von Muslimen in Deutschland bef\u00fcrwortet und diese einer die Menschenw\u00fcrde verletzenden Ungleichbehandlung unterziehen will.", "In diesem Abschnitt ist zu pr\u00fcfen, ob und inwiefern die Junge Alternative oder ihre Funktion\u00e4re mit ihren \u00c4u\u00dferungen und Aktivit\u00e4ten gegen das Demokratieprinzip versto\u00dfen und sich dadurch Anhaltspunkte f\u00fcr gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung gerichtete Bestrebungen ergeben.", "Zu den Grundbedingungen der Demokratie z\u00e4hlt die politische Freiheit und Gleichheit aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. In ihren unter C II 2.1 bereits dargestellten \u00c4u\u00dferungen fordert die JA als Konsequenz eines Kampfes gegen den Islam eine Rechtslosstellung von Muslimen, einschlie\u00dflich der muslimischen Deutschen, die in letzter Konsequenz dadurch auch vom politischen Willensbildungsprozess ausgeschlossen w\u00e4ren. Darin liegt bereits ein Versto\u00df gegen das Demokratieprinzip.", "Dar\u00fcber hinaus richtet sich die Agitation der JA mit stellenweise \u00e4u\u00dferst scharfen Angriffen regelm\u00e4\u00dfig \u2013 teils verallgemeinernd, teils sehr spezifisch \u2013 gegen die etablierten Parteien sowie einzelne Politiker.", "Im Februar 2017 teilte etwa die JA Sachsen-Anhalt auf Facebook einen Beitrag der JA Dresden, in dem anl\u00e4sslich einer Protestkundgebung zum Widerstand gegen die herrschende Politik aufgerufen wurde. In diesem Zusammenhang wurde die heutige Situation als vergleichbar mit jener in der ehemaligen DDR dargestellt:", "Robert Teske, Vorsitzender der JA Bremen, teilte am 11. September 2018 einen Beitrag des \u201eFl\u00fcgels\u201c auf seinem Facebook-Profil. Darin hie\u00df es:", "\u00c4hnlich pauschal agitierte der JA-Funktion\u00e4r Matthias Scholz w\u00e4hrend seiner Rede bei einer Demonstration in Freital am 24. Februar 2017 gegen die etablierten Parteien:", "Die Junge Alternative Brandenburg forderte am 13. November 2017 auf Facebook ganz offensiv eine Beseitigung etablierter Parteien aus dem Landtag:", "David Eckert, Berliner JA-Landesvorsitzender, kommentierte am 9. August 2018 eine Meldung \u00fcber die Zahl ausl\u00e4ndischer Kindergeldempf\u00e4nger. Hierbei bezeichnete er gew\u00e4hlte Parlamentarier als \u201eFeinde\u201c und nahm mit dem Vergleich der aktuellen politischen Situation mit \u201eKriegszeiten\u201c noch eine semantische Versch\u00e4rfung dieses Vorwurfs vor:", "In der gleichen martialischen Tonart rief die JA Brandenburg in einem Facebook-Beitrag vom 27. August 2018 zum Kampf gegen die \u201eantideutschen Riege in Berlin\u201c auf:", "Die Junge Alternative Rosenheim nahm durch einen vermeintlich satirisch gemeinten Beitrag, bei dem bekannte Politiker mit einer dem \u201eHitlergru\u00df\u201c \u00e4hnelnden Hand- und Armhaltung gezeigt wurden, eine Ver\u00e4chtlichmachung demokratischer Politiker vor und forderte deren Inhaftierung:", "In besonderem Ma\u00dfe hat die Junge Alternative die amtierende Bundeskanzlerin Angela Merkel als Ziel ihrer verbalen Angriffe ins Auge gefasst.", "Gro\u00dfe mediale Aufmerksamkeit erregte in diesem Zusammenhang die JA Brandenburg durch den Verkauf von T-Shirts mit dem Aufdruck: \u201eMerkel Jagd Club\u201c. Die Aufschrift bezieht sich auf ein Zitat Alexander Gaulands, der nach Bekanntgabe des Bundestagswahlergebnisses 2017 ank\u00fcndigte: \u201eWir werden sie [die k\u00fcnftige Bundesregierung] jagen. Wir werden Frau Merkel oder wen auch immer jagen. Und wir werden uns unser Land und unser Volk zur\u00fcckholen.\u201c", "Neben einem Dackel, der augenscheinlich an das bevorzugte Krawattenmotiv von Gauland erinnern soll, und zwei gekreuzten Pistolen sind auf dem T-Shirt noch Kornblumen zu erkennen. Die Kornblume war zum Ende des 19. Jahrhunderts als \u201eSymbol der deutschen Treue\u201c das Erkennungszeichen der v\u00f6lkisch-antisemitischen Sch\u00f6nerer-Bewegung in \u00d6sterreich. Von 1933 bis 1938 war die Kornblume das Erkennungszeichen der \u00f6sterreichischen Nationalsozialisten. Zuletzt sorgten FP\u00d6-Politiker in \u00d6sterreich durch das Tragen der Kornblume f\u00fcr einen politischen Skandal. Die ebenfalls aufgedruckte Parole \u201eWilde verwegene Jagd\u201c verweist auf das Gedicht \u201eL\u00fctzows wilde Jagd\u201c von Theodor K\u00f6rner.[687]", "Am 17. Juli 2018 teilte die nieders\u00e4chsische JA auf Facebook einen Beitrag mit dem Titel \u201eSigmar Gabriel: Trump will Regimewechsel in Deutschland?\u201c und schrieb dazu in diffamierenden Art und Weise, welche augenscheinlich Assoziationen mit dem Wort \u201eFerkel\u201c erzeugen soll:", "In weiteren diffamierenden Beitr\u00e4gen von JA-Funktion\u00e4ren und -Organisationseinheiten wird Angela Merkel regelm\u00e4\u00dfig mit Schm\u00e4hkritik bedacht:", "Die zitierten Beitr\u00e4ge gehen \u00fcber eine \u2013 im demokratischen Diskurs selbstverst\u00e4ndlich zul\u00e4ssige \u2013 Regierungskritik weit hinaus. Durch die perpetuierte Verunglimpfung und Ver\u00e4chtlichmachung der Bundeskanzlerin Angela Merkel und weiterer demokratisch legitimierter Repr\u00e4sentanten der Regierungsparteien demonstriert die JA eine grunds\u00e4tzlich systemoppositionelle Haltung, die auf eine Ver\u00e4chtlichmachung des Parlamentarismus hinausl\u00e4uft. Die Bezeichnung der derzeitigen politischen Verh\u00e4ltnisse als \u201eUnrechtsregime\u201c und ein Vergleich mit der Situation in der DDR Ende der 1980er Jahre machen die Einstellung der JA deutlich, dass das politische System bek\u00e4mpft und grundlegend ge\u00e4ndert werden m\u00fcsse. Dabei macht sie keine Aussagen dazu, auf welchem Weg dem Grundsatz der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t Rechnung getragen und die Offenheit des politischen Willensbildungsprozesses gew\u00e4hrleistet werden kann, au\u00dfer dass sie die AfD als \u201eechte Alternative zum Establishment\u201c bezeichnet. Dies l\u00e4sst den Schluss zu, dass die JA Parteien, die sich nicht am ethnisch-homogenen Volksverst\u00e4ndnis der AfD ausrichten, die Legitimit\u00e4t abspricht. Im Ergebnis lassen sich daher tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr einen Versto\u00df gegen das Demokratieprinzip annehmen.", "Neben den etablierten Parteien im allgemeinen geh\u00f6rt insbesondere die politische Linke zu den bevorzugten Zielen der Diffamierungen der JA. Bemerkenswert ist in diesem Zusammenhang die h\u00e4ufige Widerstandsagitation. Die Junge Alternative Berlin beispielsweise erinnerte am 17. Juni 2018 in einem Facebook-Eintrag an den Volksaufstand 1953 in der DDR und schlug dabei eine vermeintliche Br\u00fccke zur heutigen politischen Situation:", "In einer beigef\u00fcgten Grafik forderte die JA:", "Die JA Sachsen-Anhalt wiederum schrieb \u2013 mit einem \u201eSmiley\u201c versehenen \u2013 am 19. M\u00e4rz 2017 auf Facebook:", "Obgleich dieser Satz mit einem relativierenden \u201eSmiley\u201c versehen wurde, so kann in dem Verweis auf ein Parteiverbotsgesetz gegen die Sozialdemokratie aus dem 19. Jahrhundert ein weiterer Anhaltspunkt gesehen werden, welche Einstellungen in der JA gegen\u00fcber Parteien vorherrschen, die nicht die gleiche politische Linie wie die AfD vertreten. Besonders problematisch erscheint diese Aussage vor dem Hintergrund, dass die NSDAP im Jahre 1933 die SPD verbot. Dieser Umstand scheint f\u00fcr die JA keiner Erw\u00e4hnung wert.", "Weitaus eindeutiger erkl\u00e4rte der damalige JA-Bundesvorsitzende Markus Frohnmaier in einem Facebook-Eintrag vom 20. Juni 2016, dass die etablierten \u2013 linken \u2013 Parteien im Falle einer AfD-Regierung mit Konsequenzen zu rechnen h\u00e4tten:", "Am weitesten geht in diesem Zusammenhang der Berliner JA-Vorsitzende David Eckert. Am 21. M\u00e4rz 2018 teilte er einen Tweet der FAZ, in dem ein mutma\u00dflich von Linken ver\u00fcbter \u00dcbergriff auf einen Teilnehmer der in Hamburg stattfindenden \u201eMerkel muss weg\u201c-Demonstrationen thematisiert wurde. In seinem Kommentar forderte Eckert die (Wieder-)Einf\u00fchrung von Haftanstalten mit versch\u00e4rften Bedingungen f\u00fcr den politischen Gegner:", "Betrachtet man die Aussagen der JA im Gesamtkontext, so kann man die diffamierenden Aussagen \u00fcber die demokratisch legitimierten Repr\u00e4sentanten des Volkes und \u00fcber das gesamte politische System als Ver\u00e4chtlichmachung des Parlamentarismus bezeichnen, ohne dass eine den verfassungsrechtlichen Vorgaben pluralistischer Willensbildung entsprechende Alternative benannt wird. Im Ergebnis liegen somit tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr einen Versto\u00df gegen das Demokratieprinzip vor.", "Zu pr\u00fcfen ist ferner, ob tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr vorliegen, dass sich die Junge Alternative gegen das Rechtsstaatsprinzip als Element der freiheitlichen demokratischen Grundordnung richtet. F\u00fcr das Rechtsstaatsprinzip sind die Rechtsbindung der \u00f6ffentlichen Gewalt und die Kontrolle dieser Bindung durch unabh\u00e4ngige Gerichte sowie das staatliche Gewaltmonopol bestimmend.", "M\u00f6gliche Anhaltspunkte in diesem Zusammenhang lassen sich insbesondere in Verlautbarungen des Berliner JA-Landesverbands zu Terrorismus und zu durch Ausl\u00e4nder begangene Straftaten feststellen. So berichtete die JA Berlin etwa im August 2018 \u00fcber die Forderung ihres Vorsitzenden David Eckert, den 2007 wegen Terrorismus zu 15 Jahren Haft verurteilten Marokkaner Mounir el Motassadeq, der seine Haftstrafe in Deutschland bereits verb\u00fc\u00dft hat, ohne Rechtsgrundlage an die USA auszuliefern:", "Ein User kommentierte den Post daraufhin wie folgt:", "Die JA Berlin stimmte der Auffassung des Kommentierenden in ihrer Antwort ausdr\u00fccklich zu:", "In einem Beitrag \u00fcber den Kurznachrichtendienst Twitter kommentierte Eckert am 25. Juni 2018 eine Pressemeldung \u00fcber die Verurteilung eines 19-J\u00e4hrigen, dessen antisemitisch motivierter Angriff auf einen Kippa tragenden Israeli in Berlin bundesweit Aufsehen erregt hatte. In dem Post droht Eckert in aggressiver Weise harte Konsequenzen f\u00fcr den T\u00e4ter an, der bereits durch ein Gericht verurteilt wurde:", "Neben der Rechtsbindung der \u00d6ffentlichen Gewalt spielt auch deren rechtliche Kontrolle durch unabh\u00e4ngige Gerichte eine zentrale Rolle im deutschen Rechtsstaat. In diesem Zusammenhang schrieb der damalige Bundesvorsitzende der Jungen Alternative, Markus Frohnmaier, in einem Facebook-Beitrag vom 23. Juni 2016, dass er die Unabh\u00e4ngigkeit des Bundesverfassungsgerichts und die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit seiner Entscheidungen anzweifle. Als Alternative schlug er die Besetzung des Bundesverfassungsgerichts mit Richtern vor, die seiner politischen Einstellung n\u00e4her st\u00fcnden:", "Durch diese Aussage werden nicht nur die Entscheidungen des h\u00f6chsten deutschen Gerichts in Frage gestellt, sondern es wird gefordert, das Gericht mit Richtern zu besetzen, die die in Bezug auf die Auslegung des Grundgesetzes offenbar sehr restriktive Rechtsauffassung des JA-Vorsitzenden vertreten. Damit wird die f\u00fcr das Rechtsstaatsprinzip unabdingbare Unabh\u00e4ngigkeit der Gerichte in Frage gestellt.", "Im Rechtsstaat liegt das Monopol der legitimen Anwendung von physischem Zwang und von Gewalt beim Staat sowie dessen Organen und Verwaltung. Politische Parteien und deren Teilorganisationen verfolgen dann verfassungsfeindliche Ziele, wenn sie physische Gewalt als Mittel der politischen Auseinandersetzung propagieren oder zumindest nicht ausschlie\u00dfen. Die Junge Alternative h\u00e4lt sich in diesem Zusammenhang mit einschl\u00e4gigen Verlautbarungen fast durchg\u00e4ngig zur\u00fcck. Zu den Ausnahmen geh\u00f6rt ein Beitrag des hessischen JA-Landesverbands im Mai 2017 auf dessen Facebook-Seite:", "In welcher Weise der oben geforderte Selbstschutz erfolgen soll, wird hier nicht n\u00e4her konkretisiert. Durch diese Forderung wird aber explizit zu einer Umgehung des staatlichen Gewaltmonopols aufgerufen.", "Im Ergebnis lassen sich in den Aussagen der JA Anhaltspunkte finden, die mit dem Rechtsstaatsprinzip nicht vereinbar sind. So fordern zahlreiche JA-Funktion\u00e4re und Organisationseinheiten eine faktische Rechtlosstellung von Muslimen in Deutschland (vgl. C II 2.1). Diese Aussagen betreffen den Kerngehalt der Menschenw\u00fcrde und stellen eine Ungleichbehandlung und Diskriminierung von Muslimen alleine aufgrund ihrer Religionszugeh\u00f6rigkeit dar. Damit versto\u00dfen beide Aussagen gegen das Diskriminierungsverbot aus Art. 3 Abs. 3 GG und verletzen den Einzelnen in seiner Menschenw\u00fcrde aus Art. 1 Abs. 1 GG. Auch werden massive Einschr\u00e4nkungen der Religionsfreiheit und des Rechts auf Asyl und somit eine \u00c4nderung des Art. 4 GG und Art. 16a GG gefordert. Diese Appelle \u00fcberschreiten die im politischen Diskurs zul\u00e4ssigen Verlautbarungen, da sie den Menschenw\u00fcrdegehalt einzelner Grundrechte in Frage stellen, indem sie die Religionsfreiheit soweit beschneiden wollen, dass eine Religionsaus\u00fcbung unm\u00f6glich gemacht wird. Wenn das Grundrecht auf Asyl aus Art. 16a GG abgeschafft und eine Migrations- und Abschiebepolitik bef\u00fcrwortet wird, die den Einzelnen Folter, Todesstrafe und sonstigen Bedrohungen von Leib und Leben aussetzt, verst\u00f6\u00dft dies ebenfalls gegen die Menschenw\u00fcrde des Art. 1 GG. Vorliegend wird in beiden F\u00e4llen die Gesetzes\u00e4nderung einzig und alleine aufgrund der Zugeh\u00f6rigkeit zum Islam gefordert, was zu einer Verfassungswidrigkeit eines entsprechenden Gesetzes f\u00fchren w\u00fcrde. Ein aufgrund dieses Gesetzes erfolgendes Verwaltungshandeln w\u00e4re damit nicht durch eine Rechtsgrundlage gedeckt und verstie\u00dfe gegen einen grundlegenden Pfeiler des Rechtsstaatsprinzips.", "Ebenso ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass bei einer grunds\u00e4tzlichen Verweigerung des Asylrechts gegen\u00fcber Muslimen, die von der JA gefordert wird, diese in Teilen Bedrohungen von Leib oder Leben ausgesetzt sind. Die Einf\u00fchrung dieser \u00c4nderungen ohne einen sachlichen Grund w\u00e4re verfassungswidrig, mit der Folge, dass der Gesetzesanwender ohne eine taugliche Rechtsgrundlage handelte. Das Vorgehen von Beh\u00f6rden und Gerichten w\u00e4re damit willk\u00fcrlich. Das aus dem Gleichheitsgrundsatz folgende Willk\u00fcrverbot wirkt sich dabei auch auf das Rechtsstaatsprinzip aus.", "Neben dieser Forderung einer Rechtlosstellung, insbesondere von Muslimen, tangiert ebenfalls die mangelnde Akzeptanz der JA f\u00fcr demokratische Entscheidungen und Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts das Rechtsstaatsprinzip, denn damit werden die Gewaltenteilung und das Gewaltmonopol des Staates und die Kontrolle der Rechtsbindung der Verwaltung durch unabh\u00e4ngige Gerichte in Frage gestellt.", "Im Ergebnis liegen somit tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr einen Versto\u00df der JA gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung und dort gegen das Rechtsstaatsprinzip des Art. 20 Abs. 3 GG vor.", "In diesem Abschnitt ist zu pr\u00fcfen, ob und wieweit bei den \u00c4u\u00dferungen und Verlautbarungen der Jungen Alternative Anhaltspunkte f\u00fcr eine verfassungsfeindliche Bestrebung durch einen an den Nationalsozialismus angelehnten Sprachgebrauch oder der Verharmlosung oder gar Verherrlichung des nationalsozialistischen Regimes und dessen Vertreter bestehen.", "Positive Bezugnahmen auf Protagonisten des Nationalsozialismus oder die Nutzung nationalsozialistischen Vokabulars finden seitens der Jungen Alternative in der \u00d6ffentlichkeit kaum statt. Bei \u00f6ffentlichkeitswirksamen Ausnahmen wie dem Fall des", "damaligen s\u00e4chsischen JA-Landesvorsitzende Matthias Scholz, der einer Pressemeldungen zufolge bei einem Kneipenbesuch im August 2018 einen anderen Gast rassistisch beleidigt haben und durch das gemeinschaftliche Rufen von \u201eSieg Heil\u201c aufgefallen sein soll[705], werden bisweilen Verfahren vor JA-Schiedsgerichten eingeleitet.", "Davon abgesehen sind gelegentlich einzelne wohlwollende \u00c4u\u00dferungen hinsichtlich der deutschen Wehrmacht bzw. ihrer Teilbereiche und Vertreter feststellbar.", "So sprach sich etwa der hessische JA-Landesverband im Mai 2017 in einem Facebook-Beitrag \u201egegen Geschichtslosigkeit bei der Bundeswehr\u201c aus. Die dazugeh\u00f6rige Grafik, die zudem mit dem Satz \u201eEhre wem Ehre geb\u00fchrt!\u201c unterschrieben ist, zeigt einen Gedenkstein f\u00fcr den in der Zeit des Nationalsozialismus wirkenden Generalfeldmarschall Erwin Rommel.[706]", "In einem anderen Fall postete der hessische JA-Landesvorsitzende und AfD-Bundestagsabgeordnete Jan Nolte im M\u00e4rz 2018 auf seiner Facebook-Seite ein Bild, mit dem er an die drei bei dem sogenannten \u201eKarfreitagsgefecht\u201c im Jahre 2010 in Afghanistan gefallenen Bundeswehrsoldaten erinnern wollte. Der Beitrag war mit dem Wahlspruch \u201eTreue um Treue\u201c unterschrieben. Diese Losung l\u00e4sst sich zur\u00fcckf\u00fchren auf die Fallschirmj\u00e4gertruppe der Wehrmacht und wurde sp\u00e4ter auch von Fallschirmj\u00e4gern der Bundeswehr verwendet. Seit 2014 ist Bundeswehrsoldaten die Benutzung des Spruchs im dienstlichen Umfeld aufgrund seiner Historie nicht mehr gestattet.[707]", "Obgleich eine wohlwollende Haltung gegen\u00fcber dem historischen Nationalsozialismus oder seinen Vertretern in \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen der JA nicht unmittelbar zum Ausdruck kommt, geh\u00f6ren Versuche, die nationalsozialistischen Verbrechen zu relativieren oder zu rechtfertigen, zur ideologischen Programmatik der Jungen Alternative. Die fortlaufende Nutzung entsprechender Schlagworte wie \u201eSchuldkult\u201c, \u201eUmerziehung\u201c und \u201eSelbsthass\u201c sind eindeutige Zeichen f\u00fcr eine der seri\u00f6sen Geschichtswissenschaft diametral entgegengesetzte Deutung des Dritten Reichs.", "Am 6. M\u00e4rz 2017 etwa berichtete der JA-Landesverband Mecklenburg-Vorpommern \u00fcber die Durchf\u00fchrung einer Gedenkveranstaltung und prangerte in diesem Zusammenhang eine vermeintliche \u201eVerlogenheit des etablierten Schuldkultes\u201c an:", "Am 24. November 2017 ver\u00f6ffentlichte die JA Bremen eine Pressemitteilung, in der angesichts eines beigef\u00fcgten Presseartikels ein angeblicher \u201eSchuldkult\u201c beklagt wird:", "Als Reaktion auf die umstrittene \u201eVogelschiss\u201c-Rede des AfD-Bundesvorsitzenden Alexander Gauland ver\u00f6ffentlichte der damalige s\u00e4chsische JA-Landesvorsitzende Matthias Scholz im Juni 2018 auf Facebook eine Stellungnahme, in der er die Taten des nationalsozialistischen Unrechtsregimes scheinbar zun\u00e4chst verurteilt, nur um sie \u2013 insbesondere mit dem Hashtag \u201e#Schuldkultbeenden\u201c \u2013 sogleich wieder zu relativieren:", "Wie sehr sich das Gedenken an die Opfer der alliierten Luftangriffe auf Dresden am 13. Februar 1945 aus Sicht der JA dazu eignet, Gr\u00e4ueltaten des Nationalsozialismus zu relativieren, zeigte Scholz am 20. M\u00e4rz 2017 bei seiner Rede w\u00e4hrend einer PEGIDA-Veranstaltung in Dresden. In der Rede, die er bereits drei Wochen zuvor bei einer Kundgebung in Freital mit fast identischer Wortwahl gehaltenen hatte, beklagte er unter anderem die vermeintliche \u201erot-gr\u00fcne Umerziehung\u201c, durch welche \u201edie Kriegsverbrechen von Dresden in den Hintergrund\u201c gestellt werden sollten:", "Hier wird von Scholz die von H\u00f6cke in seiner bekannten Dresdner Rede vom 17. Januar 2017 geforderte erinnerungspolitische Wende wortgleich wiedergegeben. Mit dieser Forderung nach einem drastischen Kurswechsel in der bisherigen Erinnerungspolitik k\u00f6nnte er darauf abzielen, die \u201ekurze\u201c Epoche des Dritten Reichs, die er selbst auch als \u201eVogelschiss\u201c bezeichnet, im Vergleich zur deutschen Gesamtgeschichte in ihrer Bedeutung zu relativieren.", "ebenfalls mit Bezug auf die Luftangriffe der alliierten auf Dresden am 13. Februar 1945, aber ungleich unverhohlener bei der Relativierung der nationalsozialistischen Verbrechen, pr\u00e4sentiert sich Dario Seifert, stellvertretender JA-Landesvorsitzender in Mecklenburg-Vorpommern. In einem Facebook-Beitrag im Februar 2018 erachtet er die von Bj\u00f6rn H\u00f6cke geforderte \u201eerinnerungspolitische Wende\u201c als \u201edringender denn je\u201c. Hinsichtlich der Kriegsschuld Deutschlands hei\u00dft es weiter:", "\u00c4hnlich unzweideutig zeigt sich der amtierende Berliner JA-Vorsitzende David Eckert, als er im April 2017 auf Facebook einen Bericht \u00fcber einen geplanten Gedenkort f\u00fcr lesbische NS-Opfer im ehemaligen Konzentrationslager Ravensbr\u00fcck die rhetorische Frage formulierte:", "Eckert l\u00f6schte den Beitrag kurz darauf von seinem Profil und rechtfertigte seine verh\u00f6hnende \u00c4u\u00dferung nur vordergr\u00fcndig:", "\u00c4hnlich \u2013 wenn auch weniger offensichtlich \u2013 \u00e4u\u00dferte sich die JA Niedersachsen im Juni 2018. In einem Beitrag auf ihrer Facebook-Seite hie\u00df es:", "Die Bagatellisierung des Hitler-Regimes durch die Umschreibung als die \u201eomin\u00f6sen 12 Jahren deutscher Geschichte\u201c wird noch verst\u00e4rkt durch die Bewertung des Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieges als das pr\u00e4gendste Ereignis f\u00fcr das deutsche Volk. Obgleich sich der abschlie\u00dfende Satz \u201eNie wieder fremde Kriege auf unserem Boden!!\u201c vermeintlich auf den als Oberthema dienenden Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieg bezieht, dr\u00e4ngt sich dem Leser aufgrund des direkten textlichen Kontexts der Eindruck auf, der Zweite Weltkrieg werde hier ebenfalls als ein dem deutschen Volk von au\u00dfen aufgezwungener Krieg verstanden.", "W\u00e4hrend sich somit geschichtsrevisionistische Einstellungsmuster der JA insbesondere im Kontext eines vermeintlich die Deutschen gefangen haltenden Schuldkultes durchaus finden lassen, werden gebietsrevisionistische Ansichten hingegen innerhalb der Jungen Alternativen nur vereinzelt \u00f6ffentlich vertreten. So wurde etwa im Oktober 2017 durch den AfD-Landtagsreferenten und damaligen JA-Funktion\u00e4r Reimond Hoffmann auf dessen Facebook-Profil eine Grafik der Jungen Alternative ver\u00f6ffentlicht, in welcher Otto von Bismarck sowie die Worte \u201eHeimat, Volk, Tradition\u201c mit einer angedeuteten Karte Deutschlands in den Grenzen von 1937 hinterlegt wurden. Zudem ist an dieser Stelle ein Reiter erkennbar, welcher sein Schwert in Richtung Osten richtet.[715]", "Die obigen Verlautbarungen der JA verdeutlichen den in der Organisation vielfach vertretenen Standpunkt, wonach eine grundlegende Umkehr in der Erinnerungspolitik an die Zeit des Nationalsozialismus notwendig sei. Dies f\u00fchrt im Ergebnis nicht nur zu einer Relativierung dieser so pr\u00e4genden Epoche der deutschen Geschichte, sondern dadurch wird eine Anschlussf\u00e4higkeit der ge\u00e4u\u00dferten Positionen an im Rechtsextremismus verbreitete geschichtsrevisionistische Motive geschaffen, die in letzter Konsequenz bis zur Kriegsschuld- und Holocaustleugnung f\u00fchren k\u00f6nnten.", "Aus den ausgewerteten Aussagen ergibt sich in besonders klarer Weise, dass das politische Konzept der Jungendorganisation der AfD gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung gerichtet ist.", "Zun\u00e4chst finden sich viele Aussagen, die die Menschenw\u00fcrdegarantie eindeutig verletzen. In vielen Stellungnahmen tritt das Ziel zutage, Migranten auszugrenzen und sie ver\u00e4chtlich zu machen. Dies ergibt sich zun\u00e4chst daraus, dass die JA einen streng ethnischen Volksbegriff verwendet. \u201eDeutsch\u201c sind danach nur diejenigen, die ethnisch dem deutschen Volk zugeordnet werden k\u00f6nnen. Einwanderung f\u00fchre aus Sicht der JA zum \u201eAustausch des Heimatvolkes\u201c und gef\u00e4hrde den \u201eErhalt [des] Volkes\u201c. Die JA fordert daher die \u201eDeutschen\u201c u.a. auf, Kinder zu kriegen, um dem Fachkr\u00e4ftemangel zu begegnen und weiterhin die Mehrheit zu stellen. Dabei grenzt sie die \u201eDeutschen\u201c grunds\u00e4tzlich von \u201eEinwanderern\u201c ab; dabei differenziert sie jedoch nicht nach Einwanderern, die die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit erlangt haben.", "Das Grundgesetz kennt einen ausschlie\u00dflich an ethnischen Kategorien orientierten Begriff des Volkes jedoch nicht. Bei der Bestimmung des \u201eVolkes\u201c im Sinne des Grundgesetzes kommt der ethnischen Zuordnung keine ausschlie\u00dfende Bedeutung zu. Wer die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit erwirbt, ist aus Sicht der Verfassung unabh\u00e4ngig von seiner ethnischen Herkunft Teil des Volkes.", "Diesem grundgesetzlich verankerten Volksverst\u00e4ndnis widerspricht die JA mit ihrem oben skizzierten ethnischen Volksverst\u00e4ndnis. All jene, die dem ethnisch deutschen Volk nicht angeh\u00f6ren, exkludiert das politische Konzept der JA; diesen Menschen spricht die Jugendorganisation der AfD einen rechtlich abgewerteten Status zu. Dies belegt beispielhaft die geforderte Ausgangssperre f\u00fcr m\u00e4nnliche Fl\u00fcchtlinge, aber auch die Forderung nach einer kategorischen Einwanderungssperre f\u00fcr Menschen aus muslimisch gepr\u00e4gten L\u00e4ndern. Diese in diskriminierender Weise an die Herkunft des Menschen ankn\u00fcpfende rechtliche Ungleichbehandlung widerspricht der Garantie der Menschenw\u00fcrde wie sie in Art. 1 Abs. 1 GG verbrieft ist.", "Dar\u00fcber hinaus tritt in einer Vielzahl der oben ausgewerteten Aussagen eine fremden-, insbesondere muslimfeindliche, Grundhaltung zutage, die darauf ausgerichtet ist, den Achtungsanspruch des Menschen als solchen zu verneinen. Dies ist beispielsweise der Fall, wenn Einwanderung mit der Entstehung von Parallelgesellschaften sowie \u201eunserem Untergang\u201c gleichgesetzt und Fl\u00fcchtlinge pauschal als \u201eunzivilisierte, triebmotivierte Invasoren\u201c bezeichnet werden, die sich \u201eunkontrolliert und in Massen durch unser Land\u201c bewegen und \u201eihr Unwesen\u201c treiben. Gleiches gilt f\u00fcr die Bezeichnung der Herkunftsl\u00e4nder von Fl\u00fcchtlingen als \u201eDreckskultur\u201c. Eine \u00e4hnliche Wertung wird deutlich, wenn mit Blick auf die Migrationspolitik der Bundesregierung von einer \u201e\u00dcberschwemmung\u201c Deutschlands \u201emit dem Lumpenproletariat Afrikas und des Orients\u201c gesprochen und behauptet wird, Deutschland sei seit der \u201eunkontrollierten Grenz\u00f6ffnung\u201c zum \u201eFreiluft-Bordell f\u00fcr eingewanderte Vergewaltiger\u201c geworden. Hier werden Fl\u00fcchtlinge pauschal in dem\u00fctigender Weise herabgew\u00fcrdigt. Auch dies ist mit der in Art. 1 Abs. 1 GG festgeschriebenen Garantie der Menschenw\u00fcrde unvereinbar.", "Die Vielzahl der durch die JA get\u00e4tigten Aussagen belegt deutlich, dass es sich bei den die Garantie der Menschenw\u00fcrde verletzenden Positionen eben nicht um einzelne Entgleisungen handelt, sondern diese charakteristisch f\u00fcr das politische Konzept der Jugendorganisation der AfD sind.", "Es liegen auch tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr ein mit dem Demokratieprinzip unvereinbares Politikkonzept vor. Dies \u00e4u\u00dfert sich insbesondere in der massiven Ver\u00e4chtlichmachung des Parlamentarismus, ohne eine valide Alternative aufzuzeigen.", "Schlie\u00dflich vertritt die JA auch Positionen, die mit dem Rechtsstaatsprinzip unvereinbar sind. Eine solche Position ist etwa in der Feststellung der vermeintlichen Unf\u00e4higkeit des Staates zum Schutz seiner B\u00fcrger, verkn\u00fcpft mit dem Aufruf, man m\u00fcsse sich nun selbst sch\u00fctzen, enthalten. Dies wendet sich gegen die grundgesetzliche Entscheidung f\u00fcr ein Gewaltmonopol des Staates und den korrespondierenden Justizgew\u00e4hrungsanspruch.", "Analog zum Pr\u00fcfungsabschnitt hinsichtlich der AfD werden im Folgenden auch die Verbindungen der Jungen Alternative zu rechtsextremistischen Organisationen sowie zu Vereinigungen des \u00dcbergangsspektrums von Rechtspopulismus, Neuer Rechten und Rechtsextremismus dargestellt.", "Nach Erkenntnissen des LfV Niedersachsen gibt es einige Verkn\u00fcpfungen zwischen der Jungen Alternative und der NPD-Jugendorganisation \u201eJunge Nationalisten\u201c (JN) in Niedersachsen. So fand im Dezember 2016 eine gemeinsame Versammlung der beiden Jugendorganisationen sowie der zu diesem Zeitpunkt noch existierenden neonazistischen Kameradschaft \u201eKollektiv Nordharz\u201c in Goslar statt.[716] Pers\u00f6nliche Kontakte au\u00dferdem zu Aktivisten der JN Braunschweig bestehen. An zwei von der JA angemeldeten Demonstrationen in Salzgitter und Peine nahmen ebenfalls Mitglieder der JN teil. Letztere wurde auch von Mitgliedern der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung Niedersachsen\u201c besucht, denen das Landesvorstandsmitglied der JA Niedersachsen, Patrick J\u00e4cker, ebenso angeh\u00f6rt.[717]", "Mehrere ehemalige Mitglieder der JA Brandenburg begr\u00fcndeten ihren Austritt aus dem JA-Landesverband mit der Verharmlosung und N\u00e4he zu Rechtsextremisten.[718]", "Der stellvertretende Landesvorsitzende der JA Mecklenburg-Vorpommern, Dario Seifert, sprach sich gegen einen \u201epersonelle[n] Seperatismus in der politischen Rechten\u201c[719] aus und nannte als Beispiel hierf\u00fcr die geschlossene Unterst\u00fctzung der AfD durch die zuvor aufgel\u00f6ste Partei \u201ePro Deutschland\u201c.", "Tim Ballschuh, Beisitzer des Bundesvorstands der JA, r\u00e4umte einer Pressemeldung zufolge fr\u00fchere Kontakte zur NPD ein und war zudem Mitglied in den als rechtsextremistisch eingeordneten Burschenschaften \u201eFrankonia Erlangen\u201c und \u201eHalle-Leobener Burschenschaft Germania\u201c.[720]", "In einigen Presseberichten wird dem JA-Bundesvorsitzenden Damian Lohr N\u00e4he zu Burschenschaften vorgeworfen, unter anderem habe er im Mai 2018 den \u201eBurschentag\u201c in Eisenach besucht.[721]", "Der Jungen Alternative Berlin kann insgesamt eine N\u00e4he zu der Burschenschaft \u201eGothia\u201c nachgesagt werden, da nicht nur das Haus der Burschenschaft f\u00fcr Treffen der JA genutzt wird, sondern Vorstandsmitglied Joel Bu\u00dfmann zudem Mitglied dort ist.[722] Der Landesvorsitzende der AfD Brandenburg Dennis Holoch sowie seine Stellvertreterin Anna Leisten besuchten ebenfalls eine Veranstaltung der Burschenschaft \u201eGothia\u201c.[723]", "Aus der Bundessatzung der Jungen Alternative geht hervor, dass die Mitgliedschaft in der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung Deutschland\u201c (IBD) aufgrund deren Beobachtung durch die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden grunds\u00e4tzlich mit einem Engagement innerhalb der Jugendorganisation unvereinbar ist.", "Funktion\u00e4re der Jungen Alternative \u00e4u\u00dfern sich zu diesem Thema jedoch uneinheitlich.", "So best\u00e4tigte der Berliner JA-Vorsitzende Thorsten Wei\u00df im Januar 2017 gegen\u00fcber der Presse die Existenz von Doppelmitgliedschaften und sah in diesen offenbar kein Problem. Er stellte auch klar, die Mitglieder der IB \u201eticken gar nicht so unterschiedlich zu uns, sie dr\u00fccken sich nur anders aus.\u201c[724]", "Auch der AfD-Politiker Dubravko Mandic stellte im Juni 2016 fest:", "Der damalige JA-Bundesvorsitzende Markus Frohnmaier ver\u00f6ffentlichte im April 2017 eine Pressemitteilung, in welcher er von einem als \u201eStreitgespr\u00e4ch\u201c bezeichneten Treffen mit Martin Sellner berichtete und erkl\u00e4rte, dass eine Kooperation mit der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c nicht erfolgen k\u00f6nne, solange diese durch den Verfassungsschutz beobachtet werde. Es gelte jedoch, fortw\u00e4hrend die inhaltliche Rechtfertigung dieser Beobachtung zu kontrollieren:", "\u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich der Berliner JA-Funktion\u00e4r und IB-Sympathisant J\u00f6rg Sobolewski auf dem Bundeskongress der Jungen Alternative im Februar 2018, wo er in das Amt des stellvertretenden Bundesvorsitzenden gew\u00e4hlt wurde:", "\u00dcberwiegend \u00e4u\u00dfern sich Vertreter der Jungen Alternative wohlwollend gegen\u00fcber der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c und loben deren kreative Aktionsformen. Die Beobachtung der Organisation durch den Verfassungsschutz hingegen wird von JA-Funktion\u00e4ren regelm\u00e4\u00dfig in Frage gestellt und als \u201epolitisch motiviert\u201c[728] bezeichnet. So erkl\u00e4rte der Vorsitzende der JA Bremen, Robert Teske, im Juni 2017:", "Am Rande des JA-Bundeskongresses im Februar 2018 gab der damalige nieders\u00e4chsischen JA-Vorsitzende Lars Steinke[730] ein Interview, in dem er eigene \u201epers\u00f6nliche Kontakte\u201c zur \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c einr\u00e4umte. Zur Beobachtung der IBD durch den Verfassungsschutz erkl\u00e4rte er:", "Diese Aussagen zeugen von einer prim\u00e4r taktisch motivierten, formalen Abgrenzung gegen\u00fcber der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c, die einzig an deren Beobachtung durch den Verfassungsschutz festgemacht wird.", "In der Praxis zeigt sich jedoch, dass Verbindungen von JA-Funktion\u00e4ren zur IBD sehr unterschiedlich bewertet und nur in seltenen F\u00e4llen geahndet werden.", "Folgende hochrangige JA-Funktion\u00e4re waren zumindest zeitweise f\u00fcr die \u201eIdentit\u00e4re Bewegung\u201c aktiv:", "Dar\u00fcber hinaus bewegen sich weitere namhafte JA-Funktion\u00e4re im Umfeld der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c. So beispielsweise Talisa Barfuss, Beisitzerin im Berliner JA-Landesvorstand, die als Modell f\u00fcr die IB-Modemarke \u201eDeutsches Gewand\u201c fungiert[738]. J\u00f6rg Sobolewski (ab Februar 2018 stellvertretender JA-Bundesvorsitzender) und Friedrich Hilse (Mitbegr\u00fcnder der JA Berlin) betreiben \u00fcber Facebook den Internetvideo-Kanal \u201eMachtBewusst\u201c, der \u00fcber das politische Tagesgeschehen, Ereignisse mit AfD-Bezug und Aktionen der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c berichtet.[739] Pr\u00e4sentiert wird der Sender offiziell von der IB-Modemarke \u201eDeutsches Gewand\u201c, die wiederum durch den IB- und JA-Aktivisten Kai Laubach betrieben wird.[740]", "Der Leverkusener AfD-Kreisverbandsvorsitzende und JA-Aktivist Yannick No\u00e9 ist gleichzeitig Chefredakteur des \u201eArcadi-Magazins\u201c, welches sich als modernes, auf Jugendliche und junge Erwachsene ausgerichtetes Lifestyle-Magazin positioniert. Tats\u00e4chlich transportiert es \u00fcberwiegend Inhalte der Neuen Rechten und berichtet ausgiebig \u00fcber Kampagnen und Inhalte der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c.", "Regelm\u00e4\u00dfig wird zudem das gemeinsame Auftreten von Aktivisten der Jungen Alternative und der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c im Rahmen von \u00f6ffentlichkeitswirksamen Aktionen und Kundgebungen bekannt. Auch diese Vorg\u00e4nge werden innerhalb der Jugendorganisation uneinheitlich bewertet.", "Der Berliner JA-Landesschatzmeister Jannik Br\u00e4mer beteiligte sich am 19. Mai 2017 an einer \u00f6ffentlichkeitswirksamen Aktion der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c und soll dabei mit einem Auto fast einen Zivilpolizisten umgefahren haben.[741] Kurz darauf berichtete die Bundesorganisation \u00fcber die Einleitung eines Ausschlussverfahrens gegen den mittlerweile zur\u00fcckgetretenen Br\u00e4mer und erkl\u00e4rte in diesem Zusammenhang explizit auch die Teilnahme an Aktionen der IBD als im Widerspruch zum Unvereinbarkeitsbeschluss stehend:", "[\u2026] Mit dem Ausschlussverfahren, das nun gemeinsam von Bundesvorstand und Berliner JA-Landesvorstand vorangetrieben wird, macht die JA unmissverst\u00e4ndlich deutlich, dass sie die von den Mitgliedern gew\u00fcnschte Abgrenzung zu vom Verfassungsschutz beobachteten Organisationen Ernst nimmt und alle gefassten Beschl\u00fcsse in der Sache mit Nachdruck durchsetzen wird.\u201c[742]", "Dass diese Linie in der Praxis \u00fcberwiegend keine Umsetzung findet, zeigt die Tatsache, dass bereits am 17. Juni 2016 mehrere JA-Funktion\u00e4re \u2013 darunter der heutige stellvertretende rheinland-pf\u00e4lzische JA-Vorsitzende Justin Salka, das heutige Berliner JA-Landesvorstandsmitglied The-Hao Ha und der oben genannte Berliner JA-Schatzmeister Jannik Br\u00e4mer \u2013 an einer Demonstration der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c in Berlin teilgenommen hatten, ohne dass es zu Konsequenzen gekommen w\u00e4re.[743]", "Der Vorsitzende der JA Bremen, Robert Teske, sowie sein Stellvertreter Marvin Mergard beteiligten sich im Juni 2017 ebenfalls an einer Demonstration der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c in Berlin. Teske erkl\u00e4rte dazu gegen\u00fcber der Presse, er und sein Parteikollege h\u00e4tten lediglich \u201eals Privatpersonen\u201c teilgenommen. Der Bundesvorstand der Jungen Alternative forderte Teske und Mergard zwar zun\u00e4chst dazu auf, sich zum Sachverhalt zu \u00e4u\u00dfern, und gab an, beide m\u00fcssten im Falle eines Versto\u00dfes gegen den Unvereinbarkeitsbeschluss mit ernsten Konsequenzen rechnen.[744] Im Nachgang wurden jedoch keine Konsequenzen seitens des JA-Bundesvorstands bekannt. Zudem wurde auf dem JA-Bundeskongress am 4. November 2018 \u2013 in Anbetracht der Beobachtung der Bremer JA durch das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \u2013 \u00fcber die Aufl\u00f6sung der Untergliederung abgestimmt. Dabei votierte eine gro\u00dfe Mehrheit der JA-Mitglieder f\u00fcr das Fortbestehen des Landesverbands Bremen. Teske und Mergard bekleiden somit weiterhin ihre \u00c4mter im Landesvorstand.", "Auch ein Treffen des damaligen Sprechers der nordrhein-westf\u00e4lischen JA, Sven Tritschler, mit dem IB-Funktion\u00e4r Martin Sellner im Fr\u00fchjahr 2017 in Wien wurde im Nachgang bagatellisiert. Es habe sich um einen \u201erein informationellen Austausch\u201c gehandelt.[745]", "Nieders\u00e4chsische JA-Mitglieder traten im Jahr 2018 wiederholt in T-Shirts der IBD auf Kundgebungen in Erscheinung. So beispielsweise auf der Versammlung \u201eMerkel muss weg\u201c am 21. April 2018 in Salzgitter, auf der Versammlung \u201eFrauenmarsch\u201c in Delmenhorst am 5. Mai 2018 und auf dem \u201eTag der Patrioten\u201c am 17. Juni 2018 in Salzgitter.[746]", "Im M\u00e4rz 2018 lief der JA-Bundesvorsitzende und AfD-Bundestagsabgeordnete Damian Lohr im Rahmen einer Demonstration in Kandel unmittelbar vor dem Block der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c. Der rheinland-pf\u00e4lzische AfD-Landesvorsitzende Uwe Junge stellte diesen Umstand als bedeutungslos dar:", "Der stellvertretende rheinland-pf\u00e4lzische JA-Landesvorsitzende Justin Salka nahm am 10. September 2018 an einem Infostand der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c beim \u201eAktivistenwochenende\u201c der Vereinigung in Rostock teil.[748]", "Insgesamt ist die Haltung der Jungen Alternative gegen\u00fcber der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c als inkonsistent zu bezeichnen. Das rigorose Vorgehen gegen Br\u00e4mer d\u00fcrfte daher prim\u00e4r im medialen Druck angesichts dessen Straftat zum Nachteil eines Polizisten begr\u00fcndet sein.", "Die von Lars Steinke und Thorsten Wei\u00df explizit angesprochene inhaltliche N\u00e4he zwischen JA und IBD kommt auch in der allt\u00e4glichen politischen Agitation der Jungen Alternative zum Ausdruck. So greift die Jugendorganisation insbesondere in ihren Verlautbarungen in den sozialen Medien regelm\u00e4\u00dfig die von der IBD gepr\u00e4gten Schlagworte \u201eRemigration\u201c und \u201eGro\u00dfer Austausch\u201c auf. Beispielhaft seien hier folgende Aussagen aufgef\u00fchrt:", "Hinsichtlich solcher inhaltlicher Parallelen ist insbesondere der JA-Landesverband Bremen hervorzuheben, der in einer Vielzahl von Ver\u00f6ffentlichungen die Diktion der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c \u00fcbernimmt.", "Zahlreiche Funktion\u00e4re und Untergliederungen der Jungen Alternative unterst\u00fctzen dar\u00fcber hinaus in den sozialen Netzwerken Kampagnen der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c, indem sie in ihren Posts entsprechende Schlagw\u00f6rter oder Hashtags verwenden.", "Beispielhaft sei hier die von der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c initiierte Kampagne \u201e120 Dezibel\u201c genannt, die durch die Verwendung des Hashtags \u201e#120db\u201c auf Facebook, Twitter und Instagram unter anderem von der JA Sachsen[754], der JA Berlin[755] und der JA Hessen[756] unterst\u00fctzt wurde.", "Auch die JA Freiburg teilte beispielsweise im Jahr 2015 Inhalte der IB \u00fcber ihre Facebook-Seite. Zahlreiche baden-w\u00fcrttembergische JA-Seiten haben dar\u00fcber hinaus IB-Seiten mit \u201eGef\u00e4llt mir\u201c markiert.[757]", "Am 5. August 2017 teilte die JA Bremen auf Twitter einen Link des IB-Regionalleiters Jonas Schick, der unter Verweis auf die \u201eDefend Europe\u201c-Kampagne der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c seinen Podcast \u201e90 Grad\u201c bewarb.[758]", "Der damalige s\u00e4chsische JA-Landesvorsitzende Matthias Scholz teilte au\u00dferdem am 20. September 2018 auf seinem Facebook-Profil einen Post der IBD-nahen \u201eAlternative Help Association\u201c, die sich als \u201eWiederaufbauprojekt\u201c in Syrien pr\u00e4sentiert, und warb f\u00fcr Spenden.[759]", "Der Berliner JA-Landesverband solidarisierte sich dar\u00fcber hinaus im Zusammenhang mit der Verhaftung des IB-Funktion\u00e4rs Martin Sellner und linken \u00dcbergriffen auf seine Person offen mit ihm und seinen politischen Aktivit\u00e4ten:", "W\u00e4hrend des Bundeskongresses der Jungen Alternative im th\u00fcringischen Seebach im Juni 2018 stand auf dem Podium w\u00e4hrend der Veranstaltung deutlich sichtbar ein Laptop mit zwei Aufklebern der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c, woran sich augenscheinlich keiner der anwesenden JA- und AfD-Funktion\u00e4re st\u00f6rte. An dem Ger\u00e4t sa\u00df laut Presseberichten w\u00e4hrend der Veranstaltung Matthias Scholz, zu diesem Zeitpunkt s\u00e4chsischer JA-Landesvorsitzender und Beisitzer im Bundesvorstand der JA. Ein Sprecher der Jugendorganisation erkl\u00e4rte im Nachgang gegen\u00fcber \u201eZeit Online\u201c, der Laptop sei \u201ePrivatbesitz\u201c eines Einzelmitglieds. Auch seien Sympathiebekundungen einzelner Parteifreunde vom sogenannten Abgrenzungsbeschluss nicht umfasst. Der Bundessprecher der AfD, J\u00f6rg Meuthen, erkl\u00e4rte zu dem Vorfall, dass es sich keinesfalls um eine Zurschaustellung gehandelt habe, schlie\u00dflich sei der Sticker \u201ekaum sichtbar\u201c gewesen. Die Bundespartei pr\u00fcfe den Vorwurf jedoch.[761]", "Ein \u00e4hnlich positives Verh\u00e4ltnis l\u00e4sst sich angesichts wiederholter Bezugnahmen zum Verein \u201eEin Prozent f\u00fcr unser Land\u201c nachweisen. Regelm\u00e4\u00dfig teilen Verb\u00e4nde und Einzelpersonen der Jungen Alternative Facebook-Beitr\u00e4ge[762] und Tweets[763] von \u201eEin Prozent\u201c oder verbreiten deren Videos weiter. Den Videobeitrag der selbst ernannten B\u00fcrgerbewegung zum sogenannten \u201eSchweigemarsch\u201c in Chemnitz etwa teilten sowohl der damalige s\u00e4chsische JA-Landesvorsitzende Matthias Scholz, als auch der Landesverband Brandenburg auf ihren jeweiligen Facebook-Auftritten.[764] Dies erscheint noch insofern nachvollziehbar, als dass die Demonstration ma\u00dfgeblich durch die AfD-Landesverb\u00e4nde Sachsen, Th\u00fcringen und Brandenburg initiiert wurde. Dass die JA \u201eEin Prozent\u201c aber auch inhaltlich und politisch nahesteht, zeigt unter anderem das Beispiel der JA Stuttgart, die, ebenso wie auch die JA Freiburg, am 22. M\u00e4rz 2018 auf Facebook f\u00fcr die \u201eEin Prozent\u201c-Gewerkschaftsinitiative \u201eWerde Betriebsrat\u201c warb.[765] Auch die von \u201eEin Prozent\u201c ins Leben gerufene \u201eWahlbeobachter-Kampagne\u201c, bei der dazu animiert wurde, bei Wahlen die Ausz\u00e4hlungen zu kontrollieren und so vermeintliche Benachteiligungen der AfD zu verhindern, wurde durch die JA, z.\u2009B. durch den Landesverband Sachsen-Anhalt[766] sowie durch den Bundesvorsitzenden Damian Lohr[767], geteilt und damit unterst\u00fctzt.", "In einem anderen Fall vom 15. November 2017 teilte die JA Sachsen-Anhalt auf ihrem Facebook-Profil ebenfalls einen Artikel von \u201eEin Prozent\u201c zum Thema Familiennachzug. Dazu schrieb die JA: \u201eDie Invasion geht munter weiter!\u201c[768] Die JA Brandenburg verbreitete den Post ebenfalls.[769]", "Ein wesentliches Ziel von \u201eEin Prozent\u201c ist zudem die logistische, finanzielle und materielle Unterst\u00fctzung von \u201eWiderstandsprojekten\u201c. Dabei ruft der Verein auch immer wieder zu Spenden f\u00fcr Aktivisten auf, die z.\u2009B. Opfer einer politischen Straftat geworden sind. Im Falle einer solchen Spendenaktion zugunsten eines Betroffenen, dessen Auto augenscheinlich von politischen Gegnern schwer besch\u00e4digt wurde, wurde bekannt, dass auch die JA Sachsen-Anhalt am 29. M\u00e4rz 2018 den entsprechenden Facebook-Aufruf teilte und mit dem Kommentar: \u201ePatriotische Solidarit\u00e4t! Auch wir werden nat\u00fcrlich unseren Teil dazu beitragen!\u201c versah.[770]", "Die \u201eEin Prozent\u201c-Bewegung hat den Anspruch, verschiedene Gruppen eines \u201ewiderst\u00e4ndigen\u201c Milieus zu verbinden und den gegenseitigen Austausch zu f\u00f6rdern. Dass auch die JA partiell in dieses Umfeld eingebunden zu sein scheint, zeigt exemplarisch ein von \u201eEin Prozent\u201c geteilter Facebook-Beitrag der JA Brandenburg vom 25. Oktober 2017, der \u00fcber einen \u201eAngriff auf das patriotische Hausprojekt in Halle\u201c berichtet. In diesem Haus, das von Mitgliedern der \u201eKontrakultur Halle\u201c, einem lokalen Ableger der IBD, ins Leben gerufen wurde, war auch ein Wahlkreisb\u00fcro des AfD-Politikers Tillschneider untergebracht.[771] Die gegenseitigen Bez\u00fcge lassen sich auch daran festmachen, dass \u201eEin Prozent\u201c beim \u201eHeimatfest\u201c der Jungen Alternative Sachsen-Anhalt am 29. Juli 2017 einen Werbestand betrieb. Dar\u00fcber berichtete z.\u2009B. der ehemalige AfD-Landesvorsitzende von Sachsen-Anhalt, Andr\u00e9 Poggenburg auf seiner Facebook-Seite.[772]", "Es ist aufgrund dieser Erkenntnisse davon auszugehen, dass die JA durchaus die Ziele und Ausrichtung des Vereins \u201eEin Prozent\u201c teilt und unterst\u00fctzt. Dies gilt andersherum ebenso f\u00fcr die \u201eEin Prozent\u201c-Bewegung, die die Junge Alternative zumindest ideell unterst\u00fctzt. So erhielt Robert Teske, bis zu dessen Aufl\u00f6sung Vorsitzender des JA-Landesverbands Bremen, durch \u201eEin Prozent\u201c die Gelegenheit, in einem Interview zur Beobachtung durch das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Bremen Stellung zu beziehen.[773]", "Ferner stehen verschiedene Organisationseinheiten der Jungen Alternative ihren Verlautbarungen und Aktivit\u00e4ten nach dem Publizisten und Verleger G\u00f6tz Kubitschek, dessen Publikation \u201eSezession\u201c, dem Antaios-Verlag sowie dem eng mit Kubitschek verbundenen \u201eInstitut f\u00fcr Staatspolitik (IfS)\u201c nahe. W\u00e4hrend die Junge Alternative Freiburg/Breisgau-Hochschwarzwald in den sozialen Medien von der Teilnahme mehrerer Mitglieder an der \u201eSommerakademie\u201c 2016 des IfS berichtete[774], \u00e4u\u00dferten sich die Junge Alternative Dresden und die Junge Alternative Niedersachsen auf Facebook positiv \u00fcber den Antaios-Verlag oder dessen Ver\u00f6ffentlichungen.[775] Auf einer Veranstaltung der Jungen Alternative Brandenburg 2017 trat G\u00f6tz Kubitschek als Redner in Erscheinung.[776] Der zweite Vorsitzende der Jungen Alternative Hessen Fabian Flecken ver\u00f6ffentlichte Beitr\u00e4ge in der Zeitschrift \u201eSezession\u201c.[777]", "Mehrere Mitglieder und Funktion\u00e4re der Jungen Alternative pflegen zudem Kontakt zur neurechten Zeitschrift \u201eBlaue Narzisse\u201c. Der Leverkusener AfD-Kreisverbandsvorsitzende, Yannick No\u00e9, ist ebenso als Autor der Zeitschrift t\u00e4tig, wie das Vorstandsmitglied der nordrhein-westf\u00e4lischen Jungen Alternative, Maximilian Kneller. Der damalige Bundesvorsitzende der Jungen Alternative, Markus Frohnmaier, gab der Zeitschrift 2016 ein Interview und auf dem \u201eKonservativismus Kongress der Jungen Alternative Bayern\u201c 2018 sprach mit Felix Menzel der Chefredakteur der \u201eBlauen Narzisse\u201c.[778]", "Daneben ist No\u00e9 selbst Chefredakteur der Zeitschrift \u201eArcadi\u201c und teilt in sozialen Medien fast ausschlie\u00dflich Beitr\u00e4ge des Magazins, welches auch dem von der Jungen Alternative M\u00fcnchen versandten \u201eJA-Paket f\u00fcr junge Patrioten\u201c beigef\u00fcgt ist.[779]", "Sowohl das Magazin \u201eArcadi\u201c als auch der JA-Bundesvorsitzende Markus Frohnmaier teilten auf ihren jeweiligen Facebook-Seiten Videos des rechtsextremistischen Rappers Chris Ares.[780] Frohnmaier teilte dar\u00fcber hinaus mehrere Beitr\u00e4ge der Zeitschrift \u201eZUERST!\u201c sowie ihres Chefredakteurs Manuel Ochsenreiter.", "H\u00e4ufig \u00e4u\u00dfern sich Mitglieder und Funktion\u00e4re der Jungen Alternative in ihren Verlautbarungen als der Bewegung PEGIDA nahestehend oder beteiligen sich teilweise als Redner an deren Demonstrationen.[781] Die Unvereinbarkeitsliste steht dabei im Zentrum der Einlassungen. So teilte der Landesverband Junge Alternative Hessen eine Erkl\u00e4rung des seines Landesvorsitzenden Jan Nolte:", "\u00c4hnlich positionierten sich mehrere Organisationseinheiten der Jungen Alternative zu programmatisch vergleichbaren Initiativen wie \u201eKandel ist \u00fcberall\u201c, einer Demonstration mehrerer Akteure in K\u00f6then.[783]", "Insbesondere die Junge Alternative Brandenburg pflegt nach eigenen Verlautbarungen in den sozialen Medien eine deutliche N\u00e4he zu dem Cottbusser Verein \u201eZukunft Heimat\u201c. Dies \u00e4u\u00dfert sich vor allem in den h\u00e4ufigen Mobilisierungsaufrufen f\u00fcr Demonstrationen des Vereins.[784] \u201eZukunft Heimat\u201c \u00e4u\u00dfert in deutlicher Weise v\u00f6lkisch aufgeladene Widerstandsrhetorik, wie zum Beispiel in einem durch die Junge Alternative Brandenburg geteilten Beitrag:", "Auch suchen Akteure der Jungen Alternative die Kooperationen mit europ\u00e4ischen Parteien der sog. Neuen Rechten, wie etwa auf der \u201eRegionalismuskonferenz\u201c 2018 in Dinslaken mit Rednern von teilweise rechtsextremistischen Parteien.[786] Auch solidarisierten sich Funktion\u00e4re der Jungen Alternative mit dem Gr\u00fcnder der \u201eEnglish Defense League\u201c Tommy Robinson[787].", "\u201eDer Fl\u00fcgel\u201c ist ein ausschlie\u00dflich aus AfD-Mitgliedern bestehender Personenverbund und damit ein Personenzusammenschluss i.\u2009S.\u2009d. \u00a7 4 BVerfSchG (1). Tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass dieser verfassungsfeindliche Bestrebungen verfolgt, ergeben sich zwar noch nicht aus seinem Gr\u00fcndungsdokument, der \u201eErfurter Resolution\u201c (2), wohl aber aus den Reden auf den j\u00e4hrlichen, f\u00fcr das Selbstverst\u00e4ndnis des \u201eFl\u00fcgel\u201c pr\u00e4genden Treffen auf dem Kyffh\u00e4user (3) und aus Aussagen auf der Homepage und der Facebookseite des \u201eFl\u00fcgels\u201c (4). Hinzu kommt, dass die zentrale F\u00fchrungsfigur des \u201eFl\u00fcgels\u201c, Bj\u00f6rn H\u00f6cke, sich auch auf sonstigen Veranstaltungen (5) und in dem Gespr\u00e4chsband \u201eNie zweimal in denselben Flu\u00df\u201c in verfassungsschutzrelevanter Weise \u00e4u\u00dfert (6). Schlie\u00dflich verf\u00fcgt der \u201eFl\u00fcgel\u201c auch \u00fcber Verbindungen zu bekannten rechtsextremistischen Organisationen; ma\u00dfgebliche Mitglieder, einschlie\u00dflich der F\u00fchrungsfigur H\u00f6cke, haben sich in der Vergangenheit auch schon selbst f\u00fcr rechtsextremistische Organisationen bet\u00e4tigt (7). Unabh\u00e4ngig davon, dass zus\u00e4tzlich auch noch zu bef\u00fcrchten ist, dass der Fl\u00fcgel mit seinen mutma\u00dflich verfassungswidrigen Einwirkungsversuchen auf die Gesamtpartei schon erste Erfolge erzielt hat (8), rechtfertigen die genannten tats\u00e4chlichen Anhaltspunkte in der Gesamtschau jedenfalls die Einordnung des \u201eFl\u00fcgels\u201c als Verdachtsfall und damit Beobachtungsobjekt i.\u2009S.\u2009d. \u00a7 3, 4 BVerfSchG (9).", "Zun\u00e4chst ist fraglich, ob es sich bei dem \u201eFl\u00fcgel\u201c um einen Personenzusammenschluss im Sinne des \u00a7 4 BVerfSchG handelt.", "Der \u201eFl\u00fcgel\u201c besteht aus Mitgliedern der AfD, die gemeinsam,als \u201eSammlungsbewegung innerhalb der AfD\u201c darauf hinwirken wollen, dass die AfD sich f\u00fcr eine \u201egrunds\u00e4tzliche politische Wende\u201c in Deutschland einsetzt und \u201eeine echte Alternative zu den bestehenden Parteien\u201c bildet. Der \u201eFl\u00fcgel\u201c wurde am 14. M\u00e4rz 2015 auf Initiative der seinerzeitigen AfD-Landes- und -Fraktionsvorsitzenden von Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt, Bj\u00f6rn H\u00f6cke und Andr\u00e9 Poggenburg, gegr\u00fcndet. Diese ver\u00f6ffentlichten zusammen mit 21 weiteren Amts- und Funktionstr\u00e4ger der AfD aus insgesamt neun Bundesl\u00e4ndern, n\u00e4mlich dem heutigen Co-Bundes- und Co-Fraktionsvorsitzende Alexander Gauland, den Landtagsabgeordneten Christina Baum, Birgit Bessin, Andreas Kalbitz, Stefan M\u00f6ller, Wiebke Muhsal, Hans-Thomas Tillschneider und Frank Weise sowie dem heutigen Bundestagsabgeordneten und seinerzeitigen JA-Landesvorsitzende von Baden-W\u00fcrttemberg Markus Frohnmaier, die \u201eErfurter Erkl\u00e4rung\u201c. Diese bringt die gemeinsamen Ziele des \u201eFl\u00fcgels\u201c zum Ausdruck.", "Der organisatorische Zusammenhalt des \u201eFl\u00fcgel\u201c wurde durch eine Erkl\u00e4rung vom 24. Juni 2016 noch einmal verfestigt. Die Erkl\u00e4rung nimmt zwar ausdr\u00fccklich davon Abstand, den \u201eFl\u00fcgel\u201c in eine rechtlich verfasste Form, wie einen eingetragenen Verein, zu \u00fcberf\u00fchren. Des Weiteren hei\u00dft es in der Erkl\u00e4rung, dass eine \u201eMitgliedschaft im eigentlichen Sinne\u201c im \u201eFl\u00fcgel\u201c nicht m\u00f6glich sei. In ihr wird aber der Wille ihrer Anh\u00e4nger bekr\u00e4ftigt, die in der Sache dann eben doch faktische Mitglieder des Fl\u00fcgels sind, in einem \u201ezentral organisierten, losen Verbund [sic!]\u201c zusammenzuwirken und trifft zu diesem Zweck auch gewisse organisatorische Vorkehrungen. Insbesondere \u00fcbertr\u00e4gt sie die Verantwortung f\u00fcr die organisatorische Arbeit des \u201eFl\u00fcgels\u201c auf den Kreisverband Nordhausen-Eichsfeld-M\u00fchlhausen (Nordth\u00fcringen) der AfD Th\u00fcringen, deren Vorsitzender H\u00f6cke war und ist:", "Zu den vom \u201eFl\u00fcgel\u201c entfalteten Aktivit\u00e4ten geh\u00f6rt insbesondere das \u201eKyffh\u00e4usertreffen\u201c. Dieses fand seit 2015 j\u00e4hrlich statt. Es verzeichnet stetig steigende Besucherzahlen, n\u00e4mlich 350 im Jahr 2015, \u00fcber 500 im Jahr 2016, 750 im Jahr 2017 und 1.000 im Jahr 2018.", "Bei dem \u201eFl\u00fcgel\u201c handelt es sich somit um eine beliebige Mehrheit von Personen, die einen gemeinsamen Zweck verfolgen, und damit um einen Personenzusammenschluss.", "Zun\u00e4chst ist zu pr\u00fcfen, ob sich aus der \u201eErfurter Resolution\u201c tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr verfassungsfeindliche Bestrebungen des \u201eFl\u00fcgels\u201c ergeben.", "Fraglich ist, ob die \u201eErfurter Resolution\u201c dem \u201eFl\u00fcgel\u201c ohne Weiteres zuzurechnen ist. Als sein Gr\u00fcndungsdokument, durch dessen Unterzeichnung man zum faktischen Mitglied wird, formuliert sie den authentischen Willen des \u201eFl\u00fcgel\u201c, sodass eine Zurechnung zu bejahen ist.", "Ein hinsichtlich des Vorgehens politisch bestimmtes ziel- und zweckgerichteten Bekenntnis k\u00f6nnte dabei durch die \u201eErfurter Resolution\u201c zum Ausdruck gebracht werden:", "Dies ist zu bejahen.", "Fraglich ist, ob sich in der \u201eErfurter Resolution\u201c verfassungsfeindliche Aussagen wiederfinden.", "Die Formulierung der Resolution erfolgte \u2013 im M\u00e4rz 2015 \u2013 mit kritischem Blick der Initiatoren auf den damaligen Zustand der AfD bzw. deren vermeintlichen Mainstream-Ausrichtung. Ohne sich inhaltlich konkret zu positionieren, fordert \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c, sich vom \u201eetablierten Politikbetrieb\u201c zu distanzieren und nicht durch \u201evorauseilenden Gehorsam\u201c die Verh\u00e4ltnisse zu zementieren, statt diese zu ver\u00e4ndern:", "Weiter hei\u00dft es, die AfD sei aus Sicht zahlloser Parteimitglieder immer noch eine \u201egrunds\u00e4tzliche, patriotische und demokratische Alternative zu den etablierten Parteien\u201c, eine \u201eBewegung unseres Volkes gegen die Gesellschaftsexperimente der letzten Jahrzehnte (Gender Mainstreaming, Multikulturalismus, Erziehungsbeliebigkeit usf.)\u201c, eine \u201eWiderstandsbewegung gegen die weitere Aush\u00f6hlung der Souver\u00e4nit\u00e4t und der Identit\u00e4t Deutschlands\u201c und eine \u201ePartei, die den Mut zur Wahrheit und zum wirklich freien Wort\u201c besitze. F\u00fcr die Erstunterzeichner der Resolution hat die AfD nur eine Daseinsberechtigung, wenn sie sich f\u00fcr eine \u201egrunds\u00e4tzliche politische Wende in Deutschland\u201c einsetzt und dies zu \u201eechten Auseinandersetzungen mit den Altparteien, den Medien und den Tr\u00e4gern der verheerenden Gesellschaftsexperimente\u201c f\u00fchrt.", "Der Gesamtpartei AfD wird weiter vorgeworfen, Mitglieder verprellt zu haben, deren \u201eProfil unverzichtbar\u201c sei und sich im vorauseilendem Gehorsam \u2013 so in offenkundiger Anspielung auf die islamfeindlichen PEGIDA-Demonstrationen \u2013 von \u201eb\u00fcrgerlichen Protestbewegungen\u201c ferngehalten oder gar distanziert zu haben. Die Unterzeichner m\u00f6chten sich gegen \u201ejede Verengungstendenz\u201c wenden.", "Im Ergebnis ergibt sich aus der \u201eErfurter Resolution\u201c damit nur, dass die Initiatoren und Erstunterzeichner eine wesentlich radikalere Orientierung der AfD, als vom damaligen Bundesvorsitzenden Lucke propagiert, einfordern. Sie w\u00fcnschen ein Eintreten der AfD f\u00fcr eine grundlegende \u00c4nderung der Sachpolitik und einen weitgehenden Austausch des politischen Personals. Anspielungen auf eine m\u00f6gliche Kooperation mit Akteuren, die in der allgemeinen medialen oder beh\u00f6rdlichen Berichterstattung als rechtsextremistisch oder verfassungsfeindlich eingestuft werden, bleiben aber vollkommen im Vagen. Es werden keine Aussagen formuliert, die eine System\u00fcberwindung, also eine Beseitigung oder Au\u00dfer-Kraft-Setzung von Grunds\u00e4tzen der freiheitlichen demokratischen Grundordnung fordern.", "Gewichtige tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr verfassungsfeindliche Bestrebungen des \u201eFl\u00fcgels\u201c k\u00f6nnten sich aber aus den Reden der Hauptreferenten auf den sogenannten Kyffh\u00e4usertreffen H\u00f6cke, Tillschneider und Kalbitz ergeben.", "Die Reden der Hauptreferenten H\u00f6cke, Tillschneider und Kalbitz auf den j\u00e4hrlichen Kyffh\u00e4usertreffen in den Jahren 2015 bis 2018 m\u00fcssten dem \u201eFl\u00fcgel\u201c zun\u00e4chst zuzurechnen sein. Eine Zurechnung ergibt sich schon daraus, dass die drei Personen ma\u00dfgebliche Aktivisten des \u201eFl\u00fcgels\u201c sind. Hinzu kommt dar\u00fcber hinaus, dass es sich bei dem Kyffh\u00e4usertreffen um die zentrale Veranstaltung des \u201eFl\u00fcgels\u201c handelt, die dessen Selbstverst\u00e4ndnis, Zusammenhalt und Ausrichtung pr\u00e4gt.", "Die hohe Bedeutung des Kyffh\u00e4usertreffen\u201c f\u00fcr den \u201eFl\u00fcgel\u201c kommt schon in der Wahl des ursp\u00fcnglichen und namensgebenden Versammlungsorts zum Ausdruck. Dieser ist nicht nur mythisch vorgepr\u00e4gt. Der Kyffh\u00e4userberg in Nordth\u00fcringen (Kreis Nordhausen-Eichsfeld-M\u00fchlhausen) ist nach der Kyffh\u00e4usersage der Ort, an dem sich der Stauferkaiser Friedrich I., genannt Barbarossa, in den Berg zur\u00fcckgezogen haben soll, um eines Tages nach seiner Wiederkunft das Reich zu retten. Daneben findet sich auf dem Kyffh\u00e4userberg ein Denkmal zu Ehren des Deutschen Kaisers Wilhelm I. Dar\u00fcber hinaus f\u00e4llt das Kyffh\u00e4usermittelgebirge auch in den \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeitsbereich des \u201eFl\u00fcgel\u201c-Protagonisten Bj\u00f6rn H\u00f6cke als dortigem AfD-Kreisvorsitzenden.", "Die Bedeutung des \u201eKyffh\u00e4usertreffens\u201c spiegelt sich au\u00dferdem in dem gro\u00dfen Zuspruch der Veranstaltung innerhalb des \u201eFl\u00fcgels\u201c wider. Aufgrund stetig steigender Teilnehmerzahlen von 350 (2015) \u00fcber 500 (2016) auf 750 Besucher (2017) und der begrenzten Kapazit\u00e4ten des Tagungshotels \u201eBurghof Kyffh\u00e4user\u201c musste die Veranstaltungsreihe beim \u201eKyffh\u00e4usertreffen\u201c 2018 auf Schloss Burgscheidungen im Burgenlandkreis (Sachsen-Anhalt) ausweichen. An der dortigen Tagung nahmen rund 1.000 Personen teil, wobei nach Angaben des \u201eFl\u00fcgels\u201c die Zahl der Interessenten die verf\u00fcgbaren Pl\u00e4tze regelm\u00e4\u00dfig deutlich \u00fcberstiegen haben soll.[791]", "Bereits beim ersten Kyffh\u00e4usertreffen im Jahr 2015 brachten H\u00f6cke, Tillschneider und Kalbitz in ihren Reden zum Ausdruck, dass der \u201eFl\u00fcgel\u201c politisch bestimmte, ziel- und zweckgerichtete Verhaltensweisen entfalten soll, indem er auf die AfD als Gesamtpartei Einfluss nimmt.", "So unterschied H\u00f6cke in seiner Rede zwischen jenen Kr\u00e4ften in der AfD, die rasch arrivieren und sich etablieren wollten, und den Verfechtern eines grunds\u00e4tzlichen Erneuerungskurses. Der \u201eFl\u00fcgel\u201c wolle, so H\u00f6cke, diesen \u201eunbedingten Geist\u201c der Erneuerung in den parteiinternen Willensbildungsprozess einspeisen. Im Selbstverst\u00e4ndnis als Avantgarde der Partei leiste der \u201eFl\u00fcgel\u201c einen Beitrag daf\u00fcr, die AfD als \u201ePartei der klaren Kante in Opposition zu den Altparteien\u201c zu erhalten und damit die M\u00f6glichkeit zu wahren, die dominierende Volkspartei in Deutschland zu werden.[792]", "Kalbitz stellte in seiner Rede zwar das pers\u00f6nliche Kennenlernen der \u201eFl\u00fcgel\u201c-Anh\u00e4nger in den Vordergrund, deren bisheriger Austausch vor allem im virtuellen Bereich stattgefunden habe. Auch er betonte aber, es gelte, nach innen in die AfD ein Signal der \u201eGeschlossenheit und Einheit gegen Spalterei und Ausgrenzung\u201c zu senden, denn das \u201einnerparteiliche Schmierentheater aus Intrigen, Unterstellungen, auch der innerparteiliche Einsatz der Nazikeule\u201c sei nur schwer ertr\u00e4glich.[793]", "Tillschneider bedankte sich bei H\u00f6cke daf\u00fcr, die parteiinterne \u201eFl\u00fcgel\u201c-Bewegung angesto\u00dfen und damit die AfD bereichert zu haben.[794]", "In den Folgejahren wurde die grunds\u00e4tzliche Frage einer politischen Zielsetzung nicht mehr so deutlich thematisiert. Das politische Anliegen kommt aber daf\u00fcr in den konkret formulierten Zielen umso deutlicher zum Ausdruck.", "Fraglich ist, ob H\u00f6cke, Tillschneider und Kalbitz in ihren Reden gegen die verfassungsrechtlich normierte Garantie der Menschenw\u00fcrde aus Art. 1 Abs. 1 GG versto\u00dfen.", "In ihren Reden bekennen sich H\u00f6cke und Tillschneider und \u2013 eingeschr\u00e4nkt \u2013 auch Kalbitz in zahlreichen \u00c4u\u00dferungen zu einer v\u00f6lkisch-nationalistischen Ideologie, die allein das \u00dcberleben des als historisch gewachsene, organische Einheit gedachten Volkes f\u00fcr wichtig h\u00e4lt, hinter dem das Wohlergehen des einzelnen Menschen zur\u00fcckzutreten hat und die deswegen mit der Garantie der Menschenw\u00fcrde nicht vereinbar ist. Sie stellen so die Garantie der Menschenw\u00fcrde in Frage, weil sie dem Menschen seine W\u00fcrde nicht um seiner selbst willen zuschreiben, sondern sie von seiner Zugeh\u00f6rigkeit zum \u201eVolk\u201c abh\u00e4ngig machen.", "Pr\u00e4gnantes Beispiel ist die Rede H\u00f6ckes aus dem Jahr 2018. In dieser Rede fordert H\u00f6cke zwar zun\u00e4chst nur \u201eeine Zukunft f\u00fcr uns und unsere Kinder\u201c. Dann stellt er aber klar, dass dies nicht irgendeine Zukunft sein d\u00fcrfe, sondern \u201eeine selbstverst\u00e4ndlich deutsche Zukunft\u201c sein m\u00fcsse. Deutsche sind f\u00fcr H\u00f6cke vor allen Dingen als \u201eTr\u00e4ger\u201c der deutschen Kultur von Bedeutung. Sie m\u00fcssten sich der \u201eLeistungen ihrer Altvorderen\u201c w\u00fcrdig erweisen, insbesondere indem sie diese als \u201eVater und Mutter oder Lehrer im Ehrenamt\u201c an die j\u00fcngere Generation weiterg\u00e4ben. Die f\u00fcr H\u00f6cke zentralen Werte, die er zum Abschluss seiner Rede noch einmal aufz\u00e4hlt, sind dementsprechend \u201edie Zukunft unserer Heimat\u201c, \u201edie Zukunft unseres Volks\u201c, \u201edie Zukunft unserer Nation\u201c und \u201edie Zukunft unseres geliebten deutschen Vaterlandes\u201c.[795]", "Zur Sicherung einer solchen \u201edeutschen Zukunft\u201c d\u00fcrfe es nach Einsch\u00e4tzung H\u00f6ckes notwendig sein, \u201eEuropa als Festung zu denken und zu leben und zwar als uneinnehmbare Festung.\u201c Die Zuwanderung von Menschen aus anderen L\u00e4ndern stellt f\u00fcr ihn in Frage, ob es \u201eeine Zukunft geben wird, die wir als deutsch und als europ\u00e4isch bezeichnen k\u00f6nnen\u201c. Bei einer fortgesetzten Zuwanderung verneint H\u00f6cke die M\u00f6glichkeit, diese Zuwanderer in die bestehende deutsche Gesellschaft zu integrieren, sondern prognostiziert die Verdr\u00e4ngung und Zerst\u00f6rung des organisch gewachsenen, einheitlichen deutschen Volks durch \u201efremde V\u00f6lkerschaften\u201c:", "Die aktuelle Zuwanderung l\u00e4sst H\u00f6cke dementsprechend einen \u201eKultur- und Zivilisationsbruch\u201c bef\u00fcrchten, wie \u201ewir\u201c und \u201eunsere Vorfahren\u201c ihn in der Geschichte wahrscheinlich noch nicht erlebt h\u00e4tten. In dem \u201ePolitikfeld der Einwanderung und Zuwanderung\u201c geht es f\u00fcr H\u00f6cke folglich \u201eum nichts weniger als um alles\u201c. In diesem Politikfeld d\u00fcrften \u201ewir\u201c uns nicht in \u201eKompromisse verzetteln\u201c; ansonsten w\u00fcrden \u201ewir\u201c die \u201eZukunft Deutschlands und Europas\u201c nicht retten k\u00f6nnen. H\u00f6cke verspricht seinen \u201elieben Freunden\u201c aber, \u201ebis zuletzt hundertprozentige Kompromisslosigkeit zu leben und zu \u00fcben!\u201c[797]", "H\u00f6cke beschr\u00e4nkt sich in seiner Rede von 2018 also nicht darauf, das Deutschtum zu loben und den Einsatz des einzelnen Deutschen f\u00fcr die Gemeinschaft zu fordern. Vielmehr sch\u00e4tzt er den einzelnen Deutschen zuvorderst nur als Tr\u00e4ger des Deutschtums. Nicht-Deutsche sind f\u00fcr ihn Fremdk\u00f6rper, deren Integration in die geschlossene Gemeinschaft nicht m\u00f6glich sei und die dementsprechend ausgegrenzt werden m\u00fcssten. H\u00f6chsten Wert hat f\u00fcr H\u00f6cke der Fortbestand des deutschen Volks, das er als organische, sich im Wesentlichen nur biologisch fortpflanzende Einheit versteht. Dies ergibt sich auch daraus, dass er die zu erwartenden Folgen einer weiteren Migration als unvergleichbaren \u201eKultur- und Zivilisationsbruch\u201c einordnet, eine ultimative Negativbewertung also vornimmt, die \u00fcblicherweise zur Charakterisierung des nationalsozialistischen Unrechtsregimes und seiner Folgen verwendet wird. Im Ergebnis will H\u00f6cke den einzelnen Menschen also dem \u201eVolk\u201c vollkommen unterordnen.", "Auch die Kyffh\u00e4userrede Tillschneiders aus dem Jahr 2018 l\u00e4sst das Bekenntnis zu einer solchen v\u00f6lkisch-nationalistischen Ideologie erkennen. So schl\u00e4gt er u.\u2009a. vor, die deutsche Identit\u00e4t wie folgt zu definieren:", "Nach dieser Definition muss der einzelne Deutsche also v\u00f6llig in seinem \u201eallumfassenden\u201c Deutschsein aufgehen. alle seine Gedanken und Worte, seine gesamte Weltsicht, sein Verst\u00e4ndnis von Familie, seine Art sich zu kleiden und selbst seine Art zu kochen haben deutsch zu sein. allein im Deutschsein kann der einzelne Deutsche sich verwirklichen und zu \u201eSelbst-Sein\u201c und \u201eFrei-Sein\u201c gelangen. Dieses \u00e4u\u00dferst voraussetzungsvolle, \u00fcbergriffige Verst\u00e4ndnis deutscher Identit\u00e4t reduziert den einzelnen Deutschen auf sein Deutschtum. Zugleich legt es eine Ausgrenzung und Abwertung von Menschen nahe, die diese Voraussetzungen nicht erf\u00fcllen, weil sie sich in irgendeiner Weise von der deutschen Mehrheitsbev\u00f6lkerung unterscheiden. Auch Tillschneider ordnet also den einzelnen Menschen dem Volk unter.", "Der Rede von Kalbitz im Jahr 2018 l\u00e4sst sich hingegen kein vergleichbar eindeutiges Bekenntnis zur v\u00f6lkisch-nationalistischen Ideologie entnehmen, was aber auch daran liegen d\u00fcrfte, dass er sich in seinen Ausf\u00fchrungen nicht in \u00e4hnlich weite historische und gesellschaftspolitische Betrachtungen verliert wie H\u00f6cke oder Tillschneider. Seine Definition", "l\u00e4sst aber zumindest vermuten, dass auch er das Volk als organische, sich im Wesentlichen biologisch fortpflanzende Einheit versteht und der Einordnung des Einzelnen in dieses Volk h\u00f6chste Bedeutung zumisst. F\u00fcr eine solche Auslegung spricht dar\u00fcber hinaus auch, dass Kalbitz in seiner Rede H\u00f6cke, der solche Gedanken zuvor ausdr\u00fccklich vertreten hatte, zweimal zustimmend zitiert. Des Weiteren l\u00e4sst sich Kalbitz\u2018 Beschimpfung von \u201eGlobalisierungsfetischisten\u201c und deren vermeintlich \u201ehedonistische[r] One-World-Propaganda\u201c ebenfalls als Ablehnung des universalistischen Grundsatzes der gleichen W\u00fcrde aller Menschen verstehen.[800] Diese Aussagen sind also zumindest f\u00fcr eine Auslegung offen, nach der die W\u00fcrde des Einzelnen von der Zugeh\u00f6rigkeit zu seinem Volk abh\u00e4ngt. Einen Anhaltspunkt f\u00fcr verfassungsfeindliche Bestrebungen des \u201eFl\u00fcgels\u201c bilden sie damit aber nur im Zusammenhang mit den \u00c4u\u00dferungen H\u00f6ckes und Tillschneiders.", "V\u00f6lkisch-nationalistische Aussagen finden sich dar\u00fcber hinaus auch schon in der Rede H\u00f6ckes aus dem Jahr 2017. Seinerzeit formulierte dieser die Forderung nach Einordnung des einzelnen Deutschen in das Volk zwar etwas zur\u00fcckhaltender, indem er sie nur an \u201ePatrioten\u201c richtete. H\u00f6cke machte aber auch schon 2017 sehr deutlich, dass er jede Art von Migration aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen ablehnt. Migration stellte er als \u201eWaffe\u201c in den H\u00e4nden von \u201eOne-World-Ideologen\u201c dar. In der Migrationspolitik gehe es auch nicht \u201eum ein paar Reformen\u201c; vielmehr gelte:", "Au\u00dferdem 2017 sprach H\u00f6cke bereits von \u201eeinem Kultur- und Zivilisationsbruch\u201c, griff also schon in dieser Rede zu Beschreibung der Migrationsfolgen auf den Terminus zur\u00fcck, der gew\u00f6hnlich Charakterisierung des nationalsozialistischen Unrechts Verwendung findet.Zudem setzte er Einwanderung bildlich mit eine Kernschmelze gleich, mithin dem gr\u00f6\u00dften anzunehmenden Nuklearunfall:", "Diese maximal negativen Werturteile sind nur verst\u00e4ndlich, wenn man, wie H\u00f6cke, den Erhalt des Volkes als organische Einheit als h\u00f6chsten Wert ansieht und den einzelnen Menschen diesem Volk vollkommen unterordnet.", "Auch Tillschneider bekannte sich schon 2017 zu einer v\u00f6lkisch-nationalistischen Ideologie, indem er den Wert des Einzelnen von seiner Zugeh\u00f6rigkeit zu seinem Volk abh\u00e4ngig machte. Insbesondere leitet Tillschneider die W\u00fcrde des Einzelnen ausdr\u00fccklich von dessen Einordnung in das Kollektiv ab:", "Auch Kalbitz trat schon im Jahr 2017 \u00e4hnlich wie im Jahr 2018 auf. Bereits in seiner damaligen Rede fanden sich Versatzst\u00fccke, die als Referenz auf die v\u00f6lkisch-nationalistischen Ideen H\u00f6ckes verstanden werden k\u00f6nnen. Insbesondere wendet er sich gegen \u201eOne-World-Apologeten\u201c; \u00fcbernimmt also ein Stichwort H\u00f6ckes. Die Kritik an \u201eDeutschlandhassern\u201c, \u201eMultikulturalisten\u201c und \u201eDeutschlandabschaffern\u201c macht ebenfalls deutlich, dass Kalbitz dem Schutz des deutschen Volkes vor Ver\u00e4nderungen einen hohen Wert zumisst.[803] Letztlich bleibt aber unklar, ob Kalbitz hier blo\u00df scharfe und polemische Kritik an Bef\u00fcrwortern einer liberalen Migrationspolitik \u00fcben oder ob er sich zu einer v\u00f6lkisch-nationalistischen Ideologie bekennen will, die allein den Fortbestand des organisch-einheitlichen Volkes als h\u00f6chsten Wert anerkennt. Die zweideutige \u00c4u\u00dferung kann damit zwar f\u00fcr sich genommen nicht als tats\u00e4chlicher Anhaltspunkt f\u00fcr verfassungsfeindliche Bestrebungen gewertet werden; im Zusammenhang mit den Aussagen von H\u00f6cke und Tillschneider st\u00fctzt sie einen entsprechenden Verdacht aber schon.", "In konsequenter Umsetzung der oben geschilderten v\u00f6lkisch-nationalistischen Ideologie finden sich in den Reden von H\u00f6cke und Tillschneider auf dem Kyffh\u00e4usertreffen auch Forderungen nach einer weitgehenden Rechtlosstellung von Fl\u00fcchtlingen, Migranten bzw. Muslimen, die mit der Garantie der Menschenw\u00fcrde ebenfalls nicht vereinbar sind.", "Pr\u00e4gnantestes Beispiel ist insofern die Rede H\u00f6ckes im Jahr 2018, insbesondere die darin enthaltene \u201eSofort-Agenda\u201c gegen Migration nach Deutschland.", "H\u00f6ckes Agenda beginnt zun\u00e4chst mit der Forderung, Nicht EU-B\u00fcrger ohne g\u00fcltiges Visum konsequent an der Grenze zur\u00fcckzuweisen. Daran schlie\u00dft sich die Forderung nach einer \u201eNull-Einwanderung\u201c an, bis \u201edie illegale Einwanderung\u201c der letzten Jahre \u201ezur\u00fcckgef\u00fchrt\u201c sei. Diese Forderungen werfen zwar schon die Frage auf, wie genau eine solche Politik ohne Verst\u00f6\u00dfe gegen den Menschenw\u00fcrdegehalt von Grundrechten umgesetzt werden soll, insbesondere ob und wie der Kern der Rechtsschutzgarantie bei den geforderten \u201eZur\u00fcckweisungen\u201c und der Kern des grundrechtlichen Schutzes von Ehe und Familie bei der \u201eNull-Einwanderung\u201c gewahrt werden sollen. Dass dies durch die Schaffung von Ausnahmen m\u00f6glich ist, scheint allerdings auch nicht per se ausgeschlossen, so dass diese \u00c4u\u00dferungen f\u00fcr sich genommen noch nicht verfassungsschutzrelevant sind.", "In dem dritten Punkt seiner Agenda wird H\u00f6cke dann aber grunds\u00e4tzlich. Im Rahmen einer \u201egro\u00dfen Aufkl\u00e4rungskampagne\u201c im \u201earabisch-afrikanischen Raum\u201c will er den dortigen \u201ejungen M\u00e4nnern\u201c unmissverst\u00e4ndlich die Botschaft vermitteln:", "Hier wird deutlich, dass es H\u00f6cke nicht nur darum geht, den Zuzug von Fl\u00fcchtlingen aus politischen Erw\u00e4gungen zum Schutz der wirtschaftlichen Interessen der Einheimischen oder aus sonstigen national-egoistischen Gr\u00fcnden zu verhindern. Vielmehr geht H\u00f6cke von einer grunds\u00e4tzlichen, naturgegebenen Verschiedenheit von Deutschen und Menschen aus dem \u201earabisch-afrikanischen Raum\u201c aus und ordnet letzteren damit einen rechtlich untergeordneten Status zu. Denn selbst wenn \u201ewir\u201c es wollen w\u00fcrden, ist es aus Sicht H\u00f6ckes unm\u00f6glich, dass Menschen aus dem \u201emuslimisch-arabischen Raum\u201c jemals eine Heimat in Deutschland haben. F\u00fcr wie absolut unm\u00f6glich H\u00f6cke dies h\u00e4lt, unterstreicht er durch den Ausruf \u201eNo way\u201c und die befremdliche Doppelung des Verbs \u201ek\u00f6nnen\u201c.", "Dementsprechend m\u00f6chte H\u00f6cke auch nicht bei seiner \u201eSofort-Agenda\u201c verharren, sondern verfolgt ein langfristiges Programm:", "Die Forderungen nach der \u201eAufl\u00f6sung von Parallelgesellschaften\u201c und nach \u201eDe-Islamisierung\u201c beziehen sich nunmehr nicht mehr nur auf j\u00fcngst zugezogene Fl\u00fcchtlinge. Sie lassen sich letztlich auf alle in Deutschland ans\u00e4ssigen Muslime und alle sonstigen, sich irgendwie von der Mehrheitsgesellschaft abgrenzenden Minderheiten beziehen. Damit umfassen sie auch erhebliche Teile der seit Generationen dauerhaft in Deutschland ans\u00e4ssigen Bev\u00f6lkerung, einschlie\u00dflich deutscher Staatsb\u00fcrger. Dass diese Menschen durch finanzielle \u201eRe-Migrationsprogramme\u201c oder sonstige staatliche F\u00f6rderma\u00dfnahmen zum Verlassen ihrer angestammten deutschen Heimat animiert werden k\u00f6nnten, erscheint kaum vorstellbar. Wenn H\u00f6cke hier von \u201eRe-Migrationsprogrammen\u201c spricht, ist dies folglich eine \u2013 nur pro forma notd\u00fcrftig verh\u00fcllte \u2013 Forderung nach dem willk\u00fcrlichen Entzug von Staatsb\u00fcrgerschaften und menschenw\u00fcrdewidrigen Massenabschiebungen.", "Dass H\u00f6cke auch radikale \u2013 menschenw\u00fcrdewidrige \u2013 Ma\u00dfnahmen bef\u00fcrwortet und er seine Zuh\u00f6rer entsprechend aufpeitschen will, wird im \u00dcbrigen auch noch einmal durch die aggressive Art und Weise verdeutlicht, in der er in seiner Rede die von Migranten bzw. Muslimen ausgehende Kriminalit\u00e4t krass \u00fcberzeichnet und zugleich die dies angeblich hinnehmenden Teile des deutschen Volkes massiv entw\u00fcrdigend beschimpft. So nehme es das deutsche Volk laut H\u00f6cke angeblich hin,", "Des Weiteren w\u00fcrde das deutsche Volk,", "Das deutsche Volk sei n\u00e4mlich von einer \u201et\u00f6dlichen Toleranz allem und jedem gegen\u00fcber\u201c und seiner \u201ebekannten Schuldneurose\u201c, die in ihrer psychotischen Auspr\u00e4gung als \u201ekollektive Autoaggressivit\u00e4t\u201c zu bezeichnen sei, gel\u00e4hmt. Bef\u00fcrworter einer liberalen Fl\u00fcchtlingspolitik sind f\u00fcr H\u00f6cke \u201eMultikulti-Spinner des polit-medialen Establishments\u201c. Den jungen Mann, der im April 2017 beim Campen in den Bonner Siegauen die Vergewaltigung seiner Freundin durch einen bewaffneten Asylbewerber aus Ghana nicht verhindern konnte, beschimpft H\u00f6cke nicht nur als \u201eweinerlich\u201c. Indem er au\u00dferdem kundtut, dass er die Tat \u201evor seinem geistigen Auge\u201c noch einmal habe \u201eabspielen\u201c lassen und den vermeintlichen Tathergang ohne sachliche Notwendigkeit explizit schildert, verletzt er auch erneut die Intimsph\u00e4re und den sozialen Achtungsanspruch der Opfer und macht so deutlich, f\u00fcr wie verachtungsw\u00fcrdig er jede tats\u00e4chliche oder vermeintliche Weichheit gegen\u00fcber Migranten h\u00e4lt.[808]", "Die Rede von Kalbitz aus dem Jahr 2018 fordert ebenfalls eine Rechtlosstellung von Muslimen und Fl\u00fcchtlingen, indem sie sich den Forderungen H\u00f6ckes nach einer \u201eRe-Migration\u201c uneingeschr\u00e4nkt anschlie\u00dft:", "Im \u00dcbrigen fehlen bei Kalbitz zwar Ausf\u00fchrungen zu einer eigenen Agenda und zu einem eigenen philosophisch-ideologischen Gedankengeb\u00e4ude. Kalbitz verleiht den Forderungen H\u00f6ckes aber dadurch Nachdruck, dass er sich in Phantasien \u00fcber m\u00f6glichst weitreichende Massenabschiebungen von muslimischen und sonstigen politischen Gegnern ergeht.", "Als die Zuh\u00f6rerschaft mit Bezug auf die \u201eMassen- und Messer-Einwanderung\u201c zw\u00f6lf Mal \u201eAbschieben\u201c skandiert, antwortet Kalbitz:", "Unter Bezugnahme auf die einj\u00e4hrige Inhaftierung des Journalisten Deniz Y\u00fccel in der T\u00fcrkei f\u00fchrt Kalbitz dann weiter aus:", "Mit diesen \u00c4u\u00dferungen erzielt Kalbitz Gel\u00e4chter, Jubel und anhaltenden Applaus. In der Folge steigert er sich dann weiter:", "Die Zuh\u00f6rerschaft stimmt ein und skandiert f\u00fcnfmal \u201eWer Deutschland nicht liebt, soll Deutschland verlassen\u201c.", "Daneben verleiht Kalbitz den Forderungen H\u00f6ckes auch durch seine militaristisch gepr\u00e4gte Wortwahl Nachdruck, mit der er sich \u00fcber das Verh\u00e4ltnis von Deutschen mit und ohne Migrationshintergrund und Ausl\u00e4ndern \u00e4u\u00dfert. Dieses vergleicht Kalbitz n\u00e4mlich mit einem kompromisslosen, milit\u00e4rischen Abwehrkampf. In Duisburg-Marxloh, Berlin-Neuk\u00f6lln und an \u201eunz\u00e4hligen Orten\u201c h\u00e4tten \u201euns\u201c die Umst\u00e4nde gezwungen, eine \u201etaktische Frontbereinigung\u201c durchzuf\u00fchren. \u201eWir\u201c w\u00fcrden \u201euns\u201c dieses Land aber zur\u00fcckholen, und zwar \u201ejeden Quadratzentimeter\u201c. Man werde \u201ekeine Kompromisse\u201c machen; Heimat sei \u201enicht verhandelbar\u201c.[813]", "\u00c4hnliche Forderungen nach der Rechtlosstellung bestimmter Minderheiten fanden sich auch schon in der Kyffh\u00e4userrede Tillschneiders aus dem Jahr 2017. Dabei versuchte Tillschneider gar nicht erst den Eindruck zu erwecken, ihm gehe es nur um die Verhinderung von weiterer Migration. Vielmehr thematisierte er direkt die Stellung von Muslimen in Deutschland. Insofern behauptet Tillschneider zun\u00e4chst:", "Direkt im Anschluss fordert er dann, solche angeblichen Anma\u00dfungen entschieden zur\u00fcckzuweisen:", "Tillschneider kritisiert hier nicht etwa nur die inhaltlichen Positionen von Islamverb\u00e4nden oder deren angebliche oder tats\u00e4chliche Steuerung durch ausl\u00e4ndische Regierungen. Vielmehr spricht er Muslimen, einschlie\u00dflich den Muslimen mit deutscher Staatsb\u00fcrgerschaft, das Recht zur Teilnahme am politischen Willensbildungsprozess allein aufgrund ihrer Religion pauschal ab. Tillschneider unterscheidet n\u00e4mlich strikt zwischen einem \u201ewir\u201c, das \u201eden Rahmen anweist\u201c, und den \u201eVertretern der Islamverb\u00e4nde\u201c, die \u201esich zu f\u00fcgen\u201c h\u00e4tten.", "Diese Auslegung best\u00e4tigt auch noch einmal die einige S\u00e4tze sp\u00e4ter folgende Aussage Tillschneiders, die sich nun explizit nicht nur auf \u201edie Vertreter der Islamverb\u00e4nde\u201c, sondern auf alle \u201eMigranten\u201c bezieht:", "Zum Ausschluss von Muslimen aus dem politischen Willensbildungsprozess kommt hinzu, dass sie nach Ansicht Tillschneiders auch pauschal aus dem personellen Schutzbereich des Grundrechts auf Religionsfreiheit ausgeschlossen werden :", "Tillschneider fordert hier also ausdr\u00fccklich, Muslimen in Deutschland einen untergeordneten, per se minderwertigen rechtlichen Status zuzuweisen.", "Den Eindruck, dass solche radikalen Ma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich unumg\u00e4nglich seien, verst\u00e4rkt Tillschneider dadurch, dass er das deutsche Volk in seiner Rede als schwach, krank und hilflos darstellt. Die \u201eAltparteien\u201c, so Tillschneiders verschw\u00f6rungstheoretische Grundannahme, benutzten die Masseneinwanderung, um die deutsche Identit\u00e4t zu brechen. In diesem \u201eIslamisierungsprozess\u201c verbinde sich \u201eder Deutschenhass der Linken\u201c mit der \u201eFrechheit der Wohlstandsmigranten\u201c, dem \u201eGro\u00dfmachtstreben der T\u00fcrkei\u201c und den \u201egeopolitischen Interessen der USA\u201c.[818] Die deutsche Gesellschaft, die sich nicht gegen den Islam wehre, h\u00e4lt Tillschneider f\u00fcr \u201ekrank\u201c; den Islam vergleicht er wahlweise mit dem Teufel oder einer sich ausbreitenden Krankheitsbefall:", "Der Eindruck, dass Tillschneider tats\u00e4chlich menschenw\u00fcrdewidrige Ma\u00dfnahmen bef\u00fcrwortete, wird dar\u00fcber hinaus durch die von ihm gew\u00e4hlte Sprechweise verst\u00e4rkt, die auch auf vulg\u00e4re Ausdr\u00fccke zur\u00fcckgreift, diffamierende Metaphern verwendet, die Menschen zum Objekt degradieren, und mit Gewaltphantasien spielt. Vertreter der Islamverb\u00e4nde bzw. Muslime vergleicht er nicht nur mit an kranken B\u00e4umen wuchernden Parasiten, sondern beschimpft sie auch als \u201eBotschafter von Erdogan\u201c und \u201eVertreter der Petrodollarfraktion\u201c, die sich in Talkshows \u201eunter aller Kanone auff\u00fchren\u201c und \u201ema\u00dflose Frechheit\u201c bes\u00e4\u00dfen. \u201eWir\u201c sollten daf\u00fcr sorgen, dass \u201eihnen die gro\u00dfe Klappe vergeht\u201c. Dar\u00fcber hinaus rechtfertigt Tillschneider auch die Aussage Gaulands vom August 2017 \u00fcber die damalige Beauftragte f\u00fcr Migration, Fl\u00fcchtlinge und Integration Aydan \u00d6zo\u011fuz, nach der \u201ewir\u201c diese \u201ebald in Anatolien entsorgen werden k\u00f6nnen\u201c. Er h\u00e4lt es dar\u00fcber hinaus auch f\u00fcr legitim, mit Bezug auf alle Migranten, die \u201euns\u201c vorschreiben wollen, wie \u201ewir\u201c zu leben h\u00e4tten, von \u201eEntsorgung\u201c zu sprechen. Zum Abschluss suggeriert Tillschneider dann noch, die Deutschen seien viel zu langm\u00fctig im Umgang mit Migranten, die wie Frau \u00d6zo\u011fuz die Existenz einer eigenst\u00e4ndigen deutschen Kultur in Frage stellten. Nachvollziehbarer erscheint Tillschneider vielmehr eine letale Reaktion, wie sie der von ihm zitierte Akif Pirincci f\u00fcr die T\u00fcrkei beschreibt, sollte dort ein eingewanderter Deutscher die Existenz einer eigenst\u00e4ndigen t\u00fcrkischen Kultur in Frage stellen. Dieser w\u00fcrde", "Fraglich ist dar\u00fcber hinaus, ob die Reden H\u00f6ckes, Tillschneiders und Kalbitz\u00b4 Aussagen enthalten, die das Demokratieprinzip in Frage stellen.", "Einschl\u00e4gig k\u00f6nnten insofern zun\u00e4chst die oben bereits dargestellten Forderungen nach einer Rechtlosstellung von Muslimen, einschlie\u00dflich muslimischen Deutschen, sein. Diese zielen n\u00e4mlich auch auf den Ausschluss von Muslimen vom politischen Willensbildungsprozess.", "Daneben k\u00f6nnte aber auch die oben dargestellte v\u00f6lkisch-nationalistische Ideologie H\u00f6ckes, Tillschneiders und \u2013 mit Einschr\u00e4nkung \u2013 auch Kalbitz\u2018 im Konflikt mit dem Demokratieprinzip stehen. Eine staatliche Ordnung, die den zentralen Wert dieser Ideologie \u2013 n\u00e4mlich das Leben in einem organisch einheitlichen Volk \u2013 nicht gew\u00e4hrleisten will oder kann, verliert f\u00fcr H\u00f6cke, Tillschneider und Kalbitz ihre Legitimit\u00e4t. Dementsprechend finden sich in den Reden H\u00f6ckes und Kalbitz\u00b4 auch Aussagen, die erkennen lassen, dass diese nicht bereit sind, ihrer v\u00f6lkisch-nationalistischen Ideologie widersprechende demokratische Entscheidungen zu akzeptieren.", "Mangelnde Akzeptanz demokratischer Entscheidungen kommt insbesondere in den Aussagen H\u00f6ckes zum Zweck des \u201eFl\u00fcgels\u201c und zum historischen Auftrag der AfD in seiner Rede aus dem Jahr 2016 zum Ausdruck:", "Wenn H\u00f6cke hier die AfD als die letzte \u201eevolution\u00e4re Chance\u201c bezeichnet, bringt er damit zum Ausdruck, dass es im Falle eines Scheiterns der AfD aus seiner Sicht nur noch revolution\u00e4re Chancen gebe. Und da schon das \u201eevolution\u00e4re\u201c Vorgehen der AfD einen grundlegenden Austausch des gesamten politischen Personals mit demokratischen Mitteln anstrebt, kann unter einem revolution\u00e4ren Vorgehen dann nur noch ein umst\u00fcrzlerisches, gesetzes- und verfassungswidriges Vorgehen verstanden werden. Vor dem Hintergrund der absolut zentralen Bedeutung, die das \u201egeliebte Vaterland\u201c f\u00fcr H\u00f6cke hat, ist des Weiteren auch davon auszugehen, dass er in einem Fall eines Scheiterns der AfD solche umst\u00fcrzlerischen, gesetzes- und verfassungswidrigen Chancen auch ergreifen will. Es kann nicht angenommen werden, dass H\u00f6cke den Untergang des \u201egeliebten Vaterlandes\u201c einfach hinnimmt.", "Die Annahme, dass H\u00f6cke ein umst\u00fcrzlerisches Vorgehen gegen ein parlamentarisches Regierungssystem, das seine v\u00f6lkisch-nationalistische Ideologie nicht umsetzt, f\u00fcr grunds\u00e4tzlich legitim h\u00e4lt, wird dadurch weiter unterst\u00fctzt, dass er nicht nur die aktuelle Regierungspolitik \u2013 ggf. auch scharf und polemisch \u2013 kritisiert, sondern das parlamentarische Regierungssystem grunds\u00e4tzlich diffamiert. Die aktuelle Politik f\u00fchrt er auf \u201ejahrzehntelange Meinungssteuerung und Umerziehung\u201c zur\u00fcck, die \u201egerade im Westen Gehirnw\u00e4scheergebnisse verbuchen\u201c k\u00f6nne. Daran schlie\u00dfen sich st\u00e4ndige Verunglimpfung von Repr\u00e4sentanten und Institutionen der parlamentarischen Demokratie an. So spricht er von \u201einhaltlich entartet[en] Altparteien\u201c, \u201eRechtsstaatssch\u00e4ndern\u201c und \u201eDeutschland-Abschaffern\u201c. Die Bundeskanzlerin bezeichnet er wahlweise als \u201eGrundrechts-Brecherin\u201c oder \u201eKanzler-Diktatorin\u201c. Die politische F\u00fchrung bezichtigt er generell der \u201eCharakterlosigkeit\u201c, nennt sie \u201everfilzt und feige\u201c, \u201eHerrschaft des Schlechten\u201c oder \u201eTotalversager\u201c.[822] Einzige Alternative zu diesem angeblich vollkommen korrupten System scheint f\u00fcr H\u00f6cke die \u00dcbernahme der Macht durch die AfD zu sein.", "Kalbitz bekennt sich ein Jahr sp\u00e4ter in seiner Rede von 2017 ebenfalls zu der Haltung H\u00f6ckes, nach der mit der eigenen v\u00f6lkisch-nationalistischen Ideologie unvereinbare demokratische Entscheidungen nicht akzeptiert werden k\u00f6nnten. Zus\u00e4tzlich spricht er auch noch ausdr\u00fccklich aus, dass gewaltsame Auseinandersetzungen logische Konsequenz eines Scheiterns der AfD w\u00e4ren:", "In seiner Rede von 2016 brachte Kalbitz eine mangelnde Akzeptanz f\u00fcr demokratische Entscheidungen zwar noch nicht explizit zum Ausdruck. Diese Haltung deutete er aber schon durch krasse Kritik an den Repr\u00e4sentanten des parlamentarischen Regierungssystems an. Nach seinen Aussagen geht es ihm nicht nur darum, den Herrschenden irgendwann Macht, Posten und Pfr\u00fcnde zu entrei\u00dfen, sondern im zweiten Schritt \u201emal die Akten im Keller abzustauben\u201c. Dann werde es f\u00fcr diese Personen \u201eunangenehm\u201c, weil die AfD sie dann \u201ezur Verantwortung ziehen\u201c werde. Es handele sich bei ihnen n\u00e4mlich um das systematische Versagen einer \u201everantwortungslosen Macht-Clique\u201c. Ganz oben st\u00fcnden \u201ediese Gesetzesbrecher Merkel und Co, diese ganze Bande der Verkommenen\u201c.[824] Im Ergebnis bleibt aber unklar, ob Kalbitz hier nur scharfe Kritik an der Regierungsmehrheit \u00fcben oder das parlamentarische Regierungssystem grunds\u00e4tzlich diffamieren will. Die \u00c4u\u00dferung stellt daher f\u00fcr sich genommen keinen Anhaltspunkt f\u00fcr verfassungsfeindliche Bestrebungen dar; in Zusammenhang mit den Aussagen H\u00f6ckes st\u00fctzt sie einen solchen Verdacht aber schon.", "Fraglich ist, ob sich die Aussagen H\u00f6ckes, Tillschneiders und Kalbitz\u2018 daneben auch gegen das Rechtsstaatsprinzip richten.", "Gegen das Rechtsstaatsprinzip k\u00f6nnten sich zun\u00e4chst die \u2013 bereits genannten \u2013 Forderungen nach einer Rechtlosstellung von Fl\u00fcchtlingen, Muslimen und sonstigen Minderheiten richten. Hier liegt zumindest nahe, dass auch die Rechtsweggarantie abgeschafft werden soll. Dies gilt aber auch f\u00fcr die \u2013 ebenfalls bereits genannten \u2013 Aussagen H\u00f6ckes und Kalbitz\u2018, die deren mangelnde Akzeptanz f\u00fcr demokratische Entscheidungen zum Ausdruck bringen. Diese stellen n\u00e4mlich zugleich die Gewaltenteilung und das Gewaltmonopol des Staates in Frage, sodass im Ergebnis das Rechtsstaatsprinzip verletzt wird.", "Weiterhin ist zu pr\u00fcfen, ob sich in den Reden Aussagen finden lassen, die die freiheitliche demokratische Grundordnung in G\u00e4nze durch ausdr\u00fcckliche Bekenntnisse zum Nationalsozialismus eindeutig in Frage stellen.", "In H\u00f6ckes Reden finden sich Aussagen, in denen er eine Abkehr vom Gedenken an die Opfer des Nationalsozialismus fordert und so zum Ausdruck bringt, dass ihm die positive Identifikation des Einzelnen mit dem Volk deutlich wichtiger ist als faktenorientierte Geschichtsschreibung und die Anerkennung des Leids einzelner Menschen. Diese Aussagen stellten zwar keine eindeutigen Bekenntnisse zu der oben geschilderten menschenw\u00fcrdewidrigen, v\u00f6lkisch-nationalistischen Ideologie H\u00f6ckes, Tillschneiders und Kalbitz\u2018 dar; sie sind f\u00fcr ein solches Verst\u00e4ndnis aber offen und daher in der Gesamtschau zu ber\u00fccksichtigen.", "Aufschlussreich sind diesbez\u00fcglich die geschichtspolitischen Ausf\u00fchrungen H\u00f6ckes in seiner \u201eKyffh\u00e4userrede\u201c 2016:", "Daf\u00fcr, dass diese Aussagen H\u00f6ckes auch als Ausdruck einer menschenw\u00fcrdewidrigen, v\u00f6lkisch-nationalistischen Ideologie zu verstehen sind, spricht insbesondere die in ihnen zum Ausdruck kommende starke \u00dcberh\u00f6hung des \u201eVolkes\u201c. H\u00f6cke will die Geschichtsschreibung vollkommen in den Dienst der Identit\u00e4t dieses Volkes stellen. Sie soll nicht faktenorientiert historische Zusammenh\u00e4nge erkl\u00e4ren, sondern als gemeinschaftsbildende Kraft wirken und Mythen f\u00fcr das Volk schaffen. Faktenorientierte Geschichtsschreibung kann H\u00f6cke vor diesem Hintergrund nur als \u201epermanente[s] Mies- und L\u00e4cherlichmachen unserer Geschichte\u201c und als \u201eVergehen an unserer Jugend\u201c einordnen. Sie habe zur \u201eWurzellosigkeit\u201c des Einzelnen gef\u00fchrt. Daf\u00fcr spricht dar\u00fcber hinaus auch, dass die Gedankeng\u00e4nge H\u00f6ckes mit dem im rechtsextremistischen Spektrum \u00fcblichen Postulat nach einem Ende des \u201eSchuldkults\u201c vergleichbar sind.", "Im Ergebnis bleibt es aber dabei, dass die hier ge\u00e4u\u00dferten Forderungen H\u00f6ckes zwar m\u00f6glicherweise, aber nicht zwingend Ausfluss einer v\u00f6lkisch-nationalistischen Ideologie sind. Sie stellen daher f\u00fcr sich genommen keinen tats\u00e4chlichen Anhaltspunkt f\u00fcr verfassungsfeindliche Bestrebungen dar und sind nur im Zusammenhang mit anderen einschl\u00e4gigen Aussagen H\u00f6ckes mit zu ber\u00fccksichtigen.", "Die Kyffh\u00e4usertreffen bieten gewichtige tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr verfassungsfeindliche Bestrebungen des \u201eFl\u00fcgels\u201c.", "Die Treffen sind n\u00e4mlich die ma\u00dfgeblichen Veranstaltungen des \u201eFl\u00fcgels\u201c, was sich an der Wahl des mythisch konnotierten Veranstaltungsorts und den Teilnehmerzahlen, aber auch an der Art der Reden zeigt. Insbesondere H\u00f6cke und Tillschneider, mit Einschr\u00e4nkungen aber auch Kalbitz, stellen weit ausholende, historische Betrachtungen an, um die Bedeutung und den Zusammenhalt des \u201eFl\u00fcgels\u201c zu betonen, sich der eigenen ideologischen Grundlagen zu versichern und Ziele und Leitlinien f\u00fcr das gemeinsame Vorgehen zu formulieren.", "In diesen Reden finden sich zahlreiche Aussagen, die eine v\u00f6lkisch-nationalistische Ideologie propagieren, den Wert des Einzelnen also an seine Zugeh\u00f6rigkeit zu einem als organische Einheit verstandenen Volk kn\u00fcpfen und sich so in Widerspruch zum Grundsatz der Menschenw\u00fcrde setzen. Daran kn\u00fcpfen weitere Aussagen an, die eine weitgehende Rechtlosstellung von Fl\u00fcchtlingen, Muslimen und sonstigen Minderheiten fordern und sich so ebenfalls in Widerspruch zum Grundsatz der Menschenw\u00fcrde setzen. In weiteren Aussagen wird dar\u00fcber hinaus zus\u00e4tzlich deutlich, dass die Sprecher nicht bereit sind, ihrer Ideologie widersprechende demokratische Entscheidungen zu akzeptieren und dass sie sich so in Widerspruch zum Demokratie- und Rechtsstaatsprinzip setzen. Forderungen nach einer Abkehr vom Gedenken an die Opfer des Nationalsozialismus verst\u00e4rken schlie\u00dflich noch den Eindruck, dass die Redner den Fortbestand des \u201eVolkes\u201c als einzigen zentralen Wert anerkennen, weshalb ihnen die positive Identifikation des Einzelnen mit diesem Volk wichtiger ist als die wahrheitsgem\u00e4\u00dfe Anerkennung von Leid, das einzelnen Menschen zugef\u00fcgt worden ist.", "Die Vielzahl der einschl\u00e4gigen Aussagen, die von unterschiedlichen, sich aufeinander beziehenden \u201eFl\u00fcgel\u201c-Aktivisten get\u00e4tigt werden, die Art und Weise, wie insbesondere die Leitfigur des \u201eFl\u00fcgels\u201c H\u00f6cke, diese Aussagen in ein geschlossenes ideologisches Konzept einordnet und die hohe Bedeutung der Kyffh\u00e4usertreffen f\u00fcr das Selbstverst\u00e4ndnis des \u201eFl\u00fcgels\u201c begr\u00fcnden insgesamt den Verdacht, dass nicht nur die einzelnen Redner, sondern auch der \u201eFl\u00fcgel\u201c als Gruppe solche v\u00f6lkisch-nationalistischen Ziele verfolgt.", "In diesem Zusammenhang ist zu bef\u00fcrchten, dass der \u201eFl\u00fcgel\u201c auch schon erste Erfolge bei seinem Streben nach Beeinflussung der Gesamtpartei AfD im Sinne seiner v\u00f6lkisch-nationalistischen Ideologie erzielt hat. So f\u00e4llt insbesondere auf, dass sich die der Gesamtpartei verpflichteten AfD-Bundesvorsitzenden Alexander Gauland und J\u00f6rg Meuthen auf den Kyffh\u00e4usertreffen keineswegs von der aggressiven Diktion der \u201eFl\u00fcgel\u201c-Protagonisten distanzieren, sondern \u2013 in einer insgesamt aufgeheizten und emotionalisierten Tagungsatmosph\u00e4re \u2013 oft auf \u00e4hnliche Sprach- und Stilmittel rekurrieren.", "Zur Einsch\u00e4tzung des \u201eFl\u00fcgels\u201c im Hinblick auf m\u00f6gliche Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung sind auch dessen Internetpr\u00e4senzen und die dort eingestellten Texte, Posts und Grafiken zu ber\u00fccksichtigen.", "Fraglich ist, ob die Aussagen auf der Homepage und der Facebook-Seite des \u201eFl\u00fcgels\u201c diesem zurechenbar sind. Dies ist zu bejahen, da beide offizielle Publikationsorgane des \u201eFl\u00fcgel\u201c sind.", "Des Weiteren ist zu pr\u00fcfen, inwiefern sich auf der Homepage und der Facebook-Seite verfassungsrechtlich relevante menschenrechtswidrige \u00c4u\u00dferungen finden.", "Der Erstunterzeichner der \u201eErfurter Resolution\u201c und Sprecher der Patriotischen Plattform Hans-Thomas Tillschneider ver\u00f6ffentlichte Ende Januar 2016 auf der \u201eFl\u00fcgel\u201cHomepage einen zweiteiligen Beitrag unter dem Titel \u201ePrinzipien alternativer Islampolitik\u201c, in dem bereits einzelne Abschnitts\u00fcberschriften wie \u201eDer Islam pa\u00dft nicht zu Deutschland\u201c, \u201eEs geht nicht um Religion und Recht, es geht um Kultur und Politik\u201c oder \u201eSo viel Kulturvorbehalt wie m\u00f6glich, so wenig Religionsfreiheit wie n\u00f6tig\u201c auf eine nicht mehr verfassungskonforme Islamkritik deuten. Im Einzelnen formulierte er:", "Die Hauptkritik Tillschneiders zielt \u2013 basierend auf einem strikt geschlossen-ethnischen Kulturverst\u00e4ndnis \u2013 auf die multikulturelle Gesellschaft. Die exkludierende Wirkung dieses dezidiert ethnokulturellen Ansatzes exemplifiziert Tillschneider nachdr\u00fccklich am Beispiel seiner entschieden ablehnenden Haltung zum Islam.", "An den Ausf\u00fchrungen Tillschneiders l\u00e4sst sich beispielhaft nachvollziehen, in welcher Weise die Unantastbarkeit der individuellen Menschenw\u00fcrde durch ein strikt ethno-identit\u00e4res Konzept beeintr\u00e4chtigt wird. Tillschneiders euphemistisch als \u201ekulturelle Vielfalt\u201c bezeichnetes Postulat bedeutet f\u00fcr ihn nichts anderes, als dass Kulturen konsequent gegeneinander abzugrenzen seien. Ansonsten drohten n\u00e4mlich die Gefahr einer nicht hinnehmbaren kulturellen Assimilation oder gewaltsame Konflikte zwischen den verschiedenen Kulturen. Die W\u00fcrde des Menschen aber, so Tillschneiders antiindividualistisches Axiom, zeige sich in der Verschiedenheit der Kulturen. Mithin stellt die multikulturelle Gesellschaft f\u00fcr ihn den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Angriff auf die aus seiner Sicht eigentliche W\u00fcrde des Menschen dar, weshalb er die Pr\u00e4senz des kulturfremden Islam in Deutschland umso nachdr\u00fccklicher \u2013 auch in Form einer kontrollierten Einwanderung \u2013 ablehnt.", "Die Aussage, \u201ewir\u201c setzten f\u00fcr den Islam die Grenzen der Aus\u00fcbung der Religionsfreiheit und jede Berufung auf diese m\u00fcsse unter einen st\u00e4rkstm\u00f6glichen Kulturvorbehalt gestellt werden, betrifft nicht nur den Wesensgehalt des Art. 4 GG, sondern auch den Kerngehalt der Menschenw\u00fcrde aus Art. 1 Abs. 1 GG. Mit der Menschenw\u00fcrde unvereinbar ist n\u00e4mlich die Zuweisung eines rechtlich abgewerteten Status oder dem\u00fctigende Ungleichbehandlungen. Dies ist insbesondere der Fall, wenn entsprechende Ungleichbehandlungen gegen die Diskriminierungsverbote aus Art. 3 Abs. 3 GG versto\u00dfen, die eine Konkretisierung der Menschenw\u00fcrde darstellen. Tillschneider macht die Einschr\u00e4nkung der Religionsfreiheit allein von der Zugeh\u00f6rigkeit zum Islam abh\u00e4ngig und schreibt dem Islam damit einen untergeordneten Status zu. Dieser Status gipfelt in der Aussage, dass das Grundgesetz generell nicht f\u00fcr den Islam gemacht sei und verletzt damit den Einzelnen in seinen Rechten aus Art. 1 Abs. 1 GG.", "Daneben verst\u00f6\u00dft auch seine Aussage \u00fcber die sogenannte \u201eMasseneinwanderung\u201c gegen die Menschenw\u00fcrde aus Art. 1 Abs. 1 GG. Die Forderung sowohl nach einer sofortigen Beendigung der illegalen islamischen Masseneinwanderung als auch der kontrollierten islamischen Einwanderung ist mit dem derzeit geltenden Recht nicht vereinbar, da damit ein Versto\u00df gegen die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention und gegen das Asylrecht einherginge. Gleichzeitig stellt die Forderung eine Ungleichbehandlung gegen\u00fcber anderen Religionen dar, da nur die islamische Einwanderung beendet werden soll. Dies stellt einen Versto\u00df gegen Art. 3 Abs. 3 GG und Art. 1 Abs. 1 GG dar.", "Zuletzt spricht Tillschneider Menschen aus fremden Kulturen aufgrund ihrer Herkunft von vorneherein jede akzeptable Option ab, jemals vollwertige deutsche Staatsb\u00fcrger zu werden, und verst\u00f6\u00dft damit ebenfalls gegen die Garantie der Menschenw\u00fcrde. Denn wenn sich Einwanderer nicht assimilierten, f\u00fchre dies in einer multikulturellen Gesellschaft zwangsl\u00e4ufig zu gewaltsamen Konflikten. sollte eine Assimilation erfolgen, zerst\u00f6rte dies den eigentlichen Charakter der jeweiligen Kultur. Insofern besteht die einzig hinnehmbare Alternative f\u00fcr Tillschneider darin, kulturelle Vielfalt in gegeneinander abzugrenzenden homogenen Kulturen zu gew\u00e4hrleisten. Menschen aus islamischen L\u00e4ndern k\u00f6nnen somit nach Tillschneiders Ansicht niemals einen gleichberechtigten Teil der deutschen Gesellschaft darstellen.[826]", "Auch das Berliner AfD-Landesvorstandsmitglied Thorsten Wei\u00df sieht in Deutschland pauschal f\u00fcr den aus seiner Sicht nicht weiter zu differenzierenden Islam keinen Raum. Jedenfalls sollte sich Deutschland nicht auf utopische Reformans\u00e4tze einlassen. W\u00f6rtlich \u00e4u\u00dferte er in dem am 12. Dezember 2017 ver\u00f6ffentlichten Post:", "In einer \u00fcber die \u201eFl\u00fcgel\u201c-Facebook-Seite verbreiteten Grafik mit Bj\u00f6rn H\u00f6cke hei\u00dft es noch knapper: \u201eKein Asyl f\u00fcr Muslime in Deutschland!\u201c", "Auch diese Aussage betrifft den Kerngehalt der Menschenw\u00fcrde. Der auf der Grafik abgedruckte Slogan weist Muslimen einen rechtlich abgewerteten Status zu und stellt eine dem\u00fctigende Ungleichbehandlung gegen\u00fcber anderen Religionen dar. Damit verst\u00f6\u00dft diese Aussage gegen das Diskriminierungsverbot aus Art. 3 Abs. 3 GG und verletzt den Einzelnen in seiner Menschenw\u00fcrde aus Art. 1 Abs. 1 GG.", "Am 14. Oktober 2016 stellte \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c unter der Rubrik \u201eFl\u00fcgelschl\u00e4ge\u201c einen Beitrag des am 10. September 2018 verstorbenen Kolumnisten Herbert Gassen ein. Dabei soll es sich um ein Redemanuskript zum 3. Oktober 2016 gehandelt haben. Im Wortlaut:", "Die Existenz und Verbreitung des \u201epseudoreligi\u00f6sen\u201c Islam in Deutschland bewertet der Verfasser prinzipiell als verheerend, weshalb sich die Bundeskanzlerin mit der Aussage, der Islam geh\u00f6re zu Deutschland, \u201eals Feind ihres Volkes\u201c erwiesen habe. Die Einwanderung muslimischer Migranten und die damit einhergehenden katastrophalen Folgen sieht Gassen im Kontext eines bereits seit Langem anhaltenden Entnationalisierungsprozesses, bef\u00f6rdert von den schon hinter der \u201eBolschewisierung\u201c stehenden Kr\u00e4ften, die die \u201eWeltherrschaft \u00fcber eine entkultivierte Menschheit\u201c anstrebten. Diese Kr\u00e4fte h\u00e4tten in Deutschland sp\u00e4ter als Achtundsechziger oder als \u201eFrankfurter Schule\u201c gewirkt. Mit diesen Ausf\u00fchrungen greift der Autor auf eine codierte antisemitische Verschw\u00f6rungstheorie zur\u00fcck, die Juden oder das Judentum \u2013 in der \u201eFrankfurter Schule\u201c personifiziert durch die dort ma\u00dfgeblichen Philosophen j\u00fcdischer Herkunft Herbert Marcuse und Theodor Adorno \u2013 als vors\u00e4tzliche Zerst\u00f6rer organisch gewachsener V\u00f6lkerstrukturen vermuten. Durch die Einstellung von Gassens Text auf seiner Homepage verbreitet \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c damit nicht nur einen Beitrag mit v\u00f6lkischem Gedankengut, sondern auch eindeutig antisemitisch auszulegende Deutungsmuster zum vermeintlichen Entnationalisierungsprozess. Gassens Text verbindet v\u00f6lkische, antisemitische und islamfeindliche Ideologeme zu einem verschw\u00f6rungstheoretischen Narrativ und stellt damit eine Verletzung der Menschenw\u00fcrde dar.", "Mit dem Titel \u201eMerkel und der Volkstod\u201c rekurrierte \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c begrifflich in einem auf seiner Facebook-Seite am 9. M\u00e4rz 2018 ver\u00f6ffentlichten Beitrag auf einen in der rechtsextremistischen Publizistik typischen Topos, dem ein v\u00f6lkisch-biologistisches Volksverst\u00e4ndnis zugrunde liegt. Die Kanzlerin, so der Tenor des Posts, unterst\u00fctze die \u201eendg\u00fcltige Aufl\u00f6sung der deutschen Identit\u00e4t\u201c. Damit habe sie ihren dem Wohle des deutschen Volkes verpflichteten Amtseid der Bedeutungslosigkeit zugef\u00fchrt.[829]", "Im Ergebnis enth\u00e4lt die Homepage und die Facebook-Seite des \u201eFl\u00fcgels\u201c eine Vielzahl an Aussagen, hinter denen sich eine v\u00f6lkisch-nationalistische Ideologie verbirgt und die allein das \u00dcberleben des als historisch gewachsene, organische Einheit gedachten Volks f\u00fcr wichtig h\u00e4lt, hinter dem das Wohlergehen des einzelnen Menschen zur\u00fcckzutreten habe. Die Aussagen stellen die Garantie der Menschenw\u00fcrde in Frage, weil sie dem Menschen seine W\u00fcrde nicht um seiner selbst willen zuschreiben, sondern sie von seiner Zugeh\u00f6rigkeit zum \u201eVolk\u201c abh\u00e4ngig machen. Zusammenfassend liegen somit tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr verfassungsfeindliche Bestrebungen durch den \u201eFl\u00fcgel\u201c vor.", "Fraglich ist, ob dar\u00fcber hinaus tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr einen Versto\u00df gegen das in Art. 20 Abs. 1 GG normierte Demokratieprinzip vorliegen.", "Wie bereits in der Analyse der Kyffh\u00e4userreden dargelegt, sehen die Protagonisten des \u201eFl\u00fcgels\u201c die gegenw\u00e4rtige politische Ordnung und deren Verantwortungstr\u00e4ger als ein dem deutschen Volk und seinen Interessen feindlich gegen\u00fcberstehendes System. Eine daraus sich ableitende fundamentaloppositionelle Haltung gegen diese Ordnung spiegelt sich auch auf der Homepage bzw. Facebook-Seite des \u201eFl\u00fcgels\u201c wider.", "Einschl\u00e4gig sind insofern zun\u00e4chst die oben bereits dargestellten Forderungen nach einer Rechtlosstellung von Muslimen, einschlie\u00dflich muslimischen Deutschen. Diese zielen n\u00e4mlich auch auf den Ausschluss von Muslimen vom politischen Willensbildungsprozess.", "Daneben steht aber auch die oben dargestellt v\u00f6lkisch-nationalistische Ideologie im Konflikt mit dem Demokratieprinzip. Eine staatliche Ordnung, die den zentralen Wert dieser Ideologie \u2013 n\u00e4mlich das Leben in einem organisch einheitlichen Volk \u2013 nicht gew\u00e4hrleisten will oder kann, verliert f\u00fcr die \u201eFl\u00fcgel\u201c Protagonisten ihre Legitimit\u00e4t. Dem entsprechend finden sich in den Posts auch Aussagen, die erkennen lassen, dass sie nicht bereit sind, ihrer v\u00f6lkisch-nationalistischen Ideologie widersprechende demokratische Entscheidungen zu akzeptieren.", "In Anspielung auf ein T\u00f6tungsdelikt in Chemnitz am 26. August 2018 und die sich daran anschlie\u00dfenden Demonstrationen hei\u00dft es etwa in einem auf der \u201eFl\u00fcgel\u201c-Facebook-Seite ver\u00f6ffentlichten Text des Berliner AfD-Landevorstandsmitglieds Thorsten Wei\u00df:", "Auch in der st\u00e4ndigen Schm\u00e4hkritik gegen Repr\u00e4sentanten eines politischen Gemeinwesens kann sich eine grunds\u00e4tzlich systemoppositionelle Haltung \u00e4u\u00dfern. Dies kommt beim \u201eFl\u00fcgel\u201c etwa durch eine fortgesetzte Verunglimpfung von Bundeskanzlerin Angela Merkel zum Ausdruck. In einem Text von Thorsten Wei\u00df, ver\u00f6ffentlicht auf der Facebook-Seite des \u201eFl\u00fcgels\u201c am 2. Juli 2018, hei\u00dft es zum Beispiel, die CDU stelle die \u201egr\u00f6\u00dfte Rechtsbrecherin der Bundesrepublik Deutschland als Bundeskanzlerin\u201c.[831]", "Betrachtet man die Aussagen des \u201eFl\u00fcgels\u201c im Gesamtkontext, so kann man die diffamierenden Aussagen \u00fcber die demokratisch legitimierten Repr\u00e4sentanten des Volkes und \u00fcber das gesamte politische System als Ver\u00e4chtlichmachung des Parlamentarismus bezeichnen mit dem Ziel, eine ausschlie\u00dflich am konstruierten einheitlichen Volkswillen orientierte politische Ordnung zu etablieren. Denn die Aussagen machen deutlich, dass \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c in der derzeitigen Politik keinen blo\u00dfen Gegner mit anderer Meinung sieht, sondern ein zu verabscheuendes System, das von Grund auf erneuert werden m\u00fcsse. Dabei l\u00e4sst \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c den Grundrespekt im politischen Wettbewerb vermissen und verwirft das derzeitige politische System in diffamierender Weise, ohne dabei aufzuzeigen, auf welchem alternativen Weg dem Grundsatz der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t Rechnung getragen und die Offenheit des politischen Willensbildungsprozess gew\u00e4hrleistet werden kann. Die Positionen des \u201eFl\u00fcgels\u201c lassen daher den Schluss zu, dass dieser \u2013 als einzige Option, die bestehenden Verh\u00e4ltnisse zu \u00e4ndern \u2013 die Ersetzung der Altparteien durch ein an einem ethnisch-homogenen Volksverst\u00e4ndnis ausgerichtetem Parteiensystem vorsieht. Im Ergebnis liegen somit ebenfalls tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr einen Versto\u00df gegen das Demokratieprinzip vor.", "Zu pr\u00fcfen ist ferner, ob tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr vorliegen, dass sich \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c gegen das Rechtsstaatsprinzip als Element der freiheitlichen demokratischen Grundordnung richtet. Zum einen geh\u00f6rt dazu die Rechtsbindung der \u00f6ffentlichen Gewalt und die Kontrolle derselben durch unabh\u00e4ngige Gerichte, zum anderen die Bewahrung des staatlichen Gewaltmonopols.", "Verschiedene Aussagen auf der Internetpr\u00e4senz des \u201eFl\u00fcgel\u201c richten sich auch gegen das Rechtsstaatsprinzip.", "Der Erstunterzeichner der \u201eErfurter Resolution\u201c und Sprecher der Patriotischen Plattform Hans-Thomas Tillschneider ver\u00f6ffentlichte Ende Januar 2016 auf der \u201eFl\u00fcgel\u201cHomepage einen zweiteiligen Beitrag (s.o.). Darin beschreibt er den Islam als kulturfremde Religion, f\u00fcr den das Grundgesetz nicht gemacht sei. Jede Berufung auf die Religionsfreiheit m\u00fcsse daher unter einem st\u00e4rkstm\u00f6glichen Kulturvorbehalt gestellt werden, deren Grenzen \u201ewir\u201c bestimmen m\u00fcssten.", "Des Weiteren hei\u00dft es in einer \u00fcber die \u201eFl\u00fcgel\u201c-Facebook-Seite verbreiteten Grafik mit Bj\u00f6rn H\u00f6cke: \u201eKein Asyl f\u00fcr Muslime in Deutschland!\u201c.", "Wie bereits gepr\u00fcft, betreffen beide Aussagen den Kerngehalt der Menschenw\u00fcrde und stellen eine Ungleichbehandlung und Diskriminierung von Muslimen alleine aufgrund ihrer Religionszugeh\u00f6rigkeit dar. Damit versto\u00dfen beide Aussagen gegen das Diskriminierungsverbot aus Art. 3 Abs. 3 GG und verletzen den Einzelnen in seiner Menschenw\u00fcrde aus Art. 1 Abs. 1 GG.", "Den Forderungen ist daneben jedoch auch zu entnehmen, dass zum einen das Grundgesetz (Art. 4 GG und Art. 16a GG) und zum anderen das AsylG ge\u00e4ndert werden sollen.", "Die Forderungen nach Gesetzes\u00e4nderungen k\u00f6nnen sich \u2013 auch hinsichtlich der genannten Artikel und Paragraphen \u2013 grunds\u00e4tzlich im Rahmen des allgemeinen politischen Diskurses bewegen und w\u00e4ren somit nicht vom Verfassungsschutz zu beobachten. Die Grenze \u00fcberschreiten aber politische Vorstellungen, die den Menschenw\u00fcrdegehalt einzelner Grundrechte in Frage stellen, also z.\u2009B. die Religionsfreiheit soweit beschneiden wollen, dass dem Einzelnen eine sinnvolle Aus\u00fcbung seiner Religion de facto vollkommen unm\u00f6glich gemacht wird; ebenso verh\u00e4lt es sich, wenn eine Migrations- und Abschiebepolitik bef\u00fcrwortet wird, die den Einzelnen Folter, Todesstrafe und sonstigen Bedrohungen von Leib und Leben aussetzt. Die Grenze hinsichtlich scharfer Kritik an bestimmten Bev\u00f6lkerungsgruppen ist ebenso dann erst verfassungsschutzrelevant, wo einer bestimmten Bev\u00f6lkerungsgruppe, wie z.\u2009B. Muslimen oder \u201eau\u00dfereurop\u00e4ischen Migranten\u201c, ein von vorneherein minderwertiger oder untergeordneter Status zugeschrieben werden soll, wo diese also allein aufgrund ihrer Zugeh\u00f6rigkeit zu der fraglichen Bev\u00f6lkerungsgruppe grunds\u00e4tzlich schlechter behandelt werden sollen.", "Vorliegend wird in beiden F\u00e4llen die Gesetzes\u00e4nderung einzig und alleine aufgrund der Zugeh\u00f6rigkeit zum Islam gefordert, sodass der Menschenw\u00fcrdegehalt betroffen ist und gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung versto\u00dfen wird. Ebenso ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass bei einer grunds\u00e4tzlichen Verweigerung des Asylrechts gegen\u00fcber Muslimen diese in Teilen Bedrohungen von Leib oder Leben ausgesetzt sind. Die Einf\u00fchrung dieser \u00c4nderungen ohne einen sachlichen Grund w\u00e4re verfassungswidrig, mit der Folge, dass der Gesetzesanwender ohne eine taugliche Rechtsgrundlage handelte. Das Vorgehen etwa von Beh\u00f6rden und Gerichten w\u00e4re damit willk\u00fcrlich. Das aus dem Gleichheitsgrundsatz folgende Willk\u00fcrverbot wirkt sich dabei auch auf das Rechtsstaatsprinzip aus. Aus den Grunds\u00e4tzen des Rechtsstaates folgt n\u00e4mlich, dass Beh\u00f6rden und Gerichte bei ihren Entscheidungen nicht willk\u00fcrlich vorgehen d\u00fcrfen, sondern stets die Gesetze, einen eventuell existierenden Ermessenspielraum und den Gleichbehandlungsgrundsatz zu beachten haben. Bei der Anwendung der vom \u201eFl\u00fcgel\u201c geforderten Gesetze w\u00fcrde daher gegen das Rechtsstaatsprinzip versto\u00dfen werden.", "Neben dieser Forderung einer Rechtlosstellung von Fl\u00fcchtlingen, Muslimen und sonstigen Minderheiten tangiert ebenfalls die mangelnde Akzeptanz des \u201eFl\u00fcgels\u201c f\u00fcr demokratische Entscheidungen das Rechtsstaatsprinzip, denn damit werden die Gewaltenteilung und das Gewaltmonopol des Staates in Frage gestellt.", "Im Ergebnis liegen somit tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr einen Versto\u00df gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung und dort gegen das Rechtsstaatsprinzip des Art. 20 Abs. 3 GG vor.", "Zusammenfassend l\u00e4sst sich feststellen, dass die in der Internetpr\u00e4senz vertretenen Positionen des \u201eFl\u00fcgels\u201c tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr eine Bestrebung gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung darstellen. Die Positionen versto\u00dfen dabei nicht nur gegen die in Art. 1 Abs. 1 GG normierte Garantie der Menschenw\u00fcrde, sondern auch gegen das in Art. 20 Abs. 1 GG verankerte Demokratieprinzip und das in Art. 20 Abs. 3 GG normierte Rechtsstaatsprinzip.", "Die Reden von H\u00f6cke sind dem \u201eFl\u00fcgel\u201c zun\u00e4chst ohne Weiteres zuzurechnen. Dies ergibt sich daraus, dass Initiierung, Struktur und Werdegang des Projekts \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c den th\u00fcringischen AfD-Landes- und Fraktionsvorsitzenden H\u00f6cke als \u00fcberragende F\u00fchrungsfigur des \u201eFl\u00fcgel\u201c darstellen lassen. Dies rechtfertigt, dessen \u00c4u\u00dferungen und Positionen \u00fcber die ber\u00fccksichtigten Kyffh\u00e4usertreffen hinausgehend in einem eigenen Kapitel zu analysieren, um zu pr\u00fcfen, ob diese tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung begr\u00fcnden.", "In seinen Reden bekennt sich H\u00f6cke in zahlreichen \u00c4u\u00dferungen zu einer v\u00f6lkisch-nationalistischen Ideologie, die allein das \u00dcberleben des als historisch gewachsene, organische Einheit gedachten Volkes f\u00fcr wichtig h\u00e4lt, hinter dem das Wohlergehen des einzelnen Menschen zur\u00fcckzutreten hat und die deswegen mit der Garantie der Menschenw\u00fcrde nicht vereinbar ist. Sie stellen so die Garantie der Menschenw\u00fcrde in Frage weil sie dem Menschen seine W\u00fcrde nicht um seiner selbst willen zuschreiben, sondern sie von seiner Zugeh\u00f6rigkeit zum \u201eVolk\u201c abh\u00e4ngig machen.", "Aufschlussreich f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis von H\u00f6ckes politischer Motivation und Agenda sowie die dabei aus seiner Sicht der AfD und dem \u201eFl\u00fcgel\u201c zuzuweisenden Funktionen ist ein Text vom 7. Dezember 2015, in dem er sich positiv auf die Buchver\u00f6ffentlichung \u201eGrundlagen einer neuen Politik \u2013 \u00dcber Nationalismus, Geopolitik Identit\u00e4t und die Gefahr einer Notstandsdiktatur\u201c des baden-w\u00fcrttembergischen Landtagsabgeordneten Wolfgang Gedeon bezieht. Gedeon wiederum war ein halbes Jahr sp\u00e4ter wegen seiner antisemitischen Publikationen Gegenstand heftiger Auseinandersetzungen in der baden-w\u00fcrttembergischen AfD-Landtagsfraktion, was zu deren vor\u00fcbergehenden Spaltung und zu Gedeons freiwilligem Fraktionsaustritt f\u00fchrte. Das gegen ihn angestrengte Parteiausschlussverfahren blieb allerdings erfolglos und wurde im Januar 2018 eingestellt.", "So \u00e4u\u00dferte sich H\u00f6cke am 7. Dezember 2015 zu dem von Gedeon ver\u00f6ffentlichten Buch wie folgt:", "Regelm\u00e4\u00dfig warnt H\u00f6cke vor katastrophalen Auswirkungen der sogenannten globalistischen \u201eOne-World-Ideologie\u201c, die jede Form einer nat\u00fcrlich gewachsenen Solidarit\u00e4t innerhalb des Volks zerst\u00f6re und zudem den Einzelnen der Willk\u00fcr eines unf\u00e4higen Machthabers wehrlos aussetze. Auf der PEGIDA-Demonstration am 14. Mai 2018 formulierte H\u00f6cke diesen Gedanken wie folgt:", "Wirkliche Solidarit\u00e4t, auch als Schutz gegen Willk\u00fcr und Ausbeutung, ist f\u00fcr H\u00f6cke also dauerhaft nur im Rahmen einer \u00fcber Jahrhunderte gewachsenen, ethnokulturell homogenen Gemeinschaft vorstellbar. Dieser Logik zufolge ist Fremden der Zugang zu einer solch geschlossenen Solidarit\u00e4tsgemeinschaft gleichsam naturgesetzlich nicht nur versperrt, sondern deren Pr\u00e4senz zerst\u00f6rt unweigerlich den bis dahin intakten nat\u00fcrlichen Solidarzusammenhalt. Nur ein organisch gewachsenes Volk k\u00f6nne zudem, so H\u00f6ckes Folgerung, Tr\u00e4ger von Demokratie im Sinne einer \u2013 wahren \u2013 Volksherrschaft sein. Diese Wortwahl erinnert im \u00dcbrigen sprachlich und argumentativ an bekannte Deutungsmuster der rechtsextremistischen NPD. In deren Parteiprogramm hei\u00dft es etwa:", "Die dargelegte Aussage der Unterscheidung zwischen dem deutschen Volk und sogenannten Fremden und die damit einhergehende Benachteiligung der Fremden \u2013 etwa dass diese nicht Tr\u00e4ger von Demokratie sein k\u00f6nnen \u2013 betrifft den Kerngehalt der Menschenw\u00fcrde. Mit der Menschenw\u00fcrde unvereinbar sind n\u00e4mlich die Zuweisung eines rechtlich abgewerteten Status oder dem\u00fctigende Ungleichbehandlungen. Dies ist insbesondere der Fall, wenn entsprechende Ungleichbehandlungen gegen die Diskriminierungsverbote aus Art. 3 Abs. 3 GG versto\u00dfen, die eine Konkretisierung der Menschenw\u00fcrde darstellen.", "Bei einem Redeauftritt in Lappersdorf (Bayern) am 2. Juni 2018 unterstellte H\u00f6cke, die \u201eOne-World-Ideologen\u201c strebten an, Menschen zuk\u00fcnftig auf \u201eKonsumnomade[n]\u201c und \u201eradikalindividualisierte Menschenwesen\u201c zu reduzieren.[835] \u00c4hnlich polemisierte er am 28. September 2018 auf einer Demonstration in Erfurt gegen eine \u201egeschlossene politmediale transatlantische Elite\u201c, die den Traum von der \u201eOne World\u201c verfolge, keine Nationen, Staaten oder heimatverbundenen Menschen mehr kenne, sondern nur noch \u201eArbeitsnomaden\u201c brauche.[836] Den am 10. Dezember 2018 auch mit deutscher Stimme in Marrakesch (Marokko) angenommenen, von der AfD aber scharf attackierte UN-Migrationspakt sprach H\u00f6cke auf einer Veranstaltung des AfD-Bezirksverbands M\u00fcnster in Bottrop am 2. November 2018 an und nannte das Abkommen \u201e34 Seiten One-World-Ideologie\u201c und \u201e34 Seiten globale Bev\u00f6lkerungsrevolution\u201c. Von potenziell 700 Millionen migrationswilligen Schwarzafrikanern drohten, gef\u00f6rdert durch diesen Pakt, 70 Millionen nach Europa zu kommen. Diese Migranten \u2013 so die Lehre der Weltgeschichte \u2013 w\u00fcrden die Deutschen unweigerlich verdr\u00e4ngen.[837]", "Die Eingebundenheit in eine \u00fcber Jahrhunderte gewachsene organische, also ethnisch homogene Gemeinschaft ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr H\u00f6cke und aus seiner Perspektive unbedingte Voraussetzung, um Heimatrecht als das eigentliche Menschenrecht erfahrbar zu machen, w\u00e4hrend eine multikulturelle Gesellschaft genau dies verhindere.", "Auf einer Wahlkampfveranstaltung am 16. August 2017 in Gera definierte H\u00f6cke Menschenw\u00fcrde wie folgt:", "Auf der bereits erw\u00e4hnten PEGIDA-Demonstration am 14. Mai 2018 \u00e4u\u00dferte sich H\u00f6cke zur unaufl\u00f6slichen Verbindung von Heimat- und Menschenrecht folgenderma\u00dfen:", "Diese Wahrnehmung der ethnokulturell definierten Heimat und Identit\u00e4t als Basis des eigentlichen Menschseins \u2013 statt der vom Individuum her verstandenen Menschenw\u00fcrde des Grundgesetzes \u2013 erkl\u00e4rt die Vehemenz und Sch\u00e4rfe, mit der H\u00f6cke Migration, offene Gesellschaften und in sich pluralistische Kulturen als unmittelbaren Angriff auf sich und Gleichgesinnte bek\u00e4mpft. Den mit der Aufweichung oder gar Aufgabe des geschlossen ethnozentristischen Kulturkonzepts vermeintlich einhergehenden irreversiblen Schaden beschreibt H\u00f6cke deshalb oft mit dem \u2013 \u00fcblicherweise im Kontext brutaler Gewaltregime wie der NS-Diktatur benutzten \u2013 ultimativen Negativbegriff des \u201eKultur- und Zivilisationsbruchs\u201c.", "Auf diesen Terminus rekurrierte er etwa bei einer Demonstration in Paderborn am 13. Mai 2016, wobei er zudem Migration mit der Kernschmelze in einem Atomkraftwerk gleichsetzte:", "Diese maximal negativen Werturteile sind nur verst\u00e4ndlich, wenn man, wie H\u00f6cke, den Erhalt des Volkes als organische Einheit als h\u00f6chsten Wert ansieht und den einzelnen Menschen diesem Volk vollkommen unterordnet. Die herangezogenen Beispiele an Demonstrations-, Partei- und Wahlkampfreden H\u00f6ckes verdeutlichen, wie sehr dessen politisches Denken auf das Konzept eines ethnokulturell homogenen Kollektivs ausgerichtet ist und wie wenig er Menschenw\u00fcrde als unver\u00e4u\u00dferliches Individualrecht begreift. Auf einer Demonstration in M\u00f6dlareuth (Th\u00fcringen) am 17. Juni 2018 \u00e4u\u00dferte sich H\u00f6cke wie folgt:", "Danach scheint H\u00f6cke davon auszugehen, dass der ethnisch homogenen Gemeinschaftsidee nicht nur die Exklusion des Fremden oder Anderen immanent ist, sondern dass die Einbeziehung des Fremden unmittelbar als aggressiver und zerst\u00f6rerischer Akt gegen die eigene Gemeinschaft verstanden wird. Insgesamt weisen die Aussagen H\u00f6ckes tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr eine Bestrebung gegen die Menschenw\u00fcrdegarantie als Kernelement der freiheitlichen demokratischen Grundordnung auf. H\u00f6cke geht von einem unbedingten Vorrang des Kollektivs gegen\u00fcber dem Einzelnen aus. Dabei definiert er das Kollektiv \u00fcber ethnisch-kulturelle Merkmale und stellt damit alle die schlechter bzw. schlie\u00dft diese g\u00e4nzlich aus, die diese Merkmale nicht erf\u00fcllen.", "Fraglich ist dar\u00fcber hinaus, inwieweit H\u00f6cke in seinen Redeauftritten \u2013 au\u00dferhalb der Kyffh\u00e4usertreffen \u2013 fremden- und/oder minderheitenfeindliche Positionen vertritt und ob diese gegen die Menschenw\u00fcrde versto\u00dfen.", "H\u00f6cke agitiert in seinen Redeauftritten gegen alle potenziellen Faktoren, die die aus seiner Sicht existenziell wichtige Einbettung des Einzelnen in eine historisch gewachsene, ethnokulturell einheitliche und nur insofern tats\u00e4chlich demokratische Solidargemeinschaft gef\u00e4hrden k\u00f6nnten. In seinen Ausf\u00fchrungen thematisiert H\u00f6cke dabei grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen zu Integration und Assimilation, vermeintliche Grundeigenschaften von ethnischen Gro\u00dfgruppen, soziale und kriminologische Folgen von Einwanderung sowie Fragen zum Charakter und zum Umgang mit dem Islam. In einem Vortrag beim Institut f\u00fcr Staatspolitik in Schnellroda/Sachsen-Anhalt am 21. November 2015 wies H\u00f6cke Inhalt und Konsequenzen von Integration als unzumutbar f\u00fcr die einheimische deutsche Bev\u00f6lkerung zur\u00fcck, denn dies bedeute stets einen nicht hinnehmbaren gegenseitigen Ver\u00e4nderungsprozess von Aufnahmegesellschaft und Migranten. W\u00f6rtlich sagte H\u00f6cke:", "Auf einer Demonstration in Erfurt am 26. Oktober 2016 lehnte H\u00f6cke den Begriff Integration ebenfalls kategorisch ab:", "Sofern H\u00f6cke \u2013 offensichtlich unter engsten Voraussetzungen \u2013 \u00fcberhaupt Einwanderung f\u00fcr akzeptabel h\u00e4lt, sei von Migranten also unter Aufgabe ihrer kulturellen Wurzeln eine Assimilation \u2013 mithin vollst\u00e4ndige Anpassung \u2013 innerhalb der Aufnahmegesellschaft zu verlangen. Nach H\u00f6ckes Verst\u00e4ndnis der eigenen Identit\u00e4t wollen und sich die Einheimischen in ihrem Deutsch-Sein keineswegs \u00e4ndern.", "Diese bedingungslos geforderte Assimilation k\u00f6nnte einen Versto\u00df gegen die allgemeine Handlungsfreiheit des Art. 2 Abs. 1 GG darstellen. Die allgemeine Handlungsfreiheit f\u00e4llt allerdings nach der Entscheidung des BVerfG vom 17. Januar 2017, in der das Gericht die freiheitliche demokratische Grundordnung auf ihren Kernbereich begrenzt, nicht mehr unter dessen Schutzbereich, sodass ein m\u00f6glicher Versto\u00df gegen dieses Grundrecht f\u00fcr die vorliegende Pr\u00fcfung unbeachtlich ist.", "Die Forderung einer vollst\u00e4ndigen Anpassung k\u00f6nnte in dieser Form jedoch gegen die grundgesetzlich garantierte Menschenw\u00fcrde versto\u00dfen. Vor dem Hintergrund, dass H\u00f6cke Menschen muslimischen Glaubens weder in Deutschland noch in Europa duldet und den Bau von Moscheen als Symbol der Landeinnahme wertet, die es abzuwehren gilt, k\u00f6nnte seine Forderung nach einer vollst\u00e4ndigen Assimilation durchaus verfassungsschutzrechtliche Bedeutung erlangen. Forderungen nach Einschr\u00e4nkung der Religionsfreiheit aus Art. 4 Abs. 1 und 2 GG k\u00f6nnen sich zwar grunds\u00e4tzlich im Rahmen des allgemeinen politischen Diskurses bewegen, der vom Verfassungsschutz nicht zu beobachten ist. Die Grenze \u00fcberschreiten aber politische Vorstellungen, die den Menschenw\u00fcrdegehalt einzelner Grundrechte in Frage stellen, also z.\u2009B. die Religionsfreiheit soweit beschneiden wollen, dass dem Einzelnen eine sinnvolle Aus\u00fcbung seiner Religion de facto vollkommen unm\u00f6glich gemacht wird. H\u00f6ckes Aussagen in einer Gesamtschau betrachtet, lassen den Schluss zu, dass mit der Forderung einer vollst\u00e4ndigen Assimilation die durch Art. 4 GG garantierte Religionsaus\u00fcbungsfreiheit de facto erheblich beeintr\u00e4chtigt oder gar beseitigt w\u00fcrde. Dies geht mit einer Verletzung des Einzelnen in seiner Individualit\u00e4t, Integrit\u00e4t und Identit\u00e4t einher. Eine Assimilation nach H\u00f6ckes Vorstellungen verletzt daher die Garantie der Menschenw\u00fcrde aus Art. 1 Abs. 1 GG.", "Die Rede H\u00f6ckes beim neurechten Institut f\u00fcr Staatspolitik am 21. November 2015 verdeutlicht, weshalb er f\u00fcr die deutsche bzw. europ\u00e4ische Einwanderungspolitik einen so radikalen Paradigmenwechsel einfordert. Im Wortlaut \u00e4u\u00dferte H\u00f6cke:", "Mit dieser Aussage degradiert H\u00f6cke Menschen bzw. Gesellschaften zu biologistischen Gr\u00f6\u00dfen, denen er nicht nur eindimensional bestimmte Attribute pauschal zuschreibt, sondern deren Verhaltensweisen und Entwicklungen er auch aus \u201epopulations\u00f6kologische[r]\u201c Perspektive glaubt, kollektiv steuern zu k\u00f6nnen. Zur Beschreibung demographischer Prozesse greift H\u00f6cke damit nicht nur auf eine inhumane, mit der grundgesetzlichen Menschenw\u00fcrde nicht zu vereinbarenden Diktion zur\u00fcck. Sein Sprachgebrauch steht auch in deutlichem Gegensatz zu der von ihm an anderer Stelle h\u00e4ufig reklamierten christlichen Pr\u00e4gung des europ\u00e4ischen Abendlandes. Auffallend ist schlie\u00dflich, dass er Fachtermini der Umweltpolitik wie \u201enachhaltig\u201c oder \u201e\u00f6kologisch\u201c auf die Demographie anwendet, w\u00e4hrend er diese Begriffe in ihrem eigentlichen Kontext wie zum Beispiel bei Fragen des von ihm geleugneten Klimawandels meidet.", "Kennzeichnend f\u00fcr H\u00f6ckes Reden bei Demonstrationen, Parteitagen oder Wahlkampfauftritten ist es ferner, Migranten, der Einwanderung insgesamt und der sich im Zuge dessen etablierten multikulturellen Gesellschaft pauschal Negativeigenschaften und, sofern keine entschiedene Gegensteuerung erfolgt, irreversible Schadfolgen zuzuschreiben. So verbindet H\u00f6cke Einwanderung undifferenziert und ausnahmslos mit Kriminalit\u00e4t, hohen sozialen Kosten und bildungskulturellen Defiziten bzw. Totalausf\u00e4llen. Auf einer Kundgebung am 13. Mai 2016 brachte er diese \u201eEinsicht\u201c auf folgende Formel:", "Ein verantwortungsvoller Politiker, als den er, H\u00f6cke, sich verstehe, d\u00fcrfe nicht zulassen, dass \u201esozialer Sprengstoff\u201c Deutschland zugef\u00fcgt werde, indem man \u201eeinen millionenfachen M\u00e4nner\u00fcberschuss in mein Land\u201c importiere.[846] Diesen Vorwurf, n\u00e4mlich \u201eMillionen kulturfremder, nicht unserer Sprache m\u00e4chtiger Menschen\u201c und darunter insbesondere Millionen junger perspektivloser M\u00e4nner in \u201eunser Land\u201c zu locken, erhebt H\u00f6cke wiederum gegen das Establishment, das mit einem politischen Amoklauf fahrl\u00e4ssig oder gar vors\u00e4tzlich \u201esoziale[n] Sprengstoff\u201c anh\u00e4ufe.[847]", "Grunds\u00e4tzlich ist es statistisch nicht von der Hand zu weisen, dass mit den steigenden Fl\u00fcchtlingszahlen in Deutschland auch die Zahl der kriminellen Delikte angestiegen ist. Eine isolierte Betrachtung der Aussage H\u00f6ckes scheint demnach nicht unmittelbar Verfassungsschutzrelevanz zu entfalten. Im Gesamtkontext mit H\u00f6ckes \u00c4u\u00dferungen ist diese Aussage jedoch so zu verstehen, dass f\u00fcr H\u00f6cke die Eigenschaft als Fl\u00fcchtlinge bzw. Einwanderer zwangsl\u00e4ufig mit Kriminalit\u00e4t verbunden wird. Vor diesem Hintergrund erlangen die Aussagen H\u00f6ckes sehr wohl eine verfassungsschutzrechtliche Bedeutung, da sie Einwanderer alleine aufgrund ihrer Herkunft benachteiligen und somit gegen den allgemeinen Gleichbehandlungsgrundsatz nach Art. 3 GG und gegen die Menschenw\u00fcrde nach Art. 1 GG versto\u00dfen.", "Daneben suggeriert H\u00f6cke faktenwidrig eine finanzielle Bevorteilung von Migranten gegen\u00fcber bed\u00fcrftigen einheimischen Deutschen. So \u00e4u\u00dferte er auf einer Demonstration am 28. Januar 2018 in Erfurt:", "\u00dcberdies beschreibt H\u00f6cke Migranten durchgehend als bildungsfern, unqualifiziert und nicht integrierbar. Der Vorwurf der Nicht-Integrierbarkeit ist indessen mit Blick auf H\u00f6ckes Gesamtdenken nicht schl\u00fcssig, denn er lehnt Integration als Konzept, wie oben nachgewiesen wurde, ohnehin kategorisch ab. Zu den Eignungsmerkmalen von Migranten \u00e4u\u00dferte sich H\u00f6cke auf der erw\u00e4hnten Erfurter Rede am 28. Januar 2018 beispielhaft wie folgt:", "Im Rahmen eines \u201eOnline-B\u00fcrgerdialogs\u201c behauptete H\u00f6cke am 26. April 2018, die \u201emillionenfache unqualifizierte Einwanderung\u201c werde \u201eunseren Sozialstaat\u201c in die Knie zwingen.[850]", "Unabh\u00e4ngig davon, dass H\u00f6ckes Fokussierung auf berufliche oder akademische Qualifikationen irrelevant f\u00fcr das Vorliegen eines berechtigten Schutzinteresses nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention ist und diesem Ansatz insofern die unzutreffende menschenfeindliche Annahme zugrunde liegt, bei den nach Deutschland kommenden Migranten handele es sich ausschlie\u00dflich \u201enur\u201c um Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge, ist die permanente Etikettierung als \u201eunqualifiziert\u201c in ihrer Intention auch als fremdenfeindlich zu bezeichnen. Die v\u00f6llige Kultur- und Bildungsferne, die H\u00f6cke Migranten attestiert, wird in einer weiteren auf der Erfurter Demonstration vom 28. Januar 2018 get\u00e4tigten Aussage deutlich:", "Eine nochmalige Steigerung des ohnehin nicht hinnehmbaren Bedrohungspotenzials f\u00fcr Deutschland und dessen Identit\u00e4t durch die \u201eFluten\u201c unqualifizierter, kulturfremder und \u00fcberwiegend m\u00e4nnlicher Migranten resultiert H\u00f6cke zufolge aus ihrer \u00fcberwiegenden Zugeh\u00f6rigkeit zum islamischen Glauben, wobei er durchweg nicht zwischen Islam und Islamismus unterscheidet. Der Islam habe seinen \u201ePlatz auf dieser Welt\u201c, jedoch au\u00dferhalb Europas, denn hier trete er als \u201eOkkupationsmacht\u201c auf. So \u00e4u\u00dferte H\u00f6cke auf der PEGIDA-Demonstration am 14. Mai 2018 in Dresden:", "\u00dcber das Postulat hinausgehend, dem Islam in Europa keinen Platz zuzugestehen, verbindet H\u00f6cke mit ihm pauschale Negativmerkmale wie eines geistig schwachen Niveaus, eine wesensm\u00e4\u00dfige und aggressive Gewaltorientierung, die Unvereinbarkeit mit Rechtsstaat und Demokratie oder eine politideologische Ausrichtung. Die Ausstellung zu einer geplanten Ahmadiyya-Moschee in Erfurt kommentierte H\u00f6cke in den R\u00e4umlichkeiten der AfD-Fraktion am 2. November 2016 u.\u2009a. mit folgenden Worten:", "Am 23. Januar 2018 \u00e4u\u00dferte sich H\u00f6cke \u00e4hnlich in Eisleben:", "Am 28. Januar 2018 nahm H\u00f6cke in Erfurt erneut Stellung zum Islam. Im Einzelnen f\u00fchrte er aus:", "H\u00f6ckes Ausf\u00fchrungen zum Islam k\u00f6nnten auf den ersten Blick als \u201elediglich\u201c in einem auf die Religion bezogenen Sinne islamkritisch bzw. islamfeindlich ausgelegt werden, ohne dass daraus nachweisbar oder zwingend verfassungsschutzrelevante Bestrebungen gegen die Rechte in Deutschland lebender Muslime abzuleiten w\u00e4ren, zumal er die \u2013 ohnehin selbstverst\u00e4ndliche \u2013 Tolerierung der im \u00f6ffentlichen Raum nach Gesetz und Recht lebenden Muslime verbal konzediert und zum Beispiel gegen den Moscheeneubau in Erfurt \u201enur\u201c im Rahmen der rechtsstaatlichen M\u00f6glichkeiten vorgehen m\u00f6chte. In der Gesamtschau seiner Aussagen bestehen jedoch Zweifel, ob diese Aussagen nicht eher als rhetorische Floskeln zu werten sind, die nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen k\u00f6nnen, dass H\u00f6ckes politische Islam-Agenda letztlich auf eine Beeintr\u00e4chtigung des Rechts auf Religionsfreiheit hinausl\u00e4uft bzw. dieses Recht untergr\u00e4bt, und somit einen Anhaltspunkt f\u00fcr eine verfassungsfeindliche Bestrebung darstellt. Daf\u00fcr spricht das fortlaufend betonte Axiom, dem Islam weder in Deutschland noch in Europa einen Platz einzur\u00e4umen, da dieser eine Bedrohung darstelle und nicht mit dem demokratischen Rechtsstaat vereinbar sei. Es fragt sich n\u00e4mlich, inwieweit angesichts einer solch kategorischen Forderung muslimisches Leben in Deutschland faktisch \u00fcberhaupt praktiziert werden k\u00f6nnte, zumal H\u00f6cke unverhohlen ank\u00fcndigt, nach der \u2013 aus seiner Sicht gewissen \u2013 zuk\u00fcnftigen Macht\u00fcbernahme durch die AfD selbst die Direktive auszugeben, wie Religionsfreiheit im Falle eines Moscheebaus auszulegen sei. Aus der Annahme, der Islam k\u00f6nne grunds\u00e4tzlich nicht zu Europa geh\u00f6ren und dort nicht beheimatet sein, folgt die implizite Forderung nach einem Ausschluss aller dem Islam angeh\u00f6renden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Diese Ausgrenzung einer gesamten Religionsgemeinschaft bedeutet eine Schlechterstellung des Einzelnen allein aufgrund seiner Religionszugeh\u00f6rigkeit. Insofern liegen hinreichend gewichtige Anhaltspunkte daf\u00fcr vor, dass sich \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c gegen den allgemeinen Gleichbehandlungsgrundsatz nach Art. 3 GG richtet, der Teil der Menschenw\u00fcrdegarantie ist.", "Im \u00dcbrigen ergibt sich aus den sich widersprechenden Positionen H\u00f6ckes zum Islam kein stimmiges Gesamtbild, sondern nur die Grundbotschaft, Islam und Muslime aus Deutschland und Europa m\u00f6glichst vollst\u00e4ndig und rasch hinauszudr\u00e4ngen, mindestens aber konsequent auszugrenzen. Bereits die Weigerung, zwischen Islam und Islamismus zu unterscheiden, und die eindimensionale Charakterisierung des Islam als nicht reformierbare Gewaltreligion lassen in der Tendenz diesen Schluss zu. Gleichzeitig verlangt H\u00f6cke analog zum Christentum eine islamische Aufkl\u00e4rung, billigt der muslimischen Gemeinschaft in Deutschland aber nicht zu, vor Ort einen entsprechenden Prozess einzuleiten oder zu gestalten. An anderer Stelle wiederum spricht H\u00f6cke dem Islam in der Substanz die Eigenschaft einer Religion ab oder \u00e4u\u00dfert sich kulturchauvinistisch und herablassend \u00fcber die vermeintliche geistige Armut und Niveaulosigkeit des Islam und der islamischen L\u00e4nder insgesamt. Diese Widerspr\u00fcche d\u00fcrften f\u00fcr ihn allerdings keine Relevanz haben, sofern seine zentrale Losung der \u201eDe-Islamisierung\u201c Geh\u00f6r findet und sobald wie m\u00f6glich konsequent und nachhaltig umgesetzt wird.", "In der Gesamtschau der H\u00f6cke-Reden auf Demonstrationen, Partei- oder Wahlkampfveranstaltungen ergibt sich deshalb ein islamfeindliches Muster, das in seiner Konsequenz in verfassungsschutzrelevanter Weise die Religionsfreiheit einschr\u00e4nkt und insofern Muslime in ihrer Menschenw\u00fcrde verletzt.", "Im Ergebnis r\u00e4umt H\u00f6cke dem Kollektiv stets den Vorrang vor dem Einzelnen ein und definiert dabei den Begriff Volk und Heimat ethnisch-homogen. Migranten und Fl\u00fcchtlinge wertet H\u00f6cke von vorneherein als minderwertig und schreibt ihnen aufgrund ihrer Herkunft einen untergeordneten Status zu. alleine aufgrund dieser Gruppenzugeh\u00f6rigkeit spricht er ihnen jedwede realistische Chance ab, jemals vollwertige deutsche Staatsb\u00fcrger zu werden. Sofern er \u201eIntegration\u201c \u00fcberhaupt f\u00fcr m\u00f6glich erachtet, setzt er dabei eine vollst\u00e4ndige \u2013 unter Aufgabe aller herkunftskulturellen Werte und praktisch der Religionsaus\u00fcbungsfreiheit \u2013 Assimilation voraus.", "Zusammenfassend liegen somit tats\u00e4chliche Anhaltspunkte vor, dass \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c aufgrund der Verletzung der Garantie der Menschenw\u00fcrde aus Art. 1 Abs. 1 GG gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung verst\u00f6\u00dft und somit verfassungsfeindliche Bestrebungen verfolgt. Als ma\u00dfgeblicher Protagonist des \u201eFl\u00fcgels\u201c sind die von H\u00f6cke get\u00e4tigten Aussagen dem \u201eFl\u00fcgel\u201c als Personenzusammenschluss auch zurechenbar.", "Fraglich ist, ob die Aussagen H\u00f6ckes dar\u00fcber hinaus auch gegen das Demokratieprinzip nach Art. 20 Abs. 1 GG versto\u00dfen.", "In seinen Reden l\u00e4sst H\u00f6cke keinen Zweifel daran, dass das gegenw\u00e4rtige politische System in Deutschland wegen seines vermeintlich volkszerst\u00f6rerischen Charakters vor einem fundamentalen Wandel steht bzw. stehen muss. In verschiedenen Varianten bringt er immer wieder zum Ausdruck, wie tiefgehend, substanziell und grundlegend der weit \u00fcber eine Reform hinausgehende Wechsel erfolgen m\u00fcsse. Nicht zuletzt die regelm\u00e4\u00dfigen Vergleiche oder gar Gleichsetzungen der aktuellen Lage in Deutschland mit der Situation des 1989 untergegangenen SED-Regimes k\u00f6nnten diesen im Grunde \u2013 wenn auch nicht explizit verbalisierten \u2013 revolution\u00e4ren Ansatz H\u00f6ckes verdeutlichen. In seiner Rede am Institut f\u00fcr Staatspolitik am 21. November 2015 \u00e4u\u00dferte er sich etwa wie folgt:", "Diese Aussage legt nahe, dass H\u00f6cke einem \u201eUmschlagprozess wie 1989\u201c positiv gegen\u00fcbersteht. Die gegenw\u00e4rtige politische Ordnung scheint aus seiner Sicht somit \u00fcber ebenso wenig Legitimit\u00e4t wie das seinerzeitige Unrechtsregime der DDR zu verf\u00fcgen und sollte in \u00e4hnlicher Weise \u00fcberwunden werden. Dabei kommt der AfD, forciert durch den \u201eFl\u00fcgel\u201c auf Basis der Erfurter Resolution, die Aufgabe zu, eine Antithese zur bestehenden Politik zu bilden und den grunds\u00e4tzlichen Wandel weiter zu beschleunigen. Die AfD d\u00fcrfe deshalb, so H\u00f6cke an die Anh\u00e4nger der eigenen Partei gerichtet, nicht die Rolle einer \u201eParlamentspartei\u201c einnehmen, sondern m\u00fcsse in dieser \u201eexistenziellen Notlage\u201c Deutschlands weiterhin als \u201efundamentaloppositionelle Bewegungspartei\u201c auftreten.", "In einer Rede am 11. M\u00e4rz 2016 bezeichnete H\u00f6cke die Bundesrepublik als \u201eBananenrepublik\u201c, die auf dem \u201eschlechten Weg in eine neue DDR\u201c sei und angesichts des von Angela Merkel ausgel\u00f6sten \u201eAsyltsunami[s]\u201c vor einem \u201ehistorischen Kultur- und Zivilisationsbruch\u201c stehe. In einer Rede auf der Erfurter Demonstration am 21. September 2016 gab H\u00f6cke die politische Zielrichtung wie folgt vor:", "Eine politische Wende \u201eum 180 Grad\u201c k\u00f6nnte eine von Grund auf neue Weichenstellung in der deutschen Politik bedeuten. Dies wiederum k\u00f6nnte mehr als nur die Abkehr von der herrschenden Politik einschlie\u00dfen und einen gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Wechsel auch bei den Strukturen des politischen Systems implizieren. Denn die gegenw\u00e4rtigen politischen Entscheidungstr\u00e4ger in Regierung und Parlament sind nach Ma\u00dfgabe des Grundgesetzes demokratisch legitimiert und agieren nicht im Modus eines permanenten Verfassungsbruchs. Dass H\u00f6cke diesen Vorwurf im weiteren Verlauf seiner Erfurter Rede erhebt und von einem \u201ePutsch\u201c der Bundesregierung, der Bundeskanzlerin als \u201eRechtsbrecherin\u201c, dem \u201eZerfall der Rechtsstaatlichkeit\u201c und von einer \u201eunser Volk und unseren Staat\u201c bewusst kaputt machenden Politik spricht[858], zeigt die Ma\u00dflosigkeit seiner Kritik an der grundgesetzkonform aus Wahlen hervorgegangenen, der legislativen und judikativen Kontrolle unterliegenden Bundesregierung.", "So \u00e4u\u00dferte sich H\u00f6cke in seiner Rede am 17. Januar 2017 vor Mitgliedern der Jungen Alternative in Dresden wie folgt:", "Die Betonung einer lediglich inhaltlichen, aber nicht strukturellen Fundamentalopposition ist keineswegs ausreichend, um f\u00fcr die eigenen Positionen \u2013 wie von H\u00f6cke offensichtlich intendiert \u2013 Verfassungskonformit\u00e4t beanspruchen zu k\u00f6nnen, sondern blendet vielmehr die inhaltliche Dimension des werteorientierten Grundgesetzes aus. Zudem zeigen die Gleichsetzung von demokratisch legitimierter Bundesregierung und SED-Diktatur, die angebliche Analogie zwischen der vorrevolution\u00e4ren Situation 1989 in der DDR und der aktuellen Lage in Deutschland sowie die pauschale und ver\u00e4chtlich machende Diffamierung von Politikern insgesamt als \u201everbrauchte politische Alteliten\u201c oder \u201eerb\u00e4rmliche Apparatschiks\u201c, wie umst\u00fcrzend letztlich die Zielsetzungen des \u201eFl\u00fcgels\u201c sind. Basierend auf einem antipluralistischen Politikverst\u00e4ndnis geht H\u00f6cke ferner von einem einheitlichen v\u00f6lkischen Gesamtwillen aus. Bezeichnend f\u00fcr sein Demokratieverst\u00e4ndnis ist schlie\u00dflich, dass f\u00fcr ihn die \u00dcbernahme politischer Verantwortung nur aus einer absoluten Mehrheitsposition in Frage kommt, um die eigenen Ziele kompromisslos umzusetzen. Die Mitwirkung einer derzeitigen Altpartei sei dabei nur denkbar, sofern diese ein \u201ereinigendes Fegefeuer\u201c durchlaufen, sich vollst\u00e4ndig von fr\u00fcheren Positionen losgesagt und damit der AfD angepasst haben sollte.", "H\u00f6ckes Verbalattacken gegen die Bundesrepublik Deutschland versch\u00e4rften sich in der Folgezeit weiter. Bei eine Rede in M\u00f6dlareuth am 17. Juni 2018 urteilte er wie folgt \u00fcber das derzeitige politische System:", "H\u00f6ckes Ablehnung des aktuellen demokratischen Rechtsstaats in Deutschland wird auch am Beispiel seiner Rede vom 2. November 2018 in Bottrop deutlich, also zu einem Zeitpunkt, als Bundeskanzlerin Angela Merkel nach der hessischen Landtagswahl am 28. Oktober 2018 bereits angek\u00fcndigt hatte, auf dem Bundesparteitag der CDU am 7. Dezember 2018 in Hamburg nicht mehr f\u00fcr das Amt der Parteivorsitzenden zu kandidieren und nach der n\u00e4chsten Bundestagswahl ebenfalls nicht mehr f\u00fcr eine weitere Kanzlerschaft zur Verf\u00fcgung zu stehen. Vor diesem Hintergrund \u00e4u\u00dferte sich H\u00f6cke wie folgt:", "In aller Klarheit formuliert H\u00f6cke, wie wenig es ihm um einen blo\u00dfen Wechsel der Regierung und herrschenden Politik geht, wie sehr ihm das ganze System und die im Wettbewerb stehenden Parteien verhasst sind und wie offensichtlich das Feindbild Merkel lediglich eine Chiffre f\u00fcr die Verachtung der Bundesrepublik insgesamt ist. Die \u201egewucherte Parteiendemokratie\u201c in Deutschland blockiere eine \u201ewirkliche Demokratie\u201c, deren Definition er sich bzw. der AfD vorbeh\u00e4lt. Auffallend ist \u00fcberdies H\u00f6ckes Rekurs auf den \u2013 in einem solchen Sprachkontext eher un\u00fcblichen \u2013 Begriff \u201epolitische[r] Swinger-Club\u201c, um gegen das Parteiensystem zu agitieren. In \u00e4hnlicher Weise \u00fcbte bereits der NPD-Funktion\u00e4r und fr\u00fchere Landtagsabgeordnete J\u00fcrgen Gansel in einem Grundsatzbeitrag aus dem Jahre 2009 scharfe Kritik an den bundesdeutschen Parteien. Dort hie\u00df es:", "Der in Riesa (Sachsen) wohnhafte und f\u00fcr die NPD im Mei\u00dfener Kreistag sitzende Gansel studierte wie H\u00f6cke in den 1990er Jahren Geschichte in Gie\u00dfen und Marburg. Eine pers\u00f6nliche Bekanntschaft aus der damaligen Zeit erscheint nicht abwegig.", "Die tiefe Abneigung H\u00f6ckes gegen das politische System in Deutschland spiegelt sich nicht zuletzt in der st\u00e4ndigen Schm\u00e4hkritik gegen\u00fcber dessen Repr\u00e4sentanten wider, insbesondere in der kontinuierlichen Beleidigung der Bundeskanzlerin. Diese bezeichnet er als \u201eRechtsbrecherin\u201c, die von Sinnen sei oder einen psychologischen Befund zu haben scheine. Sie habe sich des Landes- und Hochverrats schuldig gemacht. Solche Politiker m\u00fcssten, so H\u00f6ckes Hoffnung, eines Tages \u201eRechenschaft vor einem ordentlichen Gericht ablegen\u201c.[863] In einer weiteren Rede polemisierte H\u00f6cke, Merkel habe den Verstand verloren und m\u00fcsse in der \u201eZwangsjacke aus dem Bundeskanzleramt abgef\u00fchrt werden\u201c.[864] Zuletzt ging H\u00f6cke dazu \u00fcber, den Namen der Bundeskanzlerin \u00fcberhaupt nicht mehr zu nennen, um seiner Verachtung maximalen Ausdruck zu verleihen. Auf der PEGIDA-Demonstration am 14. Mai 2018 sagte H\u00f6cke beispielsweise:", "In einer Rede am 17. Juni 2018 spielte H\u00f6cke auf eine bei Rechtsextremisten beliebte Verschw\u00f6rungstheorie an, wonach die Bundeskanzlerin \u201eInoffizielle Mitarbeiterin\u201c der Staatssicherheit in der DDR gewesen sein und diese T\u00e4tigkeit auch ihre sp\u00e4tere Politik gepr\u00e4gt haben soll. Im Wortlaut:", "Auch sonstige Politiker werden von H\u00f6cke fortlaufend pauschal beleidigt und beschimpft. In einer nicht vollst\u00e4ndigen Auswahl w\u00e4ren diesbez\u00fcglich etwa anzuf\u00fchren: \u201eGrundrechtssch\u00e4nder\u201c, \u201eGesinnungskastraten\u201c, \u201ePolitzwerge\u201c, \u201eTotalversager\u201c, \u201eausgewiesene Antideutsche\u201c, \u201eMultikulti-Spinner\u201c oder \u201egeistige D\u00fcnnbrettbohrer\u201c. H\u00f6cke \u00fcbt mit seinen Aussagen nicht nur massive Kritik an den bestehenden politischen Verh\u00e4ltnissen und den wesentlichen Akteuren, sondern fordert f\u00fcr die \u00dcbernahme politischer Verantwortung eine absolute Mehrheitsposition der AfD, bzw. das Durchlaufen der Altparteien durch ein \u201ereinigendes Fegefeuer\u201c. H\u00f6cke \u00e4u\u00dfert wiederholt pauschale und ver\u00e4chtliche Diffamierungen gegen\u00fcber den demokratisch legitimierten Repr\u00e4sentanten des Volkes. Angela Merkel bzw. das gesamte \u201eMerkel-System\u201c werden von ihm als Feindbild dargestellt und die derzeitige Regierung mit der SED-Diktatur verglichen. Betrachtet man H\u00f6ckes Aussagen in ihrer Gesamtheit, so wird deutlich, dass er in der derzeitigen Politik keinen Gegner mit einer anderen Meinung sieht, sondern ein System welches er verabscheut und welches von Grund auf erneuert werden muss. Dabei stellt er den Grundrespekt im politischen Wettbewerb deutlich in Frage. H\u00f6cke verwirft mit seinen Aussagen das derzeitige politische System in diffamierender Weise, ohne dabei aufzuzeigen, auf welchem Weg dem Grundsatz der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t Rechnung getragen und die Offenheit des politischen Willensbildungsprozesses gew\u00e4hrleistet werden kann. Seine Aussagen lassen vielmehr den Schluss zu, dass H\u00f6cke nur einem uniform v\u00f6lkisch ausgerichteten, dem vermeintlich einheitlichen Volkswillen verpflichteten Parteiensystem Legitimit\u00e4t zuspricht. Daneben kann nach H\u00f6ckes politischem Verst\u00e4ndnis ebenfalls keine politische Freiheit und Gleichheit aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gew\u00e4hrleistet werden. Migranten und Fl\u00fcchtlinge k\u00f6nnen in seinen Augen als \u201eFremde\u201c bereits kein Tr\u00e4ger von authentischer Demokratie im Sinne einer \u201ewahren Volksherrschaft\u201c sein. H\u00f6cke schlie\u00dft mit seinen Aussagen diesen Personenkreis von der Teilnahme an der politischen Willensbildung pauschal aus.", "Im Ergebnis liegen somit tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr eine Bestrebung gegen das im Rahmen der freiheitlichen demokratischen Grundordnung gesch\u00fctzte Demokratieprinzip des Art. 20 Abs. 1 GG vor.", "Fraglich ist, ob die Aussagen H\u00f6ckes mit dem Rechtsstaatsprinzip nach Art. 20 Abs. 3 GG vereinbar sind.", "Die von H\u00f6cke propagierte De-Islamisierung k\u00f6nnte in dem postulierten Ausma\u00df m\u00f6glicherweise nicht im Rahmen rechtsstaatlicher Standards umsetzbar sein. Diese Vermutung in Richtung eines tendenziell die Rechtsstaatlichkeit in Frage stellenden Verhaltens ist jedoch allein noch nicht als tats\u00e4chlicher Anhaltspunkt f\u00fcr eine Bestrebung gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung einzustufen. Konkrete \u00c4u\u00dferungen H\u00f6ckes, die sich gegen das Rechtsstaatsprinzip richten, sind in den analysierten Redetexten nicht oder kaum angefallen. Eine diesbez\u00fcgliche Ausnahme bildete allerdings H\u00f6ckes Rede am 13. Januar 2016 auf einer Demonstration in Erfurt, als er die Bundespolizei zum offenen Widerstand gegen die Bundesregierung aufrief:", "Eine grunds\u00e4tzliche Infragestellung des Rechtsstaatsprinzips durch H\u00f6cke l\u00e4sst sich anhand dieses Einzelbeispiels jedoch nicht hinreichend belegen.", "In einer Gesamtbetrachtung richten sich verschiedene Aussagen H\u00f6ckes jedoch sehr wohl gegen das Rechtsstaatsprinzip. Dies gilt zun\u00e4chst f\u00fcr die \u2013 bereits genannten \u2013 Forderungen nach einer Rechtlosstellung von Fl\u00fcchtlingen, Muslimen und sonstigen Minderheiten. Hier liegt zumindest nahe, dass diesen auch die Rechtsweggarantie verwehrt werden soll. Dies gilt aber auch f\u00fcr die \u2013 ebenfalls bereits genannten \u2013 Aussagen von H\u00f6cke, die dessen mangelnde Akzeptanz f\u00fcr demokratische Entscheidungen zum Ausdruck bringen. Diese stellen n\u00e4mlich zugleich die Gewaltenteilung und das Gewaltmonopol des Staates in Frage.", "Im Ergebnis liegen somit tats\u00e4chlichen Anhaltspunkte f\u00fcr eine Bestrebung gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung wegen Versto\u00dfes gegen das Rechtsstaatsprinzip nach Art. 20 Abs. 3 GG vor.", "Fraglich ist zudem, ob Anhaltspunkte f\u00fcr einen Geschichtsrevisionismus vorliegen, die ein Indiz f\u00fcr einen Versto\u00df gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung darstellen k\u00f6nnten.", "Das Grundgesetz wurde als Gegenentwurf zum Nationalsozialismus konzipiert, der insofern eine absolute Negativfolie zur verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung der Bundesrepublik Deutschland darstellt und deren Werteordnung deshalb in einem diametral umgekehrten Sinne pr\u00e4gt. Versuche also, diese gegenbildliche Pr\u00e4gung durch eine Verharmlosung, Relativierung oder Negierung der nationalsozialistischen Gewaltverbrechen, also durch eine revisionistische Geschichtsumdeutung, richten sich damit auch \u2013 zumindest potenziell \u2013 gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung als Kernbestand des Grundgesetzes. Inwieweit sich ein solcher Anhaltspunkt gegen diesen Kernbestand konkretisiert, h\u00e4ngt davon ab, in welchem Ausma\u00df das Hitler-Regime relativiert oder gar inhaltlich aus einer apologetischen Haltung heraus gerechtfertigt wird.", "Ein m\u00f6glicher Geschichtsrevisionismus durch H\u00f6cke k\u00f6nnte sich aus seiner Rede am 17. Januar 2017 in Dresden vor Mitgliedern der AfD-Jugendorganisation Junge Alternative ableiten lassen. Einen gro\u00dfen Widerhall fanden dabei vor allem seine doppeldeutige Bemerkung, die Deutschen h\u00e4tten sich als einziges Volk der Welt ein \u201eDenkmal der Schande\u201c in das Herz ihrer Hauptstadt gepflanzt, und die Forderung nach einer \u201eerinnerungspolitischen Wende um 180 Grad\u201c. Die m\u00f6gliche revisionistische Tragweite dieser Zitatfragmente, auf die H\u00f6cke im letzten Drittel seines Vortrags rekurriert, k\u00f6nnte sich dabei aus dem Gesamtkontext ergeben. Die ambivalente Formulierung \u201eDenkmal der Schande\u201c leitet er mit \u00dcberlegungen zur Bombardierung Dresdens im Februar 1945 wie folgt ein:", "Die alliierte Bombardierung Dresdens als Kriegsverbrechen zu bezeichnen mag eine viel eicht umstrittene, aber sicherlich diskutable und deshalb keineswegs verfassungsschutzrelevante These sein. H\u00f6ckes Argumentation geht aber weit dar\u00fcber hinaus, denn er sieht in diesen Zerst\u00f6rungen nicht etwa prim\u00e4r eine v\u00f6lkerrechtswidrige Antwort auf den Angriffskrieg Hitlers, sondern das systematische und gewisserma\u00dfen unabh\u00e4ngig vom NS-Regime umgesetzte Projekt der antideutschen Feindstaaten, Deutschland selbst und dessen kollektive Identit\u00e4t von Grund auf zu vernichten. Dieser brutale Kampf gegen Deutschland und das Deutschsein an sich sei aber nach 1945, so H\u00f6ckes weitere Deutung, mit gleicher Intensit\u00e4t, jedoch anderen Mitteln in Form der Umerziehung fortgesetzt worden. Die Umerziehung wiederum habe den deutschen Selbstbehauptungswillen nachhaltig gesch\u00e4digt, von dem allenfalls gelegentlich kleine patriotische Funken \u2013 wie etwa beim Wiederaufbau der Dresdner Frauenkirche \u2013 aufleuchteten. Doch handele es sich dabei nicht um substanzielle Erneuerungen, sondern lediglich um das Aufpolieren von Fassaden. Insgesamt aber habe die Umerziehung bei den Deutschen \u2013 mit Ausnahme der Patrioten, wie sie sich etwa bei der AfD f\u00e4nden \u2013 den Gem\u00fctszustand \u201eeines total besiegten Volkes\u201c implementiert. Als negativen H\u00f6hepunkt dieses antideutschen Prozesses f\u00fchrt H\u00f6cke die Tatsache an, dass das deutsche Volk das einzige der Welt sei, \u201edas sich ein Denkmal der Schande in das Herz seiner Hauptstadt gepflanzt hat\u201c. Die doppeldeutige Wortwahl \u201eDenkmal der Schande\u201c provozierte eine \u00f6ffentliche Emp\u00f6rung mit dem an ihn adressierten Vorwurf, er habe die Errichtung eines Denkmals zur Erinnerung an die von den Nationalsozialisten ermordeten Juden in der Mitte Berlins als Schande bezeichnet. Dem konnte mit der Schutzbehauptung begegnet werden, der Begriff \u201eDenkmal der Schande\u201c bezeichne doch den Holocaust als Schande Deutschlands und stelle diesen damit nicht in Frage.", "Tats\u00e4chlich aber l\u00e4sst der Aufbau von H\u00f6ckes Argumentation keinerlei Zweifel daran, dass aus seiner Sicht nur die national selbstvergessene Psyche eines indoktrinierten, umerzogenen Volkes eine solch fehlgeleitete, den eigenen Interessen diametral entgegengesetzte Denkmalplatzierung m\u00f6glich machen konnte. Den an dieser Stelle applaudierenden Zuh\u00f6rern, deren Patriotismus sich H\u00f6cke zufolge eben noch nicht in einer nationalen Selbstaufgabe verfl\u00fcchtigt hatte, erschloss sich unmittelbar die eigentliche Bedeutung seiner Ausf\u00fchrungen, n\u00e4mlich die Ortsauswahl der Erinnerungsst\u00e4tte selbst als Schande einzustufen. Im \u00dcbrigen handelt es sich bei H\u00f6ckes Rede am 17. Januar 2017 in Dresden keineswegs um einen misslungenen, gewisserma\u00dfen situativ aus dem Ruder gelaufenen Vortrag. Aufbau, Tempo, Dynamik, Rhetorik und Vortragsstil der H\u00f6cke-Reden sind vielmehr akribisch vorbereitet und in ihrer Wirkung auf die Zuh\u00f6rer oder auch mediale \u00d6ffentlichkeit vorab einkalkuliert. Dies unterstreicht auch der weitere Verlauf der Dresdner Rede, denn es gehe, so H\u00f6cke, nicht nur um \u201eFassaden\u201c, wie bei den \u2013 durchaus begr\u00fc\u00dfenswerten \u2013 Wiederaufbauten von Dresdner Frauenkirche oder Berliner Stadtschloss, sondern um die besagte \u201eerinnerungspolitische Wende um 180 Grad\u201c. Im Wortlaut:", "H\u00f6cke postuliert also, Geschichtsdeutung und Geschichtsschreibung konsequent in den vision\u00e4ren Dienst einer nationalen Selbstfindung und identit\u00e4ren Renaissance zu stellen. Mit der Forderung nach einer v\u00f6lligen Abkehr von der bisherigen Erinnerungspolitik zielt er darauf ab, die Aufarbeitung des NS-Regimes nach 1945 als zutiefst deutschfeindlich zu diskreditieren. Es k\u00f6nnte ihm dabei nicht nur darum gehen, die \u201ekurze\u201c Epoche des Dritten Reichs im Vergleich zur \u201eglorreichen\u201c deutschen Gesamtgeschichte in ihrer Bedeutung zu relativieren, sondern auch eine inhaltliche Revision im Hinblick auf die Beweggr\u00fcnde der alliierten Kriegsgegner Deutschlands anzustreben. H\u00f6ckes Doktrin einer \u2013 unabh\u00e4ngig von der Hitler-Diktatur \u2013 grunds\u00e4tzlich deutschfeindlichen Kriegsallianz, eines sich nach 1945 fortsetzenden Kampfes gegen das deutsche Volk mit anderen Mitteln in Form der Umerziehung und einer daraus resultierenden Notwendigkeit, zur Wiederherstellung der eigenen Souver\u00e4nit\u00e4t und Verteidigungsf\u00e4higkeit die deutsche Geschichte g\u00e4nzlich neu zu gewichten, ist ein im Rechtsextremismus \u00fcbliches Interpretationsmuster.", "Im Ergebnis lassen sich in den Aussagen H\u00f6ckes zumindest Tendenzen hin zum Geschichtsrevisionismus erkennen. Dies kann vorliegend jedoch lediglich als ein Indiz der Verletzung der freiheitlichen demokratischen Grundordnung gewertet werden, da der Revisionismus keines der drei vom BVerfG aufgestellten Kernelemente der freiheitlichen demokratischen Grundordnung darstellt.", "H\u00f6ckes Reden auf Demonstrationen sowie Partei- und Wahlkampfveranstaltungen verweisen auf einen mit der freiheitlichen demokratischen Grundordnung nicht zu vereinbarenden ethnokulturellen Volksbegriff. Gegen Faktoren, die die identit\u00e4re Einheit des deutschen Volkes aus seiner Sicht gef\u00e4hrden, polemisiert er in aggressiver Form. Daraus resultiert eine Vielzahl von fremdenfeindlichen \u00c4u\u00dferungen gegen\u00fcber Migranten insgesamt, insbesondere aber gegen\u00fcber Muslimen. H\u00f6ckes nicht verfassungskonformer Volksbegriff sowie seine minderheiten- und islamfeindlichen Positionen begr\u00fcnden insgesamt tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr eine Bestrebung gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung in Form der Verletzung der Menschenw\u00fcrde des Art. 1 Abs. 1 GG sowie des allgemeinen Gleichbehandlungsgrundsatzes des Art. 3 GG als Teil der Menschenw\u00fcrdegarantie.", "H\u00f6cke lehnt das gegenw\u00e4rtige politische System der Bundesrepublik Deutschland und deren Repr\u00e4sentanten in aller Sch\u00e4rfe ab. Seiner Auffassung nach stellt die AfD die einzige M\u00f6glichkeit dar, den in seinen Augen notwendigen Wandel des politischen Systems umzusetzen. Dabei setzt H\u00f6cke die aktuelle politische Ordnung mit dem Regime der fr\u00fcheren DDR gleich und verunglimpft massiv die politischen Verantwortungstr\u00e4ger. Seine Aussagen und Positionen stellen auch in dieser Hinsicht tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung in Form einen Versto\u00dfes gegen das Demokratieprinzip aus Art. 20 Abs. 1 GG dar. H\u00f6ckes Aussagen in ihrer Gesamtheit betrachtet weisen zudem auf Verst\u00f6\u00dfe gegen das Rechtsstaatsprinzip hin.", "Ferner ist H\u00f6ckes Dresdner Grundsatzrede vom 17. Januar 2017 Beleg f\u00fcr ein zumindest in Teilen revisionistisches und verfassungsschutzrelevantes Geschichtsbild.", "Der Manuscriptum-Verlag gab 2018 die dreihundert Seiten umfassende Monographie \u201eNie zweimal in denselben Flu\u00df. Bj\u00f6rn H\u00f6cke im Gespr\u00e4ch mit Sebastian Hennig\u201c heraus. Aufgrund der herausgehobenen Funktion H\u00f6ckes innerhalb des \u201eFl\u00fcgels\u201c und der in seinem Buch wiedergegebenen politischen Ansichten ist sein Buch f\u00fcr die Pr\u00fcfung m\u00f6glicher Anhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung durch den \u201eFl\u00fcgel\u201c von Relevanz. Im Buchr\u00fcckentext des Verlags hei\u00dft es, H\u00f6cke selbst komme in den \u00fcber ihn berichtenden Medien selten zu Wort, allenfalls ausschnittsweise und in skandalisierender Absicht. Als \u201eSender eines eigenen Programms\u201c hingegen solle er nie wahrgenommen werden. Der Verlag erhebt den Anspruch, diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen, so dass der Leser erfahren k\u00f6nne, welche politischen Ziele der \u201ediffamierte Politiker\u201c Bj\u00f6rn H\u00f6cke verfolge und welche Vorstellungen von der Welt er hege.", "Ungeachtet der diesem Verlagstext zugrunde liegenden Marketingintention und der einzukalkulierenden Konstruktionen, auf die H\u00f6cke bei der Zeichnung des von ihm beabsichtigten Au\u00dfenbildes zur\u00fcckgreifen d\u00fcrfte, ist der Gespr\u00e4chsband dennoch von hohem Erkenntniswert \u00fcber den AfD-F\u00fchrungsfunktion\u00e4r. Seine ausf\u00fchrlichen \u00c4u\u00dferungen zu allgemein politischen, historischen, kulturellen, gesellschaftlichen, anthropologischen und biologischen Fragen sind nicht nur von ihm autorisiert, sondern vielmehr das Ergebnis eines hochreflektierten und deshalb f\u00fcr seine Person umso aussagekr\u00e4ftigeren Austauschs mit dem Interviewer, weshalb die dortigen Aussagen in authentischer Weise H\u00f6ckes weltanschauliche Annahmen, Standpunkte und Folgerungen wiedergeben. Dies wiederum ist mittelbar von einem au\u00dferordentlich bedeutsamen Gehalt f\u00fcr eine zutreffende Einordnung des Parteinetzwerks \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c, denn H\u00f6cke ist dessen unbestrittener Motor und ma\u00dfgeblicher Hauptprotagonist. Zudem l\u00e4sst H\u00f6cke keinen Zweifel daran, dass er, den der Ruf der Politik entgegen der eigenen Intention und Neigung ereilt habe, umso mehr f\u00fcr eine konsequente Realisierung seiner weltanschaulichen Ziele einsteht. Dabei m\u00f6chte er keinerlei Kompromiss mit dem \u201eEstablishment\u201c eingehen. W\u00f6rtlich \u00e4u\u00dfert er:", "Fraglich ist, ob die Aussagen im Buch, die H\u00f6cke als Privatperson get\u00e4tigt hat, dem \u201eFl\u00fcgel\u201c zugerechnet werden k\u00f6nnen. Als \u201eFl\u00fcgel\u201c-Initiator, Erstunterzeichner der \u201eErfurter Resolution\u201c und Kopf des Personenverbundes ist H\u00f6cke der bei weitem wichtigste Protagonist des \u201eFl\u00fcgels\u201c. Aufgrund dieser tragenden Rolle ist eine Zurechenbarkeit auch hinsichtlich seiner \u00c4u\u00dferung als Privatperson zu bejahen. Dies insbesondere vor dem Hintergrund, dass es sich bei seinen Aussagen nicht um vereinzelte Entgleisungen handelt, die nicht als repr\u00e4sentativ f\u00fcr den gesamten Personenzusammenschluss gewertet werden k\u00f6nnen, sondern vielmehr um Aussagen \u2013 wie die vorangestellte Pr\u00fcfung zeigt \u2013, die zumindest f\u00fcr eine Mehrheit des \u201eFl\u00fcgels\u201c den gemeinsamen Zweck wiedergeben. Zuletzt stellt das Buch ebenfalls eine gewisse Art von Werbung seiner politischen Ansichten f\u00fcr seine Anh\u00e4nger dar, sodass eine Zurechnung auch vor diesem Hintergrund zu bejahen ist.", "Es gilt also zu pr\u00fcfen, ob und inwieweit die von H\u00f6cke in dem Gespr\u00e4chsband propagierten Positionen und Ziele oder deren Umsetzung tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr eine gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung gerichtete Bestrebung darstellen, das hei\u00dft, den f\u00fcr die freiheitliche demokratische Grundordnung konstitutiven Kernelementen Menschenw\u00fcrde, Demokratieprinzip und Rechtsstaatlichkeit zuwiderlaufen. Der \u201eFl\u00fcgel\u201c als Personenzusammenschluss muss somit darauf gerichtet sein, die in Rede stehenden Schutzg\u00fcter zu beseitigen, zu beeintr\u00e4chtigen oder au\u00dfer Geltung zu setzen.", "Es gilt zu pr\u00fcfen, ob die Volksdefinition H\u00f6ckes einem offenen gleichberechtigten Zugang aller zum Volk widerspricht, da die Menschenw\u00fcrdegarantie des Art. 1 Abs. 1 GG einen ethnischen oder biologistischen Volksbegriff verbietet. Sie garantiert die Behandlung aller Menschen als Tr\u00e4ger aller vorhandenen Rechte \u2013 etwa auch als Subjekt einer Einb\u00fcrgerung.", "Aus H\u00f6ckes Sicht steht das Volk im Zentrum seines politisch-gesellschaftlichen Koordinatensystems. So \u00e4u\u00dfert er im Buch w\u00f6rtlich:", "In zahlreichen \u00c4u\u00dferungen des Interviewbands kommt zum Ausdruck, wie sehr das Volk als zuvorderst ethnisch zu definierendes Kollektiv Ausgangs- und st\u00e4ndiger Bezugspunkt eines Menschen ist bzw. sein m\u00fcsste, um aus Sicht H\u00f6ckes \u00fcberhaupt ein in einem umfassenden Sinne gelingendes Leben f\u00fchren zu k\u00f6nnen. Umgekehrt ist deshalb konsequent alles zu unterlassen, was diesen ethnischen Gemeinschaftskontext gef\u00e4hrden oder in Frage stellen k\u00f6nnte. Dies wiederum pr\u00e4gt in deutlichem Ma\u00dfe die politischen, historischen oder allgemein anthropologischen Positionierungen des \u201eFl\u00fcgel\u201c-Hauptprotagonisten H\u00f6cke. Die ethnozentristische \u00dcberbetonung oder bisweilen faktische Reduzierung des Volksbegriffs auf die ethnische Komponente stehen im Widerspruch zum Grundgesetz, denn aus dessen Sicht ist jeder, der die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft erwirbt, unabh\u00e4ngig von seiner ethnischen Herkunft Teil des Volkes.[871]", "Das aus Sicht H\u00f6ckes tr\u00f6stende Bewusstsein, als Angeh\u00f6riger eines Volkes \u201eTeil eines gr\u00f6\u00dferen Ganzen\u201c zu sein und damit \u201ezu einem wichtigen Glied einer langen historischen Kette\u201c werden zu k\u00f6nnen[872], ist f\u00fcr sich genommen nicht in einem verfassungsschutzrelevanten Sinne vorhaltbar. Auch die Definition, wonach ein Volk als eine \u201edynamische Einheit aus Abstammung, Sprache, Kultur und gemeinsam erlebter Geschichte\u201c[873] charakterisiert sei, k\u00f6nnte als ein \u00fcber den ethnischen Faktor weit hinausweisender und damit verfassungskonformer Volksbegriff gedeutet werden.", "W\u00f6rtlich hei\u00dft es bei ihm:", "Zwar weist H\u00f6cke das Attribut \u201ev\u00f6lkisch\u201c \u2013 zumal in der Kombination \u201ev\u00f6lkisch-rassistisch\u201c \u2013 als Eigenbezeichnung von sich, doch zeigt etwa die obige Aussage H\u00f6ckes, wie biologistisch und antipluralistisch sein Volksbegriff ist.", "H\u00f6cke definiert also den Menschen und dessen wahre Lebensqualit\u00e4t \u00fcber das Kollektiv, nicht \u00fcber seine Individualit\u00e4t. In dieser Perspektive \u201everzwergt\u201c der einzelne Mensch ohne v\u00f6lkische An- und Einbindung auf sein \u201ebiologisches Sein\u201c, eine Grundidee, die er an anderer Stelle unter Rekurs auf rechtsextremistische Argumentationsmuster als \u201eAtomisierung\u201c oder \u201eEntortung\u201c beschreibt. Am Beispiel der USA glaubt er belegen zu k\u00f6nnen, dass die Vermischung von zuvor \u201ehochdifferenzierten V\u00f6lkern mit eigenen Identit\u00e4ten\u201c \u2013 ein f\u00fcr H\u00f6cke offensichtlich unter allen Umst\u00e4nden zu bewahrender statischer Idealzustand \u2013 unweigerlich mit einem Abstieg einhergeht.", "H\u00f6cke \u00e4u\u00dfert des Weiteren:", "Inhaltlich und begrifflich oft auch zum Ausdruck bringend sieht H\u00f6cke Ethnie und Kultur nicht nur in einem untrennbaren Zusammenhang, sondern Ethnie auch als eigentliche Voraussetzung, um Kultur hervorzubringen. Die multikulturelle Zuwanderungsgesellschaft \u2013 also ein ethnisch inhomogenes oder gar multiethnisches Gemeinwesen \u2013 ist aus dieser Sicht kulturunf\u00e4hig und damit kulturlos.", "Hervorzuheben ist auch H\u00f6ckes Diktion von einer \u201egewaltsame[n] Transformation des hergebrachten Nationalstaates\u201c, die die Frage der dahinter stehenden Kr\u00e4fte aufwirft. Auf die explizite verschw\u00f6rungstheoretische Erkl\u00e4rung eines von etablierten Eliten gesteuerten Prozesses zur Zersetzung der V\u00f6lker und Staaten greift H\u00f6cke im weiteren Text mehrfach zur\u00fcck. So sieht H\u00f6cke die gegenw\u00e4rtigen \u201eMachthaber\u201c in Deutschland als Teil einer \u201egeschlossenen transatlantischen Politelite\u201c, die die Migration gezielt zur \u201eEntnationalisierung der europ\u00e4ischen V\u00f6lker\u201c instrumentalisiere:", "Ziel dieser \u201eglobalistischen\u201c Kr\u00e4fte sei die Schaffung des \u201eentorteten\u201c und deshalb umso leichter \u00f6konomisch ausbeutbaren Menschen. Damit bedient H\u00f6cke ein g\u00e4ngiges rechtsextremistisches Klischee:", "Die kombinatorische Formel \u201eethnisch-kulturell \u201c \u2013 mit Schwerpunkt auf dem erstgenannten Attribut \u2013 entspricht dem ethnopluralistischen Konzept der sogenannten Neuen Rechten und wird in Deutschland nicht zuletzt durch die von den Verfassungsschutzbeh\u00f6rden beobachtete \u201eIdentit\u00e4re Bewegung\u201c propagiert. \u00dcberdies klingt in diesem Zitat der Blut-und-Boden-Mythos an, auf den H\u00f6cke an anderer Stelle erneut rekurriert, als er die Wiederentdeckung des Eigenen als einhergehend mit der \u201eSicherstellung des Ansiedlungs- und Gestaltungsmonopols eines Volkes in seinem Land\u201c bezeichnet.[878]", "H\u00f6cke koppelt in seinen Aussagen das Heimatrecht an ethnisch-kulturelle Eigenschaften. Bei Zugeh\u00f6rigkeit zu einer fremden Ethnie werden hiesiges Heimat- und Staatsb\u00fcrgerschaftsanrecht abgesprochen. Durch diese Besserstellung \u201edeutschst\u00e4mmiger Volkszugeh\u00f6riger\u201c werden Migranten ethnisch-kulturell fremder Herkunft benachteiligt. Diese Zuweisung eines rechtlich abgewerteten Status und die damit einhergehende dem\u00fctigende Ungleichbehandlung sind mit der Menschenw\u00fcrde unvereinbar. Dies gilt insbesondere dann, wenn die entsprechende Ungleichbehandlung \u2013 wie vorliegend \u2013 gegen die Diskriminierungsverbote aus Art. 3 Abs. 3 GG verst\u00f6\u00dft, die eine Konkretisierung der Menschenw\u00fcrde darstellen.", "H\u00f6cke greift aber nicht nur auf das im Rechtsextremismus g\u00e4ngige Narrativ einer gesteuerten Einwanderung zur Zerst\u00f6rung gewachsener V\u00f6lker zur\u00fcck, sondern verwendet zur Beschreibung dieses vermeintlichen Prozesses auch rechtsextremistische Topoi, indem er zum Beispiel \u00fcber den angeblichen Jubel linker und gr\u00fcner Politiker \u00fcber den \u201ebevorstehenden Volkstod durch den Bev\u00f6lkerungsaustausch\u201c[879] spricht. Diese Formulierung macht erneut deutlich, welche Folgen H\u00f6cke an eine \u201eVermischung\u201c verschiedener V\u00f6lker kn\u00fcpft, n\u00e4mlich den Tod des eigenen Volkes, was abermals H\u00f6ckes Verst\u00e4ndnis des Volksbegriffs aufzeigt.", "Die kompromisslose Konsequenz, mit der H\u00f6cke f\u00fcr sich ein Leben in einer ethnisch-homogenen Gemeinschaft oder Umgebung f\u00fcr unabdingbar h\u00e4lt, wird dar\u00fcber hinaus an seinen \u00dcberlegungen zu einer m\u00f6glichen \u201estrategischen Option\u201c f\u00fcr autochthone Deutsche deutlich, die sich tempor\u00e4r in l\u00e4ndliche, nur mit Einheimischen besiedelte Gebiete zur\u00fcckziehen k\u00f6nnten, um diese wiederum als Ausgangspunkt f\u00fcr eine \u201eR\u00fcckeroberung\u201c zu nutzen. Ein solcher R\u00fcckzug k\u00f6nne zu einer \u201eAuffangstellung und neuen Keimzelle des Volkes werden\u201c. W\u00f6rtlich hei\u00dft es:", "Auch dieses Zitat macht H\u00f6ckes ethnisch-kulturellen und exkludierenden Volksbegriff deutlich, der im Kern infolge der damit einhergehenden Ungleichbehandlungen und Diskriminierung gegen die Garantie der Menschenw\u00fcrde aus Art. 1 GG verst\u00f6\u00dft. H\u00f6cke zeigt sich \u00fcberzeugt, dass sich das deutsche Volk angesichts seiner Substanz \u2013 auch unter Inkaufnahme des Verlusts von nicht widerstandsf\u00e4higen Volksteilen \u2013 ungeachtet der fortschreitenden \u201eAfrikanisierung, Orientalisierung und Islamisierung\u201c erneuern werde, wobei er die Herausforderung der gegenw\u00e4rtigen Situation mit dem Ende des Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Kriegs und des Zweiten Weltkriegs 1945 vergleicht. H\u00f6cke \u00e4u\u00dfert:", "Erneut wird deutlich, wie entschieden das biologistische Denken H\u00f6ckes vom Kollektiv her gepr\u00e4gt ist. Ma\u00dfgeblich f\u00fcr ihn ist das \u00dcberleben des Ethnos, wie gro\u00df die vorausgegangenen und damit verbundenen Opfer auch sein m\u00f6gen. Durch diese ethno-kulturellen Aussagen und sein Verst\u00e4ndnis des Volksbegriffs verletzt H\u00f6cke die Garantie der Menschenw\u00fcrde in ihrem Kern, sodass tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr eine Bestrebung gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung des \u201eFl\u00fcgels\u201c vorliegen.", "Auf Basis eines ethnozentrischen Gesellschaftskonzepts unterscheidet H\u00f6cke scharf zwischen Eigenem und Fremdem. Fraglich ist somit, wie sich H\u00f6cke bzw. \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c zu Fragen der Migration und Integration positioniert.", "Mehrere Aussagen H\u00f6ckes belegen seine migrationsfeindliche Haltung, insbesondere wenn es sich bei Einwanderern um Angeh\u00f6rige des als \u201ekulturfremde Religion\u201c bezeichneten Islam handelt.", "H\u00f6cke behauptet, sich um \u201ewirkliche\u201c Fl\u00fcchtlinge zu sorgen, deren Schicksale aber kaum noch unter dem Strudel wahrnehmbar seien, \u201eder sich aus den sozial-romantischen Verkl\u00e4rungen der feinsinnigen Philanthropen und den frechen Forderungen der robusten orientalischen und afrikanischen Gl\u00fccksritter\u201c gebildet habe.[882] Mit dieser Argumentation verunglimpft er nicht nur pauschal Fl\u00fcchtlinge als \u201eGl\u00fccksritter\u201c sowie zivilgesellschaftliche \u2013 zumeist ehrenamtlich und selbstlos unterst\u00fctzende \u2013 Helfer als abgehoben und realit\u00e4tsfern, sondern weist insbesondere Letzteren auch noch die Schuld an der mangelnden Aufmerksamkeit f\u00fcr aus seiner Sicht tats\u00e4chlich Schutzbed\u00fcrftige zu. Vor dem Hintergrund, dass H\u00f6cke regelm\u00e4\u00dfig den Begriff des Volkes menschenrechtsverletzend definiert, erscheint die Aussage, \u201esich um wirkliche Fl\u00fcchtlinge zu sorgen\u201c, wenig glaubhaft.", "Einer \u00e4hnlichen Argumentationstechnik bedient sich H\u00f6cke im Zusammenhang mit dem Islam, dem er \u2013 in scheinbarer Toleranz und Akzeptanz \u2013 zubilligt, seinen eigenen Weg gehen und finden zu m\u00fcssen, frei von Versuchen einer westlichen \u201eUmerziehung\u201c. Die selbstbestimmte Entwicklung des Islam habe aber, so H\u00f6cke, in dem diesem traditionell zuzuordnenden geographischen Raum zu erfolgen, nicht aber in Mitteleuropa. Dies schr\u00e4nke auch die hinnehmbare Pr\u00e4senz von Muslimen in Deutschland und Europa auf ein absolutes Minimum ein. W\u00f6rtlich f\u00fchrt er aus:", "H\u00f6cke legt also kategorisch fest, dass es in Deutschland keinen Platz f\u00fcr die \u201ereligi\u00f6se Lebensweise\u201c von Muslimen und damit f\u00fcr einen praktizierten Islam geben k\u00f6nne. Diese die Menschenw\u00fcrde und die grundgesetzlich gesch\u00fctzte Religionsfreiheit verletzende Position relativiert sich nicht durch den Zusatz, Deutsche wollten anders als nach der Scharia leben. Abgesehen davon, dass H\u00f6ckes Aussage ein einseitiges oder eher unzutreffendes Verst\u00e4ndnis des vieldeutigen Begriffs Scharia zugrunde liegen d\u00fcrfte, ist es abwegig bzw. demagogisch zu suggerieren, das grundgesetzlich verbriefte Recht von Muslimen, die eigene Religion zu praktizieren, tendiere unweigerlich zur Anwendung der Scharia-Vorschriften auch auf die nicht-muslimische Mehrheitsgesellschaft. An anderer Stelle konzediert H\u00f6cke in herablassender Weise, es gebe neben \u201edem asozialen, gro\u00dfm\u00e4uligen und unversch\u00e4mten Typus \u2026 auch eine ganze Zahl von \u00e4u\u00dferst sympathischen, freundlichen und gesitteten Muslimen, mit denen man sich durchaus ein langfristiges Zusammenleben vorstellen\u201c k\u00f6nne, wenn diese \u201eunsere Rechtsordnung und Leitkultur ohne Einschr\u00e4nkungen\u201c anerkennten.[884]", "H\u00f6cke legt in seinen Aussagen fest, dass es in Deutschland keinen Platz f\u00fcr die \u201ereligi\u00f6se Lebensweise\u201c von Muslimen und damit f\u00fcr einen praktizierten Islam geben kann. Die deutsche Kultur werde durch eine Islamisierung, Orientalisierung und Afrikanisierung verdr\u00e4ngt.", "Eine islamkritische Haltung alleine macht jedoch noch keine verfassungsschutzrelevante islamfeindliche Bestrebung aus. Eine Bestrebung erfordert dar\u00fcber hinaus ein politisch bestimmtes, ziel- und zweckgerichtetes Verhalten im Sinne eines finalen Handlungselements. Die Ziel- und Zweckgerichtetheit ist vorliegend zu bejahen, da", "H\u00f6cke seine Aussagen mit einer gewissen Dauerhaftigkeit, Ernsthaftigkeit und Zielstrebigkeit t\u00e4tigt. Dies gilt auch vor dem Hintergrund, dass H\u00f6cke vorliegend als Privatperson agiert, da H\u00f6ckes Ziel stets ist, aktiv politische Entscheidungen herbeizuf\u00fchren, die insbesondere Migranten \u201ezwingen\u201c, sich im Sinne von H\u00f6cke in Deutschland anzupassen oder aber Deutschland zu verlassen.", "H\u00f6ckes Aussagen gehen somit bereits \u00fcber eine blo\u00dfe islamkritische Haltung hinaus. Ausgangspunkt seiner Argumentation ist dabei stets die biologistische Denkweise, die vom Kollektiv her gepr\u00e4gt ist und \u201eraumfremde\u201c Minderheiten oder Religionen als prinzipiell nicht zugeh\u00f6rig zu Mitteleuropa versteht, weshalb auch f\u00fcr einen praktizierenden Islam in Deutschland kein Platz sei. H\u00f6ckes \u00c4u\u00dferungen \u00fcber Muslime sind daher nicht nur stark abwertend und verallgemeinernd, sondern dar\u00fcber hinaus auch verunglimpfend. Die damit einhergehende Diskriminierung alleine aufgrund der Religionszugeh\u00f6rigkeit stellt eine Ungleichbehandlung und einen Versto\u00df gegen das Diskriminierungsverbot aus Art. 3 Abs. 3 GG dar, welches eine Konkretisierung der Menschenw\u00fcrde darstellt, und eine Verletzung der Menschenw\u00fcrde als solche nach Art. 1 Abs. 1 GG dar.", "Zum Thema \u201eAkkulturation\u201c \u00e4u\u00dfert sich H\u00f6cke wie folgt:", "H\u00f6cke postuliert also die bedingungslose Annahme eines als fremd empfundenen Werte- und Normsystem als unabdingbare Akkulturationsvorleistung, um gleichzeitig zu erg\u00e4nzen, dass eine akkulturationsw\u00fcrdige Kultur in der durch Umerziehung gepr\u00e4gten gesellschaftspolitischen Lebenswirklichkeit des gegenw\u00e4rtigen Deutschlands \u00fcberhaupt nicht vorzufinden sei.", "Fraglich ist somit, ob diese Aussage verfassungsschutzrechtliche Bedeutung entfaltet. In Betracht kommt zun\u00e4chst eine Verletzung der allgemeinen Handlungsfreiheit des Art. 2 Abs. 1 GG. Wie oben bereits ausgef\u00fchrt, f\u00e4llt das Recht der allgemeinen Handlungsfreiheit nach der Entscheidung des BVerfG vom 17. Januar 2017 nicht mehr unter den Schutzbereich der freiheitlichen demokratischen Grundordnung, sodass ein Versto\u00df gegen dieses Grundrecht f\u00fcr die vorliegende Pr\u00fcfung unbeachtlich ist.", "Fraglich ist jedoch, ob diese Aussage eine Verletzung der Menschenw\u00fcrde nach Art. 1 Abs. 1 GG darstellt.", "H\u00f6ckes Aussage ist zu entnehmen, dass er eine vollst\u00e4ndige Akkulturation nicht nur als w\u00fcnschenswert, sondern als zentrale Bedingung des Zusammenlebens ansieht. Vor dem Hintergrund, dass H\u00f6cke Menschen muslimischen Glaubens faktisch nahezu ausnahmslos weder in Deutschland noch in Europa einen Platz einr\u00e4umt und den Bau von Moscheen als Symbol der Landnahme wertet, die es abzuwehren gelte, erlangt seine Forderung nach einer solchen Assimilation durchaus verfassungsschutzrechtliche Bedeutung. Zwar k\u00f6nnen sich Einschr\u00e4nkungen der Religionsfreiheit aus Art. 4 Abs. 1 und 2 GG grunds\u00e4tzlich im Rahmen des allgemeinen politischen Diskurses bewegen und somit keine verfassungsschutzrechtliche Bedeutung entfalten. Doch die Grenze \u00fcberschreiten dabei politische Vorstellungen, die den Menschenw\u00fcrdegehalt einzelner Grundrechte in Frage stellen, also z.\u2009B. die Religionsfreiheit soweit beschneiden wollen, dass dem Einzelnen eine sinnvolle Aus\u00fcbung seiner Religion de facto unm\u00f6glich gemacht wird. H\u00f6ckes Aussagen in einer Gesamtschau betrachtet, lassen den Schluss zu, dass mit der Forderung einer vollst\u00e4ndigen Akkulturation die durch Art. 4 GG garantierte Religionsaus\u00fcbungsfreiheit faktisch verwehrt w\u00fcrde, sodass dies mit einer Verletzung des Einzelnen in seiner Individualit\u00e4t, Integrit\u00e4t und Identit\u00e4t einhergeht. Eine Akkulturation nach H\u00f6ckes Vorstellungen verletzt daher die Garantie der Menschenw\u00fcrde aus Art. 1 Abs. 1 GG.", "Zusammenfassend l\u00e4sst sich feststellen, dass auch die Ausf\u00fchrungen H\u00f6ckes im Gespr\u00e4chsband \u201eNie zweimal in denselben Flu\u00df\u201c tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr das Vorliegen einer verfassungsfeindlichen Bestrebung durch Verletzung der grundgesetzlich garantierten Menschenw\u00fcrde begr\u00fcnden. Die aufgef\u00fchrten Aussagen H\u00f6ckes zeigen, dass dieser Angeh\u00f6rige von ethnischen oder religi\u00f6sen \u2013 \u201eraum- und kulturfremden\u201c \u2013 Minderheiten nicht als gleichberechtigte Mitglieder in einer rechtlich verfassten Gemeinschaft sieht, womit er diesen einen abgewerteten Status zuweist und dadurch in ihrer jeweiligen Menschenw\u00fcrde verletzt.", "Die dargelegten Aussagen k\u00f6nnten nicht nur einen Versto\u00df gegen die Menschenw\u00fcrde darstellen, sondern auch gegen das Demokratieprinzip nach Art. 20 Abs. 1 GG versto\u00dfen.", "Au\u00dferdem k\u00f6nnten die \u2013 von einem ethnisch-homogenen Volksbegriff ausgehenden \u2013 Grundannahmen H\u00f6ckes ma\u00dfgeblich auch sein Demokratieverst\u00e4ndnis pr\u00e4gen, das einen einheitlichen Gemeinschaftswillen voraussetzt, w\u00e4hrend das notwendige Austarieren unterschiedlicher bzw. partikularer Interessen in einem offenen und kompromissorientierten demokratischen Ideenwettbewerb geringgesch\u00e4tzt wird. Ein in dieser Weise pluralistisches, differenziertes und komplexes politisches Gemeinwesen wie gegenw\u00e4rtig in Deutschland f\u00fchrt aus Sicht H\u00f6ckes unweigerlich zu Entwurzelung und Identit\u00e4tsverlust des Einzelnen, der mit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Konsequenz entgegenzuwirken sei. Wie wenig H\u00f6cke vom westlichen Demokratiemodell und den ihm zugrunde liegenden Werten h\u00e4lt, verdeutlicht er mit der folgenden Bemerkung:", "Ein wahrer Politiker solle, so H\u00f6cke, nicht zun\u00e4chst auf einen Kompromiss ausgehen, sondern auch \u201eUnbedingtheit, K\u00fchnheit und Wirklichkeitsverachtung\u201c aufweisen.[887] Es sei wichtig, dass in der heutigen Zeit \u201evor allem die M\u00e4nner\u201c aufwachten und sich ihrer besonderen Verantwortung f\u00fcr das Ganze bewusst w\u00fcrden, denn die deutsche Zukunft h\u00e4nge auch an der \u201eFrage m\u00e4nnlicher Ehre und W\u00fcrde\u201c. Gegenw\u00e4rtig aber leide Deutschland an zu wenig \u201ezupackende[n] M\u00e4nner[n]\u201c, die sich jenseits von Beruf und Familie f\u00fcr das Land einsetzten.[888] H\u00f6cke sieht \u201ewesensm\u00e4\u00dfige Unterschiede zwischen Mann und Frau\u201c, die nicht \u00fcberwunden, sondern kultiviert werden sollten und insofern auch in unterschiedlicher Weise f\u00fcr staatliche F\u00fchrungsaufgaben pr\u00e4disponierten. Als in solcher Weise wesensgem\u00e4\u00dfe Eigenschaften sieht H\u00f6cke:", "Zwar propagiert H\u00f6cke traditionell reaktion\u00e4re Rollenbilder von Mann und Frau, doch bieten die \u00c4u\u00dferungen f\u00fcr sich genommen nicht gen\u00fcgend Anhaltspunkte f\u00fcr einen Versto\u00df gegen Art. 3 Abs. 3 GG.", "H\u00f6cke postuliert jedoch nicht nur entgegen der pluralistischen Grundannahmen des Grundgesetzes einen objektiv vorhandenen Gemeinschaftswillen des \u2013 ethnisch-homogen zu verstehenden \u2013 Volkes, sondern schreibt gem\u00e4\u00df seinem Politikverst\u00e4ndnis dem Prototyp des wahren \u201eStaatsmann[s]\u201c auch die besondere Gabe zu, kraft der eigenen Pers\u00f6nlichkeit diesen kollektiven Willen entgegen m\u00f6glicher Stimmungsschwankungen im Volk selbst zu erkennen und in dessen Interesse durchzusetzen. W\u00f6rtlich formuliert H\u00f6cke:", "H\u00f6cke sagt explizit, dass der von ihm angestrebte \u201evollst\u00e4ndige Politikwechsel\u201c weit \u00fcber die Migrationsfrage hinausreiche und \u2013 sprachlich in Anlehnung an die Franz\u00f6sische Revolution \u2013 eine \u00dcberwindung des \u201eAncien R\u00e9gime\u201c voraussetze. Diese Begriffsverwendung schlie\u00dft im Grunde eine evolution\u00e4re Reform aus und postuliert einen v\u00f6lligen Bruch mit der gegenw\u00e4rtigen politischen Ordnung vorsehen. Im Wortlaut:", "Aus diesen Ausf\u00fchrungen kann geschlossen werden, dass H\u00f6cke \u00fcber einen Politikwechsel hinaus letztlich eine System\u00fcberwindung und damit die Abschaffung der freiheitlichen demokratischen Grundordnung anstrebt. Inwieweit in der von ihm avisierten staatlichen Alternativordnung dem Grundsatz der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t Rechnung getragen und die Offenheit des politischen Willensbildungsprozesses gew\u00e4hrleistet werden soll, l\u00e4sst er offen. Jedenfalls d\u00fcrfte er \u2013 wie bereits bei Pr\u00fcfung seiner Kyffh\u00e4userreden und sonstigen Veranstaltungsauftritte festgestellt wurde \u2013 Entscheidungen, die dem oben dargelegten ethnisch-homogenen Volksverst\u00e4ndnis als oberstem Wert nicht entsprechen, und die gleichberechtigte demokratische Partizipation ethnischer und religi\u00f6ser Minderheiten als illegitim zur\u00fcckweisen. Vor diesem Hintergrund bestehen also in Bezug auf seine Ausf\u00fchrungen im Gespr\u00e4chsband \u201eNie zweimal in denselben Flu\u00df\u201c Anhaltspunkte f\u00fcr einen Versto\u00df gegen das Demokratieprinzip.", "Wie fundamental und weitgehend H\u00f6ckes postulierter Systemwechsel ist, wird daran ersichtlich, dass er die staatlichen Rahmenvoraussetzungen der Vormoderne anstrebt:", "Mit dem Abbau der \u201eklassischen Staatlichkeit\u201c h\u00e4tten sich, so H\u00f6cke, die mit der Moderne einhergehenden Freiheits- und Emanzipationskr\u00e4fte zunehmend negativ ausgewirkt, wodurch das \u201esch\u00f6pferische Individuum\u201c im Laufe der Zeit zum \u201eflachen Massenmenschen\u201c mutiert sei.[893] Der grunds\u00e4tzliche, strikte und umfassende Antimodernismus H\u00f6ckes l\u00e4sst vermuten, dass dieser nicht nur an ein vormodernes, sondern \u2013 gemessen an den Ma\u00dfst\u00e4ben der freiheitlichen demokratischen Grundordnung \u2013 auch vordemokratisches Staatskonzept ankn\u00fcpfen m\u00f6chte. Tats\u00e4chlich fordert H\u00f6cke eine \u201eRekonstitution des Staates in seiner neuzeitlich-klassischen Form\u201c, die zudem mit einer \u2013 staatlich verordneten oder zumindest gesteuerten \u2013 \u201ereligi\u00f6sen Wiederverankerung\u201c einhergehen m\u00fcsse. Dieses Staatsprojekt k\u00f6nnte in deutlichem Gegensatz zu einer freiheitlichen, s\u00e4kularen und emanzipatorischen Demokratie im Sinne des Grundgesetzes stehen. W\u00f6rtlich \u00e4u\u00dfert H\u00f6cke:", "Weiter hei\u00dft es:", "Die Schaffung von Voraussetzungen, um eine Vertiefung religi\u00f6sen Lebens \u2013 nicht zuletzt als Wertereservoir f\u00fcr einen st\u00e4rkeren, solidarischeren und toleranteren gesellschaftlichen Zusammenhalt \u2013 zu beg\u00fcnstigen, verst\u00f6\u00dft selbstverst\u00e4ndlich nicht gegen das Demokratieprinzip. H\u00f6cke jedoch scheint mit der reklamierten \u201ereligi\u00f6sen Wiederverankerung\u201c einen anderen Ansatz als eine blo\u00df religionsfreundliche Politik zu verfolgen, angesichts seiner oben dargelegten Islam- und Muslimfeindlichkeit von einer staatlich zu gew\u00e4hrleistenden Gleichberechtigung der Religionen ganz zu schweigen. Er m\u00f6chte vielmehr Religion zum Zwecke einer st\u00e4rkeren Bindung an die ethnokulturell homogene Gemeinschaft funktionalisieren und zwar offensichtlich \u00fcber staatliche Interventionsma\u00dfnahmen. F\u00fcr Angeh\u00f6rige eines dieser ethnisch-homogenen Gemeinschaft fremden Glaubens \u2013 zuvorderst also f\u00fcr Muslime \u2013 d\u00fcrfte ein solcher staatsreligi\u00f6ser Steuerungsansatz somit ein weiteres Ausschlusskriterium f\u00fcr eine gleichberechtigte Teilhabe am demokratischen Willensbildungsprozess bedeuten.", "Im Ergebnis begr\u00fcnden die Aussagen H\u00f6ckes in seinem Buch \u201eNie zweimal in denselben Flu\u00df\u201c, nicht zuletzt in der Gesamtschau mit seinen Kyffh\u00e4user- und sonstigen Veranstaltungsreden, einen Versto\u00df gegen das Demokratieprinzip und damit weitere tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr eine Bestrebung gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung.", "Fraglich ist ferner, ob die in H\u00f6ckes Buch get\u00e4tigten \u00c4u\u00dferungen gegen das Rechtsstaatsprinzip versto\u00dfen.", "Das Rechtsstaatsprinzip schlie\u00dft sowohl die Rechtsbindung der \u00f6ffentlichen Gewalt als auch die Kontrolle dieser Bindung durch die Gerichte mit ein. H\u00f6cke bem\u00fcht in seinem Kampf gegen die bestehende Ordnung st\u00e4ndig ein vermeintlich legitimes Widerstandsrecht und versteigt sich in einer weiten historischen Vergleichsreihe dazu, den Protest gegen die Einwanderungspolitik auf eine analoge Legitimationsstufe zu stellen wie den Widerstand gegen die Unrechtsregime Drittes Reich, Sowjetunion und DDR. Hoffnungsvoll setzt H\u00f6cke auf die fortdauernde Widerstandskraft des deutschen Volkes, weshalb in der Auseinandersetzung mit dem gegenw\u00e4rtigen \u2013 der Logik des Vergleichskontexts nach \u2013 bundesdeutschen Unrechtsregime noch nicht das letzte Wort gesprochen sei:", "Aus der Analogisierung der gegenw\u00e4rtigen gesellschaftspolitischen Konstellation mit der Situation in menschenverachtenden und insofern aktiv-gewaltsame Widerstandshandlungen rechtfertigenden Regimen folgt noch kein unmittelbarer Aufruf Ma\u00dfnahmen, die das bestehende staatliche Gewaltmonopol negieren. Eine diesbez\u00fcglich im Grunde gerechtfertigte Widerstandsbefugnis scheint H\u00f6cke mit den dargelegten Gleichsetzungen aber zumindest andeuten zu wollen, was im Falle einer konsequenten, von ihm aber nicht konkretisierten Umsetzung eine Rechtsstaatsverletzung implizierte.", "Hinsichtlich der Fl\u00fcchtlingspolitik \u00e4u\u00dfert sich H\u00f6cke weiter:", "Bereits der Aussage, die politische F\u00fchrung sei den \u201eInteressen der autochthonen Bev\u00f6lkerung\u201c verpflichtet, ist ein Versto\u00df gegen das Rechtsstaatsprinzip immanent, gilt die Verpflichtung des Staates doch dem gesamten Staatsvolk unabh\u00e4ngig von der ethnischen, kulturellen oder religi\u00f6sen Pr\u00e4gung des Einzelnen. Auch wenn H\u00f6cke \u00fcber dem \u201emoralischen Empfinden\u201c zuwiderlaufende, \u201emenschliche H\u00e4rten und unsch\u00f6ne Szene\u201c unvermeidlich ausl\u00f6sende Ma\u00dfnahmen spekuliert, rechtfertigt er damit f\u00fcr sich genommen noch keine rechtsstaatswidrigen Handlungen. Im Gesamtkontext der Muslimen zugewiesenen Statusabwertung und der Priorisierung ethnokultureller Homogenit\u00e4t zum schlechthin h\u00f6chsten Wert d\u00fcrfte allerdings das avisierte \u201egro\u00dfangelegte Remigrationsprojekt\u201c kaum ohne Verletzung rechtsstaatlicher Standards umsetzbar sein. Insofern finden sich auch in H\u00f6ckes Buch \u201eNie zweimal in denselben Flu\u00df\u201c tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr einen Versto\u00df gegen das Rechtsstaatsprinzip und damit f\u00fcr eine Bestrebung gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung.", "Fraglich ist zudem, ob die Aussagen H\u00f6ckes in \u201eNie zweimal in denselben Flu\u00df\u201c als verfassungsschutzrelevanten Geschichtsrevisionismus zu werten sind.", "Laut Bundesverfassungsgericht kommt dem Nationalsozialismus eine gegenbildlich identit\u00e4tspr\u00e4gende Bedeutung f\u00fcr das Grundgesetz zu. Dieses ist geradezu als Gegenentwurf zur menschenverachtenden Gewalt- und Willk\u00fcrherrschaft des NS-Regimes zu verstehen.[898] Geschichtsrevisionistische Positionen im Sinne einer Relativierung, Besch\u00f6nigung oder gar offen positiven Wahrnehmung des Dritten Reichs haben damit \u2013 gleichsam als implizites Tatbestandsmerkmal \u2013 indizielle Bedeutung f\u00fcr eine verfassungsfeindliche Zielsetzung.", "Ausdr\u00fccklich positive Bezugnahmen H\u00f6ckes auf den historischen Nationalsozialismus sind in der Publikation \u201eNie zweimal in denselben Flu\u00df\u201c nicht vorzufinden. allerdings sind die Perspektiven, Schwerpunkte und vor allem Auslassungen bemerkenswert, die H\u00f6ckes Ausf\u00fchrungen zum Dritten Reich und den daraus zu ziehenden Konsequenzen kennzeichnen. Der Historiker H\u00f6cke scheint dabei seine Worte und Begriffe genau abzuw\u00e4gen und insbesondere im Hinblick auf deren Ambivalenz und den damit verbundenen verschiedenen Auslegungsm\u00f6glichkeiten gezielt einzusetzen.", "Beispielhaft f\u00fcr eine solche doppeldeutige Vorgehensweise ist folgender Text:", "Erst bei n\u00e4herer Textanalyse erschlie\u00dft sich mittelbar ein m\u00f6glicher revisionistischer bzw. relativierender Blick, der diese Ausf\u00fchrungen H\u00f6ckes zum Dritten Reich pr\u00e4gt. Nicht der Nationalsozialismus selbst, sondern die Niederlage von 1945 scheint f\u00fcr H\u00f6cke die eigentliche Katastrophe zu sein. Die Schl\u00fcsse, die das deutsche Volk aus der Geschichte vor und nach 1945 zu ziehen habe, scheinen zudem von der Geschichtsschreibung der \u201eSieger\u201c abzuweichen. Damit k\u00f6nnte sich H\u00f6cke vor allem gegen die aus seiner Sicht v\u00f6llig fehlerhafte und identit\u00e4tszerst\u00f6rende Aufarbeitung der NS-Zeit und damit gegen den vorherrschenden Forschungsstand in der seri\u00f6sen Geschichtswissenschaft wenden.", "Oberfl\u00e4chliche Distanzierungen H\u00f6ckes vom nationalsozialistischen Dritten Reich erweisen sich bei n\u00e4herer Betrachtung eher als Relativierung, die lediglich an dessen Exzessen Ansto\u00df nimmt. Das wird an einem Beispiel zu H\u00f6ckes Spekulationen \u00fcber den deutschen Nationalcharakter deutlich, in dem er ausf\u00fchrt:", "Die \u201eunheilvollen\u201c Auswirkungen in der Unbedingtheit des deutschen Charakters kamen H\u00f6cke zufolge in der Endphase des Dritten Reichs zum Vorschein, das im Umkehrschluss also in seinen vorausgegangenen Phasen nicht entsprechend negativ zu beurteilen war. Bezeichnenderweise ist in diesen Ausf\u00fchrungen im Kontext des Zweiten Weltkriegs auch nur bzw. zuvorderst von einer Gef\u00e4hrdung der \u201eExistenz der Deutschen\u201c die Rede, statt den gezielten Genozid am j\u00fcdischen Volk oder auch sonstige Opfer der nationalsozialistischen Gewaltverbrechen auch nur zu erw\u00e4hnen. Die Stilisierung des deutschen Volks zum bis in die Gegenwart hineinreichenden Hauptleidtragenden des Zweiten Weltkriegs, statt das Dritte Reich als Aggressor zu benennen, findet sich auch in folgendem Beispiel:", "Die Grundposition H\u00f6ckes in Bezug auf den historischen Nationalsozialismus, aber auch andere Diktaturen, kommt dadurch zum Ausdruck, dass er das Grund\u00fcbel ohnehin am \u201ezersetzenden Materialismus\u201c der Moderne \u2013 politisch verk\u00f6rpert durch den Liberalismus \u2013 festmacht. Einem menschenverachtenden Gewaltregime wie dem Dritten Reich wirft H\u00f6cke deshalb lediglich vor, erfolglos als Antwort auf die liberalistischen Abw\u00e4rtsprozesse zu \u201ebrachialen Mitteln\u201c gegriffen zu haben. Auch den italienischen Faschismus deutet H\u00f6cke als ernsthaften und damit nachvollziehbaren Versuch, die \u201eliberalistischen Krisen Anfang des 20. Jahrhunderts zu \u00fcberwinden\u201c. Als weitere Kennzeichen der faschistischen Epoche sind f\u00fcr H\u00f6cke lediglich \u201edie Ausschaltung der Mafia, die Trockenlegung der S\u00fcmpfe, die guten Stra\u00dfen und die p\u00fcnktlichen Z\u00fcge\u201c sowie die noch heute \u201ewahrnehmbare Urbanit\u00e4t\u201c in Turin, Florenz und Rom erw\u00e4hnenswert.[902] Auch bei den Vertretern der antidemokratischen \u201eKonservativen Revolution\u201c in der Weimarer Republik findet H\u00f6cke \u201ebedenkenswerte L\u00f6sungsans\u00e4tze\u201c als Antwort f\u00fcr den Niedergang der Staatlichkeit. Im Wortlaut:", "Eine Verharmlosung der NS-Diktatur ist den Ausf\u00fchrungen H\u00f6ckes nicht unmittelbar bzw. explizit zu entnehmen, kann aus seiner Darstellung jedoch abgeleitet werden.", "An anderer Stelle erl\u00e4utert H\u00f6cke, worauf offensichtlich haupts\u00e4chlich seine Distanz zum Nationalsozialismus gr\u00fcndet. Er kritisiert n\u00e4mlich zuvorderst dessen Missachtung des nationalen Selbstbestimmungsrechts bezogen auf andere V\u00f6lker, keine Rede aber ist von einer brutalen und menschenverachtenden Gewaltherrschaft, vom millionenfachen Genozid an den europ\u00e4ischen Juden ganz zu schweigen. W\u00f6rtlich hei\u00dft es:", "Im Ergebnis lassen auch die Aussagen H\u00f6ckes in \u201eNie zweimal in denselben Flu\u00df\u201c eine geschichtsrevisionistische Tendenz erkennen.", "H\u00f6ckes ethnisch-homogener Volksbegriff, sein antiindividualistisches Menschenbild und seine darauf gr\u00fcndende Gegnerschaft zur gegenw\u00e4rtigen politischen Ordnung in Deutschland lassen auf eine ideologische Gesamtagenda schlie\u00dfen, die mit der freiheitlichen demokratischen Grundordnung nicht vereinbar ist. Aus dem ethnisch-exkludierenden Denken H\u00f6ckes resultiert ein antipluralistisches Staats- und Gesellschaftskonzept, dem minderheitenfeindliche Positionen \u2013 etwa im Hinblick auf den Islam \u2013 nicht nur immanent sind, sondern die auch explizit ge\u00e4u\u00dfert werden. Die auf diesen ethnozentristischen Grundannahmen basierende absolute Wertsch\u00e4tzung einer \u2013 unbedingt zu erhaltenden \u2013 einheitlichen ethnokulturellen Identit\u00e4t sieht er im gesellschaftspolitischen System der Bundesrepublik Deutschland gravierend verletzt. Die davon m\u00f6glicherweise abgeleiteten Ma\u00dfnahmen \u2013 etwa bei der Ungleichbehandlung autochthoner und nicht-autochthoner Bev\u00f6lkerungsteile \u2013 widersprechen der Menschenw\u00fcrde. Kritik am Nationalsozialismus stellt H\u00f6cke unter den Vorbehalt von Verst\u00f6\u00dfen gegen das Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker, ohne auch nur andeutungsweise auf den verbrecherischen Charakter des NS-Regimes einzugehen. Dies deutet zumindest auf revisionistische Tendenzen H\u00f6ckes hin.", "Aus den Gesamtpositionen H\u00f6ckes ergeben sich Anhaltspunkte f\u00fcr eine von diesem als Hauptinitiator und ma\u00dfgeblichen Akteur im Rahmen des \u201eFl\u00fcgels\u201c forcierte Bestrebung gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung und dort konkret gegen die Menschenw\u00fcrde. Zur Best\u00e4tigung und Verdeutlichung verfassungsfeindlicher Positionen des AfD-Netzwerks \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c sind weitere Aussagen H\u00f6ckes in anderen Kontexten und zus\u00e4tzliche \u00c4u\u00dferungen weiterer \u201eFl\u00fcgel\u201c-Protagonisten heranzuziehen.", "Es gibt keine Hinweise auf eine strukturelle Zusammenarbeit des \u201eFl\u00fcgel\u201c als Personenzusammenschluss mit anderen extremistischen Organisationen. Verschiedene Akteure des \u201eFl\u00fcgels\u201c haben jedoch Verbindungen zu extremistischen Organisationen oder verf\u00fcgen \u00fcber einen Vorlauf in der rechtsextremistischen Szene. Dies ist in der Gesamtschau zwecks Kontextualisierung mit zu ber\u00fccksichtigen.", "Die Protagonisten des \u201eFl\u00fcgels\u201c sind mit Akteuren eines gem\u00e4\u00df Eigenbezeichnung sogenannten \u201eWiderstandsmilieus\u201c eng verbunden. Zu diesem Milieu z\u00e4hlt der H\u00f6cke-Vertraute G\u00f6tz Kubitschek, Mitinitiator des neurechten Thinktanks Institut f\u00fcr Staatspolitik (IfS), Chefredakteur der IfS-Publikation \u201eSezession\u201c und Eigent\u00fcmer des Antaios-Verlags, neben Teilen der AfD u.a. die islamfeindliche Protestbewegung PEGIDA, die Initiative \u201eEin Prozent f\u00fcr unser Land\u201c, das Monatsmagazin Compact, das IfS und dessen Ver\u00f6ffentlichungen selbst und die \u201eIdentit\u00e4re Bewegung Deutschlands\u201c.[905] Mit Ausnahme der Kontakte zur vom Verfassungsschutz beobachteten IBD (Verdachtsfall des BfV) ist die Frage der Verbindungen der AfD innerhalb dieses \u201eWiderstandsmilieus\u201c nicht relevant im Sinne eines m\u00f6glichen Anhaltspunkts f\u00fcr eine Bestrebung gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung. allerdings verdeutlicht dieses Umfeld insbesondere den Ansatz des \u201eFl\u00fcgels\u201c, die AfD weiterhin insbesondere als fundamentaloppositionelle Bewegungspartei zu verstehen.", "Auch nach dem Parteieintritt in die AfD im Jahr 2013 unterhielt bzw. unterh\u00e4lt Andreas Kalbitz weiterhin einzelne Verbindungen zur rechtsextremistischen Szene:", "Der Abgeordnete des Landtags Sachsen-Anhalt Andr\u00e9 Poggenburg hat pers\u00f6nlichen Kontakt zu Akteuren der vom Verfassungsschutz beobachteten \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c (IB) und setzt sich zudem in Verlautbarungen regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr sie ein.", "Hans-Thomas Tillschneider f\u00e4llt durch eine offenkundige N\u00e4he zur \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c auf. Diese l\u00e4sst sich durch eine Vielzahl an Verlautbarungen in Form von Facebook-Beitr\u00e4gen, Artikeln f\u00fcr die \u201ePatriotische Plattform\u201c sowie \u00f6ffentlichen Redeauftritten belegen. So sprach er sich eindeutig gegen die seiner Meinung nach ungerechtfertigte Beobachtung der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c durch den Verfassungsschutz aus.[928] Dar\u00fcber hinaus kritisierte er \u00f6ffentlich den Beschluss des AfD-Bundesvorstands, der sich gegen eine Zusammenarbeit mit der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c richtet.[929] 2017 trat Tillschneider bei der \u201eWinterakademie\u201c des \u201eInstituts f\u00fcr Staatspolitik\u201c (IfS) gemeinsam mit dem f\u00fchrenden Mitglied der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung \u00d6sterreich\u201c Martin Sellner bei einer Podiumsdiskussion auf.[930] Nicht zuletzt entschied er sich zudem bewusst daf\u00fcr, ein Zweitb\u00fcro als Landtagsabgeordneter im gemeinsamen Hausprojekt \u201eFlamberg\u201c in Halle (Saale) des lokalen IB-Ablegers \u201eKontrakultur Halle\u201c und der \u201eEin Prozent\u201c-Initiative einzurichten, ungeachtet der Tatsache, dass das Objekt au\u00dferhalb seines Wahlkreises liegt.[931] Hervorzuheben ist ein ausf\u00fchrlicher Beitrag Tillschneiders, den er anl\u00e4sslich einer potenziellen Beobachtung der AfD durch den Verfassungsschutz unter dem Titel \u201eDie Kernfrage\u201c verfasste. Darin k\u00fcndigte er nicht nur die Aufl\u00f6sung der \u201ePatriotischen Plattform\u201c, sondern auch die Losl\u00f6sung von der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c an:", "Tillschneider avisiert mit dieser Erkl\u00e4rung zwar formell eine Distanzierung zur \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c, betont jedoch gleichzeitig N\u00e4he und Gemeinsamkeiten zwischen AfD und \u201eIdentit\u00e4rer Bewegung\u201c und r\u00e4umt offen ein, sich allein aufgrund einer potenziellen Beobachtung durch die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden abzugrenzen. Gleiches gilt f\u00fcr die Aufl\u00f6sung der \u201ePatriotischen Plattform\u201c. Damit bleibt diese Erkl\u00e4rung inhaltlich substanzlos.", "Abgesehen von den Verbindungen zur \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c sind weitere Ber\u00fchrungspunkte in das neurechte oder auch rechtsextremistische Spektrum festzustellen. Zun\u00e4chst sprach er sich f\u00fcr B\u00fcndnisse mit \u201eB\u00fcrgerbewegungen und Widerstandsgruppen\u201c[933] aus, die neben der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c auch Burschenschaften oder die islamfeindliche Protestbewegung PEGIDA umfassen sollten. 2014 besuchte Tillschneider den sogenannten \u201eZwischentag\u201c in Bonn, bei dem es sich um ein Vernetzungstreffen im rechten Spektrum handelt, an dem ebenfalls Vertreter der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c, der NPD sowie der \u201eGesellschaft f\u00fcr freie Publizistik\u201c (GfP) beteiligt waren.[934] Am 14. April 2018 nahm er an einer Demonstration der \u201eB\u00fcrgerbewegung Merseburg West\u201c unter dem Motto \u201eWir f\u00fcr unsere Stadt\u201c teil, bei der erneut Mitglieder der NPD, der Partei \u201eDie Rechte\u201c sowie der Rechtsextremist Sven Liebich vertreten waren.[935] Tillschneider setzte sich entgegen des AfD-Bundesvorstands f\u00fcr eine Parteiaufnahme von El en Kositza, Vertreterin der \u201eNeuen Rechten\u201c, ein.[936] Zudem bezeichnete er die Entscheidung eines anderen AfD-Mitglieds \u00fcber die Besch\u00e4ftigung eines NPD-Aussteigers als \u201eDienst an der Demokratie\u201c.[937]", "Die \u00fcberragenden Bedeutung Bj\u00f6rn H\u00f6ckes f\u00fcr das AfD-Netzwerk \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c spricht daf\u00fcr, die weltanschaulichen Positionen dieses ma\u00dfgeblichen Hauptprotagonisten m\u00f6glichst umfassend auszuloten und daf\u00fcr auch dessen politisches oder publizistisches Engagement vor dem Parteieintritt in die AfD zu ber\u00fccksichtigen. Dazu die umfangreichen und akribischen Recherchen des Soziologen Andreas Kemper herangezogen werden, der zahlreiche von H\u00f6cke namentlich gezeichnete Texte mit drei unter dem mutma\u00dflichen Pseudonym \u201eLandolf Ladig\u201c erschienenen Grundsatzbeitr\u00e4gen sprachanalytisch vergleicht.[938] Bei den unter \u201eLandolf Ladig\u201c ver\u00f6ffentlichten Texten handelt es sich um zwei Beitr\u00e4ge der neonazistischen Publikation \u201eVolk in Bewegung & Der Reichsbote\u201c (ViB) und einen Aufsatz in der NPD-Regionalzeitung \u201eEichsfeld-Stimme\u201c. Im Folgenden werden die Hauptargumentationslinien Kempers dargestellt und anhand der relevanten Originale nachvollzogen und vertieft.", "2006 erschien in der Hessisch-Nieders\u00e4chsischen allgemeinen ein von H\u00f6cke verfasster Leserbrief mit einer inhaltlich geschichtsrevisionistischen Grundtendenz, u.\u2009a. in folgendem Wortlaut:", "Dieser im Schulumfeld aufsehenerregende Leserbrief \u2013 weswegen ihm auch nahegelegt worden sein soll, sich als Geschichtslehrer nicht derart exponiert \u00f6ffentlich zu \u00e4u\u00dfern[940] \u2013 d\u00fcrfte H\u00f6cke aus Sorge um seinen beruflichen Status als verbeamteter Lehrer veranlasst haben, zuk\u00fcnftig auf vergleichbare Ver\u00f6ffentlichungen mit Namenszeichnung zu verzichten. Gegen\u00fcber dem Chefredakteur der Wochenzeitung Junge Freiheit (JF) Dieter Stein soll sich H\u00f6cke bei einer Veranstaltung rechtskonservativer Publizisten im Jahr 2007 daher auf eine entsprechende Anfrage ge\u00e4u\u00dfert haben, nur unter Pseudonym schreiben zu wollen.[941] Ein aufschlussreiches Zitat zu H\u00f6ckes Dilemma als verbeamtetem Lehrer findet sich bei Karl-Heinz Wei\u00dfmann, dem Mitbegr\u00fcnder des Instituts f\u00fcr Staatspolitik (IfS), der hierzu Folgendes ausf\u00fchrte:", "Dass H\u00f6cke den Ratschlag \u00f6ffentlicher Zur\u00fcckhaltung nicht konsequent umsetzte, zeigte sich 2010, als er am 13. Februar in Dresden an einer von der rechtsextremistischen \u201eJungen Landsmannschaft Ostpreu\u00dfen\u201c angemeldeten Demonstration zum Gedenken an die Opfer der Bombardierung Dresdens 1945 teilnahm. Dabei demonstrierte H\u00f6cke mit teilweise vermummten Personen und schwarz-wei\u00df-rote Reichsflaggen schwenkenden Teilnehmern. Auf Videoaufnahmen ist H\u00f6cke mitten im Demonstrationszug beim lautstarken Skandieren von \u201eWir wollen marschieren\u201c zu sehen.[943] Eigenen \u2013 seinem Demonstrationsverhalten widersprechenden und deshalb wenig \u00fcberzeugenden \u2013 Aussagen zufolge wollte H\u00f6cke sich vor Ort lediglich ein Bild verschaffen.", "Ausgangspunkt f\u00fcr die Diskussion um eine m\u00f6gliche Identit\u00e4t zwischen Bj\u00f6rn H\u00f6cke und einem unter dem Pseudonym schreibenden Autor \u201eLandolf Ladig\u201c waren frappierende \u00dcbereinstimmungen zwischen einem Leserbrief H\u00f6ckes aus dem Jahr 2008 in der JF und sp\u00e4ter ver\u00f6ffentlichten Texten in den rechtsextremistischen Publikationen \u201eVolk in Bewegung\u201c (ViB) und \u201eEichsfeld-Stimme\u201c, die beide von dem neonazistischen F\u00fchrungsaktivisten und stellvertretenden NPD-Bundesvorsitzenden Thorsten Heise herausgegeben werden. In der Jungen Freiheit Nr. 45/08 vom 31. Oktober 2008 wurde folgender mit \u201eBj\u00f6rn H\u00f6cke, Bornhagen\u201c gezeichneter Leserbrief publiziert. Dort hei\u00dft es unter der \u00dcberschrift \u201eDritte Wege diskutieren\u201c:", "Ausz\u00fcge dieses Leserbriefes finden sich 2011 textidentisch, jedoch nicht als Zitat kenntlich gemacht in dem Artikel \u201eDeutsche Impulse \u00fcberwinden den Kapitalismus \u2013 Krisen, Chancen und Auftrag\u201c von \u201eLadig\u201c in der Zeitschrift \u201eVolk in Bewegung\u201c (ViB) wieder:", "Es lassen sich aber weitere Auff\u00e4lligkeiten zwischen \u201eLadig\u201c- und H\u00f6cke-Texten feststellen. So prognostizierte \u201eLadig\u201c in seinem ViB-Artikel aus dem Jahr 2011 \u201eaufpotenzierte Krisendynamiken\u201c.[946] In seiner Kyffh\u00e4userrede 2015 wiederum rekurrierte H\u00f6cke auf diese origin\u00e4re Wortkombination, indem er ausf\u00fchrte, die sich \u201eaufpotenzierenden Krisendynamiken\u201c duldeten kein weiteres Zuwarten.[947] Chronologisch ist also bei diesem Beispiel \u2013 anders als bei dem JF-Leserbrief \u2013 die urspr\u00fcngliche Verwendung eines nur bei diesen beiden Autorennamen auffindbaren Begriffs zuerst bei \u201eLadig\u201c und dann bei H\u00f6cke zu konstatieren, was umso mehr f\u00fcr eine Personenidentit\u00e4t spricht.", "Eine weitere \u00dcbereinstimmung ist einem sich \u00fcber die drei Zeitebenen 2008, 2012 und 2014 erstreckenden Sprachbeispiel zu entnehmen. Im zitierten JF-Leserbrief des Jahres 2008 spricht H\u00f6cke von der letzten Hoffnung auf eine \u201eSelbstregulation von Mensch und Natur\u201c. Im ViB-Artikel aus 2012 wiederum f\u00fchrt \u201eLadig\u201c aus, der systemimmanente Wachstumszwang des Kapitalismus verhindere eine \u201eHom\u00f6ostase von Mensch und Natur.\u201c[948] In einem Interview mit der neurechten Internetplattform Blaue Narzisse schlie\u00dflich betont H\u00f6cke, Identit\u00e4t sei \u201eder Schl\u00fcssel zu \u00f6konomischen und \u00f6kologischen Hom\u00f6ostasen, also ausgleichenden Selbstregulierungen einer Gesellschaft\u201c.[949] Der den drei Textstellen zugrunde liegende \u00fcbereinstimmende Gedanke und der zweifache Rekurs auf den Begriff Hom\u00f6ostase, den H\u00f6cke in der von ihm sp\u00e4ter definierten deutschen Bedeutung im ersten Zitat benutzt, lassen ebenfalls auf eine identische Autorenschaft schlie\u00dfen.", "Ein weiterer Anhaltspunkt ist die exakte Reproduktion einer fehlerhaften \u00dcbersetzung. Sowohl \u201eLadig\u201c (2011) als auch H\u00f6cke (2015) beziehen sich positiv auf ein jeweils als Opus Magnum gepriesenes Buch von Peter Watson. Bei \u201eLadig\u201c hei\u00dft es 2011:", "H\u00f6cke erw\u00e4hnt das Werk in einer Rede im Jahre 2015:", "Der korrekte Buchtitel lautet allerdings nicht \u201eGenius der Deutschen\u201c, sondern \u201eDer deutsche Genius\u201c (engl. Original \u201eThe German Genius\u201c), womit im Grunde nur zwei Erkl\u00e4rungen in Betracht kommen. Entweder plagiierte H\u00f6cke bei dem fremden Autor \u201eLadig\u201c auch in diesem Fall und replizierte dessen Fehler oder er wiederholte den bereits einmal von ihm unter einem fremden Namen unkorrekt \u00fcbersetzten und offenbar fehlerhaft verinnerlichten Titel, weil es sich bei \u201eLadig\u201c um ein Pseudonym H\u00f6ckes handelt.", "In seiner Studie listet der Soziologe Kemper \u2013 wie etwa die auff\u00e4llig analoge Nutzung von Begriffen wie \u201eEntelechie\u201c oder \u201ePerturbationen\u201c \u2013 noch eine Reihe weiterer kongruenter Beispiele auf[952], so dass in der Gesamtschau eine Identit\u00e4t zwischen \u201eLadig\u201c und H\u00f6cke nicht nur wahrscheinlich, sondern angesichts der plausibilisierten Faktendichte nahezu mit Gewissheit anzunehmen ist.", "Neben den dargelegten sprachlichen wie begrifflichen \u00dcbereinstimmungen spricht auch das Kennverh\u00e4ltnis zwischen Bj\u00f6rn H\u00f6cke und dem rechtsextremistischen Herausgeber der beiden aufgef\u00fchrten Publikationen, Thorsten Heise, f\u00fcr die Annahme eines zum Zweck der nicht nachvollziehbaren Autorenschaft f\u00fcr H\u00f6cke geschaffenen Pseudonyms. Heise wohnt nur wenige Kilometer entfernt von Bornhagen in der Ortschaft Fretterode. Die pers\u00f6nliche Bekanntschaft ist belegt.[953]", "Die angesichts der dargelegten konsistenten Indizienkette praktisch keine ernsthaften Zweifel zulassende Annahme einer Identit\u00e4t zwischen \u201eLadig\u201c und H\u00f6cke rechtfertigt es, die \u201eLadig\u201c-Text auch inhaltlich st\u00e4rker zu beleuchten, um weitere R\u00fcckschl\u00fcsse auf Reichweite und Radikalit\u00e4t der ideologischen Grundpositionen des \u201eFl\u00fcgel\u201c-Hauptprotagonisten ziehen zu k\u00f6nnen.", "Der \u201eLadig\u201c-Text des Jahres 2011 enth\u00e4lt eine revisionistische Geschichtsdeutung des Nationalsozialismus, die diesen nicht nur relativiert oder verharmlost, sondern sich explizit positiv auf ihn als \u201eerste Antiglobalisierungsbewegung\u201c [!] bezieht. Im Wortlaut:", "Im \u201eLadig\u201c-Text \u201eDie Krise des Kapitalismus\u201c aus 2012 ordnet sich der Autor ausdr\u00fccklich der \u201eidentit\u00e4ren Systemopposition\u201c zu und l\u00e4sst zudem eine weltanschauliche N\u00e4he zur rechtsextremistischen NPD erkennen. Beispielhaft sei folgendes Zitat angef\u00fchrt:", "Explizit positiv zur rechtsextremistischen NPD \u00e4u\u00dfert sich \u201eLadig\u201c auch in seinem Aufsatz f\u00fcr die \u201eEichsfeld-Stimme\u201c. Dort hei\u00dft es u.\u2009 a.:", "Die drei analysierten \u201eLadig\u201c-Texte bringen eine zweifelsfrei verfassungsfeindliche Haltung zum Ausdruck. Die dezidiert positive Bezugnahme auf den historischen Nationalsozialismus als Idee und die radikalrevisionistische Umdeutung der den Zweiten Weltkrieg ausl\u00f6senden Ursachen implizieren inhaltliche Positionen, die in un\u00fcberbr\u00fcckbarem Gegensatz zum Kernbestand Menschenw\u00fcrde, Demokratieprinzip und Rechtsstaatlichkeit der freiheitlichen demokratischen Grundordnung stehen. Folgerichtig bekennt sich \u201eLadig\u201c in seinen Texten vorbehaltlos auch zur \u201eidentit\u00e4ren Systemopposition\u201c.", "Wenn H\u00f6cke also im Interviewband mit Hennig in einer geschichtsrevisionistischen Tendenz argumentiert, die alliierten h\u00e4tten nicht gegen die Nationalsozialisten, sondern gegen die Deutschen als solche gek\u00e4mpft, dem Nationalsozialismus besch\u00f6nigend zubilligt, eine Antwort auf die Krisen der Moderne gesucht zu haben, und bewusst vage andeutet, die Ideen aus der ersten H\u00e4lfte des zwanzigsten Jahrhunderts k\u00f6nnten auch in der Gegenwart instruktiv f\u00fcr alternative Politikmodelle herangezogen werden, so hat er diesen gedanklichen, in einem engeren revisionistischen Sinne aber nicht nachweisbaren Grundsatz als \u201eLadig\u201c wenige Jahre zuvor noch radikal und seine extremistisch-revisionistische Ausrichtung belegend ausformuliert. \u00c4hnlich l\u00e4sst sich aus den unaufh\u00f6rlichen Verbalattacken H\u00f6ckes bei Demonstrationen oder Kyffh\u00e4usertreffen gegen die gegenw\u00e4rtige politische Ordnung in Deutschland und deren Verantwortungstr\u00e4ger zwar auch auf eine strukturell fundamentaloppositionelle Haltung schlie\u00dfen, doch als \u201eLadig\u201c bekennt er sich ausdr\u00fccklich und ohne jede Einschr\u00e4nkung zu dieser \u201eidentit\u00e4ren Systemopposition\u201c.", "Die \u201eLadig\u201c-Texte sind nicht zuletzt deshalb f\u00fcr das Gesamtverst\u00e4ndnis von H\u00f6ckes Positionen erforderlich und f\u00fcr die Auslegung seiner sp\u00e4teren Ausf\u00fchrungen als Politiker mit einzubeziehen, als er diese Beitr\u00e4ge \u2013 weiterhin von der nahezu unbestreitbaren Identit\u00e4t ausgehend \u2013 kurz vor seinem Parteieintritt in die AfD ver\u00f6ffentlichte bzw. ver\u00f6ffentlichen lie\u00df, mithin in einer Lebensphase konsolidierter politisch-weltanschaulicher Standpunkte.", "Die politische Bet\u00e4tigung von Andreas Kalbitz reicht deutlich \u00fcber den Zeitpunkt seines AfD-Parteieintritts in die Vergangenheit zur\u00fcck. Medienberichten zufolge soll er in den 1990er-Jahren bereits Mitglied in der seinerzeit von den Verfassungsschutzbeh\u00f6rden beobachteten Partei \u201eDie Republikaner\u201c[957] gewesen sein und hat dar\u00fcber hinaus 2001 als Autor f\u00fcr den \u201eWitikobrief\u201c, dem selbsternannten \u201eMitteilungsorgan\u201c des rechtsextremistischen \u201eWitikobundes\u201c, fungiert haben.[958] Weiterhin publizierte er 2003 in der Mitgliederzeitung \u201eFritz\u201c der rechtsextremistischen Vereinigung \u201eJunge Landsmannschaft Ostdeutschland\u201c, die als ehemalige Jugendorganisation aus dem Verein \u201eLandsmannschaft Ostpreu\u00dfen\u201c hervorging und \u00fcber Jahre f\u00fcr die Trauerm\u00e4rsche in Dresden anl\u00e4sslich der alliierten Bombardierung verantwortlich war.[959] Zudem nahm Kalbitz im Jahr 2007 an einem Pfingstlager der neonazistischen und 2009 verbotenen \u201eHeimattreuen Deutschen Jugend\u201c (HDJ) teil.[960]", "Die Verbindungen und Verlautbarungen der genannten Personen konzentrieren sich im Wesentlichen auf Vereinigungen und Akteure des neurechten Spektrums, die \u00fcberwiegend nicht Beobachtungsobjekt der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden sind, jedoch\u2013 wie oben dargelegt \u2013 ein \u201eWiderstandsmilieu\u201c bilden. Geeint durch weitgehend \u00e4hnliche politische Ziele wirken diese mit teilweise verschiedenen strategischen Ans\u00e4tzen zusammen. Dazu geh\u00f6ren eine Reihe von publizistisch wirkenden Akteuren wie das Institut f\u00fcr Staatspolitik oder das Magazin Compact ebenso wie die \u201eIdentit\u00e4re Bewegung Deutschland\u201c (IBD) als aktivistischer Part.", "Mangels struktureller Zusammenarbeit zwischen dem \u201eFl\u00fcgel\u201c und den anderen tats\u00e4chlich oder mutma\u00dflich extremistischen Organisationen kommt diesen Verbindungen in der Gesamtabw\u00e4gung keine juristische Bedeutung zu.", "\u201eDer Fl\u00fcgel\u201c wirkt mit seinen verfassungsfeindlichen Aussagen auch in die Mutterpartei hinein. Insbesondere nehmen die beiden Parteivorsitzenden Alexander Gauland und J\u00f6rg Meuthen nicht nur regelm\u00e4\u00dfig an den Kyffh\u00e4usertreffen teil und halten dort Reden. Sie fallen auch dadurch auf, dass sie sich in diesen Reden radikaler als sonst \u00e4u\u00dfern und auf verfassungsschutzrelevante Positionen der \u201eFl\u00fcgel\u201c-Aktivisten anspielen, allerdings ohne sie sich vollst\u00e4ndig zu eigen zu machen.", "Ein pr\u00e4gnantes Beispiel ist insofern die Rede Gaulands auf dem Kyffh\u00e4usertreffen im Jahr 2018.[961]", "\u00c4hnlich wie H\u00f6cke tritt auch Gauland f\u00fcr das \u201eVolk\u201c ein, dramatisiert die Folgen der Migration und stellt Deutschland insofern als Opfer einer Verschw\u00f6rung dar. Der Bundeskanzlerin wirft er etwa vor, einen \u201eunumkehrbar[en] Bev\u00f6lkerungsaustausch\u201c herbeif\u00fchren zu wollen, weil sie aus nicht nachvollziehbaren Gr\u00fcnden \u201eetwas gegen das deutsche Volk\u201c habe, dem sie eigentlich aufgrund ihres Amtseids verpflichtet sei. Aber die gesamte Bundesregierung wolle, dass die einheimischen Deutschen f\u00fcr die Einwanderer arbeiteten, damit diese \u201ein Ruhe Kinder in die Welt setzen und den Bev\u00f6lkerungsaustausch vollenden\u201c k\u00f6nnten. Der bei einer Lockerung des Familiennachzugs anzunehmende zus\u00e4tzliche Migrationsstrom werde Deutschland mehr ver\u00e4ndern als der Zweite Weltkrieg. Die Deutschen bef\u00e4nden sich insgesamt in einem \u201eKampf gegen Kr\u00e4fte, die ihr globalistisches Programm der Nationen-Aufl\u00f6sung, der ethnisch kulturellen Vereinheitlichung und der Traditionsvernichtung als die Menschlichkeit und G\u00fcte selbst\u201c verkauften. Weil es bei dem \u201ehistorischen Experiment eben zu Verwerfungen komme\u201c, n\u00e4hmen diese Kr\u00e4fte im \u00dcbrigen auch hin, dass \u201ejede Woche ein neue[r] M\u00e4dchenname[n] zu lesen [sei], der auf einen Grabstein gepr\u00e4gt wird.\u201c[962]", "Trotz aller Dramatisierung der Migration bringt Gauland letztlich dann aber doch nicht eindeutig zum Ausdruck, dass f\u00fcr ihn nur der Erhalt des Volkes als organische Einheit z\u00e4hle. Die Auslegung, dass es ihm um die wirtschaftlichen und sozialen Interessen der Menschen gehe, die jetzt und hier zum deutschen Volk geh\u00f6rten, bleibt m\u00f6glich. Seine Aussagen k\u00f6nnen damit als Ausdruck einer v\u00f6lkisch-nationalistische \u00dcberh\u00f6hung des Volkes verstanden werden; sie m\u00fcssen aber nicht so ausgelegt werden. Es bleibt bei dem \u2013 offensichtlich bewussten \u2013 Rekurs Gaulands auf bestimmte Schlagworte H\u00f6ckes und seiner Unterst\u00fctzer.", "\u00c4hnlich wie H\u00f6cke und andere \u201eFl\u00fcgel\u201c-Aktivisten beschimpft Gauland dar\u00fcber hinaus auch Migranten:", "Er verzichtet allerdings darauf, konkrete Ma\u00dfnahmen gegen Migranten zu fordern. Die Forderung nach einer menschenw\u00fcrdewidrigen Rechtlosstellung bestimmter Gruppen kann man ihm daher nicht eindeutig vorwerfen. Auch hier bleibt aber die gezielte Anspielung.", "\u00c4hnlich wie H\u00f6cke diffamiert Gauland schlie\u00dflich auch das parlamentarische Regierungssystem. Die derzeitige politische Situation in Deutschland sei mit jener in der DDR unmittelbar vor der Wende 1989 vergleichbar. Ohne die SED-Diktatur bagatellisieren zu wollen, so Gauland, verkomme wieder ein Land, weil seine F\u00fchrung verbohrt einer zerst\u00f6rerischen Ideologie folge. Erneut bestehe das \u201eRegime\u201c aus einer \u201ekleinen Gruppe von Parteifunktion\u00e4ren\u201c, die \u2013 unterst\u00fctzt von Blockparteien und angepassten gesellschaftlichen Akteuren \u2013 die einzige Opposition bek\u00e4mpften. In der fr\u00fcheren DDR seien Wahlen gef\u00e4lscht worden, heute werde die Kriminalstatistik manipuliert. Die Herrschenden blockierten Untersuchungsaussch\u00fcsse, wenn diese die \u201eRegierungskriminalit\u00e4t\u201c betr\u00e4fen. Das sei zuletzt beim verhinderten Untersuchungsausschuss zum \u2013 so Gaulands verunglimpfender Bezeichnung f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge \u2013 \u201edurch und durch korrupte[n] Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsaustausch und Kriminalit\u00e4tsimport\u201c deutlich geworden.[964] Ausdr\u00fcckliche oder implizite Aufforderungen zu einem umst\u00fcrzlerischen Vorgehen finden sich bei Gauland aber nicht. Auch hier bleibt es aber bei der Anspielung.", "Ein weiteres Beispiel ist die Rede des Parteivorsitzenden Meuthen auf dem Kyffh\u00e4usertreffen 2017.", "In der emotionalisierten Atmosph\u00e4re der Kyffh\u00e4usertreffen greift auch der medial eher um ein gem\u00e4\u00dfigt-integratives Image bem\u00fchte Co-Parteivorsitzende J\u00f6rg Meuthen auf eine aggressiv fremdenfeindliche Rhetorik zur\u00fcck. Er sprach von einer sich abzeichnenden \u201eMigrantenwelle\u201c im Zuge des Familiennachzugs von alleine zwei Millionen syrischen Fl\u00fcchtlingen. Dabei werde es sich weder um \u201eHerzchirurgen\u201c, \u201eRaketenforscher\u201c oder \u201eAtomphysiker\u201c handeln, sondern um \u201eweitestgehend kulturfremde Menschen\u201c. Diese wiederum seien zumeist Analphabeten, \u201edie den Kollaps unserer ohnehin schon \u00fcberstrapazierten Sozialkassen noch beschleunigen, weitere Parallelgesellschaften bilden werden und Terror in unser Land importieren werden.\u201c Fall s sich die Entwicklung in Deutschland so fortsetze, sei \u201eunser Land\u201c nicht \u00fcberlebensf\u00e4hig. Die B\u00fcrger h\u00e4tten die Schnauze voll, wenn \u201emarokkanische Netto-Nafris mit zwanzig Scheinidentit\u00e4ten auf ein \u00fcppiges Monats-Netto von \u00fcber 8.000 Euro\u201c k\u00e4men, w\u00e4hrend deutsche Sozialrentner auf Pfandflaschensuche gehen m\u00fcssten.[965]", "Mit dieser pauschalen Herabw\u00fcrdigung von Fl\u00fcchtlingen bedient Meuthen die Vorurteile seiner v\u00f6lkisch-nationalistischen Zuh\u00f6rer, allerdings ohne sich deren v\u00f6lkisch-nationalistische Grundannahme vom Erhalt des organisch-einheitlichen Volk als h\u00f6chsten Wert zu eigen zu machen. Auch auf die Forderung von konkreten, menschenw\u00fcrdewidrigen Ma\u00dfnahmen gegen Migranten verzichtet Meuthen. Eine Ablehnung von Elementen der freiheitlichen demokratischen Grundordnung ergibt sich aus diesen \u00c4u\u00dferungen folglich nicht. Es bleibt aber die Anspielung auf entsprechende Gedankenmuster seiner Zuh\u00f6rer.", "Die genannten tats\u00e4chlichen Anhaltspunkte rechtfertigen in der Gesamtschau die Einordnung des \u201eFl\u00fcgels\u201c als Verdachtsfall und damit als Beobachtungsobjekt i.\u2009S.\u2009d. \u00a7 3, 4 BVerfSchG.", "Tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c verfassungsfeindliche Bestrebungen verfolgt, ergeben sich zwar noch nicht aus seinem Gr\u00fcndungsdokument, der \u201eErfurter Resolution\u201c, wohl aber aus den Reden auf den j\u00e4hrlichen, f\u00fcr das Selbstverst\u00e4ndnis des \u201eFl\u00fcgels\u201c pr\u00e4genden Treffen auf dem Kyffh\u00e4user sowie aus Aussagen auf der Homepage und der Facebook-Seite des \u201eFl\u00fcgels\u201c. Hinzu kommt, dass die zentrale F\u00fchrungsfigur des \u201eFl\u00fcgels\u201c, Bj\u00f6rn H\u00f6cke, sich auch auf sonstigen Veranstaltungen und in dem Gespr\u00e4chsband \u201eNie zweimal in denselben Flu\u00df\u201c in verfassungsschutzrelevanter Weise \u00e4u\u00dfert. Im Ergebnis l\u00e4sst sich eine Vielzahl v\u00f6lkisch-nationalistischer und minderheitenfeindlicher \u00c4u\u00dferungen feststellen, die in ihrer Gesamtheit gegen die drei wesentlichen Elemente der freiheitlichen demokratischen Grundordnung \u2013 Menschenw\u00fcrde, Demokratieprinzip, Rechtsstaatsprinzip \u2013 versto\u00dfen.", "Schlie\u00dflich verf\u00fcgt der \u201eFl\u00fcgel\u201c auch \u00fcber Verbindungen zu bekannten rechtsextremistischen Organisationen; ma\u00dfgebliche Mitglieder, einschlie\u00dflich der F\u00fchrungsfigur H\u00f6cke, haben sich in der Vergangenheit auch schon selbst f\u00fcr rechtsextremistische Organisationen bet\u00e4tigt. Nicht zuletzt die unter dem mutma\u00dflichen H\u00f6cke-Pseudonym \u201eLandolf Ladig\u201c ver\u00f6ffentlichten Texte in einschl\u00e4gig rechtsextremistischen Publikationen bringen ein eindeutig rechtsextremistisches Menschen-, Geschichte- und Gesellschaftsbild zum Ausdruck.", "Zuletzt ist zu bef\u00fcrchten, dass der \u201eFl\u00fcgel\u201c mit seinen mutma\u00dflich verfassungswidrigen Einwirkungsversuchen auf die Gesamtpartei schon erste Erfolge erzielt hat.", "Bei der Gesamtpartei AfD liegen zwar erste, aber f\u00fcr eine Beobachtung noch keine hinreichenden tats\u00e4chlichen Anhaltspunkte daf\u00fcr vor, dass sie sich gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung richtet.", "Aus der oben ausgef\u00fchrten Analyse der Programmatik sowie der der AfD zurechenbaren Aussagen ergeben sich erste tats\u00e4chliche Anhaltspunkte, die f\u00fcr eine extremistische Bestrebung sprechen. In diesem Zusammenhang ist zun\u00e4chst festzustellen, dass die Programmatik der AfD sich trotz ihrer vergleichbar kurzen Geschichte kontinuierlich versch\u00e4rft hat; eine parallele Entwicklung ist bei den zurechenbaren \u00c4u\u00dferungen zu erkennen. Die AfD hat sich von einer wirtschaftsliberalen, EU-kritischen Partei, deren Motor in der Anfangszeit vor allem die Euro- und Griechenlandkrise war, zu einer national orientierten, islam- und zuwanderungskritischen Partei entwickelt.", "Die Programmschriften f\u00fcr sich genommen enthalten jedoch keine ausreichenden tats\u00e4chlichen Anhaltspunkte f\u00fcr eine Bestrebung gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung. Die programmatischen Aussagen sind \u00fcberwiegend vage, was potenziell intendiert sein kann.", "Die untersuchten programmatischen Aussagen proklamieren zwar andeutungsweise eine Besserstellung und teils auch eine \u00dcbersteigerung bzw. H\u00f6herwertigkeit der abendl\u00e4ndischen Kultur gegen\u00fcber \u201eimportierten Kulturen\u201c. Mit Blick auf die freiheitliche demokratische Grundordnung ist zudem die Aussage problematisch, wonach Minarette pauschal als \u201eHerrschaftssymbole\u201c abgelehnt werden. Das Grundsatzprogramm enth\u00e4lt somit Kritik an den Angeh\u00f6rigen von Minderheiten bzw. hier einer Religion. Grenzwertig sind hier insbesondere Forderungen nach der gesetzlichen Einschr\u00e4nkung der von Muslimen in Anspruch genommenen Grundrechte, insbesondere wenn die Religionsaus\u00fcbungsfreiheit in G\u00e4nze beschr\u00e4nkt w\u00fcrde. Aus der Grundsatzprogrammatik l\u00e4sst sich jedoch noch keine grunds\u00e4tzliche Abwertung der Angeh\u00f6rigen der islamischen Religion allein aufgrund ihrer Gruppenzugeh\u00f6rigkeit feststellen und die Forderungen verletzen in ihrer Gesamtheit noch nicht den Menschenw\u00fcrdegehalt der betroffenen Grundrechte.", "Das Wahlprogramm der Bundespartei entspricht inhaltlich weitgehend ihrem Grundsatzprogramm, das \u00fcberdies den gleichen Titel tr\u00e4gt. Bestimmte Versch\u00e4rfungen bei Formulierungen und eine ver\u00e4nderte thematische Schwerpunktsetzung lassen hier aber den Schluss zu, dass die Partei ihre programmatische Ausrichtung durchaus noch einmal konkretisiert hat. Hinreichend gewichtige Belege f\u00fcr eine Verfassungsfeindlichkeit finden sich im Wahlprogramm zur Bundestagswahl allerdings ebenfalls nicht.", "Die verschiedenen Landtagswahlprogramme \u00fcbernehmen \u00fcberwiegend die Kernpositionen der Gesamtpartei. Bemerkenswert ist jedoch, dass die Landesverb\u00e4nde verschieden deutliche, teils radikale, Schwerpunkte in ihrer Ausrichtung erkennen lassen. Insofern entsteht hier der Eindruck einer ideologisch nicht geeinten Partei. Gleichwohl erlaubt die Analyse auch einige R\u00fcckschl\u00fcsse, die f\u00fcr die Bewertung der Partei insgesamt relevant sind. Zum einen ist erkennbar, dass die AfD bestimmte Themen wie Migration, Kriminalit\u00e4t oder auch \u201eGenderpolitik\u201c nicht nur in \u00fcberproportionaler Form anspricht, sondern auch Probleme, die mit diesen Themen in keinem inhaltlichen Zusammenhang stehen, damit verkn\u00fcpft und dadurch potenziell Feindbildkonstruktionen im politischen Diskurs etabliert. Sichtbar wird dies etwa dort, wo sozialpolitische Missst\u00e4nde oder vermeintliche Verschlechterungen der \u00f6ffentlichen Sicherheit einzig mit der Zuwanderung von Ausl\u00e4ndern begr\u00fcndet werden.", "Die Auswertung der Aussagen von F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren sowie sonstigen Funktion\u00e4ren und Mitgliedern der AfD l\u00e4sst erste deutliche Anhaltspunkte f\u00fcr eine Ausrichtung der Partei gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung erkennen. Zun\u00e4chst vertreten einige F\u00fchrungsfunktion\u00e4re ein mit der Menschenw\u00fcrdegarantie unvereinbares, stark ethnisch konnotiertes Volksverst\u00e4ndnis; andere Funktion\u00e4re bzw. Mitglieder \u00e4u\u00dfern teils eine streng v\u00f6lkisch-nationalistische Grundhaltung und stellen eine Reihe von Einzelforderungen auf, die in ihrer Gesamtschau eine dem\u00fctigende Ungleichbehandlung von Nichtdeutschen bedeuten.", "So wird an einigen stellen die Vorstellung von einem ethnisch-biologischen bzw. ethnisch-kulturellen homogenen Volk propagiert. Dieses Verst\u00e4ndnis geht davon aus, dass nur Deutscher sein kann, wer als solcher geboren wird. Zudem wird der Eindruck suggeriert, dass das deutsche Volk vor fremden Einfl\u00fcssen zu sch\u00fctzen sei. Zwar \u00fcberschreiten einzelne \u00c4u\u00dferungen von F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren f\u00fcr sich betrachtet nur in wenigen F\u00e4llen die Grenze des verfassungsschutzrechtlich Zul\u00e4ssigen. Gleichwohl nutzen F\u00fchrungsfunktion\u00e4re kontinuierlich Begriffe, die jedenfalls eine Parallele zum rechtsextremistischen Diskurs erkennen lassen. Dies ist etwa der Fall, wenn Begriffe wie \u201e\u00dcberfremdung\u201c, \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c, \u201eAufl\u00f6sung\u201c bzw. \u201eZersetzung der Gesellschaft\u201c sowie \u201eRemigration\u201c und \u201eMassenabschiebung\u201c genutzt werden.", "Dar\u00fcber hinaus l\u00e4sst eine Reihe von Einzelforderungen darauf schlie\u00dfen, dass die AfD eine Gesellschaft anstrebt, in der die Sozialgebundenheit des Individuums eben nicht mehr rechtfertigungsbed\u00fcrftig ist. Die Bedeutung des einzelnen Menschen tritt hier hinter der Bedeutung eines bestimmten Kollektivs, vorliegend des sch\u00fctzenswerten deutschen Volkes, zur\u00fcck. Dieses Verst\u00e4ndnis zieht gleichzeitig eine Ausgrenzung einzelner, nicht diesem Kollektiv angeh\u00f6riger Personen nach sich. Ein solches Politikkonzept bedeutet den Ausschluss des nicht zum ethnisch definierten Volk Zugeh\u00f6rigen qua Geburt. Hier gehen die Forderungen \u00fcber eine m\u00f6gliche Verletzung der in Art. 3 GG verbrieften Grundrechte hinaus und zeichnen das Bild einer Gesellschaft, in der bestimmten Gruppen von Menschen von vornherein ein abgewerteter Status zukommen soll. Dies ist mit der Garantie der Menschenw\u00fcrde unvereinbar.", "Beispielhaft sei hier die Position genannt, wonach \u2013 etwa mit Blick auf das Bildungssystem \u2013 die H\u00f6herwertigkeit einer \u201eweissen, europ\u00e4ischen Kultur\u201c festzustellen sei; die Ausgrenzung Einzelner also nicht aufgrund der Sprach- oder Fachkompetenz, sondern allein aufgrund ihrer Kultur- bzw. Volkszugeh\u00f6rigkeit erfolgen soll. Entsprechendes gilt auch, wo ganzen Bev\u00f6lkerungsgruppen das Asylrecht abgesprochen werden soll; hier stehen ethnisch-biologische Gesichtspunkte im Mittelpunkt der Ablehnung des Einzelnen.", "In einigen der untersuchten Aussagen tritt zudem die Haltung zutage, wonach einzelne Bev\u00f6lkerungsgruppen in Deutschland nicht integrierbar seien. Zuwanderern und Fl\u00fcchtlingen \u2013 insbesondere jenen mit muslimischer Pr\u00e4gung \u2013 werden von Seiten einiger AfD-Funktion\u00e4re in pauschalisierender Weise zahlreiche Negativeigenschaften wie eine \u00fcberproportionale Gewaltbereitschaft, kulturelle R\u00fcckst\u00e4ndigkeit und Frauenfeindlichkeit zugeschrieben. Entsprechende Verlautbarungen \u00fcbersteigen dabei regelm\u00e4\u00dfig die blo\u00dfe Kritik an und Warnung vor der Aufnahme muslimischer Zuwanderer. Sie dienen zu deren pauschaler Verunglimpfung und zielen darauf ab, Vorbehalte sowie \u00c4ngste ihnen gegen\u00fcber zu sch\u00fcren.", "So nimmt die Agitation gegen Fl\u00fcchtlinge und Migranten eine zentrale Rolle in den Verlautbarungen zahlreicher AfD-Funktion\u00e4re und Organisationseinheiten der AfD ein. Diese reicht mitunter bis zu einer drastisch fremdenfeindlichen, bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppen aufgrund ihrer Natur verunglimpfenden Haltung. Dies gilt etwa f\u00fcr die Aussage, wonach junge muslimische M\u00e4nner sich daneben ben\u00e4hmen, austobten und an \u201eeinheimischen Frauen\u201c vergriffen, oder die Bezeichnung von Fl\u00fcchtlingen als \u201ekrimineller Dreck\u201c, \u201eVersuchseroberer\u201c und \u201eAfro-Invasoren\u201c, die h\u00e4ufig \u201ehochgradig gef\u00e4hrliche und infekti\u00f6se Krankheiten\u201c h\u00e4tten.", "In zahlreichen Verlautbarungen ziehen Funktion\u00e4re der AfD die Schutzbed\u00fcrftigkeit von Fl\u00fcchtlingen zudem allgemein in Zweifel. Beispielhaft sei hier die Beschreibung von Fl\u00fcchtlingen als \u201eAggressoren\u201c genannt, wodurch Fl\u00fcchtlinge pauschal als Gruppe abgewertet und deren Menschenw\u00fcrde eindeutig in Frage gestellt wird.", "Eine multikulturelle Gesellschaft deuten viele AfD-Funktion\u00e4re als das Gegenbild einer stabilen Gesellschaftsordnung. Resultierend aus der diffamierenden Negativdarstellung \u201ekulturfremder\u201c Migranten und Fl\u00fcchtlinge kommen zahlreiche AfD-Funktion\u00e4re zu dem pauschalen Urteil, diese seien nicht in die hiesige Gesellschaft integrierbar. Diese Vorbehalte beschr\u00e4nken sich jedoch mitnichten auf Personen, die sich (noch) nicht in die Gesellschaft integriert haben. Vielmehr wird eine naturgegebene Inkompatibilit\u00e4t suggeriert. Dies zeigt exemplarisch die Agitation gegen die in Deutschland geborene und aufgewachsene SPD-Bundestagsabgeordnete und ehemalige Integrationsbeauftragte Aydan \u00d6zo\u011fuz. Ein Landtagsabgeordneter kommentierte die Anregung des Fraktionsvorsitzenden Alexander Gauland, \u00d6zo\u011fuz in \u201eAnatolien zu entsorgen\u201c, damit, dies h\u00e4tte zur Folge, dass es \u201eeinen frechen Migranten, der uns auf der Nase herumtanzt, und also durchaus eine Sorge weniger\u201c g\u00e4be.", "Eine v\u00f6lkisch-nationalistische Grundhaltung tritt etwa auch dort zutage, wo die Behauptung aufgestellt wird, die Migrationspolitik der Bundesregierung f\u00fchre zu einem, \u201eschleichenden Genozid\u201c der deutschen Bev\u00f6lkerung bzw. bewirke einen \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c. Diese \u00c4u\u00dferungen verdeutlichen das Denken in geschlossen ethnokulturellen Kategorien, demzufolge Interessen sich zuvorderst im Rahmen ethnischer Zugeh\u00f6rigkeit artikulieren. In vielen der oben ausgewerteten Aussagen wird die v\u00f6llig \u00fcbersteigerte Fixierung vieler AfD-Funktion\u00e4re auf ein ethnozentristisch konstruiertes Volk deutlich. Diese bewusste Exklusion bestimmter Bev\u00f6lkerungsgruppen steht im Widerspruch zur Menschenw\u00fcrde.", "Zwar bekennt sich die AfD in grunds\u00e4tzlichen Verlautbarungen zur Religionsfreiheit, doch sprechen sich einzelne Untergliederungen der Partei \u2013 mitunter in kompromissloser Weise \u2013 gegen die blo\u00dfe Pr\u00e4senz der Religion in Europa aus, sodass die Gew\u00e4hrung der uneingeschr\u00e4nkten Religionsfreiheit im Falle einer Macht\u00fcbernahme durch die AfD zumindest zweifelhaft erscheint. So forderte ein Kreisverband z.B.: \u201eF\u00fcr den Islam soll es IN EUROPA keine Zukunft geben.\u201c", "Vor dem Hintergrund vieler Aussagen der AfD-Funktion\u00e4re und ihres ethnisch-biologischen bzw. ethnisch-kulturell begr\u00fcndeten Volksverst\u00e4ndnisses ist die Behandlung von Migranten, die f\u00fcr den Fall der Regierungs\u00fcbernahme durch die AfD in Aussicht gestellt wird, etwa die Forderung nach einer \u201eR\u00fcckf\u00fchrung im Millionenma\u00dfstab\u201c, als eine Forderung nach einer systematischen Abschiebung bestimmter Bev\u00f6lkerungsgruppen \u2013 unabh\u00e4ngig von ihrer individuellen und vom Gesetz festgelegten Schutzbed\u00fcrftigkeit \u2013 zu verstehen.", "Die damit einhergehende Aberkennung der grunds\u00e4tzlich gleichberechtigten Teilhabe an der rechtlich verfassten Gesellschaft steht im Widerspruch zur Menschenw\u00fcrdegarantie und stellt somit erste Anhaltspunkte f\u00fcr das Vorliegen einer extremistischen Haltung dar.", "Ankl\u00e4nge eines rechtsextremistischen Weltbildes lassen sich auch dort feststellen, wo explizit auf biologisch-rassistische Unterscheidungskriterien \u2013 etwa bei der Beschreibung von vermeintlich gegenl\u00e4ufigen Reproduktionsstrategien afrikanischer und europ\u00e4ischer Bev\u00f6lkerungsgruppen \u2013 rekurriert wird.", "An einigen stellen zielen die analysierten \u00c4u\u00dferungen zudem darauf ab, den Parlamentarismus ver\u00e4chtlich zu machen, ohne eine am pluralistischen Demokratieverst\u00e4ndnis ausgerichtete Alternative aufzuzeigen. Eine solche Verhaltensweise ist mit dem Demokratieprinzip unvereinbar.", "Letztlich finden sich in den Aussagen von F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren der AfD auch erste Anhaltspunkte f\u00fcr eine Missachtung des Rechtsstaatsprinzips; dies ist insbesondere dort der Fall, wo Gesetze gefordert werden, die eine bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppe aufgrund ihrer Religion anders behandeln sollen. Eine gesetzliche Ungleichbehandlung aufgrund der Religionszugeh\u00f6rigkeit w\u00e4re mit den die freiheitliche demokratische Grundordnung pr\u00e4genden Aspekten der Menschenw\u00fcrdegarantie unvereinbar und infolgedessen verfassungswidrig; auf diesen Gesetzen basierendes Verwaltungshandeln entbehrte im Ergebnis jeglicher Rechtsgrundlage.", "In Ans\u00e4tzen l\u00e4sst sich bei einzelnen Funktion\u00e4ren zudem eine geschichtsrevisionistische Haltung erkennen, wenn etwa gefordert wird, als Deutscher k\u00f6nne man \u201eauf die Leistungen deutscher Soldaten in zwei Weltkriegen\u201c stolz sein.", "F\u00fcr die Annahme erster Anhaltspunkte f\u00fcr gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung gerichtete Bestrebungen der Gesamtpartei war auch die strukturelle Verbindung der AfD mit den einzurichtenden Beobachtungsobjekten \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c und der Jungen Alternative zu werten.", "Im Gesamtergebnis war eine \u00dcberschreitung der Verdachtsfall schwelle aber auch mit Blick auf die besondere verfassungsrechtliche Bedeutung von Parteien (Art. 21 Abs. 1 und Art. 5 Abs. 1 GG) und dem vergleichsweise hohen Anteil des in der Vertretung der AfD in allen Parlamenten zum Ausdruck kommenden W\u00e4hlerwillens abzulehnen. Auch die Distanzierungsbem\u00fchungen der Gesamtpartei von extremistischen Organisationen oder Personen waren hier zu ber\u00fccksichtigen.", "Den vorliegenden Anhaltspunkten wird aber im Rahmen einer Pr\u00fcffallbearbeitung weiter nachgehangen werden. Insofern werden die Wechselwirkungen und die Beziehungen zu anderen (Teil-)Organisationen wie der JA und dem \u201eFl\u00fcgel\u201c, aber auch die origin\u00e4re Politik der Gesamtpartei kritisch begleitet werden, um zu kl\u00e4ren, ob daneben noch weitere Informationen vorliegen, die eine Beobachtung nach \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 Fall 1, \u00a7 4 Abs. 1 Satz 1 lit. c, \u00a7 4 Abs. 1 Satz 3 BVerfSchG rechtfertigen k\u00f6nnten.", "Mit Blick auf die Vorgaben des \u00a7 16 Abs. 1 und 2 BVerfSchG ist eine Information der \u00d6ffentlichkeit nur mit \u00e4u\u00dferster Zur\u00fcckhaltung m\u00f6glich. Im vorliegenden Fall wurde im Vorfeld zur Ergebnisverk\u00fcndung \u00f6ffentlich massiv \u00fcber eine m\u00f6gliche Einstufung der AfD als Beobachtungsobjekt spekuliert. Der \u00f6ffentliche Hinweis auf die mangelnde Verdichtung der vorliegenden Anhaltspunkte f\u00fchrt eher zu einer Entlastung der Partei, mittelbare Nachteile f\u00fcr die Partei ergeben sich aus dieser Information nicht, zumal \u00fcber eventuelle Bestrebungen und T\u00e4tigkeiten inhaltlich nicht \u00f6ffentlich berichtet wird.", "Hinsichtlich der JA ist das Verfahren zur Einleitung der Verdachtsfallbearbeitung zu er\u00f6ffnen. Es liegen hinreichend gewichtige Anhaltspunkte daf\u00fcr vor, dass in der JA verfassungsfeindliche Bestrebungen verfolgt werden, \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 Fall 1, \u00a7 4 Abs. 1 Satz 1 lit. c, \u00a7 4 Abs. 1 Satz 3.", "Die staatliche Beobachtung einer politischen Partei bzw. ihrer Teilorganisationen ist unter Ber\u00fccksichtigung der besonderen verfassungsrechtlichen Bedeutung der Parteienfreiheit aus Art. 21 Abs. 1 Satz 1 und 2 und der Meinungsfreiheit aus Art. 5 Abs. 1 GG nur zum Schutz besonders hochwertiger Rechtsg\u00fcter zul\u00e4ssig. Dies ist der Fall, wenn Verfassungsgrunds\u00e4tze betroffen sind, die auch vom Bundesverfassungsgericht (BVerfG) als wesentliche Elemente der freiheitlichen demokratischen Grundordnung anerkannt werden. Dies sind nur die Menschenw\u00fcrde, das Demokratieprinzip und das Rechtsstaatsprinzip.", "Aus den Verhaltensweisen des Personenzusammenschlusses der JA ergeben sich hinreichend gewichtige, tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass diese darauf gerichtet ist, jedenfalls einen Teil der vorbenannten Verfassungsgrunds\u00e4tze zu beseitigen bzw. zu beeintr\u00e4chtigen.", "Zun\u00e4chst finden sich insbesondere im sogenannten \u201eDeutschlandplan\u201c, dem zentralen politischen Programm der JA, viele Positionen, die die Menschenw\u00fcrdegarantie eindeutig verletzen. Dieser enth\u00e4lt im Zusammenhang mit der Migrationspolitik Aussagen, die den Kerngehalt der Menschenw\u00fcrde betreffen. Denn mit der Menschenw\u00fcrde unvereinbar sind die Zuweisung eines rechtlich abgewerteten Status oder die dem\u00fctigende Ungleichbehandlungen von Menschen, die einer bestimmten Bev\u00f6lkerungsgruppe angeh\u00f6ren, qua ihrer Zugeh\u00f6rigkeit zu dieser Gruppe.", "Solange Fl\u00fcchtlingen grunds\u00e4tzlich ein Asylrecht zugestanden wird und ihnen aus migrationspolitischen Erw\u00e4gungen keine Geld-, sondern nur Sachleistungen zugesprochen werden, liegt darin allein zwar noch kein Versto\u00df gegen grundgesetzlich garantierte Rechte. Auch die Forderung nach einer konsequenten Durchsetzung von (rechtm\u00e4\u00dfig ausgesprochenen) Abschiebungsandrohungen nach Ablehnung eines Asylantrags oder Aberkennung eines Aufenthaltsrechts sind in Bezug auf eine Pr\u00fcfung von Verst\u00f6\u00dfen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung unbeachtlich, da sie nur eine konsequente Umsetzung verwaltungsrechtlich rechtm\u00e4\u00dfig ergangener Entscheidungen bedeutet.", "Mit der freiheitlichen demokratischen Grundordnung unvereinbar sind aber die pauschale Verd\u00e4chtigung von Migranten und die Ungleichbehandlung einzelner Menschengruppen, etwa aufgrund ihrer Herkunft oder ihres Geschlechts, ohne sachlichen Differenzierungsgrund. Eine solche mit dem der Menschenw\u00fcrdegarantie unvereinbare Ungleichbehandlung findet sich im \u201eDeutschlandplan\u201c der JA etwa dort, wo sie m\u00e4nnliche Fl\u00fcchtlinge pauschal ver\u00e4chtlich macht und daf\u00fcr pl\u00e4diert, eine abendliche Ausgangssperre f\u00fcr sie zu verh\u00e4ngen, \u201eum die Sicherheit f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung und vor allem der Frauen in Deutschland zu erh\u00f6hen\u201c.", "Aus \u00dcberzeugung der JA ist es zudem undenkbar, dass Migranten ohne entsprechende \u201ebiologische\u201c Wurzeln Teil des \u201edeutschen Volkes\u201c sein k\u00f6nnen. Einwanderung f\u00fchre aus Sicht der JA zum \u201eAustausch des Heimatvolkes\u201c und gef\u00e4hrde den \u201eErhalt [des] Volkes\u201c. Die JA fordert daher die \u201eDeutschen\u201c u.a. auf, Kinder zur Welt zu bringen, um dem Fachkr\u00e4ftemangel zu begegnen und weiterhin die Bev\u00f6lkerungsmehrheit zu stellen. Dabei grenzt sie die \u201eDeutschen\u201c grunds\u00e4tzlich von \u201eEinwanderern\u201c ab, ohne etwa Einwanderer auszunehmen, die die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit erlangt haben.", "Als Konsequenz dieses ethnisch konnotierten, fremden- und vor allem islamfeindlichen Weltbildes Minderheiten \u2013 insbesondere Migranten und Muslime \u2013 von einer gleichberechtigten Teilhabe innerhalb der Gemeinschaft ausgeschlossen werden. Entsprechend fordern weite Teile der JA die R\u00fcckf\u00fchrung (\u201eRemigration\u201c) von Ausl\u00e4ndern, oftmals ohne Festlegung auf bestimmte Personengruppen \u2013 etwa kriminelle oder abgelehnte Asylbewerber. Das Asylrecht soll abgeschafft und durch ein rein \u201emildt\u00e4tiges Gnadenrecht\u201c ersetzt werden. Die Vorstellung, wonach der Aufenthaltsstatus von Fl\u00fcchtlingen jederzeit \u2013 auch ohne R\u00fccksicht auf die im Aufnahmeland drohenden Umst\u00e4nde \u2013 beenden werden kann, ist mit der grundgesetzlich verb\u00fcrgten Garantie der Menschenw\u00fcrde unvereinbar. Hier besteht die M\u00f6glichkeit, dass Menschen auch dann ausgewiesen werden, wenn ihnen im aufnehmenden Staat Handlungen drohen, die gegen die Menschenw\u00fcrdegarantie versto\u00dfen, etwa Folter.", "Neben der Programmatik enthalten auch die oben analysierten Aussagen von Funktion\u00e4ren eine Vielzahl von Anhaltspunkten f\u00fcr eine Bestrebung gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung. So wird weitgehend ein streng ethnischer Volksbegriff verwendet. \u201eDeutsch\u201c sind danach nur diejenigen, die ethnisch dem deutschen Volk zugeordnet werden k\u00f6nnen.", "Ein an ethnischen Kategorien orientiertes Verst\u00e4ndnis des Staatsvolkes ist dem Grundgesetz jedoch fremd. Bei der Bestimmung des \u201eVolkes\u201c im Sinne des Grundgesetzes kommt der ethnischen Zuordnung keine exkludierende Bedeutung zu. Wer die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit erwirbt, ist aus Sicht der Verfassung unabh\u00e4ngig von seiner ethnischen Herkunft Teil des Volkes.", "Diesem grundgesetzlich verankerten Volksverst\u00e4ndnis widersprechen Aussagen von JA-Funktion\u00e4ren mit ihrem oben skizzierten ethnischen Volksverst\u00e4ndnis. All jene, die dem ethnisch deutschen Volk nicht angeh\u00f6ren, exkludiert das in den Aussagen zutage tretende politische Konzept der JA; diesen Menschen sprechen die Vertreter der Jugendorganisation der AfD einen rechtlich abgewerteten Status zu. Dies belegt beispielhaft die Forderung nach einer kategorischen Einwanderungssperre f\u00fcr Menschen aus muslimisch gepr\u00e4gten L\u00e4ndern. Diese in diskriminierender Weise an die Herkunft des Menschen ankn\u00fcpfende rechtliche Ungleichbehandlung widerspricht der Garantie der Menschenw\u00fcrde wie sie in Art. 1 Abs. 1 GG verbrieft ist.", "Dar\u00fcber hinaus tritt in einer Vielzahl der oben ausgewerteten Aussagen eine fremden-, insbesondere muslimfeindliche Grundhaltung zutage, die darauf ausgerichtet ist, den Achtungsanspruch des Menschen als solchen zu verneinen. Zwar ist es zul\u00e4ssig, tats\u00e4chliche und vermeintliche Kriminalit\u00e4t von Migranten, ggf. auch scharf und polemisch, zu thematisieren. Es ist auch grunds\u00e4tzlich zul\u00e4ssig, tats\u00e4chlich oder vermeintlich fehlende Anpassung von bestimmten Bev\u00f6lkerungsgruppen an die Lebensgewohnheiten der Mehrheitsbev\u00f6lkerung zum Gegenstand des politischen Diskurses zu machen und eine st\u00e4rkere Anpassung zu fordern. Erst recht ist es ohne weiteres zul\u00e4ssig, die Religion oder eine sonstige Lebensanschauung einer bestimmten Bev\u00f6lkerungsgruppe inhaltlich zu kritisieren, ohne die Mitglieder dieser Bev\u00f6lkerungsgruppe pers\u00f6nlich abzuwerten. Auch Forderungen nach einer gesetzlichen Beschr\u00e4nkung der Religionsfreiheit aus Art. 4 Abs. 1 und 2 GG oder ihrer Modifikation durch Verfassungs\u00e4nderung bewegen sich grunds\u00e4tzlich im Rahmen des allgemeinen politischen Diskurses, der vom Verfassungsschutz nicht zu beobachten ist.", "Verfassungsschutzrelevanz entfalten politische Konzepte aber dort, wo eine bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppe, wie beispielsweise Muslime oder \u201eau\u00dfereurop\u00e4ische Migranten\u201c, als ihrer Natur nach kriminell, aggressiv, triebgesteuert und gef\u00e4hrlich dargestellt wird. Die verfassungsschutzrechtliche Zul\u00e4ssigkeit ist auch \u00fcberschritten, wenn den Angeh\u00f6rigen einer solchen Bev\u00f6lkerungsgruppe das Recht auf freie Selbstentfaltung, Religionsaus\u00fcbung und Mitwirkung am politischen Entscheidungsprozess vollkommen abgesprochen wird, indem ihre vollst\u00e4ndige Anpassung in Verhalten und Denken an den Durchschnittsdeutschen verlangt wird. Und sie ist schlie\u00dflich \u00fcberschritten, wenn die Angeh\u00f6rigen von Minderheiten menschenw\u00fcrdewidrigen Ma\u00dfnahmen, wie Massenabschiebungen ohne Einzelfallpr\u00fcfung, Abschiebung bei drohender Folter oder Todesstrafe oder vollkommene Untersagung der Religionsaus\u00fcbung, ausgesetzt werden sollen.", "Entsprechende Anhaltspunkte sind in der Rhetorik einer Vielzahl von JA-Funktion\u00e4ren deutlich erkennbar. So wird Muslimen das Recht auf Religionsaus\u00fcbung und auf Aufenthalt in Deutschland allein aufgrund ihrer Religionszugeh\u00f6rigkeit abgesprochen. Dies ist beispielsweise der Fall, wenn Einwanderung mit der Entstehung von Parallelgesellschaften sowie \u201eunserem Untergang\u201c gleichgesetzt und Fl\u00fcchtlinge pauschal als \u201eunzivilisierte, triebmotivierte Invasoren\u201c bezeichnet werden, die sich \u201eunkontrolliert und in Massen durch unser Land\u201c bewegten und \u201eihr Unwesen\u201c trieben. Gleiches gilt f\u00fcr die Bezeichnung der Herkunftsl\u00e4nder von Fl\u00fcchtlingen als \u201eDreckskultur\u201c. Eine \u00e4hnliche Wertung wird deutlich, wenn mit Blick auf die Migrationspolitik der Bundesregierung von einer \u201e\u00dcberschwemmung\u201c Deutschlands \u201emit dem Lumpenproletariat Afrikas und des Orients\u201c gesprochen und behauptet wird, Deutschland sei seit der \u201eunkontrollierten Grenz\u00f6ffnung\u201c zum \u201eFreiluft-Bordell f\u00fcr eingewanderte Vergewaltiger\u201c geworden. Hier werden Fl\u00fcchtlinge pauschal in dem\u00fctigender Weise herabgew\u00fcrdigt. Auch dies ist mit der in Art. 1 Abs. 1 GG festgeschriebenen Garantie der Menschenw\u00fcrde unvereinbar.", "Die Vielzahl der durch Funktion\u00e4re der JA get\u00e4tigten Aussagen belegt deutlich, dass es sich bei den die Garantie der Menschenw\u00fcrde verletzenden Positionen eben nicht um einzelne Entgleisungen handelt, sondern diese charakteristisch f\u00fcr das politische Konzept der Jugendorganisation der AfD sind.", "Durch perpetuierte Schm\u00e4hkritik der JA gegen demokratisch legitimierte Repr\u00e4sentanten des aktuellen politischen Systems und deren fortgesetzter Verunglimpfung wird der Parlamentarismus als Ganzes ver\u00e4chtlich gemacht. Da die JA die AfD als einzige wahre Alternative im politischen Willensbildungsprozess darstellt, lassen die \u00c4u\u00dferungen der JA den Schluss zu, dass im Ergebnis die Altparteien abgeschafft und die AfD ihr v\u00f6lkisches Konzept kompromisslos umsetzen soll. Hier wird nicht aufgezeigt, ob einem pluralistischen Meinungsbildungsprozess und dem Grundsatz der R\u00fcckkopplung aller Staatsgewalt an das Volk Rechnung getragen werden sollen. Im Ergebnis liegen somit ebenfalls erste tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr einen Versto\u00df gegen das Demokratieprinzip vor.", "Indem die JA das Gewaltmonopol des Staates in Frage stellt, liegen auch erste Anhaltspunkte f\u00fcr eine Missachtung des Rechtsstaatsprinzips vor.", "Schlie\u00dflich ist es bemerkenswert, dass in der JA eine breite Bereitschaft zu bestehen scheint, Verbrechen des Nationalsozialismus zu verharmlosen und zu relativieren. Die wiederholte Forderung, den vermeintlichen \u201eSchuldkult\u201c in der deutschen Gesellschaft endlich zu beenden, ist gleicherma\u00dfen dazu geeignet, nationalsozialistische Verbrechen zu relativieren, wie die h\u00e4ufige einseitige Betonung etwa der Dresdener Bombenopfer vom 13. Februar 1945.", "In der Gesamtschau der Programmatik und zahlreicher \u00c4u\u00dferungen von Funktion\u00e4ren der Jungen Alternative, die teils eindeutig verfassungswidrig, teils einer solchen Auslegung jedenfalls zug\u00e4nglich sind, ergeben sich hinreichend gewichtige Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass die JA als Ganzes Bestrebungen gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung verfolgt.", "Im Rahmen der Verdachtsfallbearbeitung wird der Verfassungsschutzverbund unter Federf\u00fchrung des BfV die AfD-Jugendorganisation systematisch beobachten. Dies erm\u00f6glicht die personenbezogene Auswertung und eine Speicherung von personenbezogenen Daten in Dateien und Akten und, wo die zus\u00e4tzlichen Voraussetzungen vorliegen, den Einsatz nachrichtendienstlicher Mittel.", "Sofern sich die tats\u00e4chlichen Anhaltspunkte mit Blick auf die JA zur Gewissheit verdichten sollten, wird diese zur sog. erwiesenen Bestrebung erhoben.", "Auch hinsichtlich der Teilorganisation der AfD \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c ist das Verfahren zur Erhebung der Organisation zum Verdachtsfall einzuleiten. Es liegen hinreichend gewichtige Anhaltspunkte daf\u00fcr vor, dass in der Teilorganisation verfassungsfeindliche Bestrebungen verfolgt werden, \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 Fall 1, \u00a7 4 Abs. 1 Satz 1 lit. c, \u00a7 4 Abs. 1 Satz 3.", "Aus den Verhaltensweisen des \u201eFl\u00fcgels\u201c, einer Sammlungsbewegung innerhalb der AfD, ergeben sich hinreichend gewichtige, tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass dieser darauf gerichtet ist, jedenfalls einen Teil der vorbenannten Verfassungsgrunds\u00e4tze zu beseitigen bzw. zu beeintr\u00e4chtigen. Bei Betrachtung der Reden der F\u00fchrungsfunktion\u00e4re des \u201eFl\u00fcgels\u201c steht zu bef\u00fcrchten, dass die Organisation sich gegen die Menschenw\u00fcrde, das Demokratieprinzip und das Rechtsstaatsprinzip \u2013 insbesondere das Gewaltmonopol des Staates \u2013 richtet.", "Das durch den \u201eFl\u00fcgel\u201c propagierte Politikkonzept basiert auf einem streng geschlossenen, ethnischen Kulturverst\u00e4ndnis. Dieser ethnokulturelle Ansatz hat eine exkludierende Wirkung gegen\u00fcber allen, die dieser Einheit nicht angeh\u00f6ren. Er ist auf die Ausgrenzung, Ver\u00e4chtlichmachung und weitgehende Rechtlosstellung von Ausl\u00e4ndern, Migranten \u2013 hier insbesondere Muslimen \u2013 und politisch Andersdenkenden gerichtet. Zwar enth\u00e4lt das Gr\u00fcndungsdokument des \u201eFl\u00fcgels\u201c, die sogenannte \u201eErfurter Resolution\u201c, keine verfassungsfeindlichen Aussagen. Es beschr\u00e4nkt sich auf die Forderung, dass die Mutterpartei AfD sich f\u00fcr einen grunds\u00e4tzlichen Wandel der Sachpolitik und einen weitgehenden Austausch des demokratischen Personals in Deutschland mit demokratischen Mitteln einsetzen soll.", "Die Grenze des verfassungsschutzrechtlich Zul\u00e4ssigen ist jedoch in zahlreichen Verlautbarungen von Mitgliedern des \u201eFl\u00fcgels\u201c \u00fcberschritten. Eine Gesamtschau der Vielzahl der diffamierenden und die menschliche W\u00fcrde missachtenden Positionierungen, auch unter Ber\u00fccksichtigung der Verbundenheit mit ideologischen Aspekten des Nationalsozialismus, dokumentieren, dass es sich nicht um einzelne Entgleisungen, sondern um eine charakteristische Grundtendenz innerhalb des \u201eFl\u00fcgels\u201c handelt.", "Insbesondere auf den Kyffh\u00e4usertreffen, den f\u00fcr den Zusammenhalt und das Selbstverst\u00e4ndnis des \u201eFl\u00fcgels\u201c pr\u00e4genden Veranstaltungen, wurden immer wieder \u00c4u\u00dferungen get\u00e4tigt, die in v\u00f6lkisch-nationalistischer Weise den Fortbestand eines organisch-einheitlichen Volkes als h\u00f6chsten Wert ansehen, den einzelnen Deutschen dementsprechend als Tr\u00e4ger des Deutschtums wertsch\u00e4tzen und den Nicht-Deutschen als nicht in das Volk integrierbaren Fremdk\u00f6rper den gleichen Wert absprechen. Nach Vorstellung der ma\u00dfgeblichen Leitfigur des \u201eFl\u00fcgels\u201c, Bj\u00f6rn H\u00f6cke, kann der einzelne Deutsche sich allein im Deutschsein verwirklichen und zu \u201eSelbst-Sein\u201c und \u201eFrei-Sein\u201c gelangen. Dieses im \u201eFl\u00fcgel\u201c weit verbreitete Verst\u00e4ndnis deutscher Identit\u00e4t reduziert den einzelnen Deutschen auf sein Deutschtum. allein das \u00dcberleben des als historisch gewachsene, organische Einheit gedachten Volkes wird hier f\u00fcr wichtig gehalten. Dahinter hat das Wohlergehen des einzelnen Menschen zur\u00fcckzutreten. Die W\u00fcrde des Menschen wird ihm nicht um seiner selbst willen, sondern aufgrund seiner Zugeh\u00f6rigkeit zum Volk zugeschrieben. Denen, die nicht zu diesem Volk geh\u00f6ren, wird im Umkehrschluss die W\u00fcrde abgesprochen.", "Eine solche Aussage enth\u00e4lt z.\u2009B. eine Rede H\u00f6ckes im Jahr 2018, die nicht nur irgendeine Zukunft f\u00fcr \u201euns und unsere Kinder\u201c fordert, sondern eine \u201eselbstverst\u00e4ndlich deutsche Zukunft\u201c und die Deutschen dann als \u201eTr\u00e4ger der deutschen Kultur\u201c auf die Aufgabe beschr\u00e4nkt, diese Kultur als \u201eVater, Mutter oder Lehrer im Ehrenamt\u201c an die j\u00fcngere Generation weiterzugeben. Die absolute Verhinderung von Migration nach Deutschland wird dann in existenzieller Weise zur Voraussetzung daf\u00fcr erkl\u00e4rt, dass es \u00fcberhaupt eine Zukunft geben wird, die \u201ewir als deutsch und europ\u00e4isch bezeichnen k\u00f6nnen\u201c.", "Die mit der freiheitlichen demokratischen Grundordnung schlechterdings unvereinbare v\u00f6lkisch-nationalistische Definition des Staatsvolkes tritt dann noch klarer zutage, wenn H\u00f6cke eine fortgesetzte Migration als \u201eKultur- und Zivilisationsbruch\u201c bezeichnet. Den Erhalt eines ethnisch-homogenen, keiner Vermischung ausgesetzten Volkes sieht H\u00f6cke als h\u00f6chsten Wert an, hinter dem die Interessen des einzelnen Menschen vollkommen zur\u00fcckzutreten haben.", "Zuwanderer k\u00f6nnen in der hier zutage tretenden Vorstellung nicht in die deutsche Gesellschaft integriert werden, sondern f\u00fchren, sofern die Migration nicht gestoppt wird, zur Verdr\u00e4ngung, Zerst\u00f6rung und Zersetzung des deutschen Volks.", "Im Rahmen der von H\u00f6cke konzipierten \u201eSofort-Agenda\u201c gegen Migration wird dies verst\u00e4rkt deutlich; aus seiner Sicht kann es \u2013 \u201eselbst wenn wir es wollten\u201c \u2013 \u201ekeine Heimat\u201c f\u00fcr Personen aus afrikanischen oder muslimisch gepr\u00e4gten L\u00e4ndern \u201ein Deutschland und Europa\u201c geben. Hier wird von einer naturgegebenen Verschiedenheit von V\u00f6lkern ausgegangen, die jedwede Integration unm\u00f6glich macht. Es sei daher notwendig, \u201eEuropa als Festung zu denken und zu leben und zwar als uneinnehmbare Festung\u201c. Eine solche \u00dcberh\u00f6hung des \u201eVolkes\u201c ist mit dem Grundsatz der Menschenw\u00fcrde aus Art. 1 Abs. 1 GG nicht vereinbar; diese gebietet den einzelnen Menschen um seiner selbst willen zu sch\u00e4tzen.", "An eine solche v\u00f6lkisch-nationalistische Grundposition ankn\u00fcpfend sind auf den Kyffh\u00e4usertreffen sowie in Internetauftritten des \u201eFl\u00fcgels\u201c auch immer wieder Aussagen getroffen worden, die eine weitgehende Rechtlosstellung von Fl\u00fcchtlingen, Muslimen und sonstigen Minderheiten fordern. Dies ist etwa der Fall, wenn muslimische Deutsche der willk\u00fcrlichen Entziehung der Staatsb\u00fcrgerschaft und Massenabschiebungen ausgesetzt oder sie ohne politisches Mitspracherecht den Vorgaben der Mehrheitsgesellschaft vollkommen untergeordnet werden sollen.", "Hinzu treten klar fremdenfeindliche \u00c4u\u00dferungen. Eine solche findet sich etwa in der Aussage H\u00f6ckes, er wolle keine multikulturelle Gesellschaft, \u201eweil multikulturelle Gesellschaften multikriminelle Gesellschaften sind\u201c. \u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich bei der Behauptung, die Errichtung von Moscheen sei ein Symbol der Landnahme, die es abzuwehren gelte. Mittels dieser Aussagen wird der gesamten islamischen Religion die Kompatibilit\u00e4t mit einem Rechtsstaat abgesprochen.", "Dies ist im Kontext mehrerer Aussagen auch von F\u00fchrungsfunktion\u00e4ren der AfD und konkret des \u201eFl\u00fcgels\u201c zu werten, die dem Islam Expansions- und Okkupationsbestrebungen vorwerfen, die es in Bezug auf Deutschland und Europa einzud\u00e4mmen gelte; dem Islam soll danach der Zutritt nach Europa verwehrt werden. So wird die Aufrechterhaltung \u201ein sich relativ homogener und gegeneinander abgegrenzter Kulturen\u201c gefordert. In besonders diffamatorischer Weise werden Menschen muslimischen Glaubens auch als niederwertig dargestellt, wenn eine \u201eDe-Islamisierung\u201c aller Muslime, einschlie\u00dflich deutscher Staatsangeh\u00f6riger, gefordert wird. Muslimen soll grunds\u00e4tzlich die M\u00f6glichkeit zur Teilhabe am rechtlich geregelten gesellschaftlichen Zusammenleben, insbesondere auch am politischen Meinungsbildungsprozess, abgesprochen werden. So fordert Tillschneider mit Blick auf Islamverb\u00e4nde etwa: \u201eWenn sie sich f\u00fcgen, d\u00fcrfen sie in dem Rahmen, den wir ihnen anweisen, ihre Religion praktizieren und dar\u00fcber hinaus haben sie nichts zu melden.\u201c Dies wird untermauert durch die Feststellung, das Grundgesetz sei \u201enicht f\u00fcr den Islam gemacht\u201c.", "Aus der Annahme, der Islam k\u00f6nne grunds\u00e4tzlich nicht zu Europa geh\u00f6ren und dort nicht beheimatet sein, folgt die implizite Forderung nach einem Ausschluss aller dem Islam angeh\u00f6renden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Diese Ausgrenzung einer gesamten Religionsgemeinschaft bedeutet eine mit der Menschenw\u00fcrdegarantie nicht kompatible Schlechterstellung des Einzelnen allein aufgrund seiner Religionszugeh\u00f6rigkeit.", "Neben den islamfeindlichen Positionen, machte der \u201eFl\u00fcgel\u201c sich auch antisemitische Positionen zu eigen, als er einen Beitrag des verstorbenen Kolumnisten Herbert Gassen ins Internet einstellte, indem dieser auf eine antisemitische Verschw\u00f6rungstheorie zu den schon hinter der \u201eBolschewisierung\u201c stehenden, die \u201eWeltherrschaft \u00fcber eine entkultivierte Menschheit\u201c anstrebenden Kr\u00e4fte, zur\u00fcckgreift.", "Dar\u00fcber hinaus haben Redner auf den Kyffh\u00e4usertreffen auch in mehreren Beitr\u00e4gen zu verstehen gegeben, dass sie nicht bereit seien, demokratische Entscheidungen zu akzeptieren, die ihrer v\u00f6lkisch-nationalistischen Ideologie widersprechen. Eine zentrale staatliche Ordnung, welche den Werten der v\u00f6lkisch-nationalistischen Ideologie widerspricht, sprechen Vertreter des \u201eFl\u00fcgels\u201c ihre Legitimit\u00e4t ab. So bezeichnete etwa H\u00f6cke auf seiner Rede im Jahr 2016 die AfD als \u201eletzte evolution\u00e4re Chance\u201c Deutschlands, was impliziert, dass er im Falle des Scheiterns der AfD nur noch eine revolution\u00e4re Option sieht. Andreas Kalbitz spricht diese Konsequenz im folgenden Jahr dann auch aus. Im Falle eines Scheiterns der AfD gilt f\u00fcr ihn: \u201eDanach kommt nur noch: Helm auf.\u201c", "Verfassungsschutzrelevanz entfaltet H\u00f6cke mit seinen Tiraden gegen die vermeintlich in Deutschland \u201egewucherte Parteiendemokratie\u201c, die eine \u201ewirkliche Demokratie\u201c verhindere und die Bundesrepublik zu \u201eeinem politischen Swinger-Club\u201c habe verkommen lassen.", "In den ausgewerteten Positionen finden sich schlie\u00dflich auch viele, die mit dem Rechtsstaatsprinzip unvereinbar sind. Verwaltungshandeln, welches beispielsweise in diskriminierender Weise Menschen aufgrund ihrer Herkunft ausweist, kann nicht auf einem verfassungskonformen Gesetz beruhen. Auch die Annahme, umst\u00fcrzlerische, revolution\u00e4re Handlungen seien legitim, missachtet das Rechtsstaatprinzip.", "Die zahlreichen \u00c4u\u00dferungen ma\u00dfgeblicher Funktion\u00e4re des \u201eFl\u00fcgels\u201c, die teils eindeutig der freiheitlichen demokratischen Grundordnung widersprechen, teils f\u00fcr eine solche Auslegung zumindest offen sind, begr\u00fcnden insgesamt den Verdacht, dass der \u201eFl\u00fcgel\u201c als Ganzes verfassungsfeindliche Ziele verfolgt.", "Im Rahmen der Verdachtsfallbearbeitung wird der Verfassungsschutzverbund unter Federf\u00fchrung des BfV die AfD-Teilorganisationen \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c nun systematisch beobachten. Dies impliziert eine personenbezogene Auswertung, die die Speicherung personenbezogener Daten und die F\u00fchrung von Akten vorsieht. Soweit die zus\u00e4tzlichen Voraussetzungen vorliegen, k\u00f6nnen zudem nachrichtendienstliche Mittel eingesetzt werden.", "Sollten sich die tats\u00e4chlichen Anhaltspunkte mit Blick auf den \u201eFl\u00fcgel\u201c zur Gewissheit verdichten, ist dieser zu einer sogenannten erwiesenen extremistischen Bestrebung zu erheben.", "Andre Meister, Anna Biselli, Markus Reuter\n___________________", "Andre Meister ist seit 2008 bei netzpolitik.org, seit 2012 festangestellt. Er besch\u00e4ftigt sich vor allem mit investigativer Recherche. Andre hat Sozialwissenschaften an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin studiert und Abschl\u00fcsse in Bachelor und Master zu netzpolitischen Themen gemacht. Er ist Gr\u00fcndungsmitglied der Vereine Digitale Gesellschaft, Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte und netzpolitik.org, Mitglied im Chaos Computer Club sowie Beobachter bei European Digital Rights. Au\u00dferdem arbeitet Andre als System-Administrator, er hat z.B. den ersten Mail-Server von Frag Den Staat aufgesetzt und nutzt ihn gerne. Und irgendwas mit Landesverrat. Kontakt: E-Mail, OpenPGP, Telefon, CryptoPhone, Twitter, Flattr, Bitcoin.", "Anna Biselli: Auf einem Zettel steht, dass sie eigentlich Informatikerin ist. Anna war ab 2013 bei netzpolitik.org und ist nach einer Pause wieder als freie Autorin dabei. Sie interessiert sich vor allem f\u00fcr staatliche \u00dcberwachung und Dinge rund ums BAMF. Du erreichst\u00a0 sie unter anna@netzpolitik.org - am besten verschl\u00fcsselt [325C 6992 DCD3 1167 D9FA 9A57 1873 5033 A249 AE26]", "Markus Reuter besch\u00e4ftigt sich mit den Themen Digital Rights, Hate Speech & Zensur, Fake News & Social Bots, Video\u00fcberwachung, Grund- und B\u00fcrgerrechte sowie soziale Bewegungen. Bei netzpolitik.org seit M\u00e4rz 2016 als Redakteur dabei. Er ist erreichbar unter markus.reuter | ett | netzpolitik.org (OpenPGP) und auf Twitter unter @markusreuter_ .", "netzpolitik.org ist eine Plattform f\u00fcr digitale Freiheitsrechte. Die Betreiber und deren Autoren thematisieren die wichtigen Fragestellungen rund um Internet, Gesellschaft und Politik und zeigen Wege auf, wie man sich auch selbst mithilfe des Netzes f\u00fcr digitale Freiheiten und Offenheit engagieren kann. Mit netzpolitik.org beschreiben sie, wie die Politik das Internet durch Regulation ver\u00e4ndert. Und wie das Netz Politik, \u00d6ffentlichkeiten und alles andere ver\u00e4ndert. Sie verstehen sich als journalistisches Angebot, sind jedoch nicht neutral. Ihr Haltung ist: Engagement f\u00fcr digitale Freiheitsrechte und ihre politische Umsetzung.", "\u25ba Quelle: Erstver\u00f6ffentlicht am 28. Januar 2019 auf NETZPOLITIK.org >> Artikel. Lizenz: Die von NETZPOLITIK verfassten Inhalte stehen, soweit nicht anders vermerkt, unter der Lizenz Creative Commons (Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0). Die Fotos und Grafiken sind Bestandteil des Artikels."]}}, "recommendations": []}