{"news_outlet": "kritisches_netzwerk", "provenance": "https://kritisches-netzwerk.de/forum/endlich-hinter-dem-mond-angekommen", "query_keywords": ["migrant", "migration"], "creation_date": "06.01.2019", "last_modified": "03.01.2020", "crawl_date": "25.12.2020", "author_person": ["Helmut S."], "author_organization": [], "news_keywords": ["Abw\u00e4rtsspirale", "Aetas", "Arbeitskr\u00e4fte", "Arbeits-Migration", "Arbeitsmigranten", "Arbeitsmigration", "Armut", "Aufstiegsmigration", "Ausbeutung", "Auswanderungsl\u00e4nder", "Carmen Dapilos", "Chang\u2019e-4", "Einkommenshierarchie", "Einwanderung", "Einwanderungsland", "Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz", "Fachkr\u00e4ftemangel", "Gier", "Hinterw\u00e4ldler", "Hochlohnregionen", "Hochpreisregionen", "Ketten-Migration", "Kettenmigration", "Konkurrenzkampf", "Kooperativen", "kooperatives Wirtschaften", "Lohnkosten", "Lohnniveau", "Migranten", "Migration", "Migrationskette", "Nahrungskette", "Nestl\u00e9", "Nichterwerbseinkommen", "Nutzmenschhaltung", "Philippinen", "Polen", "Sockeleinkommen", "Sozialtransfers", "Stefan Sell", "Ukraine", "Ursprungsbev\u00f6lkerung", "Verdienstm\u00f6glichkeiten", "Verteilungsproblem", "Wandermigranten", "Wandermigration", "Wanderungsbewegung", "Wanderungsstr\u00f6me", "Wohlstand", "Zuwanderung", "Zuwanderungsl\u00e4nder", "Zuwanderungsstaaten"], "content": {"title": "Endlich hinter dem Mond angekommen", "description": "Endlich hinter dem Mond angekommen von Egon W. Kreutzer, Elsendorf", "body": {"": ["Noch leben sie nicht hinter dem Mond, die Chinesen, aber es ist ihnen gelungen, ein \u201eGer\u00e4t\u201c dort landen zu lassen. Bis dann auch tats\u00e4chlich Menschen hinter dem Mond leben werden, ist nur noch eine Frage der Zeit, womit sich wieder einmal ein Begriffswandel vollzieht. Galt einst: Wer hinter dem Monde lebt, ist r\u00fcckst\u00e4ndig und hat keine Ahnung, so gilt jetzt das Gegenteil. Die Spitze des Fortschritts ist hinter dem Monde angekommen.", "Da reibt man sich verwundert die Augen und fragt sich, wie es wohl um die Hinterw\u00e4ldler bestellt sein m\u00f6ge, von denen so lange nicht mehr die Rede war. Hat man sich lange genug umgesehen, bleibt die bittere Erkenntnis, die Hinterw\u00e4ldler sind nicht mehr. Wohin man auch kommt, wie sehr man auch schaut, \u00fcberall ist nun vor dem Wald. Der Wald, als die d\u00fcstere, gefahrvolle Mitte zwischen vorne und hinten hat seine Rolle gewandelt. Hinter dem Wald und vor dem Wald unterscheiden sich nicht mehr. Es\u00a0 lohnt nicht mehr, den Wald zu durchschreiten um dahinter Neues, nie Gesehenes, Fremdes zu entdecken. Noch nicht einmal eine heiratswillige K\u00f6nigstochter wartet dort auf den unerschrockenen Helden, der das K\u00f6nigreich vom Drachen befreit.", "Oder \u00fcbersehen wir da etwas Wichtiges?", "Der \u00dcbergang zum Hauptthema dieses Paukenschlages Nr. 01/2019 mag \u00fcberaus abrupt erscheinen, doch wird sich die Sache schon noch runden, wenn Sie erst ein paar Zeilen weiter sind.", "Prof. Dr. Stefan Sell, der von mir hochgesch\u00e4tzte Sozialforscher, hat in diesen Tagen einen Aufsatz ver\u00f6ffentlicht, in dem er auf den (auch von mir) kaum wahrgenommenen Umfang der Arbeits-Migration hinweist und dabei ein Ph\u00e4nomen beleuchtet, das er Ketten-Migration nennt. Kurz auf den Punkt gebracht hei\u00dft Ketten-Migration, dass Polen \u2013 wegen der besseren Verdienstm\u00f6glichkeiten \u2013 in hellen Scharen in Deutschland arbeiten, w\u00e4hrend Ukrainer nach Polen nachstr\u00f6men und den durch die Migration entstandenen Fachkr\u00e4ftemangel ausgleichen, w\u00e4hrend aus wieder anderen Staaten, von \u00c4gypten bis zu den Philippinen, Arbeitskr\u00e4fte in die Ukraine str\u00f6men.", "In diesem Aufsatz stellt Stefan Sell die \u00fcberaus interessante Frage, warum sich das Lohnniveau zwischen den in der Migrationskette aufgereihten Staaten nicht von alleine ausgleicht.", "Er h\u00e4tte genausogut die Frage stellen k\u00f6nnen:", "Es ist verr\u00fcckt, aber selbst auf den Philippinen gibt es noch einen Wald, hinter dem sich die Aetas verbergen, Ureinwohner in Stammesgesellschaften, denen Carmen Dapilos, eine Philippina, die in Deutschland als Krankenschwester gearbeitet hat, mit ihrer \u201eH\u00e4nsel und Gretel Stiftung\u201c in einfachen Schulen die Grundlage f\u00fcr die Aufnahme in die philippinische Gesellschaft schafft. Ich stehe mit Carmen in losem Kontakt. Sie ist inzwischen in Rente, lebt wieder ganzj\u00e4hrig auf den Philippinen, betreut in mehreren Schulen und anderen Gemeinschaftseinrichtungen hunderte von Sch\u00fclern und hat auch Projekte der Erwachsenenbildung aufgesetzt.", "Sie bietet haupts\u00e4chlich den Jungen die Chance f\u00fcr einen Aufstieg, f\u00fcr die erfolgreiche Wanderung von hinter dem achten Wald nach hinter dem siebenten Wald. Hier beginnt, wie an vielen anderen Orten der Welt, wo hilfbereite Menschen hilfsbed\u00fcrftige Menschen anleiten, die Kette der Arbeits- und Aufstiegs-Migration.", "Stefan Sells Frage hat mich motiviert, selbst dar\u00fcber nachzudenken und eine Antwort zu geben. Ich habe ihm dazu die folgende (hier leicht \u00fcberarbeitete) E-Mail geschrieben:", "Lieber Stefan,", "Dein j\u00fcngster Artikel war auch f\u00fcr mich ein wahrer Augen\u00f6ffner und die Notwendigkeit, hierzu eine Debatte anzusto\u00dfen, ist gro\u00df.", "Mir dr\u00e4ngt sich zu dem von Dir verwendeten Begriff \u201eKetten-Migration\u201c die Assoziation \u201eNahrungs-Kette\u201c geradezu auf. Gewiss, es handelt sich nicht im Kannibalismus, aber im Grunde sind die Funktionen sehr \u00e4hnlich \u2013 und die Folgen auch.", "Ohne in die Diskussion um missverst\u00e4ndliche Erkenntnisse Darwins einsteigen zu wollen, verk\u00fcrze ich die Betrachtung bewusst auf das Begriffspaar \u201estark\u201c und \u201eschwach\u201c. Ich erachte es auch nicht f\u00fcr erforderlich, sondern f\u00fcr den Erkenntnisprozess sogar hinderlich, die Ursachen und die Vorgeschichte der \u201eStarken\u201c und der \u201eSchwachen\u201c zu betrachten. Auf den Status quo kommt es an.", "Wir, die wir in Deutschland mit am oberen Ende der Nahrungskette stehen, aber durchaus nicht alle ganz oben, profitieren im Augenblick davon, dass Ukrainer (und viele andere) in Polen arbeiten. Die Ukraine zehrt wom\u00f6glich von der Arbeitskraft der Philippinos, Polen zehrt von der Arbeitskraft der Ukrainer, Deutschland von der Arbeitskraft der Polen. (Und globale Konzerne von der Arbeitskraft aller.)", "Daraus ergibt sich ein Verteilungsproblem, beziehungsweise es wird dabei erst erkennbar: Auf jeder \u201eTreppenstufe\u201c steht die dort beheimatete Wirtschaft vor dem Problem, die G\u00fcter, Waren und Dienstleistungen f\u00fcr den jeweiligen Bedarf der Bev\u00f6lkerung nicht zu Preisen anbieten zu k\u00f6nnen, die sich erg\u00e4ben, m\u00fcsste durchweg mit den Lohnkosten dieser Bev\u00f6lkerung kalkuliert werden.", "Die Staffelung zwischen Hochlohn- und Hochpreisregionen macht es jedoch m\u00f6glich, zur Kostend\u00e4mpfung Arbeitsmigranten zu gewinnen, die aufgrund des Niveau-Unterschiedes damit gegen\u00fcber den zuhause Gebliebenen dennoch einen Einkommensvorteil erwirtschaften.", "Auf der untersten Treppenstufe finden sich dann die indischen Rattenlochminen, und viele andere aus unserer Sicht unm\u00f6gliche Arbeitspl\u00e4tze auf der Welt, wo es fast zugeht wie in nationalsozialistischen Arbeitslagern und der Mensch und seine Bed\u00fcrfnisse keine Rolle mehr spielen. \u00c4u\u00dferst gen\u00fcgsame Menschen schaffen also unter \u00e4u\u00dfersten Anstrengungen und Entbehrungen die Grundlage daf\u00fcr, dass die n\u00e4chsth\u00f6here \u201eKaste\u201c sich das leisten kann, was sie sich bei Kalkulation mit den eigenen L\u00f6hnen nicht leisten k\u00f6nnte.", "Gleichzeitig ist die Konkurrenz des preiswerten Arbeitsangebotes der Migranten innerhalb einer Volkswirtschaft immer auch die Gew\u00e4hr f\u00fcr die von unten her einsetzende Erosion des Lohngef\u00fcges in der \u201eWirts-Gesellschaft\u201c. Das hei\u00dft, es bilden sich Vermengungszonen heraus, in denen die Einkommen der Migranten nicht nur das maximale Einkommen der vergleichbar qualifizierten Ursprungsbev\u00f6lkerung bestimmen, sondern sie auch massiv in die Arbeitslosigkeit abdr\u00e4ngen und damit die Abw\u00e4rtsspirale neu in Bewegung bringen, bis der Tiefpunkt erreicht ist, an dem sich Arbeit im Vergleich zum Nichterwerbseinkommen aus Sozialtransfers und Wohlfahrt nicht mehr lohnt.", "Die Gelbwesten markieren in Frankreich diesen Nullpunkt, der als Folge, bzw. als Bef\u00fcrchtung aufgrund der Reformen Emmanuel Macrons auf dem Radar erschienen ist.", "Am oberen Ende der Nahrungskette wird die Chance, durch Arbeitsmigration auf die n\u00e4chsth\u00f6here Stufe im Ausland zu gelangen immer geringer, bzw. ist nur f\u00fcr hochqualifizierte Spezialisten, bei vergleichsweise geringem Einkommenszugewinn, zu erkennen. Da bildet sich ein Propf heraus, w\u00e4hrend der Druck in der Flasche immer weiter ansteigt. Irgendwann sind auch ganz da oben die Einkommen der Masse nicht mehr ausreichend, um die Preise der Produkte und Leistungen bezahlen zu k\u00f6nnen. Vor allem verschiebt sich die imagin\u00e4re Grenzlinie zwischen bescheidenem Wohlstand und Armut immer weiter in der Einkommenshierarchie nach oben. Die just wieder grassierenden Meldungen, es habe noch nie so viele Besch\u00e4ftigte in Deutschland gegeben, wie gerade jetzt, lullen zwar immer noch ausreichend ein, sind aber allenfalls die halbe Wahrheit.", "Wenn es der Menschheit nicht gelingt, innerhalb eines relativ kurzen Zeitraumes, den Schritt vom egoistischen, gewinnorientierten Wirtschaften zu einem kooperativen Wirtschaftsmodell zu gehen, wird der Endzustand so aussehen, dass es einem Global Player gelingt, die gesamte Nahrungsmittelproduktion f\u00fcr 10 Milliarden Menschen zu Gesamtkosten von einem Dollar zu produzieren und alles ins Meer kippen zu m\u00fcssen, weil 9,99 Milliarden potentielle Konsumenten \u00fcber absolut keine Kaufkraft verf\u00fcgen.", "Anders herum: Die Produktion wird sich immer mehr auf hochwertige Artikel f\u00fcr relativ enge Zielgruppen beschr\u00e4nken, weil nur noch diese, genau da, wo sich Gewinne akkumulieren, an den Mann gebracht werden k\u00f6nnen. Nestl\u00e9 wird, auch wenn es gelingen sollte, alle sauberen Trinkwasserquellen dieser Welt aufzukaufen, im Jemen oder im S\u00fcdsudan nur sehr wenige Abnehmer finden. Es k\u00f6nnte soweit kommen, dass Quellen stillgelegt werden, weil sich das Abf\u00fcllen der gro\u00dfen Menge hochqualitativen Trinkwassers einfach nicht lohnt. Durst kommt im Businessplan nur vor, wenn er von ausreichend Geld begleitet wird.", "Gandhis Erkenntnis, es sei genug da, f\u00fcr jedermanns Bedarf, aber nicht f\u00fcr jedermanns Gier, l\u00e4sst sich umformulieren: Wenn die Gierigsten getrunken haben, ist f\u00fcr alle anderen nichts mehr \u00fcbrig. Das hat ein bisschen mit der stark gewachsenen Weltbev\u00f6lkerung zu tun, aber haupts\u00e4chlich mit dem sinnlosen Konkurrenzkampf, in dem Gier und Menschenverachtung die Regie f\u00fchren.", "Die Frage, warum die L\u00f6hne in den Auswanderungsl\u00e4ndern nicht steigen, l\u00e4sst sich leicht beantworten: Die Weltwirtschaft br\u00e4che zusammen, wenn die N\u00e4herin in Bangladesch den Lohn erhielte, den die N\u00e4herin in Burladingen erh\u00e4lt. Deswegen ist die Textilbranche in Deutschland auch nahezu ausgestorben.", "Und wenn nun die vielen Pflegefachkr\u00e4fte nach Deutschland kommen und sich die Parole \u201egleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u201c durchsetzen sollte, wird der Lohn der Pflegekr\u00e4fte entweder sinken, statt zu steigen, oder die Pflegeversicherung bricht zusammen, oder die privatwirtschaftlichen Betreiber von Kliniken und Pflegeheimen melden geschlossen Insolvenz an. Gleiches gilt f\u00fcr die auf deutschen Baustellen schuftenden Polen und die Bauunternehmen und Projektgesellschaften, die sie herbeigeholt haben, es gilt f\u00fcr die osteurop\u00e4ischen Lkw-Fahrer und die Speditionen und den Online-Handel, es gilt sogar f\u00fcr die Fach\u00e4rzte aus Bulgarien und viele deutsche Klinikbetreiber.", "Es ist ein dr\u00f6hnendes Spottlied auf die universellen Menschenrechte, was da an unser Ohr dringt.", "Aber von Einsicht kann noch lange nicht die Rede sein.", "Vorschl\u00e4ge, wie alles besser zu machen w\u00e4re, gibt es zu Hauf. Leider ist die Vorbedingung immer und \u00fcberall der \u201ebessere Mensch\u201c.", "Der aber l\u00e4sst auf sich warten.", "Liebe Gr\u00fc\u00dfe", "Wolfgang", "An dieser Stelle m\u00f6chte ich den Begriff des kooperativen Wirtschaftens noch etwas ausf\u00fchrlicher erl\u00e4utern.", "Wir kennen \u201eKooperativen\u201c, wenn sie auch eher selten sind, als Zusammenschl\u00fcsse von Unternehmen, die gemeinsam teure Ressourcen nutzen k\u00f6nnen, die f\u00fcr den einzelnen Betrieb unerschwinglich w\u00e4ren. H\u00e4ufig treten solche Kooperativen in der Form der Genossenschaft auf, bei der zun\u00e4chst von allen, je nach Leistungsverm\u00f6gen, Ressourcen und/oder Geld eingebracht werden, und jeder, je nach seinem Genossenschaftsanteil, die gemeinsamen Ressourcen nutzen kann und/oder am Gewinn beteiligt wird. So entstanden landwirtschaftliche Maschinenringe, Vertriebsgenossenschaften der Winzer, aber auch die genossenschaftlichen Banken, die es ihren Mitgliedern erm\u00f6glichten, leichter und zu g\u00fcnstigeren Konditionen einen Kredit zu erhalten.", "Letztlich sind diese Kooperationen aber immer noch das, was die Angelsachsen \u201ehunting groups\u201c nennen, also Jagdgesellschaften, die sich locker zusammenschlie\u00dfen um mehr, oder \u00fcberhaupt, Beute machen zu k\u00f6nnen. Auch diese Form der Kooperation betreibt gewinnorientiertes Wirtschaften, in dem Bestreben, auf dem Markt erfolgreicher anbieten zu k\u00f6nnen als die Konkurrenz. Damit r\u00fcckt diese Form der Kooperation durchaus in die N\u00e4he anderer Unternehmensformen, manche \u00e4hneln eher Personengesellschaften, insbesondere der Kommanditgesellschaft, andere sind Aktiengesellschaften zum Verwechseln \u00e4hnlich, wie gerade jene gro\u00df gewordenen Genossenschaftbanken, bei denen der einmal erworbene Gesch\u00e4ftsanteil, wie die Aktie, nur noch einen Anspruch auf einen Anteil am Gewinn gew\u00e4hrt.", "Eine dar\u00fcber hinausgehende\u00a0 Kooperation, wie ich sie mir vorstelle, ginge weit \u00fcber jenen Versuch, im lockeren Zusammenschluss Vorteile f\u00fcr die Mitglieder der Gruppe gegen den Rest der Welt zu erzielen, hinaus. Wahre Kooperation in einer zusammenwachsenden Welt m\u00fcsste zu dem Ergebnis f\u00fchren, dass der Wohlstand der Welt gleichm\u00e4\u00dfig \u00fcber alle Staaten und Wirtschaftszonen verteilt w\u00e4re. Durchaus mit (gewaltigen) Abstufungen innerhalb der Einkommenshierarchien, aber mit einem kaufkraftidentischen Sockeleinkommen f\u00fcr Geringqualifizierte, kaufkraftidentische und branchenspezifische Einkommen f\u00fcr Arbeiter, Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4fte, Spezialisten, Wissenschaftler. Lehrer und Politiker. Ausgehend von dem Ziel, aus der F\u00fclle der hervorgebrachten G\u00fcter, Waren und Leistungen zuerst den Bedarf der Schw\u00e4chsten so zu befriedigen, dass alle Zugang zu sauberem Wasser, ausreichend Nahrung und Kleidung haben, am sozialen Leben der Gemeinschaft teilhaben und sich unter einem sicheren Dach vor den Unbilden der Witterung sch\u00fctzen k\u00f6nnen.", "Erst wenn der Bedarf der Schw\u00e4chsten gedeckt ist, wenn auf dieser Welt niemand mehr in illegalen Kohlegruben erstickt, verbrennt oder versch\u00fcttet wird, wenn niemand mehr kilometerweit zu Fu\u00df zum n\u00e4chsten T\u00fcmpel gehen muss, um sich von dort mit zwei schweren Wassereimern zur\u00fcck zu seiner Wellblechh\u00fctte zu schleppen, erst wenn alle Kinder die Gelegenheit bekommen, sich in Schulen Wissen und Bildung anzueignen, k\u00f6nnen sich diejenigen, deren Wissen, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten dazu gef\u00fchrt haben, diese Organisation des gedeihlichen, kooperativen Zusammenwirkens in einer weiterhin arbeitsteiligen Wirtschaft aufzubauen, aus dem verbleibenden \u00dcberschuss belohnen.", "Dies setzt allerdings voraus, dass die Ma\u00dfst\u00e4be der Wertsch\u00e4tzung der Leistung erneuert werden. Dies wiederum erfordert die Abkehr von der Idee: \u201eWer viel hat, ist viel wert\u201c, hin zu der ehrlicheren Idee: \u201eWer viel f\u00fcr die Gemeinschaft leistet, ist ein besonders wertvolles Mitglied und soll auch etwas mehr f\u00fcr sich beanspruchen k\u00f6nnen.\u201c Nicht mehr Bewunderung des Geschicks, hohe Gewinne zu erzielen, sondern Dankbarkeit f\u00fcr erbrachte Leistung, sollte die Gesellschaft strukturieren.", "Machbar w\u00e4re es. Geisteshaltungen sind vermittelbar. Jeder kann ein Held sein \u2013 es kommt nur darauf an, was die Gesellschaft als Heldentum definiert.", "Egon W. Kreutzer, Elsendorf", "\u25ba Quelle: erstver\u00f6ffentlicht auf Egon W. Kreutzers Webseite\u00a0http://antides.de/ >> Artikel vom 03. Januar 2019. Die oben gezeigten Fotos/Grafiken, Hervorhebungen und Verlinkungen sind NICHT Bestandteil des Originalartikels und wurden von KN-ADMIN Helmut Schnug eingef\u00fcgt, f\u00fcr sie gelten unten genannte CC-Lizenzen.", "\u25ba Bild- und Grafikquellen:", "1. Endlich hinter dem Mond angekommen: Noch leben sie nicht hinter dem Mond, die Chinesen, aber es ist ihnen gelungen, ein \u201eGer\u00e4t\u201c dort landen zu lassen. Bis dann auch tats\u00e4chlich Menschen hinter dem Mond leben werden, ist nur noch eine Frage der Zeit. Grafik: Comfreak / Jonny Lindner. Quelle: Pixabay. Alle bereitgestellten Bilder und Videos auf Pixabay sind gemeinfrei (Public Domain) entsprechend der Verzichtserkl\u00e4rung Creative Commons CC0. Das Bild unterliegt damit keinem Kopierrecht und kann - ver\u00e4ndert oder unver\u00e4ndert - kostenlos f\u00fcr kommerzielle und nicht kommerzielle Anwendungen in digitaler oder gedruckter Form ohne Bildnachweis oder Quellenangabe verwendet werden. >> Grafik.", "2. Stefan Sell (* 3. Juli 1964 in Eutin) ist ein deutscher Sozialwissenschaftler. Er ist Professor f\u00fcr Volkswirtschaftslehre, Sozialpolitik und Sozialwissenschaften am RheinAhrCampus Remagen der Hochschule Koblenz und gilt als Experte in Arbeitsmarktfragen. Das Foto zeigt Prof. Dr. Sell im Workshop zur Rentenfinanzierung, 14. Oktober 2016. >>\u00a0http://stefan-sell.de/. >>\u00a0https://twitter.com/stefansell. Urheber: Marco Lange / Bundestagsfraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen. Quelle: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung 2.0 Generic (CC BY 2.0).", "3. Aeta ladies reading a book. Picture credit: Fiona Graham / WorldRemit. Quelle/Source: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 2.0 Generic (CC BY-SA 2.0).", "Aeta (ausgesprochen A\u00efta), Agta oder Ayta ist eine Sammelbezeichnung f\u00fcr indigene V\u00f6lker, die haupts\u00e4chlich in den abgesonderten, isolierten Bergregionen der Insel Luzon auf den Philippinen leben. Sie werden dort den Negritos zugerechnet, einer Personengruppe, die eine dunkelbraune bis schwarze Hautfarbe besitzt und sich durch eine kleine Statur, einen schmalen K\u00f6rperbau, lockige Haare, schmale Nasen und dunkelbraune Augen auszeichnet.", "Im Unterschied zu ihren austronesischen Konterparts widerstrebt den Aeta jede Form der Ver\u00e4nderung. W\u00e4hrend das Volk \u00fcber Hunderte von Jahren dem Einfluss anderer Gesellschaften widerstand, haben sie sich mit bemerkenswerter Belastbarkeit auf den sozialen, wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Druck eingestellt. Dabei schufen sie innerhalb ihrer Kultur Systeme und Strukturen, die eine schnelle Ver\u00e4nderung abschw\u00e4chen und den einwirkenden Einfluss abd\u00e4mpfen. Dies war ein Grund daf\u00fcr, dass der Versuch der Spanier w\u00e4hrend ihrer Herrschaftszeit fehlschlug, sie in reducciones, eine Form von Reservaten, umzusiedeln.", "Die Kultur und Lebensweise, die sich die Aeta \u00fcber Tausende von Jahren bewahrt haben, werden durch einen starken sozialen und wirtschaftlichen Druck belastet, den die Expansion der sie umgebenden Zivilisation aus\u00fcbt. Viele Angeh\u00f6rige der Aeta sind Nomaden und errichten nur provisorisch aufgebaute Unterk\u00fcnfte, die aus zwei angespitzten St\u00f6cken bestehen, die in den Boden gesteckt, an einen Baum oder Felsvorsprung angelehnt und mit Bananenbl\u00e4ttern bedeckt werden. Einige modernere Aeta haben mittlerweile gelernt, in D\u00f6rfern auf Hochplateaus und Berglichtungen zu leben. Sie wohnen dort in H\u00e4usern aus Bambus und Cogongrass. (Text: >> Wikipedia)", "4. \"Was unterscheidet Mensch und Tier? Eine Minderheit von Menschen h\u00e4lt sich den Rest seiner Artgenossen als Nutzvieh!\". Grafikbearbeitung: Wilfried Kahrs / QPress.de .", "5. Rattenlochmine in Indien: Im rohstoffreichen indischen Meghalaya State ver\u00e4ndert die Nachfrage nach Kohle die Umwelt und die Menschen, die von ihr abh\u00e4ngig sind. Kohlebergwerksbesitzer gedeihen durch die boomende Produktion, aber nur wenige Gesetze regeln die gef\u00e4hrliche und umweltsch\u00e4dliche Praxis des so genannten \"Rattenlochbergbaus\". Bis jetzt.", "Ein neues Regierungsgericht hat k\u00fcrzlich den gesamten Kohlebergbau in der Region verboten und damit die Wirtschaft effektiv abgeschaltet. Minenbesitzer und Arbeiter veranstalteten Proteste, w\u00e4hrend die stromabw\u00e4rts lebenden Menschen mit abgestorbenen Fl\u00fcssen zu k\u00e4mpfen haben, die einst ihren Lebensunterhalt mit Nahrung und Trinkwasser sicherten. Nepalesische Migranten, die die Grenze \u00fcberschritten haben, um in den Minen zu arbeiten, stecken nun fest und haben weder Job noch Perspektive. Foto: Environmental Change and Security Program (ECSP). Quelle: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung - Nicht-kommerziell - Keine Bearbeitung 2.0 Generic (CC BY-NC-ND 2.0).", "6. Lebensgef\u00e4hrliche Treppenstufen in indischen Rattenlochminen. J\u00e4hrlich sterben oder verletzen sich zehntausende Minenarbeiter. Viele von ihnen sind Jugendliche und sogar Kinder weil sie am einfachsten auszubeuten sind und aufgrund ihrer Gr\u00f6\u00dfe in die engen Gesteinsg\u00e4nge passen.\u00a0Foto: Environmental Change and Security Program (ECSP). Quelle: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung - Nicht-kommerziell - Keine Bearbeitung 2.0 Generic\u00a0 (CC BY-NC-ND 2.0).", "7. WASSER IST MENSCHENRECHT. Quelle: Kampagnenseite right2water.eu/about", "8. Aeta child reading. Picture credit: Fiona Graham / WorldRemit. Quelle/Source: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 2.0 Generic (CC BY-SA 2.0)."]}}, "recommendations": []}