{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/05/22/anschlaege-waldkraiburg-medien/", "query_keywords": ["migration", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "22.05.2020", "last_modified": "22.05.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Daniel Matissek"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Anschl\u00e4ge von Waldkraiburg: Medien schreiben kurdischen Islamisten zum rassistischen Deutschen um", "description": "M\u00fchldorf am Inn - Dreister und manipulativer als im Falle der Anschlagserie von Waldkraiburg, wo mehrere t\u00fcrkische L\u00e4den attackiert wurden, ...", "body": {"": ["Die Eckpunkte, an denen sich die Berichterstattung festmacht, sind praktisch durchweg die folgenden: 25j\u00e4hriger Deutscher als T\u00e4ter, der Anschl\u00e4ge auf Gesch\u00e4fte t\u00fcrkischst\u00e4mmiger Inhaber ver\u00fcbte \u2013 geplant waren zudem Bombenanschl\u00e4ge auf Moscheen. Bei oberfl\u00e4chlich informierte Nachrichtenkonsumenten, die nur diese Halbwahrheiten erfahren, klingelt es hier sogleich (und genau dies ist auch beabsichtigt): Ein rassistischer Deutscher, ausl\u00e4nderfeindlich, und zudem offenbar ein Muslimhasser.", "Das genaue Gegenteil ist in Wahrheit der Fall: Der T\u00e4ter hat zwar einen deutschen Pa\u00df \u2013 ist jedoch Kurde, und zudem IS-Sympathisant und radikaler Islamist. Hintergrund seiner Terrorserie sind ethnische und religi\u00f6se Differenzen: der t\u00fcrkisch-kurdische Konflikt sowie das als nicht gen\u00fcgend strenggl\u00e4ubig geltende, s\u00e4kulare T\u00fcrkentum in Deutschland.\u00a0\u201eTag24\u201c brachte gestern einen Bericht, der diese und viele andere absolut entscheidende Details zu dem Fall schlicht ignorierte \u2013 und stattdessen dem Leser geradezu insinuierte, die Tat sei vergleichbar mit den NSU-Anschl\u00e4gen.", "Auch andere Titel stie\u00dfen in dieses Horn: der \u201eMerkur\u201c zitierte Lokalpolitiker aus der betroffenen Stadt im Landkreis M\u00fchldorf am Inn, die sich wie Aale wanden, um den Migrations- und Islamhintergrund des T\u00e4ters zu verschleiern. Stattdessen wurde, wie nach \u201erechten\u201c \u00dcbergriffen \u00fcblich, die Solidarit\u00e4t hervorgehoben: Waldkraiburgs Erster B\u00fcrgermeister Robert P\u00f6tzsch\u00a0erkl\u00e4rte, es handele sich bei der Infrastruktur des T\u00e4ters um eine \u201ekriegs\u00e4hnliche Maschinerie\u201c, und f\u00fchrte aus,\u00a0die Tat h\u00e4tte \u201edie B\u00fcrger zusammengeschwei\u00dft\u201c. Schon kurz nach der Tat sei aber klar gewesen, dass \u201ezwei Eigenschaften unsere Stadtgemeinschaft pr\u00e4gen:\u00a0Solidarit\u00e4t und Zusammenhalt\u201c.", "Anscheinend sollen die Fakten so zurechtgebogen werden, dass die bereits nach den ersten Anschl\u00e4gen vom 6. Mai in Umlauf gebrachten Ger\u00fcchte, hier seien dunkeldeutsche Rassisten am Werk, scheinbar best\u00e4tigt werden: Vor allem die \u201eTageszeitung\u201c (taz) hatte in gewohnter Verdachtsberichterstattung getitelt: \u201eIst es rechter Terror?\u201c und folgendes geschrieben: \u201eZwar liegt ein rassistischer Hintergrund nahe, eine klare Spur zu den T\u00e4tern fehlt bislang jedoch. Es ist unvermeidlich, dass Erinnerungen an die Verbrechen des sogenannten Nationalsozialistischen Untergrunds wieder hochkommen. Auch die M\u00f6rder des NSU hatten es auf Gesch\u00e4ftsbesitzer mit \u2013 zum gr\u00f6\u00dften Teil t\u00fcrkischem \u2013 Migrationshintergrund abgesehen.\u201c", "Nachdem dieser journalistische Bias fulminant entzaubert wurde, h\u00fcllte sich die \u201etaz\u201c in verlegenes Schweigen. Daf\u00fcr \u00fcbernehmen jetzt andere \u201eLeitmedien\u201c ihren Part: Auf die Propaganda des Hinzudichtens folgt jetzt die Propaganda des Auslassens. Wichtig ist die Aufrechterhaltung des Prinzips: Nicht sein kann, was nicht sein darf. (DM)"]}}, "recommendations": []}