{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/07/07/saeuberung-polizei-linke/", "query_keywords": ["migrant", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "07.07.2020", "last_modified": "07.07.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Rasender Reporter"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "S\u00e4uberung bei der Polizei: Linke pochen auf Racial-Profiling-Studie", "description": "Berlin - So leicht geben die Linksradikalen in diesem Land nicht auf. Schon gar nicht, wenn sie vom Gef\u00fchl beseelt sind, dass sie hier ...", "body": {"": ["Von daher war klar, dass nach der Absage einer geplanten Studie zu Racial Profiling in der Polizei durch Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) der Th\u00fcringer Innenminister Georg Maier (SPD) auf eine solche Untersuchung pocht. \u201eIch trete daf\u00fcr ein, die Diskussion an dieser Stelle zu versachlichen\u201c, sagte Maier der \u201etaz\u201c (Dienstagsausgabe). \u201eWir d\u00fcrfen uns dem \u00f6ffentlichen Empfinden \u00fcber diskriminierendes Fehlverhalten in der Polizei nicht verschlie\u00dfen. Dies ist wichtig f\u00fcr das Vertrauen in die Polizei.\u201c Maier ist derzeit auch Vorsitzender der Innenministerkonferenz. Er verwies auf die Unterst\u00fctzung selbst in Teilen der Polizeigewerkschaften f\u00fcr eine solche Studie.", "\u201eEine Studie, wie von den Polizeigewerkschaften gefordert, sehe ich als einen Schritt f\u00fcr mehr Transparenz und Offenheit\u201c, sagte der SPD-Innenminister. Diese m\u00fcsse aber \u201efair\u201c und unter Beteiligung der Gewerkschaften konzipiert werden. Maier sagte, dass die Polizei in der Mitte der Gesellschaft stehe.", "\u201eAls Tr\u00e4gerin des Gewaltmonopols muss sie aber auch in besonderer Weise Vorbild sein und sich auch Kritik stellen.\u201c Anfang Juni hatte das Bundesinnenministerium zusammen mit dem Bundesjustizministerium eine Studie zu Racial Profiling in der Polizei angek\u00fcndigt. Am Wochenende hatte dies ein Sprecher Seehofers jedoch wieder zur\u00fcckgenommen: Der Minister sehe daf\u00fcr keinen Bedarf.", "Auch Bundesjustizministerin Christine Lambrecht (SPD) sprach sich am Montag daf\u00fcr aus, an der Studie festzuhalten. Sie werde daf\u00fcr das Gespr\u00e4ch mit Seehofer suchen.", "Auch die SPD-Spitze hat Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) scharf kritisiert, weil dieser es wagte, die zun\u00e4chst geplante Untersuchung zu Racial Profiling in der Polizei abzublasen. \u201eDas Beste w\u00e4re, wenn eine umfassende Untersuchung zu dem Ergebnis k\u00e4me, dass es keinen Anlass zur Besorgnis gibt\u201c, sagte der SPD-Vorsitzende Norbert Walter-Borjans der \u201eWelt\u201c. \u201eSeehofers Ansatz ist aber: `Blo\u00df nicht hingucken, damit man nichts sieht.` Aber nur genaues Hinschauen und in begr\u00fcndeten F\u00e4llen rasches Reagieren sichern das hohe Ansehen, das unser Rechtsstaat und unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden genie\u00dfen.\u201c", "Gr\u00fcnen-Fraktionschefin Katrin G\u00f6ring-Eckardt sagte, zur Unterst\u00fctzung derjenigen, die ihren Dienst verantwortungsvoll aus\u00fcbten, m\u00fcsse man wissen, wo gegengesteuert werden m\u00fcsse. \u201eHorst Seehofer leistet den Polizistinnen und Polizisten einen B\u00e4rendienst, weil sich die Gr\u00e4ben ohne eine solide Datenbasis nur weiter vertiefen.\u201c Seehofer m\u00fcsse dieser \u201egef\u00e4hrlichen Entwicklung\u201c entgegentreten, statt vor Problemen die Augen zu verschlie\u00dfen.", "Die Bundestagsvizepr\u00e4sidentin der Linkspartei, Petra Pau, sagte: \u201eWer eine sachliche Untersuchung ausschl\u00e4gt, hat die Zeichen der Zeit nicht erkannt, ist also eine Fehlbesetzung.\u201c Der innenpolitische Sprecher der FDP im Bundestag, Konstantin Kuhle, r\u00e4umte ein, der Vorwurf des latenten Rassismus gegen Beamte sei ein \u201eunangebrachter Generalverdacht\u201c. Doch auch bei der Polizei in Deutschland gebe es Extremismus und Rassismus.", "\u201eHorst Seehofer h\u00e4tte jetzt die Gelegenheit ergreifen k\u00f6nnen, die Polizeibeamtinnen und -beamten mit wissenschaftlichen Ergebnissen vom Vorwurf des latenten Rassismus zu befreien.\u201c Unterst\u00fctzung hingegen erhielt Seehofer aus den eigenen Reihen und von der AfD. \u201eEs gibt keinen Anlass f\u00fcr eine Studie zu Racial Profiling. Wir haben eine klare Rechtslage: Racial Profiling ist verboten\u201c, sagte der innenpolitische Sprecher der Unionsfraktion Mathias Middelberg (CDU).", "\u201eDer Generalverdacht, die deutsche Polizei sei strukturell rassistisch, ist schlicht abwegig.\u201c Gottfried Curio, innenpolitischer Sprecher der AfD-Fraktion, sagte, man m\u00fcsse die Polizei vor einer \u201eschon vom Ansatz her erwartbar ideologisierten Studie\u201c sch\u00fctzen. Andernfalls k\u00f6nnten Polizisten unter den Generalverdacht des Rassismus gestellt und gehemmt werden, \u201eAusl\u00e4nder zu kontrollieren und gegebenenfalls festzunehmen\u201c. Der Vorsitzende des Bundes Deutscher Kriminalbeamter, Sebastian Fiedler, sagte der \u201eWelt\u201c: \u201eWom\u00f6glich m\u00f6chte der Innenminister mit seiner Entscheidung sein Vertrauen in die Polizei herausstellen \u2013 darauf kommt es aber nicht an.\u201c Denn die Polizei sei auf das Vertrauen aller Menschen angewiesen. \u201eAu\u00dferdem gibt es keinen Grund sich zu verstecken: Entweder wir finden heraus, in welchen Sicherheitsbeh\u00f6rden und welchen Regionen es Probleme gibt und k\u00f6nnen diese angehen \u2013 oder wir k\u00f6nnen einen Verdacht entkr\u00e4ften.\u201c Kritisch sieht Fiedler allerdings, sich nur auf Racial Profiling zu beschr\u00e4nken. \u201eViel interessanter ist es, generell die Einstellungsmuster von Polizisten zu untersuchen, um auch rechtsextremistische Strukturen im Keim zu ersticken.\u201c", "Das Ergebnis dieser Studie (wer macht die eigentlich) steht in den K\u00f6pfen der Linksextremen bereits jetzt schon fest: Die Polizei ist viel zu rechts und muss ges\u00e4ubert werden. So lange, bis auch der letzte arabische Clan, der letzte messerstechende Migrant und drogendealende Afrikaner zufriedengestellt und der letzte patriotische Kritiker im Knast gelandet ist.", "Polizeigewerkschaftler Rainer Wendt kommentiert das so:"]}}, "recommendations": []}