{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/09/02/allen-regierungsmaerchen-faktenfinder/", "query_keywords": ["asyl", "migration", "gefl\u00fccht", "zuwander", "ausl\u00e4nder", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "02.09.2020", "last_modified": "02.09.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Daniel Matissek"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Allen Regierungsm\u00e4rchen und \u201eFaktenfinder\u201c-Fakes zum Trotz: Weit mehr kriminelle Fl\u00fcchtlinge als berufst\u00e4tige", "description": "Passend zum f\u00fcnfj\u00e4hrigen \"Jubil\u00e4um\" von Angela Merkels Wahnsinnsentscheidung zum Dammbruch bei der Massenimmigration nebst der ...", "body": {"": ["So kommt das Institut der Deutschen Wirtschaft (IW) in einer Studie, \u00fcber die gestern die Zeitungen des \u201eRedaktionsnetzwerks Deutschland\u201c berichteten, zu dem bemerkenswerten Schluss, die \u00a0\u201eIntegration von Fl\u00fcchtlingen in den Arbeitsmarkt\u201c sei in den vergangenen f\u00fcnf Jahren \u201ez\u00fcgig vorangeschritten\u201e; eine bewusst schwammige, letztlich inhaltslose Aussage, denn erst bei n\u00e4herer Betrachtung der absoluten Zahlen wird klar, wie vernachl\u00e4ssigbar die \u201eErfolge\u201c in Wahrheit sind. So \u201everachtfachte\u201c sich angeblich die Zahl der sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigten Auszubildenden aus den acht Asylherkunftsl\u00e4ndern Afghanistan, Eritrea, Irak, Iran, Nigeria, Pakistan, Somalia und Syrien zwischen dem 31.12.2015 und dem 31.12.2019.", "Klingt zwar beeindruckend \u2013 allerdings waren es Anfang 2016 gerade einmal 6.800 von zu diesem Zeitpunkt bereits 1,1 Millionen eingewanderten Fl\u00fcchtlingen, die eine Besch\u00e4ftigung hatten; bei bis Ende 2019 insgesamt \u00fcber 2 Millionen seit Beginn der Fl\u00fcchtlingskrise ins Land Gekommenen ist der Anstieg rund um den Faktor 8 (auf 54.600) ein Treppenwitz. Reduziert man die Betrachtung auf die Gefl\u00fcchteten der genannten acht Asylherkunftsl\u00e4nder, so sieht es zwar etwas besser aus, hier stieg deren Besch\u00e4ftigungsquote infolge des starken Zuzugs von Gefl\u00fcchteten zwischen April 2016 und November 2019 von 10,6 Prozent auf 30,8 Prozent.", "Doch im Umkehrschluss bedeuten diese augenwischerischen Zahlen, dass rund 70 Prozent der sogenannten \u201eSchutzsuchenden\u201c \u2013 also zwei von drei \u2013 eben nicht arbeiten und voll von einem Sozialsystem alimentiert werden, in das sie noch nie eingezahlt haben und nichts einzahlen. Ganz abgesehen davon sind auch die ruhmreich verk\u00fcndeten \u201eBesch\u00e4ftigten\u201c nicht etwa Vollerwerbskr\u00e4fte, sondern wird hier wirklich alles eingerechnet, was sich irgendwie propagandistisch f\u00fcr die gro\u00dfe Erz\u00e4hlung vom Integrationserfolg verwenden l\u00e4sst \u2013 Umschulungen, Praktika, gef\u00f6rderte Ausbildungsverh\u00e4ltnisse, bezuschusste \u00f6ffentliche und befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse, Aushilfs- und Teilzeitt\u00e4tigkeiten mit hoher Fluktuation."], "Politisch geforderte Sch\u00f6nf\u00e4rberei": ["Sogar das IW sieht der politisch verlangten Sch\u00f6nf\u00e4rberei offenbar Grenzen gesetzt und muss fast schon verlegen einr\u00e4umen, dass \u201e\u2026Ende des Jahres 2019 noch kein Niveau erreicht (war), bei dem man von einem erfolgreichen Abschluss des Integrationsprozesses sprechen k\u00f6nnte\u201e, so die Studienautoren. Zudem sei \u201eein relativ gro\u00dfer Teil\u201c der arbeitenden Fl\u00fcchtlinge ausgerechnetr in Zeitarbeitsfirmen und im Gastgewerbe t\u00e4tig \u2013 \u00a0was faktisch bedeutet, dass die bescheidenen Besch\u00e4ftigungserfolge infolge der Corona-Krise im laufenden Jahr schon wieder zunichte gemacht sein d\u00fcrften \u2013 handelt es sich doch vorwiegend um Branchen, die von den wirtschaftlichen Folgen der Pandemie besonders stark betroffen sind. Trotzdem die Studie mit den \u00fcblichen Durchhalteparolen, ganz im Sinne von Merkels Mantra:\u00a0\u201eUm die demografische L\u00fccke zu schlie\u00dfen, muss die Integration der Gefl\u00fcchteten weiter gef\u00f6rdert werden, und es sollten weitere Zugangswege im Bereich der Bildungs- und Erwerbsmigration ge\u00f6ffnet werden, bei denen eine gezielte Steuerung der Zuwanderung m\u00f6glich ist\u201c.", "Soviel also aus der Abteilung M\u00e4rchenstunde. Wie sieht es aber wirklich im Land aus? Tats\u00e4chlich sind es nicht die angeblichen Erfolge in der Arbeitsmarktstatistik, durch die die Merkelg\u00e4ste seit 2015 von sich reden machen \u2013 sondern ihr \u00fcberproportionales Auftreten in einem anderen amtlichen Register: Der Kriminalstatistik. Asylanten mit und ohne Bleiberecht, seien sie anerkannt oder abgelehnt-geduldet, werden hierzulande weit \u00fcberproportional h\u00e4ufiger straff\u00e4llig als Deutsche \u2013 eine leider fast erwartungsgem\u00e4\u00dfe Entwicklung, die f\u00fcr ganz Europa gilt und die vorauszusehen man schon 2015 kein Hellseher sein musste, handelte es sich bei einem betr\u00e4chtlichen Teil der Hergefl\u00fcchteten doch um sozial prek\u00e4re oder bereits im Herkunftsland \u201edolos\u201c-strafrechtlich in Erscheinung getretene, \u00fcberwiegend m\u00e4nnliche Personen."], "Reality bites": ["F\u00fcr eben diese Feststellung wurden 2015/2016 alle, die damals Tacheles redeten, kollektiv mit der Nazikeule bearbeitet. Heute kommen dann\u00a0sogar die hartn\u00e4ckigsten \u201eFaktenfinder\u201c der \u00f6ffentlich-rechtlichen nicht mehr um die unbequeme Wahrheit herum \u2013 so angestrengt sich ARD-Gensing, dpa und \u201eCorrectiv\u201c auch zur eigenen Frustration die Z\u00e4hne beim Versuch ausbei\u00dfen, den schieren Fakten irgendwas entgegensetzen und sie weltbildkonform zu \u201eframen\u201c und umzudeuten. Reality bites. \u201eF\u00fcnf Jahre nach Merkels eigenm\u00e4chtiger Grenz\u00f6ffnung\u201c schreibt Claudio Causa auf der \u201eAchse des Guten\u201e, k\u00e4men \u201eauch die im Beschweigen, Herunterspielen und Relativieren ge\u00fcbten \u00f6ffentlich-rechtlichen Fakten(er)finder\u201c nicht mehr um die Tatsachen herum.", "Zwar winden sich Patrick Gensing und Andrej Reisin bei der ARD \u201ewie die Aale, wenn sie Erkl\u00e4rungen f\u00fcr die unbequemen Tatsachen auff\u00fchren\u201e, so Casula, und nicht einmal Taschenspielertricks seien ihnen zu bl\u00f6de, um zumindest ein Teil des eingest\u00fcrzten Wahngeb\u00e4udes zu retten: \u201eSo kletterte die Zahl der erfassten Straftaten in der Polizeilichen Kriminalstatistik (PKS) sp\u00fcrbar. Zieht man jedoch die ausl\u00e4nderrechtlichen Verst\u00f6\u00dfe ab, die nur von Nichtdeutschen begangen werden k\u00f6nnen, bleibt kaum ein Anstieg \u00fcbrig: 2014 stieg die Zahl der registrierten Straftaten um 1,3 Prozent, stagnierte dann ein Jahr und f\u00e4llt seit 2016 kontinuierlich.\u201c"]}}, "recommendations": []}