{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/08/26/afday-26-08-2020/", "query_keywords": ["asyl", "migration"], "creation_date": "26.08.2020", "last_modified": "27.08.2020", "crawl_date": "02.12.2020", "author_person": ["Bianca Hoekstra"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "AfDay 26.08.2020 \u203a Jouwatch", "description": "Was ist los bei der AfD? Was gibt es Neues? Wie l\u00e4uft die Arbeit der Demokraten in den Landtagen, im Bundestag und im EU-Parlament? Wir ...", "body": {"": ["Migrationspakt 2.0 verhindern: Geigen Sie der EU die Meinung! \nAchtung eilig! Noch bis morgen l\u00e4uft die absichtlich viel zu kurze Frist, in der \u201eUnionsb\u00fcrgern\u201c die M\u00f6glichkeit gegeben wird, die Pl\u00e4ne der EU-Kommission zur Vertiefung des Migrationspaktes zu kommentieren.", "Unter folgendem Link k\u00f6nnen Sie Ihre Meinung kund tun (die Sprache k\u00f6nnen Sie mittig oben auf Deutsch \u00e4ndern): https://ec.europa.eu/info/law/better-regulation/have-your-say/initiatives/12544-New-Pact-on-Migration-and%20Asylum/addFeedback?p_id=8267580", "Ein Angriff auf unsere Grundrechte! | Dr. Alice Weidel", "AUF ZUR DEMO! B\u00fcrgerrechte sind wichtiger als staatliche Verordnungen. Martin Sichert, AfD 26.8.2020", "Hanno Bachman: Demoverbot ist unrechtm\u00e4\u00dfig.\nBerlin Innensenator Geisel hat die #B2908 Demo am Samstag den 29.8. verbieten lassen. In selbstherrlicher Gutsherrenart stellt sich hier ein Innensenator \u00fcber Verfassung, Versammlungsfreiheit und geltendes Recht. #AfD Experte Rechtsanwalt Hanno #Bachmann MdA nimmt hierzu dezidiert Stellung.", "Corona-Demo verboten. Jetzt erst recht! | Thorsten Wei\u00df\nW\u00e4hrend in Berlin jedes Jahr die antisemitische Al Quds Demo stattfindet, Black Lives Matter ohne R\u00fccksicht auf die Hygiene Vorschriften demonstriert und man die Polizei regelm\u00e4\u00dfig anweist, nicht gegen die linksterroristische Antifa vorzugehen, wenn diese wieder einmal demokratische Demonstrationen blockiert und attackiert, verbietet der Berliner Innensenator die friedliche Demonstration gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen an diesem Samstag. Ein ungeheuerlicher und undemokratischer Vorgang! Alle am Samstag auf die Stra\u00dfe! Jetzt erst recht!", "Stellen Sie Fragen \u2013 Wir antworten", "Steffen Kubitzki \u2013 Gaskraftwerk in J\u00e4nschwalde\nDer energiepolitische Sprecher der #AfDFraktionBrandenburg, Steffen #Kubitzki, stellt den AfD-Antrag mit dem Thema \u201eGaskraftwerk in J\u00e4nschwalde\u201c f\u00fcr die kommenden Landtagssitzungen vor. Pressekonferenz vom 25.08.2020", "Auf zur Corona \u2013 Demo nach Berlin", "Bildungsarmut f\u00fchrt zu Einkommensarmut -Marco Schulz (AfD)\nTOP 58 \u2013 Nicht nur klein-klein: Hamburg braucht einen regelm\u00e4\u00dfigen integrierten und handlungsorientierten Armuts- und Reichtumsbericht\n\u2013 Antrag der Fraktion DIE LINKE", "Schul\u00f6ffnungen trotz Corona: Beispiel D\u00e4nemark -Dr. Alexander Wolf (AfD)\nTop I: AKTUELLE STUNDE: Hamburg Spitzenreiter bei Corona-Neuinfektionen: Risikopatient Schule \u2013 was hat der Schulsenator die letzten f\u00fcnf Monate gemacht?", "Jens-Holger Schneider: Kostenlose Sch\u00fclerbef\u00f6rderung jetzt!\nDer Gesetzentwurf der AfD-Fraktion f\u00fcr eine generelle Kosten\u00fcbernahme der Bef\u00f6rderungskosten von Sch\u00fclern durch das Land Mecklenburg-Vorpommern wurde abgelehnt. Dazu erkl\u00e4rt der schulpolitische Sprecher der AfD-Fraktion, Jens-Holger Schneider:", "\u201eMecklenburg-Vorpommern hat als Fl\u00e4chenland bei der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung eine besondere Verantwortung. Bei \u00fcber 17 Prozent Sch\u00fclern, welche eine nicht \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Schule besuchen, kann der Landtag nicht einfach wegschauen.", "Eine generelle Kosten\u00fcbernahme der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung ist ein Bekenntnis zu Mecklenburg-Vorpommern als Bildungsland und eine Entlastung der Eltern. Es ist unverst\u00e4ndlich, wieso SPD, CDU und Linke den Gesetzentwurf ablehnen und nicht einmal der \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse zustimmen. Gerade die Linke h\u00e4tte mit ihrer Forderung nach einem kostenlosen Sch\u00fclerticket unserem Entwurf zustimmen k\u00f6nnen. Die ideologische Brille verhindert einmal mehr einen klaren Blick auf die Probleme unseres Landes.\u201c", "Darum ist Maskenzwang an Schulen Unsinn! \u2013 Helmut Seifen (AfD)\nNur in NRW m\u00fcssen Sch\u00fcler w\u00e4hrend des Unterrichts eine Maske tragen \u2013 trotz Sicherheitsabstand und wider besseren Wissens der Wissenschaftler. Ist NRW der Falschfahrer oder alle anderen Bundesl\u00e4nder?\nHelmut Seifen (wissenschaftspolitischer Sprecher der AfD-Fraktion NRW) erkl\u00e4rt ruhig und sachlich, warum die Auflage zum Tragen einer Maske in Schulen nichts mit Vernunft zu tun hat.\nRede gehalten am 26. August 2020 im Landtag NRW.", "Metapolitik und Jugendkultur \u2013 AfD-Wahlkampfauftakt 2020 (Premiere 20:15 Uhr)\nNachtrag der Rede des JA-Landesvorsitzenden Carlo Clemens beim AfD-Wahlkampfauftakt vom 16.08.2020 in #Ennepetal (Ausschnitt aus einem Livestream). Carlo spricht \u00fcber die Bedeutung des metapolitischen und kulturellen Vorfelds f\u00fcr eine politische Wende in den K\u00f6pfen der Jugendlichen.", "RATHAUSREBELLEN #6 mit Marco Schild (26)\nSechste Folge des Live-Podcasts #RATHAUSREBELLEN. Heute mit Marco Schild (26), Vorsitzender des JA-Bezirksverbandes D\u00fcsseldorf und Spitzenkandidat der AfD f\u00fcr den Stadtrat in Heiligenhaus.", "J\u00fcrgen Klein (AfD): D\u00fcrre, Wasserknappheit und Waldsch\u00e4den\nIn der heutigen aktuellen Debatte wurden die Wetterauswirkungen auf Rheinland-Pfalz er\u00f6rtert. J\u00fcrgen Klein, forstpolitischer Sprecher der AfD-Fraktion, nimmt in seiner Rede hierzu ausf\u00fchrlich Stellung. Insbesondere analysiert er die Waldsch\u00e4den und die Regenmengen in seinem Heimatkreis Bad Kreuznach.", "Zum Zustand des Waldes hat die AfD-Fraktion einen Berichtsantrag im Umweltausschuss gestellt und die Landesregierung um Berichterstattung gebeten.", "Michael Frisch (AfD): Kopflos ins neue Schuljahr\nOb Sch\u00fclertransport, Sommerschule oder langfristige Konzepte: Die Bildungspolitik dieser Landesregierung ist mehr Schein als Sein. Statt die \u00fcber Jahrzehnte angewachsenen Probleme an der Wurzel zu packen und zu l\u00f6sen, setzt die Bildungspolitik der Landesregierung lieber auf PR-Aktionen und gibt einfache Antworten auf komplexe Fragen. Das reicht nicht aus, um Rheinland-Pfalz zukunftsf\u00e4hig zu machen.", "Matthias Joa (AfD): Besch\u00e4ftigungssicherung in der Corona-Krise", "Pressekonferenz der AfD-Fraktion im Landtag Rheinland-Pfalz\nPressekonferenz mit folgenden Themen:\n\u2013 Nachtragshaushalt\n\u2013 TH\u00dcGA-Aff\u00e4re\n\u2013 Sozialer Wohnungsbau\n\u2013 Freie Heilf\u00fcrsorge f\u00fcr Polizei und Berufsfeuerwehr", "Rudolf M\u00fcller AfD TOP5 40. Landtagssitzung 16. WP 26.08.2020", "Josef D\u00f6rr AfD TOP1 40. Landtagssitzung 16. WP 26.08.2020", "Rudolf M\u00fcller AfD TOP2 40. Landtagssitzung 16. WP 26.08.2020", "Josef D\u00f6rr AfD Aussprache zur Regierungserkl\u00e4rung 40. Landtagssitzung 16. WP 26.08.2020", "Dr. Frank Brodehl (AfD): \u201eSchulen sind sichere Orte, einen Maskenzwang darf es nicht geben\u201c", "T\u00e4glich um 18:30 Uhr ver\u00f6ffentlicht jouwatch eine \u00dcbersicht der AfD Videos des Tages. Wenn Sie selbst bei der AfD sind und Ihr aktuelles Video hier nicht gelistet ist, d\u00fcrfen Sie uns gerne den Link via\u00a0Email\u00a0senden."]}}, "recommendations": []}