{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/08/21/afday-21-08-2020/", "query_keywords": ["asyl", "migration"], "creation_date": "21.08.2020", "last_modified": "21.08.2020", "crawl_date": "02.12.2020", "author_person": ["Bianca Hoekstra"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "AfDay 21.08.2020 \u203a Jouwatch", "description": "Was ist los bei der AfD? Was gibt es Neues? Wie l\u00e4uft die Arbeit der Demokraten in den Landtagen, im Bundestag und im EU-Parlament? Wir ...", "body": {"": ["7 Tage Deutschland \u2013 Der Wochenendpodcast der AfD (Folge 9)\nModeration: Detlev Frye\nUnd das sind die Themen diese Woche:Zu allererst geht es nach Berlin. Schon wieder ein islamistischer Anschlag \u2013 der T\u00e4ter schon wieder ein Asylbewerber: Ein Iraker macht auf der Berliner Stadtautobahn mit seinem Wagen gezielt Jagd auf Menschen. Der abgelehnte aber mitnichten abgeschobene Asylbewerber will t\u00f6ten \u2013 angestachelt von religi\u00f6sem Hass \u2013 getrieben offensichtlich vom radikalen Islam. Zu den Hintergr\u00fcnden und der Frage, ob Berlin \u00fcberhaupt noch zu retten ist, reden wir mit Nicolaus Fest, dem Landesvorsitzenden der AfD.\nEin Traum f\u00fcr den Wahlkampfstand \u2013 eine Antwort auf jede Frage: Was verdient eigentlich ein Intendant bei der ARD? Wie hoch ist der Anteil ausl\u00e4ndischer Straft\u00e4ter? Der Luxemburger geht mit 90 % seines letzten Gehalts in Rente \u2013 der Deutsche gerademal mit 50 -warum? All diese Fakten zusammenzutragen \u2013 Schaubilder auf 128 Seiten \u2013 ist eine echte Flei\u00dfarbeit \u2013 wird reden mit dem Flei\u00dfigen, Frank Grobe Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der AfD Fraktion Hessen. Hier geht es direkt zur Faktensammlung.\nNoch ist verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ruhe in der deutschen Wirtschaft \u2013 trotz 10%igen Einbruchs des Bruttoinlandsproduktes. Doch fest steht: Corona k\u00f6nnte einer ohnehin durch die stets falsche Politik der Merkel GroKo geschw\u00e4chten Wirtschaft den Rest geben. Firmenpleiten und Massenarbeitslosigkeit sind nur verschoben. Zombiefirmen bedrohen die Wirtschaft. \u00dcber all das reden wir mit AfD Bundessprecher J\u00f6rg Meuthen. Wir senden einen Ausschnitt. Das ganze Interview sehen Sie bei YouTube.\nWir lassen uns von der Anw\u00e4ltin und innenpolitischen Sprecherin der AfD Fraktion Brandenburg Lena Duggen darlegen, warum das rotrotgr\u00fcne Parit\u00e4tsgesetz, nach dem genau gleich viele Frauen wie M\u00e4nner auf den Wahllisten der Parteien stehen m\u00fcssen, in Brandenburg immer noch gilt. Die AfD hatte dagegen geklagt \u2013 verhandelt wurde diese Woche.\nWir erfahren \u00fcber die irren Pl\u00e4ne der Gr\u00fcnen in Hessen den letzten Urwald, den letzten M\u00e4rchenwald \u2013 auch bekannt als Br\u00fcder Grimm Wald abzuholzen, um die Landschaft mit Windr\u00e4dern zu verschandeln und wir h\u00f6ren vom energiepolitischen Sprecher der AfD Bundestagsfraktion, Steffen Kotr\u00e9, was die AfD dagegen tun kann.\nAu\u00dferdem k\u00fcmmern wir uns um zwei Klagen gegen die Maskenpflicht an Schulen: In Schleswig-Holstein hat ein Gericht jetzt erstmals einem Sch\u00fcler gestattet, ohne Maske im Unterricht sitzen zu k\u00f6nnen. Seine Eltern hatten geklagt. Was das f\u00fcr die unter Masken schwitzenden anderen Jugendlichen und Kinder bedeutet, fragen wir gleich Dr. Frank Brodehl \u2013 Abgeordneter der AfD im Kieler Landtag. Und wir reden mit Stephan Bothe \u2013 AfD Abgeordneter in Niedersachsen. Seine Tochter kommt jetzt in die Schule und er will nicht, dass sie da mit Maske sitzen und schwitzen muss. Auch er klagt \u2013 und zwar gegen die Verordnung. K\u00f6nnte ein Urteil \u00fcber Niedersachsen hinaus strahlen?\nAu\u00dferdem: Parkirrsinn in Hamburg, AfD wirkt in Mecklenburg-Vorpommern, wie die ARD jetzt das Gendersternchen spricht und ein Hirnforscher will alle Corona-Demonstranten einsperren. Diese Themen und mehr in unseren Nachrichten aus den L\u00e4ndern.", "Auf subtile Weise wird versucht Polizeifeindlichkeit in die Gehirne der Jugend zu pflanzen\nPeter Weber von HALLO MEINUNG im Gespr\u00e4ch mit Martin Hess, Polizeibeamter a.D und Bundestagsabgeordneter der AfD, \u00fcber die Indoktrination, die seitens der Links-Gr\u00fcn-Roten und den durch uns zwangsgeb\u00fchrenfinanzierten Medien auf unsere Jugend ausge\u00fcbt und die Polizei dadurch immer mehr geschw\u00e4cht wird. Wird die Schw\u00e4chung der inneren Sicherheit vielleicht bewusst herbeigef\u00fchrt?", "Die deutschen Sch\u00fcler werden d\u00fcmmer\nDas ist das Ergebnis der letzten Pisa-Studie fuer die Jahre 2016 bis 2018. Selbst die OECD raeumt ein, der Leistungsverfall an deutschen Schulen ist auch eine Folge der Merkel\u2019schen Migrationswelle. Eine Kolumne von Gunnar Beck, Europaabgeordneter der AfD.", "Petr Bystron, AfD liest die BILD Zeitung 20.08. 2020", "Motorlounge Livestream Thema: Motorradfahrverbote; Dr. Dirk Spaniel\nIm Livestream gestern abend sprach Dr. Spaniel mit Holger Douglas \u00fcber das kommende Motorradfahrverbot.", "Historische-Debatte\nDie Mohrenstra\u00dfe muss bleiben.\n\u201eSo kann man nicht mit dem Tafelsilber der Stadt umgehen.\u201c Das ist eine Frage, die mit den B\u00fcrgern diskutiert werden muss.\nRede: Martin Trefzer", "Lena Duggen \u2013 Funkzellenabfrage\nDie innenpolitische Sprecherin der #AfDFraktionBrandenburg, Lena #Duggen, spricht zum Antrag der Linksfraktion mit dem Titel \u201eBenachrichtigungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr von Funkzellenabfragen betroffen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einrichten!\u201c", "Politik-Garage Folge 8 (mit Thomas de Jesus Fernandes): AWO-Skandal in MV, Corona aktuell u.a.\nIn der aktuellen Folge sprechen wir \u00fcber die aktuelle Corona-Situation, den AWO-Skandal und weitere aktuelle Politik", "Daniel M\u00fcnsche \u2013 Landesentwicklungsplan Haupstadtregion\nDer arbeitspolitische Sprecher der #AfDFraktionBrandenburg, Daniel #M\u00fcnschke, spricht zum Antrag der Fraktion BVB/Freie W\u00e4hler mit dem Titel \u201eWeiterentwicklung des LEP HR\u201c. (Plenarsitzung vom 18.08.2020)", "F\u00fcr unsere Leute! JA-Wahlkampfkommando 2020\nAm Samstag starteten wir gemeinsam mit der JA Rheinland-Pfalz unser Wahlkampfkommando 2020. Wir steuerten mit zwei knallig blauen AfD-Bussen und mehreren weiteren Autos verschiedene Standorte in K\u00f6ln und im Umland an, um \u201ewild\u201c Flyer und blaue Rosen zu verteilen und unsere Botschaft unter die Leute zu bringen. \u00dcber 30 Jugendliche sorgten daf\u00fcr, dass benachbarte Infost\u00e4nde der Altparteien im wahrsten Sinne des Wortes \u201ealt\u201c aussahen. An dieser Stelle bedanken wir uns ausdr\u00fccklich bei Franz Pesch, B\u00fcrgermeisterkandidat in Pulheim und Vorsitzender der AfD Rhein-Erft, sowie bei Alexander Jungbluth, Marie-Th\u00e9r\u00e8se Kaiser und Jonas D\u00fcnzel f\u00fcr den Support!", "Kernenergie: Neue Technik macht Gr\u00fcne endg\u00fcltig \u00fcberfl\u00fcssig! \u2013 Christian Loose (AfD)\nWer will gr\u00fcne Energiepolitik? Vor allem die, die Angst vor Atomkraft haben. Ein Hauptargument dabei: die lange Endlagerungszeit alter Brennst\u00e4be. Doch es gibt gute Neuigkeiten:\nNeue Kerntechnik kann alte Brennst\u00e4be, in denen noch 95 % der Energie steckt, fast komplett nutzen! Die meisten Gr\u00fcnen-Sympathisanten wissen nicht einmal, dass diese Technologie existiert \u2013 und zwar seit Jahrzehnten. Christian Loose (AfD-Fraktion NRW) erkl\u00e4rt das Prinzip. Rede gehalten am 24. Juni 2020 im Landtag NRW.", "Interview mit Dr. Frank Brodehl (AfD) zur Maskenpflicht im Unterricht\nDr. Frank Brodehl, bildungspolitischer Sprecher der AfD-Fraktion, im Telefon-Interview mit Detlev Frye von \u201e7 Tage Deutschland\u201c, dem Wochenend-Podcast des AfD-Mitgliedermagazins AfD Kompakt, zum Thema \u201eMaskenpflicht an Schulen\u201c.", "T\u00e4glich um 18:30 Uhr ver\u00f6ffentlicht jouwatch eine \u00dcbersicht der AfD Videos des Tages. Wenn Sie selbst bei der AfD sind und Ihr aktuelles Video hier nicht gelistet ist, d\u00fcrfen Sie uns gerne den Link via\u00a0Email\u00a0senden."]}}, "recommendations": []}