{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/03/06/selbst-gutachten-migrantenverbaende/", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl", "immigrant"], "creation_date": "06.03.2020", "last_modified": "06.03.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Birgit St\u00f6ger"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Selbst Gutachten f\u00fcr Migrantenverb\u00e4nde stellt fest: Kopftuchverbot an Schulen rechtlich m\u00f6glich", "description": "Ein aktuelles Gutachten f\u00fcr die Bundesarbeitsgemeinschaft der Immigrantenverb\u00e4nde in Deutschland (BAGIV) best\u00e4tigt: Ein Verbot des ...", "body": {"": [], "(BAGIV)": ["Der Pr\u00e4sident der Bundesarbeitsgemeinschaft der Immigrantenverb\u00e4nde in Deutschland, Ali Ertan Toprak, bezeichnete als Auftraggeber des Gutachtens das Kopftuch f\u00fcr Kinder als ein \u201eSymbol der Unterdr\u00fcckung\u201c von M\u00e4dchen und Frauen. Es widerspreche der Gleichberechtigung. Zudem hob er das Recht auf negative Religionsfreiheit der s\u00e4kularen Muslime hervor, die sich unter Druck gesetzt f\u00fchlten. Toprak betonte, dass der Koran das Kopftuch f\u00fcr Kinder und M\u00e4dchen an keiner Stelle verlange.", "Zu einen ganz \u00e4hnlichen rechtlichen Feststellung kommt die Menschrechtsorganisation Terre des Femmes, die bereits im vergangenen Jahr im Zuge der Umsetzung des muslimschen Kopftuchverbots f\u00fcr M\u00e4dchen unter 14 Jahren an \u00f6sterreichischen Schulen ein Gutachten vom T\u00fcbinger Verfassungsrechtler Martin Nettesheim erstellen lie\u00df. Terre des Femmes fordert ebenfalls \u2013 wie in \u00d6sterreich im Mai 2019 umgesetzt \u2013 ein Verbot an deutschen Schulen und Kinderg\u00e4rten. Eine Petition, die noch gezeichnet werden kann, soll im ersten Quartal 2020 an das Bundesjustizministerium \u00fcbergeben werden.", "Auch der Deutsche Lehrerverband schloss sich der Forderung nach einem Verbot an. Der Pr\u00e4sident des Deutschen Lehrerverbandes, Heinz-Peter Meidinger, stellte dazu fest: \u201eWenn Kinder und Jugendliche unter 14 ein Kopftuch tragen, erschwert dies die Integrationsaufgabe von Schulen.\u201c Es werde damit ein bestimmter Eingrenzungs- und Ausgrenzungsanspruch, ausgehend meist von den Eltern, in die Schule getragen. Zudem erschwere das Kopftuch den Bildungsauftrag der Schulen, Kinder und Jugendliche zu selbstbestimmten und freien Individuen zu erziehen. Das Problem sei in Kinderg\u00e4rten und Grundschulen noch \u00fcberschaubar. In der Altersgruppe 10 bis 14 geht Meidinger aber von mehreren tausend oder zehntausend F\u00e4llen in Deutschland aus.", "Die Soziologin und Publizistin Necla Kelek, die unter anderem f\u00fcr die Frauenrechtsorganisation Terre des Femmes arbeitet, fordert seit geraumer Zeit ein Verbot des Kinder-Kopftuchs. Junge Musliminnen sollten damit in eine bestimmte Rolle gedr\u00e4ngt werden und ihre \u201eAndersartigkeit\u201c und Abgrenzung gegen\u00fcber der von ihren Eltern abgelehnten toleranten, liberalen Gesellschaft demonstrieren, legt Kelek dar. Die Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung der M\u00e4dchen werde dadurch massiv eingeschr\u00e4nkt. Es gehe auch nicht um Neutralit\u00e4t oder das Verbot weltanschaulicher Symbole, wie etwas Anh\u00e4nger mit Kreuzen oder Halbmonden. \u201eDas Kopftuch ist etwas ganz anderes\u201c, n\u00e4mlich ein Unterdr\u00fcckungsinstrument, so die streitbare Publizistin.", "Die politisch am linken Rand opperierende Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft (GEW) spricht sich erwartungsgem\u00e4\u00df gegen ein Verbot aus warnt vor einer \u201eVerbotsdebatte\u201c und bem\u00fcht einmal mehr das Mantra von Integrationskonzepten, Sprachf\u00f6rderung und einer Ausweitung von \u201eherkunftssprachlichem Unterricht\u201c an Schulen. Die Schulen br\u00e4uchten mehr Zeit und Personal sowie Fortbildung f\u00fcr den interkulturellen und interreligi\u00f6sen Dialog. N\u00f6tig seien F\u00f6rderungen f\u00fcr Bildungsbenachteiligte und den Umgang mit religi\u00f6sen Konflikten, so Ilka Hoffmann, GEW-Vorstandsmitglied.", "Innerhalb von muslimischen Verb\u00e4nden kommt es immer wieder zu hysterischen Reaktionen auf benanntes Verbot. Der unter Islamismusverdacht stehende \u201eZentralrat der Muslime\u201c unter ihrem r\u00fchrigen Vorsitzenden Aiman Mazyek nannte die Diskussion eines Kopftuchverbotes zum wiederholten Mal eine \u201eabsurde Debatte\u201c. Diese \u201eSyboldebatte\u201c f\u00fchre letztendlich dazu, dass Abgrenzung und Ausgrenzung von Muslimen weitergehe, so das gewohnte Gejammere .Wahrheitswidrig behauptet der Muslim, es g\u00e4be kein Kopftuchgebot f\u00fcr Schulkinder. Mazyek sprach von F\u00e4llen im \u201ePromillebereich\u201c.", "Ende des vergangenen Jahres nahm die CDU in NRW unter der Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr Integration im Ministerium f\u00fcr Kinder, Familie, Fl\u00fcchtlinge und Integration, nachdem monatelang f\u00fcr ein muslimisches Kopftuchverbot f\u00fcr M\u00e4dchen unter 14 Jahren an Schulen und Kinderg\u00e4rten getrommelt wurde, Abstand.", "Eine Mehrheit der Bev\u00f6lkerung in Deutschland \u2013 rund 57 Prozent-\u00a0 hatte sich in einer Umfrage des Meinungsforschungsinstituts YouGov f\u00fcr ein Verbot des muslimischen Kopftuchs f\u00fcr M\u00e4dchen unter 14 Jahren in Deutschland ausgesprochen. (SB)"]}}, "recommendations": []}