{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/02/04/muenchner-polizei-taeterherkunft/", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "04.02.2020", "last_modified": "04.02.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Daniel Matissek"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "M\u00fcnchner Polizei nennt neuerdings T\u00e4terherkunft \u2013 bei Merkel-G\u00e4sten und Landstreichern: DJV und Haltungsmedien flippen aus", "description": "In M\u00fcnchen nennt die Polizei neuerdings in ihren \u00f6ffentlichen Fahndungsbeschreibungen und Pressemeldungen die Nationalit\u00e4t von T\u00e4tern - ...", "body": {"": ["Der deutsche F\u00f6deralismus treibt wahrlich sonderbare Bl\u00fcten: Alles, was das Zeug zu umstrittenen Politikum hat, wird je nach weltanschaulicher Ausrichtung und Regierungskoalition von Land zu Land verschieden gehandhabt. Selbst bei banalen Abl\u00e4ufen wie etwa der polizeilichen Fahndungs- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit, die eigentlich einheitlich erfolgen sollten, entbrennen Richtungsk\u00e4mpfe \u00fcber die politisch korrekte Vorgehensweise.", "Beim leidigen Thema der Nennung der T\u00e4terherkunft bilden die unterschiedlichen Praktiken der Landespolizeien inzwischen einen veritablen Flickenteppich ab \u2013 w\u00e4hrend viele L\u00e4nder, vor allem Baden-W\u00fcrttemberg, kategorisch darauf verzichten, bei der Bekanntgabe von Zwischenf\u00e4llen und Delikten die Nationalit\u00e4t der Tatbeteiligten zu nennen \u2013 hier hat dann die ber\u00fcchtigte Wendung \u201eEin Mann\u201c ihren Ursprung \u2013 hat sich bei anderen bereits die Erkenntnis durchgesetzt, dass man durch das vors\u00e4tzliche Verschweigen erst recht Ger\u00fcchte sch\u00fcrt und den Anschein erweckt, man wolle unliebsame Wahrheiten vertuschen (was tats\u00e4chlich auch das eigentliche Hauptmotiv f\u00fcr die Nichterw\u00e4hnung dieser wichtigen Information selbst bei T\u00e4terbeschreibungen war). Teilweise weicht die Praxis auch innerhalb der L\u00e4ndern selbst ab, von Polizeibezirk zu Polizeibezirk."], "Auch Meck-Pomm nennt, wie andere L\u00e4nder, inzwischen jeden": ["Nach L\u00e4ndern wie Hamburg und Brandenburg, die daher bereits kategorisch zur Ver\u00f6ffentlichung der Nationalit\u00e4t \u00fcbergegangen sind, hat sich vergangene Woche auch Mecklenburg-Vorpommern angeschlossen: CDU-Innenminister Lorenz Caffier will \u201eVerschw\u00f6rungstheorien vorbeugen\u201c, wie der \u201eNorddeutsche Rundfunk\u201c (NDR) berichtete, die andernfalls von \u201eRechtspopulisten\u201c aufgeworfen w\u00fcrden.", "Erstaunlicherweise war es dann aber nicht der Kurswechsel in der polizeiliche Informationspolitik von Meck-Pomm, sondern der der M\u00fcnchener Polizei, der im Netz aktuelle massive Kritik ausl\u00f6st: Dort verfiel man auf eine wachsweiche \u201eKompromiss\u201c-L\u00f6sung, die es allen recht machen will und niemandem zu passen scheint: Wie M\u00fcnchens Polizeisprecher Marcus da Gloria Martins erl\u00e4utert, werden \u201eals Grundsatz erst mal keine Angaben zur Nationalit\u00e4t von Tatverd\u00e4chtigen\u201c gemacht, sondern \u201enur zu Alter und Geschlecht\u201c. Doch dann gibt es da noch Ausnahmen \u2013 etwa \u201ebei Durchreisenden oder Obdachlosen\u201c. Weil Letztere, so der Polizeisprecher in einem Presseinterview, in M\u00fcnchen \u201eh\u00e4ufig einen s\u00fcdosteurop\u00e4ischen Bezug\u201c h\u00e4tten, m\u00fcsse der Leser die T\u00e4terherkunft \u201eeinordnen\u201c k\u00f6nnen. Eine weitere, weitaus brisantere Ausnahme betrifft dann \u201eMigranten, die seit 2015 im Zuge der gro\u00dfen Fl\u00fcchtlingsbewegung nach M\u00fcnchen gekommen sind\u201c: F\u00fcr die besteht aus Sicht der M\u00fcnchner Polizei \u2013 \u00fcbrigens v\u00f6llig richtig erkannt! \u2013 ein \u201eunbestritten ein sehr gro\u00dfes \u00f6ffentliches Interesse\u201c\u2026 und zwar, so da Gloria Martins, eben nicht nur \u201ein ideologischen Randgruppen\u201c. Die B\u00fcrger h\u00e4tten ein Recht darauf zu wissen, \u201eob diese Personen vermehrt Straftaten\u201c begehen.", "Solche b\u00fcrgernahen, offenen Worte ist man in Deutschland schon gar nicht mehr gewohnt; kein Wunder, dass prompt der Schei\u00dfesturm der linken Haltungspresse und Netz\u00f6ffentlichkeit auf dem Fu\u00dfe folgte: \u201eWie soll euer Publikum denn wissen, ob diese Menschen \u201avermehrt Straftaten begehen\u2018, wenn ihr nur diese Gruppe heraushebt, alle anderen aber nicht?\u201c, entbl\u00f6dete sich \u201eBuzzfeed-\u201eMitarbeiter Marcus Engert. Und Daniel Drepper, Chefredakteur der tendenzi\u00f6sen Meinungsseite \u201eCorrectiv\u201c (die sich den Wahrheitsgehalt anderer Meinungen zu korrigieren anma\u00dft und dabei selbst mehr als einmal in Halbwahrheiten und Hetze verfiel), warf laut \u201eMerkur\u201c der Polizei M\u00fcnchen vor, \u201ebewusst und absichtlich\u201c Verzerrungen zu Ungunsten einer \u201everletzlichen Bev\u00f6lkerungsgruppe\u201c zu produzieren. Drepper w\u00f6rtlich auf Twitter: \u201eIch \u00fcbersetze das mal: Weil die Leute rassistisch sind, hat die Polizei M\u00fcnchen beschlossen, diesen Rassismus mit ihren Pressemitteilungen noch weiter zu verst\u00e4rken.\u201c Rassismus also; was sonst. So etwas schreibt der ViSdP eineshochmanipulativen Ladens, dem etwa Facebook das Recht zur in-situ-Verunglimpfung oder Bewertung von Inhalten einr\u00e4umt."], "Aufruhr der Netz\u00f6ffentlichkeit mit DJV-R\u00fcckendeckung": ["Auf diese Weise bem\u00fchen sich die allt\u00e4glichen S\u00e4urebademeister im Land, ein immer dr\u00e4ngenderes soziales Problem totzuschweigen \u2013 n\u00e4mlich das juristische Fehlverhalten von Personen, die \u00fcberwiegend nach Art. 16a GG hier nichts verloren haben und in den meisten F\u00e4llen gar keinen anerkannten Asylstatus genie\u00dfen. Wohlgemerkt greift die Nennung der Ethnie ja erst bei denen, die schon straff\u00e4llig geworden sind.", "Dass es gerade Journalisten sind (oder Aktivisten, die sich f\u00fcr solche halten), die hier die Nase r\u00fcmpfen, ist nicht weiter verwunderlich, wenn man sich die Haltung des Deutschen Journalistenverbands (DJV) zum Thema vergegenw\u00e4rtigt: So warb zuletzt die Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Deutschen Journalistenverbandes, Corinna Pfaff, f\u00fcr einen \u201ezur\u00fcckhaltenden Umgang mit der Angabe von Nationalit\u00e4ten\u201c, um auf diese Weise \u201eVorurteilen und Ressentiments zu begegnen\u201c \u2013 dies unter Berufung auf den Pressekodex des Presserats. Eine Erw\u00e4hnung sollte n\u00e4mlich keinesfalls \u201eVorurteile gegen\u00fcber Minderheiten\u201c sch\u00fcren. Im Klartext: Es sind gerade die, die einen Informations- und Aufkl\u00e4rungsauftrag innehaben, die hier nach Selbstzensur pl\u00e4rren \u2013 weil sie offenbar den eigene Lesern, H\u00f6rern und Zuschauern kaum Differenzierungsverm\u00f6gen zutrauen und ihnen pauschal unterstellen, sie w\u00fcrden aus konkreten F\u00e4llen von Straft\u00e4tern bestimmter Volksgruppen ihren rassistischen Impuls z\u00fcnden, indem sie jeden Vertreter dieser Volksgruppe f\u00fcr einen Verbrecher halten.", "Die einzigen wahren Vorurteile haben diese Journalisten \u2013 gegen ihre eigenen Landsleute. (DM)"]}}, "recommendations": []}