{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/06/17/besseres-wlan-frankfurt/", "query_keywords": ["migrant", "gefl\u00fccht", "fl\u00fcchtl", "einwander"], "creation_date": "17.06.2020", "last_modified": "17.06.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Birgit St\u00f6ger"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Besseres W-LAN! Frankfurt reagiert nach Protesten durch \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c auf deren Forderungen", "description": "Hessen/Frankfurt\u2013Bonames - Nach einem Protest von sogenannten Asylsuchenden in Frankfurt am Main hat die SPD-gef\u00fchrte Stadt angek\u00fcndigt, ...", "body": {"": ["Bei einer mehrst\u00fcndigen Demonstration am vergangenen Mittwoch blockierten rund 100 Bewohner der \u201eFl\u00fcchtlingsunterkunft\u201c Stra\u00dfen in Bonames und im Stadtteil Kalbach, so dass ein Durchkommen nicht m\u00f6glich war. Mit Sprechch\u00f6ren versuchten die Migranten auf ihre angeblich unertr\u00e4gliche Situation aufmerksam zu machen. Das Dezernat kritisierte das ungew\u00f6hnlich aggressive Verhalten, mit dem einige Bewohner der Unterkunft die Mitarbeitenden des Diakonischen Werks am Demonstrationstag angegangen seien, so die Frankfurter Rundschau (FR). Die Unterkunft wird von der Diakonie Frankfurt im Auftrag der Stadt betrieben.", "Am Montagvormittag nun hat es ein Gespr\u00e4ch zwischen der Stadt, einigen \u2013 von der FR als \u201eGefl\u00fcchtete\u201c bezeichneten, sowie weiteren Funktionstr\u00e4gern gegeben. \u00dcber hundert Bewohner kamen, bev\u00f6lkerten den mit Stuhlreihen ausgestatteten Innenhof, um ihre Forderungen vorzutragen. Das Gespr\u00e4ch wurde laut der FR jedoch in einen kleineren Raum nach innen verlegt. Man k\u00f6nne nicht mit 300 Personen gleichzeitig sprechen\u201c, bemerkt Manuela Skotnik, Sprecherin von Sozialdezernent Daniel Birkenfeld (CDU). Im Gegensatz zur FR berichtete die FNP davon, dass laut Skotnik es von Seiten der Bewohner Mord- und Gewaltandrohungen gegeben habe.", "Beim Gespr\u00e4che wurden \u201edringende Probleme\u201c wie ein nicht funktionierendes W-LAN er\u00f6rtert. Laut wurden die Klage vorgetragen, dass das Dach der Unterkunft undicht und die hygienischen Zust\u00e4nde nicht zu ertragen seien. Eine 17-J\u00e4hrige lamentierte \u00fcber die mangelnde Privatsph\u00e4re in der Unterkunft. Au\u00dferdem w\u00fcrden die Diakonie-Mitarbeiter respektlos mit ihnen umgehen. Sie w\u00fcrden von diesen ausgelacht werden. Einer habe sogar gesagt, sie sollen zur\u00fcck in ihre Heimat gehen. Ebenfalls erbost zeigten sich die Beschwerdef\u00fchrer dar\u00fcber, dass pro Familie nur zwei Herdplatten zur Verf\u00fcgung gestellt w\u00fcrden.", "Die Stadt begr\u00fcndete die Begrenzung damit, dass mehr nicht m\u00f6glich sei, da die Stromversorgung \u00fcber ein Trafoh\u00e4uschen geregelt werde. Einige Bewohner hatten der Beh\u00f6rde zufolge zus\u00e4tzliche Elektroger\u00e4te beschafft, was zu einer \u00dcberlastung des Netzes f\u00fchrte. Man habe die Einwanderer zu einem Gespr\u00e4ch ins Sozialdezernat eingeladen, was diese aber ausgeschlagen h\u00e4tten. Zudem wies die Beh\u00f6rde auch daraufhin, dass bereits 2019 mit umfangreichen Instandhaltungsarbeiten im Wert von mehreren hunderttausend Euro begonnen wurde. So seien alle D\u00e4cher gewartet worden. Nur bei wenigen sei wirklich Wasser in die Wohung gelangt.", "\u00dcber den Ausgang des Gespr\u00e4chs zeigten sich die vom Steuerzahler Rundumversorgten h\u00f6chst unzufrieden, da ihnen unter anderem von der Stadt angeboten worden sei, die Unterkunft zu wechseln. Sie bestehen jedoch darauf, eigene Wohnungen zu bekommen.", "In der n\u00e4chsten Woche wolle die Stadt \u2013 gef\u00fchrt durch den hoch umstrittenen und in AWO-Skandale verwickelten SPD-Oberb\u00fcrgermeister Peter Feldmann\u00a0 \u2013 und die Diakonie das Gespr\u00e4ch fortf\u00fchren. Man ist bem\u00fcht, so die aufgeheizte Stimmung zwischen Bewohnern und Mitarbeitern der Diakonie zu beruhigen. Den Vorw\u00fcrfen gegen die Mitarbeiter werde die Diakonie nachgehen. Ob den Gewalt-\u00a0 und Morddrohungen, die \u201eSchutzsuchende\u201c gegen Mitarbeiter ausgesprochen hatten, ebenfalls nachgegangen und die Betreffenden zur Rechenschaft gezogen werden, dar\u00fcber berichtet weder die FR noch die FNP. (SB)"]}}, "recommendations": []}