{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/06/25/stuttgarter-randale-fiechtner/", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "25.06.2020", "last_modified": "25.06.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Birgit St\u00f6ger"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Stuttgarter Randale oder der fliegende Fiechtner", "description": "Dr. Heinrich Fiechtner, parteiloser Abgeordneter im baden-w\u00fcrttembergischen Landtag, nennt die Verantwortlichen f\u00fcr die Stuttgarter ...", "body": {"": ["Der parteilose Abgeordnete Dr. Heinrich Fiechtner, ehemals AfD, wurde am Mittwoch von Polizisten zum wiederholten Male nach seiner Rede aus dem Plenarsaal getragen. Angeordnet hat dies die mehr als umstrittene Landtagspr\u00e4sidentin Muhterem Aras (Gr\u00fcne). Grund sei \u201eeine Hetzrede, die Fiechtner zum Thema Krawalle in Stuttgart gehalten hatte\u201c, gewesen. So zumindest die Einordung der Bildzeitung.", "Was genau hatte Fiechtner gesagt, das es f\u00fcr die Gr\u00fcnenpolitikerin rechtfertigt, einen mit dem Volkswillen gew\u00e4hlten Abgeordneten aus der Sitzung auszuschlie\u00dfen und ihn \u2013 zum wiederholten Male \u2013 aus dem Plenarsaal rauszuschmei\u00dfen?", "Fiechtner er\u00f6ffnete seine Rece mit den Worten: \u201eAuch mit meinen bald 60 Jahren lerne ich noch t\u00e4glich dazu. Eine besondere Erkenntnis des vergangenen Wochenendes war es, dass der Begriff ,Partyszene\u2019 eine neue geografische Bezeichnung f\u00fcr den arabischen Raum und den Maghreb zu sein scheint.\u201c", "Gleich hier bemerkt die Bildzeitung, Fiechter w\u00fcrde den \u201eEindruck erwecken wollen, dass es nur Fl\u00fcchtlinge waren, die die Stadt in Schutt und Asche legten\u201c. Jedoch- so der Hinweis der Bildzeitung \u2013 \u201edie H\u00e4lfte der Randalierer h\u00e4tten einen deutschen Pass!\u201c.", "Fiechtner wundert sich weiter, dass \u201emit einer Sturmmaske feiern zu gehen\u201c wohl eine neue Corona-Ma\u00dfnahme sei, ebenso die Ausstattung mit einer Eisenstange, um den Abstand zu wahren. Linksextremistische und von Ausl\u00e4ndern dominierte Mobs seien unserer Republik nicht erst seit gestern bekannt, so der Mediziner und benannte den G20-Gipfel in Hamburg und Stuttgart 21, wo es ebenfalls zu b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen Ausschreitung kam, als Beispiele.", "Richtigerweise stellte Fiechtner weiter fest: \u201eMan stelle sich nur vor, die Ausschreitungen w\u00e4ren in Ostdeutschland passiert und von Rechtsextremisten besucht gewesen. Am n\u00e4chsten Tag w\u00e4re der Bundespr\u00e4sident Steinm\u00fcller vor Ort gewesen \u2026\u201c. Die Bildzeitung, offensichtlich ist der Zeitung hier schon die Munition gegen Fichtner ausgegangen \u2013 beschwerten sich, dass der Politiker Steinmeier einen falschen Namen verpasst habe \u2013 er habe so den Bundespr\u00e4sidenten \u201everunglimpfen wollen\u201c, sich sich die Gazette sicher.", "F\u00fcr das Blatt wurde es \u201ewiderlich\u201c, als Fiechtner in seiner Rede auch noch \u201edie Opfer des Terroranschlags von Halle verunglimpfte\u201c. Diese Hetze gibt die feinf\u00fchlige Bild \u201ebewusst nicht w\u00f6rtlich wieder\u201c.", "Auf die \u201eRandale\u201c in Stuttgart bezogen sagte Fiechtner: \u201eIn diesem Fall schweigt man beharrlich \u00fcber Hintergr\u00fcnde und m\u00f6chte nicht mal ein deutlich vernehmbares ,Allahu akbar\u2019 als eindeutiges Statement verstanden wissen.\u201c", "Danach wandte sich der Parteilose an die anderen Politiker im Landtag: \u201eSie von den Roten, Gr\u00fcnen, Schwarzen und Magentafarbenen wissen, dass Sie Dreck am Stecken hatten. Sie waren es, die unser deutsches Volk von Ausl\u00e4ndern \u00fcberrannt sehen wollten. Sie waren es, die mit Ramelow \u00a0einen Kommunisten ins Amt gew\u00e4hlt haben. An Ihren H\u00e4nden klebt Blut! Verlassen Sie diesen Plenarsaal, begeben Sie sich umgehend auf die naheliegende K\u00f6nigstra\u00dfe \u00a0und sammeln Sie die Scherben Ihrer Politik auf. Und nehmen Sie am besten Frau Aras gleich mit.\u201c", "Muhterem Aras, Gr\u00fcnenpolitikerin, bekennende, in der T\u00fcrkei geborene Muslima und seit Mai 2016 im Amt der Landtagspr\u00e4sidentin in Baden-W\u00fcrttemberg, dem sie offensichtlich nicht gewachsen ist, erkl\u00e4rte: \u201eHerr Dr. Fiechtner, jetzt schlie\u00dfe ich Sie von der Sitzung aus!\u201c", "Fiechter weigerte sich \u2013 wie beim letzten Mal im April \u2013 zu gehen. Daraufhin wurde er von herbeigerufenen Polizeibeamten aus dem Saal getragen und f\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Plenarsitzungen durch Aras ausgeschlossen.", "Fiechtner k\u00fcndigte an, wegen des Ausschlusses vor das Verfassungsgericht ziehen zu wollen.", "Nicht nur Imad Karim stellt sich in einem Facebook-Beitrag die Frage, ob solche Ma\u00dfnahmen von der gr\u00fcnen Landtagspr\u00e4sidentin Muhterem Aras, wie Fiechtner aus der Sitzung auszuschlie\u00dfen, korrekt und verfassungskonform sind. Karim weiter: \u201eDie ganzen neuen Verbote und Gebote nehmen eher einen religi\u00f6sen fanatischen \u00dcberzug an. Es ist dasselbe, wenn man einem religi\u00f6sen Menschen sagt, seine Religion finde er schlecht und der Religi\u00f6se schenkt der Aussage seines Kritikers keine Beachtung, weil er fest daran glaubt, dass seine Religion gut sei. W\u00fcrde aber der Religi\u00f6se seinem Kritiker seine Kritik verbieten, ihn ausschlie\u00dfen und ihn vielleicht (was wir aus bestimmten Religionen sehr gut kennen) gewaltsam neutralisieren, dann haben wir mit einem Fanatiker zu tun\u201c.", "Er wird als Verr\u00fcckter dargestellt und kommt selbst in den Medien nicht zu Wort, stellt der Journalist Boris Reitschuster fest und l\u00e4sst Fiechtner in einem Interview seine Sichtweise erz\u00e4hlen:\n (SB)"]}}, "recommendations": []}