{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/06/27/tuerkischstaemige-proll-moechte/", "query_keywords": ["migrant", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "27.06.2020", "last_modified": "27.06.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Birgit St\u00f6ger"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "T\u00fcrkischst\u00e4mmige Proll-m\u00f6chte-gern-Komikerin zu Stuttgart: \u201eDie Schl\u00e4ger wurden von der Polizei provoziert\u201c", "description": "Idil Baydar, vom Mainstream als \"Schauspielerin und Kabarettistin\" angepriesene Proll-Komikerin - im letzten Jahr forderte sie bei einer\u00a0 ...", "body": {"": ["\u201eDie Krawall-Komikerin, bei der man nie so genau wei\u00df, ob sie gerade sie selbst ist oder ihre Paraderolle, die Kreuzberger-Proll-T\u00fcrkin Jilet Ay\u015fe, spielt, hat die letzte Sendung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Politshow \u201eIllner\u201cvon Anfang an \u00fcbernommen. Sie gl\u00e4nzte dabei vor allem durch ihre massive und sehr laut vorgetragene Ahnungslosigkeit\u201c. In seinem JF-Kommentar stellt Boris T. Kaiser dazu weiter fest: \u201eDumme Menschen wirken immer dann ganz besonders bl\u00f6de, wenn sie versuchen, schlau zu wirken. Die im linken Mainstream gehypte t\u00fcrkischst\u00e4mmige Proll-Komikerin habe in den rund 60 Minuten Sendezeit so ziemlich alles abgespult, was man an einem Berliner K\u00fcchentisch so f\u00fcr politische Weisheit h\u00e4lt.\u201c"], "Baydar: \u201eWir m\u00fcssen doch mal nachfragen, ob das so eine tolle Kultur ist\u201c": ["Tats\u00e4chlich versuchte sich die ebenso beleibte wie bekennende Sozialistin Baydar bei Illner an einem Polizeitribunal der billigsten Sorte und konstruierte die irrsten Rassismusvorw\u00fcfe mit Aussagen wie: \u201eWas man hier einfach mal nicht vergessen darf ist, dass wir als Migranten st\u00e4ndig im Visier sind, st\u00e4ndig kriminalisiert werden. Von allen Seiten\u201c.", "Bei den b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen Vorf\u00e4llen in Stuttgart habe es sich in der begrenzten Vorstellungswelt von Baydar ja auch um eine \u201eBlack-Lives-Matter\u201c-Aktion gehandelt, bei der es um die Polizeigewalt gegangen sei, die an \u201eschwarzen Menschen vollzogen\u201c werde. Und das \u201eregelm\u00e4\u00dfig und systematisch.\u201c Das \u201ePolizieren\u201c \u2013 so die wahnsinnig-witzige Bezeichnung f\u00fcr den angeblichen strukturellen Rassismus der Polizei \u2013 komme \u201en\u00e4mlich aus der Kolonialkultur\u201c und \u201ediente dazu, wei\u00dfe Menschen ihren Besitz zu sch\u00fctzen\u201c. Also m\u00fc\u00dften \u201ewir doch mal nachfragen, ob das so eine tolle Kultur ist, die da historisch gewachsen ist oder ob wir auch jetzt Mal was anderes machen k\u00f6nnen\u201c.", "Den anderen Teilnehmer der Illner-Show \u2013\u00a0 Sebastian Fiedler vom Bund der Deutschen Kriminalbeamten (BDK) und dem CDU-Sicherheitsexperte und Merkelschen konservativem Feigenblatt, Wolfgang Bosbach \u2013\u00a0 warf sie vor, mit Ausnahme der gr\u00fcn-linken Vertretung in Person von Cem \u00d6zdemir, keine T\u00fcrken oder Ausl\u00e4nder oder Migranten zu sein. \u201eSie wissen nicht, wie sich das angef\u00fchlt hat, als das passiert ist. Wir sind traumatisiert\u201c, so der unvermeidliche Schlenker auf die Anschl\u00e4ge in Hanau, begangen durch einen, zum Rechtsterroristen umgedeuteten Geisteskranken. Auch das habe ihrer Meinung nach in der Nacht von Stuttgart eine Rolle gespielt. \u201eDenn wir Migranten wissen: Die Polizei sch\u00fctzt uns nicht\u201c."], "Baydar: \u201eJugendliche greifen Polizei nicht an, ohne vorher provoziert worden zu sein\u201c": ["Den Gipfel der Verbl\u00f6dung lieferte Baydar mit der Behauptung ab, sie \u2013 die \u201esehr, sehr lange\u201c Jugendarbeit in Berlin geleistet habe- habe es \u201ebei Jugendlichen noch nie erlebt\u201c, dass diese ohne vorher \u201eprovoziert oder in irgendeiner Weise schikaniert\u201c worden zu sein, einfach die Polizei angreifen w\u00fcrden. Denn \u2013 eines ist ja klar, so Baydar: \u201eEs gibt viele Migranten, die das Grundgesetz ganz wunderbar finden\u201c. Und zudem: die Clan-Kriminalit\u00e4t sei eh ein aufgebauschtes Problem.", "M\u00fc\u00dfig zu erw\u00e4hnen, dass der spa\u00dfige t\u00fcrkisch-st\u00e4mmige Wonneproppen Baydar dem hetzerischen Wonneproppen aus dem Iran, der taz-Schreiberline Hengameh Yaghoobifarah, welche die deutsche Polizei als \u201eM\u00fcll\u201c bezeichnete, volle Solidarit\u00e4t zusicherte.", "Die Umkehr des T\u00e4ter-Opfer- Verh\u00e4ltnisses, die Baydar bei Illner betreiben konnte, kann hier nochmals nachgesehen werden:"], "Baydar: \u201eDiese AfD-Schei\u00dfe wird aus dem Land gejagt!\u201c": ["Bei einer \u201eUnteilbar Demo\u201c im August des vergangenen Jahres \u2013 der linksradikale Massenauflauf wurde von einem Mitglied der linksextremen Roten Hilfe und Gruppen wie etwa \u201eAntifa Nordost\u201c angemeldet \u2013 erhielt Baydar die Gelegenheit, durch besondert widerw\u00e4rtige Ausf\u00e4lle in Richtung der AfD zu gl\u00e4nzen. In die aufgepeitschte linke Zuschauerschaft forderte sie: \u201eDiese AfD-Schei\u00dfe wird aus dem Land gejagt!\u201c (SB)"]}}, "recommendations": []}