{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/07/30/welt-ausnahmeartikel-terror/", "query_keywords": ["migration", "zuwander", "migrant"], "creation_date": "30.07.2020", "last_modified": "30.07.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Birgit St\u00f6ger"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Welt-Ausnahmeartikel: F\u00fcr junge Muslime ist die Stra\u00dfe feindliches Territorium", "description": "Der ehemalige \u00f6ffentlich-rechtliche Fernsehkorrespondet Samuel Schirmbeck ist sich in seinem, f\u00fcr \"Welt\"-Verh\u00e4ltinisse ausnehmend ...", "body": {"": ["Samuel Schirmbeck, ehemaliger ARD-H\u00f6rfunk- und Fernsehkorrespondent f\u00fcr Nordafrika, tut das, was einige seiner \u00f6ffentlich-rechtlichen Kollegen \u2013 kaum angekommen im sicheren Pensionshafen \u2013 tun: Sie werden kritisch. So auch der 79-j\u00e4hrige Autor in seinem, auf Welt-Online ver\u00f6ffentlichten Artikel zu den Migranten-Krawallen in deutschen Innenst\u00e4dten. Unter der \u00dcberschrift \u201eJunge Muslime nennen es \u201eSchizo-Leben\u201c\u201c zeigt Schirmbeck auf, was so verdammt schlief l\u00e4uft mit der muslimischen Massenmigration und der unsagbar d\u00e4mlichen Toleranz gegen\u00fcber diesen kulturfremden Randalemachern.", "Schirmbeck zeigt, dass im Gegensatz zu ihren Herkunftsl\u00e4ndern der Umgang junger m\u00e4nnlicher Muslime mit den hiesigen \u00f6ffentlichen R\u00e4umen und der Polizei ein g\u00e4nzlich anderer, ein respektloser, ein gewaltt\u00e4tiger ist. Die an den Krawallen in Frankfurter und Stuttgarter ma\u00dfgebich beteiligen jungen Muslime w\u00fcrden den \u00f6ffentlichen Raum nicht als den ihren ansehen, sondern als feindliches, den Ungl\u00e4ubigen geh\u00f6rendes Territorium, so Schirmbeck. Deshalb h\u00e4tten einschl\u00e4gige Regeln der \u00f6ffentlichen Ordnung f\u00fcr sie keine Bedeutung, und die Polizei verdient keinerlei Respekt, zumal sie hier nicht, wie in den autorit\u00e4r-diktatorischen Herkunftsl\u00e4ndern der Migranten, mit paramilit\u00e4rischer Brutalit\u00e4t vorgeht.", "In Deutschland w\u00fcrde man sich zudem keinerlei Vorstellung davon machen, wie fundamental f\u00fcr die muslimische Welt die Unterscheidung zwischen \u201egl\u00e4ubig\u201c und \u201eungl\u00e4ubig\u201c ist, zwischen \u201eislamisch\u201c und \u201eunislamisch\u201c.", "Schirmbeck: \u201eSie beherrscht Tun und Denken. Das hohe Lob der \u201eGl\u00e4ubigen\u201c und die h\u00f6llische Verdammung der \u201eUngl\u00e4ubigen\u201c ist koranisches Leitmotiv. \u201eGl\u00e4ubig\u201c zu sein bedeutet zuallererst: Muslim sein, Mitglied der \u201ebesten Gemeinschaft\u201c aller Zeiten, egal, wie fromm das Mitglied dieser Gemeinschaft den g\u00f6ttlichen Geboten in der Praxis folgt. Den \u201eUngl\u00e4ubigen\u201c ist man als Muslim allemal \u00fcberlegen, selbst wenn man Straftaten begeht, denn Muslim bleibt man auch dann noch. Da hat die deutsche Polizei zur\u00fcckzustehen\u201c. Die permanenten Verdammungen der \u201eUngl\u00e4ubigen\u201c durch den Koran tue ein \u00dcbriges, um die Integration in die westliche Gesellschaft zu erschweren.", "Hinzu komme, so der Autor weiter, die Schizophrenie, in der junge Muslime gefangen seien. Auf der einen Seite ihre menschenverachtende, archaische Ideologie \u2013 der Islam \u2013 auf der anderen Seite eine offene, sexuell offene, geschlechtergerechte Welt, an welcher der junge Ali oder Mohammed nur zu gerne teilhaben will und es auch tut. Danach stelle sich ein brennendes Schuldgef\u00fchl ein, das sich \u2013 damit muss dann die hiesige Gesellschaft wohl leben \u2013 in Gewaltexzessen ala Stuttgart oder Frankfurt \u2013 entl\u00e4dt.", "Jedoch reiche es nicht, wie so oft von hiesigen Gutmenschen vorgetragen, zur Erkl\u00e4rung der Gewaltt\u00e4tigkeiten die Benachteiligung von \u201eMenschen mit Migrationshintergrund\u201c anzuf\u00fchren. Denn, so Schirmbeck, es gibt nicht den einen Migrationshintergrund. Warum gehen Gewalt, Regelverst\u00f6\u00dfe, \u00dcberheblichkeit gegen\u00fcber Repr\u00e4sentanten des Staates einerseits und Klagen \u00fcber \u201eBenachteiligung\u201c andererseits selten von Personen mit chinesischem, vietnamesischem oder lateinamerikanischem Migrationshintergrund aus, sondern \u2013 an dieser Stelle kann man das \u201eweit mehr\u201c des Autors durch ein \u201eausschlie\u00dflich\u201c ersetzen \u2013 von solchen mit arabisch-islamischem Zuwanderungshintergrund?", "Schirmbeck fordert, dass dieser muslimische Migrationshintergrund st\u00e4rker in den Vordergrund ger\u00fcckt und sein ambivalentes, oft feindseliges Verh\u00e4ltnis zu den westlichen Werten analysiert werden m\u00fcsse.", "Im Welt-Online-Kommentarbereich des Ausnahmeartikels tut man dies bereits ausgiebig und fundiert:", "\u201eDer Autor l\u00fcftet den Nebel um die Krawalle in den Innenst\u00e4dten \u2013 gut so! Auch die Leserkommentare zeigen den Daumen nach oben. Aber in der Welt der Politik und \u00d6R Medien findet diese Wirklichkeit nicht statt, dort wird gewarnt vor Islamophobie und Rassismus der Wei\u00dfen. Genau in diesem Umfeld gedeihen anti-westliche Einstellungen bestens. Parallelgesellschaften und radikale Linke vereinigen sich derzeit gegen das System des Landes, welches sich schlicht nicht wehrt und nicht bereit ist die Gefahr zu erkennen.\u201c", "\u201eSolang Unrecht nicht von den Juristen als solches benannt und geahndet wird, wird es wohl nicht besser. Eher noch ungem\u00fctlicher.\u201c", "\u201c Erschreckend die Feststellung, mit welcher Macht der Islam/Koran die Unvers\u00f6hnlichkeit mit den \u201eUngl\u00e4ubigen\u201c propagiert und keine Toleranz zul\u00e4sst => wir, die Helfenden in Europa, m\u00fcssen zum Islam konvertieren. Man muss kein Hellseher sein, um die Zukunft in Deutschland diesbez\u00fcglich vorauszusagen => der Blick in die Realit\u00e4t in Frankreich zeigt es schon heute auf, wie das ganz konkret aussieht: grosse islamische Gemeinden, die sich v\u00f6llig vom franz\u00f6sischen Staat abkapseln, Ihre eigenen islamischen Gesetze und Regeln in der Gemeinde durchsetzen. Wie krass dieses Problem ist, zeigt Macrons \u00f6ffentlich proklamierte Offensive auf, Frankreich zur\u00fcck zu erobern \u2013 und ihm kann man gewiss keinen Rassismus oder eine rechte Gesinnung attestieren. Der Islam geht schon seit Jahrhunderten nicht mit der Kraft der \u00dcberzeugung vor, sondern mit extrem hohen Geburtenraten, zu denen er seine Gl\u00e4ubigen streng anh\u00e4lt, auch Erdogan hat ja seine Landsleute in Deutschland aufgerufen, viele Kinder zu bekommen => der Rest erledigt sich dann ganz automatisch von selbst, nicht erst in 2050 und danach, wie einige naiv meinen, sondern deutlich fr\u00fcher. Man beobachte nur den wirklich beeindruckenden Kinderreichtum muslimischer Familien. Die Integration nicht-muslimischer Zuwanderer klappt deutlich reibungsloser, weil hier der Wille zur Integration ausgepr\u00e4gt ist. Dass Malu Dreyer nach langer Analyse einen aufgestauten Party-Hunger nach dem Lock-Down als Ursache der \u00dcbergriffe in Frankfurt / Stuttgart identifiziert hat, k\u00f6nnte man als Witz abtun. Leider ist sie aber Ministerpr\u00e4sidentin eines Bundeslandes, die wie viele Politiker unbequeme Wahrheiten nicht sehen wollen und ausblenden \u2013 und genau das kann einem wirklich Angst machen. Orban bezeichnet sich selbst ja bereits als der engagierteste Europa-Politiker, weil er solche Leute erst gar nicht ins Land l\u00e4sst. Bei aller berechtigten Kritik an seiner Person \u2013 die Ungarn werden diese Probleme nicht haben.\u201c"]}}, "recommendations": []}