{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/08/31/nach-kundgebungen-malmoe/", "query_keywords": ["migration", "einwander", "migrant"], "creation_date": "31.08.2020", "last_modified": "31.08.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Birgit St\u00f6ger"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Nach islamkritischen Kundgebungen: Malm\u00f6 und Oslo brennen", "description": "In Norwegen wie auch in Schweden zeigen sich immer deutlicher die Ergebnisse einer komplett fehlgeleiteten muslimischen Massenmigration. ...", "body": {"": ["Schweden und Norwegen wurden anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern lange Zeit als Vorzeigeland in der muslimischen Einwanderungspolitik verkauft. Nun vergeht nahezu kein Tag mehr, an dem in den Medien der benannten L\u00e4ndern nicht von Gewalt, Toten, Bandenkriminalit\u00e4t unter anderem mit Bombenexplosionen in hoch islamisierten Migrantengebieten die Rede ist. An diesem Wochenende brannten \u2013 einmal wieder \u2013 muslimische Ghettogebiete in Malm\u00f6 und Oslo."], "Schweden/Malm\u00f6/Rosengard": ["Die schwedische Regierung versuchte eine geplante Kundgebung des islamkritischen, d\u00e4nischen Vorsitzenden der Partei \u201eStram Kurs\u201c (Harter Kurs), Rasmus Paludan, in Malm\u00f6 zu verhindern. Gegen Paludan, dessen Organisation unter anderem f\u00fcr ein Verbot des Islam in D\u00e4nemark pl\u00e4diert, verh\u00e4ngte die rot-gr\u00fcne schwedische Regierung ein zweij\u00e4hriges Einreiseverbot und nahm den Politiker fest. Ganz im Berliner SPD-Stil teilte ein Sprecher der Polizei Malm\u00f6 der Nachrichtenagentur AFP mit: \u201eWir sind davon ausgegangen, dass er das Recht in Schweden brechen wird\u201c. Zudem bestehe die Gefahr, dass das Verhalten des 38-j\u00e4hrigen Anwalts \u201ezu einer Gefahr f\u00fcr die Gesellschaft werden k\u00f6nnte\u201c.", "Bei der Kundgebung, die dann trotzdem stattfand, machte der Bericht die Runde, dass dort ein Koran mit F\u00fc\u00dfen getreten worden sei. Der muslimische Hass steigerte sich, als es hie\u00df, ein Koran sei verbrannt worden.", "Hier das mutma\u00dfliche Video der Koranverbrennung:", "This is what sparked the unrest and riots happening right now in Malmo #Sweden.. #Stramkurs \ud83e\udd2f\ud83e\udd2f\ud83e\udd2f pic.twitter.com/bil3CI02s1", "\u2014 Simulation Warlord\ud83c\uddfa\ud83c\uddf8 (@zerosum24) August 28, 2020", "Gr\u00f6\u00dfere Gruppen der zweitgr\u00f6\u00dften Religionsgemeinschaft in Schweden, die der Muslime, initiierten im nahezu komplett islamisierten Malm\u00f6mer Muslim-Ghetto Rosengard (90 Prozent der 22.000 Bewohner haben einen Migrationshintergrund) in der Nacht zum Samstag \u2013 wie in den letzten Jahren immer h\u00e4ufiger \u2013 massive Ausschreitungen: Die w\u00fctende Menge wuchs rasch an. Bald wurden Feuer entlang der Strasse gelegt und mehrere Autos in Brand gesteckt. Polizeisprecher Rickard Lindqvist sprach gegen\u00fcber einem lokalen Nachrichtensender von \u201eanhaltenden und gewaltt\u00e4tigen Unruhen, \u00fcber die wir keine Kontrolle haben\u201c.", "Dabei waren auch arabische Rufe \u201eAllahu akbar\u201c zu h\u00f6ren, w\u00e4hrend Reifen und andere Tr\u00fcmmerteile brannten und dichte schwarze Rauchs\u00e4ulen \u00fcber Malm\u00f6 in den Nachthimmel aufstiegen. Berichten zufolge brannte auch eine Tiefgarage in rund einem Kilometer Entfernung von den Stra\u00dfenschlachten aus.", "Der Spiegel sieht den Verantwortlichen f\u00fcr die migrantischen Ausschreitungen in der Person des d\u00e4nischen Politikers begr\u00fcndet und schreibt: \u201eJetzt hat der rechtsradikale Politiker auch in Schweden f\u00fcr \u00c4rger gesorgt\u201c. Diese muslimische \u201eVer\u00e4rgerung\u201c zeitigte dann in der Nacht auf den Samstag nachfolgende Bilder:", "Sverigedemokraterna vill ha f\u00f6ljande:", "\u2714 L\u00e5nga f\u00e4ngelsestraff f\u00f6r de som angriper bl\u00e5ljuspersonal.", "\u2714 Ett invandringsstopp.", "\u2714 \u00d6kad \u00e5tervandring.", "\u2714Obligatoriska utvisningar av kriminella utl\u00e4nningar. \u2708 pic.twitter.com/h5vzszsCon", "\u2014 Sverigedemokraterna (@sdriks) August 29, 2020"], "Norwegen/Oslo": ["Zu ganz \u00e4hnlichen Ausschreitungen kam es in der norwegischen Hauptstadt Oslo an diesem Wochenende. Zuvor hatte es eine Demonstration der islamkritischen Organisation \u201eStop Islamisation of Norway\u201c (SIAN) gegeben. Von der Gegendemonstration war es zu massivem, aggressivem Vorgehen gekommen. Wie norwegische Zeitungen berichten, soll auch dort die Lage zeitweise nicht unter Kontrolle gewesen sein.", "Flere vandaliserer n\u00e5 politibiler, mens andre motdemonstranter fors\u00f8ker \u00e5 stoppe dem. pic.twitter.com/KyNpLfmKWY", "\u2014 Filter Nyheter (@FilterNyheter) August 29, 2020", "Nicht nur in Norwegen und Schweden wird es immer mehr B\u00fcrgern klar, was ihnen die muslimische Massenmigration f\u00fcr Realit\u00e4ten ins Land gesp\u00fclt hat. In den Kommentarspalten deutscher Mainstreammedien scheint sich der Blick ebenfalls zu sch\u00e4rfen:", "\u201eDiese Vorf\u00e4lle (und deren H\u00e4ufung) zeigen, was mit einem fr\u00fcher friedlichen Land mit ausgewogener Gesellschaftsstruktur passieren kann, wenn (durch diverse Entwicklungen, die man zulie\u00df) sich solche Extremismen entwickeln. Ich sehe das auch als Fingerzeig auf etwas, was ggf. Deutschland bevorsteht.\u201c (WeltOnline)", "\u201eJetzt ist der nahe Osten in Schweden angekommen, mit all seinen Facetten. Wir freuen uns auch hier darauf, denn wir schaffen das!\u201c (WeltOnline)", "\u201eB\u00fccherverbrennen ist unsch\u00f6n. Auch der Koran geh\u00f6rt dazu. Wenn katholische Kirchen gesch\u00e4ndet, Kreuze oder Inventar zerst\u00f6rt wird, schreibt auch niemand \u201eChristliches Gut gesch\u00e4ndet\u201c. Es gibt deswegen auch keine Ausschreitungen.\u201c (WeltOnline)", "\u201eDie Wickinger h\u00e4tten sie ins Meer geschoben.\u201c (WeltOnline)", "\u201eLiest man das ganze auf SPON und \u00e4hnlichen Gesinnten, liest sich das verklausuriert eher, als dass Rechte demonstriert und Reifen verbrannt h\u00e4tten. Doof nur, wenn die Personen auf den Bildern nicht unbedingt nach Rechten aussehen\u201c (WeltOnline)", "\u201eVor dem Hintergrund derart eskalierender Gewalt stellt sich doch die Frage, ob wir in Europa weiterhin eine zahlreiche Einwanderung aus muslimischen L\u00e4ndern tolerieren k\u00f6nnen.\u201c (FR)", "\u201eWie \u00fcberall auf der Welt, so auch in Schweden und Norwegen. Wenn sich Einheimische im eigenen Land nicht mehr sicher f\u00fchlen, dann kommt es zu Eskalationen wie diese, oder es wird rechts gew\u00e4hlt. Daher ist in Sachen Migration weniger oft mehr. Leider sehen das einige nicht so.\u201c (FR)", "\u201eEine solche Reaktion ist mit nichts zu rechtfertigen! Fragt sich, wer hier die Rechtsextremen sind!\u201c (blick)"]}}, "recommendations": []}