{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/10/01/linke-lafontain-fluechtlinge/", "query_keywords": ["migrant", "gefl\u00fccht", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "01.10.2020", "last_modified": "01.10.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Birgit St\u00f6ger"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Linke drehen durch: Lafontaine hetzt gegen Fl\u00fcchtlinge und tritt mit Sarrazin auf", "description": "Maximal-Alarm bei den Linken: Ihr S\u00e4ulenheiliger Oskar Lafontaine ist nicht nur gemeinsam mit dem vogelfreien Thilo Sarrazin aufgetreten. ...", "body": {"": ["\u201eWeg. Lafontaine muss weg. Er muss sofort alle politischen \u00c4mter niederlegen\u201c, fordert der \u201eBundessprecher*innenrat\u201c der Antikapitalistischen Linken (AKL), des als linksextremistisch eingestuften Fl\u00fcgels der Linken, in einer Presseaussendung.", "Oskar Lafontaine, ehemaliger Parteivorsitzender und heute Fraktionsvorsitzender der Linken im Landtag vom Saarland, hat sich eines besonders schlimmen Verbrechens schuldig gemacht: Er ist nicht nur gemeinsam mit Peter Gauweiler von der CSU und Thilo Sarrazin in M\u00fcnchen aufgetreten. Man wisse zwar nur aus den Medien \u2013 so die parteinahen Linksextremisten weiter \u2013 was Oskar Lafontaine in der Diskussion in M\u00fcnchen, bei der es um das angebliche \u201eProblem der Fl\u00fcchtlinge in Deutschland\u201c ging, im Detail gesagt hat. Aber was er gesagt hat, ist maximal schlimm. Der Genosse Lafontaine soll der \u00d6ffentlichkeit Zahlen gesagt haben: \u201eEin unbegleitetes Fl\u00fcchtlingskind koste rund 5000 Euro im Monat und das k\u00f6nne er einer Sozialrentnerin nicht erkl\u00e4ren. Es werde zu viel Geld f\u00fcr zu wenige Notleidende ausgegeben\u201c.", "Und deshalb fordert die AKL, dass Oskar Lafontaine unverz\u00fcglich alle politischen \u00c4mter niederlegt, in denen er die Politik der Linken vertreten m\u00fcsste.", "Das sieht auch Genossin Christine Buchholz so. Das Mitglied des gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Parteivorstands der Linken h\u00e4lt es f\u00fcr \u201eindiskutabel, sich mit Thilo Sarrazin auf ein Podium zu setzen. Die Zuspitzung bez\u00fcglich der Kosten f\u00fcr unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge ist sch\u00e4big. Das ist nicht links, sondern Wasser auf die M\u00fchlen der AfD\u201c.", "Auch Linken-Bundestagsabgeordnete Niema Movassat bricht den Stab \u00fcber Oskar und zwitschert auf Twitter: \u201eEkelhafter geht es wirklich nicht mehr. Da tritt Oskar Lafontaine zusammen mit dem Rassisten Sarrazin auf und erz\u00e4hlt, dass gefl\u00fcchtete Kinder zu viel kosten. Ein solches drauftreten auf die \u00c4rmsten und ausspielen gegen andere Arme ist inakzeptabel.\u201c Wulff Gallert, Vize-Pr\u00e4sident des Landtags von Sachsen-Anhalt, twittert seinen lange gehegten Verdacht in die linksdrehende Welt hinaus: \u201eIch hatte bei Lafontaine sp\u00e4testens ab 2007 immer ein sehr ungutes Gef\u00fchl. Sein Auftritt zusammen mit Sarrazin best\u00e4tigt mich im Nachhinein auf eine Art, die ich mir nicht gew\u00fcnscht habe.\u201c", "In den Kommentarbereichen wertet man die Benennung simpler Wahrheiten aus dem Munde eines strammen Sozialisten indes anders:", "\u201eIst schon scheisse f\u00fcr die Linken, wenn die simple, ausgesprochene Realit\u00e4t die ideologische Verblendung wegfegt.\u201c", "\u201eDie \u201eFl\u00fcchtlingskrise\u201c zeigt doch, dass immer genug Geld da war, aber uns was anderes erz\u00e4hlt wurde. Lafontaine war einer der klar denken konnte, ohne ideologisch verblendet zu sein\u2026\u201c", "\u201eManchmal hat der Lafo interessante Anwandlungen. Ich stelle immer die Frage, wie viel Mindestl\u00f6hner jeden Tag arbeiten m\u00fcssen, damit sie einen Migranten alimentieren k\u00f6nnen.\u201c", "\u201eUnworte des Jahres: Zahlen, Fakten, Beweise.\u201c", "\u201eDie S\u00e4uberungen und der Kulturkampf der Linken nimmt immer mehr Fahrt auf.\u201c", "\u201eDas kannst du einer armen Rentnerin auch nicht erkl\u00e4ren. Begreift die Linke nicht, das es hier um ihr ureigenes Klientel geht? Scheint aber nicht mehr relevant, da man sich ja nun ein neues aufbaut. Es wird t\u00e4glich eingeflogen.\u201c", "\u201edas kann man nicht nur einer Sozialrentnerin nicht erz\u00e4hlen, sondern auch der b\u00fcrgerlichen Mitte nicht \u2013 die ja aber mittlerweile auch schon als rechts gilt.\u201c (SB)"]}}, "recommendations": []}