{"news_outlet": "journalistenwatch", "provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/10/06/suhler-ob-alarm/", "query_keywords": ["asyl", "migration", "fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "06.10.2020", "last_modified": "06.10.2020", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Birgit St\u00f6ger"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Suhler OB schl\u00e4gt Alarm: \u201eEltern haben Angst, Kinder alleine durch die Stadt laufen zu lassen\u201c", "description": "Th\u00fcringen/Suhl - Die B\u00fcrger der th\u00fcringischen Stadt Suhl ertragen den importieren Terror rund um die mit 600 Migranten vollgestopften ...", "body": {"": ["Der Suhler Oberb\u00fcrgermeister Andr\u00e9 Knapp (CDU) hat sich gegen\u00fcber dem Focus-Magazin gegen die Aufnahme weiterer, sogenannter \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c in der th\u00fcringischen Stadt ausgesprochen und vor einer \u00dcberforderung der Einwohner gewarnt. \u201eAus den Erfahrungen der letzten Wochen sehe ich nicht, dass die Einrichtung in Suhl dauerhaft noch mehr Asylsuchende aufnehmen sollte und kann\u201c, erkl\u00e4rte Knapp und f\u00fchrt aus:", "\u201eMich erreichen Anrufe von Eltern, die angesichts des j\u00fcngsten Vorfalls, einer Messerstecherei am helllichten Tage, Sorge haben, ihre Kinder alleine durch die Innenstadt laufen zu lassen.\u201c In Anbetracht der Tatsache, dass in der Regel die \u201eProbleme\u201c von jungen M\u00e4nner aus dem nordafrikanischen Raum, insbesondere nach dem \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Genuss von Alkohol, ausgehen, klingt es wie Hohn, wenn die rot-rot-gr\u00fcne Landesregierung plant, 500 weitere \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c aufzunehmen."], "Rot-rot-gr\u00fcne Landesregierung l\u00e4sst Suhler mit Kriminellen allein": ["Der CDU-Politiker \u00e4u\u00dfert gegen\u00fcber dem Focus scharfe Kritik an der Landesregierung: \u201e2015 kam es zum ersten Mal zu schweren Ausschreitungen zwischen den Bewohnern der Einrichtung\u201c.\u00a0Die kommunalpolitisch Verantwortlichen der Stadt Suhl h\u00e4tten sich daraufhin \u201eimmer wieder\u201c hilfesuchend an den Freistaat Th\u00fcringen als Betreiber gewandt und \u201eorganisatorischen M\u00e4ngel angezeigt\u201c. Die tats\u00e4chliche Bereitschaft des Freistaates Th\u00fcringen, die entsprechenden notwendigen organisatorischen und personellen Rahmenbedingungen f\u00fcr einen sicheren Betrieb der Einrichtung zu schaffen, seien jedoch \u00e4u\u00dferst beklagenswert, so der OB.", "In der Asylunterkunft, die den rund 35.000 Einwohnern von Suhl von der rot-rot-gr\u00fcnen Landesregierung in ihr Leben gepflanzt wurde, steigt die Kriminalit\u00e4t von Monat zu Monat. Bei den \u201eBewohnern\u201c handelt es sich um rund 600 Asylbewerber \u2013 mehrheitlich aus Afghanistan, dem Irak, Albanien, Syrien oder Georgien \u2013\u00a0 aus deren Reihen es immer wieder \u2013 und dies bereits in \u201eVor-Corona-Zeiten\u201c \u2013 zu massiven \u00dcbergriffen kam. Im M\u00e4rz mussten mehr als 200 Polizisten, darunter Kr\u00e4fte des Spezialeinsatzkommandos (SEK), zu einem Gro\u00dfeinsatz in die Unterkunft anr\u00fccken, nachdem es dort wegen \u201eCorona-Schutzma\u00dfnahmen\u201c zu massiven Unruhen gekommen war.", "Eine Anfrage im SPD-gef\u00fchrten Th\u00fcringer Innenministerium ergab, dass es in der, mit Steuergeld finanzierten Unterkunft, nahezu im Tagesrhythmus notwendig ist, die Situation durch Polizeieins\u00e4tze zu befrieden. Die ver\u00fcbten Delikte sind ein Streifzug quer durch das deutsche Strafgesetzbuch. Von Bedrohungen und Beleidigungen von Rettungskr\u00e4ften, Mitarbeiter der Einrichtung oder Polizeibeamten, Diebstahl, gef\u00e4hrliche K\u00f6rperverletzungen, Erschleichen von Leistungen, Hausfriedensbruch, Hehlerei, Notrufmissbrauch, Sachbesch\u00e4digungen, St\u00f6rung des \u00f6ffentlichen Friedens durch Androhung von Straftaten, Versto\u00df gegen das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz, Leistungsbetrug bis hin zu Verst\u00f6\u00dfen gegen das Infektionsschutzgesetz.", "Allein von Januar 2020 bis Mitte Mai 2020 registrierte die Suhler Polizei mehr als 200 Straftaten, bei denen die Tatverd\u00e4chtigen Bewohner des Heims waren. In der 35.000-Einwohner-Stadt kommt es immer wieder zu Auseinandersetzungen, die Stimmung ist angespannt. Zuletzt \u00e4u\u00dferten Busfahrer Angst, die Strecke zum Heim weiter anzufahren, weil sie Angst vor \u00dcbergriffen hatten und um die Sicherheit der Fahrg\u00e4ste f\u00fcrchten."], "Keine Bereitschaft zur Abschiebung krimineller Migranten": ["Th\u00fcringens gr\u00fcner Migrationsminister Dirk Adams hantiert mit den herk\u00f6mmlichen \u201eL\u00f6sungsans\u00e4tzen\u201c. Anstatt f\u00fcr eine rasche Abschiebung gewaltt\u00e4tiger Migranten zu sorgen, will er die Sicherheitsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Erstaufnahmeeinrichtung verst\u00e4rken. Unter anderem sollen eine Video\u00fcberwachung f\u00fcr bestimmte Gemeinschaftsbereiche und ein digitales Schlie\u00dfsystem f\u00fcr mehr Schutz sorgen. Daf\u00fcr will die Landesregierung weitere zwei Millionen Euro des Steuerzahlers ausgeben.", "Die Stadt Suhl selbst hat ebenfalls Steuergeld in erheblichem Umfang in die Hand genommen und im Ordnungsamt drei neue Stellen geschaffen, um eine kontinuierliche gemeinsame Bestreifung der Innenstadt mit den Ordnungskr\u00e4ften und der Polizei zu gew\u00e4hrleisten. Im September habe der Stadtrat zudem entschieden, in der Innenstadt Video\u00fcberwachung einzuf\u00fchren. Die Vorbereitungen daf\u00fcr liefen \u201eauf Hochtouren\u201c. (SB)"]}}, "recommendations": []}