{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/politik/vor-stichwahl-bei-frankreichs-sozialisten-hamon-festigt-in-tv-duell-seine-favoritenposition/19307280.html", "query_keywords": ["grundeinkommen", "bedingungslos einkommen"], "creation_date": "26.01.2017", "last_modified": "26.01.2017", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Das europapolitische Onlinemagazin EurActiv und der Tagesspiegel kooperieren miteinander."], "news_keywords": ["Frankreich", "Manuel_Valls", "Benoit_Hamon", "Sozialisten"], "content": {"title": "Hamon festigt in TV-Duell seine Favoritenposition", "description": "Am Sonntag entscheidet sich in einer Stichwahl, wer f\u00fcr die Sozialisten in Frankreich ins Pr\u00e4sidentschaftsrennen geht. Im TV-Duell hinterlie\u00df Beno\u00eet Hamon den besseren Eindruck als Manuel Valls. EurActiv Frankreich berichtet.", "body": {"": ["Manuel Valls wirkte angespannt, als er am Mittwochabend seinem ehemaligen Minister Beno\u00eet Hamon beim letzten Fernsehduell zur Vorwahlrunde der franz\u00f6sischen Sozialisten gegen\u00fcbertrat. Aus der ersten Abstimmung war Valls n\u00e4mlich am vergangenen Sonntag als Zweiter hervorgegangen. Im TV-Duell verteidigte der fr\u00fchere Premierminister Valls seine strenge Vision f\u00fcr Frankreichs politische Linke. Hamon gelang es derweil, seine Position als Favorit bei der sozialistischen Vorwahl zu festigen. Beobachter tippen darauf, dass er als Kandidat der Sozialisten ins Pr\u00e4sidentschaftsrennen zieht."], "Pl\u00e4doyer f\u00fcr bedingungsloses Grundeinkommen": ["Als das Gespr\u00e4ch beim TV-Duell auf Hamons Pl\u00e4ne f\u00fcr ein bedingungsloses Grundeinkommen, die Umwelt sowie Trennung von Staat und Religion zu sprechen kam, hielt sich Valls eher bedeckt. Statt seinen Kontrahenten offensiv anzugreifen, l\u00e4chelte der Ex-Premier h\u00e4ufig, als sein Rivale redete. Dabei unterscheiden sich die Visionen der beiden Sozialisten etwa f\u00fcr den Arbeitsmarkt deutlich: W\u00e4hrend Valls entschlossen den Wert der Arbeit verteidigte, h\u00e4lt Hamon am bedingungslosen Grundeinkommen fest \u2013 ein Thema, das ihm bereits den Sieg in der ersten Vorwahlrunde der Sozialisten einbrachte. \u201eIch bin der Kandidat der Lohnabrechnung und ich m\u00f6chte nicht, dass sich Hamon als Kandidat der Steuerabrechnung erweist\u201c, stichelte dagegen Valls.", "Hamon vertritt hingegen die Ansicht, dass die Arbeit, die nach seiner Prognose wegen der digitalen Revolution immer weniger zu werden droht, aufgeteilt werden \u2013 wie auch das resultierende Einkommen aufgeteilt werden. Daher sei es absolut notwendig, die Arbeitszeiten auf bis zu 32 Stunden pro Woche zu reduzieren, forderte Hamon. Valls m\u00f6chte zwar \u00dcberstunden von der Steuer befreien lassen, schl\u00e4gt jedoch ansonsten eine Arbeitswoche von 39 Stunden vor.", "Befragt nach den wom\u00f6glich hohen Kosten eines bedingungslosen Grundeinkommens, gab Hamon an, er rechne mit Ausgaben in H\u00f6he von 45 Milliarden Euro. Die Summe will er \u00fcber eine Einmalsteuer auf Nettoverm\u00f6genswerte und eine Robotersteuer decken. Letztere sei notwendig, da die Automatisierung f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der gestrichenen Arbeitspl\u00e4tze verantwortlich sein werde.", "Hamon schien in der TV-Debatte die Oberhand zu haben, weil er auf gesundheitliche und \u00f6kologische Risiken der \u00d6konomie zu sprechen kam. Die Nutzung von Pflanzenschutzmitteln will er einschr\u00e4nken und hormonwirksame Substanzen verbieten lassen. Dies hat ihm allerdings in der \u00d6ffentlichkeit den Vorwurf eingebracht, sich mehr um die Umwelt als um die Wirtschaft zu sorgen."], "Hamon: \u201eDrei-Prozent-Dogma\u201c brechen": ["Auch auf die franz\u00f6sische Staatsverschuldung \u2013 Hauptsorgenkind Br\u00fcssels und einiger anderer europ\u00e4ischer Partner \u2013 gingen die Kandidaten in der TV-Debatte ein. Beide zeigten sich besorgt angesichts des wachsenden Schuldenberges. \u201eMan sollte mit dem Drei-Prozent-Dogma beim Defizit brechen\u201c, erkl\u00e4rte Hamon mit ruhiger Stimme. Der amtierende Pr\u00e4sident Fran\u00e7ois Hollandes hatte noch w\u00e4hrend seines Wahlkampfes 2012 die Defizitgrenze in Frage gestellt, sich dann aber doch w\u00e4hrend seiner f\u00fcnfj\u00e4hrigen Amtszeit den Vorgaben aus Br\u00fcssel zu f\u00fcgen versucht."], "Valls warnt vor \u201eTr\u00e4umereien\u201c": ["Auch Valls erwies sich in der TV-Debatte nicht gerade als Prediger der Sparpolitik. \u201eEs geht nicht einfach nur darum, sich an europ\u00e4ische Vorschriften zu halten, man muss auch an die Zukunft denken. Gleichzeitig muss man glaubhaft bleiben \u2013 wir d\u00fcrfen uns nicht in Tr\u00e4umereien verlieren\u201c, so Valls. Er rechnet mit etwa 16 Milliarden Euro an zus\u00e4tzlichen Ausgaben im Jahr, wenn er seine Vorschl\u00e4ge in Sachen Sicherheit, Verteidigung und Justiz umsetzen will.", "Auf internationaler Ebene setzt Valls auf die Zusammenarbeit zwischen den EU-Staaten sowie auf die \u00dcberwachung der inneren und \u00e4u\u00dferen Grenzen. Einem \u201eeurop\u00e4ischen FBI\u201c erteilte er jedoch am Mittwochabend eine Absage. Er forderte, die Kosten in diesem Bereich nicht mit in die Defizit-Kalkulation einzuberechnen. \u201eMan muss sie wie die Ausgaben f\u00fcr die Energiewende aus den Defizitberechnungen ausklammern.\u201c", "Angesichts des Wahlsieges von Donald Trump in den USA m\u00fcsse Europa stark und geeint stehen, unterstrich der ehemalige Premierminister. \u201eMan sollte ein Treffen f\u00fcr all die Europ\u00e4er einberufen, die ein Europa der Verteidigung schaffen wollen\u201c, betonte Valls und warnt vor einem m\u00f6glichen Zerfall der Nato.", "Mehr jedoch als die Meinungsverschiedenheiten der beiden Politiker fallen die internen Querelen der sozialistischen Partei Frankreichs ins Auge. Diese muss der zuk\u00fcnftige Spitzenkandidat \u00fcberbr\u00fccken. Die beiden Sozialisten werden es allerdings in den kommenden Monaten schwer haben, \u00fcber ihren Stammw\u00e4hlerkreis hinaus die Massen zu mobilisieren. Wer auch immer am Wochenende als Spitzenkandidat hervorgehen wird, muss die Bilanz der bisherigen Regierung schultern, die sich vor allem mit Blick auf die nach wie vor hohen Arbeitslosenzahlen nicht gerade mit Ruhm bekleckert hat. Vor allem muss es der sozialistische Pr\u00e4sidentschaftsanw\u00e4rter mit Emmanuel Macron aufnehmen. Seine Bewegung \u201eEn Marche\u201c l\u00e4sst langj\u00e4hrige Volksparteien wie die \u201eParti socialiste\u201c zunehmend alt aussehen und entfacht einen Kampfgeist, wie es schon seit Langem keine neu gegr\u00fcndete Partei mehr vermochte.", "\u00dcbersetzt von Jule Zenker.", "Erschienen bei EurActiv.", "Das europapolitische Onlinemagazin EurActiv und der Tagesspiegel kooperieren miteinander."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/politik/frankreich-justiz-leitet-ermittlungen-gegen-ehefrau-von-fillon-ein/19303972.html"]}