{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/politik/berlins-regierungschef-michael-mueller-endlich-denkt-die-spd-an-eine-zeit-nach-hartz-iv/23618132.html", "query_keywords": ["grundeinkommen", "bedingungslos einkommen"], "creation_date": "11.11.2018", "last_modified": "11.11.2018", "crawl_date": "24.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Oktober 2018 das Amt des Bundesratspr\u00e4sidenten."], "news_keywords": ["Meinung", "Berlin", "Mindestlohn", "Digitalisierung", "Michael_Mueller"], "content": {"title": "Endlich denkt die SPD an eine Zeit nach Hartz IV", "description": "In Zeiten des technischen und gesellschaftlichen Umbruchs muss sich auch das Sozialsystem wandeln. Die SPD sollte die Diskussion nutzen. Ein Gastbeitrag.", "body": {"": ["Wir leben in Zeiten des Umbruchs. Damit meine ich nicht nur die fortschreitende Digitalisierung, sondern auch den politischen Umbruch. Die Volksparteien CDU und SPD befinden sich zunehmend in einer Krise. Davon profitieren zurzeit stark die Gr\u00fcnen, die sich immer st\u00e4rker zu einer b\u00fcrgerlichen Klientelpartei entwickeln und f\u00fcr die B\u00fcndnisse mit der Union schon lange ihren Schrecken verloren haben. Gleichzeitig beunruhigt der immer st\u00e4rker werdende Rechtspopulismus in vielen L\u00e4ndern. Auch in Deutschland, wo die AfD seit der Hessenwahl im Oktober in allen Landesparlamenten und im Bundestag sitzt.", "Deshalb bin ich \u00fcberzeugt, dass auch das Amt des Bundesratspr\u00e4sidenten in diesen bewegten Zeiten mehr Beachtung und politischer Einmischung bedarf. Denn gerade jetzt, im Einsatz f\u00fcr unsere Werte und Demokratie, die unsere Freiheit und Vielfalt, aber auch unseren Wohlstand garantieren, braucht es jedes herausragendes Amt, um deutlich zu machen, was uns eint und wichtig ist.", "Gleichzeitig mit den politischen Ver\u00e4nderungen leben wir durch Digitalisierung und Automatisierung in einem gro\u00dfen Transformationsprozess. Ich bin der festen \u00dcberzeugung: Wir m\u00fcssen diesen digitalen Wandel sozial gestalten. Denn die Verunsicherung in unseren europ\u00e4ischen Gesellschaften und den offensichtlich nicht ausreichenden Antworten auf die Herausforderungen der Zukunft geben denjenigen immer st\u00e4rkeren Zulauf, die einfache Antworten und S\u00fcndenb\u00f6cke pr\u00e4sentieren. Deswegen war es mir im vergangenen Amtsjahr wichtig, die gro\u00dfen Herausforderungen der Zukunft anzusprechen und klare Haltung als Bundesratspr\u00e4sident zu zeigen. Und leider mehren sich die Anl\u00e4sse, aufgrund derer wir uns einmischen m\u00fcssen.", "Es sind Bedrohungen durch den Terrorismus, die von au\u00dfen in unsere Gesellschaft getragen werden. Aber es ist auch immer \u00f6fter die Gefahr, die aus der Mitte unserer Gesellschaft kommt. Nicht die Menschen, die vor Krieg und Verfolgung zu uns fliehen, sind eine Bedrohung. Es sind die Rechtspopulisten, die unser Land abschotten und die sich immer wieder gemein machen mit den politischen Kr\u00e4ften, die das schlimmste vorstellbare Leid \u00fcber unsere j\u00fcdischen Nachbarn, dieses Land und gro\u00dfe Teile Europas gebracht haben.", "Wir haben 2015 und 2016 mit einer enormen und im R\u00fcckblick gro\u00dfartigen Anstrengung fast eine Million Fl\u00fcchtlinge in unser Land aufgenommen. Die Unterst\u00fctzung in der Gesellschaft war vielf\u00e4ltig, viele Tausend Menschen \u00fcberall im Land engagierten sich, um unsere neuen Nachbarn aufzunehmen, sie mit dem N\u00f6tigsten zu versorgen und mit ihnen eine Perspektive aufzubauen. \u00dcber unsere Begeisterung f\u00fcr diese gro\u00dfe Hilfsbereitschaft haben wir aber all die Menschen \u00fcberh\u00f6rt, die begannen, sich Sorgen zu machen: um ihr Zuhause, ihre Arbeit, ihre Nachbarschaft und Heimat. Andere haben diese Sorgen aufgenommen, sie haben sie kanalisiert und daraus ein Politikum gemacht. Rechtspopulisten profitieren heute davon, sch\u00fcren \u00c4ngste und grenzen aus."], "Zentrale Frage ist: Wie begegnen wir der Transformation der Arbeitswelt?": ["Dabei bleibt vor allem eine Frage: Warum wollen sich viele in wirtschaftlich guten Zeiten mit niedriger Arbeitslosigkeit und starken Investitionen \u00fcberall in unserem Land abschotten und Zuwanderung als Bedrohung ansehen?Vielleicht ist dabei auch die Angst vor dem aktuellen Transformationsprozess und den nicht absch\u00e4tzbaren Folgen selbst in Zeiten der gut laufenden Konjunktur gr\u00f6\u00dfer, als die Politik wahrhaben will. Die Angst vor Ver\u00e4nderung hat aber auch etwas mit dem untr\u00fcgerischen Gesp\u00fcr der Menschen zu tun, dass es trotz Wirtschaftsboom nicht gerecht zugeht. Viele von ihnen erhalten nicht einmal den ihnen zustehenden Mindestlohn. Und selbst wer Mindestlohn verdient und 40 Stunden die Woche arbeitet, muss oftmals zum Amt, um aufzustocken. Andere, die 40 Jahre gearbeitet haben, k\u00f6nnen von ihrer Rente nicht leben. Und die Angst, die Miete nicht l\u00e4nger bezahlen zu k\u00f6nnen, erleben wir in weiten Teilen unserer Bev\u00f6lkerung. Und alle fragen sich in den jetzigen guten Zeiten, was passieren wird, wenn es wirtschaftlich wieder schwieriger wird.", "Gegen Politikverdruss und Rechtspopulismus muss Politik verlorenes Vertrauen in die Zukunft zur\u00fcckgeben. Dazu braucht es Konzepte, die sich auch bewusst vom Gestern abwenden und anerkennen, dass neue Herausforderungen auch neue Ideen und Instrumente erfordern. Und die die Zukunft digital und sozial gestalten.", "Gerade in diesen Zeiten wird eine starke SPD gebraucht! Eine Partei, die klarmacht, dass soziale Gerechtigkeit Vorrang hat. Denn besonders in Zeiten des technischen Umbruchs war es in der Vergangenheit immer die SPD, die Fortschrittsdiskussionen genutzt hat f\u00fcr eine st\u00e4rkere soziale Absicherung und Emanzipation der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \u2013 seit der ersten industriellen Revolution vor \u00fcber 150 Jahren.", "Die SPD muss sich jetzt aufmachen, f\u00fcr den Ver\u00e4nderungsprozess der Arbeitswelt ein neues Sozialstaatssystem zu entwickeln, das den Menschen ein Angebot macht. Vor allem muss es Vertrauen schaffen, auch in Zukunft gute Arbeit zu haben, vor Krankheit, aber auch Arbeitslosigkeit gesch\u00fctzt zu sein, im Alter w\u00fcrdevoll leben und sich auch weiter ihr Dach \u00fcber dem Kopf leisten zu k\u00f6nnen.", "Die Wahlergebnisse der letzten Wochen in Bayern und Hessen haben gezeigt, dass der SPD nicht zugetraut wird, diesen notwendigen Aufbruch in eine neue Sozialstaatsdiskussion durch das Abarbeiten des Koalitionsvertrages mit der Union zu erreichen. Viele die Menschen bewegenden Fragen werden derzeit auf der Bundesebene nicht beantwortet. Wir in Berlin haben in den letzten Monaten zu vielen dieser Themen im Bundesrat Vorschl\u00e4ge eingebracht \u2013 von Dieselnachr\u00fcstung bis zu bezahlbaren Mieten."], "Die SPD muss die Diskussion um Digitalisierung und Globalisierung zur Sch\u00e4rfung des eigenen Profils nutzen": ["Und ich habe mir vor einem Jahr, zu Beginn meiner Bundesratspr\u00e4sidentschaft, Gedanken zur Digitalisierung und ihrer notwendigen sozialen Gestaltung gemacht. Gerade diese Frage ist in den letzten Monaten stark diskutiert worden. Die Idee, dass wir in Zeiten der Digitalisierung und Globalisierung eine neue soziale Agenda brauchen, setzt sich mehr und mehr durch. Ich bin sicher, dass die SPD diese Diskussion nutzen muss, um sich wieder ein klares Profil zu erarbeiten.", "Zentrale Frage bleibt dabei: Wie begegnen wir der Transformation unserer gewohnten Arbeitswelt? Denn auch wenn sich Arbeit grundlegend ver\u00e4ndert, werden wir weiter in einer Arbeitsgesellschaft leben. Einigen mag das nicht einleuchten und sie w\u00fcnschen sich eine Welt, in der sich jeder finanziert von der Gemeinschaft selbst verwirklichen kann, zum Beispiel \u00fcber ein Bedingungsloses Grundeinkommen. Vielleicht kommt dies eines Tages. Es aber heute als Rezept auf die derzeit stattfindenden Ver\u00e4nderungen der Arbeitswelt anzubieten, verkennt die gesellschaftliche Realit\u00e4t und den Grad an Verunsicherung, die im schlimmsten Fall zu einer st\u00e4rkeren populistischen Radikalisierung f\u00fchren kann.", "Dar\u00fcber hinaus bleibt es sozialdemokratische Politik, den Menschen zu helfen, die auf die Solidarit\u00e4t der Gesellschaft angewiesen sind und dar\u00fcber Vertrauen in einen starken Sozialstaat zu geben. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir jetzt realistische, gesellschaftlich akzeptierte Angebote machen. Sie m\u00fcssen Hoffnung geben, mit Ver\u00e4nderung mitzuhalten und weiter durch Arbeit f\u00fcr den eigenen Unterhalt sorgen zu k\u00f6nnen. Doch Arbeit ist immer mehr als nur Geld verdienen. Es geht auch um die damit verbundene soziale Einbindung, um Wertsch\u00e4tzung und Teilhabe.", "Der Tagesspiegel kooperiert mit dem Umfrageinstitut Civey. Wenn Sie sich registrieren, tragen Sie zu besseren Ergebnissen bei. Mehr Informationen hier.", "Grundlegende Ver\u00e4nderungen sind seit jeher eine Herausforderung f\u00fcr Politik, Wirtschaft und Gesellschaft. Bei der sogenannten 4. Industriellen Revolution ist dies nicht anders. Es geht also darum, die Zukunft \u201edigital und sozial\u201c zu entwickeln.", "Noch wei\u00df niemand wirklich, wie sehr Digitalisierung die Arbeitswelt ver\u00e4ndert. Doch eins m\u00fcssen wir bedenken. Wenn dadurch neue Arbeitslosigkeit entsteht, dann m\u00fcssen wir vorbereitet sein.", "Vor einem Jahr habe ich als Alternative zu Hartz IV meinen Vorschlag f\u00fcr ein solidarisches Grundeinkommen mit sozialversicherungspflichtiger, unbefristeter und fair bezahlter Arbeit als einen ersten Baustein f\u00fcr eine neue soziale Agenda gemacht. Kein schneller Ersatz f\u00fcr das Hartz-IV-System, wohl aber ein Instrument, das den Menschen eine Alternative bietet. Die Resonanz ist unterschiedlich \u2013 von gro\u00dfer Unterst\u00fctzung bis hin zu Ablehnung. Ich wei\u00df nicht, ob das solidarische Grundeinkommen im gro\u00dfen Stil kommen wird. Ich wei\u00df aber, dass diese Idee eine wichtige Diskussion angesto\u00dfen hat. Es wird endlich, auch in meiner Partei, dar\u00fcber gesprochen, ob wir eine neue soziale Agenda brauchen und wie wir Hartz IV \u00fcberwinden k\u00f6nnen."], "Der Umbruch muss auch im Sozialsystem stattfinden": ["Viele fragen sich mittlerweile in Politik und Gesellschaft, ob das Sanktionssystem in Hartz IV gerecht ist und jahrzehntelange Arbeit nicht zu einem verl\u00e4ngerten Anspruch auf Arbeitslosengeld f\u00fchren muss. Diese Diskussionen finde ich wichtig. Und ich habe es bereits mehrmals gesagt: Das Arbeitslosengeld geh\u00f6rt an die Erwerbsbiografie gekoppelt. Ich denke dabei an einen Anspruch bis zu drei Jahren.", "Wir werden in Berlin mit einem Pilotprojekt zum solidarischen Grundeinkommen pr\u00fcfen, ob dieses System zu mehr und dauerhafter Arbeit f\u00fchren kann. Und wir werden den Weg dahin mit Verb\u00e4nden, Sozialtr\u00e4gern, Gewerkschaften und der Arbeitsagentur gemeinsam gehen. Dabei bleibt zentraler Punkt, diese Arbeit an der Schwelle vom Arbeitslosengeld I zu Hartz IV anzubieten. Und nicht erst nach mehreren Jahren Arbeitslosigkeit. Denn nur so kann das Solidarische Grundeinkommen als freiwilliges Arbeitsangebot die Angst vor dem Abstieg in Hartz IV nehmen und eine neue Chance auf dem Arbeitsmarkt bieten, bevor sich Vermittlungshemmnisse aufbauen zu einer sich verstetigenden Langzeitarbeitslosigkeit, aus der trotz guter Konjunktur viel zu viele Langzeitarbeitslose nicht mehr rauskommen. Nat\u00fcrlich bleiben Vermittlung in den ersten Arbeitsmarkt und Qualifikation weiterhin vorrangig.", "Vor 15 Jahren wurde als Antwort auf die wirtschaftliche Krise die Agendapolitik entwickelt. Wer sein Handy von damals mit seinem Smartphone von heute vergleicht, der versteht schnell, wie die Digitalisierung unsere Welt seit 2003 ver\u00e4ndert hat und weiter in atemberaubender Geschwindigkeit ver\u00e4ndern wird. So viel technischer und gesellschaftlicher Umbruch braucht auch einen Umbruch in unserem Sozialsystem.", "Neben dem Solidarischen Grundeinkommen geh\u00f6rt dazu die B\u00fcrgerversicherung. In der Arbeitswelt des Plattformkapitalismus verschwimmen die Grenzen zwischen angestellten und selbstst\u00e4ndig Arbeitenden mehr und mehr. Deswegen m\u00fcssen wir alle gleicherma\u00dfen absichern vor Gesundheitsrisiken und Altersarmut. Jeder zahlt ein, jeder ist versichert. Das muss das Prinzip sein, um eine Grundsicherung aller zu gew\u00e4hrleisten. Daf\u00fcr haben auch Auftraggeber und Plattformen die Verantwortung, Leistungen so zu entlohnen, dass die Kosten f\u00fcr Sozialversicherungen dabei ber\u00fccksichtigt werden. Dieses Prinzip kennen wir bereits von der K\u00fcnstlersozialkasse.", "Gleicherma\u00dfen m\u00fcssen wir uns endlich der um sich greifenden Angst vor Altersarmut entgegenstellen. Den Menschen, die unseren Wohlstand mit ihrer Arbeit garantieren, ganz egal ob als Angestellte im \u00f6ffentlichen Dienst, Krankenschwester, Handwerker, Bau- oder Lagerarbeiter, diesen Menschen sind wir es schuldig, dass sie im Alter vor Armut gesch\u00fctzt sind.", "Das ist eine gesamtgesellschaftliche Verpflichtung, die neben den Beitr\u00e4gen auch weiter \u00fcber Steuern, wenn n\u00f6tig in gr\u00f6\u00dferem Rahmen als bisher, finanziert werden muss. Die von der SPD in den Koalitionsvertrag eingebrachte Grundrente ist ein erster Schritt."], "Der Landesmindestlohn in Berlin soll schrittweise auf 12,63 Euro angehoben werden": ["Und nat\u00fcrlich geh\u00f6rt zu einer sozialen Absicherung und armutsfesten Rente auch eine daf\u00fcr n\u00f6tige Mindestlohnh\u00f6he. Wir werden in Berlin diesen entscheidenden Schritt gehen und unseren Landesmindestlohn von mindestens elf Euro ab 2019 schrittweise auf mindestens 12,63 Euro erh\u00f6hen und dann regelm\u00e4\u00dfig anpassen an den n\u00f6tigen Betrag, der Altersarmut verhindert. Der Mindestlohn muss endlich als der Lohn ausgebaut werden, bei dem man weder jetzt noch im Alter auf zus\u00e4tzliche Sozialleistungen zur Grundsicherung angewiesen ist.", "Wir merken auch, dass f\u00fcr viele Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer eine zunehmende Entgrenzung des uns bekannten Acht-Stunden-Tages am Arbeitsplatz im B\u00fcro oder Werk stattfindet. Wir schaffen uns dadurch mehr Freiheiten, riskieren aber auch, dass die Arbeit gegen\u00fcber dem Privatleben \u00fcberhandnimmt. Flexible Arbeitszeiten d\u00fcrfen deswegen nicht nur eine Anforderung von Arbeitgebern sein. Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer m\u00fcssen diese auch aktiv einfordern k\u00f6nnen, um Familie, Privatleben und Beruf besser in Einklang zu bringen. Das von der SPD errungene R\u00fcckkehrrecht von Teil- in Vollzeit ist dazu ein wichtiger Baustein.", "F\u00fcr sich ver\u00e4ndernde Anforderungen am Arbeitsplatz ist lebenslanges Lernen von Kindheit \u00fcber Schule, Ausbildung und Studium bis hin zum Ruhestand die zentrale Herausforderung. Dazu werden wir auch unser bisheriges Verst\u00e4ndnis von Lernen in der Schule \u00e4ndern m\u00fcssen.", "Nat\u00fcrlich bedarf es weiter genauso einer breiten Allgemeinbildung wie der F\u00e4higkeit, fachliche Potenziale zu entwickeln. Aber die Wissensvermittlung muss sich st\u00e4rker der Tatsache anpassen, dass Gelerntes einer st\u00e4ndigen Ver\u00e4nderung unterworfen wird. Schon in der Schule m\u00fcssen unsere Kinder t\u00e4glich damit umgehen, dass sie Gelerntes immer neu abrufen und ver\u00e4nderten Gegebenheiten anpassen m\u00fcssen. Es kommt also nicht allein auf den Stoff an, sondern darauf, mit ihm permanent weiterlernend umzugehen.", "Nach der Schule ist vor der Fortbildung. Ein Teil bezahlter Lohnarbeit wird zuk\u00fcnftig in Qualifizierung investiert werden m\u00fcssen. Wer in der Wirtschaft dauerhaft konkurrenzf\u00e4hig sein will, wird Arbeitszeit und Qualifikationsangebote f\u00fcr seine Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer finanzieren m\u00fcssen. Wer dauerhaft Arbeit haben will, wird sich permanent qualifizieren m\u00fcssen. Die Sozialpartner sind also gut beraten, diesen Aspekt fortan in ihre Tarifverhandlungen mit aufzunehmen. Die SPD hat diese Aufgabe erkannt und einen Plan vorgelegt, wie auch die Arbeitsagentur berufsbegleitende Qualifizierung st\u00e4rker unterst\u00fctzen kann. Ein erster Schritt. Am Ende wird aber auch das Chancenkonto liegen, das Qualifizierung f\u00fcr Arbeitnehmer dauerhaft finanziert, ohne sie zu belasten.", "Eine Gesellschaft und Wirtschaft st\u00e4ndig an den technischen Fortschritt anzupassen, kostet Kraft und nat\u00fcrlich auch finanzielle Ressourcen. Deutschland ist aber auf diese permanente Anpassung angewiesen. Gute, geb\u00fchrenfreie Bildung und die Sicherung des sozialen Friedens m\u00fcssen wir uns leisten, um den Wohlstand unseres Landes zu sichern. Dazu m\u00fcssen wir im gro\u00dfen Rahmen investieren. In Wissenschaft und Forschung, Bildung, soziale Gerechtigkeit, gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in ganz Deutschland und in ein neues Sozialsystem. Das ist eine nationale Aufgabe.", "Die Notwendigkeit, unser Sozialsystem umzubauen, h\u00e4ngt urs\u00e4chlich mit den Ver\u00e4nderungen durch Digitalisierung und Plattformkapitalismus zusammen. Das hei\u00dft im Umkehrschluss nat\u00fcrlich, dass die Verursacher und Nutznie\u00dfer sich auch an den Kosten beteiligen m\u00fcssen \u2013 das kennzeichnet unsere soziale Marktwirtschaft."], "Die Ewiggestrigen gef\u00e4hrden nicht nur das Zusammenleben sondern auch den Wohlstand dieses Landes": ["Der \u201eGegenwert\u201c dieser Investition sind die besten K\u00f6pfe, gut ausgebildete und sich st\u00e4ndig den neuen Herausforderungen anpassende Facharbeiter und sozialer Frieden. Gleichzeitig sind Weltoffenheit, Freiheit und Toleranz harte Standortfaktoren. Sie sorgen auch daf\u00fcr, dass jede Fachkraft in der Welt bei einem guten Angebot gerne hier arbeitet. In Berlin erleben wir das seit Jahren. Deswegen gehen die Parolen der Ewiggestrigen auch jeden von uns etwas an. Denn sie gef\u00e4hrden nicht nur unser friedliches Zusammenleben. Sondern auch unseren Wirtschaftsstandort. Und damit unseren Wohlstand.", "Ich freue mich, dass ich zu diesen wichtigen Themen neue Impulse in der Berliner Bundesratspr\u00e4sidentschaft setzen konnte. Und ich werde diese Zukunftsdebatten und notwendige St\u00e4rkung unserer Demokratie weiter auf die Tagesordnung unserer gesellschaftlichen Debatten setzen. Es lohnt sich, aktiv daran teilzuhaben und gemeinsam eine gerechte Zukunft zu gestalten. Die SPD sollte, nein, sie muss sich an die Spitze dieser Gestaltung der Zukunft stellen.", "Der Autor ist Regierender B\u00fcrgermeister von Berlin und bekleidete turnusgem\u00e4\u00df vom 1. November 2017 bis zum 31. Oktober 2018 das Amt des Bundesratspr\u00e4sidenten."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/berlin/gesetzesaenderung-in-berlin-mindestlohn-wird-erhoeht/23000956.html"]}