{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/themen/reportage/als-bundesratspraesident-in-jordanien-die-verwandlung-des-michael-mueller/21170244.html", "query_keywords": ["grundeinkommen"], "creation_date": "13.04.2018", "last_modified": "13.04.2018", "crawl_date": "27.12.2020", "author_person": ["Sebastian Leber"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Michael_Mueller", "Jordanien", "SPD", "Bundesratspraesident", "Bundesrat", "Amman"], "content": {"title": "Die Verwandlung des Michael M\u00fcller", "description": "Vor einem halben Jahr war Berlins Regierender B\u00fcrgermeister fast erledigt. Bundespolitisch galt er ohnehin als Fliegengewicht. Nun diskutiert die Republik seine Vorschl\u00e4ge. Dar\u00fcber staunt er selbst.", "body": {"": ["Am dritten Tag seiner Reise sitzt Michael M\u00fcller hinten im gepanzerten schwarzen Lexus, auf dem Weg in die W\u00fcste, er wird ein Fl\u00fcchtlingscamp besuchen und Soldaten der Bundeswehr. Durchs Fenster sieht er Ger\u00f6llfelder bis zum Horizont, gelegentlich eine Akazie, auf seinem Scho\u00df liegt der Ordner mit Hintergrundinformationen zu allen Terminen. Er sagt, es habe sich in den vergangenen Monaten etwas ver\u00e4ndert. Das k\u00f6nne man sp\u00fcren, auch er sp\u00fcre das. Er spricht in diesem Moment nicht von den Themen dieser Reise: den deutsch-jordanischen Beziehungen, dem Kampf gegen den IS, den Fl\u00fcchtlingen. Er spricht von sich selbst, Michael M\u00fcller. \u201eVielleicht\u201c, sagt er noch, \u201ehat sich da ein Knoten gel\u00f6st.\u201c"], "Einer war schon dort": ["Keine 48 Stunden zuvor, auf halber Strecke zwischen Berlin und Jordaniens Hauptstadt Amman, steht der Regierende B\u00fcrgermeister im Mittelgang der Maschine der Flugbereitschaft und wirkt, wie man es von ihm gewohnt ist: gl\u00fccklos. Seine Reise ins K\u00f6nigreich war seit Januar geplant, und dann beschloss Heiko Maas, Deutschlands neuer Au\u00dfenminister, selbst Jordanien zu besuchen, ausgerechnet wenige Tage vor M\u00fcller. Der sagt, er habe davon erfahren, als Maas praktisch schon in der Luft war. Und dass er es ja gut finde, wie umtriebig Maas sei. Aber h\u00e4tte man sich da nicht abstimmen k\u00f6nnen? Nun muss er dieselben Stationen abklappern wie direkt vor ihm der Au\u00dfenminister. \u201eWir haben \u00fcberlegt, die Reise zu verschieben\u201c, sagt er. \u201eAber das w\u00e4re wohl auch nicht so gut angekommen.\u201c", "Jetzt muss er versuchen, aus widrigen Umst\u00e4nden das Beste zu machen. Oder zumindest etwas wenig Blamables. Sollte ihm irgendwoher bekannt vorkommen.", "Seine Reise tritt M\u00fcller nicht als Regierender B\u00fcrgermeister an, sondern als Bundesratspr\u00e4sident. Seit November hat er dieses \u2013 protokollarisch gesehen \u2013 viertwichtigste Amt im Staat inne. Nach Bundespr\u00e4sident, Bundestagspr\u00e4sident und Kanzlerin. Vierte M\u00e4nner m\u00fcssen ein Jahr lang die Sitzungen des Bundesrats leiten und ansonsten oft repr\u00e4sentieren, zum Beispiel bei Auslandsbesuchen. Klingt machbar. Aber bringt es auch was \u2013 und wenn ja, wem?"], "Das Privileg, Fragen stellen zu k\u00f6nnen": ["Michael M\u00fcller ist mit zehnk\u00f6pfiger Delegation angereist. Darunter Beamte des Bundesrats, die M\u00fcller konsequent mit \u201eHerr Pr\u00e4sident\u201c ansprechen. Und Mitarbeiter aus Berlin, die diese Idee sehr lustig finden. Dazu Claudia M\u00fcller, die Ehefrau, und Sawsan Chebli, M\u00fcllers umtriebige Staatssekret\u00e4rin. Direkt nach der Landung f\u00e4hrt die Delegation in Kolonne zum Zitadellenh\u00fcgel, dem Wahrzeichen der Stadt. Eine Arch\u00e4ologin f\u00fchrt \u00fcbers Gel\u00e4nde, und M\u00fcller beginnt, was er in den n\u00e4chsten Tagen h\u00e4ufig machen wird: Er stellt viele Fragen.", "Die Frau erz\u00e4hlt von Siedlungen von vor 6000 Jahren, M\u00fcller will wissen: \u201eWie sieht es hier mit dem Denkmalschutz aus?\u201c Er wird sich nach der Bedeutung von gr\u00fcnen Lichtern in der Ferne erkundigen. Er wird fragen, warum da welche Steine am Boden liegen. M\u00fcller sagt, ihm sei klar, welches Privileg ihm auf Reisen zuteil werde: dass er \u00fcberall, wo er auftauche, Menschen treffe, die ihm Dinge erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, die er von allein nie verst\u00fcnde.", "M\u00fcller macht auch viele Fotos. Im Grunde st\u00e4ndig. Er dokumentiert die gelben Rosen in der Hotellobby. Er dokumentiert die Lunchpakete f\u00fcr unterwegs. Als die mitgereiste Pressefotografin Verrenkungen versucht, um einen akzeptablen Winkel f\u00fcr ein Gruppenbild zu erwischen, greift M\u00fcller in die Tasche und fotografiert die Fotografin. Er hat 5400 Bilder auf dem Smartphone, \u201ekleiner Tick von mir\u201c, sagt er.", "Nach dem Rundgang \u00fcber den Zitadellenh\u00fcgel verabschiedet sich die deutsche Botschafterin. Sie m\u00fcsse sich ausklinken, sagt sie, im B\u00fcro noch ihren Bericht zu Ende schreiben.\u00a0Also den \u00fcber den Besuch des Au\u00dfenministers.", "Montagvormittag im jordanischen Parlamentsgeb\u00e4ude. Ein Sitzungssaal mit langem Holztisch und gr\u00fcnen Vorh\u00e4ngen, durchs Fenster h\u00f6rt man den Muezzin. Gegen\u00fcber von Michael M\u00fcller haben sieben Senatoren Platz genommen, Mitglieder der zweiten Kammer des jordanischen Parlaments. M\u00fcllers Dolmetscher musste sich auf der Herfahrt mehrfach \u00fcbergeben und ins Krankenhaus, Verdacht auf Lebensmittelvergiftung. Eine Botschaftsmitarbeiterin erkl\u00e4rt sich bereit, so gut es geht zu \u00fcbersetzen. Sie wird es eher sinngem\u00e4\u00df tun.", "H\u00f6fliche Formeln werden ausgetauscht, die deutsch-jordanische Freundschaft wird beschworen. Dann tragen die Senatoren eine bunte Mischung von Anliegen vor, einige davon sind speziell. Einer sagt, er wisse um die niedrige Geburtenrate der Deutschen und dass sie Zuwanderung br\u00e4uchten. Vorschlag: K\u00f6nne die Bundesregierung nicht lieber gut ausgebildete Jordanier ins Land holen, statt \u201eillegale Fl\u00fcchtlinge zu besch\u00e4ftigen\u201c? Eine Senatorin klagt, ihre Landsleute w\u00fcrden schikaniert, wenn sie ein deutsches Visum beantragen wollten. Sie sagt: \u201eJordanier werden manchmal behandelt, als w\u00e4ren sie T\u00fcrken.\u201c", "Als M\u00fcller wieder dran ist, bedankt er sich f\u00fcr den \u201eguten \u00dcberblick\u201c und geht nicht weiter drauf ein, spricht lieber \u00fcber Bildungsaustausch, schl\u00e4gt eine Kooperation mit der Handwerkskammer vor."], "Viel Aufmerksamkeit f\u00fcr eine Idee": ["W\u00e4hrend der Reise sagt er im kleinen Kreis mehrfach, die Bundesratspr\u00e4sidentschaft sei \u201eein Gl\u00fcck\u201c f\u00fcr ihn. Eben weil jedes Bundesland nur alle 16 Jahre dran kommt, viele Ministerpr\u00e4sidenten also nie. Die Ratspr\u00e4sidentschaft ist vielleicht keine gro\u00dfe B\u00fchne. Aber immerhin B\u00fchne.", "Ohne sie h\u00e4tte M\u00fcller seinen Vorsto\u00df zum solidarischen Grundeinkommen wohl nie unternommen. W\u00e4hrend der Autofahrt durch die W\u00fcste sagt er, er habe sich in den Monaten vor der Pr\u00e4sidentschaft genau angeschaut, welche Akzente seine Berliner Vorg\u00e4nger Walter Momper und Klaus Wowereit in ihren Antrittsreden gesetzt h\u00e4tten. F\u00fcr den einen war es das wiedervereinigte Deutschland, f\u00fcr den anderen Europa. M\u00fcller dachte sich: F\u00fcr mich k\u00f6nnten es die Entwicklungen sein, die sich in Berlin fr\u00fcher abzeichnen als im Rest der Republik. Das Ausma\u00df der Digitalisierung, ihre Durchdringung der Gesellschaft, auch neue Gruppen von Arbeitslosen.", "Daraus entstand seine Rede. Das solidarische Grundeinkommen war darin blo\u00df einer von drei Punkten. Und es wurde nur kurz beachtet, auch deshalb, weil sich bald danach die Sondierungsgespr\u00e4che ins Rampenlicht dr\u00e4ngten. Als die Koalition stand, dachte sich M\u00fcller: \u201eDie Idee hat nicht die Aufmerksamkeit gekriegt, die sie verdient.\u201c"], "Sch\u00fctzenhilfe von Jens Spahn": ["Sein Team beschloss, das Konzept des solidarischen Grundeinkommens noch einmal zu streuen. In seiner Partei und in Interviews. \u201eUnd dann hat mir ausgerechnet Jens Spahn geholfen\u201c, sagt M\u00fcller. Mit dessen \u00c4u\u00dferung, mit Hartz IV habe \u201ejeder das, was er zum Leben braucht\u201c. Dies habe seinem eigenen Vorsto\u00df wahrscheinlich den entscheidenden R\u00fcckenwind gegeben.", "W\u00e4hrend der Fahrt durch die W\u00fcste sagt M\u00fcller auch, in seinem Umfeld h\u00e4tten ihn einige vorab gewarnt. Er solle das Thema Hartz IV besser nicht wieder ansprechen, es w\u00fcrde nur weiter der SPD schaden.", "Riesenirrtum, sagt M\u00fcller jetzt. Im Gegenteil sei es genau diese Fehleinsch\u00e4tzung, die der Sozialdemokratie zusetze: tats\u00e4chlich zu glauben, dieses dr\u00e4ngende Thema lie\u00dfe sich totschweigen. In jedem Wahlkampf, an jedem Stand werde er auf Hartz IV angesprochen. Zum Beispiel 2013, als die SPD f\u00fcr den Mindestlohn warb. Na toll, hie\u00df es da st\u00e4ndig, erst den Hartz-Mist durchdr\u00fccken und jetzt auf sozial tun? Im Januar habe er eine Schule in seinem Wahlkreis besucht. Da h\u00e4tten ihm 17-J\u00e4hrige, also kaum \u00e4lter als die Hartz-Gesetze, erz\u00e4hlt, wie unsozial die Reform damals gewesen sei.", "An seinem ersten Abend im Hotel bekommt M\u00fcller mehrere SMS aus Berlin. Darin steht, Arbeitsminister Hubertus Heil habe soeben bei Anne Will erkl\u00e4rt, in f\u00fcnf Jahren solle es den Begriff Hartz IV nicht mehr geben. \u201eDas hoffe ich auch\u201c, sagt M\u00fcller. \u201eUnd ich glaube, die angesto\u00dfene Debatte wird nicht mehr verschwinden.\u201c Dass Olaf Scholz, der Finanzminister, \u00f6ffentlich dagegen schie\u00dft, daf\u00fcr hat M\u00fcller Verst\u00e4ndnis. Schlie\u00dflich habe Scholz damals als SPD-Generalsekret\u00e4r selbst mitgeholfen, das Gesetz durchzusetzen. Aber: \u201eAuch der Finanzminister wird sich dieser Diskussion nicht entziehen k\u00f6nnen.\u201c", "Das sind deutliche Worte f\u00fcr jemanden, der vor einem halben Jahr in der Bundespolitik noch als Fliegengewicht galt. Was ist passiert?", "Michael M\u00fcller erz\u00e4hlt von einem Moment, der in seinem Berufsleben wom\u00f6glich etwas Grunds\u00e4tzliches ver\u00e4ndert habe. Es war in den Koalitionsverhandlungen, M\u00fcller war zum ersten Mal Teil davon, eingesetzt in der Untergruppe f\u00fcr Wohnen und Mieten. Bei der so genannten Modernisierungsumlage kam es zum Streit \u2013 um die Frage, welchen Anteil an den Modernisierungskosten Vermieter j\u00e4hrlich auf die Miete abw\u00e4lzen d\u00fcrfen. Die SPD wollte eine deutliche Absenkung, die Union stellte sich stur, vor allem die CSU. Da wurde M\u00fcller ernsthaft w\u00fctend. Und beschloss zu eskalieren. Er verk\u00fcndete seinen Mitverhandlern, dass er die Gespr\u00e4che jetzt abbreche. Er sei schon auf dem Weg ins obere Stockwerk gewesen, wo die Kanzlerin und Martin Schulz warteten. Da habe sein Smartphone geklingelt. \u201eHerr M\u00fcller, kommen Sie doch zur\u00fcck. Lassen Sie uns nochmal \u00fcber die Sache reden.\u201c", "Michael M\u00fcller hat sich an diesem Abend durchgesetzt. Das sei in der SPD registriert und auch gew\u00fcrdigt worden, sagt er. Und das tue gut.", "Noch vor sechs Monaten schien M\u00fcller extrem angeschlagen zu sein. Quasi erledigt. Bei der Bundestagswahl hatte die SPD in Berlin mit 17,9\u00a0Prozent das schlechteste Ergebnis aller Zeiten eingefahren. Auch unter den Genossen gab es viele, die sagten:\u00a0M\u00fcller muss weg, zumindest als SPD-Landesvorsitzender. Wenn er jetzt zur\u00fcckblickt, sagt er, ihm sei damals klar gewesen, dass es Unsinn w\u00e4re zu glauben, man m\u00fcsse an der Spitze nur einen M\u00fcller gegen einen Meyer austauschen, und schwupps gehe es mit der SPD wieder bergauf. Dann putzt er sich die Brille. Dann grinst er.", "Das f\u00e4llt auf dieser Reise sowieso auf. Wie oft M\u00fcller grinst. Und wie viele Sp\u00e4\u00dfe er macht. Oft auf seine eigenen Kosten. Es sind Dinge, die mit dem \u00f6ffentlichen Bild des \u00fcberernsten, dauermisstrauischen Regierenden schwer vereinbar sind. In einer ruhigen Minute sagt M\u00fcller, dies sei eh seltsam. Also: \u00dcber Kritik an seiner Person, die er ungerecht finde, \u00e4rgere er sich nat\u00fcrlich. \u201eDann denke ich, wie kann man nur so einen K\u00e4se behaupten\u201c, aber am n\u00e4chsten Tag sei es vergessen. Was ihn jedoch \u201ewirklich nervt\u201c, sei sein Image als Griesgram. Ein Politiker m\u00fcsse doch nicht permanent \u00fcbers Gesicht strahlend durch die Gegend stolzieren. Das sei doch kein Beleg daf\u00fcr, dass jemand Freude an seiner Arbeit habe. \u201eUnd ich habe definitiv Freude.\u201c"], "Photobombing bei Ban Ki-moon": ["Manche Fotos auf seinem iPhone zeugen davon. Aus Moskau, Los Angeles, Quito. Er hat sogar das missgl\u00fcckte Bild von dem Moment aufbewahrt, als er sich in New York neben UN-Generalsekret\u00e4r Ban Ki-moon ablichten lassen wollte, sich ein Mitarbeiter aus seiner Senatskanzlei aber davor stellte und so die komplette Aufnahme ruinierte. In Jordanien holt M\u00fcller das Foto mehrfach hervor, um diesen Mitarbeiter damit aufzuziehen.", "Ist das der wahre M\u00fcller? Oder einer, der er nur sein kann, solange er nicht von mutma\u00dflichen Feinden umgeben ist?", "F\u00fcr den immer noch kranken Dolmetscher springt jetzt mehrfach Sawsan Chebli ein. In einem Fl\u00fcchtlingslager trifft sie ihre Nichte Hanna, 28, in Berlin aufgewachsen wie sie selbst, nun Gyn\u00e4kologin hier im Camp. Die musste erst Arabisch lernen, ihre Eltern hatten es ihr nicht beigebracht.", "Abends in Amman dringt M\u00fcller darauf, sich im Zentrum vor dem alten Amphitheater absetzen zu lassen und von dort zum Restaurant zu laufen, noch ein bisschen was von der Stadt sehen. Auf dem Markt stoppt er vor einem Gew\u00fcrzstand. M\u00fcller kann seinen Blick nicht von dem \u00e4lteren Verk\u00e4ufer abwenden. Die schicke Weste, die Krawatte. Das freundliche Gesicht. Chebli \u00fcbersetzt, erkl\u00e4rt, M\u00fcller sei \u00fcbrigens der Regierende B\u00fcrgermeister von Berlin. Ach M\u00e4dchen, antwortet der Gew\u00fcrzh\u00e4ndler, das sei doch egal. Ihn interessiere nur, ob ein Mensch Haltung habe und Werte. Es wird sich in den Arm genommen, gescherzt, gelacht, M\u00fcller m\u00f6chte, na klar, Fotos.", "Dienstagfr\u00fch, auf dem Weg ins Camp der Bundeswehr. Auf seinem R\u00fccksitz sagt M\u00fcller, es sei ein dramatischer Fehler gewesen, dass die SPD die vier Jahre vor der Bundestagswahl nicht genutzt habe, Alternativen zur gro\u00dfen Koalition auszuloten. N\u00e4mlich ernsthafte Gespr\u00e4che zu f\u00fchren, um herauszufinden, ob Rot-RotGr\u00fcn auch im Bund eine Machtoption ist, und zwar jenseits von Personal wie Sahra Wagenknecht. \u201eDas ist leider vers\u00e4umt worden.\u201c Und es m\u00fcsse nun endlich geschehen. Daf\u00fcr brauche es echtes Bem\u00fchen, und dazu geh\u00f6re auch, dass \u201eBundespolitiker zusammenfinden m\u00fcssen\u201c.", "F\u00fcr den Besuch bei den Soldaten musste er improvisieren. Am Samstag, dem Tag vor Reisebeginn, hatte M\u00fcller einen Anruf von seinem Schwager bekommen. Der schlug Alarm: \u201eMensch, der Maas hat drei F\u00e4sser Bier mitgebracht. Und was machst du?\u201c Seine Sprecherin bastelte einen postergro\u00dfen Gutschein. \u201eDreihundert\u201c steht drauf, das steht f\u00fcr 300 W\u00fcrste vom prominenten Kreuzberger Stehimbiss \u201eCurry36\u201c, die mit dem n\u00e4chsten Versorgungsflug geliefert werden sollen. Eine Soldatin sagt, die Idee sei ein Volltreffer, ihr laufe schon der Speichel im Mund zusammen. Ein paar Meter von M\u00fcller entfernt erz\u00e4hlt ein anderer, naja, also streng genommen habe Heiko Maas nicht nur Bier mitgebracht, sondern ebenfalls viele hundert W\u00fcrste. Keiner der Soldaten sagt es M\u00fcller."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/gesellschaft/medien/anne-will-zu-hartz-iv-heil-in-fuenf-jahren-werden-wir-den-begriff-hartz-iv-nicht-mehr-haben/21153658.html"]}