{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/berlin/langzeitarbeitslose-in-berlin-muellers-grundeinkommen-zieht-nicht/25386232.html", "query_keywords": ["grundeinkommen"], "creation_date": "04.01.2020", "last_modified": "04.01.2020", "crawl_date": "28.12.2020", "author_person": ["Ronja Ringelstein"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Grundeinkommen", "Michael_Mueller", "SPD", "Arbeit"], "content": {"title": "M\u00fcllers Grundeinkommen zieht nicht", "description": "Ist das vom Regierenden initiierte Grundeinkommen ein Flop? Bisher wurden in dem Pilotprojekt nur 48 Arbeitsvertr\u00e4ge geschlossen.", "body": {"": ["Es ist Chefsache im Senat, und trotzdem l\u00e4uft das solidarische Grundeinkommen schleppend an. Nur 48 Arbeitsverh\u00e4ltnisse sind bislang aus dem seit Juli 2019 laufenden Berliner Pilotprojekt entstanden. Das geht aus einer bislang unver\u00f6ffentlichten Antwort der Senatsverwaltung f\u00fcr Integration, Arbeit und Soziales auf die parlamentarische Anfrage des CDU-Abgeordneten J\u00fcrn Jakob Schultze-Berndt hervor, die dem Tagesspiegel vorliegt.", "\u201eMeine Bef\u00fcrchtung, dass das solidarische Grundeinkommen ein Flop wird, sehe ich best\u00e4tigt\u201c, sagte Schultze-Berndt. Da habe sich Michael M\u00fcller (SPD) \u201eein Prestige-Projekt geschneidert und mehr nicht\u201c."], "Wenige glauben, dass es das SGE wirklich braucht": ["Das solidarische Grundeinkommen \u2013 kurz SGE \u2013 geht auf die Initiative des Regierenden B\u00fcrgermeisters zur\u00fcck. Das Pilotprojekt richtet sich an 1000 freiwillige Arbeitslose, die vor allem nach \u00dcbergang in das Arbeitslosengeld II mit einer Arbeitslosigkeit von einem bis maximal drei Jahren einen Arbeitsvertrag bei Landesbetrieben, Bezirken, Hauptverwaltung und gemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4gern mit einer vollen F\u00fcnf-Jahres-F\u00f6rderung erhalten sollen.", "Auf Anfrage des Tagesspiegels teilte die Senatsverwaltung mit, sie gehe davon aus, dass sich die Zahlen im ersten Quartal deutlich verbessern w\u00fcrden. Man gibt sich optimistisch im Hause der Arbeitssenatorin Elke Breitenbach (Linke), die Startphase sei erfolgreich verlaufen. Doch selbst aus Koalitionskreisen ist zu h\u00f6ren, dass eigentlich jeder im Senat wisse, dass niemand das SGE brauche."], "1000 Arbeitsverh\u00e4ltnisse waren gew\u00fcnscht": ["Die Zahl von lediglich 48 geschlossenen Arbeitsverh\u00e4ltnissen \u2013 bei 1000 gew\u00fcnschten \u2013 erkl\u00e4rt die Senatsverwaltung damit, dass \u201eAbstimmungsprozesse mit allen Partnern, insbesondere den Jobcentern, aufwendiger\u201c gewesen seien als sie anfangs gedacht hatten.", "Mit dem Projekt habe man \u201eNeuland\u201c betreten, Erfahrungen und Routine fehlten bisher. Da die Teilnahme an dem Pilotprojekt freiwillig sei, h\u00e4tten \u201eFindungsprozesse\u201c l\u00e4nger gedauert. In anderen F\u00e4llen habe es mehrere Bewerber auf eine Stelle gegeben, es mussten also Bewerbungsgespr\u00e4che organisiert werden. \u201eDiese Art und Weise der Arbeitsvermittlung ist nicht vergleichbar mit der ansonsten \u00fcblichen verbindlichen Vermittlungsstruktur.\u201c"], "Es finden sich zu wenig Bewerber": ["Von Seiten der Arbeitgeber wurden im Sommer bereits 1893 Stellenangebote bei der Senatsverwaltung eingereicht, davon erachtet die Senatsverwaltung tausend als f\u00f6rderungsf\u00e4hig \u2013 das hei\u00dft, eigentlich k\u00f6nnte die Sache laufen. 400 von den Stellen seien auch schon bei den Jobcentern gelistet. Nur: Bewerber scheinen sich nicht ausreichend zu finden.", "Sabine Bangert, arbeitspolitische Sprecherin der Gr\u00fcnen, findet, der Beweis, dass es dieses Instrument am Arbeitsmarkt brauche, sei nicht erbracht. \u201eF\u00fcr die Menschen, die recht kurz arbeitslos sind, ist das kein attraktives Angebot\u201c, sagte Bangert. F\u00fcr diejenigen, die an der Schwelle zwischen Arbeitslosengeld I und II st\u00fcnden, gebe es bereits einige arbeitsmarktpolitische Instrumente, die sich bew\u00e4hrt haben. Es gebe \u201ekeine neue Zielgruppe, die nicht schon durch andere Instrumente abgedeckt w\u00e4re\u201c."], "56 Millionen Euro sind im Doppelhaushalt vorgesehen": ["Von landeseigenen Unternehmen wurden bisher 224 Stellen zur F\u00f6rderung freigegeben. Davon unter anderem 120 bei den Berliner Verkehrsbetrieben, wo auch Arbeitsvertr\u00e4ge geschlossen wurden. Die Arbeitslosen sollen k\u00fcnftig etwa als Kitahelfer, Obdachlosenlotsen, Quartiersl\u00e4ufer eingesetzt werden.", "Damit entstehen neue Besch\u00e4ftigungen, neben dem regul\u00e4ren Arbeitsmarkt. Bangert bef\u00fcrchtet, dass das Instrument von Freien Tr\u00e4gern, etwa in Kitas, genutzt werde, um deren Personalengp\u00e4sse zu kompensieren. Daf\u00fcr sei es aber nicht gedacht, denn wie solle so im Anschluss der \u00dcbergang auf den regul\u00e4ren Arbeitsmarkt stattfinden? F\u00fcr das solidarische Grundeinkommen sind im Doppelhaushalt 2020/2021 insgesamt 56,2 Millionen Euro vorgesehen."], "CDU will lieber Schulabbrecher unterst\u00fctzen": ["Der arbeitspolitische Sprecher der CDU-Fraktion, Schultze-Berndt, sagt der Senat sollte lieber mehr in die Verhinderung von Arbeitslosigkeit investieren. Die CDU schl\u00e4gt etwa vor, f\u00fcr diejenigen Sch\u00fcler, die nach der zehnten Klasse keinen Abschluss haben, ein elftes Pflichtschuljahr einzuf\u00fchren.", "\u201eDie Berliner Schulabbrecherquote liegt bei 11,7 Prozent, das sind die, die in eine prek\u00e4re Situation hineinwachsen, die Langzeitarbeitslosen und Altersarmen von morgen\u201c, sagte Schultze-Berndt. Au\u00dferdem schaffe die Koalition mit dem SGE keine Hilfe f\u00fcr Langzeitarbeitslose, sondern f\u00fcr jene Arbeitslose, die erst rund ein Jahr lang arbeitslos und damit noch sehr \u201earbeitsmarktnah\u201c seien. Diese sollten besser \u201emit Fortbildungsangeboten zu den dringend ben\u00f6tigten Fachkr\u00e4ften weiterqualifiziert werden\u201c, fordert Schultze-Berndt.", "Am kommenden Donnerstag steht im Ausschuss f\u00fcr Arbeit im Abgeordnetenhaus eine Anh\u00f6rung zum Umsetzungsstand des solidarischen Grundeinkommens auf der Tagesordnung. Vertreter der freien Tr\u00e4ger und der landeseigenen Unternehmen sollen \u00fcber ihre Erfahrungen berichten."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/berlin/berlins-regierender-buergermeister-mueller-kaempft-um-seine-politische-zukunft/24844992.html"]}