{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/themen/reportage/neuer-staatssekretaer-aus-berlin-bjoern-boehning-und-das-dilemma-der-spd/21137852.html", "query_keywords": ["grundeinkommen"], "creation_date": "04.04.2018", "last_modified": "04.04.2018", "crawl_date": "31.12.2020", "author_person": ["Sidney Gennies", "Ulrich Zawatka-Gerlach"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Bjoern_Boehning", "SPD", "Bundespolitik", "Senatskanzlei", "Staatssekretaer", "Michael_Mueller", "Klaus_Wowereit", "Andrea_Nahles", "Hubertus_Heil", "Jusos", "Digitalisierung", "Luebeck"], "content": {"title": "Bj\u00f6rn B\u00f6hning und das Dilemma der SPD", "description": "Er ist da, wo er immer hinwollte: Bj\u00f6rn B\u00f6hning, 39, macht Bundespolitik. Und steht vielleicht wie kein anderer f\u00fcr ein Dilemma der Sozialdemokratie: Erneuerung.", "body": {"": ["Was f\u00fcr Zeiten, die bundespolitische B\u00fchne zu betreten! Bj\u00f6rn B\u00f6hning, Gel im kurzen Haar, Dreitagebart, keine Krawatte, baut sich am Rednerpult vor den Delegierten auf. Der M\u00fcnchner Tonsaal ist randvoll besetzt. Die Stimmung gereizt. Die SPD hat im vergangenen Jahr ein schlechtes Wahlergebnis nach dem anderen eingefahren. Der Zorn der Genossen richtet sich an diesem Tag vor allem gegen Olaf Scholz, der die Seele der Sozialdemokratie nicht verstehe und Sigmar Gabriel, der mit Postengeschacher die Partei zugrunde richte. Und gegen Hartz IV.", "B\u00f6hning ruft den rund 300 Delegierten zu: \u201eDie junge Generation in der SPD hat die Zeichen der Zeit erkannt!\u201c B\u00f6hnings Stimme \u00fcberschl\u00e4gt sich. Die Parteif\u00fchrung, ruft er, habe keine Visionen, kein Konzept. Und unter dem Jubel seiner Zuh\u00f6rer: \u201eDie SPD\u00a0leidet unter dieser Bundesregierung!\u201c", "Es ist der Tag, an dem Bj\u00f6rn B\u00f6hning mit 26 zum Bundeschef der Jusos gew\u00e4hlt wird. Vierzehn Jahre ist das her."], "Junge Leute wie er sollen Martin Schulz vergessen machen": ["Vergangene Woche ist Bj\u00f6rn B\u00f6hning zum Staatssekret\u00e4r im Bundesarbeitsministerium aufgestiegen. Mitten hinein ins Zentrum der neuen alten Debatte um Hartz IV, solidarisches Grundeinkommen und den sozialen Arbeitsmarkt. Vielleicht steht Bj\u00f6rn B\u00f6hning wie kein anderer f\u00fcr ein Dilemma, mit dem die Sozialdemokratie gerade am meisten hadert: Erneuerung. Personell und inhaltlich.", "Seinen Posten als Chef der Berliner Senatskanzlei gab B\u00f6hning f\u00fcr die neue Aufgabe gerne auf. Sein Ziel war immer \u2013 oft genug erfolglos \u2013 die gro\u00dfe Politik. Doch jetzt braucht die Bundespartei ihn. Mit seinen 39 Jahren z\u00e4hlt er zur jungen Generation. So wie Franziska Giffey, ebenfalls 39, die von der Bezirksb\u00fcrgermeisterin zur Familienministerin bef\u00f6rdert wurde. Junge Leute wollte die Partei nach vorne stellen, Martin Schulz vergessen machen, der dem Niedergang der SPD einen Sommer lang sein Gesicht lieh. Auch die k\u00fcnftige SPD-Chefin, Andrea Nahles, 47, z\u00e4hlt angeblich noch dazu.", "Erneuerung. Bj\u00f6rn B\u00f6hning kann das Wort nicht mehr h\u00f6ren.", "\u201eIch war immer irgendwie der J\u00fcngste\u201c, sagt er. B\u00f6hning sitzt in seinem neuen B\u00fcro im Bundesarbeitsministerium in Berlin-Mitte. Frisch rasiert und mit Krawatte. An den W\u00e4nden h\u00e4ngen noch Gem\u00e4lde, die sein Vorg\u00e4nger ausgesucht hat. Eines gefalle ihm sogar ganz gut. Bleibt erst mal so. Die Revolution kann warten. \u201eIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass auch mal anerkannt wird, wie sehr sich die SPD schon ver\u00e4ndert hat\u201c, sagt B\u00f6hning. \u201eDie Zahl der jungen Leute ist einfach gr\u00f6\u00dfer geworden. Die Strukturen sind offener.\u201c Und das sind in der Tat neue T\u00f6ne von einem, der immer um seinen Platz in der Partei gerungen hat, erfahren musste, wie die Strukturen auch gegen einen arbeiten \u2013 besonders in Berlin. Und was hei\u00dft schon \u201ejung\u201c f\u00fcr einen, der seit mehr als zwei Jahrzehnten Politik macht?", "B\u00f6hning wei\u00df noch sehr genau, wie das alles begann. Es war sein 16. Geburtstag. Da ging er abends zu einer Veranstaltung der Jusos in L\u00fcbeck, wo er aufgewachsen ist. Politisiert hatten ihn in den 90ern brennende Fl\u00fcchtlingsheime, Rufe nach einer Beschr\u00e4nkung des Asylrechts, die Folgen des Mauerfalls, die Schere zwischen Ost und West. Wie oft muss sich ein Mann erneuern, um zu ertragen, wie wenig sich \u00e4ndert?"], "Er bereite sich auf die Kanzlerschaft vor, spotteten sie": ["Nicht wenige haben B\u00f6hning als politisches Talent gefeiert. Wortgewandt, selbstbewusst, vernetzt. Und nicht wenige haben ihn daf\u00fcr angegriffen.", "Mit 19 war er bereits Vize-Chef der Jusos in Schleswig-Holstein. Als er 1999 aus L\u00fcbeck in die Hauptstadt zog, spotteten manche Genossen, B\u00f6hning bereite sich allm\u00e4hlich auf die Kanzlerschaft vor. 2004 wurde er Juso-Bundeschef. Seine engsten Kontakte stammen aus dieser Zeit. Mit seinen Juso-Vorg\u00e4ngern Andrea Nahles und Niels Annen ist er bis heute eng verbunden, auch der heutige Au\u00dfenminister Heiko Maas geh\u00f6rte fr\u00fch zum Kreis der linken SPD-Aktivisten, die die Partei \u201eerneuern und verj\u00fcngen\u201c wollten, wie B\u00f6hning 2008 noch forderte.", "Mit der Berliner SPD aber ist er nie richtig warm geworden. Ein Jahr sp\u00e4ter, als er im Kampf um einen aussichtsreichen Listenplatz f\u00fcr den Bundestag gegen den Alt-Linken Klaus-Uwe Benneter verlor, fasste er es so zusammen: \u201eEs gibt in der Berliner SPD noch immer die Haltung, dass man auch nach zehn Jahren Zugeh\u00f6rigkeit noch drau\u00dfen bleibt, wenn man von au\u00dferhalb kommt\u201c. Die Landespolitik schien ihm ohnehin zu klein.", "F\u00fcr den Bundestag kandidiert hat B\u00f6hning dann trotzdem. Setzte sich in seinem heimatlichen SPD-Kreisverband Friedrichshain-Kreuzberg gegen zwei innerparteiliche Konkurrenten durch und trat direkt an. Er sehe gute M\u00f6glichkeiten, diesen Wahlkreis zu holen, sagte er und wusste es insgeheim sicher besser, denn gegen den Ur-Vater der Berliner Gr\u00fcnen, Christian Str\u00f6bele, hatte er bei der Bundestagswahl im September 2009 nicht den Hauch einer Chance.", "Trotzdem war diese kalkulierte Selbst\u00fcbersch\u00e4tzung der erste Versuch, sich aus der Landespolitik wieder abzusetzen. Der Regierende B\u00fcrgermeister und frisch zum Vize-Parteichef gew\u00e4hlte Klaus Wowereit hatte B\u00f6hning Anfang 2007 als Referent f\u00fcr \u201ePolitische Grundsatz- und Planungsangelegenheiten\u201c ins Rote Rathaus geholt. Die n\u00e4chsten drei Jahre waren f\u00fcr beide Genossen eine gute Zeit, manche sahen Wowereit schon als k\u00fcnftigen Kanzlerkandidaten."], "M\u00fcller brauchte jemanden, der Routine hat": ["Aber dann kam die Sache mit dem Flughafen BER, der sich nicht er\u00f6ffnen lie\u00df. Wowereit zog sich aus der Bundespolitik zur\u00fcck und schwenkte nach der Abgeordnetenhauswahl 2011 auf die Christdemokraten als neuen Koalitionspartner um. In dieser Phase wurde B\u00f6hning zum Chef der Senatskanzlei bef\u00f6rdert.", "Mit Anfang 30. Und musste wieder seine neue Rolle finden. Nicht immer zur Zufriedenheit der Genossen. Im Roten Rathaus trieb er zwar die eigenen Lieblingsthemen voran: Medienpolitik und Filmwirtschaft, Kreativf\u00f6rderung und Digitalisierung. Positionierte sich als Impulsgeber, der in der Szene, aber auch im Nachbarland Brandenburg gut angesehen war.", "Aber die Koordination der Senatsressorts und der Ausgleich der Interessen zwischen den Koalitionspartnern, h\u00f6rte man aus Senatskreisen, war seine Sache nicht. Doch selbst als Wowereit zur\u00fccktrat und Michael M\u00fcller \u00fcbernahm, durfte B\u00f6hning bleiben. M\u00fcller brauchte jemanden, der Erfahrung und Routine hat. Dass B\u00f6hning zu M\u00fcllers \u00e4rgstem innerparteilichen Konkurrenten Raed Saleh gute Kontakte unterhielt, tolerierte er.", "\u201eAls Durchboxen habe ich das nie wahrgenommen\u201c, sagt er in seinem B\u00fcro. \u201eIch bin immer schnell mit Leuten in einen Dialog gekommen.\u201c Sein Instinkt zum Netzwerken hat ihn stets weitergebracht. Aber auch in Bedr\u00e4ngnis. 2015 vergab B\u00f6hning auf dem H\u00f6hepunkt der Fl\u00fcchtlingskrise ohne Ausschreibung einen 238000 Euro schweren Auftrag an die Beraterfirma McKinsey, die f\u00fcr den Senat einen Masterplan Integration und Sicherheit ausarbeiten sollte. Dass das legitim war, best\u00e4tigte ein Gutachten des ehemaligen Parteifreundes Lutz Diwell \u2013 der allerdings zwischenzeitlich als Berater bei McKinsey angefangen hatte. Seit 2016 ermittelt deshalb die Staatsanwaltschaft gegen B\u00f6hning wegen des Verdachts auf Korruption.", "Von einem unbeschwerten Neustart mit frischen Gesichtern kann im Arbeitsministerium insofern wohl keine Rede sein. B\u00f6hning sagt: \u201eDas belastet mich nicht.\u201c Schweigt dann lange und wird fast ein wenig w\u00fctend: \u201eWir waren Tag und Nacht in Bereitschaft, haben versucht, Menschen unterzubringen und gut zu versorgen. Und ich glaube nicht, dass ich oder irgendwer von den vielen Menschen in der Verwaltung sich daf\u00fcr sch\u00e4men muss, sich damals bis zur Belastungsgrenze engagiert zu haben!\u201c"], "Austeilen kann er noch wie damals. Doch jetzt klingt es diplomatischer": ["Das ist diese B\u00f6hning-Attit\u00fcde, f\u00fcr die sie ihn verachten und sch\u00e4tzen in der SPD.", "B\u00f6hning jedenfalls ist mit sich im Reinen. Wer sein Nachfolger wird, wisse er nicht. Kommende Woche will Michael M\u00fcller ihn bekannt geben. B\u00f6hning wei\u00df nur, dass im neuen Job nun wieder einmal alles anders wird. Er sagt es so: \u201eIn der Senatskanzlei war es f\u00fcr mich fast famili\u00e4r. Im Bundesarbeitsministerium wird sehr an der Sache orientiert und professionell gearbeitet.\u201c", "Er teilt noch aus, aber jetzt diplomatischer als damals bei den Jusos. Eine Eigenschaft, die er brauchen wird. Gleich an mehreren Fronten. Seit sein alter Chef Michael M\u00fcller die Debatte \u00fcber ein \u201esolidarisches Grundeinkommen\u201c in Gang gebracht hat, wird in Deutschland wieder \u00fcber ein Ende von Hartz IV gestritten. Bj\u00f6rn B\u00f6hning sagt dazu nur, es sei \u201esinnvoll und richtig, sich \u00fcber die Zukunft sozialer Sicherungssysteme Gedanken zu machen.\u201c Das scheint gerade die vorsichtige Sprachregelung im Ministerium zu sein.", "Der kommissarische SPD-Chef und Finanzminister Olaf Scholz hatte am Wochenende klargestellt, die SPD wolle am Grundprinzip von Hartz IV sehr wohl festhalten. W\u00e4hrend B\u00f6hnings neuer Chef, Bundesarbeitsminister Hubertus Heil, daf\u00fcr pl\u00e4dierte, die Grundsicherung neu auszurichten, was ein \u201ewichtiger Schritt auf dem Weg hin zu einem solidarischen Grundeinkommen\u201c sein k\u00f6nne. Klar ist da also nichts.", "Den eigentlichen Kampf aber wird es nicht innerhalb der Partei auszufechten geben. B\u00f6hning ist als Staatssekret\u00e4r zust\u00e4ndig f\u00fcr Digitale Arbeit. Und da wird er es vor allem mit Verkehrsminister Andreas Scheuer von der CSU zu tun bekommen, der f\u00fcr digitale Infrastruktur zust\u00e4ndig ist und mit Dorothee B\u00e4r, ebenfalls CSU, die als Staatsministerin f\u00fcr Digitales direkt im Kanzleramt arbeitet."], "Er sagt Facebook und Amazon den Kampf an": ["Was B\u00f6hning von denen h\u00e4lt? \u201eDie Digitalkompetenz misst sich nicht daran, wer den sch\u00f6nsten Instagram-Account hat\u201c, sagt er.", "W\u00e4hrend B\u00e4r \u00fcber Flugtaxis spekuliert und Scheuer eine App erfinden will, die Funkl\u00f6cher meldet, formuliert B\u00f6hning eine Kampfansage an Amazon und Facebook: \u201eAuch US-amerikanische Konzerne m\u00fcssen die europ\u00e4ische Arbeitskultur akzeptieren.\u201c Er sei, wie gesagt, immer f\u00fcr Dialog zu haben. Aber wenn Gespr\u00e4che nichts nutzen, \u201ewerden wir gesetzliche Regelungen finden, die Plattformen an ihre Verantwortung erinnern.\u201c", "F\u00fcr ihn, der lange netzpolitischer Sprecher der SPD war, schon 2011 ein Buch \u201eFreiheit oder Anarchie \u2013 wie das Internet unser Leben ver\u00e4ndert\u201c schrieb, k\u00f6nnte es vielleicht endlich das bestimmende Projekt seiner politischen Karriere werden.", "Daf\u00fcr musste er sich ein letztes Mal neu erfinden: Nach der Wahlnacht im September 2017 stand er im Willy-Brandt-Haus. \u201eWir hatten mit keinem guten Ergebnis gerechnet, aber was dann kam, hat mich geschockt\u201c, erinnert er sich. \u201eDeswegen war ich damals auch dagegen, in die gro\u00dfe Koalition zu gehen.\u201c", "Die Situation, sagt er, bevor er sich wieder an seinen Schreibtisch im Ministerium setzt, sei heute aber eine ganz andere. Und das klingt so, als sei er angekommen in der alten SPD."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/berlin/berlins-regierender-buergermeister-michael-mueller-setzt-auf-tipps-aus-los-angeles/20419888.html"]}