{"news_outlet": "tagesspiegel", "provenance": "https://www.tagesspiegel.de/politik/debatte-ums-grundeinkommen-was-wuerden-sie-machen-wenn-ihr-einkommen-sicher-waere/20519752.html", "query_keywords": ["grundeinkommen"], "creation_date": "31.10.2017", "last_modified": "31.10.2017", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Carsten Werner"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Meinung", "Michael_Mueller", "SPD", "Andrea_Nahles", "Goetz_Werner", "Grundeinkommen", "Digitalisierung", "Armut", "Einkommen", "Arbeitsmarkt", "Zeitpolitik", "Steuern"], "content": {"title": "Was w\u00fcrden Sie machen, wenn Ihr Einkommen sicher w\u00e4re?", "description": "Michael M\u00fcllers Ideen zum Grundeinkommen zielen auf die Sehnsucht nach Sicherheit. Die Diskussion muss jetzt vom Ob zum Wie kommen. Ein Kommentar.", "body": {"": ["Die einen w\u00fcnschen sich den ganz gro\u00dfen B\u00fcrokratieabbau, die anderen Souver\u00e4nit\u00e4t \u00fcber die eigene Lebenszeit. Die einen erhoffen endlich mehr Anerkennung ihrer Arbeit, manche die staatliche Lizenz zu Faulheit und M\u00fc\u00dfiggang \u2013 und andere Sicherheit f\u00fcr alle, die beim ungeheuren Tempo von Digitalisierung, Globalisierung und weltweiter Migration technisch oder kulturell nicht immer mithalten k\u00f6nnen.", "Wenn Michael M\u00fcller jetzt die Idee eines \u201esolidarischen Grundeinkommens\u201c aus der starken Sehnsucht nach Sicherheit entwickelt, trifft er einen Nerv: Sicherheit ist ja viel mehr als der Ausbau von \u00dcberwachung und Z\u00e4unen \u2013 es geht um die Anerkennung und Sicherheit von Lebensentw\u00fcrfen und der pers\u00f6nlichen Entwicklung, um den Anspruch auf lebenslange Bildung und sichere Gesundheit.", "Die gesellschaftliche Unsicherheit ist ja tats\u00e4chlich so gro\u00df, dass Politik und Staat ihre Aufmerksamkeit f\u00fcr Not und Bed\u00fcrftigkeit weiter entwickeln m\u00fcssen zu einer Achtsamkeit f\u00fcr ganz unterschiedliche Lebenslagen und -empfindungen. Dass alle jetzt \u201emehr reden\u201c wollen mit Rechten, mit Ostdeutschen, mit prek\u00e4r Besch\u00e4ftigten, mit \u201ekulturell Abgeh\u00e4ngten\u201c, das steht f\u00fcr diese neue Sensibilit\u00e4t."], "Der Staat kann Sicherheit nicht nur in Not und Gefahr bieten": ["Die Idee eines Grundeinkommens kann ein entscheidendes Werkzeug und deutliches Signal sein, sie auch zu zeigen. Sie wird seit Jahrzehnten quer durch alle Parteien und Ideologien diskutiert \u2013 wenig erstaunlich also, dass aus der Idee noch l\u00e4ngst kein Modell geworden ist, das blo\u00df noch beschlossen oder abgelehnt werden k\u00f6nnte. Daran haben auch diverse sehr unterschiedlich ausgerichtete private und staatliche Experimente nichts ge\u00e4ndert.", "dm-Gr\u00fcnder G\u00f6tz Werner rechnet und argumentiert seit Jahren f\u00fcr ein B\u00fcrgereinkommen \u2013 und verspricht damit gerade auch \u201edie Freiheit, Nein zu sagen\". Ex-Arbeitsministerin Andrea Nahles (SPD) f\u00fcrchtet das Gegenteil: einen neuen prek\u00e4ren Arbeitsmarkt f\u00fcr bisher schlecht oder gar nicht bezahlte Arbeit. Siemens-Chef Joe Kaeser h\u00e4lt \u201eeine Art Grundeinkommen\u201c schon f\u00fcr \u201ev\u00f6llig unvermeidlich\u201c f\u00fcr Menschen, \u201edie sich nicht in Windeseile fortbilden k\u00f6nnen\u201c. Telekom-Chef Timotheus H\u00f6ttges schl\u00e4gt zur Finanzierung eine Besteuerung von Gewinnen aus Maschinenarbeit und Datenwirtschaft vor.", "Nahles warb bei der Berliner Digitalkonferenz re:publica f\u00fcr ein Guthaben von 20.000 Euro, das jeder vollj\u00e4hrige B\u00fcrger im Lauf seines Lebens f\u00fcr Bildung, Familienzeiten, Gr\u00fcndungen und Erfindungen oder ein Sabbatical verwenden k\u00f6nnte \u2013 nicht \u201ebedingungslos\u201c also. M\u00fcller schl\u00e4gt jetzt vor, denen ein Grundeinkommen zu gew\u00e4hren, die Hilfsarbeiten und sogenannte \u201eEhren\u00e4mter\u201c leisten. Das birgt das Risiko eines dritten Arbeitsmarktes, das Nahles gerade vermeiden will. Aber braucht es f\u00fcr \u201eEhre\u201c und Anerkennung ein Amt? Ist b\u00fcrgerschaftliches Engagement \u2013 in Nachbarschaftshilfe oder Lokalpolitik, als Denker, Autor oder digitaler Nerd \u2013 nicht so ehren- und wertvoll wie die Vorstandsarbeit in einem eingetragenen Verein, Hilfe in der Pflege oder im Tierheim? Wer z\u00e4hlt die Stunden, die Gedanken und Talente, ihre guten Ideen und Taten?"], "Arbeit von allen anerkennen - statt Arbeitslosigkeit zu verwalten": ["Wer die Sehnsucht nach einem Grundeinkommen versteht, darf sie nicht mit einer B\u00fcrokratisierung der Individualisierung zerst\u00f6ren.", "\u201eBedingungslos\u201c ist ja gar nichts: Die pers\u00f6nliche Umwelt, die eigene Gesundheit, Familie und Kollegen, unsere eigenen Interessen und Bed\u00fcrfnisse definieren st\u00e4ndig Bedingungen f\u00fcr unser Leben. Wenn M\u00fcller aus der Arbeits(-losigkeitsverwaltungs-)agentur eine \u201eArbeit-f\u00fcr-alle-Agentur\u201c formen will, liegt er richtig: Bei den Aufgaben, ihrer Formulierung und bei der Sprache daf\u00fcr beginnt die Reform. Konsequenter w\u00e4re die Anerkennung aller Art von Arbeit. Wie die k\u00fcnftig bezahlt und besteuert wird \u2013 ob von Menschen oder Maschinen erledigt \u2013 und wie SPD-B\u00fcrgerversicherung oder Gr\u00fcnen-Grundsicherung verdichtet werden k\u00f6nnten zu einem politischen Angebot f\u00fcr Lebenssicherheit, von Arbeitsmarkt- \u00fcber Steuer- bis Zeitpolitik: Das k\u00f6nnte eine Enquete-Kommission des Bundestages zum Grundeinkommen herausfinden helfen.", "Den vollst\u00e4ndigen Gastbeitrag von Michael M\u00fcller lesen Sie im gedruckten Tagesspiegel am Sonntag oder im Online-Kiosk Blendle."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesspiegel.de/wirtschaft/leben-in-wuerde-dax-chefs-fordern-bessere-soziale-absicherung/20457960.html"]}