{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/politik/deutschland/article215061474/Wohnungen-fuer-Fluechtlinge-Rechnungshof-warnt-vor-ueberteuerten-Mieten.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "gefl\u00fccht", "asyl"], "creation_date": "06.09.2020", "last_modified": "07.09.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Marcel Leubecher"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Leubecher-Marcel", "Asylbewerber", "Fl\u00fcchtlinge", "Wohnungen", "Bundesrechnungshof", "Bundesrechnungshof", "Turkey and Chechnya", "Bundestag", "Manching", "Iran", "Bavaria", "Potsdam", "Fl\u00fcchtlingswohnung", "Mittelverwendung", "Brandenburg", "Ingolstadt", "Marienfelde", "Hartz-IV-Empf\u00e4nger", "Cottbus", "Afghanistan", "Krimi", "Bundesauftragsverwaltung", "Germany took", "AFP", "Syria", "Fl\u00fcchtlinge"], "content": {"title": "Wohnungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge: Rechnungshof warnt vor \u00fcberteuerten Mieten", "description": "R\u00fcge vom Bundesrechnungshof: Die Geb\u00fchren der kommunalen Tr\u00e4ger f\u00fcr Fl\u00fcchtlingswohnungen liegen h\u00e4ufig weit \u00fcber den orts\u00fcblichen Mieten, \u201eoft mehr als 100 Prozent\u201c. Deshalb warnt die Beh\u00f6rde vor einem Vorhaben der Bundesregierung.", "body": {"": ["Der Bundesrechnungshof bem\u00e4ngelt, dass der Steuerzahler f\u00fcr Wohnungen von Fl\u00fcchtlingen oft \u00fcberh\u00f6hte Mietkosten tragen m\u00fcsse und die Mittelverwendung nicht ausreichend kontrolliert werde. In einer WELT vorliegenden Stellungnahme f\u00fcr den Haushaltsausschuss des Bundestages hei\u00dft es: Pr\u00fcfungen des Bundesrechnungshofes belegten, dass \u201ebei den Kosten der Unterbringung f\u00fcr Gefl\u00fcchtete die Geb\u00fchren kommunaler Tr\u00e4ger h\u00e4ufig weit \u00fcber den orts\u00fcblichen Mieten f\u00fcr Wohnr\u00e4ume vergleichbarer Gr\u00f6\u00dfe, oft mehr als 100 Prozent\u201c lagen.", "Laut der Stellungnahme des Rechnungshofes haben die kommunalen Tr\u00e4ger den \u201egestiegenen Finanzierungsanteil des Bundes zum Anlass genommen, ihre Geb\u00fchren f\u00fcr Unterk\u00fcnfte zu erh\u00f6hen\u201c. In den vergangenen Jahren hatte der Bund stetig seine Beteiligung an den Unterbringungskosten gesteigert. Die Pr\u00fcfungen h\u00e4tten weitere Ungereimtheiten ergeben, hei\u00dft es in der Stellungnahme: \u201eAuch wiesen einige kommunale Tr\u00e4ger die Jobcenter an, die Angemessenheit geltend gemachter Geb\u00fchren f\u00fcr Unterk\u00fcnfte nicht zu pr\u00fcfen. Dies war eindeutig rechtswidrig.\u201c", "Hintergrund der Stellungnahme ist eine von der Bundesregierung geplante \u00c4nderung des Grundgesetzes. Diese soll neue verfassungsrechtliche Grundlagen zur Entlastung der Gemeinden schaffen. Mit der \u00c4nderung sollen die Gemeinden dauerhaft bei den Leistungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung mit einer h\u00f6heren Kostenbeteiligung unterst\u00fctzt werden \u2013 und zwar ohne dass die Bundesauftragsverwaltung pr\u00fcfen muss. Im Vorlauf der geplanten Gesetzes\u00e4nderung findet am Montag eine Anh\u00f6rung im Haushaltsausschuss statt, f\u00fcr die der Rechnungshof die Stellungnahme verfasst hat.", "Mit der Reform m\u00f6chte der Bund laut Bundesrechnungshof zur finanziellen St\u00e4rkung der Gemeinden \u201edauerhaft weitere 25 Prozent und damit insgesamt bis zu 74 Prozent der Kosten der Unterkunft nach dem Sozialgesetzbuch II (umgangssprachlich Hartz IV) \u00fcbernehmen\u201c. Ein anerkannter Asylbewerber erh\u00e4lt Hartz IV, wenn er keinen Job hat."], "\u201eVerfassungssystematisch problematisch\u201c": ["Mit der geplanten Verfassungs\u00e4nderung soll die \u201eab einer Bundesfinanzierung von 50 Prozent zwingende Bundesauftragsverwaltung vermieden werden, indem sie dann f\u00fcr den speziellen Fall der Unterbringungskosten auf 75 Prozent angehoben\u201c werde.", "\u201eDies ist aus Sicht des Bundesrechnungshofes verfassungssystematisch problematisch und in der Sache kontraproduktiv\u201c, hei\u00dft es in der Stellungnahme der Beh\u00f6rde. Sie argumentiert, dass klare \u201eKontrollen f\u00fcr eine wirtschaftliche Mittelverwendung\u201c bei der Finanzierung der Unterbringungskosten unerl\u00e4sslich seien.", "Es sei \u201efinanzwirtschaftlich nicht nachvollziehbar\u201c, dass ein \u201eGeldleistungsgesetz mit einer erheblichen j\u00e4hrlichen Bundesbelastung (2020: 12,4 Mrd. Euro) aus der Auftragsverwaltung herausgenommen werden soll, w\u00e4hrend mit deutlich geringeren Bundesausgaben verbundene Geldleistungsgesetze\u201c wie das BAf\u00f6G (2020: 2,3 Mrd. Euro) weiterhin im Auftrag des Bundes abgewickelt w\u00fcrden.", "Bereits im Juni hatte der Bundesrechnungshof in einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im Haushaltsausschuss auf un\u00fcblich hohe Mieten f\u00fcr Fl\u00fcchtlingswohnungen hingewiesen. Daraufhin hatte die AfD-Abgeordnete Ulrike Schielke-Ziesing in der Anh\u00f6rung um weitere Informationen zu \u00fcberh\u00f6hten Abrechnungen f\u00fcr Unterkunftskosten gebeten.", "In der aktuellen Stellungnahme \u00fcbt der Bundesrechnungshof scharfe Kritik. Der \u201eaufgrund unzureichender Kontrollm\u00f6glichkeiten des Sozialministeriums zu beobachtende unwirtschaftliche Einsatz von Steuermitteln im Bereich Unterkunftskosten\u201c sei \u201einakzeptabel\u201c. Dieses \u201ezumindest partielle Kontrollversagen\u201c d\u00fcrfe \u201enicht noch durch eine Verdr\u00e4ngung der Bundesauftragsverwaltung honoriert und verstetigt werden\u201c.", "Zwar k\u00f6nne der Rechnungshof auch ohne die Bundesauftragsverwaltung im Bereich der Unterkunftskosten Erhebungen durchf\u00fchren. \u201eJedoch w\u00fcrden seine Pr\u00fcfungserkenntnisse und Empfehlungen nicht die n\u00f6tige Wirksamkeit entfalten, weil es keinen Adressaten auf Bundesebene gibt, der unmittelbar f\u00fcr deren Umsetzung sorgen k\u00f6nnte.\u201c", "Schlie\u00dflich appelliert der Rechnungshof in seiner Stellungnahme an Regierung und Parlament: \u201eEiner Aufstockung des Bundesanteils an den Unterkunftskosten auf bis zu 74 Prozent ohne wirksame Kontrolle der Mittelverwendung im Wege der Bundesauftragsverwaltung sollte der Gesetzgeber keinesfalls zustimmen.\u201c"]}}, "recommendations": ["welt.de/wirtschaft/article216162962/Integration-Der-Irrtum-von-den-ewig-arbeitslosen-Fluechtlingen.html"]}