{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/politik/article198421803/Seenotretter-Die-Ocean-Viking-hat-nun-mehr-als-350-Fluechtlinge-an-Bord.html", "query_keywords": ["migrant", "asyl"], "creation_date": "13.08.2019", "last_modified": "13.08.2019", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["WELT"], "news_keywords": ["Newsteam", "Seenotrettungskreuzer", "Fl\u00fcchtlingskrise", "Malta", "Italien", "Spanien", "SOS M\u00e9diterran\u00e9e", "Asyl", "Ocean Viking", "Mittelmeer", "Fl\u00fcchtlinge", "Migration", "Seenot"], "content": {"title": "Seenotretter: Die \u201eOcean Viking\u201c hat nun mehr als 350 Fl\u00fcchtlinge an Bord", "description": "Das Rettungsschiff \u201eOcean Viking\u201c hat seine Kapazit\u00e4tsgrenze erreicht, nachdem es noch 100 weitere Fl\u00fcchtlinge im Mittelmeer aufgenommen hat. Sollte man nun erneut Menschen in Seenot sichten, hat die Crew ein ernstes Problem.", "body": {"": ["Vier Rettungen in vier Tagen: Die Hilfsorganisationen SOS M\u00e9diterran\u00e9e und \u00c4rzte ohne Grenzen haben erneut Migranten im Mittelmeer gerettet. Wenige Minuten nachdem die Helfer Rettungswesten an die Menschen in Seenot verteilt h\u00e4tten, sei ein Schlauch des Bootes geplatzt und Menschen seien ins Wasser gefallen, teilte SOS M\u00e9diterran\u00e9e mit. Alle 105 Geretteten seien nach der \u201ekritischen Rettung\u201c sicher auf die \u201eOcean Viking\u201c gebracht worden.", "Bei den Geretteten habe es sich ausschlie\u00dflich um M\u00e4nner gehandelt, berichtet eine Reporterin der Nachrichtenagentur AFP. Die meisten von ihnen stammten aus dem Sudan, 29 von ihnen waren minderj\u00e4hrig.", "Die \u201eOcean Viking\u201c hat nun insgesamt 356 Migranten an Bord, was auch bedeutet, dass sie wohl vorerst keine weiteren Menschen an Bord nehmen kann. Das sagte Projektkoordinator Jay Berger von \u201e\u00c4rzte ohne Grenzen\u201c am Dienstag dem Evangelischen Pressedienst (epd). Berger betonte: \u201eWir hatten gehofft, nicht in eine solche Situation zu geraten.\u201c Aber nachdem es fast keine Schiffe mehr in den Seenotrettungszonen gebe, m\u00fcsse sich die Crew der Realit\u00e4t stellen.", "\u201eMit einer Situation auf Leben und Tod konfrontiert, haben wir uns entschieden, mehr Menschen an Bord zu holen, anstatt das Risiko einzugehen, sie ertrinken zu lassen\u201c, sagte Berger."], "Malta verweigert erneut eine Aufnahme": ["Das Schiff sucht nun einen sicheren Hafen. Die maltesischen Beh\u00f6rden, von der \u201eOcean Viking\u201c vor der j\u00fcngsten Rettungsaktion kontaktiert, weigerten sich am Montag, Menschen von Bord des Schiffes an Land zu lassen.", "An Bord des Schiffes \u201eOpen Arms\u201c befinden sich derzeit etwa 150 Gerettete, einige von ihnen bereits seit zehn Tagen.", "Italiens Innenminister Matteo Salvini von der rechtsextremen Lega-Partei wiederholte am Montag \u201edas absolute Verbot f\u00fcr diese beiden ausl\u00e4ndischen Schiffe, in italienische Hoheitsgew\u00e4sser einzudringen\u201c. F\u00fcr sie sollten H\u00e4fen in \u201eFrankreich, Spanien oder Norwegen\u201c ge\u00f6ffnet werden."], "Spanien lehnt Asyl f\u00fcr Minderj\u00e4hrige ab": ["Unterdessen hat der Kapit\u00e4n der \u201eOpen Arms\u201c f\u00fcr 31 minderj\u00e4hrige Migranten Asyl bei der spanischen Botschaft in Malta gefordert. Er habe die Lage der Minderj\u00e4hrigen bereits vergebens beim Jugendgericht in Palermo vorgetragen, erkl\u00e4rte Marc Reig. Am Dienstag dann gab es jedoch auch eine Absage aus Spanien: F\u00fcr die Beantragung von Asyl fehle dem Kapit\u00e4n die rechtliche Befugnis, sagte Minister Jos\u00e9 \u00c1balos am Dienstag.", "Malta nahm am Montag zwei kranke Frauen \u2013 eine mit einem Hirntumor und eine mit einer Lungenentz\u00fcndung \u2013 und sechs ihrer Verwandten auf, die auf den Schiffen waren, teilte die spanische Hilfsorganisation Open Arms mit. Bereits am Sonntag war ein Mann mit gesundheitlichen Problemen an Italien \u00fcbergeben worden.", "Ungeachtet der Irrfahrten der Rettungsschiffe auf dem Mittelmeer dr\u00e4ngen Deutschland und die 27 anderen EU-L\u00e4nder bislang nicht auf eine von der EU-Kommission koordinierte L\u00f6sung. \u201eWir haben zu diesem Zeitpunkt von keinem Mitgliedstaat eine f\u00f6rmliche Anfrage erhalten, die Koordinierung einzuleiten\u201c, sagte eine Sprecherin der Br\u00fcsseler Beh\u00f6rde am Montag.", "Ohne eine solche Anfrage kann die EU-Kommission die Verteilung der Migranten nicht organisieren, weil dies eigentlich nicht zu ihren Aufgaben geh\u00f6rt."]}}, "recommendations": ["welt.de/politik/ausland/article216513402/Alan-Kurdi-darf-mit-125-Migranten-in-Sardinien-anlegen.html", "welt.de/politik/ausland/article215613402/Mittelmeer-27-gerettete-Migranten-duerfen-nach-Odyssee-in-Italien-an-Land.html", "welt.de/politik/deutschland/article213643296/Kirchliche-Seenotretter-Sea-Watch-4-zu-erster-Mission-aufgebrochen.html"]}