{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/politik/deutschland/article215735454/Pegida-Kalbitz-Auftritt-in-Dresden-ist-eine-politische-Ansage.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "14.09.2020", "last_modified": "15.09.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Deniz Y\u00fccel"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Dresden", "Kalbitz", "Andreas", "Yuecel-Deniz", "Pegida", "Pegida", "Christoph Berndt", "J\u00f6rg Meuthen", "Charit\u00e9", "Zwickau", "Krimi", "AfD Brandenburg", "Patriotischen Europ\u00e4er", "Brandenburger AfD", "Dresden", "Andreas Kalbitz", "Altmarkt"], "content": {"title": "Pegida: Kalbitz Auftritt in Dresden ist eine politische Ansage", "description": "Erstmals nach der \u201eMilzriss\u201c-Aff\u00e4re tritt der geschasste AfD-Rechtsau\u00dfen auf. In Dresden spricht er bei Pegida. Die gro\u00dfe Abrechnung mit J\u00f6rg Meuthen bleibt zwar aus. Dennoch verh\u00e4lt sich Andreas Kalbitz, als k\u00e4mpfe er um die Gunst der Parteibasis.", "body": {"": ["Die Demonstration der \u201ePatriotischen Europ\u00e4er gegen die Islamisierung des Abendlandes\u201c (Pegida) an diesem Montagabend in Dresden beginnt mit etwas, das die meisten Teilnehmer f\u00fcr eine Zumutung halten: mit einer Maskenpflicht. Wegen der Corona-Pandemie hat die Dresdener Versammlungsbeh\u00f6rde kurzfristig das Tragen eines Mund-Nasen-Schutzes angeordnet \u2013 f\u00fcr die Pegida-Kundgebung am Altmarkt ebenso wie f\u00fcr die Gegenkundgebung, die durch Polizeigitter getrennt in Sicht- und H\u00f6rweite stattfindet.", "Allzu genau nehmen es die Demonstranten mit der Maskenpflicht und vor allem mit dem Sicherheitsabstand auf beiden Seiten nicht. Der Unterschied: Die Gegendemonstranten lehnen diese Ma\u00dfnahmen nicht ab. \u201eWo, wo, wo sind eure Masken?\u201c, skandieren sie in Richtung der Pegida-Kundgebung. Dort wiederum machen Redner zu Beginn mehrfach auf diese Auflagen aufmerksam. \u201eIm Ernstfall w\u00fcrde die Polizei die Kundgebung aufl\u00f6sen\u201c, sagt ein Sprecher. Daf\u00fcr gibt es zwar Buhrufe. Aber mit offiziellem Veranstaltungsbeginn ziehen sich die meisten die Masken doch auf oder lassen sie am Kinn baumeln.", "Nun protestieren sie nicht nur, wie seit schon beinahe sechs Jahren, gegen \u201eIslamisierung\u201c und Ausl\u00e4nder, gegen die Medien und die Merkel, sondern eben auch gegen die \u201ePseudo-Pandemie\u201c.", "Die meisten Teilnehmer, darunter auff\u00e4llig viele Menschen jenseits der 60, scheinen sich zu kennen. Hier ein Hallo, dort ein Plausch. Rund 1000 Menschen werden sich am Ende versammeln. Eine Marke, auf die sich die Aufm\u00e4rsche eingependelt haben, und etwas mehr, als die Gegenseite an diesem Abend auf die Beine bringt."], "\u201eDu musst so rum aufkleben, mit dem Haken nach unten\u201c": ["\u201eDas ist ja erschreckend wenig\u201c, sagt eine Frau um die 30 im tiefsten S\u00e4chsisch, als sie eine Bekannte begr\u00fc\u00dft. Auch die Veranstalter d\u00fcrften an diesem Abend mit mehr Teilnehmern gerechnet haben, haben sich doch, wie es von der B\u00fchne hei\u00dft, \u201ezwei Hochkar\u00e4ter\u201c angek\u00fcndigt: der geschasste ehemalige Chef der Brandenburger AfD, Andreas Kalbitz, und sein m\u00f6glicher Nachfolger als Vorsitzender der Landtagsfraktion, Christoph Berndt.", "Neben der Rednerb\u00fchne, die auf einem Kleinlastwagen aufgebaut ist, hat die rechtsextreme Gruppierung \u201eEin Prozent\u201c einen Informationsstand aufgebaut. Es gibt Werbeflyer der AfD, Zeitschriften, Anstecker und \u2013 der Renner des Tages \u2013 Aufkleber in arabischer Schrift. \u201eGeht zur\u00fcck in euer Heimatland \u2013 euer Heimatland braucht euch\u201c, \u00fcbersetzt am Infostand ein junger Mann, der mit seiner Gesichtsmaske und der dunklen Sonnenbrille so wirkt, als k\u00e4men ihm die Corona-Schutzma\u00dfnahmen sehr recht. \u201eDu musst das so rum aufkleben, mit dem Haken nach unten\u201c, erl\u00e4utert er sichtlich Stolz auf dieses Wissen. \u201eAh, gut, dann nehme ich mal ein paar mit\u201c, sagt ein Mittf\u00fcnfziger. Ein etwa Gleichaltriger aus dem Dresdener Umland, der ebenfalls zugreift, erg\u00e4nzt: \u201eBei uns gibt es ja keine Kanaken. Aber man kann nie wissen.\u201c", "Es ist der einzige Stand mit Informationsmaterial. Wer zu Pegida kommt, wei\u00df ohnehin Bescheid. Nur ein rundlicher Mann um die 60 verkauft eine Obdachlosenzeitschrift. Ob die auch bei der Gegenseite verkauft wird? \u201eDie ist nur f\u00fcr unsere deutschen B\u00fcrger\u201c, antwortet er. Noch ehe man ihn fragen kann, ob hinter dem Polizeigitter denn keine deutschen B\u00fcrger stehen, f\u00fcgt er hinzu: \u201eAber wir lassen die Zeitung auch von Ausl\u00e4ndern verkaufen. Unseren deutschen Madames sind sich ja zu fein daf\u00fcr.\u201c", "Nach einer kurzen Begr\u00fc\u00dfung, bei der der Redner seine Hoffnung auf eine Wiederwahl von Donald Trump bekundet, setzt sich der Demonstrationszug in Bewegung. Kein weiter Weg, nur einmal um den Block.", "Vereinzelt rufen Teilnehmer die bekannten Pegida-Parolen (\u201eWiderstand\u201c, \u201eL\u00fcgenpresse\u201c). Doch insgesamt ist es leise. Nur nicht in der Mitte des Zuges, wo eine kleine Kapelle \u2013 Basstrommel, Marschtrommel, Akkordeon \u2013 Volkslieder zum Besten gibt (\u201eIch blieb\u2019 so gern bei der Linde, aber der Wagen, der rollt\u201c). Ihre Begleiterinnen, darunter eine Frau um die 30, die mit ihrem h\u00fcftlangen, akkuraten Haarzopf und ihrer braunen Bluse so aussieht, als sei sie einem von Dr. Goebbels pers\u00f6nlich abgenommenen Heimatfilm entsprungen, singen mit, haben zur Sicherheit aber Textb\u00fccher dabei."], "Kalbitz als Stargast": ["Nach einer guten Viertelstunde ist der Demonstrationszug wieder zur\u00fcck auf dem Altmarkt. In den recht vollen Caf\u00e9s schauen Dresdener und Touristen kurz von ihrem Abendbier auf. Die Leute scheinen sich an Pegida gew\u00f6hnt zu haben. Im Demonstrationszug wiederum wirft eine Frau um die 60 im eleganten schwarz-wei\u00dfen Kleid und in wenig demotauglichen schwarzen Pumps einen strafenden Blick zu den Caf\u00e9g\u00e4sten. \u201eDiese Leute haben \u00fcberhaupt keine Ahnung, was hier passiert\u201c, sagt sie dann zu ihrer Begleiterin. \u201eWer nicht im Internet recherchiert, bleibt dumm.\u201c", "Zur\u00fcck auf dem Altmarkt betritt der Stargast die Rednertrib\u00fcne. F\u00fcr Kalbitz, neben Bj\u00f6rn H\u00f6cke die bekannteste Figur des formal aufgel\u00f6sten v\u00f6lkischen Fl\u00fcgels der AfD, ist es der erste \u00f6ffentliche Auftritt seit Mitte August. Damals war er im Zuge der \u201eMilzriss-Aff\u00e4re\u201c \u2013 einem Faustschlag gegen seinen Fraktionskollegen Dennis Hohloch \u2013 als Fraktionsvorsitzender zur\u00fcckgetreten. Kurz darauf scheiterte er vor dem Berliner Landgericht mit seinem Eilantrag gegen die Entscheidung des Bundesschiedsgerichts zur Annullierung seiner Parteimitgliedschaft.", "Der Boxhieb, nach Angaben aus der AfD-Landesfraktion eine freundschaftlich gemeinte, aber \u201emissgl\u00fcckte\u201c Begr\u00fc\u00dfung, besch\u00e4ftigt nicht nur die Staatsanwaltschaft Potsdam, die ein Ermittlungsverfahren wegen fahrl\u00e4ssiger K\u00f6rperverletzung eingeleitet hat, sie hat auch Kalbitz\u2019 Position innerhalb der AfD geschw\u00e4cht. Auch Parteifreunde, die ihn im Konflikt mit dem Bundessprecher J\u00f6rg Meuthen, der seinen Rauswurf ma\u00dfgeblich vorangetrieben hatte, unterst\u00fctzt hatten, sollen sich danach von ihm abgewandt haben.", "Unter den Pegida-Demonstranten ist davon nichts sp\u00fcren. Jubelnd begr\u00fc\u00dft ihn die Menge. Den ersten Szenenapplaus erntet Kalbitz, als er am Mikrofon die Gesichtsmaske in den Farben schwarz-rot-Gold \u2013 den \u201eMaulkorb\u201c, wie er sagt \u2013 herunternimmt."], "Der Name Meuthen f\u00e4llt erst ganz zum Schluss": ["Der AfD-Rechtsau\u00dfen spricht nicht zum ersten Mal bei Pegida; er wei\u00df, bei welchen Namen und Stichworten er Redepausen f\u00fcr Buhrufe einlegen muss (Angela Merkel, Greta Thunberg, Presse). Er bezeichnet Corona als \u201ePseudo-Pandemie\u201c und spricht sich gegen die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus dem abgebrannten Lager Moria aus.", "In der parteiinternen Auseinandersetzung \u2013 dem eigentlichen Thema des Abends \u2013 gibt er sich k\u00e4mpferisch, ohne seinen Widersacher J\u00f6rg Meuthen namentlich zu erw\u00e4hnen. Stattdessen lobt er die Wahl des Fl\u00fcgel-Mannes Jens Kestner zum neuen Landesvorsitzenden in Niedersachsen, der sich am Wochenende in einer Kampfabstimmung gegen die bisherige Landeschefin Dana Guth durchgesetzt hatte, als \u201eklares Zeichen gegen eine kleine Clique von Karrieristen\u201c, die die AfD \u00fcbernehmen wolle.", "Statt weiterer Kampfansagen folgen an die Adresse der AfD, der er bis auf Weiteres nicht mehr angeh\u00f6rt, Appelle zur Einheit: \u201eDefiniert euch durch das, was euch verbindet, nicht durch das, das euch vielleicht trennt\u201c, sagt er. Und: \u201eUnsere Uneinigkeit ist deren St\u00e4rke, unsere Angst ist deren Macht.\u201c Die Demokratie sei die am wenigsten schlechte Regierungsform, die AfD die am \u201ewenigsten schlechte Partei\u201c. Sein Auftritt bei Pegida allein ist schon eine politische Ansage.", "Doch die gro\u00dfe Abrechnung mit J\u00f6rg Meuthen, die sich so manche Teilnehmer erhofft hatten, ist das nicht. Vielmehr klingt Kalbitz, als k\u00e4mpfe er um die Gunst der Parteibasis und wolle m\u00f6gliche Unentschlossene nicht verprellen. Er verspricht unter lautem Beifall: \u201eUnd mich werden sie auch nicht so schnell los, wie sie sich das vorgestellt haben.\u201c", "\u00c4hnlich ist es bei Christoph Berndt, dem ehemaligen Personalratsvorsitzenden der Charit\u00e9 und Gr\u00fcnder des rechtsextremen Vereins Zukunft Heimat, der Kalbitz als Fraktionschef in Brandenburg nachfolgen m\u00f6chte. In seiner langatmigen Rede wendet er sich vor allem gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen und erl\u00e4utert, was die \u201eAllparteien-Koalition\u201c von der CSU bis zur Linken bek\u00e4mpft und nur von der AfD verteidigt werde (Autos, Bargeld, Internet). Zum innerparteilichen Machtkampf, der sich derzeit um die Personalie Kalbitz dreht, sagt er lediglich: \u201eWill die AfD wieder aufsteigen, braucht sie starke Fl\u00fcgel.\u201c", "Dann \u00fcbernimmt Ralf \u00d6zkara kurz das Mikrofon, der inzwischen aus der Partei ausgetretene ehemalige Landeschef in Baden-W\u00fcrttemberg, auch er ein Fl\u00fcgel-Mann. Er verk\u00fcndet, dass er mit seiner Familie nach Zwickau gezogen sei, weil in Baden-W\u00fcrttemberg Leute wie Kalbitz oder er selber nicht gern gesehen seien. \u201eIch will ja keine Meuthen-Namen nennen\u201c, sagt er. Ein m\u00fcder Kalauer, mit dem der Name des Parteichefs kurz vor Schluss dann doch f\u00e4llt. F\u00fcr Pegida reicht\u2019s."]}}, "recommendations": ["welt.de/politik/deutschland/article218743080/AfD-Auf-Kalbitz-folgt-der-naechste-rechtsextreme-Fraktionschef.html", "welt.de/politik/deutschland/article214798612/Kalbitz-Nachfolge-AfD-Brandenburg-bleibt-fest-in-Hand-von-Verfassungsfeinden.html", "welt.de/politik/deutschland/article213762334/Andreas-Kalbitz-soll-Parteifreund-versehentlich-verletzt-haben-Staatsanwaltschaft-ermittelt.html"]}