{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/vermischtes/article215894848/Maischberger-Jean-Asselborn-greift-Oesterreichs-Moria-Politik-an.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant", "asyl", "migration"], "creation_date": "17.09.2020", "last_modified": "17.09.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Von Christian D\u00fcringer"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Fernsehen", "Fernsehen", "Fernsehen", "Fl\u00fcchtlinge", "Maischberger", "Sandra", "Talkshows", "Asselborn", "Jean", "ARD", "Jean Asselborn", "Sandra Maischberger", "Christoph Schwennicke", "Marcel Reif", "Krise", "Luxemburg", "Lukas Mandl", "\u00d6sterreich", "Moria", "Fl\u00fcchtlinge", "Brand", "Migration"], "content": {"title": "\u201eMaischberger\u201c: Jean Asselborn greift \u00d6sterreichs Moria-Politik an", "description": "Bei Sandra Maischberger kritisiert der luxemburgische Au\u00dfenminister Asselborn heftig die mangelnde Hilfsbereitschaft der EU-Staaten nach dem Brand in Moria. Als die Moderatorin wissen will, wie viele Menschen Luxemburg aufnimmt, wird der Politiker pl\u00f6tzlich kleinlaut.", "body": {"": ["Die Folgen des Brandes im griechischen Fl\u00fcchtlingslager Moria haben eine neue Migrationsdebatte entfacht. Die gro\u00dfe Koalition hat sich zwar darauf verst\u00e4ndigt, insgesamt etwa 1700 Migranten aufzunehmen, entsch\u00e4rft hat das die aufgeheizte Diskussion allerdings nur bedingt.", "Eine viel beschworene, perspektivisch ausgerichtete europ\u00e4ische L\u00f6sung der Problematik liegt in weiter Ferne. Inmitten der Corona-Pandemie haben die meisten EU-Mitgliedstaaten das Thema kaum noch auf der Agenda. Und auch in Deutschland wird \u00fcber das Ma\u00df an Hilfsbereitschaft inzwischen heftig gestritten.", "Symptomatisch f\u00fcr die \u00f6ffentliche Debatte waren am Mittwochabend scharfe Auseinandersetzungen in der Talkrunde von Sandra Maischberger. Der luxemburgische Au\u00dfenminister Jean Asselborn geriet bei der Frage nach dem richtigen Umgang mit den Fl\u00fcchtlingen von Moria mit dem \u00f6sterreichischen \u00d6VP-Politiker Lukas Mandl ebenso aneinander wie die Schriftstellerin Jagoda Marini\u0107 mit \u201eCicero\u201c-Journalist Christoph Schwennicke. Zu weiteren Themen der Woche war Fu\u00dfball-Kommentator Marcel Reif im Studio zu Gast.", "Deutlich wurde direkt zu Beginn die Diskrepanz zwischen einem emotionalen Blick auf die Ereignisse und einer rationalen Suche nach L\u00f6sungen. So zeigte sich Marcel Reif angesichts der gezeigten Bilder \u201etief betroffen\u201c, aber auch \u201ehilflos\u201c bei der Wahl der richtigen Ma\u00dfnahmen. Er bef\u00fcrwortete einerseits klar die Aufnahme von Menschen aus den Lagern, war sich aber auch deren Schattenseiten bewusst: \u201eNat\u00fcrlich d\u00fcrfen Schlepper nicht animiert werden, und nur weil es die AfD sagt, ist das ja nicht falsch.\u201c Eigentlich wolle er aber lieber sp\u00e4ter \u00fcber Fu\u00dfball reden."], "65 Millionen Menschen weltweit auf der Flucht": ["Marini\u0107 kritisierte hingegen die Aufnahmebreitschaft Deutschlands als viel zu gering. Zudem seien davon nur bereits bewilligte Asylbewerber betroffen: \u201eDas ist keine humanit\u00e4re Hilfe. Bei den 1500 handelt es sich um die, die ohnehin einen Rechtsanspruch haben, nach Deutschland zu kommen.\u201c Sie skizzierte das vage Bild einer Stimmungslage in Deutschland, die eine beherztere Migrationspolitik einfordere.", "Marini\u0107 pl\u00e4dierte daf\u00fcr, dass Deutschland alle 12.000 Menschen aufnehmen und das notfalls auf kommunaler Ebene regeln k\u00f6nne. \u201eWir haben zehn St\u00e4dte und eine Zivilgesellschaft, die sich bereit erkl\u00e4ren und das organisieren k\u00f6nnen\u201c, so Marini\u0107. \u201eDann zu sagen, nein, wir lassen die da, ist f\u00fcr mich ein Schachern mit Menschenleben und Politikverhinderung.\u201c", "Ohnehin m\u00fcsse man aufh\u00f6ren, so klein zu denken, versuchte Marini\u0107 die TV-Zuschauer auf k\u00fcnftig viel gr\u00f6\u00dfere Herausforderungen einzuschw\u00f6ren. Es seien derzeit 65 Millionen Menschen weltweit auf der Flucht, und durch den Klimawandel w\u00fcrden es k\u00fcnftig noch viel mehr. \u201eWir m\u00fcssen die Migrationspolitik v\u00f6llig neu denken und dahin kommen, dass so etwas wie der Pull-Faktor gar keine Rolle mehr spielt.\u201c", "Christoph Schwennicke bem\u00fchte sich immer wieder um eine rationale Einordnung und warnte vor einem erneuten Alleingang Deutschlands in der Fl\u00fcchtlingsfrage. \u201eIch habe den Eindruck, der Satz \u201a2015 darf sich nicht wiederholen\u2018 ist nicht verstanden worden\u201c, zeigte sich Schwennicke besorgt. \u201eIch habe den Eindruck, es wiederholt sich gerade.\u201c"], "\u201eDiese Krise verdammt noch mal als Europ\u00e4er l\u00f6sen\u201c": ["Nothilfe m\u00fcsse sofort und massiv geleistet werden, forderte er unmissverst\u00e4ndlich. Dann m\u00fcsse man jedoch zu geordneten politischen Prozessen auf europ\u00e4ischer Ebene kommen. Man k\u00f6nne sich nicht \u00fcber die Politik der griechischen Regierung und anderer EU-Mitgliedstaaten hinwegsetzen.", "\u201eBarmherzigkeit und das Bed\u00fcrfnis zu helfen sind sehr hohe zivilisatorische Errungenschaften, sie k\u00f6nnen aber nicht zur Staatsdoktrin erhoben werden. Genau das passiert aber im Moment in Deutschland.\u201c Mit einem Verweis auf die stringente RAF-Politik Helmut Schmidts forderte er auch von heutigen politischen Entscheidungstr\u00e4gern, sich nicht von Emotionen zu aktionistischen Ma\u00dfnahmen hinrei\u00dfen zu lassen.", "Dann kam es zum Showdown zwischen Jean Asselborn und dem aus Br\u00fcssel zugeschalteten Lukas Mandl. Der luxemburgische Au\u00dfenminister redete sich schnell in Rage und kritisierte die osteurop\u00e4ischen L\u00e4nder, aber vor allem \u00d6sterreich scharf f\u00fcr ihre restriktive Fl\u00fcchtlingspolitik.", "\u201eWir m\u00fcssen diese humanit\u00e4re Krise verdammt noch mal als Europ\u00e4er l\u00f6sen\u201c, schimpfe Asselborn und warf \u00d6sterreich vor, die Solidarit\u00e4t der EU aufs Spiel gesetzt zu haben, als es sich 2018 f\u00fcr eine ausschlie\u00dflich freiwillige Aufnahmebereitschaft von Fl\u00fcchtlingen ausgesprochen habe.", "\u201eDie \u00d6sterreicher jodeln durch die Gegend, und die anderen L\u00e4nder m\u00fcssen zusehen, was mit den Menschen geschieht\u201c, vergriff sich Asselborn im Ton. \u201eWir sind eine Wertegemeinschaft und m\u00fcssen die Menschen aus der Situation bekommen, und \u00d6sterreich schickt Dixi-Klos. Das k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren.\u201c", "Mandl blieb gelassen und hielt es wie Schwennicke. F\u00fcr eine kurzfristige Hilfe habe \u00d6sterreich Hilfsg\u00fcter nach Griechenland gebracht. Dar\u00fcber hinaus solle man die griechische Regierung ernst nehmen, die darum bitte, dem Druck nicht nachzugeben. Sich erpressen zu lassen k\u00f6nne keine staatsverantwortliche Haltung sein.", "Wie viele Schutzsuchende Luxemburg eigentlich aufnehme, wollte Maischberger schlie\u00dflich noch von Asselborn wissen. \u201eWir tun, was wir tun k\u00f6nnen\u201c, antwortet der, sagt aber auch: \u201eEs wird nat\u00fcrlich keine hohe Zahl sein. Wir haben nicht das Potenzial Deutschlands. Aber wenigstens zehn bis 15 Menschen.\u201c"]}}, "recommendations": ["welt.de/politik/deutschland/article215584298/Moria-Krise-Claudia-Roth-bescheinigt-Horst-Seehofer-Totalversagen.html", "welt.de/politik/ausland/article215521636/Jean-Asselborn-Europa-ist-Sebastian-Kurz-auf-den-Leim-gegangen.html"]}