{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/politik/deutschland/article196689527/Verfassungsschutz-stuft-Identitaere-Bewegung-als-rechtsextremistisch-ein.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant", "asyl", "migration"], "creation_date": "11.07.2019", "last_modified": "26.07.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Alexej Hock"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Investigation", "Identit\u00e4re Bewegung", "Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz", "Rechtsextremismus", "Rechtsextremistische Szene", "Hock-Alexej", "Instagram-Post", "Bestrebung", "Europe", "Krimi", "IBD", "Frankreich", "\u00d6sterreich", "Fl\u00fcchtlinge", "Identit\u00e4re"], "content": {"title": "Verfassungsschutz stuft Identit\u00e4re Bewegung als rechtsextremistisch ein", "description": "Seit drei Jahren beobachtet der Verfassungsschutz die Identit\u00e4re Bewegung \u2013 bisher als Verdachtsfall. Nun kommt die Beh\u00f6rde zu dem Schluss: Es handelt sich um eine rechtsextremistische Bestrebung. Sie f\u00fchrt als Beispiele mehrere Aktionen auf.", "body": {"": ["Die sogenannte Identit\u00e4re Bewegung Deutschland (IBD) ist als \u201egesichert rechtsextremistische Bestrebung\u201c eingestuft worden. Das hat das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV) in einer Pressemitteilung bekannt gegeben. Die Positionen der Gruppierung seien nicht mit dem Grundgesetz vereinbar.", "Die IBD ziele darauf ab, \u201eMenschen mit au\u00dfereurop\u00e4ischer Herkunft von demokratischer Teilhabe auszuschlie\u00dfen und sie in einer ihre Menschenw\u00fcrde verletzenden Weise zu diskriminieren\u201c, hei\u00dft es in der Mitteilung.", "Menschen ohne gleiche ethnische Voraussetzung k\u00f6nnen demnach aus Sicht der IBD niemals Teil einer gemeinsamen Kultur sein. Multikulturalismus als Ausdruck einer ethnisch pluralistischen Gesellschaft gelte der Gruppierung als \u201ekulturvernichtend\u201c.", "Der Verfassungsschutz f\u00fchrt als Beispiel die Kampagnen unter dem Motto \u201eDer gro\u00dfe Austausch\u201c an. Auch die Aktion \u201eStop Fatih\u201c wird genannt. Dabei hatten Aktivisten Banner mit dem Slogan aufgeh\u00e4ngt und mit einem Transparent mit der Aufschrift \u201eGrundgesetz statt Scharia\u201c vor einer Moschee posiert.", "Die Gruppierung ist im Juni 2016 zum Verdachtsfall erkl\u00e4rt worden. Diese Entscheidung beruhte laut BfV insbesondere auf dem \u201erechtsextremistischen Hintergrund einiger Aktivistinnen und Aktivisten der IBD sowie deren Anti-Asyl-Agitation im Zusammenhang mit der Migrationsbewegung\u201c.", "Diese Einstufung gestattete bereits nachrichtendienstliche Mittel, also den Einsatz von V-Leuten oder die \u00dcberwachung von Kommunikation. In Jahresberichten allerdings tauchten Identit\u00e4re bisher mit dem Hinweis eines Verdachtsfalles auf. Dieser Zusatz f\u00e4llt nun weg.", "Die Beobachtung, so der Verfassungsschutz, habe ergeben, \u201edass das Verdachtsstadium \u00fcberschritten ist\u201c. Die IBD gelte nunmehr als \u201egesichert rechtsextremistische Bestrebung gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung\u201c.", "Der Verfassungsschutz sch\u00e4tzt, dass der IBD rund 600 Mitglieder angeh\u00f6ren. Anh\u00e4nger der Identit\u00e4ren Bewegung gibt es auch in Frankreich, \u00d6sterreich, Italien und weiteren L\u00e4ndern, allerdings in oft \u00fcberschaubarer Zahl. Die Beh\u00f6rde erkennt eine europaweite Vernetzung, die sich durch gemeinsame Aktionen wie \u201eDefend Europe\u201c oder eine j\u00e4hrliche Sommeruniversit\u00e4t in Frankreich \u00e4u\u00dfere. Mit \u201eDefend Europe\u201c sollten im Sommer 2017 Fl\u00fcchtlinge und Migranten mittels eines gecharterten Bootes von Europa ferngehalten werden.", "Die Identit\u00e4re Bewegung versucht, sich mit medienwirksamen Aktionen wie \u201eDefend Europe\u201c oder einer Plakataktion auf dem Brandenburger Tor in Szene zu setzen, und geriert sich als friedliche Bewegung. Tats\u00e4chlich geh\u00f6ren die Identit\u00e4ren in Deutschland zu den wichtigsten Akteuren des au\u00dferparlamentarischen Rechtsextremismus.", "Vorsitzender der IBD ist Daniel Fi\u00df. Gesicht und Sprachrohr der Identit\u00e4ren im deutschsprachigen Raum war und ist allerdings Martin Sellner, Co-Chef der Gruppe in \u00d6sterreich. Er geriet zuletzt in die Schlagzeilen, als bekannt wurde, dass der mutma\u00dfliche Christchurch-Attent\u00e4ter 1500 Euro an Sellner gespendet hatte. Die franz\u00f6sische \u201eG\u00e9n\u00e9ration Identitaire\u201c best\u00e4tigte, dass auch sie 2017 tausend Euro von diesem erhalten habe."]}}, "recommendations": ["welt.de/politik/deutschland/article217067276/Bundespolizei-Verdachtsfaelle-auf-Rechtsextremismus.html", "welt.de/politik/deutschland/article216988268/Ministerium-weiss-seit-2019-von-Verfassungsschuetzern-in-radikalen-Chats.html", "welt.de/politik/deutschland/article214100166/Identitaere-treten-zunehmend-unter-Tarn-Namen-auf.html"]}