{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/politik/ausland/article205135044/Libyens-Premier-Sarradsch-Die-Europaeer-kommen-zu-spaet.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "18.01.2020", "last_modified": "19.01.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Daniel-Dylan B\u00f6hmer", "Nasser Jubara"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Libyen", "B\u00f6hmer-Daniel-Dylan", "Boehmer-Daniel-Dylan", "Schutztruppe", "Tripolis", "Chalifa Haftar", "Politik", "EU (Europ\u00e4ische Union)", "Br\u00fcssel", "Libyen", "Sarradsch", "Mittelmeer", "Afrikanische Union", "Fl\u00fcchtlinge"], "content": {"title": "Libyens Premier Sarradsch: \u201eDie Europ\u00e4er kommen zu sp\u00e4t\u201c", "description": "Die Bundesregierung will mit einer Konferenz die Friedensbem\u00fchungen der Vereinten Nationen in Libyen unterst\u00fctzen. Vor dem Treffen fordert Libyens Premier Sarradsch im Interview mit WELT AM SONNTAG eine internationale Schutztruppe.", "body": {"": ["Er ist gerade in Berlin angekommen und noch sieht er nicht aus, wie ein Regierungschef auf einer internationalen Konferenz. Fajis al-Sarradsch tr\u00e4gt eine gef\u00fctterte schwarze Jacke und einen schwarzen Pullover, als er in der Bibliothek eines Grandhotels empf\u00e4ngt. Aber seine Leute haben schon die Flagge Libyens neben seinem Sessel aufgebaut. Rot-schwarz-gr\u00fcn mit dem wei\u00dfen Halbmond und dem Stern, schlie\u00dflich hat dieser Mann einen Staat zu repr\u00e4sentieren. Und zwar einen Staat, der in Gefahr ist.", "Ebenso wie Sarradschs Regierung, deren Einsetzung einst von den Vereinten Nationen ausgehandelt wurde, die sich nun aber einer machtvollen Offensive des abtr\u00fcnnigen Generals Chalifa Haftar gegen\u00fcbersieht. Dessen Truppen stehen schon vor der Hauptstadt Tripolis. Auch Haftar und seine internationalen Unterst\u00fctzer sind zu den Verhandlungen in Berlin eingetroffen. Und Premier Sarradsch hat eine Forderung mitgebracht.", "\u201eWenn Chalifa Haftar seine Offensive nicht einstellt, muss die internationale Gemeinschaft aktiv werden und zwar auch mit einer internationalen Truppe zum Schutz der libyschen Zivilbev\u00f6lkerung\u201c, sagt Sarradsch. Haftar hatte bei einem Treffen in Moskau zu Beginn dieser Woche die Unterzeichnung eines Waffenstillstands abgelehnt. Ob eine wenigstens vor\u00fcbergehende Einstellung der Kampfhandlungen in Berlin besiegelt werden kann, ist unklar. Sarradsch hat also durchaus Gr\u00fcnde, sich weiterhin Sorgen zu machen.", "\u201eWir w\u00fcrden eine Schutztruppe begr\u00fc\u00dfen, nicht weil wir als Regierung besch\u00fctzt werden m\u00fcssten, sondern zum Schutz der libyschen Zivilbev\u00f6lkerung, die seit neun Monaten st\u00e4ndig bombardiert wird\u201c, erkl\u00e4rt Sarradsch. Allein beim Bombardement der Milit\u00e4rakademie in Tripolis Anfang Januar seien 37 junge Menschen umgekommen, die dort studiert h\u00e4tten. Beim Angriff auf ein Fl\u00fcchtlingslager am Rand der Hauptstadt seien im Sommer etwa 50 Fl\u00fcchtlinge get\u00f6tet worden. Das seien Kriegsverbrechen.", "\u201eEine solche Schutztruppe muss unter dem Dach der Vereinten Nationen agieren. Dann m\u00fcssen Fachleute beraten, wer daran teilnimmt, etwa die EU oder die Afrikanische Union oder die Arabische Liga\u201c, f\u00fcgt Sarradsch hinzu. Der EU-Au\u00dfenbeauftragte Josep Borrell hatte zuletzt eine Schutztruppe der EU f\u00fcr Libyen vorgeschlagen. Das Land gilt als wichtigstes Transitland f\u00fcr Migranten, die \u00fcber das zentrale Mittelmeer in die EU gelangen wollen."], "\u201eRolle der EU bisher sehr bescheiden\u201c": ["Doch Sarradsch zeigte sich entt\u00e4uscht vom bisherigen Agieren der EU in seinem Land. \u201eLeider war die Rolle der Europ\u00e4ischen Union bisher sehr bescheiden\u201c, sagt er. \u201eSie ist den Herausforderungen in Libyen nicht gerecht geworden. Obwohl ja einige EU-L\u00e4nder eine besondere Beziehung zu Libyen haben, obwohl wir doch Nachbarn sind und viele gemeinsame Interessen haben.\u201c", "In den letzten Jahren hatten sich Italien und Frankreich in Libyen engagiert. Die Italiener waren einst Kolonialmacht in Libyen und gelten heute als Unterst\u00fctzer von Sarradsch. Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Emmanuel Macron hingegen gilt als Unterst\u00fctzer des abtr\u00fcnnigen Generals Chalifa Haftar. Auch diese Widerspr\u00fcche unter den Europ\u00e4ern kritisiert Sarradsch. \u201eWir hatten erwartet, dass sich die EU klar gegen die Offensive von Haftar stellt und hilft, die aktuelle Krise in Libyen zu beenden\u201c, sagt der Premierminister. Stattdessen kritisierten die Europ\u00e4er seine Regierung, weil sie ein Abkommen \u00fcber Seegrenzen mit der T\u00fcrkei abgeschlossen habe.", "Die t\u00fcrkische Regierung von Recep Tayyip Erdogan hatte Anfang Januar die Entsendung von Truppen zum Schutz der Regierung von Sarradsch beschlossen. \u201eDie EU muss Selbstkritik \u00fcben. Die Europ\u00e4er sind zu sp\u00e4t gekommen\u201c, sagt der Premierminister. Aber vielleicht bietet Berlin doch noch eine Chance.", "Dieser Text ist aus der WELT AM SONNTAG. Wir liefern sie Ihnen gerne regelm\u00e4\u00dfig nach Hause."]}}, "recommendations": ["welt.de/politik/ausland/article218442968/Libyen-Vertraege-zur-permanenten-Waffenruhe-in-Genf-unterzeichnet.html", "welt.de/politik/ausland/article214019010/Libyen-Gegnerische-Seiten-kuendigen-Waffenruhe-und-baldige-Wahlen-an.html"]}