{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/politik/deutschland/article215655598/Moria-Krise-Gruene-wollen-Koalition-der-Willigen-von-Merkel.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant", "asyl", "migration"], "creation_date": "13.09.2020", "last_modified": "14.09.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Kristian Frigelj"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Frigelj-Kristian", "Merkel", "Angela", "G\u00f6ring-Eckardt", "Katrin", "Migrationspolitik", "Griechenland", "Lesbos", "Norbert R\u00f6ttgen", "Migrant", "CDU", "Politik", "Technische Hilfswerk", "Angela Merkel", "Europa", "Neue Osnabr\u00fccker Zeitung", "Fl\u00fcchtlinge", "Lesbos", "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"], "content": {"title": "Moria-Krise: Gr\u00fcne wollen \u201eKoalition der Willigen\u201c von Merkel", "description": "Jetzt soll es Merkel selbst richten: Die Rufe werden lauter, dass sie sich um eine L\u00f6sung bei der Aufnahme von Migranten aus dem griechischen Lager Moria bem\u00fcht. Die Gr\u00fcnen halten notfalls einen deutschen Alleingang f\u00fcr n\u00f6tig. Die Union warnt vor einem falschen Signal.", "body": {"": ["In der Debatte \u00fcber die Aufnahme von Migranten aus dem bei einem Brand verw\u00fcsteten Lager Moria auf der griechischen Insel Lesbos erh\u00f6ht sich der politische Druck auf Kanzlerin Angela Merkel (CDU). Aus der Opposition werden Forderungen an die Regierungschefin laut, sich st\u00e4rker um eine rasche L\u00f6sung zu bem\u00fchen, auch im Rahmen der deutschen EU-Ratspr\u00e4sidentschaft.", "Gr\u00fcnen-Bundestagsfraktionschefin Katrin G\u00f6ring-Eckardt sagte WELT: \u201eMit Blick auf die deutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft kommt Deutschland eine besondere Verantwortung zu, die Sache in die Hand zu nehmen und als humanit\u00e4res Vorbild voranzugehen. Ich fordere die Bundeskanzlerin auf, mit anderen europ\u00e4ischen Staaten, die Fl\u00fcchtlinge aufnehmen wollen, eine Koalition der Willigen zu bilden.\u201c", "G\u00f6ring-Eckardt sprach sich im Notfall f\u00fcr einen nationalen Alleingang aus: \u201eIn Deutschland stehen viele St\u00e4dte und Kommunen bereit, die Kapazit\u00e4ten sind da. Deutschland muss jetzt handeln und Schutzsuchende aufnehmen.\u201c \u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich die innenpolitische Sprecherin der Linke-Fraktion, Ulla Jelpke: Deutschland m\u00fcsse nun \u201evorbildlich vorangehen\u201c und die Migranten auf Lesbos umgehend evakuieren.", "Die migrationspolitische Sprecherin der FDP-Fraktion, Linda Teuteberg, sagte: \u201eDeutschland muss vor Ort akute Nothilfe leisten durch das Technische Hilfswerk und Hilfslieferungen. Dar\u00fcber hinaus erwarten wir von der Bundesregierung, die deutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft intensiv f\u00fcr Fortschritte bei einer gemeinsamen europ\u00e4ischen Migrationspolitik zu nutzen. 2015 darf sich nicht wiederholen, und das Wir in ,Wir schaffen das\u2018 muss ein europ\u00e4isches sein.\u201c", "Aus den Reihen der gro\u00dfen Koalition kommen ebenfalls Forderungen nach einem st\u00e4rkeren Engagement Deutschlands. Finanzminister und SPD-Kanzlerkandidat Olaf Scholz pl\u00e4dierte daf\u00fcr, \u201ein gr\u00f6\u00dferem Umfang weitere Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen\u201c. Das gebiete \u201eunsere humanit\u00e4re Vernunft\u201c.", "Entwicklungsminister Gerd M\u00fcller (CSU) \u2013 der am Sonntag ank\u00fcndigte, dass er sich 2021 aus der Bundespolitik zur\u00fcckziehe \u2013 sprach sich daf\u00fcr aus, 2000 Migranten in Deutschland aufzunehmen.", "CDU-Au\u00dfenpolitiker Norbert R\u00f6ttgen forderte die Aufnahme von 5000 Menschen. \u201eEs ist unser christlich-demokratischer Anspruch an Politik, dass wir jetzt helfen\u201c, sagte R\u00f6ttgen der \u201eNeuen Osnabr\u00fccker Zeitung\u201c. Die Gefahr einer Sogwirkung wie in der Fl\u00fcchtlingskrise 2015 sieht R\u00f6ttgen nicht: Die Situation habe sich ver\u00e4ndert, es gebe einen besseren Schutz der Au\u00dfengrenzen und Abkommen mit anderen Staaten.", "Der Au\u00dfenpolitiker und Anw\u00e4rter auf den CDU-Vorsitz stellt sich damit gegen Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU). Dieser hatte Bereitschaft signalisiert, sich f\u00fcr die Aufnahme von 400 unbegleiteten Kindern in Europa \u2013 davon bis zu 150 in Deutschland \u2013 einzusetzen."], "Union warnt drastisch vor Alleingang": ["Die Unionsfraktion r\u00e4t hingegen von einem deutschen Alleingang ab. \u201eV\u00f6llig falsch w\u00e4re es, wenn Deutschland sich jetzt allein zur Aufnahme weiterer Migranten aus Moria bereit erkl\u00e4ren w\u00fcrde. Wenn in Europa der Eindruck entst\u00fcnde, dass Deutschland dazu bereit ist, im Krisenfall allein zu handeln, dann k\u00f6nnen wir f\u00fcr die Zukunft eine gemeinsame europ\u00e4ische L\u00f6sung bei der Migrationsfrage vergessen\u201c, sagte Fraktionsvize Thorsten Frei (CDU) WELT.", "Er warnte, dass der \u201eMigrationsdruck auf Europa\u201c sich wieder vergr\u00f6\u00dfern k\u00f6nnte. Europa k\u00f6nne auf die Moria-Krise nur gemeinsam reagieren. Es m\u00fcsse sich \u201eeine substanzielle Anzahl von Staaten\u201c beteiligen.", "Nordrhein-Westfalens Fl\u00fcchtlingsminister Joachim Stamp (FDP) nahm Seehofer und Au\u00dfenminister Heiko Maas (SPD) in die Pflicht. Neben einer Notversorgung auf Lesbos gehe es um eine Neuordnung der europ\u00e4ischen Asyl- und Migrationspolitik. \u201eWir brauchen Vertr\u00e4ge mit Herkunfts- und Transitl\u00e4ndern, um von der irregul\u00e4ren zu einer regul\u00e4ren Migration zu kommen.\u201c", "Humanit\u00e4t und Ordnung seien kein Gegensatz, so Stamp. \u201eDaf\u00fcr muss die deutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft ein ganz anderes Engagement an den Tag legen. Wenn weder Seehofer noch Maas dazu in der Lage sind, brauchen wir einen europ\u00e4ischen Sonderbeauftragten, der das Heft in die Hand nimmt.\u201c"]}}, "recommendations": ["welt.de/politik/ausland/article215808886/Migranten-Union-und-SPD-sind-sich-einig.html", "welt.de/politik/ausland/article215438926/Brand-in-Moria-10-deutsche-Buergermeister-wollen-Fluechtlingen-aufnehmen.html"]}