{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/politik/deutschland/article215670998/SPD-erhoeht-Druck-auf-Seehofer-zur-Aufnahme-von-Fluechtlingen-aus-Moria.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "14.09.2020", "last_modified": "15.09.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["WELT"], "news_keywords": ["Newsteam", "Esken", "Saskia", "Griechenland", "Fl\u00fcchtlinge", "EU (Europ\u00e4ische Union)", "Politik", "Horst Seehofer", "SPD", "ZDF", "Jugendliche", "The Pioneer", "Moria", "Fl\u00fcchtlinge", "Lesbos", "Saskia Esken", "Migrationsgipfel"], "content": {"title": "SPD erh\u00f6ht Druck auf Seehofer zur Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus Moria", "description": "Die SPD zeigt sich mit dem Kurs von Innenminister Seehofer zur Lage in Moria weiter unzufrieden. Parteichefin Esken sagte, Deutschland solle eine \u201ehohe vierstellige\u201c Zahl von Fl\u00fcchtlingen aus dem fr\u00fcheren griechischen Lager aufnehmen.", "body": {"": ["Die SPD erh\u00f6ht den Druck auf Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) zur Aufnahme einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Fl\u00fcchtlingen aus dem abgebrannten Lager Moria auf Lesbos. SPD-Chefin Saskia Esken forderte am Sonntag im ZDF, Deutschland m\u00fcsse mehrere Tausend Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, ohne eine Einigung innerhalb der EU abzuwarten. Eine konkrete Zahl nannte sie allerdings nicht. Seehofer hat bislang lediglich die Aufnahme von 150 Kindern und Jugendlichen angek\u00fcndigt.", "Esken sagte in der Sendung \u201eBerlin direkt\u201c, Deutschland solle eine \u201ehohe vierstellige\u201c Zahl von Fl\u00fcchtlingen aus dem fr\u00fcheren griechischen Lager aufnehmen. Sie f\u00fcgte hinzu, damit meine sie eine Zahl von \u201ewesentlich mehr\u201c als 1000 Schutzsuchenden. Deutschland m\u00fcsse bei der Aufnahme der Fl\u00fcchtlinge \u201evoranschreiten\u201c, gerade auch angesichts der derzeitigen deutschen EU-Ratspr\u00e4sidentschaft.", "Die SPD-Vorsitzende forderte, dass eine Entscheidung \u00fcber das Kontingent der aufzunehmenden Fl\u00fcchtlinge aus Moria bereits an diesem Montag in der Regierungskoalition fallen m\u00fcsse.", "Nach Informationen des Nachrichtenportals \u201eThe Pioneer\u201c will die SPD bei ihrer Vorstandssitzung am Montag eine Resolution zur Lage auf Lesbos verabschieden. Darin werde die bislang von mehreren EU-Staaten geplante Aufnahme von 400 unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen, davon 150 in Deutschland, als \u201ev\u00f6llig ungen\u00fcgend\u201c bezeichnet. Dies k\u00f6nne \u201enur ein erster, kleiner Schritt sein\u201c, wird aus dem Resolutionsentwurf zitiert.", "Der SPD-Vorstand will Seehofer demnach dazu auffordern, auf die Bereitschaft vieler Bundesl\u00e4nder und Kommunen zur Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus Moria einzugehen. \u201eWir erwarten vom Bundesinnenminister, dass er diese Bereitschaft jetzt endlich konstruktiv aufgreift\u201c, hei\u00dft es laut \u201eThe Pioneer\u201c in dem Resolutionsentwurf."], "Lindner schl\u00e4gt Migrationsgipfel vor": ["FDP-Chef Christian Lindner schlug einen Migrationsgipfel von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen vor. Dieser solle ermitteln, welche Kapazit\u00e4ten es f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsaufnahme gebe, sagte Lindner der \u201ePassauer Neuen Presse\u201c (Montagausgabe). Auch er kritisierte Seehofer und warf diesem Unt\u00e4tigkeit vor. Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) solle das Fl\u00fcchtlingsthema \u201e\u00fcbernehmen, wenn ihr Innenminister amtsm\u00fcde geworden ist\u201c.", "Ebenso wie Seehofer sprach sich Lindner allerdings gegen einen deutschen Alleingang bei der Fl\u00fcchtlingsaufnahme aus und forderte eine europ\u00e4ische L\u00f6sung. Der deutsche Alleingang in der Fl\u00fcchtlingskrise des Jahres 2015 habe \u201eEuropa nicht gest\u00e4rkt\u201c. N\u00f6tig sei \u201eein europ\u00e4isches Management der Migration, das humanit\u00e4re Verantwortung mit der Kontrolle des Zugangs verbindet\u201c, betonte der FDP-Vorsitzende.", "Das vollkommen \u00fcberf\u00fcllte alte Lager Moria, in dem viele Fl\u00fcchtlinge teilweise seit Jahren unter menschenunw\u00fcrdigen Bedingungen gelebt hatten, war bei den Br\u00e4nden am vergangenen Dienstag und Mittwoch fast v\u00f6llig zerst\u00f6rt worden. Rund 11.500 Menschen wurden durch die Feuer obdachlos, darunter etwa 4000 Kinder."]}}, "recommendations": ["welt.de/politik/deutschland/article215824904/Fluechtlingsfrage-Fuer-die-SPD-reichte-es-nur-zu-einem-kleinen-Sieg.html", "welt.de/politik/deutschland/article215452362/Fluechtlingslager-Moria-Saskia-Esken-will-notfalls-Koalitionsausschuss.html"]}