{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/regionales/hamburg/article216037556/Stefan-Aust-Niemand-hat-etwas-gegen-konkrete-humanitaere-Hilfe-fuer-diese-Menschen.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant", "migration"], "creation_date": "19.09.2020", "last_modified": "25.09.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["J\u00f6rn Lauterbach"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Aust-Stefan", "Lauterbach-J\u00f6rn", "Migrationspolitik", "Deutschland", "Fl\u00fcchtlinge (Geo: Aufnahmeland)", "Lesbos", "EU WELT AM SONNTAG", "Fl\u00fcchtlingspolitik", "Stefan Aust", "Moria", "Fl\u00fcchtlinge", "Migration", "Lesbos"], "content": {"title": "Stefan Aust: \u201eNiemand hat etwas gegen konkrete humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr diese Menschen\u201c", "description": "Nach dem Brand im Fl\u00fcchtlingscamp in Moria wird in der EU \u00fcber die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen wieder heftig gestritten. WELT-AM-SONNTAG-Herausgeber Stefan Aust hat nichts gegen konkrete humanit\u00e4re Hilfe - doch der deutsche Alleingang sei keine L\u00f6sung.", "body": {"": ["WELT AM SONNTAG: Auch in der Hamburgischen B\u00fcrgerschaft wurde \u00fcber die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus dem abgebrannten Lager Moria gestritten. Wie sehen Sie hier die Situation \u2013 w\u00e4re es richtig, die Menschen nach Deutschland kommen zu lassen?", "Stefan Aust: Niemand hat etwas gegen konkrete humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr diese Menschen, aber darum geht es in der dahinterstehenden gr\u00f6\u00dferen Debatte nicht. Dass wir diese jetzt wieder f\u00fchren, hat damit zu tun, dass sich die Politik seit 2015 um klare Entscheidungen \u00fcber den Umgang mit Migrationsstr\u00f6men herumgedr\u00fcckt hat, und der Fall Moria legt das erneut offen. Wir versuchen, das Problem von uns fernzuhalten, die europ\u00e4ischen Randl\u00e4nder sollen das f\u00fcr uns l\u00f6sen. Und wenn es schiefgeht, zeigen wir uns gro\u00dfz\u00fcgig humanit\u00e4r und senden dabei ein Signal aus, das sp\u00e4ter immer wieder zu solchen Situationen f\u00fchren wird.", "WELT AM SONNTAG: Zeigt sich an diesem Beispiel, dass die EU-Fl\u00fcchtlingspolitik auch f\u00fcnf Jahre nach dem ersten gro\u00dfen Zustrom kaum vom Fleck gekommen ist?", "Aust: Ja, und vor allem Deutschland verursacht das Problem. Die \u00d6ffnung der EU-Binnengrenzen war eine der besten Entscheidungen der vergangenen 2000 Jahre, aber sie l\u00e4sst sich nur durchhalten, wenn wir bereit sind, die gemeinsamen Au\u00dfengrenzen zu sch\u00fctzen. In den EU-L\u00e4ndern gibt es sehr unterschiedliche Interessenslagen, was aber keines der kleineren L\u00e4nder will, ist eine deutsche Vorgabe zur Migrantenverteilung, und das auch noch ohne ein klares Konzept in der generellen Fl\u00fcchtlingspolitik.", "WELT AM SONNTAG: Auch in Deutschland selbst war der Abstimmungsprozess zwischen Bund und L\u00e4ndern schwierig. Sollten einzelne L\u00e4nder oder St\u00e4dte auch unabgestimmt vorgehen k\u00f6nnen?", "Aust: Das macht die Haltung nur noch schwieriger, und das wird am Ende niemand mehr in Europa verstehen.", "Stefan Aust ist Herausgeber der WELT AM SONNTAG. Die Fragen stellte J\u00f6rn Lauterbach.", "Dieser Text ist aus der WELT AM SONNTAG. Wir liefern sie Ihnen gerne regelm\u00e4\u00dfig nach Hause."]}}, "recommendations": ["welt.de/debatte/kommentare/article216274596/Boris-Pistorius-Wir-muessen-Frontex-staerken.html", "welt.de/politik/deutschland/article215736650/Moria-Macht-keinen-Sinn-Merz-positioniert-sich-zu-europaeischer-Loesung.html", "welt.de/politik/ausland/article215619706/Moria-auf-Lesbos-300-Migranten-ziehen-in-neues-Zeltlager.html", "welt.de/politik/deutschland/article215399168/Feuer-in-Moria-Tausende-Deutsche-demonstrieren-fuer-die-Aufnahme-von-Fluechtlingen.html"]}