{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/politik/ausland/article216346452/EU-Plaene-Kurz-erklaert-Fluechtlingsverteilung-in-Europa-fuer-gescheitert.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant", "asyl", "migration"], "creation_date": "22.09.2020", "last_modified": "23.09.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["WELT"], "news_keywords": ["Newsteam", "Kurz", "Sebastian", "Migrationspolitik", "EU (Europ\u00e4ische Union)", "Asyl", "Migrationspolitik", "Europa", "\u00d6sterreich Kanzler Kurz", "Migration", "Europaparlament", "Br\u00fcssel", "\u00d6VP", "Asylbewerber", "Fl\u00fcchtlingsverteilung", "AFP", "Sebastian Kurz", "Frankreich", "Fl\u00fcchtlinge"], "content": {"title": "EU-Pl\u00e4ne: Kurz erkl\u00e4rt Fl\u00fcchtlingsverteilung in Europa f\u00fcr gescheitert", "description": "Aus Sicht des \u00f6sterreichischen Bundeskanzlers Sebastian Kurz wird eine europaweite Fl\u00fcchtlingsverteilung nicht funktionieren. WELT hatte zuvor \u00fcber Details des neuen Reformvorsto\u00dfes der EU-Kommission berichtet.", "body": {"": ["Der \u00f6sterreichische Bundeskanzler Sebastian Kurz hat die Fl\u00fcchtlingsverteilung in der EU als \u201egescheitert\u201c bezeichnet. \u201eDas lehnen so viele Staaten ab. Das wird auch nicht funktionieren\u201c, sagte der konservative Politiker am Dienstag im Interview mit der Nachrichtenagentur AFP \u2013 einen Tag, bevor die EU-Kommission in Br\u00fcssel ihre neuen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die seit Jahren umstrittene Asylreform vorstellen will.", "Der Politiker von der konservativen \u00d6VP forderte einen besseren Schutz der EU-Au\u00dfengrenzen und einen effektiveren Kampf gegen Schlepper, \u201eaber auch mehr gemeinsame Hilfe vor Ort\u201c.", "Er finde es \u201egut, wenn sich die Europ\u00e4ische Kommission dem Thema Asyl und Migration\u201c widme, sagte Kurz. Das Thema k\u00f6nne nur \u201egesamteurop\u00e4isch gel\u00f6st werden\u201c. Die Verwendung von Begriffen wie \u201eSolidarit\u00e4t\u201c in der Migrationsdebatte lehnte Kurz aber ab. \u201eEuropa sollte aus dem Jahr 2015 gelernt haben. Und einfach gemeinsam illegale Migration bek\u00e4mpfen\u201c, sagte der Kanzler."], "Kurz: Auch kleinere L\u00e4nder m\u00fcssten Interessen einbringen k\u00f6nnen": ["Sein Land habe in der Fl\u00fcchtlingspolitik einen \u201eunglaublich gro\u00dfen Beitrag geleistet\u201c, sagte Kurz weiter. Oft w\u00fcrden vor allem die EU-Mitgliedstaaten an den Au\u00dfengrenzen in den Blick genommen, wenn es um Fl\u00fcchtlinge und Migranten gehe. Tats\u00e4chlich sei \u00d6sterreich aber nach Schweden und Deutschland das \u201edrittbetroffenste Land\u201c in der EU, wenn es um die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen gehe. In den vergangenen f\u00fcnf Jahren seien 200.000 Menschen in \u00d6sterreich aufgenommen worden.", "Kurz betonte, dass auch kleinere Staaten in der EU die M\u00f6glichkeit haben m\u00fcssten, ihre Interessen einzubringen. \u201eDie Europ\u00e4ische Union ist mehr als nur Deutschland und Frankreich\u201c, betonte er. Dies sei auch gut so. Als die beiden gr\u00f6\u00dften EU-Staaten h\u00e4tten Deutschland und Frankreich \u201enat\u00fcrlich einen gewissen F\u00fchrungsanspruch\u201c. Andere Staaten h\u00e4tten jedoch \u201egenauso die M\u00f6glichkeit, ihre Ideen einzubringen und daf\u00fcr Mehrheiten zu suchen\u201c.", "Als Beispiel nannte Kurz die Gruppe der sogenannten frugalen oder sparsamen vier, die neben \u00d6sterreich aus den Niederlanden, Schweden und D\u00e4nemark besteht. In der Debatte \u00fcber den Corona-Wiederaufbauplan der EU hatten die vier Staaten eine Reduzierung der geplanten Zusch\u00fcsse f\u00fcr schwer von der Krise betroffene L\u00e4nder erwirkt. Mit den anderen drei \u201efrugalen Staaten\u201c teile \u00d6sterreich \u201eviele Zug\u00e4nge und Interessen\u201c, sagte Kurz."], "Das plant die EU-Kommission": ["Die Kommission will darauf setzen, die EU-Staaten in Ausnahmesituationen zur Aufnahme von Schutzbed\u00fcrftigen zu verpflichten. Alternativ k\u00f6nnten die Regierungen aber auch etwa Hilfe bei der Abschiebung abgelehnter Asylbewerber leisten, berichtete WELT am Dienstag unter Berufung auf hochrangige EU-Diplomaten. Zun\u00e4chst einmal soll die Solidarit\u00e4t der anderen EU-Staaten \u2013 zumindest bei bestimmten Szenarien \u2013 jedoch freiwillig sein. EU-Kreise best\u00e4tigten dies.", "Die EU-Kommission beschreibt demnach drei Szenarien: Bei einer normalen Entwicklung k\u00f6nnen die EU-Staaten freiwillig helfen. Dies gilt zun\u00e4chst auch f\u00fcr das zweite Szenario, wenn das Asylsystem unter Druck ger\u00e4t \u2013 solange gen\u00fcgend Beitr\u00e4ge zusammenkommen. Im Krisenfall soll die Hilfe verpflichtend sein. Am Mittwoch will die EU-Kommission einen neuen Vorschlag f\u00fcr die seit Jahren blockierte Reform der Asyl- und Migrationspolitik vorlegen, \u00fcber den die EU-Staaten und das Europaparlament dann verhandeln m\u00fcssen. Die EU-Staaten streiten seit Jahren \u00fcber die Verteilung Schutzsuchender.", "An dem derzeit g\u00fcltigen Dublin-Prinzip, wonach in der Regel jener EU-Staat f\u00fcr einen Asylantrag zust\u00e4ndig ist, auf dessen Boden der Schutzsuchende zuerst europ\u00e4ischen Boden betreten hat, will die EU-Kommission weitgehend festhalten. Um abgelehnte Asylbewerber schneller abzuschieben, schl\u00e4gt die EU-Kommission nach WELT-Informationen einen \u201eEU-Koordinator f\u00fcr R\u00fcckf\u00fchrungen\u201c vor, der eine Arbeitsgruppe leiten soll."]}}, "recommendations": ["welt.de/wirtschaft/article216529346/EU-Vizepraesident-verteidigt-neuen-Anlauf-fuer-gemeinsame-Asylpolitik.html", "welt.de/politik/ausland/article215521636/Jean-Asselborn-Europa-ist-Sebastian-Kurz-auf-den-Leim-gegangen.html"]}