{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/06/13/was-rassismus-eine/", "author": ["Peter Ausschuss"], "creation_date": "13 June 2020", "content": {"title": "Was ist Rassismus? Eine Klarstellung", "body": [{"": "Wenn man einen Polizeieinsatz professionell durchf\u00fchrt, ist der Verd\u00e4chtige hinterher nicht tot. Da\u00df das nicht passieren darf, dar\u00fcber sind wir uns einig. Dies aber nun in ein wochenlanges Sprudeln von Rassismusvorw\u00fcrfen m\u00fcnden zu lassen und es f\u00fcr seine eigenen politischen Agenden zu nutzen, das ist nicht in Ordnung."}, {"": "Am Donnerstag (11.6.2020) lief auf NDR Info die \u201eRedezeit\u201c \u00fcber das Thema \u201eRassismus\u201c. Dort belehrt uns z. B. die Initiatorin von \u201eSchule ohne Rassismus, Schule mit Courage\u201c, es gebe \u00fcberhaupt keine Rassen, das sei nur ein Konstrukt! (\u00c4hnliches wu\u00dfte man ja schon \u00fcber M\u00e4nner und Frauen: Der Unterschied sei nur Einbildung.) Ein weiterer \u201eExperte\u201c belehrt uns, man d\u00fcrfe bei einem Schwarzen in Deutschland nicht nachfragen, woher er denn komme, wenn er \u201eaus M\u00fcnchen\u201c geantwortet hat; sonst sei das \u201erassistisch\u201c. Podcast hier (\u201eSchwarze Leben z\u00e4hlen\u201c):"}, {"": "Die Sendung war stellenweise so grenzdebil, da\u00df man sich Sorgen um die geistige Gesundheit der H\u00f6rer machen mu\u00df."}, {"": "Wir haben in Deutschland viele Probleme: Arbeitslosigkeit (gerade wegen der \u00fcberzogenen \u201eCorona\u201c-Ma\u00dfnahmen), B\u00fcrokratie und G\u00e4ngelung, Armut, d\u00fcmmliche Sendungen in Rundfunk und TV, Unfreiheit und Bevormundung usw. Nur ein Problem mit Rassismus, das haben wir kaum. Sehr wohl aber h\u00f6ren wir tagein, tagaus Vorw\u00fcrfe von irgendeinem diffusen \u201eRassismus\u201c, der angeblich \u00fcberall grassiert, ja den man als wei\u00dfer Deutscher schon fast als Erbs\u00fcnde \u2013 so wird dreist unterstellt \u2013 mit sich herumtr\u00e4gt."}, {"": "Was ist nun Rassismus? Dar\u00fcber wird eine Orgie des Unsinns \u00fcber uns ergossen, so da\u00df eine Klarstellung dringend erforderlich ist."}, {"": "Zuerst dazu, was Rassismus TATS\u00c4CHLICH ist oder w\u00e4re. Wer meint, Menschen anderer Rasse prinzipiell als Menschen zweiter Klasse behandeln zu d\u00fcrfen nur aufgrund dieser Rasse, sie zu entrechten, versklaven, t\u00f6ten usw., der mu\u00df zu Recht mit deren Widerstand rechnen und ist Rassist."}, {"": "Nat\u00fcrlich gibt es Beispiele f\u00fcr Rassismus. Die Apartheid in S\u00fcdafrika war zweifellos rassistisch. Ebenso war es die Rassentrennung in den USA. Die gesamte Sklaverei war es nat\u00fcrlich, egal, in welchem Land und von wem. Es gab auch Araber, die sich Sklaven hielten. Woraus sich gleich lernen l\u00e4\u00dft: Es sind nicht immer dieselben auf der T\u00e4ter- und Opferseite, sondern das kann variieren. Als sich nach dem Fall Konstantinopels das osmanische Reich auf den Balkan ausgedehnt hatte, hatten dort die T\u00fcrken mehr Rechte, und die einheimischen christlichen Balkanbewohner hatten weniger Rechte. Schlie\u00dflich: Da\u00df das Dritte Reich rassistisch war, bedarf keiner Diskussion."}, {"": "Viel wichtiger in unser heutigen Zeit ist aber der Hinweis darauf, was Rassismus NICHT ist. Denn der Begriff wird inflation\u00e4r gebraucht \u2013 bis hin zur Schwachsinnigkeit. Dem Mi\u00dfbrauch ist ein Riegel vorzuschieben."}, {"": "Jeder, der sehen kann, sieht das. Es ist deswegen auch die jetzt aufgetretene Forderung unsinnig, den Begriff Rasse aus dem Grundgesetz zu streichen. Eine Umbenennung bringt nichts. Raider hei\u00dft jetzt Twix, sonst \u00e4ndert sich nix. (F\u00fcr die J\u00fcngeren: Es gab mal einen Schokoriegel, der Raider hie\u00df, aber irgendwann nannte der Hersteller ihn um in Twix und gab diesen Slogan aus.)"}, {"": "Es ist auch kein Argument, da\u00df flie\u00dfende \u00dcberg\u00e4nge zwischen Rassen bestehen. Das ist auch bei vielen anderen Dingen so. Man kann auch nicht sagen, da\u00df es keine Ozeane g\u00e4be, nur weil an der S\u00fcdspitze S\u00fcdamerikas nicht kar ist, wo der Atlantik aufh\u00f6rt und wo der Pazifik anf\u00e4ngt. Oder da\u00df es kein Gelb und Orange g\u00e4be, nur weil es auch einen Farbton dazwischen gibt."}, {"": "\u00dcbrigens: Wenn es keine Rassen g\u00e4be, k\u00f6nnte auch niemand wegen seiner Rasse diskriminiert werden. Wer also bestreitet, da\u00df es Rassen gibt, kann nicht behaupten, da\u00df er irgendwo das Problem \u201eRassismus\u201c sieht."}, {"": "Man kann auch nicht von einem Problem Alkoholismus reden, aber gleichzeitig bestreiten, da\u00df es Alkohol gibt."}, {"": "Fangen wir mal ganz einfach an. Angeh\u00f6rige unterschiedlicher Rassen sind oft im Durchschnitt unterschiedlich gro\u00df. Vielleicht hat man schon die Erfahrung gemacht, da\u00df S\u00fcdeurop\u00e4er oft etwas kleiner sind als Mitteleurop\u00e4er. Vietnamesen und andere Menschen aus S\u00fcdostasien sind sogar oft deutlich kleiner. Umgekehrt sind in manchen Gegenden Afrikas die Menschen durchschnittlich gr\u00f6\u00dfer. Au\u00dferdem haben Europ\u00e4er normalerweise gr\u00f6\u00dfere Nasen als z. B. Ostasiaten. (Daher der in Ostasien verbreitete Name \u201eLangnasen\u201c.) Hautfarben sind auch wahrnehmbar."}, {"": "So weit, so gut. Gehen wir aber nun zum Inneren. Hier stellen sich Fragen wie: Sind eigentlich alle Rassen im Durchschnitt gleich emotional, gleich intelligent, gleich friedfertig usw.? Hier setzt auf einmal der Verstand der selbsternannten Rassismusverh\u00fcter sofort komplett aus: Das darf nicht sein, und folglich ist es auch nicht so."}, {"": "Polizeistatistiken weisen aus, wer \u00fcberporportional Morde, Vergewaltigungen usw. begeht. (Es wird nur in manchen Medien nicht dar\u00fcber berichtet.) Jeder wei\u00df oder kann wissen, da\u00df am \u201eG\u00f6rli\u201c in Berlin afrikanische Drogendealer stehen. Die Polizisten \u201ekennen ihre Pappenheimer\u201c. In jeder Berufsgruppe hat man seine Erfahrungswerte, wo man besonders hingucken mu\u00df. Anders gelagerte Einzelf\u00e4lle best\u00e4tigen die Regel. Es ist also gut und sinnvoll so. Wer \u201eracial profiling\u201c bei der Polizei abschaffen will, wie jetzt in Berlin, der sabotiert Polizeiarbeit."}, {"": "Es g\u00e4be einen einfachen Weg, da\u00df das \u201eracial profiling\u201c sich er\u00fcbrigt. Es m\u00fc\u00dften einfach Angeh\u00f6rige bestimmter Gruppen weniger Straftaten begehen. Dann w\u00fcrden sie die gesetzestreuen Angeh\u00f6rigen gleichen Aussehens nicht mehr mit in die \u00dcberpr\u00fcfung hineinziehen. Die Polizei w\u00fcrde sich nach neuen, positiven Erfahrungen auf eine andere Situation einstellen. Aber der Vorschlag, weniger Straftaten zu begehen, ist eventuell nicht politisch korrekt."}, {"": "\u00dcbrigens: Die Polizei kontrolliert, so ist doch stark anzunehmen, bez\u00fcglich bestimmter Vergehen h\u00f6chstwahrscheinlich mehr M\u00e4nner als Frauen. Ist sie deswegen \u201esexistisch\u201c? Nein, es h\u00e4ngt damit zusammen, da\u00df Straftaten mehr von M\u00e4nnern als von Frauen begangen werden. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnte man auch mal die Ende-50-j\u00e4hrige Frau Lehmann kontrollieren, die schnell zu Douglas rein will, um sich den neuen Lippenstift zu kaufen. Aber die Wahrscheinlichkeit ist einfach klein, da\u00df man mit solchen Kontrollen effektiv ist und Verbrechen aufkl\u00e4rt und vereitelt."}, {"": "Rassen und Religionen sind grundverschiedene Dinge. Trotzdem wird heutzutage st\u00e4ndig \u2013 mit einem geistig unheimlich niedrigen Niveau \u2013 beides vermengt. So wird z. B. Thilo Sarrazin vorgeworfen, sein Buch \u201eFeindliche \u00dcbernahme\u201c \u00fcber den Islam sei \u201erassistisch\u201c. Dabei handelt es \u00fcberhaupt nicht von Rassen. Was einige Z\u00fcge angeht, die mit dem Islam und anderen au\u00dfereurop\u00e4ischen Sitten zu tun haben und die sich in Deutschland breit machen, so hat deren Bek\u00e4mpfung nichts mit Rassismus zu tun. Kinderehen, Zwangsheiraten, Beschneidungen von M\u00e4dchen UND Jungen, Verteidigen einer angeblichen \u201eEhre\u201c mit Mord usw.: Dagegen die Stimme zu erheben, gebieten gesunder Menschenverstand um Humanit\u00e4t."}, {"": "Man kann z. B. einen Negerku\u00df einen Negerku\u00df nennen. Das hei\u00dft nicht, da\u00df man die Kolonie Deutsch-S\u00fcdwestafrika zur\u00fcckhaben will oder irgendetwas anderes \u201eRassistisches\u201c guthei\u00dft. Eine solche Schlu\u00dffolgerung w\u00e4re g\u00e4nzlich abwegig."}, {"": "Die Indianer wehrten sich gegen die wei\u00dfen Invasoren. Die Indianer taten das aber nicht, weil die Fremden wei\u00df waren. Sondern weil sie Invasoren waren. Das ist der Punkt. Sie h\u00e4tten auch schwarz-gelb kariert sein k\u00f6nnen, oder was auch immer. Das Problem war nicht das Aussehen der wei\u00dfen Eindringlinge (\u201eBleichgesichter\u201c), sondern das Handeln. Ein \u00e4hnliches Problem besteht heute in Westeuropa. Wer sich dort engagiert, der tut das nicht, weil er ein Problem mit dem Aussehen von irgendwem hat, so wie es die Unterstellung will. In Wirklichkeit wendet er sich gegen gewisse Lebensweisen, z. B. das Messer immer griffbereit zu haben oder gewisse Errungenschaften der europ\u00e4ischen Zivilisation zu negieren."}, {"": "Fremde haben immer \u2013 im Durchschnitt \u2013 ein anderes Aussehen als die Einheimischen. Das liegt in der Natur der Sache und ist nicht der Punkt. Falls die Erde in Zukunft einmal von Au\u00dferirdischen angegriffen werden sollte, die sie mit Krieg \u00fcberziehen, dann werden diese doch auch anders aussehen als wir. Wetten? Und es ist nicht deren Aussehen der Grund, da\u00df man die Erde verteidigt."}, {"": "P.S.: Im Grunde entspringt das, was gesagt wurde, dem Verstand und d\u00fcrfte gut nachvollziehbar sein. Aber es ist nicht \u00fcberall erw\u00fcnscht, sich Gedanken zu machen. In manchen Kreisen w\u00fcrden nat\u00fcrlich die oben ausgef\u00fchrten sechs Punkte selber als \u201erassistisches\u201c Gedankengut gebrandmarkt. Daher kann hier leider auch nicht der Name des Autors dieses Artikels genannt werden."}, {"": "Die Tendenz ist in Deutschland wie in Schweden. Dort m\u00fcssen B\u00fcrger sich inzwischen wegen ihrer angeblich \u201erassistischen\u201c Facebook-Kommentare Polizeiverh\u00f6ren unterziehen, s. den folgenden Artikel:"}, {"": "Also: gegen echten \u201eRassismus\u201c meinetwegen, aber nicht gegen die verzerrenden Quatsch-Narrative unserer Zeit."}]}, "last_modified": "2020-11-13T13:28:09+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Invasor"}