{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/01/16/chaos-chios-fluechtlingsunterkunft/", "author": ["Marilla Slominski"], "creation_date": "16 January 2020", "content": {"title": "Chaos in Chios um neue Fl\u00fcchtlingsunterkunft", "body": [{"": "Hoher Besuch hatte sich im Rathaus eingefunden. Der stellvertretende griechische Arbeitsminister\u00a0Notis Mitarakis war angereist, um seine Pl\u00e4ne f\u00fcr eine neue sogenannte Fl\u00fcchtlingsunterkunft vorzustellen."}, {"": "Vor dem Rathaus sammelten sich laut"}, {"": "aufgebrachte B\u00fcrger, es seien\u00a0Flaschen und Kaffeetassen gegen die Polizisten geflogen, die das hochrangige Rathaustreffen bewachten. Sie drangen ins Rathaus ein, der Eingang des Geb\u00e4udes sei von den widerspenstigen B\u00fcrgern zerst\u00f6rt worden, hei\u00dft es unter Berufung auf die lokale Webseite"}, {"": "Einwohner der Stadt Vrontado seien sich nicht einig mit den Bewohnern von Campochori auf Chios \u00fcber den Standort des neuen Zentrums."}, {"": "Allen Proteste zum Trotz beschlossen die Beamten im Rathaus nach einem f\u00fcnfst\u00fcndigen Treffen den Vorschlag der Regierung nicht abzulehnen. Sie bestanden jedoch auf eine \u201ekleine\u201c Einrichtung f\u00fcr \u201enur\u201c bis zu 500 Fl\u00fcchtlinge und Migranten."}, {"": "Die Insel Chios wird an dem vom Regionalgouverneur der Nord\u00e4g\u00e4ischen Inseln beschlossenen Generalstreik teilnehmen, der am 22. Januar stattfinden wird. Die Streikaktion wurde aus Protest gegen die unhaltbare Fl\u00fcchtlings- und Migrantensituation auf der Insel aufgerufen. (MS)"}]}, "last_modified": "2020-01-16T04:00:36+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}