{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/08/22/migration-fusstritt-deutschland/", "author": ["Peter Ausschuss"], "creation_date": "22 August 2020", "content": {"title": "Migration, ein \u00f6kologischer Fu\u00dftritt f\u00fcr Deutschland und Europa", "body": [{"": "berichtete am 16. August 2020"}, {"": "\u00fcber die \u201e"}, {"": "\u201c bei gleichzeitiger Duldung von hunderttausenden r\u00fcckf\u00fchrungspflichtigen Ausl\u00e4ndern. Dass die Migrationslasten jedes Jahr Milliarden kostet, ist allgemein bekannt und anscheinend kein Problem. Nicht verzagen, Merkel fragen, und die sagte, \u201e"}, {"": "\u201c."}, {"": "Am gleichen 16. August titelte die"}, {"": "in der Wochenendausgabe doppelseitig, \u201e"}, {"": "\u201c."}, {"": ". Am Beispiel eines deutschen Aussteigers wird auf zwei vollen Zeitungsseiten aufgezeigt, wie WIR (?) unseren \u00f6kologischen Fu\u00dfabdruck verkleinern k\u00f6nnen. \u201e"}, {"": "\u201c \u2013 ganz nach dem Willen nicht nur der Polit-Gr\u00fcnen."}, {"": ", auch wenn das bei den Verantwortlichen wohl nur ein Schulterzucken ausl\u00f6sen wird. Oder gar die rhetorische Rassismus-Keule geschwungen wird, obwohl das absolut nichts mit"}, {"": "zu tun hat."}, {"": "Das erw\u00e4hnte BZ-Magazin enth\u00e4lt eine gro\u00dfe"}, {"": "der L\u00e4nder weltweit (aus 2014). \u201e"}, {"": "\u201c. Diese sind jedoch sehr unterschiedlich verteilt."}, {"": ". F\u00fcr Migranten aus dem Irak, dem Iran und der T\u00fcrkei lag der gha-Fl\u00e4chenbedarf in ihren Ursprungsl\u00e4ndern schon zwischen 1,75 bis 3,49 gha. Aber sie wandern nach Europa ein, besonders nach"}, {"": "(2019). Im Schnitt ist ihr"}, {"": ". Das liegt nicht nur daran, dass die Einwanderer und Abgeholten bei uns auf \u201egr\u00f6\u00dferem Fu\u00df\u201c leben als dort. Es muss z.B. mehr geheizt werden und die Familienbesuche in der Heimat sind nicht mehr mit dem Auto m\u00f6glich, sondern erfordern energieaufw\u00e4ndige Fl\u00fcge. Auch der Einwand, die Merkel-G\u00e4ste fahren keine SUVs, greift nicht. Alleine Ern\u00e4hrung und Wohnen machen 60 Prozent des Fu\u00dfabdrucks aus."}, {"": "denn"}, {"": "."}, {"": ". Der Gro\u00dfteil lebte um den"}, {"": "n\u00f6rdlicher Breite herum. Dort betr\u00e4gt der Abstand zwischen den L\u00e4ngengraden"}, {"": ". Wandern sie nun bei uns ein und nehmen wir Hessen an (in Frankfurt haben mehr als die H\u00e4lfte einen Migrationshintergrund), liegt dieses auf etwa dem"}, {"": ". Und dort schrumpfte ein L\u00e4ngengrad auf dem sie bisher lebten um 25 km auf"}, {"": ". Den z.B. aus"}, {"": "Kommenden standen auf dem 15. Breitengrad sogar 107,35 km zur Verf\u00fcgung, wobei sie einen"}, {"": "! D.h. die \u00d6kobilanz der jeweiligen Migranten verschlechtert sich f\u00fcr unseren Globus und insbesondere f\u00fcr uns als Aufnahmeland."}, {"": ": Jedem der Migranten aus dieser 30-Breitengrad-Region stehen 26 Prozent weniger Fl\u00e4che zur Verf\u00fcgung als zuhause, im Fall Eritreas sogar ein Drittel weniger. Ganz zu schweigen von denen,"}, {"": ". Das gilt insbesondere f\u00fcr die Landwirtschaft; immer mehr dieser Fl\u00e4chen werden als Wohngebiete ben\u00f6tigt, aber auch f\u00fcr mehr Infrastruktur f\u00fcr die steigende Bev\u00f6lkerungszahl."}, {"": ". Und wenn dann noch die Trockenheit in Deutschland zunimmt, dann sinken die Ernten nicht nur durch weniger Landwirtschaftsfl\u00e4chen, sondern auch durch weniger Ertrag pro Hektar, mit dem immer mehr M\u00e4uler gestopft werden m\u00fcssen. Ein ganz akutes Problem in diesem Jahr."}, {"": ": Deutschland mit nur rund 350.000 km\u00b2 nahm in nur acht Jahren um fast drei Millionen Einwohner zu. Bei"}, {"": "entspricht dies 14 Mio.\u00a0gha (Hektar)."}, {"": "ist die auf unserem"}, {"": "liegende, geographisch bedingte Enge von nur 10,5 Mio. km\u00b2. In der EU sind es sogar nur 4,3 Mio. km\u00b2. Und Deutschland hat weniger als ein Zehntel der Fl\u00e4chen der EU-L\u00e4nder. Unsere 357.386 km\u00b2 m\u00fcssen sich 83,2 Mio. registrierte Einwohner teilen, macht"}, {"": "Alleine die T\u00fcrkei oder Afghanistan sind rund doppelt so gro\u00df, aus denen viele Migranten zustr\u00f6men."}, {"": "Sie k\u00f6nnen ja ihre \u00fcber alles geliebte Frau Merkel mitnehmen. Falls diese das aber doch nicht m\u00f6chte, die Britischen Jungferninseln sind 151 km\u00b2 gro\u00df, da h\u00e4tten 30 Leute mit dem Fu\u00dfabdruck von Frau Merkel Platz \u2013"}, {"": "sie von den schon l\u00e4nger dort Lebenden \u00fcberhaupt aufgenommen w\u00fcrde."}]}, "last_modified": "2020-11-14T08:23:19+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}