{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/09/27/der-teufelspakt-nein/", "author": ["Bianca Hoekstra"], "creation_date": "27 September 2020", "content": {"title": "Der Teufelspakt: Nein, wir schaffen das nicht | Katharina Edl", "body": [{"": "Katharina Edl zum Migrationspakt 2.0: Und pl\u00f6tzlich ging es Schlag auf Schlag: 13.000 St\u00fchle vor dem Reichstag, das Flammeninferno mit anschlie\u00dfendem Ausbruch der Hypermoral und nun setzt der europ\u00e4ische Migrationspakt dem ganzen noch die Krone auf. Man muss mittlerweile nicht mal mehr wissen, was dieser beinhaltet. Es ist in jeglicher Hinsicht ein Teufelspakt zum weiteren Schaden Europas, insbesondere Deutschlands. Es ist dringend \u00fcberf\u00e4llig zu sagen \u201eNein, wir werden das niemals schaffen und wollen das auch gar nicht\u201c."}, {"": "("}, {"": ")"}]}, "last_modified": "2020-09-26T14:01:40+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}