{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/09/11/moria-europas-grenzen/", "author": ["Bianca Hoekstra"], "creation_date": "11 September 2020", "content": {"title": "Moria brennt: Europas Grenzen unter Feuer!", "body": [{"": "Die politische Linke nutzt nun diese \u2013 absichtlich gelegten? \u2013 Br\u00e4nde aus, um ihre Migrationssucht zu befriedigen. Mit den Bildern soll uns Europ\u00e4ern ein schlechtes Gewissen gemacht werden. Ein schlechtes Gewissen sollten aber diejenigen haben, die f\u00fcr die Situation vor Ort verantwortlich sind: Regierungspolitiker, welche den Migrationsmagneten einschalten, die Grenzen \u00f6ffnen, die ganze Welt willkommen hei\u00dfen und kriminelle Schlepperbanden entkriminalisieren."}, {"": "Bernhard Zimniok stellt klar: \u201eEs ist inakzeptabel, Einreise durch Brandstiftung zu erzwingen. Derweil versucht die EU mit einem in Hinterzimmern ausgekl\u00fcgelten neuen Migrationspakt illegale Migration zu legalisieren. H\u00e4tten wir dies vor zwei Wochen nicht aufgedeckt, w\u00e4re das kaum jemandem aufgefallen. Die Bilder aus Griechenland liefern einen Vorgeschmack darauf, wie Europas Zukunft aussehen k\u00f6nnte, wenn illegale Massenmigration nicht endlich mit aller H\u00e4rte bek\u00e4mpft wird.\u201c"}, {"": "Lars Patrick Berg erg\u00e4nzt abschlie\u00dfend: \u201eWir brauchen einen effektiven Schutz unserer Au\u00dfengrenzen. Schleppern muss das Handwerk gelegt werden. Stattdessen wird ihnen, wie etwa Carola Rackete, im EU-Parlament auch noch der rote Teppich ausgerollt. Und Erdogan setzt die Migrationswaffe ein, um Europa, und insbesondere Griechenland, zu destabilisieren, w\u00e4hrend er weiter EU-Milliarden kassiert und sich vermutlich ins F\u00e4ustchen lacht. Damit muss Schluss sein: Die EU darf sich nicht weiter von Erdogan erpressen lassen. Ein EU-Beitritt der T\u00fcrkei muss endg\u00fcltig vom Tisch. Wir haben das schon immer gefordert. Nun wird es h\u00f6chste Zeit, dass die anderen Parteien nachziehen.\u201c"}, {"": "("}, {"": ")"}]}, "last_modified": "2020-09-10T17:25:03+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}