{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/09/03/seehofer-islam-muslimfeindlichkeit/", "author": ["Birgit St\u00f6ger"], "creation_date": "03 September 2020", "content": {"title": "Seehofer k\u00e4mpft jetzt gegen Islam- und Muslimfeindlichkeit \u2013 Migrantenverb\u00e4nde fordern neues Ministerium gegen Rassismus", "body": [{"": "."}, {"": "Wie das Bundesinnenministerium in Berlin mitteilte, will die Bundesregierung damit unterstreichen, dass sie die wachsenden Sorgen und \u00c4ngste von Menschen ernst nimmt, die von \u201eislamfeindlichem Hass, Anfeindungen und \u00dcbergriffen\u201c betroffen sind. Das Expertengremium solle Erscheinungsformen von Muslimfeindlichkeit analysieren und praxisorientierte Ans\u00e4tze aufzeigen, um Muslimfeindlichkeit zu identifizieren, zu bek\u00e4mpfen und vorzubeugen.\u00a0Denn nichts gef\u00e4hrdet den Zusammenhalt des Staates und der Gesellschaft mehr, als eine \u2013 von Seehofer herbeifabulierte -\u201eBedrohung f\u00fcr Muslime\u201c."}, {"": "Sein"}, {"": "verstehe die Einrichung des UEM \u201eauch als eine Reaktion auf rassistische und muslimfeindliche Vorf\u00e4lle sowie\u201c \u2013 ab hier wird es nur noch irre \u2013 \u201eterroristische Anschl\u00e4ge beziehungsweise Anschlagsplanungen der vergangenen Monate\u201c, bekr\u00e4ftigt der sich am St\u00fcck widersprechende CSU-Mann, der noch vor zwei Jahren der tiefen \u00dcberzeugung war, der Islam geh\u00f6re nicht zu Deutschland."}, {"": "Bereits im M\u00e4rz wurde zur Einrichtung eines UEM in einer Pressemitteilung des BMI"}, {"": ": \u201eDer Expertenkreis wird in seiner Arbeit auf mehrere Jahre angelegt sein. Er soll aktuelle und sich wandelnde Erscheinungsformen von Muslim- und Islamfeindlichkeit eingehend analysieren und auf Schnittmengen mit antisemitischen Haltungen sowie anderen Formen gruppenbezogener Vorurteile und Ausgrenzungen hin untersuchen. Dies soll in einem Bericht m\u00fcnden, der Empfehlungen f\u00fcr den Kampf gegen antimuslimischen Hass und islamfeindliche Ausgrenzung auf allen Feldern und Ebenen gibt\u201c."}, {"": "Zum Seehoferschen Muslimreigen ver\u00f6ffentlichte das BMI ein Bild, worauf der Herr Innenminister freudig die Hand des Hardcore-Muslim Aiman Mazyek sch\u00fcttelt. Mazyek ist nicht nur Vorsitzender des islamischen Vereins \u201eZentralrat der Muslime Deutschland\u201c (ZDM), der aufs Engste mit vom Verfassungsschutz als islamistisch, demokratiefeindlich und antisemitsch eingestuften Organisationen verbunden ist. Mazyek, einer der umtriebigsten Islamfunktion\u00e4re, h\u00e4lt die archaische islamische Scharia tats\u00e4chlich f\u00fcr vereinbar mit der Demokratie."}, {"": "Rund 40 Migrantenorganisationen haben zudem ein neues Ministerium f\u00fcr ihre Belange und eine Ausweitung des Wahlrechts gefordert. \u201cRassismus hat eine erschreckende Kontinuit\u00e4t in Deutschland\u201d, bejammert Marianne Ball\u00e9 Moudoumbou, Sprecherin der Frauenorganisation Pan African Women\u2019s Empowerment and Liberation Organisation am Montag bei der Vorstellung einer \u201cAntirassismus Agenda 2025\u201d in Berlin"}, {"": "dem RND. In dem Papier fordern die Organisationen ein neues Ministerium, das die Asyl- und Integrationspolitik verantwortet, sowie eine Berechtigung zur Wahl des Bundestags f\u00fcr alle Menschen, die seit mindestens f\u00fcnf Jahren in Deutschland leben \u2013 auch wenn sie keine deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft haben. Auch die Berufung eines eigenen Expertenrates, der die Politik beraten soll, wollen die die Verb\u00e4nde realisiert haben. Au\u00dferdem fordern sie, Quotenregelungen f\u00fcr Menschen mit Migrationshintergrund im \u00f6ffentlichen Dienst einzuf\u00fchren. Am Mittwoch trifft sich der bunte Kabinettsausschuss zur Bek\u00e4mpfung von Rassismus und Rechtsextremismus mit Bundeskanzlerin Angela Merkel."}, {"": "Also alles nur noch eine Frage der Zeit, bis Migranten den Takt hier angeben, Kritik am Islam, Kritik an der Integratinsunwilligkeit- und Unf\u00e4higkeit weiter Teile der muslimischen Community endg\u00fcltig gleichgesetzt werden mit Straftaten und von Seehofer und Co. als solche verfolgt werden. Und nein \u2013 von der Einrichtung eines \u201eUnabh\u00e4ngigen Expertenkreis Deutschenfeindlichkeit\u201c, mit der die Regierung aufzeigt, dass sie die wachsenden Sorgen und \u00c4ngste seiner B\u00fcrgern ernst nimmt, die von \u201edeutschenfeindlichem Hass, Anfeindungen und \u00dcbergriffen\u201c einer mehrheitlichen muslimsichen Massenmigration betroffen sind, ist nichts bekannt."}]}, "last_modified": "2020-09-03T21:03:00+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}