{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/10/08/im-gespraech-sarrazin/", "author": ["Bianca Hoekstra"], "creation_date": "08 October 2020", "content": {"title": "\ud83d\udde3 IM GESPR\u00c4CH \u2013 Sarrazin zu seinem neuen Buch", "body": [{"": "Thilo Sarrazin hat sein neuestes Buch vorgelegt: \u201eDer Staat an seinen Grenzen \u2013 \u00dcber Wirkung von Einwanderung in Geschichte und Gegenwart\u201c. Es ist der 6. Bestseller in Folge. Der Mainstream ist entsetzt wie eh und je. Dabei hat sich Sarrazin faktenreich in die Geschichte der gro\u00dfen Migrationsbewegungen vertieft und ist dabei bis ins Altertum zur\u00fcck gegangen. Seine wichtigste Feststellung und These: Historisch belegte Einwanderungsprozesse verliefen \u00fcberwiegend zum Nachteil der indigenen Bev\u00f6lkerung. Daher, sagt Sarrazin, muss es eine Steuerung der Migration geben."}, {"": "Markus G\u00e4rtner hat mit Sarrazin vor wenigen Tagen in Berlin dieses Interview gef\u00fchrt und mit ihm seine Thesen abgeklopft, ihn aber auch zu aktuellen Themen befragt: Sein Rauswurf aus der SPD, der neue Asyl- und Migrationspakt der EU, seine vorl\u00e4ufige Bilanz der Migration seit dem Herbst 2015 \u2026 und vieles mehr \u2026"}, {"": "gibt es mehr Details zu seinem Buch."}, {"": "("}, {"": ")"}]}, "last_modified": "2020-10-07T16:05:35+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}