{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/08/22/das-ende-schonfrist/", "author": ["Daniel Matissek"], "creation_date": "22 August 2020", "content": {"title": "Das Ende der Schonfrist: Maa\u00dfen beginnt unbequem zu werden", "body": [{"": "Per Twitter \u00e4u\u00dferte sich der in der Werte-Union aktive Ex-Spitzenbeamte gestern zum derzeit in aller Heimlichkeit von der EU-Kommission vorangetriebenen neuen \u201eMigrations- und Asylpakt\u201c. Ohne n\u00e4here Unterrichtung der \u00d6ffentlichkeit l\u00e4uft hier auf weitgehender Regierungsebene und innerhalb von Expertengremien die Vorbereitung zu einem neuartigen \u201eManagement\u201c von Asyl und Migration auf gesamteurop\u00e4ischer Ebene."}, {"": "Besonders alarmierend hierbei: Ganz unverbl\u00fcmt spricht die EU von einer \u201evollst\u00e4ndigen Erfassung der Fluchtrouten\u201c \u2013 eine verklausulierte Formulierung, die auf den Plan hindeutet, k\u00fcnftig die \u201eReise\u201c der Migranten von Anfang bis ins Zielland komplett zu begleiten oder gleich zu managen."}, {"": "Es ist die n\u00e4chste Stufe einer klaren Agenda, die als Ziel verfolgt, nach bew\u00e4hrtem Muster die EU-Bev\u00f6lkerung vor vollendete Tatsachen zu stellen. Man darf davon ausgehen, dass die Bundesregierung als wichtigster EU-Mitgliedsstaat hier nicht zu den bremsenden, sondern eher treibenden Kr\u00e4ften geh\u00f6rt."}, {"": "So erkl\u00e4rt sich auch, wie verbl\u00fcffend wenig hierzulande \u00fcber diesen neuen Pakt in den Medien zu lesen und h\u00f6ren ist. Entweder interessieren sich deutsche Journalisten \u2013 in ihrem Eifer, die Corona-Panikmache und Restriktionspolitik gesundzubeten und aktiv mitzupropagieren \u2013 nicht f\u00fcr das Thema, oder sie wollen die keine schlafenden Hunde wecken, um die von ihnen weltanschaulich vollauf mitgetragene Grundidee einer Legalisierung und Institutionalisierung illegaler Masseneinwanderung nach Europa nicht zu gef\u00e4hrden. In diese Richtung \u00e4u\u00dfert sich auch Maa\u00dfen:"}, {"": "Es war nicht der erste bissige Tweet Maa\u00dfens mit unverhohlener Sto\u00dfrichtung gegen die Bundesregierung. Bereits vorgestern hatte er auf eine offenkundig von der Regierung verfolgte Verleumdungsstrategie hingewiesen, die Anleihen bei der einstigen sowjetischen Desinformation zu nehmen scheint:"}, {"": "Nicht nur deutsche Hofberichterstattungsmedien, sondern auch ihre Schutzheilige Angela Merkel, in der DDR nicht nur aufgewachsen und sozialisiert, sondern anscheinend deren Idealen zeitlebens verhaftet (wie die in den 15 Jahren ihrer Kanzlerschaft nach und nach zutage tretende Gesinnung zeigt), d\u00fcrfte sich hier pers\u00f6nlich angesprochen f\u00fchlen \u2013 stand sie doch einst im Dienst des SED-Regimes, das bereits diese KGB-Devise zur Vollendung trieb. Die bundesdeutsche Gesellschaft Hort von Imperialismus und Faschismus: 31 Jahre nach dem Mauerfall haben Deutschlands Linke diese \u00dcberzeugung wieder verinnerlicht. Merkel hat \u2013 als Verantwortliche f\u00fcr die schlimmste gesellschaftliche Spaltung seit Bestehen des deutschen Nationalstaats \u2013 ganze Arbeit geleistet. (DM)"}]}, "last_modified": "2020-08-22T21:52:54+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}