{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/10/11/afday-11-10-2020/", "author": ["Bianca Hoekstra"], "creation_date": "11 October 2020", "content": {"title": "AfDay 11.10.2020", "body": [{"": "Was ist los bei der AfD? Was gibt es Neues? Wie l\u00e4uft die Arbeit der Demokraten in den Landtagen, im Bundestag und im EU-Parlament? Wir zeigen es Ihnen im t\u00e4glichen AfDay \u00dcberblick."}, {"": "Berlin zwischen Linksterror und notwendigen Polizeieins\u00e4tzen."}, {"": "Mit Frank-Christian Hansel. Karsten Woldeit, Thorsten Wei\u00df und Ronald Gl\u00e4ser"}, {"": "Diese Regierung hat f\u00fcr Deutschland und die EU nichts erreicht, im Gegenteil: Sie kostet den Deutschen Steuerzahler hunderte Milliarden und spaltet Europa!"}, {"": "Im Auftrag der AfD im EU-Parlament hat Dr. Rainer Rothfu\u00df eine hochinteressante Studie mit konkreten L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen erstellt:"}, {"": "\u201eWege aus der Migrationskrise: Leitlinien f\u00fcr ein exterritoriales Schutz- und Entwicklungskonzept und eine Remigrationsagenda f\u00fcr Europa.\u201c"}, {"": "Rothfu\u00df ist ein renommierter Experte f\u00fcr Politische Geographie und Entwicklungsforschung mit den Fachschwerpunkten Geopolitik, Konfliktforschung, Christenverfolgung und nachhaltige Entwicklung. Als solcher lehrte er auch jahrelang an der angesehenen Universit\u00e4t T\u00fcbingen."}, {"": "Die gesamte Studie und die Kurzfassung sind"}, {"": "online abrufbar."}, {"": "52 Milliarden Euro, das entspricht in etwa der Summe, die Deutschland f\u00fcr Bildung und Forschung, Gesundheit, Innere Sicherheit und Bauwesen ZUSAMMEN im Bundeshaushalt veranschlagt hat \u2013 dieser enorme Betrag kommt also nun reicheren L\u00e4ndern zugute."}, {"": "Wieder einmal wird uns B\u00fcrgern jedoch das M\u00e4rchen von den \u201ereichen Deutschen\u201c erz\u00e4hlt, um uns auszunehmen wie eine Weihnachtsgans \u2013 und das auch noch von unserer eigenen Regierung!"}, {"": "Unfassbare 52 Milliarden Euro an Wohlstand werden aus Deutschland heraustransferiert \u2013 Geld, mit dem dann die S\u00fcdeurop\u00e4er begl\u00fcckt werden."}, {"": "Dort sind aber die B\u00fcrger im Durchschnitt deutlich wohlhabender als wir Deutschen, sie wohnen viel h\u00e4ufiger in den eigenen vier W\u00e4nden \u2013 und gehen auch noch fr\u00fcher in Rente."}, {"": "Das wird auf Dauer nicht gutgehen, sagt Prof. Dr. J\u00f6rg #Meuthen in seiner Videobotschaft."}, {"": "Der Iran ist nicht vertrauensw\u00fcrdig: Die Mullahs unterdr\u00fccken ihr eigenes Volk mit Gewalt. Sie finanzieren Terroristen in aller Welt, destabilisieren ihre Nachbarn, sind f\u00fcr die massenhafte T\u00f6tung von Zivilisten im Jemen verantwortlich, exekutieren politische Gegner und inhaftieren Unschuldige. Der Iran exportiert Terror, Angst und Instabilit\u00e4t, beklagt Lars Patrick Berg."}, {"": "Ein Kommentar aus dem Landtag"}, {"": "Heute: Roland Gl\u00e4ser"}, {"": "Vortrag von Thomas Seitz beim \u201eBericht aus Berlin\u201c der Landesgruppe-Baden-W\u00fcrttemberg der AfD-Fraktion im Deutschen Bundestag in Steinen: Grundrechte in Gefahr."}, {"": "Folge 41 von \u201eSo nicht!\u201c, der allw\u00f6chentlichen Presseschau zur Mitteldeutschen Zeitung, diesmal mit folgenden drei Themen:"}, {"": "\u2013 die v\u00f6llig \u00fcberzogene Kitik des Zentralrats der Juden an Innenminister Stahlknecht;"}, {"": "\u2013 das zum Gl\u00fcck gescheiterte Gleichstellungsgesetz der Kenia-Koalition;"}, {"": "\u2013 der versteckte Bericht \u00fcber die Einstellung der Ermittlungen gegen das s\u00e4chsische Preppernetzwerk."}, {"": "T\u00e4glich um 18:30 Uhr ver\u00f6ffentlicht jouwatch eine \u00dcbersicht der AfD Videos des Tages. Wenn Sie selbst bei der AfD sind und Ihr aktuelles Video hier nicht gelistet ist, d\u00fcrfen Sie uns gerne den Link via"}, {"": "senden."}]}, "last_modified": "2020-10-11T17:43:02+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}