{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/09/26/am-wesen-eu/", "author": ["Bianca Hoekstra"], "creation_date": "26 September 2020", "content": {"title": "Am deutschen Wesen soll die EU genesen!", "body": [{"": "Seit dem Brand in einem griechischen Fl\u00fcchtlingslager macht die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus Griechenland wieder Schlagzeilen in Deutschland. Was der deutsche Leser dabei leicht \u00fcbersieht: Es ist nur noch Deutschland, das aktiv die Verteilung von Fl\u00fcchtlingen in der EU fordert."}, {"": "weiterlesen."}, {"": "("}, {"": ")"}]}, "last_modified": "2020-09-25T15:35:04+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}