{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/08/06/gruene-linke-islamkritische/", "author": ["Birgit St\u00f6ger"], "creation_date": "06 August 2020", "content": {"title": "Gr\u00fcne und Linke toben: Islamkritische Journalistin G\u00fcner Balci wird Integrationsbeauftragte von Neuk\u00f6lln", "body": [{"": "Die Neuk\u00f6llnerin\u00a0G\u00fcner Balci, Journalistin \u2013 unter anderem bekannt geworden durch die 2010 im ARD gesendete Dokumentation \u201eKampf im Klassenzimmer\u201c, die das Ausma\u00df fehlgeleiteter muslimischer Migration wie kaum ein anderer Film aufzeigt \u2013 ist neu Integrationsbeauftragte des hoch islamierten Berliner Stadtteils Neuk\u00f6lln."}, {"": "Linke und Gr\u00fcne hyperventilieren akutell und machen"}, {"": ", dass die 45-J\u00e4hrige Balci sich mehrfach nicht islamdevot ge\u00e4u\u00dfert habe und mehrfach Vorurteile gegen\u00fcber Musliminnen gezeigt habe. \u201eFrau Balci ist f\u00fcr"}, {"": "wie \u2018Der Islam ist eine geladene Waffe\u2018 bekannt\u201c \u2013 so das aus dem Zusammenhang gerissene Zitat \u2013 welches die Neuk\u00f6llner Linke nun versucht gegen Balci ins Feld zu f\u00fchren. Der Linken-Abgeordnete Ahmed Abed warf der Filmemacherin gar vor, mit ihrer Dokumentation"}, {"": "\u201emigrantische Gro\u00dffamilien stigmatisiert\u201c zu haben. Der Berliner Landesverband der Linkspartei fordert nun, die Ernennung der Balcis zur Integrationsbeauftragten des Bezirks Neuk\u00f6lln zur\u00fcckzunehmen."}, {"": "Balci, eine scharfe Kritikerin der reaktion\u00e4ren Islamverb\u00e4nde und K\u00e4mpferin gegen die muslimische Geschlechterapartheid und islamische Parallelgesellschaften, sei eine \u201ebizarre Fehlbesetzung\u201c, so die Gr\u00fcnen-Abgeordnete Susanne Kahlefeld."}, {"": "Die links-gr\u00fcne Entr\u00fcstung richtet sich auch gegen Bezirksb\u00fcrgermeister Martin Hikel (SPD): Dieser habe nicht, wie vorgesehen, den Neuk\u00f6llner Migrationsbeirat an der Auswahl und Ernennung Balcis beteiligt. Hikel verteidigte die Personalentscheidung: \u201eFrau Balc\u0131 steht mit ihrer Arbeit daf\u00fcr, patriarchale Strukturen zu \u00fcberwinden und junge Frauen und M\u00e4nner zu emanzipieren. Daran kann ich nichts Falsches finden.\u201c"}]}, "last_modified": "2020-08-06T09:22:57+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}