{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/09/23/afd-gespraech-moria/", "author": ["Bianca Hoekstra"], "creation_date": "23 September 2020", "content": {"title": "AfD im Gespr\u00e4ch: Moria und die Folgen \u2013 mit Lena Duggen, Stephan Brandner und Stefan Schubert", "body": [{"": "Brennende H\u00fctten, weinende Kinder \u2013 die Bilder aus dem Fl\u00fcchtlingslager Moria auf der griechischen Insel Lesbos k\u00f6nnen ersch\u00fcttern. Doch warum z\u00fcnden Fl\u00fcchtlinge keine 48 Stunden nach einer medial begleiteten \u201eKunstaktion\u201c deutscher Aktivisten ihre eigenen Unterk\u00fcnfte an? AfD-TV geht im Gespr\u00e4ch mit zwei Fachpolitikern und dem Sicherheitsexperten Stefan Schubert dieser und weiterer brisanter Fragen nach \u2013 etwa der nach den Gr\u00fcnden f\u00fcr die extrem geringe Zahl erfolgreicher Abschiebungen. Das Bild, das sich dabei ergibt, ist das einer konzertierten Erpressungsaktion, die sich gezielt gegen Deutschland, unseren Sozialstaat und unsere innere Sicherheit richtet."}, {"": "("}, {"": ")"}]}, "last_modified": "2020-09-22T15:56:24+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}