{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/09/17/relotius-heer-schnappatmung/", "author": ["Birgit St\u00f6ger"], "creation_date": "17 September 2020", "content": {"title": "Relotius-Heer in Schnappatmung: Radio Leipzig-Moderator vergleicht Moria mit einem G\u00e4stezimmer", "body": [{"": "\u201eSkandal-Vergleich\u201c. \u201eShitstorm nach Moria-Kommentar\u201c. \u201eShitstorm nach G\u00e4stezimmer-Vergleich\u201c. So und so \u00e4hnlich erregen sich die Mainstreammedien \u00fcber den Radiomoderator Andr\u00e9 Hard von Radio Leipzig. Dieser hatte sich in seiner Radio-Show nach der Hinleitung zum Thema \u201eDie Debatte \u00fcber die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen geht weiter\u201c folgender Metapher bedient:"}, {"": "Der Vergleich ist mehr als angebracht in Hinblick darauf, dass das, mit dem Steuergeld der europ\u00e4ischen B\u00fcrger finanzierte Migrantencamp Moria\u00a0auf der griechischen Insel \u2013 und mittlerweile nicht nur dieses \u2013 von angeblich \u201ehilfsbed\u00fcrftigen Fl\u00fcchtlingen\u201c mutma\u00dflich selbst in Brand gesteckt worden ist."}, {"": "Die Mainstreammedien reagieren in althergebrachter Art und Weise, drehten die Realit\u00e4t einmal mehr einfach um und behaupten, \u00fcber den Radiomoderator w\u00fcrde ein gewaltiger Shitstorm hinwegbrausen. Ein Blick in die Kommentarspalten der Relotius-Presse reicht indes aus, um festzustellen, dass Hard die Gem\u00fctslage vieler B\u00fcrger mehr als nur trifft."}, {"": ":"}, {"": ":"}, {"": "Ob seine \u00c4u\u00dferung existenzielle Folgen f\u00fcr Andr\u00e9 Hardt haben wird wie f\u00fcr den Kollegen DJ`s"}, {"": ", bleibt abzuwarten. Der Radiomann hatte es \u201egewagt\u201c, bei der B\u00fcrgerbewegung PEGIDA in Dresden den von ihm selbst produzierten Song \u201eGerman History II\u201c nebst Video zu pr\u00e4sentieren. Dessen erfolgreiche Radio-Sendung bei Radio Dresden wurde \u2013 just nach der Pr\u00e4sentation seines Werkes bei PEGIDA \u2013 Ende Oktober 2016 abgesetzt. An dieses Beispiel schlie\u00dfen sich \u2013 prominente wie nichtprominente \u2013 Abertausende an, die in Merkel-Deutschland den Mut besessen haben, ihre Meinung zu \u00e4u\u00dfern."}]}, "last_modified": "2020-09-17T19:53:17+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}