{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/07/21/haltungsjournalistin-reschke-deutschen/", "author": ["Birgit St\u00f6ger"], "creation_date": "21 July 2020", "content": {"title": "Haltungsjournalistin Reschke bewirbt Deutschen-Hasser-Buch der Islamfunktion\u00e4rin K\u00fcbra G\u00fcm\u00fcsay", "body": [{"": "\u201eZeit, sich mit der \u201eguten Sache\u201c gemein zu machen\u201c, so nur einer ihrer ganz eigenen Definitionen von Journalismus, f\u00fcr die Reschke \u2013 die \u00f6ffentlich-rechtliche Haltungsjournalistin \u2013 von ihresgleichen rauf und runter gefeiert wurde. F\u00fcr ihre \u201ejournalistische Arbeit und ihre klare Haltung \u201c bekam sie haufenweise Preise hinterhergeschmissen. So wurde sie 2015 \u201eJournalistin des Jahres\u201c und 2016 f\u00fcr den Deutschen Fernsehpreis nominiert. Wohlig seit geschlagenen 18 Jahren beim Politmagazin \u201ePanorama\u201c mit Zwangsgeb\u00fchren versorgt, packte die 47-j\u00e4hrige studierte \u2013 Sie ahnen es \u2013 Sozialpsychologie- und Politikwissenschaftlerin \u2013 2018 ihr \u201eHaltung zeigen\u201c-Geplappere in Buchform. Ihre anekdotisch-autobiographische Nabelschau, ver\u00f6ffentlicht unter dem wenig \u00fcberraschenden Titel \u201eHaltung zeigen!\u201c \u2013 trieft vor Gratismut und Selbstbeweihr\u00e4ucherung. So zumindest der Tenor der"}, {"": "auf Amazon."}, {"": "Und nun ist es f\u00fcr Anja Reschke mal wieder so weit, sich mit etwas \u2013 besser gesagt mit jemandem \u201egemein zu machen\u201c. Dieses mal ist es die islamisch korrekt bekopftuchte K\u00fcbra G\u00fcm\u00fc\u015fay. Die studierte Politikwissenschaftlerin \u2013 man kann sich des Eindrucks nicht erwehren, dass dieser Plapperstudiengang ein Muss f\u00fcr maximal linke Haltung ist \u2013 geh\u00f6rt laut dem Deutschlandradio zu den pr\u00e4genden K\u00f6pfen des Islam in Deutschland. Und weil sie nicht nur in Qualit\u00e4tsmedien wie der Taz Kolumnen mit ihrem Islam- und Migrationszeug vollschreibt, sondern nun auch ein Buch ihre muslimischen Hirnwindungen verlassen hat, ist Reschke voll des Lobes f\u00fcr G\u00fcm\u00fcsays Machwerk. Auf Twitter jubelt Reschke der strammen Muslima, die wahnwitziger Weise glaubt, eine Feministin zu sein,\u00a0 zu:"}, {"": "Vor lauter \u201eHaltung-zeigen\u201c scheint es Reschke v\u00f6llig egal zu sein, wen sie da bewirbt. Wie die Zeitschrift"}, {"": "\u2013 die von G\u00fcm\u00fc\u015fay 2018 verklagt wurde \u2013 schreibt, bewegt sich die geb\u00fcrtige Hamburgerin mit t\u00fcrkischem Migrationshintergrund im Kontext des IZH \u2013 des Islamischen Zentrums Hamburg, dessen Leiter Ayatollah Reza Ramezani der Verfassungsschutz als \u201eVertreter des iranischen Revolutionsf\u00fchrers Khamenei in Europa\u201c klassifiziert.\u00a0G\u00fcm\u00fc\u015fay war \u2013 so Emma \u2013 am 30. Januar 2016 auf dem Podium der \u201e6. Einheitskonferenz im IZH\u201c zu Gast gewesen. Dabei ging es auf Einladung der Schura um \u201eislamische Medienarbeit\u201c und die \u201emediale Deutungshoheit der Muslime \u00fcber ihre eigenen Inhalte\u201c."}, {"": "Um dasselbe Thema sei es bei einem Vortrag von G\u00fcm\u00fc\u015fay am 18. M\u00e4rz 2016 bei Mill\u00ee G\u00f6r\u00fc\u015f (IGMG) in M\u00fcnchen gegangen. Mill\u00ee G\u00f6r\u00fc\u015f \u2013 darauf weist das Schwarzer-Blatt hin \u2013 wurde lange u. a. wegen ihrer N\u00e4he zu den \u00e4gyptischen Muslimbr\u00fcdern vom Verfassungsschutz beobachtet. \u201eAgieren statt Reagieren. Muslime in Deutschland\u201c lautete der Titel des Vortrags. Darin beklagte die bekopftuchte Rednerin, es g\u00e4be noch zu wenige muslimische Journalistinnen, Bloggerinnen und Schriftstellerinnen, die sich aktiv einmischten. G\u00fcm\u00fc\u015fay war u. a. monatelang mit ihrem Mann\u00a0 \u2013 einem in muslimischen Zusammenh\u00e4ngen wirkender Wirtschaftswissenschaftler \u2013 in Kairo und London, beides Zentren des politisierten Islam. Dort gebe es \u2013 stellte Emma fest \u2013 \u201eviele gute Gelegenheiten zu netzwerken. Wie bei dem von den G\u00fcm\u00fc\u015fays initiierten muslimischen Netzwerk \u201eZahnr\u00e4der\u201c, das die EU finanzierte\u201c."}, {"": "Diese \u2013 und sechs weitere Passagen \u2013 wollte die fundamentalistisch verschleierte Muslima, die von sich behauptet, f\u00fcr alle Frauen aus dem muslimischen Kulturkreis zu sprechen,\u00a0 Emma per Gericht verbieten lassen."}, {"": "Generell f\u00e4llt auf, dass die von Linken ebenso wie von der \u201eTopjournalistin\u201c Anja Reschke hofierte Islamfunktion\u00e4rin sich \u201ebedeckt\u201c h\u00e4lt, wenn es um so Islam-Leckereien wie Zwangsheirat, Kopftuchzwang und so weiter geht. Emsig indes war G\u00fcm\u00fc\u015fay an vorderster Front dabei, als es nach der\u00a0K\u00f6lner Silvesternacht 2015/16 darum ging, die migrierten Sexualstraft\u00e4ter aus der Schusslinie zu holen. Die Kopftuchmuslima und ihre Glaubensschwester, die ebenfalls mit einem Kopfwickel ausgestattete Linda Sarsour, 37-j\u00e4hrige US-Amerikanerin pal\u00e4stinensischer Herkunft, die nach der Wahl von Trump ganz vorne beim \u201eFrauenmarsch\u201c in Washington mitmarschierte, geh\u00f6rten zu den Erst\u00adunterzeichnerinnen. Die Ausnahmslos-Frauen bezichtigten sodann jeden des \u201eRassismus\u201c, der es wagte, darauf aufmerksam zu machen, dass es sich bei den T\u00e4tern \u00fcberwiegend um junge M\u00e4nner aus traditionell patriarchalen und islamistisch verhetzten L\u00e4ndern gehandelt habe."}, {"": "Bei Reschke \u2013 mit dem Haltungsjournalismus auf Du-und-Du \u2013 und ihrer Werbung f\u00fcr das Buch der Islamfunktion\u00e4rin, das \u2013 glaubt man der"}, {"": "\u2013 aus einer wilden Aneinanderreihung von Deutschen-Bashing besteht \u2013 bedankte sich die Islambraut G\u00fcm\u00fc\u015fay mit einem herzlichen \u201eDanke, Anja!\u201c."}]}, "last_modified": "2020-07-21T13:46:36+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}