{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/07/13/so-islam-frankreich/", "author": ["Birgit St\u00f6ger"], "creation_date": "13 July 2020", "content": {"title": "So verbreitet ist der politische Islam in Frankreich", "body": [{"": "\u201eDer radikale Islamismus ist vielgestaltig und setzt sich allm\u00e4hlich in allen Erscheinungsformen des gesellschaftlichen Lebens fest, indem er sich auf die individuelle Freiheit beruft\u201c. Der Bericht, der von franz\u00f6sischen Parlamentarierern verfasst wurde und der der franz\u00f6sischen Zeitung \u201eLe Figaro\u201c vorliegt, verweist auf die \u201eRealit\u00e4t der islamistischen Radikalisierung\u201c in Frankreich und auf seine Auswirkungen auf die Gestaltung der Gesellschaft. Ganz Frankreich, bis auf den Westen, sei von einem radikalen Islam betroffen, warnt unter anderem die Senatorin Jacqueline Eustache-Brinio von der konservativen Partei Les R\u00e9publicains: \u201eJetzt oder nie muss reagiert werden\u201c."}, {"": "Die im November 2019 auf Initiative der Republikaner im Senat eingesetzte Kommission, die sich aus etwa 30 Senatoren zusammensetzt, hat Beh\u00f6rdenvertreter, Verbandsmitglieder, Wissenschaftler und politische Entscheidungstr\u00e4ger angeh\u00f6rt, um sich ein m\u00f6glichst vollst\u00e4ndiges Bild von den Bedrohungen zu machen, die auf der Republik lasten,"}, {"": "hierzu das katholische Journal \u201eDie Tagespost\u201c."}, {"": "Die Kommission zeigt sich h\u00f6chst beunruhigt \u00fcber \u201edie Verbreitung von Verhaltensweisen, die das Zusammenleben infrage stellen und unmittelbar gegen die Gewissensfreiheit, gegen die Gleichheit von M\u00e4nnern und Frauen und die Rechte von Homosexuellen versto\u00dfen\u201c. Vor allem wohne man \u201eau\u00dferhalb der Kulturstandorte in bestimmten Vierteln dem Aufbau eines islamistischen \u00d6kosystems bei, wo man unter sich lebt\u201c, hebt Jacqueline Eustache-Brinio weiter hervor."}, {"": "Um sich der islamischen Bedrohung im eigenen Land \u2013 verschuldet durch eine irre geleitete, \u00fcberbordende islamische Migration \u2013 stellen k\u00f6nne, formulierten die Parlamentarier 44 Empfehlungen f\u00fcr die Bereiche der Wirtschaft, der Bildung, des Sozialen und der Kultur. Darin pl\u00e4dieren sie f\u00fcr eine bessere Fortbildung der Kommunalpolitiker wie auch der Bediensteten in der \u00f6ffentlichen Verwaltung in Bezug auf den radikalen Islam und den Laizismus. Um zu verhindern, dass \u201edie Islamisten einen Teil der franz\u00f6sischen Bev\u00f6lkerung kontrollieren k\u00f6nnten\u201c, fordert die Untersuchungskommission dar\u00fcber hinaus die \u201eWiedereinf\u00fchrung\u201c des \u201einterministeriellen Ausschusses zur \u00dcberwachung und Bek\u00e4mpfung sektiererischer Ausw\u00fcchse\u201c (\u201emission interminist\u00e9rielle de vigilance et de lutte contre les d\u00e9rives sectaires\u201c \u2013 \u201eMiviludes\u201c) sowie die Reaktivierung der \u201eReligionspolizei\u201c (\u201epolice des cultes\u201c), um insbesondere Angriffe auf die Gewissensfreiheit zu ahnden."}, {"": "Zudem fordern die Senatoren neben dem Verbot der Prediger der Muslimbr\u00fcder die Verpflichtung religi\u00f6ser islamischer Verb\u00e4nde, ihre \u2013 insbesondere die aus dem Ausland stammenden \u2013 Verm\u00f6gensquellen transparent zu machen."}, {"": "Sp\u00e4testens seit den b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen Unruhen in Stuttgart d\u00fcrfte klar sein, dass Deutschland \u2013 was die begangenen Fehler einer unkontrollierten muslimischen Migration anbelangt \u2013 in nichts nachsteht."}]}, "last_modified": "2020-07-13T11:15:08+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}