{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/07/12/links-gruen-aufregung/", "author": ["Birgit St\u00f6ger"], "creation_date": "12 July 2020", "content": {"title": "Links-Gr\u00fcn in heller Aufregung: Stuttgarter Polizei will \u201eStammbaumforschung\u201c betreiben", "body": [{"": "\u201eDie \u00d6ffentlichkeit wird vermutlich bald die Stammb\u00e4ume der Tatverd\u00e4chtigen der Stuttgarter Krawallnacht vom 21. Juni kennen\u201c,"}, {"": "die \u201eStuttgarter Nachrichten\u201c und zitiert den Polizeipr\u00e4sidenten Frank Lutz. Dieser k\u00fcndigte am Donnerstag \u2013 nachdem die CDU Rathausfraktion per Antrag forderte, die genauen Migrationshintergr\u00fcnde der Tatverd\u00e4chtigen aufzuschl\u00fcsseln, dass die Polizei auch bei den Tatverd\u00e4chtigen mit deutschem Pass mithilfe der Landrats\u00e4mter deutschlandweit \u201eStammbaumrecherche\u201c betreiben werde."}, {"": "Kaum hatte Lutz die Mitteilung abgesetzt, l\u00e4uft die linkspolitische Front zum \u201eWiderstand\u201c auf. So der gr\u00fcne Stadtrat Marcel Roth, er fragt auf Facebook anklagend: \u201eWie viele Generationen muss man in Stuttgart leben, um als B\u00fcrger dieser Stadt anerkannt zu werden\u201c und bemerkt \u2013 hier sei auf die zahllosen skandal\u00f6sen Gerichtsurteile hingewiesen, die zugunsten von T\u00e4tern mit Migrationshintergrund immer wieder gef\u00e4llt werden: \u201eVor dem Gesetz muss jeder gleich sein, egal, woher er kommt.\u201c"}, {"": "In vorauseilendem Gehorsam habe der Polizeipr\u00e4sident Lutz detailliert jeden Migrationshintergrund der Tatverd\u00e4chtigen referiert mit der Ank\u00fcndigung, man werde noch deutschlandweit mithilfe der Landrats\u00e4mter Stammbaumrecherche betreiben f\u00fcr die Deutschen mit Pass, deren Migrationshintergrund man nicht genau kenne, so das Jammern des Gr\u00fcnen, der laut seiner"}, {"": "au\u00dfer gr\u00fcner Politik und einem Studium \u2013 man ahnt es \u2013 der Sozialwissenschaften \u2013 in seinen 28 Jahren nichts vorzuweisen hat. Lutz erz\u00fcrnt die Feststellung des Polizeipr\u00e4sidenten, der bemerkt, dass auf den Videos zu den Ausschreitungen \u201ekaum schw\u00e4bisch\u201c zu h\u00f6ren sein. Noch schlimmer: Lutz habe zudem den Verdacht ge\u00e4u\u00dfert, dass auch \u201elinksextreme Gruppen\u201c unter den Tatverd\u00e4chtigen sein k\u00f6nnten. Der gr\u00fcne Vorwurf in Richtung Polizeipr\u00e4sident: dieser habe die \u201eDebatte verbal versch\u00e4rft\u201c. Der leuchtend gr\u00fcne Stadtrat Lutz zeigt sich \u201efroh\u201c dar\u00fcber, dass \u201eGabriele Nuber-Sch\u00f6llhammer f\u00fcr uns Gr\u00fcne, aber auch die SPD, die Linksfraktion, PULS und die FDP diese Aussagen zurechtger\u00fcckt haben\u201c und auch der gr\u00fcne OB Fritz Kuhn habe nochmal leidenschaftlich betont, dass es unerheblich sei, ob die Tatverd\u00e4chtigen aus Balingen oder Afghanistan k\u00e4men."}, {"": "Ganz schlimm f\u00fcr den Gr\u00fcnen die AfD-Antwort \u201eGrenze kontrollieren\u201c auf die Frage \u201ewas denn bitte die Konsequenz sein soll aus der Information, wer Migrationshintergrund habe und wer nicht\u201c. \u201eIch musste schmunzeln. Die AfD will also Z\u00e4une zwischen Stuttgart-Mitte oder Stuttgart-Nord aufbauen? Wenn das mal nicht zu mehr Stau f\u00fchrt\u201c, so die Bemerkung von Lutz, die zeigt, welch verquerem Weltbild dieser Gr\u00fcne anh\u00e4ngt."}, {"": "Auch Georg Restle, der H\u00e4uptling des \u00f6ffentlich-rechtlichen linksparteilichen \u201ewerteorientierten Journalismus\u201c und"}, {"": "\u201eAntifaschist\u201c, der sein Handwerk bei dem Antifa-nahen"}, {"": "\u201eRadio Dreyeckland\u201c erlernte, meldete sich bereits zu Wort:"}, {"": "Saskia Esken, SPD-Vorsitzende und mindestens so gro\u00dfer Antifa-Fan wie Restle, twittert zum Vorhaben der Polizei ihren aktuell geistigen Zustand in die Welt:"}, {"": "Stefan Brink (FDP), Landesdatenschutzbeauftragte in Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 auf Vorschlag der Gr\u00fcnen Ende 2016 ins Amt gew\u00e4hlt \u2013 h\u00e4lt die geplanten Ermittlungen zumindest f\u00fcr \u00fcberpr\u00fcfungsw\u00fcrdig. \u201eAus unserer Sicht ist eine rechtliche Grundlage f\u00fcr solche Nachforschungen zun\u00e4chst nicht erkennbar\u201c, vermeldet der FDP-mann laut der Stuttgarter Nachrichten."}, {"": "Die CDU verteidigt \u2013 bislang zumindest noch \u2013 den Kurs der Polizei, stimmt jedoch ebenfalls in das Lied der fehlenden \u201ePr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen\u201c ein: \u201eWir sind uns alle einig, dass man gezielter in die Pr\u00e4ventionsarbeit gehen muss mit allerlei Ma\u00dfnahmen im Bereich der Stra\u00dfensozialarbeit.\u201c Wer gezielter arbeiten m\u00f6chte, brauche aber genauere Infos \u2013 die Herkunftsgeschichten der Tatverd\u00e4chtigen eingeschlossen, so Thrasivoulos Malliaras, der Vorsitzende der Jungen Union (JU) in Stuttgart auf Facebook."}, {"": "Jens Lauer, ein Sprecher des Polizeipr\u00e4sidiums Stuttgart, erkl\u00e4rte gegen\u00fcber den Stuttgarter Nachrichten auf die Nachfrage, was denn die P\u00e4sse der Elternteile f\u00fcr eine strafrechtliche Relevanz haben k\u00f6nnte: \u201eBeim Jugendstrafrecht kann es zum Beispiel schon eine Rolle spielen, ob ein Angeklagter aus einem Kriegsgebiet kommt.\u201c"}, {"": "Wer also bislang der Meinung war, dass die durch die Polizei angek\u00fcndigte\u00a0 \u201eStammbaumforschung der Tatverd\u00e4chtigen\u201c zu ernsthaften Konsequenzen bei Personen f\u00fchren k\u00f6nnte, die das Gastrecht dieses Landes mit F\u00fc\u00dfen treten, d\u00fcrfte sich einmal mehr eines Besseren belehrt sehen."}]}, "last_modified": "2020-07-13T08:53:27+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}