{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/08/20/nach-terroranschlag-berlin/", "author": ["Rasender Reporter"], "creation_date": "20 August 2020", "content": {"title": "Nach islamischen Terroranschlag in Berlin: Integration kommt gut voran", "body": [{"": "Immer dann, wenn wieder einmal eine Horrormeldung durch die Medien geistert, m\u00fcssen die Linken unbedingt gegensteuern, damit nicht noch mehr B\u00fcrger verunsichert werden."}, {"": "Nachdem ein aus dem Irak stammender \u201eMigrant\u201c (Markenzeichen Allahu akbar) islamisch motiviert auf der Berliner Stadtautobahn regelrecht Jagd auf Motorr\u00e4der gemacht hatte, gibt es jetzt auf \u201e"}, {"": "\u201c die passende Studie dazu:"}, {"": "\u201eDie Deutschen machen sich weniger Sorgen \u00fcber Zuwanderung. Nur noch f\u00fcr ein Drittel der Menschen, 32 Prozent, ist Zuwanderung etwas, das ihnen \u201egro\u00dfe Sorgen\u201c bereitet. Im Jahr 2016 hatte noch fast die H\u00e4lfte der Befragten in einer repr\u00e4sentativen Umfrage angegeben, wegen Zuwanderung stark beunruhigt zu sein.\u201c"}, {"": "Es sollen vor allen Dingen die direkten Kontakte mit den so genannten Fl\u00fcchtlingen sein, die so ein Umdenken m\u00f6glich gemacht haben. Und immerhin 1/3 der Neub\u00fcrger sollen sogar arbeiten."}, {"": "Das Fazit stimmt ebenfalls hoffnungsfroh:"}, {"": "\u201eAus Sicht der DIW-Autorinnen und -Autoren ist Deutschland laut seiner Zwischenbilanz auf einem guten Weg, die 2013 bis 2016 angekommenen Fl\u00fcchtlinge weiter zu integrieren.\u201c"}, {"": "Allahu akbar, wir schaffen das."}]}, "last_modified": "2020-08-20T05:12:08+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}