{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/08/12/es-pandemie-ekd/", "author": ["Rasender Reporter"], "creation_date": "12 August 2020", "content": {"title": "Es geht wieder los, die Pandemie ist beendet: EKD-Chef h\u00e4lt neue Sea-Watch-Mission f\u00fcr \u00fcberf\u00e4llig", "body": [{"": "Keiner will Fl\u00fcchtlinge ertrinken lassen. Der \u201eAntichrist\u201c verdreht mal wieder die Tatsachen, um der Asyllobby einen Gefallen zu tun. Wer n\u00e4mlich tats\u00e4chlich Fl\u00fcchtlinge vor dem Ertinken retten w\u00fcrde wollen, bringt sie in den n\u00e4chsten sicheren Hafen und nicht \u00fcber das gef\u00e4hrliche Mittelmeer nach Europa."}, {"": "Doch dass bei solchen gef\u00e4hrlichen Missionen auch Menschen ertrinken k\u00f6nnen, weil sie gierigen Schleppern in die H\u00e4nde fallen, st\u00f6rt den \u201eAntichristen\u201c nicht. Im Gegenteil: Der Ratsvorsitzende \u00fcbte sogar auch noch Kritik an der Union: \u201eBis die Politik etwas \u00e4ndert, brauchen wir private Seenotretter.\u201c Bedford-Strohm r\u00e4umte ein, dass es kircheninterne Kritik an dem Schiff gab. Er freue sich jedoch \u00fcber \u201edie vielen zustimmenden Reaktionen aus der jungen Generation\u201c."}, {"": "Zum Zeitpunkt des Starts der Rettungsmission sagte Sea-Watch-Sprecher Oliver Kulikowski der \u201eZeit\u201c-Beilage \u201eChrist & Welt\u201c, dass man Freitag, sp\u00e4testens Sonntag auslaufen wolle. Kulikowski rechnet damit, dass die Arbeit von Sea-Watch behindert werden wird. \u201eItalien wird einen weiteren abstrusen Grund finden, unsere Hilfe zu sabotieren\u201c, sagte er."}, {"": "Die Sea-Watch 4 liegt derzeit im spanischen Hafen Burriana. Der Gr\u00fcnen-Politiker Sven Giegold sieht das Schiff auch als politisches Instrument. Die Sea-Watch 4 k\u00f6nne dazu beitragen, dass die Politik sich auf gerechte Regeln in der Fl\u00fcchtlingspolitik einige, sagte er der \u201eZeit\u201c-Beilage."}, {"": "\u201eDenn es wird sehr viel schwerer sein, dieses Schiff festzusetzen, als ein anderes\u201c, weil es sich um ein Boot der evangelischen Kirche handele. \u201eDie Sea-Watch 4 wird ein schwimmendes Mahnmal f\u00fcr eine gerechte Politik sein, ein Druckmittel.\u201c Giegold, der dem Pr\u00e4sidium des Deutschen Evangelischen Kirchentags angeh\u00f6rt, w\u00fcnscht sich ein \u00e4hnliches Projekt von katholischer Seite. \u201eEin Rettungsschiff des Vatikans w\u00e4re gro\u00dfartig\u201c, sagte er. \u201eSchon wenn sich unsere katholischen Br\u00fcder und Schwestern an einem Schiff wie diesem beteiligen w\u00fcrden, w\u00e4re das ein Schub.\u201c"}, {"": "All diese Nachrichten zeigen, dass die Pandemie beendet ist und das nun wieder der Schlepper-Alltag losgehen kann. (Mit Material von dts)"}]}, "last_modified": "2020-08-12T14:20:50+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}