{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/07/13/die-gruenlinken-sau/", "author": ["Rasender Reporter"], "creation_date": "13 July 2020", "content": {"title": "Die Gr\u00fcnlinken treiben eine neue Sau durchs Dorf: Stammbaumforschung", "body": [{"": "Wenn die Linksgr\u00fcnen nicht auf die Ordnungsh\u00fcter einpr\u00fcgeln k\u00f6nnen, sind sie auch nicht gl\u00fccklich. \u201eStammbaumforschung\u201c hei\u00dft die neue Sau, die die Deutschlandhasser durch die D\u00f6rfer treiben. Dabei scheint \u00fcberhaupt nichts dran zu sein. Die Polizei Stuttgart hat sich jetzt auch gegen den Vorwurf verteidigt, diese sogenannte \u201eStammbaumforschung\u201c zu betreiben. In der fraglichen Gemeinderatssitzung am letzten Donnerstag sei der Begriff kein einziges Mal gefallen, das beweise ein Tonmitschnitt, hie\u00df es in einer Mitteilung am Sonntagabend. Polizeipr\u00e4sidenten Franz Lutz hatte dort gut eine Viertelstunde lang gesprochen."}, {"": "\u201eEr spricht von bundesweiten Recherchen bei Standes\u00e4mtern, da bei elf deutschen Tatverd\u00e4chtigen ein Migrationshintergrund noch nicht gesichert ist\u201c. Nach den Ausschreitungen in der Stuttgarter Innenstadt am Wochenende vom 20. und 21. Juni hatte die Kriminalpolizei 39 Tatverd\u00e4chtige identifiziert. Gegen 20 Verd\u00e4chtige wurde ein Haftbefehl erwirkt."}, {"": "Zu den Ermittlungen geh\u00f6re \u201eauch die umfassende Feststellung der Lebens- und Familienverh\u00e4ltnisse der bereits bekannten Tatverd\u00e4chtigen\u201c. Deshalb werde in einzelnen F\u00e4llen die Nationalit\u00e4t der Eltern durch Anfragen beim Standesamt erhoben, um zu kl\u00e4ren, ob ein Migrationshintergrund gegeben sei."}, {"": "Auch der baden-w\u00fcrttembergische CDU-Bundestagsabgeordnete und Innenexperte Armin Schuster hat die Stuttgarter Polizei gegen Kritik wegen der sogenannten Stammbaumforschung in Schutz genommen. \u201eIch kann beim Vorgehen der Polizei Stuttgart keinen Fehler erkennen\u201c, sagte Schuster dem \u201eRedaktionsnetzwerk Deutschland\u201c (Montagausgaben). Soziologische T\u00e4teranalysen seien \u201enach solchen Exzessen\u201c polizeilicher Standard."}, {"": "\u201eWie soll die Polizei denn sonst zielgerichtete Strategien und Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen f\u00fcr kommende Lagen entwickeln? Vielleicht halten sich einige politische Hobby-Sicherheitsexperten einfach mal zur\u00fcck.\u201c Die andauernden \u201erhetorischen Tritte linker Politiker\u201c gegen die Polizei w\u00fcrden immer mehr zum eigentlichen Sicherheitsrisiko."}, {"": "Es handelt sich also um ganz normale polizeiliche Hintergrundarbeit. Auch bei Gewalttaten aus dem anderen Lager wird das so gemacht."}, {"": "Zu den linksgr\u00fcnen Schreih\u00e4lsen geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch Gr\u00fcnen-Chef Robert Habeck. Er hat die Pl\u00e4ne der Stuttgarter Polizei zu einer \u201eStammbaumforschung\u201c bei Verd\u00e4chtigen der Krawalle vom Juni zur\u00fcckgewiesen. \u201eEs ist wichtig, die Hintergr\u00fcnde der Gewalttaten von Stuttgart zu ermitteln und aufzukl\u00e4ren\u201c, sagte Habeck dem \u201eTagesspiegel\u201c (Montagsausgabe). Man m\u00fcsse wissen, wie es dazu kam und wie sich so etwas zuk\u00fcnftig verhindern lasse."}, {"": "\u201eWenn es jedoch stimmt, dass die Stuttgarter Polizei daf\u00fcr `Stammbaumrecherche` betreiben will, w\u00e4re das in keinster Weise akzeptabel\u201c, so der Gr\u00fcnen-Vorsitzende weiter."}, {"": "Auch Linksfraktionschef Dietmar Bartsch hat die von der Stuttgarter Polizei geplante \u201eStammbaumforschung\u201c bei Verd\u00e4chtigen der Krawalle in der Stadt scharf kritisiert. \u201eStammbaumforschung ist Rassismus pur und ein Skandal, der umgehend gestoppt werden muss\u201c, sagte Bartsch dem \u201eRedaktionsnetzwerk Deutschland\u201c. Er forderte Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) unterdessen auf, \u201eseine Position zur Rassismus-Studie zu korrigieren\u201c."}, {"": "Zur \u201eStammbaum\u201c-Idee sagte die innenpolitische Sprecherin der Gr\u00fcnen-Bundestagsfraktion, Irene Mihalic: \u201eDas ist ein Kniefall vor Rechtspopulisten und f\u00fchrt uns in ein ganz gef\u00e4hrliches Fahrwasser. Ich bin entsetzt.\u201c Die Polizei m\u00fcsse ein Interesse daran haben, die T\u00e4ter ausfindig zu machen."}, {"": "Sie wisse nicht, was eine \u201eStammbaumforschung\u201c dazu beitragen k\u00f6nne. Diese sei lediglich \u201egeeignet, die Bev\u00f6lkerung massiv zu spalten\u201c. Der baden-w\u00fcrttembergische Innenminister Thomas Strobl (CDU) m\u00fcsse dem Vorhaben \u201eeinen Riegel vorschieben\u201c."}, {"": "Das gehe gar nicht anders. FDP-Innenpolitiker Konstantin Kuhle schloss sich dem an. Der baden-w\u00fcrttembergische Gr\u00fcnen-Bundestagsabgeordnete Danyal Bayaz \u00e4u\u00dferte sich ebenfalls kritisch."}, {"": "\u201eStammbaumforschung ja, aber keine Studie zu Racial Profiling? So st\u00e4rken wir nicht das Vertrauen in unsere Polizei, im Gegenteil\u201c, schrieb Bayaz am Sonntag auf Twitter. T\u00e4ter m\u00fcssten entlang ihrer Taten bewertet werden, nicht ihrer Herkunft, so Bayaz. \u201eAlles andere leistet Spaltern Vorschub.\u201c Und es sei \u201eohne Mehrwert f\u00fcr die Sicherheit\u201c. Die \u201eStuttgarter Zeitung\u201c hatte zuvor berichtet, der Stuttgarter Polizeipr\u00e4sident Franz Lutz habe am Donnerstagabend im Gemeinderat der Stadt angek\u00fcndigt, bei den Tatverd\u00e4chtigen der Stuttgarter Krawallnacht vom 21. Juni mit deutschem Pass mithilfe der Landrats\u00e4mter deutschlandweit Stammbaumrecherche betreiben zu wollen. Er hatte dort auf Antrag der CDU zum aktuellen Ermittlungsstand berichtet."}, {"": "Der fr\u00fchere Gr\u00fcnen-Chef Cem \u00d6zdemir hat den Vorschlag der Stuttgarter Polizei, die Abstammung von Tatverd\u00e4chtigen der gewaltt\u00e4tigen Ausschreitungen in der baden-w\u00fcrttembergischen Landeshauptstadt zu untersuchen, ebenfalls als grotesk zur\u00fcckgewiesen. \u201eMir fehlen immer noch die Worte. Der Polizeipr\u00e4sident sollte schnell eingestehen, dass er keinen guten Tag hatte, als der den skurrilen Vorschlag gemacht hat und ihn sofort aus der Welt schaffen\u201c, sagte \u00d6zdemir den Zeitungen der Funke-Mediengruppe (Montagsausgaben)."}, {"": "\u201eJeder darf gerne Stammbaum-Forschung \u00fcber die eigenen Vorfahren in der Freizeit betreiben, aber zu den Aufgaben der Polizei geh\u00f6rt es in Deutschland aus guten Gr\u00fcnden nicht mehr.\u201c Er frage sich, was die Polizei mit einer Stammbuch-Untersuchung bezwecken wolle: \u201eWie weit soll denn die Stammbaum-Analyse zur\u00fcckgehen? W\u00e4ren die Ruhrgebiets-Polen dann noch immer Ausl\u00e4nder? In Baden-W\u00fcrttemberg haben wir auch Nachfahren der Hugenotten und Waldenser.\u201c Der Stammbaum-Vorschlag geh\u00f6re zu den Dingen, \u201edie den t\u00fcrkischen oder kroatischen Nationalisten oder Islamisten die Jugendlichen in Scharen in die Arme treiben\u201c."}, {"": "\u00d6zdemir sagte, es sei zum Verzweifeln, wenn Identit\u00e4tspolitiker immer nur auf Herkunft, Blut und Religion schauten statt auf gemeinsame Werte und die Verfassung. \u201eIch dachte eigentlich, wir sind weiter.\u201c"}, {"": "Es ist wirklich immer wieder dasselbe, aber irgendwie auch ganz normal. Sobald die Polizei ihrer Arbeit nachgeht, stellen sich die Linksgr\u00fcnen sch\u00fctzend vor ihr Klientel. (Mit Material von dts)"}]}, "last_modified": "2020-07-13T07:30:22+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}