{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/07/20/black-lives-matter-7/", "author": ["Birgit St\u00f6ger"], "creation_date": "20 July 2020", "content": {"title": "\u201eBlack-Lives-Matter\u201c-Krieger machen gegen Red Bull mobil", "body": [{"": "Stefan Kozak, Nordamerika-CEO, und Marketing-Chefin Amy Taylor, sollen laut Berichten von"}, {"": "und dem"}, {"": "einen internen Brief \u00f6ffentlich gemacht haben, in dem 300 Mitarbeiter vom Getr\u00e4nkekonzern Red Bull mehr Engagement gegen Rassismus fordern. Der Grund f\u00fcr die BLM-Hetzjagd:"}, {"": "Der in \u00d6sterreich t\u00e4tige Red-Bull- Chef des Music, Entertainment and Culture Marketings, Florian Klaas, habe im Februar bei einer Pr\u00e4sentation in Detroit den US-Mitarbeitern eine ironische Weltkarte aus der \u201eHow xxx see the World\u201c-Reihe pr\u00e4sentierte. Die Karte zeigte \u201e\u00fcberzogene Stereotype aus der Sicht der USA\u201c. So etwa, dass Kanada \u201eunbewohnt\u201c sei, aus Afrika nur Zoo-Tiere und S\u00fcdamerika nur Kaffee k\u00e4men, Bomben in den Nahen Osten m\u00fcssten und Europa, Heimat der \u201ePussies\u201c \u2013 sprich: Heimat der Weicheier \u2013 sei."}, {"": "Dar\u00fcber h\u00e4tten sich US-Mitarbeiter beschwert und \u2013 mobilisiert von der militanten Black-Lives-Matters-Front \u2013 mangelndes Problembewusstsein lautstark beklagt."}, {"": "Dieser Meinung sollen auch die beiden Top-Manager Kozak und Taylor gewesen sein. Ob das der Grund f\u00fcr deren Rauswurf gewesen sein soll, l\u00e4sst das Red-Bull-Unternehmen unbeantwortet. Gegen\u00fcber dem"}, {"": "sei lediglich best\u00e4tigt worden, dass die beiden nicht l\u00e4nger Teil des Unternehmens\u201c seien. Best\u00e4tigt indes wurde aber, dass Florian Klaas, der Macher der Pr\u00e4sentation auch seinen Job los ist. \u201eRed Bull habe sich dazu entschieden, den Fokus seines Culture Programms auf jene Bereiche zu legen, die den gr\u00f6\u00dften Impakt erzielen.\u201c"}, {"": "Es w\u00e4re nicht das erste Mal, dass Red-Bull-Gr\u00fcnder Mateschitz unter linken Hasskampagnen zu leiden hat. Als er 2018 in einem Interview vom \u201eMeinungsdiktat des politisch Korrekten\u201c sprach und sich sich mehr als kritisch zur \u201eeurop\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingspolitik\u201c \u00e4u\u00dfere, rottete sich der linke Mainstream samt angeschlossener staatsfinanzierter \u201eK\u00fcnstler\u201c-Clique gegen Red-Bull zusammen. Der heute 76-J\u00e4hrige erkl\u00e4rte damals: \u201eMan muss blind und taub gewesen sein, um nicht zu sehen, was da auf uns zukommt. Und selbstverst\u00e4ndlich h\u00e4tte man die Grenzen schlie\u00dfen und ordentlich kontrollieren m\u00fcssen, gar keine Frage.\u201c Denn: schon damals sei \u201ef\u00fcr jedermann erkennbar, dass der Gro\u00dfteil der Menschen nicht der Definition des Fl\u00fcchtlings entsprach\u201c."}, {"": "Mateschitz finanziert \u00fcber eine Stiftung das Medienprojekt"}, {"": ". Das investigative Projekt wurde von Qualit\u00e4tsmedien wie der SZ als Sprachrohr des \u201eWut-Milliard\u00e4rs\u201c Dietrich Mateschitz ausgemacht. Zudem zog das linkspolitsche Blatt einen Vergleich mit der verhassten US-Webseite Breitbart."}]}, "last_modified": "2020-07-20T10:04:59+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}