{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/07/21/wendt-haerte-gewalttaeter/", "author": ["Rasender Reporter"], "creation_date": "21 July 2020", "content": {"title": "Wendt fordert H\u00e4rte gegen Gewaltt\u00e4ter mit Migrationshintergrund", "body": [{"": "\u2013 Nach der Krawallnacht von Frankfurt fordert Rainer Wendt, Chef der Deutschen Polizeigewerkschaft, ein h\u00e4rteres Vorgehen gegen Gewaltt\u00e4ter mit Migrationshintergrund. \u201eWenn es sich bei den T\u00e4tern um Fl\u00fcchtlinge handelt, muss die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde sofort miteinbezogen werden\u201c, sagte er der \u201ePassauer Neuen Presse\u201c (Dienstagsausgabe). \u201eWer zu uns kommt, hier Schutz sucht und dann gewaltt\u00e4tig wird und Polizisten attackiert, der darf erst dann wieder in Freiheit kommen, wenn er den Boden seines Heimatlandes betritt. Das w\u00e4re ein deutliches Signal in diese Community.\u201c Gewaltexzesse breiteten sich in den deutschen St\u00e4dten aus, meinte Wendt. Das gehe \u00fcber Gro\u00dfst\u00e4dte wie Stuttgart oder Frankfurt hinaus."}, {"": "Es gebe daf\u00fcr nicht nur eine einzelne Ursache und auch nicht nur eine bestimmte T\u00e4tergruppe. Doch \u00fcberwiegend handele es sich bei den T\u00e4tern um junge M\u00e4nner, h\u00e4ufig mit Migrationshintergrund. \u201eWir m\u00fcssen uns darauf einstellen, dass es solche Gewaltausbr\u00fcche auch in Zukunft in deutschen St\u00e4dten geben wird\u201c, sagte Wendt."}, {"": "Er macht die Debatte \u00fcber Rassismus in der Polizei hierzulande mit f\u00fcr Gewaltausbr\u00fcche verantwortlich. Diese habe \u201e\u00fcberhaupt nicht geholfen\u201c, sagte er. \u201eWenn weite Teile der Politik nicht davon ablassen, unsere Polizei als rassistisch darzustellen oder ihr latenten Rassismus bescheinigen, ist das Teil der Legitimation, die die Gewaltt\u00e4ter daraus f\u00fcr ihre Exzesse ziehen.\u201c"}, {"": "Wenn es jetzt noch eine Studie \u00fcber Rassismus in der Polizei geben w\u00fcrde, h\u00e4tte dies zur Folge, dass die n\u00e4chsten Jahre permanent \u00fcber das Thema diskutiert und die Stimmung gegen die Polizei weiter angeheizt werde, so der Chef der Polizeigewerkschaft. Die Zahl der F\u00e4lle von Diskriminierung und Rassismus in der Polizei sei in den letzten Jahren \u201egegen Null\u201c gegangen. (dts)"}]}, "last_modified": "2020-07-21T05:11:44+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}