{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/06/24/war-gruenen-innenpolitikerin/", "author": ["Rasender Reporter"], "creation_date": "24 June 2020", "content": {"title": "War ja klar: Gr\u00fcnen-Innenpolitikerin kritisiert Seehofer im \u201etaz\u201c-Streit", "body": [{"": "Die innenpolitische Sprecherin der Gr\u00fcnen-Bundestagsfraktion hat Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) wegen seiner m\u00f6glichen Anzeige gegen eine \u201etaz\u201c-Kolumnistin scharf kritisiert. Sie finde die entsprechende Kolumne zwar \u201ezutiefst menschenverachtend\u201c, sagte Irene Mihalic der \u201eWelt\u201c (Mittwochausgabe). \u201eEs befremdet mich allerdings sehr, wenn Regierungsmitglieder jetzt versuchen, auf dem Weg einer Strafanzeige dagegen vorzugehen.\u201c"}, {"": "Mit Blick auf Ungarns Regierungschef sagte sie: \u201eDas erinnert mich an Viktor Orb\u00e1n, der gegen die freie Presse in seinem Land vorgeht.\u201c Aus der Sache heraus lasse sich nicht erkl\u00e4ren, \u201ewas die Kolumne, so uns\u00e4glich sie ist, mit den gewaltt\u00e4tigen Ausschreitungen in Stuttgart zu tun haben soll\u201c, sagte die Gr\u00fcnen-Politikerin. Bislang sei \u00fcber die Hintergr\u00fcnde der Ausschreitungen kaum etwas bekannt."}, {"": "\u201eWir sollten die Polizei erst mal ihre Arbeit machen lassen, damit sie sorgf\u00e4ltig ermitteln kann.\u201c Sie selbst habe bislang keine \u201eschl\u00fcssige Erkl\u00e4rung daf\u00fcr, woher dieser Hass kommt und was sich konkret in Stuttgart entladen hat\u201c, sagte Mihalic, die fr\u00fcher selbst als Polizistin arbeitete, weiter. \u201eGrunds\u00e4tzlich ist es nat\u00fcrlich schon so, dass es in konfrontativen Situationen zu Auseinandersetzungen zwischen Randalierern und Polizei kommen kann.\u201c"}, {"": "Dies sei zum Beispiel bei Versammlungen oder Demonstrationen der Fall. \u201eDer Unterschied zu Stuttgart ist, dass die Polizei bei Demonstrationen im Vorfeld aufgrund von Erkenntnissen wei\u00df, was auf sie zukommen kann. Wenn man v\u00f6llig unvermittelt in der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone angegriffen wird, ist das sehr viel schwieriger zu handhaben.\u201c"}, {"": "Mag ja sein, dass die Polizei in Stuttgart v\u00f6llig ahnungslos auf dieser \u201e\u00dcberraschungsparty\u201c erschienen ist, aber nur, weil sich die Gr\u00fcnen mal wieder dumm stellen und behaupten, dass sie keine Ahnung h\u00e4tten, woher der Hass kommt, hei\u00dft das noch lange nicht, dass klar denkende Menschen wissen, was da los war. Au\u00dferdem: Wenn irgendwo irgendwelche durchgeknallten Typen Schweinek\u00f6pfe an die W\u00e4nde einer Moschee nageln, oder jemand ein b\u00f6ses Wort \u00fcber afrikanische Dealer fallen l\u00e4sst, wird doch auch gleich der AfD von gr\u00fcner Seite aus die Schuld in die Schuhe geschoben. Was soll also das ganze Theater \u00fcberhaupt."}, {"": "Doch wir haben f\u00fcr alle gr\u00fcnen Naivlinge einen Kommentar vom Autoren Albrecht K\u00fcnstle parat, der ein wenig aufkl\u00e4ren k\u00f6nnte:"}, {"": ", was in der Stuttgarter Krawallnacht oder \u201e"}, {"": "\u201c eigentlich passiert ist. Viele Verletze, vor allem Polizisten, fast zehn demolierte Polizeiautos und 40 besch\u00e4digte, zerst\u00f6rte und gepl\u00fcnderte Gesch\u00e4fte sind die Bilanz. Frage: Nach wie vielen \u201ePartys\u201c wird die Polizei keine einsatzbereiten Fahrzeuge mehr haben und mit Pferden ausr\u00fccken m\u00fcssen? Eine \u201e"}, {"": "\u201c sind sich fast alle einig, jedenfalls"}, {"": "."}, {"": ", wie kann es eigentlich geschehen, dass Polizeikr\u00e4fte angegriffen werden, die schlie\u00dflich bewaffnet sind, oder sind deren Pistolen Attrappen? Da muss doch jemand, der das tut der Schlie\u00dfmuskel gehen. Nein, eben nicht. Die Polizei, auch die deutsche, traut sich nicht mehr f\u00fcr Sicherheit zu sorgen, weil in Minutenschnelle Handyaufnahmen tausendfach in der Szene der Gut- und Schlechtmenschen kursieren. Und nat\u00fcrlich kommentiert mit \u201erassistischem\u201c Verhalten der Polizei. Diese traut sich bald nicht mehr, jemand festzuhalten, sodass Straft\u00e4ter fliehen k\u00f6nnen und sich der Festnahme entziehen. Den Boden daf\u00fcr bereiteten die Medien, die aber auch fast alles was geschieht als \u201erassistisch\u201c titulieren. Deshalb trauen sich auch Politiker aus dem gr\u00fcnen und linken Milieu und jetzt auch der SPD, den Streitkr\u00e4ften und der Polizei latenten oder strukturellen Rassismus zu unterstellen."}, {"": ", wer waren die jungen \u201ePartyg\u00e4nger\u201c der anderen Dimension? Immerhin trauten sich die Medien nicht, sie einfach \u201eMenschen\u201c zu nennen, sie meldeten \u201ejunge\u201c Menschen \u2013 und riskierten vielleicht von bestimmter Seite der Politik den Vorwurf der Alters-Stigmatisierung. Aber die Fernsehbilder zeigten unzweideutig, dass es keine \u201ealten S\u00e4cke der AfD\u201c waren. Auch das weibliche Geschlecht trifft keinen Vorwurf; die Behauptung, dass es junge M\u00e4nner waren, d\u00fcrfte keine Geschlechterdiskriminierung sein. Also Frauen und Alte sind diesmal au\u00dfen vor."}, {"": "Aber diese \u201ejungen M\u00e4nner\u201c fielen ja nicht vom Himmel, sondern haben eine Herkunft und \u201eSozialisation\u201c. Und hierbei"}, {"": "Von den 24 Festgenommenen haben \u201e"}, {"": "\u201c. Die H\u00e4lfte der Randalierer waren also gewaltbereite Deutsche (?), die andere H\u00e4lfte haben"}, {"": "Aber immerhin bezichtigten die Medien nicht mehr die \u201eDeutschen\u201c, wie die Familienministerin Giffey die \u201e"}, {"": "\u201c als die gr\u00f6\u00dferen Sittlichkeitsverbrecher bezeichnete. Jetzt lie\u00dfen die Medien durchklingen, dass diese Straft\u00e4ter nur einen \u201e"}, {"": "\u201c hatten. Hier ist ein Blick in die amtliche Bev\u00f6lkerungsstatistik gefragt. Die Bev\u00f6lkerung besteht aus rund 26 Prozent mit Migrationshintergrund, darunter 13 Prozent Noch-Ausl\u00e4nder. \u00dcbertr\u00e4gt man diese Quoten auf den Kreis der 24 Festgenommenen, waren von den 12 Deutschp\u00e4ssigen wahrscheinlich zwei mit Migrationshintergrund. Jetzt war sogar in der BZ zu lesen, dass meine Mutma\u00dfung zutreffend ist, es waren neben den 12 Pass-Ausl\u00e4ndern drei Migrationshintergr\u00fcndler, zusammen also"}, {"": "."}, {"": ", dass"}, {"": "haben. Aber: Von 26 Prozent Bev\u00f6lkerungsanteil bedeutet im Verh\u00e4ltnis zu neun deutschen Straft\u00e4tern von 74 Prozent Bev\u00f6lkerung einen"}, {"": "."}, {"": "Aber ich wette drauf, dass das Problem vor lauter Angst vor dem Rassismusvorwurf wieder so hingedreht wird, dass die"}, {"": "werden."}, {"": "aber, die Festnahmen werden als erneuter Beweis f\u00fcr den \u201e"}, {"": "\u201c hingedreht, sie habe bewusst ausl\u00e4ndisch Aussehende festgenommen, und nur weil B\u00e4rte inzwischen modern sind, auch Deutsche darunter waren."}, {"": "."}]}, "last_modified": "2020-06-24T10:29:53+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}