{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/06/19/kompletter-irrsinn-eine/", "author": ["Birgit St\u00f6ger"], "creation_date": "19 June 2020", "content": {"title": "Kompletter Irrsinn: Eine halbe Milliarde Euro an den Despoten am Bosporus", "body": [{"": "Es klingt wie ein schlechter Scherz: W\u00e4hrend zigtausende Menschen in Europa ihren Arbeitsplatz verloren haben und noch verlieren werden und somit um ihre Existenz bangen, will die EU-Kommission ihre Finanzhilfen f\u00fcr sogenannte \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c in der T\u00fcrkei um fast eine halbe Milliarde Euro aufstocken. Und das, obwohl der islamische Despot am Bosporus in der Vergangenheit die EU immer wieder erpresst und ihr gedroht hat."}, {"": "Das Geld soll zus\u00e4tzlich zu den bereits sechs Milliarden Euro gezahlt werden, die die EU aufgrund des Merkelschen \u201eFl\u00fcchtlingsabkommens\u201c der T\u00fcrkei seit 2016 \u00fcberwiesen hat. In der hoch umstrittenen, sogenannten \u201eEU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung\u201c hat die Bundesregierung zugesagt, monatlich bis zu 500 \u201eschutzbed\u00fcrftige Personen\u201c aus der T\u00fcrkei auf Steuerzahlerkosten aufzunehmen. Die t\u00fcrkische Regierung fordert seit Monaten mehr Geld und hat mehrfach gedroht, die Migranten als Waffe gegen die EU einzusetzen."}, {"": "Wie eine"}, {"": "der FDP Mitte M\u00e4rz an die Bundesregierung ergab, wurden nachfolgende Betr\u00e4ge auf sogenannter \u201ebilateraler Ebene\u201c, also zus\u00e4tzlich zu den im EU-T\u00fcrkei-Abkommen vom 18. M\u00e4rz 2016 vereinbarten Mittel, an internationale Organisationen bzw. die Republik T\u00fcrkei von der Bundesrepublik Deutschland f\u00fcr die Versorgung sowie die Unterbringung von \u201eFl\u00fcchtlingen\u201c in der T\u00fcrkei bzw. in t\u00fcrkischen Grenzregionen j\u00e4hrlich seit 2015 geleistet."}, {"": "Aus \u201eMitteln des Ausw\u00e4rtigen Amts\u201c \u2013 also Steuergeld wurde seit 2015 an die T\u00fcrkei \u00fcberwiesen:"}, {"": "2015: 27.600.000,00 Euro"}, {"": "2016:\u00a0 47.530.000,00 Euro"}, {"": "2017: \u00a027.000.000,00 Euro"}, {"": "2018:\u00a0 6.000.000,00 Euro"}, {"": "2019:\u00a0 5.462.059,00 Euro"}, {"": "Hinzu kamen noch aus \u201eMitteln des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)\u201c \u2013 ebenfalls, was sollte es auch anderes sein \u2013 Steuergeld, j\u00e4hrlich seit 2015:"}, {"": "2015: \u2002\u2002\u2002\u2005542.414,00 Euro"}, {"": "2016:\u00a0 70.021.049,49 Euro"}, {"": "2017:\u00a0 104.012.552,00 Euro"}, {"": "2018:\u00a0 100.339.427,25 Euro"}, {"": "2019:\u00a0 13.123.965,00 Euro."}]}, "last_modified": "2020-06-23T04:10:44+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}