{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/05/26/gruene-bauernfaengerei-wahlrecht/", "author": ["Daniel Matissek"], "creation_date": "26 May 2020", "content": {"title": "Gr\u00fcne Bauernf\u00e4ngerei: Wahlrecht ab 16 gefordert", "body": [{"": "Denn je j\u00fcnger, je linker und je \u00f6kologischer \u2013 diese simple Formel galt schon vor \u201eFridays for Future\u201c. Doch seit Greta Thunberg und ihre juvenilen Klima-Hysteriker als noble Schulschw\u00e4nzer die Stra\u00dfen und Pl\u00e4tze okkupierten und eine Massenbewegung aus der Taufe gehoben ward, da gilt unter Minderj\u00e4hrigen jeder, der nicht die weltverbesserischen klima-idealistischen Simpeleien vertritt (im Unterricht oder im gelegentlichem unbedarften Polit-Smalltalk einer ansonsten v\u00f6llig apolitischen Jugend) als verd\u00e4chtiger Reaktion\u00e4r, vulgo \u201eRechter\u201c."}, {"": "Wie sich die Gr\u00fcnen ihre Idealw\u00e4hler vorstellen, wird optisch ebenfalls klargestellt: bunt, multikulti, mit sichtbarem Migrationshintergrund \u2013 und in Flaggen geh\u00fcllt, die \u2013 na logisch \u2013 alles sein d\u00fcrfen, nur nicht Schwarz-Rot-Gold:"}, {"": "Die Partei wei\u00df ganz genau, wohin die Reise geht: Es gibt immer mehr Migrationsst\u00e4mmige im Land \u2013 und sie w\u00e4hlen die zuwanderungsfreundlichste, dem Asylmissbrauch zugetanste Kraft im Land \u2013 und dies sind die Gr\u00fcnen. Dies war bereits das Motiv f\u00fcr fr\u00fchere Kampagnen der Partei, ein umfassendes Ausl\u00e4nderwahlrecht einzuf\u00fchren \u2013 was bislang nur auf Kommunalebene gelang. Dieselbe Klientelpolitik wie bei Migranten soll hier mit den Kids verwirklicht werden."}, {"": "Denn sollten auch 16- und 17j\u00e4hrige w\u00e4hlen d\u00fcrfen, ihre dortigen Zustimmungswerte bei 90 Prozent und h\u00f6her liegen. Denn keine Generation war je politisch indoktrinierter von Eltern und Medien, und keine Altersstufe ist leichter zu manipulieren.\u00a0Weil das Klima-Thema aufgrund des Corona-Schocks allerdings auch f\u00fcr Gr\u00fcngepolte ein wenig ins Hintertreffen geraten ist, eignet es sich als Verkaufsargument f\u00fcr die Herabsetzung des Mindestwahlalters weniger."}, {"": "Deswegen stellen die Gr\u00fcnen listig die aktuell n\u00e4herliegenden, dringlicheren Erfahrungen der jungen Leute in den Mittelpunkt: \u201ePolitische Entscheidungen betreffen junge Menschen oft besonders stark, wie das Schlie\u00dfen und erneute \u00d6ffnen von Schulen in der Pandemie\u201c, schreiben sie im Werbetext zu ihrem Appell (\u201eDu willst endlich selbst \u00fcber Deine Zukunft entscheiden oder m\u00f6chtest jungen Menschen die M\u00f6glichkeit geben, sich demokratisch einzubringen? Unterzeichne jetzt den Appell!\u201c). Es ist eine Bauernf\u00e4ngerei ersten Ranges \u2013 und sie wird, zumindest in der Zielgruppe, leider fruchten. (DM)"}]}, "last_modified": "2020-05-26T19:28:18+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}