{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/05/31/hoechst-verschwoerungstheorien-propaganda/", "author": ["Daniel Matissek"], "creation_date": "31 May 2020", "content": {"title": "H\u00f6chst brisant: \u201eVerschw\u00f6rungstheorien\u201c und allgegenw\u00e4rtige Staatspropaganda", "body": [{"": "Die zwangsgeb\u00fchrenfinanzierten Staatspropagandamedien geben wirklich alles, um die Diskussion \u00fcber den gesellschaftlichen Umbau Deutschlands im Keim zu ersticken. Ein gutes Beispiel daf\u00fcr liefert das NDR-Magazin \u201e"}, {"": "\u201c mit seinem Beitrag \u00fcber die angebliche Verschw\u00f6rungstheorie vom \u201egro\u00dfen Austausch."}, {"": "Kritische Fragen zu einer f\u00fcr jedermann offen sichtbaren Bev\u00f6lkerungsver\u00e4nderung zu stellen, gilt bereits als paranoide Hetze. So\u00a0genannte \u201eFaktenbl\u00e4tter\u201c, wie etwa das"}, {"": "erschlagen jeden mit der Rassismuskeule, der \u00e4u\u00dfert, was er in seiner Heimatstadt wahrnimmt \u2013 und sei es mittlerweile auch in Klein- oder Mittelzentren im l\u00e4ndlichen Raum; von Gro\u00dfst\u00e4dten einmal ganz zu schweigen. Bez\u00fcglich des gedanklichen Domptierens setzt man f\u00fcr die herkunftsdeutschen Bewohner von Gro\u00dfst\u00e4dten auf den schleichenden Gew\u00f6hnungseffekt. Und das schon seit Jahrzehnten. Menschen, die in den Neunzigern geboren wurden, k\u00f6nnen sich gar nicht mehr daran erinnern, wie denn deutsche Gro\u00dfstadtmarktpl\u00e4tze fr\u00fcher ausgesehen haben. Dasselbe gilt f\u00fcr deutsche Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen, Bahnh\u00f6fe und Innenst\u00e4dte."}, {"": "Und damit man \u00fcber diese Entwicklung auch ja nicht einmal mehr nachdenkt oder nur philosophiert, geschweige denn wagt sie zu bewerten, bekommen diese Beobachtungen, die sich \u00fcbrigens ganz emotionslos in den Tabellen des Statistischen Bundesamtes (Destasis) unter \u201eBev\u00f6lkerungsentwicklung\u201c dokumentiert wiederfinden, das Etikett \u201eVerschw\u00f6rungstheorien\u201c und \u201eNeorassismus\u201c verpasst."}, {"": "Aber das ist nat\u00fcrlich noch nicht alles. Menschen, die \u00fcber diese Ver\u00e4nderung Deutschlands kritisch nachdenken, sich entsprechend \u00e4u\u00dfern oder dazu schreiben, sind inzwischen m\u00f6gliche Verfassungsfeinde und geh\u00f6ren unter dem zum Regierungsschutz mutierten Verfassungsschutz Haldenwangs dringend beobachtet."}, {"": "Wer sich also gedanklich mit den faktischen statistischen Feststellungen von deStatis besch\u00e4ftigt und es wagt, die Zahlen zu interpretieren und dies also auch noch wahrnehmbar mit den beobachtbaren Zust\u00e4nden deutscher Allt\u00e4glichkeit in Verbindung bringt, ist mutma\u00dflich ein b\u00f6ser Rechter, ein Verschw\u00f6rungstheoretiker, ein (Neo-)Rassist und ein potenzieller Verfassungsfeind, der dringlich von der Haldenwangtruppe beobachtet und somit ultimativ stigmatisiert geh\u00f6rt."}, {"": "Fassen wir das Bisherige zusammen: Beobachtungen und Fakten sind pl\u00f6tzlich rassistisch und verschw\u00f6rungstheoretisch."}, {"": "Aber das ist noch nicht alles. Je wahrnehmbarer sich die Realit\u00e4t um uns herum ver\u00e4ndert, desto mehr Menschen werden mit dieser Ver\u00e4nderung in ihrem Nahbereich konfrontiert \u2013 und somit nat\u00fcrlich akut \u201egef\u00e4hrdet\u201c, diese zu benennen, und zwar trotz des bereits mehrdimensionalen Maulkorbs. Also braucht es zur\u00a0Zementierung der offiziell verk\u00fcndeten \u201eWahrheit\u201c\u00a0um so mehr Akteure sind Vollzeit, die ganzheitlich und mit Steuergeldern schwer aufmunitioniert an der Aufsp\u00fcrung und Bek\u00e4mpfung der zunehmenden \u201eRassisten\u201c und \u201eVerschw\u00f6rungstheoretiker\u201c arbeiten. Hierbei sei vor allem das \u201ebreite B\u00fcndnis\u201c zwischen der Bundesregierung, dem parlamentarischen Parteienspektrum au\u00dfer der Alternative f\u00fcr Deutschland, den gesellschaftsklempnerisch im Sinne der neuen Weltordnung t\u00e4tigen NGOs und Stiftungen, den sonstigen Parteivorfeldorganisationen, parteinahen Stiftungen und den Gewerkschaften dringend erw\u00e4hnt. Schon die ber\u00fcchtigte Achse Bundespr\u00e4sident Steinmeier, #wirsindmehr und Feine Sahne Fischfilet spielte hierbei eine herausragende Rolle."}, {"": "Die \u201eVierte Gewalt\u201c im Staat, die Presse, sowie etwa die Amadeo-Antonio-Stiftung gehen sogar soweit, \u201eVerschw\u00f6rungstheoretiker\u201c generell als"}, {"": "zu stigmatisieren. All jene, die die objektiv von Destatis ermittelte\u00a0Bev\u00f6lkerungsentwicklung in Worte fassen und dazu sagen, dass sie das nicht gut finden, sind also \u00a0potenzielle M\u00f6rder? Ernsthaft?"}, {"": "Hier gilt derzeit die einfache Gleichung: Je deutlicher sich die Realit\u00e4t in unserer Gesellschaft abbildet, desto mehr muss in den sogenannten Kampf gegen Rechts investiert werden, welcher l\u00e4ngst ein Kampf gegen die Benennung der Realit\u00e4t geworden ist.\u00a0Dazu werden Gesch\u00fctze auf vielen Ebenen in Stellung gebracht."}, {"": "Lassen Sie mich mehrere einfache Beispiele benennen:"}, {"": "als Verfassungsschutzchef ersetzt,\u00a0nachdem er die Einhaltung seines geleisteten Amtseids \u00fcber die Wahrung der bundesregierungsamtlichen Wahrheitsinteressen gestellt hatte."}, {"": "Die Regierung bewilligt 115 Millionen f\u00fcr das Vorzeigeprojekt \u201e"}, {"": "\u201c, welches sich beinahe ausnahmslos Projekten mit dem Ziel des Kampfes gegen Rechts widmet. Mehr noch:"}, {"": ", welches in die gleiche Richtung zielt.\u00a0Auf europ\u00e4ischer Ebene m\u00f6chte ein bisher noch viel zu wenig beachtetes"}, {"": "von 2009\u00a0die Kritik an ideologisch sakrosankten K\u00fchen gleich vollumf\u00e4nglich \u201eeliminieren\u201c: Darin ist in Sektion 2e vorgesehen, dass die EU \u201ekonkrete Ma\u00dfnahmen\u201c ergreifen solle, um \u201eRassismus, Vorurteile nach Hautfarbe, ethnische Diskriminierung, religi\u00f6se Intoleranz, totalit\u00e4re Ideologien, Xenophobie, Antisemitismus, Homophobie und Anti-Feminismus zu eliminieren\u201c."}, {"": "Einmal ganz abgesehen davon, dass der letztgenannte dieser Begriffe, \u201eAnti-Feminismus\u201c, kein genetisch oder kulturell determiniertes Gruppenmerkmal ist, sondern eine politisch-ideologische Kampfkeule: Wenn die Verfasser des Papiers gewollt h\u00e4tten, dass nicht die Kritik am Feminismus, sondern die Kritik an Frauen als Gruppe \u201eeliminiert\u201c werden soll, dann h\u00e4tte der Begriff \u201eMisogynie\u201c verwenden werden m\u00fcssen."}, {"": "Die EU w\u00fcnscht also eine \u201eEliminierung\u201c von Kritik und Deutschland macht sich auf allen Ebenen, im trauten Gleichschritt, mit dem gerne zitierten \u201ebreiten gesellschaftlichen B\u00fcndnis\u201c auf den Weg im Kampf gegen Andersdenkende und Kritiker \u2013 selbst wenn dieses Ansinnen vom Grunde her m\u00f6glicherweise mit dem Grundgesetz kollidiert. Dabei wird den unbedarften B\u00fcrgern suggeriert, dass die Meinung dieses B\u00fcndnisses die Mehrheitsmeinung sei. Tats\u00e4chlich sind viele der Dauerg\u00e4ste auf #wirsindmehr-Demonstrationen entweder abh\u00e4ngig oder ehrenamtlich Besch\u00e4ftigte bei den jeweils namentlich erw\u00e4hnten Akteuren, Stiftungen und Organisationen. Diese gehorchen somit bewusst oder unbewusst dem urzeitlichen Quasi-Naturgesetz \u201eWes Brot ich ess, des Lied ich sing.\u201c"}, {"": "Dies l\u00e4sst sich zum Beispiel trefflich in Speyer beobachten, wo bei solchen Aktionen immer auch gro\u00dfe Teile der Stadtverwaltung inklusive B\u00fcrgermeisterin und Oberb\u00fcrgermeisterin als amtliche \u201eErzwinger\u201c dieses Eindrucks der scheinbaren Mehrheitsmeinung mitlaufen.\u00a0Im Speyrer Stadtrat wurde \u2013 ganz im Geiste dieses Gedankens und ohne etwaige Haltungsprobleme in Bezug auf etwaige Kollisionen mit dem Grundgesetz \u2013 allen Mandatstr\u00e4gern eine Agenda aufgezwungen, nach der \u201egrundgesetzwidrige\u201c politische Anschauungen diskriminiert werden d\u00fcrfen \u2013 was \u00fcblicherweise darin gipfelt, dass alle unbequemen \u00c4u\u00dferungen als \u201eHass\u201c und \u201eHetze\u201c gebrandmarkt werden."}, {"": "Aber springen wir wieder auf die h\u00f6chste staatliche Ebene, die wie selbstverst\u00e4ndlich die Gesinnungsdiktatur nach Kr\u00e4ften st\u00fctzt. Nach der Logik: \u201eEin Volk, das es nicht gibt, kann auch nicht ausgetauscht werden.\u201c\u00a0Frau Merkel unterst\u00fctzt diesen Gedanken subtil, indem sie grunds\u00e4tzlich von der \u201edeutschen Bev\u00f6lkerung\u201c statt dem \u201edeutschen Volk\u201c spricht. Aus indigenen Deutschen wird dabei auch ganz schnell mal \u201edie, die schon l\u00e4nger hier leben\u201c \u2013 eines ihrer ber\u00fcchtigtsten Zitate.\u00a0Dabei gilt es bei Frau Merkel immer gut zuzuh\u00f6ren, denn sie sagt in ihren Reden h\u00e4ufig ganz beil\u00e4ufig, was geschehen wird. Und beschreibt damit exakt das, was unter dem Wort von \u201egro\u00dfen Austausch\u201c vielfach subsumiert wird:\u00a0\u201eIn vielen deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten werden in den n\u00e4chsten Jahren mehr Kinder mit Migrationshintergrund eingeschult als Kinder, die aus deutschsprachigen oder deutschst\u00e4mmigen Familien stammen.\u201c\u00a0Beide zitierten Merkel-S\u00e4tze stammen \u00fcbrigens"}, {"": "."}, {"": "Auch Herr Maas unterst\u00fctzt diese schleichende Verleugnung des deutschen Volkes, indem er von seinem Ministerium neuerdings den Begriff \u201edeutsches Volk\u201c"}, {"": "l\u00e4sst.\u00a0Seit 2018 ist dieser Mann deutscher Au\u00dfenminister. Zuvor fiel er\u00a0als Justizminister durch seine Zensur-Ambitionen\u00a0des Internets auf. Maas gilt als politischer Hardliner. Er ist gl\u00fchender Verfechter der Zuwanderung.\u00a0Die Kritik an der Fl\u00fcchtlingskrise 2015 bezeichnete er als \u201eirrationale Angst\u201c."}, {"": "Auch die Einstellungen unseres Bundespr\u00e4sidenten"}, {"": "und"}, {"": "sind in diese Kategorie der Selbstverleugnung einzureihen.\u00a0\u201eEine spezifisch deutsche Kultur ist, jenseits der Sprache, schlicht nicht zu identifizieren.\u201c,"}, {"": "Aydan \u00d6zo\u011fuz. Inzwischen ist diese \u00dcberzeugung in den h\u00f6chsten Ebenen der Politik fest verwurzelt."}, {"": "Und diese \u201evorbildliche\u201c, in Teilen schlichtweg antidemokratische \u201eHaltung\u201c gegen die eigene Herkunft lernen unsere J\u00fcngsten bereits in der Kita und in den Schulen von der Pike auf \u2013 stets voller \u201eCourage\u201c gegen \u201eRassismus\u201c."}, {"": "Um die Bev\u00f6lkerung nicht durch allzu deutliche Zahlen zu dem sich immer drastischer verschiebenden Verh\u00e4ltnis von Deutschen zu Ausl\u00e4ndern zu verunsichern \u2013 etwa in den Statistiken zu Schul- und Ausbildungsabbrechern, Hartz-IV-Empf\u00e4ngern oder vor allem zur Kriminalit\u00e4t -,\u00a0muss dann eben dringend die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft breiter gestreut werden. So stimmt dann das propagierte warme, weiche, flauschelige Weltbild wieder \u2013 wenn der vermeintliche Nachweis erbracht werden kann, dass die Folgen einer Problemmigration auch oder sogar \u00fcberwiegend \u201eDeutsche\u201c betrifft. Frei nach dem Motto: \u201eWas wollen Sie denn, sind doch alles Deutsche!? Das ist ein typisch deutsches Problem!\u201c"}, {"": "Ganz in diesem Sinne"}, {"": ": Fr\u00fcher war man Deutscher per Abstammung. Seit dem rot-gr\u00fcnen Einwanderungsgesetz von 2000, samt doppelter Staatsb\u00fcrgerschaft und Erg\u00e4nzung des \u201eius sanguinis\u201c, dem Abstammungsprinzip, \u00a0auf das \u201eius soli\u201c, das Geburtsortprinzip, gelten v\u00f6llig neue Spielregeln. Automatisch werden etwa die Kinder von Ausl\u00e4ndern, aber auch Fl\u00fcchtlingen oder nur tempor\u00e4r Schutzsuchenden zu \u201eDeutschen\u201c, sofern die Eltern eine dreij\u00e4hrige Duldungsgenehmigung besitzen oder seit acht Jahren rechtsm\u00e4\u00dfig hier gelebt haben. Angesichts der hohen Geburtenraten gerade bei diesen emigrationsst\u00e4mmigen Bev\u00f6lkerungsgruppen entsteht so eine sich selbst beschleunigende Dynamik."}, {"": "Doch selbst dieses reformierte Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht geht manchen noch nicht weit genug. Vergangene Woche wurde ein"}, {"": "unternommen, der die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft m\u00f6glichst vielen, die in Deutschland leben, zuteil werden lassen will \u2013\u00a0nat\u00fcrlich mit der Vorstellung, dass jeder, der hier lebt, dringend daran beteiligt werden muss, t\u00e4glich unser Zusammenleben \u201eneu auszuhandeln\u201c."}, {"": "Bestimmte Dinge finden auch einfach nicht statt, werden platt verleugnet. Wie zum Beispiel die Islamisierung. Von einer solchen darf selbst dann nicht gesprochen werden, wenn in Deutschland der beliebteste Vorname f\u00fcr m\u00e4nnliche Neugeborene mittlerweile Mohammed lautet (in seinen vielen Schreibweisen); wenn die Moscheen wie Pilze aus dem Boden schie\u00dfen; wenn die Anzahl der vom Verfassungsschutz beobachteten islamistischen Gef\u00e4hrder sprunghaft ansteigt; oder wenn sich \u2013 aus kulturell sensibler R\u00fccksichtnahme -unser Leben und unsere Kultur und unsere Gewohnheiten immer mehr, bis fast zur Unkenntlichkeit ver\u00e4ndern.\u00a0Andererseits versteigen sich dann bezeichnenderweise genau die, die eine Islamisierung leugnen, immer h\u00e4ufiger und pr\u00e4gnanter zu dem Urteil \u201eDer Islam geh\u00f6rt zu Deutschland\u201c \u2013 was ja nichts anderes als eine positive Verstetigung der geleugneten Tatsache ist und daher fast zum Schmunzeln r\u00fchrt."}, {"": "Und w\u00e4hrend all diese vielen Bem\u00fchung auf allen Ebenen laufen, Kritiker der Zuwanderungspolitik der europ\u00e4ischen Staaten und Islamkritiker, als Verschw\u00f6rungstheoretiker und (Neo-) Rassisten zu brandmarken, totzuschweigen, mundtot zu machen, mit der Verfassungsschutzkeule zu bearbeiten, wegen angeblichem Hass und angeblicher Hetze vor Gericht zu zerren, l\u00e4uft die ungez\u00fcgelte Einwanderung von \u00fcberwiegend jungen M\u00e4nnern aus islamischen Kontexten nach Europa ungebremst weiter."}, {"": "W\u00e4hrend die h\u00e4rtesten Utopisten unsere Sprache und damit unser Denken mit dem Mehltau der politischen Korrektheit \u00fcberziehen, unsere Sprache infantilisieren, Begriffe und Ideen ganz im Sinne von linksp\u00e4dagogischen Argumentationsmustern durch halbwahren Floskel, wohlfeile Phrasen und Kampfbegriffe ersetzen, damit die Realit\u00e4t nicht mehr beschrieben werden kann, ohne linksgr\u00fcne Hassreflexe auszul\u00f6sen, setzt sich die \u00dcberw\u00e4ltigung unserer eigenen Kultur durch fremde Kulturen ungehindert fort."}, {"": "All dies geschieht, w\u00e4hrend die Realit\u00e4t sprachlich, in Bildern und durch \u201ebetreutes Denken\u201c gegen eine machtpolitisch dienliche, ultimative Wahrheit ersetzt wird und diese dem Regierungshandeln zu Willen gemacht wird. Und diese \u201eWahrheit\u201c wird aus allen Rohren von den zwangsgeb\u00fchrenfinanzierten Propagandamedien und den steuergeldsubventionierten, klassischen, regierungstreu berichtenden Printmedien auf den gesunden Menschenverstand abgefeuert. Dieser Verstand aber wehrt sich zunehmend, weil ver\u00f6ffentlichte Wahrheit von den Alltagserfahrungen und pers\u00f6nlichen Wahrnehmungen der Menschen immer st\u00e4rker abweicht."}, {"": "Und in dem Ma\u00dfe, wie ideologische L\u00fcgen Menschen zu Widerspruch animieren, wird eine immer gr\u00f6\u00dfere Kontrolle \u00fcber die m\u00fcndige Wahrheitsfindung der B\u00fcrger angestrebt und etabliert. Die B\u00fcrger bekommen immer deutlicher einen immer engeren Gedankenkorridor vorgesetzt, innerhalb dessen sie zu denken und zu agieren haben. Alles getreu dem stalinistisch anmutenden Motto: \u201eGedanken sind m\u00e4chtiger als Waffen; wir erlauben den B\u00fcrgern nicht, Waffen zu f\u00fchren \u2013 warum sollten wir es ihnen erlauben, selbstst\u00e4ndig zu denken?\u201c."}, {"": "Man h\u00e4tte hoffen k\u00f6nnen, dass die Coronakrise hier ein Innehalten bewirkte \u2013 denn die Pandemie warf die europ\u00e4ischen Staaten in vielen Belangen stark in ihre nationalen Grenzen zur\u00fcck. War die Coronama\u00dfnahmenkrise also eine Art Z\u00e4sur, die ein europaweites Umdenken und die R\u00fcckbesinnung auf \u201edas eigene zuerst\u201c, bewirkte?\u00a0Pustekuchen."}, {"": "Die Einwanderung mittels Migrations- und Fl\u00fcchtlingspakt sowie die ungebremste Einreise \u00fcber den deutschen Asylparagraphen liefen und laufen ungebremst weiter \u2013 auch mit Corona. Trotz offiziell tempor\u00e4r geschlossener Grenzen, trotz der immensen gesellschaftlichen und vor allem auch finanziellen Belastungen, die die Coronama\u00dfnahmenkrise f\u00fcr die europ\u00e4ischen L\u00e4nder mit sich brachten, l\u00e4uft die Zuwanderung in die ideologisch sturmreif geschossene \u201eFestung Europa\u201c ungez\u00fcgelt weiter. Als k\u00f6nnte sich der Wechsel der gesellschaftlichen Zusammensetzung und damit auch der Ausrichtung der Wertegemeinschaft gar nicht schnell genug vollziehen."}, {"": "Was de facto stattfindet, ist in den Augen von Thor Kunkel dennoch keine \u201eUmvolkung. Fast schon zynisch schreibt er in Kapitel 4 (\u201e\u201aDas gro\u00dfe Experiment\u2018 der Regierung, das selbst hart gesottene Utopisten sprachlos macht\u201c) des \u201eW\u00f6rterbuchs der L\u00fcgenpresse\u201c:"}, {"": "Bleibt also noch die Frage nach dem Warum. Wer wei\u00df? Ist doch alles reine Verschw\u00f6rungstheorie\u2026"}, {"": "Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang noch"}, {"": "zitieren, einen staatlich designierten \u201eVerschw\u00f6rungstheoretiker\u201c, der sagt:"}, {"": "der Zuwanderungspolitik, an Migration-, Asyl- und Fl\u00fcchtlingsindustrie nicht gespart wird, denn diese verfolgen seiner Meinung nach alle das Ziel, \u201eden wei\u00dfen Mann und die abendl\u00e4ndische Zivilisation durch eine weniger kostspielige, j\u00fcngere Menschensorte zu ersetzen, die sich schneller fortpflanzt und somit schneller neue Konsumenten nachliefert.\u201c"}, {"": "Unvorstellbar, was der Mann da sagt. Oder etwa nicht?\u00a0Es lohnt sich, das"}, {"": "zu lesen.\u00a0Renaud Camus ist ein franz\u00f6sischer Schriftsteller, Philosoph und Politiker. Gebrandmarkt wird er als rechts, rechtsextrem, als Verschw\u00f6rungstheoretiker. Wahrscheinlich w\u00e4re er in Deutschland ein interessantes Ziel f\u00fcr Herrn Haldewang."}, {"": "Zus\u00e4tzlich wird er als Vordenker von Attentaten wie Christchurch, Halle, Hanau abgestempelt. Die Schuldzuweisung, jemand sei \u201eVordenker\u201c oder \u201eStichwortgeber\u201c von Terrorakten oder Straftaten gewesen und somit ein Mitt\u00e4ter, ist der Versuch, durch Scheinkausalit\u00e4t bestimmte \u00dcberzeugungen zu brandmarken. Ein entsprechende gedanklicher Zusammenhang wird nach jeder Straftat mit passendem Opfer zwanghaft konstruiert, genauso wie im Umkehrschlu\u00df ebenso zwanghaft ein Zusammenhang mit dem Koran und den dort anzutreffenden T\u00f6tungsbefehlen sowie der kulturellen Pr\u00e4gung eben NICHT konstruiert wird. In den Texten von Renaud Camus konnte ich nirgendwo T\u00f6tungsbefehle, nicht einmal klitzekleine Andeutungen, Ermunterungen zwischen den Zeilen oder irgendwelche unterschwelligen Botschaften finden; soviel dazu."}, {"": "Am liebsten w\u00e4re es vielen Menschen vermutlich, man w\u00fcrde sich mit Camus\u2018 Gedanken gar nicht erst besch\u00e4ftigen, weil diese Gedanken eben noch nicht durch einen linientreu trimmenden schulischen Kaderzwang zu Globalisierung, Multikulturalisierung und Vermischung eingehegt wurden.\u00a0Camus ist noch zu einer Zeit aufgewachsen, als Menschen den kritischen Geist noch schulten, hochhielten und nicht in sogenannten breiten B\u00fcndnissen blind einer Gesinnungsf\u00fchrerschaft nachliefen. Doch rezipiert wird er jetzt in einer Zeit, in der seine Gedanken von einer breiten gesellschaftspolitischen Front quasi als Feuer an der Lunte von M\u00f6rdern verdammt werden."}, {"": "Ein \u00e4hnliches Los traf"}, {"": ", der auch nicht von der Pike auf in unserer nachhaltig globalisierungseifrigen und schuldkultorientierten Gesellschaft sozialisiert wurde. Mit seiner Pegida-Rede schaffte er es mit einem doppelten Salto vor deutsche Gerichte und in die gesellschaftliche Scham-Ecke f\u00fcr Rechtsextreme. Interessant, dass in der Auflistung seiner Werke in der deutschen Wikipedia ausgerechnet das Buch \u201eUmvolkung\u201c fehlt. Reiner Zufall? Bei Amazon ist es noch frei erh\u00e4ltlich. Darin hei\u00dft es:"}, {"": "Ob Camus, Pirinci oder viele weniger prominente Querdenker und besorgte Zeitgenossen: Derzeit erleben \u00fcber die Ma\u00dfen viele B\u00fcrger mit, wie einfach es ist, das Etikett \u201eVerschw\u00f6rungstheoretiker\u201c und \u201eSpinner\u201c angeheftet zu bekommen. Dazu gen\u00fcgt es aktuell bereits, sich kritisch gegen\u00fcber der Corona-Politik der Bundesregierung zu \u00e4u\u00dfern \u2013 \u00e4u\u00dferst systementlarvend, denn\u00a0der vorgegebene Gesinnungs- und Haltungskorridor ist wieder ein erkennbares St\u00fcck enger geworden."}, {"": "Deshalb sind eine starke parlamentarische und au\u00dferparlamentarische Opposition in j\u00fcngerer Vergangenheit nie so dringlich wie heute \u2013 ebenso wie die unabh\u00e4ngige Berichterstattung der freien Medien, jenseits vom Mainstream."}]}, "last_modified": "2020-06-06T05:07:20+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}