{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/05/07/wolfgang-wodarg-der/", "author": ["Peter Ausschuss"], "creation_date": "07 May 2020", "content": {"title": "Wolfgang Wodarg: Der Pandemie-Krimi \u2013 Covid-19 ist ein Fall f\u00fcr Medizin-Detektive", "body": [{"": "Bevor ich meine Recherchen zu diesen mich sehr beunruhigenden Befunden schildere, zun\u00e4chst ein paar Worte zur Einsch\u00e4tzung der Corona-Krise, zur Verl\u00e4sslichkeit des SARS-CoV-2 PCR-Tests sowie zur allgegenw\u00e4rtigen Angst und dazu, wie diese politisch benutzt wird."}, {"": "Bei meinen Untersuchungen zu den Ereignissen nach Wuhan, welche die Welt seit Anfang 2020 v\u00f6llig ver\u00e4ndert haben, bin ich mir schnell sicher gewesen, dass wir zwar eine neue Coronavirus-Variante erleben, dass diese sich angesichts der deutschen Daten zur Mortalit\u00e4t (Sterblichkeit) und Morbidit\u00e4t (Krankheitsh\u00e4ufigkeit) allerdings nicht wesentlich von dem unterscheidet, was in den vergangenen Jahren beobachtet wurde oder h\u00e4tte beobachtet werden k\u00f6nnen."}, {"": "Coronaviren standen bisher weltweit nicht im Mittelpunkt epidemiologischer Beobachtung, da sie, au\u00dfer kurzfristig in China (SARS 2002/2003) und in den arabischen L\u00e4ndern (MERS ab 2012), nicht wesentlich zu den globalisierten virusbedingten saisonalen Atemwegserkrankungen beitrugen. Auch gab es gegen sie keine j\u00e4hrlich neu kombinierbaren Impfstoffe, wie sie gegen Influenza verkauft werden."}, {"": "Die normalen weltumkreisenden Krankheitsepisoden werden bekanntlich seit der Schweinegrippe 2009 in inflation\u00e4rer Weise und jeweils auf einzelne Erreger fokussierend mit dem Begriff \u201ePandemie\u201c bezeichnet. In diesem Zusammenhang ist schon lange Wachsamkeit und historisch berechtigtes Misstrauen geboten. Denn wenn schon unsere normalen, sich wandelnden und global kreisenden viralen Winterg\u00e4ste, wie die H1N1-Viren im Jahr 2009, die Kriterien einer Pandemie erf\u00fcllen, dann ist der Begriff sinnentleert geworden. Vor 2009 war das noch anders, zu dieser Zeit geh\u00f6rten zu den notwendigen Charakteristika einer Pandemie auch sehr viele schwere Krankheitsverl\u00e4ufe und zahlreiche Todesf\u00e4lle mit weltweiter katastrophaler \u00dcberlastung der Gesundheitsversorgung."}, {"": "Die reinen infektionsepidemiologischen Aspekte des Wuhan-Ph\u00e4nomens sind f\u00fcr mich weitgehend \u00fcbersichtlich. Nach den vorliegenden Zahlen der deutschen Netzwerke zur \u00dcberwachung der akuten Atemwegserkrankungen (ARE), der Arbeitsgemeinschaft Influenza und des Grippe-Web, und nach den Krankenhausdaten f\u00fcr ARE, sowie den Daten \u00fcber die Auslastung der Intensivstationen des Landes, ist die Grippewelle 2019/2020 mit ihrem vielf\u00e4ltigen Erregerspektrum ohne Besonderheiten vor\u00fcbergegangen. Lediglich die Konsultationen in den Melde-Praxen fanden in den letzten Wochen der Saison wegen des Lockdowns offenbar erheblich seltener statt."}, {"": "In Bezug auf akute saisonale Atemwegserkrankungen gibt es aktuell keinen Grund zur Angst vor vermehrten akuten respiratorischen Infektionen. Aus medizinischer Sicht, und bei Betrachtung der vorliegenden Daten, sind besondere Vorsichtsma\u00dfnahmen ab sofort \u00fcberfl\u00fcssig \u2014 auch wenn die Regierung etwas anderes sagt."}, {"": "Wegen der gro\u00dfen Bedeutung f\u00fcr das Covid-19-Geschehen ist besondere Aufmerksamkeit auf den SARS-CoV-2 PCR-Test zu richten \u2014 das einzige Instrument, das zur Verf\u00fcgung stand, um das Virus zu messen und um von einer neuen Ausbreitung \u00fcberhaupt reden zu k\u00f6nnen. An meiner Einsch\u00e4tzung dazu hat sich seit Ende Februar nichts ge\u00e4ndert: Ohne den von deutschen Wissenschaftlern entworfenen PCR-Test auf SARS-CoV-2-Viren h\u00e4tten wir von einer Corona-\u201eEpidemie\u201c oder gar \u201ePandemie\u201c nichts bemerkt."}, {"": "Mit dem Test zog man, nachdem die WHO ihn empfohlen hatte (\u201enicht f\u00fcr Zwecke der Krankheitserkennung\u201c), durchs Land und versuchte, Bruchst\u00fccke von SARS-Viren zu finden. Eine Stelle in China, die einer der Entwickler des PCR-Tests, Prof. Drosten, in einem Interview beim Deutschlandfunk nicht namentlich nennen wollte, best\u00e4tigte dem Virologen, dass mit dessen Testansatz das gesuchte SARS-Bruchst\u00fcck im Wuhan-SARS-Virus gefunden worden sei."}, {"": "Meine Beurteilung des nicht amtlichen und nicht f\u00fcr medizinische Zwecke zugelassenen Tests, mit dem inzwischen weltweit nach \u201eF\u00e4llen\u201c gesucht wird, lautet:"}, {"": "Es handelt sich offenbar um einen sensiblen Test, der zu viele positive Ergebnisse liefert, der also auch viele inzwischen nat\u00fcrlich rekombinierte SARS-\u00e4hnliche Erreger nachweisen kann. Dass die Viren aus Wuhan auch dabei waren, wird dadurch nicht bestritten."}, {"": "Woher wissen wir also, dass die Diskrepanz zwischen den vielen harmlosen Infektionen und den wenigen schwereren Verl\u00e4ufen nicht dadurch bedingt ist, dass unterschiedliche Varianten mit dem benutzten Test gleicherma\u00dfen gefunden werden? Zumal er sogar bei tierischen Varianten positiv ausf\u00e4llt!"}, {"": "Ein wenig aussagender positiver Test macht jedoch in jedem Fall Angst und l\u00f6st sofort und berechenbar ein entsprechendes Verhalten bei den Betroffenen und den Verantwortlichen aus. Das fl\u00e4chendeckende Testen, die Fixierung auf Beatmungspl\u00e4tze, das Leerr\u00e4umen der Kliniken f\u00fcr die angek\u00fcndigte Flut der Covid-19 Opfer und Triage-\u00dcbungen erzeugten eine Panik und erm\u00f6glichten damit die Folgsamkeit einer stark eingesch\u00fcchterten Bev\u00f6lkerung."}, {"": "Als schon vor Beginn der Lockdown-Ma\u00dfnahmen immer deutlicher wurde, dass Deutschland wohl weitgehend verschont bleiben w\u00fcrde, beherrschten zwei neue Schreckensbilder die Berichterstattung auch bei uns und sorgten f\u00fcr ein Fortbestehen von Angst und Folgsamkeit: S\u00e4rge und t\u00f6dliches Chaos in vielen italienischen und spanischen Kliniken, K\u00fchlcontainer voller Leichen und Massengr\u00e4ber in New York. Daraus schloss man, dass es sich dann ja wohl doch um eine gef\u00e4hrliche Seuche handeln m\u00fcsse."}, {"": "Deshalb richtete ich meine Recherchen auf diese neuen Brennpunkte des Geschehens. Vielleicht, so meine Hoffnung, w\u00e4re dann auch besser zu verstehen, weshalb viele Regierungen immer wieder von einer drohenden \u201ezweiten Welle\u201c und von der weiteren Notwendigkeit des Lockdowns sprechen."}, {"": "Argumentiert wird derzeit, dass die Ma\u00dfnahmen mehr oder weniger so lange aufrechterhalten werden m\u00fcssten, bis die gesamte Bev\u00f6lkerung durch eine Impfung gerettet werden k\u00f6nne. Eineinhalb Jahre einer \u201eneuen Normalit\u00e4t\u201c ohne Urlaubsreisen, Feste, Kultur- und Sportveranstaltungen werden eingefordert und Zwangsimpfungen, Zwangstestungen, Tracking- und Immunit\u00e4ts-Apps in Aussicht gestellt."}, {"": "Doch weshalb? Was macht die Regierung so sicher, dass sie es f\u00fcr notwendig h\u00e4lt, das Grundgesetz in wesentlichen Teilen au\u00dfer Kraft zu setzen, den Mittelstand in den Bankrott zu treiben und Arbeiter und Angestellte in die Arbeitslosigkeit fallen zu lassen? Was droht uns noch?"}, {"": "Es gilt also herauszufinden, was zum Beispiel in Norditalien, Spanien oder in New York passierte. Um das zu erfassen, ist mehr zu recherchieren, als es in der normalen Epidemiologie gelehrt wird. In Baltimore, an der jetzt leider institutionell korrumpierten Johns Hopkins University, habe ich fr\u00fcher eine intensive epidemiologische Weiterbildung absolviert, die mir sehr viel methodisches Wissen vermittelt hat. Dort gab es auch einen Zweig, der sich \u201eMedical Detectives\u201c nannte."}, {"": "Hier konnte man aus der Geschichte und anhand von zahlreichen gut erforschten F\u00e4llen lernen, wie gesundheitliche Folgen zum Beispiel auch durch Brunnen- oder Lebensmittelvergiftungen entstehen k\u00f6nnen und welche Tricks es schwer machen, nat\u00fcrliche von menschengemachten oder gar kriminellen Ursachen zu unterscheiden. Bei den Medical Detectives \u2014 jeder kennt es aus Kriminalromanen \u2014 gibt es T\u00e4ter und Opfer, Motive und Tatwaffen, Alibis und Auftraggeber."}, {"": "Eine Seuche \u2014 selbst eine von der WHO ausgerufene \u2014 kann ein \u201eFake\u201c sein. Bei der Vogel- und bei der Schweinegrippe habe ich die skrupellosen und korrupten Machenschaften einer Pharma- und Impfstoffindustrie"}, {"": "k\u00f6nnen. Es wurden immer wieder Gesundheits\u00e4ngste erzeugt, um mit gef\u00e4hrlichen Produkten Milliarden \u00f6ffentlicher Gelder in private Taschen abzuzweigen."}, {"": "Deshalb darf auch bei Covid-19 gefragt werden: Steckt m\u00f6glicherweise auch dieses Mal etwas anderes hinter der fortgesetzten Beunruhigung der \u00d6ffentlichkeit? Cui bono? Wer profitiert von der Angst?"}, {"": "Die Angstmacher sind neben der WHO auch diesmal wieder einige mir bereits aus der Vergangenheit bekannte Virologen. Meist haben diese \u2014 und das ist an medizinischen Instituten heute leider \u00fcberall schon \u201eneue Normalit\u00e4t\u201c \u2014 enge Kooperationen mit der Pharmaindustrie oder anderen Investoren gekn\u00fcpft."}, {"": "Zum Professor wird man heute leichter, wenn man bei der Beschaffung von Drittmitteln Geschick bewiesen hat. Die Wissenschaft hat sich daran gew\u00f6hnt \u201efremdzugehen\u201c, und die Hochschulen erleichtern dies durch intransparente Ausgr\u00fcndungen, Public-Private-Partnerships oder Kooperationen mit angeblich wohlt\u00e4tigen Stiftungen."}, {"": "Die Virologie der Berliner Charit\u00e9 wird in Sachen Covid-19 zum Beispiel von der Bill und Melinda Gates Stiftung gef\u00f6rdert. Ein Mitautor des PCR-Tests von Drosten et al. ist der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Biotech Unternehmens"}, {"": ", welches jetzt zunehmend Tests produziert und millionenschwer vermarktet. Doch das sind detektivische Nebenbefunde, die bei weitem nicht erkl\u00e4ren, was diese Welt gerade auf den Kopf stellt."}, {"": "Dass die Infektionsgefahr in Deutschland und den Nachbarl\u00e4ndern vor\u00fcber ist, kann bereits jetzt die Mehrheit der Experten nicht mehr leugnen, ohne sich f\u00fcr den Rest ihrer Karriere zu blamieren. Und trotzdem sind da Menschen in den Regierungen, den \u00c4mtern und in der Wissenschaft, die uns mit der Angst einsperren und weiter g\u00e4ngeln wollen."}, {"": "Mein \u00c4rger \u00fcber diese medizinisch nicht nachvollziehbare Panikmache und \u00fcber viele seuchenhygienisch unsinnige Erm\u00e4chtigungen und freiheitsentziehende Disziplinierungen ist auch von der Neugierde eines \u201eMedical Detective\u201c begleitet, der sich Gedanken \u00fcber m\u00f6gliche verdeckte Motive macht. Dennoch will ich mich hier nicht mit den politischen oder wirtschaftlichen Hintergr\u00fcnden besch\u00e4ftigen. Daf\u00fcr wird die Zeit wohl noch kommen und das ist auch nicht mein Fachgebiet."}, {"": "Die Frage, die ich mir stelle, lautet: Wie konnte es gelingen, bei einem offensichtlich relativ harmlosen Erreger derartige Horrorszenarien zu erzeugen, mit denen Kritiker m\u00fchelos aus dem Weg ger\u00e4umt werden konnten und mit denen die Angst in der Bev\u00f6lkerung \u00fcber die Medien immer wieder neue Nahrung erhielt?"}, {"": "Au\u00dferdem m\u00f6chte ich wissen, aufgrund welcher wissenschaftlichen Befunde die Kanzlerin, ihr Gesundheitsminister, ihr Hof-Virologe und andere weiterhin ank\u00fcndigen: Die zweite Welle kommt erst noch. Es wird noch viele Monate dauern. Wir d\u00fcrfen nicht in Urlaub fahren. Wir m\u00fcssen uns in Zukunft auf Heimarbeit einstellen. Wir m\u00fcssen alle getestet, getrackt und mit einem noch schnell zu erprobenden Mittel geimpft werden. Das steht zwar alles schon im Drehbuch mit dem Titel \u201e"}, {"": "\u201c, welches Bill Gates am 23. April ver\u00f6ffentlichte, wird aber auch dort nicht medizinisch nachvollziehbar belegt."}, {"": "Am 31. M\u00e4rz bekam ich einen wichtigen Hinweis: Der New Yorker Intensivmediziner"}, {"": "hatte seine Kollegen mit einer erstaunlichen Beobachtung alarmiert. Er berichtete:"}, {"": "\u201eWas ich erlebt habe, das waren keine Covid-19-Patienten. Sie hatten nicht die Zeichen einer Lungenentz\u00fcndung, sondern sahen aus wie Passagiere eines Flugzeugs, das in gro\u00dfer H\u00f6he pl\u00f6tzlich Druck verliert.\u201c"}, {"": "Es musste sich demnach um eine St\u00f6rung des Sauerstofftransportes im Blut handeln. Ich recherchierte und hakte die verschiedenen bekannten Ursachen f\u00fcr solche Symptome der Reihe nach ab, sofern sie wegen der Verl\u00e4ufe nicht in Frage kamen. Am wahrscheinlichsten erschien mir eine rasch verlaufende H\u00e4molyse, eine Zerst\u00f6rung von jenen Erythrozyten (roten Blutk\u00f6rperchen), die in der Lunge den Sauerstoff gegen abzuatmendes CO2 eintauschen, um den Sauerstoff in alle Winkel unseres K\u00f6rpers zu transportieren. Patienten haben dann das Gef\u00fchl zu ersticken, atmen sehr schnell und angestrengt."}, {"": "Was man in einem solchen Fall tun muss, kennen wir, weil es uns vor jedem Start im Flugzeug demonstriert wird: Sauerstoffmasken fallen von der Decke und bringen Erl\u00f6sung, bis alles wieder in Ordnung ist. Genau das hat auch den Patienten in New York am besten geholfen. Intubieren und beatmen hingegen waren falsch und haben vielerorts Menschen umgebracht."}, {"": "Mir war ein"}, {"": "mit gleicher r\u00e4tselhafter Symptomatik bekannt, der 2014 von schwedischen Pneumologen bei einem daran verstorbenen jungen Patienten aus Nigeria beschrieben worden war. Damals hatte man nach dem Tod einen Enzymmangel als m\u00f6gliche Ursache vermutet und auch tats\u00e4chlich gefunden, der in vielen Regionen Afrikas bei 20 bis 30 Prozent der Bev\u00f6lkerung auftritt."}, {"": "Es handelt sich um den sogenannten Glukose-6-Dehydrogenase-Mangel, oder \u201eG6PD-Mangel\u201c, eine der h\u00e4ufigsten genetischen Besonderheiten, die \u00fcberwiegend bei M\u00e4nnern zu einer bedrohlichen H\u00e4molyse (Aufl\u00f6sung von roten Blutk\u00f6rperchen) f\u00fchren kann, wenn bestimmte Medikamente oder Chemikalien eingenommen werden. Die Verbreitung dieses Mangels zeigt die folgende Karte ("}, {"": ")."}, {"": "Diese erbliche Eigenschaft ist vor allem bei Ethnien verbreitet, die in Gebieten mit Malaria leben. Das ver\u00e4nderte G6PD-Gen bietet in den Tropen Vorteile. Es macht ihre Tr\u00e4ger resistent gegen\u00fcber Malariaerregern. G6PD-Mangel ist aber auch gef\u00e4hrlich, wenn die Betroffenen in Kontakt mit bestimmten Stoffen kommen, die sich zum Beispiel in Ackerbohnen, Johannisbeeren, Erbsen und einer Reihe von Medikamenten finden."}, {"": "Hierzu geh\u00f6ren unter anderem Acetylsalicyls\u00e4ure, Metamizol, Sulfonamide, Vitamin K, Naphthalin, Anilin, Malariamittel und Nitrofurane. Der G6PD-Mangel f\u00fchrt dann dazu, dass die biochemischen Prozesse in den roten Blutk\u00f6rperchen gest\u00f6rt werden und \u2014 dosisabh\u00e4ngig \u2014 eine leichte bis lebensbedrohliche H\u00e4molyse ausgel\u00f6st wird. Die Tr\u00fcmmer der zerplatzten Erythrozyten f\u00fchren in der Folge zu Mikroembolien, durch welche \u00fcberall in den Organen kleine Gef\u00e4\u00dfe verstopfen. Was bei dem jungen Mann aus Nigeria die Krankheit und den Tod verursacht hatte, blieb damals unklar."}, {"": "Ich habe mir die Medikamente, die eine schwere H\u00e4molyse bei G6PD-Mangel ausl\u00f6sen k\u00f6nnen, angesehen und einen gro\u00dfen Schreck bekommen. Eine der Substanzen, die bei allen Formen dieses Enzymmangels als sehr gef\u00e4hrlich genannt wird, ist das Anti-Malariamittel Hydroxychloroquin (HCQ)."}, {"": "Das ist aber gerade die Substanz, die schon seit 2003 von"}, {"": "in Wuhan gegen SARS empfohlen wurde. Von Wuhan aus kam HCQ mit dem Virus jetzt als eine der therapeutischen M\u00f6glichkeiten wieder zu uns und wurde als solche auch angenommen. Gleichzeitig wurde HCQ mit Unterst\u00fctzung von WHO und anderen Agenturen als vielversprechendes Mittel gegen Covid-19 f\u00fcr weitere klinische Studien empfohlen."}, {"": "Laut Berichten soll in"}, {"": ", Nigeria und weiteren afrikanischen L\u00e4ndern die Produktion dieses Medikamentes gesteigert werden. Indien ist der gr\u00f6\u00dfte Produzent von HCQ und exportiert dieses in 55 L\u00e4nder. Werner Baumann, der Vorstandsvorsitzender der Bayer AG teilte Anfang April mit, dass \u201everschiedene Untersuchungen in Laboren und Kliniken\u201c erste Hinweise darauf geliefert h\u00e4tten, dass Chloroquin zur Behandlung von Corona-Patienten geeignet sein k\u00f6nnte. Die Firma stellte daraufhin einige Millionen Tabletten zur Verf\u00fcgung."}, {"": "Weltweit gibt es inzwischen Hunderte von Studien unterschiedlicher Sponsoren, die geplant sind oder bereits laufen, bei denen HCQ allein oder gemeinsam mit weiteren Medikamenten eingesetzt wird. Als ich bei einigen gro\u00dfen Studien nachschaute, ob Patienten mit G6PD-Mangel ausgeschlossen werden, fand ich in den meisten Studienpl\u00e4nen keinen Hinweis darauf. In den USA etwa wird eine gro\u00dfe multizentrische Studie mit 4.000 Probanden aus gesundem medizinischem Personal vorbereitet. Hier wird jedoch nur allgemein von \u201e\u00dcberempfindlichkeit\u201c gesprochen, wie man es in Bezug auf allergische Reaktionen ja bei allen Medikamenten findet. Auch in einer Chloroquin/Hydroxychloroquin-Studie der Oxford University (NCT04303507)"}, {"": "findet das Risiko bei G6PD-Mangel keine Erw\u00e4hnung. In einer weiteren gro\u00dfen Studie des Pentagons allerdings gibt es die explizite Warnung, G6PD-Mangel-Patienten aus der Untersuchung auszuschlie\u00dfen."}, {"": "Die folgende Grafik, die auf Informationen aus der WHO-Datenbank basiert, zeigt, wie viele Studien zu Covid-19 und HCQ initiiert wurden \u2014 und wie wenige davon den Enzymmangel ber\u00fccksichtigen."}, {"": "Erw\u00e4hnt werden meistens nur die kardialen Komplikationen von Chloroquin oder Hydroxychloroquin, die in Brasilien zum Abbruch einer Studie mit 11 Todesopfern von 81 Probanden gef\u00fchrt hatte. Es sieht aber so aus, als ob weltweit dieser weiteren schweren Nebenwirkung wenig Beachtung geschenkt wird. Hinzu kommt, dass wegen fehlender Alternativen schon seit Beginn des Jahres in vielen L\u00e4ndern HCQ im Rahmen eines sogenannten \u201eCompassionate Use\u201c (\u201emitf\u00fchlender Gebrauch\u201c) geduldet und massiv angewendet wird. Mit \u201eCompassionate Use\u201c wird in der Medizin der Einsatz noch nicht zugelassener Medikamente in Notlagen bezeichnet."}, {"": "W\u00e4hrend dieser Recherchen trafen immer mehr Ergebnisse \u00fcber genauere Auswertungen der Todesf\u00e4lle in besonders betroffenen St\u00e4dten ein. In New York und anderen St\u00e4dten der USA wurde gemeldet, dass weit \u00fcberwiegend \u201eAfrican Americans\u201c unter den Todesopfern"}, {"": "\u2014 doppelt so viele, wie aufgrund des Bev\u00f6lkerungsanteils zu erwarten w\u00e4ren."}, {"": "Auch aus England, wo die Mortalit\u00e4tsdaten von Euromomo seit Anfang April eine steigende Todesrate anzeigen, kam die"}, {"": ", dass von etwa 2.000 schwerer Erkrankten 35 Prozent, also doppelt so viel wie zu erwarten, aus ethnischen \u201eMinorit\u00e4ten\u201c stammten (\u201eblack, Asian or other ethnic minority\u201c), darunter auch \u00c4rzte und medizinisches Personal."}, {"": "Ein gro\u00dfes \u00c4rztesterben in Italien bleibt dringend abkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig. Der Tod von etwa 150 \u00c4rzten und nur wenigen \u00c4rztinnen wird mit Covid-19 in Verbindung gebracht. Wenn auch bei vielen dieser F\u00e4lle das Alter eine Rolle gespielt haben kann, muss beachtet werden, dass auch f\u00fcr einige Regionen Italiens eine hohe Pr\u00e4valenz des G6PD-Mangels"}, {"": "wird und dass in Italien bei bis zu 71 Prozent der mit PCR positiv Getesteten, sowie auch beim Personal, prophylaktisch sehr viel HCQ eingesetzt worden ist. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr Spanien. Unter den 15 ersten Covid-19-Toten in Schweden befanden sich 6 j\u00fcngere Migranten aus Somalia."}, {"": "Somit lautet das erschreckende Ergebnis meiner Recherchen: Typische schwere Verl\u00e4ufe mit H\u00e4molyse, Mikrothromben und Atemnot ohne typische Pneumonie-Zeichen treten dort vermehrt auf, wo zwei Faktoren zusammenkommen:"}, {"": "Genau das ist in Afrika zu erwarten und genau das ist bereits \u00fcberall dort der Fall, wo es durch Migration einen gro\u00dfen Bev\u00f6lkerungsanteil aus Malaria-L\u00e4ndern gibt. Die folgende Grafik zeigt schematisch den Ablauf."}, {"": "St\u00e4dte wie New York, Chicago, New Orleans, London, oder auch Gro\u00dfst\u00e4dte in Holland, Belgien, Spanien und Frankreich sind solche Zentren. Wenn in diesen Brennpunkten der Migration der Test breite Anwendung findet und erwartungsgem\u00e4\u00df bei etwa 10 bis 20 Prozent der Bev\u00f6lkerung positiv ausf\u00e4llt, so werden auch viele Menschen aus den G6PD-L\u00e4ndern darunter sein. Wenn diese dann, wie geplant, prophylaktisch oder im Rahmen eines \u201emitf\u00fchlenden\u201c Gebrauchs mit hochdosiertem HCQ behandelt werden, dann werden jene schweren Krankheitsbilder auch bei jungen Menschen hervorgerufen, wie wir sie von der Sensationspresse pr\u00e4sentiert bekommen haben, und die unsere Angst vor Covid-19 weiter wach halten."}, {"": "Wie oft diese t\u00f6dliche Kombination schon zu Opfern gef\u00fchrt hat, ist unbekannt. Es gibt bei den Verantwortlichen in der WHO und in den Regierungen bisher keine Diskussion des Themas. Auch unter Medizinern, welche die Verantwortung f\u00fcr die Behandlung von Covid-19 Patienten oder f\u00fcr das sie behandelnde Personal haben, fehlt das Wissen und das Verantwortungsbewusstsein in erschreckendem Ma\u00dfe."}, {"": "Nochmals: Dieser Zusammenhang gilt nicht nur f\u00fcr Afrika, sondern auch f\u00fcr gro\u00dfe Teile Asiens, S\u00fcd-und Mittelamerikas, Arabiens und den Mittelmeerraum."}, {"": "Das lie\u00dfe sich sofort abstellen, wenn alle behandelnden \u00c4rzte weltweit \u00fcber die Kontraindikation von HCQ aufgekl\u00e4rt w\u00fcrden. Diese Aufkl\u00e4rung wird jedoch von der WHO, vom CDC, vom ECDC, von den chinesischen SARS-Spezialisten, von den \u00c4rztekammern, von den Arzneimittelbeh\u00f6rden und von der Bundesregierung und ihren Beratern str\u00e4flich unterlassen. Das erscheint angesichts der laufenden Programme grob fahrl\u00e4ssig."}, {"": "Es ist ein Kunstfehler, Menschen mit G6PD-Mangel mit hochdosierten Chloroquinderivaten oder anderen f\u00fcr sie bekannterma\u00dfen gef\u00e4hrlichen Medikamenten zu behandeln. Unter dem WHO-Label \u201c\u2019Solidarity\u2018 clinical trial for COVID-19 treatments\u201c werden gesunde Menschen in \u00fcberst\u00fcrzter Eile genehmigten, lebensgef\u00e4hrlichen Experimenten ausgesetzt. Hunderte von klinischen Studien, meist wertlose Beobachtungsstudien mit parallelen Ans\u00e4tzen laufen sehr oft auch mit HCQ als einer der Alternativen."}, {"": "Die deutsche Arzneimittelgesetzgebung verbietet die Nutzung nicht zugelassener Medikamente, doch die Regierung f\u00f6rdert dies dennoch. Ein nicht validierter und nicht f\u00fcr diagnostische Zwecke zugelassener Test bietet den Vorwand f\u00fcr die Anwendung lebensgef\u00e4hrlicher Medikation \u2014 und das alles bei einer Infektionskrankheit, bei der es weiterhin keine Hinweise gibt, dass sie \u00fcber das Risiko der allj\u00e4hrlichen Grippe gravierend hinausgehende Gefahren mit sich bringt."}, {"": "Die Gefahren dieser Epidemie werden mit Hilfe wissenschaftlicher Hochstapelei dargestellt. Ein ungeeigneter Test aus Berlin liefert den Vorwand f\u00fcr t\u00f6dliche Ma\u00dfnahmen in aller Welt. Die Folgen dieser Fehlleistungen f\u00fchren in vielen Regionen zu Notf\u00e4llen, die einer Seuche zugeschrieben werden. Dadurch entsteht eben jene Welle der Angst, auf der nun so viele aus Wirtschaft und Politik reiten und die unsere Grundrechte unter sich zu begraben droht."}, {"": "\u00d6ffentlichkeit, Medien und Fachwelt scheinen sich kaum zu wundern, dass in New York und anderen Zentren mehr als doppelt so viele \u201eAfrican Americans\u201c sterben, wie wegen ihres Bev\u00f6lkerungsanteils zu erwarten w\u00e4re. Auch in den Untersuchungen der Todesf\u00e4lle in den USA und anderswo werden die durch G6PD-Mangel bestehenden Risiken nahezu immer ausgeblendet oder vergessen."}, {"": "Wenn gefragte Virologen und andere Fachleute seit l\u00e4ngerem ank\u00fcndigen, dass es in Afrika eine Welle von Toten und schreckliche Zust\u00e4nde in den St\u00e4dten geben wird, wissen sie dann um diese Zusammenh\u00e4nge? Oder gibt es andere belegbare Gr\u00fcnde, die solche folgenreichen Prophezeiungen rechtfertigen? Schlie\u00dflich: Sind das alles nur Themen f\u00fcr die Wissenschaft oder auch f\u00fcr Staatsanwaltschaften und Gerichte?"}, {"": "Dieser Artikel erscheint zeitgleich auf"}, {"": "unter der"}, {"": "und in mehreren Magazinen. Weitere Informationen und Grafiken dazu sind auf der"}, {"": "zu finden."}, {"": ", Jahrgang 1947, ist Internist und Lungenarzt, Facharzt f\u00fcr Hygiene und Umweltmedizin sowie f\u00fcr \u00f6ffentliches Gesundheitswesen und Sozialmedizin. Er arbeitete unter anderem als Amtsarzt in Schleswig-Holstein, Lehrbeauftragter an Universit\u00e4ten und Fachhochschulen sowie Vorsitzender des Fachausschusses f\u00fcr gesundheitlichen Umweltschutz bei der \u00c4rztekammer Schleswig-Holstein. 2009 initiierte er in Stra\u00dfburg den Untersuchungsausschuss zur Rolle der Weltgesundheitsorganisation bei der Schweinegrippe. Seit 2011 ist er als freier Hochschullehrer, Arzt und Gesundheitswissenschaftler sowie ehrenamtlich bei"}, {"": "engagiert."}]}, "last_modified": "2020-11-16T11:10:05+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}