{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/04/19/hoechst-einheimische-rueckzug/", "author": ["Daniel Matissek"], "creation_date": "19 April 2020", "content": {"title": "H\u00f6chst brisant: Einheimische auf dem R\u00fcckzug", "body": [{"": "Nach Angaben der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung kommen in der Altersgruppe von 16 bis 29 Jahren bei Asylbewerbern auf eine Frau mehr als drei M\u00e4nner. Das Verh\u00e4ltnis Deutsche zu Zuwanderern liegt inzwischen ebenfalls bei beinahe drei M\u00e4nnern zu einer Frau. \u00c4hnlich sah es bereits 2018 bei den rheinland-pf\u00e4lzischen Kindern und Sch\u00fclern aus, Tendenz steigend."}, {"": "Da dieser Prozess kontinuierlich weiter bef\u00f6rdert wird, ist es nur eine mathematische Frage, wann sich die einheimische Bev\u00f6lkerung in der Minderheit befinden wird. Dramatische Zahlen gibt es auch in Rheinland-Pfalz: Nur noch 54 Prozent der Kinder unter 5 Jahren haben keinen Migrationshintergrund, wie ein Auflistung des rheinland-pf\u00e4lzischen Landtags f\u00fcr 2018 dokumentiert. Das mag man jetzt bunt beseelt beklatschen oder im Hinblick auf die zunehmende Unm\u00f6glichkeit der Integration in einen ursprungsdeutschen Gesellschaftskontext kritisieren \u2013 doch es handelt sich um eine Tatsache."}, {"": "Eine Tatsache, die den Verfassungsschutz anregen sollte, die Realit\u00e4t genau zu beobachten; denn sie k\u00f6nnte \u201erechtsextrem\u201c sein. Sie k\u00f6nnte ausweisen, was zu konstatieren der Alternative f\u00fcr Deutschland als m\u00f6glicherweise \u201everfassungsfeindlich\u201c ausgelegt wird, und das Damoklesschwert der Beobachtung \u00fcber sie bringt."}, {"": "Dabei st\u00fctzen l\u00e4ngst alle die Bev\u00f6lkerungsentwicklung ausweisenden Statistiken die These, dass die ursprungsdeutsche Bev\u00f6lkerung weniger wird und an ihre Stelle Menschen treten, die aus mehr oder weniger kulturfremden L\u00e4ndern stammen. Das b\u00f6se Wort der \u201eUmvolkung\u201c, des \u201eBev\u00f6lkerungsaustauschs\u201c steht im Raum."}, {"": "Ja, der Anteil der ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung steigt, wie man auch"}, {"": "zum Stand der ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung per 31.12.2019 entnehmen kann:"}, {"": "Nicht in dieser Statistik aufgef\u00fchrt sind die deutschen Staatsb\u00fcrger mit Migrationshintergrund. Beispielsweise leben demnach in Berlin 20 Prozent Ausl\u00e4nder, in Bremen 19 Prozent."}, {"": "Der \u201e"}, {"": "\u201c schreibt hierzu: \u201eVor allem in den westdeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten ist der Migrationsanteil hoch. In Hamburg hat knapp jeder dritte Einwohner einen Migrationshintergrund, 45 Prozent der unter Sechsj\u00e4hrigen und 46 Prozent der unter 18-j\u00e4hrigen, sowie 40 Prozent der unter 30-j\u00e4hrigen. In Frankfurt am Main hat jeder zweite Einwohner eine Migrationsgeschichte, w\u00e4hrend 55 Prozent in der Altersgruppe von ein bis sechs Jahren keine deutschen Wurzeln haben. Bei den unter 18-j\u00e4hrigen trifft dies auf zwei Drittel der Bev\u00f6lkerung jener Altersgruppe zu. Auch in den anderen Gro\u00dfst\u00e4dten wie in K\u00f6ln, M\u00fcnchen und Stuttgart betr\u00e4gt der Migrationshintergrund der j\u00fcngsten Altersgruppe der unter Sechsj\u00e4hrigen mehr als die H\u00e4lfte. In Berlin und Hamburg liegt er mit 48 und 44 Prozent nur knapp darunter.\u201c"}, {"": "Unsere hauptamtlichen Buntisierer der Bundesregierung und der Landesregierung feiern dies. Wir werden von allen Seiten zugeballert mit der Weisheit, dass wir Zuwanderung ben\u00f6tigen \u2013\u00a0 \u201eoder sonst\u201c \u2026 verlieren wir zum Beispiel den \u201eAnschluss\u201c und dergleichen. Immer wieder tauscht er auf: Der moralische Imperativ \u201ewir m\u00fcssen\u201c. \u201eWir m\u00fcssen Zuwanderung endlich als Chance begreifen.\u201c"}, {"": "In diesem Sinne wird uns auch das Fl\u00fcchtlingsm\u00e4rchen als Chance in historischer Dimension verkauft. Der Wissenschaftliche Dienst stellte jedoch in den beiden Sachstandsberichten \u201eFl\u00fcchtlinge und Demografieprognosen\u201c sowie \u201eDemografie und Zuwanderung\u201c sehr n\u00fcchtern fest, dass die bisherige Zuwanderung die Demografieprobleme nicht l\u00f6sen wird. Nanu?"}, {"": "Ungeachtet dieser Bewertung holt unsere Bundesregierung weiterhin ungez\u00fcgelt Asylsuchende ins Land. Insbesondere kranke \u201eKinder\u201c aus Fl\u00fcchtlingslagern aus Griechenland. Und Dank Corona werden auch keine ablehnenden Bescheide mehr durch das BAMF ausgestellt."}, {"": "Es ist vor den eben geschilderten Hintergr\u00fcnden absolut nicht nachvollziehbar, was da geschieht. Die mehrheitlich m\u00e4nnliche Einwanderung erfolgt n\u00e4mlich \u00fcberwiegend in die j\u00fcngeren Altersgruppen, welche hier oft mangels Bildung und Motivation kaum Fu\u00df fassen k\u00f6nnen. Ja: Die Bilder der frisch eingetroffenen sogenannten unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen aus Griechenland sprechen eine beredte Sprache \u2013 m\u00e4nnlich, wehrf\u00e4hig oder demn\u00e4chst wehrf\u00e4hig. Hat sich eigentlich einmal jemand gefragt, warum beinahe ausschlie\u00dflich junge M\u00e4nner kommen? Und welche Auswirkungen dieses Ungleichgewicht auf unsere Gesellschaft hat?"}, {"": "In vielen Schulen wissen deutsche Sch\u00fcler schon, was es bedeutet, im eigenen Land in der Minderheit zu sein. Ver\u00f6ffentlichungen in f\u00fchrenden deutschen Medien \u2013 etwa \u201e"}, {"": "\u201e, \u201e"}, {"": "\u201c oder \u201e"}, {"": "\u201c \u2013 zeigen, dass bereits vor 10 Jahren die Probleme bekannt waren; gehandelt hat die Regierung nicht."}, {"": "Unsere Kinder in etlichen St\u00e4dten kennen also bereits das Gef\u00fchl und die t\u00e4tlichen Begleiterscheinungen, Minderheit zu sein. Ihnen wird zugemutet, in ihrer angestammten Heimat \u201eihr Zusammenleben t\u00e4glich neu auszuhandeln\u201c. Integration in Deutschland treibt wahrlich groteske Bl\u00fcten. Wer integriert sich da wohinein? So nimmt es also auch nicht Wunder, wenn das einzige deutsch-muttersprachliche Kind in einem Kindergarten irgendwo in Deutschland nach einem Jahr super arabisch sprechen kann ."}, {"": "Wer also zuk\u00fcnftig die Macht auf den Stra\u00dfen haben wird und welche religi\u00f6sen und kulturellen Spannungen daraus erwachsen, l\u00e4sst sich nun d\u00fcster erahnen. Schon heute, gerade in der aktuellen wirtschaftlichen Krisenzeit, k\u00f6nnen Einschr\u00e4nkungen und Mangel an Waren in nicht mehr beherrschbaren Auseinandersetzungen gipfeln. Laut Handelskammer wird damit gerechnet, dass bis zu 40% der Unternehmen in Insolvenz gehen k\u00f6nnten. Was passiert eigentlich, wenn durch eine andauernde Coronakrise tats\u00e4chlich 2,15 Millionen Menschen in die Kurzarbeit gezwungen werden und das von der Taskforce des Mittelstandes bef\u00fcrchtete Massensterben von kleinen Unternehmen eintritt?"}, {"": "Wer zahlt dann noch in unser Sozialsystem ein? Die Integrationsindustrie und die dort angegliederten Jobs werden den Steuereinnahmeeinbruch nicht ann\u00e4hrend auffangen k\u00f6nnen. Aufgrund der bisherigen Arbeitsmarktsituation sind/waren bisher 57% der Einwanderer bereits vom Sozialsystem abh\u00e4ngig. Au\u00dferdem machen unsere Gesetze Zuverdienst f\u00fcr Asylbewerber nicht gerade attraktiv. Wie soll das weitergehen? Sind wir eigentlich noch zu retten?"}, {"": "Ich denke, es ist entscheidend, dass die Menschen verstehen, wo die Reise hingeht, wenn die Weichen politisch nicht anders gestellt werden. Corona erscheint in diesem Licht wirklich als unser geringstes Problem."}]}, "last_modified": "2020-04-19T20:33:36+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}