{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/04/12/opfer-wirren-afd/", "author": ["Daniel Matissek"], "creation_date": "12 April 2020", "content": {"title": "Opfer innerer und \u00e4u\u00dferer Wirren: AfD und FDP am parlamentarischen Abgrund", "body": [{"": "Die FDP, Dauerleidtragende des Umstands, dass der Liberalismus in Deutschland seit jeher keine dominante parteipolitische Repr\u00e4sentanz besitzt, ger\u00e4t in Krisenzeiten vollends unter die R\u00e4der: Angst und das Verlangen nach Geborgenheit in der breiten Mehrheit dr\u00e4ngt die Deutschen derzeit zur vermeintlichen Mitte, zum Vertraut-Bew\u00e4hrten \u2013 wovon Merkel und ihre Union sp\u00fcrbar profitieren. Wer braucht da eine Splitterpartei, die verzweifelt um ein Profil ringt?"}, {"": "Christian Lindner, der im letzten \u201enormalen\u201c Monat der Bundesrepublik, vor der Corona-Krise, im Tohuwabohu der Erfurter Ministerpr\u00e4sidentenwahl massiv an Glaubw\u00fcrdigkeit eingeb\u00fc\u00dft hatte und die mit Stimmen der AfD erfolgte Wahl seines Th\u00fcringer Fraktionsvorsitzenden Thomas Kemmerich zum Ministerpr\u00e4sidenten zun\u00e4chst verteidigt, dann als Fehler bezeichnet hatte, bleibt auch jetzt seiner Wendehals-Mentalit\u00e4t treu."}, {"": "Zuerst fl\u00f6tete er brav das Hohelied der Notwendigkeit der harten Ma\u00dfnahmen und stellte sich vollumf\u00e4nglich hinter Merkel \u2013 um sich dann neuerdings zum Kritiker der Bundesregierung aufzuschwingen; diese behandele, so Lindner, die B\u00fcrger \u201ewie Kinder\u201c. Es brauche jetzt nach Ostern \u201eeine neue Balance von Sicherheit und Freiheit\u201c. Kein Wunder, dass viele B\u00fcrger nicht mehr wissen, was sie von der FDP halten und erwarten sollen."}, {"": "Mit Populismus das Abrutschen in die Bedeutungslosigkeit zu verhindern \u2013 daran war vor sieben Jahren, nach einem vorangegangenen riesigen Wahlerfolg 2009 (mit 14,6 Prozent), schon Philip R\u00f6sler gescheitert: Die FDP flog 2013 krachend aus dem Parlament: Lindner scheint wenig aus der j\u00fcngeren Geschichte seiner Partei gelernt zu haben. Sein reum\u00fctiger Canossagang nach dem Erfurter Debakel, zur Distanzierung von der \u201efaschistischen\u201c AfD, konnte trotzdem nicht das ihm seither anhaftende Stigma der \u201eSteigb\u00fcgelhalter\u201c-Partei beseitigen."}, {"": "F\u00fcr die standhaften eigenen Reihen erwies Lindner sich damit als r\u00fcckgratlos, f\u00fcr seine Gegner als endg\u00fcltiger Totalversager. Am Ende sitzt er wieder einmal zwischen allen St\u00fchlen. Die Quittung sind Umfragewerte, die hart an der 5-Prozent-H\u00fcrde entlangschrammen, wie das \u201eZDF Politbarometer\u201c ermittelte."}, {"": "In derselben Gr\u00f6\u00dfenordnung d\u00fcmpelt die AfD: Nach Bayern w\u00e4re sie auch in NRW nach aktuellen Umfragen nur noch mit viel Gl\u00fcck in den Parlamenten vertreten. Auch sie schw\u00e4chelt corona-bedingt, weil ihre eigentlichen politischen Kernthemen derzeit niemanden interessieren und tangieren: Migration, innere Sicherheit, Nullzinspolitik, Europa \u2013 in Zeiten des Ausnahmezustands, wo der Staat Law & Order und Autoritarismus in ungekanntem Ausma\u00df an den Tag legt, wo ein nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehaltener R\u00fcckzug auf nationalstaatliche Abschottung Trumpf ist und die global\u00f6konomischen Folgen der Krise ohnehin von epochaler Tragweite sind, wird das gesamte Parteiprogramm der AfD quasi zur Nebensache."}, {"": "Erschwerend kommen hausgemachte Konflikte hinzu, die Z\u00fcge einer Selbstzerfleischung tragen: Die von J\u00f6rg Meuthen zur absoluten Unzeit, zu Beginn des Shutdowns, zur Diskussion gestellte m\u00f6gliche Spaltung der Partei und die in der Folge erkl\u00e4rte Selbstaufl\u00f6sung des \u201eFl\u00fcgels\u201c unter Bj\u00f6rn H\u00f6cke boten ein fatales Au\u00dfenbild und empfahlen die AfD kaum als politische Kraft in der Krise."}, {"": "Aufschlussreich hierbei \u2013 und m\u00f6glicherweise von entscheidender Bedeutung f\u00fcr die Zukunft der \u201eAlternative\u201c \u2013 ist die Dichotomie zwischen den alten und neuen Bundesl\u00e4ndern. Im Osten ist die AfD veritable Volkspartei, mit Zustimmungsraten zwischen einem F\u00fcnftel und guten Viertel der Bev\u00f6lkerung. Die Gr\u00fcnde sind vielschichtig. Zum einen ist das Misstrauen gegen\u00fcber den etablierten Parteien im Osten deutlich h\u00f6her, was dazu f\u00fchrt, dass die AfD eher als Kraft der Mitte wahrgenommen wird. Mindestens ebenso gewichtig ist jedoch der weitaus h\u00f6here Stellenwert, den Heimatverbundenheit und Patriotismus in den neuen L\u00e4ndern innehaben."}, {"": "Im von den Folgen jahrzehntelanger Migration und multikultureller Umerziehung weit st\u00e4rker durchwirkten Westen ist nationale Identit\u00e4t eher ein Reizbegriff. Emotionale Bez\u00fcge zu Deutschland, zur autochtonen Kultur und Traditionen sind hier eher die Ausnahme \u2013 und werden, wo \u00fcberhaupt offen gelebt, sogleich angefeindet. Im Osten, 30 Jahre nach der Einheit, ist die Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die eigene Nation noch deutlich ausgepr\u00e4gter \u2013 wovon die AfD als heimatverbundene, konservative Kraft zwangsl\u00e4ufig profitiert."}, {"": "Es w\u00fcrde daher kaum \u00fcberraschen, wenn es tats\u00e4chlich zu einer Spaltung der AfD kommt: Allerdings weniger, wie es Meuthen vorschwebte, entlang einer ideologischen Bruchlinie in ein wertkonservativ-wirtschaftsliberales und ein deutschnational\u2013\u201ev\u00f6lkisches\u201c Lager \u2013 sondern eher in eine West- und eine Ostpartei. Es sei denn, die Partei wird \u2013 was mit zunehmender Lockdown-Dauer nicht unwahrscheinlich anmutet \u2013 weiter an Bedeutung verlieren, und gemeinsam mit der FDP in der Bedeutungslosigkeit versinken. (DM)"}]}, "last_modified": "2020-04-12T16:14:38+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}