{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/04/04/afday-04-04-2020/", "author": ["Bianca Hoekstra"], "creation_date": "04 April 2020", "content": {"title": "AfDay 04.04.2020", "body": [{"": "Was ist los bei der AfD? Was gibt es Neues? Wie l\u00e4uft die Arbeit der Demokraten in den Landtagen, im Bundestag und im EU-Parlament? Wir zeigen es Ihnen im t\u00e4glichen AfDay \u00dcberblick."}, {"": "Die Bundesregierung hat aus der letzten Migrationskrise nichts gelernt. Nach dem absehbaren Scheitern des EU-T\u00fcrkei-Deals steigt der Druck an der griechisch-t\u00fcrkischen Grenze erneut. Erdogan nutzt Migration als Waffe und erpresst Europa, w\u00e4hrend die Bundesregierung bereitwillig wieder Migranten aus Griechenland aufnehmen will. Die Corona-Krise bestimmt zwar die Schlagzeilen aktuell, aber unter dem Radar der \u00f6ffentlichen Aufmerksamkeit geht die Migration nach Europa weiter. Unser Au\u00dfenpolitischer Sprecher Armin-Paul Hampel und unser stellv. EU-politischer Sprecher Martin Hebner waren vor Ort, um sich ein Bild der Lage zu machen und zu berichten!"}, {"": "Durchseuchung oder Depression?"}, {"": "Peter Boehringer, MdB, im Gespr\u00e4ch mit J\u00fcrgen Els\u00e4sser und Martin M\u00fcller-Mertens"}, {"": "Die Entscheidung, wer bei uns, als unsere Nachbarn leben kann, muss eine demokratische sein, die die Menschen in den jeweiligen L\u00e4ndern f\u00fcr sich treffen m\u00fcssen! Der EuGH aber sieht das anders und verurteilte Polen, Tschechien und Ungarn, weil sie keine Fl\u00fcchtlinge von Junckers Gnaden aufgenommen hatten."}, {"": "300 Moslems dr\u00e4ngten sich heute vor einer Moschee, obwohl Senat wegen Coronavirus Versammlungen mit mehr als 2 Teilnehmern untersagt hat. Grob unsolidarisch gegen\u00fcber allen Berlinern, die sich einschr\u00e4nken, um das Virus zu stoppen. Wer seine Religion \u00fcber das Gesetz stellt, geh\u00f6rt nicht zu Deutschland. Integration gescheitert!"}, {"": "Der BER ist nicht nur zu teuer und kommt zu sp\u00e4t, er ist auch zu klein. Tegel muss offenbleiben, auch als kritische Infrastruktur in der Corona-Krise."}, {"": "Der gegenw\u00e4rtige Zustand ist nicht nur unbefriedigend, er scheint auch nicht durchdacht oder zielf\u00fchrend zu sein. Wie lange soll der Lock-Down noch fortgef\u00fchrt werden? Werden wirklich alle Meinungen zur gegenw\u00e4rtigen Krise geh\u00f6rt? Oder ist das Krisenmanagement wie viele politische Themen alternativlos? Die Gesundheit der B\u00fcrger steht an allererster Stelle. Der Erhalt der Wirtschaft ist jedoch essentiell f\u00fcr die Aufrechterhaltung unserer t\u00e4glichen Versorgung mit G\u00fctern. Der Exit sollte rechtzeitig geplant werden, damit dieser auch im entsprechenden Moment reibungslos durchgef\u00fchrt werden kann."}, {"": "Im Video informieren Sie der Vorsitzende der AfD-Fraktion Sachsen-Anhalt, Oliver Kirchner und der 1. stellv. Vorsitzende, Ulrich Siegmund, \u00fcber die Arbeit unserer Fraktion in Zeiten der Corona-Krise."}, {"": "F\u00fcr besonders wichtig erachten wir es, neben den Soforthilfen f\u00fcr Kleinunternehmen auch an den Mittelstand zu denken und hier nicht nur auf kreditfinanzierte Ma\u00dfnahmen zu setzen. Au\u00dferdem erscheint es dringend geboten, aus der Krise zu lernen und Deutschland zuk\u00fcnftig in Bezug auf relevante Schutzkleidung, Medizintechnik und Medikamentenversorgung wieder autark zu machen. Des Weiteren sieht unsere Fraktion jetzt die Zeit gekommen, um eine sinnvolle Exit-Strategie zu erarbeiten. Hier gilt es stets ein sinnvolles Augenma\u00df zwischen Hygiene- und Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen und den wirtschaftlichen Folgen des Shutdowns zu bewahren."}, {"": "T\u00e4glich um 18:30 Uhr ver\u00f6ffentlicht jouwatch eine \u00dcbersicht der AfD Videos des Tages. Wenn Sie selbst bei der AfD sind und Ihr aktuelles Video hier nicht gelistet ist, d\u00fcrfen Sie uns gerne den Link via"}, {"": "senden."}]}, "last_modified": "2020-04-10T16:18:48+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}