{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/04/22/corona-praemie-pflegekraefte/", "author": ["Birgit St\u00f6ger"], "creation_date": "22 April 2020", "content": {"title": "Corona-Pr\u00e4mie f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte droht zu platzen", "body": [{"": "Vorgesehen war, nachdem sich ver.di und die Arbeitgeber der Pflegebranche auf eine Sonderpr\u00e4mie f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in der Pflege geeinigt hatten, diese mit dem Juli-Gehalt auszuzahlen. Diese sollen \u2013 so hie\u00df es \u2013 aufgrund der besonderen Belastung in der station\u00e4ren Langzeitpflege und der ambulanten Pflege in der aktuellen Krise einen Corona-Bonus bekommen."}, {"": "Diese \u201eWertsch\u00e4tzung\u201c scheint nun an einer ungekl\u00e4rten Finanzierung zu scheitern. Das zumindest berichtet die \u201eFrankfurter Allgemeiner Zeitung\u201c. Gegen die bisher erwartete Finanzierung durch die beitragsfinanzierte Pflegeversicherung habe sich in den Krankenkassen massiver Widerstand formiert. Es k\u00f6nne nicht sein, dass allein die Beitragszahler hierf\u00fcr aufkommen m\u00fcssen, wird die Vorstandsvorsitzende des Ersatzkassen-Verbands VDEK, Ulrike Elsner, von der FAZ zitiert. \u201eDie symbolische Anerkennung f\u00fcr systemrelevante Berufsgruppen, die jetzt in Corona-Krise verst\u00e4rkt gefordert sind, muss deshalb vom Bund oder von den L\u00e4ndern kommen, etwa \u00fcber zweckgebundene Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Soziale Pflegeversicherung\u201c, so die Forderung des Vorstandsvorsitzenden des AOK-Bundesverbands, Martin Litsch, laut der Zeitung."}, {"": "Bislang hat sich die Bundesregierung zu den vorgebrachten Finanzierungsforderungen noch nicht ge\u00e4u\u00dftert. In Anbetracht der Tatsache, dass die Bundesregierung \u2013 insbesondere wenn es darum geht, Migranten ins Land zu holen \u2013 keine Geldn\u00f6te kennt, ein mehr als skandal\u00f6ses Schauspiel. Allein die am Wochenbeginn in Deutschland unter maximalem medialen Spektakel angelandeten halbstarken jugendlichen MUFLs (kurz f\u00fcr minderj\u00e4hrige unbegleitete Fl\u00fcchtlinge) \u2013 dem Bundesb\u00fcrger als hilfsbed\u00fcrftige kleine M\u00e4dchen aus den \u201eFl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften\u201c der griechischen Inseln verkauft \u2013 wird den Steuerzahler \u2013 jeder einzelne \u2013 Monat f\u00fcr Monat mindestens 8.500 Euro kosten."}]}, "last_modified": "2020-04-22T13:32:59+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}