{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2019/12/30/zuviel-bommerlunder-campino/", "author": ["Daniel Matissek"], "creation_date": "30 December 2019", "content": {"title": "Zuviel Bommerlunder gesoffen? Campino beklagt \u201enegative Berichterstattung \u00fcber Migration\u201c in deutschen Medien", "body": [{"": "Realit\u00e4tsverlust mangels eigener Ber\u00fchrungspunkte ist das Leitsymptom linker Wohlstandsverwahrlosung. Anscheinend ist Herbert Gr\u00f6nemeyer \u2013 der als London-Resident meist nur zu gutdotierten Konzertauftritten in Deutschland oder \u00d6sterreich einschwebt, um seinen Anh\u00e4ngern gerne auch mal in Sportpalast-Rhetorik die einzig wahre Gesinnung einzubr\u00fcllen \u2013 nicht der einzige Vertreter dieses Ph\u00e4nomens Nun bet\u00e4tigt sich auch Campino, Ikone aller Altlinken und arrivierten Karrierepunker, der seit vier Jahrzehnten auf unangepasst macht und in Wahrheit das genaue Gegenteil darstellt, als leidenschaftlicher Verfechter der deutschen Regierungslinie."}, {"": "Campino lobt nach bew\u00e4hrtem Muster die Zuwanderung per se als Selbstzweck \u2013 und greift dabei auf Argumentationsmuster und Stereotypen zur\u00fcck, wie sie einst bei der Bek\u00e4mpfung realer Fremdenfeindlichkeit in den 1970er und 1980er Jahren ihre Berechtigung hatten, als sich Vorurteile gegen wehrlose Minderheiten von Gastarbeitern richteten \u2013 die jedoch heute, pauschal angewandt auf alle Kritiker von Massenzuwanderung, Parallelgesellschaften und gezielter Wirtschafts- und Kriminalit\u00e4tsmigration, zur phrasendrescherischen Farce werden"}, {"": "\u201eEine ganze Volksgruppe\u201c w\u00fcrde von \u201ePopulisten\u201c \u201estigmatisiert\u201c bei \u201ejeder Straftat, die nicht von einem Deutschen begangen wurde\u201c, so der S\u00e4nger laut \u201e"}, {"": "\u201c im Interview mit der \u201eWelt am Sonntag\u201c. W\u00f6rtlich erkl\u00e4rte \u201eCampino\u201c gegen\u00fcber dem Blatt: \u201eWas mich an den Zuwanderungsdebatten in Deutschland st\u00f6rt, ist, dass Migranten und Fl\u00fcchtlinge inzwischen fast ausschlie\u00dflich negativ gesehen werden: Als ob sie f\u00fcr alle Probleme stehen.\u201c Dies sei \u201ef\u00fcr jeden, der sich f\u00fcr Integration einsetzt, immer wie ein Schlag in die Magengrube.\u201c"}, {"": "Nein, werter Campino aka Frede: Die meisten Deutschen \u2013 und \u00fcbrigens auch seit langem hier lebende, REAL integrierte Ausl\u00e4nder und Migrationsst\u00e4mmige \u2013 sind beunruhigt durch die Probleme, die nachweislich und ausschlie\u00dflich mit der Massenmigration ins Land gekommen sind. Der Massenmissbrauch von Sozialleistungen, islamistische Gef\u00e4hrdungspotentiale, Anstieg organisierter Kriminalit\u00e4t. Und zunehmender Gewalt von migrationsst\u00e4mmigen Jugendbanden. Die unzweifelhaft zum einen auf Zuwanderung, zum anderen auf fehlgeschlagene Migration zur\u00fcckgehenden Probleme sind schon gro\u00df genug \u2013 da brauchen gar keine weiteren mehr erfunden zu werden."}, {"": "Und die These einer angeblich verzerrten Berichterstattung? Die trifft fraglos zu \u2013 allerdings in die genau entgegengesetzte Tendenz, die Campino zu erkennen glaubt: Trotz aller Bem\u00fchungen, das wahre Ausma\u00df \u201eeingewanderter\u201c Gewalt zu verschleiern \u2013 Fake-News, Auslassung von T\u00e4terherkunft und Vermeldung von Halbwahrheiten \u00fcber \u201edeutschen\u201c Tathintergrund bei Passdeutschen oder T\u00e4tern mit Mehrfachidentit\u00e4t \u2013 ist der nicht zu leugnende Rest alarmierend genug. (DM)"}]}, "last_modified": "2019-12-30T10:02:56+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}