{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/09/12/soeder-bayern-fluechtlingshilfe/", "author": ["Rasender Reporter"], "creation_date": "12 September 2020", "content": {"title": "S\u00f6der wird gr\u00fcn: Bayern beteiligt sich an Fl\u00fcchtlingshilfe", "body": [{"": "Er hat jetzt angek\u00fcndigt, dass sich Bayern nach dem Brand im Fl\u00fcchtlingslager Moria an der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen beteiligen wird. Es sei \u201eeine Christenpflicht\u201c zu helfen, sagte er der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c (Samstagsausgabe). \u201eAm besten w\u00e4re eine gro\u00dfe europ\u00e4ische L\u00f6sung. Aber es ist gut, dass Deutschland und Frankreich vorangehen.\u201c Andere sollten folgen. Alles andere w\u00e4re ein Armutszeugnis f\u00fcr die Menschlichkeit in Europa, sagte S\u00f6der."}, {"": "\u201eDer Freistaat Bayern wird sich nat\u00fcrlich daran beteiligen.\u201c Auf eine konkrete Zahl legte sich S\u00f6der nicht fest. \u201eWir sollten jetzt keine endlosen Debatten \u00fcber Zahlen f\u00fchren, sondern besser rasch die Hilfe organisieren. Eine neue ideologische Grundsatzdebatte \u00fcber die Migrationspolitik in Deutschland n\u00fctzt dabei wenig.\u201c Auf die Frage, warum er, anders als NRW-Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet (CDU), Lesbos in diesem Jahr nicht besucht habe, sagte S\u00f6der: \u201eW\u00e4hrend der gesamten Coronazeit haben wir keine einzige Auslandsreise gemacht.\u201c"}, {"": "Was f\u00fcr ein Heuchler! Dass jeden Tag in Afrika Kinder verhungern, dass im Jemen Babys elendig krepieren, hat ihn nie sonderlich interessiert. S\u00f6der ist und bleibt ein empathieloser Politiker, den das Elend der armen Menschen nur interessiert, wenn er sich dadurch politische Vorteile verspricht."}, {"": "Von daher ist S\u00f6der tats\u00e4chlich ein perfekter Kandidat f\u00fcr das Kanzleramt. Er ist durch und durch gr\u00fcn. (Mit Material von dts)"}]}, "last_modified": "2020-09-12T05:51:34+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}