{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/09/12/fluechtlingslager-moria-wir/", "author": ["Max Erdinger"], "creation_date": "12 September 2020", "content": {"title": "Fl\u00fcchtlingslager Moria: Wir danken f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis", "body": [{"": "Im \u201e"}, {"": "\u201c gibt es einen skandal\u00f6sen Artikel zum Brand auf Lesbos. Verfasst wurde er von Frau Ariane Bemmer. Die Schlagzeile lautet: \u201e"}, {"": "\u201e. Der Grundtenor ist, da\u00df man Verst\u00e4ndnis haben m\u00fcsse f\u00fcr die Brandstiftung, weil es, wie Frau Ariane Bemmer sich ausdr\u00fcckt, eine \u201eArt Recht\u201c f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge in Moria gegeben habe, sich gegen die Umst\u00e4nde aufzulehnen, unter denen sie dort kaserniert gewesen waren. Sittenwidrig sei die Unterbringung gewesen, terrorisiert worden seien die Fl\u00fcchtlingen von Lagerbanden, \u00fcberbelegt sei das Lager gewesen usw.usf."}, {"": "Da bietet sich eine \u201eArt Vergleich\u201c an: Unaushaltbar ist die Regierung unter Frau Angela Merkel, eine Beleidigung der Demokratie sind die Sprachregelungen und die subtile Zensur in der Bunten Republik Deutschland, eine menschenverachtende Schande sind die Sittenwidrigkeit der \u201eCancel Culture\u201c sowie der Verfall der inneren Sicherheit usw.usf. \u2013 Wenn nun eine Bande von renitenten Feuerteufeln das Kanzleramt in Brand stecken w\u00fcrde, wie m\u00fcssten wir reagieren? \u2013 Logo: Mit Verst\u00e4ndnis. Und titeln m\u00fcssten wir folgenderma\u00dfen: \u201eDeutsche in Europa: Recht so, zerst\u00f6rt euer Kanzleramt!\u201c \u2013 Was wir nat\u00fcrlich niemals tun w\u00fcrden, weil wir tief innen drin wissen, da\u00df es ein Verbrechen w\u00e4re, das Kanzleramt abzufackeln. Fl\u00fcchtlingslager geht aber. Via \u201eArt Recht\u201c und viel \u201eVerst\u00e4ndnis\u201c. Na gut, vielleicht reicht ja auch jener rosinenpickerische Subjektivismus, der hierzulande in fast jeder Hinsicht den einst vorhandenen Willen zur Objektivit\u00e4t vernichtete, seit das richtige Gef\u00fchl den falschen Verstand auf die Pl\u00e4tze verwiesen hat. Der Siegeszug des \u201erichtigen Gef\u00fchls\u201c \u00fcber den falschen Verstand ging \u00fcbrigens zuf\u00e4lligerweise mit der zeitgleichen Erm\u00e4chtigung des Weiblichen bei der Regelung \u00f6ffentlicher Angelegenheiten einher. Sicherlich nur eine Korrelation, keinesfalls eine Kausalit\u00e4t. Ich bin doch nicht lebensm\u00fcde."}, {"": "\u201eDer Zug um 23.15 Uhr wurde ersatzlos gestrichen\u201c, \u201eWir bauen f\u00fcr Sie \u2013 Fertigstellung am Sankt Nimmerleinstag\u201c, \u201eAufzug au\u00dfer Betrieb\u201c \u2026 \u2013 kaum eines dieser Schilder kommt heute noch ohne die folgende Schlu\u00dffloskel aus: \u201eWir danken f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis\u201c. Ganz egal, ob man Verst\u00e4ndnis hat oder nicht, man h\u00e4tte auf jeden Fall eines zu haben. Hat man keines, schweigt man besser still, anstatt laut und deutlich kundzutun, da\u00df es einem fehlt. Als diverses Buntesdeutsches hat man inzwischen verinnerlicht, da\u00df man ohne Verst\u00e4ndnis f\u00fcr einen egozentrischen Drecksack gehalten wird. \u201eIch bin ein egozentrischer Drecksack \u2013 vielen Dank f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis.\u201c \u2013 vergessen Sie es trotzdem. Es gibt hierzulande kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr jemanden, der es am Verst\u00e4ndnis mangeln l\u00e4\u00dft. Au\u00dferdem hei\u00dft es \u201eDrecksack*In\u201c."}, {"": "Allzu gro\u00df scheint das Vertrauen der Mainstream-Medien in das Vorhandensein von weitverbreitetem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Brandstiftung in Moria aber nicht gewesen zu sein, wie die Berichterstattung nahelegt. Bei allem Verst\u00e4ndnis: Das Wort \u201eBrandstiftung\u201c wurde gemieden wie das Weihwasser durch den Teufel. Vom \u201eFeuer\u201c war die Rede, vom \u201eBrand\u201c, von der \u201eBrandkatastrophe\u201c, was einem h\u00f6chst seltsam vorkommt, weil \u201eStiftung\u201c ansich \u00fcberaus positiv konnotiert wird. Stiftungen und NGOs sind absolut hip. Die Bill & Melinda Gates-Stiftung ist knorke, die Amadeu-Antonio-Stiftung, die Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung, die Konrad-Adenauer-Stiftung \u2026 \u2013 alles super Stiftungen. Blo\u00df die Brandstiftung ist g\u00e4nzlich unsuper. Deswegen braucht man Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Brandstiftung. Ohne Verst\u00e4ndnis ist man v\u00f6llig aufgeschmissen in der politkorrekten Balla-balla-Linkenwelt."}, {"": "Bestimmt ist es nur Zufall, da\u00df es erneut eine richtig f\u00fchlende (\u201eempathische\u201c) Frau ist, die bei"}, {"": "\u00fcber den Zustand in Moria nach der \u2013 Entschuldigung \u2013 Brandstiftung titelt: \u201eEine Stille, die bei\u00dft\u201c. Es d\u00fcrfen Mutma\u00dfungen dar\u00fcber angestellt werden, ob sich Frau Franziska Grillmeier auf Lesbos bereits in Behandlung begeben hat, um ihre \u201eBi\u00dfwunden der Stille\u201c verarzten zu lassen. Die vierte Nacht h\u00e4tten die Fl\u00fcchtlinge nun schon unter freiem Himmel schlafen m\u00fcssen, berichtet Frau Grillmeier und verursacht beim Leser ein \u201erichtiges Gef\u00fchl\u201c. Vergangenes Jahr waren Reportagen aus Fl\u00fcchtlingslagern in der septemberlichen \u00c4g\u00e4is zu lesen, in denen es hie\u00df, die Fl\u00fcchtlingen seien \u201eschutzlos der n\u00e4chtlichen K\u00e4lte\u201c ausgesetzt gewesen. Yeah, mein lieber Verst\u00e4ndnis-Buddy: Wahrhaft arktisch sind die N\u00e4chte in der sp\u00e4tsommerlichen \u00c4g\u00e4is."}, {"": "Frau Franziska Grillmeier weiter: \u201e"}, {"": "\u201c \u2013 Aha, Notfall-Lager also. Beim jenem dem Brande gestifteten Lager scheint es sich wohl um ein Normalfall-Lager gehandelt zu haben, dem jeder Notfall fehlte. Dennoch w\u00e4chst nun die Angst, da\u00df alles wieder von vorne beginnt. Ha! \u2013 Wenn das mal keine \u201ebei\u00dfende Angst\u201c ist, diese Angst, vom Notfall wieder zum Normalfall zu werden."}, {"": "Richtig bissig wurde jedenfalls der griechische Regierungssprecher Stelios Petsas, ein Mann, sofern er sich kein anderes Geschlecht konstruiert hat. \u201e"}, {"": "\u201e, berichten die \u201e"}, {"": "\u201e. Bestimmt denken schon ein paar Verst\u00e4ndnisvolle dar\u00fcber nach, Geld zu sammeln, um Stelios Petsas eine Emotionsimpfung zu stiften, auf da\u00df er das \u201erichtige Gef\u00fchl\u201c bekomme, anstatt sich weiter via \u201efalscher Verstand\u201c als Verst\u00e4ndnisloser outen zu m\u00fcssen. Der Mann scheint sich mit Emotid-20 infiziert zu haben."}, {"": "Recht hat er trotzdem: Brandstiftung ist ein Verbrechen. Wer sich von Verbrechern erpressen l\u00e4\u00dft, mag zwar im Besitz des \u201erichtigen Gef\u00fchls\u201c sein, aber es mangelt ihm eklatant am \u201efalschen Verstand\u201c. Oder ist es andersherum? \u201eFalsches Gef\u00fchl\u201c und \u201erichtiger Verstand\u201c? \u2013 Na egal. Jedenfalls h\u00e4tte nicht mehr alle Tassen im Schrank, wer sich von Verbrechern erpressen l\u00e4\u00dft, zumal die Signalwirkung verheerend w\u00e4re. Die korrektf\u00fchlige Nachahmungstat ist schlie\u00dflich keine Unbekannte. Das scheint \u00fcbrigens auch Frau Ariane Bemmer beim \u201eTagesspiegel\u201c richtig erkannt zu haben, als sie das Wort \u201eCamp\u201c in den Plural setzte: \u201e"}, {"": "\u201e. Ein dem Brande gestiftetes Normalfall-Lager scheint ihr noch nicht zu reichen. Sie h\u00e4tte offenbar gern mehr feuerfreie Notfall-Lager."}, {"": "Wie \u201egut\u201c jene kranke Denke ankommt, die mit dem \u201erichtigen Gef\u00fchl\u201c einhergeht, l\u00e4\u00dft sich schon daran erkennen, da\u00df sie bereits von \u201eFl\u00fcchtlingen\u201c adaptiert worden zu sein scheint. Zumindest einer rechnete evident damit, da\u00df ihn das \u201erichtige Gef\u00fchl\u201c der deutschen Gutmenschen vor der Abschiebung bewahren wird, wenn er es nur schafft, wegen eines Mordversuchs bis vor ein \u201egef\u00fchlvolles Gericht\u201c zu kommen. Ein solches vermutete er v\u00f6llig zu Recht eher in Cottbus, als in Islamabad. Es handelt sich dabei um jenen"}, {"": ", der einem 19-j\u00e4hrigen Deutschen in der Stra\u00dfenbahn aus einem einzigen Grund ein Messer in den R\u00fccken rammte: Er rechnete damit, vor ein deutsches Gericht gestellt zu werden, was nat\u00fcrlich nur dann m\u00f6glich ist, wenn er nicht abgeschoben wird. Das \u201erichtige Gef\u00fchl\u201c seinem Opfer gegen\u00fcber scheint sich in Deutschland so zu artikulieren: Jammere nicht wegen ein bi\u00dfchen Messer im R\u00fccken. Beflei\u00dfige dich statt deines falschen Verstandes eines richtigen Gef\u00fchls und hake das Ganze unter \u201edumm gelaufen\u201c ab. Wenn du noch einen weiteren Messerangriff \u00fcberlebst und dadurch einen armen Fl\u00fcchtling vor der Abschiebung bewahrst, ehrt dich der Bundespr\u00e4sident mit einer Feierstunde und spendiert dir einen Tagesausflug nach Solingen."}]}, "last_modified": "2020-09-12T12:28:56+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}