{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/08/13/sonst-probleme-rlp/", "author": ["Daniel Matissek"], "creation_date": "13 August 2020", "content": {"title": "Sonst keine Probleme? RLP-Ministerin fordert sofortige Aufnahme von 5.000 \u201eFl\u00fcchtlingen\u201c aus Griechenland", "body": [{"": "Dies sei \u201eeine Zahl, die wir problemlos stemmen k\u00f6nnen\u201c, so die die Gr\u00fcnen-Politikerin vorgestern Abend nach einem Besuch in der Aufnahmeeinrichtung in Trier. Wie \u201e"}, {"": "\u201c die Ministerin zitiert, h\u00e4tten \u201eGespr\u00e4che mit Fl\u00fcchtlingen gezeigt, dass die Zust\u00e4nde letztlich unhaltbar sind in den griechischen Lagern\u201c. Was nat\u00fcrlich f\u00fcr gr\u00fcne Weltenretter gleichbedeutend mit der bedingungslosen Aufnahmeverpflichtung Deutschlands ist."}, {"": "Dass die vier Aufnahmeeinrichtungen in Rheinland-Pfalz aktuell nur zu 52 Prozent belegt sind, ist f\u00fcr die informellen Umvolkungs-Zeremonienmeister nicht etwa ein positives Signal (die Integrationsministerin k\u00f6nne sich bei zur\u00fcckgehender Migration dann beispielsweise umso effizienter um die echte \u201eIntegration\u201c derer k\u00fcmmern, die schon hier angekommen sind) \u2013 sondern ein Zustand, der sofort behoben werden muss \u2013 indem die Kapazit\u00e4ten bis zum Anschlag ausgelastet werden sollten. Stand Ende Juli, so Spiegel, seien in RLP 1715 Menschen untergebracht gewesen. Bis Ende Juli wurden landesweit insgesamt 2234 Fl\u00fcchtlinge aufgenommen \u2013 bundesweit seien es 45 792 gewesen."}, {"": "Und dann wieder die M\u00e4r der prek\u00e4ren F\u00e4lle, die da angeblich kommen: Bei den nun eintreffenden Menschen aus griechischen Lagern handele es sich um \u201ekranke Kinder mit ihren engsten Familienangeh\u00f6rigen\u201c. Die Bilder aus den Einrichtungen, wie auch schon aus den Lagern in der \u00c4g\u00e4is oder auf den Booten im Mittelmeer, sprechen eine andere Sprache. Dort sind fast nur junge M\u00e4nner am Start."}, {"": "Dass der coronabedingte R\u00fcckgang der Einwanderung in die EU beendet zu sein scheint, ist eine beunruhigende Tatsache \u2013 doch f\u00fcr gr\u00fcne Politiker und ihre Journalistenfreunde ist damit die Welt allm\u00e4hlich wieder in Ordnung. So berichtet der \u201eSpiegel\u201c in seiner neuen Ausgabe, dass die EU-Agentur f\u00fcr Asylfragen (EASO) im Juni 28.039 Erstantr\u00e4ge auf Asyl in der EU, der Schweiz und Norwegen verzeichnete \u2013 mehr als dreimal so viele wie im Mai. Einen ganz \u00e4hnlichen Trend registriert das UN-Fl\u00fcchtlingshilfswerk UNHCR: Demnach kamen im Juli 10.517 Menschen \u00fcber die Mittelmeerrouten nach Europa, \u00fcber S\u00fcdosteuropa waren es im Juni 9.534. Beides entspricht ebenfalls fast einer Verdreifachung gegen\u00fcber den Vormonaten."}, {"": "Die EU-Grenzschutzagentur Frontex erfasste im Juli 8.650 illegale Grenz\u00fcbertritte, etwa ein Drittel mehr als noch im Juni. Die EASO f\u00fchrt den Wiederanstieg der Asylantr\u00e4ge vor allem auf die Lockerungen der Corona-Schutzma\u00dfnahmen in den EU-Staaten zur\u00fcck. Diese hatten \u2013 einer der wenigen positiven Pandemie-Begleiterscheinungen zuvor einen starken R\u00fcckgang der Zuwanderung mitausgel\u00f6st. Laut EASO gab es seit Jahresanfang 212.100 Asylantr\u00e4ge, 37 Prozent weniger als im Vorjahreszeitraum. Wen wundert\u2019s: Aus Sicht deutscher Migrationsfetischisten sollte sofort der Vorkrisenzustand wieder hergestellt werden \u2013 na logisch. (DM)"}]}, "last_modified": "2020-08-13T20:15:56+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}