{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/03/05/vertrotteltes-gutmenschentum-zeichen/", "author": ["Daniel Matissek"], "creation_date": "05 March 2020", "content": {"title": "Vertrotteltes Gutmenschentum setzt Zeichen: Erster CDU-Ministerpr\u00e4sident will Fl\u00fcchtlinge im Alleingang aufnehmen", "body": [{"": "G\u00fcnther geh\u00f6rt zu den Unionsgranden, die gemeinsam mit Gr\u00fcnen, SPD und Linken f\u00fcr eine \u201eAufnahme von Gefl\u00fcchteten\u201c pl\u00e4dieren \u2013 in v\u00f6lliger Ignoranz des dreckigen Spiels, das die T\u00fcrkei betreibt, und ohne R\u00fccksicht auf kulturelles, moralisches und vor allem wirtschaftliches Aufnahme- und Adaptionsverm\u00f6gen der eigenen Bev\u00f6lkerung."}, {"": "W\u00e4hrend vor allem an der Unionsbasis\u00a0 \u2013 noch \u2013 viele bef\u00fcrchten, dass \u201edie Aufnahme einer bestimmten Zahl von Fl\u00fcchtlingen weitere Menschen motivieren w\u00fcrde, sich auf den Weg nach Deutschland zu machen\u201c, so \u201e"}, {"": "\u201e, verhalten sich vertrottelte \u201ePioniere\u201c, die (wie G\u00fcnther) fast schon das Klischee des typischen Gutmenschen verk\u00f6rpern, exakt so, wie es die AKP-Islamofaschisten in Ankara von ihnen erwarten. Weder der im Prinzip kriegerische Akt der T\u00fcrkei gegen Griechenland, noch die absichtlich vergr\u00f6\u00dferte innere Zerrissenheit der EU k\u00f6nnen diese politischen Geisterfahrer von ihrem Kurs ins Chaos abhalten."}, {"": "Nicht einmal dass der Bundestag sogar mit Groko-Stimmen gestern gegen die von Gr\u00fcnen-Chef Habeck bereits vor der aktuellen T\u00fcrkei-Krise stur erhobene, jetzt mit aktuellem Aufwind versehene Forderung zur Aufnahme von zun\u00e4chst 5.000 Fl\u00fcchtlingen aus griechschen Lagern (\u201eunbegleitete Kindern, Schwangere, alleinreisende Frauen oder schwer Traumatisierte\u201c) gestimmt hatte, ficht G\u00fcnther nicht an, der nun als erster Landesregierungschef dreist einen Alleingang plant und den Ank\u00fcndigungen Finnlands und Luxemburgs, Menschen aus Griechenland aufzunahmen, folgen will."}, {"": "G\u00fcnther will \u2013 mal wieder \u2013 ein deutsches \u201eBeispiel\u201c geben, solange die von Horst Seehofer und anderen herbeigetr\u00e4umte \u201eeurop\u00e4ische Kontingentl\u00f6sung\u201c nicht Wirklichkeit ist. Klar ist zwar, dass es diese ebensowenig wie 2016 geben wird \u2013 weil andere EU-Partner das perfide Spiel Erdogans durchschauen und hier nicht mitmachen werden, weil vor allem die osteurop\u00e4ischen Staaten entschiedener denn je gegen weitere Aufnahmen sind und vor allem weil die Gefl\u00fcchteten ihre zugewiesenen Unterbringungsorte selbst nie einhalten, sondern sich schnurstracks in den meisten F\u00e4llen nach Deutschland aufmachen. Doch unverbesserliche Naivlinge und Idealisten mit typischem \u201eRehaugen-Syndrom\u201c (G. Grosz) wie G\u00fcnther ficht dies nicht an."}, {"": "Kein Wunder, dass der Kieler Landesvater auch sogleich den immerhin 48 Parlamentariern der Union beisprang, die gestern per Appell im Bundestag erkl\u00e4rten, dem Gr\u00fcnen-Antrag im Geiste doch zuzustimmen, aber eben nur als europ\u00e4ische L\u00f6sung. \u00dcberhaupt kam die Ablehnung wohl nur aus Angst vor einem andernfalls erwartbaren Erstarken der AfD zustande \u2013 man kennt die Stimmung in der Bev\u00f6lkerung und wei\u00df, dass deren \u201eAufnahmebereitschaft\u201c am Ende ist."}, {"": "Fr\u00fcher oder sp\u00e4ter wird die Groko hier umfallen \u2013 und Erdogan genauso auf den Leim gehen, wie es G\u00fcnther tut: Zuerst holt die EU die angeblich \u201eunbegleiteten\u201c Kinder, dann tauchen die Verwandten doch noch auf und werden nachgeholt, und am Ende ist die T\u00fcrkei allenfalls noch Transitland f\u00fcr einen nicht mehr versiegenden Menschennachschub, in dem echte \u201esyrische Kriegsfl\u00fcchtlinge\u201c die absolute Minderheit stellen. Erdogan wird der EU bis dahin weitere Milliarden abgepresst haben \u2013 und wei\u00df dank n\u00fctzlicher Idioten in Kiel und Berlin (nicht mehr nur von Rotgr\u00fcn, sondern auch in der Union) wie leicht er mit inszenierten \u201ehumanit\u00e4ren Krisen\u201c k\u00fcnftig seinen Willen bekommen wird."}]}, "last_modified": "2020-03-05T11:59:11+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Gefl\u00fccht"}