{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/10/14/afday-14-10-2020/", "author": ["Bianca Hoekstra"], "creation_date": "14 October 2020", "content": {"title": "AfDay 14.10.2020", "body": [{"": "Was ist los bei der AfD? Was gibt es Neues? Wie l\u00e4uft die Arbeit der Demokraten in den Landtagen, im Bundestag und im EU-Parlament? Wir zeigen es Ihnen im t\u00e4glichen AfDay \u00dcberblick."}, {"": "Nicolaus Fest war bis 2014 stellvertretender Chefredakteur bei der BILD am Sonntag. Nach einem kritischen Kommentar \u00fcber den Islam und die weitgehend gescheiterte Integration von Moslems wurde er gemobbt. Fest trat in die AfD ein und ist nun f\u00fcr diese Partei Abgeordneter im EU-Parlament. In diesem Interview, das bei der 2. Konferenz der Freien Medien in Berlin aufgenommen wurde, warnt er vor neuen Zensurma\u00dfnahmen, die gerade auf EU-Ebene geplant werden. Unter dem Vorwand, \u201eDesinformation\u201c und \u201eHatespeech\u201c verhindern zu wollen, werde in dem Ausschuss \u201eINGE\u201c akute Zensur vorbereitet."}, {"": "Von Kosten in H\u00f6he von 6,6 Milliarden Euro pro Jahr f\u00fcr arbeitssuchende Asylsuchende und deren Familienmitglieder geht der AfD-MdB Harald Weyel aus. Er bezieht sich dabei auf eine Antwort der Bundesregierung auf seine schriftliche Frage. Die Regierung weist jedoch auf Schwierigkeiten in der Abgrenzung hin."}, {"": "Mehr dazu:"}, {"": "Nur 30 Jahre nach der Wiedervereinigung und noch vor der Herstellung vegleichbarer Lebensverh\u00e4ltnisse, drohen Merkels Masseneinwanderung und der EU-Migrationspakt ganz Deutschland mit Riesenschritten abzuschaffen. Dresdner B\u00fcrger geben ihrer Sorge Ausdruck, die mit Fremdenfeindlichkeit nichts gemein hat. Eine Kolumne von Dr. Gunnar Beck, Europaabgeordneter der AfD."}, {"": "aus der 56. Plenarsitzung vom 13.10.2020"}, {"": "aus der 56. Plenarsitzung vom 13.10.2020"}, {"": "Die bunte Willkommensparty der Staatsregierung f\u00fcr Scheinasylanten und illegale Migranten darf der Steuerzahler sponsern: Der ausgezehrte, der immer mehr ausgepresste B\u00fcrger."}, {"": "Die AfD hier im Landtag hat es aufgedeckt: 2,4 Milliarden Euro verschwendet die Staatsregierung jedes Jahr. Das sind in Summe, seit 2016, knapp 12 Milliarden Euro!"}, {"": "Auf diese ganze, irre Politik der Steuergeldverschwendung habe ich nur eine Antwort an Herrn S\u00f6der: Geben Sie den B\u00fcrgern ihr Geld zur\u00fcck!"}, {"": "Unser Geld f\u00fcr unsere Leut! Das ist das Credo in der Krise."}, {"": "Dr. Rainer Rothfu\u00df: \u201eNur V\u00f6lker unserer L\u00e4nder und nicht Br\u00fcssel oder Regierungen sollten \u00fcber Migration entscheiden! Besonders der \ud83c\udde9\ud83c\uddea deutsche Sozialstaat ist ein ganz wichtiger Pull-Effekt f\u00fcr geringqualifizierte Migranten. Die zentralen Fluchtursachen sind vor allem Regierungsumst\u00fcrze und Milit\u00e4rinterventionen, die in den vergangenen Jahren noch sehr stark von den USA vorangetrieben worden waren. Erst unter Donald Trump hat sich das komplett erledigt. Trump hat keine weiteren Staaten mehr angegriffene und Regierungen gest\u00fcrzt!\u201c"}, {"": "aus der 56. Plenarsitzung vom 13.10.2020"}, {"": "aus der 56. Plenarsitzung vom 13.10.2020"}, {"": "aus der 56. Plenarsitzung vom 13.10.2020"}, {"": "Anschl\u00e4ge, abgebrannte Autos, zerst\u00f6rte und besetzte H\u00e4user. Berlin und seine Bewohner werden von einer Welle linker Gewalt terrorisiert. Georg Pazderski zeigt die Missst\u00e4nde auf, benennt die politischen Helfer und sagt was getan werden muss, damit in Berlin wieder Recht und Ordnung herrschen."}, {"": "Wer die Antr\u00e4ge von CDU und Rot-Gr\u00fcn zur Erm\u00f6glichung von Weihnachtsm\u00e4rkten liest, dem kommt keine winterliche Idylle, sondern lediglich weihnachtlich dekoriertes Sperrgebiet in den Sinn. Die Union verlangt ein striktes \u201eSicherheitskonzept\u201c und meint damit nicht den Schutz der B\u00fcrger vor Terrorangriffen wie auf dem Breitscheidplatz, sondern die Regulierung der Abl\u00e4ufe bis ins kleinste Detail. Rot-Gr\u00fcn treibt den Irrsinn noch auf die Spitze, hier soll ein \u201estrenges Schutzkonzept\u201c \u201eregelm\u00e4\u00dfig \u00fcberwacht\u201c werden."}, {"": "Wohnungsnot: Dramatischer Brief eines Vaters! | Roger Beckamp"}, {"": "\u201eWir haben Platz\u201c? 400.000 Ausl\u00e4nder dr\u00e4ngten seit 2015 auf den NRW-Wohnungsmarkt. F\u00fcr Familien in Ballungsr\u00e4umen wird es zusehends schwieriger, noch bezahlbaren Wohnraum zu finden."}, {"": "Roger Beckamp, baupolitischer Sprecher der AfD-Fraktion NRW, bekommt st\u00e4ndig Post von den Betroffenen. Den Verantwortlichen im Landtag tr\u00e4gt er ein besonders eindringliches Schreiben eines Vaters von vier Kindern aus dem Ruhrgebiet vor."}, {"": "Rede gehalten am 07. Oktober 2020 im Landtag NRW."}, {"": "Ein bis auf den letzten Platz gef\u00fcllter Saal, es mussten sogar noch weitere Sitzm\u00f6glichkeiten aufgebaut werden, die Zuschauer erlebten eine wunderbare Abschlussveranstaltung zur OB-Wahl in Chemnitz. Mit dabei waren Alexander Gauland, Tino Chrupalla und Uli Oehme."}, {"": "Abschlu\u00dfrede nach der Debatte im Kreistag Saalekreis \u00fcbeer den Antrag der AfD-Fraktion, einen Untersuchungsausschu\u00df zum Tod des kleinen Tim in Querfurt einzusetzen. Alle fadenscheinigen \u201eArgumente\u201c der Aufkl\u00e4rungsverweigerer werden widerlegt."}, {"": "T\u00e4glich um 18:30 Uhr ver\u00f6ffentlicht jouwatch eine \u00dcbersicht der AfD Videos des Tages. Wenn Sie selbst bei der AfD sind und Ihr aktuelles Video hier nicht gelistet ist, d\u00fcrfen Sie uns gerne den Link via"}, {"": "senden."}]}, "last_modified": "2020-10-14T17:12:43+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}