{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/04/18/bundesregierung-minderjaehrige-fluechtlinge-verzweifelt-gesucht/", "author": ["Marilla Slominski"], "creation_date": "18 April 2020", "content": {"title": "Bundesregierung: \u201eminderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge\u201c, verzweifelt gesucht", "body": [{"": "EU-Migrationskommissarin Ylva Johannson habe sich laut"}, {"": "\u201edurchgesetzt\u201c. Sie sei stolz darauf, dass sich die Dinge so schnell bewegt haben, freut sie sich. Nach wochenlangen Verhandlungen landen heute die ersten 50 der angek\u00fcndigten 350 \u201eminderj\u00e4hrigen Inselfl\u00fcchtlinge\u201c aus Griechenland in Deutschland. Offenbar ist f\u00fcr den heutigen Sonnabend bereits ein zweiter Flug geplant."}, {"": "Die \u201eMinderj\u00e4hrigen\u201c aus aller Herren L\u00e4nder sollen zun\u00e4chst in Osnabr\u00fcck unterkommen und -nat\u00fcrlich- psychologisch betreut werden. Nach zweiw\u00f6chiger Quarant\u00e4ne werden sie in Niedersachsen und anderen Bundesl\u00e4ndern ihr neues Leben beginnen."}, {"": "Offen bleibt wohl, ob die \u201eKinder\u201c die von der Koalition beschlossenen Richtlinie \u201eentweder wegen einer schweren Erkrankung dringend behandlungsbed\u00fcrftig oder aber unbegleitet und j\u00fcnger als 14 Jahre alt, die meisten davon M\u00e4dchen\u201c, erf\u00fcllen, denn diese bed\u00fcrftigen \u201eKinderchen\u201c sind in den Lagern auf den griechischen Inseln nur schwer zu finden."}, {"": "20 der heute Ankommenden sollen bereits Verwandtschaft in Deutschland haben. Insgesamt haben zehn europ\u00e4ische Staaten ihre Aufnahmebereitschaft f\u00fcr 1600 MUF\u00b4s (minderj\u00e4hrige unbegleitete Fl\u00fcchtlinge) signalisiert."}, {"": "Die Schwedin\u00a0Ylva Johannson feiert ihren \u201eErfolg\u201c, den sie mit entsprechend viel \u201eDruck\u201c in den vergangenen Wochen durchgesetzt hat. \u201eErmutigend\u201c seien die Ank\u00fcnfte der Muf\u00b4s in Deutschland. \u201eSo sollte europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t funktionieren\u201c, lobte die engagierte EU-Migrationskommissarin das deutsche Vorpreschen."}, {"": "J\u00e4hrlich w\u00fcrden laut Welt \u201emehrere hundert Minderj\u00e4hrige\u201c in Deutschland an. Entweder erfolgt die Umsiedlung mit dem \u201eRegierungsflieger\u201c oder illegal auf eigenen Faust, sobald sie das griechische Festland erreicht haben. (MS)"}]}, "last_modified": "2020-04-18T04:49:04+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}