{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/04/06/kein-verstaendnis-quarantaene/", "author": ["Daniel Matissek"], "creation_date": "06 April 2020", "content": {"title": "Kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Quarant\u00e4ne, Essen schmeckt nicht: High Noon in Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften", "body": [{"": "Sachsen-Anhalts zentraler Anlaufstelle f\u00fcr Asylbewerber (Zast) in Halberstadt: Weil dort nach einem Corona-Fall seit ungef\u00e4hr einer Woche alle 850 Bewohner unter Quarant\u00e4ne stehen, hatten 50 von ihnen randaliert, Z\u00e4une niedergerissen und das Wachpersonal attackiert, wie \u201e"}, {"": "\u201c schreibt."}, {"": "Aufh\u00e4nger soll gewesen sein, dass einer Gruppe von Fl\u00fcchtlingen offenbar das Essen nicht schmeckte, so \u201eBild\u201c Als Reaktion k\u00fcndigte das Landesverwaltungsamt eine \u201everbesserte Versorgung mit Essen und Hygieneartikeln\u201c an. Die Hygienebedingungen waren zuvor laut \u201e"}, {"": "\u201c ebenfalls moniert worden. Weil sich andere \u00fcber schlechtes Internet beschwert hatten, sollen f\u00fcr mehr Telefonkarten besorgt und \u201edie Internet-Anbindung verbessert\u201c werden."}, {"": "Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen scheint den Bewohnern dennoch v\u00f6llig abzugehen; dass die medizinische Sicherheit der Insassen selbst \u201eoberste Priorit\u00e4t\u201c habe, so eine Sprecherin der Einrichtung, werde nicht eingesehen."}, {"": "Auch andernorts geht den angeblichen Schutzsuchenden nicht nur jede Kategorie von Dankbarkeit, sondern auch von Verst\u00e4ndnis und Nachsicht f\u00fcr die schwierige Gesamtsituation im Land ab: In Bremen-Vegesack kam es am Donnerstag bereits zur zweiten Protestaktion von Fl\u00fcchtlingen, die ihre \u201esofortige\u201c Unterbringung in Wohnungen und Hotels verlangen \u2013 nat\u00fcrlich auch hier ohne Einhaltung von Abstandsregeln. Auch hier gelten nach einer Corona-Infektion Infektionsma\u00dfnahmen in der mehrere hundert Personen umfassenden Einrichtung."}, {"": "Besonderes \u00c4rgernis: In Bremen ist es ausgerechnet der von deutschen Helfern mitgetragene Fl\u00fcchtlingsrat, der die Proteste gegen die Stadt orchestriert und die Insassen dazu animiert; Anfang der Woche hat das Gremium nach Angaben des \u201e"}, {"": "\u201c das Bremer Ordnungsamt eingeschaltet \u2013 und Strafanzeige gegen Mitarbeiter der Sozialbeh\u00f6rde und der Arbeiterwohlfahrt als Tr\u00e4ger der Einrichtung gestellt."}, {"": "Mit Blick auf die schiere Menge bundesweit in Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften untergebrachten Personen kann man schon jetzt prophezeien: Die Situation birgt massiven sozialen Sprengstoff. Doch zum Gl\u00fcck hat die deutsche Polizei ja in diesen Tagen keine anderen Sorgen\u2026 (DM)"}, {"": "Halberstadt- Randalierende Asyl-Bewerber rei\u00dfen den Sicherheitszaun nieder:"}]}, "last_modified": "2020-04-06T14:12:10+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}