{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/10/11/nein-papst-welt/", "author": ["Peter Ausschuss"], "creation_date": "11 October 2020", "content": {"title": "Nein, dieser Papst ist nicht von dieser Welt", "body": [{"": "Die Welt, in der wir leben, haben seine Vorg\u00e4nger, die aus Polen und Deutschland gekommenen P\u00e4pste, jedenfalls weit besser begriffen. Und von der Welt der Bibel findet sich schon gar nichts im neuesten Rundschreiben des jetzigen Papstes. Aus diesem atmet vielmehr zwischen vielen Phrasen ohne klare Aussage erstens der Geist des \u00f6konomischen und gesellschaftspolitischen Marxismus, zweitens der eines totalen Relativismus zwischen allen Religionen und drittens der eines beklemmenden Migrations-Fanatismus, wo jeder in jedes Land hinziehen kann, wo er will."}, {"": "Nein, das ist nicht die Welt, in der ich leben will, und die\u00a0ich f\u00fcr\u00a0meine Nachfahren erhoffe. Eine Welt ohne Heimat ist nicht lebenswert. Eine Welt ohne den heutigen Wohlstand ist nicht lebenswert."}, {"": "Allen L\u00e4ndern w\u00fcnsche ich vielmehr eine Welt, wie sie das Neue Testament so revolution\u00e4r mit seiner Botschaft der Freiheit, der individuellen W\u00fcrde jedes Einzelnen und der Selbstverantwortung gebracht hat. Es war eine Botschaft des Ausbruchs aus den lebenslangen Banden, in die man davor unentrinnbar hineingeboren war. Als Sklave, als lebenslanger Untertan des Pater Familias, als Unterworfener eines totalit\u00e4ren, sich f\u00fcr einen Gott haltenden Herrschers."}, {"": "Wer das Christentum so begriffen hat, wird ganz automatisch allergisch, wenn jetzt wieder nach einer \u201eNeuen Weltordnung\u201c gerufen wird. Die ja auch der Sozialismus st\u00e4ndig verlangt, die auch die gro\u00dfen Totalitarismen des 20. Jahrhunderts angek\u00fcndigt haben."}, {"": "Auch das Alte Testament mit seinen Zehn Geboten ist eine andere Welt als die des argentinischen Papstes. Denn dort hei\u00dft es: \u201eDu sollst dich nicht vor anderen G\u00f6ttern niederwerfen und dich nicht verpflichten, ihnen zu dienen. Denn ich, der Herr, dein Gott, bin ein eifers\u00fcchtiger Gott: Bei denen, die mir Feind sind, verfolge ich die Schuld der V\u00e4ter an den S\u00f6hnen, an der dritten und vierten Generation; bei denen, die mich lieben und auf meine Gebote achten, erweise ich Tausenden meine Huld.\u00ab"}, {"": "Diese biblischen Worte trennen klar zwischen den Gl\u00e4ubigen und den Feinden Gottes. Sie sind damit etwas absolut anderes als eine Welt der allumfassenden \u201eGeschwisterlichkeit\u201c, in die auch der Islam v\u00f6llig gleichberechtigt und unkritisch aufgenommen wird, obwohl Moslems f\u00fcr die blutigsten Christenverfolgungen der letzten Jahrzehnte verantwortlich sind. Das ist besonders bitter f\u00fcr die vielen Tausenden christlichen M\u00e4rtyrer, die sich vom \u201eIslamischen Staat\u201c und anderen islamischen Fundamentalisten abschlachten lassen mussten, die sich auf den Wortlaut des Koran berufen. Und die nun offenbar umsonst gestorben sind. Viele nur deshalb, weil sie an ihrem christlichen Glauben festgehalten haben. Und deshalb zu wenig \u201egeschwisterlich\u201c waren \u2026"}, {"": "Bitter ist auch jene Passage, die das siebente Gebot weitgehend abschafft: \u201eDu sollst nicht stehlen\u201c, lautet dieses. Das klingt ziemlich anders als die jetzigen Worte von Franziskus: \u201eDas Recht auf Privateigentum kann nur als ein sekund\u00e4res Naturrecht betrachtet werden.\u201c Wer noch Zweifel hat, ob der Papst damit wirklich eine Lizenz zum Stehlen signalisiert, sobald man sich bei der Aneignung fremden Privateigentums auf ein \u201eprim\u00e4res Naturrecht\u201c zu berufen vermag, der m\u00f6ge in der Enzyklika weiterlesen: \u201eJedes Land ist auch ein Land des Ausl\u00e4nders.\u201c Danke, jetzt ist alles klar."}, {"": "Es ist gewiss Pech, dass die Ver\u00f6ffentlichung der Enzyklika gleich von drei aktuellen Ereignissen \u00fcberschattet wird, die die neue Weltsicht des Papstes dramatisch konterkarieren. Dennoch sollte man meinen, dass der Papst eigentlich zumindest bei der Pr\u00e4sentation der Enzyklika nicht an ihnen vorbeigehen h\u00e4tte k\u00f6nnen. Doch er kann."}, {"": "Alleine diese drei brandaktuellen Ereignisse \u2013 also erstens das Desinteresse des Papstes am drohenden Genozid gegen ein christliches Volk (dessen letzte Hoffnung jetzt absurderweise der langj\u00e4hrige KGB-Agent Putin ist), zweitens der massive Kriminalit\u00e4tsverdacht gegen einen italienischen Kurienkardinal und drittens die Gespr\u00e4chsverweigerung des Papstes gegen\u00fcber einem kritischen Kardinal \u2013 machen es einem derzeit extrem schwer, sich als Sohn dieser Kirche zu f\u00fchlen und diesen Papst zu respektieren."}, {"": "Das alles passiert noch dazu in der Corona-Krise, wo viele Menschen den Kontakt zu ihrer Heimat in der Kirche verlieren, und wo viele Bisch\u00f6fe vor lauter bravem H\u00e4nde-Desinfizieren ihre eigentliche Aufgabe vergessen haben, n\u00e4mlich die Botschaft der Kirche zu verk\u00fcndigen, zu der eben gerade in Zeiten st\u00e4ndiger Krankheits- und Todes-Nachrichten das tr\u00f6stliche Wissen um ein ewiges Leben geh\u00f6ren w\u00fcrde."}, {"": "Um da Probleme mit der gegenw\u00e4rtigen Amtskirche zu bekommen, h\u00e4tte es gar nicht mehr dieser Enzyklika bedurft. Dabei ist deren Hauptwiderspruch bisher noch gar nicht angesprochen worden: Das ist der v\u00f6llig ambivalente und widerspr\u00fcchliche Umgang mit dem Begriff der Globalisierung."}, {"": "Der Papst kann sich gar nicht genug hervortun im Verdammen einer angeblich stattfindenden ungeregelten Globalisierung. Der \u201eGlobalismus\u201c w\u00fcrde \u201edie schw\u00e4chsten und \u00e4rmsten Regionen verwundbarer und abh\u00e4ngiger\u201c machen. \u201eDie \u00f6rtlichen Konflikte und das Desinteresse f\u00fcr das Allgemeinwohl werden von der globalen Wirtschaft instrumentalisiert, um ein einziges kulturelles Modell durchsetzen.\u201c"}, {"": "Allein diese zwei S\u00e4tze wimmeln nur so von faktenwidrigen Verschw\u00f6rungstheorien. Denn:"}, {"": "Aber all diese Widerspr\u00fcche werden noch von einem viel gr\u00f6\u00dferen Widerspruch in den Papstworten selber \u00fcbertroffen: Einerseits wettert er gegen die wirtschaftliche Globalisierung, die ja nichts anderes ist, als der m\u00f6glichst freie Austausch von Produkten rund um den Globus, die immer dort produziert werden, wo es am g\u00fcnstigsten ist, weil das dem globalen Interesse der Konsumenten, also des globalen Wohlstandes, am besten dient, weil sich so auch langfristig und friedlich die Durchschnittseinkommen angleichen (oder meint er gar, wenn jedes Land seine eigenen Autos, Handys, Computer produziert, dass das g\u00fcnstig f\u00fcr die Konsumenten w\u00e4re?). Andererseits verlangt Franziskus aber gleichzeitig ein globales Recht jedes Menschen, in jedes Land zu ziehen, wohin er will."}, {"": "W\u00f6rtlich: Jeder Mensch habe das Recht, \u201eeinen Ort zu finden, an dem er nicht nur seinen Grundbed\u00fcrfnissen und denen seiner Familie nachkommen, sondern sich auch als Person voll verwirklichen kann\u201c. Jeder!"}, {"": "Offenbar fehlt dem Papst die Vorstellungskraft, um zu begreifen, dass eine Welt, in der dieses von ihm geforderte Prinzip Realit\u00e4t w\u00e4re, zur H\u00f6lle, zum B\u00fcrgerkrieg jeder gegen jeden w\u00fcrde. Denn nat\u00fcrlich w\u00fcrden die Europ\u00e4er und Amerikaner und S\u00fcdostasiaten dann bis zum letzten versuchen, zumindest die Restbest\u00e4nde ihres Wohlstands und ihres geordneten Staatwesens zu verteidigen, wenn alle unter islamischen Regimen, unter Diktaturen und unter unf\u00e4higen Regierungen leidenden Menschen Afrikas und Asiens k\u00e4men und sich das holen, was ihnen der Papst versprochen hat."}, {"": "Der Papst wettert also einerseits gegen die wirtschaftliche Globalisierung, die fast alle V\u00f6lker und Menschen wohlhabender gemacht hat. Er verlangt aber zugleich die totale und ungehemmte Migrations-Globalisierung, die uns alle mit Sicherheit in ein viel schlechteres Leben f\u00fchren w\u00fcrde. Er will lieber Menschen auf die Reise in andere L\u00e4nder schicken als Waren, mit deren Produktion sich diese Menschen daheim ihren Unterhalt verdienen k\u00f6nnten. Absurder geht\u2019s nimmer."}, {"": "Die Reflexion \u00fcber dieses ungeheuerliche Schreiben, dessen Verwirklichung die Menschheit um Jahrhunderte zur\u00fcckwerfen w\u00fcrde, sei mit einem biblischen Zitat beendet: \u201eWer es fassen kann, der fasse es.\u201c Ich kann es nicht."}]}, "last_modified": "2020-11-14T11:30:24+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migration"}