{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/03/21/immer-seehofer-aufnahme/", "author": ["Rasender Reporter"], "creation_date": "21 March 2020", "content": {"title": "Immer hereinspaziert: Seehofer h\u00e4lt an Aufnahme von Fl\u00fcchtlingskindern aus Griechenland fest", "body": [{"": "\u2013 In Deutschland gibt es weiterhin Ausnahmregelung im Ausnahmezustand -wenn es sich denn nicht um die eigenen B\u00fcrger handelt: Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) h\u00e4lt trotz der Einreisebeschr\u00e4nkungen an seinem Versprechen fest, Minderj\u00e4hrige aus den griechischen Fl\u00fcchtlingslagern aufzunehmen. \u201eWir haben zugesagt, dass wir uns bei der Aufnahme beteiligen\u201c, sagte Seehofer dem \u201eSpiegel\u201c. Dazu stehe man."}, {"": "Wegen der Corona-Pandemie hat sein Haus angeordnet, dass Ausl\u00e4nder in der Regel nicht mehr nach Deutschland einreisen d\u00fcrfen. Ausgenommen ist jedoch die Aufnahme jener besonders schutzbed\u00fcrftigen Kinder, auf die sich Deutschland und EU-Staaten wie Frankreich, Irland, Portugal und Finnland Mitte M\u00e4rz geeinigt hatte. \u201eDas Heft des Handelns liegt jetzt bei der Kommission\u201c, sagte der Innenminister mit Blick gen Br\u00fcssel."}, {"": "Nach den Pl\u00e4nen sollen 1.600 Fl\u00fcchtlinge aus den griechischen Fl\u00fcchtlingslagern geholt werden. Deutschland will vor allem kranke Kinder und ihre Familien aufnehmen, M\u00e4dchen unter 14 Jahren sollen besonders ber\u00fccksichtigt werden. Unterst\u00fctzt wird das Vorhaben vom nieders\u00e4chsischen Innenminister Boris Pistorius (SPD)."}, {"": "Dass Seehofer seine Zusage bekr\u00e4ftigt, begr\u00fc\u00dfe er \u201eau\u00dferordentlich\u201c, sagte Pistorius dem \u201eSpiegel\u201c. Es \u00fcberfordere Deutschland nicht, soweit dabei Vorsichtsma\u00dfnahmen getroffen w\u00fcrden. \u201eDie Kinder brauchen unsere Hilfe, die Situation in diesen Lagern ist um ein Vielfaches schlimmer, als wir uns vorstellen k\u00f6nnen\u201c, so der SPD-Politiker."}, {"": "Was f\u00fcr ein Spruch. Deutschland ist bereits jetzt in der Coronakrise schon v\u00f6llig \u00fcberfordert, aber da geht bekanntlich ja immer noch was. (Quelle: dts)"}]}, "last_modified": "2020-03-21T03:48:17+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}