{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/04/02/wegen-corona-wohnungen/", "author": ["Daniel Matissek"], "creation_date": "02 April 2020", "content": {"title": "Wegen Corona: Wohnungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in Meck-Pomm gefordert", "body": [{"": "Die Petition wurde auf \u201e"}, {"": "\u201e, der Petitionsplattform von \u201eCampact\u201c eingestellt. Die Kernaussage \u201eRecht auf Abstand f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in Mecklenburg-Vorpommern\u201c greift die geltenden Corona-Kontaktbeschr\u00e4nkungen auf; es ist der durchschaubare Versuch, infektiologische Notfallma\u00dfnahmen als Vehikel zur Durchsetzung der schon vor der Krise erhobenen Verteilung der Fl\u00fcchtlinge im gesamten Land auszunutzen, mit dem Ziel der Aufl\u00f6sung von Asylheimen und Sammelunterk\u00fcnften und stattdessen individueller Unterbringung der sogenannten Fl\u00fcchtlinge."}, {"": "Was f\u00fcr das Ausland, vor allem f\u00fcr die griechischen Insellager gilt, deren Aufl\u00f6sung (mit Verfrachtung der Insassen nach Deutschland) \u201ePro Bleiberecht\u201c selbstverst\u00e4ndlich ebenfalls verlangt, soll in Deutschland erst recht umgesetzt werden: \u201eMassenunterbringungen schlie\u00dfen!\u201c fordert die Initiative etwa auf ihrer"}, {"": "."}, {"": "Deshalb soll nun Corona daf\u00fcr herhalten, das absurde Recht auf eigene Wohnungen f\u00fcr Asylbewerber durchzusetzen; in Verbindung mit dem (auch schon vor der Krise erschwerten, jetzt verbindlichen) faktischen Abschiebeverbot und dem geforderten unbefristeten Bleiberecht w\u00fcrden damit die Fl\u00fcchtlingskosten endg\u00fcltig ins Uferlose schie\u00dfen."}, {"": "Das bek\u00fcmmert die Fl\u00fcchtlingsaktivisten freilich nicht. In ihrer Petition hei\u00dft es r\u00fchrselig: \u201eDie gesellschaftliche Zusammenhalt w\u00e4chst in Zeiten von Corona. Zusammenhalt und Solidarit\u00e4t \u2013 das muss f\u00fcr alle gelten. Menschen in Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften dem Infektionsrisiko mit Corona auszusetzen, w\u00e4hrend alle denkbaren Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung ergriffen werden, ist rassistisch. Wir fordern von der Landesregierung Mecklenburg-Vorpommern: Vern\u00fcnftige Asylpolitik statt institutionellem Rassismus!\u201c (DM)"}]}, "last_modified": "2020-04-02T13:07:45+02:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}