{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/03/20/es-bundeswehr-fluechtlingsunterkunft/", "author": ["Rasender Reporter"], "creation_date": "20 March 2020", "content": {"title": "Es geht los: Bundeswehr sollte Fl\u00fcchtlingsunterkunft in Suhl bewachen", "body": [{"": "\u2013 Einem Bericht zufolge hat das Th\u00fcringer Landesverwaltungsamt seine Erstaufnahmeeinrichtung f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in Suhl von der Bundeswehr bewachen lassen wollen. Die \u201eBild\u201c bezieht sich in ihrer Freitagausgabe auf einen angeblichen \u201eGeheimbericht\u201c der Bundeswehr. Der Report z\u00e4hle unter dem Punkt \u201e\u00dcbersicht Hilfeleistungsantr\u00e4ge Covid-19\u201c detailliert auf, welche Gemeinden in Deutschland die Bundeswehr im Kampf gegen das Coronavirus um Hilfe gebeten haben, mit Stand 18. M\u00e4rz."}, {"": "Die Soldaten sollten demnach im Schichtbetrieb von je zehn Stunden patrouillieren. Doch laut \u201eGeheimbericht\u201c wies eine rechtliche Pr\u00fcfung der Bundeswehr-Juristen dies als \u201enicht m\u00f6glich\u201c aus, so die \u201eBild\u201c. In M\u00fcnchen half die Bundeswehr mit einer \u201eFl\u00e4che zum Aufstellen f\u00fcr Container als Unterkunft f\u00fcr infizierte Fl\u00fcchtlinge\u201c, in Neuburg-Schrobenhausen (Bayern) mit einer Corona-\u201eTeststation unter Vollschutz\u201c, schreibt das Blatt."}, {"": "Zahlreiche Antr\u00e4ge auf Amtshilfe w\u00fcrden laut Bundeswehr-Bericht noch gepr\u00fcft. So bittet beispielsweise die Stadt Bremen um insgesamt 16 \u00c4rzte und 25 medizinische Helfer, die Ferieninsel R\u00fcgen um Sanit\u00e4ter f\u00fcr die mobilen Coronatests, der Landkreis Warendorf (NRW) um Betten, \u00c4rzte, Pfleger und Notfallsanit\u00e4ter."}, {"": "Noch gibt es rechtliche H\u00fcrden, aber m\u00fcssen nat\u00fcrlich abgeschafft werden, falls es wie in Suhl auch in anderen Asylunterk\u00fcnften so richtig los geht. Denkbar w\u00e4re es, geh\u00f6rt doch Disziplin, Demut und Bescheidenheit nicht unbedingt zu den Markenzeichen einiger Neub\u00fcrger. (Quelle: dts)"}]}, "last_modified": "2020-03-20T08:46:41+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}