{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/03/13/keine-fluechtlinge-nrw/", "author": ["Birgit St\u00f6ger"], "creation_date": "13 March 2020", "content": {"title": "Keine \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c f\u00fcr NRW: Gr\u00fcnen-Antrag abgelehnt", "body": [{"": "Der \u201ePlan\u201c der Gr\u00fcnen sah vor, insgesamt 5.000 dieser angeblich \u201ebesonders schutzbed\u00fcrftige Fl\u00fcchtlinge\u201c aus Griechenland auf ganz Nordrhein-Westfalen zu verteilen. Die Asylverfahren sollten dann \u2013 so der gr\u00fcne Wunsch \u2013 in Deutschland durchgef\u00fchrt werden \u2013 inklusiver Rundumversorgung durch den deutschen Steuerzahler."}, {"": "Den gr\u00fcnen Traum tr\u00e4umt auch das links-gr\u00fcne B\u00fcndnis \u201eSeebr\u00fccke\u201c, das lautstark die angeblich \u201eeurop\u00e4ische Abschottungspolitik sowie die Kriminalisierung von Seenotrettung im Mittelmeer\u201c bejammert. 138 mehrheitlich links regierte St\u00e4dte und Gemeinden erkl\u00e4rten \u2013 \u00fcber die K\u00f6pfe der B\u00fcrger hinweg \u2013 sich zum \u201eSicheren Hafen\u201c."}, {"": "Im Landtag von NRW ist das gr\u00fcne Bestreben, das Land mit Migranten \u2013 medial undifferenziert nach wie vor als \u201eschutzw\u00fcrdige Fl\u00fcchtlinge\u201c angepriesen \u2013 gescheitert. Alle Fraktionen \u2013 au\u00dfer den Gr\u00fcnen \u2013 finden anscheinend, dass NRW doch nicht so viel Platz hat."}]}, "last_modified": "2020-03-13T04:19:38+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}