{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/03/08/was-kanzleramt-nachfragen/", "author": ["Rasender Reporter"], "creation_date": "08 March 2020", "content": {"title": "Was gibt es da zu verbergen? Kanzleramt mauert bei Nachfragen zur Fl\u00fcchtlingskrise 2015", "body": [{"": "Vieles wurde im Geheimen beschlossen, die \u00d6ffentlichkeit belogen und betrogen. Kein Wunder, dass es im Kanzleramt nach eigener Aussage auch heute noch kaum amtliche Informationen zu mehreren relevanten Vorg\u00e4ngen in der Fl\u00fcchtlingskrise 2015 gibt. Das geht aus Antworten des Kanzleramtes auf verschiedene Anfragen nach dem Informationsfreiheitsgesetz hervor, die die \u201eWelt am Sonntag\u201c in den vergangenen Monaten gestellt hat. Konkret hatte die Redaktion Zugang zu Informationen wie E-Mails oder Ausarbeitungen beantragt. In den meisten F\u00e4llen erkl\u00e4rte das Kanzleramt, dass \u201ekeine Informationen im Sinne der Anfrage\u201c ermittelt wurden."}, {"": "Das betrifft Vorg\u00e4nge rund um die Entscheidung, Migranten direkt aus Ungarn zu holen, oder aber auch zur Debatte um den Familiennachzug, zu den Neujahrsansprachen 2014 und 2015 und zum Auftritt damals in der TV-Sendung Anne Will. In anderen F\u00e4llen, etwa zur Arbeit des Fl\u00fcchtlingskoordinators oder zum Stab Fl\u00fcchtlingspolitik lieferte das Kanzleramt erstaunlich wenig Unterlagen. Auf den Vorwurf, das Zustandekommen von Entscheidungen damals lie\u00dfe sich angesichts der Antworten nur schwer f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit nachvollziehen, antwortete das Kanzleramt zur\u00fcckhaltend: \u201eIhnen wurden im Informationsfreiheitsgesetz-Verfahren die im Rahmen dieses Gesetzes zug\u00e4nglichen Informationen zum angefragten Zeitraum zur Verf\u00fcgung gestellt.\u201c"}, {"": "Die Regierung habe ihre \u201emigrationspolitischen Entscheidungen\u201c seit 2015 \u201evielfach \u00f6ffentlich vorgestellt und begr\u00fcndet\u201c, hei\u00dft es in der Antwort \u2013 etwa im Bundestag, in Pressekonferenzen, Pressemitteilungen und durch Interviews der Kanzlerin, des Innenministers und anderer Regierungsmitglieder."}, {"": "Zusammengefasst gibt es eigentlich nur einen Begriff f\u00fcr dieses unm\u00f6gliche Vorgehen: DDR 2.0 (Quelle: dts)"}]}, "last_modified": "2020-03-08T04:06:14+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}