{"provenance": "https://www.journalistenwatch.com/2020/03/06/umfrage-deutsche-aufnahme/", "author": ["Rasender Reporter"], "creation_date": "06 March 2020", "content": {"title": "Umfrage: Deutsche bei Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen gespalten, M\u00e4rchen-Medien behaupten was anderes", "body": [{"": "\u2013"}, {"": "In der Frage, ob Deutschland Fl\u00fcchtlinge von der griechisch-t\u00fcrkischen Grenze aufnehmen sollte, sind die B\u00fcrger n\u00e4mlich auch heute gespalten. Zu diesem Ergebnis kommt eine Umfrage von Infratest-Dimap im Auftrag des ARD-Deutschlandtrends, die am Donnerstag ver\u00f6ffentlicht wurde. 48 Prozent sagen, Staaten wie Deutschland und Frankreich sollten Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, auch wenn sich andere EU-Staaten dagegen aussprechen."}, {"": "49 Prozent hingegen stimmen dieser Aussage nicht zu. Mehrheitlich daf\u00fcr sprechen sich die Anh\u00e4nger der Gr\u00fcnen (75 Prozent), der SPD (71 Prozent) und der Linken (60 Prozent) aus, mehrheitlich dagegen sind die Anh\u00e4nger der AfD (95 Prozent) und der FDP (69 Prozent). Ein geteiltes Bild zeigt sich bei einem Blick auf die Unions-Anh\u00e4nger: 49 Prozent sprechen sich f\u00fcr eine Aufnahme durch Staaten wie Deutschland und Frankreich aus, 46 Prozent dagegen."}, {"": "Das EU-T\u00fcrkei-Abkommen von 2016, das die Begrenzung der nach Europa kommenden Fl\u00fcchtlinge vorsieht, gewinnt in der Bev\u00f6lkerung derweil an Zustimmung. Mit dem Abkommen hat sich die T\u00fcrkei verpflichtet, Fl\u00fcchtlinge von der Weiterreise in die EU abzuhalten. Im Gegenzug zahlen die europ\u00e4ischen L\u00e4nder der T\u00fcrkei Geld f\u00fcr die Versorgung der Fl\u00fcchtlinge und nehmen ihr eine bestimmte Anzahl von Fl\u00fcchtlingen ab."}, {"": "51 Prozent der Deutschen finden dieses Abkommen eher gut (plus drei Prozentpunkte im Vergleich zu Oktober 2019). 45 Prozent finden es unver\u00e4ndert eher schlecht. In seiner Anfangsphase wurde das EU-T\u00fcrkei-Abkommen deutlich kritischer gesehen: Im Mai 2016 fand eine Mehrheit der Deutschen (57 Prozent) das Abkommen eher schlecht."}, {"": "38 Prozent fanden es seinerzeit eher gut. Die T\u00fcrkei beanstandete zuletzt erneut, dass die EU ihren Verpflichtungen aus diesem Abkommen nicht nachk\u00e4me. Eine Nachbesserung von EU-Seite lehnt eine Mehrheit der Deutschen indes ab. 59 Prozent sind der Meinung, die EU sollte der T\u00fcrkei keine zus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung anbieten, um das Abkommen aufrechtzuerhalten (plus f\u00fcnf im Vergleich zu Oktober 2019). 31 Prozent meinen, sie sollte dies tun (minus vier Prozent). F\u00fcr die Umfrage von Infratest-Dimap wurden 1.002 Wahlberechtigte vom 2. bis 3. M\u00e4rz 2020 befragt."}, {"": "Bei der \u201e"}, {"": "\u201c gibt es merkw\u00fcrdigerweise ein anderes Ergebnis der selben Umfrage:"}, {"": "Eine Mehrheit von 57 Prozent w\u00fcrde die\u00a0griechischen Grenzen \u00f6ffnen lassen,\u00a0wenn danach die Menschen auf die EU-Staaten verteilt w\u00fcrden \u2013 41 Prozent sind dagegen. Unter Anh\u00e4ngern linker Parteien, der SPD, der Gr\u00fcnen und der Linken, ist die Mehrheit f\u00fcr einen solchen Schritt sogar sehr gro\u00df; doch selbst in der Anh\u00e4ngerschaft der Union ist sie durchaus vorhanden: Hier sind 60 Prozent daf\u00fcr."}, {"": "Aber die \u201eWelt\u201c steht in der Propaganda-Abteilung des Kanzleramtes nicht alleine da:"}, {"": "Willkommen in der DDR 2.0"}]}, "last_modified": "2020-03-06T05:52:34+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}