{"news_outlet": "nachdenkseiten", "provenance": "https://www.nachdenkseiten.de/?p=56045", "query_keywords": ["windkraft", "windrad", "windr\u00e4der", "windenergie"], "creation_date": "31.10.2019", "last_modified": "31.10.2019", "crawl_date": "20.02.2021", "author_person": [], "author_organization": ["Redaktion"], "news_keywords": ["EEG", "erneuerbare Energie", "Lebenserwartung", "Rentenalter", "Strompreise", "Subventionen"], "content": {"title": "Leserbriefe zur Lebenserwartung in der Rentendiskussion und zur Energiewende", "description": "Die nachfolgenden Leserbriefe erreichten uns zu den Beitr\u00e4gen a) Manipulation mit der \u201eLebenserwartung\u201c in der Rentendiskussion und b) Die Energiewende stockt \u2013 dies ist ein politisches Versagen und \u00f6kologisches sowie \u00f6konomisches Desaster. Zum Thema Subventionen f\u00fcr erneuerbare Energien k\u00f6nnte man sagen, dass die Folgekosten der Nutzung fossiler Brennstoffe und Atomenergie nicht richtig einge ...", "body": {"": ["Die nachfolgenden Leserbriefe erreichten uns zu den Beitr\u00e4gen a) Manipulation mit der \u201eLebenserwartung\u201c in der Rentendiskussion und b) Die Energiewende stockt \u2013 dies ist ein politisches Versagen und \u00f6kologisches sowie \u00f6konomisches Desaster. Zum Thema Subventionen f\u00fcr erneuerbare Energien k\u00f6nnte man sagen, dass die Folgekosten der Nutzung fossiler Brennstoffe und Atomenergie nicht richtig eingepreist sind und de facto von vielen (allen!) weiteren Generationen subventioniert werden m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen den 4000 Jahre alten Pyramiden gem\u00fctlich beim langsamen Verfallen zuschauen, aber unsere Nachkommen werden damit besch\u00e4ftigt sein, Tschernobyl oder Gorleben zu renovieren oder h\u00f6here Deiche zu bauen und zu versuchen, Windm\u00fchlenfl\u00fcgel zu recyclen. Die werden sich bedanken. Vielen Dank an alle Leser, die uns geschrieben haben. Zusammengestellt von Moritz M\u00fcller.\n\n1. Leserbrief", "Den\u00a0Vorschlag das Renteneintrittsalter an die Lebenserwartung zu kn\u00fcpfen zu Ende gedacht birgt eine besondere Nuance in sich:\u00a0Frauen\u00a0m\u00fcssen rund 5\u00a0Jahre l\u00e4nger arbeiten als M\u00e4nner.\u00a0Das Thema eigene Kinder lasse ich mal vor.", "MfG\nPaul Legne", "2. Leserbrief", "Vielen lieben Dank f\u00fcr Ihren Artikel zur Manipulation mit der Lebenserwartung.", "Jedes Mal, wenn ich auf welt.de und \u00e4hnlichen Medien die Meldungen und Kommentare zur Lebenserwartung und den damit verbundenen Rentenpl\u00e4nen lese, verk\u00fcrzt dies garantiert meine pers\u00f6nliche Lebenserwartung.", "Sie haben mit Ihrem Beitrag ein klein wenig dazu beigetragen, dass diese wieder steigt. Es tut gut, zu merken, dass man mit seinen Gedanken nicht alleine ist. Auch wenn man manchmal das Gef\u00fchl hat, dass sich nichts \u00e4ndert und man vor Verzweiflung schreien k\u00f6nnte.", "T. Lux", "3. Leserbrief", "Sehr geehrter Herr Berger,\nliebe NDS-Redaktion,", "dankeswerterweise gehen Sie hier mal tiefer auf die Ungenauigkeiten und Manipulationsm\u00f6glichkeiten bei der Berechnung der durchschnittlichen Lebenserwartung ein. Mir fielen allerdings auch noch ein paar gr\u00f6bere Unterscheidungen ein: Halten wir zuerst mal fest, entgegen der Meinung von Zeitungsredakteuren, Wirtschaftsministern und Bundesbankern, ist die gesetzliche Rente kein Geschenk der Politik und der \u00fcbrigen Gesellschaft an die Arbeitnehmer. Die GRV ist eine Pflichtversicherung. Arbeitnehmer haben keine Wahlfreiheit, sie m\u00fcssen Beitr\u00e4ge entrichten. Welche Rolle aber spielt dann die Lebenserwartung von Anw\u00e4lten, \u00c4rzten, Apothekern, Beamten, Politikern, Unternehmern, Selbst\u00e4ndigen bei der Bestimmung der Lebensarbeitszeit von gesetzlich Versicherten in Deutschland? (man h\u00e4tte auch die Lebenserwartung der Galapagos-Schildkr\u00f6te hinzunehmen k\u00f6nnen \u2013 die wird auch alt und tr\u00e4gt zur gesetzl. Rente ebenfalls nichts bei?) Meiner Meinung nach keine. Es d\u00fcrfte allenfalls die Lebenserwartung gesetzlich Versicherter hier zugrunde gelegt werden. Zweitens: Warum macht die Bundesbank hier Vorschl\u00e4ge? Warum nicht die kath. Kirche oder der IWF? Durch wen ist die ist die Bundesbank legitimiert worden? Durch den Souver\u00e4n?", "Ein Bundestagsabgeordneter hat nach einer Legislaturperiode schon einen Rentenanspruch von rund 950.- \u20ac erworben \u2013 im Hinblick darauf sollte das Bundesarbeitsministerium doch mal erkl\u00e4ren, wieso es eine Neuregelung plant, die Rentenerh\u00f6hung der gesetzlich Versicherten niedriger ausfallen zu lassen als urspr\u00fcnglich vorgesehen. Und seit Beginn der Umlagenfinanzierung der Renten 1957 wurden der Rentenkasse der GRV Belastungen auferlegt, die als gesellschaftliche Verpflichtung aus Steuermitteln h\u00e4tten aufgebracht werden m\u00fcssen. Sogenannte versicherungsfremde Leistungen. Laut Teufel-Tabelle waren das seit 1957 bis heute\u00a0 rund 812 Mrd. Euro. Ich nenne das eine von unseren sogenannten Volksvertretern begangene Veruntreuung in gro\u00dfem Stil.", "VG Michael Wrazidlo", "Leserbriefe zu: Die Energiewende stockt \u2013 dies ist ein politisches Versagen und \u00f6kologisches sowie \u00f6konomisches Desaster", "4. Leserbrief\n\u00a0\nsehr geehrter Herr Berger, s.g. Redaktion der Nachdenkseiten,", "ich bin sehr entt\u00e4uscht, dass auch sie in das heuchlerische Wehklagen der Windindustrie einstimmen, \u201ceine zukunftf\u00e4hige Industrie sei in h\u00f6chster Gefahr\u201d.", "Ich werfe ihnen unzul\u00e4ngliche Recherche vor.", "Siehe zum Beispiel mensch-natur-bw.de/index_27.htm", "Die Windkraft deckt zur Zeit nur 3% des deutschen Preim\u00e4renergiebedarfs !", "Und das trotz des haarstr\u00e4ubenden finanziellen Aufwandes und Landschaftsverbrauchs, der mit ihr verbunden ist.", "Ein Aufwand, der durch die EEG-Umlage zu einem Gro\u00dfteil auf die Privathaushalte abgew\u00e4lzt wird.", "\u00dcber 2.000 Industrien / Gewerke sind privilegierte Stromkunden, die entweder reduzierte EEG-Umlage zahlen oder gar befreit sind !", "Jaja, die Industrie muss international wettbewerbsf\u00e4hig bleiben und von Energiekosten entlastet werden.", "Ich muss f\u00fcrs Wochenende einen Vortrag vorbereiten und kann ihnen daher ad hoc kein Expos\u00e9 zum Thema Abgr\u00fcnde des Windkraftlobbyismus erstellen.", "Informationsquellen diesbez\u00fcglich gibt es ohnehin genug.", "Es gibt diverse andere Stellschrauben, mit denen der Ausssto\u00df von Klimagasen erheblich effektiver reduziert werden kann, als mit einer weiteren ineffizienten Verspargelung der Landschaft und Beschenkung / Bereicherung einer Windkraft-Mafia !", "Man lese z.B.", "Winfried Wolf (2019): Mit dem Elektroauto in die Sackgasse.", "Auf die folgende Dokumentation sind sie auf den Nachdenkseiten ja schon voll eingestiegen:", "Bernard Knierim, Winfried Wolf (2019): Abgefahren. Warum wir eine neue Bahnpolitik brauchen.", "Usw.", "Beste Gr\u00fc\u00dfe, Georg M\u00f6ller\nDr. Georg M\u00f6ller", "Replik Jens Berger: Sehr geehrter Herr M\u00f6ller,", "zu Ihren Aussagen zur EEG-Umlagen kann ich Ihnen nur die im Artikel verlinkte Anstalt-Folge und die verlinkten Hintergrundartikel auf den NachDenkSeiten empfehlen.", "Sind diese Zahlen f\u00fcr Sie auch eine Manipulation der \u201eWindkraft-Mafia\u201c? \u2026", "mit besten Gr\u00fc\u00dfen\u00a0\nJens Berger", "5. Leserbrief", "Eine emp\u00f6rende Entwicklung. Ich w\u00fcnschte nur, Herr Berger w\u00e4re noch ausf\u00fchrlicher auf die mehrmals angedeutete Vors\u00e4tzlichkeit der Vernichtung von Windenergie und Photovoltaik eingegangen.", "Will man gegen etwas angehen hilft es sehr die Motive dahinter im Auge zu behalten.", "mfG Hella Schier, K\u00f6ln", "6. Leserbrief", "zu Ihrem Artikel", "\u201cDie Energiewende stockt \u2013 dies ist ein politisches Versagen und \u00f6kologisches sowie \u00f6konomisches Desaster\u201d", "Man m\u00fcsste doch mit dem Klammerbeutel gepudert sein, wenn man die Logik in der Gesamtschau nicht erkennt:", "und: Tata!", "Wer bei den narrativ und faktisch vorbereiteten R\u00fcckw\u00e4rts-Volten das Prinzip \u2013 und die steuernde Hand \u2013 nicht erkennt, tut mir Leid. Und als \u201cExit-Strategie\u201d (wenn\u2019s nicht so l\u00e4uft mit den Profiten wie gew\u00fcnscht) haben diese Kr\u00e4fte immer wenigstens einen Feind und einen Krieg auf Lager. Und vor allem: ein Volk in Starrhaltung.", "MfG\nAlbrecht Storz", "7. Leserbrief", "Lieber Herr Berger,", "Bei allem Respekt f\u00fcr Ihre Arbeit, aber das mit der Windkraft sollte man sich doch noch mal \u00fcberlegen.", "Kleines Beispiel: das sch\u00f6ne Land Bayern betreibt zur Zeit 1200 Windkraftanlagen (WKA). Damit erzielt Bayern (wenn der Wind bl\u00e4st) 3,6 % der ben\u00f6tigten Energie.", "Verdoppelt man die Zahl der Anlagen, w\u00e4ren wir gerade mal bei 7,2%.", "Schauen Sie sich in der bayrischen Landschaft mal um, was durch diese 1200 Anlagen an Landschaft bereits verschandelt wird. Dabei lassen wir die L\u00e4rmbel\u00e4stigung der Anwohner, sch\u00e4dlichen Infraschall, verlorene Waldgebiete durch Fundamente der Windr\u00e4der und Zugangszonen / Wege, Gef\u00e4hrdung der Arten, CO2 Produktion beim Bau der WKA, beim Aufbau der WKA und letztendlich beim Entsorgen der WKA, ausser acht. (Was wir nat\u00fcrlich nicht tun sollten).", "Bei Solartechnik spielen der Tag und die Nacht eine sicherlich wichtige Rolle. Aus 100% am Tage werden hier 0% in der Nacht.", "Biogas: schauen Sie sich die Mais-Monokulturen in Bayern an und recherchieren Sie bitte den dadurch entstandenen Schaden, der ein weites Spektrum hat.", "Ich bin sehr f\u00fcr alternative Energien, aber der bisher eingeschlagene Weg ist bei weitem nicht der richtige. Er schadet dem Menschen und der Natur, genau so wie Kohle und \u00d6l. Gas k\u00f6nnte das kleinere \u00dcbel sein, aber da gibt es ebenfalls eine einschl\u00e4gige geopolitische Vorgabe, die Sie nat\u00fcrlich auch kennen.", "Was bleibt, will man nicht den Strom von den Atomkraftwerken der Nachbarn beziehen?", "Ein auf Mensch und Natur abgestimmter Mix, mit dem Bestreben neue Formen der Energieerzeugung zu erforschen. Es gibt dazu bereits konkrete Vorschl\u00e4ge, aber die m\u00fcssen an der betsehenden Lobby-Politik der derzeitigen Bundesregierung erst mal vorbeikommen.", "Mit besten Gr\u00fc\u00dfen und mit bestem Dank f\u00fcr Ihre immer wieder gerne gelesenen Artikel!", "Peter Kerwer", "8. Leserbrief", "Liebe Macher der gesch\u00e4tzten Nachdenkseiten,", "was Jens Berger in Sachen sog. erneuerbarer Energien ausf\u00fchrt, blendet, so es die Windkraft angeht, leider vollst\u00e4ndig die Probleme der Menschen aus, denen Windr\u00e4der vor die Nase gestellt werden. Deren Lebensqualit\u00e4t sinkt betr\u00e4chtlich. Die Windr\u00e4der erzeugen gesundheitssch\u00e4dlichen L\u00e4rm. Sie st\u00f6ren mit ihrer st\u00e4ndig Unruhe erzeugenden Rotation und dem von ihnen ausgehenden Schattenwurf. Sie zerst\u00f6ren das Landschaftsbild. Grundst\u00fccke in ihrer N\u00e4he verlieren erheblich an Wert, werden nicht selten unverk\u00e4uflich. Dabei sind diese Grundst\u00fccke oft die einzige materielle Sicherheit f\u00fcr die betroffenen Menschen auf dem Lande, insbesondere im schon stark verspargelten Ostdeutschland. Hinzu kommt: Wer in der N\u00e4he der M\u00fchlen wohnt, zahlt nicht etwa weniger f\u00fcr den Strom, von wegen h\u00f6herer Netzentgelte, die zu begleichen sind. Es ist schon sehr vern\u00fcnftig, den Mindestabstand auf das Zehnfache der H\u00f6he eines Windrades festzulegen.Ja, eigentlich sind bei einer 120 Meter hohen M\u00fchle \u2013 und Windparks bestehen oft aus Dutzenden solcher Unget\u00fcme \u2013 1,2 Kilometer noch zu wenig.", "Als ich noch in Berlin-Mitte inmitten eines tats\u00e4chlich stark schw\u00e4belnden Umfeldes wohnte, hatte ich lange Zeit jede Woche einmal Prospekte f\u00fcr Geldanlagen in die Windkraft im Briefkasten. Das auf diesem Weg eingeworbene Geld flo\u00df in Anlagen im norddeutschen Flachland, nicht nach Baden-W\u00fcrttemberg, wo die gro\u00dfen industriellen Stromverbraucher sitzen. Dabei sind Mittelgebirgslagen rein windtechnisch durchaus m\u00fchlengeeignet. Warum das das gr\u00fcnregierte BaW\u00fc in puncto Windkraft so zur\u00fcckhaltend ist, mu\u00df den Leuten in der Uckermark, Mecklenburg oder der Magdeburger B\u00f6rse mal jemand erkl\u00e4ren.", "Klar, es gibt auf den D\u00f6rfern auch ein paar Gewinner, n\u00e4mlich diejenigen, welche ihre Fl\u00e4chen f\u00fcr Windr\u00e4der verpachten. Die meisten der Landbewohner aber haben nur Schaden und keinerlei Nutzen. Da\u00df sie einen besonderen Beitrag zur Rettung der Welt leisten, davon wird sie wohl niemand \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. Von links werden sie mit ihrem Problem ziemlich allein gelassen. W\u00fcrden sich Jens Bergers W\u00fcnsche in Sachen Windkraft erf\u00fcllen, er w\u00e4re ein Programm zur weiteren St\u00e4rkung der AfD im Osten.", "Herzliche Gr\u00fc\u00dfe\nWalter Becker\nLudwigslust", "9. Leserbrief", "Sehr geehrter Herr Berger,", "ich sch\u00e4tze ihre differenzierten Artikel stets. Auch der Artikel zu den erneuerbaren Energien ist sehr detailliert. Allerdings kann man gerade die Windenergie auch einige Dinge aus einer anderen Perspektive sehen: Wenn man mal davon absieht, dass auch ein Bedr\u00e4ngungsfaktor eines Windrads, was eine Nabenh\u00f6he von 156 m bei einem Rotordurchmesser von 140 m aufweist, bis zu 108 dB Schall emittiert und bis zu 400 m vor dem Schlafzimmerfenster stehen darf (in Niedersachsen), nicht au\u00dfer Acht gelassen werden sollte, wird doch gerade hier der Klimaschutz gegen den Tierschutz ausgespielt. Ich w\u00fcrde hierzu (z.B.) die Progressstudie von 2016 (Gr\u00fcnkorn, T. et al.) empfehlen, die sich mit der Bestandsentwicklung von Greifv\u00f6geln besch\u00e4ftigt, aber auch die T\u00f6tungsstatistiken (bspw. von der Vogelschutzwarte Brandenburg). Gerade die RL 2 Art Rotmilan (M. milvus) ist hier besonders betroffen. Interessant ist dabei \u00fcbrigens die zweith\u00e4ufigste Todesursache: illegale T\u00f6tungen.", "Und ich, auf \u201edem Land\u201c lebend, habe doch auch verst\u00e4rkt den Eindruck, dass schon l\u00e4ngst nicht mehr mein Nachbar der Projektierer ist; wirklicher Umwelt- Tier- und Klimaschutz ist in diesem Wirtschaftssystem nicht m\u00f6glich: wenn Profit gemacht werden kann, wird er das. Mit gr\u00fcnem M\u00e4ntelchen geht das aber eben vielleicht noch ein wenig moralisch geschmeidiger.", "Mir freundlichen Gr\u00fc\u00dfen, Christian Richter", "10. Leserbrief", "Sehr geehrter Herr Berger,", "vielen Dank f\u00fcr Ihren Artikel. Er hat mir aus der Seele gesprochen nachdem ich jahrelang mit ansehen musste, wie Politiker, ihre Hofberichterstatter und eine gro\u00dfe Zahl der Mitb\u00fcrger unser Engagement seit Tschernobyl f\u00fcr die Erneuerbaren diese nach den gro\u00dfen anf\u00e4nglichen Erfolgen abw\u00fcrgen konnten. Es freut mich sehr, da\u00df mit Ihrer umfassenden Bericht aller Aspekte und der Nennung von \u201aRo\u00df und Reiter\u2019 das Gesamtbild \u00fcberschaubar verf\u00fcgbar ist. Zur redlichen Vollst\u00e4ndigkeit m\u00fc\u00dften noch die nicht mehr ben\u00f6tigten Atomkraft-Arbeitspl\u00e4tze quantifiziert werden, denn die Erneuerbaren sollten ja die gef\u00e4hrliche Atomkraftnutzung abl\u00f6sen, ehe uns auch die Problematik der Kohlekraftwerke offensichtlich wurde.", "Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\nHelmut H\u00e4user", "11. Leserbrief", "Sehr geehrter Herr Berger,", "Ihren Artikel \u201eDie Energiewende stockt\u2026\u201c kann ich so nicht stehen lassen.", "Sie schreiben: \u201eEine Branche, die zu einer zukunftsfesten technologischen Schl\u00fcsselbranche des Wirtschaftsstandorts Deutschland h\u00e4tte werden k\u00f6nnen..\u201c", "Mit Verlaub, diese Brache gibt es nur und sie existiert nur weil sie am Tropf der Subventionen h\u00e4ngt. M\u00fcssten alle Wind- und Solar-Anlagen rein marktwirtschaftlich arbeiten, w\u00fcrden also f\u00fcr ihren tats\u00e4chlich verkauften Strom den am Markt zu erzielenden Preis erhalten, g\u00e4be es sie \u00fcberhaupt nicht. Ein Popanz.", "Die Ideologen von Rot-Gr\u00fcn haben Anfang der 2000er-Jahre die Solar- und Windstromerzeugung angeschoben. Seither hat sich mein Strompreis verdoppelt, wir haben bislang alle Klimaziele verfehlt und bereits \u00fcber 500.000 Haushalten in Deutschland wird teilweise oder ganz der Strom abgeschaltet weil sie die Kosten nicht mehr tragen k\u00f6nnen. Ich bezahle mit meinem hohen Strompreis die Renditen der Anlagenbetreiber, die ohne mein Geld nie wirtschaftlich betrieben werden k\u00f6nnten und es in absehbarer Zukunft auch nicht k\u00f6nnen!", "Von einem toten Pferd sollte man absteigen!", "Gr\u00fc\u00dfe aus Paderborn!\nMatthias Schlechter", "Replik Jens Berger: Sehr geehrter Herr Schlechter,", "alle Bereiche der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge w\u00fcrden \u201eam Markt\u201c nicht bestehen und selbstverst\u00e4ndlich darf der Staat hier auch mittels \u201eSubventionen\u201c steuernd eingreifen. Zum Thema Strompreis kann ich Ihnen nur abermals die im Artikel verlinkte Folge der Anstalt empfehlen.", "beste Gr\u00fc\u00dfe\nJens Berger", "12. Leserbrief", "Sehr geehrte Nachdenkseiten!", "Gro\u00dfes Lob f\u00fcr diesen umfassenden Artikel \u2013 erg\u00e4nzend dazu noch einige Anmerkungen:", "Der Solarpionier Josef Jenni hatte es einmal sehr treffend (frei aus dem Ged\u00e4chtnis zitiert) formuliert: \u201cWir brauchen keine Beh\u00f6rden, die Subventionen kreien, da diese Subventionen dem \u00f6koligisch-\u00f6konomischen Gadanken behindern. Aus innovativen Ideen wird die Jagd nach immer neueren Subventionen.\u201d", "Es ist ja nicht von der Hand zu weisen, dass es auch in der Realwirtschaft \u201cHeuschrecken\u201d gibt, die sich diese Subventionen einstreichen, um dann die Solar- und Windkraft-Unternehmen gezielt an die Wand zu fahren.", "Gehen wir mal davon aus, dass es sich bei der Entwicklung alternativer Energien um einen \u201cWettbewerb der Nationen\u201d (besser gesagt: deren Industrien) handelt. Dann habe ich hier die schlechte Nachricht: F\u00fcr Deutschland und die EU ist der Zug, diesen Wettbewerb zu gewinnen, ein f\u00fcr allemal abgefahren. Der Gewinner ist aller Vorraussicht nach die Volksrepublik China, da die Chinesen gegen\u00fcber vom Gedanken der Energiegewinnung (egal ob fossil oder erneuerbar) defacto besessen sind und jede M\u00f6glichkeit einen Watt an Energie mehr zu produzieren ein Sieg f\u00fcr sich ist.", "Wir (damit meine ich die Zivilgesellschaft) sollten auch nicht glauben, dass die Industrie unsere Probleme l\u00f6sen wird. Echte Innovationen gibt es nicht, nur das Hinterher-Hecheln von Trends, wie z.B. dem derzeitigen Lithium-Wahnsinn in Latein-Amerika nur um E-Autos zu bauen.", "Was wirklich Innovativ w\u00e4re: 100% Autarkie aus 90% heimischen Resourcen. Eine \u201cGr\u00e4tzelzelle\u201d (1)(2) k\u00f6nnte man f\u00fcr den Eigenbedarf selber bauen (die Baustoffe sind im freien Handel erh\u00e4ltlich). Statt Lithium-Batterien k\u00f6nnte man eine Reversible PEM-Brennstoffzelle verwenden,(3) die Strom in Wasserstoff umwandelt \u2013 auch hier sind die meisten Teile im freien Handel verf\u00fcgbar. Das einzige Problem w\u00e4re dann der Speichertank f\u00fcr den Haushalt, den kann man nicht so einfach im DIY-Verfahren bauen. (siehe Abb1 im Anhang) und (4)", "Ich denke, dass das mal eine Anregung zum Nachdenken genug w\u00e4re.", "Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen,\nDaniel Jacob", "(1) youtube.com/watch?v=qWvGNMwFwOk\n(2) youtube.com/watch?v=E4_U0Cw5IYU\n(3) de.wikipedia.org/wiki/Polymerelektrolytbrennstoffzelle\n(4) de.wikipedia.org/wiki/Wasserstoffspeicherung", "13. Leserbrief", "Hallo Herr Berger,", "im Grunde brauche ich Ihrem Artikel nichts mehr hinzuzuf\u00fcgen.", "Nur so viel, ein paar pers\u00f6nliche Einsch\u00e4tzungen: Ich erinnere mich noch an die erste gro\u00dfe Klimadebatte, von der ich Notiz genommen hatte. In den 90ern wurden die ersten Brennstoffzellen pr\u00e4sentiert, Autos, die mit Wasserstoff fahren sollten. Solarstrom war ein Thema, das neu und verlockend klang. Selbst in Hollywood wurde das vereinzelt verarbeitet, da kann man z.B. \u201cDie nackte Kanone 2 1/2\u201d als gutes Beispiel nennen. Es war eine Art Aufbruchstimmung sp\u00fcrbar gewesen, und das hatte mich auch entsprechend angefixt.", "Das EEG der Regierung rot-gr\u00fcn um die Jahrtausendwende durfte man noch den Gr\u00fcnen zuschreiben, wurde allerdings auch entsprechend stiefm\u00fctterlich behandelt. Mit der Merkel-\u00c4ra versandete jede Anstrengung f\u00fcr das Klima endg\u00fcltig. Die Medien haben lange davor gekuscht, Merkel und ihre Regierungsmitglieder auf die Debatte aufmerksam zu machen. Dazu war es n\u00f6tig, dass Kinder freitags auf die Stra\u00dfe gehen, weil sie die Faxen dicke haben. Die Alarmzeichen wurden immer konkreter, die \u00c4ngste \u00fcber diese Grundsatzthematik immer gr\u00f6\u00dfer, und was tut die Politik? Sie schont die Lobbys, die Industrie. Subventionen wurden klammheimlich eingestrichen, die Branche ging wie erw\u00e4hnt den Bach runter.", "Es ist l\u00e4ngst ein Generationenstreit entstanden, der dazu noch global ausgeartet ist. Wir, die Kinder und Kindeskinder der Babyboomer-Zeit, haben es verschwitzt, haben uns einlullen lassen, ganz im Einklang mit den damaligen Informationskan\u00e4len. Aber wir wussten es auch nicht besser, und es war schwierig gewesen, fundierte Quellen zu erreichen. Heute bin ich froh, dass man mit dem Internet eine Plattform vorfindet, mit der man sich viel eingehender dar\u00fcber informieren kann. Das sollte man uns \u201cAlten\u201d jedoch nicht vorwerfen, wir konnten nicht mal schnell und einfach \u00fcber Themen googlen und uns eine differenzierte Meinung bilden.", "Dazu passt eine Textpassage aus dem Lied \u201cDeine Schuld\u201d von den \u00c4rzten:", "\u201cEs ist nicht deine Schuld, dass die Welt ist, wie sie ist.\nEs w\u00e4r\u00b4 nur deine Schuld, wenn sie so bleibt.\u201d", "Besser kann man es nicht zusammenfassen. Auch wie man die Klimadebatte einordnen sollte.", "Mit freundlichem Gru\u00df,\nSW", "14. Leserbrief", "Sehr geehrter Herr Berger,", "vielen Dank f\u00fcr Ihren Artikel, \u00fcber die Entwicklung unserer Branche in den letzten 20 Jahren. Zum ersten Mal wurde das volle Ausma\u00df des Desasters so ausf\u00fchrlich, faktenreich und detailliert beschrieben. Neben dem wirtschaftspolitischen und umweltpolitischen Totalversagen auf diesem Feld gab es n\u00e4mlich auch ein journalistisches Versagen, das uns, Tina Ternus und mich, schlie\u00dflich zu den Nachdenkseiten als Informationsquelle gef\u00fchrt hat. Wie oft haben wir uns dar\u00fcber gewundert, dass die frei verf\u00fcgbaren Daten zu der gezielten Manipulation der EEG Umlage (Ausgleichsmechanismusverordnung von 2010) von keinem Journalisten kritisch beleuchtet wurden. Wie einfach es zu zeigen war, dass die F\u00f6rderkosten f\u00fcr Erneuerbare Energien und die EEG Umlage pl\u00f6tzlich ab 2010 komplett auseinander liefen und welche Mechanismen daf\u00fcr verantwortlich waren hat meine Frau Tina Ternus (mangels Journalisten) schlie\u00dflich selbst ausf\u00fchrlich in diesen Artikeln aufgedr\u00f6selt. Auch darauf gab es keine \u00f6ffentliche Reaktion. Selbst in unserer eigenen Branche wurden die \u201eFakten\u201c teilweise als Verschw\u00f6rungstheorie gebrandmarkt.", "Ich spreche \u00fcbrigens nicht nur von einem umweltpolitischen Versagen, \u2013 das liegt ohnehin auf der Hand, \u2013 sondern auch von einem wirtschaftspolitischen Versagen. Die deutschen \u201eSchl\u00fcsselindustrien\u201c stehen an einem Scheideweg und alle M\u00f6glichkeiten die vielen tausend Arbeitspl\u00e4tze, die dort zwangsl\u00e4ufig verloren gehen werden, h\u00e4tten in den Zukunftsbranchen Photovoltaik, Batterietechnik, Elektromobilit\u00e4t aufgefangen werden k\u00f6nnen. Leider wurde alles, was innerhalb von 10 Jahren an vielversprechenden neuen Wurzeln aufgebaut wurde, innerhalb von 3 Jahren mit dem Dampfhammer des Lobbyismus der Dinosaurierindustrien wieder platt gemacht. Das Ergebnis haben Sie gut zusammengefasst. Die Politik hat dabei \u2013 wie immer \u2013 assistiert. Das gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr die Gr\u00fcnen, die in Person des ehemaligen Staatssekret\u00e4rs im Bundeswirtschaftsministerium Rainer Baake am \u201ePlattmachen\u201c der Photovoltaikbranche ma\u00dfgeblich beteiligt waren. Das hat f\u00fcr uns damals dazu gef\u00fchrt die Gr\u00fcnen zu verlassen. Das schlimmste f\u00fcr uns war allerdings die Erkenntnis, dass sich die \u00d6ffentlichkeit einen Dreck f\u00fcr die \u201eangeblich so wichtige Zukunftsbranche\u201c zu interessieren schien. W\u00e4hrend man um Opel hier in R\u00fcsselsheim einen riesen Medienrummel nach den anderen veranstaltete, starb unsere Branche lautlos. Mit dem Ergebnis, dass wir jetzt vor einem Scherbenhaufen stehen, der nur m\u00fchsam wieder zusammenzuf\u00fcgen ist.", "F\u00fcr uns Photovoltaiker bleibt letztlich nur die Erkenntnis, dass wir es im Energiebereich mit dem gr\u00f6\u00dften Kartell zu tun haben, das der Erdball jemals gesehen hat. Wir h\u00e4ngen als Gesellschaft wie die S\u00fcchtigen an der Energienadel in Form von Zapfs\u00e4ulen, Strom und Gasanschl\u00fcssen und wir lassen uns von diesem Kartell nach Strich und Faden an der Nase herum f\u00fchren. Wir f\u00fchren Kriege und machen jede Schweinerei mit, Hauptsache der Stoff kommt weiter bei uns an. Das gilt selbst dann noch \u2013 und dieser Zustand ist mittlerweile erreicht, \u2013 wenn die Photovoltaik die billigste Energiequelle geworden ist, die wir nutzen k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnten schon viel viel weiter sein, wenn wir unsere M\u00f6glichkeiten nur konsequent nutzten \u2026und nicht jeder Propaganda unreflektiert hinterher laufen w\u00fcrden.", "Mit nachdenklichem Gru\u00df an die Nachdenkseiten\nDipl.-Ing. Matthias Diehl", "Anmerkung zur Korrespondenz mit den NachDenkSeiten", "Die NachDenkSeiten freuen sich \u00fcber Ihre Zuschriften, am besten in einer angemessenen L\u00e4nge und mit einem eindeutigen Betreff.", "Es gibt die folgenden Emailadressen:", "Weitere Details zu diesem Thema finden Sie in unserer \u201eGebrauchsanleitung\u201c."]}}, "recommendations": []}