{"news_outlet": "faz", "provenance": "https://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/wie-sollen-wir-uns-an-auschwitz-erinnern-16600545.html?printPagedArticle=true", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder"], "creation_date": "26.01.2020", "last_modified": "26.01.2020", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Anna Prizkau"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Angela Merkel", "Aleida Assmann", "Juden", "Bibliotheken", "Schulfahrt", "Auschwitz-Birkenau", "Deutschland"], "content": {"title": "75 Jahre Auschwitz-Befreiung: Vergessen Sie\u2019s?", "description": "Woran denken wir, wenn wir an Auschwitz denken: an eine Klassenfahrt, an Filmbilder, Fernsehserien? \u00dcber die Schwierigkeit, ans Unvorstellbare zu erinnern.", "body": {"": ["Auschwitz vergessen \u2013 geht das?", "Ja.", "Es war vor vierzehn Jahren, eine Schulfahrt. Und was ist in Erinnerung? Der Tag verschwommen: Birkenau, die Riesenfelder; gepflegt, gesichtslos, gr\u00fcn. Der Abend dagegen deutlich, klar: Krakau, das Bier f\u00fcr wenig Geld, der s\u00fc\u00dfe Wei\u00dfwein aus der Flasche. Ein sch\u00f6ner Junge, den alle M\u00e4dchen liebten, tanzte und zog sein Shirt aus, die Hose auch. Danach \u201eJack Rabbit Slim\u2019s Twist Contest\u201c. Und das war\u2019s.", "\u201eErinnerst du dich noch an Auschwitz?\u201c, sage ich am Telefon zu einem Freund \u2013 er war damals der Junge, der sich auszog. Daran erinnert er sich noch. \u201eWir hatten einen sehr entspannten Umgang mit der Vergangenheit\u201c, sagt er.", "\u201eErinnerst du dich noch an Auschwitz?\u201c, schreibe ich dann einer Freundin \u2013 sie war auch da, damals die Einzige, die nicht verliebt war in den sch\u00f6nen Jungen. \u201eIch wei\u00df, dass es sehr kalt war und in Auschwitz extrem bedr\u00fcckend.\u201c Sie schreibt vom Zeitzeugen, einem Partisanen, der dort etwas erz\u00e4hlt hat. Ja, aber was? \u201eSeine Geschichte habe ich vergessen\u201c, schreibt sie."], "Ist das Reden vom Erinnern auch eine Aneignung der Geschichten anderer?": ["\u201eWir m\u00fcssen uns an die Verbrechen erinnern\u201c, sagte Angela Merkel im Dezember. Sie stand in Auschwitz vor schwarz gerahmten Aufnahmen der Toten: rechts eine junge Sch\u00f6nheit in wei\u00dfer Federrobe, links ein religi\u00f6ser Jude, mit Bart, mit Hut, viele Familienfotos, Kinder, die in Schwarzwei\u00df noch l\u00e4cheln konnten. Der Blick verliert sich in den Bildern. Wie soll Erinnern gehen? Und geht das \u00fcberhaupt? Denn 1942 war ich nicht da und nicht geboren, kann mich nicht einmal an Auschwitz 2006 erinnern. Ist dieses Wort deshalb nicht v\u00f6llig falsch? Ist dieses Reden vom Erinnern vielleicht doch eine b\u00f6se, hinterh\u00e4ltige Aneignung der Geschichten anderer? Der Opfer? Der Geschichte von Ginette Kolinka zum Beispiel: Sie, j\u00fcdische Franz\u00f6sin, war 19 und naiv, als sie im Zug sa\u00df, der ihren Vater, ihren Bruder und sie nach Auschwitz II gebracht hat, das schreibt Kolinka in ihrem Memoir \u201eR\u00fcckkehr nach Birkenau\u201c (Aufbau Verlag), das jetzt erschienen ist. Es erz\u00e4hlt auch vom Tod des Vaters und des Bruders. Von den Gaskammern. Von 25 unendlichen Minuten, so lang hat es gedauert.", "Im Bett mit diesem Buch geschieht etwas Seltsames. Die S\u00e4tze von Kolinka ertrinken schnell in einem Bildermeer im Kopf: Baracken, Stacheldraht und Sch\u00e4ferhunde, Geschrei, Gewehre, Gaskammer, Sonderkommando, Tod. Es sind die Bilder aus den Hitler-, Nazi-, Schoa-Filmen, die immer wieder durch den Fernseher laufen. Es ist das Gef\u00fchl, das, was Kolinka schreibt, schon selbst gesehen zu haben. Es ist so falsch. Denn diese Fernsehbilder riechen nicht, sie schlagen nicht, sie t\u00f6ten nicht.", "Trotzdem verstellen sie den Kopf, verstellen das Erinnern. Erinnern aber muss man, so hei\u00dft es immer an den Jahrestagen, auch morgen, wenn der Befreiung von Auschwitz gedacht wird. Es geht dann selbstverst\u00e4ndlich um eine Kollektiv-Erinnerung \u2013 nicht um pers\u00f6nliche, um irgendeinen Bier-nach-Auschwitz-Trip. Warum das Wir-Erinnern wichtig ist? Weil es um Zukunft geht. Weil nur ein Wir entscheiden kann, was sp\u00e4ter in Archiven, in Bibliotheken, in Museen bewahrt wird und was nicht, so ungef\u00e4hr sagt es Aleida Assmann in \u201eDas neue Unbehagen an der Erinnerungskultur\u201c (in neuer Auflage ab Februar bei C.H. Beck). Denn \u201eMenschen entscheiden nicht nur f\u00fcr sich selbst, was sie erinnern wollen, (...) sondern auch gemeinsam \u00fcber das, was auch in Zukunft noch Geltung behalten und f\u00fcr die Nachwelt erreichbar sein soll.\u201c Ja, Assmann hat nat\u00fcrlich recht. Sie gibt aber auch zu, dass es Probleme gibt. Das zeigen jedes Jahr Gedenkevents: Politiker besuchen gleiche Orte, benutzen gleiche S\u00e4tze, die richtig sind, doch in der Wiederholung leer. Erinnern wird so zum Ritual \u2013 vollkommen piet\u00e4tvoll und v\u00f6llig folgenlos. Es funktioniert nicht. Denn der Grund, weshalb wir uns erinnern sollen, hei\u00dft ja: \u201eNie wieder.\u201c Aber im deutschen Jetzt werden wieder Juden auf Stra\u00dfen angegriffen, geschlagen und beschimpft. Im deutschen Jetzt wollte ein Mann in Halle die Synagoge st\u00fcrmen, er t\u00f6tete zwei Menschen.", "Schuld daran, dass Heute-T\u00e4ter, Juden-Schl\u00e4ger, Antisemiten sich nicht mehr an die deutsche Schuld erinnern, haben nicht nur leere Reden, sondern auch andere Rituale. Die zeigte letzte Woche der \u201eSpiegel\u201c beispielsweise. Dort wurden Schoa-Opfer interviewt, doch davor kam der Satz: \u201eWer mit den nachgeborenen Deutschen so schmerzhafte Erinnerungen zu teilen bereit ist, (...) beschenkt damit auch die Nachgeborenen selbst.\u201c So was zu schreiben ist selbstverst\u00e4ndlich Irrsinn. Denn die, die Auschwitz und Sobibor und Che\u0142mno \u00fcberlebten, m\u00fcssen die Deutschen nicht beschenken. Au\u00dferdem zeigt der Satz, zeigt die Gespr\u00e4chsreihe des \u201eSpiegels\u201c das, was der kanadisch-deutsche Soziologe Y. Michal Bodemann vor Jahren sagte: \u201eAn dem Punkt, an dem das Gedenken in nationale Gedenkfeiern umgem\u00fcnzt wird, werden Juden gebraucht \u2013 die toten Juden und die lebendigen K\u00f6rper von Juden (...), damit Deutsche in j\u00fcdische Schuhe schl\u00fcpfen und sich mit ihrer Schuld befassen k\u00f6nnen.\u201c"], "In die Schuhe der Opfer schl\u00fcpfen": ["Ja, das In-die-Schuhe-Schl\u00fcpfen l\u00e4uft immer ab, wenn das Gedenken l\u00e4uft. In Filmen, in Medien, in B\u00fcchern zu jedem Jahrestag: \u00fcberall Opfer, \u00fcberall Opferstorys. Warum? Weil es gem\u00fctlich ist in Schuhen der Opfer. Weil das nicht weh tut. Weil man sich schnell und leicht mit ihnen identifiziert, man ist schlie\u00dflich empathisch. Wann aber gab es, bitte, in letzter Zeit ein Interview mit einem T\u00e4ter, der ehrlich mal erz\u00e4hlte, wie er \u2013 nicht man \u2013 Juden, Partisanen, Kommunisten t\u00f6tete? Vielleicht wird bald vergessen sein, dass es mal Nazis gab. Denn T\u00e4ter kommen kaum mehr vor. H\u00f6chstens in Dokus, sie hei\u00dfen Himmler, Eichmann, Mengele und selbstverst\u00e4ndlich Hitler. Doch was war mit Herrn M\u00fcller? Mit Frau Schr\u00f6der? Wenn es doch einmal um sie geht, um Durchschnittsnazis also, dann so wie in dem Nico-Hofmann-ZDF-Blockbuster, der \u201eUnsere M\u00fctter, unsere V\u00e4ter\u201c zeigte \u2013 als was? Als Menschen, die einfach leben wollten, klar. Antisemiten sind im Film die anderen: die Polen und die Minicharaktere. Selbst diese s\u00fc\u00dfe Krankenschwester, die uns\u00fc\u00df eine J\u00fcdin denunziert, muss sp\u00e4ter so oft leidend durch die Story laufen, dass man dann denkt, ihr geht\u2019s in Wahrheit schlechter als der J\u00fcdin.", "Was daraus folgt? Erinnern bedeutet nicht gleich etwas Gutes und Moralisches, es kann auch hei\u00dfen: Vergessen, Verschweigen, Sich-Verstecken. Und das passiert, wenn man sich falsch und sehr mit Opfern identifiziert. Denn Opfer waren andere. Ja, sechs Millionen waren Juden.", "Es war vielleicht die f\u00fcnfte Klasse, vielleicht die sechste, sehr sicher in der Deutschstunde. Das Buch, das unsere Lehrerin verteilte, hie\u00df \u201eDamals war es Friedrich\u201c. Es war das erste Mal, dass ich etwas von Juden und von Nazis h\u00f6rte. Ich kam aus einem anderen Land, mit einer anderen Sprache und Kultur mit acht Jahren nach Deutschland. Im alten Land, in Russland, war die Schoa nie Thema, auch Juden nicht. W\u00e4hrend des Lesens erkannte ich in Friedrich etwas, was ich selbst aus den ersten Deutschland-Jahren kannte \u2013 Beleidigungen, Ausgrenzung \u2013, und wurde so im Kopf zu Friedrich, dem Juden, der am Ende stirbt. So \u00e4hnlich geht es einigen Ausl\u00e4ndern im deutschen Jetzt, das zeigen auch schon Studien. Doch das hei\u00dft nicht, dass Syrer, T\u00fcrken, Russen, Polen bis Chinesen die neuen Juden sind."], "Den Schmerz der Opfer sp\u00fcren: unm\u00f6glich": ["Wie falsch, verdreht so eine Art des Opferdenkens ist, das zeigte mir Shosanna. Es war vor vielen Jahren, auf der Treppe zum Apartment eines Freundes; Sokolov Ecke Basel Street, gentrifiziertes, sch\u00f6nes Tel Aviv. Dort warten auf einen Anruf und eine idiotische Bewegung, und schon hatte das iPhone-Display tausend Risse. In dem Moment kam eine Frau raus aus dem Haus, stellte sich vor: Shosanna aus Apartment 7. Sie sagte ungefragt, wie alt sie war, und sah viel j\u00fcnger aus. Echt? 82? \u201eJa\u201c, sagte sie. Seit wann sind Sie in Tel Aviv? \u201eSeit 47\u201c, sagte sie, erz\u00e4hlte dann vom Schiff, das sie nach Israel gebracht hat. Auf diesem Schiff waren viele \u201elittle\u201c, sagte Shosanna, doch keine Kinder mehr. Weil sie aus Nazideutschland kamen, aus L\u00f6chern und aus Lagern. \u201eDie meisten hatten keine Eltern mehr, die meisten sind zu Rauch geworden.\u201c Sie wiederholte zweimal, dass es keinen Gott gibt, und sagte dann: \u201eMeine Mutter starb im DP-Camp. Das Konzentrationslager hatte sie so lange hungern lassen, dass sie am Ende und in Freiheit am Essen starb.\u201c", "Sie schwieg, schaute auf einmal aufs kaputte Smartphone: \u201eVorn an der Ecke Dizengoff ist ein sehr guter Laden f\u00fcr Reparaturen.\u201c Ohne Akzent sagte sie dann \u201eauf Wiedersehen\u201c auf Deutsch.", "Im Laden auf der Dizengoff war Friedrich noch einmal im Kopf, danach nie wieder. Denn da war klar: Sich in Shosanna zu erkennen ist unm\u00f6glich, unm\u00f6glich, ihren Schmerz zu sp\u00fcren. Alles, was vor ihr war \u2013 Opfer-Hochglanzgeschichten in irgendwelchen Magazinen, Auschwitz-Besuch als Teenager, Spielfilme, B\u00fccher \u2013, es war f\u00fcr meinen Versuch, mich zu erinnern, bedeutungslos, egal. Doch das ist eine von Millionen Ich-Erfahrungen in diesem Land."], "In Deutschland wird mehr an tote Juden gedacht als an die lebenden": ["Und klar denkt auch nicht jeder Deutsche, der der Befreiung von Auschwitz gedenkt, dass er in Wahrheit Jude ist. In Deutschland wird dennoch viel mehr an alte, tote Juden gedacht. An lebende, die jetzt auf deutschen Stra\u00dfen bedroht, beleidigt und gepr\u00fcgelt werden \u2013 trotz flackerhafter Meldungen, die immer wieder kurz in kleinen Zeitungsspalten, im Internet aufleuchten \u2013, weniger. Das zeigte auch der Bildschirm, auf dem die Auschwitz-Rede Merkels lief. Nachdem sie vom Erinnern sprach, sprach sie von den Problemen Deutschlands: \u201eWir erleben einen besorgniserregenden Rassismus\u201c, sagte sie zuerst und dann, dass ihr auch die Intoleranz, die Hassdelikte Sorgen machten und andere schlimme Sachen auch, und nur am Ende dieser Aufz\u00e4hlung sagte Angela Merkel das Wort Antisemitismus. Diese Zuerst-Rassismus-am-Ende-Antisemitismus-Reihenfolge in Auschwitz aufzusagen, nicht mal zwei Monate nach dem Anschlag in Halle, zeigt: Das deutsche \u00f6ffentliche Interesse gilt zuerst Ausl\u00e4ndern, danach Ausl\u00e4ndern, anschlie\u00dfend Menschen, die sich f\u00fcr Ausl\u00e4nder einsetzen, und erst zum Schluss den Juden von heute. Es ist so falsch, wie es verst\u00e4ndlich ist. Da es den meisten Deutschen leichter f\u00e4llt, sich Opfer vom Rassismus vorzustellen. Ausl\u00e4nder ist der Nachbar, der Arzt, der Restaurantbesitzer nebenan. Und wer ist Jude? Es gibt sie kaum in Deutschland. Und die, die es dann gibt, sind ein \u201eGeschenk\u201c, das Wort sagte auch Merkel, als sie in ihrer Rede vom j\u00fcdischen Leben in Deutschland sprach.", "Dieser Besuch der Bundeskanzlerin in Auschwitz war auch das Abbild des Wir-Erinnerns in Deutschland und im Jetzt: Ja, es ist aufrichtig, anst\u00e4ndig und bem\u00fcht, und vieles stimmt. Doch einiges dann wieder nicht: Die Wiederholungen, die falsche Reihenfolge, das Wort \u201eGeschenk\u201c, die sch\u00f6n gerahmten Opferbilder \u00fcberall, die unsichtbaren, abstrakten T\u00e4ter. So l\u00e4uft das Wir-Erinnern und l\u00e4uft auf einen Abgrund zu. Denn in ein paar Jahren kann man kein Opfer mehr befragen, kann es nicht mehr in Cover-Storys sich erinnern lassen. Und dann? Dann wird man vielleicht Opferenkel, Opferkinder fragen, doch deren Schuhe werden wahrscheinlich nicht mehr so gem\u00fctlich sein.", "Ein bisschen Hitler-, Himmler-, Mengele- und Eichmann-Thrill wird bleiben, weil die dann ja die letzten Nazis sind, die einzigen. Aber Vergangenes wird so vergessen werden. Erinnern wird vollkommen leer sein und erledigt. Was also tun? Verstehen, dass es einerseits das Wir-Erinnern gibt, was wichtig ist; doch dass es andererseits ein Ich braucht \u2013 das nachdenkt, lernt, begreift \u2013, denn nur dadurch bekommt Erinnern auch eine wahre, gro\u00dfe, richtige Bedeutung, das Wort einen Sinn. Das Ich spielt n\u00e4mlich im Erinnern immer eine Rolle. Das Ich, das ehrlich ist, manchmal unehrlich war und manchmal Fehler machte.", "Ja, das Ich, das einmal sogar selbst Auschwitz vergessen konnte."]}}, "recommendations": ["https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/wie-der-respekt-vor-dem-holocaust-in-deutschland-sinkt-16600849.html", "https://www.faz.net/aktuell/rhein-main/frankfurt-steine-des-anstosses-16601212.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/auschwitz-75-jahre-nach-der-befreiung-16593219.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/auschwitz-ueberlebender-moshe-haelion-ueber-holocaust-16595208.html", "https://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/der-schriftsteller-yishai-sarid-ueber-den-holocaust-16554963.html"]}