{"news_outlet": "faz", "provenance": "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/clan-chef-zurueck-in-bremen-hat-herr-miri-sich-verrechnet-16461341.html?printPagedArticle=true", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration", "asyl"], "creation_date": "31.10.2019", "last_modified": "31.10.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Alexander Haneke"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Ibrahim Miri", "Polizei", "GSG 9", "Mongols MC", "Bild-Zeitung", "Abschiebung", "Asyl"], "content": {"title": "R\u00fcckkehr des Clanchefs: Hat Herr Miri sich verrechnet?", "description": "In einer aufw\u00e4ndigen Aktion wurde Ibrahim Miri im Sommer in den Libanon abgeschoben. Nun ist er pl\u00f6tzlich wieder in Bremen. Doch auf diesen Fall waren die Beh\u00f6rden vorbereitet. ", "body": {"": ["Die Bearbeiter in der Bremer Au\u00dfenstelle des Bundesamts f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (Bamf) werden nicht schlecht gestaunt haben. Nur 15 Wochen nachdem die Polizei Ibrahim Miri, den Chef des gleichnamigen Familienclans, unter Beteiligung der Spezialeinheit GSG 9 mit einem eigens gecharterten Privatflugzeug in den Libanon abgeschoben hatte, stand der Herr am Mittwoch pl\u00f6tzlich mit einem Anwalt vor ihnen und stellte einen Antrag auf Asyl. Er werde im Libanon mit dem Tod bedroht, lie\u00df Miri mitteilen, die schiitische Hizbullah-Miliz sei hinter ihm her. Der guten Form halber erstattete er gleich Selbstanzeige wegen illegaler Einreise.", "Miri ist in Bremen eine lokale Bekanntheit. Gegen seinen Clan wird schon seit Jahren wegen organisierter Kriminalit\u00e4t ermittelt, vor allem Drogen- und Waffengesch\u00e4fte sowie Sozialleistungsbetrug sollen zum Portfolio geh\u00f6ren. Ibrahim Miri fungierte zudem seit einigen Jahren als Pr\u00e4sident der Rockergruppe \u201eMongols MC Bremen\u201c. 2014 wurde er zu einer Haftstrafe von sechs Jahren verurteilt, die er zu gro\u00dfen Teilen absa\u00df.", "Schon seit 2006 war Miri ausreisepflichtig, doch eine Abschiebung scheiterte immer wieder. Wie bei vielen anderen Clankriminellen war das gr\u00f6\u00dfte Problem der Beh\u00f6rden, dass Miri staatenlos ist und sein Geburtsland Libanon kein Interesse hatte, den Mann zur\u00fcckzunehmen. Vor einigen Monaten kam pl\u00f6tzlich Schwung in den Prozess \u2013 ein Zusammenhang mit einer Reise des Berliner Innensenators Andreas Geisel (SPD) in den Libanon liegt nahe. Jedenfalls drangen Anfang Juli Polizeibeamte in den fr\u00fchen Morgenstunden in Miris Bremer Wohnung und nahmen den \u00dcberrumpelten noch in seinem Bett fest. \u201eSt\u00f6rung der Nachtruhe des Herrn Miri\u201c hatten die Beh\u00f6rden die aufw\u00e4ndige Aktion getauft. Mit einem Hubschrauber brachten sie ihn zum Berliner Flughafen Sch\u00f6nefeld, wo ein Learjet bereitstand. Noch am selben Vormittag konnte er in Beirut an die libanesische Polizei \u00fcbergeben werden.", "Doch Miri f\u00fchlt sich ungerecht behandelt. \u00dcber seinen Anwalt hat er nun Klage gegen das Land Bremen erhoben. Die \u201egewaltsame\u201c Aktion sei menschenrechtswidrig gewesen, man habe ihn sofort gefesselt, ihm die Augen verbunden und die Ohren verst\u00f6pselt. Erst kurz vor der Ankunft habe man ihm verraten, dass er gleich im Libanon sein werde. Miri wehre sich mit seiner Klage auch dagegen, dass bei der Abschiebeentscheidung alle positiven Entwicklungen seit seiner letzten Haftstrafe unber\u00fccksichtigt geblieben seien. Etwa, dass er eine Arbeit aufgenommen und mit seiner schwangeren Lebensgef\u00e4hrtin und dem gemeinsamen Kind habe aus Bremen wegziehen wollen, um sich aus dem alten Milieu zu l\u00f6sen. Tats\u00e4chlich hatte ihm das Landgericht wegen der positiven Sozialprognose eine Bew\u00e4hrungsstrafe zugestanden.", "Doch es sieht so aus, als habe sich Herr Miri mit seiner R\u00fcckkehr verkalkuliert. Noch in der Bamf-Au\u00dfenstelle nahmen ihn herbeigerufene Polizisten fest und brachten ihn in Abschiebehaft. Am Mittwochabend befand ein Ermittlungsrichter das Vorgehen offenbar f\u00fcr richtig und erlie\u00df Haftbefehl. Unklar ist bislang, wie Miri zur\u00fcck nach Deutschland kam. In Bremen geht man davon aus, dass die Reise auf dem Landweg erfolgte, da ein Wiedereinreiseverbot bei Abschiebungen grunds\u00e4tzlich f\u00fcr den gesamten Schengenraum gilt. Miri w\u00e4re demnach im Schengener Informationssystem (SIS) vermerkt, sodass ihm auch etwa ein niederl\u00e4ndischer Grenzbeamter am Flughafen Amsterdam die Einreise verweigern m\u00fcsste. Allerdings bestehen \u2013 je nach Geldbeutel \u2013 viele M\u00f6glichkeiten einer illegalen Einreise, sei es mit Schleusern \u00fcber die bekannten Fl\u00fcchtlingsrouten oder mit einem privaten Boot auf dem Seeweg. Miris Anwalt sagte Radio Bremen dazu nur, dass es \u201eein langer Weg\u201c gewesen sei.", "Nun m\u00fcssen die deutschen Beh\u00f6rden darauf hoffen, dass die libanesischen Kollegen Miri wieder zur\u00fccknehmen. Bis dahin hat das Bamf \u00fcber den Asylantrag zu entscheiden. Da Miri tats\u00e4chlich im Libanon war und sein Vorbringen nicht v\u00f6llig unglaubhaft ist, wird die Beh\u00f6rde wohl ein Anh\u00f6rungsverfahren durchf\u00fchren und m\u00f6glicherweise Informationen der Botschaft in Beirut einholen. Das kann, wenn es schnell gehen muss, nach Einsch\u00e4tzung von Asylrechtsexperten innerhalb einiger Wochen erfolgen. F\u00fcr ein verwaltungsgerichtliches Verfahren im Eilrechtsschutz w\u00fcrden nochmal einige Wochen dazukommen. Bis zu sechs Monate kann Miri nach den inzwischen versch\u00e4rften Regeln f\u00fcr die Abschiebehaft grunds\u00e4tzlich hinter Gittern gehalten werden. In Bremen wird nun mancher zittern, ob das reicht."]}}, "recommendations": ["https://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/kriminalitaet/die-akte-arafat-abou-chaker-die-dramatik-im-bushido-streit-16327411.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/berliner-innensenator-ueber-die-herausforderung-gegen-clans-16370000.html", "https://www.faz.net/einspruch/berliner-modellversuch-tablets-in-der-zelle-16410515.html"]}