{"news_outlet": "faz", "provenance": "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/merkel-und-soeder-das-ende-der-zerrissenheit-16795675.html?printPagedArticle=true", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "asyl"], "creation_date": "01.06.2020", "last_modified": "01.06.2020", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Eckart Lohse"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Markus S\u00f6der", "Angela Merkel", "Armin Laschet", "Marilyn Monroe", "Eckart Lohse", "Edmund Stoiber", "Peter Tschentscher"], "content": {"title": "Machtkampf in der Union: Das Ende der Zerrissenheit?", "description": "Merkel und S\u00f6der schrauben sich und ihre Parteien laut Umfragen in ungeahnte H\u00f6hen. Die Suche nach einem CDU-Vorsitzenden und einem Kanzlerkandidaten macht das immer schwerer.\r\n", "body": {"": ["Kann man sich Angela Merkel zu Karneval im Clint-Eastwood-Kost\u00fcm vorstellen? Absurd! Das w\u00e4re ja so, als w\u00fcrde Markus S\u00f6der als Marilyn Monroe erscheinen. Das wiederum ist nicht absurd, sondern Teil von S\u00f6ders Vergangenheit. Jahr f\u00fcr Jahr hat er sich die tollsten Kost\u00fcme ausgedacht und angezogen. Er ging als Edmund Stoiber, als Punk oder eben als die Monroe. Bis er Ministerpr\u00e4sident wurde. Seither erscheint er im Fasching im schwarzen Anzug. Der ginge h\u00f6chstens als Kanzlerkost\u00fcm durch.", "Merkel und S\u00f6der sind die politischen Hauptakteure der Corona-Zeit. Es gibt eine Reihe von Nebendarstellern, deren wichtigster der nordrhein-westf\u00e4lische Regierungschef Armin Laschet ist. Eine Weile sah es so aus, als k\u00f6nnte auch er es zu einer Hauptrolle bringen, als erster K\u00e4mpfer an der Lockerungsfont. Doch letztlich hat der bayerische Ministerpr\u00e4sident sich bei der Bundeskanzlerin im Kampf f\u00fcr bundesweite Corona-Beschr\u00e4nkungen so fest untergehakt, dass Laschet keine Chance hatte, zum ebenb\u00fcrtigen Protagonisten zu werden. S\u00f6der ist nicht nur breitschultriger als Laschet aufgetreten. Er hat noch dazu das Gl\u00fcck, dass das Virus Deutschland ausgerechnet in einer Zeit heimsucht, in der er der Vorsitzende der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz, der MPK, ist.", "Immer wenn sich Merkel und die Ministerpr\u00e4sidenten zur Corona-MPK trafen, war S\u00f6der nicht wie die anderen L\u00e4nderchefs per Video zugeschaltet, sondern durfte im Kanzleramt sitzen. Auch bei den anschlie\u00dfenden Pressekonferenzen. S\u00f6der neben Merkel, Merkel neben S\u00f6der. Manchmal waren andere dabei, zum Beispiel der Erste Hamburger B\u00fcrgermeister Peter Tschentscher, ein Sozialdemokrat. Aber das fiel nicht weiter ins Gewicht."], "Nur auf den ersten Blick von Vorteil": ["Auf den ersten Blick ist das f\u00fcr die Union von gro\u00dfem Vorteil. In atemberaubender Geschwindigkeit ist vor allem die CDU aus den Umfragetiefen des Jahresbeginns aufgestiegen in l\u00e4ngst vergessene H\u00f6hen; die CSU hatte sich schon vorher berappelt. Im Deutschlandtrend von Infratest Dimap, den die ARD im Mai ver\u00f6ffentlichte, zeigten sich 68 Prozent der Befragten mit der Arbeit Merkels zufrieden oder sehr zufrieden. Das ist zwar nicht der allerh\u00f6chste Wert ihrer 15 Jahre w\u00e4hrenden Amtszeit. Aber nur im Jahr 2005 lag sie weit dar\u00fcber, was eine Art Vorschusslorbeer war. Zwischenzeitlich waren die Zufriedenheitswerte auf vierzig bis f\u00fcnfzig Prozent abgesackt. Vor allem aber in diesem Jahr sind die Zustimmungswerte steil angestiegen. Im Oktober 2018, als sie das Ende ihrer politischen Laufbahn sp\u00e4testens im Herbst 2021 verk\u00fcndete, lag sie knapp zwanzig Prozentpunkte darunter. S\u00f6der hat in Bayern inzwischen Zustimmungswerte, die die Frage aufkommen lassen, ob er bald \u00fcber hundert Prozent landen wird. In der Mai-Umfrage von Infratest sagten 53 von hundert Befragten, S\u00f6der w\u00e4re ein guter Kanzlerkandidat der Union. Unter den Unionsanh\u00e4ngern waren es sogar 67 Prozent. Im j\u00fcngsten ZDF-Politbarometer war S\u00f6der der zweitbeliebteste Politiker Deutschlands. Nach Merkel.", "Markus S\u00f6der hat die Ausnahmesituation, in der sich das Land und die Union befinden, bisher gut f\u00fcr sich genutzt. Vor allem, indem er im Windschatten der Bundeskanzlerin f\u00e4hrt, nach dem Motto, dass nichts erfolgreicher als der Erfolg ist. Auch inhaltlich passt ihm das. Bayern hatte schnell hohe Infektionszahlen, S\u00f6der musste hart durchgreifen, um die Ausbreitung des Virus unter Kontrolle zu bekommen. Diesen Kurs steuerte auch Merkel. Schon bald war S\u00f6ders Erz\u00e4hlung f\u00fcr jedermann leicht zu verstehen: Zwei Personen stehen f\u00fcr den gesundheitlichen Schutz der Deutschen: Merkel und er.", "Im Merkel-Lager war man jedoch nie so blau\u00e4ugig, daraus zu schlie\u00dfen, dass der Taktiker S\u00f6der aus schierer Loyalit\u00e4t an Merkels Seite steht. Was, so wurde laut nachgedacht, w\u00e4re geschehen, wenn Bayern so niedrige Infektionszahlen wie Mecklenburg-Vorpommern gehabt h\u00e4tte? Als es dem vor Energie und Ungeduld strotzenden S\u00f6der im M\u00e4rz nicht schnell genug ging mit den Schutzma\u00dfnahmen, hatte er in einer Pressekonferenz versch\u00e4rfte Ausgangsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Bayern angek\u00fcndigt und war damit von Merkels einheitlicher Linie abgewichen, die Regierungssprecher Steffen Seibert in Berlin gerade erl\u00e4uterte."], "Weg vom \u201eaggressiven Ansatz\u201c": ["S\u00f6der hat gute Vorarbeit geleistet. In der Fl\u00fcchtlingskrise hatte er noch an der Seite derjenigen in seiner Partei gestanden, die Merkels Kurs, aber auch sie pers\u00f6nlich scharf kritisierten. Das geschah in der Hoffnung, dass eine Rechtsverschiebung der Union \u2013 angef\u00fchrt von der CSU \u2013 die AfD irgendwann ins Abseits bef\u00f6rdern w\u00fcrde. 2016 sagte S\u00f6der, er hoffe, dass die \u201eKanzlerin wirklich merkt, was im Land vorgeht\u201c. Er forderte einen \u201egrundlegenden Kurswechsel\u201c in der Asylpolitik. Im Sommer vor vier Jahren, \u00e4u\u00dferte er, Merkels Satz \u201eWir schaffen das\u201c werde durch Wiederholungen nicht richtiger.", "S\u00f6ders Vorg\u00e4nger Seehofer, der sich nicht nur in der Fl\u00fcchtlingskrise Merkel zum Feind machte, sondern auch S\u00f6der als solchen empfand, unterstellte diesem einmal \u201echarakterliche Schw\u00e4chen\u201c und einen \u201eHang zu Schmutzeleien\u201c. S\u00f6der sei \u201ezerfressen von Ehrgeiz\u201c. Seinen Ehrgeiz w\u00fcrde S\u00f6der kaum bestreiten. Aber er hat den Instinkt eines jeden erfolgreichen Machtpolitikers. Selbst im Streit \u00fcber die Asylpolitik schlug er nicht mit solcher Wucht auf Merkel ein wie Seehofer. Als er merkte, dass der harte Kurs der CSU in der Asylpolitik der Partei schadete, statt ihr zu n\u00fctzen, drehte S\u00f6der bei. Mit dem \u201eaggressiven Ansatz\u201c k\u00f6nne man nichts l\u00f6sen, sagte er 2018.", "Das war der fr\u00fche Auftakt zu den Hymnen, die S\u00f6der in der Pandemie auf Merkel anstimmt. Der bisherige H\u00f6hepunkt war der 30. April, als der bayerische Ministerpr\u00e4sident wieder einmal neben Merkel eine Corona-Pressekonferenz im Kanzleramt gab und seine Stellungnahme mit dem Satz beschloss: \u201eZum Schluss auch einen Dank an die Bundeskanzlerin, die tats\u00e4chlich die internationale Stimme der Vernunft ist.\u201c Die beiden sagen seit einiger Zeit du zueinander, was im Falle Merkels nicht die Regel, sondern die Ausnahme ist. Doch S\u00f6der geht mit diesem hohen Orden behutsam um. F\u00fcr gew\u00f6hnlich erw\u00e4hnt er andere Politiker ganz selbstverst\u00e4ndlich mit dem Vornamen, wenn er von ihnen spricht, tritt er mit ihnen auf, duzt er, als g\u00e4be es gar keine Nachnamen. Die CDU-Vorsitzende Kramp-Karrenbauer ist bei gemeinsamen Pressekonferenzen die \u201eAnnegret\u201c. Spricht S\u00f6der von Merkel, dann nicht von der \u201eAngela\u201c, sondern von der Bundeskanzlerin."], "Ein Berg neuer Aufgaben": ["Dass die Union unter der Zerrissenheit der vorigen f\u00fcnf Jahre gelitten hat, steht au\u00dfer Frage. W\u00e4hler, nicht nur von CDU und CSU, pflegen Geschlossenheit zu bevorzugen. Im Moment wird das Bild einer einigen Union selbst dadurch nicht nachhaltig gest\u00f6rt, dass Ministerpr\u00e4sidenten mit CDU-Parteibuch von der Merkel-S\u00f6der-Linie abweichen. Neben Laschet etwa der sachsen-anhaltische Regierungschef Reiner Haseloff.", "Sollte es in der Union so friedlich bleiben, w\u00e4re das auch f\u00fcr die Koalition in Berlin von Vorteil. Ein gutes Jahr dauert deren regul\u00e4re Spielzeit noch, derzeit spricht nichts f\u00fcr einen fr\u00fcheren Abpfiff. Nachdem bis zum Ende des vorigen Jahres im schwarzen wie im roten Teil des B\u00fcndnisses Zufriedenheit herrschte, weil viele der im Koalitionsvertrag vereinbarten Vorhaben erledigt oder auf den Weg gebracht worden waren, hat Corona Berge neuer Aufgaben gebracht. Da ist Geschlossenheit schon ein Gut f\u00fcr sich. Wenn an diesem Dienstag der Koalitionsausschuss zu mutma\u00dflich langen Beratungen \u00fcber wirtschaftliche Reaktionen auf die Pandemie zusammenkommt, sind die F\u00fchrungsfiguren auf der Unionsseite Merkel und S\u00f6der, bei der SPD sind es die Vorsitzenden Saskia Esken und Norbert Walter-Borjans. Der sozialdemokratische Vizekanzler und Finanzminister Olaf Scholz ist als Herr \u00fcber das Geld zwar ein wichtiger Mann. Aber die beiden Vorsitzenden und er sind nicht gerade ein Gespann.", "Bei n\u00e4herem Hinsehen ist das Dreamteam Merkel-S\u00f6der allerdings eher ein Problem als eine L\u00f6sung. Vor allem f\u00fcr die CDU. Denn die hat nach wie vor eine ungel\u00f6ste F\u00fchrungsfrage. Die guten Umfragewerte d\u00fcrften im Wesentlichen auf das Konto von Merkel gehen, die nun schon seit eineinhalb Jahren nicht mehr Vorsitzende ist und Kanzlerin nicht bleiben will. Fast ger\u00e4t schon in Vergessenheit, dass formal die wichtigste und m\u00e4chtigste Person im Koalitionsausschuss die Vorsitzende der gr\u00f6\u00dften der drei Regierungsparteien ist: Kramp-Karrenbauer. Sie hatte wenige Wochen vor Beginn des Shutdowns verk\u00fcndet, sie wolle nicht Vorsitzende bleiben und nicht Kanzlerkandidatin werden. Seiher hat die CDU einen \u201efrozen conflict\u201c, der nicht so bald aufgetaut werden kann, im Dezember auf dem Parteitag in Stuttgart jedoch gel\u00f6st werden muss. Da wird Kramp-Karrenbauers Nachfolger gew\u00e4hlt."], "Wer schafft es ins Kanzleramt?": ["Ein CDU-Vorsitzender hat seit jeher den Anspruch, Kanzlerkandidat zu werden. Die bisher drei Bewerber \u2013 Laschet, der fr\u00fchere Fraktionsvorsitzende Friedrich Merz und der Vorsitzende des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses im Bundestag, Norbert R\u00f6ttgen \u2013 liegen in den Umfragen zur Kanzlerkandidatur jedoch so weit hinter S\u00f6der, dass ihre Chancen nicht gerade rosig sind. Schon ist in der CDU die Bemerkung zu vernehmen, es w\u00e4re leichter gewesen, wenn Kramp-Karrenbauer geblieben w\u00e4re. Sogar halblautes Nachdenken, ob sie noch einmal antrete, ist zu vernehmen. Doch bisher lautet ihre Linie durchg\u00e4ngig, dass das f\u00fcr sie nicht in Frage kommt. W\u00e4re sie geblieben, w\u00e4re es vermutlich leichter gefallen, \u00fcber einen Kanzlerkandidaten der CSU nachzudenken. Wie sollen Laschet, Merz und R\u00f6ttgen nun k\u00e4mpferisch f\u00fcr sich als CDU-Vorsitzende werben, wenn wenig daf\u00fcr spricht, dass sie es ins Kanzleramt schaffen?", "S\u00f6der hatte lange Zeit sehr klar gesagt, sein Platz sei und bleibe in Bayern. Je h\u00f6her seine Beliebtheitswerte klettern, desto weicher klingen jedoch seine Absagen. Vor wenigen Tagen verk\u00fcndete er in einem Interview mit dieser Zeitung selbstbewusst den Zeitplan f\u00fcr die Beantwortung der offenen Personalfragen in der Union. Die Diskussion werde auch \u201eauf absehbare Zeit\u201c nicht gef\u00fchrt werden. Nachdem im Dezember der CDU-Vorsitzende gew\u00e4hlt sei, \u201em\u00fcssen\u201c dann zu Beginn des n\u00e4chsten Jahres \u201ealle Personalfragen\u201c entschieden werden. Von den wichtigen bleibt dann nur noch die der Kanzlerkandidatur. S\u00f6der machte allerlei Andeutungen. Die W\u00fcrfel seien noch nicht gefallen, in der Krise zeige sich Format und St\u00e4rke eines Politikers. Schlie\u00dflich: \u201eMancher ist in den vergangenen Monaten sehr positiv aufgefallen.\u201c Da Merz und R\u00f6ttgen gar nicht auffielen, schon weil sie nicht die in der Pandemie entscheidenden \u00c4mter innehaben, S\u00f6der zudem mit Laschet im Dauerkonflikt lag, kann der bayerische Ministerpr\u00e4sident von diesen dreien kaum jemanden gemeint haben. Denkbar w\u00e4re noch, dass S\u00f6der Gesundheitsminister Jens Spahn meint. Oder sich selbst. Seine Ambitionen kommentierte er nicht f\u00fcr die Zukunft, sondern nur f\u00fcr die Gegenwart. \u201eIch bin nicht Kanzlerkandidat.\u201c", "Gel\u00f6st hat S\u00f6der das R\u00e4tsel f\u00fcrs Erste mit der Bemerkung, dass vor allem Angela Merkel Format und St\u00e4rke gezeigt habe. Im Kanzleramt ist man nicht ungl\u00fccklich \u00fcber das friedfertige Verhalten des CSU-Chefs. Seehofers Konfrontationskurs ist schlie\u00dflich noch in unsch\u00f6ner Erinnerung. Aber auch S\u00f6ders Vergangenheit ist nicht vergessen. Merkel erkennt und sch\u00e4tzt S\u00f6ders Instinkt, seine Schnelligkeit im Denken und Handeln. Aber es ist kein verkl\u00e4rter Blick, so ist zu erfahren. S\u00f6ders Lust an der Verkleidung ist f\u00fcr Merkel kein Geheimnis. Auch in der Pandemie ist ein Rest davon geblieben. W\u00e4hrend Merkel es vermeidet, sich mit Mundschutz zu zeigen, gar mit einem auff\u00e4lligen \u2013 etwa in Schwarz-Rot-Gold \u2013, l\u00e4sst S\u00f6der sich gerne mit einem bayerisch wei\u00df-blauen Mund-Nasen-Schutz fotografieren. Dann kann man nur noch ahnen, ob er gerade friedlich zustimmend schaut oder die Z\u00e4hne fletscht."]}}, "recommendations": ["https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/zerrinnt-das-vertrauen-nach-der-corona-krise-wieder-16795443.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/corona-krise-wie-merkel-fast-aufgegeben-haette-16762135.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/merz-roettgen-und-laschet-cdu-vorsitz-und-kanzlerkandidatur-16774137.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/soeder-zur-corona-krise-endlos-schulden-machen-geht-nicht-16788795.html"]}