{"news_outlet": "faz", "provenance": "https://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/im-mittelmeer-sind-zwei-schiffe-mit-migranten-blockiert-16314916.html?printPagedArticle=true", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration", "migrant", "asyl"], "creation_date": "02.08.2019", "last_modified": "02.08.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["alri.", "dpa"], "news_keywords": ["Ursula von der Leyen", "Giuseppe Conte", "Matteo Salvini", "Europ\u00e4ische Union", "CDU", "Einwanderung", "Italien"], "content": {"title": "Im Mittelmeer: Zwei Schiffe mit Migranten blockiert", "description": "Die \u201eAlan Kurdi\u201c und die \u201eOpen Arms\u201c haben insgesamt mehr als 160 Menschen an Bord. Doch Italien verweigert ihnen die Einfahrt in seine H\u00e4fen. Die k\u00fcnftige EU-Kommissionspr\u00e4sidentin verspricht Rom nun einen neuen Ansatz beim Thema Migration.", "body": {"": ["Gleich zwei blockierte Rettungsschiffe mit insgesamt mehr als 160 Migranten an Bord erh\u00f6hen den Druck auf Malta und Italien, die Menschen anlegen zu lassen. Die spanische Hilfsorganisation Proactiva Open Arms ist mit 123 Migranten auf dem Mittelmeer unterwegs \u2013 eine Frau sei im neunten Monat schwanger und habe Wehen, twitterte NGO-Chef Oscar Camps.", "Die \u201eAlan Kurdi\u201c der deutschen Organisation Sea-Eye wartete am Freitag noch immer mit 40 Migranten vor der italienischen Insel Lampedusa und durfte nicht anlegen. Und in Frankreich ist die \u201eOcean Viking\u201c von SOS M\u00e9diterran\u00e9e und \u00c4rzte ohne Grenzen bereit zur Abfahrt ins Suchgebiet vor Libyen.", "Doch Italiens populistische Regierung \u2013 insbesondere Innenminister Matteo Salvini von der rechtsnationalistischen Lega \u2013 will Schiffe mit geretteten Migranten nicht anlegen lassen. Er fordert von der EU Zusagen, dass die Migranten auf andere Mitgliedstaaten verteilt werden.", "Bei ihrem Besuch in Rom versprach die designierte EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen (CDU) Italien am Freitag eine Entlastung bei der Migration. \u201eIch schlage einen neuen Migrationspakt vor (...) und einen neuen, frischen Start bei der Migration\u201c, sagte die deutsche Politikerin bei einem Treffen mit Ministerpr\u00e4sident Giuseppe Conte.", "Bei der Verteilung von Fl\u00fcchtlingen innerhalb der EU sei \u201eeine neue Art der Lastenverteilung\u201c notwendig. Italien, Spanien und Griechenland seien wegen ihrer geografischen Lage besonders dem Problem ausgesetzt.", "\u201eWir brauchen effektive und gleichzeitig menschliche Verfahren\u201c, sagte von der Leyen. \u201eWir wissen, dass Migration nicht weggehen wird, es ist ein Erbe der globalisierten Welt.\u201c Solidarit\u00e4t sei aber keine Einbahnstra\u00dfe, sie m\u00fcsse von beiden Seiten kommen. \u201eWenn wir zusammenarbeiten, werden wir eine L\u00f6sung finden.\u201c", "Wie der neue Ansatz aussehen soll, sagte von der Leyen nicht. Vor allem EU-Staaten wie Ungarn und Polen lehnen es strikt ab, sich zur Aufnahme von Asylsuchenden verpflichten zu lassen.", "Italiens Ministerpr\u00e4sident Conte sprach bei von der Leyens Besuch auch ein anderes Thema an, bei dem es zwischen Br\u00fcssel und Rom immer wieder Konflikte gibt: den Umgang mit der italienischen Staatsverschuldung. Ihm gehe es um Wirtschaftswachstum in der EU und in Italien, betonte Conte.", "Von der Leyen hat bereits Besuche in Paris, Warschau, Zagreb und Madrid absolviert. Sie folgt auf den Luxemburger Jean-Claude Juncker und tritt am 1. November ihr Amt an."]}}, "recommendations": ["https://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/italien-salvini-sorgt-fuer-streit-in-rettungsaktion-im-mittelmeer-16311738.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/sea-eye-rettet-mit-dem-schiff-alan-kurdi-40-menschen-vor-libyen-16311126.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/rettungsschiff-mit-130-migranten-legt-auf-sizilien-an-16306575.html"]}