{"news_outlet": "faz", "provenance": "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/afd-chef-alexander-gauland-warnt-vor-deutschem-eu-austritt-16128474.html?printPagedArticle=true", "query_keywords": ["einwander"], "creation_date": "06.04.2019", "last_modified": "06.04.2019", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["dpa"], "news_keywords": [], "content": {"title": "AfD startet Europawahlkampf: Gauland warnt vor deutschem EU-Austritt", "description": "Zum Auftakt ihres Europawahlkampfes teilt die AfD kr\u00e4ftig gegen die EU und \u201eEurokraten\u201c aus. Die Vorw\u00fcrfe gegen sie selbst wegen dubioser Spenden h\u00e4lt Spitzenkandidat Meuthen dagegen f\u00fcr eine Verschw\u00f6rung.", "body": {"": ["Inmitten der Debatten \u00fcber dubiose Spenden hat die AfD ihren Europawahlkampf mit harscher Kritik an der EU und deren Einwanderungspolitik eingel\u00e4utet. Spitzenkandidat J\u00f6rg Meuthen sagte am Samstag in Offenburg mit Blick auf den Zustand der EU, man habe es hier mit einem \u201eziemlich kranken Patienten zu tun, bei dem etliche wichtige Vitalfunktionen nicht mehr richtig funktionieren\u201c. Er prangerte \u201eunn\u00fctze b\u00fcrokratische Verordnungen\u201c an, die kein Mensch brauche. Der EU gelinge es zunehmend schlechter, ihren eigentlichen Aufgaben gerecht zu werden.", "Bundesparteichef Alexander Gauland kritisierte insbesondere die EU-Einwanderungspolitik: \u201eAfrika ist ein riesiger Kontinent und reich an Bodensch\u00e4tzen. Afrika kann und muss sich alleine helfen. 60 Jahre nach dem Ende der Kolonialzeit ist das nicht mehr Sache der Europ\u00e4er.\u201c Jedes europ\u00e4isches Land solle selbst entscheiden, wen es einwandern lasse. Den \u201eEurokraten\u201c hielt Gauland vor, eine Gleichmacherei der Menschen in Europa zu verfolgen. Die AfD bringe hingegen Vielfalt ins Europ\u00e4ische Parlament. Es brauche dort eine starke, b\u00fcrgerlich-konservative Fraktion, sagte Gauland."], "Gauland: EU muss von innen ver\u00e4ndert werden": ["Der Europawahlkampf sei ein Identit\u00e4tswahlkampf. \u201eDiese Wahl wird die Europa-Vereinheitlicher entweder best\u00e4tigen oder ihre Selbstsicherheit ersch\u00fcttern.\u201c Zugleich warnte Gauland, der auch AfD-Bundestagsfraktionschef ist, vor einem Austritt Deutschlands aus der EU (\u201eDexit\u201c). Das Ausland w\u00fcrde dann von einem deutschen Sonderweg reden \u2013 das Misstrauen w\u00e4re wegen der deutschen Geschichte gewaltig. Vielmehr m\u00fcsse die EU von innen ver\u00e4ndert werden.", "Die Europawahl ist in Deutschland am 26. Mai. Die AfD h\u00e4lt laut ihrem Wahlprogramm Deutschlands Austritt aus der EU f\u00fcr unausweichlich, falls sich die die Europ\u00e4ische Union in absehbarer Zeit nicht radikal ver\u00e4ndern sollte. Ein \u201eDexit\u201c w\u00e4re aus Sicht der AfD allerdings erst nach einer Volksabstimmung \u00fcber den Austritt Deutschlands m\u00f6glich. Bei der Europawahl 2014 kam die AfD bundesweit auf 7,1 Prozent.", "Seit Wochen steht die AfD wegen dubioser Spenden im Fokus der \u00d6ffentlichkeit. Meuthen \u00e4u\u00dferte sich am Samstag nicht konkret zu den Vorw\u00fcrfen. Er sprach von Verschw\u00f6rungstheorien, die aufgezogen w\u00fcrden, um die AfD zu verunglimpfen. Die W\u00e4hler durchschauten diese Absichten. Daher werde diese Debatte der AfD nicht schaden.", "Gegen die Bundestagsfraktionschefin Alice Weidel und andere Mitglieder ihres AfD-Kreisverbands am Bodensee wird wegen Spenden in einer H\u00f6he von 132 000 Euro ermittelt, die 2017 von einer Schweizer Firma \u00fcberwiesen worden waren. Die AfD zahlte das Geld zur\u00fcck. Die Staatsanwaltschaft Konstanz ermittelt. Deutsche Parteien d\u00fcrfen keine Spenden von G\u00f6nnern annehmen, die nicht EU-B\u00fcrger sind. Auch stehen Werbema\u00dfnahmen einer Schweizer Firma in Landtagswahlk\u00e4mpfen von Meuthen und Bundesvorstandsmitglied Guido Reil im Verdacht, illegale Parteispenden zu sein. Die AfD bestreitet das."]}}, "recommendations": ["https://www.faz.net/aktuell/rhein-main/gespraechsrunde-zur-europawahl-freie-aussprache-unter-polizeischutz-16127342.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/kreml-setzte-offenbar-auf-afd-politiker-markus-frohnmaier-16126378.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/wer-sind-die-grossspender-der-afd-16126559.html"]}