{"news_outlet": "faz", "provenance": "https://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/corona-in-italien-autor-antonio-scurati-ueber-die-epidemie-16679283.html?printPagedArticle=true", "query_keywords": ["migration", "migrant"], "creation_date": "15.03.2020", "last_modified": "15.03.2020", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": ["Karen Kr\u00fcger"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Harry Potter", "Sperrzone", "Lebensmittelgesch\u00e4ft", "Reifepr\u00fcfung", "Apotheke", "Coronavirus", "Italien"], "content": {"title": "Coronavirus in Italien: Die Reifepr\u00fcfung", "description": "Der Schriftsteller und Medientheoretiker Antonio Scurati beobachtet, wie sich Angst und Verantwortungslosigkeit in Zeiten des Coronavirus \u00e4u\u00dfern: Eine vom Gl\u00fcck verw\u00f6hnte Generation wird herausgefordert. Ein Gespr\u00e4ch.\r\n", "body": {"": ["Ganz Italien ist Sperrzone. Bis auf Lebensmittelgesch\u00e4fte und Apotheken ist alles zu. Man darf seine Wohnung nur verlassen, wenn es absolut notwendig ist. Wie verbringen Sie Ihre Zeit zu Hause?", "Ich sitze eigentlich den ganzen Tag in meinem B\u00fcro, umringt von vielen B\u00fcchern, und schreibe. Ich arbeite gerade am zweiten Band meines Romans \u201eM. Der Sohn des Jahrhunderts\u201c, in dem es um Mussolini und den Faschismus geht. Wenn ich nicht schreibe, bin ich mit meiner Tochter zusammen. Sie ist zehn Jahre alt und seit drei Wochen zu Hause, da die Schulen schon so lange geschlossen sind. Unsere gemeinsamen Stunden verbringen wir eigentlich immer lesend. Wir machen es uns gem\u00fctlich, und ich lese ihr \u201eHarry Potter\u201c vor. Es ist wunderbar. Abgesehen davon bin ich weiter als Dozent t\u00e4tig und unterrichte jetzt vom Computer aus.", "Wie empfinden Sie das h\u00e4usliche Eingeschlossensein?", "Eigentlich kann es f\u00fcr einen Schriftsteller ja nichts Besseres geben, als am Schreibtisch gefangen zu sein. Aber ohne den L\u00e4rm des Lebens drau\u00dfen vor dem Fenster f\u00fchlt sich das Schreiben manchmal sinnlos an.", "Wie haben Sie Ihrer Tochter die Situation erkl\u00e4rt?", "Ihre Mutter und ich sind offen zu ihr. Es ist uns wichtig, dass sie nach und nach immer mehr \u00fcber das Virus und die damit verbundenen Gefahren erf\u00e4hrt, damit es nicht irgendwann zu einer dramatischen Enth\u00fcllung kommen muss. Das funktioniert gut, sie zeigt keine Anzeichen von Angst oder Verzweiflung. Aber sie wird langsam ungeduldig und w\u00fcrde gerne wieder zur Schule gehen. Leider wei\u00df niemand, ob eine solche Katastrophe die psychische Entwicklung eines Kindes beeinflusst und was in der Tiefe h\u00e4ngenbleibt. In meinen Kindheitserinnerungen ist die Angst, die 1973 einige Cholera-F\u00e4lle in Neapel, der Heimatstadt meiner Mutter, ausl\u00f6sten, noch sehr lebendig. Dabei war ich erst vier Jahre alt.", "Die Entscheidung, ganz Italien zur Sperrzone zu machen, wurde getroffen, weil alle anderen Schritte gegen die Ausbreitung von Covid-19 keine Wirkung zeigten. Viele Italiener beharrten weiter auf ihrem Lebensstil, anstatt den Sicherheitsrichtlinien zu folgen. Wie kann so etwas passieren?", "Da muss ich widersprechen. So, wie Sie es ausdr\u00fccken, trifft es die Sache nicht. Ich finde, in Ihrer Frage schwingt ein gewisses Stereotyp \u00fcber Italiener mit. Sicherlich, es wurden Fehler gemacht, wobei die meisten wahrscheinlich unvermeidbar waren. Grunds\u00e4tzlich haben die Beh\u00f6rden jedoch sehr schnell reagiert und mehr unternommen als andere L\u00e4nder, bei denen es sp\u00e4ter anfing. Wir sind nicht zum ersten Mal an der vordersten Front eines Problems, das ganz Europa betrifft. Es sollte uns nicht alleinlassen.", "Das ist kein Stereotyp! In den italienischen Medien gab es zahlreiche Berichte \u00fcber Menschen, die sich nicht davor scheuten, am Skilift dicht an dicht Schlange zu stehen, oder die in Gruppen in Parks oder am Strand herumsa\u00dfen, um nur einige Beispiele zu nennen. Das alles geschah Tage nachdem die Regierung die Sicherheitsrichtlinien herausgegeben hatte. Abstand zu halten war einer ihrer Punkte.", "Es stimmt, einige meiner Mitb\u00fcrger haben ein Verhalten an den Tag gelegt, das auch mich zun\u00e4chst dazu verleitet hat, sie als verantwortungslos zu stigmatisieren. Auch die Medien haben in den ersten Tagen der Epidemie schwere Fehler begangen. Sie warnten nicht mit ihrer Berichterstattung, sondern betrieben Alarmismus. Panikmache und Sensationsjournalismus sind auch eine Form von Verantwortungslosigkeit. Wenn Menschen eine noch nie dagewesene, t\u00f6dlichen Bedrohung erleben, dann tendiert die kollektive Psyche zu Extremen. Die Bedrohung wird entweder vollkommen untersch\u00e4tzt nach dem Motto: \u201eEs ist ja nur eine Art Grippe\u201c, oder die Reaktion ist eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Panik im Sinne von: \u201eEs ist eine Art Pest, wir sind alle erledigt.\u201c Diese Hysterisierung der Gefahr ist typisch f\u00fcr eine Gesellschaft, die immer eher vermittelte als reale Erfahrungen gemacht hat und in der vor allem das \u201eB\u00f6se\u201c des eigenen Zeitalters die Dimension der kollektiven Vorstellungskraft bestimmt. Ich spreche von Krieg und Terrorismus, von Umweltkatastrophen und massenhafter Migration. Ich geh\u00f6re der Generation an, die 20 Jahre alt war, als mit dem Golfkrieg zum ersten Mal ein Krieg in unserem Namen gef\u00fchrt wurde. Aber f\u00fcr uns war das nicht mehr als ein Fernsehabend, erstmals in der Menschheitsgeschichte wurde live von einer Front berichtet. Und wir waren 30 Jahre alt, als wir am 11. September 2001 den Einsturz des World Trade Centers im Fernsehen mitverfolgten. Es war ein epochales und traumatisches Ereignis, aber f\u00fcr die Mehrheit der Menschen, auf die dieser Terrorakt letztendlich zielte, war es vor allem ein Medienereignis. Dasselbe gilt f\u00fcr die Migrationsstr\u00f6me, die an unseren K\u00fcsten landen. F\u00fcr die Migranten sind sie die Landungsstr\u00e4nde einer tragischen Odyssee. F\u00fcr uns aber bleiben sie die Str\u00e4nde unserer Sommerferien. Wir laufen zwar \u00fcber denselben Sand, aber wir sind nicht wirklich an demselben Strand. Sie sind Migranten, wir bleiben Badeg\u00e4ste. Es ist eine Begegnung der besonderen Art, das sollte man sich bewusst machen. Der Zustand der kollektiven sp\u00e4tmodernen Psyche macht uns unreif f\u00fcr tragische Ereignisse. Sie treffen uns deshalb sehr tief. Dennoch bin ich mir sicher, dass ganz Italien, als Staat und als Volk, gerade gro\u00dfen Mut, Engagement und Ernsthaftigkeit zeigt, gerade weil es in unser aller Leben bisher nichts Vergleichbares gab, das uns auf eine solche Pr\u00fcfung vorbereitet h\u00e4tte.", "Das Streben nach pers\u00f6nlicher Selbstverwirklichung hat in den westlichen Gesellschaften einen hohen Stellenwert. Ist das jetzt die Quittung daf\u00fcr?", "Ich w\u00fcrde es nicht als eine Art g\u00f6ttlicher Strafe f\u00fcr unseren Hedonismus und Egoismus interpretieren. Sicher, wir waren die gl\u00fccklichste Generation der Geschichte, die Jeunesse dor\u00e9e der Menschheit. Wenn ich gl\u00fccklich sage, meine ich nicht den Gef\u00fchlszustand. Fr\u00fchere Generationen, die weniger wohlhabend und auf eine verzweifelte Art lebendig waren, sind vielleicht gl\u00fccklicher gewesen. Ich spreche vom schicksalhaften Gl\u00fcck. Anfang der Siebziger in Italien oder Westdeutschland geboren worden zu sein, hat unsere Generation zum wohlhabendsten, ges\u00fcndesten, sichersten, am besten gekleideten und ern\u00e4hrten sowie verh\u00e4tschelsten St\u00fcck Menschheit gemacht, das je auf Erden gewandelt ist. Ich behaupte nicht, dass diese Privilegiertheit den Einzelnen immer vor Leid, Widrigkeiten oder Krankheiten bewahrt h\u00e4tte. Ich spreche von schweren kollektiven historischen Erfahrungen, von geteilten Schicksalsschl\u00e4gen. Was das angeht, waren wir vom Schicksal gek\u00fcsst. Man muss sich ja nur einmal die Biographien unserer V\u00e4ter und Gro\u00dfv\u00e4ter anschauen. Einige von Ihnen erlebten zwei Weltkriege, einen Kolonialkrieg und die Spanische Grippe, die weltweit in nur zwei Jahren zehn Millionen Menschen t\u00f6tete.", "Das Problem ist also, dass Ihre Generation nie einen Grund f\u00fcr Angst oder Panik hatte?", "Ja, das hat uns fragil, unreif und unvorbereitet f\u00fcr die tragischen Seiten der Existenz gemacht. Uns fehlt das tragische Lebensgef\u00fchl. Das hat auch dazu gef\u00fchrt, dass wir immer eine unpolitische Generation gewesen sind. Und nun m\u00fcssen wir sehr schnell lernen.", "Die Pandemie k\u00f6nnte also zu einer politischen Bewusstseinswerdung f\u00fchren?", "Ich glaube, diese Katastrophe ist der Punkt, von dem es kein Zur\u00fcck mehr gibt. Erstmals ist jeder Einzelne von uns dazu gezwungen, sich als Teil einer politischen Gemeinschaft zu sehen \u2013 als Teil einer Gemeinschaft von Individuen, wie Norbert Elias sie beschrieben hat. Entweder es gelingt uns, gemeinsam ein Gef\u00fchl f\u00fcr Geschichte und Bestimmung wiederzuentdecken und das in politisches Denken zu \u00fcberf\u00fchren, oder wir werden alle einzeln, als unzusammenh\u00e4ngende Masse von Individuen untergehen. Ich glaube, dies ist die eigentliche Feuerprobe f\u00fcr Europa. Es wird sich entweder als politische Entit\u00e4t aus den Tr\u00fcmmern dieser Trag\u00f6die erheben; oder es wird endg\u00fcltig als b\u00fcrokratisches und wirtschaftliches Gebilde zerbrechen. Ich m\u00f6chte deshalb einen Appell an die Leser und meine deutschen Freunde richten: Dies ist kein italienisches Problem, wir erleben eine europ\u00e4ischen Notfall. Das Coronavirus ist eine t\u00f6dliche Herausforderung f\u00fcr Europa. Von unseren Reaktionen h\u00e4ngt dessen Zukunft ab, mehr noch als die Zukunft unserer eigenen L\u00e4nder.", "Italien ist ein sehr fragmentiertes Land. Es gibt gro\u00dfe Unterschiede zwischen dem Norden und dem S\u00fcden. Wirkt sich das auf die Bek\u00e4mpfung der Pandemie aus?", "Auf jeden Fall. Ich bin im historischen Zentrum von Venedig aufgewachsen und lebe seit drei\u00dfig Jahren in Mailand, einer wunderbaren Stadt mit einem ausgezeichneten Gesundheitssystem. Aber ich wurde in Neapel geboren, meine Mutter ist Neapolitanerin, und ich kenne und liebe den S\u00fcden. Deshalb wei\u00df ich, es w\u00e4re eine Katastrophe gewesen, wenn Covid-19 zuerst eine Gro\u00dfstadt im S\u00fcden heimgesucht h\u00e4tte.", "Welche Lehren kann Deutschland aus der Situation in Italien ziehen?", "Ich pers\u00f6nlich bewundere Deutschland, und sicherlich werde ich auch bewundern, wie es die eigene Notlage bew\u00e4ltigt. Mein Rat: Blo\u00df nicht panisch und verantwortungslos werden. Aber ich habe auch eine Erwartung. Das Schicksal Europas steht auf dem Spiel. Ich hoffe, Deutschland wird wieder die F\u00fchrungsrolle im europ\u00e4ischen Integrationsprozess \u00fcbernehmen. Denn jetzt ist klarer denn je, wir haben ein gemeinsames Schicksal.", "War es Ihrer Meinung nach richtig, ganz Italien zur Sperrzone zu erkl\u00e4ren?", "Auf jeden Fall. Es h\u00e4tte schon fr\u00fcher geschehen m\u00fcssen.", "Niemand wei\u00df, wie lange der Ausnahmezustand noch anhalten wird. Welches Buch werden Sie nach \u201eHarry Potter\u201c mit Ihrer Tochter lesen?", "Auf unserem Nachttisch liegt schon \u201eDie unendliche Geschichte\u201c von Michael Ende bereit. Und stellen Sie sich vor, der Italienischlehrer der Grundschule meiner Tochter will nun ebenfalls, dass die Kinder das Buch zur Verbesserung ihrer Lesef\u00e4higkeit \u00fcber die digitale Unterrichtsplattform lesen. Ist das nicht unglaublich? Das Buch eines deutschen Autors, das 1979 ver\u00f6ffentlicht wurde, als in Europa der politische Terrorismus w\u00fctete, und das ich schon als Kind gelesen habe, wird mir und meiner Tochter vierzig Jahre sp\u00e4ter, w\u00e4hrend der gro\u00dfen Pandemie des Jahres 2020, Gesellschaft leisten. Das ist ein Zeichen f\u00fcr die Gr\u00f6\u00dfe der europ\u00e4ischen Zivilisation. Ich finde, das ist ein Zeichen der Hoffnung.", "Von Antonio Scurati ist zuletzt \u201eM. Der Sohn des Jahrhunderts\u201c bei Klett-Cotta erschienen."]}}, "recommendations": ["https://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/gesundheit/coronavirus/quarantaene-in-italien-keine-verantwortung-uebernehmen-wollen-16676472.html", "https://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/gesundheit/coronavirus/corona-kirchen-in-italien-sollen-offen-bleiben-16678221.html", "https://www.faz.net/aktuell/feuilleton/medien/coronavirus-satire-das-bohemian-browser-ballett-16679128.html"]}