{"news_outlet": "man tau", "provenance": "https://man-tau.com/2019/04/30/die-nazi-macher/?replytocom=27167", "query_keywords": ["zuwander", "asyl", "gefl\u00fccht", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "30.04.2019", "last_modified": "06.05.2019", "crawl_date": "07.12.2020", "author_person": ["Lucas Schoppe"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Die Nazi-Macher", "description": "Warum st\u00e4rkt ein sozialdemokratischer Verein Rechtsradikale?\r\nDie Ergebnisse der vieldiskutierten Mitte-Studie aus der sozialdemokratischen Friedrich-Ebert-Stiftung sind fast durchg\u00e4ngig nicht schl\u00fcssig. Das ist nicht nur wissenschaftlich, sondern auch politisch fatal - denn die Studie best\u00e4tigt Rec", "body": {"": ["Die Ergebnisse der vieldiskutierten Mitte-Studie aus der sozialdemokratischen Friedrich-Ebert-Stiftung sind fast durchg\u00e4ngig nicht schl\u00fcssig. Das ist nicht nur wissenschaftlich, sondern auch politisch fatal \u2013 denn die Studie best\u00e4tigt Rechtsradikale \u00f6ffentlich in ihrem fantasierten Selbstbild, Sprachrohre eine schweigenden Bev\u00f6lkerungsmehrheit zu sein.", "\u201eMehr als jeder zweite Deutsche hat eine negative Einstellung gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen,\u201c\u00a0erkl\u00e4rt die S\u00fcddeutsche Zeitung.\u00a0 \u201eDemokratische Orientierung geht verloren,\u201c\u00a0warnt der Deutschlandfunk, denn \u201erechtspopulistische Einstellungen\u201c w\u00e4ren \u201etiefer verankert als noch vor wenigen Jahren\u201c.\u00a0 Der WDR fragt in einer Presseschau, ob der \u201eRechtsextremismus auf dem Vormarsch\u201c sei, und zitiert einen Kommentar des Mannheimer Morgen, nach dem die politische Stimmung in Deutschland \u201ebrandgef\u00e4hrlich\u201c werde. Das ZDF wiederum erg\u00e4nzt die feuer- durch eine Sumpf-Metapher: \u201eDie Mitte steht auf sumpfigen Boden und droht ihre demokratische Orientierung zu verlieren\u201c.", "Nat\u00fcrlich geht es jeweils um die Studie \u201eVerlorene Mitte \u2013 Feindselige Zust\u00e4nde. Rechtsextreme Einstellungen in Deutschland 2018/19\u201c (zur Zeit noch hier als pdf abrufbar), die gerade von Franziska Schr\u00f6ter f\u00fcr die sozialdemokratische Friedrich-Ebert-Stiftung herausgegeben wurde. Sie soll zeigen, dass \u201edass Rechtsextremismus auch in der Mitte unserer Gesellschaft stattfindet\u201c (S. 11).", "Die Ergebnisse unterst\u00fctzen diese Aussage allerdings auf den ersten Blick \u00fcberhaupt nicht \u2013 wie \u00fcbrigens auch, ausgerechnet, der Sozialdemokrat Sigmar Gabriel in einer scharfen Kritik\u00a0zeigt. Die \u201eZustimmung zu den Dimensionen rechtsextremer Einstellungen\u201c, die von den Forschern skizziert werden, ist fast durchweg sehr gering (S. 127): Die Bef\u00fcrwortung einer rechtsgerichteten Diktatur liege bei 3,3%, 2,5% der Befragten w\u00fcrden den Nationalsozialismus verharmlosen, 3,4 seien antisemitisch, 2,2% \u00e4u\u00dferten sich sozialdarwinistisch.", "Immerhin einer Gruppe von 8,9% der Befragten jedoch attestierten die Forscher Fremdenfeindlichkeit, sogar 12,5% \u201eChauvinismus\u201c \u2013 wobei allerdings der gr\u00f6\u00dfte Anteil auf die Aussage entfiel, dass die Deutschen wieder Mut zu einem starken Nationalgef\u00fchl haben sollten. (S. 124f.) Das ist mit guten Gr\u00fcnden kontrovers, aber in der Regel wohl kaum rechtsextrem.", "Ein Abrutschen der \u201eMitte\u201c in rechtsextreme Haltungen ist daraus nicht zu schlie\u00dfen, im Gegenteil: Die Ablehnung rechtsextremer Positionen ist durchgehend so gro\u00df, dass sie sich offenkundig durch s\u00e4mtliche politische Lager zieht. Auf die Ergebnisse der letzten Bundestagswahl projiziert, lehnt offenbar selbst ein Gro\u00dfteil der AfD-W\u00e4hler rechtsextreme Positionen ab. Wie ist also angesichts solcher ermutigenden Ergebnisse der Schluss m\u00f6glich, dass die demokratische Mitte in Deutschland verloren gegangen w\u00e4re und das Land sich in feindseligen Zust\u00e4nden eingerichtet habe?", "Den Forschern geht es nicht allein um rechtsextreme Einstellungen, sondern um die \u201eempirische Beobachtung von menschenfeindlichen, rechtsextremen wie rechtspopulistischen und neuen rechten Meinungen\u201c (S. 38f.). Kurz gefasst: Es geht ihnen um Menschenfeindlichkeit, aus der sich auch rechtsextreme Positionen speisen k\u00f6nnen, und die finden sie bei gro\u00dfen Teilen der Befragten wieder.", "Nat\u00fcrlich ist dieses Vorgehen mit einer gro\u00dfen Gefahr verbunden: Wenn die Kategorien nicht klar definiert und die Aussagen zu den einzelnen gemessenen Items nicht eindeutig formuliert werden, dann messen die Forscher m\u00f6glicherweise eine deutlich zu hohe potenzielle Zustimmung zu rechtsradikalen Positionen. Das ist dann auch deswegen fatal, weil es Rechtsextreme mit einer scheinhaften wissenschaftlichen Best\u00e4tigung f\u00fcr ihr Selbstbild ausstattet: f\u00fcr die Fantasie n\u00e4mlich, sie w\u00fcrden f\u00fcr eine gro\u00dfe schweigende Mehrheit der Bev\u00f6lkerung sprechen.", "Dass die Forscher mit dieser Verantwortung enorm fahrl\u00e4ssig umgehen, l\u00e4sst sich beispielhaft an drei Themenbereichen zeigen: an der Feindseligkeit gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen, an Antisemitismus und Muslimfeindlichkeit und am Antifeminismus. Kritik dieser Art wird allerdings schon in der Studie selbst potenziell diskreditiert:", "Das mag durchaus sein, kann aber auch der Immunisierung dienen \u2013 denn es schlie\u00dft nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit nicht aus, dass die Studie auch aus sachlichen Gr\u00fcnden kritisiert werden muss.", "Michael Klein w\u00fcrde, auch wenn er sich ausf\u00fchrlich auf Adorno beruft, durch die FESler vermutlich als einer der irgendwie Rechten eingeordnet, die Kritik an der Studie nur deshalb \u00fcben, weil nicht sein k\u00f6nne, was nicht sein d\u00fcrfe. Das zeigt vor allem, wie fragw\u00fcrdig es ist, Kritik nicht an ihrem sachlichen Gehalt zu werten, sondern daran, von wem sie hervorgebracht wird.", "Denn Klein zeigt nicht allein, wie fragw\u00fcrdig der Umgang mit statistischen Daten ist, etwa das gleichzeitige Hantieren mit 5er- und 4er-Skalierungen, die sich eben nicht einfach miteinander verkn\u00fcpfen lassen. Er macht auch darauf aufmerksam, dass die \u201eAbwertung asylsuchender Menschen\u201c in der Studie durch gerade einmal zwei Aussagen begr\u00fcndet wird: \u201eBei der Pr\u00fcfung von Asylantr\u00e4gen sollte der Staat gro\u00dfz\u00fcgig sein\u201c sowie \u201eDie meisten Asylbewerber werden in ihrem Heimatland gar nicht verfolgt.\u201c (in der Studie S. 72)", "Zur ersten Aussage hat schon Claus Kleber gefragt, warum denn jemand als rechtspopulistisch eingeordnet werde, wenn er meine, Gerichte sollten nicht gro\u00dfz\u00fcgig, sondern nach Recht und Gesetz urteilen.", "Die Antwort, die er im heute-Journal dazu von Beate K\u00fcpper, Mit-Autorin der Studie, erhielt, ist irref\u00fchrend. K\u00fcpper behauptet dort, die Zustimmung zu der genannten Aussage werde erst dann als problematisch gewertet, wenn sie im Zusammenspiel mit anderen Aussagen insgesamt als Teil einer rechtspopulistischen Einstellung erscheine.", "Nach allen vorliegenden Daten stimmt das schlicht nicht: Die \u201eAbwertung aslysuchender Menschen\u201c wird in der Studie insgesamt als \u201efeindselige Haltung gegen\u00fcber Menschen, die vertrieben wurden und/oder gefl\u00fcchtet sind und in Deutschland Schutz und Asyl suchen\u201c\u00a0(S. 61) gewertet. Zwar werden gelegentlich Korrelationen zu anderen Einstellungen untersucht, die \u201eAbwertung Asylsuchender\u201c wird aber mehrmals f\u00fcr sich genommen als ausgesprochen hoch angegeben: bei 54,1 % (S. 83) zum Beispiel oder bei 52,9 % (S. 86) oder in der Aussage, dass sie bei den mittleren Einkommen mit 55,8% besonders hoch w\u00e4re.", "Wie die Forscher zu diesen Zahlen kommen, wird jeweils nicht ganz klar \u2013 aber diese hohen Zahlen w\u00e4ren nicht erreichbar, wenn tats\u00e4chlich zuvor die Antworten herausgenommen worden w\u00e4ren, die sich nicht durch andere \u201erechtspopulistische Einstellungen\u201c best\u00e4tigen lie\u00dfen. K\u00fcpper hat im heute-Journal offenbar nicht die Wahrheit gesagt.", "Im Hinblick auf die zweite Aussage, dass viele Asylsuchende im Heimatland gar nicht verfolgt w\u00fcrden, macht schon Klein darauf aufmerksam, dass hier keine Einstellung gemessen, sondern eine einfache Sachaussage bewertet w\u00fcrde. Wer die sehr hohen Zahlen der abgelehnten Asylantr\u00e4ge kennt, kann durchaus auf die Idee kommen, dass viele Asylbewerber in ihrem Heimatland gar nicht verfolgt w\u00fcrden.\u00a0 Selbst wenn das falsch sein sollte, wenn Ablehnungen aus formalen Gr\u00fcnden nicht auf eine Nicht-Verfolgung schlie\u00dfen lassen, ist das eine nachvollziehbare sachliche Fehleinsch\u00e4tzung und kein notwendiges Indiz f\u00fcr Feindseligkeit.", "Wichtig daran ist: Hier treffen die Befragten eine Aussage \u00fcber die Welt, \u00fcber die soziale Wirklichkeit. Anstatt aber zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob diese Aussage falsch oder wahr ist, werten die Forscher sie schlankweg als blo\u00dfe Selbstauskunft, als unfreiwillige Entbl\u00f6\u00dfung feindseliger Einstellungen. Kommunikativ ist das ein deutliches Herrschaftsverhalten: Die Forscher ignorieren, dass sie und ihre Gespr\u00e4chspartner sich auf eine gemeinsame Welt beziehen, und sie deuten die \u00c4u\u00dferungen ihrer Gespr\u00e4chspartner zu einem blo\u00dfen Symptom um, ohne ihre inhaltlichen Aspekte ernst zu nehmen.", "Noch fragw\u00fcrdiger ist die Studie dort, wo sie sich mit Antisemitismus und \u201eMuslimfeindlichkeit\u201c besch\u00e4ftigt. Die Werte f\u00fcr klassischen Antisemitismus sind mit 5,3 % relativ gering (S. 86), die f\u00fcr den sekund\u00e4ren Antisemitismus \u2013 f\u00fcr die Unterstellung, Juden w\u00fcrden versuchen, aus dem Holocaust heute Vorteile zu ziehen \u2013 sind h\u00f6her (eine zumindest teilweise Zustimmung von 12,5% in der 5er-Skalierung, S. 70f.)", "F\u00fcr fast ein Viertel der Bev\u00f6lkerung aber, f\u00fcr 23,7%, stellt die Studie einen israelbezogenen Antisemitismus fest. (S. 86) Die Forscher erkl\u00e4ren das damit, dass der Antisemitismus hier \u201eweniger offen und direkt\u201c sei und daher leichter ge\u00e4u\u00dfert werden k\u00f6nnte (S. 80) \u2013 und sie \u00fcbergehen damit einen wesentlichen Aspekt.", "Denn den israelbezogenen Antisemitismus messen sie unter anderem an der Zustimmung zur Aussage \u201eWas der Staat Israel heute mit den Pal\u00e4stinensern macht, ist im Prinzip auch nichts Anderes als das, was die Nazis im Dritten Reich mit den Juden gemacht haben.\u201c (S. 70) Die Solidarisierung mit Pal\u00e4stinensern gegen Israel und die hohe Bereitschaft, politische Gegner mit Nazis zu vergleichen, ist allerdings sehr viel eher f\u00fcr ein linkes als f\u00fcr ein rechtes politisches Spektrum kennzeichnend.", "Daraus l\u00e4sst sich nun nicht schlie\u00dfen, dass der rechte Antisemitismus im Vergleich zum linken heute bedeutungslos geworden w\u00e4re \u2013 daf\u00fcr sind die Ergebnisse der Studie insgesamt zu diffus, und die Datengrundlage ist deutlich zu klein. Es wird aber deutlich, dass nicht einmal die Macher der Studie ihre Ergebnisse ernst nehmen, sobald sie politisch nicht opportun sind.", "Die \u201eMuslimfeindlichkeit\u201c wird demgegen\u00fcber mit zwei \u00c4u\u00dferungen abgefragt, die sich von den \u00c4u\u00dferungen zum Antisemitismus deutlich unterscheiden. \u201eDurch die vielen Muslime hier f\u00fchle ich mich manchmal wie ein Fremder im eigenen Land\u201c und \u201eMuslimen sollte die Zuwanderung nach Deutschland untersagt werden.\u201c (S. 70, 72)", "Nat\u00fcrlich sind die Ergebnisse zu beiden Aussagen sehr unterschiedlich: von Gef\u00fchlen des Heimatverlustes berichten in der 5er-Skalierung 30,3% (teilweise oder vollst\u00e4ndige Zustimmung, S. 70f.), aber die muslimische Zuwanderung will nur etwa ein gutes Drittel davon stoppen (11,2%, S. 72f.) Trotz des massiven Unterschiedes mitteln die Studienmacher einfach beide Werte und stellen eine \u201eMuslimfeindlichkeit\u201c von 20% der Bev\u00f6lkerung fest. (S. 86)", "Wieder wird dabei Menschen eine sachliche Auskunft schlicht als Selbstauskunft ausgelegt. Es gibt nun einmal Stadtviertel in Deutschland, in denen mehrheitlich Muslime wohnen, in denen sie das Stra\u00dfenbild pr\u00e4gen und in der \u00d6ffentlichkeit kaum Deutsch gesprochen wird. Wenn Menschen das erleben und sich dabei \u2013 eben: \u201emanchmal\u201c \u2013 selbst fremd f\u00fchlen, dann l\u00e4sst das nicht notwendig auf Muslimfeindlichkeit schlie\u00dfen.", "In der 4er-Skalierung sind es sogar 34,8%, die angeben, sich in dieser Weise fremd zu f\u00fchlen (S. 71) \u2013 das ist ein Indiz f\u00fcr ein politisches Problem, das sich nicht dadurch l\u00f6sen wird, es in ein Problem der Feindseligkeit gegen\u00fcber Muslimen umzudeuten.", "Zudem sind die \u00c4u\u00dferungen zur \u201eMuslimfeindlichkeit\u201c nicht mit denen zum Antisemitismus vergleichbar. Dort wird etwa folgende \u00c4u\u00dferung vorgelegt: \u201eDurch ihr Verhalten sind Juden an ihren Verfolgungen mitschuldig.\u201c\u00a0(S. 70) Diese \u201eVerfolgungen\u201c werden sicherlich von vielen mit dem Massenmord an den europ\u00e4ischen Juden assoziiert \u2013 wer hier bejaht, weist Juden also eine Mitschuld an ihrer massenweisen Ermordung zu und legitimiert damit zumindest teilweise eine ungeheure Gewalt. Im Vergleich dazu ist das Abfragen gelegentlicher Gef\u00fchle des Heimatverlustes deutlich harmloser.", "Eine vergleichbare \u00c4u\u00dferung w\u00e4re etwa gewesen: \u201eDurch ihr Verhalten w\u00e4ren Muslime mitschuldig, wenn sie europaweit in gro\u00dfer Zahl durch staatliche Institutionen ermordet w\u00fcrden.\u201c Es ist zu erwarten, dass einer solchen Ungeheuerlichkeit auch viele Menschen nicht zustimmen w\u00fcrden, die den Islam ablehnen.", "Das bedeutet: Die \u00c4u\u00dferungen sind so formuliert, dass sie eine im Vergleich zum Antisemitismus proportional deutlich vergr\u00f6\u00dferte \u201eMuslimfeindlichkeit\u201c vorspiegeln. Ob das nun politische Absicht ist oder auf Unachtsamkeit und Ungenauigkeit beruht \u2013 es zeigt auch hier, dass die \u201eStudie\u201c wissenschaftlich in wesentlichen Punkten nicht haltbar ist.", "Das gilt auch f\u00fcr ein Thema, das nicht im Fokus der Berichterstattung steht. Der Feminismus wird im Text als eines der Feindbilder des Rechtspopulismus ausgemacht (S. 153), und \u201eAntifeminismus\u201c wird als Kennzeichen einer neuen rechten Mentalit\u00e4t pr\u00e4sentiert. (S. 194) Antifeministische Einstellungen werden durch zwei \u00c4u\u00dferungen \u00fcberpr\u00fcft: \u201eEs gibt heutzutage einen Krieg gegen die traditionelle Ehe und Familie\u201c sowie \u201eDurch den Feminismus werden in unserer Gesellschaft die M\u00e4nner systematisch benachteiligt.\u201c", "Tats\u00e4chlich hat die erste dieser \u00c4u\u00dferungen \u00fcberhaupt keinen notwendigen Zusammenhang mit Feminismus oder der Kritik daran \u2013 wer hier zustimmt, k\u00f6nnte ja auch an familienfeindliche Strukturen der Arbeitswelt denken. Die Formulierung \u201eEs gibt\u201c nennt schlie\u00dflich nicht einmal konkrete Akteure.", "Gesellschaftliche Benachteiligungen f\u00fcr M\u00e4nner gibt es wiederum durchaus, beispielsweise in der Gesetzgebung\u00a0\u2013 und etwa f\u00fcr die Nachteilen im Sorgerecht sind feministische Akteurinnen durchaus mitverantwortlich. Dass V\u00e4ter weiterhin schlechter gestellt sind als M\u00fctter, beruht auf einer gemeinsamen Interessen konservativer Familienpolitiker bei der Union und feministisch inspirierter M\u00fctterpolitikerinnen bei den rot-gr\u00fcnen Parteien.", "Das hei\u00dft: Hier fragen die Studienmacher schlicht ab, ob die Befragten \u00fcber diese Sachverhalte informiert sind \u2013 und wenn sie informiert sind, wird ihnen das als Ausweis einer rechtspopulistischen oder neurechten Gesinnung ausgelegt. Ganz so, als g\u00e4be es Bereiche der Politik, bei denen es irgendwie anr\u00fcchig ist, sich mit ihnen auszukennen.", "Die Ergebnisse m\u00fcssten trotzdem f\u00fcr jeden M\u00e4nnerrechtler deprimierend sein: Einen Krieg gegen die Familie k\u00f6nnen nur etwa 10%, feminismusinduzierte Benachteiligungen f\u00fcr M\u00e4nner nur etwa 7% der Befragten erkennen. (S. 165) Eigentlich m\u00fcsste das f\u00fcr die Forscher ein deutlicher Hinweis darauf sein, dass \u201eAntifeminismus\u201c erstens keine verbreitete Haltung ist und zweitens mit rechtspopulistischen Einstellungen kaum korreliert.", "Doch obwohl die Studienmacher selbst einr\u00e4umen, dass hier die \u201eZustimmungswerte insgesamt niedrig\u201c (S. 168) sind, halten sie sp\u00e4ter unger\u00fchrt \u00fcber \u201edie neuen rechtsextremen Einstellungen\u201c fest:", "Ich habe die Passage mehrmals gelesen und keinen Hinweis darauf gefunden, warum Antifeminismus von einem nationalistischen Leitbild getragen sein sollte. Klar ist nur: Dass die Bem\u00fchungen der Studienmacher, ein antifeministisch-rechtspopulistisches Problem zu beschreiben, im Sande verlaufen waren, wird von ihnen in ihren Schlussfolgerungen schlicht ignoriert.", "Ich habe hier nur an drei Beispielen skizziert, wie wenig tragf\u00e4hig die Ergebnisse der FES-Schrift sind. Tats\u00e4chlich finden sich auf jeder Seite Aspekte, die in dieser oder \u00e4hnlicher Weise kritisiert werden k\u00f6nnten. Andreas Zick (Professor an der Universit\u00e4t Bielefeld), Beate K\u00fcpper (Professorin an der Hochschule Niederrhein) und Wilhelm Berghan (Universit\u00e4t Bielefeld) legen hier eine Schrift vor, die weniger eine wissenschaftliche Arbeit ist als ein politisches Pamphlet, das sich als wissenschaftliche Arbeit verkleidet.", "Insgesamt bleiben die Korrelationen (z.B. S. 166) eines rechtspopulistisch-rechtsextremen Komplexes assoziativ und willk\u00fcrlich. Die Kategorien, mit denen die Studienmacher arbeiten, sind daf\u00fcr zu unscharf und willk\u00fcrlich \u2013 die Aussagen f\u00fcr die einzelnen Items sind undeutlich und suggestiv formuliert \u2013 es sind viel zu wenige Items \u2013 und Kontrollfragen fehlen ohne Angabe von Gr\u00fcnden vollst\u00e4ndig.", "Um eindeutige Korrelationen beschreiben zu k\u00f6nnen, fehlen auch Kontrollkategorien, die eindeutig nicht rechtspopulistisch sind. Wenn zu denen \u00e4hnliche \u201eKorrelationen\u201c hergestellt werden k\u00f6nnen wie zu den anderen, dann w\u00e4re das ein deutlicher Hinweis darauf, dass diese \u00dcberschneidungen inhaltlich nicht viel mit rechtspopulutischen Haltungen zu tun haben.", "Solche Selbst-Kontrollen fehlen in der Studie vollst\u00e4ndig, und es fehlen generell \u00dcberpr\u00fcfungen anhand basaler wissenschaftlicher Standards. Bei der Validit\u00e4t\u00a0einer Untersuchung geht es beispielsweise um die Frage, ob tats\u00e4chlich das gemessen wird, was gemessen werden soll. Wenn jedoch sachliche Einsch\u00e4tzungen von Menschen abgefragt, ihnen diese Einsch\u00e4tzungen dann aber als Selbstausk\u00fcnfte \u00fcber rechtspopulistische Haltungen ausgelegt werden, ist die Studie schlicht nicht valide \u2013 sie fragt nach etwas anderem, als sie in ihren Ergebnissen behauptet.", "Das ist zudem politisch hoch problematisch. Wenn beispielsweise ein Viertel der Befragten den Eindruck \u00e4u\u00dfert, \u201eMedien und Politik steckten unter einer Decke\u201c (S. 213), dann ist das ein Hinweis auf einen erheblichen Vertrauensverlust \u2013 dessen Gr\u00fcnde beispielsweise Thomas Meyer in \u201eDie Unbelangbaren. Wie politische Journalisten mitregieren\u201c\u00a0einleuchtend beschreibt. F\u00fcr die Studienmacher aber weisen die Aussagen nicht auf ein Problem von Medien und Politik hin, sondern auf ein Problem derjenigen, die an Vertrauen verloren haben \u2013 sie n\u00e4mlich w\u00fcrden \u201eVerschw\u00f6rungstheorien\u201c nachh\u00e4ngen.", "Diese Form der Herrschafts-Kommunikation, die den Gespr\u00e4chspartner als vernunftgeleitetes Wesen nicht ernst nimmt und ihn lediglich als Symptomtr\u00e4ger deutet, gibt auch schon einen Hinweis darauf, was die Studienmacher wom\u00f6glich motiviert. Denn was treibt Menschen, die sich diffus als politisch links verstehen, dazu, Rechtsradikale zu st\u00e4rken, indem sie systematisch und auf wissenschaftlich haltlose Weise den Eindruck erwecken, Rechtsradikale w\u00e4ren Sprachrohr einer schweigenden Mehrheit?", "Die \u201eparteinahen Stiftungen\u201c sind rechtlich tats\u00e4chlich keine Stiftungen, sondern Vereine. Der Unterschied: W\u00e4hrend Stiftungen f\u00fcr gew\u00f6hnlich private Mittel f\u00fcr \u00f6ffentliche Zwecke einsetzen, agieren die \u201eparteinahen Stiftungen\u201c genau umgekehrt und verbrauchen \u00f6ffentliche Mittel f\u00fcr Parteiinteressen \u2013 und f\u00fcr die Interessen einzelner Beteiligter.", "Im Jahre 2017 waren das insgesamt 581 Millionen Euro (!), von denen der L\u00f6wenanteil von \u00fcber 170 Millionen auf die Friedrich-Ebert-Stiftung\u00a0entfiel. Warum aber sollten Parteien \u00fcber Stiftungen in solch immensem Ma\u00dfe die Deckelung staatlicher Zusch\u00fcsse umgehen k\u00f6nnen? Warum sollte zudem ein Parteiverein einer \u2013 nach gegenw\u00e4rtigen Umfragen \u2013 15%-Kleinpartei j\u00e4hrlich mit \u00fcber 170 Millionen aus Steuermitteln finanziert werden?", "So ist die Studie m\u00f6glicherweise selbst ein Symptom des Demokratieverlustes, den aufzudecken sie vorgibt. Eine \u00f6ffentlich aus immensen Mitteln finanzierte Institution legitimiert sich hier dadurch, dass sie sich als dringend ben\u00f6tigte H\u00fcterin demokratischen Bewusstseins gegen antidemokratische Tendenzen in der Mitte der Bev\u00f6lkerung pr\u00e4sentiert.", "Auch in der durchg\u00e4ngigen Diffamierung von Anti-Establishment-Haltungen als \u201erechtspopulistisch\u201c (z.B. 25, 153, 162f., \u2026) zeigt sich ein elit\u00e4res Selbstverst\u00e4ndnis der Studienmacher. Sie bauen eben nicht auf die Selbst-Regulierung demokratischer Prozesse in einer demokratischen Bev\u00f6lkerung, sondern setzen auf die Kontrolle dieser Prozesse durch eine institutionell abgesicherte Elite, die sich selbst als demokratisch und ihre Kritiker als antidemokratisch versteht.", "Vorgeblich zum Wohl des Ganzen, aber vor allem zum eigenen Nutzen.", "Woran liegt es eigentlich, dass einige M\u00e4nner das Gef\u00fchl haben, irgendwie einer feministischen...", "\u00dcber das Dossier \u201eGleichstellungspolitik f\u00fcr Jungen und M\u00e4nner\u201c aus dem..."]}}}