{"news_outlet": "man tau", "provenance": "https://man-tau.com/2019/05/06/edeka-werbespot-vaeter/?replytocom=27320", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "06.05.2019", "last_modified": "14.05.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Lucas Schoppe"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Film", "V\u00e4ter", "Zivilgesellschaft"], "content": {"title": "Edeka investiert in Feindschaft", "description": "Auf den Edeka-Werbespot, der V\u00e4ter als unf\u00e4hige, h\u00e4ssliche und gef\u00e4hrliche Versager pr\u00e4sentiert, haben viele M\u00e4nner und auch einige Frauen mit w\u00fctenden Protesten reagiert. Tats\u00e4chlich w\u00fcrdigt er nicht nur M\u00e4nner herab, sondern auch Frauen und Kinder. Warum aber versprechen sich ein Unternehmen und", "body": {"": ["Auf den Edeka-Werbespot, der V\u00e4ter als unf\u00e4hige, h\u00e4ssliche und gef\u00e4hrliche Versager pr\u00e4sentiert, haben viele M\u00e4nner und auch einige Frauen mit w\u00fctenden Protesten reagiert. Tats\u00e4chlich w\u00fcrdigt er nicht nur M\u00e4nner herab, sondern auch Frauen und Kinder.", "Warum aber versprechen sich ein Unternehmen und seine Werbefirma Erfolg davon, Verachtung gegen\u00fcber Menschen aus der gesamten Kundschaft zu signalisieren? Der Fall ist ein interessantes Beispiel daf\u00fcr, nach welchen Regeln \u00f6ffentliche Kommunikation funktioniert \u2013 vor allem in den sozialen Netzwerken."], "Danke f\u00fcr den Shitstorm": ["Aufregungen \u00fcber Werbespots verlaufen in den sozialen Medien so berechenbar, als folgten sie einem festgelegten Ritual. Viele \u00e4rgern sich, posten w\u00fctende Kommentare und verbreiten den Spot damit \u2013 und sogar Menschen und Gruppen, die sonst sehr zur\u00fcckhaltend agieren, sind dabei.", "Andere machen mit Kennergestus darauf aufmerksam, dass die Werbestrategie voll aufgehe, die Werbung und die Marke bekannter w\u00fcrden \u2013 und dass jede Art der Aufmerksamkeit wichtig w\u00e4re, auch die, die durch offene Ablehnung entstehe.", "Andere wiederum zeigen, dass sie \u00fcber all der Aufregung stehen und dass sie, ganz gelassen und leise den Kopf \u00fcber all die Erregten sch\u00fcttelnd, den Spot eigentlich ganz gelungen und witzig f\u00e4nden.", "Irgendwann sp\u00e4ter, wenn sich alle Aufregung l\u00e4ngst gelegt hat oder, was wahrscheinlicher ist, zu anderen Erregungsanl\u00e4ssen weiter gezogen ist, werden dann kurze Nachrichten ver\u00f6ffentlicht, nach denen je nach Perspektive und politischem Interesse der Werbespot sich f\u00fcr die Firma sehr gelohnt oder ihr sehr geschadet habe.", "Obwohl ich also schon l\u00e4ngst an Aufregungen \u00fcber Werbungen gew\u00f6hnt bin und mich gelegentlich sogar selbst daran beteiligt habe, hat mich der Werbespot sehr erstaunt, den Jung von Matt f\u00fcr die Supermarktriesen Edeka produziert hat. Er ist in seiner Aggressivit\u00e4t n\u00e4mlich nicht nur au\u00dfergew\u00f6hnlich krass, sondern er w\u00fcrdigt, ohne dabei jemals wirklich humorvoll zu werden, s\u00e4mtliche Beteiligten auf unterschiedliche Weise herab.", "Das ist umso erstaunlicher, als der Auftraggeber ja nicht nur Sparteninteressen bedient und sich also in der Pose des Zynikers in einer kleinen Nische einrichten k\u00f6nnte \u2013 sondern einen Massenmarkt bedient und bedienen muss.", "Der Spot beginnt mit der Gro\u00dfaufnahme des Gesichts eines irgendwie \u00fcberfordert wirkenden Mannes, begleitet von sanfter Streicher- und Klaviermusik. Schlie\u00dflich wird das Wort \u201eDanke.\u201c \u00fcber das Gesicht geblendet und kurz darauf auch aus dem Off von einer Kinderstimme gesprochen. Wir k\u00f6nnen also annehmen, dass das \u00fcberforderte M\u00e4nnergesicht einem Vater geh\u00f6rt und dass ein Kind sich bei ihm bedanken will.", "Wir sehen dann, dass der Vater angestrengt seine kleine Tochter in den Armen h\u00e4lt und offenbar auf den Boden pinkeln l\u00e4sst \u2013 in der N\u00e4he anderer spielender Kinder und misstrauisch be\u00e4ugt von einer Frau, die nicht weit entfernt bei einem Kinderwagen sitzt. \u201eDanke, dass du immer f\u00fcr mich da bist\u201c, sagt eine M\u00e4dchenstimme \u2013 offenbar die der Tochter \u2013 aus dem Off.", "Hier k\u00f6nnen die Zuschauer noch erwarten, dass die Werbung die Klischees, die sie aufruft, schlie\u00dflich konterkariert. Schlie\u00dflich scheint es hier so, als w\u00e4ren Kinder Frauensache und als w\u00fcrden V\u00e4ter sich bestenfalls wie Trottel benehmen, im schlimmeren Fall den Kindern aber Gewalt antun. Tats\u00e4chlich aber wird die Spannung zwischen Kinderstimme aus dem Off und den im Folgenden gezeigten verschiedenen V\u00e4tern konsequent vergr\u00f6\u00dfert.", "\u201eDu k\u00fcmmerst dich um mich\u201c, sagt ein Kind angesichts eines Vaters, der in seiner \u00dcberforderung mit der K\u00fcchenarbeit gar nicht auf das Kind achten kann. \u201eIch kann dir immer alles erz\u00e4hlen\u201c, sagt ein M\u00e4dchen aus dem Off angesichts eines Vaters, der das M\u00e4dchen anschreit. \u201eUnd du h\u00f6rst mir immer zu\u201c, sagt ein kleiner Junge angesichts eines Vaters, der selbstvergessen eingeschlafen ist. \u201eDu bist mein Vorbild und f\u00f6rderst mich, wo immer du kannst,\u201c sagt ein M\u00e4dchen aus dem Off, w\u00e4hrend der Vater ihr beim Basketball den Ball an den Kopf wirft und das M\u00e4dchen im Bild vor Schmerzen schreit.", "Dann schlie\u00dflich bedankt sich eine M\u00e4dchenstimme gar: \u201eDanke, dass du so sch\u00f6n bist,\u201c sagt das Kind, w\u00e4hrend der Vater hinter ihm im Badezimmer mit viel zu knapper Unterhose, behaartem R\u00fccken und \u00fcbergewichtigem K\u00f6rper mit seiner Morgenw\u00e4sche besch\u00e4ftigt ist.", "Hier nun k\u00f6nnte die ironische Spannung zwischen Off-Kommentar und Bildern aufgel\u00f6st werden \u2013 etwa, indem ein Kind sich beim Vater daf\u00fcr bedankt, dass er da ist, auch wenn ihm \u00f6fter einmal etwas danebengeht. Tats\u00e4chlich aber sieht am Ende ein Kind auf einer Couch sitzend seinem Vater mit offensichtlichem Ekel dabei zu, wie der beim Fernsehen essend Chips \u00fcber sein Hemd kr\u00fcmelt.", "Das M\u00e4dchen blickt dann in die andere Richtung \u2013 und mit seinem Blick wendet sich der ganze Werbespot von den V\u00e4tern hin zur Mutter. Auf der anderen Seite der Couch n\u00e4mlich sitzt die Mutter des M\u00e4dchens, und das Kind sagt ihr: \u201eMama \u2013 danke, dass du nicht Papa bist.\u201c Der Satz \u201eDanke Mama, dass du nicht Papa bist\u201c wird dann auch \u00fcber das Bild der kleinen Familie auf der Couch geblendet.", "Die Pointe kl\u00e4rt so das Eingangsbild auf und l\u00f6st auch die Widerspr\u00fcche zwischen Bildern und Texten: Die Kinder hatten in der ganzen Zeit offensichtlich gar nicht zu ihren V\u00e4tern, sondern zu den M\u00fcttern gesprochen.", "Nat\u00fcrlich kalkuliert der Spot darauf, dass er als ironisch wahrgenommen wird \u2013 dass wir ihm zugestehen, hier w\u00fcrden V\u00e4ter schlicht ein wenig ver\u00e4ppelt, aber doch blo\u00df zu dem guten Zweck, zum Muttertag auf eine lustige Weise die M\u00fctter herauszustellen. Die Ironie aber funktioniert deswegen nicht, weil die Ressentiments, die hier aufgegriffen werden, ganz real sind, weil sie f\u00fcr viele Menschen sehr ernsthafte Folgen haben \u2013 und weil sie im Spot tats\u00e4chlich \u00fcberhaupt nicht ironisiert, sondern best\u00e4tigt werden."], "Erb\u00e4rmliche V\u00e4ter, boshafte M\u00fctter und masturbierende Kinder: Edeka betreibt Kundenpflege": ["Wer sich den ganzen Text des kurzen Spots durchliest, kann schnell verstehen, warum sich Menschen dar\u00fcber aufregen: \u201eDanke. / Danke, dass du immer f\u00fcr mich da bist. / Du \u2013 du k\u00fcmmerst dich um mich. / Du hast ein Gef\u00fchl f\u00fcr den richtigen Moment. / Ich kann dir immer alles erz\u00e4hlen. / Und du h\u00f6rst mir immer zu. / Du bist mein Vorbild und f\u00f6rderst mich, wo immer du kannst. / Danke, dass du so sch\u00f6n bist. / Und dass du so ein Feingef\u00fchl hast. / Mama, danke, dass du nicht Papa bist.\u201c", "Der zum Muttertag passende Dank an die M\u00fctter wird hier also, so die Marketing-Seite Horizont, formuliert \u201eauf Kosten der V\u00e4ter, die als total unf\u00e4hig dargestellt werden.\u201c Das ist tats\u00e4chlich keine Interpretationsfrage, sondern ergibt sich angesichts der Pointe zwingend aus dem Text: In der Darstellung durch\u00a0Edeka\u00a0sind V\u00e4ter f\u00fcr ihre Kinder nicht da, k\u00fcmmern sich nicht um sie, haben kein Feingef\u00fchl und kein Gef\u00fchl f\u00fcr den richtigen Moment, h\u00f6ren nicht zu, sind h\u00e4sslich \u2013 und die Mutter ist schlie\u00dflich das strahlende Gegenbeispiel gegen diese dunklen, l\u00e4cherlichen Gestalten.", "Nat\u00fcrlich ist das, in passendem Schwarz-Wei\u00df gefilmt, hoffnungslos klischeehaft und voller Ressentiments. Es ist aber auch\u00a0ungeniert reaktion\u00e4r: Der Spot greift die Entwicklung auf, dass V\u00e4ter heute selbstverst\u00e4ndlicher direkt f\u00fcr ihre Kinder sorgen als vor Jahrzehnten und dass V\u00e4ter f\u00fcr ihr Sorgerecht einstehen \u2013 aber er pr\u00e4sentiert das als Ungl\u00fcck f\u00fcr die Kinder, die froh w\u00e4ren, wenn sie wieder ganz bei der Mutter sein k\u00f6nnten.", "In der \u00fcberraschend offenen Verachtung f\u00fcr V\u00e4ter, die Edeka damit vorf\u00fchrt, l\u00e4sst sich leicht \u00fcbersehen, dass das Bild, das der Spot von Frauen entwirft, eher noch schlimmer ist.", "Denn offenkundig richtet sich diese Muttertagswerbung vorwiegend an Frauen, die ja schlie\u00dflich auch den gr\u00f6\u00dften Teil der Kaufentscheidungen treffen\u00a0 \u2013 so wie sich die Kinder im Off an die M\u00fctter, nicht an die V\u00e4ter richten. Aus der Art und Weise, wie wir jemanden ansprechen, l\u00e4sst sich wiederum auf das Bild schlie\u00dfen, das wir von diesem Menschen haben.", "Edeka/Jung v. Matt kalkulieren offenbar damit, dass ein Dank an M\u00fctter bei ihnen besser ankommt, wenn zugleich V\u00e4ter l\u00e4cherlich gemacht und abgewertet werden. Der Werbespot zielt so offen auf tiefe Ressentiments und rechnet so ungeniert mit ihnen, dass er darin gewagt und fast schon wieder reizvoll ist.", "Seine Macher m\u00fcssen, wenn sie sich Erfolg erhoffen, davon ausgehen, dass einem Gro\u00dfteil der M\u00fctter die Abwertung der V\u00e4ter wichtiger ist als die eigene Aufwertung: denn mit Ausnahme der wenigen letzten Sekunden kreist dieser ganze Muttertags-Spot schlie\u00dflich ausschlie\u00dflich um V\u00e4ter.", "Edeka und Jung von Matt produzieren damit ein vernichtendes Frauenbild: ein Bild unziviler, geh\u00e4ssiger Menschen, denen die Herabw\u00fcrdigung anderer wichtiger ist als der eigene Erfolg \u2013 oder die sich gar nur dann wirklich erfolgreich f\u00fchlen k\u00f6nnen, wenn andere zugleich l\u00e4cherlich gemacht werden.", "Schlimmer noch: Die V\u00e4ter im Film sind Rollenbilder, inszeniert durch Schauspieler, und jeder Mann kann sich von diesen Darstellungen distanzieren. Die Frauen aber, die Edeka und Jung von Matt meinen, sind real: Es sind ihre Kundinnen.", "Nat\u00fcrlich wertet dieser Spot Kinder ebenso ab, wie er, auf ganz unterschiedliche Weise, auch V\u00e4ter und M\u00fctter degradiert. Die Verachtung f\u00fcr ein Elternteil eines Kindes trifft schlie\u00dflich immer auch das Kind selbst.", "Die Kinder, denen hier W\u00f6rter in den Mund gelegt werden, dienen zudem blo\u00df als Sprachrohre der Geschlechterklischees und Ressentiments Erwachsener. Von den Spannungen, in die sie durch diese Klischees versetzt werden m\u00fcssen, ist nichts zu sp\u00fcren.", "Ihre Perspektive ist den Machern v\u00f6llig gleichg\u00fcltig. Dass hier eine scheinhafte Kinderperspektive eingenommen wird, erf\u00fcllt lediglich die Funktion, Legitimationsfragen ausweichen zu k\u00f6nnen \u2013 denn wenn Erwachsene so massive Ressentiments formulieren w\u00fcrden, wie es hier scheinbar Kinder tun, dann w\u00fcrden wir zwingend erwarten, dass sie sich daf\u00fcr rechtfertigen.", "Wie unwichtig den Machern die Kinderperspektive tats\u00e4chlich ist, zeigt sich sp\u00e4testens in einer Szene, in der ein Vater ein Zimmer betritt, w\u00e4hrend dort sein jugendlicher Sohn mit heruntergezogener Hose und mit dem Laptop auf dem Scho\u00df auf dem Bett sitzt und masturbiert. \u201eDu hast ein Gef\u00fchl f\u00fcr den richtigen Moment.\u201c L\u00e4cherlich wirkt hier nicht der Vater, sondern der Sohn \u2013 aber die Macher fanden diese abermals klischeebeladene Szene wohl so witzig, dass sie nicht auf sie verzichten wollten.", "Wie aber ist es m\u00f6glich, dass sich ein gro\u00dfes Unternehmen offenbar Profite davon verspricht, wenn es rundweg seine gesamte Kundschaft verachtungsvoll pr\u00e4sentiert?"], "Menschenfeindlichkeit als Investition": ["Und: Was w\u00fcrde wohl geschehen, wenn in einem Nachfolgespot der letzte Satz w\u00e4re: \u201eDanke, Mama, dass du keine T\u00fcrkin bist\u201c? Oder \u201eDanke, Papa, dass du kein Schwuler\u00a0bist\u201c?", "Es hat sich unter Akteuren, die sich f\u00fcr links halten, eingeb\u00fcrgert, solche Fragen mit einem entschlossenen \u201eDas w\u00e4re etwas ganz anderes\u201c abzuwehren. Migranten oder Homosexuelle n\u00e4mlich w\u00e4ren marginalisiert, M\u00e4nner aber privilegiert \u2013 und es sei nun einmal etwas ganz anderes, ob jemand nach unten trete, als wenn er nach oben schlage.", "Ein Problem dieser Sicht ist, dass traditionell s\u00e4mtliche gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit mit der Fantasie operiert, die angefeindete Gruppe w\u00e4re \u201eprivilegiert\u201c. Das legitimiert die Feindschaft und mobilisiert zugleich die eigene Seite gegen die vermeintlich m\u00e4chtigen Gegner.", "Rassisten haben das Gef\u00fchl, Schwarze w\u00fcrden all\u00fcberall den Wei\u00dfen vorgezogen. Antisemiten brauchten immer schon die Vorstellung einer verschlagenen j\u00fcdischen Weltherrschaft. Feinde von Migranten beklagen, dass der Staat Fl\u00fcchtlingen Leistungen zukommen lasse, die er seinen eigenen B\u00fcrgern verweigere. Usw usw.", "Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Kultivierung von Feindseligkeit sind nicht schwer zu finden. Es ist eine gew\u00f6hnliche Erfahrung des Lebens in einer modernen Massengesellschaft, dass Menschen sich \u00fcberfordert, hilflos, orientierungslos und ausgeliefert f\u00fchlen. Es f\u00e4llt dann leicht, sich vorzustellen, dass es anderen Menschen deutlich besser ginge \u2013 und dass gar diese anderen Menschen f\u00fcr die eigene \u00dcberforderung verantwortlich sind.", "Der Gedanke, dass sie ebenso hilflos sein k\u00f6nnten, ist in der gruppenbezogenen Menschenfeindlichkeit nicht vorgesehen.", "Da es hier nie um eine realistische Einsch\u00e4tzung von Wirklichkeit, sondern um das Management von Erfahrungen der \u00dcberforderung geht, ist diese Haltung bemerkenswert resistent gegen\u00fcber sachlichen Einw\u00e4nden. Mehr noch: Wer die Menschenfeindlichkeit mit st\u00f6renden Informationen irritiert, gef\u00e4hrdet dieses Management und kann daher als Aggressor wahrgenommen und abgewehrt werden.", "Dieser kurze Exkurs zur gruppenbezogenen Menschenfeindlichkeit ist wichtig, weil ohne solche Haltungen nicht zu erkl\u00e4ren ist, wie die Macher des Werbespots auf die Idee kommen konnten, solch ein Film w\u00fcrde gewinnbringend sein.", "Sie produzieren ihre Werbung offenbar nicht mehr allein, oder gar nicht mehr, f\u00fcr das klassische Fernsehen, sondern vor allem f\u00fcr soziale Netzwerke. In der Atmosph\u00e4re der Daueraufgeregtheit aber, die zum Beispiel Twitter pr\u00e4gt, stechen Feindseligkeit, Aggressionen, Krassheit und Herabw\u00fcrdigungen sehr viel st\u00e4rker heraus als ruhige Signale des Respekts und des Danks.", "W\u00e4hrend also Aggression und Feindseligkeit einen hohen Werbewert haben, weil sie Aufmerksamkeit generieren und von \u00fcberraschend vielen als attraktiv wahrgenommen werden, sind sie jedoch zugleich f\u00fcr die Werber auch gef\u00e4hrlich. Schlie\u00dflich kann die angefeindete Gruppe zu den Kunden des Unternehmens geh\u00f6ren \u2013 oder andere Akteure k\u00f6nnen verstimmt reagieren, wenn ein Spot allzu offenkundig auf ihre Ressentiments setzt.", "Dass die Werber sich vieles davon versprechen, diese Feindseligkeit ausgerechnet gegen V\u00e4ter zu richten, ist daher kein Zufall. Einerseits sind V\u00e4ter tats\u00e4chlich keineswegs in einer starken Position. Noch vor wenigen Jahren konnte die deutsche Gesetzgebung, die V\u00e4tern fast keine eigenst\u00e4ndigen Rechte zubilligte, erst auf Intervention des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte leicht verbessert werden. Institutionell und rechtlich sind V\u00e4ter noch immer weit von gleichen Rechten entfernt.", "In den Klischees politischer Diskurse aber sind V\u00e4ter m\u00e4chtig, r\u00fccksichtslos, egoistisch \u2013 und das gilt ausgerechnet besonders stark f\u00fcr Diskurse von Menschen, die sich selbst f\u00fcr progressiv, informiert und emanzipiert halten. W\u00e4hrend V\u00e4ter einerseits also nicht die Position haben, um eine ernsthafte Gegenwehr organisieren oder auf politischen Beistand hoffen zu k\u00f6nnen, erscheinen sie andererseits als so m\u00e4chtig, dass auch offen geh\u00e4ssige Angriffe auf sie als harmlos dastehen.", "Schon beim \u00e4hnlich operierenden Gillette-Werbespot war es \u00fcberraschend zu sehen, wie viele Menschen, die sich selbst f\u00fcr irgendwie links und irgendwie aufgekl\u00e4rt halten, ausgerechnet einen Werbespot als geeignetes Medium f\u00fcr eine progressive politische Agenda ansahen. Das ist ebenso naiv wie blind. In seinem ber\u00fchmten Werk \u201ePostdemokratie\u201c beschreibt Colin Crouch es sogar als einen zentralen Fehler demokratischer Parteien, dass sie ihre \u00d6ffentlichkeitsarbeit an den Ma\u00dfst\u00e4ben der Produktwerbung orientiert h\u00e4tten.", "Denn nat\u00fcrlich geht es dort nicht um Beitr\u00e4ge zum demokratischen Diskurs und auch nicht um Dienst am Gemeinwohl, sondern um Kalk\u00fcle, wie Mittel effizient eingesetzt werden k\u00f6nnen, um einen pers\u00f6nlichen Nutzen zu steigern.", "Die Verantwortlichen von Edeka und Jung von Matt sind nicht notwendigerweise Menschenfeinde \u2013 sie kalkulieren lediglich durchaus zynisch damit, dass aus Menschenfeindlichkeit Kapital zu schlagen ist. Das ist auch deswegen beunruhigend, weil dieses Kalk\u00fcl nicht irre und abwegig ist und weil wir davon ausgehen k\u00f6nnen, dass die Verantwortlichen nicht aus Wut handeln, sondern ruhig gerechnet haben und zu der \u00dcberzeugung gekommen sind, dass der Einsatz von Menschenfeindlichkeit sich rentieren wird.", "Es ist wichtig, dass dieses Kalk\u00fcl sich als falsch erweist. Ich werde daher tats\u00e4chlich in aller Ruhe, auch wenn ich mir dabei vermutlich bl\u00f6d vorkommen werde, dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des kleinen Edeka bei mir um die Ecke erkl\u00e4ren, warum ich bei ihm nichts mehr einkaufen will.", "Denn wenn das Kalk\u00fcl von Edeka und Jung von Matt Erfolg hat, dann wird es auch f\u00fcr andere ein Signal sein, dass es sich lohnt, Feindseligkeit gegen einzelne Menschen und Menschengruppen zu kultivieren und zu bewerben.", "PS. (6.5., 22:12 Uhr) Einen sch\u00f6nen Vorschlag habe ich auch in der Diskussion zum Spot bei \u201eAlles Evolution\u201c gefunden: \u201eKleine Kampagnenidee: Schreibt Euren lokalen Edeka-Markt an und fragt, was man dort von der Werbung h\u00e4lt. Habe das gerade erledigt und nat\u00fcrlich auch angefragt, ob man sich nicht als lokaler Markt (sind ja meist inhabergef\u00fchrte M\u00e4rkte) von der Werbung (\u00f6ffentlichkeitswirksam, z.B. per Aushang im Markt) distanzieren m\u00f6chte.\u201c"]}}, "recommendations": []}