{"news_outlet": "deutsche rt", "provenance": "https://de.rt.com/inland/106810-anwalt-fur-migrationsrecht-dr-martin/", "query_keywords": ["migration", "migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "17.09.2020", "last_modified": "17.09.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["RT"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Anwalt f\u00fcr Migrationsrecht Dr. Martin Manzel: \"Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, aber Bedingungen setzen\"", "description": "Aktuell wird viel dar\u00fcber diskutiert, ob Deutschland nach dem Brand im Fl\u00fcchtlingslager Moria auf Lesbos Fl\u00fcchtlinge von der griechischen Insel aufnehmen soll. Anwalt Dr. Martin Manzel ist daf\u00fcr, w\u00fcnscht sich aber tragf\u00e4hige Konzepte f\u00fcr die Zeit danach.", "body": {"": ["Nach Auffassung des Berliner Fachanwalts f\u00fcr Migration Dr. Martin Manzel ist die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus Moria rechtlich m\u00f6glich und sei zudem \u2013 notfalls im Alleingang \u2013 politisch geboten. Ansonsten k\u00f6nne man \"die Idee der Europ\u00e4ischen Union oder der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention auch gleich begraben\", so Manzel gegen\u00fcber RT Deutsch.", "Doch m\u00fcsse man auch wissen, \"was wir mit diesen Menschen dann machen, wenn sie erst einmal hier sind\". Manzel empfiehlt:", "Was geschehen soll, wenn diese Integrationsleistung seitens der Zugewanderten nicht erbracht wird, lie\u00df Manzel offen. Integration sei aber \"kein Selbstl\u00e4ufer\". Und genau hierin liege nach Auffassung des Fachanwalts das Grundproblem in Deutschland und Europa. Denn man wolle sich auf politischer Ebene eigentlich gar nicht mit \"diesen Themen und Menschen\" befassen:", "Insofern sei eine Fl\u00fcchtlingsaufnahme auch ein St\u00fcck weit reine Symbolpolitik. Gleiches gelte ansonsten f\u00fcr die EU-Ebene:", "Mehr zum Thema - Deutschlands Alleingang bei Aufnahme von Migranten: Lob, Kritik und Warnung vor einem Sog-Effekt"]}}}