{"news_outlet": "deutsche rt", "provenance": "https://de.rt.com/inland/84316-antje-hermenau-es-geht-nicht/", "query_keywords": ["immigration", "zuwander", "migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "17.02.2019", "last_modified": "15.02.2019", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["RT"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Antje Hermenau: Es geht nicht um rechts oder links, es geht um oben und unten", "description": "Die etablierten Parteien haben das Vertrauen der W\u00e4hler im Osten verloren. Das meint Antje Hermenau, seit Anfang 2019 Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der Freien W\u00e4hler in Sachsen. Hermenaus Rezept im anstehenden Landtagswahlkampf: die Leute ernst nehmen. ", "body": {"": ["Antje Hermenau ist selbst\u00e4ndige Beraterin und Beauftragte des Bundesverbands mittelst\u00e4ndische Wirtschaft (BVMW) f\u00fcr den Landeswirtschaftssenat Sachsen. Von 1990 bis 2014 war Hermenau in der Politik, f\u00fcr die Gr\u00fcnen sa\u00df sie insgesamt 14 Jahre im s\u00e4chsischen Landtag und zehn Jahre im Bundestag. 2015 trat sie aus der Partei aus. Seit Januar 2019 ist sie Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der Freien W\u00e4hler.Das Gespr\u00e4ch f\u00fchrte Andreas Richter", "Frau Hermenau, wir haben uns Anfang September \u00fcber Chemnitz und die Ereignisse dort unterhalten. Sie haben damals von zwei getrennten Diskussionsr\u00e4umen in Deutschland gesprochen, die voneinander wissen, aber sich nicht verstehen. Hat sich seitdem Ihrer Meinung nach etwas ge\u00e4ndert?", "Nein, den Eindruck habe ich immer noch. Es hat sich nichts ge\u00e4ndert. Aber es wird jetzt, weil Wahlen im Osten anstehen, in Sachsen, in Brandenburg und Th\u00fcringen, so getan, als wollte man auf ostdeutsche Meinungen zugehen. Ich habe aber das Gef\u00fchl, das ist nur so eine Reklamenummer. Es wird nicht versucht, zu verstehen. Das stimmt nicht. Es wird versucht, freundlich zu sein, damit der Zorn nachl\u00e4sst. Ob das zielf\u00fchrend ist, wei\u00df ich nicht. Und da werden dann so Sachen unters Volk geschmissen wie Kamellen beim Karneval, so wie Frauenquote im Parlament, das ist im Moment nicht unsere Priorit\u00e4t. Ich glaube, es ist richtig, was der Herr Kretschmer macht [der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer], dass er sagt, wir m\u00fcssen auf unsere eigenen Kr\u00e4fte vertrauen, wir k\u00f6nnen doch mehr \u2013 das ist der richtige Tonfall den Einheimischen gegen\u00fcber. Und um sich auch mal von dieser ganzen Truppe der hochbezahlten, ihrer Verrentung entgegend\u00e4mmernden Beamten abzusetzen. Die sind vor knapp 30 Jahren gekommen, haben Aufbauarbeit geleistet und seit ein paar Jahren d\u00e4mmern die ihrer Rente entgegen, weil sie sich zum Teil bis heute nicht mit uns identifizieren k\u00f6nnen. Das ist f\u00fcr ein Land wirklich Gift, weil da so ein Hauch von Kolonialherren-Attit\u00fcde aufkommt. Das muss durchbrochen werden.", "Was, glauben Sie, ist die Ursache daf\u00fcr, dass Debatten heute in Gesellschaft und Politik eher moralisch-emotional gef\u00fchrt werden als sachlich und rational?", "Das ist eine Ausflucht. Die Moral ersetzt sozusagen das Argument. Das geht schon seit vielen Jahren, das ist nicht neu. Ich habe, als ich bei den Gr\u00fcnen war, das auch wahrgenommen, dass das eine echte Strategie ist. Es ist zu kompliziert, das allen zu erkl\u00e4ren: Was machen wir? Man \u00fcberspringt lieber die Argumentationsebene und geht gleich auf die Emotion.", "Die Folgen sind doch, wenn man sich das anguckt, fatal. Zum Teil werden dr\u00e4ngende Themen nicht aufgegriffen, wenn ich an die Ungleichheit zwischen den Regionen und die Infrastruktur denke.", "Das interessiert die nicht. Im Moment erlebe ich in der Bundespolitik ein hohes Interessen an den aufregenden Dingen der ganzen Welt und wenig Interesse an den biederen und nicht schillernden Alltagsthemen, die geregelt werden m\u00fcssen. Aber: Die Menschen haben oft einen beschwerlichen Alltag, und der k\u00f6nnte viel leichter sein, wenn man sich darum k\u00fcmmern w\u00fcrde. Das macht, finde ich, solche Parteien wie die Freien W\u00e4hler interessanter. Weil die sind einfach im guten Sinne bieder und konzentrieren sich darauf, dass es l\u00e4uft. Und das ist f\u00fcr viele Menschen wertvoll, dass ihr Leben l\u00e4uft.", "Bei vielen politischen Entscheidungen dr\u00e4ngt sich auch der Eindruck auf, dass nicht alles zu Ende gedacht ist. Dass Themen aufgegriffen werden, die nicht wirklich relevant sind f\u00fcr die Leute, und dass manches beschlossen wird, ohne an die Folgen zu denken. Beispiele: Energiewende, Atomausstieg, Fl\u00fcchtlingspolitik.", "Das ist ein bisschen suggestiv jetzt. Ich sage mal, bei der Euro-Rettung, das hat die Frau Merkel m\u00e4chtig mitbestimmt. Das ging alles \u00fcber ihren Berater, Herrn [Christoph] Heusgen, der ja frankophil und Br\u00fcsselaner ist. Diese Euro-Rettung hat den ehemaligen Ostblock verst\u00f6rt. Das kann man so nicht machen. Und das hat auch im Westen viele verst\u00f6rt. Da sind die Urspr\u00fcnge der AfD, in der Euro-Kritik. Und da, glaube ich, war dieses Fl\u00fcchtlingsthema willkommen. Ob sie es selber einger\u00fchrt haben in Berlin, wei\u00df ich nicht. So weit w\u00fcrde ich nicht gehen. Aber es ist nicht von der Hand zu weisen, dass es der Bundesregierung au\u00dferordentlich gelegen kam, dass ein neues Aufregerthema kam mit den vielen Fl\u00fcchtlingen 2015. Dass das voraussehbar war, weil auch Deutschland seine Zuwendungen f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingslager in der Gegend halbiert hatte, liegt auf der Hand. Aber im Ergebnis, glaube ich, war man erst einmal erleichtert in Berlin, dass ein neues Aufregerthema da war. Der Punkt ist, glaube ich, es ist wie beim Zauberlehrling, dass der den Besen nicht wieder unter Kontrolle kriegt, und das Wasser l\u00e4uft und l\u00e4uft. Man hat es nicht wieder in den Griff gekriegt. Und die Leute sind jetzt doppelt sauer. Das Geld verschleudert und hier die Sicherheit auf den Stra\u00dfen einem Risiko ausgesetzt. Und die Verlierer dieser Entwicklungen sind Frauen. Und das trifft die linken Parteien besonders. Wenn jetzt ein Herr Oppermann das Angebot macht, die H\u00e4lfte der Parlamentsabgeordneten sollen Frauen sein, \u00e4ndert das f\u00fcr die Frauen im Alltag gar nichts, aber man tut so, als ob. Das hatten wir alles schon mal, wir kennen den ganzen Quark. Ich finde das schon merkw\u00fcrdig, man wird hier unter Intellekt regiert.", "Im Prinzip kann man mit Blick auf den Bundestag eine sehr gro\u00dfe Koalition feststellen, wenigstens wenn es um die Grundrichtung etwa in Fragen Globalisierung und offene Grenzen geht.", "Na ja, es wirkt oft so. Da sitzen die Funktion\u00e4re abends in der Parlamentarischen Gesellschaft zusammen und reden sich gegenseitig bei einem guten Wein besoffen, wie toll es ist, eine globale Welt zu haben. Sie haben einen vergleichbaren Alltag, geh\u00f6ren zu einer speziellen kleinen Elite. Aber das trifft halt nicht f\u00fcr jeden zu. Der Punkt ist: Wie l\u00e4uft die Globalisierung? Ich glaube, auch kleine Leute interessieren sich f\u00fcr kulturelle Bereicherung. Machen Sie es am D\u00f6ner fest. Ist hier mittlerweile ein Volksessen. Eine kulturelle Bereicherung. Daf\u00fcr aber mehr Kriminalit\u00e4t auf den Stra\u00dfen in Kauf zu nehmen, ist ein bisschen \u00fcberbezahlt. Deswegen ist die Frage, was Globalisierung eigentlich bedeutet, genau zu pr\u00fcfen. Die war bisher immer von der Wirtschaft diktiert, weil die daran ein Interesse hat, davon leben wir ja auch alle gut. Der Sozialstaat finanziert sich auch aus dem Export. Aber wenn man sich ansieht, wie es fr\u00fcher in Europa war: Viele kleine L\u00e4nder waren miteinander im Wettbewerb, auch um kulturelle Errungenschaften und zivilisatorische Fortschritte. Und das hat gut gewirkt. Die Europ\u00e4er waren innovativ in den letzten Jahrhunderten. Gegenw\u00e4rtig l\u00e4uft es nicht so. Asien hat sich vielleicht diesen Wettbewerbsgedanken zu eigen gemacht, Lateinamerika ist schon wieder anders, Afrika v\u00f6llig anders, die arabische Welt auch. Was die Europ\u00e4er nicht gel\u00f6st haben, ist die Frage nach ihrem Verh\u00e4ltnis zu Russland. Ich habe mich auch aufgeregt \u00fcber Putin und die Krim, und zwar gewaltig. Ich wei\u00df auch nicht, wie das mit der Ukraine gel\u00f6st werden soll. Vielleicht muss die mal den Eisernen Vorhang \u00fcbernehmen, bis da wieder Ruhe eingekehrt ist. Ich wei\u00df es nicht. Aber irgendwie muss sich Europa mit den Russen in den n\u00e4chsten zehn Jahren arrangieren. Die Russen haben die Ressourcen, wir Europ\u00e4er die Industrie. Und wenn sie sich nicht arrangieren, wird Europa untergehen. Das ist ziemlich einfach und klar. Die Amerikaner versuchen auch, die Europ\u00e4er auf ihre Seite zu ziehen. Da ist der Ozean dazwischen, der Kontinent ist eurasisch. Und man muss sich dann eine Meinung bilden. Und man kann sagen, okay, wir machen unser Gl\u00fcck mit den Amis, oder wir machen unser Gl\u00fcck mit den Russen, da muss man sich einigen. Mit beiden scheint es nicht m\u00f6glich zu sein \u2013 was ich besser f\u00e4nde. Ich w\u00fcrde gerne mit beiden arbeiten.", "Eine Frage zum Parteiensystem. Es ist im Umbruch, nichts ist mehr wie noch vor einigen Jahren...", "Nat\u00fcrlich. Ich habe im Landtage eine Rede gehalten, das war so 2011, 2012, wo ich auf diesen Punkt eingegangen bin. Da war diese Finanzmarktkrise, Europa war v\u00f6llig ersch\u00fcttert. Und alle Parteien kommen jetzt in die Situation, dass ihre Programmatik \u00fcberpr\u00fcft werden muss. Ob die noch passt auf dieses Jahrhundert. Da haben alle gefeixt und gelacht, was die wieder redet, die Hermenau. Aber genauso ist es gekommen. Jede Partei hat programmatisch gro\u00dfe Ersch\u00fctterungen hinnehmen m\u00fcssen. Die Linken zum Beispiel k\u00f6nnen schwer erkl\u00e4ren, ebenso wenig wie die Gr\u00fcnen, wobei die sich jetzt vom Sozialen entfernen, aber bei den Linken ist es dramatisch, die sagen, wir sind multikulti und f\u00fcr offene Grenzen, und dabei ist es ihnen egal, ob der Arbeiter dabei gesellschaftlich draufgeht oder nicht. Da haben die einen herzzerrei\u00dfenden Konflikt in ihrer eigenen Denkhaltung. Also, ihre Art, die Welt zu betrachten, funktioniert nicht mehr. Das ist ein Chaos. Da gibt es einen Spannungsbogen zwischen Kipping und Wagenknecht, die das ein bisschen symbolisieren. Es geht auch der SPD auf eine bestimmte Art so, aber die hat ja schon lange ihre urspr\u00fcngliche Klientel aufgegeben, die Arbeiter. Die SPD hat ja ihre Wurzeln in Sachsen, das war alles mal eine rote Gegend. Es ist erstaunlich, jetzt hat die SPD hier gerade zehn Prozent. Ich glaube, es wird eher weniger. Das sind die Verwerfungen bei den klassischen linken Parteien, SPD und Linke. Die Gr\u00fcnen haben im Moment noch Oberwasser, weil das Umweltthema nicht von der Hand zu weisen ist. Dass sie aber dabei bestimmte Gruppen anderen privaten Katastrophen aussetzen, wenn sie da beispielsweise beim Thema Diesel durchmarschieren, erleben wir gerade. Aber das ist ihnen egal, weil ihnen die Klientel derer reicht, die sich ein anderes Auto leisten k\u00f6nnen.", "Ist bei diesen Umweltdebatten nicht auch viel hei\u00dfe Luft dabei? Der Diesel wurde vor einigen Jahren noch als Klimaretter gefeiert.", "Diesel hin, Diesel her, die Frage der Stickoxide und des Feinstaubs steht immer. Ich habe schon fr\u00fcher gefordert, macht einen Filter dran, dann ist es gut. Das w\u00e4re auch heute meine Option.", "Es l\u00e4sst sich doch technisch so l\u00f6sen, dass nicht mehr viel rauskommt. Es gibt immer einen Zielkonflikt zwischen Stickoxiden, Feinstaub\u2026 Aber wenn man dort einen Kompromiss findet, ist das doch immer noch eine vern\u00fcnftige Technik. Vieles in der Debatte wirkt, wenn nicht an den Haaren herbeigezogen, dann doch aufgeblasen.", "Die Frage ist: Was f\u00fcr einen Lebensstil m\u00f6chte man? Du f\u00e4hrst elektrisch, machst alles mit der Sonne, kannst dich gut f\u00fchlen, ist teuer, kann sich nicht jeder leisten, aber wer es sich leisten kann, lebt eben dann das Leben der Feinen und moralisch Guten. Und das m\u00f6chte man ja auch gerne. Die Gr\u00fcnen m\u00fcssen da jetzt selber durch, vielleicht m\u00fcssen sie auch ein bisschen zur\u00fcck, das m\u00fcssen sie selber sehen. Meiner Meinung nach ist das das Bedienen einer betuchten Klientel. Und davon halte ich nichts. Ich komme aus einem Arbeiterhaushalt. Meine Eltern haben hart gearbeitet und sind fr\u00fch gestorben. Ich bin da sehr kritisch eingestellt.", "Die Gr\u00fcnen haben als Voraussetzung f\u00fcr neue Koalitionsverhandlungen, wenn es wieder in Richtung Jamaika geht, man wei\u00df ja nicht, was mit der Koalition passiert, bereits erkl\u00e4rt, dass ab 2030 keine Verbrennungsmotoren verkauft werden sollen.", "Wie in Norwegen.", "Hie\u00dfe das, dass sich ein Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung dann kein Auto mehr leisten kann?", "Das wei\u00df man nicht. Die wollen ja gleichzeitig den \u00d6PNV anheizen. Das hei\u00dft, es gibt da eine Klientel, die Betuchten, die haben ein teures E-Auto, und die anderen sitzen alle in der S-Bahn. Das ist der Plan, das merkt man. Das ist schon interessant.", "Wie sch\u00e4tzen Sie die AfD ein?", "Das war am Anfang eine Sammlungsbewegung mit sehr verschiedenen Leuten mit unterschiedlichen W\u00fcnschen. Nach und nach sind auch Leute von den rechtsextremen Parteien eingesickert, die ja nie auf mehr als f\u00fcnf oder sechs Prozent gekommen waren. Die versauen der AfD das Gesch\u00e4ft, ganz eindeutig. Und die AfD ist nicht in der Lage, die rauszuschmei\u00dfen. Die AfD ist nicht in der Lage, mit ihren f\u00fchrenden K\u00f6pfen eine klare Trennlinie zwischen sehr konservativ und rechtsextrem zu ziehen. Solange sie das nicht kann, kann man sie als Regierungspartei nicht ernst nehmen, das geht nicht. Sie k\u00f6nnen nicht einen AfD-Innenminister haben, der nicht in der Lage ist, Rechtsextremismus zu definieren und zu bestrafen. Das geht nicht. Aber die Mischung ist bunt. Und vielleicht bekommen ja die Freien W\u00e4hler aus der AfD auch Zulauf genau wie von der Linken. Entt\u00e4uschte Arbeiter zum Beispiel kommen ja von beiden Seiten.", "Sie meinen, bei den Landtagswahlen in Sachsen im September?", "Auch in Th\u00fcringen und Brandenburg.", "Glauben Sie, dass es auf Bundesebene in diesem Jahr noch zu einem Regierungswechsel kommt, dass die Kanzlerin abtritt?", "Wenn, dann nach den Ostwahlen. Vorher w\u00fcrden es sich die CDU-Verb\u00e4nde im Osten vielleicht w\u00fcnschen, aber es gibt keinen nutzbaren Anlass f\u00fcr einen ehrenvollen R\u00fcckzug. Das Wahlergebnis k\u00f6nnte dann ein Anlass f\u00fcr einen unehrenhaften sein.", "Es gibt auch Spekulationen, dass ein solcher Machtwechsel im M\u00e4rz erfolgen k\u00f6nnte, solange die Umfragen die Union bei 30 Prozent oder sogar dar\u00fcber sehen, um ihrer Nachfolgerin einen guten Start zu erm\u00f6glichen. Wahrscheinlich sitzt man im Kanzleramt \u00fcber die Zahlen gebeugt und pr\u00fcft alle Optionen.", "Aber Annegret Kramp-Karenbauer wird als Bundeskanzlerin anders wahrgenommen werden als als Parteichefin. Und ich wei\u00df nicht, ob das im Osten mit AKK was bringt. Aber die testen nat\u00fcrlich die Umfragewerte, das sehe ich auch.", "In Sachsen wird am 1. September gew\u00e4hlt, ebenso in Brandenburg, dann in Th\u00fcringen. Wie w\u00fcrden Sie die Stimmung in Sachsen beschreiben?", "Es geht ja nicht immer darum, die CDU abzuw\u00e4hlen oder so. In Brandenburg regiert die SPD, und die hat \u00e4hnliche Umfragewerte. Es geht nicht um rechts oder links, es geht um oben und unten. Die Stimmung hier ist leicht angespannt. Die Leute sind auf Alarm, die sind nicht abgewandt von der Politik, die horchen und beobachten. Deswegen macht es der Herr Kretschmer ja richtig und f\u00e4hrt durchs Land und redet viel. Das ist richtig. Viele haben auch gesagt, egal was die jetzt veranstalten, die schmei\u00dfen jetzt im Wahljahr Kamelle unters Volk, und hinterher werden wir wieder ver\u00e4ppelt. Die erreichst du nicht mehr. Die Frage ist, wie hoch ist dieser Prozentsatz. Das ist nicht klar. Wie hoch ist der Anteil derer, die ihre Meinung nicht mehr \u00e4ndern werden. Daran arbeiten wir mit den Freien W\u00e4hlern.", "Und was tun Sie, um an diese Leute heranzukommen?", "Ihre Probleme ernst nehmen. Die Leute haben ein feines Gesp\u00fcr. Die k\u00f6nnen sehr genau merken, wer es ernst meint mit ihnen und wer nicht. Die sp\u00fcren das. Und das Bild des Politikers ist sehr schlecht.", "Wie sind Sie zu den Freien W\u00e4hlern gekommen?", "Die haben mich gefragt. Ich habe mich seit einiger Zeit auf meine Wirtschaftssachen konzentriert. Mir gef\u00e4llt das Unternehmertum\u00a0\u2013 es entspricht meinem Naturell und meiner Familiengeschichte. Politik habe ich nur nebenbei als Beraterin gemacht. Der B\u00fcrgermeister von Grimma, Matthias Berger, ein Freund von mir, wir haben damals 2002 bei der Flut zusammengearbeitet\u00a0\u2013 wir sind vor einiger Zeit mit den Freien W\u00e4hlern ins Gespr\u00e4ch gekommen, da hat sich ein kreativer Faden entsponnen. Im M\u00e4rz haben wir einen kleinen Beratervertrag unterschrieben. Beratung mach ich immer. Und dann haben wir im Herbst gemerkt, wir m\u00fcssen jetzt entweder ernst machen oder wir lassen es. Sie haben mich zu einer Kandidatur gedr\u00e4ngt. Ich habe gesagt, sowas mach ich nicht mehr. Ich bin aus den Gr\u00fcnen ausgetreten, bin aus dem Parlament raus, ich mach das nicht mehr. Entweder das ist eine B\u00fcrgerbewegung, und es gibt ganz viele Menschen, die was wollen, dann finden sich auch die Anf\u00fchrer zur richtigen Zeit. Oder ihr braucht einfach nur eine bekannte Projektionsfl\u00e4che, die euch in den Landtag bringt, und das mache ich nicht. Und dann haben sie mir den Vertrag angeboten. Ich habe gesagt, gut, ich kann euch den Wahlkampf managen, ich kann euch den Programmprozess sortieren und solche Sachen.", "Und warum die Freien W\u00e4hler? Wie haben die bei den letzten Wahlen abgeschnitten?", "In der Kommunalwahl, mit der ich momentan im Wesentlichen t\u00e4tig bin, mit 24 Prozent als zweite nach der CDU. Wir stellen ein Drittel der B\u00fcrgermeister. Bei den Landtagswahlen haben die Freien W\u00e4hler mit 1,2 Prozent miserabel abgeschnitten. Da war auch die AfD noch neu, mit der hatten sie vorher versucht zusammenzuarbeiten. Die AfD hat dann einfach die ganzen Stimmen mitgenommen. Aber der entscheidende Punkt ist, dass die Freien W\u00e4hler auf kommunaler Ebene dominieren, zumindest sehr stark sind, st\u00e4rker als die Linke, die SPD, die Gr\u00fcnen, die FDP. Da ist eigentlich nur noch die CDU. Es ist kaum bekannt, dass die Freien W\u00e4hler in Sachsen so stark sind. Es sind ungef\u00e4hr 10.000 Leute, in allen m\u00f6glichen kleinen W\u00e4hlervereinen auf kommunaler Ebene sortiert. Die sind alle selbst\u00e4ndig, die machen alle ihr Ding, aber man kann sich immer einigen, wenn es um Sachfragen geht. Darum werden wir ringen. Denn auf Landesebene geht es um Sachfragen. Das ganze Politiktheater mit den Schauk\u00e4mpfen in Berlin geht uns nichts mehr an. Wir hoffen, dass das z\u00fcndet, dass wir auch in den Gro\u00dfst\u00e4dten mehr ziehen. Mal sehen, wie die Kommunalwahl [im Mai 2019] ausgeht. Entweder werden wir wieder zweite hinter der CDU oder sogar erste. Und dann ist das eine ernstzunehmende Gr\u00f6\u00dfe.", "Sie versuchen jetzt, diese St\u00e4rke auf kommunaler Ebene auf die Landesebene zu \u00fcbersetzen?", "Ja, es soll an der Sachfrage entschieden werden. Wir haben Leute drin, die sind richtig konservativ, haben fr\u00fcher vielleicht AfD gew\u00e4hlt. Wir haben Leute, die haben fr\u00fcher mal die Linke oder die SPD gew\u00e4hlt. Es gibt auch welche, die FDP oder Gr\u00fcne gew\u00e4hlt haben. Also, aus allen Gruppen sind Leute drin. Ich finde das eine St\u00e4rke. Weil, am Ende, das, was die in den Parlamenten zum Teil gar nicht mehr hinkriegen, n\u00e4mlich Kompromisse zu schlie\u00dfen, wo man das Gef\u00fchl hat, dass es irgendwie in die richtige Richtung f\u00fcr fast alle geht, das k\u00f6nnen die Freien W\u00e4hler. Und dann finde ich, sollten wir das auch als Pfund in die Landespolitik einbringen, das w\u00e4re also ein neuer Politikstil. Und das andere ist, die Freien W\u00e4hler m\u00fcssen nicht in Berlin oder Br\u00fcssel irgendeinen Hintern abk\u00fcssen, die k\u00f6nnen ihr Ding machen. Die anderen sind in die Parteien eingebunden und kriegen par ordre du mufti aus Berlin eine Ansage. Egal, welche andere Partei sie nehmen. Die CDU, die Gr\u00fcnen, die SPD bis hin zur Linken, alle kriegen ihre Befehle aus Berlin. Das ist bei den Freien W\u00e4hler nicht m\u00f6glich. Wir haben hier eine kleine Funktionspartei auf Landesebene, weil es nicht erlaubt ist, dass Vereine zur Landtagswahl antreten. Und mit dieser Partei \u2013 die hat nicht einmal 100 Mitglieder \u2013 organisieren wir den Landtagswahlkampf und stellen die Berechtigung zum Kandidieren her. Das ist die einzige Funktion dieser Partei, ansonsten kommt alles Inhaltliche und Programmatische aus den St\u00e4dten und D\u00f6rfern und Regionen. Und so soll es auch sein. Da die Landespolitik sehr viel f\u00fcr die Kommunen regelt, \u00fcber die Finanzzuweisungen, Infrastruktur und so weiter, m\u00fcssen die Kommunen mit am Tisch sitzen. Die s\u00e4chsische Politik muss aus einem Guss kommen, Vorschl\u00e4ge im Bundesrat m\u00fcssen zwischen kommunaler und Landesebene abgestimmt sein. Es muss eine s\u00e4chsische Ansage im Bundesrat und Bundestag geben, wo alles miteinander im Vorfeld in Sachsen schon ausdiskutiert ist und es in Wirklichkeit ein s\u00e4chsischer Vorschlag ist. Und da wird viel kommen.", "Welche konkreten Fragen w\u00fcrden Sie denn ansprechen? Was w\u00fcrden Sie gerne \u00e4ndern?", "Die Kommunen sitzen immer am Ende der Nahrungskette. Die werden immer ver\u00e4ppelt. Ich w\u00fcrde die ganze Fl\u00fcchtlingsfrage den Kommunen in die Hand geben. Nicht nur die Fl\u00fcchtlinge, auch Zuwanderung, Migration, Arbeitsmigration. Die Kommunen sollen das machen, die sollen das Geld kriegen, diese ganzen hundert Milliarden kriegen die Kommunen. Die entscheiden \u00fcber die Integrationsma\u00dfnahmen, die entscheiden \u00fcber die Anstellungen und so weiter. Ob es sozialen Wohnraum gibt, ob es Heilmittel gibt\u00a0\u2013 das soll in den Kommunen entschieden werden. Und auch, wie viele reinkommen, soll entschieden werden. Es kann sein, es gibt Kommunen, die nehmen auf 100 Einwohner 50 neue, andere nehmen vielleicht nur einen.", "Dann m\u00fcsste aber die Freiz\u00fcgigkeit der Leute eingeschr\u00e4nkt werden.", "Meiner Meinung nach muss es ein Wohnortprinzip geben. Immigration funktioniert an einem Ort \u00fcber Arbeit und Gemeinschaft. Alles andere scheint nicht so richtig zu funktionieren, wenn es die Leute nicht selber wollen. Man muss davon ausgehen, dass nicht jeder Fl\u00fcchtling den Wunsch hat, hiesige Arbeits- und Lebensverh\u00e4ltnisse zu \u00fcbernehmen. Den Eindruck habe ich schon. Wenn ich nach Saudi-Arabien ziehe, dann kann ich dort auch nicht mit Spaghetti-Top rumlaufen, das ist eben dort nicht m\u00f6glich. Ich muss ja nicht dahin gehen, wenn ich das nicht will. Das ist ja der Punkt, auf den ich hinauswill: Kein Mensch zwingt Leute, die unsere Lebensweise verachten und schrecklich finden, hierher zu kommen. Dann sollen sie nach Saudi-Arabien oder in die Emirate fliehen, wenn sie das besser finden. Das ist doch okay. Ich w\u00fcrde mich nur nicht moralisch aufspielen und sagen, ich finde das schlecht in Saudi-Arabien. Was ich eben nicht verstehe, ist, dass man hierher kommt, das Geld der hiesigen Bev\u00f6lkerung gerne annimmt und dann diese Bev\u00f6lkerung verachtet und f\u00fcr schlecht h\u00e4lt. Das k\u00f6nnen sie hier keinem erkl\u00e4ren, der von seinem hart verdienten Geld noch Steuern abdr\u00fcckt. So wie ich finde, dass es sch\u00f6n w\u00e4re, wenn die Deutschen wieder ausges\u00f6hnter mit ihrer eigenen Heimat w\u00e4ren, f\u00e4nde ich es sch\u00f6n, wenn das das Leitbild ist, zu sagen: Leute, ihr seid hier willkommen, aber unsere Arbeits- und Lebensweise werden wir wegen euch nicht \u00e4ndern. Ihr m\u00fcsst da am Ende schon unsere \u00fcbernehmen, zumindest im \u00f6ffentlichen Bereich.", "Wie kann man davon wegkommen, dass sich solche Themen nicht vern\u00fcnftig diskutieren lassen? Mit dem, was Sie hier sagen, werden Sie in bestimmten Kreisen sofort beschimpft und als Nazi verunglimpft.", "Immer wiederholen, immer wiederholen, steter Tropfen h\u00f6hlt den Stein. Ich bin in sozialen Netzwerken schon gegei\u00dfelt worden, dass ich \u00fcberhaupt mit Ihnen geredet habe. Ich bin schon durch, hab\u2019s hinter mir. Freiheit hei\u00dft Verantwortung und Selbstbestimmtheit."]}}}