{"news_outlet": "deutsche rt", "provenance": "https://de.rt.com/inland/87626-berlin-aufstehen-kongress-wir-sind-riesen/", "query_keywords": ["migration"], "creation_date": "29.04.2019", "last_modified": "03.05.2019", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": [], "author_organization": "RT", "news_keywords": [], "content": {"title": "Berliner Aufstehen-Kongress: \"Sie nennen uns Zwerge, doch tats\u00e4chlich sind wir Riesen\"", "description": "Die Basisgruppen der Sammlungsbewegung Aufstehen hatten am 28. April zum berlinweiten Kongress geladen \u2013 und Hunderte Interessierte kamen. Der Kongress strafte in fast allen Belangen die h\u00e4mischen Untergangsges\u00e4nge auf die Bewegung L\u00fcgen. RT Deutsch war vor Ort.", "body": {"": ["von Florian Warweg", "Schon beim Betreten des Verlags- und B\u00fcrogeb\u00e4udes am Franz-Mehring-Platz 1 wird deutlich: ein Reinfall wird dieser Kongress wohl nicht, obwohl die Sammlungsbewegung in den letzten Wochen mit Spott und H\u00e4me \u00fcberzogen wurde. Auch kurz vor dem offiziellen Beginn um 11 Uhr warten noch immer zahlreiche Interessierte auf Einlass.", "Mehr zum Thema -\u00a0Wider die simplen Feindbilder \u2013 Das erste Treffen der Sammlungsbewegung \"Aufstehen\" in Berlin", "Der nach dem kommunistischen Verleger und Filmproduzenten Willi M\u00fcnzenberg benannte und f\u00fcr rund 300 Personen ausgelegte Veranstaltungssaal platzt aus allen N\u00e4hten. Zus\u00e4tzliche Sitzgelegenheiten m\u00fcssen noch hereingetragen werden. Auf den ersten Blick dominiert eher lichtes und grauwei\u00dfes Haar. Doch bei n\u00e4herem Hinschauen f\u00e4llt auf, das Publikum ist \u2013 entgegen dem ersten Eindruck \u2013 doch recht gemischt, man sieht dann doch so einige Mittzwanziger bis Enddrei\u00dfiger.", "Moderiert wird das Plenum von einem Duo der Neuk\u00f6llner Basisorganisation, der Regisseurin Laura Laabs und dem Unternehmensberater Dieter K\u00fcchler. Es ist dann auch das Er\u00f6ffnungsstatement von Laabs, welches f\u00fcr die ersten befreiten Lacher im Saal sorgt:", "Dann erscheint die Mitbegr\u00fcnderin der Sammlungsbewegung Sahra Wagenknecht. Allerdings nur mit einem Video-Einspieler, in dem sie sich kurz f\u00fcr ihre Nichtteilnahme entschuldigt \u2013 \"Ich w\u00e4re heute sehr gerne bei euch, aber leider habe ich einen Termin au\u00dferhalb Deutschlands\" \u2013 und den Teilnehmern viel Erfolg w\u00fcnscht.", "Den ersten Redebeitrag in persona h\u00e4lt dann anschlie\u00dfend der neue Vorsitzende im Vorstand des Tr\u00e4gervereins von Aufstehen, der Schauspieler Wolfgang Zarnack. Nach einem kurzen R\u00fcckblick auf die vergangenen Monate \u2013 es fallen Worte wie \"zahlreiche Fehler begangen\" und \"teilweise gab es eine totale \u00dcberforderung der ehrenamtlichen Strukturen\" \u2013 wendet er den Blick in die Gegenwart und die Zukunft. Er verweist auf die vielen kleinen K\u00e4mpfe und zwischenzeitlichen Siege, die ihm Hoffnung machen und ruft zur Selbsterm\u00e4chtigung der Basisgruppen von \"Aufstehen\" auf. Abschlie\u00dfend betont er:", "Ihm folgen Redebeitr\u00e4ge von B\u00e4rbel Lange, Mitglied im Landesvorstand der Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft\u00a0(GEW) sowie von dem \u00d6konomen und Mitherausgeber des Magazins f\u00fcr Wirtschaftspolitik Makroskop, Dr. Paul Steinhardt.", "Nach einer Kaffeepause, auch mit vielseitigem pers\u00f6nlichen Austausch zwischen Teilnehmerinnen und Teilnehmern, ging es dann in die themenspezifischen Workshops: 1) Wohnen, 2) Wirtschaft und Soziales, 3) Frieden, 4) Demokratie und Lobbyismus, 5) Umwelt, 6) Migration sowie 7) Bewegung und Organisation.", "Am Ende der ersten inhaltlichen Runde wurden die Ergebnisse aller Workshops im Plenum nach dem Vorbild eines \"Speed-Dating\" zusammenfassend vorgestellt und auf Stellw\u00e4nden optisch festgehalten. In einer zweiten Runde sollte dann auf Basis der erarbeiteten Ergebnisse eine zweite, st\u00e4rker \"aktionsorientierte\" Workshop-Runde stattfinden.", "Die Stimmung in den Workshops entsprach nur bedingt den Horrormeldungen, die man so oft \u00fcber das kommunikative Miteinander (oder eher \"Durcheinander\"?) bei \"Aufstehen\" zu h\u00f6ren und zu lesen bekam. Insbesondere in den Workshops zu den Themenfeldern \"Wirtschaft und Soziales\", \"Frieden\", \"Umwelt\" und \"Migration\" herrschte \u2013 soweit beobachtbar \u2013 ein recht konstruktives Miteinander. Auff\u00e4llig, wenn auch nicht v\u00f6llig \u00fcberraschend, waren die Generationsunterschiede zwischen den Workshop zu bestimmten Themenschwerpunkten. Lag etwa beim Workshop \"Frieden\" das Durchschnittsalter sicher \u00fcber 70, war der Workshop \"Umwelt\" eher von der Generation der 20- bis 40-J\u00e4hrigen gepr\u00e4gt. Das regt zweifellos zum Nachdenken \u00fcber die Rolle pers\u00f6nlicher geschichtlicher Erfahrungen und deren wirksamere Weitervermittlung an.", "Mehr zum Thema -\u00a0Die Stunde der Hebammen: Pressekonferenz der linken Sammlungsbewegung \"Aufstehen\"", "Auch wenn wirtschafts- und sozialpolitische Themen den Kongress dominierten, verabschiedete \"Aufstehen Berlin\" auf diesem Kongress mit gro\u00dfer Mehrheit einen Beschluss, der die Bundesregierung auffordert, jegliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr den selbsternannten venezolanischen Pr\u00e4sidenten Juan Guaid\u00f3 einzustellen:", "Seinen Abschluss fand der Kongress mit einer Rede von Michael Pr\u00fctz von der Initiative \"Deutsche Wohnen enteignen\". Er forderte \"Aufstehen\" zu gemeinsamen Aktionen auf und erkl\u00e4rte abschlie\u00dfend:"]}}}