{"news_outlet": "deutsche rt", "provenance": "https://de.rt.com/inland/89374-christian-wulff-nennt-fluchtlingszuzug-glucksfall/", "query_keywords": ["zuwander", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "20.06.2019", "last_modified": "21.06.2019", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["RT"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Christian Wulff nennt Fl\u00fcchtlingszuzug einen \"Gl\u00fccksfall wie die deutsche Einheit\" ", "description": "Der fr\u00fchere Bundespr\u00e4sident Christian Wulff hat den Zustrom von Fl\u00fcchtlingen mit der deutschen Einheit verglichen. Wie diese werde der Fl\u00fcchtlingszuzug zu einem \"Gl\u00fccksfall\" der deutschen Geschichte werden. Fehleinsch\u00e4tzungen und Probleme \u00e4nderten daran nichts.", "body": {"": ["Christian Wulff hat den Fl\u00fcchtlingszustrom der vergangenen Jahre als historischen \"Gl\u00fccksfall\" f\u00fcr Deutschland bezeichnet \u2013 \"wie die deutsche Einheit\". Bei einer Veranstaltung der Konrad-Adenauer-Stiftung anl\u00e4sslich seines 60. Geburtstags \u00e4u\u00dferte der fr\u00fchere Bundespr\u00e4sident am Dienstag in Hannover den Geburtstagswunsch, sich den Termin 4. September 2040 im Kalender vorzumerken. An diesem Tag werde Deutschland das historische Gro\u00dfereignis \"25 Jahre Fl\u00fcchtlinge\" feiern.", "Deutschland werde auf den Zuzug der Fl\u00fcchtlinge in einigen Jahren als einen \"gro\u00dfen Moment seiner Geschichte\" zur\u00fcckblicken, so Wulff weiter. Die Fehleinsch\u00e4tzungen und Probleme bei der Aufnahme der Fl\u00fcchtlinge st\u00fcnden dem nicht im Wege. Wulff w\u00f6rtlich:", "Der fr\u00fchere Bundespr\u00e4sident sprach sich au\u00dferdem f\u00fcr eine klare Abgrenzung von \"rechten Stimmungsmachern\" aus. Die demokratischen Parteien m\u00fcssten klarer und selbstbewusster auftreten und sich dabei \"Apokalyptikern\" und \"Fake-News-Produzenten\" deutlich entgegenstellen.", "Die Lage in Deutschland sei viel besser als die oftmals verbreitete schlechte Stimmung. Wulff warnte auch vor dem Verschwimmen der Grenzen zwischen Patriotismus und Nationalismus. Der Nationalismus habe Deutschland immer ins Ungl\u00fcck gef\u00fchrt. Dass die nationalistische Ideologie, was immer man von ihr halten mag, letztlich auch der deutschen Einheit zugrunde lag, blendet der Altbundespr\u00e4sident dabei aus.", "Christian Wulff war im Februar 2012 nach einer Medienkampagne gegen ihn vom Amt des Bundespr\u00e4sidenten zur\u00fcckgetreten. Im Jahr 2010 hatte er mit seiner \u00c4u\u00dferung, der Islam geh\u00f6re zweifelsfrei zu Deutschland, eine kontroverse Debatte ausgel\u00f6st. 2016 hatte Wulff zu Empathie gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen aufgerufen, damit das Zusammenleben gelingen k\u00f6nne.", "Wulffs aktuelle \u00c4u\u00dferungen zur Fl\u00fcchtlingskrise erlauben m\u00f6glicherweise unfreiwillig einen Blick auf die Sicht der deutschen Eliten auf die Fl\u00fcchtlingsfrage. Wulff spricht zwar von \"Fl\u00fcchtlingszuzug\", meint aber offenbar Zuwanderung.", "Die von ihm gezogenen Parallelen zur deutschen Einheit wirken dann weniger schief, wenn man die \"historischen Gro\u00dfereignisse\" unter \u00f6konomischen Gesichtspunkten sieht: Bei beiden ging und geht es auch und vor allem um die Zufuhr billiger Arbeitskr\u00e4fte f\u00fcr die (west-)deutsche Wirtschaft.", "Mehr zum Thema - \"Die Schweigespirale durchbrechen\" \u2013 Wie eine Basis-Initiative die Fl\u00fcchtlingspolitik kritisiert"]}}}