{"news_outlet": "deutsche rt", "provenance": "https://de.rt.com/inland/98709-vor-integrationsgipfel-spd-grune-fordern/", "query_keywords": ["migration", "zuwander", "einwander", "migrant"], "creation_date": "02.03.2020", "last_modified": "02.03.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": [], "author_organization": "RT", "news_keywords": [], "content": {"title": "Vor Integrationsgipfel: SPD und Gr\u00fcne fordern Rassismusbeauftragten", "description": "Die Union will eine Expertengruppe gegen Muslimfeindlichkeit. Die SPD findet, das reicht nicht. Und auch die Gr\u00fcnen stellen weitere Forderungen, um Rassismus und Hass zu bek\u00e4mpfen. Vor dem Integrationsgipfel herrscht also gro\u00dfe Uneinigkeit.", "body": {"": ["Vor dem Integrationsgipfel an diesem Montag in Berlin haben SPD und Gr\u00fcne die Einsetzung eines Rassismusbeauftragen der Bundesregierung gefordert. Dieser sollte \"als unabh\u00e4ngige Stelle, mit eigenen Ressourcen ausgestattet\" werden, sagte die stellvertretende SPD-Vorsitzende Serpil Midyatli dem Berliner Tagesspiegel\u00a0am Sonntag. Gr\u00fcnen-Fraktionschefin Katrin G\u00f6ring-Eckardt sagte den Zeitungen der Funke-Mediengruppe zur Forderung auch aus ihrer Partei weiter:", "Nach Informationen des Tagesspiegels steht die Union dem Vorschlag skeptisch gegen\u00fcber. Die beiden SPD-Vorsitzenden Saskia Esken und Norbert Walter-Borjans wollten das Thema beim n\u00e4chsten Treffen des Koalitionsausschusses am 8. M\u00e4rz auf den Tisch bringen, sagte Midyatli der Zeitung.", "Am Montag findet im Kanzleramt ein Integrationsgipfel statt. Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) l\u00e4dt dazu regelm\u00e4\u00dfig Vertreter von Organisationen ein, die sich mit Migration und\u00a0Integration\u00a0besch\u00e4ftigen.\u00a0Ein Thema soll der rassistische Anschlag in Hanau sein. Ein 43-j\u00e4hriger Deutscher hatte dort am 19. Februar neun Menschen mit ausl\u00e4ndischen Wurzeln erschossen. Der Sportsch\u00fctze soll auch seine Mutter get\u00f6tet haben, bevor er sich selbst das Leben nahm.", "Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) k\u00fcndigte am Samstag die Einrichtung einer unabh\u00e4ngigen Expertengruppe gegen Islamfeindlichkeit an. \"Hasspr\u00e4vention und F\u00f6rderung der Demokratie werden jetzt im Bundesinnenministerium weiter gest\u00e4rkt.\" Damit reagierte er vor dem Migrationsgipfel auf eine Forderung der Integrationsbeauftragten Annette Widmann-Mauz (CDU).", "Die Arbeit des \"Unabh\u00e4ngigen Expertenkreises Islamfeindlichkeit\" sei auf mehrere Jahre angelegt. Seehofer sagte:", "Au\u00dferdem sollen Schnittmengen mit antisemitischen Haltungen untersucht werden. Dies solle in einem Bericht m\u00fcnden, der Empfehlungen f\u00fcr den Kampf gegen antimuslimischen Hass und islamfeindliche Ausgrenzung gebe.", "Um den Rassismus zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, fordern die Gr\u00fcnen au\u00dferdem die Einrichtung einer \"virtuellen Polizeiwache\" und neue Rechte f\u00fcr Migranten. In einer Vorlage f\u00fcr den Parteirat, die der Nachrichtenagentur dpa vorliegt, hei\u00dft es:", "In ihrer am Samstag ver\u00f6ffentlichten w\u00f6chentlichen Videobotschaft sagte Kanzlerin Angela Merkel, nach den Morden in Hanau m\u00fcsse man konstatieren, dass es Gruppen in unserer Gesellschaft gebe, die sich im Augenblick nicht sicher f\u00fchlten. Die Kanzlerin sagte:", "Allein in diesem Jahr stelle die Bundesregierung f\u00fcr Pr\u00e4ventionsarbeit 125 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung.", "Der Vorsitzende des Bundeszuwanderungs- und Integrationsrats (BZI), Memet Kili\u00e7, forderte zudem mehr Sichtbarkeit von Migranten \"sowohl in den Parlamenten, in der Justiz und den Sicherheitsbeh\u00f6rden als auch an Hochschulen und in F\u00fchrungspositionen.\"", "Beim Integrationsgipfel wird auch der sogenannte \"Nationale Aktionsplan\u00a0Integration\" Thema sein \u2013 in diesem hat die Bundesregierung ihre Integrationsma\u00dfnahmen geb\u00fcndelt. Der Schwerpunkt des Gipfels liegt diesmal auf der sogenannten Vor-Integration, also der Frage, wie schon im Herkunftsland systematisch damit begonnen werden kann, Einwanderinnen und Einwanderer auf Deutschland vorzubereiten.", "(dpa/rt)"]}}}