{"news_outlet": "deutsche rt", "provenance": "https://de.rt.com/europa/89970-malta-lasst-migranten-vom-rettungsschiff-alan-kurdi/", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "08.07.2019", "last_modified": "08.07.2019", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": [], "author_organization": "RT", "news_keywords": [], "content": {"title": "Malta l\u00e4sst Migranten von Rettungsschiff \"Alan Kurdi\" an Land", "description": "Tagelang suchte das deutsche Rettungsschiff \"Alan Kurdi\" nach einem sicheren Hafen f\u00fcr 65 Migranten. Am Sonntag dann die Nachricht: Malta l\u00e4sst die Menschen an Land. Sie sollen auf europ\u00e4ische L\u00e4nder verteilt werden \u2013 auch nach Deutschland.", "body": {"": ["Malta hat sich am Sonntag bereiterkl\u00e4rt, die 65 Migranten auf dem deutschen Rettungsschiff Alan Kurdi an Land zu lassen. Sie w\u00fcrden umgehend auf andere europ\u00e4ische L\u00e4nder verteilt, gab die Regierung in Valletta nach Gespr\u00e4chen mit Vertretern der der EU-Kommission und Deutschlands bekannt. \"Wir sind freudig \u00fcberrascht\", sagte Gorden Isler, Einsatzleiter der\u00a0Organisation Sea-Eye aus Regensburg, in einem Telefonat mit der Deutschen Presse-Agentur (dpa). Die Besatzung habe die erl\u00f6sende Nachricht erst \u00fcber Anrufe von Journalisten erhalten.", "Die maltesischen Beh\u00f6rden teilten mit, es sei au\u00dferdem eine Vereinbarung erzielt worden, wonach EU-L\u00e4nder die H\u00e4lfte von weiteren 58 Migranten aufnehmen w\u00fcrden, die von der maltesischen Marine aus dem Mittelmeer gerettet worden seien.", "Alan Kurdi wurde Einfahrterlaubnis in den Hafen von Lampedusa verwehrt", "Bundesinnenminister Horst Seehofer begr\u00fc\u00dfte, dass Valletta den insgesamt 123 Migranten erlaubt hat, an Land zu gehen. Seehofer w\u00f6rtlich:", "Sea-Eye-Einsatzleiter Isler sagte, die Beh\u00f6rden Maltas h\u00e4tten die Navigatoren der Alan Kurdi angewiesen, nach Gozo, der Nachbarinsel Maltas, zu fahren. \"Das ist 50 Seemeilen entfernt und dauert etwa sieben Stunden.\" Dort w\u00fcrden die Menschen vermutlich auf See vom maltesischen Milit\u00e4r \u00fcbernommen und an Land gebracht.", "Die Alan Kurdi \u2013 benannt nach dem dreij\u00e4hrigen syrischen Fl\u00fcchtlingsjungen, dessen Leiche im Sp\u00e4tsommer 2015 an einem Strand in der T\u00fcrkei angesp\u00fclt wurde \u2013 ist ein 38 Meter langes fr\u00fcheres DDR-Forschungsschiff. Am Samstag hatte es vergeblich vor Lampedusa auf die Erlaubnis gewartet, in den Hafen der italienischen Mittelmeerinsel einlaufen zu d\u00fcrfen. \"Auf keinen Fall\", hatte Italiens Innenminister Matteo Salvini dekretiert und harte Strafen angedroht. Italien wollte die 65 von einem \u00fcberf\u00fcllten Schlauchboot vor der libyschen K\u00fcste geretteten Menschen nicht an Land lassen. Daraufhin drehte das Schiff am sp\u00e4ten Abend notgedrungen Richtung Malta ab. Auch Malta hatte sich zun\u00e4chst gewehrt. An Bord spitzte sich derweil die Lage zu.", "Mehr zum Thema - \"Alan Kurdi\" vorerst nicht auf Konfrontationskurs mit italienischen Beh\u00f6rden", "Der Fall hatte auch f\u00fcr Streit zwischen Seehofer und Salvini gesorgt. Seehofer hatte seinen italienischen Kollegen am Samstag aufgefordert, die Dauerkrise der Rettungsschiffe im Mittelmeer zu beenden. \"Wir k\u00f6nnen es nicht verantworten, dass Schiffe mit geretteten Menschen an Bord wochenlang im Mittelmeer treiben, weil sie keinen Hafen finden\", schrieb er am Samstag an Salvini. Dieser wies Seehofers Aussage prompt zur\u00fcck. Eher w\u00fcrde er die Migranten per Bus direkt in die deutsche Botschaft in Rom fahren lassen, sagte er in einem im Internet verbreiteten Video.", "Unterst\u00fctzung bekam Salvini vom ehemaligen \u00f6sterreichischen Kanzler Sebastian Kurz, der die privaten Retter kritisierte. Der Politiker der \u00d6sterreichischen Volkspartei (\u00d6VP) sagte gegen\u00fcber der Welt am Sonntag:", "Sea-Eye-Einsatzleiter Isler hatte Deutschland als Flaggenstaat der Alan Kurdi gebeten, wie in fr\u00fcheren F\u00e4llen, Verhandlungen mit den beteiligten Staaten aufnehmen. Das Bundesinnenministerium und das Ausw\u00e4rtige Amt h\u00e4tten das bisher immer professionell und effektiv geregelt. Sea-Eye-Sprecherin Carlotta Weibl sagte gegen\u00fcber der dpa:", "Mehr zum Thema:", "(rt deutsch/dpa)"]}}}