{"news_outlet": "deutsche rt", "provenance": "https://de.rt.com/europa/93154-ungeplante-pause-seehofers-regierungsmaschine-in/", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "06.10.2019", "last_modified": "06.10.2019", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["RT"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Ungeplante Pause: Seehofers Regierungsmaschine defekt in Griechenland", "description": "Der Bundesinnenminister war am Donnerstag und Freitag in der T\u00fcrkei und Griechenland, um \u00fcber das Fl\u00fcchtlings-Thema zu beraten. Sein R\u00fcckflug aus Griechenland verz\u00f6gerte sich, wegen eines Defekts am Flugzeug. Seehofer verbrachte die Verz\u00f6gerung mit dem EU-Fl\u00fcchtlingskommissar in einer Taverne .", "body": {"": ["Aufgrund eines defekten Bordcomputers musste die Regierungsmaschine, die Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) wieder nach Deutschland bringen solle, l\u00e4nger in Athen verweilen. F\u00fcr den Fall, dass die Panne nicht h\u00e4tte behoben werden k\u00f6nnten, schickte Deutschland eine weitere \"Global 5000\" nach Griechenland. Es ist nicht die erste Panne eines deutschen Regierungsflugzeugs.", "Die alten Maschinen sorgen immer wieder f\u00fcr ungewollte Versp\u00e4tungen von Regierungsmitgliedern. Im letzten Jahr sorgte eine Panne f\u00fcr die Versp\u00e4tung von Bundeskanzlerin Angela Merkel zum G20-Gipfel. In diesem Jahr musste der Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier l\u00e4nger in \u00c4thiopien verbleiben.", "Seine griechischen Gastgeber lie\u00dfen Seehofer w\u00e4hrend der Wartezeit auf die Ersatzteile nicht allein ausharren: Der EU-Fl\u00fcchtlingskommissar Dimitris Avramopoulos\u00a0f\u00fchrte Seehofer in eine griechische Taverne.", "Das Anliegen seiner Reise in die T\u00fcrkei und nach Griechenland war ein europ\u00e4isches Fl\u00fcchtlingsabkommen. Seehofer hatte angek\u00fcndigt, Deutschland w\u00fcrde jeden vierten in Seenot geratenen\u00a0Fl\u00fcchtling\u00a0aufzunehmen gedenken. Dies wird ihm nun innerhalb von CDU und CSU zur Last gelegt.\u00a0Der ehedem f\u00fcr seine harte Fl\u00fcchtlingspolitik bekannte CSU-Politiker sei in seiner Politik zu weich geworden.", "Schlepperorganisationen w\u00fcrde dadurch ein falsches Signal gesendet. Seehofers weist die Kritik an seinem Fl\u00fcchtlingsplan zur\u00fcck. Das neue Abkommen zwischen Deutschland, Frankreich, Italien und Malta erlaube es Deutschland durchaus \u2013 falls hierdurch ein Pull-Effekt entstehen w\u00fcrde und mehr Fl\u00fcchtlinge als erwartet k\u00e4men \u2013, diese Zusagen wieder zur\u00fcckzunehmen.", "In einem Interview mit\u00a0der Welt\u00a0sagte Seehofer:", "Die Au\u00dfengrenzen sollten nun besser gesch\u00fctzt werden, denn es k\u00e4men wieder mehr Fl\u00fcchtlinge nach Griechenland. Seehofer warnte auch vor einer noch gr\u00f6\u00dferen Fl\u00fcchtlingswelle, als wir sie 2015 gesehen haben. Die neue griechische Regierung hatte nach den Tumulten und einem Brand im \u00fcberf\u00fcllten Fl\u00fcchtlingscamp Moria, bei denen es auch Todesopfer gegeben hatte, angek\u00fcndigt, Fl\u00fcchtlinge in die T\u00fcrkei abschieben zu wollen.", "Laut einem Bericht von\u00a0Bild am Sonntag\u00a0sagte Seehofer \u00fcber seinen ungeplanten l\u00e4ngeren Aufenthalt in Griechenland:", "Die \"Global 5000\" der Bundesluftwaffe kam nicht zum Einsatz. Die Maschine flog wieder leer zur\u00fcck nach Deutschland. Seehofer verlie\u00df Athen schlie\u00dflich gegen Mitternacht.", "Seehofer zur Aufnahme von Mittelmeer-Migranten: \"Unglaublich, dass man sich rechtfertigen muss\" (Video)"]}}}