{"news_outlet": "deutsche rt", "provenance": "https://de.rt.com/inland/105511-gefahrenabwendung-starker-anstieg-von-ausweisungsverfuegungen/", "query_keywords": ["migration", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "12.08.2020", "last_modified": "12.08.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["RT"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Gefahrenabwendung? Starker Anstieg von Ausweisungsverf\u00fcgungen gegen Ausl\u00e4nder in 2019", "description": "Es ist ein Verwaltungsakt der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, vor dem sich normalerweise die meisten Ausl\u00e4nder in Deutschland und anderen L\u00e4ndern f\u00fcrchten: Eine Verf\u00fcgung, die das Aufenthaltsrecht beendet und zur R\u00fcckkehr in die Ursprungl\u00e4nder auffordert.", "body": {"": ["Mit einem Aufenthaltstitel in Deutschland oder irgendeinem anderen Land sind Rechte wie auch Pflichten verbunden. Die Idealvorstellung einer gelungenen Integration von Ausl\u00e4ndern in die jeweilige Gesellschaft sieht vor, dass sie sich an die Gesetze des Landes halten und versuchen, in einen respektvollen Austausch mit der einheimischen Bev\u00f6lkerung zu treten. Das Konzept des \"Multikulti\" hat sich hingegen als gescheiteres Wunschdenken erwiesen, wie selbst Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) schon vor Jahren zugeben musste.", "Die absolute Mehrzahl der 11,2 Millionen Ausl\u00e4nder in Deutschland hat sich auch gut integriert und tr\u00e4gt ihren Teil zur starken Wirtschaftsleistung bei. Dennoch kann man nicht leugnen, dass mit der Migrationskrise ab 2015 der Anteil von nichtdeutschen Tatverd\u00e4chtigen bei Straftaten sprunghaft angestiegen ist und sich seitdem auf 34 bis 35 Prozent eingependelt hat.", "Das deutsche Aufenthaltsgesetz sieht in diesen F\u00e4llen vor, den Aufenthaltstitel der betroffenen Personen zu l\u00f6schen und ihnen eine Ausweisungsverf\u00fcgung zukommen zu lassen. Damit erlischt das Aufenthaltsrecht in der Bundesrepublik und es wird erwartet, dass die Person freiwillig das Land verl\u00e4sst. Kommt sie der Verf\u00fcgung nicht nach, kann es zu einer Abschiebung kommen. Eine Ausweisung bedeutet also nicht automatisch eine Abschiebung.", "W\u00e4hrend im Jahr 2015 noch 3.604 Ausweisungen verf\u00fcgt wurden, waren es 2017 bereits 7.374 (Bundestagsdrucksache 19/3735). Im Jahr darauf erh\u00f6hte sich der Wert minimal auf 7.408. Wie aus einer Antwort der Bundesregierung auf eine Anfrage der Linksfraktion herausgeht, wurden im vergangenen Jahr aber mit 11.081 deutlich mehr Verf\u00fcgungen gegen Ausl\u00e4nder erteilt.", "Wie die Neue Osnabr\u00fccker Zeitung (NOZ) berichtet, betraf es insbesondere Ukrainer (1.252 Personen), Albaner (1.220 Personen) und Serben (828 Personen). Die meisten Ausweisungsverf\u00fcgungen erteilte Baden-W\u00fcrttemberg (3.540),\u00a0 gefolgt von Nordrhein-Westfalen (1.762) und Bayern (1.376).", "Weshalb es zu dieser sprunghaften Steigerung von fast 50 Prozent zwischen 2018 und 2019 kam, wird nicht genannt. Ebenso wenig ob es sich dabei um zwingende Ausweisungen handelt. Solche F\u00e4lle liegen dann vor, wenn der oder die Ausl\u00e4nder/in aufgrund einer oder mehrerer vors\u00e4tzlicher Straftaten rechtskr\u00e4ftig zu einer Freiheits- oder Jugendstrafe von mindestes drei Jahren verurteilt wurde.", "Au\u00dferdem k\u00f6nnen Ausl\u00e4nder ausgewiesen werden, wenn Beh\u00f6rden zur Einsch\u00e4tzung gelangen, dass von ihnen eine \"Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung oder f\u00fcr sonstige erhebliche Interessen der Bundesrepublik Deutschland\" ausgehen. Weiter hei\u00dft es auf dem Serviceportal von Baden-W\u00fcrttemberg:", "Nach den Vorkommnissen in der K\u00f6lner Silversternacht 2015/2016, als es zu zahlreichen sexuellen \u00dcbergriffen durch junge M\u00e4nner vornehmlich aus dem nordafrikanischen und arabischen Raum kam, wurden die Gesetze nochmal versch\u00e4rft. Regierungssprecher Steffen Seibert twitterte dazu:", "F\u00fcr die Bundestagsabgeordnete der Linken, Ulla Jelpke, stellen die Ausweisungsverf\u00fcgungen hingegen eine \"ungerechte Doppelbestrafung\" dar. So w\u00fcrde man die betreffenden Personen aus ihren sozialen Bindungen rei\u00dfen, da einige von ihnen seit Jahrzehnten ihren Lebensmittelpunkt in Deutschland haben. Das sei \"grausam und falsch\", sagte Jelpke gegen\u00fcber der NOZ.", "Mehr zum Thema - \"Gescheiterte Integration\": Reaktionen auf Krawalle in Frankfurt am Main"]}}}