{"news_outlet": "deutsche rt", "provenance": "https://de.rt.com/meinung/89904-eliten-beherrschen-agenda-setting/", "query_keywords": ["migration", "einwander", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "05.07.2019", "last_modified": "05.07.2019", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["RT"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Hurra: Die Eliten beherrschen noch das Agenda-Setting ", "description": "Eine aktuelle Umfrage erhebt die Meinung der B\u00fcrger zu Themen wie rechtsextremer Gewalt, Klimaschutz und \"Seenotrettung\". Die Ergebnisse zeigen, dass die Eliten zufrieden sein k\u00f6nnen. Sie bestimmen immer noch die Agenda, die Themen, die die B\u00fcrger besch\u00e4ftigen.", "body": {"": ["von Andreas Richter", "Am Freitag wurden die Ergebnisse des neuen \"Deutschlandtrends\" bekannt, den\u00a0Infratest Dimap regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr die Springer-Zeitung Welt und die ARD-Tagesthemen erhebt. Die Umfrage illustriert sehr sch\u00f6n das manipulative Wirken von Medien \u2013 und das von Umfragen.", "Aufmacher ist die Gefahr durch rechtsextreme Gewalt. Laut Umfrage f\u00fcrchten sich 71 Prozent der Deutschen vor rechtsextremer Gewalt, 60 Prozent vor islamistischer und 41 Prozent vor linksextremer Gewalt. 66 Prozent der Befragten bef\u00fcrchten demnach, \"dass Rechtsextremisten unseren Staat ver\u00e4ndern k\u00f6nnten\".", "Als Ursache f\u00fcr das Zustandekommen dieser Zahlen wird der mutma\u00dflich von einem Rechtsextremisten ver\u00fcbte Mord an dem\u00a0Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke angegeben. Nur: Das noch nicht einmal aufgekl\u00e4rte Verbrechen d\u00fcrfte wesentlich weniger zum Zustandekommen dieses Meinungsbilds beigetragen haben als die vom medialen und politischen Mainstream kampagnenartig verbreiteten Berichte \u00fcber einen angeblich omnipr\u00e4senten rechtsextremen Terror. (Nur zur Erinnerung: Nach islamistisch motivierten Verbrechen sprach\u00a0derselbe Mainstream bisher lieber von Einzelf\u00e4llen und Einzelt\u00e4tern.) Insofern belegt diese Meldung nur einen medialen Zirkelschluss.", "Und weiter: Fast zwei Drittel seien der Auffassung, dass rechtsextreme Positionen \"in letzter Zeit in Deutschland gesellschaftsf\u00e4higer geworden\" seien und dass die Geheimdienste zus\u00e4tzliche Befugnisse bekommen sollten, \"um die Kommunikation im Internet und in sozialen Medien st\u00e4rker zu \u00fcberwachen\".", "Zu diesen Befunden sind zwei Bemerkungen f\u00e4llig: Zum einen werden rechtsextreme Positionen tats\u00e4chlich gest\u00e4rkt. Dies geschieht aber vor allem dadurch, dass der Mainstream kritische Positionen\u00a0insbesondere bei den Themen Migration und Sicherheit als rechtsextrem darstellt, um sie zu delegitimieren, Kritiker jeder Art mit Rechtsextremen verklammert werden.", "Zum anderen macht die Frage nach den zus\u00e4tzlichen Befugnissen f\u00fcr die Geheimdienste deutlich, worum es wirklich geht. Eine Debatte \u00fcber ein real existierendes Problem wird instrumentalisiert, um Angst zu sch\u00fcren und so die M\u00f6glichkeiten zur Meinungskontrolle zu verst\u00e4rken. Gleichzeitig wird so die Debatte von Themen verhindert, die f\u00fcr die meisten B\u00fcrger relevanter sind.", "Ein Blick auf diese Grafik von tagesschau.de, die die \u00c4ngste der Deutschen in den Jahren 2007 und 2017 zeigt, verdeutlicht die Folgen dieser Agendasetzung.", "Die B\u00fcrger werden von Infratest Dimap auch nach ihrer Meinung zur privaten \"Seenotrettung\" und zur EU-Fl\u00fcchtlingspolitik gefragt. Und diese Fragen darf man ruhigen Gewissens manipulativ nennen. So bef\u00fcrworteten drei Viertel der Befragten,\u00a0dass Aktivisten \"Fl\u00fcchtlinge aus Seenot im Mittelmeer retten\" und dass diese Rettungsaktionen \"grunds\u00e4tzlich nicht\" juristisch verfolgt werden sollten.", "Verschwiegen wird dabei, dass die Rettung von Fl\u00fcchtlingen nicht notwendigerweise deren Transfer in die EU beinhalten muss und dass die angeblichen Retter nat\u00fcrlich nicht wegen der Rettung von Menschen belangt werden, sondern wegen der Beihilfe zur illegalen Einwanderung und Schlepperei.", "Nat\u00fcrlich findet sich eine klare Mehrheit f\u00fcr eine gleichm\u00e4\u00dfige Verteilung der Fl\u00fcchtlinge auf alle EU-L\u00e4nder und f\u00fcr eine Verurteilung der italienischen Migrationspolitik. Nur: H\u00e4tte man danach gefragt, h\u00e4tte sich sicher eine Mehrheit f\u00fcr eine Begrenzung dieser Art der Migration ausgesprochen. Man h\u00e4tte auch konkret fragen k\u00f6nnen, wie viele der angeblich \u00fcber 100 Millionen Afrikaner, die ihren Kontinent in Richtung Norden verlassen wollen, die EU denn aufnehmen sollte.", "H\u00e4tte man diese Fragen gestellt, d\u00fcrfte man allerdings nicht die offenbar gew\u00fcnschte Unterst\u00fctzung f\u00fcr die moralisch daherkommende, in ihrer Wirkung aber zweifelhaften Regierungspolitik und f\u00fcr das Wirken der \"Seenotretter\" bekommen haben.", "Gefragt wird auch nach der Nominierung von Ursula von der Leyen f\u00fcr die EU-Kommissionspr\u00e4sidentschaft. 56 Prozent halten sie demnach f\u00fcr eine Fehlbesetzung. Da offenbart sich Handlungsbedarf f\u00fcr den Mainstream. Wahrscheinlich wird man in n\u00e4chster Zeit \u00f6fter darauf hingewiesen werden, dass sie doch eine Frau sei, mit sieben Kindern noch dazu, und immerhin eine Deutsche. Eher weniger d\u00fcrfte man \u00fcber ihre verheerende Regierungsbilanz und die ihr anh\u00e4ngenden Skandale h\u00f6ren, die mehr als geeignet sind, Zweifel an der pers\u00f6nlichen Integrit\u00e4t der Politikerin zu sch\u00fcren.", "Der letzte abgefragte Themenkomplex ist der sogenannte Klimaschutz. Hier hat die seit Greta Thunberg und Fridays for Future hysterisch aufgebauschte Klimadebatte ihren Niederschlag gefunden. Eine breite Mehrheit ist der Ansicht, dass zu wenig f\u00fcr den Schutz des Klimas getan werde.", "\u00dcber 90 Prozent bef\u00fcrworten den Ausbau erneuerbarer Energien, es gibt deutliche Mehrheiten f\u00fcr eine Kerosin-Steuer und f\u00fcr einen schnelleren Kohleausstieg. Ma\u00dfnahmen, die absehbar zu Lasten des eigenen Budgets gingen, wie die Einf\u00fchrung einer\u00a0CO2-Steuer und die Verteuerung von Autos mit Verbrennungsmotor, lehnen die B\u00fcrger mehrheitlich ab.", "Diese Ergebnisse zeigen, dass die mit medialer Hilfe verbreitete Argumentation der Aktivisten durch den Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung \u00fcbernommen wird, jedenfalls da, wo sie unkonkret bleiben. Dabei erinnern die suggerierten Ideen \u2013 noch mehr Erneuerbare, Ausstieg aus der Erzeugung von Kohlestrom \u2013 eher an Selbstt\u00e4uschung als an wirkliche L\u00f6sungen, vor allem vor dem Hintergrund, dass Deutschland nur f\u00fcr ein F\u00fcnfzigstel der globalen CO\"-Emissionen verantwortlich ist.", "Hier dr\u00e4ngen sich Parallelen zur Debatte um die Gefahr durch rechtsextremen Terror auf. Ein reales Problem wird aufgebauscht, um Angst zu erzeugen. Diese Angst tr\u00e4gt dazu bei, eine sachliche Debatte zu verhindern und erm\u00f6glicht tendenziell die Durchsetzung einer Politik, die, so viel l\u00e4sst sich sagen, zum Vorteil Weniger und zum Nachteil Vieler dient.", "Es gibt gute Gr\u00fcnde, Umfragen skeptisch zu sehen und mit Vorsicht zu genie\u00dfen. Die Ergebnisse des \"Deutschlandtrends\" verdeutlichen aber, dass der von den Eliten kontrollierte politische und mediale Mainstream mit seinem Diskurs bei einem Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung immer noch durchdringt und auch durch das Sch\u00fcren von Angst ihre Kontrollm\u00f6glichkeiten st\u00e4rkt. Noch kontrollieren die Eliten die Agenda, und das wenigstens so lange, bis sich politische und soziale Fragen f\u00fcr die B\u00fcrger selbst in den Vordergrund dr\u00e4ngen.", "Mehr zum Thema - Die \"Seenotrettung\" und der Moralimperialismus der Gutdeutschen", "RT Deutsch bem\u00fcht sich um ein breites Meinungsspektrum. Gastbeitr\u00e4ge und Meinungsartikel m\u00fcssen nicht die Sichtweise der Redaktion widerspiegeln."]}}}