{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/debatte/kolumnen/deutsch-sued-west/article143290224/Diese-Baedeker-Ausgabe-ist-nichts-fuer-Wutbuerger.html", "query_keywords": ["windr\u00e4der", "windkraft"], "creation_date": "29.06.2015", "last_modified": "29.06.2015", "crawl_date": "22.02.2021", "author_person": ["Hannelore Crolly"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Crolly-Hannelore", "Baedeker", "T\u00f6pfer", "Klaus", "Erneuerbare Energien", "Windkraftabzockern", "Klaus T\u00f6pfer", "Berlin", "Erdinger", "Deutschland", "Baedeker-Reisef\u00fchrer", "Freizeit-Spa\u00df", "Klimaschutz"], "content": {"title": "Baedeker-Reisef\u00fchrer \u201eErneuerbare Energien\u201c: F\u00fcr Wutb\u00fcrger", "description": "Manchmal begegnet einem der Zorn an unerwarteter Stelle. Etwa bei den Reaktionen auf den Baedeker-Reisef\u00fchrer \u201eErneuerbare Energien\u201c. Das Buch will \u201eKlimaschutz mit Freizeit-Spa\u00df verkn\u00fcpfen\u201c.", "body": {"": ["Einem Reisef\u00fchrer kann niemand gram sein. So ein DuMont oder Baedeker oder Lonely Planet ist doch schon von Natur aus ein erfreuliches Erzeugnis. Hingebungsvoll, gut gelaunt und bunt bebildert widmet er sich den angenehmen Seiten des Lebens: dem, was sich in und mit freier Zeit so alles anstellen l\u00e4sst.", "Und sollte das Museum mal gegen jede Ank\u00fcndigung geschlossen sein: So ein Kinkerlitzchen wird verziehen. Anhaltende Wut auf den Reisef\u00fchrer, diesen unersch\u00f6pflichen Quell der Vorfreude, ist unm\u00f6glich. Dachte ich.", "Bis ich bei Amazon auf den Baedeker-Reisef\u00fchrer \u201eDeutschland \u2013 Erneuerbare Energien erleben\u201c stie\u00df. Er will moderne Technik mit \u201espannenden Reise-Erlebnissen\u201c verbinden, \u201eKlimaschutz mit Freizeit-Spa\u00df verkn\u00fcpfen\u201c."], "Wer kennt schon die Erdinger Therme?": ["Von 17 Rezensenten vergaben zw\u00f6lf die geringste Sternenzahl, quasi die Note Sechs. \u201eAprilscherz oder Volksverdummung?\u201c, fragt ein Schreiber emp\u00f6rt, \u201eUrlaub f\u00fcr Bekloppte?\u201c, h\u00f6hnt der n\u00e4chste. Die Urteile fallen wie Peitschenhiebe: \u201eSchwachsinn!\u201c, \u201eGehirnw\u00e4sche\u201c, \u201eblanker Zynismus\u201c, \u201eKlolekt\u00fcre\u201c.", "Dabei listet der Autor des F\u00fchrers mit so viel Hingabe seine 190 Lieblingserlebnisorte auf. Die Erdinger Therme, die ihre Existenz der Geothermie verdankt. Oder Morbach in Rheinland-Pfalz, fr\u00fcher ein riesiges Munitionslager der US Air Force. Jetzt f\u00fchrt ein Experte G\u00e4ste durch eine \u201eEnergielandschaft\u201c mit Windr\u00e4dern, Solarzellen und Biogasanlage eintr\u00e4chtig Seit\u2018 an Seit\u2018.", "Es gibt Museen f\u00fcr Folterinstrumente (in R\u00fcdesheim), Currywurst (in Berlin) oder W\u00fcrchwitzer Milbenk\u00e4se (der 2003 in der \u201eISS\u201c im All war, falls das jemand interessiert). Kein Mensch regt sich dar\u00fcber auf."], "Mit Gr\u00fc\u00dfen von Klaus T\u00f6pfer": ["Aber auf den armen erneuerbaren Baedeker reagieren B\u00fcrger mit Wut. \u201eDeutschland ist schon so weit, dass jeder von uns froh sein kann, w\u00e4hrend der wenigen kostbaren Tage im Jahr, dem Urlaub, keine landschaftsentstellenden Windindustrieanlagen sehen zu m\u00fcssen\u201c, schreibt jemand.", "Ganz klar: Die Politik muss noch gewaltig an der Verkaufe f\u00fcr ihre Energiewende arbeiten. Aber vielleicht war der Reisef\u00fchrer ja sogar ein Versuch dazu. Unterst\u00fctzt hat ihn die Agentur f\u00fcr Erneuerbare Energien in Berlin. Die wurde gegr\u00fcndet von Ex-Umweltminister Klaus T\u00f6pfer (CDU) und soll Werbung f\u00fcr Alternativenergien machen.", "\u201eBezahlt wird dieses Machwerk offensichtlich von den Windkraftabzockern\u201c, schreibt prompt ein Frank Jankewitz, der das Buch mutma\u00dflich gar nicht erst angeschaut hat: \u201eHier soll die Bev\u00f6lkerung gezielt verdummt werden.\u201c Was ein echter Wutb\u00fcrger ist, der l\u00e4sst sich auch mit bunten Bildern nicht becircen."]}}, "recommendations": ["welt.de/geschichte/article117416395/Kennedy-Rede-in-Berlin-Protokoll-eines-Tages-Ish-bin-ain-Berleener.html", "welt.de/geschichte/article147526439/Serbienfeldzug-1915-Dass-unseren-Krieg-jetzt-die-Deutschen-fuehren.html", "welt.de/wirtschaft/article222556596/EEG-2021-Bundesregierung-rudert-beim-Oekostrom-Privileg-zurueck.html", "welt.de/geschichte/article141307340/Tag-der-Befreiung-Wer-am-8-Mai-1945-befreit-wurde-und-wer-nicht.html"]}