{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/regionales/hamburg/article146399305/Hier-steht-die-Wiege-der-Windkraft.html", "query_keywords": ["windenergie", "windkraft"], "creation_date": "14.09.2015", "last_modified": "03.02.2016", "crawl_date": "24.02.2021", "author_person": ["Olaf Preu\u00df"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Hamburg", "Schleswig-Holstein", "Windkraft", "Windenergie", "Preu\u00df-Olaf", "Husum", "Messestreit", "Windenergiemesse", "Windkraft", "Neum\u00fcnster", "Hamburg", "Messe Husum Congres", "S\u00fcdkorea", "Nordfriesland", "Aussteller", "Messest\u00e4nden", "Peter Becker"], "content": {"title": "Messe Husum Wind 2015: \u201eHier steht die Wiege der Windkraft\u201c", "description": "Zur\u00fcck zu den Wurzeln: Zum ersten Mal nach dem Messestreit mit Hamburg veranstaltet Husum von Dienstag an eine nationale Messe f\u00fcr Windenergie. Der Chef der Messegesellschaft hebt die Chancen hervor.", "body": {"": ["Etwas ist dieses Mal anders in den Messehallen von Husum. Aber was? Wie immer zur Windenergiemesse sind es vor allem Leichtbauhallen, die je nach der erwarteten Zahl von Ausstellern und Besuchern aufgebaut werden. Wie immer schrauben, h\u00e4mmern, s\u00e4gen, schieben die Handwerker bis zur letzten Sekunde, um das Dorf aus Messest\u00e4nden rechtzeitig zur Er\u00f6ffnung fertigzustellen. Und doch ist es nicht so wie 2012, als sich die Windkraftbranche zum bis dahin letzten Mal in Nordfriesland traf, und nicht so wie in den Jahren zuvor. \u201eDie Chinesen fehlen\u201c, sagt Messechef Peter Becker beim Rundgang durch die Hallen, \u201eund auch die Aussteller aus S\u00fcdkorea.\u201c", "Vor zweieinhalb Jahren hat Becker diese Aussicht m\u00e4chtig ge\u00e4rgert, nun hebt er die Chancen hervor. Im Fr\u00fchjahr 2013 hatten sich die Messegesellschaften von Hamburg und Husum nach langem Streit auf eine enge Kooperation geeinigt: Hamburg tr\u00e4gt in seinen Messehallen nun in den geraden Jahren die internationale Leitmesse aus, Husum in den ungeraden Jahren die Regionalmesse f\u00fcr den deutschsprachigen Markt in Europa. Am Dienstag er\u00f6ffnet die Husum Wind 2015, zum ersten Mal pr\u00e4sentiert sich die Messe mit dem neuen Konzept: \u201eWir haben wieder den Geist von Husum, die kurzen Wege, die direkten Gespr\u00e4che zwischen Tausenden Branchenvertretern und Besuchern\u201c, sagt Becker. \u201eHier steht die Wiege der Windkraft, und das werden wir weiterhin mit Leben erf\u00fcllen.\u201c"], "An der Grenze der Kapazit\u00e4t": ["Husum kehrt zur\u00fcck zu den Wurzeln. Als die ersten Aussteller im Jahr 1989 ihre Exponate in der Viehauktionshalle von Husum pr\u00e4sentierten, war die Windkraftbranche ein Terrain f\u00fcr Pioniere. Einen internationalen Markt f\u00fcr Windturbinen und ihr Zubeh\u00f6r gab es nicht. Die technologische Front der Branche bildete vor allem das, was seinerzeit in D\u00e4nemark zum Einsatz kam, und obendrein die Arbeit der ersten Windm\u00fcller in Schleswig-Holstein und Niedersachsen. In den 90er und 2000er Jahren wuchs die Windkraftindustrie zu einem globalen Gesch\u00e4ft heran, in dem nun neben Mittelst\u00e4ndlern auch immer mehr Konzerne wie Siemens agieren. Und Husum wuchs mit. Rund 1200 Aussteller und mehr als 35.000 Besucher dr\u00e4ngten sich 2012 in den Messehallen am Rande der Stadt. \u201eWir waren an der Grenze unserer Kapazit\u00e4t\u201c, sagt Becker heute.", "In diesem Jahr haben sich rund 650 Aussteller angemeldet, die Messegesellschaft erwartet rund 20.000 Besucher. Einige Messezelte weniger als fr\u00fcher werden dieses Mal gebraucht, aber die Stimmung ist gut. \u201eJetzt wird hier auch mal wieder Plattdeutsch gesprochen\u201c, sagt ein Aussteller. Becker h\u00e4lt die Arbeitsteilung mit Hamburg f\u00fcr sinnvoll: \u201eWir haben einen Vertrag mit der Hamburger Messegesellschaft, dass wir uns am Erfolg der beiden Messen gegenseitig beteiligen, dass wir unsere Erfahrungen eng austauschen. Hamburg kann mit seiner Infrastruktur und der Pr\u00e4senz als Metropole Dinge tun, f\u00fcr die wir nicht die M\u00f6glichkeiten haben. Umgekehrt sind unsere G\u00e4ste mit Blick auf die Nutzung der Windkraft hier in Nordfriesland mittendrin.\u201c Ein Misserfolg ist derzeit f\u00fcr beide Messen schlecht vorstellbar: Der deutsche Windkraftmarkt boomt weiterhin, der Weltmarkt sowieso.", "Dabei ist allein der deutsche Markt heutzutage so komplex, wie es der Weltmarkt vor zehn Jahren war. Die erneuerbaren Energien \u2013 in Deutschland vor allem die Windkraft \u2013 verdr\u00e4ngen konventionelle Kohle- und Atomkraftwerke. Sie werden zur Basis der heimischen Energieversorgung. Doch daf\u00fcr braucht das Land eine komplett andere Marktordnung als jene, die zur Zeit der zentralen Gro\u00dfkraftwerke funktionierte. Wie man die Einspeisung der erneuerbaren Energien bei besonders hohem Aufkommen von Wind und Sonnenlicht vern\u00fcnftig regelt, wie der Zuschlag f\u00fcr neue Wind- und Solarparks k\u00fcnftig per Ausschreibungsverfahren erteilt wird, welche Energienetze das Land f\u00fcr die neue Art der Versorgung braucht, all das wird bis Freitag Thema auf den Messest\u00e4nden und bei Begleitveranstaltungen auf der Husumer Messe sein \u2013 und wie immer auch abends in den Lokalen der Stadt."], "Komplette Kabinettssitzung bei der Husum Wind": ["Der \u00dcbergang von der althergebrachten, zentralen in eine neue, dezentrale Energieversorgung ist schwierig. \u201eUnsere Branche ist angetreten, um mit sauberem Strom das Klima zu sch\u00fctzen und die Energieversorgung nachhaltig umzubauen. F\u00fcr uns ist es \u00e4rgerlich und unbefriedigend, dass der preiswerte Windstrom wegen des stockenden Netzausbaus immer wieder nicht genutzt werden kann\u201c, sagt Hermann Albers, Pr\u00e4sident des Bundesverbandes WindEnergie (BWE). \u201eDeshalb schlagen wir vor, bei F\u00e4llen von Netzengp\u00e4ssen die Anlagen umzuschalten und den Strom barrierefrei f\u00fcr Mobilit\u00e4t und W\u00e4rme bereitzustellen.\u201c Sein Verband BWE veranstaltete vor der Er\u00f6ffnung am Montag einen Branchentag mit 500 Teilnehmern bei der Husum Wind.", "Auch Schleswig-Holsteins Landesregierung setzt ein Zeichen. Am Er\u00f6ffnungstag h\u00e4lt Ministerpr\u00e4sident Torsten Albig (SPD) mit seinem kompletten Kabinett eine Sitzung bei der Husum Wind ab. F\u00fcr Schleswig-Holstein h\u00e4ngt an der Zukunft der Windenergie die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit des ganzen Landes. Schon heute erzeugen die Windturbinen im n\u00f6rdlichsten Bundesland an vielen Tagen mehr Strom, als Schleswig-Holstein selbst verbrauchen kann. Aber effiziente Speichertechnologien stehen bislang ebenso wenig zur Verf\u00fcgung wie die geplanten Stromleitungen von der K\u00fcste nach S\u00fcddeutschland. Neben vielen anderen Politikern hat sich auch Hamburgs Wirtschaftssenator Frank Horch (parteilos) zur Er\u00f6ffnung angesagt \u2013 eine freundschaftliche Geste nach einem vor Jahren durchaus unfreundlichen Messestreit.", "Peter Becker freut sich auf den Start. \u201eWir werden dieses Mal sicher nicht, wie fr\u00fcher, noch das letzte Hotel bis hin nach Neum\u00fcnster auslasten\u201c, sagt er. \u201eAber Husum ist ausgebucht. Gastronomie, Taxifahrer und \u00dcbernachtungsgewerbe in der Stadt sind zufrieden.\u201c Auch ohne Chinesen."]}}, "recommendations": ["welt.de/regionales/hamburg/article225948449/Offshore-Windkraft-EnBW-plant-Riesen-Windpark-in-der-Irischen-See.html", "welt.de/regionales/hamburg/article221375316/Gefluegelpest-So-kaempft-Schleswig-Holstein-gegen-die-Vogelgrippe.html", "welt.de/regionales/hamburg/article221230930/Vattenfall-Manager-ueber-Windenergie-Es-hapert-bei-der-Umsetzung.html"]}