{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2020/02/gruene-vollverschleierung-im-zweifel-fuer-die-unterdrueckung/", "author": ["Contra Magazin Redaktion"], "creation_date": "04 February 2020", "content": {"title": "Gr\u00fcne & Vollverschleierung: Im Zweifel f\u00fcr die Unterdr\u00fcckung", "body": [{"": "Wes Geistes Kind die Gr\u00fcnen, zeigt die migrationspolitische Sprecherin der Partei, Filiz Polat, wieder einmal. In der Debattte um ein Uni-Verbot von vollverschleierten Frauen unterst\u00fctzt sie die sexistische Unterdr\u00fcckung von Frauen durch das islamische Patriarchat. Und das, obwohl ihre Partei sich sonst stets f\u00fcr den Feminismus und das kulturmarxistische Gender-Mainstreaming einsetzt."}, {"": "In der Debatte um das Verbot der Vollverschleierung an Universit\u00e4ten und anderen Orten stellt sie sich bezeichnenderweise auf die Seite der Islamisten, die in den Frauen Sexobjekte sehen, die sich vor den gierigen Augen der M\u00e4nner verh\u00fcllen m\u00fcssen. Lediglich der eigene Ehemann hat die volle Verf\u00fcgungsgewalt \u00fcber sie und bestimmt, was sie tun und wohin sie gehen kann. Damit scheint die Gr\u00fcnen-Politikerin kein Problem zzu haben."}, {"": "\u201eDie M\u00f6glichkeit, religi\u00f6se Symbole zu tragen oder auf sie zu verzichten, zeichnet eine demokratische Gesellschaft aus\u201c, sagte sie dem \u201eRedaktionsnetzwerk Deutschland\u201c. \u201eDabei steht fest, dass die Vollverschleierung von den allermeisten Musliminnen in Deutschland abgelehnt wird.\u201c Es sei \u00fcberdies \u201everfassungsrechtlich geboten, gl\u00e4ubigen Musliminnen den Zugang zu unserem Bildungssystem zu erm\u00f6glichen\u201c, f\u00fcgte Polat hinzu. \u201eIn unserem Rechtsstaat w\u00e4re ein derartiges Verbot sicherlich nicht m\u00f6glich und auch der falsche Weg.\u201c"}, {"": "Nun, auch \u201egl\u00e4ubige Musliminnen\u201c steht der Besuch von deutschen Universit\u00e4ten frei \u2013 aber wenn es geht ohne das Paradesymbol der religi\u00f6s motivierten sexuellen Unterdr\u00fcckung von Frauen. Etwas, was selbst der ehemalige Gr\u00fcnen-Vorsitzende Cem \u00d6zdemir ablehnt. Dieser sagte der \u201eBild\u201c am Montag: \u201eAuch wenn es nur um einen Fall geht, sind Burka oder Nikab etwas ganz anderes als etwa ein Kopftuch\u201c, sagte er. \u201eHier geht es darum, die Frau als Mensch im \u00f6ffentlichen Raum unsichtbar zu machen. Warum? Damit M\u00e4nner nicht wie Tiere \u00fcber sie herfallen? Sorry, das \u00fcberzeugt mich nicht\u201c, so \u00d6zdemir."}, {"": "Die Gr\u00fcnen sollten sich langsam einmal entscheiden, ob sie weiterhin Islamisten hofieren oder doch lieber ihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr sexuelle Minderheiten (Homosexuelle werden in vielen muslimisch dominierten L\u00e4ndern mit der Todesstrafe bedroht) demonstrieren und den Feminismus propagieren wollen. Polat scheint auf dem Posten als migrationspolitische Sprecherin der Partei jedenfalls eine Fehlbesetzung zu sein, wenn sie vor den Islamisten einen Kotau macht."}]}, "last_modified": "2020-02-04T08:51:30+00:00", "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}