{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2020/01/gruener-kanzlerkandidat-oezdemir/", "author": ["Michael Steiner"], "creation_date": "17 January 2020", "content": {"title": "Gr\u00fcner Kanzlerkandidat \u00d6zdemir?", "body": [{"": "Fix ist noch nix, aber man kann davon ausgehen, dass die Gr\u00fcnen bei der Bundestagswahl 2021 wohl mit einem Kanzlerkandidaten ins Rennen gehen werden. Vor allem dann, wenn sie in den Umfragen weiterhin hohe Werte erzielen k\u00f6nnen."}, {"": "Auch wenn man \u00fcber die Aussagekraft von Umfragen mit rund 1.000 Befragten diskutieren kann, so k\u00f6nnte jene des Meinungsforschungsinstituts Kantar f\u00fcr den \u201eFocus\u201c durchaus daf\u00fcr sorgen, dass das gr\u00fcne Urgestein Cem \u00d6zdemir alleine schon aus Push-Gr\u00fcnden entsprechend nominiert wird."}, {"": "Demnach trauen 23 Prozent der Befragten \u00d6zdemir das Amt des Bundeskanzlers zu. 20 Prozent der Bundesb\u00fcrger halten den amtierenden Gr\u00fcnen-Chef Robert Habeck f\u00fcr das Kanzleramt am geeignetsten. Nur neun Prozent sprachen sich f\u00fcr Co-Parteichefin Annalena Baerbock aus. 31 Prozent der Befragten halten keinen Spitzenpolitiker der Gr\u00fcnen f\u00fcr kanzlertauglich, 17 Prozent machten keine Angabe."}, {"": "Bezeichnend ist jedoch, dass weder Habeck noch Baerbock, die beide an der Parteispitze sind, vor \u00d6zdemir liegen. Au\u00dferhalb der gr\u00fcnen Filterblase scheinen sie keinen so gro\u00dfen R\u00fcckhalt in der Bev\u00f6lkerung zu genie\u00dfen."}, {"": "F\u00fcr Deutschland w\u00e4re ein Bundeskanzler Cem \u00d6zdemir in mehrere Hinsicht ein absolutes Novum. Denn zum ersten Mal seit Gr\u00fcndung der Bundesrepublik w\u00fcrde kein Vertreter von CDU oder SPD diesen Posten innehaben, es w\u00e4re zudem der erste gr\u00fcne Bundeskanzler und hinzu noch einer mit Migrationshintergrund."}]}, "last_modified": "2020-01-17T03:48:16+00:00", "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}