{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2020/01/wurde-sarrazin-aus-der-spd-ausgeschlossen/", "author": ["Contra Magazin Redaktion"], "creation_date": "23 January 2020", "content": {"title": "Wurde Sarrazin aus der SPD ausgeschlossen?", "body": [{"": "Wegen seiner B\u00fccher, in denen der fr\u00fchere Berliner Finanzsenator Thilo Sarrazin auch gesellschaftliche Entwicklungen infolge der anhaltend starken Migration aus Afrika und dem Nahen Osten kritisierte, wurde der langj\u00e4hrige SPD-Politiker aus den Reihen seiner eigenen Partei massivst angegriffen. Auch ein Parteiausschluss war immer wieder im Gespr\u00e4ch."}, {"": "Nun soll dies laut der \u00f6sterreichischen Nachrichtenagentur APA geschehen sein. Die Landesschiedskommission der Berliner SPD habe die Entscheidung gef\u00e4llt, wobei demnach dessen j\u00fcngstes Buch \u201eFeindliche \u00dcbernahme\u201c und sein Auftritt bei einer Veranstaltung der FP\u00d6 im EU-Wahlkampf eine gro\u00dfe Rolle gespielt haben soll."}, {"": "Gegen\u00fcber dem sozialdemokratisch ausgerichteten \u201eRedaktionsnetzwerk Deutschland\u201c zeigte sich Sarrazin jedoch irritiert. \u201eIch wei\u00df von nichts, die SPD hat mir nichts mitgeteilt\u201c, sagte Sarrazin am Donnerstagmittag."}, {"": "Sollten die Berichte zutreffen, werde er auf jeden Fall Rechtsmittel gegen die Entscheidung des Landesschiedsgerichtes der Berliner SPD einlegen, so Sarrazin weiter. \u201eIch ziehe vor das Bundesschiedsgericht \u2013 mein Anwalt hat schon den entsprechenden Auftrag.\u201c"}, {"": "Sarrazin hatte immer wieder darauf bestanden, weiterhin Mitglied der SPD bleiben zu wollen, auch wenn dessen Ansichten vor allem beim linken Fl\u00fcgel der Partei auf massive Feindseligkeiten sto\u00dfen. Doch eben dieser Fl\u00fcgel befindet sich derzeit massivst im Aufwind, so dass der Gegenwind nur st\u00e4rker werden konnte."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}