{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2020/03/corona-die-groesste-verarsche-seit-9-11/", "author": ["Contra Magazin Redaktion"], "creation_date": "30 March 2020", "content": {"title": "Corona \u2013 die gr\u00f6\u00dfte Verarsche seit 9/11", "body": [{"": "Ich kann meinen Mund, im Anblick der derartigen Situation, jetzt einfach nicht mehr l\u00e4nger halten."}, {"": "Zwar werde ich nix dran \u00e4ndern k\u00f6nnen, aber wenigstens muss ich mir nachher nicht vorwerfen, ich w\u00e4re wie fast alle anderen auch darauf reingefallen, h\u00e4tte es einfach hingenommen oder w\u00e4re gar zu bl\u00f6d gewesen, die eigentlichen Gr\u00fcnde zu verstehen."}, {"": "Das schlimme am Dummwesen Mensch ist, dass er alles erst mal so hinnimmt und gleich anf\u00e4ngt zu reagieren, ohne vorher zu hinterfragen: \u201estimmt das \u00fcberhaupt alles, ist das wirklich so, wie sie uns im Fernsehen oder der Zeitung erz\u00e4hlen\u201c."}, {"": "Das ist schon mal der Hauptn\u00e4hrboden f\u00fcr diese Verbrecher-Politik (nicht nur in Deutschland) so etwas \u00fcberhaupt abzuziehen."}, {"": "Die \u201eCorona-Krise\u201c ist in meinen Augen nix anderes, als das Einl\u00e4uten der Neuen Weltordnung und ein daf\u00fcr erforderlicher Vorwand, die Wirtschaft, insbesondere die Klein- und Mittelunternehmer, vollends gegen die Wand zu fahren und fl\u00e4chendeckend so viel Schaden wie nur m\u00f6glich anzurichten. Was bereits jetzt schon gelungen ist."}, {"": "Anfangs dachte ich erst, es sei der Anbeginn oder ein Probelauf f\u00fcr eine neue DDR."}, {"": "Aber da hab ich mich wohl geirrt."}, {"": "Es ist die Gr\u00fcndung der Vereinigten Staaten von Europa, was nix anderes sein wird als eine Europa-DDR."}, {"": "Alle L\u00e4nder sollen gleich sein. Gleich arm."}, {"": "Es ist nicht die Pest ausgebrochen, auch nicht Lepra oder die Cholera oder Milzbrand ."}, {"": "Es handelt sich um eine GRIPPE."}, {"": "Grippewellen gibt es schon seit hunderten von Jahren und j\u00e4hrlich infizieren sich und sterben daran zigtausende Menschen (zu den Zahlen komme ich gleich)."}, {"": "Aber, seit Januar bekannt, ist es jetzt auf einmal was gaaaanz anderes."}, {"": "Zur Arbeit darf man gehen und zum W\u00e4hlen auch ?, das eine Gesch\u00e4ft hat offen, das andere nicht, zum Einkaufen darf man auch, ins Fitnesstudio nicht, am 13.03. war ganz normal Schule, am 16.03. besteht dann Lebensgefahr ?. Und wenn nach 60 Tagen die Ausgangssperren vorbei sind, ist das Corona ins Taxi gestiegen und woanders hin gefahren. Sind die Menschen echt so derma\u00dfen gehirndegeneriert oder hat man sich das selber denken schon v\u00f6llig abgew\u00f6hnt?"}, {"": "W\u00e4re wirklich eine Seuche ausgebrochen, dann w\u00e4re innerhalb EINES TAGES alles zum Erliegen gekommen und man h\u00e4tte jedes Loch zugemauert. Und zwar schon im JANUAR."}, {"": "Der einzige, der an der Neuen-Welt-Ordnung kein Interesse zu haben scheint, ist der Russe. Und der hat sich gl\u00fccklicherweise noch nie von jemandem was vorschreiben lassen."}, {"": "Der hat damals auch die Rothschilds und Soros mit einem Arschtritt aus dem Land geworfen, als die ihren Schei\u00df dort auch abziehen wollten."}, {"": "Dort wird mit der der \u201ePandemie\u201c richtig umgegangen, Erh\u00f6hen die Aufmerksamkeit und der Hygiene, insbesondere in Altenheimen, Krankenh\u00e4usern und bei Risikogruppen. Aber mehr auch nicht."}, {"": "Es werden keine Schulen und L\u00e4den geschlossen, keine Sperren verh\u00e4ngt, keine Veranstaltungen abgesagt und auch kein Polizeistaat eingef\u00fchrt."}, {"": "Weil es eben, wie jedes Jahr, halt nur eine Grippe ist."}, {"": "Keiner scheint hier zu merken was gerade WIRKLICH vor sich geht."}, {"": "Der Staat bietet Hilfen f\u00fcr die Selbst\u00e4ndigen an ?."}, {"": "Genau, ich hab auch so ein Schreiben von dieser Kommunisten-Regierung vorliegen. Und was steht da drin? Anspruch hat man erst mal, wenn man seine eigenen finanziellen R\u00fccklagen, auch die privaten aufgebraucht hat."}, {"": "Dann kann man einen Kredit beantragen (brauch ich zum Gl\u00fcck nicht)"}, {"": "F\u00fcr diejenigen, denen das Denken schwer f\u00e4llt: zuerst wird man Zwangsenteignet und anschlie\u00dfend Zwangsverschuldet."}, {"": "Juhuu, dann darf man nur noch f\u00fcr den Staat arbeiten."}, {"": "Das Kartellrecht soll auch aufgelockert werden."}, {"": "Dann gibt es bald nur noch den einen Deutschen Demokratischen Supermarkt ?."}, {"": "Und wem es entgangen ist: der Bund darf sich unbeschr\u00e4nkt verschulden."}, {"": "Und was auch noch keinem aufgefallen ist: f\u00fcr nix war Geld da, aber auf einmal stellt der Staat in seiner unfassbaren Gro\u00dfz\u00fcgigkeit und Menschenliebe eine HALBE BILLION EURO zur Verf\u00fcgung??? Da gehen bei niemanden die Alarmglocken an??"}, {"": "Das ganze Land wird Pleite gehen und dann wird es zu Verstaatlichungen von Betrieben kommen."}, {"": "Nat\u00fcrlich erst, nachdem vorher eine Inflation war und der Laib Brot 10.000 EUR kostet ?"}, {"": "So, und jetzt mal zu den Fakten:"}, {"": "Andauernd kommen Meldungen, \u2026neue \u201eInfizierte\u201c. Was f\u00fcr ein gro\u00dfes, angsteinfl\u00f6\u00dfendes Wort! Frei \u00fcbersetzt hei\u00dft das aber nix anderes wie: es haben sich so und soviele eine Grippe eingefangen."}, {"": "Und jetzt die TOTEN: Leute, die w\u00e4ren vermutlich an einer ganz normalen Grippe auch gestorben oder an einem Hitzeschlag oder an sonst was, weil es zumeist Menschen mit teilweise mehreren Vorerkrankungen und geschw\u00e4chtem Immunsystem waren."}, {"": "Stand 30.03.2020"}, {"": "Corona-Infizierte Deutschland: 62.435"}, {"": "Corona-Tote Deutschland: 541"}, {"": "Corona-Infizierte weltweit: 722.347"}, {"": "Corona-Tote weltweit: 33.980"}, {"": "Influenza-Infizierte Deutschland: 165.000"}, {"": "Influenza-Tote Deutschland: 265"}, {"": "JETZT DER GEGENVERGLEICH:"}, {"": "Grippe-Infizierte Deutschland 2017/18: 9.000.000 Arztbesuche wegen Grippe"}, {"": "Geringste Zahl 2013/14: 800.000 Arztbesuche wegen Grippe"}, {"": "Grippe-Tote Deutschland 2017/18: 25.100 und niemanden hats gejuckt"}, {"": "Grippe-Infizierte weltweit 2017/18: 500.000.000"}, {"": "Grippe-Tote weltweit 2017/18: 290.000 \u2013 645.000"}, {"": "Man k\u00f6nnte auch 2016 nehmen oder 2012 oder oder oder\u2026"}, {"": "Und noch gleich ein paar Nebenzahlen:"}, {"": "Drogentote Deutschland 2018: 629"}, {"": "Verkehrstote Deutschland 2018: 3.265"}, {"": "Rauchertote Deutschland 2018: 890.000 (300 pro Tag)"}, {"": "Alkoholtote Deutschland 2018: 74.000"}, {"": "Hitzetote Sommer 2018: 10.000"}, {"": "Ach ja stimmt, f\u00fcrs rauchen und saufen kassiert man ja Steuer ?."}, {"": "Und angesichts solcher Zahlen, die gr\u00f6\u00dftenteils vom Robert-Koch-Institut stammen, kommt keiner ins Gr\u00fcbeln????"}, {"": "Und als Sahneh\u00e4ubchen, quasi als Witz vom Onkel Fritz, die Asyl-Invasoren, die d\u00fcrfen aber schon noch ins Land kommen ?"}, {"": "Leute, mehr oder weniger schlimme Grippen gab es schon immer und wird es auch immer geben. Klar muss man Regeln beachten, Hygiene, Abstand, Niesen etc."}, {"": "Aber nichts, wirklich rein gar nichts berechtigt zu derartigen Ma\u00dfnahmen wie sie gerade stattfinden!"}, {"": "Die Zahlen klingen ja ganz gewaltig 1000 hier, 1000 da."}, {"": "Jedoch scheint sie keiner in RELATION zu sehen. Das sind in Deutschland je LANDKREIS vermutlich durchschnittlich ein gutes Dutzend."}, {"": "Z.B. hat der Landkreis Bayreuth 104.000 Einwohner und jetzt 26 Coronaf\u00e4lle."}, {"": "Rechtfertigt das, dass jetzt unz\u00e4hlige Gesch\u00e4fte Pleite gehen, massenhaft Kurzarbeit und Entlassungen anstehen, dass tausende Menschen ihre Existenz verlieren?"}, {"": "Und was ist mit der massiven Einschr\u00e4nkung der pers\u00f6nlichen Freiheit?? Man braucht jetzt \u201ePassierscheine\u201c? Kommt das niemanden bekannt vor? Das gab es schon mal bis 1989. Wobei ich finde, Armbinden w\u00e4ren noch besser."}, {"": "Da schreit jetzt nicht mal langsam jemand dagegen auf??? Nein, die meisten bef\u00fcrworten es noch."}, {"": "Wenn das jetzt widerstandslos funktioniert, dann macht es diese Stasi Regierung immer wieder. Dann gibt\u2019s die n\u00e4chste Ausgangssperre bei der Influenza oder bei einer Hitzewelle oder bei zu vielen Abgasen oder aus sonst einem fadenscheinigen Grund."}, {"": "Der Bart ist schon so uralt aber funktioniert jedes Mal: irgendeinen wichtigen Vorwand hernehmen um angeblich \u201eB\u00fcrger zu sch\u00fctzen\u201c aber einhergehend mal ein paar Gesetze erlassen oder ver\u00e4ndern, bissi den Polizeistaat einf\u00fchren und mal hier und da ein paar B\u00fcrgerrechte beschr\u00e4nken."}, {"": "Tolles Timing, merkt ja keiner, sind ja alle damit besch\u00e4ftigt Klopapier zu kaufen ?"}, {"": "Und, was glaubt ihr was nach der absichtlich herbeigef\u00fchrten \u201eKrise\u201c kommt???? Ein noch nie dagewesener Wirtschafts-Kollaps eine unvergleichbare Pleite-Welle (PRO TAG verliert der Handel 1,15 Mrd. Euro) und Insolvenzen einhergehend mit Massenentlassungen, Leerst\u00e4nden, Gesch\u00e4ftsschlie\u00dfungen, der Niedergang des Mittelstandes (das ist ja auch eins der beabsichtigten Ziele, nur noch ganz reich und ganz arm), die Verschuldung und Enteignung aller B\u00fcrger, Steuerh\u00f6hungen in jedem Bereich, Anhebung der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge, der Spritpreise, der Preise im Handel allgemein, Bargeldverbot (am Geld k\u00f6nnten ja Viren kleben), massive Einschr\u00e4nkungen der pers\u00f6nlichen Freiheit, \u00dcberwachung der B\u00fcrger zu ihrer \u201eSicherheit\u201c usw. Und, das Steckenpferd und Lieblingshobby der Deutschen, das Denunzieren und Anschw\u00e4rzen, wird auch wieder Einzug erhalten und salonf\u00e4hig werden ?."}, {"": "Ich wei\u00df, dass viele wahrscheinlich nicht meiner Meinung sind und ich w\u00fcnsche mir echt nichts mehr, als das IHR Recht habt und nicht ich."}, {"": "Ihr k\u00f6nnt gerne meiner Meinung sein oder auch eine andere haben, ich akzeptiere jede Meinung und m\u00f6chte auch keinen von meiner \u00fcberzeugen. Ebenso wenig m\u00f6chte ich andere Meinungen aufgezw\u00e4ngt bekommen."}, {"": "Aber warten wir es mal ab\u2026\u2026."}, {"": "Getreu dem Motto: \u201eDer Deutsche schaut zu und macht mit\u201c oder anders: Was haben wir aus der Geschichte gelernt? NIX."}, {"": "Viele Gr\u00fc\u00dfe und nicht erschrecken in der neuen DDR. Gew\u00f6hnt man sich auch irgendwann mal dran ?"}, {"": "P.S. und wenn nach der \u201eKrisenzeit\u201c euer Leben, eure Existenz oder das ganze Land im Arsch sein sollte, dann, als kleiner Tipp, war NICHT die Corona-Grippe daran schuld sondern die Politiker dieser Sozialistischen Diktatur und Bilderberg-Weltregierung\u2026"}]}, "last_modified": "2020-03-31T00:53:53+00:00", "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Invasor"}