{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/12/oesterreich-gruene-erhalten-schluesselressorts/", "author": ["Michael Steiner"], "creation_date": "30 December 2019", "content": {"title": "\u00d6sterreich: Gr\u00fcne erhalten Schl\u00fcsselressorts", "body": [{"": "Medienberichten aus \u00d6sterreich zufolge sind sich \u00d6VP und Gr\u00fcne in den Koalitionsverhandlungen offenbar einig geworden. Auch bei der Ressortverteilung gibt es demnach eine Einigung: man vergibt jene Regierungsposten an jene Partei, die f\u00fcr die Stammw\u00e4hlerschaft wichtig sind."}, {"": "Das hei\u00dft: Sebastian Kurz (\u00d6VP) wird wieder Bundeskanzler, w\u00e4hrend Gr\u00fcnen-Chef Werner Kogler Vizekanzler werden soll. F\u00fcr die \u00d6VP wichtig war die R\u00fcckeroberung des Innenministeriums, in das Karl Nehammer einziehen soll. Der Wiener ist Leutnant der Reserve des Bundesheeres und seit 2015 in innerparteilichen Spitzenpositionen vertreten."}, {"": "Auch klar ist, dass die Gr\u00fcnen das Ministerium f\u00fcr Infrastruktur, Umwelt, Verkehr und Energie \u00fcbernehmen, welches f\u00fcr sie das zentrale Ressort darstellt. Dieser Posten soll von der ehemaligen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrering der Umweltorganisation Global 2000, Leonore Gewessler, \u00fcbernommen werden. Die \u00d6sterreicher k\u00f6nnen sich also schon mal innerlich darauf einstellen, Strompreise wie in Deutschland zu erhalten und mit CO2-Steuern zur Kasse gebeten zu werden."}, {"": "Ein weiterer Wiener wird wohl das Finanzministerium \u00fcbernehmen, und zwar der Chef der Wiener \u00d6VP, Gernot Bl\u00fcmel. Er gilt laut dem \u201eStandard\u201c als enger Vertrauter von Parteichef Kurz und d\u00fcrfte die Kontrolle des Bundeskanzlers sichern."}, {"": "Das Au\u00dfenministerium soll auch wieder in t\u00fcrkise H\u00e4nde zur\u00fcckwandern. Zwar k\u00f6nnte der parteilose Alexander Schallenberg aus der Regierung Bierlein bleiben, dennoch gilt er als \u00d6VP-nah. Ex-Regierungssprecher Peter Launsky-Tieffenthal \u2013 auch Wiener \u2013 gilt jedoch ebenfalls als Option. Beide Kandidaten sind Diplomaten mit langj\u00e4hriger Auslandserfahrung."}, {"": "Als Novum f\u00fcr \u00d6sterreich gilt die m\u00f6gliche \u00dcbernahme des Verteidigungsministeriums durch eine Frau. Die Bauernbund-Direktorin aus Nieder\u00f6sterreich, Klaudia Tanner, soll dieses Ressort \u00fcbernehmen."}, {"": "Nachdem das Sozialministerium jahrzehntelang von der SP\u00d6 und zuletzt von der FP\u00d6 geleitet wurde, soll es nun in gr\u00fcne Hand wandern. Als Kandidaten f\u00fcr diesen Posten wird Rudolf Anschober (fr\u00fcherer Volksschullehrer und nunmehriger Landesrat in Ober\u00f6sterreich) genannt. Als \u201eSchutzpatron der Asyl-Lehrlinge\u201c k\u00fcrte ihn die linksgerichtete Wiener Stadtzeitung \u201eFalter\u201c zum Mensch des Jahres 2018. Auch Astrid R\u00f6ssler ist als Sozialministerin im Gespr\u00e4ch. Die Juristin und Unternehmensberaterin war in der Salzburger Landesregierung t\u00e4tig."}, {"": "Elisabeth K\u00f6stinger soll (erneut) das Landwirtschaftsministerium \u00fcbernehmen, wie sie es schon unter T\u00fcrkis-Blau gemacht hat. Sie gilt als logische Kandidatin f\u00fcr diesen Job. Auch das Bildungsministerium soll in t\u00fcrkiser Hand bleiben \u2013 Ex-Minister Heinz Fa\u00dfmann soll demnach ebenfalls weitermachen."}, {"": "F\u00fcr das Justizministerium ist die Gr\u00fcnen-Politikerin Alma Zadi\u0107 im Gespr\u00e4ch. Als Politikerin mit Migrationshintergrund gilt sie den Gr\u00fcnen als wichtiges Symbol. Aber auch der ehemalige Korruptionsstaatsanwalt Walter Geyer wird als Option genannt."}, {"": "Ebenfalls Teil der alten und neuen Regierung soll die \u00d6VP-Politikerin Margarete Schramb\u00f6ck sein. Sie soll erneut das Wirtschaftsministerium \u00fcbernehmen \u2013 nur dieses Mal aufgewertet."}, {"": "Sollte die n\u00e4chste \u00f6sterreichische Bundesregierung so aussehen, w\u00e4re der Kurs klar: einerseits ein wirtschaftsliberaler Kurs und klare konservative Konturen im innenpolitischen Bereich, w\u00e4hrend die Gr\u00fcnen im Bereich Umwelt und Soziales ihre Duftmarken setzen k\u00f6nnen."}, {"": "Noch nicht deutlich ist, wie sich die Migrationspolitik entwickelt. Zu erwarten ist, dass beide Parteien einen Kompromiss schlie\u00dfen werden, wonach vor allem die Zuwanderung in den Arbeitsmarkt forciert wird. Der generelle Kurs d\u00fcrfte jedoch deutlich liberaler sein als unter T\u00fcrkis-Blau."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}