{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/11/italien-migranten-erhalten-mehr-geld-als-behinderte/", "author": ["Michael Steiner"], "creation_date": "07 November 2019", "content": {"title": "Italien: Migranten erhalten von der Linksregierung mehr Geld als Behinderte", "body": [{"": "K\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichte Zahlen belegen, dass der Staat im n\u00e4chsten Jahr 50 Millionen Euro, im Jahr 2021 dann 200 Millionen Euro und im Jahr 2022 dann 300 Millionen Euro f\u00fcr den Behinderten- und Selbsthilfefonds bereitstellen wird."}, {"": "Angesichts der Tatsache, dass zwei Millionen von drei Millionen Menschen mit Behinderungen in Italien auf staatliche Leistungen angewiesen sind, bel\u00e4uft sich die Sozialhilfe auf lediglich 54 Cent pro Tag, was nicht einmal f\u00fcr eine Subsistenzern\u00e4hrung ausreicht."}, {"": "Im Gegensatz dazu erhalten Migranten 20 Euro pro Tag, eine Zahl, die mit 35 Euro pro Tag noch h\u00f6her lag, bevor Matteo Salvini sie als Innenminister reduzierte."}, {"": "Laut Fabio Scaltritti von der Gemeinde San Benedetto al Porto in Alessandria ist die Frage der Geld\u00fcbergabe an Migranten kein wirtschaftliches Problem, sondern eine \u201eethische\u201c Notwendigkeit."}, {"": "\u201eDie Kluft zu den Behinderten ist nach wie vor absurd\u201c, schreibt Luca Sablone laut der italienischen Zeitung \u201eIl Giornale\u201c. \u201eNach diesen Daten werden Italiener, die leider behindert sind, von den Fl\u00fcchtlingen, die in unser Land kommen, verspottet.\u201c http://www.ilgiornale.it/news/politica/immigrati-vengono-dei-disabili-quei-numeri-che-fanno-1777797.html"}, {"": "Wenn man bedenkt, dass einige italienische Staatsb\u00fcrger, als die linke Regierung w\u00e4hrend des H\u00f6hepunkts der Migrationskrise zuletzt an der Macht war, ihr Eigentum von den Beh\u00f6rden beschlagnahmen lassen und es zu Tiefstpreisen an Migranten vermieten mussten, ist das ein weiterer Angriff auf die Italiener."}, {"": "Es sieht so aus, als ob die schlechten alten Zeiten zur\u00fcck sind, nachdem Salvini keinen politischen Einfluss mehr hat. Doch solche Aktionen der angeblich so sozialen Linken d\u00fcrften seiner Lega noch mehr Auftrieb geben."}]}, "last_modified": "2019-11-07T13:16:01+00:00", "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}