{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/11/germanistan-der-totale-bevoelkerungsaustausch/", "author": ["Contra Magazin Redaktion"], "creation_date": "19 November 2019", "content": {"title": "Germanistan \u2013 Der totale Bev\u00f6lkerungsaustausch", "body": [{"": "Gerade die \u00e4lteren Semester werden sich sicher noch an das Deutschland der 50er- und 60er-Jahre erinnern. Insbesondere mit Blick auf die gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dte wird Ihnen sicher die demografische Ver\u00e4nderung aufgefallen sein. Eine Ver\u00e4nderung, die sich in den kommenden Jahrzehnten noch weiter versch\u00e4rfen wird."}, {"": "Die Ursache: eine seit Dekaden anhaltende Massenzuwanderung aus allen Teilen der Welt, w\u00e4hrend immer mehr (zumeist hochqualifizierte) Deutsche ihr Heil im Ausland suchen und auswandern."}, {"": "Das Wort \u201eUmvolkung\u201c gilt als politisch nicht korrekt. Doch der \u201eBev\u00f6lkerungsaustausch\u201c, wie die Migrationspolitik der letzten Jahrzehnte immer wieder genannt wird, findet statt. Deutschlands ethnische Zusammensetzung hat sich in den letzten Jahrzehnten schon deutlich ge\u00e4ndert \u2013 und in den kommenden Jahrzehnten wird sich dieser Trend noch dramatisch beschleunigen."}, {"": "Was wird die Deutschen bis zum Jahr 2050 oder gar bis zum Jahr 2100 erwarten? Wird Deutschland zur \u201eIslamischen Republik Germanistan\u201c? Immerhin findet auch eine starke muslimische Zuwanderung in die Bundesrepublik statt, zudem haben die Muslime auch eine h\u00f6here Geburtenrate als die Christen oder Atheisten."}, {"": "Sie finden die wichtigsten demografischen Fakten und Prognosen in diesem Buch, welches auch eine Kritik an der derzeit herrschenden Migrationspolitik beinhaltet."}, {"": "Das Buch ist als Taschenbuch ("}, {"": ") und als eBook ("}, {"": ") verf\u00fcgbar."}]}, "last_modified": "2019-11-20T00:37:54+00:00", "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}