{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/11/erdogan-eu-beitrittsgespraeche-koennten-beendet-werden/", "author": ["Contra Magazin Redaktion"], "creation_date": "12 November 2019", "content": {"title": "Erdogan: EU-Beitrittsgespr\u00e4che k\u00f6nnten beendet werden", "body": [{"": "Der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Tayyip Erdogan sagte, die Verhandlungen \u00fcber den Beitritt seines Landes zur Europ\u00e4ischen Union k\u00f6nnten am Dienstag vor seinem Flug in die USA auf einer Pressekonferenz in Ankara \u201eirgendwann\u201c enden."}, {"": "\u201e[Die EU] hat seit 1959 Sanktionen gegen uns verh\u00e4ngt. Wir waren immer abgelenkt von den Versprechen, [in der EU] akzeptiert zu werden. Diese Versprechen wurden jedoch nie eingehalten. Sie sollten wissen, dass die T\u00fcrkei heute ein Land ist, das sitzt mit Ihnen am Verhandlungstisch, aber dieser Tisch ist nicht an uns gebunden und [die Verhandlungen] k\u00f6nnten bald enden\u201c, warnte der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident."}, {"": "Die Europ\u00e4ische Union hat bereits 2005 Verhandlungen mit der T\u00fcrkei \u00fcber den Beitritt zur Gemeinschaft aufgenommen. Dieser Prozess wurde jedoch f\u00f6rmlich eingefroren, weil er von Griechenland und Zypern behindert wurde und praktisch aufgrund der grunds\u00e4tzlichen Meinungsverschiedenheiten f\u00fchrender EU-Staaten, vor allem Frankreich und Deutschland, um dieses Land als zuk\u00fcnftiges EU-Mitglied zu betrachten."}, {"": "Neben Menschenrechtsfragen und dem Kurdenkonflikt kommt auch der Umstand zu tragen, dass es sich um ein mehrheitlich muslimisches Land handelt, das aus \u00f6konomischen Gr\u00fcnden einen gro\u00dfen Migrationsdruck aufweist. Viele Politiker bef\u00fcrchten, dass ein EU-Beitritt der T\u00fcrkei zu einer Massenmigration f\u00fchrt und so auch rechte Parteien in den eigenen L\u00e4ndern gest\u00e4rkt werden."}]}, "last_modified": "2019-11-12T14:38:58+00:00", "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}