{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/10/seehofers-bootsmigrantenplaene-scharfe-kritik-von-kurz/", "author": ["Michael Steiner"], "creation_date": "13 October 2019", "content": {"title": "Seehofers Bootsmigrantenpl\u00e4ne \u2013 Scharfe Kritik von Kurz", "body": [{"": "Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) will ein Viertel der aufgegriffenen Bootsmigranten nach Deutschland bringen lassen und generell einen Verteilungsschl\u00fcssel vorantreiben. Doch das st\u00f6\u00dft bei Sebastian Kurz (\u00d6VP), wahrscheinlich bald schon erneuter Bundeskanzler \u00d6sterreichs, auf massive Kritik."}, {"": "\u201eDie \u00f6sterreichische Haltung ist eindeutig: Fl\u00fcchtlinge aus dem Mittelmeer m\u00fcssen in ihre Herkunfts- oder die Transitl\u00e4nder zur\u00fcckgebracht werden. Darauf bestehe ich\u201c, sagte Kurz der \u201eBild am Sonntag\u201c. Der \u00d6VP-Vorsitzende betonte, dass die Alpenrepublik bei der Aufnahme von Asylbewerbern einen \u00fcberproportionalen Anteil geleistet habe. \u201eWir haben alle H\u00e4nde voll zu tun, diejenigen mit einem positiven Asylbescheid bei uns zu integrieren. Meine Meinung zur Migrationspolitik ist seit Jahren sehr klar, die werde ich jetzt nicht \u00e4ndern\u201c, so Kurz."}, {"": "Mit Blick auf die steigenden Fl\u00fcchtlingszahlen k\u00fcndigte Kurz an, weiter Druck f\u00fcr einen europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzschutz zu machen: \u201eDamit wir ger\u00fcstet sind, wenn wieder viel mehr Fl\u00fcchtlinge kommen.\u201c Der Warnung von Seehofer, dass eine neue Fl\u00fcchtlingskrise schlimmer als 2015 drohe, wollte sich Kurz nicht anschlie\u00dfen: \u201eMit einer genauen Prognose tue ich mich aber schwer. Denn es h\u00e4ngt auch von unserem Verhalten ab: Wenn die EU vor Ort hilft, aber gleichzeitig illegale Migration nicht akzeptiert, dann wird sich die Krise so nicht wiederholen.\u201c"}, {"": "Allerdings stellt sich die Frage, ob Kurz diese Position auch bei einer Koalition mit den migrationsfreundlichen Gr\u00fcnen oder mit der in Migrationsfragen ebenfalls liberalen SP\u00d6 beibehalten wird. Will er dies tats\u00e4chlich so handhaben, wird er entweder erneut mit der FP\u00d6 koalieren oder eine (von den Freiheitlichen unterst\u00fctzte) Minderheitsregierung auf die Beine stellen m\u00fcssen."}]}, "last_modified": "2019-10-12T23:44:18+00:00", "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}