{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/10/griechenland-plant-mehr-abschiebungen-in-die-tuerkei/", "author": ["Michael Steiner"], "creation_date": "02 October 2019", "content": {"title": "Griechenland plant mehr Abschiebungen in die T\u00fcrkei", "body": [{"": "W\u00e4hrend die linke Vorg\u00e4ngerregierung in Sachen Asylbewerber und illegale Migranten ziemlich lasch vorging, was zu \u00fcberf\u00fcllten Fl\u00fcchtlingslagern auf den griechischen Inseln nahe der T\u00fcrkei f\u00fchrte, scheint die neue konservative griechische Regierung von Kyriakos Mitsotakis die Missst\u00e4nde beheben zu wollen."}, {"": "In einem neuen Asylgesetz will Athen nun erstmals sichere Drittstaaten festlegen, in die abgelehnte Asylbewerber aus Griechenland abgeschoben werden k\u00f6nnen. Man wolle eine entsprechende \u201eumfassende Liste\u201c in K\u00fcrze vorlegen, so der Vizeminister f\u00fcr Migration, Giorgos Koumoutsakos zur \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c."}, {"": "Koumoutsakos kritisierte die linke Vorg\u00e4ngerregierung von Alexis Tsipras als zu nachgiebig. \u201eWir werden strenger sein\u201c, sagte der Vizeminister. Die Asylbeh\u00f6rden sollen verst\u00e4rkt werden, Athen erwartet sich aber auch mehr Hilfe von der EU. Der konservative Politiker verwies auf die von Bundesinnenminister Horst Seehofer vorgeschlagene Verteilung von Bootsfl\u00fcchtlingen aus Italien. \u201eDas ist f\u00fcr uns schon ein Vorbild\u201c, sagte Koumoutsakos."}, {"": "Denn auch Griechenland ist mit einer steigenden Zahl an Asylbewerbern konfrontiert, die aus der T\u00fcrkei auf den Inseln ankommen. Doch die Lager dort sind hoffnungslos \u00fcberf\u00fcllt, weil die griechischen Beh\u00f6rden gar nicht mehr nachkommen."}, {"": "Seine Regierung m\u00fcsse nun Menschen an Land bringen, dies sie kein Versto\u00df gegen die Vereinbarung mit der T\u00fcrkei. \u201eSie sollten den Text der Vereinbarung genau lesen. Es hei\u00dft dort nur, die Migranten sollen von den Inseln in die T\u00fcrkei zur\u00fcckgebracht werden. Nirgendwo steht, dass sie auf den Inseln f\u00fcr das ganze Verfahren bleiben m\u00fcssen\u201c, sagt er."}, {"": "W\u00fcssten die Migranten, dass auch, wenn sie auf dem griechischen Festland sind, nach Ablehnung ihrer Asylantr\u00e4ge in die T\u00fcrkei abgeschoben werden k\u00f6nnten, dann wirke dies auch abschreckend. Die Vereinbarung mit der T\u00fcrkei verteidigte Koumoutsakos: \u201eSie ist das einzige Instrument, das wir in H\u00e4nden haben. Wir m\u00fcssen daran festhalten und es wirksamer gestalten.\u201c"}, {"": "Er forderte die T\u00fcrkei auf, Schmugglernetzwerke zu zerst\u00f6ren, und pl\u00e4dierte auch daf\u00fcr, die T\u00fcrkei weiter finanziell zu unterst\u00fctzen, da sie die \u201eeine gro\u00dfe Last tr\u00e4gt mit fast vier Millionen Fl\u00fcchtlingen und Migranten\u201c."}]}, "last_modified": "2019-10-02T00:03:29+00:00", "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}