{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/10/brinkhaus-seehofer-ermutigt-schlepper/", "author": ["Michael Steiner"], "creation_date": "05 October 2019", "content": {"title": "Brinkhaus: Seehofer ermutigt Schlepper", "body": [{"": "Unionsfraktionschef Ralph Brinkhaus h\u00e4lt nicht viel von Bundesinnenminister Horst Seehofers Vorsto\u00df, Deutschland solle pauschal jeden vierten im Mittelmeer aufgegriffenen Migranten zu \u00fcbernehmen. Aus diesem Grund distanziert er sich von dessen Aussagen."}, {"": "\u201eWir d\u00fcrfen Schlepperorganisationen nicht ermutigen, mehr zu machen\u201c, sagte der CDU-Politiker den Funke-Zeitungen. \u201eDas war eine Initiative des Innenministers, nicht der CDU/CSU-Bundestagsfraktion. Wir werden uns die Pl\u00e4ne von Horst Seehofer daher sehr genau anschauen.\u201c Das C im Parteinamen gebiete, Menschen aus Seenot zu retten. \u201eDas andere ist die Frage, welches Signal man sendet, wenn man pauschal 25 Prozent der geretteten Fl\u00fcchtlinge aufnehmen will\u201c, so der Unionsfraktionschef weiter."}, {"": "Seehofers Alleingang in dieser Frage sorgte schon in den letzten Tagen f\u00fcr Irritationen, zumal er dies nicht einfach so beschlie\u00dfen kann. Es wird bereits vermutet, der deutsche Innenminister wolle mit solchen Wortmeldungen daf\u00fcr sorgen, den Boden f\u00fcr eine potentielle schwarz-gr\u00fcne Koalition auf Bundesebene vorzubereiten. Ohne eine \u00d6ffnung in Sachen Migration nach Deutschland werden die Gr\u00fcnen ein solches Regierungsb\u00fcndnis jedoch nicht eingehen."}]}, "last_modified": "2019-10-05T02:08:07+00:00", "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}