{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/07/merkels-fluechtlingspolitik-polarisiert-weiterhin/", "author": ["Michael Steiner"], "creation_date": "18 July 2019", "content": {"title": "Merkels Fl\u00fcchtlingspolitik polarisiert weiterhin", "body": [{"": "Merkels \u201eFl\u00fcchtlingspolitik\u201c, die eigentlich eine Asylbewerberpolitik ist, st\u00f6\u00dft nach wie vor auf kontroverse Reaktionen. Laut einer Umfrage des Meinungsforschungsinstituts INSA f\u00fcr die \u201eBild\u201c lehnt jeder dritte Befragte diese seit 2015 durchgef\u00fchrte Politik konsequent ab. Damals lie\u00df die Bundeskanzlerin die Grenzen \u00f6ffnen und unz\u00e4hlige Migranten quasi unkontrolliert ins Land."}, {"": "Hingegen erkl\u00e4rten 18 Prozent der Befragten, dass sie damals diese Politik (der offenen Grenzen) unterst\u00fctzten, nun jedoch mit der aktuellen Merkel-Politik hinsichtlich der Asylbewerber nicht mehr einverstanden sind. Hingegen unterst\u00fctzen f\u00fcnf Prozent der Befragten die leichte Kurs\u00e4nderung der Bundeskanzlerin. 26 Prozent der Befragten sagten, sie w\u00fcrden die Kanzerin in der Fl\u00fcchtlingspolitik weiterhin unterst\u00fctzen \u2013 damals wie heute."}, {"": "Es zeigt sich eine anhaltende Polarisierung der Deutschen hinsichtlich der Asylbewerber und Migranten, die von Politik und Medien generell als Fl\u00fcchtlinge bzw. \u201eGefl\u00fcchtete\u201c bezeichnet werden, obwohl diese Pauschalierung nicht zutreffend ist."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Gefl\u00fccht"}