{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/07/kurz-seenotretter-wecken-falsche-hoffnungen/", "author": ["Contra Magazin Redaktion"], "creation_date": "07 July 2019", "content": {"title": "Kurz: Seenotretter \u201ewecken falsche Hoffnungen\u201c", "body": [{"": "Gegen\u00fcber der \u201eWelt am Sonntag\u201c sagte der fr\u00fchere \u00f6sterreichische Bundeskanzler Sebastian Kurz, er halte es f\u00fcr falsch, wenn diverse Nichtregierungsorganisationen (NGOs) Migranten illegal nach Europa bringen. Er bezog sich dabei auch auf den aktuellen Fall der \u201eSea Watch\u201c-Kapit\u00e4nin Carola Rackete."}, {"": "\u201eSie wecken damit nur falsche Hoffnungen und locken damit wom\u00f6glich unabsichtlich noch mehr Menschen in Gefahr\u201c, sagte Kurz der Zeitung. Solange die Rettung im Mittelmeer \u201emit dem Ticket nach Mitteleuropa verbunden\u201c sei, machten sich \u201eimmer mehr Menschen auf den Weg\u201c, so \u00d6sterreichs fr\u00fcherer Kanzler weiter. Nur wenn Europa sicherstelle, dass jeder, der sich illegal auf den Weg macht, zur\u00fcckgebracht wird in sein Herkunftsland oder in ein Transitland, werde das Ertrinken im Mittelmeer enden."}, {"": "Kurz selbst gilt als Vertreter einer h\u00e4rteren Linie gegen\u00fcber der illegalen Migration nach Europa. Der konservative Politiker setzt dabei vor allem auf einen effektiven Schutz der EU-Au\u00dfengrenzen. Doch dieser verz\u00f6gerte sich in den letzten Jahren, weil sich die EU-Mitgliedsl\u00e4nder nicht einigen k\u00f6nnen."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}