{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/07/gabriel-rechnet-scharf-mit-der-spd-ab/", "author": ["Contra Magazin Redaktion"], "creation_date": "14 July 2019", "content": {"title": "Gabriel rechnet scharf mit der SPD ab", "body": [{"": "Scharfe Kritik an der schlechten Bewerberlage f\u00fcr den SPD-Vorsitz \u00fcbt der ehemalige Parteichef Sigmar Gabriel gegen\u00fcber der \u201eBild am Sonntag\u201c. Er \u00e4u\u00dfert vor allem v\u00f6lligen Unverst\u00e4ndnis gegen\u00fcber den Funktion\u00e4ren der Partei."}, {"": "\u201eIch sehe das mit gro\u00dfer Verzweiflung und auch wachsendem Zorn, wie der Vorsitz der SPD fast schon wie ein infekti\u00f6ses Kleidungsst\u00fcck behandelt wird, das sich niemand ins Haus holen will. Scheinbar denken viele immer nur \u00fcber die Frage nach, ob ihnen der SPD-Vorsitz nutzt oder schadet\u201c, so Gabriel."}, {"": "Speziell von den Funktion\u00e4ren seiner Partei erwartet Gabriel deutlich mehr Engagement: \u201eIch erhoffe mir sehr, dass Menschen, die ihre gesamte Karriere nur der SPD verdanken, unserer Partei jetzt auch was zur\u00fcckgeben.\u201c Er selbst sei als Parteichef zur\u00fcckgetreten, weil er gedacht habe, die SPD br\u00e4uchte einen neuen Hoffnungstr\u00e4ger."}, {"": "\u201eMan muss die SPD um ihrer selbst willen f\u00fchren wollen und nicht um der eigenen Karrierew\u00fcnsche. Sie ist es wert\u201c, so Gabriel. Die SPD brauche jetzt neue Vorsitzende, \u201edie f\u00fcr nichts anderes brennen als daf\u00fcr, die SPD nach 160 Jahren nicht verschwinden zu lassen. Denn es geht gerade um die Existenz meiner Partei.\u201c"}, {"": "Auch den Umgang der Partei mit ihrem F\u00fchrungspersonal kritisierte Gabriel scharf. Die SPD kleistere ihre inneren Konflikte von Migrationspolitik \u00fcber innere Sicherheit bis zu Arbeit und Umwelt mit Formelkompromissen zu. \u201eWir streiten uns um Halbs\u00e4tze, damit sich auch wirklich jeder in all den Papieren wiederfinden kann. Aber im richtigen Leben, wenn regiert werden muss, brechen diese Konflikte auf\u201c, so Gabriel."}, {"": "\u201eDann geht es auf einmal nicht mehr ums Regieren, sondern ums innerparteiliche Rechthaben. Und in diesem M\u00fchlstrom wird das F\u00fchrungspersonal der SPD regelm\u00e4\u00dfig zermahlen.\u201c Als Beispiel nannte er seinen \u201eunfassbaren Streit\u201c mit der Partei wegen des Freihandelsabkommens mit Kanada. Dieses Verhaltensmuster in der Partei m\u00fcsse sich \u00e4ndern. \u201eWenn das nicht ein Ende hat, wird auch die n\u00e4chste F\u00fchrung zerschlissen.\u201c"}, {"": "Seine gro\u00dfe Sorge sei, dass die Bewerber um den SPD-Vorsitz auf jeder der 30 geplanten Mitgliederveranstaltungen nur gefragt w\u00fcrden, ob sie f\u00fcr oder gegen die derzeitige Regierungsbeteiligung in der Gro\u00dfen Koalition seien. \u201eDas ist auch wichtig. Aber ich vermute, es geht schon wieder ums Rechthaben. Dass die, die schon immer dagegen waren, jetzt recht bekommen wollen. Vielleicht haben sie sogar recht. Aber wenn das die einzige Frage ist, die gekl\u00e4rt wird, dauert es nicht lange, bis auch die neue F\u00fchrung aufgerieben wird\u201c, so Gabriel."}, {"": "Stattdessen br\u00e4uchte die SPD eine Gruppe von mutigen und engagierten Leuten, die klar sage, wie ihre Antworten auf die ungel\u00f6sten Fragen der SPD lauteten. \u201eDie neue SPD-Parteif\u00fchrung braucht ein inhaltliches Mandat und nicht nur eine Mehrheit in einem Beauty Contest.\u201c"}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}