{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/06/ueberbevoelkerung-wird-afrika-im-blutbad-versinken/", "author": ["Marco Maier"], "creation_date": "18 June 2019", "content": {"title": "\u00dcberbev\u00f6lkerung: Wird Afrika im Blutbad versinken?", "body": [{"": "Derzeit leben auf der Welt rund 7,7 Milliarden Menschen. Bis zum Jahr 2100 soll die Anzahl laut neuen Projektionen der UN (also ohne gro\u00dfe Kriege) auf 10,9 Milliarden Menschen wachsen. Doch das globale Bev\u00f6lkerungswachstum verl\u00e4uft unterschiedlich. Denn f\u00fcr den Gro\u00dfteil des Wachstums wird Afrika verantwortlich sein."}, {"": "Laut den neuesten Zahlen soll die afrikanische Bev\u00f6lkerung von derzeit knapp 1,3 Milliarden Menschen auf 2,5 Milliarden im Jahr 2050 und ganze 4,3 Milliarden im Jahr 2100 ansteigen. Das ist mehr als das Dreifache der jetzigen Bev\u00f6lkerungszahl oder ein Plus von 3 Milliarden Menschen. Zum Vergleich: global betr\u00e4gt das Plus laut diesen Berechnungen 3,2 Milliarden Menschen."}, {"": "Ein solch rasantes Bev\u00f6lkerungswachstum wird allerdings nicht reibungslos verlaufen. Neben einem starken Migrationsdruck (insbesondere in Richtung Europa, aber auch in Sachen afrikanische Binnenmigration) d\u00fcrfte auch ein weiterer Aspekt zu tragen kommen: Ressourcen- und Verteilungsk\u00e4mpfe. Die Menschheitsgeschichte kennt dies zur Gen\u00fcge."}, {"": "Hauptstreitpunkt werden wohl Wasserreserven und fruchtbare Landstriche sein. Mangels eigener funktionierender Exportindustrie und damit auch einem Devisenmangel werden Lebensmittelimporte schwierig. Der Platzverbrauch durch das Bev\u00f6lkerungswachstum wird auch zunehmend landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4chen in Anspruch nehmen, so dass diese immer weniger werden. Im Zuge dessen werden wohl Milizen und vielleicht sogar Regierungstruppen verschiedener Staaten auf Raubzug gehen. Das erh\u00f6ht die Gefahr grenz\u00fcberschreitender Konflikte."}, {"": "Als Resultat droht ein kontinentales Blutbad, ausgetragen zwischen verschiedenen St\u00e4mmen und L\u00e4ndern, die um ihr \u00dcberleben k\u00e4mpfen werden. Wahrscheinlich werden wir es erleben, wie Genozide den \u201eschwarzen Kontinent\u201c \u00fcberziehen. Zugegeben, es ist ein sehr \u201edarwinistisches\u201c Szenario. Dennoch eines, welches angesichts der menschlichen Natur durchaus wahrscheinlich ist."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}