{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/06/cdu-im-dilemma-zwischen-afd-und-gruenen-zerrieben/", "author": ["Michael Steiner"], "creation_date": "24 June 2019", "content": {"title": "CDU im Dilemma \u2013 zwischen AfD und Gr\u00fcnen zerrieben", "body": [{"": "In den letzten Jahrzehnten hat sich die deutsche Parteienlandschaft deutlich ver\u00e4ndert. Die einstigen beiden \u201eVolksparteien\u201c CDU und SPD sind nur noch ein Schatten ihrer selbst. Im Westen erw\u00e4chst die gr\u00fcne Konkurrenz, im Osten jene der AfD."}, {"": "Das Konzept der \u201eAllerweltsparteien\u201c, die m\u00f6glichst breite W\u00e4hlerschichten ansprechen sollen, funktioniert nicht mehr. Vor allem auch deshalb, weil sich die Gesellschaft individualisiert. Immer mehr Menschen sind einzelne Kernthemen (Umwelt, Migration, Soziales usw.) wichtiger als \u201ebreitenwirksame Gesamtpakete\u201c, bei denen Kompromisse eine gro\u00dfe Rolle spielen."}, {"": "F\u00fcr die CDU hei\u00dft dies aus (wert)konservativer Sicht: Einerseits in Umweltthemen \u201egr\u00fcner\u201c zu werden, andererseits in Sachen Zuwanderung \u201eblauer\u201c. Dazu noch eine Fokussierung auf Wirtschaftsthemen. Auch wenn faktisch jeder wei\u00df, dass die Union vor allem die Konzerne hofiert, w\u00e4hrend die kleinen und mittleren Unternehmen es weiterhin schwer haben."}, {"": "Das hei\u00dft aber auch, dass die CDU \u2013 um \u00fcberhaupt noch politisch \u00fcberleben zu k\u00f6nnen \u2013 verst\u00e4rkt auf Populismus setzen muss. Wie das funktionieren kann, zeigt die Kurz-\u00d6VP in \u00d6sterreich. W\u00e4hrend die Union in Deutschland die W\u00e4hlerschaft abwertet und behauptet, die Menschen w\u00fcrden die Komplexit\u00e4t der Probleme nicht verstehen, zeigt die Volkspartei im Nachbarland, dass man durchaus Erfolg damit haben kann, wenn man sich jenen Problemen annimmt, welche die Menschen aktuell als wichtig erachten."}, {"": "Schafft die CDU das nicht, ist es klar, wohin der Weg f\u00fchrt: auf bald schon unter 20 Prozent der W\u00e4hlerstimmen. Gleichzzeitig entsteht ein enormes Potential daf\u00fcr, dass neben den Gr\u00fcnen und der AfD noch eine weitere Partei/Bewegung aufsteigt."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}