{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/06/junge-araber-auswanderungswillig-wie-noch-nie-zuvor/", "author": ["Michael Steiner"], "creation_date": "30 June 2019", "content": {"title": "Junge Araber \u2013 auswanderungswillig wie noch nie zuvor", "body": [{"": "Sie sind jung, ohne Hoffnung auf eine bessere Zukunft und unzufrieden. Die junge Bev\u00f6lkerung der MENA-Staaten (Middle East, North Africa) hat nicht viele Gr\u00fcnde, in ihren Heimatl\u00e4ndern zu bleiben. Das Ergebnis: immer mehr dieser Menschen denkt daran auszuwandern."}, {"": "Laut dem \u201eArab Barometer\u201c der Princeton University w\u00e4chst die Auswanderungswilligkeit in vielen dieser L\u00e4nder an. So unter anderem in Jordanien, dem Irak, Marokko, Libyen, Tunesien und \u00c4gypten. In Pal\u00e4stina, Algerien, dem Sudan, dem Libanon und dem Jemen (trotz Krieg?) sank die Zahl jedoch scheinbar."}, {"": "Auch wenn die meisten dieser jungen arabischsprachigen Menschen wohl kaum tats\u00e4chlich losmarschieren werden, wie wir es beispielsweise w\u00e4hrend der Migrationskrise ab 2015 erlebten, so zeigt sich doch ein entsprechendes Migrationspotential."}, {"": ", die diese Umfragen bei insgesamt 25.000 Personen durchf\u00fchrte, ist dies vor allem auf \u00f6konomische Gr\u00fcnde zur\u00fcckzuf\u00fchren."}, {"": "Da man davon ausgehen kann, dass sich die wirtschaftliche Lage in diesen Staaten nicht verbessern wird, ist die k\u00fcnftige Entwicklung klar: der Migrationsdruck wird weiterhin ansteigen. Und was auch klar ist: die Mehrheit d\u00fcrfte in Richtung Europa dr\u00e4ngen. Dort verspricht man sich mehr M\u00f6glichkeiten."}, {"": "Damit wird aber auch deutlich, dass die Europ\u00e4er sich darauf vorbereiten m\u00fcssen. Wenn sie es nicht tun, sehen wir vielleicht in wenigen Jahren erneut Bilder wie 2015 \u2013 nur in deutlich gr\u00f6\u00dferem Ausma\u00df."}]}, "last_modified": "2019-06-30T05:00:27+00:00", "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}