{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/06/eu-kommissar-fordert-gespraeche-mit-afrika-ueber-geburtenkontrolle/", "author": ["Contra Magazin Redaktion"], "creation_date": "27 June 2019", "content": {"title": "EU-Kommissar fordert Gespr\u00e4che mit Afrika \u00fcber Geburtenkontrolle", "body": [{"": "\u201eWir m\u00fcssen mit unseren afrikanischen Partnern \u00fcber das Thema Geburtenkontrolle st\u00e4rker ins Gespr\u00e4ch kommen, um der Bev\u00f6lkerungsexplosion entgegenzuwirken. Wir m\u00fcssen pragmatische Wege finden, um auf die Familienplanung der Menschen einzuwirken\u201c, sagte Christos Stylianides,\u00a0EU-Kommissar f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe und Katastrophenschutz, im Interview mit der \u201eNeuen Osnabr\u00fccker Zeitung\u201c."}, {"": "Dazu werde die EU lokale Stammesf\u00fchrer und Kirchen gewinnen m\u00fcssen. Gerade die Kirchen m\u00fcssten \u201eihrer Verantwortung f\u00fcr eine am Wohl der Menschen orientierten Geburtenkontrolle in Afrika st\u00e4rker gerecht werden als bisher\u201c, betonte der EU-Kommissar."}, {"": "Dabei gelte es R\u00fccksicht auf die jeweilige Kultur zu nehmen. \u201eIch will hier keinesfalls einer Familienplanung, wie es die Chinesen mit ihrer Ein-Kind-Politik gemacht haben, das Wort reden. Niemand will ein solches System f\u00fcr Afrika\u201c, betonte Stylianides in der \u201eNOZ\u201c."}, {"": "Experten sch\u00e4tzten, dass sich die Bev\u00f6lkerung Afrikas bis zum Jahr 2050 auf 2,5 Milliarden Menschen in etwa verdoppeln wird. \u201eDie neuen Generationen werden die Zukunft ihres Kontinents mitbestimmen \u2013 oder aber anderswo nach M\u00f6glichkeiten suchen\u201c, machte Stylianides auf m\u00f6gliche neue Migrationsbewegungen Richtung Europa aufmerksam."}, {"": "Mit Blick auf die neue EU-Kommission, die voraussichtlich im Herbst ihre Arbeit aufnehmen wird, sprach sich Stylianides in der \u201eNOZ\u201c f\u00fcr das Amt eines Afrika-Kommissars aus. Bislang seien den afrikanischen Kontinent betreffende Themen wie humanit\u00e4re Hilfe, Entwicklungszusammenarbeit, Migration, Sicherheit, Investitionen, Au\u00dfenhandel und Landwirtschaft auf zahlreichen Schultern verteilt."}, {"": "\u201eAngesichts der Bedeutung, die der afrikanische Kontinent f\u00fcr Europa in der Zukunft haben wird, k\u00f6nnte hier ein EU-Kommissar als Koordinator f\u00fcr eine Afrikapolitik aus einem Guss stehen\u201c, sagte Stylianides der \u201eNOZ\u201c."}, {"": "Die afrikanische Bev\u00f6lkerung wird von derzeit knapp 1,3 Milliarden Menschen"}, {"": "und auf 4,3 Milliarden im Jahr 2100 ansteigen. Das restliche globale Wachstum wird hingegen mit 3,2 Milliarden Menschen beziffert."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}