{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/05/soros-wuerde-gruene-waehlen/", "author": ["Contra Magazin Redaktion"], "creation_date": "13 May 2019", "content": {"title": "Soros w\u00fcrde Gr\u00fcne w\u00e4hlen", "body": [{"": "Auf der Online-Plattform"}, {"": "lobt der politisch aktive Multimilliard\u00e4r und Globalist George Soros die Gr\u00fcnen in Deutschland. Sie seien die einzige konsequent pro-europ\u00e4ische Partei der Bundesrepublik. Die AfD hingegen h\u00e4tte ihren politischen Zenit erreicht. W\u00e4re er Deutscher, w\u00fcrde er wohl die Gr\u00fcnen w\u00e4hlen, wenn man sein Lob als Basis hernimmt."}, {"": "\u201eDie Gr\u00fcnen haben sich zur einzigen konsequent pro-europ\u00e4ischen Partei im Lande etwickelt, und sie legen in den Meinungsumfragen weiter zu, w\u00e4hrend die AfD ihren Zenit erreicht zu haben scheint\u201c, so Soros darin. Zudem habe der Aufstieg der Alternative f\u00fcr Deutschland das politische System der Bundesrepublik destabilisiert."}, {"": "Er h\u00e4lt das B\u00fcndnis aus CDU und CSU zudem f\u00fcr obsolet. \u201eDoch kann das B\u00fcndnis nicht aufgel\u00f6st werden, ohne Neuwahlen auszul\u00f6sen, die sich weder Deutschland noch Europa leisten kann\u201c, sagte er. Doch f\u00fcr die Konservativen in der EU hat er scheinbar ohnehin nicht viel \u00fcbrig."}, {"": "So attackiert er die Europ\u00e4ische Volkspartei, welche die ungarische Partei Fidesz von Ministerpr\u00e4sident Viktor Orban nicht ausschlie\u00dfen will. \u201eDie EVP hat nahezu keine Prinzipien, wie sich an der Bereitschaft zeigt, die fortdauernde Mitgliedschaft der Fidesz-Partei zuzulassen, um sich ihre Mehrheit zu bewahren\u201c, kritisiert der Milliard\u00e4r und Spekulant."}, {"": "Immerhin ist weithin bekannt, dass Orban und andere hochrangige Fidesz-Politiker im Migrationsbef\u00fcrworter und -unterst\u00fctzer Soros ein Feindbild sehen. Auch deshalb ist dessen"}, {"": "in Ungarn unerw\u00fcnscht."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}