{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/05/schweiz-fast-84-prozent-der-somalischen-migranten-beziehen-sozialleistungen/", "author": ["Contra Magazin Redaktion"], "creation_date": "02 May 2019", "content": {"title": "Schweiz: Fast 84 Prozent der somalischen Migranten beziehen Sozialleistungen", "body": [{"": "Die Daten stammen sowohl vom Statistischen Bundesamt als auch vom Staatssekretariat f\u00fcr Migration und zeigen, dass die rund 4000 Somalier in der Schweiz mit 83,7 Prozent am st\u00e4rksten abh\u00e4ngig sind, berichtet die Schweizer Nachrichtenseite \u201e"}, {"": "\u201e. Eritreer sind zu 54,7 Prozent, Angolaner zu 54 Prozent vom Wohlfahrtsstaat abh\u00e4ngig. Es folgen \u00c4thiopier, Kongolesen und Iraker und so weiter."}, {"": "Die Zahl der Schweizer B\u00fcrger denen der Staat unter die Arme greifen muss, betr\u00e4gt nur 2,3 Prozent. Japaner erhalten nur zu 0,6 Prozent Sozialleistungen von ihrem Staat. Wenig Sozialhilfe erhalten auch die Iren (0,9 Prozent) und die Australier (1,0 Prozent)."}, {"": "Damian M\u00fcller von den Schweizer Liberalen (FDP) sagte, die Zahlen signalisieren die Anzahl der \u201eunqualifizierten\u201c Asylbewerber sowie das Scheitern der Integration von Personen mit Fl\u00fcchtlingsstatus in die Schweizer Wirtschaft. \u201eIntegration ist keine Einbahnstra\u00dfe\u201c, betonte er und f\u00fcgte hinzu: \u201eFl\u00fcchtlinge sind gegen\u00fcber der Gesellschaft in der Schuld.\u201c"}, {"": "Gaby Sz\u00f6ll\u00f6sy, Generalsekret\u00e4r der kantonalen Sozialdirektorenkonferenz: \u201eWir gehen davon aus, dass die meisten Menschen dieser Bev\u00f6lkerung nicht als Spezialisten in die Schweiz gekommen sind.\u201c"}, {"": "Sie nennt andere Gr\u00fcnde, die die Integration von Menschen aus Somalia, Angola oder dem Kongo so schwierig machten:"}, {"": "Bachir Gobdon, vom Verein Somali Diaspora, erkl\u00e4rte die hohe soziale Abh\u00e4ngigkeit seiner Landsleute mit ihren gro\u00dfen Familien. \u201eViele haben noch zehn Jahre oder l\u00e4nger den Status eines vorl\u00e4ufigen Bewohners. Zum Beispiel arbeiten sie in der Hotellerie, wo die L\u00f6hne niedrig sind. Eine Familie, die zum Beispiel sieben Kinder hat, kann nicht davon leben.\u201c"}, {"": "Gobdon erwartet, dass sich die Somalis bald integrieren werden. \u201eDie Mehrheit der Somalis ist in den letzten Jahren gut integriert und eingeb\u00fcrgert\u201c, sagte er."}, {"": "Die Schweizer Bundesregierung will die Integration durch die Agenda f\u00fcr Integration f\u00f6rdern, ein Programm des Bundes und der Kantone, das die Integration von Migranten und vor\u00fcbergehend aufgenommenen Fl\u00fcchtlingen, dank einer engeren Aufsicht vorsieht, um die Sozialhilfekosten zu senken."}, {"": "Die Hauptziele sind die volle Beherrschung einer Landessprache nach drei Jahren. 80 Prozent der Kinder m\u00fcssen am Schulanfang kommunizieren k\u00f6nnen, 66 Prozent der 16- bis 25-J\u00e4hrigen sollen nach f\u00fcnf Jahren flie\u00dfend in der beruflichen Grundbildung sprechen."}, {"": "Au\u00dferdem m\u00fcssen 50 Prozent der Erwachsenen nach sieben Jahren in den Arbeitsmarkt integriert werden, w\u00e4hrend 100 Prozent bereits nach wenigen Jahren mit den Schweizer Lebensgewohnheiten vertraut sein sollen. Um die Agenda rasch umzusetzen, wird das pauschale Integrationspaket der Bundesregierung in die Kantone auf \u00fcber 132 Millionen Franken pro Jahr verdreifacht."}]}, "last_modified": "2019-05-02T09:12:28+00:00", "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}