{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/04/italien-salvinis-lega-auf-der-siegesstrasse/", "author": ["Michael Steiner"], "creation_date": "21 April 2019", "content": {"title": "Italien: Salvinis Lega auf der Siegesstra\u00dfe", "body": [{"": "Bei der Europawahl im Mai kann die Lega von Italiens Innenminister Matteo Salvini laut einer in der Tageszeitung \u201eCorriere della Sera\u201c ver\u00f6ffentlichten Umfrage mit 36,9 Prozent der W\u00e4hlerstimmen rechnen. Die Umfrage kommt vom Institut IPSOS. Laut den Meinungsforschern von Youtrend sind es 32,8 Prozent."}, {"": "Das wird sie zur st\u00e4rksten italienischen Partei im Europaparlament machen. Damit wird sie zudem die F\u00fcnf-Sterne-Bewegung (M5S) \u00fcberholen. Diese holte bei der letzten EU-Wahl noch mehr als 32 Prozent. Der aktuelle Koalitionspartner in Rom liegt derzeit laut der Zeitung nur noch bei 22,3 Prozent. Dennoch haben beide Regierungsparteien zusammen weiterhin die Mehrheit der W\u00e4hler hinter sich."}, {"": "Zum Vergleich: Bei der Europawahl 2014 erhielt die Lega (damals noch als Lega Nord) noch 6,2 Prozent der Stimmen. Das ist ein starker Anstieg in der W\u00e4hlergunst. Die F\u00fcnf-Sterne-Bewegung, die damals 21,2 Prozent der Stimmen erhielt, d\u00fcrfte ihren Anteil mehr oder weniger halten. Der gro\u00dfe Verlierer d\u00fcrfte die sozialdemokratische Partito Democratico (PD) werden, genauso wie die Forza Italia (Berlusconis Partei)."}, {"": "Einer der Gr\u00fcnde f\u00fcr die Popularit\u00e4t Salvinis und der Lega ist die strikte Anti-Migrations-Politik, die der Innenminister demonstrativ vorantreibt. Zudem erweist er sich als harte Nuss f\u00fcr die Br\u00fcsseler Eurokraten, denen er immer wieder die Stirn bietet. Noch ein Grund f\u00fcr viele Italiener, sich hinter Salvini und die Lega zu stellen."}, {"": "F\u00fcr das Europaparlament selbst bringt der sich abzeichnende Erfolg der Lega dramatische Ver\u00e4nderungen mit sich. Das politische Gewicht verschiebt sich damit von den Konservativen und Sozialdemokraten weg und hin zu den EU-Skeptikern und EU-Kritikern, sowie zu den Rechtsparteien."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}