{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2020/02/bamf-chef-fachkraefte-aus-europa-nicht-aus-entwicklungslaendern-anwerben/", "author": ["Contra Magazin Redaktion"], "creation_date": "01 February 2020", "content": {"title": "BAMF-Chef: Fachkr\u00e4fte aus Europa nicht aus Entwicklungsl\u00e4ndern anwerben", "body": [{"": "Der Pr\u00e4sident des Bundesamts f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, Hans-Eckhard Sommer, hat die Erwartungen an das Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz ged\u00e4mpft und dazu geraten, mehr Menschen aus Europa nach Deutschland zu holen. \u201eIch bin der Meinung, dass wir bei der Fachkr\u00e4fteanwerbung st\u00e4rker in Europa ansetzen sollten\u201c, sagte Sommer der \u201eRheinischen Post\u201c."}, {"": "In S\u00fcdeuropa gebe es viele arbeitslose, gut ausgebildete junge Leute. \u201eDiese als Arbeitskr\u00e4fte f\u00fcr Deutschland zu gewinnen, w\u00e4re unter dem Aspekt der Integration wesentlich einfacher.\u201c Innerhalb der EU gebe es auch keine rechtlichen Hindernisse, in einem anderen EU-Land zu arbeiten."}, {"": "Er begr\u00fc\u00dfe, dass die Fachkr\u00e4ftestrategie der Bundesregierung dort ansetze, betonte Sommer. Der Bamf-Chef warnte zudem davor, Fachkr\u00e4fte aus Entwicklungsl\u00e4ndern anzuwerben. \u201eIch halte es f\u00fcr problematisch, wenn wir zum Beispiel gut ausgebildete Personen aus gering entwickelten Staaten in gr\u00f6\u00dferer Zahl nach Deutschland holen\u201c, sagte Sommer. Das habe die Folge, dass die Entwicklung f\u00fcr deren Heimatl\u00e4nder umso schwieriger werde."}, {"": "Sommer betonte: \u201eWir m\u00fcssen viel mehr Ausbildung und Arbeitspl\u00e4tze in diesen L\u00e4ndern schaffen. Wenn wir die Entwicklung dieser Staaten nicht f\u00f6rdern oder gar behindern, laufen wir Gefahr, uns die n\u00e4chsten Fl\u00fcchtlinge selbst zu schaffen.\u201c"}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Einwander"}