{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/11/migrationsforscher-bestaetigt-den-bevoelkerungsaustausch/", "author": ["Michael Steiner"], "creation_date": "04 November 2019", "content": {"title": "Migrationsforscher best\u00e4tigt den Bev\u00f6lkerungsaustausch", "body": [{"": "Wie lange dauert es noch, bis die Deutschen zur Minderheit im eigenen Land werden? Offensichtlich nicht mehr so lange. Laut Herbert Br\u00fccker, der den Forschungsbereich Migration am bundeseigenen Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung (IAB) leitet, k\u00f6nnte bereits in 20 Jahren jeder dritte Mensch in Deutschland ein Zuwanderer sein. Dies berichtet die \u201eWelt\u201c."}, {"": "In Gro\u00dfst\u00e4dten wie Frankfurt am Main k\u00f6nnte demnach der Anteil der Migranten auf bis zu 70 Prozent klettern. Zudem sei die Stadt ein gutes Beispiel f\u00fcr das, was die Deutschen erwarte. \u201eDort hat schon heute jeder Zweite Migrationshintergrund. In Berlin sind es etwa 35 Prozent. Was wir heute in den Gro\u00dfst\u00e4dten sehen, ist k\u00fcnftig f\u00fcr das Land insgesamt normal. Und in einer Stadt wie Frankfurt werden wir dann Anteile von Zuwanderern zwischen 65 und 70 Prozent haben.\u201c"}, {"": "Der Migrationsforscher begr\u00fc\u00dft die Massenzuwanderung nach Deutschland. \u201eDeutschland wird bunter werden\u201c, sagte Br\u00fccker der Zeitung. \u201eDerzeit hat etwa ein Viertel der Menschen in Deutschland Migrationshintergrund. In 20 Jahren werden es mindestens 35 Prozent, k\u00f6nnten aber auch \u00fcber 40 Prozent sein.\u201c Und nur ein paar Jahrzehnte sp\u00e4ter sind die Deutschen ("}, {"": ") ohnehin nur noch eine Minderheit im eigenen Land."}, {"": "Der \u00d6konom beruft sich bei seinem Ruf nach mehr Zuwanderung auch auf die j\u00fcngsten IAB-Forderungen, wonach Deutschland bis 2060 j\u00e4hrlich netto 400.000 an Zuwanderern brauche, um wirtschaftlich stark zu bleiben. \u201eWir sind bei der Migration im Wettbewerb mit anderen L\u00e4ndern \u2013 und zwar sowohl bei den Hochqualifizierten als auch bei geringer qualifizierten Menschen\u201c, sagte Br\u00fccker. Klar sei, dass immer weniger Arbeitskr\u00e4fte aus der EU zu uns kommen w\u00fcrden."}, {"": "\u201eDas Potenzial an Zuwanderern aus \u00f6stlichen Beitrittsl\u00e4ndern wie Rum\u00e4nien und Bulgarien aber auch aus Spanien oder Portugal ist zunehmend ausgesch\u00f6pft\u201c, so Br\u00fccker. Deshalb m\u00fcsse sich Deutschland verst\u00e4rkt anderen L\u00e4ndern, etwa EU-Anrainerstaaten wie den Westbalkanl\u00e4ndern oder der Ukraine \u00f6ffnen."}, {"": "Nat\u00fcrlich relativiert er den Bev\u00f6lkerungsaustausch. Ein \u201efalsches Bild\u201c sei es allerdings zu glauben, eine \u201eMinderheit\u201c von Deutschen stehe k\u00fcnftig einer \u201eMehrheit\u201c von Einwanderern gegen\u00fcber, sagte Br\u00fccker, der au\u00dferdem Direktor des Berliner Instituts f\u00fcr empirische Integrations- und Migrationsforschung (BIM) an der Humboldt Universit\u00e4t ist, weiter. \u201eDie Deutschen werden immer die mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Gruppe bleiben. Die Migranten sind ja ganz unterschiedlich, eben sehr bunt. Einige sind Muslime, andere Buddhisten, die Mehrheit Christen. Einige haben akademische Abschl\u00fcsse, andere sind Hilfsarbeiter.\u201c"}]}, "last_modified": "2019-11-04T01:32:08+00:00", "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}