{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/06/zahl-der-arbeitslosen-auslaender-seit-2010-um-33-prozent-gestiegen/", "author": ["Contra Magazin Redaktion"], "creation_date": "06 June 2019", "content": {"title": "Zahl der arbeitslosen Ausl\u00e4nder seit 2010 um 33 Prozent gestiegen", "body": [{"": "Vom langen Besch\u00e4ftigungs-Boom haben ausl\u00e4ndische B\u00fcrger weit geringer profitiert als Menschen mit deutschem Pass: W\u00e4hrend die Zahl der arbeitslosen Deutschen von 2010 bis 2018 auf 1,633 Millionen zur\u00fcckging (minus 43,1 Prozent), stieg die Zahl der ausl\u00e4ndischen Arbeitslosen im selben Zeitraum von 432.999 auf 576.242 an (plus 33,1 Prozent)."}, {"": "Das geht aus einer Antwort des Arbeits- und Sozialministeriums auf eine Anfrage der AfD-Bundestagsfraktion hervor, die der \u201eNeuen Osnabr\u00fccker Zeitung\u201c vorliegt. Der Anteil der Ausl\u00e4nder unter allen Arbeitslosen hierzulande wuchs in den acht Jahren von 15 auf 26 Prozent."}, {"": "Allerdings kehrte sich der Trend im vergangenen Jahr um. 2018 waren gut 20.000 Ausl\u00e4nder weniger arbeitslos als noch 2017, wie aus der Antwort des Ministeriums hervorgeht."}, {"": "Noch gegens\u00e4tzlicher ist die Entwicklung bei den Arbeitsuchenden. 2018 suchten 1,4 Millionen weniger Deutsche einen Job als 2010, es waren noch 2,83 Millionen. Bei den arbeitsuchenden Ausl\u00e4ndern wuchs die Zahl im gleichen Zeitraum um 479.027 auf 1,22 Millionen an \u2013 ein Plus von 64,7 Prozent. Auch hier brachte das vergangene Jahr aber eine Wende: 2018 waren laut Arbeitsministerium knapp 18.000 Ausl\u00e4nder weniger auf Jobsuche als noch im Jahr 2017."}, {"": "Der Blick auf die Entwicklung der Besch\u00e4ftigten-Zahlen zeigt: Hier ging die Kurve bei ausl\u00e4ndischen B\u00fcrgern deutlich steiler nach oben als bei Deutschen. Von 2013 bis 2018 stieg ihre Zahl um 1,53 Millionen auf 3,84 Millionen an, das waren 66 Prozent mehr. Allein von 2017 bis 2018 lag das Plus bei 380.000 Besch\u00e4ftigten, die in die Sozialversicherungen einzahlten. Die Zahl der Besch\u00e4ftigten mit deutschem Pass wuchs in den vergangenen f\u00fcnf Jahren hingegen \u201enur\u201c um 7,4 Prozent."}, {"": "Der AfD-Abgeordnete Ren\u00e9 Springer kritisierte vor dem Hintergrund der Zahlen den Plan der Bundesregierung, die Einwanderung zu erleichtern. \u201eDie Zuwanderung der letzten Jahre hat trotz zunehmender Fachkr\u00e4ftenachfrage zu steigenden Arbeitslosenzahlen selbst bei qualifizierten Ausl\u00e4ndern gef\u00fchrt\u201c, sagte er der \u201eNOZ\u201c."}, {"": "Das Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz werde diesen Trend nicht umkehren, sondern eher noch versch\u00e4rfen. \u201eIch sehe jedenfalls nicht, wie das Gesetz eine weitere Einwanderung in unsere Sozialsysteme verhindern kann\u201c, sagte Springer."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Einwander"}