{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/06/uno-generalsekretaer-offene-grenzen-sind-die-quelle-der-staerke-europas/", "author": ["Contra Magazin Redaktion"], "creation_date": "07 June 2019", "content": {"title": "UNO-Generalsekret\u00e4r: \u201eOffene Grenzen sind die Quelle der St\u00e4rke Europas\u201c", "body": [{"": "Nach der Verleihung des Karlspreises f\u00fcr globalistische, antinationalistische Souver\u00e4nit\u00e4t, der in den vergangenen Jahren an kulturmarxistische Pers\u00f6nlichkeiten wie Angela Merkel, Papst Franziskus und Emmanuel Macron verliehen wurde, begann Antonio Guterres seine Dankesrede, berichtet das Portal"}, {"": ". Er warnte die Menge vor vielen Europ\u00e4ern die sich"}, {"": "."}, {"": "In seiner Rede, die voller moralischer Erhabenheit war, betonte er:"}, {"": "unter Hinweis darauf, dass der Karlspalast von Aachen"}, {"": "habe."}, {"": "Laut Guterres k\u00f6nnen Europ\u00e4er nur dann"}, {"": ", wenn sie einer"}, {"": ", sich verpflichten, die"}, {"": "und"}, {"": "zu erf\u00fcllen, die darauf abzielt, kulturelle marxistische Doktrinen wie die Gleichstellung der Ergebnisse auf der Grundlage des Geschlechts,"}, {"": "und die F\u00f6rderung des"}, {"": "umzusetzen."}, {"": "Der Portugiese erkl\u00e4rte, die Idee von Europa k\u00f6nne nicht von der Mentalit\u00e4t"}, {"": "gegen"}, {"": "ausgehen. Es gebe"}, {"": ", als die Grenzen Europas f\u00fcr die Dritte Welt zu \u00f6ffnen. Er behauptete auch, dass"}, {"": ", betonte Guterres, bevor er von Br\u00fcssel forderte, die Au\u00dfengrenzen der EU-Nationalstaaten abzurei\u00dfen und die Steuerzahler zu zwingen, Geld in den globalen S\u00fcden zu senden, um einen"}, {"": "zu erreichen."}, {"": "W\u00e4hrend seiner Ansprache betonte der Generalsekret\u00e4r, was er als die drei beispiellosen Herausforderungen bezeichnete, die \u201e"}, {"": ": fremdenfeindliche"}, {"": ", vom Menschen verursachter Klimawandel und Masseneinwanderung."}, {"": "Die Gefahren des radikalen islamischen Terrorismus wurden in der Rede nie erw\u00e4hnt. Er warnte jedoch, dass"}, {"": "."}, {"": "Das best\u00e4tigt einmal mehr, dass neben den Eurokraten und unseren Regierungen, die die Agenda der UN beinhart umsetzen, die UNO die Wurzel allen \u00dcbels ist. Eine Wurzel die in fast alle L\u00e4nder der Welt ragt. Wer diese Wurzel nicht austrocknet, wird nur ein paar Bl\u00e4tter vom Baum fallen sehen, jedoch wird er niemals den m\u00e4chtigen Stamm zu Fall bringen."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Einwander"}