{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/05/trump-viktor-orban-hat-in-ungarn-gute-arbeit-geleistet/", "author": ["Contra Magazin Redaktion"], "creation_date": "16 May 2019", "content": {"title": "Trump: \u201eViktor Orb\u00e1n hat in Ungarn gute Arbeit geleistet\u201c", "body": [{"": "Das Treffen der beiden Regierungchefs fiel mit dem 20. Jahrestag Ungarns als NATO-Mitglied zusammenfallen. Im Wei\u00dfen Haus wurden M\u00f6glichkeiten zur Vertiefung der Zusammenarbeit in einer Reihe von Fragen er\u00f6rtert: darunter Handel, Energie und Cybersicherheit."}, {"": "Trump lobte die Bem\u00fchungen von Viktor Orban, die Sicherheit Ungarns zu wahren. \u201eDie Menschen haben gro\u00dfen Respekt vor diesem Premierminister\u201c, sagte Trump. Der Pr\u00e4sident nannte Ungarn ein \u201esehr gutes Mitglied der NATO\u201c. Trump lobte auch besonders Orbans Umgang mit illegaler Migration."}, {"": "\u201eSehen sie sich einige der Probleme an, die sie in Europa haben und die enorm sind, weil sie es anders gemacht haben als der Premierminister \u201c, sagte Trump. Orban ist \u201ewahrscheinlich wie ich \u2013 ein bisschen umstritten, aber das ist okay\u201c, sagte der Pr\u00e4sident. \u201eSie haben gute Arbeit geleistet und Ihr Land gesch\u00fctzt.\u201c"}, {"": "Trump f\u00fcgte hinzu: \u201eIch wei\u00df, dass er ein harter Mann ist, aber er ist ein angesehener Mann, und er hat laut Meinung vieler Menschen das Richtige in Bezug auf Einwanderung getan.\u201c"}, {"": "Orban erwiderte darauf: \u201eIch m\u00f6chte zum Ausdruck bringen, dass wir stolz darauf sind, mit den Vereinigten Staaten bei der Bek\u00e4mpfung der illegalen Einwanderung und des Terrorismus zusammenzuarbeiten und die christlichen Gemeinschaften auf der ganzen Welt zu sch\u00fctzen und zu unterst\u00fctzen.\u201c"}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Einwander"}