{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/04/viktor-orban-unsere-christliche-zivilisation-steht-auf-dem-spiel/", "author": ["Contra Magazin Redaktion"], "creation_date": "07 April 2019", "content": {"title": "Viktor Orban: \u201eUnsere christliche Zivilisation steht auf dem Spiel\u201c", "body": [{"": "\u201eUnsere christliche Zivilisation steht bei den bevorstehenden Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament auf dem Spiel\u201c, sagte der ungarische Premierminister und Fidesz-Vorsitzende Viktor Orban bei einer Veranstaltung, bei der er das Wahlprogramm seiner Partei pr\u00e4sentierte, meldet das Portal"}, {"": "Die Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament werden entscheiden, ob die Europ\u00e4ische Union in der Zukunft \u201eF\u00fchrer f\u00fcr Migration oder gegen die Migration hat, ob Europa weiterhin den Europ\u00e4ern oder zu der Masse einer anderen Zivilisation geh\u00f6rt; ob wir unsere christliche, europ\u00e4ische Kultur retten k\u00f6nnen oder den Boden f\u00fcr Multikulturalismus aufgeben\u201c, sagte Orban in seiner Ansprache."}, {"": "Der Premierminister betonte, dass \u201edie Unzufriedenheit mit der Elite Europas meistens in ihrer Behandlung der Migration verwurzelt ist. Was Europa vor sich hat, ist nicht nur eine Migrationskrise, sondern eine V\u00f6lkerwanderung im historischen Sinne. Europa k\u00f6nne die massive Migration stoppen\u201c, ist Orban \u00fcberzeugt. Man habe es jedoch noch nicht einmal versucht, denn die \u201eamtierenden F\u00fchrer der Europ\u00e4ischen Union unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern die Migration sogar\u201c."}, {"": "Orban nahm die f\u00fchrenden Politiker der Europ\u00e4ischen Union und der EVP ins Visier und stellte eine Liste mit folgenden Forderungen auf:"}, {"": "Diese Ma\u00dfnahmen seien entscheidend, um die Einwanderung zu stoppen und die christliche Kultur zu bewahren, sagte der Fidesz-Vorsitzende. Er forderte anschlie\u00dfend die W\u00e4hler dazu auf, das Programm seiner Partei zu unterst\u00fctzen."}]}, "last_modified": "2019-04-07T06:00:48+00:00", "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Einwander"}