{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/04/daenische-politikerin-wenn-schweden-ein-arabischer-staat-wird-haben-wir-nicht-mehr-viel-gemeinsam/", "author": ["Contra Magazin Redaktion"], "creation_date": "30 April 2019", "content": {"title": "D\u00e4nische Politikerin: \u201eWenn Schweden ein arabischer Staat wird, haben wir nicht mehr viel gemeinsam\u201c", "body": [{"": "Die d\u00e4nische Politikerin, Marie Krarup, die der Danske Folkeparti (D\u00e4nische Volkspartei) angeh\u00f6rt, spricht in einem Interview mit einem schwedischen Nachrichtenmagazin\u00a0\u00fcber ihre Sicht auf Schweden, berichtet das Portal \u201e"}, {"": "\u201e. \u201eWenn Schweden ausf\u00e4llt und nicht mehr schwedisch ist, wirkt sich das auch auf den Rest von uns aus\u201c, sagte sie."}, {"": "Sie beschreibt die schwedische Einwanderungspolitik als \u201elasch und schwach\u201c. Schweden \u201eversteht nicht, wie gef\u00e4hrlich Massenmigration sein kann\u201c, sagte Krarup. Sie sieht die Migrationspolitik des Nachbarlandes als abschreckendes Beispiel. \u201eWenn Schweden scheitert und aufh\u00f6rt, schwedisch zu sein, betrifft das auch uns, und wir k\u00f6nnen die Passunion zwischen unseren L\u00e4ndern nicht beibehalten\u201c, sagt sie."}, {"": "Die"}, {"": "hat den teilnehmenden L\u00e4nder den grenz\u00fcberschreitenden Verkehr erleichtert und mit einem Arbeitsabkommen den Arbeitern bei Personalengp\u00e4ssen erm\u00f6glicht, Arbeit in den Mitgliedsl\u00e4ndern zu finden. Das war f\u00fcr den Arbeitsmarkt und f\u00fcr die Arbeitskr\u00e4fte ein enormer Gewinn. Noch lange vor einer Europ\u00e4ischen Union, n\u00e4mlich schon seit 1958,\u00a0 gab es zwischen diesen Staaten keine Passkontrollen mehr\u2026"}, {"": "\u201eBis jetzt haben wir mit den Schweden viel gemeinsam und wir sind uns nahe, aber wenn Schweden de facto ein arabischer Nahost-Bezirk wird, haben wir nicht mehr so \u200b\u200bviel gemeinsam.\u201c"}, {"": "Fokus schreibt, dass Krarups Volkspartei nicht m\u00f6chte, dass Migranten D\u00e4nisch lernen oder arbeiten, stattdessen sollten sie so schnell wie m\u00f6glich das Land wieder verlassen. \u201eWenn Sie Asyl erhalten, erhalten Sie eine befristete Aufenthaltserlaubnis, dann bleiben Sie in D\u00e4nemark, bis Sie nach Hause geschickt werden. \u2026Und Sie sollten jederzeit darauf vorbereitet sein, nach Hause geschickt zu werden\u201c, wird die Politikerin zitiert."}, {"": "Abschlie\u00dfend erz\u00e4hlte sie dem Magazin, wie schockiert ihre Kollegen waren, als sie Malm\u00f6 besuchten und die Ghettos und die Kriminalit\u00e4t dort mit eigenen Augen sahen."}, {"": "D\u00e4nemark wird von einer liberalen Minderheitsregierung angef\u00fchrt \u2013 unter Duldung der Danske Folkeparti. Die Parlamentswahlen in D\u00e4nemark werden sp\u00e4testens am 17. Juni dieses Jahres abgehalten."}]}, "last_modified": "2019-04-30T08:59:56+00:00", "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Einwander"}