{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/05/italiens-vize-premier-matteo-salvini-linke-wuerden-ein-islamisches-kalifat-in-europa-schaffen/", "author": ["Contra Magazin Redaktion"], "creation_date": "06 May 2019", "content": {"title": "Italiens Vize-Premier Matteo Salvini: Linke w\u00fcrden \u201eein islamisches Kalifat in Europa\u201c schaffen", "body": [{"": "Der italienische Vizepremier und Innenminister Matteo Salvini hat am Donnerstag Gespr\u00e4che mit dem ungarischen Ministerpr\u00e4sidenten Viktor Orban in Budapest gef\u00fchrt und ein B\u00fcndnis zwischen den von ihm geleiteten europ\u00e4ischen souver\u00e4nen Parteien und der konservativen Europ\u00e4ischen Volkspartei (EVP) gefordert, zu der Orban geh\u00f6rt, meldet das Portal"}, {"": "."}, {"": "Nach den Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament w\u00fcrde die Europ\u00e4ische Union laut Gastgeber, Victor Orban, entweder von \u201eEinwanderungs- oder Anti-Migrationskr\u00e4ften\u201c regiert werden. Orban zufolge h\u00e4tte die EVP beide Arten von Politikern in ihren Reihen, w\u00e4hrend es bei den Linken nur Politiker gebe, die die Migration unterst\u00fctzen. Parteien, die rechts von der EVP stehen, beherbergen hingegen Politiker die sich gegen Massenmigration ausgesprochen hatten. Fidesz wollte, dass die EVP mit den Anti-Migrationskr\u00e4ften kooperiere, Orban f\u00fcgte aber hinzu, dass diese Meinung innerhalb der Gruppierung nur eine Minderheit vertreten w\u00fcrde."}, {"": "Ob seine Partei Fidesz Mitglied der EVP bleibe, komme darauf an \u201ein welche Richtung sich die EVP wenden wird\u201c, sagte Orban. Wenn sich die EVP \u201ean die Linke baue\u201c, werde sie \u201est\u00e4ndig die Unterst\u00fctzung der Menschen zu verlieren\u201c, dann w\u00e4re es schwer f\u00fcr Fidesz einen Platz in dieser Art von Gruppierung weiter zu behalten."}, {"": "Auf die Frage, ob Fidesz dem B\u00fcndnis von Salvini beitreten w\u00fcrde, sagte Orban, die Ungarn h\u00e4tten f\u00fcr sich entschieden, mit wem sie zusammenarbeiten."}, {"": "Orban wies Kritiker des Treffens mit Salvini, wie dem bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten, Markus S\u00f6der, ab: \u201eWir erwarten mehr Respekt.\u201c Er f\u00fcgte hinzu, dass seine Partei \u00f6ffentlich nach Wegen suchen werde, um mit Salvini zusammenzuarbeiten. Er sagte, er wolle mit ehrgeizigen Menschen zusammenarbeiten, die gewillt seien, \u201eanstelle der gegenw\u00e4rtigen Br\u00fcsseler Blase\u201c zu handeln, von der er sagte, dass sie \u201eden Kontakt zur realen Welt verloren hat\u201c."}, {"": "Der ungarische Premierminister registrierte vier Probleme, die nur durch eine neue europ\u00e4ische F\u00fchrung gel\u00f6st werden k\u00f6nne: Es war dies das Versagen Europas, sich selbst zu sch\u00fctzen und seine Mitgliedsstaaten zu respektieren, die Weigerung der F\u00fchrung, den Menschen zuzuh\u00f6ren, und die \u201est\u00e4ndige Schw\u00e4chung\u201c der Wirtschaft des Blocks."}, {"": "Viktor Orban erkl\u00e4rte sich mit Matteo Salvini einverstanden, dass Europa \u201eein neues Kapitel aufschlagen\u201c m\u00fcsse. Er nannte Salvinis Besuch eine \u201eEhre\u201c und lobte die Zusammenarbeit zwischen den Regierungen ihrer beiden L\u00e4nder, sie sei auf einem historischen H\u00f6hepunkt. Lob gab es auch f\u00fcr Salvinis Bem\u00fchungen, die Migration auf See einzud\u00e4mmen, wie es Ungarn selbst an Land in Form eines Grenzzauns getan hatte."}, {"": "Die Europ\u00e4er sollten dem Beispiel Italiens und Ungarns folgen, wenn es um den Grenzschutz geht \u2013 anstatt dem franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Emmanuel Macron nachzueifern."}, {"": "Orban nahm auch einen Vorschlag zur Einrichtung eines neuen Gremiums von Schengen-Innenministern zur Kenntnis, das mit der Abwicklung der Migrationspolitik beauftragt werden sollte. Salvini wies darauf hin, dass Europa kein Vertriebssystem f\u00fcr Migranten brauche, sondern ein Europa, das seine Grenzen an Land und Meer sch\u00fctzen kann."}, {"": "Ungarn f\u00fchrt rechtm\u00e4\u00dfige Kontrollen von Personen durch, die versuchen, das Land zu betreten. Ungarn habe die Grenze schnell und effizient besiegelt. Die Situation w\u00fcrde sich nach der Wahl des EP am 26. Mai f\u00fcr Europa und seine V\u00f6lker \u00e4ndern. \u201eWir wollen die EU und ihre Transformation definieren\u201c und Alternativen zur derzeitigen europ\u00e4ischen F\u00fchrung anbieten, f\u00fcgte der italienische Innenminister, Salvini hinzu."}, {"": "\u201eEine gro\u00dfe Allianz\u201c wird von denjenigen gebildet, die sich um die Zukunft Europas k\u00fcmmern, sagte Matteo Salvini und versprach, \u201ealles zu tun, um den Kontinent vor einem traurigen Ende zu retten\u201c. \u201eDie offene Hafenpolitik\u201c habe zu \u201evielen Toten\u201c gef\u00fchrt, w\u00e4hrend es der Kontrollpolitik gelungen sei, die Zahl der Opfer zu reduzieren. Die derzeitige EU-Politik k\u00f6nne den allgemeinen Frieden st\u00f6ren, ist Salvini \u00fcberzeugt."}, {"": "Integration sei nur m\u00f6glich, wenn die Zahl der Migranten unter Kontrolle gehalten werde. Ungarn und Italien erkennen die Rechte \u201eechter Fl\u00fcchtlinge\u201c an und setzen sich daf\u00fcr ein, diejenigen zu stoppen, die \u201enicht vor dem Krieg fliehen, sondern diesen Krieg nach Europa bringen wollen\u201c. Diese europ\u00e4ische Politik, die f\u00fcr alle einen Platz hat, hat \u201edas Mittelmeer zum Massengrab gemacht\u201c, sagte er. Matteo Salvinis Lega w\u00fcrde \u201edas Europa der Zukunft repr\u00e4sentieren\u201c."}, {"": "Der Vizepremier Italien wies darauf hin, dass er gegen den geschlossenen elit\u00e4ren Kreis in Br\u00fcssel sei. \u201eIch bin Teil eines st\u00e4rkeren B\u00fcndnisses als je zuvor, nicht rechtsorientiert, sondern eine Alternative zu den B\u00fcrokraten\u201c, sagte er \u00fcber die Aufstellung der souver\u00e4nen Parteien, die er versammelt hat. Er sagte, das Ziel sei es, \u201ein Europa mitzuentscheiden und die Ver\u00e4nderung anders zu regeln als in der Vergangenheit\u201c."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Einwander"}