{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2020/05/mit-panikmache-und-massenhysterie-gegen-die-freiheit/", "author": ["Marco Maier"], "creation_date": "12 May 2020", "content": {"title": "Mit Panikmache und Massenhysterie gegen die Freiheit", "body": [{"": "Obwohl eigentlich schon allseits bekannt sein d\u00fcrfte, dass das politische System in Deutschland mittlerweile mehr zu einer Parteiendiktatur avancierte und eine wirkliche Gewaltenteilung gar nicht gegeben ist, scheint der Widerstand gegen die Machtergreifung des Systems infolge der von etablierter Politik und Mainstreammedien verursachten und erkl\u00e4rten Corona-Krise noch gering zu bleiben."}, {"": "Wir sehen zwar in mehreren St\u00e4dten Demonstrationen gegen die zunehmende Einschr\u00e4nkung der Freiheit und der B\u00fcrgerrechte im Namen der Corona-Bek\u00e4mpfung, doch das alte Spiel von \u201edivide et impera\u201c \u2013 also \u201eteile und herrsche\u201c \u2013 funktioniert immer noch hervorragend. Wenn man die Veranstalter und Teilnehmer mit den Schlagworten Querfrontler, Verschw\u00f6rungstheoretiker, Rechtsextremisten und dergleichen betitelt, kann man breitere Massen von einer Teilnahme abhalten. Sowas funktioniert immer gut."}, {"": "So"}, {"": "treffenderweise:"}, {"": "In den letzten Jahrzehnten wurde so viel politische Macht an die Eliten (sowohl in Berlin als auch in Br\u00fcssel) verlagert, dass selbst das Bundesverfassungsgericht seiner Autorit\u00e4t beraubt wurde. Man denke nur an die scharfe Kritik am Wahlgesetz (welches immer noch nicht den Vorgaben der Richter angepasst wurde) oder der j\u00fcngste Angriff von EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen auf die Beh\u00f6rde, weil diese der Bundesbank als Teil der EZB massive Einschr\u00e4nkungen in Sachen Anleihek\u00e4ufen auferlegte."}, {"": "Abgesehen davon, dass auch der Bundesverfassungsgerichtshof mit \u201ebraven Parteisoldaten\u201c besetzt wird, wodurch man zu scharfe Kritik am Verhalten der Politik verhindern kann, zeigt dieses Verhalten der Parteienkaste doch wieder einmal auf, dass das Wort \u201eDemokratie\u201c ohnehin nur eine leere H\u00fclse ist. Vor allem die \u201eparlamentarische Demokratie\u201c, in der das Wahlvolk lediglich Stimmvieh sein darf, w\u00e4hrend das Parteienestablishment auch gegen den Willen der Mehrheit schaltet und waltet."}, {"": "Machtsysteme haben die Angewohnheit, immer mehr Macht zu sammeln. Das liegt in deren Natur. Man braucht sich nur die Entwicklung der Machtbefugnisse der EU-Beh\u00f6rden w\u00e4hrend der letzten beiden Jahrzehnte anzusehen. Man hat w\u00e4hrend der Staatsschuldenkrise 2010 bis 2012, die auf die Wirtschafts- und Finanzkrise 2008/2009 folgte, das Haushaltsrecht der Parlamente total untergraben und im Zuge der Migrationskrise 2015/2016 auch damit begonnen, das Asylrecht (eine nationale \u00c4gide!) ohne rechtliche Grundlage auf die europ\u00e4ische Ebene zu verlagern."}, {"": "Nun sehen wir den Versuch, die Coronakrise (die ja erst von der Politik mit ihren harten Lockdownma\u00dfnahmen verursacht wurde) daf\u00fcr zu nutzen, einen umfangreichen \u00dcberwachungs- und Polizeistaat zu schaffen. Schrittweise nat\u00fcrlich. Damit kann man jede wirkliche Opposition abschalten und jeglichen Widerstand im Keim ersticken. Genau da steuern wir hin, auch wenn sich die Parteisoldaten der etablierten Parteien in den Medien als H\u00fcter der Demokratie aufspielen, w\u00e4hrend sie in Wirklichkeit nur die H\u00fcter des aktuellen Systems sind, welches viele Merkmale einer Demokratie l\u00e4ngst schon ad absurdum gef\u00fchrt hat."}, {"": "\u201eWehret den Anf\u00e4ngen!\u201c hei\u00dft es doch immer wieder in Bezug auf den Faschismus. Doch wer wehrt sich gegen die Anf\u00e4nge des sich abzeichnenden \u00dcberwachungs- und Polizeistaats im Namen des Parteienkartells?"}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}