{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2020/05/covid-krise-eu-sieht-russische-verschwoerungstheorien-und-desinformation/", "author": ["Contra Magazin Redaktion"], "creation_date": "16 May 2020", "content": {"title": "Covid-Krise: EU sieht russische Verschw\u00f6rungstheorien und Desinformation", "body": [{"": "Den Eurokraten in Br\u00fcssel wird es offenbar nicht langweilig dabei, immer wieder mit dem Finger auf Russland zu zeigen und vor omin\u00f6sen \u201erussischen Desinformationskampagnen\u201c zu warnen. Naja, Schuld sind ja f\u00fcr diesen Politikertyp grunds\u00e4tzlich ohnehin immer nur die Anderen \u2013 und Russland ist da immer passend."}, {"": "Gegen\u00fcber der \u201eBild am Sonntag\u201c sagte der Sprecher der EU-Kommission f\u00fcr Au\u00dfenbeziehungen, Peter Stano: Unsere Beobachtungen zeigen, dass verschiedene offizielle und staatlich unterst\u00fctzte Quellen aus Russland \u2013 das hei\u00dft kremlfreundliche Quellen und russische Staatsmedien \u2013 weiterhin Verschw\u00f6rungstheorien und Desinformationen in der EU und ihren Nachbarl\u00e4ndern verbreiten.\u201c"}, {"": "Dabei sei \u201em\u00f6glicherweise mit erheblichen Auswirkungen auf die \u00f6ffentliche Gesundheit\u201c zu rechnen. Ziel der Kampagne sei es, die Glaubw\u00fcrdigkeit und F\u00e4higkeit der EU und der Mitgliedstaaten, die Krise zu bew\u00e4ltigen, in Frage zu stellen und \u201edas Vertrauen der \u00d6ffentlichkeit in die heimischen Beh\u00f6rden zu untergraben\u201c."}, {"": "Dabei sollte man erw\u00e4hnen, dass man in Russlands Medienlandschaft selbst ebenfalls sehr pluralistisch mit dem Thema Covid-19 umgeht und dort alle m\u00f6glichen Aspekte anspricht. Denn w\u00e4hrend die EU sich offenbar den USA anschlie\u00dft und die Chinesen f\u00fcr die Ausbreitung (und Entstehung) des Virus verantwortlich macht, l\u00e4sst man in Russland auch andere Theorien und Ansichten zu."}, {"": "Denn nach wie vor ist der tats\u00e4chliche Ursprung von Sars-Cov-2 noch nicht wirklich gekl\u00e4rt. Ist das Virus nat\u00fcrlich entstanden, stammt es aus dem Labor in Wuhan oder vielleicht doch aus dem Biowaffenlabor in Fort Detrick in den Vereinigten Staaten? Wer wei\u00df es? Doch sich Gedanken dar\u00fcber zu machen und sich die Frage nach dem \u201ecui bono?\u201c zu stellen, ist keine Verschw\u00f6rungstheorie."}, {"": "Und was die Glaubw\u00fcrdigkeit der EU und ihrer Beh\u00f6rden anbelangt, so haben die Eurokraten in den letzten Jahrzehnten doch schon l\u00e4ngst daf\u00fcr gesorgt, dass dieses bei vielen Menschen innerhalb der Union verschwand. Lobbyisten-Dreht\u00fcren, unterwanderte EU-Agenturen, Selbstbedienungsmentalit\u00e4t, Totalversagen bei der Finanz- und Staatsschuldenkrise sowie bei der Migrationskrise usw. sind nur ein paar Dinge, die man aufz\u00e4hlen kann."}, {"": "Klar, f\u00fcr die \u201eEuropa \u00fcber alles\u201c-Fraktion ist jede Kritik an diesem Projekt fast schon so etwas wie H\u00e4resie, doch eines darf man nicht vergessen: staatliche Auslandsmedien werden bei vielen Themen immer einen eigenen Standpunkt einnehmen. Glauben Sie, dass beispielsweise die \u201eDeutsche Welle\u201c (immerhin ebenfalls direkt staatsfinanziert) in Russland nicht auch entsprechend agiert? Dieser und andere ausl\u00e4ndische Medien in Russland werden dort auch immer wieder wegen ihrer destabilisierenden Art kritisiert."}, {"": "Postulate der Politik zu hinterfragen ist richtig und wichtig. Egal wer die Fragen stellt. Und noch viel mehr, wenn es um eine Krise geht, die wirklich jeden betrifft. Da darf es keine Tabus geben."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Migration"}