{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/03/zahl-der-hartz-iv-bezieher-aus-rumaenien-und-bulgarien-seit-2014-verdreifacht/", "author": ["Contra Magazin Redaktion"], "creation_date": "22 March 2019", "content": {"title": "Zahl der Hartz-IV-Bezieher aus Rum\u00e4nien und Bulgarien seit 2014 verdreifacht", "body": [{"": "Die Quote der Hartz-IV-Bezieher aus Bulgarien und Rum\u00e4nien stieg damit seit Ende 2013 um gut 2,6 Prozentpunkte auf heute knapp zw\u00f6lf Prozent der erwerbsf\u00e4higen Menschen aus diesen L\u00e4ndern. Das geht aus aktuellen Zahlen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit (BA) hervor, die der \u201eRheinischen Post\u201c vorliegen."}, {"": "Unter den Ausl\u00e4ndern aus den 28 EU-L\u00e4ndern insgesamt beziehen dagegen nur knapp acht Prozent das Arbeitslosengeld II. Gleichzeitig ist die Besch\u00e4ftigungsquote \u2013 der Anteil der Erwerbst\u00e4tigen unter allen erwerbsf\u00e4higen Bulgaren und Rum\u00e4nen in Deutschland \u2013 um 25 Prozentpunkte auf heute 60 Prozent gestiegen. Unter den Ausl\u00e4ndern aus allen EU-L\u00e4ndern sind dagegen nur 55 Prozent besch\u00e4ftigt."}, {"": "Nach den BA-Zahlen waren Ende 2018 deutlich \u00fcber eine halbe Million Bulgaren und Rum\u00e4nen in Deutschland besch\u00e4ftigt. Diese Zahl hat sich in nur f\u00fcnf Jahren vervierfacht. Die schnelle Integration Hunderttausender Bulgaren und Rum\u00e4nen in den Arbeitsmarkt \u201eist eine absolute Erfolgsgeschichte und in der deutschen Wirtschaftsgeschichte einmalig\u201c, sagte IAB-Migrationsforscher Herbert Br\u00fccker der Zeitung."}, {"": "Zugleich hat allerdings die Zahl der Hartz-IV-Bezieher vor allem aus Bulgarien merklich zugenommen. \u201eWir m\u00fcssen zwischen Rum\u00e4nen und Bulgaren unterscheiden: W\u00e4hrend heute nur sieben Prozent der erwerbsf\u00e4higen Rum\u00e4nen Hartz IV beziehen, sind es bei den Bulgaren fast 22 Prozent\u201c, sagte Br\u00fccker. Ende 2013 hatte der Anteil der Hartz-IV-Bezieher unter den erwerbsf\u00e4higen Bulgaren dagegen erst bei knapp 14 Prozent gelegen."}, {"": "\u201eEine gezielte Einwanderung ins Sozialsystem k\u00f6nnen wir aber nicht feststellen\u201c, betonte Br\u00fccker."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Einwander"}