{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/03/die-identitaeren-sind-keine-nazis-auch-keine-rechtsextremen-sondern-patrioten-im-widerstand/", "author": ["Eva Maria Griese"], "creation_date": "28 March 2019", "content": {"title": "Die Identit\u00e4ren sind keine Nazis, auch keine Rechtsextremen, sondern Patrioten im Widerstand", "body": [{"": "Das Attentat eines tats\u00e4chlichen Rechtsextremen auf eine Moschee in Christchurch, Neuseeland mit 50 Toten hat Auswirkungen bis nach \u00d6sterreich. Die Bundesregierung l\u00e4uft Gefahr, alle Identit\u00e4ren Patrioten wegen einer Spende des T\u00e4ters \u2013 pers\u00f6nlich an Martin Sellner vor einem Jahr \u2013 in Sippenhaft nehmen zu wollen."}, {"": "Kein Geheimdienst der Welt ahnte bis zuletzt etwas von den Terrorpl\u00e4nen des Einzelt\u00e4ters \u2013 auch Martin Sellner nicht, der sich damals standardm\u00e4\u00dfig f\u00fcr die Spende bedankte. Zu keiner Zeit gab es irgendwelche Verbindungen zwischen Martin Sellner oder der Identit\u00e4ren Bewegung mit dem Terroristen. Obwohl es zum damaligen Zeitpunkt kein Indiz daf\u00fcr geben konnte, dass irgendetwas mit der Spende nicht in Ordnung sei, wird nun versucht, Sellner und der IB einen Strick daraus zu drehen."}, {"": "Kanzler Sebastian Kurz k\u00fcndigte an, man werde mit der \u201evollen H\u00e4rte des Gesetzes\u201c gegen derartiges Gedankengut vorgehen. Es brauche Aufkl\u00e4rung, ob es hier \u201eMachenschaften im Hintergrund\u201c gegeben habe."}, {"": "Der \u201ealte Kontinent\u201c l\u00e4uft Gefahr, seine Identit\u00e4t zu verlieren. Europa wird 70 Jahre nach dem 2. Weltkrieg erneut von einer politischen Ideologie bedroht. Diesmal sind die Merkmale sehr gro\u00dfz\u00fcgig interpretierte Menschenrechte, eine von EU und UNO forcierte Einwanderung in unsere Sozialstaaten und eine Toleranz bis zur Selbstaufgabe in den Ziell\u00e4ndern, allen voran Deutschland."}, {"": "Sie verwehren sich gegen bedingungslose Einwanderung in unser Sozialsystem, haben erkannt, dass echte Integration nur in Einzelf\u00e4llen funktioniert und das Fortbestehen unserer eigenen, gewachsenen Vielfalt und Kultur bereits mittelfristig gef\u00e4hrdet ist. Den haupts\u00e4chlich muslimischen Einwanderern wird zugestanden, dass sie an ihren Gebr\u00e4uchen und Werten festhalten und sich in eigenen Stadtteilen einrichten \u2013 w\u00e4hrend sich die \u201eschon l\u00e4nger hier Lebenden\u201c den Befindlichkeiten und Anspr\u00fcchen der angeblich nur Schutz-Suchenden unterordnen sollen. In Deutschland kamen im vergangenen Jahr 160.000 Migranten an, das entspricht einer Gro\u00dfstadt. Ab einem Anteil von 16 Prozent Muslimen ist laut Bev\u00f6lkerungswissenschaftlern die Islamisierung eines Landes irreversibel."}, {"": "W\u00e4hrend die EU,"}, {"": ", 1,8 Mrd. Euro f\u00fcr F\u00f6rderer der Migration bereitstellt, Visa f\u00fcr Migranten einf\u00fchrt und bereits 66.000 von ihnen mit Prepaid-Kreditkarten ausgestattet hat. Das sagte Ungarns Staatssekret\u00e4r Csaba D\u00f6m\u00f6t\u00f6r am 20.02.2019 in einer Pressekonferenz. Laut neuesten Meldungen wird der Migrationspakt sogar verpflichtend. In Algerien leben 1 Million Menschen mit franz\u00f6sischem Pass, sie k\u00f6nnten wegen der Unsicherheiten durch die Proteste gegen den Endlos-Pr\u00e4sidenten Bouteflika ohne weiteres in die EU einreisen."}, {"": "Ach so, ich verga\u00df \u2013 das kann ja seit September 2015 durch die Selbsterm\u00e4chtigung Merkels \u2013 diesmal ganz ohne Selbsterm\u00e4chtigungsgesetz \u2013 sowieso jeder."}, {"": "Den Identit\u00e4ren wird vorgeworfen, sie w\u00fcrden von einer \u201eUmvolkung\u201c reden und quasi Verschw\u00f6rungstheorien verbreiten. Im November 2017 stimmte das Europ\u00e4ische Parlament (EP) f\u00fcr die Neuansiedlungsquoten. Sie wollten einen dauerhaften und obligatorischen Verteilungsmechanismus, und wenn jemand nicht daran teilnehmen m\u00f6chte, werden Strafen verh\u00e4ngt. Sie haben dieses Konzept nicht widerrufen und werden es formal einf\u00fchren, betonte der ungarische Staatssekret\u00e4r D\u00f6m\u00f6t\u00f6r in seiner Pressekonferenz."}, {"": "Ihn jetzt in Sippenhaft mit Terroristen zu nehmen, r\u00fcckt den Rechtsstaat in Richtung Linksstaat. Alternative Investigativjournalisten in den USA sehen in dem Attentat sogar viele Merkmale einer \u201eFalse Flag Operation\u201c eines Geheimdienstes. Die generalstabsm\u00e4\u00dfige Umsetzung und die sofortige mediale Verbreitung sind verd\u00e4chtig. Der Attent\u00e4ter hatte im Vorfeld schon mehrmals auf sich aufmerksam gemacht.Er stammt aus Serbien und ist anscheinend kampferprobt. Die Spenden weit im Vorfeld an patriotische Bewegungen im Westen wirken jetzt wie Streubomben. Wo war damals eigentlich der Geheimdienst? Ach so, wom\u00f6glich mit der Planung besch\u00e4ftigt\u2026"}, {"": "In seinem Manifest hatte der T\u00e4ter verk\u00fcndet, er wolle diese Gruppen radikalisieren, weil sie zu zahm seien. Das sagte Martin Sellner am Mittwochabend in einem Interview im neuen Format \u201eFactum\u201c des Senders Servus TV. Die Moderatorin stellte allerdings die n\u00e4chsten Fragen meist schon, bevor Sellner \u00fcberhaupt seine vorherige Antwort schl\u00fcssig darlegen konnte."}, {"": "Ausf\u00fchrliche Antworten geben will Sellner aber bei einem pers\u00f6nlichen Treffen am morgigen Freitag den 29. 03. um 16 Uhr in der Gersthof-Lounge in Wien W\u00e4hring."}, {"": "Wem das zu viel N\u00e4he mit einem \u201eRechtsextremisten\u201c ist, und wer da Ber\u00fchrungs\u00e4ngste hat, sich aber trotzdem selber seine Meinung bilden m\u00f6chte, dem sei die"}, {"": "empfohlen."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Einwander"}