{"provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/01/akk-will-saemtliche-entscheidungen-seit-beginn-der-fluechtlingskrise-diskutieren/", "author": ["Contra Magazin Redaktion"], "creation_date": "14 January 2019", "content": {"title": "AKK will s\u00e4mtliche Entscheidungen seit Beginn der Fl\u00fcchtlingskrise diskutieren", "body": [{"": "Die neue CDU-Vorsitzende\u00a0Annegret Kramp-Karrenbauer\u00a0will s\u00e4mtliche migrationspolitischen Ma\u00dfnahmen seit Beginn der Fl\u00fcchtlingskrise 2015 diskutieren. \u201eUnsere Sicherheitsbeh\u00f6rden m\u00fcssen durchsetzungsf\u00e4higer werden, auch im Bereich der gesamten Migration\u201c, sagte Kramp-Karrenbauer der\u00a0\u201eWelt am Sonntag\u201c. Noch im Februar wolle die CDU \u201edazu ein Werkstattgespr\u00e4ch f\u00fchren\u201c. Dabei gehe es \u201eum eine Generalaussprache beginnend mit den Entscheidungen 2015 bis heute\u201c."}, {"": "\u201eWir werden uns die gesamte Einwanderungsfrage von dem Schutz der Au\u00dfengrenze \u00fcber die Asylverfahren bis zur Integration unter dem Gesichtspunkt der Wirksamkeit anschauen\u201c, sagte Kramp-Karrenbauer. Zusammen mit Fachleuten der EU-Grenzschutzbeh\u00f6rde\u00a0Frontex\u00a0bis zum Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (Bamf) werde gepr\u00fcft, \u201ewas an welcher Stelle verbessert werden\u201c m\u00fcsse."}, {"": "Bundeskanzlerin\u00a0Angela Merkel\u00a0hat laut \u201eWelt am Sonntag\u201c das Reden \u00fcber das Jahr 2015 als \u201everplemperte Zeit\u201c bezeichnet. Kramp-Karrenbauer widersprach dieser Auffassung: \u201eSie w\u00e4re verplempert, wenn wir diese Debatte darauf verengen. Es w\u00e4re aber ebenfalls ein seltsamer Zustand, wenn wir in der CDU das Thema umfassend behandeln und das Jahr 2015 ausklammern w\u00fcrden\u201c, sagte die CDU-Vorsitzende."}, {"": "Einen Monat nach Kramp-Karrenbauers Wahl an die Parteispitze trat der Bundesvorstand der Christdemokraten am Sonntag in Potsdam zu einer zweit\u00e4gigen Klausurtagung \u00fcber das Arbeitsprogramm 2019 zusammen."}]}, "last_modified": "2019-01-15T06:15:00+00:00", "crawl_date": "17-11-20", "query_word": "Einwander"}