{"news_outlet": "welt", "provenance": "https://www.welt.de/kultur/medien/article184639628/Migrationspakt-Eine-spaete-aber-steile-Medienkarriere.html", "query_keywords": ["legal", "hanf"], "creation_date": "28.11.2018", "last_modified": "28.11.2018", "crawl_date": "28.02.2021", "author_person": ["Christian Meier"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Maas", "Heiko", "ZDF", "AfD", "Maischberger", "Sandra", "Meier-Christian", "Migration", "Migrationspolitik", "UN-Beh\u00f6rde (Geo: Uno + Land)", "Migration", "ARD", "Bundestag", "Cem \u00d6zdemir", "Kai Gniffke", "Gesine Schwan", "Vereinte Nation", "ZDF", "Dresden", "Regierung", "\u00d6sterreich", "AfD", "Leipziger Volkszeitung", "Sandra Maischberger", "ARD", "Migrationspakt", "Heiko Maas", "Google", "UN", "Thomas Baumann"], "content": {"title": "Migrationspakt: Eine sp\u00e4te, aber steile Medienkarriere", "description": "Die geplante globale Vereinbarung zur Regelung von Migration sorgt f\u00fcr Aufregung. Die Regierung kommunizierte lange sp\u00e4rlich, viele Medien stiegen sehr sp\u00e4t in die Berichterstattung ein. Warum?", "body": {"": ["Die \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber den Migrationspakt der Vereinten Nationen (UN) dr\u00e4ngt mit Wucht auf die Tagesordnung von Politik und Medien. Der Pakt galt in Diplomatenkreisen gemeinhin als gesetzt, die Zustimmung Deutschlands war ausgemachte Sache.", "Nun aber, wenige Wochen vor der f\u00fcr den 10. Dezember geplanten Annahme des rechtlich nicht bindenden \u00dcbereinkommens in Marrakesch, mutierte das als gesetzt eingestufte Thema zum hei\u00dfen Eisen. Wie ist dieser Umschwung zu erkl\u00e4ren?", "Verabschiedet wurde der finale Textentwurf bereits Mitte Juli. Vorbereitet wird das Dokument, das offiziell \u201eGlobaler Pakt f\u00fcr eine sichere, geordnete und regul\u00e4re Migration\u201c lautet, bereits seit September 2016. Damals beschloss die UN-Generalversammlung, einen globalen Pakt zur Regelung von Migration zu erarbeiten."], "Erst sp\u00e4rlich, dann intensiv": ["In gro\u00dfen meinungsbildenden Medien wurde \u00fcber das Vorhaben bis zum November allerdings nur wenig berichtet. Bei einer Suche im Pressearchiv finden sich einige Artikel \u00fcber den Ausstieg der USA aus den Verhandlungen, der im Dezember vergangenen Jahres bekannt wurde.", "Im Februar f\u00fchrte der \u201eStern\u201c ein Interview mit dem UN-Generalsekret\u00e4r Ant\u00f3nio Guterres, in dem dieser sagte, die Staatengemeinschaft m\u00fcsse \u201elegale Migration effizienter managen\u201c. Im Juli, nach Festlegung des finalen Entwurfs, berichtete WELT ausf\u00fchrlich \u00fcber den Migrationspakt und dessen Chancen und Risiken, illegale Migration tats\u00e4chlich einzud\u00e4mmen.", "Im gro\u00dfen Stil stiegen die meisten Medien aber erst Ende Oktober in die Berichterstattung ein, mit dem R\u00fcckzug \u00d6sterreichs, der am 31. Oktober verk\u00fcndet wurde. Das gilt auch f\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender ARD und ZDF. Der Ausstieg \u00d6sterreichs aus dem Kreis der Bef\u00fcrworter markiert eine Z\u00e4sur in der zuvor sp\u00e4rlichen Berichterstattung. Zu diesem Zeitpunkt stiegen auch die Suchanfragen bei Google nach dem Schlagwort signifikant an.", "Die ARD berichtet \u201eseit Wochen\u201c \u00fcber den Migrationspakt, antwortet Kai Gniffke, Chefredakteur von ARD-aktuell, auf WELT-Nachfrage, ob die Berichterstattung zu zur\u00fcckhaltend gewesen sei. In verschiedenen Sendungen habe die \u201eTagesschau\u201c \u00fcber die Inhalte des Pakts informiert und auch \u201ekritische Stimmen\u201c ver\u00f6ffentlicht.", "\u00c4hnlich \u00e4u\u00dfert sich das ZDF auf Nachfrage. Das Hauptanliegen des Senders sei, die \u201egeplanten Vereinbarungen kritisch zu hinterfragen, Erkl\u00e4rungen zu liefern und die \u00f6ffentliche Debatte zu spiegeln\u201c."], "Was sagen ARD und ZDF?": ["Auf einer Veranstaltung der AfD, die den Migrationspakt bek\u00e4mpft, in Dresden am 25. Oktober, waren Gniffke und sein Kollege Peter Frey, Chefredakteur des ZDF, aus dem Publikum gefragt worden, warum bisher so gut wie keine Berichterstattung \u00fcber den geplanten Migrationspakt gelaufen sei (WELT berichtete). \u201eIn Dresden habe ich gesagt, dass wir sicher berichten werden, und genau das tun wir nun schon seit Ende Oktober in sehr erheblichem Umfang\u201c, sagt Gniffke einen Monat sp\u00e4ter.", "Die Nachfrage seitens der AfD war kein Zufall. Denn die Partei lehnt den Migrationspakt ab, macht vor allem im Internet Stimmung gegen die Annahme. Eine eigens eingerichtete Website fordert: \u201eMigrationspakt stoppen\u201c. \u00dcber den Pakt sei verhandelt worden, ohne dass B\u00fcrger ausreichend informiert worden seien, quasi im Geheimen.", "Tats\u00e4chlich wurden die verschiedenen Entw\u00fcrfe auf den Internetseiten der UN ver\u00f6ffentlicht, die Position der Regierung war bekannt, aber man darf infrage stellen, ob die Regierung genug daf\u00fcr getan hat, Bedeutung und Inhalt des Pakts zu kommunizieren.", "Denn w\u00e4hrend die AfD das ganze Jahr \u00fcber aggressives Agenda-Setting betrieben hat, haben die Regierungsparteien den Ball vergleichsweise flach gehalten. Entsprechend, so zumindest l\u00e4sst sich vermuten, hat sich die Mehrheit der meinungsbildenden Medien ebenfalls zur\u00fcckgehalten.", "Gerade stellte eine neue Studie mit positiver Bewertung fest, die Berichterstattung \u00fcber die AfD sei \u201eweniger sprunghaft\u201c, gleichsam reflektierter geworden. Mit anderen Worten: Journalisten spr\u00e4ngen nicht mehr \u00fcber jedes St\u00f6ckchen, das die Partei ihnen hinhalte."], "Medien als \u201eGetriebene\u201c?": ["Eine solche Strategie mag zur Deeskalation beitragen, kann aber auch zur Folge haben, dass Interessensgruppen bestimmte Themen zu einem fr\u00fchen Zeitpunkt setzen und damit die Leitlinien der Debatte bestimmen, wenn sie es geschickt anstellen.", "In der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c kommentierte k\u00fcrzlich Matthias Moosdorf, ein Mitarbeiter des AfD-Bundestagsabgeordneten Martin Hebner, die eben erw\u00e4hnte Veranstaltung der Partei in Dresden. Das Publikum sei seiner Einsch\u00e4tzung nach \u201ewesentlich weiter\u201c gewesen als die Vertreter der Sender. Seine Schlussfolgerung: \u201eDie Medien sind l\u00e4ngst die Getriebenen.\u201c", "Ihren vorl\u00e4ufigen H\u00f6hepunkt wird die Berichterstattung sicherlich in den kommenden zwei Wochen erreichen. Daf\u00fcr spricht auch, dass mit einiger Verz\u00f6gerung die politischen Talkshows von ARD und ZDF einsteigen. Am Mittwoch diskutiert mit Sandra Maischberger erstmals eine der wichtigen Moderatorinnen mit G\u00e4sten \u00fcber den Migrationspakt.", "Eingeladen wurde AfD-Chef Alexander Gauland, der zuletzt im Januar in der Sendung war, also deutlich vor seiner Einlassung vom Juni, die NS-Zeit sei ein \u201eVogelschiss\u201c der Geschichte. Ebenfalls dabei sind CSU-Europapolitiker Manfred Weber, Gr\u00fcnen-Mann Cem \u00d6zdemir, Politikwissenschaftlerin Gesine Schwan und der Journalist Claus Strunz.", "Das Thema sei gew\u00e4hlt worden, antwortet Elke Maar vom WDR, weil am Donnerstag die Abstimmung \u00fcber die Resolution zum Migrationspakt im Bundestag anstehe: \u201eDas ist ein passender Zeitpunkt, um die Genese der Diskussion um diese multinationale Vereinbarung zu diskutieren.\u201c", "\u201eNat\u00fcrlich\u201c sei der Migrationspakt ein Thema f\u00fcr \u201eHart aber fair\u201c, sagt J\u00fcrgen Schulte von der Produktionsfirma der Talksendung, die montags l\u00e4uft. Man k\u00f6nne aber immer nur ein Thema setzen, und oft entscheide sich das kurzfristig: \u201eVielleicht besch\u00e4ftigt uns der Migrationspakt demn\u00e4chst in einer Sendung.\u201c", "In der Redaktion von ZDF-Talkerin Maybrit Illner verweist man auf Jens Spahn, der am Donnerstag zu Gast sein werde und vermutlich auch zum Migrationspakt befragt werde."], "Im Schnellkochtopf": ["Die so sp\u00e4te wie steile Medienkarriere des Migrationspakts ist beileibe keine Ausnahme, sondern lediglich ein besonders anschauliches Beispiel daf\u00fcr, wie gesellschaftlich relevante Themen ins Bewusstsein der \u00d6ffentlichkeit gelangen und dann quasi im Schnellkochtopf verhandelt werden.", "Au\u00dfenminister Heiko Maas (SPD) hatte vor wenigen Tagen im \u201eBericht aus Berlin\u201c sinngem\u00e4\u00df gesagt, es habe eben lange Zeit keinen Streit \u00fcber den Pakt gegeben, darum habe es auch keine Debatte gegeben.", "Doch kann es sein, dass es keinen Streit gab, weil man keinen Streit wollte, sich davor scheute? Die vor allem im Netz grassierenden Verschw\u00f6rungstheorien und Weltuntergangsszenarien wurden ignoriert, erweisen sich aber fatalerweise als wirkm\u00e4chtig. Wie wirkm\u00e4chtig die Argumente sind, wird sich allerdings erst zeigen, wenn es eine echte \u00f6ffentliche Debatte gibt."]}}, "recommendations": ["welt.de/politik/deutschland/article220687718/ARD-ZDF-Widerstand-in-Union-gegen-hoeheren-Rundfunkbeitrag.html"]}