{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/bei-der-ankuendigung-der-kanzlerin-laeuft-es-mir-kalt-den-ruecken-runter/", "query_keywords": ["windr\u00e4der", "windkraft"], "creation_date": "19.09.2019", "last_modified": "19.09.2019", "crawl_date": "20.02.2021", "author_person": ["Alexander Wendt"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "\u201eBei der Ank\u00fcndigung der Kanzlerin l\u00e4uft es mir kalt den R\u00fccken runter\u201c", "description": "Der Verein \u201eVernunftkraft\u201c vertritt gut 10.000 Windkraft-Gegner. Sein Vorsitzender Nikolai Ziegler sagt, was er vom \u201eKlimakabinett\u201c erwartet \u2013 und k\u00fcndigt an, sich bundespolitisch st\u00e4rker einzumischen.", "body": {"": ["TE: Herr Ziegler, Sie vertreten als Vorsitzender der Dachorganisation \u201eVernunftkraft\u201c viele Anti-Windkraft-B\u00fcrgerinitiativen. Was erwarten Sie von der Sitzung des \u201eKlimakabinetts\u201c der Bundesregierung am kommenden Freitag?", "Ziegler: Unsere Forderung ist, dass der Naturschutz wenigstens nicht noch weiter gelockert wird zugunsten des Windkraftausbaus.", "Das ist Ihre Forderung. Und was erwarten Sie realistischerweise?", "Nicht viel Gutes. Bei der Ank\u00fcndigung der Bundeskanzlerin, jetzt m\u00fcsse Schluss mit \u201ePillapalle\u201c sein, lief es mir ehrlich gesagt kalt den R\u00fccken runter. Wahrscheinlich werden die Windkraft-Ausbauziele noch einmal kr\u00e4ftig aufgestockt.", "Wie lautet Ihr Argument dagegen?", "Es gibt die Stromtrassen nicht und wird sie auch auf Jahre nicht geben, die die Strom\u00fcbersch\u00fcsse aus Nord- nach S\u00fcddeutschland leiten sollen. Im vergangenen Jahr mussten Stromkunden allein 364 Millionen Euro f\u00fcr Phantomstrom zahlen, der nicht eingespeist wurde, weil die Netze dicht waren, aber trotzdem voll verg\u00fctet wird. Aber auch wenn die Trassen irgendwann kommen, l\u00f6sen sie das Grundproblem nicht.", "Es gibt bisher keine wirtschaftlichen Stromspeicher. Und wir haben in Deutschland, eigentlich in ganz Mitteleuropa \u00e4hnliche Wetterverh\u00e4ltnisse. Wenn 30.000 Windr\u00e4der stillstehen, weil kein Wind weht, dann \u00e4ndert sich daran auch nichts, wenn man noch einmal 30.000 dazustellt. Das kann man eigentlich auch ohne gro\u00dfe Vorkenntnisse verstehen.", "Windkraftbef\u00fcrworter argumentieren mit der so genannten \u201eGl\u00e4ttungsthese\u201c: irgendwo, sagen sie, wehe immer ein bisschen Wind, und der gleiche die Flaute anderswo aus.", "Jeder kann ja an den Daten der Stromb\u00f6rsen nachpr\u00fcfen, wie viel Strom aus welchen Quellen jeden Tag eingespeist wird. Dort sieht man an den Zahlen f\u00fcr Windstrom: die Gl\u00e4ttungsthese h\u00e4lt der Realit\u00e4t nicht Stand.", "Vertreter von Vernunftkraft waren vor Kurzem zu dem \u201eWindkraftgipfel\u201c von Wirtschaftsminister Peter Altmaier eingeladen. F\u00fchlen sich die B\u00fcrgerinitiativen mittlerweile von der Politik ernst genommen?", "Es war sch\u00f6n, dass wir dabei waren und unsere Meinung sagen konnten. Minister Altmaier wollte uns dabeihaben. Ich frage mich trotzdem, ob wir bei der Veranstaltung nicht eine Feigenblatt-Funktion hatten.", "Warum?", "Abgesehen von den Vernunftkraftvertretern waren sich dort alle anderen einig: wir m\u00fcssen ausbauen, ausbauen, ausbauen. Argumentiert wird immer wieder mit dem Hinweis: Deutschland muss die Klimaziele schaffen. Auf unsere Fragen, wie das angesichts der schon geschilderten Widerspr\u00fcche und ungel\u00f6sten Probleme funktionieren soll, sind die anderen gar nicht eingegangen. Auch nicht auf unsere Hinweise, dass schon der bisherige Windkraftausbau zu massiven Natursch\u00e4den gef\u00fchrt hat.", "Welche Sch\u00e4den sehen Sie als besonders gravierend an?", "Die Zahl der Schlagopfer \u2013 also V\u00f6gel, die von Rotoren getroffen werden \u2013 bedroht mittlerweile beim Milan, aber auch beim M\u00e4usebussard den Bestand der Population. Die H\u00e4lfte des weltweiten Bestandes an Rotmilanen lebt \u00fcbrigens in Deutschland. Wir haben hier eine ganz besondere Verantwortung.", "Wie regierten die Teilnehmer des \u201eWindkraftgipfels\u201c auf diese Kritik? Gerade Politikern der Gr\u00fcnen und ihnen nahestehenden Parteien m\u00fcsste die Sorge um die Natur doch einleuchten.", "Was glauben Sie \u2013 von welchen Motiven l\u00e4sst sich Lies leiten?", "Lies tritt auf wie ein Lobbyist im Ministergewand. Seit den Koalitionsverhandlungen, an denen er ganz unverhohlen zur \u201eVerteidigung nieders\u00e4chsischer Arbeitspl\u00e4tze\u201c teilnahm, macht er sich auf Bundesebene mit haneb\u00fcchenen Forderungen und Argumenten f\u00fcr die Windbranche stark. Flugsicherung, Naturschutz, Menschenschutz \u2013 seiner Meinung nach ist das alles \u00fcberbewertet. Denn Enercon, der gr\u00f6\u00dfte Windkraft-Hersteller in Deutschland, sitzt schlie\u00dflich im nieders\u00e4chsischen Aurich.", "Das Argument kommt ja h\u00e4ufig vor: wenn der Ausbau der erneuerbaren Energien stockt, gehen Jobs verloren. Was halten Sie dem entgegen?", "Erstens geht die Zahl der so genannten gr\u00fcnen Jobs seit 2013 Jahr f\u00fcr Jahr zur\u00fcck. Und zweitens sollte es ja nicht der Zweck der Energiepolitik sein, subventionsabh\u00e4ngige Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen beziehungsweise zu erhalten, sondern eine sichere Energieversorgung zu vertretbaren Kosten zu garantieren. Und dann gibt es, um den \u00d6konom Frederic Bastiat zu zitieren, \u201ewas man sieht, und was man nicht sieht\u201c. Dass energieintensive Unternehmen mittlerweile wegen der hohen Strompreise in Deutschland mit Produktionsstandorten immer st\u00e4rker ausweichen \u2013 Wacker Chemie\u00a0und BASF beispielsweise in die USA \u2013 kommt in keiner Statistik vor. Es z\u00e4hlt niemand Arbeitspl\u00e4tze, die hier gar nicht erst entstehen.", "Vernunftkraft vertritt etwa 10.000 Windkraftkritiker, die vor allem gegen Windpark-Projekte im Wald k\u00e4mpfen. Trotzdem werden sie medial l\u00e4ngst nicht so wahrgenommen wie einige Dutzend Baum-Besetzer im Hambacher Forst, die dort gegen die Abholzung zugunsten eines Tagebaus k\u00e4mpfen. Ist Vernunftkraft m\u00f6glicherweise zu zahm?", "Keine Frage: wenn wir uns nackt an B\u00e4ume ketten oder randalieren w\u00fcrden, h\u00e4tten wir auch mehr Aufmerksamkeit. Aber das w\u00fcrde \u00fcberhaupt nicht zu dem Charakter der Leute passen, die sich in den B\u00fcrgerinitiativen engagieren. Das sind Leute, die ihren Lebensunterhalt mit Arbeit verdienen, und keine reisenden Berufsdemonstranten. Ein radikales Vorgehen nach dem Motto: der gute Zweck heiligt die Mittel \u2013 das widerspricht unserer Natur.", "Wie w\u00fcrden sie Vernunftkraft politisch definieren?", "Wir sind eine parteiunabh\u00e4ngige, pluralistische, mehrheitlich wohl wertkonservative, b\u00fcrgerliche Bewegung. Wir haben viele Ur-Gr\u00fcne bei uns, die den Naturschutzgedanken noch hochhalten.", "Was erreichen die B\u00fcrgerinitiativen denn konkret?", "Wir fordern aber auch, dass viel mehr zu Gesundheitssch\u00e4den durch Infraschall und zur Austrocknung von B\u00f6den durch so genannte Wirbelschleppen geforscht wird, die von Windr\u00e4dern erzeugt werden.", "Wollen Sie sich k\u00fcnftig auch bundespolitisch st\u00e4rker bemerkbar machen?", "Unbedingt. Wir verstehen uns als Partner jeder vernunftorientierten Politik. Sp\u00e4testens mit der Einladung zum Windkraftgipfel ist Vernunftkraft als Gespr\u00e4chspartner etabliert. Ich w\u00fcnsche mir, dass Minister Altmaier sich demn\u00e4chst Zeit nimmt, um einmal nur mit Windkraft-Kritikern zu diskutieren."]}}, "recommendations": []}