{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/wirtschaft/dieter-hundt-energiewende-gescheitert-zurueck-zur-kernenergie/", "query_keywords": ["windr\u00e4der", "windkraft"], "creation_date": "23.02.2020", "last_modified": "23.02.2020", "crawl_date": "20.02.2021", "author_person": ["Tichys Einblick"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Interview Dieter Hundt: \u201eHysterisierung der Politik\u201c", "description": "Dieter Hundt ist erfolgreicher Chef eines wichtigen Zulieferers f\u00fcr die Automobilindustrie und war von 1996 bis 2013 Pr\u00e4sident der Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde. Er warnt vor einer einseitigen Ausrichtung seiner Branche auf E-Autos und fordert eine bessere Energiepolitik.", "body": {"": ["Wir sprechen mit Dieter Hundt, einem Urgestein der sozialen Marktwirtschaft, lange Jahre Arbeitgeberpr\u00e4sident, heute immer noch aktiv als Unternehmer f\u00fcr die Allgaier Werke. 2000 Mitarbeiter, weltweit t\u00e4tig in der Automobilindustrie und f\u00fcr die S\u00fcdwest-Metallarbeitgeber auch f\u00fcr die aktuelle Tarifrunde zust\u00e4ndig.", "Roland Tichy: Herr Hundt, die Zukunft der Automobilindustrie \u2013 wie lautet Ihre Prognose?", "Dieter Hundt: Die Automobilindustrie in Deutschland hat einen \u00fcberragenden Stellenwert f\u00fcr die gesamte Deutsche Wirtschaft und unsere Gesellschaft. Jeder siebte Arbeitsplatz hat direkt oder indirekt mit ihr zu tun. Ich bin \u00fcberzeugt, dass das auch in Zukunft ein ganz wesentlicher Zweig der deutschen Industrie sein wird. Die Automobilindustrie steckt derzeit in einer Umstrukturierung, die geradezu disruptiv ist, ausgel\u00f6st durch mehrere Faktoren. Dies ist zun\u00e4chst einmal die Beendigung eines zehnj\u00e4hrigen ununterbrochenen Konjunkturaufschwungs.", "Das w\u00e4re ja nicht so schlimm, was auf\u00adw\u00e4rts geht, geht auch wieder runter.", "Es ist eine Entwicklung, die ganz normal ist und zu erwarten war. Bedauerlicherweise hat die Politik w\u00e4hrend dieser zehn Jahre wenig dazu beigetragen, sich auf den kommenden Konjunkturabschwung vorzubereiten. Da sind einige Dinge nachzuholen. Dar\u00fcber hinaus ist insbesondere die Einf\u00fchrung der Elektromobilit\u00e4t ein ganz wesentlicher Faktor. Und st\u00f6rend beziehungsweise die Konjunktur belastend sind nat\u00fcrlich auch die Handelsstreitigkeiten zwischen China und den USA. Das war auch\u00a0der Grund daf\u00fcr, dass in Deutschland im letzten Jahr die Pkw-Produktion um \u00fcber zehn Prozent zur\u00fcckgegangen ist \u2013 wobei heute von drei deutschen Autos zwei im Ausland produziert werden.", "Der R\u00fcckgang der Produktion um zehn Prozent, schl\u00e4gt sich das auch bei den Arbeitspl\u00e4tzen nieder?", "Nun gibt es ja Prognosen bez\u00fcglich der Arbeitsplatzverluste wegen der Elektromobilit\u00e4t. Die gehen bei 100.000 los, andere Zahlen liegen wesentlich h\u00f6her. Wo liegt Ihre Prognose?", "Die Umstellung auf die Elektromobilit\u00e4t wird mit einem geringeren Bedarf an Arbeitspl\u00e4tzen verbunden sein. Ich bin aber \u00fcberzeugt, dass die klassischen Motoren auch in der Zukunft noch in gro\u00dfem Umfang gebaut werden und den Markt beherrschen. Ich glaube nicht, dass wir im Jahr 2030 mehr als 25 bis 30 Prozent unserer Fahrzeuge mit Elektromotoren ausstatten.", "Aber 20 bis 25 Prozent w\u00e4ren auch eine ganze Menge \u2013 dank Subventionen?", "Es w\u00e4re eine au\u00dferordentlich hohe Zahl. Die Politik und die deutschen Automobilfirmen haben vor wenigen Wochen auch beschlossen, dass Subventionen die Einf\u00fchrung der Elektromobilit\u00e4t beschleunigen sollen. Das ist unter Ber\u00fccksichtigung der Prinzipien der freien Marktwirtschaft fragw\u00fcrdig, aber vielleicht mit Blick auf die Gesamtsituation eine l\u00e4ssliche S\u00fcnde.", "Die Autoindustrie war immer der Mo\u00adtor der Wirtschaft: hohe L\u00f6hne, hohe Steuern \u2013 und jetzt wird sie zur Subven\u00adtionswirtschaft. Kann das gut gehen?", "Das ist eine S\u00fcnde.", "S\u00fcnde ja, aber was kostet die S\u00fcnde?", "Wie haben einen R\u00fcckstand aufzuholen, und dazu sind derartige Ma\u00dfnahmen vielleicht unumg\u00e4nglich.", "Gibt es Zahlen? Wie viele Arbeitspl\u00e4tze fallen weg?", "Ich traue mich nicht, eine Zahl zu sagen.", "Sechsstellig?", "Nein, das glaube ich nicht.", "Es sind aber sehr gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze. Die Autoindustrie war immer diejenige, die am h\u00f6chsten bezahlt hat.", "Die Metall- und Elektroindustrie hat mit die h\u00f6chsten Entgelte in der gesamten deutschen Wirtschaft.", "Das ist ein bedenklicher Trend.", "Es ist vor allem eine Belastung, auch im internationalen Wettbewerb und unter anderem auch ein Grund daf\u00fcr, dass eben die Mehrzahl der deutschen Pkw bereits im Ausland gebaut wird. Es ist nat\u00fcrlich auch eine Frage des Marktes. Die Lieferanten m\u00fcssen eben auch immer zu den M\u00e4rkten gehen.", "Das hei\u00dft, Sie rechnen mit weiteren Verlagerungen ins Ausland?", "Ich rechne weiterhin mit starker Produktionsausweitung deutscher Fahrzeuge in anderen L\u00e4ndern. Nicht zuletzt aufgrund der Kostensituation. Wir haben vor allen Dingen enorm hohe Energiekosten.", "Wegen der Energiewende?", "Die Energiewende war aus Sicht der Entwicklung der deutschen Industrie mit Sicherheit falsch. Ein praktisches Beispiel: Wir haben ein Werk in Uhingen bei Stuttgart und eine identische Fertigung 200 Kilometer von hier in Lothringen. Wir sind ein sehr energieintensiver Produzent. In Frankreich zahlen wir exakt 50 Prozent weniger f\u00fcr die Kilowattstunde Strom im Vergleich zum Preis in Baden-W\u00fcrttemberg.", "Ist das f\u00fcr Sie standortentscheidend?", "Nat\u00fcrlich. Wir fragen bei jeder neuen Investition in unsere Presswerke, ob die wirklich in Deutschland erfolgen muss, wenn ganz in der N\u00e4he die Produktionskosten nur die H\u00e4lfte betragen.", "Nun wissen wir seit Neuestem aus Untersuchungen der Bundesregierung, dass die Stromkosten gerade in diesem Jahr sehr schnell steigen werden.", "Das ist eine bedrohliche und sehr besorgniserregende Entwicklung.", "Ist die Energiewende gescheitert?", "Die Energiewende war nicht zu Ende gedacht. Sie ist zu abrupt erfolgt, ohne dass die Konsequenzen ber\u00fccksichtigt wurden. Das zeichnet bedauerlicherweise die deutsche Wirtschaftspolitik ein St\u00fcck weit aus. Wir sind zwar dabei, Kern- und Kohlekraftwerke abzuschalten, wir wissen aber nicht, wie eine entsprechende Kompensation des Energiebedarfs m\u00f6glich ist, und auch nicht, wie sich die gesamte Entwicklung E-Mobilit\u00e4t, Energiewende und so weiter auf die Arbeitsplatzsituation auswirkt. Das sollte in einem ausgewogenen Verh\u00e4ltnis ber\u00fccksichtigt werden.", "Lassen Sie uns noch einmal auf die Elektromobilit\u00e4t zur\u00fcckkommen. Sie sagten vorhin sinngem\u00e4\u00df, die deutsche Industrie habe die Elektromobilit\u00e4t verschlafen. Hat sie verschlafen, oder ist es so, dass die Konsumenten noch die Entscheidung treffen?", "Wir haben R\u00fcckstand in der technologischen Entwicklung der E-Mobilit\u00e4t gegen\u00fcber anderen L\u00e4ndern. Die Chinesen waren sehr viel fr\u00fcher dran und sind jetzt auch weiter in der Entwicklung. In Japan haben sie bereits die n\u00e4chsten Schritte in Richtung der Brennstoffzelle praktisch umgesetzt.", "Aber ich h\u00f6re immer, dass Daimler und BMW seit 20 Jahren unglaubliche Summen in die Brennstoffzelle investiert haben. War das nicht entschieden oder nicht schnell genug?", "Wir haben die Entwicklung sicherlich nicht nachdr\u00fccklich vorangetrieben.", "Es hei\u00dft oft, die Brennstoffzelle sei\u00a0dem Batterieantrieb in jeder Hinsicht \u00fcberlegen. Und trotzdem muss man jetzt viel in Batterien investieren?", "Wir m\u00fcssen viel in Elektrofahrzeuge investieren. Die Brennstoffzelle setzt eine andere Energiepolitik voraus, denn Wasserstoffproduktion ist sehr energieintensiv. Da m\u00fcssen wir uns vom derzeitigen Energiemix weiterentwickeln.", "Was hei\u00dft entwickeln? Wo soll der Energiemix hingehen?", "Wenn wir die Klimapolitik tats\u00e4chlich erfolgreich umsetzen wollen, sollten wir erstens den Diesel als Pkw-Antrieb nicht l\u00e4nger verdammen. Und zum Zweiten sollten wir unsere ideologische Einstellung hinsichtlich der Kernenergie \u00fcberdenken.", "Sie glauben nicht, dass wir mit mehr Windr\u00e4dern das Problem l\u00f6sen?", "Wir werden unsere Energiesituation in Deutschland allein mit Wind- und Solarenergie nicht ausreichend erfolgreich bewerkstelligen k\u00f6nnen.", "Mir f\u00e4llt auf, dass ich \u00fcber das Auto rede und Sie mit der Energie antworten. Ist die Energieversorgung so entscheidend?", "Ja, ist sie. Wir haben beispielsweise das Problem, dass Energie von Windkraftanlagen aus dem windigen Norden in den industrialisierten S\u00fcden transportiert werden muss. Das ist auch mit zus\u00e4tzlich Problemen, Schwierigkeiten und Kosten verbunden.", "Oder Sie bauen Ihre Werke zuk\u00fcnftig in Niedersachsen an der K\u00fcste.", "Das w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit, die andere w\u00e4re, dass man das Meer in den S\u00fcden verlagert.", "Passt, wir fluten Baden-W\u00fcrtemberg. Sie sprachen von einer Verdammung des Diesels. Nun gibt es gerade hier in der Autometropole Stuttgart Dieselfahrverbote. Wie passt das zusammen?", "Das sind rein ideologisch begr\u00fcndete Vorgehens- und Verhaltensweisen. Es ist nicht gutzuhei\u00dfen, was die Automobilindustrie mit dem Diesel angestellt hat. In der Zwischenzeit gibt es aber M\u00f6glichkeiten, Dieselfahrzeuge mit extrem niedrigen Feinstaubabgaben herzustellen. Bosch etwa hat Aggregate, die nahezu am Nullwert liegen.", "In Baden-W\u00fcrttemberg gibt es den gr\u00fcnen Ministerpr\u00e4sidenten Winfried Kretschmann. Was halten Sie von ihm?", "Wir haben Rekordsteuereinnahmen, wir haben Rekordbesch\u00e4ftigung. Wo ist das Problem?", "Wir haben im Moment eine sehr gespaltene konjunkturelle Situation. Wir hatten im letzten Jahr mit 0,6 Prozent voraussichtlich das geringste Wirtschaftswachstum seit vielen Jahren. Das stellt aber die Situation etwas verzerrt dar, weil der Einbruch in der Metall- und Elektroindustrie, teilweise auch der Chemie, gewaltig ist. Auf der anderen Seite l\u00e4uft der Bausektor unver\u00e4ndert gut, ebenso der Dienstleistungssektor und vor allem auch der private Konsum aufgrund der gemessen an der wirtschaftlichen Entwicklung zu hohen Lohnabschl\u00fcsse.", "Also erleben wir ein St\u00fcck weit eine Deindustrialisierung?", "Das sollten wir dringend verhindern, denn gerade die Situation 2008 bis 2010 hat gezeigt, dass wir aufgrund unseres hohen Industrieanteils relativ schnell und gut aus der Weltwirtschaftskrise herausgekommen sind.", "Wird der Umbau eigentlich von den Konsumenten betrieben, die E-Autos wollen, oder vom Staat, der Pr\u00e4mien f\u00fcr deren Anschaffung bezahlt?", "Die Umstellung wird relativ stark wegen der \u00f6ffentlichen Meinung betrieben. Es ist sicher richtig und notwendig, dass die Bedeutung einer sauberen Umwelt zunimmt, mehr im Fokus steht, nur warne ich vor einer Hysterisierung dieser Politik. Wir sollten ausgewogen das eine wollen und die Auswirkungen auf andere Sektoren ber\u00fccksichtigen.", "Aber wenn man die Debatte verfolgt, bekommt man das Gef\u00fchl, dass es Wachstum nicht mehr braucht.", "Ich bin ein Verfechter, dass wir weiterhin Wachstum ben\u00f6tigen. Dazu gibt es ausreichend M\u00f6glichkeiten. Gerade f\u00fcr uns als exportorientierte Deutsche ohne eigene Rohstoffe sind dies gewaltige Chancen f\u00fcr die Zukunft hinsichtlich Besch\u00e4ftigung und erfolgreichem Wirtschaften.", "Nun sagt man heute bei Fridays For Future: Alles K\u00e4se, Klima ist jetzt alles, unbedingt emissionsfrei werden. Glauben Sie daran?", "So geht es mit Sicherheit nicht. Wenn wir in einigen Jahren in der Tat emissionsfrei sind und wieder eine Arbeitslosigkeit wie vor 15 Jahren haben, gibt das einem schon zu denken.", "Aber der Trend geht in die Richtung. So deutlich wie Sie spricht kaum jemand. Haben Manager und Unternehmer heute Angst vor der \u00d6ffentlichkeit?", "Das kann ich Ihnen nicht sagen. Ich bin kein Politiker und kein Diplomat. Deswegen rede ich so, wie ich es meine, wie die Situation tats\u00e4chlich ist.", "Vor zwei Jahren gab es einen Tarifabschluss f\u00fcr die Metallindustrie von 4,3 Prozent. Wiederholt sich das jetzt im M\u00e4rz, wenn der Vertrag ausl\u00e4uft?", "Der Abschluss vor zwei Jahren war \u00fcberh\u00f6ht und der Situation nicht angemessen. Das hat auch innerhalb der Verb\u00e4nde zu hoher Frustration, zu Kritik und Austritten gef\u00fchrt.", "Bedeutet das zuk\u00fcnftig, dass die Tarifzuw\u00e4chse wieder abflachen?", "Wir sollten eine Umstellung in der Grundkonzeption erreichen. Da ist in der Vergangenheit schon einiges getan worden, beispielsweise der Pforzheimer Abschluss. Dass wir innerhalb von Rahmenregelungen, die die Arbeitgeberverb\u00e4nde und Gewerkschaften vereinbaren, mehr Entscheidungskompetenz auf die betriebliche Ebene heben. Unsere Form der Mitbestimmung ist ja auch eine zweistufige: zum einen auf der betrieblichen Ebene, zum andern auf der Verbandsebene. Das muss in Zukunft besser und nicht ver\u00e4ndert werden.", "Wird Ihr Blick auf die Wirtschaft hinsichtlich der bestimmenden Themen wie Elektromobilit\u00e4t oder Klimaschutz von den Gewerkschaften geteilt, oder sind diese gr\u00fcn geworden?", "Ich meine ja, ich erkenne aus Ausf\u00fchrungen der f\u00fchrenden Gewerkschafter, dass erkannt wird, dass sich die wirtschaftliche Situation verschlechtert und g\u00fcnstigstenfalls stagniert und dass daraus auch die entsprechende Konsequenz gezogen werden muss.", "Und die Bundespolitik, insbesondere die Bundeskanzlerin?", "Da w\u00fcrde ich mir ein bisschen mehr Blick auf die Situation der deutschen Wirtschaft dringend w\u00fcnschen.", "Die Besch\u00e4ftigung sehen Sie in der Klimadebatte vernachl\u00e4ssigt?", "Die Besch\u00e4ftigung sehe ich im Moment eindeutig vernachl\u00e4ssigt.", "Herr Hundt, vielen Dank f\u00fcr das gute Gespr\u00e4ch."]}}, "recommendations": []}