{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/gastbeitrag/baden-wuerttembergs-gruene-erklaeren-mensch-und-natur-fuer-vogelfrei/", "query_keywords": ["windenergie", "windrad", "windr\u00e4der", "windkraft"], "creation_date": "06.03.2019", "last_modified": "07.03.2019", "crawl_date": "21.02.2021", "author_person": ["Gastautor"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Baden-W\u00fcrttembergs Gr\u00fcne erkl\u00e4ren Mensch und Natur f\u00fcr \u201evogelfrei\u201c", "description": "Die kaputten Windindustrie-Landschaften in anderen Teilen unserer Republik m\u00fcssten Warnung genug sein. Gr\u00fcne Naturzerst\u00f6rung.", "body": {"": ["So einfach geht das mit Natur- und Menschenschutz, wenn Gr\u00fcne mit Hilfe der CDU regieren: Baden-Baden-W\u00fcrttemberg will die bisher im \u201eWindenergieerlass\u201c festgehaltene Regelungen f\u00fcr den Bau von Windr\u00e4dern abschaffen und durch ein unverbindliches Internetportal ersetzen \u2013 etwa wenn es um Abst\u00e4nde zur Wohnbebauung geht. Damit werden bestehende Beschr\u00e4nkungen, die den Bau von Windgiganten in Ortsn\u00e4he, Naturschutzgebieten und in sch\u00e4tzenswerter Landschaft regulieren, aufgehoben.", "Auch wenn der bisherige Winderlass artenschutzrechtlich kritikw\u00fcrdig war, da er beispielsweise Rotmilane nur sch\u00fctzte, wenn mehr als 3 Brutpaare in einem Gebiet vorhanden waren (Dichtemodell), ist der Verzicht auf einen Erlass und der Verweis auf ein unverbindliches Internetportal eine weitere Verschlechterung der Situation f\u00fcr Wildtiere, aber auch f\u00fcr betroffene B\u00fcrger. Die Schutzstandards an Ort und Stelle werden abgesenkt. Die \u00fcberall durch Regelungswut sich auszeichnenden Gr\u00fcnen nehmen den Schutz von Menschen wie auch der Arten Greifv\u00f6gel und Flederm\u00e4use nicht so wichtig. Mensch und Tier werden einer fragw\u00fcrdigen Windlobby zum Fra\u00df vorgeworfen. Hier der Bericht eines Betroffenen.", "F\u00fcr den von der gr\u00fcn-schwarzen Landesregierung erkl\u00e4rten politischen Willen, Baden-W\u00fcrttemberg zum Windenergieland umzugestalten und den Ausbau der Windkraft erfolgreich voranzutreiben, wurde schon im Mai 2012 mit dem sogenannten Windenergieerlass vorgearbeitet. Dieses umfangreiche Papier war so etwas wie die zentrale Grundlage, das die beim Ausbau der Windenergie zu beachtenden Rechtsvorschriften zusammenfasste und erl\u00e4uterte. Stets wurde betont, dass der von vier Ministerien erarbeitete Erlass der Vereinheitlichung und dem rechtskonformen Verwaltungsvollzug diene.", "Tritt nun dieser Erlass wegen der an ihm ge\u00fcbten Kritik am 9. Mai 2019 au\u00dfer Kraft? Mitnichten! Man kann vermuten, dass die an der Entstehung des Erlasses beteiligten Gr\u00fcn und CDU gef\u00fchrten Ministerien sich nicht auf eine Neuauflage einigen konnten, und so wird eine Verwaltungsvorschrift kurz durch ein deutlich weniger verbindliches,\u00a0vom Regierungspr\u00e4sidium T\u00fcbingen betriebenes \u201eThemenportal\u201c Windenergie ersetzt.", "Man muss annehmen, dass genau das beabsichtigt ist. Den Genehmigungsbeh\u00f6rden wird die Einzelfallentscheidung \u00fcberlassen. In der einen Beh\u00f6rde wird dann zum Beispiel das Artenschutzgutachten eines Hobbyornithologen anerkannt und gewertet, bei der n\u00e4chsten Beh\u00f6rde als unqualifiziert abgetan. Die Windkraftindustrie wird diese Situation, in der eine gro\u00dfe rechtliche Unsicherheit besteht, f\u00fcr sich zu nutzen wissen.", "Was bedeutet der Wegfall des Windenergieerlasses im Mai f\u00fcr derzeit laufende Projekte, speziell f\u00fcr das gerade anstehende Windkraftprojekt in Winterlingen, auf der Schw\u00e4bischen Alb, im Bereich des Naturparks \u201eObere Donau\u201c? Die Entscheidung \u00fcber den Bau von sieben 238,5 m hohen Windr\u00e4dern, inmitten eines \u00fcber 200 Jahre alten Waldes, direkt vor dem Alpenpanorama, steht im Juli 2019 an.", "Damit nicht genug: Die miserabelste Windausbeute \u00fcber ein Jahr gesehen, findet sich in Baden-W\u00fcrttemberg. Bei den bisherigen Ausschreibungsverfahren sind gegenw\u00e4rtig gerade zwei Projekte zum Zuge gekommen. Die Windh\u00f6ffigkeit des Winterlinger Windr\u00e4dervorhabens liegt nachweisbar im Minimalbereich und ist zudem noch mit Unsicherheitsfaktoren unterlegt. Es ist abzusehen, dass eine wirtschaftliche Nutzung nicht m\u00f6glich ist.", "Der Bauantragsteller hat kein Baugrundgutachten vorgelegt. Das gesamte Gebiet ist karstig und als Grund- und Trinkwasserleiter vom Hydrologischen Landesamt als hoch sensibel eingestuft, es liegt zudem in einem Erdbebengebiet der h\u00f6chsten Stufe III.", "Die politische Entscheidung, den Windenergieerlass gegen ein unverbindliches Internetportal zu tauschen, \u201ekommt der \u00d6ffnung des Tors zur H\u00f6lle gleich\u201c. Dreht sich hier einmal ein Windrad, kann das der Einstieg in die Zerst\u00f6rung einer ganzen Region sein. Die kaputten Windindustrie-Landschaften in anderen Teilen unserer Republik m\u00fcssten Warnung genug sein.", "Hans-Joachim Lottermoser M.A.", "ehem. Abteilungsdirektor im Oberschulamt T\u00fcbingen. Er ist \u00a0aktives Mitglied in der B\u00fcrgerinitiative Bitz, die sich gegen die geplanten Windindustrieanlagen auf der Schw\u00e4bischen Alb wendet, speziell gegen das Projekt Winterlingen/Bitz."]}}, "recommendations": []}