{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/gruene-wollen-haltungsjournalismus-als-gemeinnuetzig-erklaeren/", "query_keywords": ["windr\u00e4der", "windkraft"], "creation_date": "14.07.2020", "last_modified": "14.07.2020", "crawl_date": "22.02.2021", "author_person": ["Redaktion"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Gr\u00fcne wollen Haltungsjournalismus als gemeinn\u00fctzig erkl\u00e4ren", "description": "Sie bestimmen in Berlin das Stra\u00dfenbild: Junge Menschen hetzen unter Missachtung aller Verkehrsregeln und Ampeln auf Fahrr\u00e4dern durch die Stadt. Sie arbeiten in Projekten an der Uni, bei Start-ups, Internetfirmen oder machen \u201eirgendwas mit Medien in Berlin-Mitte\u201c, wie es im Hauptstadt-Spott hei\u00dft. Sie leben in Wohngemeinschaften im bunten und toleranten Stadtbezirk Friedrichshain-Kreuzberg, treffen sich abends", "body": {"": ["Sie bestimmen in Berlin das Stra\u00dfenbild: Junge Menschen hetzen unter Missachtung aller Verkehrsregeln und Ampeln auf Fahrr\u00e4dern durch die Stadt. Sie arbeiten in Projekten an der Uni, bei Start-ups, Internetfirmen oder machen \u201eirgendwas mit Medien in Berlin-Mitte\u201c, wie es im Hauptstadt-Spott hei\u00dft. Sie leben in Wohngemeinschaften im bunten und toleranten Stadtbezirk Friedrichshain-Kreuzberg, treffen sich abends beim Italiener oder beim vegan kochenden Vietnamesen \u2013 und die meisten leben von der Hand in den Mund.", "Wer solcherart irgendwas mit Medien macht und auch noch Haltung zeigt, dem soll nach Vorstellungen der Gr\u00fcnen geholfen werden, indem \u201eNon-Profit-Journalismus\u201c gemeinn\u00fctzig wird. Das fordert die Gr\u00fcnen-Fraktion in einem Bundestagsantrag (Drucksache Nr. 19/20790). Nat\u00fcrlich kann man so einen Antrag als Ausdruck \u00fcblicher Klientel-Politik beiseite wischen. Aber es geht um mehr: Die Branche soll umgekrempelt und ein starkes gr\u00fcnes Medienbataillon aufgestellt werden.", "Der Gr\u00fcnen-Antrag kommt mit hehren Absichten daher. Beweint wird zun\u00e4chst das Zeitungssterben und das Ende vieler Redaktionen: \u201eVerkauften die Verlage 1991 in Deutschland insgesamt noch 27 Millionen Exemplare t\u00e4glich, waren es 2019 nur noch 13,5 Millionen Exemplare.\u201c Non-Profit-Medien k\u00f6nnten neben den etablierten \u00f6ffentlich-rechtlichen und privaten Medien \u201ezu einer wichtigen S\u00e4ule f\u00fcr Medienvielfalt und die mediale Grundversorgung\u201c werden, wird erwartet. Nicht etwa Markt und Wettbewerb sollen es richten, sondern der deutsche Nanny-Staat soll sich darum k\u00fcmmern, dass seine B\u00fcrger nicht nur rundum betreut, sondern auch mit der richtigen Lekt\u00fcre versorgt werden.", "\u201eEine direkte staatliche F\u00f6rderung des freien Journalismus\u201c verbietet sich nach Ansicht der Gr\u00fcnen \u2013 nat\u00fcrlich, denn sonst w\u00fcrde ja schnell klar, dass vom Staat bezahlter Journalismus nicht unabh\u00e4ngig sein kann. Deshalb soll die F\u00f6rderung \u00fcber die Gemeinn\u00fctzigkeit erfolgen, wozu aber Paragraf 52 der Abgabenordnung, in dem die gemeinn\u00fctzigen Zwecke abschlie\u00dfend aufgez\u00e4hlt werden, um den Zweck Journalismus erg\u00e4nzt werden m\u00fcsste. Es soll auch nicht jede Form von Journalismus gemeinn\u00fctzig sein, sondern nur eine bestimmte Form und Richtung wie \u201ekleine Blogs oder Publikationen von Vereinen und Initiativen\u201c und \u201enicht-gewinnzweckorientierte Initiativen\u201c.", "Gleiches Recht f\u00fcr alle soll im Steuerrecht \u00fcbrigens nicht gelten. Die Regelung \u201ebezweckt ausdr\u00fccklich nicht, dass jede Art von Journalismus als gemeinn\u00fctzig anerkannt werden soll\u201c. Denn die steuerrechtlich Beg\u00fcnstigen sollen sich \u201eanerkannten Branchenstandards\u201c verpflichtet f\u00fchlen. F\u00fcr die Festlegung dieser \u201eanerkannten Branchenstandards\u201c hat sich bereits ein \u201eForum Gemeinn\u00fctziger Journalismus\u201c gegr\u00fcndet, das \u201ein einem partizipativen \u00f6ffentlichen Verfahren\u201c Leitlinien f\u00fcr gemeinn\u00fctzigen Journalismus erstellt hat. Wer gemeinn\u00fctzig werden will, muss Menschenw\u00fcrde, Demokratie und Grundgesetz beachten, zudem \u201esorgf\u00e4ltig und fair\u201c recherchieren und ver\u00f6ffentlichen. Die auf der Internetseite des Forums ver\u00f6ffentlichten Kriterien sind ein Konglomerat dehnbarer Allgemeinpl\u00e4tze, die sich unter dem Oberbegriff \u201eHaltungsjournalismus\u201c zusammenfassen lassen. Das Forum soll potenziell gemeinn\u00fctzigen Journalismus-Organisationen ein Siegel verleihen, \u201edas eine wichtige Entscheidungshilfe f\u00fcr die Finanz\u00e4mter sein (k\u00f6nnte), wenn sie \u00fcber die Anerkennung von gemeinn\u00fctzigen journalistischen K\u00f6rperschaften entscheiden m\u00fcssen\u201c.", "Es geh\u00f6rt wenig Fantasie zu der Vorstellung, welche Blogs und nicht-gewinnzweckorientierten Initiativen die Gr\u00fcnen im Sinn haben: Genau diejenigen, die die Grenz\u00f6ffnung von 2015 verteidigen, selbst im tiefsten Wald Windr\u00e4der aufstellen lassen wollen, sich dem Genderismus verpflichtet f\u00fchlen und Dialog predigen, obwohl sie von anderen Meinungen nichts halten und alles, was ihnen nicht passt, als \u201eFake News\u201c oder \u201eVerschw\u00f6rungstheorien\u201c in die \u201erechte\u201c Ecke stellen oder gleich verbieten lassen wollen. Diese Journalisten k\u00f6nnten dann Spendenquittungen ausstellen wie andere gemeinn\u00fctzige Organisationen, etwa die Heilsarmee.", "Dass eine Initiative konservativer Blogger oder um die Natur besorgte bloggende Windkraftgegner das Siegel bekommen w\u00fcrden, erscheint zudem bei einem Blick auf die Liste der Tr\u00e4ger des Forums nahezu ausgeschlossen: \u201eCorrectiv\u201c findet sich ebenso wie die \u201etaz Panter Stiftung\u201c, das \u201eNetzwerk Recherche\u201c oder die \u201eRudolf Augstein Stiftung\u201c, deren Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Stephanie Reuter neben David Schraven von \u201eCorrectiv\u201c zum Sprecherteam des Forums geh\u00f6rt. Mit dabei ist auch die Sch\u00f6pflin-Stiftung von Erben des ehemaligen Versandhauses, die \u201eCorrectiv\u201c nach eigenen Angaben pro Jahr mit 100.000 Euro f\u00f6rdert.", "Geradezu abenteuerlich wird der Antrag beim Punkt \u201eRechtspopulismus\u201c: \u201eBef\u00fcrchtungen, dass sich nach der vorgeschlagenen Gesetzes\u00e4nderung vor allem rechtspopulistische Medien als gemeinn\u00fctzig anerkennen lassen k\u00f6nnten, sind aus Sicht der Antragstellerin zu vernachl\u00e4ssigen. Gerade rechtspopulistische Medien sind erkenntlich schon heute nicht auf das Gemeinn\u00fctzigkeitsprivileg angewiesen, sondern finanzieren sich durch intransparente Spenden reicher Privatiers. Tats\u00e4chlich sind gerade im Onlinebereich rechte Publikationen, die der demokratischen Grundordnung teils offen feindselig gegen\u00fcberstehen, fast die einzigen B\u00fcrgermedien, die keine Probleme haben, ihre Arbeit zu finanzieren.\u201c", "Mit dem Antrag der Gr\u00fcnen hat das Thema allerdings die kleinen Medienzirkel in Berlin verlassen und ist auf der parlamentarischen Ebene angekommen. Im Bundestag wird so ein Antrag an den zust\u00e4ndigen Finanzausschuss \u00fcberwiesen, wo die SPD vermutlich ihre Sympathie erkennen lassen, aber mit Bedauern ihre Ablehnung erkl\u00e4ren wird, weil sie nicht abweichend vom Koalitionspartner CDU/CSU votieren kann. Die Union d\u00fcrfte erst einmal mit dem Standardargument ablehnen, dass im Paragrafen 52 nicht jeder Lebensbereich abgedeckt werden k\u00f6nne.", "Die Gr\u00fcnen werden sich nicht entmutigen lassen und weitere Antr\u00e4ge stellen. Dann wird bei der CDU/CSU wie bei fr\u00fcheren gr\u00fcnen Vorst\u00f6\u00dfen, etwa der Gleichstellung von homosexuellen Lebensgemeinschaften mit Familien im Steuerrecht, ein stiller Wandel zu beobachten sein: Erst strikt dagegen und sp\u00e4ter knickt man ein. Auch in diesem Fall gibt es einen ersten Hinweis, dass die CDU an der Gemeinn\u00fctzigkeit von Haltungsjournalismus Gefallen findet. Ausgerechnet in der Landesvertretung der CDU-gef\u00fchrten Landesregierung Nordrhein-Westfalen sollte die j\u00e4hrliche Fachtagung des Gemeinn\u00fctzigkeits-Forums am 24. M\u00e4rz 2020 stattfinden \u2013 mit ma\u00dfgeblicher Beteiligung eines Vertreters der Landesregierung. Wegen Corona musste das Treffen abgesagt werden. Doch aufgeschoben ist bekanntlich nicht aufgehoben."]}}, "recommendations": []}