{"news_outlet": "ntv", "provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Wagenknecht-Politiker-duerfen-nicht-klagen-article20912935.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "18.03.2019", "last_modified": "19.03.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Volker Petersen"], "author_organization": ["ntv.de"], "news_keywords": ["Politik", "TV", "Rezensionen", "Anne Will", "Thomas de Maizi\u00e8re", "Sahra Wagenknecht", "Burnout-Syndrom"], "content": {"title": "Wagenknecht: Politiker d\u00fcrfen nicht klagen", "description": "Sahra Wagenknecht will sich aus der Spitzenpolitik zur\u00fcckziehen - ihr ist der Dauerstress mittlerweile zu viel. Bei \"Anne Will\" wirkt sie entspannt und ausgeruht und st\u00fcrzt sich in eine Debatte, zu der auch Ex-Minister de Maizi\u00e8re viel beizutragen hat.", "body": {"": ["Vor einer Woche lie\u00df Sahra Wagenknecht eine kleine Bombe platzen - sie k\u00fcndigte ihren R\u00fcckzug von der Spitze der Linken-Fraktion und ihrer Bewegung \"Aufstehen\" an. Die Gr\u00fcnde: \u00dcberlastung, Stress, die Gesundheit. Nun die n\u00e4chste \u00dcberraschung: Sie sa\u00df am Sonntagabend gleich wieder in der gr\u00f6\u00dften Talk-Show des Landes, bei \"Anne Will\". Doch dort geh\u00f6rte die Linken-Politikerin auch hin, denn die Sendung drehte sich um die Fragen, die Wagenknecht selbst aufgeworfen hatte. Ist der Preis, den Politiker zahlen, zu hoch? Nimmt der Stress gar in der gesamten Arbeitswelt \u00fcberhand?", "Dazu hatte Anne Will den Psychiater und Resilienzforscher Klaus Lieb eingeladen, den Krankenpfleger und Buchautor Alexander Jorde sowie die stellvertretende FDP-Fraktionsvorsitzende im Bundestag, Katja Suding. Und dann war da noch der vielleicht perfekte Gast, da er sich aus \u00dcberlastung niemals zur\u00fcckgezogen h\u00e4tte: Thomas de Maizi\u00e8re, langj\u00e4hriger Minister unter Merkel, der mehrmals klaglos das Ressort gewechselt hatte, bis er schlie\u00dflich sein Amt ganz aufgeben musste. Seine Haare sahen etwas grauer aus als vor anderthalb Jahren, daf\u00fcr wirkte er erfrischt und gut gelaunt.", "Doch die ersten zehn Minuten geh\u00f6rten Sahra Wagenknecht, mit der Will zum Auftakt der Sendung ein Einzelinterview f\u00fchrte. \"Die Frage ist, wie viel bewegt man noch, wenn man innerlich immer ausgebrannter ist?\", sagte Wagenknecht. Sie hatte sich aber erkennbar vorgenommen, nicht zu sehr das eigene Leiden in den Vordergrund zu stellen. Sie verwies darauf, dass es einfache Arbeitnehmer viel schwerer h\u00e4tten als sie, weil sie st\u00e4ndig mit der Angst vor dem Absturz leben m\u00fcssten. Will hakte nach, denn da war ja auch noch der Dauerstreit in Wagenknechts Partei mit dem Vorstand um Bernd Riexinger und Katja Kipping. \"Ich will jetzt nicht nachtreten. Es gab Konflikte, das ist bekannt, aber es nur darauf zu reduzieren, w\u00e4re auch nicht richtig.\""], "De Maizi\u00e8re: Vielleicht war es ganz gut so": ["An dieser Stelle holte Will De Maizi\u00e8re ins Boot und fragte ihn, ob er jemals an den Punkt gekommen sei, an dem er nicht mehr konnte. De Maizi\u00e8re erz\u00e4hlte von seinen Belastungsproben in seiner Zeit als Minister - die Fl\u00fcchtlingskrise, Terroranschl\u00e4ge, Beerdigungen gefallener Soldaten, stundenlange Befragungen in Untersuchungsaussch\u00fcssen. Situationen also, in die Oppositionspolitiker gar nicht erst kommen. Belastung ja, \u00dcberlastung nein, so k\u00f6nnte man seine Antwort zusammenfassen.", "Der CDU-Politiker reagierte entspannt und ausgeruht auf Fragen nach seinem abrupten Karriereende. Ja, da habe ein \"Verhandlungsf\u00fchrer das Wasser nicht halten k\u00f6nnen\", sagte er, gemeint war Horst Seehofer, der \u00fcber die Presse verbreitet hatte, dass er De Maizi\u00e8res Nachfolger werde. Die Kanzlerin habe ihn aber danach sofort angerufen, sei mit ihm essen gegangen und man habe sich ausgesprochen, sagte De Maizi\u00e8re. Mit ein paar Monaten Abstand sei es vielleicht ganz gut so gewesen. Er habe seine \"Alltagstauglichkeit\" wiederherstellen k\u00f6nnen. Die Notwendigkeit habe er bemerkt, als er am Flughafen seine Kosmetika nicht in kleine Plastikbeutel gepackt hatte - \"obwohl ich die Regel selbst beschlossen hatte\".", "Wie De Maizi\u00e8re das Ende seiner Laufbahn wegsteckte, wirkte wie Anschauungsunterricht f\u00fcr den Resilienzforscher Klaus Lieb. Bei Resilienz gehe es darum, R\u00fcckschl\u00e4ge zu verarbeiten, sie ins Positive zu wenden und weiterzumachen, wenn es nicht l\u00e4uft wie gew\u00fcnscht. Es sei aber nur ein Faktor, wie man selbst die Situation bewertet. Die andere Frage betreffe die Arbeitsverh\u00e4ltnisse. Die m\u00fcssten so sein, dass man die Anforderungen \u00fcberhaupt bew\u00e4ltigen k\u00f6nne. Es m\u00fcsse genug Zeit geben, die Akkus wieder aufzuladen."], "Jorde z\u00e4hlt Pflege-Probleme auf": ["Dazu konnte Alexander Jorde eine Menge erz\u00e4hlen. Der Auszubildende in der Krankenpflege erlangte im vergangenen Bundestagswahlkampf Bekanntheit, als er in einer Sendung Kanzlerin Merkel eloquent \u00fcber Missst\u00e4nde im Gesundheitswesen berichtete. Auch jetzt brachte er viele Probleme auf den Punkt: Pflegende d\u00fcrfen laut Tarifvertrag zw\u00f6lf Tage am St\u00fcck arbeiten und dabei munter zwischen drei Schichten hin und her wechseln. So sei es m\u00f6glich, dass jemand an einem Tag bis 21 Uhr arbeite und am n\u00e4chsten schon um 6 wieder auf der Matte stehen m\u00fcsse. Da sei es nicht m\u00f6glich, ausreichend zu regenerieren. Ein Einspielfilm zeigte, wie hart Krankenschwestern mitunter schuften m\u00fcssen - und dass sich die Krankmeldungen wegen psychischer Belastungen in den vergangenen Jahren vervielfacht haben.", "Der Druck, den die Pfleger sp\u00fcren, hat Gr\u00fcnde - der Personalmangel ist einer davon. Ein anderer ist aber auch der Zwang von Krankenh\u00e4usern und Pflegeheimen, Gewinne zu erwirtschaften. F\u00fcr das Personal bedeutet das oft, immer mehr in immer k\u00fcrzerer Zeit zu schaffen. FDP-Politikerin Suding wollte ganz schnell dar\u00fcber hinweg gehen, doch Will lie\u00df sie nicht so schnell vom Haken. Sie wollte wissen, ob die Privatisierung von Krankenh\u00e4usern nicht ein Fehler war - etwas das voll und ganz der FDP-Linie entsprach. Suding wich weiter aus, griff stattdessen Gesundheitsminister Jens Spahn von der CDU an, forderte, der m\u00fcsse mehr tun und verwies auf den Personalmangel. Der kritische Krankenpfleger Jorde, \u00fcbrigens SPD-Mitglied, war auch hier klarer: \"Dass Krankenh\u00e4user Gewinne erwirtschaften m\u00fcssen, ist der totale Fehlanreiz\", meinte er.", "Was die Pflege betrifft, legte die Diskussion die Antwort auf die Ursprungsfrage der Sendung nahe - ja, das ist zu viel, was die Besch\u00e4ftigten da schultern m\u00fcssen. Und in der Politik? Da waren sich die Linken-Politikerin und der CDU-Mann ausnahmsweise mal einig - nein, da ist es nicht so. Er habe zwar w\u00e4hrend der Fl\u00fcchtlingskrise mit 40 Grad Fieber im Bett gelegen, sich dann aber aufgerappelt, \"weil die Aufgabe in den Vordergrund r\u00fcckte\", sagte De Maizi\u00e8re. Aber man mache das freiwillig und \u00fcberdies f\u00fchle sich auch manch einer bedeutend, das Amt schmeichele der Eitelkeit. Wagenknecht hatte auf einem Parteitag sogar mal eine Torte ins Gesicht geschmiert bekommen - doch auch solche Momente m\u00fcsse man hinnehmen, meinte sie. Wenn man in die Politik gehe, habe man immer noch die Wahl, ob man in die erste Reihe geht. Da d\u00fcrfe man nicht klagen."]}}, "recommendations": []}