{"news_outlet": "ntv", "provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Fuer-die-CDU-ist-es-ein-Zeitenwechsel-article20900077.html", "query_keywords": ["migration"], "creation_date": "11.03.2019", "last_modified": "24.08.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Markus Lippold"], "author_organization": ["ntv.de"], "news_keywords": ["Politik", "Annegret Kramp-Karrenbauer", "Emmanuel Macron", "EU", "EU-Parlament", "Europawahl"], "content": {"title": "F\u00fcr die CDU ist es ein Zeitenwechsel", "description": "Nicht die Kanzlerin, sondern CDU-Chefin Kramp-Karrenbauer antwortet auf die europapolitischen Ideen des franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten. Teilweise widerspricht sie ihm deutlich. Doch das ist nicht die einzige Gefahr f\u00fcr Macron und f\u00fcr Europa.", "body": {"": ["Es wird wieder \u00fcber Europa diskutiert. Das ist die gute Nachricht. Nach dem Brief des franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Emmanuel Macron an die 500 Millionen EU-B\u00fcrger hat nun CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer ihre Ideen f\u00fcr die Zukunft der Europ\u00e4ischen Union dargelegt. F\u00fcr gro\u00dfe Freude in Paris sorgen Kramp-Karrenbauers Ideen, die sie unter der \u00dcberschrift \"Europa richtig machen\" in der \"Welt am Sonntag\" vorbrachte, allerdings nicht. Die Reaktion der franz\u00f6sischen Regierung ist eher k\u00fchl.", "Das liegt nicht allein an der Absage AKKs an einige Vorst\u00f6\u00dfe Macrons. Paris ist pikiert, weil Kramp-Karrenbauer einfach nicht die richtige Ansprechpartnerin ist. Wenn der franz\u00f6sische Staatschef f\u00fcr mehr Europa wirbt, dann erwartet er eine Antwort von Kanzlerin Angela Merkel, nicht von einer Parteichefin. \u00c4u\u00dferungen von Parteivorsitzenden w\u00fcrden nicht kommentiert, zitiert die \"Welt\" denn auch aus dem Umfeld Macrons. Dass Kramp-Karrenbauer noch dazu den Sitz des EU-Parlaments in Stra\u00dfburg infrage stellt und einen gemeinsamen Sitz der EU im UN-Sicherheitsrat fordert - der wohl auf Kosten des franz\u00f6sischen Sitzes gehen d\u00fcrfte -, st\u00f6\u00dft Paris bitter auf.", "F\u00fcr Kramp-Karrenbauer ist ihr Europa-Papier vor allem eine Positionsbestimmung. Sie ist nicht nur an Macron gerichtet, sondern auch an die eigene Partei. Sie selbst bezeichnet ihre Positionierung denn auch als Teil der Aufstellung eines Europawahlprogramms der Union. Nachdem sie bereits etwa eine parteiinterne Debatte \u00fcber die Migrationspolitik angesto\u00dfen hat, will sich AKK nun auch au\u00dfenpolitisch profilieren. Die EU, das war bisher das uneingeschr\u00e4nkte Spielfeld der Kanzlerin. Dass nun die neue CDU-Chefin und nicht die Kanzlerin Macron antwortet, ist ein Zeitenwechsel. Auch wenn Merkel ausdr\u00fccklich ausrichten l\u00e4sst, dass AKKs Ideen \"im Einklang mit den Gedanken der Bundeskanzlerin\" st\u00fcnden."], "Ein EU-Mindestlohn? Nicht mit AKK": ["Dabei gibt es durchaus Forderungen von AKK, die auf einer Linie mit Macron liegen. Das betrifft vor allem die Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik, Grenzschutz und Migration. Ein Europ\u00e4ischer Sicherheitsrat etwa steht auch auf Macrons Agenda, zumal er Gro\u00dfbritannien einbeziehen soll. Auch Kramp-Karrenbauers Idee eines europ\u00e4ischen Flugzeugtr\u00e4gers d\u00fcrfte auf Gegenliebe in Frankreich sto\u00dfen. Selbst in der Wirtschaftspolitik gibt es Schnittmengen: etwa ein gemeinsamer Binnenmarkt f\u00fcr Banken oder ein europ\u00e4ischer Pakt f\u00fcr Klimaschutz.", "So weit, so gut. Die Sicherung Europas nach au\u00dfen und der Ausbau des gemeinsamen Marktes - das ist eine Verhandlungsgrundlage nicht nur f\u00fcr Deutschland und Frankreich, sondern auch f\u00fcr die anderen EU-Mitglieder. Schaut man jedoch genauer hin, ist es lediglich eine Verwaltung des Status Quo, auf die Kramp-Karrenbauer setzt. Auf neue Ideen, auf neue europ\u00e4ische Wege l\u00e4sst sie sich nicht ein.", "Denn in etlichen Punkten erteilt sie Macron eine deutliche Absage. Ein EU-weiter Mindestlohn? Nicht mit AKK. Eine Europ\u00e4isierung der Sozialsysteme lehnt sie ebenso ab wie die Vergemeinschaftung von Schulden. Einen europ\u00e4ischen Zentralismus und Etatismus nennt sie den \"falschen Weg\". Den von Macron ins Spiel gebrachte Eurozonen-Haushalt erw\u00e4hnt sie gar nicht erst. Er st\u00f6\u00dft in Deutschland schon l\u00e4nger auf Skepsis.", "\u00dcberraschend ist dieser Dissens nicht. \"Dass die CDU zum Thema Umverteilen, zum Thema ganz einheitlicher Sozialstandards eine andere politische Auffassung hat ... das ist jetzt allerdings nichts Neues\", sagte sie \"Welt TV\". Einen Riss in den deutsch-franz\u00f6sischen Beziehungen sieht sie deshalb nicht. Vielmehr gebe es dann Fortschritte in der EU, wenn die unterschiedlichen Vorstellungen beider L\u00e4nder zusammenk\u00e4men. \"In dieser Phase sind wir jetzt.\""], "\"Fade Mischung altbekannter CDU-Positionen\"": ["In Deutschland erntet AKK dennoch scharfe Kritik. Gr\u00fcnen-Fraktionschef Anton Hofreiter wirft ihr die Blockade von EU-Reformen vor. Der stellvertretende FDP-Fraktionschef Alexander Graf Lambsdorff sagt, das Europa-Konzept sei \"eine fade Mischung altbekannter CDU-Positionen, vager Ank\u00fcndigungen, l\u00e4ngst beschlossener Projekte und sogar unn\u00f6tiger Provokationen Richtung Paris und Br\u00fcssel\". Die Ideen der CDU-Chefin seien \"in vielen Punkten schlicht und einfach eine Absage\", erkl\u00e4rt SPD-Fraktionsvize Achim Post. Die CDU-Vorsitzende lasse jeden sozialen Gestaltungsanspruch f\u00fcr Europa vermissen.", "Noch weiter geht Sven Giegold, Gr\u00fcnen-Sprecher im Europaparlament, der AKK einen \"Traditionsbruch\" vorwirft, weil sie die Ebene der nationalen Regierungen und gemeinschaftliche Elemente wie das EU-Parlament gleichberechtigt nebeneinanderstellen wolle. Dies \"bedeutet mehr Hinterzimmer und weniger transparente Entscheidungen in Europa\", sagt Giegold. AKK verabschiede sich von der wichtigsten S\u00e4ule der europ\u00e4ischen Demokratie.", "Und noch eine europ\u00e4ische S\u00e4ule ger\u00e4t in Gefahr: F\u00fcr den franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten ist AKKs Papier kein gutes Zeichen, denn das Verh\u00e4ltnis zu Berlin wird schwieriger werden. Die Achse Frankreich-Deutschland, die in den vergangenen Jahren das europ\u00e4ische Projekt immer wieder beschwor, wird es so nicht mehr geben. Denn auch das steht in AKKs Papier: Bei \u00c4nderungen der Europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge sollen alle Mitgliedstaaten einbezogen werden. Es d\u00fcrfe nicht sein, dass eine \"Br\u00fcssel-Elite\", eine \"West-Elite\" oder eine \"pro-europ\u00e4ische\" Elite unter sich bleibe. \"Mit Blick auf die Mitgliedstaaten Mittel- und Osteuropas ist Respekt vor ihren Herangehensweisen und ihrem spezifischen Beitrag zu unserer gemeinsamen europ\u00e4ischen Geschichte und Kultur geboten.\"", "Das kann als Zugest\u00e4ndnis Kramp-Karrenbauers an scharfe EU-Kritiker wie Ungarns Ministerpr\u00e4sidenten Viktor Orb\u00e1n gelesen werden, dessen Fidesz-Partei vor dem Rauswurf aus der Europ\u00e4ischen Volkspartei steht, zu der auch CDU und CSU geh\u00f6ren. Zwar betont auch Kramp-Karrenbauer, dass es keinen Zweifel am unverhandelbaren Kern von Werten und Prinzipien geben d\u00fcrfe. Doch das ist im Vergleich zu Macrons deutlicher Absage an Populismus und Nationalismus sehr vage gehalten. Sch\u00e4rfer kann eine Antwort an Paris eigentlich nicht mehr ausfallen."]}}, "recommendations": []}