{"news_outlet": "ntv", "provenance": "https://www.n-tv.de/politik/AKK-haelt-Grenzschliessungen-fuer-denkbar-article20853585.html", "query_keywords": ["migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "12.02.2019", "last_modified": "12.02.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["ntv.de", "fz\u00f6/dpa"], "news_keywords": ["Politik", "Annegret Kramp-Karrenbauer", "Fl\u00fcchtlinge", "Angela Merkel", "CDU", "CSU", "Zuwanderung"], "content": {"title": "AKK h\u00e4lt Grenzschlie\u00dfungen f\u00fcr denkbar", "description": "In einem zweit\u00e4gigen \"Werkstattgespr\u00e4ch\" hat die CDU die Migrationspolitik der vergangenen Jahre aufgearbeitet - am Ende standen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Versch\u00e4rfungen der bisherigen Parteilinie. Das verdeutlicht nun auch die neue Parteivorsitzende mit einer Aussage.", "body": {"": ["Die CDU-Vorsitzende Annegret Kramp-Karrenbauer schlie\u00dft eine Abriegelung der deutschen Grenzen im Fall einer Wiederholung der Fl\u00fcchtlingskrise von 2015 nicht aus. Auf die Frage, ob es hei\u00dfe, dass sie die deutsche Grenze dicht machen wolle, wenn es wieder zu einer solchen Ausnahmesituation k\u00e4me und sie von Dingen wie intelligenter Grenz\u00fcberwachung spreche, sagte Kramp-Karrenbauer am Montagabend in den ARD-\"Tagesthemen\": \"Wir haben gesagt, als Ultima Ratio w\u00e4re das durchaus auch denkbar.\" Die CDU-Vorsitzende f\u00fcgte an: \"Wir haben seit dem vergangenen Sommer im \u00dcbrigen eine andere Situation. Die Kanzlerin hat ja in Europa verhandelt, dass man auf der Grundlage auch von Vereinbarungen mit Nachbarstaaten dar\u00fcber reden kann.\"", "Kramp-Karrenbauer \u00e4u\u00dferte sich nach einem \"Werkstattgespr\u00e4ch\" ihrer Partei, das die umstrittene Migrationspolitik von Kanzlerin Angela Merkel aufarbeiten sollte. An dem zweit\u00e4gigen Treffen hatten etwa 100 Politiker und Praktiker teilgenommen. Zum Abschluss wurden Forderungen und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Versch\u00e4rfungen in der Migrationspolitik vorgestellt.", "So soll etwa ein \"Fr\u00fchwarnsystem\" auf \"Migrationsbewegungen und entstehende Brennpunkte\" hinweisen. Auch das soll helfen, eine Situation wie 2015 zu verhindern, als Hunderttausende Fl\u00fcchtlinge weitgehend unkontrolliert nach Deutschland eingereist waren. Kramp-Karrenbauer sagte am fr\u00fchen Montagabend, n\u00f6tig sei ein intelligentes Grenzregime, das anlassbezogen eingesetzt werden k\u00f6nne. Ihre Partei wolle die deutschen Grenzen europakompatibel sch\u00fctzen.", "Innen-Staatssekret\u00e4r Stephan Mayer nannte es \"ein wichtiges Signal\", dass die CDU analysiert habe, wo noch Handlungsbedarf in der Fl\u00fcchtlingspolitik bestehe. Der CSU-Politiker betonte in der \"Passauer Neuen Presse\": \"Wir brauchen beides: Humanit\u00e4t und Integrationskraft gegen\u00fcber schutzbed\u00fcrftigen Personen, aber genauso Strenge und Konsequenz gegen\u00fcber Ausreisepflichtigen.\""]}}, "recommendations": []}