{"news_outlet": "ntv", "provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Herr-Kretschmer-macht-alles-richtig-article21787996.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "18.05.2020", "last_modified": "18.05.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Vivian Micks"], "author_organization": ["ntv.de"], "news_keywords": ["Politik", "Corona-Krise", "Anne Will", "Sahra Wagenknecht", "Karl Lauterbach", "FDP", "SPD", "Die Linke", "Demonstrationen", "Verschw\u00f6rungstheorien"], "content": {"title": "\"Herr Kretschmer macht alles richtig\"", "description": "Tausende Menschen demonstrieren gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen. Unter ihnen sind auch Rechtspopulisten und Verschw\u00f6rungstheoretiker. Ob die Beschr\u00e4nkungen trotz Lockerungen noch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sind, diskutiert Anne Will mit ihren G\u00e4sten. Parallelen ziehen sie dabei aus der Fl\u00fcchtlingskrise.", "body": {"": ["Der Positiv-Trend in Deutschland h\u00e4lt an: Die Kurve der Neuinfektionen flacht zuletzt immer weiter ab, die Lockerungen nehmen zu. Manche B\u00fcrger nehmen die erfreulichen Umst\u00e4nde zum Anlass, um gegen die verordneten Ma\u00dfnahmen im Kampf gegen das Coronavirus zu demonstrieren. Auch am vergangenen Samstag sind in mehreren deutschen St\u00e4dten wieder Tausende Menschen auf die Stra\u00dfen gegangen. Trotz Lockerungen sind noch immer viele Grundrechte weiter beschnitten. Unmut macht sich dar\u00fcber breit, ob die Einschr\u00e4nkungen, unter denen B\u00fcrger und Wirtschaft leiden, noch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sind. Darum dreht es sich am Sonntagabend auch bei \"Anne Will\". Hei\u00dfer diskutiert wurde jedoch die Frage, ob sich eine zweite Welle von \"Wutb\u00fcrgern\" wie in der Fl\u00fcchtlingskrise anbahnt.", "Die Kritik an der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Corona-Ma\u00dfnahmen \u00fcberrascht SPD-Gesundheitsexperte und TV-Wiederholungsgast Karl Lauterbach nicht. \"Es gibt den Spruch: Die Pr\u00e4ventionsmedizin kennt keine Helden,\" sagt er gleich zu Beginn. \"Haben wir Erfolg, hei\u00dft es, dass wir zu viel gemacht haben. Haben wir keinen Erfolg, sind wir erst recht die Buhm\u00e4nner, weil es hei\u00dft, wir haben nichts hinbekommen.\" Man k\u00f6nne sich deshalb aussuchen, wie man scheitert: Entweder die Pandemie in den Griff zu bekommen und die Kritik der Wirtschaftsausf\u00e4lle in Kauf zu nehmen oder es nicht zu schaffen und viele Tote zu riskieren. In beiden F\u00e4llen sei man der Verlierer. Gleichzeitig gibt er zu, dass die Ma\u00dfnahmen von der Politik h\u00e4tten besser erkl\u00e4rt werden m\u00fcssen. Denn wenn die Bev\u00f6lkerung nicht mitzieht, haben die Ma\u00dfnahmen auch keinen Erfolg.", "Dass die Lockerungen jetzt kommen, sei wichtig und verfassungsm\u00e4\u00dfig, findet die ehemalige FDP-Justizministerin Sabine Leutheusser-Schnarrenberger. Trotzdem gebe es noch viel zu tun, wie zum Beispiel bei der \u00d6ffnungen von Kitas. Die \u00dcberzeugungskraft der Ma\u00dfnahmen habe bereits nachgelassen. Vor allem m\u00fcsse man den B\u00fcrger jetzt vermitteln, welche Schritte konkret gegangen werden. Damit kommt sie auf die Demonstrationen zu sprechen. \"Sonst ist diese Unsicherheit da und die f\u00fchrt dazu, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern aus den unterschiedlichsten Bereichen sagen, jetzt muss ich mich mal \u00e4u\u00dfern.\" Das gebe allerdings niemandem das Recht, die Hygiene-Ma\u00dfnahmen zu missachten."], "Demonstranten nicht pauschalisieren": ["Bei der Frage, warum einige Menschen auf die Stra\u00dfe gehen und demonstrieren, sind die Studiog\u00e4ste unterschiedlicher Meinung. Investigativ-Reporter Olaf Sundermeyer, der sich viele Proteste und sogenannte \"Hygiene-Demos\" angeschaut hat, sieht die gleichen Akteure wie bei den Demonstrationen gegen Fl\u00fcchtlinge vor wenigen Jahren. \"Nachdem die AfD in der Corona-Krise wochenlang nur wenig Zustimmung erhalten hatte, haben sie nun ein Thema gefunden, bei dem sie punkten k\u00f6nnen\", sagt Sundermeyer. Es gebe aber auch Ausnahmen: Betreiber von Fitnessstudios und der Tourismusbranche beispielsweise, die aus Existenzangst auf die Stra\u00dfe gingen.", "Die Annahme, dass die meisten Demonstranten von Rechtsextremen unterwandert seien, empfindet die Bundestagsabgeordnete Sahra Wagenknecht von den Linken als zu pauschalisierend. Viele Menschen seien von der Politik im Stich gelassen worden und gingen aus purer Existenznot auf die Stra\u00dfe. Das betr\u00e4fe nicht nur Besitzer von Fitnessstudios. Stattdessen habe die Regierung Unternehmen unterst\u00fctzt, die es gar nicht n\u00f6tig gehabt h\u00e4tten. \"Insofern finde ich, hat die Politik sehr viel falsch gemacht\", kritisiert Wagenknecht. Die Einschr\u00e4nkungen findet die Politikerin zwar richtig, die Folgen h\u00e4tten aber besser abgefedert werden m\u00fcssen. Die Zusch\u00fcsse f\u00fcr Solo-Selbstst\u00e4ndige h\u00e4tten f\u00fcr viele keine zwei Wochen gereicht.", "Das seien aber nicht die Menschen, die auf die Stra\u00dfe gingen, wirft Sundermeyer ein. Nat\u00fcrlich seien viele Menschen, wie zum Beispiel in der Gastronomie, zu kurz gekommen, so der Reporter. Das seien aber nicht die, die demonstrieren, sondern die, die mit kreativen Ideen und Lieferservice ums \u00dcberleben k\u00e4mpften. Er h\u00e4lt daran fest, dass insbesondere Populisten versuchten, den Unmut der B\u00fcrger f\u00fcr sich zu nutzen. Widerspruch kommt diesmal von Bernhard P\u00f6rksen, Professor f\u00fcr Medienwissenschaften an der Universit\u00e4t T\u00fcbingen. Auch er warnt wie Wagenknecht vor einem \"\u00fcbertriebenen Pauschalismus\". Stattdessen m\u00fcsse man zwischen den Demonstranten differenzieren. Verschw\u00f6rungstheoretiker und Rechtsextreme solle man zwar beim Namen nennen, Verallgemeinerung f\u00fchre jedoch zu Polarisierung."], "Entsteht eine zweite Welle von \"Wutb\u00fcrgern\"?": ["Die Kritik weist Sundermeyer scharf von sich und st\u00fctzt seine Aussagen auf Beobachtungen. Letztlich konnten sich alle Studiog\u00e4ste darauf einigen, dass man Demonstranten einzeln betrachten m\u00fcsse und die Gefahr von Rechtspopulisten nicht untersch\u00e4tzen d\u00fcrfe. Eine Bildung von \"Wutb\u00fcrgern\", wie es sie in Form von Pegida in der Fl\u00fcchtlingskrise gab, d\u00fcrfe sich nicht wiederholen. Eine Spaltung ergab dann aber die Frage, wie man die Menschen erreiche, die sich in mediale Parallelwelten zur\u00fcckgezogen h\u00e4tten. Dazu verweist Sundermeyer auf einen Politiker, der in der Runde nicht anwesend war: \"Herr Kretschmer hat alles richtig gemacht.\" Es gebe wenige Politiker, die so viel aus der Fl\u00fcchtlingskrise und den politischen Verwerfungen gelernt h\u00e4tten wie der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident.", "CDU-Politiker Michael Kretschmer hatte sich am vergangenen Samstag in Dresden unter Corona-Demonstranten gemischt - ohne dabei eine Maske zu tragen. Sundermeyer lobte dessen Dialogf\u00e4higkeit. Das habe sich bereits bei Pegida bew\u00e4hrt. Dabei betonte er: \"Miteinander reden und zuh\u00f6ren hei\u00dft nicht, dem anderen recht zu geben.\" Lauterbach, der seine Augenbrauen stark zusammenkneift, setzt mehrmals zum Widerspruch an. Was bei Pegida in Sachsen m\u00f6glicherweise etwas gebracht hat, w\u00e4re deswegen hier nicht auch richtig, so der Epidemiologe. Moderatorin Anne Will hakt ein: \"Wieso k\u00f6nnen Sie sich mit einer Impfgegnerin nicht unterhalten?\", fragt sie Lauterbach. Der antwortet, es gehe vorrangig um das Einhalten von Ma\u00dfnahmen. Umstimmen k\u00f6nne er sie eh nicht und auch k\u00f6nne er nicht die Bev\u00f6lkerung bitten, sich an die Abstandsregeln zu halten und sie dann selbst brechen, wie es Kretschmer tat. Er wolle sich ohnehin nicht mit Menschen unterhalten, die gegen die beschlossenen Beschr\u00e4nkungen demonstrieren.", "Das st\u00f6\u00dft bei den anderen G\u00e4sten auf Unverst\u00e4ndnis. Mit Maske und Abstand k\u00f6nne man sehr wohl mit den Menschen sprechen, werfen Leutheusser-Schnarrenberger und Wagenknecht ein. Letztere verweist noch auf eine weitere Parallele zur Fl\u00fcchtlingskrise. \"Was die AfD damals enorm gest\u00e4rkt hat, ist, dass jeder, der die Fl\u00fcchtlingskrise kritisch gesehen hat, sehr schnell in die Ecke Nazi und Rassist gestellt wurde\", sagt die Linke-Politikerin. \"Das ist falsch\", stimmt Lauterbach zu und nickt. Wagenknecht betont, dass das nicht nochmal passieren d\u00fcrfe. Wichtig sei deshalb jetzt, die wirtschaftlichen Sorgen der B\u00fcrger ernst zu nehmen. \"Ein Fahrplan muss her\", schlie\u00dft Will die Talkshow-Runde ab. Wie der aussehen soll, blieb offen."]}}, "recommendations": []}