{"news_outlet": "ntv", "provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Fuer-Kurz-kommt-die-Wahl-vor-der-Qual-article21301787.html", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "gefl\u00fccht", "asyl"], "creation_date": "29.09.2019", "last_modified": "29.09.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Christian Bartlau"], "author_organization": ["ntv.de"], "news_keywords": ["Politik", "\u00d6sterreich", "FP\u00d6-Ibiza-Video", "FP\u00d6", "Heinz-Christian Strache", "Sebastian Kurz"], "content": {"title": "F\u00fcr Kurz kommt die Wahl vor der Qual", "description": "\u00d6sterreich w\u00e4hlt heute das Post-Ibiza-Parlament: W\u00e4hrend bei der FP\u00d6 der Strache-Skandal die Stimmung dr\u00fcckt, geht es f\u00fcr den designierten Sieger Sebastian Kurz um eine gute Ausgangslage f\u00fcr die schwierige Zeit nach der Wahl. ", "body": {"": ["F\u00fcr die ganze Runde fehlt heute die Kraft oder die Zeit oder beides. Eine Viertelstunde lang sch\u00fcttelt Sebastian Kurz auf dem Hauptplatz von Neunkirchen H\u00e4nde, weit kommt er nicht, dann eilt er weiter, eine Stunde Autofahrt entfernt wartet noch eine Veranstaltung in Wien auf ihn, bevor der Wahlkampf endlich beendet ist. Wer ein Selfie mit dem \u00d6VP-Chef ergattert hat, blickt in auff\u00e4llig verquollene Augen, die letzten Wochen haben auch beim 33 Jahre jungen Altkanzler Spuren hinterlassen \u2013 wenn auch nicht so tiefe wie bei FP\u00d6-Chef Norbert Hofer, der sich mit Fieber durch die letzten 14 Tage qu\u00e4lte.", "\u00d6sterreichs Politik schleppt sich dem Ende des Wahlkampfs entgegen. Beim Auftakt vor etwas mehr als einem Monat in Salzburg posierten Kurz' Unterst\u00fctzer noch in T-Shirts, auf dem Oktoberfest der \u00d6VP Neunkirchen sto\u00dfen sie heute mit ihren t\u00fcrkisen Regenschirmen aneinander. Nur die Wetterfesten tragen Dirndl und Trachtenjanker, es dominieren die Multifunktionsjacken. Kurz hat tausende Kilometer zur\u00fcckgelegt, noch mehr Selfies gemacht und dutzende TV-Duelle absolviert. Viel zu sagen gibt es nicht mehr, also bel\u00e4sst er es bei einer kurzen Ansprache - das Rennen ist noch nicht entschieden, die Unterst\u00fctzer sollen noch einmal alles geben, was man eben so sagt, keine 24 Stunden bevor die Wahllokale \u00f6ffnen. Dabei wei\u00df jeder hier: Kurz wird gewinnen, seine \u00d6VP liegt in den Umfragen uneinholbar vorn. Aber wenn die Stimmen ausgez\u00e4hlt sind, f\u00e4ngt der spannende Teil dieser Post-Ibiza-Neuwahlen erst an."], "Kurz hat noch einen Koffer im Kanzleramt": ["Genau 6.396.796 Wahlberechtigte w\u00e4hlen am Sonntag in \u00d6sterreich das Parlament, den Nationalrat. Umfragen sagen einen deutlichen Erfolg von Sebastian Kurz und seiner \u00d6VP voraus. Die Konservativen liegen zwischen 33 und 35 Prozent - beim Wahlsieg Ende 2017 holten sie 31,5 Prozent. Die FP\u00d6 lag lange stabil bei 20 Prozent, muss wegen des Spesenskandals um Ex-Chef Strache aber zittern. Der SP\u00d6 (20-23 Prozent) d\u00fcrfte Platz zwei sicher sein, die Gr\u00fcnen stehen bei 11 bis 13 Prozent, die liberalen Neos bei 8 bis 9 Prozent. Die letzten Wahllokale schlie\u00dfen um 17 Uhr, wenige Minuten sp\u00e4ter erscheint die erste Hochrechnung.", "Der Hauptplatz in Neunkirchen hat sich geleert, die Blasmusikkapelle versucht die Leute zum Bleiben zu \u00fcberreden, noch ist Freibier da, Ex-Innenminister Wolfgang Sobotka macht auch noch die Runde.\u00a0 Anna D. hat sich vor dem Regen unter einen Pavillon gefl\u00fcchtet. \u201eIch bin einfach ein Fan vom Sebastian\u201c, sagt die 63-j\u00e4hrige Pensionistin, deswegen ist sie die 15 Kilometer aus ihrem Dorf Oberdanegg in die Kleinstadt gefahren und hat ihren Mann mitgeschleppt, der sich \u201enicht so f\u00fcr Politik interessiert\u201c, wie er sagt.", "Was ihr so gut an Kurz gef\u00e4llt? \u201eEr hat noch nie \u00fcber seine Kontrahenten geschimpft\u201c, anders als SP\u00d6-Chefin Pamela Rendi-Wagner, die zuletzt in den TV-Duellen auf Angriff schaltete und Kurz als \u201enicht vertrauensw\u00fcrdig\u201c bezeichnete. \u201eDa l\u00e4chelt er einfach und steht dr\u00fcber.\u201c So einfach kann Politik sein, und auch wenn es die Opposition in den Wahnsinn treibt, es funktioniert: W\u00fcrde der Kanzler direkt gew\u00e4hlt, k\u00f6nnte Kurz laut aktuellen Umfragen mit 46 Prozent der Stimmen rechnen, die besten Werte f\u00e4hrt er bei Frauen \u00fcber 50 ein.", "Aus den Beliebtheitswerten leitet Kurz ein Selbstverst\u00e4ndnis ab, das an Anma\u00dfung grenzt: \u201e\u00d6sterreich braucht seinen Kanzler\u201c, hat die \u00d6VP auf seine Plakate geschrieben, obwohl das Land ohnehin gerade eine Kanzlerin hat. Einmal erz\u00e4hlte Kurz sogar freim\u00fctig, er habe ein paar M\u00f6bel im Bundeskanzleramt stehen lassen. Formal gesehen h\u00e4tte er nach dem Misstrauensvotum einen Sitz im Parlament einnehmen k\u00f6nnen, aber er lehnte ab, weil er mit dem \u201eparteipolitischen Hickhack\u201c nicht viel anfangen k\u00f6nne. Ein Sebastian Kurz regiert lieber."], "Die FP\u00d6 st\u00fcrzt sich und Kurz in Schwierigkeiten": ["Er hat es gut gemacht, findet Anna D., besonders die Steuerpolitik hat ihr gefallen, und die harte Linie gegen die Ausl\u00e4nder im Land, die \u201ezu oft nur auf unsere Kosten leben\u201c, wie sie sagt. Kurz hat nie einen Hehl daraus gemacht, dass er die inhaltliche Zusammenarbeit mit der FP\u00d6 gesch\u00e4tzt hat. Als \u201evern\u00fcnftige Mitte-Rechts-Politik\u201c hat der 33-J\u00e4hrige dann auch seine ideale Ausrichtung f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode bezeichnet. Das l\u00e4sst eigentlich nur eine Partnerwahl zu: die FP\u00d6.", "Aber wo die Politik ohnehin kein Wunschkonzert ist, war sie in \u00d6sterreich in den vergangenen Monaten der betrunkene Typ auf der Party, der st\u00e4ndig mitten im Lied die Playlist umschmei\u00dft: Erst zerbrach die t\u00fcrkis-blaue Koalition an Ibiza, dann bef\u00f6rderte das Parlament Kurz per Misstrauensvotum aus dem Bundeskanzleramt, im Wahlkampf bereiteten Schredder-Aff\u00e4re und \u00d6VP-Leaks Kurz Schwierigkeiten, w\u00e4hrend die FP\u00d6 wenige Tage vor der Wahl wegen der Spesen-Aff\u00e4re des Ex-Chefs Heinz-Christian Strache wieder in die Negativ-Schlagzeilen geriet.", "Wie sich \u201eIbiza 2\u201c auf das Ergebnis der Freiheitlichen auswirkt, diese Vorhersage wagen nicht einmal die besten Kenner der \u00f6sterreichischen Politik. Eine schmerzhafte Neuaufstellung steht so oder so an, egal ob die Rechtsau\u00dfen \u00fcber oder unter 20 Prozent landen: Ex-Chef Heinz-Christian Strache k\u00f6nnte schon am Dienstag wegen der Spesen-Aff\u00e4re aus der Partei ausgeschlossen werden. Erinnerungen an den Bruch mit J\u00f6rg Haider Anfang der 2000er werden wach, dessen Neugr\u00fcndung BZ\u00d6 die FP\u00d6 viele Stimmen kostete. Ein denkbares Szenario: Ein entt\u00e4uschter Strache kandidiert mit einer eigenen Liste bei den Wiener Wahlen 2020 und torpediert mit Kompromat aus dem Privatarchiv seine Ex. Der neue alte Partner im Rosenkrieg \u2013 f\u00fcr Sebastian Kurz sicher keine besonders verlockende Aussicht."], "Partnersuche mit Hindernissen": ["Zumal die FP\u00d6 erst Freitag auf ihrem traditionellen Wahlkampffinale am Viktor-Adler-Markt in Wien mal wieder bewies, dass sie immer f\u00fcr einen ihrer ber\u00fcchtigten \u201eEinzelf\u00e4lle\u201c gut ist. Ex-Innenminister Herbert Kickl rief, er wolle Gegnern der Partei einen \u201eSchlag aufs Hosent\u00fcrl\u201c geben am Sonntag, zu gut Deutsch: in die Eier treten. Und Dominik Nepp, Chef der Wiener FP\u00d6, erkl\u00e4rte, man m\u00fcsse sich in der Wahlkabine die Frage stellen, \u201ewas halte ich eher aus: 0,1 Grad mehr im Sommer oder einen Bauchstich von einem syrischen Asylanten.\u201c", "Kurz bleiben, so dr\u00fcckte es Politologe Reinhard Heinisch im Interview mit n-tv.de aus, letztlich mehrere schlechte Optionen: eine Koalition mit einer unberechenbaren FP\u00d6; eine Gro\u00dfe Koalition, die sowohl in den Parteizentralen als auch bei den B\u00fcrgern mehr als unbeliebt ist; und zuletzt die \u00f6sterreichische Variante von \u201eJamaika\u201c, die \u201eDirndl\u201c-Koalition mit Gr\u00fcnen und Neos, in der Kurz seine so gesch\u00e4tzte \u201eMessage Control\u201c vergessen kann. So unspannend eine Wahl erscheint, wenn der Sieger schon feststeht: Sp\u00e4testens ab 17.05 Uhr wird es in \u00d6sterreich richtig knifflig."]}}, "recommendations": []}