{"news_outlet": "ntv", "provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Was-die-CDU-von-Kurz-nicht-lernen-kann-article21590686.html", "query_keywords": ["zuwander", "migration", "asyl"], "creation_date": "22.02.2020", "last_modified": "22.02.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Christian Bartlau"], "author_organization": ["ntv.de"], "news_keywords": ["Politik", "Sebastian Kurz", "\u00d6sterreich", "Jens Spahn", "Friedrich Merz", "Armin Laschet", "CDU"], "content": {"title": "Was die CDU von Kurz (nicht) lernen kann", "description": "Mehr Kurz wagen: Das klingt im Richtungsstreit der CDU nach einem verlockenden Rezept. Doch das \u00f6sterreichische Modell l\u00e4sst sich nicht einfach kopieren - und w\u00fcrde existenzielle Fragen aufwerfen. ", "body": {"": ["Wenn ein Sieger so strahlt, f\u00e4llt auch auf die Gratulanten noch Licht, und so steht Jens Spahn am 15. Oktober 2017 in Wien mit einem breiten Grinsen im Gesicht auf der Wahlparty des designierten Kanzlers Sebastian Kurz. Ein paar Tage zuvor hat Spahn auf dem Jahrestreffen der Jungen Union der Kanzlerin das schlechte Wahlergebnis der CDU um die Ohren gehauen und das Problem vor allem auf einen Nenner gebracht: die Migration. Und nun beklatscht er in Wien den Mann, der sich als Gegenspieler von Merkel auf der europ\u00e4ischen B\u00fchne einen Namen gemacht hatte - und seitdem in Deutschland Sehns\u00fcchte unter Konservativen ausl\u00f6st: Taugt er vielleicht auch als Gegenmodell, als Schablone, wie die CDU herauskommt aus ihrem Existenzkampf um den Status als Volkspartei?", "Im Oktober 2017 in Wien winkt Jens Spahn noch ab. Zu verschieden die Lage in den beiden Nachbarl\u00e4ndern, zu unterschiedlich die Schwesterparteien CDU und \u00d6VP. Weil die Wahlpartys von Sebastian Kurz aber immer ausgelassener und die Probleme der deutschen Kollegen immer gr\u00f6\u00dfer werden, taucht der Name Sebastian Kurz in jeder Diskussion um eine Neuausrichtung der CDU auf.", "\"Mit klarem Profil kann eine b\u00fcrgerliche Partei auch wieder Mehrheiten gewinnen\", schrieb Friedrich Merz nach Kurz' Wahlsieg im September 2019, Armin Laschet lobte \"klare Ideen, kurze S\u00e4tze und pr\u00e4gnante Botschaften\", und Jens Spahn, Kurz' politischer Freund, gratulierte zum Sieg dank \"Mut zu Haltung (\u2026) und dem Willen zur politischen F\u00fchrung\". Sieht so das Rezept f\u00fcr die neue CDU aus? Mehr Kurz wagen? Ein genauer Blick auf die Erfolge von \u00d6sterreichs Kanzler zeigt: Von Kurz lernen, hei\u00dft Wahlsiege lernen. Aber seinen Weg zu kopieren, w\u00e4re f\u00fcr die CDU ein hohes Risiko - wenn nicht sogar ein unm\u00f6gliches Unterfangen."], "Die Ausgangslage: Schlimmer geht\u2019s nimmer?": ["W\u00e4ren am Sonntag Wahlen, m\u00fcsste sich die Union f\u00fcr das schlechteste Abschneiden der Geschichte r\u00fcsten. Aktuell stehen CDU/CSU in den Umfragen bei 26 Prozent - w\u00e4re damit aber noch immer st\u00e4rkste Kraft.", "F\u00fcr die \u00d6VP des Jahres 2016 w\u00e4ren das Luxusprobleme gewesen: Bei der Pr\u00e4sidentschaftswahl im Mai rauschte ihr Kandidat Andreas Khol mit mickrigen elf Prozent der Stimmen schon im ersten Wahlgang ab. Die verhasste Groko mit der SP\u00d6 kostete beide Parteien Stimmen, die \u00d6VP fiel unter Vizekanzler Reinhold Mitterlehner in den Umfragen auf 20 Prozent, rechtsau\u00dfen steigerte sich die FP\u00d6 auf \u00fcber 30 Prozent."], "Die Personal-Angebot: Wer verk\u00f6rpert die Hoffnung?": ["In dieser tiefen Krise richtete sich der Blick vieler \u00d6VP-Granden auf Sebastian Kurz, der sich im Au\u00dfenministerium als \"Mister Balkanroute\" profiliert hatte. Als im Mai 2017 Parteichef Mitterlehner, von Kurz' Unterst\u00fctzern m\u00fcrbe gemacht, sein Amt aufgab, war der Weg f\u00fcr den Hoffnungstr\u00e4ger frei. Mit nur 29 Jahren \u00fcbernahm er die Partei und rief Neuwahlen aus.", "Kurz' Image als Macher und K\u00e4mpfer gegen illegale Migration war ein wichtiges Element auf dem Weg zur Macht, den er gemeinsam mit seinen Getreuen in einem Strategiepapier geplant hatte. Darin wird Kurz die Rolle als \"personifizierte Hoffnung\" zugeschrieben, die er perfekt ausf\u00fcllte: Er war als Au\u00dfenminister bekannt, aber nicht verbrannt. Aus dem erm\u00fcdenden Zwist der Groko hielt er sich raus - und machte sich mit seinem Wahlslogan zur perfekten Projektionsfl\u00e4che f\u00fcr jene, die einfach die Schnauze voll hatten: \"Zeit f\u00fcr Neues\". So eine Figur - jung, profiliert, hoffnungsvoll - muss die CDU erst noch finden."], "Die neue CDU: \"Liste Friedrich Merz\"?": ["Auch wenn der CDU ihr Ruf als \"Kanzlerwahlverein\" vorauseilt - schwer vorstellbar, dass sich die Partei ihrem neuen Vorsitzenden so ausliefert wie die \u00d6VP. Bevor Sebastian Kurz im Mai 2017 einwilligte, das Ruder zu \u00fcbernehmen, stellte er Bedingungen, die letztlich auf das Modell Sonnenk\u00f6nig hinausliefen: Die Partei bin ich.", "Kurz pappte der ehrw\u00fcrdigen Partei das Label \"Bewegung\" auf, f\u00e4rbte sie von schwarz auf t\u00fcrkis um, setzte seine Gefolgsleute an die Schaltstellen und sicherte sich ein Durchgriffsrecht auf alle Wahllisten. Auf den Plakaten und auf dem Wahlzettel hei\u00dft die \u00d6VP seitdem \"Liste Sebastian Kurz - die neue Volkspartei\". Personenkult, geschlossene Reihen - klingt das nach der CDU?"], "Die Inhalte: \"Wie rechts h\u00e4tten Sie's denn gern?\"": ["Den notwendigen Schwenk hatte Kurz schon 2015 vollzogen, unter dem Eindruck der Hunderttausenden Menschen, die durch \u00d6sterreich Richtung Norden fl\u00fcchteten oder, wie fast 100.000 allein im Jahr 2015, einen Asylantrag im Land stellten. Als Integrationsstaatssekret\u00e4r hatte Kurz noch \"mehr Willkommenskultur\" gefordert, nun wollte er die Grenzen schlie\u00dfen. Und nicht nur das: Kopftuchverbot, weniger Sozialhilfe f\u00fcr Zuwanderer, all das packte Kurz im Wahlkampf 2017 ganz vorn auf seine Agenda. Dabei schleifte er auch Dogmen seiner Partei: Fr\u00fcher DIE Europapartei in \u00d6sterreich, schl\u00e4gt Kurz immer wieder europaskeptische T\u00f6ne an, wie sich gerade wieder in der EU-Haushaltsdiskussion zeigt.", "Straches FP\u00d6 schrieb 2017 \"Vordenker statt Nachz\u00fcgler\" auf ihre Wahlplakate, ohne Erfolg: Kurz ganz pers\u00f6nlicher Rechtsruck bescherte ihm den Sieg vor der FP\u00d6. Als die Koalition der beiden Parteien an Ibiza zerbrach, sicherte der Kurs ihm auch Hunderttausende Stimmen von entt\u00e4uschten FP\u00d6-W\u00e4hlern, die sich bei der \u00d6VP gut aufgehoben f\u00fchlen, auch wegen eines Versprechens, das Kurz abgab: Egal mit welcher Partei, er werde an seiner \"ordentlichen Mitte-Rechts-Politik\" festhalten.", "Inhaltlich habe die Koalition mit der FP\u00d6 gepasst, betont Kurz immer wieder, und das \u00fcberrascht niemanden: Es gibt zwischen den Rechtsau\u00dfen und der \"neuen Volkspartei\" keinen wesentlichen inhaltlichen Dissens. Das ist ein wesentlicher Unterschied zur Lage der CDU, in der zumindest eine Mehrheit sich noch klar abgrenzt zur AfD. Wer etwas anderes fordert, sollte nach \u00d6sterreich blicken: Dort hat Sebastian Kurz sich dem Rechtsruck nicht entgegengestellt, er hat ihn genutzt - und mit der FP\u00d6 nicht um Inhalte gerungen, sondern um W\u00e4hler."], "Die Regierungsoptionen: Das Beste aus beiden Welten?": ["Kurz hat die Rechten auch nicht in der Regierung entzaubert - das haben sie selbst erledigt. Nun koaliert der Kanzler mit den Gr\u00fcnen, ein Modell, das er bei seinem Antrittsbesuch in Berlin vor zwei Wochen auch den deutschen Parteifreunden ans Herz legte.", "Schon wieder so ein Wiener Weg mit T\u00fccken: \"Das Beste aus beiden Welten\" soll der Koalitionsvertrag laut Kurz enthalten, in Wahrheit stecken eine Menge bittere Pillen drin - f\u00fcr die \u00d6VP in halbwegs verdaulicher, f\u00fcr die Gr\u00fcnen in potenziell t\u00f6dlicher Dosis. Weil die Parteien in Sachen Migration nicht auf einen Zweig kommen, schon gar nicht auf einen gr\u00fcnen, haben sie f\u00fcr den Fall einer Krise einen \"koalitionsfreien Raum\" geschaffen, in dem sich die \u00d6VP ihre Mehrheiten bei der FP\u00d6 holen k\u00f6nnte.", "\"So etwas wird es in Deutschland nicht geben\", sagte die Gr\u00fcnen-Chefin Annalena Baerbock in einer Art Pr\u00e4ventivschlag. Baerbock hat leicht reden: Die \u00f6sterreichischen Gr\u00fcnen verhandelten als 14-Prozent-Partei mit einer 38-Prozent-Partei. In Deutschland k\u00f6nnten sie auf Augenh\u00f6he in Verhandlungen gehen. Wenn nicht sogar als f\u00fchrende Partei - wenn die CDU im Streit um F\u00fchrung und Richtung in den n\u00e4chsten Monaten einen falschen Weg nimmt."]}}, "recommendations": []}