{"news_outlet": "ntv", "provenance": "https://www.n-tv.de/politik/politik_kommentare/Aufpassen-Staat-sonst-endet-es-boese-article21863814.html", "query_keywords": ["asyl", "einwander", "ausl\u00e4nder", "migrant", "migration"], "creation_date": "22.06.2020", "last_modified": "23.06.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Thomas Schmoll"], "author_organization": ["ntv.de"], "news_keywords": ["Stuttgart", "Krawalle", "Cem \u00d6zdemir", "Zuwanderung", "Polizei"], "content": {"title": "Aufpassen, Staat, sonst endet es b\u00f6se!", "description": "Krawalle der j\u00fcngeren Zeit haben eine neue Dimension, die den Staat gleicherma\u00dfen herausfordern und gef\u00e4hrden. Sie verneinen sein Gewaltmonopol - und das ist gef\u00e4hrlich f\u00fcr die Demokratie.", "body": {"": ["Wie so oft nach Straftaten, die bundesweit f\u00fcr Schlagzeilen sorgen, dauerte es nicht lange, da begann auch nach den Stuttgarter Krawallen die Z\u00e4hlerei, wie viele der Randalierer und Gewaltt\u00e4ter Deutsche mit oder ohne Migrationshintergrund und wie viele Ausl\u00e4nder waren. Die anschlie\u00dfende Debatte folgte dem \u00fcblichen Schwarz-Wei\u00df-Muster: Der Migrant ist schuld - nein, der Migrant ist nicht schuld, es sind die \u00e4u\u00dferen Umst\u00e4nde, unter denen er leidet. Beides ist falsch.", "Man kann nur hoffen, dass die Diskussion weniger entlang dieser Schwarz-Wei\u00df-Linie gef\u00fchrt wird. Denn es geht l\u00e4ngst nicht mehr nur um Randale, die es schon immer in Deutschland gegeben hat. Egal ob Deutsche oder Nicht-Deutsche: Die Krawalle der j\u00fcngeren Zeit haben eine andere, neue Dimension, die den Staat gleicherma\u00dfen herausfordern und gef\u00e4hrden, weil sie unter dem Schlachtruf \"Fuck the police\" sein Gewaltmonopol infrage stellen oder offen verneinen. Polizisten und Feuerwehrleute, selbst Sanit\u00e4ter und Ticket-Kontrolleure werden attackiert im Irrglauben, dass sich jeder sein Recht herausnehmen und es dann auch so durchsetzen kann. Diese Ansicht spielt dort eine gr\u00f6\u00dfere Rolle, wo sich Parallelgesellschaften entwickelt haben. Bewertet und entschieden wird nicht nach Gesetz, sondern nach Bauchgef\u00fchl und Gutd\u00fcnken.", "Bezeichnend f\u00fcr diese Tendenz ist der Streit zwischen Cem \u00d6zdemir und dem Passanten in Stuttgart, dem der Gr\u00fcnen-Politiker fatalerweise mit \"Fresse\" und \"Maul halten\" das Wort verbieten wollte. \u00d6zdemirs Kontrahent sagte in gebrochenem Deutsch: \"Die Polizeidiktatur ist schuld!\" Und weiter: \"Die Polizeidiktatur bestraft einfache Menschen - Stra\u00dfenmusiker, 200 Euro!\" Deutschland ist keine Polizeidiktatur, in der willk\u00fcrlich \"einfache Menschen\" wie Stra\u00dfenmusiker bestraft werden. Dazu m\u00fcssen Verst\u00f6\u00dfe gegen Gesetze vorliegen. Wer keine Genehmigung hat, zahlt Strafe. Das kann man gemein, kleinlich oder spie\u00dfig finden. Aber daraus den Vorwurf einer \"Polizeidiktatur\" zu konstruieren, ist absurd.", "Solche Haltungen zeugen von Respektlosigkeit gegen\u00fcber Staatsdienern, die in einer Staatsverachtung wurzelt, wie sie in Deutschland an den politischen R\u00e4ndern links wie rechts popul\u00e4r geworden ist. Wie vieles andere auch sickert solches Gedankengut mehr und mehr in die Mitte der Gesellschaft und wird zu \"Fuck the police\".", "Vor wenigen Tagen attackierten ungef\u00e4hr 200 der rund 700 Bewohner eines wegen Corona-Quarant\u00e4ne abgeriegelten Hochhauskomplexes in G\u00f6ttingen die Polizei. Mehrere Beamte wurden verletzt. Der G\u00f6ttinger Polizeipr\u00e4sident Uwe L\u00fchrig sah sich danach gen\u00f6tigt, klarzustellen, dass der Einsatz \"absolut gerechtfertigt\" gewesen sei, \"auch wenn im Internet etwas anderes dargestellt wurde\". Auf der Polizei lastete der Vorwurf, \u00fcberzogen reagiert zu haben."], "SPD und Gr\u00fcne auf Anti-Staats-Kurs": ["Auch das kommt nicht von ungef\u00e4hr. Dies r\u00fchrt aus einer politischen Gesinnung, die der Polizei generell unterstellt, ausl\u00e4nderfeindlich und rassistisch zu sein. Berlins Justizsenator Dirk Behrendt von den Gr\u00fcnen und die SPD-Vorsitzende Saskia Esken sind Prototypen dieser Haltung. Behrendt und die rot-rot-gr\u00fcne Koalition in der Hauptstadt setzten ein - gut gemeintes, aber schlecht gemachtes - Antidiskriminierungsgesetz durch, das Staatsdiener unter Generalverdacht stellt, rassistisch und frauenfeindlich zu sein. Dazu drehte er - ein Justizsenator! - den rechtsstaatlichen Grundsatz \"Im Zweifel f\u00fcr den Angeklagten\" um. In Berlin hei\u00dft er nun: \"Im Zweifel gegen den Angeklagten.\" Wenn ein B\u00fcrger, der sich diskriminiert f\u00fchlt, Berlin auf Schadensersatz verklagt, muss das Land die Vorw\u00fcrfe widerlegen und nicht etwa der Kl\u00e4ger belegen, dass er im Recht ist. Dabei sind es gerade die Gr\u00fcnen, die sich - v\u00f6llig zurecht - gegen Pauschalurteile gegen Einwanderer und Asylbewerber wehren. Da wundert es nicht, dass in immer gr\u00f6\u00dferen Teilen der Bev\u00f6lkerung der Eindruck entsteht, dass hier mit zweierlei Ma\u00df gemessen werde und \"die Deutschen\" hinten herunterfielen.", "In linken Milieus werden die Krawalle von Stuttgart denn auch als Folge sozialer Ausgrenzung und Diskriminierung beschrieben, in der polizeiliches Vorgehen eine Rolle spiele. Ein Video der Stuttgarter Krawallnacht zeigt, wie ein Jugendlicher mit Anlauf und voller Wucht einem Polizisten in den R\u00fccken tritt, der gerade jemanden festnehmen will. Trotzdem wird selbst solche Gewalt von linker Seite auf Twitter als \"Riot\" und Reaktion auf Erfahrungen junger Menschen \"am Rand der Gesellschaft, die Rassismus und Polizeigewalt ausgesetzt sind\", dargestellt bis gerechtfertigt. Das passt auch zum zunehmenden Infantilismus dieser Gesellschaft, in der individuelles Handeln nicht mehr eigener Verantwortung zugeschrieben wird, als sei der Staat f\u00fcr das Unrechtsbewusstsein und die Brutalit\u00e4t junger Leute zust\u00e4ndig.", "Stuttgarts Oberb\u00fcrgermeister Fritz Kuhn, ein Gr\u00fcner, sagte: \"Ein Grund wird Alkohol sein, ein anderer die Sucht, in sozialen Medien mit Filmchen zu kommen\", die nach dem Muster \"Fuck the police\" abliefen. Die Polizei redet von der \"Party- und Eventszene\", als seien Spa\u00dfv\u00f6gel und keine Gewaltt\u00e4ter zu Werke gegangen. Wenn Neonazis auf alle, die \"ausl\u00e4ndisch\" aussehen, Jagd machen, und Linksextremisten Stadtviertel zertr\u00fcmmern, ist vom Mob die Rede. Aber wenn - auch unter Beteiligung von Migranten - in Stuttgart die Innenstadt demoliert wird, ist die \"Party- und Eventszene\" unterwegs, die zu tief ins Glas schaut und \"Filmchen\" produziert?", "Es entsteht - wie schon nach der \u00fcblen Silvesternacht von K\u00f6ln - der Eindruck, dass etwas besch\u00f6nigt werden soll, was man nicht besch\u00f6nigen kann. Als w\u00e4re ein Tritt in den R\u00fccken eines Polizisten etwas grunds\u00e4tzlich anderes als ein Tritt gegen den R\u00fccken eines Asylbewerbers oder \"ausl\u00e4ndisch\" wirkenden Deutschen. Alles nach dem Motto: Lasst uns ja nicht \u00fcber m\u00f6gliche Schattenseiten gesellschaftlicher Entwicklungen reden. Beide Tritte haben entscheidende Gemeinsamkeiten: Sie schmerzen, treffen Unschuldige und den demokratischen Rechtsstaat."]}}, "recommendations": []}