{"news_outlet": "ntv", "provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Der-Softie-Soeder-teilt-hart-aus-article20891785.html", "query_keywords": ["asyl", "migration", "zuwander", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "06.03.2019", "last_modified": "06.03.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Hubertus Volmer"], "author_organization": ["ntv.de"], "news_keywords": ["Politik", "Passau", "Markus S\u00f6der", "Annegret Kramp-Karrenbauer", "Angela Merkel", "Horst Seehofer", "CSU"], "content": {"title": "Der \"Softie\" S\u00f6der teilt hart aus", "description": "Sollte es noch B\u00fcrgerliche in der AfD geben, so m\u00fcssten diese jetzt austreten und \"die Nazis\" in der Partei alleinlassen, fordert CSU-Chef S\u00f6der beim Aschermittwoch in Passau. Schwarz-gr\u00fcnen Tr\u00e4umen erteilt er eine Absage.", "body": {"": ["Vor einem Jahr war alles anders. Zwar hielt Markus S\u00f6der auch beim Politischen Aschermittwoch 2018 die Hauptrede. Doch er war nur der Ersatzmann: Der amtierende Regierungschef und CSU-Vorsitzende, Horst Seehofer, musste absagen. Er hatte eine Grippe. Damals war S\u00f6der noch ganz der alte: \"Die Zuwanderung hat in Deutschland alles ver\u00e4ndert\", schimpfte er im Februar 2018 in Passau. \"Wer das nicht glaubt, t\u00e4uscht sich \u00fcber die wahre Situation.\" Seine Feindbilder hie\u00dfen \"Berlin\" und \"Burkas\".", "Seither ist viel passiert. S\u00f6der ist Ministerpr\u00e4sident geworden, hat eine Wahl \u00fcberstanden und schlie\u00dflich auch den CSU-Vorsitz erobert. Vor allem aber legte er im bayerischen Landtagswahlkampf eine 180-Grad-Wende hin und stellte die Strategie der permanenten Attacke gegen die CDU ein. Ausgerechnet daf\u00fcr musste er sich erst k\u00fcrzlich von der neuen CDU-Chefin verspotten lassen.", "Beim \"Narrengericht\" im badischen Stockach hatte Annegret Kramp-Karrenbauer nicht nur Toilettenwitze gerissen, sondern sich auch \u00fcber S\u00f6der lustig gemacht. Der sei fr\u00fcher der \"Obermacho aus Bayern\" gewesen, sagte sie. Doch was sei dann passiert? \"Trat als Macho im Wahlkampf auf, hat eins auf den Deckel bekommen und schon wird er zum Softie. Ja, kann ich euch nur sagen: Der Markus S\u00f6der vor der Wahl als Macho, der h\u00e4tte beim Volksbegehren 'Rettet die Bienen' Glyphosat f\u00fcr alle verteilt. Und der heute, nach der Wahl, der steht als Biene Maja verkleidet am Stand und sammelt die Unterschriften, das ist der Unterschied.\""], "\"Die neue Linie der CDU ist die alte Linie der CSU\"": ["Ein Softie, der S\u00f6der, wie er da ohne Krawatte und unrasiert auf der B\u00fchne in Passau steht? Der Imagewandel, den er innerhalb eines Jahres vollzogen hat, ist jedenfalls beeindruckend. Kramp-Karrenbauers Witz l\u00e4sst er unbeantwortet. Ausf\u00fchrlich lobt S\u00f6der die Bayern, die in der Fl\u00fcchtlingskrise gezeigt h\u00e4tten, \"wie Liebe am N\u00e4chsten geht\". In der Migration \u00fcbernimmt er Kramp-Karrenbauers Schlagwort von \"Humanit\u00e4t und H\u00e4rte\", das ja ohnehin nur eine Variation von Seehofers Grundsatz von \"Ordnung und Humanit\u00e4t\" ist. Der ehemalige CSU-Vorsitzende ist \u00fcbrigens nicht nach Passau gekommen.", "Denn CDU und CSU verstehen sich wieder - im Karneval mag AKK \u00fcber S\u00f6der l\u00e4stern, aber sie hat die Vers\u00f6hnung mit der Schwesterpartei im Kloster Seeon und im Konrad-Adenauer-Haus organisiert. Er freue sich, dass CDU und CSU \"ein neues Kapitel\" aufgeschlagen h\u00e4tten, sagt S\u00f6der. \"Wir sind zwei Parteien, aber beim Thema Zuwanderung ein Kurs.\" F\u00fcr alle, die nicht mitbekommen haben sollten, woran das liegt, stellt S\u00f6der zutreffend fest: \"Es gibt eine neue Linie der CDU, die die alte Linie der CSU ist.\" Annegret Kramp-Karrenbauer und er selbst k\u00f6nnten eines versprechen: \"Mit uns wird sich 2015 und der ganze Streit danach nicht wiederholen.\" 2015, das ist in der Union das K\u00fcrzel f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingspolitik von Bundeskanzlerin Angela Merkel, f\u00fcr offene Grenzen und die Zeit des \"Wir schaffen das\"."], "\"Die Nazis in der AfD\"": ["Auch inhaltlich passt \"Humanit\u00e4t und H\u00e4rte\" gut zu S\u00f6ders Rede. \"Es kann nicht sein, dass wir in Deutschland diejenigen abschieben, die integrationswillig, arbeitswillig und integriert sind\", sagt er und stellt sich damit gegen den Kurs der Bundesregierung. Dann kritisiert er, dass \"nach wie vor diejenigen dableiben k\u00f6nnen, die Kriminelle oder Gewaltt\u00e4ter sind\".", "Doch weder die innere Sicherheit noch die Harmonie zwischen den Schwesterparteien steht im Mittelpunkt dieser Rede. Deutlich wichtiger sind S\u00f6der die scharfen Angriffe gegen die AfD. Der von den Rechtspopulisten in Aussicht gestellt Austritt Deutschlands aus der EU w\u00e4re \"das Ende der Wirtschaftskraft Deutschlands\" und \"das Ende der Freiheit\", sagt er und verweist auf \"das pure Chaos\", das derzeit in Gro\u00dfbritannien herrsche. Die AfD, sagt S\u00f6der, bestehe nicht aus \"verirrten Konservativen\". Der Fl\u00fcgel um den Th\u00fcringer Partei- und Fraktionschef Bj\u00f6rn H\u00f6cke sei \"auf dem Weg ins Rechtsextreme\". Es sei daher richtig, dass der Verfassungsschutz die AfD unter die Lupe nehme.", "Markus S\u00f6der hat in seiner Rede in Passau den Kompromiss kritisiert, den Bundesinnenminister Horst Seehofer mit SPD-Justizministerin Katarina Barley ausgehandelt hat. Der Einigung zufolge soll Deutschen, die sich einer Terrormiliz anschlie\u00dfen, die Staatsb\u00fcrgerschaft entzogen werden, sofern sie noch eine andere haben. Das Gesetz soll jedoch nur f\u00fcr k\u00fcnftige F\u00e4lle gelten. Das gef\u00e4llt S\u00f6der nicht. Wer sich der Ideologie des IS angeschlossen habe, \"der kann nicht mehr f\u00fcr sich in Anspruch nehmen, deutscher Staatsb\u00fcrger sein zu wollen\", sagte er. Der Haken daran ist allerdings, dass Entzug der Staatsb\u00fcrgerschaft in solchen F\u00e4llen wohl nicht m\u00f6glich ist. S\u00f6der formuliert seine Forderung denn auch zur\u00fcckhaltend: \"Ich bitte noch einmal herzlich, zu \u00fcberlegen, was das f\u00fcr ein Signal an die B\u00fcrger ist\".", "Dann der Frontalangriff: \"Es gibt sicher AfD-Mitglieder, die meinen, sie w\u00fcrden was Gutes tun. Da gibt es auch welche, die vielleicht einmal im b\u00fcrgerlichen Lager waren.\" Denen k\u00f6nne er nur raten: \"Kehrt zur\u00fcck und lasst die Nazis in der AfD allein! Es ist Zeit f\u00fcr einen Richtungswechsel!\""], "\"Nicht mit diesen Gr\u00fcnen\"": ["Und, Bienen hin oder her, auch die Gr\u00fcnen funktionieren noch immer gut als Feindbild bei der CSU. Sie sind gewisserma\u00dfen zur Marke geworden f\u00fcr alles, was fr\u00fcher unter dem Label \"Berlin\" herhalten musste. Zum Thema Migrationspolitik sagt er \"an die Adresse der Gr\u00fcnen und anderen, die sich dahinter mittlerweile versammeln\": Europa bleibe nur dann \"dieses Europa, das wir wollen\", wenn die Zuwanderung gesteuert werde. \"Wenn mancher davon tr\u00e4umt, Schwarz-Gr\u00fcn zu etablieren, kann ich nur sagen: Solange die Gr\u00fcnen in Berlin sogar die R\u00fccknahme [von abgelehnten Asylbewerbern] in die sicheren Herkunftstaaten blockieren, kann ich mir eine Zusammenarbeit mit diesen Leuten nicht vorstellen.\" Daf\u00fcr gibt es starken Beifall. Unklar bleibt, an wen S\u00f6der bei den schwarz-gr\u00fcnen Tr\u00e4umern denkt. An Kramp-Karrenbauer? Die ist nicht nur dabei, die Migrationspolitik ihrer Vorg\u00e4ngerin \u00fcber Bord zu werfen - sie hatte der \"Bild am Sonntag\" auch zusammen mit Gr\u00fcnen-Fraktionschefin Katrin G\u00f6ring-Eckardt ein Doppelinterview gegeben, in dem von Gespr\u00e4chsf\u00e4higkeit und m\u00f6glichen Koalitionen die Rede war.", "Die SPD schlie\u00dflich ist die dritte Partei, der S\u00f6der sich in seiner 45-min\u00fctigen Rede widmet. Die Attacken gegen den Koalitionspartner sind jedoch vergleichsweise harmlos. \"Lasst uns optimistisch sein und nicht so depressiv wie die SPD\", fasst der CSU-Chef die Kernaussagen seiner Rede am Schluss noch mal zusammen, damit das auch jeder versteht. \"Lasst uns konstruktiv sein und nicht zerst\u00f6ren wie die AfD. Und lasst uns f\u00fcr alle B\u00fcrger da sein und nicht so besserwisserisch wie die Gr\u00fcnen.\" Als Biene Maja hat sich der neue S\u00f6der bei seinem Auftritt in Passau nicht verkleidet. Aber der Obermacho aus Bayern ist er wirklich nicht mehr."]}}, "recommendations": []}