{"news_outlet": "ntv", "provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Was-die-GroKo-mit-dem-Land-noch-vorhat-article22059842.html", "query_keywords": ["asyl", "gefl\u00fccht", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "27.09.2020", "last_modified": "27.09.2020", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Benjamin Konietzny"], "author_organization": ["ntv.de"], "news_keywords": ["Politik", "Deutsche Bahn", "Horst Seehofer", "Svenja Schulze", "Peter Altmaier", "Olaf Scholz", "Andreas Scheuer", "Jens Spahn", "Gro\u00dfe Koalition", "Bundestagswahl 2021", "Corona-Krise", "Fl\u00fcchtlinge", "Energiepolitik", "Rechtsextremismus", "Deutsche Verteidigungspolitik", "Mindestlohn", "Pflegesystem", "Verfassungsschutz", "Christine Lambrecht", "Annegret Kramp-Karrenbauer"], "content": {"title": "Was die GroKo mit dem Land noch vorhat", "description": "Viel hatte sich die GroKo 2018 vorgenommen. Einiges haben Union und SPD umgesetzt. Andere Projekte jedoch warten noch auf die Umsetzung. Und die Zeit l\u00e4uft: In einem Jahr wird gew\u00e4hlt.", "body": {"": ["Der genaue Termin steht noch nicht fest, aber voraussichtlich ziemlich genau in einem Jahr wird der neue Bundestag gew\u00e4hlt. Vor der Pandemie, im Oktober 2019, hatte eine Studie der Bertelsmann-Stiftung der GroKo bescheinigt, rund zwei Drittel ihrer Vorhaben abgearbeitet zu haben. Doch seither hat Corona den Politikbetrieb kr\u00e4ftig durcheinandergebracht. Und abseits von Koalitionsvertrag und Seuchenbek\u00e4mpfung sind andere Themen auf die Agenda gekommen, manche davon mit erheblicher Sprengkraft. Ein \u00dcberblick der dr\u00e4ngendsten Aufgaben, die die GroKo bis zur Wahl in einem Jahr noch zu erledigen hat - und dar\u00fcber, wo es dabei knirschen k\u00f6nnte.", "Die Pandemie ist zweifelsohne die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung, vor der die GroKo in ihrem letzten Jahr steht. Das betrifft zum einen die Arbeit von Gesundheitsminister Jens Spahn, der aktuell auf neue Strategien setzt. Fieberambulanzen und Schwerpunktsprechstunden etwa sollen ab Herbst verhindern, dass weiterhin potenziell Covid-19-Erkrankte in den Wartezimmern sitzen. Manches kann der Minister mit Verordnungen regeln, bei vielen anderen Vorhaben ist er jedoch auf die Unterst\u00fctzung der L\u00e4nder angewiesen oder muss Gesetze \u00e4ndern und ben\u00f6tigt daf\u00fcr die Zustimmung des Koalitionspartners - eine komplizierte Dauerbaustelle. Au\u00dferdem sind da noch die wirtschaftlichen und finanziellen Folgen der Pandemie.", "Zumindest aus Sicht der Union k\u00f6nnen mit der Pandemiebek\u00e4mpfung gleichzeitig auch Punkte aus dem Koalitionsvertrag abgearbeitet werden. \"Wir haben bei den Corona-Paketen ja nicht nur neue Vorhaben zur Pandemiebek\u00e4mpfung beschlossen, sondern auch Vorhaben aus dem Koalitionsvertrag umgesetzt. Zum Beispiel haben wir deutlich mehr Geld f\u00fcr Digitalisierung und Klimaschutz zur Verf\u00fcgung gestellt\", sagt der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Unionsfraktion, Michael Grosse-Br\u00f6mer. \"Dazu kommen die Hilfen zur Bew\u00e4ltigung der Pandemie. Das ist elementar, denn es ist sehr wichtig, die Wirtschaft wieder in Gang zu bringen.\"", " In Teilen der Opposition sieht man das anders. \"Bei den Corona-Hilfen war es nat\u00fcrlich sinnvoll, dass die Bundesregierung nicht gespart, sondern Kredite aufgenommen hat. Es war richtig und sinnvoll, die Bev\u00f6lkerung, Besch\u00e4ftigte und Unternehmen zu unterst\u00fctzen\", sagt Sven-Christian Kindler von den Gr\u00fcnen. \"Aber die Wirtschaft muss jetzt auch \u00f6kologisch umgebaut werden. Das m\u00fcssen zukunftsf\u00e4hige Investitionen sein. Zum Beispiel wurden neun Milliarden Euro f\u00fcr die Lufthansa ohne \u00f6kologische Vorgaben ausgegeben, ein Unternehmen, das an der B\u00f6rse vier Milliarden Euro wert ist. Und f\u00fcr die neun Milliarden hat die Regierung nur 20 Prozent der Anteile bekommen\", kritisiert der Haushaltspolitiker. \"Also, wie klein kann man sich machen?\"", "Im Kampf gegen den Klimawandel hat die Bundesregierung ihre Instrumente am Mittwoch nachgesch\u00e4rft. Das Kabinett beschloss eine Reform des Erneuerbare Energien Gesetzes (EEG) mit dem Ziel, dass 2030 mindestens 65 Prozent des Stromverbrauchs mit Wind-, Sonnen- oder Bioenergie gedeckt wird. Und noch vor 2050 soll der gesamte Energiesektor sogar \u00fcberhaupt kein Treibhausgas mehr produzieren. \"Das ist ein Paradigmenwechsel\", hie\u00df es von Wirtschaftsminister Peter Altmaier, dem Umweltministerin Svenja Schulze in den Wochen zuvor Druck in der Sache gemacht hatte. Letztlich wurden einige Punkte \u00fcberarbeitet. Doch kurz nach dem Durchbruch schrieb Schulze schon bei Twitter: \"Ich setze darauf, dass in den parlamentarischen Beratungen jetzt weitere Verbesserungen erzielt werden.\" Das hei\u00dft, sie will noch mehr. Bedeutet: Z\u00fcndstoff zwischen Wirtschafts- und Umweltministerium.", "Der Brand in dem griechischen Gefl\u00fcchtetenlager in Moria hat die Regierungen im Rest Europas mit Wucht daran erinnert, dass die Situation von Fl\u00fcchtlingen an den europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen weiter v\u00f6llig ungekl\u00e4rt ist. Die GroKo hat sich zwar darauf verst\u00e4ndigt, 1553 Menschen aus dem zerst\u00f6rten Lager aufzunehmen. Doch damit d\u00fcrfte nicht das letzte Wort gesprochen sein. SPD-Chefin Saskia Esken hatte n\u00e4mlich eine \"hohe vierstellige Zahl\" gefordert. Weder ist bei dem Thema eine europ\u00e4ische L\u00f6sung in Sicht, noch ist dauerhaft eine einheitliche Position zwischen den Koalitionspartnern zu erkennen. Der Streit um das Thema d\u00fcrfte bald wieder aufflammen.", "Unionspolitiker Grosse-Br\u00f6mer verweist dabei auf die laufende EU-Ratspr\u00e4sidentschaft, bei der noch ein neues europ\u00e4isches Asylrecht zustandekommen soll. \"Ich hoffe, dass wir da eine breite Zustimmung bekommen\", sagt er. \"Ich finde das besch\u00e4mend, wie die Regierung in der Fl\u00fcchtlingspolitik agiert\", kritisiert dagegen der Gr\u00fcne Kindler. \"Ratspr\u00e4sidentschaft hei\u00dft auch Pr\u00e4sidentschaft und da sollte die Bundesregierung vorangehen. Man hat jahrelang weggeschaut, obwohl das Elend immer an unserer T\u00fcrschwelle war.\"", " Innenminister Horst Seehofer hat wiederholt ausgeschlossen, dass es eine Studie zu Rechtsextremismus bei der Polizei geben wird. Die SPD fordert aber genau das. Parteichefin Esken warnte vergangene Woche in der \"Rheinischen Post\", die \"Vogel-Strau\u00df-Methode\" des Innenministers sei \"gef\u00e4hrlich f\u00fcr das Ansehen der Polizei\". Immer neue F\u00e4lle geben den Sozialdemokraten recht. Zuletzt wurden in Nordrhein-Westfalen f\u00fcnf Chatgruppen mit rechtsextremen Inhalten aufgedeckt, 30 Beamte wurden vorl\u00e4ufig vom Dienst suspendiert. Mehr als 100 Beamte stehen unter Verdacht. Selbst in Polizeikreisen geht man teilweise von einem strukturellen Problem aus.", "Bei der Opposition sorgt das f\u00fcr Kritik. FDP-Innenexperte Konstantin Kuhle kritisiert bei ntv.de: \"Horst Seehofer weigert sich, wissenschaftliche Expertise bei der Bek\u00e4mpfung von Rassismus und Rechtsextremismus in den Sicherheitsbeh\u00f6rden hinzuzuziehen. Auch ein Lagebericht \u00fcber Rechtsextremismus im \u00f6ffentlichen Dienst l\u00e4sst weiter auf sich warten.\"", "\u00dcber den Vorschlag wird schon so lange diskutiert, dass man glatt meinen k\u00f6nnte, er sei noch im Koalitionsvertrag festgezurrt worden. Ist er aber nicht. Annegret Kramp-Karrenbauer, damals noch CDU-Generalsekret\u00e4rin, hatte die Debatte um den verpflichtenden Einsatz f\u00fcr Milit\u00e4r oder Zivilgesellschaft im August 2018 angesto\u00dfen. Seither wird immer wieder lebhaft diskutiert. Im Juli hat Kramp-Karrenbauer in ihrer Funktion als Verteidigungsministerin eine neue Form des Wehrdienstes vorgestellt. Freiwillige k\u00f6nnen sich dabei ein Jahr im Heimatschutz engagieren. Die Dienstpflicht ist damit aber ausdr\u00fccklich noch nicht vom Tisch. Wohin die Debatte f\u00fchre, \"werden die kommenden Monate und Jahre zeigen\", sagte Kramp-Karrenbauer Ende Juli. Hitzige Diskussionen sind vorhersehbar.", "Auf einen Mindestlohn hatten sich Union und SPD schon in der vergangenen Legislaturperiode, im Jahr 2014, geeinigt. Eine Kommission pr\u00fcft seither, ob dessen H\u00f6he noch angemessen ist. Anfang Juli hat das Gremium eine Anhebung von derzeit 9,35 Euro auf 10,45 Euro in vier Stufen bis zum Jahr 2022 empfohlen. Die SPD will aber mehr und richtet ihren Blick bereits auf den Wahlkampf. Ihr Kanzlerkandidat Olaf Scholz hat angek\u00fcndigt, dass er nach der Bundestagswahl keinen Koalitionsvertrag unterschreibe wolle, in dem ein h\u00f6herer Mindestlohn fehle. Eine Anhebung auf zw\u00f6lf Euro sei \"dringend erforderlich\".", "Grosse-Br\u00f6mer hat eine Vermutung, was hinter dieser Nachforderung steckt. \"Die neuen Forderungen beim Mindestlohn sind aus meiner Sicht schon die ersten Vorboten des Wahlkampfes\", so der CDU-Politiker. Man wolle keinen politisch festgesetzten Mindestlohn, sondern einen tariflich durch eine Kommission festgelegten. \"Die SPD hat ja schon einen Kanzlerkandidaten aufgestellt\", sagt er im Hinblick auf das verbleibende Jahr der Groko-Zusammenarbeit. \"Wir hoffen, dass wir mit der SPD in den n\u00e4chsten Monaten noch Vorhaben umsetzen k\u00f6nnen, ohne dass die Sozialdemokraten in den Wahlkampfmodus verfallen.\"", "Verl\u00e4ngert wird die Liste durch die Projekte, die sich Union und SPD im Koalitionsvertrag vorgenommen hatten. Zwar wird es bei der kommenden Wahl vermutlich mehr Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr geben, dass gewisse Vorhaben aufgrund der Pandemie nicht umgesetzt werden konnten. Dennoch werden sich beide Parteien im Wahlkampf auch daran messen lassen m\u00fcssen, welche Versprechen sie in der vergangenen Legislaturperiode umgesetzt haben. Und zumindest bei der Union ist man offenbar optimistisch, alles noch auf die Beine zu bekommen. Vorhaben aus dem Koalitionsvertrag, die man nicht mehr schaffen k\u00f6nnte? \"Da w\u00fcrde mir jetzt eigentlich nichts einfallen\", sagt Grosse-Br\u00f6mer. Aber ist das wirklich so?", "8000 neue Pflegekr\u00e4fte hatten Union und SPD im Koalitionsvertrag von 2018 angek\u00fcndigt. Die Zahl wurde schon damals von Pflegeverb\u00e4nden als \"Tropfen auf den hei\u00dfen Stein\" kritisiert. Durch die Corona-Pandemie hat sich die Situation noch weiter versch\u00e4rft. Spahn spricht nun von 20.000 neuen Stellen. Auch das d\u00fcrfte deutlich zu wenig sein. Wissenschaftler der Uni Bremen haben im Auftrag der Bundesregierung errechnet, wie viel Personal fehlt. Das Ergebnis: F\u00fcr angemessene Verh\u00e4ltnisse in den Pflegeheimen m\u00fcssten rund 120.000 zus\u00e4tzliche Stellen geschaffen werden. Und diese Untersuchung wurde im Februar 2020 angefertigt, also vor Ausbruch der Pandemie in Deutschland. Zwar sollen bis zu 100.000 Angestellte im Gesundheits- und Pflegebereich eine Einmalzahlung von 1000 Euro f\u00fcr die au\u00dfergew\u00f6hnliche Belastung in der Pandemie bekommen. Doch ob die im Koalitionsvertrag versprochene \"angemessene Bezahlung\" und \"guten Arbeitsbedingungen\" bis zur Wahl noch zustande kommen, ist mehr als fraglich.", " Die GroKo hatte 2018 angek\u00fcndigt, die Gesetzesgrundlagen f\u00fcr die Arbeit von Polizei und Verfassungsschutz zu novellieren. Anfang August hat das Kabinett dieses Vorhaben allerdings zum zweiten Mal von der Agenda genommen. Nun rennt die Zeit davon. FDP-Politiker Kuhle vermutet, dass dies an der Ausdehnung des Gesch\u00e4ftsbereichs des Innenministeriums auf die Ressorts Bauen und Heimat liegt. \"Man hat das Gef\u00fchl, dass sich die Hausleitung mit der schieren Gr\u00f6\u00dfe und Un\u00fcbersichtlichkeit dieses Gesch\u00e4ftsbereichs verzettelt\", sagt er ntv.de. \"Vorst\u00f6\u00dfe aus dem Bundesinnenministerium werden regelm\u00e4\u00dfig vom Bundesjustizministerium wieder eingefangen. Der Konflikt zwischen Bundesjustizministerin und Bundesinnenminister ist der Grund, warum bisher keine Entw\u00fcrfe f\u00fcr eine Reform des Verfassungsschutzgesetzes und des Bundespolizeigesetzes vorgelegt wurden.\"", "SPD-Justizministerin Christine Lambrecht streitet seit L\u00e4ngerem daf\u00fcr, Kinderrechte in der Verfassung festzuschreiben - so war es auch im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigt. Doch die Union f\u00fcrchtet, dass mit Lambrechts Pl\u00e4nen die Rechte der Eltern \u00fcber Geb\u00fchr beschnitten werden k\u00f6nnten. \"Beim Thema Kinderrechte haben wir noch Abstimmungsbedarf. Die sind ja schon jetzt durch die Menschenrechte abgedeckt\", sagt Grosse-Br\u00f6mer. \"Den Versuch, m\u00f6glicherweise die Rechte der Eltern, \u00fcber das Wohl der Kinder zu bestimmen, unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig einzuschr\u00e4nken, sehen wir kritisch.\"", "Die GroKo hatte im Koalitionsvertrag gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Transparenz angek\u00fcndigt. \"Die Bundesregierung hatte versprochen, Wirtschaftlichkeitsberechnungen und Vertr\u00e4ge im Internet zu ver\u00f6ffentlichen. Doch Scheuer will das nicht. Alle Dokumente, die ich diesbz\u00fcglich angefordert habe, waren geschw\u00e4rzt, alle Zahlen gel\u00f6scht. Das ist ein Bruch des Koalitionsvertrags\", sagt Gr\u00fcnen-Politiker Kindler. Vor allem sogenannte \u00d6PP-Projekte (\u00d6ffentlich-Private Partnerschaften) sind wegen mangelnder Transparenz umstritten. \"Das ganze Thema \u00d6ffentlich-Private-Partnerschaften ist ein Desaster. Der CSU-Verkehrsminister hat das massiv ausgeweitet und allein in der Corona-Krise bei der A49 und A3 Vertr\u00e4ge im Umfang von \u00fcber vier Milliarden Euro unterschrieben, zugunsten der privaten Konzerne, auf Kosten der Steuerzahler\", sagt der Haushaltspolitiker. \"Das ist ein Trauerspiel und ich glaube nicht, dass sich das im kommenden Jahr noch grundlegend \u00e4ndert.\"", "Fast zwei Seiten des Koalitionsvertrages widmen sich dem Bahnverkehr in Deutschland. P\u00fcnktlicher, schneller, g\u00fcnstiger sollte das Verkehrsmittel werden. Zumindest aus Sicht der Opposition ist das nicht gelungen. \"Die Deutsche Bahn hat in der Krise noch mehr Probleme als vorher. Richtig w\u00e4re, finanziell massiv in die Schiene und in die Bahn zu investieren. Stattdessen sehen wir, dass es Sparvorgaben f\u00fcr die Bahn aus dem Verkehrsministerium und dem Finanzministerium gibt. Bei der von Scheuer gro\u00dfspurig angek\u00fcndigten Bahnreform passiert gar nichts, das ist Arbeitsverweigerung\", kritisiert Gr\u00fcnen-Politiker Kindler."]}}, "recommendations": []}