{"news_outlet": "ntv", "provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Die-AfD-hat-ihre-Schuldigen-schon-gefunden-article20801881.html", "query_keywords": ["zuwander", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "08.01.2019", "last_modified": "08.01.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Judith G\u00f6rs"], "author_organization": ["ntv.de"], "news_keywords": ["Politik", "AfD", "Alexander Gauland", "Kriminalit\u00e4t", "Cem \u00d6zdemir", "Gewalt"], "content": {"title": "Die AfD hat ihre Schuldigen schon gefunden", "description": "Politiker aller Parteien verurteilen den brutalen Angriff auf Bremens AfD-Landeschef Magnitz. Trotzdem macht die Parteispitze den politischen Gegner f\u00fcr die Gewalt verantwortlich - dabei sind bisher weder die T\u00e4ter noch ein Tatmotiv bekannt. ", "body": {"": ["Er habe einen Fehler gemacht, sagt Frank Magnitz dem \"Weser-Kurier\", als er am Abend des 7. Januar zu einer Gedenkveranstaltung f\u00fcr Laye-Alama Cond\u00e9 gegangen sei. Der Afrikaner starb vor genau 14 Jahren, nachdem ihm im Bremer Polizeipr\u00e4sidium unter Zwang Brechmittel verabreicht worden war. Cond\u00e9 stand damals im Verdacht, mit Kokain zu dealen. Der Fall besch\u00e4ftigt Bremen bis heute. Die Stadt str\u00e4ubt sich gegen die Forderung einer B\u00fcrgerinitiative nach einem festen Mahnmal f\u00fcr den Get\u00f6teten. Magnitz habe nach eigenen Angaben vorbeigeschaut, als einige Demonstranten anl\u00e4sslich seines Todestags inmitten der Bremer \"Kulturmeile\" an Cond\u00e9 erinnerten.", "Wurde die Anwesenheit des AfD-Mannes dort als Provokation empfunden? Gut m\u00f6glich. Ob sich mehrere Demoteilnehmer aber derart angestachelt f\u00fchlten, dass sie den AfD-Abgeordneten wenige hundert Meter weiter im Innenhof des Theaters am Goetheplatz \u00fcberfielen und verpr\u00fcgelten, ist reine Spekulation. \u00dcber den \u00dcberfall auf den 66-J\u00e4hrigen ist laut Polizei bisher nur bekannt, dass es mindestens drei T\u00e4ter gibt. Demnach \u00fcberw\u00e4ltigten sie Magnitz und schlugen \"mit einem unbekannten Gegenstand\" auf ihn ein. Sp\u00e4ter verbreitet der AfD-Landesverband Bremen ein Foto des Opfers mit blutiger Platzwunde an der Stirn. In dessen Erkl\u00e4rung hei\u00dft es, die T\u00e4ter h\u00e4tten Magnitz \"gegen den Kopf getreten, als er schon am Boden lag\". Die Polizei best\u00e4tigt das nicht.", "Gesichert ist lediglich, dass zwei Handwerker dem \"am Boden liegenden\" Magnitz zu Hilfe kamen. Sie waren es auch, die einen Rettungswagen riefen. Ob die beiden Zeugen, wie von der AfD behauptet, direkt in das Geschehen eingriffen oder das Opfer erst nach dem \u00dcberfall entdeckten, konkretisiert die Bremer Polizei bisher nicht. Auch Magnitz selbst kann sich nach eigener Aussage weder an die Tat noch an die T\u00e4ter erinnern. Auch deshalb rief die Polizei m\u00f6gliche Zeugen dazu auf, sich zu melden. Die Vermutung, dass es sich um einen politisch motivierten Gewaltakt handelt, liegt nahe. Anders ist kaum zu erkl\u00e4ren, dass der Staatsschutz die weiteren Ermittlungen \u00fcbernommen hat."], "Ein Gewaltakt wird zum Politikum": ["F\u00fcr die AfD stehen die Verantwortlichen dennoch unmittelbar nach dem \u00dcberfall fest. \"Nicht nur die Linken, sondern auch die SPD und die Gr\u00fcnen unterst\u00fctzen die Antifa und ihre Angriffe\", hie\u00df es in einer ersten Erkl\u00e4rung des Landesverbands. \"Ist das Ihr Verst\u00e4ndnis von Demokratie?\" Dieses Man\u00f6ver ist durchschaubar. Es w\u00e4re nicht das erste Mal, dass Gewalt gegen Politiker zum Anlass f\u00fcr eine politische Richtungsdebatte genommen wird. Nach dem Angriff im Oktober 2015 auf K\u00f6lns Oberb\u00fcrgermeisterin Henriette Reker warf Linken-Chefin Katja Kipping der AfD und Pegida vor, sie h\u00e4tten \"eine gesellschaftliche Stimmung angeheizt, die dann zu solchen erschreckenden \u00dcbergriffen f\u00fchrt.\"", "Zu diesem Zeitpunkt gab es bereits einen Tatverd\u00e4chtigen - und ein von ihm selbst benanntes Motiv: \u00c4rger \u00fcber die Fl\u00fcchtlingspolitik. Vergleichbare Erkenntnisse fehlen bisher im Fall von Magnitz. Dennoch wagt sich auch die AfD-Spitze mit Schuldzuweisungen vor. Die Tat sei das \"Ergebnis der Hetze von Politikern und Medien gegen uns\", erkl\u00e4rten die beiden AfD-Fraktionsvorsitzenden im Bundestag, Alexander Gauland und Alice Weidel. Wer eine Partei f\u00fcr undemokratisch erkl\u00e4re, \"macht uns vogelfrei\", sagte Gauland. Zuvor hatten Politiker aller Parteien den Angriff verurteilt. Doch der AfD reicht das nicht. Einem der ersten, die sich \u00e4u\u00dferten - dem Gr\u00fcnen-Politiker Cem \u00d6zedemir - warf Gauland sogar vor, mit seiner Wortwahl weitere Attacken zu legitimieren. \u00d6zdemir hatte getwittert: \"Nazis raus, aber mit den Methoden unseres Rechtsstaates!\"", "Magnitz selbst h\u00e4lt sich mit Anschuldigungen bisher zur\u00fcck. Der Deutschen Presse-Agentur sagte der AfD-Politiker, er sei \"halt bekannt\" in Bremen und wolle k\u00fcnftig besser auf sich aufpassen. Auch Polizeischutz sei eine Option f\u00fcr die Zukunft. Es w\u00e4re die bisher drastischste Folge einer Eskalation, die sich seit Jahren in der Stadt vollzieht. Beschr\u00e4nkte sich der Protest gegen die AfD zun\u00e4chst auf Graffitis an H\u00e4userfassaden und eingeschlagene Fenster, wertete die Polizei Ende 2017 erstmals auch einen Brandanschlag auf einen Lkw als politisch motiviert. In einem Bekennerschreiben hatten die vermeintlichen T\u00e4ter der Firma, auf deren Gel\u00e4nde der Wagen stand, eine rechte Gesinnung unterstellt."], "Streit um Bremer Jugendverband": ["Als \"schwieriges Pflaster\" f\u00fcr die AfD bezeichnete auch Magnitz die Hansestadt vor einigen Tagen im \"Weser-Kurier\" - und das hat mehrere Gr\u00fcnde. Nur rund 170 Mitglieder z\u00e4hlt der Landesverband, entsprechend klein ist das Budget. Am 26. Mai wird eine neue B\u00fcrgerschaft gew\u00e4hlt. Und f\u00fcr die AfD l\u00e4uft der Wahlkampf bisher schleppend an. Schuld ist nicht nur der anhaltende interne Streit im Verband, sondern auch die Bremer AfD-Jugend. Die wehrte sich zuletzt gegen ein Diktat des Vorstands, wonach sich die Junge Alternative (JA) selbst aufl\u00f6sen solle. Grundlage des Streits war, dass die Parteijugend ins Visier des Verfassungsschutzes geraten war. Sie soll enge Kontakte zur rechtsextremen Identit\u00e4ren Bewegung pflegen. Deren Vorsitzender, Daniel Fi\u00df, hatte \"personelle \u00dcberschneidungen\" einger\u00e4umt.", "Nicht nur der Landesvorstand Bremen distanzierte sich daraufhin deutlich - auch die Bundes-AfD, die rechtsradikale Umtriebe in der JA damals \"mit Abscheu\" kommentierte, bisher aber tatenlos blieb. In einer auf Facebook ver\u00f6ffentlichten Stellungnahme vom 20. Dezember beklagte die Parteijugend zuletzt, dass sie von der \"Mutterpartei\" keinerlei Unterst\u00fctzung erfahre. Deren Vorsitzender auf Landesebene ist Frank Magnitz. Ihn und seine Vorstandskollegen mahnte die JA, \"\u00f6ffentliche Schlammschlachten zum Wohle des gemeinsamen Wahlerfolges umgehend einzustellen.\" Im \"Weser-Kurier\" betonte Magnitz zuletzt, er wolle das alles endg\u00fcltig abhaken und sich auf den Wahlkampf konzentrieren.", "Problematisch ist nicht nur ihr Umgang mit Rechtsradikalen in der Parteijugend, auch die Konkurrenz macht der Bremen-AfD zu schaffen. Mit B\u00fcrger in Wut (BIW) ist dort eine W\u00e4hlervereinigung mit \u00e4hnlichem politischem Profil aktiv. Auch sie macht Wahlkampf mit der Zuwanderungspolitik - und war damit schon bei fr\u00fcheren Wahlen erfolgreich. Derzeit hat sie drei Sitze in der B\u00fcrgerschaft, die AfD nur einen. Entsprechend aggressiv wollte die AfD dieses Jahr um W\u00e4hlerstimmen werben. Magnitz k\u00fcndigte deshalb vor einigen Tagen einen \"intensiven Haust\u00fcr-Wahlkampf\" und \u00f6ffentlichkeitswirksame \"Einzelaktionen\" an. In der linksautonomen Szene mag das nicht unbemerkt geblieben sein.", "Zum Rechtsverst\u00e4ndnis aller demokratischer Parteien muss es dennoch geh\u00f6ren, dass sie auch im Fall Magnitz Recht sprechen lassen - und zwar erst, wenn die Schuldigen bekannt sind. Sie zu finden, ist allein Aufgabe der Polizeibeh\u00f6rden."]}}, "recommendations": []}