{"news_outlet": "tichyseinblick", "provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/amsterdam-unter-schock-schon-wieder-erschiessungen-auf-offener-strasse/", "query_keywords": ["cannabis", "legal", "haschisch"], "creation_date": "20.09.2019", "last_modified": "20.09.2019", "crawl_date": "26.02.2021", "author_person": ["Alexander Wallasch"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Amsterdam unter Schock: Schon wieder Erschie\u00dfungen auf offener Stra\u00dfe", "description": "Europa ist im W\u00fcrgegriff eingewanderter Kriminalit\u00e4t. Und der Mord an einem Anwalt in Amsterdam wird ganz sicher nicht ausreichen, dass sich daran etwas \u00e4ndert.", "body": {"": ["Ein moderner Gassenhauer beginnt so: \u201eKomm wir fahren nach Amsterdam. Ich wei\u00df, dass uns nichts passieren kann.\u201c Nun ist ein Lied nur ein Lied und die Realit\u00e4t etwas ganz anderes, wenn innerhalb von 24 Stunden in der Hauptstadt der Niederlande zwei Menschen erschossen wurden. Der eine ein Anwalt gegen das organisierte Verbrechen, der andere ein Ex-Fu\u00dfballprofi. Beide wurden offensichtlich professionell hingerichtet, die Polizei betont, sie sehe keinen Zusammenhang zwischen den Morden. Eine Beruhigung kann das f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung allerdings kaum sein.", "Und es ist auch niemand abgestumpft in Amsterdam, wenn solche Morde auf offener Stra\u00dfe dort nicht zum ersten Mal passiert sind. Beispielsweise 2015 berichtete der Stern von einer Mordserie in der Stadt: \u201eIn Amsterdams Unterwelt herrscht Krieg. Es sind Morde wie im Gangsterfilm: Ein wilder Kugelhagel, das Opfer bricht zusammen, die T\u00e4ter rasen im Auto davon. Eine Mordserie h\u00e4lt Amsterdam in Atem. Drogenbanden rechnen ab.\u201c", "Was die Beschaffung angeht, ist es heute so, wie es schon vor 40 Jahren war, wer in Deutschland harte Drogen sucht, wer damit sogar Handel betreiben will, der f\u00e4hrt nach Amsterdam und deckt sich dort ein. Der Drogentourismus ist ein Gesch\u00e4ft \u00fcber Generationen. Und es sind nicht nur die so genannten Coffee-Shops, wo sich aufgeregte Neuerwachsene mit etwas Haschisch eindecken. Amsterdam ist auch eine Hauptstadt der harten Drogen, der Dealer, der Schwerkriminalit\u00e4t. Und was die Coffee-Shops angeht: Zeitweilig war der Besitz von Cannabis bis zu drei\u00dfig Gramm erlaubt und das ab 16 Jahren, heute sind es offiziell f\u00fcnf Gramm ab 18 Jahren. Aber welche Nutzer schert das wirklich, wenn auch fast jede illegale Droge in fast jeder Menge zu bekommen ist?", "Schon 2015 klangen die Nachrichten wie aus einem Gangsterfilm aus dem Chicago der 1920er Jahre: \u201eAngefangen hatte es mit einem Streit zwischen rivalisierenden Drogenbanden um eine verschwundene Ladung Kokain. (\u2026) Die Zusammenstellung der Banden \u00e4ndert sich st\u00e4ndig, erkl\u00e4rt die Polizei. Und das Misstrauen ist gro\u00df. Bandenchefs, so sagen Ermittler, bringen ihre Rivalen um \u2013 nur aus Angst, selbst Opfer zu werden.\u201c", "Jetzt hat es einen Ex-Fuballprofi erwischt \u2013 noch ist unklar, warum der Farbige den Drogenbanden ein Dorn im Auge war oder wer \u00fcberhaupt geschossen hat. Der bisher bekannte Tathergang liest sich ebenfalls wie aus einem Gangsterfilm: \u201eZwei M\u00e4nner auf einem Motor-Scooter hatten das Feuer auf den fahrenden Wagen des 32-J\u00e4hrigen er\u00f6ffnet, teilte die Polizei in der Nacht zum Donnerstag mit. Die T\u00e4ter seien geflohen. \u00dcber ein Motiv gab es zun\u00e4chst keine Informationen. (\u2026) Der Mordanschlag ereignete sich am sp\u00e4ten Mittwochabend. Maynard war schwer verletzt mit seinem Auto noch in eine Feuerwehrkaserne gefahren. Dort erlag er seinen Verletzungen.\u201c", "Der Anwalt des Kronzeugen in einem viel beachteten gro\u00dfen Strafprozess gegen Bandenkriminelle wurde morgens vor seinem Haus erschossen. Der T\u00e4ter soll laut Zeugen zwischen 16 und 20 Jahre alt sein, berichtete die Polizei. Er fl\u00fcchtete zu Fu\u00df. Die Ehefrau des Anwalts, die ihn zum Auto begleitet hatte, blieb unverletzt.", "Der Anwalt verteidigte den Kronzeugen Nabil B., der gegen eine Bande rund um Ridouan T. und dessen Stellvertreter Said R. (meistgesuchter Krimineller in den Niederlanden) aussagen wollte. Der Bruder des Kronzeugen war schon im M\u00e4rz 2018 ermordet worden, nachdem der Kronzeugendeal abgeschlossen war. Nun also der Anwalt von Nabil B. Der Kronzeuge will in 13 Mordf\u00e4llen und Mordversuchen belastende Aussagen machen.", "Die linksliberale B\u00fcrgermeisterin der Stadt spricht von einem \u201eunvorstellbarem Schock\u201c. Das allerdings ist erstaunlich angesichts der anhaltenden Verh\u00e4ltnisse in Amsterdam. Liegt es daran, dass es mit dem Anwalt einmal jemanden getroffen hat, der nicht unmittelbar aus der Migranten- bzw. Clanszene kommt?", "Der Justizminister des Landes sprach davon, dass \u201edas Fundament unseres Rechtsstaates\u201c angegriffen wurde. Aber was genau hat es angegriffen? Diese Morde oder doch die liberale Politik des Landes, die es dazu \u00fcberhaupt erst hat kommen lassen? F\u00fcr den Minister ist jetzt klar, dass man die organisierte Kriminalit\u00e4t habe wuchern lassen. Eine Antiterroreinheit der Niederlande wurde nach Amsterdam beordert. Hollywoods Drehbuchautoren d\u00fcrften begeistert sein.", "Amsterdamer Anw\u00e4lte wollen jetzt einen stillen Protestmarsch durch die Stadt organisieren. Aber gegen wen? Gegen die Clans oder doch besser gegen die Regierung, die das alles zugelassen hat? Aber dann werden auch die Rechten mitmarschieren wollen. Diese Tage sind einmal mehr reich an Lippenbekenntnissen, wenn der Polizeichef der Stadt fordert, die Unterwanderung des Landes durch Kriminelle m\u00fcsse gestoppt werden.", "Die Bandenkriege in seiner Stadt sind aktuell haupts\u00e4chlich von Menschen marokkanischer Herkunft organisiert. Aber eben nicht nur: Viele Familien aus unterschiedlichen Herkunftsl\u00e4ndern streiten um den gro\u00dfen Kuchen und schie\u00dfen sich dorthin den Weg frei.", "Wieder die S\u00fcddeutsche berichtet: \u201eDie Gruppen gelten als extrem brutal, es kam zu Enthauptungen und j\u00e4hrlich zu fast einem Dutzend Morden im Milieu.\u201c Weiter schriebt die Zeitung: \u201eDaneben wird der Mord auch rechtspopulistische und/oder islamkritische Politiker wie Geert Wilders oder Thierry Baudet st\u00e4rken, die in kriminellen Migranten und \u00fcberhaupt in der Einwanderung die Wurzel allen \u00dcbels sehen.\u201c Aber wer w\u00fcrde sich trauen angesichts der j\u00fcngsten Ereignisse hier zu widersprechen? Und so ganz richtig ist das auch nicht, denn es ist vor allem doch die linksliberale Politik, die f\u00fcr Wilders und Co. Wurzel des \u00dcbels ist, weil sie es ist, die solche Verh\u00e4ltnisse \u00fcberhaupt erst zugelassen hat.", "Die Gewerkschaft der Polizei spricht angesichts vermuteter Einflussnahmen auch auf Politiker schon von den Niederlanden als \u201eNarko-Staat\u201c. Das allerdings kann keine neue Erkenntnis sein, wenn die Drogen-Versorgungslinie Amsterdam-Deutschland eine Traditionsroute ist. Amsterdam allerdings ist in Europa keine Ausnahme, auch beispielsweise im schwedischen Malm\u00f6 werden von Migranten auf offener Stra\u00dfe Morde ver\u00fcbt.", "Und das f\u00fchrt dann zu einer weiteren Erkenntnis, die alle Staaten in Europa angeht: Das Problem ist akut. Und es ist kein nationales, wenn diese Clans heute jeder f\u00fcr sich tausende von Mitgliedern z\u00e4hlen, die ihre Dependancen \u00fcber ganz Europa verteilt haben, wenn die Netzwerke l\u00e4ngst nicht mehr nur \u00fcber einzelne St\u00e4dte eines Landes verteilt sind. Europa ist im W\u00fcrgegriff eingewanderter Kriminalit\u00e4t. Und der Mord an einem Anwalt in Amsterdam wird ganz sicher nicht ausreichen, dass sich daran etwas \u00e4ndert. Daf\u00fcr ist in den letzten Jahren und Jahrzehnten zu viel passiert, ohne dass die Staaten sich hier zusammengesetzt und endlich mit allen nur zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln aufger\u00e4umt h\u00e4tten.", "Im Gegenteil: Neuere Erkenntnisse zeigen, dass die Migrationspolitik Europas das Problem weiter versch\u00e4rft, wenn sich, wie schon berichtet, die alteingesessenen Clans nun schon mit den Neuank\u00f6mmlingen ins Gefecht begeben. Aber ist eine L\u00f6sung des Problems mit der etablierten Politik \u00fcberhaupt noch m\u00f6glich?"]}}, "recommendations": []}