[
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/42/der-onkel-mit-dem-sturmtrupp", "author": ["Leo Fischer"], "creation_date": "15.10.2020", "last_modified": "15.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Der Onkel mit dem Sturmtrupp", "description": "Leo Fischer: Die preisgekr\u00f6nte Reportage: Der EU-Migrationspakt", "body": {"": ["Der EU-Migrationspakt sieht den Einsatz von Abschiebepaten vor.", "\u00bbEs war ein z\u00e4hes Ringen, aber letztlich hat sich die Vernunft durchgesetzt\u00ab, sagt Martin St-Barbe. Der Beauftragte f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsarbeit in der Europ\u00e4ischen Kommission kann auf bewegte Tage zur\u00fcckblicken. Der EU-Migrationspakt ist endlich ausformuliert\u00a0\u2013 in einer Form, auf die sich alle in der Union einigen konnten.", "\u00bbUns war wichtig, alle in der EU ins Boot zu holen, egal ob Liberale, Konservative oder faschistische Diktatoren.\u00ab Herausgekommen ist eine Vereinbarung, mit der zweifellos nicht alle gl\u00fccklich werden, wenn sie nicht Viktor Orb\u00e1n hei\u00dfen. \u00bbUmso wichtiger ist es, eine Sprache zu finden, in der man miteinander sprechen kann.\u00ab", "St-Barbe war federf\u00fchrend bei der Entwicklung vieler prominenter Formulierungen in dem Papier. Wer ein rechtsstaatliches Asylverfahren bekommt und wer nicht, steht jetzt zum guten Teil im Ermessen der einzelnen Mitgliedsl\u00e4nder. \u00bbDas ist nat\u00fcrlich Selektion und Willk\u00fcr, aber beide Begriffe klingen so belastet! Wir \u00adhaben uns auf \u203aVor\u00fcberpr\u00fcfung\u2039 geeinigt.\u00ab Auch die beschleunigten Abschiebungen haben ein rhetorisches Makeover erhalten: \u00bbWir reden jetzt nicht mehr von \u203abrutalen Folterknechten\u2039, sondern von \u203aR\u00fcckf\u00fchrungs\u00adkoordinatoren\u2039. Das erinnert ein bisschen an \u203aReiseleitung\u2039, meint aber das Gleiche wie fr\u00fcher.\u00ab", "Besonders stolz ist man auf die Erfindung der \u00bbAbschiebepaten\u00ab: \u00bbDas klingt nach dem netten Patenonkel, der zur Firmung eine Playstation schenkt. Nur dass es sich bei der Playstation um ein Dutzend Sturmtruppentypen handelt, die um f\u00fcnf Uhr morgens schreiende Familien auseinanderrei\u00dfen.\u00ab Gl\u00fccklich ist St-Barbe mit dem Namen immer noch nicht ganz. \u00bbEs steht immer noch \u203aAbschiebung\u2039 drin. Aber es gibt nun mal L\u00e4nder, die unbedingt abschieben wollen, egal wie sinnlos, gef\u00e4hrlich und teuer das inmitten einer Pandemie ist. Da m\u00fcssen wir auf sich demokratisierende L\u00e4nder wie Ungarn oder Deutschland R\u00fccksicht nehmen.\u00ab", "Abschiebepate kann werden, wer keine Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, sie aber trotzdem abschieben will. \u00bbDas nennen wir wiederum \u203averpflichtende Solidarit\u00e4t\u2039: Alle Mitgliedsl\u00e4nder d\u00fcrfen machen, was sie ohnehin vorhatten; wir stellen es aber als Ergebnis einer gemeinsamen Vereinbarung dar! Wenn das die Souver\u00e4nit\u00e4t der EU nicht st\u00e4rkt, dann wei\u00df ich auch nicht weiter.\u00ab"]}}, "keywords": [], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/42/der-onkel-mit-dem-sturmtrupp?page=0%2C%2C1", "author": ["Leo Fischer"], "creation_date": "15.10.2020", "last_modified": "15.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Der Onkel mit dem Sturmtrupp", "description": "Leo Fischer: Die preisgekr\u00f6nte Reportage: Der EU-Migrationspakt", "body": {"": ["Der EU-Migrationspakt sieht den Einsatz von Abschiebepaten vor.", "\u00bbEs war ein z\u00e4hes Ringen, aber letztlich hat sich die Vernunft durchgesetzt\u00ab, sagt Martin St-Barbe. Der Beauftragte f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsarbeit in der Europ\u00e4ischen Kommission kann auf bewegte Tage zur\u00fcckblicken. Der EU-Migrationspakt ist endlich ausformuliert\u00a0\u2013 in einer Form, auf die sich alle in der Union einigen konnten.", "\u00bbUns war wichtig, alle in der EU ins Boot zu holen, egal ob Liberale, Konservative oder faschistische Diktatoren.\u00ab Herausgekommen ist eine Vereinbarung, mit der zweifellos nicht alle gl\u00fccklich werden, wenn sie nicht Viktor Orb\u00e1n hei\u00dfen. \u00bbUmso wichtiger ist es, eine Sprache zu finden, in der man miteinander sprechen kann.\u00ab", "St-Barbe war federf\u00fchrend bei der Entwicklung vieler prominenter Formulierungen in dem Papier. Wer ein rechtsstaatliches Asylverfahren bekommt und wer nicht, steht jetzt zum guten Teil im Ermessen der einzelnen Mitgliedsl\u00e4nder. \u00bbDas ist nat\u00fcrlich Selektion und Willk\u00fcr, aber beide Begriffe klingen so belastet! Wir \u00adhaben uns auf \u203aVor\u00fcberpr\u00fcfung\u2039 geeinigt.\u00ab Auch die beschleunigten Abschiebungen haben ein rhetorisches Makeover erhalten: \u00bbWir reden jetzt nicht mehr von \u203abrutalen Folterknechten\u2039, sondern von \u203aR\u00fcckf\u00fchrungs\u00adkoordinatoren\u2039. Das erinnert ein bisschen an \u203aReiseleitung\u2039, meint aber das Gleiche wie fr\u00fcher.\u00ab", "Besonders stolz ist man auf die Erfindung der \u00bbAbschiebepaten\u00ab: \u00bbDas klingt nach dem netten Patenonkel, der zur Firmung eine Playstation schenkt. Nur dass es sich bei der Playstation um ein Dutzend Sturmtruppentypen handelt, die um f\u00fcnf Uhr morgens schreiende Familien auseinanderrei\u00dfen.\u00ab Gl\u00fccklich ist St-Barbe mit dem Namen immer noch nicht ganz. \u00bbEs steht immer noch \u203aAbschiebung\u2039 drin. Aber es gibt nun mal L\u00e4nder, die unbedingt abschieben wollen, egal wie sinnlos, gef\u00e4hrlich und teuer das inmitten einer Pandemie ist. Da m\u00fcssen wir auf sich demokratisierende L\u00e4nder wie Ungarn oder Deutschland R\u00fccksicht nehmen.\u00ab", "Abschiebepate kann werden, wer keine Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, sie aber trotzdem abschieben will. \u00bbDas nennen wir wiederum \u203averpflichtende Solidarit\u00e4t\u2039: Alle Mitgliedsl\u00e4nder d\u00fcrfen machen, was sie ohnehin vorhatten; wir stellen es aber als Ergebnis einer gemeinsamen Vereinbarung dar! Wenn das die Souver\u00e4nit\u00e4t der EU nicht st\u00e4rkt, dann wei\u00df ich auch nicht weiter.\u00ab"]}}, "keywords": [], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/42/der-onkel-mit-dem-sturmtrupp?page=0%2C%2C2", "author": ["Leo Fischer"], "creation_date": "15.10.2020", "last_modified": "15.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Der Onkel mit dem Sturmtrupp", "description": "Leo Fischer: Die preisgekr\u00f6nte Reportage: Der EU-Migrationspakt", "body": {"": ["Der EU-Migrationspakt sieht den Einsatz von Abschiebepaten vor.", "\u00bbEs war ein z\u00e4hes Ringen, aber letztlich hat sich die Vernunft durchgesetzt\u00ab, sagt Martin St-Barbe. Der Beauftragte f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsarbeit in der Europ\u00e4ischen Kommission kann auf bewegte Tage zur\u00fcckblicken. Der EU-Migrationspakt ist endlich ausformuliert\u00a0\u2013 in einer Form, auf die sich alle in der Union einigen konnten.", "\u00bbUns war wichtig, alle in der EU ins Boot zu holen, egal ob Liberale, Konservative oder faschistische Diktatoren.\u00ab Herausgekommen ist eine Vereinbarung, mit der zweifellos nicht alle gl\u00fccklich werden, wenn sie nicht Viktor Orb\u00e1n hei\u00dfen. \u00bbUmso wichtiger ist es, eine Sprache zu finden, in der man miteinander sprechen kann.\u00ab", "St-Barbe war federf\u00fchrend bei der Entwicklung vieler prominenter Formulierungen in dem Papier. Wer ein rechtsstaatliches Asylverfahren bekommt und wer nicht, steht jetzt zum guten Teil im Ermessen der einzelnen Mitgliedsl\u00e4nder. \u00bbDas ist nat\u00fcrlich Selektion und Willk\u00fcr, aber beide Begriffe klingen so belastet! Wir \u00adhaben uns auf \u203aVor\u00fcberpr\u00fcfung\u2039 geeinigt.\u00ab Auch die beschleunigten Abschiebungen haben ein rhetorisches Makeover erhalten: \u00bbWir reden jetzt nicht mehr von \u203abrutalen Folterknechten\u2039, sondern von \u203aR\u00fcckf\u00fchrungs\u00adkoordinatoren\u2039. Das erinnert ein bisschen an \u203aReiseleitung\u2039, meint aber das Gleiche wie fr\u00fcher.\u00ab", "Besonders stolz ist man auf die Erfindung der \u00bbAbschiebepaten\u00ab: \u00bbDas klingt nach dem netten Patenonkel, der zur Firmung eine Playstation schenkt. Nur dass es sich bei der Playstation um ein Dutzend Sturmtruppentypen handelt, die um f\u00fcnf Uhr morgens schreiende Familien auseinanderrei\u00dfen.\u00ab Gl\u00fccklich ist St-Barbe mit dem Namen immer noch nicht ganz. \u00bbEs steht immer noch \u203aAbschiebung\u2039 drin. Aber es gibt nun mal L\u00e4nder, die unbedingt abschieben wollen, egal wie sinnlos, gef\u00e4hrlich und teuer das inmitten einer Pandemie ist. Da m\u00fcssen wir auf sich demokratisierende L\u00e4nder wie Ungarn oder Deutschland R\u00fccksicht nehmen.\u00ab", "Abschiebepate kann werden, wer keine Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, sie aber trotzdem abschieben will. \u00bbDas nennen wir wiederum \u203averpflichtende Solidarit\u00e4t\u2039: Alle Mitgliedsl\u00e4nder d\u00fcrfen machen, was sie ohnehin vorhatten; wir stellen es aber als Ergebnis einer gemeinsamen Vereinbarung dar! Wenn das die Souver\u00e4nit\u00e4t der EU nicht st\u00e4rkt, dann wei\u00df ich auch nicht weiter.\u00ab"]}}, "keywords": [], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/42/der-onkel-mit-dem-sturmtrupp?page=0%2C%2C3", "author": ["Leo Fischer"], "creation_date": "15.10.2020", "last_modified": "15.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Der Onkel mit dem Sturmtrupp", "description": "Leo Fischer: Die preisgekr\u00f6nte Reportage: Der EU-Migrationspakt", "body": {"": ["Der EU-Migrationspakt sieht den Einsatz von Abschiebepaten vor.", "\u00bbEs war ein z\u00e4hes Ringen, aber letztlich hat sich die Vernunft durchgesetzt\u00ab, sagt Martin St-Barbe. Der Beauftragte f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsarbeit in der Europ\u00e4ischen Kommission kann auf bewegte Tage zur\u00fcckblicken. Der EU-Migrationspakt ist endlich ausformuliert\u00a0\u2013 in einer Form, auf die sich alle in der Union einigen konnten.", "\u00bbUns war wichtig, alle in der EU ins Boot zu holen, egal ob Liberale, Konservative oder faschistische Diktatoren.\u00ab Herausgekommen ist eine Vereinbarung, mit der zweifellos nicht alle gl\u00fccklich werden, wenn sie nicht Viktor Orb\u00e1n hei\u00dfen. \u00bbUmso wichtiger ist es, eine Sprache zu finden, in der man miteinander sprechen kann.\u00ab", "St-Barbe war federf\u00fchrend bei der Entwicklung vieler prominenter Formulierungen in dem Papier. Wer ein rechtsstaatliches Asylverfahren bekommt und wer nicht, steht jetzt zum guten Teil im Ermessen der einzelnen Mitgliedsl\u00e4nder. \u00bbDas ist nat\u00fcrlich Selektion und Willk\u00fcr, aber beide Begriffe klingen so belastet! Wir \u00adhaben uns auf \u203aVor\u00fcberpr\u00fcfung\u2039 geeinigt.\u00ab Auch die beschleunigten Abschiebungen haben ein rhetorisches Makeover erhalten: \u00bbWir reden jetzt nicht mehr von \u203abrutalen Folterknechten\u2039, sondern von \u203aR\u00fcckf\u00fchrungs\u00adkoordinatoren\u2039. Das erinnert ein bisschen an \u203aReiseleitung\u2039, meint aber das Gleiche wie fr\u00fcher.\u00ab", "Besonders stolz ist man auf die Erfindung der \u00bbAbschiebepaten\u00ab: \u00bbDas klingt nach dem netten Patenonkel, der zur Firmung eine Playstation schenkt. Nur dass es sich bei der Playstation um ein Dutzend Sturmtruppentypen handelt, die um f\u00fcnf Uhr morgens schreiende Familien auseinanderrei\u00dfen.\u00ab Gl\u00fccklich ist St-Barbe mit dem Namen immer noch nicht ganz. \u00bbEs steht immer noch \u203aAbschiebung\u2039 drin. Aber es gibt nun mal L\u00e4nder, die unbedingt abschieben wollen, egal wie sinnlos, gef\u00e4hrlich und teuer das inmitten einer Pandemie ist. Da m\u00fcssen wir auf sich demokratisierende L\u00e4nder wie Ungarn oder Deutschland R\u00fccksicht nehmen.\u00ab", "Abschiebepate kann werden, wer keine Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, sie aber trotzdem abschieben will. \u00bbDas nennen wir wiederum \u203averpflichtende Solidarit\u00e4t\u2039: Alle Mitgliedsl\u00e4nder d\u00fcrfen machen, was sie ohnehin vorhatten; wir stellen es aber als Ergebnis einer gemeinsamen Vereinbarung dar! Wenn das die Souver\u00e4nit\u00e4t der EU nicht st\u00e4rkt, dann wei\u00df ich auch nicht weiter.\u00ab"]}}, "keywords": [], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/42/unterwegs-auf-dem-holzweg", "author": ["Tobias Pr\u00fcwer"], "creation_date": "15.10.2020", "last_modified": "15.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Unterwegs auf dem Holzweg", "description": "Tobias Pr\u00fcwer: Buchbesprechung: \u00bbDie Expedition zu den W\u00e4chtern und Sprengmeistern\u00ab", "body": {"": ["Der Sammelband \u00bbDie Expedition zu den W\u00e4chtern und Sprengmeistern\u00ab mit Texten von Botho Strau\u00df zeigt, wie aus dem elit\u00e4ren Schriftsteller ein neurechter Intellektueller wurde.", "\u00bbHolzmacher und Waldhu\u0308ter kennen die Wege. Sie wissen, was es hei\u00dft, auf einem Holzweg zu sein.\u00ab Martin Heideggers Diktum folgt Botho Strau\u00df nur zu gern. Wie dieser inszeniert er sich als distanzierter Denker, der lieber auf dem Holzweg ist, als ausgetretene Pfade gehen zu m\u00fcssen. Stets kokettiert er mit einem aristokratischen Konservatismus; eine Attit\u00fcde, die im deutschen Feuilleton gut ankam. Das blieb nicht folgenlos. Strau\u00df hat Debatten ausgel\u00f6st, ja bestimmt, und wurde zum Wegbereiter der heutigen neurechten Intellektuellen. Wie zum Beweis dieser These sind nun verstreute Schriften Strau\u00df\u2019 in einem Sammelband erschienen.", "Sein angeblich so tiefes Verst\u00e4ndnis des Geschichtlichen klammert den Holocaust weitgehend aus; h\u00f6chst vage grenzt Botho Strau\u00df sich von Nazis und Neonazis ab, um zugleich zu relativieren.", "\u00bbDie Expedition zu den W\u00e4chtern und Sprengmeistern\u00ab ist das in waldgr\u00fcnes Leinen gebundene Buch \u00fcberschrieben. Strau\u00df inszeniert sich gerne als prophetischer Warner. Die Lekt\u00fcre seiner Texte macht deutlich, wie sehr er sich \u00fcber die Jahre das Warnend-Raunende und W\u00fctend-Reaktion\u00e4re angeeignet und zu einer Masche gemacht hat.", "Dabei war Botho Strau\u00df mal ein ernstzunehmender Autor. Der 1944 in Naumburg Geborene wuchs in Remscheid und Bad Ems auf. Nach dem Studium der Theaterwissenschaften und der Soziologie arbeitete er zuerst als Autor, dann als Dramaturg an der ber\u00fchmten Schaub\u00fchne am Halleschen Ufer in Berlin. Seine Popularit\u00e4t verdankt Strau\u00df nicht zuletzt seiner T\u00e4tigkeit an diesem Haus. Dort etablierte er sich sehr erfolgreich als Dramatiker, sei\u00adne St\u00fccke wurden von Peter Stein inszeniert und galten als Ereignisse. Die Auseinandersetzung mit dem Regietheater der Achtundsechziger pr\u00e4gte sein dramatisches Werk. Stein ist ein lobender Text im Sammelband gewidmet.", "In seinen literarischen Texten zeigt sich Botho Strau\u00df als genauer Beobachter. In dem Prosaband \u00bbPaare, Passanten\u00ab (1981) beschrieb er das menschliche Miteinander in der Gegenwart. Nat\u00fcrlich schwang auch in diesen Arbeiten das Unbehagen an der Mediengesellschaft mit. Dennoch gelangen ihm \u00fcberaus treffende Beobachtungen, die nicht den hehren Anspruch erhoben, die Welt zu erkl\u00e4ren. Auch waren die kleinen Tableaus nicht so rigoros gehalten wie die sp\u00e4teren Werke. Oft hielten sie der Gesellschaft den Spiegel vor, um auf Missst\u00e4nde hinzuweisen, ohne die moderne Gesellschaft g\u00e4nzlich zu verdammen.", "Strau\u00df\u2019 Theaterarbeiten besch\u00e4ftigen sich mit der konstatierten Entfremdung der Menschen von der Natur und in den sozialen Bindungen. Melancholische Figuren treten auf, Selbstbespiegelung tritt an die Stelle der Auseinandersetzung, Gesten der Ersch\u00f6pfung ersetzen die Handlung. In den siebziger und achtziger Jahren wurden seine St\u00fccke auf vielen deutschsprachigen B\u00fchnen gespielt. Als er 1989 den B\u00fcchner-Preis erhielt, war sein Einfluss auf die Theaterszene jedoch bereits im Schwinden begriffen.", "Umso deutlicher gab er sich in den zur\u00fcckliegenden Jahrzehnten in seiner Prosaliteratur als rechter Intellektueller zu erkennen. Als einen solchen weisen ihn auch seine nun ver\u00f6ffentlichten Texte aus. In Kapiteln zu Literatur, Theater und bildender Kunst stellt Strau\u00df \u00dcberlegungen \u00fcber deren Stellenwert an und legt eigenwillige Interpretationen nahe. In diesen \u00e4sthetischen Arbeiten sind kleine Sprengs\u00e4tze vergraben. \u00bbKein noch so komplexes, hochentwickeltes, gleichg\u00fcltiges, liberales und strapazierf\u00e4higes Gemeinsames vermag sich gegen den Blitz zu sch\u00fctzen, der es umordnet\u00ab, deklamiert der Autor. Mal geht es um Oswald Spenglers \u00bbUntergang des Abendlandes\u00ab, mal um die zusammengereimte Gedankenwelt Martin Heideggers. Mit Hilfe seiner Vordenker sucht Strau\u00df nach Tiefgr\u00fcndigem unter der Oberfl\u00e4che banaler Alltagswelt, Sinnspr\u00fcche inklusive: \u00bbDie Emanzipierten begn\u00fcgen sich mit der Vielfalt. Der Weise sucht je nach dem Einen.\u00ab \u00d6ffentlichkeit und Medien k\u00f6nnten die Kunst nicht verstehen, sondern blo\u00df auslegen. Strau\u00df selbst ber\u00fchrt dieses Verdikt nicht: Er ist schlie\u00dflich ein W\u00e4chter.", "Bisweilen sehnt Strau\u00df ein reinigendes Feuer herbei, bel\u00e4sst es aber bei vagen Andeutungen. Als Intellektueller will er aufrechter Rechter, kein Barbar sein\u00a0\u2013 ohne anzuerkennen, dass das eine schwerlich ohne das andere zu haben ist. Gleichheit und Gerechtigkeit sind ihm ein Gr\u00e4uel, weil er die \u00bbwiderw\u00e4rtige Vergesellschaftung des Leidens und des Gl\u00fcckens\u00ab und die \u00bbDemokratisierung s\u00e4mtlicher Lebensbereiche\u00ab verdammt. Auch das Volk wolle das gar nicht, ist er sich sicher. Er, der das Differenzieren und Unterscheiden st\u00e4ndig einfordert, kennt es selbst nicht. In totaler Ablehnung formuliert er Einspr\u00fcche gegen den angeblich links gewendeten \u00bbMainstream\u00ab. Besonders drastisch sind die Sprachbilder in den Texten des letzten Kapitels, die das Zeitgeschehen kommentieren. \u00bbSprengsel\u00ab lautet die Kapitel\u00fcberschrift. \u00bbSchn\u00f6rkel\u00ab h\u00e4tte auch gepasst, so verdreht kommen die Gedanken daher.", "Nicht zu \u00fcbersehen sind die Bez\u00fcge zur sogenannten Konservativen Revolution und zur Neuen Rechten eines Alain de Benoist, der als Vordenker der Identit\u00e4ren Bewegung gilt. Wenn Strau\u00df vom verlorenen Ursprung schreibt, zu dem man nicht zur\u00fcck k\u00f6nne, daraus aber zugleich die Notwendigkeit einer Umw\u00e4lzung deduziert, geht es ihm um jene Melange aus Tradition und Revolution, die neurechtes Denken pr\u00e4gt. Wenn er die \u00bbkalkulierenden Kr\u00e4mer\u00ab von den Kulturmenschen unterscheidet, bem\u00fcht er die Rhetorik eines Werner Sombart.", "Migranten und Islam setzt Strau\u00df in eins, erinnert beil\u00e4ufig an die Reconquista: Der Kampf gegen das maurische Emirat auf der iberischen Halbinsel ging mit Zwangschristianisierung von Juden und Pogromen einher und endete schlie\u00dflich in der Vertreibung von \u00fcber 100 000\u00a0Juden. Spricht Strau\u00df vom grassierenden \u00bbverklemmten deutschen Selbsthass\u00ab, klingt die These vom Schuldkult an. Sein angeblich so tiefes Verst\u00e4ndnis des Geschichtlichen klammert den Holocaust weitgehend aus; h\u00f6chst vage grenzt er sich von Nazis und Neonazis ab, um zugleich zu relativieren: \u00bbEs ist verwerflich ohne jede Einschr\u00e4nkung, sich an Fremden zu vergreifen\u00a0\u2013 es ist verwerflich, Horden von Unbehausbaren, Unbewirteten ahnungslos hereinzulassen.\u00ab", "In einer am 2. Oktober 2015 ver\u00f6ffentlichen Glosse f\u00fcr den Spiegel hie\u00df es: \u00bbIch m\u00f6chte lieber in einem aussterbenden Volk leben als in einem, das aus vorwiegend \u00f6konomisch-demografischen Spekulationen mit fremden V\u00f6lkern aufgemischt, verj\u00fcngt wird, einem vitalen.\u00ab Bezeichnenderweise fehlt dieser Text im vorliegenden Band. Aufgenommen wurde dagegen der Text \u00bbAnschwellender Bocksgesang\u00ab, den Strau\u00df 1993 ebenfalls im Spiegel angestimmt hatte. Seine Warnung vor der \u00bb\u00dcberfremdung\u00ab erschien zu jener Zeit, als rassistische Pogrome und Anschl\u00e4ge wie in Rostock-Lichtenhagen und M\u00f6lln ver\u00fcbt und die Asylgesetzgebung versch\u00e4rft wurde. Zwar wurde der Text vielfach kritisiert, aber auch in den h\u00f6chsten T\u00f6nen gelobt. Strau\u00df gefiel sich in der Rolle des Au\u00dfenseiters im Feuilleton. Das Elit\u00e4re, Aristokratische und Illiberale pr\u00e4gt seine Argumentation. Figuren wie der Pegida-Gr\u00fcnder wie Lutz Bachmann haben seine Texte vermutlich nie gelesen, auch wenn sie auf demselben Holzweg marschieren, auf dem Botho Strau\u00df seit Jahrzehnten wandelt.", "Botho Strau\u00df: Die Expedition zu den W\u00e4chtern und Sprengmeistern. Rowohlt, Hamburg 2020, 320 Seiten, 26\u00a0Euro"]}}, "keywords": ["Buchkritik", "Botho Strau\u00df", "Neue Rechte", "Literatur"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/42/der-onkel-mit-dem-sturmtrupp?page=0%2C%2C0", "author": ["Leo Fischer"], "creation_date": "15.10.2020", "last_modified": "15.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Der Onkel mit dem Sturmtrupp", "description": "Leo Fischer: Die preisgekr\u00f6nte Reportage: Der EU-Migrationspakt", "body": {"": ["Der EU-Migrationspakt sieht den Einsatz von Abschiebepaten vor.", "\u00bbEs war ein z\u00e4hes Ringen, aber letztlich hat sich die Vernunft durchgesetzt\u00ab, sagt Martin St-Barbe. Der Beauftragte f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsarbeit in der Europ\u00e4ischen Kommission kann auf bewegte Tage zur\u00fcckblicken. Der EU-Migrationspakt ist endlich ausformuliert\u00a0\u2013 in einer Form, auf die sich alle in der Union einigen konnten.", "\u00bbUns war wichtig, alle in der EU ins Boot zu holen, egal ob Liberale, Konservative oder faschistische Diktatoren.\u00ab Herausgekommen ist eine Vereinbarung, mit der zweifellos nicht alle gl\u00fccklich werden, wenn sie nicht Viktor Orb\u00e1n hei\u00dfen. \u00bbUmso wichtiger ist es, eine Sprache zu finden, in der man miteinander sprechen kann.\u00ab", "St-Barbe war federf\u00fchrend bei der Entwicklung vieler prominenter Formulierungen in dem Papier. Wer ein rechtsstaatliches Asylverfahren bekommt und wer nicht, steht jetzt zum guten Teil im Ermessen der einzelnen Mitgliedsl\u00e4nder. \u00bbDas ist nat\u00fcrlich Selektion und Willk\u00fcr, aber beide Begriffe klingen so belastet! Wir \u00adhaben uns auf \u203aVor\u00fcberpr\u00fcfung\u2039 geeinigt.\u00ab Auch die beschleunigten Abschiebungen haben ein rhetorisches Makeover erhalten: \u00bbWir reden jetzt nicht mehr von \u203abrutalen Folterknechten\u2039, sondern von \u203aR\u00fcckf\u00fchrungs\u00adkoordinatoren\u2039. Das erinnert ein bisschen an \u203aReiseleitung\u2039, meint aber das Gleiche wie fr\u00fcher.\u00ab", "Besonders stolz ist man auf die Erfindung der \u00bbAbschiebepaten\u00ab: \u00bbDas klingt nach dem netten Patenonkel, der zur Firmung eine Playstation schenkt. Nur dass es sich bei der Playstation um ein Dutzend Sturmtruppentypen handelt, die um f\u00fcnf Uhr morgens schreiende Familien auseinanderrei\u00dfen.\u00ab Gl\u00fccklich ist St-Barbe mit dem Namen immer noch nicht ganz. \u00bbEs steht immer noch \u203aAbschiebung\u2039 drin. Aber es gibt nun mal L\u00e4nder, die unbedingt abschieben wollen, egal wie sinnlos, gef\u00e4hrlich und teuer das inmitten einer Pandemie ist. Da m\u00fcssen wir auf sich demokratisierende L\u00e4nder wie Ungarn oder Deutschland R\u00fccksicht nehmen.\u00ab", "Abschiebepate kann werden, wer keine Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, sie aber trotzdem abschieben will. \u00bbDas nennen wir wiederum \u203averpflichtende Solidarit\u00e4t\u2039: Alle Mitgliedsl\u00e4nder d\u00fcrfen machen, was sie ohnehin vorhatten; wir stellen es aber als Ergebnis einer gemeinsamen Vereinbarung dar! Wenn das die Souver\u00e4nit\u00e4t der EU nicht st\u00e4rkt, dann wei\u00df ich auch nicht weiter.\u00ab"]}}, "keywords": [], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/42/unterwegs-auf-dem-holzweg?page=0%2C%2C1", "author": ["Tobias Pr\u00fcwer"], "creation_date": "15.10.2020", "last_modified": "15.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Unterwegs auf dem Holzweg", "description": "Tobias Pr\u00fcwer: Buchbesprechung: \u00bbDie Expedition zu den W\u00e4chtern und Sprengmeistern\u00ab", "body": {"": ["Der Sammelband \u00bbDie Expedition zu den W\u00e4chtern und Sprengmeistern\u00ab mit Texten von Botho Strau\u00df zeigt, wie aus dem elit\u00e4ren Schriftsteller ein neurechter Intellektueller wurde.", "\u00bbHolzmacher und Waldhu\u0308ter kennen die Wege. Sie wissen, was es hei\u00dft, auf einem Holzweg zu sein.\u00ab Martin Heideggers Diktum folgt Botho Strau\u00df nur zu gern. Wie dieser inszeniert er sich als distanzierter Denker, der lieber auf dem Holzweg ist, als ausgetretene Pfade gehen zu m\u00fcssen. Stets kokettiert er mit einem aristokratischen Konservatismus; eine Attit\u00fcde, die im deutschen Feuilleton gut ankam. Das blieb nicht folgenlos. Strau\u00df hat Debatten ausgel\u00f6st, ja bestimmt, und wurde zum Wegbereiter der heutigen neurechten Intellektuellen. Wie zum Beweis dieser These sind nun verstreute Schriften Strau\u00df\u2019 in einem Sammelband erschienen.", "Sein angeblich so tiefes Verst\u00e4ndnis des Geschichtlichen klammert den Holocaust weitgehend aus; h\u00f6chst vage grenzt Botho Strau\u00df sich von Nazis und Neonazis ab, um zugleich zu relativieren.", "\u00bbDie Expedition zu den W\u00e4chtern und Sprengmeistern\u00ab ist das in waldgr\u00fcnes Leinen gebundene Buch \u00fcberschrieben. Strau\u00df inszeniert sich gerne als prophetischer Warner. Die Lekt\u00fcre seiner Texte macht deutlich, wie sehr er sich \u00fcber die Jahre das Warnend-Raunende und W\u00fctend-Reaktion\u00e4re angeeignet und zu einer Masche gemacht hat.", "Dabei war Botho Strau\u00df mal ein ernstzunehmender Autor. Der 1944 in Naumburg Geborene wuchs in Remscheid und Bad Ems auf. Nach dem Studium der Theaterwissenschaften und der Soziologie arbeitete er zuerst als Autor, dann als Dramaturg an der ber\u00fchmten Schaub\u00fchne am Halleschen Ufer in Berlin. Seine Popularit\u00e4t verdankt Strau\u00df nicht zuletzt seiner T\u00e4tigkeit an diesem Haus. Dort etablierte er sich sehr erfolgreich als Dramatiker, sei\u00adne St\u00fccke wurden von Peter Stein inszeniert und galten als Ereignisse. Die Auseinandersetzung mit dem Regietheater der Achtundsechziger pr\u00e4gte sein dramatisches Werk. Stein ist ein lobender Text im Sammelband gewidmet.", "In seinen literarischen Texten zeigt sich Botho Strau\u00df als genauer Beobachter. In dem Prosaband \u00bbPaare, Passanten\u00ab (1981) beschrieb er das menschliche Miteinander in der Gegenwart. Nat\u00fcrlich schwang auch in diesen Arbeiten das Unbehagen an der Mediengesellschaft mit. Dennoch gelangen ihm \u00fcberaus treffende Beobachtungen, die nicht den hehren Anspruch erhoben, die Welt zu erkl\u00e4ren. Auch waren die kleinen Tableaus nicht so rigoros gehalten wie die sp\u00e4teren Werke. Oft hielten sie der Gesellschaft den Spiegel vor, um auf Missst\u00e4nde hinzuweisen, ohne die moderne Gesellschaft g\u00e4nzlich zu verdammen.", "Strau\u00df\u2019 Theaterarbeiten besch\u00e4ftigen sich mit der konstatierten Entfremdung der Menschen von der Natur und in den sozialen Bindungen. Melancholische Figuren treten auf, Selbstbespiegelung tritt an die Stelle der Auseinandersetzung, Gesten der Ersch\u00f6pfung ersetzen die Handlung. In den siebziger und achtziger Jahren wurden seine St\u00fccke auf vielen deutschsprachigen B\u00fchnen gespielt. Als er 1989 den B\u00fcchner-Preis erhielt, war sein Einfluss auf die Theaterszene jedoch bereits im Schwinden begriffen.", "Umso deutlicher gab er sich in den zur\u00fcckliegenden Jahrzehnten in seiner Prosaliteratur als rechter Intellektueller zu erkennen. Als einen solchen weisen ihn auch seine nun ver\u00f6ffentlichten Texte aus. In Kapiteln zu Literatur, Theater und bildender Kunst stellt Strau\u00df \u00dcberlegungen \u00fcber deren Stellenwert an und legt eigenwillige Interpretationen nahe. In diesen \u00e4sthetischen Arbeiten sind kleine Sprengs\u00e4tze vergraben. \u00bbKein noch so komplexes, hochentwickeltes, gleichg\u00fcltiges, liberales und strapazierf\u00e4higes Gemeinsames vermag sich gegen den Blitz zu sch\u00fctzen, der es umordnet\u00ab, deklamiert der Autor. Mal geht es um Oswald Spenglers \u00bbUntergang des Abendlandes\u00ab, mal um die zusammengereimte Gedankenwelt Martin Heideggers. Mit Hilfe seiner Vordenker sucht Strau\u00df nach Tiefgr\u00fcndigem unter der Oberfl\u00e4che banaler Alltagswelt, Sinnspr\u00fcche inklusive: \u00bbDie Emanzipierten begn\u00fcgen sich mit der Vielfalt. Der Weise sucht je nach dem Einen.\u00ab \u00d6ffentlichkeit und Medien k\u00f6nnten die Kunst nicht verstehen, sondern blo\u00df auslegen. Strau\u00df selbst ber\u00fchrt dieses Verdikt nicht: Er ist schlie\u00dflich ein W\u00e4chter.", "Bisweilen sehnt Strau\u00df ein reinigendes Feuer herbei, bel\u00e4sst es aber bei vagen Andeutungen. Als Intellektueller will er aufrechter Rechter, kein Barbar sein\u00a0\u2013 ohne anzuerkennen, dass das eine schwerlich ohne das andere zu haben ist. Gleichheit und Gerechtigkeit sind ihm ein Gr\u00e4uel, weil er die \u00bbwiderw\u00e4rtige Vergesellschaftung des Leidens und des Gl\u00fcckens\u00ab und die \u00bbDemokratisierung s\u00e4mtlicher Lebensbereiche\u00ab verdammt. Auch das Volk wolle das gar nicht, ist er sich sicher. Er, der das Differenzieren und Unterscheiden st\u00e4ndig einfordert, kennt es selbst nicht. In totaler Ablehnung formuliert er Einspr\u00fcche gegen den angeblich links gewendeten \u00bbMainstream\u00ab. Besonders drastisch sind die Sprachbilder in den Texten des letzten Kapitels, die das Zeitgeschehen kommentieren. \u00bbSprengsel\u00ab lautet die Kapitel\u00fcberschrift. \u00bbSchn\u00f6rkel\u00ab h\u00e4tte auch gepasst, so verdreht kommen die Gedanken daher.", "Nicht zu \u00fcbersehen sind die Bez\u00fcge zur sogenannten Konservativen Revolution und zur Neuen Rechten eines Alain de Benoist, der als Vordenker der Identit\u00e4ren Bewegung gilt. Wenn Strau\u00df vom verlorenen Ursprung schreibt, zu dem man nicht zur\u00fcck k\u00f6nne, daraus aber zugleich die Notwendigkeit einer Umw\u00e4lzung deduziert, geht es ihm um jene Melange aus Tradition und Revolution, die neurechtes Denken pr\u00e4gt. Wenn er die \u00bbkalkulierenden Kr\u00e4mer\u00ab von den Kulturmenschen unterscheidet, bem\u00fcht er die Rhetorik eines Werner Sombart.", "Migranten und Islam setzt Strau\u00df in eins, erinnert beil\u00e4ufig an die Reconquista: Der Kampf gegen das maurische Emirat auf der iberischen Halbinsel ging mit Zwangschristianisierung von Juden und Pogromen einher und endete schlie\u00dflich in der Vertreibung von \u00fcber 100 000\u00a0Juden. Spricht Strau\u00df vom grassierenden \u00bbverklemmten deutschen Selbsthass\u00ab, klingt die These vom Schuldkult an. Sein angeblich so tiefes Verst\u00e4ndnis des Geschichtlichen klammert den Holocaust weitgehend aus; h\u00f6chst vage grenzt er sich von Nazis und Neonazis ab, um zugleich zu relativieren: \u00bbEs ist verwerflich ohne jede Einschr\u00e4nkung, sich an Fremden zu vergreifen\u00a0\u2013 es ist verwerflich, Horden von Unbehausbaren, Unbewirteten ahnungslos hereinzulassen.\u00ab", "In einer am 2. Oktober 2015 ver\u00f6ffentlichen Glosse f\u00fcr den Spiegel hie\u00df es: \u00bbIch m\u00f6chte lieber in einem aussterbenden Volk leben als in einem, das aus vorwiegend \u00f6konomisch-demografischen Spekulationen mit fremden V\u00f6lkern aufgemischt, verj\u00fcngt wird, einem vitalen.\u00ab Bezeichnenderweise fehlt dieser Text im vorliegenden Band. Aufgenommen wurde dagegen der Text \u00bbAnschwellender Bocksgesang\u00ab, den Strau\u00df 1993 ebenfalls im Spiegel angestimmt hatte. Seine Warnung vor der \u00bb\u00dcberfremdung\u00ab erschien zu jener Zeit, als rassistische Pogrome und Anschl\u00e4ge wie in Rostock-Lichtenhagen und M\u00f6lln ver\u00fcbt und die Asylgesetzgebung versch\u00e4rft wurde. Zwar wurde der Text vielfach kritisiert, aber auch in den h\u00f6chsten T\u00f6nen gelobt. Strau\u00df gefiel sich in der Rolle des Au\u00dfenseiters im Feuilleton. Das Elit\u00e4re, Aristokratische und Illiberale pr\u00e4gt seine Argumentation. Figuren wie der Pegida-Gr\u00fcnder wie Lutz Bachmann haben seine Texte vermutlich nie gelesen, auch wenn sie auf demselben Holzweg marschieren, auf dem Botho Strau\u00df seit Jahrzehnten wandelt.", "Botho Strau\u00df: Die Expedition zu den W\u00e4chtern und Sprengmeistern. Rowohlt, Hamburg 2020, 320 Seiten, 26\u00a0Euro"]}}, "keywords": ["Buchkritik", "Botho Strau\u00df", "Neue Rechte", "Literatur"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/42/unterwegs-auf-dem-holzweg?page=0%2C%2C2", "author": ["Tobias Pr\u00fcwer"], "creation_date": "15.10.2020", "last_modified": "15.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Unterwegs auf dem Holzweg", "description": "Tobias Pr\u00fcwer: Buchbesprechung: \u00bbDie Expedition zu den W\u00e4chtern und Sprengmeistern\u00ab", "body": {"": ["Der Sammelband \u00bbDie Expedition zu den W\u00e4chtern und Sprengmeistern\u00ab mit Texten von Botho Strau\u00df zeigt, wie aus dem elit\u00e4ren Schriftsteller ein neurechter Intellektueller wurde.", "\u00bbHolzmacher und Waldhu\u0308ter kennen die Wege. Sie wissen, was es hei\u00dft, auf einem Holzweg zu sein.\u00ab Martin Heideggers Diktum folgt Botho Strau\u00df nur zu gern. Wie dieser inszeniert er sich als distanzierter Denker, der lieber auf dem Holzweg ist, als ausgetretene Pfade gehen zu m\u00fcssen. Stets kokettiert er mit einem aristokratischen Konservatismus; eine Attit\u00fcde, die im deutschen Feuilleton gut ankam. Das blieb nicht folgenlos. Strau\u00df hat Debatten ausgel\u00f6st, ja bestimmt, und wurde zum Wegbereiter der heutigen neurechten Intellektuellen. Wie zum Beweis dieser These sind nun verstreute Schriften Strau\u00df\u2019 in einem Sammelband erschienen.", "Sein angeblich so tiefes Verst\u00e4ndnis des Geschichtlichen klammert den Holocaust weitgehend aus; h\u00f6chst vage grenzt Botho Strau\u00df sich von Nazis und Neonazis ab, um zugleich zu relativieren.", "\u00bbDie Expedition zu den W\u00e4chtern und Sprengmeistern\u00ab ist das in waldgr\u00fcnes Leinen gebundene Buch \u00fcberschrieben. Strau\u00df inszeniert sich gerne als prophetischer Warner. Die Lekt\u00fcre seiner Texte macht deutlich, wie sehr er sich \u00fcber die Jahre das Warnend-Raunende und W\u00fctend-Reaktion\u00e4re angeeignet und zu einer Masche gemacht hat.", "Dabei war Botho Strau\u00df mal ein ernstzunehmender Autor. Der 1944 in Naumburg Geborene wuchs in Remscheid und Bad Ems auf. Nach dem Studium der Theaterwissenschaften und der Soziologie arbeitete er zuerst als Autor, dann als Dramaturg an der ber\u00fchmten Schaub\u00fchne am Halleschen Ufer in Berlin. Seine Popularit\u00e4t verdankt Strau\u00df nicht zuletzt seiner T\u00e4tigkeit an diesem Haus. Dort etablierte er sich sehr erfolgreich als Dramatiker, sei\u00adne St\u00fccke wurden von Peter Stein inszeniert und galten als Ereignisse. Die Auseinandersetzung mit dem Regietheater der Achtundsechziger pr\u00e4gte sein dramatisches Werk. Stein ist ein lobender Text im Sammelband gewidmet.", "In seinen literarischen Texten zeigt sich Botho Strau\u00df als genauer Beobachter. In dem Prosaband \u00bbPaare, Passanten\u00ab (1981) beschrieb er das menschliche Miteinander in der Gegenwart. Nat\u00fcrlich schwang auch in diesen Arbeiten das Unbehagen an der Mediengesellschaft mit. Dennoch gelangen ihm \u00fcberaus treffende Beobachtungen, die nicht den hehren Anspruch erhoben, die Welt zu erkl\u00e4ren. Auch waren die kleinen Tableaus nicht so rigoros gehalten wie die sp\u00e4teren Werke. Oft hielten sie der Gesellschaft den Spiegel vor, um auf Missst\u00e4nde hinzuweisen, ohne die moderne Gesellschaft g\u00e4nzlich zu verdammen.", "Strau\u00df\u2019 Theaterarbeiten besch\u00e4ftigen sich mit der konstatierten Entfremdung der Menschen von der Natur und in den sozialen Bindungen. Melancholische Figuren treten auf, Selbstbespiegelung tritt an die Stelle der Auseinandersetzung, Gesten der Ersch\u00f6pfung ersetzen die Handlung. In den siebziger und achtziger Jahren wurden seine St\u00fccke auf vielen deutschsprachigen B\u00fchnen gespielt. Als er 1989 den B\u00fcchner-Preis erhielt, war sein Einfluss auf die Theaterszene jedoch bereits im Schwinden begriffen.", "Umso deutlicher gab er sich in den zur\u00fcckliegenden Jahrzehnten in seiner Prosaliteratur als rechter Intellektueller zu erkennen. Als einen solchen weisen ihn auch seine nun ver\u00f6ffentlichten Texte aus. In Kapiteln zu Literatur, Theater und bildender Kunst stellt Strau\u00df \u00dcberlegungen \u00fcber deren Stellenwert an und legt eigenwillige Interpretationen nahe. In diesen \u00e4sthetischen Arbeiten sind kleine Sprengs\u00e4tze vergraben. \u00bbKein noch so komplexes, hochentwickeltes, gleichg\u00fcltiges, liberales und strapazierf\u00e4higes Gemeinsames vermag sich gegen den Blitz zu sch\u00fctzen, der es umordnet\u00ab, deklamiert der Autor. Mal geht es um Oswald Spenglers \u00bbUntergang des Abendlandes\u00ab, mal um die zusammengereimte Gedankenwelt Martin Heideggers. Mit Hilfe seiner Vordenker sucht Strau\u00df nach Tiefgr\u00fcndigem unter der Oberfl\u00e4che banaler Alltagswelt, Sinnspr\u00fcche inklusive: \u00bbDie Emanzipierten begn\u00fcgen sich mit der Vielfalt. Der Weise sucht je nach dem Einen.\u00ab \u00d6ffentlichkeit und Medien k\u00f6nnten die Kunst nicht verstehen, sondern blo\u00df auslegen. Strau\u00df selbst ber\u00fchrt dieses Verdikt nicht: Er ist schlie\u00dflich ein W\u00e4chter.", "Bisweilen sehnt Strau\u00df ein reinigendes Feuer herbei, bel\u00e4sst es aber bei vagen Andeutungen. Als Intellektueller will er aufrechter Rechter, kein Barbar sein\u00a0\u2013 ohne anzuerkennen, dass das eine schwerlich ohne das andere zu haben ist. Gleichheit und Gerechtigkeit sind ihm ein Gr\u00e4uel, weil er die \u00bbwiderw\u00e4rtige Vergesellschaftung des Leidens und des Gl\u00fcckens\u00ab und die \u00bbDemokratisierung s\u00e4mtlicher Lebensbereiche\u00ab verdammt. Auch das Volk wolle das gar nicht, ist er sich sicher. Er, der das Differenzieren und Unterscheiden st\u00e4ndig einfordert, kennt es selbst nicht. In totaler Ablehnung formuliert er Einspr\u00fcche gegen den angeblich links gewendeten \u00bbMainstream\u00ab. Besonders drastisch sind die Sprachbilder in den Texten des letzten Kapitels, die das Zeitgeschehen kommentieren. \u00bbSprengsel\u00ab lautet die Kapitel\u00fcberschrift. \u00bbSchn\u00f6rkel\u00ab h\u00e4tte auch gepasst, so verdreht kommen die Gedanken daher.", "Nicht zu \u00fcbersehen sind die Bez\u00fcge zur sogenannten Konservativen Revolution und zur Neuen Rechten eines Alain de Benoist, der als Vordenker der Identit\u00e4ren Bewegung gilt. Wenn Strau\u00df vom verlorenen Ursprung schreibt, zu dem man nicht zur\u00fcck k\u00f6nne, daraus aber zugleich die Notwendigkeit einer Umw\u00e4lzung deduziert, geht es ihm um jene Melange aus Tradition und Revolution, die neurechtes Denken pr\u00e4gt. Wenn er die \u00bbkalkulierenden Kr\u00e4mer\u00ab von den Kulturmenschen unterscheidet, bem\u00fcht er die Rhetorik eines Werner Sombart.", "Migranten und Islam setzt Strau\u00df in eins, erinnert beil\u00e4ufig an die Reconquista: Der Kampf gegen das maurische Emirat auf der iberischen Halbinsel ging mit Zwangschristianisierung von Juden und Pogromen einher und endete schlie\u00dflich in der Vertreibung von \u00fcber 100 000\u00a0Juden. Spricht Strau\u00df vom grassierenden \u00bbverklemmten deutschen Selbsthass\u00ab, klingt die These vom Schuldkult an. Sein angeblich so tiefes Verst\u00e4ndnis des Geschichtlichen klammert den Holocaust weitgehend aus; h\u00f6chst vage grenzt er sich von Nazis und Neonazis ab, um zugleich zu relativieren: \u00bbEs ist verwerflich ohne jede Einschr\u00e4nkung, sich an Fremden zu vergreifen\u00a0\u2013 es ist verwerflich, Horden von Unbehausbaren, Unbewirteten ahnungslos hereinzulassen.\u00ab", "In einer am 2. Oktober 2015 ver\u00f6ffentlichen Glosse f\u00fcr den Spiegel hie\u00df es: \u00bbIch m\u00f6chte lieber in einem aussterbenden Volk leben als in einem, das aus vorwiegend \u00f6konomisch-demografischen Spekulationen mit fremden V\u00f6lkern aufgemischt, verj\u00fcngt wird, einem vitalen.\u00ab Bezeichnenderweise fehlt dieser Text im vorliegenden Band. Aufgenommen wurde dagegen der Text \u00bbAnschwellender Bocksgesang\u00ab, den Strau\u00df 1993 ebenfalls im Spiegel angestimmt hatte. Seine Warnung vor der \u00bb\u00dcberfremdung\u00ab erschien zu jener Zeit, als rassistische Pogrome und Anschl\u00e4ge wie in Rostock-Lichtenhagen und M\u00f6lln ver\u00fcbt und die Asylgesetzgebung versch\u00e4rft wurde. Zwar wurde der Text vielfach kritisiert, aber auch in den h\u00f6chsten T\u00f6nen gelobt. Strau\u00df gefiel sich in der Rolle des Au\u00dfenseiters im Feuilleton. Das Elit\u00e4re, Aristokratische und Illiberale pr\u00e4gt seine Argumentation. Figuren wie der Pegida-Gr\u00fcnder wie Lutz Bachmann haben seine Texte vermutlich nie gelesen, auch wenn sie auf demselben Holzweg marschieren, auf dem Botho Strau\u00df seit Jahrzehnten wandelt.", "Botho Strau\u00df: Die Expedition zu den W\u00e4chtern und Sprengmeistern. Rowohlt, Hamburg 2020, 320 Seiten, 26\u00a0Euro"]}}, "keywords": ["Buchkritik", "Botho Strau\u00df", "Neue Rechte", "Literatur"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/42/unterwegs-auf-dem-holzweg?page=0%2C%2C3", "author": ["Tobias Pr\u00fcwer"], "creation_date": "15.10.2020", "last_modified": "15.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Unterwegs auf dem Holzweg", "description": "Tobias Pr\u00fcwer: Buchbesprechung: \u00bbDie Expedition zu den W\u00e4chtern und Sprengmeistern\u00ab", "body": {"": ["Der Sammelband \u00bbDie Expedition zu den W\u00e4chtern und Sprengmeistern\u00ab mit Texten von Botho Strau\u00df zeigt, wie aus dem elit\u00e4ren Schriftsteller ein neurechter Intellektueller wurde.", "\u00bbHolzmacher und Waldhu\u0308ter kennen die Wege. Sie wissen, was es hei\u00dft, auf einem Holzweg zu sein.\u00ab Martin Heideggers Diktum folgt Botho Strau\u00df nur zu gern. Wie dieser inszeniert er sich als distanzierter Denker, der lieber auf dem Holzweg ist, als ausgetretene Pfade gehen zu m\u00fcssen. Stets kokettiert er mit einem aristokratischen Konservatismus; eine Attit\u00fcde, die im deutschen Feuilleton gut ankam. Das blieb nicht folgenlos. Strau\u00df hat Debatten ausgel\u00f6st, ja bestimmt, und wurde zum Wegbereiter der heutigen neurechten Intellektuellen. Wie zum Beweis dieser These sind nun verstreute Schriften Strau\u00df\u2019 in einem Sammelband erschienen.", "Sein angeblich so tiefes Verst\u00e4ndnis des Geschichtlichen klammert den Holocaust weitgehend aus; h\u00f6chst vage grenzt Botho Strau\u00df sich von Nazis und Neonazis ab, um zugleich zu relativieren.", "\u00bbDie Expedition zu den W\u00e4chtern und Sprengmeistern\u00ab ist das in waldgr\u00fcnes Leinen gebundene Buch \u00fcberschrieben. Strau\u00df inszeniert sich gerne als prophetischer Warner. Die Lekt\u00fcre seiner Texte macht deutlich, wie sehr er sich \u00fcber die Jahre das Warnend-Raunende und W\u00fctend-Reaktion\u00e4re angeeignet und zu einer Masche gemacht hat.", "Dabei war Botho Strau\u00df mal ein ernstzunehmender Autor. Der 1944 in Naumburg Geborene wuchs in Remscheid und Bad Ems auf. Nach dem Studium der Theaterwissenschaften und der Soziologie arbeitete er zuerst als Autor, dann als Dramaturg an der ber\u00fchmten Schaub\u00fchne am Halleschen Ufer in Berlin. Seine Popularit\u00e4t verdankt Strau\u00df nicht zuletzt seiner T\u00e4tigkeit an diesem Haus. Dort etablierte er sich sehr erfolgreich als Dramatiker, sei\u00adne St\u00fccke wurden von Peter Stein inszeniert und galten als Ereignisse. Die Auseinandersetzung mit dem Regietheater der Achtundsechziger pr\u00e4gte sein dramatisches Werk. Stein ist ein lobender Text im Sammelband gewidmet.", "In seinen literarischen Texten zeigt sich Botho Strau\u00df als genauer Beobachter. In dem Prosaband \u00bbPaare, Passanten\u00ab (1981) beschrieb er das menschliche Miteinander in der Gegenwart. Nat\u00fcrlich schwang auch in diesen Arbeiten das Unbehagen an der Mediengesellschaft mit. Dennoch gelangen ihm \u00fcberaus treffende Beobachtungen, die nicht den hehren Anspruch erhoben, die Welt zu erkl\u00e4ren. Auch waren die kleinen Tableaus nicht so rigoros gehalten wie die sp\u00e4teren Werke. Oft hielten sie der Gesellschaft den Spiegel vor, um auf Missst\u00e4nde hinzuweisen, ohne die moderne Gesellschaft g\u00e4nzlich zu verdammen.", "Strau\u00df\u2019 Theaterarbeiten besch\u00e4ftigen sich mit der konstatierten Entfremdung der Menschen von der Natur und in den sozialen Bindungen. Melancholische Figuren treten auf, Selbstbespiegelung tritt an die Stelle der Auseinandersetzung, Gesten der Ersch\u00f6pfung ersetzen die Handlung. In den siebziger und achtziger Jahren wurden seine St\u00fccke auf vielen deutschsprachigen B\u00fchnen gespielt. Als er 1989 den B\u00fcchner-Preis erhielt, war sein Einfluss auf die Theaterszene jedoch bereits im Schwinden begriffen.", "Umso deutlicher gab er sich in den zur\u00fcckliegenden Jahrzehnten in seiner Prosaliteratur als rechter Intellektueller zu erkennen. Als einen solchen weisen ihn auch seine nun ver\u00f6ffentlichten Texte aus. In Kapiteln zu Literatur, Theater und bildender Kunst stellt Strau\u00df \u00dcberlegungen \u00fcber deren Stellenwert an und legt eigenwillige Interpretationen nahe. In diesen \u00e4sthetischen Arbeiten sind kleine Sprengs\u00e4tze vergraben. \u00bbKein noch so komplexes, hochentwickeltes, gleichg\u00fcltiges, liberales und strapazierf\u00e4higes Gemeinsames vermag sich gegen den Blitz zu sch\u00fctzen, der es umordnet\u00ab, deklamiert der Autor. Mal geht es um Oswald Spenglers \u00bbUntergang des Abendlandes\u00ab, mal um die zusammengereimte Gedankenwelt Martin Heideggers. Mit Hilfe seiner Vordenker sucht Strau\u00df nach Tiefgr\u00fcndigem unter der Oberfl\u00e4che banaler Alltagswelt, Sinnspr\u00fcche inklusive: \u00bbDie Emanzipierten begn\u00fcgen sich mit der Vielfalt. Der Weise sucht je nach dem Einen.\u00ab \u00d6ffentlichkeit und Medien k\u00f6nnten die Kunst nicht verstehen, sondern blo\u00df auslegen. Strau\u00df selbst ber\u00fchrt dieses Verdikt nicht: Er ist schlie\u00dflich ein W\u00e4chter.", "Bisweilen sehnt Strau\u00df ein reinigendes Feuer herbei, bel\u00e4sst es aber bei vagen Andeutungen. Als Intellektueller will er aufrechter Rechter, kein Barbar sein\u00a0\u2013 ohne anzuerkennen, dass das eine schwerlich ohne das andere zu haben ist. Gleichheit und Gerechtigkeit sind ihm ein Gr\u00e4uel, weil er die \u00bbwiderw\u00e4rtige Vergesellschaftung des Leidens und des Gl\u00fcckens\u00ab und die \u00bbDemokratisierung s\u00e4mtlicher Lebensbereiche\u00ab verdammt. Auch das Volk wolle das gar nicht, ist er sich sicher. Er, der das Differenzieren und Unterscheiden st\u00e4ndig einfordert, kennt es selbst nicht. In totaler Ablehnung formuliert er Einspr\u00fcche gegen den angeblich links gewendeten \u00bbMainstream\u00ab. Besonders drastisch sind die Sprachbilder in den Texten des letzten Kapitels, die das Zeitgeschehen kommentieren. \u00bbSprengsel\u00ab lautet die Kapitel\u00fcberschrift. \u00bbSchn\u00f6rkel\u00ab h\u00e4tte auch gepasst, so verdreht kommen die Gedanken daher.", "Nicht zu \u00fcbersehen sind die Bez\u00fcge zur sogenannten Konservativen Revolution und zur Neuen Rechten eines Alain de Benoist, der als Vordenker der Identit\u00e4ren Bewegung gilt. Wenn Strau\u00df vom verlorenen Ursprung schreibt, zu dem man nicht zur\u00fcck k\u00f6nne, daraus aber zugleich die Notwendigkeit einer Umw\u00e4lzung deduziert, geht es ihm um jene Melange aus Tradition und Revolution, die neurechtes Denken pr\u00e4gt. Wenn er die \u00bbkalkulierenden Kr\u00e4mer\u00ab von den Kulturmenschen unterscheidet, bem\u00fcht er die Rhetorik eines Werner Sombart.", "Migranten und Islam setzt Strau\u00df in eins, erinnert beil\u00e4ufig an die Reconquista: Der Kampf gegen das maurische Emirat auf der iberischen Halbinsel ging mit Zwangschristianisierung von Juden und Pogromen einher und endete schlie\u00dflich in der Vertreibung von \u00fcber 100 000\u00a0Juden. Spricht Strau\u00df vom grassierenden \u00bbverklemmten deutschen Selbsthass\u00ab, klingt die These vom Schuldkult an. Sein angeblich so tiefes Verst\u00e4ndnis des Geschichtlichen klammert den Holocaust weitgehend aus; h\u00f6chst vage grenzt er sich von Nazis und Neonazis ab, um zugleich zu relativieren: \u00bbEs ist verwerflich ohne jede Einschr\u00e4nkung, sich an Fremden zu vergreifen\u00a0\u2013 es ist verwerflich, Horden von Unbehausbaren, Unbewirteten ahnungslos hereinzulassen.\u00ab", "In einer am 2. Oktober 2015 ver\u00f6ffentlichen Glosse f\u00fcr den Spiegel hie\u00df es: \u00bbIch m\u00f6chte lieber in einem aussterbenden Volk leben als in einem, das aus vorwiegend \u00f6konomisch-demografischen Spekulationen mit fremden V\u00f6lkern aufgemischt, verj\u00fcngt wird, einem vitalen.\u00ab Bezeichnenderweise fehlt dieser Text im vorliegenden Band. Aufgenommen wurde dagegen der Text \u00bbAnschwellender Bocksgesang\u00ab, den Strau\u00df 1993 ebenfalls im Spiegel angestimmt hatte. Seine Warnung vor der \u00bb\u00dcberfremdung\u00ab erschien zu jener Zeit, als rassistische Pogrome und Anschl\u00e4ge wie in Rostock-Lichtenhagen und M\u00f6lln ver\u00fcbt und die Asylgesetzgebung versch\u00e4rft wurde. Zwar wurde der Text vielfach kritisiert, aber auch in den h\u00f6chsten T\u00f6nen gelobt. Strau\u00df gefiel sich in der Rolle des Au\u00dfenseiters im Feuilleton. Das Elit\u00e4re, Aristokratische und Illiberale pr\u00e4gt seine Argumentation. Figuren wie der Pegida-Gr\u00fcnder wie Lutz Bachmann haben seine Texte vermutlich nie gelesen, auch wenn sie auf demselben Holzweg marschieren, auf dem Botho Strau\u00df seit Jahrzehnten wandelt.", "Botho Strau\u00df: Die Expedition zu den W\u00e4chtern und Sprengmeistern. Rowohlt, Hamburg 2020, 320 Seiten, 26\u00a0Euro"]}}, "keywords": ["Buchkritik", "Botho Strau\u00df", "Neue Rechte", "Literatur"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/42/mit-einem-fuss-am-abgrund", "author": ["Cornelia Liedtke"], "creation_date": "15.10.2020", "last_modified": "15.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Mit einem Fu\u00df am Abgrund", "description": "Cornelia Liedtke: B\u00fcrger anderer EU-Staaten mit schulpflichtigen Kindern haben Anspruch auf Arbeitslosengeld II", "body": {"": ["In Deutschland lebende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger anderer EU-Staaten mit schulpflichtigen Kindern sollen einem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs zufolge bei Verlust ihres Arbeitsplatzes k\u00fcnftig Anspruch auf Sozialleistungen haben. Doch viele Unsicherheiten bleiben.", "Ob in der Fleischindustrie, auf dem Spargelfeld oder in der Baubranche\u00a0\u2013 die prek\u00e4ren Arbeitsbedingungen der meist aus Osteuropa stammenden Wanderarbeiter werden seit Beginn der Covid-19-Pandemie sch\u00e4rfer kritisiert. Dass EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger nach deutschem Recht von sozialer Absicherung oft ausgeschlossen sind, wurde hingegen kaum thematisiert; dabei hatte der Bundestag 2016 arbeitslose Eltern aus EU-Staaten von Kindern in Ausbildung ausdr\u00fccklich von Sozialleistungen nach dem SGB\u00a0II, besser als Hartz\u00a0IV bekannt, ausgeschlossen.", "Am Dienstag vergangener Woche hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof (EuGH) die Rechte dieser Eltern gest\u00e4rkt: Sozialleistungen sind Ausl\u00e4ndern aus EU-Staaten demnach zu gew\u00e4hren, wenn sich in Deutschland schulpflichtige Kinder betreuen. Geklagt hatte ein polnischer Staatsb\u00fcrger, der seit 2013 mit seinen T\u00f6chtern in Deutschland lebte und Arbeitslosengeld\u00a0II (ALG\u00a0II) bezog, nachdem er seine Arbeitsstelle verloren hatte. 2017 verweigerte das Jobcenter dann die weitere Auszahlung der Leistungen und begr\u00fcndete dies damit, dass der Mann sich nur noch zum Zweck der Arbeitssuche in Deutschland aufhalte, was dem deutschen Sozial\u00adgesetzbuch zufolge einen Leistungsanspruch ausschlie\u00dfe. Entsprechende Leistungen einem Vater schulpflich\u00adtiger Kinder zu verweigern, verst\u00f6\u00dft gegen EU-Recht, wie der EuGH feststellte.", "Ob auch die Jobcenter das Urteil beachten werden, h\u00e4ngt davon ab, ob die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit sie entsprechend anweist. Deren Sprecher sagte, man sei \u00bbin Konsultationen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und \u00adSoziales, wie das Urteil in der Praxis umzusetzen ist\u00ab.", "F\u00fcr Unionsb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger d\u00fcrfte das Urteil bereits kurzfristig Auswirkungen haben. Zwar kann der EuGH die nationalen Gesetze der EU-Mitgliedstaaten nicht f\u00fcr unwirksam erkl\u00e4ren. Das Urteil zur Leistungsberechtigung arbeitsloser Eltern von Kindern in Ausbildung wirke sich aber \u00addirekt auf die nationale Rechtsprechung aus, sagte Jutta Siefert, Richterin am Bundessozialgericht, der Jungle World: \u00bbEs ist davon auszugehen, dass das \u00adUrteil in der deutschen Sozialgerichtsbarkeit Beachtung finden wird und dass Bescheide, die auf diesem konkreten Ausschlussgrund beruhen, wohl keinen Bestand haben werden.\u00ab", "Ob auch die Jobcenter das Urteil beachten werden, h\u00e4ngt davon ab, ob die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit sie entsprechend anweist. Deren Sprecher sagte, man sei \u00bbin Konsultationen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und \u00adSoziales, wie das Urteil in der Praxis umzusetzen ist\u00ab. Das Bundesministerium erkl\u00e4rte auf Anfrage der Jungle World, man wolle die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit auffordern \u00bbentsprechend dem Urteil zu verfahren\u00ab.", "Claudius Voigt von der \u00bbGemeinn\u00fctzigen Gesellschaft zur Unterst\u00fctzung Asylsuchender e. V.\u00ab zufolge arbeiten Beratungsstellen bereits an Muster\u00adwiderspr\u00fcchen und -antr\u00e4gen. Hilfesuchenden rieten sie, gegen ablehnende Bescheide Widerspruch einzulegen und gegebenenfalls Eilantr\u00e4ge vor dem Sozialgericht einzureichen. Voigt sagte der Jungle World, er freue sich \u00fcber das EuGH-Urteil, betrachte die Rechtslage in Deutschland grunds\u00e4tzlich jedoch kritisch. In andersgelagerten F\u00e4llen h\u00e4tten Unionsb\u00fcrger weiterhin keine Anspr\u00fcche auf regul\u00e4re Sozialleistungen. Im schlechtesten Fall st\u00fcnden sie vollkommen mittellos dar\u00a0\u2013 etwa wenn sie sich auf Arbeits\u00adsuche befinden, noch nicht gearbeitet und keine schulpflichtigen Kinder \u00adhaben. In diesen F\u00e4llen entst\u00fcnden in der Regel erst nach f\u00fcnf Jahren Auf\u00adenthalt Anspr\u00fcche auf Sozialleistungen. Nicht wenige w\u00fcrden in dieser Zeit obdachlos.", "Dass der vollst\u00e4ndige Ausschluss aus dem Sozialsystem gegen das Grund\u00adgesetz versto\u00dfen k\u00f6nnte, stellte das Bundesverfassungsgericht bereits Anfang des Jahres fest. Unter Berufung auf fr\u00fchere Urteile, in denen das \u00bbGrundrecht auf Gew\u00e4hrleistung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums\u00ab f\u00fcr deutsche und ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige gleicherma\u00dfen anerkannt wurde, hei\u00dft es in dem Beschluss: \u00bbSowohl die Auffassung, der Leistungsausschluss sei verfassungskonform, als auch die Gegenauffassung berufen sich mit jeweils nicht von vornherein unvertretbaren Argumenten auf diese Rechtsprechung.\u00ab", "Im Bundestag forderten Gr\u00fcne und Linkspartei, EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger besser abzusichern. \u00bbDie Tatsache, dass arbeitssuchende Unionsb\u00fcrger von Sozialleistungen pauschal ausgeschlossen werden, h\u00f6hlt das Freiz\u00fcgigkeitsrecht aus und ebnet den Weg in prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse sowie Obdachlosigkeit\u00ab, sagte die innenpolitische Sprecherin der Fraktion der Linkspartei, Ulla Jelpke, der Jungle World. Wolfgang Strengmann-Kuhn, der Sprecher der Gr\u00fcnen-Fraktion im Bundestag f\u00fcr Sozialpolitik, forderte, dass \u00bballe EU-B\u00fcrgerinnen und EU-B\u00fcrger, die in Deutschland leben und nach Arbeit suchen, ab dem vierten Monat ihres Aufenthalts Anspruch auf Sozialleistungen und Integrationsangebote \u00adhaben und somit Inl\u00e4ndern gleichbehandelt werden\u00ab.", "In der Regierungskoalition verweist man dagegen auf Sozialleistungen in den Herkunftsl\u00e4ndern und die M\u00f6glichkeit, in diese zur\u00fcckzukehren. Handlungsbedarf sieht man nicht. \u00bbDie Ausbeutung von Wanderarbeitnehmerinnen und Wanderarbeitern hat nichts mit dem Sozialleistungsausschluss zu tun, sondern mit krimineller Energie von Personen und Unternehmen\u00ab, sagte die SPD-Abgeordnete Dagmar Schmidt.", "In den Wohlfahrtsverb\u00e4nden sieht man das anders. Das Problem sei \u00adallerdings nicht nur die Rechtslage, sondern auch die Verwaltungspraxis. Vorl\u00e4ufige Ergebnisse einer aktuellen Umfrage der Verb\u00e4nde bei den Beratungsstellen ergeben, dass auch bestehende Anspr\u00fcche, wie etwa auf \u00dcbersetzung durch einen Dolmetscher, in vielen F\u00e4llen nicht gew\u00e4hrt w\u00fcrden. Natalia Bugaj-Wolfram,Referentin f\u00fcr Migrationssozialarbeit beim Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverband verwies im Gespr\u00e4ch mit der Jungle World auf die Aufsichtsbeh\u00f6rden.", "Diese sollten EU-B\u00fcrger \u00fcber ihre Rechte aufkl\u00e4ren und Schulungen f\u00fcr Sachbearbeiter anbieten. \u00bbUnd es m\u00fcsste f\u00fcr ein europafreundliches Denken geworben werden\u00ab, so Bugaj-Wolfram. \u00bbVielfach herrscht Angst vor Einwanderung. Dabei ist die Freiz\u00fcgigkeit ja gewollt\u00a0\u2013 und eine Chance f\u00fcr die ganze Gesellschaft.\u00ab"]}}, "keywords": ["Sozialpolitik", "EU"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/42/mit-einem-fuss-am-abgrund?page=0%2C%2C1", "author": ["Cornelia Liedtke"], "creation_date": "15.10.2020", "last_modified": "15.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Mit einem Fu\u00df am Abgrund", "description": "Cornelia Liedtke: B\u00fcrger anderer EU-Staaten mit schulpflichtigen Kindern haben Anspruch auf Arbeitslosengeld II", "body": {"": ["In Deutschland lebende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger anderer EU-Staaten mit schulpflichtigen Kindern sollen einem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs zufolge bei Verlust ihres Arbeitsplatzes k\u00fcnftig Anspruch auf Sozialleistungen haben. Doch viele Unsicherheiten bleiben.", "Ob in der Fleischindustrie, auf dem Spargelfeld oder in der Baubranche\u00a0\u2013 die prek\u00e4ren Arbeitsbedingungen der meist aus Osteuropa stammenden Wanderarbeiter werden seit Beginn der Covid-19-Pandemie sch\u00e4rfer kritisiert. Dass EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger nach deutschem Recht von sozialer Absicherung oft ausgeschlossen sind, wurde hingegen kaum thematisiert; dabei hatte der Bundestag 2016 arbeitslose Eltern aus EU-Staaten von Kindern in Ausbildung ausdr\u00fccklich von Sozialleistungen nach dem SGB\u00a0II, besser als Hartz\u00a0IV bekannt, ausgeschlossen.", "Am Dienstag vergangener Woche hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof (EuGH) die Rechte dieser Eltern gest\u00e4rkt: Sozialleistungen sind Ausl\u00e4ndern aus EU-Staaten demnach zu gew\u00e4hren, wenn sich in Deutschland schulpflichtige Kinder betreuen. Geklagt hatte ein polnischer Staatsb\u00fcrger, der seit 2013 mit seinen T\u00f6chtern in Deutschland lebte und Arbeitslosengeld\u00a0II (ALG\u00a0II) bezog, nachdem er seine Arbeitsstelle verloren hatte. 2017 verweigerte das Jobcenter dann die weitere Auszahlung der Leistungen und begr\u00fcndete dies damit, dass der Mann sich nur noch zum Zweck der Arbeitssuche in Deutschland aufhalte, was dem deutschen Sozial\u00adgesetzbuch zufolge einen Leistungsanspruch ausschlie\u00dfe. Entsprechende Leistungen einem Vater schulpflich\u00adtiger Kinder zu verweigern, verst\u00f6\u00dft gegen EU-Recht, wie der EuGH feststellte.", "Ob auch die Jobcenter das Urteil beachten werden, h\u00e4ngt davon ab, ob die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit sie entsprechend anweist. Deren Sprecher sagte, man sei \u00bbin Konsultationen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und \u00adSoziales, wie das Urteil in der Praxis umzusetzen ist\u00ab.", "F\u00fcr Unionsb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger d\u00fcrfte das Urteil bereits kurzfristig Auswirkungen haben. Zwar kann der EuGH die nationalen Gesetze der EU-Mitgliedstaaten nicht f\u00fcr unwirksam erkl\u00e4ren. Das Urteil zur Leistungsberechtigung arbeitsloser Eltern von Kindern in Ausbildung wirke sich aber \u00addirekt auf die nationale Rechtsprechung aus, sagte Jutta Siefert, Richterin am Bundessozialgericht, der Jungle World: \u00bbEs ist davon auszugehen, dass das \u00adUrteil in der deutschen Sozialgerichtsbarkeit Beachtung finden wird und dass Bescheide, die auf diesem konkreten Ausschlussgrund beruhen, wohl keinen Bestand haben werden.\u00ab", "Ob auch die Jobcenter das Urteil beachten werden, h\u00e4ngt davon ab, ob die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit sie entsprechend anweist. Deren Sprecher sagte, man sei \u00bbin Konsultationen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und \u00adSoziales, wie das Urteil in der Praxis umzusetzen ist\u00ab. Das Bundesministerium erkl\u00e4rte auf Anfrage der Jungle World, man wolle die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit auffordern \u00bbentsprechend dem Urteil zu verfahren\u00ab.", "Claudius Voigt von der \u00bbGemeinn\u00fctzigen Gesellschaft zur Unterst\u00fctzung Asylsuchender e. V.\u00ab zufolge arbeiten Beratungsstellen bereits an Muster\u00adwiderspr\u00fcchen und -antr\u00e4gen. Hilfesuchenden rieten sie, gegen ablehnende Bescheide Widerspruch einzulegen und gegebenenfalls Eilantr\u00e4ge vor dem Sozialgericht einzureichen. Voigt sagte der Jungle World, er freue sich \u00fcber das EuGH-Urteil, betrachte die Rechtslage in Deutschland grunds\u00e4tzlich jedoch kritisch. In andersgelagerten F\u00e4llen h\u00e4tten Unionsb\u00fcrger weiterhin keine Anspr\u00fcche auf regul\u00e4re Sozialleistungen. Im schlechtesten Fall st\u00fcnden sie vollkommen mittellos dar\u00a0\u2013 etwa wenn sie sich auf Arbeits\u00adsuche befinden, noch nicht gearbeitet und keine schulpflichtigen Kinder \u00adhaben. In diesen F\u00e4llen entst\u00fcnden in der Regel erst nach f\u00fcnf Jahren Auf\u00adenthalt Anspr\u00fcche auf Sozialleistungen. Nicht wenige w\u00fcrden in dieser Zeit obdachlos.", "Dass der vollst\u00e4ndige Ausschluss aus dem Sozialsystem gegen das Grund\u00adgesetz versto\u00dfen k\u00f6nnte, stellte das Bundesverfassungsgericht bereits Anfang des Jahres fest. Unter Berufung auf fr\u00fchere Urteile, in denen das \u00bbGrundrecht auf Gew\u00e4hrleistung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums\u00ab f\u00fcr deutsche und ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige gleicherma\u00dfen anerkannt wurde, hei\u00dft es in dem Beschluss: \u00bbSowohl die Auffassung, der Leistungsausschluss sei verfassungskonform, als auch die Gegenauffassung berufen sich mit jeweils nicht von vornherein unvertretbaren Argumenten auf diese Rechtsprechung.\u00ab", "Im Bundestag forderten Gr\u00fcne und Linkspartei, EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger besser abzusichern. \u00bbDie Tatsache, dass arbeitssuchende Unionsb\u00fcrger von Sozialleistungen pauschal ausgeschlossen werden, h\u00f6hlt das Freiz\u00fcgigkeitsrecht aus und ebnet den Weg in prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse sowie Obdachlosigkeit\u00ab, sagte die innenpolitische Sprecherin der Fraktion der Linkspartei, Ulla Jelpke, der Jungle World. Wolfgang Strengmann-Kuhn, der Sprecher der Gr\u00fcnen-Fraktion im Bundestag f\u00fcr Sozialpolitik, forderte, dass \u00bballe EU-B\u00fcrgerinnen und EU-B\u00fcrger, die in Deutschland leben und nach Arbeit suchen, ab dem vierten Monat ihres Aufenthalts Anspruch auf Sozialleistungen und Integrationsangebote \u00adhaben und somit Inl\u00e4ndern gleichbehandelt werden\u00ab.", "In der Regierungskoalition verweist man dagegen auf Sozialleistungen in den Herkunftsl\u00e4ndern und die M\u00f6glichkeit, in diese zur\u00fcckzukehren. Handlungsbedarf sieht man nicht. \u00bbDie Ausbeutung von Wanderarbeitnehmerinnen und Wanderarbeitern hat nichts mit dem Sozialleistungsausschluss zu tun, sondern mit krimineller Energie von Personen und Unternehmen\u00ab, sagte die SPD-Abgeordnete Dagmar Schmidt.", "In den Wohlfahrtsverb\u00e4nden sieht man das anders. Das Problem sei \u00adallerdings nicht nur die Rechtslage, sondern auch die Verwaltungspraxis. Vorl\u00e4ufige Ergebnisse einer aktuellen Umfrage der Verb\u00e4nde bei den Beratungsstellen ergeben, dass auch bestehende Anspr\u00fcche, wie etwa auf \u00dcbersetzung durch einen Dolmetscher, in vielen F\u00e4llen nicht gew\u00e4hrt w\u00fcrden. Natalia Bugaj-Wolfram,Referentin f\u00fcr Migrationssozialarbeit beim Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverband verwies im Gespr\u00e4ch mit der Jungle World auf die Aufsichtsbeh\u00f6rden.", "Diese sollten EU-B\u00fcrger \u00fcber ihre Rechte aufkl\u00e4ren und Schulungen f\u00fcr Sachbearbeiter anbieten. \u00bbUnd es m\u00fcsste f\u00fcr ein europafreundliches Denken geworben werden\u00ab, so Bugaj-Wolfram. \u00bbVielfach herrscht Angst vor Einwanderung. Dabei ist die Freiz\u00fcgigkeit ja gewollt\u00a0\u2013 und eine Chance f\u00fcr die ganze Gesellschaft.\u00ab"]}}, "keywords": ["Sozialpolitik", "EU"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/42/mit-einem-fuss-am-abgrund?page=0%2C%2C2", "author": ["Cornelia Liedtke"], "creation_date": "15.10.2020", "last_modified": "15.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Mit einem Fu\u00df am Abgrund", "description": "Cornelia Liedtke: B\u00fcrger anderer EU-Staaten mit schulpflichtigen Kindern haben Anspruch auf Arbeitslosengeld II", "body": {"": ["In Deutschland lebende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger anderer EU-Staaten mit schulpflichtigen Kindern sollen einem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs zufolge bei Verlust ihres Arbeitsplatzes k\u00fcnftig Anspruch auf Sozialleistungen haben. Doch viele Unsicherheiten bleiben.", "Ob in der Fleischindustrie, auf dem Spargelfeld oder in der Baubranche\u00a0\u2013 die prek\u00e4ren Arbeitsbedingungen der meist aus Osteuropa stammenden Wanderarbeiter werden seit Beginn der Covid-19-Pandemie sch\u00e4rfer kritisiert. Dass EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger nach deutschem Recht von sozialer Absicherung oft ausgeschlossen sind, wurde hingegen kaum thematisiert; dabei hatte der Bundestag 2016 arbeitslose Eltern aus EU-Staaten von Kindern in Ausbildung ausdr\u00fccklich von Sozialleistungen nach dem SGB\u00a0II, besser als Hartz\u00a0IV bekannt, ausgeschlossen.", "Am Dienstag vergangener Woche hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof (EuGH) die Rechte dieser Eltern gest\u00e4rkt: Sozialleistungen sind Ausl\u00e4ndern aus EU-Staaten demnach zu gew\u00e4hren, wenn sich in Deutschland schulpflichtige Kinder betreuen. Geklagt hatte ein polnischer Staatsb\u00fcrger, der seit 2013 mit seinen T\u00f6chtern in Deutschland lebte und Arbeitslosengeld\u00a0II (ALG\u00a0II) bezog, nachdem er seine Arbeitsstelle verloren hatte. 2017 verweigerte das Jobcenter dann die weitere Auszahlung der Leistungen und begr\u00fcndete dies damit, dass der Mann sich nur noch zum Zweck der Arbeitssuche in Deutschland aufhalte, was dem deutschen Sozial\u00adgesetzbuch zufolge einen Leistungsanspruch ausschlie\u00dfe. Entsprechende Leistungen einem Vater schulpflich\u00adtiger Kinder zu verweigern, verst\u00f6\u00dft gegen EU-Recht, wie der EuGH feststellte.", "Ob auch die Jobcenter das Urteil beachten werden, h\u00e4ngt davon ab, ob die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit sie entsprechend anweist. Deren Sprecher sagte, man sei \u00bbin Konsultationen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und \u00adSoziales, wie das Urteil in der Praxis umzusetzen ist\u00ab.", "F\u00fcr Unionsb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger d\u00fcrfte das Urteil bereits kurzfristig Auswirkungen haben. Zwar kann der EuGH die nationalen Gesetze der EU-Mitgliedstaaten nicht f\u00fcr unwirksam erkl\u00e4ren. Das Urteil zur Leistungsberechtigung arbeitsloser Eltern von Kindern in Ausbildung wirke sich aber \u00addirekt auf die nationale Rechtsprechung aus, sagte Jutta Siefert, Richterin am Bundessozialgericht, der Jungle World: \u00bbEs ist davon auszugehen, dass das \u00adUrteil in der deutschen Sozialgerichtsbarkeit Beachtung finden wird und dass Bescheide, die auf diesem konkreten Ausschlussgrund beruhen, wohl keinen Bestand haben werden.\u00ab", "Ob auch die Jobcenter das Urteil beachten werden, h\u00e4ngt davon ab, ob die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit sie entsprechend anweist. Deren Sprecher sagte, man sei \u00bbin Konsultationen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und \u00adSoziales, wie das Urteil in der Praxis umzusetzen ist\u00ab. Das Bundesministerium erkl\u00e4rte auf Anfrage der Jungle World, man wolle die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit auffordern \u00bbentsprechend dem Urteil zu verfahren\u00ab.", "Claudius Voigt von der \u00bbGemeinn\u00fctzigen Gesellschaft zur Unterst\u00fctzung Asylsuchender e. V.\u00ab zufolge arbeiten Beratungsstellen bereits an Muster\u00adwiderspr\u00fcchen und -antr\u00e4gen. Hilfesuchenden rieten sie, gegen ablehnende Bescheide Widerspruch einzulegen und gegebenenfalls Eilantr\u00e4ge vor dem Sozialgericht einzureichen. Voigt sagte der Jungle World, er freue sich \u00fcber das EuGH-Urteil, betrachte die Rechtslage in Deutschland grunds\u00e4tzlich jedoch kritisch. In andersgelagerten F\u00e4llen h\u00e4tten Unionsb\u00fcrger weiterhin keine Anspr\u00fcche auf regul\u00e4re Sozialleistungen. Im schlechtesten Fall st\u00fcnden sie vollkommen mittellos dar\u00a0\u2013 etwa wenn sie sich auf Arbeits\u00adsuche befinden, noch nicht gearbeitet und keine schulpflichtigen Kinder \u00adhaben. In diesen F\u00e4llen entst\u00fcnden in der Regel erst nach f\u00fcnf Jahren Auf\u00adenthalt Anspr\u00fcche auf Sozialleistungen. Nicht wenige w\u00fcrden in dieser Zeit obdachlos.", "Dass der vollst\u00e4ndige Ausschluss aus dem Sozialsystem gegen das Grund\u00adgesetz versto\u00dfen k\u00f6nnte, stellte das Bundesverfassungsgericht bereits Anfang des Jahres fest. Unter Berufung auf fr\u00fchere Urteile, in denen das \u00bbGrundrecht auf Gew\u00e4hrleistung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums\u00ab f\u00fcr deutsche und ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige gleicherma\u00dfen anerkannt wurde, hei\u00dft es in dem Beschluss: \u00bbSowohl die Auffassung, der Leistungsausschluss sei verfassungskonform, als auch die Gegenauffassung berufen sich mit jeweils nicht von vornherein unvertretbaren Argumenten auf diese Rechtsprechung.\u00ab", "Im Bundestag forderten Gr\u00fcne und Linkspartei, EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger besser abzusichern. \u00bbDie Tatsache, dass arbeitssuchende Unionsb\u00fcrger von Sozialleistungen pauschal ausgeschlossen werden, h\u00f6hlt das Freiz\u00fcgigkeitsrecht aus und ebnet den Weg in prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse sowie Obdachlosigkeit\u00ab, sagte die innenpolitische Sprecherin der Fraktion der Linkspartei, Ulla Jelpke, der Jungle World. Wolfgang Strengmann-Kuhn, der Sprecher der Gr\u00fcnen-Fraktion im Bundestag f\u00fcr Sozialpolitik, forderte, dass \u00bballe EU-B\u00fcrgerinnen und EU-B\u00fcrger, die in Deutschland leben und nach Arbeit suchen, ab dem vierten Monat ihres Aufenthalts Anspruch auf Sozialleistungen und Integrationsangebote \u00adhaben und somit Inl\u00e4ndern gleichbehandelt werden\u00ab.", "In der Regierungskoalition verweist man dagegen auf Sozialleistungen in den Herkunftsl\u00e4ndern und die M\u00f6glichkeit, in diese zur\u00fcckzukehren. Handlungsbedarf sieht man nicht. \u00bbDie Ausbeutung von Wanderarbeitnehmerinnen und Wanderarbeitern hat nichts mit dem Sozialleistungsausschluss zu tun, sondern mit krimineller Energie von Personen und Unternehmen\u00ab, sagte die SPD-Abgeordnete Dagmar Schmidt.", "In den Wohlfahrtsverb\u00e4nden sieht man das anders. Das Problem sei \u00adallerdings nicht nur die Rechtslage, sondern auch die Verwaltungspraxis. Vorl\u00e4ufige Ergebnisse einer aktuellen Umfrage der Verb\u00e4nde bei den Beratungsstellen ergeben, dass auch bestehende Anspr\u00fcche, wie etwa auf \u00dcbersetzung durch einen Dolmetscher, in vielen F\u00e4llen nicht gew\u00e4hrt w\u00fcrden. Natalia Bugaj-Wolfram,Referentin f\u00fcr Migrationssozialarbeit beim Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverband verwies im Gespr\u00e4ch mit der Jungle World auf die Aufsichtsbeh\u00f6rden.", "Diese sollten EU-B\u00fcrger \u00fcber ihre Rechte aufkl\u00e4ren und Schulungen f\u00fcr Sachbearbeiter anbieten. \u00bbUnd es m\u00fcsste f\u00fcr ein europafreundliches Denken geworben werden\u00ab, so Bugaj-Wolfram. \u00bbVielfach herrscht Angst vor Einwanderung. Dabei ist die Freiz\u00fcgigkeit ja gewollt\u00a0\u2013 und eine Chance f\u00fcr die ganze Gesellschaft.\u00ab"]}}, "keywords": ["Sozialpolitik", "EU"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/42/mit-einem-fuss-am-abgrund?page=0%2C%2C0", "author": ["Cornelia Liedtke"], "creation_date": "15.10.2020", "last_modified": "15.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Mit einem Fu\u00df am Abgrund", "description": "Cornelia Liedtke: B\u00fcrger anderer EU-Staaten mit schulpflichtigen Kindern haben Anspruch auf Arbeitslosengeld II", "body": {"": ["In Deutschland lebende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger anderer EU-Staaten mit schulpflichtigen Kindern sollen einem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs zufolge bei Verlust ihres Arbeitsplatzes k\u00fcnftig Anspruch auf Sozialleistungen haben. Doch viele Unsicherheiten bleiben.", "Ob in der Fleischindustrie, auf dem Spargelfeld oder in der Baubranche\u00a0\u2013 die prek\u00e4ren Arbeitsbedingungen der meist aus Osteuropa stammenden Wanderarbeiter werden seit Beginn der Covid-19-Pandemie sch\u00e4rfer kritisiert. Dass EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger nach deutschem Recht von sozialer Absicherung oft ausgeschlossen sind, wurde hingegen kaum thematisiert; dabei hatte der Bundestag 2016 arbeitslose Eltern aus EU-Staaten von Kindern in Ausbildung ausdr\u00fccklich von Sozialleistungen nach dem SGB\u00a0II, besser als Hartz\u00a0IV bekannt, ausgeschlossen.", "Am Dienstag vergangener Woche hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof (EuGH) die Rechte dieser Eltern gest\u00e4rkt: Sozialleistungen sind Ausl\u00e4ndern aus EU-Staaten demnach zu gew\u00e4hren, wenn sich in Deutschland schulpflichtige Kinder betreuen. Geklagt hatte ein polnischer Staatsb\u00fcrger, der seit 2013 mit seinen T\u00f6chtern in Deutschland lebte und Arbeitslosengeld\u00a0II (ALG\u00a0II) bezog, nachdem er seine Arbeitsstelle verloren hatte. 2017 verweigerte das Jobcenter dann die weitere Auszahlung der Leistungen und begr\u00fcndete dies damit, dass der Mann sich nur noch zum Zweck der Arbeitssuche in Deutschland aufhalte, was dem deutschen Sozial\u00adgesetzbuch zufolge einen Leistungsanspruch ausschlie\u00dfe. Entsprechende Leistungen einem Vater schulpflich\u00adtiger Kinder zu verweigern, verst\u00f6\u00dft gegen EU-Recht, wie der EuGH feststellte.", "Ob auch die Jobcenter das Urteil beachten werden, h\u00e4ngt davon ab, ob die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit sie entsprechend anweist. Deren Sprecher sagte, man sei \u00bbin Konsultationen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und \u00adSoziales, wie das Urteil in der Praxis umzusetzen ist\u00ab.", "F\u00fcr Unionsb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger d\u00fcrfte das Urteil bereits kurzfristig Auswirkungen haben. Zwar kann der EuGH die nationalen Gesetze der EU-Mitgliedstaaten nicht f\u00fcr unwirksam erkl\u00e4ren. Das Urteil zur Leistungsberechtigung arbeitsloser Eltern von Kindern in Ausbildung wirke sich aber \u00addirekt auf die nationale Rechtsprechung aus, sagte Jutta Siefert, Richterin am Bundessozialgericht, der Jungle World: \u00bbEs ist davon auszugehen, dass das \u00adUrteil in der deutschen Sozialgerichtsbarkeit Beachtung finden wird und dass Bescheide, die auf diesem konkreten Ausschlussgrund beruhen, wohl keinen Bestand haben werden.\u00ab", "Ob auch die Jobcenter das Urteil beachten werden, h\u00e4ngt davon ab, ob die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit sie entsprechend anweist. Deren Sprecher sagte, man sei \u00bbin Konsultationen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und \u00adSoziales, wie das Urteil in der Praxis umzusetzen ist\u00ab. Das Bundesministerium erkl\u00e4rte auf Anfrage der Jungle World, man wolle die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit auffordern \u00bbentsprechend dem Urteil zu verfahren\u00ab.", "Claudius Voigt von der \u00bbGemeinn\u00fctzigen Gesellschaft zur Unterst\u00fctzung Asylsuchender e. V.\u00ab zufolge arbeiten Beratungsstellen bereits an Muster\u00adwiderspr\u00fcchen und -antr\u00e4gen. Hilfesuchenden rieten sie, gegen ablehnende Bescheide Widerspruch einzulegen und gegebenenfalls Eilantr\u00e4ge vor dem Sozialgericht einzureichen. Voigt sagte der Jungle World, er freue sich \u00fcber das EuGH-Urteil, betrachte die Rechtslage in Deutschland grunds\u00e4tzlich jedoch kritisch. In andersgelagerten F\u00e4llen h\u00e4tten Unionsb\u00fcrger weiterhin keine Anspr\u00fcche auf regul\u00e4re Sozialleistungen. Im schlechtesten Fall st\u00fcnden sie vollkommen mittellos dar\u00a0\u2013 etwa wenn sie sich auf Arbeits\u00adsuche befinden, noch nicht gearbeitet und keine schulpflichtigen Kinder \u00adhaben. In diesen F\u00e4llen entst\u00fcnden in der Regel erst nach f\u00fcnf Jahren Auf\u00adenthalt Anspr\u00fcche auf Sozialleistungen. Nicht wenige w\u00fcrden in dieser Zeit obdachlos.", "Dass der vollst\u00e4ndige Ausschluss aus dem Sozialsystem gegen das Grund\u00adgesetz versto\u00dfen k\u00f6nnte, stellte das Bundesverfassungsgericht bereits Anfang des Jahres fest. Unter Berufung auf fr\u00fchere Urteile, in denen das \u00bbGrundrecht auf Gew\u00e4hrleistung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums\u00ab f\u00fcr deutsche und ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige gleicherma\u00dfen anerkannt wurde, hei\u00dft es in dem Beschluss: \u00bbSowohl die Auffassung, der Leistungsausschluss sei verfassungskonform, als auch die Gegenauffassung berufen sich mit jeweils nicht von vornherein unvertretbaren Argumenten auf diese Rechtsprechung.\u00ab", "Im Bundestag forderten Gr\u00fcne und Linkspartei, EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger besser abzusichern. \u00bbDie Tatsache, dass arbeitssuchende Unionsb\u00fcrger von Sozialleistungen pauschal ausgeschlossen werden, h\u00f6hlt das Freiz\u00fcgigkeitsrecht aus und ebnet den Weg in prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse sowie Obdachlosigkeit\u00ab, sagte die innenpolitische Sprecherin der Fraktion der Linkspartei, Ulla Jelpke, der Jungle World. Wolfgang Strengmann-Kuhn, der Sprecher der Gr\u00fcnen-Fraktion im Bundestag f\u00fcr Sozialpolitik, forderte, dass \u00bballe EU-B\u00fcrgerinnen und EU-B\u00fcrger, die in Deutschland leben und nach Arbeit suchen, ab dem vierten Monat ihres Aufenthalts Anspruch auf Sozialleistungen und Integrationsangebote \u00adhaben und somit Inl\u00e4ndern gleichbehandelt werden\u00ab.", "In der Regierungskoalition verweist man dagegen auf Sozialleistungen in den Herkunftsl\u00e4ndern und die M\u00f6glichkeit, in diese zur\u00fcckzukehren. Handlungsbedarf sieht man nicht. \u00bbDie Ausbeutung von Wanderarbeitnehmerinnen und Wanderarbeitern hat nichts mit dem Sozialleistungsausschluss zu tun, sondern mit krimineller Energie von Personen und Unternehmen\u00ab, sagte die SPD-Abgeordnete Dagmar Schmidt.", "In den Wohlfahrtsverb\u00e4nden sieht man das anders. Das Problem sei \u00adallerdings nicht nur die Rechtslage, sondern auch die Verwaltungspraxis. Vorl\u00e4ufige Ergebnisse einer aktuellen Umfrage der Verb\u00e4nde bei den Beratungsstellen ergeben, dass auch bestehende Anspr\u00fcche, wie etwa auf \u00dcbersetzung durch einen Dolmetscher, in vielen F\u00e4llen nicht gew\u00e4hrt w\u00fcrden. Natalia Bugaj-Wolfram,Referentin f\u00fcr Migrationssozialarbeit beim Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverband verwies im Gespr\u00e4ch mit der Jungle World auf die Aufsichtsbeh\u00f6rden.", "Diese sollten EU-B\u00fcrger \u00fcber ihre Rechte aufkl\u00e4ren und Schulungen f\u00fcr Sachbearbeiter anbieten. \u00bbUnd es m\u00fcsste f\u00fcr ein europafreundliches Denken geworben werden\u00ab, so Bugaj-Wolfram. \u00bbVielfach herrscht Angst vor Einwanderung. Dabei ist die Freiz\u00fcgigkeit ja gewollt\u00a0\u2013 und eine Chance f\u00fcr die ganze Gesellschaft.\u00ab"]}}, "keywords": ["Sozialpolitik", "EU"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/42/mit-einem-fuss-am-abgrund?page=0%2C%2C3", "author": ["Cornelia Liedtke"], "creation_date": "15.10.2020", "last_modified": "15.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Mit einem Fu\u00df am Abgrund", "description": "Cornelia Liedtke: B\u00fcrger anderer EU-Staaten mit schulpflichtigen Kindern haben Anspruch auf Arbeitslosengeld II", "body": {"": ["In Deutschland lebende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger anderer EU-Staaten mit schulpflichtigen Kindern sollen einem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs zufolge bei Verlust ihres Arbeitsplatzes k\u00fcnftig Anspruch auf Sozialleistungen haben. Doch viele Unsicherheiten bleiben.", "Ob in der Fleischindustrie, auf dem Spargelfeld oder in der Baubranche\u00a0\u2013 die prek\u00e4ren Arbeitsbedingungen der meist aus Osteuropa stammenden Wanderarbeiter werden seit Beginn der Covid-19-Pandemie sch\u00e4rfer kritisiert. Dass EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger nach deutschem Recht von sozialer Absicherung oft ausgeschlossen sind, wurde hingegen kaum thematisiert; dabei hatte der Bundestag 2016 arbeitslose Eltern aus EU-Staaten von Kindern in Ausbildung ausdr\u00fccklich von Sozialleistungen nach dem SGB\u00a0II, besser als Hartz\u00a0IV bekannt, ausgeschlossen.", "Am Dienstag vergangener Woche hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof (EuGH) die Rechte dieser Eltern gest\u00e4rkt: Sozialleistungen sind Ausl\u00e4ndern aus EU-Staaten demnach zu gew\u00e4hren, wenn sich in Deutschland schulpflichtige Kinder betreuen. Geklagt hatte ein polnischer Staatsb\u00fcrger, der seit 2013 mit seinen T\u00f6chtern in Deutschland lebte und Arbeitslosengeld\u00a0II (ALG\u00a0II) bezog, nachdem er seine Arbeitsstelle verloren hatte. 2017 verweigerte das Jobcenter dann die weitere Auszahlung der Leistungen und begr\u00fcndete dies damit, dass der Mann sich nur noch zum Zweck der Arbeitssuche in Deutschland aufhalte, was dem deutschen Sozial\u00adgesetzbuch zufolge einen Leistungsanspruch ausschlie\u00dfe. Entsprechende Leistungen einem Vater schulpflich\u00adtiger Kinder zu verweigern, verst\u00f6\u00dft gegen EU-Recht, wie der EuGH feststellte.", "Ob auch die Jobcenter das Urteil beachten werden, h\u00e4ngt davon ab, ob die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit sie entsprechend anweist. Deren Sprecher sagte, man sei \u00bbin Konsultationen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und \u00adSoziales, wie das Urteil in der Praxis umzusetzen ist\u00ab.", "F\u00fcr Unionsb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger d\u00fcrfte das Urteil bereits kurzfristig Auswirkungen haben. Zwar kann der EuGH die nationalen Gesetze der EU-Mitgliedstaaten nicht f\u00fcr unwirksam erkl\u00e4ren. Das Urteil zur Leistungsberechtigung arbeitsloser Eltern von Kindern in Ausbildung wirke sich aber \u00addirekt auf die nationale Rechtsprechung aus, sagte Jutta Siefert, Richterin am Bundessozialgericht, der Jungle World: \u00bbEs ist davon auszugehen, dass das \u00adUrteil in der deutschen Sozialgerichtsbarkeit Beachtung finden wird und dass Bescheide, die auf diesem konkreten Ausschlussgrund beruhen, wohl keinen Bestand haben werden.\u00ab", "Ob auch die Jobcenter das Urteil beachten werden, h\u00e4ngt davon ab, ob die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit sie entsprechend anweist. Deren Sprecher sagte, man sei \u00bbin Konsultationen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und \u00adSoziales, wie das Urteil in der Praxis umzusetzen ist\u00ab. Das Bundesministerium erkl\u00e4rte auf Anfrage der Jungle World, man wolle die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit auffordern \u00bbentsprechend dem Urteil zu verfahren\u00ab.", "Claudius Voigt von der \u00bbGemeinn\u00fctzigen Gesellschaft zur Unterst\u00fctzung Asylsuchender e. V.\u00ab zufolge arbeiten Beratungsstellen bereits an Muster\u00adwiderspr\u00fcchen und -antr\u00e4gen. Hilfesuchenden rieten sie, gegen ablehnende Bescheide Widerspruch einzulegen und gegebenenfalls Eilantr\u00e4ge vor dem Sozialgericht einzureichen. Voigt sagte der Jungle World, er freue sich \u00fcber das EuGH-Urteil, betrachte die Rechtslage in Deutschland grunds\u00e4tzlich jedoch kritisch. In andersgelagerten F\u00e4llen h\u00e4tten Unionsb\u00fcrger weiterhin keine Anspr\u00fcche auf regul\u00e4re Sozialleistungen. Im schlechtesten Fall st\u00fcnden sie vollkommen mittellos dar\u00a0\u2013 etwa wenn sie sich auf Arbeits\u00adsuche befinden, noch nicht gearbeitet und keine schulpflichtigen Kinder \u00adhaben. In diesen F\u00e4llen entst\u00fcnden in der Regel erst nach f\u00fcnf Jahren Auf\u00adenthalt Anspr\u00fcche auf Sozialleistungen. Nicht wenige w\u00fcrden in dieser Zeit obdachlos.", "Dass der vollst\u00e4ndige Ausschluss aus dem Sozialsystem gegen das Grund\u00adgesetz versto\u00dfen k\u00f6nnte, stellte das Bundesverfassungsgericht bereits Anfang des Jahres fest. Unter Berufung auf fr\u00fchere Urteile, in denen das \u00bbGrundrecht auf Gew\u00e4hrleistung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums\u00ab f\u00fcr deutsche und ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige gleicherma\u00dfen anerkannt wurde, hei\u00dft es in dem Beschluss: \u00bbSowohl die Auffassung, der Leistungsausschluss sei verfassungskonform, als auch die Gegenauffassung berufen sich mit jeweils nicht von vornherein unvertretbaren Argumenten auf diese Rechtsprechung.\u00ab", "Im Bundestag forderten Gr\u00fcne und Linkspartei, EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger besser abzusichern. \u00bbDie Tatsache, dass arbeitssuchende Unionsb\u00fcrger von Sozialleistungen pauschal ausgeschlossen werden, h\u00f6hlt das Freiz\u00fcgigkeitsrecht aus und ebnet den Weg in prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse sowie Obdachlosigkeit\u00ab, sagte die innenpolitische Sprecherin der Fraktion der Linkspartei, Ulla Jelpke, der Jungle World. Wolfgang Strengmann-Kuhn, der Sprecher der Gr\u00fcnen-Fraktion im Bundestag f\u00fcr Sozialpolitik, forderte, dass \u00bballe EU-B\u00fcrgerinnen und EU-B\u00fcrger, die in Deutschland leben und nach Arbeit suchen, ab dem vierten Monat ihres Aufenthalts Anspruch auf Sozialleistungen und Integrationsangebote \u00adhaben und somit Inl\u00e4ndern gleichbehandelt werden\u00ab.", "In der Regierungskoalition verweist man dagegen auf Sozialleistungen in den Herkunftsl\u00e4ndern und die M\u00f6glichkeit, in diese zur\u00fcckzukehren. Handlungsbedarf sieht man nicht. \u00bbDie Ausbeutung von Wanderarbeitnehmerinnen und Wanderarbeitern hat nichts mit dem Sozialleistungsausschluss zu tun, sondern mit krimineller Energie von Personen und Unternehmen\u00ab, sagte die SPD-Abgeordnete Dagmar Schmidt.", "In den Wohlfahrtsverb\u00e4nden sieht man das anders. Das Problem sei \u00adallerdings nicht nur die Rechtslage, sondern auch die Verwaltungspraxis. Vorl\u00e4ufige Ergebnisse einer aktuellen Umfrage der Verb\u00e4nde bei den Beratungsstellen ergeben, dass auch bestehende Anspr\u00fcche, wie etwa auf \u00dcbersetzung durch einen Dolmetscher, in vielen F\u00e4llen nicht gew\u00e4hrt w\u00fcrden. Natalia Bugaj-Wolfram,Referentin f\u00fcr Migrationssozialarbeit beim Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverband verwies im Gespr\u00e4ch mit der Jungle World auf die Aufsichtsbeh\u00f6rden.", "Diese sollten EU-B\u00fcrger \u00fcber ihre Rechte aufkl\u00e4ren und Schulungen f\u00fcr Sachbearbeiter anbieten. \u00bbUnd es m\u00fcsste f\u00fcr ein europafreundliches Denken geworben werden\u00ab, so Bugaj-Wolfram. \u00bbVielfach herrscht Angst vor Einwanderung. Dabei ist die Freiz\u00fcgigkeit ja gewollt\u00a0\u2013 und eine Chance f\u00fcr die ganze Gesellschaft.\u00ab"]}}, "keywords": ["Sozialpolitik", "EU"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/42/unterwegs-auf-dem-holzweg?page=0%2C%2C0", "author": ["Tobias Pr\u00fcwer"], "creation_date": "15.10.2020", "last_modified": "15.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Unterwegs auf dem Holzweg", "description": "Tobias Pr\u00fcwer: Buchbesprechung: \u00bbDie Expedition zu den W\u00e4chtern und Sprengmeistern\u00ab", "body": {"": ["Der Sammelband \u00bbDie Expedition zu den W\u00e4chtern und Sprengmeistern\u00ab mit Texten von Botho Strau\u00df zeigt, wie aus dem elit\u00e4ren Schriftsteller ein neurechter Intellektueller wurde.", "\u00bbHolzmacher und Waldhu\u0308ter kennen die Wege. Sie wissen, was es hei\u00dft, auf einem Holzweg zu sein.\u00ab Martin Heideggers Diktum folgt Botho Strau\u00df nur zu gern. Wie dieser inszeniert er sich als distanzierter Denker, der lieber auf dem Holzweg ist, als ausgetretene Pfade gehen zu m\u00fcssen. Stets kokettiert er mit einem aristokratischen Konservatismus; eine Attit\u00fcde, die im deutschen Feuilleton gut ankam. Das blieb nicht folgenlos. Strau\u00df hat Debatten ausgel\u00f6st, ja bestimmt, und wurde zum Wegbereiter der heutigen neurechten Intellektuellen. Wie zum Beweis dieser These sind nun verstreute Schriften Strau\u00df\u2019 in einem Sammelband erschienen.", "Sein angeblich so tiefes Verst\u00e4ndnis des Geschichtlichen klammert den Holocaust weitgehend aus; h\u00f6chst vage grenzt Botho Strau\u00df sich von Nazis und Neonazis ab, um zugleich zu relativieren.", "\u00bbDie Expedition zu den W\u00e4chtern und Sprengmeistern\u00ab ist das in waldgr\u00fcnes Leinen gebundene Buch \u00fcberschrieben. Strau\u00df inszeniert sich gerne als prophetischer Warner. Die Lekt\u00fcre seiner Texte macht deutlich, wie sehr er sich \u00fcber die Jahre das Warnend-Raunende und W\u00fctend-Reaktion\u00e4re angeeignet und zu einer Masche gemacht hat.", "Dabei war Botho Strau\u00df mal ein ernstzunehmender Autor. Der 1944 in Naumburg Geborene wuchs in Remscheid und Bad Ems auf. Nach dem Studium der Theaterwissenschaften und der Soziologie arbeitete er zuerst als Autor, dann als Dramaturg an der ber\u00fchmten Schaub\u00fchne am Halleschen Ufer in Berlin. Seine Popularit\u00e4t verdankt Strau\u00df nicht zuletzt seiner T\u00e4tigkeit an diesem Haus. Dort etablierte er sich sehr erfolgreich als Dramatiker, sei\u00adne St\u00fccke wurden von Peter Stein inszeniert und galten als Ereignisse. Die Auseinandersetzung mit dem Regietheater der Achtundsechziger pr\u00e4gte sein dramatisches Werk. Stein ist ein lobender Text im Sammelband gewidmet.", "In seinen literarischen Texten zeigt sich Botho Strau\u00df als genauer Beobachter. In dem Prosaband \u00bbPaare, Passanten\u00ab (1981) beschrieb er das menschliche Miteinander in der Gegenwart. Nat\u00fcrlich schwang auch in diesen Arbeiten das Unbehagen an der Mediengesellschaft mit. Dennoch gelangen ihm \u00fcberaus treffende Beobachtungen, die nicht den hehren Anspruch erhoben, die Welt zu erkl\u00e4ren. Auch waren die kleinen Tableaus nicht so rigoros gehalten wie die sp\u00e4teren Werke. Oft hielten sie der Gesellschaft den Spiegel vor, um auf Missst\u00e4nde hinzuweisen, ohne die moderne Gesellschaft g\u00e4nzlich zu verdammen.", "Strau\u00df\u2019 Theaterarbeiten besch\u00e4ftigen sich mit der konstatierten Entfremdung der Menschen von der Natur und in den sozialen Bindungen. Melancholische Figuren treten auf, Selbstbespiegelung tritt an die Stelle der Auseinandersetzung, Gesten der Ersch\u00f6pfung ersetzen die Handlung. In den siebziger und achtziger Jahren wurden seine St\u00fccke auf vielen deutschsprachigen B\u00fchnen gespielt. Als er 1989 den B\u00fcchner-Preis erhielt, war sein Einfluss auf die Theaterszene jedoch bereits im Schwinden begriffen.", "Umso deutlicher gab er sich in den zur\u00fcckliegenden Jahrzehnten in seiner Prosaliteratur als rechter Intellektueller zu erkennen. Als einen solchen weisen ihn auch seine nun ver\u00f6ffentlichten Texte aus. In Kapiteln zu Literatur, Theater und bildender Kunst stellt Strau\u00df \u00dcberlegungen \u00fcber deren Stellenwert an und legt eigenwillige Interpretationen nahe. In diesen \u00e4sthetischen Arbeiten sind kleine Sprengs\u00e4tze vergraben. \u00bbKein noch so komplexes, hochentwickeltes, gleichg\u00fcltiges, liberales und strapazierf\u00e4higes Gemeinsames vermag sich gegen den Blitz zu sch\u00fctzen, der es umordnet\u00ab, deklamiert der Autor. Mal geht es um Oswald Spenglers \u00bbUntergang des Abendlandes\u00ab, mal um die zusammengereimte Gedankenwelt Martin Heideggers. Mit Hilfe seiner Vordenker sucht Strau\u00df nach Tiefgr\u00fcndigem unter der Oberfl\u00e4che banaler Alltagswelt, Sinnspr\u00fcche inklusive: \u00bbDie Emanzipierten begn\u00fcgen sich mit der Vielfalt. Der Weise sucht je nach dem Einen.\u00ab \u00d6ffentlichkeit und Medien k\u00f6nnten die Kunst nicht verstehen, sondern blo\u00df auslegen. Strau\u00df selbst ber\u00fchrt dieses Verdikt nicht: Er ist schlie\u00dflich ein W\u00e4chter.", "Bisweilen sehnt Strau\u00df ein reinigendes Feuer herbei, bel\u00e4sst es aber bei vagen Andeutungen. Als Intellektueller will er aufrechter Rechter, kein Barbar sein\u00a0\u2013 ohne anzuerkennen, dass das eine schwerlich ohne das andere zu haben ist. Gleichheit und Gerechtigkeit sind ihm ein Gr\u00e4uel, weil er die \u00bbwiderw\u00e4rtige Vergesellschaftung des Leidens und des Gl\u00fcckens\u00ab und die \u00bbDemokratisierung s\u00e4mtlicher Lebensbereiche\u00ab verdammt. Auch das Volk wolle das gar nicht, ist er sich sicher. Er, der das Differenzieren und Unterscheiden st\u00e4ndig einfordert, kennt es selbst nicht. In totaler Ablehnung formuliert er Einspr\u00fcche gegen den angeblich links gewendeten \u00bbMainstream\u00ab. Besonders drastisch sind die Sprachbilder in den Texten des letzten Kapitels, die das Zeitgeschehen kommentieren. \u00bbSprengsel\u00ab lautet die Kapitel\u00fcberschrift. \u00bbSchn\u00f6rkel\u00ab h\u00e4tte auch gepasst, so verdreht kommen die Gedanken daher.", "Nicht zu \u00fcbersehen sind die Bez\u00fcge zur sogenannten Konservativen Revolution und zur Neuen Rechten eines Alain de Benoist, der als Vordenker der Identit\u00e4ren Bewegung gilt. Wenn Strau\u00df vom verlorenen Ursprung schreibt, zu dem man nicht zur\u00fcck k\u00f6nne, daraus aber zugleich die Notwendigkeit einer Umw\u00e4lzung deduziert, geht es ihm um jene Melange aus Tradition und Revolution, die neurechtes Denken pr\u00e4gt. Wenn er die \u00bbkalkulierenden Kr\u00e4mer\u00ab von den Kulturmenschen unterscheidet, bem\u00fcht er die Rhetorik eines Werner Sombart.", "Migranten und Islam setzt Strau\u00df in eins, erinnert beil\u00e4ufig an die Reconquista: Der Kampf gegen das maurische Emirat auf der iberischen Halbinsel ging mit Zwangschristianisierung von Juden und Pogromen einher und endete schlie\u00dflich in der Vertreibung von \u00fcber 100 000\u00a0Juden. Spricht Strau\u00df vom grassierenden \u00bbverklemmten deutschen Selbsthass\u00ab, klingt die These vom Schuldkult an. Sein angeblich so tiefes Verst\u00e4ndnis des Geschichtlichen klammert den Holocaust weitgehend aus; h\u00f6chst vage grenzt er sich von Nazis und Neonazis ab, um zugleich zu relativieren: \u00bbEs ist verwerflich ohne jede Einschr\u00e4nkung, sich an Fremden zu vergreifen\u00a0\u2013 es ist verwerflich, Horden von Unbehausbaren, Unbewirteten ahnungslos hereinzulassen.\u00ab", "In einer am 2. Oktober 2015 ver\u00f6ffentlichen Glosse f\u00fcr den Spiegel hie\u00df es: \u00bbIch m\u00f6chte lieber in einem aussterbenden Volk leben als in einem, das aus vorwiegend \u00f6konomisch-demografischen Spekulationen mit fremden V\u00f6lkern aufgemischt, verj\u00fcngt wird, einem vitalen.\u00ab Bezeichnenderweise fehlt dieser Text im vorliegenden Band. Aufgenommen wurde dagegen der Text \u00bbAnschwellender Bocksgesang\u00ab, den Strau\u00df 1993 ebenfalls im Spiegel angestimmt hatte. Seine Warnung vor der \u00bb\u00dcberfremdung\u00ab erschien zu jener Zeit, als rassistische Pogrome und Anschl\u00e4ge wie in Rostock-Lichtenhagen und M\u00f6lln ver\u00fcbt und die Asylgesetzgebung versch\u00e4rft wurde. Zwar wurde der Text vielfach kritisiert, aber auch in den h\u00f6chsten T\u00f6nen gelobt. Strau\u00df gefiel sich in der Rolle des Au\u00dfenseiters im Feuilleton. Das Elit\u00e4re, Aristokratische und Illiberale pr\u00e4gt seine Argumentation. Figuren wie der Pegida-Gr\u00fcnder wie Lutz Bachmann haben seine Texte vermutlich nie gelesen, auch wenn sie auf demselben Holzweg marschieren, auf dem Botho Strau\u00df seit Jahrzehnten wandelt.", "Botho Strau\u00df: Die Expedition zu den W\u00e4chtern und Sprengmeistern. Rowohlt, Hamburg 2020, 320 Seiten, 26\u00a0Euro"]}}, "keywords": ["Buchkritik", "Botho Strau\u00df", "Neue Rechte", "Literatur"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/40/straight-outta-kansas", "author": ["Lukas Egger"], "creation_date": "01.10.2020", "last_modified": "01.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Straight outta Kansas", "description": "Lukas Egger: Die US-Professorin Jessica Krug hat \u00fcber ihre ethnische Herkunft gelogen", "body": {"": ["Die US-amerikanische Historikerin Jessica Krug hat ihre ethnische Herkunft erfunden. Das hat in den USA eine Debatte ausgel\u00f6st, in der es um Rassismus, aber auch um fragw\u00fcrdige Vorstellungen von kultureller Authentizit\u00e4t geht.", "Am 3. September gab die US-amerikanische Historikerin Jessica Krug auf dem Internetportal Medium zu, \u00fcber ihre Herkunft gelogen zu haben. \u00bbJede Beziehung, die ich geschlossen habe\u00ab, so die mittlerweile von ihrem Posten zur\u00fcckgetretene Assistenzprofessorin f\u00fcr Geschichte an der George Washington University in einer pathetischen Mitteilung, sei \u00bbin der Napalm-vergifteten Erde von L\u00fcgen verwurzelt gewesen.\u00ab Krug, die als Kind wei\u00dfer, \u00adj\u00fcdischer Eltern in der Vorstadt von Kansas City aufwuchs, hat sich seit Jahren wahlweise als nordafrikanische, US-amerikanische oder karibische Schwarze ausgegeben. Nur wenige Tage nach ihr ging CV Vitolo-Haddad, an der Universit\u00e4t von Wisconsin promovierend und nach eigener Auskunft \u00adgeschlechtlich nichtbin\u00e4r, mit dem Eingest\u00e4ndnis an die \u00d6ffentlichkeit, die eigene s\u00fcditalienische Herkunft je nach Situation in eine afrikanische oder eine Latinoidentit\u00e4t umgelogen zu haben. Vergangene Woche gab auch die \u00bbBlack Lives Matter\u00ab-Aktivistin Satchuel Cole aus Indianapolis zu, sich als schwarz ausgegeben zu haben.", "Aus ihrer Jugend auf einer Privatschule in Kansas machte Krug eine dramatische Ghetto-Familiengeschichte gespickt mit Drogenmissbrauch, Suizid und Gewalt.", "Schnell fielen Vergleiche zwischen diesen Vorf\u00e4llen und dem weit \u00fcber die USA hinaus bekannt gewordenen Fall Rachel Dolezals, die sich als Afroamerikanerin ausgegeben hatte und 2015 als Kind wei\u00dfer Eltern geoutet wurde. Dolezal war zu diesem Zeitpunkt \u00adDozentin unter anderem f\u00fcr afroamerikanische \u00adGeschichte an der Eastern \u00adWashington University und war die Ortsvorsitzende der B\u00fcrgerrechtsorganisation NAACP in Spokane (US-Bundesstaat Washington). Auch andere j\u00fcngere Beispiele wurden in den Debatten genannt. Zum Beispiel jener der wei\u00dfen Neurologin BethAnn McLaughlin, die auf Twitter vorgab, eine indigene Anthropologieprofessorin zu sein, oder des im April verstorbenen afroamerikanischen Autors H. G. \u00bbHache\u00ab Carrillo, der sich eine kubanische Einwanderungsgeschichte andichtete. Der Fall von Jessica Krug war aber seit Dolezal jener, der die meiste Aufmerksamkeit erregte, was vor allem daran lag, dass Krugs wissenschaftliche \u00adArbeit f\u00fcr mehrere renommierte Preise nominiert war und ihre Selbstinszenierung \u00e4hnlich extrem ausfiel wie das unl\u00e4ngst ver\u00f6ffentlichte Gest\u00e4ndnis.", "In ihrer Stellungnahme, die vor identit\u00e4tspolitischem Jargon und schlechter Prosa nur so strotzt, in der das Wort \u00bbEntschuldigung\u00ab aber g\u00e4nzlich fehlt, bezeichnet sich Krug selbst als \u00bbkulturellen Blutegel\u00ab. An der University of Wisconsin habe sich Krug Berichten zufolge noch als Kind eines deutschen Vaters und einer algerischen Mutter ausgegeben und behauptet, sie sei bei einer Vergewaltigung gezeugt worden und habe dem ein tiefes Trauma zu verdanken. Sp\u00e4ter gab sie sich zun\u00e4chst als Afroamerikanerin und sp\u00e4ter als afrokaribische Latina aus der Bronx aus. Krugs Verlegerin berichtete, diese habe zuletzt darauf bestanden, ihr Name sei in Wirklichkeit \u00bbCruz\u00ab und im Zuge eines Beh\u00f6rdenfehlers bei der Einwanderung ihrer Gro\u00dfeltern in die USA verf\u00e4lscht worden. Aus ihrer Jugend auf einer Privatschule in Kansas machte Krug eine dramatische Ghetto-Familiengeschichte gespickt mit Drogenmissbrauch, Suizid und Gewalt. Neben ihrer akademischen T\u00e4tigkeit unterrichtete sie Salsa, sprach mit \u00adeinem aufgesetzten Latinoakzent und gab sich selbst den Spitznamen \u00bbJess la Bombalera\u00ab.", "Wie es mittlerweile scheint, gestand Krug ihre T\u00e4uschungen nur, da einige ihrer Kolleginnen und Kollegen kurz davor waren, sie zu enttarnen. Studierende berichteten, dass sie in Seminaren best\u00e4ndig nichtwei\u00dfe Teilnehmende f\u00fcr deren Mangel an Radikalit\u00e4t kritisiert hatte. Au\u00dferdem galt sie als \u00adbesonders versierte Dekonstrukteurin von whiteness, ihre akademischen \u00adArbeiten sind voller Verweise auf ihre nun widerrufene Abstammung. Die best\u00e4ndige \u00dcberbetonung ihrer Herkunft im akademischen Bereich und in den sozialen Medien f\u00fchrte immer wieder zu Skepsis und letztlich auch zu ihrer pr\u00e4ventiven Selbstenttarnung.Die Ver\u00e4rgerung \u00fcber die stereotypisierende Scharade war zu erwarten. Unter die Vorw\u00fcrfe, Krugs Selbstdarstellung als \u00bbschwarz\u00ab sei rassistisch, \u00admischen sich immer wieder solche, die sich vor allem an der fehlenden Authentizit\u00e4t ihrer Darstellung entz\u00fcnden. H\u00e4ufig war in Kommentaren zum Fall zu lesen, das eigentliche Problem an ihrem Verhalten sei die Aneignung nichtwei\u00dfer Kultur. Was sich Krug tats\u00e4chlich angeeignet hat, waren jedoch F\u00f6rdermittel, die man ihr als Kind einer wei\u00dfen, j\u00fcdischen Mittelschichtfamilie wohl nicht zugesprochen h\u00e4tte. So war sie beispielsweise Empf\u00e4ngerin des \u00adRonald-E.-McNair-Stipendiums, das sich explizit an untere Einkommensschichten und stark unterrepr\u00e4sentierte Minderheiten richtet.", "Tour\u00e9 Reed argumentierte k\u00fcrzlich in der linken Zeitschrift Jacobin, jene, die Krug die Aneignung von Kultur vorwerfen, begingen den Fehler, die \u00fcberzeichneten Stereotype nichtwei\u00dfer Menschen, die Krug zu ihrer Persona gemacht hat, als legitime Darstellung von deren Kultur anzuerkennen. Daher bestehe der Skandal nicht allein in Krugs Handeln, sondern auch darin, dass der akademische Betrieb dieses honoriere und eine Nachfrage nach solcherlei Darbietung hervorbringe. In einem Universit\u00e4tssystem, in dem Vollzeitstellen immer mehr durch prek\u00e4re Kurzzeitjobs ersetzt werden und die Konkurrenz um Arbeitspl\u00e4tze, F\u00f6rdermittel und Aufmerksamkeit best\u00e4ndig zunimmt, kann zumindest in sozial- und geisteswissenschaftlichen F\u00e4chern der Verweis auf Unterdr\u00fcckungserfahrungen n\u00fctzlich sein, um den eigenen intellektuellen Produkten den Anstrich von Authentizit\u00e4t zu verpassen.", "Die Causa Krug ist zweifellos vertrackt und vielschichtig. Wie schon beim Fall Rachel Dolezals wirft sie auch psychologische Fragen auf. Wie der Dokumentarfilm \u00bbThe Rachel Divide\u00ab (2018) nahelegt, f\u00fchrten unter anderem Dolezals Entfremdung von ihren puritanischen wei\u00dfen Eltern und das Verh\u00e4ltnis zu ihren schwarzen Adoptivgeschwistern zu ihrer Selbstauffassung als Afroamerikanerin. Als solche versteht sie sich nach wie vor noch. Ein vergleichbares Bed\u00fcrfnis, weiterhin als schwarze Person wahrgenommen zu werden, hat Krug bislang nicht ge\u00e4u\u00dfert. Ihre Inszenierung scheint berechnender und st\u00e4rker mit der Aus\u00fcbung einer moralischen Autorit\u00e4t verstrickt gewesen zu sein, als dies bei Dolezal der Fall war, der man entsprechende Motive nach dem Outing ebenfalls vorwarf. Dieser Schluss lie\u00dfe sich auch aus den Danksagungen in Krugs j\u00fcngster Monographie ziehen. Dort gibt Krug als ihr Motto an, \u00bballe Institutionen und Personen wegzur\u00e4umen, die mir jemals im Weg gestanden sind\u00ab. Ganz in diesem Sinne k\u00f6nnte man auch Krugs vielleicht unbewusste Motivation f\u00fcr ihren Umgang mit Herkunft und Ethnizit\u00e4t verstehen: als Versuch, sich in ihrer beruflichen Nische ein Durchsetzungsmittel im Hauen und Stechen der akademischen Konkurrenz zuzu\u00adlegen.", "Krugs immerhin einige Jahre lang erfolgreiche Selbstinszenierung wirft zudem die Frage auf, welche Art von stereotypisierender Selbstdarstellung im akademischen Betrieb als \u00bbdivers\u00ab nachgefragt wird und inwiefern dies der besonderen Bedeutung von Identit\u00e4tspolitik in den US-amerikanischen Sozial- und Geisteswissenschaften zu verdanken ist. Diese wird wohl noch \u00adeinige Jessica Krugs hervorbringen."]}}, "keywords": ["Rassismus", "Antirassismus", "Jessica Krug", "Identit\u00e4tspolitik", "Black Lives Matter", "USA"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/21/schlaglichter-von-der-grenze", "author": ["Kathrin Zeiske"], "creation_date": "20.05.2020", "last_modified": "20.05.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Schlaglichter von der Grenze", "description": "Kathrin Zeiske: Kartelle und Corona in der mexikanischen Grenzstadt Ciudad Ju\u00e1rez", "body": {"": ["Die Pandemie hat das Leben im mexikanischen Ciudad Ju\u00e1rez stark ver\u00e4ndert. Die Grenze zu den Vereinigten Staaten ist so gut wie dicht. Die Bewohner sind sehr unterschiedlichen Herausforderungen und Risiken ausgesetzt.", "Grenze\nAn einem gew\u00f6hnlichen Sonntag stauen sich auf der Santa-Fe-Br\u00fccke die \u00adAutos auf dem Weg in die USA und Fu\u00dfg\u00e4nger stehen vor der Passkontrolle Schlange. Im Durchschnitt \u00fcberquerten vor der Coronakrise rund 4 500\u00a0Personen in Autos und 11 000\u00a0Fu\u00dfg\u00e4nger t\u00e4glich die Br\u00fccke. An diesem Wochenende ist sie verlassen. Reinigungskr\u00e4fte schrubben den Asphalt mit Desinfektionsmitteln. \u00bbWarum wollen Sie in die Vereinigten Staaten einreisen?\u00ab blafft ein Beamter der Border Patrol den Fahrer eines Kleinwagens an. Er sei doch American citizen, erwidert dieser mit angespannter H\u00f6flichkeit. Jeder unn\u00f6tige Grenz\u00fcbertritt gef\u00e4hrde sein Vaterland, wird er belehrt.", "Die Sterblichkeitsrate bei Covid-19-Patienten liegt in Ciudad Ju\u00e1rez bei 25 Prozent.", "Die Br\u00fccke ist nur einer von vier Grenz\u00fcberg\u00e4ngen zwischen dem \u00admexikanischen Ciudad Ju\u00e1rez und dem US-amerikanischen El Paso. 60 000\u00a0Personen haben ein lokales Besuchsvisum, Hunderttausende \u00adMenschen mexikanischer Herkunft mit US-amerikanischer Staatsange\u00adh\u00f6rigkeit bewegen sich im Grenzraum\u00a0\u2013 je nach Arbeit und Familienkonstel\u00adlation diesseits oder jenseits der rostbraunen Stahlkonstruktion. Doch die US-Regierung hat Grenz\u00fcbertritte seit dem 20. M\u00e4rz stark eingeschr\u00e4nkt. Tausende binationale Familien und Arbeitskr\u00e4fte m\u00fcssen sich nun f\u00fcr eine Seite der Grenze entscheiden, anstatt sie t\u00e4glich zu \u00fcberqueren. Dazu geh\u00f6ren auch Schwangere und chronisch Kranke, die eine Behandlung im einen oder anderen Land begonnen hatten.", "Drogen\n\u00bbMaldita sea\u00ab (zu Deutsch: so ein Mist), knurrt der Fahrer eines rostigen, verbeulten Pickups. Schon zum \u00adzweiten Mal muss er bremsen, weil eine Gestalt in zerrissener Kleidung und mit leerem Blick ohne jegliche Eile \u00fcber die dunkle Fahrbahn spaziert. Bei der abendlichen Fahrt durch das Zentrum von Ciudad Ju\u00e1rez scheint ein d\u00fcsterer Science-Fiction-Film Realit\u00e4t geworden zu sein. Leerstand und Zerfall herrschen hier schon seit dem \u00bbDrogenkrieg\u00ab zwischen 2008 und 2012. Doch die sogenannten Zombies in den Stra\u00dfen der Stadt fallen erst seit Beginn der Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen mehr auf.", "Viele Menschen, die von dem sonst in der Grenzstadt so verbreiteten Crystal Meth abh\u00e4ngig sind, steigen in der Pandemie notgedrungen auf Heroin um. Das ist eine unvorhergesehene Wende, hatte doch das Sinaloa-Kartell unter Joaqu\u00edn Guzm\u00e1n, genannt \u00bbEl Chapo\u00ab, die Stadt zusammen mit der mexikanischen Armee und der Bundespolizei erobert und in den folgenden Jahren den Markt f\u00fcr Methamphetamin ge\u00f6ffnet. Noch immer h\u00e4lt der Konflikt zwischen dem Sinaloa-Kartell und dem alteingesessenen Ju\u00e1rez-Kartell an, das den Heroinverkauf betreibt. Die stets mit dem Ju\u00e1rez-Kartell verfilzte Lokalregierung hatte vor ein paar Jahren sogar eine Kampagne gegen die t\u00f6dlichen Folgen von Crystal Meth begonnen. Nun verhindert die Coronakrise die Einfuhr billiger Chemikalien aus China, die f\u00fcr die Herstellung der Droge ben\u00f6tigt werden. Heroin hat einen stabil niedrigen Marktwert von umgerechnet 1,50\u00a0Euro pro Dosis. Die Abh\u00e4ngigen sprechen von \u00bbla cura\u00ab (die Heilung). Die K\u00e4ufer werden nun wieder zahlreicher. Gerade die, die sich sonst notgedrungen mit dem Putzen von Windschutzscheiben und Betteln an den Ampeln der Hauptverkehrsstra\u00dfen durchschlagen, wechseln die Droge. Weil ein gro\u00dfer Teil der Bev\u00f6lkerung in der Corona\u00adkrise zu Hause bleibt, bleiben selbst die sp\u00e4rlichen Einnahmen auf der Stra\u00dfe aus.", "Quarant\u00e4ne\n\u00bbQuarant\u00e4nema\u00dfnahmen sind in \u00adeiner Stadt mit so krassen sozialen Unterschieden wie Ciudad Ju\u00e1rez eine Klassenfrage und haben eine Postleitzahl\u00ab, sagt Carlos Murillo, Universit\u00e4tsdozent und Zeitungskommentator. Seine Familie und er halten schon \u00adlange eine akribische Quarant\u00e4ne ein. Seit die Universit\u00e4t ihre T\u00fcren schloss und wie die Schulen in vorgezogene Osterferien ging, bleiben sie zu Hause, vor allem, um Murillos Schwiegereltern zu sch\u00fctzen. Diesen liefern sie \u00adjeden dritten Tag Eink\u00e4ufe an die Haust\u00fcr\u00a0\u2013 ein Luxus, erm\u00f6glicht durch Lohnfortzahlungen.", "\u00bbWie aber soll jemand, der seinen Wochenlohn in der Fabrik bezieht oder vom t\u00e4glichen Einkommen im informellen Sektor lebt, zu Hause bleiben?\u00ab fragt Murillo. W\u00e4hrend bessergestellte Familien, die in der Regel gut \u00fcber Covid-19 informiert sind, sich bereits freiwillig in Quarant\u00e4ne begaben, noch bevor die mexikanische Regierung auf die Pandemie reagierte, bleibt die soziale Abgrenzung f\u00fcr die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung schwer \u00adeinzuhalten. Ende April verordnete die Regierung neue Schutzma\u00dfnahmen. Die Fu\u00dfg\u00e4ngerzone im Zentrum von Ciudad Ju\u00e1rez, in der sonst kaum ein Durchkommen ist, liegt nun verlassen da. Die G\u00e4nge der Markthallen, die sonst von Waren \u00fcberquellen, liegen gespenstisch brach, Metallrollos verschlie\u00dfen Verkaufsnischen. Stra\u00dfenst\u00e4nde sind abgebaut und H\u00e4ndler mit selbstgebauten Wagen zum Verkauf von Maiskolben, S\u00e4ften und Fleischspie\u00dfen bleiben zu Hause. Auch der sogenannte Prediger, eine kugelrunde, sonnengegerbte Erscheinung, die entfernt an Jesus Christus in Sack\u00adleinen erinnerte und tagt\u00e4glich, bei Schnee, Sturm oder in brennender Hitze, das Ende der Welt verk\u00fcndete, ist nicht mehr da.", "Gewalt\nDer Friedhof San Rafa\u00e9l liegt weit vor den Toren der Stadt, zwischen einer M\u00fcllhalde, einem Hochsicherheitsknast und Schrottpl\u00e4tzen, mitten in der W\u00fcste. Der Vater des verstorbenen 19j\u00e4hrigen, der an diesem Tag zuletzt beerdigt wird, hat den Angestellten ein paar Scheine in die Hand gedr\u00fcckt. Daf\u00fcr sehen sie dar\u00fcber hinweg, dass mehr als die erlaubten zehn Personen der Trauerfeier beiwohnen. Es wird Bier ausgeschenkt und eine Polka-Band spielt auf dem aufgesch\u00fctteten H\u00fcgel neben den frisch ausgehobenen Gr\u00e4bern. Auf einer mexikanischen Beerdigung herrscht oft mehr Stimmung als auf einer deutschen Geburtstagsparty. Es wird geheult, gelacht und gesungen. Der Betrauerte ist an einer \u00dcberdosis gestorben. In den Gr\u00e4bern neben ihm liegen etwa Gleichaltrige begraben, die ermordet wurden.", "171\u00a0Menschen sind im April in Ciudad Ju\u00e1rez gewaltsam zu Tode gekommen. Im M\u00e4rz waren es 160\u00a0Personen. Anwohner aus den marginalisierten Vierteln im S\u00fcden der Stadt berichten, viele Jugendliche w\u00fcrden umgebracht, ohne dass diese F\u00e4lle in den offiziellen Statistiken auftauchen. Die meisten Morde treffen Kleindealer, die den Unterbau der sich bekriegenden Kartelle in der Stadt bilden und an denen bei wechselnden Machtverh\u00e4ltnissen tagt\u00e4glich Exempel statuiert werden. In Quarant\u00e4nezeiten f\u00e4llt das T\u00f6ten leichter. W\u00e4hrend vor der Pandemie allein in einem der \u00f6ffentlichen Krankenh\u00e4user der Stadt rund 15 durch Sch\u00fcsse Verletzte pro Nacht eingeliefert wurden, sind es mittlerweile durchschnittlich nur noch f\u00fcnf. Es gibt keine Verfolgungsjagden mehr, niemandem wird mehr in Gro\u00dfraumdiskos, Barber Shops oder auf dem Parkplatz eines Fitnessstudios aufgelauert. Die, die es trifft, werden zu Hause aufgesucht und dort auch gefunden.", "Weltmarkt\nAuch die Arbeiter und Arbeiterinnen der knapp 300\u00a0Montagefabriken internationaler Unternehmen, die an der Grenze Elektronik f\u00fcr Autoindustrie, Medizin und Robotertechnik herstellen, k\u00f6nnen auf keinerlei Ersparnisse zur\u00fcckgreifen, um sich in die Quarant\u00e4ne zur\u00fcckzuziehen. Ein Viertel der Bev\u00f6lkerung der Grenzstadt, knapp 300 000\u00a0Menschen, ist in den maquilas genannten Fabriken angestellt und f\u00fchrt wegen der Hungerl\u00f6hne ein Leben zwischen Marginalisierung und Verschuldung, das sich von Generation zu Generation fortsetzt. In den Fabriken mit ihrer arbeitsintensiven Massenproduktion infizieren sich besonders viele Menschen mit Sars-CoV-2. Wo bis zu 1 000\u00a0Menschen unter einer Klimaanlage arbeiten, ist die Ansteckungsgefahr am gr\u00f6\u00dften. Mindestens zwei Drittel derer, die in Ciudad Ju\u00e1rez mit Covid-19 ins Krankenhaus eingeliefert werden, sind Maquila-Arbeiter.", "\u00bbUnsere Leben z\u00e4hlen nicht, wir sind austauschbar f\u00fcr die Chefs\u00ab, emp\u00f6rt sich eine Arbeiterin mit blauem Mundschutz, die von ihren Kollegen gefilmt wird. Andere stellen Videos von Streiks in den Fabrikhallen ins Netz. Bildmaterial ist aus deren Innerem sonst kaum zu haben, denn Fotografen wird grunds\u00e4tzlich der Zutritt verweigert, angeblich um Wirtschaftsspionage zu verhindern. Ende April konnte die Belegschaft von Konzernen wie Foxconn und Eaton Bussmann Fabrikschlie\u00dfungen bei voller Lohnfortzahlung erreichen. Bei anderen Unternehmen wird weiter gestreikt. Eigentlich hatte die mexikanische Regierung schon am 30. M\u00e4rz die Schlie\u00dfung aller nicht lebensnotwendigen Unternehmen angeordnet. W\u00e4hrend h\u00f6here Angestellte nach Hause geschickt wurden, lief die Produktion weiter. Das deutsche Unternehmen Bosch schloss sein Werk Anfang April; DB Schenker zog erst einen Monat sp\u00e4ter nach, als ein Arbeiter starb. Allein ein Dutzend Todesf\u00e4lle setzen sich komplett aus der Arbeiterschaft der Rio-Bravo-Fabrik des Autozubeh\u00f6rherstellers Lear zusammen. Eine deutsche Delegation k\u00f6nnte das Virus bei ihrem mehrt\u00e4gigen Besuch eines bestimmten Areals eingeschleppt haben, mutma\u00dften Angeh\u00f6rige der Verstorbenen im Gespr\u00e4ch mit der Lokalpresse. 66\u00a0Montagebetriebe in Ciudad Ju\u00e1rez haben dem Regierungsdekret noch immer nicht Folge geleistet. Industrieverb\u00e4nde sprechen sogar von einer Wiederaufnahme der Produktion am 1. Juni, gleichzeitig mit US-Unternehmen, obwohl die Kurve der Infektionen in der Stadt noch nicht einmal den H\u00f6hepunkt erreicht haben d\u00fcrfte. \u00bbMaKILLa vernichtet\u00ab, sprayten anonyme Kollektive am 1.Mai an die W\u00e4nde der Stadt.", "Covid-19\nIsmael Rodr\u00edguez, Arzt im \u00f6ffentlichen Krankenhaus IMSS 66, streicht sich m\u00fcde \u00fcber den kahlrasierten Sch\u00e4del. Seine Haare hat der Familienvater schon im April gelassen\u00a0\u2013 eine Hygienema\u00dfnahme des medizinischen Personals der Klinik, die zur Auffangstation f\u00fcr Covid-19-F\u00e4lle in der Stadt erkl\u00e4rt wurde. Sprach man Anfang April noch vage von einer \u00bbanomalen Lungenentz\u00fcndung\u00ab als Sterbegrund, ist inzwischen klar: Die Sterblichkeitsrate bei Covid-19-Patienten liegt in der Stadt bei 25\u00a0Prozent. In der Zwillingsstadt El Paso sind es nur 1,5\u00a0Prozent. \u00bbWas in Ciudad Ju\u00e1rez erschwerend hinzukommt, sind die chronischen Krankheiten einer Industriemetropole mit einer Bev\u00f6lkerung, die in Armut lebt\u00ab, sagt Rodr\u00edguez. Das Zusammenspiel mit Diabetes, \u00dcbergewicht, Bluthochdruck und Allergien lasse eine Erkrankung oft t\u00f6dlich enden.", "In Fabriken, in denen bis zu 1 000 Menschen unter einer Klimaanlage arbeiten, ist die Ansteckungsgefahr am gr\u00f6\u00dften.", "Rodr\u00edguez zieht sich seine Handschuhe aus. Es ist eines von f\u00fcnf Paaren, die die Krankenhausverwaltung jeder Person zugeteilt hat. Die Ressourcen werden knapp, w\u00e4hrend die Zahl der Infizierten steigt. Rodr\u00edguez geht mit seinen Kollegen auf das Dach des Krankenhauses, um sein mitgebrachtes Lunch zu essen. Aus der H\u00f6he blicken sie \u00fcber das H\u00e4usermeer, das sich, so weit das Auge sehen kann, in die W\u00fcste hinein erstreckt. Direkt neben den Industrieparks mit ihren gl\u00e4nzenden Fabrikhallen, die an gro\u00dfe Raumschiffe erinnern, liegen die Arbeiterwohnviertel mit H\u00e4usern, die wie Schuhkartons wirken. Ob er Angst vor dem Virus habe? Rodr\u00edguez verneint. \u00bbWir sind \u00c4rzte. Kein Grund, zu Hause zu bleiben.\u00ab Gravierender erscheint ihm die diffuse Angst in der Bev\u00f6lkerung. Angriffe auf medizinisches Personal als vermeintliche Krankheits\u00fcbertr\u00e4ger sind in Mexiko ein trauriges Novum der Coronakrise.", "Asyl\nDie Herberge ganz im S\u00fcden, schon an der Grenze zum Ju\u00e1rez-Tal, ist eine von vielen in der Stadt. Zwei Dutzend Menschen leben hier auf einem gro\u00dfen leeren Gel\u00e4nde am Hang mit ein paar wenigen B\u00e4umen und Geb\u00e4uden. Sie sind im Sommer vergangenen Jahres aus Guatemala, Honduras und El Salvador eingetroffen. Pater Carlos \u00bbKarl\u00ab Quevedo f\u00fchlt sich ihnen sehr verbunden. Er kennt alle ihre Geschichten: wie sie \u00fcber Nacht fliehen mussten, vor den Jugendbanden und vor den Kartellen; die unter der T\u00fcr durchgeschobenen Nachrichten, dass, wer die willk\u00fcrlich erhobenen und erh\u00f6hten \u00bbKriegssteuern\u00ab nicht zahle, seine Familie in Einzelteilen vor die T\u00fcr gelegt bekomme. Jahrelang hat Pater Karl in Guatemala gelebt, er kennt das Parallelregime in den marginalisierten Vierteln. Deshalb versteht er auch, dass niemand zur\u00fcckgehen will.", "Anfang 2019 zwang US-Pr\u00e4sident Donald Trump die mexikanische Regierung, eigentlich in den USA Asylsuchende bis zum Ende ihres Verfahrens in Mexiko aufzunehmen. An der Grenze k\u00f6nnen sich Gefl\u00fcchtete seitdem nur noch auf der ber\u00fcchtigten Warteliste eintragen, um ein erstes Interview und bestenfalls ihre anschlie\u00dfenden Gerichtstermine in den US-amerikanischen Grenzst\u00e4dten abzuwarten. \u00bbDie Familien hier stehen auf dieser Liste\u00ab, erz\u00e4hlt Pater Karl. Morgen wird er mit einigen von ihnen zur nahen Grenzbr\u00fccke Zaragoza fahren, damit sie neue Gerichtstermine in den kommenden Monaten erhalten. \u00bbDenn im Augenblick l\u00e4uft gar nichts mehr.\u00ab Am 22. April unterzeichnete Trump eine executive order, die f\u00fcr 60\u00a0Tage nahezu jegliche Einwanderung in die USA untersagt und die auch verl\u00e4ngert werden kann.", "Die rund 1 500\u00a0Gefl\u00fcchteten, die ihren Asylbescheid in El Paso abwarten, hatten sich schon vor Trumps Entscheidung auf Monate in Ciudad Ju\u00e1rez eingerichtet. \u00bbJetzt wei\u00df niemand zu sagen, ob es nicht f\u00fcr immer ist\u00ab, sagt Pater Karl und blickt in die Ebene. Nur die ersten H\u00e4userzeilen und die Felder dahinter geh\u00f6ren noch zum Ju\u00e1rez-Tal. \u00dcber den gesamten Horizont erstreckt sich Texas mit seinen Wassert\u00fcrmen, Schnellstra\u00dfen und Vororten. Langsam geht er zur Kapelle hoch, einem schn\u00f6rkellosen Kasten im Rohbau mit einem Kreuz aus Neonlicht. Tats\u00e4chlich sind diese an Kirchen in Ciudad Ju\u00e1rez nicht un\u00fcblich. Die Prohibition in den USA machte die \u00bbStadt des Neons\u00ab knapp hinter der Grenze einst zum Las Vegas der Zwanziger. Pater Karl schaltet das Licht an, in zehn Minuten beginnt die Messe.", "Ruhe\nIn einem anderen Geb\u00e4ude sind klassische Musik und die Klimaanlage zu h\u00f6ren. W\u00e4hrend andere Caf\u00e9s und Bars in der Stadt geschlossen sind, sitzt hier eine Handvoll M\u00e4nner in ausladenden Ledersesseln. Es handelt sich um einen Club, der das Zigarrerauchen nach Feierabend zelebriert. Der Laden liegt auf dem Weg zwischen Industrieparks und Grenzbr\u00fccke. Wer hier einen Cortado oder Whisky trinkt, wohnt auf der anderen Seite, im beschaulichen El Paso, auf dem Scenic Drive, der in die Franklin Mountains hochf\u00fchrt, oder bei Santa Teresa am W\u00fcstenrand, wo man beim Wandern auf Kojoten trifft. Die Besucher des exklusiven Treffpunkts tragen feinste Schuhe aus Italien und goldene Rolex-Uhren. \u00bbChina hat die Krise schon \u00fcberwunden. In einem oder maximal zwei Monaten werden wir das auch tun\u00ab, bemerkt einer. Dann werde auch der technische Stillstand enden, der derzeit herrsche, weil aus China bezogene Einzelteile fehlten. \u00bbOberstes Gebot ist es, die Ruhe zu bewahren\u00ab, f\u00fcgt ein anderer hinzu. Die Arbeiterschaft verbreite Panik. \u00bbAber in Ciudad Ju\u00e1rez wird die Wirtschaft nie stillstehen. Und wenn die Welt untergeht.\u00ab"]}}, "keywords": ["Mexiko", "Corona"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/40/straight-outta-kansas?page=0%2C%2C1", "author": ["Lukas Egger"], "creation_date": "01.10.2020", "last_modified": "01.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Straight outta Kansas", "description": "Lukas Egger: Die US-Professorin Jessica Krug hat \u00fcber ihre ethnische Herkunft gelogen", "body": {"": ["Die US-amerikanische Historikerin Jessica Krug hat ihre ethnische Herkunft erfunden. Das hat in den USA eine Debatte ausgel\u00f6st, in der es um Rassismus, aber auch um fragw\u00fcrdige Vorstellungen von kultureller Authentizit\u00e4t geht.", "Am 3. September gab die US-amerikanische Historikerin Jessica Krug auf dem Internetportal Medium zu, \u00fcber ihre Herkunft gelogen zu haben. \u00bbJede Beziehung, die ich geschlossen habe\u00ab, so die mittlerweile von ihrem Posten zur\u00fcckgetretene Assistenzprofessorin f\u00fcr Geschichte an der George Washington University in einer pathetischen Mitteilung, sei \u00bbin der Napalm-vergifteten Erde von L\u00fcgen verwurzelt gewesen.\u00ab Krug, die als Kind wei\u00dfer, \u00adj\u00fcdischer Eltern in der Vorstadt von Kansas City aufwuchs, hat sich seit Jahren wahlweise als nordafrikanische, US-amerikanische oder karibische Schwarze ausgegeben. Nur wenige Tage nach ihr ging CV Vitolo-Haddad, an der Universit\u00e4t von Wisconsin promovierend und nach eigener Auskunft \u00adgeschlechtlich nichtbin\u00e4r, mit dem Eingest\u00e4ndnis an die \u00d6ffentlichkeit, die eigene s\u00fcditalienische Herkunft je nach Situation in eine afrikanische oder eine Latinoidentit\u00e4t umgelogen zu haben. Vergangene Woche gab auch die \u00bbBlack Lives Matter\u00ab-Aktivistin Satchuel Cole aus Indianapolis zu, sich als schwarz ausgegeben zu haben.", "Aus ihrer Jugend auf einer Privatschule in Kansas machte Krug eine dramatische Ghetto-Familiengeschichte gespickt mit Drogenmissbrauch, Suizid und Gewalt.", "Schnell fielen Vergleiche zwischen diesen Vorf\u00e4llen und dem weit \u00fcber die USA hinaus bekannt gewordenen Fall Rachel Dolezals, die sich als Afroamerikanerin ausgegeben hatte und 2015 als Kind wei\u00dfer Eltern geoutet wurde. Dolezal war zu diesem Zeitpunkt \u00adDozentin unter anderem f\u00fcr afroamerikanische \u00adGeschichte an der Eastern \u00adWashington University und war die Ortsvorsitzende der B\u00fcrgerrechtsorganisation NAACP in Spokane (US-Bundesstaat Washington). Auch andere j\u00fcngere Beispiele wurden in den Debatten genannt. Zum Beispiel jener der wei\u00dfen Neurologin BethAnn McLaughlin, die auf Twitter vorgab, eine indigene Anthropologieprofessorin zu sein, oder des im April verstorbenen afroamerikanischen Autors H. G. \u00bbHache\u00ab Carrillo, der sich eine kubanische Einwanderungsgeschichte andichtete. Der Fall von Jessica Krug war aber seit Dolezal jener, der die meiste Aufmerksamkeit erregte, was vor allem daran lag, dass Krugs wissenschaftliche \u00adArbeit f\u00fcr mehrere renommierte Preise nominiert war und ihre Selbstinszenierung \u00e4hnlich extrem ausfiel wie das unl\u00e4ngst ver\u00f6ffentlichte Gest\u00e4ndnis.", "In ihrer Stellungnahme, die vor identit\u00e4tspolitischem Jargon und schlechter Prosa nur so strotzt, in der das Wort \u00bbEntschuldigung\u00ab aber g\u00e4nzlich fehlt, bezeichnet sich Krug selbst als \u00bbkulturellen Blutegel\u00ab. An der University of Wisconsin habe sich Krug Berichten zufolge noch als Kind eines deutschen Vaters und einer algerischen Mutter ausgegeben und behauptet, sie sei bei einer Vergewaltigung gezeugt worden und habe dem ein tiefes Trauma zu verdanken. Sp\u00e4ter gab sie sich zun\u00e4chst als Afroamerikanerin und sp\u00e4ter als afrokaribische Latina aus der Bronx aus. Krugs Verlegerin berichtete, diese habe zuletzt darauf bestanden, ihr Name sei in Wirklichkeit \u00bbCruz\u00ab und im Zuge eines Beh\u00f6rdenfehlers bei der Einwanderung ihrer Gro\u00dfeltern in die USA verf\u00e4lscht worden. Aus ihrer Jugend auf einer Privatschule in Kansas machte Krug eine dramatische Ghetto-Familiengeschichte gespickt mit Drogenmissbrauch, Suizid und Gewalt. Neben ihrer akademischen T\u00e4tigkeit unterrichtete sie Salsa, sprach mit \u00adeinem aufgesetzten Latinoakzent und gab sich selbst den Spitznamen \u00bbJess la Bombalera\u00ab.", "Wie es mittlerweile scheint, gestand Krug ihre T\u00e4uschungen nur, da einige ihrer Kolleginnen und Kollegen kurz davor waren, sie zu enttarnen. Studierende berichteten, dass sie in Seminaren best\u00e4ndig nichtwei\u00dfe Teilnehmende f\u00fcr deren Mangel an Radikalit\u00e4t kritisiert hatte. Au\u00dferdem galt sie als \u00adbesonders versierte Dekonstrukteurin von whiteness, ihre akademischen \u00adArbeiten sind voller Verweise auf ihre nun widerrufene Abstammung. Die best\u00e4ndige \u00dcberbetonung ihrer Herkunft im akademischen Bereich und in den sozialen Medien f\u00fchrte immer wieder zu Skepsis und letztlich auch zu ihrer pr\u00e4ventiven Selbstenttarnung.Die Ver\u00e4rgerung \u00fcber die stereotypisierende Scharade war zu erwarten. Unter die Vorw\u00fcrfe, Krugs Selbstdarstellung als \u00bbschwarz\u00ab sei rassistisch, \u00admischen sich immer wieder solche, die sich vor allem an der fehlenden Authentizit\u00e4t ihrer Darstellung entz\u00fcnden. H\u00e4ufig war in Kommentaren zum Fall zu lesen, das eigentliche Problem an ihrem Verhalten sei die Aneignung nichtwei\u00dfer Kultur. Was sich Krug tats\u00e4chlich angeeignet hat, waren jedoch F\u00f6rdermittel, die man ihr als Kind einer wei\u00dfen, j\u00fcdischen Mittelschichtfamilie wohl nicht zugesprochen h\u00e4tte. So war sie beispielsweise Empf\u00e4ngerin des \u00adRonald-E.-McNair-Stipendiums, das sich explizit an untere Einkommensschichten und stark unterrepr\u00e4sentierte Minderheiten richtet.", "Tour\u00e9 Reed argumentierte k\u00fcrzlich in der linken Zeitschrift Jacobin, jene, die Krug die Aneignung von Kultur vorwerfen, begingen den Fehler, die \u00fcberzeichneten Stereotype nichtwei\u00dfer Menschen, die Krug zu ihrer Persona gemacht hat, als legitime Darstellung von deren Kultur anzuerkennen. Daher bestehe der Skandal nicht allein in Krugs Handeln, sondern auch darin, dass der akademische Betrieb dieses honoriere und eine Nachfrage nach solcherlei Darbietung hervorbringe. In einem Universit\u00e4tssystem, in dem Vollzeitstellen immer mehr durch prek\u00e4re Kurzzeitjobs ersetzt werden und die Konkurrenz um Arbeitspl\u00e4tze, F\u00f6rdermittel und Aufmerksamkeit best\u00e4ndig zunimmt, kann zumindest in sozial- und geisteswissenschaftlichen F\u00e4chern der Verweis auf Unterdr\u00fcckungserfahrungen n\u00fctzlich sein, um den eigenen intellektuellen Produkten den Anstrich von Authentizit\u00e4t zu verpassen.", "Die Causa Krug ist zweifellos vertrackt und vielschichtig. Wie schon beim Fall Rachel Dolezals wirft sie auch psychologische Fragen auf. Wie der Dokumentarfilm \u00bbThe Rachel Divide\u00ab (2018) nahelegt, f\u00fchrten unter anderem Dolezals Entfremdung von ihren puritanischen wei\u00dfen Eltern und das Verh\u00e4ltnis zu ihren schwarzen Adoptivgeschwistern zu ihrer Selbstauffassung als Afroamerikanerin. Als solche versteht sie sich nach wie vor noch. Ein vergleichbares Bed\u00fcrfnis, weiterhin als schwarze Person wahrgenommen zu werden, hat Krug bislang nicht ge\u00e4u\u00dfert. Ihre Inszenierung scheint berechnender und st\u00e4rker mit der Aus\u00fcbung einer moralischen Autorit\u00e4t verstrickt gewesen zu sein, als dies bei Dolezal der Fall war, der man entsprechende Motive nach dem Outing ebenfalls vorwarf. Dieser Schluss lie\u00dfe sich auch aus den Danksagungen in Krugs j\u00fcngster Monographie ziehen. Dort gibt Krug als ihr Motto an, \u00bballe Institutionen und Personen wegzur\u00e4umen, die mir jemals im Weg gestanden sind\u00ab. Ganz in diesem Sinne k\u00f6nnte man auch Krugs vielleicht unbewusste Motivation f\u00fcr ihren Umgang mit Herkunft und Ethnizit\u00e4t verstehen: als Versuch, sich in ihrer beruflichen Nische ein Durchsetzungsmittel im Hauen und Stechen der akademischen Konkurrenz zuzu\u00adlegen.", "Krugs immerhin einige Jahre lang erfolgreiche Selbstinszenierung wirft zudem die Frage auf, welche Art von stereotypisierender Selbstdarstellung im akademischen Betrieb als \u00bbdivers\u00ab nachgefragt wird und inwiefern dies der besonderen Bedeutung von Identit\u00e4tspolitik in den US-amerikanischen Sozial- und Geisteswissenschaften zu verdanken ist. Diese wird wohl noch \u00adeinige Jessica Krugs hervorbringen."]}}, "keywords": ["Rassismus", "Antirassismus", "Jessica Krug", "Identit\u00e4tspolitik", "Black Lives Matter", "USA"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/21/schlaglichter-von-der-grenze?page=0%2C%2C1", "author": ["Kathrin Zeiske"], "creation_date": "20.05.2020", "last_modified": "20.05.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Schlaglichter von der Grenze", "description": "Kathrin Zeiske: Kartelle und Corona in der mexikanischen Grenzstadt Ciudad Ju\u00e1rez", "body": {"": ["Die Pandemie hat das Leben im mexikanischen Ciudad Ju\u00e1rez stark ver\u00e4ndert. Die Grenze zu den Vereinigten Staaten ist so gut wie dicht. Die Bewohner sind sehr unterschiedlichen Herausforderungen und Risiken ausgesetzt.", "Grenze\nAn einem gew\u00f6hnlichen Sonntag stauen sich auf der Santa-Fe-Br\u00fccke die \u00adAutos auf dem Weg in die USA und Fu\u00dfg\u00e4nger stehen vor der Passkontrolle Schlange. Im Durchschnitt \u00fcberquerten vor der Coronakrise rund 4 500\u00a0Personen in Autos und 11 000\u00a0Fu\u00dfg\u00e4nger t\u00e4glich die Br\u00fccke. An diesem Wochenende ist sie verlassen. Reinigungskr\u00e4fte schrubben den Asphalt mit Desinfektionsmitteln. \u00bbWarum wollen Sie in die Vereinigten Staaten einreisen?\u00ab blafft ein Beamter der Border Patrol den Fahrer eines Kleinwagens an. Er sei doch American citizen, erwidert dieser mit angespannter H\u00f6flichkeit. Jeder unn\u00f6tige Grenz\u00fcbertritt gef\u00e4hrde sein Vaterland, wird er belehrt.", "Die Sterblichkeitsrate bei Covid-19-Patienten liegt in Ciudad Ju\u00e1rez bei 25 Prozent.", "Die Br\u00fccke ist nur einer von vier Grenz\u00fcberg\u00e4ngen zwischen dem \u00admexikanischen Ciudad Ju\u00e1rez und dem US-amerikanischen El Paso. 60 000\u00a0Personen haben ein lokales Besuchsvisum, Hunderttausende \u00adMenschen mexikanischer Herkunft mit US-amerikanischer Staatsange\u00adh\u00f6rigkeit bewegen sich im Grenzraum\u00a0\u2013 je nach Arbeit und Familienkonstel\u00adlation diesseits oder jenseits der rostbraunen Stahlkonstruktion. Doch die US-Regierung hat Grenz\u00fcbertritte seit dem 20. M\u00e4rz stark eingeschr\u00e4nkt. Tausende binationale Familien und Arbeitskr\u00e4fte m\u00fcssen sich nun f\u00fcr eine Seite der Grenze entscheiden, anstatt sie t\u00e4glich zu \u00fcberqueren. Dazu geh\u00f6ren auch Schwangere und chronisch Kranke, die eine Behandlung im einen oder anderen Land begonnen hatten.", "Drogen\n\u00bbMaldita sea\u00ab (zu Deutsch: so ein Mist), knurrt der Fahrer eines rostigen, verbeulten Pickups. Schon zum \u00adzweiten Mal muss er bremsen, weil eine Gestalt in zerrissener Kleidung und mit leerem Blick ohne jegliche Eile \u00fcber die dunkle Fahrbahn spaziert. Bei der abendlichen Fahrt durch das Zentrum von Ciudad Ju\u00e1rez scheint ein d\u00fcsterer Science-Fiction-Film Realit\u00e4t geworden zu sein. Leerstand und Zerfall herrschen hier schon seit dem \u00bbDrogenkrieg\u00ab zwischen 2008 und 2012. Doch die sogenannten Zombies in den Stra\u00dfen der Stadt fallen erst seit Beginn der Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen mehr auf.", "Viele Menschen, die von dem sonst in der Grenzstadt so verbreiteten Crystal Meth abh\u00e4ngig sind, steigen in der Pandemie notgedrungen auf Heroin um. Das ist eine unvorhergesehene Wende, hatte doch das Sinaloa-Kartell unter Joaqu\u00edn Guzm\u00e1n, genannt \u00bbEl Chapo\u00ab, die Stadt zusammen mit der mexikanischen Armee und der Bundespolizei erobert und in den folgenden Jahren den Markt f\u00fcr Methamphetamin ge\u00f6ffnet. Noch immer h\u00e4lt der Konflikt zwischen dem Sinaloa-Kartell und dem alteingesessenen Ju\u00e1rez-Kartell an, das den Heroinverkauf betreibt. Die stets mit dem Ju\u00e1rez-Kartell verfilzte Lokalregierung hatte vor ein paar Jahren sogar eine Kampagne gegen die t\u00f6dlichen Folgen von Crystal Meth begonnen. Nun verhindert die Coronakrise die Einfuhr billiger Chemikalien aus China, die f\u00fcr die Herstellung der Droge ben\u00f6tigt werden. Heroin hat einen stabil niedrigen Marktwert von umgerechnet 1,50\u00a0Euro pro Dosis. Die Abh\u00e4ngigen sprechen von \u00bbla cura\u00ab (die Heilung). Die K\u00e4ufer werden nun wieder zahlreicher. Gerade die, die sich sonst notgedrungen mit dem Putzen von Windschutzscheiben und Betteln an den Ampeln der Hauptverkehrsstra\u00dfen durchschlagen, wechseln die Droge. Weil ein gro\u00dfer Teil der Bev\u00f6lkerung in der Corona\u00adkrise zu Hause bleibt, bleiben selbst die sp\u00e4rlichen Einnahmen auf der Stra\u00dfe aus.", "Quarant\u00e4ne\n\u00bbQuarant\u00e4nema\u00dfnahmen sind in \u00adeiner Stadt mit so krassen sozialen Unterschieden wie Ciudad Ju\u00e1rez eine Klassenfrage und haben eine Postleitzahl\u00ab, sagt Carlos Murillo, Universit\u00e4tsdozent und Zeitungskommentator. Seine Familie und er halten schon \u00adlange eine akribische Quarant\u00e4ne ein. Seit die Universit\u00e4t ihre T\u00fcren schloss und wie die Schulen in vorgezogene Osterferien ging, bleiben sie zu Hause, vor allem, um Murillos Schwiegereltern zu sch\u00fctzen. Diesen liefern sie \u00adjeden dritten Tag Eink\u00e4ufe an die Haust\u00fcr\u00a0\u2013 ein Luxus, erm\u00f6glicht durch Lohnfortzahlungen.", "\u00bbWie aber soll jemand, der seinen Wochenlohn in der Fabrik bezieht oder vom t\u00e4glichen Einkommen im informellen Sektor lebt, zu Hause bleiben?\u00ab fragt Murillo. W\u00e4hrend bessergestellte Familien, die in der Regel gut \u00fcber Covid-19 informiert sind, sich bereits freiwillig in Quarant\u00e4ne begaben, noch bevor die mexikanische Regierung auf die Pandemie reagierte, bleibt die soziale Abgrenzung f\u00fcr die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung schwer \u00adeinzuhalten. Ende April verordnete die Regierung neue Schutzma\u00dfnahmen. Die Fu\u00dfg\u00e4ngerzone im Zentrum von Ciudad Ju\u00e1rez, in der sonst kaum ein Durchkommen ist, liegt nun verlassen da. Die G\u00e4nge der Markthallen, die sonst von Waren \u00fcberquellen, liegen gespenstisch brach, Metallrollos verschlie\u00dfen Verkaufsnischen. Stra\u00dfenst\u00e4nde sind abgebaut und H\u00e4ndler mit selbstgebauten Wagen zum Verkauf von Maiskolben, S\u00e4ften und Fleischspie\u00dfen bleiben zu Hause. Auch der sogenannte Prediger, eine kugelrunde, sonnengegerbte Erscheinung, die entfernt an Jesus Christus in Sack\u00adleinen erinnerte und tagt\u00e4glich, bei Schnee, Sturm oder in brennender Hitze, das Ende der Welt verk\u00fcndete, ist nicht mehr da.", "Gewalt\nDer Friedhof San Rafa\u00e9l liegt weit vor den Toren der Stadt, zwischen einer M\u00fcllhalde, einem Hochsicherheitsknast und Schrottpl\u00e4tzen, mitten in der W\u00fcste. Der Vater des verstorbenen 19j\u00e4hrigen, der an diesem Tag zuletzt beerdigt wird, hat den Angestellten ein paar Scheine in die Hand gedr\u00fcckt. Daf\u00fcr sehen sie dar\u00fcber hinweg, dass mehr als die erlaubten zehn Personen der Trauerfeier beiwohnen. Es wird Bier ausgeschenkt und eine Polka-Band spielt auf dem aufgesch\u00fctteten H\u00fcgel neben den frisch ausgehobenen Gr\u00e4bern. Auf einer mexikanischen Beerdigung herrscht oft mehr Stimmung als auf einer deutschen Geburtstagsparty. Es wird geheult, gelacht und gesungen. Der Betrauerte ist an einer \u00dcberdosis gestorben. In den Gr\u00e4bern neben ihm liegen etwa Gleichaltrige begraben, die ermordet wurden.", "171\u00a0Menschen sind im April in Ciudad Ju\u00e1rez gewaltsam zu Tode gekommen. Im M\u00e4rz waren es 160\u00a0Personen. Anwohner aus den marginalisierten Vierteln im S\u00fcden der Stadt berichten, viele Jugendliche w\u00fcrden umgebracht, ohne dass diese F\u00e4lle in den offiziellen Statistiken auftauchen. Die meisten Morde treffen Kleindealer, die den Unterbau der sich bekriegenden Kartelle in der Stadt bilden und an denen bei wechselnden Machtverh\u00e4ltnissen tagt\u00e4glich Exempel statuiert werden. In Quarant\u00e4nezeiten f\u00e4llt das T\u00f6ten leichter. W\u00e4hrend vor der Pandemie allein in einem der \u00f6ffentlichen Krankenh\u00e4user der Stadt rund 15 durch Sch\u00fcsse Verletzte pro Nacht eingeliefert wurden, sind es mittlerweile durchschnittlich nur noch f\u00fcnf. Es gibt keine Verfolgungsjagden mehr, niemandem wird mehr in Gro\u00dfraumdiskos, Barber Shops oder auf dem Parkplatz eines Fitnessstudios aufgelauert. Die, die es trifft, werden zu Hause aufgesucht und dort auch gefunden.", "Weltmarkt\nAuch die Arbeiter und Arbeiterinnen der knapp 300\u00a0Montagefabriken internationaler Unternehmen, die an der Grenze Elektronik f\u00fcr Autoindustrie, Medizin und Robotertechnik herstellen, k\u00f6nnen auf keinerlei Ersparnisse zur\u00fcckgreifen, um sich in die Quarant\u00e4ne zur\u00fcckzuziehen. Ein Viertel der Bev\u00f6lkerung der Grenzstadt, knapp 300 000\u00a0Menschen, ist in den maquilas genannten Fabriken angestellt und f\u00fchrt wegen der Hungerl\u00f6hne ein Leben zwischen Marginalisierung und Verschuldung, das sich von Generation zu Generation fortsetzt. In den Fabriken mit ihrer arbeitsintensiven Massenproduktion infizieren sich besonders viele Menschen mit Sars-CoV-2. Wo bis zu 1 000\u00a0Menschen unter einer Klimaanlage arbeiten, ist die Ansteckungsgefahr am gr\u00f6\u00dften. Mindestens zwei Drittel derer, die in Ciudad Ju\u00e1rez mit Covid-19 ins Krankenhaus eingeliefert werden, sind Maquila-Arbeiter.", "\u00bbUnsere Leben z\u00e4hlen nicht, wir sind austauschbar f\u00fcr die Chefs\u00ab, emp\u00f6rt sich eine Arbeiterin mit blauem Mundschutz, die von ihren Kollegen gefilmt wird. Andere stellen Videos von Streiks in den Fabrikhallen ins Netz. Bildmaterial ist aus deren Innerem sonst kaum zu haben, denn Fotografen wird grunds\u00e4tzlich der Zutritt verweigert, angeblich um Wirtschaftsspionage zu verhindern. Ende April konnte die Belegschaft von Konzernen wie Foxconn und Eaton Bussmann Fabrikschlie\u00dfungen bei voller Lohnfortzahlung erreichen. Bei anderen Unternehmen wird weiter gestreikt. Eigentlich hatte die mexikanische Regierung schon am 30. M\u00e4rz die Schlie\u00dfung aller nicht lebensnotwendigen Unternehmen angeordnet. W\u00e4hrend h\u00f6here Angestellte nach Hause geschickt wurden, lief die Produktion weiter. Das deutsche Unternehmen Bosch schloss sein Werk Anfang April; DB Schenker zog erst einen Monat sp\u00e4ter nach, als ein Arbeiter starb. Allein ein Dutzend Todesf\u00e4lle setzen sich komplett aus der Arbeiterschaft der Rio-Bravo-Fabrik des Autozubeh\u00f6rherstellers Lear zusammen. Eine deutsche Delegation k\u00f6nnte das Virus bei ihrem mehrt\u00e4gigen Besuch eines bestimmten Areals eingeschleppt haben, mutma\u00dften Angeh\u00f6rige der Verstorbenen im Gespr\u00e4ch mit der Lokalpresse. 66\u00a0Montagebetriebe in Ciudad Ju\u00e1rez haben dem Regierungsdekret noch immer nicht Folge geleistet. Industrieverb\u00e4nde sprechen sogar von einer Wiederaufnahme der Produktion am 1. Juni, gleichzeitig mit US-Unternehmen, obwohl die Kurve der Infektionen in der Stadt noch nicht einmal den H\u00f6hepunkt erreicht haben d\u00fcrfte. \u00bbMaKILLa vernichtet\u00ab, sprayten anonyme Kollektive am 1.Mai an die W\u00e4nde der Stadt.", "Covid-19\nIsmael Rodr\u00edguez, Arzt im \u00f6ffentlichen Krankenhaus IMSS 66, streicht sich m\u00fcde \u00fcber den kahlrasierten Sch\u00e4del. Seine Haare hat der Familienvater schon im April gelassen\u00a0\u2013 eine Hygienema\u00dfnahme des medizinischen Personals der Klinik, die zur Auffangstation f\u00fcr Covid-19-F\u00e4lle in der Stadt erkl\u00e4rt wurde. Sprach man Anfang April noch vage von einer \u00bbanomalen Lungenentz\u00fcndung\u00ab als Sterbegrund, ist inzwischen klar: Die Sterblichkeitsrate bei Covid-19-Patienten liegt in der Stadt bei 25\u00a0Prozent. In der Zwillingsstadt El Paso sind es nur 1,5\u00a0Prozent. \u00bbWas in Ciudad Ju\u00e1rez erschwerend hinzukommt, sind die chronischen Krankheiten einer Industriemetropole mit einer Bev\u00f6lkerung, die in Armut lebt\u00ab, sagt Rodr\u00edguez. Das Zusammenspiel mit Diabetes, \u00dcbergewicht, Bluthochdruck und Allergien lasse eine Erkrankung oft t\u00f6dlich enden.", "In Fabriken, in denen bis zu 1 000 Menschen unter einer Klimaanlage arbeiten, ist die Ansteckungsgefahr am gr\u00f6\u00dften.", "Rodr\u00edguez zieht sich seine Handschuhe aus. Es ist eines von f\u00fcnf Paaren, die die Krankenhausverwaltung jeder Person zugeteilt hat. Die Ressourcen werden knapp, w\u00e4hrend die Zahl der Infizierten steigt. Rodr\u00edguez geht mit seinen Kollegen auf das Dach des Krankenhauses, um sein mitgebrachtes Lunch zu essen. Aus der H\u00f6he blicken sie \u00fcber das H\u00e4usermeer, das sich, so weit das Auge sehen kann, in die W\u00fcste hinein erstreckt. Direkt neben den Industrieparks mit ihren gl\u00e4nzenden Fabrikhallen, die an gro\u00dfe Raumschiffe erinnern, liegen die Arbeiterwohnviertel mit H\u00e4usern, die wie Schuhkartons wirken. Ob er Angst vor dem Virus habe? Rodr\u00edguez verneint. \u00bbWir sind \u00c4rzte. Kein Grund, zu Hause zu bleiben.\u00ab Gravierender erscheint ihm die diffuse Angst in der Bev\u00f6lkerung. Angriffe auf medizinisches Personal als vermeintliche Krankheits\u00fcbertr\u00e4ger sind in Mexiko ein trauriges Novum der Coronakrise.", "Asyl\nDie Herberge ganz im S\u00fcden, schon an der Grenze zum Ju\u00e1rez-Tal, ist eine von vielen in der Stadt. Zwei Dutzend Menschen leben hier auf einem gro\u00dfen leeren Gel\u00e4nde am Hang mit ein paar wenigen B\u00e4umen und Geb\u00e4uden. Sie sind im Sommer vergangenen Jahres aus Guatemala, Honduras und El Salvador eingetroffen. Pater Carlos \u00bbKarl\u00ab Quevedo f\u00fchlt sich ihnen sehr verbunden. Er kennt alle ihre Geschichten: wie sie \u00fcber Nacht fliehen mussten, vor den Jugendbanden und vor den Kartellen; die unter der T\u00fcr durchgeschobenen Nachrichten, dass, wer die willk\u00fcrlich erhobenen und erh\u00f6hten \u00bbKriegssteuern\u00ab nicht zahle, seine Familie in Einzelteilen vor die T\u00fcr gelegt bekomme. Jahrelang hat Pater Karl in Guatemala gelebt, er kennt das Parallelregime in den marginalisierten Vierteln. Deshalb versteht er auch, dass niemand zur\u00fcckgehen will.", "Anfang 2019 zwang US-Pr\u00e4sident Donald Trump die mexikanische Regierung, eigentlich in den USA Asylsuchende bis zum Ende ihres Verfahrens in Mexiko aufzunehmen. An der Grenze k\u00f6nnen sich Gefl\u00fcchtete seitdem nur noch auf der ber\u00fcchtigten Warteliste eintragen, um ein erstes Interview und bestenfalls ihre anschlie\u00dfenden Gerichtstermine in den US-amerikanischen Grenzst\u00e4dten abzuwarten. \u00bbDie Familien hier stehen auf dieser Liste\u00ab, erz\u00e4hlt Pater Karl. Morgen wird er mit einigen von ihnen zur nahen Grenzbr\u00fccke Zaragoza fahren, damit sie neue Gerichtstermine in den kommenden Monaten erhalten. \u00bbDenn im Augenblick l\u00e4uft gar nichts mehr.\u00ab Am 22. April unterzeichnete Trump eine executive order, die f\u00fcr 60\u00a0Tage nahezu jegliche Einwanderung in die USA untersagt und die auch verl\u00e4ngert werden kann.", "Die rund 1 500\u00a0Gefl\u00fcchteten, die ihren Asylbescheid in El Paso abwarten, hatten sich schon vor Trumps Entscheidung auf Monate in Ciudad Ju\u00e1rez eingerichtet. \u00bbJetzt wei\u00df niemand zu sagen, ob es nicht f\u00fcr immer ist\u00ab, sagt Pater Karl und blickt in die Ebene. Nur die ersten H\u00e4userzeilen und die Felder dahinter geh\u00f6ren noch zum Ju\u00e1rez-Tal. \u00dcber den gesamten Horizont erstreckt sich Texas mit seinen Wassert\u00fcrmen, Schnellstra\u00dfen und Vororten. Langsam geht er zur Kapelle hoch, einem schn\u00f6rkellosen Kasten im Rohbau mit einem Kreuz aus Neonlicht. Tats\u00e4chlich sind diese an Kirchen in Ciudad Ju\u00e1rez nicht un\u00fcblich. Die Prohibition in den USA machte die \u00bbStadt des Neons\u00ab knapp hinter der Grenze einst zum Las Vegas der Zwanziger. Pater Karl schaltet das Licht an, in zehn Minuten beginnt die Messe.", "Ruhe\nIn einem anderen Geb\u00e4ude sind klassische Musik und die Klimaanlage zu h\u00f6ren. W\u00e4hrend andere Caf\u00e9s und Bars in der Stadt geschlossen sind, sitzt hier eine Handvoll M\u00e4nner in ausladenden Ledersesseln. Es handelt sich um einen Club, der das Zigarrerauchen nach Feierabend zelebriert. Der Laden liegt auf dem Weg zwischen Industrieparks und Grenzbr\u00fccke. Wer hier einen Cortado oder Whisky trinkt, wohnt auf der anderen Seite, im beschaulichen El Paso, auf dem Scenic Drive, der in die Franklin Mountains hochf\u00fchrt, oder bei Santa Teresa am W\u00fcstenrand, wo man beim Wandern auf Kojoten trifft. Die Besucher des exklusiven Treffpunkts tragen feinste Schuhe aus Italien und goldene Rolex-Uhren. \u00bbChina hat die Krise schon \u00fcberwunden. In einem oder maximal zwei Monaten werden wir das auch tun\u00ab, bemerkt einer. Dann werde auch der technische Stillstand enden, der derzeit herrsche, weil aus China bezogene Einzelteile fehlten. \u00bbOberstes Gebot ist es, die Ruhe zu bewahren\u00ab, f\u00fcgt ein anderer hinzu. Die Arbeiterschaft verbreite Panik. \u00bbAber in Ciudad Ju\u00e1rez wird die Wirtschaft nie stillstehen. Und wenn die Welt untergeht.\u00ab"]}}, "keywords": ["Mexiko", "Corona"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/40/straight-outta-kansas?page=0%2C%2C2", "author": ["Lukas Egger"], "creation_date": "01.10.2020", "last_modified": "01.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Straight outta Kansas", "description": "Lukas Egger: Die US-Professorin Jessica Krug hat \u00fcber ihre ethnische Herkunft gelogen", "body": {"": ["Die US-amerikanische Historikerin Jessica Krug hat ihre ethnische Herkunft erfunden. Das hat in den USA eine Debatte ausgel\u00f6st, in der es um Rassismus, aber auch um fragw\u00fcrdige Vorstellungen von kultureller Authentizit\u00e4t geht.", "Am 3. September gab die US-amerikanische Historikerin Jessica Krug auf dem Internetportal Medium zu, \u00fcber ihre Herkunft gelogen zu haben. \u00bbJede Beziehung, die ich geschlossen habe\u00ab, so die mittlerweile von ihrem Posten zur\u00fcckgetretene Assistenzprofessorin f\u00fcr Geschichte an der George Washington University in einer pathetischen Mitteilung, sei \u00bbin der Napalm-vergifteten Erde von L\u00fcgen verwurzelt gewesen.\u00ab Krug, die als Kind wei\u00dfer, \u00adj\u00fcdischer Eltern in der Vorstadt von Kansas City aufwuchs, hat sich seit Jahren wahlweise als nordafrikanische, US-amerikanische oder karibische Schwarze ausgegeben. Nur wenige Tage nach ihr ging CV Vitolo-Haddad, an der Universit\u00e4t von Wisconsin promovierend und nach eigener Auskunft \u00adgeschlechtlich nichtbin\u00e4r, mit dem Eingest\u00e4ndnis an die \u00d6ffentlichkeit, die eigene s\u00fcditalienische Herkunft je nach Situation in eine afrikanische oder eine Latinoidentit\u00e4t umgelogen zu haben. Vergangene Woche gab auch die \u00bbBlack Lives Matter\u00ab-Aktivistin Satchuel Cole aus Indianapolis zu, sich als schwarz ausgegeben zu haben.", "Aus ihrer Jugend auf einer Privatschule in Kansas machte Krug eine dramatische Ghetto-Familiengeschichte gespickt mit Drogenmissbrauch, Suizid und Gewalt.", "Schnell fielen Vergleiche zwischen diesen Vorf\u00e4llen und dem weit \u00fcber die USA hinaus bekannt gewordenen Fall Rachel Dolezals, die sich als Afroamerikanerin ausgegeben hatte und 2015 als Kind wei\u00dfer Eltern geoutet wurde. Dolezal war zu diesem Zeitpunkt \u00adDozentin unter anderem f\u00fcr afroamerikanische \u00adGeschichte an der Eastern \u00adWashington University und war die Ortsvorsitzende der B\u00fcrgerrechtsorganisation NAACP in Spokane (US-Bundesstaat Washington). Auch andere j\u00fcngere Beispiele wurden in den Debatten genannt. Zum Beispiel jener der wei\u00dfen Neurologin BethAnn McLaughlin, die auf Twitter vorgab, eine indigene Anthropologieprofessorin zu sein, oder des im April verstorbenen afroamerikanischen Autors H. G. \u00bbHache\u00ab Carrillo, der sich eine kubanische Einwanderungsgeschichte andichtete. Der Fall von Jessica Krug war aber seit Dolezal jener, der die meiste Aufmerksamkeit erregte, was vor allem daran lag, dass Krugs wissenschaftliche \u00adArbeit f\u00fcr mehrere renommierte Preise nominiert war und ihre Selbstinszenierung \u00e4hnlich extrem ausfiel wie das unl\u00e4ngst ver\u00f6ffentlichte Gest\u00e4ndnis.", "In ihrer Stellungnahme, die vor identit\u00e4tspolitischem Jargon und schlechter Prosa nur so strotzt, in der das Wort \u00bbEntschuldigung\u00ab aber g\u00e4nzlich fehlt, bezeichnet sich Krug selbst als \u00bbkulturellen Blutegel\u00ab. An der University of Wisconsin habe sich Krug Berichten zufolge noch als Kind eines deutschen Vaters und einer algerischen Mutter ausgegeben und behauptet, sie sei bei einer Vergewaltigung gezeugt worden und habe dem ein tiefes Trauma zu verdanken. Sp\u00e4ter gab sie sich zun\u00e4chst als Afroamerikanerin und sp\u00e4ter als afrokaribische Latina aus der Bronx aus. Krugs Verlegerin berichtete, diese habe zuletzt darauf bestanden, ihr Name sei in Wirklichkeit \u00bbCruz\u00ab und im Zuge eines Beh\u00f6rdenfehlers bei der Einwanderung ihrer Gro\u00dfeltern in die USA verf\u00e4lscht worden. Aus ihrer Jugend auf einer Privatschule in Kansas machte Krug eine dramatische Ghetto-Familiengeschichte gespickt mit Drogenmissbrauch, Suizid und Gewalt. Neben ihrer akademischen T\u00e4tigkeit unterrichtete sie Salsa, sprach mit \u00adeinem aufgesetzten Latinoakzent und gab sich selbst den Spitznamen \u00bbJess la Bombalera\u00ab.", "Wie es mittlerweile scheint, gestand Krug ihre T\u00e4uschungen nur, da einige ihrer Kolleginnen und Kollegen kurz davor waren, sie zu enttarnen. Studierende berichteten, dass sie in Seminaren best\u00e4ndig nichtwei\u00dfe Teilnehmende f\u00fcr deren Mangel an Radikalit\u00e4t kritisiert hatte. Au\u00dferdem galt sie als \u00adbesonders versierte Dekonstrukteurin von whiteness, ihre akademischen \u00adArbeiten sind voller Verweise auf ihre nun widerrufene Abstammung. Die best\u00e4ndige \u00dcberbetonung ihrer Herkunft im akademischen Bereich und in den sozialen Medien f\u00fchrte immer wieder zu Skepsis und letztlich auch zu ihrer pr\u00e4ventiven Selbstenttarnung.Die Ver\u00e4rgerung \u00fcber die stereotypisierende Scharade war zu erwarten. Unter die Vorw\u00fcrfe, Krugs Selbstdarstellung als \u00bbschwarz\u00ab sei rassistisch, \u00admischen sich immer wieder solche, die sich vor allem an der fehlenden Authentizit\u00e4t ihrer Darstellung entz\u00fcnden. H\u00e4ufig war in Kommentaren zum Fall zu lesen, das eigentliche Problem an ihrem Verhalten sei die Aneignung nichtwei\u00dfer Kultur. Was sich Krug tats\u00e4chlich angeeignet hat, waren jedoch F\u00f6rdermittel, die man ihr als Kind einer wei\u00dfen, j\u00fcdischen Mittelschichtfamilie wohl nicht zugesprochen h\u00e4tte. So war sie beispielsweise Empf\u00e4ngerin des \u00adRonald-E.-McNair-Stipendiums, das sich explizit an untere Einkommensschichten und stark unterrepr\u00e4sentierte Minderheiten richtet.", "Tour\u00e9 Reed argumentierte k\u00fcrzlich in der linken Zeitschrift Jacobin, jene, die Krug die Aneignung von Kultur vorwerfen, begingen den Fehler, die \u00fcberzeichneten Stereotype nichtwei\u00dfer Menschen, die Krug zu ihrer Persona gemacht hat, als legitime Darstellung von deren Kultur anzuerkennen. Daher bestehe der Skandal nicht allein in Krugs Handeln, sondern auch darin, dass der akademische Betrieb dieses honoriere und eine Nachfrage nach solcherlei Darbietung hervorbringe. In einem Universit\u00e4tssystem, in dem Vollzeitstellen immer mehr durch prek\u00e4re Kurzzeitjobs ersetzt werden und die Konkurrenz um Arbeitspl\u00e4tze, F\u00f6rdermittel und Aufmerksamkeit best\u00e4ndig zunimmt, kann zumindest in sozial- und geisteswissenschaftlichen F\u00e4chern der Verweis auf Unterdr\u00fcckungserfahrungen n\u00fctzlich sein, um den eigenen intellektuellen Produkten den Anstrich von Authentizit\u00e4t zu verpassen.", "Die Causa Krug ist zweifellos vertrackt und vielschichtig. Wie schon beim Fall Rachel Dolezals wirft sie auch psychologische Fragen auf. Wie der Dokumentarfilm \u00bbThe Rachel Divide\u00ab (2018) nahelegt, f\u00fchrten unter anderem Dolezals Entfremdung von ihren puritanischen wei\u00dfen Eltern und das Verh\u00e4ltnis zu ihren schwarzen Adoptivgeschwistern zu ihrer Selbstauffassung als Afroamerikanerin. Als solche versteht sie sich nach wie vor noch. Ein vergleichbares Bed\u00fcrfnis, weiterhin als schwarze Person wahrgenommen zu werden, hat Krug bislang nicht ge\u00e4u\u00dfert. Ihre Inszenierung scheint berechnender und st\u00e4rker mit der Aus\u00fcbung einer moralischen Autorit\u00e4t verstrickt gewesen zu sein, als dies bei Dolezal der Fall war, der man entsprechende Motive nach dem Outing ebenfalls vorwarf. Dieser Schluss lie\u00dfe sich auch aus den Danksagungen in Krugs j\u00fcngster Monographie ziehen. Dort gibt Krug als ihr Motto an, \u00bballe Institutionen und Personen wegzur\u00e4umen, die mir jemals im Weg gestanden sind\u00ab. Ganz in diesem Sinne k\u00f6nnte man auch Krugs vielleicht unbewusste Motivation f\u00fcr ihren Umgang mit Herkunft und Ethnizit\u00e4t verstehen: als Versuch, sich in ihrer beruflichen Nische ein Durchsetzungsmittel im Hauen und Stechen der akademischen Konkurrenz zuzu\u00adlegen.", "Krugs immerhin einige Jahre lang erfolgreiche Selbstinszenierung wirft zudem die Frage auf, welche Art von stereotypisierender Selbstdarstellung im akademischen Betrieb als \u00bbdivers\u00ab nachgefragt wird und inwiefern dies der besonderen Bedeutung von Identit\u00e4tspolitik in den US-amerikanischen Sozial- und Geisteswissenschaften zu verdanken ist. Diese wird wohl noch \u00adeinige Jessica Krugs hervorbringen."]}}, "keywords": ["Rassismus", "Antirassismus", "Jessica Krug", "Identit\u00e4tspolitik", "Black Lives Matter", "USA"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/21/schlaglichter-von-der-grenze?page=0%2C%2C2", "author": ["Kathrin Zeiske"], "creation_date": "20.05.2020", "last_modified": "20.05.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Schlaglichter von der Grenze", "description": "Kathrin Zeiske: Kartelle und Corona in der mexikanischen Grenzstadt Ciudad Ju\u00e1rez", "body": {"": ["Die Pandemie hat das Leben im mexikanischen Ciudad Ju\u00e1rez stark ver\u00e4ndert. Die Grenze zu den Vereinigten Staaten ist so gut wie dicht. Die Bewohner sind sehr unterschiedlichen Herausforderungen und Risiken ausgesetzt.", "Grenze\nAn einem gew\u00f6hnlichen Sonntag stauen sich auf der Santa-Fe-Br\u00fccke die \u00adAutos auf dem Weg in die USA und Fu\u00dfg\u00e4nger stehen vor der Passkontrolle Schlange. Im Durchschnitt \u00fcberquerten vor der Coronakrise rund 4 500\u00a0Personen in Autos und 11 000\u00a0Fu\u00dfg\u00e4nger t\u00e4glich die Br\u00fccke. An diesem Wochenende ist sie verlassen. Reinigungskr\u00e4fte schrubben den Asphalt mit Desinfektionsmitteln. \u00bbWarum wollen Sie in die Vereinigten Staaten einreisen?\u00ab blafft ein Beamter der Border Patrol den Fahrer eines Kleinwagens an. Er sei doch American citizen, erwidert dieser mit angespannter H\u00f6flichkeit. Jeder unn\u00f6tige Grenz\u00fcbertritt gef\u00e4hrde sein Vaterland, wird er belehrt.", "Die Sterblichkeitsrate bei Covid-19-Patienten liegt in Ciudad Ju\u00e1rez bei 25 Prozent.", "Die Br\u00fccke ist nur einer von vier Grenz\u00fcberg\u00e4ngen zwischen dem \u00admexikanischen Ciudad Ju\u00e1rez und dem US-amerikanischen El Paso. 60 000\u00a0Personen haben ein lokales Besuchsvisum, Hunderttausende \u00adMenschen mexikanischer Herkunft mit US-amerikanischer Staatsange\u00adh\u00f6rigkeit bewegen sich im Grenzraum\u00a0\u2013 je nach Arbeit und Familienkonstel\u00adlation diesseits oder jenseits der rostbraunen Stahlkonstruktion. Doch die US-Regierung hat Grenz\u00fcbertritte seit dem 20. M\u00e4rz stark eingeschr\u00e4nkt. Tausende binationale Familien und Arbeitskr\u00e4fte m\u00fcssen sich nun f\u00fcr eine Seite der Grenze entscheiden, anstatt sie t\u00e4glich zu \u00fcberqueren. Dazu geh\u00f6ren auch Schwangere und chronisch Kranke, die eine Behandlung im einen oder anderen Land begonnen hatten.", "Drogen\n\u00bbMaldita sea\u00ab (zu Deutsch: so ein Mist), knurrt der Fahrer eines rostigen, verbeulten Pickups. Schon zum \u00adzweiten Mal muss er bremsen, weil eine Gestalt in zerrissener Kleidung und mit leerem Blick ohne jegliche Eile \u00fcber die dunkle Fahrbahn spaziert. Bei der abendlichen Fahrt durch das Zentrum von Ciudad Ju\u00e1rez scheint ein d\u00fcsterer Science-Fiction-Film Realit\u00e4t geworden zu sein. Leerstand und Zerfall herrschen hier schon seit dem \u00bbDrogenkrieg\u00ab zwischen 2008 und 2012. Doch die sogenannten Zombies in den Stra\u00dfen der Stadt fallen erst seit Beginn der Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen mehr auf.", "Viele Menschen, die von dem sonst in der Grenzstadt so verbreiteten Crystal Meth abh\u00e4ngig sind, steigen in der Pandemie notgedrungen auf Heroin um. Das ist eine unvorhergesehene Wende, hatte doch das Sinaloa-Kartell unter Joaqu\u00edn Guzm\u00e1n, genannt \u00bbEl Chapo\u00ab, die Stadt zusammen mit der mexikanischen Armee und der Bundespolizei erobert und in den folgenden Jahren den Markt f\u00fcr Methamphetamin ge\u00f6ffnet. Noch immer h\u00e4lt der Konflikt zwischen dem Sinaloa-Kartell und dem alteingesessenen Ju\u00e1rez-Kartell an, das den Heroinverkauf betreibt. Die stets mit dem Ju\u00e1rez-Kartell verfilzte Lokalregierung hatte vor ein paar Jahren sogar eine Kampagne gegen die t\u00f6dlichen Folgen von Crystal Meth begonnen. Nun verhindert die Coronakrise die Einfuhr billiger Chemikalien aus China, die f\u00fcr die Herstellung der Droge ben\u00f6tigt werden. Heroin hat einen stabil niedrigen Marktwert von umgerechnet 1,50\u00a0Euro pro Dosis. Die Abh\u00e4ngigen sprechen von \u00bbla cura\u00ab (die Heilung). Die K\u00e4ufer werden nun wieder zahlreicher. Gerade die, die sich sonst notgedrungen mit dem Putzen von Windschutzscheiben und Betteln an den Ampeln der Hauptverkehrsstra\u00dfen durchschlagen, wechseln die Droge. Weil ein gro\u00dfer Teil der Bev\u00f6lkerung in der Corona\u00adkrise zu Hause bleibt, bleiben selbst die sp\u00e4rlichen Einnahmen auf der Stra\u00dfe aus.", "Quarant\u00e4ne\n\u00bbQuarant\u00e4nema\u00dfnahmen sind in \u00adeiner Stadt mit so krassen sozialen Unterschieden wie Ciudad Ju\u00e1rez eine Klassenfrage und haben eine Postleitzahl\u00ab, sagt Carlos Murillo, Universit\u00e4tsdozent und Zeitungskommentator. Seine Familie und er halten schon \u00adlange eine akribische Quarant\u00e4ne ein. Seit die Universit\u00e4t ihre T\u00fcren schloss und wie die Schulen in vorgezogene Osterferien ging, bleiben sie zu Hause, vor allem, um Murillos Schwiegereltern zu sch\u00fctzen. Diesen liefern sie \u00adjeden dritten Tag Eink\u00e4ufe an die Haust\u00fcr\u00a0\u2013 ein Luxus, erm\u00f6glicht durch Lohnfortzahlungen.", "\u00bbWie aber soll jemand, der seinen Wochenlohn in der Fabrik bezieht oder vom t\u00e4glichen Einkommen im informellen Sektor lebt, zu Hause bleiben?\u00ab fragt Murillo. W\u00e4hrend bessergestellte Familien, die in der Regel gut \u00fcber Covid-19 informiert sind, sich bereits freiwillig in Quarant\u00e4ne begaben, noch bevor die mexikanische Regierung auf die Pandemie reagierte, bleibt die soziale Abgrenzung f\u00fcr die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung schwer \u00adeinzuhalten. Ende April verordnete die Regierung neue Schutzma\u00dfnahmen. Die Fu\u00dfg\u00e4ngerzone im Zentrum von Ciudad Ju\u00e1rez, in der sonst kaum ein Durchkommen ist, liegt nun verlassen da. Die G\u00e4nge der Markthallen, die sonst von Waren \u00fcberquellen, liegen gespenstisch brach, Metallrollos verschlie\u00dfen Verkaufsnischen. Stra\u00dfenst\u00e4nde sind abgebaut und H\u00e4ndler mit selbstgebauten Wagen zum Verkauf von Maiskolben, S\u00e4ften und Fleischspie\u00dfen bleiben zu Hause. Auch der sogenannte Prediger, eine kugelrunde, sonnengegerbte Erscheinung, die entfernt an Jesus Christus in Sack\u00adleinen erinnerte und tagt\u00e4glich, bei Schnee, Sturm oder in brennender Hitze, das Ende der Welt verk\u00fcndete, ist nicht mehr da.", "Gewalt\nDer Friedhof San Rafa\u00e9l liegt weit vor den Toren der Stadt, zwischen einer M\u00fcllhalde, einem Hochsicherheitsknast und Schrottpl\u00e4tzen, mitten in der W\u00fcste. Der Vater des verstorbenen 19j\u00e4hrigen, der an diesem Tag zuletzt beerdigt wird, hat den Angestellten ein paar Scheine in die Hand gedr\u00fcckt. Daf\u00fcr sehen sie dar\u00fcber hinweg, dass mehr als die erlaubten zehn Personen der Trauerfeier beiwohnen. Es wird Bier ausgeschenkt und eine Polka-Band spielt auf dem aufgesch\u00fctteten H\u00fcgel neben den frisch ausgehobenen Gr\u00e4bern. Auf einer mexikanischen Beerdigung herrscht oft mehr Stimmung als auf einer deutschen Geburtstagsparty. Es wird geheult, gelacht und gesungen. Der Betrauerte ist an einer \u00dcberdosis gestorben. In den Gr\u00e4bern neben ihm liegen etwa Gleichaltrige begraben, die ermordet wurden.", "171\u00a0Menschen sind im April in Ciudad Ju\u00e1rez gewaltsam zu Tode gekommen. Im M\u00e4rz waren es 160\u00a0Personen. Anwohner aus den marginalisierten Vierteln im S\u00fcden der Stadt berichten, viele Jugendliche w\u00fcrden umgebracht, ohne dass diese F\u00e4lle in den offiziellen Statistiken auftauchen. Die meisten Morde treffen Kleindealer, die den Unterbau der sich bekriegenden Kartelle in der Stadt bilden und an denen bei wechselnden Machtverh\u00e4ltnissen tagt\u00e4glich Exempel statuiert werden. In Quarant\u00e4nezeiten f\u00e4llt das T\u00f6ten leichter. W\u00e4hrend vor der Pandemie allein in einem der \u00f6ffentlichen Krankenh\u00e4user der Stadt rund 15 durch Sch\u00fcsse Verletzte pro Nacht eingeliefert wurden, sind es mittlerweile durchschnittlich nur noch f\u00fcnf. Es gibt keine Verfolgungsjagden mehr, niemandem wird mehr in Gro\u00dfraumdiskos, Barber Shops oder auf dem Parkplatz eines Fitnessstudios aufgelauert. Die, die es trifft, werden zu Hause aufgesucht und dort auch gefunden.", "Weltmarkt\nAuch die Arbeiter und Arbeiterinnen der knapp 300\u00a0Montagefabriken internationaler Unternehmen, die an der Grenze Elektronik f\u00fcr Autoindustrie, Medizin und Robotertechnik herstellen, k\u00f6nnen auf keinerlei Ersparnisse zur\u00fcckgreifen, um sich in die Quarant\u00e4ne zur\u00fcckzuziehen. Ein Viertel der Bev\u00f6lkerung der Grenzstadt, knapp 300 000\u00a0Menschen, ist in den maquilas genannten Fabriken angestellt und f\u00fchrt wegen der Hungerl\u00f6hne ein Leben zwischen Marginalisierung und Verschuldung, das sich von Generation zu Generation fortsetzt. In den Fabriken mit ihrer arbeitsintensiven Massenproduktion infizieren sich besonders viele Menschen mit Sars-CoV-2. Wo bis zu 1 000\u00a0Menschen unter einer Klimaanlage arbeiten, ist die Ansteckungsgefahr am gr\u00f6\u00dften. Mindestens zwei Drittel derer, die in Ciudad Ju\u00e1rez mit Covid-19 ins Krankenhaus eingeliefert werden, sind Maquila-Arbeiter.", "\u00bbUnsere Leben z\u00e4hlen nicht, wir sind austauschbar f\u00fcr die Chefs\u00ab, emp\u00f6rt sich eine Arbeiterin mit blauem Mundschutz, die von ihren Kollegen gefilmt wird. Andere stellen Videos von Streiks in den Fabrikhallen ins Netz. Bildmaterial ist aus deren Innerem sonst kaum zu haben, denn Fotografen wird grunds\u00e4tzlich der Zutritt verweigert, angeblich um Wirtschaftsspionage zu verhindern. Ende April konnte die Belegschaft von Konzernen wie Foxconn und Eaton Bussmann Fabrikschlie\u00dfungen bei voller Lohnfortzahlung erreichen. Bei anderen Unternehmen wird weiter gestreikt. Eigentlich hatte die mexikanische Regierung schon am 30. M\u00e4rz die Schlie\u00dfung aller nicht lebensnotwendigen Unternehmen angeordnet. W\u00e4hrend h\u00f6here Angestellte nach Hause geschickt wurden, lief die Produktion weiter. Das deutsche Unternehmen Bosch schloss sein Werk Anfang April; DB Schenker zog erst einen Monat sp\u00e4ter nach, als ein Arbeiter starb. Allein ein Dutzend Todesf\u00e4lle setzen sich komplett aus der Arbeiterschaft der Rio-Bravo-Fabrik des Autozubeh\u00f6rherstellers Lear zusammen. Eine deutsche Delegation k\u00f6nnte das Virus bei ihrem mehrt\u00e4gigen Besuch eines bestimmten Areals eingeschleppt haben, mutma\u00dften Angeh\u00f6rige der Verstorbenen im Gespr\u00e4ch mit der Lokalpresse. 66\u00a0Montagebetriebe in Ciudad Ju\u00e1rez haben dem Regierungsdekret noch immer nicht Folge geleistet. Industrieverb\u00e4nde sprechen sogar von einer Wiederaufnahme der Produktion am 1. Juni, gleichzeitig mit US-Unternehmen, obwohl die Kurve der Infektionen in der Stadt noch nicht einmal den H\u00f6hepunkt erreicht haben d\u00fcrfte. \u00bbMaKILLa vernichtet\u00ab, sprayten anonyme Kollektive am 1.Mai an die W\u00e4nde der Stadt.", "Covid-19\nIsmael Rodr\u00edguez, Arzt im \u00f6ffentlichen Krankenhaus IMSS 66, streicht sich m\u00fcde \u00fcber den kahlrasierten Sch\u00e4del. Seine Haare hat der Familienvater schon im April gelassen\u00a0\u2013 eine Hygienema\u00dfnahme des medizinischen Personals der Klinik, die zur Auffangstation f\u00fcr Covid-19-F\u00e4lle in der Stadt erkl\u00e4rt wurde. Sprach man Anfang April noch vage von einer \u00bbanomalen Lungenentz\u00fcndung\u00ab als Sterbegrund, ist inzwischen klar: Die Sterblichkeitsrate bei Covid-19-Patienten liegt in der Stadt bei 25\u00a0Prozent. In der Zwillingsstadt El Paso sind es nur 1,5\u00a0Prozent. \u00bbWas in Ciudad Ju\u00e1rez erschwerend hinzukommt, sind die chronischen Krankheiten einer Industriemetropole mit einer Bev\u00f6lkerung, die in Armut lebt\u00ab, sagt Rodr\u00edguez. Das Zusammenspiel mit Diabetes, \u00dcbergewicht, Bluthochdruck und Allergien lasse eine Erkrankung oft t\u00f6dlich enden.", "In Fabriken, in denen bis zu 1 000 Menschen unter einer Klimaanlage arbeiten, ist die Ansteckungsgefahr am gr\u00f6\u00dften.", "Rodr\u00edguez zieht sich seine Handschuhe aus. Es ist eines von f\u00fcnf Paaren, die die Krankenhausverwaltung jeder Person zugeteilt hat. Die Ressourcen werden knapp, w\u00e4hrend die Zahl der Infizierten steigt. Rodr\u00edguez geht mit seinen Kollegen auf das Dach des Krankenhauses, um sein mitgebrachtes Lunch zu essen. Aus der H\u00f6he blicken sie \u00fcber das H\u00e4usermeer, das sich, so weit das Auge sehen kann, in die W\u00fcste hinein erstreckt. Direkt neben den Industrieparks mit ihren gl\u00e4nzenden Fabrikhallen, die an gro\u00dfe Raumschiffe erinnern, liegen die Arbeiterwohnviertel mit H\u00e4usern, die wie Schuhkartons wirken. Ob er Angst vor dem Virus habe? Rodr\u00edguez verneint. \u00bbWir sind \u00c4rzte. Kein Grund, zu Hause zu bleiben.\u00ab Gravierender erscheint ihm die diffuse Angst in der Bev\u00f6lkerung. Angriffe auf medizinisches Personal als vermeintliche Krankheits\u00fcbertr\u00e4ger sind in Mexiko ein trauriges Novum der Coronakrise.", "Asyl\nDie Herberge ganz im S\u00fcden, schon an der Grenze zum Ju\u00e1rez-Tal, ist eine von vielen in der Stadt. Zwei Dutzend Menschen leben hier auf einem gro\u00dfen leeren Gel\u00e4nde am Hang mit ein paar wenigen B\u00e4umen und Geb\u00e4uden. Sie sind im Sommer vergangenen Jahres aus Guatemala, Honduras und El Salvador eingetroffen. Pater Carlos \u00bbKarl\u00ab Quevedo f\u00fchlt sich ihnen sehr verbunden. Er kennt alle ihre Geschichten: wie sie \u00fcber Nacht fliehen mussten, vor den Jugendbanden und vor den Kartellen; die unter der T\u00fcr durchgeschobenen Nachrichten, dass, wer die willk\u00fcrlich erhobenen und erh\u00f6hten \u00bbKriegssteuern\u00ab nicht zahle, seine Familie in Einzelteilen vor die T\u00fcr gelegt bekomme. Jahrelang hat Pater Karl in Guatemala gelebt, er kennt das Parallelregime in den marginalisierten Vierteln. Deshalb versteht er auch, dass niemand zur\u00fcckgehen will.", "Anfang 2019 zwang US-Pr\u00e4sident Donald Trump die mexikanische Regierung, eigentlich in den USA Asylsuchende bis zum Ende ihres Verfahrens in Mexiko aufzunehmen. An der Grenze k\u00f6nnen sich Gefl\u00fcchtete seitdem nur noch auf der ber\u00fcchtigten Warteliste eintragen, um ein erstes Interview und bestenfalls ihre anschlie\u00dfenden Gerichtstermine in den US-amerikanischen Grenzst\u00e4dten abzuwarten. \u00bbDie Familien hier stehen auf dieser Liste\u00ab, erz\u00e4hlt Pater Karl. Morgen wird er mit einigen von ihnen zur nahen Grenzbr\u00fccke Zaragoza fahren, damit sie neue Gerichtstermine in den kommenden Monaten erhalten. \u00bbDenn im Augenblick l\u00e4uft gar nichts mehr.\u00ab Am 22. April unterzeichnete Trump eine executive order, die f\u00fcr 60\u00a0Tage nahezu jegliche Einwanderung in die USA untersagt und die auch verl\u00e4ngert werden kann.", "Die rund 1 500\u00a0Gefl\u00fcchteten, die ihren Asylbescheid in El Paso abwarten, hatten sich schon vor Trumps Entscheidung auf Monate in Ciudad Ju\u00e1rez eingerichtet. \u00bbJetzt wei\u00df niemand zu sagen, ob es nicht f\u00fcr immer ist\u00ab, sagt Pater Karl und blickt in die Ebene. Nur die ersten H\u00e4userzeilen und die Felder dahinter geh\u00f6ren noch zum Ju\u00e1rez-Tal. \u00dcber den gesamten Horizont erstreckt sich Texas mit seinen Wassert\u00fcrmen, Schnellstra\u00dfen und Vororten. Langsam geht er zur Kapelle hoch, einem schn\u00f6rkellosen Kasten im Rohbau mit einem Kreuz aus Neonlicht. Tats\u00e4chlich sind diese an Kirchen in Ciudad Ju\u00e1rez nicht un\u00fcblich. Die Prohibition in den USA machte die \u00bbStadt des Neons\u00ab knapp hinter der Grenze einst zum Las Vegas der Zwanziger. Pater Karl schaltet das Licht an, in zehn Minuten beginnt die Messe.", "Ruhe\nIn einem anderen Geb\u00e4ude sind klassische Musik und die Klimaanlage zu h\u00f6ren. W\u00e4hrend andere Caf\u00e9s und Bars in der Stadt geschlossen sind, sitzt hier eine Handvoll M\u00e4nner in ausladenden Ledersesseln. Es handelt sich um einen Club, der das Zigarrerauchen nach Feierabend zelebriert. Der Laden liegt auf dem Weg zwischen Industrieparks und Grenzbr\u00fccke. Wer hier einen Cortado oder Whisky trinkt, wohnt auf der anderen Seite, im beschaulichen El Paso, auf dem Scenic Drive, der in die Franklin Mountains hochf\u00fchrt, oder bei Santa Teresa am W\u00fcstenrand, wo man beim Wandern auf Kojoten trifft. Die Besucher des exklusiven Treffpunkts tragen feinste Schuhe aus Italien und goldene Rolex-Uhren. \u00bbChina hat die Krise schon \u00fcberwunden. In einem oder maximal zwei Monaten werden wir das auch tun\u00ab, bemerkt einer. Dann werde auch der technische Stillstand enden, der derzeit herrsche, weil aus China bezogene Einzelteile fehlten. \u00bbOberstes Gebot ist es, die Ruhe zu bewahren\u00ab, f\u00fcgt ein anderer hinzu. Die Arbeiterschaft verbreite Panik. \u00bbAber in Ciudad Ju\u00e1rez wird die Wirtschaft nie stillstehen. Und wenn die Welt untergeht.\u00ab"]}}, "keywords": ["Mexiko", "Corona"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/40/straight-outta-kansas?page=0%2C%2C3", "author": ["Lukas Egger"], "creation_date": "01.10.2020", "last_modified": "01.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Straight outta Kansas", "description": "Lukas Egger: Die US-Professorin Jessica Krug hat \u00fcber ihre ethnische Herkunft gelogen", "body": {"": ["Die US-amerikanische Historikerin Jessica Krug hat ihre ethnische Herkunft erfunden. Das hat in den USA eine Debatte ausgel\u00f6st, in der es um Rassismus, aber auch um fragw\u00fcrdige Vorstellungen von kultureller Authentizit\u00e4t geht.", "Am 3. September gab die US-amerikanische Historikerin Jessica Krug auf dem Internetportal Medium zu, \u00fcber ihre Herkunft gelogen zu haben. \u00bbJede Beziehung, die ich geschlossen habe\u00ab, so die mittlerweile von ihrem Posten zur\u00fcckgetretene Assistenzprofessorin f\u00fcr Geschichte an der George Washington University in einer pathetischen Mitteilung, sei \u00bbin der Napalm-vergifteten Erde von L\u00fcgen verwurzelt gewesen.\u00ab Krug, die als Kind wei\u00dfer, \u00adj\u00fcdischer Eltern in der Vorstadt von Kansas City aufwuchs, hat sich seit Jahren wahlweise als nordafrikanische, US-amerikanische oder karibische Schwarze ausgegeben. Nur wenige Tage nach ihr ging CV Vitolo-Haddad, an der Universit\u00e4t von Wisconsin promovierend und nach eigener Auskunft \u00adgeschlechtlich nichtbin\u00e4r, mit dem Eingest\u00e4ndnis an die \u00d6ffentlichkeit, die eigene s\u00fcditalienische Herkunft je nach Situation in eine afrikanische oder eine Latinoidentit\u00e4t umgelogen zu haben. Vergangene Woche gab auch die \u00bbBlack Lives Matter\u00ab-Aktivistin Satchuel Cole aus Indianapolis zu, sich als schwarz ausgegeben zu haben.", "Aus ihrer Jugend auf einer Privatschule in Kansas machte Krug eine dramatische Ghetto-Familiengeschichte gespickt mit Drogenmissbrauch, Suizid und Gewalt.", "Schnell fielen Vergleiche zwischen diesen Vorf\u00e4llen und dem weit \u00fcber die USA hinaus bekannt gewordenen Fall Rachel Dolezals, die sich als Afroamerikanerin ausgegeben hatte und 2015 als Kind wei\u00dfer Eltern geoutet wurde. Dolezal war zu diesem Zeitpunkt \u00adDozentin unter anderem f\u00fcr afroamerikanische \u00adGeschichte an der Eastern \u00adWashington University und war die Ortsvorsitzende der B\u00fcrgerrechtsorganisation NAACP in Spokane (US-Bundesstaat Washington). Auch andere j\u00fcngere Beispiele wurden in den Debatten genannt. Zum Beispiel jener der wei\u00dfen Neurologin BethAnn McLaughlin, die auf Twitter vorgab, eine indigene Anthropologieprofessorin zu sein, oder des im April verstorbenen afroamerikanischen Autors H. G. \u00bbHache\u00ab Carrillo, der sich eine kubanische Einwanderungsgeschichte andichtete. Der Fall von Jessica Krug war aber seit Dolezal jener, der die meiste Aufmerksamkeit erregte, was vor allem daran lag, dass Krugs wissenschaftliche \u00adArbeit f\u00fcr mehrere renommierte Preise nominiert war und ihre Selbstinszenierung \u00e4hnlich extrem ausfiel wie das unl\u00e4ngst ver\u00f6ffentlichte Gest\u00e4ndnis.", "In ihrer Stellungnahme, die vor identit\u00e4tspolitischem Jargon und schlechter Prosa nur so strotzt, in der das Wort \u00bbEntschuldigung\u00ab aber g\u00e4nzlich fehlt, bezeichnet sich Krug selbst als \u00bbkulturellen Blutegel\u00ab. An der University of Wisconsin habe sich Krug Berichten zufolge noch als Kind eines deutschen Vaters und einer algerischen Mutter ausgegeben und behauptet, sie sei bei einer Vergewaltigung gezeugt worden und habe dem ein tiefes Trauma zu verdanken. Sp\u00e4ter gab sie sich zun\u00e4chst als Afroamerikanerin und sp\u00e4ter als afrokaribische Latina aus der Bronx aus. Krugs Verlegerin berichtete, diese habe zuletzt darauf bestanden, ihr Name sei in Wirklichkeit \u00bbCruz\u00ab und im Zuge eines Beh\u00f6rdenfehlers bei der Einwanderung ihrer Gro\u00dfeltern in die USA verf\u00e4lscht worden. Aus ihrer Jugend auf einer Privatschule in Kansas machte Krug eine dramatische Ghetto-Familiengeschichte gespickt mit Drogenmissbrauch, Suizid und Gewalt. Neben ihrer akademischen T\u00e4tigkeit unterrichtete sie Salsa, sprach mit \u00adeinem aufgesetzten Latinoakzent und gab sich selbst den Spitznamen \u00bbJess la Bombalera\u00ab.", "Wie es mittlerweile scheint, gestand Krug ihre T\u00e4uschungen nur, da einige ihrer Kolleginnen und Kollegen kurz davor waren, sie zu enttarnen. Studierende berichteten, dass sie in Seminaren best\u00e4ndig nichtwei\u00dfe Teilnehmende f\u00fcr deren Mangel an Radikalit\u00e4t kritisiert hatte. Au\u00dferdem galt sie als \u00adbesonders versierte Dekonstrukteurin von whiteness, ihre akademischen \u00adArbeiten sind voller Verweise auf ihre nun widerrufene Abstammung. Die best\u00e4ndige \u00dcberbetonung ihrer Herkunft im akademischen Bereich und in den sozialen Medien f\u00fchrte immer wieder zu Skepsis und letztlich auch zu ihrer pr\u00e4ventiven Selbstenttarnung.Die Ver\u00e4rgerung \u00fcber die stereotypisierende Scharade war zu erwarten. Unter die Vorw\u00fcrfe, Krugs Selbstdarstellung als \u00bbschwarz\u00ab sei rassistisch, \u00admischen sich immer wieder solche, die sich vor allem an der fehlenden Authentizit\u00e4t ihrer Darstellung entz\u00fcnden. H\u00e4ufig war in Kommentaren zum Fall zu lesen, das eigentliche Problem an ihrem Verhalten sei die Aneignung nichtwei\u00dfer Kultur. Was sich Krug tats\u00e4chlich angeeignet hat, waren jedoch F\u00f6rdermittel, die man ihr als Kind einer wei\u00dfen, j\u00fcdischen Mittelschichtfamilie wohl nicht zugesprochen h\u00e4tte. So war sie beispielsweise Empf\u00e4ngerin des \u00adRonald-E.-McNair-Stipendiums, das sich explizit an untere Einkommensschichten und stark unterrepr\u00e4sentierte Minderheiten richtet.", "Tour\u00e9 Reed argumentierte k\u00fcrzlich in der linken Zeitschrift Jacobin, jene, die Krug die Aneignung von Kultur vorwerfen, begingen den Fehler, die \u00fcberzeichneten Stereotype nichtwei\u00dfer Menschen, die Krug zu ihrer Persona gemacht hat, als legitime Darstellung von deren Kultur anzuerkennen. Daher bestehe der Skandal nicht allein in Krugs Handeln, sondern auch darin, dass der akademische Betrieb dieses honoriere und eine Nachfrage nach solcherlei Darbietung hervorbringe. In einem Universit\u00e4tssystem, in dem Vollzeitstellen immer mehr durch prek\u00e4re Kurzzeitjobs ersetzt werden und die Konkurrenz um Arbeitspl\u00e4tze, F\u00f6rdermittel und Aufmerksamkeit best\u00e4ndig zunimmt, kann zumindest in sozial- und geisteswissenschaftlichen F\u00e4chern der Verweis auf Unterdr\u00fcckungserfahrungen n\u00fctzlich sein, um den eigenen intellektuellen Produkten den Anstrich von Authentizit\u00e4t zu verpassen.", "Die Causa Krug ist zweifellos vertrackt und vielschichtig. Wie schon beim Fall Rachel Dolezals wirft sie auch psychologische Fragen auf. Wie der Dokumentarfilm \u00bbThe Rachel Divide\u00ab (2018) nahelegt, f\u00fchrten unter anderem Dolezals Entfremdung von ihren puritanischen wei\u00dfen Eltern und das Verh\u00e4ltnis zu ihren schwarzen Adoptivgeschwistern zu ihrer Selbstauffassung als Afroamerikanerin. Als solche versteht sie sich nach wie vor noch. Ein vergleichbares Bed\u00fcrfnis, weiterhin als schwarze Person wahrgenommen zu werden, hat Krug bislang nicht ge\u00e4u\u00dfert. Ihre Inszenierung scheint berechnender und st\u00e4rker mit der Aus\u00fcbung einer moralischen Autorit\u00e4t verstrickt gewesen zu sein, als dies bei Dolezal der Fall war, der man entsprechende Motive nach dem Outing ebenfalls vorwarf. Dieser Schluss lie\u00dfe sich auch aus den Danksagungen in Krugs j\u00fcngster Monographie ziehen. Dort gibt Krug als ihr Motto an, \u00bballe Institutionen und Personen wegzur\u00e4umen, die mir jemals im Weg gestanden sind\u00ab. Ganz in diesem Sinne k\u00f6nnte man auch Krugs vielleicht unbewusste Motivation f\u00fcr ihren Umgang mit Herkunft und Ethnizit\u00e4t verstehen: als Versuch, sich in ihrer beruflichen Nische ein Durchsetzungsmittel im Hauen und Stechen der akademischen Konkurrenz zuzu\u00adlegen.", "Krugs immerhin einige Jahre lang erfolgreiche Selbstinszenierung wirft zudem die Frage auf, welche Art von stereotypisierender Selbstdarstellung im akademischen Betrieb als \u00bbdivers\u00ab nachgefragt wird und inwiefern dies der besonderen Bedeutung von Identit\u00e4tspolitik in den US-amerikanischen Sozial- und Geisteswissenschaften zu verdanken ist. Diese wird wohl noch \u00adeinige Jessica Krugs hervorbringen."]}}, "keywords": ["Rassismus", "Antirassismus", "Jessica Krug", "Identit\u00e4tspolitik", "Black Lives Matter", "USA"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/21/schlaglichter-von-der-grenze?page=0%2C%2C3", "author": ["Kathrin Zeiske"], "creation_date": "20.05.2020", "last_modified": "20.05.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Schlaglichter von der Grenze", "description": "Kathrin Zeiske: Kartelle und Corona in der mexikanischen Grenzstadt Ciudad Ju\u00e1rez", "body": {"": ["Die Pandemie hat das Leben im mexikanischen Ciudad Ju\u00e1rez stark ver\u00e4ndert. Die Grenze zu den Vereinigten Staaten ist so gut wie dicht. Die Bewohner sind sehr unterschiedlichen Herausforderungen und Risiken ausgesetzt.", "Grenze\nAn einem gew\u00f6hnlichen Sonntag stauen sich auf der Santa-Fe-Br\u00fccke die \u00adAutos auf dem Weg in die USA und Fu\u00dfg\u00e4nger stehen vor der Passkontrolle Schlange. Im Durchschnitt \u00fcberquerten vor der Coronakrise rund 4 500\u00a0Personen in Autos und 11 000\u00a0Fu\u00dfg\u00e4nger t\u00e4glich die Br\u00fccke. An diesem Wochenende ist sie verlassen. Reinigungskr\u00e4fte schrubben den Asphalt mit Desinfektionsmitteln. \u00bbWarum wollen Sie in die Vereinigten Staaten einreisen?\u00ab blafft ein Beamter der Border Patrol den Fahrer eines Kleinwagens an. Er sei doch American citizen, erwidert dieser mit angespannter H\u00f6flichkeit. Jeder unn\u00f6tige Grenz\u00fcbertritt gef\u00e4hrde sein Vaterland, wird er belehrt.", "Die Sterblichkeitsrate bei Covid-19-Patienten liegt in Ciudad Ju\u00e1rez bei 25 Prozent.", "Die Br\u00fccke ist nur einer von vier Grenz\u00fcberg\u00e4ngen zwischen dem \u00admexikanischen Ciudad Ju\u00e1rez und dem US-amerikanischen El Paso. 60 000\u00a0Personen haben ein lokales Besuchsvisum, Hunderttausende \u00adMenschen mexikanischer Herkunft mit US-amerikanischer Staatsange\u00adh\u00f6rigkeit bewegen sich im Grenzraum\u00a0\u2013 je nach Arbeit und Familienkonstel\u00adlation diesseits oder jenseits der rostbraunen Stahlkonstruktion. Doch die US-Regierung hat Grenz\u00fcbertritte seit dem 20. M\u00e4rz stark eingeschr\u00e4nkt. Tausende binationale Familien und Arbeitskr\u00e4fte m\u00fcssen sich nun f\u00fcr eine Seite der Grenze entscheiden, anstatt sie t\u00e4glich zu \u00fcberqueren. Dazu geh\u00f6ren auch Schwangere und chronisch Kranke, die eine Behandlung im einen oder anderen Land begonnen hatten.", "Drogen\n\u00bbMaldita sea\u00ab (zu Deutsch: so ein Mist), knurrt der Fahrer eines rostigen, verbeulten Pickups. Schon zum \u00adzweiten Mal muss er bremsen, weil eine Gestalt in zerrissener Kleidung und mit leerem Blick ohne jegliche Eile \u00fcber die dunkle Fahrbahn spaziert. Bei der abendlichen Fahrt durch das Zentrum von Ciudad Ju\u00e1rez scheint ein d\u00fcsterer Science-Fiction-Film Realit\u00e4t geworden zu sein. Leerstand und Zerfall herrschen hier schon seit dem \u00bbDrogenkrieg\u00ab zwischen 2008 und 2012. Doch die sogenannten Zombies in den Stra\u00dfen der Stadt fallen erst seit Beginn der Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen mehr auf.", "Viele Menschen, die von dem sonst in der Grenzstadt so verbreiteten Crystal Meth abh\u00e4ngig sind, steigen in der Pandemie notgedrungen auf Heroin um. Das ist eine unvorhergesehene Wende, hatte doch das Sinaloa-Kartell unter Joaqu\u00edn Guzm\u00e1n, genannt \u00bbEl Chapo\u00ab, die Stadt zusammen mit der mexikanischen Armee und der Bundespolizei erobert und in den folgenden Jahren den Markt f\u00fcr Methamphetamin ge\u00f6ffnet. Noch immer h\u00e4lt der Konflikt zwischen dem Sinaloa-Kartell und dem alteingesessenen Ju\u00e1rez-Kartell an, das den Heroinverkauf betreibt. Die stets mit dem Ju\u00e1rez-Kartell verfilzte Lokalregierung hatte vor ein paar Jahren sogar eine Kampagne gegen die t\u00f6dlichen Folgen von Crystal Meth begonnen. Nun verhindert die Coronakrise die Einfuhr billiger Chemikalien aus China, die f\u00fcr die Herstellung der Droge ben\u00f6tigt werden. Heroin hat einen stabil niedrigen Marktwert von umgerechnet 1,50\u00a0Euro pro Dosis. Die Abh\u00e4ngigen sprechen von \u00bbla cura\u00ab (die Heilung). Die K\u00e4ufer werden nun wieder zahlreicher. Gerade die, die sich sonst notgedrungen mit dem Putzen von Windschutzscheiben und Betteln an den Ampeln der Hauptverkehrsstra\u00dfen durchschlagen, wechseln die Droge. Weil ein gro\u00dfer Teil der Bev\u00f6lkerung in der Corona\u00adkrise zu Hause bleibt, bleiben selbst die sp\u00e4rlichen Einnahmen auf der Stra\u00dfe aus.", "Quarant\u00e4ne\n\u00bbQuarant\u00e4nema\u00dfnahmen sind in \u00adeiner Stadt mit so krassen sozialen Unterschieden wie Ciudad Ju\u00e1rez eine Klassenfrage und haben eine Postleitzahl\u00ab, sagt Carlos Murillo, Universit\u00e4tsdozent und Zeitungskommentator. Seine Familie und er halten schon \u00adlange eine akribische Quarant\u00e4ne ein. Seit die Universit\u00e4t ihre T\u00fcren schloss und wie die Schulen in vorgezogene Osterferien ging, bleiben sie zu Hause, vor allem, um Murillos Schwiegereltern zu sch\u00fctzen. Diesen liefern sie \u00adjeden dritten Tag Eink\u00e4ufe an die Haust\u00fcr\u00a0\u2013 ein Luxus, erm\u00f6glicht durch Lohnfortzahlungen.", "\u00bbWie aber soll jemand, der seinen Wochenlohn in der Fabrik bezieht oder vom t\u00e4glichen Einkommen im informellen Sektor lebt, zu Hause bleiben?\u00ab fragt Murillo. W\u00e4hrend bessergestellte Familien, die in der Regel gut \u00fcber Covid-19 informiert sind, sich bereits freiwillig in Quarant\u00e4ne begaben, noch bevor die mexikanische Regierung auf die Pandemie reagierte, bleibt die soziale Abgrenzung f\u00fcr die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung schwer \u00adeinzuhalten. Ende April verordnete die Regierung neue Schutzma\u00dfnahmen. Die Fu\u00dfg\u00e4ngerzone im Zentrum von Ciudad Ju\u00e1rez, in der sonst kaum ein Durchkommen ist, liegt nun verlassen da. Die G\u00e4nge der Markthallen, die sonst von Waren \u00fcberquellen, liegen gespenstisch brach, Metallrollos verschlie\u00dfen Verkaufsnischen. Stra\u00dfenst\u00e4nde sind abgebaut und H\u00e4ndler mit selbstgebauten Wagen zum Verkauf von Maiskolben, S\u00e4ften und Fleischspie\u00dfen bleiben zu Hause. Auch der sogenannte Prediger, eine kugelrunde, sonnengegerbte Erscheinung, die entfernt an Jesus Christus in Sack\u00adleinen erinnerte und tagt\u00e4glich, bei Schnee, Sturm oder in brennender Hitze, das Ende der Welt verk\u00fcndete, ist nicht mehr da.", "Gewalt\nDer Friedhof San Rafa\u00e9l liegt weit vor den Toren der Stadt, zwischen einer M\u00fcllhalde, einem Hochsicherheitsknast und Schrottpl\u00e4tzen, mitten in der W\u00fcste. Der Vater des verstorbenen 19j\u00e4hrigen, der an diesem Tag zuletzt beerdigt wird, hat den Angestellten ein paar Scheine in die Hand gedr\u00fcckt. Daf\u00fcr sehen sie dar\u00fcber hinweg, dass mehr als die erlaubten zehn Personen der Trauerfeier beiwohnen. Es wird Bier ausgeschenkt und eine Polka-Band spielt auf dem aufgesch\u00fctteten H\u00fcgel neben den frisch ausgehobenen Gr\u00e4bern. Auf einer mexikanischen Beerdigung herrscht oft mehr Stimmung als auf einer deutschen Geburtstagsparty. Es wird geheult, gelacht und gesungen. Der Betrauerte ist an einer \u00dcberdosis gestorben. In den Gr\u00e4bern neben ihm liegen etwa Gleichaltrige begraben, die ermordet wurden.", "171\u00a0Menschen sind im April in Ciudad Ju\u00e1rez gewaltsam zu Tode gekommen. Im M\u00e4rz waren es 160\u00a0Personen. Anwohner aus den marginalisierten Vierteln im S\u00fcden der Stadt berichten, viele Jugendliche w\u00fcrden umgebracht, ohne dass diese F\u00e4lle in den offiziellen Statistiken auftauchen. Die meisten Morde treffen Kleindealer, die den Unterbau der sich bekriegenden Kartelle in der Stadt bilden und an denen bei wechselnden Machtverh\u00e4ltnissen tagt\u00e4glich Exempel statuiert werden. In Quarant\u00e4nezeiten f\u00e4llt das T\u00f6ten leichter. W\u00e4hrend vor der Pandemie allein in einem der \u00f6ffentlichen Krankenh\u00e4user der Stadt rund 15 durch Sch\u00fcsse Verletzte pro Nacht eingeliefert wurden, sind es mittlerweile durchschnittlich nur noch f\u00fcnf. Es gibt keine Verfolgungsjagden mehr, niemandem wird mehr in Gro\u00dfraumdiskos, Barber Shops oder auf dem Parkplatz eines Fitnessstudios aufgelauert. Die, die es trifft, werden zu Hause aufgesucht und dort auch gefunden.", "Weltmarkt\nAuch die Arbeiter und Arbeiterinnen der knapp 300\u00a0Montagefabriken internationaler Unternehmen, die an der Grenze Elektronik f\u00fcr Autoindustrie, Medizin und Robotertechnik herstellen, k\u00f6nnen auf keinerlei Ersparnisse zur\u00fcckgreifen, um sich in die Quarant\u00e4ne zur\u00fcckzuziehen. Ein Viertel der Bev\u00f6lkerung der Grenzstadt, knapp 300 000\u00a0Menschen, ist in den maquilas genannten Fabriken angestellt und f\u00fchrt wegen der Hungerl\u00f6hne ein Leben zwischen Marginalisierung und Verschuldung, das sich von Generation zu Generation fortsetzt. In den Fabriken mit ihrer arbeitsintensiven Massenproduktion infizieren sich besonders viele Menschen mit Sars-CoV-2. Wo bis zu 1 000\u00a0Menschen unter einer Klimaanlage arbeiten, ist die Ansteckungsgefahr am gr\u00f6\u00dften. Mindestens zwei Drittel derer, die in Ciudad Ju\u00e1rez mit Covid-19 ins Krankenhaus eingeliefert werden, sind Maquila-Arbeiter.", "\u00bbUnsere Leben z\u00e4hlen nicht, wir sind austauschbar f\u00fcr die Chefs\u00ab, emp\u00f6rt sich eine Arbeiterin mit blauem Mundschutz, die von ihren Kollegen gefilmt wird. Andere stellen Videos von Streiks in den Fabrikhallen ins Netz. Bildmaterial ist aus deren Innerem sonst kaum zu haben, denn Fotografen wird grunds\u00e4tzlich der Zutritt verweigert, angeblich um Wirtschaftsspionage zu verhindern. Ende April konnte die Belegschaft von Konzernen wie Foxconn und Eaton Bussmann Fabrikschlie\u00dfungen bei voller Lohnfortzahlung erreichen. Bei anderen Unternehmen wird weiter gestreikt. Eigentlich hatte die mexikanische Regierung schon am 30. M\u00e4rz die Schlie\u00dfung aller nicht lebensnotwendigen Unternehmen angeordnet. W\u00e4hrend h\u00f6here Angestellte nach Hause geschickt wurden, lief die Produktion weiter. Das deutsche Unternehmen Bosch schloss sein Werk Anfang April; DB Schenker zog erst einen Monat sp\u00e4ter nach, als ein Arbeiter starb. Allein ein Dutzend Todesf\u00e4lle setzen sich komplett aus der Arbeiterschaft der Rio-Bravo-Fabrik des Autozubeh\u00f6rherstellers Lear zusammen. Eine deutsche Delegation k\u00f6nnte das Virus bei ihrem mehrt\u00e4gigen Besuch eines bestimmten Areals eingeschleppt haben, mutma\u00dften Angeh\u00f6rige der Verstorbenen im Gespr\u00e4ch mit der Lokalpresse. 66\u00a0Montagebetriebe in Ciudad Ju\u00e1rez haben dem Regierungsdekret noch immer nicht Folge geleistet. Industrieverb\u00e4nde sprechen sogar von einer Wiederaufnahme der Produktion am 1. Juni, gleichzeitig mit US-Unternehmen, obwohl die Kurve der Infektionen in der Stadt noch nicht einmal den H\u00f6hepunkt erreicht haben d\u00fcrfte. \u00bbMaKILLa vernichtet\u00ab, sprayten anonyme Kollektive am 1.Mai an die W\u00e4nde der Stadt.", "Covid-19\nIsmael Rodr\u00edguez, Arzt im \u00f6ffentlichen Krankenhaus IMSS 66, streicht sich m\u00fcde \u00fcber den kahlrasierten Sch\u00e4del. Seine Haare hat der Familienvater schon im April gelassen\u00a0\u2013 eine Hygienema\u00dfnahme des medizinischen Personals der Klinik, die zur Auffangstation f\u00fcr Covid-19-F\u00e4lle in der Stadt erkl\u00e4rt wurde. Sprach man Anfang April noch vage von einer \u00bbanomalen Lungenentz\u00fcndung\u00ab als Sterbegrund, ist inzwischen klar: Die Sterblichkeitsrate bei Covid-19-Patienten liegt in der Stadt bei 25\u00a0Prozent. In der Zwillingsstadt El Paso sind es nur 1,5\u00a0Prozent. \u00bbWas in Ciudad Ju\u00e1rez erschwerend hinzukommt, sind die chronischen Krankheiten einer Industriemetropole mit einer Bev\u00f6lkerung, die in Armut lebt\u00ab, sagt Rodr\u00edguez. Das Zusammenspiel mit Diabetes, \u00dcbergewicht, Bluthochdruck und Allergien lasse eine Erkrankung oft t\u00f6dlich enden.", "In Fabriken, in denen bis zu 1 000 Menschen unter einer Klimaanlage arbeiten, ist die Ansteckungsgefahr am gr\u00f6\u00dften.", "Rodr\u00edguez zieht sich seine Handschuhe aus. Es ist eines von f\u00fcnf Paaren, die die Krankenhausverwaltung jeder Person zugeteilt hat. Die Ressourcen werden knapp, w\u00e4hrend die Zahl der Infizierten steigt. Rodr\u00edguez geht mit seinen Kollegen auf das Dach des Krankenhauses, um sein mitgebrachtes Lunch zu essen. Aus der H\u00f6he blicken sie \u00fcber das H\u00e4usermeer, das sich, so weit das Auge sehen kann, in die W\u00fcste hinein erstreckt. Direkt neben den Industrieparks mit ihren gl\u00e4nzenden Fabrikhallen, die an gro\u00dfe Raumschiffe erinnern, liegen die Arbeiterwohnviertel mit H\u00e4usern, die wie Schuhkartons wirken. Ob er Angst vor dem Virus habe? Rodr\u00edguez verneint. \u00bbWir sind \u00c4rzte. Kein Grund, zu Hause zu bleiben.\u00ab Gravierender erscheint ihm die diffuse Angst in der Bev\u00f6lkerung. Angriffe auf medizinisches Personal als vermeintliche Krankheits\u00fcbertr\u00e4ger sind in Mexiko ein trauriges Novum der Coronakrise.", "Asyl\nDie Herberge ganz im S\u00fcden, schon an der Grenze zum Ju\u00e1rez-Tal, ist eine von vielen in der Stadt. Zwei Dutzend Menschen leben hier auf einem gro\u00dfen leeren Gel\u00e4nde am Hang mit ein paar wenigen B\u00e4umen und Geb\u00e4uden. Sie sind im Sommer vergangenen Jahres aus Guatemala, Honduras und El Salvador eingetroffen. Pater Carlos \u00bbKarl\u00ab Quevedo f\u00fchlt sich ihnen sehr verbunden. Er kennt alle ihre Geschichten: wie sie \u00fcber Nacht fliehen mussten, vor den Jugendbanden und vor den Kartellen; die unter der T\u00fcr durchgeschobenen Nachrichten, dass, wer die willk\u00fcrlich erhobenen und erh\u00f6hten \u00bbKriegssteuern\u00ab nicht zahle, seine Familie in Einzelteilen vor die T\u00fcr gelegt bekomme. Jahrelang hat Pater Karl in Guatemala gelebt, er kennt das Parallelregime in den marginalisierten Vierteln. Deshalb versteht er auch, dass niemand zur\u00fcckgehen will.", "Anfang 2019 zwang US-Pr\u00e4sident Donald Trump die mexikanische Regierung, eigentlich in den USA Asylsuchende bis zum Ende ihres Verfahrens in Mexiko aufzunehmen. An der Grenze k\u00f6nnen sich Gefl\u00fcchtete seitdem nur noch auf der ber\u00fcchtigten Warteliste eintragen, um ein erstes Interview und bestenfalls ihre anschlie\u00dfenden Gerichtstermine in den US-amerikanischen Grenzst\u00e4dten abzuwarten. \u00bbDie Familien hier stehen auf dieser Liste\u00ab, erz\u00e4hlt Pater Karl. Morgen wird er mit einigen von ihnen zur nahen Grenzbr\u00fccke Zaragoza fahren, damit sie neue Gerichtstermine in den kommenden Monaten erhalten. \u00bbDenn im Augenblick l\u00e4uft gar nichts mehr.\u00ab Am 22. April unterzeichnete Trump eine executive order, die f\u00fcr 60\u00a0Tage nahezu jegliche Einwanderung in die USA untersagt und die auch verl\u00e4ngert werden kann.", "Die rund 1 500\u00a0Gefl\u00fcchteten, die ihren Asylbescheid in El Paso abwarten, hatten sich schon vor Trumps Entscheidung auf Monate in Ciudad Ju\u00e1rez eingerichtet. \u00bbJetzt wei\u00df niemand zu sagen, ob es nicht f\u00fcr immer ist\u00ab, sagt Pater Karl und blickt in die Ebene. Nur die ersten H\u00e4userzeilen und die Felder dahinter geh\u00f6ren noch zum Ju\u00e1rez-Tal. \u00dcber den gesamten Horizont erstreckt sich Texas mit seinen Wassert\u00fcrmen, Schnellstra\u00dfen und Vororten. Langsam geht er zur Kapelle hoch, einem schn\u00f6rkellosen Kasten im Rohbau mit einem Kreuz aus Neonlicht. Tats\u00e4chlich sind diese an Kirchen in Ciudad Ju\u00e1rez nicht un\u00fcblich. Die Prohibition in den USA machte die \u00bbStadt des Neons\u00ab knapp hinter der Grenze einst zum Las Vegas der Zwanziger. Pater Karl schaltet das Licht an, in zehn Minuten beginnt die Messe.", "Ruhe\nIn einem anderen Geb\u00e4ude sind klassische Musik und die Klimaanlage zu h\u00f6ren. W\u00e4hrend andere Caf\u00e9s und Bars in der Stadt geschlossen sind, sitzt hier eine Handvoll M\u00e4nner in ausladenden Ledersesseln. Es handelt sich um einen Club, der das Zigarrerauchen nach Feierabend zelebriert. Der Laden liegt auf dem Weg zwischen Industrieparks und Grenzbr\u00fccke. Wer hier einen Cortado oder Whisky trinkt, wohnt auf der anderen Seite, im beschaulichen El Paso, auf dem Scenic Drive, der in die Franklin Mountains hochf\u00fchrt, oder bei Santa Teresa am W\u00fcstenrand, wo man beim Wandern auf Kojoten trifft. Die Besucher des exklusiven Treffpunkts tragen feinste Schuhe aus Italien und goldene Rolex-Uhren. \u00bbChina hat die Krise schon \u00fcberwunden. In einem oder maximal zwei Monaten werden wir das auch tun\u00ab, bemerkt einer. Dann werde auch der technische Stillstand enden, der derzeit herrsche, weil aus China bezogene Einzelteile fehlten. \u00bbOberstes Gebot ist es, die Ruhe zu bewahren\u00ab, f\u00fcgt ein anderer hinzu. Die Arbeiterschaft verbreite Panik. \u00bbAber in Ciudad Ju\u00e1rez wird die Wirtschaft nie stillstehen. Und wenn die Welt untergeht.\u00ab"]}}, "keywords": ["Mexiko", "Corona"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/21/schlaglichter-von-der-grenze?page=0%2C%2C0", "author": ["Kathrin Zeiske"], "creation_date": "20.05.2020", "last_modified": "20.05.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Schlaglichter von der Grenze", "description": "Kathrin Zeiske: Kartelle und Corona in der mexikanischen Grenzstadt Ciudad Ju\u00e1rez", "body": {"": ["Die Pandemie hat das Leben im mexikanischen Ciudad Ju\u00e1rez stark ver\u00e4ndert. Die Grenze zu den Vereinigten Staaten ist so gut wie dicht. Die Bewohner sind sehr unterschiedlichen Herausforderungen und Risiken ausgesetzt.", "Grenze\nAn einem gew\u00f6hnlichen Sonntag stauen sich auf der Santa-Fe-Br\u00fccke die \u00adAutos auf dem Weg in die USA und Fu\u00dfg\u00e4nger stehen vor der Passkontrolle Schlange. Im Durchschnitt \u00fcberquerten vor der Coronakrise rund 4 500\u00a0Personen in Autos und 11 000\u00a0Fu\u00dfg\u00e4nger t\u00e4glich die Br\u00fccke. An diesem Wochenende ist sie verlassen. Reinigungskr\u00e4fte schrubben den Asphalt mit Desinfektionsmitteln. \u00bbWarum wollen Sie in die Vereinigten Staaten einreisen?\u00ab blafft ein Beamter der Border Patrol den Fahrer eines Kleinwagens an. Er sei doch American citizen, erwidert dieser mit angespannter H\u00f6flichkeit. Jeder unn\u00f6tige Grenz\u00fcbertritt gef\u00e4hrde sein Vaterland, wird er belehrt.", "Die Sterblichkeitsrate bei Covid-19-Patienten liegt in Ciudad Ju\u00e1rez bei 25 Prozent.", "Die Br\u00fccke ist nur einer von vier Grenz\u00fcberg\u00e4ngen zwischen dem \u00admexikanischen Ciudad Ju\u00e1rez und dem US-amerikanischen El Paso. 60 000\u00a0Personen haben ein lokales Besuchsvisum, Hunderttausende \u00adMenschen mexikanischer Herkunft mit US-amerikanischer Staatsange\u00adh\u00f6rigkeit bewegen sich im Grenzraum\u00a0\u2013 je nach Arbeit und Familienkonstel\u00adlation diesseits oder jenseits der rostbraunen Stahlkonstruktion. Doch die US-Regierung hat Grenz\u00fcbertritte seit dem 20. M\u00e4rz stark eingeschr\u00e4nkt. Tausende binationale Familien und Arbeitskr\u00e4fte m\u00fcssen sich nun f\u00fcr eine Seite der Grenze entscheiden, anstatt sie t\u00e4glich zu \u00fcberqueren. Dazu geh\u00f6ren auch Schwangere und chronisch Kranke, die eine Behandlung im einen oder anderen Land begonnen hatten.", "Drogen\n\u00bbMaldita sea\u00ab (zu Deutsch: so ein Mist), knurrt der Fahrer eines rostigen, verbeulten Pickups. Schon zum \u00adzweiten Mal muss er bremsen, weil eine Gestalt in zerrissener Kleidung und mit leerem Blick ohne jegliche Eile \u00fcber die dunkle Fahrbahn spaziert. Bei der abendlichen Fahrt durch das Zentrum von Ciudad Ju\u00e1rez scheint ein d\u00fcsterer Science-Fiction-Film Realit\u00e4t geworden zu sein. Leerstand und Zerfall herrschen hier schon seit dem \u00bbDrogenkrieg\u00ab zwischen 2008 und 2012. Doch die sogenannten Zombies in den Stra\u00dfen der Stadt fallen erst seit Beginn der Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen mehr auf.", "Viele Menschen, die von dem sonst in der Grenzstadt so verbreiteten Crystal Meth abh\u00e4ngig sind, steigen in der Pandemie notgedrungen auf Heroin um. Das ist eine unvorhergesehene Wende, hatte doch das Sinaloa-Kartell unter Joaqu\u00edn Guzm\u00e1n, genannt \u00bbEl Chapo\u00ab, die Stadt zusammen mit der mexikanischen Armee und der Bundespolizei erobert und in den folgenden Jahren den Markt f\u00fcr Methamphetamin ge\u00f6ffnet. Noch immer h\u00e4lt der Konflikt zwischen dem Sinaloa-Kartell und dem alteingesessenen Ju\u00e1rez-Kartell an, das den Heroinverkauf betreibt. Die stets mit dem Ju\u00e1rez-Kartell verfilzte Lokalregierung hatte vor ein paar Jahren sogar eine Kampagne gegen die t\u00f6dlichen Folgen von Crystal Meth begonnen. Nun verhindert die Coronakrise die Einfuhr billiger Chemikalien aus China, die f\u00fcr die Herstellung der Droge ben\u00f6tigt werden. Heroin hat einen stabil niedrigen Marktwert von umgerechnet 1,50\u00a0Euro pro Dosis. Die Abh\u00e4ngigen sprechen von \u00bbla cura\u00ab (die Heilung). Die K\u00e4ufer werden nun wieder zahlreicher. Gerade die, die sich sonst notgedrungen mit dem Putzen von Windschutzscheiben und Betteln an den Ampeln der Hauptverkehrsstra\u00dfen durchschlagen, wechseln die Droge. Weil ein gro\u00dfer Teil der Bev\u00f6lkerung in der Corona\u00adkrise zu Hause bleibt, bleiben selbst die sp\u00e4rlichen Einnahmen auf der Stra\u00dfe aus.", "Quarant\u00e4ne\n\u00bbQuarant\u00e4nema\u00dfnahmen sind in \u00adeiner Stadt mit so krassen sozialen Unterschieden wie Ciudad Ju\u00e1rez eine Klassenfrage und haben eine Postleitzahl\u00ab, sagt Carlos Murillo, Universit\u00e4tsdozent und Zeitungskommentator. Seine Familie und er halten schon \u00adlange eine akribische Quarant\u00e4ne ein. Seit die Universit\u00e4t ihre T\u00fcren schloss und wie die Schulen in vorgezogene Osterferien ging, bleiben sie zu Hause, vor allem, um Murillos Schwiegereltern zu sch\u00fctzen. Diesen liefern sie \u00adjeden dritten Tag Eink\u00e4ufe an die Haust\u00fcr\u00a0\u2013 ein Luxus, erm\u00f6glicht durch Lohnfortzahlungen.", "\u00bbWie aber soll jemand, der seinen Wochenlohn in der Fabrik bezieht oder vom t\u00e4glichen Einkommen im informellen Sektor lebt, zu Hause bleiben?\u00ab fragt Murillo. W\u00e4hrend bessergestellte Familien, die in der Regel gut \u00fcber Covid-19 informiert sind, sich bereits freiwillig in Quarant\u00e4ne begaben, noch bevor die mexikanische Regierung auf die Pandemie reagierte, bleibt die soziale Abgrenzung f\u00fcr die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung schwer \u00adeinzuhalten. Ende April verordnete die Regierung neue Schutzma\u00dfnahmen. Die Fu\u00dfg\u00e4ngerzone im Zentrum von Ciudad Ju\u00e1rez, in der sonst kaum ein Durchkommen ist, liegt nun verlassen da. Die G\u00e4nge der Markthallen, die sonst von Waren \u00fcberquellen, liegen gespenstisch brach, Metallrollos verschlie\u00dfen Verkaufsnischen. Stra\u00dfenst\u00e4nde sind abgebaut und H\u00e4ndler mit selbstgebauten Wagen zum Verkauf von Maiskolben, S\u00e4ften und Fleischspie\u00dfen bleiben zu Hause. Auch der sogenannte Prediger, eine kugelrunde, sonnengegerbte Erscheinung, die entfernt an Jesus Christus in Sack\u00adleinen erinnerte und tagt\u00e4glich, bei Schnee, Sturm oder in brennender Hitze, das Ende der Welt verk\u00fcndete, ist nicht mehr da.", "Gewalt\nDer Friedhof San Rafa\u00e9l liegt weit vor den Toren der Stadt, zwischen einer M\u00fcllhalde, einem Hochsicherheitsknast und Schrottpl\u00e4tzen, mitten in der W\u00fcste. Der Vater des verstorbenen 19j\u00e4hrigen, der an diesem Tag zuletzt beerdigt wird, hat den Angestellten ein paar Scheine in die Hand gedr\u00fcckt. Daf\u00fcr sehen sie dar\u00fcber hinweg, dass mehr als die erlaubten zehn Personen der Trauerfeier beiwohnen. Es wird Bier ausgeschenkt und eine Polka-Band spielt auf dem aufgesch\u00fctteten H\u00fcgel neben den frisch ausgehobenen Gr\u00e4bern. Auf einer mexikanischen Beerdigung herrscht oft mehr Stimmung als auf einer deutschen Geburtstagsparty. Es wird geheult, gelacht und gesungen. Der Betrauerte ist an einer \u00dcberdosis gestorben. In den Gr\u00e4bern neben ihm liegen etwa Gleichaltrige begraben, die ermordet wurden.", "171\u00a0Menschen sind im April in Ciudad Ju\u00e1rez gewaltsam zu Tode gekommen. Im M\u00e4rz waren es 160\u00a0Personen. Anwohner aus den marginalisierten Vierteln im S\u00fcden der Stadt berichten, viele Jugendliche w\u00fcrden umgebracht, ohne dass diese F\u00e4lle in den offiziellen Statistiken auftauchen. Die meisten Morde treffen Kleindealer, die den Unterbau der sich bekriegenden Kartelle in der Stadt bilden und an denen bei wechselnden Machtverh\u00e4ltnissen tagt\u00e4glich Exempel statuiert werden. In Quarant\u00e4nezeiten f\u00e4llt das T\u00f6ten leichter. W\u00e4hrend vor der Pandemie allein in einem der \u00f6ffentlichen Krankenh\u00e4user der Stadt rund 15 durch Sch\u00fcsse Verletzte pro Nacht eingeliefert wurden, sind es mittlerweile durchschnittlich nur noch f\u00fcnf. Es gibt keine Verfolgungsjagden mehr, niemandem wird mehr in Gro\u00dfraumdiskos, Barber Shops oder auf dem Parkplatz eines Fitnessstudios aufgelauert. Die, die es trifft, werden zu Hause aufgesucht und dort auch gefunden.", "Weltmarkt\nAuch die Arbeiter und Arbeiterinnen der knapp 300\u00a0Montagefabriken internationaler Unternehmen, die an der Grenze Elektronik f\u00fcr Autoindustrie, Medizin und Robotertechnik herstellen, k\u00f6nnen auf keinerlei Ersparnisse zur\u00fcckgreifen, um sich in die Quarant\u00e4ne zur\u00fcckzuziehen. Ein Viertel der Bev\u00f6lkerung der Grenzstadt, knapp 300 000\u00a0Menschen, ist in den maquilas genannten Fabriken angestellt und f\u00fchrt wegen der Hungerl\u00f6hne ein Leben zwischen Marginalisierung und Verschuldung, das sich von Generation zu Generation fortsetzt. In den Fabriken mit ihrer arbeitsintensiven Massenproduktion infizieren sich besonders viele Menschen mit Sars-CoV-2. Wo bis zu 1 000\u00a0Menschen unter einer Klimaanlage arbeiten, ist die Ansteckungsgefahr am gr\u00f6\u00dften. Mindestens zwei Drittel derer, die in Ciudad Ju\u00e1rez mit Covid-19 ins Krankenhaus eingeliefert werden, sind Maquila-Arbeiter.", "\u00bbUnsere Leben z\u00e4hlen nicht, wir sind austauschbar f\u00fcr die Chefs\u00ab, emp\u00f6rt sich eine Arbeiterin mit blauem Mundschutz, die von ihren Kollegen gefilmt wird. Andere stellen Videos von Streiks in den Fabrikhallen ins Netz. Bildmaterial ist aus deren Innerem sonst kaum zu haben, denn Fotografen wird grunds\u00e4tzlich der Zutritt verweigert, angeblich um Wirtschaftsspionage zu verhindern. Ende April konnte die Belegschaft von Konzernen wie Foxconn und Eaton Bussmann Fabrikschlie\u00dfungen bei voller Lohnfortzahlung erreichen. Bei anderen Unternehmen wird weiter gestreikt. Eigentlich hatte die mexikanische Regierung schon am 30. M\u00e4rz die Schlie\u00dfung aller nicht lebensnotwendigen Unternehmen angeordnet. W\u00e4hrend h\u00f6here Angestellte nach Hause geschickt wurden, lief die Produktion weiter. Das deutsche Unternehmen Bosch schloss sein Werk Anfang April; DB Schenker zog erst einen Monat sp\u00e4ter nach, als ein Arbeiter starb. Allein ein Dutzend Todesf\u00e4lle setzen sich komplett aus der Arbeiterschaft der Rio-Bravo-Fabrik des Autozubeh\u00f6rherstellers Lear zusammen. Eine deutsche Delegation k\u00f6nnte das Virus bei ihrem mehrt\u00e4gigen Besuch eines bestimmten Areals eingeschleppt haben, mutma\u00dften Angeh\u00f6rige der Verstorbenen im Gespr\u00e4ch mit der Lokalpresse. 66\u00a0Montagebetriebe in Ciudad Ju\u00e1rez haben dem Regierungsdekret noch immer nicht Folge geleistet. Industrieverb\u00e4nde sprechen sogar von einer Wiederaufnahme der Produktion am 1. Juni, gleichzeitig mit US-Unternehmen, obwohl die Kurve der Infektionen in der Stadt noch nicht einmal den H\u00f6hepunkt erreicht haben d\u00fcrfte. \u00bbMaKILLa vernichtet\u00ab, sprayten anonyme Kollektive am 1.Mai an die W\u00e4nde der Stadt.", "Covid-19\nIsmael Rodr\u00edguez, Arzt im \u00f6ffentlichen Krankenhaus IMSS 66, streicht sich m\u00fcde \u00fcber den kahlrasierten Sch\u00e4del. Seine Haare hat der Familienvater schon im April gelassen\u00a0\u2013 eine Hygienema\u00dfnahme des medizinischen Personals der Klinik, die zur Auffangstation f\u00fcr Covid-19-F\u00e4lle in der Stadt erkl\u00e4rt wurde. Sprach man Anfang April noch vage von einer \u00bbanomalen Lungenentz\u00fcndung\u00ab als Sterbegrund, ist inzwischen klar: Die Sterblichkeitsrate bei Covid-19-Patienten liegt in der Stadt bei 25\u00a0Prozent. In der Zwillingsstadt El Paso sind es nur 1,5\u00a0Prozent. \u00bbWas in Ciudad Ju\u00e1rez erschwerend hinzukommt, sind die chronischen Krankheiten einer Industriemetropole mit einer Bev\u00f6lkerung, die in Armut lebt\u00ab, sagt Rodr\u00edguez. Das Zusammenspiel mit Diabetes, \u00dcbergewicht, Bluthochdruck und Allergien lasse eine Erkrankung oft t\u00f6dlich enden.", "In Fabriken, in denen bis zu 1 000 Menschen unter einer Klimaanlage arbeiten, ist die Ansteckungsgefahr am gr\u00f6\u00dften.", "Rodr\u00edguez zieht sich seine Handschuhe aus. Es ist eines von f\u00fcnf Paaren, die die Krankenhausverwaltung jeder Person zugeteilt hat. Die Ressourcen werden knapp, w\u00e4hrend die Zahl der Infizierten steigt. Rodr\u00edguez geht mit seinen Kollegen auf das Dach des Krankenhauses, um sein mitgebrachtes Lunch zu essen. Aus der H\u00f6he blicken sie \u00fcber das H\u00e4usermeer, das sich, so weit das Auge sehen kann, in die W\u00fcste hinein erstreckt. Direkt neben den Industrieparks mit ihren gl\u00e4nzenden Fabrikhallen, die an gro\u00dfe Raumschiffe erinnern, liegen die Arbeiterwohnviertel mit H\u00e4usern, die wie Schuhkartons wirken. Ob er Angst vor dem Virus habe? Rodr\u00edguez verneint. \u00bbWir sind \u00c4rzte. Kein Grund, zu Hause zu bleiben.\u00ab Gravierender erscheint ihm die diffuse Angst in der Bev\u00f6lkerung. Angriffe auf medizinisches Personal als vermeintliche Krankheits\u00fcbertr\u00e4ger sind in Mexiko ein trauriges Novum der Coronakrise.", "Asyl\nDie Herberge ganz im S\u00fcden, schon an der Grenze zum Ju\u00e1rez-Tal, ist eine von vielen in der Stadt. Zwei Dutzend Menschen leben hier auf einem gro\u00dfen leeren Gel\u00e4nde am Hang mit ein paar wenigen B\u00e4umen und Geb\u00e4uden. Sie sind im Sommer vergangenen Jahres aus Guatemala, Honduras und El Salvador eingetroffen. Pater Carlos \u00bbKarl\u00ab Quevedo f\u00fchlt sich ihnen sehr verbunden. Er kennt alle ihre Geschichten: wie sie \u00fcber Nacht fliehen mussten, vor den Jugendbanden und vor den Kartellen; die unter der T\u00fcr durchgeschobenen Nachrichten, dass, wer die willk\u00fcrlich erhobenen und erh\u00f6hten \u00bbKriegssteuern\u00ab nicht zahle, seine Familie in Einzelteilen vor die T\u00fcr gelegt bekomme. Jahrelang hat Pater Karl in Guatemala gelebt, er kennt das Parallelregime in den marginalisierten Vierteln. Deshalb versteht er auch, dass niemand zur\u00fcckgehen will.", "Anfang 2019 zwang US-Pr\u00e4sident Donald Trump die mexikanische Regierung, eigentlich in den USA Asylsuchende bis zum Ende ihres Verfahrens in Mexiko aufzunehmen. An der Grenze k\u00f6nnen sich Gefl\u00fcchtete seitdem nur noch auf der ber\u00fcchtigten Warteliste eintragen, um ein erstes Interview und bestenfalls ihre anschlie\u00dfenden Gerichtstermine in den US-amerikanischen Grenzst\u00e4dten abzuwarten. \u00bbDie Familien hier stehen auf dieser Liste\u00ab, erz\u00e4hlt Pater Karl. Morgen wird er mit einigen von ihnen zur nahen Grenzbr\u00fccke Zaragoza fahren, damit sie neue Gerichtstermine in den kommenden Monaten erhalten. \u00bbDenn im Augenblick l\u00e4uft gar nichts mehr.\u00ab Am 22. April unterzeichnete Trump eine executive order, die f\u00fcr 60\u00a0Tage nahezu jegliche Einwanderung in die USA untersagt und die auch verl\u00e4ngert werden kann.", "Die rund 1 500\u00a0Gefl\u00fcchteten, die ihren Asylbescheid in El Paso abwarten, hatten sich schon vor Trumps Entscheidung auf Monate in Ciudad Ju\u00e1rez eingerichtet. \u00bbJetzt wei\u00df niemand zu sagen, ob es nicht f\u00fcr immer ist\u00ab, sagt Pater Karl und blickt in die Ebene. Nur die ersten H\u00e4userzeilen und die Felder dahinter geh\u00f6ren noch zum Ju\u00e1rez-Tal. \u00dcber den gesamten Horizont erstreckt sich Texas mit seinen Wassert\u00fcrmen, Schnellstra\u00dfen und Vororten. Langsam geht er zur Kapelle hoch, einem schn\u00f6rkellosen Kasten im Rohbau mit einem Kreuz aus Neonlicht. Tats\u00e4chlich sind diese an Kirchen in Ciudad Ju\u00e1rez nicht un\u00fcblich. Die Prohibition in den USA machte die \u00bbStadt des Neons\u00ab knapp hinter der Grenze einst zum Las Vegas der Zwanziger. Pater Karl schaltet das Licht an, in zehn Minuten beginnt die Messe.", "Ruhe\nIn einem anderen Geb\u00e4ude sind klassische Musik und die Klimaanlage zu h\u00f6ren. W\u00e4hrend andere Caf\u00e9s und Bars in der Stadt geschlossen sind, sitzt hier eine Handvoll M\u00e4nner in ausladenden Ledersesseln. Es handelt sich um einen Club, der das Zigarrerauchen nach Feierabend zelebriert. Der Laden liegt auf dem Weg zwischen Industrieparks und Grenzbr\u00fccke. Wer hier einen Cortado oder Whisky trinkt, wohnt auf der anderen Seite, im beschaulichen El Paso, auf dem Scenic Drive, der in die Franklin Mountains hochf\u00fchrt, oder bei Santa Teresa am W\u00fcstenrand, wo man beim Wandern auf Kojoten trifft. Die Besucher des exklusiven Treffpunkts tragen feinste Schuhe aus Italien und goldene Rolex-Uhren. \u00bbChina hat die Krise schon \u00fcberwunden. In einem oder maximal zwei Monaten werden wir das auch tun\u00ab, bemerkt einer. Dann werde auch der technische Stillstand enden, der derzeit herrsche, weil aus China bezogene Einzelteile fehlten. \u00bbOberstes Gebot ist es, die Ruhe zu bewahren\u00ab, f\u00fcgt ein anderer hinzu. Die Arbeiterschaft verbreite Panik. \u00bbAber in Ciudad Ju\u00e1rez wird die Wirtschaft nie stillstehen. Und wenn die Welt untergeht.\u00ab"]}}, "keywords": ["Mexiko", "Corona"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/40/straight-outta-kansas?page=0%2C%2C0", "author": ["Lukas Egger"], "creation_date": "01.10.2020", "last_modified": "01.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Straight outta Kansas", "description": "Lukas Egger: Die US-Professorin Jessica Krug hat \u00fcber ihre ethnische Herkunft gelogen", "body": {"": ["Die US-amerikanische Historikerin Jessica Krug hat ihre ethnische Herkunft erfunden. Das hat in den USA eine Debatte ausgel\u00f6st, in der es um Rassismus, aber auch um fragw\u00fcrdige Vorstellungen von kultureller Authentizit\u00e4t geht.", "Am 3. September gab die US-amerikanische Historikerin Jessica Krug auf dem Internetportal Medium zu, \u00fcber ihre Herkunft gelogen zu haben. \u00bbJede Beziehung, die ich geschlossen habe\u00ab, so die mittlerweile von ihrem Posten zur\u00fcckgetretene Assistenzprofessorin f\u00fcr Geschichte an der George Washington University in einer pathetischen Mitteilung, sei \u00bbin der Napalm-vergifteten Erde von L\u00fcgen verwurzelt gewesen.\u00ab Krug, die als Kind wei\u00dfer, \u00adj\u00fcdischer Eltern in der Vorstadt von Kansas City aufwuchs, hat sich seit Jahren wahlweise als nordafrikanische, US-amerikanische oder karibische Schwarze ausgegeben. Nur wenige Tage nach ihr ging CV Vitolo-Haddad, an der Universit\u00e4t von Wisconsin promovierend und nach eigener Auskunft \u00adgeschlechtlich nichtbin\u00e4r, mit dem Eingest\u00e4ndnis an die \u00d6ffentlichkeit, die eigene s\u00fcditalienische Herkunft je nach Situation in eine afrikanische oder eine Latinoidentit\u00e4t umgelogen zu haben. Vergangene Woche gab auch die \u00bbBlack Lives Matter\u00ab-Aktivistin Satchuel Cole aus Indianapolis zu, sich als schwarz ausgegeben zu haben.", "Aus ihrer Jugend auf einer Privatschule in Kansas machte Krug eine dramatische Ghetto-Familiengeschichte gespickt mit Drogenmissbrauch, Suizid und Gewalt.", "Schnell fielen Vergleiche zwischen diesen Vorf\u00e4llen und dem weit \u00fcber die USA hinaus bekannt gewordenen Fall Rachel Dolezals, die sich als Afroamerikanerin ausgegeben hatte und 2015 als Kind wei\u00dfer Eltern geoutet wurde. Dolezal war zu diesem Zeitpunkt \u00adDozentin unter anderem f\u00fcr afroamerikanische \u00adGeschichte an der Eastern \u00adWashington University und war die Ortsvorsitzende der B\u00fcrgerrechtsorganisation NAACP in Spokane (US-Bundesstaat Washington). Auch andere j\u00fcngere Beispiele wurden in den Debatten genannt. Zum Beispiel jener der wei\u00dfen Neurologin BethAnn McLaughlin, die auf Twitter vorgab, eine indigene Anthropologieprofessorin zu sein, oder des im April verstorbenen afroamerikanischen Autors H. G. \u00bbHache\u00ab Carrillo, der sich eine kubanische Einwanderungsgeschichte andichtete. Der Fall von Jessica Krug war aber seit Dolezal jener, der die meiste Aufmerksamkeit erregte, was vor allem daran lag, dass Krugs wissenschaftliche \u00adArbeit f\u00fcr mehrere renommierte Preise nominiert war und ihre Selbstinszenierung \u00e4hnlich extrem ausfiel wie das unl\u00e4ngst ver\u00f6ffentlichte Gest\u00e4ndnis.", "In ihrer Stellungnahme, die vor identit\u00e4tspolitischem Jargon und schlechter Prosa nur so strotzt, in der das Wort \u00bbEntschuldigung\u00ab aber g\u00e4nzlich fehlt, bezeichnet sich Krug selbst als \u00bbkulturellen Blutegel\u00ab. An der University of Wisconsin habe sich Krug Berichten zufolge noch als Kind eines deutschen Vaters und einer algerischen Mutter ausgegeben und behauptet, sie sei bei einer Vergewaltigung gezeugt worden und habe dem ein tiefes Trauma zu verdanken. Sp\u00e4ter gab sie sich zun\u00e4chst als Afroamerikanerin und sp\u00e4ter als afrokaribische Latina aus der Bronx aus. Krugs Verlegerin berichtete, diese habe zuletzt darauf bestanden, ihr Name sei in Wirklichkeit \u00bbCruz\u00ab und im Zuge eines Beh\u00f6rdenfehlers bei der Einwanderung ihrer Gro\u00dfeltern in die USA verf\u00e4lscht worden. Aus ihrer Jugend auf einer Privatschule in Kansas machte Krug eine dramatische Ghetto-Familiengeschichte gespickt mit Drogenmissbrauch, Suizid und Gewalt. Neben ihrer akademischen T\u00e4tigkeit unterrichtete sie Salsa, sprach mit \u00adeinem aufgesetzten Latinoakzent und gab sich selbst den Spitznamen \u00bbJess la Bombalera\u00ab.", "Wie es mittlerweile scheint, gestand Krug ihre T\u00e4uschungen nur, da einige ihrer Kolleginnen und Kollegen kurz davor waren, sie zu enttarnen. Studierende berichteten, dass sie in Seminaren best\u00e4ndig nichtwei\u00dfe Teilnehmende f\u00fcr deren Mangel an Radikalit\u00e4t kritisiert hatte. Au\u00dferdem galt sie als \u00adbesonders versierte Dekonstrukteurin von whiteness, ihre akademischen \u00adArbeiten sind voller Verweise auf ihre nun widerrufene Abstammung. Die best\u00e4ndige \u00dcberbetonung ihrer Herkunft im akademischen Bereich und in den sozialen Medien f\u00fchrte immer wieder zu Skepsis und letztlich auch zu ihrer pr\u00e4ventiven Selbstenttarnung.Die Ver\u00e4rgerung \u00fcber die stereotypisierende Scharade war zu erwarten. Unter die Vorw\u00fcrfe, Krugs Selbstdarstellung als \u00bbschwarz\u00ab sei rassistisch, \u00admischen sich immer wieder solche, die sich vor allem an der fehlenden Authentizit\u00e4t ihrer Darstellung entz\u00fcnden. H\u00e4ufig war in Kommentaren zum Fall zu lesen, das eigentliche Problem an ihrem Verhalten sei die Aneignung nichtwei\u00dfer Kultur. Was sich Krug tats\u00e4chlich angeeignet hat, waren jedoch F\u00f6rdermittel, die man ihr als Kind einer wei\u00dfen, j\u00fcdischen Mittelschichtfamilie wohl nicht zugesprochen h\u00e4tte. So war sie beispielsweise Empf\u00e4ngerin des \u00adRonald-E.-McNair-Stipendiums, das sich explizit an untere Einkommensschichten und stark unterrepr\u00e4sentierte Minderheiten richtet.", "Tour\u00e9 Reed argumentierte k\u00fcrzlich in der linken Zeitschrift Jacobin, jene, die Krug die Aneignung von Kultur vorwerfen, begingen den Fehler, die \u00fcberzeichneten Stereotype nichtwei\u00dfer Menschen, die Krug zu ihrer Persona gemacht hat, als legitime Darstellung von deren Kultur anzuerkennen. Daher bestehe der Skandal nicht allein in Krugs Handeln, sondern auch darin, dass der akademische Betrieb dieses honoriere und eine Nachfrage nach solcherlei Darbietung hervorbringe. In einem Universit\u00e4tssystem, in dem Vollzeitstellen immer mehr durch prek\u00e4re Kurzzeitjobs ersetzt werden und die Konkurrenz um Arbeitspl\u00e4tze, F\u00f6rdermittel und Aufmerksamkeit best\u00e4ndig zunimmt, kann zumindest in sozial- und geisteswissenschaftlichen F\u00e4chern der Verweis auf Unterdr\u00fcckungserfahrungen n\u00fctzlich sein, um den eigenen intellektuellen Produkten den Anstrich von Authentizit\u00e4t zu verpassen.", "Die Causa Krug ist zweifellos vertrackt und vielschichtig. Wie schon beim Fall Rachel Dolezals wirft sie auch psychologische Fragen auf. Wie der Dokumentarfilm \u00bbThe Rachel Divide\u00ab (2018) nahelegt, f\u00fchrten unter anderem Dolezals Entfremdung von ihren puritanischen wei\u00dfen Eltern und das Verh\u00e4ltnis zu ihren schwarzen Adoptivgeschwistern zu ihrer Selbstauffassung als Afroamerikanerin. Als solche versteht sie sich nach wie vor noch. Ein vergleichbares Bed\u00fcrfnis, weiterhin als schwarze Person wahrgenommen zu werden, hat Krug bislang nicht ge\u00e4u\u00dfert. Ihre Inszenierung scheint berechnender und st\u00e4rker mit der Aus\u00fcbung einer moralischen Autorit\u00e4t verstrickt gewesen zu sein, als dies bei Dolezal der Fall war, der man entsprechende Motive nach dem Outing ebenfalls vorwarf. Dieser Schluss lie\u00dfe sich auch aus den Danksagungen in Krugs j\u00fcngster Monographie ziehen. Dort gibt Krug als ihr Motto an, \u00bballe Institutionen und Personen wegzur\u00e4umen, die mir jemals im Weg gestanden sind\u00ab. Ganz in diesem Sinne k\u00f6nnte man auch Krugs vielleicht unbewusste Motivation f\u00fcr ihren Umgang mit Herkunft und Ethnizit\u00e4t verstehen: als Versuch, sich in ihrer beruflichen Nische ein Durchsetzungsmittel im Hauen und Stechen der akademischen Konkurrenz zuzu\u00adlegen.", "Krugs immerhin einige Jahre lang erfolgreiche Selbstinszenierung wirft zudem die Frage auf, welche Art von stereotypisierender Selbstdarstellung im akademischen Betrieb als \u00bbdivers\u00ab nachgefragt wird und inwiefern dies der besonderen Bedeutung von Identit\u00e4tspolitik in den US-amerikanischen Sozial- und Geisteswissenschaften zu verdanken ist. Diese wird wohl noch \u00adeinige Jessica Krugs hervorbringen."]}}, "keywords": ["Rassismus", "Antirassismus", "Jessica Krug", "Identit\u00e4tspolitik", "Black Lives Matter", "USA"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/40/reinrassig-im-osten", "author": ["Bernhard Schmid"], "creation_date": "01.10.2020", "last_modified": "01.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Reinrassig im Osten", "description": "Bernhard Schmid: Franz\u00f6sische Rechtsextreme wandern nach Osteuropa aus", "body": {"": ["Etwa 200 rechtsextreme Franzosen wanderten in den vergangenen Jahren nach Osteuropa aus. Ein neu erschienenes Buch widmet sich dieser besonderen Form der Migration.", "Manche hatten sich schon gefragt, wo Daniel Conversano abgeblieben war. Der Franzose, im M\u00e4rz\u00a01986 in Grenoble geboren, ist eine Ber\u00fchmtheit im rechtsextremen Milieu in Frankreich, ein selbsternannter \u00bbVerteidiger der wei\u00dfen und europ\u00e4ischen Rasse\u00ab, Prophet eines bevorstehenden \u00bbRassenkriegs\u00ab, Betreiber und Autor vielgelesener Blogs wie La France und Vive l\u2019Europe. Facebook und Instagram l\u00f6schten allerdings im September\u00a02019 seine Profile.", "Au\u00dferhalb der extremen Rechten wurde Conversano durch die Aufnahmen bekannt, die am 8. Dezember\u00a02016 im Studio des damaligen Youtube-Kanals des fr\u00fcheren Kabarettisten und mittlerweile hauptberuflichen Antisemiten sowie Internet-Gesch\u00e4ftemachers Dieudonn\u00e9 M\u2019bala M\u2019bala entstanden waren. Conversano war zeitweilig dessen technischer Mitarbeiter. An jenem Tag sollte er jedoch in einer Sendung mit dem langj\u00e4hrigen ideologischen Stichwortgeber Dieudonn\u00e9s\u00a0\u2013 dieser ist in der \u00d6ffentlichkeit vor allem unter seinem Vor- und K\u00fcnstlernamen bekannt\u00a0\u2013 diskutieren, dem gleichfalls fanatisch antisemitischen Schriftsteller Alain Soral. Die Debatte artete schnell aus. Soral beschimpfte Conversano als Zionisten, dieser jenen als Araberfreund. Daraufhin verpasste Soral, der zeitweilig auch Boxunterricht erteilt hatte, Conversano einen rechten Haken. Nach f\u00fcnfmin\u00fctiger Unterbrechung und gutem Zureden setzten beide die Diskussion dennoch fort. Kurz darauf wurde Soral jedoch erneut gewaltt\u00e4tig, die Sache endete mit einem Fu\u00dftritt in Conversanos Gesicht und einer geplatzten Lippe. Die Szene wurde ausgestrahlt, das Video hunderttausendfach angeklickt, und nicht nur von extremen Rechten.", "V\u00f6lkisch denkende Franzosen sollen sich Daniel Conversano zufolge in Osteuropa niederlassen und ethnisch reine Gemeinschaften bilden.", "Mittlerweile lebt Conversano in Bukarest, von wo aus er sich mit verpixeltem Gesicht per Skype an seine Fan\u00adgemeinde in Frankreich wendet. Er wanderte im Oktober\u00a02018 nach Rum\u00e4nien aus. Diese Entscheidung war weder auf eine pl\u00f6tzliche Offenheit f\u00fcr Migration zur\u00fcckzuf\u00fchren, noch erfolgte sie \u00fcberraschend. Denn bereits im Jahr\u00a02013 hatte Conversano nach einer Reise in die Tschechische Republik \u00f6ffentlich in lauten T\u00f6nen von dem Osten Europas geschw\u00e4rmt, der vor Zuwanderung \u00bbbewahrt\u00ab sei: \u00bbKein Schwarzer, kein Araber. Ich hatte den Eindruck, zu mir selbst zu finden.\u00ab", "Der Mann leitete daraus eine Strategie ab: V\u00f6lkisch denkende Franzosen sollten sich dort niederlassen und ethnisch reine Gemeinschaften bilden, sich mit osteurop\u00e4ischen Frauen fortpflanzen und auf die Dauer auch politischen Einfluss nehmen. Auf diese Weise k\u00f6nnten sie im Laufe der Zeit auch auf das bereits durch Einwanderung und Vermischung verdorbene Frankreich zur\u00fcckwirken. Zum Jahresende 2019 sprach Conversano von 14 Geburten, die bereits in dieser Mission erfolgt seien. Vor seiner Auswanderung hatte er noch an der Spitze der 2016 von ihm gegr\u00fcndeten Gemeinschaft Suavelos (\u00bbGl\u00fcck\u00ab auf Keltisch), die etwa 600 aktive Mitglieder z\u00e4hlt, versucht, Landkommunen f\u00fcr Wei\u00dfe in mehr oder minder abgelegenen Ecken Frankreichs, Belgiens und der Schweiz zu gr\u00fcnden.", "Eine Reihe von Gesinnungskumpanen folgten Conversano, dem jungen Journalisten Paul Conge zufolge ungef\u00e4hr 200. Weitere franz\u00f6sische Verteidiger eines Europas der \u00bbwei\u00dfen Rasse\u00ab k\u00f6nnten unabh\u00e4ngig von Conversano auf eine \u00e4hnliche Idee gekommen sein. Conge, beim Magazin L\u2019Express und zuvor bei der Wochenzeitschrift Marianne t\u00e4tig, folgte ihren Spuren. Sein Buch zum Thema, \u00bbLes Grands-remplac\u00e9s\u00ab (etwa \u00bbDie Gro\u00df-Ausgetauschten\u00ab), in Anlehnung an das von dem rechtsextremen Schriftsteller und Ideologen Renaud Camus entworfene Konzept vom gro\u00dfen Bev\u00f6lkerungsaustausch (le grand remplacement), ist am 3. September erschienen.", "Unter den im Buch Portr\u00e4tierten findet sich auch ein gewisser \u00bbAlexandre\u00ab. Von ihm erf\u00e4hrt man, dass er bereits\u00a02017 nach Rum\u00e4nien auswanderte. Er baute demnach zusammen mit Alain Soral dessen 2011 gegr\u00fcndeten Online-Handel \u00bbKontre Kulture\u00ab auf. Dieser Gemischtwarenladen im Internet, als dessen Gr\u00fcnder offiziell allein Soral firmiert und dessen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Julien Limes ist, wurde mehrfach gerichtlich verurteilt, unter anderem wegen des Vertriebs antisemitischer Klassiker wie \u00bbLa France juive\u00ab von \u00c9douard Drumont aus dem sp\u00e4ten 19. Jahrhundert.", "Soral wurde am Donnerstag voriger Woche wegen der Wiederaufnahme des bereits gerichtlich verbotenen Vertriebs solcher Schriften zu einer Schadenersatzzahlung in H\u00f6he von 134 400\u00a0Euro an die liberale Internationale Liga gegen Rassismus und \u00adAntisemitismus (Licra) verurteilt, die als Nebenkl\u00e4gerin aufgetreten war. Da auch mehrere noch nicht angetretene, zum Teil noch nicht rechtskr\u00e4ftige Haftstrafen gegen Soral ausstehen, die sich insgesamt auf zwei Jahre summieren, scheint seine n\u00e4here Zukunft nicht rosig. Sollte er die Geldbu\u00dfe nicht zahlen, d\u00fcrfte eine weitere Haftstrafe hinzukommen.", "Nach dem v\u00f6lligen Scheitern der im November\u00a02014 von Dieudonn\u00e9 und Soral angek\u00fcndigten Parteigr\u00fcndung befindet sich deren Str\u00f6mung im Vergleich zu anderen Fraktionen der extremen Rechten eher im Niedergang. Aber auch aus anderen Unterstr\u00f6mungen des rechtsextremen Milieus kommen die Auswanderer, die es bislang vorwiegend nach Ungarn, Rum\u00e4nien, Bulgarien und in die Ukraine zieht.", "Soral ver\u00f6ffentlichte im Oktober\u00a02019 ein Video zu Conversanos Auswanderung, das auch auf der von Gamern frequentierten Website www.jeuxvideo.com publiziert wurde. In dieser Szene rekrutierten Conversano und andere immer wieder Anh\u00e4nger, auch das ist ein Thema in Conges Buch. In dem Video l\u00e4sst Soral sich \u00fcber seinen Widersacher aus. \u00bbConversano ist ein Zuh\u00e4lter in Rum\u00e4nien\u00ab, sagt er. \u00bbEr hat ein Netzwerk der Prostitution in Rum\u00e4nien aufgezogen, wohin er Sozialhilfeempf\u00e4nger mit identit\u00e4ren Ideen und ohne Sexualleben lockt.\u00ab", "Diese Anspielung bezieht sich auf Aussagen Conversanos, der sich nicht damit begn\u00fcgte, die osteurop\u00e4ischen Ziell\u00e4nder f\u00fcr die Auswanderung von Rassisten mit den Worten anzupreisen, dort lebe man \u00bbweit von der postmodernen Verzweiflung Frankreichs, von der sexuellen Frustration und von der allt\u00e4glichen Unsicherheit\u00ab. Er sagte auch, in Rum\u00e4nien f\u00e4nden sich gen\u00fcgend willige Frauen, die vor allem an der Nationalit\u00e4t westeurop\u00e4ischer Ehem\u00e4nner interessiert seien: \u00bbSie sehen euch als Pass.\u00ab Was er und seinesgleichen jenen vorwerfen, die nach Europa einwandern, praktizieren sie selbst, teils mit Erfolg."]}}, "keywords": ["Frankreich", "Daniel Conversano", "Dieudonn\u00e9 M\u2019bala M\u2019bala", "Alain Soral"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/40/reinrassig-im-osten?page=0%2C%2C1", "author": ["Bernhard Schmid"], "creation_date": "01.10.2020", "last_modified": "01.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Reinrassig im Osten", "description": "Bernhard Schmid: Franz\u00f6sische Rechtsextreme wandern nach Osteuropa aus", "body": {"": ["Etwa 200 rechtsextreme Franzosen wanderten in den vergangenen Jahren nach Osteuropa aus. Ein neu erschienenes Buch widmet sich dieser besonderen Form der Migration.", "Manche hatten sich schon gefragt, wo Daniel Conversano abgeblieben war. Der Franzose, im M\u00e4rz\u00a01986 in Grenoble geboren, ist eine Ber\u00fchmtheit im rechtsextremen Milieu in Frankreich, ein selbsternannter \u00bbVerteidiger der wei\u00dfen und europ\u00e4ischen Rasse\u00ab, Prophet eines bevorstehenden \u00bbRassenkriegs\u00ab, Betreiber und Autor vielgelesener Blogs wie La France und Vive l\u2019Europe. Facebook und Instagram l\u00f6schten allerdings im September\u00a02019 seine Profile.", "Au\u00dferhalb der extremen Rechten wurde Conversano durch die Aufnahmen bekannt, die am 8. Dezember\u00a02016 im Studio des damaligen Youtube-Kanals des fr\u00fcheren Kabarettisten und mittlerweile hauptberuflichen Antisemiten sowie Internet-Gesch\u00e4ftemachers Dieudonn\u00e9 M\u2019bala M\u2019bala entstanden waren. Conversano war zeitweilig dessen technischer Mitarbeiter. An jenem Tag sollte er jedoch in einer Sendung mit dem langj\u00e4hrigen ideologischen Stichwortgeber Dieudonn\u00e9s\u00a0\u2013 dieser ist in der \u00d6ffentlichkeit vor allem unter seinem Vor- und K\u00fcnstlernamen bekannt\u00a0\u2013 diskutieren, dem gleichfalls fanatisch antisemitischen Schriftsteller Alain Soral. Die Debatte artete schnell aus. Soral beschimpfte Conversano als Zionisten, dieser jenen als Araberfreund. Daraufhin verpasste Soral, der zeitweilig auch Boxunterricht erteilt hatte, Conversano einen rechten Haken. Nach f\u00fcnfmin\u00fctiger Unterbrechung und gutem Zureden setzten beide die Diskussion dennoch fort. Kurz darauf wurde Soral jedoch erneut gewaltt\u00e4tig, die Sache endete mit einem Fu\u00dftritt in Conversanos Gesicht und einer geplatzten Lippe. Die Szene wurde ausgestrahlt, das Video hunderttausendfach angeklickt, und nicht nur von extremen Rechten.", "V\u00f6lkisch denkende Franzosen sollen sich Daniel Conversano zufolge in Osteuropa niederlassen und ethnisch reine Gemeinschaften bilden.", "Mittlerweile lebt Conversano in Bukarest, von wo aus er sich mit verpixeltem Gesicht per Skype an seine Fan\u00adgemeinde in Frankreich wendet. Er wanderte im Oktober\u00a02018 nach Rum\u00e4nien aus. Diese Entscheidung war weder auf eine pl\u00f6tzliche Offenheit f\u00fcr Migration zur\u00fcckzuf\u00fchren, noch erfolgte sie \u00fcberraschend. Denn bereits im Jahr\u00a02013 hatte Conversano nach einer Reise in die Tschechische Republik \u00f6ffentlich in lauten T\u00f6nen von dem Osten Europas geschw\u00e4rmt, der vor Zuwanderung \u00bbbewahrt\u00ab sei: \u00bbKein Schwarzer, kein Araber. Ich hatte den Eindruck, zu mir selbst zu finden.\u00ab", "Der Mann leitete daraus eine Strategie ab: V\u00f6lkisch denkende Franzosen sollten sich dort niederlassen und ethnisch reine Gemeinschaften bilden, sich mit osteurop\u00e4ischen Frauen fortpflanzen und auf die Dauer auch politischen Einfluss nehmen. Auf diese Weise k\u00f6nnten sie im Laufe der Zeit auch auf das bereits durch Einwanderung und Vermischung verdorbene Frankreich zur\u00fcckwirken. Zum Jahresende 2019 sprach Conversano von 14 Geburten, die bereits in dieser Mission erfolgt seien. Vor seiner Auswanderung hatte er noch an der Spitze der 2016 von ihm gegr\u00fcndeten Gemeinschaft Suavelos (\u00bbGl\u00fcck\u00ab auf Keltisch), die etwa 600 aktive Mitglieder z\u00e4hlt, versucht, Landkommunen f\u00fcr Wei\u00dfe in mehr oder minder abgelegenen Ecken Frankreichs, Belgiens und der Schweiz zu gr\u00fcnden.", "Eine Reihe von Gesinnungskumpanen folgten Conversano, dem jungen Journalisten Paul Conge zufolge ungef\u00e4hr 200. Weitere franz\u00f6sische Verteidiger eines Europas der \u00bbwei\u00dfen Rasse\u00ab k\u00f6nnten unabh\u00e4ngig von Conversano auf eine \u00e4hnliche Idee gekommen sein. Conge, beim Magazin L\u2019Express und zuvor bei der Wochenzeitschrift Marianne t\u00e4tig, folgte ihren Spuren. Sein Buch zum Thema, \u00bbLes Grands-remplac\u00e9s\u00ab (etwa \u00bbDie Gro\u00df-Ausgetauschten\u00ab), in Anlehnung an das von dem rechtsextremen Schriftsteller und Ideologen Renaud Camus entworfene Konzept vom gro\u00dfen Bev\u00f6lkerungsaustausch (le grand remplacement), ist am 3. September erschienen.", "Unter den im Buch Portr\u00e4tierten findet sich auch ein gewisser \u00bbAlexandre\u00ab. Von ihm erf\u00e4hrt man, dass er bereits\u00a02017 nach Rum\u00e4nien auswanderte. Er baute demnach zusammen mit Alain Soral dessen 2011 gegr\u00fcndeten Online-Handel \u00bbKontre Kulture\u00ab auf. Dieser Gemischtwarenladen im Internet, als dessen Gr\u00fcnder offiziell allein Soral firmiert und dessen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Julien Limes ist, wurde mehrfach gerichtlich verurteilt, unter anderem wegen des Vertriebs antisemitischer Klassiker wie \u00bbLa France juive\u00ab von \u00c9douard Drumont aus dem sp\u00e4ten 19. Jahrhundert.", "Soral wurde am Donnerstag voriger Woche wegen der Wiederaufnahme des bereits gerichtlich verbotenen Vertriebs solcher Schriften zu einer Schadenersatzzahlung in H\u00f6he von 134 400\u00a0Euro an die liberale Internationale Liga gegen Rassismus und \u00adAntisemitismus (Licra) verurteilt, die als Nebenkl\u00e4gerin aufgetreten war. Da auch mehrere noch nicht angetretene, zum Teil noch nicht rechtskr\u00e4ftige Haftstrafen gegen Soral ausstehen, die sich insgesamt auf zwei Jahre summieren, scheint seine n\u00e4here Zukunft nicht rosig. Sollte er die Geldbu\u00dfe nicht zahlen, d\u00fcrfte eine weitere Haftstrafe hinzukommen.", "Nach dem v\u00f6lligen Scheitern der im November\u00a02014 von Dieudonn\u00e9 und Soral angek\u00fcndigten Parteigr\u00fcndung befindet sich deren Str\u00f6mung im Vergleich zu anderen Fraktionen der extremen Rechten eher im Niedergang. Aber auch aus anderen Unterstr\u00f6mungen des rechtsextremen Milieus kommen die Auswanderer, die es bislang vorwiegend nach Ungarn, Rum\u00e4nien, Bulgarien und in die Ukraine zieht.", "Soral ver\u00f6ffentlichte im Oktober\u00a02019 ein Video zu Conversanos Auswanderung, das auch auf der von Gamern frequentierten Website www.jeuxvideo.com publiziert wurde. In dieser Szene rekrutierten Conversano und andere immer wieder Anh\u00e4nger, auch das ist ein Thema in Conges Buch. In dem Video l\u00e4sst Soral sich \u00fcber seinen Widersacher aus. \u00bbConversano ist ein Zuh\u00e4lter in Rum\u00e4nien\u00ab, sagt er. \u00bbEr hat ein Netzwerk der Prostitution in Rum\u00e4nien aufgezogen, wohin er Sozialhilfeempf\u00e4nger mit identit\u00e4ren Ideen und ohne Sexualleben lockt.\u00ab", "Diese Anspielung bezieht sich auf Aussagen Conversanos, der sich nicht damit begn\u00fcgte, die osteurop\u00e4ischen Ziell\u00e4nder f\u00fcr die Auswanderung von Rassisten mit den Worten anzupreisen, dort lebe man \u00bbweit von der postmodernen Verzweiflung Frankreichs, von der sexuellen Frustration und von der allt\u00e4glichen Unsicherheit\u00ab. Er sagte auch, in Rum\u00e4nien f\u00e4nden sich gen\u00fcgend willige Frauen, die vor allem an der Nationalit\u00e4t westeurop\u00e4ischer Ehem\u00e4nner interessiert seien: \u00bbSie sehen euch als Pass.\u00ab Was er und seinesgleichen jenen vorwerfen, die nach Europa einwandern, praktizieren sie selbst, teils mit Erfolg."]}}, "keywords": ["Frankreich", "Daniel Conversano", "Dieudonn\u00e9 M\u2019bala M\u2019bala", "Alain Soral"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/40/reinrassig-im-osten?page=0%2C%2C2", "author": ["Bernhard Schmid"], "creation_date": "01.10.2020", "last_modified": "01.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Reinrassig im Osten", "description": "Bernhard Schmid: Franz\u00f6sische Rechtsextreme wandern nach Osteuropa aus", "body": {"": ["Etwa 200 rechtsextreme Franzosen wanderten in den vergangenen Jahren nach Osteuropa aus. Ein neu erschienenes Buch widmet sich dieser besonderen Form der Migration.", "Manche hatten sich schon gefragt, wo Daniel Conversano abgeblieben war. Der Franzose, im M\u00e4rz\u00a01986 in Grenoble geboren, ist eine Ber\u00fchmtheit im rechtsextremen Milieu in Frankreich, ein selbsternannter \u00bbVerteidiger der wei\u00dfen und europ\u00e4ischen Rasse\u00ab, Prophet eines bevorstehenden \u00bbRassenkriegs\u00ab, Betreiber und Autor vielgelesener Blogs wie La France und Vive l\u2019Europe. Facebook und Instagram l\u00f6schten allerdings im September\u00a02019 seine Profile.", "Au\u00dferhalb der extremen Rechten wurde Conversano durch die Aufnahmen bekannt, die am 8. Dezember\u00a02016 im Studio des damaligen Youtube-Kanals des fr\u00fcheren Kabarettisten und mittlerweile hauptberuflichen Antisemiten sowie Internet-Gesch\u00e4ftemachers Dieudonn\u00e9 M\u2019bala M\u2019bala entstanden waren. Conversano war zeitweilig dessen technischer Mitarbeiter. An jenem Tag sollte er jedoch in einer Sendung mit dem langj\u00e4hrigen ideologischen Stichwortgeber Dieudonn\u00e9s\u00a0\u2013 dieser ist in der \u00d6ffentlichkeit vor allem unter seinem Vor- und K\u00fcnstlernamen bekannt\u00a0\u2013 diskutieren, dem gleichfalls fanatisch antisemitischen Schriftsteller Alain Soral. Die Debatte artete schnell aus. Soral beschimpfte Conversano als Zionisten, dieser jenen als Araberfreund. Daraufhin verpasste Soral, der zeitweilig auch Boxunterricht erteilt hatte, Conversano einen rechten Haken. Nach f\u00fcnfmin\u00fctiger Unterbrechung und gutem Zureden setzten beide die Diskussion dennoch fort. Kurz darauf wurde Soral jedoch erneut gewaltt\u00e4tig, die Sache endete mit einem Fu\u00dftritt in Conversanos Gesicht und einer geplatzten Lippe. Die Szene wurde ausgestrahlt, das Video hunderttausendfach angeklickt, und nicht nur von extremen Rechten.", "V\u00f6lkisch denkende Franzosen sollen sich Daniel Conversano zufolge in Osteuropa niederlassen und ethnisch reine Gemeinschaften bilden.", "Mittlerweile lebt Conversano in Bukarest, von wo aus er sich mit verpixeltem Gesicht per Skype an seine Fan\u00adgemeinde in Frankreich wendet. Er wanderte im Oktober\u00a02018 nach Rum\u00e4nien aus. Diese Entscheidung war weder auf eine pl\u00f6tzliche Offenheit f\u00fcr Migration zur\u00fcckzuf\u00fchren, noch erfolgte sie \u00fcberraschend. Denn bereits im Jahr\u00a02013 hatte Conversano nach einer Reise in die Tschechische Republik \u00f6ffentlich in lauten T\u00f6nen von dem Osten Europas geschw\u00e4rmt, der vor Zuwanderung \u00bbbewahrt\u00ab sei: \u00bbKein Schwarzer, kein Araber. Ich hatte den Eindruck, zu mir selbst zu finden.\u00ab", "Der Mann leitete daraus eine Strategie ab: V\u00f6lkisch denkende Franzosen sollten sich dort niederlassen und ethnisch reine Gemeinschaften bilden, sich mit osteurop\u00e4ischen Frauen fortpflanzen und auf die Dauer auch politischen Einfluss nehmen. Auf diese Weise k\u00f6nnten sie im Laufe der Zeit auch auf das bereits durch Einwanderung und Vermischung verdorbene Frankreich zur\u00fcckwirken. Zum Jahresende 2019 sprach Conversano von 14 Geburten, die bereits in dieser Mission erfolgt seien. Vor seiner Auswanderung hatte er noch an der Spitze der 2016 von ihm gegr\u00fcndeten Gemeinschaft Suavelos (\u00bbGl\u00fcck\u00ab auf Keltisch), die etwa 600 aktive Mitglieder z\u00e4hlt, versucht, Landkommunen f\u00fcr Wei\u00dfe in mehr oder minder abgelegenen Ecken Frankreichs, Belgiens und der Schweiz zu gr\u00fcnden.", "Eine Reihe von Gesinnungskumpanen folgten Conversano, dem jungen Journalisten Paul Conge zufolge ungef\u00e4hr 200. Weitere franz\u00f6sische Verteidiger eines Europas der \u00bbwei\u00dfen Rasse\u00ab k\u00f6nnten unabh\u00e4ngig von Conversano auf eine \u00e4hnliche Idee gekommen sein. Conge, beim Magazin L\u2019Express und zuvor bei der Wochenzeitschrift Marianne t\u00e4tig, folgte ihren Spuren. Sein Buch zum Thema, \u00bbLes Grands-remplac\u00e9s\u00ab (etwa \u00bbDie Gro\u00df-Ausgetauschten\u00ab), in Anlehnung an das von dem rechtsextremen Schriftsteller und Ideologen Renaud Camus entworfene Konzept vom gro\u00dfen Bev\u00f6lkerungsaustausch (le grand remplacement), ist am 3. September erschienen.", "Unter den im Buch Portr\u00e4tierten findet sich auch ein gewisser \u00bbAlexandre\u00ab. Von ihm erf\u00e4hrt man, dass er bereits\u00a02017 nach Rum\u00e4nien auswanderte. Er baute demnach zusammen mit Alain Soral dessen 2011 gegr\u00fcndeten Online-Handel \u00bbKontre Kulture\u00ab auf. Dieser Gemischtwarenladen im Internet, als dessen Gr\u00fcnder offiziell allein Soral firmiert und dessen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Julien Limes ist, wurde mehrfach gerichtlich verurteilt, unter anderem wegen des Vertriebs antisemitischer Klassiker wie \u00bbLa France juive\u00ab von \u00c9douard Drumont aus dem sp\u00e4ten 19. Jahrhundert.", "Soral wurde am Donnerstag voriger Woche wegen der Wiederaufnahme des bereits gerichtlich verbotenen Vertriebs solcher Schriften zu einer Schadenersatzzahlung in H\u00f6he von 134 400\u00a0Euro an die liberale Internationale Liga gegen Rassismus und \u00adAntisemitismus (Licra) verurteilt, die als Nebenkl\u00e4gerin aufgetreten war. Da auch mehrere noch nicht angetretene, zum Teil noch nicht rechtskr\u00e4ftige Haftstrafen gegen Soral ausstehen, die sich insgesamt auf zwei Jahre summieren, scheint seine n\u00e4here Zukunft nicht rosig. Sollte er die Geldbu\u00dfe nicht zahlen, d\u00fcrfte eine weitere Haftstrafe hinzukommen.", "Nach dem v\u00f6lligen Scheitern der im November\u00a02014 von Dieudonn\u00e9 und Soral angek\u00fcndigten Parteigr\u00fcndung befindet sich deren Str\u00f6mung im Vergleich zu anderen Fraktionen der extremen Rechten eher im Niedergang. Aber auch aus anderen Unterstr\u00f6mungen des rechtsextremen Milieus kommen die Auswanderer, die es bislang vorwiegend nach Ungarn, Rum\u00e4nien, Bulgarien und in die Ukraine zieht.", "Soral ver\u00f6ffentlichte im Oktober\u00a02019 ein Video zu Conversanos Auswanderung, das auch auf der von Gamern frequentierten Website www.jeuxvideo.com publiziert wurde. In dieser Szene rekrutierten Conversano und andere immer wieder Anh\u00e4nger, auch das ist ein Thema in Conges Buch. In dem Video l\u00e4sst Soral sich \u00fcber seinen Widersacher aus. \u00bbConversano ist ein Zuh\u00e4lter in Rum\u00e4nien\u00ab, sagt er. \u00bbEr hat ein Netzwerk der Prostitution in Rum\u00e4nien aufgezogen, wohin er Sozialhilfeempf\u00e4nger mit identit\u00e4ren Ideen und ohne Sexualleben lockt.\u00ab", "Diese Anspielung bezieht sich auf Aussagen Conversanos, der sich nicht damit begn\u00fcgte, die osteurop\u00e4ischen Ziell\u00e4nder f\u00fcr die Auswanderung von Rassisten mit den Worten anzupreisen, dort lebe man \u00bbweit von der postmodernen Verzweiflung Frankreichs, von der sexuellen Frustration und von der allt\u00e4glichen Unsicherheit\u00ab. Er sagte auch, in Rum\u00e4nien f\u00e4nden sich gen\u00fcgend willige Frauen, die vor allem an der Nationalit\u00e4t westeurop\u00e4ischer Ehem\u00e4nner interessiert seien: \u00bbSie sehen euch als Pass.\u00ab Was er und seinesgleichen jenen vorwerfen, die nach Europa einwandern, praktizieren sie selbst, teils mit Erfolg."]}}, "keywords": ["Frankreich", "Daniel Conversano", "Dieudonn\u00e9 M\u2019bala M\u2019bala", "Alain Soral"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/40/reinrassig-im-osten?page=0%2C%2C0", "author": ["Bernhard Schmid"], "creation_date": "01.10.2020", "last_modified": "01.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Reinrassig im Osten", "description": "Bernhard Schmid: Franz\u00f6sische Rechtsextreme wandern nach Osteuropa aus", "body": {"": ["Etwa 200 rechtsextreme Franzosen wanderten in den vergangenen Jahren nach Osteuropa aus. Ein neu erschienenes Buch widmet sich dieser besonderen Form der Migration.", "Manche hatten sich schon gefragt, wo Daniel Conversano abgeblieben war. Der Franzose, im M\u00e4rz\u00a01986 in Grenoble geboren, ist eine Ber\u00fchmtheit im rechtsextremen Milieu in Frankreich, ein selbsternannter \u00bbVerteidiger der wei\u00dfen und europ\u00e4ischen Rasse\u00ab, Prophet eines bevorstehenden \u00bbRassenkriegs\u00ab, Betreiber und Autor vielgelesener Blogs wie La France und Vive l\u2019Europe. Facebook und Instagram l\u00f6schten allerdings im September\u00a02019 seine Profile.", "Au\u00dferhalb der extremen Rechten wurde Conversano durch die Aufnahmen bekannt, die am 8. Dezember\u00a02016 im Studio des damaligen Youtube-Kanals des fr\u00fcheren Kabarettisten und mittlerweile hauptberuflichen Antisemiten sowie Internet-Gesch\u00e4ftemachers Dieudonn\u00e9 M\u2019bala M\u2019bala entstanden waren. Conversano war zeitweilig dessen technischer Mitarbeiter. An jenem Tag sollte er jedoch in einer Sendung mit dem langj\u00e4hrigen ideologischen Stichwortgeber Dieudonn\u00e9s\u00a0\u2013 dieser ist in der \u00d6ffentlichkeit vor allem unter seinem Vor- und K\u00fcnstlernamen bekannt\u00a0\u2013 diskutieren, dem gleichfalls fanatisch antisemitischen Schriftsteller Alain Soral. Die Debatte artete schnell aus. Soral beschimpfte Conversano als Zionisten, dieser jenen als Araberfreund. Daraufhin verpasste Soral, der zeitweilig auch Boxunterricht erteilt hatte, Conversano einen rechten Haken. Nach f\u00fcnfmin\u00fctiger Unterbrechung und gutem Zureden setzten beide die Diskussion dennoch fort. Kurz darauf wurde Soral jedoch erneut gewaltt\u00e4tig, die Sache endete mit einem Fu\u00dftritt in Conversanos Gesicht und einer geplatzten Lippe. Die Szene wurde ausgestrahlt, das Video hunderttausendfach angeklickt, und nicht nur von extremen Rechten.", "V\u00f6lkisch denkende Franzosen sollen sich Daniel Conversano zufolge in Osteuropa niederlassen und ethnisch reine Gemeinschaften bilden.", "Mittlerweile lebt Conversano in Bukarest, von wo aus er sich mit verpixeltem Gesicht per Skype an seine Fan\u00adgemeinde in Frankreich wendet. Er wanderte im Oktober\u00a02018 nach Rum\u00e4nien aus. Diese Entscheidung war weder auf eine pl\u00f6tzliche Offenheit f\u00fcr Migration zur\u00fcckzuf\u00fchren, noch erfolgte sie \u00fcberraschend. Denn bereits im Jahr\u00a02013 hatte Conversano nach einer Reise in die Tschechische Republik \u00f6ffentlich in lauten T\u00f6nen von dem Osten Europas geschw\u00e4rmt, der vor Zuwanderung \u00bbbewahrt\u00ab sei: \u00bbKein Schwarzer, kein Araber. Ich hatte den Eindruck, zu mir selbst zu finden.\u00ab", "Der Mann leitete daraus eine Strategie ab: V\u00f6lkisch denkende Franzosen sollten sich dort niederlassen und ethnisch reine Gemeinschaften bilden, sich mit osteurop\u00e4ischen Frauen fortpflanzen und auf die Dauer auch politischen Einfluss nehmen. Auf diese Weise k\u00f6nnten sie im Laufe der Zeit auch auf das bereits durch Einwanderung und Vermischung verdorbene Frankreich zur\u00fcckwirken. Zum Jahresende 2019 sprach Conversano von 14 Geburten, die bereits in dieser Mission erfolgt seien. Vor seiner Auswanderung hatte er noch an der Spitze der 2016 von ihm gegr\u00fcndeten Gemeinschaft Suavelos (\u00bbGl\u00fcck\u00ab auf Keltisch), die etwa 600 aktive Mitglieder z\u00e4hlt, versucht, Landkommunen f\u00fcr Wei\u00dfe in mehr oder minder abgelegenen Ecken Frankreichs, Belgiens und der Schweiz zu gr\u00fcnden.", "Eine Reihe von Gesinnungskumpanen folgten Conversano, dem jungen Journalisten Paul Conge zufolge ungef\u00e4hr 200. Weitere franz\u00f6sische Verteidiger eines Europas der \u00bbwei\u00dfen Rasse\u00ab k\u00f6nnten unabh\u00e4ngig von Conversano auf eine \u00e4hnliche Idee gekommen sein. Conge, beim Magazin L\u2019Express und zuvor bei der Wochenzeitschrift Marianne t\u00e4tig, folgte ihren Spuren. Sein Buch zum Thema, \u00bbLes Grands-remplac\u00e9s\u00ab (etwa \u00bbDie Gro\u00df-Ausgetauschten\u00ab), in Anlehnung an das von dem rechtsextremen Schriftsteller und Ideologen Renaud Camus entworfene Konzept vom gro\u00dfen Bev\u00f6lkerungsaustausch (le grand remplacement), ist am 3. September erschienen.", "Unter den im Buch Portr\u00e4tierten findet sich auch ein gewisser \u00bbAlexandre\u00ab. Von ihm erf\u00e4hrt man, dass er bereits\u00a02017 nach Rum\u00e4nien auswanderte. Er baute demnach zusammen mit Alain Soral dessen 2011 gegr\u00fcndeten Online-Handel \u00bbKontre Kulture\u00ab auf. Dieser Gemischtwarenladen im Internet, als dessen Gr\u00fcnder offiziell allein Soral firmiert und dessen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Julien Limes ist, wurde mehrfach gerichtlich verurteilt, unter anderem wegen des Vertriebs antisemitischer Klassiker wie \u00bbLa France juive\u00ab von \u00c9douard Drumont aus dem sp\u00e4ten 19. Jahrhundert.", "Soral wurde am Donnerstag voriger Woche wegen der Wiederaufnahme des bereits gerichtlich verbotenen Vertriebs solcher Schriften zu einer Schadenersatzzahlung in H\u00f6he von 134 400\u00a0Euro an die liberale Internationale Liga gegen Rassismus und \u00adAntisemitismus (Licra) verurteilt, die als Nebenkl\u00e4gerin aufgetreten war. Da auch mehrere noch nicht angetretene, zum Teil noch nicht rechtskr\u00e4ftige Haftstrafen gegen Soral ausstehen, die sich insgesamt auf zwei Jahre summieren, scheint seine n\u00e4here Zukunft nicht rosig. Sollte er die Geldbu\u00dfe nicht zahlen, d\u00fcrfte eine weitere Haftstrafe hinzukommen.", "Nach dem v\u00f6lligen Scheitern der im November\u00a02014 von Dieudonn\u00e9 und Soral angek\u00fcndigten Parteigr\u00fcndung befindet sich deren Str\u00f6mung im Vergleich zu anderen Fraktionen der extremen Rechten eher im Niedergang. Aber auch aus anderen Unterstr\u00f6mungen des rechtsextremen Milieus kommen die Auswanderer, die es bislang vorwiegend nach Ungarn, Rum\u00e4nien, Bulgarien und in die Ukraine zieht.", "Soral ver\u00f6ffentlichte im Oktober\u00a02019 ein Video zu Conversanos Auswanderung, das auch auf der von Gamern frequentierten Website www.jeuxvideo.com publiziert wurde. In dieser Szene rekrutierten Conversano und andere immer wieder Anh\u00e4nger, auch das ist ein Thema in Conges Buch. In dem Video l\u00e4sst Soral sich \u00fcber seinen Widersacher aus. \u00bbConversano ist ein Zuh\u00e4lter in Rum\u00e4nien\u00ab, sagt er. \u00bbEr hat ein Netzwerk der Prostitution in Rum\u00e4nien aufgezogen, wohin er Sozialhilfeempf\u00e4nger mit identit\u00e4ren Ideen und ohne Sexualleben lockt.\u00ab", "Diese Anspielung bezieht sich auf Aussagen Conversanos, der sich nicht damit begn\u00fcgte, die osteurop\u00e4ischen Ziell\u00e4nder f\u00fcr die Auswanderung von Rassisten mit den Worten anzupreisen, dort lebe man \u00bbweit von der postmodernen Verzweiflung Frankreichs, von der sexuellen Frustration und von der allt\u00e4glichen Unsicherheit\u00ab. Er sagte auch, in Rum\u00e4nien f\u00e4nden sich gen\u00fcgend willige Frauen, die vor allem an der Nationalit\u00e4t westeurop\u00e4ischer Ehem\u00e4nner interessiert seien: \u00bbSie sehen euch als Pass.\u00ab Was er und seinesgleichen jenen vorwerfen, die nach Europa einwandern, praktizieren sie selbst, teils mit Erfolg."]}}, "keywords": ["Frankreich", "Daniel Conversano", "Dieudonn\u00e9 M\u2019bala M\u2019bala", "Alain Soral"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/40/reinrassig-im-osten?page=0%2C%2C3", "author": ["Bernhard Schmid"], "creation_date": "01.10.2020", "last_modified": "01.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Reinrassig im Osten", "description": "Bernhard Schmid: Franz\u00f6sische Rechtsextreme wandern nach Osteuropa aus", "body": {"": ["Etwa 200 rechtsextreme Franzosen wanderten in den vergangenen Jahren nach Osteuropa aus. Ein neu erschienenes Buch widmet sich dieser besonderen Form der Migration.", "Manche hatten sich schon gefragt, wo Daniel Conversano abgeblieben war. Der Franzose, im M\u00e4rz\u00a01986 in Grenoble geboren, ist eine Ber\u00fchmtheit im rechtsextremen Milieu in Frankreich, ein selbsternannter \u00bbVerteidiger der wei\u00dfen und europ\u00e4ischen Rasse\u00ab, Prophet eines bevorstehenden \u00bbRassenkriegs\u00ab, Betreiber und Autor vielgelesener Blogs wie La France und Vive l\u2019Europe. Facebook und Instagram l\u00f6schten allerdings im September\u00a02019 seine Profile.", "Au\u00dferhalb der extremen Rechten wurde Conversano durch die Aufnahmen bekannt, die am 8. Dezember\u00a02016 im Studio des damaligen Youtube-Kanals des fr\u00fcheren Kabarettisten und mittlerweile hauptberuflichen Antisemiten sowie Internet-Gesch\u00e4ftemachers Dieudonn\u00e9 M\u2019bala M\u2019bala entstanden waren. Conversano war zeitweilig dessen technischer Mitarbeiter. An jenem Tag sollte er jedoch in einer Sendung mit dem langj\u00e4hrigen ideologischen Stichwortgeber Dieudonn\u00e9s\u00a0\u2013 dieser ist in der \u00d6ffentlichkeit vor allem unter seinem Vor- und K\u00fcnstlernamen bekannt\u00a0\u2013 diskutieren, dem gleichfalls fanatisch antisemitischen Schriftsteller Alain Soral. Die Debatte artete schnell aus. Soral beschimpfte Conversano als Zionisten, dieser jenen als Araberfreund. Daraufhin verpasste Soral, der zeitweilig auch Boxunterricht erteilt hatte, Conversano einen rechten Haken. Nach f\u00fcnfmin\u00fctiger Unterbrechung und gutem Zureden setzten beide die Diskussion dennoch fort. Kurz darauf wurde Soral jedoch erneut gewaltt\u00e4tig, die Sache endete mit einem Fu\u00dftritt in Conversanos Gesicht und einer geplatzten Lippe. Die Szene wurde ausgestrahlt, das Video hunderttausendfach angeklickt, und nicht nur von extremen Rechten.", "V\u00f6lkisch denkende Franzosen sollen sich Daniel Conversano zufolge in Osteuropa niederlassen und ethnisch reine Gemeinschaften bilden.", "Mittlerweile lebt Conversano in Bukarest, von wo aus er sich mit verpixeltem Gesicht per Skype an seine Fan\u00adgemeinde in Frankreich wendet. Er wanderte im Oktober\u00a02018 nach Rum\u00e4nien aus. Diese Entscheidung war weder auf eine pl\u00f6tzliche Offenheit f\u00fcr Migration zur\u00fcckzuf\u00fchren, noch erfolgte sie \u00fcberraschend. Denn bereits im Jahr\u00a02013 hatte Conversano nach einer Reise in die Tschechische Republik \u00f6ffentlich in lauten T\u00f6nen von dem Osten Europas geschw\u00e4rmt, der vor Zuwanderung \u00bbbewahrt\u00ab sei: \u00bbKein Schwarzer, kein Araber. Ich hatte den Eindruck, zu mir selbst zu finden.\u00ab", "Der Mann leitete daraus eine Strategie ab: V\u00f6lkisch denkende Franzosen sollten sich dort niederlassen und ethnisch reine Gemeinschaften bilden, sich mit osteurop\u00e4ischen Frauen fortpflanzen und auf die Dauer auch politischen Einfluss nehmen. Auf diese Weise k\u00f6nnten sie im Laufe der Zeit auch auf das bereits durch Einwanderung und Vermischung verdorbene Frankreich zur\u00fcckwirken. Zum Jahresende 2019 sprach Conversano von 14 Geburten, die bereits in dieser Mission erfolgt seien. Vor seiner Auswanderung hatte er noch an der Spitze der 2016 von ihm gegr\u00fcndeten Gemeinschaft Suavelos (\u00bbGl\u00fcck\u00ab auf Keltisch), die etwa 600 aktive Mitglieder z\u00e4hlt, versucht, Landkommunen f\u00fcr Wei\u00dfe in mehr oder minder abgelegenen Ecken Frankreichs, Belgiens und der Schweiz zu gr\u00fcnden.", "Eine Reihe von Gesinnungskumpanen folgten Conversano, dem jungen Journalisten Paul Conge zufolge ungef\u00e4hr 200. Weitere franz\u00f6sische Verteidiger eines Europas der \u00bbwei\u00dfen Rasse\u00ab k\u00f6nnten unabh\u00e4ngig von Conversano auf eine \u00e4hnliche Idee gekommen sein. Conge, beim Magazin L\u2019Express und zuvor bei der Wochenzeitschrift Marianne t\u00e4tig, folgte ihren Spuren. Sein Buch zum Thema, \u00bbLes Grands-remplac\u00e9s\u00ab (etwa \u00bbDie Gro\u00df-Ausgetauschten\u00ab), in Anlehnung an das von dem rechtsextremen Schriftsteller und Ideologen Renaud Camus entworfene Konzept vom gro\u00dfen Bev\u00f6lkerungsaustausch (le grand remplacement), ist am 3. September erschienen.", "Unter den im Buch Portr\u00e4tierten findet sich auch ein gewisser \u00bbAlexandre\u00ab. Von ihm erf\u00e4hrt man, dass er bereits\u00a02017 nach Rum\u00e4nien auswanderte. Er baute demnach zusammen mit Alain Soral dessen 2011 gegr\u00fcndeten Online-Handel \u00bbKontre Kulture\u00ab auf. Dieser Gemischtwarenladen im Internet, als dessen Gr\u00fcnder offiziell allein Soral firmiert und dessen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Julien Limes ist, wurde mehrfach gerichtlich verurteilt, unter anderem wegen des Vertriebs antisemitischer Klassiker wie \u00bbLa France juive\u00ab von \u00c9douard Drumont aus dem sp\u00e4ten 19. Jahrhundert.", "Soral wurde am Donnerstag voriger Woche wegen der Wiederaufnahme des bereits gerichtlich verbotenen Vertriebs solcher Schriften zu einer Schadenersatzzahlung in H\u00f6he von 134 400\u00a0Euro an die liberale Internationale Liga gegen Rassismus und \u00adAntisemitismus (Licra) verurteilt, die als Nebenkl\u00e4gerin aufgetreten war. Da auch mehrere noch nicht angetretene, zum Teil noch nicht rechtskr\u00e4ftige Haftstrafen gegen Soral ausstehen, die sich insgesamt auf zwei Jahre summieren, scheint seine n\u00e4here Zukunft nicht rosig. Sollte er die Geldbu\u00dfe nicht zahlen, d\u00fcrfte eine weitere Haftstrafe hinzukommen.", "Nach dem v\u00f6lligen Scheitern der im November\u00a02014 von Dieudonn\u00e9 und Soral angek\u00fcndigten Parteigr\u00fcndung befindet sich deren Str\u00f6mung im Vergleich zu anderen Fraktionen der extremen Rechten eher im Niedergang. Aber auch aus anderen Unterstr\u00f6mungen des rechtsextremen Milieus kommen die Auswanderer, die es bislang vorwiegend nach Ungarn, Rum\u00e4nien, Bulgarien und in die Ukraine zieht.", "Soral ver\u00f6ffentlichte im Oktober\u00a02019 ein Video zu Conversanos Auswanderung, das auch auf der von Gamern frequentierten Website www.jeuxvideo.com publiziert wurde. In dieser Szene rekrutierten Conversano und andere immer wieder Anh\u00e4nger, auch das ist ein Thema in Conges Buch. In dem Video l\u00e4sst Soral sich \u00fcber seinen Widersacher aus. \u00bbConversano ist ein Zuh\u00e4lter in Rum\u00e4nien\u00ab, sagt er. \u00bbEr hat ein Netzwerk der Prostitution in Rum\u00e4nien aufgezogen, wohin er Sozialhilfeempf\u00e4nger mit identit\u00e4ren Ideen und ohne Sexualleben lockt.\u00ab", "Diese Anspielung bezieht sich auf Aussagen Conversanos, der sich nicht damit begn\u00fcgte, die osteurop\u00e4ischen Ziell\u00e4nder f\u00fcr die Auswanderung von Rassisten mit den Worten anzupreisen, dort lebe man \u00bbweit von der postmodernen Verzweiflung Frankreichs, von der sexuellen Frustration und von der allt\u00e4glichen Unsicherheit\u00ab. Er sagte auch, in Rum\u00e4nien f\u00e4nden sich gen\u00fcgend willige Frauen, die vor allem an der Nationalit\u00e4t westeurop\u00e4ischer Ehem\u00e4nner interessiert seien: \u00bbSie sehen euch als Pass.\u00ab Was er und seinesgleichen jenen vorwerfen, die nach Europa einwandern, praktizieren sie selbst, teils mit Erfolg."]}}, "keywords": ["Frankreich", "Daniel Conversano", "Dieudonn\u00e9 M\u2019bala M\u2019bala", "Alain Soral"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/28/der-universalismus-ist-auf-den-betrieb-beschraenkt", "author": ["Peter Nowak"], "creation_date": "09.07.2020", "last_modified": "09.07.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "\u00bbDer Universalismus ist auf den Betrieb beschr\u00e4nkt\u00ab", "description": "Peter Nowak: Ein Gespr\u00e4ch mit dem Arbeitssoziologen Werner Schmidt", "body": {"": ["Der Arbeitssoziologe Werner Schmidt forscht zur Integration von Gefl\u00fcchteten in die Arbeitswelt. Diese werde durch die Erosion von Tarifvertr\u00e4gen und Leiharbeitsverh\u00e4ltnisse erschwert, sagt er.", "Werner Schmidt ist Arbeits- und Wirtschaftssoziologe. Er forscht am Forschungsinstitut f\u00fcr Arbeit, Technik und Kultur\u00a0e. V. in T\u00fcbingen zum Themenbereich Migration und Arbeitswelt. Im M\u00e4rz erschien sein Buch \u00ad\u00bbGefl\u00fcchtete im Betrieb. Integration und Arbeitsbeziehungen zwischen Ressentiment und Kollegialit\u00e4t\u00ab im Transcript-Verlag in gedruckter Form und als frei zug\u00e4ngliche Online-Publikation.", "Warum ist die Arbeitswelt in der \u00adMigrationsforschung so unterbelichtet?", "Die Arbeitswelt scheint vielen Migrationsforscherinnen und -forschern eher fremd geblieben zu sein. \u00dcberraschend ist aber, dass sich auch, so\u00adzusagen spiegelbildlich, die Arbeits\u00adsoziologie lange Zeit kaum f\u00fcr Migra\u00adtion interessiert hat.", "\u00bbKulturelle Unterschiede gibt es, aber sie spielen im Betrieb keine so gro\u00dfe Rolle, wie manche Klischees nahelegen. Die wirklichen Probleme sind andere.\u00ab", "Wie fanden Sie einen Zugang zu diesem Themenbereich?", "Ich machte mir Sorgen, weil man wenig dar\u00fcber wusste, wie Besch\u00e4ftigte unterschiedlicher Herkunft im Betrieb miteinander umgehen. Ich schloss nicht aus, auf blanken Rassismus zu sto\u00dfen. Deshalb begann ich Anfang der nuller Jahre, der Thematik nachzugehen.", "Sie schreiben, dass es in Betrieben weniger Rassismus und Ausgrenzung als in der \u00fcbrigen Gesellschaft gebe. Ist die postmigrantische \u00adGesellschaft in Betrieben weiter entwickelt als in der \u00fcbrigen Gesellschaft?", "Die meisten Besch\u00e4ftigten kamen und kommen trotz unterschiedlicher \u00adHerkunft relativ gut miteinander klar. Zwar finden sich die sonst in der Gesellschaft vorhandenen Ressentiments, Vorurteile und rassistischen Vorstellungen auch in den K\u00f6pfen vieler Besch\u00e4ftigter, doch im Betrieb\u00a0\u2013 so wurde es mir in Interviews \u00f6fter erz\u00e4hlt\u00a0\u2013 sei man eben zuerst Kollege oder Kollegin. Man muss und will die Arbeit bew\u00e4ltigen. St\u00e4ndige Konflikte untereinander sind da nicht hilfreich. Etliche arbeiten seit vielen Jahren eng zusammen und allm\u00e4hlich n\u00e4hert man sich dann auch an. Allerdings sind Ressentiments dann nicht immer verschwunden, man \u00adbetrachtet diese aber meist als eine Art Privatsache, die bei der Arbeit nichts zu suchen habe.", "Behindern die Erosion von Tarifvertr\u00e4gen und die Schw\u00e4chung von \u00adGewerkschaften die Integration von Gefl\u00fcchteten, oder umgekehrt formuliert, sind starke Gewerkschaften ein Motor der Integration von Gefl\u00fcchteten?", "Ja, Gewerkschaften, Tarifvertr\u00e4ge und Betriebsr\u00e4te sind wichtig f\u00fcr die soziale Integration in der Arbeitswelt. Sie sorgen f\u00fcr einheitliche Regeln, etwa bei Bezahlung und Arbeitszeiten. Das erleichtert es den Besch\u00e4ftigten, sich auf Augenh\u00f6he zu begegnen und sich als zusammengeh\u00f6rig zu empfinden, weil sie gemeinsame Interessen erkennen. Das w\u00e4re auch dann wichtig, wenn alle Besch\u00e4ftigten derselben Herkunft \u00adw\u00e4ren. Bei Herkunftsunterschieden ist es noch wichtiger, damit man sich im Betrieb nicht prim\u00e4r etwa als deutsch oder t\u00fcrkisch sieht, sondern als lohnabh\u00e4ngig besch\u00e4ftigter Arbeitnehmer.", "Das gilt auch f\u00fcr die Gefl\u00fcchteten, die um 2015 nach Deutschland gekommen sind. Weil es vielen anfangs schwerf\u00e4llt, eigene Interessen selbst zu artikulieren, sind f\u00fcr sie etablierte \u00adRegeln der Gleichbehandlung ganz besonders wichtig. Ohne den gesetzlichen Mindestlohn sowie Unterst\u00fctzung durch Gewerkschaften und Betriebsr\u00e4te w\u00e4re das Risiko hoch, dass sich auf Dauer eine separate Unterschicht aus Gefl\u00fcchteten bildet. In vielen Betrieben fehlen nun aber leider Tarifvertr\u00e4ge und auch beim Mindestlohn wird \u00f6fter mal getrickst.", "Haben gewerkschaftliche antirassistische Kampagnen nach dem Vorbild von \u00bbMach\u2019 meinen Kumpel nicht an\u00ab in den achtziger Jahren oder die an Gefl\u00fcchtete gerichtete Mitgliederwerbung bei Verdi in Hamburg Vorbildcharakter?", "Das sind gute Beispiele. Es gibt auch F\u00e4lle, in denen sich Betriebsr\u00e4te und \u00adJugendvertretungen daf\u00fcr engagiert haben, dass sich ihr Betrieb zum \u00ad\u00bbBetrieb ohne Rassismus\u00ab erkl\u00e4rt, Anti\u00adrassismusseminare stattfinden oder \u00bbKulturmittler\u00ab ausgebildet werden, die zum gegenseitigen Verst\u00e4ndnis bei\u00adtragen sollen. Es war fr\u00fcher nicht immer ganz so eindeutig, aber die Gewerkschaften wenden sich heutzu\u00adtage ganz klar gegen Rassismus. Leider gilt das aber nicht f\u00fcr viele ihrer Mitglieder.", "Sie verteidigen einen \u00bbbetrieblichen Universalismus\u00ab. Was ist damit gemeint und wie unterscheidet dieser sich von dem, was Sie \u00bbrepressiven Universalismus\u00ab nennen, der das Aufkommen rechtsextremer Tendenzen auch in der Arbeitswelt bef\u00f6rdern k\u00f6nnte?", "\u00bbBetrieblicher Universalismus\u00ab soll bedeuten, dass im Betrieb f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten dieselben Regeln gelten und nicht nach Herkunft unterschieden wird. Egal welchen Pass man hat, man darf den Betriebsrat w\u00e4hlen und auch selbst daf\u00fcr kandidieren. Au\u00dferhalb des Betriebs ist das bekanntlich anders, der Universalismus ist also auf den Betrieb beschr\u00e4nkt. So richtig funktioniert die Sache aber nur, wenn alle Beteiligten, also Besch\u00e4ftigte, Betriebsr\u00e4te und m\u00f6glichst auch alle Vorgesetzten, Regeln wie \u00bbgleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u00ab als selbstverst\u00e4ndlich empfinden. Was gerade dort, wo es \u00adkeine starken Regeln gibt, jedoch nicht immer der Fall ist.", "Wenn sich manche Besch\u00e4ftigte oder Vorgesetzte nicht mehr an die Regeln der Gleichbehandlung halten, dann wird diskriminierendes Verhalten \u00f6fter mit Abmahnungen und Entlassungen \u00bbvon oben\u00ab bek\u00e4mpft. Dann spreche ich von \u00bbrepressivem Universalismus\u00ab. Das ist manchmal n\u00f6tig, kann aber auch falsche Solidarisierungen erzeugen. Der bessere Weg ist \u00dcberzeugung.", "Sie verweisen auch auf Schwierigkeiten bei der Integration von Gefl\u00fcchteten im Arbeitsleben, die beispielsweise eine patriarchale Kultur in den Herkunftsl\u00e4ndern verursacht. Sind das eher Ausnahmen oder weiter verbreitete Probleme?", "Kulturelle Unterschiede gibt es schon, aber sie spielen im Betrieb keine so gro\u00dfe Rolle, wie manche Klischees nahelegen. Die wirklichen Probleme sind andere. Schwierigkeiten in der Berufsausbildung kommen eher von geringen Deutschkenntnissen und manchmal Schw\u00e4chen beim naturwissenschaftlichen Basiswissen.", "Inwieweit beeintr\u00e4chtigt die rechtliche Situation der Gefl\u00fcchteten ihre Integration in die Arbeitswelt?", "Es gab F\u00e4lle, in denen Betriebe Gefl\u00fcchtete eingestellt hatten, die dann trotzdem abgeschoben wurden. Manchmal kam das auch bei Leuten vor, die in \u00adeiner Berufsausbildung waren. Zumindest w\u00e4hrend einer Berufsausbildung wird man gegenw\u00e4rtig meist nicht mehr abgeschoben. Aber viele Firmen sind vorsichtig geworden, Menschen einzustellen, von denen sie nicht wissen, ob diese bleiben d\u00fcrfen. Au\u00dferdem ist es f\u00fcr Gefl\u00fcchtete in unsicherer Situ\u00adation nicht so einfach, den anderen auf gleichrangig gegen\u00fcberzutreten, wie es f\u00fcr die Sozialintegration gut w\u00e4re.", "Wie wirkt sich das Verschwinden des fordistischen Massenarbeiters auf die Integration von Gefl\u00fcchteten aus?", "Es gibt zwar noch einige Arbeitspl\u00e4tze an Flie\u00dfb\u00e4ndern in der Industrie, doch viele Gefl\u00fcchtete arbeiten heute im Dienstleistungsbereich, etwa im Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe. Also dort, wo Arbeitnehmerrechte oft schw\u00e4cher durchgesetzt sind.", "Gef\u00e4hrden Leiharbeitsverh\u00e4lt\u00adnisse die Integration in die \u00adArbeitswelt?", "F\u00fcr Gefl\u00fcchtete stellt die Leiharbeit in zweifacher Weise ein Problem dar. Erstens erschwert Leiharbeit den Aufbau sozialer Kontakte, da es l\u00e4nger dauert, bis man an einem dauerhaften Arbeitsplatz angekommen ist. Zweitens gibt es in vielen Betrieben schon Wartelisten von Leiharbeitern, die bereits l\u00e4nger auf eine \u00dcbernahme warten, Gefl\u00fcchtete kommen dort nicht so schnell zum Zug.", "K\u00f6nnte ein Erstarken rechtsextremer Str\u00f6mungen in der Gesellschaft auch in der Arbeitswelt den Rassismus und die Ausgrenzung verst\u00e4rken?", "Es gab bereits vor der Coronakrise Anzeichen daf\u00fcr, dass rechte Diskurse und Rassismus auch in die Arbeitswelt st\u00e4rker eindringen. Das ist ja wenig \u00fcberraschend. Die Krise und massenhafte Kurzarbeit verst\u00e4rken nat\u00fcrlich die Unsicherheit und tragen nicht dazu bei, dass sich Spannungen legen.", "Welche konkreten Auswirkungen hat die Coronakrise?", "Ganz besonders betroffen sind von der Coronakrise nat\u00fcrlich die Gefl\u00fcchteten. Wer bis jetzt noch nicht in der Arbeitswelt angekommen ist, hat in n\u00e4chster Zeit kaum Chancen dazu. In den Hotels und Restaurants sind auch Arbeitspl\u00e4tze weggefallen, die bereits Gefl\u00fcchtete eingenommen hatten. Geringe \u00adArbeitslosigkeit und Fachkr\u00e4ftemangel waren bis zur Krise f\u00fcr die Integration von Gefl\u00fcchteten hilfreich; beides fehlt derzeit."]}}, "keywords": ["Arbeit", "Arbeitsmigration", "Migrationsforschung", "Rassismus"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/28/der-universalismus-ist-auf-den-betrieb-beschraenkt?page=0%2C%2C1", "author": ["Peter Nowak"], "creation_date": "09.07.2020", "last_modified": "09.07.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "\u00bbDer Universalismus ist auf den Betrieb beschr\u00e4nkt\u00ab", "description": "Peter Nowak: Ein Gespr\u00e4ch mit dem Arbeitssoziologen Werner Schmidt", "body": {"": ["Der Arbeitssoziologe Werner Schmidt forscht zur Integration von Gefl\u00fcchteten in die Arbeitswelt. Diese werde durch die Erosion von Tarifvertr\u00e4gen und Leiharbeitsverh\u00e4ltnisse erschwert, sagt er.", "Werner Schmidt ist Arbeits- und Wirtschaftssoziologe. Er forscht am Forschungsinstitut f\u00fcr Arbeit, Technik und Kultur\u00a0e. V. in T\u00fcbingen zum Themenbereich Migration und Arbeitswelt. Im M\u00e4rz erschien sein Buch \u00ad\u00bbGefl\u00fcchtete im Betrieb. Integration und Arbeitsbeziehungen zwischen Ressentiment und Kollegialit\u00e4t\u00ab im Transcript-Verlag in gedruckter Form und als frei zug\u00e4ngliche Online-Publikation.", "Warum ist die Arbeitswelt in der \u00adMigrationsforschung so unterbelichtet?", "Die Arbeitswelt scheint vielen Migrationsforscherinnen und -forschern eher fremd geblieben zu sein. \u00dcberraschend ist aber, dass sich auch, so\u00adzusagen spiegelbildlich, die Arbeits\u00adsoziologie lange Zeit kaum f\u00fcr Migra\u00adtion interessiert hat.", "\u00bbKulturelle Unterschiede gibt es, aber sie spielen im Betrieb keine so gro\u00dfe Rolle, wie manche Klischees nahelegen. Die wirklichen Probleme sind andere.\u00ab", "Wie fanden Sie einen Zugang zu diesem Themenbereich?", "Ich machte mir Sorgen, weil man wenig dar\u00fcber wusste, wie Besch\u00e4ftigte unterschiedlicher Herkunft im Betrieb miteinander umgehen. Ich schloss nicht aus, auf blanken Rassismus zu sto\u00dfen. Deshalb begann ich Anfang der nuller Jahre, der Thematik nachzugehen.", "Sie schreiben, dass es in Betrieben weniger Rassismus und Ausgrenzung als in der \u00fcbrigen Gesellschaft gebe. Ist die postmigrantische \u00adGesellschaft in Betrieben weiter entwickelt als in der \u00fcbrigen Gesellschaft?", "Die meisten Besch\u00e4ftigten kamen und kommen trotz unterschiedlicher \u00adHerkunft relativ gut miteinander klar. Zwar finden sich die sonst in der Gesellschaft vorhandenen Ressentiments, Vorurteile und rassistischen Vorstellungen auch in den K\u00f6pfen vieler Besch\u00e4ftigter, doch im Betrieb\u00a0\u2013 so wurde es mir in Interviews \u00f6fter erz\u00e4hlt\u00a0\u2013 sei man eben zuerst Kollege oder Kollegin. Man muss und will die Arbeit bew\u00e4ltigen. St\u00e4ndige Konflikte untereinander sind da nicht hilfreich. Etliche arbeiten seit vielen Jahren eng zusammen und allm\u00e4hlich n\u00e4hert man sich dann auch an. Allerdings sind Ressentiments dann nicht immer verschwunden, man \u00adbetrachtet diese aber meist als eine Art Privatsache, die bei der Arbeit nichts zu suchen habe.", "Behindern die Erosion von Tarifvertr\u00e4gen und die Schw\u00e4chung von \u00adGewerkschaften die Integration von Gefl\u00fcchteten, oder umgekehrt formuliert, sind starke Gewerkschaften ein Motor der Integration von Gefl\u00fcchteten?", "Ja, Gewerkschaften, Tarifvertr\u00e4ge und Betriebsr\u00e4te sind wichtig f\u00fcr die soziale Integration in der Arbeitswelt. Sie sorgen f\u00fcr einheitliche Regeln, etwa bei Bezahlung und Arbeitszeiten. Das erleichtert es den Besch\u00e4ftigten, sich auf Augenh\u00f6he zu begegnen und sich als zusammengeh\u00f6rig zu empfinden, weil sie gemeinsame Interessen erkennen. Das w\u00e4re auch dann wichtig, wenn alle Besch\u00e4ftigten derselben Herkunft \u00adw\u00e4ren. Bei Herkunftsunterschieden ist es noch wichtiger, damit man sich im Betrieb nicht prim\u00e4r etwa als deutsch oder t\u00fcrkisch sieht, sondern als lohnabh\u00e4ngig besch\u00e4ftigter Arbeitnehmer.", "Das gilt auch f\u00fcr die Gefl\u00fcchteten, die um 2015 nach Deutschland gekommen sind. Weil es vielen anfangs schwerf\u00e4llt, eigene Interessen selbst zu artikulieren, sind f\u00fcr sie etablierte \u00adRegeln der Gleichbehandlung ganz besonders wichtig. Ohne den gesetzlichen Mindestlohn sowie Unterst\u00fctzung durch Gewerkschaften und Betriebsr\u00e4te w\u00e4re das Risiko hoch, dass sich auf Dauer eine separate Unterschicht aus Gefl\u00fcchteten bildet. In vielen Betrieben fehlen nun aber leider Tarifvertr\u00e4ge und auch beim Mindestlohn wird \u00f6fter mal getrickst.", "Haben gewerkschaftliche antirassistische Kampagnen nach dem Vorbild von \u00bbMach\u2019 meinen Kumpel nicht an\u00ab in den achtziger Jahren oder die an Gefl\u00fcchtete gerichtete Mitgliederwerbung bei Verdi in Hamburg Vorbildcharakter?", "Das sind gute Beispiele. Es gibt auch F\u00e4lle, in denen sich Betriebsr\u00e4te und \u00adJugendvertretungen daf\u00fcr engagiert haben, dass sich ihr Betrieb zum \u00ad\u00bbBetrieb ohne Rassismus\u00ab erkl\u00e4rt, Anti\u00adrassismusseminare stattfinden oder \u00bbKulturmittler\u00ab ausgebildet werden, die zum gegenseitigen Verst\u00e4ndnis bei\u00adtragen sollen. Es war fr\u00fcher nicht immer ganz so eindeutig, aber die Gewerkschaften wenden sich heutzu\u00adtage ganz klar gegen Rassismus. Leider gilt das aber nicht f\u00fcr viele ihrer Mitglieder.", "Sie verteidigen einen \u00bbbetrieblichen Universalismus\u00ab. Was ist damit gemeint und wie unterscheidet dieser sich von dem, was Sie \u00bbrepressiven Universalismus\u00ab nennen, der das Aufkommen rechtsextremer Tendenzen auch in der Arbeitswelt bef\u00f6rdern k\u00f6nnte?", "\u00bbBetrieblicher Universalismus\u00ab soll bedeuten, dass im Betrieb f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten dieselben Regeln gelten und nicht nach Herkunft unterschieden wird. Egal welchen Pass man hat, man darf den Betriebsrat w\u00e4hlen und auch selbst daf\u00fcr kandidieren. Au\u00dferhalb des Betriebs ist das bekanntlich anders, der Universalismus ist also auf den Betrieb beschr\u00e4nkt. So richtig funktioniert die Sache aber nur, wenn alle Beteiligten, also Besch\u00e4ftigte, Betriebsr\u00e4te und m\u00f6glichst auch alle Vorgesetzten, Regeln wie \u00bbgleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u00ab als selbstverst\u00e4ndlich empfinden. Was gerade dort, wo es \u00adkeine starken Regeln gibt, jedoch nicht immer der Fall ist.", "Wenn sich manche Besch\u00e4ftigte oder Vorgesetzte nicht mehr an die Regeln der Gleichbehandlung halten, dann wird diskriminierendes Verhalten \u00f6fter mit Abmahnungen und Entlassungen \u00bbvon oben\u00ab bek\u00e4mpft. Dann spreche ich von \u00bbrepressivem Universalismus\u00ab. Das ist manchmal n\u00f6tig, kann aber auch falsche Solidarisierungen erzeugen. Der bessere Weg ist \u00dcberzeugung.", "Sie verweisen auch auf Schwierigkeiten bei der Integration von Gefl\u00fcchteten im Arbeitsleben, die beispielsweise eine patriarchale Kultur in den Herkunftsl\u00e4ndern verursacht. Sind das eher Ausnahmen oder weiter verbreitete Probleme?", "Kulturelle Unterschiede gibt es schon, aber sie spielen im Betrieb keine so gro\u00dfe Rolle, wie manche Klischees nahelegen. Die wirklichen Probleme sind andere. Schwierigkeiten in der Berufsausbildung kommen eher von geringen Deutschkenntnissen und manchmal Schw\u00e4chen beim naturwissenschaftlichen Basiswissen.", "Inwieweit beeintr\u00e4chtigt die rechtliche Situation der Gefl\u00fcchteten ihre Integration in die Arbeitswelt?", "Es gab F\u00e4lle, in denen Betriebe Gefl\u00fcchtete eingestellt hatten, die dann trotzdem abgeschoben wurden. Manchmal kam das auch bei Leuten vor, die in \u00adeiner Berufsausbildung waren. Zumindest w\u00e4hrend einer Berufsausbildung wird man gegenw\u00e4rtig meist nicht mehr abgeschoben. Aber viele Firmen sind vorsichtig geworden, Menschen einzustellen, von denen sie nicht wissen, ob diese bleiben d\u00fcrfen. Au\u00dferdem ist es f\u00fcr Gefl\u00fcchtete in unsicherer Situ\u00adation nicht so einfach, den anderen auf gleichrangig gegen\u00fcberzutreten, wie es f\u00fcr die Sozialintegration gut w\u00e4re.", "Wie wirkt sich das Verschwinden des fordistischen Massenarbeiters auf die Integration von Gefl\u00fcchteten aus?", "Es gibt zwar noch einige Arbeitspl\u00e4tze an Flie\u00dfb\u00e4ndern in der Industrie, doch viele Gefl\u00fcchtete arbeiten heute im Dienstleistungsbereich, etwa im Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe. Also dort, wo Arbeitnehmerrechte oft schw\u00e4cher durchgesetzt sind.", "Gef\u00e4hrden Leiharbeitsverh\u00e4lt\u00adnisse die Integration in die \u00adArbeitswelt?", "F\u00fcr Gefl\u00fcchtete stellt die Leiharbeit in zweifacher Weise ein Problem dar. Erstens erschwert Leiharbeit den Aufbau sozialer Kontakte, da es l\u00e4nger dauert, bis man an einem dauerhaften Arbeitsplatz angekommen ist. Zweitens gibt es in vielen Betrieben schon Wartelisten von Leiharbeitern, die bereits l\u00e4nger auf eine \u00dcbernahme warten, Gefl\u00fcchtete kommen dort nicht so schnell zum Zug.", "K\u00f6nnte ein Erstarken rechtsextremer Str\u00f6mungen in der Gesellschaft auch in der Arbeitswelt den Rassismus und die Ausgrenzung verst\u00e4rken?", "Es gab bereits vor der Coronakrise Anzeichen daf\u00fcr, dass rechte Diskurse und Rassismus auch in die Arbeitswelt st\u00e4rker eindringen. Das ist ja wenig \u00fcberraschend. Die Krise und massenhafte Kurzarbeit verst\u00e4rken nat\u00fcrlich die Unsicherheit und tragen nicht dazu bei, dass sich Spannungen legen.", "Welche konkreten Auswirkungen hat die Coronakrise?", "Ganz besonders betroffen sind von der Coronakrise nat\u00fcrlich die Gefl\u00fcchteten. Wer bis jetzt noch nicht in der Arbeitswelt angekommen ist, hat in n\u00e4chster Zeit kaum Chancen dazu. In den Hotels und Restaurants sind auch Arbeitspl\u00e4tze weggefallen, die bereits Gefl\u00fcchtete eingenommen hatten. Geringe \u00adArbeitslosigkeit und Fachkr\u00e4ftemangel waren bis zur Krise f\u00fcr die Integration von Gefl\u00fcchteten hilfreich; beides fehlt derzeit."]}}, "keywords": ["Arbeit", "Arbeitsmigration", "Migrationsforschung", "Rassismus"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/37/die-solidaritaet-ist-weiter-geschwunden", "author": ["Knut Henkel"], "creation_date": "10.09.2020", "last_modified": "10.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "\u00bbDie Solidarit\u00e4t  ist weiter geschwunden\u00ab", "description": "Knut Henkel: Im Gespr\u00e4ch mit dem Soziologen Mauricio Burbano \u00fcber die Situation venezolanischer Fl\u00fcchtlinge in Ecuador", "body": {"": ["Mauricio Burbano ist Soziologe mit dem Fachgebiet Migration und arbeitet als Dozent an der P\u00e4pstlichen \u00adKatholischen Universit\u00e4t von Ecuador in der Landeshauptstadt Quito, au\u00dferdem ist er Vizedirektor des Jesuitischen Hilfsdienstes f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge (JRS) in Ecuador. Mit der Jungle World sprach Burbano \u00fcber die Situation venezola\u00adnischer Fl\u00fcchtlinge im Land.", "Ecuador ist nach Peru und Kolumbien das lateinamerikanische Land, das am meisten Migrantinnen und Migranten aus Venezuela aufgenommen hat\u00a0\u2013 rund 400 000. Etwa zehn Prozent von ihnen sollen bereits zu Fu\u00df \u00fcber Kolumbien zur\u00fcckgekehrt sein. Entspricht das Ihren Erfahrungen?", "Ja und nein. Es ist richtig, dass etliche Venezolanerinnen und Venezolaner zur\u00fcckgegangen sind, und noch mehr denken an eine R\u00fcckkehr. Das bekomme ich immer wieder in Gespr\u00e4chen zu h\u00f6ren. Ich habe vor ein paar Tagen mit einem \u00e4lteren Venezolaner gesprochen, es war ein schockierendes Gespr\u00e4ch. Er hat keine Hoffnung, will zur\u00fcckkehren, um zumindest zu Hause zu sterben. Doch selbst das ist derzeit kaum m\u00f6glich, denn die Grenzen sind geschlossen und es gibt nur die Chance, auf eigene Faust, meist zu Fu\u00df, zur\u00fcckzugehen und sich einen Weg \u00fcber einen unbewachten Grenz\u00fcbergang zu suchen oder sich den coyotes anzu\u00advertrauen.", "\u00bbCoyotes\u00ab werden die Schleuser \u00adgenannt, aber die kann sich kaum jemand leisten, oder?", "Das stimmt, die meisten versuchen es auf eigene Faust. Das zeigt, wie verzweifelt die Situation ist. Die Migrantinnen und Migranten sind auf Hilfe an\u00adgewiesen\u00a0\u2013 in Ecuador und sp\u00e4ter auf dem Weg durch Kolumbien. Die Soli\u00addarit\u00e4t ist im Laufe der Pandemie weiter geschwunden. In Ecuador war sie bereits zuvor nicht sonderlich ausgepr\u00e4gt, obwohl viele Menschen hier Migra\u00adtionserfahrung haben. Ein Widerspruch, der mich immer wieder \u00fcberrascht.", "Die Regierung hat Ende 2018 umfassende Hilfsprogramme f\u00fcr vene\u00adzolanische Fl\u00fcchtlinge angek\u00fcndigt. Hat es diese jemals gegeben und wenn ja, gibt es sie noch heute?", "Ja, es gab vollmundige Ank\u00fcndigungen von Pr\u00e4sident Len\u00edn Moreno, von der Aufstockung der Schulpl\u00e4tze bis zu Nahrungsmittelhilfe und einem speziellen Visum. Doch viel mehr als das Visum, das Mitte 2019 eingef\u00fchrt wurde, gibt es de facto nicht auf nationaler Ebene. Auf regionaler und lokaler Ebene sieht es teilweise anders aus, aber mit der Coronakrise ist die Wirtschaft in eine finanzielle Krise gerutscht, und das bekommen als erstes die Migrantinnen und Migranten zu sp\u00fcren.", "Das Visum erleichtert es den Fl\u00fcchtlingen aus Venezuela, einen sicheren Status zu erhalten?", "Ja, das Visum gew\u00e4hrt den vor der existentiellen \u00f6konomischen und politischen Krise in Venezuela Fl\u00fcchtenden einen sicheren Aufenthaltsstatus und eine Arbeitserlaubnis. Das ist positiv. Schwierig ist, dass die Fl\u00fcchtlinge 50 US-Dollar f\u00fcr das Visum zahlen und g\u00fcltige Papiere vorweisen m\u00fcssen. Das sind zwei H\u00fcrden, bei denen wir von der Jesuitischen Fl\u00fcchtlingshilfe unterst\u00fctzen, mit Rechtsberatung und auch mit der \u00dcbernahme der Geb\u00fchr. Viele Venezolanerinnen und Venezolaner haben jedoch keine Papiere, und Aussagen der Fl\u00fcchtlinge zufolge dauert es Monate, wenn nicht Jahre, einen Ausweis zu erhalten. Fl\u00fcchtlinge werden in Ecuador und auch in der ganzen Region mehr und mehr als ein Sicherheitsproblem gesehen\u00a0\u2013 da \u00e4ndern sich die Positionen. Von der anf\u00e4nglichen Solidarit\u00e4t ist deutlich weniger zu sp\u00fcren.", "Dabei haben in Quito mehrere Konferenzen stattgefunden, auf denen die Hilfe f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in der Region koordiniert werden sollte.", "Ja, in Quito haben drei Konferenzen zur Situation der Fl\u00fcchtlinge stattgefunden, um die Arbeit zwischen den betroffenen L\u00e4ndern von Kolumbien bis Chile zu koordinieren. Das ist eine positive Initiative gewesen. Die Regierungen haben allesamt best\u00e4tigt, dass sie einer humanit\u00e4ren Katastrophe gegen\u00fcberstehen, helfen m\u00fcssen und auch wollen. Das Problem war von Beginn an, dass es an Geld fehlt\u00a0\u2013 nicht nur hier in Ecuador. Mit der Pandemie ist das alles ins Hintertreffen geraten.", "Gibt es das spezielle Visum denn noch?", "Das Programm ist am 13. August abgelaufen, die Regierung hat es nicht verl\u00e4ngert. Dabei hat sich am Bedarf nichts ge\u00e4ndert. Offiziellen Sch\u00e4tzungen zufolge gibt es 400 000 Fl\u00fcchtlinge aus Venezuela in Ecuador, doch es wurden nur 38 000 Visa ausgegeben. Zehn Prozent der Fl\u00fcchtlinge haben also ein Aufenthaltsrecht auf humanit\u00e4rer Basis und k\u00f6nnen eine formelle Besch\u00e4ftigung annehmen. Diese Chance haben aber nur die Qualifizierten. Diejenigen, die mit der zweiten oder dritten Welle kamen, sind meist schlecht qualifiziert und m\u00fcssen im informellen Sektor ihren Lebensunterhalt erwirtschaften\u00a0\u2013 auf den M\u00e4rkten und Baustellen, als Dienstm\u00e4dchen oder Kleinh\u00e4ndlerin. Doch dort ist die Konkurrenz immens, denn mit der Pandemie hat es eine Entlassungswelle gegeben. In Ecuador droht die Wirtschaft bis zum Jahreswechsel um zehn Prozent einzubrechen. Die CEPAL (UN-Wirtschaftskommission f\u00fcr Lateinamerika und die Karibik, Anm. d. Red.) warnt vor einem sozialen R\u00fcckschritt, der die Region 20 Jahre zur\u00fcckwerfen k\u00f6nnte.", "Migrantinnen und Migranten sind \u00fcberproportional von den wirtschaftlichen Folgen der Pandemie betroffen. Was kann Ihre Organisa\u00adtion anbieten, von wo kommt Hilfe?", "Wir bieten rechtliche Beratung, engagieren uns auf politischer Ebene f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung des Visums und machen \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Auf praktischer Ebene sammeln wir Kleidung und verteilen diese, auch Nahrungsmittel- und Hygienepakete. An den Grenzen, die geschlossen sind, sind wir nicht mehr pr\u00e4sent, um Nothilfe zu leisten und Informationen zu verteilen. Zudem sind wir mit den f\u00fcnf Herbergen in Quito und denen in anderen St\u00e4dten wie Guayaquil oder Cuenca in Kontakt, die allesamt von Kirchengemeinden, Orden und der Caritas ins Leben gerufen worden. Von der Regierung gibt es da \u00adkeine Initiativen. In erster Linie ist es der UNHCR (Hochkommissar der Vereinten Nationen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, Anm. d. Red.), \u00fcber den die Hilfe in Abstimmung mit der Regierung koordiniert wird. Das funktioniert auch in der \u00adPandemie, aber die Mittel sind begrenzt und der Bedarf ist deutlich h\u00f6her als das Angebot. Das ist auf allen Ebenen so und das zentrale Problem.", "Mehrere Herbergen in Quito, so die des Oblata-Ordens oder die der \u00adGemeinde San Fernando in Cuenca, sind geschlossen. Woran fehlt es?", "Es m\u00fcssen neue Hygienekonzepte erarbeitet werden, aber es fehlt auch an Ressourcen. In der Pandemie geht das Spendenaufkommen zur\u00fcck, interna\u00adtional und national. Das ist Teil der bitteren Realit\u00e4t\u00a0\u2013 hier hei\u00dft es entweder an Covid-19 sterben oder an Hunger. Das zwingt nicht nur die Fl\u00fcchtlinge, auf die Stra\u00dfe zu gehen und auf den M\u00e4rkten Produkte zu verkaufen oder sich eine mies bezahlte Arbeit zu suchen. Damit steigt auch das Infektionsrisiko. Landesweit haben wir derzeit rund 118 000 Infizierte und mehr als 6 700 Tote, deutlich weniger als in Peru oder Kolumbien, aber die Pandemie ist noch lange nicht \u00fcberstanden.", "Ist Obdachlosigkeit ein Problem, gibt es Konflikte zwischen Vermietern und Mietern?", "Ja, es gibt viele Familien aus Venezuela, die auf die Stra\u00dfe gesetzt wurden. Wir versuchen, da zu vermitteln, sprechen mit den Vermietern und \u00fcbernehmen hier und da auch eine Miete, aber unsere Ressourcen sind begrenzt\u00a0\u2013 die humanit\u00e4re Katastrophe ist real. Nur ist sie kein Thema in der Pandemie.", "Diese humanit\u00e4re Katastrophe treibt die Menschen aus Venezuela aus Mangel an Perspektive zur\u00fcck in ihr Land. Was erwartet sie dort?", "Die Situation in Venezuela ist schwierig. Nahrungsmittel sind knapp, die Situa\u00adtion im Gesundheitssystem ist prek\u00e4r, manche Krankenh\u00e4user haben Wasserprobleme, Hygieneartikel sind Mangelware und gleiches gilt f\u00fcr Medikamente. Extrem schockierend ist die Tatsache, dass Artikel in venezolanischen Medien kursieren, in denen die R\u00fcckkehrerinnen und R\u00fcckkehrer als \u00ad\u00bbbiologische Terroristen\u00ab bezeichnet werden. Warum? Weil sie das Virus einschleppen k\u00f6nnten. Das macht mich fassungslos."]}}, "keywords": ["Ecuador", "Venezuela", "Migration", "Covid-19", "Pandemie"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/28/der-universalismus-ist-auf-den-betrieb-beschraenkt?page=0%2C%2C2", "author": ["Peter Nowak"], "creation_date": "09.07.2020", "last_modified": "09.07.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "\u00bbDer Universalismus ist auf den Betrieb beschr\u00e4nkt\u00ab", "description": "Peter Nowak: Ein Gespr\u00e4ch mit dem Arbeitssoziologen Werner Schmidt", "body": {"": ["Der Arbeitssoziologe Werner Schmidt forscht zur Integration von Gefl\u00fcchteten in die Arbeitswelt. Diese werde durch die Erosion von Tarifvertr\u00e4gen und Leiharbeitsverh\u00e4ltnisse erschwert, sagt er.", "Werner Schmidt ist Arbeits- und Wirtschaftssoziologe. Er forscht am Forschungsinstitut f\u00fcr Arbeit, Technik und Kultur\u00a0e. V. in T\u00fcbingen zum Themenbereich Migration und Arbeitswelt. Im M\u00e4rz erschien sein Buch \u00ad\u00bbGefl\u00fcchtete im Betrieb. Integration und Arbeitsbeziehungen zwischen Ressentiment und Kollegialit\u00e4t\u00ab im Transcript-Verlag in gedruckter Form und als frei zug\u00e4ngliche Online-Publikation.", "Warum ist die Arbeitswelt in der \u00adMigrationsforschung so unterbelichtet?", "Die Arbeitswelt scheint vielen Migrationsforscherinnen und -forschern eher fremd geblieben zu sein. \u00dcberraschend ist aber, dass sich auch, so\u00adzusagen spiegelbildlich, die Arbeits\u00adsoziologie lange Zeit kaum f\u00fcr Migra\u00adtion interessiert hat.", "\u00bbKulturelle Unterschiede gibt es, aber sie spielen im Betrieb keine so gro\u00dfe Rolle, wie manche Klischees nahelegen. Die wirklichen Probleme sind andere.\u00ab", "Wie fanden Sie einen Zugang zu diesem Themenbereich?", "Ich machte mir Sorgen, weil man wenig dar\u00fcber wusste, wie Besch\u00e4ftigte unterschiedlicher Herkunft im Betrieb miteinander umgehen. Ich schloss nicht aus, auf blanken Rassismus zu sto\u00dfen. Deshalb begann ich Anfang der nuller Jahre, der Thematik nachzugehen.", "Sie schreiben, dass es in Betrieben weniger Rassismus und Ausgrenzung als in der \u00fcbrigen Gesellschaft gebe. Ist die postmigrantische \u00adGesellschaft in Betrieben weiter entwickelt als in der \u00fcbrigen Gesellschaft?", "Die meisten Besch\u00e4ftigten kamen und kommen trotz unterschiedlicher \u00adHerkunft relativ gut miteinander klar. Zwar finden sich die sonst in der Gesellschaft vorhandenen Ressentiments, Vorurteile und rassistischen Vorstellungen auch in den K\u00f6pfen vieler Besch\u00e4ftigter, doch im Betrieb\u00a0\u2013 so wurde es mir in Interviews \u00f6fter erz\u00e4hlt\u00a0\u2013 sei man eben zuerst Kollege oder Kollegin. Man muss und will die Arbeit bew\u00e4ltigen. St\u00e4ndige Konflikte untereinander sind da nicht hilfreich. Etliche arbeiten seit vielen Jahren eng zusammen und allm\u00e4hlich n\u00e4hert man sich dann auch an. Allerdings sind Ressentiments dann nicht immer verschwunden, man \u00adbetrachtet diese aber meist als eine Art Privatsache, die bei der Arbeit nichts zu suchen habe.", "Behindern die Erosion von Tarifvertr\u00e4gen und die Schw\u00e4chung von \u00adGewerkschaften die Integration von Gefl\u00fcchteten, oder umgekehrt formuliert, sind starke Gewerkschaften ein Motor der Integration von Gefl\u00fcchteten?", "Ja, Gewerkschaften, Tarifvertr\u00e4ge und Betriebsr\u00e4te sind wichtig f\u00fcr die soziale Integration in der Arbeitswelt. Sie sorgen f\u00fcr einheitliche Regeln, etwa bei Bezahlung und Arbeitszeiten. Das erleichtert es den Besch\u00e4ftigten, sich auf Augenh\u00f6he zu begegnen und sich als zusammengeh\u00f6rig zu empfinden, weil sie gemeinsame Interessen erkennen. Das w\u00e4re auch dann wichtig, wenn alle Besch\u00e4ftigten derselben Herkunft \u00adw\u00e4ren. Bei Herkunftsunterschieden ist es noch wichtiger, damit man sich im Betrieb nicht prim\u00e4r etwa als deutsch oder t\u00fcrkisch sieht, sondern als lohnabh\u00e4ngig besch\u00e4ftigter Arbeitnehmer.", "Das gilt auch f\u00fcr die Gefl\u00fcchteten, die um 2015 nach Deutschland gekommen sind. Weil es vielen anfangs schwerf\u00e4llt, eigene Interessen selbst zu artikulieren, sind f\u00fcr sie etablierte \u00adRegeln der Gleichbehandlung ganz besonders wichtig. Ohne den gesetzlichen Mindestlohn sowie Unterst\u00fctzung durch Gewerkschaften und Betriebsr\u00e4te w\u00e4re das Risiko hoch, dass sich auf Dauer eine separate Unterschicht aus Gefl\u00fcchteten bildet. In vielen Betrieben fehlen nun aber leider Tarifvertr\u00e4ge und auch beim Mindestlohn wird \u00f6fter mal getrickst.", "Haben gewerkschaftliche antirassistische Kampagnen nach dem Vorbild von \u00bbMach\u2019 meinen Kumpel nicht an\u00ab in den achtziger Jahren oder die an Gefl\u00fcchtete gerichtete Mitgliederwerbung bei Verdi in Hamburg Vorbildcharakter?", "Das sind gute Beispiele. Es gibt auch F\u00e4lle, in denen sich Betriebsr\u00e4te und \u00adJugendvertretungen daf\u00fcr engagiert haben, dass sich ihr Betrieb zum \u00ad\u00bbBetrieb ohne Rassismus\u00ab erkl\u00e4rt, Anti\u00adrassismusseminare stattfinden oder \u00bbKulturmittler\u00ab ausgebildet werden, die zum gegenseitigen Verst\u00e4ndnis bei\u00adtragen sollen. Es war fr\u00fcher nicht immer ganz so eindeutig, aber die Gewerkschaften wenden sich heutzu\u00adtage ganz klar gegen Rassismus. Leider gilt das aber nicht f\u00fcr viele ihrer Mitglieder.", "Sie verteidigen einen \u00bbbetrieblichen Universalismus\u00ab. Was ist damit gemeint und wie unterscheidet dieser sich von dem, was Sie \u00bbrepressiven Universalismus\u00ab nennen, der das Aufkommen rechtsextremer Tendenzen auch in der Arbeitswelt bef\u00f6rdern k\u00f6nnte?", "\u00bbBetrieblicher Universalismus\u00ab soll bedeuten, dass im Betrieb f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten dieselben Regeln gelten und nicht nach Herkunft unterschieden wird. Egal welchen Pass man hat, man darf den Betriebsrat w\u00e4hlen und auch selbst daf\u00fcr kandidieren. Au\u00dferhalb des Betriebs ist das bekanntlich anders, der Universalismus ist also auf den Betrieb beschr\u00e4nkt. So richtig funktioniert die Sache aber nur, wenn alle Beteiligten, also Besch\u00e4ftigte, Betriebsr\u00e4te und m\u00f6glichst auch alle Vorgesetzten, Regeln wie \u00bbgleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u00ab als selbstverst\u00e4ndlich empfinden. Was gerade dort, wo es \u00adkeine starken Regeln gibt, jedoch nicht immer der Fall ist.", "Wenn sich manche Besch\u00e4ftigte oder Vorgesetzte nicht mehr an die Regeln der Gleichbehandlung halten, dann wird diskriminierendes Verhalten \u00f6fter mit Abmahnungen und Entlassungen \u00bbvon oben\u00ab bek\u00e4mpft. Dann spreche ich von \u00bbrepressivem Universalismus\u00ab. Das ist manchmal n\u00f6tig, kann aber auch falsche Solidarisierungen erzeugen. Der bessere Weg ist \u00dcberzeugung.", "Sie verweisen auch auf Schwierigkeiten bei der Integration von Gefl\u00fcchteten im Arbeitsleben, die beispielsweise eine patriarchale Kultur in den Herkunftsl\u00e4ndern verursacht. Sind das eher Ausnahmen oder weiter verbreitete Probleme?", "Kulturelle Unterschiede gibt es schon, aber sie spielen im Betrieb keine so gro\u00dfe Rolle, wie manche Klischees nahelegen. Die wirklichen Probleme sind andere. Schwierigkeiten in der Berufsausbildung kommen eher von geringen Deutschkenntnissen und manchmal Schw\u00e4chen beim naturwissenschaftlichen Basiswissen.", "Inwieweit beeintr\u00e4chtigt die rechtliche Situation der Gefl\u00fcchteten ihre Integration in die Arbeitswelt?", "Es gab F\u00e4lle, in denen Betriebe Gefl\u00fcchtete eingestellt hatten, die dann trotzdem abgeschoben wurden. Manchmal kam das auch bei Leuten vor, die in \u00adeiner Berufsausbildung waren. Zumindest w\u00e4hrend einer Berufsausbildung wird man gegenw\u00e4rtig meist nicht mehr abgeschoben. Aber viele Firmen sind vorsichtig geworden, Menschen einzustellen, von denen sie nicht wissen, ob diese bleiben d\u00fcrfen. Au\u00dferdem ist es f\u00fcr Gefl\u00fcchtete in unsicherer Situ\u00adation nicht so einfach, den anderen auf gleichrangig gegen\u00fcberzutreten, wie es f\u00fcr die Sozialintegration gut w\u00e4re.", "Wie wirkt sich das Verschwinden des fordistischen Massenarbeiters auf die Integration von Gefl\u00fcchteten aus?", "Es gibt zwar noch einige Arbeitspl\u00e4tze an Flie\u00dfb\u00e4ndern in der Industrie, doch viele Gefl\u00fcchtete arbeiten heute im Dienstleistungsbereich, etwa im Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe. Also dort, wo Arbeitnehmerrechte oft schw\u00e4cher durchgesetzt sind.", "Gef\u00e4hrden Leiharbeitsverh\u00e4lt\u00adnisse die Integration in die \u00adArbeitswelt?", "F\u00fcr Gefl\u00fcchtete stellt die Leiharbeit in zweifacher Weise ein Problem dar. Erstens erschwert Leiharbeit den Aufbau sozialer Kontakte, da es l\u00e4nger dauert, bis man an einem dauerhaften Arbeitsplatz angekommen ist. Zweitens gibt es in vielen Betrieben schon Wartelisten von Leiharbeitern, die bereits l\u00e4nger auf eine \u00dcbernahme warten, Gefl\u00fcchtete kommen dort nicht so schnell zum Zug.", "K\u00f6nnte ein Erstarken rechtsextremer Str\u00f6mungen in der Gesellschaft auch in der Arbeitswelt den Rassismus und die Ausgrenzung verst\u00e4rken?", "Es gab bereits vor der Coronakrise Anzeichen daf\u00fcr, dass rechte Diskurse und Rassismus auch in die Arbeitswelt st\u00e4rker eindringen. Das ist ja wenig \u00fcberraschend. Die Krise und massenhafte Kurzarbeit verst\u00e4rken nat\u00fcrlich die Unsicherheit und tragen nicht dazu bei, dass sich Spannungen legen.", "Welche konkreten Auswirkungen hat die Coronakrise?", "Ganz besonders betroffen sind von der Coronakrise nat\u00fcrlich die Gefl\u00fcchteten. Wer bis jetzt noch nicht in der Arbeitswelt angekommen ist, hat in n\u00e4chster Zeit kaum Chancen dazu. In den Hotels und Restaurants sind auch Arbeitspl\u00e4tze weggefallen, die bereits Gefl\u00fcchtete eingenommen hatten. Geringe \u00adArbeitslosigkeit und Fachkr\u00e4ftemangel waren bis zur Krise f\u00fcr die Integration von Gefl\u00fcchteten hilfreich; beides fehlt derzeit."]}}, "keywords": ["Arbeit", "Arbeitsmigration", "Migrationsforschung", "Rassismus"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/28/der-universalismus-ist-auf-den-betrieb-beschraenkt?page=0%2C%2C0", "author": ["Peter Nowak"], "creation_date": "09.07.2020", "last_modified": "09.07.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "\u00bbDer Universalismus ist auf den Betrieb beschr\u00e4nkt\u00ab", "description": "Peter Nowak: Ein Gespr\u00e4ch mit dem Arbeitssoziologen Werner Schmidt", "body": {"": ["Der Arbeitssoziologe Werner Schmidt forscht zur Integration von Gefl\u00fcchteten in die Arbeitswelt. Diese werde durch die Erosion von Tarifvertr\u00e4gen und Leiharbeitsverh\u00e4ltnisse erschwert, sagt er.", "Werner Schmidt ist Arbeits- und Wirtschaftssoziologe. Er forscht am Forschungsinstitut f\u00fcr Arbeit, Technik und Kultur\u00a0e. V. in T\u00fcbingen zum Themenbereich Migration und Arbeitswelt. Im M\u00e4rz erschien sein Buch \u00ad\u00bbGefl\u00fcchtete im Betrieb. Integration und Arbeitsbeziehungen zwischen Ressentiment und Kollegialit\u00e4t\u00ab im Transcript-Verlag in gedruckter Form und als frei zug\u00e4ngliche Online-Publikation.", "Warum ist die Arbeitswelt in der \u00adMigrationsforschung so unterbelichtet?", "Die Arbeitswelt scheint vielen Migrationsforscherinnen und -forschern eher fremd geblieben zu sein. \u00dcberraschend ist aber, dass sich auch, so\u00adzusagen spiegelbildlich, die Arbeits\u00adsoziologie lange Zeit kaum f\u00fcr Migra\u00adtion interessiert hat.", "\u00bbKulturelle Unterschiede gibt es, aber sie spielen im Betrieb keine so gro\u00dfe Rolle, wie manche Klischees nahelegen. Die wirklichen Probleme sind andere.\u00ab", "Wie fanden Sie einen Zugang zu diesem Themenbereich?", "Ich machte mir Sorgen, weil man wenig dar\u00fcber wusste, wie Besch\u00e4ftigte unterschiedlicher Herkunft im Betrieb miteinander umgehen. Ich schloss nicht aus, auf blanken Rassismus zu sto\u00dfen. Deshalb begann ich Anfang der nuller Jahre, der Thematik nachzugehen.", "Sie schreiben, dass es in Betrieben weniger Rassismus und Ausgrenzung als in der \u00fcbrigen Gesellschaft gebe. Ist die postmigrantische \u00adGesellschaft in Betrieben weiter entwickelt als in der \u00fcbrigen Gesellschaft?", "Die meisten Besch\u00e4ftigten kamen und kommen trotz unterschiedlicher \u00adHerkunft relativ gut miteinander klar. Zwar finden sich die sonst in der Gesellschaft vorhandenen Ressentiments, Vorurteile und rassistischen Vorstellungen auch in den K\u00f6pfen vieler Besch\u00e4ftigter, doch im Betrieb\u00a0\u2013 so wurde es mir in Interviews \u00f6fter erz\u00e4hlt\u00a0\u2013 sei man eben zuerst Kollege oder Kollegin. Man muss und will die Arbeit bew\u00e4ltigen. St\u00e4ndige Konflikte untereinander sind da nicht hilfreich. Etliche arbeiten seit vielen Jahren eng zusammen und allm\u00e4hlich n\u00e4hert man sich dann auch an. Allerdings sind Ressentiments dann nicht immer verschwunden, man \u00adbetrachtet diese aber meist als eine Art Privatsache, die bei der Arbeit nichts zu suchen habe.", "Behindern die Erosion von Tarifvertr\u00e4gen und die Schw\u00e4chung von \u00adGewerkschaften die Integration von Gefl\u00fcchteten, oder umgekehrt formuliert, sind starke Gewerkschaften ein Motor der Integration von Gefl\u00fcchteten?", "Ja, Gewerkschaften, Tarifvertr\u00e4ge und Betriebsr\u00e4te sind wichtig f\u00fcr die soziale Integration in der Arbeitswelt. Sie sorgen f\u00fcr einheitliche Regeln, etwa bei Bezahlung und Arbeitszeiten. Das erleichtert es den Besch\u00e4ftigten, sich auf Augenh\u00f6he zu begegnen und sich als zusammengeh\u00f6rig zu empfinden, weil sie gemeinsame Interessen erkennen. Das w\u00e4re auch dann wichtig, wenn alle Besch\u00e4ftigten derselben Herkunft \u00adw\u00e4ren. Bei Herkunftsunterschieden ist es noch wichtiger, damit man sich im Betrieb nicht prim\u00e4r etwa als deutsch oder t\u00fcrkisch sieht, sondern als lohnabh\u00e4ngig besch\u00e4ftigter Arbeitnehmer.", "Das gilt auch f\u00fcr die Gefl\u00fcchteten, die um 2015 nach Deutschland gekommen sind. Weil es vielen anfangs schwerf\u00e4llt, eigene Interessen selbst zu artikulieren, sind f\u00fcr sie etablierte \u00adRegeln der Gleichbehandlung ganz besonders wichtig. Ohne den gesetzlichen Mindestlohn sowie Unterst\u00fctzung durch Gewerkschaften und Betriebsr\u00e4te w\u00e4re das Risiko hoch, dass sich auf Dauer eine separate Unterschicht aus Gefl\u00fcchteten bildet. In vielen Betrieben fehlen nun aber leider Tarifvertr\u00e4ge und auch beim Mindestlohn wird \u00f6fter mal getrickst.", "Haben gewerkschaftliche antirassistische Kampagnen nach dem Vorbild von \u00bbMach\u2019 meinen Kumpel nicht an\u00ab in den achtziger Jahren oder die an Gefl\u00fcchtete gerichtete Mitgliederwerbung bei Verdi in Hamburg Vorbildcharakter?", "Das sind gute Beispiele. Es gibt auch F\u00e4lle, in denen sich Betriebsr\u00e4te und \u00adJugendvertretungen daf\u00fcr engagiert haben, dass sich ihr Betrieb zum \u00ad\u00bbBetrieb ohne Rassismus\u00ab erkl\u00e4rt, Anti\u00adrassismusseminare stattfinden oder \u00bbKulturmittler\u00ab ausgebildet werden, die zum gegenseitigen Verst\u00e4ndnis bei\u00adtragen sollen. Es war fr\u00fcher nicht immer ganz so eindeutig, aber die Gewerkschaften wenden sich heutzu\u00adtage ganz klar gegen Rassismus. Leider gilt das aber nicht f\u00fcr viele ihrer Mitglieder.", "Sie verteidigen einen \u00bbbetrieblichen Universalismus\u00ab. Was ist damit gemeint und wie unterscheidet dieser sich von dem, was Sie \u00bbrepressiven Universalismus\u00ab nennen, der das Aufkommen rechtsextremer Tendenzen auch in der Arbeitswelt bef\u00f6rdern k\u00f6nnte?", "\u00bbBetrieblicher Universalismus\u00ab soll bedeuten, dass im Betrieb f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten dieselben Regeln gelten und nicht nach Herkunft unterschieden wird. Egal welchen Pass man hat, man darf den Betriebsrat w\u00e4hlen und auch selbst daf\u00fcr kandidieren. Au\u00dferhalb des Betriebs ist das bekanntlich anders, der Universalismus ist also auf den Betrieb beschr\u00e4nkt. So richtig funktioniert die Sache aber nur, wenn alle Beteiligten, also Besch\u00e4ftigte, Betriebsr\u00e4te und m\u00f6glichst auch alle Vorgesetzten, Regeln wie \u00bbgleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u00ab als selbstverst\u00e4ndlich empfinden. Was gerade dort, wo es \u00adkeine starken Regeln gibt, jedoch nicht immer der Fall ist.", "Wenn sich manche Besch\u00e4ftigte oder Vorgesetzte nicht mehr an die Regeln der Gleichbehandlung halten, dann wird diskriminierendes Verhalten \u00f6fter mit Abmahnungen und Entlassungen \u00bbvon oben\u00ab bek\u00e4mpft. Dann spreche ich von \u00bbrepressivem Universalismus\u00ab. Das ist manchmal n\u00f6tig, kann aber auch falsche Solidarisierungen erzeugen. Der bessere Weg ist \u00dcberzeugung.", "Sie verweisen auch auf Schwierigkeiten bei der Integration von Gefl\u00fcchteten im Arbeitsleben, die beispielsweise eine patriarchale Kultur in den Herkunftsl\u00e4ndern verursacht. Sind das eher Ausnahmen oder weiter verbreitete Probleme?", "Kulturelle Unterschiede gibt es schon, aber sie spielen im Betrieb keine so gro\u00dfe Rolle, wie manche Klischees nahelegen. Die wirklichen Probleme sind andere. Schwierigkeiten in der Berufsausbildung kommen eher von geringen Deutschkenntnissen und manchmal Schw\u00e4chen beim naturwissenschaftlichen Basiswissen.", "Inwieweit beeintr\u00e4chtigt die rechtliche Situation der Gefl\u00fcchteten ihre Integration in die Arbeitswelt?", "Es gab F\u00e4lle, in denen Betriebe Gefl\u00fcchtete eingestellt hatten, die dann trotzdem abgeschoben wurden. Manchmal kam das auch bei Leuten vor, die in \u00adeiner Berufsausbildung waren. Zumindest w\u00e4hrend einer Berufsausbildung wird man gegenw\u00e4rtig meist nicht mehr abgeschoben. Aber viele Firmen sind vorsichtig geworden, Menschen einzustellen, von denen sie nicht wissen, ob diese bleiben d\u00fcrfen. Au\u00dferdem ist es f\u00fcr Gefl\u00fcchtete in unsicherer Situ\u00adation nicht so einfach, den anderen auf gleichrangig gegen\u00fcberzutreten, wie es f\u00fcr die Sozialintegration gut w\u00e4re.", "Wie wirkt sich das Verschwinden des fordistischen Massenarbeiters auf die Integration von Gefl\u00fcchteten aus?", "Es gibt zwar noch einige Arbeitspl\u00e4tze an Flie\u00dfb\u00e4ndern in der Industrie, doch viele Gefl\u00fcchtete arbeiten heute im Dienstleistungsbereich, etwa im Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe. Also dort, wo Arbeitnehmerrechte oft schw\u00e4cher durchgesetzt sind.", "Gef\u00e4hrden Leiharbeitsverh\u00e4lt\u00adnisse die Integration in die \u00adArbeitswelt?", "F\u00fcr Gefl\u00fcchtete stellt die Leiharbeit in zweifacher Weise ein Problem dar. Erstens erschwert Leiharbeit den Aufbau sozialer Kontakte, da es l\u00e4nger dauert, bis man an einem dauerhaften Arbeitsplatz angekommen ist. Zweitens gibt es in vielen Betrieben schon Wartelisten von Leiharbeitern, die bereits l\u00e4nger auf eine \u00dcbernahme warten, Gefl\u00fcchtete kommen dort nicht so schnell zum Zug.", "K\u00f6nnte ein Erstarken rechtsextremer Str\u00f6mungen in der Gesellschaft auch in der Arbeitswelt den Rassismus und die Ausgrenzung verst\u00e4rken?", "Es gab bereits vor der Coronakrise Anzeichen daf\u00fcr, dass rechte Diskurse und Rassismus auch in die Arbeitswelt st\u00e4rker eindringen. Das ist ja wenig \u00fcberraschend. Die Krise und massenhafte Kurzarbeit verst\u00e4rken nat\u00fcrlich die Unsicherheit und tragen nicht dazu bei, dass sich Spannungen legen.", "Welche konkreten Auswirkungen hat die Coronakrise?", "Ganz besonders betroffen sind von der Coronakrise nat\u00fcrlich die Gefl\u00fcchteten. Wer bis jetzt noch nicht in der Arbeitswelt angekommen ist, hat in n\u00e4chster Zeit kaum Chancen dazu. In den Hotels und Restaurants sind auch Arbeitspl\u00e4tze weggefallen, die bereits Gefl\u00fcchtete eingenommen hatten. Geringe \u00adArbeitslosigkeit und Fachkr\u00e4ftemangel waren bis zur Krise f\u00fcr die Integration von Gefl\u00fcchteten hilfreich; beides fehlt derzeit."]}}, "keywords": ["Arbeit", "Arbeitsmigration", "Migrationsforschung", "Rassismus"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/37/die-solidaritaet-ist-weiter-geschwunden?page=0%2C%2C1", "author": ["Knut Henkel"], "creation_date": "10.09.2020", "last_modified": "10.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "\u00bbDie Solidarit\u00e4t  ist weiter geschwunden\u00ab", "description": "Knut Henkel: Im Gespr\u00e4ch mit dem Soziologen Mauricio Burbano \u00fcber die Situation venezolanischer Fl\u00fcchtlinge in Ecuador", "body": {"": ["Mauricio Burbano ist Soziologe mit dem Fachgebiet Migration und arbeitet als Dozent an der P\u00e4pstlichen \u00adKatholischen Universit\u00e4t von Ecuador in der Landeshauptstadt Quito, au\u00dferdem ist er Vizedirektor des Jesuitischen Hilfsdienstes f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge (JRS) in Ecuador. Mit der Jungle World sprach Burbano \u00fcber die Situation venezola\u00adnischer Fl\u00fcchtlinge im Land.", "Ecuador ist nach Peru und Kolumbien das lateinamerikanische Land, das am meisten Migrantinnen und Migranten aus Venezuela aufgenommen hat\u00a0\u2013 rund 400 000. Etwa zehn Prozent von ihnen sollen bereits zu Fu\u00df \u00fcber Kolumbien zur\u00fcckgekehrt sein. Entspricht das Ihren Erfahrungen?", "Ja und nein. Es ist richtig, dass etliche Venezolanerinnen und Venezolaner zur\u00fcckgegangen sind, und noch mehr denken an eine R\u00fcckkehr. Das bekomme ich immer wieder in Gespr\u00e4chen zu h\u00f6ren. Ich habe vor ein paar Tagen mit einem \u00e4lteren Venezolaner gesprochen, es war ein schockierendes Gespr\u00e4ch. Er hat keine Hoffnung, will zur\u00fcckkehren, um zumindest zu Hause zu sterben. Doch selbst das ist derzeit kaum m\u00f6glich, denn die Grenzen sind geschlossen und es gibt nur die Chance, auf eigene Faust, meist zu Fu\u00df, zur\u00fcckzugehen und sich einen Weg \u00fcber einen unbewachten Grenz\u00fcbergang zu suchen oder sich den coyotes anzu\u00advertrauen.", "\u00bbCoyotes\u00ab werden die Schleuser \u00adgenannt, aber die kann sich kaum jemand leisten, oder?", "Das stimmt, die meisten versuchen es auf eigene Faust. Das zeigt, wie verzweifelt die Situation ist. Die Migrantinnen und Migranten sind auf Hilfe an\u00adgewiesen\u00a0\u2013 in Ecuador und sp\u00e4ter auf dem Weg durch Kolumbien. Die Soli\u00addarit\u00e4t ist im Laufe der Pandemie weiter geschwunden. In Ecuador war sie bereits zuvor nicht sonderlich ausgepr\u00e4gt, obwohl viele Menschen hier Migra\u00adtionserfahrung haben. Ein Widerspruch, der mich immer wieder \u00fcberrascht.", "Die Regierung hat Ende 2018 umfassende Hilfsprogramme f\u00fcr vene\u00adzolanische Fl\u00fcchtlinge angek\u00fcndigt. Hat es diese jemals gegeben und wenn ja, gibt es sie noch heute?", "Ja, es gab vollmundige Ank\u00fcndigungen von Pr\u00e4sident Len\u00edn Moreno, von der Aufstockung der Schulpl\u00e4tze bis zu Nahrungsmittelhilfe und einem speziellen Visum. Doch viel mehr als das Visum, das Mitte 2019 eingef\u00fchrt wurde, gibt es de facto nicht auf nationaler Ebene. Auf regionaler und lokaler Ebene sieht es teilweise anders aus, aber mit der Coronakrise ist die Wirtschaft in eine finanzielle Krise gerutscht, und das bekommen als erstes die Migrantinnen und Migranten zu sp\u00fcren.", "Das Visum erleichtert es den Fl\u00fcchtlingen aus Venezuela, einen sicheren Status zu erhalten?", "Ja, das Visum gew\u00e4hrt den vor der existentiellen \u00f6konomischen und politischen Krise in Venezuela Fl\u00fcchtenden einen sicheren Aufenthaltsstatus und eine Arbeitserlaubnis. Das ist positiv. Schwierig ist, dass die Fl\u00fcchtlinge 50 US-Dollar f\u00fcr das Visum zahlen und g\u00fcltige Papiere vorweisen m\u00fcssen. Das sind zwei H\u00fcrden, bei denen wir von der Jesuitischen Fl\u00fcchtlingshilfe unterst\u00fctzen, mit Rechtsberatung und auch mit der \u00dcbernahme der Geb\u00fchr. Viele Venezolanerinnen und Venezolaner haben jedoch keine Papiere, und Aussagen der Fl\u00fcchtlinge zufolge dauert es Monate, wenn nicht Jahre, einen Ausweis zu erhalten. Fl\u00fcchtlinge werden in Ecuador und auch in der ganzen Region mehr und mehr als ein Sicherheitsproblem gesehen\u00a0\u2013 da \u00e4ndern sich die Positionen. Von der anf\u00e4nglichen Solidarit\u00e4t ist deutlich weniger zu sp\u00fcren.", "Dabei haben in Quito mehrere Konferenzen stattgefunden, auf denen die Hilfe f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in der Region koordiniert werden sollte.", "Ja, in Quito haben drei Konferenzen zur Situation der Fl\u00fcchtlinge stattgefunden, um die Arbeit zwischen den betroffenen L\u00e4ndern von Kolumbien bis Chile zu koordinieren. Das ist eine positive Initiative gewesen. Die Regierungen haben allesamt best\u00e4tigt, dass sie einer humanit\u00e4ren Katastrophe gegen\u00fcberstehen, helfen m\u00fcssen und auch wollen. Das Problem war von Beginn an, dass es an Geld fehlt\u00a0\u2013 nicht nur hier in Ecuador. Mit der Pandemie ist das alles ins Hintertreffen geraten.", "Gibt es das spezielle Visum denn noch?", "Das Programm ist am 13. August abgelaufen, die Regierung hat es nicht verl\u00e4ngert. Dabei hat sich am Bedarf nichts ge\u00e4ndert. Offiziellen Sch\u00e4tzungen zufolge gibt es 400 000 Fl\u00fcchtlinge aus Venezuela in Ecuador, doch es wurden nur 38 000 Visa ausgegeben. Zehn Prozent der Fl\u00fcchtlinge haben also ein Aufenthaltsrecht auf humanit\u00e4rer Basis und k\u00f6nnen eine formelle Besch\u00e4ftigung annehmen. Diese Chance haben aber nur die Qualifizierten. Diejenigen, die mit der zweiten oder dritten Welle kamen, sind meist schlecht qualifiziert und m\u00fcssen im informellen Sektor ihren Lebensunterhalt erwirtschaften\u00a0\u2013 auf den M\u00e4rkten und Baustellen, als Dienstm\u00e4dchen oder Kleinh\u00e4ndlerin. Doch dort ist die Konkurrenz immens, denn mit der Pandemie hat es eine Entlassungswelle gegeben. In Ecuador droht die Wirtschaft bis zum Jahreswechsel um zehn Prozent einzubrechen. Die CEPAL (UN-Wirtschaftskommission f\u00fcr Lateinamerika und die Karibik, Anm. d. Red.) warnt vor einem sozialen R\u00fcckschritt, der die Region 20 Jahre zur\u00fcckwerfen k\u00f6nnte.", "Migrantinnen und Migranten sind \u00fcberproportional von den wirtschaftlichen Folgen der Pandemie betroffen. Was kann Ihre Organisa\u00adtion anbieten, von wo kommt Hilfe?", "Wir bieten rechtliche Beratung, engagieren uns auf politischer Ebene f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung des Visums und machen \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Auf praktischer Ebene sammeln wir Kleidung und verteilen diese, auch Nahrungsmittel- und Hygienepakete. An den Grenzen, die geschlossen sind, sind wir nicht mehr pr\u00e4sent, um Nothilfe zu leisten und Informationen zu verteilen. Zudem sind wir mit den f\u00fcnf Herbergen in Quito und denen in anderen St\u00e4dten wie Guayaquil oder Cuenca in Kontakt, die allesamt von Kirchengemeinden, Orden und der Caritas ins Leben gerufen worden. Von der Regierung gibt es da \u00adkeine Initiativen. In erster Linie ist es der UNHCR (Hochkommissar der Vereinten Nationen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, Anm. d. Red.), \u00fcber den die Hilfe in Abstimmung mit der Regierung koordiniert wird. Das funktioniert auch in der \u00adPandemie, aber die Mittel sind begrenzt und der Bedarf ist deutlich h\u00f6her als das Angebot. Das ist auf allen Ebenen so und das zentrale Problem.", "Mehrere Herbergen in Quito, so die des Oblata-Ordens oder die der \u00adGemeinde San Fernando in Cuenca, sind geschlossen. Woran fehlt es?", "Es m\u00fcssen neue Hygienekonzepte erarbeitet werden, aber es fehlt auch an Ressourcen. In der Pandemie geht das Spendenaufkommen zur\u00fcck, interna\u00adtional und national. Das ist Teil der bitteren Realit\u00e4t\u00a0\u2013 hier hei\u00dft es entweder an Covid-19 sterben oder an Hunger. Das zwingt nicht nur die Fl\u00fcchtlinge, auf die Stra\u00dfe zu gehen und auf den M\u00e4rkten Produkte zu verkaufen oder sich eine mies bezahlte Arbeit zu suchen. Damit steigt auch das Infektionsrisiko. Landesweit haben wir derzeit rund 118 000 Infizierte und mehr als 6 700 Tote, deutlich weniger als in Peru oder Kolumbien, aber die Pandemie ist noch lange nicht \u00fcberstanden.", "Ist Obdachlosigkeit ein Problem, gibt es Konflikte zwischen Vermietern und Mietern?", "Ja, es gibt viele Familien aus Venezuela, die auf die Stra\u00dfe gesetzt wurden. Wir versuchen, da zu vermitteln, sprechen mit den Vermietern und \u00fcbernehmen hier und da auch eine Miete, aber unsere Ressourcen sind begrenzt\u00a0\u2013 die humanit\u00e4re Katastrophe ist real. Nur ist sie kein Thema in der Pandemie.", "Diese humanit\u00e4re Katastrophe treibt die Menschen aus Venezuela aus Mangel an Perspektive zur\u00fcck in ihr Land. Was erwartet sie dort?", "Die Situation in Venezuela ist schwierig. Nahrungsmittel sind knapp, die Situa\u00adtion im Gesundheitssystem ist prek\u00e4r, manche Krankenh\u00e4user haben Wasserprobleme, Hygieneartikel sind Mangelware und gleiches gilt f\u00fcr Medikamente. Extrem schockierend ist die Tatsache, dass Artikel in venezolanischen Medien kursieren, in denen die R\u00fcckkehrerinnen und R\u00fcckkehrer als \u00ad\u00bbbiologische Terroristen\u00ab bezeichnet werden. Warum? Weil sie das Virus einschleppen k\u00f6nnten. Das macht mich fassungslos."]}}, "keywords": ["Ecuador", "Venezuela", "Migration", "Covid-19", "Pandemie"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/28/der-universalismus-ist-auf-den-betrieb-beschraenkt?page=0%2C%2C3", "author": ["Peter Nowak"], "creation_date": "09.07.2020", "last_modified": "09.07.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "\u00bbDer Universalismus ist auf den Betrieb beschr\u00e4nkt\u00ab", "description": "Peter Nowak: Ein Gespr\u00e4ch mit dem Arbeitssoziologen Werner Schmidt", "body": {"": ["Der Arbeitssoziologe Werner Schmidt forscht zur Integration von Gefl\u00fcchteten in die Arbeitswelt. Diese werde durch die Erosion von Tarifvertr\u00e4gen und Leiharbeitsverh\u00e4ltnisse erschwert, sagt er.", "Werner Schmidt ist Arbeits- und Wirtschaftssoziologe. Er forscht am Forschungsinstitut f\u00fcr Arbeit, Technik und Kultur\u00a0e. V. in T\u00fcbingen zum Themenbereich Migration und Arbeitswelt. Im M\u00e4rz erschien sein Buch \u00ad\u00bbGefl\u00fcchtete im Betrieb. Integration und Arbeitsbeziehungen zwischen Ressentiment und Kollegialit\u00e4t\u00ab im Transcript-Verlag in gedruckter Form und als frei zug\u00e4ngliche Online-Publikation.", "Warum ist die Arbeitswelt in der \u00adMigrationsforschung so unterbelichtet?", "Die Arbeitswelt scheint vielen Migrationsforscherinnen und -forschern eher fremd geblieben zu sein. \u00dcberraschend ist aber, dass sich auch, so\u00adzusagen spiegelbildlich, die Arbeits\u00adsoziologie lange Zeit kaum f\u00fcr Migra\u00adtion interessiert hat.", "\u00bbKulturelle Unterschiede gibt es, aber sie spielen im Betrieb keine so gro\u00dfe Rolle, wie manche Klischees nahelegen. Die wirklichen Probleme sind andere.\u00ab", "Wie fanden Sie einen Zugang zu diesem Themenbereich?", "Ich machte mir Sorgen, weil man wenig dar\u00fcber wusste, wie Besch\u00e4ftigte unterschiedlicher Herkunft im Betrieb miteinander umgehen. Ich schloss nicht aus, auf blanken Rassismus zu sto\u00dfen. Deshalb begann ich Anfang der nuller Jahre, der Thematik nachzugehen.", "Sie schreiben, dass es in Betrieben weniger Rassismus und Ausgrenzung als in der \u00fcbrigen Gesellschaft gebe. Ist die postmigrantische \u00adGesellschaft in Betrieben weiter entwickelt als in der \u00fcbrigen Gesellschaft?", "Die meisten Besch\u00e4ftigten kamen und kommen trotz unterschiedlicher \u00adHerkunft relativ gut miteinander klar. Zwar finden sich die sonst in der Gesellschaft vorhandenen Ressentiments, Vorurteile und rassistischen Vorstellungen auch in den K\u00f6pfen vieler Besch\u00e4ftigter, doch im Betrieb\u00a0\u2013 so wurde es mir in Interviews \u00f6fter erz\u00e4hlt\u00a0\u2013 sei man eben zuerst Kollege oder Kollegin. Man muss und will die Arbeit bew\u00e4ltigen. St\u00e4ndige Konflikte untereinander sind da nicht hilfreich. Etliche arbeiten seit vielen Jahren eng zusammen und allm\u00e4hlich n\u00e4hert man sich dann auch an. Allerdings sind Ressentiments dann nicht immer verschwunden, man \u00adbetrachtet diese aber meist als eine Art Privatsache, die bei der Arbeit nichts zu suchen habe.", "Behindern die Erosion von Tarifvertr\u00e4gen und die Schw\u00e4chung von \u00adGewerkschaften die Integration von Gefl\u00fcchteten, oder umgekehrt formuliert, sind starke Gewerkschaften ein Motor der Integration von Gefl\u00fcchteten?", "Ja, Gewerkschaften, Tarifvertr\u00e4ge und Betriebsr\u00e4te sind wichtig f\u00fcr die soziale Integration in der Arbeitswelt. Sie sorgen f\u00fcr einheitliche Regeln, etwa bei Bezahlung und Arbeitszeiten. Das erleichtert es den Besch\u00e4ftigten, sich auf Augenh\u00f6he zu begegnen und sich als zusammengeh\u00f6rig zu empfinden, weil sie gemeinsame Interessen erkennen. Das w\u00e4re auch dann wichtig, wenn alle Besch\u00e4ftigten derselben Herkunft \u00adw\u00e4ren. Bei Herkunftsunterschieden ist es noch wichtiger, damit man sich im Betrieb nicht prim\u00e4r etwa als deutsch oder t\u00fcrkisch sieht, sondern als lohnabh\u00e4ngig besch\u00e4ftigter Arbeitnehmer.", "Das gilt auch f\u00fcr die Gefl\u00fcchteten, die um 2015 nach Deutschland gekommen sind. Weil es vielen anfangs schwerf\u00e4llt, eigene Interessen selbst zu artikulieren, sind f\u00fcr sie etablierte \u00adRegeln der Gleichbehandlung ganz besonders wichtig. Ohne den gesetzlichen Mindestlohn sowie Unterst\u00fctzung durch Gewerkschaften und Betriebsr\u00e4te w\u00e4re das Risiko hoch, dass sich auf Dauer eine separate Unterschicht aus Gefl\u00fcchteten bildet. In vielen Betrieben fehlen nun aber leider Tarifvertr\u00e4ge und auch beim Mindestlohn wird \u00f6fter mal getrickst.", "Haben gewerkschaftliche antirassistische Kampagnen nach dem Vorbild von \u00bbMach\u2019 meinen Kumpel nicht an\u00ab in den achtziger Jahren oder die an Gefl\u00fcchtete gerichtete Mitgliederwerbung bei Verdi in Hamburg Vorbildcharakter?", "Das sind gute Beispiele. Es gibt auch F\u00e4lle, in denen sich Betriebsr\u00e4te und \u00adJugendvertretungen daf\u00fcr engagiert haben, dass sich ihr Betrieb zum \u00ad\u00bbBetrieb ohne Rassismus\u00ab erkl\u00e4rt, Anti\u00adrassismusseminare stattfinden oder \u00bbKulturmittler\u00ab ausgebildet werden, die zum gegenseitigen Verst\u00e4ndnis bei\u00adtragen sollen. Es war fr\u00fcher nicht immer ganz so eindeutig, aber die Gewerkschaften wenden sich heutzu\u00adtage ganz klar gegen Rassismus. Leider gilt das aber nicht f\u00fcr viele ihrer Mitglieder.", "Sie verteidigen einen \u00bbbetrieblichen Universalismus\u00ab. Was ist damit gemeint und wie unterscheidet dieser sich von dem, was Sie \u00bbrepressiven Universalismus\u00ab nennen, der das Aufkommen rechtsextremer Tendenzen auch in der Arbeitswelt bef\u00f6rdern k\u00f6nnte?", "\u00bbBetrieblicher Universalismus\u00ab soll bedeuten, dass im Betrieb f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten dieselben Regeln gelten und nicht nach Herkunft unterschieden wird. Egal welchen Pass man hat, man darf den Betriebsrat w\u00e4hlen und auch selbst daf\u00fcr kandidieren. Au\u00dferhalb des Betriebs ist das bekanntlich anders, der Universalismus ist also auf den Betrieb beschr\u00e4nkt. So richtig funktioniert die Sache aber nur, wenn alle Beteiligten, also Besch\u00e4ftigte, Betriebsr\u00e4te und m\u00f6glichst auch alle Vorgesetzten, Regeln wie \u00bbgleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u00ab als selbstverst\u00e4ndlich empfinden. Was gerade dort, wo es \u00adkeine starken Regeln gibt, jedoch nicht immer der Fall ist.", "Wenn sich manche Besch\u00e4ftigte oder Vorgesetzte nicht mehr an die Regeln der Gleichbehandlung halten, dann wird diskriminierendes Verhalten \u00f6fter mit Abmahnungen und Entlassungen \u00bbvon oben\u00ab bek\u00e4mpft. Dann spreche ich von \u00bbrepressivem Universalismus\u00ab. Das ist manchmal n\u00f6tig, kann aber auch falsche Solidarisierungen erzeugen. Der bessere Weg ist \u00dcberzeugung.", "Sie verweisen auch auf Schwierigkeiten bei der Integration von Gefl\u00fcchteten im Arbeitsleben, die beispielsweise eine patriarchale Kultur in den Herkunftsl\u00e4ndern verursacht. Sind das eher Ausnahmen oder weiter verbreitete Probleme?", "Kulturelle Unterschiede gibt es schon, aber sie spielen im Betrieb keine so gro\u00dfe Rolle, wie manche Klischees nahelegen. Die wirklichen Probleme sind andere. Schwierigkeiten in der Berufsausbildung kommen eher von geringen Deutschkenntnissen und manchmal Schw\u00e4chen beim naturwissenschaftlichen Basiswissen.", "Inwieweit beeintr\u00e4chtigt die rechtliche Situation der Gefl\u00fcchteten ihre Integration in die Arbeitswelt?", "Es gab F\u00e4lle, in denen Betriebe Gefl\u00fcchtete eingestellt hatten, die dann trotzdem abgeschoben wurden. Manchmal kam das auch bei Leuten vor, die in \u00adeiner Berufsausbildung waren. Zumindest w\u00e4hrend einer Berufsausbildung wird man gegenw\u00e4rtig meist nicht mehr abgeschoben. Aber viele Firmen sind vorsichtig geworden, Menschen einzustellen, von denen sie nicht wissen, ob diese bleiben d\u00fcrfen. Au\u00dferdem ist es f\u00fcr Gefl\u00fcchtete in unsicherer Situ\u00adation nicht so einfach, den anderen auf gleichrangig gegen\u00fcberzutreten, wie es f\u00fcr die Sozialintegration gut w\u00e4re.", "Wie wirkt sich das Verschwinden des fordistischen Massenarbeiters auf die Integration von Gefl\u00fcchteten aus?", "Es gibt zwar noch einige Arbeitspl\u00e4tze an Flie\u00dfb\u00e4ndern in der Industrie, doch viele Gefl\u00fcchtete arbeiten heute im Dienstleistungsbereich, etwa im Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe. Also dort, wo Arbeitnehmerrechte oft schw\u00e4cher durchgesetzt sind.", "Gef\u00e4hrden Leiharbeitsverh\u00e4lt\u00adnisse die Integration in die \u00adArbeitswelt?", "F\u00fcr Gefl\u00fcchtete stellt die Leiharbeit in zweifacher Weise ein Problem dar. Erstens erschwert Leiharbeit den Aufbau sozialer Kontakte, da es l\u00e4nger dauert, bis man an einem dauerhaften Arbeitsplatz angekommen ist. Zweitens gibt es in vielen Betrieben schon Wartelisten von Leiharbeitern, die bereits l\u00e4nger auf eine \u00dcbernahme warten, Gefl\u00fcchtete kommen dort nicht so schnell zum Zug.", "K\u00f6nnte ein Erstarken rechtsextremer Str\u00f6mungen in der Gesellschaft auch in der Arbeitswelt den Rassismus und die Ausgrenzung verst\u00e4rken?", "Es gab bereits vor der Coronakrise Anzeichen daf\u00fcr, dass rechte Diskurse und Rassismus auch in die Arbeitswelt st\u00e4rker eindringen. Das ist ja wenig \u00fcberraschend. Die Krise und massenhafte Kurzarbeit verst\u00e4rken nat\u00fcrlich die Unsicherheit und tragen nicht dazu bei, dass sich Spannungen legen.", "Welche konkreten Auswirkungen hat die Coronakrise?", "Ganz besonders betroffen sind von der Coronakrise nat\u00fcrlich die Gefl\u00fcchteten. Wer bis jetzt noch nicht in der Arbeitswelt angekommen ist, hat in n\u00e4chster Zeit kaum Chancen dazu. In den Hotels und Restaurants sind auch Arbeitspl\u00e4tze weggefallen, die bereits Gefl\u00fcchtete eingenommen hatten. Geringe \u00adArbeitslosigkeit und Fachkr\u00e4ftemangel waren bis zur Krise f\u00fcr die Integration von Gefl\u00fcchteten hilfreich; beides fehlt derzeit."]}}, "keywords": ["Arbeit", "Arbeitsmigration", "Migrationsforschung", "Rassismus"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/37/die-solidaritaet-ist-weiter-geschwunden?page=0%2C%2C2", "author": ["Knut Henkel"], "creation_date": "10.09.2020", "last_modified": "10.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "\u00bbDie Solidarit\u00e4t  ist weiter geschwunden\u00ab", "description": "Knut Henkel: Im Gespr\u00e4ch mit dem Soziologen Mauricio Burbano \u00fcber die Situation venezolanischer Fl\u00fcchtlinge in Ecuador", "body": {"": ["Mauricio Burbano ist Soziologe mit dem Fachgebiet Migration und arbeitet als Dozent an der P\u00e4pstlichen \u00adKatholischen Universit\u00e4t von Ecuador in der Landeshauptstadt Quito, au\u00dferdem ist er Vizedirektor des Jesuitischen Hilfsdienstes f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge (JRS) in Ecuador. Mit der Jungle World sprach Burbano \u00fcber die Situation venezola\u00adnischer Fl\u00fcchtlinge im Land.", "Ecuador ist nach Peru und Kolumbien das lateinamerikanische Land, das am meisten Migrantinnen und Migranten aus Venezuela aufgenommen hat\u00a0\u2013 rund 400 000. Etwa zehn Prozent von ihnen sollen bereits zu Fu\u00df \u00fcber Kolumbien zur\u00fcckgekehrt sein. Entspricht das Ihren Erfahrungen?", "Ja und nein. Es ist richtig, dass etliche Venezolanerinnen und Venezolaner zur\u00fcckgegangen sind, und noch mehr denken an eine R\u00fcckkehr. Das bekomme ich immer wieder in Gespr\u00e4chen zu h\u00f6ren. Ich habe vor ein paar Tagen mit einem \u00e4lteren Venezolaner gesprochen, es war ein schockierendes Gespr\u00e4ch. Er hat keine Hoffnung, will zur\u00fcckkehren, um zumindest zu Hause zu sterben. Doch selbst das ist derzeit kaum m\u00f6glich, denn die Grenzen sind geschlossen und es gibt nur die Chance, auf eigene Faust, meist zu Fu\u00df, zur\u00fcckzugehen und sich einen Weg \u00fcber einen unbewachten Grenz\u00fcbergang zu suchen oder sich den coyotes anzu\u00advertrauen.", "\u00bbCoyotes\u00ab werden die Schleuser \u00adgenannt, aber die kann sich kaum jemand leisten, oder?", "Das stimmt, die meisten versuchen es auf eigene Faust. Das zeigt, wie verzweifelt die Situation ist. Die Migrantinnen und Migranten sind auf Hilfe an\u00adgewiesen\u00a0\u2013 in Ecuador und sp\u00e4ter auf dem Weg durch Kolumbien. Die Soli\u00addarit\u00e4t ist im Laufe der Pandemie weiter geschwunden. In Ecuador war sie bereits zuvor nicht sonderlich ausgepr\u00e4gt, obwohl viele Menschen hier Migra\u00adtionserfahrung haben. Ein Widerspruch, der mich immer wieder \u00fcberrascht.", "Die Regierung hat Ende 2018 umfassende Hilfsprogramme f\u00fcr vene\u00adzolanische Fl\u00fcchtlinge angek\u00fcndigt. Hat es diese jemals gegeben und wenn ja, gibt es sie noch heute?", "Ja, es gab vollmundige Ank\u00fcndigungen von Pr\u00e4sident Len\u00edn Moreno, von der Aufstockung der Schulpl\u00e4tze bis zu Nahrungsmittelhilfe und einem speziellen Visum. Doch viel mehr als das Visum, das Mitte 2019 eingef\u00fchrt wurde, gibt es de facto nicht auf nationaler Ebene. Auf regionaler und lokaler Ebene sieht es teilweise anders aus, aber mit der Coronakrise ist die Wirtschaft in eine finanzielle Krise gerutscht, und das bekommen als erstes die Migrantinnen und Migranten zu sp\u00fcren.", "Das Visum erleichtert es den Fl\u00fcchtlingen aus Venezuela, einen sicheren Status zu erhalten?", "Ja, das Visum gew\u00e4hrt den vor der existentiellen \u00f6konomischen und politischen Krise in Venezuela Fl\u00fcchtenden einen sicheren Aufenthaltsstatus und eine Arbeitserlaubnis. Das ist positiv. Schwierig ist, dass die Fl\u00fcchtlinge 50 US-Dollar f\u00fcr das Visum zahlen und g\u00fcltige Papiere vorweisen m\u00fcssen. Das sind zwei H\u00fcrden, bei denen wir von der Jesuitischen Fl\u00fcchtlingshilfe unterst\u00fctzen, mit Rechtsberatung und auch mit der \u00dcbernahme der Geb\u00fchr. Viele Venezolanerinnen und Venezolaner haben jedoch keine Papiere, und Aussagen der Fl\u00fcchtlinge zufolge dauert es Monate, wenn nicht Jahre, einen Ausweis zu erhalten. Fl\u00fcchtlinge werden in Ecuador und auch in der ganzen Region mehr und mehr als ein Sicherheitsproblem gesehen\u00a0\u2013 da \u00e4ndern sich die Positionen. Von der anf\u00e4nglichen Solidarit\u00e4t ist deutlich weniger zu sp\u00fcren.", "Dabei haben in Quito mehrere Konferenzen stattgefunden, auf denen die Hilfe f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in der Region koordiniert werden sollte.", "Ja, in Quito haben drei Konferenzen zur Situation der Fl\u00fcchtlinge stattgefunden, um die Arbeit zwischen den betroffenen L\u00e4ndern von Kolumbien bis Chile zu koordinieren. Das ist eine positive Initiative gewesen. Die Regierungen haben allesamt best\u00e4tigt, dass sie einer humanit\u00e4ren Katastrophe gegen\u00fcberstehen, helfen m\u00fcssen und auch wollen. Das Problem war von Beginn an, dass es an Geld fehlt\u00a0\u2013 nicht nur hier in Ecuador. Mit der Pandemie ist das alles ins Hintertreffen geraten.", "Gibt es das spezielle Visum denn noch?", "Das Programm ist am 13. August abgelaufen, die Regierung hat es nicht verl\u00e4ngert. Dabei hat sich am Bedarf nichts ge\u00e4ndert. Offiziellen Sch\u00e4tzungen zufolge gibt es 400 000 Fl\u00fcchtlinge aus Venezuela in Ecuador, doch es wurden nur 38 000 Visa ausgegeben. Zehn Prozent der Fl\u00fcchtlinge haben also ein Aufenthaltsrecht auf humanit\u00e4rer Basis und k\u00f6nnen eine formelle Besch\u00e4ftigung annehmen. Diese Chance haben aber nur die Qualifizierten. Diejenigen, die mit der zweiten oder dritten Welle kamen, sind meist schlecht qualifiziert und m\u00fcssen im informellen Sektor ihren Lebensunterhalt erwirtschaften\u00a0\u2013 auf den M\u00e4rkten und Baustellen, als Dienstm\u00e4dchen oder Kleinh\u00e4ndlerin. Doch dort ist die Konkurrenz immens, denn mit der Pandemie hat es eine Entlassungswelle gegeben. In Ecuador droht die Wirtschaft bis zum Jahreswechsel um zehn Prozent einzubrechen. Die CEPAL (UN-Wirtschaftskommission f\u00fcr Lateinamerika und die Karibik, Anm. d. Red.) warnt vor einem sozialen R\u00fcckschritt, der die Region 20 Jahre zur\u00fcckwerfen k\u00f6nnte.", "Migrantinnen und Migranten sind \u00fcberproportional von den wirtschaftlichen Folgen der Pandemie betroffen. Was kann Ihre Organisa\u00adtion anbieten, von wo kommt Hilfe?", "Wir bieten rechtliche Beratung, engagieren uns auf politischer Ebene f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung des Visums und machen \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Auf praktischer Ebene sammeln wir Kleidung und verteilen diese, auch Nahrungsmittel- und Hygienepakete. An den Grenzen, die geschlossen sind, sind wir nicht mehr pr\u00e4sent, um Nothilfe zu leisten und Informationen zu verteilen. Zudem sind wir mit den f\u00fcnf Herbergen in Quito und denen in anderen St\u00e4dten wie Guayaquil oder Cuenca in Kontakt, die allesamt von Kirchengemeinden, Orden und der Caritas ins Leben gerufen worden. Von der Regierung gibt es da \u00adkeine Initiativen. In erster Linie ist es der UNHCR (Hochkommissar der Vereinten Nationen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, Anm. d. Red.), \u00fcber den die Hilfe in Abstimmung mit der Regierung koordiniert wird. Das funktioniert auch in der \u00adPandemie, aber die Mittel sind begrenzt und der Bedarf ist deutlich h\u00f6her als das Angebot. Das ist auf allen Ebenen so und das zentrale Problem.", "Mehrere Herbergen in Quito, so die des Oblata-Ordens oder die der \u00adGemeinde San Fernando in Cuenca, sind geschlossen. Woran fehlt es?", "Es m\u00fcssen neue Hygienekonzepte erarbeitet werden, aber es fehlt auch an Ressourcen. In der Pandemie geht das Spendenaufkommen zur\u00fcck, interna\u00adtional und national. Das ist Teil der bitteren Realit\u00e4t\u00a0\u2013 hier hei\u00dft es entweder an Covid-19 sterben oder an Hunger. Das zwingt nicht nur die Fl\u00fcchtlinge, auf die Stra\u00dfe zu gehen und auf den M\u00e4rkten Produkte zu verkaufen oder sich eine mies bezahlte Arbeit zu suchen. Damit steigt auch das Infektionsrisiko. Landesweit haben wir derzeit rund 118 000 Infizierte und mehr als 6 700 Tote, deutlich weniger als in Peru oder Kolumbien, aber die Pandemie ist noch lange nicht \u00fcberstanden.", "Ist Obdachlosigkeit ein Problem, gibt es Konflikte zwischen Vermietern und Mietern?", "Ja, es gibt viele Familien aus Venezuela, die auf die Stra\u00dfe gesetzt wurden. Wir versuchen, da zu vermitteln, sprechen mit den Vermietern und \u00fcbernehmen hier und da auch eine Miete, aber unsere Ressourcen sind begrenzt\u00a0\u2013 die humanit\u00e4re Katastrophe ist real. Nur ist sie kein Thema in der Pandemie.", "Diese humanit\u00e4re Katastrophe treibt die Menschen aus Venezuela aus Mangel an Perspektive zur\u00fcck in ihr Land. Was erwartet sie dort?", "Die Situation in Venezuela ist schwierig. Nahrungsmittel sind knapp, die Situa\u00adtion im Gesundheitssystem ist prek\u00e4r, manche Krankenh\u00e4user haben Wasserprobleme, Hygieneartikel sind Mangelware und gleiches gilt f\u00fcr Medikamente. Extrem schockierend ist die Tatsache, dass Artikel in venezolanischen Medien kursieren, in denen die R\u00fcckkehrerinnen und R\u00fcckkehrer als \u00ad\u00bbbiologische Terroristen\u00ab bezeichnet werden. Warum? Weil sie das Virus einschleppen k\u00f6nnten. Das macht mich fassungslos."]}}, "keywords": ["Ecuador", "Venezuela", "Migration", "Covid-19", "Pandemie"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/37/die-solidaritaet-ist-weiter-geschwunden?page=0%2C%2C0", "author": ["Knut Henkel"], "creation_date": "10.09.2020", "last_modified": "10.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "\u00bbDie Solidarit\u00e4t  ist weiter geschwunden\u00ab", "description": "Knut Henkel: Im Gespr\u00e4ch mit dem Soziologen Mauricio Burbano \u00fcber die Situation venezolanischer Fl\u00fcchtlinge in Ecuador", "body": {"": ["Mauricio Burbano ist Soziologe mit dem Fachgebiet Migration und arbeitet als Dozent an der P\u00e4pstlichen \u00adKatholischen Universit\u00e4t von Ecuador in der Landeshauptstadt Quito, au\u00dferdem ist er Vizedirektor des Jesuitischen Hilfsdienstes f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge (JRS) in Ecuador. Mit der Jungle World sprach Burbano \u00fcber die Situation venezola\u00adnischer Fl\u00fcchtlinge im Land.", "Ecuador ist nach Peru und Kolumbien das lateinamerikanische Land, das am meisten Migrantinnen und Migranten aus Venezuela aufgenommen hat\u00a0\u2013 rund 400 000. Etwa zehn Prozent von ihnen sollen bereits zu Fu\u00df \u00fcber Kolumbien zur\u00fcckgekehrt sein. Entspricht das Ihren Erfahrungen?", "Ja und nein. Es ist richtig, dass etliche Venezolanerinnen und Venezolaner zur\u00fcckgegangen sind, und noch mehr denken an eine R\u00fcckkehr. Das bekomme ich immer wieder in Gespr\u00e4chen zu h\u00f6ren. Ich habe vor ein paar Tagen mit einem \u00e4lteren Venezolaner gesprochen, es war ein schockierendes Gespr\u00e4ch. Er hat keine Hoffnung, will zur\u00fcckkehren, um zumindest zu Hause zu sterben. Doch selbst das ist derzeit kaum m\u00f6glich, denn die Grenzen sind geschlossen und es gibt nur die Chance, auf eigene Faust, meist zu Fu\u00df, zur\u00fcckzugehen und sich einen Weg \u00fcber einen unbewachten Grenz\u00fcbergang zu suchen oder sich den coyotes anzu\u00advertrauen.", "\u00bbCoyotes\u00ab werden die Schleuser \u00adgenannt, aber die kann sich kaum jemand leisten, oder?", "Das stimmt, die meisten versuchen es auf eigene Faust. Das zeigt, wie verzweifelt die Situation ist. Die Migrantinnen und Migranten sind auf Hilfe an\u00adgewiesen\u00a0\u2013 in Ecuador und sp\u00e4ter auf dem Weg durch Kolumbien. Die Soli\u00addarit\u00e4t ist im Laufe der Pandemie weiter geschwunden. In Ecuador war sie bereits zuvor nicht sonderlich ausgepr\u00e4gt, obwohl viele Menschen hier Migra\u00adtionserfahrung haben. Ein Widerspruch, der mich immer wieder \u00fcberrascht.", "Die Regierung hat Ende 2018 umfassende Hilfsprogramme f\u00fcr vene\u00adzolanische Fl\u00fcchtlinge angek\u00fcndigt. Hat es diese jemals gegeben und wenn ja, gibt es sie noch heute?", "Ja, es gab vollmundige Ank\u00fcndigungen von Pr\u00e4sident Len\u00edn Moreno, von der Aufstockung der Schulpl\u00e4tze bis zu Nahrungsmittelhilfe und einem speziellen Visum. Doch viel mehr als das Visum, das Mitte 2019 eingef\u00fchrt wurde, gibt es de facto nicht auf nationaler Ebene. Auf regionaler und lokaler Ebene sieht es teilweise anders aus, aber mit der Coronakrise ist die Wirtschaft in eine finanzielle Krise gerutscht, und das bekommen als erstes die Migrantinnen und Migranten zu sp\u00fcren.", "Das Visum erleichtert es den Fl\u00fcchtlingen aus Venezuela, einen sicheren Status zu erhalten?", "Ja, das Visum gew\u00e4hrt den vor der existentiellen \u00f6konomischen und politischen Krise in Venezuela Fl\u00fcchtenden einen sicheren Aufenthaltsstatus und eine Arbeitserlaubnis. Das ist positiv. Schwierig ist, dass die Fl\u00fcchtlinge 50 US-Dollar f\u00fcr das Visum zahlen und g\u00fcltige Papiere vorweisen m\u00fcssen. Das sind zwei H\u00fcrden, bei denen wir von der Jesuitischen Fl\u00fcchtlingshilfe unterst\u00fctzen, mit Rechtsberatung und auch mit der \u00dcbernahme der Geb\u00fchr. Viele Venezolanerinnen und Venezolaner haben jedoch keine Papiere, und Aussagen der Fl\u00fcchtlinge zufolge dauert es Monate, wenn nicht Jahre, einen Ausweis zu erhalten. Fl\u00fcchtlinge werden in Ecuador und auch in der ganzen Region mehr und mehr als ein Sicherheitsproblem gesehen\u00a0\u2013 da \u00e4ndern sich die Positionen. Von der anf\u00e4nglichen Solidarit\u00e4t ist deutlich weniger zu sp\u00fcren.", "Dabei haben in Quito mehrere Konferenzen stattgefunden, auf denen die Hilfe f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in der Region koordiniert werden sollte.", "Ja, in Quito haben drei Konferenzen zur Situation der Fl\u00fcchtlinge stattgefunden, um die Arbeit zwischen den betroffenen L\u00e4ndern von Kolumbien bis Chile zu koordinieren. Das ist eine positive Initiative gewesen. Die Regierungen haben allesamt best\u00e4tigt, dass sie einer humanit\u00e4ren Katastrophe gegen\u00fcberstehen, helfen m\u00fcssen und auch wollen. Das Problem war von Beginn an, dass es an Geld fehlt\u00a0\u2013 nicht nur hier in Ecuador. Mit der Pandemie ist das alles ins Hintertreffen geraten.", "Gibt es das spezielle Visum denn noch?", "Das Programm ist am 13. August abgelaufen, die Regierung hat es nicht verl\u00e4ngert. Dabei hat sich am Bedarf nichts ge\u00e4ndert. Offiziellen Sch\u00e4tzungen zufolge gibt es 400 000 Fl\u00fcchtlinge aus Venezuela in Ecuador, doch es wurden nur 38 000 Visa ausgegeben. Zehn Prozent der Fl\u00fcchtlinge haben also ein Aufenthaltsrecht auf humanit\u00e4rer Basis und k\u00f6nnen eine formelle Besch\u00e4ftigung annehmen. Diese Chance haben aber nur die Qualifizierten. Diejenigen, die mit der zweiten oder dritten Welle kamen, sind meist schlecht qualifiziert und m\u00fcssen im informellen Sektor ihren Lebensunterhalt erwirtschaften\u00a0\u2013 auf den M\u00e4rkten und Baustellen, als Dienstm\u00e4dchen oder Kleinh\u00e4ndlerin. Doch dort ist die Konkurrenz immens, denn mit der Pandemie hat es eine Entlassungswelle gegeben. In Ecuador droht die Wirtschaft bis zum Jahreswechsel um zehn Prozent einzubrechen. Die CEPAL (UN-Wirtschaftskommission f\u00fcr Lateinamerika und die Karibik, Anm. d. Red.) warnt vor einem sozialen R\u00fcckschritt, der die Region 20 Jahre zur\u00fcckwerfen k\u00f6nnte.", "Migrantinnen und Migranten sind \u00fcberproportional von den wirtschaftlichen Folgen der Pandemie betroffen. Was kann Ihre Organisa\u00adtion anbieten, von wo kommt Hilfe?", "Wir bieten rechtliche Beratung, engagieren uns auf politischer Ebene f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung des Visums und machen \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Auf praktischer Ebene sammeln wir Kleidung und verteilen diese, auch Nahrungsmittel- und Hygienepakete. An den Grenzen, die geschlossen sind, sind wir nicht mehr pr\u00e4sent, um Nothilfe zu leisten und Informationen zu verteilen. Zudem sind wir mit den f\u00fcnf Herbergen in Quito und denen in anderen St\u00e4dten wie Guayaquil oder Cuenca in Kontakt, die allesamt von Kirchengemeinden, Orden und der Caritas ins Leben gerufen worden. Von der Regierung gibt es da \u00adkeine Initiativen. In erster Linie ist es der UNHCR (Hochkommissar der Vereinten Nationen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, Anm. d. Red.), \u00fcber den die Hilfe in Abstimmung mit der Regierung koordiniert wird. Das funktioniert auch in der \u00adPandemie, aber die Mittel sind begrenzt und der Bedarf ist deutlich h\u00f6her als das Angebot. Das ist auf allen Ebenen so und das zentrale Problem.", "Mehrere Herbergen in Quito, so die des Oblata-Ordens oder die der \u00adGemeinde San Fernando in Cuenca, sind geschlossen. Woran fehlt es?", "Es m\u00fcssen neue Hygienekonzepte erarbeitet werden, aber es fehlt auch an Ressourcen. In der Pandemie geht das Spendenaufkommen zur\u00fcck, interna\u00adtional und national. Das ist Teil der bitteren Realit\u00e4t\u00a0\u2013 hier hei\u00dft es entweder an Covid-19 sterben oder an Hunger. Das zwingt nicht nur die Fl\u00fcchtlinge, auf die Stra\u00dfe zu gehen und auf den M\u00e4rkten Produkte zu verkaufen oder sich eine mies bezahlte Arbeit zu suchen. Damit steigt auch das Infektionsrisiko. Landesweit haben wir derzeit rund 118 000 Infizierte und mehr als 6 700 Tote, deutlich weniger als in Peru oder Kolumbien, aber die Pandemie ist noch lange nicht \u00fcberstanden.", "Ist Obdachlosigkeit ein Problem, gibt es Konflikte zwischen Vermietern und Mietern?", "Ja, es gibt viele Familien aus Venezuela, die auf die Stra\u00dfe gesetzt wurden. Wir versuchen, da zu vermitteln, sprechen mit den Vermietern und \u00fcbernehmen hier und da auch eine Miete, aber unsere Ressourcen sind begrenzt\u00a0\u2013 die humanit\u00e4re Katastrophe ist real. Nur ist sie kein Thema in der Pandemie.", "Diese humanit\u00e4re Katastrophe treibt die Menschen aus Venezuela aus Mangel an Perspektive zur\u00fcck in ihr Land. Was erwartet sie dort?", "Die Situation in Venezuela ist schwierig. Nahrungsmittel sind knapp, die Situa\u00adtion im Gesundheitssystem ist prek\u00e4r, manche Krankenh\u00e4user haben Wasserprobleme, Hygieneartikel sind Mangelware und gleiches gilt f\u00fcr Medikamente. Extrem schockierend ist die Tatsache, dass Artikel in venezolanischen Medien kursieren, in denen die R\u00fcckkehrerinnen und R\u00fcckkehrer als \u00ad\u00bbbiologische Terroristen\u00ab bezeichnet werden. Warum? Weil sie das Virus einschleppen k\u00f6nnten. Das macht mich fassungslos."]}}, "keywords": ["Ecuador", "Venezuela", "Migration", "Covid-19", "Pandemie"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/37/die-solidaritaet-ist-weiter-geschwunden?page=0%2C%2C3", "author": ["Knut Henkel"], "creation_date": "10.09.2020", "last_modified": "10.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "\u00bbDie Solidarit\u00e4t  ist weiter geschwunden\u00ab", "description": "Knut Henkel: Im Gespr\u00e4ch mit dem Soziologen Mauricio Burbano \u00fcber die Situation venezolanischer Fl\u00fcchtlinge in Ecuador", "body": {"": ["Mauricio Burbano ist Soziologe mit dem Fachgebiet Migration und arbeitet als Dozent an der P\u00e4pstlichen \u00adKatholischen Universit\u00e4t von Ecuador in der Landeshauptstadt Quito, au\u00dferdem ist er Vizedirektor des Jesuitischen Hilfsdienstes f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge (JRS) in Ecuador. Mit der Jungle World sprach Burbano \u00fcber die Situation venezola\u00adnischer Fl\u00fcchtlinge im Land.", "Ecuador ist nach Peru und Kolumbien das lateinamerikanische Land, das am meisten Migrantinnen und Migranten aus Venezuela aufgenommen hat\u00a0\u2013 rund 400 000. Etwa zehn Prozent von ihnen sollen bereits zu Fu\u00df \u00fcber Kolumbien zur\u00fcckgekehrt sein. Entspricht das Ihren Erfahrungen?", "Ja und nein. Es ist richtig, dass etliche Venezolanerinnen und Venezolaner zur\u00fcckgegangen sind, und noch mehr denken an eine R\u00fcckkehr. Das bekomme ich immer wieder in Gespr\u00e4chen zu h\u00f6ren. Ich habe vor ein paar Tagen mit einem \u00e4lteren Venezolaner gesprochen, es war ein schockierendes Gespr\u00e4ch. Er hat keine Hoffnung, will zur\u00fcckkehren, um zumindest zu Hause zu sterben. Doch selbst das ist derzeit kaum m\u00f6glich, denn die Grenzen sind geschlossen und es gibt nur die Chance, auf eigene Faust, meist zu Fu\u00df, zur\u00fcckzugehen und sich einen Weg \u00fcber einen unbewachten Grenz\u00fcbergang zu suchen oder sich den coyotes anzu\u00advertrauen.", "\u00bbCoyotes\u00ab werden die Schleuser \u00adgenannt, aber die kann sich kaum jemand leisten, oder?", "Das stimmt, die meisten versuchen es auf eigene Faust. Das zeigt, wie verzweifelt die Situation ist. Die Migrantinnen und Migranten sind auf Hilfe an\u00adgewiesen\u00a0\u2013 in Ecuador und sp\u00e4ter auf dem Weg durch Kolumbien. Die Soli\u00addarit\u00e4t ist im Laufe der Pandemie weiter geschwunden. In Ecuador war sie bereits zuvor nicht sonderlich ausgepr\u00e4gt, obwohl viele Menschen hier Migra\u00adtionserfahrung haben. Ein Widerspruch, der mich immer wieder \u00fcberrascht.", "Die Regierung hat Ende 2018 umfassende Hilfsprogramme f\u00fcr vene\u00adzolanische Fl\u00fcchtlinge angek\u00fcndigt. Hat es diese jemals gegeben und wenn ja, gibt es sie noch heute?", "Ja, es gab vollmundige Ank\u00fcndigungen von Pr\u00e4sident Len\u00edn Moreno, von der Aufstockung der Schulpl\u00e4tze bis zu Nahrungsmittelhilfe und einem speziellen Visum. Doch viel mehr als das Visum, das Mitte 2019 eingef\u00fchrt wurde, gibt es de facto nicht auf nationaler Ebene. Auf regionaler und lokaler Ebene sieht es teilweise anders aus, aber mit der Coronakrise ist die Wirtschaft in eine finanzielle Krise gerutscht, und das bekommen als erstes die Migrantinnen und Migranten zu sp\u00fcren.", "Das Visum erleichtert es den Fl\u00fcchtlingen aus Venezuela, einen sicheren Status zu erhalten?", "Ja, das Visum gew\u00e4hrt den vor der existentiellen \u00f6konomischen und politischen Krise in Venezuela Fl\u00fcchtenden einen sicheren Aufenthaltsstatus und eine Arbeitserlaubnis. Das ist positiv. Schwierig ist, dass die Fl\u00fcchtlinge 50 US-Dollar f\u00fcr das Visum zahlen und g\u00fcltige Papiere vorweisen m\u00fcssen. Das sind zwei H\u00fcrden, bei denen wir von der Jesuitischen Fl\u00fcchtlingshilfe unterst\u00fctzen, mit Rechtsberatung und auch mit der \u00dcbernahme der Geb\u00fchr. Viele Venezolanerinnen und Venezolaner haben jedoch keine Papiere, und Aussagen der Fl\u00fcchtlinge zufolge dauert es Monate, wenn nicht Jahre, einen Ausweis zu erhalten. Fl\u00fcchtlinge werden in Ecuador und auch in der ganzen Region mehr und mehr als ein Sicherheitsproblem gesehen\u00a0\u2013 da \u00e4ndern sich die Positionen. Von der anf\u00e4nglichen Solidarit\u00e4t ist deutlich weniger zu sp\u00fcren.", "Dabei haben in Quito mehrere Konferenzen stattgefunden, auf denen die Hilfe f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in der Region koordiniert werden sollte.", "Ja, in Quito haben drei Konferenzen zur Situation der Fl\u00fcchtlinge stattgefunden, um die Arbeit zwischen den betroffenen L\u00e4ndern von Kolumbien bis Chile zu koordinieren. Das ist eine positive Initiative gewesen. Die Regierungen haben allesamt best\u00e4tigt, dass sie einer humanit\u00e4ren Katastrophe gegen\u00fcberstehen, helfen m\u00fcssen und auch wollen. Das Problem war von Beginn an, dass es an Geld fehlt\u00a0\u2013 nicht nur hier in Ecuador. Mit der Pandemie ist das alles ins Hintertreffen geraten.", "Gibt es das spezielle Visum denn noch?", "Das Programm ist am 13. August abgelaufen, die Regierung hat es nicht verl\u00e4ngert. Dabei hat sich am Bedarf nichts ge\u00e4ndert. Offiziellen Sch\u00e4tzungen zufolge gibt es 400 000 Fl\u00fcchtlinge aus Venezuela in Ecuador, doch es wurden nur 38 000 Visa ausgegeben. Zehn Prozent der Fl\u00fcchtlinge haben also ein Aufenthaltsrecht auf humanit\u00e4rer Basis und k\u00f6nnen eine formelle Besch\u00e4ftigung annehmen. Diese Chance haben aber nur die Qualifizierten. Diejenigen, die mit der zweiten oder dritten Welle kamen, sind meist schlecht qualifiziert und m\u00fcssen im informellen Sektor ihren Lebensunterhalt erwirtschaften\u00a0\u2013 auf den M\u00e4rkten und Baustellen, als Dienstm\u00e4dchen oder Kleinh\u00e4ndlerin. Doch dort ist die Konkurrenz immens, denn mit der Pandemie hat es eine Entlassungswelle gegeben. In Ecuador droht die Wirtschaft bis zum Jahreswechsel um zehn Prozent einzubrechen. Die CEPAL (UN-Wirtschaftskommission f\u00fcr Lateinamerika und die Karibik, Anm. d. Red.) warnt vor einem sozialen R\u00fcckschritt, der die Region 20 Jahre zur\u00fcckwerfen k\u00f6nnte.", "Migrantinnen und Migranten sind \u00fcberproportional von den wirtschaftlichen Folgen der Pandemie betroffen. Was kann Ihre Organisa\u00adtion anbieten, von wo kommt Hilfe?", "Wir bieten rechtliche Beratung, engagieren uns auf politischer Ebene f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung des Visums und machen \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Auf praktischer Ebene sammeln wir Kleidung und verteilen diese, auch Nahrungsmittel- und Hygienepakete. An den Grenzen, die geschlossen sind, sind wir nicht mehr pr\u00e4sent, um Nothilfe zu leisten und Informationen zu verteilen. Zudem sind wir mit den f\u00fcnf Herbergen in Quito und denen in anderen St\u00e4dten wie Guayaquil oder Cuenca in Kontakt, die allesamt von Kirchengemeinden, Orden und der Caritas ins Leben gerufen worden. Von der Regierung gibt es da \u00adkeine Initiativen. In erster Linie ist es der UNHCR (Hochkommissar der Vereinten Nationen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, Anm. d. Red.), \u00fcber den die Hilfe in Abstimmung mit der Regierung koordiniert wird. Das funktioniert auch in der \u00adPandemie, aber die Mittel sind begrenzt und der Bedarf ist deutlich h\u00f6her als das Angebot. Das ist auf allen Ebenen so und das zentrale Problem.", "Mehrere Herbergen in Quito, so die des Oblata-Ordens oder die der \u00adGemeinde San Fernando in Cuenca, sind geschlossen. Woran fehlt es?", "Es m\u00fcssen neue Hygienekonzepte erarbeitet werden, aber es fehlt auch an Ressourcen. In der Pandemie geht das Spendenaufkommen zur\u00fcck, interna\u00adtional und national. Das ist Teil der bitteren Realit\u00e4t\u00a0\u2013 hier hei\u00dft es entweder an Covid-19 sterben oder an Hunger. Das zwingt nicht nur die Fl\u00fcchtlinge, auf die Stra\u00dfe zu gehen und auf den M\u00e4rkten Produkte zu verkaufen oder sich eine mies bezahlte Arbeit zu suchen. Damit steigt auch das Infektionsrisiko. Landesweit haben wir derzeit rund 118 000 Infizierte und mehr als 6 700 Tote, deutlich weniger als in Peru oder Kolumbien, aber die Pandemie ist noch lange nicht \u00fcberstanden.", "Ist Obdachlosigkeit ein Problem, gibt es Konflikte zwischen Vermietern und Mietern?", "Ja, es gibt viele Familien aus Venezuela, die auf die Stra\u00dfe gesetzt wurden. Wir versuchen, da zu vermitteln, sprechen mit den Vermietern und \u00fcbernehmen hier und da auch eine Miete, aber unsere Ressourcen sind begrenzt\u00a0\u2013 die humanit\u00e4re Katastrophe ist real. Nur ist sie kein Thema in der Pandemie.", "Diese humanit\u00e4re Katastrophe treibt die Menschen aus Venezuela aus Mangel an Perspektive zur\u00fcck in ihr Land. Was erwartet sie dort?", "Die Situation in Venezuela ist schwierig. Nahrungsmittel sind knapp, die Situa\u00adtion im Gesundheitssystem ist prek\u00e4r, manche Krankenh\u00e4user haben Wasserprobleme, Hygieneartikel sind Mangelware und gleiches gilt f\u00fcr Medikamente. Extrem schockierend ist die Tatsache, dass Artikel in venezolanischen Medien kursieren, in denen die R\u00fcckkehrerinnen und R\u00fcckkehrer als \u00ad\u00bbbiologische Terroristen\u00ab bezeichnet werden. Warum? Weil sie das Virus einschleppen k\u00f6nnten. Das macht mich fassungslos."]}}, "keywords": ["Ecuador", "Venezuela", "Migration", "Covid-19", "Pandemie"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/42/vollalarm-madrid?page=all", "author": ["Jan Marot"], "creation_date": "15.10.2020", "last_modified": "15.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Vollalarm in Madrid", "description": "Jan Marot:  Madrid erneut im \u00bblockdown\u00ab", "body": {"": ["Die spanische Hauptstadt befindet sich erneut im \u00bblockdown\u00ab. Vor allem \u00e4rmere Bewohner trifft die Coronakrise hart. Stadtteilinitiativen versuchen zu helfen.", "Die Polizeipr\u00e4senz ist hoch am Bahnhof Puerta de Atocha, dem wichtigsten Bahnhof Madrids. Hier halten die \u00adS-Bahnlinien der autonomen Region Madrid sowie viele Regional- und Fernverkehrsz\u00fcge. Normalerweise dr\u00e4ngen sich Massen von Reisenden und Pendlern in dem Bahnhof.", "Am vorvergangenen Freitagabend trat eine 14t\u00e4gige Ausgangssperre f\u00fcr Madrid und eine Vielzahl der Vorst\u00e4dte der spanischen Hauptstadt in Kraft. Das Gesundheitsministerium der vom sozialdemokratischen PSOE und dem linken B\u00fcndnis Unidas Podemos gebildeten Regierung hatte diese Sperre an\u00adgeordnet. In der Metropolregion Madrid leben knapp sechs Millionen Menschen. Der erste lockdown galt f\u00fcr ganz Spanien. Er dauerte von Mitte M\u00e4rz bis Mitte Juni.", "Derzeit m\u00fcssen spanische St\u00e4dte, in denen es binnen 14\u00a0Tagen pro 100 000 Einwohner durchschnittlich mehr als 500\u00a0Neuinfektionen gab, die Bewegungsfreiheit der Einwohner einschr\u00e4nken, wenn mehr als zehn Prozent der Coronatests positiv ausfallen und \u00fcber 35\u00a0Prozent der Intensivbetten belegt sind. Landesweit werden derzeit um die 12 000\u00a0Neuinfektionen pro Tag gemeldet. Seit Beginn der Covid-19-Pandemie haben sich mehr als 850 000\u00a0Menschen mit Sars-CoV-2 infiziert, \u00fcber 30 000 sind an der Krankheit gestorben. Die in Spanien nach der sogenannten ersten Welle festgestellte hohe \u00dcbersterblichkeitsrate l\u00e4sst vermuten, dass die Zahl der Todesf\u00e4lle noch deutlich h\u00f6her sein d\u00fcrfte.", "Derzeit darf man nur dann nach Madrid einreisen und die Stadt verlassen sowie sich in dieser bewegen, wenn man einen triftigen Grund daf\u00fcr hat. Als solcher z\u00e4hlten unter anderem Arbeit, Studium und die Versorgung von Angeh\u00f6rigen. Im Falle einer Polizeikontrolle musste man dies nachweisen k\u00f6nnen. Doch die Polizisten im Bahnhof Puerta de Atocha sind am Montag vergangener Woche allem Anschein nach vor allem damit besch\u00e4ftigt, um Essen oder Geldspenden bittende Obdachlose zu verscheuchen.", "In der im Stil der Industriearchitektur des 19. Jahrhunderts gehaltenen Ankunftshalle befindet sich ein Palmengarten. Die Halle ist verwaist, fast menschenleer. Anders ist es auf den Bahnsteigen der Cercan\u00edas, der Vorortz\u00fcge. Obwohl 10.30 Uhr keine Sto\u00dfzeit ist, tummeln sich hier viele Menschen. In den Cercan\u00edas wird es meist eng. T\u00e4glich f\u00fcllen sich die sozialen Medien mit Fotos von Menschentrauben in S-Bahnen und auf den Bahnsteigen. An den wenigsten U-Bahnstationen sind Des\u00adinfektionsmittelspender installiert. Die Regionalregierung von Madrid unter Regionalpr\u00e4sidentin Isabel D\u00edaz Ayuso vom konservativen Partido Popular (PP) hatte versprochen, diese in allen U-Bahnh\u00f6fen anbringen zu lassen. Die Minderheitsregierung besteht seit August 2019 aus PP und der rechtsliberalen Partei Ciudadanos und wird von der rechtsextremen Partei Vox toleriert.", "In der N\u00e4he des Bahnhofs befindet sich das Museum Reina Sof\u00eda, ein wichtiges Museum f\u00fcr moderne und zeitgen\u00f6ssische Kunst. \u00bbMadrid ist tot\u00ab, sagt der Inhaber einer gegen\u00fcber gelegenen B\u00e4ckerei. \u00bbEs gibt \u00fcberhaupt keine Touristen. Im Herbst kommen sonst viele Stadturlauber aus dem Aus- und Inland nach Madrid.\u00ab Der wirtschaftliche Verlust f\u00fcr ihn sei gro\u00df. Von April bis Juni ist das spanische Bruttoinlandsprodukt im Vergleich zum Vorjahreszeitraum um 17,8\u00a0Prozent gesunken.", "Die Regionalregierung behauptet, der erneute lockdown verursache in der Region Verluste von 1,5\u00a0Milliarden Euro pro Woche. Das war eines der Haupt\u00adargumente der Regionalregierung gegen den vom Gesundheitsministerium der Zentralregierung angeordneten lockdown.", "Ayuso sagte, man k\u00f6nne \u00bbnicht 100\u00a0Prozent der Bev\u00f6lkerung einsperren, um ein Prozent zu retten\u00ab. Die Regionalregierung klagte gegen den lockdown. Am Donnerstag voriger Woche urteilte das Oberlandesgericht von Madrid, die Anordnung des Gesundheitsministe\u00adriums beschr\u00e4nke in unrechtm\u00e4\u00dfiger Form Grundrechte und -freiheiten. Am Tag darauf rief die Zentralregierung einen Notstand (estado de alarma) f\u00fcr Madrid aus. Damit setzte sie den lockdown f\u00fcr 14\u00a0Tage wieder in Kraft. Nach Ablauf dieser Frist bedarf es der Zustimmung des spanischen Parlaments, um den lockdown zu verl\u00e4ngern.", "Kurze Zeit nach Verh\u00e4ngung des Notstands kam es im wohlhabenden Stadtteil Salamanca und vor der Parteizentrale des PSOE in der Calle de Ferraz zu Protesten. Am Montag protestierten zahlreiche Menschen mit Autokorsos gegen den lockdown. Zu diesen hatte die Vox aufgerufen. Der Vorsitzende der Partei, Santiago Abascal, schrieb auf Twitter, die Zentralregierung richte die Bev\u00f6lkerung \u00bbmit totalit\u00e4ren und absurden Ma\u00dfnahmen\u00ab zugrunde.", "Bereits Mitte September hatte die Regionalregierung eine Ausgangssperre f\u00fcr 37\u00a0Wohngebiete in Madrid und \u00adeinige Vorst\u00e4dte verh\u00e4ngt, darunter Stadtteile wie Vallecas, in denen vor allem \u00c4rmere und Migranten leben. Reichere Stadtbezirke wie Salamanca und noble Vororte, die eine \u00e4hnlich hohe Infektionsrate wie Vallecas aufwiesen, blieben verschont. Es gab Proteste gegen die Abriegelung einzelner Stadtviertel, vor allem in Vallecas im S\u00fcden von Madrid.", "Dort stieg die Arbeitslosigkeit mit der ersten Infektionswelle rasant, die zweite bedroht die Existenzen von noch mehr Menschen. Javier Baeza ist Pfarrer der in dem Viertel gelegenen Kirche San Carlos Borromeo. Unterst\u00fctzer wie Gegner nennen ihn den \u00bbroten Priester\u00ab.", "Die kleine Kirche ist eine Art linkes Sozialzentrum, das bis zum ersten lockdown Migranten ohne Aufenthaltsgenehmigung beherbergte. Baezas sagt, man habe keine ad\u00e4quaten R\u00e4umlichkeiten, um in der Pandemie Migranten in der Kirche unterzubringen. Die Kirche beteiligt sich auch an Kampagnen gegen die Wettb\u00fcros, die in Madrid vor allem in \u00e4rmeren Stadtteilen sehr verbreitet sind und in denen sich viele prek\u00e4re Besch\u00e4ftigte sowie Arbeitslose ruinieren.", "\u00bbDie sozio\u00f6konomische Krise wurde nicht vor zwei Wochen geschaffen, sie ist weitaus \u00e4lter\u00ab, sagt Baeza. \u00bbDoch als die Regionalregierung Vallecas unter Quarant\u00e4ne stellte, war es ein weiterer Anlass, der die Unzufriedenheit der Bev\u00f6lkerung verst\u00e4rkte.\u00ab Die Regionalregierung kriminalisiere die Armen. \u00bbDie Regionalpr\u00e4sidentin wirft uns vor, dass wir nicht auf uns achten, dass wir nicht verantwortungsbewusst sind\u00ab, kritisiert Baeza. Die \u00d6konomie sei ihr wichtiger als die Gesundheit der Menschen.", "Stadtteile, in denen es \u00e4hnlich viele Infektionen gab wie in Vallecas, habe die Regionalregierung nicht unter Quarant\u00e4ne gestellt, weil diese wichtiger f\u00fcr den Tourismus und die Gastro\u00adnomie sind. Er beziehe sich konkret auf Lavapi\u00e9s. Das einst linksalternativ \u00adgepr\u00e4gte, multikulturelle Viertel im Zentrum der Stadt konnte seinen Charme bewahren, doch die Gentrifizierung und die steigende Zahl von \u00adFerienwohnungen haben tiefe Ver\u00e4nderungen bewirkt.", "\u00bbZu uns kommen Menschen, die \u00adihren Kindern nichts zu essen geben k\u00f6nnen\u00ab, sagt Baeza, \u00bbzu Schulbeginn ist es f\u00fcr viele unm\u00f6glich, Lernmaterial zu besorgen. Familien wenden mehr Geld im Monat f\u00fcr Mund-Nasen-Bedeckungen und Desinfektionsgel auf als f\u00fcr Milch, berichteten unl\u00e4ngst Medien.\u00ab Die Erstversorgung in den Gesundheitszentren der Hauptstadt wurde bislang nicht personell aufgestockt, eine Wartezeit von 14\u00a0Tagen f\u00fcr einen telefonischen oder pers\u00f6nlichen Termin ist die Regel. Baezas Kirche leistet soziale und juristische Hilfe f\u00fcr Menschen, die arbeitslos geworden sind, etwa wenn es darum geht, soziale \u00adUnterst\u00fctzungsleistungen zu beantragen, oder hilft Migranten, ihre Aufenthaltsgenehmigung erneuern zu lassen. Zu den Unterst\u00fctzungsleistungen geh\u00f6rt auch das ingreso \u00adminimal vital (Mindesteinkommen zum Leben), die Ende Mai von der Zentralregierung beschlossene Mindestsicherung. Seit Juni k\u00f6nnen Spanier im Alter von 23 bis 65\u00a0Jahren, die sich in einer prek\u00e4ren Situatuion befinden, 462\u00a0Euro pro Monat erhalten, Familien mit Kindern bis zu 1 015\u00a0Euro pro Monat. Baezas sagt, die Beantragung sei kompliziert. Die Madrider Regionalregierung streiche Familien mit Kindern den Zuschuss f\u00fcr die Verpflegung in der Schule, wenn sie die von der Zentralregierung eingef\u00fchrte Mindestsicherung erhalten. \u00bbMan muss weiterk\u00e4mpfen, sich selbst organisieren, nach\u00adbarschaftlich in Kollektiven, um die kommenden Monate zu \u00fcberstehen, und weiter protestieren\u00ab, sagt er. \u00bbMan darf nicht in die Hoffnungslosigkeit schlittern, denn genau darauf baut der Faschismus.\u00ab", "Anders als in den mond\u00e4nen Vierteln im Zentrum der Stadt ziert in \u00adVallecas so gut wie keine Nationalflagge Fenstersimse oder Balkone. Die Flagge wird eher von Rechten verwendet. Hier sieht man Transparente, die die \u00bbVerteidigung der \u00f6ffentlichen Gesundheitsversorgung\u00ab einfordern oder \u00bbMehr sozial-\u00f6konomische Initiativen, weniger Polizei\u00ab. Un\u00fcbersehbar ist, dass kleine Gesch\u00e4fte und Bars schlie\u00dfen mussten. An heruntergelassenen Eisenjalousien verk\u00fcnden vielerorts Schilder \u00bbSe vende\u00ab (zu verkaufen) oder \u00bbSe alquila\u00ab (zu vermieten).", "Das Kollektiv \u00bbSolidarische Pharmazeuten\u00ab betreibt in der gesamten \u00adRegion kleine Lokale, in denen Bed\u00fcrftige Essen und Medikamente erhalten. To\u00f1i ist Mitglied des Kollektivs. \u00bbAm Wochenende kochen wir stets mittags warme Mahlzeiten zum Mitnehmen, insbesondere f\u00fcr die \u00e4ltere Bev\u00f6lkerung, die so auch zumindest ein wenig sozialen Kontakt in der Pandemie hat\u00ab, sagt sie. Die Armut habe sich immens versch\u00e4rft. Viele Familien w\u00fcssten nicht mehr, wie sie ihre Kinder ern\u00e4hren sollen.", "In Usera ist man vorsichtig\nAuch der Bezirk Usera liegt im S\u00fcden der Stadt. Zu Usera geh\u00f6rt der Barrio Chino, die Chinatown Madrids. Die Bev\u00f6lkerung stammt \u00fcberwiegend aus China. Hier hatten viele sich bereits strenge Vorkehrungen zur Eind\u00e4mmung der Pandemie auferlegt, bevor die Regierung etwas anordnete. Die meisten trugen sehr fr\u00fch \u00fcberall im \u00f6ffentlichen Raum eine Mund-Nasen-Bedeckung. Gesch\u00e4fte, Restaurants und Dienstleister schlossen Tage vor \u00adBeginn des ersten lockdown im M\u00e4rz.", "Auch an diesem Montag wird deutlich, dass man hier vorsichtiger ist als andernorts. Die Stra\u00dfen sind verwaist, die wenigen Passanten sind mehrheitlich Sch\u00fcler auf dem Heimweg. Viele Gesch\u00e4fte und Restaurants sind geschlossen. Kaum jemand sitzt auf den Parkb\u00e4nken. Weit offen stehen indes die T\u00fcren der vielen Wettb\u00fcros. Werbeschilder locken auf Mandarin und Spanisch zum Gl\u00fccksspiel. In \u00adeinem chinesischen Supermarkt in \u00adeiner Querstra\u00dfe sind Handdesin\u00adfektion und Einweghandschuhe Pflicht, nur eine begrenzte Zahl an Kunden darf den Laden betreten.", "David Lopun geh\u00f6rt zur chinesischen Minderheit und arbeitet als Kellner im Familienbetrieb Royal Canton\u00e9s, einem vorz\u00fcglichen chinesischen Restaurant, in dem unter anderem H\u00fchnerf\u00fc\u00dfe, Fr\u00f6sche und Quallensalat angeboten werden. Er relativiert Vorw\u00fcrfe, Vox habe antichinesische Ressentiments gesch\u00fcrt; es habe nur \u00bbpunktuelle Vorf\u00e4lle\u00ab gegeben. Im Juli sagte Abascal im spanischen Parlament, die \u00adchinesische Regierung \u00bbkontrolliert und verwaltet die Weltgesundheits\u00adorganisation WHO nach Belieben\u00ab; die WHO sei ein \u00bbchinesischer Propaganda\u00adkanal\u00ab. Lopun bedient den Jungle World-Reporter, der allein im Speisesaal sitzt, nachdem er dessen K\u00f6rpertemperatur gemessen hat. \u00bbWenn wir zwei bis drei G\u00e4ste am Tag haben, ist es viel\u00ab, sagt Lopun. Die meisten G\u00e4ste blieben lieber zu Hause, als sich in ein Restaurant zu wagen. Hauszustellung biete man nicht an.", "\u00bbEinige Dutzend G\u00e4ste mussten wir wegen zu hoher K\u00f6rpertemperatur heimschicken\u00ab, sagt er. Fiebermessen sei nicht Pflicht, man mache das vor \u00adallem zum Schutz der Belegschaft. \u00bbWir Chinesen und Chinast\u00e4mmigen gehen weiter als die Spanier, weil wir wissen, wie rasant sich das Virus verbreiten kann. Wir haben Familie und Bekannte in China und stets engen Kontakt mit ihnen.\u00ab Politisch will er sich nicht \u00ad\u00e4u\u00dfern, er meint, das interessiere seine Landsleute wenig. \u00bbHauptsache ist, wir k\u00f6nnen arbeiten. Wir halten uns an die Auflagen\u00ab, sagt er. \u00bbWir versuchen zu helfen, verteilen Mund-Nasen-Bedeckungen und Desinfektionsmittel an Bed\u00fcrftige, Krankenh\u00e4user und die Polizei.\u00ab", "Biertrinken in Lavapi\u00e9s", "In Lavapi\u00e9s gibt es viele Museen, alternative Kulturzentren, Szenebars sowie indische, pakistanische und afrikanische Restaurants. Flaggen der Zweiten Spanischen Republik, gegen die 1936 rechtsextreme Armeeangeh\u00f6rige putschten, zieren die Balkone. Doch in der Pandemie stockte der Kulturbetrieb in Lava\u00adpi\u00e9s. Auch hier sind viele Ladenlokale zu verkaufen oder zu vermieten. Auf den Terrassen der Bars und Restaurants sitzt kaum jemand. Ganze Stra\u00dfen\u00adz\u00fcge sind verwaist. Nur an der Plaza de Lavapi\u00e9s, an dem sich eine U-Bahn\u00adstation befindet, kommen Menschen zusammen. Zwei Familienv\u00e4ter aus dem Senegal spielen mit ihren Kindern Fu\u00dfball in der Abendsonne. Auf den Steinb\u00e4nken lesen Studenten B\u00fccher, Obdachlose halten Siesta. Vor den Wettb\u00fcros an der Ecke trinken zwei M\u00e4nner Mitte 50\u00a0Dosenbier und rauchen Zigaretten. Es wirkt, als wollten die beiden diese kleinen Freiheiten auskosten, bevor auch dies mit saftigen Geldstrafen geahndet wird. Ausgestanden ist die Coronakrise noch lange nicht."]}}, "keywords": ["Spanien", "Madrid", "Covid-19", "Pandemie"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://jungle.world/artikel/2020/42/vollalarm-madrid?page=2", "author": ["Jan Marot"], "creation_date": "15.10.2020", "last_modified": "15.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Vollalarm in Madrid", "description": "Jan Marot:  Madrid erneut im \u00bblockdown\u00ab", "body": {"": ["Seite 2\n                                 \u2013 Der \u00bbrote Priester\u00ab von Vallecas", "Dort stieg die Arbeitslosigkeit mit der ersten Infektionswelle rasant, die zweite bedroht die Existenzen von noch mehr Menschen. Javier Baeza ist Pfarrer der in dem Viertel gelegenen Kirche San Carlos Borromeo. Unterst\u00fctzer wie Gegner nennen ihn den \u00bbroten Priester\u00ab.", "Die kleine Kirche ist eine Art linkes Sozialzentrum, das bis zum ersten lockdown Migranten ohne Aufenthaltsgenehmigung beherbergte. Baezas sagt, man habe keine ad\u00e4quaten R\u00e4umlichkeiten, um in der Pandemie Migranten in der Kirche unterzubringen. Die Kirche beteiligt sich auch an Kampagnen gegen die Wettb\u00fcros, die in Madrid vor allem in \u00e4rmeren Stadtteilen sehr verbreitet sind und in denen sich viele prek\u00e4re Besch\u00e4ftigte sowie Arbeitslose ruinieren.", "\u00bbDie sozio\u00f6konomische Krise wurde nicht vor zwei Wochen geschaffen, sie ist weitaus \u00e4lter\u00ab, sagt Baeza. \u00bbDoch als die Regionalregierung Vallecas unter Quarant\u00e4ne stellte, war es ein weiterer Anlass, der die Unzufriedenheit der Bev\u00f6lkerung verst\u00e4rkte.\u00ab Die Regionalregierung kriminalisiere die Armen. \u00bbDie Regionalpr\u00e4sidentin wirft uns vor, dass wir nicht auf uns achten, dass wir nicht verantwortungsbewusst sind\u00ab, kritisiert Baeza. Die \u00d6konomie sei ihr wichtiger als die Gesundheit der Menschen.", "Stadtteile, in denen es \u00e4hnlich viele Infektionen gab wie in Vallecas, habe die Regionalregierung nicht unter Quarant\u00e4ne gestellt, weil diese wichtiger f\u00fcr den Tourismus und die Gastro\u00adnomie sind. Er beziehe sich konkret auf Lavapi\u00e9s. Das einst linksalternativ \u00adgepr\u00e4gte, multikulturelle Viertel im Zentrum der Stadt konnte seinen Charme bewahren, doch die Gentrifizierung und die steigende Zahl von \u00adFerienwohnungen haben tiefe Ver\u00e4nderungen bewirkt.", "\u00bbZu uns kommen Menschen, die \u00adihren Kindern nichts zu essen geben k\u00f6nnen\u00ab, sagt Baeza, \u00bbzu Schulbeginn ist es f\u00fcr viele unm\u00f6glich, Lernmaterial zu besorgen. Familien wenden mehr Geld im Monat f\u00fcr Mund-Nasen-Bedeckungen und Desinfektionsgel auf als f\u00fcr Milch, berichteten unl\u00e4ngst Medien.\u00ab Die Erstversorgung in den Gesundheitszentren der Hauptstadt wurde bislang nicht personell aufgestockt, eine Wartezeit von 14\u00a0Tagen f\u00fcr einen telefonischen oder pers\u00f6nlichen Termin ist die Regel. Baezas Kirche leistet soziale und juristische Hilfe f\u00fcr Menschen, die arbeitslos geworden sind, etwa wenn es darum geht, soziale \u00adUnterst\u00fctzungsleistungen zu beantragen, oder hilft Migranten, ihre Aufenthaltsgenehmigung erneuern zu lassen. Zu den Unterst\u00fctzungsleistungen geh\u00f6rt auch das ingreso \u00adminimal vital (Mindesteinkommen zum Leben), die Ende Mai von der Zentralregierung beschlossene Mindestsicherung. Seit Juni k\u00f6nnen Spanier im Alter von 23 bis 65\u00a0Jahren, die sich in einer prek\u00e4ren Situatuion befinden, 462\u00a0Euro pro Monat erhalten, Familien mit Kindern bis zu 1 015\u00a0Euro pro Monat. Baezas sagt, die Beantragung sei kompliziert. Die Madrider Regionalregierung streiche Familien mit Kindern den Zuschuss f\u00fcr die Verpflegung in der Schule, wenn sie die von der Zentralregierung eingef\u00fchrte Mindestsicherung erhalten. \u00bbMan muss weiterk\u00e4mpfen, sich selbst organisieren, nach\u00adbarschaftlich in Kollektiven, um die kommenden Monate zu \u00fcberstehen, und weiter protestieren\u00ab, sagt er. \u00bbMan darf nicht in die Hoffnungslosigkeit schlittern, denn genau darauf baut der Faschismus.\u00ab", "Anders als in den mond\u00e4nen Vierteln im Zentrum der Stadt ziert in \u00adVallecas so gut wie keine Nationalflagge Fenstersimse oder Balkone. Die Flagge wird eher von Rechten verwendet. Hier sieht man Transparente, die die \u00bbVerteidigung der \u00f6ffentlichen Gesundheitsversorgung\u00ab einfordern oder \u00bbMehr sozial-\u00f6konomische Initiativen, weniger Polizei\u00ab. Un\u00fcbersehbar ist, dass kleine Gesch\u00e4fte und Bars schlie\u00dfen mussten. An heruntergelassenen Eisenjalousien verk\u00fcnden vielerorts Schilder \u00bbSe vende\u00ab (zu verkaufen) oder \u00bbSe alquila\u00ab (zu vermieten).", "Das Kollektiv \u00bbSolidarische Pharmazeuten\u00ab betreibt in der gesamten \u00adRegion kleine Lokale, in denen Bed\u00fcrftige Essen und Medikamente erhalten. To\u00f1i ist Mitglied des Kollektivs. \u00bbAm Wochenende kochen wir stets mittags warme Mahlzeiten zum Mitnehmen, insbesondere f\u00fcr die \u00e4ltere Bev\u00f6lkerung, die so auch zumindest ein wenig sozialen Kontakt in der Pandemie hat\u00ab, sagt sie. Die Armut habe sich immens versch\u00e4rft. Viele Familien w\u00fcssten nicht mehr, wie sie ihre Kinder ern\u00e4hren sollen.", "In Usera ist man vorsichtig\nAuch der Bezirk Usera liegt im S\u00fcden der Stadt. Zu Usera geh\u00f6rt der Barrio Chino, die Chinatown Madrids. Die Bev\u00f6lkerung stammt \u00fcberwiegend aus China. Hier hatten viele sich bereits strenge Vorkehrungen zur Eind\u00e4mmung der Pandemie auferlegt, bevor die Regierung etwas anordnete. Die meisten trugen sehr fr\u00fch \u00fcberall im \u00f6ffentlichen Raum eine Mund-Nasen-Bedeckung. Gesch\u00e4fte, Restaurants und Dienstleister schlossen Tage vor \u00adBeginn des ersten lockdown im M\u00e4rz.", "Auch an diesem Montag wird deutlich, dass man hier vorsichtiger ist als andernorts. Die Stra\u00dfen sind verwaist, die wenigen Passanten sind mehrheitlich Sch\u00fcler auf dem Heimweg. Viele Gesch\u00e4fte und Restaurants sind geschlossen. Kaum jemand sitzt auf den Parkb\u00e4nken. Weit offen stehen indes die T\u00fcren der vielen Wettb\u00fcros. Werbeschilder locken auf Mandarin und Spanisch zum Gl\u00fccksspiel. In \u00adeinem chinesischen Supermarkt in \u00adeiner Querstra\u00dfe sind Handdesin\u00adfektion und Einweghandschuhe Pflicht, nur eine begrenzte Zahl an Kunden darf den Laden betreten.", "David Lopun geh\u00f6rt zur chinesischen Minderheit und arbeitet als Kellner im Familienbetrieb Royal Canton\u00e9s, einem vorz\u00fcglichen chinesischen Restaurant, in dem unter anderem H\u00fchnerf\u00fc\u00dfe, Fr\u00f6sche und Quallensalat angeboten werden. Er relativiert Vorw\u00fcrfe, Vox habe antichinesische Ressentiments gesch\u00fcrt; es habe nur \u00bbpunktuelle Vorf\u00e4lle\u00ab gegeben. Im Juli sagte Abascal im spanischen Parlament, die \u00adchinesische Regierung \u00bbkontrolliert und verwaltet die Weltgesundheits\u00adorganisation WHO nach Belieben\u00ab; die WHO sei ein \u00bbchinesischer Propaganda\u00adkanal\u00ab. Lopun bedient den Jungle World-Reporter, der allein im Speisesaal sitzt, nachdem er dessen K\u00f6rpertemperatur gemessen hat. \u00bbWenn wir zwei bis drei G\u00e4ste am Tag haben, ist es viel\u00ab, sagt Lopun. Die meisten G\u00e4ste blieben lieber zu Hause, als sich in ein Restaurant zu wagen. Hauszustellung biete man nicht an.", "\u00bbEinige Dutzend G\u00e4ste mussten wir wegen zu hoher K\u00f6rpertemperatur heimschicken\u00ab, sagt er. Fiebermessen sei nicht Pflicht, man mache das vor \u00adallem zum Schutz der Belegschaft. \u00bbWir Chinesen und Chinast\u00e4mmigen gehen weiter als die Spanier, weil wir wissen, wie rasant sich das Virus verbreiten kann. Wir haben Familie und Bekannte in China und stets engen Kontakt mit ihnen.\u00ab Politisch will er sich nicht \u00ad\u00e4u\u00dfern, er meint, das interessiere seine Landsleute wenig. \u00bbHauptsache ist, wir k\u00f6nnen arbeiten. Wir halten uns an die Auflagen\u00ab, sagt er. \u00bbWir versuchen zu helfen, verteilen Mund-Nasen-Bedeckungen und Desinfektionsmittel an Bed\u00fcrftige, Krankenh\u00e4user und die Polizei.\u00ab", "Biertrinken in Lavapi\u00e9s", "In Lavapi\u00e9s gibt es viele Museen, alternative Kulturzentren, Szenebars sowie indische, pakistanische und afrikanische Restaurants. Flaggen der Zweiten Spanischen Republik, gegen die 1936 rechtsextreme Armeeangeh\u00f6rige putschten, zieren die Balkone. Doch in der Pandemie stockte der Kulturbetrieb in Lava\u00adpi\u00e9s. Auch hier sind viele Ladenlokale zu verkaufen oder zu vermieten. Auf den Terrassen der Bars und Restaurants sitzt kaum jemand. Ganze Stra\u00dfen\u00adz\u00fcge sind verwaist. Nur an der Plaza de Lavapi\u00e9s, an dem sich eine U-Bahn\u00adstation befindet, kommen Menschen zusammen. Zwei Familienv\u00e4ter aus dem Senegal spielen mit ihren Kindern Fu\u00dfball in der Abendsonne. Auf den Steinb\u00e4nken lesen Studenten B\u00fccher, Obdachlose halten Siesta. Vor den Wettb\u00fcros an der Ecke trinken zwei M\u00e4nner Mitte 50\u00a0Dosenbier und rauchen Zigaretten. Es wirkt, als wollten die beiden diese kleinen Freiheiten auskosten, bevor auch dies mit saftigen Geldstrafen geahndet wird. Ausgestanden ist die Coronakrise noch lange nicht."]}}, "keywords": ["Spanien", "Madrid", "Covid-19", "Pandemie"], "recommendations": []}
]