[
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Experte-warnt-vor-Scheitern-des-Asylsystems-article21267761.html", "author": ["", ""], "creation_date": "12.09.2019", "last_modified": "12.09.2019", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "\"n-tv Fr\u00fchstart\": Experte warnt vor Scheitern des Asylsystems", "description": "Die Zahl der neuankommenden Fl\u00fcchtlinge auf den griechischen Inseln w\u00e4chst seit einigen Wochen. Migrationsforscher Knaus prangert \"katastrophale Zust\u00e4nde\" an. \"Das ist eine Schande, weil es nicht am Geld liegt\", sagt er und mahnt ein dringendes Handeln von Deutschland und der EU an.", "body": {"": ["Angesichts der wachsenden Fl\u00fcchtlingszahlen auf den griechischen Inseln fordert der Migrationsforscher Gerald Knaus ein schnelles Handeln der Bundesregierung gemeinsam mit ausgew\u00e4hlten EU-Partnern. \"Was ohne jeden Zweifel feststeht, ist, dass wir hier das Scheitern eines Traums, eines Versprechens und eigentlich auch einer moralisch-rechtlichen Verpflichtung erleben\", sagte Knaus bei \"n-tv Fr\u00fchstart\" mit Blick auf \u00fcberf\u00fcllte Aufnahmelager. \"Das ist eine Schande, weil es nicht am Geld liegt. Wir haben zwei Milliarden Euro \u00fcberwiesen an Griechenland. Es fehlt ein Konzept.\"", "Knaus forderte, dass Deutschland zusammen mit anderen interessierten EU-L\u00e4ndern wie Frankreich, den Niederlanden und Schweden die griechische Regierung dabei unterst\u00fctzt, schnelle Asylpr\u00fcfverfahren und R\u00fcckf\u00fchrungen abgelehnter Fl\u00fcchtlinge in die T\u00fcrkei zu organisieren. \"Wenn es uns nicht gelingt, hier mehr als zw\u00f6lf Leute im Monat aus einem EU-Land zur\u00fcckzuschicken, nur weil wir die Verfahren nicht beschleunigen, was sagt uns das \u00fcber die Handlungsf\u00e4higkeit der Europ\u00e4ischen Union und \u00fcber die Zukunft des Asylwesens?\", fragte Knaus.", " Griechenland habe mit Ausnahme Zyperns mehr Asylantr\u00e4ge pro Kopf zu verarbeiten als jedes andere EU-Land. \"Was wir brauchen, ist ein Mechanismus, wo einige Staaten der EU mit den Beamten, die das k\u00f6nnen, und mit den Asylsystemen so zusammenarbeiten, dass wir in der Lage sind, fair und schnell zu entscheiden\", sagte Knaus. Andernfalls drohe das europ\u00e4ische Asylsystem zu scheitern."], "Signal an die T\u00fcrkei": ["Bundeskanzlerin Angela Merkel hatte wegen der wachsenden Zahl von Fl\u00fcchtlingen, die von der T\u00fcrkei nach Griechenland kommen, am Montag mit dem t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten Recep Tayyip Erdogan telefoniert. Mit diesem hatte die EU im Jahr 2016 ein Abkommen geschlossen, das im Gegenzug f\u00fcr finanzielle Hilfen die T\u00fcrken verpflichtete, einen Massenandrang auf die Au\u00dfengrenzen der EU zu verhindern. Knaus hatte dieses Abkommen mit konzipiert.", "\"Das Erste, was man immer vor Augen haben muss, sind die Proportionen\", sagte Knaus. \"Wir hatten in den letzten sieben Jahren insgesamt 3,6 Millionen syrische Fl\u00fcchtlinge in der T\u00fcrkei. Allein in den letzten zw\u00f6lf Monaten ist diese Zahl um 200.000 gewachsen.\" In den ersten acht Monaten seien etwa 6000 Menschen aus der T\u00fcrkei nach Griechenland gekommen. Dass sich die EU damit \u00fcberfordert sehe, sei aus Perspektive der T\u00fcrkei \"nicht sehr glaubw\u00fcrdig\".", "Erdogan versuche, aus innenpolitischen Gr\u00fcnden den Migrationsdruck an die EU weiterzugeben. \"Deutschland hat ein Interesse daran, dass in der t\u00fcrkischen Bev\u00f6lkerung der Eindruck vermieden wird, Europa l\u00e4sst die T\u00fcrkei allein\", sagte Knaus. Zudem komme es die EU deutlich g\u00fcnstiger, die Menschen in der T\u00fcrkei mit Unterk\u00fcnften, Verpflegung, Medizin und Bildung zu versorgen."], "Eine \"Schande\"": ["Knaus kritisierte, in den griechischen Registrierungslagern w\u00fcrden - auch wegen der abgew\u00e4hlten Regierung von Alexis Tsipras - \"grundlegenden Standards\" gebrochen. \"Auch bei halb so vielen Leuten, wie wir sie heute dort sehen, waren die Zust\u00e4nde katastrophal\", sagte Knaus. \"Ich habe gesehen, wie da Leute eng aneinandergedr\u00e4ngt in Zelten leben. Es gab einen Arzt, als ich dort war, f\u00fcr 5000 Menschen.\"", "Die Bundesregierung sei gefordert, schnell zu handeln. \"Jetzt m\u00fcsste man sagen: 'Stopp, obwohl die Zahlen niedrig sind f\u00fcr Deutschland, k\u00fcmmern wir uns jetzt darum, dass das l\u00e4uft'\", sagte Knaus. \"Denn wenn es uns gelingt, (...) in der \u00c4g\u00e4is zu zeigen, dass man Grenzen human und ohne die Menschenw\u00fcrde zu verletzen sch\u00fctzen kann, (...) dann h\u00e4tten wir einen Durchbruch in einer jahrelangen Debatte, die sich im Kreis dreht.\""]}}, "keywords": ["Politik", "Zuwanderung", "Fl\u00fcchtlinge", "Asylrecht", "Angela Merkel"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Kurz-verkuendet-Botschaft-von-Schwarz-Gruen-article21552716.html", "author": ["Sebastian Huld"], "creation_date": "03.02.2020", "last_modified": "04.02.2020", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "\u00d6sterreich-Kanzler bei Merkel: Kurz verk\u00fcndet Botschaft von Schwarz-Gr\u00fcn", "description": "Die beiden konservativen Regierungschefs in Wien und Berlin betonen ihre Einigkeit. Dennoch wirkt die Visite von Sebastian Kurz bei Angela Merkel wie ein Besuch aus der Zukunft. Kurz regiert nun mit den Gr\u00fcnen und zeigt sich in Berlin sehr selbstbewusst.", "body": {"": ["Sebastian Kurz ist ein Mann vieler Talente: Eines davon lautet, den Gastgeber \u00f6ffentlich zu belehren, ohne dabei auftrumpfend zu wirken. Wie immer kerzengerade stand der gro\u00df gewachsene Bundeskanzler \u00d6sterreichs neben Angela Merkel, als diese im Anschluss an ein gemeinsames Mittagessen im Berliner Kanzleramt die abgehandelten Gespr\u00e4chsthemen vorstellte. Verschr\u00e4nkte H\u00e4nde, der Kanzlerin zu- und den versammelten Journalisten abgewandt gab Kurz den gelehrigen Sch\u00fcler im Angesicht der am l\u00e4ngsten amtierenden Regierungschefin Europas. Diese Geste durfte und sollte als Ausdruck ehrlichen Respekts interpretiert werden.", "Auch Merkel bekundete ihrerseits ihre Freude, Kurz zu Gast zu haben. Dieser lobte das \"sehr gute Gespr\u00e4ch\". Angela und Sebastian duzten einander wiederholt. Die Beziehung beider Regierungschefs entspricht offenkundig der ihrer Staaten zueinander: sehr eng und solide genug, um auch offen und \u00f6ffentlich \u00fcber Streitpunkte zu reden. In diesem Fall: der Umgang mit dem Thema Migration und die von Bundesfinanzminister Olaf Scholz (SPD) angestrengte Finanztransaktionssteuer.", "Dass sich die Streitthemen hierauf beschr\u00e4nken, ist auch der neuen Regierungskoalition in Wien geschuldet. Seit vier Wochen steht das B\u00fcndnis zwischen Kurz' \u00d6VP und den Gr\u00fcnen. Seither testet \u00d6sterreich aus, was viele politische Beobachter auch f\u00fcr die wahrscheinlichste Regierungskonstellation in Deutschland halten, sollte die Gro\u00dfe Koalition eines Tages mal zu Ende gehen. Seither hat Klimapolitik in \u00d6sterreich einen ganz anderen Stellenwert als in Kurz' Koalition mit der FP\u00d6, was Wien und Berlin politisch noch einmal n\u00e4her zusammenbringt.", "In seinem anschlie\u00dfenden Statement l\u00e4sst es sich Kurz nicht nehmen, ungefragt den deutschen Partnern die Erfolge und Vorhaben seiner Regierung aufzuz\u00e4hlen. \u00d6sterreich werde schon im Jahr 2030 hundert Prozent seines Stroms aus erneuerbaren Energietr\u00e4gern beziehen, wobei das Land jetzt schon ohne Atom- und Kohlestrom auskomme. Bis zum Jahr 2040 solle \u00d6sterreich CO2-neutral wirtschaften.", "All das, ohne Menschen und Wirtschaft zu belasten. \"Wir haben gerade eine Steuerreform auf den Weg gebracht, womit wir die Unternehmen und B\u00fcrger massiv entlasten werden\", sagte Kurz. Damit hatte Kurz es geschafft, seine gesch\u00e4tzte Freundin Angela im Vorbeigehen auf Politikfeldern zu \u00fcberstrahlen, mit denen sich die GroKo schwertut. Kohleausstieg? Klimapolitik? Steuersenkungen? Das macht den Deutschen vielleicht Probleme, nicht aber einem \u00d6sterreich unter Bundeskanzler Kurz.", "Die Gr\u00fcnen seien \"klar in der Themenf\u00fchrerschaft\" bei Themen wie Klimawandel und politischer Transparenz, seine \u00d6VP bestimme st\u00e4rker die Linie in der Wirtschafts- und Migrationspolitik, sagte Kurz. \"Das hat diese Zusammenarbeit erst m\u00f6glich gemacht.\" Merkel erinnerte auf Nachfrage daran, dass 2017 auch in Deutschland beinahe eine Bundesregierung unter Beteiligung der Gr\u00fcnen zustande gekommen w\u00e4re.", "Nicht minder selbstbewusst trat Kurz auf, als er zu den bekannten Streitthemen gefragt wurde. \"Wir sind f\u00fcr die Finanztransaktionssteuer als Spekulantenbesteuerung\", sagte Kurz. Scholz' Vorschlag aber besteuere die kleinen Sparer, die ihre Altersvorsorge auch mit Aktien verdienten und nehme die Hochfinanz mit ihrem algorithmusbasierten Hochgeschwindigkeitshandel aus. Das lehne Wien ab."], "Klarer Dissens bei Seenotrettung": ["Resolut trat Kurz auch beim Thema Seenotrettung auf. Die von Deutschland unterst\u00fctzte Wiederaufnahme der EU-Marinemission \"Sophia\" lehne er ab. Diese diente bis 2019 der Kontrolle des Waffenembargos f\u00fcr das B\u00fcrgerkriegsland Libyen, war aber auch intensiv mit der Rettung schiffbr\u00fcchiger Mittelmeerfl\u00fcchtlinge befasst. Warum die Embargokontrolle mit der Fl\u00fcchtlingsrettung verkn\u00fcpft werde, sei f\u00fcr ihn nicht \"nachvollziehbar\", sagte Kurz.", "Rettungsaktionen im Mittelmeer h\u00e4tten das Sterben nicht verhindert, sondern mehr Fl\u00fcchtlinge zu dem gef\u00e4hrlichen Seeweg ermutigt. \"Unser Ziel ist einfach, das Sterben im Mittelmeer zu beenden\", sagte Kurz in klarem Dissens zu Merkels Ansatz, die Menschen auf dem Mittelmeer nicht sich selbst zu \u00fcberlassen. Ob Seenotrettung tats\u00e4chlich ein so genannter Pull-Faktor ist, der mehr Menschen zur Flucht animiert, ist seit Jahren hochumstritten. Merkel beschr\u00e4nkte sich ihrerseits darauf festzustellen, dass beide Regierungen in der Frage nicht einer Meinung seien.", " Sie und Kurz betonten daf\u00fcr, auf welchem Feld die Einigkeit umso gr\u00f6\u00dfer sei: In der Frage des k\u00fcnftigen EU-Haushalts seien \u00d6sterreich und Deutschland zusammen mit den anderen Nettozahlerl\u00e4ndern gewillt, den vorliegenden Vorschlag der EU-Kommission herunterzuschrauben. Kurz hatte in diesem Zusammenhang mit seinem \"Veto\" gedroht. Das mag sich entschlossen anh\u00f6ren, entspricht aber so gar nicht der Herangehensweise der deutschen Kanzlerin. Veto? Das k\u00f6nne man ja so bezeichnen, wenn man wolle. \"Wir brauchen Einstimmigkeit im Europ\u00e4ischen Rat\", erkl\u00e4rte Merkel l\u00e4chelnd grundlegendes EU-Wissen."]}}, "keywords": ["Politik", "Angela Merkel", "Sebastian Kurz"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Syrien-Krieg-entzweit-Erdogan-und-Putin-article21554732.html", "author": ["Sebastian Huld"], "creation_date": "04.02.2020", "last_modified": "04.02.2020", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "Partnerschaft unter Beschuss: Syrien-Krieg entzweit Erdogan und Putin", "description": "N\u00e4chste Wendung im seit neun Jahren tobenden Syrien-Konflikt: T\u00fcrkische und syrische Soldaten beschie\u00dfen und t\u00f6ten einander. Assads Schutzmacht Russland scheint nicht l\u00e4nger gewillt, im Interesse der T\u00fcrkei die letzte Rebellenhochburg Idlib zu schonen - zum Leidwesen von Millionen Menschen.", "body": {"": ["Zahlreiche L\u00e4nder sind im Syrien-Konflikt direkt involviert und verfolgen dort vor allem eigene Interessen. Zwei besonders gewichtige Akteure stehen in Syrien zwar auf unterschiedlichen Seiten, sind bislang aber ungeachtet dessen auch internationale Partner: Russland und die T\u00fcrkei. Deren Zusammenarbeit steht nach den Ereignissen vom Montag in Frage. Ein Hintergrund, mit den Antworten auf die wichtigsten Fragen:"], "Wie kam es zur j\u00fcngsten Eskalation?": ["Die T\u00fcrkei hat nach Angaben ihres Pr\u00e4sidenten Recep Tayyip Erdogan am Montag F-16-Kampfjets nach Syrien geschickt, die dort auf Dutzende Ziele feuerten, die der syrischen Armee zugerechnet wurden. Der Regierung in Ankara zufolge wurden dabei zwischen 35 und 76 syrische Soldaten get\u00f6tet beziehungsweise \"neutralisiert\", was auch Verletzte einschlie\u00dfen k\u00f6nnte.", "Syriens staatliche Nachrichtenagentur Sana hingegen best\u00e4tigte zwar t\u00fcrkische Angriffe. Get\u00f6tet worden sei dabei aber niemand. Russland, das als wichtigster Verb\u00fcndeter von Syriens Machthaber Baschar al-Assad den Luftraum des Landes kontrolliert, bestritt zudem, dass t\u00fcrkische Flugzeuge in den syrischen Luftraum eingedrungen seien. Die Syrische Beobachtungsstelle f\u00fcr Menschenrechte, die der syrischen Opposition nahesteht, wiederum berichtete, dass bei den t\u00fcrkischen Angriffen mindestens 13 syrische Soldaten get\u00f6tet und 20 weitere Soldaten verletzt worden seien."], "Wieso l\u00e4sst Erdogan seine Armee auf syrische Truppen los?": ["In der Nacht zu Montag waren nach Angaben des t\u00fcrkischen Verteidigungsministeriums f\u00fcnf Milit\u00e4rangeh\u00f6rige und drei zivile Mitarbeiter get\u00f6tet worden. Zudem wurden demnach sieben weitere Soldaten verletzt, als sie unter Artilleriebeschuss der syrischen Armee gerieten. Das h\u00e4tte eigentlich nicht passieren d\u00fcrfen, weil Erdogan und das Assad-Regime zwar miteinander \u00fcber Kreuz liegen. Erdogan und Assad-Besch\u00fctzer Wladimir Putin jedoch suchen immer wieder den Schulterschluss. Sie hatten sich trotz ihrer diametral entgegengesetzten Syrien-Politik darauf verst\u00e4ndigt, einander \u00fcber Truppenbewegungen zu informieren, um direkte Auseinandersetzungen zu vermeiden. Ankara behauptet, Moskau auch \u00fcber die t\u00fcrkischen Truppenbewegungen in der Nacht zu Montag informiert zu haben. Die russische Regierung bestreitet das."], "Wo und wieso begegnen sich die Armeen \u00fcberhaupt?": [" Die t\u00fcrkischen Soldaten wurden in der Provinz Idlib beschossen, wo die T\u00fcrkei zw\u00f6lf Wachposten unterh\u00e4lt. Von dort aus \u00fcberwacht die T\u00fcrkei die sogenannte Deeskalationszone im Nordwesten Syriens. Diese geht auf eine Vereinbarung im Jahr 2017 zur\u00fcck. Im September 2018 konnte Erdogan Putin \u00fcberzeugen, eine pro-syrische Offensive gegen das Gebiet abzubrechen. Idlib ist nach fast neun Jahren B\u00fcrgerkrieg in Syrien das letzte gro\u00dfe Rebellengebiet. Kontrolliert wird es von der Al-Kaida-nahen Miliz Haiat Tahrir al-Scham (HTS), die Unterst\u00fctzung aus der T\u00fcrkei erhalten soll.", "Doch das Assad-Regime hat sich wiederholt entschlossen erkl\u00e4rt, alle syrischen Gebiete wieder bedingungslos unter seine Kontrolle bringen zu wollen. Seit zwei Wochen r\u00fccken syrische Truppen mit Unterst\u00fctzung der russischen Luftwaffe massiv in Idlib vor. Die T\u00fcrkei verst\u00e4rkte ihrerseits ihre Truppenpr\u00e4senz in dem Gebiet, offenbar fest entschlossen, die Offensive aufzuhalten."], "Welche Interessen verfolgt Erdogan in Syrien?": ["Abgesehen von dem Gesch\u00e4ft mit syrischem \u00d6l und Gas, das f\u00fcr alle Konfliktparteien schon allein zur Finanzierung des Krieges von Interesse ist, besch\u00e4ftigen die t\u00fcrkische Regierung vor allem drei Ziele. Erstens soll sich an ihrer Grenze kein autonomer Kurdenstaat bilden, der die Unabh\u00e4ngigkeitsbestrebungen t\u00fcrkischer Kurden politisch, wirtschaftlich und milit\u00e4risch unterst\u00fctzen k\u00f6nnte. Zweitens ist die T\u00fcrkei mit ihren geopolitischen Ambitionen in der Region ein Gegenspieler des Assad-Partners Iran, der sich auch in anderen langj\u00e4hrigen t\u00fcrkischen Einflusssph\u00e4ren wie Irak und Libanon zu einem einflussreichen Akteur aufgeschwungen hat.", "Drittens aber bereiten Erdogan die Millionen Binnenfl\u00fcchtlinge im Nordwesten Syriens Sorge. Helfer beklagen eine dramatische humanit\u00e4re Lage in Idlib. Damit erh\u00f6ht sich der Druck auf die T\u00fcrkei, die ihre Grenzen geschlossen h\u00e4lt - auch im Interesse und mit Unterst\u00fctzung der EU. Die T\u00fcrkei beherbergt 3,6 Millionen syrischer B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge. Weil in der t\u00fcrkischen Bev\u00f6lkerung der R\u00fcckhalt hierf\u00fcr schwindet, will Ankara Fl\u00fcchtlinge zur\u00fcckf\u00fchren anstatt noch mehr aufzunehmen."], "Wie geht es in Idlib weiter?": [], "Was bedeutet die Eskalation f\u00fcr das t\u00fcrkisch-russische Verh\u00e4ltnis?": []}}, "keywords": ["Politik", "Syrien", "T\u00fcrkei", "Russland", "Idlib", "Baschar al-Assad", "Wladimir Putin", "Recep Tayyip Erdogan", "UNHCR", "Fl\u00fcchtlinge", "EU-T\u00fcrkei-Deal"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/politik_kommentare/Krank-oder-nicht-das-ist-Rechtsterror-article21590954.html", "author": ["Ein Kommentar von Sebastian Huld"], "creation_date": "20.02.2020", "last_modified": "22.02.2020", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "Debatte um psychische Erkrankung: Krank oder nicht, das ist Rechtsterror", "description": "Von interessierter Seite wird der politische Charakter der Morde in Hanau bestritten. Es handele sich um die Tat eines einsamen, kranken Mannes. Wer das sagt, verzerrt die gef\u00e4hrliche Realit\u00e4t: Der Angreifer Tobias R. ist das Produkt rechtsextremen Hasses.", "body": {"": [], "Grenz\u00fcberschreitungen im Diskurs": [], "Keine Frage juristischer und soziologischer Kategorien": []}}, "keywords": ["Terroranschl\u00e4ge", "Rechtsextremismus", "Mord und Totschlag", "Terror in Hanau"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/AfD-muss-erstmals-bangen-article21596513.html", "author": ["Sebastian Huld"], "creation_date": "23.02.2020", "last_modified": "24.02.2020", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "Schwaches Ergebnis in Hamburg: AfD muss erstmals bangen", "description": "Lange musste die AfD warten. In Hamburg schien es, als w\u00fcrde die Partei erstmals in ihrer Geschichte ihre Sitze in einem Landesparlament verlieren. Die Parteif\u00fchrung ver\u00f6ffentlicht am Nachmittag eine \u00fcberraschende Erkl\u00e4rung zu den Anschl\u00e4gen in Hanau.", "body": {"": ["Hamburg ist eine gro\u00dfe Stadt, aber eine gro\u00dfe Rolle spielte sie bislang nicht f\u00fcr die gr\u00f6\u00dfte Oppositionspartei im Bundestag. Mit 8 von 121 Sitzen bildete die Alternative f\u00fcr Deutschland nach der Hamburger B\u00fcrgerschaftswahl 2015 die kleinste Fraktion in der Hansestadt. Bis vor wenigen Wochen sah es danach aus, als w\u00fcrde es bei dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung bleiben, Umfragen sahen die Rechtspopulisten bei sieben bis acht Prozent. Doch das hat sich binnen 18 Tagen gedreht: Erstmals seit der s\u00e4chsischen Landtagswahl 2014, als die AfD ihren Siegeszug durch die Landesparlamente begann, sah es so aus, als k\u00f6nnte die Partei den Wiedereinzug in ein Landesparlament verpassen. Nach dem vorl\u00e4ufigen Ergebnis schafft die Partei mit 5,3 Prozent knapp den Sprung \u00fcber die Sperrklausel. Bis zur Entwarnung dauerte es lange.", "Was ist in diesen 18 Tagen geschehen? Der AfD gelang es zun\u00e4chst, am 5. Februar die Fraktionen von CDU und FDP im Th\u00fcringer Landtag vorzuf\u00fchren. Die AfD t\u00e4uschte vor, im dritten Wahlgang der Abstimmung \u00fcber den k\u00fcnftigen Regierungschef den eigenen Kandidaten Christoph Kindervater zu unterst\u00fctzen. Tats\u00e4chlich aber stimmte sie geschlossen mit Christdemokraten und Liberalen f\u00fcr den FDP-Mann Thomas Kemmerich. Das war der Ausl\u00f6ser einer beispiellosen Krise im Freistaat Th\u00fcringen und in der CDU.", "Der vermeintliche Coup der Landtagsfraktion um den AfD-Rechtsau\u00dfen Bj\u00f6rn H\u00f6cke geriet ein St\u00fcck weit zum Bumerang. Schlie\u00dflich bedeutet dieser 5. Februar auch das vorl\u00e4ufige Ende aller Tr\u00e4umereien \u00fcber eine Zusammenarbeit zwischen AfD und b\u00fcrgerlichen Parteien, die es hie und da gegeben haben mag. Vielmehr verfestigte die AfD mit ihrem Taschenspielertrick ihren Status als Auss\u00e4tzige des parlamentarischen Betriebs. Der Eklat von Erfurt d\u00fcrfte auch bei erzkonservativen Politikern und W\u00e4hlern Zweifel daran wecken, dass die AfD demokratische Gepflogenheiten respektiert."], "AfD schallen \"Nazi\"-Rufe entgegen": ["Als folgenreicher aber noch k\u00f6nnte sich kurzfristig f\u00fcr die Hamburger AfD und mittelfristig f\u00fcr die gesamte AfD der rassistisch motivierte Anschlag in Hanau erweisen. Politik, Wissenschaftler und Medien schieben der AfD eine Mitverantwortung f\u00fcr das Blutbad mit neun Toten zu. Sie habe mit rassistischen \u00c4u\u00dferungen und einer Verrohung der Debattenkultur dazu beigetragen, dass Hemmschwellen zu Gewalttaten fallen. Noch nie waren AfD-Politiker und Parteimitglieder so oft mit dem Wort \"Nazi\" konfrontiert, wie in den vergangenen Wochen. Selbst sonst zur\u00fcckhaltender formulierende Spitzenpolitiker der b\u00fcrgerlichen Parteien verwenden diesen Begriff immer \u00f6fter, wenn sie \u00fcber die AfD sprechen.", "Es scheint, als ob diese scharfe Abgrenzung Eindruck hinterlassen hat. In Hamburg, wo die AfD anders als bei fr\u00fcheren Landtagswahlen nicht von einer gestiegenen Wahlbeteiligung profitiert hat. Aber auch in der Bundespartei, deren F\u00fchrung am Sonntagnachmittag einen Brief an die eigenen Mitglieder ver\u00f6ffentlicht hat.", " Der neue Bundessprecher Tino Chrupalla fasste einen Absatz aus dem Brief in einem Tweet wie folgt zusammen: \"Wir als AfD m\u00fcssen uns fragen, warum wir mit Hanau in Verbindung gebracht werden. Auch wenn es schwerf\u00e4llt.\" Es folgt der Aufruf: \"Wer sich rassistisch und ver\u00e4chtlich \u00fcber Ausl\u00e4nder und fremde Kulturen \u00e4u\u00dfert, handelt gegen Deutschland und gegen die AfD.\" Neben bekannten Klagen \u00fcber eine unfaire und inhaltlich unbegr\u00fcndete Ausgrenzung der AfD durch andere Parteien und die meisten Medien liest sich der Brief auch als Mahnung an die eigenen Leute, sich nicht \"rassistisch und ver\u00e4chtlich \u00fcber Ausl\u00e4nder und fremde Kulturen\" zu \u00e4u\u00dfern."], "Signal an die Gem\u00e4\u00dfigten": [" In dem Brief erkl\u00e4ren Chrupalla und sein Ko-Vorsitzender J\u00f6rg Meuthen: \"Die Tat von Hanau ist ein rassistisches Verbrechen. Ihr Motiv war Ausl\u00e4nderhass.\" Das klang bei der AfD in den Tagen nach dem Anschlag noch anders. Da hatten unter anderem Meuthen und Beatrix von Storch noch den politischen Charakter des Attentats bestritten und eine psychische Erkrankung des Angreifers Tobias R. betont.", "Ob aufrichtig oder nicht: Die Parteif\u00fchrung sah es am Wochenende nach Hanau als notwendig an, ein Zeichen zu setzen, und zwar nach au\u00dfen wie innen. Man kann davon ausgehen, dass gem\u00e4\u00dfigte Mitglieder, die sich selbst als national-konservativ betrachten, nicht permanent mit dem schmutzig-braunen Rand der Gesellschaft in Verbindung gebracht werden wollen. Ihnen gilt das Signal: Die AfD ist nicht die v\u00f6lkisch-nationalistische Partei, als die sie ihre Gegner darstellen. Dabei kommt ihr sicherlich gelegen, dass die n\u00e4chste Landtagswahl erst in einem Jahr in Baden-W\u00fcrttemberg und Rheinland-Pfalz stattfindet."]}}, "keywords": ["Politik", "AfD", "Hamburg", "B\u00fcrgerschaftswahl Hamburg", "Tino Chrupalla", "J\u00f6rg Meuthen"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Die-finale-Merkel-Abrechnung-article21501386.html", "author": ["Lothar Keller"], "creation_date": "10.01.2020", "last_modified": "11.01.2020", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "Mit Darth Vader im Kanzleramt: Die finale Merkel-Abrechnung", "description": "Die Germanistikprofessorin und Politikberaterin Gertrud H\u00f6hler hat ein Buch \u00fcber Angela Merkel geschrieben: \"Das Requiem\". Es ist die finale Abrechnung. Die Kanzlerin f\u00fchre Deutschland in die \u00d6kodiktatur, und Schuld daran sind die DDR, Adolf Hitler und eine dunkle Macht in Merkels Vorzimmer. Eine traumatische Lekt\u00fcre.", "body": {"": ["Gertrud H\u00f6hler ist traumatisiert. Muss sie sein, denn wir Deutschen sind alle traumatisiert, davon ist Frau H\u00f6hler \u00fcberzeugt - traumatisiert von Hitler, dem Krieg und dem Holocaust. Immer noch tragen wir diese Schuld mit uns herum, und deshalb sind wir f\u00fcr neuen Gr\u00f6\u00dfenwahn so empf\u00e4nglich, wenn der nur im Mantel der Gutmenschen daherkommt - so wie bei Angela Merkel.", "Deshalb ist die Kanzlerin H\u00f6hlers zweites Trauma. So wird ihr neues Buch \u00fcber Merkel eine Traumaverarbeitung auf 344 Seiten: \"Angela Merkel - das Requiem\". Ein Requiem ist die heilige Messe f\u00fcr Verstorbene. Dabei ist Merkel noch h\u00f6chst lebendig. Aus H\u00f6hlers Sicht aber ist sie eine politisch allzu lebendige Untote.", "Gertrud H\u00f6hler war Germanistikprofessorin, und sie hat Bundeskanzler Helmut Kohl beraten, wobei auch immer. 2012 hat sie schon einmal ein Buch \u00fcber Angela Merkel geschrieben (\"Die Patin\"). Aber weil Merkel trotz H\u00f6hlers vernichtender Kritik aus unerfindlichen Gr\u00fcnden weiter im Amt ist, legt die Autorin nochmal nach.", "Es w\u00fcrde den Rahmen dieses Artikels sprengen, alles aufzuschreiben, was H\u00f6hler der Kanzlerin vorwirft. Ihre Argumentation geht in K\u00fcrze so: Merkel stammt aus der DDR. Deshalb sind ihr Rechtsstaat und Marktwirtschaft egal, so ist sie halt aufgewachsen. Deshalb bringt Merkel mit der Energiewende die bundesdeutsche Energiewirtschaft unter staatliche Kontrolle, und in der Fl\u00fcchtlingskrise bricht sie dauernd geltendes Recht."], "Hitler hat die Fl\u00fcchtlingspolitik erst m\u00f6glich gemacht": ["Warum aber st\u00f6rt das den deutschen Michel nicht? Weil der immer noch - siehe oben - von der Nazizeit traumatisiert ist. Michel sucht Erl\u00f6sung, er m\u00f6chte jetzt unbedingt zu den Guten geh\u00f6ren, und deshalb schaltet er begeistert Atomkraftwerke ab und bewirft Fl\u00fcchtlinge mit Teddyb\u00e4ren.", " Aber der Michel ist seinem Wesen nach unter Angela auch nicht anders als unter Adolf. So erfasst ihn auch als Gutmensch wieder der Gr\u00f6\u00dfenwahn, und den bedient diese Kanzlerin: \"Der unstillbare Hunger nach Anerkennung w\u00e4hnt sich nun auf der sicheren Seite, da die Ma\u00dflosigkeit der Merkel-Projekte, denen die Nation bedenkenlos zustimmt, in den geweihten Gew\u00e4ndern des Guten daherkommt.\"", "Und weil die Deutschen den angeblichen \"Rechtsbruch\" in der Fl\u00fcchtlingskrise widerstandslos hinnehmen, fragt die Autorin, mit Hitler im Hinterkopf und schwer verschwurbelt: \"Entgleitet uns vielleicht im R\u00fcttelstress auf der Epochenfuge mehr als n\u00f6tig, weil wir Traumaerben aus der finstersten Weltsekunde unter dem teuflischen Kommando eines Massenm\u00f6rders sind?\"", "Hitler hat also Merkels Fl\u00fcchtlingspolitik m\u00f6glich gemacht. Darauf muss man erst mal kommen. Wer Deutschland mehr geschadet hat - der Reichskanzler aus Braunau oder die Bundeskanzlerin aus Templin - ist f\u00fcr H\u00f6hler offenbar nicht leicht zu entscheiden: \"F\u00fchrer befiehl, wir folgen Dir\", dieser Satz hat zum Bedauern der Autorin \"keine weibliche Variante\". Aber letztlich, so muss man sie verstehen, ist Merkels \"Grenz\u00f6ffnung\" so was wie Hitlers Weltkrieg, nur umgekehrt, denn damals sind wir einmarschiert."], "Merkels Mission: die Zerst\u00f6rung der Demokratie": ["Man merkt: Die n\u00fcchterne Analyse ist H\u00f6hlers Sache nicht. Wer neue Fakten oder neue Quellen erwartet, wird entt\u00e4uscht. H\u00f6hler ist sich selbst genug. Ihre Grundidee ist nicht neu: Die ostdeutsche Merkel hat die westdeutsche Politik nie wirklich verstanden und ist schuld am Niedergang der Bundesrepublik. Doch im Chor der professionellen Merkel-Kritiker ist H\u00f6hler die Schrillste. Sie nennt Merkel eine \"Nichtdemokratin\" und wirft die Frage auf, ob \"eine Funktion\u00e4rin der DDR im Westen als kontaminiert mit Meinungs- und Urteilsusancen des anderen Staates zu betrachten sei\" - so, als habe Merkel neben Honecker im Staatsrat der DDR gesessen.", "Der Germanistin steht f\u00fcr ihre Abrechnung die ganze Breite und Tiefe der deutschen Sprache zur Verf\u00fcgung, und sie badet darin ausf\u00fchrlich und selbstverliebt. Kein Wortger\u00f6ll ist zu sperrig, um die Vergehen der Kanzlerin zu verurteilen. So beklagt H\u00f6hler die Zerst\u00f6rung der Marktwirtschaft durch Merkel mit dem r\u00e4tselhaften Satz: \"Diskussionen wie diese lassen die gefesselte Fitness der verschiedenen Lebensalter ahnen, die sich austauschen, um das Bessere vom nur Guten zu unterscheiden.\"", " Die hohle Gr\u00f6\u00dfe der Worte kann nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass H\u00f6hlers Vorw\u00fcrfe im Kern konventionell sind. Sie identifiziert dieselben kritischen Punkte in Merkels Politik wie viele andere vor ihr: Die Folgen der \"Eurorettung\" f\u00fcr die Menschen in Griechenland, die Folgen der Fl\u00fcchtlingspolitik f\u00fcr Deutschland, die Belastung der Wirtschaft durch die Energiewende. Doch in diesem Buch ist die deutsche Kanzlerin nicht Teil einer komplexen politischen Realit\u00e4t, in der jede Entscheidung notwendig unvollkommen und angreifbar ist. Aus H\u00f6hlers Perspektive macht Merkel keine Fehler, sie ist vielmehr auf einer Mission zur Zerst\u00f6rung der Demokratie und der guten alten (west-)deutschen Gesellschaft. Merkels Agenda: \"das universalistische Menschenbild des digitalen Aufbruchs in die multipolare Welt\"."], "F\u00fcr die dunkle Seite der Macht ist nicht Merkel zust\u00e4ndig": ["Doch wer sich bis zu Seite 300 dieses Werkes vorgearbeitet hat, f\u00fcr den hat Gertrud H\u00f6hler zum Schluss eine gro\u00dfe \u00dcberraschung parat (Achtung, Spoileralarm!): Merkel ist gar nicht die wahre T\u00e4terin! H\u00f6hler fragt: \"Wer f\u00fchrt Merkel?\" und gibt sofort die Antwort: \"Beate Baumann f\u00fchrt Merkel.\" Baumann ist seit Langem die B\u00fcroleiterin der Kanzlerin und zweifellos eine einflussreiche Frau. Doch bei H\u00f6hler wird sie zum Darth Vader in der siebten Etage des Kanzleramts: \"Baumann ist m\u00e4chtiger als die Kanzlerin\u2026 Beate Baumann ist zust\u00e4ndig f\u00fcr die dunkle Seite der Macht.\"", " Sechs Seiten lang arbeitet sich H\u00f6hler an Baumann ab; man ahnt: Irgendwann muss die Professorin von Darth Vader eiskalt am Zugang zum allerheiligsten Kanzlerinnenb\u00fcro gehindert worden sein. Noch ein Trauma Gertrud H\u00f6hlers.", "An dieser Stelle - wir sind auf Seite 307 - \u00fcberf\u00e4llt den Leser die Angst vor dem, was auf den letzten 37 Seiten noch kommt: Ist Angela Merkel doch eine Reptiloidin? Man h\u00e4lt nichts mehr f\u00fcr ausgeschlossen. Aber nein, Merkel ist doch nur eine \"hochintelligente Quasi-Autistin\", eine \"Verb\u00fcndete jener Herrscher und Konzerne (\u2026), die weder f\u00fcr Demokratie noch f\u00fcr Marktwirtschaft eine Zukunft sehen\".", "Unn\u00f6tig zu sagen, dass H\u00f6hler sich f\u00fcr die Jeanne d\u00b4Arc der Meinungsfreiheit h\u00e4lt, die es anders als das \"Schweigekartell der Redaktionen\" wagt, solche Wahrheiten \u00fcber die Kanzlerin aufzuschreiben. Die Germanistikprofessorin ist sich zu fein, dabei Begriffe wie \"L\u00fcgenpresse\" oder \"Merkel-Diktatur\" zu verwenden; ihr Buch wird dennoch in AfD- und Pegida-Kreisen auf Begeisterung sto\u00dfen. Wer unter posttraumatischen Belastungsst\u00f6rungen leidet und glaubt, daran sei alleine die Kanzlerin schuld, kann sich mit dem Kauf dieses Buchs den Gang zum Therapeuten sparen. \u00a0\u00a0"]}}, "keywords": ["Politik", "Angela Merkel", "Rezensionen", "Bundeskanzleramt"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Wie-waere-ein-Kanzler-Merz-article21571952.html", "author": ["Benjamin Konietzny"], "creation_date": "12.02.2020", "last_modified": "12.02.2020", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "Mit der CDU auf Zeitreise: Wie w\u00e4re ein Kanzler Merz?", "description": "Die CDU steckt mal wieder in der F\u00fchrungskrise - und erneut bringt sich ein alter Bekannter der Partei in Stellung: Friedrich Merz. Seinen gewohnt zur\u00fcckhaltenden Ank\u00fcndigungen ist zu entnehmen: Er hat das Kanzleramt fokussiert. Aber wie w\u00e4re das?", "body": {"": ["Als vergangenen Mittwoch das politische Drama in Th\u00fcringen seinen Lauf nahm, ging eine Meldung beinahe unter. Vor dem Landtag in Erfurt erhoben sich gerade die Proteste gegen die Wahl von Ministerpr\u00e4sident Thomas Kemmerich mit den gemeinsamen Stimmen von FDP, CDU und AfD. Da machte Friedrich Merz eine Ank\u00fcndigung. Er wolle sein Aufsichtsratsmandat beim Verm\u00f6gensverwalter Blackrock niederlegen, k\u00fcndigte er um 17.32 Uhr bei Twitter an. Wer es h\u00f6ren wollte, konnte es. Dieser Job versperrte ihm bisher den Zugang zu hohen politischen \u00c4mtern. In der Nacht wurde er noch konkreter: \"Ich werde mich in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten noch st\u00e4rker f\u00fcr dieses Land engagieren.\"", "W\u00e4hrend die Schockwellen des Th\u00fcringer Bebens die aktuelle CDU-F\u00fchrung erfassten und die Parteivorsitzende Annegret Kramp-Karrenbauer ins Wanken brachten, brachte sich Merz in Stellung. Wozu genau, das lie\u00df er wie so oft offen. Doch an diesem Mittwoch hie\u00df es dann aus seinem Umfeld, er wolle noch einmal f\u00fcr den Parteivorsitz kandidieren, was ihm zum nat\u00fcrlichen Kanzlerkandidaten der CDU machen w\u00fcrde. Er ist nach Bundeskanzlerin Angela Merkel der beliebteste Unionspolitiker und einer aktuellen Forsa-Umfrage zufolge w\u00fcnschen sich die Deutschen ihn am ehesten als Kanzler - noch vor den Ministerpr\u00e4sidenten Armin Laschet und Markus S\u00f6der oder Gesundheitsminister Jens Spahn. Aber wie w\u00e4re ein Kanzler Merz? Eine Voraussage ist selbstverst\u00e4ndlich nicht m\u00f6glich. Aber Tendenzen lassen sich durchaus erkennen."], "Als Merz \"Leitkultur\" sagte, ging der AfD-Chef noch zur Schule": ["Merz ist der Liebling der Wirtschaft. Er will den Staat in dieser Hinsicht schlanker machen und deregulieren. B\u00fcrokratie ist f\u00fcr ihn nicht weniger als \"Gefahr\" f\u00fcr den \"Wohlstand der ganzen Bev\u00f6lkerung\". Er will klotzen, nicht kleckern: ein \"maximalinvasiver Schnitt in das bisherige System von Genehmigungen und Planverfahren\" sei notwendig. Die deutschen Unternehmen haben f\u00fcr ihn oberste Priorit\u00e4t, sollen entlastet werden. Unter Kanzlerin Merkel wurde mit dem Koalitionspartner SPD der Sozialstaat eher ausgebaut - in der Hoffnung, die Wirtschaftskraft des Landes m\u00f6ge es abfedern. Das hat aufgrund eines ungew\u00f6hnlich langen positiven Konjunkturzyklus funktioniert. Doch Merz will dieses Verh\u00e4ltnis vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen. Zuerst soll es den Unternehmen gut gehen - in der Hoffnung, dass dies M\u00f6glichkeiten f\u00fcr soziale Gerechtigkeit bietet. Wenn er wie gestern Abend in Magdeburg vor Wirtschaftsvertretern - in dem Fall dem CDU-Wirtschaftsrat - so spricht, brandet ihm Applaus entgegen. Bei aller Theorie gilt es als ausgemacht, dass ein Kanzler Merz deutlich wirtschaftsnaher w\u00e4re als seine Vorg\u00e4ngerin.", "Freunde hat er jedoch auch au\u00dferhalb der Unternehmerschaft. Es scheint, als verspreche Merz an den Stellen der Union Heilung, wo die AfD teils schlimme Wunden geschlagen hat. Schon als er sich vor anderthalb Jahren um den Parteivorsitz bewarb, hatte er seine treusten Anh\u00e4nger dort, wo die Rechtspopulisten der Union zuerst die W\u00e4hler wegnahmen: im Osten der Republik. Inzwischen haben CDU und CSU bei vergangenen Landtagswahlen millionenfach Stimmen an die AfD verloren. Merz glaubt, das sagte er erst gestern in Magdeburg erneut, dass sich diese Menschen vor allem aus \"Protest\" der Partei zugewandt h\u00e4tten. Er will einen \"Gro\u00dfteil\" zur\u00fcckholen, ohne mit den Rechten zusammenzuarbeiten. \"Es darf zu keinem Zeitpunkt irgendein Zweifel bestehen, dass die Christlich Demokratische Union Deutschlands keinerlei Bereitschaft hat, in welcher Form auch immer, mit den Feinden unserer Demokratie zusammen zu arbeiten.\"", "Das, was bisher nicht funktioniert hat - AfD-W\u00e4hler zur\u00fcckzugewinnen - traut er sich zu, weil er einen deutlich konservativeren Kurs verspricht. Unter einem Kanzler Merz w\u00fcrde an Gewissheiten ger\u00fcttelt, die die vergangenen GroKo-Jahre geschaffen haben. In der Gesellschaftspolitik etwa: Im Bewerbungsverfahren um den CDU-Vorsitz im Herbst 2018 forderte Merz eine Debatte dar\u00fcber, ob das Grundrecht auf Asyl fortbestehen k\u00f6nne. Ebenso hinterfragt er Sozialleistungen f\u00fcr Migranten. \"Deutschland macht eine Einwanderungspolitik wie kein anderes Land der Welt, und Geld spielt offensichtlich keine Rolle\", sagte er vergangenen November. Er profiliert sich als Islam-Kritiker - fordert etwa eine bessere Aufsicht von Koran-Schulen oder verpackt Offensichtlichkeiten in kernige S\u00e4tze, etwa: \"Es gibt kein Scharia-Recht auf deutschem Boden\".", "Auch in der Energie- und Klimapolitik, ein weiteres Kernthema der AfD, k\u00f6nnte er der Partei Anh\u00e4nger strittig machen. Den gleichzeitigen Ausstieg aus Atom- und Kohlekraft bezeichnete er als \"Operation am offenen Herzen - ohne Narkose\". Auch gesellschaftspolitisch schmeichelt er dem \u00e4u\u00dfersten konservativen Rand. Die Forderung nach einer \"deutschen Leitkultur\", danach, dass Zuwanderer bereit sein m\u00fcssten, die Regeln des Zusammenlebens in Deutschland zu akzeptieren, formulierte er bereits, als AfD-Chef Tino Chrupalla noch zur Malerschule ging - im Herbst 2000. Die Ehe f\u00fcr alle bewertete er als \"\u00fcberst\u00fcrzt\" und er war einer von 137 Unionsabgeordneten, die 1997 daf\u00fcr stimmten, dass Vergewaltigung in der Ehe straffrei bleibt."], "Noch einmal vermasselt er seine Rede nicht": ["Merz w\u00e4re vermutlich ein Kanzler, bei dem es die Einkommensschwachen nicht leicht h\u00e4tten. Seine ber\u00fchmte \"Bierdeckel\"-Steuerreform von 2003 h\u00e4tte den Staat laut Kritikern um Milliardeneinnahmen gebracht und vor allem Gutverdiener entlastet. Er steht f\u00fcr Einsparungen in der Sozialpolitik. Er lobte eine Studie von Forschern der Uni Chemnitz, die eine untere Grenze f\u00fcr den Bereich der Existenzsicherung bei 132 Euro sahen. Zum Vergleich: Zu diesem Zeitpunkt lag der Hartz-IV-Regelsatz bei 351 Euro. Auf der anderen Seite machte er 2018 den Vorschlag, Aktienk\u00e4ufe zur Rentenaufbesserung staatlich zu f\u00f6rdern. Steuergeld f\u00fcr Kapitalanleger - das ging selbst vielen CDU-Kollegen zu weit.", "Ein Parteichef, Spitzenkandidat oder gar Kanzler Merz w\u00fcrde mit seinen wirtschafts- und sozialpolitischen Ideen zweifellos den CDU-Wirtschaftsfl\u00fcgel, Vertreter der Werteunion und m\u00f6glicherweise auch W\u00e4hler der FDP anlocken, die nach den Ereignissen von Th\u00fcringen eine neue Heimat suchen k\u00f6nnten. Das hehre Ziel, Millionen AfD-W\u00e4hler zur\u00fcck in ihr vermeintliches CDU-Zuhause zu holen, k\u00f6nnte mit der Zielsetzung schwierig werden. L\u00e4ngst ist die AfD nicht mehr die ultra-wirtschaftsliberale Partei aus Zeiten von Bernd Lucke. Wirtschafts- und Sozialpolitik bei den Rechtspopulisten wird inzwischen von Impulsen des rechtsradikalen Fl\u00fcgels beherrscht, die das Nationale mit dem Sozialen auss\u00f6hnen wollen - sprich: mehr staatliche Leistungen, solange die Empf\u00e4nger \"echte\" Deutsche sind. Hinzu kommt: W\u00e4hrend Merz bei den Regionalkonferenzen im Herbst 2018 mit Themen wie Integration und Zuwanderung am rechten Rand fischte, stiegen die Zustimmungswerte f\u00fcr die AfD. Jeder Versuch, die W\u00e4hler der Rechtspopulisten im gro\u00dfen Stil zur\u00fcck zu Volksparteien zu holen, ist bisher gescheitert.", "Was m\u00f6gliche Koalitionspartner angeht, w\u00e4re es schwer vorstellbar, wie ein solcher Kanzler Merz ins Amt kommen sollte. Sollte dieses Land nach der kommenden Bundestagswahl nicht die Premiere einer Drei-Parteien-Regierung erleben, m\u00fcsste sich die Union wohl mit den Gr\u00fcnen einlassen. Die hat Merz allerdings k\u00fcrzlich als \"Hauptgegner\" f\u00fcr die kommende Wahl ausgemacht. Umgekehrt ist das Verh\u00e4ltnis nicht entspannter. Die h\u00f6chsten Zustimmungswerte hat Merz bei W\u00e4hlern der AfD (39 Prozent), gefolgt von FDP (38) und Union (35). Allerdings sind sie nur im Lager der Linken-W\u00e4hler (11) noch schlechter als bei den Gr\u00fcnen. Dort w\u00fcrden nur 14 Prozent einen Kanzlerkandidaten Merz bef\u00fcrworten. Zum Vergleich: bei Laschet ist die Sympathie mit 27 Prozent fast doppelt so hoch.", " Merz hat sich unmissverst\u00e4ndlich f\u00fcr eine F\u00fchrungsrolle in Stellung gebracht. Er k\u00fcndigte an, Kramp-Karrenbauer beim \"Prozess ihrer Nachfolge und der Kanzlerkandidatur\" unterst\u00fctzen zu wollen. Das darf vom in machtpolitischen Fragen stets zur\u00fcckhaltend formulierenden Merz durchaus als Ank\u00fcndigung gewertet werden, diese beiden Posten bereits in den Fokus genommen zu haben. Wie dieses Verfahren aussehen k\u00f6nnte, ist zum jetzigen Zeitpunkt noch v\u00f6llig unklar. Ebenso, ob sich Merz gegen seine potenziellen Mitbewerber Laschet, Spahn und S\u00f6der durchsetzen k\u00f6nnte.", "Was \u00fcberwiegt bei Merz: das Bild eines Politikers ohne Exekutiverfahrung - weder in Bund noch L\u00e4ndern, einzig mit Oppositionsarbeit vertraut; der bereits 2002 gegen Merkel scheiterte, es 16 Jahre sp\u00e4ter wieder nicht schaffte und es dennoch nicht lassen kann? Oder ist die Verlockung gr\u00f6\u00dfer mit Friedrich Merz auf eine Zeitreise in die vermeintlich Goldenen Zeiten der Union gehen zu k\u00f6nnen, zur\u00fcck zu vergangenen Erfolgen? Kommt es wie 2018 zu einem Showdown auf einem Parteitag, hat er gute Chancen. Er versteht es, die konservative Seele der CDU in fesselnden Reden anzusprechen. Und er wird es dann nicht noch einmal vermasseln - wie im Dezember 2018 in Hamburg. Dass er sich f\u00fcr einen solchen emotionalen Moment vorbereitet, zeigt auch eine andere Ank\u00fcndigung. Denn das vergleichsweise n\u00fcchterne Verfahren eines Mitgliederentscheides lehnt er ab."]}}, "keywords": ["Politik", "Friedrich Merz", "CDU", "Kanzlerkandidat", "Annegret Kramp-Karrenbauer", "Jens Spahn", "Armin Laschet", "Angela Merkel"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Merkel-ist-zurueck-article21674062.html", "author": ["", ""], "creation_date": "28.03.2020", "last_modified": "29.03.2020", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "F\u00fchren oder fallen: Merkel ist zur\u00fcck", "description": "In letzter Sekunde erkl\u00e4rt Angela Merkel die Corona-Krise zur Chefsache. Ihre Autorit\u00e4t hat durch das sp\u00e4te Eingreifen aber scheinbar keinen Schaden genommen - im Gegenteil. Das wirft allerdings Fragen f\u00fcr die Zeit nach der Krise auf.", "body": {"": ["Allm\u00e4hlich schien sie sich schon von der politischen B\u00fchne zu verabschieden. Seit Angela Merkel im Oktober 2018 angek\u00fcndigt hatte, weder f\u00fcr Parteivorsitz noch f\u00fcr Kanzleramt ein weiteres Mal zur Verf\u00fcgung zu stehen, wurde sie zunehmend unsichtbar. In innenpolitischen Fragen hielt sie sich auff\u00e4llig zur\u00fcck. Sei es der neu aufgeflammte Streit um den k\u00fcnftigen CDU-Vorsitz oder die politische Krise in Th\u00fcringen - Merkel schwieg oder meldete sich sehr sp\u00e4t zu Wort. Zuletzt gab sie kaum noch Interviews. 60 Gespr\u00e4che mit Journalisten waren es bisher im Schnitt pro Jahr. 2018 stellte sie sich nach Angaben des Bundespresseamtes nur noch 22 Mal den Fragen der Presse. Merkel dimmte ihre eigene Pr\u00e4senz herunter. Sie verpasse damit die Chance, auf den letzten Metern ihrer Langzeit-Kanzlerschaft zu gestalten, warfen ihr Kritiker ebenso vor wie mangelnde F\u00fchrung. Ihre Gegner fieberten dem Ende ihrer \u00c4ra bereits entgegen.", "Die Corona-Krise l\u00e4sst hierzulande, ja weltweit, derzeit scheinbare Gewissheiten erodieren. Die Politik, besonders aber die Exekutive, stehen pl\u00f6tzlich im Zentrum der Aufmerksamkeit. Sollte Angela Merkel jemals tats\u00e4chlich den Plan gehabt haben, sich allm\u00e4hlich zur\u00fcckzuziehen: Das kann sie erstmal vergessen. Die Kanzlerin ist zur\u00fcck in ihrer Rolle.", "Nicht zu \u00fcbersehen war ihre sp\u00e4te R\u00fcckkehr auf die B\u00fchne. Erst am 11. M\u00e4rz gab die Kanzlerin ihre erste Pressekonferenz zur Corona-Pandemie. In Deutschland waren zu dem Zeitpunkt zwar erst knapp 2000 Menschen erkrankt. Doch in anderen EU-Staaten lie\u00df sich bereits erkennen, dass es schlimm werden w\u00fcrde. Als Merkel und ihr Gesundheitsminister Jens Spahn sich erstmalig in der \u00d6ffentlichkeit erkl\u00e4rten, waren in Italien bereits mehr als 1000 Menschen an der Viruserkrankung gestorben. Man k\u00f6nnte sagen, sie hat die Corona-Pandemie in letzter Sekunde zur Chefsache erkl\u00e4rt. Der Logik eines allm\u00e4hlichen Abschieds aus der Innenpolitik folgend, k\u00f6nnte man aus dem Verhalten schlie\u00dfen, dass sie gehofft hat, Spahn k\u00f6nne die Herausforderung weitgehend selbst bew\u00e4ltigen. Zu sp\u00e4t reagiert zu haben - den Vorwurf wird sich die Regierung gefallen lassen m\u00fcssen."], "Wie aus einem Lehrbuch f\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte": ["Doch sp\u00e4testens seit Merkels Fernsehansprache ist erstens klar, welchen Stellenwert sie der Krise einr\u00e4umt und zweitens, welche Rolle sie selbst darin beansprucht. Kein anderes Ereignis in ihrer mehr als 14-j\u00e4hrigen Amtszeit hat sie jemals dazu bewogen, vom Jahresturnus ihrer TV-Ansprachen - immer an Neujahr - abzuweichen, weder Wirtschafts-, noch Eurokrise, kein Krieg in oder au\u00dferhalb Europas, keine Fl\u00fcchtlingskrise. Dieses Ereignis \u00fcberstrahlt alles bisher Dagewesene. Klar ist seit ihrer Rede auch, welchen Anspruch sie in der Krise erhebt. Ihre Ansprache ist wie aus einem Lehrbuch f\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte. Sie erkl\u00e4rt ihren Plan und macht den Zuschauer zum Betroffenen: \"Warum es Sie daf\u00fcr braucht und was jeder Einzelne dazu beitragen kann\", sagt sie. Sie verdichtet die Botschaft, indem sie sagt: \"Es ist ernst.\" Sie verspricht Integrit\u00e4t und stellt demokratische Transparenz ihres Handelns in Aussicht und zeigt Empathie f\u00fcr die Menschen. Sie stellt ihre eigenen politischen F\u00e4higkeiten in den Hintergrund und nimmt Bezug auf die Erkenntnisse der Wissenschaft.", "So gewinnt man Menschen f\u00fcr eine Mission, so macht man sie selbst zum Teil der L\u00f6sung. Und, so viel l\u00e4sst sich \u00fcber die Pandemie bereits jetzt sagen: der Schl\u00fcssel, um diese Herausforderung zu meistern, liegt im Verhalten eines jeden einzelnen. Merkel wei\u00df zu diesem Zeitpunkt vermutlich schon, dass die Politik selten bei der Bew\u00e4ltigung einer Krise so abh\u00e4ngig ist vom Verhalten der Bev\u00f6lkerung, von jedem einzelnen. Andere Staats- und Regierungschefs entscheiden sich bei ihren Ansprachen f\u00fcr eine andere Rhetorik. Wenn Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron von einem \"Krieg\" gegen Corona spricht, legt er die Verantwortung f\u00fcr die L\u00f6sung des Problems vor allem in die H\u00e4nde des Staates. Kriege werden in aller Regel von Soldaten im Auftrag einer Regierung gef\u00fchrt, weniger von jedem einzelnen.", "Seit dieser Rede ist klar, dass die Kanzlerin einen unbedingten F\u00fchrungsanspruch hat und es ist unwahrscheinlich, dass dieser an den Grenzen Deutschlands endet. Schon in vergangenen Krisen w\u00e4hrend ihrer Amtszeit hat Merkel als Regierungschefin des gr\u00f6\u00dften europ\u00e4ischen Staates auch immer ein St\u00fcck weit f\u00fcr die EU gesprochen. Und aus mehreren Gr\u00fcnden ist in der derzeitigen Lage eine klare F\u00fchrung absolut zu bef\u00fcrworten."], "Die Opposition steht hinter der Regierung": ["M\u00f6glicherweise trifft Deutschland diese Krise nicht so hart wie andere europ\u00e4ische L\u00e4nder. Das Gesundheitswesen ist besser ausgestattet und auch wenn die Fallzahlen hierzulande rasant steigen, ist die Zahl der Todesopfer noch vergleichsweise klein. Deutschland wird als treibende Kraft in Europa aber eine entscheidende Rolle beim \"Wiederaufbau\" spielen. Das entspricht dem Verlauf vergangener Krisen. Ob Bankenpleite, Euro- oder Fl\u00fcchtlingskrise: Deutschland hat stets eine zentrale Funktion bei der Bew\u00e4ltigung der Folgen dieser Krisen gespielt. Dieser Effekt wird durch die anstehende Ratspr\u00e4sidentschaft der Bundesrepublik, die im zweiten Halbjahr beginnt, noch verst\u00e4rkt. Wenn Deutschland die Leitung des Rates am 1. Juli von Kroatien \u00fcbernimmt, werden die Erwartungen gro\u00df und das Thema der Pr\u00e4sidentschaft gesetzt sein.", "Im Inneren zeichnet sich das Verlangen nach F\u00fchrung bereits ab. Die Corona-Krise sch\u00fcttelt die in Umfragen ermittelten politischen Mehrheitsverh\u00e4ltnisse derzeit kr\u00e4ftig durch. Innerhalb von nur drei Wochen legen die Unionsparteien rund 10 Prozent zu und liegen nach jahrelanger Tendenz nach unten wieder deutlich \u00fcber ihren Ergebnissen der Bundestagswahl 2017. Auch der Koalitonspartner SPD legt zu. Die Opposition ist derzeit nicht gefragt. Sowohl Gr\u00fcne als auch AfD verzeichnen deutliche Verluste. Im parlamentarischen Betrieb geschehen au\u00dferdem bemerkenswerte Dinge: Oppositionspolitiker loben die Regierung f\u00fcr ihren Krisenmanagement. Sogar von der AfD, die Merkel und die Groko gewisserma\u00dfen als ihren Erzfeind ansehen, kommen anerkennende Worte. Die Politik sammelt sich in der Krise partei\u00fcbergreifend hinter der Exekutivgewalt. Die Regierung f\u00fchrt, die anderen folgen.", "Auch in der Bev\u00f6lkerung schlie\u00dfen sich die Reihen. Deutschland sei ein \"gespaltenes Land\" wurde in den vergangenen Jahren oft behauptet. In der Corona-Krise l\u00e4sst sich diese Spaltung allerdings nicht mehr so leicht erkennen. Im ganzen Land ist eine Welle der Solidarit\u00e4t zu erkennen: Nachbarn gehen f\u00fcreinander einkaufen, betreuen Kinder, unterst\u00fctzen Gesch\u00e4fte in finanzieller Not. Die Liste von Beispielen ist lang. Doch es gibt auch messbare Faktoren. Laut ARD-Deutschlandtrend stehen 95 Prozent der Deutschen hinter einer Kontaktsperre. 75 Prozent sind demnach zufrieden mit dem Krisenmanagement der Regierung. Regierungspolitiker wie Merkel oder Spahn gewinnen massiv an Beliebtheit. All das deutet darauf hin, dass parteipolitische Differenzen an Gewicht verlieren. Wie bei den Oppositionsparteien w\u00e4chst das Ansehen der Exekutive auch in der Bev\u00f6lkerung. Das ist sicher nicht ausschlie\u00dflich aber durchaus in gro\u00dfen Teilen erkl\u00e4rbar mit dem Wunsch nach F\u00fchrung."], "Wer kann diese Fu\u00dfstapfen ausf\u00fcllen?": ["Niemand mag derzeit absch\u00e4tzen, wie lange die Krise anh\u00e4lt und wie sich die Regierung im weiteren Verlauf darin schl\u00e4gt. Welche politischen Auswirkungen hat die Pandemie? Steuert die Union bei der Bundestagswahl 2021 wieder auf Werte nahe 40 Prozent zu? Tritt Vizekanzer Olaf Scholz als Kanzlerkandidat an? Es scheint alles m\u00f6glich.", " Sicher ist jedoch, dass Merkels Vorhaben, ihre Pr\u00e4senz auf der politischen B\u00fchne allm\u00e4hlich herunterzudimmen, nicht funktionieren wird. Die Prognose, sie werde das Ende ihrer Kanzlerschaft als \"Lame Duck\" absitzen, ist aller Voraussicht nach nicht korrekt. Zutreffender ist voraussichtlich, dass am Ende ihrer Amtszeit die gr\u00f6\u00dfte politische Herausforderung ihrer Karriere liegt - und damit ihre gr\u00f6\u00dfte pers\u00f6nliche Bew\u00e4hrungsprobe.", "Dabei kann schnell in Vergessenheit geraten, dass sie nicht mehr viel Zeit hat, diese Rolle auszuf\u00fcllen. Beim CDU-Parteitag Ende April sollte ein neuer Parteivorsitzender und damit potenzieller Kanzlerkandidat gew\u00e4hlt werden. Das Treffen ist auf unbestimmte Zeit verschoben worden. Knapp ein Jahr vor der kommenden Bundestagswahl k\u00f6nnte der Prolog zum Wahlkampf beginnen - das w\u00e4re in rund sechs Monaten. Vieles spricht daf\u00fcr, dass der Coronavirus die Debatte im Land dann noch ma\u00dfgeblich bestimmen wird. Die Krise kann bis dahin neue, vielversprechende Kandidaten f\u00f6rdern. Aber die Fu\u00dfstapfen im Kanzleramt werden riesig sein."]}}, "keywords": ["Politik", "Angela Merkel", "Coronaviren"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Wie-ein-neues-Wir-schaffen-das--article21728881.html", "author": ["", ""], "creation_date": "21.04.2020", "last_modified": "21.04.2020", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "\"\u00d6ffnungsdiskussionsorgien\": Wie ein neues \"Wir schaffen das\"?", "description": "Mit dem Begriff \"\u00d6ffnungsdiskussionsorgien\" hat Kanzlerin Merkel nicht nur einen Vorschlag f\u00fcr das Unwort des Jahres gemacht, sondern ihren Gegnern einen gro\u00dfen Gefallen getan. Und die sitzen offenbar direkt neben ihr.", "body": {"": [], "Die neue gro\u00dfe Konfliktlinie ist da": [], "Eine \"Orgie\" - fast schon zynisch": ["Die \"\u00d6ffnungsdiskussionsorgie\" wird nicht nur zu einem potenziellen Kandidaten f\u00fcr das Unwort des Jahres, sondern m\u00f6glicherweise zu einem von Merkels Schicksalsbegriffen. \"Alternativlos\" war die Eurorettung, \"Wir schaffen das\", sagte sie in der Fl\u00fcchtlingskrise - und nun spricht sie von einer \"\u00d6ffnungsdiskussionsorgie\". Wie in der Vergangenheit d\u00fcrften ihre Gegner das Zitat k\u00fcnftig mit aller negativen Konnotation gegen sie verwenden. Und sollte die Debatte um den Lockdown tats\u00e4chlich einer der gro\u00dfen politischen Konflikte werden, haben die Merkel-Kritiker eine wirksame Argumentationshilfe. Wie schon fr\u00fcher d\u00fcrften die genauen Zusammenh\u00e4nge, unter denen das Zitat zustande gekommen ist, zweitrangig sein.", "Apropos: Wie waren denn noch gleich die genauen Zusammenh\u00e4nge? Ja, der Begriff war eigentlich gar nicht f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit bestimmt. Merkel hat ihn im vertraulichen Rahmen der Pr\u00e4sidiumssitzung hinter verschlossenen T\u00fcren verwendet. In diesem Raum kann man eigentlich offen reden, ohne die genaue Wirkung eines jeden Wortes abw\u00e4gen zu m\u00fcssen wie in einer Pressekonferenz. Dennoch hat eines der Pr\u00e4sidiumsmitglieder den Begriff durchgestochen - und zwar nicht zu irgendwem, sondern zum gr\u00f6\u00dften Multiplikator im Medienbetrieb, der Deutschen Presse-Agentur. Vermutlich war sich der- oder diejenige dar\u00fcber im Klaren, welche Wirkung das Kunstwort \"\u00d6ffnungsdiskussionsorgie\" in all seiner Klobigkeit da drau\u00dfen entfalten w\u00fcrde. Er oder sie hat den Gegnern der Kanzlerin einen Gefallen getan. Und auch das ist eine Lehre aus dem Vorgang: So geschlossen und konzentriert die CDU auch derzeit wirken mag, Merkels Gegner sitzen auch in den eigenen Reihen, direkt neben ihr."]}}, "keywords": ["Politik", "Angela Merkel", "Pandemien", "Viren", "Donald Trump"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/autoren/Frauke-Niemeyer-article21397208.html", "author": [], "creation_date": "15.11.2019", "last_modified": "10.04.2020", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "Frauke Niemeyer", "description": "Moderierte lange im ARD H\u00f6rfunk und drehte nach der Journalistenschule am liebsten Geschichten f\u00fcrs TV. Als Autorin in Brasilien, unter anderem f\u00fcr den Herder Verlag. 2017/18 Nahost-Korrespondentin in Jordanien, von da aus ging's ins Politik-Ressort von ntv.de. Vermisst Samba und Muezzin gleicherma\u00dfen.", "body": {"": [], "\n              \n                  Beherbergungsverbote in Kraft\n              Nutzlos, unfair und gef\u00e4hrlich\n            ": [], "\n                    \n                        \"Wir k\u00f6nnen etwas tun\"\n                    St\u00e4dte m\u00fcssen den Corona-Kampf gewinnen\n                  ": [], "\n                    \n                        Umfragewerte fallen\n                    \"Es sieht nicht gut aus f\u00fcr Trump\"\n                  ": [], "\n                    \n                        Mammutverh\u00f6r im Mautausschuss\n                    Scheuer \u00fcbersteht die Nacht\n                  ": [], "\n                    \n                        Pkw-Maut: Vorw\u00fcrfe gegen Scheuer\n                    \"Es war eine Drohung\"\n                  ": [], "\n                    \n                        Hat der Minister gelogen?\n                    Showdown f\u00fcr Scheuer\n                  ": [], "\n                    \n                        \"Generation Greta\" l\u00e4uft wieder\n                    Warum die Proteste ein Risiko bergen\n                  ": [], "\n                    \n                        \"Keine weiteren Morias!\"\n                    EU will Staaten zu Fl\u00fcchtlingshilfe zwingen\n                  ": [], "\n                    \n                        Scholz' Gesetz zu lasch \n                    Steuerdiebe kriegen \"Blankoscheck\"\n                  ": [], "\n                    \n                        Todeszone Mittelmeer\n                    Wie die EU das Problem l\u00f6sen k\u00f6nnte\n                  ": [], "\n                    \n                        Jetzt nur nicht nachlassen!\n                    Maske auf und durch\n                  ": [], "\n                    \n                        Libyen droht zu zerrei\u00dfen\n                    Ein Land wird zum Truppen\u00fcbungsplatz\n                  ": [], "\n                    \n                        Beschl\u00fcsse in vielen L\u00e4ndern\n                    Deutschland macht sich locker \n                  ": [], "\n                    \n                        Korruptionsprozess beginnt\n                    Das Eis f\u00fcr Netanjahu wird d\u00fcnner\n                  ": [], "\n                    \n                        Billig ist entscheidend\n                    Fleisch vom W\u00fchltisch \n                  ": [], "\n                    \n                        GroKo streitet um Atombomber\n                    Worum geht es bei der nuklearen Teilhabe?\n                  ": [], "\n                    \n                        Kliniken erwarten den \"Sturm\"\n                    Wie Deutschland den Shutdown genutzt hat\n                  ": [], "\n                    \n                        Staatschef k\u00e4mpft nur f\u00fcr sich\n                    Corona kann Bolsonaro das Amt kosten\n                  ": [], "\n                    \n                        Am Leibniz-Institut entwickelt\n                    Corona-Schnelltest braucht zehn Minuten\n                  ": [], "\n                    \n                        Iran meldet 3452 Corona-Tote\n                    Der Machtkampf, der Menschenleben kostet\n                  ": [], "\n                    \n                        Corona-Talk bei Anne Will\n                    \"Wir m\u00fcssen die Nerven behalten\"\n                  ": [], "\n                    \n                        Besser heute als morgen\n                    Wir brauchen die Ausgangssperre\n                  ": [], "\n                    \n                        Italienischer Forscher warnt\n                    \"Das fliegt euch um die Ohren\"\n                  ": [], "\n                    \n                        900.000 Syrer auf der Flucht\n                    Warum es eine winzige Hoffnung f\u00fcr sie gibt\n                  ": [], "\n                    \n                        Minister unter Druck\n                    Ausschuss erh\u00e4rtet Vorw\u00fcrfe gegen Scheuer\n                  ": [], "\n                    \n                        Proteste im Libanon\n                    Warum diesmal alles anders werden k\u00f6nnte\n                  ": []}}, "keywords": ["Frauke", "Niemeyer"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Frauke-Petry-fast-allein-am-Stand-article21209670.html", "author": ["", ""], "creation_date": "15.08.2019", "last_modified": "22.08.2019", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "Was tue ich mir da an?: Frauke Petry fast allein am Stand", "description": "Die fr\u00fchere AfD-Vorsitzende Petry k\u00e4mpft um den Wiedereinzug in den s\u00e4chsischen Landtag. Sie scheint auf verlorenem Posten zu sein. Wie schwierig es f\u00fcr sie ist, zeigt ein Besuch in Pirna.", "body": {"": ["Die s\u00e4chsische Kleinstadt Pirna, an einem Augusttag: Der h\u00fcbsche Marktplatz des Ortes, s\u00fcd\u00f6stlich von Dresden gelegen, erstrahlt im Glanz der Sonne und macht seinem Namen alle Ehre. H\u00e4ndler bieten ihre Ware feil. Vom vielzitierten \"entv\u00f6lkerten Osten\" ist hier gerade nichts zu sp\u00fcren. Der Markt und das Caf\u00e9 \"Canaletto\" sind voll.", "Weniger turbulent geht es am Wahlkampfstand von Frauke Petry direkt neben der Gem\u00fcseh\u00e4ndlerin zu. Auf einem Plakat pr\u00e4sentiert sich die 44-J\u00e4hrige ein bisschen wie die Inka Bause der Politik: burschikos mit gestylter Kurzhaarfrisur, sitzend mit aufgest\u00fctztem Kopf. Ihre Botschaft lautet: \"Konservativ. Aber anst\u00e4ndig\". Gemeint ist: Wir sind wie die alte AfD, bevor sie sich radikalisierte und geh\u00e4ssig wurde.", "Ob das bei den B\u00fcrgern verf\u00e4ngt? Bei der Bundestagswahl 2017 gewann Petry f\u00fcr die AfD im Kreis S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge, zu dem Pirna geh\u00f6rt, haushoch das Direktmandat. 37,5 Prozent der Erststimmen fielen auf sie. Wenn am 1. September der Landtag neu bestimmt wird, hat sie pers\u00f6nlich, aber auch ihre Blaue Partei maximal Au\u00dfenseiterchancen. Eine Umfrage sah sie unter einem Prozent Stimmenanteil. Die Leute votieren lieber f\u00fcr das, was sie f\u00fcr das Original halten: die AfD. Sie liegt momentan bei wenigstens 25 Prozent und liefert sich mit der CDU ein Kopf-an-Kopf-Rennen um den Titel der st\u00e4rksten politischen Kraft im Land.", "In den ersten Minuten bleibt niemand bei Petry stehen, was vielleicht auch daran liegt, dass ein Kamerateam ununterbrochen filmt. Selbst bei den politischen Konkurrenten von der FDP ist mehr los. Dort sagt gerade ein junger Liberaler: \"Und da soll ich meinen Diesel abschaffen? Sorry, nein.\" Doch bald kommt auch Petry mit einzelnen Leuten ins Gespr\u00e4ch. Immer wieder erkl\u00e4rt die sechsfache Mutter den Unterschied zwischen ihren Blauen und der AfD. Insbesondere grenzt sie sich zum Rechtsradikalismus des Fl\u00fcgels um Bj\u00f6rn H\u00f6cke ab. Sie ist freundlich, eloquent und leidenschaftlich. Petry spricht, als h\u00e4tte sie nicht ein oder zwei Zuh\u00f6rer vor sich, sondern als st\u00fcnde eine riesige Menschentraube um sie herum. Warum sie den Ruf hat, Leute begeistern zu k\u00f6nnen, wird hier klar. "], "\"Was macht Petry, wenn sie bei der Wahl scheitert?\"": ["Karsten Sander und seine Frau zeigen sich nach einem l\u00e4ngeren Gespr\u00e4ch beeindruckt, wie gut Petry erkl\u00e4ren k\u00f6nne und wie \u00fcberzeugend sie r\u00fcberkomme. \"Wir kannten sie ja nur aus dem Fernsehen.\" Ihre kritische Haltung zur Energiewende teile er, sagt Sander. Aber bei anderen Themen, etwa zur Ausl\u00e4nderpolitik, sei er nicht bei ihr. Und selbst wenn er es w\u00e4re: Die Stimme des Paares bekommt Petry definitiv nicht. Die Eheleute sind aus Nordrhein-Westfalen, w\u00e4hlen also gar nicht in Sachsen. Sanders Frau treibt trotzdem die Frage um: \"Was macht Frauke Petry, wenn sie bei der Wahl scheitert?\"", "Das wollen auch Journalisten von der ehemaligen AfD-Vorsitzenden wissen. Politische Neugeburt oder endg\u00fcltiger Abgang? Wahrscheinlich weder noch. Nat\u00fcrlich hat Petry einen Plan f\u00fcr die Zeit danach, weil sie jemand ist, der nicht planlos durchs Leben geht. Sie nennt ihn nur nicht \u00f6ffentlich, sondern erkl\u00e4rt: \"Was nach dem 1. September kommt, entscheiden wir nach dem 1. September.\" Ob sie sich manchmal frage: Was tue ich mir - auch angesichts anhaltender Anfeindungen - da Tag f\u00fcr Tag an? \"Klar. Man sollte sich immer fragen, ob man das Richtige tut.\"", "Ansonsten zeigt sie sich wahlk\u00e4mpferisch. \"Ich bin ein optimistischer Mensch.\" Wenn Petry es sagt, klingt das \u00fcberzeugend. Erstaunlich an Petrys \u00c4u\u00dferungen ist, dass der Zuh\u00f6rer nie so recht wei\u00df, ob das Selbstbetrug, taktisches Gerede oder die ganze Wahrheit ist. Nach Selbst\u00fcbersch\u00e4tzung sieht es jedenfalls nicht aus. Dem WDR hatte sie in einer sehenswerten Doku erkl\u00e4rt: Falls ihr der Wiedereinzug in den Landtag nicht gl\u00fccken sollte, \"dann war es das: Das ist ganz klar.\""], "\"Ich habe Sie mal gew\u00e4hlt. Leider.\"": ["\"Ich bin froh, dass ich Sie getroffen habe\", sagt ein Mann mit osteurop\u00e4ischem Akzent, um wenig sp\u00e4ter nachzuschieben. \"Ich habe Sie mal gew\u00e4hlt. Leider.\" Der Einwanderer, der nach eigenen Angaben aus Ungarn stammt und seit 40 Jahren in Deutschland wohnt, erz\u00e4hlt von seinen Sorgen \u00fcber einen drohenden Konjunkturabsturz. \"Was bieten Sie jetzt als Partei?\" Petry erl\u00e4utert es ihm mit Engelsgeduld, klagt \u00fcber \"viel zu viele Regulierungen\", dass sich Arbeit lohnen und das Bildungssystem modernisiert werden m\u00fcsse.", "In diesen \u00c4u\u00dferungen zeigt sich das Problem der Blauen Partei: Viele Thesen und Forderungen decken sich mit dem konservativen Fl\u00fcgel der CDU, mit der Werteunion sowieso. \"Wir reden mit der CDU\", sagt sie am Rande des Wahlkampfs in einem Gespr\u00e4ch mit Journalisten. \"Die Christdemokraten haben mit uns auch kein Problem mehr. Sie werden es nur vor der Wahl nicht sagen.\" Petry bedauert es, dass die CDU die ihrer Meinung nach realistische Chance einer \"Mitte-Rechts-Konstellation\" gemeinsam mit der Blauen Partei und \"vielleicht der FDP\" nicht genutzt habe. F\u00fcr die Wirtschaft h\u00e4tte man \"eine Menge\" bewegen k\u00f6nnen. \"Wir k\u00f6nnten uns sehr klar als Alternativmodell zum Rest des Landes pr\u00e4sentieren - wenn man will.\" Nun habe die CDU die Wahl einer Linkskoalition oder einer Minderheitsregierung. ", "Das liegt aber auch an Petry selbst, die f\u00fcr viele Leute in der CDU nach wie vor ein rotes Tuch ist. \"Die Person Frauke Petry hat bisher alle, die mit ihr zusammengearbeitet haben, ins politische Ungl\u00fcck gest\u00fcrzt\", zitierte die Funke-Mediengruppe im Januar eine nicht genannte Person aus der CDU-Landtagsfraktion. Die vielleicht gr\u00f6\u00dften Probleme der 44-J\u00e4hrigen sind zum einen, dass ihre AfD-Gegner unglaublich viel verbalen Schmutz \u00fcber Petry in die Welt gesetzt haben. Und zum anderen, dass ihr Aussagen zu ihrer Abkehr von den rechten Scharfmachern in der AfD nicht oder nur sp\u00e4rlich abgenommen werden."], "Milde \u00c4u\u00dferungen \u00fcber Merkel": ["Das Image derjenigen, die die AfD nach rechts ger\u00fcckt habe, \"werde ich vermutlich nicht los\", glaubt sie. \"Das akzeptiere ich nach wie vor nicht.\" Sie sei es gewesen, die sich permanent mit H\u00f6cke angelegt, einen \"ziemlich harten Kampf\" mit ihm gef\u00fchrt und versucht habe, ihn aus der AfD zu schmei\u00dfen. Selbst \u00fcber den Fl\u00fcchtlingskurs von Kanzlerin Angela Merkel \u00e4u\u00dfert sich Petry inzwischen milde: \"Menschlich konnte ich es zum Teil nachvollziehen. Aber politisch war es eklatant falsch.\"", "\u00dcberhaupt ist von der Galligkeit, Arroganz, Besserwisserei und H\u00e4me aus ihrer AfD-Zeit nichts mehr zu sp\u00fcren. Das sagt einiges \u00fcber sie, aber vor allem auch \u00fcber die AfD aus. Petry beklagt sich etwa \u00fcber die Medien, sie berichteten weder \u00fcber Inhalte der Blauen noch \u00fcber die M\u00f6glichkeit einer Regierung aus CDU und ihrer Partei. Offenbar mache es \"mehr Spa\u00df, auf mich einzuhauen\". Sie betont aber: \"Ich beklage das nicht, sondern stelle es fest.\"", "Winfried R\u00f6hler will nicht f\u00fcr Petry stimmen. \"F\u00fcnf Kinder von f\u00fcnf verschiedenen M\u00e4nnern. Das sagt doch schon alles.\" Was genau? \"F\u00fcr mich macht das nicht den besten Eindruck.\" Der Mann wird aufgekl\u00e4rt, dass Petry sechs Kinder von zwei M\u00e4nnern hat. \u00c4ndert das was an seiner Haltung? \"Falls das stimmt, ist es ein Unterschied.\" K\u00f6nnte er sich nun vorstellen, Petry zu w\u00e4hlen? \"Auf keinen Fall.\"", "\"Was soll ich dazu sagen?\", meint Petry. Sie \u00fcberlegt eine Weile und liefert eine Erkl\u00e4rung, die Teil der Wahrheit sein k\u00f6nnte. \"Seitdem ich in der Politik bin, hat man sich an mir immer menschlich und auf der pers\u00f6nlichen Schiene abgearbeitet: Meineid, M\u00e4nner, Intrigant, was auch immer. Ein Herr H\u00f6cke oder ein Herr Meuthen wird immer nur politisch angegriffen.\" So sei es auch mit dem ewigen Vorwurf, die AfD aus Karrieregeilheit verlassen zu haben. \"W\u00e4re es nur um Macht gegangen, h\u00e4tte ich doch in der AfD bleiben m\u00fcssen.\""]}}, "keywords": ["Politik", "AfD", "Frauke Petry", "Sachsen", "Landtagswahlen Sachsen"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Merkels-erbitterte-Gegner-article21217600.html", "author": ["", ""], "creation_date": "20.08.2019", "last_modified": "20.08.2019", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "Freundlicher Feind im Haus: Merkels erbitterte Gegner", "description": "Die Werte-Union ist das rechtskonservative Sammelbecken von CDU und CSU mit Hang zur AfD. Ihre Lieblingsfeindin ist Angela Merkel. Aber sie treibt auch Annegret Kramp-Karrenbauer vor sich her - und bringt sie in eine Zwickm\u00fchle.", "body": {"": ["Der CDU-Bundestagsabgeordnete Philipp Amthor konnte nach eigener Aussage wegen \"langfristig geplanter Termine\" nicht kommen, w\u00e4re aber f\u00fcr den inhaltlichen Austausch \"offen gewesen\". Auch CDU-Vize Thomas Strobl sagte seine Teilnahme bei der Jahreskonferenz der Werte-Union im Juni ab. Seine Begr\u00fcndung hatte es schon mehr in sich als die Amthors. Das Treffen richte den Fokus \"ausschlie\u00dflich auf Personalfragen wie die Zukunft von Kanzlerin Angela Merkel\", lie\u00df Strobl mitteilen. \"Ich werde alles daf\u00fcr tun, zu diesen selbstzerst\u00f6rerischen Selbstbesch\u00e4ftigungsprozessen keinerlei Beitr\u00e4ge zu leisten.\"", " Hans-Georg Maa\u00dfen wiederum wollte auf alle F\u00e4lle dabei sein, konnte aber nicht: \"Nicht wie Herr Strobl aus politischen Gr\u00fcnden\", sondern weil ihm eine Airline einen Strich durch die Rechnung gemacht habe. Er w\u00e4re zu sp\u00e4t in Stuttgart eingetroffen, schrieb der ehemalige Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsschutzes an seine Mitstreiter. In dem Gru\u00dfwort forderte er sie auf, \"als Graswurzelbewegung von CDU und CSU Druck\" auszu\u00fcben. Von Kritik aus \"Medien und auch von Berufspolitikern\" solle sich niemand \"irritieren lassen\". Erst Gegenwind erzeuge Auftrieb. \"Und ich sehe die Werte-Union im Auftrieb. Ich sehe, dass wir noch sehr viel bewegen k\u00f6nnen.\"", "Die Statements zu den Teilnahmeabsagen bilden die Konfliktlinien innerhalb der CDU zur Werte-Union umfassend ab. Die einen halten wie Amthor wohlwollende Distanz, die anderen sehen wie Strobl in der Gruppierung schadhafte Sektierer, w\u00e4hrend Maa\u00dfen und Co ihr Tun als zwingend notwendig einsch\u00e4tzen, ihre Partei wieder auf den rechten - oder besser: rechtskonservativen - Weg zu bringen."], "\"Daf\u00fcr brauchen wir keine eigene Union\"": [" Die CDU-Spitze um Annegret Kramp-Karrenbauer hatte zun\u00e4chst versucht, die Gruppierung, die sich als \"konservativer Fl\u00fcgel\" der Unionsparteien bezeichnet, zu ignorieren und kleinzureden. Sie erkennt der mit etwa 2000 Mitgliedern vergleichsweise kleinen Gruppierung - die Christdemokraten haben rund 400.000 - keinen offiziellen Status zu, wie ihn etwa die Junge und die Frauen Union haben.\u00a0Um die Werte von CDU und CSU nach au\u00dfen hin zu vermitteln - \"daf\u00fcr brauchen wir keine eigene Union\", hatte Kramp-Karrenbauer nach der Europawahl gesagt.", "Die Parteivorsitzende reagierte damit auf das st\u00e4ndige Sticheln und Beharren der Werte-Union auf eine \"Politikwende\". Ihr Chef Alexander Mitsch demonstriert w\u00f6chentlich, was Maa\u00dfen\u00a0mit \"Druck\" meint. Der Heidelberger Kaufmann positioniert sich offen gegen Merkels Kurs, mitunter so energisch, dass er wie ein Oppositionsf\u00fchrer erscheint. Wenn die CDU-F\u00fchrung in Berlin versucht, innerparteiliche Risse unauff\u00e4llig zuzukitten, rei\u00dfen Mitsch und Maa\u00dfen sie wieder auf. Ihr Stil ist stets h\u00f6flich, ruhig und bedacht: Sie wirken wie ein freundlicher Feind im eigenen Haus.", "\"Die Kanzlerin hat mit der Aufgabe von christdemokratischen Positionen, das Sinken der Union in der W\u00e4hlergunst um gut zehn Prozentpunkte und die Entstehung der AfD zu verantworten\", hatte Mitsch vor der Europawahl n-tv.de gesagt. Nach der kontinentalen Abstimmung bekr\u00e4ftigte er seine Einsch\u00e4tzung, bescheinigte nun aber auch Kramp-Karrenbauer, es nicht geschafft zu haben, \"die n\u00f6tige Politikwende umzusetzen\" und \"der CDU ein eigenst\u00e4ndiges Profil zu geben\". Daf\u00fcr sei die Partei bei der Europawahl \"abgestraft\" worden."], "Rat zu Abgrenzung von Bundes-CDU": ["Die Lieblingsfeindin der Werte-Union ist allerdings Merkel \u2013 nicht die einzige Parallele zur AfD. Maa\u00dfens Aussagen zur Meinungsfreiheit in Deutschland, zur Einwanderung, zum Asylmissbrauch und zu von Ausl\u00e4ndern begangenen Straftaten k\u00f6nnten sinngem\u00e4\u00df oder wortgleich von gem\u00e4\u00dfigten AfD-Politikern stammen. Zugleich grenzt sie sich deutlich vom rechtsradikalen Fl\u00fcgel der Alternative f\u00fcr Deutschland ab. Das gilt vor allem auch f\u00fcr Relativierungen des Holocausts und das Verh\u00e4ltnis zur EU. Die Startseite des Internetauftritts der Werte-Union zeigt zwei wehende Fahnen: die Deutschlands und die Europas \u2013 bei der AfD undenkbar.", " ", "Maa\u00dfen will sich ungeachtet der Absage der CDU-F\u00fchrung die Option auf eine Kooperation mit der AfD im Osten nicht nehmen lassen. Jetzt nicht, meint er: \"Aber man wei\u00df nie.\" Auf die Spitze trieb er das interne Ringen mit einem Rat an Sachsens Ministerpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer, dessen Christdemokraten sich bei der Landtagswahl am 1. September mit der AfD ein enges Rennen um Platz eins liefern werden. Maa\u00dfen empfahl laut \"Welt am Sonntag\", dass sich die s\u00e4chsische CDU bei \"bestimmten politischen Positionen, die von der CDU auf Bundesebene propagiert werden, emanzipiert\", also distanziert. Wenn er betont, die Gro\u00dfe Koalition habe \"1,8 Millionen Migranten mit einem nichteurop\u00e4ischen Kulturhintergrund ungesteuert und mehrheitlich unkontrolliert ins Land gelassen\", meint er vor allem die Kanzlerin."], "Wie umgehen mit den \"Einzelmeinungen\"?": ["Die Strategie, so zu tun, als sei die rechtsdrehende Truppe eine belanglose Randerscheinung, die bald wieder verschwinde, hatte schon bei der AfD nicht funktioniert. Am Wochenende zeigte sich: Das Konzept l\u00e4uft auch bei der Werte-Union ins Leere. Die Funke-Mediengruppe hatte Kramp-Karrenbauer zu Maa\u00dfen befragt, bevor sie seine Einlassungen in der \"Welt am Sonntag\" kannte. Sie brachte - ungeschickt formuliert - ein Parteiausschlussverfahren ins Spiel, was als Rausschmissdrohung gegen ihren Kritiker interpretiert wurde.", "Nach deutlicher Kritik von Kretschmer, den Maa\u00dfen im Wahlkampf unterst\u00fctzt, bem\u00fchte sie sich um eine Korrektur. Ihre Worte seien keine Forderung nach Rauswurf des Delinquenten gewesen. Nun wurde erst recht gefragt: Wenn die Gruppierung \"\u00fcberhaupt keine Rolle\" spiele und nur \"Einzelmeinungen\" vertrete, wie es die Vorsitzende der Frauen Union, Annette Widmann-Mauz, verk\u00fcndete, warum \u00e4u\u00dfert sich Kramp-Karrenbauer dann \u00f6ffentlich und zugespitzt zu Maa\u00dfen?", "Vor allem aber legte der nunmehr offen ausgetragene Konflikt klarer denn je die Zwickm\u00fchle offen, in der die Gruppierung Kramp-Karrenbauer gebracht hat. Distanziert sie sich von ihr, verprellt sie erzkonservative W\u00e4hler, die zwischen CDU und AfD schwanken. L\u00e4sst sie es bleiben, riskiert sie, weiter von Mitsch und Maa\u00dfen getrieben zu werden und Anh\u00e4nger des Merkel-Kurses zu verschrecken. Auch finanziell besteht ein Risiko, weil Spenden f\u00fcr die Werte-Union nicht im CDU-Rechenschaftsbericht angegeben werden. Die CDU pr\u00fcft nach eigenen Angaben, ob das im Einklang mit der staatlichen Parteienfinanzierung steht.", "Gesundheitsminister Jens Spahn hatte zur Jahreskonferenz der Werte-Union 2018 - also ein halbes Jahr vor der Wahl Kramp-Karrenbauers zur Vorsitzenden - ein Gru\u00dfwort geschrieben. Um die AfD \u00fcberfl\u00fcssig zu machen, \"brauchen wir Kreise wie die Werte-Union und die Besinnung auf einen klugen Konservatismus, der zugleich liberal ist, weil er die Unterschiede nicht nur akzeptiert, sondern begr\u00fc\u00dft\". Spahns Zitat zitiert die Webseite der Gruppierung."]}}, "keywords": ["Politik", "CDU", "Angela Merkel", "Hans-Georg Maa\u00dfen", "Gro\u00dfe Koalition", "Fl\u00fcchtlingspolitik", "Zuwanderung"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/AKK-geraet-in-den-Abwaertsstrudel-der-Groko-article21047659.html", "author": [], "creation_date": "26.05.2019", "last_modified": "26.05.2019", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "Interview mit Alexander Mitsch: \"AKK ger\u00e4t in den Abw\u00e4rtsstrudel der Groko\"", "description": "Der Vorsitzende der konservativen Werte-Union in der CDU, Alexander Mitsch, warnt seine Partei davor, den Abgang von Kanzlerin Angela Merkel auf die lange Bank zu schieben. \"Ihre Politik ist mit der Gro\u00dfen Koalition gescheitert\", sagt er und prophezeit bei weiterem Z\u00f6gern einen Schulz-Effekt f\u00fcr AKK.", "body": {"": ["Der Vorsitzende der konservativen Werte-Union in der CDU, Alexander Mitsch, warnt seine Partei eindringlich davor, den Abgang von Kanzlerin Angela Merkel auf die lange Bank zu schieben. \"Ihre Politik ist mit der Gro\u00dfen Koalition gescheitert\", sagt er und prophezeit bei weiterem Z\u00f6gern einen Schulz-Effekt f\u00fcr AKK.", "Alexander Mitsch: Die W\u00e4hler nehmen wahr, dass die erhoffte Politikwende nicht vorankommt und projizieren dies auf Frau Kramp-Karrenbauer als Parteichefin. Sie ger\u00e4t so in den Abw\u00e4rtsstrudel der Groko. Auch mit ihr an der Spitze der CDU kommt die Union in Umfragen nicht \u00fcber 30 Prozent. Bei der Europawahl werden wir wohl ein historisch schlechtes Ergebnis einfahren. Das wird man f\u00e4lschlicherweise Kramp-Karrenbauer anlasten, obwohl sie f\u00fcr die Fehler von Angela Merkel nichts kann. Deshalb m\u00fcssen sowohl Kramp-Karrenbauer als auch die Union ein Interesse daran haben, dass Merkel das Kanzleramt vor dem Ende der Legislaturperiode \u00fcbergibt.", "Ich sehe nicht, dass es ernsthafte Bestrebungen in der Union gibt, die Frau Merkel nochmals zur Kanzlerkandidatin machen wollen. Ihre Politik ist mit der Gro\u00dfen Koalition gescheitert. Sie hat das Problem der unkontrollierten Masseneinwanderung immer noch nicht gel\u00f6st. Jedes Jahr kommt eine Gro\u00dfstadt zu uns. Abschiebungen funktionieren nach wie vor kaum. Auch eine Senkung der Steuern und Sozialabgaben ist nicht in Sicht. Ich sehe auch, dass die deutschen Interessen in der EU nicht gut vertreten werden. Diese und weitere Vers\u00e4umnisse hat die Kanzlerin zu verantworten. Als geschickte Politikerin wei\u00df Sie vermutlich selbst, dass eine geordnete \u00dcbergabe f\u00fcr Deutschland und die Union vorteilhaft w\u00e4re.", "Auf den CDU-Vorsitz hatte Merkel verzichtet, nachdem sie wenige Tage zuvor gesagt hatte, sie wolle unbedingt erneut kandidieren, weil Parteichefposten und Kanzlerschaft in eine Hand geh\u00f6rten. Der pl\u00f6tzliche Sinneswandel k\u00f6nnte sich wiederholen.", "Richtig. Wir sollten darauf vorbereitet sein, dass die SPD als Verliererin der anstehenden Landtagswahlen das Regierungsb\u00fcndnis im Bund platzen l\u00e4sst. Deshalb muss sich die CDU jetzt und nicht erst in ein paar Monaten Gedanken \u00fcber einen geordneten R\u00fcckzug von Frau Merkel machen, statt die Frage der Spitzenkandidatur hektisch zu kl\u00e4ren. Au\u00dferdem muss sich die Union, die beim Koalitionsvertrag der SPD viel zu starke Zugest\u00e4ndnisse machte, wieder inhaltlich durchsetzen. Vor allem muss sie sich st\u00e4rker gegen den sozialistischen Gedanken einer zentralistischen EU wehren.\u00a0", "Die personelle Erneuerung der CDU ist kleine Schritte vorangekommen, die inhaltliche bisher zu wenig. So lange Kramp-Karrenbauer nicht im Kanzleramt oder wenigstens im Kabinett ist, wird es keine Politikwende f\u00fcr Deutschland und damit auch keine Trendumkehr f\u00fcr die Union geben.", "Zun\u00e4chst muss sie das programmatische Tr\u00fcmmerfeld, das Angela Merkel hinterlassen hat, beseitigen und der CDU wieder ein klareres Profil geben. Die B\u00fcrger m\u00fcssen endlich wieder wissen, was will die Union und was nicht. Der n\u00e4chste Schritt k\u00f6nnte ein Ministerposten sein. Denn Kramp-Karrenbauer sollte Verantwortung in der Regierung \u00fcbernehmen, damit sie an der dringend notwendigen Kurskorrektur f\u00fcr Deutschland mitwirken kann und die Bev\u00f6lkerung sieht, dass die Zeit des Stillstands vorbei ist.", "Sie k\u00f6nnte etwa Verteidigungsministerin Ursula von der Leyen abl\u00f6sen, die die desolate Lage der Bundeswehr zu verantworten hat. Spekuliert wird auch \u00fcber eine Rochade mit Herrn Spahn, so dass die CDU-Chefin Gesundheitsministerin werden k\u00f6nnte. Au\u00dferdem m\u00fcsste Friedrich Merz dringend ins Kabinett eintreten, idealerweise als Wirtschaftsminister. Somit w\u00fcrden die W\u00e4hler merken, dass sich in der Politik etwas \u00e4ndert. Dann werden auch die Umfrageergebnisse besser.", "In der Tat besteht f\u00fcr die Union das Risiko eines Schulz-Effekts, wenn nicht gehandelt wird. Kramp-Karrenbauer hat von der Bev\u00f6lkerung Vorschusslorbeeren erhalten, weil man auf eine Politikwende gehofft hat, von der bisher nicht viel zu sehen ist. Die Hoffnung auf eine Kurskorrektur ist verblasst, weshalb die Umfragewerte der neuen CDU-Chefin nach unten gegangen sind. Die Menschen sp\u00fcren, dass ihre Politik im Kanzleramt noch nicht ankommt.", "Viele Funktion\u00e4re der Partei haben sich zu lange vom Ruf der Macht verlocken lassen und sind deshalb Frau Merkel willig und beinahe blind gefolgt, ohne deren Politikansatz des Machterhalts um jeden Preis in Frage zu stellen. Merkel hat es zwar geschafft, die SPD \u00fcber etliche Jahre klein zu halten, indem die CDU immer mehr Positionen der Sozialdemokraten \u00fcbernommen hat. Dieser Erfolg ist aber teuer erkauft worden. Die Kanzlerin hat mit der Aufgabe von christdemokratischen Positionen das Sinken der Union in der W\u00e4hlergunst um gut zehn Prozentpunkte und die Entstehung der AfD zu verantworten.\u00a0\u00a0", "Auf keinen Fall um jeden Preis. Entscheidend sind die Inhalte und Ziele, die eine Partei vertritt, um das Land voran zu bringen. Hier hat die Kanzlerin kaum etwas erreicht oder sogar noch Probleme geschaffen, wenn man an die missgl\u00fcckte Energiewende, die Bundeswehr, die langsame Digitalisierung oder die Asylpolitik denkt. Trotz jahrelang sprudelnder Einnahmen f\u00fcr die Staatskasse sind die Steuern nicht gesenkt worden. Dass sich fast nichts bewegt hat, liegt an einer Politik, die allein auf Machterhalt abzielte. Viele Funktion\u00e4re der Union haben sich zu lange davon blenden lassen. Das r\u00e4cht sich jetzt. Es wird noch lange dauern, bis die Last abgetragen ist und nur funktionieren, wenn die Union wieder als Partei der Freiheit und Sicherheit wahrgenommen wird, wie es die Werteunion fordert.\u00a0", "Mit Alexander Mitsch sprach Thomas Schmoll"]}}, "keywords": ["Politik", "CDU", "Annegret Kramp-Karrenbauer", "Angela Merkel"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/leute/hoerbuecher/Was-macht-die-Menschheit-derzeit-falsch-article21812387.html", "author": ["", ""], "creation_date": "31.05.2020", "last_modified": "31.05.2020", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "\u00dcberlebensfragen der Gegenwart: Was macht die Menschheit derzeit falsch?", "description": "Die Welt scheint verr\u00fcckt geworden zu sein - bereits vor der Corona-Krise reihen sich politische und wirtschaftliche Umbr\u00fcche aneinander. Es sind \"harte Zeiten\", auf welche die beiden Nobelpreistr\u00e4ger Abhijit Banerjee und Esther Duflo die richtigen Antworten suchen.", "body": {"": [" Was l\u00e4uft da gerade schief auf der Welt? Das fragen die beiden Nobelpreistr\u00e4ger der Wirtschaftswissenschaften, Abhijit Banerjee und Esther Duflo. Mit ihrem H\u00f6rbuch \"Gute \u00d6konomie f\u00fcr harte Zeiten\" wollen sie jedoch Antworten auf die gro\u00dfen \"\u00dcberlebensfragen\" der Gegenwart liefern.", "Etwa zu den \"Horden\" aus den armen Teilen der Welt, die davon abgehalten werden m\u00fcssen, in den reichen Westen vorzudringen. Etwa mit einer Mauer. So jedenfalls die Rhetorik von Populisten wie Donald Trump und Co. Banerjee und Duflo stellen dieser einfachen L\u00f6sung jedoch eine simple Frage gegen\u00fcber: Wenn angeblich alle Menschen im armen S\u00fcden nur darauf warten, in den \u00fcppigen Norden zu emigrieren - warum tun es die meisten dann nicht, obwohl sie es k\u00f6nnten?"], "\"Mythen \u00fcber Zuwanderung zerbr\u00f6ckeln\"": ["Die Erw\u00e4gungen der Menschen in unterentwickelten L\u00e4ndern, das zeigen die Autoren, sind eben sehr komplex. Menschen haben ganz unterschiedliche Gr\u00fcnde, ihre Heimat eben nicht zu verlassen. Sei es, weil sie ihren Anspruch auf die Familienfarm nicht verlieren wollen. Oder weil sie risikoscheu sind und bef\u00fcrchten, in der Fremde zu scheitern. Und die meisten Menschen, egal ob in S\u00fcd oder Nord, bleiben ohnehin am liebsten dort, wo sie gerade sind. \"Die Mythen \u00fcber Zuwanderung zerbr\u00f6ckeln\", res\u00fcmieren die Autoren.", "Und als ob das nicht genug w\u00e4re - Banerjee und Duflo behaupten, die \"eigentliche Migrationskrise\" bestehe gerade darin, dass Menschen \"oftmals unf\u00e4hig oder unwillig sind, woanders hinzuziehen, um \u00f6konomische Chancen zu nutzen\". W\u00e4ren sie flexibler, fiele es etwa auch hoch entwickelten L\u00e4ndern in Nordamerika und Europa leichter, auf jenen Strukturwandel zu reagieren, der zuletzt ganze Regionen ver\u00f6den l\u00e4sst - samt ihrer bewegungsunfreudigen Bewohner. Migration ist also nichts, worauf Menschen von Natur aus scharf sind, so das Fazit. Aber sie sollten es besser sein.", " Denn es sei es nichts Schlimmes, wenn \u00f6konomisch erfolgreiche Regionen und L\u00e4nder jene Menschen anziehen, die willens sind, umzuziehen. Gut, es k\u00f6nnte etwas eng werden in den boomenden St\u00e4dten. Und auch bei der Assimilation von Einwanderern m\u00fcsse etwas getan werden - hier sei jedoch statt Furcht vor den Fremden eher gezielte Integration gefragt. Aber sind alle Migranten integrierbar? Dies wurde schon seit jeher bezweifelt, betonen Banerjee und Duflo. Etwa auch in den USA des 18. und fr\u00fchen 19. Jahrhundert, wo den Deutschen - lange Zeit die st\u00e4rkste Einwanderergruppe - nachgesagt wurde, dass sie unf\u00e4hig seien, sich zu integrieren. Den Deutschen. Ausgerechnet."], "Ignoranz und Ideologie stehen im Weg": ["Das zeigt, in \"Gute \u00d6konomie f\u00fcr harte Zeiten\" geht es auch um \"Ignoranz und Ideologie\", welche die Suche nach passenden Antworten auf dr\u00e4ngende Fragen einhegen. Wenn es etwa um das Wirtschaftswachstum geht, f\u00fcr die Industriel\u00e4nder immer noch das Ma\u00df aller Dinge: Banerjee und Duflo f\u00fchren gen\u00fcsslich auf, wie die USA und Gro\u00dfbritannien seit den 1980er Jahren darauf setzten, mit Steuersenkungen f\u00fcr Reiche das zuvor so \u00fcppige Wachstum wieder anzukurbeln. Und scheiterten.", "Warum niedrigere Steuern f\u00fcr Reiche? Aus reiner \u00dcberzeugung, aus Ideologie. Erreicht wurde jedoch nicht mehr als eine wachsende Ungleichheit. Was zur n\u00e4chsten Frage f\u00fchrt: Gibt es \u00fcberhaupt so etwas, wie ein Patentrezept f\u00fcr Wirtschaftswachstum? Es folgt ein Zitat des US-\u00d6konomen William Easterly, welcher die Erkenntnisse der schlausten K\u00f6pfe der Wirtschaftswissenschaft zu dieser Frage so zusammenfasst: \"Wir wissen es nicht.\"", "Migration ist etwas Gutes, Wirtschaftsexperten haben keinen Schimmer, und Freihandel tr\u00e4gt kaum etwas zum Wohlstand bei - es sind unerwartete und unbequeme Einsichten wie diese, welche das lange H\u00f6rbuch kurzweilig werden lassen. Wozu aber auch der Erz\u00e4hlstil von J\u00fcrgen Holdorf beitr\u00e4gt, mit dem Tonfall eines alten Haudegens aus einem Westernfilm, der knallhart und ohne Umschweife unterbreitet, wie der Hase l\u00e4uft. Und man kann es glauben, oder sich zum Teufel scheren.", "Doch klar ist auch: Das H\u00f6rbuch liefert ebenfalls keine einfachen L\u00f6sungen auf all die komplexen Fragen der Gegenwart. Vielmehr versucht es, Beispiele f\u00fcr gute Ans\u00e4tze aufzuzeigen, betont aber auch, dass auch diese keine Allheilmittel sind. Was am Ende aber vor allem bleibt, ist das, was die Autoren als eines ihrer Ziele beschreiben: Zu zeigen, dass es in der \u00d6konomie \"keine unumst\u00f6\u00dflichen Gesetze gibt, die uns daran hindern, eine humanere Welt aufzubauen\". Man kann sagen: Es ist ihnen gelungen."]}}, "keywords": ["Nobelpreis", "Zuwanderung", "Wirtschaftswachstum"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/autoren/Vivian-Micks-article21173581.html", "author": [], "creation_date": "29.07.2019", "last_modified": "28.04.2020", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "Vivian Micks", "description": "Vivian Micks ist Volont\u00e4rin bei ntv.de.", "body": {"": [], "\n              \n                  Feministische Comics mit Humor\n              So sieht man Frauen nur selten\n            ": [], "\n                    \n                        Corona-Ausbreitung in Arztpraxen\n                    Wie sinnvoll sind Fieberambulanzen?\n                  ": [], "\n                    \n                        Entscheidend ist nur wie\n                    Nichts spricht gegen Herbsturlaub im Ausland\n                  ": [], "\n                    \n                        Corona-Ergebnis in 15 Minuten\n                    Roche bringt Schnelltest auf den Markt\n                  ": [], "\n                    \n                        Entlastung f\u00fcr Labore\n                    Kommt die Stunde der Corona-Schnelltests?\n                  ": [], "\n                    \n                        Von der Tonne in den Onlineshop\n                    Lohnt sich Lebensmittelrettung als Gesch\u00e4ft?\n                  ": [], "\n                    \n                        Jenseits von s\u00fc\u00df und salzig\n                    Was ist der f\u00fcnfte Geschmackssinn?\n                  ": [], "\n                    \n                        Feuer, wo Eis sein sollte\n                    Die Welt brennt und keiner schaut hin\n                  ": [], "\n                    \n                        30 Mal mehr Umsatz mit Video-App\n                    Wie Tiktok Keksteig zum Megaseller machte\n                  ": [], "\n                    \n                        Figur, Sexualit\u00e4t und Ern\u00e4hrung\n                    Sich mit dem eigenen K\u00f6rper vers\u00f6hnen\n                  ": [], "\n                    \n                        Demo-Talk bei Anne Will\n                    \"Herr Kretschmer macht alles richtig\"\n                  ": [], "\n                    \n                        \"Es ist ein Desaster\"\n                    Notbetreuung setzt Kitas zu\n                  ": [], "\n                    \n                        Friseure \u00f6ffnen ihre T\u00fcren\n                    \"Urlaub habe ich keinen einzigen Tag mehr\"\n                  ": [], "\n                    \n                        13-J\u00e4hriger an Corona gestorben\n                    Auch f\u00fcr Teenager ist Covid-19 gef\u00e4hrlich\n                  ": [], "\n                    \n                        Lob f\u00fcr Umgang mit Corona-Krise?\n                    So urteilt das Ausland \u00fcber Deutschland\n                  ": [], "\n                    \n                        Covid-19-Gefahr auf Lesbos\n                    \"Die Lager sind ein N\u00e4hrboden f\u00fcr Corona\"\n                  ": [], "\n                    \n                        Aufnahme aus griechischen Lagern\n                    Wer sind die 1500 Fl\u00fcchtlingskinder?\n                  ": [], "\n                    \n                        Prozess um MH17 beginnt\n                    Die Angeklagten, die nichts f\u00fcrchten m\u00fcssen\n                  ": [], "\n                    \n                        Arsenal leidet in Minute 122\n                    Aubameyangs dramatischer Fehlschuss \n                  ": [], "\n                    \n                        Tagebuch reizt Hertha zur Unzeit\n                    Klinsmann richtet den maximalen Schaden an\n                  ": [], "\n                    \n                        Internes Papier enth\u00fcllt Stunk\n                    Klinsmann rechnet knallhart mit Hertha ab\n                  ": [], "\n                    \n                        \"Ball ist rund, die Erde nicht\"\n                    Flat Earth FC glaubt an Verschw\u00f6rungstheorie\n                  ": [], "\n                    \n                        Neuer Chef bei Hertha BSC?\n                    Wie Windhorst den Klinsmann-Wirbel nutzt\n                  ": [], "\n                    \n                        #stehtauf - und bleibt stehen\n                    Rassismus hat keine Halbwertszeit\n                  ": [], "\n                    \n                        Die Sch\u00f6nheit der Natur\n                    Sonnenunterg\u00e4nge wirken auf unser Wohlbefinden\n                  ": [], "\n                    \n                        \"Leben am besten Ort der Welt\"\n                    Br\u00e4nde schwei\u00dfen Australier enger zusammen\n                  ": [], "\n                    \n                        \u00c4sthetik sichert \u00dcberleben\n                    Warum sind Sonnenunterg\u00e4nge sch\u00f6n?\n                  ": [], "\n                    \n                        Sichtweise auf Leben ver\u00e4ndern\n                    \"Dankbarkeit erh\u00f6ht unsere Gl\u00fccksbilanz\"\n                  ": [], "\n                    \n                        Kindesmisshandlung oft \u00fcbersehen\n                    Sch\u00fctzt Deutschland seine Kinder nicht?\n                  ": [], "\n                    \n                        Frage nach \"Warum\" bleibt\n                    Gewalttat in Augsburg spaltet soziale Medien\n                  ": [], "\n                    \n                        Neue Details im Fall Augsburg\n                    Feuerwehrmann durch Schlag an Kopf get\u00f6tet\n                  ": [], "\n                    \n                        Musik, Freiheit und Geld\n                    \"Tattoo-Krause\" startete als DDR-Punk\n                  ": [], "\n                    \n                        Gl\u00fccklos und geschasst\n                    Die lange Liste der SPD-Chefs\n                  ": [], "\n                    \n                        Youtube im Unterricht\n                    Mathe-Erkl\u00e4rvideos r\u00e4umen Lehrerpreis ab\n                  ": [], "\n                    \n                        Zahl steigt stetig an\n                    Wer sind Deutschlands Wohnungslose?\n                  ": [], "\n                    \n                        Langes Abw\u00e4gen macht ungl\u00fccklich\n                    Wie trifft man am besten Entscheidungen?\n                  ": [], "\n                    \n                        Die Dosis macht das Gift\n                    Brauchen wir Stress?\n                  ": [], "\n                    \n                        Mehr als s\u00fc\u00dfe Schokolade\n                    Die dunkle Seite der Kakaobohne\n                  ": [], "\n                    \n                        Forscher zur Zeitumstellung\n                    \"Gehorsamkeit gegen\u00fcber der Uhr nimmt ab\"\n                  ": [], "\n                    \n                        Wie Abfall zu Umsatz wird\n                    Zero Waste ist das neue Recyceln\n                  ": [], "\n                    \n                        Greenwashing reicht nicht mehr\n                    \"Neo-\u00d6kologie wird neue Business-Moral\"\n                  ": [], "\n                    \n                        Tausende Posts in 1000 Tagen Amt\n                    Trump nutzt Twitter wie ein Tagebuch\n                  ": [], "\n                    \n                        Der Tag\n                    Das wird heute wichtig\n                  ": []}}, "keywords": ["Vivian", "Micks"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Vor-der-Wahl-Wilder-Themenritt-bei-Debatte-mit-Brandenburger-Spitzenkandidaten-article21219254.html", "author": ["", ""], "creation_date": "21.08.2019", "last_modified": "06.09.2019", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "Vor der Wahl: Wilder Themenritt bei Debatte mit Brandenburger Spitzenkandidaten", "description": "Zwei Wochen vor der Wahl stellen sich die Spitzenkandidaten in Brandenburg in einer TV-Sendung den Fragen des Publikums. Es wird ein wilder Ritt durch den Themenwald, denn die Moderatoren dr\u00e4ngen best\u00e4ndig zur Eile - bis einer Kandidatin der Kragen platzt.", "body": {"": [], "\n                    \n                        Wilder Wahltalk in Potsdam\n                    \"Ich wollte vielleicht mal was sagen\"\n                  ": []}}, "keywords": ["Politik", "SPD", "CDU", "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen", "AfD", "FDP", "Dietmar Woidke", "Wahlen", "Brandenburg", "Landtagswahlen Brandenburg", "TV", "Wahlkampf"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Ich-habe-Angst-vor-Ihnen-Herr-Hoecke-article21343725.html", "author": ["", ""], "creation_date": "22.10.2019", "last_modified": "26.11.2019", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "Speed-Dating in Th\u00fcringen: \"Ich habe Angst vor Ihnen, Herr H\u00f6cke\"", "description": "In nicht einmal einer Woche wird in Th\u00fcringen gew\u00e4hlt. Zum zweiten Mal treten die Spitzenkandidaten im Fernsehen auf - zum ersten Mal zusammen. Die Fragen sollen die B\u00fcrger stellen. Doch die haben eher Redebedarf.", "body": {"": ["90 Minuten, 90 B\u00fcrger und die Kandidaten der sechs Parteien, die in einer Woche bei der Wahl in Th\u00fcringen die gr\u00f6\u00dften Chancen haben - es ist eine B\u00fcrgersprechstunde im Stile eines Speed-Datings. Die Antwort darf nicht l\u00e4nger als eine Minute dauern. \"Ich habe mir meine Meinung in den vergangenen Tagen schon gebildet\", sagt eine 19-J\u00e4hrige sichtlich um Diplomatie bem\u00fcht am Ende der MDR-Sendung auf die Frage nach dem Erkenntnisgewinn. Zuvor bezogen auch haupts\u00e4chlich Linke-Regierungschef Bodo Ramelow und CDU-Herausforderer Mike Mohring Stellung.", "Der Abend beginnt aktuell. Mohring hat am Vormittag eine der zahlreichen Drohungen gegen ihn \u00f6ffentlich gemacht. Die Gr\u00fcnen ziehen wenig sp\u00e4ter nach. Auch Ramelow ver\u00f6ffentlicht einen Auszug einer Drohmail gegen ihn. Das B\u00fcro des FDP-Kandidaten wurde beschmiert. Ein Lkw der AfD wurde abgefackelt. Es bekommt einen beinahe kompetitiven Beigeschmack, als SPD-Spitzenkandidat Wolfgang Tiefensee gefragt wird, ob auch er angefeindet werde. Er umschifft die t\u00fcckische Untiefe.", " Die Runde verurteilt die Anfeindungen als \"abscheulich\", ist \"in Sorge\", verurteilt derartiges \"aufs Sch\u00e4rfste\" und fordert, \"der Staat muss handeln\". Er k\u00f6nne die Drohungen gegen sich schon nicht mehr z\u00e4hlen, sagt H\u00f6cke und erinnert an die \"Kunstterroristen\" vom Zentrum f\u00fcr Politische Sch\u00f6nheit, die neben seinem Haus das Berliner Holocaust-Mahnmal nachgebaut haben. Au\u00dferdem beklagt er, dass die anderen Parteien sich untereinander ihrer Solidarit\u00e4t versichern, zu den Angriffen auf die AfD aber selten ein Wort verl\u00f6ren."], "Alles gesagt - mehrfach": ["Dann geht es an die Sacharbeit. Die Meinungsforscher von Infratest dimap haben die 90 B\u00fcrger ausgew\u00e4hlt. Sie sollen nun das Wort haben. Es geht um Mobilit\u00e4t, Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge, Populismus, Fl\u00fcchtlinge, innere Sicherheit, Bildung und Klimaschutz. Das ist der vorgegebene Themenkanon, zu dem sich die sechs bereits in den beiden Runden vor einer Woche verst\u00e4ndigt haben. Da streng an die einmin\u00fctige Redezeit erinnert wird, ist der Erkenntnisgewinn denn auch \u00fcberschaubar.", "\"Was brennt Ihnen auf den N\u00e4geln?\", fragen die Moderatoren mehr als einmal. Doch wie so oft in solchen Runden - es lockt nicht die Aussicht, fragen zu k\u00f6nnen. Es verlockt die Gelegenheit, seinem Herzen wortreich Luft machen zu k\u00f6nnen. Nicht alle k\u00f6nnen ihr widerstehen.", "Die Politik ist zu weit weg von den Menschen, muss sich dann das Spitzenpersonal der Th\u00fcringer Landespolitik anh\u00f6ren. Zu fragw\u00fcrdigen Bedingungen erarbeite sich das Land ein gr\u00fcnes Gewissen, geht es weiter. Es sei entt\u00e4uschend, dass mit nachweislich unl\u00f6sbaren Versprechen in den Wahlkampf gezogen werde, attackiert einer Mohring. F\u00f6rderschulen gelte es zu erhalten, sagt eine andere. Wir m\u00fcssen Fl\u00fcchtlingen helfen, weil es unsere Pflicht sei, aber die straff\u00e4llig gewordenen von ihnen ausweisen, sagt eine Frau. Auch geht es um das \"Bauchgef\u00fchl\" eines Fragestellers beim Thema innere Sicherheit. Anlass ist ein Fernsehbericht \u00fcber die Eisenbahnstra\u00dfe. Die aber liegt im fernen Leipzig.", " Es ist mehr als einmal Aufgabe der Moderatoren, die Ausf\u00fchrungen zu konkreten Fragen zu formen. Der Ausruf einer Frau, \"Herr H\u00f6cke, ich habe Angst vor Ihnen\", macht ihnen aber auch dies dann unm\u00f6glich. \"Sie brauchen keine Angst vor mir zu haben. Den Teufel der Nation haben die Medien aus mir gemacht\" bescheidet der AfD-Spitzenmann wenig sp\u00e4ter."], "\"Ich habe da eine spannende Idee\"": ["Und sonst so? Anja Siegesmund von den Gr\u00fcnen steht als einzige Frau neben f\u00fcnf M\u00e4nnern tapfer am Rand der Gruppe. Mehr als eine Stunde kommt sie nicht zu Wort, weil schlicht niemand etwas von ihr wissen will. Sie l\u00e4chelt tapfer. Derweil sind die Attacken von Mohring an die Landesregierung, sei es bei der Bildung, sei es bei der Polizei, hinl\u00e4nglich bekannt, teils sogar in der Wortwahl. Gleiches gilt f\u00fcr die Repliken der Koalition\u00e4re.", "Mitunter \u00fcberl\u00e4sst Ramelow dem SPD-Wirtschaftsminister Wolfgang Tiefensee die Antwort. Auch die Widerworte auf die Ausf\u00fchrungen der politischen Gegner kommen an den vorhersehbaren Stellen. Jeglicher Elan wird rasch unterbunden - h\u00f6chstens eine Minute f\u00fcr jeden. So ist die Regel. Ohnehin sind die Argumente l\u00e4ngst ausgetauscht und Positionen klar. Alle absolvieren seit Wochen ihre Interview-Marathons. Wahlkampf ist anstrengend und aufreibend. Erkennbar sehnen die Kandidaten den Wahlabend herbei.", "Doch geht es nach dem Willen einer B\u00fcrgerin, soll das politische Personal dann nicht wieder den R\u00fcckzug aus der \u00d6ffentlichkeit antreten, sondern dem Volk weiter Rede und Antwort stehen. Und zwar regelm\u00e4\u00dfig. H\u00f6cke ist nach eigenem Bekunden ohnehin immer im Land unterwegs und will dies so beibehalten. F\u00fcr mehr direkte Elemente pl\u00e4diert Ramelow.", "Mohring k\u00fcndigt daf\u00fcr im Fall einer Regierungsbeteiligung einen regelm\u00e4\u00dfigen B\u00fcrgerdialog an. Und noch mehr: \"Ich habe da eine spannende Idee\", sagt er. Der B\u00fcrger soll k\u00fcnftig bei allen Gesetzen per Volksabstimmung das letzte Wort haben k\u00f6nnen. Doch so ganz exklusiv hat er die Idee dann aber vielleicht doch nicht. Volkseinwand hei\u00dft das Verfahren, es steht auf Seite 68 im Regierungsprogramm der CDU - und zwar im Nachbarland Sachsen. Wie gesagt, es wird Zeit, dass gew\u00e4hlt wird. Bis dahin ist noch eine Woche Wahlkampf."]}}, "keywords": ["Politik", "Wahlen", "Landtagswahlen Th\u00fcringen", "Bodo Ramelow", "Bj\u00f6rn H\u00f6cke", "Mike Mohring", "CDU", "SPD", "FDP", "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen", "Die Linke", "AfD"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Wie-wird-Sachsen-den-Image-Schaden-los-article21204097.html", "author": ["", ""], "creation_date": "13.08.2019", "last_modified": "22.08.2019", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "Elefantenrunde in Dresden: Wie wird Sachsen den Image-Schaden los?", "description": "Pegida-M\u00e4rsche und \u00dcbergriffe auf Ausl\u00e4nder machen auch der Wirtschaft in Sachsen zu schaffen. In einer Elefantenrunde suchen die Spitzenkandidaten nach Antworten darauf, wie es nach der Wahl weitergehen soll. FDP und CDU k\u00f6nnen punkten. Die AfD handelt sich Buh-Rufe ein.", "body": {"": ["Fast alle Teilnehmer der Runde sind sich einig: Sachsen hat ein Imageproblem. Dass Weltoffenheit und fremdenfeindliche Pegida-M\u00e4rsche und \u00dcbergriffe auf Ausl\u00e4nder nur schwer zusammenpassen, ber\u00fchrt viele Lebensbereiche in dem Freistaat - auch und besonders die Wirtschaft. Was, wenn das Stigma des Rassismus, des Rechtsextremismus, dringend ben\u00f6tigte Arbeitskr\u00e4fte abschreckt und Investoren fernbleiben?", "Es ist eines der Themen der wirtschaftspolitischen Elefantenrunde in der Dresdner Dreik\u00f6nigskirche, zu der alle Spitzenkandidaten der Parteien gekommen waren, die voraussichtlich nach der Landtagswahl am 1. September im Landtag sitzen werden. Den Vorwurf, die wirtschaftsfeindliche Stimmung mit Fremdenfeindlichkeit und rechtsextremen Provokationen anzuheizen, muss sich vor allem die AfD gefallen lassen. Direkten Attacken ist ihr Spitzenkandidat J\u00f6rg Urban in dem Streitgespr\u00e4ch jedoch nicht ausgesetzt. Er sorgt im Verlauf der Runde aber selbst f\u00fcr Buh-Rufe.", "Den Auftakt macht der - nach Prognosen - kleinste in der Runde. Auf die Frage, was aus Unternehmersicht falsch laufe, entgegnet FDP-Spitzenkandidat Holger Zastrow, er verstehe inzwischen, \"warum Leute nicht selbstst\u00e4ndig werden\". Seine Partei k\u00f6nnte es nach dem Votum knapp wieder in den Landtag schaffen. Es sei \"inzwischen so unfassbar schwer, etwas Eigenes aufzubauen\", sagt er. Er kritisiert, wie lange Beh\u00f6rden f\u00fcr die Bearbeitung von Antr\u00e4gen br\u00e4uchten und dass es ein \"grunds\u00e4tzliches Misstrauen\" gegen\u00fcber Leuten gebe, die einen Bauantrag stellen. \"Es geht darum, dass Menschen, die etwas tun wollen, es auch tun d\u00fcrfen.\" Das wirtschaftsnahe Publikum applaudiert."], "\"Genau solche Dinge lassen das Fass \u00fcberlaufen\"": ["Dass ein FDP-Vertreter f\u00fcr Forderungen nach weniger Regulierung von Unternehmern gelobt wird, ist nichts Neues. Bemerkenswert ist der Mini-Schlagabtausch, der sich daraus zwischen CDU-Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer und SPD-Wirtschaftsminister Martin Dulig entwickelt. Dulig will von einfacher Deregulierung nichts wissen. Schaffe man eine Regel ab, w\u00fcrde eben eine andere entstehen, sagt er. Wichtiger sei es, eine \"andere F\u00fchrungskultur\" in den Beh\u00f6rden zu schaffen. Die Digitalisierung m\u00fcsse au\u00dferdem schneller umgesetzt werden. Regierungschef Kretschmer wartet schon ungeduldig auf das Mikrofon.", " \"Das Arbeitszeiterfassungsgesetz von Andrea Nahles treibt viele in den Wahnsinn\", geht er Duligs Partei frontal an. Und die \"Nummer mit den Plastikt\u00fcten\" erst. Der Handel habe eine Selbstverpflichtung gehabt, die Beutel abzuschaffen. \"Und dann kommt die SPD-Umweltministerin und sagt: Wir verbieten sie.\" Dulig entgegnet, er sei froh, dass es die Arbeitszeiterfassung gebe. Dann ist Kretschmer wieder dran: Solche Veranstaltungen gebe es ja, um unterschiedliche Auffassungen zu besprechen. \"Das wird als unzumutbarer Zustand empfunden. Genau solche Dinge lassen das Fass \u00fcberlaufen.\" Von der vertrauten Stimmung, in der Dulig und Kretschmer vor Beginn der Runde miteinander plauderten, ist gerade nicht mehr viel \u00fcbrig.", "Ein anderes gro\u00dfes wirtschaftspolitisches Thema im s\u00e4chsischen Wahlkampf ist die Zukunft der Braunkohleregion Lausitz. Den Vorschlag der Kohlekommission, in der Gegend staatliche Institutionen anzusiedeln, wischt FDP-Politiker Zastrow weg: \"Wer glaubt denn ernsthaft, dass sich Bundesbeh\u00f6rden in der Lausitz ansiedeln?\" Er pl\u00e4diert f\u00fcr eine Sonderwirtschaftszone, die es Unternehmen leichter macht, sich anzusiedeln. \u00c4hnliches plant die AfD. Ihr Spitzenkandidat Urban verweist darauf, dass sich im Nachbarland Polen diese Zonen \"sehr gut\" entwickelt h\u00e4tten. Und grunds\u00e4tzlich sei der Ausstieg aus der Braunkohle in diesem Tempo falsch, denn Deutschland habe \"praktisch keinen Einfluss auf die weltweiten CO2-Emissionen\". F\u00f6rdergelder h\u00e4lt er zudem f\u00fcr falsch. Das mache die Unternehmen zu \"Junkies\"."], "\"Wenn sich Bayern an \u00d6sterreich anschlie\u00dft ... \"": ["Dulig will erst einmal kl\u00e4ren, \"was eine Sonderwirtschaftszone \u00fcberhaupt ist\". Wer nachhaltige Entwicklung will, k\u00f6nne das nicht mit Steueranreizen machen. Gr\u00fcnen-Spitzenkandidatin Meier dauert der Ausstieg zu lange - nicht nur aus \u00f6kologischer Sicht. \"Ich gehe davon aus, dass die Kraftwerke schneller abgeschaltet werden, weil sie sich nicht mehr rechnen.\" Und Kretschmer verteidigt die Pl\u00e4ne der Kohlekommission. Forschungseinrichtungen w\u00fcrden kommen, Unternehmen sich ansiedeln. Mit den Milliarden vom Bund lie\u00dfe sich eine ICE-Trasse von Berlin \u00fcber G\u00f6rlitz bis in die Ukraine bauen oder ein Basistunnel durchs Erzgebirge. Seine Sitznachbarin schaut bei den Ausf\u00fchrungen angestrengt. Beim Publikum kommen die vision\u00e4ren Pl\u00e4ne durchaus gut an.", "Auch die Russland-Sanktionen der EU sind f\u00fcr viele Unternehmen in Sachsen ein schwieriges Thema. Kein anderes Bundesland ist so eng mit dem Riesenreich verflochten. Kretschmer hat sich zuletzt immer wieder f\u00fcr eine Lockerung der Strafen eingesetzt. AfD-Politiker Urban m\u00f6chte sie am liebsten ganz abschaffen. Bei seinen Ausf\u00fchrungen sorgt er f\u00fcr einen Eklat. Die Sanktionen seien von Anfang an \"ungerechtfertigt\". \"Wir m\u00fcssen hinnehmen, dass die Grenzen nicht gewaltsam verschoben wurden\", sagt er. Die B\u00fcrger auf der Krim h\u00e4tten in einem Referendum abgestimmt. Au\u00dferdem habe es dabei \"keine Toten gegeben\". Nach UNO-Sch\u00e4tzungen gab es infolge der Krim-Invasion Dutzende Tote. Der Krieg in der Ukraine, der ma\u00dfgeblich von den Ereignissen auf der Halbinsel ausgel\u00f6st wurde, z\u00e4hlt weit \u00fcber 10.000 Tote. Doch als ob Urbans eigenwillige Interpretation nicht f\u00fcr genug Unruhe im Saal sorge, legt er noch nach. \"Wenn sich Bayern an \u00d6sterreich anschlie\u00dft, w\u00fcrde man auch nicht die Bundeswehr holen.\" Die Buh-Rufe erreichen eine beachtliche Lautst\u00e4rke. Als Kretschmer anschlie\u00dfend Urbans Aussagen als \"Bl\u00f6dsinn\" bezeichnet, applaudiert das Publikum. Es ist das einzige Mal, dass er direkt auf den AfD-Kandidaten eingeht.", "Dann besch\u00e4ftigt sich die Runde mit dem eingangs erw\u00e4hnten Problem. Sch\u00e4tzungen zufolge fehlen in Sachsen bis zum Jahr 2030 bis zu 300.000 Arbeitskr\u00e4fte, sagt die Moderatorin der Runde. Wo sollen die herkommen? Einer der Veranstalter der Runde, der Unternehmer Andreas von Bismarck, scheint vielen Teilnehmern aus der Seele zu sprechen. \"Ganz viele Leute hier haben Bewerber nicht bekommen, weil die gesagt haben: Ich f\u00fchle mich dort nicht wohl\", sagt er und bekommt viel Applaus. Sachsen brauche eine weltoffene Kultur, die \u00fcber die Grenzen wahrgenommen wird. Auch Urban sagt, seine Partei werde sich f\u00fcr \"qualifizierte Zuwanderung\" starkmachen. Dass die AfD ma\u00dfgeblich zu dem Imageproblem des Bundeslandes beigetragen haben d\u00fcrfte, werden sich in dieser Runde nicht wenige denken. Ausgesprochen wird es heute von niemandem."]}}, "keywords": ["Politik", "Landtagswahlen Sachsen", "Michael Kretschmer", "CDU", "FDP", "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen", "Die Linke", "SPD", "AfD", "Kohleausstieg", "Russland", "Sanktionen", "Wahlen"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/sport/fussball/A-very-good-boy-article21745623.html", "author": [], "creation_date": "28.04.2020", "last_modified": "30.04.2020", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "Der erstaunliche Alphonso Davies: A very \"good boy\"", "description": "Es ist die derzeit erstaunlichste Geschichte der Bundesliga, geschrieben wird sie von Alphonso Davies. Vom Fl\u00fcchtlingsbaby hat er sich zur Stammkraft beim FC Bayern hochgearbeitet - aber nicht ohne seiner Mutter etwas Wichtiges zu versprechen.", "body": {"": ["W\u00fcrde die Mutter von Alphonso Davies gelegentlich mal das Portal \"transfermarkt.de\" (was sie sehr wahrscheinlich nicht tun wird) lesen, dann w\u00fcsste sie etwa, dass ihr Sohn auf der Liste der wertvollsten Fu\u00dfballer weltweit aktuell schon auf Platz 92 gef\u00fchrt wird. Tats\u00e4chlich nur noch einen Platz hinter Weltmeister Toni Kroos und zwei R\u00e4nge hinter seinem feingeistigen M\u00fcnchner Teamkollegen Thiago. Victoria Davies w\u00fcsste auch, dass in der Bundesliga nur 13 Spieler einen h\u00f6heren Marktwert haben als \"Phonzy\" (45 Millionen Euro), beim FC Bayern sind es indes noch acht. Auch in allerhand anderen Listen w\u00fcrde sie ihren Alphonso finden - meist sehr, sehr weit oben. Aber all das ist ihr nicht wichtig, wichtig ist ihr n\u00e4mlich nur eins: Dass ihr Junge ein \"good boy\" bleibt.", " Das soll sie zur Bedingung gemacht haben, als sie f\u00fcr ihren damals noch minderj\u00e4hrigen Sohn den Vertrag beim FC Bayern unterschrieben hat. So berichtet es die \"S\u00fcddeutsche Zeitung\". Und dass er genau das, n\u00e4mlich ein \"good boy\", ist, das hat Sportdirektor Hasan Salihamidzic am sp\u00e4ten Abend des 26. Februar laut verk\u00fcndet. Beim beeindruckenden 3:0-Sieg der M\u00fcnchner an der Stamford Bridge beeindruckte n\u00e4mlich vor allem einer, Davies. Im Achtelfinal-Hinspiel der Champions League rannte er seine Gegenspieler vom FC Chelsea ins Trauma. Hinten, vorne, \u00fcberall. Wo Davies war, da war rasantes Spektakel. Und mit eben jenem aberwitzigen Tempo hat er sich auch von Hansi Flicks Not-Idee zum drittwertvollsten linken Verteidiger der Welt gespielt - transfermarkt.de, allerhand Listen, Sie wissen schon."], "\"Haben wir so nicht erwartet\"": [" \"Er ist aus dieser Mannschaft nicht mehr wegzudenken\", verk\u00fcndete Salihamidzic dann auch nochmal am vergangenen Samstag - ein paar Tage zuvor hatte Davies seinen Vertrag vorzeitig bis 2025 verl\u00e4ngert - in der \"S\u00fcddeutschen Zeitung\". Und der M\u00fcnchner Sportdirektor plaudert nur allzu gerne \u00fcber die Entwicklung des Kanadiers. Denn dessen Verpflichtung wird vor allem ihm, dem oft kritisierten Bosnier zugeschrieben. \"Sein Talent hat er eindrucksvoll bewiesen, er ist von 0 auf 100 durchgestartet, mit seiner Geschwindigkeit, seiner Spielfreude, seinem Drang nach vorne. Dass er sich so schnell auf diesem Niveau einfindet, das haben wir gehofft, aber in der K\u00fcrze der Zeit so nicht erwartet.\"", " Und so erstaunlich sein Weg von der \u00fcberraschenden Alternative (Verletzungsprobleme im Klub) zum \u00fcberragenden Alpham\u00e4nnchen auf der linken Abwehrseite ist, so erstaunlich (vermutlich noch viel mehr) ist sein Weg vom Fl\u00fcchtlingskind zum Fu\u00dfballprofi. Er kam am 2. November 2000 in Buduburam, einem Aufnahmelager in Ghana, zur Welt. Seine Eltern waren vor dem B\u00fcrgerkrieg in ihrer Heimat Liberia geflohen. F\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter zog die Familie im Zuge eines Programms zur Umsiedlung nach Kanada. Sein Talent brachte ihn fortan zu den Edmonton Strikers, hei\u00dft es in einem Portr\u00e4t des \"Sportbuzzer\". Dort traf er Trainer Nick Huoseh. Seinen Entdecker, seinen F\u00f6rderer, seinen Berater. Und der war von der Vehemenz des bayrischen Werbens beeindruckt. \"Sie wollten ihn unbedingt - mehr als alle anderen.\" Einer der anderen, ein sehr aussichtsreicher Klub, soll laut \"SZ\" \u00fcbrigens der VfB Stuttgart gewesen sein."], "\"Good boy\" mit einer Mission": [" Tats\u00e4chlich war es so, dass sich die Bayern \"sofort auf ihn gest\u00fcrzt\" haben, nachdem sie den damals 17-J\u00e4hrigen in der Major League Soccer einige Male beobachtet hatten, erinnert sich Salihamidzic. Die zehn Millionen Euro Abl\u00f6se an die Vancouver Whitecaps waren indes auch ein mutiges Investment. Aber eines, das sich bereits jetzt, knapp anderthalb Jahre sp\u00e4ter, zu einer m\u00e4rchenhaften Erfolgsgeschichte entwickelt hat. Eine Geschichte voller Gl\u00fcck und Bescheidenheit. Eine, die ihn stets auch erdet. So nutzt er seine neue Popularit\u00e4t, seine Reichweite in den sozialen Medien, um sich f\u00fcr die Schwachen, f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, einzusetzen, wie er nun nochmal in einer Video-Konferenz erz\u00e4hlen sollte. Und die Reichweite, die er hat, ist enorm. Allein bei Instagram hat der stets gut gelaunte Fu\u00dfball-Entertainer, der mittlerweile sogar ein wenig bayrisch plaudert, \u00fcber 760.000 Follower. Bei Tik-Tok sind's knapp weniger.", "\"Ich bin stolz auf das, was ich erreicht habe\", erz\u00e4hlt Davies in dem Video-Chat. Mit dem Durchbruch beim FC Bayern sei f\u00fcr ihn ein \"Traum wahr geworden\" - einer den er k\u00fcnftig sehr gerne mit sehr vielen Titeln kr\u00f6nen w\u00fcrde. Aber das sei nicht das Wichtigste. Nicht jetzt. Der unbek\u00fcmmerte Entertainer hat eben auch diese andere Seite. Diese sehr reife, diese sehr nachdenkliche. Es gehe nun darum, \"gesund zu bleiben\". Hier und auch dort, wo er herkommt. \"Es w\u00e4re eine Katastrophe\", sagte Davies, sollte sich das Coronavirus in einem der vielen Fl\u00fcchtlingscamps gro\u00df ausbreiten. ", "Gemeinsam mit Milan-Torwart Asmir Begovic, er fl\u00fcchtete als kleiner Junge aus Bosnien nach Deutschland, kickte er am Samstag virtuell f\u00fcr das Fl\u00fcchtlingshilfswerk der UNO. Sie wollten auf das Schicksal der weltweit 70 Millionen Fl\u00fcchtlinge hinweisen. \"Wir wollten Geld sammeln, um ihnen zu helfen, Wasser und Essen zu organisieren\", sagte Davies. Das UNHCR habe ihn vor Jahren unterst\u00fctzt, jetzt sei es an der Zeit, etwas zur\u00fcckzugeben.", "Ein \"good boy\", ja, das ist er, der \"Phonzy\"."]}}, "keywords": ["Fu\u00dfball", "FC Bayern M\u00fcnchen", "Fu\u00dfball-Bundesliga", "Hasan Salihamidzic", "VfB Stuttgart"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/sport/fussball/FC-Bayern-schweigt-und-kassiert-in-Katar-article21488584.html", "author": ["Ein Kommentar von David Bed\u00fcrftig"], "creation_date": "04.01.2020", "last_modified": "04.01.2020", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "Hand auf, Mund und Augen zu: FC Bayern schweigt - und kassiert in Katar", "description": "Jedes Jahr wischt der FC Bayern die Kritik weg an der Partnerschaft mit dem Unrechtsstaat Katar und steckt die Emirat-Millionen in die Tasche. Karl-Heinz Rummenigge glaubt sogar, er w\u00fcrde die Menschenrechtslage vor Ort verbessern - und macht damit alles noch schlimmer.", "body": {"": ["Und j\u00e4hrlich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier: Die Verantwortlichen des FC Bayern M\u00fcnchen m\u00fcssen sich ein bis zweimal pro Jahr der Kritik stellen, in der vom Islam und der Scharia gepr\u00e4gten absoluten Monarchie Katar ihr Wintertrainingslager zu veranstalten. In einem Land, in dem Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen getreten werden, Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern nicht mal auf dem Papier ann\u00e4hernd existiert, Menschen aufgrund ihrer Religion, sexueller Selbstbestimmung oder sexueller Orientierung diskriminiert werden und in dem die Ausbeutung von Migrationsarbeitern systematisch betrieben wird.", "Mit solch einem Staat macht der gr\u00f6\u00dfte Fu\u00dfballklub Deutschlands gerne Gesch\u00e4fte, tr\u00e4gt sogar das Logo der nationalen Fluggesellschaft auf dem \u00c4rmel. Und jedes Jahr aufs Neue loben der Vorstandsvorsitzende Karl-Heinz Rummenigge und Co. die \"hervorragenden Trainingsbedingungen\", quatschen die Vorw\u00fcrfe weg und dann geht es fr\u00f6hlich weiter mit der millionenschweren Fu\u00dfballmaschinerie. Auch wir Journalisten stellen die kritischen Fragen zum Bayern-Katar-Verh\u00e4ltnis nur im Januar, wenn der Bayern-Tross aufbricht Richtung W\u00fcste. Viel zu selten - denn diese Verbindung ist eine Schande f\u00fcr die M\u00fcnchner und den deutschen Fu\u00dfball.", " Man m\u00fcsse eins klar und deutlich sagen, so Rummenigge auf der Jahreshauptversammlung im November: \"Seit Bayern M\u00fcnchen Partner von Katar ist, hat es nachweislich eine Entwicklung in Sachen Menschen- und Arbeiterrechte zum Positiven gegeben.\" Was genau sich jetzt verbessert haben soll, kann der Vorstandsboss aber nicht sagen. Und \u00fcberhaupt: Die Aussage ist nicht nur gro\u00dfer Quatsch, sondern auch eine Schlussfolgerung, die viel zu einfach gedacht ist.", "Denn erstens: Bayern ist seit zehn Jahren mit Katar verpartnert, fliegt jedes Jahr im Winter ins Emirat. Die Situation der Menschenrechte und der Arbeitsmigranten blieb \u00fcber die Jahre stets schlecht, mit kleinen Aufs und Abs. Katar hat zwar 2019 zwei Konventionen zum Schutz der Menschenrechte unterzeichnet, aber nur mit Vorbehalten. Und das Kafala-System - das B\u00fcrgschaftssystem, das Arbeiter in eine moderne Art der Leibeigenschaft dr\u00e4ngt - besteht weiterhin, wenn auch unter einem anderen Namen. Und zweitens: Auch wenn es jetzt einen leichten Aufw\u00e4rtstrend geben sollte. Dass sich f\u00fcr diesen der FC Bayern verantwortlich sieht, zeigt eine grobe Selbst\u00fcbersch\u00e4tzung des Vereins auf. Die Aussage Rummenigges diskreditiert auch die akribische, langj\u00e4hrige und m\u00fchsame Arbeit von Menschenrechtsorganisationen wie Amnesty International oder Human Rights Watch, die in Katar f\u00fcr ihre Ziele k\u00e4mpfen, anstatt einmal im Jahr vor Ort in die Kamera zu winken und den Geldbeutel vollzustopfen."], "Katar betreibt Sportswashing mithilfe des FC Bayern": ["Jedes Jahr aufs Neue behaupten die Bayern, vor Ort den Dialog voranzutreiben, denn nur so k\u00f6nne man Dinge ver\u00e4ndern. Warum hat sich \u00fcber zehn Jahre aber nie etwas verbessert, wenn die Bayern-Offiziellen die Missst\u00e4nde doch immer so vehement angesprochen haben? Auch das Thema Menschenrechte in die Vertr\u00e4ge mit Katar aufzunehmen, kam der F\u00fchrungsetage nicht in den Sinn. Warum stellt sich Rummenigge nicht mal im Emirat hin und spricht Menschenrechtsverletzungen \u00f6ffentlich und konkret an oder trifft sich mit Arbeitern und deren Netzwerken, wenn der Dialog und die Menschenrechte ihm so wichtig sind?", " Wie es geht, zeigt der Bayernfanklub \"Nr. 12\" aus der S\u00fcdkurve, der zum Thema \"Katar, Menschenrechte und der FC Bayern - Hand auf, Mund zu?\" zwei Mitglieder des in Katar selbstorganisierten nepalesischen Arbeiter-Netzwerks Mitte Januar nach M\u00fcnchen einfliegt. Dass sich Bayern-Offizielle der Diskussion stellen, scheint unwahrscheinlich. Auch die FCB-Spieler, meist gestandene (Ex-)Nationalspieler, die sich in den Sozialen Medien sonst zu jedem Thema gerne sprechen h\u00f6ren, d\u00fcrfen in Katar ruhig mal den Mund aufmachen. Oder ist die Erwartung an die Vorbildfunktion von Fu\u00dfballern heutzutage schon zu viel?"], "\u00d6zil hat kritische Debatte angesto\u00dfen": ["Mesut \u00d6zil hat j\u00fcngst vorgemacht, dass man eine Debatte ansto\u00dfen kann, auch wenn der Verein das missbilligt, als er Chinas Umgang mit den Uiguren kritisierte. Dass die Emirat-Beziehung unter dem designierten Rummenigge-Nachfolger Oliver Kahn anders wird, ist nicht zu erwarten. Er trainierte 2018 nicht nur saudische Torw\u00e4rte, sondern zeigte sich gerne auf Fotos mit Salman ibn Abd al-Aziz Al Saud, dem absolutistischen K\u00f6nig und Premierminister Saudi-Arabiens. Und engagiert sich damit in einem Land, das in Sachen Menschenrechte nicht besser dasteht als Katar.", "Was die Bayern-Offiziellen verschweigen: Mit dem Engagement in Katar hilft der Rekordmeister dem totalit\u00e4ren K\u00f6nigshaus, Sportswashing zu betreiben. So nennt es sich, wenn Staaten den Sport nutzen, um ihr Image aufzupolieren. Hand auf, Geld rein, Mund und Augen zu. Wenn die Millionenbetr\u00e4ge aufs Konto flattern, dann wird beim FC Bayern bei Themen wie Menschenrechten, Ausbeutung und Gleichberechtigung weggeschaut und die Klappe gehalten. Und Katar darf sich daf\u00fcr weltoffen geben, sich mit Fotos mit den Spielern br\u00fcsten, das Frauen-Team der Bayern willkommen hei\u00dfen, w\u00e4hrend B\u00fcrgerinnen durch Gesetze und im Alltag diskriminiert werden hinsichtlich Bewegungsfreiheit, Kindersorgerecht, Eheschlie\u00dfungen und Scheidungen.", "Das Emirat erh\u00e4lt sogar noch O-T\u00f6ne, wie super doch alles dort im Land ablaufe. Menschenrechtsverletzungen? Da wird ja alles gerade besser. Vor allem Dank des FC Bayern, logisch. Hier, Herr Rummenigge, w\u00e4re \"Mund zu\" wirklich mal angebracht gewesen."]}}, "keywords": ["Fu\u00dfball", "FC Bayern M\u00fcnchen", "Katar", "Menschenrechte", "Karl-Heinz Rummenigge", "Fu\u00dfball-WM 2022 in Katar", "Gleichberechtigung"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Fuer-Kurz-kommt-die-Wahl-vor-der-Qual-article21301787.html", "author": ["", ""], "creation_date": "29.09.2019", "last_modified": "29.09.2019", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "Knifflige Lage f\u00fcr Bald-Kanzler: F\u00fcr Kurz kommt die Wahl vor der Qual", "description": "\u00d6sterreich w\u00e4hlt heute das Post-Ibiza-Parlament: W\u00e4hrend bei der FP\u00d6 der Strache-Skandal die Stimmung dr\u00fcckt, geht es f\u00fcr den designierten Sieger Sebastian Kurz um eine gute Ausgangslage f\u00fcr die schwierige Zeit nach der Wahl.", "body": {"": [], "Kurz hat noch einen Koffer im Kanzleramt": [], "Die FP\u00d6 st\u00fcrzt sich und Kurz in Schwierigkeiten": [], "Partnersuche mit Hindernissen": []}}, "keywords": ["Politik", "\u00d6sterreich", "FP\u00d6-Ibiza-Video", "FP\u00d6", "Heinz-Christian Strache", "Sebastian Kurz"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Wie-Kurz-sein-gruenes-Wunder-schafft-article21487101.html", "author": ["Eine Analyse von Christian Bartlau"], "creation_date": "03.01.2020", "last_modified": "03.01.2020", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "Koalition ohne Kompromisse: Wie Kurz sein gr\u00fcnes Wunder schafft", "description": "\u00d6sterreichs Bald-wieder-Kanzler Kurz bekommt, was er will: Er wechselt seinen Koalitionspartner von Rechtsau\u00dfen zu den Gr\u00fcnen und beh\u00e4lt sein Image als Hardliner in der Migrationspolitik. M\u00f6glich macht es ein Pakt, der den Gr\u00fcnen mehr Schmerzen bereiten d\u00fcrfte als Kurz' \u00d6VP.", "body": {"": ["Wer Sebastian Kurz noch einen \"Wunderwuzzi\" nennt, meint es in aller Regel nicht gut mit \u00d6sterreichs Bald-wieder-Kanzler. Urspr\u00fcnglich als ehrliches Kompliment gemeint, dient das Attribut mittlerweile eher dem Spott \u00fcber die One-Man-Show Kurz, der sich manchmal doch sehr zu gefallen scheint in seiner Rolle als Heilsfigur der europ\u00e4ischen Konservativen. Aber nun hat Kurz ein paar Tage nach Weihnachten tats\u00e4chlich ein kleines politisches Wunder vollbracht: Er wird seine \u00d6VP in eine Regierung mit den Gr\u00fcnen f\u00fchren - ohne von seinem rechten Kurs abzuweichen.", "Gestern Nachmittag stellten Kurz und der Gr\u00fcnen-Chef Werner Kogler das gemeinsame Programm vor, das genau genommen gar kein gemeinsames Programm ist. Eher \"das Beste aus beiden Welten\", wie es Kurz formulierte. Diese beiden Welten liegen denkbar weit auseinander: Hier die \u00d6VP, der CSU \u00e4hnlicher als der CDU, Partei der Wirtschaft, der Bauern und der Tradition, unter Kurz \"mindestens rechtspopulistisch\", wie ein gewisser Werner Kogler noch im Juli sagte. Dort die Gr\u00fcnen, linker als die deutsche Schwesterpartei, \u00d6ko-Bewegte der ersten Stunde und Refugees-Welcome-Aktivisten, die Ende 2017 teils auf der Stra\u00dfe gegen Kurz\u2019 Koalition mit Straches FP\u00d6 demonstrierten.", "Eine \"ordentliche Mitte-Rechts-Politik\" hatte Kurz im Wahlkampf versprochen. Wie sollte das mit den Gr\u00fcnen gehen? Eine knifflige Aufgabe, die Kurz, Kogler und ihre Verhandlungsteams im wahrsten Sinne des Wortes kompromisslos l\u00f6sten. Die Vernunftehe T\u00fcrkis-Gr\u00fcn basiert auf einer Art Tauschhandel: Die Gr\u00fcnen bekommen ihre Klimapolitik und Initiativen f\u00fcr mehr Transparenz, die \u00d6VP im Prinzip den ganzen Rest - vor allem aber ihre harte Linie in der Migration, die Hoheit \u00fcber die Wirtschaftspolitik und die Finanzen. Auch wenn die 326 Seiten Programm noch mit Leben gef\u00fcllt werden wollen: Besser h\u00e4tte es f\u00fcr Kurz kaum laufen k\u00f6nnen. Oder, in seinen Worten: \"Ich bin mehr als nur zufrieden.\""], "Kurz' \"Herzst\u00fcck\" bleibt fast unangetastet": ["Wer das Kapitel \u00fcber \"Migration und Asyl\" liest, k\u00f6nnte glatt auf die Idee kommen, die \u00d6VP habe diesen Teil per Copy and Paste aus dem Koalitionsvertrag mit der FP\u00d6 \u00fcbernommen und sprachlich leicht gegl\u00e4ttet. Keine Spur vom \"Linksruck\", den die Freiheitlichen im Wahlkampf an die Wand malten f\u00fcr den Fall einer t\u00fcrkis-gr\u00fcnen Koalition. Stattdessen: Au\u00dfengrenzen sch\u00fctzen, Frontex aufr\u00fcsten, R\u00fcckkehrzentren schaffen, Pr\u00e4ventivhaft \u00fcber \"gef\u00e4hrliche\" Asylbewerber verh\u00e4ngen. Punkte, bei denen nicht wenige Gr\u00fcne schlucken m\u00fcssen.", "Tragen sie Kurz' Migrationspolitik mit, wuchten die Gr\u00fcnen dem designierten Kanzler auch ein strategisches Dilemma aus dem Weg: Einen Gro\u00dfteil seiner Popularit\u00e4t verdankt Kurz seinem Image als \"Strache light\", als sanfter Hardliner. Kurz wei\u00df das, er hat das Thema als \"Herzst\u00fcck seiner Politik\" bezeichnet und damit quasi f\u00fcr nicht verhandelbar erkl\u00e4rt. Verst\u00e4ndlicherweise: Jedes sp\u00fcrbare Zugest\u00e4ndnis an die Gr\u00fcnen kostet ihn potenziell Stimmen. Und selbst der Kurz-verliebte Boulevard w\u00fcrde wahrscheinlich irritiert reagieren, wenn der Mann, der gern gegen den \"NGO-Wahnsinn im Mittelmeer\" wettert, sich pl\u00f6tzlich vom parlamentarischen Arm der NGOs seine Linie diktieren lie\u00dfe."], "Gr\u00fcne brauchen Schmerztabletten": ["Auch in Sachen Steuerpolitik und Wirtschaft will Kurz offenbar nahtlos an seine Amtszeit als Kanzler der umstrittenen Koalition mit der FP\u00d6 ankn\u00fcpfen. Die gr\u00fcne Parteilinke Sigrid Maurer, Mitglied des Verhandlungsteams, gab im ORF zu, einige Punkte im Regierungsprogramm seien f\u00fcr die Basis sicher \"neu, ungewohnt und auch schmerzhaft\". Aber: \"Auch bei der \u00d6VP wird es Schmerzen geben.\" Wie so oft: Alles eine Frage der Dosis.", " H\u00e4rten f\u00fcr die \u00d6VP entdeckt man am ehesten im Umwelt-Kapitel. Die neue Regierung will \u00d6sterreich schon 2040 klimaneutral machen, eine deutlich offensivere Zielsetzung als bislang - aber eben nur eine Zielsetzung. Die CO2-Steuer, potenziell ein Herzst\u00fcck der gr\u00fcnen Regierungspolitik, wird in einer \"Taskforce \u00f6kosoziale Steuerreform\" geparkt. Und w\u00e4hrend Kurz etwa in Steuerfragen schon mit festen Prozentwerten und Details aufwartet, bleiben viele der Klimabeschl\u00fcsse vage genug, um noch \u00d6VP-Klientel-kompatibel zu sein. Selbst wenn allein die Aussicht auf so etwas wie ernsthaften Klimaschutz einigen Konservativen Schmerzen bereitet - schon die Streichung der Schaumweinsteuer d\u00fcrfte einige Linderung schaffen.", "Die Delegierten des Bundeskongresses der Gr\u00fcnen, der am Samstag \u00fcber die Koalition abstimmt, werden da schon zu H\u00e4rterem greifen m\u00fcssen. Zwar gilt die Zustimmung als sicher. Aber trotzdem wird etwa die designierte Justizministerin Alma Zadic erkl\u00e4ren m\u00fcssen, warum sie die \"Sicherungshaft\" mittragen will, die sie vor nicht einmal einem Jahr als \"Boulevard-Aktionismus\" gei\u00dfelte, der den Weg in einen \"autorit\u00e4ren Unrechtsstaat\" ebne. Werner Kogler, der im Sommer die Chancen auf eine Koalition mit Kurz\u2019 \u00d6VP noch mit \"null Prozent\" beziffert hatte, gab am Donnerstag schon einmal einen Vorgeschmack auf seine Rechtfertigungstaktik: \"Was w\u00e4re die Alternative gewesen?\", sagte er, und die Antwort musste er nicht selbst geben: Wahrscheinlich eine erneute Koalition von \u00d6VP und FP\u00d6, minus Heinz-Christian Strache. Trotzdem gab Kogler zu: \"Das Risiko liegt bei uns.\" Und nicht bei Sebastian Kurz."]}}, "keywords": ["Politik", "Sebastian Kurz", "\u00d6VP", "\u00d6sterreich"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Ibiza-spielt-eine-relativ-geringe-Rolle-article21300190.html", "author": [], "creation_date": "28.09.2019", "last_modified": "28.09.2019", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "Macht Kurz mit der FP\u00d6 weiter?: \"Ibiza spielt eine relativ geringe Rolle\"", "description": "Stell Dir vor, es passiert ein Beben - und danach ist fast alles wie vorher. So k\u00f6nnte es in \u00d6sterreich passieren, wo bei den Wahlen nach Ibiza alles auf eine neuerliche Koalition von Kurz' \u00d6VP und der FP\u00d6 hindeutet. Warum das gar nicht so verwunderlich ist, erkl\u00e4rt Politologe Reinhard Heinisch.", "body": {"": ["Gut, wenn noch einer den \u00dcberblick beh\u00e4lt, den man schnell mal verlieren kann in diesen Tagen in \u00d6sterreich. Seit dem Ibiza-Video kommt das Land nicht zur Ruhe. FP\u00d6-Leitfigur und Vizekanzler Heinz-Christian Strache musste zur\u00fccktreten, Sebastian Kurz l\u00f6ste die Koalition auf und Neuwahlen aus. Danach r\u00fcttelten eine Schredder-Aff\u00e4re, dubiose Spenden an Kurz' \u00d6VP und ein Hacker-Angriff das Land durch. Doch wenn am Sonntag gew\u00e4hlt wird, k\u00f6nnte alles so bleiben, wie es war. Gar nicht so schwer zu erkl\u00e4ren, sagt Politikprofessor Reinhard Heinisch. Er erkl\u00e4rt, warum die FP\u00d6 nicht abst\u00fcrzt nach dem Offenbarungseid ihrer Leitfigur auf Ibiza - und warum Sebastian Kurz selbst als Sieger der Wahlen Schwierigkeiten bekommen k\u00f6nnte.", "Reinhard Heinisch: Mir war schnell klar, dass es in eine tiefe Regierungskrise ausarten wird. Aber ich h\u00e4tte nicht gedacht, dass die Regierung dar\u00fcber zerf\u00e4llt.", "Eine relativ geringe Rolle, aber in \u00d6sterreich f\u00fchren Wahlk\u00e4mpfe ohnehin oft kaum zu nennenswerten Ver\u00e4nderungen, das war auch 2017 so. Der Wechsel von Sebastian Kurz an die Spitze der \u00d6VP hat einen Personeneffekt ausgel\u00f6st, der heute noch aktiv ist.", "Das ist \u00fcberhaupt kein R\u00e4tsel: Diese W\u00e4hlergruppe kann nirgendwo anders hingehen, die FP\u00d6 ist die einzige Partei, die sie aus ideologischen oder thematischen Gr\u00fcnden w\u00e4hlen k\u00f6nnen. Sie sind EU-skeptisch, fokussiert auf Fragen der nationalen Identit\u00e4t, sehen sich von Ausl\u00e4ndern bedroht, haben Angst vor Kontrollverlust und glauben, wenn die FP\u00d6 nicht in die Regierung kommt, driftet die \u00d6VP nach links. Wenn solche W\u00e4hler b\u00fcrgerlich affin w\u00e4ren, w\u00fcrden sie doch schon l\u00e4ngst bei Kurz sein. Wer \u00fcbrig bleibt, kann alternativ nur zuhause bleiben. Und dagegen hat die FP\u00d6 zwei wunderbare Argumente. Erstens: Wir haben die zwei Problemkinder Strache und Johann Gudenus entsorgt, mit Norbert Hofer haben wir eine neuorientierte Partei. Zweitens: Wenn nicht mit uns, dann koaliert der Kurz mit den Gr\u00fcnen - das wollt Ihr sicher nicht.", "Warum halten so viele W\u00e4hler Donald Trump die Treue? Im Kern haben wir zwei Erkl\u00e4rungen. Zum einen das Ph\u00e4nomen der \"low information voters\", die Politik ohnehin gar nicht so genau verfolgen. Dazu gesellt sich das Argument, dass eh alle Parteien Dreck am Stecken h\u00e4tten. Wenn ich mich entscheiden muss zwischen einem, der erwischt wird, mir aber ideologisch n\u00e4her steht, und den anderen, die ich auch f\u00fcr korrupt halte, die aber nicht erwischt werden - dann entscheide ich mich f\u00fcr die, die mir n\u00e4her stehen. Vielen W\u00e4hlern d\u00fcrfte Ibiza auch schlicht egal sein. Eine nicht unbetr\u00e4chtliche W\u00e4hlerschaft, wir k\u00f6nnen das messen, hat eine derartige Abneigung gegen die etablierte Politik, dass denen alles egal ist. Sie ziehen jede Art der radikalen Alternative einer R\u00fcckkehr zu den lang etablierten Parteien vor.", "Naja, man kann einen Sympathieverlust und eine gewisse Abnutzung aus den Zahlen herauslesen. Er lag schon bei 37 Prozent, jetzt sind es die unteren Drei\u00dfiger. Und die Rhetorik der \u00d6VP arbeitet auch auf Erkl\u00e4rungen hin, warum die ganz hohen Erwartungen nicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen: Siehe den vieldiskutierten Hacker-Angriff auf die Partei, wo sie sich als Opfer inszenieren kann.", "\u00a0 Es h\u00e4ngt am Ergebnis, ob Kurz' Wunsch nach einer Neuauflage der Koalition mit der FP\u00d6 in Erf\u00fcllung geht. Wenn es f\u00fcr \u00d6VP und FP\u00d6 besser l\u00e4uft als erwartet, kann er sagen: Wir haben das Mandat f\u00fcr eine t\u00fcrkis-blaue Zusammenarbeit. Wenn es schlechter l\u00e4uft, kriegt er innerparteilich Druck. Und muss sich \u00fcberlegen, wen er lieber in der Opposition sehen will: Die SP\u00d6, die sich intern qu\u00e4len wird, oder die FP\u00d6, die wahrscheinlich sehr rasch auf Angriff schaltet und viel gef\u00e4hrlicher und radikaler sein wird. Eine alternative Koalition mit Gr\u00fcnen und Neos ist auch nicht unbedingt stabiler als eine Koalition mit den problematischen Freiheitlichen. Letztlich hat er mehrere schlechte Optionen, und er k\u00f6nnte sagen: Nehmen wir lieber den Teufel, den wir schon kennen.", "Die \u00d6VP versucht schon, bei jeder Gelegenheit das Szenario einer neuerlichen Fl\u00fcchtlingskrise anzubringen. Kaum eine Diskussion vergeht, ohne dass Kurz \u00fcber Gefl\u00fcchtete, Integration oder den Islam redet. Letztlich betont die \u00d6VP zwei Punkte: Identit\u00e4t und Sebastian Kurz. Alles andere geht unter.", "Ibiza war f\u00fcr das Ausland wesentlich wichtiger als f\u00fcr \u00d6sterreich, aber: Das Ausland ist sehr wichtig f\u00fcr \u00d6sterreich. Die deutschen Medien strahlen nach \u00d6sterreich aus, das macht Druck, gerade auf die alten Christdemokraten in der \u00d6VP. Die wollen nicht lesen, dass sie quasi Teil der radikalen neuen Rechten in Europa sind. Das Image \u00d6sterreichs hat doch sehr gelitten unter Ibiza, und f\u00fcr nationale Eliten und auch viele B\u00fcrger ist das wichtig, so gesehen hatte es schon einen Effekt.", " Wir haben Strache immer mit Haider verglichen und gedacht, er sei recht eindimensional. Wir haben nie verstanden, wie wichtig er f\u00fcr die Partei ist, weil er die beiden Fl\u00fcgel ausgleicht. Durch seine Jugend als strammer Rechter und Wehrsportler, verlieh er der FP\u00d6 Glaubw\u00fcrdigkeit in der harten rechten Szene. Durch seine L\u00e4uterung im Alter war er f\u00fcr moderate W\u00e4hler auch akzeptabel. Das ausgleichende Moment fehlt, die Partei versucht es mit einer Doppelspitze aus dem eher sanften Norbert Hofer und dem Hardliner Herbert Kickl. Ich nehme nicht an, dass die Partei diese angespannte Situation eine volle Legislaturperiode durchh\u00e4lt, ich rechne mit Spaltungstendenzen.", "Vor der AfD h\u00e4tte ich das verneint. Aber auch in Deutschland verschiebt sich etwas. Der \u00f6sterreichische Kontext ist kleiner, er lie\u00dfe sich etwa auf Bayern oder Sachsen durchaus \u00fcbertragen. Insgesamt ist Deutschland wesentlich urbaner und hat eine andere politische Kultur und Presselandschaft, deswegen greifen andere Faktoren.", "Genau 6.396.796 Wahlberechtigte w\u00e4hlen am Sonntag in \u00d6sterreich das Parlament, den Nationalrat. Umfragen sagen einen deutlichen Erfolg von Sebastian Kurz und seiner \u00d6VP voraus. Die Konservativen liegen zwischen 33 und 35 Prozent - beim Wahlsieg Ende 2017 holten sie 31,5 Prozent. Die FP\u00d6 lag lange stabil bei 20 Prozent, muss wegen des Spesenskandals um Ex-Chef Strache aber zittern. Der SP\u00d6 (20-23 Prozent) d\u00fcrfte Platz zwei sicher sein, die Gr\u00fcnen stehen bei 11 bis 13 Prozent, die liberalen Neos bei 8 bis 9 Prozent. Die letzten Wahllokale schlie\u00dfen um 17 Uhr, wenige Minuten sp\u00e4ter erscheint die erste Hochrechnung.", " F\u00fcr die AfD und andere europ\u00e4ische Rechtsparteien ist die FP\u00d6 ein Blick in die Zukunft. Sie hat viele Spaltungen hinter sich, sie ist wesentlich koh\u00e4renter als fr\u00fcher, und gerade durch die Spaltungen paradoxerweise nun st\u00e4rker. Die AfD befindet sich noch in einem Prozess.", "Das Programm der AfD liest sich viel radikaler. Die FP\u00d6 klingt schon sehr \u00e4hnlich der \u00d6VP, da wird nicht einmal mehr auf Eliten geschimpft. Haider hat vor 20 Jahren in etwa gesagt: \"Wir sind die Blaus\u00e4ure, mit der wir die schwarzen und roten Filzl\u00e4use vertilgen werden.\" Das sagt heute kein Mensch mehr bei der FP\u00d6, die Skandale r\u00fchren aus dem zweiten oder dritten Glied her, von Leuten, die das Memo nicht bekommen haben. Die FP\u00d6 hat schon Regierungsbeteiligungen hinter sich, das fehlt der AfD auch. Die \u00d6sterreicher sind einfach einen Zyklus weiter, aber grundlegend ist all das vergleichbar mit dem, was wir \u00fcberall in Europa sehen.", "Mit Reinhard Heinisch sprach Christian Bartlau"]}}, "keywords": ["Politik", "\u00d6sterreich", "\u00d6VP", "FP\u00d6", "FP\u00d6-Ibiza-Video", "Heinz-Christian Strache", "Sebastian Kurz", "AfD", "Wahlen"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Was-die-CDU-von-Kurz-nicht-lernen-kann-article21590686.html", "author": ["Christian Bartlau"], "creation_date": "22.02.2020", "last_modified": "22.02.2020", "scraped_date": "04.11.2020", "content": {"title": "Ein schwieriges Vorbild: Was die CDU von Kurz (nicht) lernen kann", "description": "Mehr Kurz wagen: Das klingt im Richtungsstreit der CDU nach einem verlockenden Rezept. Doch das \u00f6sterreichische Modell l\u00e4sst sich nicht einfach kopieren - und w\u00fcrde existenzielle Fragen aufwerfen.", "body": {"": [], "Die Ausgangslage: Schlimmer geht\u2019s nimmer?": [], "Die Personal-Angebot: Wer verk\u00f6rpert die Hoffnung?": [], "Die neue CDU: \"Liste Friedrich Merz\"?": [], "Die Inhalte: \"Wie rechts h\u00e4tten Sie's denn gern?\"": [], "Die Regierungsoptionen: Das Beste aus beiden Welten?": []}}, "keywords": ["Politik", "Sebastian Kurz", "\u00d6sterreich", "Jens Spahn", "Friedrich Merz", "Armin Laschet", "CDU"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Dover-aechzt-auf-dem-Weg-zum-Brexit-article20923449.html", "author": ["", ""], "creation_date": "25.03.2019", "last_modified": "25.03.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Gro\u00dfbritanniens Tor nach Europa: Dover \u00e4chzt auf dem Weg zum Brexit", "description": "Wenn Gro\u00dfbritannien eines Tages die EU verl\u00e4sst, wird Dover die Folgen als erstes sp\u00fcren. Dennoch stehen viele Bewohner zu ihrem einstigen Votum f\u00fcr den Brexit. Logistiker hingegen f\u00fcrchten \"eine Katastrophe\" in der Stadt am \u00c4rmelkanal.", "body": {"": ["Lastwagen, soweit das Auge reicht: Wenn Dover etwas im \u00dcberfluss hat, dann sind es Transporter. Zu Hunderten schieben sich die tonnenschweren Vehikel mit kolossaler Eleganz durch die engen Stra\u00dfen der Hafenstadt mit den ber\u00fchmten wei\u00dfen Kreidefelsen, um von England zum europ\u00e4ischen Festland zu gelangen. Oder umgekehrt. F\u00fcr Tim Dixon sind die Lkw eine Jobgarantie. Jetzt und auch im Falle eines Brexit. Der gedrungene Mann mit dem grau melierten Bart leitet die Niederlassung des Logistikdienstleisters Motis, der sich rund um die Uhr f\u00fcr Fernfahrer aus Nicht-EU-L\u00e4ndern unter anderem um Zollformalit\u00e4ten k\u00fcmmert.", "Er habe ein grandioser Fu\u00dfballer werden wollen, sagt er mit angenehm schmirgelnder Stimme. Stattdessen arbeitet er nun bereits seit 33 Jahren im Hafen - dem Herzst\u00fcck seiner Geburtsstadt Dover. Es ist eine gespaltene Stadt. Obwohl diese auch ohne Grenzkontrollen bereits unter dem Andrang \u00e4chzt, wollen die Einwohner mehrheitlich die EU verlassen. 62,2 Prozent der Stadt und ihrer unmittelbaren Umgebung haben 2016 beim Referendum f\u00fcr den Brexit gestimmt. Dixon geh\u00f6rte nicht dazu. ", "Bei seinem Rundgang \u00fcber das Firmengel\u00e4nde am s\u00fcdwestlichen Ende des mehr als 400 Jahre alten Hafens passiert Dixon Dutzende Lkw. Zumeist tragen sie osteurop\u00e4ische Kennzeichen. Auch franz\u00f6sische, spanische oder d\u00e4nische Transporter schreitet er mit seinen braunen Lederschuhen und der gelben Weste \u00fcber seiner blauen Jacke ab. Der heftige Wind scheint ihm wenig auszumachen. Bis zu 900 Trucks machen t\u00e4glich auf seinem Gel\u00e4nde Station, erkl\u00e4rt Dixon. Sie sind nur ein Bruchteil der insgesamt 10.500 Fahrzeuge, die t\u00e4glich den \u00c4rmelkanal \u00fcberqueren. Nebenbei erw\u00e4hnt der 54-J\u00e4hrige, dass der Hafen \"mit viel EU-Geld modernisiert\" worden ist."], "No Deal \"w\u00e4re eine Katastrophe\"": ["\"Es sind viele kleine Dinge, die alles erschweren\", sagt Dixon mit Blick auf den anstehenden Austritt Gro\u00dfbritanniens aus der Europ\u00e4ischen Union. \u00dcber ihm kreischen zwei fette M\u00f6wen. Momentan dauerten die Abfertigungen der Nicht-EU-Lkw lediglich 35 bis 45 Minuten. Diesen Status quo sieht Dixon akut gef\u00e4hrdet. Ein Austritt ohne Abkommen mit der EU \"w\u00e4re eine Katastrophe f\u00fcr Dover\", sagt er. Jedes Dokument zu checken sei \"eine Unm\u00f6glichkeit\". Denn dann d\u00fcrften auch die Wagen aus den EU-Staaten behandelt werden wie die anderen heute.", "Die britische Regierung hatte j\u00fcngst immerhin eine Regelung in Aussicht gestellt, die Lkw aus der EU auch im Falle eines ungeordneten Brexit die Einfuhr ohne Zusatzgenehmigung erlauben soll. Das w\u00e4re aber mutma\u00dflich nur ein geringer Trost f\u00fcr zahlreiche H\u00e4ndler. Bereits jetzt gleicht Dover einem logistischen Flaschenhals. Im Falle eines Brexit - so lassen sich die Prognosen vieler Wirtschaftsexperten interpretieren - w\u00e4re der Vergleich mit einem Nadel\u00f6hr treffender. Einen Vorgeschmack auf das wom\u00f6glich anstehende Chaos hat es tags zuvor gegeben, als der F\u00e4hrverkehr wegen Unwettern gest\u00f6rt war und sich kilometerlange Staus bildeten - f\u00fcr den Logistikunternehmer Dixon ein Horrorszenario: \"Der Warenfluss muss weiterflie\u00dfen.\" Ob mit oder ohne Brexit. "], "Breite Zustimmung zum Brexit": ["Warum haben trotz des drohenden Chaos' so viele Briten f\u00fcr den Brexit gestimmt? Dixon versucht sich an einer Erkl\u00e4rung: \"Nur ein Wort: Immigration\", sagt er und faltet die H\u00e4nde vor seiner Brust. \"Der normale englische Arbeiter hat schlichtweg wegen der Einwanderung daf\u00fcr gestimmt, die EU zu verlassen.\" Insbesondere in Dover habe sich in den vergangenen Jahren die Stimmung ver\u00e4ndert. \"Dabei sind wir immer eine Nation gewesen, die fremde Gemeinschaften willkommen gehei\u00dfen hat.\"", "Doch ist die Ablehnung von Einwanderern das einzige Wahlmotiv? Begibt man sich in Dover auf die Suche nach bekennenden Brexit-Bef\u00fcrwortern, so bedarf es Geduld. Viele Passanten haben ihre Miene dem Wetter angepasst. Fragen zum Brexit weichen sie aus. Oft mit einer abschlie\u00dfenden Beschimpfung, die im Wind verhallt.", "Richard Hewson hingegen ist um keine klare Haltung verlegen. Er habe f\u00fcr den Brexit gestimmt, sagt er in einem Imbiss in der Innenstadt. Hinter der EU w\u00e4hnt er ein dichtes Korruptionsgeflecht: \"Das ist unser Geld. Und die Politiker k\u00f6nnen nicht erkl\u00e4ren, wof\u00fcr sie es ausgeben.\" Auch den britischen Volksvertretern habe er mit seiner Stimme einen Denkzettel verpassen wollen. \"Es gibt nur sehr wenige Politiker in London, die tun, was die Leute von ihnen verlangen\", sagt Hewson. \"Sie verfolgen ihre eigenen Agenden.\" Dass sich der Brexit-Prozess so lange hinzieht, erz\u00fcrnt ihn ebenfalls. \"Ich will einfach nur noch raus\", sagt er und f\u00fcgt hinzu: \"Ich denke, dass wir ohne Deal st\u00e4rker sein werden als mit.\" ", "Auch Imbissbesitzer Fabrizio Del Duca f\u00fchrt Euroskepsis als Erkl\u00e4rung f\u00fcr den Brexit an. Der Bev\u00f6lkerung gehe es gar nicht so sehr um die Themen Einwanderung oder Wirtschaft, sagt er. Stattdessen w\u00fcnschten sie sich, \"dass Entscheidungen mehr auf lokaler Ebene getroffen werden statt in Br\u00fcssel\". Er selbst habe damals nicht gew\u00e4hlt, weil er zum Zeitpunkt des Referendums in Schweden gelebt habe. Die Kritik der Brexiteers teilt er aber. \"In der EU trifft die Kommission die Entscheidungen. Aber wir als Volk w\u00e4hlen nicht die Kommission.\" Deshalb existiere das Demokratieprinzip in der EU nicht, meint der Kleinunternehmer. Er fordert, das Ergebnis des Referendums zu respektieren. \"Brexit, Brexit, Brexit - die Leute sind es leid, das st\u00e4ndig in den Nachrichten zu h\u00f6ren\", sagt er: \"Sie wollen, dass es endlich passiert.\""], "Klippen und Tristesse": ["Mareike und Mia k\u00fcmmern all diese Diskussionen wenig. Die beiden Austauschsch\u00fclerinnen aus Deutschland genie\u00dfen gerade ihren Feierabend. Auf die Frage, ob sie als Ausl\u00e4nderinnen die aktuelle Situation beunruhige, antwortet die 16-j\u00e4hrige Mia: \"Wegen Brexit? N\u00f6!\" Sie verfolgten die Entwicklung schon, aber Sorgen h\u00e4tten sie keine. \"Die Einreise wird teurer\", sagt Mia. \"Und die Handypreise\", erg\u00e4nzt die ein Jahr \u00e4ltere Mareike. Dann ziehen sie in ihren College-Uniformen davon. Ihr lautes Lachen wirkt auf der sonst tristen Biggin Street im Zentrum Dovers wie aus einer anderen - besseren - Welt.", " Auch die Girlanden zwischen den H\u00e4userfassaden k\u00f6nnen nur schwer kaschieren, dass Dover auch ohne Brexit beschwerliche Zeiten erlebt. Vom Glamour vergangener Tage, als die Stadt ein gefragtes Seebad war, l\u00e4sst allenfalls die Strandpromenade etwas erahnen. Stattdessen geht das Stadtbild eine Symbiose mit dem rauen Wetter ein.", "Die Arbeitslosenquote liegt in Dover zwar etwas niedriger als im gesamten Vereinigten K\u00f6nigreich. In der Innenstadt stehen aber zahlreiche Gesch\u00e4fte leer, auch die Wohnungen dar\u00fcber sind den vergilbten Schildern zufolge nur sp\u00e4rlich vermietet. Von den vielen EU-Geldern kommt hier nur ein Bruchteil an. \"Dabei ist Dover so ein wichtiger Teil dieses Landes\", sagt Dixon im Aufenthaltsraum f\u00fcr seine Lkw-Fahrer. Es riecht nach Schwei\u00df. F\u00fcr die Zeit nach dem EU-Austritt f\u00fcrchtet Dixon massive logistische Engp\u00e4sse. \"Hier gibt es Klippen, Stadt und Meer. Aber kein zus\u00e4tzliches Land\", sagt er. Den wachsenden Unmut \u00fcber das Brexit-Hickhack, das Premierministerin Theresa May zu verantworten hat, kann er nachvollziehen - nicht aber das Dilemma, in das seine Stadt und seine Nation geschlittert sind: \"Wenn dein Motor nicht defekt ist, warum solltest du dann versuchen, ihn zu reparieren?\""]}}, "keywords": ["Politik", "Brexit", "Grenzkontrollen", "Gro\u00dfbritannien", "EU und Gro\u00dfbritannien", "England", "Logistik", "Politik"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/panorama/Kinder-der-Gewalt-erbten-Stigma-der-Muetter-article21009068.html", "author": [], "creation_date": "08.05.2019", "last_modified": "12.08.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Vergewaltigungen bei Kriegsende: \"Kinder der Gewalt\" erbten Stigma der M\u00fctter", "description": "Hunderttausendfach kam es am Ende des Zweiten Weltkriegs in Deutschland zu Vergewaltigungen durch alliierte Besatzungssoldaten. Kinder wurden Opfer, Zeugen oder entstanden aus den \u00dcbergriffen. Die Folgen sp\u00fcren sie bis heute.", "body": {"": ["Hunderttausendfach kam es am Ende des Zweiten Weltkriegs in Deutschland zu Vergewaltigungen durch alliierte Besatzungssoldaten. Kinder wurden Opfer, Zeugen oder entstanden aus den \u00dcbergriffen. Die Folgen sp\u00fcren sie bis heute. In \"Wir Kinder der Gewalt\" gibt die Historikerin Miriam Gebhardt ihnen eine Stimme und warnt davor, die Fehler von damals zu wiederholen.", "Miriam Gebhardt: Ich hatte zwei Motive. Zum einen melden sich seitdem immer wieder Angeh\u00f6rige von Vergewaltigungsopfern. Meist beschreiben sie ihre Ratlosigkeit, weil sie das Gef\u00fchl haben, das k\u00f6nnte in ihrer Familie passiert sein. Oder sie sind sicher, dass es eine Vergewaltigung gegeben hat und suchen Trost bei mir oder auch Recherchehilfe. Gemeinsam ist ihnen, dass diese Taten auch ihr Leben \u00fcberschattet haben. Au\u00dferdem habe ich mir schon in meinem ersten Buch die Frage gestellt, was diese \u00dcbergriffe eigentlich mit der Gesellschaft gemacht haben. Wenn die sexuelle Gewaltgef\u00e4hrdung so fl\u00e4chendeckend war, wie ich es herausgefunden habe, muss sich das ja ausgewirkt haben.", " Sowohl die Kinder, die aus Vergewaltigungen entstanden sind als auch die, die mit vergewaltigten M\u00fcttern aufgewachsen sind, berichten von M\u00fcttern, die mehr oder weniger traumatisiert waren. Nat\u00fcrlich haben nur wenige dieser Frauen ihre Probleme offen geschildert. \u00dcber ihrem Leben lag ein Nebel. Ein Sohn erz\u00e4hlt, dass die Mutter \"irgendwie unerkl\u00e4rlich\" in ihrem Verhalten war. In ihrem Fall war es die Alkoholsucht. Viele sind dann erst im Laufe der Jahre hinter die Gr\u00fcnde gekommen, warum die Mutter sich so verh\u00e4lt. Die Kinder der Gewalt haben au\u00dferdem das Problem der Unsicherheit: Wer war mein Vater? Verdanke ich mein Leben einer Gewalttat? \u00a0Sie m\u00fcssen mit einer lebenslangen Unsicherheit umgehen.", "Etwa 9000 Kinder sind in den Registern zu finden. F\u00fcr die westlichen Besatzungszonen wurden diese Zahlen von staatlicher Seite erfasst. Das sind Kinder von M\u00fcttern, die unter Amtsvormundschaft gestellt wurden, weil sie nicht verheiratet waren. Das ist zwar auch nur ein Anhaltspunkt, aber immerhin aus staatlichen Akten. Da fallen allerdings all die Kinder heraus, deren M\u00fctter die Tat verschleiert haben oder die verheiratet waren und bei denen die Ehem\u00e4nner die Vaterschaft anerkannt haben. Die 9000 sind also nur die Spitze des Eisbergs. Wenn man allgemein nach Kindern sucht, die mit vergewaltigten M\u00fcttern aufgewachsen sind, kommt man bei 900.000 Vergewaltigungsopfern nat\u00fcrlich noch auf eine weit gr\u00f6\u00dfere Zahl.", "Ich habe mich vor allem auf Interviews gest\u00fctzt. Diese Methode der Oral History ist besonders dann hilfreich, wenn schriftliche Dokumente fehlen oder es um Zeiten sehr nahe an der Gegenwart geht. Aber ich habe auch meine eigenen Archivfunde noch einmal gezielt ausgewertet.", " Nur ein Beispiel: Quellen aus dem Staatsarchiv Freiburg, in denen es um die Beantragung von Renten aus dem Besatzungsschadenfonds ging, zeigen, wie unterk\u00fchlt und unmenschlich die Beamten waren. Der Lebenswandel der Frauen wurde infrage gestellt oder die Tat angezweifelt. Die Rede ist von \"moralisch losen Personen\", die ohnehin mit M\u00e4nnern \"wahllos verkehrten\". F\u00fcr die Betroffenen war es eine Tortur, die Vergewaltigung zu beweisen und daf\u00fcr eine Entsch\u00e4digung zu beantragen. Das hat fast nie geklappt.", "Die Kinder erbten h\u00e4ufig das soziale Stigma ihrer M\u00fctter. Sie kamen weit entfernt vom Heimatort zur Welt, wurden zur Verwandtschaft abgeschoben, wuchsen beispielsweise bei den Gro\u00dfeltern auf oder wurden sogar in ein Heim gesteckt oder zur Adoption freigegeben.", "Ein Grund war sicher die herrschende Sexualmoral, die Frauen grunds\u00e4tzlich f\u00fcr sexuell unberechenbar und leichtfertig hielt. Viele Frauen mussten sich aber auch des Vorwurfs erwehren, sie h\u00e4tten sich mit dem \"Feind\" verb\u00fcndet. Es gab auch keine Einrichtungen und Experten, die sich um das Kindeswohl k\u00fcmmerten. Wenn heute ein Kind nicht gut ern\u00e4hrt ist oder ein Gewaltverdacht im Raum steht, wird schnell eingegriffen. Das war damals nicht der Fall. Doch so hart diese Geschichten heute auch klingen m\u00f6gen, es war nicht immer b\u00f6se Absicht. Es fehlte auch an Wissen und an Vorstellungskraft. Der Begriff Trauma war noch nicht einmal bekannt. Insofern waren die gesamtgesellschaftlichen Bedingungen sehr schlecht, um etwas in diesen Familien zu reparieren.", " Das ist ganz unterschiedlich. Ein Ph\u00e4nomen ist ein lebenslanges Ringen um N\u00e4he zur Mutter. Davon berichtet eine Frau, die erstmal gar nicht bei der Mutter aufw\u00e4chst, sondern bei einer Tante, dann zur Gro\u00dfmutter kommt und schlie\u00dflich auf eine Klosterschule. Dieses Kind wei\u00df lange gar nicht, wer seine Mutter ist. Es denkt, es sei die Tante. N\u00e4he, F\u00fcrsorge und Aufmerksamkeit bekommt diese Frau dann in der Klosterschule, zur Mutter bleibt eine gro\u00dfe Fremdheit. Die Mutter hatte es als Vergewaltigungsopfer schwer. Das versteht die Tochter zwar, aber emotional ist das f\u00fcr sie trotzdem kaum zu verwinden. Ein anderes wiederkehrendes Problem ist, dass Kinder schon sehr fr\u00fch gezwungen sind, sich um die verletzte und traumatisierte Mutter zu k\u00fcmmern.", "Die Kinder handeln im Prinzip an Eltern statt. Sie tun alles, um immer gute Laune zu verbreiten, damit es der Mutter nicht schlecht geht. Ich habe mit der Tochter einer hundertfach vergewaltigten Mutter gesprochen, die quasi alle Rollen \u00fcbernommen hat. Sie hat sich schon als kleines Kind um das Essen der beiden gek\u00fcmmert, hat den Haushalt gef\u00fchrt, die Finanzen kontrolliert, eine gro\u00dfe Wunde der Mutter nach einer Beinamputation versorgt. Sie musste nachts miterleben, wie die Mutter durch das posttraumatische Belastungssyndrom die Situation der Massenvergewaltigung in einem sowjetischen Arbeitslager immer wieder durchlebte. Niemand hat ihr geholfen, nicht die Verwandtschaft, die gar nicht so weit entfernt lebte, nicht die Dorfgemeinschaft oder die Lehrer. Erst als die Tochter \u00fcber 20 war, hat sie erkannt, dass es auch medizinische Hilfe gibt. Aber Mutter und Tochter waren v\u00f6llig allein.", "Bei den Vergewaltigungsopfern selbst wissen wir, dass sie durch Pflegehandlungen retraumatisiert werden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr gibt es inzwischen ein st\u00e4rkeres Bewusstsein. Bei den Kindern zeigt sich als Auswirkung, dass sie oft selbst nicht erlebt haben, was Elternschaft bedeutet. Wenn sie dann selbst Kinder bekommen, sind sie mit diesen Defiziten konfrontiert. Daraus entstehen oft wieder Probleme mit der Mutterrolle. Auch \u00fcbertriebene N\u00e4he und F\u00fcrsorglichkeit kann eine Reaktion darauf sein. So k\u00f6nnen sich Erfahrungen aus dem Jahr 1945 bis heute in Familienbeziehungen auswirken. Aber es gibt jetzt eine psychologisch informierte Enkelgeneration, die in der Lage ist, sich mit dem Familienerbe rational und offen auseinanderzusetzen. Das stimmt mich optimistisch, dass das Trauma nicht in einer Endlosschleife weitergegeben wird.", "Ein Grundproblem bei dieser Problematik ist sicher die fehlende gesellschaftliche Anerkennung. Lange wurde ja einfach geleugnet, dass Vergewaltigungen passiert sind. Oder es wurde behauptet, die T\u00e4ter waren ausschlie\u00dflich \"die Russen\", nicht aber Soldaten oder Offiziere der Westalliierten. Sexuelle Kriegsgewalt ist ja erst in den letzten Jahren zu einem politischen Thema geworden. Das hat Psychologen zufolge Auswirkungen auf die Verarbeitung des Geschehens. Das sollte man auch bedenken, wenn man jetzt beispielsweise auf die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen schaut. Auch unter ihnen gibt es Opfer und T\u00e4ter von kriegsbedingter sexueller Gewalt, die wir nun vielleicht sogar zusammen unterbringen und damit das Problem in die n\u00e4chste Generation verl\u00e4ngern. Da liegt eine Lehre, die man meiner Ansicht nach aus der deutschen Geschichte ziehen m\u00fcsste.", "Es scheint ja so zu sein, dass sich nach der K\u00f6lner Silvesternacht die Einstellung der deutschen Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen von zugewandt und offen hin zu ablehnend ver\u00e4ndert hat. Das k\u00f6nnte mit der Wahrnehmung zusammenh\u00e4ngen, dass wieder fremde M\u00e4nner im Land sind, von denen sexuelle Gewalt ausgeht. Ich glaube, wir m\u00fcssen uns Gedanken dar\u00fcber machen, inwieweit da alte \u00c4ngste getriggert werden. Sonst k\u00f6nnen wir objektive Probleme bei der Zuwanderung nicht von den diffusen Bef\u00fcrchtungen trennen, die mehr mit uns selbst und unserer Geschichte als mit den Gefl\u00fcchteten zu tun haben.", "Mit Miriam Gebhardt sprach Solveig Bach"]}}, "keywords": ["International", "Zweiter Weltkrieg", "Sexuelle Gewalt", "Historisches"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/wirtschaft/Ex-Wirecard-Vorstand-fuer-Flucht-gut-geruestet-article21891540.html", "author": ["", ""], "creation_date": "05.07.2020", "last_modified": "06.07.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Marsaleks falsche Spuren: Ex-Wirecard-Vorstand f\u00fcr Flucht gut ger\u00fcstet", "description": "W\u00e4hrend Ex-Wirecard-Chef Braun mit der Justiz kooperiert, ist sein fr\u00fcherer Vertrauter Marsalek auf der Flucht. Vermutet wurde er auf den Philippinen oder in China. Aber auch das ist wahrscheinlich eine falsche F\u00e4hrte, genauso wie die Existenz von 1,9 Milliarden Euro. Eine Spurensuche.", "body": {"": ["W\u00e4hrend sich manche Anleger noch \u00fcberrascht die Augen reiben, mit welcher kriminellen Energie beim Finanzdienstleister Wirecard vorgegangen wurde, wird bereits das n\u00e4chste Kapitel in diesem Kriminalfall geschrieben. Im Zentrum steht Ex-Vorstand Jan Marsalek. Der \u00d6sterreicher, der f\u00fcr das Tagesgesch\u00e4ft von Wirecard verantwortlich war, ist auf der Flucht. Die Fahnder verloren seine Spur auf den Philippinen.", " Den vorliegenden Daten zufolge war Marsalek am 23. Juni in das Land ein- und am n\u00e4chsten Tag Richtung China wieder ausgereist. Doch mittlerweile gehen die philippinischen Beh\u00f6rden davon aus, dass diese Daten gef\u00e4lscht sind. Justiz-Staatssekret\u00e4r Menardo Guevarra teilte mit, die Beamten der Einwanderungsbeh\u00f6rde, die die gef\u00e4lschten Daten in die Systeme eingetragen h\u00e4tten, seien von ihren Aufgaben entbunden worden und w\u00fcrden zur Rechenschaft gezogen.", "Guevarra hatte schon kurz nach der angeblichen Einreise Marsaleks von Auff\u00e4lligkeiten gesprochen, weil der Manager auf keiner \u00dcberwachungskamera am Flughafen zu sehen war. Zudem konnte man zu dieser Zeit nur einreisen, wenn man philippinische Familienangeh\u00f6rige hat. Au\u00dferdem war eine Quarant\u00e4ne vorgeschrieben, die eine Weiterreise nach China ausgeschlossen h\u00e4tte. Mal ganz abgesehen davon, dass an dem vermeintlichen Abflugtag kein Flugzeug nach China startete, wie die \"Frankfurter Allgemeine Zeitung\" (FAZ) herausfand."], "\"Immer auf dem Sprung\"": [" Nach Angaben Guevarras war Marsalek zuvor vom 3. bis 5. M\u00e4rz auf den Philippinen. Trotzdem konnte Guevarra nicht v\u00f6llig ausschlie\u00dfen, dass Marsalek nun wieder im Lande sei. \"Wir sind ein Inselstaat und es gibt Schlupfl\u00f6cher, durch die Ausl\u00e4nder unbemerkt schl\u00fcpfen k\u00f6nnen.\" Die Philippinen stehen im Fokus der Aff\u00e4re, da das fehlende Geld angeblich auf Treuhandkonten zweier Banken in dem Land geparkt war. Die Banken fanden jedoch nichts von dem Geld und bezeichnen die Kontounterlagen inzwischen als gef\u00e4lscht.", "Marsalek hatte bei Wirecard eine rasante Karriere hingelegt, bevor sich \u00fcberwiegend in seinem Verantwortungsbereich ein Bilanzloch von 1,9 Milliarden Euro auftat. Daraufhin wurde der 40-J\u00e4hrige entlassen. Wirecard hat inzwischen Insolvenz angemeldet. Nach Marsalek wird international gefahndet, wegen Marktmanipulation, Bilanzf\u00e4lschung und Untreue.", "Schon im Alter von 30 Jahren war er in den Vorstand von Wirecard aufgestiegen, ohne abgeschlossenes Studium, sogar ohne Abitur, aber mit einer Au\u00dfendarstellung, die heute zu Beschreibungen wie \"h\u00f6flich\", \"kontrolliert\" oder \"abgezockt\" f\u00fchrt. Manch einer fand den leichten Wiener Dialekt charmant, den Marsalek trotz seiner umfassenden Fremdsprachenkenntnisse behielt. Schon als enger Vertrauter und rechte Hand von Vorstandschef Markus Braun sei Marsalek viel auf Reisen gewesen, berichtet die \"S\u00fcddeutsche Zeitung\" (SZ), \"immer auf dem Sprung\"."], "Meister der F\u00e4lschung": [" Die Rede ist zudem von einem Luxus-Partyleben zwischen Kitzb\u00fchel und Moskau. In den Schilderungen spielen nackte Frauen, Champagner und dicke Bargeldb\u00fcndel eine Rolle. Von dieser Offenherzigkeit war nichts mehr \u00fcbrig, wenn es um gesch\u00e4ftliche Kontakte ging. \"Er war der Typ, der immer sein Notebook zugeklappt hat, wenn man ihm zu nahe kam\", erz\u00e4hlte ein Manager gegen\u00fcber der FAZ. Von Pressekonferenzen seiner Firma hielt er sich meist fern.", "Ex-Wirecardchef Markus Braun hat sich der Justiz gestellt und ist mittlerweile auf Kaution frei. \u00c4hnliches ist von Marsalek kaum zu erwarten. Der SZ zufolge gehen Bekannte des \u00d6sterreichers davon aus, dass er aus den Kassen der Wirecard AG ein dreistelliges Millionenverm\u00f6gen abgezweigt hat und au\u00dferdem enge Kontakte zu Geheimdienstlern diverser L\u00e4nder pflegt. Damit k\u00f6nnte er die Grundlage f\u00fcr eine l\u00e4ngere Flucht gelegt haben. Manch einer mutma\u00dft sogar schon, er h\u00e4tte sich eine neue Identit\u00e4t zugelegt, die ein besseres Untertauchen erm\u00f6glicht.", "Die Ermittler vermuten, dass Marsalek sein Untertauchen \u00e4hnlich systematisch geplant haben k\u00f6nnte wie seinen Betrug. Auf den Philippinen kursierte ein Foto, das Marsalek in kurzen Hosen beim Shoppen zeigen soll. Doch das Foto ist eine F\u00e4lschung, so wie die Existenz der 1,9 Milliarden Euro oder die Einreisedaten."]}}, "keywords": ["Wirtschaft", "Wirecard", "Philippinen", "Kriminalit\u00e4t"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/SPD-Politiker-verzweifelt-an-Templin-article21222036.html", "author": ["", ""], "creation_date": "27.08.2019", "last_modified": "28.08.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "\"Ab in den Zug nach Krakau!\": SPD-Politiker verzweifelt an Templin", "description": "Er liebt seine Stadt. Aber seine Stadt liebt ihn nicht mehr, zumindest in Teilen: Weil der SPD-Politiker Hartphiel w\u00e4hrend der Fl\u00fcchtlingskrise 178 Menschen mit offenen Armen empfing, bekommt er heute Morddrohungen.", "body": {"": [], "\"Taub f\u00fcr Erfolgsmeldungen\"": [], "Morddrohungen und physische Angriffe": [], "Hartphiel ist ausgebrannt": []}}, "keywords": ["Politik", "Landtagswahlen Brandenburg", "Brandenburg"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Wie-gehen-wir-mit-der-Fluechtlingskrise-um-article21630134.html", "author": ["Julian Vetten"], "creation_date": "10.03.2020", "last_modified": "10.03.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "\"Hart aber fair\": Wie gehen wir mit der Fl\u00fcchtlingskrise um?", "description": "Tausende Migranten stecken zwischen der T\u00fcrkei und Griechenland fest, seitdem der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident die Grenze f\u00fcr ge\u00f6ffnet erkl\u00e4rt hatte. W\u00e4hrend die griechische Regierung mit aller Kraft dagegenh\u00e4lt, w\u00e4chst die Angst vor einer Neuauflage der Fl\u00fcchtlingskrise von 2015.", "body": {"": [], "Aufnahmekapazit\u00e4t nicht unbegrenzt": []}}, "keywords": ["Politik", "Fl\u00fcchtlinge"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/leute/tv/Der-Saarbruecker-Tatort-im-Schnellcheck-article20828262.html", "author": ["Ingo Scheel"], "creation_date": "27.01.2019", "last_modified": "28.01.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Stellbrinks letzter Fall: Der Saarbr\u00fccker \"Tatort\" im Schnellcheck", "description": "Zum Start 2013 wirr, in der Mitte etwas konsolidiert, am Ende hoffnungslos: Nach acht F\u00e4llen endet Stellbrinks Laufbahn in Saarbr\u00fccken auf tragische Weise, als er mit ansehen muss, wie sich ein junger Fl\u00fcchtling in den Tod st\u00fcrzt.", "body": {"": [], "Das Szenario": [], "Die eigentliche Botschaft": [], "Dar\u00fcber wird in der Mittagspause geredet": [], "Der Plausibilit\u00e4tsfaktor": [], "Die Bewertung": []}}, "keywords": ["ARD", "Saarbr\u00fccken", "Saarland", "TV", "Fernsehserie", "Tatort", "Film", "Krimi"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Trump-beharrt-auf-Grenzmauer-article20844670.html", "author": [], "creation_date": "06.02.2019", "last_modified": "06.02.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "\"Ich bekomme sie gebaut\": Trump beharrt auf Grenzmauer", "description": "In seiner emotionalen Rede zur Lage der Nation wirbt US-Pr\u00e4sident Trump erneut mit Nachdruck f\u00fcr den Bau einer Mauer an der Grenze zu Mexiko. Doch er spricht auch zahlreiche weitere Themen an.", "body": {"": ["Pr\u00e4sident Donald Trump hat in einer emotionalen Rede zur Lage der Nation die politischen Lager in den USA zu Einheit und Kompromissbereitschaft aufgerufen - bleibt aber bei seinen eigenen Positionen hart. Vor beiden Kammern des US-Parlaments forderte er am Dienstagabend im Kapitol zur Sicherung der US-S\u00fcdgrenze gegen Menschen- und Drogenh\u00e4ndler sowie gegen kriminelle Einwanderer erneut den Bau einer Mauer.", "Mauern funktionieren und Mauern retten Leben\", rief er den versammelten Abgeordneten beider Kongresskammern zu. \"Ich bekomme sie gebaut.\" Toleranz f\u00fcr illegale Migranten sei \"nicht mitf\u00fchlend, sie ist grausam\". Die Menschen aus S\u00fcdamerika m\u00fcssten von der gef\u00e4hrlichen und beschwerlichen Reise in die USA abgehalten werden. Es wurde aber auch deutlich, dass Trump inzwischen von seiner einstigen Forderung nach der Errichtung einer durchgehenden Mauer \u00fcber die Distanz von 2000 Meilen weit abger\u00fcckt ist. Er sprach von Z\u00e4unen, die dort errichtet werden sollen, wo n\u00f6tig. Kritiker f\u00fchrten wiederholt an, dass illegale Immigranten mehrheitlich nicht \u00fcber die gr\u00fcne Grenze einreisen, sondern sich meist durch die Grenz\u00fcberg\u00e4nge schleichen.", " In der traditionellen Gegenrede wischte die Demokratin Stacey Abrams Trumps Argumente beiseite: \"Amerika wird gest\u00e4rkt durch die Anwesenheit von Migranten, nicht durch Mauern\", sagte Abrams. Sie ist die erste Frau mit afro-amerikanischen Wurzeln, die die Gegenrede hielt. Auch viele andere Demokraten machten deutlich, dass Trump mit seinem Versuch, ohne gr\u00f6\u00dfere eigene Zugest\u00e4ndnisse den politischen Gegner auf seine Seite zu ziehen, scheitern d\u00fcrfte."], "Treffen mit Kim Jong Un angek\u00fcndigt": ["Der Parteichef der Demokraten, Tom Perez, sprach von einer \"himmelschreiend spaltenden Agenda\" Trumps. Unter anderem rief Trump beide Parteien zur Verabschiedung eines Gesetzes gegen sp\u00e4te Abtreibungen auf - und nutzte die Gelegenheit um dem Demokraten Ralph Northam vorzuwerfen, er habe mit seiner liberalen Sicht zur Abtreibung zur \"Hinrichtung\" von Babys aufgerufen.", "Trump will in der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik den Versuch einer Einigung mit Nordkorea \u00fcber die atomare Abr\u00fcstung der koreanischen Halbinsel fortsetzen und sich am 27. und 28. Februar in Vietnam erneut mit Nordkoreas Machthaber Kim Jong Un treffen. Trump und Kim hatten sich im Juni vergangenen Jahres zu einem historischen Gipfel in Singapur zusammengefunden.", " \"Unsere Geiseln sind nach Hause gekommen, Nukleartests haben aufgeh\u00f6rt und es hat 15 Monate lang keinen Raketenstart gegeben\", sagte Trump. \"Wenn ich nicht zum Pr\u00e4sidenten der Vereinigten Staaten gew\u00e4hlt worden w\u00e4re, w\u00e4ren wir meiner Meinung nach in einen gro\u00dfen Krieg mit Nordkorea verwickelt, mit potenziell Millionen get\u00f6teten Menschen.\" Es sei noch viel Arbeit zu tun, aber sein Verh\u00e4ltnis zu Kim sei gut."], "Altbekannte Positionen": ["In der Afghanistan-Politik hofft Trump auf Fortschritte in den Verhandlungen mit den radikalislamischen Taliban. \"Ich habe auch unsere Verhandlungen beschleunigt, um - wenn m\u00f6glich - eine politische L\u00f6sung in Afghanistan zu finden\", sagte Trump. \"Gro\u00dfe Nationen k\u00e4mpfen keine endlosen Kriege\", sagte der Pr\u00e4sident mit Blick auf den 18 Jahre w\u00e4hrenden Afghanistan-Einsatz. \"Indem wir Fortschritte bei diesen Verhandlungen erzielen, werden wir in der Lage sein, unsere Truppenpr\u00e4senz zu reduzieren und uns auf Terrorismusbek\u00e4mpfung zu konzentrieren.\" Zuvor hatte es Spekulationen gegeben, Trump k\u00f6nnte sogar einen abrupten Abzug der US-Soldaten vom Hindukusch im Schilde f\u00fchren.", "Au\u00dfenpolitisch wiederholte Trump ansonsten altbekannte Positionen. Er will den Iran genau beobachten, weil die Regierung in Teheran Amerika den Tod w\u00fcnsche und Israel bedrohe. Er erneuerte seine Unterst\u00fctzung f\u00fcr die venezolanische Opposition um den Gegenpr\u00e4sidenten Juan Guaid\u00f3, den die USA und inzwischen viele weitere L\u00e4nder als den legitimen politischen F\u00fchrer in dem lateinamerikanischen Land anerkennen. Und er verteidigte erneut den Ausstieg der Amerikaner aus dem Atomabr\u00fcstungsvertrag INF.", "Der US-Pr\u00e4sident bekr\u00e4ftigte sein Lob auf die US-Wirtschaft. Die konjunkturelle Entwicklung komme einem \"\u00f6konomischen Wunder\" gleich, sagte der Pr\u00e4sident. Die positive Entwicklung k\u00f6nne nur aufgehalten werden, wenn unn\u00f6tige Kriege gef\u00fchrt w\u00fcrden und wenn es zu parteipolitisch motivierten Untersuchungen gegen seine Person komme. Damit zielte Trump auf die Ank\u00fcndigung der US-Demokraten, ihre Mehrheit im Kongress dazu zu nutzen, Untersuchungen gegen Trump einzuleiten."], "Buzz Aldrin unter Zuschauern": ["Die Rede Trumps war gespickt mit emotionsgeladenen Auftritten von G\u00e4sten, die an den Patriotismus der Amerikaner appellieren und die Gr\u00f6\u00dfe der Nation sowie die Erfolge Trumpscher Politik dokumentieren sollten. So war nicht nur der letzte lebende Mondfahrer Buzz Aldrin im Saal des Kongresses, sondern auch ein zehnj\u00e4hriges M\u00e4dchen, das erfolgreich gegen den Krebs k\u00e4mpfte sowie Weltkriegsveteranen. Mit dem Auftritt einer nach 22 Jahren Haft wegen Drogendelikten von Trump begnadigten Frau st\u00fctzte er seine Politik im Strafvollzug.", "Viele Frauen auf demokratischer Seite setzten mit ihrer Kleidung ein Zeichen - sie traten ganz in wei\u00df auf - darunter auch die Vorsitzende des Repr\u00e4sentantenhauses, Nancy Pelosi und die New Yorker Abgeordnete Alexandria Ocasio-Cortez. Als Trump seine Arbeitsmarktpolitik lobte, jubelte eine Gruppe Demokratinnen - als Zeichen, dass im November viele Frauen neu in den Kongress gew\u00e4hlt worden waren.", "Die j\u00e4hrliche Rede war wegen des l\u00e4ngsten Regierungsstillstands in der Geschichte der USA um eine Woche verschoben worden. Hintergrund ist ein Haushaltsstreit rund um die Finanzierung der von Trump geplanten Mauer an der Grenze zu Mexiko. Trump rief Republikaner und Demokraten auf, sich bis zum 15. Februar zu einigen. Nur bis dahin gilt der Zwischen-Etat, mit dem die Regierungsbeh\u00f6rden \u00fcber Wasser gehalten werden.", " "]}}, "keywords": ["Politik", "Donald Trump", "Haushaltspolitik", "Fl\u00fcchtlingspolitik", "Mexiko", "Mauerbau an der Grenze zu Mexiko", "Nancy Pelosi"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Wie-an-Trumps-Grenze-Traeume-platzen-article20884169.html", "author": ["", ""], "creation_date": "02.03.2019", "last_modified": "02.03.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Flucht vor Gang endet in Tijuana: Wie an Trumps Grenze Tr\u00e4ume platzen", "description": "Auf der Flucht vor kriminellen Banden aus Mittelamerika stranden t\u00e4glich Hunderte Migranten in Tijuana. Statt schnell in die sicheren USA \u00fcberzusiedeln, m\u00fcssen sich die meisten in einer der gef\u00e4hrlichsten St\u00e4dte der Welt durchschlagen - in der auch ihre Verfolger lauern.", "body": {"": ["\"In El Salvador bin ich schon tot\", sagt Marvin und h\u00e4lt einen unscheinbaren Zettel mit einer vierstelligen Zahl in die H\u00f6he. 2206, diese krakelig von Hand geschriebene Nummer k\u00f6nnte sein Leben retten. Sie ist die potentielle Eintrittskarte in die USA, die Hoffnung auf ein sicheres Leben weit weg von der Heimat. Weit weg von dem Ort, an dem Marvin von Gangmitgliedern entf\u00fchrt wurde und seine Familie - ohne Hoffnung, ihn jemals wiederzusehen - bereits Marvins Todesanzeige ver\u00f6ffentlicht hat.", "Es ist 8.30 Uhr zwischen dem mexikanischen Tijuana und San Diego in den USA, dem meistfrequentierten Grenz\u00fcbergang der Welt. 70.000 Fahrzeuge und 20.000 Fu\u00dfg\u00e4nger \u00fcberqueren die Grenze hier jeden Tag allein von mexikanischer Seite aus. Auch jetzt hasten M\u00e4nner in Hemden und Frauen in High Heels auf dem Weg zur Arbeit oder Universit\u00e4t zum Grenz\u00fcbergang, ohne dem ber\u00fchmten bunten Schriftzug davor, MEXICO TIJUANA, besondere Aufmerksamkeit zu schenken. Doch f\u00fcr Migranten aus Mittelamerika wie Marvin, die teilweise seit Monaten darauf warten, politisches Asyl in den USA zu beantragen, k\u00f6nnte das wenige Meter entfernte San Diego genauso gut auf dem Mars liegen. Denn Tijuana ist zwar der am h\u00e4ufigsten \u00fcberquerte Grenz\u00fcbergang - f\u00fcr Migranten aber auch einer der am wenigsten Erfolg versprechenden auf dem Weg in die USA.", "Trotzdem zieht es noch immer viele von ihnen hierher. F\u00fcr die benachbarten Amerikaner ist die Stadt vor allem ein Ort f\u00fcr Drogen, Partys und schnellen Sex. F\u00fcr die Lateinamerikaner ist sie das Tor ins sonnige Kalifornien mit dem vermeintlich liberalen Einwanderungsgesetz. Zwei gro\u00dfe Karawanen mit Tausenden Menschen aus El Salvador, Guatemala und Honduras strandeten hier in den vergangenen Monaten, Teile einer dritten Karawane treffen derzeit in der Stadt ein.", "Zeitweise leben Tausende Menschen auf der Stra\u00dfe und in provisorischen Camps. Hier schlafen sie, hier essen sie, hier verrichten sie ihre Notdurft. Selbst an ruhigen Tagen wie heute kommen rund 150 Migranten, um sich unter dem roten Pavillon der Migrationsbeh\u00f6rde unweit des bunten Schriftzugs ihre Nummer abzuholen - und mit ihr ein St\u00fcck Hoffnung. Denn erst wenn ihre Nummer aufgerufen wird, k\u00f6nnen sie einen Asylantrag stellen. Schon vor der Ankunft der gro\u00dfen Karawanen dauerte das Monate. ", "Marvin, rotes Basecap und m\u00fcde Gesichtsz\u00fcge, wartet erst seit einer Woche. Zwei harmlos klingende Buchstaben und Zahlen haben ihn zur Flucht gezwungen, so wie Tausende andere in seiner Heimat: MS 13. Hinter ihnen versteckt sich die besonders gewaltbereite Gang Mara Salvatrucha, nach der Ameisenart Marabunta benannt - die pl\u00f6tzlich \u00fcber einen Ort herf\u00e4llt und zerst\u00f6rt, was ihr in die Quere kommt. Selbst US-Pr\u00e4sident Donald Trump warnte immer wieder vor der Grausamkeit der Gang. Ihre Opfer m\u00f6chte er trotzdem nicht ins Land lassen.", "\"Wenn du in El Salvador ein Gesch\u00e4ft hast, musst du jeden Tag etwas an die Gang zahlen\", sagt Rosa Maria, Marvins Ehefrau, den Zettel mit ihrer eigenen Nummer fest umklammernd. \"Wenn du einen Tag nicht bezahlst, passiert nichts. Wenn du den zweiten Tag nicht bezahlen kannst, t\u00f6ten sie dich.\" Auch Entf\u00fchrungen sind an der Tagesordnung. Dass Marvin \u00fcberlebte, grenzt f\u00fcr die Familie an ein Wunder. Schlie\u00dflich wurde seine Schwester bereits gerufen, um Marvins Leiche zu identifizieren. Doch dann die Erleichterung: Der Tote auf der Polizeiwache ist ein anderer. Marvin und Rosa Maria gelingt die Flucht nach Tijuana.", "Dabei ist die Grenzstadt alles andere als der erhoffte sichere Hafen. Mit mehr als 2500 Morden im vergangenen Jahr ist Tijuana eine der gef\u00e4hrlichsten St\u00e4dte der Welt, und auch wenn die meisten Morde auf das Konto des Drogenkriegs gehen, sind auch Migranten nicht sicher. Die verbliebenen Mittelamerikaner, die es nicht in die USA geschafft haben oder in ihre Heimat zur\u00fcckgekehrt sind, leben in einer der 15 Migrantenherbergen der Stadt. Doch dorthin trauen sich Rosa Maria und Marvin nicht. \"MS-13-Mitglieder haben sich dort unter die Fl\u00fcchtlinge gemischt\", sagt Marvin. \"Wenn sie dich finden, bist du tot.\"", "Deshalb haust das Ehepaar jetzt von seinem letzten Ersparten in einem Zimmer, das es sich mit anderen Gestrandeten teilt. Es ist ein Leben zwischen M\u00fcll und gebrauchten Spritzen, eine bizarre Wohngemeinschaft mit Junkies, die sich vor ihren Augen den n\u00e4chsten Schuss setzen. Doch zur\u00fcck in die N\u00e4he derer, wegen denen sie ihre Familien und ihr ganzes Leben in El Salvador zur\u00fcckgelassen haben? Unm\u00f6glich.", "Gladys dagegen sitzt auf einem sauberen roten Stoffsofa im Frauenhaus der Heilsarmee am Stadtrand von Tijuana. \u00dcber ihr baumelt eine Herzgirlande, Jungen toben durchs hell gekachelte Wohnzimmer, es riecht nach Huhn und Bohnen. Vor wenigen Minuten noch sa\u00dfen alle gemeinsam beim Mittagessen. Die Heilsarmee k\u00fcmmert sich hier um besonders verwundbare Frauen - so wie Gladys, die Anfang Dezember v\u00f6llig aufgel\u00f6st und orientierungslos unweit der Grenze aufgegriffen wurde. \"Helft mir, sie werden mich umbringen\", schrie sie immer und immer wieder und auch jetzt, drei Monate sp\u00e4ter, kann die Mittf\u00fcnfzigerin ihre Tr\u00e4nen nicht zur\u00fcckhalten. ", "Denn Gladys wird auch in Tijuana bedroht - nicht nur in ihrer Heimat Guatemala. Von dort musste die f\u00fcnffache Mutter fliehen, weil sie zuf\u00e4llig einen Mord beobachtete und als Zeugin selbst auf die Abschussliste der Gangs kam. Jede T\u00fcr in dem Haus, in das Gladys sich nach dem Mord fl\u00fcchtete, \u00f6ffneten die Gangmitglieder in der Absicht, sie zu erschie\u00dfen - bis auf die T\u00fcr, die bereits ge\u00f6ffnet war. Hinter ihr stand Gladys.", "Sie floh nach Tijuana, hier hatte sie schlie\u00dflich vor 23 Jahren schon einmal illegal die Grenze \u00fcberquert. Damals war das einfach, damals war das sicher. Heute sch\u00fctzen ein hoher Grenzzaun und Trumps Soldaten den Grenz\u00fcbergang, und Kartellmitglieder fangen Gladys direkt nach ihrer Ankunft ab, um sie und andere Migranten mit Drogen bepackt illegal in die USA zu schmuggeln. Doch der Weg ist zu anstrengend f\u00fcr die st\u00e4mmige Frau, sie bleibt zur\u00fcck. Als sich der Rest der Truppe absetzt, die Taschen voller Drogen, wird Gladys festgehalten, erz\u00e4hlt sie, verh\u00f6rt und gefoltert. \"Du wirst sowieso sterben\", h\u00f6rt sie, eine Pistole auf ihren Kopf gerichtet. Dann, nach f\u00fcnf Tagen, hat Juan, ein junges Kartellmitglied, Mitleid. In einem unbeobachteten Moment l\u00e4sst er Gladys durch eine Hintert\u00fcr fliehen.", "Die sitzt nun wenige Hundert Meter von ihren Peinigern entfernt auf dem Sofa und traut sich nur selten, das Haus zu verlassen. \"Wenn ich hier bleibe, werde ich sterben, das ist sicher\", sagt sie mit rauer Stimme. Die Nummer an die sie sich klammert, 1942, hat ihr bisher wenig Gl\u00fcck gebracht. In ihrem Interview mit den Migrationsbeh\u00f6rden wurde sie \"wie ein Hund behandelt, ohne W\u00fcrde\". Ob sie in die USA fliehen darf, wo eine ihrer T\u00f6chter wohnt, wird sie am 23. M\u00e4rz erfahren. Bis dahin wartet sie hinter den sch\u00fctzenden W\u00e4nden des Frauenhauses mit anderen M\u00fcttern und Kindern, die auf eine Zukunft im Land der unbegrenzten M\u00f6glichkeiten hoffen. Oder die gerade erst von dort kommen. ", "Denn Tijuana ist nicht nur voller Fl\u00fcchtlinge, die hoffen, von Mexiko in die USA \u00fcbersetzen zu k\u00f6nnen. Hier stranden auch diejenigen, die die Grenze in die andere Richtung passieren - unfreiwillig. \"Sorry, do you speak English?\", fragt Jes\u00fas, mit Undercut, Hornbrille und unter dem Shirt hervorblitzenden Tattoos. Die belebten Stra\u00dfen von Tijuana mit ihren Schuhputzern, Prostituierten und Stra\u00dfenh\u00e4ndlern, die aus kleinen Wagen heraus Maiskolben oder Tacos verkaufen, sind befremdlich f\u00fcr den 29-J\u00e4hrigen. Auf keinen Fall will er sich zu weit vom Zentrum entfernen, schlie\u00dflich ist Tijuana gef\u00e4hrlich.", "27 Jahre hat er mit seiner Familie im kalifornischen Santa Maria gelebt, sagt er, legal und mit Aufenthaltsgenehmigung. \"Aber als Teenager war ich ein Troublemaker, und sie haben mir die Papiere abgenommen.\" Als er vor wenigen Monaten im Auto angehalten wurde und sich nicht ausweisen konnte, erhielt er eine Verwarnung. Heute am fr\u00fchen Morgen klopfte es dann an der T\u00fcr. Jes\u00fas ist in das Land abgeschoben worden, in dem er geboren wurde - und das ihm v\u00f6llig fremd ist. Etwa 150 Menschen geht es jeden Tag so, sagt Isaac Olvera, der das Frauenhaus leitet, in dem Gladys untergekommen ist. Wie es nun weitergeht? \"Ich habe keine Ahnung\", sagt Jes\u00fas, zuckt mit den Schultern und wirkt dabei, als k\u00f6nne er selbst noch nicht begreifen, was ihm da wiederfahren ist.", "Und so muss Jes\u00fas Tijuana genauso wie Marvin, Rosa Maria und Gladys zumindest eine Zeit lang sein Zuhause nennen. Weil der Traum vom Leben in den USA geplatzt ist - oder weil unklar ist, ob er sich jemals erf\u00fcllt."]}}, "keywords": ["Politik", "Mexiko", "Mauerbau an der Grenze zu Mexiko", "USA", "Zuwanderung", "Drogenkrieg in Mexiko"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Wo-Trumps-Drohungen-auf-Gelassenheit-treffen-article20965576.html", "author": ["", ""], "creation_date": "13.04.2019", "last_modified": "23.04.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "\"In Tijuana sind alle Migranten\": Wo Trumps Drohungen auf Gelassenheit treffen", "description": "Tijuana, die gef\u00e4hrlichste Stadt der Welt, ist die letzte Station vieler Migranten auf dem Weg in die USA. W\u00e4hrend Trump poltert, reagieren die Bewohner erstaunlich gelassen auf die Migranten.", "body": {"": [], "Ohne die Freiwilligen l\u00e4uft nichts": [], "\"Wenn das Trumps Mauer ist, soll er sie bauen\"": []}}, "keywords": ["Politik", "Mexiko", "Mauerbau an der Grenze zu Mexiko", "USA", "Donald Trump"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/leben/Ganz-Deutschland-streichelt-seinen-Bimbo-article21873325.html", "author": ["", ""], "creation_date": "27.06.2020", "last_modified": "29.06.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Aus der Schmoll-Ecke: \"Ganz Deutschland streichelt seinen Bimbo\"", "description": "Vor drei Jahrzehnten warnte die taz vor zur Schau getragener \"Bimbophilie\" und \"multikulturellem Propagandarummel\". W\u00fcrde sie es heute, wo sie Denkm\u00e4ler einrei\u00dfen will, noch so formulieren? Fragt unser Kolumnist, der ansonsten ausruft: Ironie! Sarkasmus! Strafanzeige!", "body": {"": ["Gesch\u00e4tztes Publikum, egal welche Hautfarbe und -creme Sie an sich haben, egal, ob Sie Mann sind und sich als Frau f\u00fchlen, Frau sind und sich als Mann f\u00fchlen, Mann sind und sich als Mann f\u00fchlen oder Frau sind und sich als Frau f\u00fchlen, egal, ob Sie Erwachsener sind und sich als Kind f\u00fchlen oder ob Sie Kind sind und sich als Erwachsener f\u00fchlen: Ich hei\u00dfe Sie willkommen zum kolumnistischen Manifest, das dieses Mal ein klares Bekenntnis gegen Rassismus sein wird. Selbstverst\u00e4ndlich schreibe ich diese Kolumne auf Knien und wenn der Wein alle ist, auf allen vieren. Sarkasmus-Alarm!? Dar\u00fcber wird zu reden sein. Oder besser gleich: Strafanzeige!", " Jawoll, ich, der selbsternannte Sehr-Gutmensch, kann mich nur wiederholen: Ich liebe doch alle - alle Menschen. Ich schreibe es hier schwarz auf wei\u00df. STOPP! Schwarz auf wei\u00df? Habe ich das geschrieben? Pfui! Keine Farbe steht \u00fcber der anderen. Ich entschuldige mich in aller \u00d6ffentlichkeit und bitte darum, es nicht aus dem Zusammenhang zu rei\u00dfen. W\u00fcrde ich twittern und w\u00e4re ich auf Facebook aktiv, dann w\u00fcrde ich selbstverst\u00e4ndlich auch dort bekunden, einen schlimmen Fehler begangen zu haben und beteuern, nie wieder etwas schwarz auf wei\u00df zu schreiben. Sarkasmus-Alarm!? Dar\u00fcber wird zu reden sein. Oder besser gleich: Strafanzeige!", "Ein Zeichen! Jeder muss dieser Tage ein Zeichen setzen. Ich bin da ganz vorn mit dabei. Schlie\u00dflich klatschen wir nicht mehr f\u00fcr die Krankenschwestern und Pfleger von den Balkonen, jetzt, wo alles vorbei ist - naja G\u00fctersloh, schei\u00df was drauf, Klopapier gibt es ja wieder - k\u00f6nnen wir wieder die Sau rauslassen. Was schert es die Jugendlichen, die vor Berliner Krankenh\u00e4usern Solidarit\u00e4tspartys feiern, ob der eine oder alte Sack oder die eine oder alte S\u00e4ckin am fiesen Virus leidet oder stirbt. Party ist wichtig. Und nat\u00fcrlich Solidarit\u00e4t. Mit allen. Immerhin haben die Jugendlichen in Schlauchbooten f\u00fcr ihr Recht auf Partys demonstriert, um quasi auch noch Solidarit\u00e4t mit den ersaufenden Fl\u00fcchtlingen im Mittelmeer zu zeigen. Sarkasmus-Alarm!? Dar\u00fcber wird zu reden sein. Oder besser gleich: Strafanzeige!"], "Ringen mit Selbstverst\u00e4ndlichkeiten": [" Wie der Zeitgeist weht, kann man manchmal an Werbung ablesen. Bei Lidl machten gerade ein Schwarzer und eine Wei\u00dfe Reklame f\u00fcr Unterw\u00e4sche. Von Rassismus oder anderen Plagen keine Spur. Das Paar ist \u00fcberaus gut gelaunt, hat wahrscheinlich gerade gemeinsam geduscht oder erfahren, dass die Unterw\u00e4sche, f\u00fcr die es wirbt, in einer Fabrik in Bangladesch hergestellt worden ist, wo der Mindestlohn satte drei Dollar am Tag betr\u00e4gt. Vielleicht k\u00f6nnten sich ja die Party-Paddler vor dem Berliner Urban-Krankenhaus der Sache einmal annehmen und f\u00fcr fair gehandelte Klamotten einsetzen. Ah, keine Zeit, wegen Studium und so. Verstehe. Sarkasmus-Alarm!? Dar\u00fcber wird zu reden sein. Oder besser gleich: Strafanzeige!", "Der Lidl-Schwarze ist nicht so schwarz wie andere Schwarze. Fr\u00fcher - jedenfalls in meiner Jugend in der schwer rassistischen Ostzone - h\u00e4tte ich den Mann \"Mulatte\" genannt. Aber im Duden steht als \"Besonderer Hinweis\": \"Die Bezeichnungen Mulatte, Mulattin werden wegen des etymologischen Bezugs oft als diskriminierend empfunden. Da jedoch keine Ausweichbezeichnung existiert, werden die W\u00f6rter in bestimmten Kontexten (wie z. B. in Bev\u00f6lkerungsstatistiken) gleichwohl noch verwendet.\" Damit scheidet das Wort \"Mulatte\" aus. Das akzeptiere ich als Sehr-Gutmensch selbstredend und entschuldige mich, dass ich es trotzdem verwendet habe. Mich wundert es nicht, dass Lidl keinen Tief-Schwarzen als Werbeobjekt engagiert hat. Zu viel will der Konzern dem deutschen Verbraucher dann auch wieder nicht zumuten. Schlie\u00dflich soll auch der AfD-Sympathisant die Unterw\u00e4sche kaufen.", "In der Aldi-Werbung sagt Halil: \"Ich bin motiviert, jeden Tag alles zu geben, weil Aldi S\u00fcd mir 100 Prozent zur\u00fcckgibt.\" Der gl\u00fcckliche Halil. Wenn ich bei Aldi an der Kasse Geld gebe, kriege ich nie 100 Prozent zur\u00fcck. Aber so ist das vermutlich nicht gemeint. Halil wird n\u00e4mlich in der Anzeige als \"stellvertretender Filialleiter\" bezeichnet, womit das Unternehmen verdeutlichen will: Weil sich Halil f\u00fcr uns den Po aufrei\u00dft, zahlen wir ihm es 100 Prozent heim. Bitte \"heim\" streichen und durch \"zur\u00fcck\" ersetzen. Der Konsument erf\u00e4hrt: Bei Aldi kann auch ein Einwanderer Karriere machen, deshalb: Kommt zu uns! In meiner Welt sind das alles Selbstverst\u00e4ndlichkeiten, dass ein Schwarzer - wie schwarz er auch sein mag - und eine Wei\u00dfe - wie wei\u00df sie auch sein mag - ein Paar sind und der Sohn einer Einwandererfamilie stellvertretender Filialleiter bei Aldi wird. Sarkasmus-Alarm!? N\u00f6."], "\"Kaum zu \u00fcberbietende D\u00e4mlichkeit\"": ["Ich darf das alles schreiben. Als Ostzonaler stehe ich dr\u00fcber, nein, ich knie dr\u00fcber. Erst neulich schrieb mir ein_e Leser_in, weil ich es wagte, den fiesen Tritt in den R\u00fccken eines Polizisten auf eine Stufe mit dem fiesen Tritt in den R\u00fccken eines Asylbewerbers zu stellen: \"Ich hoffe, demn\u00e4chst kann man qualifiziertere Beitr\u00e4ge von Ihnen lesen und nicht nur irgendwelche wirren Gedanken und zum Ausdruck gebrachte Stimmungen eines alten, wei\u00dfen Mannes \u2026\" (Weil ich ein Sehr-Gutmensch bin, habe ich das Zitat um Grammatik- und Rechtschreibschw\u00e4chen bereinigt.) Mich auf die Hautfarbe und mein Alter zu reduzieren, fand ich ein bisschen d\u00fcrftig, weshalb ich nachfragte, was gemeint sei. Leider erhielt ich keine Antwort.", "Ich muss dieser Tage und Wochen oft an einen tollen Artikel in der \"Tageszeitung\" (taz) denken, erschienen einige Wochen nach den uns\u00e4glichen rassistischen Angriffen in Hoyerswerda im September 1991, die zeigten, dass das B\u00f6se in der Ostzone tickt. Danach gab es jede Menge Kampagnen der Marke \"Jesus war Asylant\" - ja, \"Asylant\" sagte man damals noch. Was heute die Rechten tun, n\u00e4mlich die humanistische Apokalypse (Umtopfung der Deutschen und der ganze Stuss) zu beschw\u00f6ren, war in jener Zeit eher Sache der Linken: \"Wenn das so weitergeht, m\u00fcssen vielleicht schon bald wieder Deutsche um Asyl im Ausland bitten.\" Drei Jahrzehnte sp\u00e4ter ist unsere Demokratie stabil, niemand musste ins Ausland fliehen - der Rassismus aber ist verwurzelter denn je in der deutschen Gesellschaft.", " Die taz schrieb - zitiert nach einem \"Spiegel\"-Bericht, weil ich den taz-Artikel nicht im taz-Archiv finden konnte - Ende 1991, die antirassistische Kampagne nach Hoyerswerda sei teilweise von \"kaum zu \u00fcberbietender D\u00e4mlichkeit\". Die zur Schau getragene \"Bimbophilie\" der Medien sei wie der ganze \"multikulturelle Propagandarummel\" eine Art \"Mogelpackung\". Der Fremdenfurcht werde lediglich eine naive \"Ausl\u00e4ndersentimentalit\u00e4t\" entgegengesetzt. Kurzum: \"Ganz Deutschland sitzt auf dem Sofa und streichelt seinen Bimbo.\" W\u00fcrde das die taz heute so schreiben?", "Der \"Spiegel\" fasste es so zusammen: \"Ob sich mit Good-will-Veranstaltungen und Werbespots, Anzeigen und Plakaten die politische Einstellung von eingefleischten Fremdenfeinden ver\u00e4ndern l\u00e4sst, ist in der Tat zweifelhaft. In der Regel werden mit den stets gut gemeinten, aber nicht immer gut gemachten Aktionen nur Gleichgesinnte erreicht.\"", "Na dann. St\u00fcrmt die Denkm\u00e4ler! Kauft Lidl-Unterw\u00e4sche! Dann wird alles gut. Sarkasmus-Alarm!? Dar\u00fcber wird zu reden sein. Oder besser gleich: Strafanzeige!"]}}, "keywords": ["Leben", "Aus", "Schmoll-Ecke", "Ganz", "Deutschland", "Bimbo"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Die-OVP-ist-radikaler-als-wir-gehofft-hatten-article22072198.html", "author": [], "creation_date": "04.10.2020", "last_modified": "04.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Das gr\u00fcne Kurz-Dilemma: \"Die \u00d6VP ist radikaler als wir gehofft hatten\"", "description": "Der \u00f6sterreichische Bundeskanzler Kurz positioniert sich in der EU-Asylpolitik als Hardliner - zum \u00c4rger seines gr\u00fcnen Koalitionspartners. Im Interview mit ntv.de erkl\u00e4rt ein Gr\u00fcner, warum die Koalition trotzdem weitergeht und wann die rote Linie erreicht ist.", "body": {"": ["Das Beste aus beiden Welten, unter diesem Motto schlossen der \u00f6sterreichische Bundeskanzler Sebastian Kurz und seine \u00d6VP eine Koalition mit den Gr\u00fcnen. An Moria zeigte sich, wie weit diese Welten entfernt liegen: Kurz inszeniert sich als Europas \"Prinz Eisenherz\". Und die Gr\u00fcnen? M\u00fcssen unter Schmerzen Politik gegen ihre eigenen \u00dcberzeugungen machen. Michel Reimon, Europasprecher der Partei, nennt Kurz schon mal einen \"rechtskonservativen Autorit\u00e4ren\" - und erkl\u00e4rt im Interview mit ntv.de, warum die Gr\u00fcnen trotz alledem mit dessen \u00d6VP koalieren.", " Michel Reimon: Leider nicht. Ich habe drei Tage vor dem Brand in Moria mit ihm \u00fcber die Lage gesprochen. Schon da war das Problem bekannt, schon da hat er diese Position vertreten.", "Es gab doch die Hoffnung, dass dieses extreme Elend eine humane, humanistische Reaktion ausl\u00f6st, aber da war nichts machbar an diesem Tag.", "Ich glaube, wir stimmen alle darin \u00fcberein, dass das so ist. Auch Sebastian Kurz legt Wert darauf, dass das seine Position ist. Wobei Asselborn Viktor Orb\u00e1n schon aufgegeben hat. Orb\u00e1n ist noch extremer, aber schon au\u00dferhalb der Wahrnehmung.", "Das ist ein Missverst\u00e4ndnis. Es gibt keinen koalitionsfreien Raum, es gibt einen Krisenl\u00f6sungsmechanismus, falls es zu einer gr\u00f6\u00dferen Fl\u00fcchtlingsbewegung kommt. Aber dann endet wohl auch die Koalition. Im Normalbetrieb gibt es so etwas nicht.", "Michel Reimon stammt aus Eisenstadt im Burgenland. 2004 trat der Journalist und Kommunikationsberater den Gr\u00fcnen bei, f\u00fcr die er von 2014 bis 2019 im Europ\u00e4ischen Parlament sa\u00df. Heute ist der 49-J\u00e4hrige Europasprecher der Gr\u00fcnen im Nationalrat. Den Koalitionspakt mit der \u00d6VP verhandelte Reimon Ende 2019 mit.", " Wir haben einen Dissens in der Regierung, also blockieren Gr\u00fcne und \u00d6VP sich gegenseitig. Wir haben mit SP\u00d6 und Neos keine Mehrheit, es w\u00e4re also ein symbolischer Akt gewesen. Die \u00d6VP k\u00f6nnte dagegen mit den Rechtsextremen Beschl\u00fcsse fassen. Realpolitisch blockieren wir die \u00d6VP, weil wir eine Mehrheit blockieren. Die \u00d6VP verhindert nur, dass wir uns symbolisch f\u00fcr das Richtige aussprechen k\u00f6nnen.", "Es ginge ja nicht nur um einen Antrag. Nur ein Beispiel: Die \u00d6VP/FP\u00d6-Regierung hatte Pl\u00e4ne fixiert, Lager in Serbien zu betreiben und finanzieren. Das haben wir wegverhandelt. Das h\u00e4lt tausende Menschen aus Lagern heraus, die sonst existieren w\u00fcrden. Geben wir Abstimmungen frei, k\u00f6nnten die Lager innerhalb eines Jahres errichtet werden. Wie sollten wir das als Gr\u00fcne rechtfertigen? Damit, dass wir symbolisch f\u00fcr das Richtige stimmen wollen?", "Wenn ich ehrlich bin, w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass dieses Thema viel mehr Aufregung erzeugt. Am H\u00f6hepunkt der Debatte haben Journalisten gefragt: Wie lange halten Sie Ihre Position durch? Ich habe gesagt: L\u00e4nger, als Sie die Aufmerksamkeit darauf legen werden. Wir sind zwei Wochen danach, und die Aufmerksamkeit ist fast weg.", "Eine kleine Gruppe interessiert sich f\u00fcr das Thema, in diesem Umfeld schaffen wir es, die realpolitische Situation zu erkl\u00e4ren. Aber der politische Diskurs ist in \u00d6sterreich in einer Art und Weise verschoben, die in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern wie Deutschland fast undenkbar ist. Wir d\u00fcrfen nicht vergessen: 2016 hat Norbert Hofer von der FP\u00d6 in der Bundespr\u00e4sidentenwahl fast 50 Prozent der Stimmen erhalten. Das muss man sich in Deutschland mal f\u00fcr einen AfD-Kandidaten vorstellen.", "Die \u00d6VP kam aus einer Koalition mit Rechtsextremen, und viele der Positionen, wie etwa die Lager in Serbien, sind von au\u00dfen eher der FP\u00d6 zugeschrieben worden. Wir haben in den Koalitionsverhandlungen gemerkt, dass die \u00d6VP vieles selbst \u00fcbernommen hat. Damit war auch klar, was wir verhindern m\u00fcssen.", "Wir sind davon ausgegangen, dass eine Koalition mit Gr\u00fcnen die \u00d6VP im Laufe von Monaten und Jahren ver\u00e4ndern wird, dass sie in Europa anders auftreten wird. Tatsache ist: Kurz ist so tief gepr\u00e4gt davon, dass er diesem Kurs seinen Erfolg verdankt, dass er sich nicht auf einen moderateren Kurs einl\u00e4sst. Er legt keinerlei Wert darauf, in Europa ein respektierter konservativer Staatsmann zu sein. So ehrlich muss man sein: Sie sind in dem Punkt radikaler, als wir es beim Regierungsabschluss gehofft hatten. Das ist mittelfristig nicht unproblematisch f\u00fcr uns, gleichzeitig versch\u00e4rft es f\u00fcr uns den Druck, so lange wie m\u00f6glich in der Koalition bleiben, solange die Bilanz besser ist, als wenn wir aus der Koalition ausscheiden. Unsere Frustration ist nicht das Kriterium.", "Nat\u00fcrlich, sehr heftig sogar. Die Frage ist: Geht es den betroffenen Menschen danach besser oder schlechter?", "Ich habe die Hoffnung, dass die EU-Kommission versucht, Verbesserungen f\u00fcr die Betroffenen zu erreichen. Auch wenn eine verpflichtende Verteilung mit gewissen Regierungen unm\u00f6glich ist, siehe die Visegr\u00e1d-Staaten. Sebastian Kurz will auch keine Verteilung. Uns ist es wichtig, dass es eine europ\u00e4ische L\u00f6sung gibt. Was ich mir vorstellen kann: L\u00e4nder, die sich nicht beteiligen, m\u00fcssen massiv in einen neuen EU-Topf f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit investieren. Und ich meine massiv. Das k\u00f6nnte man, glaube ich, auch mit der \u00d6VP diskutieren.", "Dass \u00d6sterreich keine Fl\u00fcchtlinge aufnimmt und die Abschiebungen f\u00fcr andere L\u00e4nder \u00fcbernimmt, kann keine gr\u00fcne Position sein, Punkt. Wenn es der \u00d6VP unm\u00f6glich sein sollte, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, m\u00fcssen wir einen relevanten Beitrag leisten. Das h\u00e4tte den Vorteil, dass es ein europ\u00e4isches Paket gibt. In einigen Jahren k\u00f6nnte man dann mit einer gr\u00fcn-roten Regierung die Position wechseln und sich an der Verteilung beteiligen. Die Leistung, die man dazwischen erbringt, k\u00f6nnen aber nicht Abschiebefl\u00fcge sein, das ist undenkbar.", "Man muss zwei Dinge unterscheiden. Wir haben in \u00d6sterreich Ministerverantwortung, der Kanzler hat keine Weisungsbefugnis. Was auf EU-Ebene verhandelt wird, ist innerhalb von \u00d6sterreich schwer koordinierbar. Wenn wir keine gemeinsame Position haben, k\u00f6nnte es sein, dass ein \u00d6VP-Innenminister sch\u00e4rfer vorgeht, als wir es wollen. Das gilt umgekehrt aber etwa im Klimaschutzbereich genauso. Unterm Strich m\u00fcssen die nationalen Parlamente die Beschl\u00fcsse absegnen. Da sind wir f\u00fcr die Mehrheit verantwortlich, und so unmenschliche Pakete w\u00fcrden wir blockieren.", "Es herrscht viel Erstaunen \u00fcber die innenpolitische Situation in \u00d6sterreich. Es ist ein Irrtum, dass die gemeinsame oder sehr \u00e4hnliche Sprache ein \u00e4hnliches politisches System bedingen, tats\u00e4chlich ist der innenpolitische Diskurs vollkommen unterschiedlich. Die deutschen Gr\u00fcnen werden kaum unter den Druck kommen, dass die Alternative zu ihrer Regierungsbeteiligung eine Koalition unter Beteiligung der AfD ist.", "Mit Michel Reimon sprach Christian Bartlau"]}}, "keywords": ["Politik", "Sebastian Kurz", "\u00d6VP", "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen", "Schwarz-Gr\u00fcn", "\u00d6sterreich", "Nationalratswahl in \u00d6sterreich"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/politik_kommentare/Normalerweise-keine-Chance-article21096868.html", "author": ["", ""], "creation_date": "19.06.2019", "last_modified": "20.06.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Trump oder Biden: Normalerweise keine Chance", "description": "Trump will vier weitere Jahre. Und zumindest die Wirtschaftslage bietet den W\u00e4hlern keinen Anlass f\u00fcr einen Wechsel. Andererseits ist das Land gespalten wie selten zuvor und die Beliebtheitswerte des Amtsinhabers sind niedrig. Doch die Demokraten haben in etlichen Politikfeldern des US-Pr\u00e4sidenten bislang keine Antworten.", "body": {"": ["Normalerweise ist diese Wahl ein Selbstl\u00e4ufer. Geringe Arbeitslosigkeit, stabiles Wirtschaftswachstum, hohe Zufriedenheitsraten hinsichtlich der \u00f6konomischen Situation: US-Pr\u00e4sident Donald Trump sollte problemlos in eine zweite Amtszeit segeln. Doch gleichzeitig liegen die Zustimmungswerte f\u00fcr Trump bei 42 Prozent. 53 Prozent hingegen lehnen ihn ab. Die 50 Prozent-Marke hat er kein einziges Mal in seiner Amtszeit durchbrochen. Unter diesen Umst\u00e4nden, lehrt die Erfahrung, haben Pr\u00e4sidenten keine Chance auf eine Wiederwahl. Normalerweise.", "Normal allerdings ist nichts in diesen Zeiten. Trump ist Trump, seine Maxime lautet \"America First\". Alles andere scheint ihm egal zu sein. Er verachtet internationale Abkommen, lehnt den freien Welthandel ab, legt sich mit Europ\u00e4ern wie Chinesen gleicherma\u00dfen an und hetzt vorzugsweise gegen Migranten aus dem S\u00fcden. ", "Regiert wird per Twitter und dem TV-Sender Fox News. Das Land f\u00fchrt er wie einst sein Immobilienunternehmen. Wer nicht f\u00fcr ihn ist, ist gegen ihn. Im Wei\u00dfen Haus herrscht ein munteres Kommen und Gehen. Andere Pr\u00e4sidenten gaben zumindest vor, das Land einen zu wollen. Trump jedoch schert sich nicht darum. Er polarisiert, erzeugt Chaos mit Methode, zeigt ein flexibles Verh\u00e4ltnis zur Wahrheit - und seiner Basis scheint es zu gefallen.", " Den Demokraten wird es nicht gen\u00fcgen, Trump zu verdammen. Sie m\u00fcssen einen Gegenentwurf pr\u00e4sentieren - nicht nur personell, auch inhaltlich. Die unfairen Handelsmethoden der Chinesen, die ungleiche Lastenverteilung in der Nato, der nahezu ungez\u00fcgelte Verkehr nicht nur von Migranten, sondern vor allem auch von Waffen und Drogen an der S\u00fcdgrenze zu Mexiko - von den Demokraten h\u00f6rt man zu alledem wenig. Trump suggeriert, viel f\u00fcr die einfachen Leute im Rostg\u00fcrtel der USA zu tun. Hillary Clinton dagegen glaubte, sich um diese vermeintlich sicheren Stimmen nicht k\u00fcmmern zu m\u00fcssen, und lie\u00df sich dort im zur\u00fcckliegenden Wahlkampf auch nur selten blicken.", "Doch nach Hillary Clinton soll es nun ausgerechnet Joe Biden f\u00fcr die Demokraten richten? Kann ein 76-J\u00e4hriger, drei Jahre \u00e4lter als Trump, als neuer Hoffnungstr\u00e4ger der Demokraten durchgehen? Normalerweise nicht. Aber wie gesagt, derzeit ist wenig normal in den Vereinigten Staaten. ", "Biden f\u00fchrt in Umfragen das illustre 23-k\u00f6pfige Feld der Demokraten derzeit an. Der ehemalige Vizepr\u00e4sident und langj\u00e4hrige Senator gilt zwar als Vertreter des allgemein verhassten Establishments schlechthin - aber er verspricht ein Zur\u00fcck zur Normalit\u00e4t. Und das erscheint vielen schon eine Menge wert zu sein in diesen turbulenten Zeiten."]}}, "keywords": ["Donald Trump", "US-Pr\u00e4sidentschaftswahl 2020"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Eigentlich-gehoert-Salvini-vor-Gericht-article21121223.html", "author": [], "creation_date": "02.07.2019", "last_modified": "02.07.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Interview mit Sea-Watch-Sprecher: \"Eigentlich geh\u00f6rt Salvini vor Gericht\"", "description": "Der deutschen Kapit\u00e4nin Carola Rackete droht in Italien eine lange Haftstrafe, weil sie trotz Verbots mit Fl\u00fcchtlingen an Bord Lampedusa angefahren hat. Ihre Organisation Sea-Watch verteidigt im Interview ihr Vorgehen, erhebt aber auch schwere Vorw\u00fcrfe gegen die Bundesregierung.", "body": {"": ["Der deutschen Kapit\u00e4nin Carola Rackete droht in Italien eine lange Haftstrafe, weil sie trotz Verbots mit Fl\u00fcchtlingen an Bord der \"Sea-Watch 3\" den Hafen Lampedusa angefahren hat. Der Sprecher ihrer Organisation Sea-Watch, Ruben Neugebauer, verteidigt im Interview mit n-tv ihr Vorgehen. Doch er erhebt auch schwere Vorw\u00fcrfe gegen die Bundesregierung. Denn auch ein Jahr nachdem Italien seine H\u00e4fen f\u00fcr Seenotretter geschlossen habe, gebe es keine politische L\u00f6sung. Dabei sei die Lage auf dem Mittelmeer desolat.", " Ruben Neugebauer: Ihr geht es den Umst\u00e4nden entsprechend gut. Wir sind lediglich \u00fcber die Anw\u00e4lte mir ihr in Kontakt, weiterer Kontakt wird von den Beh\u00f6rden untersagt. Ihre Hauptsorge war aber das Wohlergehen der Menschen, die sie aus Seenot gerettet hat. Danach hat sie in der Nacht nach der Anlandung immer wieder gefragt, war da sehr besorgt. Als sie dann ihre Fingerabdr\u00fccke abgenommen bekommen hat, dort wo auch die Menschen vom Schiff angelandet worden sind, da konnte sie schon wieder lachen. Da war die Welt schon wieder ein St\u00fcck weit in Ordnung.", "Wir fordern nat\u00fcrlich die sofortige Freilassung von Carola. Aber auch von unserem Rettungsschiff. Die Situation auf dem Mittelmeer ist desolat. Es ist so, dass allein w\u00e4hrend der ersten drei Tage, die das Schiff festgesetzt worden ist, unsere Crew \u00fcber Funk von mehreren Seenotf\u00e4llen erfahren hat. Es ist ganz klar, dass dort dringend Rettungskapazit\u00e4ten gebraucht werden. Deswegen m\u00fcssen sowohl die Kapit\u00e4nin als auch das Schiff sofort freigelassen werden.", "Derjenige, der eigentlich vor Gericht geh\u00f6rt, ist der italienische Innenminister Matteo Salvini, der sich immer wieder der Strafverfolgung entzogen hat. Carola stellt sich ja den Konsequenzen ihrer Entscheidung, w\u00e4hrend der Innenminister Salvini sich immer wieder im Zuge seiner Immunit\u00e4t im Parlament der Strafverfolgung entzogen hat. Wegen Freiheitsberaubung wurde da mehrfach ermittelt im Fall von festgesetzten Rettungsschiffen.", "Tats\u00e4chlich hatten wir in den Jahren 2014 bis 2017 einen Peak in den Zahlen. Das hat aber nichts mit der Pr\u00e4senz von Seenotrettung zu tun, das ist auch wissenschaftlich nachgewiesen. Es gibt zahlreiche Studien, die belegen, dass die Seenotretter und die Zahl der Fl\u00fcchtenden, die sich auf den Weg machen, nicht zusammenh\u00e4ngt, sehr wohl aber die Todesrate. Da haben wir eine ganz drastische Entwicklung: Anfang 2019 lag die Todesrate bei 1:10. Also einer aus zehn Personen, die die \u00dcberfahrt \u00fcber das zentrale Mittelmeer gewagt haben, ist dabei ums Leben gekommen. Die Rate war vorher nie so hoch. Das ist eine Entwicklung, der wir entgegenwirken und das auch weiter tun werden, weil ganz klar sein muss, dass niemand an den europ\u00e4ischen Grenzen sterben darf.", " Wir haben nicht die italienischen Gesetze gebrochen, wir haben das internationale Seerecht durchgesetzt. Das besagt, dass man in den n\u00e4chsten sicheren Hafen fahren muss. Marokko ist zum Beispiel viele Seemeilen entfernt. Abgesehen davon sind die nordafrikanischen Staaten insofern keine sicheren H\u00e4fen, als dass wir ein europ\u00e4isches Schiff sind, das an die europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention gebunden ist. Dementsprechend k\u00f6nnen wir dort nicht anlanden.", "In Tunesien zum Beispiel gibt es kein Asylsystem, in Tunesien werden Homosexuelle juristisch verfolgt. Aus diesem Grund k\u00f6nnen wir eben nicht Menschen dort anlanden. Das w\u00e4re illegal gewesen, wenn wir Tunesien angesteuert h\u00e4tten. Gleichzeitig hat niemand auf dem Mittelmeer Verantwortung \u00fcbernommen. Auch die Tunesier haben sich nicht bei uns gemeldet. Carola Rackete hat das gemacht, was ihr das Seerecht vorschreibt, n\u00e4mlich den n\u00e4chsten sicheren Hafen anzusteuern. Und das war nun mal Lampedusa.", "Wir erwarten zun\u00e4chst mal von der Bundesregierung, dass sie den solidarischen Worten auch Taten folgen l\u00e4sst. Sie h\u00e4tte jede Menge M\u00f6glichkeiten, diese Krisen in Zukunft zu vermeiden, zum Beispiel indem sie selbst Verantwortung \u00fcbernimmt und nicht immer nur mit dem Finger auf andere zeigt. Salvini mag ein Verbrecher sein, aber auch die Bundesregierung tr\u00e4gt eine Verantwortung f\u00fcr die Situation auf dem Mittelmeer.", "Seit \u00fcber einem Jahr haben wir keine L\u00f6sung, \u00fcber ein Jahr h\u00e4tte man Zeit gehabt, eine politische L\u00f6sung zu finden. \u00dcber ein Jahr h\u00e4tte die Bundesregierung auch einfach mal selbst sagen k\u00f6nnen: Wir nehmen den ersten Paragrafen, die W\u00fcrde des Menschen, die in unserer Verfassung steht, ernst und gehen proaktiv nach vorn mit einer L\u00f6sung. Das hat sie nicht getan. Abgesehen davon ist die Bundesregierung daf\u00fcr verantwortlich, dass auf dem Mittelmeer t\u00e4glich das V\u00f6lkerrecht gebrochen wird, dass die sogenannte libysche K\u00fcstenwache Menschen in die libyschen Folterlager zur\u00fcckbringt, die der eigene Ausw\u00e4rtige Dienst mit Konzentrationslagern verglichen hat. Die Bundesregierung muss jetzt wirklich handeln. Es reicht nicht, wenn sie irgendwelche solidarischen Tweets absetzt.", "Mit Ruben Neugebauer sprach Christian Wilp"]}}, "keywords": ["Politik", "Fl\u00fcchtlingspolitik", "Fl\u00fcchtlinge", "Seenotrettung", "Mittelmeer", "NGO"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Angela-Merkel-eilt-von-Krise-zu-Krise-article21294265.html", "author": ["", ""], "creation_date": "25.09.2019", "last_modified": "25.09.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Potpourri in New York: Angela Merkel eilt von Krise zu Krise", "description": "Der New-York-Trip der Kanzlerin war kurz, aber vollgepackt mit Themen. Klima, Nahost und Brexit waren nur einige. Doch in Erinnerung bleiben wird das Treffen mit Klimaaktivistin Greta Thunberg - und die anschlie\u00dfende Kritik an der Schwedin.", "body": {"": ["Zwei Tage New York - zwei Tage voller Drama. Bundeskanzlerin Angela Merkel hat ihre Reise wie immer vollgestopft mit einer F\u00fclle von Themen und Terminen: Klimarettung, Iran-Abkommen, Brexit, Afrika und Fl\u00fcchtlingskrise. Sie trifft unter anderem die Staats- und Regierungschefs der USA, Frankreichs, Gro\u00dfbritanniens, der T\u00fcrkei, der Ukraine, \u00c4gyptens und des Iran. Ein Potpourri von Personen und Problemen. Aber vor allem eine Begegnung d\u00fcrfte in Erinnerung bleiben.", "Das Bild wirkt wie ein Schnappschuss, etwas schr\u00e4g aufgenommen vom stellvertretenden Protokollchef des Ausw\u00e4rtigen Amtes, der geistesgegenw\u00e4rtig und in Ermangelung eines offiziellen Fotografen auf den Ausl\u00f6ser dr\u00fcckt. Kanzlerin Merkel und Klimaaktivistin Greta Thunberg, einander zugewandt im Backstage-Bereich der Vereinten Nationen. Die mutma\u00dflich m\u00e4chtigste Frau der Welt mit der einflussreichsten Jugendlichen des Planeten. Dank eines Tweets des Regierungssprechers findet das Foto rasch Verbreitung.", "Angela Merkel mag tags darauf, angesprochen auf dieses denkw\u00fcrdige Treffen, den Inhalt der Plauderei nicht preisgeben. \"Aus solchen Gespr\u00e4chen berichtet man nicht\", sagt sie und l\u00e4dt damit zu Spekulationen ein. M\u00f6glicherweise hat sie Thunberg f\u00fcr ihr Engagement gelobt, so wie sie es auch schon \u00f6ffentlich tat. Schwer vorstellbar aber, dass die Arbeit der anderen in umgekehrter Richtung gleicherma\u00dfen wertgesch\u00e4tzt wurde."], "Gretas melodramatische Anklage": ["Jedenfalls war von der optisch \"braven Greta\", wie es manche Kommentatoren zu sehen glaubten, nur Minuten nach dem Merkel-Meeting auf dem Podium der Generalversammlung nichts mehr zu sp\u00fcren. Ihr Auftritt - eine melodramatische Anklage. \"Hollywood mitten in New York\", schreibt ein Kollege. Im Kern wirft Greta den UN vor, seit 30 Jahren die Erkenntnisse der Wissenschaft zu ignorieren, nur Phrasen zu dreschen und letztlich die Zukunft der Menschheit aufs Spiel zu setzen. Thunberg drastisch: \"Wie konntet Ihr es wagen, meine Tr\u00e4ume und meine Kindheit zu stehlen mit Euren leeren Worten?\"", "Auf der Anklagebank sitzt im \u00fcbertragenen Sinne auch Angela Merkel. \"Jeder aufmerksame Mensch h\u00f6rt zu und f\u00fchlt sich damit auch angesprochen\", sagt die Bundeskanzlerin, die der Galionsfigur der Fridays-for-Future-Bewegung erstmals konkret widerspricht. Greta habe eine aufr\u00fcttelnde Rede gehalten, aber nicht ausreichend zum Ausdruck gebracht, welche M\u00f6glichkeiten Technologien und Innovationen bieten, um die Ziele zu erreichen. Schon nach Thunbergs emotionalem Ausbruch kehrt Merkel bei ihrer eigenen Ansprache zu spr\u00f6der Sachlichkeit zur\u00fcck. Den Weckruf habe sie vernommen, so Merkel, aber man m\u00fcsse auch, siehe deutsches Klimapaket, die richtige Balance finden und die eher skeptischen Menschen mitnehmen."], "Trump meidet das Klima-Thema": [" Nicht mitgenommen hat Greta den franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Emmanuel Macron. Der echauffiert sich \u00fcber die Beschwerde der Klima-Aktivistin beim Kinderrechtsausschuss der Vereinten Nationen. Angeklagt unter anderem: Deutschland und Frankreich. Greta solle lieber Druck aus\u00fcben auf diejenigen, die jeden Fortschritt blockierten - und das seien sicherlich nicht die Regierungen in Paris und Berlin.", "Macron nennt keine Namen, meint aber L\u00e4nder wie Russland, China und die USA. Der amerikanische Pr\u00e4sident Donald Trump geht auf seine Art mit dem Klimathema um. In seiner knapp dreiviertelst\u00fcndigen Rede greift er Chinas Handelspraktiken an, beschuldigt den Iran des Angriffs auf Saudi-Arabien und fordert die eigenen Verb\u00fcndeten zu st\u00e4rkeren R\u00fcstungsanstrengungen auf; den Klimawandel erw\u00e4hnt er mit keinem einzigen Wort. Stattdessen setzt er sich auf Twitter mit Greta auseinander. \"Sie scheint mir\", spottet der US-Pr\u00e4sident, \"ein sehr gl\u00fcckliches junges M\u00e4dchen zu sein, das sich auf eine fr\u00f6hliche, wunderbare Zukunft freut. Das ist so sch\u00f6n zu sehen.\"", " Greta antwortet ebenfalls per Tweet, indem sie frohgemut in die Kamera l\u00e4chelt und sich als \"gl\u00fcckliches junges M\u00e4dchen\" pr\u00e4sentiert. Pers\u00f6nlich ins Gespr\u00e4ch kommen die beiden nicht. Aber eine kurze Videosequenz entwickelt sich zum Internet-Hit. Sie zeigt, wie Trump mit Gefolge an Thunberg vorbeimarschiert und diese ihn mit ihrem Blick fast um die Ecke bringt. Dagegen l\u00e4sst sich das Verh\u00e4ltnis Thunberg/Merkel als harmonisch bezeichnen. Die eine artikuliert den Protest, die andere macht Politik."], "Unverzichtbares Forum": ["Und Merkel hat noch andere Sorgen als nur den Klimawandel. Die Lage im Nahen Osten etwa ist sprichw\u00f6rtlich explosiv. Was geschieht, wenn auch die anderen 50 Prozent der saudischen \u00d6lproduktion lahmgelegt werden, fragt man sich im Kanzleramt. Merkel trifft Trump und den iranischen Pr\u00e4sidenten Hassan Ruhani, um auszuloten, unter welchen Bedingungen direkte Verhandlungen m\u00f6glich w\u00e4ren. Auch beim Treffen mit dem franz\u00f6sische Pr\u00e4sidenten Macron und dem britischen Premier Boris Johnson ist der Nahe Osten ein hei\u00dfes Thema. Wie auch der Brexit, selbstredend und unvermeidlich.", "Dieses Themenhopping ist typisch f\u00fcr die allj\u00e4hrliche Generalversammlung der Vereinten Nationen. 193 Delegationen wabern durch den Geb\u00e4udekomplex am East River in Manhattan. Merkel spricht mit dem ukrainischen Pr\u00e4sidenten Wolodymyr Selenskyj \u00fcber Grenztote in der Ostukraine, dr\u00e4ngt das t\u00fcrkische Staatsoberhaupt Recep Tayyip Erdogan, am Fl\u00fcchtlingsdeal doch bitte festzuhalten und informiert sich beim irakischen Pr\u00e4sidenten Barham Salih \u00fcber den Wiederaufbau des Irak. Vertreter afrikanischer Staaten kommen auf Einladung der Kanzlerin zusammen, um \u00fcber die Lage in Libyen und die Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen zu beratschlagen.", "\"Wenn es die UN nicht g\u00e4be, m\u00fcsste man sie erfinden\", hei\u00dft es aus deutschen Regierungskreisen. Die Organisation sei alles andere als perfekt. Doch die UN seien ein unverzichtbares Forum, um globale Herausforderungen trotz aller Widrigkeiten irgendwie anzupacken.", "Der Klimawandel z\u00e4hlt zweifellos dazu. Am Ende bekennen sich 77 Staaten zu dem Ziel, im Jahr 2050 unterm Strich keine Treibhausgase mehr auszusto\u00dfen, darunter auch Deutschland. UN-Generalsekret\u00e4r Antonio Guterres wertet das als einen Erfolg.", "Die Frage, warum die Bundeskanzlerin und die Verteidigungsministerin zeitgleich in unterschiedlichen Regierungsmaschinen in die USA jetten, statt wie zun\u00e4chst geplant gemeinsam zu reisen, erscheint vor dem Hintergrund der Weltprobleme als Petitesse. Aber eine, die Merkel offensichtlich nervt. Sie, die sich sonst gern perfekt inszeniert, ger\u00e4t in Erkl\u00e4rungsnot. Zumal die offizielle Darstellung, man m\u00fcsse unabh\u00e4ngig voneinander operieren, nicht vollends \u00fcberzeugt. Vielleicht hatte sie auch einfach keine Lust, sich schon auf dem Hinflug mit einer weiteren Krise zu besch\u00e4ftigen - und zwar mit der der reichlich fehlgestarteten Annegret Kramp-Karrenbauer."]}}, "keywords": ["Politik", "Hassan Ruhani", "Wolodymyr Selenskyj", "Recep Tayyip Erdogan", "Vereinte Nationen", "UN-Vollversammlung", "Angela Merkel", "Iran-Konflikt", "Donald Trump", "Brexit", "Klimawandel", "Klimaschutz", "Greta Thunberg", "Emmanuel Macron", "Boris Johnson"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Ausgerechnet-Markus-Soeder-article20817196.html", "author": ["", ""], "creation_date": "18.01.2019", "last_modified": "18.01.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Schon ein wenig ironisch: Ausgerechnet Markus S\u00f6der", "description": "Am Ziel ist Markus S\u00f6der bereits seit dem M\u00e4rz 2018. Da wurde er Ministerpr\u00e4sident. An diesem Samstag wird er CSU-Chef. Der Mann, der seinen Aufstieg mit dem S\u00e4bel erk\u00e4mpfte, setzt nun auf\u00a0\"gemeinschaftliche Geschlossenheit\". Einfache Geschlossenheit ist einem S\u00f6der offenbar zu wenig.", "body": {"": ["Markus S\u00f6der einen zielstrebigen Politiker zu nennen, w\u00e4re eine Untertreibung. Seit wann er darauf hingearbeitet hat, in die bayerische Staatskanzlei einzuziehen, wei\u00df vermutlich nur er selbst. Es d\u00fcrften Jahrzehnte sein. Als \"Kronprinz\" galt er seit 2007 - da wurde S\u00f6der vierzig und erreichte die in der bayerischen Verfassung festgeschriebene Altersgrenze f\u00fcr das Amt des Ministerpr\u00e4sidenten. Damals war Edmund Stoiber noch Regierungschef in Bayern.", " Auf einen anderen Posten richtete sich sein Ehrgeiz nie: auf den des CSU-Chefs. Den erh\u00e4lt er an diesem Samstag beim Parteitag in M\u00fcnchen gratis dazu. Nachdem Horst Seehofer Ende letzten Jahres angek\u00fcndigt hatte, den CSU-Vorsitz abzugeben, blieb S\u00f6der keine Wahl. Er musste zugreifen.", "Wer h\u00e4tte den Job auch sonst machen sollen? Alexander Dobrindt, Chef der CSU-Landesgruppe im Bundestag? Eher nicht. Manfred Weber, der Vorsitzende der christdemokratischen EVP-Fraktion im Europaparlament? Der lieb\u00e4ugelte durchaus damit, CSU-Vorsitzender zu werden. Doch Weber ist mittlerweile Spitzenkandidat der Europ\u00e4ischen Volkspartei. Nach der Europawahl im Mai will er Kommissionspr\u00e4sident werden. Am Ende blieb S\u00f6der als einzig m\u00f6gliche L\u00f6sung.", "Bislang war es so, dass S\u00f6der sich in jedem neuen Amt ein neues Image gegeben hat. Als Europaminister im Kabinett von G\u00fcnther Beckstein bezeichnete er sich als \"Bayerischer Au\u00dfenminister\", als Umweltminister unter Seehofer machte er sein Ressort zum \"Lebensministerium\". Nachdem er Finanzminister geworden war, tourte er durch Bayern, um F\u00f6rderbescheide zu \u00fcberreichen - und nebenbei Kontakte zu kn\u00fcpfen. Der CSU-Vorsitz l\u00f6st bei S\u00f6der keinen weiteren Imagewandel aus."], "\"Bleiben's locker, ich bei\u00df ned\"": [" Bei der Klausur der Landtagsfraktion im Kloster Banz teilte er am Donnerstag mit, die CSU werde \"konstruktiv und positiv vorangehen und Profil mit Stil zeigen\". So spricht er schon seit einiger Zeit. Es wirkt immer ein wenig ironisch, wenn S\u00f6der so etwas sagt. Als Finanzminister hatte er einen sehenswerten Auftritt in der bayerischen TV-Soap \"Dahoam is Dahoam\". Er spielte sich selbst und durfte ausf\u00fchrlich referieren, was er gegen die Abwanderung vom Land unternehme. Das war der sympathische S\u00f6der: \"Bleiben's locker, ich bei\u00df ned\", war einer seiner ersten S\u00e4tze. Genau das hat er allerdings immer wieder getan. Zugebissen hat er, Konkurrenten weggebissen. Seine langj\u00e4hrige Mitbewerberin im Rennen um die Seehofer-Nachfolge, Ilse Aigner, nannte ihn mal einen Machiavellisten. Mit seinen Waffen wolle sie nicht k\u00e4mpfen, sagte sie der \"Augsburger Allgemeinen\" im M\u00e4rz 2016, als sie ihre Hoffnung noch nicht aufgegeben hatte. \"Da m\u00fcsste ich so werden wie er, das will ich nicht.\" Als Aigner den Machtkampf am Ende verloren hatte, gab sie dem \"Zeit\"-Magazin ein Interview, in dem sie sagte, sie habe \"dieses Spiel\"irgendwann nicht mehr mitgespielt, \"weil es mir zu bl\u00f6d war\". Sie sei nicht bereit gewesen, den Kampf \"bis aufs Allerletzte\" durchzufechten. \"F\u00fcr den Kampf h\u00e4tte ich einen S\u00e4bel auspacken m\u00fcssen. Meine Waffe ist aber das Florett - mit dem k\u00e4mpft es sich allerdings schwer gegen einen S\u00e4bel.\" Nachhaltig \u00fcbel scheint S\u00f6der ihr das nicht genommen zu haben. Aigner ist mittlerweile Landtagspr\u00e4sidentin, immerhin.", " Den S\u00e4bel hat er l\u00e4ngst eingepackt. Und das kam so: \"Der Asyltourismus muss beendet werden\", verk\u00fcndete er am 14. Juni. Was folgte, war breite Emp\u00f6rung. Es dauerte eine Weile, aber nach knapp einem Monat sagte S\u00f6der, er werde das Wort nicht mehr verwenden.", "Es war nicht nur dieses eine Wort. Seit Jahren hatte er Seehofer im Streit mit der CDU regelrecht vor sich hergetrieben. Im Oktober 2015 stellte er das Asylrecht infrage. Im November 2015, nach den Anschl\u00e4gen von Paris, twitterte er, \"#ParisAttacks \u00e4ndert alles. Wir d\u00fcrfen keine illegale und unkontrollierte Zuwanderung zulassen\". (Ein Nutzer fragte darauf, ob S\u00f6der denn bisher \"ein Fan illegaler und unkontrollierte Zuwanderung\" gewesen sei.) Im Januar 2016 schlug er den Bau von Z\u00e4unen an den bayerischen Grenzen vor. Noch im Juni 2018 sah er die CSU gegen die CDU \"im Endspiel um die Glaubw\u00fcrdigkeit\". Es ging um die Einheit der Fraktion, um den Fortbestand der Zusammenarbeit von CDU und CSU, von der beide Unionsparteien seit Gr\u00fcndung der Bundesrepublik sehr profitiert haben."], "Seehofer will \"zu manchem nichts sagen\"": ["Sp\u00e4t, aber fr\u00fcher als andere verstand S\u00f6der, dass die Strategie der permanenten Attacke der CSU nicht nutzte, sondern ihr schadete. Noch im Wahlkampf vollzog er eine radikale Kurskorrektur und gab sich fortan gel\u00e4utert. Er verteidigte sogar Angela Merkel. Dem FDP-Politiker Wolfgang Kubicki warf er vor, \"Gossensprache\" gegen die Kanzlerin benutzt zu haben - interessanterweise dieselbe Bezeichnung, mit der FDP-Chef Christian Lindner ein paar Monate zuvor \u00fcber S\u00f6ders Verwendung des Wortes \"Asyltourismus\" gesprochen hatte.", " Zur \u00dcberraschung vieler, auch in der CSU, hat S\u00f6der \u00fcber den Wahlkampf hinaus an seinem Imagewandel festgehalten. Nach seiner zweiten Wahl zum Ministerpr\u00e4sidenten am 6. November 2018 rief er die Abgeordneten des bayerischen Landtags dazu auf, einander besser zuzuh\u00f6ren. Es helfe nicht, \"alte Parolen abzuspielen\". Die CSU will er \"j\u00fcnger, weiblicher, offener\" machen, wie er in Seeon sagte. Bei der Klausur in Kloster Banz signalisierte er mit einer originellen Idee, dass k\u00fcnftig auch bundespolitisch st\u00e4rker mit ihm zu rechnen ist. Er schlug einen F\u00f6deralismus der zwei Geschwindigkeiten vor und pl\u00e4dierte f\u00fcr eine Aufwertung des Bundesrats - eine Initiative, die S\u00f6der m\u00f6glichst gemeinsam mit anderen L\u00e4ndern vorantreiben will.", "Vom Geist des \"Profils mit Stil\" d\u00fcrfte auch der CSU-Parteitag an diesem Samstag gepr\u00e4gt sein. \"Ich hoffe auf ein Signal der gemeinschaftlichen Geschlossenheit\", sagte der designierte Parteivorsitzende. Ein S\u00f6der treibt sogar die Harmonie zum Exzess - einfache Geschlossenheit ist ihm offenbar zu wenig. Sogar der bisherige CSU-Chef macht mit, Seehofer, der S\u00f6der im Dezember 2012 \"pathologischen Ehrgeiz\" und die mittlerweile ber\u00fchmten \"Schmutzeleien\" bescheinigt und damit signalisiert hatte, wen er f\u00fcr ungeeignet h\u00e4lt, sein Nachfolger zu werden. \"Ich komme nat\u00fcrlich und ich werde auch reden\", sagte er jetzt der \"Augsburger Allgemeinen\" in einer Art Abschiedsinterview. \"Aber nicht lange. Mein Werk ist getan. Ich werde zu manchem, was in den vergangenen eineinhalb Jahren passiert ist, nichts sagen. Die Einheit der Partei ist mir viel wichtiger.\""]}}, "keywords": ["Politik", "Markus S\u00f6der", "Horst Seehofer", "CSU"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/AKK-geht-weit-ueber-Merkel-hinaus-article20853339.html", "author": ["", ""], "creation_date": "11.02.2019", "last_modified": "12.02.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Klingt fast nach Asylwende: AKK geht weit \u00fcber Merkel hinaus", "description": "CDU-Chefin Kramp-Karrenbauer setzt in der Migrationspolitik auf eine Mischung aus \"Humanit\u00e4t und H\u00e4rte\". Bislang liegt der Schwerpunkt auf der H\u00e4rte.", "body": {"": [], "\"Mischung aus Humanit\u00e4t und H\u00e4rte\"": []}}, "keywords": ["Politik", "Annegret Kramp-Karrenbauer", "Angela Merkel", "CDU", "Zuwanderung"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Darum-geht-es-im-Framing-Manual-der-ARD-article20863147.html", "author": ["", ""], "creation_date": "18.02.2019", "last_modified": "01.03.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "\"Wir sind Ihr\": Darum geht es im \"Framing-Manual\" der ARD", "description": "Die ARD hat ein Gutachten erstellen lassen, in dem ausf\u00fchrlich dargelegt wird, wie Mitarbeiter des Senders sprechen sollten, um die Existenz des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks zu rechtfertigen. Gegen den Willen des Senders wurde das Papier nun ver\u00f6ffentlicht. Ein \u00dcberblick.", "body": {"": ["Die ARD hat ein Gutachten erstellen lassen, in dem ausf\u00fchrlich dargelegt wird, wie Mitarbeiter des Senders sprechen sollten, um die Existenz des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks zu rechtfertigen. Gegen den Willen des Senders wurde das Papier nun ver\u00f6ffentlicht. Ein \u00dcberblick.", "Bereits vor einer Woche berichteten der \"Tagesspiegel\" und die \"Welt\" \u00fcber ein Gutachten, das in den F\u00fchrungsetagen der ARD kursiere. Das Strategiepapier unter dem Titel \"Framing-Manual\" solle dazu dienen, in der Debatte \u00fcber den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk die Oberhoheit zur\u00fcckzugewinnen. Am gestrigen Sonntag ver\u00f6ffentlichte Netzpolitik.org das Gutachten. Laut ARD entstand das \"Framing-Manual\" bereits 2017.", "Framing ist ein Begriff aus der Kommunikationswissenschaft. Das englische Wort \"frame\" hei\u00dft nichts anderes als \"Rahmen\". Entsprechend bedeutet Framing, dass Themen in einen Kontext eingebettet werden, der bei den Empf\u00e4ngern bestimmte Assoziationen hervorruft. Ein Beispiel: Es ist ein Unterschied, ob man eine Infrastrukturabgabe als \"Pkw-Maut\" oder als \"Ausl\u00e4nder-Maut\" einf\u00fchrt.", "Allerdings kann man Framing auch nicht einfach mit plumper Propaganda gleichsetzen. Netzpolitik.org schreibt etwas zugespitzt, dass man \"nicht nicht framen\" kann. \"So ist zum Beispiel mit jeder Wortwahl in einem Text immer auch ein bestimmtes Framing verbunden, das beim Lesenden bestimmte Assoziationen oder Gef\u00fchle ausl\u00f6sen kann.\" Sicher ist, dass aktives Framing sich zunehmend gro\u00dfer Beliebtheit erfreut - was politische Begriffe wie \"Gute-Kita-Gesetz\" oder \"Geordnete-R\u00fcckkehr-Gesetz\" erkl\u00e4rt.", "Der Titel des 89-seitigen Papiers lautet \"Unser gemeinsamer, freier Rundfunk ARD\", und genau darum geht es: \"Wenn Sie Ihre Mitb\u00fcrger dazu bringen wollen, den Mehrwert der ARD zu begreifen und sich hinter die Idee eines gemeinsamen, freien Rundfunks ARD zu stellen - auch und gerade in Zeiten, in denen Gegner der ARD deren Relevanz in Frage stellen und orchestrierte Kampagnen fahren, die die ARD in starken Bildern und Narrativen abwerten - dann muss Ihre Kommunikation immer in Form von moralischen Argumenten stattfinden.\"", "Das Gutachten ruft dazu auf, Begriffe zu verwenden, mit denen die ARD als \"gut\" dargestellt wird. \u00dcber den Rundfunkbeitrag hei\u00dft es in dem Papier, dies sei keine \"Zwangsabgabe\" oder \"Zwangsgeb\u00fchr\" (so nennen Kritiker der ARD das, was fr\u00fcher GEZ-Geb\u00fchr genannt wurde), sondern \"unsere finanzielle Beteiligung\". Weiter hei\u00dft es: \"Die ARD ist von uns, mit uns und f\u00fcr uns geschaffen\".", "Solche S\u00e4tze sind es wohl, die beim Medien-Redakteur des \"Tagesspiegels\" den Eindruck hinterlie\u00dfen, bei dem Papier handele es sich um eine \"Sektenschrift\". Tats\u00e4chlich geht es in diesem Gutachten ausdr\u00fccklich nicht um Fakten, sondern um \"moralische Frames\", in die Fakten \"eingebettet\" werden sollen. Auch f\u00fcr die private Konkurrenz (zu der auch n-tv geh\u00f6rt) werden Bezeichnungen vorgeschlagen: \"profitwirtschaftliche Sender\", \"profitorientierte / -maximierende Sender\" oder, wenn das noch zu harmlos klingt, \"medienkapitalistische Heuschrecke\". (Von diesem Begriff hat sich ARD-Generalsekret\u00e4rin Susanne Pfab inzwischen distanziert.)", "Ein Anhang listet \"kurze S\u00e4tze und Slogans\" auf, die als Beispiele f\u00fcr gelungenes Framing dienen sollen, aber eher wie Werbespr\u00fcche klingen. \"Die ARD ist der verl\u00e4ngerte Arm des B\u00fcrgers\", ist einer davon. Ein anderer Slogan lautet: \"Wir sind Ihr.\" Und schlie\u00dflich: \"Wir nehmen jeden ernst - auch deine Oma.\"", "\"Manual\" kann man mit \"Gebrauchsanweisung\", besser mit \"Handreichung\" \u00fcbersetzen. Die ARD erkl\u00e4rte in einer Stellungnahme, aufgrund des missverst\u00e4ndlichen Titels sei dem Papier \"allerhand Bedeutung zugeschrieben\" worden. \"Es handelt sich ausdr\u00fccklich weder um eine neue Kommunikationsstrategie noch um eine Sprach- oder gar Handlungsanweisung an die Mitarbeitenden, sondern um Vorschl\u00e4ge aus sprachwissenschaftlicher Sicht\". Die \"Arbeitsunterlage\" sei in ARD-internen Workshops \"als Diskussionsgrundlage und Denkansto\u00df\" zur Verf\u00fcgung gestellt worden.", "Autorin ist die Sprachwissenschaftlerin Elisabeth Wehling, die 2016 das Buch \"Politisches Framing\" ver\u00f6ffentlicht hat. In Berlin f\u00fchrt sie das \"Berkeley International Framing Institute\", das - nach dem Eindruck, den die Webseite vermittelt - gr\u00f6\u00dfer klingt als es ist. Wehling besch\u00e4ftigt sich seit einiger Zeit mit dem Thema Framing. In der \"Zeit\" machte sie vor zwei Jahren kein Geheimnis daraus, dass sie sich (bezogen auf die USA) \"der progressiven Politikszene\" verbunden f\u00fchle. Als Beispiel f\u00fchrt Wehling in dem Interview auf, dass der Begriff \"Fl\u00fcchtling\" ein Frame sei, \"der sich politisch gegen Fl\u00fcchtlinge richtet\", da die Endung \"-ling\" wie in \"Schreiberling\" oder \"Sch\u00f6nling\" f\u00fcr Schlechtes, Minderwertiges stehe. Besser w\u00e4re es, so Wehling, von \"Gefl\u00fcchteten\" oder von \"Fl\u00fcchtenden\" zu sprechen.", "Um solche Themen geht es in Wehlings Gutachten f\u00fcr die ARD allerdings nicht.", "In der bereits zitierten Stellungnahme hei\u00dft es \u00fcber die Verwendung des Gutachtens in Workshops: \"Die Aufregung um dieses Papier funktioniert nur, wenn man diesen Kontext nicht kennt oder ignoriert. Auch deswegen ist die Unterlage von Frau Dr. Wehling zur Weitergabe v\u00f6llig ungeeignet.\" Tage zuvor hatte die ARD-Pressestelle bei Twitter erkl\u00e4rt, es gebe daneben \"urheberrechtliche Gr\u00fcnde\", die gegen eine Ver\u00f6ffentlichung sprechen.", "Eine strategisch kluge Entscheidung war das sicher nicht. Die Nichtver\u00f6ffentlichung des Gutachtens st\u00fctze \"das Framing des Gutachtens als 'Manipulation', was rechte Gegner \u00f6ffentlich-rechtlicher Medien gen\u00fcsslich befeuern\", schreiben Markus Beckedahl und Leonhard Dobusch bei Netzpolitik.org.", "Die Leute, die Elisabeth Wehling in ihrem Papier \"ARD-Gegner\" nennt, reagieren nun naturgem\u00e4\u00df besonders vehement - und benutzen dabei genau die Frames, die Wehling kontern will. Die nationalkonservative Zeitung \"Junge Freiheit\" etwa nannte das Gutachten einen \"Leitfaden zur Manipulation der deutschen \u00d6ffentlichkeit\". AfD-Chefin Alice Weidel sagte, \"ein von Zwangsgeb\u00fchren finanzierter Sender\" halte es offensichtlich f\u00fcr n\u00f6tig, \"seine Kritiker und Zwangskunden mit Sprachkosmetik und Suggestiv-Rhetorik auf Linie zu bringen, statt mit besseren Programmen zu \u00fcberzeugen\".", "Hans Demmel, Vorstandsvorsitzender des Verbands Privater Medien, VAUNET, und Chef von n-tv, wunderte sich vor allem, dass die ARD sich erkl\u00e4ren lassen muss, wie sie ihre Interessen vertritt: \"Die ARD sollte es eigentlich k\u00f6nnen: Auch in eigener Sache \u00fcberzeugend zu kommunizieren\", sagte er. \"Dass nun ausgerechnet die wortgewaltige ARD mit Beitragsgeldern Nachhilfeunterricht nimmt, wie sie ihre eigenen Botschaften richtig 'framen' kann, mutet schon mehr als kurios an.\""]}}, "keywords": ["Politik", "ARD", "\u00d6ffentlich-rechtlicher Rundfunk"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Soeder-will-CSU-sympathischer-machen-article20795312.html", "author": ["Hubertus Volmer"], "creation_date": "03.01.2019", "last_modified": "04.01.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Jetzt wird gel\u00fcftet: S\u00f6der will CSU \"sympathischer\" machen", "description": "In zweieinhalb Wochen w\u00e4hlt die CSU Markus S\u00f6der zu ihrem Vorsitzenden. Zum Auftakt der Klausur in Kloster Seeon k\u00fcndigt der schon mal an, dass er alles anders machen will als sein Vorg\u00e4nger. Horst Seehofer tr\u00e4gt die neue Linie von Eintracht und Aufbruch mit.", "body": {"": [], "Keine neue Asyl-Debatte, sondern \"praktische Ergebnisse\"": []}}, "keywords": ["Politik", "Kloster Seeon", "CSU", "Horst Seehofer", "Alexander Dobrindt", "Markus S\u00f6der"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Der-Softie-Soeder-teilt-hart-aus-article20891785.html", "author": ["", ""], "creation_date": "06.03.2019", "last_modified": "06.03.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Keine Antwort zum Spott von AKK: Der \"Softie\" S\u00f6der teilt hart aus", "description": "Sollte es noch B\u00fcrgerliche in der AfD geben, so m\u00fcssten diese jetzt austreten und \"die Nazis\" in der Partei alleinlassen, fordert CSU-Chef S\u00f6der beim Aschermittwoch in Passau. Schwarz-gr\u00fcnen Tr\u00e4umen erteilt er eine Absage.", "body": {"": [], "\"Die neue Linie der CDU ist die alte Linie der CSU\"": [], "\"Die Nazis in der AfD\"": [], "\"Nicht mit diesen Gr\u00fcnen\"": []}}, "keywords": ["Politik", "Passau", "Markus S\u00f6der", "Annegret Kramp-Karrenbauer", "Angela Merkel", "Horst Seehofer", "CSU"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Die-Maut-und-Maulhelden-aus-Bayern-article21112487.html", "author": [], "creation_date": "27.06.2019", "last_modified": "27.06.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "FDP kritisiert das Maut-Desaster: \"Die Maut- und Maulhelden aus Bayern\"", "description": "W\u00fcrde Verkehrsminister Scheuer seine Ma\u00dfst\u00e4be an sich selbst anlegen, m\u00fcsste er nach dem Scheitern der Pkw-Maut zur\u00fccktreten, sagt FDP-Verkehrsexperte Luksic im Interview mit n-tv.de. Dass eine \"Ausl\u00e4ndermaut\" europarechtlich nicht geht, sei immer klar gewesen.", "body": {"": ["W\u00fcrde Verkehrsminister Scheuer seine Ma\u00dfst\u00e4be an sich selbst anlegen, m\u00fcsste er nach dem Scheitern der Pkw-Maut zur\u00fccktreten, sagt FDP-Verkehrsexperte Luksic im Interview mit n-tv.de. Dass eine \"Ausl\u00e4ndermaut\" europarechtlich nicht geht, sei immer klar gewesen.", " Oliver Luksic: Ja. Alle, wirklich alle, haben die CSU davor gewarnt, dass dieses Projekt scheitert, weil eine \"Ausl\u00e4ndermaut\" europarechtlich nicht geht. Es waren die Verkehrsminister der CSU selbst, die dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof die Begr\u00fcndung f\u00fcr das Urteil geliefert haben, indem sie sagten, nur die Ausl\u00e4nder m\u00fcssten bezahlen. Das aber ist rechtswidrig - und das war von Anfang an klar.", "Genau davor haben wir in den Haushaltsberatungen gewarnt. Auch der Koalitionspartner der CSU hat Herrn Scheuer ausdr\u00fccklich aufgefordert, das Urteil des EuGH abzuwarten. Ich kann ja verstehen, dass er weder auf die Opposition noch auf die SPD h\u00f6rt. Aber er h\u00e4tte auf seinen Vorg\u00e4nger Alexander Dobrindt h\u00f6ren k\u00f6nnen. Der ist zwar auch immer forsch aufgetreten, hat aber stets betont, dass er erst das Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs abwarten w\u00fcrde, bevor er die Maut auf den Weg bringt. Herr Scheuer hat zu 100 Prozent zu verantworten, dass er einen Zwei-Milliarden-Vertrag geschlossen hat, ohne Rechtssicherheit zu haben.", "Nach Angaben des Verkehrsministers sind jetzt schon \u00fcber 50 Millionen Euro ausgegeben. Allein f\u00fcr das Jahr 2019 sind bereits 89 Millionen Euro in den Verkehrsetat eingestellt. Die 100-Millionen-Euro-Marke wird in diesem Jahr sicher gerissen werden. Zus\u00e4tzlich gibt es Einnahmeausf\u00e4lle in der mittelfristigen Finanzplanung: Der Bundesfinanzminister hat die Einnahmen der Pkw-Maut fest eingeplant. Die Frage ist nun, ob die deutsche Infrastruktur - Stra\u00dfe, Bahn, digitale Infrastruktur - an diesem Fehler der CSU leiden wird. Ich gehe davon aus, denn bis 2023 fehlen bis zu 1,5 Milliarden Euro. Dazu stehen noch Strafzahlungen an die Systembetreiber ins Haus, denn auch die Art und Weise, wie Scheuer die Maut-Vertr\u00e4ge gek\u00fcndigt hat, war nicht sehr klug. Wir kennen das ja schon von Toll Collect. Da steht jetzt ein jahrelanger Rechtsstreit ins Haus, der weitere Zusatzkosten produzieren wird.", " Er hat eine ganze Reihe an \u00f6ffentlichen Vorw\u00fcrfen gegen die Betreiber erhoben. Aber wenn die beteiligten Unternehmen schwere Fehler gemacht haben, warum f\u00e4llt ihm das erst am Tag nach dem Urteil auf? Das wirkt schon ein bisschen konstruiert.", "Nein. Von den zwei Stunden seines Auftritts hat er ungef\u00e4hr eine Stunde und 45 Minuten allgemein \u00fcber Fragen der Verkehrspolitik gesprochen. Die hei\u00dfen Themen hat er umschifft. Jetzt hat er uns Abgeordneten die Vertr\u00e4ge zwar in die Geheimschutzstelle legen lassen, wo wir sie einsehen k\u00f6nnen. Aber das hei\u00dft auch, dass wir uns \u00fcber einzelne Aspekte der Vertr\u00e4ge mit Juristen nicht austauschen k\u00f6nnen. Und um den Kontext zu verstehen, brauchen wir weitere Dokumente, vor allem Gutachten, die er sowohl von externen Juristen als auch aus seinem Haus bekommen hat. Bisher blockt Scheuer das ab.", "Wir sind sicher, dass er von seinen eigenen Experten gewarnt wurde, den Vertrag abzuschlie\u00dfen, und dass er diese Warnungen eigenm\u00e4chtig \u00fcberging. Um das zu pr\u00fcfen, brauchen wir die Gutachten.", "Wir haben bereits eine Kleine Anfrage auf den Weg gebracht und werden schriftlich eine Reihe von Dokumenten anfordern. Wenn er unsere Fragen nicht umfassend und nachvollziehbar beantwortet, wird ein Untersuchungsausschuss unumg\u00e4nglich sein. Bisher ist ja die Linie von Herrn Scheuer, alle Schuld nur den Anderen zu geben. Aber da macht er es sich zu einfach.", "Dass Teile der Vertr\u00e4ge, die Gesch\u00e4ftsgeheimnisse ber\u00fchren, nicht \u00f6ffentlich gemacht werden, halte ich f\u00fcr richtig. Aber das betrifft nur einzelne Passagen - insgesamt handelt es sich um zehn Aktenordner mit Tausenden Seiten.", " Auf jeden Fall. Wenn jemand in der freien Wirtschaft einen dreistelligen Millionenschaden verursacht, m\u00fcsste der mit Konsequenzen rechnen. Vor ein paar Jahren hat Herr Scheuer die Entlassung eines Mitarbeiters des Wissenschaftlichen Dienstes des Bundestags gefordert, weil dieser in einem Gutachten geschrieben hatte, die \"Ausl\u00e4ndermaut\" sei europarechtswidrig. W\u00fcrde er an sich die gleichen Ma\u00dfst\u00e4be anlegen, m\u00fcsste er zur\u00fccktreten.", "Die FDP ist gegen jedes Modell, das f\u00fcr Autofahrer und Steuerzahler zu einer Mehrbelastung f\u00fchrt. Aber bei sinkenden Abgaben w\u00e4re es durchaus sinnvoll, \u00fcber eine Nutzerfinanzierung des Stra\u00dfenbaus zu sprechen. Herr Scheuer hat durch seinen handwerklichen Murks diese notwendige Debatte jedoch um zehn Jahre zur\u00fcckgeworfen.", "Ich habe die Bundeskanzlerin gestern im Bundestag gefragt, ob sie sich eine andere Art der Maut vorstellen kann, etwa eine Klimamaut. Sie hat geantwortet, sie schlie\u00dfe nichts aus. Die Bundesregierung will diese Option auf dem Tisch lassen, k\u00fcndigt aber die Vertr\u00e4ge mit dem Maut-Konsortium und f\u00fchrt einen massiven Streit gegen potenzielle Betreiber. Ich sehe da einen Widerspruch.", "Die Ank\u00fcndigungen lauteten \"Die Maut wird kommen\" und \"Nur Ausl\u00e4nder m\u00fcssen zahlen\". Nichts ist gekommen, der Plan war von vornherein zum Scheitern verurteilt. Stattdessen wurden riesige Kosten aufget\u00fcrmt und B\u00fcrokratie aufgebaut. Die Maut- und Maulhelden aus Bayern haben das Verkehrsministerium nicht gut gef\u00fchrt.", "Mit Oliver Luksic sprach Hubertus Volmer"]}}, "keywords": ["Politik", "PKW-Maut", "Andreas Scheuer", "Alexander Dobrindt", "Interviews"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/politik_kommentare/Wer-Leben-rettet-darf-nicht-verhaftet-werden-article21118335.html", "author": ["", ""], "creation_date": "01.07.2019", "last_modified": "01.07.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Rackete-Festnahme ist skandal\u00f6s: Wer Leben rettet, darf nicht verhaftet werden", "description": "Menschen ertrinken zu lassen ist keine Migrationspolitik, sondern eine Schande. Und Menschen zu retten ist kein Verbrechen, sondern eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit - oder sollte es jedenfalls sein.", "body": {"": ["Zehn Jahre Gef\u00e4ngnis drohen der deutschen \"Sea-Watch\"-Kapit\u00e4nin Carola Rackete in Italien. Vorgeworfen werden ihr Widerstand gegen ein italienisches Kriegsschiff, Beihilfe zur illegalen Einwanderung sowie die Verletzung der italienischen Hoheitsgew\u00e4sser. Das ist nicht nur juristisch fragw\u00fcrdig - ein Prozess gegen die Seenotretter der \"Cap Anamur\" endete 2009 nach f\u00fcnf Jahren mit einem Freispruch. Vor allem aber ist es ein Skandal. Denn nat\u00fcrlich hat Siemens-Chef Joe Kaeser Recht. \"Menschen, die Leben retten, sollten nicht verhaftet werden\", twitterte er.", "H\u00e4ufig kommt dann der Einwand: Locken die Seenotretter die Migranten nicht geradezu aufs Meer, sind sie nicht doch unfreiwillige Komplizen der Schlepper? Gl\u00fccklicherweise gibt es zu dieser Frage mehrere Studien, sodass man bei der Antwort nicht auf das eigene Bauchgef\u00fchl angewiesen ist. Deren Ergebnis: Nein, Seenotrettung ist kein \"Pull-Faktor\".", " Eine dieser Untersuchungen kommt sehr deutlich zu zwei Ergebnissen. Erstens: Die Zahl der Ank\u00fcnfte in Italien \u00fcber die zentrale Mittelmeerroute war in Zeiten von intensiven Seenotrettungsmissionen nicht h\u00f6her. Zweitens: H\u00f6her ist allerdings die Todesrate, wenn keine oder nur wenig Seenotretter unterwegs sind.", "Die Unterstellung, dass die Seenotretter im Mittelmeer Politik machen, dass sie den Fl\u00fcchtlingen bei der \u00dcberfahrt helfen und ohnehin offene Grenzen bef\u00fcrworten, beruht auf einem Missverst\u00e4ndnis: Es mag tats\u00e4chlich sein, dass die meisten Seenotretter von einer Abschottung Europas nichts halten. Aber nicht ihre Motive spielen hier eine Rolle, sondern das, was sie konkret tun. Sie machen nicht Politik, sie retten Menschenleben. F\u00fcr die EU gilt umgekehrt dasselbe: Menschen ertrinken zu lassen ist keine Migrationspolitik, sondern eine Schande.", "Zur Erinnerung: Nachdem 2015 ein Fl\u00fcchtlingsboot im Mittelmeer kenterte und rund 700 Menschen ertranken, rief die Europ\u00e4ische Union die Mission \"Sophia\" ins Leben. Zu ihrem Auftrag geh\u00f6rte vor allem die Bek\u00e4mpfung von Schleusern. Nach Angaben der Bundeswehr wurden so mehr als 49.000 Menschen aus Seenot gerettet. Seit einem Jahr blockiert die italienische Regierung unter Innenminister Matteo Salvini den Einsatz jedoch, sodass Deutschland seine Beteiligung im Januar vorl\u00e4ufig, vor wenigen Wochen endg\u00fcltig beendete. Hintergrund ist, nat\u00fcrlich, der Streit um die Verteilung der Geretteten auf die L\u00e4nder der EU.", " Seit einem Jahr also gibt es keine staatliche Seenotrettung mehr im Mittelmeer, und den privaten Rettern wird das Leben so schwer wie m\u00f6glich gemacht. Ihre Schiffe werden von Malta, von Italien oder auch von den Niederlanden mit fadenscheinigen Gr\u00fcnden am Auslaufen gehindert, ihre T\u00e4tigkeit wird kriminalisiert. Auch das Verfahren gegen Carola Rackete ist allem Anschein nach das, was man einen politischen Prozess nennt.", "Apropos Politik: Sie ist es, die jetzt deutlich machen muss, dass die EU das Massensterben im Mittelmeer nicht achselzuckend hinnimmt. Bundesentwicklungsminister Gerd M\u00fcller von der CSU fordert vom EU-Gipfel \"eine klare Positionierung zur sofortigen Freilassung\" der Kapit\u00e4nin sowie den \"Beschluss zu einer neuen europ\u00e4ischen Sofortregelung zur Seenotrettung im Mittelmeer\". Genau das muss jetzt geschehen - beides."]}}, "keywords": ["Matteo Salvini", "Mittelmeer", "Fl\u00fcchtlingspolitik"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Der-toedliche-Cocktail-der-einsamen-Woelfe-article20793266.html", "author": ["Florian Hartleb"], "creation_date": "02.01.2019", "last_modified": "02.01.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Anschl\u00e4ge von Bottrop und Essen: Der t\u00f6dliche Cocktail der einsamen W\u00f6lfe", "description": "Anschl\u00e4ge wie die von Bottrop und Essen werden h\u00e4ufig mit den psychischen Problemen der T\u00e4ter erkl\u00e4rt. Das greift zu kurz: Es ist die pers\u00f6nliche, individualisierte Kr\u00e4nkungsideologie, die den Einsamen-Wolf-Terrorismus kennzeichnet.", "body": {"": ["In der Silvesternacht hat ein Mann an vier Orten in Bottrop und Essen einen Anschlag mit seinem Auto durchgef\u00fchrt. Sp\u00e4testens seit dem Weihnachtsmarktanschlag in Berlin im Dezember 2016 schrillen bei einem solchen Fall die Alarmglocken. Doch der T\u00e4ter war kein radikaler Islamist, sondern Andreas N., ein 50-J\u00e4hriger Deutscher, der offenbar aus fremdenfeindlichen Motiven handelte. Dennoch gibt es Parallelen.", "\"Was sind das f\u00fcr Menschen, die so etwas tun k\u00f6nnen?\", fragt sich der Beobachter bei solchen Attentaten oft. Einzelt\u00e4ter, die agieren, ohne direkt zu einer Terrororganisation zu geh\u00f6ren und einer Hierarchie unterworfen zu sein, bezeichnet man als Einsame W\u00f6lfe. H\u00e4ufig haben sie sich \u00fcber das Internet radikalisiert. Das passiert nicht \u00fcber Nacht. Anschl\u00e4ge mit Fahrzeugen gelten generell als besonders perfide und waren in dieser Form lange eher aus anderen Weltregionen bekannt. Andreas N. scheint sich als Arbeitsloser benachteiligt gef\u00fchlt und Fl\u00fcchtlinge als S\u00fcndenb\u00f6cke f\u00fcr sein eigenes Dilemma erkoren zu haben. Das wird bereits an der Opferauswahl deutlich, da sich unter den Verletzten Syrer und Afghanen befinden.", " Wer die Taten aber auf psychologische Aspekte reduziert, greift zu kurz. Von daher fallen die ersten Reaktionen auf den Anschlag richtig aus, wenn der nordrhein-westf\u00e4lische Innenminister Herbert Reul offen einen terroristischen Hintergrund einr\u00e4umt. Oftmals wird alleine auf eine F\u00fclle von Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen verwiesen, die solche Einzelt\u00e4ter in der Regel aufweisen. Bei Andreas N. war offenbar Schizophrenie diagnostiziert worden. Das erstaunt nicht, sieht man auf Vergleichsf\u00e4lle wie den des \u00d6sterreichers Franz Fuchs, ebenfalls mittleren Alters, der in den 1990er Jahren mit Briefbombenanschl\u00e4gen mehrere Menschen t\u00f6tete."], "Teil eines ideologischen Rudels": ["Ebenso wenig \u00fcberrascht, dass der T\u00e4ter polizeilich nicht auff\u00e4llig war. Das gilt auch f\u00fcr den Norweger Anders Behring Breivik und seinen Nachahmungst\u00e4ter David S., der am 22. Juli 2016 die Stadt M\u00fcnchen in einen Schockzustand versetzte. Bei vielen dieser Einzelt\u00e4ter finden sich Ankn\u00fcpfungspunkte f\u00fcr fehlendes Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen und Kr\u00e4nkungen: das oftmals zerr\u00fcttete Elternhaus, die fehlende F\u00e4higkeit f\u00fcr soziale und partnerschaftliche Beziehungen, fehlende Jobperspektiven und diagnostizierte Krankheitsbilder wie Autismus, Depressionen oder Zwangsst\u00f6rungen. Es gibt aber eben auch eine andere Dimension als wichtigen Erkl\u00e4rungsfaktor: die Ideologie des Hasses, die nicht nur motivierend, sondern letztlich tatausl\u00f6send wirkt. Die T\u00e4ter besch\u00e4ftigen sich in Selbstpsychologie mit den Hintergr\u00fcnden von Amokl\u00e4ufern und Terroristen. Terror von Einsamen W\u00f6lfen ist gekennzeichnet von einer pers\u00f6nlichen, individualisierten Kr\u00e4nkungsideologie. Zusammenger\u00fchrt mit politischen Einstellungen ergeben pers\u00f6nliche Frustrationen und Kr\u00e4nkungen einen t\u00f6dlichen Cocktail.", "Rechtsterroristisch motivierte Einsame-Wolf-Terroristen sind nicht nur psychisch auff\u00e4llig, sondern auch Teil eines gr\u00f6\u00dferen ideologischen Rudels. Sie zeigen sich von vorgef\u00fchrten Aggressionen - etwa medialen und virtuellen Diskussionen \u00fcber Terrorismus - angetan und sehen hier ein probates Mittel, ihre Probleme und W\u00fcnsche zu artikulieren. Ihr rassistisches Weltbild teilt die Welt in Freund und Feind, ihr Hass richtet sich gegen Minderheiten. Ob in \u00d6sterreich, Gro\u00dfbritannien, Schweden oder Deutschland - in den L\u00e4ndern, wo die T\u00e4ter losschlugen, war immer eine polarisierende Debatte, speziell \u00fcber Migranten entfacht. Es w\u00e4re daher verfehlt, den gesellschaftlichen Kontext auszublenden. Es zeigt sich vielmehr: Die T\u00e4ter durchliefen einen langen Prozess der Radikalisierung.", "In ihrer eigenen Realit\u00e4t handeln die T\u00e4ter jedoch selbstgesteuert und mit Blick auf die Konsequenzen bewusst. \u00dcber Jahre hinweg haben sie ein politisches Feindbild entwickelt, das sie mit terroristischen Mitteln zu bek\u00e4mpfen versuchen. Einsame W\u00f6lfe sind die Symptome der Welt, in der wir leben, auch wenn wir die Ursachen gerne verdr\u00e4ngen. Einsame W\u00f6lfe f\u00fchren aber oftmals nur eine einzige Tathandlung aus.", "Bereits 2011 sagte der damalige US-Pr\u00e4sident Barack Obama nach dem Fall Breivik, \"einsame W\u00f6lfe\" seien die gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr die Sicherheit der Vereinigten Staaten. Das gilt auch hierzulande, auch wenn das nicht so offen einger\u00e4umt wird. So spricht der Verfassungsschutz davon, dass der Begriff die T\u00e4ter glorifiziere. Um dies zu verhindern, m\u00fcssen deren Taten im politischen Zusammenhang gesehen werden. Es w\u00e4re ein Fehler, die Absichten der T\u00e4ter durch Entpolitisierung und Pathologisierung zu negieren. Nicht nur innerhalb des islamistischen Terrorismus, auch innerhalb des Rechtsextremismus gilt: Die neue T\u00e4terstruktur des Einsamen Wolfs w\u00e4chst in bedeutendem Ma\u00dfe. Solche T\u00e4ter sind zwar nicht in Partei oder Organisation eingebunden, handeln aber trotzdem aus politischen Motiven, etwa aus Rassismus."]}}, "keywords": ["Politik", "Terrorismus"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Gabriel-sieht-Daenen-als-Vorbild-Dreyer-nicht-article21074053.html", "author": [], "creation_date": "07.06.2019", "last_modified": "07.06.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Uneinigkeit bei der SPD: Gabriel sieht D\u00e4nen als Vorbild, Dreyer nicht", "description": "Kann der Kurs der d\u00e4nischen Sozialdemokraten eine Hilfestellung f\u00fcr die kr\u00e4nkelnde SPD sein? Der fr\u00fchere SPD-Chef Gabriel findet schon. Kritik kommt von der kommissarischen Chefin der Partei, die anderer Meinung ist.", "body": {"": ["Der fr\u00fchere SPD-Chef Sigmar Gabriel r\u00e4t seiner Partei, sich nach dem Wahlsieg der Sozialdemokraten in D\u00e4nemark deren Kurswechsel in der Migrationspolitik zum Vorbild zu nehmen. Der Erfolg im Nachbarland werfe unangenehme Fragen auf, denen sich die SPD seit Jahren konsequent verweigere, erkl\u00e4rte der Ex-Au\u00dfenminister im \"Handelsblatt\". Denn in D\u00e4nemark sei ein harter Kurs in der Migrationspolitik mit einem Linksschwenk in der Sozial- und Rentenpolitik kombiniert worden.", " \"W\u00e4hrend sich in der deutschen Sozialdemokratie selbst bei den relativ harmlosen Initiativen der Bundesregierung zur schnelleren Abschiebung vollziehbar ausreisepflichtiger Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder und gegen illegale Migration schon wieder Widerstand und innerparteilicher Protest regt, hat sich die d\u00e4nische Sozialdemokratie auf eine gelinde gesagt 'robuste' Ausl\u00e4nder- und Asylpolitik festgelegt\", so Gabriel.", "Allerdings formierte sich auch Ablehnung gegen das d\u00e4nische Vorbild. Die kommissarische Co-Vorsitzende Malu Dreyer wies in der \"S\u00fcddeutschen Zeitung\" auf die unterschiedliche Situation in den verschiedenen L\u00e4ndern hin: \"Es gibt nie den identischen Weg. Jedes Land hat seine eigenen Anforderungen zu stemmen.\" Sie sprach sich f\u00fcr eine eindeutige Linie bei der Migrationspolitik aus. \"Wir gehen anst\u00e4ndig mit Fl\u00fcchtlingen um, die aus Not zu uns kommen. Und wir sind total klar bei Menschen, die nicht hier bleiben d\u00fcrfen, weil sie kein Recht dazu haben.\"", "Auch der NRW-Vorsitzende der SPD, Sebastian Hartmann, riet seiner Partei davon ab, eine h\u00e4rtere Fl\u00fcchtlingspolitik nach dem Vorbild der d\u00e4nischen Sozialdemokraten zu betreiben. Hartmann sagte im Deutschlandfunk, man gehe hier einen anderen Weg. Asyl zu gew\u00e4hren, sei ein Gebot. Zudem gelte es, im anderen Teil der Migration die Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften zu erleichtern."], "Sozialdemokraten mehr als Interessenvertretung anerkannt": ["Die Sozialdemokratie habe traditionelle W\u00e4hler zur\u00fcckgewinnen k\u00f6nnen, weil diese sie wieder als ihre Interessenvertretung anerkannt h\u00e4tten, argumentiert Gabriel. \"Der Kurs der d\u00e4nischen Sozialdemokratie hat nicht nur ihr Erfolg gebracht, sondern den d\u00e4nischen Rechtspopulisten eine herbe Niederlage\", schrieb Gabriel. \"Eigentlich aber geht es um die R\u00fcckgewinnung von Kontrolle: der Kontrolle des eigenen Staatsgebiets ebenso wie der Kontrolle eines aus den Fugen geratenen Finanzkapitalismus\", so Gabriel. \"Die soziale Z\u00e4hmung, die Schaffung von Regeln und die Durchsetzung von Staatlichkeit ist das eigentliche Thema des Wahlsiegs der d\u00e4nischen Sozialdemokratie.\"", "SPD-Vize Ralf Stegner sieht die Vorgehensweise der d\u00e4nischen Sozialdemokraten wie Dreyer ebenfalls kritisch. Er erkl\u00e4rte: \"Wir werden keinen Stimmenfang durch den Abschied von einer humanit\u00e4ren Fl\u00fcchtlingspolitik versuchen - damit w\u00fcrden wir unsere Prinzipien aufgeben.\""], "Wahlsiegerin eher links": ["Die d\u00e4nischen Sozialdemokraten wollten Asylverfahren \u00fcberhaupt nicht in Europa durchf\u00fchren, sondern nach M\u00f6glichkeit bereits unter UN-Beteiligung in sicheren Zentren au\u00dferhalb Europas. Entwicklungshilfe an Staaten solle an deren R\u00fccknahmebereitschaft eigener B\u00fcrger gekoppelt sein. Wahlsiegerin Mette Frederiksen komme eher vom linken Fl\u00fcgel ihrer Partei, habe sich aber einen \"klaren Blick auf die gesellschaftlichen Realit\u00e4ten in D\u00e4nemark ebenso erhalten wie ihr Gesp\u00fcr f\u00fcr die traditionelle W\u00e4hlerschaft der d\u00e4nischen Sozialdemokratie\", so Gabriel.", "Diese sei weniger liberal als das Establishment der Partei und vor allem verletzbarer durch Zuwanderung: am Arbeitsmarkt, bei der Suche nach Wohnungen, in den Schulklassen und auch bei der Verteilungsfrage, wie viel ein Staat in seinem Haushalt f\u00fcr die Aufnahme und Integration von Fl\u00fcchtlingen ausgeben k\u00f6nne und wie viel f\u00fcr zentrale Themen der sozialen Sicherheit seiner Einwohner."]}}, "keywords": ["Politik", "D\u00e4nemark", "SPD", "Sigmar Gabriel", "Malu Dreyer"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Trump-wird-auf-Twitter-rassistisch-article21144553.html", "author": [], "creation_date": "15.07.2019", "last_modified": "15.07.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "\"Warum gehen sie nicht zur\u00fcck?\": Trump wird auf Twitter rassistisch", "description": "Sie sind jung, weiblich und haben Migrationshintergrund: die aufstrebenden weiblichen Wortf\u00fchrerinnen der Demokraten im US-Repr\u00e4sentantenhaus. US-Pr\u00e4sident Trump fordert sie dazu auf, in ihre \"Herkunftsl\u00e4nder\" zur\u00fcckzukehren.", "body": {"": ["US-Pr\u00e4sident Donald Trump hat zur Emp\u00f6rung der Opposition im Kongress mehrere Politikerinnen der Demokraten zur R\u00fcckkehr in die Herkunftsl\u00e4nder ihrer Familien aufgefordert. Trump nannte in seiner \u00c4u\u00dferung bei Twitter zwar keine Namen, seine Bezugnahme auf \"progressive demokratische Kongressabgeordnete\" war aber unschwer erkennbar auf junge Wortf\u00fchrerinnen der Demokraten wie Alexandria Ocasio-Cortez, Ilhan Omar sowie Rashida Tlaib gem\u00fcnzt. Alle haben Migrationshintergrund.", " Trump warf den Politikerinnen vor, den \"B\u00fcrgern der Vereinigten Staaten, der gr\u00f6\u00dften und m\u00e4chtigsten Nation der Erde, b\u00f6sartig zu erz\u00e4hlen, wie unsere Regierung gef\u00fchrt werden muss\". Diese Frauen stammten aus L\u00e4ndern, \"deren Regierungen eine v\u00f6llige Katastrophe, die schlechtesten, korruptesten und unf\u00e4higsten\" in der Welt seien. \"Warum gehen sie nicht zur\u00fcck und helfen dabei, die v\u00f6llig zerr\u00fctteten und von Verbrechen durchsetzten Orte, von denen sie herkommen, wieder aufzubauen?\"", "Die Vorfahren der in New York geborenen Ocasio-Cortez stammen aus dem US-\u00dcbersee-Territorium Puerto Rico. Tlaib, die in Detroit geboren wurde, hat pal\u00e4stinensische Wurzeln. Omar floh als Kind aus Somalia und kam als Fl\u00fcchtling in die USA. Sie ist die erste schwarze Muslimin im Kongress.", "Weiter schrieb Trump, die \"progressiven demokratischen Kongressabgeordneten\" k\u00f6nnten gar nicht schnell genug in ihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcckkehren. Nancy Pelosi, die Vorsitzende des Repr\u00e4sentantenhauses, w\u00fcrde sie sicher sehr gern bei den Reisepl\u00e4nen unterst\u00fctzen. Damit spielt er auf die Machtk\u00e4mpfe an, die derzeit die Demokratische Partei entzweien."], "\"Amerika wieder wei\u00df machen\"": ["Pelosi reagierte ebenfalls auf Twitter: Trumps Plan, Amerika wieder gro\u00df zu machen, sei es immer schon gewesen, \"Amerika wieder wei\u00df zu machen\". Auch andere Demokraten werfen Trump Rassismus vor, so etwa der stellvertretende Vorsitzende des Abgeordnetenhauses, Ben Ray Lujan, selbst lateinamerikanischer Abstammung, beim Sender Fox News Sunday. Bei den Abgeordneten handle es sich um US-amerikanische Staatsb\u00fcrger, die in eine der bedeutendsten Institutionen der USA gew\u00e4hlt worden seien. Ihnen zu erkl\u00e4ren, sie sollten zur\u00fcckgehen, woher sie gekommen seien, sei \"rassistisch\" und \"falsch\".", "Die vier Politikerinnen reagierten ebenfalls prompt auf Trumps \u00c4u\u00dferungen. \"Ich bek\u00e4mpfe Korruption in UNSEREM Land\", twitterte Tlaib. \"Ich tue es jeden Tag, indem ich als Abgeordnete Rechenschaft von Ihrer Regierung einfordere.\" Pressley schrieb \u00fcber Trumps Tweets: \"So sieht Rassismus aus. Wir sind, wie Demokratie aussehen sollte.\" Ocasio-Cortez wirft Trump vor, w\u00fctend zu sein, weil er sich die USA nicht als Land vorstellen k\u00f6nne, in dem Menschen wie sie ihren Platz h\u00e4tten.", "Scharfe Kritik an Trump \u00e4u\u00dferte auch Joe Biden: \"Rassismus und Fremdenfeindlichkeit haben keinen Platz in Amerika\", schrieb der Ex-Vize-Pr\u00e4sident."]}}, "keywords": ["Politik", "Donald Trump", "Rassismus", "Nancy Pelosi", "Demokraten"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/autoren/Markus-Lippold-article21122733.html", "author": [], "creation_date": "03.07.2019", "last_modified": "25.03.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Markus Lippold", "description": "Markus Lippold stammt aus der Lausitz. Studium der Publizistik, Politik und Neueren Geschichte in Berlin. Seit 2007 bei ntv.de, erst als Praktikant, inzwischen als CvD am Newsdesk und Politik-Redakteur. Schreibt \u00fcber die Gr\u00fcnen, Au\u00dfenpolitik und Ostasien, \u00fcber Comics und Popkultur.", "body": {"": [], "\n              \n                  J\u00fcrgen Trittin zum Fall Nawalny\n              \"Putins Regime ist extrem nerv\u00f6s\"\n            ": [], "\n                    \n                        Nawalny und Nord Stream 2\n                    Der Druck auf Merkel w\u00e4chst\n                  ": [], "\n                    \n                        75 Jahre Ende des Pazifikkriegs\n                    Wie Kriegsgr\u00e4uel Seoul und Tokio entzweien\n                  ": [], "\n                    \n                        75 Jahre Abwurf auf Hiroshima\n                    Wie die Atombombe in die Welt kam\n                  ": [], "\n                    \n                        Stadt im \"Schockzustand\"\n                    Was \u00fcber die Explosion in Beirut bekannt ist\n                  ": [], "\n                    \n                        Merkel im Bundestag\n                    \"Ich kenne die Grenzen meiner Amtszeit\"\n                  ": [], "\n                    \n                        Rechtsextremismus in der Truppe\n                    Deswegen ist das KSK auf Bew\u00e4hrung\n                  ": [], "\n                    \n                        Lockerung oder Lockdown\n                    Laschet tanzt mit dem Coronavirus\n                  ": [], "\n                    \n                        Comics \u00fcber Schrecken und Not\n                    Der Krieg kennt keine Helden\n                  ": [], "\n                    \n                        Comics f\u00fcr Jung und Alt\n                    Ein Abenteuer namens Kindheit\n                  ": [], "\n                    \n                        US-Infektiologe Anthony Fauci\n                    Der Mann, der Trump widerspricht\n                  ": [], "\n                    \n                        Asterix-Zeichner Uderzo ist tot\n                    Frankreich verliert ein St\u00fcck seiner Seele\n                  ": [], "\n                    \n                        Interview zu 100 Jahren NSDAP\n                    \"Hitler hat vor allem Hass gepredigt\"\n                  ": [], "\n                    \n                        Th\u00fcringer Politdrama geht weiter\n                    Die CDU hat's versemmelt\n                  ": [], "\n                    \n                        \u00dcberraschungskandidat in der CDU\n                    R\u00f6ttgen mischt die Karten v\u00f6llig neu\n                  ": [], "\n                    \n                        Wer ist der mysteri\u00f6se K\u00fcnstler?\n                    Gem\u00e4lde soll Banksys Gesicht enth\u00fcllen\n                  ": [], "\n                    \n                        R\u00fcckenwind durch Orkan \"Sabine\"\n                    Boeing 747 fliegt in Rekordzeit \u00fcber Atlantik\n                  ": [], "\n                    \n                        Politbeben in Th\u00fcringen\n                    Wie konnte Kemmerich gew\u00e4hlt werden?\n                  ": [], "\n                    \n                        Der \"erstaunliche Sieg\" von Iowa\n                    Buttigieg ist kein Geheimfavorit mehr\n                  ": [], "\n                    \n                        Wahltag in Th\u00fcringen\n                    Mohrings Angst vor der Mehrheit\n                  ": [], "\n                    \n                        Star trotz \"Kartoffel-Gesicht\"\n                    Gene Hackman, der Mann f\u00fcr harte Rollen\n                  ": [], "\n                    \n                        F\u00fcnf Jahre nach dem Anschlag\n                    \"Charlie Hebdo\" ist nicht totzukriegen\n                  ": [], "\n                    \n                        Das Manga-Genie Naoki Urasawa\n                    Japans Meister des Suspense\n                  ": [], "\n                    \n                        Ikonen der Wandmalerei\n                    \"Die demokratischste Kunst unserer Zeit\"\n                  ": [], "\n                    \n                        Eine Zugfahrt und (k)ein Skandal\n                    Alle reden \u00fcber Greta, keiner \u00fcbers Klima\n                  ": [], "\n                    \n                        Kriegstaumel und Grabenk\u00e4mpfe\n                    Der Erste Weltkrieg als \"Urkatastrophe des 20. Jahrhunderts\"\n                  ": [], "\n                    \n                        Lehren aus Bielefeld \n                    Die Gr\u00fcnen tragen Schwarz-Rot-Gold\n                  ": [], "\n                    \n                        B\u00fcndnisse um jeden Preis?\n                    Baerbock und Habeck pokern sehr hoch\n                  ": [], "\n                    \n                        Parteichef schw\u00f6rt Gr\u00fcne ein\n                    Habeck hat die \u00c4ra Merkel abgehakt\n                  ": [], "\n                    \n                        \u00dcberversorgung wird zum Problem\n                    Zu viel Medizin schadet Patienten und \u00c4rzten\n                  ": [], "\n                    \n                        Wenn Teenager Gallien aufmischen\n                    Asterix, Obelix und das Wildschweinesystem\n                  ": [], "\n                    \n                        Der Mann f\u00fcr niedere Instinkte\n                    Michael Douglas, l\u00e4ngst eine Legende\n                  ": [], "\n                    \n                        Spaghetti und Verf\u00fchrung\n                    Sophia Loren, Sexsymbol ihrer Generation\n                  ": [], "\n                    \n                        Nach dem Bolton-Rausschmiss\n                    Trumps Au\u00dfenpolitik bleibt unberechenbar\n                  ": [], "\n                    \n                        M\u00f6gliche Brexit-Szenarien\n                    Boris Johnson braucht dringend Neuwahlen\n                  ": [], "\n                    \n                        Forsa-Chef G\u00fcllner im Interview\n                    \"Die AfD ist keine Volkspartei\"\n                  ": [], "\n                    \n                        Silbermesser und schwarze Kassen\n                    Kohls Ex-Geliebte spricht \u00fcber Spendenaff\u00e4re\n                  ": [], "\n                    \n                        Ist Salvini der lachende Dritte?\n                    Nur ein gemeinsamer Gegner ist zu wenig\n                  ": [], "\n                    \n                        Polens Schicksal wurde besiegelt\n                    Wie es zum Hitler-Stalin-Pakt kam \n                  ": [], "\n                    \n                        Verschiedene Lebensverh\u00e4ltnisse\n                    Ist Gleichwertigkeit \u00fcberhaupt m\u00f6glich?\n                  ": [], "\n                    \n                        Aktivistin \u00fcberquert Atlantik\n                    Greta geht auf gro\u00dfe Segelreise\n                  ": [], "\n                    \n                        Telefonat mit der \"Alan Kurdi\"\n                    \"In zwei, drei Tagen br\u00e4uchten wir Hilfe\"\n                  ": [], "\n                    \n                        Widerstand im Europaparlament\n                    Von der Leyen ist noch lange nicht gew\u00e4hlt\n                  ": [], "\n                    \n                        US-Pr\u00e4sident betritt Nordkorea\n                    Dealmaker Trump auf dem Drahtseil\n                  ": [], "\n                    \n                        Fragen und Antworten zum Treffen\n                    Was Trumps Besuch bei Kim gebracht hat\n                  ": [], "\n                    \n                        Was im Fall L\u00fcbcke passiert ist\n                    Das Gest\u00e4ndnis bringt die Ermittler weiter\n                  ": [], "\n                    \n                        Nach dem EuGH-Urteil\n                    Es gibt bereits Ideen f\u00fcr eine neue Pkw-Maut\n                  ": [], "\n                    \n                        EuGH-Urteil zur Pkw-Maut\n                    Das ist eine Ohrfeige f\u00fcr die CSU\n                  ": [], "\n                    \n                        Mit der Linkspartei zum Sieg\n                    F\u00fcr die CDU ist G\u00f6rlitz kein Grund zum Feiern\n                  ": [], "\n                    \n                        Feier zu 70 Jahren Luftbr\u00fccke\n                    Die Rosinenbomber sind wieder da\n                  ": [], "\n                    \n                        Kritik an Transatlantik-Rede\n                    AKK verteidigt die USA, nicht Trump\n                  ": [], "\n                    \n                        Verbot von \"Homo-Heilungen\"\n                    Spahn setzt ein \"starkes Signal des Staates\"\n                  ": [], "\n                    \n                        Deutscher zeichnet Lucky Luke\n                    Was macht ein Cowboy auf 'nem Fahrrad?\n                  ": [], "\n                    \n                        Interview zum Korea-Konflikt\n                    Raketentests als \"Mittel der Diplomatie\"\n                  ": [], "\n                    \n                        Trump, Kim und die Korea-Krise\n                    \"Stehen fast mit leeren H\u00e4nden da\"\n                  ": [], "\n                    \n                        \"America First auf Steroiden\"\n                    John Bolton und wie er die Welt sieht\n                  ": [], "\n                    \n                        Antworten zur Steuersch\u00e4tzung\n                    Sind die \"fetten Jahre\" jetzt vorbei?\n                  ": [], "\n                    \n                        Manga \u00fcber den Zweiten Weltkrieg\n                    Hitler und der verlorene linke Arm\n                  ": [], "\n                    \n                        Atomabkommen vor dem Aus\n                    Ist die US-Strategie gegen Iran gescheitert?\n                  ": [], "\n                    \n                        Japan und der Thronwechsel\n                    Wie der Kaiser in die Politik eingreift\n                  ": [], "\n                    \n                        G\u00f6tter, Mythen, Hofprotokoll\n                    Der Tenno ist ein Kaiser wie kein anderer\n                  ": [], "\n                    \n                        Gr\u00fcnen-Chef beim \"Brigitte\"-Talk\n                    Wie viel Robin Hood steckt in Habeck?\n                  ": [], "\n                    \n                        Neue Mehrheiten statt Brexit\n                    Wenn Briten w\u00e4hlen, zittert Manfred Weber\n                  ": [], "\n                    \n                        Der neue Gr\u00fcnen-Pragmatismus\n                    Blo\u00df nicht zur\u00fcck in die \u00d6ko-Nische\n                  ": [], "\n                    \n                        Brexiteers wetzen die Messer\n                    Wird May von Johnson beerbt?\n                  ": [], "\n                    \n                        Bed-In, Krieg und Marilyn Monroe\n                    Wenn Bilder zu Ikonen werden\n                  ": [], "\n                    \n                        Protest gegen Artikel 11 und 13\n                    Darum wird Wikipedia einen Tag abgeschaltet\n                  ": [], "\n                    \n                        AKK antwortet auf Macron\n                    F\u00fcr die CDU ist es ein Zeitenwechsel\n                  ": [], "\n                    \n                        Eine Farce in kritischen Zeiten\n                    Wie die Nordkoreaner ihr Parlament \"w\u00e4hlen\"\n                  ": [], "\n                    \n                        Europa first\n                    Macrons Botschaft: \"Habt keine Angst\"\n                  ": [], "\n                    \n                        Nordkorea-Gipfel mit Kim\n                    F\u00fcr Trump ist Hanoi eine doppelte Niederlage\n                  ": [], "\n                    \n                        Zweiter Gipfel mit Kim\n                    Ein Deal \u00e0 la Trump wird nicht reichen\n                  ": [], "\n                    \n                        Anti-Iran-Gipfel in Warschau\n                    USA holen Israelis und Saudis an einen Tisch\n                  ": [], "\n                    \n                        \"Vom linken Affen gebissen\"\n                    AKK, Nahles, S\u00f6der: Koalitionsausschuss erfindet sich neu\n                  ": [], "\n                    \n                        \"Lassen Hartz IV hinter uns\"\n                    Die SPD will zur\u00fcck in die Zukunft\n                  ": [], "\n                    \n                        Geheimagenten und Wasserh\u00e4hne\n                    Das ist die neue BND-Zentrale in Berlin\n                  ": [], "\n                    \n                        \"Berlin\" von Jason Lutes\n                    Ein letzter Tanz auf dem Vulkan\n                  ": [], "\n                    \n                        Ch\u00e1vez und Maduro\n                    Venezuelas \"Bolivarische Revolution\" ist gescheitert\n                  ": [], "\n                    \n                        INF-Vertrag muss ersetzt werden\n                    Trump heizt das Wettr\u00fcsten nur noch an\n                  ": [], "\n                    \n                        Fragen und Antworten\n                    Das Ende des INF-Vertrags w\u00fcrde Europa treffen\n                  ": [], "\n                    \n                        Viele Probleme, dritter Gipfel\n                    Jetzt geht es f\u00fcr die Bahn ums Geld\n                  ": [], "\n                    \n                        Tausende Menschen und eine Mauer\n                    Die n\u00e4chste \"Migranten-Karawane\" zieht gen USA\n                  ": [], "\n                    \n                        100 Jahre Freistaat Flaschenhals\n                    Das vergessene St\u00fcckchen Land\n                  ": [], "\n                    \n                        Ansprache zur Grenzmauer\n                    Trump gibt sich unerbittlich\n                  ": [], "\n                    \n                        Wie ein Foto-Liebesroman\n                    So z\u00e4rtlich kann Berlin sein\n                  ": [], "\n                    \n                        Schwarze Musik von Blues bis Rap\n                    Diese Beats erobern die Welt\n                  ": [], "\n                    \n                        Tauwetter in Nordkorea\n                    \"Der Friedensprozess wird \u00fcber zehn Jahre dauern\"\n                  ": [], "\n                    \n                        Kampf um die Deutungshoheit\n                    Der Wolf steht zwischen den Fronten\n                  ": [], "\n                    \n                        Das Grundrecht auf Asyl\n                    Merz' Vorsto\u00df ist eine \"Scheindebatte\"\n                  ": [], "\n                    \n                        \"Stabil mit Stil\" zum CSU-Chef\n                    S\u00f6der kann sich nicht mehr verstecken\n                  ": [], "\n                    \n                        EU-Armee und Asylpolitik\n                    F\u00fcr Merkel ist Europa \"die beste Chance\"\n                  ": [], "\n                    \n                        Stan Lee wurde 95 Jahre alt\n                    Der menschliche Superheld ist tot\n                  ": [], "\n                    \n                        Kriegstaumel und Urkatastrophe\n                    Vor 100 Jahren endete der Erste Weltkrieg\n                  ": [], "\n                    \n                        Weltkriegsgedenken in Frankreich\n                    Macron gew\u00e4hrt Merkel eine besondere Ehre\n                  ": [], "\n                    \n                        Das Ende der ersten Republik\n                    Weimar wiederholt sich nicht\n                  ": [], "\n                    \n                        100 Jahre Novemberrevolution\n                    Wie der Kaiser gest\u00fcrzt wurde\n                  ": [], "\n                    \n                        Unionsfraktion st\u00fcrzt Kauder\n                    Eine Niederlage, aber nicht Merkels Ende\n                  ": [], "\n                    \n                        Kims Bombe, Koreas Frieden\n                    Viele Zusagen und ein gro\u00dfes Aber\n                  ": [], "\n                    \n                        Nordkorea wird 70\n                    Land zwischen Repression und Propaganda\n                  ": [], "\n                    \n                        Die Treuhand und die Folgen\n                    \"Sonst schl\u00e4gt das um in Wut\"\n                  ": []}}, "keywords": ["Markus", "Lippold"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Trump-gibt-sich-unerbittlich-article20802980.html", "author": ["", ""], "creation_date": "09.01.2019", "last_modified": "24.08.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Ansprache zur Grenzmauer: Trump gibt sich unerbittlich", "description": "Im ausufernden Streit um eine Mauer an der Grenze zu Mexiko wendet sich der US-Pr\u00e4sident an die Nation. Kompromissbereitschaft l\u00e4sst Trump aber nicht erkennen. Stattdessen setzt er auf Pathos und Konfrontation.", "body": {"": ["Zum \u00e4u\u00dfersten Mittel griff US-Pr\u00e4sident Donald Trump nicht. In seiner Rede zur Nation, die zur besten Sendezeit im Fernsehen ausgestrahlt wurde, verzichtete er darauf, den nationalen Notstand auszurufen, um die Grenzmauer zu Mexiko bauen zu k\u00f6nnen - jenes Projekt, das er schon im Wahlkampf vor drei Jahren vehement gefordert hatte. Es ist ein gutes Zeichen, dass er zu weiteren Gespr\u00e4chen aufrief. Das immerhin.", "Doch ein Ende der Haushaltskrise, die nun bereits seit Wochen anh\u00e4lt und die Bundesbeh\u00f6rden l\u00e4hmt, ist trotzdem nicht in Sicht. Ganz im Gegenteil. Denn ein Kompromissangebot machte Trump, der sich erstmals direkt aus dem Oval Office an das Land wandte, nicht. Der Staatschef beharrte in seiner Rede vielmehr auf seiner Forderung nach 5,7 Milliarden Dollar f\u00fcr eine Grenzbefestigung. Und er griff die Demokraten scharf an, die sich im Kongress dieser Forderung entgegenstellen. Dass zuvor auch Trumps Republikaner, die bis Anfang Januar die Kongressmehrheit innehatten, die Mauerpl\u00e4ne blockierten, erw\u00e4hnt der Pr\u00e4sident nicht.", "Trumps Rede zur Nation brachte keine Neuigkeiten. Daf\u00fcr aber viel Pathos: \"Es gibt eine wachsende humanit\u00e4re und Sicherheitskrise an unserer s\u00fcdlichen Grenze\", sagte der Pr\u00e4sident gleich zu Beginn. In drastischen, geradezu apokalyptischen Bildern schilderte er die Zust\u00e4nde im Grenzgebiet und die Folgen der illegalen Migration f\u00fcr die USA - bis hin zu den Drogentoten, deren Zahl in diesem Jahr die der get\u00f6teten Amerikaner im Vietnamkrieg \u00fcbertreffen w\u00fcrde."], "Vom \"Kreislauf des menschlichen Leids\"": ["\"Es ist eine Krise des Herzens, eine Krise der Seele\", sagte Trump. Und er sei entschlossen, diesen \"Kreislauf des menschlichen Leids\" zu beenden. Mit dramatischen Worten schilderte er F\u00e4lle, in denen illegale Migranten in den USA gemordet haben. Und wie er die Angeh\u00f6rigen der Opfer getroffen, die H\u00e4nde der weinenden M\u00fctter gehalten habe. \"Wie viel mehr amerikanisches Blut muss vergossen werden, bevor der Kongress seinen Job tut?\", fragte er.", " Danach griff Trump die politischen Gegner scharf an: Die Demokraten im Kongress w\u00fcrden es ablehnen, diese Krise anzuerkennen, sagte er. Und sie w\u00fcrden den Grenzbeh\u00f6rden die Mittel vorenthalten, \"die sie verzweifelt brauchen, um unsere Familien und unsere Nation zu besch\u00fctzen\". Die Haushaltssperre der Bundesbeh\u00f6rden w\u00fcrde nur aus einem einzigen Grund aufrechterhalten: Weil die Demokraten die Grenzsicherheit nicht finanzieren wollten, so Trump. \"Hoffentlich k\u00f6nnen wir die Parteipolitik \u00fcberwinden, um die nationale Sicherheit zu unterst\u00fctzen\", sagte er noch.", "Allerdings war Trump weit davon entfernt, von seinen eigenen Forderungen abzur\u00fccken. Einzig die M\u00f6glichkeit, die Grenzmauer aus Stahl statt aus Beton zu bauen, verkaufte er als Zugest\u00e4ndnis an die Demokraten."], "Pelosi: Trump nimmt USA als \"Geisel\"": ["Die reagierten prompt und lehnten die Forderungen des Pr\u00e4sidenten ab. Sie warfen Trump vor, eine Bedrohung an der Grenze zu konstruieren. \"Tatsache ist, die Frauen und Kinder an der Grenze sind keine Sicherheitsbedrohung\", sagte Nancy Pelosi, die als neue Vorsitzende des Repr\u00e4sentantenhauses Trumps sch\u00e4rfste Widersacherin ist. Trump nehme die US-B\u00fcrger als \"Geiseln\", um seine Mauerpl\u00e4ne durchzudr\u00fccken, sagte sie und warf ihm vor, eine Krise zu \"fabrizieren\".", " Ein Ende der Haushaltssperre ist derzeit also nicht in Sicht. Auch wenn der Druck auf beide Seiten w\u00e4chst, sich zu einigen. Denn vom sogenannten Shutdown sind an die 800.000 Regierungsmitarbeiter betroffen, die entweder in den unbezahlten Zwangsurlaub geschickt wurden oder unentgeltlich arbeiten m\u00fcssen. Sollten sie auch an diesem Freitag keine Gehaltsschecks erhalten, k\u00f6nnte es f\u00fcr Familien eng werden, die nicht auf Erspartes zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen.", "Der bisher l\u00e4ngste Shutdown der US-Geschichte dauerte 21 Tage. Es ist wahrscheinlich, dass dieser Rekord gebrochen wird - am kommenden Samstag w\u00e4ren es 22 Tage. Trump will sein Mauer-Projekt unbedingt durchbringen, ohne Kompromisse. Und er stellt ihn als einzigen gangbaren Weg dar. Dass er daf\u00fcr einen jahrelangen Regierungsstillstand in Kauf nehmen w\u00fcrde, hat er bereits gesagt. Zwar bittet der Pr\u00e4sident heute noch einmal zum Gespr\u00e4ch mit den beiden Parteien. Doch eine L\u00f6sung erwartet er offenbar selbst nicht. Schon am Donnerstag will er in das Grenzgebiet zu Mexiko reisen und dort \u00f6ffentlichkeitswirksam f\u00fcr sein Anliegen werben. Es d\u00fcrfte ein Wahlkampf-Auftritt werden. Genau wie seine Rede an die Nation."]}}, "keywords": ["Politik", "Donald Trump", "Mexiko", "Mauerbau an der Grenze zu Mexiko", "USA"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Neuer-Migrantentreck-zieht-Richtung-USA-article20812861.html", "author": [], "creation_date": "15.01.2019", "last_modified": "16.01.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Trump bekr\u00e4ftigt Mauer-Forderung: Neuer Migrantentreck zieht Richtung USA", "description": "US-Pr\u00e4sident Trump besteht auf seine Grenzmauer zu Mexiko, die Demokraten wollen daf\u00fcr aber kein Haushaltsgeld locker machen. Dass sich erneut mehrere hundert Mittelamerikaner auf den Weg zur US-Grenze gemacht haben, best\u00e4rkt Trump in seiner Argumentation.", "body": {"": ["W\u00e4hrend in Washington weiterhin ein erbitterter Streit um die Finanzierung einer Grenzmauer herrscht, ist vom zentralamerikanischen Honduras ein neuer Treck mit rund tausend Migranten in Richtung USA aufgebrochen. US-Pr\u00e4sident Donald Trump verwendete die neue Karawane prompt als Argument f\u00fcr seine Forderung nach Milliardensummen f\u00fcr den Grenzwall: \"Nur eine Mauer oder eine Stahlbarriere kann unser Land sicher halten!\" Das Pentagon verl\u00e4ngerte unterdessen den umstrittenen Milit\u00e4reinsatz an der Grenze bis Ende September.", " In den letzten Monaten des vergangenen Jahres war bereits eine Serie von Trecks aus Honduras und anderen zentralamerikanischen L\u00e4ndern mit insgesamt mehr als 13.000 Menschen gen US-Grenze gezogen. Trump sprach von einer \"Invasion\" und einem \"Angriff auf unser Land\" und rechtfertigte so den Milit\u00e4reinsatz an der Grenze.", "Nun machten sich am Montagabend (Ortszeit) von der honduranischen Stadt San Pedro Sula aus mehr als 500 Migranten auf den Weg, am Morgen danach folgten ihnen weitere rund 500. Der 52-j\u00e4hrige Juan Garc\u00eda sagte: \"Wir gehen weg wegen der Arbeitslosigkeit und der Kriminalit\u00e4t.\""], "Trump: \"nur eine Mauer\" hilft": [" \"Eine gro\u00dfe neue Karawane ist von Honduras aus in Richtung unserer S\u00fcdgrenze unterwegs\", so Trump. Dagegen helfe \"nur eine Mauer\". Der US-Pr\u00e4sident warf den oppositionellen Demokraten erneut vor, nicht an \"Grenzsicherheit\" interessiert zu sein.", "Der Streit zwischen Trump und den Demokraten um die von ihm verlangten 5,7 Milliarden Dollar (f\u00fcnf Milliarden Euro) f\u00fcr die Mauer verhindert die Verabschiedung eines neuen Haushaltsgesetzes. Seit nunmehr dreieinhalb Wochen herrscht deshalb eine Haushaltssperre f\u00fcr rund ein Viertel der Bundesbeh\u00f6rden - die l\u00e4ngste derartige Etatblockade der US-Geschichte."], "Trump spricht von \"Sicherheitskrise\"": ["Die Demokraten verf\u00fcgen seit Jahresbeginn \u00fcber die Mehrheit im Repr\u00e4sentantenhaus und damit erheblich gewachsene Macht. Sie betonten, dass sie sehr wohl f\u00fcr einen Schutz der Grenze seien, nennen Trumps Mauerprojekt aber ineffektiv und unmoralisch. Auch bestreiten sie den Lagebefund des Pr\u00e4sidenten, dass an der Grenze zu Mexiko eine \"Sicherheitskrise\" herrsche.", "Die Zahl der Festnahmen an der Mexiko-Grenze - ein Indikator f\u00fcr illegale Grenz\u00fcbertritte - lag laut der Grenzschutzbeh\u00f6rde CBP im Haushaltsjahr 2018 bei knapp 397.000. Das war zwar mehr als im vorherigen Haushaltsjahr, als die Zahl bei 304.000 lag. In fr\u00fcheren Jahrzehnten waren die Zahlen jedoch deutlich h\u00f6her. Im Jahr 2000 etwa wurden 1,64 Millionen Festnahmen verzeichnet.", "Wegen der angeblichen \"Sicherheitskrise\" sind derzeit mehr als 4500 US-Soldaten an der Landgrenze zu Mexiko im Einsatz. Dabei handelt es sich um 2350 Mitglieder der st\u00e4ndigen Streitkr\u00e4fte und etwa 2200 Mitglieder der Nationalgarde, einer Reservetruppe."], "Aufgabenbereich der Soldaten ausgeweitet": ["Die Nationalgardisten wurden schon im April entsandt, in der Schlussphase des Wahlkampf f\u00fcr die Kongresswahlen vom 6. November ordnete Trump die Stationierung der \u00fcbrigen Soldaten an. Deren Entsendung war zuletzt bis 31. Januar befristet und wurde nun um acht Monate verl\u00e4ngert.", "Au\u00dferdem wurde der Aufgabenbereich der Soldaten ausgeweitet. Der Schwerpunkt des Milit\u00e4reinsatzes werde sich von einer \"Verst\u00e4rkung\" der Grenz\u00fcberg\u00e4nge auf \"mobile \u00dcberwachung und Aufkl\u00e4rung\" verlagern, teilte das US-Verteidigungsministerium mit. Die Streitkr\u00e4fte sollten au\u00dferdem Stacheldraht verlegen und weiterhin Luftunterst\u00fctzung f\u00fcr die Grenzschutzbeamten leisten.", "Die neue Karawane, die sich nun von Honduras aus in Richtung USA in Bewegung setzte, ist die dritte aus diesem Land in rund drei Monaten. Weitere Migrantentrecks waren von El Salvador und Guatemala aus nach Norden gezogen. Nur eine Minderheit der Teilnehmer erreichte das US-Territorium. 7270 Honduraner kehrten nach Angaben des Regierung des Landes in ihre Heimat zur\u00fcck, rund 2500 halten sich demnach in Mexiko auf."]}}, "keywords": ["Politik", "Fl\u00fcchtlingspolitik", "Donald Trump", "Mexiko", "Haushaltspolitik"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/AKK-haelt-Grenzschliessungen-fuer-denkbar-article20853585.html", "author": [], "creation_date": "12.02.2019", "last_modified": "12.02.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Als \"Ultima Ratio\": AKK h\u00e4lt Grenzschlie\u00dfungen f\u00fcr denkbar", "description": "In einem zweit\u00e4gigen \"Werkstattgespr\u00e4ch\" hat die CDU die Migrationspolitik der vergangenen Jahre aufgearbeitet - am Ende standen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Versch\u00e4rfungen der bisherigen Parteilinie. Das verdeutlicht nun auch die neue Parteivorsitzende mit einer Aussage.", "body": {"": ["Die CDU-Vorsitzende Annegret Kramp-Karrenbauer schlie\u00dft eine Abriegelung der deutschen Grenzen im Fall einer Wiederholung der Fl\u00fcchtlingskrise von 2015 nicht aus. Auf die Frage, ob es hei\u00dfe, dass sie die deutsche Grenze dicht machen wolle, wenn es wieder zu einer solchen Ausnahmesituation k\u00e4me und sie von Dingen wie intelligenter Grenz\u00fcberwachung spreche, sagte Kramp-Karrenbauer am Montagabend in den ARD-\"Tagesthemen\": \"Wir haben gesagt, als Ultima Ratio w\u00e4re das durchaus auch denkbar.\" Die CDU-Vorsitzende f\u00fcgte an: \"Wir haben seit dem vergangenen Sommer im \u00dcbrigen eine andere Situation. Die Kanzlerin hat ja in Europa verhandelt, dass man auf der Grundlage auch von Vereinbarungen mit Nachbarstaaten dar\u00fcber reden kann.\"", "Kramp-Karrenbauer \u00e4u\u00dferte sich nach einem \"Werkstattgespr\u00e4ch\" ihrer Partei, das die umstrittene Migrationspolitik von Kanzlerin Angela Merkel aufarbeiten sollte. An dem zweit\u00e4gigen Treffen hatten etwa 100 Politiker und Praktiker teilgenommen. Zum Abschluss wurden Forderungen und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Versch\u00e4rfungen in der Migrationspolitik vorgestellt.", "So soll etwa ein \"Fr\u00fchwarnsystem\" auf \"Migrationsbewegungen und entstehende Brennpunkte\" hinweisen. Auch das soll helfen, eine Situation wie 2015 zu verhindern, als Hunderttausende Fl\u00fcchtlinge weitgehend unkontrolliert nach Deutschland eingereist waren. Kramp-Karrenbauer sagte am fr\u00fchen Montagabend, n\u00f6tig sei ein intelligentes Grenzregime, das anlassbezogen eingesetzt werden k\u00f6nne. Ihre Partei wolle die deutschen Grenzen europakompatibel sch\u00fctzen.", "Innen-Staatssekret\u00e4r Stephan Mayer nannte es \"ein wichtiges Signal\", dass die CDU analysiert habe, wo noch Handlungsbedarf in der Fl\u00fcchtlingspolitik bestehe. Der CSU-Politiker betonte in der \"Passauer Neuen Presse\": \"Wir brauchen beides: Humanit\u00e4t und Integrationskraft gegen\u00fcber schutzbed\u00fcrftigen Personen, aber genauso Strenge und Konsequenz gegen\u00fcber Ausreisepflichtigen.\""]}}, "keywords": ["Politik", "Annegret Kramp-Karrenbauer", "Fl\u00fcchtlinge", "Angela Merkel", "CDU", "CSU", "Zuwanderung"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Fuer-die-CDU-ist-es-ein-Zeitenwechsel-article20900077.html", "author": ["", ""], "creation_date": "11.03.2019", "last_modified": "24.08.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "AKK antwortet auf Macron: F\u00fcr die CDU ist es ein Zeitenwechsel", "description": "Nicht die Kanzlerin, sondern CDU-Chefin Kramp-Karrenbauer antwortet auf die europapolitischen Ideen des franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten. Teilweise widerspricht sie ihm deutlich. Doch das ist nicht die einzige Gefahr f\u00fcr Macron und f\u00fcr Europa.", "body": {"": [], "Ein EU-Mindestlohn? Nicht mit AKK": [], "\"Fade Mischung altbekannter CDU-Positionen\"": ["In Deutschland erntet AKK dennoch scharfe Kritik. Gr\u00fcnen-Fraktionschef Anton Hofreiter wirft ihr die Blockade von EU-Reformen vor. Der stellvertretende FDP-Fraktionschef Alexander Graf Lambsdorff sagt, das Europa-Konzept sei \"eine fade Mischung altbekannter CDU-Positionen, vager Ank\u00fcndigungen, l\u00e4ngst beschlossener Projekte und sogar unn\u00f6tiger Provokationen Richtung Paris und Br\u00fcssel\". Die Ideen der CDU-Chefin seien \"in vielen Punkten schlicht und einfach eine Absage\", erkl\u00e4rt SPD-Fraktionsvize Achim Post. Die CDU-Vorsitzende lasse jeden sozialen Gestaltungsanspruch f\u00fcr Europa vermissen.", " Noch weiter geht Sven Giegold, Gr\u00fcnen-Sprecher im Europaparlament, der AKK einen \"Traditionsbruch\" vorwirft, weil sie die Ebene der nationalen Regierungen und gemeinschaftliche Elemente wie das EU-Parlament gleichberechtigt nebeneinanderstellen wolle. Dies \"bedeutet mehr Hinterzimmer und weniger transparente Entscheidungen in Europa\", sagt Giegold. AKK verabschiede sich von der wichtigsten S\u00e4ule der europ\u00e4ischen Demokratie.", "Und noch eine europ\u00e4ische S\u00e4ule ger\u00e4t in Gefahr: F\u00fcr den franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten ist AKKs Papier kein gutes Zeichen, denn das Verh\u00e4ltnis zu Berlin wird schwieriger werden. Die Achse Frankreich-Deutschland, die in den vergangenen Jahren das europ\u00e4ische Projekt immer wieder beschwor, wird es so nicht mehr geben. Denn auch das steht in AKKs Papier: Bei \u00c4nderungen der Europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge sollen alle Mitgliedstaaten einbezogen werden. Es d\u00fcrfe nicht sein, dass eine \"Br\u00fcssel-Elite\", eine \"West-Elite\" oder eine \"pro-europ\u00e4ische\" Elite unter sich bleibe. \"Mit Blick auf die Mitgliedstaaten Mittel- und Osteuropas ist Respekt vor ihren Herangehensweisen und ihrem spezifischen Beitrag zu unserer gemeinsamen europ\u00e4ischen Geschichte und Kultur geboten.\"", "Das kann als Zugest\u00e4ndnis Kramp-Karrenbauers an scharfe EU-Kritiker wie Ungarns Ministerpr\u00e4sidenten Viktor Orb\u00e1n gelesen werden, dessen Fidesz-Partei vor dem Rauswurf aus der Europ\u00e4ischen Volkspartei steht, zu der auch CDU und CSU geh\u00f6ren. Zwar betont auch Kramp-Karrenbauer, dass es keinen Zweifel am unverhandelbaren Kern von Werten und Prinzipien geben d\u00fcrfe. Doch das ist im Vergleich zu Macrons deutlicher Absage an Populismus und Nationalismus sehr vage gehalten. Sch\u00e4rfer kann eine Antwort an Paris eigentlich nicht mehr ausfallen."]}}, "keywords": ["Politik", "Annegret Kramp-Karrenbauer", "Emmanuel Macron", "EU", "EU-Parlament", "Europawahl"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Wirtschaftssystem-bedroht-die-Menschheit-article21562390.html", "author": [], "creation_date": "09.02.2020", "last_modified": "09.07.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Friedensnobelpreistr\u00e4ger warnt: \"Wirtschaftssystem bedroht die Menschheit\"", "description": "Nobelpreistr\u00e4ger Yunus h\u00e4lt nichts vom Gewinnstreben im Kapitalismus. Dieser sei \"im Kern v\u00f6llig falsch konstruiert\", sagt er im Interview mit ntv.de. Er fordert ein radikales Umdenken - und warnt vor dem Brexit als \"Projekt der Egoisten\".", "body": {"": ["Friedensnobelpreistr\u00e4ger Muhammad Yunus h\u00e4lt nichts vom Gewinnstreben im Kapitalismus. Dieser sei \"im Kern v\u00f6llig falsch konstruiert\", sagt er im Interview mit ntv.de. Er fordert ein radikales Umdenken - und warnt vor dem Brexit als \"Projekt der Egoisten\".", " Muhammad Yunus: Die Welt, die wir kennen, st\u00f6\u00dft an ihre Grenzen, weil wir drei existenzielle Krisen zur selben Zeit erleben. Sie ticken wie eine Zeitbombe und stellen ohne Zweifel eine Bedrohung f\u00fcr die Menschheit dar. Erstens: die Klimakatastrophe. Die Warnungen und die Details sind bekannt, bis 2050 m\u00fcssen wir schnell und weitreichend handeln. Zweitens: Technologien wie die sogenannte k\u00fcnstliche Intelligenz. Sie k\u00f6nnte schon in den n\u00e4chsten f\u00fcnfzehn Jahren eine halbe Milliarde Jobs verdr\u00e4ngen. Und drittens: die zunehmende Konzentration von Verm\u00f6gen in den H\u00e4nden weniger. Sie resultiert daraus, dass das Wirtschaftssystem im Kern v\u00f6llig falsch konstruiert ist. Es alleine bedroht die Menschheit.", "Stellen Sie sich vor, das Blut in Ihrem K\u00f6rper w\u00e4re nur in einer Hand. So \u00e4hnlich sieht unser Wirtschaftssystem aus: Rund 1 Prozent der Menschen besitzt 99 Prozent des Verm\u00f6gens. Ich pl\u00e4diere deshalb f\u00fcr eine Neugestaltung des Systems. Damit meine ich nicht, es zu ersetzen. Aber es muss fundamental korrigiert werden, weil es einen wichtigen Teil der menschlichen Bed\u00fcrfnisse ausl\u00e4sst. Jeder m\u00f6chte in seinem Leben geben und nehmen. Das bedeutet, dass wir einerseits egoistisch und eigenn\u00fctzig sind und andererseits selbstlos und altruistisch. Allerdings konzentrieren wir uns heute fast ausschlie\u00dflich auf das erste Bed\u00fcrfnis. Wir werden dazu erzogen, in erster Linie Gewinne zu maximieren. Dahinter steckt die klassische Motivation des Kapitalismus: reich und gl\u00fccklich zu werden. Der selbstlose Teil ist in Vergessenheit geraten, er scheint sogar unwichtig und st\u00f6rend zu sein. Dabei w\u00fcrde es uns besonders gl\u00fccklich machen, wenn es gel\u00e4nge, den Nutzen f\u00fcr alle Menschen zu maximieren. Wir brauchen endlich mehr Arbeit - nicht weniger -, die dazu beitr\u00e4gt, die gro\u00dfen Krisen zu beseitigen und Wohlstand f\u00fcr alle zu schaffen.", " Der gro\u00dfe Vorteil im Kapitalismus besteht darin, dass bereits unternehmerisches Denken existiert. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass Menschen nicht auf die Welt kommen, um f\u00fcr andere zu arbeiten. Menschen sind von Natur aus Unternehmer, Probleml\u00f6ser und voller Tatendrang. Der Nachteil des Kapitalismus ist seine Gewinnorientierung. Es ist das allgemeine Versprechen nach immer mehr - die einen haben den Glauben daran l\u00e4ngst verloren, und die anderen folgen ihm ausschlie\u00dflich und zum Nachteil vieler Menschen. Der Sozialismus leidet hingegen unter seiner gro\u00dfen und schwerf\u00e4lligen B\u00fcrokratie - \u00fcbrigens auch eine ungesunde Konzentration von Macht in den H\u00e4nden weniger. So macht der Sozialismus wirtschaftliches Handeln oft wirkungslos, r\u00fcckst\u00e4ndig und anf\u00e4llig f\u00fcr Korruption. Andererseits denkt die Bev\u00f6lkerung im Sozialismus nicht gewinnmaximierend, und Politiker h\u00e4tten es wahrscheinlich leichter, notwendige Entscheidungen durchzusetzen.", "Der Gedanke des Sozialunternehmertums, f\u00fcr den ich mich seit Jahrzehnten einsetze, st\u00f6\u00dft in Deutschland auf gro\u00dfes Interesse, zum Beispiel in Unternehmen wie Adidas oder bei Unternehmern wie Michael Otto. Auch gibt es viele Einzelprojekte, die Arbeit f\u00fcr Arme und Bed\u00fcrftige oder f\u00fcr alleinerziehende Eltern schaffen. Und es gibt Einrichtungen, die solches Social Business von Deutschland aus in aller Welt f\u00f6rdern. Das alles erf\u00fcllt mich mit gro\u00dfer Freude. Im \u00fcbrigen hat Deutschland gro\u00dfe Symbolkraft f\u00fcr mich. Hier gelang es, eine Mauer einzurei\u00dfen, die Europa geteilt und f\u00fcr mehrere Jahrzehnte das Zusammenleben und die gemeinschaftliche Zusammenarbeit von vielen Millionen Menschen verhindert hat. Als sie fiel, hat das automatisch zu mehr Einkommen und einer besseren Verm\u00f6gensverteilung gef\u00fchrt. Ich halte es f\u00fcr sehr wichtig, daran zu erinnern, weil wir in Zeiten leben, in denen wieder Mauern entstehen.", "Das ist richtig. Der Brexit ist ein \u00e4u\u00dferst bedauerlicher R\u00fcckschritt - und eine traumatisierende Entscheidung f\u00fcr Europa und das Vereinigte K\u00f6nigreich. Wir leben in Zeiten, in denen wir zusammenkommen sollten, nicht auseinandergehen. Es muss heute darum gehen, gemeinsame Prinzipien zu entwickeln, danach zu handeln und auf diese Weise die Fehler der Geschichte zu \u00fcberwinden. Der Brexit Day war deshalb f\u00fcr mich ein Trauertag.", " Das kann man sagen. Der Brexit ist ein Projekt der Egoisten. Die verm\u00f6genden Briten wollen unter neuen Bedingungen noch verm\u00f6gender werden, w\u00e4hrend die \u00e4rmeren Briten ihre Lage auf die Osteurop\u00e4er schieben. Diese Stimmungslage wurde von Politikern ausgenutzt. Sie haben nach einfachen Antworten gesucht und den Austritt aus der EU zur L\u00f6sung erkl\u00e4rt. Sie soll darin bestehen, dass man sich abschottet und Einwanderung von au\u00dfen erschwert oder unm\u00f6glich wird. \u00dcber Nacht ist eine riesige Mauer um das Vereinigte K\u00f6nigreich gezogen worden. Ich kann mir gut vorstellen, dass auf dieselbe Weise auch innerhalb des Landes Mauern entstehen, etwa um \u00e4rmere Schotten nicht mehr nach England zu lassen. Diese Art der Ausgrenzung ist unverantwortlich und falsch in einer Zeit, in der sich Reichtum immer st\u00e4rker konzentriert. Auf diese Weise manifestieren sich Inseln des Wohlstands und der Armut. Einkommen darf nicht immer weiter zu den wenigen an der Spitze der Gesellschaft wandern. Stattdessen brauchen wir eine insgesamt gerechtere Verteilung der verf\u00fcgbaren Einkommen.", "Das stimmt. Die Reichen sind das Problem, nicht die Armen. Wobei ich das selbstverst\u00e4ndlich nicht pers\u00f6nlich meine. Es gibt gro\u00dfartige und auch reflektierte Reiche. Sie sind selbst Produkte eines Systems, das ich im Kern f\u00fcr falsch konstruiert halte. Das Muster ist immer dasselbe, auch in den USA: Kapital aus fremden L\u00e4ndern wird ins Land gelassen, Menschen nicht. Dabei entsteht das Problem nicht am unteren Ende der Gesellschaft, sondern am oberen. In unserem Wirtschaftssystem verlassen wir uns darauf, dass die Armen stets die Leidtragenden sind. Mit diesem Denken tragen wir zur Zerst\u00f6rung der Menschheit bei. F\u00fcr den Brexit gilt das in besonders drastischer Weise - wenngleich ein bisschen Brexit in uns allen steckt.", " Mehr denn je konzentriert sich das Geld in den H\u00e4nden weniger und in wenigen St\u00e4dten. Die gro\u00dfe Mehrheit, die sich nicht dazuz\u00e4hlen kann, f\u00fchlt sich zu diesen Menschen, diesen Orten sowie den dortigen Unternehmen hingezogen, um teilzuhaben. Das ist in der Tat ein nat\u00fcrlicher Prozess, den es schon immer gab. Menschen migrieren auf der Suche nach einem besseren Leben. Die Menschen sollten aber die M\u00f6glichkeit bekommen, m\u00f6glichst dort zu arbeiten, wo sie herkommen. Das wollen sie auch. Das macht sie gl\u00fccklicher. Sie erzielen Einkommen vor Ort, und sie leisten durch weniger Migration sogar einen kleinen Beitrag f\u00fcr die Umwelt.", "Das kann ich selbstverst\u00e4ndlich nicht pauschal bestimmen, weil es auf die Lebensverh\u00e4ltnisse und den Ort ankommt. Generell sollten alle Menschen die M\u00f6glichkeit bekommen, als Unternehmer zu arbeiten und dabei ausreichend zu verdienen. Auf diese Weise lie\u00dfen sich die Probleme vieler Menschen und wom\u00f6glich auch die drei gro\u00dfen Krisen l\u00f6sen. ", "Mit Muhammad Yunus sprach Peter Littger"]}}, "keywords": ["Politik", "Friedensnobelpreis", "Verm\u00f6gen", "Armut", "Schere zwischen Arm und Reich"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Seehofer-wuerde-Fluechtlinge-aufnehmen-article21129855.html", "author": [], "creation_date": "06.07.2019", "last_modified": "08.07.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Zuspitzung auf der \"Alan Kurdi\": Seehofer w\u00fcrde Fl\u00fcchtlinge aufnehmen", "description": "Schon wieder steuern Rettungsschiffe im Mittelmeer Italien an, um Fl\u00fcchtlinge an Land zu bringen. Deutschland erkl\u00e4rt sich bereit, einige dieser Menschen aufzunehmen, fordert aber eine europ\u00e4ische L\u00f6sung.", "body": {"": ["Bundesinnenminister Horst Seehofer hat angeboten, dass Deutschland weitere Mittelmeerfl\u00fcchtlinge aufnimmt. \"Auch im Fall der \"Alan Kurdi\" und der \"Alex\" sind wir im Rahmen einer europ\u00e4isch-solidarischen L\u00f6sung bereit, einen Teil der aus Seenot Geretteten aufzunehmen\", sagte Seehofer. Dies habe er bereits am Freitagvormittag der Europ\u00e4ischen Kommission mitgeteilt und um Koordinierung gebeten.", " Die \"Alan Kurdi\" der Organisation Sea-Eye aus Regensburg hatte nach eigenen Angaben in internationalen Gew\u00e4ssern vor Libyen 65 Migranten von einem Schlauchboot gerettet. Die \"Alex\" ist ein Schiff der italienischen Hilfsorganisation Mediterranea Saving Humans. Sie hat aktuell 54 Migranten an Bord.", "Im Bundesinnenministerium war am Freitagabend ein Brief von Italiens Innenminister Matteo Salvini eingegangen. Darin dr\u00e4ngt Salvini Seehofer, Verantwortung f\u00fcr die \"Alan Kurdi\" zu \u00fcbernehmen. Italien verteidige in verantwortungsvoller Art und Weise die europ\u00e4ische Au\u00dfengrenze und wolle nicht l\u00e4nger \"der einzige 'Hotspot von Europa' sein\". Deutschland lehnt das von Salvini verfochtene Prinzip ab, wonach der Flaggenstaat des Schiffes prinzipiell zust\u00e4ndig sein soll."], "Staaten blieben inaktiv": [" Der Einsatzleiter der \"Sea-Watch 3\", Philipp Hahn, wirft der Politik trotzdem Unt\u00e4tigkeit bei der Rettung von Fl\u00fcchtlingen auf dem Mittelmeer vor. Es sei entt\u00e4uschend, dass es in dieser Frage immer noch keine L\u00f6sung gebe, sagte Hahn im Deutschlandfunk. W\u00e4re die Industrie betroffen, g\u00e4be es schon l\u00e4ngst eine L\u00f6sung. Im Fall des Rettungsschiffs \"Sea Watch 3\" habe man von Anfang an darum gebeten, dass ein Hafen zugewiesen werde. Die Staaten seien jedoch inaktiv geblieben. Deshalb habe seine Crew das Selbstverst\u00e4ndliche getan und die Fl\u00fcchtlinge so schnell wie m\u00f6glich in Italien an Land gebracht.", "Sea-Watch-Kapit\u00e4nin Carola Rackete erhob im \"Spiegel\" Vorw\u00fcrfe gegen die Bundesregierung. W\u00e4hrend ihres Rettungseinsatzes habe sie den Eindruck gehabt, dass auf nationaler und internationaler Ebene niemand habe helfen wollen. Deutsche Kommunen w\u00e4ren zwar dazu bereit gewesen, Migranten von der \"Sea-Watch-3\" aufzunehmen. Dies sei dann aber an Seehofer gescheitert, der offenbar keine Lust gehabt habe, die Angebote der St\u00e4dte anzunehmen.", "In ganz Deutschland finden heute Kundgebungen f\u00fcr die zivile Seenotrettung im Mittelmeer und f\u00fcr sichere Fluchtwege statt. Dazu hie\u00df es von der internationalen \"Seebr\u00fccke\"-Bewegung, der Anlass sei eine fortw\u00e4hrende Behinderung und Kriminalisierung der Helferinnen und Helfer. Veranstaltungen sind in mehr als 80 St\u00e4dten geplant, darunter Berlin, Hamburg, D\u00fcsseldorf, K\u00f6ln, Frankfurt am Main, Leipzig und M\u00fcnchen."]}}, "keywords": ["Politik", "Mittelmeer", "Fl\u00fcchtlinge", "Horst Seehofer", "Seenotrettung"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/In-zwei-drei-Tagen-braeuchten-wir-Hilfe-article21130124.html", "author": [], "creation_date": "06.07.2019", "last_modified": "06.07.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Telefonat mit der \"Alan Kurdi\": \"In zwei, drei Tagen br\u00e4uchten wir Hilfe\"", "description": "Erneut wartet ein Rettungsschiff mit Fl\u00fcchtlingen an Bord auf die Einfahrt in den Hafen von Lampedusa. Gorden Isler, Einsatzleiter auf der \"Alan Kurdi\", spricht mit n-tv.de \u00fcber die Versorgungslage an Bord und die schwierige rechtliche Situation. Er hofft auf eine schnelle L\u00f6sung - und den Einsatz der Bundesregierung.", "body": {"": ["Nach dem Streit um die \"Sea-Watch 3\" und ihre Kapit\u00e4nin Carola Rackete wartet erneut ein Schiff mit 65 Fl\u00fcchtlingen an Bord auf die Einfahrt in den Hafen von Lampedusa. Diese wird bisher von Italien verweigert. Die Crew der \"Alan Kurdi\", die unter deutscher Flagge f\u00e4hrt, hofft auf eine schnelle L\u00f6sung, wie Einsatzleiter Gorden Isler von der Organisation Sea-Eye im Telefongespr\u00e4ch mit n-tv.de sagt. Er w\u00fcnscht sich, dass die Bundesregierung \"die vollst\u00e4ndige Verantwortung \u00fcbernimmt\", wirft ihr aber auch vor, Italien zu lange mit dem Problem allein gelassen zu haben.", "Gorden Isler: Wir haben 65 gerettete Menschen an Bord, davon sind 39 minderj\u00e4hrig. Der J\u00fcngste ist zw\u00f6lf Jahre alt.", " Wir haben derzeit ausreichend Trinkwasser und Nahrungsmittel an Bord. Aufgrund unserer Erfahrung sind wir darauf vorbereitet, dass es zu solchen Situationen kommen kann. Aber insgesamt haben wir nat\u00fcrlich nur limitierte M\u00f6glichkeiten. In den n\u00e4chsten zwei, drei Tagen besteht noch keine unmittelbare Notsituation. Danach w\u00e4ren wir aber auf externe Hilfe angewiesen.", "Wir haben gestern gesagt, dass wir Kurs auf Lampedusa setzen. Das hei\u00dft aber nicht, dass wir direkt in den Hafen fahren. Auch bei den letzten beiden Missionen haben wir nicht ohne Erlaubnis die Hoheitsgew\u00e4sser von Italien oder Malta befahren. Wir haben immer an der Grenze der Zw\u00f6lf-Meilen-Zone gestoppt, wenn das die Beh\u00f6rden so gesagt haben. Leider wurde uns auch diesmal verboten, in die territorialen Gew\u00e4sser Italiens einzufahren. Das m\u00fcssen wir f\u00fcr den Moment so akzeptieren. Solange es keinen triftigen Grund, also zum Beispiel einen Notstand an Bord gibt, so wie bei der \"Sea-Watch 3\" mit Kapit\u00e4nin Carola Rackete, verhalten wir uns berechenbar und verl\u00e4sslich.", "Das hoffe ich auf jeden Fall. Wir haben ja mit den Minderj\u00e4hrigen besonders schutzbed\u00fcrftige Menschen an Bord. Daher kann es nicht sein, dass uns die Beh\u00f6rden jetzt zwei Wochen auf dem Meer schmoren lassen wie die \"Sea-Watch 3\". Ich erwarte, dass die Politiker ihrer Verantwortung gerecht werden und miteinander eine schnelle L\u00f6sung verhandeln, um uns in den n\u00e4chsten Tagen, idealerweise noch am Wochenende, einen sicheren Hafen zuzuweisen, den wir auch innerhalb von 24 Stunden erreichen k\u00f6nnen.", "Letztlich hat Carola Rackete, trotz des Richterspruchs in dieser Woche, noch einige Verhandlungen vor sich. Dieses vorl\u00e4ufige Urteil hat aus unserer Perspektive also keine besondere Rechtssicherheit gebracht. Zwar ist es f\u00fcr die \"Sea Watch 3\" gro\u00dfartig, aber wir bef\u00fcrchten, dass der Richterspruch nicht eins zu eins auf unseren Fall anwendbar ist.", " Die rechtliche Situation ist insgesamt sehr un\u00fcbersichtlich. Die Rettungsleitstelle im libyschen Tripolis ist f\u00fcr das Seegebiet verantwortlich, in dem wir die Fl\u00fcchtlinge gerettet haben. Doch sie wird dieser Verantwortung nicht gerecht. Daneben gibt es zwei Rettungsleitstellen in Rom und auf Malta, die aber keine Verantwortung \u00fcbernehmen wollen. Hinzu kommen italienische Dekrete, nach denen wir nicht in deren Hoheitsgew\u00e4sser einfahren d\u00fcrfen, was nationalem und internationalem Recht widerspricht. In diesem juristischen Durcheinander verlangt man von Nichtjuristen an Bord eines Schiffes, die Menschen vor dem Ertrinken gerettet haben, dass sie kluge und verl\u00e4ssliche Entscheidungen treffen. Das ist aus unserer Perspektive zutiefst verunsichernd.", "Italien hat uns nur einen Satz geschrieben: Dass man die Verantwortung an \"zust\u00e4ndige Autorit\u00e4ten\" weitergeleitet habe. Damit meinen sie offensichtlich das Innenministerium. Dieses h\u00e4ndigte uns heute pers\u00f6nlich das Verbot aus, in den Hafen von Lampedusa einzulaufen. Die maltesischen Beh\u00f6rden haben uns eine etwas l\u00e4ngere Email geschrieben, wonach sie sich f\u00fcr unseren Fall nicht verantwortlich sehen. Sie haben uns an den Flaggenstaat, also die Bundesrepublik, verwiesen.", " Bremen k\u00f6nnte uns theoretisch helfen, wenn sich alle anderen Leitstellen an internationales Recht halten w\u00fcrden. Aber da es keine humanit\u00e4re Problematik ist, sondern zu einer politischen wurde, bleibt Bremen nichts anderes \u00fcbrig, als uns an das Ausw\u00e4rtige Amt zu verweisen. Wobei: Wenn die Politiker hier an Bord des Schiffes w\u00e4ren, w\u00fcrden sie begreifen, dass es ein humanit\u00e4res Problem ist.", "Das Ausw\u00e4rtige Amt ist jederzeit f\u00fcr uns ansprechbar. Es ist in der aktuellen Situation f\u00fcr uns der aktivste und zuverl\u00e4ssigste Kommunikationspartner.", "Ich w\u00fcrde mir von der Bundesregierung w\u00fcnschen, dass sie in diesem konkreten Fall die vollst\u00e4ndige Verantwortung \u00fcbernimmt und uns schnell entlastet. Die Mittelmeeranrainer Griechenland, Italien, Malta und auch Spanien haben in den letzten drei Jahren Unglaubliches geleistet. Und es wird der Situation nicht gerecht, wenn Deutschland als mitteleurop\u00e4isches Land daherkommt und wegen unserer 65 Menschen und den 55 Menschen vom Rettungsschiff \"Alex\" ganz viel verhandelt und einzelne Fl\u00fcchtlinge m\u00f6glichst noch an andere EU-Staaten verteilt. Daran sieht man, dass sich diese Diskussion von einer humanit\u00e4ren Fragestellung komplett abgekoppelt hat.", "Ich w\u00fcrde eher sagen: Weil man Italien so lange diese Last alleine hat tragen lassen, gibt es jetzt mit der neuen Regierung neue politische Realit\u00e4ten. Diese f\u00e4hrt einen ganz anderen Kurs und stellt ihre europ\u00e4ischen Partner vor vollendete Tatsachen. Rom ist in der Migrationsfrage eigentlich gar nicht mehr verhandlungsbereit, die Verhandlungsfronten sind extrem verh\u00e4rtet. Das passiert, wenn man sich nicht f\u00fcr die Probleme der europ\u00e4ischen Nachbarn interessiert. Deutschland hat Italien nicht geholfen, als es um die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus dem Mittelmeer ging. Zudem wurden Fl\u00fcchtlinge, die zuerst in Italien registriert wurden, in das Land abgeschoben. Dass derzeit jedes Land zuerst an sich und die eigenen nationalen Interessen denkt, hat Deutschland definitiv mitverursacht. Von diesem Kurs m\u00fcssen wir nun dringend weg. Wir m\u00fcssen zur\u00fcckkehren zu einer humanit\u00e4r verantwortungsvollen Politik. Wenn Deutschland gemeinsame europ\u00e4ische L\u00f6sungen will, muss es entschieden, schnell und mit gutem Beispiel vorangehen.", "Mit Gorden Isler sprach Markus Lippold"]}}, "keywords": ["Politik", "Seenotrettung", "Mittelmeer", "Italien", "Fl\u00fcchtlinge", "Fl\u00fcchtlingspolitik", "Deutschland", "NGO"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/politik_kommentare/Nur-ein-gemeinsamer-Gegner-ist-zu-wenig-article21237158.html", "author": ["", ""], "creation_date": "29.08.2019", "last_modified": "30.08.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Ist Salvini der lachende Dritte?: Nur ein gemeinsamer Gegner ist zu wenig", "description": "Die Freude ist gro\u00df: Italiens Sozialdemokraten und die F\u00fcnf Sterne einigen sich auf eine Koalition und verhindern damit einen Ministerpr\u00e4sidenten Salvini. Doch es braucht ein Konzept f\u00fcr Italiens gro\u00dfe Probleme. Andernfalls ist das B\u00fcndnis nur eine \u00dcbergangsregierung.", "body": {"": ["Eine \"Regierung der Wende\" wollen F\u00fcnf-Sterne-Bewegung und Sozialdemokraten (PD) in Italien aus der Taufe heben, gar das \"Profil der italienischen Politik \u00e4ndern\". So verk\u00fcndeten es beide Parteien am gestrigen Mittwoch, als sie sich nach langen, z\u00e4hen Verhandlungen auf die Bildung einer Koalition geeinigt hatten.", "Was sie damit - zumindest vorerst - geschafft haben: Schnelle Neuwahlen zu verhindern, die wahrscheinlich den bisherigen Innenminister Matteo Salvini ins h\u00f6chste Regierungsamt gehoben h\u00e4tten. Doch der Chef der rechtspopulistischen Lega, der die Koalition mit den F\u00fcnf Sternen aufgek\u00fcndigt hatte, k\u00f6nnte doch noch der lachende Dritte sein. Denn auf die neue Regierung warten nun die M\u00fchen der Ebene - und die haben es in sich.", "Italiens immense Staatsverschuldung, der Budget-Streit mit Br\u00fcssel, die hohe Jugendarbeitslosigkeit, nicht zuletzt der Umgang mit den Fl\u00fcchtlingen: Das sind nur einige der Themen, die die Regierung bew\u00e4ltigen muss. Leicht wird das nicht. Zumal die Zusammenarbeit zwischen F\u00fcnf Sternen und sozialdemokratischer PD alles andere als einfach wird.", "Zwei Parteien, die sich bisher gegenseitig \u00fcbel beschimpft haben, wollen zusammen regieren - weil sie einen gemeinsamen Gegner haben. Reicht das f\u00fcr eine stabile Koalition? Da ist Skepsis angebracht. Sie ben\u00f6tigen ein gemeinsames Ziel und eine Idee, wie Italien aus der Krise gef\u00fchrt werden kann. Bisher fehlt beides. Zumal sich beide Seiten zwar auf eine Koalition und einen Premier - den parteilosen, bisherigen Amtsinhaber Giuseppe Conte - geeinigt haben, doch inhaltliche Fragen ungekl\u00e4rt sind."], "Auch die EU ist gefordert": ["Schon bei der Zusammenstellung der Regierungsmannschaft k\u00f6nnte es neuen Streit geben. Und auch die geplante Abstimmung der Sterne-Parteibasis \u00fcber das neue B\u00fcndnis steht noch aus, mit unsicherem Ausgang. Die Bewegung hat sich in der bisherigen Koalition mit der Lega wenig hervorgetan. Ob sich das mit dem neuen Regierungspartner \u00e4ndert? Die Bef\u00e4higung, konstruktiv zu regieren, muss die populistische B\u00fcrgerbewegung noch unter Beweis stellen.", "Dazu geh\u00f6rt auch, mit der EU zusammenzuarbeiten. Denn dieser stehen die Sterne bisher skeptisch gegen\u00fcber. Immerhin: Die Verhandlungen mit Br\u00fcssel d\u00fcrften leichter werden, wenn der Ton gem\u00e4\u00dfigter wird. \"Beenden wir die Zeit des Hasses, des Grolls, der Durchtriebenheit, des Egoismus\", sagte PD-Chef Nicola Zingaretti mit Blick auf die populistischen Ausf\u00e4lle Salvinis, der ungehemmt gegen Br\u00fcssel und Berlin, Fl\u00fcchtlinge und politische Gegner polterte. Eine zur\u00fcckhaltende italienische Regierung k\u00f6nnte bei der EU auf mehr Entgegenkommen hoffen.", "Aber auch die Staaten der Europ\u00e4ischen Union sind gefordert, Italien mit seinen Problemen nicht alleinzulassen, von der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen bis zur Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit. Denn scheitert diese Regierung in den ersten Monaten, kommt es doch noch zu Neuwahlen. Dann k\u00f6nnte Salvini der gro\u00dfe Gewinner sein. Zwar sackte seine Lega in den Umfragen zuletzt ab. Doch in der Opposition kann der Parteichef ungehemmt drauflospoltern. Die neue, wacklige Koalition d\u00fcrfte sein bevorzugtes Ziel sein."]}}, "keywords": ["Demokratische Partei Italien", "Matteo Salvini", "F\u00fcnf-Sterne-Bewegung", "Luigi Di Maio", "Lega Nord", "Italien", "Regierung"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Neuer-Hoechststand-an-Rechtsextremen-article21112074.html", "author": [], "creation_date": "27.06.2019", "last_modified": "27.06.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Verfassungsschutz sieht Gefahr: Neuer H\u00f6chststand an Rechtsextremen", "description": "Islamisten, Linksextremisten, \"Reichsb\u00fcrger\": Laut des neuen Verfassungsschutzberichts wird die Gesellschaft von verschiedenen Gruppen bedroht. Eine \"hohe Gef\u00e4hrdungslage\" sieht Innenminister Seehofer vonseiten der Rechtsextremisten. Besonders ihre Waffenaffinit\u00e4t sei besorgniserregend.", "body": {"": ["Die Zahl der vom Verfassungsschutz registrierten Rechtsextremisten hat einen neuen H\u00f6chststand erreicht. Die Gesamtzahl belief sich im vergangenen Jahr auf 24.100, sagte Bundesinnenminister Horst Seehofer bei der Vorstellung des Verfassungsschutzberichts in Berlin. Das sei ein Plus von 100 Menschen im Vergleich zum Vorjahr und \"ein neuer H\u00f6chststand\". Daneben wurden 32.000 Linksextremisten und mehr als 26.000 Islamisten gez\u00e4hlt. \"Das Jahr 2018 hat erneut gezeigt, dass die Bedrohungen f\u00fcr unsere offene Gesellschaft vielf\u00e4ltiger und komplexer geworden sind\", sagte Seehofer.\u00a0", "Mehr als jeder zweite Rechtsextremist gilt als \"gewaltorientiert\" - insgesamt sind das 12.700 Personen. Insbesondere wegen der \"hohen Waffenaffinit\u00e4t\" der Szene seien die Zahlen \"besorgniserregend\", sagte Seehofer. In diesem Bereich bestehe eine \"hohe Gef\u00e4hrdungslage\". Die Zahl der vom Verfassungsschutz als rechtsextremistisch eingestuften Gewalttaten ist 2018 im Vergleich zum Vorjahreszeitraum um 3,2 Prozent gestiegen, die Zahl der Straftaten sank minimal um 0,3 Prozent. Es wurden sechs versuchte T\u00f6tungsdelikte als rechtsextremistisch eingestuft, 2017 waren es noch vier. Auff\u00e4llig sei dem Verfassungsschutz zufolge ein Anstieg an Straftaten mit antisemitischem Motiv. Die Zahl der registrierten Gewalttaten stieg hier um 71,4 Prozent. ", "Etwa 5500 Rechtsextreme organisierten sich dem Bericht zufolge in Parteien wie der NPD, 6600 geh\u00f6rten parteiunabh\u00e4ngigen Strukturen wie der \"Identit\u00e4ren Bewegung\" an. \u00dcber 13.000 gelten als weitgehend unstrukturiert. Zu den Feindbildern der Rechtsextremen geh\u00f6rten Ausl\u00e4nder, Asylbewerber und Muslime, aber auch Politiker. Um Kampagnen zu bewerben und Aktionen zu planen, nutzen Angeh\u00f6rige und Sympathisanten der rechtsextremistischen Szene intensiv das Internet, hei\u00dft es im Verfassungsschutzbericht.", "Die Bedrohung durch Islamisten ist laut Verfassungsschutz \"anhaltend hoch\". Islamisten sehen im Islam eine Ideologie, die das gesellschaftliche Leben und die politische Ordnung bestimmen sollte; sie lehnen die freiheitliche demokratische Grundordnung mindestens in Teilen ab. Der Verfassungsschutz geht von 26.560 Islamisten aus, nach 25.810 im Jahr 2017.", "\"Islamistisch motivierte Anschl\u00e4ge sind weiterhin m\u00f6glich\", hei\u00dft es in dem Bericht. Zu einem islamistischen Terroranschlag kam es im vergangenen Jahr in Deutschland nicht. Der Geheimdienst schreibt allerdings von einer \"Reihe von aufgedeckten Anschlagsplanungen in unterschiedlichen Vorbereitungsstadien\". Der Trend gehe zu \"leicht zu beschaffenden und einzusetzenden Tatmitteln\" und leicht zug\u00e4nglichen, \"weichen\" Anschlagszielen. Der selbst ernannte Islamische Staat (IS) und Al-Kaida fungierten dabei eher als \"Marke\", die Terroristen nutzen, denn als straffe Organisationsstruktur. Der Verfassungsschutz sieht die Gefahr, dass dschihadistische K\u00e4mpfer als Fl\u00fcchtlinge getarnt nach Europa kommen oder sich Fl\u00fcchtlinge hier radikalisieren.", "Die Beh\u00f6rden haben zudem immer mehr sogenannte Reichsb\u00fcrger und Selbstverwalter auf dem Schirm. Diese lehnen den deutschen Staat ab und legen sich gerne mit Beh\u00f6rden an. Die meisten von ihnen sind zwischen 40 und 60 Jahre alt, drei Viertel sind M\u00e4nner. Sie haben laut Verfassungsschutz h\u00e4ufig ein Faible f\u00fcr Waffen. Die Beh\u00f6rden kassierten mehrere Hundert waffenrechtliche Erlaubnisse.", "Der Verfassungsschutz rechnet der Szene f\u00fcr das vergangene Jahr 19.000 Menschen zu, im Vorjahr waren es nur 16.500 gewesen. Die h\u00f6heren Zahlen k\u00e4men aber auch daher, dass die Beh\u00f6rden die \"Reichsb\u00fcrger\" besser im Blick h\u00e4tten, hei\u00dft es zur Erkl\u00e4rung. Als rechtsextrem werden nur 950 von ihnen eingestuft.", "Auch im Linksextremismus ist die Zahl der Menschen, die die Verfassungssch\u00fctzer im Fokus haben, um knapp 8,5 Prozent auf 32.000 gestiegen. Mehr als jeden Vierten davon - 9000 Personen - sch\u00e4tzen sie als gewaltbereit ein. Linksextremisten sehen den Kapitalismus kritisch und m\u00f6chten die freiheitliche Demokratie durch ein kommunistisches oder anarchistisches System ersetzen. Sie bem\u00fchten sich um Vernetzung mit b\u00fcrgerlichen Protestbewegungen etwa f\u00fcr den Klimaschutz oder gegen Wohnungsknappheit.", "Im vergangenen Jahr registrierten die Beh\u00f6rden deutlich weniger linksextremistische Straftaten, n\u00e4mlich 4622 Delikte nach 6393 Straftaten im Jahr 2017. Die Zahl der Gewalttaten sank von 1648 auf 1010. Das liege daran, dass es 2018 kein Gro\u00dfereignis wie den G20-Gipfel in Deutschland gab. Zur Auseinandersetzung mit politischen Gegnern und der Polizei schreibt der Verfassungsschutz: \"Schwere Gesundheitssch\u00e4digungen und in Einzelf\u00e4llen auch der m\u00f6gliche Tod von Menschen werden billigend in Kauf genommen.\"", "Die Zahl der Anh\u00e4nger extremistischer Ausl\u00e4nderorganisationen ohne Islamismus ist laut den Beh\u00f6rden nahezu konstant geblieben. 30.350 Personen registrierte der Verfassungsschutz im Jahr 2018. Fast die H\u00e4lfte von ihnen und der Gro\u00dfteil des linksextremistischen Spektrums wird der kurdischen Arbeiterpartei PKK zugerechnet. Das Mobilisierungspotenzial der PKK wird weiterhin als erheblich eingestuft. Als Reaktion auf die t\u00fcrkische Milit\u00e4roffensive auf das nordsyrische Kurdengebiet h\u00e4tten bundesweit zahlreiche demonstrative und auch gewaltt\u00e4tige Aktionen stattgefunden.", "Im Allgemeinen sei die Aktivit\u00e4t extremistischer Ausl\u00e4nderorganisationen \u00fcberwiegend von der politischen Entwicklung in den Heimatl\u00e4ndern abh\u00e4ngig, schreibt die Beh\u00f6rde. Unter den rechtsextremistischen Ausl\u00e4nderorganisationen wurden 11.000 Menschen gelistet. Das Aufeinandertreffen rivalisierender extremistischer Gruppierungen aus der T\u00fcrkei stellt demnach eine Gefahr f\u00fcr die innere Sicherheit in Deutschland dar.", "Die Bedrohung durch Spionage und sonstige nachrichtendienstliche Aktivit\u00e4ten hat sich im vergangenen Jahr in Deutschland tendenziell versch\u00e4rft, schreibt der Verfassungsschutz. Viele Staaten w\u00fcrden ihre Nachrichtendienste f\u00fcr einen Wissensvorsprung in Politik, Milit\u00e4r, Wirtschaft und Technik einsetzen. Staatlicher Terrorismus sei eine ernstzunehmende Gef\u00e4hrdung. Der Verfassungsschutz verweist auf andere europ\u00e4ische L\u00e4nder, bei denen es bei T\u00f6tungsdelikten Hinweise auf ausl\u00e4ndische Dienste als Drahtzieher gegeben habe. Deutschland stehe hier im Fokus - wegen der Mitgliedschaft in Nato und EU und wegen seiner Wirtschaftskraft und innovativen Forschung.", "Neben Spionagem\u00f6glichkeiten k\u00f6nnen insbesondere Cyberangriffe auch f\u00fcr Sabotagezwecke genutzt werden. Die allermeisten Operationen h\u00e4tten 2018 aber mutma\u00dflich der Informationsgewinnung gedient, hei\u00dft es von der Beh\u00f6rde. Russland, China, der Iran und die T\u00fcrkei sind f\u00fcr den Verfassungsschutz die Hauptakteure der gegen Deutschland gerichteten Spionageaktivit\u00e4ten."]}}, "keywords": ["Politik", "Verfassungsschutz", "Gefahr", "Neuer", "H\u00f6chststand", "Rechtsextremen"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Rackete-wirft-Seehofer-Untaetigkeit-vor-article21129521.html", "author": [], "creation_date": "05.07.2019", "last_modified": "08.07.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "\"Hatte keine Lust\" zu helfen: Rackete wirft Seehofer Unt\u00e4tigkeit vor", "description": "Kapit\u00e4nin Rackete und Italiens Innenminister Salvini werden sicher keine Freunde mehr. In einem sind sie sich aber einig: Bundesinnenminister Seehofer tue im Fall der geretteten Migranten viel zu wenig. Denn erneut nimmt ein deutsches Schiff Fl\u00fcchtlinge auf - und wei\u00df nicht, welchen Hafen es ansteuern kann.", "body": {"": ["Die Sea-Watch-Kapit\u00e4nin Carola Rackete hat die Bundesregierung und insbesondere Innenminister Horst Seehofer wegen ihres Umgangs mit den geretteten Migranten kritisiert. \"Ich f\u00fchlte mich alleingelassen\", sagte die 31-J\u00e4hrige dem \"Spiegel\". Rackete war am Dienstag von einer italienischen Ermittlungsrichterin aus dem Hausarrest entlassen worden. Zuvor war sie unerlaubt mit dem Rettungsschiff \"Sea-Watch 3\" und 40 Migranten an Bord nach Lampedusa gefahren.", "W\u00e4hrend das Schiff der deutschen Hilfsorganisation Sea-Watch auf eine Anlegeerlaubnis wartete, habe Rackete den Eindruck gehabt, dass auf nationaler und internationaler Ebene niemand richtig helfen wollte. \"Die haben die hei\u00dfe Kartoffel immer weitergereicht, w\u00e4hrend wir zuletzt noch immer 40 Gerettete bei uns an Bord hatten\", sagte sie. Deutsche Kommunen h\u00e4tten zwar angeboten, Migranten von der \"Sea-Watch 3\" aufzunehmen. \"Es scheiterte dann aber auch an Bundesinnenminister Horst Seehofer, der keine Lust hatte, die Angebote der St\u00e4dte anzunehmen.\"", "Seehofer wurde derweil auch von Italiens Innenminister Matteo Salvini zum Handeln aufgefordert. Nachdem das Schiff \"Alan Kurdi\" der Hilfsorganisation Sea-Eye aus Regensburg nach eigenen Angaben in internationalen Gew\u00e4ssern vor Libyen 65 Migranten von einem \u00fcberladen Schlauchboot aufgenommen hatte, dr\u00e4ngte Salvini Seehofer in einem Brief, Verantwortung f\u00fcr das Schiff zu \u00fcbernehmen. Die \"Alan Kurdi\" k\u00f6nne nicht nach Italien fahren - auch nicht im Fall einer sp\u00e4teren Weiterverteilung der Migranten auf andere Staaten, machte Salvini deutlich: \"Italien (...) beabsichtigt nicht, weiterhin der einzige 'Hotspot von Europa' zu sein.\" Eine Verschlechterung der Situation an Bord werde ausschlie\u00dflich auf Deutschland als Flaggenstaat, auf den Kapit\u00e4n und die Crew der \"Alan Kurdi\" zur\u00fcckfallen, warnte Salvini.\u00a0\u00a0 ", "Zun\u00e4chst sieht allerdings nichts danach aus, dass die Bundesregierung ihren Kurs mit Blick auf gerettete Migranten im Mittelmeer \u00e4ndern w\u00fcrde. Sie hatte sich in der Vergangenheit stets bereiterkl\u00e4rt, Schutzsuchende aufzunehmen - jedoch unter der Voraussetzung, dass auch andere Staaten einwilligen. Ein Sprecher des Ausw\u00e4rtigen Amtes erkl\u00e4rte in Berlin, Ziel der Regierung sei es, \"eine schnelle L\u00f6sung zu finden\". Zun\u00e4chst m\u00fcsse ein sicherer Hafen gefunden und \u00fcber die Verteilung der Geretteten auf die EU-Staaten gesprochen werden."], "\"Rechne mit einem Freispruch\"": ["Sea-Eye berichtete am Abend, die libysche K\u00fcstenwache habe dem Schiff einen Hafen zugewiesen, wo die Geretteten an Land gebracht werden k\u00f6nnten. Dies habe die Organisation aber abgelehnt: \"Wir werden keine Geretteten zur\u00fcck in libysche Foltergef\u00e4ngnisse bringen\", schrieb Sea-Eye auf Twitter. Stattdessen nahm das Schiff trotz eines Verbots Kurs auf die italienische Insel Lampedusa, von der sie am Freitagabend Schiffspositionsdiensten im Internet zufolge etwa 185 Kilometer entfernt war - und entsprechend einer Geschwindigkeit von etwa 13 Kilometern pro Stunde rund 14 Stunden dorthin brauchen w\u00fcrde. \"Die italienische Insel ist der am n\u00e4chsten gelegene europ\u00e4ische Hafen. Dort k\u00f6nnten die Geretteten schlie\u00dflich an einen sicheren Ort gebracht werden, denn so verlangt es das internationale Recht\", stand in einer Erkl\u00e4rung der Organisation, die angab, dass 39 der 65 Migranten noch minderj\u00e4hrig seien. Der J\u00fcngste von ihnen sei erst zw\u00f6lf Jahre alt.", "In Libyen anzulegen hatte auch Kapit\u00e4nin Rackete von Sea Watch abgelehnt. Sie soll am Dienstag von der Staatsanwaltschaft vernommen werden. Es geht um den Vorwurf der Beihilfe zur illegalen Migration. \"F\u00fcr den Fall, den wir nicht erwarten, dass eine Anklage zustande kommt, werde ich mich der selbstverst\u00e4ndlich stellen, weil ich dann sp\u00e4testens beim Gerichtsverfahren mit einem Freispruch rechne\", sagte sie dem NDR.", "Salvini will die 31-J\u00e4hrige schnellstm\u00f6glich des Landes verwiesen sehen und w\u00e4hlte daf\u00fcr deutliche Worte. Unter anderem nannte er die Kapit\u00e4nin eine \"reiche und verw\u00f6hnte deutsche Kommunistin\". Rackete kritisierte ihn f\u00fcr diese Wortwahl und bereitet eine Verleumdungsklage vor. \"Mich hat \u00fcberrascht, wie pers\u00f6nlich es geworden ist\", sagte sie. \"Seine Art, sich auszudr\u00fccken, ist respektlos, f\u00fcr einen Spitzenpolitiker ist das nicht angemessen.\""]}}, "keywords": ["Politik", "Matteo Salvini", "Fl\u00fcchtlingspolitik", "Italien", "EU", "Horst Seehofer", "Europa", "Libyen", "Migranten", "Seenotrettung"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Boot-mit-86-Fluechtlingen-sinkt-vor-Tunesien-article21126979.html", "author": [], "creation_date": "04.07.2019", "last_modified": "04.07.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Nur drei \u00dcberlebende: Boot mit 86 Fl\u00fcchtlingen sinkt vor Tunesien", "description": "Mitten in der Diskussion um Seenotrettung auf dem Mittelmeer kommt von dort eine erneute Schreckensnachricht: Mehr als 80 Migranten kommen dort vermutlich bei einem Schiffsungl\u00fcck ums Leben. Derweil rettet eine Hilfsorganisation 54 andere Schiffbr\u00fcchige vor dem Ertrinken.", "body": {"": ["Nach einem Bootsungl\u00fcck vor der K\u00fcste Tunesiens bef\u00fcrchten Helfer den Tod von mehr als 80 Menschen. Die Internationale Organisation f\u00fcr Migration (IOM) teilte unter Berufung auf einen \u00dcberlebenden mit, das Schlauchboot der Fl\u00fcchtlinge sei am Mittwoch nur wenige Stunden nach dem Start in Libyen gesunken. Vor der nordafrikanischen K\u00fcste spielen sich immer wieder Trag\u00f6dien mit dutzenden Toten ab. Erst im Mai waren vor der tunesischen K\u00fcste 60 Migranten ertrunken.", "Die Hilfskr\u00e4fte gingen davon aus, dass vermutlich nur drei Menschen das Ungl\u00fcck \u00fcberlebten. Wajdi Ben Mhamed, bei der IOM f\u00fcr S\u00fcdtunesien zust\u00e4ndig, sagte, er habe einen der drei \u00dcberlebenden des Ungl\u00fccks in einem Krankenhaus in der s\u00fcdtunesischen Stadt Zarzis gesprochen. Der junge Mann aus Mali stehe \"noch immer unter Schock\". Er wisse nicht, was mit den anderen Menschen an Bord des Boots geschehen sei. \"Sie sind verschwunden; es ist wahrscheinlich, dass sie ertrunken sind\", sagte Mhamed. ", "\"Es steht zu bef\u00fcrchten, dass rund 80 Migranten tot sind\", schrieb IOM-Sprecher Flavio Di Giacomo auf Twitter. Weitere Informationen seien jedoch n\u00f6tig, um zu kl\u00e4ren, wie es zu dem Ungl\u00fcck gekommen und wie hoch die tats\u00e4chliche Zahl der Opfer sei. Nach Angaben des \u00dcberlebenden war das Boot mit 86 Menschen am fr\u00fchen Mittwochmorgen von der \u00f6stlich von Tripolis gelegenen libyschen Stadt Zouara aufgebrochen und einige Stunden sp\u00e4ter gesunken. Ziel der Migranten sei Italien gewesen. Fischer hatten die tunesische K\u00fcstenwache alarmiert, als sie das in Seenot geratene Boot sichteten. Drei Malier und ein Ivorer wurden laut der Hilfsorganisation Roter Halbmond und der Marine vor Zarzis im Meer aufgegriffen. Der Ivorer starb sp\u00e4ter im Krankenhaus. ", "54 Schiffbr\u00fcchige eines anderen gekenterten Schiffs hatten mehr Gl\u00fcck: Sie wurden von einer italienischen Hilfsorganisation an Bord der \"Alex Mediterranea\" genommen. \"Wir sind enorm gl\u00fccklich, 54 Menschen aus der H\u00f6lle Libyen entrissen zu haben\", hie\u00df es - denn erst k\u00fcrzlich starben viele Migranten bei einem Luftangriff auf ein Internierungslager in Libyen. Nun sei ein sicherer Hafen notwendig. Italiens Innenminister Matteo Salvini wehrte ab. Das schiff solle nach Tunesien fahren, erkl\u00e4rte er."], "Tunesien f\u00fchlt sich nicht verantwortlich": ["Tunesiens Ministerpr\u00e4sident Youssef Chahed erkl\u00e4rte jedoch nach dem j\u00fcngsten Schiffsungl\u00fcck mit zahlreichen Toten, \"die Fl\u00fcchtlingsfrage\" liege nicht in der Verantwortung Tunesiens. Vielmehr m\u00fcssten \"alle L\u00e4nder Verantwortung \u00fcbernehmen\". Erst im Mai waren 60 Menschen bei der \u00dcberfahrt \u00fcber das Mittelmeer vor der tunesischen K\u00fcste ums Leben gekommen. Das UN-Fl\u00fcchtlingskommissariat UNHCR hatte damals von einem der \"schlimmsten Vorf\u00e4lle im Mittelmeer in den vergangenen Monaten\" gesprochen. ", "Immer wieder ertrinken zahlreiche Fl\u00fcchtlinge im Mittelmeer beim Untergang ihrer oft nicht seet\u00fcchtigen Boote, die meisten beim Versuch der \u00dcberfahrt von Libyen in einen EU-Staat. Das UNHCR spricht von \"der t\u00f6dlichsten Meeres\u00fcberquerung der Welt\". Trotz anhaltender Konflikte ist Libyen nach wie vor eines der wichtigsten Transitl\u00e4nder f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus anderen afrikanischen Staaten oder dem Nahen Osten, die \u00fcber das Mittelmeer nach Europa gelangen wollen.", "Die EU hat die Rettung von Fl\u00fcchtlingen im Mittelmeer vorerst eingestellt. Auch die meisten Hilfsorganisationen k\u00f6nnen ihre Rettungsmissionen wegen politisch gewollter H\u00fcrden nicht mehr aufrecht erhalten. "]}}, "keywords": ["Politik", "Tunesien", "Mittelmeer", "Migranten", "Fl\u00fcchtlinge", "Seenotrettung"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Sea-Watch-Kapitaenin-Rackete-kommt-frei-article21121828.html", "author": [], "creation_date": "02.07.2019", "last_modified": "03.07.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Salvini will sie ausweisen: Sea-Watch-Kapit\u00e4nin Rackete kommt frei", "description": "Carola Rackete muss nicht in Haft. Ein Gericht in Italien hob den Hausarrest gegen die 31-j\u00e4hrige Kapit\u00e4nin auf. Geht es nach dem Innenminister Italiens, soll sie das Land nun verlassen.", "body": {"": ["Die in Italien festgenommene deutsche \"Sea-Watch 3\"-Kapit\u00e4nin Carola Rackete kommt wieder frei. Eine Ermittlungsrichterin hob den gegen die 31-J\u00e4hrige verh\u00e4ngten Hausarrest auf. Ein umstrittenes Sicherheitsdekret der italienischen Regierung d\u00fcrfe nicht auf Rettungsaktionen angewendet werden, begr\u00fcndete die Richterin ihre Entscheidung gegen\u00fcber italienischen Medien. Italiens Innenminister Matteo Salvini k\u00fcndigte die Ausweisung Racketes an. Bundesau\u00dfenminister Heiko Maas begr\u00fc\u00dfte die Freilassung.", " Die deutsche Hilfsorganisation \u00e4u\u00dferte sich bei Twitter \"erleichtert, dass unsere Kapit\u00e4nin frei ist\". Zugleich kritisierte Sea-Watch: \"Es gab keinen Grund, sie festnehmen zu lassen, da sie sich lediglich f\u00fcr Menschenrechte im Mittelmeerraum eingesetzt und Verantwortung \u00fcbernommen hat, wo keine europ\u00e4ische Regierung es tat.\""], "Salvini will Rackete ausweisen": ["Italiens Innenminister Salvini von der fremdenfeindlichen Lega-Partei bedauerte die Entscheidung der Richterin. Er wolle Rackete nun nach Deutschland ausweisen lassen, da sie \"die nationale Sicherheit gef\u00e4hrdet\". \u00dcber die Abschiebung m\u00fcsse jedoch noch die italienische Justiz entscheiden. \"Sie wird in ihr Deutschland zur\u00fcckkehren, wo sie nicht so tolerant mit einer Italienerin w\u00e4ren, wenn sie das Leben von deutschen Polizisten riskiert h\u00e4tte\", so Salvini.", " Maas zeigte sich dagegen \"erleichtert\" \u00fcber die Entscheidung der italienischen Justiz. \"Ich hoffe, dass die Vorw\u00fcrfe nun rasch gekl\u00e4rt werden. Der Fall macht erneut deutlich: Wir brauchen endlich eine L\u00f6sung f\u00fcr die Verteilung von Gefl\u00fcchteten, bei der alle EU-Staaten ihren Beitrag leisten\", schrieb Maas bei Twitter."], "Hilfsorganisationen begr\u00fc\u00dfen Entscheidung": ["Auch Amnesty International begr\u00fc\u00dfte die Aufhebung des Hausarrestes. \"Carola Rackete wurde einzig und allein deshalb festgenommen, weil sie Menschen aus Seenot gerettet und in den n\u00e4chstgelegenen sicheren Hafen gebracht hat. Dazu ist sie durch das Seerecht verpflichtet\", erkl\u00e4rte die Organisation in Berlin. \"Das wird durch die Entscheidung des Gerichts nun best\u00e4tigt. Die Entscheidung unterstreicht die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Arbeit von Seenotrettern und die Bedeutung des Menschenrechtsschutzes.\"", "Katja Carson, stellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin von \u00c4rzte ohne Grenzen, zeigte sich ebenfalls erleichtert. \"Doch wir sind ersch\u00fcttert \u00fcber die staatlichen Ma\u00dfnahmen gegen die Sea-Watch-Crew in den vergangenen Tagen. Wir erleben eine gezielte Kriminalisierungskampagne gegen Seenotretter auf dem R\u00fccken von Menschen in Lebensgefahr. Es ist kein Verbrechen, Menschen zu retten.\"", "Rackete war in der Nacht zum Samstag festgenommen und unter Hausarrest gestellt worden, nachdem sie ihr Schiff mit zuletzt noch 40 Migranten an Bord trotz des Verbots der italienischen Beh\u00f6rden in den Hafen der Mittelmeerinsel Lampedusa gesteuert hatte. Dabei stie\u00df die \"Sea-Watch 3\" gegen ein Schnellboot der Polizei, das das Schiff am Anlegen hindern wollte.", "Wegen Widerstands gegen ein Kriegsschiff drohen Rackete bis zu zehn Jahre Haft. Eigentlich hatte die Hilfsorganisation bereits f\u00fcr Montag eine Entscheidung der italienischen Justiz erwartet, nachdem Rackete einer Ermittlungsrichterin vorgef\u00fchrt worden war."]}}, "keywords": ["Politik", "Matteo Salvini", "Mittelmeer", "Fl\u00fcchtlinge"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Rettungsschiff-nimmt-Kurs-auf-Lampedusa-article21129669.html", "author": [], "creation_date": "06.07.2019", "last_modified": "08.07.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Konfrontation mit Salvini: Rettungsschiff nimmt Kurs auf Lampedusa", "description": "Erneut ist ein Rettungsschiff mit Fl\u00fcchtlingen an Bord auf dem Weg nach Italien. Die \"Alan Kurdi\" steuert die Insel Lampedusa an, teilt die Organisation Sea Eye mit.  Die Insel sei der n\u00e4chstgelegene Hafen, in dem die 65 Geretteten sicher seien.", "body": {"": ["Trotz des Widerstands der italienischen Regierung nimmt nach der \"Sea-Watch-3\" offenbar ein weiteres deutsches Rettungsschiff Kurs auf Lampedusa. Die in Regensburg ans\u00e4ssige Hilfsorganisation Sea Eye teilte via Twitter mit, die \"Alan Kurdi\" steuere die Mittelmeerinsel an. Sie habe 65 Menschen an Bord, die sie vor Libyen von einem Schlauchboot aus aufgenommen habe.", " \"Wir lassen uns von einem Innenminister nicht einsch\u00fcchtern, sondern steuern den n\u00e4chsten sicheren Hafen an. Das Seerecht gilt, auch wenn manche Regierungsvertreter das nicht wahrhaben wollen.\" Die italienische Insel sei \"der am n\u00e4chsten gelegene europ\u00e4ische Hafen\", dort k\u00f6nnten die Geretteten an einen sicheren Ort gebracht werden.", "Die \"Alan Kurdi\" hatte nach eigenen Angaben zuvor 65 Menschen an Bord genommen, die \u00fcber das Mittelmeer nach Europa gelangen wollten. Das Schlauchboot sei vor der libyschen K\u00fcste in internationalen Gew\u00e4ssern entdeckt worden, teilte Sea-Eye mit. Es war demnach man\u00f6vrierf\u00e4hig und mit ausreichend Treibstoff versorgt, hatte aber weder ein GPS-f\u00e4higes Telefon noch andere Navigatonshilfen an Bord.", "Laut Sea-Eye versuchten die Bootsinsassen zun\u00e4chst, der \"Alan Kurdi\" zu entkommen. Offenbar h\u00e4tten sie bef\u00fcrchtet, dass es sich um ein Schiff der libyschen K\u00fcstenwache handelte. Nach Angaben eines Geretteten befand sich das Schlauchboot bereits seit mehr als zw\u00f6lf Stunden auf dem Meer, als es gesichtet wurde."], "Kaum \u00dcberlebenschancen": [" \"Ohne ein GPS-f\u00e4higes Telefon oder nautische Grundkenntnisse h\u00e4tten diese jungen Menschen vermutlich keinen Ort erreicht und w\u00e4ren verschwunden\", sagte Gorden Isler, Einsatzleiter auf der \"Alan Kurdi\". An Bord des Schlauchboots befanden sich offenbar nur zehn Liter Trinkwasser. Laut Sea-Eye gaben 39 Menschen an, minderj\u00e4hrig zu sein. Der J\u00fcngste sei erst zw\u00f6lf Jahre alt, berichtete die Organisation. Insgesamt 48 der Gefl\u00fcchteten stammten aus Somalia in Ostafrika, zwei seien Libyer.", "Die \"Alan Kurdi\" konnte erst am Freitagnachmittag Kontakt zur libyschen K\u00fcstenwache herstellen. Deren Angebot, den libyschen Hafen Sawija anzusteuern, wurde von Einsatzleiter Isler abgelehnt. \"Libyen ist kein sicherer Ort, f\u00fcr niemanden\", begr\u00fcndete er die Entscheidung. Die italienischen Rettungsleitstellen in Rom und Valletta schwiegen laut Sea-Eye. Die Rettungsleitstellen von Italien und Malta w\u00fcrden um \"dringende Unterst\u00fctzung\" gebeten, hie\u00df es. Eine Sea-Eye-Sprecherin sagte, die Organisation strebe eine \"gute L\u00f6sung\" an. Die Seenotleitung Bremen antwortete demnach schnell und informierte laut Sea-Eye das Ausw\u00e4rtige Amt.", "Immer wieder ertrinken zahlreiche Fl\u00fcchtlinge im Mittelmeer beim Untergang ihrer oft nicht seet\u00fcchtigen Boote. Trotz anhaltender Konflikte ist Libyen nach wie vor eines der wichtigsten Transitl\u00e4nder f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus anderen afrikanischen Staaten oder dem Nahen Osten, die \u00fcber das Mittelmeer nach Europa gelangen wollen. Die EU hat die Rettung von Fl\u00fcchtlingen im Mittelmeer vorerst eingestellt.", "Ein Rettungsschiff der deutschen Hilfsorganisation Sea-Watch hatte vorige Woche trotz eines Verbots Italiens Kurs auf die italienischen Hoheitsgew\u00e4sser genommen und mit zuletzt noch 40 Migranten an Bord im Hafen Lampedusas angelegt. Die deutsche Kapit\u00e4nin Carola Rackete war daraufhin festgenommen und erst am Dienstag wieder freigelassen worden."]}}, "keywords": ["Politik", "Fl\u00fcchtlinge", "Italien", "Fl\u00fcchtlingspolitik", "Mittelmeer", "Lampedusa", "Seenotrettung"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/UN-Generalsekretaer-fordert-Untersuchung-article21124302.html", "author": [], "creation_date": "04.07.2019", "last_modified": "04.07.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Angriff auf Migranten in Libyen: UN-Generalsekret\u00e4r fordert Untersuchung", "description": "Es ist ein Angriff auf Unschuldige in einem Land ohne Regeln: Das Massaker an Migranten wirft ein Schlaglicht auf den verheerenden B\u00fcrgerkrieg in Libyen. Die UN schlie\u00dfen ein Kriegsverbrechen nicht aus.", "body": {"": ["UN-Generalsekret\u00e4r Antonio Guterres hat nach dem folgenschweren Angriff auf ein\u00a0Lager mit afrikanischen Migranten in Libyen eine unabh\u00e4ngige Untersuchung gefordert. Er sei\u00a0\"entr\u00fcstet\" und verurteile die Tat nahe der Hauptstadt Tripolis aufs Sch\u00e4rfste, teilte Guterres' Sprecher\u00a0St\u00e9phane Dujarric mit. Er betonte, dass die UN den Konfliktparteien\u00a0die exakten Koordinaten des Lagers \u00fcbermittelt h\u00e4tten.\u00a0Die Schuldigen m\u00fcssten ausfindig gemacht werden. Eine Dringlichkeitssitzung des UN-Sicherheitsrats ging unterdessen zun\u00e4chst ohne eine gemeinsame Position zu Ende.", "Bei dem Blutbad nahe Tripolis waren in der Nacht zum Mittwoch mindestens 44 Menschen get\u00f6tet und etwa 130 weitere verletzt worden. Es ist der folgenschwerste Angriff, seit der einflussreiche General Chalifa Haftar im April eine Offensive auf Tripolis angeordnet hatte. Die international anerkannte Regierung des Landes machte Haftar f\u00fcr die Tat verantwortlich."], "Guterres: Zivilisten mit allen Mitteln sch\u00fctzen": ["Guterres forderte alle Konfliktparteien dazu auf, sich an geltendes humanit\u00e4res Recht zu halten. Zivilisten m\u00fcssten mit allen Mitteln gesch\u00fctzt werden. Die Vereinten Nationen \u00e4u\u00dferten sich aber nicht dazu, wen sie f\u00fcr verantwortlich hielten.\u00a0Guterres Sprecher schloss auf Nachfrage nicht aus, dass es sich um ein Kriegsverbrechen handeln k\u00f6nnte. Auch das US-Au\u00dfenministerium verurteilte die Angriffe.", "Im \u00f6lreichen Libyen herrscht acht Jahre nach dem Sturz des Langzeitmachthabers Muammar al-Gaddafi in weiten Teilen des mehrfach gespaltenen Landes Anarchie. Im blutigen Machtkampf zwischen der international anerkannten Regierung in\u00a0Tripolis und General Haftar mischen sich zahlreiche L\u00e4nder ein. Regionale Milizen, Banden und Extremisten wie die Terrormiliz Islamischer Staat (IS) nutzten das aus. Der gescheiterte Staat in Nordafrika ist zudem auch wichtiges Transitland f\u00fcr Migranten, die nach Europa wollen."], "Haftar weist Vorw\u00fcrfe zur\u00fcck": ["Das mit Migranten \u00fcberf\u00fcllte Lager Tadschura ist nach Angaben von UN und Menschenrechtsorganisationen ein Internierungslager. Dort seien mehr als 600 Migranten unterschiedlicher Nationalit\u00e4ten untergebracht, hie\u00df es. In dem getroffenen Lagerteil lebten rund 150 M\u00e4nner aus verschiedenen afrikanischen L\u00e4ndern, sagte Mabruk Abdel-Hafis, der im Auftrag der Regierung in Tripolis mit Migranten arbeitet.", "Haftars selbst ernannte Libysche Nationale Armee (LNA) wies die Vorw\u00fcrfe, f\u00fcr das Massaker verantwortlich zu sein, zur\u00fcck und beschuldigte ihrerseits Regierungstruppen. Seit April wurden bei den K\u00e4mpfen um die Hauptstadt Tripolis mehr als 700 Menschen get\u00f6tet und 4400 verletzt. Rund 70.000 Menschen wurden durch die K\u00e4mpfe vertrieben.", "Erst am\u00a0Montag hatte die LNA schwere Angriffe auf Tripolis angek\u00fcndigt. Haftar herrscht \u00fcber weite Teile des Landes, die schwache international anerkannte Regierung von Ministerpr\u00e4sident Fajis al-Sarradsch - der auch von Deutschland unterst\u00fctzt wird - dagegen besitzt kaum Einfluss \u00fcber die Grenzen der Hauptstadt hinaus."]}}, "keywords": ["Politik", "Libyen", "Fl\u00fcchtlingspolitik"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Stephan-E-gesteht-Mord-an-Luebcke-article21108613.html", "author": [], "creation_date": "26.06.2019", "last_modified": "26.06.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Politisches Motiv: Stephan E. gesteht Mord an L\u00fcbcke", "description": "Der tatverd\u00e4chtige Stephan E. hat den Mord an dem Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke gestanden. Zudem will er allein gehandelt haben. Das berichtet Innenminister Horst Seehofer am Rande einer nicht \u00f6ffentlichen Sondersitzung des Innenausschusses.", "body": {"": ["Der tatverd\u00e4chtige Stephan E. hat den Mord an dem Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke gestanden. Das best\u00e4tigte Bundesinnenminister Horst Seehofer am Rande einer nicht \u00f6ffentlichen Sondersitzung des Innenausschusses. Damit sei die Aufkl\u00e4rung des \"politischen Mordes\" aber noch nicht abgeschlossen, f\u00fcgte der CSU-Politiker hinzu. E. habe zudem angegeben, als Einzelt\u00e4ter gehandelt zu haben. Der 45-J\u00e4hrige ist mehrfach vorbestraft und hatte zumindest in der Vergangenheit Kontakte zur rechtsextremen Szene. ", " Die Gr\u00fcnen-Innenexpertin Irene Mihalic sagte der Nachrichtenagentur AFP: \"Nun ist eindeutig best\u00e4tigt, dass wir einen rechtsextremen Hintergrund haben.\" Es m\u00fcsse nun gekl\u00e4rt werden, in welche Netze E. eingebunden gewesen sei \"und ob diese in den NSU eingebunden gewesen sind\". Gegebenenfalls \"m\u00fcssen Teile der Geschichte zum NSU neu geschrieben werden\". ", "Nach Angaben weiterer Teilnehmer der Sitzung gab der Generalbundesanwalt Peter Frank zwar keine Informationen zum Motiv. Der WDR twitterte jedoch, der Grund f\u00fcr E.s Tat soll seine Emp\u00f6rung \u00fcber L\u00fcbckes \u00c4u\u00dferungen im Jahr 2015 gewesen sein. \u00dcber die Tatwaffe schweigt der Tatverd\u00e4chtige nach wie vor. Zudem soll sie noch nicht gefunden worden sein."], "Verfassungsschutz hatte E. nicht mehr intensiv \"auf dem Schirm\"": ["Der Chef des Bundeskriminalamtes, Holger M\u00fcnch, sagte laut Teilnehmern des Innenausschusses, er gehe nicht von einer Versch\u00e4rfung der Sicherheitslage aus. Der Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV), Thomas Haldenwang, sagte, die Beh\u00f6rden h\u00e4tten Stephan E. seit 2009 nicht mehr intensiv auf dem Schirm gehabt. Das Bundesamt m\u00fcsse sich in Sachen Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus st\u00e4rker aufstellen.", " Der SPD-Innenpolitiker Burkhard Lischka sagte, der Mordfall zeige, wie weit sich \"der braune Terror\" ausgebreitet habe. Das Attentat m\u00fcsse \"ein Wendepunkt werden\". Der Gr\u00fcnen-Politiker Konstantin von Notz forderte, rechtsterroristische Strukturen m\u00fcssten st\u00e4rker durchleuchtet werden. Die Beh\u00f6rden m\u00fcssten Menschen, die sich bedroht f\u00fchlten - etwa weil sie sich als Ehrenamtliche oder Politiker f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge einsetzen - eine Einsch\u00e4tzung \u00fcber ihre konkrete Gef\u00e4hrdung liefern.", "Der CDU-Politiker L\u00fcbcke war in der Nacht zum 2. Juni mit einer Schussverletzung im Kopf auf der Terrasse seines Wohnhauses in Wolfhagen bei Kassel entdeckt worden. Er starb kurze Zeit sp\u00e4ter im Krankenhaus. L\u00fcbcke war in der Vergangenheit wegen seiner Haltung zu Fl\u00fcchtlingen bedroht worden. Er hatte sich 2015 auf einer Informationsveranstaltung gegen Schm\u00e4hrufe gewehrt und gesagt, wer gewisse Werte des Zusammenlebens nicht teile, k\u00f6nne Deutschland verlassen."]}}, "keywords": ["Politik", "Walter L\u00fcbcke", "Mord und Totschlag", "Kassel"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/panorama/Das-Schlimmste-steht-New-York-noch-bevor-article21664000.html", "author": [], "creation_date": "24.03.2020", "last_modified": "24.03.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Happy End nach Corona-Krise?: Das Schlimmste steht New York noch bevor", "description": "Pause f\u00fcr die Stadt, die niemals schl\u00e4ft: Die Stra\u00dfen der US-Metropole New York waren selten so leer. Mehr als 20.000 best\u00e4tigte Corona-Infizierte z\u00e4hlt die Stadt, aber das d\u00fcrfte erst der Anfang einer schweren Krise sein - doch der Optimismus der New Yorker bleibt ungetr\u00fcbt.", "body": {"": ["Gelbe Osterglocken, wei\u00dfe Schneegl\u00f6ckchen, lilafarbene Krokusse: Im New Yorker Central Park ist der Fr\u00fchling ausgebrochen. Die Sonne strahlt vom Himmel, Gitarrenmusik klingt \u00fcber die Wiesen. \"Ich spiele hier, um die Anspannung etwas abzumildern\", sagt der Stra\u00dfenmusiker im schwarzen Mantel und l\u00e4chelt ersch\u00f6pft. \"Und nat\u00fcrlich, weil ich sonst \u00fcberhaupt keine M\u00f6glichkeit mehr sehe, auch nur noch ein bisschen Geld zu verdienen.\" Denn das hier ist kein normaler Fr\u00fchlingstag in New Yorks beliebtestem Park. Deutlich weniger Menschen als sonst sind unterwegs und immer nur zu zweit, alleine oder mit Kindern. Viele tragen Masken oder halten sich Schals vor das Gesicht. Alle halten Abstand und weichen einander aus - so gut das in der am dichtesten besiedelten Stadt der USA eben m\u00f6glich ist.", "Die Corona-Krise ist in New York angekommen - und das schnell und drastisch: Am 1. M\u00e4rz wurde das Virus erstmals in Manhattan nachgewiesen, rund drei Wochen sp\u00e4ter liegt die Zahl der F\u00e4lle - auch aufgrund sprunghaft angestiegener Tests - bereits bei mehr als 12.000. Das sind deutlich mehr als im Rest des Landes, wo allerdings auch noch deutlich weniger getestet wird. Rund 125 Menschen sind in der Stadt bereits an den Folgen einer Infektion mit dem Virus gestorben. ", "Die drei Wochen seit dem ersten Fall haben New York - die Stadt, die normalerweise sprichw\u00f6rtlich niemals schl\u00e4ft - radikal ver\u00e4ndert. Als die Corona-Zahlen jeden Tag weiter in die H\u00f6he kletterten, verordneten B\u00fcrgermeister Bill de Blasio und Gouverneur Andrew Cuomo der Stadt eine immer weiter versch\u00e4rfte \"Pause\": Inzwischen sind alle Schulen, Universit\u00e4ten, Fitnessstudios und \"nicht-lebensnotwendigen\" Gesch\u00e4fte zu. Am ber\u00fchmten Broadway sind die Lichter aus, die Luxus-Boutiquen an der Fifth Avenue sind geschlossen, Kultur-Institutionen wie das Museum of Modern Art, die Metropolitan Oper oder die Carnegie Hall dicht. "], "\"April wird schlimmer als M\u00e4rz\"": ["Weltbekannte Orte wie der Times Square, der Hauptbahnhof Grand Central oder die Brooklyn Bridge, wo sich Millionen New Yorker sonst t\u00e4glich zwischen fotografierenden Touristen hindurch dr\u00e4ngeln, liegen oft fast menschenleer. Busse und U-Bahnen fahren, aber bef\u00f6rdern nur wenige Menschen, Spielpl\u00e4tze sind ge\u00f6ffnet, aber oft leer. \"Die Stadt leidet\", sagt Sanel Huskanovic. \"Die Energie ist weg.\" Der 38-J\u00e4hrige, der in Bosnien geboren ist und sp\u00e4ter als Kriegsfl\u00fcchtling nach Deutschland kam, betreibt normalerweise ein Reiseb\u00fcro vor allem f\u00fcr deutschsprachige Touristen ganz in der N\u00e4he des Times Square. Aber seit Mitte M\u00e4rz ein Einreisestopp aus Europa in die USA in Kraft trat und vor wenigen Tagen dann auch seine letzten G\u00e4ste abreisten, vertreibt er sich die Zeit haupts\u00e4chlich mit Fernsehen oder Seilspringen auf seiner Dachterrasse. Oder er l\u00e4uft durch die weitgehend leeren Stra\u00dfen und nimmt Bilder und Videos auf, die er online ver\u00f6ffentlicht. \"Ich h\u00f6re kein Hupen mehr in New York - und wenn das Hupen weg ist, dann ist auch ein bisschen das Leben rausgenommen.\"", "Die Aussichten sind d\u00fcster: Das Virus d\u00fcrfte sich in den vergangenen Wochen schon ausgiebig unter den Menschen der Metropole verbreitet haben. Fast 30 Prozent der Tests kommen nach Angaben von Deborah Birx, Coronavirus-Koordinatorin des Wei\u00dfen Hauses, positiv zur\u00fcck - im Rest des Landes liegt dieser Schnitt bei 8 Prozent. Es werde nicht mehr lange dauern, bis die Krankenh\u00e4user nicht mehr in der Lage sein w\u00fcrden, alle bed\u00fcrftigen Corona-Patienten zu behandeln, warnt Gouverneur Cuomo. Ein Lazarettschiff der US Navy ist auf dem Weg in den Hafen der Stadt, mehrere Behelfs-Krankenh\u00e4user sollen eingerichtet werden. ", "Mit einer baldigen Besserung oder einer Wiederer\u00f6ffnung der Schulen noch in diesem Schuljahr rechnen nur noch die Wenigsten. \"Der April wird schlimmer als der M\u00e4rz\", sagte B\u00fcrgermeister de Blasio j\u00fcngst. \"Und ich f\u00fcrchte, der Mai wird noch schlimmer als der April.\" Das Ausma\u00df der Auswirkungen auf die eigentlich boomende Wirtschaft der Millionenmetropole will sich dieser Tage noch niemand wirklich ausmalen. Werden all diese Gesch\u00e4fte, die jetzt gerade die T\u00fcren geschlossen und mancherorts sogar mit Pappe oder Sperrholz verrammelt haben, wirklich wieder aufmachen? Was passiert mit all den Menschen, die gerade ihre Jobs verlieren? Werden die Kultur- und Tourismuseinrichtungen \u00fcberleben? ", " "], "\"Die Stadt wird es \u00fcberleben\"": ["Aber das hier sei immer noch New York, sagt Reiseb\u00fcroleiter Huskanovic. \"Und ich bin begeistert, wenn ich rausgehe und sehe, dass die Menschen immer noch ein L\u00e4cheln im Gesicht haben und immer noch zu Sp\u00e4\u00dfen aufgelegt sind.\" Allein in den vergangenen 20 Jahren hat die Millionenmetropole die Terroranschl\u00e4ge vom 11. September 2001, die Finanzkrise von 2008 und 2012 den Wirbelsturm Sandy \u00fcberstanden - und ist immer gest\u00e4rkt daraus hervorgegangen. New York, gepr\u00e4gt von hart arbeitenden Einwanderern aus aller Welt, l\u00e4sst sich Laune, Optimismus und Hilfsbereitschaft nicht nehmen. \"Kopf hoch\", steht auf einem Schild an einem Gesch\u00e4ft auf der Upper East Side. \"Vor uns liegt eine wunderbare Welt\". ", "Auf der Upper West Side wird auf Hausstufen ein \"selbstverst\u00e4ndlich desinfiziertes\" Puzzle angeboten. \"Wir brauchen jetzt doch alle Entertainment\". Einige Ecken weiter bietet ein kleiner Baumarkt jedem, der Plastik-Handschuhe braucht und sie sich nicht leisten kann, ein Paar gratis an. Wer kann, unterst\u00fctzt Restaurants, Caf\u00e9s, Kneipen und Kultureinrichtungen mit dem Kauf von Gutscheinen - oder nimmt online an deren Veranstaltungen teil. ", "\"Die Stadt wird es \u00fcberleben und nicht nur das, sie wird auch irgendetwas Positives aus dieser Krise hervorbringen, da bin ich mir sicher - irgendeine Idee, irgendein Business\", sagt Reiseb\u00fcroleiter Huskanovic. \"Wenn sich eine Stadt wiederfindet, dann ist das New York.\""]}}, "keywords": ["International", "Coronaviren", "New York", "Covid-19"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/USA-verhaengen-Einreisestopp-fuer-Europaeer-article21635076.html", "author": [], "creation_date": "12.03.2020", "last_modified": "12.03.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Trump-Ma\u00dfnahme in Corona-Krise: USA verh\u00e4ngen Einreisestopp f\u00fcr Europ\u00e4er", "description": "Im Kampf gegen das Coronavirus weiten die USA ihre verh\u00e4ngten Einreisestopps f\u00fcr Ausl\u00e4nder, die zuvor in China oder dem Iran gewesen sind, nun auch auf Europa aus - mit einer Ausnahme. Die Beschr\u00e4nkungen gelten zun\u00e4chst 30 Tage.", "body": {"": ["Wegen der Ausbreitung des Coronavirus schlie\u00dfen die USA\u00a0ihre Grenzen f\u00fcr Ausl\u00e4nder aus Europa. \"Wir werden alle Reisen von Europa in die USA f\u00fcr die n\u00e4chsten 30 Tage aussetzen\", sagte Trump in einer Ansprache an die Nation. Ausgenommen seien Reisende aus Gro\u00dfbritannien. Aus Europa kommende Amerikaner m\u00fcssten sich entsprechenden Tests unterziehen. Die Ma\u00dfnahme gilt nach Angaben des Wei\u00dfen Hauses ab 23.59 Uhr am Freitag (4.59 Uhr MEZ\u00a0am Samstag). Passagiere, deren Flug aus Europa vorher startet, d\u00fcrfen demnach noch einreisen.", "In der vom Wei\u00dfen Haus ver\u00f6ffentlichten Proklamation Trumps hie\u00df es, Ausl\u00e4nder, die sich in den vorhergehenden 14 Tagen in den 26 Schengen-Staaten aufgehalten h\u00e4tten, d\u00fcrften nicht mehr in die USA einreisen. Trump sagte zur Begr\u00fcndung: \"Die EU hat es vers\u00e4umt, die gleichen Vorsichtsma\u00dfnahmen (wie die USA) zu treffen und Reisen aus China und anderen Krisenherden einzuschr\u00e4nken.\" Das habe zu einer Ausbreitung des Virus auch in den USA\u00a0gef\u00fchrt. Trump sagte: \"Wir haben in den USA dramatisch weniger F\u00e4lle des Virus gesehen als jetzt in Europa.\" Der Pr\u00e4sident l\u00e4sst unerw\u00e4hnt, dass die USA bislang nur verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wenig Verdachtsf\u00e4lle auf das Virus getestet haben.", " \u00a0", "Bislang sind mindestens 37 Menschen in den Vereinigten Staaten an einer Covid-19-Erkrankung gestorben. Nach einer Statistik der Johns-Hopkins-Universit\u00e4t in Baltimore sind inzwischen mehr als 1100 Menschen in den USA mit dem Coronavirus Sars-CoV-2 infiziert. Die Dunkelziffer d\u00fcrfte viel h\u00f6her liegen, weil in den USA\u00a0nach Angaben der Gesundheitsbeh\u00f6rde CDC bislang erst etwas mehr als 11.000 Menschen \u00fcberhaupt auf das Virus getestet wurden. Nach Beginn der Krise von CDC ausgelieferte Tests lieferten teils fehlerhafte Ergebnisse, es kam zudem zu Engp\u00e4ssen. Kritiker werfen Trump vor, nicht energisch genug gegen das Virus vorzugehen."], "\"Wir befinden uns in einer kritischen Phase\"": ["Trump hatte Ende Januar bereits einen Einreisestopp f\u00fcr ausl\u00e4ndische Reisende verf\u00fcgt, die in den 14 Tagen zuvor in China gewesen waren. Von China aus hatte sich Sars-CoV-2 ausgebreitet. Ende Februar erlie\u00df der US-Pr\u00e4sident dann eine entsprechende Regelung f\u00fcr Ausl\u00e4nder, die sich in den zwei Wochen zuvor im Iran aufgehalten haben. Zugleich wurden die Reisehinweise f\u00fcr betroffene Landesteile in Italien und S\u00fcdkorea versch\u00e4rft. Im Iran, in S\u00fcdkorea und in Italien hat sich das Virus rasant ausgebreitet.", " \u00a0", "Trump sagte: \"Wir befinden uns in einer kritischen Phase im Kampf gegen das Virus.\" Er gab sich zuversichtlich, dass die USA\u00a0die Krise meistern w\u00fcrden. \"Das Virus wird keine Chance gegen uns haben\", sagte er. \"Keine Nation ist besser vorbereitet und widerstandsf\u00e4higer als die Vereinigten Staaten.\" Trump rief dazu auf, die Krise im laufenden Wahlkampf nicht zum Politikum zu machen. \"Wir m\u00fcssen die Politik beiseite lassen, die Parteilichkeit stoppen und uns als eine Nation und eine Familie vereinen.\" Das Wei\u00dfe Haus teilte mit, Trump habe als Vorsichtsma\u00dfnahme Veranstaltungen in Colorado und Nevada abgesagt.", " Trump hatte am Mittwoch bei einem Treffen mit Chefs von Banken gesagt, in\u00a0China und Asien flaue die Krise ab. \"Wie Sie wissen, haben wir einen anderen Teil der Welt, Europa, der in einer sehr schwierigen Verfassung ist.\" Kurz zuvor hatte der gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vize-Heimatschutzminister Ken Cuccinelli bei einer Anh\u00f6rung im Kongress gesagt, Reiseeinschr\u00e4nkungen f\u00fcr Europa w\u00fcrden erwogen. \"Europa stellt ein einzigartiges Problem dar.\" Grund daf\u00fcr sei, dass es im Schengen-Raum grenz\u00fcberschreitende Bewegungsfreiheit gebe. Daher stelle sich die Frage, \"wie man Europa als Ganzes behandelt\"."], "Lage in den USA verschlimmert sich": ["Der Direktor des Nationalen Instituts f\u00fcr Infektionskrankheiten in den USA, Anthony Fauci, sagte bei einer Anh\u00f6rung im Kongress, das Virus werde sich auch in den USA weiter ausbreiten. \"Unterm Strich wird es schlimmer werden.\" Fauci rief die Menschen dazu auf, ihr Verhalten in der Krise anzupassen. \"Wie viel schlimmer es werden wird, wird von unserer F\u00e4higkeit abh\u00e4ngen, zwei Dinge zu tun:\u00a0Den Zustrom von Menschen, die infiziert sind, von au\u00dferhalb einzud\u00e4mmen. Und die F\u00e4higkeit zur Eind\u00e4mmung und Abschw\u00e4chung in unserem eigenen Land.\"", " Die Ausbreitung des Virus hat zu dramatischen Einbr\u00fcchen an den US-Aktienm\u00e4rkten gef\u00fchrt. Trump bem\u00fchte sich in seiner Ansprache an die Nation erneut, die M\u00e4rkte zu beruhigen. \"Das ist keine Finanzkrise, das ist nur ein vor\u00fcbergehender Moment, den wir als Nation und als Welt gemeinsam \u00fcberwinden werden\", sagte er. Trump machte deutlich, dass Fracht aus Europa nicht von den neuen Ma\u00dfnahmen betroffen sei.", "Trumps Regierung verhandelt mit dem Kongress \u00fcber ein Ma\u00dfnahmenpaket zur Eind\u00e4mmung der wirtschaftlichen Auswirkungen des Virus. Der Staatschef hatte am Montag angek\u00fcndigt, mit dem Kongress unter anderem \u00fcber Lohnsteuererleichterungen sowie \u00fcber Kredite f\u00fcr Kleinunternehmen zu reden. Angedacht sind demnach auch Hilfen f\u00fcr Menschen, die nach Stundenlohn bezahlt werden und bei einem Krankheitsausfall keinerlei Gehalt bekommen. Auch Gespr\u00e4che mit Fluggesellschaften, Kreuzfahrtveranstaltern und der Hotelindustrie seien geplant."]}}, "keywords": ["Politik", "Coronaviren", "Donald Trump"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/leben/Jeder-Krieg-ist-ein-Krieg-gegen-Kinder-article21057341.html", "author": [], "creation_date": "25.08.2019", "last_modified": "28.08.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "100 Jahre Save The Children: Jeder Krieg ist ein Krieg gegen Kinder", "description": "\"Unm\u00f6glich ist nur, was wir nicht versuchen\" - diese Aussage von Eglantyne Jebb trifft heute noch genauso zu wie vor 100 Jahren. Sie haben den Namen Eglantyne Jebb noch nie geh\u00f6rt? Das sollte sich \u00e4ndern und deswegen spricht n-tv.de mit Martina Dase und Jenny zu Eulenburg von der Kinderhilfsorganisation \"Save The Children\" \u00fcber - sagen wir es ruhig - Gott und die Welt.", "body": {"": ["\"Die gr\u00f6\u00dfte \u00dcberraschung im Krieg ist die Menschlichkeit\" findet Antonia Rados, Kriegsreporterin und mediale Stimme der Vernunft. \"Krieg\" und \"Menschlichkeit - ein Paradoxon? Auf den ersten Blick vielleicht, w\u00fctet beispielsweise der B\u00fcrgerkrieg im Jemen doch seit vier Jahren und ist mittlerweile zur gr\u00f6\u00dften humanit\u00e4ren Notlage der Welt geworden. Allein dort sind 24 Millionen Menschen auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen, darunter 14,3 Millionen Kinder. Und dann ist da die andere Seite des Krieges, die der Mitmenschlichkeit. So wie bei Anne-Sophie Mutter, die ein Zeichen gesetzt hat und im Fr\u00fchjahr zwei Charity-Konzerte in der Hamburger Elbphilharmonie gab. Sie engagiert sich damit f\u00fcr \"Save the Children\" - ebenso wie andere Prominente, die mit Hilfsprojekten unter anderem die Versorgung mit Trinkwasser sowie den Erhalt und Wiederaufbau von Gesundheitseinrichtungen und Schulen unterst\u00fctzen. Bei einem Festakt im Berliner Museum f\u00fcr Kommunikation feierte \"Save the Children\" dieses Jahr zum 100. Jubil\u00e4um daher ausnahmsweise einmal sich selbst - eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Veranstaltung f\u00fcr Martina Dase, Leiterin Strategische Kommunikation und Jenny zu Eulenburg, Teamleitung Partnerships & Philantropy. n-tv.de spricht mit den beiden dar\u00fcber, wie vor 100 Jahren alles begann - und wie es am liebsten weitergehen sollte.", "Martina Dase: (lacht) Eine solche Veranstaltung haben wir noch nie ausgerichtet. Es war enorm viel Arbeit f\u00fcr uns alle, aber zu unserem 100-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um haben wir es f\u00fcr gut und richtig gehalten. Wir haben mit der Unterst\u00fctzung vieler verschiedener Akteure ein Programm auf die Beine stellen k\u00f6nnen, das bei unseren rund 300 G\u00e4sten enormen Anklang fand. Ich habe schon sehr viele Berufsjahre hinter mir, aber so viel positive Resonanz hatte ich noch nie. Besonders ber\u00fchrt hat mich, dass sich alle Mitwirkenden auf ihre ganz pers\u00f6nliche Art zu \"Save the Children\", zu unseren Werten, Zielen und unserer Arbeit bekannt haben. Es war ein gro\u00dfartiger Moment!", " MD: Entwicklungsminister Gerd M\u00fcller m\u00f6chte ich an erster Stelle nennen. F\u00fcr mich hat er seine wahrscheinlich k\u00e4mpferischste Rede gehalten. Beeindruckt hat mich auch Kriegsreporterin Antonia Rados, die explizit gesagt hat, dass es NGOs wie \"Save the Children\" geben muss. Ihr Zitat \"Die gr\u00f6\u00dfte \u00dcberraschung im Krieg ist die Menschlichkeit\" hallt noch immer in mir nach. Aber ich m\u00f6chte unbedingt auch die anderen Mitwirkenden erw\u00e4hnen: Das Filmorchester Babelsberg hat live gespielt, genauso wie die Liedermacherin Balbina und der multikulturelle Toto Lightmann Kinderchor aus Hamburg. Unsere Schauspieler-Botschafter Ulrike C. Tscharre, J\u00f6rdis Triebel, Florian Stetter, Inka Friedrich und Lavinia Wilson haben authentische Texte von Kindern aus Kriegsregionen gelesen. Und Fotograf Dominic Nahr hat von seiner weltweiten aktuellen Recherche berichtet. Gemeinsam haben alle K\u00fcnstler und Schauspieler Kindern im Krieg eine Stimme gegeben. Kinder, die inmitten von Gewalt aufwachsen, lassen dies nicht so einfach hinter sich. Ihre Seelen sind verletzt - oft f\u00fcr Jahrzehnte. Mit dem Jubil\u00e4um und unserem Thema \u201eKrieg gegen Kinder\u201c haben wir diese schreckliche Situation f\u00fcr M\u00e4dchen und Jungen in den Mittelpunkt gestellt. Ich habe das Gef\u00fchl, dass man uns jetzt intensiver zuh\u00f6rt, man es weitertr\u00e4gt und sich im besten Fall engagiert.", "Jenny zu Eulenburg: Es waren vor allem die Zeitzeugen. Diejenigen, denen \"Save the Children\" nach dem Zweiten Weltkrieg geholfen hat. Es waren etwa 15 \u00e4ltere Herrschaften aus Berlin und Hamburg gekommen. Ihre pers\u00f6nlichen Berichte haben mich sehr bewegt. Und ein sehr alter Herr im Publikum konnte sich zwar nicht mehr genau an seine Notverpflegung erinnern, aber dass er als Kind regelm\u00e4\u00dfig \"etwas mit viel Fleisch\" bekommen hatte, das wusste er noch. Angefangen hat es ja schon nach dem 1.Weltkrieg in Deutschland.", " MD: Die Zeitzeugen sind unser gelebtes Ged\u00e4chtnis. Es gibt ja nicht mehr so viele, die ihre Geschichte erz\u00e4hlen k\u00f6nnen. Aber wir haben durch bundesweite Aufrufe in Radio und Zeitungen \u00fcberraschend viele Menschen gefunden, die uns von der damaligen Hilfe von \"Save the Children\" berichteten. Ein 105-J\u00e4hriger erinnerte sich zum Beispiel noch daran, wie er an seinen Schulranzen einen Blechnapf geschnallt hat und in der Schule Suppe bekam, weil er zu den bed\u00fcrftigen Kindern geh\u00f6rte.", "MD: Das aktuelle B\u00fcro, ja. Aber was kaum jemand wei\u00df, ist, dass \"Save the Children\" nach den Noteins\u00e4tzen im Ersten und Zweiten Weltkrieg noch bis zur Hamburger Sturmflut, also bis 1962 in Deutschland half. Aber dann kamen der Wiederaufbau, das Wirtschaftswunder - und wir konnten auf eigenen F\u00fc\u00dfen stehen. Erst gut vier Jahrzehnte sp\u00e4ter, mit dem gewachsenen Einfluss Deutschlands, war die Zeit gekommen, dass die inzwischen international arbeitende britische Organisation \"Save the Children\" mit Hilfe von Deutschland anderen helfen konnte, anderswo. Auch andere internationale Hilfsorganisationen haben Deutschland damals quasi entdeckt, als potenten Spender und als Geberland. Es gibt ja durchaus Hilfsorganisationen, die viel l\u00e4nger existieren in Deutschland, aber \"Save the Children\" als \"angels\u00e4chsisches Gew\u00e4chs\" war erst einmal in die restliche Welt gezogen.", "JzE: Auch der schwedische Arm von \"Save the Children\" war fr\u00fcher sehr aktiv als Hilfsorganisation in Deutschland, hat viele Kinder unterst\u00fctzt und ist in Schweden so bekannt wie Astrid Lindgren. Ich bin geb\u00fcrtige Schwedin und bin mit \"R\u00e4dda Barnen\" (\"Save the Children\") aufgewachsen.", " MD: Im Vergleich zu den schwedischen Kollegen sind wir nat\u00fcrlich immer noch klein, aber wir sind nach aktiven 15 Jahren aus den Kinderschuhen herausgewachsen. Inzwischen unterst\u00fctzen uns 135.000 Dauerspender, die unsere Arbeit erst m\u00f6glich machen. Im Vergleich zu anderen weitaus etablierteren Organisationen sind unsere Unterst\u00fctzer j\u00fcnger. Mal sehen, was wir in den n\u00e4chsten 15 Jahren noch gemeinsam bewegen.", "JzE: Das ist nat\u00fcrlich eine ganz grausame Zahl. Ich denke ganz oft daran, wie unsere Gr\u00fcnderin Eglantyne Jebb das alles betrachten w\u00fcrde. Sie w\u00fcrde vermutlich sagen, dass jeder Einzelne etwas tun kann. Und wenn diese Frau vor 100 Jahren in der Lage war, eine Organisation auf die Beine zu stellen, die inzwischen die weltweit gr\u00f6\u00dfte unabh\u00e4ngige Kinderrechtsorganisation ist, dann sind wir heute erst recht in der Lage, dies fortzuf\u00fchren. Leider ist die Situation der Kinder noch immer so herausfordernd, dass es uns immer noch gibt. Allerdings gibt es viele positive Ver\u00e4nderungen und selbstverst\u00e4ndlich setzen wir uns jetzt und in Zukunft mit aller Kraft f\u00fcr die M\u00e4dchen und Jungen ein - solange wir gebraucht werden.", " MD: Save the Children ist nicht daf\u00fcr verantwortlich, Kriege zu stoppen. Das liegt nicht in unserer Macht, das ist nicht unser Mandat. Aber es liegt in unserer und der Verantwortung vieler anderen Organisation, dass wir diese Kriegskinder nicht vergessen. Sie sind Kinder, sie haben ein Recht darauf, besch\u00fctzt zu werden. Ich finde es beachtlich, dass unsere Gr\u00fcnderin Eglantyne Jebb schon damals nach dieser Maxime gehandelt hat. Sie ist unmittelbar nach dem 1. Weltkrieg 1919 in Deutschland, \u00d6sterreich und Osteuropa aktiv geworden, weil sie das Elend der hungernden Kinder nicht ertragen konnte, auch wenn es die Kinder der Feinde waren. Nach einem Jahr bereits, also schon 1920, hat sie beschlossen, neben der britischen auch eine internationale Organisation in Genf zu gr\u00fcnden, direkt neben dem V\u00f6lkerbund. Sie hat bereits damals empfunden, dass es ein Fass ohne Boden ist, nur Nothilfe zu leisten. Geld sammeln, ausgeben, Geld sammeln, ausgeben - und immer wieder neue Krisenherde. Ihr war klar, dass \"Save the Children\" eine Kinderrechtsorganisation sein muss, die die Lage der Kinder in Not nicht nur akut, sondern grundlegend verbessert. So geben wir Kindern heute weltweit eine Stimme \u2013 als Appell an diejenigen, die die Macht haben, grunds\u00e4tzlich etwas zu \u00e4ndern.\u00a0\u00a0", "MD: Ja, sie hat schon damals, 1923, f\u00fcnf Rechte f\u00fcr Kinder aufgeschrieben, heute bekannt unter dem Namen Kinderrechtskonvention. Kinder brauchen Rechte, genauso wie Erwachsene! Das hat Eglantyne Jebb weitsichtig erkannt. Es wird immer Krisen geben. Aber man kann die Situation f\u00fcr Kinder substanziell verbessern. Kinder d\u00fcrfen nicht ins Kreuzfeuer geraten. Ihr Recht auf Schutz muss ihnen das \u00dcberleben sichern - immer und \u00fcberall. Sie m\u00fcssen genug zu Essen bekommen, gesund und gesch\u00fctzt aufwachsen und zur Schule gehen k\u00f6nnen.", " MD: Erstaunlicherweise noch nicht. Sie ist ja so ultramodern gewesen, ein Film w\u00e4re wirklich fantastisch. Eine ungew\u00f6hnliche, unangepasste Frau, die selbst zuerst gar keine gro\u00dfe Kinderfreundin war, wie sie in ihrer Zeit als Lehrerin in englischen Armenvierteln leidvoll erfuhr. Sie kam aus gutem Hause, wollte etwas erreichen, aber die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Frauen waren ja damals noch sehr begrenzt. Dass sie 1919 von der Polizei abgef\u00fchrt wird, nachdem sie Flugbl\u00e4tter verteilt hatte, auf denen ein ausgemergeltes Kind zu sehen war und sie danach zur Retterin Tausender Kinder wurde, h\u00e4tte niemand gedacht, sie wohl am wenigsten. Sowohl dokumentarisch als auch als Spielfilm w\u00fcrde ihre Geschichte wirklich unendlich viel hergeben. Und sie w\u00e4re hochaktuell. Also wir sind vorbereitet - wir haben bereits Expos\u00e9s entwickelt (lacht).", "MD: Sie hat quasi von zwei Enden gebrannt. Man nannte sie auch die \"Wei\u00dfe Flamme\". Sie hatte eine ungeheure Weitsicht und vision\u00e4re Kraft. Das hat sie sehr strapaziert - sie war oft krank und hat wohl ihre Kr\u00e4fte schnell aufgebraucht.", "MD: (lacht) Das ist eine tolle Idee, sie w\u00e4re genau die Richtige, um einen Film \u00fcber eine so mutige Frau wie Eglantyne Jebb zu machen. Jebb hat \u00fcbrigens auch selbst zu filmischen Mitteln gegriffen: Sie hat 1921 einen Kameramann nach Russland geschickt, um zu zeigen, wie dramatisch die Hungersnot dort war. Ihre Bef\u00fcrchtung war, dass ihr sonst niemand geglaubt h\u00e4tte.", " MD: Ganz unterschiedlich, wir nutzen immer die Expertise von Menschen, die in den L\u00e4ndern verwurzelt sind. Dies sind junge Frauen, M\u00fctter aber nat\u00fcrlich auch M\u00e4nner. Oft sind die \"Community-Leader\" der Schl\u00fcssel f\u00fcr unsere Arbeit vor Ort. Mit ihrer Unterst\u00fctzung erhalten wir das Vertrauen der Menschen. Oft arbeiten wir auch partnerschaftlich mit anderen Organisationen. Aber egal, welchen Weg wir gehen, immer stehen die Kinder im Mittelpunkt. Manchmal kann es sogar sein, dass man zuerst nur mit M\u00e4nnern reden muss, auch wenn es um Frauenthemen geht. Wenn wir Beschneidung oder Fr\u00fchverheiratung stoppen wollen, geht das sogar oft nur mit m\u00e4nnlicher Unterst\u00fctzung.", "MD: Wir haben seit Haiti (Anm.d. Red.: gemeint ist das schwere Erdbeben 2010, dem laut offiziellen Sch\u00e4tzungen um die 320.000 Menschen zum Opfer gefallen sind) sehr viel gelernt. Gerade in dieser Krise gab es Situationen, dass sich Hilfsorganisationen gegenseitig behindert haben. Inzwischen hat sich dies grundlegend verbessert. Man arbeitet unter der Regie der Vereinten Nationen in Clustern, erg\u00e4nzt sich je nach Expertise und Erfahrung und leistet gemeinsam das Notwendige.", "MD: Es gibt eine Liste der L\u00e4nder, die f\u00fcr Kinder am gef\u00e4hrlichsten sind. In unserem aktuellen Report \"Krieg gegen Kinder\" stehen Jemen, Syrien, Afghanistan, Kongo und neuerdings auch Mali ganz oben.\u00a0", "MD: Die meisten Fl\u00fcchtlinge bleiben tats\u00e4chlich in den jeweiligen betroffenen Regionen, oft \u00fcbersteigt die Anzahl der Binnenvertriebenen um ein Vielfaches die Zahl derjenigen, die nach Europa kommen. Aber nat\u00fcrlich m\u00f6chte niemand seine Kinder in Armut oder in Konflikten aufwachsen lassen. Flucht und Migration sind vielschichtig und kein neues Ph\u00e4nomen. Allein die Geschichte der USA ist ja eine Geschichte der Migration: Dort suchten Armutsfl\u00fcchtlinge aus Deutschland, aus Polen, aus Irland eine bessere Zukunft. Und das ist nur ein Beispiel.", " JzE: Wir haben uns in der Fl\u00fcchtlingsunterkunft in Tempelhof engagiert bis 2017. Dort haben wir \"Child Friendly Spaces\" eingerichtet, das sind gesch\u00fctzte R\u00e4ume f\u00fcr Kinder, wo M\u00e4dchen und Jungen spielen und lernen k\u00f6nnen. Das ist ein Konzept, das wir an allen Brennpunkten der Welt mit Erfolg f\u00fcr die Kinder einsetzen. In dem Zuge haben wir auch Bildungsprojekte in Deutschland gestartet. Dort arbeiten wir daran, dass keine Stigmatisierung auftreten kann, dass Eltern, Kinder und Lehrer dieselbe Sprache sprechen. Und in unseren \"Leseoasen\" lernen so viele Kinder wie m\u00f6glich, wie der Name schon sagt, lesen. Au\u00dferdem gibt es das Programm \"M\u00e4dchen machen Mut\" - um gefl\u00fcchtete M\u00e4dchen hier in Deutschland zu st\u00e4rken.", "MD: Kinderarmut in Deutschland gibt es, das muss nat\u00fcrlich anders werden, denn es ist eine Schande. Wir tasten uns da vorsichtig heran. Wir haben da auch unsere Rolle ver\u00e4ndert, von der direkten Hilfe in den Hangars des Flughafens Tempelhof auf die Meta-Ebene. Das hei\u00dft, wir wissen, was Kinder brauchen, und haben einen Unterbringungs-T\u00dcV erarbeitet, arbeiten mit Landesregierungen zusammen und sorgen daf\u00fcr, dass wir unser Wissen zur Verf\u00fcgung stellen. Armut in Deutschland ist jedoch ein Thema, mit dem wir uns intensiver auseinander zu setzen haben - in sinnvoller Erg\u00e4nzung zu den Organisationen und Institutionen, die es hierzulande bereits gibt.", "JzE: Ja, denn es gibt bundesweit keine verbindlichen Standards. In unserem \"T\u00dcV\" geht es neben dem Kinderschutz um so selbstverst\u00e4ndliche Dinge wie Steckdosen, Gardinen, Fenster, Waschr\u00e4ume oder Spielzimmer. Was muss da sein, damit ein Kind sicher und gut aufwachsen kann?", " MD: Es geht immer weiter, aber das n\u00e4chste gro\u00dfe Ziel ist, dass wir w\u00e4hrend die \"Leaders of the World\" sich im November treffen, darauf aufmerksam machen, dass es ja sch\u00f6n und gut ist, Kinderrechte zu haben, aber dass dies nicht ausreicht. Wenn man einen Krieg nimmt wie den in Syrien - acht Jahre - in denen nicht nur ein Land gegen ein anderes, sondern viele inl\u00e4ndische Akteure gegeneinander k\u00e4mpfen, dann kann man das gar nicht mehr so einfach entwirren. Kennen diese Menschen eigentlich die UN-Kinderrechtskonvention? Halten sie sich daran? Wir brauchen mehr Diskussionen, wie zum Beispiel im September bei der UN-Generalversammlung: Wie k\u00f6nnen Kinder in Kriegen besser gesch\u00fctzt werden? Denn Kinder und Schulen und Krankenh\u00e4user werden immer \u00f6fter zu Angriffszielen, Kinder werden als Soldaten rekrutiert, Schulen werden als Waffenlager missbraucht, und unsere Instrumente reichen da nicht mehr aus. Wir von \"Save the Children\" haben uns jedenfalls vorgenommen zu fragen: \"Was h\u00e4tte unsere Gr\u00fcnderin heute getan? Wie w\u00fcrde Eglantyne Jebb handeln?\" Sie hat das Rahmenwerk geschaffen - aber was w\u00fcrde sie HEUTE tun? In diesem Sinn setzen wir uns weiter mit allen Mitteln f\u00fcr die Kinder der Welt ein.", "Mit Martina Dase und Jenny zu Eulenburg sprach Sabine Oelmann", "18. bis 25. September Human Rights Film Festival - \"Save the Children\" hat dort eine eigene Filmreihe \u00fcber \"Kinder im Krieg\"", "20. November: 30 Jahre Kinderrechtskonvention"]}}, "keywords": ["Leben", "Armut", "Schere zwischen Arm und Reich", "Armut in Deutschland", "Jemen", "\u00c4rzte ohne Grenzen", "Deutschland", "Gerd M\u00fcller (CSU)"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/leute/musik/Leslie-Mandokis-Liebesbrief-an-die-Welt-article21321669.html", "author": [], "creation_date": "11.10.2019", "last_modified": "11.10.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Das Verm\u00e4chtnis: Leslie Mandokis Liebesbrief an die Welt", "description": "Er l\u00e4uft mit offenem Visier durch die Welt: \"Das Leben ist eine Frage der Haltung, der Demut, zwischen Menschen, aber auch zur Kunst.\" Ein einfaches Interview mit Leslie Mandoki \u00fcber sein neues Doppelalbum kann da schnell zu einem ganz besonderen Gespr\u00e4ch \u00fcber Gott und vor allem die Welt werden.", "body": {"": ["Wer mit Leslie Mandoki spricht, erlebt eine Naturgewalt - eine Naturgewalt aus Aufmerksamkeit, Musikalit\u00e4t und Empathie. An dem genialen Musiker mit dem ikonischen Oberlippenbart ist aber auch ein Politiker verloren gegangen - fast w\u00e4re er es einmal geworden. Doch Mandoki transportiert seine Botschaften auch weiterhin durch die Musik. Als junger Mann wollte er Dichter werden oder Maler, aber sein Vater dr\u00e4ngte ihn, etwas Ernsthaftes zu studieren: Musik. Der Vater hat ihm auch mit auf den Weg gegeben, dass Begabung Verantwortung bedeutet - eine Eigenschaft, die dem Musiker in Fleisch und Blut \u00fcbergangen ist.", "Und auch wenn Mandoki sich seit Jahrzehnten \u00fcber die Musik definiert - es h\u00e4lt den 66-J\u00e4hrigen au\u00dferhalb des Tonstudios oder der B\u00fchne nicht davon ab, \u00fcber die M\u00f6glichkeiten einer besseren Welt zu philosophieren. Seine politischen Vorbilder sind Willy Brandt, Helmut Kohl und Gerhard Schr\u00f6der. Angela Merkel und Edmund Stoiber interessieren sich f\u00fcr seine Meinung, und Michail Gorbatschow ist nicht nur der Mann, der mit Mandoki seine Sorgen um die Welt bespricht, sondern in Mandokis Augen auch einer der gr\u00f6\u00dften Rockstars unserer Zeiten. Denn auch \"Gorbi\" wusste schon fr\u00fch, dass es \"ohne progressiven Rock keinen Fortschritt gibt und Musiker f\u00fcr die Machthaber im Osten gef\u00e4hrlicher als so mancher Oppositionelle waren\".", "Musikalisch betrachtet kann man mehr als Mandoki kaum erreichen: Wenn er mit seinen \"Soulmates\" auftritt, dann hat er die Besten der Besten um sich. Leslie Mandoki ist einer, den man zum Freund haben m\u00f6chte, denn er mag Menschen und hat neben seinem herausragenden Intellekt das gr\u00f6\u00dfte Herz dies- und jenseits des Starnberger Sees. Ein Gespr\u00e4ch mit ihm ist Geschichtsunterricht, Therapie und Blick in die Zukunft gleicherma\u00dfen. Mit n-tv.de spricht er in seinem Berliner Wohnzimmer, dem Restaurant Borchardt, dar\u00fcber, wie man ein ewiger Rebell bleibt. Und zwar ausf\u00fchrlich.", " Leslie Mandoki: (lacht) Stimmt. Ich bin vor allem nicht der Typ f\u00fcr das 30-Sekunden-Aufmerksamkeitsfenster, das heute \u00fcblich ist. Daf\u00fcr habe ich zu viel zu sagen. Mein Album re-installiert daher alles, was es so nicht mehr gibt. Ein Manager w\u00fcrde sagen, dass ich wahnsinnig bin. Zum Gl\u00fcck habe ich keinen (lacht).", "Das ist eine Frage des Inhalts - ganz klar. Und wenn der Inhalt rebellisch ist, dann sollte auch die Formsprache rebellisch sein. Also gebe ich gern ein paar Informationen mehr mit auf den Weg, als es heute sonst so \u00fcblich ist. Rebellisch zu sein ist \u00fcbrigens keine Altersfrage, wie du dir an der Zusammenstellung meiner Band denken kannst. Neben uns \"Alten\" haben wir inzwischen auch ein paar Mitglieder, die mir mein Freund und Kollege Quincy Jones empfohlen hat, die um die 30 sind. Bei den \"Soulmates\" bedeutet \"rebellisch sein\", dass wir sehr konsequente Texte haben, dass wir das alle zusammen in meinem Studio am Starnberger See einspielen, dass da nichts overdubbed oder digital nachbearbeitet ist. Da stehen richtige Musiker an richtigen Instrumenten. Unser Album ist ein handgeschriebener Liebesbrief an unser Publikum, keine SMS, das ist alles sehr pers\u00f6nlich. Gleichzeitig arbeiten wir uns aber an gesellschaftsrelevanten Themen wie der \"MeToo\"-Debatte ab, an Profitgier, am Finanzkapitalismus, an der Fl\u00fcchtlingskrise. Und so empfinde ich Musik dann auch als Transportmittel.", " Ja, wunderbar, das ist ein Aufstand der Vernunft. Unsere Politik ist ja recht unpolitisch geworden, sehr kurzatmig. Man hat das Gef\u00fchl, in den Parlamenten sitzen gr\u00f6\u00dftenteils Demoskopie-Junkies ohne Visionen. Das meine ich partei\u00fcbergreifend. Es gibt so viele Fragen, die die junge Generation hat. Meine Generation hat \u00fcbrigens vollkommen versagt, das m\u00fcssen wir uns eingestehen. Wir feiern dieses Jahr nicht nur 50 Jahre Woodstock, sondern auch und vor allem 30 Jahre Mauerfall! Da waren wir in einer ungeheuren Aufbruchstimmung - und was haben wir daraus gemacht? Heute geben wir mehr Geld f\u00fcr R\u00fcstung aus als damals, wir haben, anstatt eine achtsame Gesellschaft auszubauen und eine soziale Marktwirtschaft mit \u00f6kologischer Verantwortung zu f\u00fchren, einen krassen Casino-Kapitalismus und eine Spekulationswirtschaft erschaffen, als g\u00e4be es kein Morgen. Und das reicht von Lebensmitteln \u00fcber Bildung bis zu Wohnungen. Wir leben in einer Zeit, wo die Gier die Achtsamkeit besiegt, und wir haben die Balance verloren.", " Es kann nicht um bedingungsloses Grundeinkommen, sondern es muss um Chancengleichheit gehen. Dass man Leute schon dazu anhalten sollte, arbeiten zu gehen, auch wenn es nicht der Traumjob ist. Dass es durchaus Arbeitsm\u00f6glichkeiten gibt, die zumutbar sind. Aber davor steht ein anderes, viel gr\u00f6\u00dferes Problem, n\u00e4mlich, dass ein 30-j\u00e4hriger Lehrer in M\u00fcnchen, Hamburg, Frankfurt und bald auch in Berlin nicht mehr eine Hebamme heiraten und mit ihr zwei oder drei Kinder bekommen kann, weil sie sich einfach keine entsprechende Wohnung leisten k\u00f6nnen. Momentan ist es zum Gl\u00fcck so, dass die Jugendlichen, auch Greta sei Dank, verstanden haben, dass meine Generation in dieser Hinsicht wirklich vollkommen versagt hat. Ich wiederhole mich: Wir haben ein soziales Ungleichgewicht geschaffen und eine Spaltung in der Gesellschaft entstehen lassen. Es wird bald nicht mehr reichen, freitags zu demonstrieren, es wird bald auch Mondays for Future geben m\u00fcssen.", "K\u00fcnstler sind immer ein Stachel im Fleisch der Gesellschaft. Wir und die Journalisten sind die, die darauf aufmerksam machen m\u00fcssen - und es auch tun.", " Das w\u00e4re sch\u00f6n (lacht). Mir als K\u00fcnstler f\u00e4llt der Riss in unserer Gesellschaft einfach auf. Wir haben jahrzehntelang vers\u00e4umt, das in den Mittelpunkt zu stellen, was uns eint. Jetzt steht im Mittelpunkt, was uns trennt. Ich frage mich, was wir noch brauchen, um aufzuwachen. In ganz Europa, England allen voran, wird ein immer gr\u00f6\u00dferer Keil in die Mitte der Gesellschaft getrieben. Eine Trennung gibt es ja nicht nur von West nach Ost, sondern auch von Nord nach S\u00fcd. Wir fallen immer weiter auseinander.", "Ich habe ja nicht gesagt, dass wir nichts erreicht haben: Wir leben in Wohlstand und in der l\u00e4ngsten Friedensperiode der europ\u00e4ischen Geschichte. Aber wir haben in einem zentralen Punkt versagt und der wird jetzt sichtbar. Nehmen wir ruhig das Beispiel Klima. Ich habe \"Young Rebels\" schon weit vor einem Jahr geschrieben \u2026", " \u2026 lange vorher, genau.", "Das kannst du gerne so nennen. Ich habe auch schon gesagt, dass Trump der n\u00e4chste Pr\u00e4sident wird, da haben alle noch auf die Demokraten oder einen anderen Kandidaten gesetzt. Wir leben leider in Zeiten, in denen immer der Konflikt in den Mittelpunkt gestellt und eine immer gr\u00f6\u00dfere Spaltung betrieben wird. Ich w\u00fcnsche mir, dass Politiker das Einende hervorheben und die Willy-Brandt'sche Linie gehen, der sich immer gefragt hat: Wie verbinde ich zwei Kontrahenten miteinander, wie baue ich eine Br\u00fccke? Und das haben sich sowohl Helmut Kohl als auch Gerhard Schr\u00f6der gefragt. Aber viele Politiker heute heizen mit undifferenzierten Aussagen die Konflikte an. Auch da haben wir versagt, dass wir diese Entwicklung nicht gestoppt haben. Wir br\u00e4uchten eigentlich eine neue Aufkl\u00e4rung. Aber nicht bei \"den anderen\", sondern bei uns selbst.", " Mein Gesellschaftsbild ist ein achtsames, nicht ein spekulatives. Kurz gesagt: Die Oberschicht hat sich zur\u00fcckgezogen und ich nehme mich da gar nicht aus. Am Starnberger See haben wir tats\u00e4chlich nicht so viele Sorgen. Mit meinem Nachbarn Peter Maffay wohne ich Grundst\u00fcck an Grundst\u00fcck, ohne Zaun, so etwas brauchen wir nicht. Wenn ich \u00fcbrigens sage, dass \"meine Generation\" versagt hat, dann fasse ich das soziokulturell ganz eng, denn nat\u00fcrlich haben nicht alle versagt, nur die, die dazu in der Lage sein sollten, eine Gesellschaft zu tragen und kritisch zu begleiten.", "Ja. Ich bin ein illegaler Einwanderer gewesen. Ich kam mit nichts an. Alles, was ich hatte, war meine Ausbildung und die verdanke ich meinem Vater, dem Bildung sehr wichtig war. Udo Lindenberg hat mich dann \"eingeb\u00fcrgert\" in die Bunte Republik Deutschland und Klaus Doldinger war mein Integrationsbeauftragter (lacht).", "Das hat vor allem etwas mit Zugeh\u00f6rigkeit zu tun. Ungarn ist mein Geburtsland, Budapest die Stadt, in der ich aufgewachsen bin, da bin ich auch verwurzelt, aber meine Heimat ist Deutschland. Ich habe noch einen Koffer in Amerika. Aber ganz ehrlich - ich habe es damals nicht ausgehalten in der kommunistischen Diktatur, dennoch wollte ich eigentlich nicht weg. Wer verl\u00e4sst schon gerne seine Familie, seine Freunde, seine Muttersprache, seine Band? Das ist \u00fcberaus schmerzhaft.", " Ja, f\u00fcr mich stellte sich die Frage nach einer doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft nicht. Aber ich w\u00fcnsche mir die europ\u00e4ische Staatsb\u00fcrgerschaft eines toleranten und bunten Europas.", "Das veranlasst mich dazu, meine beste und ambitionierteste Arbeit abzuliefern, die ich je gemacht habe. Das neue Album ist ein sehr konsequentes, kompromissloses Kunstwerk. Es ist eine ganz klare Linie zu erkennen, die ich seit meinem 16. Lebensjahr verfolgt habe, die mich schon damals raus aus der Komfortzone katapultiert hat, und ich habe mir M\u00fche gegeben, mit gro\u00dfer Demut auch, dem Publikum wieder ein richtiges Rockalbum zu schenken. Progressiver Rock und Jazz waren schon immer das Feindbild von Diktatur und Kleingeist. Musik transportiert Freiheit.", " Ja, aber ich plane noch ein paar Jahrzehnte Musik zu machen (lacht). Und gem\u00fctlich auf dem Sofa wird man mich nicht finden. Eher mit dem Kanu auf dem See.", "(lacht laut) Alles hat seine Zeit. Ich mache keine Nostalgieshows - ich verwalte nicht die Vergangenheit, mir geht es um heute und um morgen. Mir ist Dschingis Khan nicht mehr peinlich, es ist so lange her und spielt keine Rolle in meinem Leben.", " Ja, B\u00e9la Bart\u00f3k neu zu interpretieren ist ein absoluter Traum gewesen. Weil wir damit zeigen k\u00f6nnen, dass es besser ist, sich mit anderen zu verbinden statt sie zu bek\u00e4mpfen, dass wir auch hier wieder das Einende und nicht das Trennende in den Vordergrund stellen. Bart\u00f3k hat damals schon gegen den aufkeimenden Nationalsozialismus geschrieben, er wollte Br\u00fccken bauen. Das ist absoluter Rock!", "Ja, aber: This isn't the end, my friend\" - das ist nur eine Zwischenbilanz.\u00a0", "Mit Leslie Mandoki sprach Sabine Oelmann", "Live-Konzerte 2019: 31. Oktober Hamburg, Laeiszhalle; 7. November M\u00fcnchen, Circus Krone; 8. November Dortmund, Konzerthaus; 9. November Berlin, Konzerthaus"]}}, "keywords": ["Musik", "Unterhaltung", "Interviews", "Ungarn", "Peter Maffay", "Bayern", "Deutschland", "Fl\u00fcchtlingspolitik"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/leben/Moria-hat-auch-mit-Moral-zu-tun-article22036681.html", "author": ["", ""], "creation_date": "16.09.2020", "last_modified": "19.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "One Woman Show: Moria hat auch mit Moral zu tun", "description": "Ich k\u00f6nnte \u00fcber Sex schreiben. Oder Nazis. Das macht sich in der \u00dcberschrift immer gut, wird halt geklickt. Ich hab' aber keinen Bock, \u00fcber Sex zu schreiben, das k\u00f6nnen andere besser. Ich hab' Bock, \u00fcber den Verfall der guten alten Moral zu schreiben.", "body": {"": ["Am Wochenende habe ich Freundinnen getroffen, die ich nicht oft sehe. Wir haben exquisit gegessen und getrunken, wir sa\u00dfen in einem franz\u00f6sischen Restaurant in Berlin-Charlottenburg. Im Laufe des Sp\u00e4tsommerabends wurde es dann doch etwas \"chilly\" drau\u00dfen, der Herbst machte sich bemerkbar, man h\u00e4ngte sich ein Kaschmir-Sch\u00e4lchen \u00fcber die Schultern und zog sich noch sp\u00e4ter dann nach drinnen zur\u00fcck, es wurde einfach zu k\u00fchl. Ich sagte so etwas wie: \"Sch\u00f6n, dass wir die M\u00f6glichkeit haben, reinzugehen, hat ja nicht jeder.\" Der Startschuss f\u00fcr eine ungewohnt ernste Auseinandersetzung am Samstagabend des Gallery Weekends, voller Eindr\u00fccke und noch mit dem abgestandenen, aber irgendwie geilen Mief des Berghains umgeben, war gegeben. Es entwickelte sich eine recht ernsthafte, fast harte Diskussion \u00fcber aktuelle Themen, die mir den ganzen Sonntag noch in den Knochen hing. Da konnte auch die Sonntagsonne nicht gegen anscheinen, mich schon gar nicht erw\u00e4rmen.", "Wir kamen an dem Abend im Restaurant jedenfalls vom Hundertsten ins Tausendste, von \"alten wei\u00dfen M\u00e4nnern\" - eine zugegeben fiese Herabw\u00fcrdigung und Gleichmacherei machohaftester Art, ich entschuldige mich sehr daf\u00fcr bei Freundin 1, die diesen Begriff bei mir monierte - zu den Kindern in Moria/Lesbos. Und dann, wie auch immer, zu der Frage: 150 Kinder aufnehmen? 400 Kinder? 12.000 Menschen? Die Zahlen sind beliebig, es geht nur um die Dimension. Bin ich ein hoffnungsloser Idiot, eine verblendete Sozialromantikerin, unbelehrbare Idealistin, einfach ein absoluter Vollpfosten, wenn ich finde, dass mein Land durchaus in der Lage ist, alle Menschen von dieser Insel der Ungl\u00fcckseligen zu retten? Wenn Europa, dieses verschlafene F\u00fcrstentum-Sammelsurium, es nicht schafft, eine gemeinsame L\u00f6sung zu finden, ist es dann nicht durchaus okay, wenn in Deutschland Stimmen laut werden, die fordern, endlich zu handeln, statt alles auszusitzen, abzuwarten und Kinder letztendlich an vermeidbaren Krankheiten wie Durchfall verrecken zu lassen oder einer weiteren kalten, hungrigen Nacht auszusetzen?", " Bin ich naiv, wenn ich denke, dass jeder Mensch ein Recht auf ein gutes Leben hat? Sollten Kinder nicht gef\u00f6rdert statt st\u00e4ndig nur gefordert werden? Kann ich was daf\u00fcr, dass ich Gl\u00fcck hatte mit meinem Geburtsort? In der richtigen Zeit? Kann jemand anderes was daf\u00fcr, in Syrien, Afghanistan oder im Libanon geboren zu werden? Zum falschen Zeitpunkt? Ist es ausreichend, sich nur an der Schule des eigenen Kindes einzubringen, damit die Kinder best\u00e4rkt, erzogen und gelehrt werden, wie das Leben geht? W\u00e4hrend andere Kinder noch nicht einmal lesen und schreiben lernen k\u00f6nnen? Was sage ich da: Nicht einmal in Sicherheit ins Bett gebracht werden k\u00f6nnen! Reicht es, einen Stra\u00dfenhund zu retten?"], "Warum immer wir?": ["Ich habe leider keine Top-L\u00f6sungen f\u00fcr die Probleme dieser Welt, ich wei\u00df auch, dass 12.000 oder mehr Fl\u00fcchtlinge in Deutschland die rechten R\u00e4nder unserer Gesellschaft noch gr\u00f6\u00dfer, noch dicker, noch aggressiver machen werden. Und dass das wiederum ein innerdeutsches politisches Desaster nach sich ziehen kann. Aber was ist wichtiger: Politik oder Menschenleben? Wahlergebnisse oder Moral?", "Moral bedeutet laut W\u00f6rterbuch \u00fcbrigens die \"Gesamtheit von ethisch-sittlichen Normen, Grunds\u00e4tzen und Werten, die das zwischenmenschliche Verhalten einer Gesellschaft regulieren, die von ihr als verbindlich akzeptiert werden\". K\u00f6nnten Sie nun die Frage: \"Verh\u00e4lt Deutschland sich jetzt moralisch?\" mit einem eindeutigen Ja beantworten?", "Na klar, viele argumentieren jetzt: \"Warum immer wir? Warum muss Deutschland immer alles machen, retten, aufsammeln?\" Keine Sorge, ich komme jetzt nicht mit \"unserer alten Schuld\" von vor 70 bis 80 Jahren. Die brauchen wir gar nicht mehr, weil wir gerade n\u00e4mlich soviel neue Schuld auf uns laden, dass wir die sowieso nicht mehr stemmen k\u00f6nnten. Und die alte Schuld ist irgendwie auch tats\u00e4chlich abgelaufen. Aber rettet uns das blanke Wissen um die alte Schuld davor, dass wir jetzt wieder neue auf uns laden? Haben wir was gelernt? Au\u00dfer, dass wir \"2015 nicht wiederholen\" wollen?", " Viele fragen, was machen denn die anderen L\u00e4nder? Jetzt sind die doch mal dran mit der Rettung dieser Menschen. Ich sage dann, dass mir die anderen L\u00e4nder so was von egal sind, denn wenn die nicht aus dem Quark kommen, dann m\u00fcssen \"wir\" wohl ran. \"Ja, aber Europa\", kommt dann, \"wir m\u00fcssen doch an einem Strang ziehen!\" Das dauert mir aber zu lange, und auch dieses Europa ist mir ausnahmsweise mal wirklich egal, wenn es nicht handelt. Immerhin wurden aus den anf\u00e4nglichen 150 Kindern inzwischen 1500 weitere Migranten, es soll sich um 408 in Griechenland bereits als schutzbed\u00fcrftig anerkannte Familien von mehreren griechischen Inseln handeln, die nach Deutschland kommen d\u00fcrfen.", "Wer m\u00f6chte schon einem unterern\u00e4hrten, unterk\u00fchlten, traumatisierten Kind erkl\u00e4ren, pers\u00f6nlich, Aug' in Aug', dass es weitere N\u00e4chte ohne Dach, nicht einmal einem Zelt \u00fcber dem Kopf, ausharren muss, w\u00e4hrend man sich in den reichsten L\u00e4ndern der Welt nicht einig werden kann? Mit Heizung und Klimaanlage im Plenarsaal oder Haus, H\u00e4ppchen auf den Tellern und Federkernmatratzen unter dem Hintern l\u00e4sst es sich ja auch vortrefflich schachern.", "Nachtrag: Meine gute Freundin 2 schrieb mir am Tag darauf, dass sie unsere Diskussion konstruktiv und mich gar nicht so aggressiv fand, wie ich mich selbst. Wir m\u00fcssten ja nicht immer einer Meinung sein, fand sie. Das ist richtig, und ich danke sehr daf\u00fcr, dass es m\u00f6glich ist, in diesem Land so vielf\u00e4ltige und andere Meinungen \u00e4u\u00dfern zu d\u00fcrfen. Im Warmen. Satt. Und deswegen nochmal die Frage: Wenn man grob gerechnet 12.000 Asylsuchende auf 80 Millionen Menschen rechnet, dann w\u00e4re rund jeder Siebentausendste pers\u00f6nlich von einem Asylbewerber \"betroffen\". W\u00e4re das nicht auszuhalten? Gar zu schaffen?"]}}, "keywords": ["Leben", "Asylrecht", "Asylpolitik", "Asylbewerber", "Asylstreit", "Fl\u00fcchtlingslager Moria", "Griechenland", "Deutschland", "Fl\u00fcchtlinge", "Obergrenze f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge", "Fl\u00fcchtlingspolitik", "Fl\u00fcchtlingslager", "Europa", "EU"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Tuerkei-Grenzer-schiessen-auf-Migranten-article21618777.html", "author": [], "creation_date": "04.03.2020", "last_modified": "04.03.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Scharfes Dementi aus Athen: T\u00fcrkei: Grenzer schie\u00dfen auf Migranten", "description": "Die Lage an der t\u00fcrkisch-griechischen Grenze ist angespannt: Tausende Menschen versuchen dort seit Tagen, nach Europa zu gelangen. Aus der T\u00fcrkei hei\u00dft es nun, sie w\u00fcrden mit scharfer Munition am Grenz\u00fcbertritt gehindert. Athen spricht von \"Falschmeldungen\".", "body": {"": ["Die T\u00fcrkei wirft griechischen Sicherheitskr\u00e4ften vor, an der Grenze einen Migranten get\u00f6tet und f\u00fcnf weitere verletzt zu haben. Griechenland wies dies umgehend als falsch zur\u00fcck. Zwei Vertreter der t\u00fcrkischen Sicherheitskr\u00e4fte und die Beh\u00f6rden der t\u00fcrkischen Stadt Edirne erkl\u00e4rten, die griechische Polizei und Grenzsch\u00fctzer h\u00e4tten nahe des Grenz\u00fcbergangs Pazarkule mit scharfer Munition geschossen. Daraufhin sei ein Migrant in einem Krankenhaus seinen Verletzungen erlegen. ", " F\u00fcnf weitere seien an Kopf und Beinen verletzt worden. Ein Sprecher der griechischen Regierung reagierte mit einem scharfen Dementi. \"Die T\u00fcrkei verbreitet Falschmeldungen\", sagte er. \"Ich weise dies kategorisch zur\u00fcck.\" Bereits am Dienstag hatte Griechenland Darstellungen aus der T\u00fcrkei bestritten, dass griechische Sicherheitskr\u00e4fte drei Migranten get\u00f6tet h\u00e4tten, die auf griechisches Gebiet gelangen wollten. ", "An der Grenze zu Griechenland haben sich auf t\u00fcrkischer Seite mehr als 10.000 Migranten versammelt, um von dort aus nach Westeuropa zu kommen. Es handelt sich vor allem um Menschen aus dem B\u00fcrgerkriegsland Syrien, aus anderen Staaten des Nahen Ostens und Afghanistan. "], "Erdogan fordert Hilfe von Europa": ["Unterdessen forderte der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Recep Tayyip von Europa, sein Land in den Bem\u00fchungen um eine politische L\u00f6sung in Syrien zu unterst\u00fctzen. Nur so k\u00f6nne die Migrationskrise bew\u00e4ltigt werden, sagte Erdogan in Ankara vor einem Treffen mit EU-Ratspr\u00e4sident Charles Michel.\u00a0 Der \"Migrationsstrom\" werde so lange anhalten, bis in Syrien eine neue Verfassung ausgearbeitet und freie Wahlen abgehalten werden k\u00f6nnten.", "Die T\u00fcrkei rechnet mit einem weiteren gro\u00dfen Zustrom an Fl\u00fcchtlingen aus Syrien. Sie hat vergangene Woche erkl\u00e4rt, die Menschen nicht l\u00e4nger an der Weiterreise zu hindern - obwohl sie dazu nach dem Abkommen mit der EU aus dem Jahr 2016 eigentlich verpflichtet w\u00e4re."]}}, "keywords": ["Politik", "T\u00fcrkei", "Griechenland", "Fl\u00fcchtlinge", "EU-T\u00fcrkei-Deal", "EU-Au\u00dfengrenze", "EU-Grenzschutz", "Todesf\u00e4lle"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/GroKo-einigt-sich-auf-Fluechtlingskontingent-article22038681.html", "author": [], "creation_date": "15.09.2020", "last_modified": "16.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Hilfe f\u00fcr Griechenland: GroKo einigt sich auf Fl\u00fcchtlingskontingent", "description": "Am Ende ging es schnell: Die GroKo einigt sich auf die Aufnahme von 1500 Fl\u00fcchtlingen aus Griechenland. Zugleich vereinbaren Union und SPD, weiter auf eine europ\u00e4ische L\u00f6sung zu dringen. Auf die soll die jetzige Vereinbarung nicht angerechnet werden.", "body": {"": ["Deutschland wird Hunderte Fl\u00fcchtlinge von den griechischen Inseln aufnehmen. Union und SPD haben sich auf die Aufnahme von zus\u00e4tzlich 1553 anerkannten Fl\u00fcchtlingen verst\u00e4ndigt, wie Vize-Kanzler Olaf Scholz mitteilte. Dies sei eine \"Ma\u00dfnahme, die Deutschland ergreift, als Land, das eine gro\u00dfe Verantwortung in Europa hat\". Zugleich werde man weiter auf eine europ\u00e4ische L\u00f6sung dringen. Dabei werde Deutschland \"dann anhand der Kraft und Gr\u00f6\u00dfe\" weitere Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, sagte Scholz weiter.", " Die Einigung geht zur\u00fcck auf einen Vorschlag von Bundeskanzlerin Angela Merkel und Innenminister Horst Seehofer. Beide hatten sich darauf verst\u00e4ndigt maximal rund 1500 weitere Migranten von den griechischen Inseln in Deutschland aufzunehmen. Innenpolitikern zufolge soll es sich dabei um 408 Familien mit Kindern, die in Griechenland bereits als schutzbed\u00fcrftig anerkannt wurden, handeln. Nur ein Teil von ihnen lebte zuletzt in dem Fl\u00fcchtlingslager Moria auf Lesbos, das vergangene Woche abgebrannt war.", "Der Vorschlag sei bereits mit der griechischen Regierung besprochen worden, hie\u00df es weiter. Das B\u00fcro des griechischen Regierungschefs teilte mit, Kyriakos Mitsotakis habe mit Merkel telefonisch \u00fcber das Thema Migration und die Lage im \u00f6stlichen Mittelmeer beraten. Weitere Einzelheiten wurden aus Athen nicht bekannt.", "Am Wochenende hatte die SPD-Vorsitzende Saskia Esken gefordert, Deutschland m\u00fcsse zus\u00e4tzlich zu den bereits gemachten Hilfsangeboten mehrere Tausend Gefl\u00fcchtete aus Griechenland aufnehmen. Nun sprach sie von einer L\u00f6sung im Rahmen eines \"eigenst\u00e4ndigen deutschen Kontingents\". Sowohl Scholz als auch Esken betonten mehrfach, dass sich mit dem nun geplanten Schritt, Fl\u00fcchtlinge von mehreren Inseln aufzunehmen, die Lage in Griechenland insgesamt entspanne."], "109 Fl\u00fcchtlinge in Hannover angekommen": [" Ungeachtet der Einigung sind 26 kranke Kinder aus griechischen Fl\u00fcchtlingslagern in Begleitung ihrer Kernfamilien in Deutschland angekommen. Insgesamt 109 Menschen trafen am Flughafen Hannover ein, wie das Bundesinnenministerium mitteilte. Die Aufnahme folgt einem Koalitionsbeschluss vom M\u00e4rz und ist Teil einer europ\u00e4ischen Hilfsaktion. Die Menschen werden nun auf mehrere Bundesl\u00e4nder verteilt.", "Insgesamt wurden nach Angaben des Ministeriums bei der Aktion in diesem Jahr 574 Menschen aus Griechenland nach Deutschland geflogen, darunter waren 53 unbegleitete Minderj\u00e4hrige und 125 kranke Kinder. Bundesinnenminister Horst Seehofer hatte nach Abstimmung innerhalb der Bundesregierung entschieden, 243 kranke Kinder einschlie\u00dflich ihrer Kernfamilien aus Griechenland zu \u00fcbernehmen. Zudem sollen bis zu 150 unbegleitete minderj\u00e4hrige Asylsuchende nach Deutschland kommen. Gut ein Drittel hat Deutschland bereits erreicht. Unter dem Strich nimmt Deutschland damit nach Angaben der Bundesregierung 2750 Fl\u00fcchtlinge von Griechenland auf."], "S\u00f6der attackiert Kurz - und Gr\u00fcne": [" Unterdessen kritisierte Bayerns Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der die \u00f6sterreichische Regierung f\u00fcr ihre Verweigerungshaltung zur Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus dem griechischen Lager Moria. Er sei entt\u00e4uscht von der Regierung in Wien, dass sie ihre starre Grundhaltung nicht zugunsten von \"etwas mehr Herzlichkeit\" aufgebe, sagte der CSU-Chef.", "Die von der CSU-Schwesterpartei \u00d6VP gef\u00fchrte Regierung in Wien will keine der 12.000 obdachlos gewordenen Fl\u00fcchtlinge aus Moria aufnehmen, sondern stattdessen vor Ort in Griechenland helfen. S\u00f6der sagte, er sei auch von den \u00f6sterreichischen Gr\u00fcnen entt\u00e4uscht, die sich in der schwarz-gr\u00fcnen Koalition in diesem Punkt nicht st\u00e4rker zu Wort meldeten."]}}, "keywords": ["Politik", "SPD", "CDU", "Fl\u00fcchtlingslager Moria", "Griechenland", "Gro\u00dfe Koalition", "Olaf Scholz", "Saskia Esken", "Angela Merkel", "Fl\u00fcchtlinge", "Fl\u00fcchtlingspolitik", "Fl\u00fcchtlingslager"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Darum-wollen-Migranten-nach-Deutschland-article22036173.html", "author": [], "creation_date": "14.09.2020", "last_modified": "14.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Einmalige Notsituation in Moria: Darum wollen Migranten nach Deutschland", "description": "Berlin und Athen fordern eine europ\u00e4ische L\u00f6sung f\u00fcr die Unterbringung der Gefl\u00fcchteten auf Lesbos. Viele von diesen haben die Bundesrepublik zum Ziel, da Freunde und Verwandte bereits hier leben. Studien zeigen jedoch, dass dies nur ein Grund von vielen ist.", "body": {"": ["Die Migranten, die jetzt auf der Insel Lesbos unter freiem Himmel oder in schnell errichteten Zelten schlafen, wollen weg aus Griechenland. In Deutschland verstehen viele Menschen nicht, warum die Regierung in Athen ihre Umsiedlung dennoch f\u00fcr falsch h\u00e4lt. Eine \"einmalige Notsituation\" sei das, was sich seit dem Brand in Moria auf der griechischen Insel Lesbos abspielt, betont Regierungssprecher Steffen Seibert. Deutschland stehe daher bereit, Hilfe zu leisten und neben den bis zu 150 unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen demn\u00e4chst noch weitere Menschen aufzunehmen. ", "Wie viele Asylsuchende es am Ende genau sein sollen, dar\u00fcber wird in der Bundesregierung noch verhandelt. Vor allem Bundesinnenminister Horst Seehofer steht auf der Bremse. Der CSU-Politiker erinnert daran, dass man sich doch geeinigt habe, dass sich eine Situation wie im September 2015 \"nicht wiederholen darf\". Doch was bedeutet das konkret?", "Zwar ist die Lage auf der Insel anders als damals am Bahnhof Keleti in Budapest, wo Tausende von Migranten und Gefl\u00fcchtete auf eine Gelegenheit zur Weiterreise von Ungarn nach Westeuropa oder Skandinavien warteten. Doch es gibt auch Parallelen. Heute wie damals geht es um die Frage, wie diese Menschen untergebracht werden k\u00f6nnen und wo sie ihren Asylantrag stellen d\u00fcrfen. Auch als 2015 bei Nacht und Nieselregen die Busse von Budapest losfuhren, um die Menschen nach \u00d6sterreich zu bringen, von wo die meisten weiterreisten in Richtung Deutschland, war von einer einmaligen Notma\u00dfnahme die Rede. Am Ende kamen Hunderttausende. ", "Dass die Mehrheit der Migranten und Fl\u00fcchtlinge, die auf den griechischen Inseln auf eine M\u00f6glichkeit zur Weiterreise hoffen, Deutschland als Ziel nennen, liegt teilweise daran, dass Verwandte oder Freunde bereits hier leben. Studien zeigen jedoch, dass dies nur einer von vielen Gr\u00fcnden ist. Ein anderer ist der durch \u00c4u\u00dferungen von Politikern und Demonstrationen von Pro-Fl\u00fcchtlings-Aktivisten entstandene Eindruck, Deutschland sei ein Land, das die Menschenrechte hoch achte und Zuwanderer generell willkommen hei\u00dfe. Weitere Faktoren sind das deutsche Asylverfahren, die staatliche Wohlfahrt, das Bildungssystem und die wirtschaftliche Lage. "], "Griechenland \u00e4u\u00dfert Angst vor \"Moria-Taktik\"": [], "Bundesregierung verweigert die Aufnahme von Migranten bisher": []}}, "keywords": ["Politik", "Fl\u00fcchtlingslager Moria", "Griechenland", "Fl\u00fcchtlinge", "Bundesregierung", "EU-T\u00fcrkei-Deal"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/leben/Starke-Frauen-in-meinem-Leben-article21588624.html", "author": [], "creation_date": "20.02.2020", "last_modified": "24.02.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Olaf Heines \"Rwandan Daugthers\": \"Starke Frauen in meinem Leben\"", "description": "Der V\u00f6lkermord in Ruanda ist 26 Jahre her, das Land im Aufschwung. Den Kindern, die in diesem Genozid durch Vergewaltigung gezeugt wurden, und ihren M\u00fcttern gibt Fotograf Olaf Heine in seinem Bildband \"Rwandan Daughters\" ein Forum. Ein Gespr\u00e4ch \u00fcber Schuld, Kraft und St\u00e4rke.", "body": {"": [" Olaf Heine: Ja, es war nicht einfach, eine Galerie f\u00fcr die Bilder zu finden und auch, das Buchprojekt umzusetzen.", "Es geht darum, dass hier systematisch Gewalt gegen Frauen ausge\u00fcbt wurde und es geht darum, zu beleuchten, wo diese Frauen heute stehen. Und ihre Kinder, die aus diesen Vergewaltigungen entstanden sind. Welche Chance haben sie? In einer Gesellschaft, die mittlerweile ja sehr modern ist und einen gewissen Wohlstand erlebt.", "Wir arbeiten mit der Organisation \"Solace Ministries\" in Ruanda zusammen, die bietet den Frauen Hilfe an in verschiedenster Form. Dar\u00fcber haben wir die Frauen kennengelernt. \"Wir\" ist in diesem Zusammenhang die ora Kinderhilfe in Berlin, die Agentur meiner Frau Marion Heine, der Verlag Hatje Cantz, die Volkswagen Kulturstiftung und auch der Salon Frieder Burda mit der Kuratorin Patricia Kamp. Gemeinsam, aber in unterschiedlichen Konstellationen haben wir das Projekt, den Fotoband und jetzt auch die Ausstellung umgesetzt.", "Genau, das Trauma ist nicht vorbei. Ich w\u00fcrde das mit der Zeit bei uns nach dem Zweiten Weltkrieg vergleichen. Es wird unter Umst\u00e4nden ein paar Generationen dauern. Ich will aber gar nicht Ruanda und seine aktuelle Politik beurteilen - es geht viel mehr darum, dass die ora Kinderhilfe dort eine Organisation unterst\u00fctzt, die sich um die Opfer des Genozids k\u00fcmmert. Ruanda ist ein Land, das knapp eine Million Opfer zu beklagen hat und das jetzt in den letzten 25 Jahren durch finanzielle Unterst\u00fctzung anderer L\u00e4nder, durch die eigene Politik und die Gesellschaft zu einem sehr vorbildlichen Land in Afrika geworden ist. Es ist die Start Up-Zentrale Afrikas, da ist Geld. Dazu kommt, dass das Land mit seiner Frauenquote extrem an die \u00d6ffentlichkeit geht.", "Ja. Und da eine ganze M\u00e4nnergeneration fehlt, muss man die Frauen auch dementsprechend einsetzen. Das hei\u00dft, es herrscht die h\u00f6chste Frauenquote in F\u00fchrungspositionen, das ist gro\u00dfartig. Aber die Frauen, die wir portr\u00e4tiert haben, geh\u00f6ren zu den Verlierern. Das sind bis zu 250.000 Frauen - f\u00fcr ein kleines Land mit 3,5 bis 4 Millionen Einwohnern ist das eine ganze Menge. Und alle diese Frauen sind traumatisiert, physisch wie psychisch zerst\u00f6rt. Dementsprechend muss man - bei aller positiven Betrachtung des Landes - bedenken, dass da eine gro\u00dfe Dunkelziffer an Frauen ist, die an dem ganzen Wohlstand und Fortschritt nicht teilhaben.\u00a0", " Ich glaube, diese Tragweite ist uns nicht bewusst. Vergewaltigung wurde systematisch als Kriegswaffe eingesetzt - da sind Frauen wochenlang vergewaltigt, gefoltert und mitgeschleppt worden. Dass sie noch am Leben sind, grenzt bei einigen an ein Wunder. Viele Frauen haben mir erz\u00e4hlt, dass sie sich gew\u00fcnscht haben, lieber nicht am Leben zu sein.", "Das spielt eine Rolle, stimmt. Ich musste mich an manchen Stellen sowohl daf\u00fcr rechtfertigen, dass ich als Nordeurop\u00e4er nach Afrika gehe, um ein Projekt durchzuziehen, als auch, dass ich als Mann mit vergewaltigten Frauen Fotos mache. Meine Ebene, auf der ich mich mit den Frauen getroffen habe, war aber eine andere: Es ging weder um die Hautfarbe noch um das Geschlecht, es ging darum, dass ich auch Kinder habe. Und darum, dass ich starke Frauen in meinem Leben hatte und habe. Das f\u00e4ngt an mit meiner Gro\u00dfmutter, die w\u00e4hrend des Krieges aus Galizien gefl\u00fcchtet ist, Kinder allein gro\u00dfgezogen hat und ein Land wieder mit aufgebaut hat, w\u00e4hrend ihr Mann - mein Gro\u00dfvater - in russischer Kriegsgefangenschaft war. Da geh\u00f6rt wirklich viel dazu! Meine Mutter hat mich auch allein gro\u00dfgezogen, ich war ihre Bezugsperson. Und damit kommen wir wieder nach Ruanda - oft sind die Kinder aus den Vergewaltigungen die einzigen Angeh\u00f6rigen der Frauen, die sie noch haben.", "Ja, das stimmt. Aus der Warte der S\u00f6hne ist das auch eine Katastrophe. Da ist ein blinder Punkt in der Biografie vieler junger M\u00e4nner, die ihre V\u00e4ter nicht kennen. Jungs wollen sich ja an ihren V\u00e4tern reiben oder orientieren, sie wollen wissen, wo sie herkommen. M\u00e4dchen nat\u00fcrlich auch. Aber das sind V\u00e4ter, die M\u00f6rder waren und Vergewaltiger. Was das mit der Psyche junger Menschen anstellt, ist unvorstellbar.", " Ganz oft sind die jungen M\u00e4nner ganz besonders empfindsam, weich, sehr emotional. Ich habe in viele Abgr\u00fcnde geschaut. Frauen haben mir gesagt, dass sie ihren T\u00f6chtern nicht in die Augen sehen k\u00f6nnen, dass sie vor allem nicht mit ihnen dar\u00fcber reden k\u00f6nnen, denn sie erinnern sie an den schlimmsten Tag ihres Lebens. Ich habe auch T\u00f6chter getroffen, die gesagt haben, sie hatten eine schreckliche Kindheit. Aber es gab auch nicht wenige, die gesagt haben, dass ihre Mutter ihre Heldin ist. Die sich fragen, wie man so etwas \u00fcberleben kann.", "Das ist schwierig. Wie kann man aus dem Erlebten eine Beziehung zu Menschen entwickeln, wie kann ich dem Schicksal entrinnen? Gar nicht. Genauso wie wir Deutschen unserer Geschichte nicht entrinnen k\u00f6nnen. Viele w\u00fcrden das ja gerne \u2026", "Ja, ich bin Fotograf und m\u00f6chte meine Bilder f\u00fcr sich selbst sprechen lassen. Aber bei diesem Buch war es mir wichtig. Ich habe drei Jahre im Vorfeld daran gearbeitet und es ist mir so wichtig, vor allem auch in Anbetracht der Tatsache, dass wir anscheinend nicht allzu viel dazulernen. An so vielen Stellen auf der Welt geschehen \u00e4hnliche Dinge und wir gucken weiter zu. In Syrien zum Beispiel.", "James Nachtwey, der amerikanische Fotoreporter, hat gesagt, nachdem er damals aus Ruanda in die Fl\u00fcchtlingslager in Zaire (heute Kongo) gereist ist, um dort die Zust\u00e4nde zu dokumentieren, er sei sich vorgekommen wie in einem Fahrstuhl zur H\u00f6lle. Denn das Grauen ging dort weiter.", " Vor Ort. Bildung ist das A und O. Das ist der Ursprung unseres Projektes. Mir war besonders wichtig, festzuhalten, dass wir in\u00a0 einem solchen Land wie Ruanda, das nun gesellschaftlich so nach vorne gerichtet ist, eine gro\u00dfe Zahl an Kindern haben, die die eigentlichen Opfer und seit fr\u00fchester Kindheit stigmatisiert sind. Sie werden aber nicht als Opfer betrachtet, sondern als Kinder von M\u00f6rdern. Und da diese Kinder f\u00fcr ihre Familien, ihre traumatisierten M\u00fctter, sorgen mussten, gingen sie nicht zu Schule. Sie k\u00f6nnen an dem Fortschritt, an der Bildung, nicht teilhaben. Und denen wollen wir helfen. Es ist ein m\u00fchseliger Prozess. Aber wir m\u00f6chten ja auch, dass unsere Kinder in einer respektvollen, offenen Gesellschaft aufwachsen.", "Doch, aber ich denke, zu langsam. Wir leben immerhin in einer digitalen Gesellschaft und dieser digitale Fortschritt hat uns seit 20 Jahren in eine komplett neue Gesellschaft verwandelt. Ganz viele der Probleme ruhen in diesem Wandel zu einer digitalen Gesellschaft. Wir sind die erste Generation, die damit klarkommen muss, dass man sich \u00fcberall und zu jeder Zeit Geh\u00f6r verschaffen kann.", "Ja, aber dieser Wandel in unserer Gesellschaft sorgt auch daf\u00fcr, dass alles gleichzeitig wahr und falsch sein kann, dass alles unterschiedlich ausgelegt werden kann und man f\u00fcr alles eine Argumentation finden kann. Und f\u00fcr alles eine Gegenargumentation. Die kontrollierenden oder gesellschaftlich f\u00fchrenden Organe kommen ja selbst nicht damit klar. Jetzt wird sich auch zeigen, wie stark unsere Gesellschaft, wie stark unsere Demokratie ist.", " Das, was ich in Ruanda erlebt habe, das habe ich nicht als Fotograf, sondern in erster Linie als Privatmensch erlebt. Es ist eine wichtige Facette, eine Perspektive auf die Welt. Mein Leben ist von Extremen gepr\u00e4gt - ich habe auf der anderen Seite ja die Entertainment-, die Musik- und Glamourwelt und das ist auch nicht die Realit\u00e4t (lacht). Meine reale Welt ist bei mir zu Hause.", "Mit Olaf Heine sprach Sabine Oelmann", "Die Ausstellung geht bis zum 22. Februar, Salon Berlin, Museum Frieder Burda, Auguststra\u00dfe"]}}, "keywords": ["Leben", "Ruanda", "Fotografie", "Kriegsverbrechen"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Wie-das-Toeten-begann-und-endete-article20950069.html", "author": ["Simone Schlindwein"], "creation_date": "06.04.2019", "last_modified": "06.04.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "V\u00f6lkermord in Ruanda: Wie das T\u00f6ten begann und endete", "description": "Erstmals wird das Gedenken an den V\u00f6lkermord in Ruanda weltweit begangen. Auch Deutschland tr\u00e4gt eine Verantwortung - als ehemalige Kolonialmacht und als einstiger Partner der fr\u00fcheren Hutu-Regierung.", "body": {"": ["An diesem Sonntag j\u00e4hrt sich zum 25. Mal der Beginn des V\u00f6lkermordes in Ruanda. In dem kleinen zentralafrikanischen Land wurden in nur hundert Tagen von April bis Juli 1994 mehr als eine Million Menschen ermordet, mehrheitlich Angeh\u00f6rige der Tutsi. Es war eines der blutigsten Verbrechen in der j\u00fcngeren Geschichte des afrikanischen Kontinents. Auch Deutschland tr\u00e4gt eine Verantwortung - als ehemalige Kolonialmacht und als einstiger Partner der fr\u00fcheren Hutu-Regierung.", " Die Erinnerung an den V\u00f6lkermord wird in Ruanda jedes Jahr w\u00e4hrend der hundert Tage nach dem 7. April begangen. Doch in diesem Jahr ist diese offizielle Trauerzeit, in der lokalen Sprache \"Kwibuka\", Erinnern, genannt, etwas Besonderes: Zum ersten Mal hat die internationale Gemeinschaft im Rahmen der Vereinten Nationen den 7. April zum globalen Gedenktag erkl\u00e4rt. Die ruandischen Botschaften haben nicht nur die Ruander, sondern alle Menschen weltweit zu diesem Tag eingeladen, der Toten zu gedenken und zu mahnen, dass ein solcher V\u00f6lkermord nie wieder geschehen darf. Dies ist den Ruandern wichtig, denn damals 1994 hat die Weltgemeinschaft weggeschaut und den V\u00f6lkermord an mehr als einer Million Menschen zugelassen.", "Der V\u00f6lkermord an den Tutsi hat eine lange Vorgeschichte, die schon zu Kolonialzeiten begann. Eingef\u00fchrt wurde die Unterscheidung zwischen Hutu und Tutsi von den deutschen und sp\u00e4ter belgischen Kolonialherren. In der ruandischen Vorgeschichte war dies eher ein wirtschaftlicher Klassen-Status: Familien mit mehr als zehn K\u00fchen waren Tutsi, Ackerbauern mit weniger K\u00fchen waren Hutu. Die Europ\u00e4er dachten aber, dies seien ethnische Unterschiede, und schrieben diese in den Ausweisen fest.", " Nach der Unabh\u00e4ngigkeit Ruandas 1962 f\u00fchrte die damalige Hutu-Regierung die Diskriminierung der Tutsi-Minderhalt als Politik systematisch fort. Bereits 1959 kam es zu ersten Vertreibungen von Tutsi. In den 1980er Jahren wurde die Rassen-Politik unter dem damaligen Hutu-Pr\u00e4sidenten Juv\u00e9nal Habyarimana radikaler. Radiosender riefen zu S\u00e4uberungen auf, es wurden Gesetze und Gebote gegen die Tutsi festgeschrieben. 1990 begann der B\u00fcrgerkrieg: Eine Tutsi-Befreiungsarmee, die sich in den Fl\u00fcchtlingslagern im n\u00f6rdlichen Nachbarland Uganda unter der F\u00fchrung des heutigen Pr\u00e4sidenten Paul Kagame gegr\u00fcndet hatte, marschierte ein. Als das Flugzeug mit Pr\u00e4sident Habyarimana an Bord am 6. April 1994 bei der Landung in Ruandas Hauptstadt Kigali abgeschossen wurde, gab die Hutu-Regierung den Tutsi die Schuld und rief \u00fcber Radio dazu auf, alle Tutsi auszul\u00f6schen. Bis heute ist umstritten, wer f\u00fcr den Abschuss des Flugzeugs verantwortlich ist.", "Rund hundert Tage lang trieben Hutu-Milizen und die Armee die Tutsi zusammen. Viele von ihnen suchten Schutz in Kirchen. Die Sammel- oder Fluchtpunkte wurden umzingelt und die Vertriebenen systematisch ermordet, meist mit Macheten, also dem normalen Gartenger\u00e4t. Hunderttausende wurden in Massengr\u00e4bern verscharrt. Zwischen der Hutu-Armee und der Tutsi-Guerilla kam es unterdessen landesweit zu K\u00e4mpfen, wobei die Tutsi immer mehr Territorium gewannen. Letztlich gab sich die Hutu-Armee geschlagen und fl\u00fcchtete mitsamt ihrem Kriegsmaterial und der Staatskasse in den Ostkongo. Millionen von Hutu-Bauern f\u00fcrchteten, der Rache der Tutsi ausgeliefert zu sein, und traten ebenfalls die Flucht in den Kongo an. Es war eine der gr\u00f6\u00dften Fl\u00fcchtlingskrisen des Kontinents.", " Vor dem V\u00f6lkermord hatten die Deutschen als ehemalige Kolonialmacht die Hutu-Regierung unterst\u00fctzt. Zahlreiche Hutu-Funktion\u00e4re und Armeeangeh\u00f6rige waren in Deutschland ausgebildet worden. Die Bundesregierung ignorierte oder wollte nicht wahrhaben, dass die Staatsideologie zunehmend rassistischer wurde. Eine zentrale Rolle spielte auch Frankreich, das ebenfalls die Hutu unterst\u00fctzte und schlie\u00dflich eine Milit\u00e4roperation nach Ruanda entsandte - die den V\u00f6lkermord aber nicht stoppte, sondern mit der Hutu-Armee kollaborierte. Bis heute wirft Ruandas Regierung unter Pr\u00e4sident Kagame den Franzosen vor, Beihilfe zum V\u00f6lkermord geleistet zu haben. Die Vereinten Nationen hatten damals eine Friedensmission in Ruanda installiert. Der kanadische UN-Kommandant schickte Warnungen an die UN nach New York, doch selbst als das Massenmorden im vollen Gang war, reagierte niemand. Stattdessen wurden die UN-Truppen abgezogen.", "Die Folgen des V\u00f6lkermordes sind bis heute sichtbar. Noch immer sind die Gef\u00e4ngnisse in Ruanda \u00fcberf\u00fcllt, noch immer stehen T\u00e4ter vor Gericht. Vielen Menschen ist eine Traumatisierung noch immer deutlich anzumerken. Doch die Regierung hat ein ehrgeiziges Wiederaufbauprogramm durchgezogen. Das kleine Land war 1994 nach jahrelangem Krieg fast vollkommen zerst\u00f6rt. Heute sieht man davon kaum mehr etwas. Im Gegenteil: In Ruanda wird an allen Ecken und Enden gebaut, es ist in Sachen Infrastruktur ein Vorzeigeland in Afrika.", " Die heutigen Jugendlichen sind im relativen Frieden aufgewachsen und versuchen, die Vergangenheit hinter sich zu lassen. Die Politik der ethnischen Teilung ist seit dem V\u00f6lkermord verboten: Heute d\u00fcrfen die B\u00fcrger Ruandas sich nicht mehr als Hutu oder Tutsi definieren, offiziell sind alle nur noch Ruander. Damit wurde die Vers\u00f6hnung gewisserma\u00dfen staatlich vorgeschrieben. Die Jugend w\u00e4chst mit dem Bewusstsein auf, dass sie aktiv allen zuk\u00fcnftigen Rassendiskriminierungen entgegenwirken muss.", "Vers\u00f6hnung l\u00e4sst sich nicht erzwingen, doch Hunderttausende Gerichtsverfahren landesweit haben es m\u00f6glich gemacht, eine Ann\u00e4hrung auf lokaler Ebene zu erwirken. Man muss sich vergegenw\u00e4rtigen, dass damals Nachbarn und Verwandte sich gegenseitig abgeschlachtet haben. Nach dem V\u00f6lkermord wurden deswegen landesweit Dorfgerichte eingerichtet, die sogenannten Gacaca. Da traf sich jahrelang die Dorfgemeinschaft, und die T\u00e4ter mussten ihre Taten \u00f6ffentlich zugeben und die \u00dcberlebenden um Vergebung bitten. Daf\u00fcr bekamen sie weitgehend Amnestie. Wenn man mit Ruandern spricht, sagen die meisten, diese Verfahren haben zur Vergebung und langfristig auch zur Vers\u00f6hnung beigetragen.", " Ruandas Regierungspolitik hat sich ganz klar das Ziel gesetzt, jegliche Rassendiskriminierung in Zukunft aktiv zu verhindern. \"Divisionismus\" und das Leugnen des V\u00f6lkermords wird mit hohen Haftstrafen belegt. Dazu wurde das Justizsystem reformiert und eine starke Strafverfolgungsbeh\u00f6rde etabliert sowie eine gut ausgebildete Armee installiert. Denn Ruanda ist nicht ohne Feinde. Noch immer sind die V\u00f6lkerm\u00f6rder im Nachbarland aktiv. Kommandanten der damaligen Hutu-Armee, die sich in den Ostkongo zur\u00fcckgezogen hatten, haben dort eine Hutu-Miliz gegr\u00fcndet, die Demokratischen Kr\u00e4fte zur Befreiung Ruandas, kurz FDLR, die das Land regelm\u00e4\u00dfig angreift.", " Die FDLR ist weltweit aktiv und verbreitet bis heute die V\u00f6lkermord-Ideologie gegen die Tutsi. Diese Miliz und ihr internationales Unterst\u00fctzungsnetzwerk zu zerschlagen, ist wichtig - f\u00fcr die Vers\u00f6hnung innerhalb Ruandas und damit Ruandas Regierung eine echte demokratische \u00d6ffnung im Inneren zulassen kann. Wichtig ist dies auch f\u00fcr den Frieden in der ganzen Region, denn die Pr\u00e4senz der FDLR jenseits der ruandischen Grenzen im Ostkongo f\u00fchrt immer wieder zu Kriegen zwischen den L\u00e4ndern.", "Die FDLR-F\u00fchrung hat enge Beziehungen nach Deutschland. Der FDLR-Pr\u00e4sident Ignace Murwanashyaka und dessen Vize Straton Musoni lebten im Asyl in Deutschland. Sie wurden 2009 in Baden-W\u00fcrttemberg verhaftet und 2011 wegen Kriegsverbrechen und F\u00fchrung einer terroristischen Vereinigung angeklagt. 2015 wurden sie verurteilt. Das war ein wichtiger Schritt. Der oberste FDLR-General, Silvestre Mudacumura, der im Kongo noch immer rund 400 K\u00e4mpfer anf\u00fchrt, wurde in Deutschland in den 1980er Jahren von der Bundeswehr ausgebildet. Die Bundesrepublik tr\u00e4gt daher durchaus eine Verantwortung im Kampf gegen die FDLR."]}}, "keywords": ["Politik", "Ruanda", "V\u00f6lkermord"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Sie-hat-sich-bemueht-article21205110.html", "author": ["", ""], "creation_date": "13.08.2019", "last_modified": "13.08.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Merkel aus Sommerpause zur\u00fcck: Sie hat sich bem\u00fcht", "description": "An ihrem ersten Arbeitstag nach dem Sommerurlaub stellt sich Kanzlerin Merkel den Fragen von B\u00fcrgern ihres Wahlkreises. Diese interessieren nicht nur die ganz gro\u00dfen Themen wie Migration und Klima, sondern auch die private Seite der Berufspolitikerin. Ein Spagat zwischen Ernst und Heiterkeit.", "body": {"": ["Dass Angela Merkel auch in ihrer politischen Heimat mitunter ein rauer Wind entgegenweht, ist f\u00fcr die Kanzlerin keine Neuigkeit. Seit 1990 sitzt sie ununterbrochen f\u00fcr den Wahlkreis Vorpommern-R\u00fcgen und Vorpommern-Greifswald als Abgeordnete im Bundestag. Seitdem h\u00f6rt sich die CDU-Politikerin die Sorgen und N\u00f6te der Menschen an und muss sich gleichzeitig im politischen Berlin mit Themen besch\u00e4ftigen, die f\u00fcr den gemeinen Mecklenburger oder Vorpommer weit weg erscheinen. Doch ist es vor allem eine Problematik, die sie seit 2015 verfolgt und zuweilen auch im Hier und Jetzt einholt: die Zuwanderung von Fl\u00fcchtlingen.", "Es ist kurz nach 16 Uhr in Stralsund. Angela Merkel sitzt auf Einladung der \"Ostsee-Zeitung\" auf einem Podium und stellt sich den Fragen von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Es ist ihr erster Arbeitstag nach dem Sommerurlaub. ", "Eine der ersten Wortmeldungen kommt von Thomas Naulin, einem R\u00fcgener Kreistagsabgeordneten der AfD. Er wirft der Kanzlerin vor, sie habe Deutschland im Namen der Toleranz in eine Diktatur gef\u00fchrt. Bei der aktuellen \"Propaganda-Presse\" w\u00fcrde die DDR vor Neid erblassen, sagt er weiter. Es gebe keine freie Meinungs\u00e4u\u00dferung, wenn man sich in Deutschland zur AfD oder dem Patriotismus bekenne. \"F\u00fchlen Sie sich pers\u00f6nlich verantwortlich f\u00fcr die Spaltung des Landes?\", fragt der Mann.", "Die Kanzlerin bleibt ruhig. Sie sagt einfach: Er sitze hier in Reihe eins und sei mit seiner Frage nicht gef\u00e4hrdet. Selbstverst\u00e4ndlich werde sie darauf antworten. Es gebe nun einmal unterschiedliche Meinungen, wer das Volk vertrete und was Patriotismus bedeute. Im Bundestag h\u00e4tten \u00fcberdies AfD-Abgeordnete keine Hemmung, \"anderen wie auch mir ihre Meinung zu sagen\". Aus dem Publikum sind Lacher zu vernehmen.", "Merkel bel\u00e4sst es dabei nicht. Sie gesteht erneut Fehler ein. Man h\u00e4tte fr\u00fcher auf die Millionen Fl\u00fcchtlinge aus Syrien schauen m\u00fcssen. Doch die individuelle Notsituation derjenigen, die Europa bereits erreicht hatten, h\u00e4tte eben eine L\u00f6sung verlangt. Gerichte wie der EuGH h\u00e4tten fast alle diesbez\u00fcglich kritischen Fragen verhandelt und entschieden, dass alles rechtm\u00e4\u00dfig ablief. Demokratie beruhe auf der Unabh\u00e4ngigkeit der Gerichte."], "\"Seenotrettung ist ein Gebot der Menschlichkeit\"": ["Gleiches Thema, andere Frage: 58 Jahre nach dem Bau der Berliner Mauer geh\u00f6rt nun das Mittelmeer zu einer der gef\u00e4hrlichsten Grenzen Europas. Warum m\u00fcssen so viele Menschen dort ertrinken, will ein junger Mann, der sich bei der Deutschen Lebensrettungs-Gesellschaft (DLRG) engagiert, wissen. \"Seenotrettung ist ein Gebot der Menschlichkeit\", sagt Merkel. Ziel m\u00fcsse es sein, mit L\u00e4ndern in Afrika zu sprechen und zu kl\u00e4ren, welche Menschen am bed\u00fcrftigsten seien und Schutz br\u00e4uchten. Diesen m\u00fcsse geholfen werden.", "Staaten wie Libyen sollten dabei unterst\u00fctzt werden, Fl\u00fcchtlinge aus dem Meer zu retten und sie zu registrieren, sodass diesen entweder vor Ort geholfen wird oder sie zur\u00fcck in ihre Herkunftsl\u00e4nder gebracht werden. Das sei alles sehr kompliziert und nicht zufriedenstellend im Moment, gibt die CDU-Politikerin zu bedenken. Deutschland k\u00f6nne das nicht allein l\u00f6sen, sondern sei auf die Zusammenarbeit in Europa und mit Drittstaaten angewiesen.", "Das sind altbekannte Erkl\u00e4rungen. Doch Merkel wird nicht m\u00fcde, geduldig den Zuh\u00f6rern ihre Politik und Sicht auf die Dinge zu schildern. Etwa, wenn sie einem Sch\u00fcler den Unterschied zwischen CO2-Steuer und Zertifikaten erkl\u00e4rt. Letztere k\u00f6nnten viel besser bewerkstelligen, dass ein konkretes Einsparungsziel erreicht wird, weil sie nur begrenzt ausgegeben werden."], "Merkel zollt Thunberg Respekt": ["In ihrem Wahlkreis, der von der Ostsee umgeben ist und in dem es so viele Wiesen, W\u00e4lder und Felder gibt, bewegt das Thema Klima viele Menschen. Diesen Eindruck vermittelt das Stralsunder Leserforum. Die Erderw\u00e4rmung bereite ihr Sorgen, gesteht Merkel. Abkommen wie das Kyoto-Protokoll, das zu Zeiten entstand, als sie Umweltministerin war, h\u00e4tten sich als Sackgasse erwiesen, weil Staaten wie die USA es gar nicht erst ratifizierten.", "Es komme nun auf zwei Dinge an. Erstens m\u00fcsse Deutschland als Vorbild agieren. \"Wenn schon wir uns nicht vern\u00fcnftig verhalten, wie sollen wir das von anderen L\u00e4ndern mit einem geringeren Lebensstandard verlangen?\", fragt die Kanzlerin. Das bedeute nicht immer gleich Verbote. Die Menschen sollten sich \u00fcberlegen, \"wie sie ihr gesamtes Leben in einem Kreislauf denken k\u00f6nnen\". Waldbesitzer etwa h\u00e4tten gelernt, \u00fcber ihr eigenes Leben hinaus zu denken. Es liege im menschlichen Wesen, dass auch an die Nachkommen gedacht werde. \"Wir d\u00fcrfen nicht mehr aus der Erde herauszerren, als wir regenerieren k\u00f6nnen.\" Technologie werde dabei helfen, dass das Leben dann nicht unbedingt trister, sondern anders wird. ", "Zweitens m\u00fcsse international dar\u00fcber nachgedacht werden, wie andere etwa durch die Entwicklungspolitik in die Lage versetzt werden k\u00f6nnten, etwas gegen den Klimawandel zu unternehmen. Die 16-j\u00e4hrige schwedische Klimaaktivistin Greta Thunberg ist f\u00fcr die Kanzlerin in diesem Kontext ein \"au\u00dfergew\u00f6hnliches M\u00e4dchen\", das viel ins Rollen gebracht habe. \"Ich nehme sie sehr ernst.\" Ein Reporter hakt nach: \"Hat Sie mehr f\u00fcr das Klima geleistet als Sie?\" Merkel weicht aus. Thunberg sei es gelungen, Menschen aufzuw\u00fchlen und die Zivilgesellschaft in Bewegung zu bringen, wie es andere allein nicht geschafft h\u00e4tten."], "K\u00fcstenfischer haben eine Ecke im Herzen": ["Merkel k\u00fcmmert sich. Als eine Frau aus dem ambulanten Pflegedienst die massiven Probleme der Branche anspricht, h\u00f6rt die Kanzlerin geduldig zu, stellt Nachfragen. Und sie sagt: \"Ich nehme es auf und werde versuchen, es morgen Fr\u00fch schon einzuspeisen.\" Andere Themen wie die deutsche Konjunktur (Merkel h\u00e4lt es wie Ludwig Erhard: \"Wirtschaft ist zu 50 Prozent Psychologie\") oder Minen in der Ostsee managt die Regierungschefin mit einer Mischung aus Fachwissen und ihrer typischen Abgekl\u00e4rtheit. ", "Die Bodenhaftung hat sie trotzdem nicht verloren. Diesen Eindruck versucht sie jedenfalls zu erwecken. Zur\u00fcckblickend sei ihr nicht alles gelungen. Das gibt sie freim\u00fctig zu, etwa im Hinblick auf die K\u00fcstenfischer. Eine Zuh\u00f6rerin spricht Merkel auf ein Foto an, das im Herbst 1990 auf R\u00fcgen entstand und die Politikerin zusammen mit Fischern zeigt. \"Das hatte schon einen leicht romantischen Zug wegen der Morgenstimmung\", erinnert sich Merkel an die Aufnahme. Es m\u00fcsse nach dem Mauerfall gewesen sein, weil viele \"Westflaschen\" herumstanden.", "Sie habe mit den Fischern \u00fcber die Jahre Kontakt gehalten und kenne deren N\u00f6te. Etwa die komplizierten europ\u00e4ischen Antr\u00e4ge, die zus\u00e4tzlichen Vermarktungsketten, die gefunden werden mussten, um wirtschaftlich \u00fcberleben zu k\u00f6nnen. Der Kormoran. Das gesamte Kapitel stimme sie durchaus traurig, weil sie nicht alles so machen konnte, wie sie es gewollt hatte. \"Ich versuche trotzdem, mir eine kleine Ecke in meinem Herzen f\u00fcr die Fischer zu erhalten.\""], "Bei den Kr\u00f6ten kommt Heiterkeit auf": ["Sie freue sich, immer wieder in diese sch\u00f6ne Gegend zur\u00fcckzukommen, ihr \"politisches Zuhause\". Wo die Menschen best\u00e4ndig arbeiteten und nicht gleich alles ausplauderten. Dass ihr dieses Vertraute besonders wichtig ist, macht die 65-J\u00e4hrige klar als sie auf Privates angesprochen wird - den Tod ihrer Mutter und die mehrfachen Zitteranf\u00e4lle. ", "Als Person im \u00f6ffentlichen Raum w\u00fcrden andere Ma\u00dfst\u00e4be an sie angelegt. Sie verstehe, dass es daher auch Interesse an privaten Dingen gebe oder sich die Menschen Sorgen um sie machten. \"Ich habe mein ganzes politisches Leben versucht, mir private R\u00e4ume zu schaffen\", sagt sie. Denn nur, wenn sie auch einen Raum f\u00fcr Traurigkeit fernab der \u00d6ffentlichkeit habe, k\u00f6nne sie andersherum Fr\u00f6hlichkeit \u00f6ffentlich zeigen.", "Merkel liefert sogleich eine Kostprobe, als sie von einer Mutter im Auftrag ihres Sohnes gefragt wird, was ihr Lieblingstier sei. \"Ich mag Tiere aller Art.\" Sie m\u00f6ge es, Hasen, Rehe und Kraniche in freier Landschaft zu beobachten. Ihre Zuneigung f\u00fcr Erdkr\u00f6ten sei ja schon hinl\u00e4nglich bekannt, erg\u00e4nzt sie. Sie verstehe gar nicht, warum das manche am\u00fcsant f\u00e4nden. Heiterkeit im Publikum.", "Seit 30 Jahren ist Merkel schon in der Politik. Das k\u00f6nne man nicht mehr als \"Schnupperkurs\" bezeichnen, sagt sie selbst. Was einmal danach kommt, dar\u00fcber habe sie sich noch keine Gedanken gemacht (\"keine Zeit\"). Fest stehe nur, dass sie kein aktives politisches Amt mehr ausf\u00fcllen wolle. \"Alles hat seine Zeit.\" Die letzte Frage, was Stralsunder Sch\u00fcler in 50 Jahren \u00fcber sie in Lehrb\u00fcchern lesen sollten, beantwortet die Kanzlerin dann eher norddeutsch bescheiden. \"Ach \u2026 sie hat sich bem\u00fcht.\""]}}, "keywords": ["Politik", "Angela Merkel", "Greta Thunberg", "Klimawandel", "Pressefreiheit", "AfD", "Fl\u00fcchtlinge"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/panorama/Warum-Deutsche-ihre-Heimat-verlassen-article21437820.html", "author": ["", ""], "creation_date": "04.12.2019", "last_modified": "04.12.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Studie zu Auswanderern: Warum Deutsche ihre Heimat verlassen", "description": "Die Deutschen sind ein \u00fcberaus mobiles Volk. Hunderttausende leben kurzzeitig oder dauerhaft im Ausland. Das hat verschiedene Gr\u00fcnde. Eine aktuelle Studie veranschaulicht, welche das sind und nennt zugleich den Zufluchtsort Nummer eins.", "body": {"": ["Die Stra\u00dfen sind marode. Die Ausstattung der Schulen l\u00e4sst zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. Der gesellschaftliche Zusammenhalt br\u00f6ckelt. Es g\u00e4be viele wahre und vermeintliche Gr\u00fcnde, Deutschland den R\u00fccken zu kehren und sein Gl\u00fcck im Ausland zu versuchen. Doch nur die wenigsten Auswanderer verlassen tats\u00e4chlich ihre Heimat, weil sie mit der Situation in Deutschland unzufrieden sind. Das zeigt eine aktuelle Studie des Bundesinstituts f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsforschung (BiB) und der Universit\u00e4t Duisburg-Essen, die in Berlin vorgestellt wurde.", "Zwischen Juli 2017 und Juni 2018 befragten die Forscher mehr als 10.000 deutsche Staatsb\u00fcrger, die ins Ausland gezogen oder aus dem Ausland wieder nach Deutschland zur\u00fcckgekehrt sind. Sie lebten in 169 L\u00e4ndern. Die sogenannte \"German Emigration and Remigration Panel Study\" (GERPS) gibt Aufschl\u00fcsse dar\u00fcber, warum Deutsche tempor\u00e4r oder dauerhaft auswandern und was sie sp\u00e4ter wieder in ihre Heimat treibt.", "In den vergangenen zehn Jahren ist die Zahl der deutschen Auswanderer der GERPS zufolge kontinuierlich gestiegen. \"Zurzeit leben rund vier Millionen Deutsche im Ausland\", sagt BiB-Direktor Norbert F. Schneider. Das entspricht rund f\u00fcnf Prozent der deutschen Bev\u00f6lkerung. Die \u00fcberwiegende Mehrheit h\u00e4lt sich in OECD-L\u00e4ndern auf. ", "Doch wer glaubt, dass die Ausreisenden vor allem in weit entfernten L\u00e4ndern einen Neuanfang versuchen, liegt falsch. Vielmehr ist ein europ\u00e4isches Nachbarland der beliebteste Zufluchtsort: die Schweiz. Hier registrierten die Forscher 200.000 Fortz\u00fcge in den vergangenen zehn Jahren. Auf den R\u00e4ngen danach folgen die USA (127.000), \u00d6sterreich (108.000) und das Vereinigte K\u00f6nigreich (82.000).", "Jeder dritte im Rahmen von GERPS Befragte gibt an, dass er oder sie dauerhaft im Ausland leben wollen. Bei denjenigen, die wieder zur\u00fcckgekehrt sind, zeigt sich jedoch: 60 Prozent hielten es maximal f\u00fcnf Jahre fernab der deutschen Heimat aus. Frauen und M\u00e4nner zieht es dabei gleicherma\u00dfen in die weite Welt. Die Menschen, die tats\u00e4chlich Deutschland verlassen, sind allerdings \u00fcberwiegend jung. Ihr Durchschnittsalter betr\u00e4gt 36,6 Jahre. Das Durchschnittsalter in Deutschland liegt dagegen zehn Jahre dar\u00fcber.", "\"Auswanderung ist eine Dom\u00e4ne der Hochqualifizierten\", erkl\u00e4rt der Soziologe Marcel Erlinghagen von der Universit\u00e4t Duisburg-Essen. Drei von vier Studienteilnehmern besitzen einen Hochschulabschluss - der Vergleichswert in der deutschen Bev\u00f6lkerung liegt bei gerade einmal 25 Prozent. Das passe zur Motivlage, sagt Erlinghagen. Es seien vor allem Chancen im beruflichen Umfeld, die die Menschen ins Ausland treiben.", "Bei vielen besteht den Forschern zufolge zudem der Wunsch, einen bestimmten Lebensstil zu verwirklichen. Darunter seien etwa auch Rentner, die wegen des Klimas am Mittelmeer heimisch werden, sagt Schneider. Nur eine Minderheit gebe an, unzufrieden in Deutschland zu sein und deswegen auszuwandern. Insgesamt herrsche ein \"Motivb\u00fcndel\" vor, auf dessen Grundlage entschieden w\u00fcrde.", "F\u00fcr diejenigen, die den Schritt eines internationalen Umzugs wagen, lohnt sich das Risiko. Egal ob sie einen Bachelor, Master, Doktor oder keinen Hochschulabschluss besitzen: Im Durchschnitt verdienen sie im Ausland knapp 1186 Euro netto mehr im Monat, wenn sie Vollzeit arbeiten. ", "Doch wenn es darum geht, seinem Partner ins Ausland zu folgen, entscheiden sich vor allem Frauen f\u00fcr diese Variante. \"Auswanderer folgen eher klassischen Rollenbildern\", sagt Erlinghagen. Das bedeutet, die Karriere der M\u00e4nner hat unter den Kosmopoliten mehr Bedeutung als die der Frauen. Bei Letzteren liege eine leicht h\u00f6here Wahrscheinlichkeit vor, durch einen internationalen Umzug tempor\u00e4r aus dem Beruf auszusteigen und nach der R\u00fcckkehr in diesen wieder einzusteigen, erg\u00e4nzt Forschungsgruppenleiter Andreas Ette.", "Im Durchschnitt wandern 180.000 Menschen jedes Jahr aus. 129.000 Deutsche kehren dagegen wieder zur\u00fcck. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind in der Familienplanung zu finden. Kinderlose Paare bilden einen gr\u00f6\u00dferen Anteil bei denjenigen, die auswandern, als bei denjenigen, die zur\u00fcckgekehrt sind. Das mag einleuchten: Gibt es keine Verpflichtungen etwa durch Spr\u00f6sslinge, die noch zur Schule gehen, f\u00e4llt es den Menschen leichter, ihr Leben in Deutschland aufzugeben. Zumindest f\u00fcr einen begrenzten Zeitraum.", "Ein anderer Grund, dem Fernweh nicht l\u00e4nger nachzugeben: Die sozialen Kontakte verk\u00fcmmern. F\u00fcr viele Menschen ist es schwer, regelm\u00e4\u00dfig mit ihren besten Freunden oder Verwandten zu korrespondieren oder sie zu besuchen, wenn sie Tausende Kilometer entfernt leben. F\u00fcr 36 Prozent der Befragten wirkt sich der Umzug ins Ausland negativ auf den Freundes- und Bekanntenkreis aus, schreiben die Studienautoren. Auf lange Sicht kann das zur Belastung werden.", "Dennoch gilt, wie Direktor Schneider klarstellt: \"\u00dcber die letzten 10 Jahre hat sich jedes Jahr eine Stadt mit 50.000 Einwohnern durch Auswanderung aus Deutschland wegbewegt.\" Bedeutet das angesichts der hohen Berufsabschl\u00fcsse der Auswanderer einen \"brain drain\" - also einen nachhaltigen Verlust von Fachkr\u00e4ften? Die Forscher beschwichtigen. Der oft zitierte Fachkr\u00e4ftemangel sei in den n\u00e4chsten 15 Jahren aus demografischen Gr\u00fcnden nicht zu erwarten, sagt Schneider. Zudem gebe es bei den Bleibeabsichten einen negativen Zusammenhang, sagt Ette: je h\u00f6her qualifiziert desto k\u00fcrzer die Aufenthaltsdauer im Ausland. Daraus schlussfolgern die Autoren eine \"brain circulation\" - also eines Kreislaufs kluger K\u00f6pfe."]}}, "keywords": ["International", "Zuwanderung", "Statistisches Bundesamt", "Statistik", "Deutschland", "Bildung", "Migranten", "OECD"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Haben-Sie-das-Zeug-zum-Kanzler--article21254588.html", "author": [], "creation_date": "07.09.2019", "last_modified": "07.09.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Armin Laschet im Interview: \"Haben Sie das Zeug zum Kanzler?\"", "description": "Bei einem Thema ist NRW-Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet unzufrieden mit der Arbeit der GroKo. Im Interview mit n-tv.de erkl\u00e4rt er au\u00dferdem, was es f\u00fcr ihn bedeutet, konservativ zu sein, und warum Klimapolitik internationale Antworten liefern muss.", "body": {"": ["Bei einem Thema ist NRW-Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet unzufrieden mit der Arbeit der Groko: Als Ministerpr\u00e4sident eines vom Kohleausstieg betroffenen Landes dauert ihm die Umsetzung der Ergebnisse der Kohlekommission zu lange. Im Interview mit n-tv.de erkl\u00e4rt er au\u00dferdem, was es f\u00fcr ihn bedeutet, konservativ zu sein, was er dagegen unternehmen m\u00f6chte, dass die AfD auch im Westen stark wird, und warum Klimapolitik internationale Antworten liefern muss.", "Armin Laschet: Die starke AfD im Osten beunruhigt. Trotzdem haben die amtierenden Ministerpr\u00e4sidenten die Wahlen gepr\u00e4gt. So ist Ministerpr\u00e4sident Kretschmer den Menschen auf Augenh\u00f6he begegnet und hat damit viele Stimmen von noch unentschlossenen W\u00e4hlern gewonnen.", "Michael Kretschmer hat in Sachsen einen tollen Wahlkampf gemacht. Er hat sich scharf gegen die AfD abgegrenzt, trotzdem mit jedem geredet, jeden umworben und ist selbst auf die allerkleinsten Termine gegangen. Diese Methode funktioniert. Er wird Ministerpr\u00e4sident bleiben.", " Was hei\u00dft denn konservativ?", "In Nordrhein-Westfalen macht die CDU eine liberale Fl\u00fcchtlingspolitik und zeigt bei der inneren Sicherheit Null Toleranz. Wir bek\u00e4mpfen Clans \u2026", "Das Thema wurde lange vernachl\u00e4ssigt - vor unserer Regierung. Wir handeln konsequent. In Nordrhein-Westfalen hat Innenminister Herbert Reul direkt nach seinem Amtsantritt ein Lagebild erstellen lassen. Jetzt wissen wir, welche Familien die zentralen Akteure sind und k\u00f6nnen dagegen vorgehen. Wir bek\u00e4mpfen diese Clans konsequent. Wir haben ein neues Polizeigesetz mit besseren Befugnissen, mehr Polizisten eingestellt und die Ausbildungskapazit\u00e4ten nochmal erh\u00f6ht. Gleichzeitig sorgen wir f\u00fcr die beste Ausstattung. Man k\u00f6nnte diesen Kurs als konservativ bezeichnen. Aus meiner Sicht ist das aber ganz normales Durchsetzen von Recht und Gesetz in einer b\u00fcrgerlichen Koalition. Und unsere Koalition ist tats\u00e4chlich b\u00fcrgerlich.", " Unter konservativ verstehen viele Menschen einen klaren Kurs bei der inneren Sicherheit oder eine Wirtschaftspolitik, die B\u00fcrokratie abbaut, die Innovationen zul\u00e4sst und mittelstandsfreundlich ist. In Nordrhein-Westfalen machen wir das so. Au\u00dferdem sind wir konsequent und im L\u00e4ndervergleich f\u00fchrend bei der Abschiebung von abgelehnten Nicht-Schutzbed\u00fcrftigen. Insgesamt ist es das Programm, das sich Konservative w\u00fcnschen, wenn sie an die CDU denken.", "Dass Menschen noch hier sind, die eigentlich abgeschoben werden m\u00fcssten, liegt meist an Regelungen des internationalen Rechts. In L\u00e4nder, die nicht sicher sind und nicht kooperieren, darf nicht abgeschoben werden. Trotzdem sind wir hier sehr aktiv. Nordrhein-Westfalen ist das Land mit den meisten R\u00fcckf\u00fchrungen. Wenn Menschen hier sind, die eigentlich ausreisepflichtig sind und sich nicht integriert haben, liegt das an faktischen Problemen - auch im Zusammenspiel mit den Herkunftsl\u00e4ndern. Wir brauchen noch mehr Abkommen mit diesen L\u00e4ndern. Daf\u00fcr engagieren wir uns auch auf Bundesebene. Mir ist aber wichtig, dass wir nicht nur \u00fcber Abschiebungen und H\u00e4rte sprechen. Zu unserer Politik geh\u00f6rt auch die andere Seite der Medaille, n\u00e4mlich, dass wir denen, die sich bei uns gut integrieren und die ihren Lebensunterhalt selbst bestreiten und unsere Sprache lernen wollen, Angebote machen. Zuwanderung ist nicht nur gut oder nur schlecht, sondern muss gut gesteuert sein.", "Erkl\u00e4ren, Hintergr\u00fcnde verdeutlichen, politische Entscheidungen, auch rechtliche Grenzen aufzeigen. Das k\u00f6nnen wir nicht genug tun. Ich versuche immer genau das zu erkl\u00e4ren, so auch jetzt hier.", " Ja, das tut sie. Die immer wieder behauptete Grenz\u00f6ffnung vor vier Jahren ist eine aus bestimmten Richtungen bewusst falsch dargestellte Legende. Die Entscheidung im September 2015 war nicht, dass wir die Grenzen \u00f6ffnen. Die Grenzen waren offen! Wir standen vor der Frage, wie wir die Fl\u00fcchtlingszahlen begrenzen. Eine Idee war: Die Grenze zu schlie\u00dfen. Die andere Idee war: Wir wollen die europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen besser sch\u00fctzen, im Herkunftsland besser helfen. Das resultierte schlie\u00dflich in dem T\u00fcrkei-Abkommen. Und das hat gewirkt. So etwas \u00c4hnliches brauchen wir auch f\u00fcr Afrika. Wir m\u00fcssen legale, humanit\u00e4re Korridore \u00f6ffnen und die, die nicht berechtigt sind, sofort zur\u00fcckbringen.", "Sagen wir so: In dem unrealistischen Szenario, dass wirklich niemand mehr zu uns k\u00e4me, w\u00fcrde die AfD vermutlich weiter existieren.", "M\u00f6glicherweise. Und das hat fr\u00fcher die Linke in Ostdeutschland sehr erfolgreich genutzt. Nun haben viele Menschen, die fr\u00fcher ihr Kreuz bei den Linken gemacht haben, AfD gew\u00e4hlt. Das sehen Sie im \u00dcbrigen auch in Nordrhein-Westfalen \u00e4hnlich. Die AfD wird hier weniger in den konservativen, katholischen Gegenden auf dem Land gew\u00e4hlt. In ehemaligen SPD-Hochburgen im Ruhrgebiet w\u00e4hlen heutzutage hingegen mehr Menschen Rechtspopulisten.", "Davon sind wir weit entfernt. Aber wir m\u00fcssen trotzdem weiter dagegenhalten. Bei der letzten Landtagswahl in Nordrhein-Westfalen haben sie sieben Prozent geholt und in Umfragen hat sich das bisher kaum ge\u00e4ndert. Das beste Mittel gegen Populismus ist gute Politik und die Probleme zu l\u00f6sen, die viele Menschen interessieren. Das machen wir mit der NRW-Koalition: Wir haben Bestwerte bei der Sicherheit, st\u00e4rken die Bildung massiv und f\u00f6rdern die Integration. Es geht hier gut vorw\u00e4rts.", "Die Werte-Union ist eine Gruppe, die vor allem Journalisten interessiert.", "Die Wahlen waren vor allem gepr\u00e4gt von der Arbeit der jeweiligen Ministerpr\u00e4sidenten. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarten dennoch zu recht eine verl\u00e4ssliche Regierung in Berlin.", "Die Gro\u00dfe Koalition hatte in ihrem ersten Jahr einen schlechten Start, der noch ein wenig die gute Sacharbeit aus dem zweiten Jahr stimmungsm\u00e4\u00dfig \u00fcberlagert. In der Sache arbeitet die Bundesregierung besser als ihr Ruf ist. Sie hat bereits viele ihrer Versprechen aus dem Koalitionsvertrag umgesetzt.", " Die B\u00fcrger haben das Parlament auf vier Jahre gew\u00e4hlt und erwarten zu Recht, dass die Regierung seri\u00f6s arbeitet und nicht eine pausenlose Nabelschau betreibt. Schauen Sie mal \u00fcber unsere Landesgrenzen hinaus: Der Handelskrieg zwischen den USA und China, das dauerhafte Brexit-Chaos, die Umbr\u00fcche in vielen Staaten - wir haben wirklich Besseres zu tun, als uns jede Woche zu fragen, ob die GroKo die n\u00e4chsten sieben Tage \u00fcbersteht. Eine stabile Regierung, die sich um die gro\u00dfen Fragen k\u00fcmmert, ist doch in diesen Zeiten ein Wert an sich.", "Nat\u00fcrlich.", "Die letzte Bundestagswahl ist zwei Jahre her, da hatten die Gr\u00fcnen acht Prozent, jetzt haben sie einen H\u00f6henflug. Keiner wei\u00df, was in zwei Jahren sein wird.", "Ich habe mich l\u00e4ngst davon frei gemacht, pausenlos \u00fcber aktuelle demoskopische Befunde nachzudenken.", "Ich glaube, dass die Union beim Schutz des Klimas klare Positionen haben muss.", "International vereinbarte Klimaschutzziele sind keine Modefrage. Unsere Landesregierung bekennt sich auch eindeutig zu den Pariser Klimazielen - und wir gehen hier voran. Wir nehmen den Klimawandel sehr ernst, aber wir brauchen in der politischen Debatte mehr Realismus. Wir treten zeitgleich eben auch f\u00fcr Industriearbeitspl\u00e4tze der Zukunft ein. Die soziale Frage, die damit verbunden ist, m\u00fcssen wir im Blick haben. Und das machen die Gr\u00fcnen alles nicht. Es muss auch mehr \u00fcber Potenziale gesprochen werden.", "Auf die Frage, wie wir Industrieland bleiben k\u00f6nnen, h\u00f6re ich von den Gr\u00fcnen selten Antworten.", " In der so genannten Kohlekommission haben sich Vertreter von Industrie, Wirtschaft, Umweltschutzverb\u00e4nden und Gewerkschaften m\u00fchsam auf ein gemeinsames Ergebnis verst\u00e4ndigt, einen gro\u00dfen Konsens erarbeitet. Es sollte jetzt erstmal damit begonnen werden, diesen Konsens auch umzusetzen, bevor immer neue Daten ins Spiel kommen. Das kann unter sehr spezifischen Voraussetzungen theoretisch schneller gehen. Zum jetzigen Zeitpunkt \u00fcber einen noch fr\u00fcheren Ausstieg zu orakeln, macht keinen Sinn. Der ganze Prozess, die Umsetzung durch den Bund, dauert einfach zu lange. Greenpeace, BDI und die Gewerkschaften haben sich schneller geeinigt als nun die Bundesregierung bei der 1:1-Umsetzung.", "Etwas mehr Tempo und Dynamik in Berlin w\u00e4ren w\u00fcnschenswert. Der Ausstieg aus der Kohle wird kommen - das ist doch v\u00f6llig klar. Und als Nordrhein-Westfalen gehen wir an die Spitze der Bewegung. Wir jammern nicht \u00fcber den Strukturwandel, sondern wollen ihn zur Chance f\u00fcr unser Land machen. Wir brauchen jetzt schnelle Beschl\u00fcsse zur 1:1-Umsetzung der Ergebnisse der Kohlekommission, damit wir in den betroffenen Regionen handeln k\u00f6nnen. Planungssicherheit ist wichtig f\u00fcr die Arbeitnehmer in der energieintensiven Wirtschaft und f\u00fcr die Menschen in den Revieren.", "Nat\u00fcrlich, wir brauchen eigentlich eine europ\u00e4ische Antwort, eine globale Antwort. Wir haben in jeder Botschaft auf der Welt einen Kulturattach\u00e9, einen Wirtschaftsattach\u00e9. Warum gibt es nicht jemanden, der in anderen Staaten \u00fcber Klimapolitik redet - in Russland, China, den USA, Brasilien? Was dort passiert ist viel relevanter f\u00fcr das Weltklima als die Ereignisse am Hambacher Forst. Im Klimakabinett sitzt kein Entwicklungsminister und kein Au\u00dfenminister.", "Sie ist eine starke, erfahrene Politikerin in unserer Partei. Ich bin ihr Stellvertreter, wir sind ein Team. Wir arbeiten daran, die n\u00e4chsten Wahlen erfolgreich f\u00fcr die CDU zu bestreiten.", "Davon sollte sich keine Partei in ihrer Arbeit abh\u00e4ngig machen. Politik muss auf Werten beruhen und kann sich nicht an kurzfristigen Trends von Demoskopen orientieren.", "... w\u00fcrde es der schon mal nicht werden, wenn ich mir den w\u00fcnsche.", " Zu den Kollegen aus anderen demokratischen Parteien gibt es nat\u00fcrlich auch gute pers\u00f6nliche Kontakte, die ich sch\u00e4tze. Aber ich will mich nicht in die Angelegenheiten der SPD einmischen.", "Er muss eine Vorstellung haben, wohin sich das Land entwickeln soll. Er muss die Gabe haben, dies gut erkl\u00e4ren zu k\u00f6nnen. Und er muss daran festhalten, selbst wenn es Gegenwind gibt.", "Netter Versuch. Ich bin gerne Ministerpr\u00e4sident von Nordrhein-Westfalen.", "Die Frage steht nicht an. Man sollte sich mit dieser Frage besch\u00e4ftigen, wenn sie auf der Tagesordnung steht.", "Vor dem September 2021.", "Angela Merkel ist Kanzlerin, Annegret Kramp-Karrenbauer unsere Parteivorsitzende.", "Lehrer.", "Alemannia.", " Karneval.", "Staatskanzlei.", "Wei\u00df.", "Lieber die Treppe.", "Beides.", "K\u00f6lsch.", "Christlich Demokratische Union.", "Mit Armin Laschet sprachen Tilman Aretz und Benjamin Konietzny"]}}, "keywords": ["Politik", "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen", "CDU", "Nordrhein-Westfalen", "Armin Laschet", "Zuwanderung", "Fl\u00fcchtlingspolitik", "Landtagswahlen Sachsen", "Landtagswahlen Brandenburg", "AfD", "Kohleausstieg"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Das-Asylrecht-hat-keine-Luecke-und-kein-Defizit-article20793761.html", "author": [], "creation_date": "02.01.2019", "last_modified": "02.01.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Anwalt kontert Seehofers Vorsto\u00df: \"Das Asylrecht hat keine L\u00fccke und kein Defizit\"", "description": "Nach den Pr\u00fcgelattacken von vier Asylbewerbern im Amberg sieht sich Innenminister Seehofer in seinem Dr\u00e4ngen best\u00e4tigt, die Abschieberegeln weiter zu versch\u00e4rfen. Rechtsanwalt Thomas Oberh\u00e4user widerspricht. Im Interview mit n-tv.de erkl\u00e4rt er, warum er Seehofers Vorschl\u00e4ge f\u00fcr abwegig h\u00e4lt.", "body": {"": ["Das Jahr ist erst wenige Tage alt - und schon f\u00fchrt Deutschland eine neue Asyldebatte. Nach den Pr\u00fcgelattacken von vier jugendlichen Asylbewerbern auf Passanten im oberpf\u00e4lzischen Amberg sieht sich Bundesinnenminister Horst Seehofer in seinem Dr\u00e4ngen best\u00e4tigt, die geltenden Regeln f\u00fcr Abschiebungen noch einmal zu versch\u00e4rfen. Der Vorsitzende der Arbeitsgemeinschaft Migrationsrecht im Deutschen Anwaltverein (DAV), Thomas Oberh\u00e4user, widerspricht. Die Asylgesetze seien scharf genug, sagt er im Interview mit n-tv.de. Die Vorschl\u00e4ge von Seehofer h\u00e4lt er f\u00fcr abwegig.", "Thomas Oberh\u00e4user: Ich kenne die Einzelheiten dieses Verfahrens nicht, aber was ihnen vorgeworfen wird - gef\u00e4hrliche K\u00f6rperverletzung - ist nach Erwachsenenstrafrecht mit einer mindestens sechsmonatigen Freiheitsstrafe sanktioniert. Wenn es sich allerdings um Jugendliche handelt, gilt dieser Strafrahmen nicht, dann steht der Erziehungsgedanke im Vordergrund: Der Jugendliche soll zwar auch b\u00fc\u00dfen, aber vor allem aus seinem Fehler lernen. Ohnehin muss bei Jugendlichen besonders darauf geachtet werden, ob Untersuchungshaft verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Befinden sie sich in einem laufenden Asylverfahren und sind bisher nicht auff\u00e4llig geworden, halte ich es nicht f\u00fcr zwingend, dass sie in Untersuchungshaft bleiben m\u00fcssen. Wenn es doch so kommt, dann weil der \u00f6ffentliche Druck so hoch ist. Auch ein Richter agiert ja nicht im luftleeren Raum.", "Das kommt darauf an, ob es Erstt\u00e4ter gewesen sind. Auch das wissen wir im Moment nicht. Sind die Jugendlichen zum ersten Mal auff\u00e4llig, wird man sich schwer tun, aus dieser einen Tat die Gefahr abzuleiten, dass sie \u00c4hnliches wieder tun. Ein Richter muss aber auch das Sicherheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung im Blick haben. Wenn die \u00d6ffentlichkeit durch diese Taten besonders aufger\u00fcttelt und ersch\u00fcttert ist, wird er eher geneigt sein zu sagen: \"Die bleiben erstmal in Haft.\" Andererseits: W\u00e4ren es keine Ausl\u00e4nder, w\u00fcrde es wohl nicht solche Wellen schlagen und das Verhalten dann nicht reichen, um sie weiter in Untersuchungshaft zu belassen.", "Mit Verlaub, das ist v\u00f6lliger Unsinn. Es gibt einfach keinen Grund, irgendetwas zu versch\u00e4rfen. Zum einen sind die Regelungen in Deutschland so scharf wie noch nie; zum anderen hindern sie doch niemanden daran, eine Straftat zu begehen. Nur wer meint, dass die Angst vor einer Abschiebung zu einem rechtskonformen Verhalten f\u00fchrt, kann diese Forderung teilen. Derjenige wird aber erkennen, dass Abschreckung offensichtlich nicht oder nur sehr bedingt funktioniert. W\u00e4re dies anders, w\u00fcrden Straftaten doch allenfalls aus Fahrl\u00e4ssigkeit begangen. Au\u00dferdem sind es oftmals gerade m\u00e4nnliche Jugendliche, die - ganz unabh\u00e4ngig von der Nationalit\u00e4t - \u00fcber die Str\u00e4nge schlagen. Sie handeln un\u00fcberlegt. \u00dcber bestehende Gesetze denkt so jemand einfach nicht nach, bevor er eine Straftat begeht, sonst w\u00fcrde er sie in aller Regel nicht begehen. Da f\u00fchrt das Gerede \u00fcber Versch\u00e4rfungen der Gesetze einfach am Ziel vorbei.", "Nein, das ist ein v\u00f6llig abwegiger Gedanke. Es ist schon traurig, dass solche Aussagen ausgerechnet von einem Verfassungsminister kommen. ", "Die Idee, dass man eine ganze Personengruppe wie Schwerverbrecher behandelt, zeigt doch, dass es eine politische und keine rechtlich fundierte Forderung ist. Eines der elementaren Grundrechte in unserer Verfassung besagt, dass jeder Mensch das Recht auf pers\u00f6nliche Freiheit hat. Erst wenn er gegen Regeln verst\u00f6\u00dft, kann unter genau festgelegten Kriterien anders agiert werden. Aber jemanden allein deshalb einzusperren, weil sein Asylverfahren abgeschlossen ist und er bisher nicht ausgereist ist oder ausreisen konnte - das ist fern ab von unserem Rechtsverst\u00e4ndnis. Gerade Ma\u00dfnahmen, die so grunds\u00e4tzlich in Freiheitsrechte eingreifen, m\u00fcssen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein.", "Nein. Diese Regel gibt es nicht. Es muss erst einmal gepr\u00fcft werden, was den Betroffenen in seinem Heimatland erwarten w\u00fcrde. Wir schieben in unserem Rechtstaat niemanden in den Tod ab. Und auch nicht in Folter - selbst dann nicht, wenn er hier ein Verbrechen begangen hat.", "Ja, man kann selbst einem anerkannten Fl\u00fcchtling durchaus den Schutzstatus nehmen. Wenn er zum Beispiel eine schwere Straftat begangen hat, kann der Status widerrufen und er selbst ausgewiesen werden. Das sind dann rechtliche Entscheidungen, die besagen: \"Du hast dein Recht, hier zu sein, verloren oder verwirkt.\" Dann wird aber immer auch gepr\u00fcft, ob er denn abgeschoben werden kann oder ob er geduldet werden muss. ", "Die Forderung ist juristisch verst\u00e4ndlich, auch wenn in der politischen Diskussion etwas v\u00f6llig anderes gemeint ist - denn eine \"Ausweisung\" f\u00fchrt nicht dazu, dass jemand au\u00dfer Landes kommt. Sie vernichtet nur das Aufenthaltsrecht oder verhindert, dass ein solches erworben werden kann. Was vielleicht gemeint ist, ist die \"Abschiebung\". Und da gibt es keine rechtlichen L\u00fccken und kein Defizit der Gesetzgebung. Mit den bestehenden Regelungen kann man Straft\u00e4ter jederzeit effektiv sanktionieren. Das sieht man ja sehr genau im Fall Amberg. Die Tatverd\u00e4chtigen sitzen jetzt in U-Haft. Sie werden, wenn sie schuldig sind, entsprechend ihrer Schuld bestraft. Danach drohen ihnen ausl\u00e4nderrechtliche Sanktionen - bis hin zum Entzug des Aufenthaltsrechts. Und wenn dann kein Abschiebungsverbot besteht, werden sie abgeschoben. Aber erst dann, nicht sofort.", "Zum einen steht die Schuld einer Person erst fest, wenn ein Urteil ergangen ist. Das ist elementar f\u00fcr jeden Rechtsstaat. Schiebt man einen Verd\u00e4chtigen vorher ab, beraubt man ihn au\u00dferdem der M\u00f6glichkeit, sich zu verteidigen. Vor allem aber nimmt man dem Opfer die M\u00f6glichkeit, Genugtuung zu erfahren. Was w\u00e4re das f\u00fcr ein Zeichen, wenn wir jemanden nicht bestrafen, nur weil er ein Ausl\u00e4nder ist?", "Mit Thomas Oberh\u00e4user sprach Judith G\u00f6rs."]}}, "keywords": ["Politik", "Horst Seehofer", "Asylpolitik", "Bundesinnenministerium", "Abschiebung", "Asylrecht"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Die-AfD-hat-ihre-Schuldigen-schon-gefunden-article20801881.html", "author": ["", ""], "creation_date": "08.01.2019", "last_modified": "08.01.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Gewaltakt gegen Frank Magnitz: Die AfD hat ihre Schuldigen schon gefunden", "description": "Politiker aller Parteien verurteilen den brutalen Angriff auf Bremens AfD-Landeschef Magnitz. Trotzdem macht die Parteispitze den politischen Gegner f\u00fcr die Gewalt verantwortlich - dabei sind bisher weder die T\u00e4ter noch ein Tatmotiv bekannt.", "body": {"": [], "Ein Gewaltakt wird zum Politikum": [], "Streit um Bremer Jugendverband": []}}, "keywords": ["Politik", "AfD", "Alexander Gauland", "Kriminalit\u00e4t", "Cem \u00d6zdemir", "Gewalt"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Soeder-droht-der-naechste-Reinfall-article22000199.html", "author": ["", ""], "creation_date": "27.08.2020", "last_modified": "27.08.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Streit um Bayerns Grenzpolizei: S\u00f6der droht der n\u00e4chste Reinfall", "description": "Der \u00c4rger um den Corona-Testskandal ist noch nicht ganz verraucht, da steht Markus S\u00f6der schon vorm n\u00e4chsten Problemfall: Seine Grenzpolizei k\u00f6nnte als verfassungswidrig eingestuft werden. F\u00fcr Bayerns Landeschef w\u00e4re das hochnotpeinlich.", "body": {"": ["F\u00fcr Markus S\u00f6der k\u00f6nnte es ein peinlicher Tag werden. Schon wieder. Sein Lieblingsprojekt, die bayerische Grenzpolizei, steht auf verfassungsrechtlichem Pr\u00fcfstand. An diesem Freitag soll in M\u00fcnchen ein Urteil fallen. Schon seitdem die Beh\u00f6rde vor zwei Jahren wiedergegr\u00fcndet wurde, ist sie ein Zankapfel. Bayerns Gr\u00fcne halten sie f\u00fcr verfassungswidrig, weil sie die Kompetenzen der Bundespolizei \u00fcbergehe - und klagten dagegen vor dem bayerischen Verfassungsgerichtshof. Ganz anders sieht die CSU-gef\u00fchrte Landesregierung den Fall: Nach ihrer Auffassung ist die Grenzpolizei ein rechtskonformes Hilfsangebot - und nat\u00fcrlich \"im Einklang mit den Regelungen des Bundespolizeigesetzes und mit Zustimmung des Bundes\".", "Ganz so einfach ist es allerdings nicht, wie der M\u00fcnchner Verfassungsrechtler Walther Michl ntv.de erkl\u00e4rt. Als problematisch sch\u00e4tzt Michl neben Artikel 5, der Grenzfahndern die Kontrolle mitgef\u00fchrter Gegenst\u00e4nde erlaubt, auch Artikel 29 im Polizeiaufgabengesetz (PAG) ein. Letzterer r\u00e4umt den Beamten Befugnisse gegen\u00fcber Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern ein, die eigentlich nur Bundesbeh\u00f6rden zustehen. \"Die Hilfe der Grenzpolizei darf nicht dazu f\u00fchren, dass die B\u00fcrger st\u00e4rker beeintr\u00e4chtigt werden, als wenn das allein die Bundespolizei machen w\u00fcrde\", sagt Michl. Nicht ohne Grund habe der Gesetzgeber der Bundespolizei bestimmte Grenzen bei der Aus\u00fcbung ihrer Aufgaben gesetzt. Diese d\u00fcrften nicht einfach auf Landesebene konterkariert werden, sagt der Jurist. \"Dass die Richter das Gesetz komplett so stehen lassen, kann ich mir nicht vorstellen.\" ", "Auch die Gr\u00fcnen sehen gute Chancen auf Erfolg f\u00fcr ihre Klage. \"Ich bin sehr optimistisch\", erkl\u00e4rt der parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Gr\u00fcnen im Landtag, J\u00fcrgen Mistol, auf Nachfrage von ntv.de. \"Grenzschutz ist eindeutig und ausschlie\u00dflich Sache des Bundes.\" Der CSU wirft er vor, sie habe vor zwei Jahren - im \"Sommer des Populismus\", wie es Mistol nennt - versucht, die AfD \"mit einem rechtspopulistischen Kurs und noch lauteren und schrilleren T\u00f6nen zu \u00fcbertrumpfen\". Neben dem Kruzifix-Erlass war die Wiedereinf\u00fchrung der Grenzpolizei S\u00f6ders Mittel der Wahl, um im unionsinternen Machtkampf \u00fcber die k\u00fcnftige Linie in der Asylpolitik mitzumischen."], "Umstrittene Erfolgsbilanz": ["Sollte das Gericht nun der Klage stattgeben, w\u00e4re das f\u00fcr S\u00f6der gleich der zweite herbe Tiefschlag innerhalb weniger Wochen. Seit Beginn der Corona-Pandemie feilte er recht erfolgreich am Bild des krisenfesten Machers. Auf der Beliebheitsskala deutscher Politiker machte er seit Januar stolze 17 Punkte gut und rangiert inzwischen direkt hinter der Kanzlerin auf Platz zwei. Doch der Skandal um die Corona-Testpanne an bayerischen Autobahnen sorgte f\u00fcr erste Kratzer. Ein h\u00f6chstrichterliches Attest \u00fcber die Grundgesetzwidrigkeit seiner Grenzpolizei k\u00f6nnte den so standfest geglaubten Landesvater ins Wanken bringen. Wom\u00f6glich w\u00fcrden dann auch die Rufe innerhalb der Union, den Bayern als Kanzlerkandidaten f\u00fcr die kommende Bundestagswahl aufzustellen, etwas leiser. ", "Umso beharrlicher verweist die Landesregierung deshalb auf Zahlen, die beweisen sollen, wie erfolgreich das Prestigeprojekt der CSU bisher verlaufen ist. Allein 2019 hat die Grenzpolizei laut bayerischem Innenministerium mehr als 31.500 Straftaten, Verkehrsdelikte und Fahndungstreffer bearbeitet. Unter den Fahndungstreffern seien 785 Haftbefehle und 61 Wiedereinreisesperren gewesen. Die Zahl der festgestellten Urkundendelikte - darunter fallen zum Beispiel auch Passf\u00e4lschungen - sei seit 2017 um knapp 60 Prozent gestiegen. \"Das ist ein klarer Beleg f\u00fcr die hervorragende Arbeit unserer Grenzfahnder\", erkl\u00e4rte Innenminister Joachim Herrmann.", "Gr\u00fcnen-Politiker Mistol h\u00e4lt dagegen: Die Grenzpolizei sei seinerzeit als \"bajuwarisches Bollwerk gegen eine vermeintlich unkontrollierte Migration\" gestartet. Sie habe vor allem eine Antwort auf Schleuserkriminalit\u00e4t liefern sollen. Weil die Zahl der Asylbewerberinnen und Asylbewerber aber weiter zur\u00fcckgehe, seien 2019 trotz Personalzuwachses und erh\u00f6hter Kontrollt\u00e4tigkeit nur noch 57 Schleuser gefasst worden. \"Das steht in keinem Verh\u00e4ltnis\", sagt Mistol. Statt der Landespolizei unaufgefordert bundespolizeiliche Aufgaben zu \u00fcbertragen, sollten die Beamten laut Mistol in der Fl\u00e4che eingesetzt werden. Schlie\u00dflich sei auch Bayerns Polizei massiv durch \u00dcberstunden geplagt."], "Ein Urteil ohne Gewinner?": ["Dass die Grenzpolizei abgeschafft wird, wie es die Gr\u00fcnen wollen, h\u00e4lt Jurist Michl dennoch f\u00fcr unwahrscheinlich. Er rechnet mit einem Kompromiss. \"Das Gericht k\u00f6nnte sagen, dass die Anwendung des PAG nur dann weiterhin m\u00f6glich ist, wenn es mit Bundesrecht konform geht\", erkl\u00e4rt er. \"Dann g\u00e4be es zwar weiterhin eine Grenzpolizei; aber ihr w\u00e4ren engere Grenzen gesetzt.\" Parteipolitisch sch\u00fcfe solch ein Urteil keinen Gewinner: Denn w\u00e4hrend die Gr\u00fcnen die Existenz dieses laut Mistol \"nebul\u00f6sen Konstrukts\" weiterhin akzeptieren m\u00fcssten, w\u00e4re die CSU-gef\u00fchrte Landesregierung gezwungen, verfassungswidrige Punkte aus dem Gesetzestext zu streichen.", "Gut m\u00f6glich, dass der Streit um die bayerische Grenzpolizei aber auch dann nicht beendet ist. Immerhin entscheiden die Richter allein \u00fcber die Frage beh\u00f6rdlicher Kompetenzen - und nicht \u00fcber die Notwendigkeit einer landeseigenen Grenzpolizei. Zweifel daran sind aus nahezu allen Oppositionsparteien zu h\u00f6ren - selbst der AfD. Als \"sicherheitspolitische Beruhigungspille\" bezeichnete der innenpolitische Sprecher der AfD-Fraktion, Richard Graupner, die Grenzpolizei im Bayerischen Rundfunk. Die Landesregierung gibt sich dennoch unbeirrt. Bis 2023 will sie die Beh\u00f6rde auf 1000 Beamte aufstocken - doppelt so viele wie im Moment. "]}}, "keywords": ["Politik", "Markus S\u00f6der", "Bayern", "Polizei", "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen", "Justiz", "Grundgesetz"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Sollen-wir-die-Moria-Fluechtlinge-aufnehmen-article22028541.html", "author": ["", ""], "creation_date": "10.09.2020", "last_modified": "10.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Ein Pro und Contra: Sollen wir die Moria-Fl\u00fcchtlinge aufnehmen?", "description": "Nach dem Brand in Moria signalisieren mehrere Bundesl\u00e4nder ihre Bereitschaft, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen. Der Bund jedoch blockiert und beteiligt sich auf EU-Ebene lediglich an einer Hilfsaktion f\u00fcr 400 Minderj\u00e4hrige. Es gibt gute Gr\u00fcnde, mehr Menschen aufzunehmen - aber auch Gr\u00fcnde, es nicht zu tun.", "body": {"": ["Die Brandkatastrophe im griechischen Lager Moria schafft neue Fakten: Etwa 12.000 Menschen sind obdachlos. Sie m\u00fcssen erst einmal untergebracht und versorgt werden - doch noch viel wichtiger ist: Sie brauchen eine langfristige Perspektive. Wie die aussehen soll, sorgt in Deutschland allerdings f\u00fcr Streit. W\u00e4hrend einige Bundesl\u00e4nder Fl\u00fcchtlinge und Migranten aus Moria aufnehmen wollen, lehnt Innenminister Horst Seehofer unter Verweis auf die gesetzliche Zust\u00e4ndigkeit des Bundes ab. Auf EU-Ebene beteiligt sich Deutschland lediglich an einer gemeinsamen Hilfsaktion f\u00fcr 400 unbegleitete Minderj\u00e4hrige. Doch was soll mit den anderen Gefl\u00fcchteten passieren? Soll Deutschland mehr Menschen aufnehmen?"], "Pro: Zeichen der Humanit\u00e4t und Solidarit\u00e4t": ["Die Zust\u00e4nde in Moria sind lange bekannt: Eigentlich fasst das Lager maximal 2800 Menschen, zuletzt waren es aber rund 12.000. Zu wenige Toiletten, kaum Waschm\u00f6glichkeiten und \u00fcberall M\u00fcll, der nicht entsorgt wird - f\u00fcr die Menschen war das Leben dort schon vor Corona kaum auszuhalten. Nun kam mit den ersten Infektionsf\u00e4llen die Abriegelung des Lagers hinzu, und die Angst, sich an einem Ort mit dem gef\u00e4hrlichen Virus anzustecken, an dem es keine ausreichende medizinische Versorgung gibt. W\u00e4re das Lager nicht in Flammen aufgegangen, das Elend h\u00e4tte wohl eine neue Dimension erreicht. Nun irren die obdachlosen Fl\u00fcchtlinge \u00fcber die Insel - auf der Suche nach einem Unterschlupf f\u00fcr die Nacht. Wer diesen Zust\u00e4nden nicht tatenlos zusehen will, muss Hilfe anbieten.", "Europa hat sich stets als Wertegemeinschaft verstanden. Doch in der Fl\u00fcchtlingsfrage verwaltet es seit Jahren einen Missstand. Es ist unf\u00e4hig, sich auf eine gemeinsame Antwort auf die fortw\u00e4hrende humanit\u00e4re Notlage an ihren Au\u00dfengrenzen zu verst\u00e4ndigen. Dass L\u00e4nder wie Ungarn, Tschechien und Polen angesichts der zugespitzten Situation in Moria ihre Blockadehaltung aufgeben, ist mehr als unwahrscheinlich. Zwar bem\u00fchen sich Deutschland und Frankreich darum, zumindest eine L\u00f6sung f\u00fcr unbegleitete Minderj\u00e4hrige zu finden - 400 von ihnen sollen in einer gemeinsamen Aktion mit anderen EU-Staaten aufgenommen werden. Doch eine L\u00f6sung f\u00fcr die Gesamtheit der Bewohner ist nicht in Sicht. Um den Menschen kurzfristig Unterst\u00fctzung und Sicherheit zu bieten, bleibt nur die einzelstaatliche Initiative. ", "Moria beweist aber noch etwas: Der Versuch, die Versorgung und Unterbringung von Tausenden Gefl\u00fcchteten allein Griechenland zu \u00fcberlassen, ist gescheitert. Obwohl Athen f\u00fcr diesen Zweck seit 2015 rund 2,2 Milliarden Euro aus EU-T\u00f6pfen erhalten hat, haben die Zust\u00e4nde nicht allein in Moria gezeigt, dass das Land heillos \u00fcberfordert ist mit dieser Aufgabe. \"Wir m\u00fcssen mit Griechenland solidarisch sein\", fordert deshalb Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron. CSU-Entwicklungsminister Gerhard M\u00fcller nennt auch eine konkrete Zahl: Die Aufnahme von 2000 Fl\u00fcchtlingen aus Griechenland sei ein \"Zeichen der Humanit\u00e4t\". Machbar w\u00e4re das f\u00fcr Deutschland allemal. Allein Nordrhein-Westfalen hat erkl\u00e4rt, bis zu 1000 Fl\u00fcchtlinge aufnehmen zu k\u00f6nnen. Was noch fehlt, ist der politische Wille im Bund."], "Contra: Nachahmereffekt und mehr Streit": ["Offensichtlich wurde Moria absichtlich angesteckt. Vor allem im rechten Lager wird das als Argument gegen die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen vorgetragen, nach dem Motto: Nimmt Deutschland die Menschen jetzt auf, brennt bald das n\u00e4chste Camp. AfD-Vizesprecherin Beatrix von Storch spricht sogar von \"Anstiftung zur Brandstiftung\". Nat\u00fcrlich unterschl\u00e4gt sie die M\u00f6glichkeit, dass die Brandstifter - wenn es denn tats\u00e4chlicher Bewohner waren - das Camp wom\u00f6glich nicht angez\u00fcndet haben, um ihr Asylverfahren zu beschleunigen oder schnellstm\u00f6glich nach Deutschland ausgeflogen zu werden, sondern weil sie keine Minute l\u00e4nger im Dreck hausen wollten. Doch die Warnung wird geh\u00f6rt. Auch in den Reihen der CDU, wo Innenpolitiker Hans-J\u00fcrgen Irmer schon \"weitere Fl\u00fcchtlingswellen\" in Gang gesetzt sieht.", "Derlei Bef\u00fcrchtungen d\u00fcrfte es auch in anderen Teilen Europas geben. Zwar sind es bisher nur 400 Minderj\u00e4hrige, die aus Moria herausgeholt werden sollen - also rund 3 Prozent der Bewohner, doch neuer Streit um die Verteilung von Fl\u00fcchtlingen innerhalb der EU ist programmiert. W\u00e4hrend Deutschland und Frankreich h\u00f6chstwahrscheinlich weiteren Druck auf die Fl\u00fcchtlingsverweigerer aus\u00fcben werden, d\u00fcrften Ungarn, Polen und Tschechien wieder einmal nationale Alleing\u00e4nge und G\u00e4ngelungen aus Br\u00fcssel beklagen. Nach dem Urteil des EuGH vom April, wonach die drei Mitgliedsstaaten gegen EU-Recht versto\u00dfen haben, als sie sich 2015 weigerten, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, m\u00fcssen sie ohnehin mit hohen Geldstrafen rechnen. Mit einer neuen Verteilungsdebatte d\u00fcrfte der erbitterte Streit in der Fl\u00fcchtlingsfrage in ein neues Kapitel gehen. ", "Und auch wenn Deutschland ein paar Hundert Fl\u00fcchtlinge aufnimmt - das grunds\u00e4tzliche Problem bleibt ungel\u00f6st: Denn Moria ist l\u00e4ngst nicht das einzige \u00fcberf\u00fcllte Camp auf den griechischen Inseln. Der UNHCR appellierte zuletzt im Februar an Griechenland, \"die alarmierende \u00dcberbelegung und die prek\u00e4ren Bedingungen f\u00fcr Asylsuchende und Migranten auf den f\u00fcnf \u00c4g\u00e4is-Inseln Lesbos, Chios, Samos, Kos und Leros zu beenden\". Ein Beispiel: Auch auf Samos leben mehr als 6700 Fl\u00fcchtlinge und Migranten in einem Zentrum, das nur 660 Personen fassen kann. Weitere Menschen h\u00e4tten demnach provisorische Zelte auf umliegenden Feldern errichtet - ohne Zugang zu Strom und Trinkwasser. Deutschland muss erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, warum es in Moria jetzt aktiv wird, w\u00e4hrend die Zust\u00e4nde andernorts unver\u00e4ndert bleiben. ", "Ganz abgesehen davon kann Deutschland durchaus Hilfe leisten, ohne Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen - und zwar vor Ort. Schon seit Jahren gibt es Forderungen von Aktivisten und Politikern, das Technische Hilfswerk (THW) nach Griechenland zu schicken. \u00c4hnlich wie in fr\u00fcheren Eins\u00e4tzen - etwa im Nordirak - k\u00f6nnte es f\u00fcr die Obdachlosen Notunterk\u00fcnfte bereitstellen. Passiert ist das bislang nicht. Nun liegt der Vorschlag erneut auf dem Tisch. Und zumindest Bundesarbeitsminister Hubertus Heil von der SPD zeigt sich offen daf\u00fcr. Was zun\u00e4chst nach einer Notl\u00f6sung klingt, ist es nicht: Im Irak ist der THW inzwischen seit sieben Jahren im Dauereinsatz, baute in den dortigen Camps unter anderem Gesundheitsstationen und Werkzeugverleihe f\u00fcr die Bewohner auf. Das w\u00fcrde auch in griechischen Camps helfen."]}}, "keywords": ["Politik", "Fl\u00fcchtlinge", "UNHCR", "Fl\u00fcchtlingslager Moria", "EU", "Asylstreit"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Eine-neue-Vision-zum-Zerreden-article22040698.html", "author": ["", ""], "creation_date": "16.09.2020", "last_modified": "16.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Von der Leyen zur Lage der EU: Eine neue Vision zum Zerreden", "description": "In ihrer ersten gro\u00dfen Rede vor dem Europ\u00e4ischen Parlament umrei\u00dft Ursula von der Leyen ihre Vision von einer \"Union der Gleichheit\" - und steckt sich ehrgeizige Ziele in Klima- und Au\u00dfenpolitik. Doch beim Streitthema Nummer eins, der Migrationsfrage, bleibt sie vage.", "body": {"": ["Krisen gibt es genug im ersten Amtsjahr von Ursula von der Leyen. Und die EU-Kommissionschefin hat sich vorgenommen, sie alle zu l\u00f6sen. In 80 statt den geplanten 30 Minuten hechelt sie die gr\u00f6\u00dften europ\u00e4ischen Kontroversen durch: die Russland- und Chinapolitik, den Gasstreit im Mittelmeer, die digitale Revolution, den Brexit, nat\u00fcrlich auch die Corona-Pandemie. Von der Leyen mahnt, appelliert und r\u00fcgt - wahlweise auf Deutsch, Englisch oder Franz\u00f6sisch. Das n\u00f6tigt den anwesenden Abgeordneten im Plenum, allesamt mit Maske und ausreichend Abstand, zum Ende ihrer Rede stehenden Applaus ab. Was aber bleibt: die Frage, wie viel ihrer Vision von einem Europa der Zukunft von der Leyen tats\u00e4chlich durchsetzen kann. Ihr Plan ist ehrgeizig und riskant genug, um ihr in ein paar Jahren um die Ohren zu fliegen. Warum?"], "European Green Deal ": [" Von der Leyen hat sich zum Ziel gesetzt, dass Europa weltweit der erste klimaneutrale Kontinent werden soll. Das bisherige Ziel der EU, den Aussto\u00df von Treibhausgasen bis zum Jahr 2030 um 40 Prozent zu reduzieren, ist ihr zu zaghaft. Dem Parlament schl\u00e4gt sie deshalb vor, im Vergleich zum Jahr 1990 mindestens 55 Prozent an Emissionen einzusparen. \"Unsere Wirtschaft und Industrie k\u00f6nnen das schaffen\", erkl\u00e4rt sie. Jene Staaten, f\u00fcr die der Wandel besonders teuer und schwierig sei, wolle die Kommission unterst\u00fctzen. \"Wir wollen niemanden zur\u00fccklassen\", verspricht von der Leyen. Sie appelliert aber auch an die Verantwortung aller Europ\u00e4er: \"Wir m\u00fcssen die Art und Weise \u00e4ndern, wie wir produzieren, konsumieren, heizen, reisen\".", "Wie realistisch das ist, zeigt der Blick zur\u00fcck. Von 1990 bis 2019 hat es die EU nach eigenen Angaben geschafft, den Aussto\u00df klimasch\u00e4dlicher Treibhausgase um rund 25 Prozent zu senken. In dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung soll das nun noch einmal gelingen - allerdings innerhalb nur eines Drittels dieser Zeit. Erreichen will von der Leyen ihr Ziel etwa mithilfe von \"Wasserstoff-Valleys\", einer europaweiten Sanierungswelle von Geb\u00e4uden und der Aufnahme umweltfreundlicher Anleihen an den Finanzm\u00e4rkten in Milliardenh\u00f6he. Eine Vision, die noch im Plenum vom polnischen Abgeordneten Ryszard Legutko als \"teures Spektakel\" zerpfl\u00fcckt wird. Und selbst aus der eigenen Partei erh\u00e4lt von der Leyen Widerspruch. So warnt Georg N\u00fc\u00dflein, Unions-Fraktionsvize im Bundestag, vor den \"zu erwartenden wirtschaftlichen und sozialen Folgen\" des EU-Plans f\u00fcr das Industrieland Deutschland."], "Weg aus der Corona-Krise": ["In der Gesundheitspolitik verlangt von der Leyen mehr Kompetenzen f\u00fcr Br\u00fcssel: Die Corona-Pandemie habe Europa gezeigt, wie vernetzt es ist, sagt sie - aber auch, wie verletzlich. Ohne den Egoismus einzelner Staaten direkt anzusprechen, mahnt die Kommissionschefin zur Solidarit\u00e4t. \"Es geht nicht um 'Europe first', sondern darum, dass niemand von uns sicher sein wird, solange nicht alle sicher sind\", so von der Leyen. Gerade mit Blick auf die Entwicklung eines Impfstoffs bringe Nationalismus Leben in Gefahr. Um die Vergabe von Mitteln f\u00fcr Impfstoffprojekte zu zentralisieren, schwebt ihr eine EU-Agentur nach dem Vorbild der US-Beh\u00f6rde f\u00fcr biomedizinische Forschung und Entwicklung (Barda) vor. \"Wir m\u00fcssen eine st\u00e4rkere Europ\u00e4ische Gesundheitsunion schaffen\", fordert die Kommissionschefin. ", "Zwar erh\u00e4lt von der Leyen von den Parlamentariern gr\u00f6\u00dftenteils Zuspruch f\u00fcr diese Idee, doch ob die einzelnen Regierungen tats\u00e4chlich bereit sind - wie von der Kommissionschefin gefordert -, eigene Befugnisse in der Gesundheitspolitik an Br\u00fcssel abzutreten, ist ungewiss. Was von der Leyen zudem in der R\u00fcckschau bewusst verschweigt, sind die Versuche einiger Staaten, darunter auch Deutschlands, zu Beginn der Pandemie, die Ausfuhren von Masken und Schutzausr\u00fcstung zu beschr\u00e4nken. Sie selbst hatte das noch im M\u00e4rz scharf kritisiert. Nun fordert sie, Lehren daraus zu ziehen. Im kommenden Jahr soll es deshalb erstmals einen globalen Gesundheitsgipfel in Italien geben - mit allen Staaten der G20."], "Asyl- und Migrationsreform": ["Kommende Woche will die EU-Kommission ihren Vorschlag f\u00fcr eine europ\u00e4ische Asyl- und Migrationsreform vorstellen. Die Erwartungen, dass sie ihre Rede nutzen k\u00f6nnte, um vorab ein paar Details zu nennen, entt\u00e4uscht von der Leyen - vielleicht will sie vermeiden, dass das Paket schon vor der offiziellen Vorstellung in der Luft zerrissen wird. Die Kommissionspr\u00e4sidentin k\u00fcndigt lediglich an, die Schleuserkriminalit\u00e4t bek\u00e4mpfen, die Au\u00dfengrenzen st\u00e4rken und legale Wege nach Europa schaffen zu wollen. Alles Ma\u00dfnahmen, deren Umsetzung schon seit Jahren scheitert. Allein das Gezerre um die Moria-Fl\u00fcchtlinge zeigt dies aufs Neue. Die gerechte Verteilung von Fl\u00fcchtlingen auf alle EU-Staaten scheitert noch immer an der Blockade einzelner Mitgliedsl\u00e4nder. Darauf muss von der Leyen eine Antwort finden.", "Die Verpflichtung zur Aufnahme einer bestimmten Zahl von Menschen w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit, aber auch das Sanktionieren von Verweigerern. Doch die geplante Reform zielt in eine andere Richtung, wie die Kommissionspr\u00e4sidentin erst nach ihrer Rede andeutet. \"Wir werden die Dublin-Verordnung abschaffen und durch ein neues europ\u00e4isches System zur Migrationssteuerung ersetzen\", sagt sie. Laut Dublin-Verordnung ist jenes Land f\u00fcr den Asylantrag eines Fl\u00fcchtlings zust\u00e4ndig, in dem er zuerst europ\u00e4ischen Boden betreten hat. Antworten darauf, wie genau die Alternative zu dieser Verfahrensweise aussehen soll, gibt von der Leyen noch nicht. Nur eine Botschaft richtet sie noch an die EU-Staaten: \"Migration ist eine Herausforderung f\u00fcr ganz Europa. Deshalb muss auch ganz Europa seinen Teil leisten\"."]}}, "keywords": ["Politik", "Ursula von der Leyen", "EU", "EU-Kommission", "Zuwanderung", "Asylpolitik", "Umweltschutz", "Klimaschutz", "Corona-Krise"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Drei-Staaten-brechen-EU-Recht-article21687514.html", "author": [], "creation_date": "02.04.2020", "last_modified": "02.04.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "EuGH-Urteil zur Fl\u00fcchtlingskrise: Drei Staaten brechen EU-Recht", "description": "Polen, Ungarn und Tschechien haben nach einem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs in der Fl\u00fcchtlingskrise gegen EU-Recht versto\u00dfen. Die drei L\u00e4nder h\u00e4tten sich nicht weigern d\u00fcrfen, EU-Beschl\u00fcsse zur Umverteilung von Asylbewerbern aus Griechenland und Italien umzusetzen.", "body": {"": ["Die osteurop\u00e4ischen EU-Staaten Polen, Ungarn und Tschechien durften die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen nicht verweigern. Dieses Urteil hat nun der Europ\u00e4ische Gerichtshof in Luxemburg gef\u00e4llt. Die drei Staaten setzten die EU-Beschl\u00fcsse zur Umverteilung von Fl\u00fcchtlingen aus Griechenland und Italien nicht um. ", "Im Streit um die Umverteilung verklagte die EU-Kommission Tschechien, Ungarn und Polen vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof. Hintergrund des Streits ist der EU-Beschluss aus dem Jahr 2015, bis zu 120.000 Fl\u00fcchtlinge aus L\u00e4ndern wie Syrien in andere Staaten umzusiedeln. Dieser sollte vor allem Griechenland und Italien entlasten, die damals die Hauptankunftsl\u00e4nder f\u00fcr Bootsfl\u00fcchtlinge waren. "], "Noch kein Strafma\u00df genannt": ["Ein Strafma\u00df benannte der EuGH noch nicht. Dazu m\u00fcsste die EU-Kommission das Gericht erneut anrufen und finanzielle Sanktionen beantragen. Dann w\u00fcrde der Gerichtshof die H\u00f6he der Strafe berechnen. Dabei werden Dauer und Schwere des Versto\u00dfes ber\u00fccksichtigt, aber auch die Wirtschaftskraft des Landes. ", "Die EU ist seit Jahren heftig zerstritten \u00fcber ihre Asylpolitik. Staaten wie Griechenland, Italien und Spanien an den s\u00fcdlichen Au\u00dfengrenzen fordern eine Reform der sogenannten Dublin-Regeln. Danach ist meist jener Staat f\u00fcr einen Asylantrag zust\u00e4ndig, auf dessen Boden der Schutzsuchende zuerst europ\u00e4ischen Boden betreten hat. L\u00e4nder wie Ungarn, Polen oder auch \u00d6sterreich lehnen es jedoch kategorisch ab, verpflichtend Asylbewerber aufzunehmen. Nach Ostern will die EU-Kommission unter Ursula von der Leyen einen neuen \"Migrationspakt\" vorlegen. "]}}, "keywords": ["Politik", "Fl\u00fcchtlinge", "Europ\u00e4ischer Gerichtshof"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/Teletext/Corona-trifft-Fluechtlingslager-Moria-article22011016.html", "author": [], "creation_date": "02.09.2020", "last_modified": "02.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Erster Infektionsfall: Corona trifft Fl\u00fcchtlingslager Moria", "description": "Auf der griechischen Insel Lesbos leben mehr als 12.700 Menschen in einem Camp, das f\u00fcr rund 3000 ausgelegt ist. Ein Bewohner ist nun positiv auf das Virus getestet worden. Die Beh\u00f6rden ordnen zwei Wochen Quarant\u00e4ne f\u00fcr alle an. Doch Hilfsorganisationen fordern drastischere Ma\u00dfnahmen.", "body": {"": ["Im gr\u00f6\u00dften Fl\u00fcchtlingslager Griechenlands ist ein erster Corona-Infektionsfall aufgetreten. Im Lager Moria auf der Insel Lesbos sei ein 40-j\u00e4hriger Somalier positiv auf das Virus getestet worden, sagte ein Vertreter des Migrationsministeriums. Der Gesundheitszustand des Mannes sei gut. Aus Camp-Kreisen hie\u00df es, der 40-J\u00e4hrige leide an Diabetes.", "In Moria, das f\u00fcr rund 2800 Menschen ausgelegt ist, leben mehr als 12.700 Asylsuchende unter schwierigsten Bedingungen. Angaben von \u00c4rzte ohne Grenzen von Ende Juli zufolge z\u00e4hlen mehr als 300 von ihnen wegen ihres hohen Alters oder ihres Gesundheitszustands vor dem Hintergrund der Corona-Pandemie zur Risikogruppe."], "Warnung vor unkontrollierter Ausbreitung": ["Die Beh\u00f6rden versuchen nun, die Kontakte des Mannes nachzuverfolgen. Zudem wird das Camp bis zum 15. September abgeriegelt. Nur Sicherheitspersonal darf das Gel\u00e4nde nach Fiebermessungen noch betreten.", " Der erkrankte Somalier verf\u00fcgte nach Ministeriumsangaben \u00fcber einen anerkannten Fl\u00fcchtlingsstatus. Obwohl er eine permanente Aufenthaltserlaubnis f\u00fcr Athen hatte, war er demnach auf die Insel zur\u00fcckgekehrt. Viele Menschen haben nach dem Verlassen der Camps Schwierigkeiten, eine Unterkunft und Arbeit zu finden.", "Die Hilfsorganisation Medico International warnte vor einer unkontrollierten Ausbreitung des Virus in dem \u00fcberf\u00fcllten Fl\u00fcchtlingslager und forderte, besonders gef\u00e4hrdete Menschen aus dem Camp zu bringen."], "Infektion auch auf Insel Chios": ["Es ist nicht der erste Corona-Fall in einem Fl\u00fcchtlingslager auf den griechischen Inseln: Im August war in einer Unterkunft auf der Insel Chios bei einem 35-J\u00e4hrigen aus dem Jemen eine Corona-Infektion nachgewiesen worden. In Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften auf dem Festland wurden bereits mehrere Corona-Infektionen registriert - unter anderem erkrankten im April 150 Menschen in einem Hotel auf dem Peloponnes.", "F\u00fcr die Fl\u00fcchtlingscamps auf den Inseln wurde eigentlich bis Mitte September ein Lockdown verh\u00e4ngt und der Zugang strikt eingeschr\u00e4nkt. Allerdings schlafen in Moria viele Asylsuchende in Zelten au\u00dferhalb des Camps in einem Olivenhain, wo die Beschr\u00e4nkungen kaum durchgesetzt werden k\u00f6nnen.", "Mit 271 Corona-Todesf\u00e4llen ist Griechenland von der Pandemie weniger stark betroffen als andere europ\u00e4ische L\u00e4nder. Allerdings stiegen die Infektionszahlen im August stark an - inzwischen haben sich insgesamt rund 10.500 Menschen mit dem Virus infiziert."]}}, "keywords": ["Corona-Krise", "Fl\u00fcchtlinge", "Griechenland", "Fl\u00fcchtlingslager", "Migranten"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/EU-Laender-nehmen-400-Minderjaehrige-auf-article22028757.html", "author": [], "creation_date": "10.09.2020", "last_modified": "10.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Nach Gro\u00dffeuer im Camp Moria: EU-L\u00e4nder nehmen 400 Minderj\u00e4hrige auf", "description": "In einer gemeinsamen Hilfsinitiative sagen Kanzlerin Merkel und Frankreichs Pr\u00e4sident Macron die Aufnahme von 400 unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen aus dem niedergebrannten Fl\u00fcchtlingslager Moria zu. Unklar ist noch, wie viele EU-Staaten sich beteiligen. Indes macht Griechenland den Gefl\u00fcchteten eine klare Ansage.", "body": {"": ["Kanzlerin Angela Merkel und der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Emmanuel Macron wollen nach dem Gro\u00dffeuer im griechischen Fl\u00fcchtlingslager Moria 400 unbegleitete Minderj\u00e4hrige aufnehmen - wenn m\u00f6glich gemeinsam mit anderen EU-L\u00e4ndern. Um die \u00dcbernahme habe sie der griechische Regierungschef Kyriakos Mitsotakis in einem Telefonat gebeten, sagte Merkel. Die Zahl gilt f\u00fcr alle teilnehmenden L\u00e4nder - wie viele davon Deutschland \u00fcbernehmen w\u00fcrde, steht noch nicht fest. ", "400 sei nur eine ungef\u00e4hre Gr\u00f6\u00dfenordnung und k\u00f6nne sich im Laufe der Gespr\u00e4che noch \u00e4ndern, hie\u00df es aus Verhandlungskreisen. Sie h\u00e4nge auch ab von den W\u00fcnschen der griechischen Regierung. Die Niederlande boten an, etwa hundert Migranten aufzunehmen. Deutschland hat bereits mehr als 460 unbegleitete Kinder sowie kranke Kinder und ihre Angeh\u00f6rigen aus den Fl\u00fcchtlingslagern von den Inseln aufgenommen. Weitere Aufnahmen kranker Kinder sind bereits in Vorbereitung. Die nun zwischen Merkel und Macron zugesagte Aufnahme unbegleiteter Minderj\u00e4hriger, die von den griechischen Beh\u00f6rden nun auf das Festland gebracht wurden, soll unabh\u00e4ngig davon stattfinden."], "Merkel fordert europ\u00e4ische L\u00f6sung": ["Merkel habe mit Mitsotakis zudem besprochen, dass man sofort dabei helfe, neue und bessere Unterbringung f\u00fcr die von dem Brand betroffenen Menschen sicherzustellen. \"So kann es nicht bleiben und Deutschland wird sich daran beteiligen\", sagte die Kanzlerin. \"Es m\u00fcssen weitere Schritte folgen.\" Deutschland habe sich der Verantwortung f\u00fcr die Migranten gestellt. \"Aber wir k\u00f6nnen nicht zufrieden sein mit einer europ\u00e4ischen Migrationspolitik. Die gibt es im Grunde heute so nicht. Und wenn das so bleibt, ist das eine schwere B\u00fcrde f\u00fcr Europa\", kritisierte die Kanzlerin. ", "Sie werde die bis Ende des Jahres laufende deutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft nutzen, um hier Fortschritte zu machen. Migration sei weder alleine das Problem jener L\u00e4nder, bei denen Menschen ank\u00e4men, und auch nicht alleine ein Problem Deutschlands, sagte Merkel. \"Deshalb muss es noch mehr eine europ\u00e4ische Verantwortung werden.\" ", "Die griechische Regierung hat unterdessen einer schnellen Verlegung weiterer Fl\u00fcchtlinge nach dem Gro\u00dffeuer im Lager Moria eine Absage erteilt und gezielte Brandstiftung als Ausl\u00f6ser der Katastrophe festgestellt. Zugleich wurden bis Donnerstag schon 400 Minderj\u00e4hrige, die ohne Begleitung ihrer Eltern unterwegs sind, von der Insel Lesbos in die Hafenstadt Thessaloniki geflogen."], "Erwachsene d\u00fcrfen Insel nicht verlassen": ["Der stellvertretende Migrationsminister Giorgos Koumoutsakos schloss aber aus, dass auch erwachsene Migranten die Insel verlassen d\u00fcrfen. Im Nachrichtensender Skai sagte er: \"Wer denkt, er k\u00f6nne zum Festland und dann nach Deutschland reisen, der soll es vergessen.\"", "\u00dcber die Frage, ob Deutschland notfalls auch im Alleingang und ohne Beteiligung anderer EU-Staaten mehr Migranten von den griechischen Inseln aufnehmen k\u00f6nnte, wurde in Berlin seit Mittwoch gestritten. Die Bundesregierung hatte betont, auf Hilfe vor Ort zu setzen und sich mit Griechenland und den EU-Partnern abzustimmen. Auch aus der Union waren aber Stimmen laut geworden, die mehr Aufnahmen forderten - beispielsweise vom griechischen Festland, um die Lage zu entspannen.", "Das Lager Moria war in der Nacht zum Mittwoch bei mehreren zeitgleichen Br\u00e4nden fast vollst\u00e4ndig zerst\u00f6rt worden. Statt der vorgesehenen 2800 Migranten waren dort mehr als 12.000 Menschen untergebracht. Nach Angaben der griechischen Regierung haben Migranten den Gro\u00dfbrand gelegt. "], "Offener Brief an Innenmininster Seehofer": ["\"Das Feuer wurde von Menschen gelegt, die Asyl beantragt haben - als Reaktion auf die wegen des Coronavirus verh\u00e4ngte Quarant\u00e4ne (in Moria)\", sagte Regierungssprecher Stelios Petsas. Es handele sich um Menschen, die \"ihr Gastland nicht respektieren\". Mit solchen Aktionen jedoch torpedierten diese Menschen jede L\u00f6sung. \"Wir sagen es ihnen klipp und klar: Sie werden nicht wegen des Feuers die Insel verlassen. Das k\u00f6nnen sie vergessen.\" Gelungen sei den Brandstiftern lediglich, Tausende Menschen - darunter Familien - obdachlos zu machen, kritisierte Petsas. Das griechische Fernsehen (ERT) zeigte erneut Bilder von Menschen, die am Stra\u00dfenrand lagen und auf Hilfe warteten. Einige Menschen \u00fcbernachteten auf einem Friedhof.", "In einem Brief an Innenminister Horst Seehofer von der CSU forderten 16 Unions-Bundestagsabgeordnete die Aufnahme von 5000 anerkannten Fl\u00fcchtlingen vom griechischen Festland. Einer der Unterzeichner des Briefes, der menschenrechtspolitische Sprecher der Unions-Bundestagsfraktion, Michael Brand von der CDU, betonte im SWR, dass es sich um Fl\u00fcchtlinge handeln m\u00fcsse, die bereits ein Asylverfahren in Griechenland durchlaufen haben.", "Die Vizepr\u00e4sidentin des Europaparlaments, Katarina Barley, kritisierte die EU-Fl\u00fcchtlingspolitik als \"europ\u00e4ische Schande\". Barley nannte es im ZDF \"absurd\", dass viele St\u00e4dte und Gemeinden in Deutschland schon lange bereit seien, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, dies aber nicht d\u00fcrften, weil die Zustimmung des Bundes fehle. Angebote zur Aufnahme liegen etwa aus Th\u00fcringen und Berlin vor. Auch die unionsgef\u00fchrten Regierungen in Nordrhein-Westfalen und Bayern signalisieren Aufnahmebereitschaft."]}}, "keywords": ["Politik", "Fl\u00fcchtlingslager Moria", "Griechenland", "Angela Merkel", "Emmanuel Macron", "EU", "Fl\u00fcchtlinge"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Seehofer-Wir-vertuschen-nichts-article22071336.html", "author": [], "creation_date": "01.10.2020", "last_modified": "01.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Rassismus in Sicherheitsbeh\u00f6rden: Seehofer: \"Wir vertuschen nichts\"", "description": "Inzwischen gibt es rechtsextreme Verdachtsf\u00e4lle in Polizeibeh\u00f6rden dreier Bundesl\u00e4nder sowie einem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz - doch der Innenminister verteidigt seine Absage an eine Rassismus-Studie bei staatlichen Sicherheitsorganen. Defizite in der Aufkl\u00e4rung sieht er ebenfalls nicht.", "body": {"": ["Bei der Aufkl\u00e4rung und Ahndung rechtsextremer Umtriebe in den Sicherheitsbeh\u00f6rden sieht Bundesinnenminister Horst Seehofer zumindest auf Bundesebene keine Defizite. Bei der Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus sei die Linie der Bundesregierung eindeutig, sagte der CSU-Politiker bei der Bundestags-Debatte zum Haushaltsentwurf f\u00fcr 2021: \"Wir kl\u00e4ren auf, wir vertuschen nichts, und wir verfolgen rigoros. Egal auf welcher Ebene, in welcher Berufsgruppe.\"", "Noch keine Bundesregierung habe die Herausforderungen des Rechtsextremismus so benannt und ein solches Ma\u00dfnahmenpaket geschn\u00fcrt wie die derzeitige, so der Minister weiter. Seehofer war von den Oppositionsparteien, aber auch von Politikern des Koalitionspartners SPD kritisiert worden, weil er sich gegen eine wissenschaftliche Studie zu Rassismus in den Polizeibeh\u00f6rden ausgesprochen hatte. ", "Gemeinsam mit den Pr\u00e4sidenten der ihm unterstehenden Sicherheitsbeh\u00f6rden will Seehofer am kommenden Dienstag einen Lagebericht zu rechtsextremistischen Verdachtsf\u00e4llen bei der Polizei und in anderen Sicherheitsbeh\u00f6rden von Bund und L\u00e4ndern vorstellen. Erstellt wurde der Bericht vom Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz.", "In den vergangenen Wochen waren in Nordrhein-Westfalen und Mecklenburg-Vorpommern rechtsextreme Chats von Polizisten bekannt geworden. Laut Recherchen des ARD-Magazins \"Monitor\" ist nun auch in den Reihen der Berliner Polizei ein Chat mit rassistischen Inhalten aufgetaucht. Rechtsextreme Verdachtsf\u00e4lle gibt es der \"Rheinischen Post\" zufolge auch bei einer Observationsgruppe des Verfassungsschutzes von Nordrhein-Westfalen."], "Steuerung und Ordnung": ["Seehofer zeigte sich in seiner Rede zufrieden mit den r\u00fcckl\u00e4ufigen Asylbewerberzahlen in den vergangenen Jahren. Nach 750.000 Antr\u00e4gen im Jahr 2016 seien im laufenden Jahr bis August nur noch 74.000 registriert worden. Es sei Steuerung und Ordnung geschaffen worden. \"Dies erlaubt es uns, hin und wieder einen Punkt der Humanit\u00e4t zu setzen\", sagte er mit Blick auf die Aufnahme einzelner Fl\u00fcchtlinge von den griechischen Inseln. Dies sei keine \"Massenzuwanderung\", widersprach er einer Behauptung von AfD-Fraktionschefin Alice Weidel.", "Der Minister \u00e4u\u00dferte die Hoffnung auf eine Einigung \u00fcber die europ\u00e4ische Asylpolitik. Bereits an der Au\u00dfengrenze solle k\u00fcnftig entschieden werden, wer in die EU einreisen darf. Zwei Drittel der Ank\u00f6mmlinge seien nicht schutzbed\u00fcrftig, sie sollten gleich an der Grenze identifiziert und zur\u00fcckgeschickt werden."]}}, "keywords": ["Politik", "CSU", "Horst Seehofer", "Rassismus", "Polizei", "Verfassungsschutz", "Deutscher Bundestag"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Wer-sind-die-1500-Fluechtlingskinder-article21631733.html", "author": ["Vivian Micks"], "creation_date": "11.03.2020", "last_modified": "11.03.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Aufnahme aus griechischen Lagern: Wer sind die 1500 Fl\u00fcchtlingskinder?", "description": "Tausende Kinder sitzen in Lagern in Griechenland fest. Die Bundesregierung will unbegleitete Minderj\u00e4hrige, die krank oder unter 14 Jahre alt sind, nach Europa holen. Doch die Aufnahmekriterien seien zu eng gefasst, sagt Unicef, denn die Zahl der schutzbed\u00fcrftigen Kinder sei um einiges h\u00f6her.", "body": {"": ["Zahra ist sechs Jahre alt. Sie ist Autistin und lebte mit ihren Eltern im Lager Moria auf der Insel Lesbos in einer winzigen Unterkunft. \"Oft hat sie mitten in der Nacht Kr\u00e4mpfe und es gibt niemanden, der uns hilft\", sagte ihre Mutter Shamseyeh aus Afghanistan. \"Wir leben auf engstem Raum, ohne R\u00fcckzugsort, nur ab und zu gibt es Strom.\" Toiletten und Wasserh\u00e4hne mussten sie mit anderen Fl\u00fcchtlingen teilen. \"Es gibt nicht gen\u00fcgend Platz zum Spielen\", erz\u00e4hlte die Mutter. Die Situation sei sehr schwierig f\u00fcr Zahra. Auf der Insel gibt es keine spezielle Pflege, die Zahra gebraucht h\u00e4tte, um ihren Zustand zu verbessern. Stattdessen ging es ihr immer schlechter.", " Laut \u00c4rzte ohne Grenzen leiden mehr als 140 Kinder unter chronischen, komplexen oder lebensbedrohlichen Krankheiten, die im Lager Moria ohne notwendige medizinische Versorgung leben. Sie k\u00e4mpfen mit Krankheiten wie Diabetes, Asthma oder Epilepsie. \"Es ist ein Problem, das schon seit Monaten existiert\", sagt Rudi Tarneden, Sprecher von Unicef Deutschland, zu ntv.de. \"Vor allem auf den griechischen Inseln ist die Situation schon viel zu lange unhaltbar. Forderungen, besonders schutzbed\u00fcrftige Kinder und ihre Angeh\u00f6rigen aufs Festland zu bringen, wo sie medizinisch besser versorgt werden k\u00f6nnen, wurden nicht umgesetzt.\" Die griechische Regierung tue zwar schon einiges, sei aber schlichtweg \u00fcberfordert und brauche mehr Unterst\u00fctzung von der EU.", "Die will die Bundesregierung jetzt leisten. Vergangenen Montag beschloss die Gro\u00dfe Koalition, Kindern in Fl\u00fcchtlingslagern zu helfen und einige von ihnen nach Deutschland zu holen. CDU und SPD einigten sich darauf, \"etwa 1000 bis 1500 Kinder auf den griechischen Inseln zu unterst\u00fctzen\". Wie viele von ihnen ins Land kommen werden, ist unklar. Deutschland stehe bereit, \"einen angemessenen Anteil zu \u00fcbernehmen\". Zudem ist eng begrenzt, wem geholfen wird: Kinder, die \"entweder wegen einer schweren Erkrankung dringend behandlungsbed\u00fcrftig oder aber unbegleitet und j\u00fcnger als 14 Jahre alt sind, die meisten davon M\u00e4dchen\", hei\u00dft es in der Vereinbarung."], "\"Ein Zustand der Hoffnungslosigkeit\"": [" Diese Aufnahmekriterien erscheinen Unicef zu eng gefasst. \"Aus unserer Sicht ist die Ank\u00fcndigung eine symbolische Geste\", sagt Tarneden. Fraglich sei beispielsweise, warum nur unbegleitete Kinder unter 14 Jahren aufgenommen werden sollen. Insgesamt befinden sich laut \u00c4rzte ohne Grenzen mehr als 5300 unbegleitete Minderj\u00e4hrige in ganz Griechenland, 1500 von ihnen leben auf den griechischen Inseln. Insgesamt sind von der Gesamtzahl nur knapp zehn Prozent unter 14 Jahren. Aber auch Jugendliche k\u00e4men nur schlecht zurecht: \"Man muss sich klar machen, dass sie sehr stark von der Situation \u00fcberfordert sind. Sie sprechen die Sprache nicht, kennen die Kultur nicht. Sie sind in einer ungesch\u00fctzten Umgebung alleine unterwegs, erleben Gewalt oder m\u00fcssen sich fremden Menschen anvertrauen, die sie dann ausbeuten.\"", " Warum so viele Minderj\u00e4hrige ohne ihre Eltern in griechischen Fl\u00fcchtlingslagern ausharren m\u00fcssen, kann laut Tarneden mehrere Gr\u00fcnde haben. \"Ein Teil der Kinder ist von ihren Eltern auf der Flucht getrennt worden. Andere mussten sich wegen Krieg und Verfolgung auf den Weg machen. Ihre Familien haben die schwere Entscheidung getroffen sie ziehen zu lassen.\" Auch komme es vor, dass Kinder alleine fliehen, weil sie Angst haben, vom Milit\u00e4r oder Milizen zum K\u00e4mpfen gezwungen zu werden.", " Neben physischen Leiden kommen deshalb auch noch psychische hinzu. Die meisten Kinder sind durch die Erlebnisse und Lebensbedingungen traumatisiert. \"Es ist ein Zustand der Hoffnungslosigkeit. Die psychisch stark belasteten Menschen erfahren nur unzureichend Unterst\u00fctzung. Es gibt Frust, Aggressionen aber vor allem Depressionen bis hin zu Selbstmord\", beschreibt Tarneden den Zustand in den Lagern."], "Kriterien f\u00fcr Schutzbed\u00fcrftigkeit fehlen": ["Doch nicht nur deshalb seien die Einschr\u00e4nkungen der Bundesregierung Tarneden zufolge aus Sicht der Kinderrechte schwierig. \"Neben den unbegleiteten Kindern gibt es in den \u00fcberf\u00fcllten Fl\u00fcchtlingslagern wie Moria Eltern mit zum Teil sehr kleinen Kindern, die auch Hilfe brauchen. Auch wenn die Eltern dabei sind, ist dies trotzdem kein Ort f\u00fcr Kinder.\" Deshalb m\u00fcsse man jetzt genauer fragen, welche Kinder zuerst aufgenommen werden sollen. Wie dieser Prozess aussehen solle, sei noch nicht klar.", " Zus\u00e4tzlich versch\u00e4rft das weltweit grassierende Coronavirus die Lage weiter. Die Angst vor dem Virus sei auch auf Lesbos und gerade in dem gr\u00f6\u00dften Fl\u00fcchtlingscamp Moria besonders gro\u00df, wie RTL-Reporter Stephan Richter vor Ort berichtet. Dort leben mehr als 22.000 Menschen auf engstem Raum zusammen. Die Ansteckungsgefahr ist immens. Sehr viele Menschen im Camp haben ernsthafte Vorerkrankungen oder ein schwaches Immunsystem und sind bereits krank. Momentan gebe es mindestens vier Verdachtsf\u00e4lle auf der Insel, zwei davon aus dem Camp. Ein Bereich des Camps, in dem vor allem Kinder und Jugendliche untergebracht sind, stehe bereits unter Quarant\u00e4ne.", "Seit \u00c4rzte ohne Grenzen im Januar ihre Forderungen stellten, hat die griechische Regierung erst 10 der 140 kranken Kinder zur Behandlung aufs Festland gebracht. Auch Zahra konnte Lesbos mit ihrer Familie mittlerweile verlassen. Die von der Bundesregierung geplante Ma\u00dfnahme 1000 bis 1500 Kinder zu helfen, sei zwar ein Anfang, reicht aber laut Unicef noch nicht. \"Aus der Sicht des Kinderschutzes ist jeder Tag f\u00fcr Kinder und Jugendliche ein Tag zu viel.\""]}}, "keywords": ["Politik", "Griechenland", "Fl\u00fcchtlinge", "Migranten", "Kinder", "EU", "CDU", "SPD", "Gro\u00dfe Koalition"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/panorama/Die-Lager-sind-ein-Naehrboden-fuer-Corona-article21660078.html", "author": [], "creation_date": "22.03.2020", "last_modified": "12.05.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Covid-19-Gefahr auf Lesbos: \"Die Lager sind ein N\u00e4hrboden f\u00fcr Corona\"", "description": "Enge, Dreck und kaum Wasser: F\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge auf Lesbos ist es unm\u00f6glich, sich vor dem Coronavirus zu sch\u00fctzen. Dabei leben hier Hunderte erkrankte Kinder, die ein Ausbruch von Covid-19  hart treffen wird.", "body": {"": ["Enge, Dreck und kaum Wasser: F\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge auf Lesbos ist es unm\u00f6glich, sich vor dem Coronavirus zu sch\u00fctzen. Dabei leben hier Hunderte erkrankte Kinder, die ein Ausbruch von Covid-19 hart treffen wird. \"Wenn sie nicht effektiv und schnell behandelt werden, werden sie ein Leben lang beeintr\u00e4chtigt sein oder m\u00f6glicherweise sogar sterben\", sagt Sophie McCann von \u00c4rzte ohne Grenzen im Interview mit ntv.de. \"Die Lebenszust\u00e4nde sind absolut erniedrigend.\" Schon kleine Kinder hegten Selbstmordgedanken.", " Sophie McCann: Noch gibt es zum Gl\u00fcck keine best\u00e4tigten Corona-Infizierten. Aber das Fl\u00fcchtlingslager ist ein perfekter N\u00e4hrboden f\u00fcr das Virus, die Hygienezust\u00e4nde sind katastrophal. Rund 25.000 Menschen leben im Lager Moria in Zelten und Notunterk\u00fcnften aus Plastikfolie. Eigentlich ist das Camp f\u00fcr 6000 Fl\u00fcchtlinge ausgelegt. Es gibt kaum sauberes Trinkwasser oder M\u00f6glichkeiten, sich sicher zu waschen. Seit vergangenen Oktober haben rund 5000 Menschen gar keinen Zugang zu Toiletten, Duschen, Trinkwasser und Strom. Es stinkt, die Spielsachen von Kindern sind verdreckt. Vergleichbare Hygienema\u00dfnahmen wie in Deutschland, um sich beispielsweise vor Covid-19 zu sch\u00fctzen, sind unm\u00f6glich. Die Lebenszust\u00e4nde sind absolut erniedrigend.", " Ihre Gesundheit verschlechtert sich jeden Tag. Viele Kinder haben chronische und komplexe Krankheiten. \u00c4rzte ohne Grenzen hat mehr als 340 Kinder mit Krankheiten wie Asthma, Herzleiden und Kriegsverletzungen versorgt. Diese Kinder brauchen eigentlich Fach\u00e4rzte, die es auf der Insel aber nicht gibt. Wenn sie nicht effektiv und schnell behandelt werden, werden sie ein Leben lang beeintr\u00e4chtigt sein oder m\u00f6glicherweise sogar sterben. Sie geh\u00f6ren ebenfalls zur Risikogruppe des Coronavirus. Wir bem\u00fchen uns seit Langem darum, dass sie aufs Festland gebracht werden. Das hat nach monatelangen Verhandlungen mit der griechischen Regierung erst bei sechs von ihnen geklappt. Der Zustand der Unterkunft, in der die Familien leben und schlafen m\u00fcssen, verschlimmert alles nur. Sie sieht aus wie ein Gef\u00e4ngnis - mit Stacheldraht an den Z\u00e4unen. Fr\u00fcher war es eine Kaserne.", "Zum einen sehen wir eine verst\u00e4rkte Zunahme von Gewalt. Unter den Menschen, die stundenlang f\u00fcr Nahrungsmittel anstehen m\u00fcssen, brechen in der Schlange heftige Schl\u00e4gereien aus, weil jeder hungrig ist. Die Situation ist extrem angespannt, weil niemand wei\u00df, ob der Asylantrag bewilligt wird. Es gibt so viele Ungewissheiten, was die Gewalt unter den Familien nur noch verst\u00e4rkt. Messerstechereien sind sehr h\u00e4ufig, vor allem nachts. Im Januar wurden zwei M\u00e4nner erstochen, vergangenen August wurde ein unbegleitetes Kind in der Sicherheitszone eines Aufnahmezentrums von einem anderen Kind umgebracht. Viele unserer Patientinnen haben uns gesagt, dass sie nachts nicht auf die Toilette gehen wollen, weil sie Angst haben, sexuell bel\u00e4stigt oder m\u00f6glicherweise vergewaltigt zu werden. All das hat enorme Auswirkungen auf die psychische Gesundheit von Kindern. Oft ziehen sich die M\u00e4dchen zur\u00fcck und werden sehr leise, w\u00e4hrend die Jungen aggressiv werden. Die Kinder ahmen nach, was um sie herum passiert. Die Gewalt ist f\u00fcr sie eine allt\u00e4gliche Realit\u00e4t.", "Vergangenen Dezember haben wir 60 Kinder gleichzeitig betreut. 70 weitere standen auf der Warteliste. 37 Kinder hatten selbstzerst\u00f6rerische Gedanken, einschlie\u00dflich Selbstmordgedanken, Selbstverletzungen und Selbstmordversuche. Das J\u00fcngste unter ihnen war nur zwei Jahre alt. Wir k\u00f6nnen aber nicht alle behandeln, auch wenn wir ein gro\u00dfes Team sind und rund um die Uhr arbeiten. Wir kommen bei dem Andrang nicht hinterher, es sind einfach zu viele. Griechenlands neue Regierung hat allen Asylbewerbern den Zugang zu Sozialversicherungsnummern entzogen, wodurch sie nicht mehr kostenlos das \u00f6ffentliche Gesundheitssystem nutzen k\u00f6nnen. Wir \u00fcbernehmen also die Arbeit der griechischen Beh\u00f6rden, was absolut inakzeptabel ist.", " Es gibt eine Menge Selbstjustiz gegen NGOs und freiwillige Helfer. Unsere Mitarbeiter wurden vor wenigen Wochen von einer kleine Gruppe Einheimischen bedroht und bel\u00e4stigt. Das hat leider einen sehr gro\u00dfen Einfluss auf unsere Arbeit. Wir haben nat\u00fcrlich gro\u00dfe Angst um die Sicherheit unserer Mitarbeiter und unserer Patienten. Werden wir ins Visier genommen, sind auch die Fl\u00fcchtlinge im Visier. Wir hatten deshalb unsere Arbeit f\u00fcr zwei Tage ausgesetzt. Nun wechseln wir uns in Schichtarbeit ab, damit nicht alle einem m\u00f6glichen Angriff ausgesetzt sind. Es ist wirklich be\u00e4ngstigend, und wir sorgen uns wegen der Sicherheitslage.", "Vor einigen Wochen, als die griechische Regierung den Ausnahmezustand ausrief und das Recht auf Asyl einstellte. Am selben Tag kenterte ein Boot mit Fl\u00fcchtlingen vor den Inseln. Ein syrisches Kind unter 10 Jahren ertrank dabei. Aber das blieb einfach unbemerkt. Je l\u00e4nger dieses Camp auf Lesbos offen bleibt, desto gr\u00f6\u00dfer wird der physische und psychische Schaden der Menschen und Kinder hier.", "Mit Sophie McCann sprach Vivian Micks"]}}, "keywords": ["International", "Griechenland", "Fl\u00fcchtlinge", "\u00c4rzte ohne Grenzen", "Coronaviren"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Herr-Kretschmer-macht-alles-richtig-article21787996.html", "author": ["", ""], "creation_date": "18.05.2020", "last_modified": "18.05.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Demo-Talk bei Anne Will: \"Herr Kretschmer macht alles richtig\"", "description": "Tausende Menschen demonstrieren gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen. Unter ihnen sind auch Rechtspopulisten und Verschw\u00f6rungstheoretiker. Ob die Beschr\u00e4nkungen trotz Lockerungen noch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sind, diskutiert Anne Will mit ihren G\u00e4sten. Parallelen ziehen sie dabei aus der Fl\u00fcchtlingskrise.", "body": {"": ["Der Positiv-Trend in Deutschland h\u00e4lt an: Die Kurve der Neuinfektionen flacht zuletzt immer weiter ab, die Lockerungen nehmen zu. Manche B\u00fcrger nehmen die erfreulichen Umst\u00e4nde zum Anlass, um gegen die verordneten Ma\u00dfnahmen im Kampf gegen das Coronavirus zu demonstrieren. Auch am vergangenen Samstag sind in mehreren deutschen St\u00e4dten wieder Tausende Menschen auf die Stra\u00dfen gegangen. Trotz Lockerungen sind noch immer viele Grundrechte weiter beschnitten. Unmut macht sich dar\u00fcber breit, ob die Einschr\u00e4nkungen, unter denen B\u00fcrger und Wirtschaft leiden, noch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sind. Darum dreht es sich am Sonntagabend auch bei \"Anne Will\". Hei\u00dfer diskutiert wurde jedoch die Frage, ob sich eine zweite Welle von \"Wutb\u00fcrgern\" wie in der Fl\u00fcchtlingskrise anbahnt.", " ", "Die Kritik an der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Corona-Ma\u00dfnahmen \u00fcberrascht SPD-Gesundheitsexperte und TV-Wiederholungsgast Karl Lauterbach nicht. \"Es gibt den Spruch: Die Pr\u00e4ventionsmedizin kennt keine Helden,\" sagt er gleich zu Beginn. \"Haben wir Erfolg, hei\u00dft es, dass wir zu viel gemacht haben. Haben wir keinen Erfolg, sind wir erst recht die Buhm\u00e4nner, weil es hei\u00dft, wir haben nichts hinbekommen.\" Man k\u00f6nne sich deshalb aussuchen, wie man scheitert: Entweder die Pandemie in den Griff zu bekommen und die Kritik der Wirtschaftsausf\u00e4lle in Kauf zu nehmen oder es nicht zu schaffen und viele Tote zu riskieren. In beiden F\u00e4llen sei man der Verlierer. Gleichzeitig gibt er zu, dass die Ma\u00dfnahmen von der Politik h\u00e4tten besser erkl\u00e4rt werden m\u00fcssen. Denn wenn die Bev\u00f6lkerung nicht mitzieht, haben die Ma\u00dfnahmen auch keinen Erfolg.", " ", "Dass die Lockerungen jetzt kommen, sei wichtig und verfassungsm\u00e4\u00dfig, findet die ehemalige FDP-Justizministerin Sabine Leutheusser-Schnarrenberger. Trotzdem gebe es noch viel zu tun, wie zum Beispiel bei der \u00d6ffnungen von Kitas. Die \u00dcberzeugungskraft der Ma\u00dfnahmen habe bereits nachgelassen. Vor allem m\u00fcsse man den B\u00fcrger jetzt vermitteln, welche Schritte konkret gegangen werden. Damit kommt sie auf die Demonstrationen zu sprechen. \"Sonst ist diese Unsicherheit da und die f\u00fchrt dazu, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern aus den unterschiedlichsten Bereichen sagen, jetzt muss ich mich mal \u00e4u\u00dfern.\" Das gebe allerdings niemandem das Recht, die Hygiene-Ma\u00dfnahmen zu missachten."], "Demonstranten nicht pauschalisieren": ["Bei der Frage, warum einige Menschen auf die Stra\u00dfe gehen und demonstrieren, sind die Studiog\u00e4ste unterschiedlicher Meinung. Investigativ-Reporter Olaf Sundermeyer, der sich viele Proteste und sogenannte \"Hygiene-Demos\" angeschaut hat, sieht die gleichen Akteure wie bei den Demonstrationen gegen Fl\u00fcchtlinge vor wenigen Jahren. \"Nachdem die AfD in der Corona-Krise wochenlang nur wenig Zustimmung erhalten hatte, haben sie nun ein Thema gefunden, bei dem sie punkten k\u00f6nnen\", sagt Sundermeyer. Es gebe aber auch Ausnahmen: Betreiber von Fitnessstudios und der Tourismusbranche beispielsweise, die aus Existenzangst auf die Stra\u00dfe gingen.", "Die Annahme, dass die meisten Demonstranten von Rechtsextremen unterwandert seien, empfindet die Bundestagsabgeordnete Sahra Wagenknecht von den Linken als zu pauschalisierend. Viele Menschen seien von der Politik im Stich gelassen worden und gingen aus purer Existenznot auf die Stra\u00dfe. Das betr\u00e4fe nicht nur Besitzer von Fitnessstudios. Stattdessen habe die Regierung Unternehmen unterst\u00fctzt, die es gar nicht n\u00f6tig gehabt h\u00e4tten. \"Insofern finde ich, hat die Politik sehr viel falsch gemacht\", kritisiert Wagenknecht. Die Einschr\u00e4nkungen findet die Politikerin zwar richtig, die Folgen h\u00e4tten aber besser abgefedert werden m\u00fcssen. Die Zusch\u00fcsse f\u00fcr Solo-Selbstst\u00e4ndige h\u00e4tten f\u00fcr viele keine zwei Wochen gereicht.", "Das seien aber nicht die Menschen, die auf die Stra\u00dfe gingen, wirft Sundermeyer ein. Nat\u00fcrlich seien viele Menschen, wie zum Beispiel in der Gastronomie, zu kurz gekommen, so der Reporter. Das seien aber nicht die, die demonstrieren, sondern die, die mit kreativen Ideen und Lieferservice ums \u00dcberleben k\u00e4mpften. Er h\u00e4lt daran fest, dass insbesondere Populisten versuchten, den Unmut der B\u00fcrger f\u00fcr sich zu nutzen. Widerspruch kommt diesmal von Bernhard P\u00f6rksen, Professor f\u00fcr Medienwissenschaften an der Universit\u00e4t T\u00fcbingen. Auch er warnt wie Wagenknecht vor einem \"\u00fcbertriebenen Pauschalismus\". Stattdessen m\u00fcsse man zwischen den Demonstranten differenzieren. Verschw\u00f6rungstheoretiker und Rechtsextreme solle man zwar beim Namen nennen, Verallgemeinerung f\u00fchre jedoch zu Polarisierung."], "Entsteht eine zweite Welle von \"Wutb\u00fcrgern\"?": ["Die Kritik weist Sundermeyer scharf von sich und st\u00fctzt seine Aussagen auf Beobachtungen. Letztlich konnten sich alle Studiog\u00e4ste darauf einigen, dass man Demonstranten einzeln betrachten m\u00fcsse und die Gefahr von Rechtspopulisten nicht untersch\u00e4tzen d\u00fcrfe. Eine Bildung von \"Wutb\u00fcrgern\", wie es sie in Form von Pegida in der Fl\u00fcchtlingskrise gab, d\u00fcrfe sich nicht wiederholen. Eine Spaltung ergab dann aber die Frage, wie man die Menschen erreiche, die sich in mediale Parallelwelten zur\u00fcckgezogen h\u00e4tten. Dazu verweist Sundermeyer auf einen Politiker, der in der Runde nicht anwesend war: \"Herr Kretschmer hat alles richtig gemacht.\" Es gebe wenige Politiker, die so viel aus der Fl\u00fcchtlingskrise und den politischen Verwerfungen gelernt h\u00e4tten wie der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident.", " ", "CDU-Politiker Michael Kretschmer hatte sich am vergangenen Samstag in Dresden unter Corona-Demonstranten gemischt - ohne dabei eine Maske zu tragen. Sundermeyer lobte dessen Dialogf\u00e4higkeit. Das habe sich bereits bei Pegida bew\u00e4hrt. Dabei betonte er: \"Miteinander reden und zuh\u00f6ren hei\u00dft nicht, dem anderen recht zu geben.\" Lauterbach, der seine Augenbrauen stark zusammenkneift, setzt mehrmals zum Widerspruch an. Was bei Pegida in Sachsen m\u00f6glicherweise etwas gebracht hat, w\u00e4re deswegen hier nicht auch richtig, so der Epidemiologe. Moderatorin Anne Will hakt ein: \"Wieso k\u00f6nnen Sie sich mit einer Impfgegnerin nicht unterhalten?\", fragt sie Lauterbach. Der antwortet, es gehe vorrangig um das Einhalten von Ma\u00dfnahmen. Umstimmen k\u00f6nne er sie eh nicht und auch k\u00f6nne er nicht die Bev\u00f6lkerung bitten, sich an die Abstandsregeln zu halten und sie dann selbst brechen, wie es Kretschmer tat. Er wolle sich ohnehin nicht mit Menschen unterhalten, die gegen die beschlossenen Beschr\u00e4nkungen demonstrieren.", "Das st\u00f6\u00dft bei den anderen G\u00e4sten auf Unverst\u00e4ndnis. Mit Maske und Abstand k\u00f6nne man sehr wohl mit den Menschen sprechen, werfen Leutheusser-Schnarrenberger und Wagenknecht ein. Letztere verweist noch auf eine weitere Parallele zur Fl\u00fcchtlingskrise. \"Was die AfD damals enorm gest\u00e4rkt hat, ist, dass jeder, der die Fl\u00fcchtlingskrise kritisch gesehen hat, sehr schnell in die Ecke Nazi und Rassist gestellt wurde\", sagt die Linke-Politikerin. \"Das ist falsch\", stimmt Lauterbach zu und nickt. Wagenknecht betont, dass das nicht nochmal passieren d\u00fcrfe. Wichtig sei deshalb jetzt, die wirtschaftlichen Sorgen der B\u00fcrger ernst zu nehmen. \"Ein Fahrplan muss her\", schlie\u00dft Will die Talkshow-Runde ab. Wie der aussehen soll, blieb offen."]}}, "keywords": ["Politik", "Corona-Krise", "Anne Will", "Sahra Wagenknecht", "Karl Lauterbach", "FDP", "SPD", "Die Linke", "Demonstrationen", "Verschw\u00f6rungstheorien"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Trump-verbluefft-mit-langem-Monolog-article21912430.html", "author": ["", ""], "creation_date": "15.07.2020", "last_modified": "15.07.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "\"K\u00f6nnen tagelang weitermachen\": Trump verbl\u00fcfft mit langem Monolog", "description": "Donald Trump l\u00e4dt zu einer Pressekonferenz ein. Erst nach etwa einer Stunde unterbricht der US-Pr\u00e4sident seine Rede, bei der h\u00e4ufig unklar ist, worauf er hinauswill.", "body": {"": ["Dieser Auftritt war selbst f\u00fcr die Verh\u00e4ltnisse von Donald Trump bemerkenswert: Aus einer Pressekonferenz macht der US-Pr\u00e4sident einen langen Monolog - bei dem er Gedanken und Assoziationen freien Lauf l\u00e4sst. Nicht immer war klar, was Trump meinte. ", " Geplant war der Auftritt im Rosengarten des Wei\u00dfen Hauses als eine spontane Pressekonferenz, bei der Trump die Sanktionen erl\u00e4utert, die er gegen China verh\u00e4ngt hat. Hintergrund ist das chinesische Sicherheitsgesetz f\u00fcr Hongkong. Doch daraus wurde schnell eine 52 Minuten lange Rede, die an die Wahlkampfauftritte Trumps erinnerte - im Kern ging es darum, verbal in Richtung des demokratischen Pr\u00e4sidentschaftsbewerbers Joe Biden auszuteilen. ", "Dabei m\u00e4anderte Trump von einem Thema zum n\u00e4chsten. Vom Aktienmarkt \u00fcber China, die Corona-Ma\u00dfnahmen der US-Regierung, die Welthandelsorganisation, Infrastruktur, das US-Milit\u00e4r, Klimaschutz, illegale Immigration, Mexiko - und wieder zur\u00fcck. Zwischendurch ging es etwa auch um das Versagen der Regierung Venezuelas und den Streit um Denkm\u00e4ler. ", "In seinem Monolog warf Trump Biden bei jedem der Themen vor, den USA geschadet zu haben - besonders w\u00e4hrend seiner Amtszeit als Vizepr\u00e4sident Barack Obamas. Biden sei w\u00e4hrend seiner gesamten politischen Laufbahn ein \"Geschenk f\u00fcr Chinas Kommunistische Partei\" gewesen, so Trump. Gemeinsam mit Obama habe er der Volksrepublik erlaubt, dass sie \"unsere Fabriken pl\u00fcndert, unsere Gemeinden brandschatzt und unsere wertvollsten Geheimnisse stiehlt\"."], "\"Nicht der \u00fcberzeugendste Beweis\"": [" An einer Stelle stellt Trump die geistige Gesundheit seines designierten Herausforderers infrage: \"Lasst ihn das Wort 'Kohlenstoff' definieren, weil er nicht in der Lage w\u00e4re, das zu tun.\" Vergangene Woche hatte der 74-j\u00e4hrige Trump get\u00f6nt, er habe einen kognitiven Test mit Bravour hinter sich gebracht und behauptete, der 77-j\u00e4hrige Biden sei nicht in der Lage, einen solchen Test zu bestehen. ", "Seit einigen Wochen unterstellt Trump Biden, senil zu sein - und prahlt mit \"unglaublichen\" geistigen F\u00e4higkeiten. Doch wie es die \"New York Times\" formuliert: \"Der unzusammenh\u00e4ngende Monolog ist m\u00f6glicherweise nicht der \u00fcberzeugendste Beweis daf\u00fcr.\"", "Ein Beispiel: Trump sagte, dass durch Bidens Klimaplan Fenster verschwinden w\u00fcrden. Der De-facto-Herausforderer Trumps hatte angek\u00fcndigt, als Pr\u00e4sident daf\u00fcr zu sorgen, dass H\u00e4user energetisch saniert werden und Klimaneutralit\u00e4t bei Neubauten zum Standard wird. \"Das bedeutet im Grunde keine Fenster, nichts. Es ist sehr schwer, das zu tun. Ich sage Leuten, wenn sie in solche Art von Geb\u00e4uden gehen wollen: Wie geht es deinen Augen? Weil sie in f\u00fcnf Jahren nicht mehr gut sein werden\", so Trump.", "Auch zu den Abkommen der USA mit zentralamerikanischen Staaten, um die illegale Einwanderung zu begrenzen, \u00e4u\u00dferte sich Trump wenig stringent: \"Nun gut, wir haben Abkommen mit Honduras, Guatemala, mit El Salvador. Wir haben gro\u00dfartige Abkommen, wo, w\u00e4hrend Biden und Obama M\u00f6rder hereingebracht haben, sie sagen w\u00fcrden: 'Bringt sie nicht zur\u00fcck in unser Land. Wir wollen sie nicht.' 'Nun gut, wir m\u00fcssen das tun.' Wir wollen sie nicht, sie h\u00e4tten sie nicht zur\u00fcckgenommen. Nun, mit uns, nehmen sie sie zur\u00fcck. Eines Tages sage ich Ihnen, warum. Eines Tages sage ich Ihnen, warum. Aber sie nehmen sie zur\u00fcck, und sie nehmen sie sehr gerne zur\u00fcck. Sie haben sie hereingebracht, und sie h\u00e4tten nicht einmal die Flugzeuge landen lassen, wenn sie sie per Flugzeug zur\u00fcckgebracht h\u00e4tten. Sie h\u00e4tten die Busse nicht in ihr Land gelassen. Sie sagten: 'Wir wollen sie nicht.' Ich sagte: 'Nein, aber sie sind illegal in unser Land eingereist.' Und sie sind M\u00f6rder, sie sind Killer - in manchen F\u00e4llen.\"", "\"Wir k\u00f6nnen tagelang so weitermachen\", sagte Trump den versammelten Reportern. Das klang durchaus glaubhaft."]}}, "keywords": ["Politik", "Donald Trump", "Joe Biden", "US-Pr\u00e4sidentschaftswahl 2020"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/wirtschaft/Das-ist-der-Stand-der-Dinge-im-Brexit-Chaos-article20875863.html", "author": ["", ""], "creation_date": "27.02.2019", "last_modified": "27.02.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Raus aus der EU, aber wie?: Das ist der Stand der Dinge im Brexit-Chaos", "description": "Sie haben in all dem Hickhack um Z\u00f6lle, Deals und Backstop den \u00dcberblick verloren? Sie wissen nicht, was heute im Unterhaus auf dem Spiel steht? Hier k\u00f6nnen Sie lesen, was in der Brexit-Saga bisher passiert ist - und wie es weitergeht.", "body": {"": ["Genau 30 Tage vor dem Austrittsdatum wird der Brexit immer mehr zur Lachnummer. Die Regierung in London versinkt im Chaos. Nachdem Mays eigene Leute ihren Kurs torpedierten und den m\u00fchsam mit der EU ausgehandelten Deal krachend im Unterhaus scheitern lie\u00dfen, agiert London immer kopfloser.", "Auf der Insel ist nun alles m\u00f6glich. Es ist sogar denkbar, dass die Briten erneut abstimmen und den Brexit abblasen. Heute debattiert das Parlament \u00fcber die neusten Vorschl\u00e4ge f\u00fcr den EU-Austritt. Wer verstehen will, wie London und Br\u00fcssel in diese v\u00f6llig verfahrene Lage geraten sind, muss darauf zur\u00fcckschauen, was in der Brexit-Saga bisher geschehen ist."], "H\u00e4ngepartie zwischen London und Br\u00fcssel": [], "            Wirtschaft  31.01.20    Z\u00e4he Scheidung  Wie es zum Brexit-Drama kam  Das Beste beider Welten": [], "Aufwachen in der harten Brexit-Realit\u00e4t": [" Von Mays urspr\u00fcnglichen Zielen - einem Austritt aus der Zollunion und dem Binnenmarkt - blieb nichts \u00fcbrig: Gem\u00e4\u00df dem ausgehandelten Brexit-Deal belibt Gro\u00dfbritannien bis mindestens Ende 2020 Teil des Binnenmarkts und der Zollunion und muss die EU-Gesetze befolgen, darf in Br\u00fcssel aber nichts mehr mitbestimmen. Als das Abkommen im November stand, erwachten die Brexit-Fans pl\u00f6tzlich in der Realit\u00e4t: Die EU hat sich auf ganzer Linie durchgesetzt. Mays Regierung geriet ins Wanken, reihenweise traten Minister zur\u00fcck.", "Die Brexit-Hardliner in Mays eigener Partei stellten sich quer: Im Januar lie\u00dfen sie den m\u00fchsam mit der EU ausgehandelten Deal krachend im Parlament durchfallen. Es war die gr\u00f6\u00dfte parlamentarische Niederlage einer britischen Regierung in der Nachkriegsgeschichte. Trotzdem blieb May im Amt: Dieselben Abgeordneten, die ihr beim Brexit die Gefolgschaft verweigerten, sprachen ihr am n\u00e4chsten Tag das Vertrauen aus, um ihre Macht nicht zu verlieren - verlogener geht es nicht.", "Seitdem herrscht Ratlosigkeit allerorten. Denn ohne Deal mit Br\u00fcssel fliegt Gro\u00dfbritannien am 29. M\u00e4rz ungeordnet aus der EU - mit verheerenden Folgen f\u00fcr die Wirtschaft. Das Parlament hat sich deshalb - mit Unterst\u00fctzung europafreundlicher Abweichler unter den Konservativen - daf\u00fcr ausgesprochen, diesen Chaos-Brexit unbedingt zu verhindern. Gleichzeitig schickten die Hardliner May auf eine Mission Impossible: Sie soll in Br\u00fcssel den verhassten \"Backstop\" im Vertrag nachverhandeln - eine Notl\u00f6sung, die eine harte Grenze zwischen Katholiken und Protestanten in Irland und Nordirland verhindern soll. Die EU hat das aber ausgeschlossen - und bewegt sich keinen Millimeter."], "Der Fahrplan gegen den Crash": [" Nun tickt die Uhr immer lauter. Labour-Chef Jeremy Corbyn legte deshalb in dieser Woche bereits eine atemberaubende Kehrtwende hin: Nach fast zwei Jahren Gegenwehr hat er sich nun doch hinter den Vorschlag eines zweiten Referendums gestellt. Noch gibt es daf\u00fcr im Parlament aber wohl keine Mehrheit.", "Auch Theresa May wird durch die zunehmende Unruhe in den eigenen Reihen zur Kurskorrektur gezwungen: Sollte bis zum 12. M\u00e4rz immer noch kein nachgebessertes Brexit-Abkommen stehen oder das Parlament ihren Deal erneut ablehnen, will sie sich von den Abgeordneten am 13. M\u00e4rz die ausdr\u00fcckliche Erlaubnis f\u00fcr einen Brexit ohne Abkommen holen. Sollte das Unterhaus sie verweigern, will sie am 14. M\u00e4rz \u00fcber eine Verschiebung des Brexits bis sp\u00e4testens Ende Juni abstimmen lassen. EU-Ratspr\u00e4sident Donald Tusk hatte zuvor bereits erkl\u00e4rt, dass er angesichts des Chaos' eine Verlegung des Termins f\u00fcr eine \"vern\u00fcnftige L\u00f6sung\" h\u00e4lt.", "Heute Abend zeigt sich, ob May mit diesen Winkelz\u00fcgen der Rebellion in den eigenen Reihen den Wind aus den Segeln nehmen kann: Bis zu 15 Staatsekret\u00e4re sind bereit zum R\u00fccktritt, drei Minister und 35 Abgeordnete haben erkl\u00e4rt, notfalls gegen May mit der Opposition zu stimmen, um einen Chaos-Brexit ohne Deal zu verhindern. Sie wollen sich nicht auf Mays Versprechen verlassen, sondern sie festnageln: Die Labour-Abgeordnete Yvette Cooper und der Tory-Politiker Oliver Letwin wollen ein Gesetz einbringen, das die Regierung zu einer Fristverl\u00e4ngerung \u00fcber den 29. M\u00e4rz hinaus verpflichtet, falls bis zum 13. M\u00e4rz kein Abkommen das Parlament passiert.", "Sollte der Vorschlag tats\u00e4chlich durchgehen, w\u00e4re die Verschiebung des Brexits so gut wie sicher: Br\u00fcssel h\u00e4tte dann noch weniger Grund f\u00fcr Zugest\u00e4ndnisse an May als ohnehin schon. Die einzige Frage w\u00e4re noch, wieviel mehr Zeit die EU gew\u00e4hrt. Laut \"Guardian\" liegen in Br\u00fcssel bereits Pl\u00e4ne in der Schublade, den Brexit fast zwei Jahre zu verz\u00f6gern. Daf\u00fcr soll Gro\u00dfbritannien w\u00e4hrend der im Austrittsabkommen vorgesehenen 21-monatigen \u00dcbergangsphase weiter EU-Mitglied bleiben. Unklar ist allerdings, welche politischen Zugest\u00e4ndnisse London daf\u00fcr erbringen muss. Ohne politische Ver\u00e4nderungen in Gro\u00dfbritannien w\u00fcrde die Brexit-Saga wahrscheinlich einfach nur weitergehen."]}}, "keywords": ["Wirtschaft", "Brexit", "EU und Gro\u00dfbritannien", "Gro\u00dfbritannien", "Theresa May"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Wagenknecht-Politiker-duerfen-nicht-klagen-article20912935.html", "author": ["", ""], "creation_date": "18.03.2019", "last_modified": "19.03.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Burnout-Talk bei Anne Will: Wagenknecht: Politiker d\u00fcrfen nicht klagen", "description": "Sahra Wagenknecht will sich aus der Spitzenpolitik zur\u00fcckziehen - ihr ist der Dauerstress mittlerweile zu viel. Bei \"Anne Will\" wirkt sie entspannt und ausgeruht und st\u00fcrzt sich in eine Debatte, zu der auch Ex-Minister de Maizi\u00e8re viel beizutragen hat.", "body": {"": [], "De Maizi\u00e8re: Vielleicht war es ganz gut so": [], "Jorde z\u00e4hlt Pflege-Probleme auf": []}}, "keywords": ["Politik", "TV", "Rezensionen", "Anne Will", "Thomas de Maizi\u00e8re", "Sahra Wagenknecht", "Burnout-Syndrom"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/leben/Deutschland-ist-eine-Perle-aber--article21044172.html", "author": [], "creation_date": "25.05.2019", "last_modified": "31.05.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "F\u00fcnf Jahre zu Fu\u00df durch Europa: \"Deutschland ist eine Perle, aber \u2026 \"", "description": "Heiko G\u00e4rtner und Tobias Kr\u00fcger wandern seit f\u00fcnf Jahren durch Europa. Kurz vor der Europawahl erz\u00e4hlen sie, wie sie den Kontinent erlebt haben, wo es am sch\u00f6nsten ist und wie sich ihre Meinung \u00fcber Deutschland ver\u00e4ndert hat.", "body": {"": ["Heiko G\u00e4rtner und Tobias Kr\u00fcger wandern seit f\u00fcnf Jahren durch Europa. Die beiden Survival-Experten aus Bayern haben 46 L\u00e4nder bereist und erz\u00e4hlen nun, kurz vor der gro\u00dfen Europawahl, was sie unterwegs erlebt haben. Warum Montenegro und Slowenien die tollsten Reisel\u00e4nder sind, wie sie mit \u00fcberraschend freundlichen Fl\u00fcchtlingsschleusern sprachen und wie sich ihr Bild von Deutschland ver\u00e4ndert hat.", "2014 brachen Heiko G\u00e4rtner und Tobias Kr\u00fcger auf. Ihr Ziel: Ohne Geld rund um die Welt. Mittlerweile haben sie Europa erwandert und sind nun auf dem Weg nach Afrika. Ihren langen Marsch wollen sie dazu nutzen, Spenden f\u00fcr Umweltschutzprojekte zu sammeln und gleichzeitig Wissen \u00fcber Naturmedizin und das Leben im Einklang mit der Natur zu erforschen. Verfolgen kann man das Abenteuer der beiden Bayern unter www.lebensabenteurer.de", " Kr\u00fcger: Was die Natur angeht, war es Montenegro. Fast alles, was es so an Natursch\u00f6nheiten irgendwo auf dem Planeten gibt, ist dort vereint. Da gibt es zum Beispiel den zweitgr\u00f6\u00dften Canyon der Welt, Steilklippen, W\u00e4lder, wie man sie sich f\u00fcr Skandinavien vorstellt, die wir dort aber gar nicht gefunden haben.", "G\u00e4rtner: Du hast dort ohne Ende Schlangen, Schildkr\u00f6ten, Echsenarten. Es ist sehr urspr\u00fcnglich, man kann aus jeder Quelle trinken, das ist genial.", "Kr\u00fcger: Wenn es nach den Menschen geht, war es Slowenien. Dort sind die Leute am gastfreundlichsten. Du kommst irgendwohin und wirst sofort eingeladen.", "G\u00e4rtner: Frisches Brot, Slibowitz, Kuchen \u2026 wenn du dort jede Einladung annehmen w\u00fcrdest, w\u00e4rst du an einem Tag zehn Kilo dicker. Du kommst maximal an drei H\u00e4usern vorbei, bis dich der n\u00e4chste einl\u00e4dt. Sobald du ein Wanderer bist, wirst du eingeladen.", "G\u00e4rtner: Die Menschen dort auf dem Balkan sehen in einem Wanderer weniger einen Fremden, sondern eher einen, der Wissen bringen k\u00f6nnte.", " G\u00e4rtner: Man nimmt wirklich von jedem einzelnen Land Eigenschaften mit, die man als positiv einstuft. Ganz einfaches Beispiel: In Italien gibt es immer ein Mittagsschl\u00e4fchen. Das ist so n\u00e4hrend und st\u00e4rkend, das nimmst du mit! Wenn du siehst, wie die Griechen ihre Salate zubereiten, mit dem Oliven\u00f6l und den gesunden Zutaten, das nimmst du auch mit.", "Kr\u00fcger: Ja, in Skandinavien. Wir erwarteten wilde Natur und freundliche Menschen, ein Paradies im Norden. Wir sind einmal um die Ostsee herumgewandert und es ist schon richtig, man ist viel im Wald. Aber jeder Wald ist in Reih und Glied gleich aufgebaut, das ist die reine Forstwirtschaft. Und die Menschen sind sehr vorsichtig. In Finnland wollte uns ein Mann von seinem Grundst\u00fcck jagen, weil er erst gar nicht verstand, dass wir nur Wasser wollten. Dann bot er uns schlie\u00dflich auch etwas zu essen an. Er meinte, sonst wollten die Leute immer nur etwas verkaufen.", "G\u00e4rtner: Wenn man aber mit den Einheimischen in Finnland, den Samen, rausgeht, ist das anders. Sie haben uns auch in die Fischgr\u00fcnde in den Mooren gef\u00fchrt, wo noch der alte Reichtum war. Da wirfst du die Angel aus und w\u00e4hrend der Blinker noch nicht das Wasser ber\u00fchrt hat, hast du schon den ersten Hecht am Haken baumeln. Genial.", "G\u00e4rtner: Das Europa eine Einheit ist, stimmt meiner Meinung nach nur in der Industrie und der Wirtschaft. Die \u00e4hnelt sich \u00fcberall. Aber wenn man die L\u00e4nder selber durchwandert, sieht man riesige Unterschiede. Im Norden Schweden gibt es Gebiete, wo man im Winter mit Ofen, Elektroheizung und Kachelofen zugleich einen Raum gerade einmal auf 13 Grad geheizt bekommt. Einen Menschen der dort lebt, kann ich doch niemals vergleichen mit einem Menschen der in S\u00fcditalien lebt und mir sagt: \"Ich habe gar keine Heizung. Wenn Winter ist, habe ich 19 Grad in meiner Bude.\"", " Kr\u00fcger: Europa ist ein absoluter Segen. Du brauchst kein Visum und hast immer eine Arbeitserlaubnis. Aber es gibt auch die Negativseite der EU. Geisterflugh\u00e4fen und Geisterst\u00e4dte in Spanien zum Beispiel. Oder von Br\u00fcssel finanzierte \u00f6ffentliche Trimm-Dich-Fitnessger\u00e4te in ganz Europa, die kaum jemand nutzt. In Portugal haben wir viele arbeitslose Jugendliche getroffen, die einfach nur frustriert sind.", "G\u00e4rtner: Wir haben Orte in Schweden gesehen, die wieder aufbl\u00fchten, weil ein syrischer Arzt eine Praxis aufgemacht hat. Wir haben mit Schleusern in Griechenland gesprochen, die selbst Fl\u00fcchtlinge waren und \u00fcberraschend nett waren. Die sagten, \"Ich finde hier keinen Job, also helfe ich anderen Familien her\u00fcberzukommen.\" Auf dem Balkan sprachen wir mit Menschen, die glaubten, in Deutschland erwarte sie ein Geldregen. Wir haben aber auch Kriminelle getroffen, die ihre Ausweise wegwarfen, da sie nicht mehr einreisen durften. Sie wollten eine neue Identit\u00e4t annehmen, um das zu umgehen.", "Kr\u00fcger: Das klingt jetzt hart, aber wir haben das Gef\u00fchl, Europa stirbt. Als wir 2014 losgewandert sind, wollten wir ohne Geld auskommen. Unsere Strategie war, in den kleinen Orten immer beim B\u00e4cker, beim Schlachter oder bei kleinen L\u00e4den nach etwas zum Essen zu fragen. In Frankreich gab es da in jedem Dorf kleine L\u00e4den f\u00fcr K\u00e4se, Obst oder Gem\u00fcse. Auch in Italien hatte jedes Dorf seinen Obsth\u00e4ndler. Und das hat insgesamt wahnsinnig stark abgenommen.", " Kr\u00fcger: Es gibt fast nur noch Superm\u00e4rkte. Schon 2014 haben uns viele alte B\u00e4cker und Schlachter erz\u00e4hlt, dass sie das noch vielleicht zwei Jahre machen und dann aufh\u00f6ren und ihr Laden dann schlie\u00dft, weil ihre Kinder andere Jobs in der Stadt haben. Innenst\u00e4dte und D\u00f6rfer sterben so aus. Am st\u00e4rksten haben wir das in Frankreich wahrgenommen. Beim ersten Mal hat es uns begeistert, wie das Essen in jeder Familie zelebriert wurde. Beim zweiten Mal war es schon weniger und beim dritten Mal haben sich die Familien \u00fcberwiegend aus Konserven ern\u00e4hrt. Es geht kaum noch anders, wenn man einmal im Monat 50 Kilometer mit dem Auto zum Supermarkt fahren muss.", "G\u00e4rtner: Man merkt in vielen L\u00e4ndern, wie gestresst die Leute sind. Die Arbeitsbelastung scheint immer gr\u00f6\u00dfer zu werden. In Serbien dagegen gehen die meisten keiner geregelten Arbeit nach. Sie leben einfach von ihren G\u00e4rten. Kaum jemand stirbt am Herzinfarkt. Die Menschen riefen uns nach, wir sollten nicht so schnell laufen. Gott, waren die entspannt! Das hat mich am Anfang rasend gemacht, wie kann man so entspannt sein!", " Kr\u00fcger: Auch so ein Ph\u00e4nomen: In Mitteleuropa werden wir ganz oft gefragt: \"Warum fahrt ihr nicht mit dem Fahrrad? Dann seid ihr doch viel schneller.\" Obwohl es f\u00fcr uns ja nicht darum geht, irgendwo anzukommen. Wir haben das Gef\u00fchl, egal, wo man hinwill, man m\u00fcsste eigentlich schneller dort sein. Und das war nur auf dem Balkan nicht so.", "G\u00e4rtner: Oh ja, oh ja. Deutschland ist auf jeden Fall eine Perle. Nirgendwo kann man so gut von seiner Arbeit leben wie in Deutschland und auch \u00d6sterreich und der Schweiz. Aber wir haben auch viele Menschen erlebt, die Angst haben. Eine alte Frau, die sich vor herumlungernden Jugendlichen f\u00fcrchtet. Ein Sch\u00fcler, der Angst hat, in die Schule zu gehen, weil da 30 oder 40 Prozent aus anderen L\u00e4ndern kommen. Ein Hauptschullehrer, der von seinen Sch\u00fclern an die Tafel geschubst wird. In Sachsen und Brandenburg ist uns unglaublich negativ aufgefallen, was es da f\u00fcr eine Rechtsradikalit\u00e4t gibt. Supernette Menschen, aber diese Grundeinstellungen! Ich kann doch nicht anhand der Hautfarbe bestimmen, ob jemand ein guter oder ein schlechter Mensch ist!", "G\u00e4rtner: Ich muss ganz klar sagen, egal, wo man in Europa ist, man hat nirgendwo tiefere spirituellere und h\u00f6flichere Gespr\u00e4che als in D\u00f6nerbuden. Und die Menschen helfen dir, wenn du etwas Gutes tust. Wir haben unterwegs von der Menschlichkeit ein ganz neues Bild bekommen. Bevor wir losgegangen sind, dachten wir, die Menschen seien eher miesepetrig und wollen nicht so gerne helfen. Das stimmt \u00fcberhaupt nicht.", "Kr\u00fcger: Wir sind seit rund 1500 Tagen unterwegs und haben vielleicht in 10 bis 15 N\u00e4chten, in denen uns die Leute nicht aufgenommen haben, keinen Schlafplatz gefunden.", "G\u00e4rtner: Wir sind ein Europa voller liebender Menschen. Das ist so. Das sind lauter herzallerliebste Schnuckelchen. Wenn wir uns komisch und affig verhalten, dann liegt das daran, dass wir Angst haben. Dann schlagen wir dem anderen die T\u00fcre vor der Nase zu. \u00a0\u00a0", "Das Interview f\u00fchrte Volker Petersen"]}}, "keywords": ["Leben", "Europa", "Europawahl", "Reise", "Montenegro", "Slowenien"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/politik_kommentare/Warum-Carsten-Linnemann-recht-hat-article21191099.html", "author": ["", ""], "creation_date": "07.08.2019", "last_modified": "07.08.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Richtige Debatte: Warum Carsten Linnemann recht hat", "description": "Mit seinen \u00c4u\u00dferungen zu Deutschkenntnissen bei Einwandererkindern l\u00f6st CDU-Mann Linnemann heftige Reaktionen aus. Doch dann stellt sich heraus, dass er sehr zugespitzt zitiert wurde. Wer Linnemann nun einfach nur abkanzelt, macht es sich zu leicht.", "body": {"": ["Die hitzigste Debatte der Woche begann mit einem Missverst\u00e4ndnis: CDU-Politiker Carsten Linnemann gab der \"Rheinischen Post\" ein Interview und wurde sehr zugespitzt und damit verf\u00e4lscht zitiert. Er hatte gesagt, Kinder die noch nicht richtig Deutsch k\u00f6nnen, h\u00e4tten auf der \"Grundschule nichts zu suchen\". Stattdessen solle wom\u00f6glich eine Vorschulpflicht greifen. Die einflussreiche Deutsche Presse-Agentur machte daraus ein \"Grundschulverbot f\u00fcr Kinder, die kein Deutsch k\u00f6nnen\". So pauschal hatte Linnemann das aber gar nicht gemeint, wie die Nachrichtenagentur am Nachmittag einr\u00e4umte.", " Die wenigen S\u00e4tze Linnemanns hatten wie ein brennendes Streichholz gewirkt, das auf einen \u00d6lteppich f\u00e4llt. Pl\u00f6tzlich flammte die Debatte \u00fcber Deutschkenntnisse in der Grundschule wieder auf. Experten meldeten sich zu Wort und zerpfl\u00fcckten die \u00c4u\u00dferungen des Paderborner CDU-Mannes, der eigentlich ein Wirtschaftsfachmann ist. Politiker warfen ihm vor, am rechten Rand zu fischen und doch nur AfD-W\u00e4hler zur\u00fcckerobern zu wollen. Und manch ein Journalist verdammte seine \u00c4u\u00dferungen.", "Mit Emp\u00f6rung allein l\u00f6st man das von Linnemann angesprochene Problem allerdings nicht. Der 41-J\u00e4hrige hat ein wichtiges Thema aufgegriffen, \u00fcber das man reden muss. In einer Einwanderungsgesellschaft wie der Deutschen gibt es solche Probleme eben. Und dass die Kenntnis der deutschen Sprache f\u00fcr die Integration unverzichtbar ist, bestreitet auch niemand. Eine Debatte dar\u00fcber, wie Integration gelingt, ist wichtig. Linnemann hat sie wiederbelebt. Gut so."], "Verdammt einleuchtender Satz": ["\u00dcberdies klingt der Satz: \"Kinder m\u00fcssen Deutsch k\u00f6nnen, wenn sie eingeschult werden\" nun einmal verdammt einleuchtend. Auch wenn er so pauschal nicht unbedingt stimmen mag. Aber die Position hinter diesem Satz ist einer der Pole der Debatte, ob man das gut findet oder nicht. Und es ist selbstverst\u00e4ndlich eine legitime Forderung, dass Kinder bereits bei der Einschulung ausreichend Deutsch k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich, ein Grundschulverbot ginge zu weit - aber es ging Linnemann wohl darum, dass Sprachtests Konsequenzen haben und Sch\u00fcler ohne ausreichende Deutschkenntnisse in irgendeiner Form extra gef\u00f6rdert werden.", "Und machen wir uns nichts vor - dies Thema w\u00e4re ein Paradethema f\u00fcr die AfD. W\u00fcrde diese es als erstes besetzen und die anderen Parteien vor sich hertreiben, w\u00e4re die Debatte sicher nicht konstruktiver. Hier hat ein konservativer Politiker tats\u00e4chlich Sorgen formuliert, die viele Eltern umtreiben. Und bei einem CDU-Politiker darf man hoffentlich auch 2019 noch einigerma\u00dfen davon ausgehen, dass es um die Sache geht und nicht blo\u00df um Stimmungsmache und Stimmenfang.", "Umso besser, dass nun auch zahlreiche Bildungsexperten zu Wort gekommen sind. Denn wer zuh\u00f6rte, konnte nun erfahren, wie und warum Linnemann sich m\u00f6glicherweise irrt. Dass etwa Kinder mitunter viel besser Deutsch lernen, wenn sie neben den deutschsprachigen Kindern sitzen und ganz normal mit ihnen zusammen Matheaufgaben l\u00f6sen, in der Pause Seilspringen oder Fu\u00dfball spielen und gemeinsam Hausaufgaben machen. Aber was ist, wenn 30 bis 40 Prozent der Sch\u00fcler einer Klasse nicht richtig Deutsch k\u00f6nnen? Wenn auf dem Schulhof mehr T\u00fcrkisch und Arabisch gesprochen wird als Deutsch? Um solche unangenehmen Fragen ging es Linnemann.", "Mit Rassismus hat das nichts zu tun. Eher etwas mit dem Lehrermangel. Oder dem Fehlen von Sozialarbeitern an Schulen. Und ja, auch der Bildungsferne mancher Eltern - nicht aber ihrer Herkunft, ihrer Haar- oder Hautfarbe. Zweifelsohne gibt es Probleme in manchen Brennpunkten mancher St\u00e4dte. Es ist richtig, dass Politiker von Volksparteien Probleme ansprechen und \u00c4ngste aufgreifen. Die Folge darf nur nicht sein, einfach nur mit dem Finger auf die Kinder mit Migrationshintergrund zu zeigen. Das w\u00e4re l\u00e4cherlich - denn diese Kinder sind nicht schuld an der Lage. Sowieso w\u00fcrden dann drei Finger aufs Bildungssystem zur\u00fcckzeigen, das es nicht immer schafft, allen Kindern die gleichen Chancen zu bieten."]}}, "keywords": ["Carsten Linnemann", "Zuwanderung", "Bildung", "Schule", "Bildungspolitik"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/politik_kommentare/Habeck-Debatte-pikst-die-Deutschen-article21475131.html", "author": ["Ein Kommentar von Volker Petersen"], "creation_date": "23.12.2019", "last_modified": "30.12.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Ihr Fl\u00fcchtlingskinder kommet?: Habeck-Debatte pikst die Deutschen", "description": "Kurz vor Weihnachten st\u00f6\u00dft Gr\u00fcnen-Chef Habeck eine Debatte an, die wehtut: Muss die Bundesregierung unbegleitete, minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge in griechischen Lagern nach Deutschland holen?", "body": {"": ["W\u00e4hrend das Land gerade Geschenke einpackt, Bahnreisen in alte Heimaten antritt und hofft, dass es in den kommenden Tagen keinen Streit gibt, beschert Gr\u00fcnen-Chef Robert Habeck dem Land genau das. In der \"Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung\" forderte er, Fl\u00fcchtlingskinder aus Lagern in Griechenland nach Deutschland zu holen. \"Holt als Erstes die Kinder raus\", sagte er demnach. Damit trat er eine Diskussion los, die manche Gem\u00fcter st\u00e4rker erhitzt als falsch gew\u00e4hlte Pr\u00e4sente, verbrannte G\u00e4nse und die Herrschaft \u00fcber die Fernbedienung.", " Denn Habecks Forderung pikst die Deutschen genau im richtigen Moment - zu Weihnachten. W\u00e4hrend die meisten \u00fcber weite Strecken des Jahres erfolgreich ausblenden, dass im Mittelmeer Menschen ertrinken und in Lagern im S\u00fcden Europas die blanke Not herrscht, funktioniert das an diesen Tagen nicht so leicht. Wer sich bei Weihnachten zumindest noch vage an christliche N\u00e4chstenliebe und die Geschichte einer Hochschwangeren erinnert, die mit ihrem Mann \u00fcberall auf verschlossene T\u00fcren trifft, der m\u00fcsste nun Augen und Ohren zupressen, um bei den Worten Habecks kalt zu bleiben.", "Vielleicht fallen deswegen die Reaktionen so heftig aus, bei Twitter tobt die Debatte. Da sind diejenigen, die sonst immer das christliche Abendland verteidigen wollen, die nun Habecks Forderung rundheraus ablehnen. Es sind Leute von der AfD wie Georg Pazderski und andere, die auf die Kosten f\u00fcr den Steuerzahler verweisen, darauf, dass das Geld doch besser in die maroden Schulen gesteckt werden sollte."], "Nicht nur Widerspruch": [" Dann gibt es FDP-Politiker wie Wolfgang Kubicki und Linda Teuteberg, die von einer PR-Aktion zu Weihnachten sprechen und die Gefahr neuer Fl\u00fcchtlingstrecks Richtung Deutschland beschw\u00f6ren. Mal ganz davon abgesehen, dass eine Aufnahme \"an allen europ\u00e4ischen Rechtsregeln\" vorbeiginge, wie Innenstaatssekret\u00e4r G\u00fcnter Krings der \"Rheinischen Post\" sagte, und die Bundesregierung einen Alleingang mittlerweile ausgeschlossen hat.", "Beifall bekommt Habeck aber auch, etwa aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt. \"Ich wei\u00df, dass eine Reihe von Kommunen in Deutschland bereit w\u00e4re, Kinder und Jugendliche aufzunehmen\", sagte der Au\u00dfenamts-Staatsminister Michael Roth dem Redaktionsnetzwerk Deutschland (RND). \"Tausende Kinder harren teilweise seit Jahren in griechischen Fl\u00fcchtlingslagern wie Moria aus. Und das unter unzumutbaren Bedingungen. Da darf Europa nicht wegschauen\", so der SPD-Politiker, der sich auch um den Parteivorsitz beworben hatte.", "Auch der Ratsvorsitzende der Evangelischen Kirche, Heinrich Bedford-Strohm, stimmt Habeck zu. \"Wenn die Regierungen dort es nicht schaffen, Zust\u00e4nde herzustellen, in denen die Menschen in W\u00fcrde leben k\u00f6nnen, dann sollten alle zusammen helfen\", sagte er im Bayerischen Rundfunk. Es sei \"Zeit, humanit\u00e4re Zeichen zu setzen\". Weiter betonte er: \"Es gibt Bundesl\u00e4nder, es gibt Ministerpr\u00e4sidenten, die haben ja l\u00e4ngst, erkl\u00e4rt, dass sie bereit sind, Kinder und Familien mit ihren Kindern aufzunehmen. Diese Bereitschaft sollte man annehmen und abrufen.\" Damit meinte er Th\u00fcringen, Niedersachsen und Berlin, die die Kinder aufnehmen w\u00fcrden."], "Barmherzigkeit reicht nicht": [" In den Aufnahmelagern im Osten der \u00c4g\u00e4is sind nach Angaben der griechischen Regierung um die 40.000 Menschen untergebracht, obwohl dort nur Platz f\u00fcr 7500 Fl\u00fcchtlinge ist. Konkret geht es Habeck nur um unbegleitete Kinder und Jugendliche. In der \"FAS\" war von rund 4000 die Rede. Das ist eine Zahl, die so gering ist, dass kaum jemand bemerken w\u00fcrde, dass sie \u00fcberhaupt da w\u00e4ren. Den Gegnern einer Aufnahme geht es wohl vor allem darum, dass kein Pr\u00e4zedenzfall geschaffen w\u00fcrde. So fragte Kubicki: \"Was ist mit den Kindern in t\u00fcrkischen, jordanischen oder libyschen Lagern?\" Das Problem der \u00fcberbelegten Fl\u00fcchtlingslager w\u00fcrde mit einer Einzelaktion nicht gel\u00f6st. Aber das, so k\u00f6nnten die Bef\u00fcrworter entgegenhalten, ist bei Akten der Barmherzigkeit oder humanit\u00e4ren Gesten auch gar nicht das Ziel. Es geht um die Hilfe f\u00fcr eine ganz bestimmte Person.", "Doch weihnachtliche Barmherzigkeit ersetzt nicht das L\u00f6sen von Problemen. Wenn nach Weihnachten alles wieder so w\u00e4re wie vorher, w\u00e4re das keine konsistente Hilfspolitik, sondern lediglich eine einzelne gute Tat zum Feste. Wenn man die Situation in den Fl\u00fcchtlingslagern unertr\u00e4glich findet, darf man das nicht nur im Dezember, sondern muss es auch in allen anderen Monaten anprangern und etwas dagegen tun. Schon in den Lagern in Griechenland m\u00fcssen die Verh\u00e4ltnisse so sein, dass gro\u00dfe weihnachtliche Gesten gar nicht notwendig w\u00e4ren. Dass die EU hier so wenig tut, ist der eigentliche Skandal.", " Zur L\u00f6sung des Problems geh\u00f6rt auch die Einsicht, dass Deutschland nicht alle Fl\u00fcchtlinge allein aufnehmen kann. Nicht nur, aber auch deswegen teilt die Bundesregierung mit, dass sie keinen Alleingang wolle, sondern auf eine europ\u00e4ische L\u00f6sung setze. Denn wenn die europ\u00e4ischen Nachbarn sehen, dass die Deutschen im Zweifelsfall schon handeln werden, welchen Druck haben dann Frankreich, Polen oder Ungarn, selbst Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen? Daher kann Deutschland nicht im gro\u00dfen Stil Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, bevor die Frage der Verteilung in Europa gekl\u00e4rt ist. Ob das auch f\u00fcr ein paar Tausend unbegleitete Minderj\u00e4hrige gilt, steht aber auf einem anderen Blatt. F\u00fcr humanit\u00e4re Gesten sollte immer Raum bleiben. Aber bitte nicht nur, weil Weihnachten ist."]}}, "keywords": ["Robert Habeck", "Fl\u00fcchtlinge", "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen", "Griechenland", "AfD"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Am-Ende-machen-es-wieder-die-Deutschen-article22034387.html", "author": ["", ""], "creation_date": "14.09.2020", "last_modified": "14.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Moria-Talk bei Anne Will: \"Am Ende machen es wieder die Deutschen\"", "description": "Die Lage auf Lesbos ist dramatisch, Tausende Menschen leiden unter der Not und Europa diskutiert wieder - was tun mit den Fl\u00fcchtlingen? Auch bei Anne Will ist Moria das Thema. Gr\u00fcnen-Chefin Baerbock fordert schnelle Hilfe. Doch es gibt auch andere Stimmen.", "body": {"": ["Seit das Fl\u00fcchtlingslager Moria niedergebrannt ist, stellt sich die Frage nach dem Schicksal der Menschen dort. Jetzt hei\u00dft es handeln, fordern die meisten. Aber wie? Das ist die gro\u00dfe Frage, um die es auch am Sonntagabend bei Anne Will ging. Es ist eine Frage, die auf den ersten Blick ganz einfach zu beantworten ist, vor allem wenn man den Live-Bericht der WDR-Reporterin Isabel Schayani sah, die von Hunger, zu wenig Toiletten und Angst vor Ort berichtete. Im Studio sekundierte Marie von Manteuffel von \"\u00c4rzte ohne Grenzen\": \"Wir sehen Familien im Dreck, die sich drei Eier teilen. Wir diskutieren dar\u00fcber, ob wir es uns leisten k\u00f6nnen, 150, 400, 2000, 4000 Menschen aufzunehmen. Das ist doch Wahnsinn!\"", "Doch in Berlin h\u00e4lt man sich noch vornehm zur\u00fcck. Gerade einmal 400 Minderj\u00e4hrige will man gemeinsam mit anderen L\u00e4ndern aufnehmen, nicht mehr als ein Trostpflaster f\u00fcr die Menschen vor Ort. Denn Innenminister Horst Seehofer will kein neues 2015, als Deutschland zwar nicht im Alleingang, aber ohne sich gro\u00df abzustimmen, Fl\u00fcchtlinge ins Land lie\u00df. Er dringt darauf, dass diesmal auch andere L\u00e4nder, allen voran Ungarn, Polen und Tschechien, Fl\u00fcchtlinge aufnehmen. \"Es ist ja keine Frage, dass die Lage in Moria unhaltbar ist\", sagte der \"Zeit\"-Journalist Ulrich Ladurner bei Anne Will. \"Aber wenn Deutschland jetzt voranschreiten w\u00fcrde und 2000 bis 3000 nimmt, wird es in anderen L\u00e4ndern als Alleingang interpretiert werden. Und die Menschen werden sagen: 'Am Ende werden es wieder die Deutschen machen'.\" "], "Weber: H\u00e4rte an der Grenze zeigen": [" Aber ist jetzt noch die Zeit, solche Verhandlungen zu f\u00fchren? Ist die Not nicht zu gro\u00df? Auf die europ\u00e4ische L\u00f6sung kann man lange warten. Dagegen wollen viele Bundesl\u00e4nder, St\u00e4dte und Gemeinden in Deutschland Fl\u00fcchtlinge aufnehmen. \"Wir haben Platz\", twitterte Gr\u00fcnen-Chefin Annalena Baerbock unter der Woche. Bei Anne Will forderte sie nun drei Schritte: Nothilfe vor Ort, Evakuierung von Moria und den Lagern auf anderen griechischen Inseln und eine gemeinsame europ\u00e4ische Asyl- und Fl\u00fcchtlingspolitik. \"Wir brauchen ein Erstaufnahmezentrum, wo Menschen registriert, gecheckt und dann verteilt werden\", sagte sie. Der Frage, ob sie die 13.000 aus Moria nach Deutschland holen w\u00fcrde, wich sie aber gekonnt aus. \"Europa ist immer vorangekommen, wenn sich einige L\u00e4nder zusammengetan und gesagt haben: 'Wir machen das jetzt!'\" Damit pl\u00e4dierte sie dann wohl eher f\u00fcr eine \"Koalition der Willigen\".", "Ein wenig Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das z\u00f6gerliche Reagieren der Europ\u00e4er versuchte Manfred Weber aufzubringen, der CSU-Politiker aus dem Europaparlament, der im vergangenen Jahr Kommissionschef werden wollte. Die 400 zugesagten Fl\u00fcchtlinge seien ein \"guter erster Schritt\", meinte er. Deutschland und Europa k\u00f6nnten aber mehr leisten. Er verwies darauf, dass sich die Lage in Moria und anderen Insel-Lagern im vergangenen Jahr schon deutlich verbessert habe. \"Ich m\u00f6chte es aber nicht sch\u00f6nreden.\" Er forderte, dass Europa zwar Fl\u00fcchtlinge aufnehmen solle, aber auch \"H\u00e4rte\" an der Grenze zeigen und abgelehnte Asylbewerber auch wieder zur\u00fcckschicken m\u00fcsse. \"Wenn uns das nicht gelingt, \u00fcberzeugen wir die L\u00e4nder, die keine Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, nie\", meinte er. ", "Wie konnte es \u00fcberhaupt zu diesen Zust\u00e4nden auf Moria kommen? Dass das viel mit Abschreckung zu tun hat, machte Gerald Knauss deutlich, Gr\u00fcndungsdirektor der Organisation \"Europ\u00e4ische Stabilit\u00e4tsinitiative\" und ausgewiesener Detailkenner der Lage vor Ort - so gilt er als Architekt des EU-Fl\u00fcchtlingsdeals mit der T\u00fcrkei, der half, die Zahl der Fl\u00fcchtenden stark zu senken. Die Griechen h\u00e4tten Angst davor, dass, wenn sie die Menschen aufs Festland br\u00e4chten, noch mehr k\u00e4men. \"Jetzt ist die zynische, illegale und unmoralische Politik, den Leuten zu zeigen: Es ist besser, in der T\u00fcrkei oder im Libanon zu bleiben.\" Er forderte, dass der Fl\u00fcchtlingsdeal mit der T\u00fcrkei wiederbelebt wird - der mittlerweile ausgelaufen ist."], "\"Das klingt nach Verschw\u00f6rungstheorie\"": ["Eine einfache L\u00f6sung gibt es nicht, das war auch schon vor der Diskussion im Studio klar. Auch weil, was zwar nicht erw\u00e4hnt wurde, hinter allem das Gespenst des Rechtspopulismus steht. Die Fl\u00fcchtlingskrise von 2015 verlieh diesem in ganz Europa Fl\u00fcgel - in Deutschland zog die AfD nach und nach in alle Landtage und in den Bundestag ein. Nebenbei zerbrach fast die Gemeinschaft von CDU und CSU. Doch wollen Berlin und Br\u00fcssel solche Situationen vermeiden, m\u00fcssen sie etwas daf\u00fcr tun. Was nichts an der akuten Not vor Ort \u00e4ndert. \"Wir diskutieren dar\u00fcber, Nahrungsmittel auszuteilen\", sagte von Manteuffel. \"Das ist ein Projekt wie f\u00fcr den S\u00fcdsudan. Was soll denn noch passieren?\""]}}, "keywords": ["Politik", "Anne Will", "Fl\u00fcchtlingslager Moria", "Fl\u00fcchtlingspolitik", "Annalena Baerbock", "Manfred Weber", "Horst Seehofer"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Soeder-Substanziell-mehr-Migranten-aufnehmen-article22034399.html", "author": [], "creation_date": "14.09.2020", "last_modified": "15.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Es sei eine besondere Notlage: S\u00f6der: \"Substanziell mehr Migranten aufnehmen\"", "description": "Die Gro\u00dfe Koalition zeigt sich nach dem verheerenden Brand in Moria gespalten. CSU-Chef S\u00f6der will deutlich mehr Migranten Asyl bieten. Auf eine konkrete Zahl wollte er sich aber nicht festlegen. Derweil sind 500 Migranten in ein neues Zeltlager gezogen. Viele bef\u00fcrchten dort noch schlimmere Zust\u00e4nde.", "body": {"": ["CSU-Chef Markus S\u00f6der hat sich daf\u00fcr ausgesprochen, mehr Migranten aus dem abgebrannten Lager Moria auf der griechischen Insel Lesbos aufzunehmen als bislang geplant. Es sei \"f\u00fcr Deutschland machbar, noch einen deutlich h\u00f6heren Anteil aufzunehmen\", sagte er der \"Bild\". Der Bund solle aus seiner Sicht \"den Anteil, den man da hat, nochmal substanziell aufstocken\". Was substanziell hei\u00dft, wollte er auf Nachfrage nicht konkretisieren. ", " Deutschland hatte sich auf Bitten Griechenlands bislang bereiterkl\u00e4rt, 100 bis 150 unbegleitete Minderj\u00e4hrige aus Moria aufzunehmen, ebenso wie Frankreich. Die gro\u00dfe Koalition ist im Umgang mit der Aufnahme uneins. Die SPD fordert bereits f\u00fcr diesen Montag eine Zusage der Union, mehrere tausend Menschen nach Deutschland zu holen. Es sei eine \"pers\u00f6nliche Christenpflicht, in einer solchen Not zu helfen\", sagte S\u00f6der der \"Bild\". Aber man m\u00fcsse alle m\u00f6glichen Auswirkungen bedenken.", "Derweil haben wenige Tage nach dem Gro\u00dfbrand im Fl\u00fcchtlingslager Moria die ersten Migranten auf der Insel Lesbos ein neues provisorisches Zeltlager bezogen. Nach Beh\u00f6rdenangaben vom Sonntag wurden rund 500 Asylsuchende in dem neuen Lager aufgenommen. Hunderte weitere aber wollen nicht mehr auf Lesbos bleiben und verweigern den Gang in das neue Lager. Nach teils gewaltsamen Protesten am Vortag demonstrierten sie nun erneut f\u00fcr ihre Verlegung in andere EU-Staaten. "], "Neues Zeltlager auf Schie\u00dfplatz errichtet": ["Das neue Zeltlager wurde auf einem ehemaligen Schie\u00dfplatz in Kara Tepe errichtet. Am Sonntag warteten davor weitere Asylsuchende auf Aufnahme, nachdem sie tagelang im Freien campieren mussten. Einem bereits in Kara Tepe untergebrachten Kongolesen zufolge verbietet die Polizei den Insassen, das Lager wieder zu verlassen. Journalisten wurde der Zugang verwehrt. Die Beh\u00f6rden sprachen von einer begrenzten Ausgangssperre, mit der sie eine Verbreitung des Coronavirus auf der Insel verhindern wollen. Nach Einsch\u00e4tzung von Einwanderungsminister Notis Mitarachi k\u00f6nnten sich inzwischen bis zu 200 Asylsuchende angesteckt haben. Bei den Aufnahmechecks f\u00fcr das neue Lager seien zw\u00f6lf Menschen positiv auf das Coronavirus getestet worden.", "Das vollkommen \u00fcberf\u00fcllte alte Lager Moria, in dem viele Fl\u00fcchtlinge teilweise seit Jahren unter menschenunw\u00fcrdigen Bedingungen festsa\u00dfen, war bei Br\u00e4nden am Dienstag und Mittwoch fast v\u00f6llig zerst\u00f6rt worden. Rund 11.500 Menschen wurden obdachlos, darunter 4000 Kinder. Der griechischen Nachrichtenagentur ANA zufolge wurden die Feuer am Dienstag nach Protesten einiger Bewohner des Lagers gelegt, die nach positiven Corona-Tests unter Quarant\u00e4ne gestellt werden sollten. Die Beh\u00f6rden leiteten Ermittlungen ein. ", "Einwanderungsminister Mitarachi zeigte sich zuversichtlich, dass das f\u00fcr rund 3000 Bewohner ausgelegte neue Lager binnen f\u00fcnf Tagen fertiggestellt und bezogen sein wird. Doch viele Asylsuchende bef\u00fcrchten einen noch schrecklicheren Lageralltag als in Moria. Nach dem langen vergeblichen Warten in Moria auf ihren Asylbescheid ist ihre Geduld am Ende. \"In Moria konnten wir bis zum Lockdown im M\u00e4rz wenigstens raus, das neue Lager aber wird zu einem Gef\u00e4ngnis\", f\u00fcrchtete die junge Kongolesin Zola, die seit Dienstag mit ihrem Baby an der Stra\u00dfe zum Hafen der Inselhauptstadt Mytilini schl\u00e4ft. "], "\"Europa rette uns\"": [" Der 21-j\u00e4hrige Afghane Mahdi Ahmadi sagte, er und andere Migranten wollten \"nicht in ein abgeschlossenes Lager verlegt werden, in dem es weder Sicherheit noch Freiheit gibt\". Am Samstag hatten hunderte Migranten vorwiegend friedlich gegen das neue Lager demonstriert. Als einige Demonstranten die Polizei mit Steinen bewarfen, setzte diese Tr\u00e4nengas ein.", "Einige Menschen wurden wegen Atemproblemen ins Krankenhaus gebracht. Am Sonntag gingen die Proteste weiter. Auf Transparenten stand: \"Europa, rette uns\". Auch die Bev\u00f6lkerung auf Lesbos wehrt sich gegen die Errichtung eines neuen Lagers. Einige Einwohner hielten die Bulldozer der Bautrupps mit Stra\u00dfensperren auf. Die Menschenrechtsorganisation Human Rights Watch warnte am Samstag vor \"wachsenden Spannungen zwischen Anwohnern, Asylsuchenden und der Polizei\". Ministerpr\u00e4sident Kyriakos Mitsotakis sprach von einem \"explosiven Mix\" aus Pandemie und Fl\u00fcchtlingskrise."]}}, "keywords": ["Politik", "Markus S\u00f6der", "Fl\u00fcchtlingslager Moria", "Fl\u00fcchtlingspolitik", "Griechenland", "Deutschland", "EU", "Reaktionen und Statements"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Die-sperren-uns-da-ein-article22033174.html", "author": ["Nadja Kriewald"], "creation_date": "13.09.2020", "last_modified": "13.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Neues Fl\u00fcchtlingscamp auf Lesbos: \"Die sperren uns da ein\"", "description": "Nach dem Gro\u00dfbrand im Fl\u00fcchtlingslager Moria sollen Tausende Migranten in ein neues Zeltlager ziehen. Doch die Lage auf der griechischen Insel Lesbos ist weiterhin angespannt. Es fehlt an Wasser und Medikamenten. Zudem lehnen viele einen Umzug in das neue Camp ab.", "body": {"": ["\"Wir haben jetzt Feierabend! Kommt morgen wieder\", sagt der Mann vor dem neuen Camp. \"Hier ist jetzt Schluss!\" Ungl\u00e4ubig schaut der Familienvater aus Afghanistan. Es ist kurz nach 19 Uhr. Der Mann m\u00fcsste jetzt mit seiner Frau und den drei Kindern bereits die f\u00fcnfte Nacht auf der Stra\u00dfe verbringen. Dabei stehen hinter dem Zaun schon die neuen Zelte. ", "Als die versammelten Journalisten protestieren, registriert der Mann vom Lager die Familie schlie\u00dflich doch noch. Etwa 250 Fl\u00fcchtlinge sind bis Samstagabend ins neue Lager umgezogen. 250 von mehr als 12.000. Die meisten Fl\u00fcchtlinge wollen nicht umziehen. Sie wollen nicht auf Lesbos bleiben, sie wollen weg aus Griechenland, weiter in andere europ\u00e4ische L\u00e4nder wie Deutschland. ", "Doch aus Athen hei\u00dft es, man werde die Brandstifter nicht noch belohnen. Die Regierung behauptet, die Fl\u00fcchtlinge selbst h\u00e4tten das Camp Moria in Brand gesteckt. Das sagt auch der griechische Migrationsminister, Notis Mitarakis, gegen\u00fcber ntv. Auf die Frage, ob er daf\u00fcr Beweise habe, antwortet er: \"Die Ermittlungen der Polizei laufen noch.\" Spricht man die Fl\u00fcchtlinge darauf an, hei\u00dft es, die Faschisten waren das. Damit sind radikale Bewohner von Lesbos gemeint, die das Lager weg haben wollen."], "Tumulte bei der Wasserverteilung": ["Rund zwei Kilometer weiter schlafen die Menschen auf der Stra\u00dfe. Familien mit kleinen Kindern, Schwangere, Alte und Kranke. Mariam aus Afghanistan kommt auf uns zu. \"Ich will nicht in das neue Lager. Die sperren uns da ein. Und wenn dann einer Corona hat, dann bekommen wir das alle.\" Tats\u00e4chlich sollen die Fl\u00fcchtlinge alle vor Einzug ins neue Lager auf Corona getestet werden. Und dann sollen sie 14 Tage unter Quarant\u00e4ne stehen.", "Doch Mariam hat trotzdem Angst. Ihr Sohn habe Brandwunden am Bein, vom Feuer im Camp Moria. Niemand gebe ihr Medikamente. Die Polizei, die die Stra\u00dfe an beiden Seiten abgesperrt hat, schicke sie immer wieder zur\u00fcck, sagt die 25-J\u00e4hrige. Sie ist verzweifelt. Ein Mann sagt, sein Vater sei herzkrank, die Medikamente seien verbrannt. Ein anderer hat Angst um seine Frau, sie ist im achten Monat schwanger und hat Schmerzen. Aber niemand w\u00fcrde ihnen helfen. ", "Als Transporter mit Wasser kommen, brechen Tumulte aus. Die Menschen pr\u00fcgeln sich um die Plastikflaschen mit Wasser. Gerade hatte der Migrationsminister noch gesagt, dass die Fl\u00fcchtlinge mit Essen, Wasser und Medikamenten versorgt werden. Danach sieht es nicht aus.", "Die Fl\u00fcchtlinge sind w\u00fctend. Steine fliegen auf die Polizisten. Die antworten mit Tr\u00e4nengas - mitten in die Menge. Am Rand stehen Kinder und Frauen. Noch eine halbe Stunde sp\u00e4ter hat die achtj\u00e4hrige Diana aus Afghanistan rot verweinte Augen. Das blonde M\u00e4dchen versucht zu l\u00e4cheln. \"Tr\u00e4nengas\", sagt die Mutter. Wird sie in das neue Lager gehen? Sie wei\u00df es nicht."]}}, "keywords": ["Politik", "Neues", "Fl\u00fcchtlingscamp", "Lesbos", "Die"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/politik_kommentare/Aufpassen-Staat-sonst-endet-es-boese-article21863814.html", "author": ["", ""], "creation_date": "22.06.2020", "last_modified": "23.06.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Krawallnacht in Stuttgart: Aufpassen, Staat, sonst endet es b\u00f6se!", "description": "Krawalle der j\u00fcngeren Zeit haben eine neue Dimension, die den Staat gleicherma\u00dfen herausfordern und gef\u00e4hrden. Sie verneinen sein Gewaltmonopol - und das ist gef\u00e4hrlich f\u00fcr die Demokratie.", "body": {"": ["Wie so oft nach Straftaten, die bundesweit f\u00fcr Schlagzeilen sorgen, dauerte es nicht lange, da begann auch nach den Stuttgarter Krawallen die Z\u00e4hlerei, wie viele der Randalierer und Gewaltt\u00e4ter Deutsche mit oder ohne Migrationshintergrund und wie viele Ausl\u00e4nder waren. Die anschlie\u00dfende Debatte folgte dem \u00fcblichen Schwarz-Wei\u00df-Muster: Der Migrant ist schuld - nein, der Migrant ist nicht schuld, es sind die \u00e4u\u00dferen Umst\u00e4nde, unter denen er leidet. Beides ist falsch.", " Man kann nur hoffen, dass die Diskussion weniger entlang dieser Schwarz-Wei\u00df-Linie gef\u00fchrt wird. Denn es geht l\u00e4ngst nicht mehr nur um Randale, die es schon immer in Deutschland gegeben hat. Egal ob Deutsche oder Nicht-Deutsche: Die Krawalle der j\u00fcngeren Zeit haben eine andere, neue Dimension, die den Staat gleicherma\u00dfen herausfordern und gef\u00e4hrden, weil sie unter dem Schlachtruf \"Fuck the police\" sein Gewaltmonopol infrage stellen oder offen verneinen. Polizisten und Feuerwehrleute, selbst Sanit\u00e4ter und Ticket-Kontrolleure werden attackiert im Irrglauben, dass sich jeder sein Recht herausnehmen und es dann auch so durchsetzen kann. Diese Ansicht spielt dort eine gr\u00f6\u00dfere Rolle, wo sich Parallelgesellschaften entwickelt haben. Bewertet und entschieden wird nicht nach Gesetz, sondern nach Bauchgef\u00fchl und Gutd\u00fcnken.", "Bezeichnend f\u00fcr diese Tendenz ist der Streit zwischen Cem \u00d6zdemir und dem Passanten in Stuttgart, dem der Gr\u00fcnen-Politiker fatalerweise mit \"Fresse\" und \"Maul halten\" das Wort verbieten wollte. \u00d6zdemirs Kontrahent sagte in gebrochenem Deutsch: \"Die Polizeidiktatur ist schuld!\" Und weiter: \"Die Polizeidiktatur bestraft einfache Menschen - Stra\u00dfenmusiker, 200 Euro!\" Deutschland ist keine Polizeidiktatur, in der willk\u00fcrlich \"einfache Menschen\" wie Stra\u00dfenmusiker bestraft werden. Dazu m\u00fcssen Verst\u00f6\u00dfe gegen Gesetze vorliegen. Wer keine Genehmigung hat, zahlt Strafe. Das kann man gemein, kleinlich oder spie\u00dfig finden. Aber daraus den Vorwurf einer \"Polizeidiktatur\" zu konstruieren, ist absurd.", " ", "Solche Haltungen zeugen von Respektlosigkeit gegen\u00fcber Staatsdienern, die in einer Staatsverachtung wurzelt, wie sie in Deutschland an den politischen R\u00e4ndern links wie rechts popul\u00e4r geworden ist. Wie vieles andere auch sickert solches Gedankengut mehr und mehr in die Mitte der Gesellschaft und wird zu \"Fuck the police\".", " Vor wenigen Tagen attackierten ungef\u00e4hr 200 der rund 700 Bewohner eines wegen Corona-Quarant\u00e4ne abgeriegelten Hochhauskomplexes in G\u00f6ttingen die Polizei. Mehrere Beamte wurden verletzt. Der G\u00f6ttinger Polizeipr\u00e4sident Uwe L\u00fchrig sah sich danach gen\u00f6tigt, klarzustellen, dass der Einsatz \"absolut gerechtfertigt\" gewesen sei, \"auch wenn im Internet etwas anderes dargestellt wurde\". Auf der Polizei lastete der Vorwurf, \u00fcberzogen reagiert zu haben."], "SPD und Gr\u00fcne auf Anti-Staats-Kurs": ["Auch das kommt nicht von ungef\u00e4hr. Dies r\u00fchrt aus einer politischen Gesinnung, die der Polizei generell unterstellt, ausl\u00e4nderfeindlich und rassistisch zu sein. Berlins Justizsenator Dirk Behrendt von den Gr\u00fcnen und die SPD-Vorsitzende Saskia Esken sind Prototypen dieser Haltung. Behrendt und die rot-rot-gr\u00fcne Koalition in der Hauptstadt setzten ein - gut gemeintes, aber schlecht gemachtes - Antidiskriminierungsgesetz durch, das Staatsdiener unter Generalverdacht stellt, rassistisch und frauenfeindlich zu sein. Dazu drehte er - ein Justizsenator! - den rechtsstaatlichen Grundsatz \"Im Zweifel f\u00fcr den Angeklagten\" um. In Berlin hei\u00dft er nun: \"Im Zweifel gegen den Angeklagten.\" Wenn ein B\u00fcrger, der sich diskriminiert f\u00fchlt, Berlin auf Schadensersatz verklagt, muss das Land die Vorw\u00fcrfe widerlegen und nicht etwa der Kl\u00e4ger belegen, dass er im Recht ist. Dabei sind es gerade die Gr\u00fcnen, die sich - v\u00f6llig zurecht - gegen Pauschalurteile gegen Einwanderer und Asylbewerber wehren. Da wundert es nicht, dass in immer gr\u00f6\u00dferen Teilen der Bev\u00f6lkerung der Eindruck entsteht, dass hier mit zweierlei Ma\u00df gemessen werde und \"die Deutschen\" hinten herunterfielen.", " ", "In linken Milieus werden die Krawalle von Stuttgart denn auch als Folge sozialer Ausgrenzung und Diskriminierung beschrieben, in der polizeiliches Vorgehen eine Rolle spiele. Ein Video der Stuttgarter Krawallnacht zeigt, wie ein Jugendlicher mit Anlauf und voller Wucht einem Polizisten in den R\u00fccken tritt, der gerade jemanden festnehmen will. Trotzdem wird selbst solche Gewalt von linker Seite auf Twitter als \"Riot\" und Reaktion auf Erfahrungen junger Menschen \"am Rand der Gesellschaft, die Rassismus und Polizeigewalt ausgesetzt sind\", dargestellt bis gerechtfertigt. Das passt auch zum zunehmenden Infantilismus dieser Gesellschaft, in der individuelles Handeln nicht mehr eigener Verantwortung zugeschrieben wird, als sei der Staat f\u00fcr das Unrechtsbewusstsein und die Brutalit\u00e4t junger Leute zust\u00e4ndig.", "Stuttgarts Oberb\u00fcrgermeister Fritz Kuhn, ein Gr\u00fcner, sagte: \"Ein Grund wird Alkohol sein, ein anderer die Sucht, in sozialen Medien mit Filmchen zu kommen\", die nach dem Muster \"Fuck the police\" abliefen. Die Polizei redet von der \"Party- und Eventszene\", als seien Spa\u00dfv\u00f6gel und keine Gewaltt\u00e4ter zu Werke gegangen. Wenn Neonazis auf alle, die \"ausl\u00e4ndisch\" aussehen, Jagd machen, und Linksextremisten Stadtviertel zertr\u00fcmmern, ist vom Mob die Rede. Aber wenn - auch unter Beteiligung von Migranten - in Stuttgart die Innenstadt demoliert wird, ist die \"Party- und Eventszene\" unterwegs, die zu tief ins Glas schaut und \"Filmchen\" produziert?", " ", "Es entsteht - wie schon nach der \u00fcblen Silvesternacht von K\u00f6ln - der Eindruck, dass etwas besch\u00f6nigt werden soll, was man nicht besch\u00f6nigen kann. Als w\u00e4re ein Tritt in den R\u00fccken eines Polizisten etwas grunds\u00e4tzlich anderes als ein Tritt gegen den R\u00fccken eines Asylbewerbers oder \"ausl\u00e4ndisch\" wirkenden Deutschen. Alles nach dem Motto: Lasst uns ja nicht \u00fcber m\u00f6gliche Schattenseiten gesellschaftlicher Entwicklungen reden. Beide Tritte haben entscheidende Gemeinsamkeiten: Sie schmerzen, treffen Unschuldige und den demokratischen Rechtsstaat."]}}, "keywords": ["Stuttgart", "Krawalle", "Cem \u00d6zdemir", "Zuwanderung", "Polizei"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Auch-in-den-Gruenen-steckt-ein-Stueck-AfD-article21930930.html", "author": ["", ""], "creation_date": "26.07.2020", "last_modified": "27.07.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Roths \"Stammbaumrecherche\": Auch in den Gr\u00fcnen steckt ein St\u00fcck AfD", "description": "Ein Stadtrat jubelte einem Polizeipr\u00e4sidenten das Wort \"Stammbaumrecherche\" unter. Solch groteske Zuspitzungen sind eigentlich ein Mittel der AfD. Das Stuttgarter Beispiel zeigt, dass auch fundamentalistische Gr\u00fcne Debatten abw\u00fcrgen und die Polarisierung festigen.", "body": {"": ["Gemessen an der \u00f6ffentlichen Diskussion hat der Stuttgarter Polizeipr\u00e4sident Franz Lutz eine Blitz-Metamorphose vollzogen - in nicht mal einem Monat vom Gr\u00fcn-ergebenen, politisch \u00fcberkorrekten Verharmloser gewaltbereiter Asylbewerber hin zum schwer rechtsdriftenden, politisch alles andere als zuverl\u00e4ssigen Protagonisten eines \"strukturellen Rassismus\" im Staatsdienst. Als vor f\u00fcnf Wochen Jugendliche in der baden-w\u00fcrttembergischen Landeshauptstadt randalierten, pl\u00fcnderten und Polizisten attackierten, hatte Lutz von Mitgliedern einer angeblichen \"Party- und Eventszene\" gesprochen. Das b\u00fcrgerliche und rechtsradikale Lager bewertete dies als Versuch, im Interesse von Oberb\u00fcrgermeister Fritz Kuhn nur blo\u00df keine Debatte aufkommen zu lassen, hinter den Krawallen st\u00fcnden Fl\u00fcchtlinge und Nachkommen von Einwanderern. Auf Lutz lastete der Vorwurf des Vertuschungsversuchs.", "Kuhn posaunte damals: \"Wir werden jetzt in der Stadt alle Themen ohne Tabus diskutieren.\" Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann, wie Kuhn ein Gr\u00fcner, forderte, die Hintergr\u00fcnde der Gewalt zu erforschen, um pr\u00e4ventiv eingreifen zu k\u00f6nnen: \"Ich m\u00f6chte nach der Sommerpause genau wissen, aus welchen Milieus die T\u00e4ter stammen, damit wir langfristig handeln k\u00f6nnen.\" Normalerweise ist das genau das, was eine Gesellschaft von Politikern, die von Steuergeldern bezahlt werden, erwarten darf: daf\u00fcr zu sorgen, dass sich Gewaltexzesse wie der von Stuttgart und jetzt der in Frankfurt am Main nicht wiederholen. Aber da ticken die Uhren bei fundamentalistischen Gr\u00fcnen anders, sobald es um Migranten geht, wie der Stuttgarter Stadtrat Marcel Roth zeigte.", "Nachdem Lutz im Gemeinderat verk\u00fcndete, dass seine Ermittler \"bundesweite Recherchen bei Standes\u00e4mtern\" zwecks Informationen zur Herkunft einiger Festgenommener anstellten, erfand Roth das Wort der \"Stammbaumrecherche\" und legte es Lutz quasi in den Mund. Obwohl der Begriff klar nach nationalsozialistischem Rassenwahn klang und nicht zu dem Polizeipr\u00e4sidenten passte, der noch nicht mal einen Monat zuvor als willf\u00e4hriger Obervertuscher des Oberb\u00fcrgermeisters galt, \u00fcbernahmen Medien das Wort ungepr\u00fcft. Gerade ist es popul\u00e4r, Indizien f\u00fcr einen \"strukturellen Rassismus\" in der Polizei zu sammeln. ", "Fast flehend erkl\u00e4rte Lutz: \"Ich habe diesen Begriff definitiv nicht verwendet, weder w\u00f6rtlich, wie es behauptet wird, noch indirekt. So ein Wort widerspricht meiner Einstellung und geh\u00f6rt auch nicht zu meinem Vokabular. Auch dass die Polizei solche Ma\u00dfnahmen durchf\u00fchrt, entbehrt jeder Grundlage und ist eine Unterstellung.\" Das hinderte aber einen K\u00e4mpfer gegen \"strukturellen Rassismus\" wie Roth nicht daran, sich irgendwie zu korrigieren. \"Wie man das nennt, ist unwesentlich\", meinte er tapfer. \"Die Polizeipraxis ist entscheidend. Und diese bleibt h\u00f6chst problematisch.\" Schlie\u00dflich: \"Es geht um die Sache, nicht um den Begriff.\""], "Die h\u00fcbsch homogene Welt der linksfundamentalistischen Gr\u00fcnen": ["Was \"die Sache\" ist - n\u00e4mlich \"struktureller Rassismus\" und nicht etwa die gesch\u00e4digten Ladenbesitzer - wollen Gr\u00fcne wie Roth bestimmen. Dann ist die Wortwahl maximal viertrangig, selbst wenn sie denunziatorisch ist. Da darf man einem alten wei\u00dfen Mann im Amt des Polizeipr\u00e4sidenten schon mal einen Hang zum Rassismus unterstellen, gerne grotesk \u00fcberziehen und die Realit\u00e4t grob verzerren. Aber Gnade Gott welcher Religion auch immer, wenn Alice Weidel in holzh\u00e4mmernder Dummbrot-Manier Muslime als \"Kopftuchm\u00e4dchen und alimentierte Messerm\u00e4nner und sonstige Taugenichtse\" pauschal verunglimpft, da toben die Gr\u00fcnen (zu Recht) \u00fcber die Wortwahl und fordern (zu Recht) Differenzierung zwischen Muslimen mit Bock auf Terror oder auf Frieden.", "Weidels uns\u00e4gliche Hetze ist genauso dreist wie Roths Stammbaum-Gerede. Die Strategie ist dieselbe: \u00fcber Schlagw\u00f6rter die eigene Klientel unterhalb der emotionalen G\u00fcrtellinie abzuholen, um die Reihen zu schlie\u00dfen und vom Anhang das eigene Weltbild best\u00e4tigt zu bekommen. Auf diese Weise aber werden gesellschaftlich notwendige Debatten im Ansatz erstickt, weil das jeweils andere politische Lager sich auf blo\u00dfe Emp\u00f6rung zur\u00fcckziehen kann. Diskussionen drehen sich nicht um Inhalte, sondern um einzelne W\u00f6rter. Dabei ist es wichtig, \u00fcber Rassismus in der Polizei zu reden, aber auch, famili\u00e4re Hintergr\u00fcnde jugendlicher Straft\u00e4ter zu kennen, um sie vom Weg der Gewalt abzubringen.", "Boris Palmer, der von den Gr\u00fcnen gestellte Oberb\u00fcrgermeister T\u00fcbingens, erkl\u00e4rte zur Debattenkultur auch in seiner Partei: \"Die einen d\u00fcrfen beliebig austeilen, die anderen m\u00fcssen alles einstecken. Umgekehrt ist es aber komplett verboten und Skandal ersten Ranges. Der Unterschied besteht einfach darin, dass die einen f\u00fcr das Gute k\u00e4mpfen, die anderen besser schweigen sollten.\" Kein Wunder also, dass Roth noch in seiner Eigenschaft als Vorsitzender der Gr\u00fcnen Jugend in Baden-W\u00fcrttemberg Palmer als \"krassen Narzissten\" bezeichnete, der der Partei \"massiv\" schade und deshalb nicht wieder als B\u00fcrgermeister kandidieren solle. Denn innerparteiliche Meinungsvielfalt ist f\u00fcr Roth nur dann akzeptabel, wenn sich die Meinung mit seiner eigenen deckt. Linksfundamentalistische Gr\u00fcne stellen sich die Welt eben nicht so kunterbunt vor, wie sie immer behaupten, sondern h\u00fcbsch homogen."], "Es ist nicht die einzige Parallele zur AfD": ["Trotz aller Kritik behauptet Roth weiter: \"Den Fokus in der Ermittlung auf die Herkunft zu legen, das ist eine Form von Rassismus.\" Dieses kindische Beharren auf dem eigenen Standpunkt zeugt von der fehlenden Gr\u00f6\u00dfe, Fehler zuzugeben. Wie wohltuend ist es dagegen, dass \"Stuttgarter Zeitung\" und \"Stuttgarter Nachrichten\", die das Wort der \"Stammbaumrecherche\" publik gemacht hatten, inzwischen schrieben: \"Darauf fu\u00dfte der fehlerhafte Online-Bericht unserer Redaktion.\" Es ist bedauerlich, warum Politiker wie Roth nicht wie (zunehmend) Medien in der Lage sind, sich ein paar Milligramm Asche auf ihr Haupt zu streuen.", " Der Autor dieser Zeilen bat Roth um ein Interview, weil er gerne erfahren h\u00e4tte, wie er tickt. Roth lehnte ab. Da sich das Verst\u00e4ndnis in engen Grenzen hielt, standen in der Antwortmail an den Stadtrat folgende zwei Fragen: \"Warum geben Sie, der den Stein ins Rollen brachte, keine Interviews dazu?\" Und: \"Finden Sie solche Zuspitzungen in der aufgeheizten Lage und generell sinnvoll?\" Roth hielt es nicht mal mehr f\u00fcr notwendig, abermals zu antworten. Auch das kennt man als Journalist zur Gen\u00fcge von der AfD, die auf Fragen, die ihr nicht passen, einfach nicht antwortet. Auch eine Anfrage der Redaktion von ntv.de an ihn von vor zwei Wochen blieb unbeantwortet. Daf\u00fcr antwortete damals sein Ratskollege Christoph Ozasek von der Partei Die Linke mit einem bemerkenswerten Eingest\u00e4ndnis: Nein, der Begriff \"Stammbaumrecherche\" sei so nie gefallen, schrieb er. Roth und er h\u00e4tten ihn vielmehr \"als pointierte Zusammenfassung des Gesagten verwendet\". Das hei\u00dft im Grunde: Roth und Ozasek haben sich den Begriff ausgedacht.", "Eine gef\u00e4hrliche Parallele zur AfD ist auch die T\u00e4ter-Opfer-Umkehr. Nicht die Randalierer und ihre Beweggr\u00fcnde - es gibt ja Haftbefehle, das Ganze ist also kein Fake -, nicht die Ladenbesitzer und attackierten Polizisten stehen f\u00fcr Roth im Vordergrund, sondern das Verhalten der Beamten. Drei Wochen redeten die Gr\u00fcnen vor allem \u00fcber Weltoffenheit, dann \u00fcber polizeiliches Vorgehen - aber die sozialen Ursachen sowie die m\u00f6glichen Integrationsprobleme bleiben in der Welt des Marcel Roth und seiner Anh\u00e4nger au\u00dfen vor, damit sie ihr Bild vom multikulturellen Stuttgart nicht in Gefahr bringen. Kein Wunder, dass es in der Polizei viele Anh\u00e4nger der AfD gibt. Die arbeiten n\u00e4mlich auf der Stra\u00dfe und nicht in Wolkenkuckucksheim."]}}, "keywords": ["Politik", "Stuttgart", "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen", "Rassismus"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/panorama/Wer-sind-die-Taeter-von-Stuttgart-article21861826.html", "author": [], "creation_date": "21.06.2020", "last_modified": "22.06.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Festnahmen nach Krawallen: Wer sind die T\u00e4ter von Stuttgart?", "description": "Unter den Randalierern von Stuttgart sind fast ausnahmslos junge M\u00e4nner. Laut Polizei geh\u00f6ren sie der \"Party- und Eventszene\" in der Stadt an und haben sich mehr oder weniger spontan zu einem marodierenden Mob zusammengetan. Doch einige Aufnahmen aus der Nacht lassen an dieser Lesart zweifeln.", "body": {"": ["Nach den Ausschreitungen in der Stuttgarter Innenstadt sucht die Polizei nach den T\u00e4tern und ihren Motiven - auch mithilfe von Videos, die in den sozialen Medien geteilt wurden. Die Beh\u00f6rden gehen davon aus, dass der Gro\u00dfteil der Randalierer aus der Stuttgarter \"Party- und Eventszene\" kommt, wie es Oberb\u00fcrgermeister Fritz Kuhn am Nachmittag auf einer Pressekonferenz ausdr\u00fcckte. Der Rest seien Krawalltouristen gewesen. Die Szene habe sich in den vergangenen vier Wochen wieder vermehrt in der \u00d6ffentlichkeit getroffen, betrunken und in den sozialen Medien inszeniert - inklusive einiger Aggressionen gegen die Polizei.", "Zun\u00e4chst war vermutet worden, dass die T\u00e4ter wom\u00f6glich aus dem linken Milieu stammen. Von dieser Einsch\u00e4tzung r\u00fcckt die Polizei nun aber ab. \"Ich kann eine linkspolitische oder \u00fcberhaupt irgendeine politische Motivation ausschlie\u00dfen\", sagte Stuttgarts Polizeipr\u00e4sident Franz Lutz. Rund 500 Personen sollen insgesamt an den Krawallen in der Nacht beteiligt gewesen sein, 24 mutma\u00dfliche Randalierer wurden noch in der Nacht festgenommen. Unter ihnen sind 14 Verd\u00e4chtige, die unter 21 Jahre alt sind; 7 sind noch nicht vollj\u00e4hrig. Die H\u00e4lfte der Festgenommenen seien deutsche Staatsb\u00fcrger, drei davon mit Migrationshintergrund, sagte Polizeivizepr\u00e4sident Thomas Berger. ", "Die anderen Festgenommenen stammen nicht aus Deutschland, sondern kommen laut Polizei aus verschiedenen Nationen - darunter Somalia, Bosnien und Afghanistan. Sieben Verd\u00e4chtige wurden inzwischen dem Haftrichter vorgef\u00fchrt. Gemessen an der Zahl der Randalierer gebe es zwar bisher erst wenige Festnahmen, r\u00e4umte Lutz ein. \"Wir gehen aber davon aus, dass es am Ende des Tages nicht bei diesen 24 Festgenommenen bleibt.\" Um weitere T\u00e4ter zu identifizieren, hat die Polizei inzwischen die Ermittlungsgruppe \"Eckensee\" gebildet und ein Hinweisportal freigeschaltet. 40 Beamte sichten nun das Beweismaterial - darunter etliche Videos aus dem Netz. Sie m\u00fcssen verifiziert und analysiert werden."], "Debatte um Herkunft der T\u00e4ter": ["Eines davon zeigt einen vermummten Randalierer, der einem Polizisten bei dem Versuch einer Festnahme mit gestrecktem Bein in den R\u00fccken springt. Laut Berger wurde der Beamte durch den Tritt zwar \"nicht erheblich verletzt\". \"Aber das macht was mit ihm\", sagte er. Generell m\u00fcsse man abwarten, wie die Beamten das Erlebte seelisch verarbeiten. \"Solche Szenen hat es in Stuttgart noch nicht gegeben\", sagte Berger weiter. Zwar sei es bei fr\u00fcheren Gro\u00dfeins\u00e4tzen - etwa zu Silvester - ebenfalls zu Angriffen auf Polizisten gekommen. Doch die j\u00fcngsten Ausschreitungen h\u00e4tten eine \"nie dagewesene Dimension der offenen Gewalt\" gegen Beamte gezeigt. Dass es dennoch nicht zu schlimmeren Verletzungen gekommen sei, habe vor allem mit der guten Ausr\u00fcstung der Polizei zu tun.", "Oberb\u00fcrgermeister Kuhn sagte, es gehe bei den Krawallen nicht um das Thema Rassismus in der Polizei - auch wenn derzeit viel dar\u00fcber diskutiert werde. \"Ich habe die Stuttgarter Polizei immer liberal, weltoffen und b\u00fcrgernah erlebt\", so der Gr\u00fcnen-Politiker. Dennoch ist die Herkunft der T\u00e4ter in den sozialen Medien ein gro\u00dfes Thema. In einem der Videos, die dort kursieren und das vom RTL/ntv-Verifizierungsteam als authentisch eingestuft wird, zieht eine Gruppe junger M\u00e4nner am Einkaufszentrum \"Das Gerber\" vorbei und ruft \"Allahu Akbar\". In einem anderen Clip sagt der Urheber des Videos, w\u00e4hrend er die Zerst\u00f6rung eines Streifenwagens filmt, mit leichtem Dialekt: \"Fuck the Police\" und \"Fuck the System\". In anderen Videos wird \"ACAB\" skandiert.", "Auf weiteren Aufnahmen, die etwa die Zerst\u00f6rung von Gesch\u00e4ften zeigen, sind die T\u00e4ter hingegen vermummt. Einige tragen sogar Sturmhauben. Dass sie zuf\u00e4llig in die Krawalle geraten sind, ist deshalb einigerma\u00dfen unwahrscheinlich. Doch Identit\u00e4t und Herkunft der Maskierten festzustellen, d\u00fcrfte f\u00fcr die Polizei schwer werden. Aus den Ausschreitungen will Stuttgart nun Konsequenzen ziehen und die Pr\u00e4senz der Polizei deutlich erh\u00f6hen. \"Egal, woher die Menschen kommen, ob Migrationshintergrund oder nicht\", sagte Kuhn, \"in Stuttgart geht es nicht, dass man die Polizei angreift und Gesch\u00e4fte pl\u00fcndert.\""]}}, "keywords": ["International", "Stuttgart", "Polizei", "Soziale Netzwerke", "Randale", "Kriminalit\u00e4t"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/panorama/Was-wir-ueber-die-Krawallnacht-wissen-article21861226.html", "author": [], "creation_date": "21.06.2020", "last_modified": "22.06.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Stra\u00dfenschlachten in Stuttgart: Was wir \u00fcber die Krawallnacht wissen", "description": "Mehr als ein Dutzend verletzte Polizisten, demolierte Einsatzwagen und zerst\u00f6rte Gesch\u00e4fte: Das ist die Bilanz einer Nacht, die Stuttgart so bisher noch nicht erlebt hat. ntv.de erkl\u00e4rt, wie es zur Eskalation der Gewalt kam und wie die Polizei nun versucht, den T\u00e4tern und ihren Motiven auf die Spur zu kommen.", "body": {"": ["Mehr als ein Dutzend verletzte Polizisten, demolierte Einsatzwagen und zerst\u00f6rte Gesch\u00e4fte: Das ist die Bilanz einer Nacht, die Stuttgart bisher noch nicht erlebt hat. ntv.de erkl\u00e4rt, wie es zur Eskalation der Gewalt kam und wie die Polizei nun versucht, den T\u00e4tern und ihren Motiven auf die Spur zu kommen.", "\u00dcber Stunden liefern sich Hunderte Randalierer in der Nacht Stra\u00dfenschlachten mit der Polizei. In kleinen Gruppen verteilen sie sich in der Stuttgarter Innenstadt. Dutzende Gesch\u00e4fte werden teils komplett zerst\u00f6rt und gepl\u00fcndert, Schaufenster gehen zu Bruch. Einsatzkr\u00e4fte der Polizei werden attackiert, Polizeiautos demoliert. Es gibt mehrere Verletzte. Zwischenzeitlich ist die Situation nach Polizeiangaben \"v\u00f6llig au\u00dfer Kontrolle\". Rund 100 Einsatzkr\u00e4fte aus anderen Teilen Baden-W\u00fcrttembergs m\u00fcssen zu Hilfe kommen, um die Lage in den Griff zu kriegen. Auch ein Polizeihubschrauber wird eingesetzt. Erst am Morgen gelingt es der Polizei, die Ausschreitungen zu beenden. \"Wir versuchen jetzt auszuloten, was das war und was das werden k\u00f6nnte\", sagt ein Sprecher.", "Im Zentrum der Randale stand die K\u00f6nigsstra\u00dfe, eine Einkaufsmeile mit zahlreichen Gesch\u00e4ften in der Stuttgarter Innenstadt, sowie der Schlossplatz. Wie hoch die Sch\u00e4den sind, l\u00e4sst sich noch nicht beziffern. Mehrere Handy-L\u00e4den, ein Eiscaf\u00e9 und ein Bekleidungsgesch\u00e4ft wurden verw\u00fcstet und teilweise gepl\u00fcndert. Aber auch ein Ein-Euro-Laden fiel dem randalierenden Mob zum Opfer. Die Stra\u00dfen waren \u00fcbers\u00e4t mit Flaschen, Scherben und Unrat. Feuerwehr und technisches Hilfswerk helfen den Reinigungskr\u00e4ften seit dem Morgen bei den Aufr\u00e4umarbeiten. ", "Unmittelbarer Ausl\u00f6ser f\u00fcr die j\u00fcngste Eskalation der Gewalt war nach Angaben der Polizei eine Drogenkontrolle am Eckensee in der N\u00e4he des Stuttgarter Landtags, wo sich an den Wochenenden regelm\u00e4\u00dfig junge Menschen zum Feiern verabreden. Beamte h\u00e4tten dort einen Deutschen mit Migrationshintergrund kontrolliert, teilte die Polizei laut \"Stuttgarter Zeitung\" mit. Daraufhin h\u00e4tten sich umstehende Feiernde mit dem Mann solidarisiert und die Polizisten angegriffen. Offenbar hat es schon an den vergangenen Wochenenden Auseinandersetzungen mit der Polizei gegeben - auch am Rande einer Demonstration gegen Rassismus. Sie stehen aber offenbar nicht in Zusammenhang mit den j\u00fcngsten Krawallen.", "Die Stuttgarter Polizei h\u00e4lt sich in dieser Frage noch bedeckt. Nach den Zusammenst\u00f6\u00dfen zwischen Demonstranten und Polizisten vor einigen Tagen hatte ein Sprecher erkl\u00e4rt, \"Teile der linken Szene\" w\u00fcrden gerade \"Linien \u00fcberschreiten\". Der Stuttgarter Zeitung sagte eine Sprecherin aber nun, es gebe keine Hinweise auf einen politischen Hintergrund f\u00fcr die Randale. Tatsache ist, dass einige der Randalierer von letzter Nacht vermummt waren - und \u00fcberaus gewaltbereit. Teilweise rissen die jungen M\u00e4nner Pflastersteine aus dem Boden, um sie gegen Polizeibeamte und Einsatzfahrzeuge zu schleudern. Auch mit Stangen und Pfosten gingen sie auf die Streifenwagen los. Mehrere Autos seien massiv besch\u00e4digt worden. ", "Laut Polizei wurden 24 mutma\u00dfliche Randalierer festgenommen - zw\u00f6lf davon sind deutsche Staatsb\u00fcrger, drei haben einen Migrationshintergrund. \u00dcber die Motive der T\u00e4ter gibt es bisher keine Informationen. Ihre Zerst\u00f6rungswut richtete sich aber offenbar nicht gegen bestimmte Gesch\u00e4fte, sondern traf willk\u00fcrlich alles, was ihnen im Weg stand. Dabei filmten sie sich teilweise gegenseitig und stellten die Aufnahmen ins Netz. F\u00fcr die Polizei d\u00fcrfte das bei der Suche nach weiteren Randalierern von gro\u00dfer Bedeutung sein. Die Beh\u00f6rde hat bereits ein Hinweisportal eingerichtet und bittet Zeugen, Bilder und Videomaterial dort hochzuladen.", "Mit brutalster Gewalt gingen einige der T\u00e4ter auf Einsatzkr\u00e4fte der Polizei los, schlugen und traten auf die Beamten ein. Ein Video zeigt, wie ein vermummter Angreifer einem Polizisten bei einer Festnahme von hinten mit gestrecktem Bein in den R\u00fccken springt. Er wurde durch den Tritt \"k\u00f6rperlich nicht erheblich verletzt\", sagte der Stuttgarter Polizeivizepr\u00e4sident Thomas Berger. \"Aber das macht was mit ihm\". 19 Beamte erlitten Verletzungen. Zum Gro\u00dfteil handele es sich Sch\u00fcrfwunden und Prellungen. Ein Polizist ist dienstunf\u00e4hig. Er sei an der Hand verletzt worden, so Berger, und wurde ins Krankenhaus gebracht. ", "Zur Sicherheit ist vorerst weiterhin ein Gro\u00dfaufgebot der Polizei in der Stadt pr\u00e4sent. Stuttgarts Oberb\u00fcrgermeister Fritz Kuhn schrieb auf Twitter, er sei \"schockiert von dem Ausbruch an Gewalt, von den Angriffen auf die Polizei und den Zerst\u00f6rungen in unserer Stadt\". Es sei ein trauriger Tag f\u00fcr Stuttgart. Der Gr\u00fcnen-Politiker erkl\u00e4rte, man werde das Geschehen nun sorgf\u00e4ltig analysieren. Es d\u00fcrfe \"keine rechtsfreien R\u00e4ume in Stuttgart geben\", so der Politiker weiter. Kommende Woche soll es eine Sondersitzung des Innenausschusses im Landtag geben, der sich mit den Vorf\u00e4llen besch\u00e4ftigt."]}}, "keywords": ["International", "Stuttgart", "Gewalt", "Polizei", "Randale", "Kriminalit\u00e4t"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Wie-die-EU-das-Problem-loesen-koennte-article21896116.html", "author": ["", ""], "creation_date": "07.07.2020", "last_modified": "07.07.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Todeszone Mittelmeer: Wie die EU das Problem l\u00f6sen k\u00f6nnte", "description": "Noch immer ertrinken Fl\u00fcchtende im Mittelmeer, warten Seenotretter tagelang auf die Erlaubnis, in der EU anzulegen. Der Hauptgrund: EU-K\u00fcstenstaaten f\u00fcrchten, dass ihnen die Fl\u00fcchtlinge niemand abnimmt. Doch es gibt Ideen, wie die EU das Problem l\u00f6sen k\u00f6nnte.", "body": {"": [], "Warum ist eine Einigung so dringend? ": ["Er ist die \"t\u00f6dlichste Seeroute der Welt\", der Weg von S\u00fcden \u00fcber das Mittelmeer nach Europa, so sagen es die Vereinten Nationen (UN). Gesch\u00e4tzt etwa 1000 Menschen lie\u00dfen dort im Jahr 2019 auf der Flucht vor Elend oder Verfolgung ihr Leben. Wenn Schiffbr\u00fcchige von Seenotrettern in Sicherheit gebracht worden sind, beginnt jedoch oft ein zweites Martyrium auf der Suche nach einem Hafen, der das Rettungsschiff anlanden l\u00e4sst. Da sich europ\u00e4ische Mittelmeeranrainer wie Italien, Spanien oder Malta nicht darauf verlassen k\u00f6nnen, dass aufgenommene Bootsfl\u00fcchtlinge anschlie\u00dfend fair auf die EU-Staaten verteilt werden, verweigern sie den Seenotrettern oft wochenlang die Erlaubnis, in einen Hafen einzufahren. "], "Best\u00e4rkt die Rettung Schiffbr\u00fcchiger andere Fl\u00fcchtlinge, die \u00dcberfahrt auch zu versuchen? ": ["Das klingt naheliegend, aber aus den Zahlen der letzten Jahre l\u00e4sst sich ein solcher Zusammenhang nicht ablesen. Die Zahl derer, die sich von Afrika, zumeist vom B\u00fcrgerkriegsland Libyen aus, auf den Weg machen, richtet sich offenbar nicht nach der Aktivit\u00e4t von Seenotrettern auf dem Wasser. ", "Als Grund hierf\u00fcr nennen Migrationsexperten zum einen die kriminellen Schleuser. Sie verkaufen den Fl\u00fcchtlingen die Bootspassagen \u00fcber das Meer und behaupten offenbar in jedem Fall, bei Schiffbruch w\u00fcrden alle gerettet. Ob das faktisch auch so w\u00e4re oder nicht, spielt keine Rolle. Ein zweiter Grund: Viele der Menschen haben zuvor bereits eine lange Flucht von ihrer Heimat aus durch die W\u00fcste nach Libyen hinter sich, auf der laut Sch\u00e4tzungen des UN-Fl\u00fcchtlingshilfswerks (UNHCR) sogar noch deutlich mehr Menschen sterben als sp\u00e4ter auf der \u00dcberfahrt nach Europa. Wer also die gr\u00f6\u00dfte Gefahr und das schlimmste Elend auf dem Weg durch die W\u00fcste schon hinter sich gebracht hat, wagt in der Regel das Risiko der Fahrt \u00fcber das Mittelmeer. Sollte die Chance, sie zu \u00fcberleben, auch noch so klein sein. Ein dritter Grund ist das Elend, das die Fl\u00fcchtlinge in Libyen erleben. Kriminelle Milizen haben im Umgang mit ihnen das Sagen, in den Lagern herrschen schlimmste Bedingungen, die Menschen m\u00fcssen f\u00fcrchten, als Sklave verkauft zu werden. Im Vergleich dazu bietet aus ihrer Sicht die Mittelmeerroute zumindest die Chance auf ein menschenw\u00fcrdiges Leben. "], "Warum funktioniert die Verteilung in der EU nicht? ": ["Die EU-Staaten streiten sich dar\u00fcber schon seit Jahren und finden keine gemeinsame L\u00f6sung, um das bislang geltende Verfahren zu ersetzen. Die sogenannte \"Dublin\"-Verordnung sieht vor, dass der EU-Mitgliedstaat, in dem ein Schutzsuchender erstmals den Boden der EU betritt oder registriert wird, verantwortlich ist f\u00fcr dessen Asylverfahren. Da nur sehr wenige Fl\u00fcchtlinge per Flugzeug einreisen, bedeutet diese Praxis: In der Regel sind die Staaten zust\u00e4ndig, die an EU-Au\u00dfengrenzen liegen, besonders im S\u00fcden. ", "Spanien, Malta, Italien, Griechenland sind die europ\u00e4ischen Staaten, in denen derzeit die meisten Fl\u00fcchtlinge ankommen. Hingegen hat kaum ein Schutzsuchender die legale M\u00f6glichkeit, die EU als erstes auf deutschem Boden zu betreten. Deutschland geh\u00f6rte Jahre lang zu den st\u00e4rksten Verfechtern dieses Verfahrens, da es wie viele andere L\u00e4nder im Norden davon profitierte, das Einreiseproblem auf die S\u00fcdeurop\u00e4er abzuw\u00e4lzen. Dass dieses Verfahren sehr unfair ist, war bereits klar, als es eingef\u00fchrt wurde. Nun gestaltet es sich enorm schwierig, einen neuen Konsens zu finden, um das Dublin-Verfahren zu reformieren. ", "F\u00fcr Deutschland ist vor allem 2015 sp\u00fcrbar geworden, wie verworren die Lage in der Europ\u00e4ischen Union ist, und wie wenig Solidarit\u00e4t unter den Mitgliedstaaten herrscht in Bezug auf die Frage, wie man Schutzsuchende fair untereinander verteilen kann. Die Bundesregierung lie\u00df etwa eine Million syrische Fl\u00fcchtlinge ins Land, die \u00fcber die Balkanroute gekommen waren. Jedoch waren nur wenige EU-Staaten bereit, ihrerseits Menschen aufzunehmen, obwohl per Mehrheitsentscheidung beschlossen wurde, dass bis zu 160.000 Asylbewerber innerhalb der EU verteilt werden sollten. Der Europ\u00e4ische Gerichtshof urteilte erst vor zwei Monaten, dass Tschechien, Polen und Ungarn gegen EU-Recht verstie\u00dfen, als sie die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen gem\u00e4\u00df dem Verteilschl\u00fcssel verweigerten. Doch erkl\u00e4rten alle drei Regierungen, das Urteil habe f\u00fcr sie keine Bedeutung. "], "Was passiert, um das Problem endlich zu l\u00f6sen? ": ["Auf EU-Ebene engagieren sich die Deutschen inzwischen, um eine L\u00f6sung f\u00fcr die Verteilfrage zu finden. Bundesinnenminister Horst Seehofer m\u00f6chte nach eigenem Bekunden die deutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft nutzen, um eine Einigung voranzutreiben und konferiert dazu mit seinen Amtskollegen am Dienstag per Video. Zuvor hat er ihnen ein Positionspapier zukommen lassen. ", "\"Vor dem Hintergrund des zu erwartenden Anstiegs der Abfahrten \u00fcber den Sommer brauchen wir in den kommenden Wochen eine breite Beteiligung\", hei\u00dft es darin. Es sei eine \"europ\u00e4ische Aufgabe\", weitere Tote im Mittelmeer zu verhindern und das \"menschenverachtende Gesch\u00e4ft\" der Schleuser zu beenden. F\u00fcr einen Beschluss wird es bis Ende des Jahres aber sicher nicht reichen, dazu sind die Fronten zu verh\u00e4rtet. ", "Bis vor kurzem wurden neu ankommende Bootsfl\u00fcchtlinge nach einem Schl\u00fcssel verteilt, den Seehofer mit seinen Kollegen aus Malta, Italien und Frankreich im letzten September beschlossen hat. Auch Luxemburg, Portugal und Irland beteiligten sich. Den ganzen Sommer 2019 \u00fcber war die verzweifelte Suche von Seenotrettern nach europ\u00e4ischen H\u00e4fen zum Anlanden ein Thema in den Medien. Die \u00dcbergangsregelung vom vergangenen Herbst ist aber inzwischen ausgelaufen. Derzeit kann die EU-Kommission nichts anderes tun, als in den europ\u00e4ischen Hauptst\u00e4dten anzurufen und die Innenminister zu bitten, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen. "], "Wie k\u00f6nnte eine faire L\u00f6sung aussehen? ": ["Die echte und offene Suche nach einem Kompromiss w\u00e4re bereits ein erster Erfolg. Daf\u00fcr weichen auch die \"willigen\" Staaten von ihren strikten Forderungen an die \"Verweigerer\" ab. W\u00e4hrend Bundeskanzlerin Angela Merkel noch vor zwei Jahren darauf bestand, dass alle EU-Staaten bereit sein m\u00fcssten, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, sagt man inzwischen, eine solche Zusammenarbeit lie\u00dfe sich wohl nicht erzwingen. ", "Inzwischen hei\u00dft es mehr und mehr: Solidarit\u00e4t unter den Mitgliedsstaaten muss nicht bedeuten, dass - gem\u00e4\u00df ihren finanziellen M\u00f6glichkeiten - alle genau dasselbe tun. Zu dem Komplex Migration geh\u00f6ren unterschiedliche Herausforderungen - neben den Asylverfahren auch die Sicherung der EU-Au\u00dfengrenzen oder die Zusammenarbeit mit den Herkunftsl\u00e4ndern von Fl\u00fcchtlingen. So k\u00f6nnte man sich auf ein flexibleres System einigen, in dem Deutschland zum Beispiel mehr Fl\u00fcchtlinge aufnimmt, Staaten wie Ungarn oder Polen sich daf\u00fcr st\u00e4rker bei der Grenzsicherung engagieren. ", "Das Asylverfahren selbst, das dar\u00fcber entscheidet, ob ein Asylbewerber schutzbed\u00fcrftig ist und damit bleiben kann oder nicht, sollte nach Ansicht des SPD-Migrationsexperten Lars Castellucci ein europ\u00e4isches Verfahren werden. Ein Positionspapier der Bundestagsfraktion schl\u00e4gt vor, daf\u00fcr EU-Asylzentren einzurichten, \u00fcberwiegend an den Au\u00dfengrenzen aber auch in Binnenstaaten, finanziert durch den EU-Haushalt. Dort sollte in dreimonatigen Verfahren \u00fcber die Aufnahme entschieden werden. \"Wir gewinnen die L\u00e4nder an den Au\u00dfengrenzen f\u00fcr eine Einigung, wenn klar ist, dass nach dem Verfahren eine Verteilung stattfindet\", sagt Castellucci ntv.de. \"Und wir gewinnen dann L\u00e4nder f\u00fcr eine Verteilung, wenn klar ist, dass diejenigen, die verteilt werden, auch wirklich schutzbed\u00fcrftig sind.\" So ins Detail gehen die Vorschl\u00e4ge Horst Seehofers derzeit noch nicht. Die Richtung k\u00f6nnte aber stimmen."]}}, "keywords": ["Politik", "Fl\u00fcchtlinge", "UNHCR", "EU", "Horst Seehofer"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/EU-will-Staaten-zu-Fluechtlingshilfe-zwingen-article22055828.html", "author": ["", ""], "creation_date": "23.09.2020", "last_modified": "23.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "\"Keine weiteren Morias!\": EU will Staaten zu Fl\u00fcchtlingshilfe zwingen", "description": "Fairer und schneller will die EU-Kommission die Migration k\u00fcnftig regeln. Nicht jeder Mitgliedstaat muss Menschen aufnehmen, aber bei viel Andrang sollen alle mithelfen. Auch dieser Vorschlag k\u00f6nnte noch scheitern. Trotz des Willens zum Kompromiss.", "body": {"": ["Fairer und schneller will die EU-Kommission die Migration k\u00fcnftig regeln. Nicht jeder Mitgliedstaat muss Menschen aufnehmen, aber bei viel Andrang sollen alle mithelfen. Auch dieser Vorschlag k\u00f6nnte noch scheitern - trotz des Willens zum Kompromiss. Die wichtigsten Fragen und Antworten."], "Warum braucht die EU neue Migrationsregeln?": ["Das \u00fcberf\u00fcllte Fl\u00fcchtlingslager Moria abgebrannt, gesch\u00e4tzt 1000 Ertrunkene j\u00e4hrlich bei der Flucht nach Europa \u00fcber das Mittelmeer - solche Zust\u00e4nde folgen vor allem aus der Unf\u00e4higkeit der Europ\u00e4ischen Union, sich auf eine Migrationspolitik zu einigen, die fair ist und funktioniert. Stattdessen gilt noch immer die sogenannte \"Dublin\"-Verordnung: Der EU-Mitgliedstaat, in dem ein Schutzsuchender erstmals die EU betritt oder registriert wird, ist auch zust\u00e4ndig f\u00fcr sein Asylverfahren. Im Regelfall bedeutet das: L\u00e4nder wie Griechenland, Italien, Spanien und Malta, wo derzeit die meisten Fl\u00fcchtlinge ankommen, sind automatisch auch f\u00fcr die Verfahren zust\u00e4ndig. Dies soll sich \u00e4ndern."], "Dr\u00e4ngen nur diese L\u00e4nder auf eine Reform?": ["Nein, nicht nur die Mittelmeeranrainer beschweren sich \u00fcber diese ungerechte Verteilung, die ihre Kapazit\u00e4ten \u00fcberfordert, w\u00e4hrend Staaten im Norden im Vergleich deutlich weniger belastet werden. Quer durch die EU, darunter auch in Deutschland, gibt es seit langem die Forderung, das Dublin-System zu reformieren. ", "Die Bundesregierung musste 2015 selbst erfahren, wie wenig Solidarit\u00e4t unter den EU-Staaten herrscht, wenn es um Fl\u00fcchtlingsverteilung geht. Von den etwa eine Million Asylsuchenden, die sie damals ins Land lie\u00df, konnte sie nur wenige in andere Unionsl\u00e4nder weiterschicken. Eine Verpflichtung f\u00fcr alle EU-Staaten, Migranten aufzunehmen, lehnen L\u00e4nder wie Ungarn, \u00d6sterreich, Tschechien und Polen jedoch kategorisch ab. Diverse Reformvorschl\u00e4ge der europ\u00e4ischen Kommission scheiterten an deren Widerstand."], "Kann man Solidarit\u00e4t erzwingen?": ["Das versucht der neue Vorschlag der EU-Kommission zumindest zum Teil. Wenn ein Land an Kapazit\u00e4tsgrenzen st\u00f6\u00dft, weil zu viele Fl\u00fcchtlinge ankommen, sollen alle Mitgliedstaaten Hilfe anbieten. Die Hilfe muss nicht zwingend darin bestehen, Asylbewerber aufzunehmen. Ein Land kann auch Abschiebungen \u00fcbernehmen oder beim Migrationsmanagement helfen. Wenn die Lage noch dramatischer wird, kann man nur noch zwischen Hilfe bei der Aufnahme oder bei der Abschiebung w\u00e4hlen.", "Lange Zeit wollte die EU ihre unsolidarischen Mitglieder dazu bringen, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen. Davon nimmt die Kommission nun Abstand. Auch, weil den Schutzsuchenden mit der Unterbringung in einem EU-Staat wie Ungarn zum Beispiel wenig geholfen w\u00e4re. Das von Ministerpr\u00e4sident Viktor Orb\u00e1n regierte Land hatte schon 2015 mit grober H\u00e4rte auf ankommende Asylsuchende reagiert. Nach dem neuen Vorschlag k\u00f6nnte auch Orb\u00e1ns Regierung in Zukunft bei Bedarf einen Teil der Abschiebungen f\u00fcr andere L\u00e4nder \u00fcbernehmen. Fraglich w\u00e4re dabei allerdings, ob der Staatschef, der im eigenen Land die Grundrechte der B\u00fcrger immer mehr einschr\u00e4nkt, bei Abschiebungen die Menschenrechte einhalten w\u00fcrde."], "F\u00fchrt der Vorschlag zu fairer Lastenverteilung?": ["Die Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder an der EU-Au\u00dfengrenze soll sich nach dem neuen Plan nicht \u00e4ndern. Wohl aber will die EU diese L\u00e4nder st\u00e4rker unterst\u00fctzen. Fl\u00fcchtlinge, die in anderen EU-Staaten Verwandte haben, sollen dort ihr Verfahren bekommen k\u00f6nnen. Der Plan der Kommission sieht au\u00dferdem vor, bereits an den Grenzen die Fl\u00fcchtlinge zu identifizieren und in einer Vorpr\u00fcfung festzustellen, ob ihr Asylbegehren Aussicht auf Erfolg haben k\u00f6nnte. ", "Menschen, die zum Beispiel aus den Maghreb-Staaten nach Europa kommen, die in der EU als sichere Herkunftsl\u00e4nder gelten, h\u00e4tten kaum Aussicht auf Erfolg in einem Asylverfahren. In einem solchen Fall w\u00fcrden die Menschen noch von der Grenze aus abgeschoben. Vorpr\u00fcfungen k\u00f6nnten laut Plan maximal drei Monate dauern.", "Auch wenn sich die EU-Staaten auf diesen neuen Kompromissvorschlag einigen sollten, w\u00fcrde es sehr darauf ankommen, wie konsequent und kontrolliert das Beschlossene umgesetzt wird. Denn die Erfahrung mit der Katastrophe von Moria zeigt, dass eine politische Entscheidung nicht ausreicht. Auf den griechischen Inseln waren die zust\u00e4ndigen Stellen in der Vergangenheit weit davon entfernt, die Asylverfahren so effizient und z\u00fcgig durchzuf\u00fchren, wie es urspr\u00fcnglich beschlossen worden war."], "Gibt es ausreichende Unterst\u00fctzung?": ["Bislang nicht. Aber mit breiter Zustimmung zu einem Konzept zur EU-Migrationspolitik hatte ohnehin kaum jemand gerechnet. EU-Innenkommissarin Ylva Johansson, die nach dem Brand auf Lesbos \"keine weiteren Morias\" gefordert hatte, k\u00fcndigte schon vor Tagen an, mit ihrem Vorschlag werde wohl niemand zufrieden sein. W\u00e4hrend NGOs und Wohlfahrtsverb\u00e4nde davor warnen, die EU w\u00fcrde sich weiter abschotten, kritisiert Gerald Knaus, Berater der Bundesregierung in europ\u00e4ischen Migrationsfragen, die neue Strategie sei nicht durchsetzbar. ", "Im \"ntv Fr\u00fchstart\" pl\u00e4dierte Knaus von der Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsinitiative stattdessen f\u00fcr einen europ\u00e4ischen Migrationsfonds: \"Wenn wir in Europa die Empathie, die es in der Bev\u00f6lkerung gibt, in ein geregeltes Programm umsetzen k\u00f6nnten, mit einem europ\u00e4ischen Fonds, wo alle einzahlen, das w\u00e4re eine realistische, realisierbare europ\u00e4ische L\u00f6sung.\" Staaten und St\u00e4dte, die zur Aufnahme anerkannter Fl\u00fcchtlinge bereit seien, k\u00f6nnten sich dann melden, sagte er. Die Finanzierung \u00fcbern\u00e4hme der EU-Fonds. \"Wir m\u00fcssen rauskommen aus den ideologischen, sterilen Diskussionen, die sich nicht bewegen.\""]}}, "keywords": ["Politik", "EU-Kommission", "Fl\u00fcchtlinge", "Asylpolitik", "EU", "Fl\u00fcchtlingslager Moria", "Dublin-Abkommen"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Seehofer-beginnt-fast-unmoegliche-Mission-article21895629.html", "author": [], "creation_date": "07.07.2020", "last_modified": "07.07.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Verteilung Gefl\u00fcchteter in EU: Seehofer beginnt (fast) unm\u00f6gliche Mission", "description": "Seit Jahren k\u00f6nnen sich die EU-Staaten nicht auf eine gemeinsame Linie im Umgang mit Migranten einigen. W\u00e4hrend der deutschen Ratspr\u00e4sidentschaft soll das endlich gelingen: Seehofer appelliert an gemeinsame Werte und hofft zumindest auf einen Verteilmechanismus f\u00fcr Bootsfl\u00fcchtlinge.", "body": {"": ["Bundesinnenminister Horst Seehofer hat eindringlich an die EU-Staaten appelliert, die Verantwortung f\u00fcr aus Seenot gerettete Migranten gerechter zu verteilen. Die aktuelle Situation sei \"nicht w\u00fcrdig\" f\u00fcr die EU, sagte der CSU-Politiker am Rande von Beratungen mit seinen EU-Amtskollegen. Bislang nehme nur ein verschwindend geringer Teil der EU-Staaten gerettete Menschen auf. Auch EU-Innenkommissarin Ylva Johansson dr\u00e4ngte die L\u00e4nder dazu, eine nachhaltige L\u00f6sung zu finden. ", " Das klappt schon seit Jahren nicht. Seehofer hatte sich zwar im September 2019 mit seinen Kollegen aus Malta, Italien und Frankreich auf eine \u00dcbergangsregelung verst\u00e4ndigt, diese ist aber mittlerweile ausgelaufen. Zudem beteiligten sich nur wenige andere L\u00e4nder wie Irland, Portugal und Luxemburg daran. Unter der deutschen EU-Ratspr\u00e4sidentschaft, die noch bis Ende des Jahres l\u00e4uft, will Seehofer das ungel\u00f6ste Problem nun erneut angehen. In dieser Zeit leitet er die Beratungen der Innenminister und kann die Tagesordnung beeinflussen. Zugleich d\u00e4mpfte er die Erwartungen: \"Ich hoffe, dass wir heute Nachdenklichkeit und Handlungsbereitschaft erreichen. Es ist aber keineswegs gesichert.\""], "Seehofer will wenigstens zw\u00f6lf L\u00e4nder \u00fcberzeugen": ["Nachdem Italien und Malta in der Corona-Krise erkl\u00e4rt hatten, den privaten Rettungsschiffen keinen sicheren Hafen mehr bieten zu k\u00f6nnen, entstanden an Bord immer wieder humanit\u00e4re Notlagen. Die Betreiber der \"Ocean Viking\" berichteten zuletzt von einem Hungerstreik und mehreren Suizidversuchen. Nach tagelangem Warten durfte das Schiff mit 180 Migranten an Bord am Montag schlie\u00dflich vor dem Hafen von Porto Empedocle auf Sizilien anlegen. In der Nacht zum Dienstag verlie\u00dfen die Migranten das Schiff, um auf eine Quarant\u00e4nef\u00e4hre zu wechseln.", " Angesichts solcher Vorf\u00e4lle appellierte Seehofer an die gemeinsamen Werte der 27 EU-Staaten: \"Wir sind ja nicht nur eine Wirtschafts- und Sicherheitsgemeinschaft, sondern auch eine Wertegemeinschaft. Und zu dieser Wertegemeinschaft geh\u00f6rt nach meiner \u00dcberzeugung, dass man Menschen vor dem Tod rettet.\" Man k\u00f6nne die Aufnahme der Menschen auf Dauer nicht s\u00fcdlichen EU-L\u00e4ndern wie Italien oder Malta \u00fcberlassen. Nach der Malta-Einigung im September hatte Seehofer noch gesagt, er hoffe auf insgesamt zw\u00f6lf bis 14 L\u00e4nder, die sich beteiligten. Letztlich waren es immer nur rund f\u00fcnf Staaten. Es sei jedoch seine \"politische Erfahrung, dass man bei schwierigen Themen einfach an der Sache dranbleiben muss, es immer wieder versuchen muss\"."], "Ansto\u00df f\u00fcr umfassende Reform": ["Eigentlich macht die Zahl der Migranten, die im Mittelmeer aus Seenot gerettet werden, nur einen Bruchteil der Asylbewerber aus, die jedes Jahr nach Europa kommen. Dennoch ist die Frage der Seenotrettung aus deutscher Sicht essenziell. Seehofers Idee: Wenn die Verteilung der Aufgaben und Verantwortung f\u00fcr diese kleine Gruppe gelingen w\u00fcrde, k\u00f6nnte das ein Vorbild f\u00fcr eine Reform des gesamten Asylsystems werden, die schon seit Jahren nicht vorankommt. Deshalb w\u00e4re aus Sicht der Bundesregierung schon ein allgemeines Bekenntnis aller EU-Staaten zu einer irgendwie gearteten Beteiligung an dem Verfahren ein gro\u00dfer Erfolg. Auch wenn einige weiter keine Schutzsuchenden aufnehmen, sondern etwa nur Geld geben. ", "Seit 2018 hat die Bundesregierung die Aufnahme von 1206 aus Seenot geretteten Bootsmigranten zugesagt. In Deutschland angekommen sind davon allerdings nach Auskunft des Innenministeriums bislang nur 502 Menschen. Das liegt an den oft langwierigen \u00dcberpr\u00fcfungen und auch daran, dass Italien diese \u00dcberstellungen in der Regel nicht einzeln durchf\u00fchrt. Dem Vernehmen nach war eine f\u00fcr M\u00e4rz geplante \u00dcberstellung von rund 300 Geretteten wegen der Corona-Pandemie abgesagt worden. Zum Vergleich: Allein 2019 wurden in Deutschland mehr als 165.000 Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz gestellt. "]}}, "keywords": ["Politik", "EU", "Horst Seehofer", "Fl\u00fcchtlinge", "Zuwanderung"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Strenger-schneller-und-solidarischer-article22055532.html", "author": [], "creation_date": "23.09.2020", "last_modified": "23.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Vorschlag f\u00fcr EU-Asylreform: Strenger, schneller und solidarischer", "description": "Das Thema Migration geh\u00f6rt zu den gr\u00f6\u00dften Streitthemen in der EU. W\u00e4hrend L\u00e4nder an den Au\u00dfengrenzen nicht wissen, wie sie mit den vielen Fl\u00fcchtlingen umgehen sollen, stellen sich Staaten wie Ungarn und Polen bei der Aufnahmefrage quer. Die EU-Kommission will nun Struktur in die Sache bringen.", "body": {"": ["Mit neuen Vorschl\u00e4gen f\u00fcr eine effiziente Abschiebung abgelehnter Asylbewerber will die EU-Kommission Bewegung in die seit Jahren blockierten Verhandlungen \u00fcber eine Asylreform bringen. Der in Br\u00fcssel pr\u00e4sentierte Vorschlag sieht vor, L\u00e4nder wie Griechenland und Italien vor allem mit einer starken Unterst\u00fctzung bei der R\u00fcckf\u00fchrung von Menschen ohne Bleiberecht zu entlasten. Zur Aufnahme von Migranten sollen L\u00e4nder wie Ungarn und Polen demnach nur in absoluten Ausnahmef\u00e4llen verpflichtet werden. Zugleich will die EU-Kommission, dass alle EU-Staaten in Krisen ihren Beitrag zur gemeinsamen Migrationspolitik leisten.", "Ob der Plan eine Chance auf Umsetzung hat, ist v\u00f6llig offen. \u00c4hnliche Versuche waren in den vergangenen Jahren stets gescheitert. Die EU-Staaten streiten seit Jahren \u00fcber die gemeinsame Asyl- und Migrationspolitik. Knackpunkt war stets die verpflichtende Verteilung Schutzsuchender auf alle EU-Staaten. Die g\u00fcltigen Dublin-Regeln sehen vor, dass meist jener EU-Staat f\u00fcr einen Asylantrag zust\u00e4ndig ist, auf dessen Boden der Schutzsuchende zuerst europ\u00e4ischen Boden betreten hat. ", "Dies belastet vor allem L\u00e4nder an den s\u00fcdlichen EU-Au\u00dfengrenzen wie Griechenland oder Italien. Sie fordern schon lange mehr Unterst\u00fctzung und eine verpflichtende Verteilung der Migranten auf die anderen L\u00e4nder. Auf der anderen Seite lehnen Staaten wie \u00d6sterreich, Ungarn, Tschechien und Polen eine verpflichtende Aufnahme kategorisch ab. EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen appellierte an die EU-Staaten, das Konzept als Basis f\u00fcr einen neuen Anlauf f\u00fcr eine Einigung zu nehmen. \"Es ist an der Zeit, sich der Herausforderung zu stellen, Migration gemeinsam zu gestalten - mit der richtigen Balance von Solidarit\u00e4t und Verantwortung\", sagte sie. Es gehe auch darum, das Vertrauen der B\u00fcrger wiederherzustellen."], "Verpflichtende Solidarit\u00e4t in Ausnahmesituationen": ["Das Konzept der EU-Kommission, \u00fcber das die EU-Staaten und das Europaparlament noch verhandeln m\u00fcssen, sieht ein dreistufiges Verfahren vor. In normalen Zeiten k\u00f6nnen die EU-Staaten einander freiwillig helfen. Ger\u00e4t ein Land unter Druck, kann es jedoch einen sogenannten Mechanismus f\u00fcr verpflichtende Solidarit\u00e4t ausl\u00f6sen. Die EU-Kommission w\u00fcrde in diesem Fall pr\u00fcfen, wie viele Menschen dem Land abgenommen werden m\u00fcssen - jedes andere Land m\u00fcsste Hilfe anbieten: Entweder nimmt es Migranten mit Aussicht auf einen Schutzstatus auf. Oder aber es hilft anderweitig, etwa durch Abschiebungen oder beim Migrationsmanagement. ", "Spitzt sich die Situation weiter zu, und es tritt eine Krise wie 2015 ein, greift ein Krisen-Mechanismus. Dann wird die Auswahl der Hilfsm\u00f6glichkeiten geringer: Entweder werden Migranten - auch solche ohne Aussicht auf einen Schutzstatus - aufgenommen oder die Abschiebung einer bestimmten Anzahl abgelehnter Asylbewerber wird \u00fcbernommen. Diese Abschiebung muss innerhalb von acht Monaten erfolgen. Gelingt das nicht, muss das Land sie selbst aufnehmen. "], "Das Verfahren an der Grenze": ["Bevor ein Migrant ins Land kommt, soll der betroffene Staat nach Vorstellung der EU-Kommission k\u00fcnftig an der Grenze ein Vor\u00fcberpr\u00fcfung vornehmen, die deutlich umfangreicher als bisherige Pr\u00fcfungen ist: Der Migrant wird registriert, Fingerabdr\u00fccke werden genommen, Gesundheits- und Sicherheitschecks durchgef\u00fchrt. Kommt der Asylbewerber aus einem Land mit geringerer Anerkennungsrate - Tunesien oder Marokko etwa - soll innerhalb von zw\u00f6lf Wochen ein Grenzverfahren durchgef\u00fchrt werden. ", "Dies soll sowohl Schmuggler als auch die Menschen selbst abschrecken, sich auf den Weg nach Europa zu machen. Gelingt das Verfahren nicht innerhalb von zw\u00f6lf Wochen, m\u00fcsste ein normales Asylverfahren durchgef\u00fchrt werden. \"Ich m\u00f6chte, dass wir schnelle Entscheidungen und schnelle R\u00fcckf\u00fchrungen haben\", sagte EU-Innenkommissarin Ylva Johansson. Zugleich m\u00fcsse das Recht auf Asyl verteidigt werden."], "Dublin-Regeln": ["An den derzeit g\u00fcltigen Dublin-Regeln h\u00e4lt die EU-Kommission grunds\u00e4tzlich fest. Demnach ist meist jener EU-Staat f\u00fcr einen Asylantrag zust\u00e4ndig, auf dessen Boden der Schutzsuchende zuerst europ\u00e4ischen Boden betreten hat. Bestimmte Menschen sollen allerdings schon zuvor auf andere EU-Staaten verteilt werden - etwa, wenn sie dort Geschwister haben oder dort in der Vergangenheit studiert oder gearbeitet haben. Gleiches gilt, wenn der Asylbewerber zuvor legal mit einem Visum in ein EU-Land gereist ist. Dann soll der Staat zust\u00e4ndig sein, der das Visum ausgestellt hat. ", "Dies soll die sogenannte sekund\u00e4re Migration verhindern, also das Weiterziehen von einem EU-Land in das n\u00e4chste. Griechenland und andere S\u00fcdstaaten hatten mehrfach die Abkehr vom Dublin-System gefordert. Es werde Entt\u00e4uschungen in allen EU-Staaten geben, sagte Johansson. \"Es gibt keine perfekte L\u00f6sung. Es geht darum, eine ausgewogene L\u00f6sung zu finden.\" "], "Schnellere Abschiebungen und st\u00e4rkerer Au\u00dfengrenzschutz": ["Zum einen soll es nach Vorstellung der EU-Kommission die sogenannten Abschiebe-Patenschaften geben. Wenn ein Land in Krisensituationen keine Migranten aus einem anderen EU-Staat aufnehmen will, kann es also die Abschiebung einer bestimmten Anzahl nicht Schutzberechtigter \u00fcbernehmen. Die EU-Kommission will R\u00fcckf\u00fchrungen aber auch anders beschleunigen. Als Hebel soll auch die Visum-Politik der EU eingesetzt werden. Zudem soll ein \"EU-Koordinator f\u00fcr R\u00fcckf\u00fchrungen\" ernannt werden, der mit Fachleuten der EU-Staaten zusammenarbeitet. Auch der Au\u00dfengrenzschutz solle verbessert werden. Die EU-Kommission sieht eine st\u00e4rkere Rolle f\u00fcr die Grenzschutzagentur Frontex vor."], "Seenotrettung ist eine Pflicht": ["Die Rettung von in Seenot geratenen Migranten ist nach Ansicht der EU-Kommission eine Pflicht. Die EU-Kommission will nun, dass der \"Mechanismus f\u00fcr verpflichtende Solidarit\u00e4t\" auch hier Anwendung findet. Entweder die EU-L\u00e4nder nehmen Gerettete auf, oder sie helfen anderweitig - etwa bei der Abschiebung. "], "Zusammenarbeit mit Drittstaaten": ["Die EU soll nach Ansicht der EU-Kommission an Abkommen mit anderen L\u00e4ndern arbeiten, die beiden Seiten helfen. Dadurch solle etwa Menschenschmuggel bek\u00e4mpft werden, aber auch legale Wege in die EU sollten geschaffen werden. Um passende Arbeitskr\u00e4fte zu finden, sollten Talent-Partnerschaften mit Nicht-EU-L\u00e4ndern gestartet werden. Zudem plant die Beh\u00f6rde einen Plan f\u00fcr Integration und Inklusion. "]}}, "keywords": ["Politik", "Ursula von der Leyen", "EU-Kommission", "Asylpolitik", "Griechenland", "Zuwanderung", "Fl\u00fcchtlinge"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Athens-Umgang-mit-Fluechtlingen-am-Pranger-article22051759.html", "author": [], "creation_date": "22.09.2020", "last_modified": "22.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "NGO-Beschwerde bei EU-Kommission: Athens Umgang mit Fl\u00fcchtlingen am Pranger", "description": "Die EU-Kommission muss sich nach Ansicht von Nichtregierungsorganisationen kritischer mit der Fl\u00fcchtlingspolitik Griechenlands auseinandersetzen. Sie wollen erreichen, dass Br\u00fcssel ein formelles Vertragsverletzungsverfahren gegen das EU-Mitglied einleitet.", "body": {"": [], "Reformplan angek\u00fcndigt             Politik  19.09.20    Fl\u00fcchtlingselend an EU-Grenzen Wessen Schuld ist das?     ": []}}, "keywords": ["Politik", "Griechenland", "EU-Kommission", "Oxfam", "Fl\u00fcchtlinge", "Fl\u00fcchtlingslager Moria", "Zuwanderung"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Wie-die-Asyl-Blockade-beendet-werden-kann-article22052303.html", "author": [], "creation_date": "22.09.2020", "last_modified": "22.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Gerald Knaus im \"ntv Fr\u00fchstart\": Wie die Asyl-Blockade beendet werden kann", "description": "Am Mittwoch pr\u00e4sentiert die EU-Kommission ihren Plan f\u00fcr eine gemeinsame Migrationspolitik. Doch der wird keine Mehrheit bekommen, glaubt Migrationsexperte Gerald Knaus. Sein Vorschlag: eine Koalition der Willigen.", "body": {"": ["Der Vorsitzende der Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsinitiative Gerald Knaus schl\u00e4gt zur L\u00f6sung des Streits um eine gemeinsame EU-Fl\u00fcchtlingspolitik einen europ\u00e4ischen Migrationsfonds vor. So k\u00f6nnten auch aufnahmeunwillige Mitgliedsl\u00e4nder eingebunden werden.", "\"Wenn wir in Europa die Empathie, die es in der Bev\u00f6lkerung gibt, in ein geregeltes Programm umsetzen k\u00f6nnten, mit einem europ\u00e4ischen Fonds, wo alle einzahlen, das w\u00e4re eine realistische, realisierbare europ\u00e4ische L\u00f6sung\", sagte Knaus im \"Fr\u00fchstart\" von ntv. Staaten und St\u00e4dte, die zur Aufnahme anerkannter Fl\u00fcchtlinge bereit seien, zum Beispiel aus Griechenland oder der T\u00fcrkei, k\u00f6nnten sich dann melden. Die Finanzierung \u00fcbernehme der EU-Fonds.", " Staaten wie Polen oder Ungarn, die nicht zu einer Aufnahme von Migranten bereit sind, k\u00f6nnten au\u00dferdem eher bereit sein, bei der EU-Migrationspolitik mitzumachen, wenn man den Herkunftsl\u00e4ndern im Austausch f\u00fcr zur\u00fcckgenommene, abgelehnte Asylbewerber Stipendien in der EU anbiete, so der Migrationsforscher. \"Wir m\u00fcssen rauskommen aus den ideologischen, sterilen Diskussionen, die sich nicht bewegen.\" Der \u00d6sterreicher Knaus ist ein angesehener Experte f\u00fcr Fl\u00fcchtlingsthemen. Er gilt als einer der Architekten des EU-T\u00fcrkei-Abkommens von 2016.", "Knaus glaubt nicht an eine Einigung der EU-Staaten auf Basis des Asylplans, den die EU-Kommission am Mittwoch vorlegen will. \"So wie sich die Staaten derzeit positionieren, ist es f\u00fcr die Kommission in Br\u00fcssel fast unm\u00f6glich, einen Plan zu pr\u00e4sentieren, der funktionieren kann.\" Europa versuche ein f\u00fcnfg\u00e4ngiges Men\u00fc aus Aufnahme, schnellen Asylverfahren, Abschiebungen, Verteilung und Hilfe in Drittstaaten. Die Zutaten aber seien nur zwei: Staaten, die wollten, dass alle im Rahmen der EU-Werte mitmachen, und Staaten, die sich nur um den Preis der Abschreckung beteiligen wollten. \"Aus diesen beiden Ingredienzien k\u00f6nnen Sie nicht mal eine d\u00fcnne Suppe machen. Das hei\u00dft, die K\u00f6che in Br\u00fcssel haben ein Riesenproblem.\"", "Der Migrationsforscher h\u00e4lt deshalb eine L\u00f6sung einzelner Staaten f\u00fcr realistischer. Deutschland m\u00fcsse \"ein paar Verb\u00fcndete\" finden, darunter unbedingt die Mittelmeerl\u00e4nder. \"Wenn Deutschland mit anderen L\u00e4ndern eine Politik findet, die es erm\u00f6glicht, irregul\u00e4re Migration zu reduzieren, aber das faire Asylverfahren zu bewahren, dann ist Deutschland nicht mehr isoliert.\" Man k\u00f6nne auch weltweit Unterst\u00fctzer finden, zum Beispiel Kanada. Durch Patenschaften, Umsiedlung und Resettlement k\u00f6nnten jene Sicherheit bekommen, die sie wirklich brauchen."]}}, "keywords": ["Politik", "Asylpolitik", "Migranten", "Griechenland", "Fl\u00fcchtlingslager Moria", "EU"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Kurz-fordert-Bekaempfung-illegaler-Migration-article22054121.html", "author": [], "creation_date": "23.09.2020", "last_modified": "23.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Fl\u00fcchtlingsverteilung in der EU: Kurz fordert Bek\u00e4mpfung \"illegaler Migration\"", "description": "Infolge des Flammeninfernos auf Lesbos schafft es die EU abermals nicht, sich auf eine einheitliche Fl\u00fcchtlingsverteilung zu verst\u00e4ndigen. \u00d6sterreichs Kanzler Kurz erkl\u00e4rt das Thema f\u00fcr gescheitert. Er fordert stattdessen einen besseren Schutz der EU-Au\u00dfengrenzen.", "body": {"": ["Der \u00f6sterreichische Bundeskanzler Sebastian Kurz hat die Verteilung von Fl\u00fcchtlingen innerhalb der Europ\u00e4ischen Union als gescheitert bezeichnet. \"Das lehnen so viele Staaten ab. Das wird auch nicht funktionieren\", sagte Kurz der Nachrichtenagentur AFP, kurz bevor die EU-Kommission in Br\u00fcssel neue Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die seit Jahren umstrittene Asylreform vorstellen will.", "Der Politiker von der konservativen \u00d6VP forderte einen besseren Schutz der EU-Au\u00dfengrenzen und einen effektiveren Kampf gegen Schlepper, \"aber auch mehr gemeinsame Hilfe vor Ort\".", " Er finde es \"gut, wenn sich die Europ\u00e4ische Kommission dem Thema Asyl und Migration\" widme, sagte Kurz. Das Thema k\u00f6nne nur \"gesamteurop\u00e4isch gel\u00f6st werden\". Die Verwendung von Begriffen wie \"Solidarit\u00e4t\" in der Migrationsdebatte lehnte Kurz aber ab. \"Europa sollte aus dem Jahr 2015 gelernt haben. Und einfach gemeinsam illegale Migration bek\u00e4mpfen\", sagte der Kanzler."], "\"Unglaublich gro\u00dfen Beitrag geleistet\"": ["Sein Land habe in der Fl\u00fcchtlingspolitik einen \"unglaublich gro\u00dfen Beitrag geleistet\", sagte Kurz weiter. Oft w\u00fcrden vor allem die EU-Mitgliedstaaten an den Au\u00dfengrenzen in den Blick genommen, wenn es um Fl\u00fcchtlinge und Migranten gehe. Tats\u00e4chlich sei \u00d6sterreich aber nach Schweden und Deutschland das \"drittbetroffenste Land\" in der EU, wenn es um die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen gehe. In den vergangenen f\u00fcnf Jahren seien 200.000 Menschen in \u00d6sterreich aufgenommen worden.", "Kurz betonte, dass auch kleinere Staaten in der EU die M\u00f6glichkeit haben m\u00fcssten, ihre Interessen einzubringen. \"Die Europ\u00e4ische Union ist mehr als nur Deutschland und Frankreich\", betonte er. Dies sei auch gut so. Als die beiden gr\u00f6\u00dften EU-Staaten h\u00e4tten Deutschland und Frankreich \"nat\u00fcrlich einen gewissen F\u00fchrungsanspruch\". Andere Staaten h\u00e4tten jedoch \"genauso die M\u00f6glichkeit, ihre Ideen einzubringen und daf\u00fcr Mehrheiten zu suchen\".", "Als Beispiel nannte Kurz die Gruppe der sogenannten Frugalen oder Sparsamen Vier, die neben \u00d6sterreich aus den Niederlanden, Schweden und D\u00e4nemark bestehen. In der Debatte um den Corona-Wiederaufbauplan der EU hatten die vier Staaten eine Reduzierung der geplanten Zusch\u00fcsse f\u00fcr schwer von der Krise betroffene L\u00e4nder erwirkt. Mit den anderen drei \"frugalen Staaten\" teile \u00d6sterreich \"viele Zug\u00e4nge und Interessen\", sagte Kurz."], "Pflichten f\u00fcr EU-Staaten?": [" Indes setzt die EU-Kommission bei der Reform der Asyl- und Migrationspolitik darauf, die EU-Staaten in Ausnahmesituationen zur Aufnahme von Schutzbed\u00fcrftigen zu verpflichten. Alternativ k\u00f6nnten die Regierungen aber auch etwa Hilfe bei der Abschiebung abgelehnter Asylbewerber leisten, berichtete die \"Welt\" unter Berufung auf hochrangige EU-Diplomaten. Zun\u00e4chst einmal soll die Solidarit\u00e4t der anderen EU-Staaten - zumindest bei bestimmten Szenarien - jedoch freiwillig sein. EU-Kreise best\u00e4tigten dies.", "Die EU-Kommission beschreibt demnach drei Szenarien: Bei einer normalen Entwicklung k\u00f6nnen die EU-Staaten freiwillig helfen. Dies gilt zun\u00e4chst auch f\u00fcr das zweite Szenario, wenn das Asylsystem unter Druck ger\u00e4t - so lange gen\u00fcgend Beitr\u00e4ge zusammenkommen. Im Krisenfall soll die Hilfe verpflichtend sein. Am Mittwoch will die EU-Kommission einen neuen Vorschlag f\u00fcr die seit Jahren blockierte Reform der Asyl- Migrationspolitik vorlegen, \u00fcber den die EU-Staaten und das Europaparlament dann verhandeln m\u00fcssen. Die EU-Staaten streiten seit Jahren \u00fcber die Verteilung Schutzsuchender.", "An dem derzeit g\u00fcltigen Dublin-Prinzip, wonach in der Regel jener EU-Staat f\u00fcr einen Asylantrag zust\u00e4ndig ist, auf dessen Boden der Schutzsuchende zuerst europ\u00e4ischen Boden betreten hat, will die EU-Kommission dem Bericht zufolge weitgehend festhalten. Um abgelehnte Asylbewerber schneller abzuschieben, schl\u00e4gt die EU-Kommission der \"Welt\" zufolge einen \"EU-Koordinator f\u00fcr R\u00fcckf\u00fchrungen\" vor, der eine Arbeitsgruppe leiten soll."]}}, "keywords": ["Politik", "Fl\u00fcchtlingspolitik", "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge", "Sebastian Kurz", "EU-Kommission"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Reportage-Notstand-an-der-Grenze-zu-Mexiko-Wir-haben-nachgeschaut-article20923825.html", "author": ["", ""], "creation_date": "30.03.2019", "last_modified": "30.03.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Reportage: Notstand an der Grenze zu Mexiko? Wir haben nachgeschaut", "description": "Viele Migrantenfamilien aus Mittelamerika kommen ohne Papiere nach Mexiko - heimlich in der Nacht. US-Grenzsch\u00fctzer nehmen die Unsichtbaren Tausende Kilometer weiter n\u00f6rdlich fest. Eine R\u00fcckkehr ist f\u00fcr viele unm\u00f6glich.", "body": {"": [], "\n                    \n                        Wo der \"Notstand\" beginnt\n                    Der Trump-Effekt ist l\u00e4ngst verpufft\n                  ": []}}, "keywords": ["Politik", "Mexiko", "Guatemala", "El Salvador", "Honduras", "USA", "Donald Trump", "Migranten", "Armut", "Korruption", "Schmuggel", "Mauerbau an der Grenze zu Mexiko"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Eine-beachtliche-Zahl-ist-erfolgreich-article20924076.html", "author": [], "creation_date": "30.03.2019", "last_modified": "30.03.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Familien fliehen in die USA: \"Eine beachtliche Zahl ist erfolgreich\"", "description": "Die Zahl der festgenommenen Migranten an der US-S\u00fcdgrenze ist zuletzt deutlich gestiegen. Die meisten kommen als ganze Familie aus Zentralamerika. Der dortige OIM-Chef erkl\u00e4rt, warum.", "body": {"": ["Die Zahl der festgenommenen Migranten an der US-S\u00fcdgrenze ist zuletzt deutlich gestiegen. Die meisten kommen als ganze Familie aus Zentralamerika. Der dortige Chef der Internationalen Migrationsbeh\u00f6rde sagt: Es sind Armut und Gewalt, die Menschen vertreibt. \u00dcber Jahrzehnte gewachsene Netzwerke ziehen sie nach Norden.", "Jorge Peraza Breedy: Unsere Informationen leiten wir von der Zahl der Menschen ab, die wieder zur\u00fcckkommen aus den USA und Mexiko, entweder freiwillig oder durch Abschiebungen. So verfolgen wir den Weg der Migranten aus den L\u00e4ndern des Zentralamerikadreiecks. Es ist nicht m\u00f6glich, genau festzustellen, wie viele Menschen sich auf den Weg machen.", " Unserer Analyse zufolge war das der Trump-Effekt. Die Menschen waren sich der Diskussionen um Migranten sehr bewusst und bezogen das in ihre Entscheidung ein, ob sie sich auf den Weg nach Norden machen sollten oder nicht.", "Es sind haupts\u00e4chlich wirtschaftliche Gr\u00fcnde, die Menschen sehen in den Vereinigten Staaten mehr M\u00f6glichkeiten. Zudem haben viele von ihnen Angeh\u00f6rige, die bereits in den USA leben. Sie sagen ihnen: \"Kommt her, wir helfen euch, es gibt Arbeit f\u00fcr euch\". Der dritte Grund ist die geringe Sicherheit und Gewalt. Zwar ist die Mordrate in der Region gesunken im vergangenen Jahr, aber die Wahrnehmung ist entscheidend, und deshalb auch, wie kriminelle Banden agieren. In den USA ist die wirtschaftliche Lage gut und die Arbeitslosigkeit unter Latinos sehr niedrig. Das zieht zus\u00e4tzlich an.", "Ja, das ist gut m\u00f6glich. Nach den Pr\u00e4sidentschaftswahlen in Honduras [am 26. November 2017, Anm. d. Red.] kam es zu Unruhen. Noch immer zweifeln gro\u00dfe Teile der Gesellschaft das Wahlergebnis an. Auch das k\u00f6nnte einen Einfluss gehabt haben. Die Situation in den drei L\u00e4ndern hat sich in den vergangenen drei bis vier Jahren kaum ver\u00e4ndert. Es gab allerdings 2018 eine Trockenheit und massive Ernteausf\u00e4lle. Manche wanderten deshalb in die St\u00e4dte, fanden dort keine Arbeit und zogen weiter nach Norden.", "Die Schlepper sind schlau, sie verfolgen die innenpolitischen Diskussionen in den USA genau und raten dazu, im Familienverbund zu reisen. Sie sagen den Menschen, dass sie als Familie bessere Chancen auf Asyl h\u00e4tten und in den USA bleiben zu d\u00fcrfen, falls sie nach dem Grenz\u00fcbertritt festgenommen werden.", "Ja, Gewalt wegen LGBTQ sowie h\u00e4usliche Gewalt sind in dieser Kategorisierung mit eingeschlossen. In unserem Gebiet haben wir zudem weltweit eine der h\u00f6chsten Raten von Femiziden. K\u00f6nnen diese Menschen zur\u00fcck, falls sie mit ihrer Flucht scheitern? Nein, das k\u00f6nnen sie nicht.", "Die Migranten in Karawanen haben sich wesentlich schneller entschieden, weil sie es f\u00fcr sicherer hielten und mit Gl\u00fcck auch keinen Schlepper bezahlen mussten. Auf dem Weg wurde ihnen dann klar, dass sie eben nicht gesch\u00fctzter waren, also kehrten sie zur\u00fcck. In einer der Karawanen waren 80 Prozent M\u00e4nner und kaum Kinder. Zwar sagen dort mehr, dass sie vor Gewalt fliehen w\u00fcrden. Aber wenn Du Asyl beantragen m\u00f6chtest, wirst Du bei einer Befragung nicht zugeben, dass Du auf Jobsuche bist. Wenn sie uns ihre wahre Herkunft verraten und von den kriminellen Banden ihrer Heimatorte berichten w\u00fcrden, k\u00f6nnen wir zudem nicht f\u00fcr ihre Sicherheit garantieren. Die Antworten muss man also sehr vorsichtig bewerten.", "Absolut. Sie setzen ihr Leben aufs Spiel. Manche m\u00fcssen zwar von einen auf den anderen Tag fliehen, aber die meisten befassen sich sehr genau mit ihrer Situation. Die wirtschaftliche Lage in den drei L\u00e4ndern ist schlecht, die Einkommensverteilung noch schlechter. Manche verkaufen ihr gesamtes Hab und Gut, um die Schlepper bezahlen zu k\u00f6nnen und lassen nichts zur\u00fcck. Besonders in Guatemala beobachten wir das. In Honduras hingegen machen sich auch viele auf den Weg, weil sie auf lukrativen Drogen- und Waffenrouten gewohnt haben und von den Schmugglern von ihrem Land vertrieben wurden. Ein Schlepper kostet die Menschen zwischen 6000 und 12.000 US-Dollar. Dorthin zur\u00fcck, woher sie kamen, k\u00f6nnen sie nicht. Das ist ein riesiges Problem.", "Das w\u00fcrde uns sehr helfen. Unter Barack Obama gab es bereits die \"Allianz f\u00fcr Wohlstand\", eine Art Marshallplan f\u00fcr das Zentralamerikadreieck. Man kann argumentieren, dass bessere Bildung und Wirtschaftswachstum auch Gewalt eind\u00e4mmen und dadurch wiederum die Migration abnimmt, weil es nicht mehr n\u00f6tig ist, zu fliehen. Die Migration von einem Tag auf den anderen stoppen w\u00fcrde ein solches Projekt nicht. Das w\u00e4re ein mittelfristiges Projekt, das sehr gewissenhaft vorbereitet sein m\u00fcsste. Die gr\u00f6\u00dfte Gefahr ist die Korruption. Es w\u00e4re h\u00f6chste Transparenz n\u00f6tig, damit nicht nur die Menschen in der Gesellschaft davon profitieren, die auch sonst immer profitieren.", "Viele Jahre lang haben wir einen sehr simplen Erkl\u00e4rungsansatz aus dem Norden geh\u00f6rt: Es sei schlicht die Gewalt. Ich bin jetzt sehr positiv \u00fcberrascht, von der US-Grenzschutzbeh\u00f6rde andere T\u00f6ne zu h\u00f6ren; dass wir verstehen m\u00fcssen, welche Realit\u00e4t in unseren L\u00e4ndern herrscht und die Ursachen der Migration angehen. Wie gesagt sind es ja mehrere Gr\u00fcnde kombiniert, was nicht so einfach zu erkl\u00e4ren ist. Eine Gegenma\u00dfnahme von uns ist bereits jetzt, dass wir \u00f6ffentliche soziale R\u00e4ume schaffen. Damit die Menschen bemerken, dass sich etwas ver\u00e4ndert in ihrem Lebensraum und soziale Netzwerke kn\u00fcpfen, statt zu fliehen. Aber nach 20 bis 30 Jahren Migration aus unserer Region erstrecken die sich diese Netzwerke bis nach Mexiko und in die USA. Auch das f\u00f6rdert die Migration nach Norden.", "Von unseren Daten ausgehend ist eine beachtliche Zahl erfolgreich, mit Schleppern noch mehr. Als wir die aktuelle Zahl der Festnahmen an der US-S\u00fcdgrenze sahen, dachten wir: \"Oh, in den kommenden Monaten m\u00fcssen wir auf wesentlich mehr R\u00fcckkehrer vorbereitet sein\". Aber gro\u00dfen Einfluss auf den Erfolg hat auch der Regierungswechsel in Mexiko. Von dort werden Migranten nun nicht mehr einfach nur abgeschoben, es gibt einen umfassenderen Ansatz f\u00fcr Migrationspolitik. Eine Zeitlang bot die mexikanische Regierung ein humanit\u00e4res Visum an, zudem hat die sie mehrere Jobprogramme verk\u00fcndet. Das beeinflusst die Entscheidung der Menschen, ob sie ihre Heimat verlassen.", "Mit Jorge Peraza Breedy sprach Roland Peters"]}}, "keywords": ["Politik", "Mauerbau an der Grenze zu Mexiko", "El Salvador", "Honduras", "Guatemala", "Zuwanderung", "Donald Trump", "Mexiko", "Armut", "Schere zwischen Arm und Reich", "Gewalt", "Sexuelle Gewalt", "H\u00e4usliche Gewalt"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/politik_kommentare/Trumps-Anti-Migrationspolitik-ist-wirkungslos-article20924245.html", "author": ["", ""], "creation_date": "31.03.2019", "last_modified": "31.03.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Jetzt kommen sie als Familien: Trumps Anti-Migrationspolitik ist wirkungslos", "description": "Kriminelle aus dem S\u00fcden! Vergewaltiger! Invasion! Wir brauchen eine Mauer! Nach etwas mehr als zwei Jahren im Amt zeigt sich deutlich: Trumps Anti-Migrationspolitik der Angst ist wirkungsloses Theater.", "body": {"": ["Das Scheitern begann schon im Wahlkampf. Wir werden eine Mauer an der Grenze bauen und Mexiko wird daf\u00fcr bezahlen, versprach US-Pr\u00e4sident Donald Trump da. Was f\u00fcr ein kapitalistischer Wahlkampfkokolores. Was ging blo\u00df durch die K\u00f6pfe derer, die da jubelten? \"H\u00f6h\u00f6, die dummen Ausl\u00e4nder werden daf\u00fcr noch bezahlen, dass sie nicht mehr in unser tolles Land kommen k\u00f6nnen, h\u00f6h\u00f6?\" Was auch immer es war: \u00dcberdeutlich ist, dass sie betrogen wurden. Sie waren Teil eines Theaterst\u00fccks, das Trump als Realit\u00e4t weismachen wollte. Die Mauer gibt es nicht, die Migration weiterhin.", "Die zweite Niederlage des Pr\u00e4sidenten und seiner Fremdenfeinde war der Machtkampf um den US-Haushalt, als Trump wegen seines populistischen Versprechens den eigenen Staat mehrere Wochen handlungsunf\u00e4hig machte. Er wollte die Finanzierung der Mauer durchdr\u00fccken, schaffte es nicht und erkl\u00e4rte, Niederlage Nummer drei, als Folge den nationalen Notstand. Gibt es einen Notstand, weil Menschen an der Grenze festgenommen werden, die vor Armut und Gewalt fliehen? Das ist eine moralische Frage. Man sollte sie auch rein statistisch stellen. Die Antwort bleibt Nein.", " \u00dcber Jahrzehnte wurden mehr als eine Million Menschen pro Jahr an der S\u00fcdgrenze der USA festgenommen. In den vergangenen f\u00fcnf Monaten waren es 268.044. Ja, das sind dreimal so viele wie im gleichen Zeitraum des Vorjahres. Aber die Zahl zeigt keine ungew\u00f6hnliche Migrationsbewegung, sondern bedeutet schlicht eine Normalisierung. Ihr Anstieg hat politische Gr\u00fcnde. Erstens wirkt der Trump-Effekt des Jahres 2017 nicht mehr: Menschen, die es irgendwie konnten, warteten nach der US-Wahl ab, wie die neue Regierung mit Migranten umgehen w\u00fcrde. Es kamen weniger an die Grenze. Zweitens war da die Wahl des Linken Andr\u00e9s L\u00f3pez, meist nur Amlo genannt, zum mexikanischen Pr\u00e4sidenten, der mehr macht, als nur abzuschieben.", "Als Trump seine \u00e4u\u00dferste Ma\u00dfnahme, an der S\u00fcdgrenze Kinder getrennt von ihren Eltern festzuhalten, beenden musste, gab das Mut. Die Zahl der Migranten nimmt nun wieder zu, die meisten kommen mit Kindern. Unterbringungen f\u00fcr festgehaltene Familien sind in den USA rar, zwei Zentren gibt es in Texas und eines in Pennsylvania; insgesamt 3326 Pl\u00e4tze. T\u00e4glich nehmen US-Grenzbeamte bis zu 2200 Menschen fest. Gibt es keinen ad\u00e4quaten Platz f\u00fcr sie, m\u00fcssen sie laut Gesetz innerhalb von 72 Stunden freigelassen werden. Die Kapazit\u00e4ten sind also v\u00f6llig unzureichend. Die Migranten beantragen wom\u00f6glich Asyl, aber k\u00f6nnen danach in den USA untertauchen. Ohne Aufenthaltserlaubnis werden sie sich selbst \u00fcberlassen. Menschen, die Trump nicht will."], "Einfache Rechnung": ["Niederlage Nummer vier war, dass sogar republikanische Senatoren gegen den ausgerufenen Notstand stimmten und damit auch der Kongress. Trump legte sein Veto ein, um sein Gesicht vor seiner W\u00e4hlerbasis nicht zu verlieren. Einigen ist trotzdem klar, dass sich an der Herangehensweise etwas \u00e4ndern muss. Etwa dem von Trump eigenh\u00e4ndig eingesetzten Chef der US-Grenzschutzbeh\u00f6rde. Der wies vergangenen Monat darauf hin, es brauche auch wirtschaftliche Hilfe, damit irgendwann nicht mehr Armut und Gewalt im Zentralamerikadreieck die Menschen in die Flucht nach Norden trieben. ", " Die Rechnung ist denkbar einfach: Die H\u00e4lfte der Menschen dort leben unter der Armutsgrenze, das vergleichbare Durchschnittseinkommen liegt laut Zahlen der Weltbank bei 5,6 Prozent der USA. F\u00fcnfkommasechs. Trump feiert sich w\u00e4hrenddessen im Norden f\u00fcr gute Wirtschaftslage und die historisch niedrige Arbeitslosigkeit unter Latinos. Wirtschaftlichen Erfolg an sich zum Vorwurf zu machen, klar, das w\u00e4re Humbug. Aber er lockt an. ", "Migration permanent auf der Agenda zu halten, kann auch positive Effekte haben, wenn als Folge die Ursachen angegangen werden. Aber es war Panikmache auf Kosten der Schwachen, die Trump ins Wei\u00dfe Haus brachte und ihn bei den Kongresswahlen im vergangenen November vor einer krachenden Niederlage bewahrte. Denn selbst mit voller Finanzierung von Trumps Befestigung blieben noch immer rund 1500 Kilometer Grenze ohne. Abgesehen davon ist \u00fcberhaupt nicht klar, wie effektiv sie w\u00e4re.", "Die Realit\u00e4t hinter Trumps Mauer, Notstand und Veto ist eine andere, das belegt ein Abstecher seines Beraters und Schwiegersohns Jared Kushner als Unterh\u00e4ndler nach Mexiko. Nicht lange bevor Trump anfing, die zentralamerikanischen L\u00e4nder zu beschimpfen sowie mit Schlie\u00dfung der S\u00fcdgrenze zu drohen, hatte sich Kushner dort mit Pr\u00e4sident Amlo, dem US-Botschafter, Mexikos Au\u00dfenminister sowie dem Vizechef der Mediengruppe Televisa zum Abendessen getroffen. Das Ergebnis: Die USA sollen bereit sein, 10 Milliarden Dollar in die Wirtschaft Mexikos und Zentralamerikas zu investieren, um Jobs zu schaffen. Ziel ist die Verringerung der Migration. ", "Es ist nicht klar, woher das Geld kommen soll. Aber die 8 Milliarden Dollar, auf die Trump im Rahmen des Notstands Zugriff hat, die braucht er wohl f\u00fcr sein Theater."]}}, "keywords": ["Mexiko", "Donald Trump", "Zuwanderung", "Mauerbau an der Grenze zu Mexiko", "Armut", "Schere zwischen Arm und Reich", "USA"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Bannons-europaeischer-Agenda-auf-der-Spur-article20958159.html", "author": ["", ""], "creation_date": "13.04.2019", "last_modified": "13.04.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Rechte, Migranten und Vatikan: Bannons europ\u00e4ischer Agenda auf der Spur", "description": "Steve Bannon, der Mann, der Trump ins Wei\u00dfe Haus brachte, wollte f\u00fcr die Europawahl die rechten Parteien zusammenbringen und so \"einen Pflock in den Vampir\" treiben. Sein sichtbarer Erfolg ist m\u00e4\u00dfig.", "body": {"": ["Gottlos oder heilig? \"Ich dachte, ich verrichte die Arbeit des Herrn.\" Ein Jahr lang war Steve Bannon an Donald Trumps Seite, zuletzt als Chefberater im Wei\u00dfen Haus. \"Ich hasste jede Sekunde, die ich dort war. Der Job ist kein bisschen glamour\u00f6s.\" Das sagte Bannon, nachdem er ihn verloren hatte. Seine Arbeit macht er aber auch nicht zum Spa\u00df. \"Dinge m\u00fcssen erledigt werden. Personen kommen in bestimmten Momenten und ver\u00e4ndern alles\", sagt er bedeutungsschwanger vor der Kamera, w\u00e4hrend er an einem Red Bull nippend auf die Kan\u00e4le Venedigs blickt.", "Steve Bannon wird von den Rechten verehrt und von ihren Gegnern verabscheut. In den USA forcierte er eine fremdenfeindliche Agenda wie die umstrittene Einreisesperre f\u00fcr B\u00fcrger bestimmter muslimischer L\u00e4nder. Er \u00fcberzeugte US-Pr\u00e4sident Trump vom Austritt aus dem Pariser Klimaabkommen. Hinter den Kulissen beriet er den brasilianischen Rechtsextremen Jair Bolsonaro, der dort nun Pr\u00e4sident ist. In Europa versucht Bannon seit mehr als einem Jahr, ein Netzwerk rechter Personen und Parteien zu spinnen; in England, Italien, Belgien, Frankreich und anderswo. Er ist gef\u00fchlt \u00fcberall und doch wenig greifbar, eine diffuse Karikatur im Hintergrund, die auch bei der Europawahl im Mai pr\u00e4sent sein wird.", " Bannons Spur auf dem Kontinent ist auf unterschiedliche Weisen nachverfolgbar. Da sind seine eigenen \u00c4u\u00dferungen, das von ihm initiierte Netzwerk rechter Parteien \"The Movement\", dazu eine rechtspopulistische Kaderschmiede im ehemaligen italienischen Kloster Trisulti, aber auch ein Dokumentarfilm, der auf dem Sundance Festival Premiere hatte und bislang nur in den USA zu sehen ist: \"The Brink\". Der Rand des Abgrunds. Aus diesem Film stammt auch die eingangs beschriebene Szene aus Venedig. Ein Jahr lang begleitete die Filmemacherin Alison Klayman die Ikone der Rechten, den \"gro\u00dfen Strippenzieher\", wie ihn das \"Time\"-Magazin w\u00e4hrend seiner Zeit im Wei\u00dfen Haus nannte, bei seinen Reisen und Treffen.", "Der Film zeigt Bannon, wie er versucht, F\u00e4den zu spinnen. Er will Akteure mit antiglobalistischen, konservativen und migrationsfeindlichen Zielen verbinden. Klaymans Kamera lief mit, als Bannon sich mit dem Brexiteer Nigel Farage traf und ihm seine Idee von \"The Movement\" erl\u00e4uterte, und auch am 18. Juli 2018, bei einem Gr\u00fcndungsessen in London mit wichtigen K\u00f6pfen der europ\u00e4ischen Rechten. Diese Parteien eint ihr Blick auf das eigene Herkunftsland statt Europa; aber auch, dass sie fr\u00fchere Versprechen der Linken an die Arbeiterschaft neu verpacken: Wir verteidigen eure Jobs und den Sozialstaat gegen Angriffe. Zum gemeinsamen Ton der Rechten geh\u00f6rt zwar, sich \u00fcber die \"Eliten\" aufzuregen. Die Feinde in diesem Kampf sind jedoch nicht Konzerne oder die Reichen. Sondern Migranten.", " ", "\"The Brink\" endet nach der US-Kongresswahl im November 2018. \"Alles was z\u00e4hlt, ist der Mai\", sagt Bannon darin, womit er die Wahl des Europaparlaments meint. Ein Drittel der Sitze in Stra\u00dfburg wollen die rechten Parteien insgesamt erobern. In der Dokumentation wird klar, wie Bannon dabei helfen will: \u00e4hnlich wie vor Trumps Sieg. Der bekannteste Baustein f\u00fcr die US-Pr\u00e4sidentschaftswahl war die Datenanalysefirma Cambridge Analytica, die auf den einzelnen W\u00e4hler zugeschnittene Werbung in sozialen Netzwerken erm\u00f6glichte. Die Firma gibt es wegen illegaler Machenschaften inzwischen nicht mehr, einige ihrer Mitarbeiter gerieten auch ins Visier des US-Sonderermittlers zur Russlandaff\u00e4re. Finanziert wurde die Arbeit von Cambridge Analytica auch vom US-Milliard\u00e4r Robert Mercer, einem Mitglied der \"globalen Elite\", deren Bek\u00e4mpfung Bannon angeblich betreibt."], "Flickwerk statt Wahlkampfzentrale": ["\"Das Herz der Globalisierung schl\u00e4gt in Br\u00fcssel\", erkl\u00e4rte Bannon im vergangenen Jahr. \"Wenn ich einen Pflock in den Vampir treibe, wird sich alles aufl\u00f6sen. Im Mai werden wir die EU im wahrsten Sinne des Wortes \u00fcbernehmen.\" Den Pflock will Bannon mit Hilfe einer stabilen W\u00e4hlerbasis schnitzen. Das klingt nach gro\u00dfen Ver\u00e4nderungen. Zwar ist der Einfluss des EU-Parlaments begrenzt, es darf keine eigenen Gesetzesvorlagen einbringen, das ist Sache der EU-Kommission. Aber eine konfrontativ eingestellte Mehrheit k\u00f6nnte unliebsame Gesetzesinitiativen in Endlosschleifen schicken, in ihrem Sinne ver\u00e4ndern und verabschieden und vor allem die Wahl eines neuen EU-Kommissionspr\u00e4sidenten blockieren.", " All das sind Gedankenspiele, denn derzeit sieht es nicht nach einem Erfolg dieser Strategie aus. Die rechten Parteien werden aller Voraussicht nach Sitze und Einfluss hinzugewinnen, aber auf keinen Fall eine Mehrheit erreichen, wahrscheinlich nicht einmal so stark werden, dass sie das Parlament lahmlegen k\u00f6nnen. Bannons gr\u00f6\u00dfter erkl\u00e4rter Verb\u00fcndeter ist Italiens Vizeregierungschef und Innenminister Matteo Salvini, zugleich Parteichef der rechten Partei Lega. Auch die rechte Fratelli d'Italia und deren Chefin Giorgia Meloni haben erkl\u00e4rt, Teil von \"The Movement\" zu sein. Meloni und Bannon gaben sogar bereits gemeinsam Interviews. Bislang hat Bannons Bewegung neben den italienischen Regierungsparteien nur zwei weitere offizielle Mitglieder: den belgischen Parti Populaire, der bei der vergangenen nationalen Parlamentswahl 2014 auf 1,5 Prozent kam, sowie das Movement for Changes aus Montenegro, das gar kein EU-Land ist.", "In der N\u00e4he von Br\u00fcssel sollten in der Villa des Parti-Populaire-Chefs Mischael Modrikamen die F\u00e4den zusammenlaufen. In Lager\u00e4umen, mit Umfrage- und W\u00e4hlerdatenerhebungen, Datenanalysen und in sozialen Netzwerken wollten Bannon und seine Helfer den rechten Parteien unter die Arme greifen. Die vermeintliche Wahlkampfzentrale war bei einem Besuch des \"Guardian\" im vergangenen Jahr jedoch noch unbesetzt und es gibt keine Anzeichen daf\u00fcr, dass sich das ge\u00e4ndert h\u00e4tte.", "Deutlich dagegen ist, dass schon die Bezeichnung \"The Movement\" irref\u00fchrend ist. Die \"Bewegung\" ist tats\u00e4chlich eine von oben initiierte und gelenkte Interessenverbindung. \"Es ist eine Vereinigung von Populisten, f\u00fcr die populistischen Anf\u00fchrer, die der Globalisierungsbewegung gegen\u00fcberstehen\", sagt Modrikamen in Klaymans Doku. Populismus ist f\u00fcr Modrikamen und Bannon nicht negativ, sondern soll zeigen, dass sich sich als Vertreter einer vermeintlichen stillen Mehrheit sehen. \"Wir wollen die Stimme der Stimmlosen sein\", erkl\u00e4rt Modrikamen. Wie aber kommunizieren sie mit diesen Menschen? Anfang April war im Netz nichts Aktuelles auffindbar: keine Website oder Facebook-Seite, kein Twitter-Konto, nichts."], "\"Ein f\u00fcr allemal Kr\u00e4fte b\u00fcndeln\"": ["F\u00fcr Modrikamen ist die Kampflinie der n\u00e4chsten Jahrzehnte bereits deutlich gezeichnet: Nationalisten wie Salvini, Viktor Orb\u00e1n und Trump stehen gegen \"Globalisten\" wie Angela Merkel, Emmanuel Macron, Barack Obama und die Vereinten Nationen. Der \"Kampf der Kulturen\" ist f\u00fcr die Rechten Realit\u00e4t, und die Migranten sind Teil dieses angeblichen Konfliktes. Bei Bannon wird dies etwa anschaulich, als er in London von der Kamera begleitet im Taxi an einer Reihe L\u00e4den vorbeif\u00e4hrt, die offensichtlich nicht von wei\u00dfen Engl\u00e4ndern betrieben werden. Er fragt: \"Wow. When did that flip?\", wann ist das gekippt?", "Laut Modrikamen wird \"The Movement\" von Privatpersonen unterst\u00fctzt, die nicht genannt werden wollen. Bannons Engagement und das seiner potentiellen Geldgeber wird deutlich erschwert durch die unterschiedlichen Gesetze zur Finanzierung des Wahlkampfes in den EU-Mitgliedsl\u00e4ndern. In vielen, darunter Deutschland, ist direkte finanzielle Unterst\u00fctzung durch ausl\u00e4ndische Organisationen verboten. Das gilt seit Januar auch in Italien. Als Bannon begann, sich zu engagieren, war es dort noch erlaubt. Es gibt aber \u00fcberall in der EU Graubereiche: Etwa wenn Parallelkampagnen migrationsfeindliche Positionen propagieren, die sich mit denen der rechten Parteien decken.", " Neben der Arbeit im Hintergrund findet die Verkn\u00fcpfung der Rechten auf offener B\u00fchne statt. Anfang April pr\u00e4sentierten Salvini und AfD-Chef J\u00f6rg Meuthen in Mailand ihre f\u00fcr das kommende Europaparlament geplante Fraktion, die \"Europ\u00e4ische Allianz der Menschen und Nationen\". Meuthen zufolge wolle man gemeinsam die EU \"an Haupt und Gliedern reformieren, aber nicht zerst\u00f6ren\", und eine \"Festung Europa\" gegen die Migration bilden. Mit dabei sind bislang neben Lega und AfD die \u00f6sterreichische FP\u00d6 sowie die d\u00e4nische Folkeparti und die Finnenpartei.", "Am 18. Mai, eine Woche vor der Wahl, sollen alle k\u00fcnftigen Mitglieder der Fraktion vorgestellt werden, darunter der franz\u00f6sische Rassemblement National (vormals Front National) von Marine Le Pen. Derzeit gibt es im Europaparlament drei verschiedene Fraktionen mit euroskeptischen bis rechtsradikalen Parteien. Es ist nicht zu erwarten, dass sich alle von ihnen auf die Bildung einer einzigen Fraktion werden einigen k\u00f6nnen, oder der \"Europ\u00e4ischen Allianz der Menschen und Nationen\" beitreten. Falls sie es doch t\u00e4ten, k\u00e4men sie laut Umfragen auf 166 von 705 Sitzen. Ohne Brexit kommen wom\u00f6glich britische Parteien hinzu, die Anzahl der Sitze bliebe bei 751."], "N\u00e4he zum Vatikan": ["Bannons Fokus auf Italien hat neben der dortigen Regierungsbeteiligung der Rechten laut dem italienischen Journalisten Andrea Palladino noch einen weiteren Grund: den Vatikan. Palladino besch\u00e4ftigt sich seit Jahren mit der rechtsextremen Szene. Zuletzt ver\u00f6ffentlichte er ein Buch \u00fcber die Identit\u00e4ren in Europa. \"Bannons Entscheidung f\u00fcr Italien ist strategisch. Meines Erachtens hat er Rom als wichtiges Standbein in Europa ausgew\u00e4hlt, weil er ins katholische Lager vordringen will\", sagt er n-tv.de. Bannon pflegt demnach eine enge Beziehung zum amerikanischen Kardinal Raymond Leo Burke, Kopf des konservativen Fl\u00fcgels im Vatikan und Gegner von Papst Franziskus.", " Bannon ist Katholik, ein Mann der ultrakonservativen Tea Party, die unter anderem gegen Abtreibung und gegen die gleichgeschlechtliche Ehe k\u00e4mpft. \"Man erkennt einen Mann an seinen Feinden; den Papst, Xi in China, (George) Soros\", sagte er etwa im vergangenen Jahr bei einer Wahlkampfveranstaltung in den USA. Er lie\u00df ein Lachen folgen, als habe er es nicht so ernst gemeint. Doch Bannon hat mit den Populisten der Vergangenheit gemein, dass er meist offen \u00fcber seine Pl\u00e4ne redet. Das n\u00e4hrt die Legende, er und die Rechten spr\u00e4chen im Gegensatz zu Politikern des \"Mainstream\" unbequeme Wahrheiten aus.", "Bannon sei derzeit damit besch\u00e4ftigt, sich im italienischen Milieu hochrangiger konservativer Katholiken einzunisten, ist Palladino \u00fcberzeugt. Da auch Salvini versucht, in der Kirche Unterst\u00fctzer f\u00fcr seine Anti-Migrationspolitik zu finden, sind sie Verb\u00fcndete. \"Bannon hat klar gemacht, dass der eigentliche Feind dieser Identit\u00e4ren, Populisten, V\u00f6lkischen, wie auch immer man sie nennen mag, nicht die Linken und Sozialdemokraten sind, da sie ihnen im Moment nicht wirklich etwas anhaben k\u00f6nnen. Ihr Feind ist Papst Franziskus.\"", "Tats\u00e4chlich sind ihre Positionen mit denen des Papstes unvereinbar. Noch Ende M\u00e4rz sagte Franziskus, Migration sei ein \"Ph\u00e4nomen, das niemals durch den Bau von Barrieren gel\u00f6st werden wird, ebenso wenig durch die Verbreitung von Angst vor dem anderen oder die Verweigerung von Unterst\u00fctzung\". Geflohenen in Marokko versicherte er, sie seien keine Au\u00dfenseiter, sondern \"in der Herzmitte der Kirche\". Solche symbolischen Szenen und Ansichten passen weder zu Bannon noch zur Agenda der rechten Parteien.", "Bannon und Kardinal Burke kennen sich bereits seit Jahren, der Brite Benjamin Harnwell hatte sie zusammengebracht. Die beiden denken nicht nur kurzfristig, sondern in weiter gespannten Zeitb\u00f6gen. Unabh\u00e4ngig von der kommenden Wahl wollen sie k\u00fcnftig von Italien aus ihre rechten und christlich-konservativen Ideen in Europa verbreiten. Dazu hat Harnwell vom italienischen Kultusministerium das ehemalige Kloster Trisulti f\u00fcr die kommenden 19 Jahre f\u00fcr je 100.000 Euro pro Jahr angemietet. Etwa eineinhalb Stunden Autofahrt \u00f6stlich von Rom soll laut dem Briten die \"geistige Heimat von Bannons Gedankengut\" entstehen, ein \"halb mittelalterlicher Universit\u00e4tscampus, halb Gladiatorenschule f\u00fcr Kulturk\u00e4mpfer\", gegen Migration aus Afrika, den Einfluss des Islams sowie die fortschreitende S\u00e4kularisierung.", "Im Juni ist in Rom f\u00fcr die ersten Studenten der Lehrbeginn vorgesehen, im kommenden Jahr soll die Kaderschmiede nach Trisulti umziehen. Vorher muss das weitl\u00e4ufige Geb\u00e4ude noch saniert werden, was Millionen Euro verschlingen d\u00fcrfte. Woher das Geld daf\u00fcr kommt, hat Harnwell in dem Dokument, was an das Ministerium ging, nicht angegeben. Harnwell ist jedoch Gr\u00fcnder und Direktor des rechtskonservativen katholischen Thinktanks \"Dignitatis Humanae Institute\". Bannon ist bei der Stiftung als F\u00f6rderer vermerkt. Kardinal Burke ist ihr Ehrenvorsitzender, elf weitere Kardin\u00e4le, darunter auch der Deutsche Walter Brandm\u00fcller, sitzen im Beirat. Die h\u00e4tten, mutma\u00dft Palladino, \"sicher einen Draht zu katholischen Finanzen\".", "Was bleibt nun von all dem Rummel um Steve Bannon, \"The Movement\" und den hochtrabenden Pl\u00e4nen zur Vernetzung der europ\u00e4ischen Rechten? Die derzeitigen Bem\u00fchungen wirken einerseits wie Flickwerk. Andererseits sitzen manche der Parteien bereits in nationalen Regierungen, werden im EU-Parlament aller Voraussicht st\u00e4rker vertreten sein und verkn\u00fcpfen sich in einer neuen Fraktion. Ihr Einfluss w\u00e4chst."]}}, "keywords": ["Politik", "Stephen Bannon", "USA", "EU-Parlament", "Europawahl", "AfD", "Matteo Salvini", "Lega Nord", "Papst Franziskus", "Vatikan", "Katholische Kirche", "Migranten", "Rechtspopulismus", "Rechtsextremismus"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/US-Sanktionen-gegen-Kuba-greifen-ueber-article20997931.html", "author": ["", ""], "creation_date": "02.05.2019", "last_modified": "03.05.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "EU droht USA mit Enteignungen: US-Sanktionen gegen Kuba greifen \u00fcber", "description": "Seit Wochen agiert das Wei\u00dfe Haus aggressiver gegen Kuba als zuvor, wom\u00f6glich auch wegen der Lage in Venezuela. Nun bringen die Vereinigten Staaten die EU gegen sich auf. Br\u00fcssel droht mit Enteignungen.", "body": {"": ["Es war ein festlicher Anlass in Havanna, aber Ra\u00fal Castro schien nicht besonders guter Laune zu sein. Der 87-j\u00e4hrige Revolution\u00e4r war in die Nationalversammlung gekommen, um die neue Verfassung vorzustellen. Stattdessen warnte er an diesem 10. April die kubanische Bev\u00f6lkerung: In den kommenden Monaten k\u00f6nne sich die Situation verschlimmern, sagte der Chef der Kommunistischen Partei. Harte Zeiten st\u00fcnden bevor. Zwar sei der Staat besser vorbereitet als in den 90er Jahren - damals war die Unterst\u00fctzung der Sowjetunion weggebrochen - man m\u00fcsse aber auf das Schlimmste vorbereitet sein, mahnte Castro. Wieder einmal.", "Am selben Tag schickt die EU ein Schreiben an US-Au\u00dfenminister Mike Pompeo. Absender: EU-Vizekommissionspr\u00e4sidentin und Au\u00dfenbeauftragte Federica Mogherini und Handelskommissarin Cecilia Malmstr\u00f6m. In dem Brief geht es um neue US-Ma\u00dfnahmen gegen Kuba und eine monstr\u00f6se Drohung aus Br\u00fcssel. Europ\u00e4ische Unternehmen h\u00e4tten das Recht, erlittenen Schaden vor EU-Gerichten kompensieren zu lassen, hei\u00dft es darin: \"mit allen zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln.\" US-Besitz d\u00fcrfe beschlagnahmt und verkauft werden. Dazu geh\u00f6ren auch Firmenbeteiligungen.", "Schon l\u00e4nger war von dem Handelsstreit der transatlantischen Partner nichts mehr zu h\u00f6ren, Br\u00fcssel bereitete sich sogar auf neue Gespr\u00e4che \u00fcber ein Freihandelsabkommen mit den Vereinigten Staaten vor. Und nun das: Enteignungsdrohungen in Richtung Washington, von Br\u00fcssel auf politischer Ebene angek\u00fcndigt und juristisch legitimiert. Was ist da los?", " Teil der neuen Sanktionen ist das dritte Kapitel des Helms-Burton-Gesetzes, das seit 2. Mai in Kraft ist. Bislang war es permanent ausgesetzt. Kuba liegt deshalb mit einem Mal ganz nah an der EU. Nun werden US-Gerichtsprozesse \u00fcber Besitz m\u00f6glich, der ab dem kubanischen Revolutionsjahr 1959 verstaatlicht wurde. Exilkubaner k\u00f6nnten nun ausl\u00e4ndische Firmen oder Investoren verklagen, weil sie ihren Besitz verloren. Denn der kubanische Staat gab die enteigneten Grundst\u00fccke weiter - auch an EU-Unternehmen."], "Bis zu 200.000 Anspr\u00fcche": ["Bevor das Moratorium auslief, waren rund 6000 F\u00e4lle registriert. Die gr\u00f6\u00dften 50 Kl\u00e4ger, die rund 70 Prozent der Verlustwerte auf sich vereinen, h\u00e4tten auch Besitz in Europa, droht Br\u00fcssel. \"Das hei\u00dft, jede Klage an US-Gerichten wird wahrscheinlich gefolgt sein von Gegenklagen von EU-Unternehmen vor EU-Gerichten.\" Dies bringe weder Gerechtigkeit, noch beeinflusse es die Lage in Kuba im positiven Sinne. Es w\u00fcrde sich ein juristischer Schlagabtausch entwickeln, der Niemandem n\u00fctzt. In den 90er Jahren rechnete das US-Au\u00dfenministerium mit bis zu 200.000 Anspr\u00fcchen.", "Ein m\u00f6glicher Fall w\u00fcrde folgenderma\u00dfen verlaufen: Ein in Kuba t\u00e4tiges EU-Unternehmen mit Niederlassung in den USA wird dort auf Basis von Kapitel 3 des Helms-Burton-Gesetzes zu einer Entsch\u00e4digungszahlung verurteilt. Das betroffene EU-Unternehmen zieht daraufhin in Europa gegen das US-Unternehmen vor Gericht. Das EU-Gericht urteilt f\u00fcr eine Enteignung der europ\u00e4ischen Niederlassung des US-Unternehmens. Gewonnen hat am Ende niemand etwas.", "Doch nicht nur US- und EU-Gerichte w\u00fcrde die Klageflut beeinflussen, auch Kuba w\u00fcrde darunter leiden. Potenzielle Investoren des Karibikstaates w\u00fcrde dieses Risiko sicher abschrecken - und ein Gro\u00dfteil der Geldgeber kommt aus Europa. Die Europ\u00e4ische Union ist Kubas wichtigster Handelspartner. Kuba ist j\u00e4hrlich auf mindestens zwei Milliarden Dollar Auslandsinvestitionen angewiesen, dabei sind es laut \"El Pa\u00eds\" zurzeit nicht mehr als ein Drittel. Weil Brasiliens rechter Pr\u00e4sident Jair Bolsonaro zudem einen Kooperationsvertrag aufk\u00fcndigte, fehlten Kuba in den vergangenen Monaten bereits hunderte Millionen Dollar. Auch Venezuelas Krise trifft Havanna. Bereits jetzt sind in Kuba Lebensmittel wie H\u00fchnerfleisch, Speise\u00f6l, Eier und Mehl schwerer zu bekommen.", " Das Schicksal der Kubaner interessiert US-Pr\u00e4sident Donald Trump bei seinem Unterfangen wenig. In seiner Amtszeit hat er sich bislang kaum um Lateinamerika geschert. Es gab nur zwei gro\u00dfe Ausnahmen: Migration, wie an der Grenze zu Mexiko, und Venezuela. Nun kommt Kuba hinzu. Soll das dritte Kapitel des Helms-Burton-Gesetzes wirklich nach mehr als 22 Jahren \"Gerechtigkeit\" herstellen, wie Pompeo bei der Ank\u00fcndigung schrieb? Vieles deutet darauf hin, dass es bei der gesetzlichen Legitimierung von Anspr\u00fcchen auch darum geht, sich f\u00fcr den Kampf ums Wei\u00dfe Haus 2020 zu r\u00fcsten. Ein jahrelanger Konflikt mit der EU wird dabei in Kauf genommen.", "Im aktuellen Duktus der US-Regierung geh\u00f6rt Kuba zur \"Troika der Tyrannei\", ein \"Terrordreieck\" von Havanna \u00fcber Caracas nach Managua. \"Sie beginnt zu br\u00f6ckeln\", sagte Trumps Nationaler Sicherheitsberater John Bolton bei einer Rede vor Veteranen der gescheiterten Schweinebuchtinvasion. Dort erl\u00e4uterte Bolton wenige Stunden nach Pompeos Ank\u00fcndigung zum Helms-Burton-Gesetz weitere Sanktionen. Familienmitglieder d\u00fcrfen nun nur noch maximal 1000 US-Dollar pro Quartal an Angeh\u00f6rige in Kuba \u00fcberweisen. Ohne Begrenzung waren im Jahr 2016 so drei Milliarden US-Dollar in die kubanische Wirtschaft geflossen. Das Bruttosozialprodukt des Landes betrug im selben Jahr 91 Milliarden Dollar."], "Sozialismus als Angriffsfl\u00e4che": ["Um weitere Geldquellen zu drosseln, solle auch \"getarnter Tourismus\" aus den USA gestoppt werden, sagte Bolton. US-Pr\u00e4sident Barack Obama hatte in seiner Amtszeit die Reisebeschr\u00e4nkungen f\u00fcr US-B\u00fcrger gelockert. Gro\u00dfe Teile des Tourismussektors sind in kubanischem Staats- oder Armeebesitz. Bolton machte klar, worum es den USA geht: \"Wir m\u00fcssen alle die Kr\u00e4fte des Kommunismus und Sozialismus in dieser Hemisph\u00e4re und in unserem Land zur\u00fcckdr\u00e4ngen.\"", "Ein Grund f\u00fcr die neuen Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnte sein, dass republikanische Hardliner durch die venezolanische Wirtschaft einfach nur die Chance gekommen sehen, die sozialistischen Regierungen der Region loszuwerden. Nicht nur ein Regierungswechsel in Venezuela, auch Kuba k\u00f6nnte der erste Dominostein sein. Die beiden Regierungen arbeiten zusammen, die Schw\u00e4che des einen Landes macht sich deshalb auch im anderen bemerkbar. So schickte etwa Kuba \u00c4rzte nach Venezuela und erhielt daf\u00fcr in der Vergangenheit \u00d6l.", " Mit dem Helms-Burton-Gesetz ist es aber nicht getan, die Drohungen Washingtons werden sch\u00e4rfer. Als in den vergangenen Tagen zu Stra\u00dfenschlachten in venezolanischen St\u00e4dten kam, drohte Trump in Richtung Kuba, w\u00fcrde Havanna weiterhin Caracas unterst\u00fctzen, verhingen die USA ein \"komplettes Embargo\" gegen den Inselstaat. Die USA behaupten, 20.000 kubanische Soldaten oder andere Personen im kubanischen Auftrag unterst\u00fctzten die umstrittene sozialistische Regierung von Nicol\u00e1s Maduro. Kuba dementiert das.", "Boltons Aussage deutet darauf hin, dass Trumps Regierung ihre harte Hand gegen die sozialistisch regierten Staaten auch innenpolitisch nutzen will. Bernie Sanders, potenzieller Pr\u00e4sidentschaftskandidat der Demokraten, wirbt f\u00fcr sich mit Ideen im Sinne eines \"demokratischen Sozialismus\". F\u00fcr deutsche Verh\u00e4ltnisse sind die Programmpunkte klassische Bestandteile sozialer Marktwirtschaft; etwa geb\u00fchrenfreies Studium und eine Krankenversicherung f\u00fcr alle. Weite Teile der US-amerikanischen Bev\u00f6lkerung unterst\u00fctzen diese Konzepte inzwischen.", "Falls aber die Demokraten Sanders gegen Trump in die Wahl schicken, bietet der Begriff \"Sozialismus\" Angriffsfl\u00e4che. Trump schimpft immer wieder gegen \"die radikale Linke\" der Demokraten. Er verspricht bei Auftritten vor seinen Anh\u00e4ngern, er werde nicht zulassen, dass sich die USA in Venezuela verwandelten. Die Verbindungen zwischen Havanna und Caracas stellt die US-Regierung auf der einen Seite als verwerflich dar. Auf der anderen Seite hofiert Trump die Exilkubaner nun mit der M\u00f6glichkeit, verlorene famili\u00e4re Besitzt\u00fcmer in ihrer Heimat einzuklagen. Dabei geht es ihm auch um zus\u00e4tzliche W\u00e4hlerstimmen."], "Florida entscheidet": ["Bei der Wahl 2020 wird es laut Pew Research unter allen Wahlberechtigten erstmals mehr Latinos (13,3 Prozent) als Schwarze (12,5 Prozent) geben. Im umk\u00e4mpften Bundesstaat Florida, Heimat der meisten Exilkubaner und auch -venezolaner, werden es sogar mehr als 20 Prozent sein. Wenn ein Pr\u00e4sidentschaftskandidat dort die meisten Stimmen auf sich vereinte, ist er seit 1928 - mit zwei Ausnahmen, Richard Nixon 1960 und Bill Clinton 1992 - immer auch ins Wei\u00dfe Haus eingezogen.", "Trump hofft offensichtlich, dass Latino-W\u00e4hler lieber bei ihm, mutma\u00dflich das kleinere \u00dcbel, ihr Kreuz machen. Die \u00e4lteren Exilkubaner w\u00e4hlen zwar traditionell republikanisch, aber die j\u00fcngeren m\u00fcssen \u00fcberzeugt werden. Forscher der Florida International University hatten nach der Wahl 2016 prognostiziert, dass die Mehrheit der Exilkubaner 2020 wegen liberaler eingestellten j\u00fcngeren Generationen erstmals die Demokraten w\u00e4hlen k\u00f6nnte.", "Die feindselige Haltung der USA gegen\u00fcber Kuba k\u00f6nnte also republikanischer Reflex auf die Schw\u00e4che der lateinamerikanischen Linken sein; aber auch eine Strategie, um sich f\u00fcr die Pr\u00e4sidentschaftswahlen im Jahr 2020 zu wappnen. Gegen die attraktiven Sozialprogramme der Demokraten und gegen die Gefahren des demografischen Wandels der W\u00e4hlerschaft.", "Bei der Pr\u00e4sidentschaftswahl 2016 war Migration das mobilisierende Thema und bei der Kongresswahl im vergangenen Jahr erneut. Doch die Republikaner verloren die Mehrheit im Repr\u00e4sentantenhaus an die Demokraten. Ein Warnschuss. Eskalation hat bislang immer Trump Vorteile verschafft. Was bei Migration wirkt, kann eben auch mit dem Gespenst des Sozialismus' funktionieren.", " "]}}, "keywords": ["Politik", "Kuba", "USA", "Sanktionen", "Mike Pompeo", "Donald Trump", "Ra\u00fal Castro", "Miguel D\u00edaz-Canel", "EU", "Freihandelsabkommen", "Federica Mogherini", "Cecilia Malmstr\u00f6m", "Handelskonflikte"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Die-US-Demokraten-radikalisieren-sich-article21113850.html", "author": ["", ""], "creation_date": "28.06.2019", "last_modified": "28.06.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Land gespalten, Partei gespalten: Die US-Demokraten radikalisieren sich", "description": "Mit 20 Kandidaten und einer zweit\u00e4gigen Debatte beginnt der Vorwahlkampf der US-Demokraten um das Wei\u00dfe Haus. Zwei Kandidaten stechen bei den hitzigen Diskussionen heraus. Ein Riss geht durch die Partei.", "body": {"": ["Am ersten Abend wird Juli\u00e1n Castro deutlich. \"Wir sollten angefressen sein\", sagte er, wobei \"angefressen\" auf Englisch viel st\u00e4rker klingt: \"pissed off\". Das Publikum der Pr\u00e4sidentschaftsdebatte in Miami dankt es mit lautem Applaus. Castro spricht \u00fcber Einwanderung aus dem S\u00fcden und wie unw\u00fcrdig er die derzeitige Praxis der USA findet. Es ist ein starker Moment, als er mit dem Texaner Beto O'Rourke im Detail die Migrationsgesetze diskutiert - und ihm irgendwann vorwirft, er solle \"seine Hausaufgaben\" machen.", "Auf zwei Tage verteilt fand die erste Debatte der demokratischen Bewerber um die Pr\u00e4sidentschaftskandidatur im Bundesstaat Florida statt. Castro und Harris sind 2 von insgesamt 23, die es im kommenden Jahr mit US-Pr\u00e4sident Donald Trump aufnehmen wollen. Angriffslustig stritten sie alle \u00f6ffentlich darum, wohin sie die Vereinigten Staaten f\u00fchren w\u00fcrden. Die gr\u00f6\u00dften Gewinner? Das sind Castro, der einzige Latino, und Harris, die einzige schwarze Frau im Bewerberfeld. Was die Debatte in Zahlen bewirkt hat, wird sich bei den kommenden Umfragen zeigen. Besonders popul\u00e4r waren vorher zwei alte M\u00e4nner: Biden kam auf 32 Prozent, der Linke Bernie Sanders auf 16,9 Prozent. Auf sie folgten Elizabeth Warren (12,8 Prozent), Harris (7 Prozent) und Pete Buttigieg (6,6 Prozent).", "Was bei den Diskussionen deutlich als zuvor geworden ist: Es geht nicht nur ein Riss durch das Land zwischen Trump-Anh\u00e4ngern und dem Rest. Sondern mindestens einer auch durch die Demokraten. Da sind die gem\u00e4\u00dfigten, die fr\u00fcher die Partei dominierten, aber in Person von Hillary Clinton im Jahr 2016 gegen Trump verloren. Ihr mit Abstand popul\u00e4rster Vertreter ist Biden. Da sind die f\u00fcr US-Verh\u00e4ltnisse radikalen Linken, die gegen die da oben wettern und damit den Grundton in der gesamten Partei und der Debatte vorgeben. Ihr beliebtester Streiter ist Sanders, aber auch Harris und Elizabeth Warren geh\u00f6ren dazu. Und da gibt es den Konflikt, der sich entlang der Alterslinie entz\u00fcndet hat, weil die J\u00fcngeren die Etablierten verdr\u00e4ngen wollen."], "Als h\u00e4tte Trump sie geweckt": ["In einer Tour de Force trieben die Moderatoren des US-Fernsehsenders NBC die Kandidaten durch Themen US-amerikanischer Politik. Die wichtigsten waren dabei die Einwanderung, die Wirtschaft und Gesundheitsversorgung. Die Antworten konzentrierten sich am ersten Abend vor allem auf den Ist-Zustand der USA, am zweiten h\u00e4ufiger explizit gegen Pr\u00e4sident Donald Trump. Als h\u00e4tte es zun\u00e4chst die stille Absprache gegeben, einer Linie zu folgen, inhaltlich zu argumentieren, nicht pers\u00f6nlich. ", "Es wirkt, als habe die Wahl Trumps 2016 und dessen spalterische r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Politik fr\u00fchere, nur vorsichtig progressive Ans\u00e4tze der Demokraten unattraktiver gemacht. Inzwischen sind Personen und Positionen akzeptabel, die vor zehn Jahren undenkbar gewesen w\u00e4ren. Beispielhaft daf\u00fcr sind Harris, eine schwarze Frau. Buttigieg, ein gleichgeschlechtlich verheirateter B\u00fcrgermeister, 37 Jahre alt. Und nat\u00fcrlich Sanders, ein Altlinker, der sich Sozialist nennt.", "Inhaltlich macht neben Sanders auch Warren anschaulich, wie weit sich die Demokraten in ihren Diskussionen von der Mitte entfernt haben. Die Senatorin aus Massachusetts ist die erste Kandidatin, die etwas gefragt wird - und gibt den k\u00e4mpferischen, fast schon revolution\u00e4ren Grundton der tages\u00fcbergreifenden Debatte vor. \"Wir m\u00fcssen die Monopolisten beim Namen nennen und den Mut haben, sie zu verfolgen\", ruft sie, und bezeichnet das politische Washington als korrupt. Warren hatte in der Vergangenheit f\u00fcr die Zerschlagung von Konzernen wie Google, Amazon und Apple pl\u00e4diert.", " Sanders wird nicht m\u00fcde, die ungerechte Wohlstandsverteilung als Grund f\u00fcr seine Kampfansagen anzuf\u00fchren: Drei Personen bes\u00e4\u00dfen mehr als die \u00e4rmeren 50 Prozent der Bev\u00f6lkerung: \"45 Jahre lang gab es f\u00fcr 90 Prozent der Amerikaner kein Wirtschaftswachstum.\" Der Senator aus Vermont will es deshalb mit allen aufnehmen: den Reichen, den Konzernen, der Pharmaindustrie und dem milit\u00e4risch-industriellen Komplex. Die meisten Bewerber sind sich einig: Der wirtschaftliche Erfolg m\u00fcsse auch bei den einkommensschw\u00e4cheren sozialen Schichten ankommen. \"Es gibt genug Geld auf der Welt und in diesem Land, es befindet sich nur in den falschen H\u00e4nden\", sagt Bill de Blasio, B\u00fcrgermeister von New York.", "In der Vergangenheit zeigten sich die Demokraten meist als sehr gem\u00e4\u00dfigt, gespr\u00e4chsbereit und vielseitig, weil sie Stimmenverluste bef\u00fcrchteten. Das hat sich ge\u00e4ndert, sie handeln nun aggressiver als fr\u00fcher, stellen klare Forderungen und f\u00fchren ihre Angriffe von links. Trump hat daran seinen Anteil. Er treibt die Polarisierung permanent voran, was sich inhaltlich auch bei seinem politischen Gegner ausdr\u00fcckt. Nur noch eine Minderheit der Demokraten pl\u00e4diert statt Konfrontation mit den Republikanern f\u00fcr Zusammenarbeit mit ihnen."], "Jobs, Krankenversicherung, Einwanderung": ["Bemerkenswert ist, dass schon in dieser fr\u00fchen Phase des Wahlkampfes so detaillierte Konzepte auf den Tisch kommen. Die Kosten f\u00fcr Gesundheitsversorgung sind in den USA exorbitant - pro Kopf fast doppelt so hoch wie in Deutschland. Sie ist deshalb eines der wichtigsten Wahlkampfthemen. Jeder Kandidat will eine Krankenversicherung f\u00fcr alle, aber die Ausgestaltung ist umstritten, die Diskussionen werden hitzig gef\u00fchrt. Die meisten auf dem Podium pl\u00e4dieren daf\u00fcr, weiterhin eine Privatversicherung zu erlauben, falls sie jemand m\u00f6chte. Die Idee: Eine \u00f6ffentliche Kasse soll mit den privaten konkurrieren, aber nicht profitorientiert agieren. So k\u00f6nnte sie bessere Versicherungskonditionen anbieten und w\u00fcrde die privaten nach und nach vom Markt verdr\u00e4ngen.", "Einwanderung ist f\u00fcr US-Amerikaner neben ihrer Unzufriedenheit mit der Regierung das wichtigste Thema. Hier k\u00f6nnen die Demokraten wom\u00f6glich auch W\u00e4hler von Trump zur\u00fcckgewinnen. Castro etwa verspricht, \"am ersten Tag\" einer m\u00f6glichen Pr\u00e4sidentschaft die derzeitige Vorgehensweise an der Grenze zu Mexiko zu beenden: die Begrenzung der t\u00e4glichen Asylantr\u00e4ge, die schlechte Behandlung unbegleiteter Kinder, dass Asylsuchende in Mexiko auf ihre Anh\u00f6rungen warten m\u00fcssen. Im Mai waren 144.000 Menschen an die US-mexikanische Grenze gekommen, etwa ein Drittel mehr als im Vorjahresmonat. Rund 11 Millionen Menschen leben ohne Aufenthaltserlaubnis in den USA. Die meisten Kandidaten wollen ihnen eine Legalisierung erm\u00f6glichen. Biden hingegen weicht der Frage aus, ob er sie abschieben w\u00fcrde, so lange sie sich nichts zuschulden kommen lassen.", " Fast alle Anwesenden sprechen sich f\u00fcr humanere Regelungen und Wirtschaftshilfe, eine Art Marshallplan f\u00fcr Guatemala, Honduras und El Salvador aus. Die meisten Migranten kommen von dort. Sie fliehen vor allem aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden und vor gewaltt\u00e4tigen Banden, den sogenannten Maras. Biden kann hier punkten, als er darauf hinweist, dass er und Pr\u00e4sident Barack Obama ein Finanzhilfeprogramm geschaffen hatten, das Trump wieder stoppte: die \"Allianz f\u00fcr Wohlstand\".", "Als es um Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik geht, sind sich ebenso fast alle einig: Die USA m\u00fcssten das Atomabkommen mit dem Iran wieder achten. \"Ich denke nicht, dass wir Au\u00dfenpolitik um 5 Uhr morgens im Bademantel machen sollten\", giftet Amy Klobuchar in Richtung Trump. Und als die Moderatoren in die Runde fragen, wer die gr\u00f6\u00dfte geopolitische Gefahr f\u00fcr die Vereinigten Staaten sei, nennt fast jeder den Klimawandel, aber Jay Inslee den Pr\u00e4sidenten: \"Das ist gar keine Frage.\" Biden \u00fcberrascht mit der Ank\u00fcndigung, Zehntausende Stromtankstellen in den USA aufstellen und bis 2030 nur noch Elektroautos auf den Stra\u00dfen zu wollen."], "Lehren gezogen, Ton gefunden": ["Neben den Inhalten zeigte sich bei der Debatte, wie die Demokraten aus der Niederlage gegen Trump gelernt haben und ihre Positionen anders vermitteln. Sie m\u00fcssen einen Spagat hinlegen, um die W\u00e4hler von sich zu \u00fcberzeugen. Einer der Kritikpunkte und m\u00f6glichen Gr\u00fcnde f\u00fcr Hillary Clintons Niederlage war ihre vermeintliche Unnahbarkeit. Wie eine Faktenmaschine hatte sie zu fast allen Argumenten gegen Trump auch Zahlen parat. Doch das reichte nicht gegen den aufpeitschenden Gegner, der die Aufmerksamkeit an sich riss. Die Emotionen der Demokratin wirkten hingegen aufgesetzt und nicht menschlich genug.", "Zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter in Miami haben einige Kandidaten immer wieder diesen Moment, in dem sie Pers\u00f6nliches preisgeben und so begr\u00fcnden, warum sie ins Wei\u00dfe Haus einziehen wollen. Corey Booker etwa erz\u00e4hlt von seiner armen Nachbarschaft, wo Menschen erschossen werden. Castro erw\u00e4hnt seine Gro\u00dfmutter, die als Migrantin aus Mexiko kam. Harris berichtet bei ihrem Angriff auf Biden davon, wie sie als kleines Kind vom Ende der Rassentrennung profitierte. So wirken die Kandidaten dem Vorwurf entgegen, nur weitere Politiker in der Blase Washington zu sein.", "In Umfragen lie\u00dfen schon vor rund zwei Wochen reihenweise Demokraten den Pr\u00e4sidenten hinter sich. Die neue Taktik geht offensichtlich auf: Eindeutige Forderungen von links statt ungef\u00e4hre in der tr\u00fcben Mitte, authentisch statt aufgesetzt und damit emotional greifbar. So k\u00f6nnte der Kandidat der Demokraten im kommenden Jahr das Wei\u00dfe Haus erobern."]}}, "keywords": ["Politik", "USA", "Demokraten", "Republikaner", "US-Pr\u00e4sidentschaftswahl 2020", "Joe Biden", "Bernie Sanders", "Elizabeth Warren", "Kamala Harris", "Krankenversicherung", "Donald Trump"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Trump-will-ab-sofort-kein-Asyl-mehr-gewaehren-article21147032.html", "author": ["", ""], "creation_date": "15.07.2019", "last_modified": "16.07.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Fliehende an US-S\u00fcdgrenze: Trump will ab sofort kein Asyl mehr gew\u00e4hren", "description": "Die US-Regierung f\u00fchrt eine Art Drittstaatenregelung f\u00fcr Asylsuchende ein. Fl\u00fcchtende aus Zentralamerika werden damit an der US-S\u00fcdgrenze blockiert. Besteht die Neuregelung vor Gericht, wird Mexiko zum Gehilfen gemacht.", "body": {"": ["Schritt f\u00fcr Schritt macht US-Pr\u00e4sident Donald Trump die Grenze der USA nach Mexiko dicht. Ab morgigen Dienstag gilt eine neue Regelung: Migranten d\u00fcrfen in den Vereinigten Staaten bis auf wenige Ausnahmef\u00e4lle kein Asyl mehr beantragen, wenn sie zuvor durch ein anderes Land gereist sind. Fast alle Fliehenden, die an die US-S\u00fcdgrenze gelangen, stammen aus den L\u00e4ndern des sogenannten Zentralamerikadreiecks, also Guatemala, Honduras und El Salvador, und durchqueren zuvor Mexiko. Die Trump-Regierung versucht damit eine Art Drittstaatenregelung einzuf\u00fchren.", " US-Justizminister William Barr erkl\u00e4rte, die USA seien \"ein gro\u00dfz\u00fcgiges Land, aber sind total \u00fcberfordert von der Last Hunderttausender Migranten an der s\u00fcdlichen Grenze\". Die versch\u00e4rfte Regel werde die Zahl der Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge verringern, die \"das Asylsystem der USA ausnutzen\". Der Minister beklagte einen \"dramatischen Anstieg\" der Migrantenzahl an der S\u00fcdgrenze sowie eine Verdreifachung der Gerichtsverfahren zwischen 2013 und 2018. Der gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Heimatschutzminister Kevin McAleenan teilte mit, die neue Regel bek\u00e4mpfe vor allem \"internationale Verbrecherorganisationen, Schlepper und Schmuggler, die unser System f\u00fcr ihren Profit ausnutzen.\"", "Sp\u00e4testens seit Anfang des Jahres tobt ein erbitterter Streit dar\u00fcber, wie die USA mit der Migration aus Zentralamerika umgehen sollten. Trump erkl\u00e4rte im Februar den Nationalen Notstand, um mit Geldern aus anderen Haushaltst\u00f6pfen mehr Grenzbarrieren errichten zu k\u00f6nnen. Seit Dezember 2018 meldet die US-Grenzschutzbeh\u00f6rde CBP in ihren monatlichen Statistiken h\u00f6here Zahlen von Migranten als in vergleichbaren Zeitr\u00e4umen der f\u00fcnf Jahre zuvor. Der bisherige H\u00f6hepunkt war der Mai, als die CBP 144.278 Menschen an der S\u00fcdgrenze den Zutritt verwehrten oder sie festnahmen. Im Juni waren es demnach 103.344 Menschen.", "Die meisten Menschen geben an, aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden und vor Gewalt aus ihren Heimatl\u00e4ndern in Zentralamerika zu fliehen. Die H\u00e4lfte der Menschen dort lebt unter der Armutsgrenze, das vergleichbare Durchschnittseinkommen liegt bei 5,6 Prozent der USA. Gelangen Fliehende an die US-S\u00fcdgrenze, k\u00f6nnen sie bislang nach ihrer Festnahme Asyl beantragen. Die Grenzschutzbeh\u00f6rde darf sie maximal 72 Stunden festhalten und l\u00e4sst sie danach frei. Viele bleiben danach ohne Aufenthaltsgenehmigung, unabh\u00e4ngig davon, wie \u00fcber den Antrag entschieden wird. Derzeit leben gesch\u00e4tzt etwa elf Millionen Menschen ohne g\u00fcltige Papiere in den USA."], "\"Es stinkt\"": ["Anw\u00e4lte, die im Juni im Bundesstaat Texas den Grenz\u00fcbergang Clint besichtigt hatten, beschrieben schockierende Erlebnisse. Die meisten Insassen dort h\u00e4tten sich nicht duschen oder ihre Kleidung waschen k\u00f6nnen. Sie h\u00e4tten keinen Zugang zu Zahnb\u00fcrsten, Zahnpasta oder Seife. Hunderte junge Menschen w\u00fcrden festgehalten, manche Kinder seien seit einem Monat vor Ort. Achtj\u00e4hrige in dreckstarrender Kleidung w\u00fcrden sich um Babys k\u00fcmmern m\u00fcssen, die sich ohne Windeln erleichterten. Jugendliche M\u00fctter tr\u00fcgen Oberteile mit Muttermilchflecken. \"Es stinkt\", sagte eine der Anw\u00e4lte.", " Anfang Juli wurden dann ein interner Bericht der US-Beh\u00f6rden bekannt, in dem katastrophale hygienische Zust\u00e4nde in den Internierungszentren f\u00fcr Migranten beschrieben werden. Die besichtigten Einrichtungen seien \u00fcberf\u00fcllt, Menschen w\u00fcrden zu lange festgehalten, k\u00f6nnten nicht duschen. In manchen Lagern erhielten Kinder keine warmen Mahlzeiten, sondern Sandwiches oder Snacks. Ein gro\u00dfer Teil sei zu lange festgehalten worden. Eigentlich m\u00fcssen sie nach 72 Stunden an das Gesundheitsministerium \u00fcbergeben werden. \"Eine tickende Zeitbombe\", urteilt ein Mitarbeiter.", "Eben diese Zeitbombe will Trumps Regierung mit Abschottung entsch\u00e4rfen. Dass die Kapazit\u00e4ten in Unterbringungen zu gering sind, ist schon lange bekannt. Um die Zust\u00e4nde dort zu verbessern, hatten sich Republikaner und Demokraten auf eine Zusatzfinanzierung von 4,59 Milliarden Dollar geeinigt. Doch der \"Border Bill\" des von den Republikanern dominierten Senats bringt progressive Linke der Demokraten auf, weil darin von ihnen geforderte Zusicherungen \u00fcber den Schutz festgehaltener Menschen fehlt, etwa medizinische Versorgung f\u00fcr Minderj\u00e4hrige. Sie fordern zudem, dass die Regierung die Vertr\u00e4ge mit privaten Einrichtungsbetreibern k\u00fcndigt, falls sie definierte Standards nicht einhalten.", " Der Konflikt eskalierte vergangene Woche, als der Sprecher der linken Alexandria Ocasio-Cortez ihre Fraktionschefin Nancy Pelosi des Rassismus' bezichtigte. Ocasio-Cortez und drei weitere nicht-wei\u00dfe Frauen hatten gegen das Gesetz gestimmt. Gestern mischte sich dann Trump ein und twitterte, die vier Frauen sollten \"zur\u00fcck in ihre L\u00e4nder\" gehen. Alle vier sind US-amerikanische Staatsb\u00fcrgerinnen, nur eine von ihnen wurde nicht in den Vereinigten Staaten geboren.", "Die neue Regelung sieht auch Ausnahmen vor: Sollte ein Geflohener etwa einen abgelehnten Asylantrag aus einem seiner Transitl\u00e4nder vorlegen, darf er in den USA erneut einen Antrag stellen. Ebenso, sollte er glaubhaft machen k\u00f6nnen, dass er \"Opfer von Schleppern\" geworden sei. Die amerikanische B\u00fcrgerrechtsorganisation ACLU kritisierte: \"Die Trump-Regierung versucht auf eigene Faust die gesetzliche und moralische Pflicht unseres Landes umzukehren, solche zu sch\u00fctzen, die vor Gefahr fliehen.\" Die Regelung sei \"offenkundig illegal und wir werden schnell dagegen klagen\"."], "\"Wende\" in Mexiko gestoppt": [" Sollte die Regelung vor Gericht bestehen, muss in Zukunft wohl Mexiko bewerkstelligen, was die US-Regierung nicht mehr will. Ende vergangenen Jahres sah es noch nicht danach aus, als w\u00fcrde sich das Nachbarland zu Trumps Hilfspolizisten machen lassen. Der neu vereidigte linke Pr\u00e4sident Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, kurz Amlo genannt, wollte \"eine Wende\" in der Migrationspolitik Mexikos.", "Die Festnahmen an der Grenze zu Guatemala sollten beendet werden und Amlo schlug den L\u00e4ndern der Region einen gemeinsamen Entwicklungsfonds f\u00fcr das Zentralamerikadreieck vor, um die Ursachen der Migration nach Norden zu bek\u00e4mpfen. Im M\u00e4rz hatte es deshalb ein Geheimtreffen zwischen Trumps Unterh\u00e4ndler und Schwiegersohn Jared Kushner mit Amlo und dessen Au\u00dfenminister gegeben. Die USA sollen sich dabei bereit erkl\u00e4rt haben, zehn Milliarden Dollar in die Wirtschaft Mexikos und Zentralamerikas zu investieren, um der Migrationen entgegenzuwirken. Doch vor den Kulissen kam es anders: Trump strich bestehende Finanzierungsprogramme, versch\u00e4rfte die Rhetorik in Richtung S\u00fcden und drohte Mexiko mit Strafz\u00f6llen, sollte es sich nicht um eine Verringerung der Migrantenzahlen bem\u00fchen.", "Amlo gab Anfang Juni aus Furcht vor einem ungleichen Handelskrieg dem Druck nach und schickte die neue geschaffene Nationalgarde an die Grenze zu Guatemala. Die Bestrebungen des linken Pr\u00e4sidenten, die Migrationspolitik k\u00fcnftig unter human- statt sicherheitspolitische Pr\u00e4missen zu gestalten, sind damit auf Druck der USA erst einmal gestoppt. Der Chef der mexikanischen Migrationsbeh\u00f6rde INM, Tonatiuh Guill\u00e9n, der sein Haus hatte umkrempeln wollen und Trump als \"hysterisch\" bezeichnete, trat nach der Einigung zur\u00fcck.", "Menschenrechtsorganisationen beklagen, Mexikos Nationalgarde nehme gemeinsam mit Polizisten und Soldaten wesentlich mehr Migranten an der Grenze zu Guatemala fest und schiebe sie danach ab. Laut INM stieg die Zahl der Abschiebungen im Juni um 33 Prozent gegen\u00fcber Mai auf 21.912 Personen, das sind so viele wie seit 2006 nicht mehr. Guill\u00e9ns Nachfolger ist Francisco Gardu\u00f1o Y\u00e1\u00f1ez, ein Menschenrechtsanwalt. Bei seiner Beh\u00f6rde k\u00f6nnten bald zehntausende Asylantr\u00e4ge mehr pro Monat eingehen."]}}, "keywords": ["Politik", "USA", "Mexiko", "Migranten", "Donald Trump"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/The-Squad-Trumps-fast-perfekte-Feindinnen-article21163404.html", "author": ["", ""], "creation_date": "23.07.2019", "last_modified": "24.07.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Linke mit Migrationshintergrund: \"The Squad\" - Trumps fast perfekte Feindinnen", "description": "Attacke folgt auf Attacke - US-Pr\u00e4sident Trump hat seine neuen Lieblingsfeinde im Kongress gefunden. Die vier Frauen werden in Washington schlicht \"The Squad\" genannt. F\u00fcr Trump sind sie ideale Ziele: Sie sind radikal links und nicht wei\u00df.", "body": {"": ["\"Zur\u00fcckgehen, wo sie herkommen\"? US-Pr\u00e4sident Donald Trump hatte mit seinen rassistischen Tweets gegen vier Abgeordnete der Demokraten zun\u00e4chst Politiker und Medien zur Emp\u00f6rung gen\u00f6tigt. Dann animierten sie seine Basis zu rassistischen Sprechch\u00f6ren. Nun reichen die Reaktionen bis in die Spitze der deutschen Wirtschaft. Siemens-Chef Joe Kaeser schrieb am Wochenende, es bedr\u00fccke ihn, dass \"das wichtigste politische Amt der Welt das Gesicht von Rassismus und Ausgrenzung wird\".", " Wie werden die Demokraten mit Trumps Verhalten bis November 2020 umgehen? Der Kampf ums Wei\u00dfe Haus l\u00e4sst sich wom\u00f6glich zu einer rein menschenrechtlichen Frage formulieren: Ist Rassismus tolerierbar oder nicht? Wer daf\u00fcr ist, stimmt f\u00fcr Trump. Alle anderen gegen ihn. Die attackierten vier Frauen mit Migrationshintergrund k\u00f6nnten dabei zum Dreh- und Angelpunkt werden. Es sind: Alexandria Ocasio-Cortez aus New York City, Rashida Tlaib aus dem Bundesstaat Michigan, Ayanna Pressley aus Massachusetts und Ilhan Omar aus Minnesota.", "Drei der vier sind in den USA geboren, die Vierte ist dort seit fast zwei Jahrzehnten Staatsb\u00fcrgerin. Alle vier zogen bei den vergangenen Wahlen erstmals in den Kongress ein und vertreten inhaltlich den progressiven linken Fl\u00fcgel der Demokraten. Wegen ihrer Gemeinsamkeiten haben sie sich \"The Squad\" genannt - zu Deutsch: der Trupp. In Washington sind sie allgemein unter diesem Namen bekannt. Die vier waren etwa die Einzigen ihrer Partei, die vor wenigen Wochen gegen den Border Bill zur Grenzfinanzierung stimmten. Dies ist auch der Ursprung des derzeitigen politischen Sturms.", " Von der Pr\u00e4senz der Frauen auf Social-Media-Kan\u00e4len k\u00f6nnen andere Politiker nur tr\u00e4umen. Allein Ocasio-Cortez folgen f\u00fcnf Millionen Nutzer bei Twitter. Auch wegen des \"Squad\" sind die Wahlprogramme, mit denen sich die mehr als 20 Demokraten um die Pr\u00e4sidentschaftskandidatur der Partei bewerben, wesentlich linker als noch vor vier Jahren. Umfragen zufolge kommen die beiden Linken Elizabeth Warren und Bernie Sanders derzeit gemeinsam auf 30 Prozent Zustimmung unter Demokraten.", "Statt seine potenziellen Widersacher bei der Wahl anzugreifen, geht Trump aber viel lieber auf die vier weiblichen Abgeordneten los. Dies geschieht nicht nur aus machtmotiviertem Rassismus. Ihre Positionen sind besonders repr\u00e4sentativ f\u00fcr den angeblichen \"Sozialismus\" der Demokraten, der \"Amerika zerst\u00f6ren\" w\u00fcrde, wie Trump und ihm treue Republikaner behaupten. PR-Mitarbeiter der Republikaner sollen inzwischen angewiesen worden sein, sich auf die vier zu fokussieren, schreibt die \"Washington Post\". Drei von ihnen geh\u00f6ren laut Umfragen zu den meist gehassten Demokraten unter republikanischen W\u00e4hlern. Das sind sie:"], "Alexandria Ocasio-Cortez": [" Ocasio-Cortez vertrieb bei den vergangenen Kongresswahlen ein demokratisches Urgestein von seinem Abgeordnetensitz: Joe Crowley hatte zehn Wahlperioden in Folge gewonnen, das sind insgesamt 20 Jahre im Abgeordnetenhaus. Nun aber repr\u00e4sentiert die j\u00fcngste jemals in den Kongress gew\u00e4hlte Frau den 14. Distrikt von New York, dazu geh\u00f6rt die \u00f6stliche Bronx und das n\u00f6rdliche Queens. Ocasio-Cortez ist 29 Jahre alt, kommt selbst aus der Bronx und arbeitete vor ihrer Politikkarriere in einer Bar. Ihre Eltern sind puerto-ricanische Arbeiter.", "Aufsehen erregte Ocasio-Cortez neben ihrem Alter nach der Wahl vor allem mit ihrem Vorschlag eines \"Green New Deal\", der die Armut in der Gesellschaft nach Leitlinien des Umweltschutzes mit einer neuen gr\u00fcnen Industrie bek\u00e4mpfen soll. Trump verspottete die Abgeordnete: \"Schatz, weht der Wind heute? Ich w\u00fcrde gerne Fernsehen gucken\", hatte er im M\u00e4rz bei einer Rede einen Ehemann imitiert, der nach dem Wetter sieht. \"Die Demokraten wollen die amerikanische Wirtschaft komplett zerst\u00f6ren\", warnte er.", "Ocasio-Cortez tritt f\u00fcr die Krankenversicherung f\u00fcr alle ein, einen Mindestlohn von 15 US-Dollar und den Erlass von Studienkrediten. Sie fordert auch, die mit eigenen bewaffneten Beamten operierende Einwanderungsbeh\u00f6rde ICE abzuschaffen und lehnte zuletzt den (trotzdem verabschiedeten) \"Border Bill\" f\u00fcr h\u00f6here Grenzschutzfinanzierung ab, weil er keine bessere Behandlung von Immigranten in den Aufnahmegef\u00e4ngnissen garantiert. Trump attackierte die junge Kontrahentin deshalb mehrfach."], "Rashida Tlaib": [" Tlaib ist die Tochter pal\u00e4stinensischer Einwanderer, eines von 14 Kindern und Muslimin. Die 42-J\u00e4hrige repr\u00e4sentiert die ehemalige Industriemetropole Detroit. Kurz nachdem ihr Wahlerfolg bekannt wurde, griff sie Trump an: \"Wir werden da reingehen und das Arschloch seines Amtes entheben\", t\u00f6nte sie bei einer Veranstaltung unter Jubel.", "Innerhalb der demokratischen Partei positioniert sie sich linksau\u00dfen mit den gleichen Zielen wie Ocasio-Cortez sowie einem emotional und politisch aufgeladenen Punkt: Tlaib unterst\u00fctzt eine pal\u00e4stinensische Initiative namens \"Boycott, Divestment and Sanctions\" (BDS), die sich f\u00fcr Sanktionen gegen Israel und einen allumfassenden Boykott gegen Waren, Dienstleistungen und Personen von dort ausspricht. Dies soll das Land unter anderem zum R\u00fcckzug aus besetzten Gebieten wie dem Westjordanland und der Gleichstellung von arabisch-pal\u00e4stinensischen B\u00fcrgern Israels zwingen. Der Deutsche Bundestag hatte im Mai gegen BDS eine Resolution wegen antisemitischer Tendenzen verabschiedet.", "In den USA ist der von Tlaib unterst\u00fctzte Boykottaufruf nicht mehrheitsf\u00e4hig, die Allianz mit Israel ist eines der nahezu unverr\u00fcckbaren au\u00dfenpolitischen Gebote. Nach au\u00dfen hin unterst\u00fctzt Trump die rechtskonservative Regierung des israelischen Ministerpr\u00e4sidenten Benjamin Netanjahu bedingungslos. Unter seiner Pr\u00e4sidentschaft verlegten die USA ihre Botschaft aus Tel Aviv in das aufgeteilte Jerusalem und verursachten damit ein diplomatisches Erdbeben."], "Ayanna Pressley": [" Wie auch Ocasio-Cortez verdr\u00e4ngte Pressley einen Abgeordneten, der 20 Jahre lang seinen Wahlbezirk vertreten hatte. Pressley ist die erste Schwarze \u00fcberhaupt, die in Massachusetts eine Wahl f\u00fcr das Repr\u00e4sentantenhaus gewonnen hat. Das hatte sie schon bei der Stadtratswahl von Boston vor zehn Jahren geschafft. Dort befindet sich auch ihr Wahlbezirk, Wei\u00dfe sind darin in der Minderheit. Pressley spricht offen \u00fcber ihre Erfahrungen als Vergewaltigungsopfer. Sie kommt aus schwierigen famili\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen: Ihr Vater sa\u00df w\u00e4hrend ihrer Kindheit lange im Gef\u00e4ngnis.", "Gemeinsam mit anderen Demokraten besuchte sie Anfang Juli die Migrantenlager an der US-S\u00fcdgrenze und forderte eine Verbesserung der Bedingungen f\u00fcr die Festgehaltenen. Nach Trumps Tweets gegen den \"Squad\" am 14. Juli habe sie Todesdrohungen erhalten, sagte sie in der vergangenen Woche."], "Ilhan Omar": [" Omar ist neben Tlaib die andere der ersten beiden Musliminnen \u00fcberhaupt im Kongress. Sie ist geb\u00fcrtige Somalierin und seit dem Jahr 2000 US-amerikanische Staatsb\u00fcrgerin. Sie gewann ihren Sitz in Minneapolis, der Hauptstadt von Minnesota. Das ist erw\u00e4hnenswert, weil dort fast zwei Drittel der Bev\u00f6lkerung wei\u00df sind - im Gegensatz zu Omar selbst.", "Inhaltlich liegt sie mit dem Rest des \"Squad\" auf einer Linie: Krankenversicherung f\u00fcr alle, Abschaffung der Studiengeb\u00fchren, ein Mindestlohn von 15 US-Dollar pro Stunde sowie das Ende f\u00fcr die Einwanderungsbeh\u00f6rde ICE.", "Omar nannte die israelische Regierung ein \"Apartheidsregime\". In Bezug auf die USA sei ihr immer unangenehm gewesen, dass \"wir eine Politik hatten, die einen \u00fcber den anderen stellt\", sagte sie dazu in einem Interview. Wie Tlaib unterst\u00fctzt auch Omar die pal\u00e4stinensische Boykottinitiative gegen Israel. Mit dieser klaren Position machen sie sich wie auch die Ocasio-Cortez und Pressley zum leicht angreifbaren Ziel f\u00fcr Trump und seine Republikaner."]}}, "keywords": ["Politik", "USA", "Donald Trump", "Demokraten", "Republikaner", "Rassismus", "US-Pr\u00e4sidentschaftswahl 2020"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Biden-waere-Trumps-gefaehrlichster-Gegner-article20988401.html", "author": ["Roland Peters"], "creation_date": "25.04.2019", "last_modified": "25.04.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "\"Hoffe, Du hast die Intelligenz\": Biden w\u00e4re Trumps gef\u00e4hrlichster Gegner", "description": "Die Liste m\u00f6glicher Trump-Herausforderer bei der US-Pr\u00e4sidentschaftswahl 2020 wird l\u00e4nger. Der neueste Name der Demokraten: Joe Biden. Er hat mehrere Vorteile auf seiner Seite.", "body": {"": ["Joe Biden? Schon wieder? Der Demokrat und Vizepr\u00e4sident unter Barack Obama hat seine Kandidatur f\u00fcr die US-Wahl 2020 verk\u00fcndet. Diesmal will er selbst ins Oval Office einziehen und damit verhindern, dass Amtsinhaber Donald Trump weitere vier Jahre von dort die Geschicke der USA und der Welt lenken wird. Biden hat lange gewartet mit seiner Entscheidung, obwohl er seit Monaten in Umfragen zur W\u00e4hlerpr\u00e4ferenz an der Spitze liegt. Derzeit w\u00fcrden sich rund 30 Prozent der Demokraten f\u00fcr Biden als Kandidaten entscheiden. 23 Prozent z\u00f6gen Bernie Sanders vor.", "Es ist bereits der dritte Versuch Bidens, f\u00fcr die Demokraten ins Wei\u00dfe Haus einzuziehen. Die beiden vorherigen endeten fr\u00fchzeitig. Um die Demokratische Partei diesmal tats\u00e4chlich hinter sich vereinen zu k\u00f6nnen, hat Biden noch einen weiten Weg vor sich. Ab Juni gibt es bis Ende des Jahres insgesamt sechs Debatten der verschiedenen Kandidaten. Im Februar 2020 beginnen die Vorwahlen der Partei. Erst im Juli 2020 werden die Demokraten ihren Gegenkandidaten k\u00fcren, der am 3. November aller Wahrscheinlichkeit nach gegen Amtsinhaber Trump antritt.", "Joe Biden ist popul\u00e4r, weil er ein gem\u00e4\u00dfigter Kandidat sowie ein bekanntes Gesicht ist. Seit 40 Jahren arbeitet der inzwischen 76-J\u00e4hrige in der Politik. Eine Umfrage \u00fcber die demokratischen Kandidaten hat Ende M\u00e4rz gezeigt, f\u00fcr wen Biden unter den US-Amerikanern besonders attraktiv ist. Die h\u00f6chsten Zustimmungswerte erreichte er bei schwarzen W\u00e4hlern: 44 Prozent. Je weiter sich die Befragten zur politischen Mitte oder gar als konservativ einordneten, desto besser schnitt Biden ab.", " Der Pr\u00e4sident reagierte mit einem Tweet auf den m\u00f6glichen Herausforderer. \"Willkommen im Rennen, schl\u00e4friger Joe\", schrieb Trump, und verwendete damit einen von Bidens Spitznamen (\"Sleepy Joe\"). \"Ich hoffe nur, Du hast die Intelligenz, um einen erfolgreichen Wahlkampf zu bestreiten. Es wird ekelhaft - Du wirst mit Leuten zu tun haben, die wirklich ein paar sehr kranke und verr\u00fcckte Ideen haben.\" Damit spielt Trump auf andere Demokraten an, die bereits ihre Kandidatur erkl\u00e4rt haben. Es zeigt zudem, warum sich Biden diesmal gute Chancen ausrechnet."], "Angriff auf Trumps Terrain": ["Bidens erster offizieller Wahlkampfauftritt soll am Montagnachmittag bei einer Gewerkschaftsveranstaltung in Pittsburgh stattfinden. Viele dort hatten 2016 f\u00fcr Trump gestimmt, obwohl die Stadt jahrzehntelang eine Hochburg der Demokraten gewesen war. Zu Bidens Profil geh\u00f6ren auch klassische Unter- und Mittelklassethemen wie Einkommensgerechtigkeit. Durch seine N\u00e4he zum wei\u00dfen Trump-Klientel und seinen gem\u00e4\u00dfigten Positionen sehen manche Demokraten in ihm den einzigen Kandidaten, der in den entscheidenden Bundesstaaten (\"battleground states\") eine Mehrheit gegen Trump erreichen k\u00f6nnte. Dessen Attacken gegen die \"radikale Linke\" der Demokraten und deren \"Sozialismus\" verfehlen den Demokraten.", "Biden k\u00fcndigte seine Kandidatur mit einem rund dreimin\u00fctigen Video an. Eindeutige Programmpunkte sind darin nicht enthalten, daf\u00fcr aber amerikanischer Pathos und ein gro\u00dfes Thema: Rassismus. Er bezeichnet die Neonazi- und Gegendemonstration in Charlottesville im August 2017 als \"entscheidenden Moment f\u00fcr diese Nation\". \"Ihre verr\u00fcckten Gesichter beleuchtet von Fackeln, ihre Adern pochend (..), die gleiche antisemitische Galle skandierend, die im Europa der 30er Jahre zu h\u00f6ren war.\"", "Trump habe mit seiner Reaktion, auf beiden Seiten habe es \"very fine people\" gegeben, solche Menschen, die Hass verbreiteten und andere, die sich dagegenstellten, auf eine moralische Stufe gestellt. \"In diesem Moment wusste ich, dass die Bedrohung f\u00fcr unser Land gr\u00f6\u00dfer ist, als ich zu meinen Lebzeiten je gesehen hatte\", erkl\u00e4rt Biden seine Entscheidung f\u00fcr eine Kandidatur. Die Grundwerte der USA, ihre Stellung in der Welt und die Demokratie an sich st\u00fcnden auf dem Spiel.", " Verschiedene Studien stellten nach Trumps Erfolg 2016 fest, dass wei\u00dfe, christliche und m\u00e4nnliche W\u00e4hler ihre Stimme vor allem an ihn gegeben hatten, weil sie ihren gesellschaftlichen Status durch Einwanderung gef\u00e4hrdet sahen. Inzwischen, mehr als zwei Jahre sp\u00e4ter, sagen rund 30 Prozent, sie w\u00fcrden auch 2020 mit Sicherheit Trump w\u00e4hlen. Das ist die W\u00e4hlerbasis des Pr\u00e4sidenten. Bidens Art der Ank\u00fcndigung ist also ein nachvollziehbarer Schachzug. Er versucht damit diejenigen W\u00e4hler zu \u00fcberzeugen, die sich 2016 aus anderen Gr\u00fcnden als ethnischen Ressentiments oder Rassismus f\u00fcr Trump entschieden. Mit der Zuspitzung auf dieses Thema will Biden die anderen 70 Prozent an ihrem Gewissen packen und f\u00fcr sich gewinnen. Er greift Trump damit auch auf dessen Lieblingsterrain an: Migration. Zudem spricht er damit alle ethnischen W\u00e4hlergruppen an. All dies wiegt schwerer als die Gegenargumente, Biden sei zu alt und das Gesundheitsrisiko deshalb zu gro\u00df, zudem repr\u00e4sentiere er die alte Partei der Demokraten, deren Strategie 2016 nicht aufging.", "W\u00e4hrend Biden sich in der politischen Mitte positioniert, neigen die Demokraten insgesamt durch die zunehmende Polarisierung des Landes unter Trump nach links. Neben Biden haben zwanzig weitere Politiker ihre Vorwahlkandidatur erkl\u00e4rt. Bernie Sanders, bislang nach Biden der beliebteste unter ihnen, war in das parteiinterne Rennen mit der Ank\u00fcndigung einer \"Revolution\" gegen Unternehmer und Reiche eingestiegen. Der Senator aus Vermont bezeichnet seine Pl\u00e4ne als \"demokratischen Sozialismus\". Seine Botschaft: Wir hier unten gegen die da oben. Sanders bietet den politischen Gegnern damit eine breite Flanke f\u00fcr Angriffe.", "Elizabeth Warren hat \u00e4hnliche Pl\u00e4ne, bezeichnet sich aber nicht als Sozialistin: Die Senatorin aus Massachusetts will Gratis-Kitas mit einer Reichenabgabe finanzieren, Unternehmen rigoros besteuern und die Tech-Giganten Google, Amazon und Apple zerschlagen. Weitere Kandidaten haben realistische Chancen, f\u00fcr die Demokraten 2020 anzutreten; die kalifornische Senatorin Kamala Harris, Beto O'Rourke aus Texas und Pete Buttigieg, B\u00fcrgermeister aus Indiana. Doch die besten Aussichten aufs Wei\u00dfe Haus, die h\u00e4tte gegen Trump derzeit definitiv Joe Biden."]}}, "keywords": ["Politik", "Donald Trump", "Joe Biden", "Demokraten", "USA", "US-Pr\u00e4sidentschaftswahl 2020", "Republikaner"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Hungern-in-Guatemala-traeumen-von-den-USA-article21301767.html", "author": ["", ""], "creation_date": "29.09.2019", "last_modified": "30.09.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "D\u00fcrre, Koyoten, Abschiebungen: Hungern in Guatemala, tr\u00e4umen von den USA", "description": "Zun\u00e4chst bemerken die Lehrer im guatemaltekischen Joyabaj, wenn jemand verschwindet. Die Kinder sind dann bereits auf dem Weg nach Norden. Eine jahrelange, dramatische D\u00fcrre treibt sie und ihre Eltern in die USA. So wie Hunderttausende andere.", "body": {"": ["Es ist vier Uhr, der Morgen noch schwarz, als Fermina Ahuajares sich von sechs ihrer Kinder verabschiedet. Sie nimmt das siebte an die Hand, wischt sich die Tr\u00e4nen aus dem Gesicht und verl\u00e4sst das Haus, in dem auch ihre Mutter lebt. Sie steigt in einen Kleinbus, f\u00e4hrt aus der guatemaltekischen Hochlandprovinz Quich\u00e9 \u00fcber unwegsames Gel\u00e4nde hinab zur mexikanischen Grenze, dann Tausende Kilometer nach Norden bis zum Grenzfluss der Vereinigten Staaten. Dort, irgendwo bei El Paso, durchquert sie mit ihrer 10-j\u00e4hrigen Tochter den Rio Bravo - und wird auf der anderen Seite festgenommen. So fasst Fermina Ahuajares ihre gef\u00e4hrliche Reise vor wenigen Wochen zusammen.", "Die 39-J\u00e4hrige, rundliches Gesicht, sitzt nun wieder an ihrem angestammten Platz auf dem Marktplatz der Kleinstadt Joyabaj und bietet Backwaren an. \"Ich hatte das mit den Kindern geh\u00f6rt, dann habe man bessere Chancen, dort bleiben zu k\u00f6nnen\", sagt sie in ihrer Maya-Muttersprache Quich\u00e9. Sie will Geld verdienen: \"Um meinen Kindern ein besseres Leben zu erm\u00f6glichen\", sagt sie. Es ist ihr \"sue\u00f1o americano\", der amerikanische Traum. Aber Fermina Ahuajares war auf keiner Schule, spricht kein Spanisch. Da es keinen Dolmetscher f\u00fcr sie gab, dr\u00fcckten ihr die US-Grenzbeamten einen Passierschein in die Hand und schickten sie zur\u00fcck.", " So wie Fermina Ahuajares werden jedes Jahr Hunderttausende festgenommen. In den vergangenen zw\u00f6lf Monaten waren es an der US-S\u00fcdgrenze \u00fcber 800.000 Menschen, das sind weit mehr als doppelt so viele wie im gleichen Zeitraum zuvor. Der gr\u00f6\u00dfte Anteil von ihnen, 260.000 Menschen, kam aus Guatemala. Die L\u00e4nder des Zentralamerikadreiecks, neben Guatemala sind das Honduras und El Salvador, stehen im Zentrum einer der umstrittensten gesellschaftlichen Diskurse in den USA und entscheiden so indirekt Wahlen mit: Es geht um Migration, Kriminalit\u00e4t, Solidarit\u00e4t, die Mauer und schlie\u00dflich den von US-Pr\u00e4sident Donald Trump ausgerufenen \"Nationalen Notstand\".", " Es fehlen verl\u00e4ssliche Zahlen dar\u00fcber, wie viele wirklich ihre Heimat in Richtung Norden verlassen; das ist eine Familienangelegenheit. Niemand k\u00fcndigt den Nachbarn oder guatemaltekischen Beh\u00f6rden an, gehen zu wollen. Gesch\u00e4tzt leben in der Kleinstadt und ihrem Umkreis Joyabaj etwa 100.000 Menschen, es k\u00f6nnten auch schon weniger sein. Eine Volksz\u00e4hlung findet nur alle paar Jahre statt. Aber: In keine Gegend im l\u00e4ndlichen Guatemala kehren mehr Menschen ungewollt zur\u00fcck als nach Joyabaj. Im ersten halben Jahr schoben die USA rund 1000 Personen hierhin ab. Man k\u00f6nnte auch sagen: Wer die Migration von Zentralamerika nach Norden verringern will, k\u00f6nnte hier in Joyabaj, einem ihrer deutlichsten Urspr\u00fcnge, anfangen.", "Die Familienbande zwischen den USA und Guatemala sind stark. Trotzdem vergeben die Vereinigten Staaten ihre Besuchsvisa nur sp\u00e4rlich und oft erst nach jahrelangen Wartezeiten. In Guatemala leben 17 Millionen Menschen, in den USA wiederum 3 Millionen Guatemalteken. Die Migration nach Norden begann wegen eines blutigen B\u00fcrgerkriegs ab dem Jahr 1960, als autorit\u00e4re Regime und ihre Geheimdienste insgesamt rund 40.000 politische Gegner und Indigene t\u00f6ten und verschwinden lie\u00dfen. International war das Land deshalb gr\u00f6\u00dftenteils ge\u00e4chtet, trotzdem unterst\u00fctzten die USA diese Regierungen finanziell. Hunderttausende Guatemalteken flohen vor dem Konflikt nach Mexiko oder in die Vereinigten Staaten. Der B\u00fcrgerkrieg endete 1996, aber es blieb die Migration."], "D\u00fcrre Maiskolben": ["Am Rande des Marktes in Joyabaj, wo die Busse halten, bieten Frauen in Trachten schon am fr\u00fchen Morgen warme Mahlzeiten an; so wie Miriam Castro ihr H\u00fchnchen, dreimal die Woche ab 8 Uhr, seit Jahrzehnten. An den anderen Tagen rollt die 49-J\u00e4hrige ihr zweir\u00e4driges W\u00e4gelchen, vom langen Einsatz verbeult und rostig, in die naheliegende Markthalle. Fr\u00fcher verdiente sie so umgerechnet bis zu 500 Euro pro Woche und ern\u00e4hrte damit ihre drei Kinder, sagt sie. Vor ein paar Jahren dann \u00f6ffneten Fastfood-Restaurants in Joyabaj ihre T\u00fcren. Nun verdient Miriam Castro nur noch ein F\u00fcnftel. Ein Lichtblick f\u00fcr sie ist, dass es ihr 26-j\u00e4hriger Sohn in die USA geschafft hat und ihr Geld von seinem Feldarbeiterlohn in Oklahoma schickt. \"Aber jetzt kommt noch der Klimawandel dazu\", sagt sie, und wendet ihre Augen ab.", " Wenige Meter von Miriam Castro entfernt stehen Arbeiter interessiert \u00fcber abgenutzten Schaufeln und Spitzhacken, die auf einer ausgebreiteten Wolldecke aufgeh\u00e4uft sind. Getrocknete Erde heftet am Metall. Viele dieser M\u00e4nner werden im Oktober nicht zur Ernte auf die Felder gehen. Die Landwirtschaft bedeutet \u00dcberleben, aber das war bereits fr\u00fcher nicht einfach in Joyabaj; \"zwischen Steinen\" bedeutet der Ortsname \u00fcbersetzt. Inzwischen fliehen die Menschen vor der Trockenheit. In Joyabaj regnet es viel zu wenig, seit mindestens vier Jahren schon. W\u00e4hrend andere Pflanzen noch Gr\u00fcn tragen, ist der Mais, Grundnahrungsmittel f\u00fcr die vielen Selbstversorger-Familien, verdorrt. Er bildet keine Kolben oder ist nicht hoch genug gewachsen.", "Bei den Gem\u00fcseh\u00e4ndlern des Marktes gibt es kaum regionale Produkte. Ein paar potenzielle K\u00e4ufer pr\u00fcfen die wenigen kleink\u00f6rnigen, blassen Maiskolben, die es gibt. Mehr als 14.000 Kleinbauernfamilien haben in diesem Jahr angegeben, mindestens 70 Prozent ihrer Ernte verloren zu haben, die meisten sogar alles. Dazu kommen vermutlich Tausende weitere Kleinbauern, die sich nicht im Rathaus gemeldet haben. Als Folge verlassen M\u00e4nner und Frauen ihre H\u00f6fe und Familien. Der sogenannte Trockenkorridor zieht sich von Panama bis ins s\u00fcdliche Mexiko. Neben Guatemala sind Honduras, El Salvador und Nicaragua besonders betroffen. Die Weltbank rechnet damit, dass die Folgen der Klimaerw\u00e4rmung in Zentralamerika in den n\u00e4chsten drei Jahrzehnten bis zu 2,1 Millionen Menschen aus ihrer Heimat vertreiben werden.", " Manche versuchen auf eigene Faust und ohne Visum, zu ihren Angeh\u00f6rigen und Freunden in die USA zu gelangen; andere, die es sich leisten k\u00f6nnen, gehen mit Schleppern, Koyoten genannt. Viele mehr als fr\u00fcher bieten daf\u00fcr in der Gegend ihre Dienste an; auch Politiker und Geistliche sind darunter. Manche Koyoten werben offen mit Flugzetteln und Radiospots. Das \u00dcberangebot dr\u00fcckt die Preise. Die g\u00fcnstigste und gef\u00e4hrlichste Offerte war im August f\u00fcr 13.000 Quetzales zu haben, rund 1500 Euro. Daf\u00fcr gibt es neben dem Transport zur US-Grenze ein paar \u00c4pfel, einen Wasserkanister und eine Woche Fu\u00dfmarsch durch die W\u00fcste. Ist ein Kind dabei, kann es Rabatt geben.", "Fr\u00fcher gingen aus Joyabaj vor allem die M\u00e4nner allein nach Norden, um zu arbeiten; ein oder zwei Jahre, vielleicht drei. In praktisch jeder Familie gibt es so jemanden. Die USA profitierten von den billigen Arbeitskr\u00e4ften, die das Geld nach Hause schickten, aber dann wieder zur\u00fcckkehrten. In Guatemala lebten 2018 fast 60 Prozent der Bev\u00f6lkerung unter der Armutsgrenze. Im Durchschnitt verdienen die Menschen hier weniger als ein Dreizehntel des Verdienstes in den USA, gibt die Weltbank an. Etwa zehn Prozent des Bruttosozialprodukts sind Dollar aus dem Norden, 9,28 Milliarden waren es 2018, so viel wie nie zuvor. Der gesamte guatemaltekische Staatshaushalt belief sich im selben Jahr auf 11,33 Milliarden Dollar.", "Inzwischen gehen die meisten als Familien, da sie wissen, dass die US-Richter dann nachsichtiger sind. Die ersten, die eine Ver\u00e4nderung bemerkten, waren vor ein paar Jahren Joyabajs Lehrer, als immer mehr St\u00fchle von Sch\u00fclern unbesetzt blieben. Allein von Januar bis Ende August diesen Jahres sind bereits 800 Kinder verschwunden. Von etwa 450 wissen die Beh\u00f6rden, dass sie nach Norden gegangen sein sollen. Manche davon allein."], "Dollar f\u00fcr K\u00fcchenger\u00e4te und Kirche": [" An Markttagen wie heute schl\u00e4ngelt man sich durch die Obst- und Gem\u00fcsest\u00e4nde und unter bunten Sonnenschirmen hindurch in die neu gebaute Gemeindeverwaltung hinein. Dort sitzt Joyabajs B\u00fcrgermeister Florencio Carrascoza mit seinen breiten Schultern und lebhafter Mimik. Seit nunmehr zw\u00f6lf Jahren regiert er hier, vor ein paar Wochen wurde er im Amt best\u00e4tigt. \"Hier gibt es kaum Arbeit und M\u00f6glichkeiten\", erz\u00e4hlt Carrascoza, w\u00e4hrend er aus dem Fenster hinaus zeigt. Auf der anderen Seite des Markplatzes steht die vor kurzem komplett sanierte Kirche. Gemeindemitglieder, die nun in den Vereinigten Staaten leben, spendeten daf\u00fcr 1,5 Millionen Dollar. Ein Erdbeben hatte das Gotteshaus im Jahr 1976 schwer besch\u00e4digt.", "\"Ich w\u00fcrde nie schlecht \u00fcber die USA reden, sie haben uns viel erm\u00f6glicht\", sagt Carrascoza, trotz aller schlechten Nachrichten aus dem Norden. \"Ohne dieses Geld werden wir hier in Joyabaj gro\u00dfe Probleme bekommen.\" Die Menschen kaufen damit Lebensmittel, aber auch Haushaltsger\u00e4te, sie bauen ihre einfachen Bleiben zu gemauerten H\u00e4usern mit ausladenden Balkonen um und bemalen sie in auff\u00e4lligen bunten Farben. Wenn es besonders gut l\u00e4uft, kaufen sie sich ein Auto. Florencio Carrascoza hat es ihnen vorgemacht. \"Ich bin durch die W\u00fcste von Arizona gelaufen, der Weg ist hart. Am Zaun rei\u00dft man sich die Haut an R\u00fccken und Bauch auf\", erz\u00e4hlt er.", " Florencio Carrascoza reiste bis in die Stadt Providence, 100 Kilometer s\u00fcd\u00f6stlich von Boston. Studiert hatte er Landwirtschaft, doch in der Fremde arbeitete er tags\u00fcber als ungelernter Goldschmied; am Ofen goss er Metall zu Schmuck. Nachts wusch er Teller in einem Restaurant. \"Das Geld habe ich nach Hause geschickt.\" Als er seine Frau und Kinder zu sehr vermisste, kehrte er zur\u00fcck und ging in die Politik. Er habe Joyabaj verlassen, weil er sich hier nicht mehr als ern\u00e4hren konnte, sagt er. Aber selbst das ist inzwischen f\u00fcr viele nicht mehr m\u00f6glich. \"Was sollen wir denn mit den ganzen Menschen machen, die sie hierhin abschieben?\" Florencio Carrascozas Mobiltelefon klingelt fast permanent. Irgendwann nimmt er es in die Hand, guckt kurz auf die Anzeige und verabschiedet sich dann entschuldigend. Er wird dringend bei einer Beratung zur desastr\u00f6sen Ernte erwartet.", "Seit einem Jahr trifft sich in Joyabaj die Kommission zur Bek\u00e4mpfung des Hungers und Unterern\u00e4hrung von Kindern monatlich. Diesmal ist es eine Notsitzung. Die Versorgungssituation wird noch schlimmer werden, sagt die Vertreterin des nationalen Ern\u00e4hrungsinstituts: \"Die Zahlen sind \u00fcberaus alarmierend.\" Die jahrelange D\u00fcrre treibt die Gemeinde \u00fcber ihre Grenzen und die Bewohner Tausende Kilometer bis in die USA. Joyabaj braucht erneut Lebensmittelhilfen von der Regierung in Guatemala-Stadt. F\u00fcr alle Bed\u00fcrftigen gereicht haben diese in den Vorjahren nie."]}}, "keywords": ["Politik", "Guatemala", "Mittelamerika", "USA", "Donald Trump", "Klimawandel", "Klimaerw\u00e4rmung", "Extremwetter"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Morales-fliegt-nach-Mexiko-article21388374.html", "author": ["", ""], "creation_date": "11.11.2019", "last_modified": "12.11.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Chaos in Bolivien: Morales fliegt nach Mexiko", "description": "In La Paz liefern sich Anh\u00e4nger von Boliviens Ex-Pr\u00e4sident Morales und die Polizei Stra\u00dfenschlachten. Morales selbst befindet sich auf dem Weg nach Mexiko, wo ihm Asyl gew\u00e4hrt werden soll. Die bolivianische Staatsanwaltschaft will indes die Wahlkommission verhaften.", "body": {"": ["Evo Morales ist nicht freiwillig zur\u00fcckgetreten. \"Die Welt und unsere bolivianischen Patrioten lehnen den Coup ab\", schrieb der Ex-Pr\u00e4sident Boliviens auf Twitter. Der Oppositionsf\u00fchrer Carlos Mesa werde als Putschist in die Geschichte eingehen, polterte er. Gab es tats\u00e4chlich einen Staatsstreich in Bolivien? Dar\u00fcber tobt nun ein politischer Deutungskampf. Denn Morales war nur zur\u00fcckgetreten, weil das Milit\u00e4r dies zuvor gefordert hatte. Mesa sagte, es sei eine \"Handlung des Volkes\" gewesen, denn die Regierung habe ein autorit\u00e4res Regime errichten wollen.", "Bolivien ist derzeit ohne Staatsf\u00fchrung. Mehrere m\u00f6gliche Interimspr\u00e4sidenten sind ebenfalls zur\u00fcckgetreten. \u00dcbernehmen k\u00f6nnte die zweite Vizesenatschefin, Jeanine A\u00f1ez. Die Oppositionelle erkl\u00e4rte, sie sei bereit, bis zu Neuwahlen den Posten zu \u00fcbernehmen. Eine entsprechende Entscheidung des Parlaments steht aus. A\u00f1ez sagte im Fernsehen schluchzend, bevor sie ein Flugzeug in Richtung La Paz bestieg: \"Bolivien verdient das nicht, all die Toten und Zerst\u00f6rung.\" Sie versprach eine kurze \u00dcbergangsphase. A\u00f1ez ist klare Gegnerin von Morales, dessen Partei \"Movimiento al Socialismo\" in beiden Parlamentskammern die Mehrheit hat. ", "Die Polizei versucht derweil nach einer chaotischen \"Nacht des Terrors\", wie die bolivianische Zeitung \"La Raz\u00f3n\" titelte, weitere Pl\u00fcnderungen und Gewaltausbr\u00fcche im Land zu verhindern. In La Paz und der Nachbarstadt El Alto wurden Gesch\u00e4fte ausger\u00e4umt, H\u00e4user und Dutzende Busse einer Transportfirma angez\u00fcndet. Die Gondeln, wichtiges Verkehrsmittel f\u00fcr die Bewohner der Andenst\u00e4dte, sind au\u00dfer Betrieb, meldet \"La Raz\u00f3n\". Schulen und viele Gesch\u00e4fte blieben geschlossen. Anh\u00e4nger von Morales errichteten Stra\u00dfenbarrikaden auf der Stra\u00dfe zum Flughafen von La Paz, in der Stadt lieferten sich Morales' Anh\u00e4nger Stra\u00dfenschlachten mit der Polizei."], "Gegner pl\u00fcndern Haus von Morales": ["Bei seiner R\u00fccktrittsrede im bolivianischen Fernsehen hatte der erste indigene Pr\u00e4sident S\u00fcdamerikas gesagt: \"Der Kampf geht weiter.\" Von wo Morales diesen f\u00fchren wird, ist unklar, daf\u00fcr ist die Situation zu un\u00fcbersichtlich. Es ist auch unklar, wo er sich \u00fcberhaupt aufh\u00e4lt. Morales wollte nach seinem R\u00fccktritt in sein Haus in der Stadt Cochabamba zur\u00fcckkehren, doch seine Gegner r\u00e4umten es aus und beschmierten es mit Beleidigungen. An anderen Orten der Stadt errichteten Anwohner Stra\u00dfenbarrikaden, um sich gegen Pl\u00fcnderer zu wehren. Auch H\u00e4user von oppositionellen Politikern wurden besch\u00e4digt.", "Die Polizei wolle ihn verhaften, klagt Morales \u00fcber Twitter. In den vergangenen Tagen hatte sich in mehreren St\u00e4dten die Polizei der eigenen F\u00fchrung entgegen und auf die Seite seiner Gegner gestellt. Von der bolivianischen Wahlkommission, die als Morales-treu galt, wurden bereits drei Mitglieder festgenommen. Die Staatsanwaltschaft k\u00fcndigte Haftbefehle gegen alle Kommissionsmitglieder an. \"Lasst uns die Kriminellen der Regierungspartei verurteilen und ins Gef\u00e4ngnis stecken\", forderte der konservative Oppositionsf\u00fchrer Luis Fernando Camacho in einem Video. Der nationale Polizeichef Wladimir Calder\u00f3n ist inzwischen zur\u00fcckgetreten.", "Die deutsche Bundesregierung begr\u00fc\u00dfte Morales' R\u00fccktritt. Er habe den Weg f\u00fcr eine Neuwahl frei gemacht, dies sei ein \"wichtiger Schritt hin zu einer friedlichen L\u00f6sung\", sagte Regierungssprecher Steffen Seibert. Die russische Regierung hingegen verurteilte die Entwicklungen als \"orchestrierten Putsch\". Zumindest sehe es danach aus. Verantwortlich f\u00fcr die Gewalt sei die Opposition, so das Au\u00dfenministerium in Moskau. ", "International sprachen verschiedene linke Politiker Morales' ihre Unterst\u00fctzung aus. Mexikos Pr\u00e4sident Andr\u00e9s Lopez Obrador bot dem Ex-Pr\u00e4sidenten Asyl an, er befindet sich mittlerweile auf dem Weg. Morales' Mitstreiter f\u00fcrchten offenbar um ihr Leben. Es bef\u00e4nden sich bereits 20 Personen aus Regierung und Parlament in der mexikanischen Botschaft von La Paz, sagte der mexikanische Au\u00dfenminister Marcelo Ebrard. Er bewertete die Vorg\u00e4nge als Staatsstreich: \"Wir tolerieren nicht, dass ein Milit\u00e4r einem Pr\u00e4sidenten sagt, er m\u00fcsse sein Amt aufgeben.\""], "Chaos hat sich lange angebahnt": ["Minister Carlos Romero fl\u00fcchtete in die argentinische Botschaft und bat um Asyl. Offiziell spricht Argentiniens Regierung um den konservativen Pr\u00e4sidenten Mauricio Macri nicht von einem Putsch, auch wenn es gegenteilige Stimmen im Regierungsb\u00fcndnis gibt. Sein gew\u00e4hlter Nachfolger Alberto Fernandez bewertete die Vorg\u00e4nge ebenfalls als Staatsstreich.", " Das bolivianische Chaos hatte sich lange angebahnt. Morales war seit 2006 im Amt und damit so lange wie kein anderer Staatschef des Kontinents. Allerdings nicht legal, der Verfassung nach ist nur eine Wiederwahl m\u00f6glich. Auch im Oktober h\u00e4tte er nicht antreten d\u00fcrfen, tat es aber trotzdem. Die Wahlkommission erkl\u00e4rte Morales trotz deutlicher Ungereimtheiten zum Sieger. Die Organisation amerikanischer Staaten (OAS) stellte dann Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten fest und empfahl Neuwahlen. Morales folgte der Empfehlung und entlie\u00df die umstrittene Wahlkommission des Landes. Trotzdem drohte das Milit\u00e4r. Vorausgegangen waren wochenlange Proteste gegen die Wahl auf den Stra\u00dfen.", "Bolivien ist der \u00e4rmste Staat des Kontinents, aber Morales war in seiner fast 14-j\u00e4hrigen Pr\u00e4sidentschaft wirtschaftlich erfolgreich und verringerte den Unterschied zu den anderen L\u00e4ndern S\u00fcdamerikas. Durch F\u00f6rderung von Gas und Lithium erreichte Bolivien stabile Wachstumsraten, zeitweise von mehr als sechs Prozent. Im Gegensatz zu anderen L\u00e4ndern der Region stellte Morales sicher, dass ein Gro\u00dfteil der Gewinne aus Bodensch\u00e4tzen im Land blieb. Unter ihm stiegen die Pro-Kopf-Einkommen deutlich, es entstand eine neue indigene Mittelschicht. F\u00fcr viele Linke ist Morales deshalb eine Ikone."]}}, "keywords": ["Politik", "Bolivien", "S\u00fcdamerika", "Polizei", "Demonstrationen"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Niemand-kann-sagen-Trump-sei-gescheitert-article22057909.html", "author": ["", ""], "creation_date": "27.09.2020", "last_modified": "27.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Zu 51 Prozent erfolgreich: Niemand kann sagen, Trump sei gescheitert", "description": "Nach vier Jahren im Amt ist US-Pr\u00e4sident Trump h\u00f6chst umstritten. Dabei ist die Bewertung abh\u00e4ngig von der Perspektive. Erfolgreich im Sinne seiner Partei war Trump durchaus.", "body": {"": ["Als Anfang des Jahres der US-Senat mit republikanischer Mehrheit ablehnte, wegen der Ukraine-Aff\u00e4re ein Amtsenthebungsverfahren gegen US-Pr\u00e4sident Donald Trump zu er\u00f6ffnen, konnten selbst republikanische Senatoren nicht leugnen, dass es gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr gegeben h\u00e4tte. \"Nur weil eine Tat einer Amtsenthebung w\u00fcrdig ist, hei\u00dft es nicht, dass sie im besten Interesse des Landes w\u00e4re\", begr\u00fcndete damals der einflussreiche Senator Marco Rubio seine Stimme. Er war nicht der einzige Republikaner, der sich mit solchen Konstruktionen rechtfertigte.", "Unter Trump kommt es noch mehr als fr\u00fcher darauf an, was f\u00fcr die W\u00e4hler und damit auch die Politik Priorit\u00e4t hat. Statt der Kontroversen, die Trump in seinen vier Jahren mit seinem Stil ausgel\u00f6st hat, sind dies insbesondere Ergebnisse. Wie viel Geld habe ich am Ende des Monats? F\u00fchle ich mich sicher an meinem Wohnort? Kann ich meine Gesundheitskosten bezahlen? Vor allem Menschen, die ihn 2016 gew\u00e4hlt hatten, d\u00fcrften Antworten auf solche Fragen suchen, wenn sie \u00fcber ihre Wahlentscheidung nachdenken.", "Die einen waren schon 2016 abgesto\u00dfen von Trumps Verhalten, w\u00e4hrend andere interessiert bis hoffend auf seine Versprechen schauten: Das Krankenversicherungssystem alias Obamacare wollte er ersetzen, eine Mauer zu Mexiko bauen, Einwanderung begrenzen, Steuern f\u00fcr Unternehmen und Arbeitnehmer senken, praktisch fast alle internationale Kooperationen neu verhandeln und vor allem: Industriejobs zur\u00fcckbringen. Beim Nominierungsparteitag der Republikaner behauptete Trump vor wenigen Wochen: \"Ich habe jedes einzelne Versprechen gehalten.\" Stimmt das?"], "Ziemlich sicher": [" Einhundert seiner Versprechen haben die unabh\u00e4ngigen US-Faktenchecker von \"Politifact\" \u00fcberpr\u00fcft. Ihr Ergebnis: 49 Prozent hat Trump nicht halten k\u00f6nnen, ein Viertel jedoch bedingungslos erf\u00fcllt. Bei mindestens einem F\u00fcnftel hat sich etwas getan und die restlichen k\u00f6nnten sich noch bewegen. Man k\u00f6nnte auch sagen: Er war zu 51 Prozent erfolgreich. Insgesamt ist es ein bisschen wie mit dem Wirtschaftswachstum und der Arbeitsmarktsituation; in Teilen setzten sich unter Trump Trends fort, die es schon zuvor gab. Dann kam die Pandemie.", "Zweifellos umgesetzt hat Trump seine Ank\u00fcndigung, den sogenannten Islamischen Staat (IS) aggressiv zu bek\u00e4mpfen, die israelische Botschaft nach Jerusalem zu verlegen sowie aus dem Pariser Klimaabkommen und dem Transpazifischen Handelsabkommen TPP auszusteigen. Das nordamerikanische Handelsabkommen Nafta hat er durch ein neues ersetzt und sich wie angek\u00fcndigt mit China angelegt.", "National strich er Umweltschutzauflagen und andere Hindernisse etwa f\u00fcr die \u00d6l- und Kohleindustrie, und senkte Steuern f\u00fcr Unternehmen. Er hat eine Vielzahl konservativer Richter installiert - allein am Supreme Court k\u00f6nnten es nach dem Tod von Ruth Bader Ginsburg bald drei von neun Sitzen sein. Aus Sicht von Konservativen in den USA ist das ein gro\u00dfer, nachhaltiger Erfolg. Zudem hat Trump auch wie versprochen bestimmte Sozialversicherungen unangetastet gelassen."], "Es hat sich was bewegt": ["Auch wenn das wegen des Zwei-Parteien-Systems manchmal nicht so deutlich ist: Auch in den USA m\u00fcndet Politik nicht nur in Erfolg oder Scheitern. Trump hat Teilergebnisse erzielt, die W\u00e4hler gut finden k\u00f6nnten. Trump wollte etwa die Oberschicht (inklusive sich selbst) st\u00e4rker besteuern und die Mittelklasse daf\u00fcr entlasten. Bei der gro\u00dfen Reform senkte er die Steuern aber wesentlich st\u00e4rker f\u00fcr Wohlhabende und treibt damit die Staatsverschuldung in neue Rekordh\u00f6hen. Die angebliche Energieunabh\u00e4ngigkeit der USA hat Trump nur teilweise erreicht, sofern als Kriterium der Unterschied zwischen im Land produzierter sowie verbrauchter Energie gilt.", " Regeln f\u00fcr Einwanderer ohne Aufenthaltsgenehmigung wurden teilweise versch\u00e4rft, die Einwanderung verringert und f\u00fcr die B\u00fcrger mancher Staaten der Visazugang erschwert. Mitte September best\u00e4tigte ein Gericht auch die Entscheidung, f\u00fcr insgesamt 400.000 Menschen die Aufenthaltsgenehmigung nicht zu verl\u00e4ngern und sie notfalls in ihre Herkunftsl\u00e4nder abzuschieben. Sie waren wegen Naturkatastrophen aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden aufgenommen worden."], "Schlicht gebrochen": ["Die H\u00e4lfte der Wahlkampfversprechen zumindest teilweise einzuhalten, ist keine schlechte Quote. Aber W\u00e4hler sind keine homogene Masse, die nach Prozentzahlen entscheidet, sondern nach ihren jeweiligen Interessen. Untere Einkommensschichten h\u00e4tten Grund, entt\u00e4uscht von Trump zu sein: Er hatte versprochen, den Mindestlohn zu erh\u00f6hen. Der steht aber noch immer unver\u00e4ndert bei 7,25 Dollar pro Stunde.", "Ebenso sollte eine neue Krankenversicherung \"f\u00fcr alle sorgen\" und \"die Regierung es bezahlen\". Doch nach einem gescheiterten Versuch, Obamacare zu ersetzen, belie\u00dfen es die Republikaner dabei, das vorhandene System zu demontieren. Medikamente sind auch nicht wie versprochen g\u00fcnstiger geworden. 30 Millionen Amerikaner haben noch immer keine Krankenversicherung. Die H\u00e4lfte davon sagen, sie k\u00f6nnten sich keine leisten. Es ist eines der wichtigsten Wahlkampfthemen, mit denen die Demokraten punkten k\u00f6nnen.", "Auch Trumps gro\u00df angek\u00fcndigtes Infrastrukturprogramm und dadurch entstandene Jobs sind nicht in Sicht. Ebenso wenig greift der Staat Frauen unter die Arme, denen ihre Arbeitgeber keinen sechsw\u00f6chigen, bezahlten Mutterschutz gew\u00e4hren - daf\u00fcr hatte sich vor allem Trumps Tochter und Beraterin Ivanka stark gemacht. Bei beiden Themen deutet nichts darauf hin, dass er es noch umsetzen wird."], "Erfolge zunichte gemacht": ["Trump bietet verschiedene Argumente dar\u00fcber an, warum er eine Wiederwahl verdient h\u00e4tte, aber sein wichtigstes war stets: Nur ich schaffe es, die USA aus der Krise zu f\u00fchren. Eine, f\u00fcr die er selbst mitverantwortlich ist, denn das Coronavirus hat die Wirtschaftsdaten kr\u00e4ftig durcheinandergewirbelt. Bei der Bek\u00e4mpfung der Pandemie war Trump vor allem in den ersten Wochen ziemlich dilettantisch und damit nicht im Interesse der breiten Bev\u00f6lkerung vorgegangen.", "Seine W\u00e4hlerschaft, die vor allem au\u00dferhalb der Gro\u00dfst\u00e4dte lebt, ist zwar weniger vom Virus betroffen. Doch die schlimmsten Auswirkungen auf die unteren Einkommensschichten kommen noch. Irgendwann werden die staatlichen Finanzhilfen f\u00fcr die Menschen ausbleiben. Zwangsr\u00e4umungen wegen Mietzahlungsr\u00fcckst\u00e4nden sind zwar bis Ende des Jahres ausgesetzt, aber die Schulden werden immer mehr. Die gro\u00dfe Frage ist, wie die Menschen mit ihren \u00c4ngsten umgehen und wie dies ihre Wahlentscheidung beeinflusst.", "Hat Trump also alle Versprechen gehalten? Nein. Hat er alle gebrochen? Auch nicht. Trump hat gr\u00f6\u00dftenteils republikanische Positionen vertreten, Priorit\u00e4t auf die Wirtschaft und die Unternehmen gelegt.. Aus Sicht von Republikanern und Konservativen sind das Punkte, die f\u00fcr ihn sprechen. Andere Dinge waren da zweitrangig; etwa Trumps Verhalten, seine L\u00fcgen und Widerspr\u00fcche. Ob die vier Jahre unter Trump \"im besten Interesse des Landes\" waren? Das ist eine Frage der Perspektive."]}}, "keywords": ["Politik", "USA", "Donald Trump", "US-Pr\u00e4sidentschaftswahl 2020"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Rechter-Terror-ist-kein-neues-Phaenomen-article21323677.html", "author": ["Hedviga Nyarsik"], "creation_date": "10.10.2019", "last_modified": "22.10.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Chronologie der Gewalt: Rechter Terror ist kein neues Ph\u00e4nomen", "description": "Der Gewaltakt in Halle schockiert ganz Deutschland. Die Sorge vor einer neuen Form des Terrors w\u00e4chst. Doch ein Blick in die Geschichte der extremen Rechten zeigt: Mit trauriger Regelm\u00e4\u00dfigkeit ver\u00fcben Rechtsextreme seit Jahrzehnten blutige Anschl\u00e4ge in der Bundesrepublik.", "body": {"": ["In Halle an der Saale will ein schwer bewaffneter Attent\u00e4ter in die Synagoge eindringen und dort unter Dutzenden Gl\u00e4ubigen ein Blutbad anrichten. Der Versuch scheitert, woraufhin er vor dem Gotteshaus und danach in einem nahegelegenen D\u00f6ner-Imbiss zwei Menschen erschie\u00dft. Seine rechtsextreme Gesinnung propagiert er w\u00e4hrend seiner Tat in einem Livestream.", " Der Anschlag schockiert ganz Deutschland. CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer spricht von einem \"Alarmsignal\". Ein Blick in die Geschichte der extremen Rechten zeigt jedoch: Rechter Terror ist kein neues Ph\u00e4nomen. Immer wieder ver\u00fcben Rechtsextreme Anschl\u00e4ge in der Bundesrepublik. In seiner Datenbank zum Rechtsterrorismus z\u00e4hlt Wissenschaftler Daniel K\u00f6hler 12 Entf\u00fchrungen, 174 bewaffnete \u00dcberf\u00e4lle, 123 Sprengstoffanschl\u00e4ge, 2173 Brandanschl\u00e4ge und 229 Morde seit den 1960er-Jahren. Die Amadeu Antonio Stiftung geht von mindestens 188 Todesopfern rechtsextremer Gewalt aus. Das Bundeskriminalamt z\u00e4hlt hingegen nur 75.", "Dabei ist auff\u00e4llig, dass Anschl\u00e4ge mit rechtsextremen Motiven oft von Beh\u00f6rden zun\u00e4chst missinterpretiert oder nur unzul\u00e4nglich aufgekl\u00e4rt werden. Nur wenige dieser Gewalttaten erregen so gro\u00dfe Aufmerksamkeit wie der Anschlag in Halle. Dennoch brennen sich einzelne F\u00e4lle ins kollektive Ged\u00e4chtnis ein. Ein - unvollst\u00e4ndiger - \u00dcberblick:", " Nach dem Zweiten Weltkrieg formieren sich Alt- und Neonazis in Wehrsport- und Aktionsgruppen. Eine der gr\u00f6\u00dften und bekanntesten ist die 1973 gegr\u00fcndete Wehrsportgruppe um Karl-Heinz Hoffmann. Lange werden die paramilit\u00e4rischen Kampf\u00fcbungen von einigen Politikern und Medien als \"harmloses Freizeitvergn\u00fcgen\" abgetan, bis es am 26. September 1980 zum bislang schwersten Terrorakt Nachkriegsdeutschlands kommt: das Oktoberfestattentat. Der Rechtsextremist Gundolf K\u00f6hler ermordet in M\u00fcnchen mit einer selbstgebauten Bombe zw\u00f6lf Menschen, 213 werden verletzt. K\u00f6hler ist Anh\u00e4nger der Wehrsportgruppe Hoffmanns. Dennoch wird der Anschlag von Ermittlern als Tat eines Einzelnen gewertet. Elf Monate nach dem Verbot der Wehrsportgruppe wird in Erlangen der j\u00fcdische Verleger Shlomo Lewin erschossen.", "Ebenfalls Anfang der 1980er-Jahre ver\u00fcben die sogenannten Deutschen Aktionsgruppen Bombenanschl\u00e4ge, wobei zwei Menschen get\u00f6tet werden. Eine zentrale Figur der Terrorzellen ist der langj\u00e4hrige Nazi-Aktivist Manfred Roeder. Dieser baut mit Verbindungen in den Iran und die USA ein internationales rechtsextremes Netzwerk auf. Auch zu den sp\u00e4teren Terroristen des NSU, Uwe Mundlos und Uwe B\u00f6hnhardt, soll er Kontakt gehabt haben.", "Nach der Wiedervereinigung kommt es zwischen 1991 und 1993 zu einer ganzen Reihe rassistischer und ausl\u00e4nderfeindlicher \u00dcbergriffe insbesondere gegen Asylbewerber. Den Auftakt bilden die Ausschreitungen von Hoyerswerda und in Rostock-Lichtenhagen, bei denen es nur durch Zufall nicht zu Todesopfern kommt. Am 23. November 1992 ver\u00fcben Rechtsextreme einen Brandanschlag auf zwei von t\u00fcrkischen\u00a0Familien bewohnte H\u00e4user in der schleswig-holsteinischen Kleinstadt M\u00f6lln. Zwei M\u00e4dchen und ihre Gro\u00dfmutter kommen dabei ums Leben. Ein Jahr sp\u00e4ter sterben bei einem \u00e4hnlichen Anschlag in Solingen f\u00fcnf Menschen, 17 erleiden schwere Verbrennungen.", " Im Jahr 2000 beginnt die t\u00f6dliche Mordserie der Terrorgruppe Nationalsozialistischer Untergrund (NSU). \u00dcber einen Zeitraum von mindestens sieben Jahren ermordet das Trio aus Uwe Mundlos, Uwe B\u00f6hnhardt und Beate Zsch\u00e4pe zehn Menschen in ganz Deutschland, neun davon mit Migrationshintergrund, und ver\u00fcbt Mordversuche und Sprengstoffanschl\u00e4ge. Die Beh\u00f6rden sehen lange keinen Zusammenhang zwischen den Taten. Mit dem Selbstmord von Mundlos und B\u00f6hnhardt im November 2011 wird der NSU \u00f6ffentlich bekannt. 2018 verurteilt das Oberlandesgericht M\u00fcnchen Zsch\u00e4pe zu lebenslanger Haft.", "Ein erster NSU-Untersuchungsausschuss im Bundestag stellt 2013 ein eklatantes Versagen der Sicherheitsbeh\u00f6rden fest: geschredderte Akten, ein Verfassungssch\u00fctzer am Tatort, tote Zeugen und schlampige Ermittlungen. Bis heute werden Informationen zum NSU-Komplex als geheim deklariert und nur widerwillig oder gar nicht zug\u00e4nglich gemacht. Zuletzt versieht der hessische Verfassungsschutz Akten zu den NSU-Ermittlungen mit einer Sperrfrist von 120 Jahren.", " Zur gleichen Zeit wie der NSU ver\u00fcbt auch die selbsternannte Nationale Bewegung in den Jahren 2000 und 2001 eine Serie von mindestens 16 Anschl\u00e4gen. Mehrere t\u00fcrkische Imbisswagen werden angez\u00fcndet. Am Tatort hinterlassen die T\u00e4ter Briefe, auf denen es hei\u00dft: \"Kauft nicht bei T\u00fcrken! Schluss mit der Sch\u00e4ndung des deutschen Volksk\u00f6rpers durch Ausl\u00e4nder und ihre Multikulti\u2013K\u00fcche.\" Au\u00dferdem bekennt sich die Gruppe zu einem Brandanschlag auf die Trauerhalle eines j\u00fcdischen Friedhofs in Potsdam. Wer genau hinter den Anschl\u00e4gen steckt, ist bis heute ungekl\u00e4rt.", " Im Umfeld der fremdenfeindlichen Aufm\u00e4rsche in Freital ab M\u00e4rz 2015 formiert sich die \"Gruppe Freital\". Die sieben M\u00e4nnern und eine Frau lernen sich bei Protesten gegen ein Fl\u00fcchtlingsheim in der s\u00e4chsischen Stadt kennen. Mit Sprengs\u00e4tzen greifen sie Ausl\u00e4nder, Fl\u00fcchtlingshelfer und einen Politiker der Linken an. Einen Anschlag mit umgebauten \"Polenb\u00f6llern\" auf eine Fl\u00fcchtlingswohnung wertet das Oberlandesgericht Dresden im M\u00e4rz 2018 als versuchten Mord und verurteilt die acht Mitglieder der Gruppe zu Gef\u00e4ngnisstrafen zwischen vier und acht Jahren.", "W\u00e4hrend der Ermittlungen verharmlosen viele Bewohner, aber auch einige Politiker von Freital die Taten der Terrorgruppe. Es ist von \"Lausbuben\", die Streiche spielen, die Rede. CDU-Oberb\u00fcrgermeister Uwe Rumberg sagt sogar: \"Man sollte es nicht \u00fcberbewerten.\" Im Prozess wird dann klar: Die Gruppe erfuhr nicht nur verbale Unterst\u00fctzung, sie konnte auch auf Helfer z\u00e4hlen. So lagerten Freunde und Nachbarn beispielsweise Sprengs\u00e4tze, die sp\u00e4ter bei Anschl\u00e4gen eingesetzt wurden. Sie werden nie zur Rechenschaft gezogen.", " Am 22. Juli 2016 erschie\u00dft der 18-j\u00e4hrige David S. in der M\u00fcnchner Innenstadt neun Menschen und verletzt weitere f\u00fcnf. Seine Opfer w\u00e4hlt er nach optischen Gesichtspunkten aus - sie sollten \"t\u00fcrkisch\" oder \"balkanst\u00e4mmig\" aussehen. Dennoch stufen Ermittlungsbeh\u00f6rden sowie der Bayerische Verfassungsschutz die Tat zun\u00e4chst als nicht politisch motivierten Amoklauf ein, auch wenn die rechtsextreme Gesinnung des T\u00e4ters f\u00fcr sie feststeht: Er war ein Bewunderer des norwegischen Rechtsterroristen Anders Breivik. Erst als im Mai 2018 bekannt wird, dass David S. enge Verbindungen zur rechtsradikalen Szene pflegte, beschlie\u00dft der Bayrische Landtag einstimmig eine Neubewertung des Falls. Das Ergebnis steht noch aus.", "Nur zwei Monate sp\u00e4ter ver\u00fcbt der Rechtsextremist und Pegida-Anh\u00e4nger Nino K. zwei Bombenanschl\u00e4ge in Dresden. Ein mit Metallsplittern gef\u00fcllter Sprengsatz detoniert vor der Faith-Moschee, ein weiterer vor dem Kongresszentrum. Wie durch ein Wunder werden keine Personen verletzt. 2018 wird K\u00f6hler zu neun Jahren und acht Monaten Haft verurteilt.", " Im Zuge der Ankunft zahlreicher Fl\u00fcchtlinge ab 2015 nimmt Altenas B\u00fcrgermeister Andreas Hollstein in seiner Kleinstadt 100 Gefl\u00fcchtete mehr auf, als ihm eigentlich zugeteilt worden sind. Wegen seiner liberalen Fl\u00fcchtlingspolitik wird der CDU-Politiker Opfer eines rechts motivierten Angreifers. Am 27. November 2017 attackiert ein Mann Hollstein in einem D\u00f6ner-Imbiss, beschimpft und verletzt ihn mit einem 30 Zentimeter langen Messer. Der alkoholisierte T\u00e4ter schreit immer wieder ausl\u00e4nderfeindliche Parolen. Das beherzte Eingreifen des Ladenbesitzers und seines Sohnes, die den Angreifer \u00fcberw\u00e4ltigten, rettet Hollstein vermutlich das Leben. Bis heute erh\u00e4lt Hollstein immer wieder Morddrohungen.", " Die Anw\u00e4ltin Seda Basay-Yildiz erh\u00e4lt Anfang August 2018 das erste von mehreren Drohbotschaften, die mit \"NSU 2.0\" unterschrieben sind - offenbar in Anlehnung an die Terrorgruppe \"Nationalsozialistischer Untergrund\". Darin wird ihr und ihrer zweij\u00e4hrigen Tochter mit dem Tod gedroht. Bei den Ermittlungen sto\u00dfen die Beh\u00f6rden auf eine Gruppe Frankfurter Polizisten, die sich per Whatsapp rechtsextreme Botschaften geschickt haben sollen. Ermittler vermuten, dass die Schreiben entweder direkt aus der Polizeizentrale versendet oder Daten an Dritte weitergegeben wurden. Bis heute ist unklar, wer die Urheber der Morddrohungen gegen Basay-Yildiz sind.", " Mit seinem Eintreten f\u00fcr die Rechte von Gefl\u00fcchteten erz\u00fcrnt der Kassler Regierungspr\u00e4sident Walter L\u00fcbcke die rechte Szene in ganz Deutschland - und mutma\u00dflich den Rechtsextremen Stephan E. so sehr, dass er zur Waffe greift und L\u00fcbcke am 2. Juni 2019 aus n\u00e4chster N\u00e4he erschie\u00dft. Nach seiner Verhaftung legt er zun\u00e4chst ein Gest\u00e4ndnis ab, das er sp\u00e4ter widerruft. Der Prozess gegen ihn l\u00e4uft noch.", "\u00a0", " \u00a0"]}}, "keywords": ["Politik", "Deutschland", "Rechtsextremismus", "Terrorismus", "Terroranschl\u00e4ge", "NSU", "Verfassungsschutz"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Wie-politisch-ist-die-Jugend-wirklich-article21332158.html", "author": ["Hedviga Nyarsik"], "creation_date": "15.10.2019", "last_modified": "22.10.2019", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Studie zur \"Generation Europa\": Wie politisch ist die Jugend wirklich?", "description": "Tolerant, pragmatisch, werteorientiert und politisch: Das kennzeichnet laut einer Studie derzeit die Jugendlichen in Deutschland. F\u00fcr ihre \u00dcberzeugung gehen sie freitags auf die Stra\u00dfe. Das Verlangen nach Mitbestimmung w\u00e4chst. Die Studie zeigt aber auch: Viele sind empf\u00e4nglich f\u00fcr rechtspopulistische Positionen.", "body": {"": ["Die w\u00f6chentlichen Fridays-for-Future-Demonstrationen zeigen: Viele junge Menschen sorgen sich um ihre Umwelt und die Zukunft des Planeten. Durch die Debatte um die Klimakrise und Proteste wirkt die Jugend in Deutschland st\u00e4rker an Politik interessiert als die vergangenen Generationen. Doch stimmt das? Die 18. Shell Jugendstudie hat nun eine Antwort darauf: Tats\u00e4chlich bezeichnen sich 41 Prozent der 12- bis 25-J\u00e4hrigen als politisch interessiert. \"Sie haben starke Meinungen zu gro\u00dfen Fragen der Gesellschaft\", sagt Familienministerin Franziska Giffey.", "\"Es gibt eine Politisierung\", bekr\u00e4ftigt auch Studienleiter Mathias Albert. Allerdings handle es sich vor allem um \"eine weitere Politisierung der schon politisch Interessierten\". Zudem zeige sich, \"dass es zunehmend 'in' ist, sich f\u00fcr Politik zu interessieren und zu engagieren\". Dabei steigt auch die Zufriedenheit mit der Demokratie. Doch es gibt auch Bedenkliches: Immer mehr junge Menschen sind anf\u00e4llig f\u00fcr populistische Argumentationsmuster. Au\u00dferdem neigen sie zunehmend zu traditionellen Rollenbildern."], "Umweltschutz ist Thema Nummer eins": ["Vor dem Hintergrund der Proteste, ausgel\u00f6st von der schwedische Klimaaktivistin Greta Thunberg, ist es wenig verwunderlich, dass Umweltverschmutzung die Jugendlichen in Deutschland am meisten bewegt. Sieben von zehn Befragten geben an, dass ihnen dies Sorgen bereitet. Bei der vorhergehenden Erhebung 2015 hatte noch die Angst vor Terroranschl\u00e4gen vorn gelegen. Heute rangiert sie auf Platz zwei (66 Prozent), eng gefolgt von dem Klimawandel (65 Prozent). Der Schutz des Klimas und der Umwelt ist Jugendlichen sogar wichtiger als ein \"hoher Lebensstandard\".", " Gleichzeitig kritisieren aber mehr als zwei Drittel, dass die Politiker sich ihrer Ansicht nach nicht f\u00fcr ihre Belange interessierten und sich zu wenig um sie k\u00fcmmerten. Dementsprechend ist das Vertrauen in Parteien auch deutlich geringer als etwa in Polizei, Bundesverfassungsgericht und Umweltschutzgruppen. Mehr als die H\u00e4lfte der Jugendlichen glaubt, dass \"die Regierung der Bev\u00f6lkerung die Wahrheit verschweigt\".", "Und auch andere rechtspopulistische Statements ernten punktuell durchaus Zuspruch. So gaben fast sieben von zehn Befragten (68 Prozent) an, dass die Aussage \"In Deutschland darf man nichts Schlechtes \u00fcber Ausl\u00e4nder sagen, ohne gleich als Rassist beschimpft zu werden\" voll und ganz oder eher zureffe. Dennoch stimmten neun Prozent durchg\u00e4ngig solchen Aussagen zu. Fast 40 Prozent lehnten sie \u00fcberwiegend ab. \"Die Mehrheit der Jugendlichen ist nicht f\u00fcr populistische Aussagen in ihrer Breite empf\u00e4nglich\", interpretiert Albert den Befund. Zu diesem Themenkomplex wurden Jugendliche im Alter ab 15 Jahren befragt.", "Insgesamt sieht der Studienleiter als \"Markenzeichen\" dieser Generation ein starkes Demokratievertrauen und gro\u00dfe Toleranz. So steige die Zufriedenheit mit der Demokratie im Allgemeinen weiter an. Zudem gebe es mehr Angst vor Ausl\u00e4nderfeindlichkeit als vor Zuwanderung. Die Sorge einer Polarisierung der Gesellschaft sei gr\u00f6\u00dfer als die Neigung zu Populismus. \"Die Jugendlichen bleiben in der Mehrheit pragmatisch und tolerant\", fasst Albert zusammen."], "Fortschrittlich im Gro\u00dfen, traditionell im Kleinen": ["Bei der Frage nach der Rollenverteilung bei der Familienplanung zwischen Mann und Frau ergibt sich indes ein eher konservatives Bild: Mehr als die H\u00e4lfte (54 Prozent) aller 12- bis 25-J\u00e4hrigen bevorzugen ein m\u00e4nnliches Alleinverdienermodell. Im Westen sind sich darin beide Geschlechter einig. In den neuen Bundesl\u00e4ndern findet der Mann als Hauptversorger allerdings weniger Anklang. Hier sind gleichwertiger aufgeteilte Modelle beliebter: 21 Prozent der ostdeutschen M\u00e4nner und 28 Prozent der ostdeutschen Frauen f\u00e4nden es gut, wenn der Mann in Vollzeit und die Frau ebenfalls ins Vollzeit oder vollzeitnah arbeitet.", " Eine Erkl\u00e4rung sieht die Studie in der starken Vorbildfunktion der eigenen Eltern. Mehr als die H\u00e4lfte der Jugendlichen gibt an, dass sie ihre Kinder genau so oder ungef\u00e4hr so erziehen w\u00fcrden, wie ihre Eltern sie erzogen haben. So w\u00fcrden Leitbilder innerhalb der Familie weitergegeben. Dementsprechend lebten die unterschiedliche Erwerbsbeteiligung von Frauen in der DDR und BRD in den K\u00f6pfen der heutigen jungen Generation offenbar fort, hie\u00df es.", "Familienministerin Giffey zeigt sich \"\u00fcberrascht\", dass so viele junge Menschen auf dem Weg der Retraditionalisierung seien. In einer Generation, in der M\u00e4dchen seit l\u00e4ngerem die h\u00f6heren Bildungsabschl\u00fcsse erzielen und einen stark ausgepr\u00e4gten Berufswunsch haben, scheint die sonst ausgepr\u00e4gte Fortschrittlichkeit noch nicht in der Familienplanung angekommen zu sein, hei\u00dft es in der Studie. Ein Problem sei, dass junge Frauen oft verunsichert sind, ob sie ihren Kinderwunsch \u00fcberhaupt realisieren k\u00f6nnen, sagt Studienleiter Ulrich Schneekloth. Somit sind ausreichend Betreuungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr das Kind ausschlaggebend. \"Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass Frauen die M\u00f6glichkeit haben, Beruf und Mutterschaft vereinen zu k\u00f6nnen, ohne k\u00fcrzertreten zu m\u00fcssen\", sagt Giffey."], "Jugend will sich einbringen": ["W\u00e4hrend die Jugend in Bezug auf Familie und Rollenverteilung immer konservativer wird, zeigt sich eine gr\u00f6\u00dfere Aufgeschlossenheit gegen\u00fcber Konzepten und Gesellschaftsformen au\u00dferhalb des famili\u00e4ren Mikrokosmos'. Die \"Generation Europa\", wie Giffey sie nennt, sieht die Europ\u00e4ische Union positiv. Nur acht Prozent lehnen sie ab. Das Vertrauen in die Staatengemeinschaft ist somit seit 2006 gestiegen. Sie steht bei Jugendlichen f\u00fcr Freiheit, kulturelle Vielfalt und Frieden.", " Der Untertitel der Studie lautet \"Eine Generation meldet sich zu Wort\". Und tats\u00e4chlich zeigen die Ergebnisse, dass junge Menschen sich einbringen wollen. \"Sie fordern zu Recht, dass ihnen nicht nur zugeh\u00f6rt wird, sondern dass ihre Forderungen auch Folgen haben\", sagt Giffey. Die Familienministerin freut es, dass die Jugendlichen dabei auf Demokratie, eine offene Gesellschaft und ein geeintes Europa setzen, \"Dieses Vertrauen d\u00fcrfen wir nicht verspielen.\"", "Seit 1953 beauftragt Shell nach eigenen Angaben Wissenschaftler und Institute mit der Erstellung von Studien, um Einstellungen von jungen Menschen in Deutschland zu dokumentieren. \"Mit diesem Engagement f\u00fcr die Jugendforschung nimmt Shell in Deutschland seit Jahrzehnten die M\u00f6glichkeit wahr, gesellschaftliche Verantwortung zu \u00fcbernehmen\", schreibt der Mineral\u00f6lkonzern dazu.", " \u00a0"]}}, "keywords": ["Politik", "Jugend", "Studien", "Franziska Giffey", "Umweltschutz", "Fridays for Future", "Greta Thunberg", "Gleichberechtigung", "EU", "Politik"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Rechte-Gewalt-praegt-die-Nach-Wende-Zeit-article21589776.html", "author": ["Hedviga Nyarsik"], "creation_date": "20.02.2020", "last_modified": "20.02.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Rechtsterrorismus in Deutschland: Rechte Gewalt pr\u00e4gt die Nach-Wende-Zeit", "description": "Ein Mann erschie\u00dft im hessischen Hanau zehn Menschen. Erste Hinweise deuten auf einen rechtsextremen Hintergrund. Damit w\u00fcrde sich der Gewaltakt in eine lange Serie von rechtsterroristischen Anschl\u00e4gen in Deutschland einreihen. Eine - unvollst\u00e4ndige - Chronologie.", "body": {"": ["In Hanau erschie\u00dft ein mutma\u00dflich rechtsextremer T\u00e4ter zehn Menschen. Das Entsetzen ist gro\u00df - zumal sich die Tat in eine Serie rechtsextremer Gewalt in Deutschland einreiht. Erst vor drei Tagen stellte das hessische Innenministerium seine Kriminalit\u00e4tsstatistik vor. Demnach steigt die Zahl der F\u00e4lle rechter Kriminalit\u00e4t in dem Bundesland um 52 Prozent. Insgesamt z\u00e4hlten die Beh\u00f6rden 917 F\u00e4lle. Tats\u00e4chlich ist sp\u00e4testens seit dem vergangenen Jahr klar: Nicht nur in Hessen gibt es ein Rechtsextremismus-Problem. Hier eine - bei Weitem nicht vollst\u00e4ndige - \u00dcbersicht \u00fcber rechtsextreme Anschl\u00e4ge und Anschlagspl\u00e4ne:", "Erst am vergangenen Freitag nehmen Sicherheitskr\u00e4fte zw\u00f6lf mutma\u00dfliche Rechtsterroristen fest. Nach Ansicht der Bundesanwaltschaft soll die Gruppe geplant haben, durch Anschl\u00e4ge auf Politiker, Asylsuchende und Muslime \"b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnliche Zust\u00e4nde\" herbeizuf\u00fchren. Ziel sei gewesen, die Staats- und Gesellschaftsordnung Deutschland zu ersch\u00fcttern.", "Laut Medienberichten fanden die Einsatzkr\u00e4fte bei den Razzien Schusswaffen und Handgranaten. Demnach wurden auch verfassungswidrige NS-Symbole sichergestellt. Nach \"Spiegel\"-Informationen handelt es sich bei einer der sichergestellten Waffen um eine selbst gebaute sogenannte Slam-Gun. Eine \u00e4hnliche Schusswaffe besa\u00df demnach auch der antisemitische Attent\u00e4ter von Halle.", "Anfang Oktober 2019, am h\u00f6chsten j\u00fcdischen Feiertag Jom Kippur, versucht der Rechtsextremist Stephan B., in eine Synagoge in Halle einzudringen und dort unter Dutzenden Gl\u00e4ubigen ein Blutbad anzurichten. Der Versuch scheitert, woraufhin er vor dem Gotteshaus und danach in einem nahe gelegenen D\u00f6ner-Imbiss zwei Menschen erschie\u00dft. Seine rechtsextreme Gesinnung propagiert er w\u00e4hrend seiner Tat in einem Livestream.", " Anfang Juni vergangenen Jahres wird der Kasseler Regierungspr\u00e4sident Walter L\u00fcbcke auf der Terrasse seines Hauses aus n\u00e4chster N\u00e4he erschossen. Er hatte sich den Zorn rechtsextremer Kreise zugezogen, weil er f\u00fcr die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen eingetreten war. Zwei Verd\u00e4chtige, Stephan E. und Markus H., wurden festgenommen, die Bundesanwaltschaft geht von einem rechtsextremen Hintergrund aus. Stephan E. gestand die Tat zun\u00e4chst, widerrief das Gest\u00e4ndnis aber kurz danach. Die Ermittlungsverfahren dauern noch an.", "Die Anw\u00e4ltin Seda Basay-Yildiz erh\u00e4lt Anfang August 2018 die erste von mehreren Drohbotschaften, die mit \"NSU 2.0\" unterschrieben sind - offenbar in Anlehnung an die Terrorgruppe \"Nationalsozialistischer Untergrund\". Darin wird ihr und ihrer zweij\u00e4hrigen Tochter mit dem Tod gedroht. Bei den Ermittlungen sto\u00dfen die Beh\u00f6rden auf eine Gruppe Frankfurter Polizisten, die sich per Whatsapp rechtsextreme Botschaften geschickt haben sollen. Die Teilnehmer der Chatgruppe sollen unter anderem auch \"Gewaltdarstellungen\" ausgetauscht haben. Daher vermuten die Ermittler, dass die Drohschreiben an Basay-Yildiz entweder direkt aus der Polizeizentrale versendet oder Daten an Dritte weitergegeben wurden.", "Im April 2017 nimmt die Polizei Franco A. fest, einen Oberleutnant der Bundeswehr. Zusammen mit zwei Komplizen soll er Anschl\u00e4ge auf Politiker geplant haben, unter anderem auf den damaligen Bundesjustizminister Heiko Maas.", "Ende 2015 hatte sich A. unter falschen Angaben als syrischer Fl\u00fcchtling gemeldet und sp\u00e4ter in Deutschland subsidi\u00e4ren Schutz erhalten. Die Beh\u00f6rden vermuten: A. wollte den Verdacht f\u00fcr seine Taten gezielt auf Fl\u00fcchtlinge lenken und so Hass gegen Ausl\u00e4nder sch\u00fcren. Anfang 2017 hatte sich A. eine Waffe besorgt und diese zeitweise am Wiener Flughafen auf einer Toilette versteckt. Wegen der angeblichen Anschlagspl\u00e4ne klagt der Generalbundesanwalt A. an. Doch das zust\u00e4ndige Oberlandesgericht sieht keinen hinreichenden Tatverdacht und er\u00f6ffnet das Verfahren nicht. Die Bundesanwaltschaft legt dagegen Beschwerde ein. Das Verfahren l\u00e4uft.", " Am 22. Juli 2016 erschie\u00dft der 18-j\u00e4hrige David S. in der M\u00fcnchner Innenstadt neun Menschen und verletzt weitere f\u00fcnf. Seine Opfer w\u00e4hlt er nach optischen Gesichtspunkten aus - sie sollten \"t\u00fcrkisch\" oder \"balkanst\u00e4mmig\" aussehen. Dennoch stufen Ermittlungsbeh\u00f6rden sowie der Bayerische Verfassungsschutz die Tat zun\u00e4chst als nicht politisch motivierten Amoklauf ein, auch wenn die rechtsextreme Gesinnung des T\u00e4ters f\u00fcr sie feststeht: Er war ein Bewunderer des norwegischen Rechtsterroristen Anders Breivik. Erst als im Mai 2018 bekannt wird, dass David S. enge Verbindungen zur rechtsradikalen Szene pflegte, beschlie\u00dft der Bayerische Landtag einstimmig eine Neubewertung des Falls. Das Ergebnis steht noch aus.", "Nur zwei Monate sp\u00e4ter ver\u00fcbt der Rechtsextremist und Pegida-Anh\u00e4nger Nino K. zwei Bombenanschl\u00e4ge in Dresden. Ein mit Metallsplittern gef\u00fcllter Sprengsatz detoniert vor der Faith-Moschee, ein weiterer vor dem Kongresszentrum. Wie durch ein Wunder werden keine Personen verletzt. 2018 wird K\u00f6hler zu neun Jahren und acht Monaten Haft verurteilt.", "Im Umfeld der fremdenfeindlichen Aufm\u00e4rsche in Freital ab M\u00e4rz 2015 formiert sich die \"Gruppe Freital\". Die sieben M\u00e4nnern und eine Frau lernen sich bei Protesten gegen ein Fl\u00fcchtlingsheim in der s\u00e4chsischen Stadt kennen. Mit Sprengs\u00e4tzen greifen sie Ausl\u00e4nder, Fl\u00fcchtlingshelfer und einen Politiker der Linken an. Einen Anschlag mit umgebauten \"Polenb\u00f6llern\" auf eine Fl\u00fcchtlingswohnung wertet das Oberlandesgericht Dresden im M\u00e4rz 2018 als versuchten Mord und verurteilt die acht Mitglieder der Gruppe zu Gef\u00e4ngnisstrafen zwischen vier und acht Jahren.", "W\u00e4hrend der Ermittlungen verharmlosen viele Bewohner, aber auch einige Politiker von Freital die Taten der Terrorgruppe. Es ist von \"Lausbuben\", die Streiche spielen, die Rede. CDU-Oberb\u00fcrgermeister Uwe Rumberg sagt sogar: \"Man sollte es nicht \u00fcberbewerten.\" Im Prozess wird dann klar: Die Gruppe erfuhr nicht nur verbale Unterst\u00fctzung, sie konnte auch auf Helfer z\u00e4hlen. So lagerten Freunde und Nachbarn beispielsweise Sprengs\u00e4tze, die sp\u00e4ter bei Anschl\u00e4gen eingesetzt wurden. Sie werden nie zur Rechenschaft gezogen.", " Im Jahr 2000 beginnt die t\u00f6dliche Mordserie der Terrorgruppe \"Nationalsozialistischer Untergrund\" (NSU). \u00dcber einen Zeitraum von mindestens sieben Jahren ermordet das Trio aus Uwe Mundlos, Uwe B\u00f6hnhardt und Beate Zsch\u00e4pe zehn Menschen in ganz Deutschland, neun davon mit Migrationshintergrund, und ver\u00fcbt Mordversuche und Sprengstoffanschl\u00e4ge. Die Beh\u00f6rden sehen lange keinen Zusammenhang zwischen den Taten. Mit dem Selbstmord von Mundlos und B\u00f6hnhardt im November 2011 wird der NSU \u00f6ffentlich bekannt. 2018 verurteilt das Oberlandesgericht M\u00fcnchen Zsch\u00e4pe zu lebenslanger Haft.", "Ein erster NSU-Untersuchungsausschuss im Bundestag stellt 2013 ein eklatantes Versagen der Sicherheitsbeh\u00f6rden fest: geschredderte Akten, ein Verfassungssch\u00fctzer am Tatort, tote Zeugen und schlampige Ermittlungen. Bis heute werden Informationen zum NSU-Komplex als geheim deklariert und nur widerwillig oder gar nicht zug\u00e4nglich gemacht. Zuletzt versieht der hessische Verfassungsschutz Akten zu den NSU-Ermittlungen mit einer Sperrfrist von 120 Jahren.", " Nach der Wiedervereinigung kommt es zwischen 1991 und 1993 zu einer ganzen Reihe rassistischer und ausl\u00e4nderfeindlicher \u00dcbergriffe insbesondere gegen Asylbewerber. Den Auftakt bilden die Ausschreitungen von Hoyerswerda und in Rostock-Lichtenhagen, bei denen es nur durch Zufall nicht zu Todesopfern kommt. Am 23. November 1992 ver\u00fcben Rechtsextreme einen Brandanschlag auf zwei von t\u00fcrkischen\u00a0Familien bewohnte H\u00e4user in der schleswig-holsteinischen Kleinstadt M\u00f6lln. Zwei M\u00e4dchen und ihre Gro\u00dfmutter kommen dabei ums Leben. Ein Jahr sp\u00e4ter sterben bei einem \u00e4hnlichen Anschlag in Solingen f\u00fcnf Menschen, 17 erleiden schwere Verbrennungen."]}}, "keywords": ["Politik", "NSU", "Rechtsextremismus", "Terroranschl\u00e4ge", "Walter L\u00fcbcke", "Polizei", "no_ad"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/panorama/In-diese-Laender-koennen-Sie-demnaechst-reisen-article21807884.html", "author": ["", ""], "creation_date": "27.05.2020", "last_modified": "28.05.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Sommerurlaub in Europa: In diese L\u00e4nder k\u00f6nnen Sie demn\u00e4chst reisen", "description": "Balkonien statt Mallorca? Viele Deutsche bangen lange Zeit um ihren Sommerurlaub. Doch nun k\u00f6nnen alle aufatmen, die sich nicht mit Ostsee, Schwarzwald und Co begn\u00fcgen wollen. Denn Urlaub im Ausland wird wohl doch m\u00f6glich sein. ntv.de zeigt, wohin die Reise gehen kann.", "body": {"": ["Lange sah es so aus, als m\u00fcssten sich Urlauber in diesem Sommer wegen der Corona-Krise mit der Ostsee oder den bayrischen Alpen zufriedengeben. Doch nun sch\u00f6pfen Reisew\u00fctige neue Hoffnung: Ab dem 15. Juni will die Bundesregierung die derzeit weltweit geltende Reisewarnung f\u00fcr Touristen aufheben - zumindest f\u00fcr 31 europ\u00e4ische Staaten. Lufthansa k\u00fcndigte zudem bereits an, ab Juni wieder mehr Fl\u00fcge zu beliebten Reisezielen anzubieten - darunter Rhodos, Faro, Venedig und Ibiza.", "Ob ein Urlaub in Griechenland, Italien oder Spanien tats\u00e4chlich m\u00f6glich sein wird, h\u00e4ngt auch von den eigenen Regelungen der einzelnen L\u00e4nder ab. Vielerorts laufen die Vorbereitungen auf die Sommersaison bereits auf Hochtouren, manche Staaten zeigen sich dagegen noch zur\u00fcckhaltend. Ein \u00dcberblick:", "Wer am 15. Juni nach \u00d6sterreich reist, d\u00fcrfte nach aktuellem Stand schon recht viel vom bekannten Urlaubserlebnis der Vorjahre mitbekommen. Die Gastronomie hat ihren Neustart bereits vollzogen. Die Hotellerie folgt nun am Freitag. Zudem d\u00fcrfen s\u00e4mtliche Freizeiteinrichtungen wieder \u00f6ffnen und auch Kulturveranstaltungen sind mit etwas Vorsicht wieder erlaubt. In den Hotels sind die Einschr\u00e4nkungen gering, innerhalb einer G\u00e4stegruppe wird kein Sicherheitsabstand gefordert, auch B\u00fcfetts und der Besuch des hoteleigenen Wellnessbereichs sollen m\u00f6glich sein.", "Frankreich will ebenfalls die Grenze ab Mitte Juni wieder ohne Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Reisende aus Deutschland \u00f6ffnen. Aber die Lage im Land ist noch unklar: Zu Hotels und Campingpl\u00e4tzen gibt es bisher keine Entscheidung aus Paris, die Regierung will Ende dieser Woche einen Ausblick geben. Es ist geplant, bis Ende Juni einen Gro\u00dfteil der Touristenziele wieder zu \u00f6ffnen. An den ersten Str\u00e4nden kann man sich bereits in die Sonne legen, es gibt jedoch regional unterschiedliche Regelungen. Gro\u00dfe Museen wie der Louvre in Paris hoffen, Mitte Juli wieder aufmachen zu k\u00f6nnen. Caf\u00e9s und Restaurants d\u00fcrfen ab dem 2. Juni in den Regionen wieder \u00f6ffnen, in denen das Coronavirus weniger verbreitet ist. In Paris d\u00fcrfte das aber nicht der Fall sein.", "Italien ist von der Corona-Krise schwer getroffen. Die Einreise in das Land ist weiterhin nur mit triftigem Grund m\u00f6glich. Hotels sind seit Anfang M\u00e4rz geschlossen. Eine Ausnahme gibt es allerdings: S\u00fcdtirol. Die beliebte Urlaubsregion geht einen Sonderweg. Dort sind seit dem 25. Mai Hotels und Ferienwohnungen wieder ge\u00f6ffnet. Unter Auflagen konnten Bars, Restaurants und Eisdielen den Betrieb sogar schon fr\u00fcher wieder aufnehmen. \u00d6sterreich l\u00e4sst Touristen aus Deutschland zum Brenner durch, wenn sie Tirol ohne Aufenthalt durchqueren und belegen k\u00f6nnen, dass sie nach Italien reisen - etwa durch eine Hotelbuchung.", "Als eines der ersten L\u00e4nder haben die Niederlande einen Plan f\u00fcr Urlauber vorgelegt. Ab dem 1. Juli d\u00fcrfen Campingpl\u00e4tze und Ferienparks wieder vollst\u00e4ndig \u00f6ffnen. Bisher gilt dies nur eingeschr\u00e4nkt, denn Duschen und WCs sind noch geschlossen. Bereits einen Monat vorher d\u00fcrfen Restaurants, Caf\u00e9s und Kneipen wieder den Betrieb aufnehmen - allerdings vorerst mit maximal 30 G\u00e4sten. Weiterhin bleibt der Aufenthalt von Gruppen in der \u00d6ffentlichkeit verboten. Ein Sicherheitsabstand von eineinhalb Metern ist einzuhalten. In Bussen und Bahnen gilt ab Juni eine Maskenpflicht. Da es nie ein Einreiseverbot gab, k\u00f6nnen auch deutsche Urlauber ihren Holland-Urlaub planen.", " Die griechische Regierung plant, am 1. Juli wieder ausl\u00e4ndische Touristen ins Land zu lassen. Deutsche d\u00fcrfen wahrscheinlich schon ab 15. Juni kommen: \"Wir glauben, wollen und hoffen es\", sagte der griechische Tourismusminister - die Entscheidung soll noch diese Woche bekannt gegeben werden. Sehensw\u00fcrdigkeiten wie die Akropolis und beliebte Badestr\u00e4nde sind wieder ge\u00f6ffnet. Ab 15. Juni soll es wieder internationale Linienfl\u00fcge zum Flughafen in Athen geben, ab Anfang Juli dann auch zu den griechischen Inseln und anderen Ferienregionen.", "Als eines der ersten L\u00e4nder Europas hatte D\u00e4nemark im Kampf gegen Corona am 14. M\u00e4rz seine Grenzen dichtgemacht. Touristen und andere Ausl\u00e4nder ohne konkreten Einreisegrund kommen seitdem nicht mehr ins Land. Wer aber eine Sommerreise nach Kopenhagen oder an die d\u00e4nische K\u00fcste plant, f\u00fcr den besteht Hoffnung: Regierungschefin Mette Frederiksen hat sich zuletzt offen f\u00fcr die M\u00f6glichkeit gezeigt, Touristen bald ins Land zu lassen. Sp\u00e4testens am 29. Mai will die d\u00e4nische Regierung nun einen Plan \"f\u00fcr eine kontrollierte und schrittweise Wiederer\u00f6ffnung des Sommertourismus\" pr\u00e4sentieren.", "Mit einem Sommerurlaub in den norwegischen Fjorden d\u00fcrfte es nach jetzigem Stand schwierig werden. Die Grenzen sind f\u00fcr Ausl\u00e4nder ohne konkreten Grund seit \u00fcber zwei Monaten dicht. Erst Mitte Mai hatte die Regierung mitgeteilt, dass Norwegen-Urlauber damit rechnen m\u00fcssten, dass das Einreiseverbot bis zum 20. August bestehen bleibt. Bis zum 20. Juli will man sich in Oslo jedoch anschauen, ob man die Grenzen f\u00fcr Reisende aus \"einzelnen anderen naheliegenden europ\u00e4ischen L\u00e4ndern\" \u00f6ffnen k\u00f6nnte. Ob das auch auf Urlauber aus Deutschland zutreffen wird, bleibt abzuwarten. ", "Portugal will sich schrittweise wieder f\u00fcr ausl\u00e4ndische Touristen \u00f6ffnen. Ab Mitte Juli sollen die meisten Hotels wieder \u00f6ffnen d\u00fcrfen. Mit einem neuen Hygiene-Siegel unter dem Motto \"Clean & Safe\" will die Tourismusbeh\u00f6rde Vertrauen aufbauen. Derzeit herrschen keine Einreisebeschr\u00e4nkungen f\u00fcr deutsche Staatsb\u00fcrger an Flugh\u00e4fen auf dem portugiesischen Festland, jedoch f\u00fcr Madeira und die Azoren. Dort ist eine 14-t\u00e4gige Hotelquarant\u00e4ne vorgeschrieben.", "Gro\u00dfbritannien geh\u00f6rt zwar zu den 31 Staaten, f\u00fcr die Deutschland die Reisewarnung aufheben m\u00f6chte. Allerdings f\u00fchrt das Land ab dem 8. Juni eine verpflichtende 14-t\u00e4gige Quarant\u00e4ne f\u00fcr nahezu alle Reisende aus dem Ausland ein.", "Die T\u00fcrkei hofft ab Mitte Juni wieder auf Touristen und bereitet Flugh\u00e4fen, Str\u00e4nde und Hotels entsprechend vor. Die Regierung in Ankara erwartet zwar, dass die Bundesregierung ihre weltweite Reisewarnung noch vor den Sommerferien auch f\u00fcr die T\u00fcrkei aufhebt, aber ein solcher Schritt ist noch nicht angek\u00fcndigt. Au\u00dfenminister Heiko Maas \u00e4u\u00dferte sich j\u00fcngst zur\u00fcckhaltend nach Beratungen mit seinem t\u00fcrkischen Amtskollegen: \"Wir w\u00fcnschen uns, dass auch die T\u00fcrkei bald wieder ein Zielland f\u00fcr deutsche und europ\u00e4ische Touristen werden kann. Dies m\u00fcssen wir jedoch zu gegebener Zeit und nach strikten Gesundheitskriterien bewerten.\"", "Das stark vom Tourismus abh\u00e4ngige Kroatien mit seiner langen, buchtenreichen K\u00fcste und den vielen Inseln kann es kaum erwarten, dass die europ\u00e4ischen Grenzen endlich aufgehen. Und geht so mit eigenem Beispiel voran: Schon seit 9. Mai d\u00fcrfen Ausl\u00e4nder, die eine Unterkunftsbuchung vorweisen k\u00f6nnen, ohne Corona-Test und ohne Quarant\u00e4ne-Auflagen einreisen. Die Beh\u00f6rden arbeiten zurzeit an neuen Regeln, die zu gro\u00dfe Menschenansammlungen an den Str\u00e4nden verhindern sollen.", "Wann Europ\u00e4er wieder in die USA reisen d\u00fcrfen, ist unklar. US-Pr\u00e4sident Donald Trump lie\u00df zuletzt weiter offen, wie lange er das seit Mitte M\u00e4rz geltende Einreiseverbot aus dem Schengenraum in die Vereinigten Staaten aufrechterhalten will. Seine Regierung werde bestimmte Ank\u00fcndigungen mit Blick auf L\u00e4nder in Europa zu gegebener Zeit machen, sagte Trump. \"Wenn sie Fortschritte machen, werden wir anfangen, es wieder zu \u00f6ffnen - aber nur, wenn sie Fortschritte machen.\""]}}, "keywords": ["International", "Bundesregierung", "Europa", "Corona-Krise", "Urlaub", "Sommerurlaub", "Reiseziele", "Tourismusbranche", "Touristen"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Polizei-nimmt-zwoelf-Maenner-nach-Razzia-fest-article21577713.html", "author": [], "creation_date": "14.02.2020", "last_modified": "15.02.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Mutma\u00dfliche rechte Terrorgruppe: Polizei nimmt zw\u00f6lf M\u00e4nner nach Razzia fest", "description": "Am Morgen f\u00fchrt die Polizei Razzien in sechs Bundesl\u00e4ndern gegen mutma\u00dfliche Rechtsextreme durch. Nun best\u00e4tigt die Bundesanwaltschaft zw\u00f6lf Festnahmen. Der Vorwurf: Die M\u00e4nner sollen Anschl\u00e4ge auf Politiker, Asylbewerber und Muslime ins Auge gefasst haben.", "body": {"": ["F\u00fcnf mutma\u00dfliche Rechtsextremisten stehen im Verdacht, eine Terrorzelle gegr\u00fcndet und Anschl\u00e4ge auf Politiker, Asylbewerber und Muslime ins Auge gefasst zu haben. Der Generalbundesanwalt lie\u00df am Nachmittag vier mutma\u00dfliche Mitglieder und acht mutma\u00dfliche Unterst\u00fctzer festnehmen. Ein f\u00fcnfter Mann, der ebenfalls zum Kern geh\u00f6rt haben soll, gilt zwar als Beschuldigter, blieb aber auf freiem Fu\u00df. Zuvor waren die Ermittler mit Razzien in sechs Bundesl\u00e4ndern gegen die Gruppe vorgegangen. ", " Alle Festgenommenen sind Deutsche und M\u00e4nner, wie die Bundesanwaltschaft in Karlsruhe mitteilte. Sie sollen am Samstag dem Ermittlungsrichter des Bundesgerichtshofs (BGH) vorgef\u00fchrt werden. Dieser entscheidet, ob die Verd\u00e4chtigen in Untersuchungshaft kommen oder jemand m\u00f6glicherweise wieder freigelassen werden muss. Die Ermittler gehen davon aus, dass die M\u00e4nner mit ihren Anschl\u00e4gen b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnliche Zust\u00e4nde ausl\u00f6sen wollten - mit dem Ziel, \"die Staats- und Gesellschaftsordnung der Bundesrepublik Deutschland zu ersch\u00fcttern und letztlich zu \u00fcberwinden\". Die Idee von den Anschl\u00e4gen sei aber noch nicht n\u00e4her konkretisiert worden. ", "Die Gruppierung soll sich im September 2019 gegr\u00fcndet haben. Die f\u00fcnf Beschuldigten h\u00e4tten sich in unterschiedlichen Besetzungen mehrfach pers\u00f6nlich getroffen, hie\u00df es weiter. Einer von ihnen, Werner S., habe diese Treffen anberaumt und koordiniert. Ein anderer, Tony E., habe ihn dabei einige Male unterst\u00fctzt. Au\u00dferdem h\u00e4tten sich die M\u00e4nner in Chatgruppen und am Telefon ausgetauscht. Die acht mutma\u00dflichen Unterst\u00fctzer sollen zugesagt haben, mit Geld zu helfen, Waffen zu beschaffen oder an k\u00fcnftigen Anschl\u00e4gen mitzuwirken. Nach Angaben von Nordrhein-Westfalens Innenminister Herbert Reul von der CDU hatten sich die Akteure im Internet kennengelernt. Er gab in D\u00fcsseldorf auch bekannt, dass im Zusammenhang mit den Razzien ein Verwaltungsmitarbeiter der NRW-Polizei suspendiert worden sei. "], "Mehrere Waffen sollen gefunden worden sein": [" Die Ermittler hatten in den Morgenstunden zugeschlagen und an insgesamt 13 Orten in Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz und Sachsen-Anhalt Wohnungen und andere R\u00e4ume durchsucht. Zu diesem Zeitpunkt hatte die Bundesanwaltschaft f\u00fcr Festnahmen aber noch nicht genug in der Hand. In einer ersten Mitteilung war von einem Anfangsverdacht die Rede. Ein Anfangsverdacht reicht nicht aus, um einen Haftbefehl zu beantragen. Die Ermittler konnten deshalb nur hoffen, bei den Durchsuchungen belastendes Material wie Waffen zu finden oder einen der aufgeschreckten Beschuldigten zum Reden zu bewegen. Das ist offensichtlich gegl\u00fcckt: \"Auf Grundlage der aktuellen Ermittlungsergebnisse haben sich die Verdachtsmomente gegen die Beschuldigten erh\u00e4rtet\", teilte die Bundesanwaltschaft am fr\u00fchen Nachmittag mit, ohne Einzelheiten zu nennen. ", "Nach dpa-Informationen wurden mehrere Waffen gefunden. Das berichtete auch der \"Spiegel\". Auch das Alter der M\u00e4nner wurde nicht mitgeteilt. Laut SWR und ARD-Hauptstadtstudio ist der J\u00fcngste 20 und der \u00c4lteste 50 Jahre alt. Werner S. stammt nach dpa-Informationen aus dem Kreis Augsburg. Die anderen drei Hauptverd\u00e4chtigen kommen demnach aus Baden-W\u00fcrttemberg (Landkreis Esslingen), NRW (Kreis Minden-L\u00fcbbecke) und Niedersachsen (Landkreis Uelzen). "], "FDP-Politiker Strasser: Gefahr weiterhin hoch": ["Die Federf\u00fchrung f\u00fcr die Durchsuchungen hatte das Landeskriminalamt Baden-W\u00fcrttemberg. Bundesjustizministerin Christine Lambrecht (SPD) erkl\u00e4rte, die Festnahmen und Durchsuchungen h\u00e4tten einmal mehr gezeigt, \"dass es in unserem Land eine sehr besorgniserregende rechtsextremistische und rechtsterroristische Bedrohung gibt. Wir m\u00fcssen besonders wachsam sein und mit aller Entschiedenheit gegen diese Bedrohung vorgehen.\" Das habe die Bundesanwaltschaft am Freitag getan. Gleichzeitig bleibe es wichtig, den N\u00e4hrboden von Hass und Gewalt zu bek\u00e4mpfen. ", " Die Vorw\u00fcrfe gegen die mutma\u00dflichen Rechtsterroristen erinnern stark an diejenigen gegen die Gruppierung \"Revolution Chemnitz\". Auch sie organisierte sich in einer Chatgruppe, auch hier war von Anschl\u00e4gen auf Ausl\u00e4nder und politisch Andersdenkende die Rede. Die Bundesanwaltschaft geht davon aus, dass diese Planungen in ein \"symboltr\u00e4chtiges Geschehen\" am Tag der Deutschen Einheit 2018 in Berlin m\u00fcnden sollten. Derzeit stehen die acht M\u00e4nner aus der Hooligan-, Skinhead- und Neonazi-Szene in Dresden vor Gericht. ", "Sicherheitsbeh\u00f6rden sch\u00e4tzen die Bedrohung durch rechten Terror im Moment so hoch ein wie lange nicht mehr. Alarmiert durch die Ermordung des Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke und den Anschlag auf eine Synagoge in Halle hatte die Bundesregierung mehr Anstrengungen auf dem Gebiet angek\u00fcndigt. Bundeskriminalamt und Verfassungsschutz wurden zus\u00e4tzliche Stellen bewilligt. Auch die Bundesanwaltschaft hat sich verst\u00e4rkt - und will rechtsterroristische Bestrebungen nach M\u00f6glichkeit schon im Keim ersticken. Gerade in diesem Bereich habe sich gezeigt, \"wie wichtig es ist, schon fr\u00fch bei Vorfeldstraftaten - noch bevor Menschen zu Schaden kommen - einzugreifen\", sagte Generalbundesanwalt Peter Frank erst k\u00fcrzlich beim Jahrespresseempfang seiner Beh\u00f6rde. Der FDP-Innenpolitiker Benjamin Strasser beantragte, zu den aktuellen Ermittlungen m\u00fcsse dem Innenausschuss des Bundestages ein Bericht vorgelegt werden. Die Gefahr sei weiterhin hoch."]}}, "keywords": ["Politik", "Razzia", "Generalbundesanwalt", "Rechtsextremismus"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Wie-die-AfD-von-Problemen-erdrueckt-wird-article21901248.html", "author": ["", ""], "creation_date": "09.07.2020", "last_modified": "09.07.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Keine L\u00f6sung in Sicht: Wie die AfD von Problemen erdr\u00fcckt wird", "description": "Knapp ein Viertel der AfD steht unter Beobachtung des Verfassungsschutzes, in der Fraktion gibt es tiefe Zerw\u00fcrfnisse, die Umfragewerte erodieren und die Partei bestimmt den Diskurs schon lange nicht mehr. Die Krise wird der AfD gef\u00e4hrlich.", "body": {"": ["B\u00fcrgerlich und rechtsstaatlich soll die AfD nach Ansicht f\u00fchrender Parteifunktion\u00e4re sein. Vollst\u00e4ndig stehe die Partei auf der Basis der freiheitlich-demokratischen Grundordnung, behauptet Parteichef J\u00f6rg Meuthen regelm\u00e4\u00dfig in Interviews. Zweifel daran sch\u00fcren allerdings immer wieder die eigenen Leute. Erst vorgestern trug ein AfD-Politiker im bayerischen Landtag eine Gasmaske im Gesicht - ausgerechnet in einer Debatte um den Gedenkstein f\u00fcr einen Nazi-Kriegsverbrecher. Mitte Juni klagte sich AfD-Brandenburg-Chef Andreas Kalbitz zur\u00fcck in die Partei, indem er sich - es klingt unglaublich - von einem vorbestraften Neonazi und Ex-Chef eben des verbotenen Vereins entlasten lie\u00df, zu dem er nach eigenen Angaben nie Kontakt hatte. Und im heute von Innenminister Horst Seehofer und Verfassungsschutz-Chef Thomas Haldenwang vorgestellten Verfassungsschutzbericht hat die Partei erstmals ein ganz eigenes, ausf\u00fchrliches Kapitel.", "Inzwischen sieht es der Inlandsgeheimdienst als erwiesen an, dass gro\u00dfe Teile der Partei extremistische Ziele verfolgen und die freiheitlich-demokratische Grundordnung aktiv bek\u00e4mpfen. Konkret geht es um das offiziell aufgel\u00f6ste Parteinetzwerk \"Der Fl\u00fcgel\", bei dem die Beh\u00f6rde von mindestens 7000 Anh\u00e4ngern ausgeht, sowie die Jugendorganisation \"Junge Alternative\" mit einem Potenzial von rund 1600 Personen. Gemessen an der absoluten Mitgliederzahl steht mehr als ein Viertel der Partei unter Beobachtung. Konkret hei\u00dft es im Verfassungsschutzbericht, der \"Fl\u00fcgel\" propagiere ein Politikkonzept, das auf \"Ausgrenzung, Ver\u00e4chtlichmachung und letztlich weitgehende Rechtlosstellung von Migranten, Muslimen und politisch Andersdenkenden gerichtet\" sei. Die Haltung zum Holocaust sei von einem \"geschichtsrevisionistischen, die nationalsozialistischen Gewaltverbrechen relativierenden Ansatz\" gepr\u00e4gt. Sie ist alles andere als b\u00fcrgerlich und rechtsstaatlich.", "Die Reaktion auf den Bericht folgte einem bekannten Schema: Eine Auseinandersetzung mit der Sache findet nicht statt. Die Vorw\u00fcrfe werden einfach zur\u00fcckgesendet. Der \"Fl\u00fcgel\"-Personenkreis von 7000 Menschen sei \"frei erfunden\", schreibt Parteichef Tino Chrupalla in einer ersten Reaktion. Dabei stammt diese Einsch\u00e4tzung vom Ehrenvorsitzenden Alexander Gauland selbst. Demokratiefeindlich sei nicht die AfD, sondern Minister und Beh\u00f6rdenchef. Seehofer und Haldenwang beg\u00e4ben sich \"juristisch und demokratisch auf ganz d\u00fcnnes Eis\", so Chrupalla. Auf dem Schulhof hie\u00dfe es: \"Selber, selber!\""], "\"Dieser Zauber ist zerbrochen\"": ["Nicht wenige Beobachter halten die Selbstvermarktung der AfD als Rechtsstaatspartei f\u00fcr ein Feigenblatt, mit dessen Hilfe W\u00e4hler im b\u00fcrgerlichen Milieu angelockt werden sollen. Da ist die umfassende Erw\u00e4hnung im Verfassungsschutzbericht eines von mehreren ernsten Problemen f\u00fcr die Partei. Dass der \"Fl\u00fcgel\" offiziell inzwischen aufgel\u00f6st wurde, \u00e4ndert daran nichts. Bei der Vorstellung des Berichts sagte Haldenwang: \"Wir werden uns genau ansehen, welchen Einfluss Ex-Fl\u00fcgler haben und zu welchen \u00dcberlegungen das f\u00fchren muss.\" Das hei\u00dft, die Beobachtung k\u00f6nnte k\u00fcnftig auf die Gesamtpartei ausgeweitet werden. Mit dem \"Fl\u00fcgel\" gab es immerhin ein Merkmal, mit dem sich radikale AfD-Mitglieder vom Rest der Partei unterscheiden lie\u00dfen. M\u00f6glicherweise hat die F\u00fchrung mit der Anweisung, den Fl\u00fcgel aufzul\u00f6sen, einen Fehler begangen. Denn ohne den Extremismus-\"Indikator\" ist die Partei in ihrer Gesamtheit verd\u00e4chtiger geworden.", " Das zweite Problem sind die br\u00f6ckelnden Umfragewerte. Es gibt die Theorie, dass die AfD nicht gew\u00e4hlt wird, obwohl sie inzwischen in weiten Teilen rechtsextrem ist, sondern genau deswegen. F\u00fcr diese These spricht, dass die Partei in bundesweiten Umfragen seit Jahren oberhalb von acht, neun oder zehn Prozent liegt. Einen gef\u00e4hrlichen Absturz wie etwa die FDP, die sich seit mehreren Monaten nahe der F\u00fcnf-Prozent-H\u00fcrde bewegt, verzeichnet die AfD nicht. Solche Werte gab es bei den Rechten zuletzt vor ihrem Siegeszug durch die Parlamente, vor der Fl\u00fcchtlingskrise im Sommer 2015. Gegen die These spricht, dass die AfD offenbar sehr viel Potenzial verspielt hat. Denn noch vor anderthalb Jahren ermittelte das Umfrageinstitut Insa ein Stimmungspotenzial von 18,5 f\u00fcr die Partei. Mehrere Wochen lang war sie in den Erhebungen zweitst\u00e4rkste Kraft nach der Union. Es ist naheliegend, dass die AfD diese Verluste ausgerechnet in dem Lager verschmerzen muss, dass sie so gerne f\u00fcr sich gewinnen will: bei den B\u00fcrgerlichen.", "\"Das entscheidende f\u00fcr die AfD war bisher, dass ihr Zauber in ihren Siegen bestand. Lange hie\u00df es: Wir werden immer st\u00e4rker und wir werden immer st\u00e4rker, indem wir immer rechtsradikaler werden. Dieser Zauber ist zerbrochen\", sagte der Politikwissenschaftler Hajo Funke vergangene Woche im Interview mit dem \"Neuen Deutschland\". Er rechnet bei den Wahlen 2021 mit sinkenden Ergebnissen f\u00fcr die Partei. \"Der Druck, der von der AfD bisher ausging, ist nicht mehr der gleiche wie fr\u00fcher. Er schw\u00e4cht sich ab.\" Der Partei droht eine sich immer schneller drehende Abw\u00e4rtsspirale."], "\"Wir haben keine Antworten auf die politischen Fragen unserer Zeit\"": ["Das dritte Problem besteht darin, dass es der AfD kaum noch gelingt, die Debatte zu dominieren. W\u00e4hrend sie auf dem H\u00f6hepunkt der Fl\u00fcchtlingskrise die anderen Parteien regelrecht vor sich her zu treiben schien, entfalten die Aktionen der AfD schon seit geraumer Zeit kaum noch Wirkung. Den letzten wirklichen Erfolg feierte die Partei mit ihrer Kampagne gegen den UN-Migrationspakt vor anderthalb Jahren. Diese Einsch\u00e4tzung stammt von einem AfD-Abgeordneten selbst, den die \"FAZ\" zitiert. Die Partei springe zwar auf jedes Thema auf, von dem sie sich verspricht, Stimmung machen zu k\u00f6nnen. \"Aber auf die Frage, in welcher Gesellschaft wir leben wollen, haben wir keine Antwort\", sagte der namentlich nicht genannte Politiker dem Blatt.", "Und das ist das vierte Problem: die parteiinternen K\u00e4mpfe. Es ist bemerkenswert, wie viel Zwist und Ratlosigkeit aus der Partei inzwischen an die \u00d6ffentlichkeit dringt. Vergangene Woche zitierte die ARD aus einem internen Brief der Fraktion. Darin hei\u00dft es: \"Das einstige Aush\u00e4ngeschild der AfD, n\u00e4mlich unsere Bundestagsfraktion, verblasst in ungekannter Schnelligkeit.\" Und weiter: \"Wir haben keine Antworten auf die politischen Fragen unserer Zeit. Oder sind unf\u00e4hig, sie zu platzieren.\" Hinter vorgehaltener Hand haben Abgeordnete mehreren Redaktionen, auch der von ntv.de, best\u00e4tigt, dass sie daf\u00fcr die Fraktionsf\u00fchrung verantwortlich machen. Weidel und Gauland m\u00fcssen sich intern als \"unf\u00e4hig\" und \"Versager\" titulieren lassen.", " Nachdem Mitte Juni der komplette brandenburgische Landesverband unter Beobachtung des Verfassungsschutzes gestellt wurde, kritisierte der AfD-Abgeordnete Norbert Kleinw\u00e4chter gegen\u00fcber ntv.de ganz offen, dass Kalbitz ein enges Netzwerk geschaffen habe, das \"teilweise sehr radikal\" Mehrheiten durchsetze. \"Es geht darum, ob man eine Subkultur um eine Person wie Kalbitz respektiert oder die Hierarchien, die wir als Partei beschlossen haben\", sagte er. Man kann das so verstehen: Den Radikalen mangelt es an Respekt gegen\u00fcber der Parteif\u00fchrung. Die Konsequenz daraus kann lauten, dass sie versuchen werden, diese zu verdr\u00e4ngen."], "Alles auf einmal, in voller H\u00e4rte": ["Das d\u00fcrfte dann vor allem Meuthen betreffen, einer der vermeintlich letzten verblieben \"Gem\u00e4\u00dfigten\" der Partei. Sowohl Fl\u00fcgel-Aufl\u00f6sung als auch Kalbitz-Rausschmiss hat er vorangetrieben. Beides ist nach hinten losgegangen. Der Verfassungsschutz lie\u00df sich von der Aufl\u00f6sung nicht beeindrucken und der gechasste Brandenburg-Chef hat sich mit Hilfe seiner Neonazi-Freunde zur\u00fcck in die Partei geklagt. Meuthen, dem parteiinterne Kritiker Opportunismus vorwerfen, reagiert mit Anpassung. Im Interview mit der \"Neuen Z\u00fcrcher Zeitung\" sagte er vergangene Woche, H\u00f6cke und Kalbitz st\u00fcnden \"mit beiden Beinen fest auf dem Boden der freiheitlich-demokratischen Grundordnung\". Und er betont, dass es beim Rausschmiss keineswegs darum gegangen sei, dass dieser eine Vergangenheit als Neonazi habe, sondern \"bei Kalbitz geht es um eine Annullierung seiner Mitgliedschaft auf der Basis unzutreffender Angaben.\" Seinen Kampf gegen die Radikalen in der Partei verkauft Meuthen pl\u00f6tzlich als Kampf gegen Formfehler.", "Jedes dieser Probleme f\u00fcr sich gesehen muss einer Partei nicht gef\u00e4hrlich werden. Die Erfahrung mieser Umfragewerte teilen in der Corona-Krise nahezu alle Parteien bis auf die Union. Davon, thematisch nicht mehr durchzudringen, kann die FDP ein Lied singen. Erbitterte Fl\u00fcgelk\u00e4mpfe haben auch andere Parteien erfolgreich \u00fcberwunden und auch die Beobachtung durch den Verfassungsschutz hat die Die Linke nicht ruiniert. Doch f\u00fcr die AfD kommen alle auf einmal und zwar in voller H\u00e4rte. Und es ist nicht erkennbar, dass die Partei nur f\u00fcr eines dieser Probleme eine L\u00f6sung h\u00e4tte."]}}, "keywords": ["Politik", "AfD", "Verfassungsschutzbericht", "Thomas Haldenwang", "Horst Seehofer", "Alice Weidel", "Tino Chrupalla", "Alexander Gauland", "Rechtsextremismus"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Von-Stammbaumrecherche-war-nie-die-Rede-article21907789.html", "author": ["", ""], "creation_date": "13.07.2020", "last_modified": "24.07.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Rassismus-Skandal in Stuttgart?: Von \"Stammbaumrecherche\" war nie die Rede", "description": "Skandal: Angeblich will die Stuttgarter Polizei nach der Krawallnacht Mitte Juni in Stammb\u00e4umen von Verd\u00e4chtigen forschen und recherchieren. Die Aufregung beruht offenbar auf einer Falschmeldung.", "body": {"": ["Es klingt nach schlimmem Rassismus: Um die Hintergr\u00fcnde der Stuttgarter Krawallnacht aufzukl\u00e4ren, wolle die Stuttgarter Polizei \"Stammbaumforschung\" beziehungsweise \"Stammbaumrecherche\" betreiben, um Hintergr\u00fcnde \u00fcber die T\u00e4ter herauszufinden. Das Ausma\u00df des Gewaltausbruches in der baden-w\u00fcrttembergischen Landeshauptstadt war ungewohnt heftig. Aber nun mit Methoden zu ermitteln, die an die Sch\u00e4delvermessungen im Dritten Reich erinnern k\u00f6nnten, erscheint vielen v\u00f6llig unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Der Stuttgarter Polizeipr\u00e4sident Franz Lutz und die CDU-Fraktion im Gemeinderat, die angeblich den Begriff verwendet haben sollen, sind heftiger, bundesweiter Kritik ausgesetzt. Das Problem an der Debatte ist: Dieser Begriff ist offenbar in der Gemeinderatssitzung nie gefallen. Aber wie kam es dann zu der Aufregung?", "Im Zusammenhang mit der Stuttgarter Krawallnacht findet der Begriff fr\u00fch Verwendung in einem Facebook-Posting des Gr\u00fcnen-Stadtrats Marcel Roth. Der schrieb am sp\u00e4ten Vormittag des 10. Juli, einen Tag nach der Sitzung bei Facebook, Polizeipr\u00e4sident Lutz habe angek\u00fcndigt, \"man werde deutschlandweit mithilfe der Landrats\u00e4mter Stammbaumrecherche betreiben\". Einen Tag sp\u00e4ter taucht der Begriff dann in einem Artikel der \"Stuttgarter Zeitung\" auf. Dort lautet die \u00dcberschrift: \"Polizei betreibt Stammbaumforschung der Tatverd\u00e4chtigen\". Im Text hei\u00dft es weiter, dass der Stuttgarter Polizeipr\u00e4sident w\u00e4hrend der Sitzung am Donnerstagabend angek\u00fcndigt habe, \"dass die Polizei auch bei den Tatverd\u00e4chtigen mit deutschem Pass mithilfe der Landrats\u00e4mter deutschlandweit Stammbaumrecherche betreiben werde\"."], "\"Ein Skandal, der umgehend gestoppt werden muss\"": ["Die Passage ist allerdings mit einem Sternchen gekennzeichnet, das am Ende des Artikels erl\u00e4utert wird: \"Anmerkung der Redaktion: Polizeipr\u00e4sident Franz Lutz hat nicht w\u00f6rtlich 'Stammbaumrecherchen' gesagt. Er sprach einer Auswertung des Sitzungsprotokolls zufolge von bundesweiten Recherchen bei Standes\u00e4mtern, um den Migrationshintergrund (einzelner Tatverd\u00e4chtiger) festzustellen.\" Das Sternchen und die entsprechende Anmerkung wurden Netz-Archiven zufolge aber erst gestern Nachmittag eingef\u00fcgt - also mehr als 24 Stunden nach Erscheinen des Artikels und fast drei Tage nach der entsprechenden Gemeinderatssitzung.", " Zu diesem Zeitpunkt aber waren andere Medien schon l\u00e4ngst in die Berichterstattung eingestiegen. Unter Berufung auf den urspr\u00fcnglichen, noch nicht mit der Anmerkung versehenen Artikel berichtete etwa die gr\u00f6\u00dfte deutsche Nachrichtenagentur dpa gestern, Polizeipr\u00e4sident Lutz erw\u00e4ge, die Stammb\u00e4ume der Tatverd\u00e4chtigen zu ver\u00f6ffentlichen. Die Informationen wurden von vielen deutschen Medien, auch ntv.de, \u00fcbernommen. Denn zu diesem Zeitpunkt fehlte im Bericht der \"Stuttgarter Zeitung\" ja noch der Hinweis, dass der Begriff niemals gefallen war. Unterdessen jedoch verbreitete sich die Behauptung rasend schnell.", "F\u00fchrende Politiker griffen die Berichterstattung auf und zeigten sich erschrocken \u00fcber den Bericht. SPD-Chefin Saskia Esken etwa twitterte: \"Das verst\u00f6rt mich nachhaltig.\" Der Gr\u00fcnen-Bundestagsabgeordnete Konstantin von Notz sagte: \"Polizeiliche Stammbaumforschung ist die uns\u00e4gliche Konsequenz aus der rechtsextremen Debattenverschiebung dar\u00fcber, es sei relevant, ob Menschen, die Straftaten begehen, deutsch sind oder nicht / Migrationswurzeln haben oder nicht.\" Gr\u00fcnen-Politiker Cem \u00d6zdemir gab sich fassungslos: \"Mir fehlen immer noch die Worte.\" Linke-Fraktionschef Dietmar Bartsch sagte: \"Stammbaumforschung ist Rassismus pur und ein Skandal, der umgehend gestoppt werden muss.\"", "Auf der Facebook-Seite des Gr\u00fcnen-Politikers Roth wurden unterdessen immer mehr Nachfragen gestellt, wie denn das konkrete Zitat des Polizeipr\u00e4sidenten laute. Roth geht auf die Nachfragen nicht ein. In seinem letzten Beitrag - gestern Abend - fordert er, die Tonaufnahme von Lutz' Rede zu ver\u00f6ffentlichen. Das ist bisher zwar noch nicht geschehen. Doch der Stuttgarter Stadtsprecher Sven Matis hat sich die Audio-Aufzeichnung der Rede des Polizeipr\u00e4sidenten noch einmal angeh\u00f6rt. \"Ich habe mir die Rede nochmal angeh\u00f6rt, um zu gucken, ob der Begriff verwendet worden ist. Und ich kann das definitiv ausschlie\u00dfen\", sagt er ntv.de. Die Aufzeichnungen w\u00fcrden eigentlich nur zur internen Dokumentation verwendet, erl\u00e4utert er. Auch andere Redner h\u00e4tten den Begriff \"Stammbaumrecherche\" oder \"Stammbaumforschung\" nicht verwendet."], "\"Es hat nat\u00fcrlich etwas mit Migration zu tun\"": [" Teilweise wird in sozialen Medien auch behauptet, der Begriff sei vom sicherheitspolitischen Sprecher der CDU-Gemeinderatsfraktion Markus Reiners verwendet worden. \"Ich habe den Begriff w\u00e4hrend der ganzen Sitzung nicht geh\u00f6rt und ich habe ihn auch nie selber verwendet\", sagt auch Renners zu ntv.de. \"Ich w\u00fcrde so einen Begriff gar nicht in den Mund nehmen.\" Gr\u00fcnen-Politiker Roth schreibt dennoch auf seiner Facebook-Seite von einem \"Rechtsruck bei der CDU\" und davon, dass die Fraktion einen \"uns\u00e4glichen Antrag\" eingebracht habe, \"der die genauen Migrationshintergr\u00fcnde aufgeschl\u00fcsselt haben will\". Reiners verteidigt den Antrag: Unter den 25 Festgenommenen seien drei Afghanen und ein Somalier, deren Asylverfahren noch laufe, zwei anerkannte Fl\u00fcchtlinge irakischer Herkunft, ein Afghane mit subsidi\u00e4rem Schutz und ein geduldeter Bosnier. \"Es hat nat\u00fcrlich etwas mit Migration zu tun\", sagt er ntv.de. \"Man muss nat\u00fcrlich fair bleiben, es ist nicht der alleinige Grund. Aber es ist auff\u00e4llig, dass junge Menschen mit Migrationshintergrund in der Stuttgarter Innenstadt Probleme verursachen.\"", "\u00c4hnliche Forderungen hatte auch der Gr\u00fcnen-Ministerpr\u00e4sident von Baden-W\u00fcrttemberg, Winfried Kretschmann, gestellt. Ende Juni hatte der gefordert, dass die Polizei sich ein genaueres Bild von den Teilnehmern der Chaos-Nacht machen m\u00fcsse. Mit der Information, wie viele der Beteiligten einen Migrationshintergrund haben, k\u00f6nne man erst mal nicht viel anfangen, sagte Kretschmann damals. Mit solchen diffusen Begriffen sei nichts gewonnen. Es brauche pr\u00e4zisere Ausk\u00fcnfte. \"Wenn das bestimmte Milieus sind, die jetzt aus Migranten-Communitys oder so kommen - das sind wichtige Dinge, mit denen kann man dann was anfangen.\" Ein vergleichbarer Aufschrei blieb nach den Forderungen Kretschmanns allerdings aus."], "\"Polizeilicher Standard\"": ["Die Polizei Stuttgart schreibt in einer gestern ver\u00f6ffentlichten Pressemitteilung, die Kriminalbeamten ermittelten \"auf Hochtouren\". \"Dies betrifft zum einen die Identifizierung weiterer T\u00e4ter, zum anderen auch die umfassende Feststellung der Lebens- und Familienverh\u00e4ltnisse der bereits bekannten Tatverd\u00e4chtigen. Deshalb wird in einzelnen F\u00e4llen die Nationalit\u00e4t der Eltern, und nur der Eltern, von Tatverd\u00e4chtigen durch Anfragen beim Standesamt erhoben, um zu kl\u00e4ren, ob ein Migrationshintergrund gegeben ist.\" F\u00fcr erfolgreiche Pr\u00e4ventionsarbeit bedarf es \"ma\u00dfgeschneiderter Konzepte, welche die pers\u00f6nlichen Lebensumst\u00e4nde, wie auch einen potenziellen Migrationshintergrund, miteinbeziehen.\" Auch die Stuttgarter Polizei bestreitet, dass in dem Zusammenhang jemals von \"Stammbaumrecherche\" oder Stammbaumforschung\" die Rede gewesen sei.", "Das Bundesinnenministerium h\u00e4lt die Nachforschungen der Polizei zur Herkunft der Tatverd\u00e4chtigen der Stuttgarter Krawallnacht f\u00fcr angemessen, wenn es der Verhinderung erneuter Gewaltexzesse dient. \"Der famili\u00e4re Hintergrund kann besonders bei Jugendlichen und Heranwachsenden von Relevanz sein, wenn es darum geht, Strategien f\u00fcr die Pr\u00e4vention zu entwickeln\", sagt der Sprecher des Ministeriums, Steve Alter. Der CDU-Innenexperte Armin Schuster verteidigt die Stuttgarter Polizei gegen Kritik wegen der Aufkl\u00e4rung des Migrationshintergrunds von Tatverd\u00e4chtigen. \"Ich kann beim Vorgehen der Polizei Stuttgart keinen Fehler erkennen\", sagt der Bundestagsabgeordnete aus Baden-W\u00fcrttemberg. \"Soziologische T\u00e4teranalysen sind nach solchen Exzessen polizeilicher Standard.\"", "Eine Anfrage von unserer Redaktion an den Gr\u00fcnen-Politiker Roth, der behauptet hatte, der Begriff sei verwendet worden, blieb unbeantwortet. In einem weiteren Artikel der \"Stuttgarter Zeitung\" hei\u00dft es, der Linken-Statdtrat Christoph Ozasek habe dies ebenfalls behauptet. Er antwortet: \"Der Begriff 'Stammbaumrecherche' ist so nicht gefallen. Es habe eine \"Eigendynamik in der Presseberichterstattung\", schreibt er. Weiter hei\u00dft es: \"Den Begriff 'Stammbaumrecherche' haben mein Ratskollege Marcel Roth (Gr\u00fcne) und ich aber als pointierte Zusammenfassung des Gesagten verwendet. Und ich stehe voll hinter diesem Begriff.\""]}}, "keywords": ["Politik", "Politik", "Stuttgart", "Rassismus", "Polizei"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Touristen-duerfen-ab-Juni-wieder-nach-Italien-article21785802.html", "author": [], "creation_date": "16.05.2020", "last_modified": "16.05.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Keine 14-t\u00e4gige Quarant\u00e4ne: Touristen d\u00fcrfen ab Juni wieder nach Italien", "description": "Italien gilt lange als das Epizentrum des Coronavirus in Europa. Nach einem strengen Lockdown gehen die Infektionszahlen seit l\u00e4ngerer Zeit zur\u00fcck. Nun werden ab dem 3. Juni Ein- und Ausreisebeschr\u00e4nkungen aufgehoben - ein Sommerurlaub in Italien k\u00f6nnte also wieder m\u00f6glich sein.", "body": {"": ["Das von der Corona-Pandemie besonders betroffene Italien will die Einreise f\u00fcr Ausl\u00e4nder ab 3. Juni wieder erlauben. Zudem sollen dann Reisen zwischen den Regionen in Italien wieder m\u00f6glich sein, beschloss die Regierung in Rom. Die \u00d6ffnung steht unter dem Vorbehalt, dass die Infektionsgeschehen in einzelnen Regionen oder Staaten es zulassen. In eine zwei Wochen lange Quarant\u00e4ne m\u00fcssen nach der Einreise nur diejenigen, die Kontakt mit Infizierten hatten oder selbst positiv getestet wurden. ", " Derzeit ist eine Einreise nur in Ausnahmef\u00e4llen m\u00f6glich, darunter zum Beispiel f\u00fcr Italiener, die sich im Ausland aufhalten und in ihre Heimat zur\u00fcckwollen, oder Ausl\u00e4nder, die ihren Wohnsitz in Italien haben. Italien ist von der Covid-19-Krankheit so stark wie wenig andere L\u00e4nder in der EU betroffen, bisher starben fast 32.000 Menschen. Insgesamt haben sich nach Angaben des Zivilschutzes mehr als 223.000 Menschen mit dem Virus angesteckt. Die Infektionszahlen gehen aber seit l\u00e4ngerer Zeit zur\u00fcck. ", " Das Land hatte Anfang M\u00e4rz einen der strengsten und l\u00e4ngsten Lockdowns in der EU verh\u00e4ngt. Eine Grenz\u00f6ffnung zur Sommersaison ist vor allem f\u00fcr die Tourismusbranche wichtig, die einer der wichtigsten Wirtschaftszweige Italiens ist. Schon ab diesem Montag sind weitere Lockerungen vorgesehen: So d\u00fcrfen Friseure, Kosmetikstudios, Einzelhandel, Bars und Restaurants wieder \u00f6ffnen. Allerdings nur mit strengen Abstandsregeln. Auch d\u00fcrfen sich die Menschen dann ohne eine Selbstauskunft bewegen, aber nur innerhalb ihrer Region. Museen und Bibliotheken k\u00f6nnen \u00f6ffnen. Man darf auch wieder an den Strand oder Freunde treffen. Bisher durfte man sich nur mit Verwandten treffen. Auch Gottesdienste sind wieder erlaubt."]}}, "keywords": ["Politik", "Italien", "Urlaub", "Tourismusbranche", "Corona-Krise", "Pandemien"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Polizei-relativiert-Herkunftsermittlungen-article21905940.html", "author": [], "creation_date": "12.07.2020", "last_modified": "13.07.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Keine \"Stammbaumforschung\": Polizei relativiert Herkunftsermittlungen", "description": "Nach Kritik an der Stuttgarter Polizei, sie wolle die Stammb\u00e4ume von Verd\u00e4chtigen der Krawallnacht untersuchen, werden Details bekannt. Laut Polizei wird lediglich das pers\u00f6nliche Umfeld einzelner Verd\u00e4chtiger betrachtet. Eine \"Stammbaumforschung\" finde nicht statt. Der Polizeipr\u00e4sident hat das Wort offenbar gar nicht benutzt.", "body": {"": ["Bei ihren Ermittlungen zur Stuttgarter Krawallnacht Mitte Juni nimmt die Polizei auch das Umfeld der Verd\u00e4chtigen und deren famili\u00e4ren Hintergrund unter die Lupe - und l\u00f6st damit bundesweit heftige Kritik aus. Die Polizei best\u00e4tigte, dass sie bei ihren Ermittlungen in Einzelf\u00e4llen bei Standes\u00e4mtern nachforscht, welche Nationalit\u00e4t die Eltern von Tatverd\u00e4chtigen haben. Es gehe darum, weitere T\u00e4ter zu identifizieren sowie die Lebens- und Familienverh\u00e4ltnisse der bereits bekannten Verd\u00e4chtigen umfassend festzustellen, erkl\u00e4rte das Polizeipr\u00e4sidium. Dies als \"Stammbaumforschung\" zu bezeichnen, sei aber nicht korrekt.", " Auch Baden-W\u00fcrttembergs Innenminister Thomas Strobl verteidigte das Vorgehen als Selbstverst\u00e4ndlichkeit in einem Strafverfahren. \"Der Begriff 'Stammbaumforschung' ist da fehl am Platze\", sagte der CDU-Politiker. \"Unsere Polizei arbeitet professionell und korrekt.\" Die Ausschreitungen in Stuttgart h\u00e4tten ein bislang unbekanntes Gewalt- und Eskalationspotenzial der Beteiligten erkennen lassen. Daran richteten sind auch die Ma\u00dfnahmen zur justiziellen und polizeilichen Aufarbeitung aus. \"Und deswegen werden alle Umst\u00e4nde in die Bewertung einbezogen, die f\u00fcr die Sanktionierung, aber auch die Pr\u00e4vention, von Bedeutung sind.\"", "In Stuttgart war es in der Nacht zum 21. Juni zu schweren Auseinandersetzungen gekommen. Randalierer hatten damals Schaufenster zerst\u00f6rt und Gesch\u00e4fte gepl\u00fcndert. Nach Angaben der Polizei waren 400 bis 500 Menschen an den Randalen beteiligt oder hatten zugeschaut. 32 Polizisten wurden verletzt. Inzwischen seien 39 Verd\u00e4chtige ermittelt. 14 s\u00e4\u00dfen in Untersuchungshaft, 6 weitere Haftbefehle seien au\u00dfer Vollzug gesetzt worden, hie\u00df es."], "Breite Kritik aus der Politik": [], "Ist das Wort in der Sitzung gefallen?": []}}, "keywords": ["Politik", "Stuttgart", "Krawalle", "Polizei", "Reaktionen und Statements"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Nicht-wir-schaffen-das-ihr-schafft-das-article22001950.html", "author": ["", ""], "creation_date": "28.08.2020", "last_modified": "28.08.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Merkels neue Botschaft: Nicht wir schaffen das, ihr schafft das", "description": "Kaum ein Satz hat Merkels Kanzlerinnenschaft so gepr\u00e4gt wie \"Wir schaffen das\". Als sie heute Bilanz zieht, macht sie klar: Sie w\u00fcrde in der Fl\u00fcchtlingskrise wieder so entscheiden. Diesen Satz w\u00fcrde sie vermutlich aber nicht wieder sagen.", "body": {"": ["Vor ziemlich genau f\u00fcnf Jahren sa\u00df die Kanzlerin schon einmal an dieser Stelle. Damals stand das Land vor einer nie da gewesenen Herausforderung: Hunderttausende machten sich auf den Weg in die Bundesrepublik. Die einen hie\u00dfen sie willkommen, die anderen protestierten gegen sie. Viele halfen ehrenamtlich in Unterk\u00fcnften, wenige steckten sie in Brand. Das Land war in einer gespannten, gespaltenen Stimmung. In dieser Situation sagte Angela Merkel hinsichtlich der gigantischen Aufgabe, vor der die Bundesrepublik zu stehen schien: \"Wir schaffen das\". Ein Satz, der wohl wie kein anderer ihre Kanzlerinnenschaft pr\u00e4gen sollte. Heute hat sie wieder ihre Sommerbilanz-Pressekonferenz abgehalten. Ihre Botschaft war eine andere.", " Kritik hatte ihr Satz vom 31. August 2015 vor allem deswegen ausgel\u00f6st, weil weder wirklich klar war, \"was\" geschafft werden soll, noch wer \"wir\" sind. Wirkte sie in diesem Moment auch als Kanzlerin all jener Deutschen, die Zuwanderung kritisch gesehen haben - nicht nur all jener, die ihrer Meinung waren? Wurde sie dadurch ein St\u00fcck weit zur Kanzlerin all jener Nicht-Deutschen, die in der Bundesrepublik Asyl suchen wollten? Auch die Frage, \"wie\" das geschafft werden sollte, war v\u00f6llig unklar. Hilfsorganisationen, Kommunen, Nachbarschaften waren teils schon Ende August 2015 \u00fcberfordert mit der schieren Anzahl Gefl\u00fcchteter. \"Wir schaffen das\" also als Durchhalteparole? Sie selbst nannte ihr Zitat beim CDU-Parteitag im darauffolgenden Dezember einen \"humanit\u00e4ren Imperativ\". Dennoch: Dieser Satz hat die bis dahin oft unangreifbare Kanzlerin ungemein angreifbar gemacht.", "Fast auf den Tag genau f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter steckt das Land wieder in einer Krise - eine, die vermutlich deutlich heftiger ausf\u00e4llt und mit der Situation vor f\u00fcnf Jahren schwer vergleichbar ist. Und Merkel sitzt wieder im gro\u00dfen Saal der Bundespressekonferenz und zieht Bilanz. Nat\u00fcrlich wird sie nach ihren ber\u00fchmten drei Worten gefragt. Etwa danach, ob ihr in dieser Krise die Idee gekommen sei, den Satz zu wiederholen. Sie habe ihn in einer \"sehr speziellen Situation\" verwendet, entgegnet Merkel. Manchmal habe er sich verselbstst\u00e4ndigt. \"Mir ist nicht in den Sinn gekommen, diesen Satz zu wiederholen. Jede Krise hat ihre eigene Sprache\", sagt sie."], "Es gibt ein Ziel": ["Und die Sprache der Corona-Krise ist eine, mit der nicht ein unklares \"wir\" angesprochen wird, sondern ein deutlicher ausgerichtetes \"ihr\", womit alle Menschen in diesem Land gemeint sein d\u00fcrften, die durch ihr Verhalten dazu beigetragen haben, dass die Pandemie einen vergleichsweise milden Verlauf hatte. Mehr als einmal spricht Merkel die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mehr oder weniger direkt an. Sie sagt, sie verstehe, dass sich das Leben \"dramatisch\" ver\u00e4ndert habe. Sie bezeichnet das Virus als \"demokratische Zumutung\". Sie zeigt gro\u00dfe Anerkennung, als sie sagt: \"Ich werde f\u00fcr diese millionenfache Reaktion der Menschen immer dankbar sein.\"", " Dass sie aus ihrem - angesichts der Herausforderungen der Fl\u00fcchtlingskrise - teilweise als etwas zu hemds\u00e4rmelig kritisiertem \"Wir schaffen das\" gelernt hat, wurde schon bei ihrer Fernsehansprache im M\u00e4rz klar. Wie aus einem Lehrbuch f\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte erkl\u00e4rte sie damals erst das Problem, dann ihren Plan und machte den Zuschauer anschlie\u00dfend zum Schl\u00fcssel f\u00fcr die L\u00f6sung. Sie verdichtete ihre Botschaft, indem sie keinen Zweifel daran lie\u00df, dass es ernst ist. Und abschlie\u00dfend versprach sie Transparenz und Integrit\u00e4t. Die auch international viel gelobte Rede k\u00f6nnte der Auftakt einer deutschen Erfolgsgeschichte in der Corona-Pandemie gewesen sein - auch wenn sich das nicht messen l\u00e4sst. Wie w\u00e4re wohl die Fl\u00fcchtlingskrise verlaufen, wenn sie die Zuschauer damals nicht mit einem saloppen \"Wir schaffen das\" abserviert h\u00e4tte.", "Und noch etwas ist anders. Die Kanzlerin gibt einen klaren Horizont, \"was\" zu schaffen sei. Die Zeit der Entbehrungen, der Einschr\u00e4nkungen werde dann ein Ende haben, wenn ein Medikament und/oder ein Impfstoff gefunden wird, sagt Merkel. Das ist ein klares Ziel und viel konkreter als dieses \"das\" in \"Wir schaffen das\".", "In der Fl\u00fcchtlingskrise hat Merkel eine politische Entscheidung getroffen. Es mag ein \"humanit\u00e4rer Imperativ\" gewesen sein, wie sie es nannte. Aber letztlich war es eine Entscheidung, die Grenzen nicht zu schlie\u00dfen. Sie erwartete anschlie\u00dfend von der Bev\u00f6lkerung, diese Entscheidung mitzutragen. Vielleicht war \"Wir schaffen das\" ja deswegen so polarisierend. Die Corona-Pandemie funktioniert anders. Die Frage, ob man diese Herausforderung annimmt oder nicht, stellt sich nicht und hat sich nie gestellt.", "An dem Fast-Jahrestag ihres ber\u00fchmten Zitats wird sie dann auch gefragt, ob sie es heute anders machen w\u00fcrde. Gemeint ist der Umgang mit der Fl\u00fcchtlingskrise. \"Wenn Menschen vor der Grenze stehen\", antwortet sie, \"dann muss man sie als Menschen behandeln\". Im Wesentlichen \"w\u00fcrde ich es wieder so machen\", sagt sie. Vermutlich, das wird an diesem Tag, am ganzen Umgang mit der Corona-Krise, an der Art, wie Merkel die Menschen anspricht, klar, w\u00fcrde sie aber ihren ber\u00fchmten Satz \"Wir schaffen das\" nicht noch einmal verwenden."]}}, "keywords": ["Politik", "Angela Merkel", "Fl\u00fcchtlingspolitik", "Corona-Krise"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Was-die-GroKo-mit-dem-Land-noch-vorhat-article22059842.html", "author": ["", ""], "creation_date": "27.09.2020", "last_modified": "27.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "In einem Jahr wird gew\u00e4hlt: Was die GroKo mit dem Land noch vorhat", "description": "Viel hatte sich die GroKo 2018 vorgenommen. Einiges haben Union und SPD umgesetzt. Andere Projekte jedoch warten noch auf die Umsetzung. Und die Zeit l\u00e4uft: In einem Jahr wird gew\u00e4hlt.", "body": {"": ["Der genaue Termin steht noch nicht fest, aber voraussichtlich ziemlich genau in einem Jahr wird der neue Bundestag gew\u00e4hlt. Vor der Pandemie, im Oktober 2019, hatte eine Studie der Bertelsmann-Stiftung der GroKo bescheinigt, rund zwei Drittel ihrer Vorhaben abgearbeitet zu haben. Doch seither hat Corona den Politikbetrieb kr\u00e4ftig durcheinandergebracht. Und abseits von Koalitionsvertrag und Seuchenbek\u00e4mpfung sind andere Themen auf die Agenda gekommen, manche davon mit erheblicher Sprengkraft. Ein \u00dcberblick der dr\u00e4ngendsten Aufgaben, die die GroKo bis zur Wahl in einem Jahr noch zu erledigen hat - und dar\u00fcber, wo es dabei knirschen k\u00f6nnte.", "Die Pandemie ist zweifelsohne die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung, vor der die GroKo in ihrem letzten Jahr steht. Das betrifft zum einen die Arbeit von Gesundheitsminister Jens Spahn, der aktuell auf neue Strategien setzt. Fieberambulanzen und Schwerpunktsprechstunden etwa sollen ab Herbst verhindern, dass weiterhin potenziell Covid-19-Erkrankte in den Wartezimmern sitzen. Manches kann der Minister mit Verordnungen regeln, bei vielen anderen Vorhaben ist er jedoch auf die Unterst\u00fctzung der L\u00e4nder angewiesen oder muss Gesetze \u00e4ndern und ben\u00f6tigt daf\u00fcr die Zustimmung des Koalitionspartners - eine komplizierte Dauerbaustelle. Au\u00dferdem sind da noch die wirtschaftlichen und finanziellen Folgen der Pandemie.", "Zumindest aus Sicht der Union k\u00f6nnen mit der Pandemiebek\u00e4mpfung gleichzeitig auch Punkte aus dem Koalitionsvertrag abgearbeitet werden. \"Wir haben bei den Corona-Paketen ja nicht nur neue Vorhaben zur Pandemiebek\u00e4mpfung beschlossen, sondern auch Vorhaben aus dem Koalitionsvertrag umgesetzt. Zum Beispiel haben wir deutlich mehr Geld f\u00fcr Digitalisierung und Klimaschutz zur Verf\u00fcgung gestellt\", sagt der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Unionsfraktion, Michael Grosse-Br\u00f6mer. \"Dazu kommen die Hilfen zur Bew\u00e4ltigung der Pandemie. Das ist elementar, denn es ist sehr wichtig, die Wirtschaft wieder in Gang zu bringen.\"", " In Teilen der Opposition sieht man das anders. \"Bei den Corona-Hilfen war es nat\u00fcrlich sinnvoll, dass die Bundesregierung nicht gespart, sondern Kredite aufgenommen hat. Es war richtig und sinnvoll, die Bev\u00f6lkerung, Besch\u00e4ftigte und Unternehmen zu unterst\u00fctzen\", sagt Sven-Christian Kindler von den Gr\u00fcnen. \"Aber die Wirtschaft muss jetzt auch \u00f6kologisch umgebaut werden. Das m\u00fcssen zukunftsf\u00e4hige Investitionen sein. Zum Beispiel wurden neun Milliarden Euro f\u00fcr die Lufthansa ohne \u00f6kologische Vorgaben ausgegeben, ein Unternehmen, das an der B\u00f6rse vier Milliarden Euro wert ist. Und f\u00fcr die neun Milliarden hat die Regierung nur 20 Prozent der Anteile bekommen\", kritisiert der Haushaltspolitiker. \"Also, wie klein kann man sich machen?\"", "Im Kampf gegen den Klimawandel hat die Bundesregierung ihre Instrumente am Mittwoch nachgesch\u00e4rft. Das Kabinett beschloss eine Reform des Erneuerbare Energien Gesetzes (EEG) mit dem Ziel, dass 2030 mindestens 65 Prozent des Stromverbrauchs mit Wind-, Sonnen- oder Bioenergie gedeckt wird. Und noch vor 2050 soll der gesamte Energiesektor sogar \u00fcberhaupt kein Treibhausgas mehr produzieren. \"Das ist ein Paradigmenwechsel\", hie\u00df es von Wirtschaftsminister Peter Altmaier, dem Umweltministerin Svenja Schulze in den Wochen zuvor Druck in der Sache gemacht hatte. Letztlich wurden einige Punkte \u00fcberarbeitet. Doch kurz nach dem Durchbruch schrieb Schulze schon bei Twitter: \"Ich setze darauf, dass in den parlamentarischen Beratungen jetzt weitere Verbesserungen erzielt werden.\" Das hei\u00dft, sie will noch mehr. Bedeutet: Z\u00fcndstoff zwischen Wirtschafts- und Umweltministerium.", "Der Brand in dem griechischen Gefl\u00fcchtetenlager in Moria hat die Regierungen im Rest Europas mit Wucht daran erinnert, dass die Situation von Fl\u00fcchtlingen an den europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen weiter v\u00f6llig ungekl\u00e4rt ist. Die GroKo hat sich zwar darauf verst\u00e4ndigt, 1553 Menschen aus dem zerst\u00f6rten Lager aufzunehmen. Doch damit d\u00fcrfte nicht das letzte Wort gesprochen sein. SPD-Chefin Saskia Esken hatte n\u00e4mlich eine \"hohe vierstellige Zahl\" gefordert. Weder ist bei dem Thema eine europ\u00e4ische L\u00f6sung in Sicht, noch ist dauerhaft eine einheitliche Position zwischen den Koalitionspartnern zu erkennen. Der Streit um das Thema d\u00fcrfte bald wieder aufflammen.", "Unionspolitiker Grosse-Br\u00f6mer verweist dabei auf die laufende EU-Ratspr\u00e4sidentschaft, bei der noch ein neues europ\u00e4isches Asylrecht zustandekommen soll. \"Ich hoffe, dass wir da eine breite Zustimmung bekommen\", sagt er. \"Ich finde das besch\u00e4mend, wie die Regierung in der Fl\u00fcchtlingspolitik agiert\", kritisiert dagegen der Gr\u00fcne Kindler. \"Ratspr\u00e4sidentschaft hei\u00dft auch Pr\u00e4sidentschaft und da sollte die Bundesregierung vorangehen. Man hat jahrelang weggeschaut, obwohl das Elend immer an unserer T\u00fcrschwelle war.\"", " Innenminister Horst Seehofer hat wiederholt ausgeschlossen, dass es eine Studie zu Rechtsextremismus bei der Polizei geben wird. Die SPD fordert aber genau das. Parteichefin Esken warnte vergangene Woche in der \"Rheinischen Post\", die \"Vogel-Strau\u00df-Methode\" des Innenministers sei \"gef\u00e4hrlich f\u00fcr das Ansehen der Polizei\". Immer neue F\u00e4lle geben den Sozialdemokraten recht. Zuletzt wurden in Nordrhein-Westfalen f\u00fcnf Chatgruppen mit rechtsextremen Inhalten aufgedeckt, 30 Beamte wurden vorl\u00e4ufig vom Dienst suspendiert. Mehr als 100 Beamte stehen unter Verdacht. Selbst in Polizeikreisen geht man teilweise von einem strukturellen Problem aus.", "Bei der Opposition sorgt das f\u00fcr Kritik. FDP-Innenexperte Konstantin Kuhle kritisiert bei ntv.de: \"Horst Seehofer weigert sich, wissenschaftliche Expertise bei der Bek\u00e4mpfung von Rassismus und Rechtsextremismus in den Sicherheitsbeh\u00f6rden hinzuzuziehen. Auch ein Lagebericht \u00fcber Rechtsextremismus im \u00f6ffentlichen Dienst l\u00e4sst weiter auf sich warten.\"", "\u00dcber den Vorschlag wird schon so lange diskutiert, dass man glatt meinen k\u00f6nnte, er sei noch im Koalitionsvertrag festgezurrt worden. Ist er aber nicht. Annegret Kramp-Karrenbauer, damals noch CDU-Generalsekret\u00e4rin, hatte die Debatte um den verpflichtenden Einsatz f\u00fcr Milit\u00e4r oder Zivilgesellschaft im August 2018 angesto\u00dfen. Seither wird immer wieder lebhaft diskutiert. Im Juli hat Kramp-Karrenbauer in ihrer Funktion als Verteidigungsministerin eine neue Form des Wehrdienstes vorgestellt. Freiwillige k\u00f6nnen sich dabei ein Jahr im Heimatschutz engagieren. Die Dienstpflicht ist damit aber ausdr\u00fccklich noch nicht vom Tisch. Wohin die Debatte f\u00fchre, \"werden die kommenden Monate und Jahre zeigen\", sagte Kramp-Karrenbauer Ende Juli. Hitzige Diskussionen sind vorhersehbar.", "Auf einen Mindestlohn hatten sich Union und SPD schon in der vergangenen Legislaturperiode, im Jahr 2014, geeinigt. Eine Kommission pr\u00fcft seither, ob dessen H\u00f6he noch angemessen ist. Anfang Juli hat das Gremium eine Anhebung von derzeit 9,35 Euro auf 10,45 Euro in vier Stufen bis zum Jahr 2022 empfohlen. Die SPD will aber mehr und richtet ihren Blick bereits auf den Wahlkampf. Ihr Kanzlerkandidat Olaf Scholz hat angek\u00fcndigt, dass er nach der Bundestagswahl keinen Koalitionsvertrag unterschreibe wolle, in dem ein h\u00f6herer Mindestlohn fehle. Eine Anhebung auf zw\u00f6lf Euro sei \"dringend erforderlich\".", "Grosse-Br\u00f6mer hat eine Vermutung, was hinter dieser Nachforderung steckt. \"Die neuen Forderungen beim Mindestlohn sind aus meiner Sicht schon die ersten Vorboten des Wahlkampfes\", so der CDU-Politiker. Man wolle keinen politisch festgesetzten Mindestlohn, sondern einen tariflich durch eine Kommission festgelegten. \"Die SPD hat ja schon einen Kanzlerkandidaten aufgestellt\", sagt er im Hinblick auf das verbleibende Jahr der Groko-Zusammenarbeit. \"Wir hoffen, dass wir mit der SPD in den n\u00e4chsten Monaten noch Vorhaben umsetzen k\u00f6nnen, ohne dass die Sozialdemokraten in den Wahlkampfmodus verfallen.\"", "Verl\u00e4ngert wird die Liste durch die Projekte, die sich Union und SPD im Koalitionsvertrag vorgenommen hatten. Zwar wird es bei der kommenden Wahl vermutlich mehr Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr geben, dass gewisse Vorhaben aufgrund der Pandemie nicht umgesetzt werden konnten. Dennoch werden sich beide Parteien im Wahlkampf auch daran messen lassen m\u00fcssen, welche Versprechen sie in der vergangenen Legislaturperiode umgesetzt haben. Und zumindest bei der Union ist man offenbar optimistisch, alles noch auf die Beine zu bekommen. Vorhaben aus dem Koalitionsvertrag, die man nicht mehr schaffen k\u00f6nnte? \"Da w\u00fcrde mir jetzt eigentlich nichts einfallen\", sagt Grosse-Br\u00f6mer. Aber ist das wirklich so?", "8000 neue Pflegekr\u00e4fte hatten Union und SPD im Koalitionsvertrag von 2018 angek\u00fcndigt. Die Zahl wurde schon damals von Pflegeverb\u00e4nden als \"Tropfen auf den hei\u00dfen Stein\" kritisiert. Durch die Corona-Pandemie hat sich die Situation noch weiter versch\u00e4rft. Spahn spricht nun von 20.000 neuen Stellen. Auch das d\u00fcrfte deutlich zu wenig sein. Wissenschaftler der Uni Bremen haben im Auftrag der Bundesregierung errechnet, wie viel Personal fehlt. Das Ergebnis: F\u00fcr angemessene Verh\u00e4ltnisse in den Pflegeheimen m\u00fcssten rund 120.000 zus\u00e4tzliche Stellen geschaffen werden. Und diese Untersuchung wurde im Februar 2020 angefertigt, also vor Ausbruch der Pandemie in Deutschland. Zwar sollen bis zu 100.000 Angestellte im Gesundheits- und Pflegebereich eine Einmalzahlung von 1000 Euro f\u00fcr die au\u00dfergew\u00f6hnliche Belastung in der Pandemie bekommen. Doch ob die im Koalitionsvertrag versprochene \"angemessene Bezahlung\" und \"guten Arbeitsbedingungen\" bis zur Wahl noch zustande kommen, ist mehr als fraglich.", " Die GroKo hatte 2018 angek\u00fcndigt, die Gesetzesgrundlagen f\u00fcr die Arbeit von Polizei und Verfassungsschutz zu novellieren. Anfang August hat das Kabinett dieses Vorhaben allerdings zum zweiten Mal von der Agenda genommen. Nun rennt die Zeit davon. FDP-Politiker Kuhle vermutet, dass dies an der Ausdehnung des Gesch\u00e4ftsbereichs des Innenministeriums auf die Ressorts Bauen und Heimat liegt. \"Man hat das Gef\u00fchl, dass sich die Hausleitung mit der schieren Gr\u00f6\u00dfe und Un\u00fcbersichtlichkeit dieses Gesch\u00e4ftsbereichs verzettelt\", sagt er ntv.de. \"Vorst\u00f6\u00dfe aus dem Bundesinnenministerium werden regelm\u00e4\u00dfig vom Bundesjustizministerium wieder eingefangen. Der Konflikt zwischen Bundesjustizministerin und Bundesinnenminister ist der Grund, warum bisher keine Entw\u00fcrfe f\u00fcr eine Reform des Verfassungsschutzgesetzes und des Bundespolizeigesetzes vorgelegt wurden.\"", "SPD-Justizministerin Christine Lambrecht streitet seit L\u00e4ngerem daf\u00fcr, Kinderrechte in der Verfassung festzuschreiben - so war es auch im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigt. Doch die Union f\u00fcrchtet, dass mit Lambrechts Pl\u00e4nen die Rechte der Eltern \u00fcber Geb\u00fchr beschnitten werden k\u00f6nnten. \"Beim Thema Kinderrechte haben wir noch Abstimmungsbedarf. Die sind ja schon jetzt durch die Menschenrechte abgedeckt\", sagt Grosse-Br\u00f6mer. \"Den Versuch, m\u00f6glicherweise die Rechte der Eltern, \u00fcber das Wohl der Kinder zu bestimmen, unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig einzuschr\u00e4nken, sehen wir kritisch.\"", "Die GroKo hatte im Koalitionsvertrag gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Transparenz angek\u00fcndigt. \"Die Bundesregierung hatte versprochen, Wirtschaftlichkeitsberechnungen und Vertr\u00e4ge im Internet zu ver\u00f6ffentlichen. Doch Scheuer will das nicht. Alle Dokumente, die ich diesbz\u00fcglich angefordert habe, waren geschw\u00e4rzt, alle Zahlen gel\u00f6scht. Das ist ein Bruch des Koalitionsvertrags\", sagt Gr\u00fcnen-Politiker Kindler. Vor allem sogenannte \u00d6PP-Projekte (\u00d6ffentlich-Private Partnerschaften) sind wegen mangelnder Transparenz umstritten. \"Das ganze Thema \u00d6ffentlich-Private-Partnerschaften ist ein Desaster. Der CSU-Verkehrsminister hat das massiv ausgeweitet und allein in der Corona-Krise bei der A49 und A3 Vertr\u00e4ge im Umfang von \u00fcber vier Milliarden Euro unterschrieben, zugunsten der privaten Konzerne, auf Kosten der Steuerzahler\", sagt der Haushaltspolitiker. \"Das ist ein Trauerspiel und ich glaube nicht, dass sich das im kommenden Jahr noch grundlegend \u00e4ndert.\"", "Fast zwei Seiten des Koalitionsvertrages widmen sich dem Bahnverkehr in Deutschland. P\u00fcnktlicher, schneller, g\u00fcnstiger sollte das Verkehrsmittel werden. Zumindest aus Sicht der Opposition ist das nicht gelungen. \"Die Deutsche Bahn hat in der Krise noch mehr Probleme als vorher. Richtig w\u00e4re, finanziell massiv in die Schiene und in die Bahn zu investieren. Stattdessen sehen wir, dass es Sparvorgaben f\u00fcr die Bahn aus dem Verkehrsministerium und dem Finanzministerium gibt. Bei der von Scheuer gro\u00dfspurig angek\u00fcndigten Bahnreform passiert gar nichts, das ist Arbeitsverweigerung\", kritisiert Gr\u00fcnen-Politiker Kindler."]}}, "keywords": ["Politik", "Deutsche Bahn", "Horst Seehofer", "Svenja Schulze", "Peter Altmaier", "Olaf Scholz", "Andreas Scheuer", "Jens Spahn", "Gro\u00dfe Koalition", "Bundestagswahl 2021", "Corona-Krise", "Fl\u00fcchtlinge", "Energiepolitik", "Rechtsextremismus", "Deutsche Verteidigungspolitik", "Mindestlohn", "Pflegesystem", "Verfassungsschutz", "Christine Lambrecht", "Annegret Kramp-Karrenbauer"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Und-sie-entzaubert-sich-doch-article22074489.html", "author": ["", ""], "creation_date": "04.10.2020", "last_modified": "04.10.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Die tiefste Krise der AfD: Und sie entzaubert sich doch", "description": "Der Aufstieg der AfD ist beendet, die Fliehkr\u00e4fte in der Partei nehmen zu und st\u00fcrzen sie ins Chaos. Fraktionen zerlegen sich, die Partei setzt keine Themen mehr, alte Erfolgskonzepte greifen nicht. Und alle Probleme sind hausgemacht.", "body": {"": ["Der 24. Oktober 2017 war ein gro\u00dfer Tag f\u00fcr die AfD und ein gro\u00dfer Tag f\u00fcr J\u00f6rg Meuthen. Sichtlich aufgeregt stand der Parteichef auf der Besuchertrib\u00fcne im Plenarsaal des Reichstags und beobachtete, wie 92 Abgeordnete seiner Partei ihre Pl\u00e4tze einnahmen. Nach einer beispiellosen Erfolgsgeschichte bei mehreren Landtagswahlen war die junge Partei als gr\u00f6\u00dfte Oppositionskraft in den Deutschen Bundestag eingezogen. Meuthen lehnte sich \u00fcber das Gel\u00e4nder und winkte seinen Parteifreunden, die stolz zu ihren Pl\u00e4tzen gingen. Vermutlich h\u00e4tte er in diesem Moment auch gerne einen Sitz dort unten bekommen, um in den kommenden Jahren Bundeskanzlerin Angela Merkel und die verhassten \"Altparteien\" zu attackieren, provokante Reden zu halten, der Demokratie endlich die von der AfD ersehnte Korrektur zu verpassen.", " Drei Jahre sp\u00e4ter hat Meuthen die Chance auf einen Sitz im Bundestag. Doch in der vergangenen Woche l\u00e4sst er wissen, dass er das gar nicht will. Er bleibt lieber im fernen Br\u00fcssel, k\u00fcndigt an, er werde nicht f\u00fcr den Bundestag kandidieren. Der Parteichef will mit den Abgeordneten offenbar nur so viel zu tun haben wie n\u00f6tig, statt sich ans Steuer der wichtigsten Fraktion zu stellen und in der Krise Verantwortung zu \u00fcbernehmen.", "Die AfD erz\u00e4hlt dieser Tage viele Geschichten \u00fcber einen Erosionsprozess, den es bisher in dieser Form nicht gab. Und es deutet viel darauf hin, dass der Niedergang gerade erst begonnen hat. Denn auch wenn Meuthen argumentiert, er m\u00fcsse in Br\u00fcssel weiterhin wichtige Aufgaben erf\u00fcllen, d\u00fcrfte der wahre Grund f\u00fcr sein Fernbleiben im Zustand der Bundestagsfraktion liegen. Zeitweise galt diese - in einer Partei, in der es schon immer viel Streit gab - als ruhiges Machtzentrum. Grabenk\u00e4mpfe, die im Rest der AfD zum Alltag geh\u00f6ren, waren unter den Abgeordneten im Bundestag zumindest anfangs kaum erkennbar. \"Das einstige Aush\u00e4ngeschild der AfD, n\u00e4mlich unsere Bundestagsfraktion, verblasst in ungekannter Schnelligkeit\", hie\u00df es bereits im Juli in einem Brief, der in der Fraktion verschickt wurde. Die Fraktionschefs Alexander Gauland und Alice Weidel wurden in dem Papier als \"unf\u00e4hig\", als \"Versager\" bezeichnet.", " Erfasst hat die Fraktion ein Streit zwischen Gem\u00e4\u00dfigten und Radikalen, der beinahe so alt ist wie die Partei selbst und der in der Vergangenheit immer zugunsten der v\u00f6lkisch-nationalen Kr\u00e4fte ausgegangen ist. Trotz einiger Umtriebe am rechten Rand stehe die AfD mit beiden F\u00fc\u00dfen auf dem Grundgesetz, lautete deren Erz\u00e4hlung einst. So lie\u00df sich alles m\u00f6gliche wegmoderieren: Bj\u00f6rn H\u00f6ckes Dresdner Rede, Alexander Gaulands \"Vogelschiss\"-Ausf\u00fchrungen, Beatrix von Storchs \"Schie\u00dfbefehl\" und allerhand anderer gewaltverherrlichender, zum Teil rechtsextremer Skandale. Die W\u00e4hler der AfD lie\u00dfen sich bisher davon nicht irritieren."], "Die vergangenen Erfolge werden pl\u00f6tzlich zum Problem": ["Seit weite Teile der Partei jedoch unter Beobachtung des Verfassungsschutzes stehen, funktioniert diese Erz\u00e4hlung nicht mehr. Gem\u00e4\u00dfigte W\u00e4hler schreckt es ab, in der N\u00e4he extremistischer Organisationen zu stehen und eine Partei zu w\u00e4hlen, die im Verfassungsschutzbericht genannt wird. Die sich als moderat verstehenden Kr\u00e4fte versuchten, darauf zu reagieren. Meuthen setzte durch, dass der v\u00f6lkisch-nationale \"Fl\u00fcgel\" sich aufl\u00f6sen musste und Brandenburgs AfD-Chef Andreas Kalbitz rausgeschmissen wurde, weil er beim Parteieintritt die Mitgliedschaft in einer Neonazi-Organisation verschwiegen hatte. Das nun wieder verschreckte die extremen W\u00e4hler. Der Streit dar\u00fcber erfasst seither die gesamte AfD. Anders als fr\u00fcher wird die Frage, wie radikal die Partei sein will, zu einer echten Zerrei\u00dfprobe.", "In den L\u00e4ndern f\u00e4ngt der Riss schon an. In den Landtagen in Hannover und Kiel verlassen mehrere Abgeordnete die Fraktionen. Die werden dadurch so klein, dass sie ihren Fraktionsstatus und damit wichtige parlamentarische Werkzeuge verlieren. In Bayern streiten sich die Parlamentarier vor zwei Wochen so heftig, dass sie ihre Herbstklausur abbrechen, bevor sie \u00fcberhaupt eine Tagesordnung beschlie\u00dfen. In Berlin wirft Landeschef Georg Pazderski den \"Fl\u00fcgel\"-Sympathisanten vor, die Aufarbeitung eines Finanzskandals zu sabotieren. In Bremen steht der Landesvorstand parteiintern wegen Kontakten in die rechtsextreme Szene in der Kritik. Streitereien zwischen Gem\u00e4\u00dfigten und Radikalen gibt es in Baden-W\u00fcrttemberg, Nordrhein-Westfalen, Sachsen-Anhalt und Brandenburg. Einzig in den Landesverb\u00e4nden Sachsen und Th\u00fcringen herrscht relative Ruhe.", " Zu was das f\u00fchren kann, zeigen die vergangen Wahlergebnisse. Im Fr\u00fchjahr schafft es die AfD in Hamburg nur knapp in die B\u00fcrgerschaft. Zum ersten Mal verschlechtert sich das Ergebnis der Partei bei einer Landtagswahl. Auch in der Hansestadt hatte es vor dem Votum Zoff gegeben. Bei der Kommunalwahl in NRW kann sich die AfD nur ganz leicht verbessern. Die Rekordergebnisse der Vergangenheit werden so pl\u00f6tzlich zum Problem. Denn vor ihrem Hintergrund sehen die aktuellen Ergebnisse aus wie ein desastr\u00f6ser Einbruch. Die Geschichte eines ungebrochenen Erfolges l\u00e4sst sich nicht mehr erz\u00e4hlen. Die Partei wird dem eigenen Anspruch nicht mehr gerecht. Eine Reflektion dar\u00fcber, eine Auseinandersetzung mit der eigenen Schw\u00e4che, findet nicht statt."], "Selbst die Haus-Postille ist entsetzt": ["Auch inhaltlich dringt die AfD nicht mehr durch. Gefl\u00fcchtete und Zuwanderung bestimmen die Agenda schon lange nicht mehr. Den letzten Kampagnenerfolg feierte die Partei - diese Einsch\u00e4tzung stammt von einem Abgeordneten selbst - vor rund zwei Jahren mit dem UN-Migrationspakt. Einst hat die AfD den anderen Parteien die Themen diktiert. Nun l\u00e4uft sie ihnen hinterher. Eindrucksvoll l\u00e4sst sich das beim Thema Corona beobachten. Ende Februar rief Weidel die Bundesregierung auf, die Pandemie endlich ernst zu nehmen. Dann spielten sich im Bundestag Szenen ab, bei denen man sich die Augen reiben wollte: Gauland und der H\u00f6cke-Vertraute J\u00fcrgen Pohl w\u00fcrdigten die Bundesregierung f\u00fcr ihr Corona-Hilfspaket. Schlie\u00dflich \u00e4nderte die Partei erneut ihre Strategie. Seither wird Covid-19 als \"milde Grippe\" abgetan, die Pandemie-Ma\u00dfnahmen als Vehikel f\u00fcr Grundrechtsbeschneidungen betrachtet. AfD-Politiker demonstrieren gemeinsam Rechtsextremen und Verschw\u00f6rungsgl\u00e4ubigen. Das \"b\u00fcrgerliche\" Mileu, das die Partei so gern ansprechen m\u00f6chte, kann das nur verschrecken. In der gr\u00f6\u00dften Krise des Landes seit Jahrzehnten wirkt die Partei orientierungslos.", "Eines ihrer langfristigen Ziele konnte die AfD zudem nicht erreichen. Das bestand darin, eines Tages den Anschluss an Union und FDP zu finden. Von einer Koalition mit einer der beiden Parteien tr\u00e4umen AfD-Vertreter seit Anbeginn der Parteigeschichte. Im Februar diesen Jahres schien es endlich so weit zu sein: Der FDP-Politiker Thomas Kemmerich lie\u00df sich in Th\u00fcringen mit den Stimmen von CDU und AfD zum Ministerpr\u00e4sidenten w\u00e4hlen. F\u00fcr die Partei von rechts war es eine historische Eingemeindung in das demokratische Spektrum. Doch das Entsetzen \u00fcber die Wahl lie\u00df das Land ersch\u00fcttern, Kemmerich trat nach nur 24 Stunden wieder zur\u00fcck, FDP-Chef Lindner entschuldigte sich im Bundestag. Die Liberalen st\u00fcrzten wegen ihres Flirts mit den Rechtspopulisten in den Umfragen ab. Seither ist die AfD politisch vielleicht noch isolierter als zuvor.", " Verheerend ist zudem, dass in der tiefsten Krise der Partei niemand Verantwortung und F\u00fchrung \u00fcbernehmen will oder kann. Weidel ist in der Fraktion unbeliebt, wird als \"unf\u00e4hig\" beschrieben. Ihr Zickzack-Kurs in der Corona-Politik gilt f\u00fcr viele als Ursache f\u00fcr die verpasste Chance, in der Pandemie Themen zu setzen. Auch Gauland ger\u00e4t zunehmend in die Isolation. Er hielt seine sch\u00fctzende Hand \u00fcber Kalbitz, konnte jedoch nicht verhindern, dass dieser aus der Partei geworfen wurde. Vergangene Woche dann wurde bekannt, dass sein Vertrauter, Ex-Pressesprecher Christian L\u00fcth, davon redete, Migranten \"erschie\u00dfen\" oder \"vergasen\" zu lassen. Die AfD profitiere davon, wenn es Deutschland schlecht gehe, sagte L\u00fcth, von versteckten Kameras aufgezeichnet, in einer TV-Doku. \"Was ist das f\u00fcr ein Milieu, das solche Gestalten anzieht? Und warum konnte sich diese Figur \u00fcberhaupt so lange halten\", schrieb vergangene Woche die \"Junge Freiheit\" - eine Zeitung, die der Partei eigentlich \u00fcberaus wohlgesonnen ist. Gauland stehe f\u00fcr einen Kurs der Radikalisierung, \"der die AfD ins Aus f\u00fchrt\", schreibt das Blatt. Derart deutliche Kritik aus diesen Kreisen ist neu.", "Es ist zwar noch fr\u00fch, \u00fcber Spitzenkandidaturen f\u00fcr die Bundestagswahl zu sprechen. Doch bei der AfD ist bei dem Thema jetzt schon die n\u00e4chste Krise zu erkennen. Weidel ist unbeliebt, Gauland unf\u00e4hig, Meuthen will nicht, der zweite Parteichef Tino Chrupalla ist unerfahren. Die gesamte Polit-Prominenz der Partei ist angeschlagen oder steht nicht zur Verf\u00fcgung. Die Wahl im Herbst 2021 k\u00f6nnte zum n\u00e4chsten Desaster f\u00fcr die Partei werden.", "Als die AfD ihren Siegeszug durch die Parlamente angetreten hat, gab es die These, die Partei werde von alleine wieder verschwinden. Daran gab es berechtigte Zweifel, schlie\u00dflich hat sie bislang alle Krisen unbeschadet \u00fcberstanden, darunter die Austritte ihrer Vorsitzenden Bernd Lucke und Frauke Petry. Die jetzige Krise jedoch geht so tief, dass ein paar Austritte nichts daran \u00e4ndern w\u00fcrden. Und so ist es m\u00f6glich, dass die l\u00e4ngst widerlegt geglaubte Vermutung sich doch noch best\u00e4tigt: Die AfD entzaubert sich selbst."]}}, "keywords": ["Politik", "AfD", "Alexander Gauland", "J\u00f6rg Meuthen", "Alice Weidel", "Tino Chrupalla", "Andreas Kalbitz", "Rechtsextremismus", "Rechtspopulismus"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Vor-diesem-Urteil-zittern-Deutschlands-Spione-article21789351.html", "author": ["", ""], "creation_date": "19.05.2020", "last_modified": "19.05.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Verletzt der BND Grundrechte?: Vor diesem Urteil zittern Deutschlands Spione", "description": "Was d\u00fcrfen Geheimdienste in Zeitalter digitaler Kommunikation? Der BND so ziemlich alles, solang er nicht gezielt Deutsche \u00fcberwacht. Am Dienstag aber d\u00fcrfte das Bundesverfassungsrecht ein folgenreiches Grundsatzurteil f\u00e4llen, das den Spielraum der Auslandsspione wom\u00f6glich drastisch einschr\u00e4nkt", "body": {"": ["Am Dienstagvormittag steht Karlsruhe im Fokus der westlichen Geheimdienste. Nicht weil in der beschaulichen Rhein-Stadt ein Terroranschlag oder \u00e4hnlich Gef\u00e4hrliches geplant oder gar passieren w\u00fcrde. Vielmehr geht es darum, welche Befugnisse Geheimdienste in westlichen Demokratien haben, um beispielsweise Attentate zu verhindern. Der Bundesnachrichtendienst (BND) hat die Aufgabe, deutsche Sicherheitsinteressen zu wahren, indem er Informationen aus dem Ausland analysiert und seine Erkenntnisse Politik, Beh\u00f6rden und befreundeten L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung stellt. Er nutzt hierf\u00fcr frei zug\u00e4ngliche Informationen genauso wie Materialien, zu denen er sich verdeckt Zugriff verschafft - etwa durch den Einsatz von Agenten oder durch die \u00dcberwachung von Kommunikation im Internet.", "Es geht um das im Jahr 2016 neu gefasste und 2017 in Kraft getretene BND-Gesetz, das die Arbeit des Dienstes regelt. Die Novelle hatte die \u00dcberwachung der Internetkommunikation erstmals auf eine gesetzliche Grundlage gestellt. Anlass hierf\u00fcr waren die Erkenntnisse aus dem Untersuchungsausschuss des Bundestags zu den Aktivit\u00e4ten des US-Geheimdienstes NSA, die der Whistleblower Edward Snowden \u00f6ffentlich gemacht hatte. Dabei stellte sich heraus, dass auch der BND Datenstr\u00f6me aus dem Internet abgreift und mit seinen Partnerdiensten im Ausland teilt.", "Die Kl\u00e4ger sind sieben ausl\u00e4ndische Journalisten, darunter sechs Ausl\u00e4nder wie die preisgekr\u00f6nte aserbaidschanische Journalistin Khadija Ismajilova und der in Guatemala arbeitende Deutsche Michael M\u00f6rth. Weitere Kl\u00e4gerin ist die Organisation Reporters sans Fronti\u00e8res, Dachorganisation der deutschen Sektion Reporter ohne Grenzen. Die Berufsverb\u00e4nde Deutscher Journalisten-Verband (DJV) und Deutsche Journalistenunion (dju) unterst\u00fctzten die Klage wie auch die Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte.", "Die Kl\u00e4ger lehnen die Arbeit des BND nicht grunds\u00e4tzlich ab. Sie halten aber die aktuelle Praxis f\u00fcr h\u00f6chst problematisch, nach M\u00f6glichkeit jede Kommunikation im Ausland zu \u00fcberwachen. Zum einen sei es technisch gar nicht m\u00f6glich, Deutsche oder f\u00fcr deutsche Medien arbeitende ausl\u00e4ndische Journalisten vorab von der \u00dcberwachung gro\u00dfer Datenstr\u00f6me auszuschlie\u00dfen. Zum anderen st\u00fcnden auch Ausl\u00e4ndern Grundrechte zu, neben dem Schutz der Pressefreiheit etwa das Recht auf Privatsph\u00e4re. Die Kl\u00e4ger gehen davon aus, dass sie wegen ihres besonderen Wissens und ihrer Netzwerke ein attraktives Beobachtungsziel f\u00fcr ausl\u00e4ndische Geheimdienste wie den BND darstellen. Informanten k\u00f6nnten sich daher nicht mehr vertraulich an die Kl\u00e4ger wenden. Ferner arbeiten Journalisten immer \u00f6fter in internationalen Netzwerken, um gemeinsam gro\u00dfe Themen zu recherchieren - wie etwa bei den \"Panama Papers\". Die Kl\u00e4ger sehen ihre Berufsgruppe aber nur als Beispiel f\u00fcr den prinzipiell unzureichenden Schutz von Grundrechten im BND-Gesetz. W\u00fcrden bestimmte Berufsgruppen und Inhalte von einer Beobachtung ausgenommen und der BND strenger in seiner Arbeit \u00fcberwacht, w\u00e4re eine unbeabsichtigte \u00dcberwachung von Deutschen auch weniger schwerwiegend.", "Weder der BND noch die Bundesregierung wollen das BND-Gesetz \u00e4ndern. In der zweit\u00e4gigen m\u00fcndlichen Verhandlung der Klage im Januar nannte BND-Chef Bruno Kahl die angegriffene Befugnis einen \"unverzichtbaren Bestandteil\" f\u00fcr die Arbeit seiner Beh\u00f6rde. Kanzleramtsminister Helge Braun argumentierte, das Gesetz enthalte \"umfassende Schutz- und Kontrollma\u00dfnahmen\" und suche international seinesgleichen. Die Bundesrepublik brauche einen leistungsf\u00e4higen, vom Ausland unabh\u00e4ngigen Auslandsgeheimdienst. Zudem verweist der BND immer wieder darauf, dass er wichtige Informationen von Partnerdiensten nur bekomme, wenn er seinerseits ebenfalls zuliefert und Inhalte dieser Kooperationen vertraulich bleiben - mithin auch nicht vom Bundestag kontrolliert werden.", "Das Bundesverfassungsgericht k\u00f6nnte dem BND auferlegen, bestehende Regeln aus dem BND-Gesetz konsequenter umzusetzen oder das Gesetz g\u00e4nzlich f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4ren. Dann m\u00fcsste der Bundestag eine neue Gesch\u00e4ftsgrundlage f\u00fcr die BND-Arbeit aufsetzen. Sollten die Richter in Karlsruhe zu der Auffassung gelangen, dass die Grundrechte im deutschen Grundgesetz auch f\u00fcr Ausl\u00e4nder gelten, k\u00f6nnte dies nicht weniger als das Ende der anlasslosen \u00dcberwachung des Internets bedeuten. M\u00f6glich w\u00e4re auch, dass Karlsruhe die Notwendigkeit einer gr\u00f6\u00dferen Kontrolle des BND feststellt. Inwieweit der BND dann tats\u00e4chlich in seiner Leistungsf\u00e4higkeit eingeschr\u00e4nkt w\u00fcrde, l\u00e4sst sich nicht ermessen. Der Geheimdienst mit seinen 6500 Mitarbeitern gibt fast keine Informationen zu seinem Vorgehen preis, weshalb der tats\u00e4chliche Beitrag der anlasslosen Internet\u00fcberwachung zur Verhinderung von Anschl\u00e4gen von au\u00dfen nicht einzusch\u00e4tzen ist."]}}, "keywords": ["Politik", "BND", "Geheimdienste", "US-Geheimdienst", "NSA", "NSA-Untersuchungsausschuss", "Edward Snowden", "Karlsruhe", "Bundesverfassungsgericht", "Pressefreiheit", "Grundrechte"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Hat-Hessens-Polizei-eine-Nazi-Zelle-article21913331.html", "author": ["", ""], "creation_date": "15.07.2020", "last_modified": "16.07.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Morddrohungen vom NSU 2.0: Hat Hessens Polizei eine Nazi-Zelle?", "description": "W\u00e4hrend sich die Polizei gegen den Vorwurf des strukturellen Rassismus wehrt, nutzen Rechtsextreme Polizeidatenbanken f\u00fcr Drohmails gegen Politikerinnen und Frauen mit Migrationshintergrund. Der Fall des NSU 2.0 wirft ein Schlaglicht auf schwere Vers\u00e4umnisse bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden.", "body": {"": ["Idil Baydar hat Angst vor Rechtsextremisten. Idil Baydar hat aber auch Angst vor der Polizei. Ihr Problem: Die Unbekannten, die sie mit Neonazi-Parolen bedrohen, sind selbst Polizisten oder mit Polizisten eng verbandelt. Davon gehen auch Hessens Polizei und die Staatsanwaltschaft Frankfurt am Main aus. Die 1975 in Celle geborene Schauspielerin und Tochter einer T\u00fcrkin steht im Visier einer Gruppierung, die sich in Anlehnung an die rechte Terrorzelle als NSU 2.0 bezeichnet - sich also als Nachfolgerin des M\u00f6rdertrios vom Nationalsozialistischen Untergrund betrachtet.", " Dem RBB sagte Baydar, sie w\u00fcrde gerne \"nicht das Gef\u00fchl haben, dass ich vor der Polizei Angst haben muss\". Baydar ist nicht die Einzige, die diese Drohungen erhalten hatte. Schreiben vom NSU 2.0 bekam vor zwei Jahren schon die Anw\u00e4ltin Seda Basay-Yildiz, die Opfer des NSU vor Gericht vertreten hatte. Weitere Drohschreiben gingen an die Vorsitzende der hessischen Landtagsfraktion der Linken, Janine Wissler, an die Berliner Linke-Fraktionschefin Anne Helm sowie an die Linke-Bundestagsabgeordneten Martina Renner und Helin Evrim Sommer."], "Suspendierungen, aber keine Urteile": ["Allesamt Frauen, die H\u00e4lfte mit Migrationshintergrund, die sich jede auf ihre Weise gegen Rassismus engagieren: Es gibt ein Muster bei den Bedrohten, aber eben auch bei den Verfassern der Drohungen. Die pers\u00f6nlichen Daten von Basay-Yildiz, Baydar und Renner waren von hessischen Polizeicomputern aus abgefragt worden. Die Urheber der Schreiben sind deshalb selbst mutma\u00dflich Polizisten oder werden von Beamten unterst\u00fctzt.", " Eine weitere Gemeinsamkeit: Niemand ist bislang wegen der Mails, Briefe und Faxe verurteilt worden. Im Fall Basay-Yildiz wurden f\u00fcnf Polizisten suspendiert, die in rechten Whatsapp-Gruppen aktiv waren und von denen ein Beamter mit der Datenabfrage in Verbindung gebracht werden konnte. F\u00fcr eine Verurteilung reichte es aber nicht, auch wenn ein Beschuldigter vor\u00fcbergehend festgenommen wurde. Die f\u00fcnf arbeiteten auf der gleichen Frankfurter Wache, von der aus am 2. August das erste Drohfax gesendet worden war. \"Wir schlachten deine Tochter\", hie\u00df es darin. Weitere Drohungen folgten.", "Und offenbar reichten die folgenden Suspendierungen auch nicht, um den rechten Sumpf innerhalb der Polizei trockenzulegen. Denn relativ kurz nach dem Auffliegen der Extremistenzelle wurden im M\u00e4rz 2019 die Daten von Baydar abgefragt. Die in Berlin lebende Nieders\u00e4chsin hat nach eigener Aussage in den vergangenen eineinhalb Jahren acht Todesdrohungen bekommen, die sie zur Anzeige brachte. Die Verfahren seien eingestellt worden. Dass die Verfasser Polizisten sein k\u00f6nnten, erfuhr Baydar erst k\u00fcrzlich von Journalisten."], "Rechtes Netzwerk von Hessen nach Berlin?": ["Dass auch ihre Daten von einem hessischen Polizeicomputer aus abgefragt wurde, h\u00e4lt die Berliner Linke-Politikerin Helm im Gespr\u00e4ch mit der \"Frankfurter Rundschau\" \"eher f\u00fcr unwahrscheinlich\". Sie vermutet, an ihrem Wohnort ausspioniert worden zu sein. Das w\u00fcrde zu einem im S\u00fcden des Berliner Bezirks Neuk\u00f6lln aktiven Neonazi-Netzwerk passen, dem viele Brandanschl\u00e4ge zugeschrieben werden, sagt Helm.", "Eine m\u00f6gliche Verbindung: Ein Berliner Polizist, der zuvor in Hessen im Dienst war, war laut Helm mit einem Disziplinarverfahren belegt worden, weil er Polizeiinterna in rechten Chatgruppen weiterverbreitet haben soll. Eines der Gruppenmitglieder soll zu der Neuk\u00f6llner Nazi-Zelle geh\u00f6ren."], "Drei schwerwiegende Probleme": ["Der Komplex NSU2.0 wirft ein Schlaglicht auf drei bisher offenbar unzureichend aufgearbeitete Problemlagen bei der Polizei: Erstens gibt es - soweit man wei\u00df, sehr wenige - rechtsextreme Polizisten. Zweitens sind viel mehr Polizisten offenbar nicht ausreichend f\u00fcr das Problem Rechtsextremismus in den eigenen Reihen sensibilisiert. Drittens hat die Polizei ein Datenschutzproblem.", " Dass Rechtsextremisten eher in einem Umfeld unauff\u00e4llig bleiben, in dem rassistische und nationalistische \u00c4u\u00dferungen oft unwidersprochen bleiben, ist naheliegend. In der aktuellen Debatte \u00fcber eine intensivere Auseinandersetzung mit Rassismus bei der Polizei aber lehnen Bundesinnenministerium und die meisten Polizeigewerkschaften reflexhaft ab. Dabei w\u00e4re es angesichts der Machtf\u00fclle eines jeden einzelnen Beamten schon problematisch, wenn die Polizei nur so rassistisch w\u00e4re wie jeder Durchschnittsdeutsche.", "Im Gegenteil: Die Menschen in Justiz und Sicherheitsapparaten brauchen eine besondere Sensibilisierung, damit ihnen nicht haufenweise Ermittlungsfehler passieren wie beim NSU-Komplex. Die Mordserie blieb so lange unentdeckt, weil die migrantischen Mordopfer und ihr Umfeld von den Ermittlern selbst als potenzielle Kriminelle betrachtet wurden, aber niemand die M\u00f6glichkeit rassistisch motivierter Morde in Betracht zog."], "Viele, viele Personendaten": ["Das andere Problem: Polizei und Justiz sind per se Datenkraken, und dies aus gutem Grund: Alle Vorg\u00e4nge, alle Personenkontakte sowie jede noch so kleine potenzielle Information zu Straftaten und Straft\u00e4tern werden gespeichert - und zwar elektronisch. Theoretisch k\u00f6nnte jeder Polizist auf all das zugreifen, g\u00e4be es nicht Zugriffsrechte und L\u00f6schfristen. Beide Schranken haben sich aber in der Vergangenheit als nicht zuverl\u00e4ssig erwiesen.", "Wollen Polizisten Daten zu Personen abfragen, gibt es einmal die in den L\u00e4ndern unterschiedlich bezeichneten Einwohnermeldedaten, die unter anderem den aktuellen Wohnort erfassen. Zum anderen gibt es die Personenabfrage, bei der Beamte polizeiliche Informationen zu Einzelnen finden k\u00f6nnen; darunter erstellte Anzeigen oder anderes Auftreten in Ermittlungsverfahren, etwa als Zeuge. Hinzu kommen bundesweite Datenbanken.", " Der Zugriff auf diese Daten ist in den Bundesl\u00e4ndern uneinheitlich geregelt. F\u00fcr bestimmte Informationen m\u00fcssen Beamte je nach Dienstgrad h\u00f6here Dienststellen anfragen. Der Zugriff auf Einwohnermeldedaten ist ebenfalls je nach Land unterschiedlich streng reguliert. Was immer gleich ist: Wer Daten abfragt, hinterl\u00e4sst Spuren, n\u00e4mlich die pers\u00f6nlichen Log-in-Daten, mit denen man am jeweiligen PC angemeldet ist, sowie eine Vorgangsnummer, die zu jeder Datenabfrage angegeben werden muss.", "Das Problem: Die Log-in-Daten beweisen nicht, wer tats\u00e4chlich an der Tastatur sa\u00df. Ein Missbrauch ist m\u00f6glich, und sei es nur, weil ein Beamter sich nicht ordnungsgem\u00e4\u00df abgemeldet hat. Zweitens ist auch die Vorgangsnummer kein Hindernis, weil praktisch v\u00f6llig wahllos Vorg\u00e4nge als Abfragegrund eingegeben werden k\u00f6nnen. Widerspr\u00fcche werden erst dann augenf\u00e4llig, wenn die Datenabfrage sp\u00e4ter selbst \u00fcberpr\u00fcft wird."], "Immer wieder Datenmissbrauch": ["Einem missbr\u00e4uchlichen Umgang mit diesem System sind so T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet. Unter den 319.400 Polizisten in Deutschland gibt es nat\u00fcrlich auch Menschen, die selbst straff\u00e4llig werden. Allein in Berlin standen in den vergangenen Jahren unter anderem Beamte vor Gericht, die gegen Bezahlung Interna an Kriminelle weitergegeben oder die gegen Geld f\u00fcr Hehler \u00fcberpr\u00fcft haben, ob Registriernummern von Diebesgut in den Datenbanken vermerkt waren. In den sozialen Netzwerken finden sich auch immer wieder Berichte von Frauen, die sich dar\u00fcber wundern, dass Polizisten nach einer zuf\u00e4lligen Begegnung ihre Kontaktdaten haben und diese zum Flirtversuch nutzen.", "Hinzukommt, dass neben dem Zugang zu den Daten das Einhalten von L\u00f6schfristen nur schwer zu \u00fcberwachen ist. Die Berliner Polizei hatte nach Angaben der Landesdatenschutzbeauftragten Maja Smoltczyk etwa bis Dezember 2019 sechseinhalb Jahre lang keine Daten gel\u00f6scht, darunter auch Personendaten von Opfern, Zeugen und besonders gesch\u00fctzten Minderj\u00e4hrigen. Neben dem Problem rechtsextremer Kollegen und Kolleginnen stellt sich der Polizei offenbar die Aufgabe, sich noch einmal kritisch damit zu befassen, wie sie mit Daten aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger umgeht."]}}, "keywords": ["Politik", "Mord und Totschlag", "Rechtsextremismus", "Datenschutz", "Polizei", "Hessen", "Die Linke", "NSU"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Wessen-Schuld-ist-das-article22045091.html", "author": ["", ""], "creation_date": "19.09.2020", "last_modified": "19.09.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Fl\u00fcchtlingselend an EU-Grenzen: Wessen Schuld ist das?", "description": "Das Feuer in Moria verschafft der hoffnungslosen Lage zehntausender Menschen in Europas Fl\u00fcchtlingslagern neue Aufmerksamkeit. Eine L\u00f6sung ist nicht absehbar, weil viele verschiedene Akteure verantwortlich sind. Eine \u00dcbersicht des Versagens.", "body": {"": ["Europas h\u00e4ssliches Gesicht zeigt sich ausgerechnet dort, wo seine Bewohner gerne Urlaub machen: Die Zust\u00e4nde im \u00fcberf\u00fcllten Fl\u00fcchtlingslager Moria und anderen Registrierungszentren auf den griechischen \u00c4g\u00e4is-Inseln sind in den vergangenen Jahren und Monaten bereits unz\u00e4hlige Male von Gefl\u00fcchteten und zahlreichen Hilfsorganisationen als menschenunw\u00fcrdig angeprangert worden. Das Elend auf den Stra\u00dfen von Lesbos, als pl\u00f6tzlich tausende Moria-Bewohner pl\u00f6tzlich ohne Dach \u00fcber dem Kopf waren, hat es innerhalb der Europ\u00e4ischen Union wohl nur selten gegeben. Das gleiche gilt f\u00fcr Polizisten, die mit Tr\u00e4nengas auf Ansammlungen unbewaffneter Menschen mit Kindern feuern.", "Die Frage nach der Verantwortung f\u00fcr diese Krise aber f\u00fchrt bislang nicht zu einer humanit\u00e4ren L\u00f6sung. Stattdessen schieben die europ\u00e4ischen Regierungen jeweils anderen die Schuld f\u00fcr das Leid der Gefl\u00fcchteten zu. Dabei hat beinahe jeder in Frage kommende Akteur seinen Anteil an dem Drama. Denn die in europ\u00e4ischen Sonntagsreden gepriesene Solidarit\u00e4t ist in Fragen der Fl\u00fcchtlingspolitik schlicht inexistent - auch in Deutschland, das in den letzten Jahren so viele Menschen aufgenommen hat."], "Die Schuld der Gefl\u00fcchteten": ["Gegner einer Aufnahme der Moria-Fl\u00fcchtlinge argumentieren, dass das Lager von den Bewohnern angesteckt worden sein k\u00f6nnte. Die EU aber d\u00fcrfe sich von Brandstiftern nicht erpressen lassen. Dieses Argument nimmt nicht nur s\u00e4mtliche Moria-Bewohner in Mithaftung f\u00fcr einige wenige, sofern es sich bei den T\u00e4tern \u00fcberhaupt um Camp-Bewohner handelt. Es verkennt auch Ursache und Wirkung: In Moria und anderen Camps war es in der Vergangenheit immer wieder zu Unruhen und Sachbesch\u00e4digungen gekommen, weil die Lager schlicht \u00fcberf\u00fcllt sind und bei den Menschen die Nerven blank liegen nach Monaten und Jahren des Ausharrens im Dreck. Dass die griechischen Beh\u00f6rden nach dem Auftreten von Corona-F\u00e4llen das ganze Camp statt einzelner Infizierter isolieren wollten, wirkte wohl als Funken im Pulverfass. Das rechtfertigt sicherlich keine Brandstiftung. Andererseits sind die gr\u00f6\u00dften Leidtragenden die Camp-Bewohner selbst. Viele verloren ihre letzte Habe und erlitten mit dem Feuer ein weiteres traumatisches Ereignis.", "Wer argumentiert, die Menschen h\u00e4tten sich ja gar nicht erst nach Europa aufmachen m\u00fcssen, verkennt ebenfalls die Lage: Die Anerkennungsquote bei Erstantr\u00e4gen auf einen Fl\u00fcchtlings-, Schutz- oder Asylstatus liegt seit 2015 relativ stabil bei um die 50 Prozent - in Griechenland genauso wie in Deutschland. Obwohl die EU-L\u00e4nder seit Jahren einen gro\u00dfen Andrang erleben, kommen sie nicht umhin, bei einem hohen Anteil der Menschen Fluchtgr\u00fcnde wie Krieg oder pers\u00f6nliche Verfolgung anzuerkennen. Sie haben sich eben mit gutem Grund auf den Weg in die EU gemacht, obwohl ihnen das Erreichen ihres Ziels m\u00f6glichst schwer gemacht wird. Schon im Vorfeld s\u00e4mtliche Menschen aus Europa fernzuhalten, die keine Chance auf einen Aufenthaltsstatus haben, ohne die Berechtigten ebenfalls auszuschlie\u00dfen: Daf\u00fcr gibt es bislang kein Konzept."], "Die Schuld Griechenlands": ["Menschenrechtsorganisationen werden bei aller Kritik an den Zust\u00e4nden nicht m\u00fcde zu betonen, wie wohlwollend und tolerant sich viele Griechen den zahlreichen Gefl\u00fcchteten gegen\u00fcber verhalten haben. Und das, obwohl das Land seit Jahren selbst schwere Wirtschaftsprobleme hat. In den vergangenen zwei Jahren aber scheint die Stimmung insbesondere auf den \u00c4g\u00e4is-Inseln zu kippen. Die Bewohner f\u00fcrchten Einbu\u00dfen beim Tourismus, es herrschen teils berechtigte, teils diffuse \u00c4ngste vor gestiegener Kriminalit\u00e4t und Krankheiten. Hinzu kommt der Anblick des Elends, den die Griechen stellvertretend f\u00fcr Europa aushalten m\u00fcssen. Dabei war die Zahl der Neuank\u00f6mmlinge in den vergangenen Jahren relativ niedrig.", "Seit Inkrafttreten des EU-T\u00fcrkei-Deals im Fr\u00fchjahr 2016 bis zum Fr\u00fchjahr 2020 kamen 144.000 Menschen \u00fcber den Seeweg nach Griechenland - so viele Menschen wie allein im ersten Quartal 2016 beziehungsweise ein Drittel der 419.000 Menschen, die im vierten Quartal 2015 \u00fcbers Meer kamen. Auch wenn die Zahlen gesunken sind, eines ist gleich geblieben: Die Aufteilung der in Griechenland und anderen EU-Au\u00dfenl\u00e4ndern ankommenden Fl\u00fcchtlinge innerhalb der EU funktioniert nicht, weshalb Athen auf den meisten Migranten sitzen bleibt - obwohl die allermeisten von ihnen nach Westeuropa wollen. Das Dublin-III-Abkommen aber verpflichtet Asyl- und Schutzsuchende, in dem Land ihren Antrag zu stellen, wo sie als erstes EU-Boden betreten haben.", "Mindestens drei Hebel hat Athen, um die Menschen dennoch loszuwerden:", "Der Vorwurf einer absichtlich schlechten Behandlung der Fl\u00fcchtlinge l\u00e4sst sich nur schwer beweisen. Allerdings gibt es Indizien. Trotz massiver Hilfen der EU, etwa durch die Abstellung von inzwischen 1000 Mitarbeitern f\u00fcr die Antragsbearbeitung, stauen sich in Griechenland die unbearbeiteten Antr\u00e4ge. Ende 2019 waren rund 87.000 Verfahren offen, obwohl im Gesamtjahr nur 77.000 gestellt wurden. Auf den \u00c4g\u00e4is-Inseln harrten - Stand 15. September - noch mehr als 26.000 Migranten aus, obwohl in diesem Jahr nur 9000 Menschen \u00fcbers Meer gekommen sind.", "Und noch etwas spricht gegen den aufrichtigen Willen Athens, die Migranten mit berechtigtem Schutzbedarf bei sich aufzunehmen: Von den 2,6 Milliarden Euro, die die EU seit 2015 Griechenland bereitgestellt hat, wurden 700 Millionen Euro nicht abgerufen. Und zwar vornehmlich Geld aus einem Topf, der f\u00fcr die Integration der Fl\u00fcchtlinge vorgesehen ist, dem sogenannten Asyl, Migrations- und Integrationsfonds (AMIF).", "Mit dem Verweis auf die bereitgestellten 2,6 Milliarden Euro betonen Br\u00fcssel und die \u00fcbrigen EU-Staaten gerne die griechische Verantwortung f\u00fcr die Misere. Das ist aber aus zwei Gr\u00fcnden unaufrichtig: Erstens wei\u00df man auch in den 26 anderen europ\u00e4ischen Hauptst\u00e4dten, dass die meisten Zuwanderer nicht in Griechenland bleiben wollen, sondern nach Westeuropa streben. Zweitens entstammt ein F\u00fcnftel des Geldes dem EU-Fonds f\u00fcr innere Sicherheit (ISF) und wurde auf den EU-Grenzschutz verwendet, wie etwa dem Ausbau der K\u00fcstenwache.", "Mit Unterst\u00fctzung der EU-Grenzschutzagentur Frontex kommt Griechenland die Aufgabe zu, Migranten am unerlaubten Zutritt zur EU zu hindern. Dabei ist es in den vergangenen Jahren wiederholt zu eklatanten Rechtsbr\u00fcchen gekommen: Es gibt Berichte \u00fcber Fl\u00fcchtlingsboote, die fahrunt\u00fcchtig gemacht und danach in t\u00fcrkische Gew\u00e4sser geschleppt und sich selbst \u00fcberlassen wurden. Die \"New York Times\" deckte zudem geheime Lager auf, in denen Fl\u00fcchtlinge festgehalten und in Nacht-und-Nebel-Aktionen \u00fcber die Grenze zur T\u00fcrkei gebracht wurden - ohne ordentliche Pr\u00fcfung ihres Schutzanspruches. Das UN-Fl\u00fcchtlingswerk UNHCR h\u00e4lt die Berichte f\u00fcr glaubw\u00fcrdig. Dass die EU, insbesondere Frontex, von solchen sogenannten Pushbacks nichts wissen soll, halten Experten f\u00fcr unwahrscheinlich. ", "Auch wenn die EU solche Praktiken nicht guthei\u00dfen mag, dr\u00e4ngt das Dublin-III-Abkommen die Mitgliedsstaaten an den Au\u00dfengrenzen in die Ecke: Entweder nehmen sie zum Unmut der eigenen Bev\u00f6lkerung hohe Zahlen an Migranten auf oder sie wehren diese ab. Die von Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen zum vergangenen Februar Angek\u00fcndigte Dublin-Reform l\u00e4sst bislang auf sich warten. Nun soll es im Herbst soweit sein, was auch der Zielstellung der Bundesregierung entspricht: noch w\u00e4hrend der laufenden Ratspr\u00e4sidentschaft zumindest grobe Z\u00fcge einer Reform festzuzurren. Ob das angesichts der immensen Uneinigkeit in der EU gelingt, ist ungewiss. Zur Debatte stehen unter anderem Asylzentren au\u00dferhalb Europas sowie finanzielle Anreize f\u00fcr EU-Mitgliedstaaten, die Fl\u00fcchtlinge aufnehmen."], "Die Schuld der EU": ["Mit dem Verweis auf die bereitgestellten 2,6 Milliarden Euro betonen Br\u00fcssel und die \u00fcbrigen EU-Staaten gerne die griechische Verantwortung f\u00fcr die Misere. Das ist aber aus zwei Gr\u00fcnden unaufrichtig: Erstens wei\u00df man auch in den 26 anderen europ\u00e4ischen Hauptst\u00e4dten, dass die meisten Zuwanderer nicht in Griechenland bleiben wollen, sondern nach Westeuropa streben. Zweitens entstammt ein F\u00fcnftel des Geldes dem EU-Fonds f\u00fcr innere Sicherheit (ISF) und wurde auf den EU-Grenzschutz verwendet, wie etwa dem Ausbau der K\u00fcstenwache.", "Mit Unterst\u00fctzung der EU-Grenzschutzagentur Frontex kommt Griechenland die Aufgabe zu, Migranten am unerlaubten Zutritt zur EU zu hindern. Dabei ist es in den vergangenen Jahren wiederholt zu eklatanten Rechtsbr\u00fcchen gekommen: Es gibt Berichte \u00fcber Fl\u00fcchtlingsboote, die fahrunt\u00fcchtig gemacht und danach in t\u00fcrkische Gew\u00e4sser geschleppt und sich selbst \u00fcberlassen wurden. Die \"New York Times\" deckte zudem geheime Lager auf, in denen Fl\u00fcchtlinge festgehalten und in Nacht-und-Nebel-Aktionen \u00fcber die Grenze zur T\u00fcrkei gebracht wurden - ohne ordentliche Pr\u00fcfung ihres Schutzanspruches. Das UN-Fl\u00fcchtlingswerk UNHCR h\u00e4lt die Berichte f\u00fcr glaubw\u00fcrdig. Dass die EU, insbesondere Frontex, von solchen sogenannten Pushbacks nichts wissen soll, halten Experten f\u00fcr unwahrscheinlich. ", "Auch wenn die EU solche Praktiken nicht guthei\u00dfen mag, dr\u00e4ngt das Dublin-III-Abkommen die Mitgliedsstaaten an den Au\u00dfengrenzen in die Ecke: Entweder nehmen sie zum Unmut der eigenen Bev\u00f6lkerung hohe Zahlen an Migranten auf oder sie wehren diese ab. Die von Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen zum vergangenen Februar Angek\u00fcndigte Dublin-Reform l\u00e4sst bislang auf sich warten. Nun soll es im Herbst soweit sein, was auch der Zielstellung der Bundesregierung entspricht: noch w\u00e4hrend der laufenden Ratspr\u00e4sidentschaft zumindest grobe Z\u00fcge einer Reform festzuzurren. Ob das angesichts der immensen Uneinigkeit in der EU gelingt, ist ungewiss. Zur Debatte stehen unter anderem Asylzentren au\u00dferhalb Europas sowie finanzielle Anreize f\u00fcr EU-Mitgliedstaaten, die Fl\u00fcchtlinge aufnehmen."], "Die Schuld der EU-L\u00e4nder": ["Ein Umverteilungsmechanismus, der die Last zu gleichen Teilen schultert, ist bisher nicht umgesetzt worden. Die 2015 beschlossene Umverteilung von 160.000 Fl\u00fcchtlingen aus Griechenland und Italien innerhalb der EU stockt bei 35.000 - vor allem weil die osteurop\u00e4ischen EU-Staaten eine Aufnahme ablehnen. Entsprechend ungleich verl\u00e4uft die Verteilung der Migranten in Europa: Deutschland nahm 2019 mehr als 65.000 Menschen auf, Griechenland erkannte mehr 17.000 Fl\u00fcchtlinge an, w\u00e4hrend Polen 2019 rund 230 Menschen einen Schutzstatus zuerkannte, ohne Menschen aus anderen EU-L\u00e4ndern aufzunehmen.", "Auch bei der Frage nach der Nothilfe f\u00fcr die Menschen in Moria zeigt sich die EU uneins. Deutschland nimmt 2750 Menschen von den griechischen Inseln auf, davon 1553 zus\u00e4tzlich nach dem Moria-Feuer. Aus den \u00fcbrigen L\u00e4ndern kommt zumeist nichts, sagt Bundesinnenminister Horst Seehofer. Weitere Menschen sollen hinzukommen, wenn sich Europa auf ein gemeinsames Aufnahmekontingent verst\u00e4ndigen sollte."], "Die Schuld Deutschlands": ["In der Moria-Krise geh\u00f6rt Deutschland zu den wenigen EU-L\u00e4ndern, die in nennenswerter Zahl Menschen von den griechischen Inseln aufnehmen. Bei der von Innenminister Seehofer als Ziel formulierten Obergrenze von 200.000 Fl\u00fcchtlingen pro Jahr ist noch deutlich Luft. Sie wurde auch in den vergangenen Jahren nicht erreicht. 2019 wurden 142.500 Erstantr\u00e4ge auf Fl\u00fcchtlingsstatus oder Asyl gestellt und \u00fcber 183.000 Antr\u00e4ge wurde eine Entscheidung getroffen. Davon wurden 54.000 abgelehnt und 60.000 nach Dublin-Kriterien abgelehnt, weil die Antragsteller woanders als im Ersteinreiseland antragspflichtig waren.", "Deutschland nimmt in absoluten Zahlren relativ viele Menschen geordnet auf und leistet insbesondere mit Blick auf minderj\u00e4hrige Alleinreisende und Familien mit Kindern einen humanit\u00e4ren Beitrag. Der Bundesregierung ist es aber seit 2015 trotz anderslautender Ank\u00fcndigungen nicht gelungen, eine neue europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik auf den Weg zu bringen. F\u00fcr einen erneuten Massenandrang wie 2015 g\u00e4be es weiterhin keine L\u00f6sung.", "Das mag auch daran liegen, dass Deutschland vom Dublin-III-Abkommen profitiert. Es lastet den EU-Au\u00dfenstaaten den Hauptteil der Lasten auf - die auch moralisch schwierige Abwehr von Migranten - obwohl viele davon nach Deutschland wollen. Zu den harschen, teils v\u00f6lkerrechtswidrigen Methoden, die in der \u00c4g\u00e4is Anwendung finden, schweigt die Bundesregierung. Gleichzeitig schickt sie Migranten nach dem Dublin-Verfahren in die EU-Au\u00dfenstaaten zur\u00fcck und bestraft sie so f\u00fcr jeden irregul\u00e4ren Einwanderer, der nicht schon auf See zur Umkehr gezwungen worden ist."], "Fazit": ["Weder Athen und Berlin noch die EU und ihre \u00fcbrigen Mitgliedsl\u00e4nder haben seit dem Krisenjahr 2015 substanzielle Fortschritte in der Fl\u00fcchtlingspolitik erzielt. Mit einer Ausnahme: Durch den forcierten Ausbau des Grenzschutzes sowie durch fragw\u00fcrdige Abkommen mit L\u00e4ndern wie der T\u00fcrkei und Libyen wurde den Menschen das Erreichen Europas deutlich erschwert. Auch jenen, die dringend Schutz vor Krieg und Verfolgung ben\u00f6tigen. Ma\u00dfgeblich ist dabei offenbar, dass in den meisten EU-L\u00e4ndern die Bereitschaft, Kriegsfl\u00fcchtlinge und Asylbewerber aufzunehmen, begrenzt oder gar nicht vorhanden ist. Zugleich werden die seit Jahren weltweit steigenden Fl\u00fcchtlingszahlen durch die Auswirkungen des Klimawandels eher noch zunehmen. Bleibt es also bei der restriktiven Haltung einer vermeintlichen Mehrheit der europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, werden Bilder wie jene aus Moria in Zukunft eher die Regel als die Ausnahme."]}}, "keywords": ["Politik", "Fl\u00fcchtlingslager Moria", "Fl\u00fcchtlinge", "UNHCR", "Horst Seehofer", "Griechenland", "Mittelmeer", "Zuwanderung", "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge", "EU-Kommission", "EU", "Frontex"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Zuwanderer-bremsen-demografischen-Wandel-article21867212.html", "author": [], "creation_date": "24.06.2020", "last_modified": "24.06.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "Deutschland muss sich verj\u00fcngen: Zuwanderer bremsen demografischen Wandel", "description": "In Deutschland gibt es zu wenig junge Menschen. Vor allem auf dem Arbeitsmarkt macht sich dieser Mangel bemerkbar. Eine neue Studie sieht allerdings ein probates Gegenmittel: Zuwanderung. Nachwuchskr\u00e4fte aus dem Ausland - fernab der EU - k\u00f6nnten die L\u00f6sung sein.", "body": {"": ["Zuwanderung verlangsamt einer Studie zufolge die Alterung der Bev\u00f6lkerung in Deutschland. Das berichtet das Redaktionsnetzwerk Deutschland (RND) unter Berufung auf eine entsprechende Analyse des Instituts der deutschen Wirtschaft (IW) in K\u00f6ln. Demnach machten im Jahr 2017 die 20- bis 29-J\u00e4hrigen rund zw\u00f6lf Prozent der Bev\u00f6lkerung aus. Ohne Zuwanderer l\u00e4ge ihr Anteil hingegen rund einen Prozentpunkt niedriger. \"Auch bei den 0- bis 9-J\u00e4hrigen und den 30- bis 39-J\u00e4hrigen zeigen sich durch die Neuzuwanderer und ihre in Deutschland geborenen Kinder deutliche Gewinne\", hei\u00dft es in der IW-Auswertung. Die Daten basieren demnach auf dem Mikrozensus.", "Am Anteil der 10- bis 19-J\u00e4hrigen konnten die Forscher jedoch keine ma\u00dfgeblichen Ver\u00e4nderungen feststellen. \"Dabei besteht aus demografischer Sicht gerade bei den im Jahr 2017 im Teenageralter befindlichen Personen ein besonders gro\u00dfer Bedarf an Zuwanderern, da diese die geburtenstarken Jahrg\u00e4nge am Arbeitsmarkt ersetzen m\u00fcssen\", schreiben sie laut RND. Die Autoren empfehlen der Politik, einen Blick \u00fcber den EU-Tellerrand hinauszuwerfen. \"Daher muss die Zuwanderungspolitik ihren Fokus in den n\u00e4chsten Jahren vermehrt auf demografiestarke Drittstaaten richten.\"", "Besonders in Indien best\u00fcnden aus demografischer Sicht gro\u00dfe Potenziale f\u00fcr die Anwerbung von Nachwuchskr\u00e4ften f\u00fcr den deutschen Arbeitsmarkt - \"entweder als fertig ausgebildete Fachkr\u00e4fte oder als Personen, die zun\u00e4chst noch einen Teil ihrer Ausbildung in Deutschland absolvieren\", schreiben die Autoren. \u00c4hnlich stelle sich die Lage in Lateinamerika, der Karibik und S\u00fcdostasien dar - abgesehen vom ebenfalls rasch alternden China."]}}, "keywords": ["Politik", "Demografischer Wandel", "Studien", "Zuwanderung"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/wissen/Studie-Weltbevoelkerung-schrumpft-ab-2064-article21911867.html", "author": [], "creation_date": "15.07.2020", "last_modified": "15.07.2020", "scraped_date": "05.11.2020", "content": {"title": "H\u00f6hepunkt bei 9,7 Milliarden: Studie: Weltbev\u00f6lkerung schrumpft ab 2064", "description": "Aktuell leben etwa 7,8 Milliarden Menschen auf der Erde, die Zahl nimmt stetig zu. Im Jahr 2064 soll einer Studie zufolge damit Schluss sein. Profitieren w\u00fcrde davon vor allem die Umwelt. F\u00fcr viele L\u00e4nder bedeutet das zudem gro\u00dfe Chancen.", "body": {"": ["Die Weltbev\u00f6lkerung soll bis 2100 deutlich weniger stark wachsen als bislang von den Vereinten Nationen vorhergesagt. Laut einem internationalen Forscherteam ist der H\u00f6hepunkt im Jahr 2064 erreicht - dann bev\u00f6lkern 9,7 Milliarden Menschen den Planeten. Danach beginnt die Zahl zu schrumpfen. ", " Bis zum Ende des Jahrhunderts gebe es voraussichtlich 8,8 Milliarden Menschen auf der Erde - zwei Milliarden weniger als laut aktuellen UN-Prognosen. Die Forschungsarbeit wurde im renommierten Medizin-Fachblatt \"The Lancet\" ver\u00f6ffentlicht. Aktuell leben etwa 7,8 Milliarden Menschen auf der Erde.", "Die Geburtenrate in 183 von 195 L\u00e4ndern werde so weit sinken, dass die Bev\u00f6lkerungszahl ohne Einwanderung nicht mehr aufrechterhalten werden k\u00f6nne, schrieben die Wissenschaftler. Mehr als 20 L\u00e4nder, darunter Japan, Spanien, Italien und Polen, werden der Studie zufolge bis 2100 die H\u00e4lfte ihrer Bev\u00f6lkerung verlieren. Auch das bev\u00f6lkerungsreichste Land China werde von aktuell 1,4 Milliarden auf rund 730 Millionen Einwohner zum Jahrhundertende schrumpfen. ", " Wachsen werden der Prognose zufolge hingegen L\u00e4nder in Afrika s\u00fcdlich der Sahara. Nigeria k\u00f6nnte demnach in 80 Jahren mit 800 Millionen Menschen nach Indien das bev\u00f6lkerungsreichste Land der Erde werden. ", "\"Wenn Frauen mehr Zugang zu Bildung und Geburtenkontrolle bekommen, entscheiden sie sich im Durchschnitt f\u00fcr weniger als 1,5 Kinder\", erkl\u00e4rte der Leiter der Studie, Christopher Murray vom Institut f\u00fcr Gesundheitsmessung und -auswertung (IHME) der Washington-Universit\u00e4t in Seattle, das von der Bill und Melinda Gates Stiftung unterst\u00fctzt wird.", "Die Entwicklung sei eine \"gute Nachricht\" f\u00fcr die Umwelt, sagte Murray, denn eine kleinere Weltbev\u00f6lkerung k\u00f6nne die Nahrungsmittelproduktion zur\u00fcckfahren und den Aussto\u00df von Treibhausgasen senken. F\u00fcr L\u00e4nder in Subsahara-Afrika bringt das dort prognostizierte Bev\u00f6lkerungswachstum nach Ansicht von Murray wirtschaftliche Chancen mit sich. F\u00fcr die meisten L\u00e4nder au\u00dferhalb von Afrika d\u00fcrfte die sinkende Zahl an Arbeitskr\u00e4ften aber \"tiefgreifende negative Folgen f\u00fcr die Wirtschaft\" haben. "], "Weltbev\u00f6lkerung wird im Schnitt noch \u00e4lter": ["So sinke die Zahl der Arbeitskr\u00e4fte in China beispielsweise von rund 950 Millionen heute auf 350 Millionen 2100 - ein R\u00fcckgang von 62 Prozent. In Nigeria steige sie hingegen von heute 86 Millionen auf 450 Millionen. Die alternden Gesellschaften m\u00fcssten daher ihre Sozial- und Gesundheitssysteme reformieren, mahnten die Studienautoren.", " Da die Lebenserwartung zudem steige, nehme die Zahl der Menschen, die \u00e4lter als 80 Jahre sind, von 140 Millionen auf 866 Millionen zu. Mehr als ein Viertel der Weltbev\u00f6lkerung werde bis zum Jahrhundertende \u00e4lter als 65 Jahre sein. ", "L\u00e4nder mit hohem Einkommen k\u00f6nnten diesen Entwicklungen mit einer flexiblen Einwanderungspolitik und sozialer Unterst\u00fctzung f\u00fcr Familien mit Kindern begegnen, hie\u00df es in der Studie. Murray warnte davor, dass manche L\u00e4nder angesichts dieser Prognosen den Zugang zur Geburtenkontrolle beschr\u00e4nken k\u00f6nnten.", "Der wesentliche Faktor, warum Murrays Team auf ein deutlich geringeres Wachstum der Weltbev\u00f6lkerung kommt als die UNO, ist die angenommene Geburtenrate. W\u00e4hrend die Vereinten Nationen in ihren Prognosen \u00fcber das Jahrhundert von einer Geburtenrate von 1,8 Kindern pro Frau ausgehen, wird sie laut den Analysen von Murray und seinen Kollegen auf unter 1,5 Kinder pro Frau fallen. F\u00fcr eine stabile Bev\u00f6lkerungszahl ist eine Geburtenrate von 2,1 Kindern pro Frau n\u00f6tig.", "Der Chefredakteur des Journals \"The Lancet\", Richard Horton, erkl\u00e4rte, die Studie zeige eine radikale Verschiebung der geopolitischen Machtverh\u00e4ltnisse. \"Am Ende dieses Jahrhunderts wird die Welt eine multipolare sein, in der Indien, Nigeria, China und die USA die wichtigsten M\u00e4chte sind.\" "]}}, "keywords": ["Bildung", "Weltbev\u00f6lkerung"], "recommendations": []},
{"provenance": "https://www.n-tv.de/politik/Wie-maechtig-ist-Deutschland-jetzt-in-der-EU-article21881937.html", "author": [], "creation_date": "30.06.2020", "last_modified": "01.07.2020", "scraped_date": "06.11.2020", "content": {"title": "Schicksalhafter Ratsvorsitz: Wie m\u00e4chtig ist Deutschland jetzt in der EU?", "description": "Pandemie, Brexit, Migration, Trump, Machtpoker der Weltm\u00e4chte - und mittendrin: die EU. Zu einer brisanten Zeit \u00fcbernimmt Deutschland die Ratspr\u00e4sidentschaft. Die Erwartungen sind riesig, auch an Kanzlerin Merkel. Es geht um nicht weniger als ihren Platz in der Geschichte. Doch wie viel Macht hat Deutschland wirklich?", "body": {"": ["Jedes halbe Jahr wechselt der Vorsitz unter den EU-Mitgliedstaaten. Nach Kroatien \u00fcbernimmt an diesem Mittwoch Deutschland die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft. Die Bundesregierung hat damit Einfluss auf Themenschwerpunkte und Zeitpl\u00e4ne f\u00fcr die Beschlussfassung im Rat der Mitgliedstaaten.", " Deutsche Minister werden dann die regelm\u00e4\u00dfigen Treffen mit ihren Ressortkollegen aus den anderen 26 Mitgliedstaaten leiten, also etwa Olaf Scholz die Treffen der Finanzminister oder Peter Altmaier die der Wirtschaftsminister. Ausnahme sind die R\u00e4te f\u00fcr Au\u00dfenbeziehungen und Verteidigung. Hier hat der EU-Au\u00dfenbeauftragte Josep Borrell den Hut auf. Auch die EU-Gipfeltreffen der Staats- und Regierungschefs werden weiterhin von Ratspr\u00e4sident Charles Michel organisiert.", "Der EU-Vorsitz bedeutet auch nicht, dass Deutschland schalten und walten kann, wie es will. F\u00fcr Gesetze braucht es nicht nur die Unterst\u00fctzung zumindest einer Mehrheit der Mitgliedstaaten, sondern auch einen Vorschlag der EU-Kommission, die das alleinige Initiativrecht im EU-System hat. Zudem muss das Europaparlament zustimmen. Die Rolle der Ratspr\u00e4sidentschaft ist damit eher die eines \"ehrlichen Maklers\", der unter den Staaten Kompromisse sucht und zwischen den Institutionen vermittelt. Der EU-Vorsitz kann aber durchaus Akzente setzen."], "Merkels \"Schicksalspr\u00e4sidentschaft\"": ["Bundeskanzlerin Angela Merkel spielt formal eigentlich keine Rolle. Fr\u00fcher war das anders: 2007 leitete Merkel bei ihrer ersten deutschen Ratspr\u00e4sidentschaft die Sitzungen der Staats- und Regierungschefs. Doch 2009 wurde mit dem Vertrag von Lissabon der Posten eines hauptamtlichen Ratspr\u00e4sidenten geschaffen, der jetzt f\u00fcr die Leitung der Gipfel zust\u00e4ndig ist. Derzeit ist das der Belgier Charles Michel. Trotzdem sind die Erwartungen auch an Merkel pers\u00f6nlich hoch. Sie ist von all ihren EU-Kollegen am l\u00e4ngsten im Amt, sie gilt als krisenerprobt und pragmatisch. Und sie vertritt das bev\u00f6lkerungsreichste und wirtschaftsst\u00e4rkste EU-Land.", "CSU-Chef Markus S\u00f6der sieht in Merkel die ideale Besetzung, um die widerstreitenden Interessen der L\u00e4nder zu integrieren und um ein Europa auf den Weg zu bringen, das finanziell und organisatorisch den \"pandemischen Herausforderungen durch Corona, aber ehrlicherweise auch dem Klimawandel\" ein starkes Signal entgegensetze. Die deutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft sei eine \"Schicksalspr\u00e4sidentschaft f\u00fcr Europa\".", "F\u00fcr Merkel waren die knapp 15 Jahren ihrer Kanzlerschaft in Europa eine Achterbahnfahrt. Anfangs wurde sie als \"Angela Europa\" gefeiert, dann st\u00fcrzte in der Eurokrise 2010 ihr Ansehen ab. Die verschuldeten L\u00e4nder im S\u00fcden warfen ihr Hartherzigkeit vor, auf einmal galt sie als Totengr\u00e4berin Europas. Auch ihre Fl\u00fcchtlingspolitik 2015 entzweite die EU-Staaten. Ein Jahr vor dem angek\u00fcndigten Ende ihrer Amtszeit kommt nun f\u00fcr die CDU-Politikerin die vielleicht gr\u00f6\u00dfte Bew\u00e4hrungsprobe. Und die Chance, doch noch als gro\u00dfe Europ\u00e4erin in die Geschichtsb\u00fccher einzugehen. "], "Was Deutschland vorhat": ["Die Ratspr\u00e4sidentschaft ist oft ein formaler und f\u00fcr viele B\u00fcrger ziemlich undurchsichtiger Akt. Im n\u00e4chsten halben Jahr aber soll es ums Ganze gehen. Die Pandemie gilt es zu bezwingen und die Rezession mit einem riesigen Konjunkturprogramm abzumildern, den Brexit zu bew\u00e4ltigen, ein neues Klimaziel zu setzen, den Dauerstreit \u00fcber Migration zu l\u00f6sen, Europa in der Welt zu st\u00e4rken. Gelingt Merkel das alles, w\u00e4re sie vielleicht f\u00fcr einen historischen Moment wirklich noch die \"K\u00f6nigin Europas\". Auch das Etikett wurde ihr schon angeheftet.", "An erster Stelle steht die Krisenbew\u00e4ltigung. \"Das Virus muss einged\u00e4mmt, die europ\u00e4ische Wirtschaft wieder aufgebaut und der soziale Zusammenhalt in Europa gest\u00e4rkt werden\", erkl\u00e4rt die Bundesregierung. Dazu soll rasch das geplante Milliarden-Programm zur wirtschaftlichen Erholung beschlossen werden, zusammen mit dem n\u00e4chsten siebenj\u00e4hrigen EU-Haushaltsplan bis 2027, m\u00f6glichst schon bei einem Sondergipfel in Br\u00fcssel am 17. und 18. Juli. Zugleich will Merkel den Klimaschutz und die Digitalisierung voranbringen. Au\u00dfenminister Maas nennt zwei weitere Punkte: den geordneten Abschluss des britischen EU-Austritts zum Jahresende und eine st\u00e4rkere Rolle Europas zwischen den globalen Gro\u00dfm\u00e4chten USA, China und Russland. Auch die Konferenz zur Zukunft Europas - eine B\u00fcrgerdebatte - soll auf den Weg gebracht werden.", "Die Bundesregierung hat f\u00fcr die Pr\u00e4sidentschaft ihre Br\u00fcsseler Vertretung massiv ausgebaut. Ein Nachbargeb\u00e4ude wurde \u00fcbernommen und renoviert, das Personal w\u00e4chst vor\u00fcbergehend von 250 Beamten und Diplomaten auf 400 - bis am 1. Januar 2021 dann Portugal den Staffelstab \u00fcbernimmt."]}}, "keywords": ["Politik", "EU", "Angela Merkel", "Brexit", "Corona-Krise", "Donald Trump"], "recommendations": []}
]