{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/aus-aller-welt/das-spiel-mit-marokko/", "author": ["Stefanie Claudia M\u00fcller"], "creation_date": "22 May 2019", "content": {"title": "Das Spiel mit Marokko", "body": [{"": "Fr\u00fcher setzten die Spanier massenweise von M\u00e1laga, Algeciras oder C\u00e1diz mit der Autof\u00e4hre r\u00fcber nach Marokko und kauften in den spanischen Exklaven Ceuta und Melilla zu Traumpreisen Zigaretten, Sprit, Alkohol und Kleider ein. Die K\u00fcstenst\u00e4dte, die zusammen noch nicht mal auf 200.000 Einwohner kommen, sind Freihandelszonen. Sie liegen direkt gegen\u00fcber von Andalusien und sind seit dem Jahr 1497 in spanischem Besitz. Daran hat auch die Unabh\u00e4ngigkeit Marokkos von den Kolonialm\u00e4chten Frankreich und Spanien 1956 nichts ge\u00e4ndert. Inzwischen sind die Preisunterschiede zum Festland nicht mehr sehr gro\u00df. Die wirtschaftliche Kluft zwischen Marokko und Spanien dagegen ist \u00a0gr\u00f6\u00dfer geworden."}, {"": "Das Interesse Spaniens an seinen \u201eKolonien\u201c dagegen kleiner. Dennoch steht die Aufgabe der Exklaven nicht zur Diskussion, obwohl beide St\u00e4dte de facto Schlupfl\u00f6cher f\u00fcr Schmuggel und illegale Immigration sind. Zwar hatte der spanische Innenminister Fernando Grande-Marlaska der seit einem Jahr sozialdemokratischen Minderheitenregierung versprochen, die Grenzen besser abzusichern, \u201eaber bisher ist nicht viel passiert\u201c, kritisiert Guillermo Mart\u00ednez von der konservativen PP. Die Volkspartei hat in Ceuta und Melilla seit fast 20 Jahren das Sagen. Gem\u00e4\u03b2 der Stadtregierung von Ceuta werden dort t\u00e4glich 300.000 Grenz\u00fcberg\u00e4nge regiert. Mehr als dreimal so viel wie die Zahl der Einwohner. 27.075 Waren werden dabei jeden Tag aus der Stadt ausgef\u00fchrt. 80% der Produkte werden geschmuggelt. In Melilla ist es \u00e4hnlich. Dadurch gehen den St\u00e4dten Zolleinnahmen verloren. Immer mehr Gesch\u00e4fte m\u00fcssen schlie\u00dfen. \u201cMarokko will Melilla ersticken\u201d, sagt Enrique Alcoba, Chef der Unternehmer-Lobby \u201cAsociaci\u00f3n de Comerciantes de Melilla\u201d."}, {"": "Nach den Attentaten 2004 in Madrid und 2017 in Barcelona, wurde in Europa immer mehr die Frage gestellt, welche Rolle Marokko beim Kampf gegen die Jihadisten spielt und damit die auch die beiden spanischen K\u00fcstenst\u00e4dte im Norden des Landes. Kameras und zus\u00e4tzliche Grenzkontrollen sollten helfen, die seit Jahren nicht zu kontrollierenden Fluchtversuche von Immigranten nach Europa zu verhindern. Aber gerade haben es wieder Hunderte geschafft, die sechs Meter hohen Hindernisse zu \u00fcberwinden. Die EU hatte sich 2018 bereit erkl\u00e4rt, Marokko weitere 140 Mio. Euro zu zahlen, damit das Land besser abgesichert wird an seinen Aussengrenzen, bisher sind aber erst 40 Mio. Euro davon ankommen und ohne Geld r\u00fchren sich die Marokkaner nicht, wie der politische Sicherheitsexperte Fernando Cocho kritisiert: \u201eSpanien wird von Marokko erpresst\u201c."}, {"": "Als Gegenreaktion kultivieren die Exklaven ein milit\u00e4risches Ambiente. Allein in Ceuta leben 3.600 Soldaten, davon 600 Legion\u00e4re. Sie nervt das Spiel der Marokkaner auf der anderen Seite. Wenn die Grenzposten in Marokko sich gerade mal ausruhen, kommt es nicht selten zu organisierten Fluchtversuchen, wobei es immer wieder Verletzte gibt auf beiden Seiten. Cocho glaubt, dass dies von Marokko gesteuert wird: \u201eEs ist ein ewiges Machtstpiel, die illegale Einwanderung und der Canabis-Handel sind wichtige Instrumente, um immer noch mehr Geld von der EU zu fordern\u201c. Dieses Machtspiel bekommt der normale B\u00fcrger kaum zu sp\u00fcren. Wer als europ\u00e4ischer Tourist jedoch nach Melilla mit der F\u00e4hre reinf\u00e4hrt, dem f\u00e4llt am Hafen die Statue des Diktators Franco auf, die letzte, die es auf \u00f6ffentlichem spanischem Boden noch gibt."}, {"": "Es zeigt, wie hier die Zeit stehen geblieben ist, nicht nur politisch. \u201eMelilla ist dabei zu sterben. Viele Gesch\u00e4fte machen zu. Die Jugend geht uns fl\u00f6ten\u201c, beschwert sich Jos\u00e9 Palaz\u00f3n, Chef der Hilfsorganisation \u201eAsociaci\u00f3n Pro Derechos de la Infancia\u201c. Die wachsende Arbeitslosigkeit macht die Lage noch komplizierter. Es ist eine eingefahrene Situation und die Exklaven f\u00fchlen sich von der Zentralregierung alleine gelassen. Auch deswegen wird hier bei den Kommunalwahlen, die mit den EU-Wahlen zusammenfallen, ein Rechtsruck erwartet. Die erstarkende rechte Vox will, dass die Marokkaner nicht nur einen besseren Zaun, sondern direkt eine Mauer bauen um die spanischen Exklaven \u2013 am liebsten auf eigene Kosten."}, {"": "Der Konflikt beider L\u00e4nder in 2002 zeigte, wie unberechenbar die Beziehung Spaniens zum marokkanischem K\u00f6nigreich ist. Schon Franco pflegte eine Hass-Liebe zu dem Land, die inzwischen zu einer bedeutenden wirtschaftlichen Verbindung herangewachsenen ist \u2013 allerdings mit vielen ungel\u00f6sten Problemen. Ceuta und Melilla sind zu Einfallstoren nach Europa geworden. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass Marokko gerade mal auf 100.000 registrierte Immigranten kommt, w\u00e4hrend Spanien fast 6 Millonen f\u00fchrt (siehe Grafik). Die Kosten der Konflikte sind hoch, glaubt Haizam Amirah Fern\u00e1ndez, politischer Analyst vom spanischen Think Tank Real Instituto Elcano. Denn zu Spanien geh\u00f6ren ebenfalls einige kleine Inseln vor Marokko, \u201cdie 2002 fast einen Krieg ausl\u00f6sten\u201c, erinnert er sich. Damals kam es zur ersten diplomatischen Krise mit K\u00f6nig \u00a0Mohamed VI, der 1999 den Thron bestieg."}, {"": "Als die marokkanischen Streitkr\u00e4fte einer dieser Inseln 2002 ohne Vorwarnung besetzen, schaukelte sich der Konflikt hoch. Auch die Fischfangquoten, die von der EU mit Geld gekauft werden, sorgen f\u00fcr \u00c4rger. Marokko wollte 2002 pl\u00f6tzlich nicht nur Ceuta und Melilla zur\u00fcck, sondern das gleiche Geld von der EU f\u00fcr viel weniger zugelassene Boote. Diese Konflikte haben sich inzwischen gelegt. \u201eWas bleibt ist der \u00c4rger um die Westsahara. Die Spanier glauben, dass diese ein Recht auf Selbstbestimmung hat. Die Marokkaner halten das Gebiet jedoch f\u00fcr ihres\u201c, sagt Amirah Fern\u00e1ndez. Was die Nordafrikaner \u00e4rgert: \u201eDie Spanier sind im stetigen Streit mit den Briten um Gibraltar, halten aber an Ceuta und Melilla fest\u201c, sagt Ida Hassan. Die offizielle spanische Haltung dazu: \u201eEs ist nicht vergleichbar. Ceuta und Melilla waren nie marrokanisch. Es sind keine Kolonien\u201c, hei\u03b2t es aus Regierungskreisen. Auch Amirah Fern\u00e1ndez glaubt, dass an dem Status von Ceuta und Melilla mittelfristig nicht ger\u00fcttelt wird: \u201eSie sind tats\u00e4chlich gem\u00e4\u00df der UN-Richtlinien keine Kolonien und es gibt deswegen auch keinen internationalen Druck\u201c."}, {"": "Bilder:\u00a0Nacho Rivas Navarro"}]}, "last_modified": "2019-05-22T18:13:09+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Immigrant"}