{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/chaotische-zustaende-in-schwerin-ellwangen-und-andernorts/", "author": ["Matthias Nikolaidis"], "creation_date": "20 April 2020", "content": {"title": "Chaotische Zust\u00e4nde in Schwerin, Ellwangen und andernorts", "body": [{"": "Die Corona-Krise hat die deutschen Aufnahmeeinrichtungen f\u00fcr Asylbewerber erreicht. In den vergangenen drei\u00dfig Tagen kam es zu einem deutlichen Anstieg der Infektionszahlen in den Aufnahmeeinrichtungen mehrerer Bundesl\u00e4nder. Dem Bundesinnenministerium zufolge gab es Mitte M\u00e4rz um die zwanzig infizierte Asylbewerber bundesweit und noch einmal so viele Verdachtsf\u00e4lle. Seitdem haben sich diese Zahlen \u2013 wie manch andere auch \u2013 vervielfacht. Dabei werden die einzelnen Vorg\u00e4nge wohl nur als Puzzle verst\u00e4ndlich, bei dem ein Teil in das andere greift."}, {"": "Daneben hatten sich auch f\u00fcnf Mitarbeiter der betreibenden Malteser-Werke infiziert. In der Folge stieg der Krankenstand der Belegschaft deutlich an, und der ordnungsgem\u00e4\u00dfe Ablauf in der Einrichtung schien gef\u00e4hrdeter denn je. Der zur Stelle geeilte Innenstaatssekret\u00e4r Thomas Lenz (CDU) bestritt schlichtweg, dass in den Aufnahmeeinrichtungen des Landes Mecklenburg-Vorpommern \u00bbunhaltbare Hygiene-Zust\u00e4nde\u00ab herrschten. Alle Neuzug\u00e4nge w\u00fcrden getestet. Doch wer nicht unter Quarant\u00e4ne stehe, der d\u00fcrfe sich eben frei bewegen \u2013 wie andere \u00bbB\u00fcrger\u00ab auch. Das Dumme ist nur. Zu diesem Zeitpunkt hatten schon \u00bbmehrere mit dem Corona-Virus infizierte Asylbewerber\u00ab ihr Ausweichquartier in Parchim verlassen und waren \u00bbtagelang\u00ab unauffindbar."}, {"": "Eine parlamentarische Untersuchung der Vorf\u00e4lle forderte darauf Nikolaus Kramer, AfD-Fraktionschef im Schweriner Landtag. Die \u00dcberpr\u00fcfung durch den zust\u00e4ndigen Staatssekret\u00e4r sei zu wenig: \u00bbDas Ministerium hat 30 Jahre nach dem Ende der DDR scheinbar wieder vergessen, was Demokratie in Mecklenburg-Vorpommern hei\u00dft.\u00ab Inzwischen konnte sich auch der Innenausschuss des Landtags ein Bild der Lage machen."}, {"": "Doch anhaltende Kritik am Beh\u00f6rdenhandeln kommt auch von der anderen Seite des politischen Spektrums. Die hygienischen Bedingungen in Stern Buchholz prangert auch der \u00bbFl\u00fcchtlingsrat Mecklenburg-Vorpommern\u00ab an. Zusammen mit ihrem inoffiziellen Dachverein \u00bbPro Asyl\u00ab wenden sich die in verschiedenen Bundesl\u00e4ndern operierenden \u00bbFl\u00fcchtlingsr\u00e4te\u00ab inzwischen allgemein gegen eine \u00bbMassenunterbringung\u00ab von Asylbewerbern in Aufnahmeeinrichtungen, da dies keine Sicherheit gegen Infektionskrankheiten biete. Im M\u00e4rz hatten die vereinten \u00bbFl\u00fcchtlingsr\u00e4te\u00ab eine Erkl\u00e4rung herausgegeben, in denen sie die \u00bbenge Belegung\u00ab und die \u00bbmeist gemeinschaftliche Nutzung von B\u00e4dern, K\u00fcchen und anderen Fl\u00e4chen\u00ab kritisierten. In Corona-Zeiten sei dies \u00bbnicht zu verantworten\u00ab."}, {"": "Der \u00bbBerliner Fl\u00fcchtlingsrat\u00ab beklagte (offenbar mit einem Gedanken an Suhl): \u00bbPauschal ganze Unterk\u00fcnfte von Polizei und Security abzuriegeln, wirkt nicht als Schutz, sondern als Freiheitsentzug im Internierungslager.\u00ab (Focus vom 21. M\u00e4rz) \u00bbPro Asyl\u00ab sekundierte, die Asylsuchenden m\u00fcssten \u00bbsofort in dezentrale, kleinere Unterk\u00fcnfte\u00ab gebracht werden, zum Beispiel in \u00bbHotels und Hostels, die aufgrund von Stornierungen aktuell viele freie Zimmer haben\u00ab. In dasselbe Spalier reihen sich die Initiative \u00bbPro Bleiberecht\u00ab und der Landesjugendring Mecklenburg-Vorpommern ein. Wer hat da wohl die Schriftf\u00fchrerschaft \u00fcber die freie deutsche Jugend inne?"}, {"": "In der Landeshauptstadt Potsdam ist man \u00fcbrigens schon so weit: 38 Hotelzimmer mit 100 Betten stehen f\u00fcr Asylbewerber und Obdachlose bereit. In der \u00f6rtlichen Aufnahmeeinrichtung mussten bereits 116 Infizierte isoliert werden. Im s\u00e4chsischen Mockau hat man \u00bbwegen Corona\u00ab eine neue Aufnahmestelle er\u00f6ffnet. Das Land Berlin will ein leerstehendes Containerdorf in Pankow als \u00bbQuarant\u00e4ne-Unterkunft\u00ab wiederer\u00f6ffnen."}, {"": "Probleme mit geh\u00e4uften Corona-F\u00e4llen gibt es auch in der Asylbewerberunterkunft im Ludwigshafener Stadtteil Oggersheim. Dort hat man inzwischen alle 171 Bewohner \u2013 aus 19 L\u00e4ndern stammend, allesamt m\u00e4nnlich \u2013 auf das neue Corona-Virus getestet. Fielen am 7. April noch 14 Coronavirus-Tests positiv aus, so waren es eine Woche sp\u00e4ter schon 59. Dabei hatte man die Infizierten doch zusammen mit ihren Zimmergenossen isoliert und umquartiert. Zum konkreten Aufenthaltsort der Quarant\u00e4nisierten wollte Oberb\u00fcrgermeisterin Jutta Steinruck (SPD) laut Mannheimer Morgen nichts sagen: \u00bbAlle infizierten Menschen, egal, wo sie wohnen, haben Pers\u00f6nlichkeitsrechte.\u00ab"}, {"": "Pers\u00f6nlichen Einsatz zeigte auch der Ludwigshafener Mediziner, zugleich Vorsitzender der CDU-Stadtratsfraktion Peter Uebel, als er Anfang April an zwei Tagen alle Bewohner der Oggersheimer Unterkunft untersuchte und bei Verdachtsf\u00e4llen Abstriche vornahm. Daf\u00fcr gewann Uebel sogar den Respekt seiner Stadtratskollegen von der Linken, die seinen \u00bbselbstlosen Einsatz\u00ab und seine \u00bbchristliche Grundeinstellung\u00ab lobten."}, {"": "Die Ludwigshafener Gr\u00fcnen waren der Meinung, dass sich in den beengten Verh\u00e4ltnissen des Fl\u00fcchtlingsheims der Zwei-Meter-Abstand nicht einhalten lasse und baten daher um Pr\u00fcfung, ob \u00bbweitere leerstehende Unterk\u00fcnfte oder Hotelzimmer zur Unterbringung herangezogen werden\u00ab k\u00f6nnten. Dem stimmte auch der Vorsitzende der Linke-Fraktion Liborio Ciccarello zu: Jedes Zimmer in der Sammelunterkunft solle nur noch mit einem Bewohner besetzt sein, leerstehende Pensionen und Hotels st\u00fcnden zur Aufnahme der \u00dcberz\u00e4hligen in ausreichender Zahl bereit."}, {"": "Relativ wenige Nachrichten erzeugen derweil die Zust\u00e4nde im nordrhein-westf\u00e4lischen Asylsystem. Aber auch dort wurde Anfang April eine Quarant\u00e4ne \u00fcber die Zentrale Unterbringungseinrichtung in Euskirchen im Regierungsbezirk K\u00f6ln verh\u00e4ngt. Insgesamt leben 298 Personen in der Einrichtung, zu einem Drittel alleinstehende M\u00e4nner, daneben angeblich b\u00fcrgerkriegsversehrte Familien, die getrennt untergebracht sind. In Euskirchen sind derzeit 45 Bewohner infiziert, dazu noch mehrere Mitarbeiter des Roten Kreuzes und des Wachdiensts. Einzelne F\u00e4lle gibt es daneben aus Kerpen, Mettmann und Schleiden-Vogelsang. Quarant\u00e4nisierungen sind auch aus Bremen-Vegesack und Neum\u00fcnster bekannt \u2013 mit unterschiedlichen Auswirkungen, die hier auszuf\u00fchren, zu weit f\u00fchren w\u00fcrde."}, {"": "In Niedersachsen r\u00fchmt man sich derweil des guten Infektionsschutzes bei nur zwei Corona-F\u00e4llen im Landesasylsystem, die sich zudem auf zwei Standorte verteilen. Die Vorg\u00e4nge andernorts gelten hier als warnendes Beispiel, dessen Nachahmung man vermeiden will. Die eigenen freien Kapazit\u00e4ten will man da gerne nutzen. Seit einem halben Jahr hatte sich Innenminister Boris Pistorius (SPD) f\u00fcr die Aufnahme unbegleiteter Minderj\u00e4hriger aus dem griechischen Migrantenlager Moria eingesetzt. Die 58 Neuzug\u00e4nge aus Lesbos \u2013 die am Sonnabend zun\u00e4chst an unbekanntem Ort in Osnabr\u00fcck unterkommen sollen \u2013 werden von der Landespresse als humanit\u00e4rer Triumph gefeiert."}, {"": "Laut dem NDR freut sich Pistorius, \u00bbdass diese Gruppe kommt und wir sie in Niedersachsen unterbringen, bis sie weiter verteilt werden\u00ab. Verteilt ja, aber wohin eigentlich? Bei manchen scheint das schon festzustehen: 20 der Neuank\u00f6mmlinge haben Verwandte in Deutschland, bei denen sie nach der vierzehnt\u00e4gigen Quarant\u00e4ne unterkommen d\u00fcrfen. Allen Beteiligten \u2013 so Pistorius weiter \u2013 sei aber schon klar, dass \u00bbdas nur ein Anfang sein kann\u00ab: \u00bbDie n\u00e4chste Gruppe muss folgen.\u00ab Auch die weiteren deutschen Aufnahmen aus Lesbos sollen \u00fcber Hannover erfolgen."}, {"": "Das Highlight dieses Corona-Asyl-Berichts bleibt vorerst das gr\u00fcn-schwarze Musterl\u00e4ndle Baden-W\u00fcrttemberg, dessen Landeserstaufnahmeeinrichtung (LEA) in Ellwangen im Ostalbkreis alle anderen Heime problemlos hinter sich l\u00e4sst, zumindest was die Zahlen und ihre Dynamik angeht. Innerhalb einer Woche ist die Anzahl der Infizierten in der LEA von sieben auf satte 251 gestiegen. Insgesamt leben 560 Bewohner in der Einrichtung, \u00e4hnlich viele wie in Stern Buchholz also. Noch musste angeblich keiner der Infizierten ins Krankenhaus eingewiesen werden. Daneben wurden auch 21 Mitarbeiter positiv getestet."}, {"": "Der zust\u00e4ndige Referent f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsaufnahmen, Thomas Deines, gab gegen\u00fcber dem SWR immerhin zu, dass man Schwierigkeiten damit habe, die positiv getesteten Bewohner zu isolieren. Das sei mit vielen Umz\u00fcgen verbunden (also quasi ein logistisches Problem). Manchmal sei es aber schon schwer, einem positiv Getesteten ohne Symptome \u00fcberhaupt klar zu machen, dass er Virustr\u00e4ger ist. Etwas Ehrlichkeit immerhin. Bei der Ausgangssperre gebe es hingegen \u00bbgar keine Verst\u00f6\u00dfe\u00ab. Doch genau das legt der Bericht der Stuttgarter Zeitung nahe: Nicht alle \u00bbFl\u00fcchtlinge\u00ab wollten demnach das Ausgangsverbot \u00bbhinnehmen\u00ab."}, {"": "Vielleicht war eine strikte Ausgangssperre aber auch von der Einrichtungsleitung nicht wirklich gewollt. Dem Gr\u00fcnen Berthold Wei\u00df, der die LEA-Leitung im Fr\u00fchjahr 2015 \u00fcbernahm, wird ein hohes Ma\u00df an Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das Freiheitsbed\u00fcrfnis seiner Schutzbefohlenen nachgesagt. Ein offenbar laienhaft durchgef\u00fchrter Austausch von Bewohnern mit einer anderen Einrichtung w\u00e4hrend des j\u00fcngsten Krankheitsausbruchs komplizierte die Lage weiter."}, {"": "TE-Autor Giovanni Deriu, der nun seit f\u00fcnf Jahren in der Integrationsarbeit t\u00e4tig ist und das LEA-Areal in Ellwangen gut kennt, sieht das grundlegende Problem vor allem in der Auswahl des Personals: \u00bbIm September 2015 waren es knapp 5.000 Migranten, davon ca. 75% m\u00e4nnlich. Die Spannung lag greifbar in der Luft, aber durch Teamarbeit und eine personell halbwegs gut aufgestellte medizinische Ambulanz sowie Security, lief das meiste reibungslos ab \u2026 es h\u00e4ngt ganz klar an der Manpower und geschultem Personal, das momentan nicht vorhanden ist.\u00ab"}, {"": "Im Moment leben zwar um die 650 Bewohner in der LEA Ellwangen, aber zugleich hat die Pandemie auch hier die Arbeitsbedingungen in vielem erschwert. Hier kommen freilich auch die Betreiber der Einrichtung ins Spiel, denn das ist keineswegs Vater Staat selbst, sondern gesch\u00e4ftst\u00fcchtige Kostenoptimierer, im Fall der LEA Ellwangen die European Homecare sowie (f\u00fcr die Sicherheit) die Jonas Better Place GmbH und andere. Deriu beklagt vor allem das Fehlen von Deutsch sprechendem Sicherheitspersonal, das jetzt zudem noch durch Coronavirus-Infektionen \u00bbausged\u00fcnnt\u00ab werde. Auch an medizinischen Fachkr\u00e4ften mangele es, und die Migranten \u2013 einige davon mit Drogenproblematik \u2013 lie\u00dfen sich zum Teil absichtlich nicht testen. Daneben fehlt es \u2013 wie in vielen Heimen seit langem \u2013 auch an der materiellen Ausstattung der medizinischen Ambulanzen. In der aktuellen Lage bedeutet das, die Gesundheit aller eingesetzten Fachkr\u00e4fte zu riskieren."}, {"": "Deriu ist \u00fcberzeugt, dass sowohl Ausgangssperre wie Quarant\u00e4ne in einem Fl\u00fcchtlingsquartier nur durch t\u00e4gliche, transparente Kommunikation umzusetzen sind. Gelingen k\u00f6nne das nur durch p\u00e4dagogisch und medizinisch geschultes Personal, das mit Mundschutz von T\u00fcr zu T\u00fcr geht oder alternativ durch Audios und Kurzmitteilungen mit den Asylbewerbern kommuniziert. So handhaben es \u2013 mit Erfolg \u2013 Deriu und sein Team in einer Einrichtung in einem benachbarten Landkreis."}, {"": "Inzwischen ist der Anteil der Infizierten in der LEA Ellwangen auf knapp 60% angestiegen. Die Quarant\u00e4ne wird laut vertrauensw\u00fcrdigen Hinweisen noch immer nicht eingehalten. Berichtet wird von n\u00e4chtlichen Massenschl\u00e4gereien, bei denen aber die Polizei bisher noch nicht einschritt. Da stellt sich die Frage: Durfte sie nicht oder wollte sie nicht, eventuell aus Angst vor Ansteckung? Doch wie es hei\u00dft, steckt Einrichtungsleiter Berthold Wei\u00df den Kopf am liebsten beherzt in den Sand: Aufsehen soll um jeden Preis vermieden werden, Polizeiberichte sind unerw\u00fcnscht."}, {"": "Die vier verbliebenen Sicherheitsleute sind aber zu wenig, um auf dem gro\u00dffl\u00e4chigen Areal f\u00fcr Ordnung zu sorgen, zumal sobald die F\u00e4uste fliegen, der Schnaps regiert und Messer gezogen werden. Wenn dann eine herbeigeeilte Rettungsambulanz des Roten Kreuzes mit dieser Situation fast ganz alleingelassen wird, ist das schon sch\u00e4big zu nennen. Dass unter diesen Umst\u00e4nden \u00fcberhaupt noch Mitarbeiter zur Arbeit erscheinen, erscheint bald als Wunder. Kundige nennen es die \u00bbVerheizung\u00ab von Personal."}, {"": "Und was sagen Landesvater Winfried Kretschmann und der gr\u00fcne Regierungspr\u00e4sident zur beispiellosen Zuspitzung in Ellwangen? Bisher gar nichts. Kein Wort auch von Landrat, Regierungspr\u00e4sident oder dem gr\u00fcnen Gesundheitsminister Manfred Lucha \u2013 von Besuchen in der LEA ganz zu schweigen. Es ist derzeit ein Nicht-Ort, an dem das gr\u00fcn bewegte Baden-W\u00fcrttemberg seine Asylbewerber abgestellt hat. Doch dar\u00fcber hinaus ist eine derart kopflos betriebene Einrichtung offenbar eine Gef\u00e4hrdung der \u00f6ffentlichen Gesundheit, zumal wenn sie ein jeder \u2013 wie er gerade will \u2013 verlassen und betreten kann."}]}, "last_modified": "2020-04-20T12:47:48+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}