{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/islamophobie-report-eu-finanziert-diffamierung-von-islamkritikern/", "author": ["Alexander Wallasch"], "creation_date": "12 December 2019", "content": {"title": "Islamophobie-Report: EU finanziert Diffamierung von Islamkritikern", "body": [{"": "Vereinigungen bilden sich gemeinhin, um gleichgerichtete Interessen zu b\u00fcndeln und diese vertreten zu k\u00f6nnen. Das gilt beispielsweise f\u00fcr Handwerkskammern im Kleinen ebenso, wie im gro\u00dfen Rahmen f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union (EU). Die Kammern sind hier Anw\u00e4lte der Maurer, Schuster und Schornsteinfeger und die EU ist es f\u00fcr Deutschland und weitere 27 L\u00e4nder."}, {"": "Wenn die Handelskammer also daf\u00fcr eintritt, die Werte des deutsche Handwerks hochzuhalten, sch\u00fctzt und vertritt die EU die gemeinsamen Werte ihrer Mitgliedstaaten und der B\u00fcrger, die in diesem Schutzraum leben. Tats\u00e4chlich leistet sich die EU sogar einen Kommissar zur \u201eF\u00f6rderung unserer europ\u00e4ischen Lebensart\u201c oder \u201eF\u00f6rderung unserer europ\u00e4ischen Lebensweise\u201c, wie es neuerdings hei\u00dfen muss."}, {"": "Was allerdings jetzt \u00f6ffentlich wurde, sollte die B\u00fcrger, deren Heimaten Teil dieser EU sind, in Alarmstimmung versetzen, wenn diese gemeinsamen Werte gerade und bezeichnenderweise aus dem Inneren des EU-Apparates heraus verraten werden."}, {"": "Dahingehend, dass ausgewiesene W\u00e4chter dieser Werte, dass engagierte und mutige europ\u00e4ische Kritiker eines religi\u00f6sen Fundamentalismus in Europa in einem fast eintausend Seiten langen EU-finanzierten \u201eIslamophobie-Report\u201c denunziert, diffamiert und diskreditiert werden, dass sie in eine Reihe mit Rassisten und Rechtsextremen gestellt werden, wie die Welt schreibt, und fast schlimmer noch: dass dieser \u201eReport\u201c obendrein noch ma\u00dfgeblich herausgegeben wird von einer Stiftung mit engen \u201eVerbindungen zur t\u00fcrkischen Regierungspartei AKP\u201c."}, {"": "Der Gr\u00fcnder und langj\u00e4hrige Direktor der besagten Stiftung aus Ankara ist im \u00dcbrigen \u201eder heutige Sprecher und Berater des t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten Recep Tayyip Erdogan.\u201c Das Titelbild des Reports zeigt dann Bundesinnenminister Horst Seehofer beim Handschlag mit seinen fr\u00fcheren Kollegen Matteo Salvini (Lega) und Herbert Kickl (FP\u00d6). Also Islamphobiker unter sich? Gef\u00f6rdert wird der Bericht auch durch das EU-Programm \u201eZivilgesellschaftlicher Dialog zwischen der EU und der T\u00fcrkei mit 126.951 Euro.\u201c Empf\u00e4nger des Geldes ist die SETA-Stiftung, die als Erdogan-nahe gilt."}, {"": "Hier hat die EU den Bogen endg\u00fcltig \u00fcberspannt und die gro\u00dfe Transformation, die \u201eWelt im Wandel\u201c brachial auf den Weg gebracht, wenn man mit diesem denunziatorischen Bericht die Kritiker eines expansiven Islam in Europa mundtot machen und in eine Reihe mit Rassisten / Nazis stellen wollte ausgerechnet unter mithilfe einer Erdogan-nahen Stiftung. Ist die EU so zum Feind Europas und seiner Werte geworden?"}, {"": "Tats\u00e4chlich muss man das bef\u00fcrchten, wenn dabei sogar noch der linken Wochenzeitung Die ZEIT\u00a0mulmig wird, die in erstaunlicher Hektik noch einen offenen Brief der vom Report Angegriffenen an EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen abbildet. Zwar maximal versteckt im hintersten Teil der heutigen Ausgabe, noch nach der Kinderseite Leo, aber immerhin hei\u00dft es da auf Seite 68 unter der in diesem Zusammenhang fast schon bizarren Rubrik \u201eGlauben & Zweifeln\u201c unmissverst\u00e4ndlich, dass die EU \u201edie Kontrolle aus der Hand gegeben\u201c hat und in die H\u00e4nde Ankaras gelegt hat, wenn die Vergabe der Mittel \u201eallein dem t\u00fcrkischen Au\u00dfenministerium\u201c unterliegt."}, {"": "Besagte Stiftung sei in der Vergangenheit immer wieder dadurch aufgefallen, dass sie Berichte ver\u00f6ffentlicht, in denen \u201eB\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen der Union (Red.: EU) diffamiert, denunziert und Erdogan-Kritiker an den Pranger gestellt werden.\u201c Die Unterzeichner sehen hier eine \u201eZweckentfremdung von EU-Geldern durch die T\u00fcrkei.\u201c"}, {"": "Unter den Unterzeichnern findet sich namenhafte Kritiker wie Seyran Ates, Ahmad Mansour, Nina Scholz und Prof. Susanne Schr\u00f6ter. Aber auch journalistische Kollegen wie der Historiker und Autor Heiko Heinisch."}, {"": "Der offene Brief an von der Leyen stellt in vier Punkten unmissverst\u00e4ndlich fest und begr\u00fcndet anschlie\u00dfend ausf\u00fchrlich:"}, {"": "Die Unterzeichner fordern die Kommissionspr\u00e4sidentin auf, eine Finanzierung der Stiftung zuk\u00fcnftig zu unterlassen."}, {"": "Aber schauen wir noch einmal in den Islamophobie-Report \u2013 Startseite mit t\u00fcrkischer und EU-Flagge \u2013 selbst, der nach L\u00e4ndern (sogar \u201eBelarus\u201c und \u201eUkraine and occupied Crimera\u201c sind dabei!) unterteilt die jeweilige \u201eIslamphobie\u201c \u00fcber viele Seiten dokumentieren soll. Das Kapitel \u201eIslamphobia in Deutschland\u201c hat Autorin Dr. Anna-Esther Younes geschrieben. Die Politikwissenschaftlerin ist laut WELT allerdings alles andere als ein unbeschriebenes Blatt, wenn es da schon am 24.10.2019 hie\u00df:"}, {"": "\u00bbDiese war im Oktober 2016 als Kuratorin eines pal\u00e4stinensischen Kulturfestivals in Berlin scharf kritisiert worden. Zuvor waren Interviewaussagen bekannt geworden, in denen Younes beklagte, dass f\u00fcr Pal\u00e4stinenser in Deutschland ein \u201eTabu\u201c gelte, darauf hinzuweisen, dass \u201emit der Gr\u00fcndung Israels ein weiteres Verbrechen gegen die Menschlichkeit begangen wurde\u201c.\u00ab"}, {"": "Tats\u00e4chlich soll sogar der israelische Botschafter in einem Brief an den Regierenden B\u00fcrgermeister von Berlin eindringlich vor Younes gewarnt haben, \u00bbdass es sich bei Younes um eine \u201eradikale Aktivistin\u201c handele, die sich an der gegen Israel gerichteten Boykottkampagne BDS (\u201eBoykott, Desinvestitionen und Sanktionen\u201c) beteiligt habe.\u00ab"}, {"": "Der von Younes in englisch ver\u00f6ffentlichte Abschnitt beinhaltet eine kurze \u201eZusammenfassung\u201c auf deutsch. Und was da zu lesen ist, ist tats\u00e4chlich haarstr\u00e4ubend vor allem in seiner Naivit\u00e4t der Darstellung politischer Sachverhalte, der undifferenzierten Herangehensweise und einer ideologisch gef\u00e4rbten Sprache und Einseitigkeit, von der man sich einmal mehr fragen muss, f\u00fcr wie dumm diese Frau, diese t\u00fcrkische AKP-nahe Stiftung und nicht zuletzt diese EU samt ihrer Pr\u00e4sidentin bzw. ihres Vorg\u00e4ngers die B\u00fcrger Europas eigentlich halten muss und die Journalisten diese L\u00e4nder \u2013 denn die sind es ja, f\u00fcr die dieser Report letztlich geschrieben wurde, die diesen menschenverachtenden Unsinn am Ende unter die Leute bringen sollen \u2013 Journalisten, die dann zu Mitt\u00e4tern werden, wenn sie diese Diffamierungen, Denunziationen und Diskreditierungen unkritisch verbreiten."}, {"": "In der Zusammenfassung der \u201eradikalen Aktivistin\u201c Younes wird unter anderem davor gewarnt, das Migration der \u201eDreh- und Angelpunkt\u201c w\u00e4re, \u201edurch den rassifizistische Ausschl\u00fcsse haupts\u00e4chlich stattfanden.\u201c Bizarr, wenn so jede Kritik an illegaler Einreise vornehmlich junger muslimischer M\u00e4nner verhindert werden soll. Aber islamischer Terrorismus und ausufernde Gewalt- und Sexualstraftatdelikte aus dieser Gruppe sprechen eine eigene Sprache und reichen nur nach, was mit der Religion dieser Klientel zu tun hat. Wenn jeder Islamgl\u00e4ubige auf der Anklagebank deutscher Gerichte bereits als solcher als Opfer eines deutschen Islamphobie gelten darf, dann ist das \u2013 anders kann man es kaum ausdr\u00fccken: idiotisch."}, {"": "Aber weiter in der Zusammenfassung von Younes: Die behauptet da verk\u00fcrzt, dass \u201eArabisch-Muslimischsein\u201c in Deutschland den Erfahrungen von \u201eSchwarzsein\u201c in den USA entspr\u00e4che, wo Schwarze einer \u201ePolitik der pl\u00f6tzlichen Inhaftierung mit m\u00f6glichen lebensbedrohlichen Konsequenzen\u201c ausgesetzt w\u00e4ren. Das gelte nun auch f\u00fcr die Muslime in Deutschland. Hier stellt sich nur eine Frage: Was muss im Kopf so einer Politikwissenschaftlerin eigentlich vorgehen, so einen politisierten Verfolgungswahn ernsthaft aufzuschreiben? Muslime m\u00fcssten quasi wie ihre schwarzen Leidensgenossen unter \u201eprek\u00e4ren Arbeitsbedingungen bis hin zur v\u00f6lligen Ausbeutung\u201c leben. Da fragt man sich wirklich, was diese Muslime dann zu hunderttausenden dazu veranlasst, dem Ruf der Bundeskanzlerin in diese deutsche Vorh\u00f6lle f\u00fcr Muslime zu folgen wie die L\u00e4mmer dem Hirten \u2013 und noch darauf zu pochen, die gesamte Gro\u00dffamilie nachkommen zu lassen."}, {"": "Es darf den Lesern hier nicht erspart bleiben, was die EU da Satz f\u00fcr Satz finanziert hat, womit die Erdogan-nahe Stiftung dann eine radikale Aktivistin beauftragt hat, es aufzuschreiben, wenn es da weiter \u00fcber die islamphobischen Zust\u00e4nde in diesem fiesen wie d\u00fcsteren Deutschland hei\u00dft:"}, {"": "\u00bbDas Jahr 2018 hat zudem gezeigt, dass \u201eMigration\u201c und \u201eAsylpolitik\u201c die vorherrschenden R\u00e4ume sind, in denen eine t\u00f6dliche Dreifaltigkeit (Red.: der Begriff steht da tats\u00e4chlich) von Migration-Asyl-und-Rasse zusammenkommen kann, wenn das Publikum bei einer \u00f6ffentlichen AfD-Veranstaltung \u201eAbsaufen, absaufen, absaufen!\u201c, skandiert.\u201c Somit seien die islamphobischen Diskurse in Deutschland f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge zu physischen Bedrohung geworden. Kennzeichnend daf\u00fcr sei unter anderem der \u201eMenschen jagende Mob, koordiniert durch das Internet \u2013 wie in Chemnitz, wo (wei\u00dfe) westliche Globalisierungsopfer die Opfer des westlichen Imperialismus und Krieg durch die Stra\u00dfen jagen.\u201c"}, {"": "In Deutschland steige die Tendenz zu einer \u201emobartige(n) Gewalt\u201c gegen Muslime."}, {"": "Aber wie beendet man nun so einen Artikel, der eine EU abbildet, die sich einmal mehr gegen jene viel zu gutartigen Leute richtet, die in ihren L\u00e4ndern leben und schon l\u00e4nger hier leben. Eine EU, die jetzt die von ihr unterzeichneten Flucht- und Migrationspakte nicht nur faktisch durch die fehlende Unterbindung weiterer illegaler Zuwanderung erf\u00fcllen hilft, sondern die Kritik an einer vornehmlich muslimischen Zuwanderung nun auch unter ein Tabu stellen will mit indirekter Hilfe Erdogans, wenn freie B\u00fcrger in der EU wegen ihrer islamkritischen Haltung diffamiert, diskreditiert und denunziert werden und auf diesem Wege gleich die Kritik an muslimischer Zuwanderung in die EU generell tabuisiert werden soll."}, {"": "Also, wie beendet man so einen Artikel nun? Gott sch\u00fctze die K\u00f6nigin, denn ihre Untertanen sind bald nicht mehr dabei? Oder seri\u00f6ser damit, einmal diese eintausend Seiten zu beginnen, die von einer Deutschenphobie der anderen erz\u00e4hlen?"}, {"": "\u201eDie Werte, auf die sich die Union gr\u00fcndet, sind die Achtung der Menschenw\u00fcrde, Freiheit, Demokratie, Gleichheit, Rechtsstaatlichkeit und die Wahrung der Menschenrechte einschlie\u00dflich der Rechte der Personen, die Minderheiten\nangeh\u00f6ren; diese Werte sind allen Mitgliedstaaten in einer Gesellschaft gemeinsam, die sich durch Pluralismus, Nichtdiskriminierung, Toleranz, Gerechtigkeit, Solidarit\u00e4t und die Gleichheit von Frauen und M\u00e4nnern auszeichnet.\u201c\nVertragVerfEuropa Art. I-2; Art. 1a Vertrag v. Lissabon"}]}, "last_modified": "2019-12-12T15:32:50+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Zuwander"}