{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/die-in-deutschland-lebenden-tuerken-finden-das-vorgehen-von-erdogan-mehrheitlich-gut/", "author": ["Alexander Wallasch"], "creation_date": "11 March 2020", "content": {"title": "\u201eDie in Deutschland lebenden T\u00fcrken finden das Vorgehen von Erdogan mehrheitlich gut\u201c", "body": [{"": "M. ist ein zweiundf\u00fcnfzig Jahre alter, in der T\u00fcrkei geborener Deutscher. Wir kommen quasi \u00fcber den Gartenzaun ins Gespr\u00e4ch. Tats\u00e4chlich sind Stimmen wie seine in Deutschland kaum vernehmbar. Die t\u00fcrkischst\u00e4mmige Community in Deutschland bleibt gr\u00f6\u00dftenteils stumm, jedenfalls wenn es um Fragen geht, wie aktuell den Konflikt an der t\u00fcrkisch-griechischen Grenzen.\u00a0Klar, Deniz Y\u00fccel, der Journalist und ehemalige Gefangene von Erdogan, hat sich zu Wort gemeldet. Aber ist er zuerst Teil dieser Community in Deutschland? Oder doch viel eher Teil einer politischen Denkschule mit den entsprechenden Medien als Sprachrohr?"}, {"": "Also fragen wir M. doch mal:"}, {"": "TE:\u00a0Warum h\u00f6rt man von t\u00fcrkischst\u00e4mmigen Menschen so wenig zu den aktuellen Ereignissen an der t\u00fcrkisch-griechischen Grenze, die so viele Deutsche besch\u00e4ftigen, haben sie doch mit der Frage zu tun, ob sich nach 2015 eine zweite gro\u00dfe Masseneinwanderung formiert."}, {"": "M.:\u00a0Ich kann da nur Vermutungen anstellen. Es interessiert diese Menschen nicht, was in dem Land passiert, in dem sie oft schon seit Generationen leben. Man kann ja keinen Kommentar abgeben zu etwas, zu dem man keinen Bezug hat. Da k\u00f6nnen f\u00fcnf Millionen kommen, es interessiert dort niemanden. Man kann, nein, man muss es sogar als Warnsignal verstehen! W\u00fcrde aber Erdogan zu jedem Ereignis hierher kommen, dann w\u00fcrden diese T\u00fcrken bzw. T\u00fcrkischst\u00e4mmigen vor Begeisterung auf die Stra\u00dfe gehen."}, {"": "TE:\u00a0Aber wie kann das sein, wo sind die Vers\u00e4umnisse, was hat Deutschland falsch gemacht?"}, {"": "M.:\u00a0Ich glaube, Deutschland hatte f\u00fcr diese Menschen nie eine Idee einer Integrationspolitik. Gab es nicht, gibt es nicht, wird es nicht geben. Die neue deutsche F\u00fchrung will einen Mulitkulti-Staat haben, daher sind diese Gutmenschen an einer Integration gar nicht interessiert. Sie haben ja selbst keine echte Idee, in was da \u00fcberhaupt integriert werden soll."}, {"": "TE:\u00a0Aber Frau Merkel macht doch beispielsweise einen Integrationsgipfel \u2026"}, {"": "M.:\u00a0Aber was ist dabei der Rahmen, welches die Agenda, was will sie erreichen? Ich bin der Meinung, sie will doch lediglich, was sie 2015 falsch gemacht hat, hier ein bisschen korrigieren. Also pro Forma ein paar ihrer ehemaligen Stammw\u00e4hler zur\u00fcckzuerobern. Aber es bleibt Geschw\u00e4tz ohne Inhalt."}, {"": "\u2014\u2013"}, {"": "W\u00e4hrend wir uns also \u00fcber die aktuellen Ereignisse an der deutsch-t\u00fcrkischen Grenze austauschen, stellen wir fest, das es noch viel mehr zu besprechen gibt. Dass wir zum Anfang zur\u00fcck m\u00fcssen. Wir gehen fast zwangsl\u00e4ufig immer weiter zur\u00fcck in der Lebensgeschichte von M. Und wir landen am Ende dort, wo sein Vater von der Schwarzmeerk\u00fcste weg von einem nieders\u00e4chsischen Unternehmen angeworben wurde. M. erz\u00e4hlt von sich, er sei ein klassischer Migrant. Ein Gastarbeiterkind der zweiten Generation."}, {"": "\u2014\u2013"}, {"": "M.:\u00a0Mein Vater kam 1973 hierher. Er war einer der letzten, die aus der T\u00fcrkei auf diesem Wege kamen. Die eingeladen wurden von einem Unternehmen. Im Falle meines Vaters war das eine Holz verarbeitende Industrie. Vater hatte schon in der T\u00fcrkei eine Lizenz daf\u00fcr, eine S\u00e4gemaschine zu bedienen. Deswegen bekam er eine Einladung nach Deutschland."}, {"": "TE:\u00a0Wie ging das genau vor sich?"}, {"": "M.:\u00a0Erst einmal wurde er in der T\u00fcrkei untersucht und auf gesundheitliche Eignung durchgecheckt. Dann wurde er f\u00fcr fit befunden und kam nach Deutschland. Diese Menschen wurden als Arbeitnehmer betrachtet f\u00fcr eine tempor\u00e4re Periode. Aber das war zun\u00e4chst beidseitig, auch mein Vater wollte ja nur vier bis f\u00fcnf Jahre bleiben. Es ging um die Deutsche Mark, die viel wert war. Entsprechend sparsam hat er hier gelebt und alles \u00dcbrige zu uns in die T\u00fcrkei geschickt. Er hat sich dann ein Haus gebaut, wie viele andere auch."}, {"": "TE:\u00a0Was wiederum die t\u00fcrkische Wirtschaft angekurbelt hat \u2026"}, {"": "M.:\u00a0Absolut, die T\u00fcrkei lebt ja von den Gastarbeitern. Das ist doch bis heute so. Es war also zun\u00e4chst nicht der Gedanke, dass meine Mutter, ich und meine drei Geschwister nach Deutschland kommen sollten. Aber dann kam es doch dazu, weil die Arbeit in Deutschland immer weiter ging, weil es weiter gutes Geld zu verdienen gab, als zogen wir nach. Was man nicht vergessen darf, es gab damals ein Embargo der USA gegen die damalige linksgerichtete Regierung in der T\u00fcrkei, mein Vater hat damals sogar Rasierklingen T\u00fctenweise mitgebracht, es fehlte einfach an allem."}, {"": "TE:\u00a0Was unterscheidet die T\u00fcrken und die Deutschen historisch?"}, {"": "M.:\u00a0Zun\u00e4chst einmal sind die T\u00fcrken aus ihren Befreiungskriegen heraus auch als Helden hervorgegangen. Das fehlt doch den Deutschen mit ihren beiden verlorenen Kriegen. Da ist Deutschland mental in einer negativen Situation. Es gibt hier kein Heldentum. Die Deutschen sind hungrig nach Helden. Aber ein Deutscher als Held ist tabu. Und wenn dann eine verst\u00f6rte 16-J\u00e4hrige aus Schweden kommt, wird sie verg\u00f6ttert."}, {"": "TE:\u00a0Greta Thunberg? Aber sind Helden in Deutschland heute nicht jene, die sich aufopferungsvoll um Fl\u00fcchtlinge k\u00fcmmern?"}, {"": "M.:\u00a0Korrekt! Man will dieses Heldentum nicht mehr auf der patriotischen Ebene verwenden. Man will viel mehr im Sinne von Mutter Theresa wahrgenommen werden."}, {"": "TE:\u00a0Aber noch mal kurz zur\u00fcck bitte zu Deiner Ankunft als Kind in Deutschland Kannst Du Dich da an Stimmungen erinnern, an Eindr\u00fccke?"}, {"": "M.:\u00a0Als wir in Hannover gelandet sind, hat sich meine Mutter sehr \u00fcber die komischen D\u00e4cher in Deutschland gewundert. Und weiter erinnere ich mich, dass uns das deutsche Schwarzbrot \u00fcberhaupt nicht geschmeckt hat, das war ganz sauer. D\u00e4cher und Brot \u2013 das ist bei mir aus den Ankunftstagen haften geblieben."}, {"": "TE:\u00a0Aber ihr habt es auch sonst nicht leicht gehabt, oder?"}, {"": "M.:\u00a0Aber wie definiert man \u201eleicht\u201c? Bei uns in der T\u00fcrkei sagte man: Die Tiere riechen sich. Wenn sich zwei Tiere begegnen, die riechen aneinander. Die Menschen hingegen m\u00fcssen kommunizieren. Der Homo sapiens ist aber auch der einzige, der so kommunizieren kann."}, {"": "Wenn also eine Kommunikation nicht vorhanden ist, kann man sich auch nicht n\u00e4her kommen.\u00a0Schon damals h\u00e4tte man die Integration f\u00fcr alle machen m\u00fcssen. Aber es wusste doch noch niemand, dass wir alle bleiben w\u00fcrden. Ich hatte das gro\u00dfe Gl\u00fcck, dass ich schon in eine Vorbereitungsklasse gekommen bin und zudem den Vorteil hatte, Kind zu sein. Schon in den 1970ern h\u00e4tte man bemerken m\u00fcssen, dass da etwas anders l\u00e4uft als geplant und entsprechend reagieren m\u00fcssen."}, {"": "TE:\u00a0Was meinst Du denn, ist an Dir verpasst worden?"}, {"": "M.:\u00a0Gottseidank bei mir nichts. Denn schon der Grundschuldirektor befand, dass man mir keinen Gefallen tun w\u00fcrde ohne Sprachkenntnisse und er schickte mich in eine Vorbereitungsschule. Sp\u00e4ter machte ich erweiterten Hauptschulabschluss, dann machte ich h\u00f6here Handelsschule und sp\u00e4ter Abitur. Gottseidank war mein Vater nicht der Meinung, dass ich unbedingt und schnell bei Volkswagen arbeiten m\u00fcsste."}, {"": "TE.:\u00a0Aber w\u00e4re es nicht besser, in der Grundschule im Sinne einer Inklusion deutsch von den deutschen Kindern zu lernen?"}, {"": "M.:\u00a0Nein, das funktioniert nicht. Aus meiner Erfahrung ist das nicht gut, weil man sich dann in sich zur\u00fcckzieht. Auch hier gilt: Wer nicht \u00fcber Sprache kommunizieren kann, zieht sich unweigerlich auf sich zur\u00fcck. So entsteht eine Ghetto-Mentalit\u00e4t. Mein Eindruck: Die Muselmanen ziehen sich doch heute auf eine Opferrolle zur\u00fcck, wo sie alles fordern k\u00f6nnen."}, {"": "TE:\u00a0Aber darf man das sagen? Muss man nicht Muslime sagen? Du sagtest doch gerade, wie wichtig Kommunikation ist \u2026"}, {"": "M.:\u00a0Aber warum? Das ist doch eine Bereinigung. Warum soll man Worte bereinigen? Das ist doch so, als w\u00fcrde man sich von bestimmten Menschen bereinigen. Wo ist der Unterscheid bitte? Ich ziehe hier den Vergleich: Fr\u00fcher wurden nicht genehme Menschen entsorgt, heute macht man es mit Worten und mit Meinungen?"}, {"": "TE:\u00a0Wie war das mit Deinem Vater? War der anders als andere t\u00fcrkische V\u00e4ter?"}, {"": "M.:\u00a0Generell ist das Verh\u00e4ltnis zwischen t\u00fcrkischen V\u00e4tern und S\u00f6hnen ein anderes, als beispielsweise, wie ich mich heute mit meinem Sohn unterhalte. Bei t\u00fcrkischen V\u00e4tern und S\u00f6hnen findet bzw. fand kein Austausch statt. Der t\u00fcrkische Vater ist der Oberbefehlshaber der Familie. Was er sagt, wird erf\u00fcllt, wird gemacht. Als ich meine deutsche Freundin kennenlernte, hie\u00df es zun\u00e4chst: Lass doch den Jungen sich erst einmal austoben. Aber Heiraten war gar keine Option. Meine Frau wird von Teilen der Familie nicht anerkannt."}, {"": "TE:\u00a0Aber heute scheint das doch zu funktionieren \u2026"}, {"": "M.:\u00a0Nein, leider immer noch nicht. Du darfst eines nicht verwechseln: Was ein T\u00fcrke sagt, tut und meint, das sind zwei verschiedene Faktoren. In der Tradition ist es so: man l\u00e4chelt. Man zeigt nie sein wahres Gesicht. Hier ist die T\u00fcrkei ganz asiatisch. Man will sich von seiner besten Seite darstellen. Diese so genannte Gastfreundschaft kommt auch daher: Man hat nichts zum Essen, aber man will sich nicht die Bl\u00f6\u00dfe geben, das man ein armer Mensch ist. Deshalb serviert man bei den G\u00e4sten ohne Ende.\u00a0Da soll blo\u00df nicht der Gedanken aufkommen, dass man arm sei. Der Unterschied zwischen Sein und Schein ist hier leider immer noch riesengro\u00df."}, {"": "TE:\u00a0Die ber\u00fchmte Gastfreundschaft also auch relativ?"}, {"": "M.:\u00a0Definitiv."}, {"": "TE:\u00a0Noch Mal zum Anfang: Wo sind eigentlich der neugierigen, der aufgeschlossenen T\u00fcrken der ersten Generation hin, die Deutschland-Fans? Oder gab es die nie? Was ist mit den Nachfolgegenerationen der T\u00fcrken oder T\u00fcrkischst\u00e4mmigen passiert? Warum sind die oft so aggressiv?"}, {"": "M.:\u00a0Sie leben hier in Deutschland und genie\u00dfen alle Vorteile dieses Rechtsstaates."}, {"": "TE: Und sie w\u00e4hlen zu zwei Dritteln Erdogan \u2026"}, {"": "M.:\u00a0Das liegt auch daran, dass sie sich in einer Opferrolle eingerichtet haben. Was machen die denn heute, wenn sie arbeiten? Die sind Hilfsarbeiter oder sind am Band. Oder sie haben einen Kiosk oder was wei\u00df ich. Das sind doch meistens Jobs, mit dem sie ihr Selbstwertgef\u00fchl nicht ausbauen k\u00f6nnen. Das Geld reicht nat\u00fcrlich aus und wenn nicht, k\u00fcmmert sich Vater Staat. Der k\u00fcmmert sich doch um die Ausl\u00e4nder."}, {"": "TE:\u00a0Fast f\u00fcnfzig Prozent der Hartz-4 Bezieher haben Migrationshintergrund."}, {"": "M.:\u00a0Exakt! Die paar Beispiele von T\u00fcrken, die im Bundestags sitzen oder es in Konzernspitzen geschafft haben \u2013 wie wenige Prozent m\u00f6gen das real sein? Aber es geh\u00f6ren immer zwei dazu: Tats\u00e4chlich wird es bis heute vers\u00e4umt, Leute zu integrieren. So ist die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft ein absolutes No-Go. In einer Brust k\u00f6nnen nicht zwei Herzen schlagen. Man muss sich entscheiden, entweder bin ich Deutscher, wie ich \u2013 oder ich bleibe eben T\u00fcrke."}, {"": "TE:\u00a0Wir m\u00fcssen \u00fcber die aktuelle Lage an der griechisch-t\u00fcrkischen Grenze reden. Du sagtest, die T\u00fcrken in Deutschland sind dazu stumm, weil sie sich nicht mit Deutschland identifizieren, dem Land, dem jetzt wieder hunderttausendfache Migration droht \u2026 Was passiert da eigentlich aus Sicht der t\u00fcrkischen Community in Deutschland?"}, {"": "M.:\u00a0Nat\u00fcrlich finden die in Deutschland lebenden T\u00fcrken das Vorgehen von Erdogan mehrheitlich gut. Da ist endlich ein starker Mann. Da ist einer, der sagt Europa seine Meinung. Sag der Welt seine Meinung, sagt der USA seine Meinung. Und sagt zu Israel: \u201eOne Minute\u201c."}, {"": "TE:\u00a0Was hei\u00dft das?"}, {"": "M.:\u00a0Ich meine mich zu erinnern, es gab mal eine Diskussion mit dem israelischen Ministerpr\u00e4sidenten, da hat Erdogan ihn unterbrochen mit den Worten \u201eOne Minute.\u201c Das ist jetzt in der T\u00fcrkei Synonym f\u00fcr das Selbstverst\u00e4ndnis von Erdogan. Der kann ja sonst kein Englisch. Aber ernsthafter: Ohne die Stimmen aus Holland, Belgien, Frankreich, Deutschland w\u00e4re Erdogan nie an die Macht gekommen. Das ist gewiss. Das kann man recherchieren. Ohne die Stimmen aus Europa w\u00e4re Erdogan nicht an der Macht."}, {"": "TE:\u00a0Was passiert da an der Grenze zu Griechenland, was h\u00f6rst du da?"}, {"": "M.:\u00a0Ich kann nur wiederholen, was viele nicht h\u00f6ren wollen: Da hat sich Frau Merkel ein Ei ins Nest gelegt indem sie sich erpressen lie\u00df, indem sie Deals mit Erdogan gemacht hat."}, {"": "TE:\u00a0Aber sind die Griechen nicht Schuld, weil sie zu schlampig waren mit den Asylantr\u00e4gen und zu wenige zur\u00fcckgeschickt haben?"}, {"": "M.:\u00a0Nein, das finde ich nicht fair. Aber bevor wir die Fl\u00fcchtlinge betrachten, m\u00fcssen wir erst mal \u00fcberlegen, was da eigentlich passiert in Syrien. Warum wird eine Regierung in Syrien als Faschist bezeichnet, als Diktator? Was hat das t\u00fcrkische Milit\u00e4r in Syrien zu suchen?"}, {"": "TE:\u00a0Warum lie\u00df Erdogan \u00fcberhaupt so viele Millionen Syrer \u00fcber die Grenze in die T\u00fcrkei?"}, {"": "M.: Weil er sich verkalkuliert hat."}, {"": "TE.:\u00a0Und wo kommen die ganzen Pakistani und Afghanen eigentlich her? Viele von denen sollen sogar gut t\u00fcrkisch sprechen, hatte eine Griechin TE im Interview erz\u00e4hlt."}, {"": "M.:\u00a0Ich bin der Meinung, die Erdoganregierung hat mit Unterst\u00fctzung der Faschisten in der T\u00fcrkei\u00a0die in Istanbul und in den westlichen Gebieten lebenden Migranten eingesammelt und in Shuttlebusse verfrachtet, die nichts gekostet haben. Man hat ihnen gesagt: Die Grenze ist offen, ihr k\u00f6nnt gehen. Die haben in den Stra\u00dfen die Menschen eingesammelt, fast wie bei einer S\u00e4uberungsaktion. Das w\u00fcrden die t\u00fcrkischen Medien so nat\u00fcrlich nicht zugeben."}, {"": "TE:\u00a0Wie wird sich das alles weiterentwickeln?"}, {"": "M.:\u00a0Es kommt darauf an, wie standhaft die EU bleiben kann. Ich w\u00fcrde es mir w\u00fcnschen, dass die Grenzen dicht bleiben und dass man die Griechen unterst\u00fctzt auch mit entsprechenden Fachkr\u00e4ften. Dieses Problem an der Grenze muss Erdogan \u00fcberlassen werden."}, {"": "Die Politik m\u00f6chte wieder einmal eine Spaltung zwischen Griechen und T\u00fcrken forcieren. Aber wir haben beide eine Mittelmeermentalit\u00e4t und sind uns auf rein menschlicher Ebene viel n\u00e4her, als es gerade den Anschein hat."}, {"": "TE:\u00a0Wo stehen wir in drei Monaten?"}, {"": "M.:\u00a0Ich hoffe sehr, dass die europ\u00e4ische Regierung nicht vor Erdogan einknickt. Ich liebe Deutschland. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass die Grenzen dicht sind und dass man keinen weiteren Wirtschaftsfl\u00fcchtling rein l\u00e4sst. Und dass man last but not least die Ursachen da bek\u00e4mpft, wo es angebracht w\u00e4re."}, {"": "TE:\u00a0Wie viel von Deinem Herzen ist deutsch, und wie viel noch t\u00fcrkisch?"}, {"": "M.:\u00a0Das kann man nicht sagen. Ich k\u00f6nnte ausweichend sagen, ich bin ein Weltmensch. Aber ich tr\u00e4ume in Deutsch."}, {"": "TE:\u00a0Vielen Dank f\u00fcr das Gespr\u00e4ch und die offenen Worte."}]}, "last_modified": "2020-03-11T09:59:05+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}