{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/schweden-erscheint-hilflos-gegen-bandenkriminalitaet/", "author": ["Alexander Wallasch"], "creation_date": "21 November 2019", "content": {"title": "Schweden erscheint hilflos gegen Bandenkriminalit\u00e4t", "body": [{"": "Haben wir es hier mit einem Domino-Effekt in der Zuwanderungspolitik zu tun, wenn nach Frankreich und D\u00e4nemark nun auch Schweden den Anschein erwecken will, die unhaltbaren Zust\u00e4nde im Zusammenleben mit Zuwanderern nicht mehr hinzunehmen?"}, {"": "F\u00fcr die Neue Z\u00fcrcher Zeitung berichtet ihr Korrespondent Rudolf Hermann aus Stockholm \u00fcber eine eskalierende Bandenkriminalit\u00e4t, die jetzt auch bei den geduldigen Schweden f\u00fcr Aufruhr sorgen w\u00fcrde. Aber wie wirkungsvoll ist dieser Aufruhr bei der schwedischen Regierung? Zwingt es sie endlich energische Ma\u00dfnahmen durchzusetzen, der Anarchie in bestimmten Bezirken schwedischer Gro\u00dfst\u00e4dte eine Ende zu bereiten, wenn dort mehrfach Menschen \u201eam helllichten Tag\u201c erschossen bzw. durch Schusswaffen schwer verletzt wurden?"}, {"": "Der hohe Grad der Bedrohlichkeit ebenso wie der noch h\u00f6here Grad der Hilflosigkeit mag daran zu erkennen sein, dass die schwedischen Sicherheitskr\u00e4fte ausgerechnet meinen, sich in Deutschland Hilfe holen zu k\u00f6nnen: Die schwedische \u201ePolis\u201c hat Fachleute nach Essen geschickt, die sich dort zwei Wochen lang bei der Spezialabteilung zur Bek\u00e4mpfung der Clan-Kriminalit\u00e4t umschauen."}, {"": "Ausgerechnet in Deutschland, wo ein Fachmann wie Oberstaatsanwalt Ralph Knispel in Berlin schon Anfang letzten Jahres den roten Alarmknopf dr\u00fcckte, als er TE im Interview erkl\u00e4rte, \u201edass die Aufkl\u00e4rung und Strafverfolgung in erschreckendem Umfang nicht mehr sichergestellt ist\u201c, weil\u00a0es zu wenig Personal gibt, die Aufkl\u00e4rungsquote von Straftaten in der Bundeshauptstadt seit Jahren stark sinkt und die Taten krimineller Gro\u00dffamilien dort daher schwer geahndet werden k\u00f6nnen."}, {"": "Was also sollen die schwedischen Polizisten von ihren so \u00fcberlasteten deutschen Kollegen eigentlich lernen? Wie es theoretisch ginge? Und was soll das alles, wenn die Politik von Berlin \u00fcber Paris bis nach Malm\u00f6 und Stockholm l\u00e4ngst vergessen hat, wem gegen\u00fcber sie auch in Sachen intakter Sicherheitsarchitektur verantwortlich ist?"}, {"": "Schweden steht am Scheideweg. Der sozialdemokratische Innenminister hatte nach der Erschie\u00dfung einer jungen Mutter auf offener Stra\u00dfe ein Aktionsb\u00fcndnis initiiert, an dem alle Parteien beteiligt sein sollten, was aber von vorne herein die \u201erechten\u201c \u201eSchwedendemokraten\u201c ausschloss und das dann auch von den Konservativen, den Christdemokraten und Liberalen verlassen wurde. Ein B\u00fcndnis gegen den innerst\u00e4dtischen Terror ohne Verb\u00fcndete also."}, {"": "Es ist in Schweden nicht anders als in Deutschland: Gelingt es einmal einen der immer j\u00fcngeren Intensivt\u00e4ter dingfest zu machen, fallen die Strafen aufgrund des Alters des Kriminellen meistens sehr milde aus oder werden erst gar nicht verh\u00e4ngt. Das wiederum animiert die kriminellen Clans, immer j\u00fcngere Mitglieder auf die Stra\u00dfe zu bringen, bis sich wie in Malm\u00f6 zuletzt F\u00fcnfzehnj\u00e4hrige auf der Stra\u00dfe mit Schusswaffen niederstrecken."}, {"": "Das potemkinsche Dorf der Segnungen der Zuwanderung ist in Schweden ebenso ausufernd gewachsen wie in Deutschland, wenn selbst einfach durchzuf\u00fchrende \u00dcberpr\u00fcfungen von Altersangaben scheitern und so also mutma\u00dflich Erwachsene als jugendliche Straft\u00e4ter durchgehen. Wie auf bizarre Weise l\u00e4cherlich alleine diese Diskussion um Alters\u00fcberpr\u00fcfungen ist, demonstrierte schon Mitte 2017 unfreiwillig das so genannte Rechercheportal Correctiv.\u00a0Meldungen, dass 75 Prozent der jugendlichen Migranten in Schweden vollj\u00e4hrig seien, sollten\u00a0als FakeNews entlarvt werden. Correctiv titelte damals: \u201eNein, nicht 75 Prozent der nach Schweden gefl\u00fcchteten angeblich minderj\u00e4hrigen Migranten sind vollj\u00e4hrig.\u201c Nein, nur 75 Prozent seien es von denen, die man bisher \u00fcberpr\u00fcft h\u00e4tte."}, {"": "Solche mutma\u00dflich politisch motivierten gemeingef\u00e4hrlichen Albernheiten machen es Sicherheitskr\u00e4ften fast unm\u00f6glich, zu handeln.\u00a0Kr\u00e4fte, die m\u00f6glicherweise noch in der Lage w\u00e4ren, bei entsprechendem R\u00fcckhalt in Politik und Gesellschaft diese fatale kriminelle Entwicklung noch zu stoppen oder wenigstens zu verlangsamen. Das gilt selbstredend f\u00fcr Deutschland ebenso wie f\u00fcr Schweden. Schweden hat seine Probleme keineswegs exklusiv, aber Schweden scheint aktuell auf besonders erschreckende Weise wehrlos."}, {"": "Der Tagesspiegel vermeldet Mitte Oktober, dass die Zahl der Bombenanschl\u00e4ge in Schweden stark angestiegen sei \u00a0."}, {"": "Die Frankfurter Allgemeine erz\u00e4hlte hingegen noch im April gutgelaunt davon, dass in den d\u00fcnn besiedelten Gebieten Schwedens die Gemeinden schon Mindest- statt H\u00f6chstzahlen f\u00fcr Zuwanderer festgelegt h\u00e4tten, weil so h\u00e4nderingend Arbeitskr\u00e4fte ben\u00f6tigt w\u00fcrden. Problem nur: Die Zugewanderten wollen diese Arbeiten meist gar nicht, die meisten Einwanderer wollen lieber in die Metropolen und dort wird dann eben die Kriminalit\u00e4tsrate von der Politik als Auswirkung einer gescheiterten Integrationspolitik gewertet."}, {"": "Ja, im letzten Absatz des Artikels wird dann noch darauf hingewiesen, dass \u201eeinige Gemeinden in Mittel- und S\u00fcdschweden alles daf\u00fcr tun, um die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen zu verhindern\u201c \u2013 das diese Aussage dann so gar nicht zur steilen These des Artikels passt, st\u00f6rte die deutsche Redaktion nicht, so wie es die schwedischen Redaktionen wohl ebenfalls nicht st\u00f6rt. Jedenfalls k\u00f6nnte man das mutma\u00dfen, gemessen an der Popularit\u00e4t neuer nicht etablierter Medien auch in Schweden.\u00a0Und es darf und kann die Schweden auch nicht beruhigen, dass es sich bei dieser Bandenkriminalit\u00e4t durchaus um ein europ\u00e4isches Problem handelt."}, {"": "\u201eWir haben Krieg, die Lage ist dramatisch\u201c, klagt Jale Poljarevius von der schwedischen Nationalpolizei.\u00a0Alleine 2018 sind in Schweden vierzig Personen erschossen worden. Und es braucht auch hier wieder eine gewisse Recherchezeit und einige Fragenanl\u00e4ufe, um zu identifizieren, wer da geschossen hat und auf wen. Der einheimische T\u00e4ter ist in den Medien schneller als solcher identifiziert als der mit Migrationshintergrund."}, {"": "Wird der Sozialdemokrat Stefan L\u00f6ften am Ende das schwedische Milit\u00e4r zur Hilfe holen? Jedenfalls hat der diese Option in einem fr\u00fcheren Interview mit Sveriges Radio nicht g\u00e4nzlich ausgeschlossen,"}, {"": "Am Ende bleibt wohl eine Erkenntnis mit besonderer Bedeutung: Auch Schweden wird sich der Problematik einer ungebremsten Zuwanderung auch krimineller Strukturen stellen m\u00fcssen. Und Schweden wird vor allem endlich akzeptieren m\u00fcssen, dass es mit bestimmten Gruppen unter den schon l\u00e4nger in Schweden lebenden Migranten ebenso wie welchen der neu zugewanderten kein Auskommen geben kann oder je geben wird."}, {"": "Wenn aber Abschiebungen auch in Schweden kaum oder nur schwer durchzuf\u00fchren sind, weil auch dort\u00a0unsch\u00f6ne Bilder vermieden werden sollen, dann muss allerdings unweigerlich auch in Schweden irgendwann jemand die Verantwortung daf\u00fcr \u00fcbernehmen, in seiner Amtszeit nichts dagegen getan zu haben und die Frage beantworten, warum Angst und Schrecken irgendwann zum allt\u00e4glichen Lebensgef\u00fchl in Schwedens Gro\u00dfst\u00e4dten geh\u00f6ren k\u00f6nnten."}]}, "last_modified": "2019-11-21T09:39:58+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Zuwander"}