{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/die-jetzt-kommen-sind-keine-syrer-die-kommen-aus-afghanistan-aus-marokko-aus-pakistan/", "author": ["Alexander Wallasch"], "creation_date": "05 March 2020", "content": {"title": "Die jetzt kommen, sind keine Syrer, die kommen aus Afghanistan, aus Marokko, aus Pakistan", "body": [{"": "Wir sprechen mit der Griechin Eleni Kioutsouktsi, die mit ihrer Familie nahe am Evros wohnt, wo die Familie ihrer Eltern schon seit Generationen ans\u00e4ssig sind. Ihr Mann ist Athanasios Andreadis, B\u00fcrgermeister der Gemeinde Provatona-Thimaria-Tavri. Wir wollen wissen, was sich da gerade zusammenbraut und wie es fr\u00fcher war."}, {"": "Eleni Kioutsouktsi:\u00a0Ich wurde in Griechenland geboren, bin aber in Deutschland in der N\u00e4he von Frankfurt aufgewachsen. Ich habe 2004 meinen Realschulabschluss und eine Ausbildung zur Altenpflegerin gemacht. Anfang 2013 bin ich f\u00fcr immer nach Griechenland zur\u00fcckgekommen, weil ich meinen Mann kennengelernt und geheiratet habe, der hier lebt. Mein Bruder wurde in Deutschland geboren, meine Eltern waren seit 1988 in Deutschland. Meine Mutter war als Reinigungskraft t\u00e4tig und mein Vater hat am Frankfurter Flughafen in einem Lager gearbeitet. Mein Vater ist verstorben, meine Mutter ist noch sehr jung, sie ist heute 51 Jahre alt und arbeitet noch in Deutschland.\u00a0Hier, wo ich heute lebe in der N\u00e4he, bin ich als Kind noch zum Kindergarten gegangen."}, {"": "Wie ist die Erz\u00e4hlung in der Familie, was berichten die \u00c4lteren \u00fcber das Leben an der griechisch-t\u00fcrkischen Grenze?"}, {"": "Eleni Kioutsouktsi:\u00a0Also meine Uroma und mein Uropa usw. die sind alle aus der T\u00fcrkei hier her\u00fcbergekommen. Die sind dort alle vertrieben worden. Sie lebten damals auf heute t\u00fcrkischem Gebiet. Die mussten sich dann hier wieder neu ansiedeln."}, {"": "Wie sind ihre Lebensumst\u00e4nde heute vor Ort?"}, {"": "Ich habe eine Tochter, lebe hier mit meinem Mann und die Schwiegereltern wohnen auch gleich nebenan."}, {"": "Wie war das seit ihrem Umzug 2013? Das Dorf ihrer Mutter, Lagyna, liegt ja nur wenige hundert Meter vom Grenzfluss Evros entfernt."}, {"": "Fl\u00fcchtlinge kamen schon bei meiner Ankunft 2013 \u00fcber den Fluss. Denen wurde immer geholfen. Ihnen wurde Essen und Trinken gegeben. Das war ja damals nicht in diesen Ma\u00dfen, wie es heute ist, wie es die letzte Woche noch schlimmer geworden ist. Es war eigentlich sehr lange sehr ruhig gewesen ohne gro\u00dfe Aufregung.\u00a0Das waren damals ja wirklich Fl\u00fcchtlinge. Mehrheitlich waren das Syrer."}, {"": "Kommt da heute ein anderer Menschenschlag?"}, {"": "F\u00fcr mich sind das keine Fl\u00fcchtlinge mehr. Das sind heute illegale Einwanderer haupts\u00e4chlich."}, {"": "Woran machen Sie das heute fest?"}, {"": "Am Menschenschlag, am Verhalten. Alle Syrer, die ich bis jetzt kennengelernt hatte, waren sehr gebildet, waren sehr freundlich. Die, die jetzt kommen, sind keine Syrer, die kommen aus Afghanistan, aus Marokko, aus Pakistan."}, {"": "Beschrieben Sie bitte einmal die \u00d6rtlichkeiten."}, {"": "Das Dorf meiner Mutter hei\u00dft, wie schon gesagt, Lagyna, hat 200 Einwohner und liegt 600 Meter vom Evros entfernt. Ich lebe in Provatona mit 300 Einwohnern, der Ort befindet sich an der zentralen Kreuzung, die den Norden mit dem S\u00fcden von Evros verbindet und geh\u00f6rt zur Gemeindeeinheit Tichero, vier Kilometer westlich des Flusses."}, {"": "Wie sieht das dort wirtschaftlich und touristisch aus? Wie funktionierte bisher der Austausch \u00fcber die Grenze?"}, {"": "Seit dem letzten Jahr geht es touristisch hier bergauf. Aus Deutschland und Italien kommen Touristen. Meine Freundin hat ein Hotel hier. Die letzten Jahre war es aber noch schwieriger wegen der Wirtschaftskrise. Jetzt wird es zumindest aus der Hinsicht besser. Die Touristen wandern hier im Naturschutzgebiet und besuchen die Stadt Alexandropolis. Die liegt am Meer und ist nicht so weit entfernt.\nAber zur\u00fcck zu den Fl\u00fcchtlingen: Grenzstationen gibt es hier nicht in der N\u00e4he. Die Menschen kamen einfach \u00fcber den Fluss ins Dorf meiner Mutter. \u00dcber den Fluss, zack direkt ins Dorf. Da kamen syrische Frauen, Kleinkinder, Familien."}, {"": "Wie wurden die versorgt? War der UNHCR irgendwann vor Ort mit Hilfsmitteln?"}, {"": "Nein, die waren nicht da. Wenn die Menschen \u00fcber den Fluss kamen, beispielsweise an einem Sonntag im Winter, dann haben wir die \u2013 hier sind alles sehr gl\u00e4ubig \u2013 mit in unsere Kirche genommen, weil es kalt war drau\u00dfen. Die Frauen des Dorfes sind dann alle nach Hause gegangen und haben Decken, Essen und Trinken geholt. Dann haben wir diese Menschen erst einmal versorgt. Anschlie\u00dfend haben wir den zust\u00e4ndigen Grenzschutz angerufen, denn viele der Ankommenden dachten, wenn sie den Fluss \u00fcberqueren, sind sie gleich in Athen. Von dr\u00fcben hie\u00df es wohl: Dort entlang geht es nach Athen. Aber sie landeten in Nordgriechenland."}, {"": "Das hei\u00dft also, die Willkommenskultur war vergleichbar mit der in Deutschland 2015?"}, {"": "Genau. Damals waren das bei uns hunderte Menschen, die kamen. Und das Dorf f\u00fcr Dorf. Aber es kippte halt irgendwann."}, {"": "Was arbeiten die Griechen dort?"}, {"": "Es gibt hier sehr viel Landwirtschaft. Angebaut wird haupts\u00e4chlich Mais und Getreide. Mein Mann arbeitet hier in der N\u00e4he in einer Holzfabrik, die M\u00f6bel herstellt. Migranten sind hier aber kaum t\u00e4tig, es gibt ja keine Arbeit. Wir haben hier noch eine hohe Arbeitslosigkeit, ich sch\u00e4tze bald 60 oder 65 Prozent. Hinzu kommt eine \u00dcberalterung. Die meisten jungen Griechen sind nach Deutschland ausgewandert. Junge Menschen gibt es nicht mehr so viele, vor allem nicht hier in unseren D\u00f6rfern."}, {"": "Das hei\u00dft, die EU war in ihrer Region ein Vorteil, weil die Arbeitssuche f\u00fcr Griechen in Europa einfacher geworden ist?"}, {"": "Sehen sie das als Vorteil? Ich nicht, wenn ich sehe, das hier alle jungen Menschen wegziehen, dann ist das nicht so toll. Nein, das ist kein Vorteil. Das ist sehr traurig sogar."}, {"": "Wer regiert in der Region?"}, {"": "Die Partei des jetzigen Ministerpr\u00e4sidenten, Konservative also. Mit dem Vorg\u00e4nger Alexis Tsipras waren die Menschen zumindest hier nicht so zufrieden, dessen Anh\u00e4nger kamen wohl eher aus den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten."}, {"": "Wann kippte es mit den Fl\u00fcchtlingen?"}, {"": "Das kippte lange nicht bis jetzt vor ein paar Wochen, wo man das richtig zu sp\u00fcren bekommen hat. Bisher sind die Menschen ja durchgekommen. Aber die waren immer friedlich und ruhig. Selbst noch, als schon mehr M\u00e4nner als Familien kamen. Hier wurde ja auch viel getan mit Grenzschutz und Helikopter\u00fcberwachung. Wir hatten die Lage gut im Griff, zumindest kam es uns immer so vor."}, {"": "Dann wurde seit zwei, drei Monaten aufger\u00fcstet. Da merkte jeder: Da tut sich jetzt was. Die Syrer wurden schnell weniger, da kam eine andere Klientel. Denn bis dahin und seit ungef\u00e4hr einem Jahr wurde auch vermehrt eingebrochen in H\u00e4user. Autos wurden geklaut usw. Es gab auch \u00dcbergriffe gegen Frauen. Vielleicht nicht hier direkt bei uns, aber in den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten schon."}, {"": "Wie muss man sich die Migranten vorstellen, von denen Sie sprechen, die jetzt kommen?"}, {"": "Die werden ja an die Grenzen gefahren und ihnen wurde erz\u00e4hlt, dass die griechische Grenze auch offen ist, sie also durchreisen k\u00f6nnen. Jeder hat ein Handy. Ich glaube sogar, viele von denen haben Geld. Vor drei, vier Tagen sind welche r\u00fcbergekommen und haben dann jemanden angehalten und gefragt, ob der ein Taxi bestellen k\u00f6nnte, das sie nach Athen bringen kann. Das muss man erst einmal bezahlen k\u00f6nnen."}, {"": "Apropos, wie sieht es denn mit \u00dcberfahrten \u00fcber den Fluss aus, gibt es denn da so etwas wie Schlepper?"}, {"": "Der Fluss ist nicht so breit. Nicht einmal tief. Aber trotzdem haben wir das hier theoretisch ganz gut im Griff, noch. Da sind nicht nur die Soldaten, die B\u00fcrger helfen auch wie selbstverst\u00e4ndlich und in gro\u00dfem Ma\u00dfe."}, {"": "Die EU-Kommissionspr\u00e4sidentin von der Leyen hat f\u00fcr den griechischen Grenzschutz sofort 750 Millionen zugesagt, 350 Millionen davon sogar gleich und cash. Kommt das bei den B\u00fcrgern gut an?"}, {"": "Klar hat man das hier mitbekommen, aber es bleibt so lange Theorie, bis das Geld da ist. Warten wir einmal ab. Es kann viel erz\u00e4hlt werden."}, {"": "Wie ist die Stimmung gegen\u00fcber den Deutschen und der deutschen Regierung?"}, {"": "Ich pers\u00f6nlich bin nicht gut auf die deutsche Regierung zu sprechen. Mir hat das auch nicht gefallen, wie sich die Bundeskanzlerin verhalten hat. Aber was soll ich machen? Meine pers\u00f6nliche Meinung ist, dass sich gegen\u00fcber 2015 nichts \u00e4ndern wird seitens der deutschen Regierung."}, {"": "Es kommt jetzt wie schon gesagt ein anderer Menschenschlag \u00fcber den Fluss. Aber besonders merkw\u00fcrdig: Die meisten, die kommen, sprechen perfekt t\u00fcrkisch. Das finde ich komisch. Ich kann ja auch ein bisschen t\u00fcrkisch, ich habe das gelernt. Ich wollte das lernen. Weil es ja das Nachbarland ist. Hier kann man mit umfangreicheren Sprachkenntnissen besser Arbeit finden."}, {"": "Ich habe also mitbekommen, dass die meisten von denen auch in der T\u00fcrkei aufgewachsen sind. Einen Fall habe ich direkt im Gespr\u00e4ch mitbekommen, das war ein junger Mann, der seit seinem dritten Lebensjahr in der T\u00fcrkei war. Der hat jetzt mitbekommen, dass die Grenzen ge\u00f6ffnet sind und der wollte einfach mal nach Europa."}, {"": "Aber warum kommen die Syrer nicht mehr?"}, {"": "Also Syrer sind schon auch noch dabei, klar. Aber die meisten, die jetzt kommen, sind keine Fl\u00fcchtlinge mehr. Und ich f\u00fcrchte auch, dass da viel mit Absicht gemacht wird. Das ist ein \u00fcbles Spiel von Erdogan. Griechen werden mit Steinen beworfen von gegen\u00fcber und es wird dazu \u201eAllahu Akbar\u201c gerufen, da wei\u00df man bescheid. Die meisten Freunde von uns sind ja Soldaten. Und man bekommt das alles direkt erz\u00e4hlt. Auch diese ganzen FakeNews, von wegen, die Griechen schlagen die Menschen usw. Dass stimmt alles nicht. Wieso h\u00e4tten wir sonst vorher geholfen?"}, {"": "Haben sie heute noch eine Liebe zu Deutschland? Zu dem Land, in dem sie aufgewachsen sind?"}, {"": "Das Leben f\u00fcr meine Eltern war kein einfaches. Und sp\u00e4ter haben viele auch vergessen, was Griechenland f\u00fcr Europa bedeutet. Die meisten dachten doch die letzten Jahre nicht gut \u00fcber Griechenland, das Pleite gegangen ist. Die Griechen waren die Faulen. Was Griechenland einmal f\u00fcr Europa bedeutet hat, was flei\u00dfige Griechen auch in Deutschland gearbeitet haben, wurde dabei vergessen. Und jetzt erinnern sie sich wieder daran und schauen, was wir hier so machen."}, {"": "Was schreiben die Medien aktuell?"}, {"": "Dass es mancherorts etwas ruhiger geworden ist. Aber speziell hier bei uns ist der Druck gestiegen. Es sollen uns nur hier in der Region schon um die Zwanzigtausend gegen\u00fcberstehen. Ich habe gestern extra f\u00fcr dieses Interview noch mit dem B\u00fcrgermeister der Region gesprochen. Der sagte, der Druck w\u00fcrde immer mehr werden, die Migranten werden aggressiver, schmei\u00dfen mit Steinen, haben sogar Tr\u00e4nengas. Diese Zwanzigtausend muss man sich auf einem Fleck vorstellen. Das sind alleine jene Migranten, die nur hier her\u00fcber wollen. Jetzt ist Milit\u00e4r da, die Polizei und die Einheimischen, die hier wohnen. Die helfen, damit wir es in den Griff bekommen. Vor allem nachts ist es schlimm. Nachts ist es einfacher her\u00fcberzukommen, kein Tageslicht. Da stehen jetzt alle B\u00fcrger. Und meistens sind auch Bauern mit ihren Traktoren dabei und haben alle Lichter auf, damit man sehen kann, ob da jemand her\u00fcberkommt oder nicht."}, {"": "Das sollen ja alles Fl\u00fcchtlinge sein, aber warum haben die Zangen und Messer dabei? Damit k\u00f6nnen sie diese ganzen Dr\u00e4hte, welche die Griechen gezogen haben, damit die nicht her\u00fcber kommen, kaputt machen. Der Grieche geht dann anschlie\u00dfend r\u00fcber und stellt es wieder her und flickt es wieder zusammen, nur damit es danach gleich wieder zerst\u00f6rt wird. Also bekommen die doch auch Waffen und Werkzeug. Die T\u00fcrken helfen da tatkr\u00e4ftig mit."}, {"": "Wie war die grenznahe Beziehung fr\u00fcher zwischen den Griechen und T\u00fcrken?"}, {"": "Diese Feindschaft gibt es leider seit Jahren wieder verst\u00e4rkt. Aber ich bin ja in Deutschland aufgewachsen. Ich hatte sehr viel mit T\u00fcrken zu tun. Freundinnen, Freunde, Klassenkameraden, Arbeitskollegen. Das war alles sehr ruhig und sehr freundlich gewesen."}, {"": "Traurig ist es aber, dass ich es pers\u00f6nlich beispielsweise in Facebook vermieden habe, irgendwas zu ver\u00f6ffentlichen, was meine t\u00fcrkischen Freunde in Deutschland nicht so gefallen w\u00fcrde. Andersherum ist es aber nicht so: die denken leider nicht so daran, dass sie auch griechische Freunde und ehemalige Klassenkameraden haben. Die ver\u00f6ffentlichen dann schon Sachen, die mir nicht gefallen und mich traurig machen. Ich habe versucht mich zur\u00fcckzuhalten, denn was kann meine ehemalige Klassenkameradin aus Hessen daf\u00fcr, was Erdogan in der T\u00fcrkei macht? Als ich beispielsweise davon h\u00f6rte, dass so viele T\u00fcrken in Deutschland Erdogan gew\u00e4hlt haben, da war ich ehrlich geschockt."}, {"": "Vielen Dank f\u00fcr das Gespr\u00e4ch und alles Gute f\u00fcr ihre Familie in diesen st\u00fcrmischen Zeiten."}, {"": "\u223c\u223c\u223c\u223c\u223c"}, {"": "Ein gutes Gespr\u00e4ch und Zeit f\u00fcr einen kurzen nachdenklichen Moment danach. Eine warmherzige Frau, die Deutschland nie aus ihrem Herzen gelassen hat. Und das, obwohl sie und ihre Familie bei allen sch\u00f6nen Dingen, der Ausbildung usw. sicher ihre Gr\u00fcnde gehabt h\u00e4tten."}, {"": "Nein, viele Deutsche haben Gastarbeiter aus Italien, Spanien und Griechenland ab Mitte der 1950er Jahren nicht immer nur gut behandelt. Heute allerdings wei\u00df man l\u00e4ngst besser, was man an diesen Menschen hatte. Und noch hat, wenn Griechen \u2013 es klingt pathetisch, aber es ist doch wahr \u2013 heute am Grenzfluss zur T\u00fcrkei f\u00fcr ganz Europa einstehen. Bauern, Soldaten und Polizeikr\u00e4fte, die nachts mit aufgeblendeten Traktoren die Grenze der EU bewachen, wo ihnen schon Zehntausende gegen\u00fcber stehen, w\u00e4hrend die etablierte deutsche Politik und viele Deutsche von offenen Grenzen schwadronieren und jeden verfluchen, der auf die Anwendung des deutschen und europ\u00e4ischen Rechts pocht."}, {"": "Sagen wir es mal ausnahmsweise ganz pers\u00f6nlich: \u03c3\u03b1\u03c2 \u03b1\u03b3\u03ba\u03b1\u03bb\u03b9\u03ac\u03b6\u03bf\u03c5\u03bc\u03b5, seid umarmt ihr Griechen. Wir sagen es auch deshalb, weil man im Gespr\u00e4ch etwas erleben durfte, was im eigenen Land schon versch\u00fcttet scheint: Eine Ehrlichkeit im Umgang mit den Ereignissen, die gerade passieren. Klare unmissverst\u00e4ndliche Worte, die beschreiben, was passiert, und die das Erlebte entlang eines stabilen Wertesystems noch einordnen k\u00f6nnen. Wie schlimm ist es aber um Deutschland bestellt, wenn so ein offenes Gespr\u00e4ch \u00fcber Grenzen hinweg emotional so wirkm\u00e4chtig ist und auf so einschlagende Weise verdeutlicht, was im eigenen Land so furchtbar schief l\u00e4uft?"}]}, "last_modified": "2020-03-05T13:26:26+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}