{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/feuilleton/medien/bei-illner-annalena-baerbock-merkel-vordenker-knaus/", "author": ["Stephan Paetow"], "creation_date": "06 March 2020", "content": {"title": "Bei Illner: Annalena Baerbock &\u00a0Merkel-Vordenker Knaus", "body": [{"": "Dann die \u201eNahost-Expertin\u201c , eigentlich aber Journalistin Kerstin Helberg, die \u201eExpertin\u201c f\u00fcr alles von A wie Stromnetz bis Z wie Genfer Konvention, Annalena Baerbock, die \u201eFlucht- und Migrationsexpertin\u201c Marie von Manteuffel und die im Staatsfunk gesch\u00e4tzte Islamexpertin Lamya Kaddor (eigentlich Religionslehrerin). F\u00fcr die Merkelpartei sa\u00df am Tisch CDU-General Paul Ziemiak."}, {"": "Weil Erdogan von T\u00fcrkiye dringend frisches Geld f\u00fcr seine Kriege in Syrien und Libyen braucht, verfrachtete er kurzerhand zigtausend Migranten an die griechische Grenze, um einer entsprechenden Forderung an die EU Nachdruck zu verleihen. Im Vergleich zum letzten Mal, als das durch Merkels einseitiges Vorgehen (EU? Welche EU?) noch ganz gut geklappt hat \u2013 6 Milliarden Euro gegen vorget\u00e4uschten Grenzschutz \u2013 machten in diesen Tagen die Griechen die Grenzen dicht."}, {"": "Sofort lieferte der deutsche Staatsfunk wie von Erdogan geplant die h\u00e4sslichen Bilder und durch Illners Experten die passenden Erkl\u00e4rungen. 13.000 Syrer an der griechischen Landgrenze, \u201eviele Kinder und Familien\u201c (Baerbock), 42.000 Migranten auf den griechischen Inseln (Knaus). Die Griechen \u201esetzen Tr\u00e4nengas gegen Kinder und Familien ein\u201c (wieder Baerbock) und \u201esetzen die Asylrechte aus, was nicht einmal Donald Trump machte\u201c (wieder Knaus). Dazu kommt auf Lesbos eine Meningitis-Epidemie und \u201edie Kinder m\u00fcssen sofort herausgeholt werden\u201c (noch mal Gerald). Und aus Idlib droht eine weitere Fl\u00fcchtlings-Welle wusste Frau Kaddor."}, {"": "Was soll Paul Ziemiak da sagen, wenn die Herzen sprechen? Dass die Migranten nicht aus Syrien k\u00e4men, sagt er viel zu kurz, statt auszuf\u00fchren, dass zwei Drittel Afghanen an der Grenze zu Griechenland stehen und nur 4% Syrer, wie u.a. die Welt berichtete. Er h\u00e4tte noch sagen k\u00f6nnen, dass Annalena die 5.000 Kinder und Frauen, die sie sofort retten will in Lesbos und an der Grenze kaum zusammenkriegen d\u00fcrfte, die \u00fcberwiegende Mehrzahl der Migranten sind junge M\u00e4nner, und treten teils hochaggressiv dazu auf. Aber Paul bem\u00fchte sich zu zeigen, dass auch sein Herz links schl\u00e4gt, er h\u00e4tte nur gern etwas Ordnung im Prozess."}, {"": "Die sechs Milliarden Euro \u2013 oft h\u00f6rte man den T\u00fcrken klagen, die seien noch nicht mal voll gezahlt \u2013 gingen wohl gr\u00f6\u00dftenteils an sogenannte NGOs, Nicht-Regierungs-Organisationen, die steuer- und kontrollbefreit vorgeben nur Gutes zu tun. Sagte wenigstens Gerald, und der muss es wissen, geh\u00f6rt er doch einer solchen NGO an, die auch von George Soros freundlich unterst\u00fctzt wird. Deshalb lie\u00df Knaus auch in einem Nebensatz fallen, dass Ungarn nur 600 Fl\u00fcchtlinge aufgenommen habe (Und man kann davon ausgehen, dass es sich dabei wirklich um Fl\u00fcchtlinge handelt)."}, {"": "Jetzt will der \u201eVordenker\u201c (so Illner) Knaus\u00a0den T\u00fcrkei-Deal, der keiner war, fortschreiben. Die T\u00fcrkei mit Geld zusch\u00fctten, angenehme Migrantenunterk\u00fcnfte auf griechischen Inseln schaffen und \u201eGruppen von Staaten\u201c sollen dann die Kinder und die anderen auch \u00fcbernehmen. Baerbock will gar in die Offensive gehen. Geld an Erdogan, in der T\u00fcrkei Gesundheitssystem und Schulen aufbauen \u2013 also eigentlich aus der T\u00fcrkei Deutschland machen, nur mit besserem Wetter."}, {"": "Wenigstens wei\u00df Baerbock besser als unser Au\u00dfenmaas, dass die Lage kompliziert ist in der Region, und man nicht alle in einen Topf werfen darf. Der Assad ist nicht gut, aber der Erdogan darf seine Islamisten nicht mehr vorschicken und die Kurden angreifen. Jedenfalls m\u00fcssen wir helfen, weil die Menschen sterben."}, {"": "Kristin Helberg wei\u00df, dass Assad den Krieg gewonnen hat, und gerade deswegen die Menschen fliehen \u2013 wobei wir uns nicht daran erinnern k\u00f6nnen, dass vor den Regimechangeversuchen der Clinton-Gruppe Hunderttausende aus Syrien flohen \u2013 aber Kristin forderte Sanktionen gegen Russland, weil ohne Putin Assad nicht gewonnen h\u00e4tte."}, {"": "Marie von Manteuffel (Manteuffel, Manteuffel? Wie der Generalmajor der Luftwaffe?) von \u00c4rzte ohne Grenzen erz\u00e4hlte dann noch kurz von schlimmen Zust\u00e4nden \u2013 \u201eEssen reicht nur f\u00fcr ein Viertel\u201c, Vergewaltigungen, kurz eine \u201epolitikgemachte Entmenschlichung\u201c."}, {"": "Laut Knaus h\u00e4tten nur die Thail\u00e4nder Bootsfl\u00fcchtlinge je aufs Meer zur\u00fcckgetrieben, die Australier hat er wohl vergessen. Insgesamt m\u00fcssen wir feststellen: Krieg ist Mist. Nicht jeder Migrant ist ein Fl\u00fcchtling, nicht jeder Experte ein Experte."}, {"": "Knaus appellierte an Deutschland, das so ein tolles Prestige habe und nun mit Kanada und Malaysia die Probleme l\u00f6sen solle, wenn wir ihn richtig verstanden haben. In Griechenland sieht er den Rechtsstaat in Gefahr, in Deutschland nicht, obwohl bei uns alle Schengen- und Asyl-Regeln gebrochen wurden. Im Moment scheint sogar Merkel auf Distanz zu ihrem Vordenker zu gehen und sogar zu Annalena, denn der folgsame Bundestag lehnte mit deutlicher Mehrheit ab, \u201e5000 unbegleitete Kinder, Schwangere, alleinreisende Frauen oder schwer Traumatisierte\u201c aus griechischen Fl\u00fcchtlingslagern zu holen."}, {"": "Und wir schlie\u00dfen mit der frohen Botschaft von Paul Ziemiak: \u201eDie Europ\u00e4er m\u00fcssen jetzt mit einer Stimme sprechen.\u201c Hoffentlich nicht Merkels.\u00a0In einer zweimin\u00fctigen Ansprache von \u00d6sterreichs Bundeskanzler Sebastian Kurz liegt mehr Substanz und Klarheit zum Thema als in einer Stunde Merkel-Sprech oder im \u201eExperten\u201c-Talk bei Illner. Gute Nacht."}, {"": "Lesen Sie Stephan Paetow auch auf\nhttps://www.spaet-nachrichten.de/"}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}