{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/fake-nuss-dpa-erfindet-den-besuch-eines-afd-manns-auf-lesbos-und-die-halbe-medien-republik-schreibt-ab/", "author": ["Alexander Wendt"], "creation_date": "09 March 2020", "content": {"title": "dpa erfindet den Besuch eines AfD-Manns auf Lesbos. Und die halbe Medien-Republik schreibt ab", "body": [{"": "\u201eDer Besuch auf Lesbos war dann doch nicht so erfreulich, wie AfD-Politiker Oliver Kirchner ihn sich vorgestellt hatte\u201c, berichtete die \u201etaz\u201c am Sonntag \u00fcber einen angeblichen Besuch des AfD-Manns auf der griechischen Insel, die Ziel vieler Migranten ist: \u201eDer AfD-Fraktionschef in Sachsen-Anhalt hatte mit dem rechten Blogger Oliver Flesch auf einer antifaschistischen Demo in der Inselhauptstadt \u201eagitiert\u201c und wurde daraufhin von Antifaschist*innen eingekesselt. Retterin in der Not: die griechische Polizei. Voller Dankbarkeit zeigt sich der AfD-Politiker f\u00fcr seine Befreiung aus den F\u00e4ngen der Antifa.\u201c"}, {"": "\u201eStern Online\u201c machte aus dem Vorfall eine gr\u00f6\u00dfere Geschichte mit der der \u00dcberschrift \u201eLesbos: AfD-Politiker ger\u00e4t bei Demo mit Linken aneinander\u201c. Und der Unterzeile: \u201eDie Krise an der EU-Au\u00dfengrenze zieht Rechte und Rechtsextreme aus Deutschland an. Ein AfD-Politiker berichtet nun, er sei von antifaschistischen Demonstranten \u201eeingekesselt\u201c worden.\u201c"}, {"": "\u00c4hnliche Beitr\u00e4ge ver\u00f6ffentlichten auch \u201eZeit Online\u201c, \u201eMerkur\u201c, \u201eNOZ\u201c, der \u201eMitteldeutsche Rundfunk\u201c und andere. Die \u201eStern\u201c-Geschichte las sich (\u201eein AfD-Politiker berichtet nun\u201c) zumindest in der Unterzeile so, als h\u00e4tte der \u201eStern\u201c mit Kirchner gesprochen, und verf\u00fcge \u00fcber Informationen aus erster Hand."}, {"": "Hatte er allerdings nicht. Die Geschichte von der Kirchner-Visite auf Lesbos ist falsch. \u201eIch war noch nie in meinem Leben in Griechenland\u201c, sagt der Politiker auf Nachfrage von TE. Er habe inzwischen rechtliche Schritte gegen verschiedene Medien eingeleitet. Dpa zog die Meldung mittlerweile zur\u00fcck. Kirchner sagte, eine dpa \u2013Mitarbeiterin habe ihn angerufen und sich bei ihm entschuldigt."}, {"": "Wie kam es \u00fcberhaupt zu der Falschmeldung? Aus Lesbos hatte der Videoblogger Oliver Flesch mit Kameramann Stefan Bauer gefilmt, Migranten und Einwohner interviewt und mit der Polizei gesprochen. Flesch steht der Identit\u00e4ren Bewegung und generell der Rechtsau\u00dfen-Szene nah, er wurde tats\u00e4chlich von linken Demonstranten auf Lesbos erkannt und zusammen mit Bauer nach eigenen Angaben umringt, konnte aber mit Hilfe der Polizei unbeschadet abziehen. Davon berichtete Flesch in seinem Video-Blog. Kameramann Bauer \u00e4hnelt dem AfD-Mann Kirchner, wenn auch nur sehr entfernt. Bei beiden handelt es sich um mittelalte M\u00e4nner mit Kahlkopf."}, {"": "\u201eWarte mal, Kirchner hat eine Glatze, Kameramann Bauer ebenfalls \u2013 sollte das f\u00fcr die Deutsche Presseagentur bereits ausreichen, um aus Bauer Kirchner zu machen?\u201c, spottet Flesch. Offenbar: ja."}, {"": "\u201eIch kann mir das nicht anders erkl\u00e4ren, als dass man uns verwechselt hat, weil wir beide die gleiche Frisur haben\u201c, meint auch Kirchner."}, {"": "Die Fehlmeldung zeigt gleich drei Probleme vieler deutscher Medien. Erstens schreiben oder senden ihre Journalisten gern ohne \u00dcberpr\u00fcfung, wenn ein Sachverhalt zu passen scheint. AfD-Mann, auch noch aus dem Osten, macht Stimmung gegen Migranten auf Lesbos \u2013 da er\u00fcbrigt sich eine Nachfrage. Die w\u00e4re in Kirchners Fall sehr einfach gewesen: Seine Mobilfunknummer findet sich auf der Website seiner Fraktion gleich neben seinem Foto."}, {"": "Das zweite Problem besteht in der Medien-Monokultur. dpa und Dienste wie das Redaktionsnetzwerk Deutschland (RND) versorgen dutzende Bl\u00e4tter und Sender mit Material, das Redaktionen, wie der Fall zeigt, ohne \u00dcberpr\u00fcfung und eins zu eins \u00fcbernehmen. Ihre Beitr\u00e4ge unterscheiden sich nur durch die \u00dcberschriften, die suggerieren sollen, die jeweiligen Medien h\u00e4tten einen eigenen Zugang zu dem Thema. Die deutsche Medienvielfalt, von der Verlagsmanager und Medienforscher gern schw\u00e4rmen, besteht in Wirklichkeit vor allem in einer Vielfalt der Vertriebskan\u00e4le f\u00fcr identische Inhalte aus wenigen H\u00e4nden. Viele Online-Redaktionen von Bl\u00e4ttern, die wirtschaftlich unter Druck stehen, besch\u00e4ftigen eigentlich keine Redakteure mehr, sondern Textverarbeiter, die angelieferte Text-Fertigprodukte f\u00fcr das eigene Portal umpacken."}, {"": "Unter diesen Bedingungen verbreiten sich Falschmeldungen viral, nicht nur im Fall des falschen AfD-Manns auf Lesbos. Ende 2019 behauptete beispielsweise ein Journalist der \u201eKieler Nachrichten\u201c, der Kabarettist Dieter Nuhr habe bei seinem Auftritt Greta Thunberg mit Hitler und Stalin verglichen. Obwohl er \u00fcberhaupt kein passendes Nuhr-Zitat lieferte, wanderte die Unterstellung via RND zu dem Online-Auftritt dutzenden Bl\u00e4ttern, die das St\u00fcck ohne R\u00fcckfrage nach einem Beleg \u00fcbernahmen, erst Recht ohne eine R\u00fcckfrage bei Nuhr. Sp\u00e4ter korrigierten die Zeitungen reihenweise die Meldung."}, {"": "Was zum dritten Problem f\u00fchrt: den Korrekturen. Der \u201eStern\u201c l\u00f6schte einfach kommentarlos seine Meldung \u00fcber Kirchner auf Lesbos. Wer\u00a0https://www.stern.de/fluechtlingskrise-lesbos\u2013afd-politiker-geraet-bei-demo-mit-linken-aneinander-9173932.html"}, {"": "anklickt, gelangt zu einer Fehlermeldung: \u201eSorry, wir finden den Artikel nicht."}, {"": "Auch der MDR beseitigte seine Falschmeldung kommentarlos:"}, {"": "Bei Lesern d\u00fcrfte also die falsche Behauptung h\u00e4ngenbleiben \u2013 falls sie nicht woanders die Korrektur lesen. \u201eZeit Online\u201c, \u201eMerkur\u201c, \u201eNOZ\u201c und andere ver\u00f6ffentlichten eine entsprechende Korrektur unter dem ge\u00e4nderten Text, in dem nur noch von dem Zusammensto\u00df zwischen dem deutschen Video-Team und linksradikalen Demonstranten auf Lesbos die Rede ist."}, {"": "Bei der \u201etaz\u201c stand die Behauptung \u00fcber Kirchners Lesbos-Reise am Montag immer noch auf der Seite."}, {"": "F\u00fcr den \u201eStern\u201c ist die Lesbos-Geschichte \u00fcbrigens schon die zweite Peinlichkeit innerhalb kurzer Zeit. In seiner Kolumne beschrieb \u201eStern\u201c-Kommentator Ulrich J\u00f6rges eine Szene, die beweisen sollte, dass Merz ein eitler Macho sei und deshalb nicht zum CDU-Chef und Kanzler tauge."}, {"": "\u201eK\u00fcrzlich erschien [Merz] zum Interview bei einem TV-Sender\u201c, textete J\u00f6rges, ohne Details und Quelle zu nennen: \u201eDie Maskenbildnerin, eine junge Frau, trat ihm mit ausgestreckter Hand entgegen, um sich vorzustellen und ihn zu begr\u00fc\u00dfen. Er war ihr seinen Mantel \u00fcber den Arm.\u201c"}, {"": "Zwar \u00fcbernahm kein Medium direkt die Geschichte. Aber Melanie Amann, Chefin des \u201eSpiegel\u201c-Hauptstadtb\u00fcros, twitterte sie weiter, ebenso \u201eFreitag\u201c-Verleger Jakob Augstein (\u201eirre Szene\u201c)."}, {"": "Merz\u2019 Sprecher Armin Peter erkl\u00e4rte umgehend, die Szene sei \u201efrei erfunden\u201c. Inzwischen setzte Merz vor dem Landgericht Berlin eine einstweilige Verf\u00fcgung gegen den \u201eStern\u201c durch."}, {"": "Die Illustrierte l\u00f6schte den J\u00f6rges-Text; Amann lie\u00df laut Magazin \u201e\u00dcbermedien\u201c ihren Tweet verschwinden."}, {"": "Auch hier passte die Behauptung einfach zu gut, um sie durch Recherche zu gef\u00e4hrden."}]}, "last_modified": "2020-03-09T18:16:59+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}