{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/parlament-der-eu-haelt-einwohner-fuer-afrophobisch/", "author": ["Elke Halefeldt"], "creation_date": "25 November 2019", "content": {"title": "Parlament der EU h\u00e4lt Einwohner f\u00fcr \u201eafrophobisch\u201c", "body": [{"": "Das EU-Parlament verabschiedete im Fr\u00fchjahr eine Resolution \u201ezu den Grundrechten von Menschen afrikanischer Abstammung in Europa\u201c. In ihr kritisierten die Stra\u00dfburger Abgeordneten, schwarze Europ\u00e4er w\u00fcrden gro\u00dffl\u00e4chig diskriminiert, und forderten ein umfangreiches Ma\u00dfnahmenpaket der Mitgliedstaaten in nahezu allen politischen Bereichen. Auch andere offizielle Stellen und Organisationen werfen den EU-Mitgliedstaaten Menschenrechtsverletzungen und \u201eRassismus\u201c vor."}, {"": "Nun ist die Kontrolle, ob Staaten Menschenrechte wahren, zweifellos wichtig und richtig. Nur ist die einseitige Fragestellung, welche Rechte und Anspr\u00fcche Migranten von Staat und Gesellschaft vorenthalten werden, in praxi damit verbunden, dass zwei andere Aspekte unterbelichtet bleiben: einerseits die Integrationsf\u00e4higkeit und -bereitschaft der Betroffenen und andererseits die real existierenden M\u00f6glichkeiten der Aufnahmegesellschaften, Ressourcen und Infrastruktur bereitzustellen, um allen Zuwanderern zufriedenstellende Perspektiven zu sichern, wie es der Ende 2018 verabschiedete globale UN-Migrationspakt im Kern zum Ziel hat."}, {"": "Nach der Fl\u00fcchtlingszuwanderung 2015 wird in den letzten Monaten wieder dar\u00fcber diskutiert, ob als Folge des UN-Migrationspaktes, der europaweiten kontroversen Diskussion um die neuzeitliche \u201eSeenotrettung\u201c aus Afrika und Aktionen wie der \u201eSeebr\u00fccke\u201c bundesdeutscher St\u00e4dte eine neue Zuwanderungswelle ins Haus steht. \u201eUnd wenn sich der Fl\u00fcchtlingsherbst doch wiederholt?\u201c sinnierte etwa Rainer Haubrich j\u00fcngst in der WELT, und der Historiker Michael St\u00fcrmer schrieb am 21.11. in derselben Zeitung: \u201eFl\u00fcchtlinge: 2015 war nicht H\u00f6hepunkt des Dramas. Sondern eher der Beginn\u201c."}, {"": "Die Migrationspolitik, die nach wie vor eines der zentralen Themen der \u00f6ffentlichen Debatte ist, unterteilt sich dabei in unterschiedliche Aspekte \u2013 die oft munter durcheinander geworfen werden:"}, {"": "Drei Fragestellungen, \u00fcber denen heutzutage die dunklen Wolken der viel zitierten \u201egruppenbezogenen Menschenfeindlichkeit/GMF\u201c bzw. des \u201eRassismus\u201c schweben, ablehnende Haltungen, die vor allem der undefinierten \u201eMehrheitsgesellschaft\u201c bzw. \u201eMitte der Gesellschaft\u201c vorgeworfen werden. Im Laufe der Jahre sind der \u201eMenschenfeindlichkeit\u201c immer mehr Elemente einverleibt worden. Galten 2012 bereits zehn Benachteiligungsformen, darunter Sexismus und Islamophobie, als unakzeptabel, warnt die Amadeu Antonio Stiftung inzwischen auch vor der Abwertung aufgrund von Aussehen (Lookismus), sozialer Herkunft oder des Alters."}, {"": "Beim gesamten \u201eSyndrom\u201c der gruppenbezogenen Menschenfeindlichkeit bleibt aber offen, ob man pauschale in Meinungen/Einstellungen und Verhalten zum Ausdruck kommende Feinseligkeiten mit dem Oberbegriff \u201ePhobien\u201c \u2013 der krankhaften Furcht vor Menschen und Situationen \u2013 wirklich treffend erfasst."}, {"": "Ein auf europ\u00e4ischer Ebene inzwischen weit verbreiter neuer Schl\u00fcsselbegriff ist die \u201eAfrophobie\u201c \u2013 genauer gesagt: verbreitet in Einrichtungen der Europ\u00e4ischen Union und einschl\u00e4gigen Fachzirkeln/Nichtregierungs\u00acorganisationen (NGOs) \u2013 weniger in der Wahrnehmung des Normalb\u00fcrgers und der Medien. Das Europ\u00e4ischen Parlament (EP) erkl\u00e4rt,\u00a0\u201edass sich die Begriffe \u201aAfrophobie\u2018, \u201aAfriphobie\u2018 und \u201aRassismus gegen Schwarze\u2018 auf eine bestimmte Form des Rassismus, einschlie\u00dflich aller Arten von Gewaltt\u00e4tigkeit oder Diskriminierung, beziehen, dem historischer Missbrauch und negative Stereotypisierung einen N\u00e4hrboden bieten und der zur Ausgrenzung und Entmenschlichung von Menschen afrikanischer Abstammung f\u00fchrt; in der Erw\u00e4gung, dass dies im Zusammenhang mit den historisch repressiven Strukturen des Kolonialismus und des transatlantischen Sklavenhandels steht, \u2026\u201c"}, {"": "Diese Definition entstammt einer langen Resolution \u201ezu den Grundrechten von Menschen afrikanischer Abstammung in Europa\u201c, die das EP in seiner letzten Zusammensetzung am 26.03.2019 in Stra\u00dfburg verabschiedet hat. Der Text wirft nicht n\u00e4her definierten, aber unausgesprochen wohl doch als umfangreich unterstellten Anteilen der EU-Bev\u00f6lkerungen und ihren Regierungen \u201eAfrophobie\u201c vor. Die Resolution haben 535 Stra\u00dfburger Abgeordnete unterst\u00fctzt, 80 stimmten dagegen, 44 enthielten sich."}, {"": "Die Parlamentarier fordern \u201edie Mitgliedstaaten und EU-Organe auf, anzuerkennen, dass Menschen afrikanischer Abstammung besonders stark Rassismus, Diskriminierung und Fremdenfeindlichkeit ausgesetzt sind und ihre Menschen- und Grundrechte im Allgemeinen nicht im gleichen Ma\u00dfe wahrnehmen k\u00f6nnen, was strukturellem Rassismus gleichkommt, und dass sie als Einzelpersonen und auch als Gruppe Anspruch auf Schutz vor diesen Ungleichheiten haben\u201c. Die \u201eaktive und sinnvolle soziale, wirtschaftliche, politische und kulturelle Beteiligung von Menschen afrikanischer Abstammung\u201c sei \u201evon entscheidender Bedeutung \u2026, wenn es darum geht, das Ph\u00e4nomen der Afrophobie zu bek\u00e4mpfen und die Inklusion dieser Menschen in Europa zu gew\u00e4hrleisten\u201c."}, {"": "Die EU-Kommission soll nach den Vorstellungen des EP \u201eeinen EU-Rahmen f\u00fcr nationale Strategien f\u00fcr die soziale Inklusion und Integration von Menschen afrikanischer Abstammung \u2026 entwickeln\u201c. Man verurteile \u201ealle t\u00e4tlichen oder verbalen Angriffe gegen Menschen afrikanischer Abstammung\u201c und fordere die EU-Staaten auf, \u201edie Geschichte der Menschen afrikanischer Abstammung \u2013 einschlie\u00dflich vergangener und andauernder Ungerechtigkeiten und Verbrechen gegen die Menschlichkeit, z. B. Sklaverei und transatlantischer Sklavenhandel, oder Ungerechtigkeiten und Verbrechen, die im Rahmen des europ\u00e4ischen Kolonialismus begangen wurden, aber auch der gewaltigen Errungenschaften und positiven Beitr\u00e4ge von Menschen afrikanischer Abstammung \u2013 in Europa offiziell anzuerkennen und ihr zu gedenken, indem sie den Internationalen Tag des Gedenkens an die Opfer der Sklaverei und des transatlantischen Sklavenhandels auf europ\u00e4ischer und nationaler Ebene offiziell anerkennen und sogenannte \u201aMonate der schwarzen Geschichte\u2018 einf\u00fchren\u201c. Die Mitgliedstaaten und die EU-Organe sollten in diesem Sinne das von den Vereinten Nationen ausgerufene Internationale Jahrzehnt der Menschen afrikanischer Abstammung/International Decade for People of African Descent (2015\u20132024) offiziell begehen."}, {"": "Explizit werden die EU-Staaten vom EP weiter ermuntert, \u201enationale Strategien zur Bek\u00e4mpfung von Rassismus zu entwickeln, die sich mit der vergleichenden Situation von Menschen afrikanischer Abstammung in Bereichen wie Bildung, Wohnen, Gesundheit, Besch\u00e4ftigung, Polizeiarbeit, Sozialdienste, Justiz sowie politische Teilhabe und Vertretung befassen und mit denen die Teilhabe von Menschen afrikanischer Abstammung in Fernsehsendungen und anderen Medien gef\u00f6rdert wird \u2026\u201c. Das EU-Parlament, hei\u00dft es, bestehe darauf, dass die Mitgliedstaaten sicherstellen, dass \u201eHassverbrechen\u201c gegen Menschen afrikanischer Abstammung bestraft werden. Die Erstellung von Profilen auf der Grundlage der Rasse oder der ethnischen Zugeh\u00f6rigkeit sei \u201ein allen Formen der Strafverfolgung, der Terrorismusbek\u00e4mpfung und der Einwanderungskontrolle\u201c zu beenden. N\u00f6tig sei eine st\u00e4rkere finanzielle Unterst\u00fctzung von zivilgesellschaftlichen Organisationen. Die EU solle in ihren Finanzierungsprogrammen den Fokus auch auf Menschen afrikanischer Abstammung legen."}, {"": "Um gegen \u201erassistische und afrophobe Traditionen\u201c vorzugehen, fordert das EP von den Mitgliedstaaten: die \u00dcberwachung von \u201erassistisch begr\u00fcndeter Voreingenommenheit in ihren Strafrechts-, Bildungs- und Sozialsystemen\u201c, den gleichberechtigten Zugang zur Bildung, ebenso den gleichen Zugang zu sozialen Diensten. EU-Organe und die Mitgliedstaaten sollten Initiativen f\u00fcr Menschen afrikanischer Abstammung in den Bereichen Besch\u00e4ftigung und Unternehmertum f\u00f6rdern, damit den \u00fcberdurchschnittlich hohen Arbeitslosenquoten und der Diskriminierung von Menschen afrikanischer Abstammung auf dem Arbeitsmarkt entgegengewirkt wird. Man solle gegen die Diskriminierung der Betroffenen auf dem Wohnungsmarkt vorgehen."}, {"": "Der EU-Kommission und den Mitgliedstaaten wird au\u00dferdem aufgegeben, \u201eunter Ber\u00fccksichtigung der bestehenden Rechtsvorschriften und Verfahren daf\u00fcr zu sorgen, dass Migranten, Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber auf sicherem und legalem Wege in die EU einreisen k\u00f6nnen\u201c. Die Anzahl der in Europa lebenden Menschen afrikanischer Abstammung wird mit mindestens 15 Millionen angegeben. Das EP fordert die Kommission und den Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen Dienst schlussendlich auf, sich eng mit internationalen Akteuren abzustimmen, \u201eum Afrophobie auf internationaler Ebene zu bek\u00e4mpfen\u201c."}, {"": "Die Diskussion \u00fcber \u201eAfrophobie\u201c hat vor circa f\u00fcnf Jahren an Fahrt aufgenommen. So trafen sich Anfang 2014 schwarze Initiativen aus Europa in Berlin. Laut taz war es \u201edas erste Treffen diese Art \u2013 und ein Ausdruck eines neuen Selbstbewusstseins schwarzer Initiativen in Europa.\u201c Eingeladen hatten die Initiative Schwarze Menschen in Deutschland/ISD und das Br\u00fcsseler Europ\u00e4ische Netzwerk gegen Rassismus/ENAR."}, {"": "Bereits am 20. Februar 2014 hatte im Europ\u00e4ischen Parlament eine Anh\u00f6rung \u201eAfrophobia in the EU\u201c stattgefunden. Vom 13. bis 17. Mai 2018 widmete sich im Europ\u00e4ischen Parlament dann eine ganze Woche mit Anh\u00f6rungen, Referaten und Diskussionen den afrikast\u00e4mmigen Menschen in Europa. Die Teilnehmer der \u201ePeople of African Descent (PAD) Week\u201c pl\u00e4dierten f\u00fcr eine europ\u00e4ische Rahmenstrategie sowie nationale Aktionspl\u00e4ne. Unter anderem ankn\u00fcpfend an die PAD-Woche erstellte im November 2018 eine EU High Level Group on combatting racism, xenophobia and other forms of intolerance unter der Generaldirektion Justice and Consumers der Europ\u00e4ischen Kommission ein Positionspapier mit vielen weiterf\u00fchrenden Quellen unter dem Titel \u201eAfrophobia. Acknowledging and Unterstanding the Challenges to Ensure Effective Responses\u201c."}, {"": "Zuvor, vom 20. bis 27.02.2017, hatte \u00fcberdies auf der Ebene der Vereinten Nationen eine 2002 eingesetzte Expertengruppe United Nations Working Group of Experts on People of African Descent Deutschland bereist. Sie bem\u00e4ngelte in harten Worten die Menschenrechtssituation der gesch\u00e4tzt 800.000 afrikast\u00e4mmigen Einwohner hierzulande. Die gro\u00dfe UN-Website zur Afrika-Dekade verweist dar\u00fcber hinaus auf eine Reihe von regionalen Treffen und einschl\u00e4gige Links, Dokumente, Ver\u00f6ffentlichungen, unter ihnen diverse aktuelle Berichte des Generalsekret\u00e4rs der Vereinten Nationen."}, {"": "Mittlerweile hat sich in der EU und auch auf UN-Ebene ein Netzwerk von offiziellen Stellen und Nichtregierungsorganisationen herausgebildet, das sich die Wahrung der Menschenrechte auf die Fahnen schreibt. Das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte hatte den Bundesl\u00e4ndern bereits 2017 als Hausaufgabe aufgegeben, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Schulen \u201eRassismus und Sklaverei thematisieren\u201c."}, {"": "Zu den bundesdeutschen Hauptakteuren geh\u00f6rt der k\u00e4mpferische Interessenverband ISD Bund in Berlin. Die Initiative ist Mitte der 1980er-Jahre nahezu zeitgleich mit der Berliner Bewegung ADEFRA \u2013 Schwarze Frauen in Deutschland entstanden. Der ISD hat es sich \u201ezur Aufgabe gemacht, die Interessen Schwarzer Menschen in Deutschland zu vertreten\u201c sowie \u201epolitische, Schwarze Projekte\u201c zu f\u00f6rdern. Der Verband betreibt die Website \u201eSchwarze Politik\u201c, auf der ein Autor des Young Migrants Blog \u00fcber den hiesigen Kampf \u201eMigration vs. Nation\u201c theoretisiert. Der Bund beteiligt sich ferner am \u201eMonitoring Anti-Schwarzer Rassismus in Berlin\u201c und unterst\u00fctzt die Berliner Kampagne \u201eBan! Racial Profiling \u2013 Gef\u00e4hrliche Orte abschaffen!\u201c, die \u201everdachtsunabh\u00e4ngige\u201c Polizeikontrollen etwa im G\u00f6rlitzer Park als \u201erassistische Gewalt\u201c anprangert."}, {"": "Der ISD ist Mitglied im 2012 gegr\u00fcndeten Zentralrat der afrikanischen Gemeinde in Deutschland e.V., der vom Bundesinnenministerium gef\u00f6rdert wird. Der Zentralrat ist bundesweit durch 53 Landesverb\u00e4nde und einzelne Vereine vertreten.\nDemgegen\u00fcber ist das 1998 gegr\u00fcndete agile Netzwerk ENAR nach eigenen Angaben \u00fcbergreifend in 27 EU-L\u00e4ndern aktiv und versucht als Gemeinschaft von NGOs Einfluss auf die Entscheidungsfindung der EU zu nehmen. Zu seinen Arbeitsthemen geh\u00f6rt die \u201eAfrophobie\u201c. ENAR wird unter anderem gef\u00f6rdert von der EU und der Open Society Foundations. In der langen Liste einschl\u00e4giger Ver\u00f6ffentlichungen befinden sich der Report \u201eData-Driven Policing: The Hardwiring of Discriminatory Policing Practices across Europe\u201c (2019) sowie das Papier \u201eFundamental Rights of People of African Descent in Europe\u201c (2018). Letzteres ist mit verantwortet vom European Network of People of African Descent/ENPAD."}, {"": "Verschiedene Schattenberichte kritisieren die Zust\u00e4nde in europ\u00e4ischen L\u00e4ndern.\nIm Rahmen der EU aktiv ist die European Agency for Fundamental Rights/FRA https://fra.europa.eu/en, das 90-k\u00f6pfige \u201eZentrum der EU f\u00fcr Expertenwissen zu Grundrechten\u201c, welches eine Vielzahl von Publikationen ver\u00f6ffentlicht hat, darunter die gro\u00df angelegte Umfrage \u201eAls Schwarzer in der EU leben: eine Zusammenfassung der Zweiten Erhebung der Europ\u00e4ischen Union zu Minderheiten und Diskriminierung /EU MIDIS II\u201c. In MIDIS II wurden 2015/2016 Erfahrungen von knapp 6.000 Menschen afrikanischer Abstammung in zw\u00f6lf EU-Mitgliedstaaten abgefragt. Menschen afrikanischer Abstammung, kritisieren die Autoren, stie\u00dfen \u201enoch auf ausgepr\u00e4gte und tief sitzende Vorurteile und Ausgrenzung\u201c."}, {"": "Unter dem Strich sind die Aktivit\u00e4ten und die Resolution zu Grundrechten schwarzer Menschen ein weiterer Beleg daf\u00fcr, dass die EU sich verst\u00e4rkt dem Thema \u201eWerte\u201c bzw. sozialer Zusammenhalt widmen will. Hier d\u00fcrfte mit eine Rolle spielen, dass angesichts des gro\u00dfen Bev\u00f6lkerungswachstums in vielen afrikanischen L\u00e4ndern mit einer fortw\u00e4hrenden Zuwanderung von dort zu rechnen ist. In der aktuellen UN-Studie \u201eScaling Fences. Voices of irregular African migrants to Europe\u201c, die sich explizit als Beitrag zur Operationalisierung des UN-Migrationspaktes versteht, wird die Idee, Migration \u2013 hier: illegale \u2013 von Afrika nach Europa k\u00f6nnte durch politische Programme verhindert oder deutlich reduziert werden, klar in Frage gestellt. 4 von 10 Befragten waren sich sicher, dass \u201enichts\u201c ihre Entscheidung, nach Europa zu migrieren, \u00e4ndern k\u00f6nne. Auch eine Studie des Instituts Afrobarometer legte nahe, dass mehr als ein Drittel der Afrikaner eine Auswanderung in andere Staaten zumindest in Erw\u00e4gung zieht, gern nach Europa."}, {"": "Auffallend ist, dass der EP-Text nicht klar zwischen legaler und illegaler Einwanderung unterscheidet. Er spricht sich vielmehr, wie schon zitiert, pauschal daf\u00fcr aus, \u201edaf\u00fcr zu sorgen, dass Migranten, Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber auf sicherem und legalem Wege in die EU einreisen k\u00f6nnen\u201c, nennt hierzu jedoch keine Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Dies entspricht letztlich dem Geist des UN-Fl\u00fcchtlingspaktes und des UN-Migrationspaktes, welcher als Ziel hat, eine \u201esichere, geordnete und regul\u00e4re Migration (zu) erleichtern\u201c, wie auch \u201egleichzeitig das Auftreten und die negativen Auswirkungen irregul\u00e4rer Migration \u2026 (zu) reduzieren\u201c. UN-Generalsekret\u00e4r Ant\u00f3nio Guterres selbst hatte daf\u00fcr pl\u00e4diert, \u201edie Regierungen (m\u00fcssten) \u201eunter Achtung des V\u00f6lkerrechts und der Menschenrechte\u201c \u201eWege f\u00fcr eine regul\u00e4re Migration \u00f6ffnen, die den Realit\u00e4ten von Arbeitsangebot und -nachfrage entsprechen\u201c."}, {"": "Was weiter an der EP-Resolution \u201ezu den Grundrechten von Menschen afrikanischer Abstammung in Europa\u201c ins Auge f\u00e4llt, ist einerseits, dass sie recht pauschal Anklage erhebt, Europa benachteilige mit seinen \u201erassistischen und afrophoben Traditionen\u201c schwarze Menschen in quasi allen Lebensbereichen, obwohl ja nicht alle EU-Mitgliedstaaten eine Kolonialgeschichte haben."}, {"": "Gleichzeitig stellt der Forderungskatalog f\u00fcr alle Lebens- und Politikfelder eine betr\u00e4chtliche Herausforderung f\u00fcr die 27 (28) angesprochen Mitgliedstaaten dar. Vor allem werden die Menschen afrikanischer Abstammung tendenziell in die Rolle passiver, zu betreuender Objekte der Politik gesteckt.\u00a0Unterbelichtet bleibt ferner, dass die \u00fcberdurchschnittlich hohe Arbeitslosigkeit und die behauptete Diskriminierung von afrikast\u00e4mmigen Personen auf dem Arbeitsmarkt und in anderen gesellschaftlichen Sph\u00e4ren evtl., wie bei anderen Minderheiten, auch mit mangelhaften Sprach-, Bildungs- und Berufsqualifikationen usw. in Zusammenhang stehen. Daneben k\u00f6nnten Benachteiligungen der generellen Entwicklung des Arbeits- und Wohnungsmarktes mit geschuldet sein, also schlicht dem Mangel an Jobs und Wohnm\u00f6glichkeiten. Unausgesprochen bleibt die Tatsache, dass es nicht nur Vorurteile und problematisches Verhalten wie Kriminalit\u00e4t gegen\u00fcber dunkelh\u00e4utigen Menschen gibt, sondern auch manche dunkelh\u00e4utige Menschen ein vereinfachtes Weltbild mitbringen, sich illegal verhalten und sich nur schwer integrieren k\u00f6nnten."}, {"": "Dunkelh\u00e4utige Menschen sieht das Europa-Parlament gleich als Vielfach-Diskriminierte: Erlebter Rassismus \u201e(\u00fcberschneidet) sich h\u00e4ufig mit anderen Formen der Diskriminierung und Unterdr\u00fcckung aufgrund des Geschlechts, der Rasse, der Hautfarbe, der ethnischen oder sozialen Herkunft, genetischer Merkmale, der Sprache, der Religion oder der Weltanschauung, der politischen oder sonstigen Anschauung, der Zugeh\u00f6rigkeit zu einer nationalen Minderheit, des Verm\u00f6gens, der Geburt, einer Behinderung, des Alters oder der sexuellen Orientierung\u201c. Unter Anwendung dieser Kriterien w\u00fcrden allerdings wohl auch beachtliche Teile anderer sozialer Gruppen sich als mehrfach benachteiligt betrachten d\u00fcrfen.\nDabei d\u00fcrfte Diskriminierung als \u201eUngleichbehandlung einer Person [oder Gruppe] aufgrund einer (oder mehrerer) rechtlich gesch\u00fctzter Diskriminierungskategorien ohne einen sachlichen Grund, der die Ungleichbehandlung rechtfertigt\u201c (Antidiskriminierungsstelle des Bundes) in praxi nicht immer leicht nachzuweisen sein."}, {"": "Hinzu kommt die defizit\u00e4re, l\u00fcckenhafte statistische Datenlage auf nationaler und erst recht \u00fcbernationaler Ebene. Vorliegende EU-Bestandsaufnahmen zur allt\u00e4glichen Behandlung Schwarzer Menschen durch die \u00fcbrigen Bev\u00f6lkerung und den Staat bauen in der Regel auf einer Mischung aus mehr oder weniger verl\u00e4sslichen, offiziellen und inoffiziellen Statistiken (etwa eigenen Erhebungen von NGOs) sowie einzelnen Fallstudien auf. Der \u201eENAR Shadow Report 2014\u20132018\u201c zum Beispiel zitiert unter anderem das Hate Crime Reporting des ODIHR-B\u00fcros unter der \u00c4gide der zwischenstaatlichen Organisation f\u00fcr Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa/OSCE, das wiederum unterschiedliche Quellen zusammenf\u00fchrt."}, {"": "Eine Reihe von Bestandsaufnahmen res\u00fcmieren Befragungsergebnisse etwa zum \u201eempfundenen\u201c ethnischen Profiling der einer \u201egef\u00fchlten\u201c Unterprivilegierung, die streng genommen keine \u201eFakten\u201c darstellen. Beispielhaft sind hierzu die Befragungsergebnisse von EU-MIDIS II:"}, {"": "Insgesamt betrachten sich fast 40 Prozent der Befragten afrikanischer Abstammung in einem F\u00fcnfjahreszeitraum als rassistisch diskriminiert, vor allem wegen ihrer Hautfarbe. Verst\u00e4ndlich, dass diese Werte alarmieren. Dennoch m\u00fcsste man f\u00fcr eine sachliche Einsch\u00e4tzung wissen, wie oft in einzelnen Zeitr\u00e4umen welcher konkrete Vorfall erlebt wurde und negative Erfahrungen in Relation zu den Erfahrungen anderer sozialer Vergleichsgruppen setzen \u2013 nat\u00fcrlich auch, ob die subjektiven Empfindungen immer deckungsgleich mit objektiven Gegebenheiten sind."}, {"": "In \u201eEinwanderungsgesellschaften\u201c, wie einzelne EU-Mitgliedstaaten heutzutage eingesch\u00e4tzt werden, die Monat f\u00fcr Monat oft arme und illegale Zuwanderer ohne h\u00f6heres Bildungsniveau aus allen m\u00f6glichen Regionen aufnehmen und sehr viele Minderheiten beherbergen, ist der Anspruch auf (Chancen-)Gleichheit und eine \u201eaktive und sinnvolle soziale, wirtschaftliche, politische und kulturelle Beteiligung\u201c jeder einzelnen Gender-, sozialen, religi\u00f6sen, ethnischen Gruppe \u2013 so legitim er ist \u2013 in praxi eine h\u00f6chst komplexe Aufgabe."}, {"": "Und die Realisierbarkeit von Chancengerechtigkeit und Gleichstellung wird mit beeinflusst einerseits von den (Integrations-)Potenzialen, welche die Zuwanderer mitbringen, sowie andererseits von den in den einzelnen Staaten herrschenden sozialen, \u00f6konomischen, kulturellen und politischen Gegebenheiten (Wohnungs-, Arbeitsmarkt, Sozial-, Bildungssysteme). Letztlich spielt bei den von der EU und Fachzirkeln kategorisch verlangten Verbesserungen eine, vielleicht sogar die, entscheidende Rolle, von wie vielen in Europa lebenden und vor allem k\u00fcnftig neu einreisenden Zuwanderern mit welchen Voraussetzungen wir sprechen. Wer den Einwohnern und Regierungen der Aufnahmestaaten strukturellen \u201eRassismus\u201c gegen\u00fcber Zuwanderern, hier in Europa lebenden Menschen mit dunkler Hautfarbe, vorwirft, untersch\u00e4tzt leicht real existierende Integrationsprobleme, mit denen gerade die Hauptaufnahmestaaten k\u00e4mpfen. Es ist ja nicht so, dass diese in puncto Flucht und Migration nichts tun und investieren."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Zuwander"}