{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/erdogans-erpressung-wirkt/", "author": ["Redaktion"], "creation_date": "02 March 2020", "content": {"title": "Erdogans Erpressung wirkt", "body": [{"": "V\u00f6lkerrechtler im Ausw\u00e4rtigen Amt d\u00fcrften zusammengezuckt sein, als sie den Tweet von Heiko Maas zu dem T\u00fcrkei-Syrien-Konflikt lasen. Am 28. Februar kommentierte der Minister:"}, {"": "\u201eWir verurteilen die fortgesetzten Angriffe des syrischen Regimes und seiner russischen Verb\u00fcndeten im Norden Syriens. Unser Mitgef\u00fchl gilt unseren t\u00fcrkischen Partnern. Wir brauchen eine Waffenruhe f\u00fcr Idlb, die den Weg f\u00fcr politische Gespr\u00e4che \u00f6ffnet.\u201c"}, {"": "Dass ein Staat einen anderen daf\u00fcr verurteilt, auf seinem eigenen Boden mit einem selbst gew\u00e4hlten Verb\u00fcndeten an der Seite zu k\u00e4mpfen \u2013 das widerspricht sehr klar dem V\u00f6lkerrecht. Assads Regime ist gewaltt\u00e4tig, das \u00e4ndert allerdings nichts daran, dass seine Regierung die territoriale Souver\u00e4nit\u00e4t in Syrien besitzt, und legitimiert durch die internationale Rechtslage gegen die einmarschierten t\u00fcrkischen Truppen in der Provinz Idlib k\u00e4mpft. Faktisch gesteht Maas mit seinem Tweet der T\u00fcrkei ein Recht auf milit\u00e4rische Pr\u00e4senz in Syrien zu. In genau die gleiche Richtung \u00e4u\u00dferten sich k\u00fcrzlich Regierungssprecher Steffen Seibert im Namen von Kanzlerin Merkel, und der Bewerber um den CDU-Vorsitz Norbert R\u00f6ttgen. Der EU-Chefdiplomat Josep Borell meldete sich im Vergleich zu Berlin deutlich zur\u00fcckhaltender und weniger einseitig zu Wort: \u201eEs gibt das Risiko, in einen offenen gro\u00dfen milit\u00e4rischen Konflikt zu rutschen.\u201c"}, {"": "Ein Vergleich mit einem Statement von Heiko Maas aus dem September 2019 zeigt, wie radikal die Kehrtwende der Bundesregierung ausf\u00e4llt. Damals hatte Maas zum gleichen Sachverhalt \u2013 dem t\u00fcrkischen Milit\u00e4reinsatz in Nordsyrien \u2013 getwittert:"}, {"": "\u201eWir verurteilen die t\u00fcrkische Offensive in Nordost-Syrien aufs Sch\u00e4rfste. Die T\u00fcrkei nimmt weitere Destabilisierung der Region in kauf und riskiert das Wiedererstarken des IS. Wir rufen die T\u00fcrkei auf, die Offensive zu beenden.\u201c"}, {"": "Maas wies am 19. September auf einen Punkt hin, der heute genau so zutrifft: Bei den Rebellen gegen die syrische Zentralregierung, deren Hochburg Idlib ist, und die der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Erdogan mit seinem Feldzug sch\u00fctzt, handelt es sich um islamistische Milizen."}, {"": "Ge\u00e4ndert hat sich im Vergleich zum September weder die v\u00f6lkerrechtliche Lage \u2013 die T\u00fcrkei f\u00fchrt einen v\u00f6lkerrechtswidrigen Krieg auf fremdem Territorium \u2013 noch der Zweck der t\u00fcrkischen Operation: der Schutz von verb\u00fcndeten Milizen, die aus IS-K\u00e4mpfern und ihnen nahestehenden Truppen bestehen. Ge\u00e4ndert hat sich die Grenzpolitik von Pr\u00e4sident Recep Tayyip Erdogan: Mit seiner Entscheidung, Migranten die Grenze Richtung EU zu \u00f6ffnen, will er ganz offensichtlich eine Solidarit\u00e4tsbekundung Deutschlands und der EU f\u00fcr seine Milit\u00e4roperation erzwingen, weil ihm der milit\u00e4rische Druck Russlands zu gef\u00e4hrlich wird.\nCDU-Politiker Norbert R\u00f6ttgen \u2013 m\u00f6glicherweise demn\u00e4chst Parteivorsitzender \u2013 geht bisher am weitesten. Er verlangt:"}, {"": "\u201eEs muss jetzt endlich zu einer klaren Verurteilung & echtem Druck auf RUS kommen, unter Einschluss der Androhung von Sanktionen. Wir d\u00fcrfen die T\u00fcrkei nicht im Stich lassen. Sie verdient in dieser Situation die politische, wirtschaftliche und humanit\u00e4re Unterst\u00fctzung der Europ\u00e4er.\u201c"}, {"": "Bei ihm \u2013 wie bei Maas und Merkel \u2013 fehlt jede Forderung an die T\u00fcrkei, sich aus Syrien zur\u00fcckzuziehen. Interessant ist R\u00f6ttgens Forderung nach Sanktionen (beziehungsweise weiteren Sanktionen) gegen Russland. Eine Reihe von Handelseinschr\u00e4nkungen hatte die EU 2014 beschlossen, um Russland f\u00fcr die Annektion der Krim zu bestrafen. Jetzt fordert ein Au\u00dfenpolitiker der CDU, die T\u00fcrkei bei der faktischen Annektion der Provinz Idlib zu unterst\u00fctzen."}, {"": "Die Drohung mit einer Migrantenwelle wirkt also. Denn Erdogan besitzt die Macht, die Grenzen auch wieder zu schlie\u00dfen. Vor allem auf deutscher Seite fehlt es dagegen am politischen Willen, die eigene Grenze gegen illegale Migration zu sch\u00fctzen."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}