{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/merkels-tuerkei-deal-das-abkommen-das-kein-abkommen-war/", "author": ["Alexander Wendt"], "creation_date": "03 March 2020", "content": {"title": "Merkels T\u00fcrkei-Deal: Das Abkommen, das kein Abkommen war", "body": [{"": "Auf ihrer Pressekonferenz zum Integrationgipfel am 2. M\u00e4rz befragten Journalisten Angela Merkel auch zu dem Migrantenandrang an der Grenze zwischen der T\u00fcrkei und Griechenland. Gibt es nicht ein Abkommen zwischen der EU und der T\u00fcrkei vom M\u00e4rz 2016, das Erdogan \u2013 gegen umfangreiche Zahlungen der EU \u2013 dazu verpflichtet, Migranten zur\u00fcckzuhalten?"}, {"": "Angela Merkel antwortete darauf mit einem so merkw\u00fcrdig gewundenen Satz, dass es M\u00fche kostet, ihn zu zergliedern: \u201eF\u00fcr mich ist es eine Option, mit der T\u00fcrkei zu sprechen, damit wir zu dem Zustand zur\u00fcckkehren, den wir hatten, n\u00e4mlich dass die T\u00fcrkei durch die zus\u00e4tzlichen Belastungen die M\u00f6glichkeit bekommt, ihre Verpflichtungen auch zu erf\u00fcllen mit unserer Unterst\u00fctzung.\u201c"}, {"": "Sie sprach also nicht von einem \u201eAbkommen\u201c, sondern von einem \u201eZustand\u201c, zu dem es zur\u00fcckzukehren gelte. Die Formulierung, die T\u00fcrkei bek\u00e4me durch die\u00a0\u201ezus\u00e4tzlichen Belastungen die M\u00f6glichkeit, ihre Verpflichtungen zu erf\u00fcllen\u201c, ergibt wenig Sinn. M\u00f6glicherweise meinte sie \u201atrotz der Belastungen\u2019. Interessant sind aber vor allem die Begriffe \u201aZustand\u2019, \u201aVerpflichtungen\u2019 und \u201aunsere Unterst\u00fctzung\u2019. In der Tagesschau\u00a0vom Montag, in der Merkels Stellungnahme zu h\u00f6ren war, benutzte die Redaktion in ihren Beitr\u00e4gen den Begriff \u201eAbkommen\u201c, an einer Stelle auch \u201egemeinsames Fl\u00fcchtlingsabkommen\u201c \u2013 so, als g\u00e4be es auch einseitige. Die Sprachregelung gilt in den meisten Medien als etabliert: meist ist von dem \u201eEU-T\u00fcrkei-Fl\u00fcchtlingsabkommen\u201c von 2016 die Rede, das Merkel zusammen mit dem niederl\u00e4ndischen Premierminister und EU-Ratspr\u00e4sidenten Mark Rutte seinerzeit ausgehandelt hatte \u2013 und gegen das Erdogan jetzt zu versto\u00dfen scheint. Dieses Abkommen gilt bis heute vor allem als Merkels Deal, als Meisterprobe ihres Verhandlungsgeschicks. Um es vorwegzunehmen: ein Abkommen im Sinn eines unterschriebenen und von Parlamenten ratifizierten Vertrags existierte nie. Was stattdessen existiert, steht rechtlich auf wackligem Grund. Welche Nebenabsprachen die beiden Regierungschefs damals mit der T\u00fcrkei trafen, liegt bis heute im Halbdunkel."}, {"": "Am Abend des 7. M\u00e4rz 2016 fuhren Kanzlerin Angela Merkel und der niederl\u00e4ndische Premierminister Mark Rutte in die EU-Vertretung von Ankara, um sich mit dem t\u00fcrkischen Ministerpr\u00e4sidenten Ahmet Davuto\u011flu zu treffen. Als Ergebnis der Unterredung, entstand also das \u201aEU-T\u00fcrkei-Fl\u00fcchtlingsabkommen\u2019 \u2013 so stellte es lange Zeit die Bundesregierung dar, und so \u00fcbernahmen es die meisten deutschen Medien. Das besteht nach Interpretation der Bundesregierung im Wesentlichen aus vier Punkten: Griechenland kann illegal aus der T\u00fcrkei eingereiste Migranten zur\u00fcck \u00fcberstellen. Daf\u00fcr d\u00fcrfen syrische Fl\u00fcchtlinge in gleicher Zahl direkt aus der T\u00fcrkei in die EU einreisen. Die T\u00fcrkei sichert ihre Land- und Seegrenze gegen illegale Grenz\u00fcbertritte in die EU. Daf\u00fcr und f\u00fcr die Betreuung und Ausbildung von syrischen Migranten, die in der T\u00fcrkei aufgenommen wurden, leistet die EU bis Ende 2018 insgesamt eine Zahlung von sechs Milliarden Euro an die T\u00fcrkei. Im Wesentlichen entspricht das dem Inhalt der deutsch-t\u00fcrkischen Regierungskonsultationen vom 22. Januar 2016."}, {"": "Am 7. M\u00e4rz 2016 verhandelten Merkel, Rutte und Davuto\u011flu kein Abkommen. Auf einem Gipfeltreffen der EU-Staatschefs und der T\u00fcrkei am 18. M\u00e4rz 2016 best\u00e4tigten die Teilnehmer die vorher besprochenen Vereinbarungen, unterzeichneten aber kein gemeinsames Dokument. Beiden Seiten, T\u00fcrkei und EU, gaben lediglich Pressemitteilungen heraus."}, {"": "Bei dem Punkt, dass nie ein f\u00f6rmliches Abkommen zustande kam, handelt es sich nicht nur um eine Formalie. Denn ein Abkommen h\u00e4tte dem EU-Parlament und m\u00f6glicherweise auch denen der Mitgliedsstaaten vorgelegt werden m\u00fcssen, zumal es um weitreichende finanzielle Verpflichtungen der EU-Seite ging. Abgeordnete h\u00e4tten dann auch die M\u00f6glichkeit gehabt, sich Dokumente \u00fcber die Vorgeschichte eines Abkommens vorlegen zu lassen, einschlie\u00dflich eventueller Nebenverabredungen."}, {"": "Auch eine m\u00fcndliche Vereinbarung kann Vertragscharakter annehmen, wenn beide Seiten den Willen zeigen, sich daran zu halten. Allerdings ist seine Bindungswirkung geringer als die eines von offiziellen Vertretern unterschriebener und von Parlamenten ratifizierter Vertrag."}, {"": "Dass ein EU-T\u00fcrkei-Vertrag formal nicht existiert, best\u00e4tigte gewisserma\u00dfen offiziell der Europ\u00e4ische Gerichtshof mit seinem Urteil vom Februar 2017 (Rechtssachen T-192/16, T-193/16, T-257/16). Damals hatten zwei Pakistaner und ein Afghane gegen das, wie sie es interpretierten, EU-T\u00fcrkei-Abkommen geklagt. Das Gericht urteilte, es gebe einen solchen Vertrag nicht, h\u00f6chstens einen \u201eEU-Turkey-Statement\u201c beziehungsweise einen gemeinsamer Aktionsplan (\u201ejoint action plan\u201c). Gegen ein Abkommen, das so nicht existiere, k\u00f6nne eine Klage keinen Erfolg haben."}, {"": "Von EU-Seite, bekr\u00e4ftigte der Gerichtshof, gebe es nicht mehr als eine Pressemitteilung\u00a0(\u201eOn 18 March 2016, a statement was published on the Council\u2019s website in the form of Press Release No 144/16, designed to give an account of the results of \u2018the third meeting since November 2015 dedicated to deepening Turkey-EU relations as well as addressing the migration crisis\u2019 (\u2018the meeting of 18 March 2016\u2019) between \u2018the Members of the European Council\u2019 and \u2018their Turkish counterpart\u2019 (\u2018the EU-Turkey statement\u2019).\u201c"}, {"": "Auch wenn im Kopf der Pressemittelung \u201eEU Council\u201c gestanden habe, so die Richter, seien die Staatschefs nur in ihrer Funktion als Staatschefs und nicht als Mitglieder des Europ\u00e4ischen Rats in Ankara gewesen:\n\u201eIn those circumstances, the Court finds that the expression \u2018Members of the European Council\u2019 and the term \u2018EU\u2019, contained in the EU-Turkey statement as published by means of Press Release No 144/16, must be understood as references to the Heads of State or Government of the European Union who, as during the first and second meetings of the Heads of State or Government on 29 November 2015 and 7 March 2016, met with their Turkish counterpart (\u2026)\u201c"}, {"": "Das Bundespresseamt bat Journalisten trotzdem, von einem \u201eEU-T\u00fcrkei-Abkommen\u201c zu sprechen und zu schreiben, da \u201eDeal\u201c \u2013 was etliche Medien benutzten \u2013 negativ klinge."}, {"": "Sp\u00e4ter benutzte dann die Bundesregierung selbst die Bezeichnung \u201egemeinsame Erkl\u00e4rung mit der T\u00fcrkei\u201c."}, {"": "Wie gesagt: auch eine informelle Verabredung kann im internationalen Recht Bindungswirkung entfalten, wenn alle Seiten sich daran halten. Das war von Anfang an nicht der Fall, haupts\u00e4chlich, weil Griechenland seine Aufgabe nicht erf\u00fcllte, abgewiesene Migranten umgehend an die T\u00fcrkei zu \u00fcberstellen. Stattdessen brachten die Beh\u00f6rden etliche Migranten von den Inseln auf das Festland, im Wissen, dass sie dann weiter nach Mitteleuropa ziehen w\u00fcrden. Viele andere \u00fcberlie\u00dfen sie in \u00fcberf\u00fcllten Lagern auf Lesbos und anderswo sich selbst. Trotzdem nahm die EU sehr viel mehr syrische Migranten aus der T\u00fcrkei auf. Von der Praxis \u201af\u00fcr jeden zur\u00fcckgeschickter illegal Eingereisten nehmen wir einen Migranten auf\u2019 konnte nie die Rede sein. Auf eine Anfrage r\u00e4umte die Bundesregierung 2019 ein, dass 2018 aus Griechenland gerade 322 Migranten in die T\u00fcrkei r\u00fcck\u00fcberstellt wurden. Im gleichen Jahr nahm die EU 6.929 regul\u00e4r einreisende Migranten aus der T\u00fcrkei auf \u2013 die meisten davon Deutschland."}, {"": "Die T\u00fcrkei ihrerseits hielt sich ganz offensichtlich nicht an Punkt 9 der Vereinbarung vom 18. M\u00e4rz 2016, der sie dazu verpflichtete, die humanit\u00e4re Situation in Syrien zu verbessern, besonders im Grenzgebiet. Im Gegenteil: durch ihre Milit\u00e4roperation in Nordsyrien sorgte die T\u00fcrkei f\u00fcr gro\u00dfe Fluchtwellen."}, {"": "Ihre finanziellen Zusagen erf\u00fcllte die EU bis Ende 2018. Daf\u00fcr riegelte die T\u00fcrkei ihre Grenzen f\u00fcr illegale Migranten nicht ganz dicht, aber doch zumindest lange Zeit weitgehend ab."}, {"": "Der EU-T\u00fcrkei-Handel, der nie ein Abkommen war, sondern eine informelle Verabredung zwischen Staatschefs, funktionierte also in etlichen zentralen Punkten nie richtig. Im Grunde hatte Merkel, die sich f\u00fcr diesen Deal loben lie\u00df, nur f\u00fcr viel Geld den Schutz der EU-Au\u00dfengrenze durch t\u00fcrkisches Milit\u00e4r erkauft, allerdings weder mit einem richtigen internationalen Vertrag noch dauerhaft. Erdogan war immer frei, sich von der formlosen Verabredung auch wieder zu verabschieden \u2013 wie er es gerade tut. In der gekauften Zeit tat die EU kaum etwas, um den Grenzschutz auf ihrer Seite zu verst\u00e4rken. Zurzeit sind in Griechenland nur 400 Beamte der EU-Grenzschutzorganisation Frontex stationiert. Vor allem verhinderte Merkel jede wirksame Kontrolle an der deutschen Grenze \u2013 obwohl Deutschland nach wie vor die meisten Migranten anzieht."}, {"": "Gab es m\u00f6glicherweise noch Nebenabreden im Zuge des Nicht-abkommens von 2016? Der WELT-Redakteur und Autor Robin Alexander schreibt in seinem Buch \u201eDie Getriebenen\u201c\u00a0genau das:\n\u201eDeshalb wird nirgendwo schriftlich fixiert, was nun vereinbart wird: Zwischen 150 000 und 250 000 Fl\u00fcchtlinge sollen pro Jahr aus der T\u00fcrkei nach Europa umgesiedelt werden. Merkel, Davuto\u011flu und Rutte haben sich an diesem Abend (7. M\u00e4rz 2016 \u2013 d. A.) in der t\u00fcrkischen EU-Vertretung in Br\u00fcssel per Gentleman\u2018s Agreement darauf geeinigt\u201c."}, {"": "Sollte Merkel der T\u00fcrkei also etwas im Namen der EU versprochen haben, was sie unm\u00f6glich halten konnte \u2013 schon wegen der mangelnden Bereitschaft der anderen Staaten, derart viele Migranten aufzunehmen?"}, {"": "Am 6. Juni 2018 las die AfD-Abgeordnete Beatrix von Storch in einer Befragung der Bundesregierung im Bundestag diese Passage aus Alexanders Buch vor, und fragte: trifft das zu, ja oder nein?"}, {"": "Merkels Antwort lautete nicht: nein. Sondern sie gab wieder eine ihrer vielfach gewundenen Stellungnahmen ab. Im Protokoll der Bundesregierung hei\u00dft es:"}, {"": "\u201eAngela Merkel, Bundeskanzlerin:\n\u201eEs gab Gespr\u00e4che zum Abschluss einer Vereinbarung mit der T\u00fcrkei, die wir gemeinhin \u201aT\u00fcrkei-Abkommen\u2019 nennen, die beinhaltet, dass jeder auf dem illegalen Weg \u00fcber die \u00c4g\u00e4is ankommende syrische B\u00fcrger in die T\u00fcrkei zur\u00fcckgeschickt werden kann und wir im Gegenzug bereit sind, ein gewisses Kontingent an Menschen aufzunehmen, die aus Syrien kommen, aber auf legalem Wege.\nEs gab also keinerlei andere Absprachen. Sie kennen den Wortlaut der Vereinbarung mit der T\u00fcrkei, und das war das, was wir an diesem Abend \u2013 am 06. M\u00e4rz 2016 \u2013 auch vorbesprochen haben.\u201c"}, {"": "Hier sprach sie also nicht davon, dass f\u00fcr jeden in die T\u00fcrkei zur\u00fcckgeschickten Migranten genau ein Migrant in die EU kommen sollte, sondern nur von einem nicht bezifferten \u201egewissen Kontingent\u201c."}, {"": "Zu dem Versprechen, 150.000 bis 250.000 Migranten aus der T\u00fcrkei in die EU aufzunehmen, teilt sie nur mit, es habe \u201ekeinerlei andere Absprachen\u201c gegeben. Keine anderen Absprachen als welche? Die, die Robin Alexander in seinem Buch schildert? So kann man Merkels Antwort verstehen. Tr\u00e4fe die Behauptung \u00fcber einen Deal vor dem Deal nicht zu, dann h\u00e4tte sie das ausdr\u00fccklich dementieren k\u00f6nnen.\nWenn die Aufnahme von bis zu 250 000 Migranten in die EU versprochen, aber nie gehalten wurde, dann h\u00e4tte Erdogan erst recht keinen Grund, seine Zusagen zu erf\u00fcllen."}, {"": "Er k\u00f6nnte f\u00fcr seine Grenzw\u00e4chterdienste neue Milliarden verlangen, EU-Unterst\u00fctzung f\u00fcr seinen Feldzug in Syrien oder beides. So lange die EU nicht bereit ist, ihre Grenzen selbst gegen illegale Migration zu sichern, bleibt er im Gesch\u00e4ft. Die vier Millionen Migranten aus Syrien, Pakistan, Irak und anderen L\u00e4ndern, die aus der T\u00fcrkei weiter wollen, bleiben sein Drohpotential."}, {"": "Der nieders\u00e4chsische Innenminister Boris Pistorius (SPD) forderte inzwischen, mit Erdogan neue Verhandlungen aufzunehmen: \u201eWas sollen wir sonst tun?\u201c"}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}