{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/ekd-chef-heinrich-bedford-strohm-segnet-sea-watch-4/", "author": ["Alexander Wallasch"], "creation_date": "04 March 2020", "content": {"title": "EKD-Chef Heinrich Bedford-Strohm segnet Sea-Watch 4", "body": [{"": "Nun ist es soweit: Heinrich Bedford-Strohms Vision eines eigenen Schiffes zur Aufnahme von Menschen vor der libyschen K\u00fcste, um sie nach Europa zu bringen und dort Asyl beantragen zu lassen, ist Realit\u00e4t: Das Schiff des Ratsvorsitzenden der Evangelischen Kirche in Deutschland ist von Kiel nach Spanien und dann nach Libyen ausgelaufen. Der eigenes daf\u00fcr gegr\u00fcndete Verein United Rescue hatte neben den Berlinern von Sea-Watch weitere Unterst\u00fctzer ins Boot geholt."}, {"": "Bedford-Strohm stand in Kiel an Deck der Sea-Watch 4 und sprach ein paar Segensworte, nachdem die Flasche am Seil an der Bordwand zerschellte, beziehungsweise\u00a0in dem Jutes\u00e4ckchen, das um sie herum gebunden war, damit die Scherben nicht einfach ins Wasser fallen wie es fr\u00fcher gemacht wurde."}, {"": "Nachdem er Weggef\u00e4hrten am Kai vor den Kameras mit herzlicher Umarmung begr\u00fc\u00dft hatte, gab Bedford-Strohm Interviews: \u201eLeider hat die staatliche Seenotrettung aufgeh\u00f6rt. Es gibt keine Seenotrettung der Staaten Europas mehr.\u201c"}, {"": "Der erste Satz also schon Beleg f\u00fcr eine beseelte zwar, aber doch f\u00fcr eine Landratte, wo doch jeder Seemann auf allen Weltmeeren wei\u00df, dass Seenotrettung elementare Verpflichtung ist und keine staatlich zu verteilende Aufgabe. \u00dcbrigens auch niemals f\u00fcr die Marine-Operation der EU, die Schlepper verfolgen sollte und ansonsten eben Menschen in Seenot aufnimmt, wie es f\u00fcr jeden Seemann selbstverst\u00e4ndliche Pflicht ist."}, {"": "In der Sprachpraxis von Sea-Watch ist von \u201eG\u00e4sten\u201c die Rede, die auf dem Schiff ausharren und wieder von Bord gehen. Die private Organisation Sea-Watch, die schon seit Jahren mit ihren Schiffen und Suchflugzeugen vor der libyschen K\u00fcste das Gesch\u00e4ft der kriminellen Schlepper f\u00f6rdert, klingt hier wie die Arbeitsagentur, wo Arbeitslose \u201eKunden\u201c genannt werden und das Arbeitsamt zum \u201eJob-Center\u201c wird, als ginge es zum vergn\u00fcglichen Einkaufen."}, {"": "\u201eG\u00e4ste\u201c allerdings werden normalerweise eingeladen. Erstaunlich, dass die Nichtregierungsorganisation Sea-Watch nichts dabei findet, Migranten auf ihre Schiffe einzuladen."}, {"": "Ob das nun von Bedford-Strohm und seinen Mitstreitern willentlich impliziert ist oder nicht: Solche Einladungen werden jedenfalls von den Schlepperbanden seit Jahren schon als solche verstanden und dann sofort die maroden Schlauch- und Holzboote zu Wasser gelassen, wenn Schiffe der Sea-Watch und weiterer Akteure am Horizont ihre Runden drehen."}, {"": "\u201eWir retten Menschen auf der Flucht vor dem Ertrinken\u201c. Solche S\u00e4tze nach dem aktuellen Erkenntnisstand als Erkl\u00e4rung auf dem Twitter-Account zu formulieren, hat schon etwas Abgebr\u00fchtes, wenn sich auf ihrer j\u00fcngsten Pressekonferenz selbst Angela Merkel gen\u00f6tigt sah, einmal darauf hinzuweisen, dass eben doch nicht jeder, der sich auf den Weg macht, ein Fl\u00fcchtling sei \u2013 auch wenn sie es schon Minuten sp\u00e4ter wieder ganz vergessen hatte."}, {"": "Die Sprache der 2015 in Berlin gegr\u00fcndeten \u201eRettungsmission\u201c ist aber auch noch in anderer Hinsicht selbsterkl\u00e4rend: So hei\u00dft es mit Meldung von gestern, die Pr\u00e4sidentin der Europ\u00e4ischen Kommission, Frau von der Leyen, m\u00f6chte dass mehr Kinder sterben. Hier wird Bezug genommen auf den Tod eines Kindes im Mittelmeer. Gleichzeitig wird im Zusammenhang mit dem Schutz der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen von einer \u201em\u00f6rderischen\u201c Abschottung gesprochen und in ganz Deutschland zu Gro\u00dfdemonstrationen aufgerufen."}, {"": "\u201eKein Fu\u00dfbreit\u201c fordert Sea-Watch. Wer der Mission kritisch gegen\u00fcber steht, der ist also gleich Faschist oder Nazi beispielsweise im Sinne von Herbert Gr\u00f6nemeyers gegr\u00f6ltem \u201eKeinen Millimeter\u201c. Da kommt zusammen, was sich schon viel l\u00e4nger zusammengeh\u00f6rig f\u00fchlt. Weiter schreibt Sea-Watch aktuell emp\u00f6rt \u00fcber ein verw\u00fcstetes Warenhaus f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge auf der Insel Chios \u2013 die von marodierenden Migranten (\u201eG\u00e4sten\u201c?) auf Lesbos verw\u00fcstete Kirche allerdings sucht man bei Sea-Watch als Nachricht vergeblich."}, {"": "\u00dcberhaupt scheint die Luft f\u00fcr solche Vereine mancherorts etwas d\u00fcnner geworden zu sein, wenn aufgebrachte Inselbewohner auf Lesbos in Skala Loutron laut Sea-Watch ein weiteres Schiff einer anderen Organisation attackiert h\u00e4tten, das daraufhin den Hafen verlassen musste."}, {"": "Das Engagement der Sea-Watch geht tats\u00e4chlich weit \u00fcber ihre so genannten \u201eSeenotrettungen\u201c hinaus: Den Mitgliedern geht es un\u00fcbersehbar generell um offene Grenzen f\u00fcr ganz Europa. An die SPD-Vorderen Heiko Maas, Kevin K\u00fchnert und Saskia Esken richtete die Organisation gestern einen Appell, in welchem die Sozialdemokratie aufgefordert wird, endlich die gro\u00dfe Koalition aufzuk\u00fcndigen, weil Abgeordnete der CDU den Schutz der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen gefeiert h\u00e4tten. Deshalb w\u00e4re diese Koalition \u201emenschenfeindlich\u201c."}, {"": "Sea-Watch befindet dazu weiter: \u201eWas wir in den letzten 48 Stunden an der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenze erleben, ist vollst\u00e4ndige Aufl\u00f6sung der Europ\u00e4ischen Union als sogenannte Verteidigerin der Menschenrechte.\u201c Und den gr\u00fcnen Koalitionspartner des \u00f6sterreichischen Bundeskanzlers wird gleich mal angeraten, sich zu sch\u00e4men, vor Kurz das Haupt zu neigen."}, {"": "Den Ratsvorsitzenden der Evangelischen Kirche in Deutschland schert das alles offenbar nicht. Heinrich Bedford-Strohm hat sein Ziel erreicht: Sein Seenotrettungsschiff ist in See gestochen.\u00a0Bedford-Strohm war selbst schon \u201eGast\u201c auf einem der Sea-Watch-Schiffe und schickte damals seine Erlebnisberichte via Internettagebuch in die Welt: Zeugnisse, die aufgrund ihrer Eitelkeit sogar noch in Kirchenkreisen f\u00fcr heftige Kritik sorgten."}, {"": "Aber zur\u00fcck zur Sea-Watch: Zwar werden deren Schiffe mittlerweile kaum noch daran gehindert, ihre \u201eG\u00e4ste\u201c in italienischen H\u00e4fen von Bord gehen zu lassen. Daf\u00fcr beschwert sich die Organisation jetzt \u00fcber Quarant\u00e4ne-Ma\u00dfnahmen, diese w\u00e4ren ein \u201eblo\u00dfer Vorwand, um NGOs und gerettete Menschen zu diskriminieren.\u201c"}, {"": "Und um gleich mal klar zu machen, wer jetzt auch in den italienischen H\u00e4fen die Hosen an hat, werden staatliche Ma\u00dfnahmen wie ein erster Gesundheitscheck nicht mehr nur von daf\u00fcr zust\u00e4ndigen italienischen \u00c4rzteteams vorgenommen. Auch hier w\u00e4hnt sich die Sea-Watch auf Augenh\u00f6he und schreibt via Twitter selbstbewusst: \u201eUnser f\u00fcnfk\u00f6pfiges \u00c4rtzeteam hat gemeinsam mit dem Gesundheitsministerium Italiens alle G\u00e4ste beim Verlassen des Schiffes gecheckt, ohne Auff\u00e4lligkeiten.\u201c"}, {"": "Vor der Berliner Dependance der Europ\u00e4ischen Kommission wird derweil demonstriert. Es werden Pappen hochgehalten mit der Aufschrift: \u201eMacht die Grenzen auf!\u201c \u2013 fotografiert und verbreitet von der NGO Sea-Watch und kommentiert: \u201eEurop\u00e4ische Migrationspolitik hat schon viel zu lange get\u00f6tet.\u201c"}, {"": "Die Organisation \u201eSeebr\u00fccke\u201c fordert derweil zu Demonstrationen in allen deutschen St\u00e4dten auf, die europ\u00e4ischen Grenzen zu \u00f6ffnen. Faktisch nicht ganz korrekt, denn es geht ja darum, die geografischen Grenzen unter dem illegalen Ansturm zu echten Grenzen zu machen und f\u00fcr die EU-Mitgliedstaaten darum, wieder die Kontrolle \u00fcber ihre nationalen Grenzen zur\u00fcckzugewinnen bzw. endlich so etwas, wie einen Schutz der EU-Au\u00dfengrenzen zu organisieren, der diesen Namen auch verdient."}, {"": "Nun also das n\u00e4chste Schiff der Sea-Watch Richtung Mittelmeer mit dem Namen des Kirchenmannes ins Steuerrad geritzt."}, {"": "Was \u00fcbrigens aus Seenot gerettete Frauen und Kinder an Bord angeht, suchen wir einfach mal das erste Bild, dass wir im Twitter-Account der Sea-Watch finden k\u00f6nnen, sto\u00dfen auf eines von \u201eG\u00e4sten\u201c, die sich gerade freuen, dass ihnen ein italienischer Hafen zugewiesen wurde. Zusehen sind auch hier ausschlie\u00dflich junge M\u00e4nner."}, {"": "Die Sea-Watch will Speerspitze einer zivilen Seenotrettung sein, nachdem die europ\u00e4ischen Au\u00dfenminister der Wideraufnahme einer Marine-Mission gerade halbherzig \u2013 man will nur im \u00f6stlichen Mittelmeer operieren \u2013 eine Absage erteilt haben. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Absage liegen auch im Pull-Faktor begr\u00fcndet. Die EU hat sich mit ihrer Absage also durchgerungen diesen quasi endlich als Fakt anzuerkennen und somit einzugestehen, dass die Anwesenheit von Schiffen mit dem Ziel der Aufnahme von \u201eG\u00e4sten\u201c Menschenleben gef\u00e4hrdet und den Tod vor der K\u00fcste Libyens bef\u00f6rdert \u2013 freilich ohne es so drastisch auszudr\u00fccken."}, {"": "Weshalb allerdings die privaten Schiffe der NGOs nicht von Frontex oder sonst wie an ihrer Zuarbeit f\u00fcr die libyschen kriminellen Schlepper gehindert werden, warum solche Schiffe \u00fcberhaupt wie die Sea-Watch 4 in Kiel auslaufen d\u00fcrfen, bleibt weiter r\u00e4tselhaft. Die EU f\u00e4llt die bewusste Entscheidung, vor der libyschen K\u00fcste nicht aktiv zu werden, \u00fcberl\u00e4sst es dann aber den Nichtregierungsorganisationen? Eine Kapitulation."}]}, "last_modified": "2020-03-05T08:22:46+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}