{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/gastbeitrag/die-daemmerung-der-industrienationen/", "author": ["Gastautor"], "creation_date": "28 February 2020", "content": {"title": "Die D\u00e4mmerung der Industrienationen", "body": [{"": "Inwieweit die demographische Entwicklung in Industrienationen das soziale und wirtschaftliche Gef\u00fcge bis zum Niedergang beeinflussen kann, sei im Folgenden am Beispiel Deutschland skizziert. Dass eine Bev\u00f6lkerung altert, wenn die Menschen l\u00e4nger leben und gleichzeitig weniger Kinder geboren werden, ist eine Binsenweisheit. Kennzahlen daf\u00fcr sind das Medianalter, der Altenquotient und der Jugendquotient."}, {"": "In Deutschland ist, Stand 2020, das Medianalter bei 45,7 Jahren, der Altenquotient bei 37 Prozent (UN Population Division; Statistisches Bundesamt). Einen moderaten Wanderungssaldo von 221.000 Personen und eine Geburtenrate von 1,55 Kinder/Frau vorausgesetzt, wird nach den gleichen Quellen in zehn Jahren das Medianalter 47,0 Jahre und der Altenquotient 47 Prozent betragen und in zwanzig Jahren auf 48,6 Jahre bzw. 53 Prozent gestiegen sein."}, {"": "Das ist reichlich Theorie, denn es setzt ein Renten- und Berufseintrittsalter von 65 bzw. 20 Jahren voraus. Real sind es derzeit 64 bzw. 23 Jahre, wenn man nach den Angaben des Statistischen Bundesamtes das Verh\u00e4ltnis Auszubildende/Studierende sowie Ausbildungsdauer gewichtet und das durchschnittliche Renteneintrittsalter ber\u00fccksichtigt. Dann ist der Altenquotient in diesem Jahr 42, in zehn Jahren 54 und in zwanzig Jahren 59. 100 Erwerbspersonen m\u00fcssen dann 100 Kinder, Jugendliche und Rentner ern\u00e4hren, was nicht hei\u00dft, dass sie auch erwerbst\u00e4tig sind."}, {"": "Global gilt: je h\u00f6her die wirtschaftliche Entwicklung bzw. das Bruttoinlandsprodukt, desto geringer die Geburtenrate und desto h\u00f6her das Medianalter. Folglich wundert es nicht, dass im Afrika des Jahres 2020 im Durchschnitt das Medianalter 19,7 Jahre betr\u00e4gt (UN Population Division, Median age by region, subregion and country). Konsequenz: wenn dort die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung knapp unter 20 Jahre alt ist, dann ist trotz eventueller Bem\u00fchungen in der Geburtenkontrolle die weitere Bev\u00f6lkerungslawine unausbleiblich und somit auch der Migrationsdruck.\nGleiches gilt f\u00fcr alle L\u00e4nder, die unter langandauernden Kriegen respektive B\u00fcrgerkriegen leiden."}, {"": "Zur\u00fcck zu Europa und Deutschland. Demographische Alterung geht mit einer Zunahme chronischer Krankheiten einher, von Krebserkrankungen, Diabetes, Herzkrankheiten bis hin zur Arthrose und anderen (Robert Koch-Institut, GEDA 2009). Zudem gibt es 2020 in Deutschland rund 1,8 Millionen Demenzkranke unter den insgesamt 4,3 Millionen Pflegebed\u00fcrftigen. Deren Zahl wird bei dem oben angenommenen Wanderungssaldo bis 2040 auf 2,5 Millionen gestiegen sein (Deutsche Alzheimer Gesellschaft e.V.), was dann sch\u00e4tzungsweise 5,5 Millionen Pflegef\u00e4lle bedeuten k\u00f6nnte. Aus all diesen Erkrankungen resultieren h\u00f6herer medizinischer personeller und materieller Aufwand bis hin zur Pflegebed\u00fcrftigkeit der Grade 1 \u2013 5."}, {"": "Dabei muss man sich fragen: Woher nehmen und nicht stehlen? Bei einem Durchschnittsalter von 51,5 Jahren aller \u00c4rzte sind etwa 50 Prozent \u00fcber 55 Jahre (Bundesarztregister), fast gleiches gilt f\u00fcr station\u00e4re und ambulante Pflegekr\u00e4fte (BG f. Gesundheitsdienst u. Wohlfahrtspflege). Also werden von den 2020 knapp 400.000 praktizierenden \u00c4rzten (Bundes\u00e4rztekammer) in den n\u00e4chsten zehn Jahren 200.000 in den Ruhestand gehen. Man br\u00e4uchte also j\u00e4hrlich 20.000 an Nachwuchs, die wirklich praktizieren wollen und nicht in die Pharmaforschung oder sonst wohin gehen. Bei knapp 8.700 deutschen Studienanf\u00e4ngern 2018/19, einer Gesamtzahl von rund 83.600 deutschen Medizinstudenten, einer Abbrecherquote zwischen 13 und 25 Prozent und einer Mindestausbildungsdauer von sechs Jahren zum Assistenzarzt und weiteren f\u00fcnf bis sechs Jahren zum Facharzt (Stat. Bundesamt, Bundes\u00e4rztekammer, \u00c4rzteblatt) ist das Jammertal der medizinischen Unterversorgung zwingend. Eine analoge Entwicklung findet nach den gleichen Quellen bei den Pflegeberufen statt, von den 3,6 Millionen Pflegekr\u00e4ften sind 37,5 Prozent \u00fcber 50 Jahre."}, {"": "Man wird zu Recht fragen, was das mit der D\u00e4mmerung der Industrienation Deutschland zu tun hat? Auf den ersten Blick nichts, auf den zweiten sehr viel. Denn die medizinische Versorgung (Prophylaxe und Therapie) aller Besch\u00e4ftigten ist essentiell f\u00fcr das Wohl und Wehe der Gesamtwirtschaft. Mangels Allgemein- und Fachmedizinern wird es zunehmend zu verschleppten, zu sp\u00e4t entdeckten und zu sp\u00e4t behandelten Krankheiten kommen, die wiederum die Krankheitsquote und Krankheitsdauer bis hin zur Arbeitsunf\u00e4higkeit erh\u00f6hen und somit die Funktionsf\u00e4higkeit der Betriebe mindern. Da wird auch K\u00fcnstliche Intelligenz und Industrie 4.0 nichts kompensieren k\u00f6nnen bei \u00fcber 70 Prozent Dienstleistungsanteil am Bruttoinlandsprodukt."}, {"": "Die Staatseinnahmen werden \u00fcberproportional durch das Ressort Arbeit und Soziales aufgezehrt. Betrugen die Zusch\u00fcsse des Bundes zu Rentenversicherung und Grundsicherung 2010 noch 80,7 Milliarden Euro, so waren sie 2019 auf 105 Milliarden angestiegen (Bundeshaushalt, Einzelplan 11). Anhand der oben erw\u00e4hnten Daten f\u00fcr die Bev\u00f6lkerungsvorausberechnung (Statist. Bundesamt) wird bis 2030 die Zahl der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen um 3,3 Millionen gestiegen sein, 2040 um weitere 1,4 Millionen. Im gleichen Zeitraum werden die Zusch\u00fcsse zur Rentenversicherung auf 119 bzw. 132 Milliarden steigen m\u00fcssen, soll der derzeitige Standard erhalten bleiben."}, {"": "Gleichzeitig wird die Zahl der Erwerbspersonen um 5,6 Millionen abnehmen, die aber nicht verwechselt werden d\u00fcrfen mit den tats\u00e4chlich Erwerbst\u00e4tigen. Das waren 2019 bereits 5,1 Millionen weniger. Volkswirtschaftlich bedeutet das, dass immer weniger Geld f\u00fcr Erhalt und Ausbau der Infrastruktur zur Verf\u00fcgung stehen wird, die wiederum Voraussetzung f\u00fcr das Funktionieren des Wirtschaftsbetriebes ist. Notwendige Infrastrukturma\u00dfnahmen wurden bereits seit Dekaden verschlafen bzw. str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt. Der staatlich induzierte D\u00e4mmerschlaf ist somit l\u00e4ngst eingeleitet."}, {"": "Zudem h\u00e4ngt die wirtschaftliche Zukunft eines jeden Landes von der Qualifikation der dort lebenden Menschen ab. Eine banale Bemerkung, aber grundlegend. Denn f\u00fcr jegliche Spitzenleistung ist die Qualit\u00e4t der Schulen, von Grundschule \u00fcber Gymnasium und Berufsbildung bis hin zur Hochschule, das unabdingbare Fundament. Erstes Menetekel an der Bildungswand: Von den rund 780.000 Lehrkr\u00e4ften in Deutschland sind im Bundesdurchschnitt 48,5 Prozent 50 Jahre und \u00e4lter (Statist.Bundesamt). Diese gehen im Durchschnitt mit 63,5 Jahren in den Ruhestand, so dass j\u00e4hrlich etwa 28.000 Stellen (alle Schularten zusammen) neu zu besetzen w\u00e4ren, um wenigstens den Status quo zu erhalten, der aber bereits auch nichts anderes ist als ein geleugnetes Elend. 2017 gab es rund 30.000 Studienanf\u00e4nger f\u00fcr das Lehramt. Von denen werden knapp 20.400 das Referendariat \u00fcberstehen (Das Deutsch Schulportal/Robert Bosch-Stiftung), also bleibt noch eine L\u00fccke von 7.600/Jahr."}, {"": "Das ist die Theorie, denn die Abbrecherquote bleibt im Nebel. Nach einer Studie der Uni Greifswald \u201everschwinden\u201c um die 50 Prozent der Lehramtsstudienanf\u00e4nger, in Baden-W\u00fcrttemberg wird zumindest f\u00fcr die Grundschule eine Abbrecherquote von 45 Prozent ver\u00f6ffentlicht. Besonders schmerzlich und f\u00fcr ein Industrieland fatal: F\u00fcr die schulischen MINT-F\u00e4cher (Mathematik, Informatik, Naturwissenschaften, Technik) kann sich nicht einmal die H\u00e4lfte der Studienanf\u00e4nger erw\u00e4rmen. Damit schwinden die f\u00fcr ein erfolgreiches Industrieland notwendigen Voraussetzungen, daran werden auch die notgedrungen favorisierten Seiteneinsteiger nichts \u00e4ndern k\u00f6nnen. Denn denen fehlt h\u00e4ufig das \u201eWie sag\u2018 ich\u2018s meinem Kinde\u201c, Fachkenntnis alleine reicht nicht."}, {"": "Sage nun keiner, fehlende Fachkr\u00e4fte \u2013 zumal im Bildungs- und Gesundheitswesen \u2013 k\u00f6nnten einfach aus dem Ausland angeworben werden, wie es manche Menschen im Deutschen Bundestag proklamieren, die sich f\u00fcr fachkompetent halten. L\u00e4nder, aus denen Fachkr\u00e4fte mit der gew\u00fcnschten Qualifikation kommen k\u00f6nnten, unterliegen einer fast identischen demographischen Entwicklung wie Deutschland und werden diese deshalb selbst dringend brauchen. Zum Beispiel Polen, wo viele vorher in Deutschland Besch\u00e4ftigte zur\u00fcckkehren. Die regierungsamtlichen Mitteilungen, mittlerweile seien rund 50 Prozent aller Migranten in einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis, muss man als gezielte Faktenverzerrung werten. Denn die Rede ist hier nur von denen mit Arbeitserlaubnis ohne Unterscheidung, ob Vollzeit, Teilzeit oder in F\u00f6rderma\u00dfnahmen. So stehen denn 312.000 \u201eBesch\u00e4ftigten\u201c 393.000 Arbeitslose Migranten gegen\u00fcber, was zusammen mit den anderen Regelleistungsberechtigten 992.000 Migrations-Hartz-IV-Bezieher ergibt. Das sind immerhin 26 Prozent aller Hartz-IV-Empf\u00e4nger! (Bundesagentur f. Arbeit, Monatsbericht Jan. 2020)."}, {"": "Neben den beiden tragenden S\u00e4ulen Gesundheit und Bildung gibt es noch zwei Bereiche, die f\u00fcr innovative und erfolgreiche Unternehmen unabdingbar sind: eine effektive Staatsverwaltung und die Sicherheitslage. Denn was n\u00fctzen die sch\u00f6nsten Baupl\u00e4ne und Anlagen, wenn die Genehmigungsverfahren mangels Anzahl und Qualifikation der Bearbeiter eine gef\u00fchlte Ewigkeit dauern. Ausnahmen gelten bekanntlich nur f\u00fcr die Gro\u00dfen, f\u00fcr Tesla etwa, deren Antragsunterlagen mindestens bis zum 5. M\u00e4rz 2020 zwecks Einwendungen liegen m\u00fcssen, aber ungeachtet dessen bereits vor einer Genehmigung 153 Hektar Wald abgeholzt werden k\u00f6nnen. Amtliche Ausrede: die B\u00e4ume h\u00e4tten ohnehin bereits die Schlagreife \u2026"}, {"": "31 Prozent der 4,8 Millionen in \u00c4mtern und im \u00f6ffentlichen Dienst Besch\u00e4ftigten werden in den kommenden zehn Jahren ausscheiden (Deutscher Beamtenbund, Zahlen Daten Fakten 2019), von den 316.000 Polizisten in Bund, L\u00e4ndern und Stadtstaaten werden mehr als 25 Prozent in den n\u00e4chsten sieben Jahren den Dienst aus Altersgr\u00fcnden quittieren (Jahresbericht der Bundespolizei). Wenn angesichts der j\u00fcngeren Ereignisse sch\u00e4tzungsweise 2.800 Moscheen (Zeit-Magazin 22. Jan. 2020) und etwas \u00fcber 100 Synagogen (Wikipedia) sowie Repr\u00e4sentanten des \u00f6ffentlichen Lebens Polizeischutz brauchen, dann kann man erahnen, was f\u00fcr die Sicherheit der Normalb\u00fcrger und deren Gesch\u00e4fte und Firmen bleibt. Die Nachwuchswerbung l\u00e4uft auf Hochtouren, aber nicht wenige fallen durchs Qualifikationsraster, Hauptgrund mangelnde Beherrschung der deutschen Sprache in Wort und Schrift. Womit wir wieder bei der Schulsparte sind."}, {"": "G\u00e4be es einen Ausweg, aus der D\u00e4mmerung ganz optimistisch eine Morgenr\u00f6te zu machen? Im Prinzip ja, w\u00e4re da nicht zus\u00e4tzlich die von der GroKo verordnete und den Gr\u00fcnen bejubelte Deindustriealisierung Deutschlands. Siehe meinen fr\u00fcheren TE-Beitrag https://www.tichyseinblick.de/wirtschaft/wie-deutschland-die-stahl-alu-und-chemie-industrie-an-die-wand-faehrt/"}, {"": "Im Prinzip g\u00e4be es einen Ausweg, wenn das Renteneintrittsalter realistisch der Lebenserwartung angepasst w\u00fcrde. Also nicht auf 67, sondern auf mindestens 70, besser noch 72 Jahre. Auch wenn ein Teil der Bev\u00f6lkerung aufgrund zunehmender Altersdefekte wesentlich fr\u00fcher ausscheiden muss. F\u00fcr Sozialromantiker mag das einem Sakrileg gleichkommen. Frankreichs Staatpr\u00e4sident Macron kann ein Lied davon singen bei seinem Versuch, das Renteneintrittsalter von 62 auf 64 zu erh\u00f6hen."}, {"": "Und noch eine Utopie m\u00fcsste Realit\u00e4t werden, die aber bereits im Elternhaus ansetzt: Die verstaubten Tugenden Flei\u00df, Pflichterf\u00fcllung, Anstand und Ehrlichkeit m\u00fcssten aus der Ger\u00fcmpelkammer der Geschichte hervorgeholt und im Elfenbeinturm in Berlin beispielgebend praktiziert werden. Zumindest hinsichtlich Flei\u00df und Pflichterf\u00fcllung zeigen uns die Tigerl\u00e4nder S\u00fcdostasiens, wie erfolgreich man damit sein kann, aller Demographie zum Trotz. Bis jetzt. Denn das Medianalter zum Beispiel in Taiwan, S\u00fcdkorea oder Singapur liegt nur ein paar Jahre unter dem deutschen. China hinkt 10 Jahre hinterher, ger\u00e4t aber ab 2030 in eine \u00e4hnliche demografische Mausefalle."}, {"": "Das hei\u00dft im Klartext, die globale Zukunft wird L\u00e4ndern wie Indien, Iran, Indonesien, Vietnam und erstaunlicher Weise auch den USA geh\u00f6ren, deren Altersmedian selbst 2060 da liegen wird, wo sich Deutschland heute befindet. US-Pr\u00e4sident Donald Trump ist zwar der B\u00f6sewicht der devoten deutschen Presse und der gehorsamen B\u00fcttenredner, aber er erf\u00fcllt im Gegensatz zur deutschen Kanzlerin seinen Amtseid: \u201e\u2026meine Kraft dem Wohle des Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wenden \u2026 meine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen \u2026\u201c. Und Iranboykott hin oder her, in der Kulturwiege Persien bl\u00fcht auch heute noch die Intelligenz, aller theokratischer Diktatur zum Trotz. Dieses intellektuelle Potenzial wartet nur auf Entfaltungsm\u00f6glichkeit, denn das Volk ist jung. Methusalem-Europa wird in Streit und Uneinigkeit dem Beispiel der antiken griechischen Stadtstaaten folgen und erstaunt feststellen, dass es von der \u00fcbrigen Welt allenfalls als Auffanglager der Migrationskolonnen gesch\u00e4tzt wird."}, {"": "Mag sein, diese Prognose ist zu pessimistisch. Der Optimist mag dazu sagen, es k\u00f6nnte noch viel schlimmer kommen. Mag auch sein, die Unw\u00e4gbarkeiten der Natur wirbeln alle volkswirtschaftlichen Berechnungen durcheinander. Daf\u00fcr gen\u00fcgen kleine Partikel von ca. 150 Nanometer Durchmesser, wie das Coronavirus Covid-19 beweist."}, {"": "Nota bene: F\u00fcr gender-minded people sei erw\u00e4hnt, dass zu Gunsten der fl\u00fcssigen Lesbarkeit das grammatikalische Geschlecht verwendet wurde, das selbstverst\u00e4ndlich \u2013*/:In einschlie\u00dft."}, {"": "Autor: Dr. rer. nat. Heinrich Zettler, ist promovierter Chemiker und Unternehmer."}, {"": "Zuletzt hat Dr. Zettler bei TE beschrieben, dass auch eine billionenfache Baumpflanzung Traumt\u00e4nzerei ist, weil das am CO2-Gehalt der Atmosph\u00e4re nahezu nicht \u00e4ndern wird."}]}, "last_modified": "2020-02-28T17:08:20+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}