{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/meinungen/2015-wiederholt-sich-nicht-2020-wird-eine-ganz-neue-dimension/", "author": ["Dushan Wegner"], "creation_date": "29 February 2020", "content": {"title": "2015 wiederholt sich nicht \u2013 2020 wird eine ganz neue Dimension", "body": [{"": "\u00bbMaik\u00e4fer, flieg\u00ab, so sangen einst die Kinder, \u00bbder Vater ist im Krieg. Die Mutter ist in Pommerland und Pommerland ist abgebrannt, Maik\u00e4fer flieg!\u00ab \u2013 Ich sang es auch, auch als Kind schon. Ich wei\u00df nicht, wer es mich lehrte."}, {"": "So weit wir wissen, spricht das Lied vom Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieg. Wir k\u00f6nnen es anders deuten. M\u00e4nner starben in Kriegen f\u00fcr M\u00e4chte, deren Namen man heute f\u00fcr Klassenarbeiten auswendig lernt und dann f\u00fcrs Leben wieder vergisst. Die Acker Europas wurden damals mit Blut gegossen, doch immerhin haben wir sch\u00f6ne Radierungen davon (siehe franz. Wikipedia: \u00bbLes Grandes Mis\u00e8res de la guerre\u00ab). Habsburger k\u00e4mpften gegen Bourbonen und in B\u00f6hmen k\u00e4mpften sie gegen den Kaiser und in der Pfalz auch und D\u00e4nemark k\u00e4mpfte gegen Schweden und die D\u00e4nen wollten bis in den deutschen S\u00fcden und nach Th\u00fcringen und Tilly sah das anders und f\u00fcr noch mehr beschriebenen Wahnsinn darf ich einen Essay empfehlen, worin auch ein Herr mit dem klingenden Namen Wallenstein vorkommt, und der Text hei\u00dft: \u00bbDer Nebel ist gef\u00e4hrlicher als FakeNews\u00ab"}, {"": "Der \u00bbNebel\u00ab jenes Textes ist der \u00bbMoral-Nebel\u00ab, der das Land einh\u00fcllt, so dass man weder Stock noch Stein sieht und seinen Fu\u00df an beiden st\u00f6\u00dft. In jenem Essay rief ich uns auf, den Nebel zu lichten. Nun, die Nebel lichten sich, doch wie gro\u00df unser Anteil daran war, das steht zur Debatte (und wird wohl doch nicht in Klassenarbeiten abgefragt werden)."}, {"": "Nach dem Januar 2020 seufzten wir: \u00bbWas f\u00fcr ein Monat! Genug Ereignisse f\u00fcr ein ganzes Jahr!\u00ab \u2013 Angriff auf Irak, im Iran (Essay 8.1.2020). Das Umweltsau-Skand\u00e4lchen wirkte nach (Essay 10.1.2020). Ach ja: Zu Beginn des Jahres brannte in Krefeld das Affenhaus nieder (kein Essay). Buschbr\u00e4nde in Australien. Immerhin schloss der Januar 2020 mit einem Zeichen der Hoffnung f\u00fcr Demokraten und Freunde der Freiheit: Der \u00bbBrexit\u00ab wurde offiziell (siehe auch \u00bbGro\u00dfbritannien w\u00e4hlt Freiheit\u00ab vom 13.12.2019)."}, {"": "Nicht mal Bibelkenner wunderten sich, dass man Anfang Februar von Heuschreckenplagen las (dw.com, 1.2.2020 \u2014 und nat\u00fcrlich 2. Mose 10). Ein junger Mann in London sticht ein paar Mitmenschen nieder \u2014 seine Mutter beschreibt ihn als \u00bbh\u00f6flich und liebenswert\u00ab (merkur.de, 3.2.2020). In Th\u00fcringen wird ein FDP-Politiker zum Ministerpr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt, und dann wird er zur\u00fcckgetreten (Essay vom 5.2.2020), weil die total demokratische Kanzlerin es so will (Essay vom 6.2.2020) \u2014 es besch\u00e4ftigt Deutschland auf Wochen. W\u00e4hrend die Demokratie in Deutschland \u00e4chzt, wird sie in den USA wieder kr\u00e4ftiger: Trumps \u00bbImpeachment\u00ab endet mit Freispruch (dailywire.com, 5.2.2020). Sp\u00e4ter im Monat erschie\u00dft in Hanau der verwirrte Sohn eines den Gr\u00fcnen nahen Politikers neun Menschen \u2014 Politik und Staatsfunk geben der AfD die Schuld (siehe Essay vom 20.2.2020). Rosenmontag pfl\u00fcgt in Volkmarsen (Hessen) ein Mann mit dem Auto in die Menge: 60 Verletzte, darunter 18 Kinder \u2014 es verschwindet auff\u00e4llig schnell wieder aus den Nachrichten (bbc.com, 25.2.2020)."}, {"": "Das Coronavirus (vergleiche etwa \u00bbNationen \u2014 Quarant\u00e4ne-Stationen f\u00fcr Politik-Ideen\u00ab) wird zur Pandemie. Am 28.2.2020 wird f\u00fcr Deutschland gemeldet (bild.de, 28.2.2020), dass sich die Zahl der Neu-Infektionen in den letzten 24 Stunden verdreifachte und inzwischen etwa 1.000 Menschen unter Quarant\u00e4ne gestellt wurden. In Hamburg hat das Coronavirus einen Kinderarzt erwischt (bild.de, 28.2.2020). In Deutschland soll mit Heinsberg der erste Sperrbezirk eingerichtet werden (Falschmeldung: @wdraktuell, 28.2.2020)."}, {"": "(Randnotiz: Die ber\u00fcchtigte New York Times publizierte ernsthaft die Kommentar-Schlagzeile: \u00bbLet\u2019s Call It Trumpvirus \u2014 If you\u2019re feeling awful, you know who to blame.\u00ab, zu Deutsch: \u00bbLasst es uns Trumpvirus nennen \u2014 wenn es dir schlecht geht, wei\u00dft du wer dran schuld ist\u00ab; nytimes.com, 26.2.2020 \u2014 was geht in den K\u00f6pfen solcher Journalisten vor? Das Weltbild von Linken ist auf L\u00fcgen gebaut \u2013 und die Einrichtung ihres Weltbilds ist sehr, sehr schr\u00e4g \u2013 und ihre Moral nicht minder. Eine gewisse Jutta Ditfurth erkl\u00e4rt \u00f6ffentlich, dass sie sich Influenza eingefangen hat und ins Stadtparlament gehen m\u00f6chte um gezielt AfD-Abgeordnete anzustecken \u2013 mit anderen Worten k\u00f6nnte man interpretieren: Ditfurth nimmt, zu Ende gedacht, den m\u00f6glichen Tod eines gesundheitlich geschw\u00e4chten Politikers in Kauf, wenn es nur ihren politischen Zielen dient. Man stelle sich vor, ein Nicht-Linker h\u00e4tte solche Drohungen ausgesprochen \u2026)"}, {"": "So manche Meldung hat heute mit Grenzen und ihrer \u00dcberschreitung zu tun, sei es Merkels demokratische Grenz\u00fcberschreitung \u2026 oder die neuen Meldungen aus der T\u00fcrkei und Griechenland."}, {"": "Die T\u00fcrkei wird Fl\u00fcchtlinge aus Syrien wieder \u00bbnach Europa\u00ab durchlassen, nachdem bei einem Luftangriff in Syrien t\u00fcrkische Soldaten get\u00f6tet wurden und in Idlib wieder gek\u00e4mpft wird \u2014 zwischen Syrien und Russland auf der einen Seite und Islamisten auf der anderen (siehe etwa focus.de, 28.2.2020). Das Nato-Mitglied T\u00fcrkei fordert Hilfe von der Nato an (so bild.de, 28.2.2020) \u2014 doch sie k\u00e4mpft wohlgemerkt an der Seite von Islamisten! Aus Istanbul erreichen uns Bilder von Reisebussen, bereit zum Transport von Migranten an die Grenzen der EU (@HusamHezaber, 28.2.2020, tagesspiegel.de 28.2.2020). Griechenland schottet sich laut bild.de, 28.2.2020 gegen Migranten ab, mit Hilfe des Milit\u00e4rs. Vor allem aber und jedoch: Schon die Ank\u00fcndigung einer Quasi-Aufk\u00fcndigung des Merkel-Erdogan-Fl\u00fcchtlingsdeals lie\u00df tausende Nordafrikaner \u00bbnach Europa\u00ab aufbrechen \u2014 gemeint: Deutschland (merkur.de, 28.2.2020). In der T\u00fcrkei halten sich derzeit \u00fcber dreieinhalb Millionen syrische Fl\u00fcchtlinge auf (vergleiche etwa kas.de)."}, {"": "(Randnotiz: Ohne die Angst vor der AfD, so lie\u00dfe sich bef\u00fcrchten, w\u00fcrden Regierung und Staatsfunk alle dreieinhalb Millionen noch n\u00e4chste Woche einladen, mit Selfies und Wir-schaffen-das-Rufen \u2014 und gewisse Wohlfahrtsverb\u00e4nde w\u00fcrden wie Dagobert Duck in ihr Goldm\u00fcnzen-Schwimmbecken h\u00fcpfen.)"}, {"": "Seit 2016 schon wiederholen Politiker das Mantra, 2015 d\u00fcrfe sich nicht wiederholen. (Beispiele: 2016, 2017, 2018, 2019, 2020) \u2014 Manche sagen, es l\u00e4ge nicht mehr in der Politiker schwacher Hand."}, {"": "Wir leben noch, aber unsere Illusionen, die sind tot. Nein, 2015 wird sich nicht \u00bbwiederholen\u00ab, schon deshalb nicht \u2014 weil man keine Willkommens-Teddyb\u00e4ren am Bahnhof werfen wird."}, {"": "Es gibt sie ja, die Menschen, die nichts als Staatsfunk gucken und auch sonst ihr pers\u00f6nliches Tal der Ahnungslosen bilden, und sie sagen \u00fcber sich selbst: \u00bbWir sind mehr!\u00ab, und ein anderer sagt \u00fcber sie: \u00bbDenn das Herz dieses Volkes ist verfettet, und mit ihren Ohren h\u00f6ren sie schwer, und ihre Augen haben sie geschlossen\u00ab (Matth\u00e4us 13:15a). Doch, sollten sich Millionen Fl\u00fcchtlinge aus der T\u00fcrkei auf den Weg machen, werden auch Staatsfunk-Milliarden und Ministeriums-Propaganda es schwer haben, eine neue \u00bbWir schaffen das!\u00ab-Stimmung auf die notwendige Betriebstemperatur hoch zu heizen."}, {"": "Es ist nicht nur wenig gruselig, dieses Lied vom fliegenden Maik\u00e4fer, der wegfliegen soll, w\u00e4hrend der Papa im Krieg ist und die Mama im abgebrannten Pommerland."}, {"": "Setzen Sie doch mal ein: \u00bbLinksgr\u00fcne Illusionen\u00ab f\u00fcr \u00bbPommerland\u00ab, \u00bbRealist\u00ab f\u00fcr \u00bbPapa\u00ab, \u00bbals Abweichler fertiggemacht werden\u00ab f\u00fcr \u00bbKrieg\u00ab und \u00bbStaatsfunk-Gl\u00e4ubige\u00ab f\u00fcr Mama \u2013 ja, es passt \u2013 doch wof\u00fcr steht der Maik\u00e4fer? Vielleicht steht der Maik\u00e4fer f\u00fcr die eigenen Kinder, die mancher in die Welt schickt. Vielleicht steht er f\u00fcr uns selbst. Ich betrachte den Maik\u00e4fer als ein Abstraktum: Der Maik\u00e4fer ist unsere Hoffnung, die ihre Fl\u00fcgel ausbreiten soll, trotz allem."}, {"": "Der Maik\u00e4fer fliegt, nicht weil alles super und friedlich ist, nicht weil er einen Todeswunsch h\u00e4tte \u2014 der Maik\u00e4fer fliegt in die Welt, wie er sie vorfindet. Nein, dies ist kein Drei\u00dfigj\u00e4hriger Krieg und meines Wissens wurde in Prag niemand aktuell aus dem Fenster geworfen. Dies ist eine neue Zeit mit neuen Fehlern, wenn auch von alten menschlichen M\u00e4ngeln und Makeln getrieben."}, {"": "Es ist wie es ist. Es liegt etwas Befreiendes darin, Illusionen abzulegen. Es liegt Kraft darin, den Dingen in die Augen zu schauen, wie sie sind."}, {"": "Der Februar 2020 ist bald zu Ende, ein weiterer Monat mit genug Ereignissen f\u00fcr ein Jahr."}, {"": "Was uns bleibt, ist tief einzuatmen, unsere Fl\u00fcgel auszubreiten, und unser Bestes zu geben, nicht runter zu fallen. Und so singen wir am Ende des Februars 2020: Flieg, Februark\u00e4fer, flieg! Der Papa ist im Krieg. Die Mama ist im Pommerland, und Pommerland ist abgebrannt. Also flieg, Februark\u00e4fer, flieg!"}, {"": "Dieser Beitrag erschien zuerst auf\u00a0dushanwegner.com"}, {"": "Dushan Wegner (geb. 1974 in Tschechien, Mag. Philosophie 2008 in K\u00f6ln) pendelt als Publizist zwischen Berlin, Bayern und den Kanaren. In seinem Buch \u201eRelevante Strukturen\u201c erkl\u00e4rt Wegner, wie er ethische Vorhersagen trifft und warum Gl\u00fcck immer Ordnung braucht."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}