{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/das-ist-sooo-deutsch/", "author": ["Giovanni Deriu"], "creation_date": "14 October 2019", "content": {"title": "\u201eDas ist sooo deutsch.\u201c", "body": [{"": "Aufgeweckte Facebook-Nutzer posten mitunter interessante Dinge frisch auf der Stra\u00dfe fotografiert. Und oft genug kann man sich im Deutschland von heute, das sich so gern die Hashtag-Bunte-Vielfalt oder das omin\u00f6se \u201e4.0\u201c anh\u00e4ngt, \u00fcber die Social Media-Nutzer nur noch wundern. In dem aktuellen Beispiel aber wundere ich mich als Autor vielmehr \u00fcber die Image-Kampagne(?) der deutschen Bundesregierung und wof\u00fcr das Geld so alles ausgegeben wird."}, {"": "Das Werbeplakat in Gro\u00dfformat an einer Bushaltestelle einer Unistadt zeigt M\u00e4nnerbeine mit wei\u00dfen Tennissocken in Sandalen steckend."}, {"": "So weit, so gut, wer hat sich als deutscher B\u00fcrger nicht schon selbst, mit einer eigenen Portion Humor und Selbstironie \u00fcber sich und andere lustig gemacht, die etwas weniger modeaffin und bieder, besonders im Urlaub als deutsche Touristen exakt so aufgefallen sind. Oder ist man eventuell nicht schon selbst schnell mal in Socken und Badelatschen vor die T\u00fcr getreten?"}, {"": "Hier aber, soll das Bild ganz klar etwas anderes symbolisieren \u2013 liest man die Kurztexte auf dem Plakat. Oben rechts etwas kleiner, \u201eDeutschland ist eins: vieles.\u201c Und darunter schwarz auf wei\u00dfem Balken: \u201eDas ist sooo deutsch\u201c \u2013 so, als Feststellung und Bedeutung mit gleich drei \u201eO\u201c, extra in die L\u00e4nge gezogen. Sooo f\u00fcr unm\u00f6glich f\u00fcr deutsch. Jede andere Interpretation, ins Positive gewendet, l\u00e4sst dieses Werbeplakat einfach nicht zu."}, {"": "Was ist also so falsch an diesem Bild und an dieser Art deutsch sein? Dass der deutsche Michel unmodisch ist? Dass man sich so \u2013 und wenigstens die Zuwanderer \u2013 blo\u00df nicht sooo kleiden sollen? Erinnerungen an ein Spiegel-Cover aus 2015, welches f\u00fcr viel Emp\u00f6rung sorgte, kommen hoch. Auch hier der h\u00e4ssliche, fette Deutsche in kurzen Hosen, wei\u00dfen Socken und Badelatschen."}, {"": "Keine Sorge, die m\u00e4nnlichen Zuwanderer im Alter unter 25 sind sehr stylish, gut frisiert und \u00fcber Mode genauso bewandert wie die hiesige Generation. Also zielt das Plakat auf deutsche M\u00e4nner, im Alter 55 Plus? Oder \u00e4lter? Vielleicht ist die Helmut Kohl-Generation gemeint? Kohl, der Sandalen und Strickjacke in der Freizeit gut fand. Man kann viele Fragen und Vermutungen anstellen. Und \u00fcber Geschmack und Mode-Stile l\u00e4sst sich trefflich streiten."}, {"": "Dass aber eine Bundesregierung Steuergelder in die Hand nimmt, um eine Kampagne gegen das eigene Land, dessen Kultur und deutsch sein zu starten, ist schon sehr befremdlich. Eine Regierung, die ein an sich harmloses Klischee bedient (Tennissocken in Sandalen), um auf etwas ganz anderes abzuzielen? Dieses Bild als Synonym daf\u00fcr, dass Deutsch sein einfach out sei? Zumindest dieses bieder-konservativ-spie\u00dfige?"}, {"": "Auch, wenn in dem Spot dann die Kamera hochf\u00e4hrt und einen Gro\u00dfstadt-Hipster mit Man-Bun offenbart. Das erf\u00e4hrt der geneigte Passant nicht, wenn er \u00fcber die starren Nichtbewegtbild-Plakate in den Innenst\u00e4dten stolpert."}, {"": "Wenn Tennissocken in Sandalen f\u00fcr die Werbemacher der Regierung demnach \u201esooo deutsch\u201c sind, so fragen wir, ist das nun sooo schlimm, sind diejenigen, die sich dennoch sooo auf die Stra\u00dfe wagen, bereits verd\u00e4chtig f\u00fcr irgendwas anderes, als nur spie\u00dfig deutsch zu sein?"}, {"": "W\u00e4re es demnach besser und \u201eundeutsch\u201c, wenn man wie manche M\u00e4nner aus Afrika, Afghanistan und Syrien, auch in der \u00e4rgsten K\u00e4lte bei uns, weil wohl abgeh\u00e4rtet, barfu\u00df in Badelatschen und Sandalen steigt? (Bereits mehrmals bei mir auf der Arbeit gesehen, aber kein Grund, tiefer nachzudenken)."}, {"": "Was also bezweckt diese omin\u00f6se Werbekampagne anderes, als dass B\u00fcrger diffamiert und l\u00e4cherlich gemacht werden sollen, die \u201eirgendwie\u201c zu deutsch wirken? Und diese Kampagne ausgerechnet zum 30-j\u00e4hrigen Bestehen der Wiedervereinigung?"}, {"": "Auf der Seite www.deutschland-ist-eins-vieles.de der Bundesregierung erf\u00e4hrt man dazu:"}, {"": "\u201eFriedliche Revolution und Deutsche Einheit j\u00e4hren sich 2019 und 2020 zum drei\u00dfigsten Mal. Die Jahrestage sollen als ein ganz Deutschland einendes Jubil\u00e4um gefeiert werden. Historische Meilensteine auf dem Weg zur Einheit sollen gew\u00fcrdigt werden. Die Bundesregierung hat deshalb eine Kommission eingesetzt, die Empfehlungen f\u00fcr vielf\u00e4ltige Veranstaltungen zum Jubil\u00e4um gibt. Ihre 22 Mitglieder kommen aus Politik, Wirtschaft, Kunst, Kultur, Medien, Wirtschaft und Zivilgesellschaft. Herzst\u00fcck sind B\u00fcrgerbegegnungen und -dialoge zwischen ost- und westdeutschen Partnerst\u00e4dten.\u201c"}, {"": "und weiter:"}, {"": "\u201eDie Vorstellung der Filme zur Kampagne \u201eDas ist sooo deutsch\u201c lie\u00df die Zuschauer schmunzeln. Mit einem zwinkernden Auge wird hier aufgegriffen, was oft als \u201etypisch deutsch\u201c gilt, beispielsweise Socken in Sandalen, Gartenzwerge, der Trabi oder Karneval. Zudem spiegelt die Diversit\u00e4t der Motive die Vielf\u00e4ltigkeit des Landes sowie das Motto des Jubil\u00e4umsjahres wider \u2013 Deutschland ist eins: vieles.\u201c"}, {"": "In den weiteren Motiven und den kurzen Clips werden die plattesten Klischees bedient, u.a. das des Dackel und Gartenzwerg liebenden, mit der Nagelschere den Rasen trimmenden, das des Badeliegen mit -t\u00fcchern\u00a0okkupierenden und die Lebensmittel mit \u201eWarentrenner\u201c an der Supermarktkasse sortierenden Deutschen \u2013 als machten diese Eigenschaften tats\u00e4chlich das Deutschsein aus. Bitte \u00e4ndern, wird suggeriert. (Und dabei wei\u00df doch jeder, dass das typischste Motiv hier fehlt, welches selbst das Socken-in-Sandalen-Bild l\u00e4ngst abgel\u00f6st hat: Das des bei jeder Gelegenheit Multifunktionskleidung tragenden Deutschen.)"}, {"": "Vielleicht sind es nur ganz einfache und durchschnittliche Bundesb\u00fcrger? Nein, ab heute soll das Bild wohl das subtile Synonym des h\u00e4sslichen Deutschseins zeigen, ohne Trendgesp\u00fcr und ohne Sinn f\u00fcr bunte Vielfalt. Unserem schnittigen Au\u00dfenminister aber, der fast nur Mode kann (aber selbst da oft daneben greift), d\u00fcrfte diese Kampagne ganz sicher gefallen."}]}, "last_modified": "2019-10-14T12:59:02+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Zuwander"}