{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/feuilleton/buecher/robert-kardinal-sarah-ich-glaube-dass-das-abendland-im-sterben-liegt/", "author": ["Gastautor"], "creation_date": "09 February 2020", "content": {"title": "Robert Kardinal Sarah: \u201eIch glaube, dass das Abendland im Sterben liegt.\u201c", "body": [{"": "Robert Sarah wuchs in Guinea, Westafrika, auf, ist seit 1979 Erzbischof, seit 2001 in Rom t\u00e4tig, wurde 2010 durch Papst Benedikt XVI. Kardinal und 2014 durch Papst Franziskus zum Pr\u00e4fekten der Kongregation f\u00fcr den Gottesdienst und die Sakramentenordnung berufen. Er ist befreundet mit Benedikt XVI., der f\u00fcr sein zweites Buch \u201eKraft der Stille\u201c im Jahr 2017 ein Vorwort schrieb und in seinem neuesten, gerade Aufsehen erregenden Buch \u00fcber den Z\u00f6libat (erscheint am 21. Februar 2020) gro\u00dfe Teile verfasst hat."}, {"": "In dem h\u00f6chst lesenswerten Buch \u201eHerr bleibe bei uns\u201c (2019) vertritt er zu Fragen der Migration, der Zukunft des Abendlandes und der EU Ansichten, in denen er im Unterschied zu dem, was allgemein von den gro\u00dfen Kirchen (r\u00f6misch-katholisch und evangelisch) berichtet wird, eigene Wege geht, die umso interessanter zu erfahren sind, weil sie mit den Augen eines Afrikaners auf Europa \u00fcberraschende Einsichten zu Tage f\u00f6rdern."}, {"": "Ich beschr\u00e4nke mich daher bei der Vorstellung dieses Buches auf diese Themen, lasse also auch die Themen Missbrauch und Z\u00f6libat aus."}, {"": "Obwohl Sarah in Afrika, Frankreich, Jerusalem und Rom studiert hat, kann er schreiben: \u201eWie sch\u00f6n ist es doch, sich einer Geschichte, einem Land, einer Kultur verpflichtet zu wissen.\u201c (187)"}, {"": "Das Abendland sieht er in einer \u201et\u00f6dlichen Krise\u201c (192) mit Abkehr von Gott und infolgedessen Abtreibung, massiven Folgen von Ehescheidungen, Euthanasie, Gender-Ideologie, Prostitution und Pornographie."}, {"": "Die westliche F\u00fchrungsschicht kenne offenbar nur drei Prinzipien: Geld, Macht und Vergn\u00fcgen (231): \u201eDie europ\u00e4ische Kultur erweckt den Eindruck einer \u203aschweigenden Apostasie\u2039 seitens des satten Menschen, der lebt, als ob es Gott nicht g\u00e4be.\u201c (244)"}, {"": "Die Lauheit des Christentums und der Kirche f\u00fchre zu einem Niedergang der Zivilisation. Das Christentum sei das Licht der Welt. Wenn es aufh\u00f6re zu leuchten, dann mache es sich mitschuldig, dass die Menschen im Halbdunkel herumirren (250)."}, {"": "Dass die EU-Verfassung die christlichen Wurzeln ablehnt, veranschauliche seine Grundhaltung. Heute best\u00fcnden die europ\u00e4ischen Institutionen nur noch aus rein \u00f6konomischen und administrativen Strukturen. Europa verfolge finanzielle Interessen, doch mehr noch entwerfe es \u2013 getrieben von einer kleinen Oligarchie \u2013 Ideologien, treibe sie durch Utopien an und verliere seine Seele. Europa habe sich von dem verabschiedet, was es eigentlich ist; es verleugne sich selbst (251)."}, {"": "Der Verfasser ist sicher, \u201edass in Europa bald ein demographisches, kulturelles und religi\u00f6ses Ungleichgewicht von seltener Gef\u00e4hrlichkeit herrschen wird\u201c. Die Vorz\u00fcge, die Europa der Welt zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnte, seien seine Identit\u00e4t und seine zutiefst vom Christentum durchwirkte Kultur. Doch stattdessen biete es den muslimischen Neuank\u00f6mmlingen seinen Unglauben und sein barbarisches Konsumdenken an (272)."}, {"": "Als Kostprobe hier ein kurzer Auszug:"}, {"": "Nicolas Diat: \u201eIn seinem Buch Werte in Zeiten des Umbruchs (2005) schrieb Joseph Ratzinger \u00bbEuropa scheint in dieser Stunde seines \u00e4u\u00dfersten Erfolgs von innen her leer geworden, gleichsam von einer lebensbedrohenden Kreislaufkrise gel\u00e4hmt, sozusagen auf Transplantate angewiesen, die dann aber doch seine Identit\u00e4t aufheben m\u00fcssen. Diesem inneren Absterben der tragenden seelischen Kr\u00e4fte entspricht es, dass auch ethnisch Europa auf dem Weg der Verabschiedung begriffen erscheint.\u00ab Diese ernste Feststellung entspricht offenbar genau Ihren Analysen \u2026"}, {"": "Robert Kardinal Sarah: \u201eWenn Joseph Ratzinger von Transplantaten spricht, spielt er bereits auf den Migrationsprozess an. Wir wissen, dass in Europa bald ein demografisches, kulturelles und religi\u00f6ses Ungleichgewicht von seltener Gef\u00e4hrlichkeit herrschen wird. Europa ist unfruchtbar, aufgrund seiner unzureichenden Geburtenrate erneuert es sich nicht. Sein Haus f\u00fcllt sich mit Fremden, weil es frei, \u00bbleer, sauber und geschm\u00fcckt\u00ab ist (Mt. 12,44). Es ist seiner historischen und christlichen Sch\u00e4tze beraubt."}, {"": "Offenbar freuen sich die europ\u00e4ischen Technokraten \u00fcber die Migrationswelle und bef\u00f6rdern sie. Sie denken nur \u00f6konomisch. Sie brauchen billige Arbeitskr\u00e4fte. Sie erkennen jedem Volk seine Identit\u00e4t und Kultur ab. Es gen\u00fcgt, die Verachtung gegen die polnische Regierung in den Blick zu nehmen. Die liberale Ideologie unterdr\u00fcckt das Aufkommen anderer Gr\u00f6\u00dfen. Wie damals in Betlehem ist Gott auch heute der einzige Arme, f\u00fcr den es in der Herberge keinen Platz gibt."}, {"": "Die Europ\u00e4er m\u00fcssen auf ihre vom Evangelium gepr\u00e4gten Sitten und Br\u00e4uche stolz sein. Das wertvollste Geschenk, das Europa den Migranten machen kann, ist nicht an erster Stelle finanzielle Unterst\u00fctzung und noch weniger eine individualistische, s\u00e4kularisierte Lebensweise. Das wertvollste Geschenk ist die Teilhabe an seinen christlichen Wurzeln. Sich selbst anzunehmen, wie man ist, ist eine grundlegende Voraussetzung, um den anderen lieben zu k\u00f6nnen. Angesichts der Gefahr des radikalen Islam m\u00fcsste das Abendland klar und deutlich machen, unter welchen Bedingungen man an seinem Leben und seiner Zivilisatin teilhaben kann. Doch Europa zweifelt an sich selbst und sch\u00e4mt sich f\u00fcr seine christliche Identit\u00e4t. Und das macht es f\u00fcr die Fremden ver\u00e4chtlich.\u201c"}, {"": "Die heutige Globalisierung sei das Gegenteil des g\u00f6ttlichen Plans, denn sie f\u00fchre zur Uniformierung der Menschheit. Die Globalisierung wolle den Menschen von seinen Wurzeln, seiner Religion, seiner Kultur, seiner Geschichte, seinen Br\u00e4uchen und seinen Vorfahren abschneiden. So werde die Welt-Heimat zu einem flie\u00dfenden Kontinuum, einem identit\u00e4tslosen Raum, einem Land ohne Geschichte. Die L\u00e4nder, die sich \u2013 wie etwa die Visegr\u00e1d-Gruppe \u2013 nicht an dieser Torheit beteiligen wollen, w\u00fcrden ge\u00e4chtet, ja beleidigt (299)."}, {"": "In Europa w\u00fcrden die Migranten in Lagern abgestellt und dazu verurteilt, tagaus, tagein unt\u00e4tig zu warten. Sie w\u00fcrden ihrer W\u00fcrde sowie ihrer kulturellen wie religi\u00f6sen Wurzeln beraubt und k\u00f6nnten so keine Frucht bringen. Die einzige nachhaltige L\u00f6sung liege in der wirtschaftlichen Entwicklung Afrikas. Die Regierungschefs seines Herkunfts-Kontinents Afrika tr\u00fcgen dabei eine gro\u00dfe Verantwortung (302)."}, {"": "Ohne nationalistischem \u00dcberschwang zu verfallen, m\u00fcssen wir nach Kardinal Sarah stolz auf unsere Heimat sein, uns bewusst werden, dass wir durch unsere Geburt einer Erben- und Schicksalsgemeinschaft angeh\u00f6ren. Die Annahme unserer eigenen Identit\u00e4t sei die Garantie eines br\u00fcderlichen Zusammenlebens der V\u00f6lker. Selbst Migranten m\u00fcssten sich mental in dieses Gef\u00fchl der Zugeh\u00f6rigkeit zur Erben- und Schicksalsgemeinschaft des Gastlandes einf\u00fcgen, wenn sie sich in einem neuen Land niederlassen. Damit erweitere sich ihre Identit\u00e4t, sie passe sich an. Das mache sie zu Adoptiverben. So w\u00fcrden sie in eine Kindespflicht genommen, die verlange, das Land zu lieben und zu ehren, welches sie aufgenommen hat (384f.)."}, {"": "Die heutige Gesellschaft hoffe nur noch auf eine bessere Welt, einen solidarischeren, \u00f6kologischeren, offeneren, gerechteren Planeten. Doch das reiche nicht f\u00fcr eine g\u00f6ttliche Hoffnung. Das Ziel menschlicher Hoffnung sei Gott selbst. Unser Herz sei zu gro\u00df f\u00fcr diese beschr\u00e4nkte Welt. Manche Kirchenmitglieder verlie\u00dfen die Kirche aus dem Grund, weil sie mit einer Sehnsucht nach Gott zur Kirche kamen, dann aber nur mit guten und menschlichen, allzu menschlichen Gef\u00fchlen abgespeist wurden. Als Christen seien wir berufen, wie die orientalischen Kirchenv\u00e4ter sagten, in F\u00fclle verg\u00f6ttlicht zu werden. Das \u2013 und nichts anderes \u2013 sei der Himmel (392)."}, {"": "Kardinal Sarah betrachtet es als eine gro\u00dfe Gnade, dass er als Kind Afrikas erleben durfte, wie franz\u00f6sische Missionare in sein Dorf kamen, die von einem so gl\u00fchenden Glauben erf\u00fcllt waren, dass sie ihre Heimat und ihre Familie verlie\u00dfen, um in Afrika diese Erde zu verlassen. Viele von ihnen seien sehr jung gestorben. Wer mache sich heute auf, um den St\u00e4dten des Abendlandes den Glauben zu bringen, nach welchem sich die Menschen sehnen? Wer sei bereit, den Muslimen den wahren Glauben zu verk\u00fcndigen? Sie suchten ihn, ohne es zu wissen (401)."}, {"": "Albrecht Weber (Dr. theol.), geb. 1941 in Tann/Rh\u00f6n, wirkte u. a. in Oldenburg, Delmenhorst und London als Pastor und als Senior der Evangelischen Synode Deutscher Sprache in GB sowie als Vizepr\u00e4sident des Lutheran Council of GB. Gottesdienste und Andachten, die er hielt, wurden sowohl von der BBC wie vom NDR/ SFB \u00fcbertragen."}, {"": "Robert Kardinal Sarah und Nicolas Diat, Herr bleibe bei uns denn es will Abend werden. fe-medienverlag, 436 Seiten, 19,80 \u20ac"}, {"": "Empfohlen von Tichys Einblick. Erh\u00e4ltlich im Tichys Einblick Shop >>>"}]}, "last_modified": "2020-02-09T17:31:39+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}