{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/aus-aller-welt/ungarn-der-migrationsdruck-auf-die-suedgrenze-wird-immer-staerker/", "author": ["Krisztina Koenen"], "creation_date": "18 February 2020", "content": {"title": "Ungarn: Der Migrationsdruck auf die S\u00fcdgrenze wird immer st\u00e4rker", "body": [{"": "Am 14. Februar besuchte Orb\u00e1n zusammen mit seinem slowakischen Amtskollegen Peter Pellegrini die ungarisch-serbische Grenze beim Grenz\u00fcbergang R\u00f6szke. R\u00f6szke liegt im L\u00e4nderdreieck Ungarn-Serbien-Rum\u00e4nien in unmittelbarer N\u00e4he des Naturparks Donauauen und war der Ort, wo Anfang Februar eine gr\u00f6\u00dfere Gruppe von illegalen Migranten versucht hatte, die Grenze mit Gewalt zu durchbrechen. Sie konnten nur durch Warnsch\u00fcsse der dort patrouillierenden Beamten teilweise aufgehalten werden. Trotzdem gelang es einigen der etwa 70 M\u00e4nner, unerkannt im ungarischen Grenzbereich zu verschwinden. F\u00fcnf von ihnen konnten sp\u00e4ter festgenommen werden, zwei Syrer, zwei Araber aus den israelischen Gebieten und ein Algerier, alle zwischen 25 und 29 Jahren. Sie hatten die Migranten unterwiesen, wie sie sich als Kriegsfl\u00fcchtlinge ausgeben sollen, um im Westen Asyl beantragen zu k\u00f6nnen."}, {"": "Eine Woche darauf versammelten sich wieder etwa 750 Migranten an dem Grenz\u00fcbergang Kelebia (nach Serbien), weil die falsche Nachricht verbreitet wurde, die Ungarn w\u00fcrden die Grenze \u00f6ffnen. Die angeblich aus Syrien und Afghanistan stammenden M\u00e4nner schlugen Zelte auf und schickten Kinder mit vorgefertigten englischsprachigen Transparenten an die Grenze. Einige kamen sogar mit dem Taxi aus dem nahegelegenen Subotica / Szabadka zum Grenz\u00fcbergang. Gegen Abend des 6. Februar war schlie\u00dflich der serbische Verteidigungsminister erschienen und best\u00e4tigte, dass die Gruppe aufgrund von falschen Nachrichten zum Aufbruch zur Grenze veranlasst wurde. Das war dann auch das Ende der Aktion, mehrere serbische Busse nahmen die Migranten auf und fuhren sie zur\u00fcck ins Aufnahmelager in Subotica, einige fuhren sogar bis an die mazedonische Grenze."}, {"": "Diese zerm\u00fcrbenden Belagerungen und Attacken gegen die ungarische Grenze laufen schon seit mindestens einem halben Jahr, aber seit Jahresanfang finden sie immer h\u00e4ufiger statt. Zugleich h\u00e4ufen sich auch die individuellen Versuche, die Grenze illegal zu \u00fcberqueren. Insgesamt gab es allein seit Jahresanfang mehr als 5.000 Grenzverletzungen durch illegale Migranten, die meisten waren offensichtlich organisiert und wurden von sogenannten Hilfsorganisationen unterst\u00fctzt. Die Migrantengruppen bestehen in ihrer Mehrheit aus jungen M\u00e4nnern, die bewusst Kinder, oft auch S\u00e4uglinge mitnehmen, die sie als Erpressungsmittel gegen den Grenzschutz einsetzen. Sie besitzen neue Zelte und Decken und wissen genau, wo es wegen des schwierigen sumpfigen Gel\u00e4ndes keine Grenzbefestigungen gibt."}, {"": "Vorl\u00e4ufiger H\u00f6hepunkt der Belagerung der ungarischen Grenze sollte ein f\u00fcr den Valentinstag, den 14. Februar, angek\u00fcndigter \u201eValentintagsmarsch\u201c an die ungarische und kroatische Grenze sein. Der kam schlie\u00dflich dank der Umsicht der bosnischen Beh\u00f6rden nicht zustande, weil diese zwei Ausl\u00e4nder, einen Amerikaner und einen Engl\u00e4nder, festnahmen, die als Aktivisten von sogenannten \u201ezivilen Organisationen\u201c f\u00fcr die Organisation des Marsches zust\u00e4ndig waren. Die Aktivisten verteilten Flugbl\u00e4tter in englischer, franz\u00f6sischer und arabischer Sprache, die zu Protesten gegen die Zust\u00e4nde im Aufnahmelager und zum Ausbruch aufforderten. Etwa 700 Migranten des Aufnahmelagers in Velika Kladusa sollten sich in Richtung Kroatien und Ungarn organisiert auf den Weg machen. Nach den Festnahmen ist etwa 100 Insassen der Ausbruch doch gelungen, sie zogen zur kroatischen Grenze."}, {"": "Gy\u00f6rgy Bokondi, sicherheitspolitischer Berater des ungarischen Ministerpr\u00e4sidenten, sprach in diesem Zusammenhang von mindestens 100.000 Migranten auf dem Balkan, die auf die Gelegenheit warteten, nach Westeuropa, vornehmlich nach Deutschland weiterziehen zu k\u00f6nnen. Das ist allerdings nur die Zahl jener, die sich erkannt auf dem Balkan aufhalten. \u00dcber die Zahl der g\u00e4nzlich unnotierten gibt es keine verl\u00e4sslichen Zahlen. Die Attacken auf die ungarischen Grenzen w\u00fcrden nicht spontan entstehen, NGO und Schmugglerorganisationen \u2013 die oft identisch sind \u2013 w\u00fcrden die Aktionen organisieren und koordinieren. Auch der letzte Durchbruchsversuch soll von Aktivisten vorbereitet worden sein, die aus Griechenland daf\u00fcr nach Subotica gekommen seien. Bilder und Postings in sozialen Medien beweisen, dass der Mann, der als S. Ali ungarischen Medien Interviews \u00fcber die schrecklichen Verh\u00e4ltnisse in serbischen Aufnahmelagern berichtete und deshalb den Durchlass forderte, nur einen Tag vorher mit einem Mietwagen aus Griechenland angereist kam. Seine geposteten Bilder zeigen ihn den Tag vorher, wie er sich in Griechenland am Strand entspannt und einen Energydrink genie\u00dft."}, {"": "Was sich hier wie eine Ansammlung von Anekdoten liest, ist eine von der EU bewusst ignorierte Zerm\u00fcrbungstaktik gegen einen ihrer Mitgliedstaaten. Die letzten Aktionen k\u00f6nnen nur als Propaganda-Veranstaltungen interpretiert werden, die die Sympathien des Westens f\u00fcr die Migranten wecken und Stimmung gegen Ungarn machen sollen. Ungarn jedoch verteidigt an seiner S\u00fcdgrenze eine EU-Au\u00dfengrenze und tut dies rechtm\u00e4\u00dfig. F\u00fcr den menschlichen und finanziellen Einsatz erh\u00e4lt das Land nicht nur keine Unterst\u00fctzung, es wird stattdessen als Unrechtsstaat an den Pranger gestellt und ununterbrochen mit Anklagen vor der EuGH gezerrt. Diese werden von NGO erhoben, die von der EU und den Soros-Organisationen ermutigt und finanziert werden. Es ist schwer zu sagen, wie lange Ungarn in dieser Lage noch standh\u00e4lt. Bei einem von der EU herbeigesehnten Regimewechsel in Ungarn kann sich Deutschland schon auf ein neues 2015 vorbereiten."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}