{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/aus-aller-welt/wie-salvini-einer-anklage-entkommen-will/", "author": ["Giovanni Deriu"], "creation_date": "08 January 2020", "content": {"title": "Wie Salvini einer Anklage entkommen will", "body": [{"": "Wie macht er das nur? So locker zu bleiben, alle Attacken parierend und dies permanent? Der ehemalige Innenminister und Legachef Matteo Salvini stand schon an der Seite von Premier Giuseppe Conte stets unter Beschuss, und als er im Sommer 2019 auch noch mit der Lega die Regierung platzen lie\u00df, stand er unter Dauerbeschuss, doch Salvini sch\u00fcttelte sich und sorgte f\u00fcr eine koordinierte und authentische Opposition."}, {"": "Dass der Lombarde Salvini nunmehr weiter so locker und gut gelaunt wirkt, liegt unter anderem daran, dass die Umfragewerte seiner Lega, aber auch die eigenen Zustimmungs- und Beliebtheitswerte recht hoch und konstant sind. Salvini pendelt konstant zwischen 34 und 37 Prozent, und mit den Verb\u00fcndeten von Forza Italia und den Fratelli d\u2018 Italia von Giorgia Meloni k\u00e4me das Mitterechtsb\u00fcndnis auf knapp 50 Prozentpunkte. Das ist eine Hausnummer. Meloni wurde \u00fcbrigens neulich vom englischen Magazin Times unter die 20 einflussreichsten Personen f\u00fcr 2020 positioniert; Meloni dazu: \u201eIst ja ein sch\u00f6nes Kompliment, doch ich m\u00f6chte in Italien einflussreich sein \u2026\u201c."}, {"": "W\u00e4hrend die Regierung Conte II \u2013 mit den F\u00fcnfsternen und der roten PD \u2013 intern uneinig und immer mehr entzweit wirkt, der Erfolg und das Hoch der Opposition dr\u00fccken gewaltig aufs Gem\u00fct, sind Matteo Salvini und Giorgia Meloni weiter auf allen Kan\u00e4len, und k\u00e4mpfen um Neuwahlen."}, {"": "Es k\u00f6nne nicht sein, so beide unisono in den Talkshows und auf den Piazzen sowie in den S\u00e4len, dass diese Regierung ein ganzes Volk als Geisel n\u00e4hme. Es m\u00fcsse ein wirtschaftlicher Aufschwung durchs Land gehen, und die H\u00e4fen wieder geschlossen werden (exakt daf\u00fcr sprach sich auch der \u00f6sterreichische Sebastian Kurz in einem Interview mit der Bild aus). Salvini ist also nicht allein mit seiner politischen Vorstellung."}, {"": "Nur, damals war Salvini ja Regierungsmitglied und Vize-Premier. Aber jetzt, in der Opposition gegen Di Maios und Contes Politik sowie die Regierungskonstellation mit den Sozialisten, st\u00e4ndig zu hinterfragen, ist eben ein unangenehmes St\u00f6rfeuer f\u00fcr diese Regierung. Als Sesselkleber stehen sie sowieso da. Aber Salvini vor einer Art, Schaugericht? Perche no, warum nicht?"}, {"": "Matteo Salvini scheut die Konfrontation nicht und bereitet sich mit seinem Team und mit den Anw\u00e4lten wohl sehr gut vor \u2013 en passant spult Salvini auch noch ein enormes Wahlprogramm mit vielen Auftritten in der der roten Hochburg Emilia-Romagna ab. Am 26. Januar sind dort die Regionalwahlen. Kaum auszudenken, was geschieht, sollte die Lega auch dort zulegen oder eventuell gar siegen? Eine Woche zuvor, am 20. Januar tagt die Immunit\u00e4tskommission des Senats das letzte Mal, danach kennt man die Entscheidung, ob der Mann des Popolo, also Populist Salvini, vor das Tribunal der Richter muss."}, {"": "Da geht es darum, wer, wie und warum befohlen hatte, dass die aufgesammelten illegalen Migranten nicht mit dem Diciotti-Schiff in den Hafen d\u00fcrfen und weshalb auch die Besatzung des italienische K\u00fcstenwachenschiffs Gregoretti die Migranten damals nicht an Land lassen wollte."}, {"": "Klar, als Innenminister und damit zust\u00e4ndig f\u00fcr die innere Sicherheit des Landes (\u201eUnd daf\u00fcr soll ich also angeklagt werden? Das ist wohl einmalig, aber bitte\u2026\u201c, wiederholt Salvini immer wieder, und punktet damit), zeichnete er zwar verantwortlich, aber, nun das gro\u00dfe \u201eAber\u201c, nie ohne Absprache mit dem Premier und dem Koalitionspartner \u2013 Di Maio, Cinquestelle."}, {"": "Salvini und die seinen haben eine Beweisschrift von \u00fcber neun Seiten rechtzeitig eingereicht, im Regierungssitz des Senats. Der Text sowie die Auflistung der Beweise, Salvini habe nie allein und eigenm\u00e4chtig entschieden, d\u00fcrfte demnach auch unbequem f\u00fcr Premier Giuseppe Conte werden."}, {"": "Die Entscheidungen, so gibt das Schreiben Auskunft, seien von der gesamten Exekutive gew\u00fcnscht und beschlossen gewesen (man wartete damals, wie im Falle mit Carola Rackete auch, wohl vergeblich auf L\u00f6sungen der EU. Die EU blieb stumm oder klagte nur an)."}, {"": "Das neun Seiten lange Schreiben, das nun im \u201ePalazzo Madama\u201c liegt, beinhaltet Salvinis rekonstruierte Geschichte besagter Tage. Tag f\u00fcr Tag, so sollen auch Ausz\u00fcge aus sieben Emails enthalten und Textpassagen hervorgehoben sein, die belegen sollen, dass jede Entscheidung kollegial abgestimmt und gemeinsam getragen wurde."}, {"": "Summa Summarum, k\u00f6nnte der italienische Januar richtig hei\u00df werden. Nichts scheint mehr unm\u00f6glich. Der Wahlkampf l\u00e4uft weiter auf Hochtouren."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}