{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/feuilleton/buecher/sachsen-wollen-von-der-politik-deutlich-mehr-schweiz-und-weniger-berliner-republik/", "author": ["Gastautor"], "creation_date": "18 August 2019", "content": {"title": "Was Sachsen von der Politik erwarten: \u201eLoofen musses!\u201c", "body": [{"": "Politik ist ein riesiges Puzzle. Viele haben nur wenige Teile zur Verf\u00fcgung, andere finden einfach keinen Anfang, weil ihnen das Hauptbild in der Mitte fehlt. Und dann gibt es die, die vorgeben zu wissen, wie das Bild am Ende aussehen wird. Diese Leute treiben alle anderen in den Wahnsinn."}, {"": "Unter den Kommunisten haben wir in der DDR f\u00fcr eine Ideologie geschuftet, die den Kommunismus als Paradies auf Erden beschrieb und am real existierenden Sozialismus scheiterte \u2013 und zwar krachend. Seit der Wende schuften wir f\u00fcr eine EU, die uns von allem \u00dcbel dieser Welt erl\u00f6sen soll. Hegel l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. Der Verlust des Glaubens zeichnet sich auch hier ab. St\u00e4ndig werden jenseits der Kirchen irgendwelche vermeintlichen Tods\u00fcnden (B\u00f6ller oder Plastikt\u00fcten) oder Paradiese (Toleranz von allen f\u00fcr alle oder K\u00fcnstliche Intelligenz) propagiert. Jede kleine praktische Entscheidung bekommt einen ideologischen \u00dcberbau, wird zur Frage des politischen Standpunktes oder einer quasi-religi\u00f6sen Grundsatzentscheidung. Wann und warum kam diese Alltagshysterie in unser Leben? Ist es verboten, einfach nur nach einem sch\u00f6nen Leben ganz ohne philosophischen \u00dcberbau zu streben?"}, {"": "Europa wird \u2013 wie in allen bisherigen Krisen \u2013 weiter bestehen. Mitteleuropa wird weiter bestehen. Was scheitern k\u00f6nnte, sind Euro und EU, also die gemeinsame W\u00e4hrung und die oberste Verwaltungsbeh\u00f6rde. Beides dient inzwischen nur noch dazu, innerhalb Europas zwischen den L\u00e4ndern umzuverteilen, also das Sozialstaatsprinzip auf ganz Europa auszudehnen. H\u00e4tte man alles gemeinsam begonnen: W\u00e4hrungs-, Wirtschafts- und Sozialunion, h\u00e4tte man eine Chance gehabt, gemeinsame Standards auf einem niedrigeren Niveau zu definieren, das dem S\u00fcden und dem Osten angemessen gewesen w\u00e4re. Diese Sozialunion gab es aber nicht. Nachtr\u00e4glich kann man sie jetzt nicht mehr einf\u00fchren."}, {"": "Dadurch wird die W\u00e4hrungsunion zunehmend problematisch. Reformen kommen nicht voran. Weil man Vertr\u00e4ge nicht eingehalten hat, stehen viele Mitgliedsstaaten bei Deutschland mit erheblichen Milliardenbetr\u00e4gen in der Kreide. Das macht Deutschland erpressbar und f\u00fchrt dazu, dass es immer mehr von seiner marktwirtschaftlichen Ordnung an eine EU verliert, die vor allem verteilen will. Die Deutschen sind aber die st\u00e4rksten Einzahler. Das kann nicht mehr gutgehen: denen, die am meisten ein zahlen, die Lasten aufb\u00fcrden und gleichzeitig deren Wirtschaftssystem mit seinem leistungsf\u00e4higen Mittelstand ausbremsen. Seitdem die Briten versuchen, die EU zu verlassen, sind die Marktwirtschaftler so sehr in der Minderzahl, dass sie nicht mehr wirklich mitreden k\u00f6nnen. Das wird in ganz Mitteleuropa kritisch gesehen, nicht nur im \u00f6stlichen. Auch Nordeuropa schaut hier zunehmend skeptisch zu. Dort mutete man in den 1990er Jahren den B\u00fcrgern harte Sozialreformen zu. Diese Opfer hatten den Sinn, wieder wirtschaftliche Stabilit\u00e4t zu erreichen. Aber was n\u00fctzt das, wenn der Erfolg solcher Ma\u00dfnahmen im bodenlosen Fass der EU versickert? Auch deshalb hat sich in Schweden der politische Wind gedreht."}, {"": "Man m\u00fcsste also eher umgekehrt erkl\u00e4ren, dass sich derzeit in Deutschland jeder, der gesund ist, hocharbeiten kann, denn es werden durchaus Arbeitskr\u00e4fte gesucht. Gleichzeitig muss man die Zuwendungen dementsprechend k\u00fcrzen, damit die Integration durch Arbeit der K\u00f6nigsweg in der Zuwanderung wird. So l\u00e4uft es in vielen L\u00e4ndern dieser Welt. So k\u00f6nnte es hier auch laufen. Ein vern\u00fcnftiger deutscher Sonderweg dabei k\u00f6nnte ja sein, Deutsch als Fremdsprache massiv im Ausland anzubieten, berufs- und studienvorbereitende Kurse ebenso. Dann k\u00f6nnten junge Menschen sich in ihrer Heimat darauf vorbereiten, hier die weitere Ausbildung zu durchlaufen und danach sofort in den Arbeitsprozess bei normalem Gehalt integriert zu werden. Da die Kommunen am ehesten sehen, wo welche Arbeitskr\u00e4fte fehlen, sollten sie die Hoheit \u00fcber die Zuwanderung und Integration bekommen. Damit die Menschen zufrieden in ihrer Heimat leben k\u00f6nnen, muss klar sein, wo und was die Heimat ist. Die Vaterl\u00e4nder, die Nationen, bilden nach der Region oder dem Bundesland diese Heimat."}, {"": "Wir m\u00fcssen und k\u00f6nnen nicht die Welt retten. Und wir wollen sie auch nie wieder beherrschen \u2013 bitte auch nicht moralisch. Ich muss an dieser Stelle einmal ein wirklich hei\u00dfes Eisen anfassen. In Westdeutschland geh\u00f6rt es zum guten Ton, auch nach mehr als 70 Jahren offenherzig Schuld zu bekennen \u2013 vor allem Kriegs- und manchmal auch \u2013 die im Vergleich recht geringe \u2013 Kolonialschuld. Gibt es hier auch. Wer wollte dagegen sein? Ich frage mich nur, warum dieser gute und richtige Impetus oft so ideologisch \u00fcberh\u00f6ht wird. Hat man ob des eigenen Wohlstands ein schlechtes Gewissen? So, wie die SUV-Fahrerin, die meint, anders ihre Kinder nicht sicher in die Schule fahren zu k\u00f6nnen, dann aber wegen des Umweltschutzes strikt und konsequent auf Plastikhalme verzichtet? Oder ist die Sache einfach nur gut im ideologischen Kampf zu gebrauchen?"}, {"": "Politik ist seit Jahrtausenden ihrem Wesen nach immer dasselbe: Kampfzone, um \u00f6ffentliche oder private Ziele durchzusetzen. Das kann man gewaltsam durch Kriege und Unterdr\u00fcckung tun oder indem man offen diskutiert und abstimmt. Man kann aber auch versuchen, die Leute hinters Licht zu f\u00fchren und moralistische Grunds\u00e4tze einfach behaupten, anstatt in der Sache zu \u00fcberzeugen. Solche Bekenntnispolitik dient auf Dauer niemandem. An dem Punkt sind uns z.B. die Schweizer mit ihrer offenen Demokratie voraus. Sie beobachten uns Deutsche und halten uns weithin f\u00fcr schlechte Demokraten."}, {"": "Wir Sachsen wollen deutlich mehr Schweiz und deutlich weniger Berliner Republik. Wir w\u00fcrden gern \u00f6fter geheim abstimmen: Mehr Volks- und B\u00fcrgerentscheide w\u00e4ren in dieser Phase unserer Demokratie sehr wichtig. Ernsthafte Entscheidungsm\u00f6glichkeiten bringen ernsthafte B\u00fcrger hervor. In den letzten Jahren war sehr auff\u00e4llig, wie wenig die offiziellen Medien noch ernstgenommen werden, was zu jeder Menge Verschw\u00f6rungstheorien f\u00fchrt. Die westdeutschen Medien haben untersch\u00e4tzt, dass sie im Osten auf eine Bev\u00f6lkerung treffen, die nach harter DDR-Schule mit Regierungsmedien zwischen den Zeilen liest und vertrauensvoll untereinander Informationen austauscht."}, {"": "Wir haben auch alle verstanden, dass diese drei Staatsgewalten (Parlament, Regierung und Gerichte) dem Staatsvolk in seinem Staatsgebiet verpflichtet sind und ihm dienen sollen, indem sie die vereinbarte \u00f6ffentliche Ordnung sichern. Das klagen wir auch ein: Die Staatsgewalten sind dem Staatsvolk verpflichtet, das sich diese Institutionen der Demokratie von seinen Steuergeldern leistet. Die drei Staatsgewalten sollen sich gegenseitig in Schach halten. Klappt das, hat der B\u00fcrger Vertrauen in seinen Staat und dessen Vertreter. Das mussten wir im Osten erst aufbauen. Aber die sehr grenzwertigen Entscheidungen der Bundesregierung mit einem Abnickparlament und einem furchtsamen Verfassungsgericht auf Bundesebene haben dieses Vertrauen nur begrenzt wachsen lassen."}, {"": "Man soll ernstnehmen, dass die weit \u00fcberwiegende Mehrheit der Ostdeutschen es noch einmal mit den drei Grundprinzipien und der Gewaltenteilung in der Demokratie versuchen will. Deshalb gehen auch wieder mehr B\u00fcrger zur Wahl. Allerdings w\u00e4hlen sie zunehmend eine Partei, die ihre Fragen stellvertretend f\u00fcr sie stellt. Noch lieber w\u00fcrden sie Parteien w\u00e4hlen, die ihre Fragen glaubw\u00fcrdig beantworten k\u00f6nnen und so neues Vertrauen durch echten Politikwechsel begr\u00fcndeten."}, {"": "Auszug \u2013 mit freundlicher Genehmigung von Autorin und Verlag \u2013 aus:\nAntje Hermenau, Ansichten aus der Mitte Europas. Wie Sachsen die Welt sehen. Evangelische Verlagsanstalt Leipzig, 180 Seiten, 10,00 \u20ac"}]}, "last_modified": "2019-08-18T16:34:30+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Zuwander"}