{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/eine-kleinstadt-in-angst-oder-ueberaengstliche-provinzler/", "author": ["Alexander Wallasch"], "creation_date": "07 October 2020", "content": {"title": "Eine Kleinstadt in Angst? Oder \u00fcber\u00e4ngstliche Provinzler?", "body": [{"": "Das th\u00fcringische, fr\u00e4nkisch gepr\u00e4gte Suhl hat gro\u00dfe Probleme. Jedenfalls, wenn es nach der Einsch\u00e4tzung des christdemokratischen Oberb\u00fcrgermeisters geht, der gerade so etwas wie Alarm f\u00fcr seine Stadt ausgerufen hat: Eine dort angesiedelte th\u00fcringische Erstaufnahmeunterkunft soll in der 35.000 Einwohner z\u00e4hlenden Stadt zur Bedrohung f\u00fcr die Einheimischen geworden sein, berichtet u.a. der Focus, der den OB folgenderma\u00dfen zitiert: \u201eEltern haben Angst, Kinder alleine durch die Stadt laufen zu lassen.\u201c"}, {"": "Warum? Weil die 600 Bewohner der Unterkunft selbige zu einem Kriminalit\u00e4tsschwerpunkt gemacht haben sollen. Der Unionsb\u00fcrgermeister weist mit dem Finger nach Erfurt, wo die rot-rot-gr\u00fcne Landesregierung unter Bodo Ramelow nach dem Brand auf Moria jetzt noch einmal 500 weitere Migranten aufnehmen will."}, {"": "Die Polizei der th\u00fcringischen Kleinstadt meldet nun alleine von Januar bis Mitte Mai \u00fcber 200 Straftaten mit Tatverd\u00e4chtigen aus der Unterkunft. Um das einzuordnen, hei\u00dft es weiter, die \u201eKriminalit\u00e4tsbelastung\u201c sei in den vergangenen Monaten stark gestiegen. So w\u00fcrden sich Busfahrer in Suhl teilweise schon weigern, das Heim anzufahren aus Angst vor \u00dcbergriffen gegen sich und einheimische Fahrg\u00e4ste. Das betreffende Busunternehmen hat drei\u00dfig Busse, die Suhl und Umgebung befahren, also eine durchaus \u00fcberschaubare Gr\u00f6\u00dfenordnung mit einer entsprechenden Zahl an Personal."}, {"": "Hierzu sollte man wissen, dass der Th\u00fcringische Landtag schon am 13. September 2019 Th\u00fcringen zu einem so genannten \u201eSicheren Hafen\u201c im Sinne der Nichtregierungsorganisation Seebr\u00fccke gemacht hat (Drucksache 6/7742). Damit bekennt sich dass Land Th\u00fcringen dazu, beispielsweise vor Libyen aufgenommene und in die EU gebrachte Migranten aufzunehmen. Faktisch also eine Aufforderung bzw. ein Bekenntnis zum Rechtsbruch, so hier geltendes nationales und EU-Recht ignoriert werden soll."}, {"": "Die Th\u00fcringische Landesregierung will weitere 500 Personen aus Moria einfliegen lassen und hat \u2013 mal abgesehen von der rechtlich durchaus strittigen Frage, ob Th\u00fcringen das \u00fcberhaupt darf (Bundesangelegenheit) \u2013 mit diesem Vorhaben offensichtlich mindestens in Suhl einen Aufschrei verursacht. Eltern w\u00fcrden ihren Oberb\u00fcrgermeister \u2013 der ist selbst Vater von drei Kindern \u2013 anrufen und um L\u00f6sungen bitten. Und Knapp sagt dazu gegen\u00fcber der Zeitung: \u201eHier muss der Rechtstaat alle zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel aussch\u00f6pfen, um f\u00fcr Ordnung und Sicherheit zu sorgen.\u201c Die Eltern rufen an, weil sie ihre Kinder nicht mehr auf die Stra\u00dfen der Innenstadt von Suhl lassen wollen, weil es dort am helllichten Tage schon zu einer Messerstecherei gekommen sei."}, {"": "Nun ist es leider schwierig, all das noch einmal direkt bei den Pressestellen von Stadt und Polizei abzufragen, erstere sind unterwegs und die Polizei m\u00f6chte alle Fragen schriftlich, w\u00fcrde sich dann aber \u201eintensiv und mit Hingabe\u201c, so eine Pressesprecherin der Polizei Suhl, mit unseren Fragen besch\u00e4ftigen. Also schicken wir ihr welche und legen dann ggf. hier nach."}, {"": "Aber zur\u00fcck zum OB, der hat sich also hilfesuchend an das Land als Betreiber der Unterkunft gewandt \u2013 und wurde entt\u00e4uscht: So g\u00e4be es f\u00fcr notwendige ver\u00e4nderte organisatorische und personelle Rahmenbedingungen f\u00fcr einen sicheren Betrieb der Einrichtung keine Bereitschaft seitens der Landesregierung. Das Land l\u00e4sst seine St\u00e4dte abseits von Erfurt also im Stich."}, {"": "Ein Suhler Parteimitglied von Knapp best\u00e4tigt telefonisch die Zust\u00e4nde in Suhl, daran sei in der Zeitung nichts dramatisiert worden. Die Lage w\u00e4re auch nicht erst seit gestern so. Erst vor wenigen Wochen hatte der Kreisvorsitzende gemeinsam mit dem Oberb\u00fcrgermeister, dem Fraktionsvorsitzenden und Vertretern des Landtages vor der Einrichtung eine Pressekonferenz gegeben."}, {"": "Da sei schon darauf hingewiesen worden, dass es gro\u00dfe Probleme g\u00e4be. Und es seien eben nicht nur ein paar Ausnahmen, sondern die Probleme machen die vielen jungen M\u00e4nner aus Nordafrika. So wie der Oberb\u00fcrgermeister die Lage in Suhl gegen\u00fcber dem Focus geschildert h\u00e4tte, dass k\u00f6nne man 1:1 unterschreiben. Empfohlen wird TE noch, einmal ein bestimmtes Unternehmen in der Suhler Innenstadt anzurufen, die w\u00e4ren besonders betroffen."}, {"": "Sicherheitshalber fragt TE noch nach, ob der Suhler nicht vielleicht doch etwas empfindlicher, etwas \u00e4ngstlicher, m\u00f6glicherweise etwas unerfahrener sein k\u00f6nnte als beispielsweise der Berliner, der Hamburger oder sogar der Brauschweiger. Dem erteilt die Gespr\u00e4chspartnerin eine Absage:"}, {"": "\u201eDie R\u00fcckmeldungen der Menschen habe ich doch auch hier. Und nicht nur von ver\u00e4ngstigten Kindern und Schulkindern, sondern auch von Senioren. Ich bin ja hier auch schon eine Weile dabei und habe das miterlebt: Die Suhler CDU im Stadtrat hat von Beginn an Anfragen und Antr\u00e4ge gestellt. Ans Land, ans Landesverwaltungsamt und an die Stadt Suhl an den ehemaligen Oberb\u00fcrgermeister. Die wurden nur teilweise beantwortet, manche gar nicht. Und dabei ging es uns auch um die Menschen in der Einrichtung, um ordentliche Verh\u00e4ltnisse auch dort. Das eine ist dann aber die Situation, wie es von Erfurt aus entschieden wird, das andere ist die Situation vor Ort. Und zur Klarstellung: Niemand hat ein Problem damit, Menschen in Not aufzunehmen. Familien, die wirklich Asyl ben\u00f6tigen. Das Problem ist aber \u2013 und wir reden hier nicht nur von einem Bruchteil, der immer genannt wird, sie brauchen sich daf\u00fcr nur in der Innenstadt umzuschauen \u2013 das Problem sind meistens die, die auch in den anderen St\u00e4dten Probleme machen. Das sind Mitb\u00fcrger aus Nordafrika. Hier geht\u2019s auch nicht um die Unternehmer in der Innenstadt alleine, hier geht es auch um die Busfahrer, die angespuckt, beleidigt und bedroht werden. Die Linie zum Heim \u2013 dar\u00fcber wurde schon nachgedacht \u2013 sollte sogar eingestellt werden.\u201c"}]}, "last_modified": "2020-10-07T16:09:28+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}