{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/tichys-einblick/die-wochenschau-leitlinien-fuer-medienarbeit/", "author": ["Roland Tichy"], "creation_date": "05 August 2019", "content": {"title": "Die Wochenschau: Leitlinien f\u00fcr Medienarbeit", "body": [{"": "\u201eEin 8-j\u00e4hriger Junge wurde von einem Zug erfa\u00dft\u201c.\nDiese sollte die Grundstruktur der Nachrichtengebung sein:\nStellen Sie den Gegenstand in das Zentrum, keinesfalls den Fahrer oder Akteur.\nWahlweise ist auch denkbar:\n\u201eLKW erfa\u00dfte Menschenmenge und t\u00f6tet 12 Personen\u201c.\n\u201eMann von Schwert get\u00f6tet\u201c.\nNur so kann eine Versachlichung erreicht werden.\nDiese Darstellung ist nicht angreifbar. Sachen sind T\u00e4ter."}, {"": "Bei ordnungsgem\u00e4\u00dfem Gebrauch entstehen keine Sch\u00e4den an Mensch und Klima!\nVorbildlich hat dies die gr\u00fcne Verkehrsexpertin Valerie Wilms gel\u00f6st: Sie r\u00e4t Fahrg\u00e4sten, sich niemals zu nahe am Gleisbett aufzuhalten. \u201eWenn sich alle an die Regeln halten, reichen diese Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine sichere Benutzung der Bahnsteige aus\u201c."}, {"": "Un\u00fcbertroffen ist die K\u00f6lner Oberb\u00fcrgermeisterin Henriette Reker. Sie hat nach der ber\u00fcchtigten (oder soll man besser sagen: ber\u00fchmten?) Silvesternacht in K\u00f6ln Frauen ja geraten, \u201emindestens eine Arml\u00e4nge Abstand\u201c zu Bel\u00e4stigern und Vergewaltigern zu halten. Warum wird ihr Aufruf nicht befolgt? Und warum werden solche Sachen immer noch skandalisiert, wobei es doch so einfach ist? Das Opfer hat Schuld!"}, {"": "Sie sind durch keinerlei gemeinsamen Hintergrund verbunden; \u201eProfiling\u201c, also die suche nach T\u00e4tern \u00fcber gemeinsame Merkmale, ist eine rassistische Technik, die in Deutschland nicht zur Anwendung gebracht wird. Deswegen wurde daf\u00fcr auch der Begriff \u201eracial profiling\u201c gew\u00e4hlt, wenn Tatverd\u00e4chtige, die nach Erfahrung der Polizei auch so aussehen, angehalten werden. Das darf nicht mehr geschehen. Dazu geh\u00f6rt, dass\u00a0Isaa M., der Mann mit dem Schwert, rund eine Stunde vor der Tat die Botschaft postete: \u201eIm Namen des Allm\u00e4chtigen und Barmherzigen, mit jedem Atemzug kommen wir dem Tod n\u00e4her. Vertraue nur auf Gott.\u201c\u00a0Es hat eben nichts mit nichts zu tun; Einzelf\u00e4lle m\u00fcssen Einzelf\u00e4lle genannt werden. \u00dcbrigens: Wer von Kopfabhacken schreibt, verbreitet Fake-News. Der Kopf wurde nur zu 70 Prozent abgetrennt; allerdings trat dadurch der Tod ein."}, {"": "Die Frage, warum T\u00e4ter bis heute nicht klar identifiziert wurden, mal aus Syrien stammen aber dann doch wieder aus Jordanien oder Pal\u00e4stina \u2013 lieber nicht nachfragen. Die Antwort k\u00f6nnte die Bev\u00f6lkerung verunsichern. Oder zu einem Unsicherheitsgef\u00fchl beitragen. Gut, dass Bundesinnenminister Seehofer jetzt auch die Grenze zur Schweiz st\u00e4rker beobachten lassen will; bislang war dies auf zwei Grenz\u00fcberg\u00e4nge nach \u00d6sterreich beschr\u00e4nkt. Bekanntlich ist die deutsche Grenze nicht \u00fcberwachbar; aber jetzt ist ein Anfang gemacht. Schleierfahndung bedeutet \u00fcbrigens nicht Fahndung nach Verschleierten. Sondern so viel wie \u201everdeckt\u201c, also \u201enicht sichtbar\u201c. So wie dieser Staat: Nicht sichtbar, aber er ist da."}, {"": "Intensiv besch\u00e4ftigten sich die Stuttgarter Lokalzeitungen mit der Frage, ob durch die Videos von der Tat der Opferschutz gef\u00e4hrdet sei. Da spielt dann nat\u00fcrlich Datenschutz die gro\u00dfe Rolle. Die Stuttgarter Polizei weist darauf hin, dass Videos oder Fotos von solchen Vorf\u00e4llen nicht ins Netz geh\u00f6ren. Dies ist ein Straftatbestand. \u00dcberbringer schlechter Nachrichten machen sich nicht beliebt. Nachrichten d\u00fcrfen nur von Personen mit entsprechendem Fachkundenachweis verbreitet werden, niemals von Laien. Nicht nur Opferschutz gebietet das, auch der T\u00e4terschutz. wo k\u00e4men wir da hin?"}, {"": "Nach solchen Taten kochte schon immer der Volkszorn hoch. Am ber\u00fchmten Stammtisch wurde die Todesstrafe gefordert. Gott sei Dank hat sich das Vokabular der noch berichtenden Medien modernisiert. Menschen, die eine aufgeregte Reaktion zeigen, Angst und Wut empfinden nach Taten wie der in Frankfurt, wird vorgeworfen, sie seien \u201erechts\u201c, w\u00fcrden \u201epolitisieren\u201c, \u201einstrumentalisieren\u201c oder \u201ehetzen\u201c."}, {"": "So lenkt man den Zorn auf die T\u00e4ter um auf diejenigen, die dies nicht erdulden wollen. Das Vertrauen in den Staat und die Weisheit seiner Lenker ist eines der h\u00f6chsten G\u00fcter der Zivilisation und darf nicht durch Laien-Medien herabgesetzt werden. Erregung \u00fcber Erregte ist immer eine Schlagzeile wert, die die Ursache der Erregung schnell vergessen macht."}, {"": "Gerne werden dann auch Statistiken herangezogen. Das hat den Vorteil, das alles bewiesen werden kann und Kritiker automatisch auf Leitlinie 4 (nicht nachfragen!) verwiesen werden k\u00f6nnen."}, {"": "Beispielhaft der WDR, der einseitige Berichte \u00fcber ausl\u00e4ndische T\u00e4ter kritisiert:\n\u201eLaut der polizeilichen Kriminalstatistik (PKS) f\u00fcr 2018 hatten tats\u00e4chlich insgesamt 65,5 Prozent der mutma\u00dflichen T\u00e4ter einen deutschen Pass und nur 34,5 Prozent eine andere Nationalit\u00e4t.\u201c"}, {"": "Die Mehrheit der T\u00e4ter, suggeriert der WDR erleichtert wie beispielhaft \u00fcber eine wissenschaftliche Studie (Wissenschaft ist immer gut!), sind also Deutsche. Schlimmer noch: \u201eMutma\u00dfliche Straft\u00e4ter aus Syrien, Afghanistan und Irak machen bei der AfD 47 Prozent der Nennungen aus. In der offiziellen PKS entfallen auf diese drei Nationalit\u00e4ten nur 5,2 Prozent der Kriminalf\u00e4lle. F\u00fcnf der polizeilich am h\u00e4ufigsten registrierten Nationalit\u00e4ten (Rum\u00e4nien, Polen, Serbien, Italien und Russische F\u00f6deration) kommen bei der AfD nicht vor.\u201c Schlagzeilen macht das Gew\u00f6hnliche, nicht das Au\u00dfergew\u00f6hnliche."}, {"": "Statistik ist eben so eine Sache. Aussagen von der niedrigen Kriminalit\u00e4t \u00a0w\u00e4ren eigentlich nur m\u00f6glich, wenn man den Bev\u00f6lkerungsanteil der Syrer, Afghanen, Iraker Rum\u00e4nien, Polen, Serbien usw. ber\u00fccksichtigen w\u00fcrde \u2013 \u00a0aber das muss man ja nicht extra sagen. Denn der Bev\u00f6lkerungsanteil der noch als \u201eAusl\u00e4nder\u201c gez\u00e4hlten Personen ist noch immer sehr viel niedriger als der schon l\u00e4nger hier Lebenden. Rein logisch ist es schon auff\u00e4llig wenn 34,5% der T\u00e4ter einen fremden Pass haben; \u201enur 34,5%\u201c, wie der WDR formuliert, ist so betrachtend irref\u00fchrend. Gl\u00fccklicherweise aber ist das Statisktik-Know-How-der Bev\u00f6lkerung im Sendegebiet des WDR niedrig. F\u00fcr Zuh\u00f6rer au\u00dferhalb des WDR hat auf Basis der Polizeilichen Kriminalstatistik \u00a0Jochen Renz errechnet, um wieviel h\u00e4ufiger oder auch weniger h\u00e4ufig Ausl\u00e4nder krimineller als Deutsche sind: Das Ergebnis ist erschreckend \u2013 Nordafrikaner f\u00fchren die Liste deutlich an.\u00a0Und Asylbewerber sind 80 mal krimineller als Einheimische. (Allerdings werden Koreaner und Japaner praktisch nicht kriminell auff\u00e4llig. Warum wird das nicht t\u00e4glich berichtet? Eine Reportage w\u00e4re es doch wert: \u201eAusl\u00e4nder ganz wenig kriminell\u201c.)"}, {"": "Aber wer will das schon wissen, auch dass die angeblich fallende Kriminalit\u00e4t in Deutschland auf den R\u00fcckgang von Bagatelldelikten zur\u00fcckzuf\u00fchren ist und auf die Unt\u00e4tigkeit wg. \u00dcberlastung der Beh\u00f6rden?"}, {"": "So sind \u201ein den Bereichen Rauschgiftkriminalit\u00e4t (+25 %), Straftaten gegen die sexuelle Selbstbestimmung (+15 %), sonstige Straftatbest\u00e4nde (+14 %) sowie Rohheitsdelikte und Straftaten gegen die pers\u00f6nliche Freiheit (+3,1 %) teilweise deutlich angestiegen\u201c, meldet das Bundeskriminalamt in seinem Lagebild Kriminalit\u00e4t im Zusammenhang mit Zuwanderung."}, {"": "Es sind also die schweren, besorgniserregenden Taten, die zugelegt haben. In allen Bereichen werden hier Zuwanderer mit sehr hohen Anteilen gez\u00e4hlt. Aber wie gesagt: Statistik mit Wissenschaft verbunden bringt journalistisch aufbereitet noch jede Aussage zur Strecke."}]}, "last_modified": "2019-08-05T15:18:30+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Zuwander"}