{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/aus-aller-welt/italien-und-eu-verhinderung-salvinis/", "author": ["Giovanni Deriu"], "creation_date": "27 December 2019", "content": {"title": "Italien: Salvini soll nun per Gericht gestoppt werden", "body": [{"": "Trotz der Attacken auf die Lega und noch mehr auf Salvini selbst liegt das Mitte-Rechts-B\u00fcndnis mit knapp 50 Prozent bei den Demoskopen vorn. Die Fratelli d\u2019Italia mit der r\u00fchrigen Giorgia Meloni w\u00e4ren nat\u00fcrlich mit an Bord, und ein vertrauensw\u00fcrdiger Partner f\u00fcr Matteo Salvini. Momentan wirkt Salvini sehr moderat, er plant den Wahlkampf durch, tritt auf den \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen und in ausgebuchten S\u00e4len auf. Immer platzen die Locations aus allen N\u00e4hten, egal ob in Bari, Bologna oder Ravenna: die n\u00e4chsten Wahlen verhei\u00dfen ebenfalls Gewinne der Lega in der einst roten Region Emilia Romagna."}, {"": "Die neue Bewegung der \u201eSardinen\u201c scheint keine Gefahr f\u00fcr die Lega und Salvini zu sein. Sie erscheint eher als ein friedliches Happening mit einer unrealistischen, ja, fast infantilen Agenda."}, {"": "Aus der EU und auch von der sozialdemokratischen Regierungspartei PD gibt es immer wieder Unterst\u00fctzer f\u00fcr die Sardinen in den Medien, wie Romano Prodi oder auch Paolo Gentiloni, Kommissar f\u00fcr Wirtschaftsfragen, erst j\u00fcngst in Br\u00fcssel zeigten.\u00a0Gentiloni f\u00fchrte eine sieben Politiker starken Chor an, der a cappella das Lied der italienischen Partisanen \u201eBella Ciao\u201c sang."}, {"": "Matteo Salvini, damit konfrontiert in zahlreichen Talkshows, kommentierte:\u201eFinden Sie das normal? Gew\u00e4hlte Politiker, die uns als B\u00fcrger in Europa vertreten sollten, singen ein Lied der Partisanen?\u201c Nat\u00fcrlich wisse auch er, gegen wen \u201eBella Ciao\u201c, das auch von den Sardinen geschmettert wird, gerichtet ist."}, {"": "Eine Regierung Salvini soll wohl unter allen Umst\u00e4nden verhindert werden. Nur, wie kann man diese Reizfigur verhindern, wenn mehr als ein Drittel der Italiener ihn f\u00fcr gut und vertrauensw\u00fcrdig ansehen?\u00a0Die Methoden, so scheint es, werden perfider. Das zeigt nun ausgerechnet Luigi Di Maio von den Cinque Stelle, der fr\u00fchere Koalitionspartner Salvinis."}, {"": "Di Maio hat also sein Okay dazu gegeben, dass gegen seinen ehemaligen Alliierten Salvini gegebenenfalls der Prozess gemacht werden darf \u2013 auch Premierminister Giuseppe Conte hat wohl seine Finger im Spiel.\u00a0Wie es scheint, m\u00f6chte Italiens Justiz die Aufhebung der Immunit\u00e4t des Ex-Innenministers, der im Juli Migranten tagelang an Bord eines K\u00fcstenwachschiffes festhalten lie\u00df, beantragen.\u00a0Obwohl das Ministerialgericht Salvini neulich schon Recht gab: Der Innenminister habe damals mit seinen \u201eporti chiusi\u201c, den geschlossenen H\u00e4fen, absolut richtig gehandelt \u2013 auch im Bezug auf die gewaltsame Einfahrt der Carola Rackete, im Sommer."}, {"": "Konkret: Matteo Salvini droht ein Prozess wegen Freiheitsberaubung und Amtsmissbrauchs. Ein Gericht in Catania hat am Mittwoch im Senat einen Antrag zur Aufhebung der Immunit\u00e4t Salvinis, der auch Senator ist, eingereicht."}, {"": "Werfen wir einen Blick zur\u00fcck: Der Senat in Rom hatte bereits im vergangenen M\u00e4rz gegen die Forderung des Gerichts auf Sizilien gestimmt, einen Prozess gegen den damaligen Innenminister Salvini, auch in Zusammenhang mit dem Fall des Migrantenschiffs \u201eDiciotti\u201c vom August 2018, aufzunehmen. Der Lega-Chef hatte damals 177 Migranten an Bord des Schiffes tagelang verboten, in einen sizilianischen Hafen einzulaufen. Doch nun, wo Salvini nicht mehr Innenminister ist, sondern erfolgreicher Oppositionsf\u00fchrer, soll er vor Gericht gestellt werden."}, {"": "Die F\u00fcnfsterne-Bewegung hat nicht nur ihr Wort gebrochen, nie mit\u00a0der \u201everhassten\u201c PD zusammen zu arbeiten. Nun f\u00e4llt Di Maio auch noch Salvini in den R\u00fccken."}, {"": "W\u00e4hrend Salvini gem\u00e4\u00dfigt gelassen wirkt, kn\u00f6pfte sich Giorgia Meloni, die Chefin der mit der Lega verb\u00fcndeten Fratelli in ihrer bekannt emotionalen Art Di Maio und dessen Partei vor: \u201eEinfach nur noch skandal\u00f6s, Di Maio benutzt nun staatliche Institutionen, um pers\u00f6nlich seinen Trotz auszulassen \u2026\u201c, sprach Meloni in die Kameras vom Magazin Il Tempo, und auf Facebook.\u00a0Eigentlich, so die R\u00f6merin, m\u00fcssten die Politiker vor Gericht, die seit Jahren eine Migrationspolitik des illegalen Menschenschmuggels \u201efavorisierten\u201c.\u00a0Zum Vorhaben, Salvinis Fall vor Gericht zu bringen, sagte sie: \u201eWie wir es schon immer sagten: nie mit solchen Typen \u2026\u201c, bis vor kurzem meinte sie jedoch nur die Politiker der sozialistischen PD."}]}, "last_modified": "2019-12-27T09:49:23+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}