{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/feuilleton/medien/augsburg-medien-berichterstattung/", "author": ["Dr. Manfred Schwarz"], "creation_date": "10 December 2019", "content": {"title": "Augsburg: Jugendtypisch, ein Sturz oder \u00fcbliche Gewalttat? Wie eine Tat verharmlost wird", "body": [{"": "Der Christkindlesmarkt von Augsburg hat bisher als Ort der weihnachtlichen Idylle gegolten. Bis zum 6. Dezember 2019. Nach dem Besuch dieses Weihnachtsmarktes ist ein 49-j\u00e4hriger Brandinspektor der Berufsfeuerwehr aus dem Landkreis Augsburg in der drittgr\u00f6\u00dften Stadt Bayerns get\u00f6tet und dessen Freund schwer verletzt worden. Angeblich, so hie\u00df es lange, durch einen \u201eStreit mit einer Gruppe\u201c von \u201esieben jungen M\u00e4nnern\u201c."}, {"": "\u00dcber die genaueren Umst\u00e4nde der Tat war l\u00e4ngere Zeit nicht viel bekannt. So wurde weder von der Polizei noch von den Zeitungen gemeldet, welchen Ethnien die Gewaltt\u00e4ter angeh\u00f6ren, obwohl durch Videoaufnahmen und durch Aussagen von Augsburger \u201eJugendarbeitern\u201c ziemlich schnell verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig pr\u00e4zise Informationen \u00fcber die Gruppe der Schl\u00e4ger zur Verf\u00fcgung standen, die alle einen Migrationshintergrund haben."}, {"": "\u00dcber diese Informationen verf\u00fcgten bald zumindest die lokalen und regionalen Medien. Gro\u00dfe Zeitungen h\u00e4tten sich zudem durch Recherchen vor Ort eine \u00dcbersicht \u00fcber die Faktenlage verschaffen k\u00f6nnen, die notwendig ist, um die Vorg\u00e4nge in Augsburg wirklich beurteilen zu k\u00f6nnen. Aber statt genauer Tatsachen pr\u00e4sentierten Nachrichtenagenturen und Zeitungen eher nebul\u00f6se Formulierungen."}, {"": "Ein solches Vorgehen sei, so der Liberale Hackemann, angeblich mit dem geltenden \u201ePressekodex\u201c nicht zu vereinbaren. Tats\u00e4chlich meinen heute viele Politiker, gezielte \u00f6ffentliche Fahndungen mit konkreten Angaben zu mutma\u00dflichen T\u00e4tern seien nur in krassen Ausnahmef\u00e4llen legitim. Allzu leicht k\u00f6nnten die Pers\u00f6nlichkeitsrechte von Verd\u00e4chtigen verletzt werden. Wie es um die Rechte und Interessen der Opfer steht, wird dagegen nicht thematisiert."}, {"": "Zumindest etwas \u00e4ltere Leser werden sich daran erinnern, dass in fr\u00fcheren Jahrzehnten zum Beispiel Zeugen-Such-Aufrufe meist schnell mit m\u00f6glichst genauen Beschreibungen des T\u00e4ters \u2013 auch mit Milieu-Hinweisen \u2013 verbunden wurden, wenn denn konkrete Informationen zu Straft\u00e4tern vorhanden waren. Anders machen \u00f6ffentliche Fahndungen ja auch wenig Sinn."}, {"": "Schrittmacher der Zur\u00fcckhaltung genauerer Informationen zu den sieben T\u00e4tern, die offenkundig einen Migrationshintergrund haben, waren am Anfang vor allem der regionale Bayerische Rundfunk (BR) und die lokale Augsburger Allgemeine. Der \u00f6ffentlich-rechtliche Sender schrieb: \u201eNach dem Besuch des Augsburger Weihnachtsmarktes ist ein Mann bei einem handgreiflichen Streit mit einer Gruppe junger M\u00e4nner t\u00f6dlich verletzt worden. Er st\u00fcrzte dabei so schwer, dass er wenig sp\u00e4ter verstarb.\u201c Ist der \u201eMann\u201c etwa von allein zu Boden gekommen, weil er schon lange zuvor mit Kreislaufproblemen zu k\u00e4mpfen hatte? Der Sturz war schuld."}, {"": "In einer Video-Unterschrift meldete die Augsburger Allgemeine: \u201eAm Freitagabend ist ein Mann am K\u00f6nigsplatz nach einer k\u00f6rperlichen Auseinandersetzung gestorben.\u201c In das gleiche Horn stie\u00dfen schnell zahlreiche weitere Leitmedien, die aber bald merkten, dass die schlimmen Gruppen-Taten von Augsburg schnell die \u00d6ffentlichkeit sogar bundesweit erregten."}, {"": "Das niederbayerische Straubinger Tageblatt zum Beispiel war bestrebt, die Wogen zu gl\u00e4tten und den ethnischen Hintergrund der Gewalttaten besonders geschickt unter den Tisch fallen zu lassen. In der Zeitung war die Rede von einem 17-j\u00e4hrigen T\u00e4ter \u201emit deutscher und weiteren Staatsangeh\u00f6rigkeiten\u201c. Aufschlussreich: Die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft wird genannt, die anderen Zugeh\u00f6rigkeiten nicht."}, {"": "Der Chef der Augsburger Kriminalpolizei, der Leitende Kriminaldirektor Gerhard Zintl, verk\u00fcndete, der Hauptt\u00e4ter sei \u201enicht besonders kr\u00e4ftig\u201c gewachsen, er habe aber mit \u201eeinem einzigen Schlag\u201c den Feuerwehrmann get\u00f6tet. Und sorgte mit den Formulierungen f\u00fcr das Aufkommen weiterer Fragen. Zintl weiter:\u00a0Der jugendliche T\u00e4ter sei schon wegen fr\u00fcherer \u201ejugendtypischer Delikte, darunter K\u00f6rperverletzung, aufgefallen\u201c. Das ist also \u201ejugendtypisch\u201c, wenn Jugendliche Mitmenschen zusammen schlagen?\u00a0Diese \u201emoderne\u201c Sprache, der sich heutzutage ebenfalls hohe Polizeibeamte \u2013 im Rahmen der Political Correctness \u2013 beflei\u00dfigen, vernebelt mehr als sie informiert, und schafft mehr Fragen, als sie Antworten liefert."}, {"": "Auch die \u00fcberregionalen Medien bem\u00fchten sich, die schweren Gewalttaten von Augsburg zu verharmlosen. Die Frankfurter Allgemeine (FAZ) vermeldete: Der get\u00f6tete \u201eMann\u201c sei \u201enach einem Streit mit einer Gruppe junger M\u00e4nner gestorben\u201c. Wer den t\u00f6dlichen Streit begonnen hat? Dazu keine weitere Silbe. Doch es kommt noch bemerkenswerter."}, {"": "In der FAZ war tats\u00e4chlich zu lesen: \u201eWahrscheinlich handelte es sich bei der Tat um eine Zufallsbegegnung. Immer wieder kommt es zu spontanen Gewalttaten.\u201c Interessant. Demnach sind solche verh\u00e4ngnisvollen \u00dcbergriffe heutzutage eigentlich \u201enormal\u201c \u2013 und kaum zu verhindern?"}, {"": "Die Frankfurter Rundschau (FR) gab eine ganz besondere Schilderung der Taten von Augsburg zum Besten. Der Get\u00f6tete war demnach von einer \u201eGruppe von Jugendlichen umringt\u201c. Dann \u201egab es einen Schlag, der Mann fiel zu Boden\u201c. Eine spannende Geschichte. Hat der \u201eMann\u201c sich etwa selbst zu Boden geschlagen?"}, {"": "Der sich selbst \u201eNachrichtenmagazin\u201c nennende\u00a0Spiegel schrieb in einer Schlagzeile \u2013 man glaubt es kaum \u2013 \u00fcber einen \u201eVorfall am K\u00f6nigsplatz in Augsburg\u201c. Der 49-J\u00e4hrige sei \u201emit einer siebenk\u00f6pfigen Gruppe in Streit geraten\u201c \u2013 kein Wort dar\u00fcber, dass diese \u201eGruppe\u201c schon vorher viele friedfertigen Menschen auf dem Platz von Augsburg terrorisiert hatte."}, {"": "Die 20-Uhr-Tagesschau der ARD sendete am Sonntag einen etwa 45-sek\u00fcndigen Kurz-Beitrag zu den Gewalttaten in Bayern. Die Kernmeldung lautete: \u201eEine Gewalttat ersch\u00fcttert die Menschen in Augsburg. Dort waren vorgestern zwei Ehepaare und eine Gruppe Jugendlicher in Streit geraten. Dabei wurde laut Polizei ein 49-J\u00e4hriger so zu Boden geschlagen, dass er sp\u00e4ter seinen Verletzungen erlag.\u201c"}, {"": "K\u00fcrzer noch war der Beitrag, den das heute-Journal des ZDF ausstrahlte. Rund 30 Sekunden lang war die Meldung zu Augsburg, platziert etwa in der Mitte der Sendung. Die ZDF-Redakteure erweckten den Eindruck, als ob man genau sein wollte in der Fernseh-Berichterstattung."}, {"": "Anders als in der Tagesschau, die keinerlei Angaben zur Herkunft der Verd\u00e4chtigen sendete, erw\u00e4hnte das ZDF den Augsburger Geburtsort des Hauptverd\u00e4chtigen, auch ist angemerkt worden, dass dieser \u201eneben der deutschen zwei weitere Staatsb\u00fcrgerschaften\u201c hat. Auch hier keine weiteren Informationen dar\u00fcber, um welche Staatsb\u00fcrgerschaften es sich handelt. Etwa um eine US-amerikanische oder um eine britische?"}, {"": "Dem nicht konzentriert zuh\u00f6renden Zuschauer wird wom\u00f6glich in Erinnerung geblieben sein, dass es sich bei dem Hauptverd\u00e4chtigen von Augsburg um einen Deutschen gehandelt hat \u2013 und nicht um einen Migranten mit zwei weiteren Staatsb\u00fcrgerschaften.\u00a0Diese Formulierung, es handele sich bei dem T\u00e4ter um einen Deutschen \u201emit weiteren Staatsb\u00fcrgerschaften\u201c ist auch am Montag und am Dienstag in sehr vielen (Print-)Zeitungen bundesweit nachzulesen. Damit wird vernebelt, dass die T\u00e4ter allesamt Migranten sind. Das erinnert an offizielle Statistiken des Bundeskriminalamtes (BKA), das seit einiger Zeit immer wieder erkl\u00e4rt, die meisten (!) schwer kriminellen \u201eClan\u201c-Mitglieder seien \u201eDeutsche\u201c."}, {"": "Reitschuster stellt \u00fcbrigens zu Recht die Frage, wie das Echo in Medien und Politik wohl \u201eausgefallen w\u00e4re, wenn sieben aggressionsgeladene, waschechte junge Augsburger (\u2026), wom\u00f6glich noch politisch rechts verortet, einen Familienvater mit Migrationshintergrund t\u00f6dlich attackiert h\u00e4tten\u201c."}, {"": "Der kritische Autor gibt auch gleich die Antwort. In diesem Fall w\u00e4ren \u201eLichterketten und Brennpunkte im Fernsehen (\u2026) nur eine Frage der Zeit gewesen\u201c. Vermutlich wahr. Die Organisatoren der Massendemonstrationen h\u00e4tten vemutlich nicht einmal auf ein Gerichtsverfahren und die Kl\u00e4rung der \u201eMotive und Hintergr\u00fcnde\u201c gewartet, nach denen fast immer mit besonderem Nachdruck gefragt wird, wenn es sich bei M\u00f6rdern um \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c oder andere Menschen mit Migrationshintergrund handelt."}, {"": "Die Bild-Zeitung geh\u00f6rt zu den Ausnahme-Zeitungen, die (allerdings nicht von Anfang an) detaillierter \u00fcber die \u201eJugend-Gang\u201c berichtet hat. Demnach waren von den Festgenommenen \u201eeinige polizeibekannt\u201c. Der Hauptverd\u00e4chtige sei bereits mehrfach \u201estrafrechtlich in Erscheinung getreten\u201c."}, {"": "Im Klartext: Es geht hier also um \u201eSerient\u00e4ter\u201c. Bild schreibt weiter, dass dem Freund des get\u00f6teten Feuerwehrmannes \u201eschwerste Verletzungen\u201c im Gesicht zugef\u00fcgt worden sind. Man hat offenkundig immer wieder mit F\u00fc\u00dfen auf den Verletzten eingetreten, als dieser l\u00e4ngst am Boden lag."}, {"": "Der Hauptt\u00e4ter hat neben der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft auch die t\u00fcrkische und die libanesische Staatsangeh\u00f6rigkeit. Ein weiterer T\u00e4ter, meldet jetzt die Nachrichtenagentur dpa, ist angeblich \u201eItaliener\u201c, hat aber auch die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft. Ob der \u201eItaliener\u201c noch andere Staatsangeh\u00f6rigkeiten besitzt, ist immer noch unbeantwortet \u2013 vier Tage nach den Gewalttaten. Am heutigen Dienstag endlich zitiert die dpa den Leiter der Augsburger Kriminalpolizei mit den Worten, \u201eeinige der Verd\u00e4chtigen\u201c seien bereits fr\u00fcher \u201emit mehreren Delikten aufgefallen, zwei der M\u00e4nner auch mit K\u00f6rperverletzung\u201c."}, {"": "Alle Mitglieder der \u201eJugend-Gruppe\u201c haben einer sp\u00e4teren Aussage der Augsburger Kriminalpolizei zufolge zwar die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft, aber auch weitere Staatangeh\u00f6rigkeiten. Anders formuliert: Alle sieben Gewaltt\u00e4ter von Augsburg sind T\u00e4ter mit Migrationshintergrund, die sich \u2013 obgleich in Deutschland geboren \u2013 offenbar mindestens mehrheitlich nur in sehr zweifelhafter Form in die hiesige Gesellschaft \u201eintegriert\u201c haben."}]}, "last_modified": "2019-12-11T07:41:07+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}