{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/kliniken-immer-mehr-uebergriffe/", "author": ["Dr. Manfred Schwarz"], "creation_date": "23 July 2019", "content": {"title": "Kliniken: Immer mehr \u00dcbergriffe \u2013 wer sind die T\u00e4ter?", "body": [{"": "Am 21. Juli 2019 berichtete die \u201eAugsburger Allgemeine\u201c, ein Syrer habe im Augsburger Klinikum \u201eVincentinum\u201c eine Pflegerin bedr\u00e4ngt und \u2013 \u201eim Namen Allahs\u201c \u2013 mit einer Bombe gedroht. Der Hintergrund, so schreibt die Tageszeitung eher verharmlosend, sei \u201elaut Anklage banal gewesen: Er wollte nicht von einer Frau behandelt werden\u201c. Die \u201eAugsburger\u201c zitierte den Angeklagten: \u201e\u2019Du Frau, du nicht reden\u2019, soll er laut Anklageschrift gesagt haben. \u201aBei mir in Heimat Frauen nicht reden. Mann reden\u2019, ging es demnach weiter\u2019.\u201c"}, {"": "Dann kam es zu einem \u00dcbergriff: \u201eLaut Anklage umarmte er die Krankenpflegerin und k\u00fcsste sie auf den Kopf, beides gegen ihren Willen,\u201c so die bayerische Zeitung. Deswegen stand der Syrer nun vor dem Augsburger Amtsgericht. Doch wegen sprachlicher Verst\u00e4ndigungsschwierigkeiten vertagte sich das Gericht sogleich \u2013 auf September. Dann wird wohl ein Dolmetscher zugegen sein."}, {"": "Dieser Zeitungsbericht, der die eigentlichen Vorkommnisse teils etwas besch\u00f6nigend darstellt, hat extremen Seltenheitswert:"}, {"": "Wirklich verl\u00e4ssliche Daten \u00fcber sexuelle \u00dcbergriffe und andere Gewalttaten insgesamt an deutschen Kliniken gibt es bundesweit nicht. Interessante Zahlen hat allerdings die \u201eWelt\u201c f\u00fcr Nordrhein-Westfalen ver\u00f6ffentlicht. Die Fakten sind erschreckend. Dass die rasante Zunahme der Straftaten eindeutig mit den riesigen Wellen der Zuwanderung zusammenh\u00e4ngt, wagt seit Jahren allerdings kaum noch eine Zeitung zu schreiben \u2013 auch die \u201eWelt\u201c nicht."}, {"": "Hochgerechnet sind das etwa 14.000 derartige Delikte im ganzen Bundesgebiet. Wie hoch die Dunkelziffer ist, kann niemand sagen. Jedenfalls werden sehr viele \u00dcbergriffe dieser Art gar nicht mehr zur Anzeige gebracht, weil die Opfer meinen, dass die zust\u00e4ndigen Gerichte die T\u00e4ter ganz \u00fcberwiegend nur zu au\u00dferordentlich milden Strafen verurteilen \u2013 fast immer auch noch zur Bew\u00e4hrung ausgesetzt. \u201eDie Welt\u201c schrieb dazu 2018:"}, {"": "\u201e\u00dcberdurchschnittlich stark stieg das Gewaltdelikt der K\u00f6rperverletzung an \u2013 um zw\u00f6lf Prozent auf 915 registrierte F\u00e4lle. Lothar Kratz, Sprecher der Krankenhausgesellschaft Nordrhein-Westfalen, erkl\u00e4rt das so: \u2019Das ist ein gesellschaftliches Ph\u00e4nomen. Das spiegelt sich leider auch im Krankenhaus wider\u2019.\u201c"}, {"": "Insgesamt steigt das Aggressionspotential. Immer mehr Patienten wollen zum Beispiel au\u00dfer der Reihe zum Arzt vorgelassen werden. Wenn es fr\u00fcher etwa \u201ein der Notaufnahme zu verbalen Auseinandersetzungen kam, kommt es heute immer \u00f6fter zu Handgreiflichkeiten\u201c, berichtete die Sprecherin des Bundesverbandes f\u00fcr Sicherheitswirtschaft. In Ausnahmef\u00e4llen sind sogar \u00c4rzte zu Tode gekommen. Ein \u00e4hnlicher Trend sei insgesamt ebenfalls bei Arztpraxen zu erkennen, best\u00e4tigt ein Sprecher der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung."}, {"": "Als offizielle Gr\u00fcnde f\u00fcr die wachsenden Aggressionen in Krankenh\u00e4usern werden meist genannt:"}, {"": "Folge der unerfreulichen Entwicklungen: Kliniken lassen ihre Mitarbeiter schulen, damit diese deeskalierend eingreifen k\u00f6nnen. In vielen F\u00e4llen ist aber auch das so geschulte medizinische Personal nicht in der Lage, mit Gewaltt\u00e4tern allein fertig zu werden. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass die Krankenh\u00e4user \u201eauf einen Wachdienst zur\u00fcckgreifen m\u00fcssen\u201c, berichtet die \u201eWelt\u201c."}, {"": "Dass die Zunahme von Gewalt weitgehend zusammenh\u00e4ngt mit den hohen Wellen der Zuwanderung, wird grunds\u00e4tzlich verschwiegen. Die \u201eSchw\u00e4bische Zeitung\u201c (\u201eSZ\u201c) machte Ende 2015 eine Ausnahme von der Regel, als sie mehrmals auf die Rolle von Fl\u00fcchtlingen in der Region Schwaben (Freistaat Bayern) hingewiesen hat. Ein Brennpunkt war beispielsweise das SRH-Klinikum in Sigmaringen (BW)."}, {"": "Dazu schrieb die \u201eSchw\u00e4bische Zeitung\u201c im November 2015 \u2013 also in dem Jahr, als bisher die meisten Zuwanderer nach Deutschland kamen: \u201eDas SRH-Krankenhaus Sigmaringen hat nach massiven Bedrohungen durch Fl\u00fcchtlinge die Notbremse gezogen: Die Notaufnahme wird nachts durch Sicherheitskr\u00e4fte bewacht.\u201c Doch es ging keineswegs nur um die \u201eNotaufnahme\u201c, es gab alsbald auf allen Stationen zunehmend gravierende Sicherheitsprobleme. In der Regionalzeitung war ein anderes Mal zu lesen, \u201egewaltt\u00e4tige \u00dcbergriffe auf das Personal\u201c h\u00e4tten \u201eim Zuge der Fl\u00fcchtlingskrise\u201c (\u2026) zugenommen\u201c."}, {"": "Der ebenfalls in S\u00fcddeutschland erscheinende \u201eS\u00fcdkurier\u201c (Konstanz) nannte \u2013 unter der Schlagzeile: \u201eSicherheitsdienst sch\u00fctzt Krankenschwestern\u201c \u2013 den Hauptgrund f\u00fcr zahlreiche handfeste Auseinandersetzungen im Regierungsbezirk Freiburg: die \u201eSprachbarrieren und Kulturunterschiede zu Fl\u00fcchtlingen\u201d. Die Pflegedienstleiterin Silva St\u00e4rk wurde in dem Blatt mit den Worten zitiert: \u201eEin Problem ist, dass sich M\u00e4nner anderer Kulturen nicht gerne etwas von Frauen sagen lassen.\u201c"}, {"": "Dabei kommt es heutzutage oftmals zu bizarren Auseinandersetzungen zwischen verschiedenen ausl\u00e4ndischen Gruppen. Denn sehr h\u00e4ufig sind auch die Security-Kr\u00e4fte Ausl\u00e4nder oder Deutsche ausl\u00e4ndischer Herkunft, die verbal oder auch notfalls mit Gewalt versuchen m\u00fcssen, Ruhe und Ordnung in den Kliniken wieder herzustellen."}, {"": "Skandal\u00f6s ist, dass in der Regel verschwiegen wird, dass die T\u00e4ter meist Ausl\u00e4nder sind. Noch skandal\u00f6ser freilich ist es, dass in nicht wenigen F\u00e4llen die Opfer von Gewalttaten ohne jeglichen Grund beschuldigt werden, die dingfest gemachten T\u00e4ter zu hart \u201eangefasst\u201c zu haben."}, {"": "Ein Beispiel f\u00fcr die Umkehrung von Fakten sind gravierende Vorf\u00e4lle im April dieses Jahres im Hamburger Universit\u00e4tskrankenhaus Eppendorf (UKE). In diesem Fall, so berichten Angestellte des UKE \u2013 allerdings nur streng vertraulich -, war ein afrikanischer Patient, der von Fach\u00e4rzten in die geschlossene Psychiatrie \u00fcberwiesen worden war, mehrmals gewaltt\u00e4tig gegen\u00fcber dem medizinischen Personal geworden. Der Patient hatte auch M\u00f6bel ramponiert. Er wurde offensichtlich zu einer gro\u00dfen Gefahr: f\u00fcr die Bediensteten, andere Patienten \u2013 und f\u00fcr sich selbst."}, {"": "Nach den Krawallen und den schweren \u00dcbergriffen verlie\u00df der Patient jedoch eigenm\u00e4chtig die Station und hielt sich vor dem Stationsgeb\u00e4ude auf. Der Afrikaner weigerte sich \u2013 entgegen den Anordnungen des medizinischen Personals \u2013, sich wieder auf die Station bringen zu lassen. Das Personal war rat-, macht- und hilflos."}, {"": "So musste der Klinik-Ordnungsdienst gerufen werden, der seinerseits nur mit drei Personen und viel Kraftaufwand den seit l\u00e4ngerer Zeit psychisch schwer Erkrankten, der fr\u00fcher schon oft extrem auff\u00e4llig geworden war, b\u00e4ndigen konnte. Der gro\u00dfe und athletische Afrikaner musste gegen heftigen k\u00f6rperlichen Widerstand zu Boden gebracht werden. Dabei erlitt der Patient pl\u00f6tzlich einen Herzstillstand."}, {"": "Sehr bald darauf wurden \u00fcber die Auseinandersetzungen die Partei Die Linke und die links positionierte Bewegung \u201eBlack History Month\u201c informiert. Beide Organisationen interpretierten und instrumentalisierten die Vorg\u00e4nge nun \u00f6ffentlich und offensiv in ihrem Sinne. Von angeblicher schwerer rassistischer Unterdr\u00fcckung von Schwarzen war pl\u00f6tzlich die Rede. Mehrere Massenmedien druckten sofort Artikel. Nahezu alle Medien \u00fcbernahmen fast vollst\u00e4ndig die Sicht der linken Partei und die der links positionierten Schwarzen-Bewegung."}, {"": "Das UKE verhielt sich auff\u00e4llig defensiv. Man wollte offenkundig keine negativen Schlagzeilen, und man hatte anscheinend Angst vor einem Shitstorm. Die Verwaltung werde die Vorg\u00e4nge detailliert untersuchen, hie\u00df es offiziell. Immerhin verk\u00fcndete die Pressestelle, den an den Kontroversen beteiligten UKE-Bediensteten sei bisher noch nie regelwidriges Verhalten gegen\u00fcber Patienten vorgeworfen worden."}, {"": "Rassismus im UKE? Die Sicherheitskr\u00e4fte dort haben doch die Aufgabe, f\u00fcr Sicherheit so zu sorgen, dass der Betrieb in den Kliniken in geordneten Bahnen laufen kann. Dass die meisten Besch\u00e4ftigten der Krankenhaus-Security selbst Ausl\u00e4nder sind, die f\u00fcr nicht gerade hohe Geh\u00e4lter ihre Gesundheit und sogar ihr Leben riskieren, um Patienten und medizinisches Personal zu sch\u00fctzen, erw\u00e4hnte der UKE-Pressesprecher nicht. Das war auch den Medien keine einzige Zeile wert."}, {"": "Dr. Manfred Schwarz ist Politologe. Er war jeweils acht Jahre Medienreferent in der Hamburger Senatsverwaltung und Vizepr\u00e4sident des nationalen Radsportverbandes BDR [Ressort: Medien] sowie Mitglied des Hamburger CDU-Landesvorstandes."}]}, "last_modified": "2019-09-07T00:16:48+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Zuwander"}