{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/frankfurt-groteske-erklaerungen-in-medien-und-politik/", "author": ["Dr. Manfred Schwarz"], "creation_date": "01 August 2019", "content": {"title": "Mordtat Frankfurt: Groteske Erkl\u00e4rungen in Medien und Politik", "body": [{"": "\u00dcber weit mehr als 24 Stunden wurde in deutschen Medien und in der Politik \u2013 im diametralen Gegensatz etwa zur Schweizer \u201eNeue Z\u00fcrcher Zeitung\u201c (\u201eNZZ\u201c) \u2013 nicht dar\u00fcber berichtet, dass der M\u00f6rder aus Eritrea, der ein achtj\u00e4hriges Kind auf dem Frankfurter Hauptbahnhof umgebracht hat, l\u00e4ngst in der Schweiz zur Fahndung ausgeschrieben war."}, {"": "Der Schwarzafrikaner hat in der Schweiz zum Beispiel mit einem Messer eine Nachbarin bedroht und diese eingesperrt. Auch gegen\u00fcber seiner eigenen Frau und drei Kindern ist er mehrfach gewaltt\u00e4tig geworden. Der afrikanische \u201eFl\u00fcchtling\u201c ist urspr\u00fcnglich unerlaubt in die Schweiz eingereist, ihm wurde jedoch dort bald ein \u201eNiederlassungsrecht\u201c einger\u00e4umt. Bestens integriert in der Schweiz?"}, {"": "Der schwerkriminelle Mann aus Eritrea hat inzwischen in seinem Schweizer Gastgeberland ein ellenlanges Vorstrafenregister. \u00dcber einen Teil der Straftaten hat Innenminister Horst Seehofer (CSU) erst auf einer Pressekonferenz am 30. Juli berichtet, nachdem die \u201eNZZ\u201c l\u00e4ngst sehr genaue Details der vielen Vorstrafen des Mannes ver\u00f6ffentlicht hatte. Anschlie\u00dfend haben auch deutsche Medien etwas genauere Nachrichten \u00fcber den T\u00e4ter aus dem nord\u00f6stlichen Afrika verbreitet."}, {"": "Innenminister Seehofer hat seine Sonder-Pressekonferenz (PK) zum Mord von Frankfurt, f\u00fcr die er extra seinen Urlaub unterbrochen hatte, auff\u00e4llig \u00f6ffentlichkeitswirksam \u2013 mit gro\u00dfen Worten \u2013 angek\u00fcndigt. Er f\u00fchle sich, so sagte er auf der PK, \u201eins Herz getroffen\u201c. Dass ausl\u00e4ndische \u201eGleissto\u00dfer\u201c seit Januar 2017 schon mindestens dreizehn Mal auf deutschen Bahnh\u00f6fen zugeschlagen haben? Das zu erw\u00e4hnen, vermeidet der Sicherheitsminister tunlichst. Denn die Bev\u00f6lkerung soll auf keinen Fall beunruhigt werden."}, {"": "Was er zur Zukunft zu sagen hatte, war dann nicht mehr schlagzeilentr\u00e4chtig. Dass die Bundespolizei personell gest\u00e4rkt werden soll, das war l\u00e4ngst vor der PK bekannt. Aber immerhin ist nun geplant, die Pr\u00e4senz der Polizei auf Bahnh\u00f6fen zu erh\u00f6hen. Auch will der Minister daf\u00fcr eintreten, dass die Deutsche Bahn mehr Videokameras installiert."}, {"": "Was aber Antworten auf grunds\u00e4tzliche Fragen und wesentliche Ursachen angeht \u2013 da schweigt Horst Seehofer weiterhin: Kein Wort dazu, dass die Grenzen kontrolliert und gesch\u00fctzt werden m\u00fcssten. Keine einzige Silbe dazu, dass Zuwanderer, die in Deutschland kriminell geworden sind, schleunigst in ihre Heimatl\u00e4nder abzuschieben w\u00e4ren."}, {"": "Innenminister Seehofer will offenbar grunds\u00e4tzlich gar nichts \u00e4ndern. Als er noch mutiger war, hat er den Ministererlass seines Vorg\u00e4ngers Thomas de Maizi\u00e8re vom Herbst 2015, auch Menschen ohne Papiere oder mit gef\u00e4lschten P\u00e4ssen ins Land zu lassen, als \u201cHerrschaft des Unrechts\u201d bezeichnet. Damals hatte er noch vollmundig erkl\u00e4rt, mit ihm als Innenminister h\u00e4tte es einen solchen Erlass nicht gegeben. In diesen Tagen und Wochen, da immer h\u00e4ufiger \u00fcber gef\u00e4hrliche \u00dcbergriffe durch Zuwanderer berichtet wird, wagt es Seehofer nicht einmal mehr, diesen Erlass kritisch zu thematisieren."}, {"": "Zu gro\u00df wohl ist seine Angst, vom linken medialen Mainstream unter Dauerbeschuss genommen zu werden. Der Innenminister, der qua Amt f\u00fcr die Sicherheit der B\u00fcrger in diesem Land zu sorgen hat, ist anscheinend zu feige, das zu tun, was wirklich notwendig w\u00e4re. Der Fall des aus der Schweiz nach Deutschland gefl\u00fcchteten afrikanischen Kindesm\u00f6rders zeigt erneut: Deutschland gilt mittlerweile \u201efl\u00fcchtigen Gewaltt\u00e4tern als sicherer Zufluchtsort\u201c (Vera Lengsfeld). \u201eDie Politik\u201c hat offensichtlich keineswegs die Absicht, ihre fatalen Fehl-Entscheidungen in Sachen \u201eFl\u00fcchtlingspolitik\u201c zu korrigieren."}, {"": "Nach der Attacke auf dem Frankfurter Hauptbahnhof w\u00fcnschen sich viele B\u00fcrger, dass die Kanzlerin (CDU) und der Bundespr\u00e4sident zu dem historischen Mord und den beiden Mordanschl\u00e4gen Stellung beziehen. Doch aus Schloss Bellevue und dem Kanzleramt melden sich nicht einmal die Pressesprecher. Kanzlerin Angela Merkel fuhr am Tag des Mordes \u2013 \u00e4hnlich wie nach dem Berliner Breitscheidplatz-Attentat \u2013 unger\u00fchrt in ihren Jahresurlaub. Sie fand nicht ein Wort des Bedauerns f\u00fcr die todungl\u00fcckliche Frankfurter Mutter und die dritte Reisende, die ebenfalls fast zu Tode gekommen ist."}, {"": "Vera Lengsfeld hat das so kommentiert: \u201eDas Schicksal des Volkes, von dem Schaden abzuwenden die Kanzlerin einen Eid geschworen hat, ist Merkel offensichtlich vollkommen schnuppe.\u201c Und Au\u00dfenminister Heiko Maas (SPD), der sonst den Eindruck vermittelt, er wolle sich zu allen Fragen, die mehrere Staaten betreffen, eindrucksvoll zu Worte melden? Zu diesem Thema wurde er weder geh\u00f6rt noch gesehen."}, {"": "Politiker und Gewerkschafter: Wohlfeile Reformvorschl\u00e4ge \u2013 fern aller Realit\u00e4ten"}, {"": "Wieder haben Politik und Medien ein gro\u00dfe Diskussion losgetreten: Die Sicherheit an Bahnsteigen soll erh\u00f6ht werden. Man tut scheinheilig so, als w\u00e4ren diese Bahnsteige in Deutschland per se schon immer eine gro\u00dfe Gefahrenzone gewesen. Doch eine klassische, fr\u00fchere Durchsage des Bahnhofvorstehers (\u201eVorsicht an der Bahnsteigkante!\u201c) hat heute eine ganz neue, fatale Bedeutung bekommen."}, {"": "Ein wahres Feuerwerk an Vorschl\u00e4gen haben Politiker gez\u00fcndet: Sperren an den Bahnsteigen sollen eingerichtet werden, mehr Polizisten sollen auftreten, mehr Video\u00fcberwachung soll es geben, Bahnsteige sollen erst nach Einfahrt des Zuges zug\u00e4nglich gemacht werden, und man will sogar wieder Bahnsteigkarten einf\u00fchren. Da reibt man sich erstaunt die Augen \u2013 und fragt sich, wie es den Deutschen wohl bisher gelingen konnte, Zug zu fahren und dabei zu \u00fcberleben. Wahrscheinlich freilich ist: Kaum eine von diesen \u201cForderungen\u201d wird umgesetzt werden. Wie schon so oft."}, {"": "Unmittelbar nach dem Mordanschlag auf dem Frankfurter Hauptbahnhof profilierte sich der Oberb\u00fcrgermeister der Mainmetropole, Peter Feldmann (SPD) auf seine Weise. Seitdem gilt er vielen seiner Stadt-B\u00fcrger als der gr\u00f6\u00dfte Polit-Vernebelungsk\u00fcnstler in der Frankfurter Metropolregion. Seine nichtssagende Erkl\u00e4rung ist an Schw\u00fclstigkeit kaum noch zu \u00fcbertreffen: \u201eWas wir bisher \u00fcber die Tat wissen, widerspricht allem, wof\u00fcr Frankfurt steht. Wir Frankfurter stehen zusammen, wir haken uns unter, wir helfen selbstlos Menschen, wir retten sie aus der Not und sind f\u00fcreinander da \u2013 auch an Tagen wie heute, wo ein Schatten \u00fcber der Stadt liegt.\u201c Die Mutter des ermordeten Kindes und eine weitere Reisende haben den Anschlag knapp \u00fcberlebt \u2013 ob diese Phrasendrescherei des OBs ihnen wirklich hilft, ihren Schmerz zu \u00fcberwinden? Ja, Sprache ist verr\u00e4terisch."}, {"": "Feldmanns Genosse, der SPD-Verkehrsexperte Martin Burkert, kritisiert nicht etwa die Tatsache, dass die Gewalttaten im \u00f6ffentlichen Raum meist von Migranten ver\u00fcbt werden. Nein, er sieht die M\u00e4ngel bei deutschen Institutionen. Er kritisiert die \u201eunzureichende Aufsicht an den Bahnsteigen\u201c. Immerhin: An dieser Stelle ist ausnahmsweise mal nicht die Rede von fehlenden Sozialp\u00e4dagogen und Psychologen."}, {"": "F\u00fcr eine andere Genossin, die sozialdemokratischen Vorsitzende der Verkehrsministerkonferenz Anke Rehlinger, sind Taten wie die von Frankfurt freilich durch Sicherheitsma\u00dfnahmen sowieso nicht zu verhindern. Sie seien sozusagen naturgegeben. Dem \u201eRedaktionsnetzwerk Deutschland\u201c (\u201eRND\u201c) sagte die saarl\u00e4ndische Verkehrsministerin: \u201eEine solche Tat offenbart keine Sicherheitsl\u00fccke, sondern eine Menschlichkeitsl\u00fccke.\u201c Welche Menschen aus welchen ethnischen Gruppen besonders gro\u00dfe \u201eL\u00fccken\u201c haben? Beredtes Schweigen."}, {"": "\u00c4hnlich verwirrend erkl\u00e4ren sich die Gr\u00fcnen. Die \u201eSpitzen-Fachfrau\u201c in deren Reihen hat eine ganz einfache L\u00f6sung parat: Verkehrspolitikerin Valerie Wilms rief Fahrg\u00e4ste dazu auf, sich niemals zu nahe am Gleisbett aufzuhalten. \u201eWenn sich alle an die Regeln halten, reichen diese Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine sichere Benutzung der Bahnsteige aus\u201c, sagte sie tats\u00e4chlich der \u201eBild\u201c-Zeitung. Aha, sind die Opfer gar selbst schuld daran, wenn sie durch Gewaltt\u00e4ter schwer zu Schaden kommen?"}, {"": "Der Gr\u00fcnen-Politiker Eike Lengemann (Region Hannover) hat die Opfer von Frankfurt sogar regelrecht \u201everh\u00f6hnt\u201c (\u201eBild\u201c-Zeitung). Er twitterte wom\u00f6glich das, was die Mehrheit bei den Gr\u00fcnen wirklich denkt: \u201eIm Autoverkehr sterben j\u00e4hrlich mehr als 3000 Personen \u2013 keine allzu gro\u00dfen Diskussionen. Im Bahnverkehr stirbt eine Person \u2013 (\u2026) Bundesminister unterbricht Urlaub. Bitte immer die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit wahren (\u2026)\u201c. F\u00fcr diese Aussage hat sich Eike Lengemann im Nachhinein entschuldigt."}, {"": "Der stellvertretende Vorsitzende der Gewerkschaft der Polizei (GdP) \u2013 die GdP steht im Gegensatz zur Konkurrenzgewerkschaft \u201eDeutsche Polizeigewerkschaft\u201c (DPolG) eher im linkeren Spektrum \u2013 warnte immerhin vor \u201eNachahmungst\u00e4tern\u201c. GdP-Vize Radek ist nun auch schon aufgefallen, dass \u201eF\u00e4lle sogenannter S- und U-Bahn-Schubser schon l\u00e4nger bekannt\u201c sind."}, {"": "Einerseits resigniert J\u00f6rg Radek ein wenig: Die Polizei sto\u00dfe \u201ean ihre Grenzen\u201c. Solche \u201egrauenhaften Verbrechen\u201c w\u00fcrden sich nicht durch mehr Polizisten verhindern lassen. Dem Polizei-Gewerkschafter ist andererseits schnell eine scheinbar originelle L\u00f6sung eingefallen. Es sei an der Zeit, \u201e\u00fcber den Einbau technischer Sperren zu diskutieren, die den Zugang zu Gleisen erst erm\u00f6glichen, wenn der Zug bereits steht\u201c. Dass die Chance auf Realisierung minimal ist? Unwichtig. Hauptsache, man ist \u00f6ffentlich zu Wort gekommen."}, {"": "Der CDU-Innenpolitiker Philipp Amthor gibt sich zumindest in der Theorie entschlossen: \u201eNach dieser furchtbaren Straftat braucht es jetzt rasche und sp\u00fcrbare Konsequenzen f\u00fcr den T\u00e4ter. Zus\u00e4tzlich zum Strafverfahren sollten auch aufenthaltsbeendende Ma\u00dfnahmen diskutiert werden. Dar\u00fcber hinaus bin ich offen f\u00fcr eine Diskussion \u00fcber bessere Sicherheitsvorkehrungen an unseren Bahnh\u00f6fen.\u201c Solche wohlfeilen \u00c4u\u00dferungen, die man \u00e4hnlich auch von Innenminister Seehofer schon unz\u00e4hlige Male geh\u00f6rt hat, h\u00f6ren sich nicht schlecht an. Doch welche Konsequenzen sind in der Praxis daraus wirklich gezogen worden?"}, {"": "Alice Weidel, die Fraktionsvorsitzende der AfD-Fraktion im Deutschen Bundestag, st\u00f6rt sehr, dass in den Medien immer verharmlosend gesagt werde, das in Frankfurt get\u00f6tete Kind sei \u201egeschubst\u201c worden. Nein, sagt die Politikerin, das Kind sei \u201ekaltbl\u00fctig in den Tod gesto\u00dfen\u201c worden. Schon sprachlich w\u00fcrden die schweren Probleme, die Deutschland und die Schweiz mit Migranten haben, verniedlicht. Warum, fragt Weidel \u2013 die teils in der Schweiz lebt \u2013, \u201el\u00e4sst Deutschland seine Grenzen sperrangelweit ge\u00f6ffnet?\u201c"}, {"": "Der Fall des eritreischen M\u00f6rders zeige, dass sehr viele angebliche \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c international unterwegs seien \u2013 auch in ihre Heimatl\u00e4nder, wo doch angeblich gro\u00dfe Bedrohungen lauerten. Von Integration k\u00f6nne man zumeist in keiner Weise reden. Wenn man den Zustrom von Schwerkriminellen stoppen wolle, gelte der Grundsatz: \u201eGrenzen dicht machen und Illegale und Gewaltt\u00e4ter gnadenlos ausweisen.\u201c\nDer AfD-Bundestagsabgeordnete Gottfried Curio \u00e4u\u00dfert sich \u00e4hnlich drastisch. Es handele sich beim Mordfall in Frankfurt, der an die Ermordung einer 34-j\u00e4hrigen Frau am 12. Juli auf dem Hauptbahnhof von Voerde (NRW) erinnere, \u201emitnichten um einen Einzelfall\u201c. Ganz \u00fcberwiegend, beklagt der Abgeordnete, werden Deutsche Opfer ausl\u00e4ndischer T\u00e4ter, die hier angeblich Schutz suchen, aber dann immer wieder schwer straff\u00e4llig werden. Curio spricht von einer \u201eVerwahrlosung der Sicherheitslage\u201c. Der \u201e\u00f6ffentliche Raum\u201c drohe zum \u201eAngst-Raum\u201c zu werden."}, {"": "Das zeige sich aktuell ebenfalls durch die zahllosen \u00dcbergriffe in Freib\u00e4dern. Der \u201egrenzenlosen Einwanderungspolitik\u201c m\u00fcsse endlich Einhalt geboten werden. Die \u201egrenzenlose Willkommenskultur\u201c m\u00fcsse beendet werden. Anderenfalls w\u00fcrde die Gewaltkriminalit\u00e4t ausl\u00e4ndischer T\u00e4ter hierzulande immer gr\u00f6\u00dfere Ausma\u00dfe annehmen. Der AfD-Politiker ist \u00fcbrigens der einzige Politiker, der sagt, dass die Opfer der Bahnhofs-Mordtaten Deutsche sind. Diese Tatsache verschweigen ebenfalls s\u00e4mtliche Medien."}, {"": "Zun\u00e4chst sei ein Beispiel genannt, das die fr\u00fchere Oppositionelle im DDR-Unrechtssystem, Vera Lengsfeld, \u201eals besonders perfide\u201c empfindet, \u201eweil es die \u00c4u\u00dferungen eines Journalisten sind\u201c, bei dem Lengsfeld \u201eeine solche geistige Verwahrlosung nicht vermutet h\u00e4tte\u201c, da sie \u201eihn bisher als eine Stimme der Vernunft wahrgenommen habe\u201c."}, {"": "Der fr\u00fchere Handelsblatt- Herausgeber Gabor Steingart hat ein St\u00fcck mit frei erfunden Fakten zusammenphantasiert, das sich gegen jede Betroffenheit und \u00c4u\u00dferung von Trauer richtet."}, {"": "\u201cDa ist zum Zweiten das Entsetzen \u00fcber die Agenten der Angst, die wie marodierende Banden durch unsere Stra\u00dfen ziehen. Sie versuchen die Trauer zu enteignen und in einen kollektiven politischen Angstreflex zu \u00fcberf\u00fchren. Unsere Gef\u00fchle werden kuratiert. Der Sturmtrupp der vors\u00e4tzlich Emp\u00f6rten will an der Wahlurne reiche Beute machen. Auf den Lippen tr\u00e4gt man die Worte \u2018Recht und Ordnung\u2019. In den weit aufgerissenen Pupillen ist unschwer der braune Kern zu erkennen.\u201d"}, {"": "Gerne m\u00f6chte man wissen, wo er \u201edie marodierenden Banden\u201c gesehen hat, die \u201edie Trauer enteignen\u201c? Erkennt man Nazis schon an den Augen? Mehr Absurdit\u00e4t war selten."}, {"": "Ganz so schlimm wie der fr\u00fcher seri\u00f6s genannte Steingart sind nach Frankfurt in der Regel nicht einmal die linken Leitmedien in Deutschland entgleist. Sie verzerren die Wirklichkeit mit feineren Worten. So weigern sich deutsche Qualit\u00e4tsmedien, die Ermordung des Kindes einen hinterh\u00e4ltigen Mord zu nennen, sie sprechen lieber von einem \u201eT\u00f6tungsdelikt\u201c. Und man schreibt verharmlosend und vernebelnd: Ein \u201eMann\u201c habe das Opfer \u201egeschubst\u201c. In Wirklichkeit hat ein schwerkrimineller \u201eFl\u00fcchtling\u201c, der vorgibt, in Deutschland \u201eSchutz zu suchen\u201c, ein Kind vor einen ICE und damit in einen grausamen Tod gesto\u00dfen."}, {"": "Besonders frech verharmlost Stephan Hebel in der \u201eFrankfurter Rundschau\u201c (\u201eFR\u201c) die Morde auf deutschen Bahnh\u00f6fen: \u201eEin Mensch begeht eine Gewalttat, das ist die schreckliche, aber auch die ganze Geschichte.\u201c Die \u201eFR\u201c verweist flugs auf einen klugen Kommentar, der die Zeitung offenbar besonders \u00fcberzeugt hat: \u201e\u2019Gewalt gibt es, weil es Arschl\u00f6cher gibt und nicht Ausl\u00e4nder\u2019, schrieb ein kluger Mensch am Montag, und viel mehr muss man \u00fcber den politischen Missbrauch eines Gewaltverbrechens nicht sagen.\u201c So einfach ist das? Die zunehmende Gewalt im \u00f6ffentlichen Raum hat aus Sicht linker Journalisten mit dem Thema \u201eAusl\u00e4nder\u201c nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nichts zu tun."}, {"": "Auf eine eher verwirrende Erkl\u00e4rung ist die \u2013 sonst bei diesen Themen zumeist eher kritische \u2013 \u201eBild-Zeitung\u201c in einer ihrer Print-Ausgaben gekommen. Sie stellt die Bahnhofs-Mordtaten in Beziehung zu \u201erechten Gewalttaten\u201c und formuliert mit gro\u00dfen Buchstaben die abenteuerliche These, es k\u00f6nne sich um \u201eRache f\u00fcr rechtsextremen Anschlag\u201c handeln."}, {"": "Eine \u201eEntschuldigung\u201c bringt schon mal die \u201eFAZ\u201c ins Spiel. Zur Frage nach dem \u201eGesundheitszustand des Verd\u00e4chtigen\u201c zitiert die \u201eFAZ\u201c eine Sprecherin der Frankfurter Staatsanwaltschaft: \u201e\u201aDie Tat spricht ja schon daf\u00fcr, dass man an eine psychische Erkrankung denkt.\u2019 Geplant seien psychiatrische Gutachten, um zu ermitteln, inwieweit der Mann schuldf\u00e4hig war.\u201c Ja, hier k\u00f6nnte es so kommen, wie es schon oft gekommen ist: Der M\u00f6rder ist eigentlich gar kein M\u00f6rder, weil er \u201epsychisch krank\u201c ist und als \u201ePatient\u201c behandelt geh\u00f6rt."}, {"": "\u201eDie Welt\u201c schreibt in diesem Fall schon realistischer. Der Frankfurter Fall erinnere an die m\u00f6rderische Attacke im nordrhein-westf\u00e4lischen Voerde, wo, so formuliert es die Springer-Zeitung, \u201eein Mann\u201c eine Frau auf einem Bahnhof vor einen Zug gesto\u00dfen und so ermordet habe. Dass der \u201eMann\u201c ein vielfach vorbestrafter kosovarischer Serbe ist, der monatelang das Dorf terrorisiert hat, in dem er mit seinem gleichfalls \u00fcberaus gewaltt\u00e4tigen Bruder als \u201eFl\u00fcchtling\u201c lebt \u2013 die \u201eWelt\u201c hat es anscheinend vorsichtshalber schnell vergessen."}, {"": "Blo\u00df nicht die Ethnie des T\u00e4ters nennen. Nur nicht erw\u00e4hnen, dass viele Kriminelle mit Migrationshintergrund von unserem Sozialstaat rundum und gro\u00dfz\u00fcgig versorgt werden. Auf Kosten der B\u00fcrger, die t\u00e4glich arbeiten gehen und regelm\u00e4\u00dfig Steuern zahlen. W\u00fcrde man das sagen, k\u00f6nnte man ja flugs als \u201eRassist\u201c verd\u00e4chtigt werden. Abschiebung fordern? Blo\u00df nicht. Das w\u00e4re ja \u201emenschenfeindlich\u201c."}, {"": "Dr. Manfred Schwarz ist Politologe. Er war jeweils acht Jahre Medienreferent in der Hamburger Senatsverwaltung und Vizepr\u00e4sident des nationalen Radsportverbandes BDR [Ressort: Medien] sowie Mitglied des Hamburger CDU-Landesvorstandes."}]}, "last_modified": "2019-09-06T12:23:16+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Zuwander"}