{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/new-york-times-berichtet-ueber-mord-in-stuttgart-deutschlandfunk-will-nicht/", "author": ["Alexander Wallasch"], "creation_date": "02 August 2019", "content": {"title": "New York Times berichtet \u00fcber Mord in Stuttgart \u2013 Deutschlandfunk will nicht", "body": [{"": "Mittlerweile geh\u00f6rt es nicht ohne Grund f\u00fcr viele Teilnehmer der sozialen Medien zu den Standardfragen, wenn diese von etablierten Medien wissen wollen, warum sie \u00fcber dieses und jenes Thema nicht berichten."}, {"": "Insbesondere im Fokus steht hier eine angebliche Verweigerung dieser Medien, \u00fcber Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t zu schreiben. Auch noch, wenn es um Mord geht. Jene, die berichten, sehen sich dem Vorwurf ausgesetzt, nicht Ross und Reiter zu benennen."}, {"": "Im Falle des Schwert- bzw. Machetenm\u00f6rders von Stuttgart, ein Syrer (zwischenzeitlicher Stand: m\u00f6glicherweise auch Jordanier), der mitten im Wohnviertel einen anderen Mann auf bestialische Weise hingerichtet hatte, versucht der Deutschlandfunk jetzt einen neuen Dreh: Der Sender berichtet dar\u00fcber, warum er nicht berichtet. Kompliziert? Ja. Aber auch nicht pfiffig. Und am Ende auch schlampig zusammengebaut, wenn man hier eine wenigstens eine originelle Argumentation erwartet h\u00e4tte."}, {"": "So schreibt der Sender: \u201eIn den Nachrichten des Deutschlandfunks spielen einzelne Kriminalf\u00e4lle nur selten eine Rolle.\u201c Eine k\u00fchne Behauptung, wenn es nur wenige Minuten Recherche bedarf, solche Berichte des Senders zu lokalisieren bis hin zu einer Serie \u00fcber Gewaltverbrechen."}, {"": "Und dann darf man sich zu Recht fragen, auf welcher der Sonne abgewendeten Seite des Mondes die Redaktion dieses Senders eigentlich zu Hause ist, wenn folgende kurze Erkl\u00e4rung angeh\u00e4ngt wird:"}, {"": "\u201eDas Verbrechen von Stuttgart ist grausam und erf\u00fcllt auch unsere Redaktion mit Trauer und Fassungslosigkeit. Die bundesweite und gesamtgesellschaftliche Relevanz sehen wir aber derzeit nicht.\u201c"}, {"": "Nun wird dieser grausige Mord mitten im Wohnviertel schon in der New York Times verhandelt und in anderen relevanten Zeitungen weltweit besprochen \u2013 nur in Deutschland ist es ein regionales Problem? F\u00fcr die Redaktion des Deutschlandfunks begr\u00fcndet die Staatsangeh\u00f6rigkeit eines T\u00e4ters diese dem Fall zugesprochene Bedeutung f\u00fcr sich genommen noch nicht."}, {"": "Was aber wollen uns die Redakteure damit sagen? Dass sie nicht willens sind, die Bedeutung dieses Falles aus dem Gesamtkontext heraus zu lesen, was sogar der prinzipiell mit den deutschen Verh\u00e4ltnissen nicht so vertrauten New York Times, Washington Post, ABC News,\u00a0Daily Mail etc. gelungen ist, welche die weltumspannende Relevanz erkannt haben will, wenn Zuwanderung eben auch solche Horrorbilder produziert wie in Deutschland? Immerhin war es Angela Merkel, die sich gerade erst in den USA in bestimmten Kreisen f\u00fcr ihre Massenzuwanderung hat feiern lassen, dann darf man die d\u00fcsteren Schattenseiten dieser Politik nicht zeigen?"}, {"": "Weiter gibt der Sender an, er lie\u00dfe sich auch nicht von \u201eder Debatte in Sozialen Medien\u201c dazu n\u00f6tigen zu berichten. Allerdings sind es die etablierten Medien, die in regelm\u00e4\u00dfiger H\u00e4ufigkeit negative Kommentare auf Facebook und Twitter nutzen, bestimmte Argumentationslinien zu untermauern. Nicht selten sind diese Kommentare sogar die einzige Basis dieser Argumente."}, {"": "Der Deutschlandfunk endet mit einer Empfehlung, die dahin geht, Deutschlandfunk nicht mehr zu h\u00f6ren. Immerhin daf\u00fcr wird die Redaktion in den sozialen Medien besonders gro\u00dfe Zustimmung bekommen:"}, {"": "\u201eZahlreiche Medien berichteten \u00fcber die Tat von Stuttgart, insbesondere lokale und regionale. Das finden wir angemessen. Diese Berichte sind im Internet und in den Sozialen Medien f\u00fcr jedermann verf\u00fcgbar.\u201c"}]}, "last_modified": "2019-08-02T13:04:50+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Zuwander"}