{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/aus-aller-welt/migration-auf-balkanroute-an-ungarns-grenze-spitzt-sich-die-lage-zu/", "author": ["Krisztina Koenen"], "creation_date": "05 December 2019", "content": {"title": "Migration auf Balkanroute: An Ungarns Grenze spitzt sich die Lage zu", "body": [{"": "Von Januar bis November 2019 haben insgesamt 11.400 Migranten versucht, illegal die ungarische S\u00fcdgrenze zu passieren, allein im November waren es 2.500 \u2013 das ist mehr als das doppelte der 2018 registrierten illegalen Grenz\u00fcbertritte. Wegen der explosiven Lage an der S\u00fcdgrenze \u2013 die viele Kommentatoren mit der Lage 2015 vergleichen \u2013 hat Szil\u00e1rd N\u00e9met, Staatssekret\u00e4r im Verteidigungsministerium, das sogenannte Migrationskabinett der Fidesz-Fraktion im Parlament einberufen."}, {"": "Der Grenzschutz hat vor wenigen Tagen Videoaufnahmen \u00fcber die Vorg\u00e4nge an der Grenze zu Serbien ver\u00f6ffentlicht."}, {"": "Darauf ist zu sehen, wie Gruppen von schwarz gekleideten M\u00e4nnern die Grenzanlagen besch\u00e4digen, dar\u00fcber klettern und dann \u00fcber die naheliegenden Felder verschwinden. \u201eWer aus welchem Grunde auch denken mag, dass der Migrationsdruck auf Europa nachgelassen habe, der soll sich diese Bilder ansehen. Was wir seit 2015 erleben, ist erst der Anfang. Millionen warten in der T\u00fcrkei nur darauf, in Richtung Europa loszuziehen. Deshalb ist der Schutz der Grenzen wichtiger denn je\u201c, sagte Csaba D\u00f6m\u00f6t\u00f6r, Staatssekret\u00e4r im B\u00fcro des Ministerpr\u00e4sidenten."}, {"": "Die Angriffe auf die Grenzanlagen finden haupts\u00e4chlich in der Nacht statt, aber nicht nur. Gro\u00dfe Besorgnis herrscht unter den ungarischen Beh\u00f6rden wegen den neuen Methoden, mit denen versucht wird, die Grenze zu \u00fcberwinden. Dazu geh\u00f6ren Tunnel, die unter den Grenzanlagen auf ungarisches Territorium f\u00fchren. Am 3. Dezember ist ein 34 Meter langer Tunnel beim Dorf \u00c1sotthalom entdeckt worden, durch den 44 Personen versucht haben, auf ungarisches Territorium zu gelangen, eine anderer, 22 Meter langer Tunnel, konnte zerst\u00f6rt werden, bevor er in Betrieb genommen wurde. Trotzdem sind allein am letzten Wochenende 436 illegal nach Ungarn gelangte Personen aufgegriffen worden."}, {"": "Die meisten aufgegriffenen Personen geben an, aus Syrien, Afghanistan oder aus den pal\u00e4stinensischen Gebieten Israels zu stammen, was jedoch in den allermeisten F\u00e4llen nicht \u00fcberpr\u00fcft werden kann, da es die Regel ist, dass sie keine Ausweispapiere dabei haben. Sie werden dann sofort wieder abgeschoben, oder in Internierungslagern in der Transitzone festgehalten. Ungarn sieht sich da im Recht, denn einem Urteil des Stra\u00dfburger Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte entsprechend gilt das Festhalten in Transitzonen nicht als Festnahme."}, {"": "\u201eIn Serbien befinden sich zur Zeit etwa 4.000 illegale Einwanderer\u201c, erkl\u00e4rte Biljana Popovic Ivkovic, Staatssekret\u00e4rin im serbischen Innenministerium. \u201eDie meisten befinden sich an der kroatischen Grenze, aber auch in Belgrad und entlang der ungarischen Grenze sind Migrantengruppen.\u201c"}, {"": "Auf dem Balkan sind bisher insgesamt 106.000 Migranten registriert worden, diese Zahl enth\u00e4lt jedoch nicht jene, die sich dort unentdeckt aufhalten. In Ungarn wird bef\u00fcrchtet, dass die wegen der schon bestehenden ethnischen und religi\u00f6sen Konflikte ohnehin sehr volatile Lage auf dem Balkan durch die Z\u00fcge der Migranten noch instabiler wird. Szil\u00e1rd N\u00e9met, Staatssekret\u00e4r im Verteidigungsministerium erkl\u00e4rte dazu: \u201eHunderttausend Migranten haben sich bereits auf dem Westbalkan versammelt. Obwohl die Lage zur Zeit noch ruhig ist, f\u00e4ngt die Situation an, an die gro\u00dfe Krise 2015 zu erinnern. Es kann gro\u00dfe Probleme verursachen, wenn die Migranten auf die ungarische Grenze losgelassen werden, und darauf m\u00fcssen wir uns vorbereiten.\u201c Ob und wie sie das allein schaffen werden, ist die gro\u00dfe Frage."}]}, "last_modified": "2019-12-05T11:16:16+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}