{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/seenotrettung-jean-asselborn-europa/", "author": ["Alexander Wallasch"], "creation_date": "07 July 2019", "content": {"title": "Seenotrettung: Gef\u00e4hrlicher Unsinn von Jean Asselborn als Sicherheitsrisiko f\u00fcr Europa", "body": [{"": "Wenn es irgendwann einmal unweigerlich in die Analyse gehen wird, wenn sich in Zukunft Historiker dar\u00fcber auseinandersetzen werden, warum in den 2010er und 20er Jahren alles so entsetzlich schief lief mit der EU, mit der Aufgabe der Grenzsicherung, mit der illegalen Massenzuwanderung und der schleichenden Demontage eines sozialen Netzes wegen \u00dcberlastung, um das uns die Welt einmal beneidet hat, dann werden sicher auch diese zwei politischen Akteure ganz vorne auf der Agenda der Analysten stehen: zwei B\u00fcrger Luxemburgs, die ohne die EU unbekannte lokale Gr\u00f6\u00dfen geblieben w\u00e4ren, und die stattdessen dank der EU zu aufgeblasenen Wichtigtuern mutiert sind, die ihren Anteil am Zerfall der europ\u00e4ischen Werte und des Wohlstandes dieser Staatengemeinschaft beigesteuert haben werden. Die Rede ist von Jean-Claude Juncker und Jean Asselborn."}, {"": "Vom Paradies f\u00fcr Steuerfl\u00fcchtlinge zu einem f\u00fcr Migranten: Im Moment versucht Jean Asselborn als dienst\u00e4ltester Au\u00dfenminister der Europ\u00e4ischen Union gerade mal wieder mit gef\u00e4hrlichem Unsinn die Debatte um die angeblichen Seenotrettungen vor der libyschen K\u00fcste anzuheizen. Aber bevor wir hier ins Detail gehen, noch einmal zur Erinnerung: Um einen Abgeordneten ins Parlament der EU zu entsenden, ben\u00f6tigt Luxemburg etwas mehr als achtzigtausend Einwohner. Deutschland hingegen mehr als das zehnfache. \u201eDegressiv proportionale Repr\u00e4sentation\u201c hei\u00dft die Verteilungsformel, bei der kleinere L\u00e4nder im Verh\u00e4ltnis \u00fcberrepr\u00e4sentiert werden."}, {"": "Wer nun aber die Bedeutung eines Zwergstaates institutionell so weit aufbl\u00e4ht, der muss sich nicht wundern, wenn Personen wie Juncker und Asselborn ihre nat\u00fcrliche Gr\u00f6\u00dfe ebenfalls auf eine Weise \u00fcbersch\u00e4tzen, dass von diesen politischen Leichtgewichten ein nicht unerheblicher Schaden f\u00fcr das gro\u00dfe Ganze ausgehen kann. Das neuste Attentat auf die Staatengemeinschaft geht aktuell von Jean Asselborn aus, der \u00d6l in diese sensible laufende Debatte um \u201eSeenotrettungen\u201c gie\u00dft, wenn er die EU unaufgefordert auffordert, nun eine Seerettungsmission in zentralen Mittelmeer zu starten, \u201eum Fl\u00fcchtlinge und Migranten vor dem Ertrinken zu retten.\u201c"}, {"": "Asselborn m\u00f6chte aber noch mehr: Er will erreichen, dass die EU schnell die Arbeit der privaten Hilfsorganisationen (NGO) auf dem Mittelmeer unterst\u00fctzt. Jean Asselborn ist \u00fcbrigens als Minister in seinem Land auch f\u00fcr Migrationspolitik zust\u00e4ndig, in einem Land, f\u00fcr das Migration bisher vor allem eine des Geldes war, als man es sich jahrzehntelang mit aggressiven Steuervermeidungsmodellen auf Kosten der Nachbarl\u00e4nder gut gehen lie\u00df und Steuervermeidern allzu gerne T\u00fcr und Tor hin zu den luxemburgischen Tresoren \u00f6ffnete. So eine Wanderbewegung der z\u00e4hlbaren Werte wurde und wird noch heute gerne gesehen."}, {"": "Die WELT titelt, was Asselborn sich da ausgedacht hat: \u201eVorsto\u00df f\u00fcr neue EU-Rettungsmission im Mittelmeer\u201c. Aber wer bittesch\u00f6n h\u00e4tte dem Luxemburger dazu den Auftrag erteilt? Was legitimiert den Au\u00dfenminister von weit weniger als einer Millionen B\u00fcrgern eigentlich dazu, hier f\u00fcr ganz Europa dicke Backen zu blasen? Herzlich wenig."}, {"": "Asselborn f\u00fchrte seine Mittelmeer-Mission unbeirrt von alledem weiter aus: \u201eDie so geretteten Menschen sollten anschlie\u00dfend in H\u00e4fen am Mittelmeer, die zuvor als Aufnahmepl\u00e4tze festgelegt worden sind, gebracht werden. Diese H\u00e4fen sollten nicht nur in Italien liegen. In diesen H\u00e4fen sollte geschlossene Aufnahmestrukturen (Hotspots) eingerichtet werden. Dort muss dann dar\u00fcber entschieden werden, ob die Geretteten Anspruch auf Asyl nach der Genfer Konvention haben.\u201c"}, {"": "Um anschlie\u00dfend was zu tun? Sie zur\u00fcckzubringen dorthin, wo sie hergekommen sind oder um ihnen dann eben subsidi\u00e4ren Schutz oder sonstige Aufenthaltstitel zu gew\u00e4hren? Wer fast vier Jahre nach dem Beginn der Massenzuwanderung einen solchen Bl\u00f6dsinn erz\u00e4hlt wie Asselborn, wenn er davon fabuliert, wie man sanft Asyleinwanderer zur\u00fcckschicken sollte, der hat jede Legitimation verwirkt, in dieser Debatte als Stimme noch irgendwie ernst genommen zu werden:"}, {"": "\u201eFalls das nicht der Fall sei, sollte der Migrant \u201ein w\u00fcrdevoller Weise und mit Unterst\u00fctzung des Fl\u00fcchtlingshilfswerks der Vereinten Nationen (UNHCR) und der Internationalen Organisation f\u00fcr Migration (IOM)\u201c in sein Heimatland zur\u00fcckgebracht werden.\u201c, so Asselborn, fast so, als k\u00f6nne man tats\u00e4chlich \u201ew\u00fcrdevolle\u201c Abschiebungen vornehmen."}, {"": "Wer hingegen schutzbed\u00fcrftig sei, so Asselborn immer noch unverdrossen weiter, \u201eder soll nach einem vorher festgelegten Schl\u00fcssel, der sich an der Einwohnerzahl und der Wirtschaftskraft eines Landes orientiert, auf alle 28 EU-Staaten verteilt werden.\u201c Wo bitte war der Mann die letzten vier Jahre, als diese Verteilung so krachend gescheitert ist und als anhaltende Forderung so eine tiefe Kluft gerissen hat hin\u00fcber zu den neuen \u00f6stlichen EU-Mitgliedsstaaten allen voran zu Polen und Ungarn \u2013 und eben auch zu Italien?"}, {"": "Jean Asselborn kommt also mit einer gescheiterten Idee daher, die nicht einmal mehr von der Bundeskanzlerin der Massenzuwanderung selbst ernstgenommen wird. Und als er wohl merkt, an was f\u00fcr einem Brocken er sich verschluckt hat, f\u00fchlt er sich obendrein noch zu einer nicht weniger unausgegorenen Beschwichtigung bem\u00fc\u00dfigt, wenn er tollk\u00fchn suggeriert, es g\u00e4be irgendein Rezept, wie der Lauf, wie diese Wanderbewegungen der Hunderttausenden \u2013 aus Zentralafrika auf die libysche K\u00fcste zu \u2013 verhindert werden k\u00f6nnte, zu dem er mit seiner Rettungsmission dann allerdings neuerlich einen Startschuss gegeben h\u00e4tte: \u201eIch betone aber, dass es hier nicht um Hunderttausende oder Zehntausende, sondern lediglich um einige Tausend Menschen im Jahr handelt.\u201c"}, {"": "In einem bemerkenswerten Beitrag musste unl\u00e4ngst bereits die Tagesschau Abbitte leisten und ihre jahrelange fragw\u00fcrdig Berichterstattung einmal dahingehend relativieren, dass die \u00f6ffentlich-rechtlichen Sendeanstalt zum einen nur noch von \u201eMigranten\u201c und nicht mehr von \u201eFl\u00fcchtlingen\u201c sprach und zum anderen dar\u00fcber berichtete, dass, w\u00e4hrend \u00fcber die Aktivit\u00e4ten privater deutscher und anderer Schiffe vor der libyschen K\u00fcste geredet wird, \u201eim Schatten dieser Debatte Schlepper mit ver\u00e4nderten Methoden Hunderte Menschen nach Italien gebracht\u201c haben."}, {"": "Federico Fossi vom Fl\u00fcchtlingshilfswerk der Vereinten Nationen, UNHCR, in Rom unterstreicht: \u201eIn Wirklichkeit gehen die Anlandungen weiter. Sie sind nicht sichtbar. Aber es gibt sie in gro\u00dfer Zahl, vor allem auf Lampedusa, aber auch auf der \u00f6stlichen Route, von Griechenland und der T\u00fcrkei aus, dann vor allem nach Kalabrien und Apulien.\u201c"}, {"": "\u00dcberraschend am Bericht der Tagesschau ist, dass hier zum ersten Mal indirekt eingestanden wird, was Medien, Politik und nicht zuletzt NGO immer noch in Abrede stellten: \u201eSeenotrettung\u201c auf dem Mittelmeer ist eine Zusammenarbeit mit den Schleppern, also auch unweigerlich ein Pull-Faktor, wenn die Tagesschau weiter berichtet:"}, {"": "\u201eDas UNHCR beobachtet seit einigen Wochen, dass die Menschenschlepper ihre Strategien ver\u00e4ndern, nicht zuletzt in Libyen. Die Schlepper reagieren unter anderem auf die rigorose Linie der italienischen Regierung, so Fossi weiter: \u201eDas Schlie\u00dfen der H\u00e4fen f\u00fchrt dazu, dass die Schlepper jetzt verst\u00e4rkt Methoden nutzen, die es den Passagieren erlauben sollen, direkt ins Zielland zu kommen, ohne abgefangen zu werden.\u201c"}, {"": "Kurz gesagt: Die j\u00e4hrlich mutma\u00dflich Millionen von Euro alleine an diesem Hotspot verdienenden Menschenschlepper k\u00f6nnen seit einem Jahr immer weniger mit den Schiffen der privaten selbsternannten Seenotretter rechnen und haben sich eben neue Verdienmodelle wie das Mutterschiffprinzip ausgedacht, wo ein gr\u00f6\u00dferes unverd\u00e4chtiges Schiff mit Illegalen im Bauch nahe an die europ\u00e4ischen K\u00fcsten heranf\u00e4hrt, um dann ihre menschliche Fracht vor eben diesen K\u00fcsten in Schlauchboote umzusetzen und davonzufahren."}, {"": "Oder es werden private Luxusyachten zweckentfremdet zum hochlukrativen Schleppen, was \u00fcbrigens auch zur\u00fcckzuf\u00fchren ist auf eine Idee der privaten Dresdener \u201eMission Lifline\u201c, die #yachtfleet ins Leben gerufen hatte. Also auch hier profitieren Schlepper und NGOs direkt oder indirekt von- und miteinander."}, {"": "Aber wer nun entschuldigend etwa meint, dass es sich bei diesen d\u00fcnnen bis wagemutigen Vorschl\u00e4gen des Jean Asselborn um irgendwelche Ausrutscher eines \u00fcberbewerteten oder gar geltungss\u00fcchtigen Luxemburgers handelt, der darf sich gleich auf die n\u00e4chste Apokalypse nach Asselborn freuen, wenn der sich schon \u201eHoffnung\u201c macht auf Millionen Afghanen, die urspr\u00fcnglich in den Iran gefl\u00fcchtet seien und die nun, wo sich der Konflikt zwischen den USA und dem Iran zuspitzt, laut Asselborn schon auf gepackten Koffern Richtung Europa sitzen sollen:"}, {"": "\u201eSollte die Situation zwischen Washington und Teheran weiter eskalieren, so besteht die Gefahr, dass drei Millionen Afghanen, die in dem Land leben, den Iran verlassen\u201c, sagte Asselborn der \u201eWelt am Sonntag\u201c."}, {"": "Die meisten von ihnen w\u00fcrden dann voraussichtlich wegen der Sicherheitslage nicht nach Afghanistan zur\u00fcckkehren, sondern in die T\u00fcrkei und dann nach Europa fliehen, f\u00fcgte der Minister hinzu. \u201eEs besteht das Risiko einer riesigen Fl\u00fcchtlingswelle, die Europa vor gro\u00dfe Herausforderungen stellt.\u201c"}, {"": "Wertesystem und Wohlstand in Europa sind heute perspektivisch so stark gef\u00e4hrdet wie nie. Erheblich daf\u00fcr ist die Politik einer deutschen Bundeskanzlerin, die sich anhaltend verweigert hatte, diese Werte zu sch\u00fctzen. Die im Gegenteil alles daf\u00fcr getan hat bzw. andere dabei hat gew\u00e4hren lassen, oppositionelle Gegenstimmen bis tief in die eigenen Reihen zu diffamieren, zu diskreditieren und zu denunzieren."}, {"": "Aber sie h\u00e4tte diese Dekonstruktion der europ\u00e4ischen Idee eben auch nicht alleine geschafft: Dabei behilflich waren ihr auch beispielsweise mit Juncker und Asselborn zwei Politiker mit Napoleon-Gen, die man nichtsdestotrotz gew\u00e4hren lie\u00df und immer noch l\u00e4sst, wie diese f\u00fcr die europ\u00e4ische Idee so sch\u00e4dliche Nachdenkverweigerung des dienst\u00e4ltesten Au\u00dfenministers belegt: Neuer gef\u00e4hrlicher Unsinn als Sicherheitsrisiko f\u00fcr Europa."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Zuwander"}