{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/ein-tusch-zum-fuenfundsechzigsten/", "author": ["Gastautor"], "creation_date": "18 July 2019", "content": {"title": "Ein Tusch zum F\u00fcnfundsechzigsten", "body": [{"": "\u201eSie wissen das, sp\u00e4testens seit PISA: Bevor wir neue Zuwanderung haben, m\u00fcssen wir erst einmal die Integration der bei uns lebenden ausl\u00e4ndischen Kinder verbessern.\u201c"}, {"": "Bundestagsrede am 13. Februar 2002"}, {"": "\u201eDie zentralen Probleme unseres Landes sind offensichtlich: zunehmend instabile soziale Sicherungssysteme, hoch verschuldete \u00f6ffentliche Haushalte, zu wenig Kinder. 30 Millionen Deutsche weniger in einigen Jahrzehnten, Abwanderung in einigen Bereichen, nicht gesteuerte Zuwanderung in anderen.\u201c"}, {"": "Auf dem Leipziger Parteitag der CDU 2003"}, {"": "\u201eAndere L\u00e4nder investieren konsequent in Forschung und Entwicklung. Wen wundert es, dass wir gegen\u00fcber der internationalen Konkurrenz weiter an Boden verlieren? Wer nur mittelm\u00e4\u00dfig in Forschung investiert, wird auch nur mittelm\u00e4\u00dfige Ergebnisse bekommen.\u201c"}, {"": "Ebenda"}, {"": "\u201eManche unserer Gegner k\u00f6nnen es sich nicht verkneifen, uns in der Zuwanderungsdiskussion in die rechtsextreme Ecke zu r\u00fccken, nur weil wir im Zusammenhang mit Zuwanderung auf die Gefahr von Parallelgesellschaften aufmerksam machen. Das, liebe Freunde, ist der Gipfel der Verlogenheit! Eine solche Scheinheiligkeit wird vor den Menschen wie ein Kartenhaus in sich zusammenfallen. Deshalb werden wir auch weiter eine geregelte Steuerung und Begrenzung von Zuwanderung fordern.\u201c"}, {"": "Ebenda"}, {"": "\u201eDa muss man nat\u00fcrlich dar\u00fcber sprechen, dass es den Missbrauch des Asylrechts gibt. Da muss man nat\u00fcrlich sagen, die Folge kann nur sein, Steuerung und Begrenzung von Zuwanderung. Alles andere wird keine Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung finden.\u201c"}, {"": "Ebenda"}, {"": "\u201eWeniger Steuern, weniger Staat. Wir werden ein Programm auflegen, mit dem wir den Eingangssteuersatz auf zw\u00f6lf Prozent und den Spitzensteuersatz auf 39 Prozent senken.\u201c"}, {"": "Im Bundestagswahlkampf 2005"}, {"": "\u201eIch halte es nicht f\u00fcr sinnvoll, dass ausgerechnet das Land mit den sichersten Atomkraftwerken die friedliche Nutzung der Atomenergie einstellt. Deutschland macht sich l\u00e4cherlich, wenn es sich dadurch ein gutes Gewissen machen will, dass Atom- und Kohlekraftwerke stillgelegt werden und gleichzeitig Strom, der aus denselben Energietr\u00e4gern erzeugt worden ist, aus den Nachbarl\u00e4ndern importiert wird.\u201c"}, {"": "Auf dem Deutschen Katholikentag am 23. Mail 2008"}, {"": "\u201cFachlich sind 10 bis 15 Jahre vern\u00fcnftig.\u201d"}, {"": "Begr\u00fcndung der Laufzeitverl\u00e4ngerung f\u00fcr Atomkraftwerke \u00fcber 2022 hinaus im Jahr 2010"}, {"": "\u201eDer Ansatz f\u00fcr Multikulti ist gescheitert, absolut gescheitert.\u201c"}, {"": "Auf dem Deutschlandtag der Jungen Union 2010"}, {"": "\u201eDie EEG-Umlage soll nicht \u00fcber ihre heutige Gr\u00f6\u00dfenordnung hinaus steigen; heute liegt sie bei etwa 3,5 Cent pro Kilowattstunde.\u201c"}, {"": "Regierungserkl\u00e4rung im Bundestag am 9. Juli 2011"}, {"": "Der Beitrag von Alexander Wendt ist zuerst auf PUBLICO erschienen."}]}, "last_modified": "2019-07-18T10:00:02+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Zuwander"}