{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/zur-eu-wahl-gespraech-mit-einem-nichtwaehler/", "author": ["Alexander Wallasch"], "creation_date": "26 May 2019", "content": {"title": "Zur EU-Wahl: Gespr\u00e4ch mit einem Nichtw\u00e4hler", "body": [{"": "\u201eWenn Du zu einem Anwalt gehst, w\u00fcrdest Du dem ja auch keine Blankovollmacht f\u00fcr Jahre geben, ohne R\u00fccknahmerecht. Viel wichtiger als das Wahlrecht w\u00e4re doch ein Abwahlrecht bei Missfallen. Solange es das nicht gibt, ist das Ganze witzlos. Es hei\u00dft ja nichts umsonst \u201eVolksvertreter\u201c."}, {"": "Wie das mit der Abwahl funktionieren soll? Eine eigentlich unsinnige Frage, denn die stellt man auch nicht als erstes, wenn man mit einem Problem zum Anwalt geht. Wenn also der Vertreter meines Wahlbezirks nicht mehr funktioniert und eine Mehrheit im entsprechenden Wahlbezirk der Meinung ist, der Kollege oder die Kollegin muss weg, dann wird er abgew\u00e4hlt f\u00fcr diesen Bezirk, weil er nicht mehr die Interessen des Volkes vertritt. Er ist also gezwungen durchgehend die Interessen des Volkes zu wahren, dank einer Art negativer Wahl."}, {"": "Heutzutage ist die Aufgabe von Parteien falsch definiert. Im Moment, als beispielsweise die AfD in den Bundestag eingezogen ist, war die sich selbst gegebene Aufgabe erf\u00fcllt, die Abgeordneten h\u00e4tten allesamt aus der Partei austreten und ab da den W\u00e4hler vertreten m\u00fcssen und nicht mehr die Partei. Das scheitert aber am Parteiensystem. Dieses Parteiensystem ist eine Erfindung der Siegerm\u00e4chte. Wenn es um Freiheit und Demokratie gegangen w\u00e4re, h\u00e4tte man auch das System der Amerikaner \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Das w\u00e4re f\u00fcr eine Siegermacht auch logisch gewesen, die Frage also: Warum wurde es nicht gemacht? Weil man es den Deutschen nicht zugetraut h\u00e4tte?"}, {"": "Wenn ich gar nicht w\u00e4hle, k\u00f6nne ich auch nichts bewirken? Das Gegenteil ist richtig: Wenn eine Mehrzahl der Leute erkennt, das sie nichts bewirken kann und also nicht zur Wahl geht, hat sich das gesamte System ad absurdum gef\u00fchrt. Wenn ich etwas abschweifen w\u00fcrde von der EU-Wahl, dann w\u00fcrde ich gerne an den Fall Assad erinnern, dem damals von der UN seine Wahl als nicht demokratisch legitimiert erkl\u00e4rt wurde, da die Wahlbeteiligung unter 30 Prozent lag, unabh\u00e4ngig davon dass er \u00fcber 90 Prozent der Stimmen hatte. Wussten Sie, dass Wahlen unter 30 Prozent als nicht legitim gelten laut UN? Da sehen Sie einmal, welche Macht Nichtw\u00e4hler haben, diese Macht nehme ich f\u00fcr mich gerade wahr."}, {"": "Zur Idee der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft kann ich sagen, dass es nicht meine Idee ist. Beim europ\u00e4ischen Grundgedanken gibt es einen Kardinalfehler: Die Leute werden nie europ\u00e4isch denken, da daf\u00fcr die Grundvoraussetzungen fehlen. Warum? Weil das festgelegte unver\u00e4nderbare geografische Territorium fehlt. Und das ist n\u00f6tig, weil das Territorium ja schlie\u00dflich der Ersatz f\u00fcr die Staaten sein soll."}, {"": "Was w\u00e4re der n\u00e4chste Schritt nach der EU? M\u00f6glicherweise Eurasien und dann weiter Richtung One-World? Auch die EU-Macher wollen streng genommen keine EU, sondern immer den n\u00e4chst gr\u00f6\u00dferen Verbund."}, {"": "Sagen wir es in einem Satz: Wenn Territorien durch Werte ersetzt werden, kommt immer eine Diktatur dabei heraus."}, {"": "Wenn Politiker davon schw\u00e4rmen, wie sch\u00f6n die offenen Grenzen und die einheitliche W\u00e4hrung f\u00fcr das Reisen ist, dann ist das Volksverdummung. Wo ist das Problem einer W\u00e4hrungsgrenze? Wer sagt, dass man dann schlechter Gesch\u00e4fte machen k\u00f6nnte, das Gegenteil ist richtig! Denn Grenzen und W\u00e4hrungen haben immer auch eine erhaltende Schutzfunktion."}, {"": "Um zu diesem Thema zu kommen: Ich habe nichts gegen Zuwanderung. Man reist mit vollen Taschen in ein Land seiner Wahl ein, genie\u00dft die Willkommenskultur der Einheimischen und verschwindet wieder still und leise, wenn die Taschen leer sind. Willkommenskultur ist hier ein Geben und Nehmen. Der reiche Onkel aus Amerika ist willkommen, nicht der verarmte Bauer aus \u00c4thiopien. Hier geht es auch nicht um Bildung, wenn die Kohle stimmt. Eine reine Kosten-Nutzen-Rechnung. In den 1980er Jahren gab es eine beliebte Fernsehserie, die hie\u00df \u201eDie Sch\u00f6nen und die Reichen\u201c \u2013 f\u00fcr mich ist das bis heute die Entsprechung f\u00fcr passende Zuwanderung."}, {"": "Wenn Sie mich fragen, was mit den in ihrem Land Verfolgten ist, dann sage ich: Man sollte erst einmal das Thema Verfolgung kritisch hinterfragen."}, {"": "Nach den Slogans der Wahlplakate brauchen Sie mich gar nicht fragen, das ist doch alles Kokolores inklusive denen der AfD. Bleiben wir lieber noch einmal bei der Zuwanderung. Mit welchem Recht wird deutsches Geld f\u00fcr diese Leute ausgegeben? Ich habe ein gutes Beispiel. Stellen Sie sich vor, sie wohnen in einem Haus mit sechs Eigentumswohnungen. Kein Eigent\u00fcmer hat das Recht, die Gemeinschaftr\u00e4ume ohne die Zustimmung aller mit Fremden aufzuf\u00fcllen. F\u00fcr mich ist alleine der Gedanke pervers, dass sich jemand dieses Recht herausnimmt."}, {"": "Sie meinen ich w\u00e4re mit meiner Haltung gestrig, wenn man sich den wachsenden Erfolg beispielsweise der Gr\u00fcnen anschauen w\u00fcrde? Das wundert mich bei Ihnen, denn das w\u00e4re so eine typische Frage etablierter Medien. Verstand wird heute mit \u201egestrig\u201c assoziiert. Die Gr\u00fcnen sind Realit\u00e4tsverweigerer. Als sie Ende der 1970er antraten, drohte in 50 Jahren die Eiszeit. 1990 wunderte man sich, dass es immer noch 50 Jahre waren. Dann kam der Schwenk hin\u00fcber zur Erderw\u00e4rmung. Auch hier wieder ein Fenster von 50 Jahren, das man jetzt lustig vor sich herschieben wird."}, {"": "Ich gehe also nicht zur EU-Wahl, weil es f\u00fcr mich eine Volksverdummung ist. Es gibt ja nicht einmal europ\u00e4ische Politiker, die man europaweit w\u00e4hlen kann. So k\u00f6nnte beispielsweise einer wie Viktor Orb\u00e1n nicht europaweit kandidieren. Wozu also das alles?"}]}, "last_modified": "2019-05-26T14:59:44+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Zuwander"}