{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/vorwort-zum-sonntag/wenn-der-papst-die-welt-belehrt/", "author": ["Autorengemeinschaft Achijah Zorn"], "creation_date": "10 October 2020", "content": {"title": "Wenn der Papst die Welt belehrt", "body": [{"": "F\u00fcnf Jahre nach seiner \u201egr\u00fcnen Enzyklika\u201c, die f\u00fcr eine nachhaltigere Welt eintritt, l\u00e4dt uns Lehrer Franziskus erneut mit einem \u201eRundschreiben mit erh\u00f6hter Lehrautorit\u00e4t\u201c (= p\u00e4pstliche Enzyklika) in sein Klassenzimmer ein."}, {"": "Schon der Titel \u201eFratelli tutti\u201c = \u201ewir sind alles Br\u00fcder / Geschwister\u201c, zeigt, wo die erh\u00f6hte Lehrautorit\u00e4t hin will: Der Papst will zu einer besseren, gerechteren und friedlicheren Welt durch eine \u201eGlobalisierung der Liebe\u201c \u00fcber alle Grenzen hinweg, ohne eine \u201eKultur der Mauern\u201c (27). Darum bittet er: \u201eGott gebe, dass es am Ende nicht mehr \u201adie Anderen\u2018, sondern nur ein \u201aWir\u2018 gibt\u201c (35)."}, {"": "Was f\u00fcr ein frommer Wunsch \u2013 die weltweite Symbiose von 8 Mrd Menschen! Eine bessere, gerechtere und friedlichere Welt, das w\u00fcnscht sich wohl jeder. Aber an dem Weg, den der Papst in seiner Enzyklika lehrt, st\u00f6ren mich f\u00fcnf Tendenzen:"}, {"": "\u201eWir sind alles Geschwister\u201c \u2013 steht gro\u00df an der Tafel. Egal wie nah oder fern einem ein Mensch steht. Unter der \u00dcberschrift \u201eEine offene Welt denken und erschaffen\u201c ist in den Augen des Papstes alles Internationale und Grenz\u00fcberwindende gut: die EU (11), die UNO (173-175), interreligi\u00f6se \u00d6kumene (3), die Fernstenliebe (1). Sicherlich m\u00fcssten diese weiter verbessert und reformiert werden. Aber sie seien allemal besser als die in letzter Zeit leider zunehmenden \u201everbohrten, \u00fcbertriebenen, w\u00fctenden und agressiven Nationalismen\u201c (11)."}, {"": "Dabei scheint der Papst nicht wahrnehmen zu wollen, dass alle globalisierenden Gro\u00dfinstitutionen eine zerst\u00f6rerische Dynamik in sich tragen. Die M\u00e4ngelliste bei den transnationalen Organisationen ist lang. Sie reicht von B\u00fcrgerferne, B\u00fcrokratismus, Zentralismus, Intransparenz und Lobbyismus bis hin zur Korruption. Das gilt f\u00fcr die universale = katholische Kirche nicht anders als f\u00fcr die EU und die UNO."}, {"": "Daher hat die alte katholische Soziallehre zu Recht den Subsidiarismus betont: eine gegen Zentralismus und Kollektivismus gerichtete Gesellschaftsauffassung, die f\u00fcr die Eigenst\u00e4ndigkeit und Eigenverantwortung der kleineren Sozialgebilde eintritt.\nUnd so m\u00f6chte ich dem Papst in bew\u00e4hrter katholischer Tradition entgegenhalten: Gegen einen \u201everbohrten, \u00fcbertriebenen, w\u00fctenden und agressiven Internationalismus\u201c kann sehr wohl ein weltoffener Nationalismus und eine weise Regionalisierung ein heilsames Korrektiv sein."}, {"": "\u201eWir sind alles Geschwister\u201c \u2013 dazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch alle weltweiten Migranten. Darum wird es im Klassenzimmer eng werden. \u201eUnsere Bem\u00fchungen f\u00fcr die zu uns kommenden Migranten lassen sich in vier Verben zusammenfassen: aufnehmen, sch\u00fctzen, f\u00f6rdern und integrieren\u201c (129). Dabei m\u00fcssen \u201ehumanit\u00e4re Korridore\u201c (130) er\u00f6ffnet werden und \u201eein uneingeschr\u00e4nkter Zugang zur Justiz\u201c gew\u00e4hrleistet werden, ebenso wie alle \u201ef\u00fcr den Lebensunterhalt notwendigen Dinge\u201c (130)."}, {"": "Was mich an diesem einseiten Tafelanschrieb \u201eaufnehmen, sch\u00fctzen, f\u00f6rdern und integrieren\u201c st\u00f6rt, ist die Hypermoral, die mit einer Hypernaivit\u00e4t einhergeht. Hier werden im Namen h\u00f6chster geistlicher Autorit\u00e4t h\u00f6chste moralische Forderungen aufgestellt, ohne Verantwortung und R\u00fccksicht auf Zahlen und Kapazit\u00e4ten und kulturelle und wirtschaftliche und soziale Kontexte."}, {"": "Das ist weltfremde Hypermoral, die in sich eine zerst\u00f6rerische Dynamik zum Burnout hat. Blo\u00df gut, dass sich der Vatikanstaat selbst nicht an seinen Tafelanschrieb h\u00e4lt und nur eine sehr \u00fcberschaubare Zahl von Migranten aufnimmt. Aus gutem Grund. Gegen Hypermoral hilft nur eine vern\u00fcnftige Kultur der angemessenen Abgrenzung."}, {"": "\u201eWir sind alles Geschwister\u201c \u2013 und nur gemeinsam sind wir stark! Darum steht an der Tafel nun auch der folgende Satz aus der Enzyklika: \u201eF\u00fcr die Gemeinden und Gesellschaften, in denen Menschen aus anderen Lebenskontexten und kulturellen Zusammenh\u00e4ngen ankommen, sind sie eine Chance zur Bereicherung und f\u00f6rdern die ganzheitliche menschliche Entwicklung aller\u201c (133)."}, {"": "Wenn Mensch auf Mensch trifft, kann das eine wunderbare Chance sein und jeder von uns kennt unendlich viele F\u00e4lle von Bereicherungen. Aber es kann schon schwierig werden, wenn ein Schwiegerkind in die Familie kommt und zwei Familienkulturen aufeinander prallen. Noch schwieriger wird es, wenn entgegengesetzte kulturelle Welten aufeinander treffen. Und richtig schwer, wenn Bildungsferne in gro\u00dfer Zahl sich in ein high-tech-Land einf\u00e4deln sollen. Dann k\u00f6nnen diese Geschwister fatale Auswirkungen f\u00fcr die wirtschaftliche und soziale Kultur des Aufnahmelandes haben. Auch daf\u00fcr lassen sich nicht nur mit der Geschichte Roms viele Beispiele anf\u00fchren."}, {"": "Eine einseitige romantisierende Darstellung der Migrationsbewegungen, die Risiken und Nebenwirkungen ausblendet, kann schneller als gedacht mit der Realit\u00e4t in Konflikt geraten und berechtigte Gegenbewegungen hervorrufen."}, {"": "\u201eWir sind alles Geschwister\u201c \u2013 und eingebunden in Wirtschaftssysteme. Daran denkt die Enzyklika, wenn sie sich um unsere Marktwirtschaft Gedanken macht. \u201eDer Markt alleine l\u00f6st nicht alle Probleme, auch wenn man uns zuweilen dieses Dogma des neoliberalen Credos glaubhaft machen will.(\u2026) Die Zerbrechlichkeit der weltweiten Systeme angesichts der Pandemie hat gezeigt, dass nicht alles durch den freien Markt gel\u00f6st werden kann, und dass \u2013 \u00fcber die Rehabilitierung einer gesunden Politik hinaus, die nicht dem Diktat der Finanzwelt unterworfen ist \u2013 wir die Menschenw\u00fcrde wieder in den Mittelpunkt stellen m\u00fcssen\u201c (168)."}, {"": "Vom \u201eNeoliberalismus\u201c \u2013 was das auch immer sei in Zeiten von zentralbank-manipulierten Zinsen und Staatshilfen in Billionenh\u00f6he \u2013 \u00fcber die Corona-Pandemie, die vom freien Markt nicht gel\u00f6st wird, bis hin zur Menschenw\u00fcrde \u2026 Es ist jedenfalls ein weiter Bogen, der da im Klassenzimmer gespannt wird."}, {"": "Clemens Fuest, der Pr\u00e4sident des M\u00fcnchener ifo-Instituts, sagt dazu: \u201eDas Wettern gegen M\u00e4rkte und angeblichen Neoliberalismus ist die gr\u00f6\u00dfte Schw\u00e4che des Papiers. (\u2026) Es gibt kein Land auf dieser Welt, in dem eine ungeregelte Marktwirtschaft ohne staatliche Einfl\u00fcsse existiert. Klar ist gleichzeitig, dass es kein Land gibt, in dem Wohlstand, Naturschutz und Humanit\u00e4t ohne Marktwirtschaft gedeihen.(\u2026) Hier werden Vorurteile vorgetragen; die tats\u00e4chliche Entwicklung der Welt wird ignoriert. Solche Fehler sind bedauerlich, weil sie dem gesamten Text einiges an Glaubw\u00fcrdigkeit nehmen.\u201c"}, {"": "Aha! Zum Gl\u00fcck kuschen nicht alle im Klassenzimmer vor dem Lehrer. Es gibt auch konstruktive Rebellen und Querdenker."}, {"": "\u201eWir sind alles Geschwister\u201c \u2013 und werden uns in vollendeter weltweiter Symbiose nicht \u00fcber das Erbe streiten. \u201eImmer gibt es neben dem Recht auf Privatbesitz das vorrangige und vorg\u00e4ngige Recht der Unterordnung allen Privatbesitzes unter die allgemeine Bestimmung der G\u00fcter der Erde\u201c, f\u00fcr alle Menschen gleichrangig da zu sein (123)."}, {"": "Dieser Satz muss sicherlich f\u00fcr einen Tafelanschrieb vereinfacht werden. Vielleicht so: Das weltweite Allgemeinwohl steht \u00fcber dem Privatbesitz!\nF\u00fcr Lehrer Franziskus ist darum auch das Recht auf Privateigentum lediglich ein zweitrangiges \u201esekund\u00e4res Naturrecht\u201c (120)."}, {"": "Damit wird der westlichen Marktwirtschaft die Axt an die Wurzel gelegt. Aus der fruchtbaren gleichrangigen (!) Dialektik von Privatbesitz und Allgemeinwohl wird eine \u00dcberordnung des Allgemeinwohls \u00fcber den Privatbesitz. Dabei wird vernachl\u00e4ssigt, dass gerade das Recht auf Privatbesitz die wirtschaftliche Dynamik entfaltet, die Allgemeinwohl erst m\u00f6glich macht."}, {"": "Fazit: Die Enzyklika enth\u00e4lt f\u00fcr mich viele interessante Anregungen und Details. Und doch ist es f\u00fcr mich erschreckend, wie kritiklos und undifferenziert der Papst im linken Mainstream mitschwimmt. Bis in die Wortwahl und in die Phrasen (etwa vom Neo-Liberalismus) hinein hat diese Enzyklika links-sozialistische Tendenzen."}, {"": "Ich vermisse die Kraft des christlichen Glaubens, alle linken und rechten Ideologien zu hinterfragen; quer zu denken; verkrustete Vorurteile aufzubrechen, sich ungeschminkt der Realit\u00e4t zuzuwenden und unterschiedliche Filterblasen miteinander ins Gespr\u00e4ch zu bringen."}, {"": "Aber wenn ein Lehrer eine erh\u00f6hte Lehrautorit\u00e4t f\u00fcr sich in Anspruch nimmt, indem er eine Enzyklika ver\u00f6ffentlicht, kann er sich wahrscheinlich gar nicht mehr f\u00fcr einen offenen breiten Dialog in seinem Klassenzimmer stark machen."}, {"": "Ich bef\u00fcrchte, dass mit einseitigem, universalistischem, linkem Hypermoralismus die Probleme dieser Welt nicht verringert werden k\u00f6nnen, sondern eher noch versch\u00e4rft werden. Da hilft auch nichts, wenn dabei wortgewaltig und charismatisch die Liebe beschworen wird."}, {"": "Ps. Bitte verzeihen Sie uns, wenn wir als ev. Christen die erh\u00f6hte Lehrautorit\u00e4t einer p\u00e4pstlichen Enzyklika kritisch betrachten. F\u00fcr uns hat nur die Bibel eine erh\u00f6hte Lehrautorit\u00e4t. W\u00e4hrend diese Enzyklika in die linke Enge f\u00fchrt, f\u00fchrt die \u00fcber 2000 Jahre entstandende 66 B\u00fccher umfassende Bibliothek Bibel in die Weite \u2013 was an anderer Stelle zu entfalten ist."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}