{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/feuilleton/medien/bei-maischberger-drei-argumentierende-gegen-vier-aktivisten/", "author": ["Samira Langer-Lorenzani"], "creation_date": "17 September 2020", "content": {"title": "Bei Maischberger: drei Argumentierende gegen vier Aktivisten", "body": [{"": "Das brennende \u201eFl\u00fcchtlingslager\u201d Moria hat in Deutschland zu einer Debatte \u00fcber die Aufnahme von Migranten gef\u00fchrt. Zu dieser Thematik wurden der Fu\u00dfballkommentator Marcel Reif, die Kolumnistin Jagoda Marini\u0107, der Chefredakteur des Cicero Christoph Schwennicke sowie der luxemburgische Au\u00dfenminister Jean Asselborn eingeladen. \u00dcber Klimaschutz und die CO2-Abgabe diskutierten der Klimaaktivist Jakob Blasel und die Unternehmerin Sarna R\u00f6ser."}, {"": "Marcel Reif, seines Zeichen Fu\u00dfballkommentator, der 2013 seine deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft aufgab, um sich einschweizern zu lassen, kann all die Bilder des \u201eFl\u00fcchtlingscamps\u201d nicht mehr ertragen. Nun kann man sich die Frage stellen, warum \u00fcberhaupt ein Fu\u00dfballkommentator zu diesem Thema eingeladen wurde. Dazu sei nur gesagt: Reifs Auftritt in der Sendung dokumentierte eindrucksvoll, dass Reif tats\u00e4chlich nur Fu\u00dfball kommentieren sollte."}, {"": "Auch bei der Kolumnistin Jagoda Marini\u0107 fragte sich sicher der ein oder andere Zuschauer, was denn die Dame \u00fcberhaupt f\u00fcr diese Thematik qualifiziere. Frau Marini\u0107 wei\u00df jedenfalls: Kroatien geh\u00f6rt zum Ostblock und den Pull-Effekt gibt es gar nicht."}, {"": "\u201e\u2026.und \u00fcbrigens auch \u00fcber alle anderen Staaten\u201c, erl\u00e4uterte die Stimme der Vernunft in Gestalt des Cicero-Chefredakteurs Christoph Schwennicke, der nicht gedacht h\u00e4tte, dass sich 2015 nochmals wiederholt. Ich auch nicht, lieber Herr Schwennicke, ich auch nicht."}, {"": "Der Larmoyanz eines Marcel Reif entgegnend, kl\u00e4rte Schwennicke auf, dass Politik auch die F\u00e4higkeit umfassen muss, Dinge auszuhalten:\u00a0\u201eBarmherzigkeit kann nicht zur Staatsdoktrin werden\u201c. Nein, er k\u00f6nne nicht diese Bilder aushalten, erwiderte Reif und steigerte sein Wehklagen mit der Aussage: \u201eWir zahlen f\u00fcr die S\u00fcnde, die die Nordhalbkugel f\u00fcr den S\u00fcden getrieben hat\u201c."}, {"": "Angesichts so manchen Gastes, verwundert es auch nicht mehr, dass ein kleines Herzogtum im deutschen Fernsehen die Frage beantworten darf \u201eFinden Sie die Aufnahme der 1500 Fl\u00fcchtlinge in Deutschland gut oder nicht gut?\u201c"}, {"": "\u201eDas kann ja nur gut sein\u201c, antwortete Jean Asselborn, luxemburgischer Au\u00dfenminister und seit 2014 auch Minister f\u00fcr Immigration und Asyl. Sch\u00f6n, dass wir das gekl\u00e4rt haben."}, {"": "Auf die Frage, wie viele Migranten denn nun Luxemburg selbst aufnimmt, antwortete Herr Asselborn, dass es 10-15 sein werden. Wenn Herr Asselborn jedes Jahr also 10 Migranten aufnimmt, ist Moria in 1.300 Jahren endlich leer. Immerhin, wobei f\u00fcr Herrn Asselborn Luxemburg \u2013 im Vergleich zu Deutschland \u2013 sowieso \u201ekein Potential\u201c habe, um eine kenntliche Anzahl an Migranten aufzunehmen. Dass Luxemburg eines der reichsten L\u00e4nder der Welt ist \u2013 Mon Dieu! Daf\u00fcr verk\u00fcndete Herr Asselborn stolz, dass Luxemburg eine Migrantenfamilie aufnimmt. Na dann ist doch alles tr\u00e8s chic im Banken- und Versicherungsclub f\u00fcr Superreiche und Gro\u00dfkonzerne, alias Luxemburg, welches 2019 laut Tax Justice Network zu den Top 10 unter den Standorten f\u00fcr Unternehmen z\u00e4hlte, die Steuern vermeiden wollen. So oft wie Herr Asselborn von der europ\u00e4ischen Solidarit\u00e4t redete, konnte man sich daher fragen, ob dies auch f\u00fcr die unz\u00e4hligen Briefkastenfirmen in Luxemburg gelten soll."}, {"": "Asselborn bezeichnete \u00d6sterreichs Bundeskanzler Sebastian Kurz vor wenigen Tagen als \u201eMisset\u00e4ter, der pers\u00f6nlich f\u00fcr das Elend an den EU-Au\u00dfengrenzen verantwortlich sei\u201c. Nun beleidigte er gleich noch den Rest der \u00d6sterreicher\u00a0\u201e\u00d6sterreicher jodeln vielleicht, anstatt Menschen zu retten\u201c.\u00a0Nach dieser \u2013 eines Au\u00dfenministers unw\u00fcrdigen \u2013 Aussage, muss die luxemburgisch-\u00f6sterreichische Freundschaft unter Herrn Asselborn wohl noch ein Weilchen l\u00e4nger warten. Lukas Mandl, Europaabgeordneter aus \u00d6sterreich (Volkspartei) und zweiter Lichtblick des Abends, der dazugeschaltet wurde, lie\u00df als Antwort in einer erfrischenden Sachlichkeit verlauten, \u201ediese Polemik bitte zu unterlassen. \u00d6sterreicher jodeln nicht\u201c. Bei so viel Sachlichkeit musste man sich fast fragen, ob der zwangsemotionalisierte deutsche Zuschauer mit so viel Klarheit im Fernsehen \u00fcberhaupt noch zurechtkommt."}, {"": "Auch in der Debatte zwischen Asselborn und Mandl wurde die Frage aufgeworfen, wie mit einem Pull-Effekt umzugehen sei. F\u00fcr Asselborn, der den ganzen Abend mehr mit Emotionen als mit Verstand auffiel, war die Sache klar: Es gebe nur eine L\u00f6sung, den Pull-Effekt zu verhindern und das sei die Leute ertrinken zu lassen. Bei so viel Polemik w\u00fcnschte man sich fast, dass Herr Mandl die Gegenantwort jodele, doch blieb er auch hier ruhig und verwies darauf, dass das Erwecken von falschen Eindr\u00fccken bei den Fl\u00fcchtlingen den Pull-Effekt erzeuge. Insgesamt sei eine langfristige europ\u00e4ische Migrationspolitik anzustreben. Dabei sei es ebenso wichtig, den griechischen Kollegen zuzuh\u00f6ren."}, {"": "Nachdem Herr Asselborn minutenlang monologisieren durfte, wird dieser mit dem Hinweis verabschiedet, dass ein Kommentieren seiner Aussagen f\u00fcr die anderen nun nicht mehr m\u00f6glich sei. Die Maischberger-Regel, nicht \u00fcber jemanden zu reden, der nicht da ist, gilt aber selbstverst\u00e4ndlich nicht f\u00fcr die rituelle Kritik an Donald Trump. Gut zu wissen, dass Herr Reif die amerikanischen Medien einer Demokratie unw\u00fcrdig findet. Da kann man nur hoffen, dass er nicht mal aus Versehen bei einem Sender des \u00d6RR einschaltet."}, {"": "Die illustre Runde fand ihr Ende im Zusammentreffen zwischen dem Klimaaktivisten Jakob Blasel und Sarna R\u00f6ser, Bundesvorsitzende von \u201eDie Jungen Unternehmer\u201c.\u00a0Der FridaysForFuture-Aktivist und rechte Hand von Luisa Neubauer fiel fr\u00fcher mit seiner Forderung auf, die Zucht von Haustieren aufgrund des CO2-Verbauches verbieten lassen zu wollen. Nun m\u00f6chte er \u2013 wie kann es anders sein \u2013 f\u00fcr die Gr\u00fcnen in den Bundestag und \u201eTeil einer Regierung werden, welches das Pariser Abkommen umsetzt\u201c. W\u00e4hrend er die Geschwindigkeit von PKWs reduzieren lassen m\u00f6chte, hat er nicht vor, SUVs und Kreuzfahrten zu verbieten. Das wird angesichts seiner langfristigen Forderung, 180 Euro pro Tonne Co2 zu verlangen, auch gar nicht mehr n\u00f6tig sein."}, {"": "R\u00f6sner, die im elterlichen Betrieb arbeitet, kritisierte eindr\u00fccklich die radikalen Forderungen der FridaysForFuture-Aktivisten und warnte vor den wirtschaftlichen Folgen. Sie stehe f\u00fcr wirtschaftliche Freiheit und lehne daher die planwirtschaftlichen Ma\u00dfnahmen radikaler Umweltaktivisten ab, die auf den Wunsch schlie\u00dfen lassen, das System ver\u00e4ndern zu wollen. R\u00f6sner bringt Realit\u00e4tssinn in die Sendung. Daf\u00fcr lohnt sich das lange Warten auf ihre Beitr\u00e4ge."}, {"": "In diesem Sinne: Bis zum n\u00e4chsten Mal. Machen Sie es gut!"}]}, "last_modified": "2020-09-17T09:08:11+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}