{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/aus-aller-welt/neue-feuer-auf-samos-und-bei-athen/", "author": ["Matthias Nikolaidis"], "creation_date": "16 September 2020", "content": {"title": "Neue Feuer auf Samos und bei Athen", "body": [{"": "Am Dienstagmorgen hatte es auch im Lager von Vathy auf Samos zwei positive Coronaf\u00e4lle gegeben: eine Frau und ein Mann, aus dem Kongo und Gambia stammend, ohne Beziehung zueinander. Das Lager wurde unter Quarant\u00e4ne gestellt. Laut einem Tweet von Michael Svarnias, Redakteur der Samos Times, gab es sogleich Bef\u00fcrchtungen der Insulaner, es k\u00f6nne zu \u00e4hnlichen \u00bbReaktionen\u00ab von Asylbewerbern kommen wie im ehemaligen Lager Moria."}, {"": "Auch das Lager Vathy ist vielfach \u00fcberf\u00fcllt: Dort leben 4.600 Bewohner statt der eigentlich vorgesehenen 648. Am Abend, um acht Uhr, brach tats\u00e4chlich ein Feuer in der unmittelbaren N\u00e4he des Lagers aus, genauer an seinem n\u00f6rdlichen Ausgang, wo sich das Registrierungszentrum befindet. Die Ursache des Feuers bleibt unbekannt, doch viele sahen sich in ihren Bef\u00fcrchtungen best\u00e4tigt."}, {"": "Laut CNN Greece waren 40 Feuerwehrleute mit neun Einsatzwagen zum L\u00f6schen der Flammen erforderlich. Das Gel\u00e4nde ist bergig und un\u00fcbersichtlich. Zwei Stunden sp\u00e4ter schien das Feuer weitgehend gel\u00f6scht zu sein. Zwar konnte ein \u00dcbergreifen auf das Lager so verhindert werden, von Brandstiftung geht man aber dennoch aus: Sieben Migranten wurden in der N\u00e4he des Brandes angetroffen. Die Polizei ermittelt derzeit, ob sie etwas mit dem Brand zu tun haben."}, {"": "Und in jedem Fall gilt, dass Sorgen bleiben: Wird der Brand von Moria und der eilfertige Beschluss zur Aufnahme griechischer \u00bbFl\u00fcchtlingsfamilien\u00ab als blo\u00dfer Auftakt zu einer Destabilisierung der Hotspots in der \u00c4g\u00e4is in die Geschichte eingehen? Ein Fl\u00e4chenbrand \u2013 im wahrsten Sinne des Wortes \u2013 k\u00f6nnte drohen. Und warum sollte es eigentlich mit den Migranten von Lampedusa und Sizilien so viel anders gehen? Sie haben sicher auch Smartphones, um sich \u00fcber die Zeitl\u00e4ufte zu informieren und entsprechend zu handeln."}, {"": "Auch griechische Politiker warnten laut Handelsblatt vor einer Verbreitung der \u00bbMoria-Taktik\u00ab auf die anderen \u00c4g\u00e4is-Inseln: Man brenne seine Unterkunft nieder und modele sich so zum wahrhaft Hilfs- und Schutzbed\u00fcrftigen, der auf dem harten Asphalt der begrenzten M\u00f6glichkeiten schl\u00e4ft. Je positiver das weitere Schicksal der Moria-Fl\u00fcchtigen wird, desto mehr Nachahmertaten d\u00fcrfte es geben \u2013 und desto gr\u00f6\u00dfer wird der Pull-Faktor f\u00fcr Migranten, die noch gar nicht in der EU sind. Die \u201eGro\u00dfz\u00fcgigkeit\u201d der Kanzlerin wird sich genauso herumsprechen wie die H\u00e4rte des griechischen Grenzschutzes und so den globalen Ruf Europas bzw. der EU nach 2015 erneut ambivalent machen."}, {"": "Schon am Vorabend hatte es ein bald gel\u00f6schtes Feuer im Migrantenlager von Skaramangas bei Athen gegeben. In einem auf Twitter verbreiteten Video sieht man nicht nur Flammen, man h\u00f6rt auch die Stimme eines Migranten, der auf Griechisch von einer \u00bbBesetzung\u00ab spricht, durch die die Essenslieferung verhindert werden soll \u2013 offenbar Teil einer Guerrilla-Taktik gegen die Einrichtungsleitung."}, {"": "Am Dienstagnachmittag war zudem ein Gro\u00dfbrand in der Evros-Region ausgebrochen, wenn auch nicht in unmittelbarer Grenzn\u00e4he. Doch auch in der thrakischen Grenzregion h\u00e4uften sich zuletzt die Feuer: das sind elf Br\u00e4nde in zehn Tagen. Auch hier wird von einigen Medien eine Beziehung zu illegalen Zeltpl\u00e4tzen von Migranten hergestellt. Und evokativ ist das alles ganz sicher \u2026 als ob die Grenzen Griechenlands von den Naturgewalten selbst angegriffen w\u00fcrden. Die Griechen m\u00fcssen sich so zugleich um ihre W\u00e4lder und ihre Grenzen sorgen. Der thrakische Brandherd hat sich zu einer Front von f\u00fcnf Kilometern ausgeweitet."}]}, "last_modified": "2020-09-16T11:56:04+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}