{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/saskia-esken-und-die-tagesthemen-entdecken-die-neuen-bunten-hippie-nazis/", "author": ["Alexander Wallasch"], "creation_date": "31 August 2020", "content": {"title": "Saskia Esken und die Tagesthemen entdecken die neuen bunten Hippie-Nazis", "body": [{"": "Die Tagesthemen zeigen ein Drohnenvideo, erstver\u00f6ffentlicht ausgerechnet beim russischen Messenger-Dienst Telegram, dieser Enklave f\u00fcr die von Facebook und den deutschen \u00d6ffentlich-Rechtlichen Angewiderten. Die Tagesthemen senden ein Video, welches einen Demonstrationszug in Minsk zeigen soll. Allerdings: Die Menschenmassen, die da in dem Telegram-Drohnen-Film zu sehen sind, wirken zahlenm\u00e4\u00dfig nicht so gro\u00df, wie auf der vielfach dokumentierten Querdenker-Demonstration in Berlin. Das h\u00e4lt die Tagesthemen jedoch nicht davon ab, unwidersprochen zu kommentieren: \u201eEs sind mehr als hunderttausend Menschen, hie\u00df es dort\u201c. Was Berlin angeht, bleibt man hingegen wohlweislich bei den offiziellen Zahlen der Polizei, die von 38.000 Teilnehmern spricht."}, {"": "Das war dem Spiegel aber schon deutlich zu viel, sodass das Magazin auf eine l\u00e4cherlich kryptische zu nennende Art und Weise selbst nachz\u00e4hlte und die viel zu niedrige politisch motivierte Zahl der Polizei noch auf 32.500 herunterrechnete, eine Zahl, die aber laut Spiegel immer noch zu hoch angesetzt sei. Die Begr\u00fcndung ist an Dreistigkeit \u00fcbrigens kaum noch zu \u00fcberbieten:"}, {"": "\u201eEine sechs- oder gar siebenstellige Teilnehmerzahl erscheint daher unrealistisch. Sie w\u00e4re nur m\u00f6glich, wenn massiv gegen die Abstandsregeln versto\u00dfen worden w\u00e4re. Die Veranstalter haben jedoch penibel darauf geachtet, dass diese zumindest ungef\u00e4hr eingehalten wurden.\u201c Aber weshalb wurde die Demo dann abgebrochen?"}, {"": "Die knapp Einhunderttausend in Berlin, Leute, die zun\u00e4chst einmal das Bed\u00fcrfnis hatten, auch physisch Pr\u00e4senz zu zeigen, wurden so ihres demokratischen Anliegens quasi beraubt und obendrein noch von der politisch-medialen Klasse umfangreich denunziert, diffamiert und diskreditiert. Wieder einmal ganz vorneweg in diesem meistens via Twitter \u00fcber die friedlichen Demonstranten gesch\u00fctteten Schmutzk\u00fcbel, Saskia Esken, diese freudlos verbissene Antifa-Twitter-Kampfdrohne der SPD auf dem Posten der Parteivorsitzenden."}, {"": "Esken will vor allem eines: Um jeden Preis verhindern, dass es zu einem m\u00f6glicherweise demokratischen Konsens dar\u00fcber kommen k\u00f6nnte, dass die Politik der Merkel-Regierung m\u00f6glicherweise auch kritisiert werden darf. Oder gar endlich weg muss. Gespr\u00e4chsbereitschaft oder gar ein Ende der \u00c4ra Merkel ist f\u00fcr Saskia Esken keine Option."}, {"": "Daf\u00fcr werden von ihr knapp einhunderttausend friedliche B\u00fcrger aus der Mitte der Gesellschaft in Haftung genommen wegen Aktionen und f\u00fcr das inakzeptable Auftreten von ein paar kaisertreuen somnambulen Nostalgikern oder gef\u00e4hrlichen Spinnern, die es in der Vorinternetzeit noch in vielen schwiemeligen Bierstube gab, wo sie allerdings keinen Schaden anrichten konnten."}, {"": "Saskia Esken sieht das freilich vollkommen anders. Muss es auch anders sehen, gefangen in ihrer eigenen Eskalationsspirale, da, wo sie immer noch schriller und noch verdrehter und abseitiger von den Fakten agieren muss, um als Stimme in dem Orchester etablierter Schreih\u00e4lse \u00fcberhaupt noch wahrgenommen zu werden. Dort, wo auf geradezu emp\u00f6rende Weise sogar Auschwitz bem\u00fcht wird, um zu erz\u00e4hlen, was da am Reichstag passiert ist, als h\u00e4tte da jemand vollkommen den Verstand verloren."}, {"": "Fake-News-Esken spricht via Twitter von \u201eZehntausende Rechtsradikale, Reichsb\u00fcrger, QAnon-Anh\u00e4nger, Holocaust-Leugner\u201c usw. Ja, es ist irre. Aber es ist auch noch etwas anderes: selbstentlarvend, wo Esken von Holocaust-Leugnern schreibt, wo sie wohl eigentlich Corona-Leugner schreiben wollte und damit auf wunderbare Weise versehentlich die diffamierende Intention des Begriffes Corona-Leugner entlarvt. Eine Verharmlosung des Holocaust m\u00f6chte man hier gar nicht mehr bem\u00fchen, zu inflation\u00e4r ist der Irrsinn schon eingedrungen."}, {"": "Da spricht eine sozialistische Antidemokratin mit Sympathien f\u00fcr die linksextrem gewaltt\u00e4tige Antifa von einer Besetzung des Reichstages, als w\u00e4re dieses hohe Haus der Demokratie nicht l\u00e4ngst von ihres Gleichen okkupiert und von der Merkelregierung vereinnahmt worden via Corona-Sondergesetze und einer Verlagerung der Debatten in die Talkshows des via Zwangsgeb\u00fchren finanzierten regierungsnahen \u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehens. Dorthin also, wo die Opposition nicht mehr auftreten und z.B. die Gr\u00fcnen als potentielle zuk\u00fcnftige Mitregierende propagandistisch \u00fcberpr\u00e4sent gehalten werden."}, {"": "Wer fordert hier eigentlich einmal die Moderatoren auf, sich endlich von diesen Scharfmachern im Hintergrund des \u00d6R zu distanzieren? Immerhin erreicht dieses Regierungs-TV noch Millionen von mittlerweile geistig entwurzelten Menschen, die Verantwortung lastet also gro\u00df auf den Zamparonis und wie sie alle hei\u00dfen."}, {"": "Zwischen Fake-News zur Demo in Berlin und den Telegram-Drohnen-Aufnahmen aus Minsk darf bei den Tagesthemen ein Asylant und seine Familie noch \u00fcber sein Leben in den neuen Bundesl\u00e4ndern erz\u00e4hlen und dass er hier am liebsten weg m\u00f6chte in den Westen Deutschlands, so wie so viele Zuwanderer in ganz Europa in den Westen Deutschlands kommen wollen."}, {"": "Warum diese Familie gezeigt wird? Heute ist Merkels \u201eWir schaffen das!\u201c, f\u00fcnf Jahre alt und damit hier keiner zweifelt, das es geschafft ist, wird die wirklich \u00fcble Randale gegen Zuwanderer in Heidenau von vor f\u00fcnf Jahren von den Tagesthemen genommen, um die renitenten unter den Zwangsgeb\u00fchren-Zuschauern gleich mal klar zu machen, wo sie einsortiert werden, so sie den Kurs der Bundeskanzlerin in der Zuwanderungsfrage infrage stellen sollten."}, {"": "Die Regierenden und ihre Medien haben mit den Rot-wei\u00df-schwarzen bekommen, was sie angesichts der \u00fcberw\u00e4ltigenden Friedlichkeit dieser Anti-Corona-Ma\u00dfnahmen-Spazierg\u00e4nger so h\u00e4nderingend ben\u00f6tigt hatten, um den Protest doch noch diffamieren zu k\u00f6nnen: Medien wie Politiker \u00fcbertreffen sich in Superlativen der Denunziation bis zur\u00fcck in das Grauen von Auschwitz. Sie scheuen also nicht einmal die Relativierung des Holocaust. Es ist so abscheulich, so gruselig."}, {"": "Aber es ist ja auch zum Lachen. Lachen \u00fcber diesen so vollkommen l\u00e4cherlichen wie tolldreisten Versuch, eine friedliche Demonstration von Hippies und B\u00fcrgern aus der Mitte der Gesellschaft vollkommen falsch und neu zu etikettieren. Aber Vorsicht: Auch die Mitte der Gesellschaft ist ja schon schwer kontaminiert, das d\u00fcrfen wir hier nicht vergessen. Diverse Mitte-Fake-Studien haben dort sei Jahren schon Antisemiten in gro\u00dfer Zahl entdeckt, Ausl\u00e4nderfeinde oder was auch immer. Nein viele Medienvertreter und Politiker sind nicht mehr in der Mitte der Gesellschaft beheimatet. Aber das zeichnet sie keineswegs aus, es sollte vielmehr ein Warnsignal f\u00fcr alle anderen sein, die sich ihrem Land und seinen Menschen verbunden f\u00fchlen."}]}, "last_modified": "2020-09-01T11:10:01+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Zuwander"}