{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/kommt-die-quoten-gesellschaft/", "author": ["Elke Halefeldt"], "creation_date": "06 July 2020", "content": {"title": "Kommt die Quoten-Gesellschaft?", "body": [{"": "Nicht nur die Neuen Deutschen Organisationen (NDO) halten sie f\u00fcr unumg\u00e4nglich: Migrantenquoten. Parteien, Beh\u00f6rden, Wohlfahrtsverb\u00e4nde und viele andere Bereiche seien 2020 immer noch \u00fcberproportional \u201ewei\u00df\u201c, hei\u00dft es im NDO-\u201eManifest f\u00fcr ein plurales, postmigrantisches Deutschland\u201c, \u201edie Gleichstellung aller Menschen im Land muss Priorit\u00e4t bekommen und auf gesetzliche Grundlage gestellt werden (Partizipationsgesetz). Wir brauchen au\u00dferdem eine Quote f\u00fcr People of Color und Schwarze Menschen, denn freiwillig funktioniert es offenbar nicht.\u201c"}, {"": "Auch die Gr\u00fcnen-Politikerin Aminata Tour\u00e9 erkl\u00e4rte in der \u201eWelt\u201c: \u201eEin Viertel der in Deutschland lebenden Menschen hat eine Migrationsgeschichte. Die sind in unserer Politik und an anderen entscheidenden Stellen definitiv nicht ausreichend vertreten. \u00dcber die Gruppe der schwarzen Menschen hinaus m\u00fcssen Minderheiten in politische R\u00e4ume reinstr\u00f6men und dort repr\u00e4sentiert werden, weil dort die Entscheidungen getroffen werden. Wenn wir dort nicht vertreten sind, werden keine Ver\u00e4nderungen f\u00fcr unsere allt\u00e4glichen Leben stattfinden.\u201c Bei den j\u00fcngsten #blacklivesmatter-Demonstrationen wurden ebenfalls vereinzelt, um \u201eRassismus\u201c entgegenzutreten, ethnische Quoten in allen Bereichen der Gesellschaft verlangt, so von der Moderatorin Enissa Amani. \u201eWas ich m\u00f6chte ist, dass black POCs, POCs, BIPOCs \u00fcberall in den CEO-Etagen vertreten sind. Oben!\u201c"}, {"": "Keine Frage, Migrantenquoten, Kontingente nach biologischen, sozio-demografischen Merkmalen \u00fcberhaupt, sind gerade in der derzeit \u00fcberhitzten Diskussion um \u201eRassismus\u201c ein hei\u00dfes Thema, auch in der einschl\u00e4gigen Wissenschaft. In der im Fr\u00fchjahr 2019 ver\u00f6ffentlichten Untersuchung des Deutschen Zentrums f\u00fcr Integrations- und Migrationsforschung \u201eOst-Migrantische Analogien\u201c stimmte ein \u201eunerwartet gro\u00dfer Teil\u201c der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr Quoten. Die Frage, ob es Quoten geben sollte, \u201edamit Migranten entsprechend ihres Anteils [gemeint wohl: an der Bev\u00f6lkerung] in wichtigen Positionen vertreten sind\u201c, bejahte ein knappes Drittel der Befragten."}, {"": "Nicht nur hier f\u00e4llt auf, dass bei einer Thematisierung einer fairen Repr\u00e4sentation von Migranten bevorzugt \u201ewichtige Positionen\u201c bzw. schwere Chefsessel in den Blick genommen werden, w\u00e4hrend \u201eVielfalt\u201c im Mittel- und Unterbau der Gesellschaft weniger Aufmerksamkeit findet."}, {"": "Dabei bringt eine Umsetzung von \u201eMigrantenquoten\u201c einigen Kl\u00e4rungsbedarf mit sich. Wie hoch sollen die Quoten sein, in welchen gesellschaftlichen Bereichen sollen sie angewendet werden? Wie genau wird begr\u00fcndet, dass sie sinnvoll sind? Welche Personen fallen konkret unter die Quote?"}, {"": "Wer Quoten f\u00fcr Menschen mit Migrationsgeschichte fordert, orientiert sich gemeinhin bei der Grundgesamtheit am Statistischen Bundesamt. Das bestimmt: \u201eEine Person hat einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil nicht mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geboren wurde. \u2026\u201c. Das Amt weist mit Stand 2019 20,8 Millionen Menschen mit Migrationshintergrund aus, darunter 11,2 Millionen Ausl\u00e4nder, die hier leben."}, {"": "Die Frage ist nun, \u00e4hnlich wie bei der Debatte um Frauenquoten, ein wie hoher Prozentsatz und welche konkrete Ma\u00dfnahmen einem vorschweben, um Menschen mit Migrationshintergrund angemessen zu ber\u00fccksichtigen. Das Land Berlin, in dem \u00fcber 35 Prozent der Einwohner Migrationshintergrund haben, gibt sich jedenfalls in puncto Migrantenquoten rigoros. Bereits von 2010 stammt das \u2013 vermutlich wenig bekannte \u2013 Berliner Gesetz zur Regelung von Partizipation und Integration (PartIntG) f\u00fcr die Verwaltung und Unternehmen, an denen Berlin eine Mehrheitsbeteiligung h\u00e4lt."}, {"": "Dort hei\u00dft es in \u00a7 4: \u201eDer Senat strebt die Erh\u00f6hung des Anteils der Besch\u00e4ftigten mit Migrationshintergrund entsprechend ihrem Anteil an der Bev\u00f6lkerung an. Bei Stellenausschreibungen ist darauf hinzuweisen, dass Bewerbungen von Menschen mit Migrationshintergrund, die die Einstellungsvoraussetzungen erf\u00fcllen, ausdr\u00fccklich erw\u00fcnscht sind.\u201c"}, {"": "Als Anspruch des Gesetzes ist formuliert: \u201e(1) Das Land Berlin setzt sich zum Ziel, Menschen mit Migrationshintergrund die M\u00f6glichkeit zur gleichberechtigten Teilhabe in allen Bereichen des gesellschaftlichen Lebens zu geben und gleichzeitig jede Benachteiligung und Bevorzugung \u2026 auszuschlie\u00dfen. (2) \u2026 Erfolgreiche Integration setzt sowohl das Angebot an die Bev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund zur Beteiligung als auch den Willen und das Engagement der Menschen mit Migrationshintergrund zur Integration voraus.\u201c"}, {"": "Nun stellen Menschen mit Migrationshintergrund eine bunte Gruppe dar. Sie unterscheiden sich nach Herkunfts-/Bezugsregion, Geschlecht, Alter, formaler Schulbildung, beruflichen Qualifikationen (hier oder im Ausland erworben?), Sprach-/Deutschkenntnissen, Aufenthaltsdauer usw. Ein Teil dieser Merkmale wird von Statistik\u00e4mtern, \u00e4hnlich wie die Anzahl der Muslime oder Homosexuellen, gar nicht erhoben. Bei der aktuell kursierenden Zahl, wonach mehr als eine Million Schwarze in Deutschland leben \u2013 das w\u00e4re gut 1 Prozent der Einwohner \u2013 handelt es sich um eine Sch\u00e4tzung."}, {"": "Einem Arbeitgeber, der nicht nur oberfl\u00e4chlich Menschen mit und ohne Migrationshintergrund unterscheiden will, sondern die wesentliche Binnendifferenzierung von Menschen mit Migrationshintergrund in der Personalstruktur spiegelbildlich abzubilden versucht, wird in praxi einiges abverlangt.\nVor allem die von Interessenverb\u00e4nden gern genutzte Gruppenbezeichnung \u201ePeople of Color\u201c ist kein statistisch griffiger Begriff. Laut den Neuen Deutschen Medienmacher*innen ist dies \u201eeine Selbstbezeichnung von Menschen mit Rassismuserfahrung, die nicht als wei\u00df, deutsch und westlich wahrgenommen werden und sich auch selbst nicht so definieren. \u2026 Es geht nicht um Hautfarben, sondern um die Benennung von Rassismus und den Machtverh\u00e4ltnissen in einer mehrheitlich wei\u00dfen Gesellschaft.\u201c Zu entscheiden, wer unter die von den Neuen Deutschen Organisationen eingeklagte PoC-Quote fiele, ist eine echte Herausforderung, zumal es sich nur um einen Teil der Einwohner mit Migrationshintergrund handeln kann."}, {"": "Tats\u00e4chlich birgt die Umsetzung von Migrantenquoten weitere Stolpersteine. Dies kann man unter anderem in dem im Fr\u00fchjahr 2019 ver\u00f6ffentlichten aufschlussreichen Evaluationsbericht zum Berliner Partizipations- und Integrationsgesetz nachlesen. Er wurde vom fr\u00fcheren Integrationsbeauftragten Andreas Germershausen in Auftrag gegeben und vom Beratungsunternehmen Syspons GmbH durchgef\u00fchrt, mit der Perspektive, das Gesetz zu reformieren. Die hier ausgesprochenen Empfehlungen basieren auf \u201eStimmen von Umsetzenden aus der Berliner Stadtgesellschaft\u201c, Interessenorganisationen, \u201eExperten\u201c sowie Einzelinterviews, Gruppendiskussionen, Gesetzesanalysen."}, {"": "Im Bericht wird zu Recht problematisiert, dass der statistische Schl\u00fcsselbegriff \u201eMenschen mit Migrationshintergrund\u201c nicht automatisch mit den vom Gesetz als sch\u00fctzenswert angedachten Personen, die von \u201estrukturellen Ausschl\u00fcssen betroffen\u201c sind oder \u201erassistische Diskriminierung\u201c erfahren, deckungsgleich ist. Derzeit, hei\u00dft es da, greife das Gesetz bei einer deutschen Frau, die die Tochter einer wei\u00dfen deutschen Mutter und eines wei\u00dfen US-amerikanischen Vaters ist. Nicht vom Gesetz gemeint seien hingegen eine schwarze Deutsche, deren Eltern ebenfalls Deutsche sind, eine \u201edeutsche kopftuchtragende Frau\u201c, die das Enkelkind ehemaliger in Deutschland lebender t\u00fcrkischer Gastarbeiter sei, und viele Sinti und Roma."}, {"": "Der Begriff \u201eMenschen mit Migrationshintergrund\u201c m\u00fcsse dementsprechend in einer k\u00fcnftigen Novelle \u201ezumindest spezifiziert oder erweitert, wenn nicht sogar komplett ersetzt werden\u201c. Als Alternativen angedacht werden hier: \u201eMenschen mit Migrationshintergrund, insbesondere Neuzugewanderte und diejenigen, die von rassistischer Diskriminierung betroffen sind,\u201c \u201eMenschen mit Migrationshintergrund und Personen, die von rassistischer Diskriminierung betroffen sind,\u201c bzw. \u201eMenschen mit eigener Zuwanderungserfahrung und Menschen, die von rassistischer Diskriminierung betroffen sind.\u201c Damit k\u00f6nnte sich die Zielgruppe, der das Gesetz zur M\u00f6glichkeit zur gleichberechtigten Teilhabe in allen Bereichen des gesellschaftlichen Lebens verhelfen soll, noch einmal kr\u00e4ftig ausweiten um als unterprivilegiert definierte Nicht-Migranten. In diesem Zusammenhang weist Syspons darauf hin, dass, sollten Menschen ohne Migrationshintergrund im PartIntG weiterhin unber\u00fccksichtigt bleiben, diese ja zumindest vom \u2013 gerade verabschiedeten und nicht unumstrittenen \u2013 Landesantidiskriminierungsgesetz gesch\u00fctzt w\u00fcrden."}, {"": "Der 2019er Evaluationsbericht l\u00e4sst erahnen, wie schwierig es ist, eine gesetzlich geforderte \u201eErh\u00f6hung des Anteils der Besch\u00e4ftigten mit Migrationshintergrund entsprechend ihrem Anteil an der Bev\u00f6lkerung\u201c mangels statisch verl\u00e4sslicher Daten zu dokumentieren und zu verwirklichen. Aus behelfsm\u00e4\u00dfig herangezogenen Daten wird aber der Schluss gezogen, dass Menschen mit Migrationshintergrund im \u00f6ffentlichen Dienst klar unterrepr\u00e4sentiert sind. Allerdings gebe es einen Trend zu mehr neu angestellten Auszubildenden mit Migrationshintergrund in \u00f6ffentlichen Betrieben (2018 27%) und Betrieben mit Landesbeteiligung (30 %). Die Berliner Integrationsbeauftragte Katarina Niewiedzial erkl\u00e4rte dazu, der anstehende Generationswechsel im \u00f6ffentlichen Dienst erm\u00f6gliche \u201eeine auf Diversit\u00e4t ausgerichtete Nachwuchskr\u00e4ftegewinnung\u201c, und bezeichnete diese als \u201eMotor f\u00fcr die Modernisierung der \u00f6ffentlichen Arbeitgeber\u201c."}, {"": "Ansatzpunkte Migrationshintergrund|Selbstidentifikation|Diskriminierungserfahrung\nWie genau sollen und k\u00f6nnen nun die (hier \u00f6ffentlichen) Arbeitgeber die vom Gesetz vorgegebene \u201egleichberechtigte Teilhabe\u201c von m\u00f6glicherweise unterprivilegierten Mitarbeitern sichern, diese identifizieren? Laut Evaluationsbericht war in Berlin die Frage, ob Daten von \u00f6ffentlichen Besch\u00e4ftigten zum Migrationshintergrund sowie zur Selbstidentifikationen oder \u201eDiskriminierungserfahrungen\u201c erhoben werden sollten, einer der zentralen Punkte in den gef\u00fchrten Interviews mit Fachleuten und Betroffenen. \u201eSelbstidentifikation\u201c bedeutet, dass Befragte selbst angeben, als was sie sich sehen, z.B. als \u201eT\u00fcrkisch-Deutsch\u201c oder \u201ePerson of Color\u201c oder \u201eMuslimisch\u201c."}, {"": "Das klingt denn doch nach einer pauschalen Konstruktion von Opfer-Gruppen.\nDiskutiert wurde auch, inwieweit man in Personalb\u00f6gen oder Mitarbeiterbefragungen freiwillige oder verpflichtende, anonyme oder nicht anonymisierte Angaben erbitten sollte bzw. darf. Als L\u00f6sungskompromiss wird hier ins Gespr\u00e4ch gebracht:\n\u2022 \u201eErhebung des Migrationshintergrundes, konkretisiert durch Herkunftsl\u00e4nder oder -regionen, durch den Personalbogen. Es gibt die M\u00f6glichkeit, \u201akeine Angabe\u2018 zu w\u00e4hlen. Hierzu muss das Gesetz die notwendige rechtliche Grundlage schaffen. Erhebung m\u00f6glichst r\u00fcckwirkend f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten und Auszubildenden.\n\u2022 Mitarbeitendenbefragung: Aufnahme von Fragen zu Selbstidentifikation, Diskriminierungserfahrung und, dar\u00fcberhinausgehend, zu Unterst\u00fctzungsbedarfen. \u2026\u201c"}, {"": "Die theoretisch in Erw\u00e4gung gezogene Abfrage von \u201eDiskriminierungserfahrungen\u201c bzw. \u201eSelbstidentifikationen\u201c in Mitarbeiterbefragungen br\u00e4chte zus\u00e4tzlich subjektive Faktoren in die Personaldebatte hinein. Es entst\u00fcnden durch derlei Datenerhebung, denkt man die Idee des Evaluationsberichts weiter, m\u00f6glicherweise Listen mit Musliminnen aus der Herkunftsregion X mit \u201eDiskriminierungserfahrungen\u201c. Unterst\u00fctzen k\u00f6nnte man die Betroffenen ja nur, wenn sie sich outen. Dass solche Listen zumindest datenschutzrechtliche und wohl auch politische Probleme aufwerfen, liegt auf der Hand."}, {"": "Jenseits der kniffligen Definition der zu sch\u00fctzenden Bev\u00f6lkerungskreise stellt sich die Frage, mit welchen Argumenten (Migranten-)Quoten f\u00fcr sinnvoll gehalten werden."}, {"": "Neben den grunds\u00e4tzlichen Argumenten pro Migration \u2013 humanit\u00e4re Notwendigkeiten, \u201ekulturelle Bereicherung\u201c der Gesellschaft, Behebung des \u201eFachkr\u00e4ftemangels\u201c und Vorteile f\u00fcr die Demografie/Verhinderung der \u00dcberalterung der Aufnahmegesellschaft \u2013 werden Pl\u00e4doyers f\u00fcr einen h\u00f6heren/hohen Anteil an Zuwanderern in der Politik, Verwaltung, in Privatfirmen und nicht-kommerziellen Organisationen vor allem mit drei Argumenten begr\u00fcndet:"}, {"": "1. Gesellschaftspolitische Repr\u00e4sentation und Zugangs-Gerechtigkeit,\n2. \u00dcberzeugende Interessenvertretung der Eigen-Gruppe,\n3. Gr\u00f6\u00dferer (wirtschaftlicher) Erfolg durch heterogen zusammengesetzte Arbeits-Gruppen."}, {"": "So argumentieren die Neuen Deutschen Organisationen in ihrem Manifest, Schwarzen und People of Color mangele es an \u201eSichtbarkeit und Repr\u00e4sentation\u201c. \u201eDie Gleichstellung aller Menschen im Land muss Priorit\u00e4t bekommen und auf gesetzliche Grundlage gestellt werden.\u201c Das Ideal \u201eGleichstellung\u201c kn\u00fcpft wohl dem Geiste nach an Art 3 des Grundgesetzes an, wonach niemand wegen bestimmter Merkmale benachteiligt werden darf. Auch die Schwesterorganisation Neuen Deutschen Medienmacher*innen \u2013 wirbt f\u00fcr sich mit dem Slogan \u201eWir sind nicht die besseren Journalist*innen. Aber auch nicht die schlechteren\u201c \u2013 meint, Heterogenit\u00e4t in Journalistenteams sei doch schlicht \u201eeine Frage der Demokratie und der Zugangsgerechtigkeit\u201c."}, {"": "Nicht nur die oben zitierte Politikerin Aminta Tour\u00e9 legt nahe, dass Menschen mit einem bestimmten Merkmal besonders geeignet sind, die Interessen Ihresgleichen wirkungsvoll zu vertreten. \u00c4hnlich denkt offenbar auch die Bundeskonferenz der Migrantenorganisationen, wenn sie moniert, im Bundeskabinett gebe es \u201enicht eine einzige Person, die selbst \u00fcber Erfahrungen mit Rassismus verf\u00fcgt\u201c."}, {"": "Es ist ja nicht unplausibel, dass sich Migranten im wahren Leben mit Interessen von Migranten solidarisieren, Frauen besonders mit Frauen-Anliegen, homosexuelle Politiker mit Vorstellungen der LBGTQ-Bewegung, Politiker aus dem Mittelstand mit mittelst\u00e4ndischen Betrieben im Lande. Dies sollte aber nicht \u00fcberhand nehmen. Sonst w\u00fcrden (zum Beispiel) die Abgeordneten des Bundestags \u2013 nach Artikel 38 des Grundgesetzes nur ihrem Gewissen unterworfene \u201eVertreter des ganzen Volkes\u201c \u2013 zu einem Club von Interessengruppen-Vertretern, die vorrangig ihre Klientel bedienen."}, {"": "Neuerdings wird des \u00d6fteren ins Feld gef\u00fchrt, vielf\u00e4ltig zusammengesetzte Gruppen, darunter nach Herkunftsland, erf\u00fcllten die Ziele von Verwaltung, kommerziellen Unternehmen und anderen Organisationen besser als weniger vielf\u00e4ltig zusammengesetzte, handelten also letztlich besonders professionell.\nSo betont die Berliner Polizei, Sprachkenntnisse und \u201einterkulturelle Kompetenzen\u201c seien auch schon f\u00fcr Bewerberinnen und Bewerber von Vorteil. \u201eVor dem Hintergrund der Bev\u00f6lkerungsstruktur\u201c werden vor allem Kenntnisse in 13 Fremdsprachen als \u201ehilfreich\u201c bezeichnet. Ferner ist es nachvollziehbar, dass bei Konzernen, die international aufgestellt sind, Repr\u00e4sentanten, die Fremdsprachen beherrschen und sich mit den Gepflogenheiten des Auslands auskennen, hilfreich sind."}, {"": "Auch die Neuen Deutschen Medienmacher*innen sprechen Journalisten mit Migrationshintergrund spezifische Leistungen zu. Ihre Studie \u201eDiversit\u00e4t im deutschen Journalismus\u201c kritisiert, dass in den Chefetagen der hiesigen Medienh\u00e4user zu wenig Migranten vertreten sind. Die personelle \u201eVielfalt der Redaktionsteams\u201c sei \u201eeng mit Medien- und Meinungspluralismus verbunden\u201c. Ausgew\u00e4hlte Studien werfen vor allem im Hinblick auf die \u201e\u00fcberwiegend negative Repr\u00e4sentation von Migranten und Migrantinnen und Rassismen in den Medien\u201c die Frage auf, \u201ewer \u00fcberhaupt in etablierten Medien die Perspektiven der Einwanderer vertritt und \u00f6ffentlich Geh\u00f6r findet\u201c. F\u00fcr die Forscher steht allem Anschein nach auch au\u00dfer Frage, dass zugewanderte Personen andere Medieninhalte ben\u00f6tigen und w\u00fcnschen als alteingesessene: \u201eIn St\u00e4dten wie Frankfurt a.M. haben bereits \u00fcber 75 Prozent der Kinder unter 6 Jahren einen Migrationshintergrund. Wie m\u00f6chten Sie diese Zielgruppe k\u00fcnftig erreichen?\u201c"}, {"": "Manche Organisationen heben hervor, das \u201evielf\u00e4ltige\u201c Teams wirtschaftlich erfolgreicher in der Erreichung von Zielen seien als homogenere. Zu den Verfechtern dieses \u00dcberzeugung geh\u00f6rt die die von der \u201eKommunikationsexpertin\u201c Victoria Wagner im Januar 2020 gegr\u00fcndete schwungvolle Initiative BeyondGenderAgenda (BGA), die bereits von zahlreichen renommierten Unternehmen und Organisationen R\u00fcckendeckung erf\u00e4hrt und nicht weniger will als \u201edie internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Wirtschaft langfristig sichern und ausbauen\u201c."}, {"": "BGA sieht einen eindeutigen Zusammenhang \u201ezwischen D&I [Diversity & Inklusion] und Business Performance\u201c, d.h. einer m\u00f6glichst erfreulichen Gesch\u00e4ftsentwicklung. Man k\u00e4mpft dementsprechend f\u00fcr \u201edie Chancengleichheit von F\u00fchrungskr\u00e4ften mit Behinderung, anderen Geschlechts, Alters, kultureller Herkunft, sexueller Orientierung sowie Geschlechtsidentit\u00e4t bei der Besetzung von Vorstandspositionen und Aufsichtsratsmandaten\u201c. Der Fokus liegt ausdr\u00fccklich auf F\u00fchrungskr\u00e4ften von b\u00f6rsennotierten und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Auf der Website hei\u00dft es dazu:\n\u201eStudien \u2026 best\u00e4tigen eine statistisch signifikante Korrelation zwischen diversen Leadership Teams und finanzieller Outperformance. Dar\u00fcber hinaus stellt Inklusion von hoch diversen Individuen einen signifikanten Erfolgsfaktor f\u00fcr mehr Profitabilit\u00e4t dar.\u201c / \u201eDiverse Unternehmen sind profitabler.\u201c"}, {"": "Wagner spricht wohl bemerkt von einer \u201estatistisch relevanten Korrelation\u201c, einem gemeinsamen Auftreten von Variablen, das auch zuf\u00e4llig sein kann, nicht von Kausalit\u00e4t, einer Auswirkung/eines nachweisbaren Einflusses von einer auf die andere Variable."}, {"": "Eine der einschl\u00e4gigen gro\u00dfen Studien, die heterogene F\u00fchrungsteams und wirtschaftlichen Erfolg (z.B. als Betriebsergebnis vor Steuern und Zinsen) in Bezug setzt, ist die internationale Untersuchung von McKinsey \u201cDelivering Through Diversity\u201d aus dem Jahr 2018. Deren Befunde: hier."}, {"": "\u201eMehr Vielfalt im Topmanagement macht den gr\u00f6\u00dften Unterschied \u2013 Bei deutschen Unternehmen verdoppelt sich die Wahrscheinlichkeit, \u00fcberdurchschnittlich profitabel zu sein \u2026 Je diverser, desto erfolgreicher: \u2026 Besonders gro\u00df ist dieser Zusammenhang beim Frauenanteil im Topmanagement (Vorstand plus zwei bis drei Ebenen darunter). Unternehmen, die hier besonders gut abschneiden, haben eine 21 % gr\u00f6\u00dfere Wahrscheinlichkeit, \u00fcberdurchschnittlich erfolgreich zu sein. \u2026 Bei Unternehmen mit besonders ausgepr\u00e4gter ethnischer Vielfalt steigt die Wahrscheinlichkeit, \u00fcberdurchschnittlich profitabel zu sein, um 33 %.\u201c In puncto ethnischer und kultureller Vielfalt liegen S\u00fcdafrika und die USA vorn."}, {"": "Auch zahlreiche weitere Quellen (siehe etwa hier) postulieren, dass \u201esich Diversity Management f\u00fcr Unternehmen rechnet\u201c, unter anderem weil es einen positiven Einfluss auf die Innovationskraft habe, den Zugang zu neuen Kundengruppen und M\u00e4rkten er\u00f6ffne oder f\u00fcr Finanzakteure und Investoren \u201einteressanter\u201c erscheine. \u201eOrganisationen mit vielf\u00e4ltiger Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung legen bessere Ergebnisse vor als homogen gef\u00fchrte,\u201c bringt es das \u201eFactbook Diversity\u201c der Charta der Vielfalt https://www.charta-der-vielfalt.de/ rigoros auf den Punkt. Einzelne Forscher sehen auch einen Image-Gewinn durch Diversit\u00e4t, etwa in Form einer international gepr\u00e4gten Belegschaft, womit zum Beispiel die Anzeigenkampagne \u201eMade in Germany \u2013 Made by Vielfalt\u201c 2019 warb."}, {"": "Grunds\u00e4tzlich, m\u00f6chte man meinen, d\u00fcrfte ein Zusammenhang zwischen einem in der Zusammensetzung \u201ebunten\u201c, inklusiven Management (mit Pr\u00e4senz ethnischen Minderheiten) und \u00f6konomischen/finanziellen Kenngr\u00f6\u00dfen von Firmen/Konzernen im wahren Leben so leicht nicht wissenschaftlich zu belegen sein. Denn: Jenseits der Mixtur des F\u00fchrungsteams beeinflusst eine Reihe von unternehmensinternen und -externe Variablen, nicht gemessenen und nicht kontrollierten Bedingungen, das Abschneiden eines Unternehmens. Dazu z\u00e4hlen das jeweilige Bet\u00e4tigungsfeld eines Unternehmens und die konkreten Rahmenbedingungen in einzelnen Staaten. Zudem setzen solche Studien auch voraus, dass sich die Mitglieder der F\u00fchrungsebene \u201estatistisch durchleuchten\u201c lassen und sich \u201eErfolg\u201c in klar identifizierbare Messgr\u00f6\u00dfen gie\u00dfen l\u00e4sst. Auch die Forscher von McKinsey r\u00e4umen im \u00dcbrigen ein, dass sie nicht endg\u00fcltig erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, wie die gefundenen Korrelationen zustande kommen."}, {"": "So \u00fcberzeugt als Argumente f\u00fcr eine h\u00f6here Anwesenheit von Migranten in Politik, Verb\u00e4nden, Verwaltung und kommerziellen Unternehmen vor allem das gesellschafts- und demokratiepolitische Argument, Migranten sollten aus Gr\u00fcnden der Gerechtigkeit in allen Gesellschaftsbereichen fair repr\u00e4sentiert sein. Ob das auch ohne Quoten funktioniert oder nur mit, wie die NDO meinen, ist die gro\u00dfe Frage.\nUnterm Strich k\u00f6nnte der Versuch, umf\u00e4ngliche gesellschaftspolitische Gerechtigkeitsvorstellungen zu verwirklichen, indem man in unterschiedlichen Gesellschaftsbereichen, vom Bundestag \u00fcber die Arbeiterwohlfahrt bis DHL und \u201eDie Welt\u201c, Merkmals-Quoten als Verpflichtung oder Empfehlung einf\u00fchrt, letztlich jedoch darauf hinauslaufen, zumindest in den F\u00fchrungsetagen eine Art \u201eQuoten-Gesellschaft\u201c zu etablieren."}, {"": "Die entscheidende akademische wie praktische Frage ist und bleibt dabei, inwieweit sich derlei Quoten mit dem traditionellen Ideal der Leistungsgesellschaft und dem Ziel professionellen Handelns in allen Gesellschaftsfeldern vertragen. Quoten setzen erst mal bei sozial-statistischen Merkmalen von Personen an und ordnen sie in Kategorien ein \u2013 die Leistungsgesellschaft und professionelles Handelns orientieren sich prim\u00e4r an individueller Kompetenz und Erfahrung jenseits sozial-statischer Zuschreibungen. Das sind zumindest zwei verschiedene Herangehensweisen an Zielsetzungen. Tagesschau-Sprecherin Linda Zervakis setzt hier klare Priorit\u00e4ten: \u201eEgal, ob ich einen Migrationshintergrund habe oder nicht. Meine Leistung sollte im Vordergrund stehen. \u2026 Denn im Umkehrschluss k\u00f6nnte ich mich ja fragen: Bin ich eigentlich nur \u2018Tagesschau\u2018-Sprecherin geworden, weil ich einen Migrationshintergrund habe? \u2026 Das w\u00e4re ja tragisch.\u201c"}, {"": "Da scheint Bundesgesundheitsminister Jens Spahns Testimonial auf der BeyondGenderAgenda-Website fast wie der Stein des Weisen: \u201eWer mit anpacken will, darf keinen Nachteil aufgrund von Geschlecht, Alter, Herkunft oder sexueller Orientierung haben. Deshalb unterst\u00fctze ich das Anliegen von BeyondGenderAgenda, solche Kategorien zu \u00fcberwinden,\u201c erkl\u00e4rt Spahn. Wer k\u00f6nnte da widersprechen. Offen bleibt aber nach wie vor, ob man Kategorien mit Quoten, also der pr\u00e4zisen Einordnung von Menschen in K\u00e4stchen, \u00fcberwindet."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Zuwander"}