{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/aus-aller-welt/rassenunruhen-wie-krieg-in-niederlaendischen-staedten-und-badeorten/", "author": ["Syp Wynia"], "creation_date": "18 August 2020", "content": {"title": "\u201eRassenunruhen\u201c: Wie Krieg in niederl\u00e4ndischen St\u00e4dten und Badeorten", "body": [{"": "Die Hitzewelle des August 2020 wurde von Unruhen, sozialen Spannungen und einer bemerkenswerten Anzahl von Messerstechereien an der niederl\u00e4ndischen K\u00fcste und in niederl\u00e4ndischen St\u00e4dten begleitet. Viele jugendliche Einwanderer waren an der Gewalt beteiligt. Die Beh\u00f6rden geben der Hitze und Langeweile die Schuld an den Spannungen, denn die Corona-Ma\u00dfnahmen h\u00e4tten den Jungs den ganzen Spa\u00df verdorben \u2013 die niederl\u00e4ndische Variante der krawalligen Party-Szene. Es gibt auch andere Begr\u00fcndungen: Migrantische Parallelgesellschaften in den niederl\u00e4ndischen Gro\u00dfst\u00e4dten.\u00a0Die Tatsache, dass besonders viele Kinder von Einwanderern an der Gewalt beteiligt waren, ist auff\u00e4llig, aber nicht \u00fcberraschend. Und tats\u00e4chlich spielen die Corona-Ma\u00dfnahmen die Rolle des Brandbeschleunigers."}, {"": "In den gr\u00f6\u00dferen niederl\u00e4ndischen St\u00e4dten (Amsterdam, Rotterdam, Den Haag, Utrecht) besteht ein gro\u00dfer Teil der Bev\u00f6lkerung \u2013 insbesondere der jungen Leute \u2013 aus nichtwestlichen Einwanderern, h\u00e4ufig aus den ehemaligen Gastarbeiterl\u00e4ndern Marokko und der T\u00fcrkei oder den ehemaligen Kolonien Surinam und Curacao. Viele von ihnen \u2013 insbesondere die Marokkaner, in geringerem Ma\u00dfe auch T\u00fcrken \u2013 leben mit gro\u00dfen Familien in kleinen Wohnungen, die sich auf Problem-Viertel konzentrieren."}, {"": "Ab dem 1. Juni wurden die niederl\u00e4ndischen Corona-Ma\u00dfnahmen gelockert und Reisen in viele Urlaubsl\u00e4nder waren wieder m\u00f6glich. Aber genau die Herkunftsl\u00e4nder, in denen viele niederl\u00e4ndische Migrantenfamilien im Sommer oft Langzeitferien machen (Marokko, T\u00fcrkei), blieben geschlossen. In den Migrantenvierteln in Amsterdam, Rotterdam, Den Haag und Utrecht nahmen \u00a0die Spannungen zu. Auch viele Migrantenfamilien aus Deutschland, die in diesem Sommer nicht in ihr Herkunftsland reisen konnten, erh\u00f6hten den Druck im Kessel."}, {"": "Zun\u00e4chst f\u00fchrte es in Scheveningen, dem Badeort von Den Haag, zum Chaos. Dabei ist Scheveningen einiges gew\u00f6hnt, denn das ehemalige Fischerdorf z\u00e4hlt j\u00e4hrlich rund 14 Millionen Touristen. Aber noch nie waren so viele da wie am Wochenende des 8. und 9. August. Sie wurden nicht unbedingt begeistert aufgenommen. Scheveningen wurde in \u201eMarrakesch aan Zee\u201c umbenannt."}, {"": "Das meist rustikale Strandleben nahm einen ganz anderen Charakter an. Der stellvertretende B\u00fcrgermeister von Den Haag stellte fest, dass es nicht nur doppelt so viele Badeg\u00e4ste wie an jedem anderen hei\u00dfen Tag gab, sondern auch eine ganz neue Art von Touristen mit Gewalt und Schl\u00e4gereien. In Blankenberge, Belgien, war es noch schlimmer: Dort provozierten Br\u00fcsseler Migrantens\u00f6hne K\u00e4mpfe um den Platz an der Sonne oder um den Sonnenschirm. Verzweifelt beschlossen die Beh\u00f6rden, den Zugverkehr bis zur gesamten belgischen K\u00fcste zu begrenzen um Verst\u00e4rkung f\u00fcr die Aufst\u00e4ndischen zu blockieren."}, {"": "Keinen Tag zu fr\u00fch. Denn am Mittwoch, dem 12., kam es im Schilderswijk, einem ehemaligen Arbeiterviertel in der N\u00e4he eines der beiden Hauptbahnh\u00f6fe von Den Haag, zu brutalen Unruhen. Das Schilderswijk war bereits ein unruhiges Viertel, als es noch ein holl\u00e4ndisches Arbeiterviertel war, und blieb es auch, als es ein fast vollst\u00e4ndiges Einwandererviertel geworden war."}, {"": "Schon 2014 marschierte eine Gruppe von Sympathisanten der islamischen Terroristengruppe ISIS durch das Schilderswijk. Ebenfalls 2015 kam es zu Schl\u00e4gereien und Zerst\u00f6rungen, nachdem ein Migrant aus Cura\u00e7ao, Mitch Henriquez, bei seiner Verhaftung durch die Polizei in Den Haag get\u00f6tet worden war. Henriquez gilt unter schwarzen Aktivisten in den Niederlanden bis heute als Beweis daf\u00fcr, dass die niederl\u00e4ndische Polizei angeblich rassistisch ist und sich nach \u201eethnischen Profilen\u201c ausrichtet."}, {"": "Aber jetzt, in den hei\u00dfen Augusttagen 2020, wurde das Schilderswijk an drei Tagen hintereinander zum Schauplatz von etwas, das man fr\u00fcher in den USA \u201eRassenunruhen\u201c genannt h\u00e4tte. Hydranten wurden ge\u00f6ffnet, Feuer auf den Stra\u00dfen angez\u00fcndet, ein Molotow-Cocktail in ein brandneues Jugendgeb\u00e4ude geworfen. Gruppen junger Leute haupts\u00e4chlich marokkanischer Herkunft zogen von Stra\u00dfe zu Stra\u00dfe, zerst\u00f6rten Autos und entglasten H\u00e4user und Gesch\u00e4fte."}, {"": "Die Polizei wurde mit Eiern und Pflastersteinen beworfen, gezielt auch von den D\u00e4chern der H\u00e4user. Einwohner erlebten es als Krieg. An drei aufeinanderfolgenden Abenden kamen hunderte Randalierer \u2013 \u00a0\u00fcber Snapchat und andere soziale Medien \u00a0alarmiert und oft aus anderen Stadtteilen oder St\u00e4dten. Jede Nacht wurden Dutzende verhaftet."}, {"": "Die Schauer, die die Unruhen beendeten, markierten den Beginn der Debatte. Die Beh\u00f6rden wiegeln mit der Erkl\u00e4rung ab, dass die Hitze, Langeweile und Unm\u00f6glichkeit, Urlaub in Marokko zu machen, Ursache f\u00fcr die Unruhen w\u00e4ren. Die Polizeikr\u00e4fte in Den Haag und Utrecht weigern sich, die ethnischen Aspekte offenzulegen, aber es ist ein offenes Geheimnis, dass junge Marokkaner \u2013 einige kaum 14, 15 \u2013 den harten Kern der Randalierer bilden. Dies wurde auch von einer einzigen betroffenen marokkanischen Moschee best\u00e4tigt, die die Hoffnung zum Ausdruck brachte, dass Allah ihnen immer noch den richtigen Weg zeigen w\u00fcrde."}, {"": "Die \u201erechtspopulistischen\u201c Politiker Geert Wilders und Thierry Baudet sehen sich best\u00e4tigt: Multikulturelle Gesellschaften sind eher Parallelgesellschaften. Wilders bef\u00fcrwortet den Einsatz der Armee gegen die Randalierer. Lokale Politiker in Den Haag forderten \u201eUmerziehungslager\u201c und K\u00fcrzungen der Leistungen f\u00fcr Eltern, die ihre Kinder nicht von Unruhen abhalten."}, {"": "Bemerkenswert ist auch, dass nur wenige der Randalierer l\u00e4nger als nur eine Nacht auf den Polizeistationen inhaftiert waren. Von repressiven Ma\u00dfnahmen kann man sicherlich nicht sprechen. Es scheint, dass die niederl\u00e4ndische Polizei nach dem Tod von George Floyd in Minneapolis, den zahlreichen Demonstrationen von Black Lives Matter und dem immer noch allgegenw\u00e4rtigen Mitch Henriquez und dem Vorwurf der ethnischen Profilerstellung verunsichert und in der Defensive ist."}, {"": "\u201eSie sind w\u00fctend auf die Polizei, weil sie angeblich rassistisch ist\u201c, sagte ein Beobachter in De Volkskrant \u00fcber die Marokkaner. Und: \u201eSie leben in \u00fcberf\u00fcllten Wohnquartieren, sie haben einen schlechten Ruf und keine Zukunft.\u201c Tatsache ist, dass niederl\u00e4ndische Marokkaner in der Kriminalstatistik \u00fcberrepr\u00e4sentiert sind und die Schule oft nicht beenden. Die niederl\u00e4ndische Drogenmafia \u2013 mit zahlreichen Morden \u2013 weist ebenfalls einen markant hohen marokkanischen Anteil auf. Ein Experte vervollst\u00e4ndigt das Bild in einer anderen Zeitung, NRC Handelsblad: \u201eGro\u00dfe Familien, kleine H\u00e4user, autorit\u00e4r erzogen\u201c."}, {"": "Der Autor Paul Andersson Toussaint pl\u00e4diert daf\u00fcr, die sanfte Wohlfahrtspolitik der niederl\u00e4ndischen Regierung (\u201eTee trinken\u201c) aufzugeben und \u201eeine sehr klare Linie zu ziehen\u201c, weil \u201edie kriminelle Machokultur verschwinden muss\u201c. \u201eDaran ist nichts Rassistisches.\u201c Toussaint: \u201eSie haben keine Angst, erwischt zu werden, das passiert ja auch nicht oft. Die niederl\u00e4ndische Gesellschaft ist ihnen egal. Es gibt extreme Wut und Hass, besonders gegen Wei\u00dfe. \u201c"}, {"": "Unser Autor Syp Wynia ist ein bekannter niederl\u00e4ndischer Journalist. Er ist Gr\u00fcnder und Herausgeber von \u201eWynia`s Week\u201c, dem TE-Partner-Magazin in den Niederlanden."}]}, "last_modified": "2020-08-18T10:31:56+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}