{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/verfassungsschutzbericht-2019-instrumentalisierter-denn-je/", "author": ["Alexander Wallasch"], "creation_date": "09 July 2020", "content": {"title": "Verfassungsschutzbericht 2019: Instrumentalisierter denn je", "body": [{"": "Es reicht. Selbst die fr\u00fcher als konservatives Blatt gelesene, mittlerweile oft als linksideologisch wahrgenommene Frankfurter Allgemeine Zeitung (FAZ) kommt nicht umhin, den Bundesinnenminister bei seiner Vorstellung des Verfassungsschutzberichtes 2019 zu verbessern: Der bzw. sein oberster Verfassungssch\u00fctzer Thomas Haldenwang sprachen auf der Bundespressekonferenz von einem klaren Bild: Seehofer nennt \u201eRechtsextremismus, Rassismus und Antisemitismus\u201c die gr\u00f6\u00dfte Bedrohung f\u00fcr die Sicherheit in Deutschlands. Das ist dann selbst der FAZ zu peinlich unkommentiert wiederzugeben und sie erg\u00e4nzt nach Lekt\u00fcre des Berichtes: \u201eAus dem aktuellen Verfassungsschutzbericht geht hervor, dass rechts- und besonders linksextremistische Straftaten in Deutschland im vergangenen Jahr deutlich zunahmen.\u201c"}, {"": "Betonung hier auf \u201ebesonders\u201c. Aber besonders ist zun\u00e4chst einmal folgender Sachverhalt: Wenn der Innenminister bzw. der Verfassungsschutz mehr als ein F\u00fcnftel der Parteimitglieder des Oppositionsf\u00fchrers unter Beobachtung stellt und damit zu z\u00e4hlbaren Rechtsextremen im Verfassungsschutzbericht macht, dann hat sich in Sachen Extremismus zun\u00e4chst Nullkommanichts ver\u00e4ndert, lediglich die offizielle, d.h. die politische Lesart ist eine neue. Es ist lange kein Verdacht mehr, es ist ausgesprochene Gewissheit: Das politische Ziel der Parteien, die letzte verbliebene parlamentarische Opposition zu diskreditieren, findet im aktuellen Verfassungsschutzbericht seine Entsprechung."}, {"": "Der Schutz der deutschen Verfassung ist eine ernste Angelegenheit, aber leider in Deutschland in weiten Teilen nicht mehr ernst zu nehmen. Die Verfassung zu sch\u00fctzen, geh\u00f6rt zu den wichtigsten Staatsaufgaben \u00fcberhaupt, garantiert diese doch Freiheitsrechte, in Teilen auch Pflichten und die Sicherheitsarchitektur. Indes hat die Bundesregierung nichts anders zu tun, als den Schutz unserer Verfassung auf dem Altar ihrer politischen Machtspielchen zu opfern. Im Kampf gegen die legitime Opposition im Land ist den Etablierten l\u00e4ngst jede Verdrehung recht. Die Parlamentarische Kontrollkommission ist hier dringlich aufgefordert, endlich die ihr zugewiesene Arbeit zu machen."}, {"": "Niemand w\u00fcrde ernsthaft bezweifeln, dass es \u00a0rechte Kr\u00e4fte gibt, die sich radikalisieren. Und hier muss weiter energisch dagegen vorgegangen werden. Aber in einer so durchsozialisierten Gesellschaft wie der deutschen, die von einer beauftragten Studie zur n\u00e4chsten wandert, muss auch die notwendige Frage gestellt werden, wer der Brandbeschleuniger ist. Was w\u00e4re, w\u00fcrde man feststellen, dass auch ein politisch kontaminierter Verfassungsschutzbericht z\u00fcndelt?"}, {"": "So ein Missbrauch muss endlich ein Ende haben. Dieser Verfassungsschutzbericht ist Teil einer Eskalationskette schon deshalb, weil ihm das Prinzip der Gleichbehandlung abhanden gekommen ist. Und er kommt nicht aus dem Nichts, schon die vor Wochen ver\u00f6ffentlichte Kriminalstatistik f\u00fcr 2019 war Auftakt hin zu dieser so bedauerlichen wie gef\u00e4hrlichen Entwicklung. Ende Mai stellte TE fest: \u201eWie aber kann die Kriminalit\u00e4t von Zuwanderern sinken, wenn sie beispielsweise in der bayrischen L\u00e4nderstatistik von 2018 auf 2019 so eklatant angestiegen ist?\u201c"}, {"": "Der Bundesinnenminister geht auf die besondere Rolle des Antisemitismus innerhalb der rechtsextremen Szene ein. Aber wie soll das mit Anstand und wenigstens einem Quantum Wahrheit funktionieren, wenn im Vorfeld \u00fcber Jahre hinweg ein Antisemitismus als Wesenselement nicht nur des radikalen, sondern bis tief hinein in den gem\u00e4\u00dfigten Islam der arabischen Welt ignoriert bzw. sogar vertuscht wurde im Zuge der Massenzuwanderung ab 2015?"}, {"": "Auch hier wieder nichts weiter als eine Lesart und Interpretation, der Verfassungsschutzbericht als etabliertes Propagandawerkzeug der Etablierten gegen die Opposition \u2013 gegen jedwede Opposition. Nein, nicht der unter enger Beobachtung stehende Salafist ist die eigentliche Bedrohung: Die t\u00e4gliche Blaulichtmeldung und die Kriminalstatistik 2019 genauer nachgelesen, markiert den \u00fcberproportionalen Anteil zugewanderter Muslime in diesen Statistiken als Hochrisiko. Freilich nicht nach Interpretation, Lesart und Verdrehung aus dem Bundesinnenministerium."}, {"": "Der Oppositionsf\u00fchrer im Bundestag bekommt \u00fcber seine Jugendorganisation und den rechten Fl\u00fcgel via Bericht ins Stammbuch geschrieben, das Politkonzept des Fl\u00fcgels sei auf \u201eAusgrenzung, Ver\u00e4chtlichmachung und letztlich weitgehender Rechtlosstellung von Migranten, Muslimen und politisch Andersdenkenden gerichtet.\u201c Selbstredend ist die Intention dahinter eine umfassendere und soll die AfD insgesamt treffen vor der kommenden Bundestagswahl, die so zur Schicksalswahl f\u00fcr ein demokratisches Deutschland in Frieden und Freiheit werden k\u00f6nnten. Der Wahlkampf hat l\u00e4ngst begonnen. Eine Wahlkampfspende f\u00fcr die Etablierten kommt gerade direkt aus dem Bundesinnenministerium."}, {"": "Die Frankfurter Allgemeine Zeitung titelt: \u201eDas ist eine Schande f\u00fcr unser Land.\u201c Nein, hier wird nicht der Auftritt des Innenministers zusammengefasst, es handelt sich dabei um ein Zitat aus dem Mund Seehofers selbst, der die Unversch\u00e4mtheit besitzt, auch noch die so bedeutende deutsche Staatsr\u00e4son, n\u00e4mlich die maximale Obacht vor einem neuen Antisemitismus zu instrumentalisieren gegen den politischen Gegner."}, {"": "Es ist laut Deutschlandfunk der neu eingezogene Nachbar mit arabischem Hintergrund, der hier unter Generalverdacht gestellt wird, der aber ebenso schwer unter Beobachtung zu nehmen ist: \u201eWer beim Reden \u00fcber den arabischen Antisemitismus die Skylla des Antisemitismusvorwurfs umschiffen will, l\u00e4uft Gefahr, an der Charybdis des Vorwurfs von Islamophobie, Rassismus oder Orientalismus zu scheitern.\u201c"}, {"": "Seehofer 2020 probiert es gar nicht erst und unterwirft sich einmal mehr und dieses Mal via Verfassungsschutzbericht der neuen Masteraufgabe f\u00fcr den Bundeswahlkampf 2021: Die Diffamierung einer f\u00fcr den Machterhalt der etablierten Parteien gef\u00e4hrlich gewordenen Opposition."}, {"": "Eine vertiefende Analyse des Verfassungsschutzberichtes 2019 gibt es an dieser Stelle in den kommenden Tagen."}]}, "last_modified": "2020-07-09T16:40:41+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Zuwander"}