{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/spahns-spitzwege/stuttgart-ist-ein-ergebnis-der-gruenen-politik/", "author": ["Tomas Spahn"], "creation_date": "23 June 2020", "content": {"title": "Stuttgart ist ein Ergebnis der gr\u00fcnen Politik", "body": [{"": "Lange Zeit tobte bei den \u201eGr\u00fcnen\u201c ein interner Krieg zwischen den sogenannten \u201eFundamentalisten\u201c \u2013 kurz \u201eFundis\u201c \u2013 und den \u201eRealpolitikern\u201c \u2013 kurz \u201eRealos\u201c. Winfried Kretschmann, seit dem 12. Mai 2011 Ministerpr\u00e4sident des \u201eL\u00e4ndles\u201c Baden-W\u00fcrttemberg, gilt als Realo. Doch was bedeutet das?"}, {"": "Der 1948 in Spaichingen geborene Kretschmann entstammt einer katholisch-liberal gepr\u00e4gten Familie. Ein \u201eHerz-Jesu-Marxist\u201c, wie entsprechende Pers\u00f6nlichkeiten aus dem christdemokratischen Umfeld sp\u00f6ttisch genannt wurden?"}, {"": "Kretschmann zumindest traf als bekennender Katholik schnell eine grunds\u00e4tzliche, politische Entscheidung. Als Lehramtsstudent an der Universit\u00e4t Hohenheim schloss er sich 1973 dem \u201eKommunistischen Bund Westdeutschland\u201c an, stellte f\u00fcr die linksextremistische Gruppierung den Vorsitzenden des Asta. Zwei Jahre sp\u00e4ter soll er sich von diesen M\u00f6chtegern-Revolution\u00e4ren abgewandt haben, bezeichnet sein studentisches Engagement heute als Verirrung \u201ein linksradikale Gruppen\u201c."}, {"": "Der KBW bekannte sich als \u201eNeue Linke\u201c zu Massenm\u00f6rdern wie Mao und Pol Pot. Der \u201eKulturrevolution\u00e4r\u201c und der \u201eSteinzeitkommunist\u201c \u2013 nur \u201eRadikale\u201c? Sicherlich nicht. Wer sich zu solchen Personen bekannt hat, kann seine Abkehr nur glaubw\u00fcrdig machen, wenn er sie als das benennt, was sie sind: terroristische Extremisten. Nicht radikale politische Denker."}, {"": "Doch vielleicht hat Kretschmann tats\u00e4chlich etwas gelernt. Vielleicht hat er die Verirrung tats\u00e4chlich als solche erkannt. Vielleicht aber auch hat der Mann mit der Attit\u00fcde des freundlichen Gro\u00dfvaters nur etwas anderes gelernt. Das, was der linke Vordenker Rudi Dutschke der politischen Linken aufgab, als er zu seinem Bedauern feststellen musste, dass die Wirtschaftswundergesellschaft der Sechzigerjahre nicht bereit war, die von sozialistischen Studenten erhoffte Revolution gegen das \u201eFascho-System\u201c der B\u00fcrgerrepublik mitzutragen. Die neue Formel lautete: Marsch durch die Institutionen! Das verhasste System der b\u00fcrgerlichen Demokratie sollte nicht mehr per Gewaltakt gleichsam von au\u00dfen \u00fcbernommen werden \u2013 die Zeichen wurden auf Unterwanderung und Systemzersetzung von innen heraus gestellt. Da war Kretschmann \u00fcberaus erfolgreich. Die B\u00fcrger im S\u00fcdwesten kauften ihn seinen christlich gef\u00e4rbten \u00d6kosozialismus ab, w\u00e4hlten ihn 2016 ein weiteres Mal zum Ministerpr\u00e4sidenten. Nun mit den Stimmen der sich selbst aufgebenden CDU statt mit denen der SPD, die sich l\u00e4ngst auf den Weg in die Selbstzerst\u00f6rung begeben hatte."}, {"": "Immerhin hatte Kretschmann begriffen, dass die von seinen fr\u00fcheren Weggef\u00e4hrten postulierte \u00dcberwindung des kapitalistischen Systems nicht funktionierte. Gerade in BW, wo mit Daimler und Porsche Herzst\u00fccke der die deutsche Wirtschaft tragenden Autoindustrie angesiedelt waren, h\u00e4tten Massenarbeitslosigkeit und Steuerausfall einem Ministerpr\u00e4sidenten, der dieses offen angestrebt h\u00e4tte, schnell die Arbeitsgrundlage entzogen. Kretschmann arrangierte sich. Er schloss einen historischen Kompromiss mit dem Kapital: Gr\u00fcnes Bekenntnis gegen Existenzberechtigung. Und vielleicht hatte er tats\u00e4chlich etwas gelernt. So bekennt nun wiederum er selbst sich heute zum Pluralismus \u2013 eine b\u00fcrgerliche Idee, die von Kommunisten nur dann mit Bauchschmerzen geduldet wird, wenn sie sich im Sinne der fr\u00fchen Vordenkerin Rosa Luxemburg auf die \u00fcberzeugten Mitt\u00e4ter der marxistisch-leninistisch-maoistischen Community bezieht."}, {"": "\u201eDeshalb gibt es so viele unterschiedliche Lebensmodelle und Bed\u00fcrfnisse. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wollen mitreden und mitentscheiden. Ich m\u00f6chte daf\u00fcr sorgen, dass sie das k\u00f6nnen: mit einer Politik des Geh\u00f6rtwerdens. Denn nicht dort, wo die Menschen sich einmischen ist die Demokratie bedroht, sondern dort, wo sie sich abwenden von den \u00f6ffentlichen Angelegenheiten. Daran glaube ich. Ohne jeglichen Zweifel.\u201c"}, {"": "Die Antwort auf diese Frage bleibt Kretschmann nicht schuldig. Er wirft diesen Kr\u00e4ften, die sich einmischen in die Demokratie und die geh\u00f6rt werden wollen, die \u201eZersetzung der Demokratie\u201c vor. Das hat durchaus das pharis\u00e4erhafte einer Kanzelpredigt."}, {"": "F\u00fcr Kretschmann sind seine Erfahrungen als Mitarbeiter des \u201egr\u00fcnen\u201c Umweltministers Joschka Fischer in Hessen \u201epr\u00e4gend\u201c. Heute schreibt er:\n\u201eDie Kenntnisse, die ich damals erworben habe, nutzen mir bis heute. Am 27. M\u00e4rz 2011 dann die historische Wende in unserem Land. Seither haben wir bewiesen, dass wir unser Land unter meiner F\u00fchrung verl\u00e4sslich und erfolgreich regieren k\u00f6nnen. Baden-W\u00fcrttemberg ist in einer hervorragenden Verfassung \u2013 nie war es wirtschaftlich so stark, so modern, lebendig und innovativ wie heute. Daran m\u00f6chte ich als Ministerpr\u00e4sident die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre weiterarbeiten \u2013 beharrlich, wertorientiert und pragmatisch.\u201c"}, {"": "Auch das klingt b\u00fcrgerlich. Beharrlich, wertorientiert und pragmatisch \u2013 dass sind Begriffe, die Oskar Lafontaine in seiner Generalabrechnung mit Helmut Schmidt in die Rubrik \u201edeutsche Tugenden\u201c sortiert h\u00e4tte. Kretschmann also ein gr\u00fcn angestrichener Alt-Unionist? Oder ein gr\u00fcner Liberaler? Fraglich, denn wer von einer \u201ehistorischen Wende\u201c spricht, der meint damit die \u00dcberwindung des bestehenden Systems. So, wie einst Helmut Kohl den Weg in den sozialistischen Staatsb\u00fcrokratismus durch eine \u201egeistig-moralische Wende\u201c abwenden wollte \u2013 und kl\u00e4glich scheiterte. Bei Kretschmann klingt immer noch ein Rest jener System\u00fcberwindung durch, die er als Maoist des KBW zwingend anstreben musste."}, {"": "Tats\u00e4chlich allerdings t\u00e4ten wir ihm unrecht, ihn heute als Extremisten zu bezeichnen. Dem zu Studentenzeiten mitgedachten bewaffneten Kampf zur \u00dcberwindung des \u201eSchweinesystems\u201c hat er nachweislich abgeschworen. Das f\u00e4llt leicht, wenn man die Macht auch ohne Gewaltanwendung an sich bringen konnte. Und wenn man auf dem Weg dorthin festgestellt hat, dass es dieses angeblich so faschistische System ist, das einen f\u00fcttert und es einem erm\u00f6glicht hat, die \u201ehistorische Wende\u201c auch ohne Gewaltanwendung zu vollbringen."}, {"": "Wenn wir genauer hinschauen, dann stellen wir fest: Kretschmann steht in einer sehr deutschen Tradition."}, {"": "W\u00e4re er hundertf\u00fcnfzig Jahre fr\u00fcher auf die Welt gekommen, f\u00e4nden wir ihn vermutlich bei den Romantikern. Jene Bewegung, die sich aus einem B\u00fcrgertum rekrutierte, das durch die industrielle Revolution zu Wohlstand gekommen war und dennoch mit der Moderne haderte, sich zur\u00fccksehnte in die gedachte Jungfr\u00e4ulichkeit eines naturverbundenen Lebens. Das von einer idealisierten Gesellschaft der universellen, nat\u00fcrlichen Gl\u00fcckseligkeit tr\u00e4umte."}, {"": "Ein Traumbild, das heute wieder den \u00f6ffentlichen Diskurs bestimmt, wenn BLM und Anti-Rassismus-Bildersturm alle S\u00fcnden dieser Welt ausschlie\u00dflich den europ\u00e4ischen Protagonisten der industrialisierten Gegenwart aufb\u00fcrden. Ein Traumbild, das sich seinen irrealen Weg in das gesagte Wort erzwingt, wenn Kretschmanns Parteifreundin Katrin G\u00f6ring-Eckardt bei massenhaft durch die Tore Europas dringenden Einwanderern fantasiert, die \u201eein Geschenk\u201c f\u00fcr Deutschland seien."}, {"": "In der Nacht auf den 21. Juni 2020 haben auch einige gezeigt, dass sie zwar wild, nicht aber edel sind. Dass dieses ausgerechnet in Stuttgart geschehen ist, in einer Stadt, die von einem \u201egr\u00fcnen\u201c Oberb\u00fcrgermeister regiert wird und in der Kretschmann seinen Regierungssitz hat, k\u00f6nnte man, w\u00e4re man metaphysisch veranlagt, als g\u00f6ttliche F\u00fcgung betrachten. Tats\u00e4chlich allerdings sind die Exzesse, in denen eine \u201eAllahu akbar\u201c gr\u00f6lende Menge pl\u00fcndernd durch die Stra\u00dfen marodiert, das sehr konkrete Ergebnis einer \u201egr\u00fcn-sozialistischen\u201c Politik des Laissez faire, die in der romantischen Verkl\u00e4rung vom edlen Wilden die Katharsis aus einer b\u00f6sen, faschistischen in eine bessere Welt erhofft."}, {"": "Wenn der Polizeipr\u00e4sident der verheerten Stadt dennoch unterstreicht, dass \u201edie Tatverd\u00e4chtigen nicht eindeutig aus der Fl\u00fcchtlingsszene\u201c k\u00e4men, sondern es \u201eein bunter Mix um den Globus\u201c gewesen sei, der sich aus einer \u201eParty- und Eventszene\u201c rekrutiert habe, dann hat das fascht schon karikierenden Charakter. Nur eine Eventszene \u2013 vermutlich demn\u00e4chst bei einer Konzert-Eventagentur unter Vertrag und auf gro\u00dfer Deutschlandtournee."}, {"": "Nein, sagt der Chef der Polizei, das war nichts Politisches. Nur ein wenig Krawall \u2013 und vor allem nicht \u201elinks\u201c, auch wenn ein Krimineller, der einem Polizisten mit voller Kraft und ausgestrecktem Bein in den R\u00fccken springt, dabei eine schwarze Maske vor dem Gesicht tr\u00e4gt, die zur Standardausr\u00fcstung der linkssozialistischen Schl\u00e4gertruppe der Antifa geh\u00f6rt? Nein, bestimmt nur ein Corona-Schutz der Party- und Eventszene, die bei Party grunds\u00e4tzlich auf Corona pfeift und bei Event auch dann mit Gesichtsschutz auftritt, wenn Corona fern ist."}, {"": "Immer noch liegt die Schuld nicht bei jenen, die in der Erwartung auf ein Leben im Schlaraffenland in der deutschen Gesellschaft nur einen Selbstbedienungsladen erblicken. Die nicht, wie zahllose anst\u00e4ndige Deutsche und Zuwanderer, ihren Beitrag zum Aufbau und zum Erhalt der deutschen Gesellschaft leisten. Die Marodeure von Stuttgart zeigen sich als kultur-inkompatible Kriminelle, die nicht in der Gesellschaft ankommen m\u00f6chten. Gleich, ob sie als Deutsche geboren sind, als Zuwanderer einen deutschen Pass bekamen, als geh\u00e4tschelte \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c unkontrolliert ins Land gelassen wurden oder sich einfach nur illegal eingeschlichen haben."}, {"": "Der \u201egr\u00fcne\u201c Politiker Cem \u00d6zdemir versucht eine Analyse \u2013 und scheitert einmal mehr an seinem Idealbild, wenn er T\u00e4ter und Opfer vertauscht:"}, {"": "Woher m\u00f6chte der Mann wissen, dass die Marodeure jemals einen solchen Glauben hatten? Woher m\u00f6chte er wissen, dass nicht viele, vielleicht die meisten von jenen, die in der Polizei nur \u201eAbfall\u201c sehen, Polizisten entsprechend behandeln und die die Existenzen anst\u00e4ndiger B\u00fcrger zerst\u00f6ren, jemals einen anderen \u201eGlauben\u201c gehabt haben als den, dass man sich in dieser multikulti-vernarrten Republik einfach alles von den B\u00e4umen pfl\u00fccken kann, was man sich f\u00fcr sein eigenes Wohlbefinden w\u00fcnscht?"}, {"": "Die Gr\u00fcnen ernten in Stuttgart das, was sie in Jahrzehnten einer verfehlten Bildungs-, Einwanderungs- und Integrationspolitik selbst verursacht haben. Indem sie die Werte dieser Gesellschaft immer und st\u00e4ndig zur Disposition stellen und sich in ihrer Wandervogel-Romantik eine neue Welt mit besseren Menschen ertr\u00e4umen, die sie aus fernen L\u00e4ndern importieren wollen."}, {"": "\u201eDie Ausschreitungen eines hemmungslosen und hasserf\u00fcllten Mobs heute Nacht hier vor unserer T\u00fcr machen mich fassungslos. Die muskelbepackten Horden, die unsere Stadt zusammengehauen haben, k\u00f6nnen hoffentlich ermittelt und mit aller H\u00e4rte bestraft werden.\u201c"}, {"": "Mob ist eben Mob. Gleich, ob er als Kind deutscher Eltern auf die Welt gekommen ist, gleich, ob er als Kind von Zuwanderern \u00fcber einen deutschen Pass verf\u00fcgt, gleich, ob er sich als angeblicher Fl\u00fcchtling den Zugang zu unserem Land verschafft hat. Und gleich auch, ob er sich zu Kampftruppen wie der Antifa oder \u201eCombat 18\u201c bekennt."}, {"": "Mob ist Mob. Und f\u00fcr Mob kann in einer demokratischen Gesellschaft freier B\u00fcrger kein Platz sein."}]}, "last_modified": "2020-06-23T13:06:36+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Zuwander"}