{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/asylpaket-als-tarnkappe-einer-gigantischen-neuen-zuwanderungswelle/", "author": ["Alexander Wallasch"], "creation_date": "08 June 2019", "content": {"title": "Asylpaket als Tarnkappe einer gigantischen neuen Zuwanderungswelle?", "body": [{"": "Vielleicht muss man diese Frage an den Anfang stellen: Ist Wohlstandswachstum identit\u00e4tsstiftend? Oder ist l\u00e4ngst das Gegenteil der Fall, wenn der Wohlstand seinen Zweck nicht mehr erf\u00fcllt, weil er nicht mehr bei den Deutschen ankommt und der Zugewinn nur von Personen und Institutionen abgesch\u00f6pft wird, die kein oder kaum Interesse an und keinen Bezug zur deutschen oder europ\u00e4ischen Identit\u00e4t haben?"}, {"": "Nun sind \u00dcberlegungen, in denen zwei Mal der Begriff \u201eIdentit\u00e4t\u201c vorkommt, heute wahrscheinlich schon schwer kontaminiert, deshalb wollen wir etwas vorziehen, das geeignet sein k\u00f6nnte, besser zu beantworten, ob Wohlstandswachstum als heilige Kuh mittlerweile doch unweigerlich zum Verlust von Gemeinschaft und Zusammenhalt f\u00fchrt."}, {"": "Auch TE hat berichtet, zu welchen Wortgefechten es im Bundestag kam und der Autor hier hatte zun\u00e4chst eine Leistung der Regierung erkenne wollen, Ma\u00dfnahmen gesetzlich zu verankern, die geeignet sein k\u00f6nnten, dass Zuwanderungsproblem mit all seinen Verwerfungen (Einwanderung in die Sozialsysteme, Kriminalit\u00e4t, Clash der Kulturen/Religionen usw.) besser unter Kontrolle zu bringen."}, {"": "Der Spiegel erz\u00e4hlte die Debatte sogar als bestimmt \u201evon heftiger Kritik der Opposition und hitziger Debatten\u201c."}, {"": "Leider allerdings greift das alles zu kurz. Viel plausibler erscheint mittlerweile, dass das Asylpaket (oder: Migrationspaket) ein zahnloses trojanisches Pferd war, in dessen Inneren ein viel bissigeres neues Einwanderungsgesetz durchgewunken wurde, \u00fcber das ein Abgeordneter der Gro\u00dfen Koalition in etwa sagte, damit w\u00fcrde sich die KroKo in die Geschichtsb\u00fccher eintragen."}, {"": "Aber als was? Wer sich jetzt ehrlich macht, der hat Schwierigkeiten, konkret aufzuz\u00e4hlen, was eigentlich in diesem Paket zusammengeschn\u00fcrt wurde. Einget\u00fctet wurden mehrere Gesetze zum Asylrecht, zur Abschiebepraxis und eben zu einer neuen und weiteren Form der Masseneinwanderung."}, {"": "Deshalb hier noch Mal der Reihe nach:"}, {"": "\u2022 Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz\n\u2022 Abschiebegesetz: das \u201eGeordnete-R\u00fcckkehr-Gesetz\u201c\n\u2022 Gesetz zur \u00c4nderung des Asylbewerberleistungsgesetzes\n\u2022 Gesetz \u00fcber Duldung bei Ausbildung und Besch\u00e4ftigung\n\u2022 Gesetz zur Entfristung des Integrationsgesetzes\n\u2022 Gesetz zur \u00c4nderung des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechtes"}, {"": "Vorweggenommen und bevor es ins Detail geht:"}, {"": "Der Witz der Woche besteht sicher darin, das die Massenzuwanderung bef\u00fcrwortenden Oppositionsfraktionen, angesichts des Asylpaketes von einem \u201eschwarzen Tag\u201c f\u00fcr Deutschland reden, dem B\u00fcrger also suggerieren, die Zahl der gro\u00dfteils in die Sozialsysteme Zugewanderten k\u00f6nnte zur\u00fcckgehen, w\u00e4hrend das wirksamste der neuen Gesetze (Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz) im Gegenteil zum gigantischen weiteren Zuwanderungsmagnet werden k\u00f6nnte."}, {"": "Die Berliner taz beispielsweise kann dann ihre Freude \u00fcber diesen Coup der Bundesregierung kaum noch verbergen, wenn sie schreibt:"}, {"": "\u201eDas zweite wichtige Gesetz, das an diesem Tag beschlossen wird, ist das \u201eFachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz\u201c \u2013 ein Herzensanliegen der SPD. Wo das \u201eGeordnete-R\u00fcckkehr-Gesetz\u201c zus\u00e4tzliche H\u00e4rten bedeute, schaffe es im Gegenzug Integrationschancen und legale Zugangswege f\u00fcr Einwanderer, so die Botschaft. Der SPD-Abgeordnete Lars Castellucci sagt, mit dem Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz werde die Groko \u201ein die Geschichtsb\u00fccher eingehen.\u201c"}, {"": "Dieses neue Fachkr\u00e4fte(zu)einwanderungsgesetz wird hier ungeachtet des Ausbildungsstandes der neuen Einwanderer als Chance begriffen werden. Die Frage d\u00fcrfte hier lediglich sein, ob der Pullfaktor den der Kanzlerinnen-Einladung von 2015 samt Offenhalten der Grenzen und diverser Selfie-Arien in den sozialen Medien noch \u00fcbertroffen werden kann."}, {"": "Wer diesem voraussichtlichen neuen Drama nun gegen\u00fcber stellt, dass Polizisten bei Abschiebungen jetzt auch Wohnungen betreten bzw. durchsuchen d\u00fcrfen, wer hier darauf verweist, dass von nun an auch die Ingewahrsamnahme von Ausreisepflichtigen versch\u00e4rft wurde, der begreift noch nicht, dass bei konsequenter Anwendung Bilder entstehen w\u00fcrden, die denen \u00e4hneln k\u00f6nnten, \u00fcber die Angela Merkel Ende 2015 sofort die Burka des humanit\u00e4ren Imperativ gest\u00fclpt hatte.\nNein, es wird hier nicht anders kommen. Hei\u00dft aber im Klartext: Diese wenigen Ma\u00dfnahmen, die noch geeignet sein k\u00f6nnten, das Massenzuwanderungsproblem irgendwie zu l\u00f6sen \u2013 oder noch wichtiger: Anreize im Ausland massiv einzud\u00e4mmen \u2013 \u00a0werden entsetzlich scheitern."}, {"": "Schlimmer noch: Das Innenministerium plant bereits enthusiastisch gro\u00df angelegte Werbekampagnen, die vermeintliche Fachkr\u00e4fte zur Einwanderung ermuntern sollen. Werbeagenturen sollen hierf\u00fcr bereits angefragt worden sein. Wer nun allerdings wei\u00df, wie wenig Wissen das au\u00dfereurop\u00e4ische Ausland (jenes mit Wohlstandgef\u00e4lle gegen\u00fcber Europa) hat, wenn es um die Qualit\u00e4t der hiesigen Ausbildungen geht, der wei\u00df schon jetzt, was uns erwartet. Die M\u00e4r von den gut ausgebildeten Fachkr\u00e4ften ist ja nach 2015 nicht nur entstanden, weil Bundeskanzlerin und Industriespitzenvertreter diese nur erhofft h\u00e4tten. \u00a0Auch die pers\u00f6nlichen und freiwilligen Angaben \u2013 nein, \u00a0Selbst\u00fcbersch\u00e4tzungen \u2013 dieser Fachkr\u00e4fte haben daf\u00fcr gesorgt, weil ihnen viel zu viele Entscheider so gerne glauben wollten."}, {"": "Das Dilemma wiederholt sich also m\u00f6glicherweise auf bedrohliche Art und Weise. Auf existenzielle Weise, bedenkt man die Schatten \u00fcber dem deutschen Wohlstand, die von Wirtschaftsfachleuten schon l\u00e4ngst ausgemacht sind."}, {"": "Nun aber zu glauben oder gar zu bejubeln, dieses Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz w\u00e4re ein Wohlstandsmotor, dazu geh\u00f6rt schon eine ganze Menge Blau\u00e4ugigkeit. Und auch die Hoffnung darauf d\u00fcrfte sp\u00e4testens nach 2015 als grotesk gelten. Interessanterweise nennt man es Asylpaket, weil Migrationspaket im Wortlaut wohl zu nah an Migrationspakt l\u00e4ge und also die Lesart n\u00e4hren w\u00fcrde, die neuen Gesetze w\u00e4ren Umsetzungen dieses Paktes. Sind sie es nicht?"}, {"": "Ist so gesehen der Gro\u00dfen Koalition mit diesem Asylpaket und einem schauspielerisch hervorragend aufgespieltem Fake-Streit im Bundestag mit den Oppositionsparteien (Linke, Gr\u00fcne und FDP) ein echtes Glanzst\u00fcck gelungen, den W\u00e4hler und das Volk eins ums andere Mal zu t\u00e4uschen? Zum Wohle und zum Wohlstand anderer?"}]}, "last_modified": "2019-06-08T15:18:19+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Zuwander"}