{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/josef-kraus-lernen-und-bildung/protest-veroeffentlichte-studie-ruecktritte/", "author": ["Josef Kraus"], "creation_date": "17 July 2020", "content": {"title": "Proteste gegen ver\u00f6ffentlichte Studie in Fachmagazin und R\u00fccktritte", "body": [{"": "Ein Sturm der Entr\u00fcstung w\u00fctet derzeit unter Psychologen in Deutschland. Vier Mitherausgeber der Fachzeitschrift Wirtschaftspsychologie\u00a0\u2013 Professoren, wie bei einer solchen Zeitschrift \u00fcblich \u2013 sind aus Protest gegen die Ver\u00f6ffentlichung einer Studie von ihrem Amt zur\u00fcckgetreten. Sie meinten in jener Studie eine \u201erechtspopulistische Ambition\u201c sehen zu m\u00fcssen. Man sei \u201eentsetzt\u201c dar\u00fcber, dass in der Wirtschaftspsychologie\u00a0ein Artikel ver\u00f6ffentlicht werde, \u201eder unter dem Deckmantel eines vermeintlichen wissenschaftlichen Beitrags rassistische Stereotype und rechtspopulistische Hetze bedient\u201c, \u201eFutter f\u00fcr die Argumentation rassistischer Parolen\u201c sei und \u201evom politischen rechten Lager instrumentalisiert\u201c werde. Als Sprecher der Kritiker fungiert der Mainzer Psychologieprofessor Thomas Rigotti."}, {"": "Es geht also offensichtlich im Kern nicht um eine rein wissenschaftliche Frage, sondern eine politisch-moralische. Die Wortwahl des Protests und die Tatsache, dass der betreffende Beitrag, wie es sich f\u00fcr eine wissenschaftliche Fachzeitschrift geh\u00f6rt, vor der Ver\u00f6ffentlichung ein so genanntes Peer-Review-Verfahren durchlaufen hat, also von anderen Wissenschaftlern auf seine Wissenschaftlichkeit hin positiv gepr\u00fcft worden war, zeigt, dass es letztlich darum, was Forscher erforschen (oder zumindest publizieren) d\u00fcrfen oder sollen."}, {"": "Der skandalisierte Beitrag tr\u00e4gt den Titel: \u201eIntelligenzdiagnostik bei \u00fcberwiegend Nicht-EU-Migrantinnen und -Migranten. Ergebnisse einer empirischen Studie mit einem kulturfairen Messverfahren.\u201c Der Autor, Bruno Klauk von der Hochschule Harz in Wernigerode, testete 505 \u00fcberwiegend aus Nicht-EU-L\u00e4ndern stammende Migranten, die f\u00fcr \u201eSchutzsuchende\u201c als repr\u00e4sentativ gelten k\u00f6nnen. Der Forscher tat dies, um eine negative Wirkung mangelnden sprachlichen Verst\u00e4ndnisses und mangelnder Schulbildung auszuschlie\u00dfen, mit einem sprach- und wissensunabh\u00e4ngigen Intelligenztest. Der angewendete Test hat den Namen BOMAT (Bochumer Matrizentest). Es ist dies ein 30-Minuten-Test (zuz\u00fcglich einer \u00dcbungsphase von ca. 15 Minuten), der hinsichtlich Reliabilit\u00e4t, Validit\u00e4t, Objektivit\u00e4t und Normierung testtheoretisch ausgesprochen gut abgesichert ist. Diese \u201ekulturfairen\u201c Tests gibt es seit Jahrzehnten; sie haben sich f\u00fcr solche Zwecke gut bew\u00e4hrt."}, {"": "Die Frage, ob es genetisch, kulturell oder ethnisch bedingte Unterschiede in der Intelligenz gibt, ist seit 1969 weitgehend tabuisiert. Damals ergaben IQ-Tests f\u00fcr wei\u00dfe US-Amerikaner einen im Schnitt um 10 bis 15 Punkte h\u00f6heren IQ als f\u00fcr schwarze US-Amerikaner. Intelligenzforscher wie Arthur Jensen oder Hans J\u00fcrgen Eysenck wurden f\u00fcr solche Ergebnisse an den Pranger gestellt, ja gar t\u00e4tlich angegriffen. Bald herrschte denn auch Ruhe an dieser Debattenfront; kaum noch jemand wagte sich an vergleichende IQ-Untersuchungen heran."}, {"": "Nun hat der deutsche Psychologieprofessor dieses Tabu in den Augen seiner Kritiker gebrochen. Da half ihm auch nicht, dass er sich mit dem Begriff \u201eSchutzsuchende\u201c sogar einer politisch \u00e4u\u00dferst angesagten Rhetorik bedient."}, {"": "Das Fachmagazin f\u00fchlte sich schlie\u00dflich gedr\u00e4ngt, im Heft 2/2020 ein PRO/CONTRA zur Klauk-Studie zu ver\u00f6ffentlichen. Immerhin finden sich dabei auch markante Verteidiger der Klauk\u2019schen Studie. Wir zitieren in Ausz\u00fcgen zwei davon. Statistikprofessor Walter Kr\u00e4mer (TU Dortmund) schreibt:"}, {"": "Psychologieprofessor Heiner Rindermann (TU Chemnitz) schreibt:"}, {"": "\u201eWarum \u00e4u\u00dfern sich hier Wissenschaftler in einer andere herabsetzenden Weise, obwohl sie offensichtlich nicht die Literatur kennen? Zun\u00e4chst gibt es eine \u201eIQaphobia\u201c, \u201eFear of measuring intelligence because one believes that only Nazis and Eugenicists do that\u201c (Jussim, 2020). Hinzu kommt, dass das akademische Milieu in den Sozialwissenschaften extrem links gepr\u00e4gt ist. Nach Inbar und Lammers (2012) wird die Psychologie von in etwa 70 bis 95 Prozent Linken dominiert. Linke, die die Mehrheit stellen (Verh\u00e4ltnis ca. 8 : 1 bis 14 : 1), gaben offen zu, Andersdenkende zu diskriminieren. In einem solchen Milieu wird Qualit\u00e4t nicht mehr als notwendig angesehen. Vorrangig ist, die herrschende Meinung zu bedienen. Erlauben Sie mir, es in bildlicher Sprache zu formulieren: In diesem Milieu meint man, wer nach links aufs Papier kotzt, wird gedruckt. Bekommt Beifall. Kommt damit durch. Wir brauchen dagegen mehr Wissenschaftlichkeit, mehr epistemische Rationalit\u00e4t, weniger politische Ideologie!\u201c"}, {"": "Rindermann ist TE-Lesern aufgrund dieses Interviews vom 17.11.2019 bekannt.\u00a0Im Oktober 2015 \u00fcbrigens hatte Rindermann darauf hingewiesen, dass syrische Ingenieure eher nur deutsches Realsch\u00fclerniveau h\u00e4tten, wor\u00fcber Focus-Online berichtete."}, {"": "Zur Erinnerung: Laut Grundgesetz sind Forschung und universit\u00e4re Lehre frei. Anders kann Wissenschaft nicht gedeihen. Bestimmte Forschungsans\u00e4tze zu unterdr\u00fccken und andere zu akzentuieren, das w\u00e4re Manipulation und Opportunismus. Mit Wissenschaft und Forschung hat das nichts zu tun. Der Deutsche Hochschulverband (DHV) hat 2019 mit einer Resolution zu Recht darauf hingewiesen, dass es an Universit\u00e4ten keine \u201eDenk- und Sprechverbote\u201c geben d\u00fcrfe und die freie Debattenkultur verteidigt werden m\u00fcsse (siehe hier).\u00a0Dass es an einigen deutschen Universit\u00e4ten eine solche freie Debattenkultur freilich nicht mehr gibt, haben wir bei TE schon an einigen Beispielen dargelegt."}]}, "last_modified": "2020-07-18T11:58:02+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}