{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/umsiedlung-von-fluechtlingskindern-die-grosse-taeuschung/", "author": ["Alexander Wallasch"], "creation_date": "16 April 2020", "content": {"title": "Umsiedlung von Fl\u00fcchtlingskindern: Die gro\u00dfe T\u00e4uschung", "body": [{"": "Und welches Bild zeigt das Domradio dazu? Ein kleines M\u00e4dchen von vielleicht f\u00fcnf Jahren. Diese unredliche wie falsche Verkn\u00fcpfung ist exemplarisch f\u00fcr Falschmeldungen von der Internetseite solcher privater Organisationen, bis hinauf in den Koalitionsausschuss der Bundesregierung, der am Anfang stand, als es zun\u00e4chst darum gehen sollte, schwer kranke und alleinreisende Kinder, vorwiegend M\u00e4dchen aus den Elendslagern auf der griechischen Insel Lesbos aufzunehmen."}, {"": "Angekommen sind gestern in Luxemburg in Ermanglung von alleinreisenden M\u00e4dchen oder weiblichen Jugendlichen vorwiegend Jungen in der Pubert\u00e4t (siehe dazu ZDF)."}, {"": "TE hatte bereits berichtet, dass es in den Lagern auf den griechischen Inseln keine alleinreisenden M\u00e4dchen gibt. Der UNHCR/Deutschland hatte auf telefonische Anfrage zugestanden, dass man es der Einfachheit halber auf \u201eunbegleitet\u201c reduziert h\u00e4tte, obwohl es sich auch um eine unbestimmte Zahl von ihren Eltern \u201eseparierten\u201c Kindern handeln w\u00fcrde. Also um solche, die eben von Onkel, erwachsenen Geschwistern oder sonstigen Verwandten oder Bekannten begleitet \u2013 nicht unbegleitet \u2013 auf die griechischen Inseln gekommen sind."}, {"": "Domradio wei\u00df um die Nationalit\u00e4t und das Alter jener elf Jungen und eines M\u00e4dchens, die am vergangenen Mittwoch von Lesbos \u00fcber Athen nach Luxemburg eingeflogen wurden. Die Kinder seien im Alter von 11 bis 15 Jahren. Sie k\u00e4men aus Syrien und Afghanistan."}, {"": "Hilfsorganisationen nennen diesen Vorgang \u201eUmsiedlungsmechanismus\u201c. Diese zw\u00f6lf umgesiedelten Minderj\u00e4hrigen sind die ersten von insgesamt 1.600 Kindern und Jugendlichen, die von den griechischen Inseln in die EU eingeflogen werden sollen, weniger als ein dutzend EU-Staaten hatten sich bereit erkl\u00e4rt, einen Anteil von ihnen aufzunehmen. In Luxemburg sind gestern die ersten 12 \u201eunbegleiteten\u201c Jugendlichen gelandet und von Jean Asselborn in Empfang genommen worden, das ZDF berichtete:"}, {"": "W\u00e4hrenddessen kommen allerdings weitere Kinder und Jugendliche auf den Inseln an. Es wird also noch interessant werden, zu erfahren, ob zum Abschluss dieser bestimmten \u201eUmsiedlungsma\u00dfnahme\u201c mehr in die EU ausgeflogen wurden oder mehr neue Kinder und Jugendliche von der T\u00fcrkei kommend auf den Inseln angekommen sind."}, {"": "Unbegleitet sind hier \u00fcbrigens h\u00f6chstens die Jungen ab einem bestimmten Alter. Eine aus anderem Munde sicher als anr\u00fcchig abqualifizierte zus\u00e4tzliche Erkl\u00e4rung bietet hier die Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung, die herausgefunden haben will, dass es f\u00fcr viele junge M\u00e4nner in Afghanistan sogar zum \u00dcbergangsritus ins Erwachsenenalter geh\u00f6ren w\u00fcrde zu reisen, also mobil zu sein. Auch deshalb w\u00e4re unter den Afghanen ein reichhaltiges Wissen vorhanden um \u201eMigrationsrouten, -kosten, und \u2013 ziele\u201c."}, {"": "An der Stelle und bevor wir der Frage nachgehen wollen, warum es sich bei den besagten Kindern und Jugendlichen fast durchgehend um Afghanen handelt, muss der Bundesregierung und dem Koalitionsausschuss leider ein T\u00e4uschungsversuch der deutschen Bev\u00f6lkerung attestiert werden. Denn wer den Fakten zuwider den Eindruck erwecken will, in den Auffanglagern auf den griechischen Inseln w\u00fcrden sich viele unbegleitete M\u00e4dchen aufhalten, der will etwas durchsetzen, was er auf Basis der tats\u00e4chlichen Faktenlage f\u00fcr nur schwer oder nicht durchsetzbar h\u00e4lt. Der betreibt also falsches Spiel."}, {"": "Erschwerend kommt hier \u00fcbrigens hinzu, dass diese Bundesregierung bzw. der ihre vorgeschaltete Koalitionsausschuss wissentlich mit einem Ressentiment spielt, das ansonsten eher Zuwanderungsgegnern zugeschrieben und zum Vorwurf gemacht wird: Der Annahme n\u00e4mlich, dass M\u00e4dchen und junge Frauen in solchen Lagern ansonsten der Willk\u00fcr eines m\u00e4nnlichen Mobs ausgeliefert seien. Das wird noch perfider in der Intention, wenn man bedenkt, dass diese unter Generalverdacht gestellten M\u00e4nner l\u00e4ngst in Deutschland zu hunderttausenden Duldungen erhalten haben und in unser freiheitlichen und emanzipierten Gesellschaft ganz selbstverst\u00e4ndlich auf M\u00e4dchen und junge Frauen treffen, von der Badeanstalt bis zum Schulunterricht."}, {"": "Nicht falsch verstehen: Die Kriminalstatistiken berichten l\u00e4ngst, wozu das f\u00fchrt, aber die Bundesregierung bestreitet diese Verwerfungen ja nach wie vor, spricht sogar von den sichersten Zeiten seit 1990, w\u00e4hrend sie aus bestimmten Gr\u00fcnden nun unbegleitete M\u00e4dchen und weibliche Jugendliche von Lesbos in die EU in Sicherheit bringen lassen will. Solche M\u00e4dchen allerdings, die es gar nicht gibt. Das Beispiel der zw\u00f6lf von Luxemburg aufgenommenen Jugendlichen zeigt, wie schwer es \u00fcberhaupt ist, unbegleitete M\u00e4dchen von ihren Begleitern zu trennen. In einem Fall ist es gelungen."}, {"": "Warum kommen also immer mehr Afghanen? Schauen wir uns zun\u00e4chst einmal die Zahlen an: Afghanistan hat knapp 35 Millionen Einwohner. Laut Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung haben die meisten Afghanen Verwandte oder Freunde im Ausland. Es gibt also eine gro\u00dfe afghanische Diaspora."}, {"": "Alleine im Iran lebten Anfang 2019 knapp eine Million Afghanen, in Pakistan sogar 1,5 Millionen und in der T\u00fcrkei geht alleine die Zahl der registrierten Afghanen gegen 400.000. Tats\u00e4chlich stand das Problem der afghanischen Migration in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung lange im Schatten der Migrationsbewegungen der Syrer. Die Afghanen waren aber schon 2015 die zweitgr\u00f6\u00dfte Gruppe derjenigen, die in der EU einen Asylantrag stellten. Damals stellten nur in dem einen Jahr fast 200.000 Afghanen einen Asylantrag in Deutschland."}, {"": "Laut UNHCR haben zwischen 2015 und 2017 fast eine Million Afghanen weltweit Asyl gesucht, davon zwei Drittel in der EU."}, {"": "\u00dcbrigens sorgen Naturkatastrophen wie D\u00fcrre, Schneelawinen, Erdbeben und Erdrutsche in Afghanisten regelm\u00e4\u00dfig und Jahr f\u00fcr Jahr f\u00fcr 200.000 Vertreibungen, zus\u00e4tzlich zu den Verwerfungen durch Kriege und islamreligi\u00f6sen Fundamentalismus. Aber diese Vertriebenen verteilten sich bisher im eigenen Land und nur so lange, bis die unwirtliche Situation in der angestammten Region wieder behoben war."}, {"": "Iran, Pakistan und die T\u00fcrkei waren bisher die favorisierten Migrationsorte f\u00fcr Afghanen. Und das zun\u00e4chst vielleicht Erstaunliche: Eine gro\u00dfe Zahl der Migranten lebt dort schon \u00fcber Jahre und hatte bisher gar nicht den Wunsch oder die M\u00f6glichkeiten und den Antrieb, nach Europa weiterzuziehen. Als TE mit Griechen am Grenzfluss Evros zur T\u00fcrkei sprach, wunderten die sich aber schon dar\u00fcber, dass so viele Afghanen gekommen waren und dass viele von ihnen so gut t\u00fcrkisch sprechen konnten."}, {"": "In der Hierarchie der Migrationsgr\u00fcnde von Afghanen in die EU steht zweifellos der Krieg der USA gegen die Taliban an erster Stelle. Der Iran, Pakistan und weitere L\u00e4nder nahmen hier viele Migranten auf."}, {"": "Mit Ausbruch des Syrienkonfliktes und der tatkr\u00e4ftigen Mithilfe des Westens beim Aufbau einer Opposition gegen Assad fl\u00fcchteten dann immer mehr Syrer in die Nachbarstaaten, insbesondere in die T\u00fcrkei. Und als es dann zu einer herbeigef\u00fchrten Verschlechterung der Verh\u00e4ltnisse in den Fl\u00fcchtlingslagern auch aufgrund einer Halbierung der finanziellen Unterst\u00fctzung dieser Familien kam, wurde eine Massenfluchtbewegung \u00fcber die Balkanroute in Gang gesetzt, deren Folgen bekannt sind."}, {"": "Weniger bekannt ist wohl, dass sich dieser syrischen Fluchtbewegung nach Europa nach und nach auch viele Afghanen anschlossen. Noch mehr, als Angela Merkel f\u00fcr Deutschland signalisierte: \u201eWir schaffen das!\u201c."}, {"": "Aber um als Migranten zweiter Klasse illegal in die T\u00fcrkei zu gehen, m\u00fcssen Afghanen weitere triftige Gr\u00fcnde haben, sich ins Ungewisse auf den Weg zu machen. Diese lieferten auch die Sanktionen der USA gegen den Iran, wo die Situation der vielen dort Schutz gesuchten Afghanen immer schlechter wurde, als deren einfachstes, aber offensichtlich doch mitunter f\u00fcr ein Minimum ausreichendes Einkommen nicht mehr zur Verf\u00fcgung stand. Und dieser Zustand h\u00e4lt noch an:"}, {"": "Laut Zeit Online hat die t\u00fcrkische Polizei im vergangenen Jahr 450.000 illegale Einwanderer aufgegriffen, davon waren fast die H\u00e4lfte Afghanen, \u201edie meist \u00fcber die Grenze im Osten der T\u00fcrkei einreisen.\u201c"}, {"": "Die unmittelbare Folge f\u00fcr die Migrationsroute nach Deutschland: Von 60.000 Migranten auf die griechischen Inseln 2019 waren bereits 24.000 Afghanen. Personen, f\u00fcr die nicht einmal das\u00a0T\u00fcrkei-Abkommen greift, das nur Syrer ber\u00fccksichtigt."}, {"": "Aber auch in der T\u00fcrkei ist die wirtschaftliche Situation f\u00fcr die Afghanen zunehmend schlechter geworden. Hier droht den Afghanen zudem jederzeit die Abschiebung. Alleine im vergangenen Jahr wurden schon 110.000 von ihnen des Landes verwiesen. 200.000 waren zuvor festgenommen worden wegen irregul\u00e4rer Einreise und in ein Abschiebelager gebracht. Die T\u00fcrkei gew\u00e4hrt Syrern und Irakern Asyl, nicht aber Afghanen \u2013 die h\u00f6chstens einmal tempor\u00e4ren Schutz genie\u00dfen. Selbstverst\u00e4ndlich ist der t\u00fcrkische Asylstatus nicht mit dem in Deutschland vergleichbar schon alleine, was die Zuwendungen angeht, von der Rechtssicherheit ganz zu schweigen. Und bei all diesen \u00dcberlegungen ist noch nicht einmal die Corona-Krise samt ihren wirtschaftlichen Verwerfungen mitbedacht."}, {"": "Ein t\u00fcrkischst\u00e4mmiger Migrationsexperte sagte zuletzt gegen\u00fcber der Zeit, er w\u00fcnsche sich, das Deutschland die T\u00fcrkei bei der Grenzsicherung mit deutschem Ger\u00e4t und Technik unterst\u00fctzt. Und er meinte die Grenze zum Iran, die im Gegensatz zu der zu Syrien gebirgiger und schwerer zu sch\u00fctzen sei."}, {"": "Aber im vergangenen Jahr waren es l\u00e4ngst noch nicht alle Afghanen, die sich aus dem Iran Richtung Europa auf den Weg machten. 2019 haben 450.000 Afghanen den wirtschaftlich schwer angeschlagenen Iran verlassen Richtung Heimat. Wie wird es aber Ende dieses Jahres aussehen?"}, {"": "Erschwerend kommt noch hinzu das die deutschen Auslandvertretungen in der T\u00fcrkei Afghanen offiziell nach Deutschland einreisen lassen, wenn diese nur von den t\u00fcrkischen Beh\u00f6rden einen Ikamet, einen Fl\u00fcchtlingsausweis bekommen h\u00e4tten. Mit diesem Papier w\u00fcrden die deutschen Vertretungen auf Antrag dann Visa erteilen \u201ef\u00fcr Aufenthalte unter 90 Tagen zu Zwecken wie Besuchs- und Gesch\u00e4ftsreisen.\u201c"}, {"": "Das wollen wir nat\u00fcrlich genauer wissen und bitte das Maas-Ministerium um Beantwortung folgender Fragen:"}, {"": "\u201eIch beziehe mich auf folgenden Hinweis auf Ihrer Internetseite:\nhttps://tuerkei.diplo.de/tr-de/service/05-VisaEinreise/-/1891478\nDort hei\u00dft es: \u201eAfghanische Staatsangeh\u00f6rige mit legalem Aufenthalt in der T\u00fcrkei (d. h. Ikamet, Fl\u00fcchtlingsausweis oder Visum) k\u00f6nnen Schengenvisaantr\u00e4ge in der T\u00fcrkei beantragen. Schengenvisa, auch \u201eC-Visa\u201c genannt, werden erteilt f\u00fcr Aufenthalte unter 90 Tagen zu Zwecken wie Besuchs- und Gesch\u00e4ftsreisen.\u201c\nK\u00f6nnen Sie mir bitte sagen, wie viele Afghanen davon Gebrauch gemacht haben in 2019 bzw. den ersten Monaten 2020?\nWas wissen Sie \u00fcber die Anzahl der sich legal in der T\u00fcrkei aufhaltenden Afghanen? (Die T\u00fcrkei hat ja 2019 \u00fcber einhunderttausend illegale Afghanen abgeschoben.)\nWie beurteilen Sie in diesem Kontext die zunehmende Zuwanderung von Afghanen aus der T\u00fcrkei auf die griechischen Inseln zum Zwecke des Asylantrages?\nWie viele Afghanen reis(t)en ihrer Kenntnis nach mit dem Flugzeug nach Deutschland ein und \u00fcber welche Routen?\u201c"}, {"": "Schon nach knapp einer Stunde erhalten wir Antwort (\u00fcbrigens eine neuerdings oft gemachte Erfahrung mit Ministerien: Home-Office scheint dort Effizienz zu bef\u00f6rdern). Die allerdings ist inhaltlich d\u00fcnn. So erfahren wir immerhin, dass in Ankara, Istanbul und Izmir in Summe 2019 fast eine viertelmillion Schengen-Visa erteilt wurden, aber: \u201eEine Erfassung nach Staatsangeh\u00f6rigkeit erfolgt nicht, insofern k\u00f6nnen wir diese Zahlen leider nicht zur Verf\u00fcgung stellen.\u201c"}, {"": "Und weiter hei\u00dft es da: \u201eZur Zahl der legal in der T\u00fcrkei aufenth\u00e4ltigen afghanischen Staatsangeh\u00f6rigen liegen uns keine belastbaren Zahlen vor. Hierzu k\u00f6nnen ggf. die t\u00fcrkischen Beh\u00f6rden weiterhelfen.\u201c"}, {"": "Man bittet uns also, uns mit der Erdogan-Administration zu verbinden, wenn wir wissen wollen, was zuk\u00fcnftig noch auf Deutschland zukommen k\u00f6nnte. Auf ein Land mit einer Regierung, die laut Auskunft des Ausw\u00e4rtigen Amtes, das an so einem Brennpunkt der Migration nach Deutschland nicht einmal willens oder in der Lage ist zu erfassen, welche Staatsangeh\u00f6rigkeiten da via Schengen-Visa einreisen, um hier ggf. eine Neubewertung der Einreisen von Afghanen vorzunehmen, die also \u2013 in unbekannter Zahl \u2013 diesen legalen Weg nutzen, um hier Asyl zu beantragen."}, {"": "Nein, das Ministerium des Sozialdemokraten Heiko Maas ist auch in der Sache nicht etwa Teil der L\u00f6sung, sondern Teil des Problems."}, {"": "Wir haben hier mit elf Jungen und einem M\u00e4dchen begonnen, bzw. mit Jugendlichen, die aus Lesbos nach Luxemburg zum Zwecke der \u201eUmsiedlung\u201c (Domradio) eingeflogen wurden. Afghanen und Syrer sollen es sein. Weitere folgen auch nach Deutschland. Eine kleine Zahl von Migranten, die noch nicht erwachsen sind und die wohl am ehesten noch unser Mitgef\u00fchl sicher haben. Junge Menschen, die nun von der deutschen Regierung vorgeschoben werden, wieder eine quantitativ viel gr\u00f6\u00dfere Zuwanderungswelle durchzuwinken \u2013 beispielsweise \u00fcber eine legale Visa-Erteilung in den deutschen Auslandsvertretungen an Ort und Stelle. Erdogan wird schon daf\u00fcr sorgen, dass die Afghanen kurzfristig ihre Aufenthaltspapiere zur Visa-Antragsstellung bekommen \u2013 das ginge ja auch viel einfacher, als diese Menschen an die Grenzz\u00e4une zu fahren\u00a0 zum ilegalen Grenz\u00fcbertritt in die EU."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Zuwander"}