{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/feuilleton/medien/bei-illner-das-anti-polizei-tribunal/", "author": ["Stephan Paetow"], "creation_date": "26 June 2020", "content": {"title": "Bei Illner: Das Anti-Polizei-Tribunal", "body": [{"": "Nun wollen die meisten sicher wissen, wie Wolfgang Bosbach bei Illner war, nach dem er so lange k\u00fcrzer treten musste, und so viel wollen wir gleich verraten: Gut sah er aus, braun gebrannt, eine rheinische Wohltat der Mann, aber leider kann er auch nichts mehr retten."}, {"": "Denn l\u00e4ngst geben Leute wie Idil Baydar den \u00f6ffentlich-rechtlichen Ton im Bev\u00f6lkerungsempf\u00e4nger an. Die deutsche Kabarettistin (Pressetext) und \u201eengagierte K\u00e4mpferin nicht nur f\u00fcr Frauenrechte\u201c (Illner) ordnete die Geschehnisse der etwas aus dem Ruder gelaufenen Stuttgarter \u201ePartyszene\u201c (Schw\u00e4bische Dorfpolizei) gleich mal deutlich ein."}, {"": "\u201eWir Migranten werden st\u00e4ndig kriminalisiert und sind seit Hanau auch traumatisiert. Diese Polizei sch\u00fctzt uns nicht. Wir haben doch alle den Polizeifunk geh\u00f6rt: Das ist Krieg hier. Nur Kanacken. Dann das Racial Profiling, das nennt sogar der Europarat rassistisch, ist der etwa \u2018ne Muppetshow? (Computer sagt: Ja) Wir haben mehr Migranten an der Uni als Kriminelle. Selbst Polizisten sagen: Hier l\u00e4uft was schief. Und die NSU-Ermittlungen zeigten den strukturellen Rassismus. Nach Hanau und Halle habe ich Angst vor der Polizei.\u201c Nun sieht Idil Baydar nicht aus wie ein \u00e4ngstliches Polizeiopfer, das bei jeder Kontrolle zusammenzuckt, sie hat ihre Ansichten auch kaum aus eigener Erfahrung, sondern aus dem Hamburger Sturmblatt Zeit, \u201eda steht alles drin\u201c. Da wir den Schund nicht lesen, sind wir umso dankbarer, dass das mal jemand f\u00fcr uns zusammengefasst hat."}, {"": "Wolfgang Bosbach kennt offenbar das Hass-und Machtmissbrauch-Organ aus Hamburg auch, denn er zitierte entr\u00fcstet, da habe jemand geschrieben, \u201ein Minneapolis wird die Polizei abgeschafft. Inschallah, hoffentlich auch bei uns.\u201c"}, {"": "Der Pr\u00e4sident vom Bundes- und Landesverband (Homeland NRW) der Kriminalbeamten, Sebastian Fiedler wei\u00df genau, wie man im Neuen Deutschland reden und wohl auch denken muss, deswegen wird er regelm\u00e4\u00dfig in die Talkshows eingeladen."}, {"": "Auch hat sich die Gesellschaft nicht \u201epolarisiert\u201c, Herr Kommissar, sondern Sie weigern sich, die Radaubr\u00fcder zu benennen und damit zu bek\u00e4mpfen. Punkt. Besonders gelungen war die Fiedlersche Formulierung, \u201ealle demokratischen Parteien\u201c (sein demokratisches Spektrum h\u00f6rt bei der CDU auf) sollten \u201enicht nur Worth\u00fclsen \u2013 das ist auch wichtig und richtig \u2013 absondern. Wichtig ist Fiedler der Kampf gegen rechts, gern zusammen mit der Uni Bochum (da gilt schon Laschet als Faschist), und er ist froh, dass \u201ediese Subjekte\u201c aus den Reihen der Polizei und Bundeswehr, die sich \u201ef\u00fcr den Tag X\u201c bewaffnet haben sollen, dingfest gemacht wurde (mehr dazu bestimmt in der Zeit)."}, {"": "So sieht jedenfalls der Polizist der Zukunft aus: Mit \u201eeher positivem Staatsverst\u00e4ndnis\u201c und \u201eGerechtigkeitsgef\u00fchl\u201c (idealer Standard w\u00e4re dann jemand wie Martin Schulz). Und im Dienstalltag betritt der dann die \u201eSchattenseiten der Gesellschaft\u201c (die er aber besser nicht benennen sollte)."}, {"": "Auch der Seehofer Horst wurde gebasht, wegen der Strafanzeige gegen das M\u00fclldingens von der taz (Komikerin Baydar: \u201egro\u00dfartige Autorin, fantastische Arbeit), die er angek\u00fcndigt, aber nicht abgeschickt hatte."}, {"": "Ja, Wolfgang Bosbach war der in der medialen Wahrnehmung weitgehend verschwundene, gesunde Menschenverstand, der Baydar erkl\u00e4rte, die arabischen Clans seien nicht mit einer schwedische Volkstanzgruppe vergleichbar. Statt racial profiling sorgt ihn eher, dass die Polizei bestimmte Gruppen nicht mehr kontrolliert, aus Angst vor einem solchen Vorwurf. Wie Bosbach allerdings darauf kommt, man d\u00fcrfe \u201eheute Fehlentwicklungen bei der Migration ganz offen ansprechen\u201c, und dieses beim Thema Stuttgart mit keinem einzigen Wort erw\u00e4hnt wurde, wird wohl sein Geheimnis bleiben."}, {"": "Von den Ermittlungen im gr\u00fcnschwarzen L\u00e4ndle erwartet Bosbach offensichtlich nicht allzu viel. \u201eIch ahne, wie die Ermittlungsergebnisse ausgehen werden.\u201c Wir auch. Gute Nacht."}, {"": "Lesen Sie Stephan Paetow auch auf\nhttps://www.spaet-nachrichten.de/"}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}