{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/spahns-spitzwege/was-nicht-kritisiert-werden-darf-der-eu-neuansiedlungsrahmen/", "author": ["Tomas Spahn"], "creation_date": "29 February 2020", "content": {"title": "Was nicht kritisiert werden darf: Der EU-Neuansiedlungsrahmen", "body": [{"": "Die st\u00e4hlernen Fesseln der Quantit\u00e4t Mensch als unendlicher Strom von Wesen pr\u00e4gen den Vorschlag eines \u201eEU-Neuansiedlungsrahmens\u201d, den die EU-Kommission unter der Leitung Jean-Claude Junckers am 13. Juli 2016 vorgelegt hat."}, {"": "Offiziell verpackt als Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u201eschutzbed\u00fcrftige Menschen\u201d, folgt die EU unkritisch den Vorstellungen der UN, wenn sie schreibt: \u201eDurch den heute vorgelegten Vorschlag soll ein dauerhafter Rahmen mit einem einheitlichen Verfahren f\u00fcr die Neuansiedlung innerhalb der EU geschaffen werden.\u201d"}, {"": "Zwar entscheide, so das Kommissionskonzept, noch das einzelne Mitgliedsland dar\u00fcber, wie viele \u201eNeuansiedler\u201d es aufnehme, aber durch \u201edie Koordinierung der nationalen Anstrengungen und durch ein gemeinsames Vorgehen wird die EU als Ganzes mehr bewirken k\u00f6nnen. Der k\u00fcnftige Neuansiedlungsrahmen soll durch j\u00e4hrliche EU-Neuansiedlungspl\u00e4ne umgesetzt werden, die vom Rat auf Vorschlag der Kommission angenommen und durch gezielte, von der Kommission angenommene EU-Neuansiedlungsprogramme in die Praxis umgesetzt werden. In den j\u00e4hrlichen EU-Neuansiedlungspl\u00e4nen sollen die allgemeinen geografischen Priorit\u00e4ten, auf deren Grundlage die Neuansiedlungen erfolgen sollen, sowie die Gesamtzahl der im folgenden Jahr im j\u00e4hrlichen Neuansiedlungsplan auf Basis der Mitwirkung und der Beitr\u00e4ge der Mitgliedstaaten und assoziierten Schengen-L\u00e4nder neu anzusiedelnden Personen festgelegt werden.\u201d"}, {"": "Hier ist nicht mehr von \u201eAsyl\u201d die Rede \u2013 denn wenn es \u201enur\u201d um ein paar Hunderttausend echte Fl\u00fcchtlinge beispielsweise aus Syrien gegangen w\u00e4re, w\u00e4ren derart umfassende, allj\u00e4hrlich neu zu definierende Ma\u00dfgaben unn\u00f6tig. Hier geht es darum, Menschen halbwegs beherrschbar in die EU str\u00f6men zu lassen, um so die in den Etagen der B\u00fcrokraten erkannte Verringerung der \u00fcberalterten Bev\u00f6lkerungen abfangen zu k\u00f6nnen."}, {"": "Dabei werden die parlamentarischen Gremien gezielt umgangen: Rat und Kommission entwerfen, beschlie\u00dfen und f\u00fchren durch. Die Parlamentarier in EU und L\u00e4nderparlamenten werden zur ungefragten Staffage. So gewinnt auch Katrin G\u00f6ring-Eckardts Spruch von den geschenkten Menschen eine neue Dimension, denn sie sind ein Geschenk der europ\u00e4ischen Administration."}, {"": "Die UN, die sich als Weltregierung verstehen, wollen, nein, sie m\u00fcssen Menschen verschieben, weil diese Verschiebung das einzige Instrument ist, welches ihr als Mittel nicht gegen, sondern f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der Fertilit\u00e4t der Massen einf\u00e4llt. In der UN denkt man dabei offenbar nicht dar\u00fcber nach, dass auch dieses keine L\u00f6sung des Problems der \u00dcberbev\u00f6lkerung sein kann, weil es den unweigerlichen Zusammenbruch des Systems Mensch lediglich um einige Jahre, vielleicht noch Jahrzehnte verschieben kann."}, {"": "Die EU und die Regierung der Bundesrepublik Deutschland wirken entschlossen daran mit \u2013 und selbst jene \u201eQuerulanten\u201c in der EU, die wie der ungarische Regierungschef Victor Orb\u00e1n oder der starke Mann Polens, Jaroslaw Kaczy\u0144ski, sich publikumswirksam gegen die EU positionieren und Zuwanderung in ihre L\u00e4nder am liebsten ganz ausschlie\u00dfen, zumindest aber aufgrund ihrer eigenen, christlichen Identit\u00e4t die \u201eNeuansiedlung\u201c auf Menschen beschr\u00e4nken m\u00f6chten, die sich nicht zum Islam bekennen, konfrontieren ihre V\u00f6lker nicht mit der Wirklichkeit der UN- und EU-Planungen. Diese besagen, dass der Untergang der europ\u00e4ischen Zivilisation nur dann aufzuhalten w\u00e4re, wenn diese Zivilisation sich von ihren christlichen ebenso wie aufkl\u00e4rerischen Werten grundlegend verabschiedet und als Bollwerk gegen die kollektive Selbstvernichtung der Menschheit die f\u00fcr den selektiven Erhalt von Zivilisation unertr\u00e4glichen Konsequenzen gezogen w\u00fcrden."}, {"": "China, dass das politische Ideal des 18. Jahrhunderts als Selbstbestimmungsrecht der Menschen \u00fcber ihr Staatswesen niemals geteilt hatte, ist der Entwicklung, die sich un\u00fcbersehbar in den noch halbwegs demokratisch ausgerichteten Staaten Europas zeigt, nur einen Schritt voraus. Die Entm\u00fcndigung des Menschen im autorit\u00e4r gef\u00fchrten Kollektiv durch Denkverbot und gesellschaftliche Kontrolle durch Bonus- und Malussysteme ist auch in Deutschland l\u00e4ngst auf den Weg gebracht. Ideologen wie der heutige Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen haben mit Flankierung durch den Minister des Inneren \u00fcber gesellschaftliche Kontrollmechanismen, Ausgrenzung und \u00f6ffentliche Stigmatisierung von abweichenden Meinungen und mit der \u00dcbertragung hoheitlicher Aufgaben an private Institutionen die Weichen in den autokratischen Staat l\u00e4ngst gestellt."}, {"": "Wer sich heute noch auf die Wolke der Demokratie tr\u00e4umt, wird an den Klippen der Realit\u00e4t zerschellen: Die Demokratie, wie sie in der europ\u00e4ischen Kultur als einzig m\u00f6gliches Zivilisationsmodell der B\u00fcrgergesellschaft erdacht wurde, funktioniert nur in Systemen mit \u00fcberschaubarem Menschenpotential und festgef\u00fcgten, in der Identit\u00e4t ihrer B\u00fcrger verankerten Abwehrmechanismen gegen den Ansturm von Kollektivismus und Barbarei."}, {"": "Kollektivismus selbst geht niemals demokratisch, weil das Kollektiv \u2013 es spielt dabei keine Rolle, ob es von \u201elinks\u201c oder \u201erechts\u201c definiert wird \u2013 darauf angewiesen ist, das Individuum als Bedrohung zu begreifen. So, wie in einem Staatswesen, welches sich in streng islamischer Kulturtradition befindet, Demokratie zwangsl\u00e4ufig angesichts der rein zahlenm\u00e4\u00dfigen \u00dcbermacht des Plebs in den autorit\u00e4ren Gottesstaat f\u00fchren muss und nicht nur \u00c4gypten oder die T\u00fcrkei diesen Weg eingeschlagen hatten oder haben, f\u00fchrt Demokratie in einer laizistischen Gesellschaft zwangsl\u00e4ufig in die Plebsokratie \u2013 die \u201edemokratisch\u201c genannte Diktatur des Proletariats. Dieses war schon im antiken Rom nicht anders und f\u00fchrte dazu, die Republik durch ein Kaisertum zu ersetzen."}, {"": "Die Demokratie mag sich noch \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum als zunehmend von innen ausgeh\u00f6hlte Scheindemokratie erhalten, solange die Ressourcen, die aus ihrer Hochzeit gesch\u00f6pft wurden, die Befriedigung der Anspr\u00fcche des Plebs erm\u00f6glichen \u2013 da jedoch Konsum und irrationale Weltbetrachtung die Innovation ersticken, wird die Scheindemokratie selbst eines Tages entweder in die Anarchie oder in den autokratisch gef\u00fchrten Totalitarismus f\u00fchren. Die zweite H\u00e4lfte des 21. Jahrhundert wird deshalb eine Phase des unerbittlichen Kampfes zwischen ungehemmtem Anarchismus und Staatstotalitarismus erleben."}, {"": "Ist das den Staatenlenkern l\u00e4ngst bewusst? Dienen all die Ma\u00dfnahmen des Demokratieabbaus der Vorbeugung? Oder verschlie\u00dfen Politiker gezielt die Augen vor dem Unvermeidlichen?"}, {"": "Der Verdacht liegt nahe, dass das scheinbare Versagen der deutschen Bundesregierung angesichts der V\u00f6lkerwanderung im Jahr 2015 alles andere als ein solches war. Eine Physikerin sollte der statistischen Logik von UN und EU geistig folgen k\u00f6nnen. Das neowissenschaftliche Dogma der Statistikgl\u00e4ubigkeit ersetzt l\u00e4ngst schon den Ansatz aristotelischer Wissenschaftsperspektive. Wenn es das statistische Ziel sein muss, die Bev\u00f6lkerung Deutschlands quantitativ nach oben zu korrigieren, weil eben nicht die Ideen der Menschen, sondern ihre Zahl die Statistik bestimmen, dann ist eine Massenzuwanderung, gleich von wem, tats\u00e4chlich \u201ealternativlos\u201d."}, {"": "Eine machtbewusste Frau, die mit dem Hintergrund eines metaphysischen Welterkl\u00e4rungsmodells der Heilserwartung in einer bereits kollektivistisch-autokratischen Gesellschaft sozialisiert wurde, wird zudem nicht nur von dieser Erkenntnis getragen sein, sondern auch ein Gesp\u00fcr daf\u00fcr entwickeln, dass ein Zuviel an echter Demokratie unweigerlich in die Anarchie f\u00fchrt. So bewegt sich die amtierende Bundeskanzlerin einer scheinbar aussterbenden Republik vielleicht in der kollektivistischen Vision der quantitativen Rettung Deutschlands, nicht aber in den Kategorien der Qualit\u00e4t einer deutschen Hochkultur in einer europ\u00e4ischen Zivilisation, deren Kulturtr\u00e4ger ein deutsches Volk ist, das in den Traditionen der westeurop\u00e4ischen Aufkl\u00e4rung steht und dessen Definition gleichwohl nur dann in einer v\u00f6lkischen Fehlinterpretation missverstanden werden kann, wenn es als germanischer \u201eVolksk\u00f6rper\u201d und nicht als Nation von an gleichen Idealen wirkenden Menschen begriffen wird."}, {"": "Merkel und ihr Kabinett verstehen ihren Amtseid offenbar im Sinne von UN und EU als Auftrag f\u00fcr ein Deutschland, in dem eine multikulturelle Nation der Zukunft jenseits der Errungenschaften des das Land pr\u00e4genden Geistes Bestand haben und in der \u00dcberwindung nationaler Identit\u00e4t ihren Beitrag zur Migrationspolitik der Vereinten Nationen liefern soll. Sie werden dabei \u2013 ob vors\u00e4tzlich oder aus eigenem \u00dcbereifer \u2013 flankiert von den kollektivistischen Volkserziehern in Medien, Politik und Kirche, denen die von ihnen als \u201eDeutscht\u00fcmelei\u201c empfundene Bewahrung der deutschen Identit\u00e4t ein Graus ist und die dieses Deutschland ebenso wie eine zeitgleich amtierende Vizepr\u00e4sidentin des Deutschen Bundestages f\u00fcr \u201eein mieses St\u00fcck Schei\u00dfe\u201d halten."}, {"": "Wer dem zu widersprechen wagt, dem droht zumindest gesellschaftliche \u00c4chtung. Die Instrumentarien haben UN und EU l\u00e4ngst definiert \u2013 Deutschland als vom schlechten Gewissen gequ\u00e4lter Geist mit dem Bestreben, es allen Recht zu machen, marschiert aufrecht voran. Gegenw\u00e4rtiges Ziel ist das Ausmerzen jeglichen Gedankenguts, welches rechts von einer als linke Mitte definierten Position der Weltkollektivierung steht."}, {"": "Und wenn dieses Ziel erreicht ist? Die Erfahrung legt nahe, dass auch dann wieder die \u201eGuten\u201c das \u201eB\u00f6se\u201c finden werden, dessen Vernichtung zum Gesellschaftsziel erkl\u00e4rt wird. Wie auch anders: Selbst der denkbar radikal-linkeste Konsens hat irgendwo einen rechten Rand. Die Mathematik l\u00e4sst sich nicht \u00fcberlisten. Und insofern erleben wir das, was anderorts als Institutionalisierte Revolution bezeichnet wird. Es tut derzeit nur noch nicht so weh, weil der von den produktiven Generationen geschaffene Wohlstand die Erkenntnis \u00fcberkleistert."}, {"": "Hat sich im Sinne globaler Gleichheit dieser singul\u00e4re Wohlstand aufgebraucht, steht die gro\u00dfe Krise ins Haus. Bis dahin sind die Ziele von EU-Ratsbeschluss und Kommissionempfehlung derart zu realisieren, dass jeglicher Rumor unmittelbar im Keim erstickt werden kann. Die dazu unverzichtbaren Notwendigkeiten werden von den Zust\u00e4ndigen tr\u00f6pfchenweise in die Gesellschaft implantiert. Mit Anti-Hass-Gesetzen, Brandmauern gegen die Parlamentarische Demokratie, Verleumdung von Skeptikern und kritischen Geistern."}, {"": "Wie erfolgreich die Zerst\u00f6rung der alten Bundesrepublik bereits gelaufen ist, konnte anhand der Vorg\u00e4nge in Th\u00fcringen perfekt bewundert werden. Worum es tats\u00e4chlich geht, steht in UN- und EU-Beschl\u00fcssen l\u00e4ngst fest. Und es hat mit der Demokratie, die b\u00fcrgerliche Intellektuelle in der Neuzeit der Aufkl\u00e4rung ersannen, nicht mehr das Geringste zu tun."}]}, "last_modified": "2020-02-29T18:16:58+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Zuwander"}