{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/angela-merkel-abgetaucht-waehrend-griechenland-die-eu-aussengrenzen-schuetzt/", "author": ["Alexander Wallasch"], "creation_date": "01 March 2020", "content": {"title": "Angela Merkel abgetaucht, w\u00e4hrend Griechenland die EU-Au\u00dfengrenzen sch\u00fctzt", "body": [{"": "Welches Regierungsoberhaupt eines demokratischen Staates k\u00f6nnte von sich behaupten, nach kapitalen wie folgenreichen Fehlern \u00fcberhaupt noch eine zweite Chance bekommen zu haben?"}, {"": "Die deutsche Bundeskanzlerin h\u00e4tte jetzt die Chance, es besser zu machen. Denn erneut machen sich hunderttausende Migranten auf den Weg Richtung Europa und nach Deutschland. Viele dr\u00e4ngen schon aus dem t\u00fcrkischen Hinterland jenen Zehntausend nach, die auf Gehei\u00df des t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten mit Bussen geschickt wurden und die bereits danach trachten, die Grenze in die EU zu \u00fcberwinden \u2013 komme, was da wolle. Die sich auf den Weg gemacht haben, nachdem Erdogan die Ausreise der sich in der T\u00fcrkei aufhaltenden Fl\u00fcchtlinge und Migranten quasi genehmigt und damit den T\u00fcrkei-Deal mindestens vor\u00fcbergehend ausgesetzt hat."}, {"": "Angela Merkel hatte Ende 2016 auf dem CDU-Parteitag zun\u00e4chst auch eine neue restaurative Marschrichtung vorgegeben: \u201eEine Situation wie im Sommer 2015 darf sich nicht wiederholen.\u201c"}, {"": "Aber was meinte sie damit r\u00fcckblickend tats\u00e4chlich, bedenkt man die im Anschluss daran bzw. bereits in die Wege geleitete intensive deutsche Mitarbeit an den UN-Migrationspl\u00e4nen, beispielsweise die faktische Verweigerung von Abschiebungen, also die Aussetzung der Durchsetzung des Rechts, bzw. die Einf\u00fchrung eines Einwanderungsgesetzes, das ungeachtet der bestehenden Problematik ein Signal zum falschesten Zeitpunkt als ultimative Provokation ihrer Kritiker darstellt, die sogar bis ins Wei\u00dfe Haus zielt, wenn Merkel hier ihre Arme ausgebreitet hat f\u00fcr die von Donald Trump so verschm\u00e4hten Mexikaner, die jetzt in Deutschland zusammen mit Leuten aus den Philippinen die Altenpflege \u00fcbernehmen sollen."}, {"": "Erdogan \u00f6ffnet die Grenzen, die er laut T\u00fcrkei-Deal geschlossen halten sollte. Daf\u00fcr gab die EU viele Milliarden f\u00fcr die Versorgung der Millionen Menschen in der T\u00fcrkei, teils Gefl\u00fcchtete, teils Migranten auf Zwischenstation aus L\u00e4ndern wie Afghanistan, Somalia, Iran und Irak. Und w\u00e4hrend Erdogan als Kriegspartei gegen Assad und auf Seiten radikaler Islamisten schon ganz neue Fl\u00fcchtlingswellen provoziert, duckt sich die Bundeskanzlerin einfach weg und verpasst diese Gro\u00dfchance, zu erledigen, was doch ihre erste Aufgabe ist: Schaden von der deutschen Bev\u00f6lkerung abzuwenden. Also endlich einmal jene Weltpolitik zu machen, die auftragsgem\u00e4\u00df zun\u00e4chst Germany First hei\u00dfen m\u00fcsste \u2013 anschlie\u00dfend darf ja gerne verteilt werden, was noch in der gro\u00dfen bunten T\u00fcte der wirtschaftlich immer noch so erfolgreichen Nation steckt."}, {"": "Heute wissen wir es besser: Als Merkel Ende 2016 sagte, \u201eeine Situation wie im Sommer 2015 darf sich nicht wiederholen\u201c, meinte sie nicht einmal ernsthaft, dass die Massenzuwanderung geregelter und unauff\u00e4lliger passieren muss. Es war f\u00fcr sie nur eine billige Worth\u00fclse, die 2020 offensichtlich keinerlei Bedeutung mehr f\u00fcr die Politik der Bundeskanzlerin hat."}, {"": "Keine Ansprache an die Nation in Zeiten der neuerlich sich anbahnenden Gro\u00dfkrise, nichts."}, {"": "Die n\u00e4chste Massenzuwanderung in noch k\u00fcrzerer Zeit mit also noch viel gr\u00f6\u00dferen Verheerungen in der Versorgungsb\u00fcrokratie, der Asylantragsbew\u00e4ltigung, der Sicherheit der B\u00fcrger, f\u00fcr die Funktionalit\u00e4t des Systems an sich, die n\u00e4chste Massenzwanderung ist bereits angesto\u00dfen, die maximale Dringlichkeit politischen Handelns unbestreitbar und die deutsche Bundeskanzlerin ist abwesend."}, {"": "Deutschland ist das Ziel all dieser vornehmlich jungen muslimischen M\u00e4nner und Deutschland ist derzeit f\u00fchrungslos. Absichtsvoll?"}, {"": "Bisher ist davon nichts zu vernehmen \u2013 daf\u00fcr kommt von der Bundeskanzlerin ein Video \u00fcber Hass und Rassismus. Der Kontrast gegen\u00fcber dem \u00f6sterreichischen Bundeskanzler k\u00f6nnte gr\u00f6\u00dfer nicht sein:"}, {"": "Es passiert tats\u00e4chlich: Der kleinere Nachbar der Deutschen scheint fast so etwas wie Mitleid mit dem kopflosen deutschen Volk zu haben, dem seine F\u00fchrung abhanden gekommen ist. Sebastian Kurz bieten pers\u00f6nlich die personelle Unterst\u00fctzung \u00d6sterreichs bei der Grenzsicherung Europas an. Zus\u00e4tzlich verspricht er, die \u00f6sterreichischen Grenzen weiter zu sichern. Angela Merkel bleibt derweil verschollen."}, {"": "Die Internetseite der Bundeskanzlerin pr\u00e4sentiert folgende Themen in der Reihenfolge ihres aktuellsten Erscheinens:"}, {"": "\u2022 Video-Podcast: \u201eDeutschland ist ein Land der Vielfalt\u201c\n\u2022 Deutschland soll noch innovativer werden\n\u2022 Besuch im Kanzleramt: Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Sudan"}, {"": "Deutschland in Person der Bundeskanzlerin meldet sich genau in jenem Moment ab, wo die F\u00fchrung dieses Landes alles in die Waagschale werfen m\u00fcsste, die n\u00e4chste gro\u00dfe Zuwanderungswelle irgendwie noch zu stoppen."}, {"": "Es geht kaum mehr Anti-EU, wenn ein Schutz der Au\u00dfengrenzen einfach verweigert wird. W\u00e4hrenddessen beklagt Gerald Knaus (Leiter eines privaten Think-Tanks) im Deutschlandradio (jener Knaus, der Angela Merkel die Blaupause f\u00fcr deren T\u00fcrkei-Deal lieferte), das an der t\u00fcrkisch-griechischen Au\u00dfengrenze der EU das EU-Recht gebrochen werden w\u00fcrde, weil die Migranten keine Asylantr\u00e4ge in der EU stellen d\u00fcrften."}, {"": "Ja, so wird es gemacht: Ausgerechnet der Rechtsbruch, der den n\u00e4chsten noch gravierenderen erst m\u00f6glich gemacht hat, wird nicht mehr thematisiert, wird wie eine Naturkatastrophe unter den Tisch fallen gelassen."}, {"": "Denn was w\u00e4re denn, wenn den gegen die EU-Grenzen dr\u00e4ngenden Migranten klar w\u00fcrde, dass es nicht in die Sozialsysteme der nordeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern allen voran Deutschland gehen kann? Der Strom w\u00fcrde so schnell abbrechen, wie er begonnen hatte. Die EU w\u00fcrde neben der UN daf\u00fcr Sorge tragen m\u00fcssen, dass die Migranten so lange versorgt sind in Fl\u00fcchtlingslagern, bis der syrische Konflikt beendet ist, nicht mehr und nicht weniger."}, {"": "Angela Merkel scheint das alles v\u00f6llig gleich. Sie bleibt und bleibt weiter im Amt, aber wird nicht mehr gesehen. W\u00e4hrenddessen sich ein paar Herren um ihre Nachfolge balgen. Aber um was f\u00fcr ein Land zu \u00fcbernehmen und um dann was bitte zu tun?"}, {"": "Oder ist am Ende alles doch weniger schlimm und nur eine erfolgreiche Desinformationskampagne der T\u00fcrkei wom\u00f6glich sogar in Absprache mit Angela Merkel, um vor der EU- und deutschen Bev\u00f6lkerung zu rechtfertigen, dass die T\u00fcrken jetzt offizielle EU- und NATO-Unterst\u00fctzung kriegen bei ihrem v\u00f6lkerrechtwidrigen Krieg gegen Syrien?"}, {"": "Aber so ganz unt\u00e4tig ist sie dann doch nicht. Es hei\u00dft aus dem Kanzleramt, sie bereite gerade den n\u00e4chsten Integrationsgipfel vor. Und dieses Mal soll auch der einstmals rebellische Bundesinnenminister dabei sein, der sich beim letzten Mal noch verweigert hatte, weil Merkel die falschen Protagonisten dazu geladen hatte. Nun scheint f\u00fcr Horst Seehofer wieder alles in Butter, ohne dass sich freilich an der Einladungspolitik der Kanzlerin irgendetwas ge\u00e4ndert h\u00e4tte."}]}, "last_modified": "2020-03-01T21:11:20+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Zuwander"}