{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/daili-es-sentials/neukoellner-anwohner-in-angst-und-sorge-randale-ist-nicht-ausnahme-sondern-regel/", "author": ["Alexander Wallasch"], "creation_date": "12 June 2020", "content": {"title": "Neuk\u00f6llner Anwohner in Angst und Sorge: Randale ist nicht Ausnahme, sondern Regel", "body": [{"": "Freitag vor einer Woche zogen etwa f\u00fcnfzig, teilweise mit Fackeln, Pyrotechnik und Steinen ausgestattete Krawallmacher von der Richardstra\u00dfe \u00fcber die Karl-Marx-Stra\u00dfe bis zum Bezirksrathaus und hinterlie\u00dfen eine Schneise der Verw\u00fcstung an den anliegenden Gesch\u00e4ften."}, {"": "Die Polizei war zu dem Zeitpunkt zwangsl\u00e4ufig mit sich selbst besch\u00e4ftigt und versuchte gerade eine Idee davon zu entwickeln, wie man auftragsgem\u00e4\u00df die Sicherheit der B\u00fcrger noch gew\u00e4hrleisten soll, wo einem auf der anderen Seite von der rot-rot-gr\u00fcnen Senatsregierung mit einem Generalverdacht jede Festnahme oder Strafverfolgung potentiell als Diskriminierung ausgelegt werden kann. Dann jedenfalls, wenn man eine der Hauptt\u00e4tergruppen f\u00fcr Kriminalit\u00e4t ins Visier nimmt \u2013 oder in Neuk\u00f6lln \u00fcberhaupt jemanden ins Visier nimmt, denn der Ausl\u00e4nder- und Migrantenanteil bildet dort bereits eine Mehrheitsgesellschaft."}, {"": "Aber was hat der Tod bzw. die Ermordung des US-B\u00fcrgers George Floyd mit Neuk\u00f6lln zu tun? Und wie begr\u00fcnden diese vermummten Randalierer Gewalt nicht nur gegen Fielmann und Co, sondern wohl auch gegen Gesch\u00e4fte von Migranten, die sich in Berlin-Neuk\u00f6lln eine Existenz aufgebaut haben?"}, {"": "Das ist neu: Wie sehr hier auch gelernte Stereotype durcheinander kommen, zeigt in Berlin-Neuk\u00f6lln jetzt ein Aufbegehren gegen den Zerfall der Sicherheitsarchitektur insbesondere auch von Seiten der ans\u00e4ssigen Neuk\u00f6llner mit Migrationshintergrund. Gesch\u00e4ftsleute und Anwohner sind hier nicht mehr bereit, sich weiter nur im Stillen mit denn realen Verh\u00e4ltnissen in ihrem Stadtteil auseinanderzusetzen \u2013 Klagen \u00fcber \u00dcbergriffigkeiten gegen alles und jeden suchst sich jetzt eine \u00d6ffentlichkeit."}, {"": "Sicher geh\u00f6rt auch Mut dazu. Aber wer die Nase voll hat, wer immer wieder den Scherbenhaufen auffegen muss, den andere verursacht haben, der sammelt Druck unter dem Ventil. Bei Ladenbesitzer Hakan Demir ist der jetzt gegen\u00fcber der BZ Berlin\u00a0explodiert. Der Neuk\u00f6llner mit seinem Modegesch\u00e4ft hatte den Zerst\u00f6rungszug der Chaoten hautnah miterlebt. \u201e80 bis 100 Menschen waren das\u201c, erz\u00e4hlt er der BZ. F\u00fcr ihn aber nichts Besonderes. Solche Gewalt und Zerst\u00f6rung sei f\u00fcr Neuk\u00f6llner Verh\u00e4ltnisse \u201efast normal\u201c."}, {"": "Und der sportliche Gesch\u00e4ftsmann f\u00fcgt an: \u201eNach 22 Uhr ist es gef\u00e4hrlich und man sollte nicht mehr alleine auf die Stra\u00dfe gehen.\u201c Auch der Gang sp\u00e4tabends nach Feierabend in sein favorisiertes Fitnessstudio sei schon von einem Gef\u00fchl des Unwohlsseins begleitet: Immer h\u00e4ufiger w\u00fcrden sich \u201eGr\u00fcppchen versammeln.\u201c"}, {"": "Unterst\u00fctzung bekommt er beispielsweise von einer Verk\u00e4uferin der von den Zerst\u00f6rungen betroffenen Rossmann-Filiale nur wenige Meter neben seinem Gesch\u00e4ft: \u201eMittlerweile habe ich auch Angst, rauszugehen. Nicht, dass man da noch einen Stein vor den Kopf kriegt. Es ist ja fast schon wie am 1. Mai.\u201c"}, {"": "Die Neuk\u00f6llner wussten also bisher, wann sie die K\u00f6pfe einziehen m\u00fcssen. Offensichtlich war dieser Karneval der Gewalt auf der Stra\u00dfe f\u00fcr einen bestimmten Tag inoffiziell legitimiert und etabliert. Aber jetzt wollen die Neuk\u00f6llner keine weiteren Randale-Tage mehr. Der Todestag von George Floyd wird sich da in Zukunft sicher anbieten. Und die Randalier bezogen sich in einem Bekennerschrieben auch auf den unter einem Polizeiknie erstickten Amerikaner."}, {"": "Was das eine mit dem anderen zu tun hat, bleibt allerdings vollkommen schleierhaft. Es gibt hier kaum eine erkennbare politische Botschaft, die \u00fcberzeugender w\u00e4re, als die Annahme, dass sich hier nur Lust an Zerst\u00f6rung breitgemacht h\u00e4tte. Unter anderem auf Kosten von Ladenbesitzer Hakan Demir aus Berlin-Neuk\u00f6lln."}]}, "last_modified": "2020-06-12T19:31:33+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}