{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/meinungen/alltagsrassismus-so-werden-wir-alle-zu-rassisten-gemacht/", "author": ["Rainer Zitelmann"], "creation_date": "24 June 2020", "content": {"title": "\u201eAlltagsrassismus\u201c: So werden wir alle zu Rassisten gemacht", "body": [{"": "In einer Brosch\u00fcre der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung hei\u00dft es:\u00a0\u201eVermeintliche Komplimente wie \u201aDu sprichst aber gut Deutsch\u2019 oder lobend gemeinte Verallgemeinerungen wie \u201aasiatische Sch\u00fcler_innen sind immer so flei\u00dfig\u2019 sind weitere Beispiele f\u00fcr Alltagsrassismus.\u201c Ich selbst freue mich, wenn ich in den USA bin und Amerikaner loben mein Englisch. Und ich war lange mit einer Frau zusammen, deren Eltern aus Vietnam kamen und die sich freute, wenn der Flei\u00df von Asiaten positiv hervorgehoben wurde. Sie w\u00e4re niemals auf die Idee gekommen, darin \u201eAlltagsrassismus\u201c zu sehen. Manchmal \u00e4rgerte sie sich ein wenig, etwa wenn ihre Lehrerin sie als \u201eChinesin\u201c ansprach, obwohl ihre Eltern nun einmal nicht aus China, sondern aus Vietnam kommen. Solche Erfahrungen h\u00e4tte sie aber bestimmt niemals als Ausrede benutzt, wenn sie weniger erfolgreich gewesen w\u00e4re (was auch nicht der Fall war)."}, {"": "Kaum eine Talkshow vergeht, in der nicht als Beispiel f\u00fcr Alltagsrassismus die \u2013 meist sicherlich harmlos-neugierig gemeinte Frage \u2013 \u201ewoher kommen Sie?\u201c angef\u00fchrt wird. Vermutlich ist damit meistens gemeint, woher die Eltern einer Person mit Migrationshintergrund kommen, aber harmlose Neugier wird umgedeutet zu einem schlimmen Beispiel von Alltagsrassismus. Wird damit nicht wirklicher Rassismus verharmlost?"}, {"": "Wenn ich in den USA bin, wird mein Name fast immer falsch ausgesprochen, etwa: \u201eReena Seitelman\u201c. Auf den Gedanken, mich dar\u00fcber aufzuregen oder die Amerikaner gar deshalb als Rassisten zu beschimpfen, w\u00e4re ich indes nie gekommen. Melisa Ekurt sieht das ganz anders. Sie ist in Sarajevo geboren, lebt in Wien und schrieb vor einigen Tagen in der Taz einen Artikel unter der \u00dcberschrift: \u201eLernt, unsere Namen auszusprechen\u201c."}, {"": "Fr\u00fcher, so erkl\u00e4rt sie, habe sie Menschen nicht korrigiert, wenn sie \u201eMelisa\u201c wie Lisa ausgesprochen haben, obwohl das ihrer Meinung nach \u201eschrecklich\u201c klingt. Heute jedoch korrigiere sie alle \u201eschon beim leisesten Anflug eines Rose-\u201as\u2019\u201c. Melisa, so schreibt sie, sei wohl der leichteste \u201eausl\u00e4ndische\u201c Name, den es gibt, trotzdem falle es den Menschen, auch nach mehrmaliger Korrektur schwer, ihn wie Melissa auszusprechen."}, {"": "Viele Migranten sind da pragmatischer. So wie in allen Einwanderungsl\u00e4ndern auf der Welt, nehmen sie Namen an, die einfacher auszusprechen sind bzw. geben ihren Kindern solche Namen. F\u00fcr die Taz-Autorin ist dieser Pragmatismus ein Alarmsignal: \u201eUnsere Eltern haben sich etwas dabei gedacht, als sie uns unsere Namen gegeben haben. Oft steckt dahinter eine Geschichte, eine tiefere Bedeutung. In meinem migrantischen Freundeskreis w\u00e4hlen werdende Eltern die Namen ihrer Kinder aber immer \u00f6fter nicht mehr nach Geschichte, Bedeutung oder danach aus, welcher ihnen gef\u00e4llt, sondern ob \u00d6sterreicher*innen ihn aussprechen k\u00f6nnen.\u201c"}, {"": "Der Tagesspiegel\u00a0ver\u00f6ffentlichte ein Interview mit der Soziologin und Kommunikationswissenschaftlerin Natasha A. Kelly.\u00a0Sie beklagt darin, dass es \u201egro\u00dfe Wissensl\u00fccken\u201c dar\u00fcber gebe, dass es \u201eRassismus\u201c in allen Disziplinen gebe, auch in der Physik. Sie habe mit einem Physiker gesprochen, der geglaubt habe, in der Physik gebe es keinen Rassismus. Doch er irre sich: \u201eWenn wir etwa die Technik der Fotografie anschauen: Die Belichtungstechnologie wurde f\u00fcr wei\u00dfe Haut entwickelt. Das ist eine Normsetzung, wie es sie in zahlreichen anderen Bereichen auch gibt, ohne dass das vielen Menschen bewusst w\u00e4re.\u201c Als sie ihn dar\u00fcber belehrt habe, sei er \u201esprachlos\u201c gewesen: \u201eIch glaube, er hatte gar nicht dar\u00fcber nachgedacht, wie strukturell Rassismus ist.\u201c \u201eStrukturell\u201c ist ebenfalls ein inflation\u00e4r gebrauchter Begriff in der Debatte \u2013 was damit gemeint ist, wird selten erkl\u00e4rt."}, {"": "Sarah Shiferaw ist Koordinatorin f\u00fcr Migration beim Bundesverband der Volkssolidarit\u00e4t. Die Berliner Zeitung bringt ein Interview mit ihr, in dem sie erkl\u00e4rt:"}, {"": "\u201eWo Alltagsrassismus beginnt, kann jeder bei sich selber \u00fcberpr\u00fcfen. Mit ein paar einfachen Fragen:\u00a0Neben wen setze ich mich im Bus lieber? Neben die Frau mit dem Kopftuch, den Schwarzen oder den wei\u00dfen Handwerker? Die arabische Familie oder die deutsche Oma?\u201c"}, {"": "Doch noch gef\u00e4hrlicher als sich neben die \u201efalsche\u201c Person (die deutsche Oma) zu setzen, ist es, von \u201eSchwarzfahren\u201c auch nur zu sprechen. Neulich im heute-journal wurde uns erkl\u00e4rt, Begriffe wie \u201eSchwarzfahren\u201c oder \u201eSchwarzarbeit\u201c seien Ausdruck von \u201eAlltagsrassismus\u201c. Ich wollte das zuerst nicht glauben, aber durch Googeln stie\u00df ich dann auf eine Webseite zum Thema Alltagsrassismus, wo mir erkl\u00e4rt wurde, der Begriff \u201eSchwarzfahrer\u201c als Bezeichnung f\u00fcr unehrliche oder in finanziellen N\u00f6ten befindliche Fahrg\u00e4ste habe keineswegs eine neutrale Bedeutung, sondern wurzele in einer \u00fcber Jahrhunderte \u201etradierten christlich-mythisch konnotierten europ\u00e4ischen Farbsymbolik, die diesen bin\u00e4r gesetzten Farben wiederum bestimmte bin\u00e4re Eigenschaften zuschreibt und hat von daher \u2013 wie viele Begriffe und Konzepte der deutschen Sprache \u2013 einen rassistisch konnotierten, ideologischen Hintergrund\u201c."}, {"": "Wer also Begriffe wie \u201eschwarz malen\u201c verwendet, den Namen eines Migranten falsch ausspricht, sich im Bus nicht zu der \u201erichtigen\u201c Person setzt oder das gute Deutsch eines Migranten lobt, der macht sich des Alltagsrassismus schuldig. Eigentlich ist jeder ein Rassist, der sich nicht dezidiert zur Ideologie des \u201eAntirassismus\u201c bekennt. Selbst Schweigen ist ein Beleg f\u00fcr Rassismus, wie neulich Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier nahe legen wollte. Mich erinnerten seine Ausf\u00fchrungen an das DDR-Lied \u201eSag mir, wo du stehst!\u201c."}, {"": "Die letzte Freiheit eines Menschen ist die, sich zu bestimmten Themen nicht \u00e4u\u00dfern zu m\u00fcssen \u2013 wenn auch diese Freiheit genommen wird, n\u00e4hern wir uns dem Totalitarismus."}, {"": "Meist sind die gleichen Personen, die \u00fcberall Alltagsrassismus wettern und hier hypersensibel sind, gar nicht sensibel, wenn es etwa darum geht, Polizisten auf die M\u00fcllhalde zu w\u00fcnschen, und abf\u00e4llige Bemerkungen \u00fcber \u201ealte wei\u00dfe M\u00e4nner\u201c sind kein Beispiel f\u00fcr Rassismus, sondern wohl Ausdruck des Antirassismus."}]}, "last_modified": "2020-06-25T16:31:52+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}