{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/neue-marinemission-die-absage-der-eu-an-seenotrettung-ist-fraglich/", "author": ["Alexander Wallasch"], "creation_date": "18 February 2020", "content": {"title": "Neue Marinemission: Die Absage der EU an Seenotrettung ist fraglich", "body": [{"": "Die EU-Au\u00dfenminister trafen sich zu einer Sondersitzung in Br\u00fcssel. Anlass waren Eskalationen am Golf und in Libyen. Ziel war es, gemeinsame Position zu finden. Nun k\u00f6nnten die Konflikte in dem Raum zwischen Teheran \u00fcber Damaskus bis Tripolis kaum vielf\u00e4ltiger sein. Und jeder dieser Konfliktherde betrifft in unterschiedlicher Weise und Intensit\u00e4t die Europ\u00e4ische Union, den europ\u00e4ischen Kontinent und seine Menschen, deren Selbstverst\u00e4ndnis und ihre Kultur."}, {"": "Das ist die Ausgangslage, welche die Bedeutung solcher Treffen schon im Vorfeld markiert."}, {"": "Herausragende Bedeutung f\u00fcr die Zusammenkunft hatte allerdings der sich zuspitzende Konflikt in Libyen, wo zuletzt unter anderem mit dem t\u00fcrkischen Milit\u00e4r ein weiterer schwergewichtiger Player auf der B\u00fchne erscheinen ist. Noch ist unklar ist, wer dieses maritime Einfallstor f\u00fcr Migranten in die EU zuk\u00fcnftig kontrollieren wird, wer also im positiven Sinne f\u00fcr Europa verhindern k\u00f6nnte, dass wieder zehntausende Menschen sich auf den Weg \u00fcber das Mittelmeer in die Sozialsysteme der europ\u00e4ischen L\u00e4nder machen."}, {"": "Bundesinnenminister Seehofer warnte j\u00fcngst wieder einmal vor einer erneuten Eskalation der Massenzuwanderung, meinte in diesem Falle aber nicht jene \u00fcber das zentrale Mittelmeer, sondern \u00fcber die Balkanroute. Und dieser wiederum war nicht etwa dadurch erkl\u00e4rbar, dass Kampfhandlungen in Syrien neu aufflammen \u2013 \u00a0\u00a0Hunderttausende sollen sich ja auf den Weg gemacht haben, w\u00e4hrend der amerikanische Pr\u00e4sident den Konflikt befeuert und einen m\u00f6glich erscheinenden Sieg des mit dem russischen Pr\u00e4sidenten verb\u00fcndeten Assad noch zu verhindern trachtet. Nein, die, die \u00fcber die Balkanroute kommen, sind vorwiegend Afghanen und Pakistani, die Syrer suchen weiter den Weg \u00fcber die griechischen Inseln, wo die Katastrophenmeldungen schon zum Tagesgesch\u00e4ft geh\u00f6ren."}, {"": "Viele Wege f\u00fchren also nach Deutschland. Haben die EU-Au\u00dfenminister gerade wieder einen neuen freigeschaufelt?"}, {"": "Als sich bald bis in den hintersten Winkel des afrikanischen Kontinents herumgesprochen hatte, dass man, etwas Geld f\u00fcr Schlepper vorausgesetzt, von eben diesen EU-Schiffen via Seenotleitzentrale in Rom aus maroden Schlauchbooten und Holzk\u00e4hnen aufgenommen wird und damit die wichtigste H\u00fcrde nach Deutschland, Schweden usw. geschafft hat, w\u00e4hrend beispielsweise in den spanischen Enklaven auf dem nordafrikanischen Festland noch un\u00fcberwindbare meterhohe Z\u00e4une mit Dornenkrone den Weg nach Europa versperren."}, {"": "Ein Zwischenruf aus Br\u00fcssel von Heiko Maas via Twitter und vorgeblich direkt aus den laufenden Gespr\u00e4chen lie\u00df zun\u00e4chst wenig Gutes ahnen. Der Au\u00dfenminister erweckte den Eindruck, die Deutschen h\u00e4tten sich gegen die besonnenen Stimmen beispielsweise der \u00d6sterreicher oder Ungarn durchgesetzt als Maas twitterte: \u201eWir werden jetzt die Details der neuen Mission erarbeiten, die auch eine maritime Komponente haben wird.\u201c Das sei ein gro\u00dfer Schritt f\u00fcr den Berliner Prozess, schrieb er weiter."}, {"": "Hatte sich der deutsche Ungeist noch weiter \u00fcber Europa gelegt? Nach der sich ergebnislos nur in Willensbekunungen auslaufenden Libyen-Konferenz in Berlin also ein erstes als dringlich apostrophiertes Arbeitstreffen in Br\u00fcssel \u2013 ein seiner Twitter-Meldung beigelegtes Foto zeigte die Fehlbesetzung des Amtes, wenn Heiko Maas sich mit dieser Aufnahme als Gro\u00dfdiplomat pr\u00e4sentieren wollte im Mittelpunkt einer Reihe hochkar\u00e4tiger Kollegen. So einen Moment muss man erst einmal abpassen. Aber seine Entourage hatte aufgepasst und abgedr\u00fcckt. Ein egozentrierter \u00a0Nebenkriegsschauplatz."}, {"": "In Berlin wurde lose eine Kontrolle des Waffenembargos f\u00fcr Libyen verabredet. Br\u00fcssel sollte nun N\u00e4gel mit K\u00f6pfen machen. Im Ergebnis wahrte die Bundesregierung jetzt ihr Gesicht und bekam tats\u00e4chlich die erw\u00fcnschte Schlagzeile, die heute durchgehend lautete: \u201eNeue Marinemission der EU im Mittelmeer.\u201c F\u00fcr die, die nicht weiterlasen war das der Gau, ein Signal f\u00fcr wieder noch mehr illegale \u00a0Zuwanderung \u2013 bzw. die milit\u00e4rische Variante der ideologischen Mission eines Heinrich Bedford-Strohm, der zuletzt sogar aus den eigenen Reihen heraus ermahnt werden m\u00fcsste, sein Bootsbau-Engagement bitte herunterzufahren."}, {"": "Beispielsweise ZDF-Heute zeigt eine Karte mit einem gro\u00dffl\u00e4chig gestrichelten m\u00f6glichem Einsatzgebiet der neuen Marinemission im \u00f6stlichen Teil des Mittelmeeres und weit ab von der libyschen K\u00fcste. Hier stellte sich die Frage, welche neuen Schlepperrouten damit von welchen neuen K\u00fcsten aus generiert werden k\u00f6nnten."}, {"": "Der \u00f6sterreichische Au\u00dfenamtschef Alexander Schallenberg hatte es im Vorfeld des Treffens bereits unmissverst\u00e4ndlich f\u00fcr sein Land klar gemacht: \u00dcber alles k\u00f6nne geredet werden, nicht aber \u00fcber eine Wiederaufnahme der so genannten \u201eMission Sophia\u201c. Was dann wiederum den deutschen Au\u00dfenminister zu der schon im Ansatz irgendwie verdrehten Aussage bewegte, dass diejenigen, die in erster Linie an Migrationsfragen denken w\u00fcrden, wissen sollten, \u201edass man das Migrationsproblem auch nur l\u00f6sen kann, wenn Libyen kein \u201eFailed State\u201c bleibt.\u201c Hei\u00dft aber nun was?"}, {"": "Ungarn, Polen, Italien und weitere EU-Staaten sollen trotzdem den Ton angegeben haben, als sie einen Rettungseinsatz f\u00fcr verungl\u00fcckte Schlepperboote ablehnten. Das allerdings war auch zuvor nie Auftrag der EU-Missionen. Es geh\u00f6rte nur immer zum Selbstverst\u00e4ndnis der Seefahrt, ob nun privat oder milit\u00e4risch unterwegs, Schiffsbr\u00fcchige zu retten."}, {"": "Vom EU-Vertreter bis hin\u00fcber zum \u00f6sterreichischen Bundeskanzler: Noch nie wurde es in den letzten Jahren dieser \u00e4tzenden Schuldzuweisungen und Unterstellungen gegen Kritiker dieser Mission so deutlich revidiert, wie es Sebastian Kurz jetzt von Wien aus f\u00fcr Br\u00fcssel formulierte, \u201eSophia\u201c h\u00e4tte zweifellos einen Pullfaktor gehabt, die Hilfesuchenden w\u00e4ren geradezu \u201eangezogen\u201c geworden. Der EU-Beauftragte Josep Borell sprach ebenfalls unmissverst\u00e4ndlich und vor laufendem Kameras von so einem \u201ePullfaktor\u201c, den auszusprechen eine lange Zeit dazu gef\u00fchrt hatte, in eine Reihe mit Menschenfeinden oder gar Nazis zu geraten."}, {"": "Halten wir also fest: Operation Sophia sollte Schleppern das Handwerk legen und wurde zu einer Mission der Massenzuwanderung via Seenotrettung und die neue Mission soll nun ein Waffenembargo sichern, das den libyischen Konfkiktparteien weiteres T\u00f6tungsger\u00e4t vorenthalten soll. Alleine der Gedanke, dass so etwas l\u00fcckenlos funktionieren k\u00f6nnte scheint abwegig, aber m\u00f6glicherweise wird das T\u00f6ten so mindestens erschwert. Heiko Maas hatte erkl\u00e4rt, es ginge darum, die B\u00fcrgerkriegsparteien von ihren Unterst\u00fctzern zu trennen."}, {"": "Besagte Illustration im heute-journal soll beruhigen, wenn dort das von den Au\u00dfenministern so gro\u00dfz\u00fcgig am Kartentisch schraffierte Einsatzgebiet erstmals abgebildet wird, das von Kreta bis zum \u00f6stlichen Libyen reicht und von der Westspitze Zyperns bis zum Suezkanal. Ein Einsatzgebiet, ungef\u00e4hr so gro\u00df wie Syrien, Jordanien, Israel und der Sinai zusammengenommen."}, {"": "\u00d6sterreichs DerStandard meldete bereits ernsthafte Zweifel an und titelte: \u201eEU-Mission kann sich Seenotrettung nicht entziehen.\u201c Weiter hei\u00dft es da, dass, sollte es doch zu solchen Rettungen kommen, Schiffe m\u00f6glicherweise abgezogen werden w\u00fcrden. Die Mission soll keine humanit\u00e4re, sondern eine milit\u00e4rische sein. Das allerdings war \u201eSophia\u201c auch schon, eine rein milit\u00e4rische. Die schon seit Fr\u00fchjahr 2019 nicht mehr mit Schiffen ausgestattete Mission soll nun am 20. M\u00e4rz auch hochoffiziell enden."}, {"": "Wie vage die Idee von einem Erfolg so einer neuen Mission f\u00fcr die zusammentreffenden EU-Au\u00dfenminister tats\u00e4chlich ist, mag belegen, dass man sich offenh\u00e4lt, bei einem Anstieg der Schleppert\u00e4tigkeit, die Schiffe wieder abzuziehen. Und was \u00fcberhaupt kein Thema gewesen zu sein scheint: Weitere private Schiffe sind vor Libyen unterwegs, die europ\u00e4ischen Nichtregierungsorganisationen und die Kirchen setzen ihre Arbeit unbeeindruckt von solchen Planspielen in Br\u00fcssel fort."}, {"": "Sollte sich allerdings herausstellen, dass die urspr\u00fcnglichen Bef\u00fcrworter einer Fortf\u00fchrung der gewesenen Seenotrettungsmissionen auch diese neue Mission daf\u00fcr missbrauchen sollten, dann wird man sich daran erinnern m\u00fcssen, was Heiko Maas heute \u00e4u\u00dfert \u2013 sein Sprache von Twitter bis hin zu seinen Verlautbarungen in Br\u00fcssel ist n\u00e4mlich alles andere als eindeutig."}]}, "last_modified": "2020-02-18T16:58:58+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Zuwander"}