{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/aus-aller-welt/richter-ueber-salvini-jetzt-muss-man-ihn-angreifen/", "author": ["Giovanni Deriu"], "creation_date": "25 May 2020", "content": {"title": "Richter \u00fcber Salvini: \u201eJetzt muss man ihn angreifen\u201c", "body": [{"": "Dass Italien zum Land der unbegrenzten Unm\u00f6glichkeiten wird, zumindest was die politische Landschaft in Europa betrifft, wird immer offensichtlicher.\u00a0Offen bleibt nur noch herauszufinden, welche obskuren Kr\u00e4fte ihre Finger im Spiel haben. Silvio Berlusconi, Gr\u00fcnder und Anf\u00fchrer der Forza Italia, sah zu seinen besten Zeiten in Italien als Ministerpr\u00e4sident stets die Gesamtlinke als Verd\u00e4chtigen, die konservativen Regierungen zu unterminieren, beziehungsweise den Obersten Gerichtshof mit den roten Toga-Tr\u00e4gern. Er hielt sie alle f\u00fcr kommunistisch angehaucht, wenn ihm, Berlusconi, Urteile nicht passten, oder gar gegen ihn selbst, den erfolgreichen Selfmade Milliard\u00e4r, ermittelt wurde."}, {"": "Umso erstaunlicher, dass der Oppositionsf\u00fchrer und ehemalige Innenminister im Kabinett Conte I, Lega-Chef Matteo Salvini, ganz ruhig bleibt derzeit, obwohl ihm die neuesten Nachrichten wahrlich in die H\u00e4nde spielen. Immerhin, mit einem Brief an Italiens Pr\u00e4sidenten Sergio Mattarella intervenierte der Legaboss dann doch."}, {"": "Doch der Reihe nach."}, {"": "Matteo Salvini mit seiner Lega sowie die Verb\u00fcndete Giorgia Meloni von der Partei Fratelli d\u2018 Italia (FdI) stehen auch als Opposition bei den Italienern hoch im Kurs. Die gro\u00dfe Pandemie-Krise mit dem Erlahmen des \u00f6ffentlichen Lebens f\u00fcr \u00fcber sechs Wochen hat die Opposition um Salvini und Meloni etwas ausgebremst. Politische PR und Attacken aus dem heimischen Wohnzimmer und nur via Social Media zu fahren, ist nicht so leicht. Leben doch beide Leader der Rechtskonservativen auch davon, auf Tuchf\u00fchlung zu den B\u00fcrgern zu gehen. Das Bad in der Menge musste aber ausfallen."}, {"": "Am 2. Juni soll es wohl wieder so weit sein, wenn auch unter starken Corona-Sicherheitsvorkehrungen, daf\u00fcr aber an mehreren Pl\u00e4tzen verschiedener Regionen Italiens. Statt Flaggen der Partei werden ausdr\u00fccklich gr\u00fcn-wei\u00df-rote Nationalflaggen erw\u00fcnscht. Ein Tag der (unzufriedenen) Italiener soll es werden, bei denen eine Corona-Soforthilfe \u2013 so wie in Deutschland \u2013 nie wirklich angekommen ist."}, {"": "Der Justizminister, Alfonso Bonafede, der F\u00fcnf-Sterne-Bewegung angeh\u00f6rend, ger\u00e4t auch immer mehr unter Rechtfertigungsdruck, welche Art von Richtertypen er am h\u00f6chsten italienischen Richterrat beziehungsweise bei den Regionalgerichten so zul\u00e4sst. Als Matteo Salvini noch Innenminister war an der Seite der F\u00fcnf Sterne, und zwar anno 2018, wurde der Legachef st\u00e4ndig von Richtern wegen seiner klaren Haltung mit verabschiedeten Dekreten zu den Porti chiusi, den geschlossenen H\u00e4fen angegriffen."}, {"": "Angespitzt oft von den Mittelinks-Regionalregierungen, kam es sogar zu Anzeigen und Ermittlungen von Staatsanw\u00e4lten gegen Salvini, mit dem Haupt-Anklagepunkt der Freiheitsberaubung von Migranten."}, {"": "Salvini, auch weil ihm der ehemalige Koalitionspartner (die F\u00fcnf Sterne) in den R\u00fccken gefallen ist, machte sich im Dezember und Januar bereits auf seinen Prozess vor dem Gericht bereit, das ihn im Fall der Migranten auf dem Schiff \u201eGregoretti\u201c, anh\u00f6ren wollte \u2013 obwohl damals alle Entscheidungen im Innenministerium mit den Regierungspartnern abgestimmt worden waren. Der Verdacht lag nahe: Es ging allein darum, Salvini und erst Recht Neuwahlen m\u00fcssten verhindert werden."}, {"": "Die Reporter der Zeitung\u00a0La Verit\u00e0 (Die Wahrheit), enth\u00fcllten WhatsApp-Mitschnitte und legten die Karten auf den Tisch. Die Analysen der WhatsApp-Chats belegten, wie die Robentr\u00e4ger offen ihre Meinung kund taten, dass Salvini zwar nichts falsch gemacht habe, aber dennoch gnadenlos angegriffen werden m\u00fcsse. Darunter einige bekannte Protagonisten der regionalen Jurisprudenz. Selbst Staatsanw\u00e4lte."}, {"": "Einer wendet sich in der WhatsApp an den selbst zweifelhaften Pr\u00e4sidenten des Richterrats, dazu noch Friedensrichter und Schlichter Luca Palamara, der selbst vor Jahren der Korruption verd\u00e4chtigt wurde, mit folgenden Worten: \u201eEs tut mir leid zu sagen, dass ich nicht wirklich sehe, wo Salvini falsch liegt. Es werden illegitime Versuche unternommen, nach Italien einzureisen und der Innenminister greift ein, um dies zu verhindern. Und ich verstehe nicht, was der Agrigento-Staatsanwalt damit zu tun hat.\u201d Die Staatsanwaltschaft von Agrigent hatte auf einer Klage gegen Salvini insistiert."}, {"": "Palamaras Antwort d\u00fcrfte auch f\u00fcr Justizminister Bonafede ungem\u00fctlich werden: \u201eDu hast recht. Aber jetzt muss man ihn angreifen.\u201d Die Diskussion geht laut La Verit\u00e0 weiter und der genannte Staatsanwalt ist voller Zweifel, es k\u00f6nnte ein gef\u00e4hrlicher Bumerang sein, Salvini weiterhin wegen der Einwanderung anzugreifen. Auch weil ein Gro\u00dfteil der B\u00fcrger (aber auch Richter) wie er, Salvini, denke. N\u00e4mlich, dass er es sehr richtig gemacht habe, die illegalen Migranten zu blockieren."}, {"": "Ja, Salvini intervenierte dann auch per Brief bei Staatspr\u00e4sident Sergio Mattarella, auch andere Oppositionsparteien und freie B\u00fcrger taten das. Und der Whistleblower unter den Richtern und Staatsanw\u00e4lten legte wohl noch weitere Informationen offen, wie \u00fcber Posten der Staatsanw\u00e4lte in Hotelzimmern entschieden wurde."}, {"": "Was nun auseinander f\u00e4llt, ist die derzeitige F\u00fchrung des unabh\u00e4ngigen Justizverbandes, die noch vor nicht allzulanger Zeit einen Justizskandal um den zwielichtigen Richter Palamara \u00fcberstanden hatte. Der Pr\u00e4sident der Richtervereinugung, Luca Poniz und dessen Generalsekret\u00e4r Giuliano Caputo sind bereits zur\u00fcckgetreten. Nach der Ver\u00f6ffentlichung der \u201eChat-Lauschangriffe\u201c ist noch abzuwarten, wie sich die Vereinigung der Richter und Staatsanw\u00e4lte neu konstituiert."}, {"": "Luca Palamara, entschuldigte sich bei Matteo Salvini, er habe f\u00fcr die Institutionen und den Lega-Chef immer gr\u00f6\u00dfte Achtung \u00fcbrig gehabt. Salvini kann nun vermutlich seinem Prozess wegen der geschlossenen H\u00e4fen relativ entspannt entgegenblicken."}, {"": "Die Regierung Conte dagegen steht vor einer Zerrei\u00dfprobe. Neuwahlen k\u00f6nnte es vielleicht demn\u00e4chst nicht nur in der italienischen Richtervereinigung geben"}]}, "last_modified": "2020-05-25T11:22:38+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}