{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/ismail-tipi-klartext/falsch-verstandene-toleranz-laesst-unsere-werte-aussterben/", "author": ["Ismail Tipi"], "creation_date": "08 June 2020", "content": {"title": "Falsch verstandene Toleranz l\u00e4sst unsere Werte aussterben", "body": [{"": "Freiheit und Rechtsstaatlichkeit, Gleichheit und Gerechtigkeit, Verantwortung und Engagement \u2013 Das sind die fundamentalen Grunds\u00e4tze unserer Verfassung, unserer Gesellschaft und unseres Zusammenlebens. Gerade unsere Gesellschaft ist auf diese demokratischen Werte gegr\u00fcndet, auf Werte, die wir als unzerst\u00f6rbar und unabdingbar betrachten."}, {"": "Und dennoch, so unangreifbar Freiheit und Demokratie lange gewirkt haben m\u00f6gen, ganz besonders nach der Wiedervereinigung, als in einem geeinten Deutschland als starkes Glied eines geeinten Europas alle gro\u00dfen Krisen scheinbar bew\u00e4ltigt und der Kampf gegen die Verfassungsfeinde geschlagen zu sein schien, so unangreifbar sind diese Werte schon lange nicht mehr."}, {"": "Das liegt daran, dass unsere Verfassung, dass unsere Werte und unsere Kultur nicht aus sich heraus fortbestehen und sich weiter entwickeln k\u00f6nnen, ebenso wenig wie Demokratie aus sich heraus fortbestehen kann. Unsere Demokratie ist eine Herrschaft auf Zeit, in der Macht immer nur auf Zeit verliehen wird, keinesfalls aber lebenslang gepachtet oder gar vererbt wird. In diesem Bestehen und Vergehen von Macht liegt die Anmut unserer Demokratie, die dazu immer wieder unseren Beitrag braucht: Die Demokratie braucht Ideen, braucht den offenen Meinungsstreit und den kritischen Diskurs ebenso wie sie stabile Mehrheiten in der gesellschaftlichen Mitte zum Fortbestehen braucht."}, {"": "Daf\u00fcr braucht es Engagement, genauer das Engagement jedes einzelnen B\u00fcrgers. Keiner darf sich als blo\u00dfer passiver Beobachter begreifen. Demokratie lebt vom Mitmachen und vom Mitstreiten, vom Mitdiskutieren und vom Mitmischen. Sie braucht m\u00fcndige B\u00fcrger, die bereit sind, am demokratischen Gemeinwesen mitzubauen und die die Diskussionshoheit nicht den Vertretern extremer Positionen \u00fcberlassen wollen."}, {"": "Da schlie\u00dft sich der Kreis: Eine Politik der Mitte muss auf den Werten basieren, die das Fundament unseres Landes bilden. Das sind Freiheit und Rechtsstaatlichkeit, die soziale Marktwirtschaft und die Freiz\u00fcgigkeit ebenso wie die Achtung jedes Menschen und den Schutz seiner Individualit\u00e4t \u2013 unabh\u00e4ngig von dessen Herkunft, dessen Religion oder seinen \u00dcberzeugungen."}, {"": "Soweit die Theorie. Was ich jedoch beobachte, ist eine gef\u00e4hrliche Erosion ebendieser Werte, vor allem in der jungen Generation und besonders unter einigen Jugendlichen mit Migrationshintergrund. Das ist gleich in doppelter Hinsicht mehr als besorgniserregend:"}, {"": "Zum einen sind die Jugendlichen die Hoffnungs- und Verantwortungstr\u00e4ger von morgen, in deren H\u00e4nden es liegen wird, die zuk\u00fcnftigen Geschicke dieses Landes zu leiten. Zum anderen versagen wir als Gesellschaft str\u00e4flich, wenn es uns nicht gelingen sollte, die Kinder von Einwanderern und deren Kinder von unseren demokratisch-rechtsstaatlichen Werten und Idealen zu \u00fcberzeugen. Was hierbei auf dem Spiel steht, ist nicht etwa die nur sehr vage identifizierbare und vieldiskutierte deutsche \u201eLeitkultur\u201c, sondern schlicht und ergreifend die Erhaltung unserer Werte, in letzter Konsequenz auch der Fortbestand unserer Demokratie."}, {"": "Der Angriff auf Polizei und Rettungskr\u00e4fte von Dietzenbach hat uns gezeigt, wohin der Verlust von Werten und Respekt f\u00fchren k\u00f6nnen: Schamlos werden die Polizei und ehrenamtliche Rettungskr\u00e4fte alarmiert und zu einem eigens daf\u00fcr gelegten Feuer gerufen. Dort angekommen werden sie von etwa 50 Personen aus einem Hinterhalt mit Steinen beworfen und m\u00fcssen um ihre Gesundheit bangen. Mehrere Augenzeugen beschuldigen eine Gruppe Jugendlicher f\u00fcr diese verachtungsw\u00fcrdige Tat verantwortlich zu sein und behaupten die Jugendlichen nicht nur beim Pr\u00e4parieren der Steinhaufen, sondern auch beim Mischen von Molotow-Cocktails beobachtet zu haben."}, {"": "Sofort dr\u00e4ngt sich mir hier die Frage auf: Was ist blo\u00df passiert? Haben wir es wirklich mit einer Jugend ohne Tugend zu tun und wie konnte es soweit kommen?"}, {"": "Oftmals wird in dieser Debatte angef\u00fchrt, dass es sich bei jugendlichen Straft\u00e4tern vorwiegend um Migrantenkinder aus bildungsfernen Schichten handle. Ein Argument, das f\u00fcr mich keinerlei Geltung besitzt. Die meisten Migrantenkinder leben bereits in zweiter, dritter oder gar vierter Generation in Deutschland. Die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit ist in unserem Land geboren, mit der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft aufgewachsen und hier zur Schule gegangen \u2013 nicht wenige haben hier studiert oder eine Berufsausbildung abgeschlossen."}, {"": "Als Kind t\u00fcrkischer Einwanderer kann ich aus erster Hand berichten, wie mich dieses Land aufgenommen hat, wie ich in der Schule und in meinem privaten Umfeld die deutsche Kultur und die deutschen Werte kennen und sch\u00e4tzen gelernt habe und wie ich diese Werte zu meinen eigenen gemacht habe. Daher kann ich sagen: Bei Einwanderkindern kategorisch von bildungsfernen Schichten zu sprechen und diese vermeintliche Bildungsferne f\u00fcr das Einschlagen einer kriminellen Laufbahn verantwortlich zu machen, ist gelinde gesagt Bl\u00f6dsinn."}, {"": "Wer als Einwanderer nach Deutschland kommt, um hier zu leben, kann sich nicht auf seinem Migrationshintergrund ausruhen, sondern ist gefordert, sich mit unserem Rechtssystem, unseren Werten und unserer Kultur vertraut zu machen. Das gilt ganz besonders f\u00fcr Einwandererkinder der zweiten, dritten oder gar vierten Generation."}, {"": "F\u00fcr mich ist das Problem, weswegen viele Einwandererkinder sich nicht mit unseren Werten identifizieren k\u00f6nnen, ein ganz anderes: Viele dieser Kinder und Jugendlichen leben in zwei Parallelwelten. Sie m\u00fcssen tagt\u00e4glich den Spagat meistern zwischen der westlich-demokratischen Lebensart in der Schule und einer oftmals fundamental-traditionellen Lebensweise daheim."}, {"": "Viele dieser Kinder und Jugendlichen k\u00e4mpfen um eine Identit\u00e4t \u2013 und entscheiden sich gegen die deutsche. Sie sind dann sozusagen Migranten mit der Deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft, denn die wird ihnen zumeist durch den Geburtsort innerhalb unseres Landes verliehen. Wir brauchen aber keine Deutschen Staatsb\u00fcrger, die diesem Privileg keine Verantwortung abgewinnen k\u00f6nnen, die in ihrem Pass nicht mehr als ein St\u00fcck Papier sehen. Wir brauchen \u00fcberzeugte Staatsb\u00fcrger, die ihre staatsb\u00fcrgerlichen Pflichten ernst nehmen und f\u00fcr Demokratie, Freiheit und Rechtsstaatlichkeit eintreten."}, {"": "Wie aber sollen wir die Kinder aus Einwandererfamilien hierzu erziehen, wenn wir zugleich zulassen, dass sie in den Hinterhofmoscheen und Migrantenvierteln unserer Gro\u00dfst\u00e4dte abgekapselt vom b\u00fcrgerlichen Rest unseres Landes leben \u2013 ohne zu einer tieferen Auseinandersetzung mit unseren Werten, die \u00fcber die Vermittlung dieser in der Schule hinausgeht, gezwungen zu werden?"}, {"": "Solange wir zulassen, dass manche Kinder und Jugendliche von politischen Extremisten, konservativ-fundamentalistischen Eltern und Familienoberh\u00e4uptern oder religi\u00f6sen Hardlinern wie beispielsweise Salafisten zu Werten erzogen werden, die schlichtweg unvereinbar mit den unsrigen sind, solange sehe ich schwarz f\u00fcr eine Jugend voller Tugend. Wenn es beispielsweise unter salafistisch gepr\u00e4gten Jugendlichen mitten in unserem Land zu Wettbewerben kommt, wer die deutschen \u201eKuffar\u201c, die Ungl\u00e4ubigen, am meisten hasst, dann sind wir an einem sehr kritischen Scheidepunkt angelangt."}, {"": "Es gilt also, die Kinder und Jugendlichen m\u00f6glichst fr\u00fch, vor allem aber nachhaltig, f\u00fcr unsere Werte und unsere Kultur zu begeistern. Zugleich aber auch den Eltern und wom\u00f6glich auch der Gro\u00dfelterngeneration dieser Kinder klar zu machen, dass in diesem Land nur derjenige eine Perspektive haben wird, der sich klar zu unseren Werten, unserer Verfassung und unserer Demokratie bekennt."}, {"": "Es geht hierbei keinesfalls um erzwungene Assimilation oder das Ausmerzen fremder Kulturen \u2013 vielmehr geht es darum, die kulturelle Vielfalt zu erhalten. Daf\u00fcr brauchen wir jedoch klare Spielregeln: Die Spielregeln unseres Landes werden von der Verfassung und den Gesetzen bestimmt. Wer damit nicht einverstanden ist oder gar eigene Rechtssysteme wie die \u201eScharia\u201c oder private Friedensrichtersysteme \u00fcber deutsches Recht erheben will, f\u00fcr den kann Deutschland keine Heimat sein."}, {"": "Die Multi-Kulti-Romantiker werfen uns hier allzu oft Intoleranz oder gar rechtsextremes bis zuweilen nationalsozialistisches Denken vor. Vorw\u00fcrfe, die ich mit gr\u00f6\u00dfter Vehemenz zur\u00fcckweise: Keiner wird gezwungen, die Werte dieses Landes zu seinen eigenen zu machen. Es w\u00e4re ja absolut gegen den liberalen Gedanken, w\u00fcrden wir unsere Sicht der Dinge jedem schonungslos einbrennen wollen, wie ein Siegel \u2013 ohne R\u00fccksicht auf Verluste. Es geht eben nicht darum, jedem unsere Werte \u00fcberzust\u00fclpen, sondern im Streit um das bessere Argument f\u00fcr diese Werte und f\u00fcr unsere Verfassung zu werben."}, {"": "Klar m\u00fcssen aber auch die Folgen sein f\u00fcr alle, die unsere Werte und unsere Verfassung ablehnen: F\u00fcr sie kann es keine dauerhafte Zukunft in Deutschland geben. Die Menschenw\u00fcrde, b\u00fcrgerliche und individuelle Freiheiten, kurzum die freiheitlich-demokratische Grundordnung, stehen nicht zur Disposition. Wer sie ablehnt, der muss auch damit rechnen, von unserem Land abgelehnt zu werden."}, {"": "F\u00fcr mich und viele meiner Kollegen war und ist die Identifikation mit unseren Werten der Schl\u00fcssel zu einer gelungenen Integration. Daher haben wir immer darauf gedr\u00e4ngt, dass alle Einwanderer schnellstm\u00f6glich die deutsche Sprache in Wort und Schrift lernen m\u00fcssen. Nur dann n\u00e4mlich k\u00f6nnen sie unsere Werte richtig verstehen und k\u00f6nnen engagiert teilhaben an der Gestaltung der Politik, der Demokratie und der Gesellschaft."}, {"": "Dass wir vielerorts eine erfolgreiche und fruchtbringende Integrationsarbeit geleistet haben, haben zahllose Beispiele bewiesen. Aber es gibt auch noch einiges zu tun. Wir m\u00fcssen mit unserem Grundgesetz und unseren Werten bildlich gesprochen dorthin gehen, wo es wehtut, dorthin, wo die Ablehnung ebendieser am gr\u00f6\u00dften ist, wo man vom deutschen Staat am besten nichts sehen m\u00f6chte au\u00dfer der P\u00e4sse und der Aufenthaltsgenehmigungen. Zuk\u00fcnftig werden wir uns daran messen lassen m\u00fcssen, ob es uns gelingt, hier erfolgreich unsere Werte zu multiplizieren und denjenigen, die daf\u00fcr keine Verwendung sehen, die Ausreise als Perspektive aufzuzeigen."}, {"": "Wie so h\u00e4ufig gilt: Die Politik ist hier ebenso gefordert wie die Gesellschaft. Wir m\u00fcssen vorleben, was die deutschen Werte bedeuten und dass sie unzertrennlich mit dem Engagement f\u00fcr das demokratische Gemeinwesen verbunden sind. Hass, Intoleranz und Hetze haben bei uns keinen Platz. Wie also k\u00f6nnen wir Menschen f\u00fcr unsere Werte, f\u00fcr die Freiheit und die Demokratie begeistern? Mein Patentrezept ist gleichwegs optimistisch und universell einfach: Indem wir selbst daf\u00fcr brennen \u2013 schaden kann das auf gar keinen Fall."}]}, "last_modified": "2020-06-08T16:50:51+01:00", "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}