{"provenance": "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/bamf-und-bmi-verheimlichen-wie-viele-afghanen-mit-deutschen-visa-aus-der-tuerkei-einreisen/", "author": ["Alexander Wallasch"], "creation_date": "22 April 2020", "content": {"title": "BAMF und BMI verheimlichen, wie viele Afghanen mit deutschen Visa aus der T\u00fcrkei einreisen", "body": [{"": "Ein tiefer Graben tut sich auf zwischen Aufgabe und Ausf\u00fchrung: Das Bundsministerium des Innern (BMI) und das diesem unterstellte Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF) wissen es entweder wirklich nicht oder wollen nicht sagen, wie viele Afghanen \u00fcber die T\u00fcrkei ganz einfach mit einem Schengen-Visum nach Deutschland eingereist sind, um hier anschlie\u00dfend dem Sinn eines solchen Visums widersprechend Asyl zu beantragen."}, {"": "Die t\u00fcrkischen Beh\u00f6rden stellen Afghanen in der T\u00fcrkei Papiere aus, und mit diesen wiederum stellen die deutschen Auslandsvertretungen in Ankara, Istanbul und Izmir dann Schengen-Visa f\u00fcr Urlaubs- und Gesch\u00e4ftsreisen beispielsweise aus. Wer genau mit welchem Hintergrund diese \u00fcber 200.000 Visa alleine in 2019 an diesen drei Stellen beantragt hat, wird angeblich nicht erfasst, bleibt also im Dunkel. Warum?"}, {"": "Ausw\u00e4rtiges Amt, Bundesinnenministerium und das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge sind nicht willens oder in der Lage entsprechende Ausk\u00fcnfte zu erteilen."}, {"": "Antwort eines Sprechers des BAMF:\u00a0\u201eLeider muss ich Ihnen mitteilen, dass mir keine Statistik im Sinne Ihrer Fragestellung vorliegt.\u201c"}, {"": "Nachfrage von TE:\u00a0\u201eHaben Sie denn eine Idee, warum Ihnen keine vorliegt?\u201c"}, {"": "Das war am 18. April. Doch bis jetzt \u2013 Stand 22. April \u2013 gibt es keine Antwort eines Sprechers des Bundesamtes, keine Antwort des BMI."}, {"": "Zum Kontext: Mit dem sogenannten T\u00fcrkei-Deal von 2016 wurde eine nichtvertragliche Vereinbarung mit dem t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten getroffen \u00fcber die R\u00fccknahme von illegal aus der T\u00fcrkei in die EU eingewanderter Migranten. Danach w\u00e4hlt die T\u00fcrkei im Gegenzug f\u00fcr jeden Zur\u00fcckgesandten einen Migranten aus, der dann legal in die EU (meistens nach Deutschland) einreisen darf. Mit Wirkung vom 1. Februar 2020 gelten nun vereinfachte Antragsverfahren f\u00fcr Schengen-Visa. Die hinter dem Vorschlag stehenden Kommissare hatten Erleichterungen auch damit begr\u00fcndet, L\u00e4nder zu belohnen, die an der R\u00fcck\u00fcbernahme illegaler Migranten mitarbeiteten."}, {"": "Fragt man nach, wie viele Afghanen denn kommen auf diesem Wege, erf\u00e4hrt man also, dass dar\u00fcber keine Statistik vorliege. W\u00e4hrend deutsche Schulkinder in der Coronakrise per Videokonferenzen von der Lehrerin am heimischen Laptop unterrichtet werden, schaffen es deutsche Beh\u00f6rden nicht, eine digitale System-Abfrage zu stellen, die Antworten auf Journalistenfragen in Sekunden ermitteln k\u00f6nnte? F\u00fcr die Nichtbeantwortung der Fragen werden sie ihre Gr\u00fcnde haben. Es muss davon ausgegangen werden: keine guten."}]}, "last_modified": null, "crawl_date": "16-11-20", "query_word": "Migrant"}