{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1131018.thueringen-ramelow-regt-kompromiss-mit-der-fdp-an.html", "query_keywords": ["windr\u00e4der", "windenergie", "windkraft"], "creation_date": "07.01.2020", "last_modified": "07.01.2020", "crawl_date": "19.02.2021", "author_person": ["Sebastian Haak", "Erfurt"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Bodo Ramelow", "erneuerbare Energie", "FDP", "Rot-Rot-Gr\u00fcn", "Th\u00fcringen", "Windenergie"], "content": {"title": "Ramelow regt Kompromiss mit der FDP an", "description": "Im Streit um Windr\u00e4der in W\u00e4ldern will Ministerpr\u00e4sident Bodo Ramelow klarstellen, dass solche Anlagen nur dort errichtet werden sollen, wo zum Beispiel der Borkenk\u00e4fer zugeschlagen hat.", "body": {"": ["Freie Demokraten wollen das Aufstellen von Windr\u00e4dern in den W\u00e4ldern Th\u00fcringens verbieten lassen", "LINKE, SPD und Gr\u00fcne haben am Montag erneut \u00fcber eine Fortsetzung ihrer Regierung in Th\u00fcringen beraten. Sie wollen bis Mitte Januar einen Regierungsvertrag vorlegen. In diesem Fall w\u00fcrde der Freistaat von einer Minderheitsregierung gelenkt. Rot-Rot-Gr\u00fcn w\u00e4re bei Sachentscheidungen auf Unterst\u00fctzung von CDU und FDP angewiesen.", "Dass es schwierig werden k\u00f6nnte, dann Kompromisse zu finden, zeigt sich derzeit im Th\u00fcringer Landesparlament. Die FDP-Fraktion hat die Einbringung eines Gesetzesentwurfes angek\u00fcndigt, mit dessen Hilfe das Aufstellen von Windr\u00e4dern in den W\u00e4ldern des Landes verboten werden soll. Ministerpr\u00e4sident Bodo Ramelow (LINKE) hat im Gespr\u00e4ch mit dieser Zeitung eine m\u00f6gliche Kompromisslinie zwischen FDP und Rot-Rot-Gr\u00fcn in dieser Debatte skizziert; auch, um zu verhindern, dass der Gesetzesentwurf durch ein gemeinsames Abstimmen von AfD, CDU und FDP im Landtag angenommen wird.", "So solle der Vorschlag der FDP genutzt werden, um klarzustellen, dass in Th\u00fcringen Windr\u00e4der nur dort aufgestellt werden sollen, wo zum Beispiel der Borkenk\u00e4fer, aber auch D\u00fcrre oder St\u00fcrme Waldfl\u00e4chen erheblich gesch\u00e4digt h\u00e4tten, sagte Ramelow. \u00bbWir haben Hunderte Hektar Wald, die sowieso gef\u00e4llt werden m\u00fcssen.\u00ab Dass die rot-rot-gr\u00fcne Landesregierung sich damit in der Debatte um Windkraft neu positioniere, bestreitet Ramelow trotzdem, indirekt. Schon in den im Sommer angestellten \u00dcberlegungen zur Rettung der W\u00e4lder sei Entsprechendes enthalten gewesen, sagt er.", "Tats\u00e4chlich hei\u00dft es im \u00bbAktionsplan Wald 2030 ff\u00ab unter Ziffer drei: \u00bbBei der Schaffung von Fl\u00e4chen f\u00fcr Windkraft im Wald sind bestehende Planungen in Vorranggebieten f\u00fcr Windenergie durch die Regionalen Planungsgemeinschaften daraufhin zu \u00fcberpr\u00fcfen, dass Kalamit\u00e4tsfl\u00e4chen erschlossen werden, um den Waldbestand nicht zus\u00e4tzlich zu belasten.\u00ab Unter Kalamit\u00e4tsfl\u00e4chen verstehen Forstleute Waldgebiete, in denen B\u00e4ume erheblich gesch\u00e4digt worden sind.", "Gleichzeitig bekr\u00e4ftigte Ramelow aber, dass er gegen ein generelles Verbot von Windkraftanlagen im Wald ist. Es gebe keinen Grund, derart stark in die Eigentumsrechte von Waldbesitzern einzugreifen, sagt er. Es gebe Waldbesitzer, die auf ihren Fl\u00e4chen solche Anlagen aufstellen wollten. Nach seinen Erfahrungen seien selbst Windkraftgegner zu solchen Vorhaben gespr\u00e4chsbereit, wenn einige Voraussetzungen erf\u00fcllt seien. \u00bbHier geht es auch um Ma\u00df und Menge\u00ab, sagte Ramelow. Viele Menschen h\u00e4tten nichts dagegen, auf ein oder zwei Windr\u00e4der von ihren H\u00e4usern aus zu schauen. Sie w\u00fcrden sich aber zu Recht dagegen wehren, auf 20 Anlagen zu blicken.", "Zudem m\u00fcssten die Menschen vor Ort von den Anlagen profitieren, forderte Ramelow; aber nicht etwa \u00fcber ein \u00bbWind-B\u00fcrgergeld\u00ab, wie es die Bundes-SPD vorgeschlagen hatte. Vielmehr m\u00fcssten die Leute selbst, zum Beispiel \u00fcber die Gr\u00fcndung von Genossenschaften, Eigent\u00fcmer werden k\u00f6nnen, und nicht gro\u00dfe Energieunternehmen. Bei Gr\u00fcndung und Betrieb solcher Organisationen sollten die B\u00fcrger vom Energieunternehmen Teag oder den Stadtwerken unterst\u00fctzt werden, schl\u00e4gt der Ministerpr\u00e4sident vor.", "In der Th\u00fcringer FDP zeigt man sich angesichts solcher \u00dcberlegungen skeptisch. Man werde sich den entsprechenden Gespr\u00e4chen aber nicht verschlie\u00dfen, versichert der Landesvorsitzende Thomas L. Kemmerich. Allerdings habe seine Partei schon im Wahlkampf deutlich gemacht, dass die Aufforstung von gesch\u00e4digten Waldfl\u00e4chen f\u00fcr sie absolute Priorit\u00e4t habe."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1133863.schon-wieder-angeschlagen.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1132984.neuer-anlauf-in-thueringen.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1131391.thueringens-politik-im-krisenmodus.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}