{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1116828.windpark-der-vorerst-letzte-seiner-art.html", "query_keywords": ["windr\u00e4der", "windenergie", "windkraft"], "creation_date": "16.04.2019", "last_modified": "16.04.2019", "crawl_date": "20.02.2021", "author_person": ["J\u00f6rg Staude"], "author_organization": [], "news_keywords": ["erneuerbare Energie", "Mecklenburg-Vorpommern", "Naturschutz", "Ostsee", "Umweltschutz", "Windenergie"], "content": {"title": "Der vorerst letzte seiner Art", "description": "Der Offshore-Windpark Arkona zwischen R\u00fcgen und Bornholm liefert bereits seit einigen Monaten Strom. Jetzt wird die Inbetriebnahme mit Politprominenz gefeiert. Die Kritik an dem Projekt ist geblieben.", "body": {"": ["Der gr\u00f6\u00dfte Windpark vor der deutschen Ostseek\u00fcste geht diesen Dienstag offiziell in Betrieb", "Gro\u00dfer Bahnhof diesen Dienstag in Sassnitz-Mukran auf R\u00fcgen: Zum offiziellen Start des Offshore-Windparks Arkona haben sich Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) und die Ministerpr\u00e4sidentin Mecklenburg-Vorpommerns, Manuela Schwesig (SPD), angek\u00fcndigt. Auch Norwegens Energieminister Kjell-B\u00f8rge Freiberg und der franz\u00f6sische Umweltminister Fran\u00e7ois de Rugy sollen zugesagt haben.", "Beim erwarteten Dr\u00fccken roter Buttons werden viele sch\u00f6ne Worte zum Thema Energiewende und Klimaschutz fallen. Die Kanzlerin selbst lie\u00df es sich nicht nehmen, in ihrem j\u00fcngsten Podcast das bereits Bekannte zu bekr\u00e4ftigen: dass die Bundesregierung bis zum Jahresende die \u00bbrechtlichen Rahmenbedingungen\u00ab daf\u00fcr setzen wolle, um das Klimaziel f\u00fcr 2030 zu erreichen. Mit ihrem Besuch auf R\u00fcgen wolle sie deutlich machen, wie sehr ihr am Ausbau der Erneuerbaren gelegen sei.", "Tats\u00e4chlich aber wird der Windpark Arkona f\u00fcr einige Zeit der letzte seiner Art sein, der vor den deutschen K\u00fcsten in Betrieb geht. Seit dem Baubeginn 2016 lie\u00dfen der Essener Energiekonzern E.on und der norwegische Gas- und \u00d6lkonzern Statoil, heute Equinor, mit einem Aufwand von 1,2 Milliarden Euro 35 Kilometer nord\u00f6stlich von R\u00fcgen insgesamt 60 Windr\u00e4der in den Meeresboden rammen. Schon seit September 2018 speist Arkona bis zu 385 Megawatt Windstrom ins Netz ein.", "Das Projekt ist durchaus umstritten. So erscheint der Standort Arkona aus Sicht des Naturschutzbundes Nabu ungeeignet. Der Windpark liege direkt zwischen den Schutzgebieten \u00bbAdlergrund\u00ab und \u00bbWestliche R\u00f6nnebank\u00ab, die beide f\u00fcr ihre Riffe und Schweinswalvorkommen bekannt sind. Auch innerhalb des Windparks Arkona selbst wurden gro\u00dfr\u00e4umige Riffe nachgewiesen. \u00bbWerden Riffe durch einen Windpark \u00fcberbaut, gehen sie dauerhaft verloren\u00ab, betont Anne B\u00f6hnke-Henrichs, Meeresschutzexpertin beim Nabu. \u00bbZwar argumentieren Windparkbetreiber h\u00e4ufig, dass ihre Anlagen rasch von Organismen besiedelt w\u00fcrden und damit ein k\u00fcnstliches Riff darstellten.\u00ab Naturschutzfachlich sei das aber abzulehnen, \u00bbda hier k\u00fcnstliches Material besiedelt wird, das zudem strukturarm ist\u00ab, sagt die Expertin. Der Nabu h\u00e4lt dar\u00fcber hinaus den \u00f6kologischen Zustand der Ostsee f\u00fcr so schlecht, dass das Binnenmeer vom weiteren Ausbau der Offshore-Windenergie ausgenommen werden sollte.", "Mit der Inbetriebnahme von Arkona steigt die installierte Windkraftkapazit\u00e4t in der deutschen Ostsee auf knapp \u00fcber 1000 Megawatt, in der deutschen Nordsee sind es derzeit rund 5300 Megawatt. Damit ist die im Erneuerbare-Energien-Gesetz (EEG) f\u00fcr die Offshore-Windenergie als Ziel bestimmte Gesamtkapazit\u00e4t von 6500 Megawatt so gut wie erreicht.", "F\u00fcr 2030 werden bisher auf See 15 000 Megawatt avisiert. Wie die erreicht werden sollen, steht allerdings auf ziemlich wackligen Fundamenten. In den j\u00fcngsten Ausschreibungen 2017 und 2018 wurden Projekte mit zusammen 3100 Megawatt in der Nord- und Ostsee auf den Weg gebracht. Sie sollen alle sp\u00e4testens 2025 in Betrieb gehen. Dann betr\u00e4gt die Offshore-Kapazit\u00e4t aber erst knapp 11 000 Megawatt. Es fehlen also \u00fcber 4000 Megawatt zum 2030er Ziel.", "Auch das ist, wie die Windbranche anmerkt, noch viel zu wenig, wenn die Bundesregierung ihr Vorhaben umsetzen will, im Jahr 2030 65 Prozent erneuerbare Quellen im Strommix zu haben. Dazu m\u00fcssten dann mindestens 20 000 Megawatt in Nord- und Ostsee installiert sein. Zumindest wirtschaftlich scheint dies machbar, weil schon einige gro\u00dfe Offshore-Projekte in den 2020er Jahren ganz ohne EEG-Zusch\u00fcsse auskommen wollen.", "E.on und Equinor m\u00fcssen sich \u00fcber die k\u00fcnftigen Einnahmen aus dem Windpark Arkona nicht so sehr den Kopf zerbrechen. Ihr Projekt lief noch nicht \u00fcber Ausschreibungen, sondern wurde klassisch nach alten EEG-Konditionen genehmigt. Die Betreiber entschieden sich dabei f\u00fcr das sogenannte Stauchungsmodell. Dabei erh\u00e4lt der Windpark in den ersten acht Jahren eine F\u00f6rderung von 19,4 Cent je Kilowattstunde - normalerweise gibt es 15,4 Cent in den ersten zw\u00f6lf Jahren. Weil der Arkona-Windpark aber mehr als zw\u00f6lf Seemeilen von der K\u00fcste entfernt ist und auch in gr\u00f6\u00dferer Wassertiefe als 20 Meter errichtet wurde, k\u00f6nnen sich E.on und Equinor nach den acht Jahren weitere sechs Jahre lang an einem Zuschuss von 15,4 Cent erfreuen. Erst ab dem 15. Jahr - also weit nach 2030 - sinkt die auf 20 Jahre angelegte EEG-F\u00f6rderung auf 3,9 Cent je Kilowattstunde.", "Wie viel davon wirklich in den Kassen der Betreiber klingelt, h\u00e4ngt allerdings vom B\u00f6rsenstrompreis und anderen Faktoren ab, denn Offshore-Windparks befinden sich in der sogenannten Direktvermarktung. Auch um Abregelungen, durch die zeitweise kein Strom abgenommen wird, kommt man nicht g\u00e4nzlich herum. Weil Arkona aber am Hochspannungsnetz h\u00e4ngt, hofft E.on, von Netzengp\u00e4ssen weniger betroffen zu sein als zum Beispiel Windkraft an Land. Und bis 2030 sollen ja auch einige der gro\u00dfen Trassen, die Windstrom aus dem Norden in den S\u00fcden bringen, fertiggestellt sein. Das jedenfalls ist auch der Kanzlerin Wille."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1143416.klimaschutz-versus-naturschutz.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1132971.windraeder-in-waeldern.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1125338.wirtschaft-und-umweltlobby-hand-in-hand.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}