{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1130351.klimapaket-klimapolitik-der-zwei-geschwindigkeiten.html", "query_keywords": ["windrad", "windenergie", "windr\u00e4der", "windkraft"], "creation_date": "19.12.2019", "last_modified": "19.12.2019", "crawl_date": "20.02.2021", "author_person": ["Kurt Stenger"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Bahnverkehr", "erneuerbare Energie", "fossile Energie", "Steuerpolitk", "Windenergie"], "content": {"title": "Klimapolitik der zwei Geschwindigkeiten", "description": "Das Klimapaket der Regierung ist praktisch beschlossene Sache. Kohleausstieg und Windenergieausbau noch lange nicht.", "body": {"": ["Steuerdetails des Klimapakets abgesegnet - Kohleausstieg und Windenergieausbau weiter umk\u00e4mpft", "Der Vermittlungsausschuss von Bundestag und Bundesrat hat am Mittwoch den Kompromiss zu den Steuerdetails des Klimapakets der Regierung beschlossen. Diese beinhalten eine Senkung der Mehrwertsteuer auf Bahntickets, eine Erh\u00f6hung der Pendlerpauschale und eine Mobilit\u00e4tspr\u00e4mie f\u00fcr Geringverdiener. Die L\u00e4nder sollen von 2021 bis 2024 vom Bund 1,5 Milliarden Euro \u00fcber Umsatzsteuerfestbetr\u00e4ge erhalten, um Mindereinnahmen zu kompensieren. Die Deutsche Bahn k\u00fcndigte an, auch die Preise f\u00fcr Bahncards ab 1. Januar zu senken, sollte die Steuersenkung auch f\u00fcr diese gelten, was aber noch unklar sei.", "Teil des Kompromisses ist eine von den Gr\u00fcnen geforderte h\u00f6here CO2-Bepreisung von \u00d6l und Gas. Ab 2021 soll diese bei 25 (statt 10) Euro je Tonne liegen und bis 2025 auf 55 Euro steigen. Die zus\u00e4tzlichen Einnahmen des Staates sollen komplett in eine Senkung der EEG-Umlage beim Strompreis flie\u00dfen.", "\u00bbWir haben das Klimapaket besser gemacht\u00ab, sagte die Vorsitzende des Vermittlungsausschusses, Manuela Schwesig (SPD). Sozialverb\u00e4nde forderten dagegen, \u00c4ltere auf dem Land oder Menschen mit Behinderungen d\u00fcrften nicht daf\u00fcr bestraft werden, wenn sie ohne Auto nicht mobil seien. Daher m\u00fcsse die Mobilit\u00e4tspr\u00e4mie auch Rentnern und Erwerbsgeminderten zugutekommen.", "Trotzdem werden Bundestag und Bundesrat bis Freitag wohl die Steuerdetails beschlie\u00dfen. Jene Teile des Klimapakets, die nicht Gegenstand des Vermittlungsverfahrens waren, darunter konkrete Klimaziele f\u00fcr einzelne Sektoren wie Industrie, Verkehr, Geb\u00e4ude und Landwirtschaft bis 2030, traten bereits am Mittwoch in Kraft.", "W\u00e4hrend die Gro\u00dfe Koalition wie gew\u00fcnscht ihr Klimapaket noch vor Weihnachten durchgewinkt haben wird, gibt es bei den f\u00fcrs Erreichen der Klimaziele zentralen energiepolitischen Vorhaben Stillstand: Das Gesetz zum Kohleausstieg bis 2038 befindet sich erst in der Ministerabstimmung, wie ein Sprecher von Wirtschaftsminister Peter Altmaier (CDU) sagte. Wegen der \u00bbKomplexit\u00e4t\u00ab dauerten die Arbeiten noch einige Zeit. Der Grund daf\u00fcr sind offenbar z\u00e4he Gespr\u00e4che mit Kohlekraftwerksbetreibern, die hohe Entsch\u00e4digungen verlangen.", "Auch bei neuen Regelungen f\u00fcr Windkraftanlagen dauert es - Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) will hier eine L\u00f6sung bis M\u00e4rz erreichen, wie sie am Mittwoch ank\u00fcndigte. Eigentlich sollen die Genehmigungsverfahren beschleunigt werden, um den fast zum Stillstand gekommenen Ausbau wieder anzukurbeln, aber das Wirtschaftsministerium plant einen Mindestabstand von 1000 Metern zwischen Windr\u00e4dern und Wohngebieten. Kritiker warnen vor einem Todessto\u00df f\u00fcr die Branche. Dies kann Yves Rannou, Chef des Hamburger Windradherstellers Senvion, der im April Insolvenz anmelden musste, nur best\u00e4tigen: \u00bbWir waren die ersten in unserer Branche, die es erwischt hat. Aber wir werden nicht die letzten sein\u00ab, sagte er der Zeitschrift \u00bbCapital\u00ab. F\u00fchrende Insolvenzverwalter stimmen zu."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1141546.solarenergie-von-den-daechern-der-schulen.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1132877.die-union-muss-raus-aus-der-steinzeit.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1129296.altmeier-kippt-umstrittene-abstandsregel-fuer-windkraft.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}