{"news_outlet": "vice", "provenance": "https://www.vice.com/de/article/g5xyb4/ich-habe-alma-zadic-getroffen-um-meinen-hass-auf-osterreich-zu-uberwinden", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration", "migrant", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "29.01.2020", "last_modified": "29.01.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Alexandra Stanic"], "author_organization": [], "news_keywords": ["migration", "osterreich", "grune", "zadic"], "content": {"title": "Ich habe Alma Zadi\u0107 getroffen, um meinen Hass auf \u00d6sterreich zu \u00fcberwinden", "description": "Alma Zadi\u0107 ist die erste Ministerin mit Migrationshintergrund.", "body": {"": ["13:57 Uhr, ich bin zu sp\u00e4t. Ich habe den Security-Check und die Ausweiskontrolle nicht bedacht, die es nun braucht, um Alma Zadi\u0107 zu treffen. Als wir uns das letzte Mal sahen, war das anders, da sa\u00dfen wir noch gem\u00fctlich in einem Caf\u00e9, ungest\u00f6rt. Um 14:03 Uhr klingelt mein Telefon, die Pressesprecherin der \u00f6sterreichischen Justizministerin, mit \"Schon im Lift!\" hebe ich ab, und dabei habe ich eh nur 45 Minuten Zeit f\u00fcr das Interview. \"Aber\", beruhige ich mich selbst. \"Sie ist in Bosnien geboren. Sie wird mir das sicher nicht \u00fcbelnehmen.\"", "Wir umarmen uns herzlich. Sch\u00f6n, sie zu sehen. Ich kenne ihr B\u00fcro von Pressefotos, ich bin trotzdem beeindruckt. Der Diamanten-Luster, die hohen Holzw\u00e4nde, die goldenen, dicken Vorh\u00e4nge, alles so offiziell.", "Auch auf VICE: Chaos in Chemnitz", "Bosnisch-Deutsch, Deutsch-Bosnisch: Wir wechseln Sprachen schneller als FP\u00d6-Politiker Ibiza sagen k\u00f6nnen. Das passiert ganz nat\u00fcrlich, so wie mit Freundinnen, alle Ex-Jugos. Als ein Mitarbeiter Wasser bringt, bedankt Zadi\u0107 sich auf Bosnisch. Er antwortet auf Burgenlandkroatisch. Zadi\u0107 ist locker, aber professionell. Sie gestikuliert viel, anders als andere \u00f6sterreichische Politiker sind weder ihre Antworten noch ihre K\u00f6rperhaltung versteift. Ihr edles B\u00fcro schafft Distanz, ihre Herzlichkeit N\u00e4he.", "Im vergangenen Juli schrieb Zadi\u0107 mir eine Nachricht auf Twitter. Sie wollte mit mir reden, wegen einer Kolumne, die ich geschrieben hatte: \"Warum ich \u00d6sterreich hasse\". Von rechts hatte ich daf\u00fcr einen ordentlichen Shitstorm abbekommen. Alma Zadi\u0107 aber hat der provokante Titel nicht abgeschreckt, sie wollte sich mit mir austauschen. Wir verabredeten uns in einem Caf\u00e9 im 15. Bezirk, in dem die ex-jugoslawische Diaspora zu Hause ist. Damals war sie gerade frisch von der Jetzt \u2013 Liste Pilz zu den Gr\u00fcnen gewechselt.", "Ein paar Monate sp\u00e4ter sitze ich ihr hier im Justizministerium gegen\u00fcber.", "\"Hoffnungsschimmer\", sagen meine bosnischen Freundinnen aus Wien. \"Vom Fl\u00fcchtlingskind zur Justizministerin\", schreibt der Standard. Alma Zadi\u0107 ist die erste Ministerin, die nicht in \u00d6sterreich geboren wurde. Medien betiteln sie als erste Ministerin mit Fluchtgeschichte; \u00fcberhaupt geht es sehr viel um ihre Kriegserfahrung. Sie erlebt zwei Jahre Bosnienkrieg, dann fl\u00fcchten ihre Familie und sie nach \u00d6sterreich. Sie w\u00e4chst mit dem Aufstieg des rechtspopulistischen Politikers J\u00f6rg Haider auf; und somit auch mit der Angst, dass ihre Familie und sie abgeschoben werden k\u00f6nnten. Sie erlebt Rassismus, unter anderem in der Stra\u00dfenbahn. Mit 13 fragte sie den Stra\u00dfenbahnfahrer nach dem Weg, der antwortete: \"Ihr Tschuschen geht nirgendwo.\"", "\"Tschusch\" \u2013 das ist eine Beleidigung, die sich vor allem gegen Menschen aus Ex-Jugoslawien richtet. Auch mich hat man fr\u00fcher so genannt.", "Zun\u00e4chst besucht Zadi\u0107 eine Schule in Wien, in der sie das einzige Ausl\u00e4nderkind war, das nicht Deutsch gesprochen hat, wie sie in einem Interview sagt. Dann zieht sie in den 15. Bezirk, wechselt in eine Schule mit deutlich h\u00f6herem Ausl\u00e4nderanteil und bekommt dort die Deutschf\u00f6rderung, die sie braucht. Sie ist schon als Kind ehrgeizig: Ihre ehemalige Deutschlehrerin sagt in einem ORF-Beitrag, dass sie Herausforderungen immer angenommen hat.", "Zum ersten Mal f\u00fchle ich mich von einer Politikerin in der Regierung wirklich repr\u00e4sentiert. Alma Zadi\u0107 ist f\u00fcr mich ein Lichtblick in \u00d6sterreichs Politik. Ich h\u00f6re mir Interviews mit ihr gerne an, weil wir uns \u00e4hnlich anh\u00f6ren, wenn wir Deutsch sprechen.  \nWie sehr darf ich mich als Journalistin mit einer Ministerin gemein machen? Das ist die eine Frage. Die andere lautet: Was macht es mit mir als W\u00e4hlerin, wenn ich tats\u00e4chlich jemanden w\u00e4hlen kann, von dem ich mich repr\u00e4sentiert f\u00fchle? Und wenn diese Person dann tats\u00e4chlich an die Macht kommt, ausgerechnet hier in \u00d6sterreich, dem Land der Ibiza-Aff\u00e4re und Ultrakonservativen?", "F\u00fcr dieses Interview habe ich mich entschieden, die zweite Frage schwerer zu gewichten als die erste. Heute bin ich vor allem eines: eine der \u00f6sterreichischen W\u00e4hlerinnen, die die rechten Parteien gern vergessen \u2013 eine W\u00e4hlerin mit Migrationshintergrund.", "Ich wechsle von Du auf Sie. Ich versuche, Distanz zu wahren, wo keine ist.", "Sind Sie eher \u00d6sterreicherin oder Bosnierin?", "\"Das werde ich oft gefragt. Ich bin sowohl \u00d6sterreicherin als auch Bosnierin und Europ\u00e4erin.\"", "Was an Ihnen ist Bosnisch?", "\"Gute Frage. Ich rede viel mit meinen H\u00e4nden und werde durchaus emotional.\"", "Kennen Sie die Identit\u00e4tskrise, die viele Kinder mit Migrationshintergrund durchmachen?", "\"Ja! Wenn ich fr\u00fcher nach Tuzla gefahren bin, hat es immer gehei\u00dfen: 'Du bist keine richtige Bosnierin.' Weil ich ja in \u00d6sterreich lebe. Aber auch in \u00d6sterreich bin ich bestimmten Menschen begegnet, die meinten, 'Tschuschen' h\u00e4tten hier nichts verloren.\"", "Dabei hat Alma Zadi\u0107 alles \"richtig\" gemacht. Sie legte eine \u00dcberfliegerin-Karriere hin. Nach ihrem Studium der Rechtswissenschaften in Wien absolviert Zadi\u0107 unter anderem ein Praktikum beim Internationalen Tribunal f\u00fcr Kriegsverbrechen aus Ex-Jugoslawien in Den Haag und arbeitet vor ihrem Einstieg in die Politik f\u00fcr eine internationale Wirtschaftskanzlei.", "Migrantinnen und Migranten werden oft nach Leistung bewertet. Zadi\u0107 wei\u00df das.", "W\u00e4hrend ihrer Zeit als Anw\u00e4ltin ist ihr bosnischer Migrationshintergrund kein Thema gewesen. Mit ihrem Einstieg in die Politik liegt der Fokus pl\u00f6tzlich auf ihrem bosnischen Background.", "\"Ich erinnere mich noch gut, wie eine \u00f6sterreichische Tageszeitung getitelt hat: 'Pilz pr\u00e4sentiert Fl\u00fcchtling statt Operettens\u00e4ngerin'\", sagt Zadi\u0107.", "Fl\u00fcchtling statt Operettens\u00e4ngerin, so rei\u00dferisch kennt man das eigentlich nur von Boulevard-Medien. Ich bin Teil dieses Medienrummels. Der Unterschied ist nur, dass sich w\u00e4hrend unseres Interviews zwei junge Frauen mit bosnischen Wurzeln gegen\u00fcbersitzen. Kein alteingesessener Politiker, kein Journalist der alten Schule.", "\"Du sprichst aber besonders gut Deutsch.\"", "\"Sie sind ja toll integriert!\"", "\"Sie sehen aber gar nicht \u00f6sterreichisch aus.\"", "Alma Zadi\u0107 kennt all diese Kommentare. Sie spricht von \"Migrationsvordergrund\" nicht Migrationshintergrund \u2013 weil sie oft auf ihre Herkunft reduziert wird.", "2018 sprach sie in einer Rede im Nationalrat \u00fcber die Sicherheitslage in \u00d6sterreich und wurde unterbrochen. \"Sind nicht in Bosnien\", rief der \u00d6VP-Abgeordnete Johann R\u00e4dler dazwischen. \"Zwischenrufe dieser Art gab es immer wieder und an diesem Tag hat es mir echt gereicht\", erinnert sich Zadi\u0107. \"Ich war w\u00fctend und habe klargestellt, dass meine Herkunft nichts mit der Debatte zu tun hat.\" Einer ihrer Kollegen, er ist in den Staaten geboren, m\u00fcsse sich solche Kommentare nicht anh\u00f6ren, sagt sie. Warum dann sie? \"Niemand kann mir das Recht absprechen, mich politisch zu \u00e4u\u00dfern. Ich bin Politikerin.\"", "\"Woher kommen Sie?\" \u2013 diese Frage wird ihr oft gestellt. Lange hat sie sich daran gest\u00f6rt. Ich kann die Irritation verstehen. \"Ich hatte deswegen das Gef\u00fchl, dass ich nicht dazugeh\u00f6re, so als w\u00fcrde man mir absprechen, dass ich Teil der \u00f6sterreichischen Gesellschaft bin\", sagt sie.", "W\u00e4hrend eines Aufenthalts in New York lernt sie, dass es in Ordnung ist, mehrere Identit\u00e4ten zu haben. \"Ich kann verstehen, wenn sich jemand f\u00fcr meine Geschichte interessiert.\" Die Herangehensweise und der Kontext seien ausschlaggebend. \"Wenn jemand fragt, woher ich wirklich komme, geht das Gespr\u00e4ch wieder in eine andere Richtung.\"", "Rassismus im Nationalrat, Rassismus im Internet: Ihre Nominierung als Justizministerin bringt Beleidigungen, Drohungen, Anfeindungen mit sich. Eine Kugel sei f\u00fcr sie reserviert, schreibt ein Facebook-User. \"Sie geh\u00f6rt ans Kreuz\", ein anderer. Die Jugendorganisation der FP\u00d6 empfiehlt Zadi\u0107 die \"Heimreise\", sollten ihr \u00d6sterreichs Werte und Traditionen nicht passen.", "Sie wird deswegen 24 Stunden am Tag von Beamten der Cobra-Spezialeinheit bewacht. In der Regel haben nur der Bundeskanzler und der Bundespr\u00e4sident Personenschutz. Schnell mal alleine einkaufen? Das ist nicht drin. \"Daran muss man sich erstmal gew\u00f6hnen. Aber ich f\u00fchle mich sehr sicher\", sagt Zadi\u0107. Trotzdem hofft sie, dass die n\u00e4chste Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzung anders ausf\u00e4llt und der Personenschutz nicht mehr notwendig ist.", "W\u00e4hrend Alma Zadi\u0107 f\u00fcr mich ein politischer Lichtblick ist, ist sie f\u00fcr andere ein Hassobjekt.", "Sebastian Kurz sagt, als Politikerin m\u00fcsse man Hass im Netz aushalten. Wie sieht Zadi\u0107 das?", "\"Politikerinnen stehen in der \u00d6ffentlichkeit, inhaltliche Kritik muss man aushalten. Was niemand aushalten muss, sind rassistische Beschimpfungen. Davon bin nicht nur ich betroffen, es gibt viele Frauen, vor allem junge Frauen, aber auch Menschen mit anderer Hautfarbe oder Religion, die tagt\u00e4glich in den sozialen Medien genau aus diesen Gr\u00fcnden beleidigt werden. Dagegen wollen wir vorgehen. Wir planen f\u00fcr 2020 ein Paket gegen Hass im Netz.\"", "Ob sie mit dem Hass im Netz gerechnet hat?", "\"Ich habe mit Anfeindungen gerechnet, aber nicht mit Morddrohungen. Der Hass, den ich etwa aufgrund meines Namens erhalten habe, war auch antimuslimisch. Das muss man auch so benennen. Ich will mir nicht ausmalen, was f\u00fcr Hasskampagnen es gegeben h\u00e4tte, w\u00e4re eine gl\u00e4ubige Muslima Justizministerin geworden.\"", "Aber gab es auch Unterst\u00fctzung, Fanpost?", "\"Ja, ich war \u00fcberrascht von der Welle an Solidarit\u00e4t. Ich habe extrem viele positive Meldungen erhalten. Menschen haben im Ministerium angerufen, um zu sagen: \u00d6sterreich ist nicht so, \u00d6sterreich steht hinter Ihnen. Das ist wirklich sch\u00f6n.\"", "Zadi\u0107 m\u00f6chte das Gespr\u00e4ch suchen, um der von Medien kreierten \"Wir\"-und-\"Sie\"-Stimmung entgegenzuhalten. Das kann man auch idealistisch nennen. Aber Alma Zadi\u0107 ist mehr als das. Sie ist ein Vorbild von jungen Menschen mit Migrationshintergrund, diese Funktion wird ihr oft zugeschrieben \u2013 und sie geht gut damit um. Ein Besuch in ihrer alten Schule hat sie besonders bewegt. \"Es war wirklich besonders zu sehen, wie viel es den Kindern, die meisten von ihnen mit Migrationshintergrund, bedeutet hat zu sehen, dass man in \u00d6sterreich, auch ohne hier geboren zu sein, Ministerin werden und so mitgestalten kann\", sagt sie.", "Sie holt Jugendliche da ab, wo sie auch mich abholt. Eine Justizministerin, die ein bisschen so ist wie ich, und damit wie ein gro\u00dfer, politisch oft \u00fcbersehener oder nur kritisierter Teil der Gesellschaft: Menschen mit Migrationshintergrund. Auch ich wurde als \"Tschusch\" bezeichnet. Auch ich bin bestens integriert, trotzdem w\u00fcnschen mir manche \u00d6sterreicher, dass ich \"nach Bosnien abgeschoben\" werden solle. Ich w\u00fcnschte, ich h\u00e4tte als Teenagerin eine Alma Zadi\u0107 gehabt, das h\u00e4tte die vielen Identit\u00e4tskrisen \u2013 die auch sie kennt \u2013 leichter gemacht.", "Vor ein paar Jahren w\u00e4re das noch nicht m\u00f6glich gewesen. \"Wir entwickeln uns als Gesellschaft weiter\", sagt Zadi\u0107. \"In ein paar Jahren ist es dann hoffentlich Normalit\u00e4t, dass auch Menschen, die nicht in \u00d6sterreich geboren sind, Minister werden k\u00f6nnen, ohne Drohbriefe zu bekommen.\"", "Und, frage ich, wie erkl\u00e4rt man einem 50-j\u00e4hrigen \"Wolfgang\" aus Ober\u00f6sterreich, dass Migration keine Bedrohung ist, so wie es Bundeskanzler Sebastian Kurz suggeriert?", "\"Ich w\u00fcrde vorschlagen, du und ich fahren nach Ober\u00f6sterreich und suchen den Kontakt zu einem 'Wolfgang' oder 'Christian', der noch nie jemanden getroffen hat, der nicht in \u00d6sterreich geboren ist\", sagt Alma Zadi\u0107. \"Es geht darum, mit Menschen zu sprechen und Vorurteile abzubauen.\"", "Folge VICE auf Facebook, Instagram und Snapchat und Alexandra auf Twitter und Instagram."]}}, "recommendations": []}