{"news_outlet": "vice", "provenance": "https://www.vice.com/de/article/ep49ep/moriabrennt-warum-haben-wir-eigentlich-nicht-schon-langst-gefluchtete-aufgenommen", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "09.09.2020", "last_modified": "09.09.2020", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Thembi Wolf"], "author_organization": [], "news_keywords": ["griechenland", "flucht", "horst-seehofer", "moria"], "content": {"title": "#Moriabrennt: Warum haben wir eigentlich nicht schon l\u00e4ngst Gefl\u00fcchtete aufgenommen?", "description": "Alle scheitern an der harten T\u00fcr von Heimat-Horst.", "body": {"": ["Moria, das gr\u00f6\u00dfte Fl\u00fcchtlingscamp Europas, ist fast vollst\u00e4ndig abgebrannt. Mehr als 12.000 Menschen haben damit auch das tempor\u00e4re Zuhause in den H\u00fctten des \u00fcberf\u00fcllten Lagers auf der Insel Lesbos verloren. Auf den Bildern sieht man sie vor den Flammen davonlaufen, darunter\u00a0Kinder. Sie campieren mit nicht mehr als einer Decke am Rand einer Stra\u00dfe.", "Dabei h\u00e4tte alles ganz anders kommen k\u00f6nnen. Statt im \u00fcberf\u00fcllten, brennenden Lager, h\u00e4tten alle 12.000 Menschen heute in Deutschland aufwachen k\u00f6nnen. Noch im M\u00e4rz hat die S\u00fcddeutsche Zeitung die Innen- und Sozialministerien der Bundesl\u00e4nder abtelefoniert. Ergebnis: In den Erstaufnahmezentren w\u00e4re sofort Platz f\u00fcr 25.000 Menschen. Noch 40.000 weitere Pl\u00e4tze h\u00e4tten die Bundesl\u00e4nder freimachen k\u00f6nnen.", "Auch bei VICE: Malala \u00fcber Flucht & Frauenrechte"], "Was ist in Moria passiert?": ["An mehreren Herden, innerhalb und au\u00dferhalb des Lagers soll es in der Nacht auf Mittwoch gebrannt haben. Gefl\u00fcchtete seien in Richtung des Hafens geflohen. Im Laufe der Nacht begannen laut Medienberichten die Evakuierungen. \u00dcber Verletzte oder Tote war noch nichts bekannt. Dazu, ob Bewohner des Lagers oder Bewohner der Insel den Brand gelegt haben k\u00f6nnten, gehen die Berichte auseinander.", "Klar ist, dass das Lager schon seit Monaten eine humanit\u00e4re Katastrophe", "ist. \u00dcber 12.000 Gefl\u00fcchtete lebten unter furchtbaren Bedingungen eng gedr\u00e4ngt \u2013 ausgelegt ist das Lager auf 2800. Das Fl\u00fcchtlingswerk der Vereinten Nationen rief schon im Februar zur dringenden Evakuierung von Moria auf. Lange bevor im September der erste Coronafall bekannt geworden war und die Quarant\u00e4ne die Situation versch\u00e4rfte."], "Warum haben wir nicht schon lange geholfen?": ["Bevor der harte Winter 2019 \u00fcber Moria hereingebrochen war, hatte es schon eine Welle der Hilfsbereitschaft gegeben. \u00dcber hundert deutsche St\u00e4dte erkl\u00e4rten sich per Stadtratsbeschluss zum \"sicheren Hafen\". Sie boten also Gefl\u00fcchteten Schutz und Aufnahme an. Niedersachsens Innenminister Boris Pistorius forderte im November, dass die s\u00fcdwestlichen Bundesl\u00e4nder mehr Menschen aus Moria aufnehmen.", "Gr\u00fcnen-Chef Robert Habeck wollte vor Weihnachten 4.000 Kinder aus Lagern auf den griechischen Inseln holen. Aus dem Bundesinnenministerium hie\u00df es damals, das ginge am europ\u00e4ischen Recht vorbei. Au\u00dferdem habe man doch schon 55 Lkw mit Zelten und Betten geschickt.", "Niedersachsen, Th\u00fcringen und immer wieder Berlin. Die Liste derer, die helfen wollten, ist lang. Alle scheiterten bislang am selben Problem: Der harten T\u00fcr von Heimat-Horst.", "Im August, nur einige Wochen vor dem Brand, hatte Innenminister Horst Seehofer wieder einmal Pl\u00e4ne blockiert, Gefl\u00fcchtete aus griechischen Lagern aufzunehmen. Th\u00fcringen wollte eigentlich ein Sonderkontingent von 500 Menschen unterbringen und ihnen bis 2022 aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden den Aufenthalt erlauben. Das hatte die rot-rot-gr\u00fcne Landesregierung beschlossen. Besonders verletzliche Gruppen standen auf der Liste: minderj\u00e4hrige Gefl\u00fcchtete, alleinreisende Frauen, Schwangere, alleinstehende M\u00fctter mit ihren Kindern sowie alte, schwer erkrankte und traumatisierte Gefl\u00fcchtete.", "Das Innenministerium setzte den Rettungspl\u00e4nen eine Ende. Begr\u00fcndung: Die Einheitlichkeit der Aufnahmepolitik in den Bundesl\u00e4ndern sei nicht mehr gewahrt.", "Diese Begr\u00fcndung hatten zuvor auch andere zu h\u00f6ren bekommen. Am engagiertesten hat es das Land Berlin versucht. Viermal bat der Senat darum, Menschen aus Griechenland unterbringen zu d\u00fcrfen. Viermal kam die Abfuhr vom Innenminister. Zuletzt im Juli, da ging es um 300 Menschen."], "Warum tut Seehofer das?": ["Die Begr\u00fcndung f\u00fcr das Seehofer-Veto lautete auch damals: Nach Paragraf 23 des Aufenthaltsgesetzes ist das Einvernehmen des Ministeriums f\u00fcr eine solche Entscheidung n\u00f6tig. Der Berliner B\u00fcrgermeister Michael M\u00fcller nannte die Entscheidung einen \"politischen Skandal\", alle im Senat seien \"w\u00fctend\" dar\u00fcber.", "In Interviews hat Seehofer seine Politik mehrfach mit dem \"Pull-Effekt\" begr\u00fcndet. Der Theorie also, dass w\u00fcrdiges Leben eine Art Sogwirkung hat: Wenn wir mehr retten, kommen auch mehr. Forschende halten das schon l\u00e4nger f\u00fcr Unfug."], "Und nun?": ["Die Zelte und Betten vom deutschen Innenminister d\u00fcrften dem Feuer zum Opfer gefallen sein \u2013bleiben die Menschen. Wieder werden Forderungen laut, die Menschen aus Moria endlich aufzunehmen. Auch in \u00d6sterreich haben sich zahlreiche St\u00e4dte bereit erkl\u00e4rt, Menschen aufzunehmen \u2013 m\u00fcssen daf\u00fcr aber an ihrer rechtskonservativen Regierung vorbei.", "Dabei ist das Problem gar nicht so gro\u00df, wie man angesichts der", "polemischen Debatte meinen k\u00f6nnte. 12.000 Menschen, wie in Moria, leben auch in Dinkelsb\u00fchl bei Ansbach in Mittelfranken.", "St\u00fcnde Dinkelsb\u00fchl seit gestern in Flammen und w\u00fcrden die Kinder des Waldkindergartens unbegleitet, nur mit einer Decke, auf der A6 \u00fcbernachten: Niemand w\u00fcrde vor einem \"Pull-Effekt\" oder mangelnder bundesweiter Einheitlichkeit warnen und nur einen LKW mit Zelten schicken. Stattdessen w\u00e4ren die 25.000 leeren Betten in den Erstaufnahmezentren l\u00e4ngst frisch bezogen.", "Folge  VICE auf\u00a0Facebook,\u00a0Instagram\u00a0und\u00a0Snapchat."]}}, "recommendations": []}