{"news_outlet": "opposition24", "provenance": "https://opposition24.com/lucke-haelt-afd-fuer-nicht-mehr-waehlbar-und-glaubt-an-wiedereinzug-in-eu-parlament/?amp=1", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "29.03.2019", "last_modified": "29.03.2019", "crawl_date": "23.12.2020", "author_person": ["Redaktion"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Lucke h\u00e4lt AfD f\u00fcr nicht mehr w\u00e4hlbar und glaubt an Wiedereinzug in EU-Parlament", "description": "Der Gr\u00fcnder der \"Alternative f\u00fcr Deutschland\" (AfD), Bernd Lucke, h\u00e4lt seine fr\u00fchere Partei nicht mehr f\u00fcr w\u00e4hlbar. \"Ma\u00dfgebliche Teile der Partei stehen unter dem Einfluss von Rechtsradikalen\", sagte der Ex-Parteivorsitzende dem \"K\u00f6lner Stadt-Anzeiger\" (Freitag-Ausgabe). Es seien der heutige Partei-", "body": {"": ["Der Gr\u00fcnder der \u201eAlternative f\u00fcr Deutschland\u201c (AfD), Bernd Lucke, h\u00e4lt seine fr\u00fchere Partei nicht mehr f\u00fcr w\u00e4hlbar. \u201eMa\u00dfgebliche Teile der Partei stehen unter dem Einfluss von Rechtsradikalen\u201c, sagte der Ex-Parteivorsitzende dem \u201eK\u00f6lner Stadt-Anzeiger\u201c (Freitag-Ausgabe). Es seien der heutige Partei- und Fraktionschef Alexander Gauland und andere gewesen, \u201edie die rechten Geister riefen\u201c. Er sei 2015 abgew\u00e4hlt worden, weil er dagegen gewesen sei. Gauland habe sich seit der Parteigr\u00fcndung 2013 opportunistisch an die Mitgliederentwicklung angepasst und \u201ejene Themen bedient, die die radikaleren Mitglieder haben wollten. So ist die Partei vom urspr\u00fcnglichen Kurs abgekommen.\u201c Eine Beobachtung der AfD durch den Verfassungsschutz sei richtig, f\u00fcgte Lucke hinzu. \u201eDas muss sein, wenn Grundwerte unseres Staates und unserer Gesellschaft in Frage gestellt werden.\u201c Der fr\u00fchere Wirtschaftsprofessor, der 2014 \u2013 damals noch f\u00fcr die AfD \u2013 ins Europ\u00e4ische Parlament gew\u00e4hlt wurde , zeigte sich zuversichtlich, dass ihm im Mai der Wiedereinzug gelingt. \u201eIch will der AfD ein paar Prozentpunkte abnehmen. F\u00fcr ein Mandat braucht man weniger als ein Prozent. Deshalb glaube ich nicht, dass ich im Mai an die Universit\u00e4t zur\u00fcckkehre.\u201c", "Die Entscheidung der Briten zum Austritt aus der EU bezeichnete Lucke als h\u00f6chst un\u00fcberlegt. \u201eGerade die Briten hatten ja Ausnahmen von den Problembereichen der EU wie Euro und Fl\u00fcchtlingspolitik. Ich hoffe, dass die Briten sich doch noch zu einem zweiten Referendum durchringen k\u00f6nnen. Theresa May wollte dem Volk doch immer \u201adie Kontrolle zur\u00fcckgeben\u2018. Das sollte sie jetzt auch tun.\u201c Der Brexit w\u00e4re aus Luckes Sicht ein gro\u00dfer Verlust. Zur Begr\u00fcndung verwies er auf die Bedeutung Gro\u00dfbritanniens f\u00fcr den europ\u00e4ischen Binnenmarkt. Au\u00dferdem seien die Briten klug und pragmatisch. \u201eSie haben sich aus dem Euro herausgehalten und sich Vorbehaltsrechte in der gemeinsamen Fl\u00fcchtlingspolitik gesichert. Kurz: Sie haben beim Guten mitgemacht und sich aus den Problemen rausgehalten. Das ist gesunder Menschenverstand. Das sollten wir uns erhalten.\u201c", "Wenn er sich da mal nicht t\u00e4uscht!"]}}, "recommendations": []}