{"news_outlet": "opposition24", "provenance": "https://opposition24.com/wem-dient-die-schamlose-instrumentalisierung-der-toten-von-hanau/?noamp=mobile", "query_keywords": ["migration", "einwander", "migrant"], "creation_date": "22.02.2020", "last_modified": "22.02.2020", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Gastbeitrag"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Wem dient die schamlose Instrumentalisierung der Toten von Hanau ?", "description": "Die Opfer von Hanau sind noch nicht unter der Erde,\u00a0die Hintergr\u00fcnde der Tat noch nicht aufgekl\u00e4rt, da \u00fcberschl\u00e4gt sich die politische \u201eElite\u201c mit infamen Schuldzuweisungen ausgerechnet an die Oppositions-Partei AfD.\u00a0\n\nDa wurde ganz schnell vergessen, dass man bei Gewalt und Mord durch Migranten imm", "body": {"": ["Die Opfer von Hanau sind noch nicht unter der Erde,\u00a0die Hintergr\u00fcnde der Tat noch nicht aufgekl\u00e4rt, da \u00fcberschl\u00e4gt sich die politische \u201eElite\u201c mit infamen Schuldzuweisungen ausgerechnet an die Oppositions-Partei AfD.", "Da wurde ganz schnell vergessen, dass man bei Gewalt und Mord durch Migranten immer als erstes vor der politischen \u201eInstrumentalisierung\u201c von Verbrechen gewarnt hatte.", "von CC Meir", "Kaum ein Statement einer Leuchte der jetzt nach Th\u00fcringen offiziell zur CDUSPDFDPGR\u00dcNLINKS-Einheits-Blockpartei Buntlands zusammengeschlossenen Altparteien, in dem nicht mehrfach die Begriffe \u201eNazi\u201c, \u201eRechtsextreme\u201c, \u201eRechtsterrorismus\u201c, \u201egr\u00f6sste Gefahr\u201c, \u201erechter Terror\u201c, \u201eFaschismus\u201c, \u201eMitschuld an dem Blutbad\u201c etc. im Zusammenhang mit AfD genannt und weitere drastische Beschneidungen der Meinungsfreiheit und der B\u00fcrgerrechte gefordert werden.", "Und die korrumpierte Regierungs-h\u00f6rige Medien-Meute macht munter mit bei der Hetzjagd auf die Opposition.", "Unter dem Merkel-Regime will man nichts mehr wissen von der veralteten Idee, gerade auch das Regierungs-Tun und -Unterlassen kritisch zu hinterfragen.", "Bei Kritik an der Regierung w\u00e4re man schliesslich schnell weg vom Fenster.", "Bei Adolf nannte man das \u00fcbrigens \u201eGleichschaltung\u201c der Presse.", "In der Merkel-\u201eDemokratie\u201c ist der Einheits-Chor aus \u00f6ffenlich-UN-rechtlichen und scheinbar privaten Medien und ReGIERenden aber nat\u00fcrlich was gaaanz Anderes !", "Jedenfalls, in der \u201eQualit\u00e4ts\u201c-Presse von\u00a0 FAZ bis TAZ wabert und dreut die Gefahr von R\u00e4\u00e4chtz durch die p\u00f6\u00f6se, p\u00f6\u00f6se AfD.", "Und das Publikum wird unisono zu versch\u00e4rfter Wachsamkeit und Denunziation eines jeden R\u00e4\u00e4chtz-Verd\u00e4chtigen aufgefordert. Zu Zeiten der Inquisition nannte man das \u00fcbrigens Hexenjagd.", "Klar, der T\u00e4ter war ein bisschen irre, das liess sich leider doch nicht ganz verheimlichen, aber in aller erster Linie war sich das \u201eQualit\u00e4ts\u201c-Journalisten-Gewerbe, dieser \u201eWurmfortsatz des Reichsministeriums f\u00fcr Agitation und Propaganda\u201c (Zitat) von Lanz* \u00fcber die \u201ePh\u00f6nix-Runde\u201c bis zu Figuren wie Maybrit, Marionetta und Anne Willig mit der politischen \u201eElite\u201c und den \u201eExperten\u201c einig:", "Nicht das Total-Versagen der schon viel zu lange ReGIERenden,\u00a0 NEIN,\u00a0 die p\u00f6\u00f6\u00f6se AfD ist verantwortlich!", "Sie sei der \u201epolitische Arm\u201c und \u201eN\u00e4hrboden\u201c des \u201eRechtsterrorismus\u201c und \u201eRassismus\u201c und mindestens mit schuld an NSU \u00fcber Halle bis Hanau und die \u201egr\u00f6sste Gefahr\u201c f\u00fcr den Rechtsstaat.", "Und deshalb brauchte man diesmal auch nicht mal mehr so zu tun, als h\u00e4tte die angeschuldigte Opposition auch ein Recht, \u00f6ffentlich zu Wort zu kommen; es wurde erst gar niemand eingeladen, der Sympathien f\u00fcr die AfD h\u00e4tte bekunden oder wenigstens an Fakten h\u00e4tte erinnern k\u00f6nnen.", "Die Diffamierer, Framer, Hetzer und ihre bestellten Klatscher blieben unter sich.", "Was spielt es da f\u00fcr eine Rolle, dass es offen sichtlich ein Schizophrener war, der beeinflusst von Wahnideen in Hanau Menschen, auch sich selbst erschossen hat", "Was juckt es, dass seine Krankheit von den Beh\u00f6rden und der Staatsanwalt h\u00e4tte erkannt werden m\u00fcssen, an die er sich lange vor der Amok-Tat wandte?", "Wer will schon zum Thema machen, dass hier mal wieder die durch Masseneinwanderung \u00fcberlasteten und schlecht organisierten Beh\u00f6rden und Justiz versagten, die einem erkennbar unter Verfolgungswahn leidendem Geisteskranken die Waffen h\u00e4tten wegnehmen m\u00fcssen?", "Wer erw\u00e4hnt jetzt schon, dass auch beim b\u00f6sesten Willen im Partei-Programm der AfD keinerlei rassistische oder sonstwie antidemokratische Passagen zu finden sind und dass die AfD viel M\u00fche darauf verwendet, den Laden von Extremisten sauber zu halten ?", "Was interessiert es die Diffamierer, dass der T\u00e4ter wohl absolut keine Verbindungen zu \u201erechten Netzwerken\u201c und erst recht nicht zur AfD hatte, dass sogar Verbindungen seines mit dem T\u00e4ter zusammen wohnenden Vaters zu den Gr\u00fcnen bestehen?", "Wer fragt jetzt schon nach Bez\u00fcgen der Linken, Gr\u00fcnen, SPD, CDU zu ehemaligen NSDAP-Mitgliedern, DDR-Kommunisten, Stasi-Mitarbeitern und extremistischen Gewaltt\u00e4tern und an die SA erinnernden Schl\u00e4gertrupps, die sich willig vor den Karren der ReGIERenden spannen lassen?", "Warum sollte man beim Deutschen T\u00e4ter von Hanau auch\u00a0 dieselben Massst\u00e4be anlegen wie bei M\u00f6rdern aus dem afrikanischen oder ISlamischen \u201eKultur\u201c-Kreis, wo immer ganz schnell der \u201epsychisch gest\u00f6rte Einzelt\u00e4ter\u201c herhalten muss, wenn zwar der Koran, nicht aber ein direkter Mordbefehl des IS beim T\u00e4ter gefunden wird?", "Ausgerechnet der Vorsitzende des \u201eZentralrat der Muslime\u201c Mazyek entr\u00fcstete sich eilfertig mal wieder \u00f6ffentlich \u00fcber die Deutschen, auch \u00fcber eine angebliche \u201eSprache der Gewalt in den Parlamenten\u201c, er meinte damit aber wohl nicht die Gebote seines Propheten im Koran f\u00fcr die Gl\u00e4ubigen, die im Bundestag mal zitiert wurden wie : \u201eSchlagt sie \u2013 die Frauen !\u201c, \u201eT\u00f6tet sie \u2013 die Ungl\u00e4ubigen- wo immer ihr sie findet !\u201c und so weiter\u2026", "Mazyek sch\u00e4mte sich auch nicht, die angebliche \u201eIslamophobie\u201c der Deutschen mit Antisemitismus gleich zusetzen und mal wieder die Rassismus-Keule zu schwingen.", "Es w\u00e4re diesem dreisten selbstgerechten Unsympathen jedenfalls anzuraten, dass er und die von ihm vertretenen Muslime zun\u00e4chst mal das eigene Verh\u00e4ltnis zu Mordhetze, Gewalt und Mord, zu den \u201eUngl\u00e4ubigen\u201c und zu den eigenen Antisemiten kl\u00e4rten und sich Gedanken dar\u00fcber machten, warum wohl die so genannte \u201eReligion des Friedens\u201c und ihre Vertreter in Deutschland so wenig beliebt sind, bevor sie sich wohlfeil \u00fcber Andere emp\u00f6ren.", "Aber klar, Selbstreflexion ist Sache dieser im Besitz der einzigen Wahrheit befindlichen \u201eGl\u00e4ubigen\u201c nicht, nur die b\u00f6sen Deutschen \u201eislamophoben\u201c \u201eRassisten\u201c und \u201eNazis\u201c und die AfD sind angeblich schuld, wenn sie die Muslime nicht gen\u00fcgend sch\u00e4tzen und angeblich auch nicht gen\u00fcgend sch\u00fctzen.", "\u00dcbrigens : Gegen die von Seehofer empfohlene verst\u00e4rkte Polizeipr\u00e4senz vor und bitte auch in Moscheen, Schisha-Bars und sonstigen einschl\u00e4gigen Treffpunkten ist nichts einzuwenden, da sollte der Staat wirklich genauer hinschauen.", "Ja, wem n\u00fctzt der Versuch, die Schuld an den Taten eines diesmal wirklich \u201epsychisch gest\u00f6rten Einzelt\u00e4ters\u201c auf die AfD abzuw\u00e4lzen?", "Wird die Bev\u00f6lkerung weitere Einschr\u00e4nkungen ihrer Freiheit jetzt hinnehmen, wenn sie mit dem \u201eKampf gegen R\u00e4\u00e4\u00e4chtz\u201c begr\u00fcndet werden?", "Kann man mit der infamen Verleumdung der Opposition punkten, auch im Wahlkampf von Hamburg?", "Lassen sich die W\u00e4hler durch das Spektakel vom Total-Versagen der Altparteien\u00a0 \u2013 besonders auch vom Migrations-Desaster ablenken?", "Die meisten Kommentare in weniger scharf zensierten Medien lassen daran zweifeln, es sieht so aus, als ob viele nicht so dumm sind, auf solche durchsichtigen Ablenkungs-Man\u00f6ver herein zu fallen.", "Ein Kommentator postete :", "\u201eDIE und ihre \u201eBrandmauern\u201c \u2026. hoffentlich klappen die bald \u00fcber diesem verlogenem, hetzerischem Pack zusammen!!!", "Ich warte nur noch darauf, dass behauptet wird, dass AfDler auch ihre M\u00fctter erschie\u00dfen !!\u201c", "Ein anderer Leser kommentierte:", "\u201eWer Anderen eine Grube gr\u00e4bt \u2026", "ist selbst ein Schwein!\u201c"]}}}