{"news_outlet": "opposition24", "provenance": "https://opposition24.com/wieviele-kerzen-wollen-wir-noch-anzuenden/", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "einwander", "migrant"], "creation_date": "11.12.2019", "last_modified": "11.12.2019", "crawl_date": "22.12.2020", "author_person": ["Maria Schneider"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Wieviele Kerzen wollen wir noch anz\u00fcnden?", "description": "Ihr sollt das Heiligtum nicht den Hunden geben, und eure Perlen nicht vor die S\u00e4ue werfen, auf da\u00df sie dieselben nicht zertreten mit ihren F\u00fc\u00dfen und sich wenden und euch zerrei\u00dfen. (Mt 7, 6) Vorbemerkung: Eigentlich wollte ich an jedem Advent symbolisch eine Kerze anz\u00fcnden und jeweils eines Opfers", "body": {"": ["Ihr sollt das Heiligtum nicht den Hunden geben, und eure Perlen nicht vor die S\u00e4ue werfen, auf da\u00df sie dieselben nicht zertreten mit ihren F\u00fc\u00dfen und sich wenden und euch zerrei\u00dfen. (Mt 7, 6)", "Eigentlich wollte ich an jedem Advent symbolisch eine Kerze anz\u00fcnden und jeweils eines Opfers der importierten Gewalt gedenken. Nach den Ereignissen in N\u00fcrnberg habe ich meine Meinung ge\u00e4ndert. Ich m\u00f6chte keine roten Friedhofskerzen mehr in den St\u00e4dten sehen, eine Zeitlang trauern und dann zur Tagesordnung \u00fcbergehen. Es ist Zeit, zu handeln und immer mehr Druck auf die Politiker sowie auf die Migranten auszu\u00fcben, die jeden Respekt vermissen lassen.", "All jenen, die vorsichtig sind und meinen, ihren Verdienst, ihre Rente und gar ihr Leben sch\u00fctzen zu k\u00f6nnen, sei gesagt, dass sie all dies ohnehin verlieren werden, wenn sie jetzt nicht handeln.", "Wir gedenken des Feuerwehrmannes, der am Freitag, den 7. Dezember 2019 von einem nicht-assimilierten, hier geborenen Migranten erschlagen wurde.", "Wir gedenken seiner Witwe, die mitansehen mu\u00dfte, wie ihr Mann 50 Minuten sp\u00e4ter starb. Wir weinen bittere Tr\u00e4nen der Verzweiflung, weil wir wissen, dass wir Verr\u00e4ter in unseren eigenen Reihen haben, denen ihre eigene Eitelkeit, ihre Sicherheit und ihr hoher Status als gel\u00e4uterte, bessere Menschen wichtiger ist, als sich f\u00fcr ihre eigenen Landsleute einzusetzen.", "Wir fragen uns: Wie viele Ureinwohner Deutschlands m\u00fcssen noch erschlagen, erstochen, totgetreten und vergewaltigt werden, bis sich das deutsche Volk endlich erhebt, das seit \u00fcber 70 Jahren in einer klebrigen Masse aus Schuld und masochistischer Selbstberauschung an den S\u00fcnden seiner Vorfahren feststeckt?", "Wann wollen wir uns dagegen wehren, dass wir seit 40 Jahren unser Territorium st\u00fcckweise an orientalische Einwanderer verlieren, unsere Freiheiten und Traditionen aufgeben und inzwischen geistige und seelische Gefangene in unserem eigenen Land sind?", "Der Mensch ist frei geboren. Unser Gott des Christentums gibt uns jederzeit das Recht, umzukehren und einen Neuanfang zu wagen. Christus hat uns von unseren S\u00fcnden erl\u00f6st und will, dass wir ein Leben in F\u00fclle haben. Nirgendwo steht in der Bibel, dass wir uns als Knechte den Kriminellen unter den Ausl\u00e4ndern unterwerfen m\u00fcssten, um f\u00fcr die S\u00fcnden unsere Vorfahren zu b\u00fc\u00dfen.", "B\u00fc\u00dfen die T\u00fcrken f\u00fcr den V\u00f6lkermord an den Armeniern? F\u00fcr die Vertreibung der Griechen aus Konstantinopel, die sie brutal aus ihren H\u00e4usern gezerrt und auf die Stra\u00dfe geworfen haben? Hat der gemeine T\u00fcrke Gewissensbisse wegen der fortw\u00e4hrenden Besetzung Zyperns durch die T\u00fcrkei?", "Nehmen die USA etwa Einwanderer aus islamischen Staaten auf, weil sie Millionen Indianer ermordet haben?", "Empfinden die Spanier Reue, weil sie Azteken und Inkas abgeschlachtet und deren Gold geraubt haben?", "Jeder, der etwas gesunden Menschenverstand bewahrt hat und in der Lage ist, die Situation mit etwas Abstand zu betrachten, wird feststellen, dass es nicht normal ist, dass das deutsche Volk seit 2015", "\u00dcbrigens entstand der Islam 600 Jahre nach dem Christentum und begann bald darauf mit der Islamisierung des ehemals christlichen Orients. Die Kreuzz\u00fcge waren mithin eine Reaktion auf die brutalen Christenverfolgungen, die bis heute andauern.", "Ein Land, das seit 4 Jahren zul\u00e4\u00dft, dass sein eigenes Volk tagt\u00e4glich von Kriminellen unter nicht-westlichen Ausl\u00e4ndern angegriffen und eingesch\u00fcchtert wird, hat seine Seele schon fast verloren.", "Im Gegensatz zu den vielen Schwarzsehern, die sich \u00e4hnlich wie die S\u00fchnemasochisten am eigenen Untergang erg\u00f6tzen, glaube ich nicht daran, dass Deutschland untergehen wird.", "Dazu sind wir zu intelligent. Dazu sind wir noch immer viel mehr als die Kriminellen unter den Ausl\u00e4ndern. Und dazu wissen wir viel zu genau, dass allein wir Deutschland mit unserer Intelligenz und Leistungsf\u00e4higkeit noch am Laufen halten.", "Unsere Schw\u00e4che ist neben der klebrigen Schuld auch die Edeltumsfalle. Diese verf\u00fchrte uns dazu, die ungebildeten, \u00fcberemotionalen Kriminellen unter den Ausl\u00e4ndern aus falscher Milde wie verw\u00f6hnte Kinder zu h\u00e4tscheln, um sie ruhigzustellen. Auf Grund dieses Edeltums wachsen uns die Kriminellen unter den Ausl\u00e4ndern nun \u00fcber den Kopf. Deshalb sollten wir die Beschwichtigungen sp\u00e4testens jetzt einstellen.", "Wir k\u00f6nnen ausgezeichnet organisieren. Viele von uns wissen nach wie vor, wie man Angriffe plant und wie man sich wehrt. Was wir jedoch brauchen, ist ein Ausl\u00f6ser, der noch mehr Menschen aufr\u00fctteln wird.", "Der tragische Tod des Feuerwehrmannes, um den nun seine zahlreichen Freunde und Feuerwehrkollegen in Augsburg trauern, ist ein weiterer gro\u00dfer Ri\u00df im Damm der politischen Korrektheit der faulen Oberschichtsschmarotzer, die Rassismus gegen ihre eigenen Landsleute zu ihrem eigenen finanziellen Vorteil betreiben. Warum? Weil sie schlicht neidisch auf die Leistungstr\u00e4ger sind, denen sie das Wasser nicht reichen k\u00f6nnen oder wollen.", "Ich will keine Kerze mehr anz\u00fcnden. Ehrlich gesagt, habe ich die Kerzenansammlungen satt. Zu viele St\u00e4dte haben nun schon solche Stellen, an denen eine grauenhafte Tat von polizeibekannten, undankbaren Kriminellen unter den Arabern und Afrikanern begangen wurde, die schon l\u00e4ngst h\u00e4tten abgeschoben werden sollen.", "Diese jungen M\u00e4nner wissen genau, dass sie etwas Falsches tun und auf\u2019s H\u00e4rteste in ihren Heimatl\u00e4ndern daf\u00fcr bestraft w\u00fcrden, d\u00fcrfen sich jedoch hier auf Gehei\u00df unserer verr\u00e4terischen Politikerinnen fast alles erlauben.", "Ich finde daher, die Zeit der Kerzen ist vorbei. Es ist nun Zeit, all dem, das unsere gesch\u00e4tzte Kanzlerin begonnen hat, ein Ende zu setzen. Es ist Zeit, jeden Migranten zur Verantwortung zu ziehen, der sich an unseren Kindern vergeht, unser Gastrecht mi\u00dfbraucht, unser Essen verschm\u00e4ht, unsere Sitten mi\u00dfachtet und unsere Frauen als Freiwild betrachtet.", "Es ist Zeit, diesen jungen M\u00e4nnern, die in ihrer Heimat als einer von vielen \u00fcberfl\u00fcssigen S\u00f6hnen nichts zu melden haben, zu erkl\u00e4ren, dass sie sich hier zu integrieren haben oder zur\u00fcck in ihre Heimatl\u00e4nder m\u00fcssen.", "Denn: Niemand kann seinem Land letztlich auf Dauer entfliehen. Und genau dort m\u00fcssen die \u00dcberschu\u00df-S\u00f6hne sich mit den alten, braunen M\u00e4nnern an den Schalthebeln der Macht und den rigiden Strukturen ihrer Religion auseinandersetzen, die ihnen dort nichts zu bieten hat, die sie jedoch hier so verteidigen.", "Warum? Weil die meisten arabischen und afrikanischen Migranten selbst nichts anderes als ihre Religion zu bieten haben.", "Es ist nun Zeit, den Zusammenhalt in unserem Volk wieder zu st\u00e4rken, unsere eigenen M\u00e4nner zu sch\u00e4tzen und jedem versuchten Angriff der Kriminellen unter den Ausl\u00e4ndern auf unserem Territorium entschlossen entgegenzutreten.", "Es ist Zeit, der gesch\u00e4tzten Kanzlerin Merkel Lebewohl zu sagen und all die anderen Politikerinnen bei den Gr\u00fcnen, der PDS, SPD und CDU ihrer wahren Berufung als Stra\u00dfenkehrer, Putzfrauen und Taxifahrer zuzuf\u00fchren.", "Dar\u00fcber hinaus ist es auch an der Zeit, die jungen Kopftuchfrauen, die hier die Freiheiten des Westens genie\u00dfen und sich gleichzeitig uns deutschen Frauen \u00fcberlegen f\u00fchlen, auf das Schicksal ihrer Glaubensschwestern im Iran hinzuweisen, die f\u00fcr das Ablegen des Kopftuchs mit 60 Peitschenhieben oder Gef\u00e4ngnis bestraft werden. Das Kopftuch als \u201eFahne des politischen Islams\u201c (Necla Kelek) geh\u00f6rt nicht zu Deutschland. Daher:", "Das Ablegen des Kopftuchs und die Assimilation in die deutsche Gesellschaft sind als geringer Preis daf\u00fcr zu sehen, dass wir den jungen Frauen viel mehr Freiheiten und einen h\u00f6heren Wohlstand (meist sogar auf unsere Kosten) erm\u00f6glichen, als sie in ihrer urspr\u00fcnglichen Heimat h\u00e4tten. Wir sollten darauf achten, dass gerade junge Migrantinnen wie Ferda Ataman und Swasan Chebli regelm\u00e4\u00dfig dran erinnert werden.", "Ferner sind folgende Ma\u00dfnahmen erforderlich, um das Abschlachten der deutschen Urbev\u00f6lkerung und die Ausrottung der Christen zu beenden:", "Was wir au\u00dferdem dringend ben\u00f6tigen, ist ein Zusammenschluss s\u00e4mtlicher Angeh\u00f6rigen und Freunde der Opfer von Migrantengewalt. Die vollen Namen und Bilder deutscher Opfer sowie der T\u00e4ter sollten im Internet sowie mittels Flyer und Poster in ganz Deutschland verteilt werden.", "Es ist au\u00dferdem nicht mehr hinzunehmen, dass deutsche Kriminelle \u2013 wie der M\u00f6rder von Gie\u00dfen \u2013 medial mit ungepixeltem Bild angeprangert werden, w\u00e4hrend nicht-westliche, kriminelle Einwanderer vollen Personenschutz genie\u00dfen. Statt dessen m\u00fcssen deren Gesichter fotografiert und \u00fcberall ver\u00f6ffentlicht werden.", "Nein, ich will keine Kerze mehr anz\u00fcnden. Es ist Zeit, die Trauer in Wut umzuwandeln und unsere Stra\u00dfen zur\u00fcckzuerobern."]}}, "recommendations": ["https://opposition24.com/live-demos-in-leipzig/", "https://opposition24.com/vatikan-schliesst-buendnis-mit-globalen-wirtschaftsfuehrern-rockefeller-rothschild/", "https://opposition24.com/keine-kinderrechte-ins-grundgesetz/", "https://opposition24.com/drblockchain-bettelbriefe-von-unternehmern/", "https://opposition24.com/infektionsschutz-und-demokratie/"]}