{"news_outlet": "pi-news", "provenance": "http://www.pi-news.net/2019/03/eu-spitzenkandidat-weber-csu-unter-grossem-spinelli-hut/", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "07.03.2019", "last_modified": "07.03.2019", "crawl_date": "09.12.2020", "author_person": ["PI"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "EU-Spitzenkandidat Weber (CSU) unter gro\u00dfem Spinelli-Hut", "description": null, "body": {"": ["Von ALSTER | Das EU-Merkel-M\u00e4nnchen Manfred Weber m\u00f6chte gern als k\u00fcnftiger EU-Kommissionspr\u00e4sident 500 Millionen Europ\u00e4er regieren. Der windschnittige CSU-Karrierist und EU-Funktion\u00e4r Weber ist nicht nur Fraktionschef der \u201ekonservativen\u201c Europ\u00e4ischen Volkspartei (EVP) im EU-Parlament, sondern auch ihr Spitzenkandidat f\u00fcr die Europawahl.", "Der CSU-Mann ist ein typischer EU-Trickser, denn er will die Abstimmung zur Urheberrechtsreform vorverlegen,\u00a0noch vor den 23. M\u00e4rz, an dem EU-weit Proteste gegen die \u201eReform\u201d stattfinden sollen.", "\u201eL\u00fcgen-Manni\u201c stellt Orb\u00e1n ein Ultimatum", "Herr Weber wurde in den letzten Tagen ziemlich gestresst. Zum einen musste er auf die genialen Informationsplakate\u00a0von Ministerpr\u00e4sident Viktor Orb\u00e1n reagieren, da Orb\u00e1ns Fidesz-Partei seiner EVP angeh\u00f6rt, und Juncker und Co (ebenfalls EVP) sie rausschmeissen will.", "Ganz folgsam stellte er denn auch Ministerpr\u00e4sident Viktor Orb\u00e1n ein dreistes Ultimatum,\u00a0in dem Viktor Orb\u00e1n sich unter anderem bei den Mitgliedsparteien der EVP-Parteienfamilie entschuldigen soll.", "Macron gibt vor. Weber geht mit.", "Zum anderen richtete der Pr\u00e4sident der Bananenoligarchie Frankreich, Macron, seinen emotionalen Aufruf an die Europ\u00e4er \u201eF\u00fcr einen Neubeginn in der EU\u201c.", "Macron forderte darin eine gemeinsame Grenzpolizei \u2013 eine gemeinsame Asylbeh\u00f6rde \u2013 einen gemeinsamen europ\u00e4ischer Sicherheitsrat \u2013 h\u00f6here Milit\u00e4rausgaben \u2013 und beim Handel Europe first. Kurzum: Macron will, dass die EU (gemeint ist aber Deutschland) Frankreich aus der Misere rettet. Und Manfred Weber parierte augenblicklich:", "Er unterst\u00fctze die Reformpl\u00e4ne des franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Emmanuel Macron und fordert eine \u00c4nderung des EU-Vertrags.", "Warum Spinelli-Hut?", "Die Adresse des EU-Parlaments: Europ\u00e4isches Parlament \u2013 B\u00e2t. Altiero Spinelli\n60 rue Wiertz / Wiertzstraat 60 B-1047 \u2013 Bruxelles/Brussels Belgium", "Das Hauptgeb\u00e4ude in Br\u00fcssel ist nach ihm benannt.", "Wer ist Altiero Spinelli?", "Der italienische Trotzkist Altiero Spinelli (31.8.1907 \u00b7 23.5.1986) geh\u00f6rt zu den Gr\u00fcnderv\u00e4tern der EU. Spinelli verfolgte das Ziel der \u201eVereinigten Staaten von Europa\u201c. Als Kommunist wurde er im italienischen Faschismus verhaftet; auf der Gefangeneninsel Ventotene verfasste er zusammen mit Ernesto Rossi das nach der Insel benannte \u201eVentotene-Manifest\u201c. Darin werben sie f\u00fcr den Aufbau eines europ\u00e4ischen Bundesstaates und die Aufl\u00f6sung der Nationalstaaten. Dieses \u201eManifest\u201c von Spinelli und Rossi kn\u00fcpft an das \u201eManifest der kommunistischen Partei\u201c von Karl Marx (1848) an und beschreibt, wie ein kommunistischer EU-Staat geschaffen wird. Als Mitglied in der Europ\u00e4ischen Kommission (1970\u201376) legte er einen nach ihm benannten Verfassungstext (\u201eSpinelli-Entwurf\u201c) vor, der vom Parlament am 14.2.1984 gebilligt wurde. Dieser Entwurf sah den radikalen Umbau der EG zu einer f\u00f6deral organisierten Europ\u00e4ischen Union vor. Etliche Teile des Entwurfs wurden in den institutionellen Reformen der EG und EU in den 1990er-Jahren aufgegriffen und umgesetzt.", "Auch das noch: Eine Spinelli-Gruppe wurde 2010 von 33 prominenten EU-Staatsgr\u00fcndungsaktivisten (z.B. Mario Monti, Jacques Delors, Guy Verhofstadt, Joschka Fischer, Elmar Brok, Daniel Cohn-Bendit) gegr\u00fcndet.", "Heute", "\u201eWei\u00dfbuch der Kommission zur Zukunft der EU\u201d\u00a0hei\u00dft das offizielle Programm der EU 2017 und nennt das \u201eManifest von Ventotene\u201c als seine einzige ideologische Grundlage.", "Dazu eine ausgezeichnete Beschreibung eines AfD Politikers: \u201eMerkel ist nicht verr\u00fcckt \u2013 sie handelt nur konsequent nach dem kommunistischen \u201eManifest von Ventotene.\u201c", "Am 23. August 2016 legten Angela Merkel, Francois Hollande (Sozialistische Partei PS) und Matteo Renzi (Mitte-Links-Partei PD) Blumen f\u00fcr einen Vordenker der EU an der Altiero Spinelli-Gedenkst\u00e4tte ab:", "Merkels Reisebericht aus dem Bundeskanzleramt dazu: Mit dem Besuch der Grabst\u00e4tte von Altiero Spinelli auf der Insel Ventotene habe man \u201edie Wurzeln der Europ\u00e4ischen Union gew\u00fcrdigt\u201c, betonte die Kanzlerin. Die EU sei \u201ein finstersten Zeiten Europas\u201c entstanden und vorgedacht worden. Dass daraus Realit\u00e4t geworden sei, sei \u201edie gute Botschaft unserer Zeit\u201c.", "In Sachen Plakate hatte Viktor Orb\u00e1n seine Parteifreunde in der EVP in Br\u00fcssel zuvor als \u201en\u00fctzliche Idioten\u201c bezeichnet, die das Gesch\u00e4ft der Linken und Liberalen betreiben w\u00fcrden. \u201eW\u00e4hrend sie einen geistigen Kampf zu f\u00fchren glauben, dienen sie den Machtinteressen anderer, ja denen unserer Gegner\u201c, hatte Orban der \u201eWelt am Sonntag\u201c gesagt.", "In der Tat sind die Junckers, Merkels, Timmermans und viele andere aktuelle EU-Spitzenfiguren Nachfolger von Altiero Spinelli. Sie nutzen \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c als Werkzeug, um das islamische Chaos nach Europa zu bringen und unsere Werte vollst\u00e4ndig zu zerst\u00f6ren. Nur so k\u00f6nnen sie tats\u00e4chlich den Kommunismus einf\u00fchren.", "\u00dcbrigens: Viktor Orb\u00e1n wird sich nicht entschuldigen.", "Dieses Video mit deutschen Untertitel erkl\u00e4rt Spinellis Manifest von Ventotene:"]}}}