{"news_outlet": "pi-news", "provenance": "http://www.pi-news.net/2019/05/blut-samstag-in-nuernberg-das-geplante-messerverbot-tut-bitter-not/", "query_keywords": ["zuwander", "asyl", "migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "13.05.2019", "last_modified": "14.05.2019", "crawl_date": "08.12.2020", "author_person": ["Eugen Prinz"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Blut-Samstag in N\u00fcrnberg: Geplantes Messerverbot tut bitter Not", "description": null, "body": {"": ["Von EUGEN PRINZ | Nicht nur gef\u00fchlt ist seit einigen Jahren die Zahl der Messerattacken bei k\u00f6rperlichen Auseinandersetzungen oder grundlosen Angriffen auf unbeteiligte B\u00fcrger dramatisch angestiegen. Nun kommen die etablierte Politiker nicht mehr umhin, sich diesem ungeliebten Thema zu widmen. Ungeliebt deshalb, da hier die fatalen Auswirkung ihrer fundamentalen Fehlentscheidungen offen zutage treten. Die Leidtragenden sind die B\u00fcrger, f\u00fcr die \u201einnere Sicherheit\u201c zum Fremdwort wird.", "\u201eMesserstecher-Statistik\u201c erst in einigen Jahren", "Gegenw\u00e4rtig arbeiten Experten an einer bundesweiten Erfassung von Messerangriffen. Dummerweise dauert laut Bundeskriminalamt die Umsetzung jedoch noch mehrere Jahre. Bis dahin kann man sich also bequem dahinter verstecken, dass es keine belastbaren Zahlen gibt. Lediglich Niedersachsen registriert bereits seit zwei Jahren Straftaten, bei denen Stichwaffen eingesetzt werden. Dort gab es im vergangenen Jahr 3.754 entsprechende Taten.", "Geplante \u00c4nderung des Waffengesetzes: Messer sollen verschwinden", "So ist es auch nicht verwunderlich, dass Niedersachsen zusammen mit Bremen einen \u00c4nderungsvorschlag zum Waffengesetz in den Bundesrat eingebracht hat, der am kommenden Freitag beraten wird. Geplant sind \u201eMesser-Verbotszonen\u201c wie zum Beispiel\u00a0 Einkaufszentren, \u00f6ffentliche Verkehrsmittel, Kinderg\u00e4rten, Schulen und nat\u00fcrlich auch Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen. Ausgewiesen werden diese Bereiche dann von den \u00f6rtlichen Beh\u00f6rden. Springmesser und feststehende Messer mit einer Klingenl\u00e4nge von \u00fcber sechs Zentimetern sollen k\u00fcnftig gar nicht mehr in der \u00d6ffentlichkeit mitgef\u00fchrt werden d\u00fcrfen. Im Falle von Zuwiderhandlungen sieht der \u00c4nderungsvorschlag die Beschlagnahme der Messer sowie Bu\u00dfgelder vor, bei Springmessern sogar eine Freiheitsstrafe. Der Antrag Niedersachsens und Bremens hat gute Aussichten, angenommen zu werden.", "Kunstst\u00fcck der Mainstream-Medien", "Die Mainstream Medien, allen voran die deutsche Presseagentur (dpa), haben das Kunstst\u00fcck fertig gebracht, \u00fcber dieses brisante Thema zu berichten, ohne auch nur einmal das Wort \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c zu erw\u00e4hnen. Auf der Zunge zergehen muss man sich die Formulierung der dpa:", "Da kann man nur sagen: Die Mainstream-Medien haben nichts, aber wirklich gar nichts dazu gelernt. Sie machen ohne R\u00fccksicht auf Verluste mit dieser Art der Berichterstattung weiter, bis niemand mehr sie liest. Auch das ZDF hat diese Formulierung \u00fcbernommen. In den meisten anderen Medien wird nicht mal der Syrer erw\u00e4hnt, sondern der Eindruck erweckt, das Problem l\u00e4ge in einer zunehmenden Verrohung der Deutschen. Gl\u00fccklicherweise gibt es in den Lokalredaktionen noch Journalisten, die Ross und Reiter nennen. Dazu geh\u00f6rt Marcus Sauer von der Politikredaktion des Straubinger Tagblatts. Er schreibt:", "So wird ein Schuh draus! Deshalb sollte man dar\u00fcber nachdenken, zusammen mit den Messern auch gleich deren Besitzer zu entfernen. Und zwar nicht nur aus der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone, sondern gleich aus Deutschland. Aber bis das kommt, wird noch viel unschuldiges Blut zur St\u00e4rkung der arabischen M\u00e4nnlichkeit in deutsche Rinnsteine flie\u00dfen.", "Und weil es noch zum Thema passt:", "N\u00fcrnberger Messerattackenserie am Samstag: PI-NEWS fragt nach", "Wie \u00fcbel die Situation in Deutschland inzwischen geworden ist, zeigt die Messerattackenserie vom vergangenen Samstag in N\u00fcrnberg, wo es an einem Tag unabh\u00e4ngig von einander zu drei Stechereien mit lebensgef\u00e4hrlich Verletzten kam. Da nur im dritten Fall, einem Streit in einem Asylbewerberheim, die Herkunft des Tatverd\u00e4chtigen klar ist, hat PI-NEWS bei der Pressestelle des Polizeipr\u00e4sidiums N\u00fcrnberg nachgefragt.", "Der erste Fall spielte sich in der Fenitzerstra\u00dfe im N\u00fcrnberger Osten ab. Tatverd\u00e4chtig ist ein 20-J\u00e4hriger, der laut Auskunft der Pressestelle die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzt. Daraufhin entspann sich folgener Dialog zwischen dem Autor und dem Pressesprecher:", "PI-NEWS: Hat der tatverd\u00e4chtige Deutsche einen Migrationshintergrund?", "Pressesprecher: Ich sehe hier nur, dass er Deutscher ist und das andere spielt f\u00fcr uns\u00a0 keine Rolle.", "PI-NEWS: Kann man aus dem Namen des Tatverd\u00e4chtigen den Schluss ziehen, dass er einen Migrationshintergrund hat?", "Pressesprecher: Dazu \u00e4u\u00dfere ich mich nicht.", "(Aha\u2026)", "PI-NEWS: Und der dritte Fall in der S\u00fcdstadt?", "Pressesprecher: Der hat sich in der Allersberger Stra\u00dfe zugetragen. Hier ist das Opfer ein Italiener und der T\u00e4ter besitzt die t\u00fcrkische Staatsangeh\u00f6rigkeit.", "Es haben also mindestens zwei, wenn nicht alle drei Tatverd\u00e4chtigen einen Migrationshintergrund aus dem relevanten Zuwanderungsgebiet. Sie sehen, liebe Leser, es lohnt sich nachzufragen. Aber das machen eben nur die Freien Medien und genau deshalb sind sie so wichtig!", "Der erste Kongress der Freien Medien am Wochenende hat uns gest\u00e4rkt und beginnt jetzt schon, Synergieeffekte freisetzen. Die etablierte Medienlandschaft wird sich warm anziehen m\u00fcssen. Wir holen auf. Immer weiter.", "Eugen Prinz im Mai 2019 auf dem Kongress der Neuen Medien in Berlin.Eugen Prinz kommt aus Bayern und schreibt seit Herbst 2017 unter diesem Pseudonym f\u00fcr PI-NEWS. Der Fachbuchautor und Journalist ist dem traditionellen b\u00fcrgerlichen Konservatismus zuzurechnen. Dem politischen Journalismus widmet er sich, entsetzt \u00fcber die chaotische Massenzuwanderung, seit 2015. Erreichbar ist Eugen Prinz \u00fcber seine Facebook-Seite oder Twitter."]}}}