{"news_outlet": "stern", "provenance": "https://www.stern.de/politik/deutschland/carola-rackete--sea-watch-kapitaenin-kritisiert-horst-seehofer-8786490.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration", "migrant"], "creation_date": "05.07.2019", "last_modified": "05.07.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["dho", "DPA", "AFP"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Sea-Watch-Kapit\u00e4nin Carola Rackete klagt an: Seehofer hatte \"keine Lust\" zu helfen", "description": "Carola Rackete hat sich \u00fcber mangelnde Unterst\u00fctzung der deutschen Beh\u00f6rden bei der L\u00f6sung des Fl\u00fcchtlingsproblems vor Italien beschwert. Vor allem Horst Seehofer kritisiert die Sea-Watch-Kapit\u00e4nin scharf.", "body": {"": ["Die Sea-Watch-Kapit\u00e4nin Carola Rackete hat die Bundesregierung und insbesondere Innenminister Horst\u00a0Seehofer wegen ihres Umgangs mit den geretteten Migranten kritisiert. \"Ich f\u00fchlte mich allein gelassen\", sagte die 31-J\u00e4hrige dem Nachrichtenmagazin \"Der Spiegel\".", "Rackete war am vergangenen Dienstag von einer italienischen Ermittlungsrichterin aus dem Hausarrest entlassen worden. Zuvor war sie unerlaubt mit dem Rettungsschiff \"Sea-Watch 3\" und 40 Migranten an Bord nach Lampedusa gefahren."], "\"Hei\u00dfe Kartoffel weitergereicht\"": ["W\u00e4hrend das Schiff der deutschen Hilfsorganisation Sea-Watch auf eine Anlegeerlaubnis wartete, habe Rackete den Eindruck gehabt, dass auf nationaler und internationaler Ebene niemand richtig helfen wollte. \"Die haben die hei\u00dfe Kartoffel immer weitergereicht, w\u00e4hrend wir zuletzt noch immer 40 Gerettete bei uns an\u00a0Bord hatten\", sagte sie. Deutsche Kommunen h\u00e4tten zwar angeboten, Migranten von der \"Sea-Watch 3\" aufzunehmen. \"Es scheiterte dann aber auch an Bundesinnenminister Horst Seehofer, der keine Lust hatte, die Angebote der St\u00e4dte anzunehmen.\"", "Eine Sprecherin des Bundesinnenministeriums erkl\u00e4rte am Freitag, zun\u00e4chst m\u00fcsse der Bund seine Zustimmung zur Aufnahme geben. Nach dem \u00fcblichen Verfahren w\u00fcrden die Menschen dann auf die L\u00e4nder und von dort auf die Kommunen verteilt. Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (Bamf) sei gebeten, die Angebote der St\u00e4dte zu ber\u00fccksichtigen."], "Carola Rackete: Salvini ist respektlos": ["Rackete kritisierte auch den italienischen Innenminister Matteo\u00a0Salvini. \"Mich hat \u00fcberrascht, wie pers\u00f6nlich es geworden ist\", sagte Rackete. \"Seine Art, sich auszudr\u00fccken, ist respektlos, f\u00fcr einen Spitzenpolitiker ist das nicht angemessen.\" Am Freitag nannte Salvini Rackete auf Facebook eine \"reiche und verw\u00f6hnte deutsche Kommunistin\"."], "Kapit\u00e4nin f\u00fcr Kollegen eingesprungen": ["\"Wir haben bereits eine Klage gegen Minister Salvini vorbereitet\", sagte Racketes Anwalt Alessandro Gamberini am Freitag im italienischen Rundfunk.\u00a0Dem Politiker werde Verleumdung vorgeworfen. Es sei \"gar nicht leicht gewesen, alle Beleidigungen zu erfassen, die Herr Salvini in den vergangenen Wochen ausgesprochen hat\", sagte Racketes Anwalt Gamberini. Eine Verleumdungsklage sei ein \"Signal\".", "Am kommenden Dienstag soll Rackete von der Staatsanwaltschaft vernommen werden.\u00a0Es geht um den Vorwurf der Beihilfe zur illegalen Migration. Salvini will sie schnellstm\u00f6glich des Landes verwiesen sehen. \"Es ist keine Situation, die ich mir gew\u00fcnscht habe. Ich bin sowieso nur eingesprungen f\u00fcr einen Kollegen, der eigentlich eingeplant war\", sagte\u00a0Rackete.\u00a0\"F\u00fcr den Fall, den wir nicht erwarten, dass eine Anklage zustande kommt, werde ich mich der selbstverst\u00e4ndlich stellen, weil ich dann sp\u00e4testens beim Gerichtsverfahren mit einem Freispruch rechne\", sagte Rackete der NDR-Sendung \"Panorama\"."]}}, "recommendations": ["www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news-heute--islands-regierungschefin-von-erdbeben-ueberrascht-9458894.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/der-bh----immer-noch--ein-zeichen-der-unterdrueckung--9369602.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/deutschland/seenotretterin-rackete-kritisiert--strukturellen-rassismus-der-europaeischen-behoerden--9317926.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/digital/online/-wirhabenplatz--streit-auf-twitter---haben-wir-nun-platz-oder-nicht--9168944.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news--banksys-affen-gemaelde-fuer-elf-millionen-euro-verkauft-8937562.html"]}