{"news_outlet": "stern", "provenance": "https://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news-vom-wochenende--orban-will-mit-neuer-volksbefragung-justiz-zurechtbiegen-9139790.html", "query_keywords": ["einwander", "ausl\u00e4nder", "asyl", "migration"], "creation_date": "16.02.2020", "last_modified": "16.02.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["kng", "DPA", "AFP"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Nach gerichtlichem Rodungsstopp in Brandenburg \u2013 ist Teslas Deutschland-Werk in Gefahr?", "description": "35-J\u00e4hrige wird \"Miss Germany\" +++ Sturmtief erreicht Deutschland\u00a0\u00a0+++ \"Cygnus\"-Frachter zur ISS unterwegs +++ Die Nachrichten des Wochenendes\u00a0im stern-Ticker.", "body": {"": [], "Die wichtigsten Meldungen im \u00dcberblick:": ["Orban will mit neuer Volksbefragung Justiz zurechtbiegen (17.28 Uhr)", "Mindestens 30 Tote bei Angriffen auf D\u00f6rfer im Norden Nigerias (16.51 Uhr)", "Rodungsstopp in Brandenburg - R\u00fcckschlag f\u00fcr Tesla (16.11 Uhr)", "UNO warnt vor gro\u00dfen Gefahren f\u00fcr Waffenruhe in Libyen (15.29 Uhr)", "AfD-Meuthen: Viele vern\u00fcnftige Leute im \"Fl\u00fcgel\" (13.51 Uhr)", "Die Nachrichten von Sonntag, 17. Februar:"], "+++ 18.29 Uhr:\u00a0Junge Union fordert von Kanzlerkandidat \"inhaltliche Erneuerung\"\u00a0+++": ["In der Debatte um die Kanzlerkandidatur von CDU\u00a0und CSU\u00a0meldet die Junge Union (JU)\u00a0Anforderungen an. \"Von einem Kanzlerkandidaten oder einer -kandidatin der Union w\u00fcnschen wir uns eine klare inhaltliche Erneuerung\", hei\u00dft es in einer am Sonntag beschlossenen Erkl\u00e4rung der Nachwuchsorganisation, \u00fcber die zuerst die Zeitungen der Funke Mediengruppe (Montag) berichteten.", "Dazu geh\u00f6rten \"gro\u00dfe Reformen mit einer Innovationsagenda f\u00fcr die Wirtschaft und das Klima, die Digitalisierung der Arbeitswelt und Verwaltung, eine steuerliche Entlastung der Mitte der Gesellschaft sowie der Einsatz f\u00fcr ein generationengerechtes und zukunftsf\u00e4higes Rentensystem\", hei\u00dft es in dem Papier des JU-Deutschlandrats, das auch der Deutschen Presse-Agentur vorliegt.\u00a0Der JU-Vorsitzende Tilman Kuban, sagte den Funke-Zeitungen: \"Vom n\u00e4chsten Kanzlerkandidaten der Union erwarten wir die klare Zusage zur Schaffung eines Bundesministeriums f\u00fcr Digitales.\" Das sei eine Grundbedingung f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Jungen Union. \"Wir wollen, dass Funkl\u00f6cher endlich der Vergangenheit angeh\u00f6ren, Beh\u00f6rdeng\u00e4nge von zu Hause aus erledigt werden k\u00f6nnen, und Deutschland bei der K\u00fcnstlichen Intelligenz zur Weltspitze geh\u00f6rt.\""], "+++ 18.15 Uhr:\u00a0Hunderte Ex-Ministeriumsmitarbeiter fordern R\u00fccktritt von US-Justizminister +++": ["Angesichts des umstrittenen Verhaltens von US-Justizminister Bill Barr im Fall des in der Russland-Aff\u00e4re verurteilten Politikberaters Roger Stone haben mehr als 1100 fr\u00fchere Mitarbeiter des Justizministeriums seinen R\u00fccktritt gefordert. In dem offenen Brief, der am Sonntag im Internet kursierte, warfen sie Barr sowie US-Pr\u00e4sident Donald Trump vor, \"offen und wiederholt\" gegen den Grundsatz versto\u00dfen zu haben, die Justiz unvoreingenommen und unparteiisch entscheiden zu lassen.", "\"Niemand sollte eine Sonderbehandlung bei einer Strafverfolgung erhalten, weil er ein enger politischer Verb\u00fcndeter des Pr\u00e4sidenten ist\", erkl\u00e4rten die fr\u00fcheren Mitarbeiter des Justizministeriums mit Blick auf Stone. Regierungen, \"die die enorme Macht der Strafverfolgung nutzen, um ihre Feinde zu bestrafen und ihre Verb\u00fcndeten zu belohnen\", seien nicht Teil einer \"verfassungsgem\u00e4\u00dfen Republik; sie sind Autokratien\", hie\u00df es weiter. Stone war im November schuldig befunden worden, Untersuchungen des US-Kongresses zu den mutma\u00dflichen verdeckten russischen Einmischungen zugunsten Trumps in den Wahlkampf 2016 behindert zu haben. Vor einer Woche beantragte die Staatsanwaltschaft eine Haftstrafe von sieben bis neun Jahren."], "+++ 17.48 Uhr:\u00a0Gef\u00e4hrlicher Sturm in England - Rekord an Hochwasser-Warnungen +++": ["Der Sturm \"Dennis\" hat mit etwa 600 Hochwasser-Warnungen am Sonntag in England einen traurigen Rekord gebrochen. Nie zuvor sind der Umweltagentur zufolge an einem einzigen Tag in dem britischen Landesteil so viele Warnungen ver\u00f6ffentlicht worden. Mindestens ein Mann ertrank nach Polizeiangaben, als er im walisischen Ort Ystradgynlais in einen Fluss st\u00fcrzte. Zum Wochenanfang soll sich die Lage beruhigen, auch in Deutschland.", "Bei einem weiteren Todesfall - ein Mann war an der S\u00fcdostk\u00fcste von einem Tanker gefallen - waren die genauen Umst\u00e4nde zun\u00e4chst noch nicht gekl\u00e4rt. Bei einem anderen Toten, den Helfer im Meer fanden, schloss die Polizei inzwischen einen Zusammenhang mit dem Sturm aus. Hubschrauber und Schlauchboote retteten vor allem in Wales Menschen aus ihren gefluteten H\u00e4usern. In der Kleinstadt Pontypridd am Fluss Taff waren Autos in den Wassermassen kaum noch zu sehen. Neben Wales und England waren Teile Schottlands betroffen."], "+++ 17.28 Uhr:\u00a0Orban will mit neuer Volksbefragung Justiz zurechtbiegen\u00a0+++": ["Der ungarische Ministerpr\u00e4sident Viktor Orban will mit einer neuen Volksbefragung gegen angebliche Ausw\u00fcchse der Justiz vorgehen. \"Durch deren Urteile werden verurteilte Gewaltverbrecher gegen\u00fcber gesetzestreuen B\u00fcrgern bevorzugt\", erkl\u00e4rte er am Sonntag in seiner j\u00e4hrlichen Rede zur Lage der Nation in Budapest. Der rechts-nationale Regierungschef bezog sich auf Tausende F\u00e4lle, in denen der ungarische Staat Strafgefangenen Entsch\u00e4digungen bezahlen musste, weil ihre Haftbedingungen nicht im Einklang mit dem Gesetz gestanden hatten.", "\"Organisationen, die nat\u00fcrlich zum Soros-Netzwerk geh\u00f6ren, und gedungene Rechtsanw\u00e4lte haben unter Missbrauch des Rechtsschutzes eine Masse von Prozessen auf den Weg gebracht\", sagte er. Dem k\u00f6nne man nicht weiter tatenlos zusehen. Orban griff auch in dieser Rede den liberalen US-Milliard\u00e4r George Soros an, der weltweit humanit\u00e4re Anliegen unterst\u00fctzt. Orban unterstellt ihm, die Masseneinwanderung von Muslimen nach Europa zu organisieren. Beweise hat er daf\u00fcr keine.", "Die Volksbefragungen, die Orban\u00a0\"Nationale Konsultationen\" nennt, bestehen aus Frageb\u00f6gen, die an alle Haushalte verschickt werden. Die Fragen sind suggestiv formuliert und sollen Orbans Politik best\u00e4tigen. Sie haben keine juristischen Konsequenzen, die Auswertung verl\u00e4uft nicht transparent. Bisher gab es acht derartige \"Konsultationen\", darunter etliche zur Migrations- und Asylpolitik."], "+++ 17.17 Uhr: Lastwagen rast in mehrere Autos: Mindestens 30 Tote im Kongo +++": ["Mindestens 30 Menschen sind bei einem schweren Verkehrsunfall im zentralafrikanischen Kongo ums Leben gekommen. In der Hauptstadt Kinshasa sei ein mit Steinen beladener Lastwagen an einer stark befahrenen Kreuzung in mehrere Autos und Motorr\u00e4der gerast, berichtete der Sender Radio Okapi am Sonntag. Auch mehrere Fu\u00dfg\u00e4nger seien erfasst worden. Die Ursache des Ungl\u00fccks stand zun\u00e4chst nicht fest. Augenzeugen berichteten, wom\u00f6glich h\u00e4tten die Bremsen des Lasters versagt."], "+++ 16.51 Uhr:\u00a0Mindestens 30 Tote bei Angriffen auf D\u00f6rfer im Norden Nigerias +++": ["Bei \u00dcberf\u00e4llen auf zwei D\u00f6rfer im Norden Nigerias sind mindestens 30 Menschen get\u00f6tet worden. Die rund 200 Angreifer seien auf Motorr\u00e4dern gekommen und h\u00e4tten in den D\u00f6rfern Dankar and Tsauwa im Bundesstaat Katsina das Feuer auf die Einwohner er\u00f6ffnet, sagte ein Polizeisprecher am Sonntag.", "Erst vor wenigen Tagen waren bei einem \u00e4hnlichen Angriff im benachbarten Bundesstaat Kaduna mindestens 23 Menschen ums Leben gekommen, darunter 12 Mitglieder einer Familie.", "Im Zentrum und im Norden Nigerias kommt es immer wieder zu Angriffen von\u00a0Banditen, die D\u00f6rfer pl\u00fcndern und Menschen entf\u00fchren. Im Nordosten des Landes hingegen ereignen sich oft Anschl\u00e4ge und Angriffe von Terrorgruppen wie Boko Haram. Seit 2009 haben die sunnitischen Fundamentalisten Zehntausende Menschen get\u00f6tet und rund 2,5 Millionen aus ihrer Heimat vertrieben. Ziel der Extremisten ist eine strenge Auslegung des islamischen Rechts, der Scharia."], "+++ 16.50 Uhr:\u00a0Breiter gesellschaftlicher Widerstand gegen Pegida-Demonstration +++": ["In Dresden formiert sich breiter gesellschaftlicher Widerstand gegen eine f\u00fcr diesen Montag geplante Demonstration der islam- und ausl\u00e4nderfeindlichen Pegida-Bewegung. Unter dem Motto \"Demokratie braucht R\u00fcckgrat\" riefen am Sonntag die Kreisverb\u00e4nde der Dresdner CDU und FDP sowie die S\u00e4chsische Bibliotheksgesellschaft (S\u00e4BiG) zu einer Kundgebung auf dem Neumarkt auf. Unterst\u00fctzt wird die Demonstration vom Landesverband der J\u00fcdischen Gemeinden, der Katholischen Kirche sowie der Evangelisch-Lutherischen Landeskirche Sachsen.", "Der Aufruf ist eine Reaktion auf die von Pegida geplante 200. Kundgebung seit Herbst 2014. Dazu wird am Montagabend auch der Th\u00fcringer AfD-Chef Bj\u00f6rn H\u00f6cke erwartet. Die Organisatoren der Gegendemonstration rechnen mit rund 1000 Teilnehmern. Zu den Unterst\u00fctzern geh\u00f6ren als Privatpersonen unter anderem Sachsens Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer (CDU), mehrere Minister seiner Regierung, der Dresdner Oberb\u00fcrgermeister Dirk Hilbert (FDP), der fr\u00fchere Bundesinnenminister Gerhart Baum (FDP)\u00a0und der neue Ost-Beauftragte der Bundesregierung, Marco Wanderwitz (CDU)."], "+++ 16.47 Uhr: Mann in Polen bei\u00dft Polizist St\u00fcck vom Finger ab +++": ["Nach einer Verfolgungsjagd mit der Polizei hat ein 29-J\u00e4hriger in Polen bei seiner Festnahme einem Beamten ein St\u00fcck des kleinen Fingers abgebissen. Der verletzte Polizist habe das Krankenhaus mittlerweile wieder verlassen, sagte eine Sprecherin der Polizei in Posen (Poznan) am Sonntag der Deutschen Presse-Agentur in Warschau. \"Es handelt sich um ein 1,5 Zentimeter langes St\u00fcck des kleinen Fingers der rechten Hand.\" Ob der Finger wieder angen\u00e4ht werden konnte, wollte die Polizeisprecherin nicht sagen.", "Der Autofahrer war den Polizisten am Samstag aufgefallen, weil er bei einer Verkehrskontrolle nicht angehalten hatte - und davon raste. Bei seiner Festnahme habe sich der mehrfach vorbestrafte Mann aggressiv verhalten und zugebissen, sagte die Polizeisprecherin. Ersten Erkenntnissen zufolge hatte der Mann Drogen genommen."], "+++ 16.11 Uhr:\u00a0Rodungsstopp in Brandenburg - R\u00fcckschlag f\u00fcr Tesla +++": ["Der US-Elektroautobauer Tesla muss nach einem gerichtlich verf\u00fcgten Stopp die Rodungsarbeiten auf dem Gel\u00e4nde f\u00fcr die geplante Fabrik in Gr\u00fcnheide bei Berlin vorerst ruhen lassen. Das Oberverwaltungsgericht (OVG) entsprach mit seiner Entscheidung vom\u00a0Samstagabend einer Beschwerde der Gr\u00fcnen Liga Brandenburg. Bis Dienstag sind nun Einwendungen bei Gericht m\u00f6glich. Die Landesregierung sieht dem\u00a0Richterspruch gelassen entgegen. Tesla \u00e4u\u00dferte sich bislang nicht dazu.", "Noch von Donnerstagabend bis Samstagabend waren auf dem\u00a0Gel\u00e4nde B\u00e4ume wie Streichh\u00f6lzer gefallen: 29 sogenannte Harvester und 9 Spezialmaschinen hatten in rasanter Geschwindigkeit meist Kiefern gef\u00e4llt und zum Abtransport vorbereitet.\u00a0Geplant ist, in einem ersten Anlauf bis Ende Februar knapp 92 Hektar des Waldgrundst\u00fccks in\u00a0Gr\u00fcnheide (Oder-Spree) zu roden. Der Rest soll erst abgeholzt werden, wenn die Brutsaison im Herbst vor\u00fcber ist. Ab Juli 2021 will Tesla hier die Produktion starten und j\u00e4hrlich 500.000 Fahrzeuge vom Band laufen lassen.", "Brandenburgs Regierungssprecher Florian Engels sagte am Sonntag auf Anfrage: \"Wir warten unaufgeregt die Entscheidung des OVG ab.\" Das Landesamt f\u00fcr Umwelt habe nun Gelegenheit, bis Dienstagmittag Stellung zu nehmen. \"Das wird selbstverst\u00e4ndlich gemacht\", erg\u00e4nzte er. \"Wir setzen dann auf eine zeitnahe Entscheidung des OVG\", schrieb auch Wirtschaftsminister J\u00f6rg Steinbach (SPD) auf Twitter. Der Vorsitzende der Gr\u00fcnen Liga Brandenburg, Heinz-Herwig Mascher, versicherte auf Anfrage: \"Wir wollen aber Tesla nicht verhindern.\" Allerdings sollte das Unternehmen nicht anders als andere behandelt werden. Solange das Verfahren nicht abgeschlossen sei, d\u00fcrften keine Tatsachen geschaffen werden, die dann nicht mehr r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen seien."], "+++ 15.47 Uhr: Sturm \"Dennis\" sucht Gro\u00dfbritannien heim +++": ["Auf \"Ciara\" folgt \"Dennis\": Das zweite Wochenende in Folge hat ein schwerer Sturm Gro\u00dfbritannien heimgesucht. Hunderte Fl\u00fcge wurden gestrichen, Soldaten mobilisiert, im S\u00fcden von Wales wurde wegen starker Regenf\u00e4lle die h\u00f6chste Warnstufe ausgerufen. Bis Sonntagmittag z\u00e4hlte das Umweltamt eine Rekordzahl von fast 600 Flutwarnungen. M\u00f6glicherweise kamen vier Menschen wegen der Unwetter ums Leben.", "Sturm- und Flutwarnungen gab es vom S\u00fcden Schottlands bis Wales im S\u00fcdwesten von England. In Aberdaron, im s\u00fcdlichen Wales, wurden Windgeschwindigkeiten von 150 Stundenkilometern gemessen. Wegen heftiger Regenf\u00e4lle im Gefolge von \"Dennis\" rief der Wetterdienst f\u00fcr die Region Alarmstufe Rot aus. Dort fiel an einem Staudamm binnen 24 Stunden soviel Regen wie normalerweise in mehr als einem Monat.\u00a0Die Beh\u00f6rden appellierten an die Bewohner von S\u00fcdwales, wachsam zu bleiben und sich gegen m\u00f6gliche \u00dcberschwemmungen zu wappnen. Der Bahnverkehr wurde wegen \u00fcberfluteter Gleise eingestellt. Im nordenglischen Yorkshire kamen Soldaten den Bewohnern zu Hilfe, die bereits am vergangenen Wochenende von den schweren \u00dcberschwemmungen im Gefolge von \"Ciara\" betroffen waren."], "+++ 15.29 Uhr:\u00a0UNO warnt vor gro\u00dfen Gefahren f\u00fcr Waffenruhe in Libyen +++": ["Die Waffenruhe in Libyen h\u00e4ngt nach Einsch\u00e4tzung der UNO am seidenen Faden. Vor diesem Hintergrund verpflichteten sich die Teilnehmerstaaten der Berliner Libyen-Konferenz bei einem Folgetreffen am Sonntag in M\u00fcnchen einmal mehr zur Einhaltung des Waffenembargos f\u00fcr den nordafrikanischen Krisenstaat. Die Leitung der Friedensgespr\u00e4che \u00fcbernahm nun zun\u00e4chst Italien, wo im M\u00e4rz das n\u00e4chste Treffen geplant ist. Au\u00dfenminister Heiko Maas (SPD) machte sich f\u00fcr ein st\u00e4rkeres Engagement der EU zur Kontrolle des Waffenembargos stark.", "Bei den Gespr\u00e4chen am Rande der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz bekannten sich die Teilnehmer am Sonntag zur Einhaltung der Beschl\u00fcsse von Berlin. Zugleich verwies Maas im Anschluss an das Treffen auf Konflikte innerhalb der Gruppe: Die Teilnehmer h\u00e4tten \"ganz offen\" \u00fcber die \"nicht unerheblichen zahlreichen Verst\u00f6\u00dfe gegen das Waffenembargo\" in den vergangenen Wochen gesprochen, sagte er."], "+++ 15.27 Uhr:\u00a0US-Demokraten widersprechen Pompeo: Wir \u00fcberleben nur zusammen +++": ["Die\u00a0US-Demokraten sind Bedenken am Zustand des transatlantischen Verh\u00e4ltnisses entschieden entgegengetreten. \"Wir wollen jeden Zweifel daran zerstreuen, dass die Vereinigten\u00a0Staaten die transatlantische Beziehung sch\u00e4tzen\", sagte die Sprecherin des Repr\u00e4sentantenhauses Nancy Pelosi am Sonntag zum Abschluss der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz. Pelosi, die als sch\u00e4rfste Kritikerin des US-Pr\u00e4sidenten Donald Trump gilt, bekr\u00e4ftigte im Namen von Mitgliedern des Repr\u00e4sentantenhauses und des Senats das US-Bekenntnis zum Multilateralismus und der Nato.", "Damit widersprach sie indirekt den \u00c4u\u00dferungen von US-Verteidigungsminister Mike Pompeo vom Vortag. Der ehemalige CIA-Chef wies am Samstag zwar den Vorwurf zur\u00fcck, die USA verweigerten sich der Zusammenarbeit in der internationalen Gemeinschaft. Dabei betonte er aber immer wieder die Souver\u00e4nit\u00e4t von Staaten - ohne die Rolle der Europ\u00e4ischen Union oder der Vereinten Nationen zu beleuchten. Mehrfach sagte er: \"Der Westen gewinnt.\""], "+++ 15.09 Uhr:\u00a0Mehrere Raketen auf Hauptquartier der Anti-IS-Koalition im Irak abgefeuert +++": ["In der irakischen Hauptstadt Bagdad sind mehrere Raketen auf eine von der US-Armee genutzte Milit\u00e4rbasis abgefeuert worden. Der in unmittelbarer N\u00e4he zur US-Botschaft gelegene St\u00fctzpunkt sei von \"kleinen Raketen\" getroffen worden, erkl\u00e4rte der Sprecher der US-gef\u00fchrten Anti-IS-Koalition im Irak, Myles Caggins, am Sonntag. Opfer gebe es nicht. Wie die irakische Armee mitteilte, wurde auch eine Logistik-Basis der pro-iranischen Hasched-al-Schaabi-Milizen attackiert.", "Nach Angaben der irakischen Armee schlugen in der Nacht zum Sonntag drei Katjuscha-Raketen auf dem St\u00fctzpunkt \"Union-III\" ein, der von der US-gef\u00fchrten Milit\u00e4rkoalition zur Bek\u00e4mpfung der Dschihadistenmiliz \"Islamischer Staat\" (IS) genutzt wird. Es war der 19. Angriff auf US-Ziele im Irak seit Oktober.\u00a0 Reporter der Nachrichtenagentur AFP berichteten von mehreren starken Explosionen in der streng gesicherten Gr\u00fcnen Zone, in der neben ausl\u00e4ndischen Botschaften auch zahlreiche irakische Beh\u00f6rden sowie UN-Einrichtungen ihren Sitz haben.\u00a0 Ungef\u00e4hr zur selben Zeit sei in einem anderen Stadtteil von Bagdad eine weitere Rakete auf eine Basis der schiitischen Hasched-al-Schaabi-Milizen abgefeuert worden, erkl\u00e4rte die irakische Armee. Von den Milizen gab es keine Best\u00e4tigung f\u00fcr den Vorfall."], "+++ 15.01 Uhr:\u00a0Russischer K\u00fcnstler Pawlenski wegen Ver\u00f6ffentlichung von Sex-Video festgenommen +++": ["Der umstrittene russische Aktionsk\u00fcnstler Pjotr Pawlenski hat die Pariser Politik m\u00e4chtig aufgemischt und f\u00fcr einen Skandal mit weitreichenden Folgen gesorgt. Am Sonntag wurde Pawlenski im Zuge der Ermittlungen wegen der Ver\u00f6ffentlichung eines Sex-Videos von der franz\u00f6sischen Polizei in Gewahrsam genommen. Die intimen Aufnahmen hatten den Wunschkandidaten von Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron f\u00fcr die Pariser B\u00fcrgermeisterwahl, Benjamin Griveaux, am Freitag zum R\u00fcckzug gezwungen.", "Am Mittwochabend war auf einer Website ein Video mit Aufnahmen eines masturbierendes Mannes aufgetaucht, die Botschaften an eine Frau enthielten. Pawlenski behauptete, das Video stamme von Griveaux. Bei der Adressatin soll es sich um Pawlenskis Freundin handeln. Bis Donnerstag verbreitete es sich in zahlreichen Online-Diensten.\u00a0 Der in Frankreich lebende Pawlenski sagte der Nachrichtenagentur AFP, er habe das Video ver\u00f6ffentlicht, um Griveaux \"Scheinheiligkeit\" nachzuweisen. Der Zeitung \"Liberation\" sagte der Aktionsk\u00fcnstler, der 42-J\u00e4hrige halte immer wieder seine Familie hoch und bewerbe sich so f\u00fcr das B\u00fcrgermeisteramt in Paris. Sein wahres Verhalten stehe dazu aber in Widerspruch."], "+++ 14.58 Uhr:\u00a0Historischer Fund: Fast 6 Tonnen Kokain in Costa Rica beschlagnahmt +++": ["Die costa-ricanische Polizei hat in einem Frachtterminal in Mo\u00edn im Osten des Landes 5,8 Tonnen Kokain beschlagnahmt. Die Sicherheitskr\u00e4fte entdeckten die Drogen in einem Container mit Blumen, der in die Niederlande verschifft werden sollte, wie das Ministerium f\u00fcr \u00f6ffentliche Sicherheit am Samstag (Ortszeit) mitteilte. Dabei handele es sich um den bislang gr\u00f6\u00dften Drogenfund in der Geschichte des mittelamerikanischen Landes. Laut einem Bericht der Zeitung \"La Naci\u00f3n\" hat das beschlagnahmte Kokain einen Wert von 126 Millionen Euro.", "Die Drogenkartelle schmuggeln das in den s\u00fcdamerikanischen Andenl\u00e4ndern Kolumbien, Bolivien und Peru hergestellte Kokain \u00fcber Mittelamerika Richtung Norden in die USA oder auf dem Seeweg nach Europa. \"Das ist ein schwerer Schlag f\u00fcr die kriminellen Organisationen\", sagte Sicherheitsminister Michael Soto. \"Wir m\u00fcssen aber weiter arbeiten, auch auf regionaler Ebene gemeinsam mit den anderen L\u00e4ndern der Region.\""], "+++ 14.45 Uhr Uhr: Elton John muss Konzert abbrechen +++": ["Pop-Legende Elton John hat wegen gesundheitlicher Probleme ein Konzert im neuseel\u00e4ndischen Auckland abbrechen m\u00fcssen. \"Ich habe meine Stimme komplett verloren, es tut mir so leid\", sagte der 72-j\u00e4hrige Musiker \u00f6rtlichen Medienberichten zufolge unter Tr\u00e4nen, bevor er am Sonntag von der B\u00fchne begleitet wurde. Er wollte gerade den Song \"Daniel\" singen, wie es weiter hie\u00df. Das Publikum im ausverkauften Mount-Smart-Stadion habe den britischen S\u00e4nger mit Ovationen verabschiedet.", "Elton John schrieb sp\u00e4ter auf Instagram, bei ihm sei zuvor eine Lungenentz\u00fcndung festgestellt worden. Dennoch habe er sich entschlossen, aufzutreten. \"Ich bin entt\u00e4uscht, zutiefst ver\u00e4rgert, und es tut mir leid. Ich habe alles gegeben. Vielen Dank f\u00fcr eure au\u00dfergew\u00f6hnliche Unterst\u00fctzung und all die Liebe, die ihr mir bei der heutigen Vorstellung entgegengebracht habt\", erg\u00e4nzte er. F\u00fcr Dienstag und Donnerstag waren zwei weitere Konzerte in Auckland geplant, wie es weiter hie\u00df."], "+++ 14.52 Uhr:\u00a0Kultusminister-Chefin: Im Ferienstreit S\u00fcdl\u00e4ndern notfalls nachgeben +++": ["Im Sommerferien-Streit zwischen den Bundesl\u00e4ndern will die Pr\u00e4sidentin der Kultusministerkonferenz (KMK), Stefanie Hubig (SPD), den Forderungen Bayerns und Baden-W\u00fcrttembergs notfalls nachgeben. \"Niemand im Rest des Landes kann verstehen, warum Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg eine Sonderregelung verdient haben sollen\", sagte die rheinland-pf\u00e4lzische Bildungsministerin dem Redaktionsnetzwerk Deutschland (RND/Montag). Die SPD-Politikerin betonte zugleich: \"Wahr ist aber auch: Es wird schwer werden, ihnen diese Privilegien wieder wegzunehmen. Es kann sein, dass uns anderen L\u00e4ndern am Ende nichts anderes \u00fcbrig bleibt, als die Kl\u00fcgeren zu sein und nachzugeben.\""], "+++ 14.19 Uhr:\u00a0Krankenkassen sehen gro\u00dfe Chancen f\u00fcr bessere Notfallversorgung +++": ["Die gesetzlichen Krankenversicherungen (GKV)\u00a0setzen auf deutliche Verbesserungen bei der Patientenversorgung in akuten F\u00e4llen. \"Wer ambulant behandelt werden kann, geh\u00f6rt weder in die Notaufnahme noch in ein Krankenhausbett\", sagte Stefanie Stoff-Ahnis, Vorstand beim GKV-Spitzenverband, der Deutschen Presse-Agentur. \"Wer hingegen mit Blaulicht in die Klinik kommt, wird auch k\u00fcnftig ohne Umweg sofort in der Notaufnahme versorgt.\" Von Gesundheitsminister Jens Spahn (CDU)\u00a0vorgelegte Reformpl\u00e4ne b\u00f6ten hierf\u00fcr gro\u00dfe Chancen. Die Krankenh\u00e4user warnten dagegen vor m\u00f6glichen neuen Problemen.", "Der Gesetzentwurf zielt darauf, Patienten st\u00e4rker in eine passende Versorgung zu lotsen. Dadurch sollen sie auch seltener in \u00fcberf\u00fcllten Notaufnahmen von Krankenh\u00e4usern warten. Vorgesehen ist zum einen ein gemeinsames telefonisches Leitsystem, f\u00fcr das die Rettungsleitstellen mit der Notrufnummer 112 und der \u00e4rztliche Bereitschaftsdienst mit der Nummer 116 117 zusammenarbeiten sollen. Zum anderem sollen in Kliniken zentrale Anlaufstellen eingerichtet werden, die je nach Dringlichkeit des Anliegens \u00fcber die passende Behandlung entscheiden."], "+++ 14.12 Uhr:\u00a0Le Drian erwartet massive Spannungen bei EU-Verhandlungen mit Gro\u00dfbritannien +++": ["In den Verhandlungen zwischen der Europ\u00e4ischen Union und Gro\u00dfbritannien \u00fcber die Beziehungen beider Seiten nach dem Brexit erwartet Frankreichs Au\u00dfenminister Jean-Yves Le Drian erhebliche Konflikte. Er gehe davon aus, dass sich beide Seiten etwa in Handelsfragen \"gegenseitig ausnehmen werden\", sagte Le Drian am Sonntag bei der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz. Besonderes Konfliktpotenzial sieht er bei der k\u00fcnftigen Regelung der Zusammenarbeit in der Fischerei."], "+++ 14.00 Uhr:\u00a0Bericht: Weiter gro\u00dfe Probleme bei Bezahlung ausl\u00e4ndischer Arbeiter in Katar +++": ["Die Menschenrechtsorganisation Human Rights Watch (HRW) sieht weiter erhebliche Probleme bei der Bezahlung ausl\u00e4ndischer Arbeiter in Katar. Ein namentlich nicht genanntes Unternehmen in dem reichen Golfstaat habe F\u00fchrungskr\u00e4fte \u00fcber f\u00fcnf Monate und Arbeiter \u00fcber zwei Monate nicht bezahlt, hei\u00dft es in einem aktuellen HRW-Bericht. Zu den Projekten der 6000 Mitarbeiter z\u00e4hlenden Firma geh\u00f6ren demnach ein WM-Stadion in Doha sowie der Stra\u00dfenbau. Einige der ausstehenden Geh\u00e4lter seien erst nach Protestaktionen der betroffenen Mitarbeiter ausgezahlt worden. Nicht genehmigte \u00f6ffentliche Proteste sowie Aktionen von Gewerkschaften sind in Katar verboten."], "+++ 13.58 Uhr:\u00a0Frau erstickt bei Kuchen-Wettessen in Moskau +++": ["Bei einem Kuchen-Wettessen in Moskau ist russischen Medienberichten zufolge eine junge Frau ums Leben gekommen. Die 23-J\u00e4hrige habe sich verschluckt und sei daran erstickt, berichtete die Zeitung \"Komsomolskaja Prawda\" online unter Berufung auf die Beh\u00f6rden. Keiner der Anwesenden habe ihr helfen k\u00f6nnen. \u00c4rzte konnten demnach nur noch den Tod der Frau feststellen. Aufgabe des Wettbewerbs am Samstagabend war es, in einer bestimmten Zeit so viel Kuchen und Geb\u00e4ck zu essen wie m\u00f6glich. Zw\u00f6lf Menschen nahmen daran teil. Die junge Frau lag Medienberichten zufolge kurz vor Schluss in F\u00fchrung. Um tats\u00e4chlich zu gewinnen, habe sie gleich mehrere Kuchen geschnappt und sie gegessen. Nach dem Schlusspfiff sei es dann zu der Trag\u00f6die gekommen."], "+++ 13.51 Uhr: Meuthen: \"Viele vern\u00fcnftige Leute im 'Fl\u00fcgel'\" +++": ["Auch Positionen des v\u00f6lkisch-nationalistischen \"Fl\u00fcgels\" von Bj\u00f6rn H\u00f6cke sind aus Sicht des AfD-Vorsitzenden J\u00f6rg Meuthen Teil der AfD. \"Zu sagen, der Fl\u00fcgel geh\u00f6rt in seinen Positionen in toto nicht dazu, w\u00fcrde ich f\u00fcr falsch halten\" sagte Meuthen Rande eines Sonderparteitags der AfD Baden-W\u00fcrttemberg der Deutschen Presse-Agentur. \"Dazu kenne ich zu viele vern\u00fcnftige Leute, die sich dem Fl\u00fcgel zugeh\u00f6rig f\u00fchlen, mit denen man sehr wohl vern\u00fcnftig sich austauschen kann.\" Der \"Fl\u00fcgel\" sei eine signifikante Str\u00f6mung in der Partei und eingebunden in die AfD, auch wenn er die Positionen nicht immer teile. Meuthen kritisierte hingegen \"extreme Charaktere\""], "+++ 13.47 Uhr: SPD-Generalsekret\u00e4r schlie\u00dft GroKo-Fortsetzung ohne Merkel aus - auch mit Laschet +++": ["Die SPD schlie\u00dft eine Fortsetzung der gro\u00dfen Koalition ohne Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) aus - auch wenn der nordrhein-westf\u00e4lische Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet neuer CDU-Vorsitzender werden sollte. \"Es wird von uns in dieser Legislaturperiode keine Stimme f\u00fcr eine andere Kanzlerin oder einen anderen Kanzler au\u00dfer Angela Merkel geben\", bekr\u00e4ftigte SPD-Generalsekret\u00e4r Lars Klingbeil gegen\u00fcber der \"Augsburger Allgemeinen\". Auf die Frage: \"Nur mal angenommen, Merkel h\u00f6rt vorzeitig auf und Armin Laschet st\u00fcnde als Nachfolger zur Wahl...\" sagte Klingbeil, das sei \"alles viel zu theoretisch\". Die SPD habe \"einen Vertrag abgeschlossen mit der Union und Angela Merkel zur Kanzlerin gew\u00e4hlt\"."], "+++ 10.06 Uhr:\u00a0Alten Landesnamen benutzt - Ministerin in Nordmazedonien muss abdanken +++": ["Eine Ministerin der nordmazedonischen \u00dcbergangsregierung muss ihren Posten r\u00e4umen, weil sie sich bei Pressekonferenzen vor ein Banner mit dem alten Landesnamen \"Republik Mazedonien\" gestellt hatte. F\u00fcr die Entlassung von Rasela Mizrahi aus ihrem Amt stimmte das nordmazedonische Parlament in der Nacht mit 62 zu 26 Stimmen, wie Medien in der Hauptstadt Skopje berichteten. Die Republik Mazedonien hatte sich vor einem Jahr in Republik Nordmazedonien umbenannt. Damit legte das kleine Balkanland den jahrzehntelangen Namensstreit mit dem s\u00fcdlichen Nachbarn Griechenland bei."], "+++ 9.29 Uhr: Schlangen-Alarm in Park in Florida +++": ["Schlangen-Alarm in einem Park in Florida: Im Ort Lake Hollingsworth s\u00fcdwestlich von Orlando haben die Beh\u00f6rden einen Park teilweise abgeriegelt, nachdem Anwohner dort dutzende Schlangen entdeckt hatten. \"Offenbar versammelten sie sich dort zur Paarung\", teilte die Stadtverwaltung im Onlinedienst Facebook mit. Die Beh\u00f6rde ver\u00f6ffentlichte auch ein Foto von einer der zahlreichen Schlangen. \u00a0 \u00a0 Die Beh\u00f6rden riegelten den Park bereits am Donnerstag vorsorglich teilweise ab, wo sich die Schlangen zu ihrem Stelldichein unmittelbar vor dem Valentinstag zusammengefunden haben. \"Dies dient dem Schutz der Bev\u00f6lkerung und der Schlangen\", begr\u00fcndete die Stadtverwaltung die Ma\u00dfnahme. Es handele sich um ungiftige Tiere, harmlose Wasserschlangen, die in Florida heimisch seien. Sie seien auch nicht gef\u00e4hrlich, \"solange die Leute sie nicht st\u00f6ren\"."], "+++ 9.04 Uhr:\u00a0\"Cygnus\"-Frachter zur ISS gestartet +++": ["Mit rund 3500 Kilogramm Nachschub und Materialien f\u00fcr wissenschaftliche Experimente an Bord ist der private Raumfrachter \"Cygnus\" zur internationalen Raumstation ISS gestartet. \"Cygnus\" sei von einem Weltraumbahnhof im US-Bundesstaat Virginia aus losgeflogen, teilte die US-Raumfahrtbeh\u00f6rde Nasa mit. Am Dienstag wird der unbemannte Frachter an der ISS erwartet. Es handelt sich um den 13. Versorgungsflug des vom US-Unternehmen Northrop Grumman entwickelten und betriebenen Raumfrachters. Erst Ende Januar hatte der Vorg\u00e4nger von der ISS abgedockt."], "+++ 5.49 Uhr:\u00a0Ausl\u00e4ufer eines Sturmtiefs erreichen Deutschland - Milde Temperaturen +++": [], "+++ 4.53 Uhr:\u00a0Israel greift Ziele im Gazastreifen an +++": ["Israelische Kampfflugzeuge und Helikopter haben in der Nacht\u00a0mehrere Ziele der radikalislamischen Hamas im Gazastreifen angegriffen. Unter anderem sei ein milit\u00e4rischer St\u00fctzpunkt der Hamas im Zentrum des Streifens getroffen worden, teilte ein Armeesprecher auf Twitter mit. Die israelischen Streitkr\u00e4fte h\u00e4tten damit auf einen Raketenangriff aus dem Gazastreifen heraus am Samstagabend geantwortet. \u00dcber eventuelle Verluste der Attacken lagen zun\u00e4chst keine Angaben vor."], "+++ 2.32 Uhr:\u00a0Leonie Charlotte von Hase aus Kiel zur \"Miss Germany\" gek\u00fcrt +++": ["Die Online-Unternehmerin Leonie Charlotte von Hase aus Kiel ist die neue \"Miss Germany\". Die 35-J\u00e4hrige setzte sich bei der Wahl am Samstagabend im Europa-Park in Rust bei Freiburg gegen 15 Konkurrentinnen durch. \"Ich will Deutschland mit Eleganz, W\u00fcrde, Ausstrahlung und Power repr\u00e4sentieren\", sagte sie nach der Wahl. Von Hase war nach Angaben des Veranstalter die \u00e4lteste Teilnehmerin des diesj\u00e4hrigen Wettbewerbs. Sie betreibt einen Internet-Shop f\u00fcr Vintage-Kleidung."], "+++ 2.28 Uhr:\u00a0US-Milit\u00e4rkreise: Raketen nahe US-Botschaft in Bagdad eingeschlagen +++": ["In der N\u00e4he der US-Botschaft in der irakischen Hauptstadt Bagdad sind in der Nacht zu Sonntag nach Angaben aus US-Milit\u00e4rkreisen mehrere Raketen eingeschlagen. Wie viele Raketen abgefeuert und welche Ziele getroffen wurden, war demnach unklar. Reporter der Nachrichtenagentur AFP berichteten von mehreren lauten Detonationen in dem Stadtteil, in dem die meisten Botschaften liegen."], "+++ 0.08 Uhr:\u00a0Mutma\u00dfliche rechte Terrorzelle nannte sich \"Der harte Kern\" +++": ["Nach der Zerschlagung einer mutma\u00dflichen rechten Terrorzelle werden immer mehr Details bekannt. Wie die \"Welt am Sonntag\" unter Berufung auf Ermittlerkreise berichtet, agierte die Gruppe unter dem Namen \"Der harte Kern\". Die M\u00e4nner h\u00e4tten unter anderem Bez\u00fcge zu der rechtsextremen Gruppierung \"Soldiers of Odin\" (SOO) gehabt, einer 2015 in Finnland gegr\u00fcndeten, rechtsextremistischen B\u00fcrgerwehr, die sich dann auch in Deutschland bildete. Die SOO-Mitglieder treten dem Bericht zufolge meist schwarz gekleidet auf, die Jacken ziert ein Wikingersch\u00e4del als Gruppenlogo. Alle zw\u00f6lf am Freitag festgenommenen M\u00e4nner sitzen inzwischen in Untersuchungshaft.", "Die Nachrichten\u00a0von Samstag, 16. Februar:"], "+++ 21.40 Uhr: \"Es widert uns an\" - Otto zeigt Kante gegen rassistische Hetze +++": ["Der Versandh\u00e4ndler Otto hat auf Twitter ein Zeichen gegen rassistische Hetze gesetzt. Auf einem Account war dort beklagt worden, dass Otto auf seiner Internetseite Werbung mit einem schwarzen Modell zeigt: \"Da will man ein Kundenkonto er\u00f6ffnen, klickst entsprechend, glotzt mich Afrika an! ICH WILL DAS NICHT MEHR SEHEN M\u00dcSSEN! Das ist nicht unsere Gesellschaft, dass ist die Gesellschaft die wir werden sollen\", hie\u00df es in dem\u00a0Tweet. \"ES WIDERT MICH NUR NOCH AN.\" Das Hamburger Unternehmen reagierte am Freitag unmissverst\u00e4ndlich: \"ES WIDERT UNS AUCH AN. Da will man Twitter \u00f6ffnen, klickt entsprechend, glotzt uns erneut so ein absurder Tweet an! WIR WOLLEN DAS AUCH NICHT MEHR SEHEN M\u00dcSSEN! Das ist nicht unsere Gesellschaft. OHNE UNS!\" Dahinter setzte Otto - einer der gr\u00f6\u00dften Onlineh\u00e4ndler weltweit - drei Regenbogenfahnen. Bis Samstagabend hatte der Tweet von Otto mehr als 25\u00a0000 Likes bekommen, mehr als 3500 Mal wurde er geteilt."], "+++ 20.50 Uhr: Kurden demonstrieren in Stra\u00dfburg f\u00fcr Freilassung \u00d6calans +++": ["Mehrere\u00a0Tausend Kurden haben in Stra\u00dfburg f\u00fcr die Freilassung des in der\u00a0T\u00fcrkei inhaftierten PKK-Chefs Abdullah \u00d6calan demonstriert. Die franz\u00f6sische Nachrichtenagentur AFP\u00a0berichtete, die Polizei habe die Zahl der Demonstranten auf 4200 gesch\u00e4tzt. Die Organisatoren sprachen von 12.000 Teilnehmern. In Stra\u00dfburg, Sitz des Europarats und des EU-Parlaments, finden seit Jahren immer wieder Kurden-Demonstrationen statt. Auch deutsche Bundespolizisten waren wegen der Demonstration kurdischer Vereinigungen im Einsatz. An Grenz\u00fcberg\u00e4ngen in Kehl gab es gemeinsame Kontrollen mit der franz\u00f6sischen Polizei. \u00d6calan, der Chef der verbotenen kurdischen Arbeiterpartei PKK, sitzt im Insel-Gef\u00e4ngnis Imrali im Nordwesten der T\u00fcrkei in Haft. Die t\u00fcrkische Regierung und die PKK, die in der T\u00fcrkei und der EU als Terrororganisation eingestuft wird, bek\u00e4mpfen sich seit Jahrzehnten."], "+++ 20.39 Uhr: Bunter Protest in Dresden gegen Neonazis +++": ["Bunt und lautstark haben in Dresden zahlreiche Menschen gegen eine Kundgebung von Neonazis und einen sogenannten \"Trauermarsch\" zum Gedenken an die Zerst\u00f6rung der Stadt im Zweiten Weltkrieg demonstriert. Gegen die teils aus mehreren europ\u00e4ischen L\u00e4ndern angereisten Rechtsextremen machten nach ersten Sch\u00e4tzungen der Organisatoren deutlich mehr als 2000 Menschen mobil. Die rechtsextreme Kundgebung, angemeldet von einem Dresdner NPD-Funktion\u00e4r, musste aufgrund von Protesten und Sitzblockaden eine andere Route nehmen als urspr\u00fcnglich geplant. Die gesch\u00e4tzt etwas mehr als 1000 Neonazis konnten nicht wie gew\u00fcnscht durch die Altstadt marschieren, sondern mussten auf eine Strecke am Rande der Innenstadt ausweichen. Die Polizei war mit einem Gro\u00dfaufgebot im Einsatz, darunter Hubschrauber und berittene Polizei. Sie trennte die Lager konsequent. Unterst\u00fctzung kam von der Bundespolizei sowie von Kollegen unter anderem aus Th\u00fcringen, Brandenburg, Berlin und Schleswig-Holstein."], "+++ 19.21 Uhr: EU strebt Verhandlungsl\u00f6sung zu US-Strafz\u00f6llen auf Flugzeuge an +++": ["Nach der Erh\u00f6hung der US-Strafz\u00f6lle auf Flugzeugimporte aus Europa hat die EU-Kommission weitere Verhandlungen zur Beilegung des Streits vorgeschlagen. Washington hatte zuletzt angek\u00fcndigt, die Z\u00f6lle wegen rechtswidriger EU-Subventionen f\u00fcr den europ\u00e4ischen Flugzeugbauer Airbus von 10 auf 15 Prozent anzuheben. \"Wir nehmen die US-Entscheidung zur Kenntnis\", erkl\u00e4rte ein Kommissionssprecher dazu. \"Aus unserer Sicht sollte der Fokus nun darauf liegen, eine Verhandlungsl\u00f6sung f\u00fcr den Flugzeugstreit auf der Grundlage konkreter EU-Vorschlage zu bestehenden Subventionen und k\u00fcnftigem Verhalten in diesem Sektor zu finden\", sagte der Sprecher. Washington hatte Ende vergangenen Jahres von der Welthandelsorganisation WTO das Recht bekommen, Strafz\u00f6lle von bis zu 100 Prozent auf Waren im Wert von 7,5 Milliarden Dollar zu erheben. Ein Schlichter soll in den kommenden Monaten die H\u00f6he erlaubter EU-Vergeltungsz\u00f6lle festlegen."], "+++ 19.03 Uhr: Quarant\u00e4ne f\u00fcr China-R\u00fcckkehrer k\u00f6nnte enden +++": ["Nach rund zwei Wochen k\u00f6nnte am Sonntag die Quarant\u00e4ne f\u00fcr die \u00fcber 100 China-R\u00fcckkehrer in einer Bundeswehrkaserne im pf\u00e4lzischen Germersheim enden. Zun\u00e4chst werden f\u00fcr den Sonntag noch die Ergebnisse weiterer Tests auf das Coronavirus Sars-CoV-2 erwartet. Sollten diese wie erwartet und wie bei den vorangegangenen drei Tests negativ ausfallen, ist eine abschlie\u00dfende \u00e4rztliche Untersuchung vorgesehen. Dann wird entschieden, ob die Quarant\u00e4ne aufgehoben wird. F\u00fcr den Fall ist ein Bustransport organisiert, den die Untergebrachten nutzen k\u00f6nnen. 122 deutsche Staatsb\u00fcrger und Familienangeh\u00f6rige waren aus der vom Sars-CoV-2-Virus besonders betroffenen chinesischen Stadt Wuhan nach Frankfurt am Main geflogen und am 1. Februar in die Kaserne nach Germersheim gebracht worden. Die angedachte Quarant\u00e4nezeit von 14 Tagen r\u00fchrt daher, dass die maximale Inkubationszeit, also die Frist von der m\u00f6glichen Ansteckung bis zum Krankheitsausbruch, wahrscheinlich meist so lange dauert. Neben den R\u00fcckkehrern haben auch 22 Helfer des Deutschen Roten Kreuzes die vergangenen Tage in der Kaserne verbracht."], "+++ 18.29 Uhr:\u00a0Oberverwaltungsgericht stoppt Rodung f\u00fcr Tesla-Werk vorl\u00e4ufig +++": ["Das Oberverwaltungsgericht (OVG) Berlin-Brandenburg hat die laufenden Rodungsarbeiten auf dem Gel\u00e4nde f\u00fcr die geplante Tesla-Fabrik in Gr\u00fcnheide (Oder-Spree) vorl\u00e4ufig gestoppt. Es entsprach damit einem Antrag der Gr\u00fcnen Liga Brandenburg, wie das Gericht mitteilte. Der Umweltverein war noch am Freitag vor dem Verwaltungsgericht Frankfurt (Oder) damit gescheitert, die Baumf\u00e4llarbeiten zu verhindern. Der jetzt verf\u00fcgte Stopp gelte, bis \u00fcber die Beschwerde der Gr\u00fcnen Liga gegen den Frankfurter Beschluss entschieden ist, hei\u00dft es in dem OVG-Bescheid. Die fortgeschrittene Rodung habe die vorl\u00e4ufige Untersagung der Baumf\u00e4llarbeiten erforderlich gemacht."], "+++ 18.17 Uhr:\u00a0Brennender Reifen:\u00a0Flugzeug nach Landung in D\u00fcsseldorf evakuiert +++": ["Wegen eines brennenden Reifens ist ein Flugzeug am Airport in D\u00fcsseldorf evakuiert worden. Bei der Landung der Maschine der t\u00fcrkischen Airline \"Pegasus\" am Samstagnachmittag habe ein Flughafenmitarbeiter den brennenden Reifen entdeckt, sagte ein Sprecher des D\u00fcsseldorfer Airports. Der Pilot habe daraufhin die 163 Insassen angewiesen, das Flugzeug zur Sicherheit \u00fcber die Notrutschen zu verlassen. Bei Eintreffen der Feuerwehr seien bereits keine Flammen mehr festgestellt worden, alle Passagiere blieben unverletzt. Warum der Reifen brannte, war zun\u00e4chst unklar."], "+++ 17.05 Uhr:\u00a0Banksys neues Streetart-Werk zerst\u00f6rt +++": ["Das neueste Wandgem\u00e4lde des mysteri\u00f6sen Streetart-K\u00fcnstlers Banksy ist knapp zwei Tage nach seiner Entdeckung zerst\u00f6rt worden. \u00dcber das Werk in Bristol hat jemand mit rosa Farbe \"BCC Wankers\" (etwa: BCC Wichser) und ein Herz gespr\u00fcht.", "Banksys Bild zeigt ein M\u00e4dchen, das Rosen mit einer Steinschleuder an eine graue H\u00e4userwand schie\u00dft. Es war am Donnerstag entdeckt worden. Der K\u00fcnstler hatte sich in der Nacht zum Freitag auf einem Instagram-Account und seiner Webseite als Urheber bekannt. Einwohner in Bristol deuteten sein Bild als Anspielung auf den Valentinstag.", "Was mit \"BCC\" auf dem Bild gemeint ist, war zun\u00e4chst unklar. BCC ist auch die Abk\u00fcrzung f\u00fcr den Stadtrat (Bristol City Council).", "Banksys Identit\u00e4t gibt R\u00e4tsel auf. Bekannt ist, dass er aus Bristol stammt und Ende der 90er Jahre nach London kam. Einen Namen machte er sich mit gesellschaftskritischen und meist kontroversen Motiven."], "+++ 16.51 Uhr:\u00a0Proteste gegen Sicherheitskonferenz - Mann \u00fcbergie\u00dft sich mit Benzin +++": ["Etwa 3000 Menschen haben am Samstag in M\u00fcnchen gegen die Sicherheitskonferenz demonstriert. Die Proteste seien friedlich verlaufen, erkl\u00e4rte die Polizei. Rund 500 Teilnehmer bildeten eine Menschenkette in der Innenstadt. Aufgerufen hatte das \"Aktionsb\u00fcndnis gegen die Nato-Sicherheitskonferenz\".", "Am Rande der Demonstration \u00fcbersch\u00fcttete sich ein 50-j\u00e4hriger Mann mit Benzin und lief mit einem Feuerzeug in der Hand in Richtung Menschenmenge. Polizisten verhinderten, dass sich der Mann anz\u00fcndete. Ersten Ermittlungen zufolge habe der Iraker auf die politische Situation in seinem Heimatland aufmerksam machen wollen.", "Am Freitagabend hatte die Polizei eine Gegendemonstration mit rund 500 Teilnehmern unterbrochen, weil pyrotechnische Gegenst\u00e4nde gez\u00fcndet wurden. Anschlie\u00dfend setzten sich die Demonstranten wieder in Bewegung. Laut Polizei beschloss wenig sp\u00e4ter der Organisator, die Versammlung vorzeitig zu beenden. Rund 3900 Polizisten sollten am Wochenende w\u00e4hrend der Sicherheitskonferenz im Einsatz sein."], "+++ 16.24 Uhr: Schweizer Teenager stirbt nach Sturz in der Trampolinhalle +++": ["Nach einem Sturz in einer Trampolinhalle ist eine 13-j\u00e4hrige Schweizerin an ihren schweren Verletzungen gestorben. Die Polizei nahm nach Mitteilung von Samstag Ermittlungen zur Kl\u00e4rung des Hergangs auf. Das M\u00e4dchen sei am vergangenen Sonntag in der Trampolinhalle in Belp unweit von Bern verungl\u00fcckt. Die 13-J\u00e4hrige sei ihren schweren Verletzungen am Freitag erlegen. Der Boulevardzeitung \"Blick\" sagte der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Trampolinhalle, der Unfall sei auf einer Matte neben dem Trampolin passiert. Die gesamte Belegschaft sei in tiefer Trauer."], "+++ 15.26 Uhr: Alice Weidel \u00fcbernimmt Landesvorsitz in Baden-W\u00fcrttemberg +++": ["Die Ko-Chefin der AfD-Bundestagsfraktion, Alice Weidel, \u00a0\u00fcbernimmt den Landesvorsitz der AfD Baden-W\u00fcrttemberg. Auf einem Sonderparteitag in B\u00f6blingen setzte sie sich am Samstag im ersten Wahlgang mit 54 Prozent der Stimmen gegen den bisherigen Landesvorsitzenden Dirk Spaniel durch. Die Wahl gilt als vorl\u00e4ufige Richtungsentscheidung in dem zerstrittenen Landesverband.", "Weidel tritt f\u00fcr einen Ausgleich ein. Die Einigkeit der AfD sei Voraussetzung f\u00fcr den Erfolg der Partei bei den bevorstehenden Landtags- und Bundestagswahlen, sagte sie."], "+++ 15.16 Uhr:\u00a0Kramp-Karrenbauer will personelle Fragen vor der Sommerpause kl\u00e4ren +++": ["Die Nachfolge von CDU-Parteichefin \u00a0Annegret Kramp-Karrenbauer soll vor der Sommerpause gekl\u00e4rt sein. Kramp-Karrenbauer sagte am Freitagabend in den ARD-\"Tagesthemen\", sie habe dieses Ziel im Pr\u00e4sidium und im Bundesvorstand der Partei \"deutlich gemacht\". Kommende Woche werde sie Gespr\u00e4che mit \"drei potenziellen Kandidaten\" f\u00fchren. Erste Bewerbungen gingen bereits in der Parteizentrale ein - die Bewerber sind laut Generalsekret\u00e4r Paul Ziemiak aber bundesweit unbekannt.", "Kramp-Karrenbauer hatte am Montag infolge des Th\u00fcringen-Debakels ihren Verzicht auf die Kanzlerkandidatur und die Parteispitze verk\u00fcndet. Als m\u00f6gliche neue Parteichefs sind bislang drei M\u00e4nner im Gespr\u00e4ch: Bundesgesundheitsminister Jens Spahn, Nordrhein-Westfalens Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet sowie der fr\u00fchere Fraktionschef Friedrich Merz. \u00d6ffentlich verk\u00fcndete noch keiner von ihnen seine Bewerbung."], "+++ 14.05 Uhr: Tausende Menschen demonstrieren in Erfurt gegen B\u00fcndnisse mit der AfD +++": ["Zehn Tage nach der Wahl des FDP-Politikers Thomas Kemmerich zum Th\u00fcringer Ministerpr\u00e4sidenten mit den Stimmen der AfD haben am Samstag in Erfurt mehrere tausend Menschen gegen B\u00fcndnisse mit den Rechtspopulisten auf allen politischen Ebenen demonstriert. \"Kein Pakt mit Faschisten\" oder \"Kein Platz f\u00fcr Nazis\" war auf Plakaten zu lesen, die von den Demonstranten in der th\u00fcringischen Landeshauptstadt hochgehalten wurden. Sie versammelten sich f\u00fcr ihre Kundgebung auf dem Erfurter Domplatz."], "+++ 13.54 Uhr: Russischer Grenzschutz stoppt ukrainisches Fischerboot +++": ["Der russische Grenzschutz hat im Asowschen Meer ein Fischerboot mit vier Ukrainern an Bord festgesetzt. Sie werden verd\u00e4chtigt, illegal gefischt zu haben, wie der f\u00fcr den Grenzschutz zust\u00e4ndige Inlandsgeheimdienst FSB der Agentur Interfax zufolge mitteilte. Es seien 290 der meist am Meeresboden lebenden Schwarzmeer-Steinbutte sichergestellt worden. Der Kapit\u00e4n weigerte sich den Angaben nach zun\u00e4chst, auf Befehl des Grenzschutzes zu stoppen. Er habe danach versucht, sich zu verstecken. Nach geltendem Abkommen d\u00fcrfen sowohl Russland als auch die Ukraine das Asowsche Meer komplett nutzen. Es m\u00fcndet in das Schwarze Meer und liegt an der Halbinsel Krim, die Russland 2014 annektierte."], "+++ 13.53 Uhr: Saudische Koalition best\u00e4tigt Absturz eines Jets im Jemen +++": ["Die von Saudi-Arabien angef\u00fchrte internationale Koalition hat den Absturz eines Kampfjets im B\u00fcrgerkriegsland Jemen best\u00e4tigt. Das Tornado-Flugzeug sei bei einer Unterst\u00fctzungsmission im Norden des Landes zu Boden gegangen, teilte ein Sprecher des B\u00fcndnisses mit, wie die staatliche saudische Nachrichtenagentur SPA meldete. Zur Ursache des Absturzes in der Provinz Al-Dschauf machte er keine Angaben. Unklar war auch das Schicksal der Besatzung.", "Die jemenitischen Huthi-Rebellen hatten am Freitagabend erkl\u00e4rt, im Norden des Landes einen Jet der Koalition abgeschossen zu haben."], "+++ 13.15 Uhr: Erste zwei rechte Terrorverd\u00e4chtige in Untersuchungshaft +++": ["Nach der Zerschlagung einer mutma\u00dflichen rechten Terrorzelle ist gegen die ersten beiden Festgenommenen Haftbefehl erlassen worden. Dabei handelt es sich um ein mutma\u00dfliches Mitglied der Gruppe, den 39-j\u00e4hrigen Tony E. aus Niedersachsen, und einen mutma\u00dflichen Unterst\u00fctzer aus Sachsen-Anhalt. Das sagte ein Sprecher der Bundesanwaltschaft am Samstag auf Anfrage. Die anderen Anh\u00f6rungen laufen noch oder sollen im Laufe des Tages stattfinden."], "+++ 12.49 Uhr: T\u00fcrkei und Russland wollen \u00fcber Krise in Nordwest-Syrien sprechen +++": ["Die T\u00fcrkei und Russland wollen Anfang kommender Woche in Moskau \u00fcber die Lage in der umk\u00e4mpften syrischen Provinz Idlib beraten. \"Unsere Delegation wird am Montag nach Moskau reisen\", sagte der t\u00fcrkische Au\u00dfenminister Mevl\u00fct Cavasoglu am Rande der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz. Zuvor sei bereits eine russische Delegation in Ankara gewesen. \"Wir werden unsere Gespr\u00e4che fortsetzen.\" Cavusoglu betonte, die T\u00fcrkei sei nicht bereit, Angriffe der syrischen Regierung in Idlib zu akzeptieren. Sollten die diplomatische Bem\u00fchungen keine Fr\u00fcchte tragen, sei Ankara seinerseits zu dann notwendigen Ma\u00dfnahmen bereit. Russland steht in dem Konflikt an der Seite des syrischen Pr\u00e4sidenten Baschar al-Assad."], "+++ 12.30 Uhr: Protestkundgebungen gegen geplanten Neonazi-Marsch in Dresden +++": ["Mit Kundgebungen an zentralen Orten in Dresden haben die Proteste gegen einen geplanten Aufmarsch von Rechtsextremen begonnen. Nach Angaben der Veranstalter versammelten sich rund 400 Menschen im Alaunpark im Szeneviertel Neustadt, um sp\u00e4ter Richtung Innenstadt zu ziehen. Hunderte Demonstranten kamen zudem am Hauptbahnhof zusammen. Mehrere Initiativen hatten unter dem Motto \"Nazis st\u00f6ren\" zu Protesten aufgerufen. F\u00fcr den Nachmittag ruft auch die Arbeitsgemeinschaft \"13. Februar\", die das st\u00e4dtische Gedenken an die Zerst\u00f6rung Dresdens koordiniert, zu einer Kundgebung auf dem Neumarkt auf."], "+++ 12.19 Uhr: Macron wirft Moskau Destabilisierungsversuche gegen den Westen vor +++": ["Frankreichs Staatschef Emmanuel Macron hat Russland fortgesetzte Versuche zur Destabilisierung westlicher Demokratien durch Hackerangriffe vorgeworfen. \"Ich denke, dass Russland weiter versucht zu destabilisieren\", sagte Macron auf der Sicherheitskonferenz in M\u00fcnchen. Dies geschehe entweder \u00fcber private Akteure, direkt durch seine Dienste oder auch \u00fcber \"Stellvertreter\". Russland verhalte sich in diesem Bereich \"extrem aggressiv\".", "Macron warf Moskau Versuche zur Beeinflussung von Wahlen, Kampagnen in Online-Netzwerken und andere Cyberattacken vor. Russland hatte nach Einsch\u00e4tzung der US-Beh\u00f6rden unter anderem versucht, 2016 durch die massive Verbreitung von Falschinformationen Einfluss auf die Pr\u00e4sidentschaftswahl zugunsten des Wahlsiegers Donald Trump zu nehmen. Auch Macrons Wahlkampfteam war einem Bericht zufolge 2017 Ziel eines Hackerangriffs aus Russland geworden."], "+++ 11.47 Uhr: Hunderte Fl\u00fcge in Gro\u00dfbritannien wegen Sturms abgesagt +++": ["Wegen eines schweren Sturms sind an diesem Wochenende in Gro\u00dfbritannien Hunderte Fl\u00fcge gecancelt worden. Betroffen sind an mehreren Flugh\u00e4fen insgesamt Zehntausende Passagiere unter anderem der Airlines Easyjet und British Airways. Meteorologen rechnen aufgrund starker Regenf\u00e4lle wieder mit \u00dcberschwemmungen; Hunderte H\u00e4user k\u00f6nnten betroffen sein. Sturm \"Dennis\" wird aller Voraussicht nach auch zu St\u00f6rungen im Bahnverkehr, auf den Stra\u00dfen und bei der Stromversorgung f\u00fchren."], "+++ 11.36 Uhr: US-Verteidigungsminister bezeichnet Huawei als Bedrohung f\u00fcr die Nato +++": ["US-Verteidigungsminister Mark Esper hat den chinesischen Technologiekonzern Huawei als Bedrohung f\u00fcr die Nato bezeichnet. \"Wenn wir die Bedrohung nicht verstehen und nichts dagegen tun, k\u00f6nnte sie letztlich das erfolgreichste Milit\u00e4rb\u00fcndnis der Geschichte - die Nato - gef\u00e4hrden\", warnte Esper bei der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz. Die europ\u00e4ischen Verb\u00fcndeten forderte er auf, Huawei von den neuen 5G-Netzen auszuschlie\u00dfen."], "+++ 11.26 Uhr: Junge in Russland wird versehentlich von Kugel getroffen und stirbt +++": ["Ein Junge ist im S\u00fcden Russlands gestorben, nachdem sich aus dem Gewehr eines J\u00e4gers versehentlich ein Schuss gel\u00f6st hat. Nach Angaben der Polizei lud der Mann im Auto seine Waffe und legte sie zwischen Fahrer- und Beifahrersitz. Kurz darauf sei der Junge w\u00e4hrend der Fahrt auf dem R\u00fccksitz von einer Kugel in den Bauch getroffen worden. Er starb im Krankenhaus. Der Elfj\u00e4hrige wollte gemeinsam mit seinem Vater und dessen Bekannten zu einer Jagd bei Rostow am Don am Asowschen Meer fahren. Der J\u00e4ger hatte auf dem Beifahrersitz gesessen. Gegen ihn wird nun ermittelt."], "+++ 11.23 Uhr: Nach Dammbruch: Anklage gegen Bergbaukonzern und T\u00dcV S\u00fcd zugelassen +++": ["Die brasilianische Justiz hat im Fall des Dammbruchs in Brumadinho die Anklage gegen den brasilianischen Bergbaukonzern Vale, die Tochterfirma des deutschen Pr\u00fcfunternehmens T\u00dcV S\u00fcd und 16 Mitarbeiter der beiden Firmen angenommen. Die Mitarbeiter m\u00fcssen sich brasilianischen Medienberichten zufolge vor Gericht wegen Mordes verantworten, die beiden Unternehmen zudem wegen Verbrechen gegen die Flora und Fauna sowie wegen Umweltverschmutzung.", "Der Damm an der Mine C\u00f3rrego do Feij\u00e3o war am 25. Januar 2019 gebrochen. Eine Schlammlawine rollte \u00fcber Teile der Anlage und benachbarte Siedlungen nahe der Ortschaft Brumadinho im Bundesstaat Minas Gerais hinweg und begrub Menschen, H\u00e4user und Tiere unter sich. Mindestens 259 Menschen kamen bei dem Ungl\u00fcck ums Leben. Das brasilianische Tochterunternehmen des deutschen T\u00dcV S\u00fcd hatte kurz vor dem Dammbruch die R\u00fcckhaltebecken gepr\u00fcft und f\u00fcr sicher befunden."], "+++ 11.00 Uhr: Macron beklagt auf Sicherheitskonferenz \"Schw\u00e4chung des Westens\" +++": ["Auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz hat Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron \"eine Schw\u00e4chung des Westens\" beklagt. Macron sagte, die USA verfolgten seit einigen Jahren eine Politik, die \"einen gewissen R\u00fcckzug und ein \u00dcberdenken ihrer Beziehung zu Europa\" beinhalte. Zuvor hatte US-Au\u00dfenminister Mike Pompeo die St\u00e4rke des Westens beschworen und beteuert, dass sich die USA nicht aus der transatlantischen Allianz zur\u00fcckz\u00f6gen."], "+++ 11.00 Uhr: Rechte Terrorzelle - Erste Verd\u00e4chtige zum Haftrichter gebracht +++": ["Einen Tag nach der Zerschlagung einer mutma\u00dflichen rechten Terrorzelle sind die ersten Festgenommenen in Karlsruhe zu Haftrichtern des Bundesgerichtshofs (BGH) gebracht worden. Die Vorf\u00fchrungen h\u00e4tten wie geplant begonnen, sagte ein Sprecher der Bundesanwaltschaft auf Anfrage. Die Ermittlungsrichter entscheiden, ob die insgesamt zw\u00f6lf Verd\u00e4chtigen in Untersuchungshaft kommen oder jemand freigelassen werden muss.", "Die Bundesanwaltschaft hatte am Freitag vier mutma\u00dfliche Mitglieder der Gruppe und acht mutma\u00dfliche Unterst\u00fctzer festnehmen lassen. Davor hatte es Razzien in sechs Bundesl\u00e4ndern gegeben. Ein f\u00fcnfter Mann, der mit zum Kern geh\u00f6rt haben soll, blieb auf freiem Fu\u00df."], "+++ 10.28 Uhr: Nord-Stream-2-Konflikt: USA geben eine Milliarde an Osteurop\u00e4er +++": ["Mit einer Finanzspritze von einer Milliarde Euro an L\u00e4nder in Ost- und Mitteleuropa wollen die USA die energiepolitische Unabh\u00e4ngigkeit von Russland f\u00f6rdern. Das Geld solle an die L\u00e4nder der Drei-Meere-Initiative gehen, sagte US-Au\u00dfenminister Mike Pompeo bei der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz. Ziel sei, Investitionen der Privatwirtschaft in den Energiesektor zu f\u00f6rdern. Die Drei-L\u00e4nder-Initiative besteht aus L\u00e4ndern in Ost- und Mitteleuropa und soll unter anderem die Zusammenarbeit in wirtschaftlichen Fragen f\u00f6rdern.", "Im Konflikt um das Energieprojekt Nord Stream 2 warnen die USA seit langem vor einer zu gro\u00dfen Abh\u00e4ngigkeit der EU von russischem Gas und wollen das Projekt verhindern. Deshalb haben sie zuletzt Sanktionen gegen Firmen verh\u00e4ngt, die an der Pipeline mitbauen."], "+++ 8.19 Uhr: Neun Zivilisten bei US-Drohnenangriff in Afghanistan get\u00f6tet +++": ["Mindestens neun Zivilisten sind bei einem US-Drohnenangriff in der ostafghanischen Provinz Nangarhar get\u00f6tet worden. Der Vorfall habe sich in dem von Taliban kontrollierten Distrikt Sorkh Rod ereignet, erkl\u00e4rten lokale Beh\u00f6rden. Laut einem Sprecher der Provinzregierung hat der Angriff auf Taliban-K\u00e4mpfer gezielt, aber nur Zivilisten getroffen. Diese seien auf dem R\u00fcckweg von einem Picknick gewesen."], "+++ 8.03 Uhr: Bund bremst Ausbau des Elbe-L\u00fcbeck-Kanals +++": ["Der umstrittene Ausbau des Elbe-L\u00fcbeck-Kanals liegt in wesentlichen Teilen auf Eis. \"Die in dem Ausbauprojekt vorgesehene Verbreiterung und Vertiefung des Kanals (ab Schleuse Lauenburg) ist derzeit zur\u00fcckgestellt\", teilte das Bundesverkehrsministerium der Deutschen Presse-Agentur auf Anfrage mit.", "Der von der Wirtschaft seit langem geforderte Kanalausbau war 2016 \u00fcberraschend in den vordringlichen Bedarf des Bundesverkehrswegeplans gelangt, neben dem Neubau von Schleusen und Br\u00fccken. Veranschlagte Gesamtkosten: 838 Millionen Euro. Die Wasserstra\u00dfe bildet die einzige Verbindung zwischen einem Ostseehafen und dem mitteleurop\u00e4ischen Binnenwasserstra\u00dfennetz. Aber: Schiffszahlen und Ladung sind in den vergangenen Jahrzehnten deutlich gesunken."], "+++ 7.02 Uhr: US-Demokrat Sanders verurteilt homophobe Spr\u00fcche gegen Konkurrenten Buttigieg +++": ["Der linke Senator und Pr\u00e4sidentschaftsbewerber der US-Demokraten, Bernie Sanders, hat schwulenfeindliche Spr\u00fcche gegen seinen parteiinternen Konkurrenten Pete Buttigieg verurteilt. Diese seien \"skandal\u00f6s und beleidigend\", sagte Sanders. Pers\u00f6nliche Angriffe dieser Art seien absolut inakzeptabel.", "Der konservative Radiomoderator Rush Limbaugh war zuvor \u00f6ffentlich \u00fcber Buttigieg hergezogen und hatte ihn als diesen \"schwulen Kerl, der seinen Ehemann auf der B\u00fchne k\u00fcsst\" bezeichnet. Die \u00c4u\u00dferungen stie\u00dfen auf besondere Aufmerksamkeit, weil US-Pr\u00e4sident Donald Trump den Radiomoderator erst wenige Tage zuvor mit der Freiheitsmedaille ausgezeichnet hatte, dem h\u00f6chsten zivilen Orden des Landes."], "+++ 6.05 Uhr: BDA-Pr\u00e4sident Kramer: \"AfD schadet Deutschland\" +++": ["Der Pr\u00e4sident der Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde (BDA), Ingo Kramer, sieht das Ansehen Deutschlands durch die AfD besch\u00e4digt. \"In der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung schadet sie dem Wirtschaftsstandort Deutschland\", sagte Kramer der in Bielefeld erscheinenden Neuen Westf\u00e4lischen. \"Unser Image wird durch Ereignisse wie die Wahl in Erfurt jetzt oder antisemitische \u00dcbergriffe und dergleichen schleichend besch\u00e4digt, das gute Bild br\u00f6ckelt langsam\", so Kramer."], "+++ 4.33 Uhr: Knapp 292 Millionen Euro D\u00fcrrehilfe an Bauern ausgezahlt +++": ["Nach der extremen D\u00fcrre von 2018 in vielen Regionen Deutschlands sind knapp 292 Millionen Euro an staatlichen Nothilfen ausgezahlt worden. Damit wurden 7214 landwirtschaftliche Betriebe unterst\u00fctzt, wie das Bundesagrarministerium auf Anfrage mitteilte. Die gr\u00f6\u00dfte Einzelsumme aus dem gemeinsamen Bund-L\u00e4nder-Programm ging bis zum Abschluss der Auszahlungen Ende 2019 nach Brandenburg mit 72 Millionen Euro. Noch laufende Klagen oder Widerspruchsverfahren sind in den Zahlen nicht ber\u00fccksichtigt."], "+++ 2.34 Uhr: Mindestens 15 Kinder bei Brand in Waisenhaus in Haiti get\u00f6tet +++": ["Bei einem schweren Brand in einem Waisenhaus in Haiti sind mindestens 15 Kinder ums Leben gekommen. Weitere seien bei dem Feuer in der Einrichtung in der Ortschaft Kenscoff s\u00fcdlich der Hauptstadt Port-au-Prince verletzt worden, berichtete die Zeitung \"Le Nouvelliste\". Offenbar ben\u00f6tigten die Rettungskr\u00e4fte \u00fcber eine Stunde, um zu der Ungl\u00fccksstelle zu gelangen. Unter den Opfern waren auch Babys und Kleinkinder."], "+++ 2.09 Uhr: USA erh\u00f6hen Strafz\u00f6lle auf Airbus-Maschinen auf 15 Prozent +++": ["Die USA erh\u00f6hen die Strafz\u00f6lle auf Airbus-Flugzeuge von derzeit zehn auf 15 Prozent. Die Ma\u00dfnahme trete am 18. M\u00e4rz in Kraft, teilte das B\u00fcro des US-Handelsbeauftragten mit. Im Streit um Staatsbeihilfen f\u00fcr die Flugzeugindustrie hatte Washington im Oktober Strafz\u00f6lle auf EU-Produkte im Umfang von 7,5 Milliarden Dollar in Kraft gesetzt.", "Die Ank\u00fcndigung der Erh\u00f6hung erfolgte wenige Tage, nachdem US-Pr\u00e4sident Donald Trump erkl\u00e4rt hatte, es sei an der Zeit f\u00fcr \"sehr ernsthafte\" Handelsgespr\u00e4che mit der EU. Seit Trumps Amtsantritt vor drei Jahren haben sich die Handelsbeziehungen zwischen den USA und der EU verschlechtert, weil dem Pr\u00e4sidenten das Defizit in der US-Handelsbilanz ein Dorn im Auge ist."], "+++ 2.03 Uhr: Scheuer will Paketauslieferung per U-Bahn testen +++": ["Angesichts des zunehmenden Lieferverkehrs in St\u00e4dten will Bundesverkehrsminister Andreas Scheuer die Auslieferung von Paketen per U-Bahn testen lassen. \"Ich w\u00e4re dazu bereit, ein Pilotprojekt mit einer Stadt zu machen, wo wir eine U-Bahn umbauen und eine spezielle Paket-U-Bahn daraus machen\", sagte der CSU-Politiker den Zeitungen der Neuen Berliner Redaktionsgesellschaft. Diese Bahn k\u00f6nne nachts von 2.00 Uhr an fahren und Pakete sowie P\u00e4ckchen zu Zwischenlagern - sogenannten Mikro-Hubs - an Haltstellen in einzelnen Stadtteilen transportieren."], "+++ 1.03 Uhr: Schon zwei Bewerbungen von CDU-Mitgliedern f\u00fcr Parteivorsitz +++": ["In der CDU-Parteizentrale haben sich bereits erste Interessenten f\u00fcr den Parteivorsitz gemeldet. \"Es sind bislang zwei Initiativbewerbungen aus der CDU-Mitgliedschaft eingetroffen\", sagte CDU-Generalsekret\u00e4r Paul Ziemiak den Zeitungen der Funke Mediengruppe. Die beiden Bewerber seien jedoch nicht bundesweit bekannt. Eine offizielle Bewerbung von Friedrich Merz sei ihm dagegen nicht bekannt, erkl\u00e4rte Ziemiak.", "Der fr\u00fchere Unionsfraktionschef hat eine definitive Festlegung in der \u00d6ffentlichkeit bisher vermieden, aus seinem engsten Umfeld hei\u00dft es aber, Merz sei zu einer Kandidatur entschlossen. Neben ihm werden der nordrhein-westf\u00e4lische Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet und Gesundheitsminister Jens Spahn als aussichtsreiche Kandidaten f\u00fcr die Nachfolge von Parteichefin Annegret Kramp-Karrenbauer gehandelt."]}}, "recommendations": ["www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/nachrichten-aus-deutschland--14-jaehrige-sticht-gleichaltrigem-mitschueler-in-den-ruecken-9501352.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/sport/sportwelt/janik-moeser--eishockey-profi-leidet-nach-corona-an-herzmuskelentzuendung-9503116.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news-von-heute--gm-entzieht-trump-unterstuetzung-bei-klage-gegen-kaliforniens-klimapolitik-9502498.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/die-morgenlage--trump-gibt-weg-zur-uebergabe-der-amtsgeschaefte-frei-9502636.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news-heute---wie-bitte----moderator-geert-mueller-gerbes-ist-tot-9501178.html"]}