{"news_outlet": "stern", "provenance": "https://www.stern.de/politik/deutschland/feministisch--jung-und-schwarz--aminata-tour%C3%A9-ist-ein-shootigstar-der-gruenen-8874602.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "28.08.2019", "last_modified": "28.08.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["tis"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Feministisch, jung und schwarz: Aminata Tour\u00e9 ist ein Shootigstar der Gr\u00fcnen", "description": "Aminata Tour\u00e9 hat mit ihren 26 Jahren schon eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Politkarriere hingelegt: j\u00fcngste Landtagsabgeordnete in Schleswig-Holstein, nun erste schwarze stellvertretende Landtagspr\u00e4sidentin.", "body": {"": ["Eine Geschichte erz\u00e4hlt\u00a0Aminata Tour\u00e9 immer wieder, wenn sie zu ihren Alltagserfahrungen mit Rassismus befragt wird. Als vierj\u00e4hriges Fl\u00fcchtlingskind\u00a0war sie mit ihrer \u00e4lteren Schwester in Neum\u00fcnster unterwegs, um sich S\u00fc\u00dfigkeiten zu kaufen. Dann sei ein Mann auf sie zugekommen, habe sie rassistisch beschimpft und sogar bespuckt. Aber schlie\u00dflich habe ein anderer\u00a0Mann mit\u00a0seinem Auto angehalten und sich f\u00fcr die Kinder\u00a0eingesetzt. So habe sie, erz\u00e4hlt Tour\u00e9\u00a0weiter, schon als Kind beide Seiten in Deutschland erlebt: die rassistische und die mitmenschliche.", "Tour\u00e9 ist erst 26 Jahre alt, z\u00e4hlt aber zu den Shootingstars der Gr\u00fcnen in\u00a0Schleswig-Holstein.\u00a0Sie war vor knapp zwei Jahren die j\u00fcngste und erste schwarze Landtagsabgeordnete in Kiel, am Donnerstag wurde\u00a0sie zur j\u00fcngsten und ersten afrodeutschen stellvertretenden Landtagspr\u00e4sidentin gew\u00e4hlt."], "Eltern flohen 1991 aus Mali": ["Die Attribute jung, schwarz und Fl\u00fcchtlingskind geh\u00f6ren zu ihrem Leben. Sie h\u00e4tten sie\u00a0gepr\u00e4gt, wie sie sagt. Sie empfindet es auch nicht als diskriminierend, immer wieder darauf angesprochen zu werden:\u00a0\"Es ist ja einfach Fakt. Ich bin\u00a0die j\u00fcngste Abgeordnete und ich bin die erste schwarze Abgeordnete im schleswig-holsteinischen Landtag. Ich kommuniziere das auch immer offen und klar nach drau\u00dfen, weil es eben eine Besonderheit ist\", erz\u00e4hlte sie dem Sender\u00a0NDR\u00a01 Welle Nord\u00a0in einem ausf\u00fchrlichen Gespr\u00e4ch vor ihrer Wahl.", "Ihre politische Agenda wird deswegen auch von ihrer Biografie bestimmt. Fl\u00fcchtlingspolitik und Gleichberechtigung von Frauen sind ihre Themen, f\u00fcr die sie sich einsetzt. \"Mit dieser Besonderheit geht einher, bestimmte Gruppen zu vertreten und sichtbar zu machen in der Politik.\"", "Ihre Eltern flohen 1991 aus Mali, wo\u00a0gerade ein Putsch stattgefunden hatte, nach Deutschland. Tour\u00e9 kam\u00a0in Neum\u00fcnster\u00a0zur Welt, wo sie die ersten f\u00fcnf Jahre mit ihren Eltern und den drei Schwestern in einer Sammelunterkunft verbrachte. \"Ich dachte als Kind immer, es ist normal, dass man in Gemeinschaftsduschen im Keller duscht\u201c, berichtete sie. Erst allm\u00e4hlich h\u00e4tte sie als Kind verstanden, dass es noch eine andere Welt gebe."], "Lange zw\u00f6lf Jahre nur geduldet": ["Ganze zw\u00f6lf Jahre dauerte es, bis die Familie eine Aufenthaltsgenehmigung\u00a0erhielt. Bis dahin waren sie nur geduldet. Tour\u00e9 wei\u00df genau, wie\u00a0es sich anf\u00fchlt, wenn die Zukunft ungewiss ist.\u00a0Der Duldungsstatus hatte zur Folge, dass sie und ihre Geschwister keine Kita besuchen durften und die Eltern keine Sprachkurse. Die Duldung\u00a0musste immer wieder verl\u00e4ngert werden.\u00a0Eine hundertprozentige Sicherheit, dass man in Deutschland bleiben k\u00f6nne, gab es nicht.\u00a0Wenn immer wieder die komplette Existenz infrage gestellt werde, gehe das nicht spurlos an Menschen vorbei, sagte sie den \"Kieler Nachrichten\" unl\u00e4ngst.", "Doch sich einfach\u00a0dem Schicksal zu ergeben, ist nicht die Sache von Tour\u00e9. Man muss sich wehren und versuchen zu gestalten. Nach ihrem Abitur studierte sie in Kiel Politikwissenschaft und franz\u00f6sische Philologie. Von diesem Zeitpunkt ging es steil bergauf mit der politischen Karriere:\u00a0Sprecherin der gr\u00fcnen Jugend in Kiel, Sprecherin der Landesarbeitsgemeinschaft Migration und Flucht,\u00a0Beisitzerin im Landesvorstand, Referentin der Bundestagsabgeordneten Luise Amtsberg. In den Verhandlungen zur Jamaika-Koalition sa\u00df sie ebenfalls.\u00a0Im\u00a0Juni 2017 r\u00fcckte Tour\u00e9 in den schleswig-holsteinischen Landtag nach und nun die Wahl zur stellvertretenden Landtagspr\u00e4sidentin.", "Ihr politisches Selbstverst\u00e4ndnis hat sie mal in einer Landtagsrede auf den Punkt gebracht. Anlass war der von ihr mit initiierte Aktionsplan gegen Rassismus: \"Ich habe keine Lust, in mitleidige Gesichter zu blicken. Mitleidige Gesichter \u00e4ndern nichts. Politische Ma\u00dfnahmen sind es, die ver\u00e4ndern. Sie sind notwendig, weil es nicht um Befindlichkeiten geht, sondern um\u00a0das Grund- und Menschenrecht geht, Rassismus-frei zu leben. Es geht um nichts weniger, als diese demokratischen Grundfesten\u00a0zu verteidigen.\"", "Quellen: NDR 1 Welle Nord,\"Kieler Nachrichten\", RTL Nord"]}}, "recommendations": ["www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/deutschland/-taz-kolumne---csu-loescht-tweet-wieder---und-entschuldigt-sich-9306910.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/deutschland/coronavirus--fuenf-junge-politiker-ueber-solidaritaet-waehrend-der-krise-9207732.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/sport/fussball/holstein-kiel-schmeisst-fussballerinnen-raus---die-protestieren-auf-ihre-weise-7965266.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/ausland/warum-kommt-finnland-so-gut-durch-die-coronakrise--ein-blick-ins-land--9502156.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/ausland/sidney-powell--trump-team-trennt-sich-von-umstrittener-anwaeltin-9501752.html"]}