{"news_outlet": "stern", "provenance": "https://www.stern.de/politik/deutschland/spd--schaefer-guembel-vergleicht-die-gruenen-mit-der-afd--8753254.html", "query_keywords": ["migration"], "creation_date": "14.06.2019", "last_modified": "14.06.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["rw", "DPA", "AFP"], "news_keywords": [], "content": {"title": "SPD-Chef Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel wirft Gr\u00fcnen Populismus vor \u2013 und vergleicht sie mit der AfD", "description": "Wegender hohen Umfragewerte f\u00fcr die Gr\u00fcnen kritisiert SPD-\u00dcbergangschef Thorsten Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel die Gr\u00fcnen. Ihre Politik sei vereinfachend und populistisch, so wie die der AfD.", "body": {"": ["Angesichts\u00a0ihres Umfragehochs werden die Gr\u00fcnen zunehmend von den GroKo-Parteien SPD und Union scharf attackiert. Der kommissarische SPD-Vorsitzende Thorsten Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel warf ihnen eine populistisch vereinfachende Politik wie bei der AfD vor. \"Die Gr\u00fcnen versuchen im Moment, alles Elend dieser Welt zu reduzieren auf die Frage des Klimawandels\", sagte er dem Berliner \"Tagesspiegel\". Das sei genauso falsch wie die Politik der AfD, die die Migrationsfrage zum \u00dcbel der Welt erkl\u00e4rt habe. \"Beides verk\u00fcrzt Politik in grotesker Weise.\" Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel f\u00fchrt die Partei nach dem R\u00fccktritt von Andrea Nahles \u00fcbergangsweise zusammen mit den Ministerpr\u00e4sidentinnen Malu Dreyer und Manuela Schwesig.", "Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel warf den Gr\u00fcnen ebenfalls vor, die soziale Frage sei ihnen \"schnurzegal\". \"Es gelingt ihnen, im Moment gar keine Position mehr zu vertreten und sich so zum Objekt politischer Heilserwartungen zu stilisieren.\" Auch beim Kohleausstieg redeten sie nur \u00fcber Jahreszahlen. \"Aber sie liefern gar nichts - nicht beim Netzausbau, nicht bei der Technologieentwicklung, nicht in der Industriepolitik.\" Deshalb sagt er den Gr\u00fcnen eine schmerzhafte Landung voraus: \"Das wird sp\u00e4testens dann klar werden, wenn die Gr\u00fcnen im Bund in politische Verantwortung kommen. Dann m\u00fcssen sie konkret werden - und darauf sind sie nicht vorbereitet\", prophezeite Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel."], "Auch die Union kritisiert die Gr\u00fcnen": ["Auch von Seiten der CDU kommt eine \u00e4hnliche Kritik. Generalsekret\u00e4r Paul Ziemiak sagte dem Nachrichtenmagazin \"Focus\", die Gr\u00fcnen st\u00fcnden \"f\u00fcr Enteignungen, f\u00fcr h\u00f6here Steuern, f\u00fcr Blockaden in der Migrationspolitik. Das ist das Gegenteil unserer Politik und dessen, was gut f\u00fcr Deutschland ist. Genau das werden wir entschieden herausstellen.\" Die Gr\u00fcnen w\u00fcrden sich mit \"Floskeln\" in der politischen Mitte aufstellen, aber in Bremen ein rot-rot-gr\u00fcnes B\u00fcndnis anzustreben.\u00a0CSU-Generalsekret\u00e4r Markus Blume sagte ebenfalls dem \"Focus\", die Union werde die Gr\u00fcnen \"in einer sachlich harten Auseinandersetzung bei allen Themen zwingen, Farbe zu bekennen\".", "Die Gr\u00fcnen haben in den Umfragen ihre Werte innerhalb eines Jahres etwa verdoppelt und liegen Kopf an Kopf mit der Union, w\u00e4hrend die SPD abgest\u00fcrzt ist und inzwischen mit der AfD um den dritten Platz konkurriert. In einer Insa-Umfrage vom 12. Juni liegen die Gr\u00fcnen bei 26,5 Prozent, die CDU bei 24. Dahinter folgen die AfD mit 13,5 und die SPD mit 13 Prozent."]}}, "recommendations": ["www.stern.dehttps://www.stern.de/gesundheit/news-zum-coronavirus--neuer-hoechststand--rki-meldet-23-648-corona-neuinfektionen-9492822.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/deutschland/infektionsschutzgesetz-passiert-bundestag-und-bundesrat-9497022.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news-von-heute--bundesanwaltschaft-fordert-hoechststrafe-im-prozess-um-halle-anschlag-9495786.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/deutschland/neues-infektionsschutzgesetzes--die-wichtigsten-fragen-und-antworten-9496236.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/deutschland/infektionsschutzgesetz--proteste-gegen-geplante-aenderungen-9495660.html"]}