{"news_outlet": "stern", "provenance": "https://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news--afd-verklagt-bundesamt-fuer-verfassungsschutz-8567318.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "06.02.2019", "last_modified": "24.04.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["r\u00f6s / fs / wue", "DPA", "AFP"], "news_keywords": [], "content": {"title": "AfD verklagt Verfassungsschutz wegen Nennung als \"Pr\u00fcffall\"", "description": "AfD verklagt Verfassungsschutz +++ EU-Ratschef Tusk: \"Ein besonderer Platz in der H\u00f6lle\" f\u00fcr Brexiteers ohne Plan +++ Die News des Tages im stern-Ticker.", "body": {"": ["Die wichtigsten Meldungen im Kurz-\u00dcberblick:", "AfD verklagt Verfassungsschutz (17.20 Uhr)", "Viele weitere Hinweise zu Missbrauchsfall auf NRW-Campingplatz (15.49 Uhr)", "Siebenst\u00f6ckiges Haus st\u00fcrzt in Istanbul ein - Rettungsarbeiten (15.38 Uhr)", "Immer mehr tote E-Bike-Fahrer (15.23 Uhr)", "In Belgien vermisster Junge nach fast 20 Jahren wieder aufgetaucht (13.40 Uhr)", "Die News des Tages im stern-Ticker:"], "+++ 17.55 Uhr: Gericht: Mindestlohn gilt auch f\u00fcr Angestellte von Firmen im Ausland +++": ["Arbeitnehmer, die im Ausland angestellt sind, aber in Deutschland arbeiten, m\u00fcssen Mindestlohn erhalten. Das entschied das Finanzgericht Berlin-Brandenburg. Das Gericht wies damit Klagen polnischer Speditionen gegen die Geltung des Mindestlohngesetzes zur\u00fcck. Die Urteile vom 16. Januar seien aber noch nicht rechtskr\u00e4ftig, sagte ein Sprecher.", "Demnach m\u00fcssen Arbeitgeber aus dem In- und Ausland f\u00fcr die Zeit, die ihre Arbeitnehmer in Deutschland arbeiten, mindestens gesetzlichen Mindestlohn zahlen. Dies gelte auch, wenn die T\u00e4tigkeit nur kurze Zeit dauere, wie es oft bei Fernfahrern aus dem Ausland der Fall sei. Nach Sicht der Cottbuser Richter verst\u00f6\u00dft die Pflicht zur Zahlung des Mindestlohns weder gegen Europa- noch gegen Verfassungsrecht."], "+++ 17.44\u00a0Uhr: Streit in Niedersachsen: Sind Streckenradare verfassungswidrig?\u00a0+++": ["Um den bundesweit ersten Streckenradar in Niedersachsen ist nach dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts zum Autokennzeichen-Abgleich ein Streit entbrannt. Die Landesdatenschutzbeauftragte Barbara Thiel verlangte\u00a0die sofortige Einstellung des Pilotbetriebs, das Innenministerium in Hannover sah daf\u00fcr keinerlei Grund.", "Die Anlage bei Hannover erfasst die Geschwindigkeit von Fahrzeugen nicht nur an einer bestimmten Stelle, sondern ermittelt das Durchschnittstempo auf einem l\u00e4ngeren Abschnitt. Die erfassten Daten werden sofort gel\u00f6scht, wenn sich die Fahrer an das Tempolimit gehalten haben. Thiel beruft sich bei ihrer Forderung auf ein neues Urteil des Verfassungsgerichts. Dabei geht es um den automatischen Abgleich von Nummernschildern s\u00e4mtlicher Autofahrer mit Fahndungsdaten durch die Polizei. Dieser geht nach Ansicht der Karlsruher Richter in mindestens drei Bundesl\u00e4ndern zu weit. Entsprechende Vorschriften in Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg und Hessen seien zum Teil verfassungswidrig."], "+++ 17.20 Uhr: AfD verklagt Verfassungsschutz\u00a0+++": ["Die AfD hat das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz verklagt.\u00a0Das best\u00e4tigte ein Sprecher der Partei der Deutschen Presse-Agentur am Mittwoch. Zun\u00e4chst hat\u00a0die \"S\u00fcddeutsche Zeitung\"\u00a0(SZ) berichtet. Dem Bericht zufolge fordere die Partei, dass die Beh\u00f6rde nicht mehr \u00f6ffentlich \u00fcber die Einstufung der Partei als \"Pr\u00fcffall\" berichte. F\u00fcr die \"\u00f6ffentlich-diskreditierende Mitteilung\" gebe es keine juristische Grundlage, werde in einer Klageschrift ab das Landgericht K\u00f6ln argumentiert, die \"SZ\", WDR und NDR vorliege. In dem Schriftsatz werde eine entsprechende einstweilige Verf\u00fcgung angeordnet."], "+++ 17.01 Uhr: Brandenburger FDP hat keinen Spitzenkandidaten f\u00fcr Europawahl mehr +++": ["Der FDP in Brandenburg ist der Spitzenkandidat f\u00fcr die Europawahl abhandengekommen. Der Berliner FDP-Politiker Martin Lindner zog seine Kandidatur nach Angaben des Landesverbands Brandenburg zur\u00fcck. \"Der Grund sind ausschlie\u00dflich Differenzen mit dem Landesvorsitzenden, von dem ich deutlich zu wenig Unterst\u00fctzung erfahren habe\", sagte Lindner der Zeitung \"Potsdamer Neueste Nachrichten\".", "FDP-Landeschef Axel Graf B\u00fclow zeigte sich entt\u00e4uscht: \"Wir bedauern, dass Herr Dr. Lindner trotz der R\u00fcckendeckung des Landesverbandes pers\u00f6nliche Absichten \u00fcber die der Partei stellt.\" Er sehe den Landesverband aber inhaltlich und personell gut f\u00fcr die anstehenden Wahlk\u00e4mpfe ger\u00fcstet, sagte B\u00fclow laut Mitteilung."], "+++ 16.50 Uhr: Pr\u00e4sident L\u00f3pez Obrador: Trumps Rede war respektvoll gegen\u00fcber Mexiko\u00a0+++": ["Der mexikanische Pr\u00e4sident Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador hat \u00c4u\u00dferungen des US-Pr\u00e4sidenten in dessen Rede zur Lage der Nation als \"respektvoll\" aufgefasst. \"Es gab ein paar Anschuldigungen, aber das ist sein Recht, das ist seine Sicht\", sagte L\u00f3pez Obrador bei einer Pressekonferenz. Er werde sich nicht auf einen Streit einlassen, so der 65-J\u00e4hrige. Donald Trumps Aussage, dass mexikanische Regionalregierungen Migranten aus Mittelamerika dabei helfen, die Grenze zu den USA zu erreichen, m\u00fcsse breiter erkl\u00e4rt werden, so L\u00f3pez Obrador. \"Aber wir werden nicht widersprechen.\""], "+++ 16.42 Uhr: Zahl der Todesopfer nach Dammbruch in Brasilien steigt auf 150\u00a0+++": ["Fast zwei Wochen nach dem Dammbruch an einer Eisenerzmine in Brasilien ist die Zahl der best\u00e4tigten Todesopfer auf 150 gestiegen. 182 weitere Menschen wurden noch vermisst, wie die Zivilschutzbeh\u00f6rde\u00a0mitteilte. Die Zahl der Toten d\u00fcrfte also noch weiter steigen.", "Zuletzt erschwerte Regen die\u00a0Bergungsarbeiten. Am Donnerstag wolle sich das Helfer-Team treffen, um \u00fcber den weiteren Verlauf der Bergungsarbeiten zu beraten, sagte der Feuerwehrsprecher Pedro Aihara. 134 Leichen konnten mit Hilfe von DNA-Proben Angeh\u00f6riger oder anhand der Z\u00e4hne bereits identifiziert werden.", "Der Damm an der Mine C\u00f3rrego do Feij\u00e3o des brasilianischen Bergbaukonzerns Vale war am 25. Januar gebrochen. Eine Schlammlawine rollte \u00fcber Teile der Anlage und benachbarte Siedlungen nahe der Ortschaft Brumadinho im Bundesstaat Minas Gerais hinweg und begrub Menschen, H\u00e4user und Tiere unter sich. Insgesamt ergossen sich rund zw\u00f6lf Millionen Kubikmeter Schlamm auf eine Fl\u00e4che von etwa 290 Hektar - das entspricht gut 400 Fu\u00dfballfeldern."], "+++ 16.08 Uhr: Pompeo: Abzug aus Syrien kein Ende von US-Einsatz gegen IS +++": ["Der angek\u00fcndigte Abzug der US-Soldaten aus Syrien stellt nach den Worten von US-Au\u00dfenminister Mike Pompeo kein Ende des amerikanischen Einsatzes gegen die Terrormiliz Islamischer Staat (IS) dar. Die Art des Einsatzes \u00e4ndere sich, das bedeute aber nicht das Ende des \"amerikanischen Kampfes\", sagte Pompeo\u00a0zum Auftakt einer Konferenz der Anti-IS-Koalition in Washington, an der auch Bundesau\u00dfenminister Heiko Maas teilnahm.\u00a0Der IS stelle weiterhin eine \"Bedrohung\" dar. Es sei die Aufgabe der heutigen Generation, diese zu stoppen, f\u00fcgte Pompeo hinzu."], "+++ 15.49 Uhr: Viele weitere Hinweise zum Missbrauchsfall auf NRW-Campingplatz +++": ["Rund eine Woche nach Bekanntwerden des massenhaften sexuellen Missbrauchs von Kindern auf einem Campingplatz nahe Detmold sind bei der Polizei zahlreiche weitere Hinweise eingegangen. Bis zum Morgen waren es nach Angaben der Ermittler 49. \"Der gr\u00f6\u00dfte Teil davon hat uns direkt am Donnerstag und Freitag nach der Pressekonferenz erreicht\", sagte ein Sprecher der Bielefelder Polizei der Deutschen Presse-Agentur. Die Hinweise w\u00fcrden derzeit noch ausgewertet. Zum Inhalt der Hinweise und zu ihrem Wert f\u00fcr die Ermittlungen \u00e4u\u00dferte sich der Sprecher nicht.", "Die Polizei in Lippe (Nordrhein-Westfalen) hatte am 30. Januar mitgeteilt, dass \u00fcber zehn Jahre mindestens 23 Kinder im Alter zwischen 4 bis 13 Jahren auf einem Campingplatz an der Grenze zu Niedersachsen sexuell schwer missbraucht worden waren. Die Ermittler hatten im Dezember und Januar drei 56, 33 und 48 Jahre alte Tatverd\u00e4chtige festgenommen.", "Die Ermittler haben inzwischen die Zahl Opfer auf 29 angehoben. Wegen der gro\u00dfen Dimensionen des Falls \u00fcbernahm das Polizeipr\u00e4sidium Bielefeld die Ermittlungen."], "+++ 15.40 Uhr: Irland erkennt Guaid\u00f3 als venezolanischen Interimspr\u00e4sidenten an\u00a0+++": ["Die irische Regierung erkennt Juan Guaid\u00f3 als venezolanischen \u00dcbergangspr\u00e4sidenten an. Das teilte der irische Au\u00dfenminister Simon Coveney\u00a0mit. Venezuelas Regierung habe es vers\u00e4umt, eine Pr\u00e4sidentenwahl auszurufen, erkl\u00e4rte Coveney. Daher schlie\u00dfe sich Dublin anderen EU-Staaten an, Parlamentspr\u00e4sident Guaid\u00f3 als Interimsstaatschef anzuerkennen, damit eine \"freie, faire und demokratische Pr\u00e4sidentschaftswahl\" stattfinden k\u00f6nne."], "+++ 15.38 Uhr: Siebenst\u00f6ckiges Haus st\u00fcrzt in Istanbul ein - Rettungsarbeiten\u00a0+++": ["Beim Einsturz eines siebenst\u00f6ckigen Wohnhauses in Istanbul sind\u00a0mehrere Menschen verletzt worden. Zu Todesopfern gab es zun\u00e4chst keine Informationen. CNN\u00a0T\u00fcrk berichtete, ein Mensch sei bisher gerettet worden. Beim Sender TRT hie\u00df es, in dem Haus seien 43 Bewohner registriert. Wie viele zum Zeitpunkt des Einsturzes daheim waren, ist noch unklar.", "Fernsehbilder zeigten, wie Dutzende Retter auf dem massiven Schutthaufen herumkletterten. Das Haus im Stadtteil Kartal auf der asiatischen Seite der t\u00fcrkischen Metropole war am Nachmittag in sich zusammengefallen. Was den Einsturz ausgel\u00f6st hatte, blieb zun\u00e4chst unklar."], "+++ 15.37 Uhr: Bangladesch will Grenze zu Myanmar wegen Fl\u00fcchtlingen schlie\u00dfen +++": ["Nach der Ankunft buddhistischer Fl\u00fcchtlinge aus Myanmar will Bangladesch seine Grenze zum \u00f6stlichen Nachbarland schlie\u00dfen. Das sagte Au\u00dfenminister A.K. Abdul Momen am Mittwoch nach einem Treffen mit der US-Schauspielerin Angelina Jolie in der bangladeschischen Hauptstadt Dhaka vor Reportern. Jolie war als Sonderbotschafterin des UN-Fl\u00fcchtlingshilfswerks UNHCR nach Bangladesch gereist und hatte die Rohingya-Fl\u00fcchtlingslager besucht.", "\"Wir hatten unsere Grenze f\u00fcr angemessene Menschen offen gelassen\", sagte Momen mit Blick auf die Rohingya. \"Mehr werden wir nicht aufnehmen.\" Rund 200 Buddhisten waren am Montag auf der Flucht vor K\u00e4mpfen zwischen Soldaten und Rebellen in Myanmars Bundesstaat Chin in Bangladesch angekommen, wie ein Sprecher der Lokalverwaltung im s\u00fcd\u00f6stlichen Bezirk Bandarban mitteilte. Sie w\u00fcrden in Zelten untergebracht."], "+++ 15.23 Uhr: Immer mehr tote E-Bike-Fahrer\u00a0+++": ["Die Zahl der E-Bike-Toten in Deutschland steigt weiter rasant. Allein von Januar bis Ende Oktober 2018 ist die Zahl der t\u00f6dlichen Unf\u00e4lle mit elektrischen Fahrr\u00e4dern nach der offiziellen Statistik bundesweit um fast 30 Prozent auf 83 gestiegen. F\u00fcr Polizei und Unfallforscher gleicherma\u00dfen beunruhigend: Im Vergleich zu nichtmotorisierten Fahrr\u00e4dern gehen E-Bike-Unf\u00e4lle weit \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig t\u00f6dlich aus. \u00dcber ein F\u00fcnftel der insgesamt 396 get\u00f6teten Radfahrer waren mit elektrischem Antrieb unterwegs, obwohl Elektror\u00e4der einen wesentlich kleineren Teil der insgesamt \u00fcber 70 Millionen Fahrr\u00e4der in Deutschland ausmachen.", "Besorgt ist auch die Allianz, die am Mittwoch auf die in einer Fachserie ver\u00f6ffentlichten j\u00fcngsten Zahlen des Statistischen Bundesamts aufmerksam machte:\u00a0\"Pedelec-Fahrer sind oftmals \u00e4ltere Menschen, die wieder ein \"Fahrrad\" nutzen wollen oder sogar Personen, die erstmals \u00fcberhaupt \"Fahrrad\" fahren\", sagte J\u00f6rg Kubitzki, Unfallforscher im Allianz Zentrum f\u00fcr Technik des gr\u00f6\u00dften deutschen Versicherers. \"Ihnen allen fehlt die Erfahrung bei der Nutzung.\""], "+++ 15.18 Uhr: Auf Gandhi-Figur geschossen - Frau in Indien festgenommen +++": ["F\u00fcr das Feiern und Nachstellen der Ermordung Mahatma Gandhis ist eine Frau in Indien festgenommen worden. Ein Video, das zeigt, wie sie mit einer Luftpistole auf eine Figur des Freiheitsk\u00e4mpfers schie\u00dft, war etwa im Internet und Fernsehen weit verbreitet worden und hatte f\u00fcr Emp\u00f6rung gesorgt. Es war an Gandhis Todestag, dem 30. Januar, entstanden.", "Die Frau, die einer radikal-hinduistischen Organisation angeh\u00f6rt, hatte zu dem Anlass eine Feier organisiert. Seitdem war sie untergetaucht, wie die Polizei mitteilte. Sie und ihr Ehemann wurden demnach\u00a0in der N\u00e4he der nordindischen Stadt Aligarh aufgesp\u00fcrt. Insgesamt habe es neun Festnahmen gegeben.", "Gandhi, dessen Geburtstag sich in diesem Jahr zum 150. Mal j\u00e4hrt, ist weltweit eine Ikone des friedlichen Widerstands. Er wird auch in seiner Heimat Indien als Vater der Nation verehrt - sein Bildnis ziert dort alle Geldscheine."], "+++ 15.08 Uhr: Erneuter R\u00fcckruf bei Volvo - diesemal 167.000 Autos betroffen\u00a0+++": ["Der Autobauer Volvo Cars muss erneut Zehntausende Autos in die Werkst\u00e4tten zur\u00fcckrufen. Betroffen seien weltweit 167.000 Fahrzeuge vom Typ XC60 der Modelljahre 2018/2019, die meisten davon in den USA und China, teilte ein Sprecher des schwedischen Konzerns\u00a0der\u00a0Deutschen Presse-Agentur mit. Es gehe um ein fehlerhaftes Bauteil bei Autos mit einer elektrisch betriebenen Heckklappe. Bei kalten Temperaturen k\u00f6nne sich der Hebearm der Klappe l\u00f6sen, Ger\u00e4usche verursachen und nicht mehr funktionieren.", "Unter bestimmten Bedingungen bestehe das Risiko, dass Menschen zu Schaden k\u00e4men, erkl\u00e4rte der Sprecher. Vorf\u00e4lle, bei denen sich jemand schwerer verletzt habe, seien jedoch nicht bekannt. Es handele sich erneut um eine reine Vorsichtsma\u00dfnahme. Erst vor knapp zwei Wochen hatte Volvo 219.000 Dieselfahrzeuge verschiedener Modelle der Jahre 2015 und 2016 zur\u00fcckgerufen, darunter 26.000 in Deutschland. Damals gab es ein Problem mit der Kraftstoffleitung."], "+++ 14.30 Uhr: Regisseur des M\u00e4rchenfilm-Klassikers \"Drei Haseln\u00fcsse f\u00fcr Aschenbr\u00f6del\" gestorben +++": ["Der Regisseur des TV-Weihnachtsklassikers \"Drei Haseln\u00fcsse f\u00fcr Aschenbr\u00f6del\". Der Tscheche Vaclav Vorlicek sei bereits am Dienstag im Alter von 88 Jahren in Prag nach einer Krebserkrankung gestorben, berichtete die Agentur CTK unter Berufung auf Kollegen des Filmemachers. Vorlicek galt als einer der Wegbereiter des tschechoslowakischen M\u00e4rchenfilms. \u00dcber seinen erfolgreichsten Film sagte Vorlicek einmal: \"Entscheidend war die Idee, dass sich die Aschenbr\u00f6del-Geschichte im Winter abspielen sollte.\" Auch viele weitere M\u00e4rchenfilme wie \"Der Prinz und der Abendstern\" und \"Wie man Dornr\u00f6schen wachk\u00fc\u00dft\" trugen seine Handschrift.\u00a0In den 1980er Jahren drehte Vorlicek dann beliebte Fantasy-Kinderserien wie \"Die M\u00e4rchenbraut\" und \"Der fliegende Ferdinand\""], "+++ 13.48 Uhr: Lastwagen kollidiert in Hannover mit Stra\u00dfenbahn - zwei Verletzte\u00a0+++": ["Bei einem Zusammensto\u00df zwischen einer Stra\u00dfenbahn und einem Lastwagen sind in Hannover\u00a0zwei Menschen verletzt worden. Wie ein Sprecher der Feuerwehr in der nieders\u00e4chsischen Landeshauptstadt sagte, wurden der Lastwagenfahrer schwer und die Stra\u00dfenbahnfahrerin leicht verletzt. Au\u00dferdem erlitt demnach eine Passagierin der Stra\u00dfenbahn einen Schock.", "Laut dem Feuerwehrsprecher kollidierte der Siebeneinhalbtonner auf einer Kreuzung mit der Bahn. Diese entgleiste teilweise, der vordere Wagen wurde mehrere Meter aus dem Gleis geschoben. Die Ursache f\u00fcr den Unfall war unklar, die Polizei nahm Ermittlungen auf."], "+++ 13.40 Uhr: In Belgien vermisster Junge nach fast 20 Jahren wieder aufgetaucht +++": ["Einer der \u00e4ltesten Vermisstenf\u00e4lle Belgiens ist gel\u00f6st: Ein vor fast 20 Jahren verschwundener Junge wurde gesund und munter im Ausland wiedergefunden, wie die Staatsanwaltschaft\u00a0in Br\u00fcssel mitteilte.", "Der damals 14-J\u00e4hrige war im November 1999 zuletzt in der Gemeinde Saint-Gilles gesehen worden. Der Junge war erst zehn Tage vorher mit seiner Familie aus Angola angekommen. Am Tag seines Verschwindens habe er in ein nahe gelegenes Gemeindezentrum gehen wollen, um dort fernzusehen, erkl\u00e4rten die Ermittler jetzt.", "Im November 2018 erhielt die Polizei nach offiziellen Angaben einen Hinweis, dass der junge Mann unter anderer Identit\u00e4t im Ausland lebe. Weitere Ermittlungen h\u00e4tten seine Identit\u00e4t eindeutig gekl\u00e4rt. Schlie\u00dflich habe man den Mann kontaktiert, und er habe best\u00e4tigt, dass er der Gesuchte sei. Er wolle aber unerkannt bleiben. Damals sei er aus freien St\u00fccken untergetaucht, weil er Schwierigkeiten in der Familie gehabt habe."], "+++ 13.34 Uhr: Tod einer Deutschen bei Hauseinsturz in Luxor war Unfall\u00a0+++": ["Der Tod einer deutschen Touristin bei einem Hauseinsturz in Luxor war nach Angaben der \u00e4gyptischen Beh\u00f6rden ein tragischer Unfall. Die Touristengruppe habe die umliegenden Stra\u00dfen und M\u00e4rkte besucht, als das leerstehende Geb\u00e4ude am Dienstagabend einst\u00fcrzte, hie\u00df es in einer Mitteilung der lokalen Beh\u00f6rden.\u00a0Dabei starben neben der 80-j\u00e4hrigen Frau aus Deutschland auch zwei f\u00fcnf und acht Jahre alte \u00e4gyptische Kinder. Zehn Personen wurden nach Angaben der Beh\u00f6rden verletzt, darunter auch drei Deutsche.", "Der Leichnam der get\u00f6teten Deutschen werde nun schnellstm\u00f6glich an die Botschaft in Kairo \u00fcbergeben, teilten die \u00e4gyptischen Beh\u00f6rden in Luxor mit. Zwei der drei verletzten Deutschen h\u00e4tten inzwischen das Krankenhaus wieder verlassen k\u00f6nnen. Die genauen Umst\u00e4nde des Ungl\u00fccks sind noch nicht bekannt."], "+++ 13.32 Uhr: \"Wir sind Kirche\" kritisiert Frauenbild der katholischen Kirche\u00a0+++": ["Die Reformbewegung \"Wir sind Kirche\" kritisiert in der Diskussion um sexuellen Missbrauch an Nonnen das Frauenbild der katholischen Kirche. \"Wenn die Frauen in vielen Teilen der Welt als Menschen zweiter Klasse angesehen werden, wie Franziskus richtig feststellt, so ist daf\u00fcr auch die r\u00f6misch-katholische Kirche mitverantwortlich, die mit ihrem m\u00e4nnlichen Klerikalismus dieses Frauenbild weltweit praktiziert und verbreitet\", teilte \"Wir sind Kirche\"\u00a0in M\u00fcnchen mit.", "Es sei \"richtig und notwendig, dass Papst Franziskus wie kein Papst zuvor das heikle Thema des sexuellen Missbrauchs von Ordensfrauen durch Priester und Bisch\u00f6fe\" angesprochen habe. Doch der \"immer noch stattfindende sexuelle und geistige Missbrauch von Ordensfrauen\" m\u00fcsse auch bei dem f\u00fcr Ende Februar im Vatikan geplanten Krisengipfel gegen sexuellen Missbrauch Thema sein. Der Papst hatte am Dienstag sexuellen Missbrauch von\u00a0Nonnen durch Priester und Bisch\u00f6fe in der katholischen Kirche einger\u00e4umt und sprach sogar von \"sexueller Sklaverei\" in einem Fall."], "+++ 13.08 Uhr: Tusk: Ein \"besonderer Platz in der H\u00f6lle\" f\u00fcr Brexiteers ohne Plan +++": ["EU-Ratschef Donald Tusk hat radikale Brexit-Bef\u00fcrworter in der britischen Politik scharf kritisiert und L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge aus London verlangt. \"Ich denke manchmal dar\u00fcber nach, wie der besondere Platz in der H\u00f6lle f\u00fcr jene aussieht, die den Brexit vorangetrieben haben, ohne auch nur die Skizze eines Plans zu haben, ihn sicher \u00fcber die B\u00fchne zu bringen\", sagte Tusk\u00a0in Br\u00fcssel.", "Er glaube immer noch, dass eine gemeinsame L\u00f6sung f\u00fcr einen geregelten EU-Austritt Gro\u00dfbritanniens m\u00f6glich sei. \"Und ich werde alles in meiner Macht stehende tun, sie zu finden.\" Doch hoffe er auf neue Ideen aus Gro\u00dfbritannien, insbesondere zur L\u00f6sung der irischen Grenzfrage. \"Gebt uns eine glaubhafte Garantie f\u00fcr Frieden in Nordirland und Gro\u00dfbritannien wird die EU als vertrauensw\u00fcrdiger Freund verlassen\", sagte Tusk."], "+++ 13.02 Uhr: Experte vermutet geringe Verm\u00f6genswerte bei Germania\u00a0+++": ["Bei der insolventen Fluggesellschaft Germania sind nach Einsch\u00e4tzung eines Fachjuristen wahrscheinlich nur geringe Verm\u00f6genswerte vorhanden. Es sei daher fraglich, ob die Masse f\u00fcr ein regul\u00e4res Insolvenzverfahren ausreiche, sagte der Anwalt Werner Meier von der internationalen Wirtschaftskanzlei Simmons&Simmons\u00a0der Deutschen Presse-Agentur. \"In der letzten vorliegenden Bilanz aus dem Jahr 2016 sind sehr hohe Leasingraten genannt. Wahrscheinlich verf\u00fcgte Germania \u00fcber keine eigenen Flugzeuge mehr.\"", "Die Frage, ob die Start- und Landerechte nach EU-Recht gehandelt werden d\u00fcrfen, ist umstritten. Die EU-Kommission verneint dies, aber die deutsche Vergabestelle im Verkehrsministerium sieht dies anders in F\u00e4llen, in denen diese Rechte an einen K\u00e4ufer \u00fcbertragen werden, der anschlie\u00dfend auch die zugeh\u00f6rigen Strecken bedient, so der Anwalt. F\u00fcr andere Gesellschaften wertvoll seien aber nur Slots an Flugh\u00e4fen mit engen Kapazit\u00e4ten. Hier habe Germania nur in D\u00fcsseldorf und eventuell Berlin etwas zu bieten. Denkbar sei auch eine Ver\u00e4u\u00dferung der beiden bislang nicht insolventen T\u00f6chter in Bulgarien und der Schweiz, die mit jeweils zwei Flugzeugen aber sehr kleine Einheiten seien."], "+++ 12.29 Uhr: Scheuer sieht Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Pkw-Maut best\u00e4tigt\u00a0+++": ["Bundesverkehrsminister Andreas Scheuer (CSU)\u00a0hat erleichtert auf die positive Einsch\u00e4tzung des EU-Generalanwalts zur Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der geplanten Pkw-Maut reagiert. Dieser best\u00e4tige klar die Rechtsauffassung, dass es keine Diskriminierung aus Gr\u00fcnden der Staatsangeh\u00f6rigkeit gebe, sagte Scheuer. \"Die Maut ist europarechtskonform.\"", "Die Einsch\u00e4tzung des Gutachters sei ein n\u00e4chster wichtiger Schritt, um das Maut-System im Oktober 2020 zum Laufen zu bringen. Die Nutzerfinanzierung durch alle, die die Stra\u00dfen nutzten, sei richtig und schaffe Gerechtigkeit.", "Der Generalanwalt beim Europ\u00e4ischen Gerichtshof (EuGH), Nils Wahl, hatte am Mittwoch erkl\u00e4rt, Fahrzeughalter aus dem Ausland w\u00fcrden durch die deutsche Maut nicht diskriminiert (Rechtssache C-591/17). Er empfahl den EuGH-Richtern daher, die Klage \u00d6sterreichs gegen die in Deutschland beschlossene Maut abzulehnen. Das Gutachten ist nicht verbindlich; ein Urteil in der Sache d\u00fcrfte in den kommenden\u00a0Monaten fallen."], "+++ 12.11 Uhr: Loveparade-Verfahren gegen die meisten Angeklagten eingestellt +++": ["Achteineinhalb Jahre nach der Loveparade-Katastrophe mit 21 Toten hat das Duisburger Landgericht das Strafverfahren gegen sieben von zehn Angeklagten eingestellt. F\u00fcr sie ist der Prozess ohne Strafen und Auflagen beendet. Das gab das Gericht in D\u00fcsseldorf bekannt. Drei Angeklagte, die eine Geldauflage in H\u00f6he von etwa 10.000 Euro h\u00e4tten zahlen sollen, hatten eine Einstellung abgelehnt. Gegen sie geht der Prozess nun weiter.", "Bei der Loveparade im Juli 2010 in Duisburg wurden in einem Gedr\u00e4nge 21 junge Menschen zu Tode gedr\u00fcckt und mehr als 650 verletzt. Der Prozess hatte im Dezember 2017 begonnen. Allen Angeklagten waren unter anderem fahrl\u00e4ssige T\u00f6tung und schwere Planungsfehler vorgeworfen worden."], "+++ 12.04 Uhr: Kinobesuche brechen ein - Schlechteste Zahlen seit Jahrzehnten +++": ["Die Zahl der Kinobesucher in Deutschland ist 2018 drastisch zur\u00fcckgegangen. Noch 105,4 Millionen Kinog\u00e4nger wurden gez\u00e4hlt. Damit wird die Branche nach Angaben der Filmf\u00f6rderungsanstalt\u00a0kurz vor Beginn der 69. Internationalen Filmfestspiele in Berlin mit den schlechtesten Zahlen seit 1992 konfrontiert. Damals waren 105,9 Millionen Tickets an den Kinokassen verkauft worden.\u00a02018 wurden 13,9 Prozent weniger Tickets als ein Jahr zuvor verkauft. 2017 hatten noch 122,3 Millionen Menschen f\u00fcr einen Film im Kino bezahlt.", "Selbst von den erfolgreichsten Filmen schaffte es im vergangenen Jahr keiner \u00fcber die Marke von vier Millionen Besuchern. Das war 2017 noch drei Filmen gelungen. Spitzenreiter war 2018 \"Phantastische Tierwesen: Grindelwalds Verbrechen\" mit 3,6 Millionen verkauften Tickets vor \"Avengers: Infinity War\" (3,4 Millionen) und \"Fifty Shades Of Grey - Befreite Lust\" (3,0 Millionen)."], "+++ 11.56 Uhr:\u00a0Mann f\u00e4llt betrunken aus Elektrorollstuhl und handelt sich Verfahren ein +++": ["Ein 58-j\u00e4hriger Wolfsburger ist betrunken aus seinem elektrischen Krankenfahrstuhl gefallen und hat sich damit ein Verfahren wegen Trunkenheit im Stra\u00dfenverkehr eingehandelt. Die Besatzung eines Rettungswagen habe zuf\u00e4llig das Missgeschick des Manns beobachtet und erste Hilfe geleistet, teilte die Polizei in der nieders\u00e4chsischen Stadt\u00a0mit. Anschlie\u00dfend baten sie die Beamten um Hilfe. \u00a0Die beiden zum Einsatzort entsandten Polizisten bemerkten demnach schnell, dass der Mann \"deutlich unter dem Einfluss alkoholischer Getr\u00e4nke stand\". Ein Atemalkoholtest ergab einen Wert von 1,82 Promille. Verletzt hatte er sich bei dem Sturz auf der Stra\u00dfe nicht. Die Beamten nahmen den Mann zur Entnahme einer Blutprobe mit zur Wache. Nun l\u00e4uft ein Verfahren gegen ihn."], "+++ 11.49 Uhr: EU\u00a0untersagt\u00a0offiziell Siemens-Alstom-Fusion +++": ["Die EU-Kommission hat die geplante Bahn-Fusion von Siemens und dem franz\u00f6sischen\u00a0Konkurrenten Alstom untersagt. Der Zusammenschluss w\u00fcrde den Wettbewerb einschr\u00e4nken, teilte die Br\u00fcsseler Beh\u00f6rde\u00a0mit. Die von den Unternehmen angebotenen Zugest\u00e4ndnisse h\u00e4tten nicht ausgereicht, um die Bedenken auszur\u00e4umen.", "Der ICE-Bauer Siemens und der TGV-Produzent Alstom wollten urspr\u00fcnglich im Bahnbereich fusionieren, um vor allem im internationalen Wettbewerb zu bestehen. Die beiden europ\u00e4ischen Schwergewichte nahmen dabei vor allem den weltweit gr\u00f6\u00dften Zughersteller aus China, CRRC, ins Visier. CRRC\u00a0spielt in\u00a0Europa bislang jedoch noch keine Rolle.\u00a0Die Regierungen in Berlin und Paris hatten die Fusion unterst\u00fctzt."], "+++ 10.48 Uhr: Informationen zu Abtreibungen: Kabinett billigt Gesetz\u00e4nderung +++": ["Schwangere sollen sich k\u00fcnftig einfacher \u00fcber M\u00f6glichkeiten zur Abtreibung informieren k\u00f6nnen. Das Kabinett billigte den m\u00fchsam gefundenen Kompromiss zum sogenannten Werbeverbot in Paragraf 219a des Strafgesetzbuches. Stimmt auch der Bundestag zu, d\u00fcrfen \u00c4rzte und Kliniken k\u00fcnftig \u00fcber die Tatsache informieren, dass sie Schwangerschaftsabbr\u00fcche durchf\u00fchren. F\u00fcr weitergehende Informationen m\u00fcssen sie allerdings auf Beh\u00f6rden, Beratungsstellen und \u00c4rztekammern verweisen. \u00c4rzte und viele Frauen kritisieren nach wie vor scharf, dass sich Schwangere damit weiterhin nicht umfassend beim Arzt ihres Vertrauens informieren k\u00f6nnen.", "Die \u00c4nderung von Paragraf 219a, der \"Werbung\" f\u00fcr Abtreibungen unter Strafe stellt, war in der Koalition hoch umstritten. Die SPD und Oppositionsparteien wollten das Verbot ganz streichen - doch CDU und CSU lehnten ab."], "+++ 10.06 Uhr: Russischer Discounter \u00f6ffnet deutsche Pionier-Filiale wieder +++": ["Nach Problemen mit Lieferanten und einer vor\u00fcbergehenden Schlie\u00dfung hat der russische Discounter \"Mere\" seine erste Filiale in Deutschland wieder ge\u00f6ffnet. Nachdem neue Ware eingetroffen ist, k\u00f6nnten die Kunden im \"Mere\"-Markt in Leipzig wieder einkaufen, wie eine Firmensprecherin sagte.\u00a0Der russische Mutterkonzern Torgservis, der nach eigenen Angaben in Osteuropa und Asien 928 Discounter-Filialen betreibt, hatte in der Vorwoche in Leipzig seine erste Filiale hierzulande er\u00f6ffnet. Wegen Lieferengp\u00e4ssen musste der Markt am Montag f\u00fcr zwei Tage geschlossen werden. Zahlreiche Produkte waren wegen der gro\u00dfen Nachfrage in den ersten Tagen bereits ausverkauft, wie das Unternehmen erkl\u00e4rte."], "+++ 9.58 Uhr:\u00a0Familie Rockefeller spendet 200 Millionen Dollar an New Yorks MoMA-Museum +++": ["Geldsegen f\u00fcr das New Yorker Museum of Modern Art: Die Industriellen-Familie Rockefeller l\u00e4sst dem Kunstmuseum eine Spende von 200 Millionen Dollar (175 Millionen Euro) zukommen. Es handelt sich um eine der gr\u00f6\u00dften Spenden, die jemals an ein Museum gezahlt wurden. Die Rockefellers haben eine lange Geschichte als M\u00e4zene der New Yorker Kunst-Institution: Im Jahr 2005 lie\u00df der inzwischen verstorbene Familienpatriarch David Rockefeller dem MoMA\u00a0schon einmal 100 Millionen Dollar zukommen. Zudem spendete er unsch\u00e4tzbar wertvolle Gem\u00e4lde von Picasso, Gauguin, Matisse und C\u00e9zanne. David Rockefellers Mutter Abby z\u00e4hlte zu den Mitbegr\u00fcndern des Museum of Modern Art.", "Das Museum wird die neue Gro\u00dfspende gut brauchen k\u00f6nnen: Es wird \u00fcber den Sommer wegen Umbauarbeiten f\u00fcr vier Monate dicht machen. Die Kosten werden auf 400 Millionen Dollar gesch\u00e4tzt."], "+++ 9.56 Uhr: EuGH-Anwalt f\u00fcr Abweisung von\u00a0\u00d6sterreichs Klage gegen Pkw-Maut +++": ["In einem Verfahren vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof (EuGH) hat sich der Generalanwalt daf\u00fcr ausgesprochen, die Klage \u00d6sterreichs gegen die deutsche Pkw-Maut abzuweisen. Die geplante Entlastung deutscher Fahrzeugbesitzer bei der Kfz-Steuer stelle keine Diskriminierung dar, erkl\u00e4rte der f\u00fcr das Verfahren zust\u00e4ndige Generalanwalt Nils Wahl. Nach Ansicht \u00d6sterreichs werden ausl\u00e4ndische Autofahrer durch die Abgabe diskriminiert."], "+++ 9.38 Uhr:\u00a0Feuer zerst\u00f6rt zwei Wohnh\u00e4user - rund 700.000 Euro Schaden +++": ["Ein Gro\u00dfbrand hat in Baden-W\u00fcrttemberg einen Geb\u00e4udekomplex mit zwei Wohnh\u00e4usern zerst\u00f6rt und einen Schaden von rund 700.000 Euro angerichtet. Eine f\u00fcnfk\u00f6pfige Familie, die beide H\u00e4user bewohnt, habe sich unverletzt in Sicherheit bringen k\u00f6nnen, sagte ein Sprecher der Polizei in Aalen. Sie wurde vom Rettungsdienst betreut. Einer der Bewohner hatte demnach klirrende Fensterscheiben geh\u00f6rt, die wegen des Feuers zerbarsten, und verst\u00e4ndigte den Notruf.", "Als die ersten Feuerwehrleute in Waiblingen eintrafen, stand ein Wohnhaus bereits voll in Brand. An dem zweiten Haus schlugen Flammen aus dem Dachstuhl. Beide Geb\u00e4ude waren laut Polizei durch einen Gang verbunden. Rund 150 Feuerwehrleute waren bis in die fr\u00fchen Morgenstunden im Einsatz, um das Feuer zu l\u00f6schen. Sie konnten zwar verhindern, dass die Flammen auf ein\u00a0Nachbarhaus \u00fcbergriffen, die beiden Wohnh\u00e4user brannten jedoch weitgehend aus. Warum das Feuer gestern am sp\u00e4ten Abend ausgebrochen war, ist unklar."], "+++ 8.57 Uhr:\u00a0Deutschland verfehlt Klimaziele f\u00fcr 2020 offenbar deutlich +++": ["Deutschland wird auch nach dem aktuellen Klimaschutzbericht seine Klimaziele f\u00fcr das Jahr 2020 deutlich verfehlen. Statt der angestrebten 40 Prozent weniger Treibhausgase als 1990 werde Deutschland nur eine Verringerung um 32 Prozent erreichen, zitierte die \"Rhein-Neckar-Zeitung\" aus dem Papier, das Bundesumweltministerin Svenja Schulze (SPD) heute im Kabinett vorlegen will.", "Bereits der im vergangenen Jahr vorgelegte Klimaschutzbericht ging von diesen Zahlen aus. In dem neuen Klimaschutzbericht hei\u00dft es dem Bericht zufolge, die Regierung strebe aber an, das Ziel f\u00fcr 2020 \"so schnell wie m\u00f6glich\" zu erreichen."], "+++ 8.31 Uhr: Scheuer lehnt Fahrtests f\u00fcr Senioren kategorisch ab +++": ["Bundesverkehrsminister Andreas Scheuer\u00a0hat verpflichtende Fahrtests f\u00fcr \u00e4ltere Autofahrer kategorisch abgelehnt. \"Einen Verkehrstest f\u00fcr Senioren wird es mit mir nicht geben\", sagte der CSU-Politiker den Zeitungen der Funke-Mediengruppe. \"Ich setze auf Eigenverantwortung.\" Jeder m\u00fcsse immer wieder selbst seine Fitness und seine F\u00e4higkeiten im Stra\u00dfenverkehr \u00fcberpr\u00fcfen. Seine Ablehnung von Fahrtests begr\u00fcndete er mit einer fehlenden sachlichen Grundlage - \"aus der Unfallstatistik ergeben sich keine Auff\u00e4lligkeiten\". Unf\u00e4lle k\u00f6nnten einem 21 Jahre alten Fahrer genauso passieren wie einer 81 Jahre alten Fahrerin.", "Innerhalb der Europ\u00e4ischen Union haben neben Deutschland dem Bericht zufolge nur f\u00fcnf weitere L\u00e4nder keine verpflichtenden Fahrtests f\u00fcr Senioren."], "+++ 7.26 Uhr: Leichte Entwarnung in Australiens Hochwassergebieten +++": ["In den \u00dcberschwemmungsgebieten im Nordosten Australiens hat sich\u00a0eine leichte Besserung abgezeichnet. \"Es sieht so aus, als ob das Schlimmste vorbei sei\", sagte der Meteorologe Vinor Anand von der Wetterbeh\u00f6rde. Die Niederschl\u00e4ge sind schw\u00e4cher geworden, morgen sollen sie weiter zur\u00fcckgehen. In einigen Gebieten kehrten Bewohner bereits in ihre H\u00e4user zur\u00fcck und starteten die Aufr\u00e4umarbeiten. Die Wassermassen hatten im Bundesstaat Queensland tausende H\u00e4user und Fahrzeuge \u00fcberflutet und f\u00fcr die Schlie\u00dfung von Flugh\u00e4fen und Schulen gesorgt.", "In Australiens tropischem Norden sind starke Regenf\u00e4lle in der Monsunzeit typisch. In einigen Regionen fiel allerdings innerhalb von nur einer Woche so viel Regen wie sonst im gesamten Jahr. Grund war ein Monsun-Tiefdruckgebiet, dass sich nur sehr langsam von der Stelle bewegte und gro\u00dfe Mengen Niederschlag freigab."], "+++ 06.49 Uhr: Zweiter Gipfel zwischen Trump und\u00a0Kim Ende Februar+++": ["US-Pr\u00e4sident Donald Trump und der nordkoreanische Machthaber Kim Jong Un werden sich am 27. und 28. Februar in Vietnam zu ihrem zweiten Gipfel treffen. Das k\u00fcndigte Trump am Dienstagabend (Ortszeit) in seiner Rede zur Lage der Nation vor dem US-Kongress in Washington\u00a0an. Bei ihrem ersten Treffen im vergangenen Juni in Singapur hatte Kim die vollst\u00e4ndige nukleare Abr\u00fcstung seines Landes zugesagt, sich aber nicht auf Details festgelegt.", "Trump hielt sich selbst\u00a0in seiner Rede dennoch zugute, durch seinen Ann\u00e4herungskurs gegen\u00fcber Nordkorea einen Atomkrieg verhindert zu haben. Wenn er nicht zum Pr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt worden w\u00e4re, bef\u00e4nden \"wir uns heute in einem gr\u00f6\u00dferen Krieg mit Nordkorea mit Millionen von get\u00f6teten Menschen\", sagte er in seiner Ansprache. Der US-Pr\u00e4sident r\u00e4umte ein, dass in den Verhandlungen mit Pj\u00f6ngjang \"noch viel Arbeit zu tun\" sei. Seine Beziehung zu Kim sei jedoch \"eine gute\". Die Verhandlungen \u00fcber den Abbau der nordkoreanischen Atomwaffen waren in den vergangenen Monaten immer wieder ins Stocken geraten."], "+++ 6.35 Uhr:\u00a0Bericht: Britisches Kabinett diskutiert insgeheim Brexit-Verz\u00f6gerung +++": ["Kurz vor der n\u00e4chsten Reise von Premierministerin Theresa Mays nach Br\u00fcssel gibt es im britischen Kabinett Diskussionen \u00fcber den Termin f\u00fcr den geplanten EU-Austritt Gro\u00dfbritanniens. Das berichtete der gew\u00f6hnlich gut informierte konservative \"Telegraph\"\u00a0in seiner Online-Ausgabe, ohne genauere Quellen zu nennen. Falls Mays ausgehandelter Vertrag die Zustimmung des Parlaments erh\u00e4lt, fordern einige Minister demnach eine zweimonatige Gnadenfrist nach dem offiziellen Austrittsdatum am 29. M\u00e4rz, um notwendige Gesetze auf den Weg zu bringen. Bis zum 24. Mai solle Gro\u00dfbritannien weiterhin ein EU-Mitglied bleiben wie bisher.", "Premierministerin May hatte allerdings wiederholt betont, Gro\u00dfbritannien werde die EU wie geplant am 29. M\u00e4rz verlassen. Diskussionen \u00fcber eine Verz\u00f6gerung des Austrittsdatums seien kontraproduktiv. Zu den Bef\u00fcrwortern einer Gnadenfrist geh\u00f6ren laut der Zeitung Au\u00dfenminister Jeremy Hunt, Schatzkanzler Philip Hammond sowie Handelsminister Liam Fox. Alle drei hatten sich bereits zuvor \u00f6ffentlich f\u00fcr eine Verz\u00f6gerung ausgesprochen. Auf der Suche nach einer L\u00f6sung im Brexit-Streit reist May am Donnerstag abermals nach Br\u00fcssel, um EU-Kommissionschef Jean-Claude Juncker ihre Ideen vorzustellen."], "+++ 6.31\u00a0Uhr: Opposition: Venezolanische Armee blockiert Grenz\u00fcbergang zu Kolumbien +++": ["Vor einer geplanten internationalen Hilfslieferung haben venezolanische Soldaten nach Oppositionsangaben einen Grenz\u00fcbergang zu Kolumbien blockiert. Ein Tanklastwagen und ein riesiger Container versperrten am Dienstag die Tienditas-Br\u00fccke zwischen den Nachbarstaaten, wie Journalisten der Nachrichtenagentur AFP berichteten. Der oppositionelle Abgeordnete Franklyn Duarte sagte, der \u00dcbergang zwischen der venezolanischen Stadt Ure\u00f1a und der kolumbianischen Stadt C\u00facuta werde von Angeh\u00f6rigen der venezolanischen Streitkr\u00e4fte blockiert.", "Die geplante Hilfslieferung war vom selbsternannten venezolanischen \u00dcbergangspr\u00e4sidenten Juan Guaid\u00f3 koordiniert worden. Staatschef Nicol\u00e1s Maduro lehnt solche Lieferungen strikt ab. Er bezeichnet sie als Vorwand, um den Boden f\u00fcr eine von den USA angef\u00fchrte Milit\u00e4rinvasion zu bereiten. In Venezuela herrscht als Folge der politischen und wirtschaftlichen Krise ein extremer Mangel an Nahrungsmitteln und"], "+++ 6.25 Uhr: Germania-Mitarbeiter bis Ende M\u00e4rz finanziell abgesichert +++": ["Die von der Germania-Pleite betroffenen rund 1700 Mitarbeiter sind noch bis Ende M\u00e4rz finanziell abgesichert. F\u00fcr die Monate Januar, Februar und M\u00e4rz werde Insolvenzgeld bezahlt, sagte ein Sprecher des vorl\u00e4ufigen Insolvenzverwalters auf Anfrage. Die Berliner Airline hatte am Montag einen Insolvenzantrag gestellt und den Flugbetrieb in der Nacht zu Dienstag beendet.", "Im Januar waren die finanziellen Schwierigkeiten bei Germania bekanntgeworden - die Flugzeuge hoben aber weiter ab. Zu der Flotte geh\u00f6rten zuletzt mehr als 30 Flieger. Germania brachte als viertgr\u00f6\u00dfte deutsche Fluggesellschaft viele Touristen an Urlaubsorte im Mittelmeerraum. Ende Januar kam dann heraus, dass die Mitarbeiter auf ihre L\u00f6hne warten. Das Insolvenzgeld wird deshalb laut dem Sprecher auch f\u00fcr diesen Monat ausgezahlt.", "In den n\u00e4chsten Tagen und Wochen werde nun gepr\u00fcft, ob ein Weiterbetrieb des Unternehmens m\u00f6glich sei, hie\u00df es. Es handelt sich um ein vorl\u00e4ufiges Insolvenzverfahren, bis ein Gericht \u00fcber die Er\u00f6ffnung des eigentlichen Verfahrens entscheidet."], "+++ 6.21 Uhr: Diesj\u00e4hrige Oscar-Verleihung ohne Moderator\u00a0 +++": ["Jetzt ist es offiziell: Bei der kommenden Oscar-Verleihung wird es erstmals seit drei Jahrzehnten keinen Moderatoren geben. \"Wir k\u00f6nnen best\u00e4tigen, dass es keinen Gastgeber geben wird\", sagte ein Sprecher der Oscar-Akademie am Dienstag. Der urspr\u00fcnglich als Moderator vorgesehene US-Comedian und Schauspieler Kevin Hart hatte sich im Dezember im Streit um fr\u00fchere homophobe Twitter-Beitr\u00e4ge zur\u00fcckgezogen. Die Organisatoren der Zeremonie suchten daraufhin zun\u00e4chst einen Ersatz - und entschlossen sich dann f\u00fcr eine Gala ohne Moderatoren.", "Insidern zufolge soll bei der 91. Verleihung der begehrten Filmpreise am 24. Februar vielmehr ein neues Format ausprobiert werden. Demnach sollen Hollywood-Stars in einzelne Abschnitte der Show einf\u00fchren. Zuletzt hatte es 1989 eine Oscar-Gala ohne Moderatoren gegeben. In den vergangenen beiden Jahren moderierte der Talkmaster Jimmy Kimmel die Verleihung des wichtigsten Filmpreises der Welt. Der Druck auf die Academy of Motion Picture Arts and Sciences ist aufgrund sinkender Zuschauerzahlen gro\u00df. Zuletzt hatten nur noch 26,5 Millionen Menschen die glamour\u00f6se Gala im Fernsehen verfolgt, ein historisches Tief. Zum Vergleich: 2014 hatten noch 43 Millionen Menschen zugeschaut."], "+++ 6.17 Uhr: Frankreich gedenkt k\u00fcnftig mit Gedenktag des V\u00f6lkermords an Armeniern +++": ["Frankreich wird k\u00fcnftig mit einem nationalen Gedenktag an die Massaker an den Armeniern im Ersten Weltkrieg erinnern, die von vielen Staaten als V\u00f6lkermord eingestuft werden. Vor Vertretern der armenischen Gemeinde in Frankreich sagte Staatschef Emmanuel Macron am Dienstagabend, der 24. April werde zum Tag der Erinnerung an den \"Genozid\" an den Armeniern. Er habe den t\u00fcrkischen Staatschef Recep Tayyip Erdogan im Vorfeld \u00fcber diesen Schritt informiert. Frankreich hatte die 1915 beginnenden Massaker an den Armeniern im Osmanischen Reich schon 2001 offiziell als V\u00f6lkermord eingestuft - als erstes gro\u00dfes europ\u00e4isches Land. Der deutsche Bundestag tat dies im Juni 2016, was eine schwere diplomatische Krise mit der T\u00fcrkei ausl\u00f6ste. Ankara lehnt die Einstufung der Massaker an bis zu 1,5 Millionen Armeniern als V\u00f6lkermord kategorisch ab.", "Mit der Ausrufung eines Gedenktages l\u00f6st Macron ein Wahlkampfversprechen ein. In Frankreich lebt eine gro\u00dfe armenische Gemeinde. Am 24. April wird bereits in Armenien an den V\u00f6lkermord erinnert."], "+++ 6.09\u00a0Uhr:\u00a0Ministerin stellt Anforderungen f\u00fcr Tierwohl-Logo vor +++": ["Nach jahrelangen Diskussionen stellt Agrarministerin Julia Kl\u00f6ckner (CDU) am Mittwoch die Kriterien des geplanten staatlichen Tierwohlkennzeichens f\u00fcr Fleisch im Supermarkt vor. Dabei geht es um Anforderungen an eine bessere Tierhaltung, etwa f\u00fcr mehr Platz im Stall, aber auch bei Transporten und der Schlachtung.", "Die Kennzeichnung soll Verbrauchern eine Tierhaltung deutlich \u00fcber den gesetzlichen Vorgaben garantieren und drei Stufen haben. Umwelt- und Verbrauchersch\u00fctzer und die Gr\u00fcnen kritisieren, dass dies f\u00fcr Bauern nicht verpflichtend sein soll.", "Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Verbraucherorganisation Foodwatch, Martin R\u00fccker, sagte der Deutschen Presse-Agentur: \"Anstatt ein weiteres rein freiwilliges Siegel auf den Markt zu bringen, muss sich Julia Kl\u00f6ckner f\u00fcr gesetzliche Vorgaben einsetzen, damit alle und nicht nur einige wenige Nutztiere tiergerecht gehalten werden.\""]}}, "recommendations": ["www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/die-morgenlage--rufe-nach-corona-testpflicht-fuer-urlaubsrueckkehrer-9351862.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/die-morgenlage--donald-trump-sagt-parteitag-in-florida-nun-doch-ab-9349448.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/kultur/news-im-video--loveparade-gedenkstaette-in-duisburg-beschaedigt-9254402.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/duisburg--gericht-stellt-loveparade-prozess-ein---ohne-urteil-9249104.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/staatsanwaltschaft-stimmt-einstellung-von-loveparade-prozess-zu-9228202.html"]}