{"news_outlet": "stern", "provenance": "https://www.stern.de/politik/deutschland/rechtsextremismus--die-plaene-der-mutmasslichen-terrorgruppe-9141472.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "asyl", "migration"], "creation_date": "17.02.2020", "last_modified": "17.02.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["tim"], "news_keywords": [], "content": {"title": "\"B\u00fcrgerkriegs\u00e4hnliche Zust\u00e4nde\": Mutma\u00dfliche Terrorzelle plante offenbar Anschl\u00e4ge auf Moscheen", "description": "Nach mehreren Razzien haben Ermittlungsrichter des Bundesgerichtshofs Haftbefehle gegen zw\u00f6lf Mitglieder und Unterst\u00fctzer der mutma\u00dflichen rechten Terrorzelle erlassen.", "body": {"": ["Nach bundesweiten Razzien gegen eine mutma\u00dflich rechte Terrorzelle haben Ermittlungsrichter am Bundesgerichtshof\u00a0(BGH) Haftbefehle gegen zw\u00f6lf M\u00e4nner erlassen. Vier mutma\u00dfliche Mitglieder und acht mutma\u00dfliche Unterst\u00fctzer befinden sich in Untersuchungshaft. Das erkl\u00e4rte ein Sprecher der Bundesanwaltschaft in Karlsruhe am Samstag. F\u00fcr die Anh\u00f6rungen waren alle zw\u00f6lf M\u00e4nner an den BGH nach Karlsruhe gebracht worden. Unterdessen wurden auch neue Details zu der Gruppierung bekannt.", "Der Generalbundesanwalt war am Freitag mit Razzien in sechs Bundesl\u00e4ndern gegen die Gruppe vorgegangen. Die mutma\u00dflichen Rechtsterroristen sollen Anschl\u00e4ge auf Politiker, Asylbewerber und Muslime ins Auge gefasst haben, um \"b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnliche Zust\u00e4nde\" auszul\u00f6sen und so die Gesellschaftsordnung der Bundesrepublik ins Wanken zu bringen. Das Vorhaben sei aber noch nicht n\u00e4her konkretisiert worden."], "Festgenommene zwischen 31 und 60 Jahre alt": ["Die Festgenommenen, alles Deutsche, sind dem Vernehmen nach zwischen 31 und 60 Jahre alt. Vier von ihnen sollen sich zu der eigentlichen Terrorzelle zusammengeschlossen haben. Die acht Anderen halten die Ermittler f\u00fcr Unterst\u00fctzer. Sie sollen sich bereit erkl\u00e4rt haben, Geld zu geben, Waffen zu beschaffen oder an k\u00fcnftigen Anschl\u00e4gen mitzuwirken. Zum Kern der Gruppe rechnet die Bundesanwaltschaft noch einen f\u00fcnften Mann. Er wurde aber als Einziger nicht festgenommen.", "Laut Bundesanwaltschaft hatte sich die Gruppe in Chats und telefonisch ausgetauscht und auch schon mehrfach getroffen. Diese Treffen soll der 53-j\u00e4hrige Werner S. aus dem Raum Augsburg koordiniert haben, zum Teil unterst\u00fctzt von Tony E. (39) aus Niedersachsen (Landkreis Uelzen). Wie das Magazin \"Der Spiegel\" berichtete, sollen mehr als zehn Leute am Samstag der Vorwoche im westf\u00e4lischen Minden zusammengekommen sein. Dieses Treffen sei von den Sicherheitsbeh\u00f6rden mit gro\u00dfem Aufwand observiert worden.", "Zum Kern der Gruppe sollen au\u00dferdem der 35-j\u00e4hrige Thomas N. aus Nordrhein-Westfalen (Kreis Minden-L\u00fcbbecke) und der 47-j\u00e4hrige Michael B. aus Baden-W\u00fcrttemberg (Raum Esslingen) geh\u00f6rt haben.", "Nordrhein-Westfalens Innenminister Herbert Reul (CDU) hatte am Freitag zu den Durchsuchungen bekannt gegeben, dass ein Verwaltungsmitarbeiter der Polizei suspendiert worden sei. Dieser Mann ist dem Vernehmen nach einer der mutma\u00dflichen Unterst\u00fctzer. Die anderen sieben mutma\u00dflichen Helfer waren ebenfalls in NRW, in Rheinland-Pfalz, Bayern und Sachsen-Anhalt gefasst worden.", "Nach \"Spiegel\"-Informationen wurde der mutma\u00dfliche Anf\u00fchrer der Gruppe von den Sicherheitsbeh\u00f6rden als rechtsextremer Gef\u00e4hrder gef\u00fchrt. Wie das Magazin berichtet, hatten Staatssch\u00fctzer den 53-j\u00e4hrigen Werner S. aus dem Raum Augsburg bereits vor mehreren Monaten entsprechend eingestuft. Bundesweit z\u00e4hlte die Polizei demnach zuletzt 53 rechtsextreme Gef\u00e4hrder, denen sie schwere Gewalttaten bis hin zu Anschl\u00e4gen zutraut."], "Schussbereite Pistolen,\u00a0selbstgebaute Handgranaten": ["Nach Recherchen des SWR und des ARD-Hauptstadtstudios sowie der Bild\"-Zeitung und des \"Spiegel\" wurden bei den Razzien scharfe Waffen gefunden, neben einer schussbereiten 9-Millimeter-Pistole auch selbst gebaute Handgranaten. Laut SWR und ARD hatte die Gruppe auch konkrete Pl\u00e4ne, wie etwa Moscheen in kleineren St\u00e4dten anzugreifen. Der \"Spiegel\" berichtete, in einem von den Beh\u00f6rden \u00fcberwachten Gespr\u00e4ch sei die Rede von \"Kommandos\" gewesen, die angeblich in \"zehn Bundesl\u00e4ndern\" zuschlagen sollten. Die Pl\u00e4ne zeigen Parallelen zu den Anschl\u00e4gen von Christchurch vom\u00a015. M\u00e4rz 2019 auf:\u00a0Damals hatte ein 28-j\u00e4hriger australischer Rechtsextremist bei einem Terroranschlag auf zwei Moscheen in der neuseel\u00e4ndischen Stadt 51 Menschen erschossen.", "Den Berichten zufolge hatten Stuttgarter Staatssch\u00fctzer die Gruppe seit f\u00fcnf Monaten im Visier. Laut \"Bild\" soll ein V-Mann den Ermittlungsbeh\u00f6rden Informationen \u00fcbermittelt haben. Die Bundesanwaltschaft wollte sich am Sonntag auf Nachfrage nicht zu dieser Frage sowie zu weiteren Details der Razzien und m\u00f6glichen Anschlagszielen \u00e4u\u00dfern.", "Wie die \"Welt am Sonntag\" unter Berufung auf Ermittlerkreise berichtet, agierte die Gruppe unter dem Namen \"Der harte Kern\". Die M\u00e4nner h\u00e4tten unter anderem Bez\u00fcge zu der rechtsextremen Gruppierung \"Soldiers of Odin\" (SOO) gehabt. Deren Mitglieder tauchten zuerst im Zuge der Fl\u00fcchtlingskrise auf. In der nordfinnischen Kleinstadt Kemi an der Grenze zu Schweden organisierten sie im Oktober 2015 im Stile einer B\u00fcrgerwehr Stra\u00dfenpatrouillen. Ziel war es nach ihrer Darstellung, die Polizei zu unterst\u00fctzen, weil diese nicht in der Lage sei, insbesondere Frauen vor \u00dcbergriffen von Asylbewerbern zu sch\u00fctzen. Die Gruppe weitete sich auf andere St\u00e4dte aus und soll damals in Finnland mehrere Hundert Mitglieder gez\u00e4hlt haben. Zudem bildeten sich Ableger in anderen nordischen L\u00e4ndern. Sie lehnt Migration und den Islam ab, weist aber Vorw\u00fcrfe zur\u00fcck, rassistisch oder kriminell zu sein.", "Quellen: \"Bild\", \"ARD\", \"Der Spiegel\", DPA"]}}, "recommendations": ["www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news-von-heute--bankueberfall-in-mailand---taeter-sind-auf-der-flucht-9476494.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news-heute--islands-regierungschefin-von-erdbeben-ueberrascht-9458894.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/gesellschaft/sachsen-als-hochburg-des-rechtsextremismus--das-sagen-forscher-9455160.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/die-morgenlage--soeder-sagt-aus-fuer-beherbergungsverbot-vorher-9454684.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/gesellschaft/-meinestimmegegenhass--initiative-erinnert-an-opfer-rechter-gewalt-9443786.html"]}