{"news_outlet": "stern", "provenance": "https://www.stern.de/politik/deutschland/abschiebungen-trotz-corona--deutschland-chartert-einzelpersonen-fluege-9210786.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "asyl"], "creation_date": "03.04.2020", "last_modified": "10.04.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["km / <br/>", "DPA"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Trotz Corona-Krise: Deutschland chartert Abschiebeflieger f\u00fcr Einzelpersonen", "description": "Abschiebungen w\u00e4hrend Corona-Krise: Das Bundesinnenministerium f\u00fchrt geplante\u00a0 Vorhaben\u00a0nach wie vor aus. \"Pro Asyl\" fordert die sofortige Aussetzung dieser\u00a0Praxis.", "body": {"": ["Die Fl\u00fcchtlingsorganisation Pro Asyl beklagt, dass Einzelpersonen in der Corona-Krise per Charterflugzeug abgeschoben w\u00fcrden. \"Ganze L\u00e4nder befinden sich seit Wochen im Stillstand. Obwohl es klar sein m\u00fcsste, dass eine Abschiebung derzeit nicht in Frage kommt, werden trotzdem Menschen in Haft gebracht\", kritisierte die Leiterin der Abteilung Rechtspolitik bei Pro Asyl, Bellinda Bartolucci, am Freitag.", "\"Es braucht endlich einen generellen Abschiebestopp, um die \u00c4ngste und die Verunsicherung der Betroffenen zu beenden und die Anwaltschaft und Beh\u00f6rden in diesen Zeiten nicht noch mehr in Anspruch nehmen zu m\u00fcssen.\" Menschen d\u00fcrften nicht in L\u00e4nder mit schwachem Gesundheitssystem abgeschoben werden, forderte die Organisation.", "Die Frage, ob grunds\u00e4tzlich Abschiebefl\u00fcge auch f\u00fcr Einzelpersonen oder kleine Gruppen von bis zu f\u00fcnf Menschen gechartert w\u00fcrden, beantwortete die Bundespolizei der Deutschen Presse-Agentur am Freitag zun\u00e4chst nicht.", "Das Bundesinnenministerium erkl\u00e4rte, dass es wegen des Coronavirus derzeit zu Einschr\u00e4nkungen kommen k\u00f6nne, weil viele Staaten die Einreise ausl\u00e4ndischer B\u00fcrger beschr\u00e4nkten. Auf Bitten der Regierung Afghanistans sind R\u00fcckf\u00fchrungen aus Deutschland dorthin momentan ausgesetzt. Es gibt in Deutschland aber keinen generellen Abschiebestopp."], "Bundespolizei schweigt zu geplanten Abschiebungen": ["Nach Angaben von Pro Asyl soll Mitte April eine einzelne Frau vom M\u00fcnchener Flughafen aus in das westafrikanische Togo abgeschoben werden. Da es keine regul\u00e4ren Fl\u00fcge mehr gebe, solle ein Flugzeug allein f\u00fcr die Frau gechartert werden. Bundesinnenministerium und Bundespolizei \u00e4u\u00dfern sich im Vorfeld nicht zu m\u00f6glicherweise bevorstehenden Abschiebungen.", "Pro\u00a0Asyl versteht sich als unabh\u00e4ngige Organisation, die f\u00fcr Menschenrechte und den Schutz von Fl\u00fcchtlingen in Deutschland und auch europaweit eintritt. Sie wird durch Mitgliedsbeitr\u00e4ge, Spenden und Stiftungszuwendungen finanziert."]}}, "recommendations": ["www.stern.dehttps://www.stern.de/wirtschaft/news/microsoft--ex-mitarbeiter-betrog-den-konzern-um-rund-zehn-millionen-us-dollar-9489630.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/deutschland/ex-verfassungsschutzchef-maassen-benennt-versaeumnisse-im-fall-amri-9445548.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/eu-asylreform--ein-neuer-vorschlag-soll-den-ewigen-konflikt-loesen-9425778.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/wissen/ein-gangster-herrschte-im-namen-der-nazis-als-koenig-von-paris-9377926.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/familie/leben/london--zwillinge-sollen-abgeschoben-werden---in-verschiedene-laender-9330676.html"]}