{"news_outlet": "tonline", "provenance": "https://www.t-online.de/nachrichten/deutschland/innenpolitik/id_85254736/gesetzentwurf-so-will-horst-seehofer-mehr-ausreisepflichtige-abschieben.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "14.02.2019", "last_modified": "14.02.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["dpa"], "news_keywords": ["Nachrichten", "Deutschland", "Politik", "Abschiebungen", "Horst Seehofer", "Thomas de Maizi\u00e8re", "Gesetzentwurf", "Asylpolitik"], "content": {"title": "So will Seehofer mehr Ausreisepflichtige abschieben", "description": "Horst Seehofer will seit seinem Amtsantritt die Zahl der Abschiebungen erh\u00f6hen. Jetzt hat er einen Gesetzentwurf vorgelegt. Aus Sicht von Pro Asyl ist es ein Kompendium des Grauens.", "body": {"": ["Bundesinnenminister Horst Seehofer will ausreisepflichtigen Ausl\u00e4ndern, die ihre Abschiebung hintertreiben, das Leben schwer machen. Einen Entwurf f\u00fcr ein Gesetz zur verbesserten Durchsetzung der Ausreisepflicht \u00fcbermittelte sein Ressort nun an die anderen Ministerien. \u00c4hnlich wie beim j\u00fcngst verabschiedeten Gute-Kita-Gesetz, soll wohl auch hier ein positiv klingender Name helfen, B\u00fcrger und Koalitionspartner zu \u00fcberzeugen: Seehofers Reform hei\u00dft \"Geordnete-R\u00fcckkehr-Gesetz\".", "Der innenpolitische Sprecher der Unionsfraktion, Mathias Middelberg (CDU), sagte: \"Es k\u00f6nnte auch 'Schnellere-Ausreise-Gesetz' hei\u00dfen.\" Im Kern gehe es darum, den rechtlichen Rahmen \"so zu sch\u00e4rfen, dass R\u00fcckf\u00fchrungen auch tats\u00e4chlich stattfinden\"."], "Wer Ausreisepflichtige warnt, soll bestraft werden": ["Im vergangenen Jahr standen 26.114 gegl\u00fcckten R\u00fcckf\u00fchrungen rund 31.000 gescheiterte Abschiebungen gegen\u00fcber. 8.000 der Abschiebungen scheiterten am Tag der geplanten Ausreise \u2013 weil der Ausl\u00e4nder an seinem normalen Aufenthaltsort nicht angetroffen wurde oder weil er Widerstand leistete.", "Der Entwurf sieht vor, dass k\u00fcnftig bestraft werden kann, wer Betroffene vor einer unmittelbar bevorstehenden Abschiebung\u00a0warnt. Dadurch f\u00fchlen sich auch Nichtregierungsorganisationen wie Pro Asyl bedroht. \"Fl\u00fcchtlingshelfer sollen durch dieses Gesetz kriminalisiert werden\", sagte Pro-Asyl-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer G\u00fcnter Burkhardt. Die Gr\u00fcnen forderten die mitregierende SPD auf, Sorge zu tragen, \"dass dieser Angriff auf individuelle Grundrechte und den Rechtsstaat niemals in Gesetzesform gegossen wird\", sagte ihre Fl\u00fcchtlingsexpertin Luise Amtsberg der \"Stuttgarter Zeitung\".", "Eine Steigerung der Zahl der R\u00fcckf\u00fchrungen, wie sie Seehofer zu Beginn seiner Amtszeit angek\u00fcndigt hatte, ist bislang ausgeblieben. Allerdings waren in den Jahren 2016 und 2017 viele abgelehnte Asylbewerber aus den Balkan-Staaten in ihre Heimat zur\u00fcckgekehrt. Und das ist in der Regel leichter zu organisieren als eine Abschiebung nach Ghana oder Algerien."], "Ausreisepflichtige und Geduldete": ["Nach Angaben aus dem Bundesinnenministerium lebten in Deutschland Ende 2018 rund 236.000 Ausreisepflichtige. Das sind\u00a0zum Gro\u00dfteil abgelehnte Asylbewerber, aber auch einige Ausl\u00e4nder, die nach Ablauf ihres Visums einfach geblieben waren.\u00a0Von den ausreisepflichtigen Ausl\u00e4ndern besa\u00dfen aber etwa 180.000 eine Duldung. Oft hat das humanit\u00e4re Gr\u00fcnde: etwa eine Erkrankung oder das Bestreben, dass ein Kind seine Ausbildung beenden soll. Vielfach ist aber die Identit\u00e4t unbekannt oder es fehlen Papiere.", "Mit Sorge sehen Fl\u00fcchtlingshelfer Seehofers Vorschlag, abgelehnten Asylbewerbern, die bei der Offenlegung ihrer Identit\u00e4t und der Beschaffung von Ersatzpapieren nicht mitwirken, nur eine Art \"Duldung light\" zu gew\u00e4hren. Sie werden dadurch von Integrationsangeboten ausgeschlossen und erhalten auch keinen Zugang zum Arbeitsmarkt.", "F\u00fcr einige Aufregung hatte im Vorfeld auch Seehofers Idee gesorgt, Ausreisepflichtige in Justizvollzugsanstalten unterzubringen. Seine Ministerialbeamten betonen jedoch, Strafgefangene und Ausreisepflichtige sollten so voneinander getrennt werden, dass sie einander nie begegnen. Bundesweit gibt es aktuell\u00a0479 Pl\u00e4tze, die speziell f\u00fcr die Unterbringung von abzuschiebenden Ausl\u00e4ndern geschaffen wurden. Mehrere L\u00e4nder wollen weitere Kapazit\u00e4ten schaffen."], "Leichtere Ausweisungen bei Straftaten": ["Das Ausweisungsrecht will Seehofer so \u00fcberarbeiten, dass Ausl\u00e4nder, die wegen Sozialleistungsbetrugs oder Drogendelikten verurteilt wurden, leichter ausgewiesen werden k\u00f6nnen.", "In dem Referentenentwurf hei\u00dft es: \"Nur wenn sichergestellt ist, dass vollziehbar Ausreisepflichtige unser Land tats\u00e4chlich verlassen, hat Deutschland die Ressourcen, diejenigen Menschen, die Schutz ben\u00f6tigen, zu unterst\u00fctzen, insbesondere bei der Integration.\"", "Das Bundesinnenministerium will au\u00dferdem die Voraussetzungen f\u00fcr Ausreisegewahrsam so fassen, dass diese Ma\u00dfnahme in Zukunft leichter angeordnet werden kann. F\u00fcr Straft\u00e4ter, die nicht abgeschoben werden k\u00f6nnen, stellt sich\u00a0Seehofer eine Wohnsitzauflage, Meldepflichten und elektronische Fu\u00dffesseln vor \u2013 \u00e4hnlich wie es bisher schon bei terroristischen Gef\u00e4hrdern praktiziert wird. Das w\u00fcrde unter anderem Menschen betreffen, die aus Syrien oder anderen Konfliktregionen\u00a0kommen, in die aktuell nicht abgeschoben wird."]}}, "recommendations": ["https://www.t-online.de/nachrichten/ausland/internationale-politik/id_88983058/spanien-immer-mehr-fluechtlinge-sitzen-auf-den-kanaren-fest.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/panorama/menschen-schicksale/id_88947074/nach-abschiebung-afghane-darf-doch-wieder-zurueck-nach-deutschland.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/deutschland/id_88945624/umstrittene-abschiebung-abgeschobener-afghane-darf-wieder-nach-deutschland-zurueck.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/ausland/id_88428392/sammelabschiebung-pakistaner-von-muenchen-aus-nach-islamabad-abgeschoben.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/deutschland/innenpolitik/id_88350722/wegen-corona-pandemie-zahl-der-abschiebungen-aus-deutschland-auf-tiefststand.html"]}