{"news_outlet": "tonline", "provenance": "https://www.t-online.de/unterhaltung/stars/id_88044794/tagesschau-sprecherin-linda-zervakis-kritisiert-etikett-migrationshintergrund-.html", "query_keywords": ["migration", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "14.10.2020", "last_modified": "14.10.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Steven Sowa"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Unterhaltung", "Boulevard", "Stars", "Promi-News", "Tagesschau", "Corona-Krise", "Schuldenkrise", "Schulzeit", "Stress", "Deutschland", "Quarant\u00e4ne", "Instagram", "Spotify", "Kreta", "Griechenland", "Hamburg", "Giovanni di Lorenzo", "Nazis", "Linda Zervakis", "Susanne Daubner"], "content": {"title": "Zervakis: \"Das m\u00f6chte ich meinen Kindern nicht antun\"", "description": "Linda Zervakis pr\u00e4sentiert seit \u00fcber sieben Jahren die 20-Uhr-Nachrichten der 'Tagesschau'. Im Interview mit t-online.de berichtet sie, wieso diese gro\u00dfe \u00d6ffentlichkeit Fluch und Segen sein kann.", "body": {"": ["\"Guten Abend, meine Damen und Herren. Ich begr\u00fc\u00dfe Sie zur 'Tagesschau'.\" Linda Zervakis hat diesen Satz schon unz\u00e4hlige Male gesprochen. Seit mehr als sieben Jahren ist sie \"Tagesschau\"-Sprecherin der 20-Uhr-Nachrichten. In der aktuellen Corona-Krise schauen zu Spitzenzeiten mehr als 17 Millionen Menschen dabei zu, wie die 45-J\u00e4hrige durch die Sendung f\u00fchrt \u2013 ein Privileg, aber auch eine gro\u00dfe B\u00fcrde.", "Doch egal, wie souver\u00e4n, wie seri\u00f6s und zuverl\u00e4ssig Zervakis ihre Aufgabe erf\u00fcllt: F\u00fcr viele Menschen ist und bleibt sie \"die erste 'Tagesschau'-Sprecherin mit Migrationshintergrund\". Es ist der zweite Satz im Wikipedia-Artikel \u00fcber sie, ein Stempel, der ihr mit Antritt ihres Jobs im Jahr 2013 versehen wurde. Und den sie seitdem nicht mehr loswird.", "F\u00fcr die in Hamburg geborene Moderatorin ist das mehr als \"\u00e4rgerlich\" und ein Grund, warum sie in einem neuen Podcast f\u00fcr Spotify mit dem Titel \"Gute Deutsche\" \u00fcber Migrationserfahrungen in Deutschland spricht. Im Interview mit t-online.de berichtet Linda Zervakis, wie sie ihr Talent f\u00fcrs Sprechen bereits in Schulzeiten entdeckte, warum ihr der Rechtsruck in Deutschland \"Angst und Sorge\" bereitet und welche Erfahrungen aus Griechenland sie nachhaltig gepr\u00e4gt haben.", "t-online.de: Frau Zervakis, in einer globalisierten Welt f\u00e4llt es immer schwerer, den Begriff \"Heimat\" zu definieren. Die Welt \u00f6ffnet sich in alle Richtungen, Grenzen verschwimmen zunehmend. Warum wirkt der Begriff heutzutage so seltsam fehl am Platz?", "Linda Zervakis: Auf jeden Fall prasseln t\u00e4glich viel mehr Eindr\u00fccke auf uns ein, und die muss man irgendwie verarbeiten. In Deutschland, soweit ich das mitbekomme, funktioniert der Umgang mit dem Begriff \"Heimat\" an vielen Stellen schon sehr gut. Aber Menschen neigen vielleicht aus \u00dcberforderung dazu, Dinge zu sortieren und in gewisse Schubladen zu stecken. Der Mensch sehnt sich nach Ordnung \u2013 auch im Kopf. Das kann mit Blick auf \"Heimat\" problematisch sein.", "Wie meinen Sie das? Weil Menschen dazu neigen, \"Heimat\" immer innerhalb von L\u00e4ndergrenzen zu definieren?", "Sehen Sie, ich habe da ein einfaches Beispiel. Als ich damals zur \"Tagesschau\" gewechselt bin, lauteten die Schlagzeilen nicht \"Linda Zervakis wird\u00a0'Tagesschau'-Sprecherin\", sondern \"Das ist die erste 'Tagesschau'-Sprecherin mit Migrationshintergrund\". Da habe ich mich im ersten Moment gefragt: Wer wird das wohl sein? Aber ja, klar. Ich habe einen Migrationshintergrund. Nur: F\u00fcr mich spielte der nie eine Rolle. Meine griechische Identit\u00e4t war kein Thema. Die Medien fanden es hingegen wichtig und verpassten mir diesen Stempel. Das war der Moment, wo mein Migrationshintergrund \u2013 ein Wort, das ich furchtbar finde \u2013 pl\u00f6tzlich eine Bedeutung bekam. Die Bedeutung, dass ich nun f\u00fcr bestimmte Menschen in einer Schublade verordnet werden konnte.", "Sie treten tagt\u00e4glich als seri\u00f6se Nachrichtensprecherin auf. F\u00fcr einen Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung verk\u00f6rpern Sie, wie Journalismus in Deutschland funktioniert. Und trotzdem ist es bei Ihrem Wikipedia-Artikel immer noch so, dass der Satz \"Sie ist die erste 'Tagesschau'-Sprecherin mit Migrationshintergrund\" an vorderster Stelle rangiert. Sind Sie die Etikette eigentlich bis heute losgeworden oder haftet die Ihnen nun bis in alle Ewigkeit an?", "Dieses Ph\u00e4nomen ist \u00e4rgerlich und es kommt nur langsam ein Umdenken in Gang. Am Ende muss ich meinen Job machen, am besten so gut wie m\u00f6glich. Egal, ob ich einen Migrationshintergrund habe oder nicht. Meine Leistung sollte im Vordergrund stehen. Wenn ich mit Journalisten spreche und erz\u00e4hle, dass mir dieses Etikett nicht gef\u00e4llt, merken sie oft selber, wie doof das ist. Denn im Umkehrschluss k\u00f6nnte ich mich ja fragen: Bin ich eigentlich nur \"Tagesschau\"-Sprecherin geworden, weil ich einen Migrationshintergrund habe? Ist das der Grund? Das w\u00e4re ja tragisch.", "Die Leistung sollte im Vordergrund stehen. Gibt es denn Dinge, die Sie besonders gut machen in Ihrer Rolle als Nachrichtensprecherin?", "Es wird immer sehr lustig, wenn mich \u00e4ltere Menschen auf der Stra\u00dfe ansprechen. Die sagen dann so Dinge wie: \"Sie kenne ich doch aus der 'Tagesschau'.\" Oder: \"Wenn Sie Nachrichten sprechen, verstehe ich jedes einzelne Wort. Sie sprechen so sch\u00f6n deutlich!\" (lacht)", "Ein ausgesprochen freundliches Lob f\u00fcr Ihre Leistung.", "Ja, klar. Aber es ist doch absurd, dass zugleich immer wieder mein Migrationshintergrund eine Rolle spielt. Wobei die Berichterstattung sich auch dahingehend gewandelt hat in den letzten Jahren. Als Susanne Daubner in den Neunzigern zur \"Tagesschau\" kam, hie\u00df es noch: \"die erste br\u00fcnette Sprecherin\". Vielleicht habe ich sogar Gl\u00fcck gehabt! (lacht)", "Zur\u00fcck zu Ihrer Leistung: Haben Sie manchmal das Gef\u00fchl, noch mehr ackern zu m\u00fcssen als Ihre Kolleginnen und Kollegen?", "Nein, eigentlich nicht. Dieses ganze Thema wurde von au\u00dfen an mich herangetragen. Mein Chefredakteur hat immer seine Hand f\u00fcr mich ins Feuer gelegt. Der wusste, was er tut. Der hat mich nicht aufgrund meines Migrationshintergrunds ausgew\u00e4hlt, sondern aufgrund meiner Arbeit. Aufgrund der Art, wie ich Nachrichten pr\u00e4sentiere.", "Sind Sie in der Schule auch schon dadurch aufgefallen, dass Sie besonders gut vorlesen k\u00f6nnen?", "Lustigerweise ja. In der Schule musste man ja oft vorlesen und wurde daf\u00fcr benotet, wie gut man gelesen hat. Damit hatte ich nie Probleme. Ich habe mich innerlich immer ge\u00e4rgert, wenn andere vorgelesen haben, aber kein Gef\u00fchl daf\u00fcr hatten, wann eine Pause gesetzt werden muss oder welche Stellen besonders betont werden sollten. Das hat mich in Rage versetzt! Emotionsloses Vorlesen, das war mir tats\u00e4chlich schon immer ein Graus. Offensichtlich hatte ich schon immer ein Gesp\u00fcr daf\u00fcr und andere eben nicht so.", "Also war das der erste Fingerzeig f\u00fcr Ihre Karriere?", "Das kann sein. Ich hatte ein gutes Gef\u00fchl daf\u00fcr, wie man Texte ansprechend pr\u00e4sentieren muss. Ohne zu wissen, dass der Job einer Nachrichtensprecherin f\u00fcr mich irgendwann mal tats\u00e4chlich infrage kommen w\u00fcrde. Das war nie mein Ziel, in der dritten oder vierten Klasse jedenfalls nicht. Das ist erst viel sp\u00e4ter gekommen.", "Und Ihre Herkunft, Ihre griechischen Eltern spielten in der Schule nie eine Rolle?", "Nein, \u00fcberhaupt nicht. Deswegen war ich 2013 so \u00fcberrascht, als dieses Thema eine so gro\u00dfe Rolle spielte. Dieser Stempel haftet mir erst an, seitdem ich um 20 Uhr im Ersten Nachrichten pr\u00e4sentiere. In der Schule hatte ich ganz andere Probleme. Ich war ein Arbeiterkind und meine Eltern konnten sich gewisse Dinge nicht leisten \u2013 das war quasi eher meine Ausgrenzung.", "Sie wurden wegen der fehlenden finanziellen Mittel ausgegrenzt?", "Manchmal auch ganz unbewusst. Wenn meine Freunde in den Herbstferien in den Urlaub auf die Kanaren geflogen sind, konnte ich nicht mitkommen, weil ich es mir nicht leisten konnte. Das war die Ausgrenzung, die ich als Kind erlebt habe \u2013 mit meiner Herkunft hatte das nicht das Geringste zu tun. Aufgrund der griechischen Herkunft meiner Eltern habe ich pers\u00f6nlich nie Probleme gehabt.", "Spielte das mal sp\u00e4ter im Zuge der Diskussion \u00fcber die griechische Schuldenkrise im Jahr 2010 und dar\u00fcber hinaus eine Rolle f\u00fcr Sie? Wie nimmt man g\u00e4ngige Betrachtungsweisen aus Deutschland auf das Land seiner Eltern wahr?", "Diese ganze Berichterstattung hat mich traurig gemacht. Als ich das alles gelesen habe, dachte ich, wir fallen zur\u00fcck ins Mittelalter. Da wurde sehr viel auf plumpe Art und Weise stigmatisiert. Stichwort: der faule Grieche. Das war einfach nur maximal unangenehm.", "Sieh dir diesen Beitrag auf Instagram an            Ein Beitrag geteilt von Linda Zervakis (@lindazervakis) am Jun 14, 2020 um 11:08 PDT", "Nun starten Sie einen neuen Podcast mit dem Titel \"Gute Deutsche\". Gibt es denn gute und dann eben auch schlechte Deutsche?", "Gute Frage (lacht). In erster Linie will ich mit diesem Podcast gerne zeigen, dass Menschen mit Migrationshintergrund auch gute Deutsche sein k\u00f6nnen.", "Aber was ist denn ein guter Deutscher?", "F\u00fcr mich pers\u00f6nlich ist jemand ein guter Deutscher, mit dem ich gerne Zeit verbringen m\u00f6chte und der die Ansichten, mit denen ich gro\u00df geworden bin, teilt. F\u00fcr mich hei\u00dft das: sich engagieren und gegen menschenverachtende Ansichten wehren.", "Wie sind Sie denn gro\u00df geworden? Was hat Ihr Elternhaus Ihnen eingepr\u00e4gt?", "Dass man Menschen nicht wegen ihres \u00c4u\u00dferen unterscheidet. Dass man nicht mit dem Finger auf jemanden zeigt, nur weil er anders aussieht. Dass es nicht darauf ankommt, ob jemand T\u00fcrke, Italiener, Syrer ist. Dass es keine Rolle spielt, woher jemand kommt, sondern darauf, was f\u00fcr ein Mensch er ist. So bin ich gro\u00df geworden. Das erwarte ich eigentlich auch von meinem Gegen\u00fcber. Ich werde Menschen immer nur danach beurteilen, wie sie sich verhalten und was sie leisten. Wenn andere das auch so handhaben, sind sie mir sympathisch. Und wenn ich die um mich herum habe, f\u00fchle ich mich wohl. Und nat\u00fcrlich kann man auch streiten und in der Sache unterschiedlicher Meinung sein, aber es muss sachlich und konstruktiv sein. Das ist mir wichtig.", "Kulturell gepr\u00e4gte Umgangsformen und Werte sind nicht ungew\u00f6hnlich. Welche Werte haben Sie Ihren griechischen Wurzeln zu verdanken, die Sie vielleicht in Deutschland so nicht mitbekommen h\u00e4tten?", "Gepr\u00e4gt wurde ich auf jeden Fall dadurch, dass man wenig Alkohol zu Hause trinkt. Das ist wirklich wahr. Mir ist das neulich im Urlaub wieder aufgefallen, wie wenig Alkohol die Griechen trinken. Ich war zum Beispiel auf einer griechischen Hochzeit, da stand eine Flasche Wein auf dem Tisch, und die haben sich sechs Menschen geteilt. Und am Ende des Abends war da immer noch ein Viertel drin. Au\u00dferdem ist da ein gewisser Flei\u00df. Meine Eltern sind wahnsinnig flei\u00dfig und sehr ordentliche Menschen. Sie haben immer sehr gro\u00dfen Wert auf Sauberkeit gelegt und damit bin ich gro\u00df geworden.", "Das sind jetzt grunds\u00e4tzlich auch Dinge, mit denen Deutsche gerne in Verbindung gebracht werden, zumindest was Ordnung und Sauberkeit anbelangt.", "Das stimmt, nur sind Griechen wahrscheinlich deutlich entspannter dabei als Deutsche (lacht). Eine gewisse Entspanntheit liegt den Griechen im Blut. Wenn ich l\u00e4nger in Griechenland war, dann merke ich einfach, dass die Menschen dort durch ihre Gastfreundschaft und Herzlichkeit irgendwie entspannter sind. W\u00e4hrend der Schuldenkrise Griechenlands war ich zum Beispiel mit meiner Familie auf Kreta. Zum Abschied hat mir unsere Gastgeberin noch einen Korb mit einer Flasche Wein geschenkt und ich wollte das erst nicht annehmen, aber das war nat\u00fcrlich eine Beleidigung. Diese Entspanntheit ist das, was ich hier \u00f6fter gebrauchen k\u00f6nnte.", "Verbinden Sie mit dieser Entspanntheit auch eine bestimmte Phase in Ihrem Lebenslauf oder eine Kindheitserinnerung, die f\u00fcr Sie r\u00fcckblickend total pr\u00e4gend war?", "Obwohl ich auch schon Existenzangst hatte, war ich mit Umbr\u00fcchen immer relativ entspannt. Aber mein Umfeld \u00fcberhaupt nicht. Ich wusste zum Beispiel, dass ich nicht mehr als Werbetexterin arbeiten wollte, aber wie es danach weitergeht, wusste ich nicht. Es hat meine Freunde und meine Bekannten schier verr\u00fcckt gemacht, dass ich einfach ein unbezahltes Praktikum angetreten habe, obwohl ich vorher in der Werbung als damals 19-J\u00e4hrige mit 2.500 Mark sehr gut verdient habe. Aber ich wollte mich weiterentwickeln und eher die journalistische Arbeit in den Blick nehmen. Also habe ich mich beworben und das Praktikum bekommen. Ich wusste auch nicht, wie es nach diesen drei Monaten weitergeht, aber ich war entspannt. Dann kam das Angebot f\u00fcr ein Volontariat und, und, und. Es war mein Weg zum Erfolg. Da merkte ich, dass mein Umfeld vollkommen unn\u00f6tig unruhig wurde und diese Negativspirale prophezeit hatte.", "Das ist vermutlich wirklich etwas sehr Pr\u00e4gendes, vor allen Dingen, wenn man das mit so einem positiven Befund verbindet wie Sie.", "Ja, irgendwie hat mir die Entspanntheit total weitergeholfen, weil ich jetzt da bin, wo ich hinwollte.", "Ist das insofern auch etwas, was Sie Ihren Kindern mitgeben, wenn die in der Schule mal nicht weiterkommen? Nach dem Motto \"Setzt euch nicht zu sehr unter Stress\"?", "Absolut. Bei mir war immer der Druck da, gut zu sein. Dieser Druck ging von meinem Elternhaus aus. Mein Vater und meine Mutter haben immer betont, dass ich mich besonders anstrengen m\u00fcsse, und das habe ich auch. Aber es hat mich wahnsinnig gestresst. Ich war immer angespannt. Das m\u00f6chte ich meinen Kindern nicht antun.", "Andererseits hat der Druck daf\u00fcr gesorgt, dass Sie so erfolgreich wurden. Wurden Sie denn dadurch weniger gl\u00fccklich, weil es Sie zu sehr unter Stress gesetzt hat? Oder w\u00fcrden Sie sagen, es hat schon sehr geholfen?", "Im Nachhinein hat das sehr geholfen. Aber in der Schulzeit hat es einfach nur genervt. Und es hat auch nicht immer dazu gef\u00fchrt, dass ich wirklich gute Noten geschrieben habe. Im Gegenteil: Der Druck kann auch erfolgshemmend sein. Ich bin jemand, der auf sein Bauchgef\u00fchl h\u00f6rt. Und wenn mein Bauch nicht richtig mitmacht, dann lasse ich die Finger davon. Wenn ich also das Gef\u00fchl hatte, ich muss mich besonders anstrengen, dann machte ich das von allein. Daf\u00fcr brauchte ich keinen Druck von au\u00dfen. Diesen Weg versuche ich auch meinen Kindern aufzuzeigen.", "In der Corona-Zeit hatten Sie daf\u00fcr jede Menge Gelegenheiten. Durch das Homeschooling konnten Sie stark auf Ihre Kinder einwirken.", "Oh ja, eine herausfordernde Zeit. Aber auch das haben wir irgendwie entspannt gehandhabt. Wenn es zwischendurch sonniges Wetter gab, dann habe ich die Aufgaben auf den n\u00e4chsten Tag verschoben.", "Aber nicht alles war entspannt. Sie haben Ihre Follower auf Instagram mit Einblicken in den Corona-Alltag erfreut, der auch mal sehr anstrengend war. Da schrieben Sie zum Beispiel: \"Ich will ehrlich zu euch sein. Ich habe euch etwas vorgemacht. Die Wahrheit der Quarant\u00e4ne sieht so aus. Der Tag beginnt um 6.30 Uhr, weil die Kids wach sind.\"", "Klar, das nimmt mich auf jeden Fall mit. Jeder, der Kinder hat, wei\u00df ganz genau, wie sich das anf\u00fchlt, wie anstrengend das alles ist.", "Sieh dir diesen Beitrag auf Instagram an            Ein Beitrag geteilt von Linda Zervakis (@lindazervakis) am M\u00e4r 18, 2020 um 2:03 PDT", "Warum haben Sie das Quarant\u00e4ne-Tagebuch nicht weitergef\u00fchrt?", "\"'Tagesschau'-Sprecherin mit Quarant\u00e4ne-Burnout\" \u2013 als ich das \u00fcber mich in Zeitungen gelesen habe, dachte ich: \"Nee, jetzt reicht es.\" Das hat mich dann einfach genervt. Da wurde die Situation \u00fcberdramatisiert und falsch dargestellt, vor allem durch die \u00dcberschrift. Im Text wurde es richtig dargestellt. Aber diese \u00dcberschrift hat mir gezeigt, dass mit den Einblicken jetzt Schluss ist.", "Also geht es Ihnen gut in der Corona-Krise?", "Wir haben uns mittlerweile eingespielt, und nat\u00fcrlich w\u00fcrde ich gerne mehr Freunde sehen und auch mal wieder Feste feiern. Aber ganz ehrlich: Ich kann darauf gut verzichten. Es ist f\u00fcr mich eher eine positive Zeit, weil ich es genie\u00dfe, keine Veranstaltungen besuchen zu m\u00fcssen, keine Verabredungen zu treffen und keine Termine zu haben. Ich bin zur Ruhe gekommen und der Familie tut das auch gut. Das ist eigentlich eine sehr sch\u00f6ne Zeit, aber das liegt nat\u00fcrlich auch daran, dass ich weiterhin zur Arbeit gehen konnte.", "Ihr Mann arbeitet auch beim NDR, vermutlich werden Sie sich sehr gleichberechtigt die Zeit zu Hause eingeteilt haben. Kennen Sie das so auch aus Ihrer Kindheit?", "Ich bin total modern erzogen worden, weil meine Eltern beide arbeiten mussten. Also hat auch jeder den Haushalt geschmissen, sich um die Kinder gek\u00fcmmert, wenn der andere arbeiten musste. Zu Hause ist es immer sehr fortschrittlich gewesen. So ist es bei uns heute auch, mal springt mein Mann ein, mal ich \u2013 da gibt es keine klassischen Rollenmuster.", "Sie haben f\u00fcr Ihren neuen Podcast mit Pers\u00f6nlichkeiten wie \"Zeit\"-Chefredakteur Giovanni di Lorenzo gesprochen. Welche Erkenntnisse konnten Sie aus Ihren Gespr\u00e4chen gewinnen?", "Dass der Begriff \"Heimat\" kein Ort sein muss. Ich wurde jahrelang gefragt, was Heimat ist. Dann habe ich meistens Hamburg gesagt. Mir wurde der Blick ge\u00f6ffnet, dass das kein Ort sein muss, sondern eher ein Gef\u00fchl. Das kann ausgel\u00f6st werden durch alles M\u00f6gliche, durch Freunde, Verwandte oder Familie.", "Sie sprechen im Podcast auch \u00fcber rassistische Vorf\u00e4lle in der Vergangenheit Ihrer Gespr\u00e4chspartner. Dabei geht es unter anderem um Alltagsrassismus, der nun wieder vermehrt auftritt in Deutschland. Wie nehmen Sie diesen Rechtsruck in Teilen der Gesellschaft wahr?", "Mir bereitet das Angst und Sorge. Es f\u00fchlt sich nicht gut an. Ich bin selbst mal in den Neunzigern in eine rechte Demo geraten und wenn die ihre Parolen gr\u00f6len, dann kann ich es einfach nicht glauben. Man hat dann sofort Bilder aus einer anderen Zeit vor Augen, die man nie wieder sehen will. Und ich finde es erschreckend. Man denkt immer: Warum seid ihr so? Aus Langeweile? Denkt ihr euch: \"Jetzt w\u00e4re es wieder an der Zeit, gegen Ausl\u00e4nder zu sein\"? Offensichtlich muss man dar\u00fcber noch mehr sprechen und vielleicht auch mit diesen Menschen. Man muss ergr\u00fcnden, warum sie ihren Hass in sich tragen. Und vielleicht schafft der Podcast das, weil ich nicht mit der gro\u00dfen Keule daherkomme.", "Also werden Sie auch mit Nazis sprechen?", "Das ist im Moment nicht geplant, ich finde nicht, dass Nazis gute Deutsche sind.", "Hier geht es zu Linda Zervakis' neuem Podcast \"Gute Deutsche\": In der ersten Folge spricht Giovanni di Lorenzo \u00fcber den \"Lehrer, der ihn hasste\"."]}}, "recommendations": ["https://www.t-online.de/unterhaltung/tv/id_88644806/julia-niharika-sen-fuer-die-tagesschau-braucht-man-starke-nerven-.html", "https://www.t-online.de/unterhaltung/stars/id_88472196/linda-zervakis-verpasst-zdf-live-auftritt-tagesschau-sprecherin-mit-humor.html", "https://www.t-online.de/unterhaltung/id_88412636/maskenpflicht-linda-zervakis-hat-in-der-u-bahn-ihre-ruhe.html", "https://www.t-online.de/unterhaltung/stars/id_88044794/tagesschau-sprecherin-linda-zervakis-kritisiert-etikett-migrationshintergrund-.html", "https://www.t-online.de/unterhaltung/stars/id_88054942/woechentliche-reihe-linda-zervakis-startet-podcast-mit-promis-ueber-migration.html"]}