{"news_outlet": "tonline", "provenance": "https://www.t-online.de/nachrichten/ausland/eu/id_85465632/europawahl-2019-spd-cdu-und-csu-wahlprogramme-im-vergleich.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant", "migration"], "creation_date": "27.05.2019", "last_modified": "27.05.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Jonas Schaible", "Johannes Bebermeier"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Nachrichten", "Ausland", "Politik", "Europ\u00e4ische Union", "Europawahl", "CDU", "CSU", "SPD"], "content": {"title": "So verschieden sind die Europa-Ideen von SPD und Union", "description": "Mindestlohn und Mitbestimmung oder\u00a0 Europ\u00e4ische Armee und Grenzpolizei . SPD und Union haben ihre Ideen f\u00fcr Europa vorgestellt. Sie unterscheiden sich fundamental.", "body": {"": ["Die Europawahl im Mai wird ziemlich wichtig. Da sind sich SPD und Union einig. Sie soll stark sein, diese Europ\u00e4ische Union, auch das sagen beide. Und mehr Zusammenhalt braucht es in Europa.", "Das war es aber auch schon mit den Gemeinsamkeiten. SPD und Union ziehen mit bemerkenswert unterschiedlichen Themen in den Wahlkampf. Es ist nicht einmal so, dass sie unterschiedliche Antworten auf dieselben gro\u00dfen Fragen geben w\u00fcrden. Sie haben ganz andere Vorstellungen davon, wie die gro\u00dfen Fragen \u00fcberhaupt lauten.", "W\u00e4hrend die SPD auf soziale Gerechtigkeit und Klimaschutz zielt, spricht die Union vor allem \u00fcber Migration und Wirtschaft. Was den einen wichtig ist, spielt bei den anderen kaum eine Rolle. Es stehen also nicht nur zwei Parteien zur Wahl, sondern zwei grundverschiedene Ideen der Europ\u00e4ischen Union, ihrer Aufgaben und Ziele: ein rotes Europa und ein schwarzes Europa."], "Von Rechtsradikalen und \"Lauen\"": ["Die SPD hat ihr Europawahlprogramm am Samstag auf einem Parteikonvent in Berlin verabschiedet. Sie beschwor dabei ein Europa, das in Gefahr sei und warb f\u00fcr mehr Herzblut. Die Gefahr geht f\u00fcr sie von Rechtspopulisten und Rechtsradikalen aus. An Herzblut f\u00fcr Europa mangele es aber nicht nur ihnen, sondern auch den \"Lauen\", wie SPD-Chefin Andrea Nahles es etwas gew\u00f6hnungsbed\u00fcrftig formulierte. Denjenigen also, denen Europa eher egal ist, womit sie explizit die Union und CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer ansprach.", "Die SPD stellt ihre Vision eines \"sozialen Europas\" dagegen. Sie hat die soziale Spaltung als Grundproblem Europas ausgemacht und will mit deren Bek\u00e4mpfung die Gefahren bannen. Es ist der sozialdemokratische Klassiker. Nicht Banken und Unternehmen, sondern die Menschen sollen in diesem Europa im Mittelpunkt stehen."], "Herzst\u00fcck europ\u00e4ischer Mindestlohn": ["Arbeitnehmer sollen mehr mitbestimmen k\u00f6nnen in ihren Betrieben, jeder junge Mensch soll einen Teil seiner Ausbildung im Ausland absolvieren k\u00f6nnen. Das Herzst\u00fcck der Vorhaben zur sozialen Gerechtigkeit ist der europ\u00e4ische Mindestlohn. Wenn die SPD \u00fcber ihn spricht, bem\u00fcht sie das Beispiel des Paketzustellers. Der arbeite selbst in Deutschland unter menschenunw\u00fcrdigen Zust\u00e4nden. Diese Ausbeutung wolle man stoppen \u2013 mit dem europ\u00e4ischen Mindestlohn. Das Argument geht so: Viele der schlechtbezahlten Zusteller kommen aus Osteuropa. Sie lassen sich hier nicht freiwillig ausbeuten, sondern sind in Deutschland, weil sie in ihrer Heimat noch unw\u00fcrdiger leben m\u00fcssten. Ein europ\u00e4ischer Mindestlohn soll das \u00e4ndern.", "Aber er soll auch die L\u00f6hne in Deutschland steigen lassen, wie die SPD betont. Sie stellt ihn sich nicht als absolute Zahl vor, es soll also nicht in jedem Land zehn Euro Mindestlohn geben. Das w\u00fcrde die Wirtschaft einiger L\u00e4nder wohl \u00fcberfordern. Der Mindestlohn soll f\u00fcr jeden EU-Staat eigens berechnet werden und nach Vorstellung der SPD bei 60 Prozent des Medianeinkommens liegen. F\u00fcr Deutschland w\u00e4ren das laut SPD zw\u00f6lf Euro. Deutlich mehr als derzeit."], "Buchh\u00e4ndlerin zahlt Steuern, Amazon soll das auch tun": ["Doch nicht nur der Paketzusteller, auch die Buchh\u00e4ndlerin an der Ecke spielt f\u00fcr das \"soziale Europa\" der SPD eine gro\u00dfe Rolle. N\u00e4mlich immer dann, wenn die Partei \u00fcber Steuergerechtigkeit spricht. Wenn die Buchh\u00e4ndlerin brav ihre Steuern zahle, m\u00fcssten das Amazon und Co. auch tun. Und wenn sich eine solche Digitalsteuer nicht europaweit durchsetzen lassen sollte, will die SPD sie zumindest zusammen mit einigen Staaten umsetzen.", "Beim Klimaschutz sucht die SPD deutlich die N\u00e4he der \"Fridays for Future\"-Bewegung. Sie lobt die Sch\u00fcler und lie\u00df einige auch auf dem Parteikonvent zu Wort kommen. Die europ\u00e4ischen Klimaschutzziele will die Partei anheben und den europ\u00e4ischen Energiemix st\u00e4rker auf Erneuerbare ausrichten. Doch die SPD betont auch hier, dass man die einzige Partei sei, die Klimaschutz mit sozialer Gerechtigkeit zusammenbringe. Die also auch schaut, was bei all dem Klimaschutz mit den Arbeitspl\u00e4tzen in Deutschland passiert. Der Versuch einer Abgrenzung zu den Gr\u00fcnen."], "Der konservative \"Markenkern\"": ["CDU und CSU verabschiedeten ihr gemeinsames Programm nicht auf einem Parteitag, sondern in den Parteivorst\u00e4nden. Es klingt so, wie eine Union klingt, die sich komplett auf das besinnt, was heute gern \"Markenkern\" genannt wird. Also auf die Themen Wirtschaft, innere Sicherheit, Migrationskontrolle und Verteidigung. Das sind die Themen, in denen die Unionsparteien von den W\u00e4hlern \u00fcblicherweise deutlich h\u00f6here Kompetenz zugeschrieben bekommen als die Konkurrenz. Es sind aber auch diejenigen Themen, die in den vergangenen Jahren im Zentrum standen, wenn bem\u00e4ngelt wurde, die Union sei nicht mehr sie selbst.", "Im Wahlprogramm hei\u00dfen die drei Schwerpunkte deshalb: Wohlstand, Sicherheit und Frieden. Unter Wohlstand versprechen die Unionsparteien soziale Marktwirtschaft, Freihandel, keine Staatsschulden, keine Vergemeinschaftung von Schulden, \u00a0keine europ\u00e4ische Arbeitslosenversicherung, keine Bankenrettung, Schaffung eines europ\u00e4ischen Wirtschaftsfonds, F\u00f6rderung von k\u00fcnstlicher Intelligenz und Digitalisierung. Au\u00dferdem zwar keine Lenkung durch den Staat, aber die F\u00f6rderung von \"Europ\u00e4ischen Champions\", also Weltunternehmen."], "Sicherheit bedeutet Terrorabwehr und Abwehr von Migranten": ["Im Kapitel zur Sicherheit geht es neben Terrorabwehr und einem europ\u00e4ischen FBI vor allem um Migration. Genauer: um die Abwehr von Migranten. Dazu soll Frontex zur Grenzpolizei ausgebaut, Schlepper sollen bek\u00e4mpft, Grenzen intensiver kontrolliert werden. Was mit den Fl\u00fcchtlingen passieren soll, wenn sie im Land sind, wird kaum thematisiert.", "Im Kapitel Frieden fordern CDU und CSU eine Fortsetzung der Russland-Sanktionen, die Schaffung eines neuen EU-Sicherheitsrats und vor allem eine Verteidigungsunion \u2013 mit einer gemeinsamen Armee schon bis 2030. Das hei\u00dft auch: Mehr gemeinsame R\u00fcstungsprojekte, mehr Kooperation, Reduktion der unterschiedlichen Waffensysteme und eine neue Cybereinheit.", "Das Programm sei kurz, aber ein Vollprogramm, sagte CSU-Generalsekret\u00e4r Markus Blume. Die anderen Themen werden aber deutlich schneller abgehandelt, die meisten davon in kurzen Abs\u00e4tzen in der Pr\u00e4ambel. \u00dcberraschend: Im Programm findet sich die Forderung nach einer CO\u00b2-Bepreisung, wie sie der Unternehmerfl\u00fcgel der Union vertritt. Allerdings auf globaler Ebene, oder notfalls im Rahmen der G20. Einseitig vorangehen soll Europa nicht."], "Das politische System bleibt weitgehend unangetastet": ["Weitgehend einig sind sich die Parteien in ihrer Vorstellung der EU als System: Die Union betont die Souver\u00e4nit\u00e4t der Nationalstaaten und Regionen st\u00e4rker, die SPD will ein Wahlrecht ab 16 \u2013 aber beide verteidigen das politische System, wie es ist. Beide wollen das Europaparlament st\u00e4rken und ihm ein Gesetzesinitiativrecht geben. Beide setzen sich nicht f\u00fcr mehr direktdemokratische Entscheidungen ein.", "Doch legt man beide Programme nebeneinander, fallen die Unterschiede auf, auch wenn es ausnahmsweise mal um die gleichen Themen geht: So spricht die Union ausf\u00fchrlich \u00fcber die Begrenzung von Migration, sie interessiert sich vor allem f\u00fcr die Situation an der Grenze; die SPD befasst sich nur kurz mit dem Thema \u2013 und dann besonders mit der Situation der Fl\u00fcchtlinge in Europa.", "Die SPD betont die Notwendigkeit des Klimaschutzes als Selbstzweck; die Union denkt Klimapolitik als Teil der Wirtschaftspolitik, die den Wirtschaftsstandort nicht schw\u00e4chen darf. Die Union macht gemeinsame Verteidigung zu einem zentralen Teil der Kampagne; die SPD sagt, man wolle keine r\u00fcstungspolitischen Abenteuer. Also keinen europ\u00e4ischen Flugzeugtr\u00e4ger."]}}, "recommendations": ["https://www.t-online.de/nachrichten/deutschland/innenpolitik/id_87859034/andrea-nahles-ex-spd-chefin-bekommt-neuen-posten-im-finanzministerium.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/ausland/eu/id_87471246/eu-kommission-100-tage-ursula-von-der-leyen-mit-karacho-in-den-krisenmodus-.html", "https://www.t-online.de/region/nuernberg/news/id_87450604/nuernberg-ob-kandidatin-verena-osgyan-will-an-die-spitze.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/ausland/id_87202538/fuenf-sterne-bewegung-parteichef-di-maio-tritt-zurueck.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/deutschland/parteien/id_87072142/jahresrueckblick-2019-mit-martin-sonneborn-wir-holen-uns-neue-probleme-in-die-eu-.html"]}