{"news_outlet": "tonline", "provenance": "https://www.t-online.de/nachrichten/deutschland/innenpolitik/id_84826530/fdp-politiker-konstantin-kuhle-wir-sollten-die-buerger-ernst-nehmen-nicht-die-afd.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl", "migrant", "migration"], "creation_date": "08.01.2019", "last_modified": "08.01.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": [], "news_keywords": ["Nachrichten", "Politik", "Deutschland", "Alternative f\u00fcr Deutschland", "Migrationspakt", "Migration", "Fl\u00fcchtlinge", "Jens Spahn", "Friedrich Merz", "Konstatin Kuhle"], "content": {"title": "Spahn ist dabei, zum deutschen Boris Johnson zu werden", "description": "Die AfD h\u00e4lt ihn f\u00fcr Teufelswerk, mittlerweile r\u00fchrt auch CDU-Politiker Jens Spahn am UN-Migrationspakt. Wir sollten den Rechtspopulisten nicht auf den Leim gehen.", "body": {"": ["Ungarn, Polen und\u00a0Australien, aber auch vor allem die USA wollen ihn nicht. Die Rede ist vom Migrationspakt der Vereinten Nationen. Mit ihm sollen Menschenrechte besser gesch\u00fctzt werden, auch soll ein besserer Umgang mit globalen Migrationsbewegungen entstehen.", "Die AfD ist strikt gegen die Teilnahme Deutschlands am Migrationspakt, auch aus der Union kommen kritische Stimmen. Der FDP-Politiker Konstantin Kuhle, innenpolitischer Sprecher seiner Fraktion im Bundestag, pl\u00e4diert f\u00fcr N\u00fcchternheit und appelliert\u00a0an die Regierungskoalition, sich lieber dringenderen Problemen der B\u00fcrger anzunehmen.", "Mitte Dezember soll in der marokkanischen Stadt Marrakesch durch die Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen der \"Globale Pakt f\u00fcr sichere, geordnete und regul\u00e4re Migration\" verabschiedet werden. Dieser Kooperationsrahmen enth\u00e4lt Empfehlungen und m\u00f6gliche Ma\u00dfnahmen zur Koordination von weltweiten Migrationsbewegungen.", "Es handelt sich bei der \u00dcbereinkunft um einen politischen Text, der rechtlich nicht verbindlich ist. Trotzdem ist er geeignet, an die Verantwortung verschiedener staatlicher Akteure beim Thema Migration zu erinnern. So sollten etwa Herkunftsl\u00e4nder ihre eigenen Staatsangeh\u00f6rigen zur\u00fccknehmen und die n\u00f6tigen Reisedokumente bereitstellen. Staaten, in denen sich Migranten aufhalten, sollten m\u00f6glichst schnell Klarheit \u00fcber ein m\u00f6gliches Aufenthaltsrecht schaffen. Um diese Punkte zu erreichen, ist der UN-Migrationspakt ein politisches Instrument \u2013 nicht mehr, aber auch nicht weniger."], "L\u00fcgenkampagnen der AfD": ["Derzeit bekommen alle B\u00fcros von Mitgliedern des Deutschen Bundestages zahlreiche E-Mails von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die sich Sorgen machen, ob der UN-Migrationspakt die nationale Souver\u00e4nit\u00e4t Deutschlands einschr\u00e4nkt oder nicht. Manche E-Mails sind in einem sachlichen Ton formuliert, sodass man ihnen mit guten Argumenten die Sachlage erkl\u00e4ren kann. Dabei kann man auch gut deutlich machen, dass nicht alle Formulierungen aus dem Pakt uneingeschr\u00e4nkt richtig sind, dass es aber zum Charakter internationaler Vereinbarungen geh\u00f6rt, dass Kompromisse gefunden werden m\u00fcssen.", "Immer mehr E-Mails und Nachrichten in den sozialen Medien sind jedoch in einem harschen und beleidigenden Ton formuliert. Abwechselnd wird hier als \"Volksverr\u00e4ter\" und \"Volksm\u00f6rder\" bezeichnet, wer den UN-Migrationspakt unterst\u00fctzt. Man setze sich f\u00fcr den \"Tod des wei\u00dfen Mitteleurop\u00e4ers\" unter der \"Schreckensherrschaft von Angela Merkel\" ein.", "Auf solche E-Mails kann man kaum in sachlicher Weise antworten. Hinter den E-Mails aus dieser zweiten Gruppe steht eine massive Kampagne der AfD. Die Rechtspopulisten haben fr\u00fch verstanden, dass der Pakt ein hei\u00dfes Eisen f\u00fcr die seit der Migrationskrise im Jahr 2015 verunsicherte deutsche \u00d6ffentlichkeit sein w\u00fcrde. Dementsprechend laufen seit Monaten die Kan\u00e4le der AfD in den sozialen Medien hei\u00df, um mit gezielten Falschinformationen und L\u00fcgenkampagnen \u00fcber den Pakt m\u00f6glichst viele Menschen zu verunsichern. Dass Donald Trump und Viktor Orb\u00e1n ebenfalls gegen den Pakt sind, gibt der AfD in ihren Augen recht. Mit ihrer Strategie hat die AfD seither auf ganzer Linie Erfolg."], "Regierungspolitiker m\u00fcssen das demokratische System sch\u00fctzen": ["Denn seit wenigen Tagen ist die Haltung der Rechtspopulisten auch in der F\u00fchrungsriege der CDU angekommen. Jens Spahn, Bundesgesundheitsminister und Bewerber f\u00fcr den CDU-Parteivorsitz, schl\u00e4gt nun vor, die Zustimmung Deutschlands zum UN-Migrationspakt zu verschieben, weil dar\u00fcber nicht ausreichend in der \u00d6ffentlichkeit diskutiert worden sei.", "Die Wahrheit ist: Dieselbe Bundesregierung, der Jens Spahn seit 2015 angeh\u00f6rt, verhandelt seit 2016 \u00fcber den UN-Migrationspakt. Der ehemalige Bundesverkehrsminister Peter Ramsauer spricht gar von \"Geheimdiplomatie\". Diese Versuche, sich auf Kosten einer internationalen Vereinbarung zu profilieren, sind billig und durchsichtig.", "Sie sind aber auch gef\u00e4hrlich.", "Denn indem f\u00fchrende Politiker der Regierungskoalition sich zu Kronzeugen einer AfD-L\u00fcgenkampagne machen, besch\u00e4digen sie das demokratische System. In diesen Tagen kann die ganze Welt beobachten, wie eine Gruppe von Politikern diffuse Stimmungsmache ernster nimmt als verantwortungsvolles Regierungsgesch\u00e4ft."], "Spahn handelt gef\u00e4hrlich": ["Die Vertreter eines harten Brexits in der Konservativen Partei im Vereinigten K\u00f6nigreich surfen auf einer Welle aus Falschinformationen und L\u00fcgen. Mit einer solchen Kampagne wurde die Volksabstimmung \u00fcber das Ausscheiden des Vereinigten K\u00f6nigreichs gewonnen und mit derselben Einstellung wird nun der Entwurf eines Austrittsabkommens torpediert. Hierzulande zieht Jens Spahn in AfD-Manier gegen den UN-Migrationspakt zu Felde, Spahn ist auf dem besten Weg, zum deutschen Boris Johnson zu werden \u2013 pers\u00f6nliche Interessen stellt er vor das Allgemeinwohl, nach ihm die Sintflut.", "Im Bereich der Migrationspolitik schl\u00e4gt nun Spahns Mitbewerber Friedrich Merz vor, das Grundrecht auf Asyl in der Verfassung zu ver\u00e4ndern. Zur Erinnerung: Schon in den Neunzigerjahren wurde ins Grundgesetz im Rahmen des sogenannten Asylkompromisses ein Vorbehalt eingef\u00fcgt, der auf die europ\u00e4ische Kooperation abzielt. Merz\u2019 Vorschlag ist aus der Zeit gefallen und geht am wahren Problem vorbei, der Wirksamkeit eines europ\u00e4ischen Asylsystems. Dass ausgerechnet Jens Spahn nun Friedrich Merz f\u00fcr dessen Vorsto\u00df kritisiert, ist an Scheinheiligkeit nicht zu \u00fcberbieten. Mit Merz\u2019 Vorsto\u00df bekommt Spahn genau die \"ehrliche Debatte\", die er Anfang der Woche noch selbst eingefordert hat.", "Zu den Aufgaben eines Politikers geh\u00f6rt es immer, Fragen und Sorgen aus der Bev\u00f6lkerung ernst zu nehmen. Dazu geh\u00f6ren auch die Vor- und Nachteile eines UN-Migrationspaktes. Wer CDU-Vorsitzender und Kanzler werden will, hat aber auch die Pflicht, zu f\u00fchren. In einem demokratischen Gemeinwesen setzt F\u00fchrung jedoch ein Mindestma\u00df an Vertrauen in gewachsene Institutionen voraus. Dazu geh\u00f6rt auch die regel- und wertebasierte internationale Zusammenarbeit.", "Wenn Regierungen nicht mehr in der Lage sind, internationale Vertr\u00e4ge und Vereinbarungen zu verhandeln, geht diese Entwicklung zulasten der Menschen. Wie schon bei der Verhandlung der Freihandelsabkommen TTIP und CETA mit den Vereinigten Staaten und Kanada verliert die Politik ab einem bestimmten Zeitpunkt die Glaubw\u00fcrdigkeit, gewisse Umst\u00e4nde zu erkl\u00e4ren, wenn sich Vertreter demokratischer Parteien mit extremen Ansichten gemein machen."], "Nicht der AfD auf den Leim gehen": ["Aktuell beschlie\u00dfen auch Vertreter aus ostdeutschen CDU-Landesverb\u00e4nden Resolutionen gegen den UN-Migrationspakt \u2013 offenbar in dem Versuch, der AfD bei den Landtagswahlen im kommenden Jahr Stimmen abzujagen. Man kann der AfD zu diesem Coup nur gratulieren. Denn niemand wird die Union statt der AfD w\u00e4hlen, weil die Vertreter von CDU und CSU sehenden Auges Falschinformationen der Rechtspopulisten \u00fcbernehmen.", "Das Gegenteil wird passieren: Die Rechtspopulisten gewinnen die Diskurshoheit bei den entsprechenden Wahlk\u00e4mpfen. B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, denen zu viel \u00fcber Fl\u00fcchtlinge und Migration und zu wenig \u00fcber Wohnen, Bildung, Rente und Arbeit gesprochen wird, finden nicht mehr statt.", "Um das Thema Migration dauerhaft zu befrieden, kann man durchaus f\u00fcr eine kritische Auseinandersetzung mit der Fl\u00fcchtlingspolitik von Angela Merkel seit dem Jahr 2015 sein. Man kann sich f\u00fcr schnellere und einfachere Abschiebungen einsetzen und im Bereich der qualifizierten Migration f\u00fcr ein hartes Punktesystem nach kanadischem Vorbild pl\u00e4dieren. Wer aber lediglich die Phantomdebatten der Rechtspopulisten f\u00fcr das eigene Fortkommen aufw\u00e4rmt, der erreicht keinen Fortschritt bei regelbasierter Migration \u2013 und er setzt die demokratische Kultur unseres Landes aufs Spiel."]}}, "recommendations": ["https://www.t-online.de/nachrichten/deutschland/id_88473386/bizarres-buendnis-mit-gandhi-und-gewalttaetern-gegen-corona-und-regierung.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/ausland/krisen/id_87638524/eugh-urteil-zur-fluechtlingsverteilung-was-polen-ungarn-und-tschechien-droht.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/ausland/eu/id_87638700/eugh-urteil-polen-ungarn-und-tschechien-haben-eu-recht-gebrochen.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/ausland/eu/id_87001966/deutschland-soll-griechenland-migranten-abnehmen-viele-nicht-asylberechtigt.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/deutschland/innenpolitik/id_86005876/zuwanderung-und-abschiebung-bundesrat-billigt-seehofers-migrationspaket.html"]}