{"news_outlet": "tonline", "provenance": "https://www.t-online.de/nachrichten/ausland/krisen/id_85730474/italien-eine-kirchengemeinde-trotzt-dem-rechten-innenminister.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl", "migrant", "migration"], "creation_date": "21.06.2019", "last_modified": "21.06.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Burkhard Weitz"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Nachrichten", "Ausland", "Krisen und Konflikte", "Matteo Salvini", "Italien", "Fl\u00fcchtlinge", "Homosexualit\u00e4t", "Rom"], "content": {"title": "Eine Kirche lehnt sich gegen Italiens Rechte auf", "description": "Italiens Innenminister\u00a0Matteo Salvini\u00a0\u00a0beschimpft Migranten \u2013 und viele Landsleute stimmt ihm zu. Eine Kirche in der Lombardei will da nicht mitmachen: Und integriert Asylbewerber gegen die Staatsr\u00e4son in \u00edhre Gemeinde.\u00a0", "body": {"": ["Als sie 26 Jahre alt war, bekam Francesca Zoccali Angst vorm Tod. Einfach so, es war nur der Gedanke. Nicht, weil jemand gestorben war. Eine katholische Freundin wollte sie tr\u00f6sten: Sie m\u00fcsse keine Angst haben, nach dem Tod gehe es weiter, sie solle mal zur Kirche gehen. Zoccali probierte verschiedene Gottesdienste aus.\"Aber nur in einem habe ich geweint\", sagt die heute 33-J\u00e4hrige, \"bei den Waldensern.\"", "Sie sa\u00df in der Gemeinde von Brescia zwischen Italienern, Afrikanern, Holl\u00e4ndern, S\u00fcdkoreanern. Eine Frau aus Deutschland predigte, ein Chor von Ghanaern sang und trommelte. \"Und pl\u00f6tzlich verstand ich, dass Vers\u00f6hnung m\u00f6glich ist.\"", "Was das mit ihrer Angst vor dem Tod zu tun hatte? \"Ich verstand: Es geht gar nicht um die Zukunft\", sagt Francesca Zoccali. \"Es geht auch nicht um das, was nach dem Tod kommt.\u00a0\u2013 Es geht darum, wie wir jetzt leben.\"", "Vers\u00f6hnung \u2013 ein gro\u00dfes Wort in einem Land, in dem der Innenminister die Menschen gegen Migranten aufhetzt und damit auf Stimmenfang geht. Matteo Salvini k\u00fcndigte an, 500.000 Zugewanderte auszuweisen. Er verweigerte Bootsfl\u00fcchtlingen den Zutritt zu italienischen H\u00e4fen. Er nannte Massenunterk\u00fcnfte f\u00fcr Asylbewerber Horte der Kriminalit\u00e4t und lie\u00df sie r\u00e4umen. Er lie\u00df eine Siedlung afrikanischer Arbeitsmigranten mit Abrissbaggern zerst\u00f6ren. Und viele Italiener jubeln ihm zu. Salvini ist auch Vorsitzender der rechtspopulistischen Partei Lega."], "Kirche verteilt 30 Millionen Euro": ["Die Waldenserkirche in Brescia ist ein f\u00fcr italienische Verh\u00e4ltnisse schlichter, aus Backsteinen gemauerter Bau. \u00dcberm Eingangsportal ist ein Kerzenleuchter gemalt, der auf einer Bibel steht. Dar\u00fcber der biblische Wahlspruch der Waldenser: Lux lucet in tenebris\u00a0\u2013 Das Licht leuchtet in der Finsternis. Von den harten Holzb\u00e4nken aus sieht man auf eine halbrunde Apsis mit Altar und Kanzel. In der Kuppel dar\u00fcber steht: Dio \u00e8 amore \u2013 Gott ist Liebe.", "Hier begegnete Francesca Zoccali dem anderen Italien, Menschen wie Alberto Nencini: Die Woche \u00fcber arbeitet der 51-J\u00e4hrige als Bankdirektor. Wenn er abends als Vorsitzender des Gemeinderates oder am Wochenende zum Gottesdienst in seine Kirche kommt, in schwarzer Lederjacke, mit Vollbart und freundlichem Blick, wirkt er eher unscheinbar. Dabei ist er f\u00fcr die Evangelisch-Waldensische Kirche eine sehr wichtige Person. Zusammen mit sechs weiteren Waldensern verteilt er Jahr f\u00fcr Jahr \u00fcber 30 Millionen Euro. Geld, das die Waldenser \u00fcber die Kultur- und Religionssteuer bekommen.", "So funktioniert das in Italien: Steuerzahler m\u00fcssen acht Promille ihres Einkommens entweder an eine Religionsgemeinschaft oder an den Staat abgeben. An wen genau, bestimmen sie selbst. Zur Wahl stehen Katholiken, Waldenser, Baptisten, Lutheraner, Siebenten-Tags-Adventisten, Juden, Orthodoxe, Buddhisten, Hindus. Deutlich \u00fcber 400.000 Italiener kreuzen jedes Jahr auf ihrer Steuererkl\u00e4rung die Evangelisch-Waldensische Kirche an. Dabei hat sie nur 35.000 Mitglieder.", "Die Waldenser sind die Einzigen, die von dem Geld nichts f\u00fcr sich behalten. Sie leiten alles an Hilfsprojekte weiter. Im Internet findet man die Liste jener 673 Hilfsprojekte, die 2018 davon profitierten. Darunter: ein Verein in Padua, der Migrantenkindern Italienisch beibringt und italienische Kinder spielerisch anregt, Vorurteile zu \u00fcberdenken. Ein Diakoniezentrum auf Sizilien, das syrische Fl\u00fcchtlinge aufnimmt, die \u00fcber gesetzlich geregelte \"humanit\u00e4re Korridore\" nach Italien kommen. Ein Verein in Rom, der vor allem Migranten anwaltlich unterst\u00fctzt."], "\"Jetzt wird auch Europa ver\u00e4ndert\"": ["\"Eine syrische Familie hat nach einem Jahr ein Take-away-Restaurant er\u00f6ffnet, auch mit unserer Hilfe\", erz\u00e4hlt Alberto Nencini stolz. Und er f\u00fcgt gleich hinzu: \"Die Leute aus der Bank fragen mich: Warum? \u2013 Wir schlie\u00dfen die Grenzen, und ihr holt die Fl\u00fcchtlinge \u00adherein!\"", "Der Innenminister Salvini von der rechtspopulistischen Partei Lega nennt Leute wie Francesca Zoccali und Alberto Nencini ver\u00e4chtlich buonisti: Gutmenschen. Und mit seiner Taktik, das Land zu spalten, hat er Erfolg. Bei Regionalwahlen Anfang des Jahres in den Abruzzen und auf Sardinien waren die Kandidaten seiner rechtspopulistischen Lega klar \u00fcberlegen. \u201eDie Lega hat in einem Jahr ihre Stimmen verdreifacht\u201c, twitterte Salvini triumphal, nach dem auch in Basilikata der Kandidat seines Parteienb\u00fcndnisses gesiegt hatte. Und er f\u00fcgte mit Blick auf die anstehende Europawahl hinzu: \"Jetzt wird auch Europa ver\u00e4ndert.\"", "Buonisti gibt es \u00fcberall in Italien. Und sie machen unverdrossen weiter. Auf Sizilien helfen B\u00fcrger ankommenden Bootsfl\u00fcchtlingen. Der B\u00fcrgermeister von Palermo widersetzt sich einem Gesetz des Innenministers, nach dem sich Fl\u00fcchtlinge nicht mehr melden d\u00fcrfen und so weder \u00e4rztliche Hilfe noch Kindergartenpl\u00e4tze bekommen.", "In Castelnuovo di Porto n\u00f6rdlich von Rom hatten Anwohner jahrelang daf\u00fcr gesorgt, dass die Kinder aus einem Asylbewerberheim zur Schule gingen. Und dass ihre Eltern Italienisch lernten und Jobs fanden. Sie halfen, wie B\u00fcrger \u00fcberall im Land. Als Salvini Busse schickte, um die Massenunterkunft zu r\u00e4umen, eilten die Anwohner herbei und gaben ihren Sch\u00fctzlingen Verpflegung mit auf den Weg."], "Geblieben ist das Misstrauen gegen den Staat": ["In Mailand demonstrierten im M\u00e4rz 200.000 Italiener gegen die fremdenfeindliche Politik ihrer Regierung. Es waren mehr gekommen, als die Veranstalter zu hoffen gewagt hatten. Dass die Waldenser den Migranten helfen, hat auch mit ihrer Geschichte zu tun. 650\u00a0Jahre lang waren sie selbst verfolgt, mussten immer wieder ausweichen. Geblieben ist das Misstrauen gegen\u00fcber dem Staat und generell gegen\u00fcber Autorit\u00e4ten. Und dass sie pragmatisch helfen, wo es n\u00f6tig ist.", "Waldenser sichern zu, f\u00fcr den Unterhalt von Bootsfl\u00fcchtlingen aufzukommen, damit die Regierung sie schlie\u00dflich doch von Bord l\u00e4sst. Sie tun sich mit der katholischen Laienbewegung Sant\u2019 Egidio zusammen und holen mehr als 1.000 B\u00fcrgerkriegsvertriebene nach Italien \u2013 \u00fcber humanit\u00e4re Korridore.", "Vor allem aber nehmen sie die Fremden in ihre Gemeinden auf. Und sie arbeiten sich an den kulturellen Differenzen und Missverst\u00e4ndnissen ab und versuchen, sie zu \u00fcberwinden.", "Manchmal predigt Emmanuel Kodua in der Waldensergemeinde von Brescia, ein kahlk\u00f6pfiger 57-J\u00e4hriger mit markantem Gesicht und sehr dunkler Haut. 2007 war er seiner Frau aus Ghana nach Italien gefolgt, sie besa\u00df ein Arbeitsvisum. Die Gemeinde bezahlte Emmanuel Kodua einen Italienischkurs."], "Waldenser nehmen jeden auf": ["Und sie erm\u00f6glichte ihm, sich als Prediger f\u00fcr die italienische Gemeinde zu qualifizieren. Er ist zwar Methodist. Aber das passt. Seit 1975 bilden die Waldenser zusammen mit den Methodisten eine Kirche. Jetzt ist Emmanuel Kodua der vierte Prediger \u2013 neben der Pastorin, einem alteingesessenen Waldenser und einem konvertierten Ex-M\u00f6nch.", "\"Waldenser nehmen jede und jeden auf, egal aus welchem Land, aus welcher Kultur, mit welcher Tradition. Da gibt es keine Diskriminierung, absolut nicht\", sagt Emmanuel Kodua so ernsthaft und mit weit aufgerissenen Augen, als staune er noch immer dar\u00fcber: \"Wir essen zusammen, wir singen zusammen, sie sind auch bereit, unsere Traditionen zu \u00fcbernehmen.\"", "Die einzige hauptamtliche Predigerin der Gemeinde, Anne Zell, ist Deutsche. Sie hat schulterlanges, dunkelblondes Haar, und sie blickt ihr Gegen\u00fcber freundlich und abwartend an. Nach ihrer Ausbildung zur Pfarrerin nahm sie eine Auszeit von ihrer badischen Landeskirche und ging \u2013 erst einmal nur f\u00fcr zwei Jahre \u2013 als Waldenserpfarrerin nach Pinerolo, westlich von Turin. Dann verl\u00e4ngerte sie, wieder und wieder. Sie nahm eine Stelle in Mailand an. Irgendwann wollte ihre Arbeitgeberin in Deutschland eine Entscheidung: zur\u00fcckkommen oder in Italien bleiben. Anne Zell blieb. Jetzt ist sie 56 und seit neun Jahren Waldenserpfarrerin in Brescia."], "\"Kofi und Ama\" Ghanaer f\u00fchren ungew\u00f6hnliches Spendenritual ein": ["Da die Evangelisch-Waldensische Kirche von den Steuereinnahmen nichts f\u00fcr sich beansprucht, erhebt sie das Geld f\u00fcr die Pfarrgeh\u00e4lter und den Geb\u00e4udeunterhalt allein \u00fcber Spenden. Die Gemeinde von Brescia muss \u2013 wie jede waldensisch-methodistische Gemeinde in Italien \u2013 monatlich eine festgelegte Mindestsumme an die Kirchenleitung in Rom \u00fcberweisen. Daf\u00fcr reichen die regelm\u00e4\u00dfig eintreffenden Beitr\u00e4ge der Gemeindemitglieder in aller Regel nicht aus. Man ist dankbar f\u00fcr jede Idee, die Mitglieder zum weiteren Spenden zu motivieren.", "Zum Beispiel mit \"Kofi und Ama\", einem Ritual, das die Ghanaer eingef\u00fchrt haben. An jedem dritten Sonntag im Monat wird im Gottesdienst aufgerufen: \"Wer an einem Freitag geboren ist, kommt jetzt vor und spendet.\" Die Freitaggeborenen \u2013 in Ghana tragen sie den Freitag, Kofi, in ihrem Namen \u2013 treten unter Gesang des Chores und mit Trommelbegleitung vor und legen ihren Beitrag auf den Altar. Dann die Samstaggeborenen, die Sonntag- und Montaggeborenen und so weiter. Am Ende wird nachgesehen, wie viel Geld jeder Wochentag gespendet hat.", "Finden es die Europ\u00e4er nicht \u00fcbergriffig, wenn ihnen mit dem Aufruf \"Kofi und Ama\" das Spenden quasi aufgen\u00f6tigt wird? \"Es ist tats\u00e4chlich ein gro\u00dfer Spa\u00df f\u00fcr alle\", sagt die Pastorin der Gemeinde. \"Inzwischen geh\u00f6rt es in unserer Gemeinde dazu.\""], "Multikulti bringt auch Probleme mit sich": ["Das Leben in einer multikulturellen Gemeinde kann aber auch anstrengend sein. Am 26. Juni 2011 segnete Anne Zell ein homosexuelles Paar in ihrer fr\u00fcheren Gemeinde in Mailand. Das \u00f6ffentlich-rechtliche Fernsehen berichtete. Das italienische Publikum war erstaunt. Nicht nur, dass die Kirche nun auch dem Lebensbund schwuler M\u00e4nner ihren Segen gibt. Schon die Frau im Talar befremdete viele Katholiken. Ein Video der Segnung von 2011 findet sich heute noch unter den ersten zehn Treffern, wenn man den Namen \"Anne Zell\" in eine Suchmaschine eingibt \u2013 auf der Website eines italienischen Evangelikalen, der Homosexuelle als gottlos beschimpft.", "In der Woche nach der umstrittenen Segnung verlie\u00df ein unter den Ghanaern angesehener Afrikaner unter Protest die Waldenser Gemeinde in Brescia. Homosexualit\u00e4t sei eine S\u00fcnde, fand er. Die Pastorin h\u00e4tte das Paar nicht segnen d\u00fcrfen. Eine kleine Gruppe von Ghanaern schloss sich ihm an und trat aus, nicht alle. Anne Zell blieb standhaft. \"Wenn Gott mir eines Tages von Angesicht zu Angesicht gegen\u00fcbertritt, dann will ich lieber h\u00f6ren: 'Du hast zu viele T\u00fcren aufgetan' als: 'Du hast denjenigen, die dich brauchten, die T\u00fcr zugeschlagen'\", argumentiert sie. Die Ghanaer, die in der Gemeinde geblieben sind, beharren bis heute auf ihrer ablehnenden Haltung. Einig, sagt die Pastorin, sei man sich nur dar\u00fcber, dass man in diesem Punkt uneins sei.", "Ende M\u00e4rz trat Innenminister Matteo Salvini als Redner auf einem evangelikalen \"Weltkongress der Familien\" in Verona auf. Auf einer stramm konservativen Veranstaltung, die sich \"gegen gleichgeschlechtliche Ehen, Pornografie und Abtreibung\" richtete.", "\"Unsere Herausforderung besteht darin, einen liberalen Protestantismus vorzuleben\", sagt der Vorsitzende der Evangelisch-Waldensischen Kirche Italiens. Eine Minderheitenkirche \u2013 so f\u00e4hrt Moderatore Eugenio Bernardini fort \u2013 m\u00fcsse das \"Salz der Erde\" sein.", "chrismon: Warum sind Waldensern und Methodisten in Italien die Migranten so wichtig?Eugenio Bernardini:\u00a0Weil wir auf den Auftrag der Liebe Jesu Christi antworten. 2013 ist nahe der Stadt Scicli ein Fl\u00fcchtlingsboot angelandet. Das Boot war auseinandergebrochen. Einige schafften es an Land, viele ertranken. Die Menschen aus der alten methodistischen Gemeinschaft halfen. Stellen Sie sich den Schock vor: Das ist eine Ferienregion mit H\u00e4usern am Meer. Und dann werden tote oder verhungernde Menschen angesp\u00fclt. Seit den 1990er Jahren ist die Migration zum Notfall geworden, zu einem der am schwierigsten zu l\u00f6senden Probleme. Italien war darauf kulturell nicht vorbereitet. Wir waren immer ein Auswanderungsland. Noch heute verlassen jedes Jahr 130.000 Menschen Italien, um im Ausland zu arbeiten.Hat die Anteilnahme der Waldenser auch mit ihrer Geschichte zu tun?Sicherlich. N\u00e4mlich damit, dass wir schon immer eine religi\u00f6se Minderheit waren. In Italien denkt niemand daran, dass Migranten ihre eigene Religion haben. Wir haben als Einzige gesagt, dass wir bei der Aufnahme von Migranten \u00fcber die Religion reden m\u00fcssen.Weckt die fremde Religion das Misstrauen gegen\u00fcber den Migranten?Ja. Aber die meisten Migranten in Italien sind nicht Muslime, sondern Christen. 60 Prozent sind orthodox, weil die meisten aus einem osteurop\u00e4ischen Land stammen: Rum\u00e4nien, Moldawien, Wei\u00dfrussland, Bulgarien, Kroatien, Albanien. Aber sie sind wei\u00df. Und deshalb bemerkt man sie nicht. Wir w\u00fcrden nie eine syrisch-christliche Familie und eine syrisch-muslimische Familie in einem Haus unterbringen. Andere machen es, ohne zu verstehen, dass dies so nicht geht.Wie reagieren die Italiener darauf, dass die Waldenserkirche Migranten hilft? Gibt es Beschwerden?Aber ja. Wir erhalten st\u00e4ndig Posts in unseren sozialen Netzwerken von Leuten, die uns sagen, dass sie ganz anderer Meinung sind, dass sie uns bislang ihre \"Acht-Promill-Steuer\" zuwiesen, nun aber nicht mehr.\u00a0 Das betrifft etwa zehn bis 15 Prozent derer, die uns mit der Steuer bedacht haben. Alle anderen stimmen uns zu. Wir sind ja eigentlich als progressiv bekannt. Wenn jemand es zuvor noch nicht bemerkt hatte, dann ist er jetzt von uns entt\u00e4uscht.", "Essere chiesa insieme: gemeinsam Kirche sein, das ist das Motto der Waldenser und Methodisten\u00a0\u2013 also auch der Ghanaer. Sie haben den Ex-M\u00f6nch zu einem der vier Prediger in der Gemeinde mitgew\u00e4hlt. Er lebt offen schwul und betreibt mit seinem Lebensgef\u00e4hrten eine Pension in der Altstadt von Brescia. \"Und sie kommen zu ihm in den Gottesdienst und h\u00f6ren ihm zu\", sagt die Pastorin.", "Vor kurzem ist auch der Afrikaner, der damals den Aufruhr anf\u00fchrte, wieder in ihre Gemeinde in Brescia zur\u00fcckgekehrt.", "Mehrere Erdbeben haben 2016 das italienische Accumoli zerst\u00f6rt. Die Dorfbewohner standen vor einer schwierigen Frage: Sollen sie das Alte wieder aufbauen, auf unsicherem Grund \u2013 oder etwas Neues wagen? Weiterlesen auf Chrismon.de"]}}, "recommendations": ["https://www.t-online.de/sport/fussball/champions-league/id_89010176/champions-league-klopp-ueber-liverpools-niederlage-gegen-bergamo-verdient.html", "https://www.t-online.de/sport/fussball/international/id_89008548/diego-maradona-60-die-zehn-groessten-momente-seiner-fussballkarriere.html", "https://www.t-online.de/region/id_89010028/buergermeister-migrationspolitik-veraendert-stadtkultur.html", "https://www.t-online.de/sport/fussball/international/id_89009298/verstorbene-fussball-legende-neapel-gedenkt-maradona-buergermeister-fuer-stadion-widmung.html", "https://www.t-online.de/sport/fussball/international/id_89008174/diego-maradona-60-ssc-neapel-will-stadion-in-stadio-maradona-umbenennen.html"]}