{"news_outlet": "focus", "provenance": "https://www.focus.de/regional/schwerin/energie-tag-der-erneuerbaren-energien-ueber-50-aktionen-im-nordosten_id_10622142.html", "query_keywords": ["windenergie", "windr\u00e4der"], "creation_date": "23.04.2019", "last_modified": "23.04.2019", "crawl_date": "24.02.2021", "author_person": [], "author_organization": ["dpa"], "news_keywords": [], "content": {"title": "Schwerin: Tag der Erneuerbaren Energien: \u00dcber 50 Aktionen im Nordosten", "description": "Sonne und Wind als klimafreundliche Energielieferanten r\u00fccken Ende des Monats wieder verst\u00e4rkt in den \u00f6ffentlichen Fokus. Vom 26. bis 28. April sind auch in Mecklenburg-Vorpommern wieder zahlreiche Veranstaltungen zum Tag der erneuerbaren Energien geplant.", "body": {"": ["Den bundesweiten Tag der Erneuerbaren Energien wollen in diesem Jahr 67 Unternehmen und Institutionen in Mecklenburg-Vorpommern nutzen, um ihre Projekte vorzustellen und Werbung f\u00fcr \u00d6kostrom und Klimaschutz zu machen. Viele der Veranstaltungen w\u00fcrden sich an die ganze Familie wenden und Volksfestcharakter tragen. \u201eEs geht weniger um den politischen Diskurs. Es geht um konkrete Entwicklungen in der jeweiligen Heimatregion. Unternehmen wie der Windanlagenhersteller Nordex in Rostock \u00f6ffnen dabei ausnahmsweise auch ihre Werkhallen f\u00fcr Besucher\u201c, sagte Energieminister Christian Pegel (SPD) am Dienstag in Schwerin bei der Vorstellung des Programms.", "Das Land beteilige sich zum f\u00fcnften Mal am bundesweiten Tag der Erneuerbaren Energien. In den Vorjahren seien im Nordosten dabei jeweils etwa 10\u00a0000 Menschen erreicht worden. F\u00fcr das bevorstehende Wochenende seien landesweit mehr als 50 Aktionen geplant. Die ersten Veranstaltungen gebe es bereits am Freitag, sagte Pegel. Das vielseitige Programm reiche vom Segway-Fahren in Rostock \u00fcber den Aufstieg auf verschiedene Windenergieanlagen bis hin zur Fahrt mit einem Elektrokutter auf dem G\u00fcstrower Inselsee.", "Der Forschungsverbund \u201eCampfire\u201c informiert in Greifswald \u00fcber seine Pl\u00e4ne, Windenergie zur Energiespeicherung in Ammoniak umzuwandeln. Durch Ammoniak k\u00f6nne eine kohlenstofffreie Energieversorgung etwa in der Schifffahrt erm\u00f6glicht werden, erl\u00e4uterte der Minister. Der Stromnetz-Betreiber 50Hertz bietet auch wieder eine Schiffstour zu den Offshore-Windparks Arkona und Wikinger an, bei der es Informationen \u00fcber Windenergieprojekte in der Ostsee geben wird.", "Durch den Bau von Windparks, Solaranlagen und Biogas-Kraftwerken hat der Nordosten seine Stromproduktion massiv ausgebaut. Inzwischen k\u00f6nnte er seinen gesamten Strombedarf aus regenerativen Quellen decken. Allerdings geht gerade im l\u00e4ndlichen Raum die Zustimmung f\u00fcr den Bau neuer und meist auch gr\u00f6\u00dferer Windr\u00e4der merklich zur\u00fcck. Der Minister \u00e4u\u00dferte die Hoffnung, dass insbesondere durch die finanzielle Einbindung von Kommunen und Dorfbewohnern die Akzeptanz f\u00fcr Windparks wieder w\u00e4chst.", "Pegel rief zudem zur Teilnahme am 5. Klimaschutzwettbewerb seines Ministeriums auf. Zum Thema \u201eKlimaSichten - Mit Weitblick in die Zukunft\u201c k\u00f6nnten k\u00fcnstlerisch-kreative Beitr\u00e4ge in den Kategorien Foto, Plakat/Collage, Malerei/Grafik und Kurzfilm eingereicht werden. Im vergangenen Jahr h\u00e4tten sich neben Erwachsenen und Sch\u00fclern auch Kindergartenkinder beteiligt. \u201eDer Klimaschutzwettbewerb ist ein Baustein, mit dem wir zum Besch\u00e4ftigen mit diesem Thema anregen wollen\u201c, sagte Pegel. Der mit einem Preisgeld von insgesamt 15\u00a0000 Euro ausgestattete Wettbewerb werde von Schauspieler Hinnerk Sch\u00f6nemann unterst\u00fctzt. Der bei Plau am See lebende Filmschauspieler (\u201eMarie Brandt\u201c, \u201eNord bei Nordwest\u201c) habe die Schirmherrschaft f\u00fcr den diesj\u00e4hrigen Wettbewerb \u00fcbernommen. Einsendeschluss ist der 31. August."]}}, "recommendations": []}