{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Medizinischer-Gebrauch-von-Cannabis/!5559641/", "query_keywords": ["legal", "cannabis", "entkriminalisierung"], "creation_date": "26.12.2018", "last_modified": "26.12.2018", "crawl_date": "25.02.2021", "author_person": ["Andr\u00e9 Zuschlag"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Medizinisches Cannabis", "Cannabis", "Krankenkassen", "Legalisierung Marihuana", "Legalisierung", "Sozialgericht", "Nord", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Medizinischer Gebrauch von Cannabis: Kein Cannabis f\u00fcr ADHS-Patient*innen", "description": "Nach einem Urteil des Landessozialgerichts Niedersachsen-Bremen haben ADHS-Patient*innen keinen Anspruch auf eine Therapie mit Cannabis.", "body": {"": ["HAMBURG taz | Das Landessozialgericht Niedersachsen-Bremen hat entschieden, dass medizinisches Cannabis keine anerkannte Behandlungsmethode der Aufmerksamkeitsdefizit- und Hyperaktivit\u00e4tsst\u00f6rung (ADHS) ist. Dieser Entscheidung der Celler Richter vorausgegangen war ein Streit zwischen einem 31-J\u00e4hrigen aus G\u00f6ttingen und seiner gesetzlichen Krankenkasse.", "Der ADHS-Patient hatte das Medikament Ritalin nicht vertragen, es machte ihn nach eigenen Angaben ruhelos und er verlor seinen Appetit. Schlie\u00dflich fand er einen Allgemeinmediziner, der ihm drei verschiedene Cannabis-Medikamente (Bedroca, Bediol, Bedica) als Teezubereitung und zur Inhalation verschrieb.", "Seine Kasse lehnte die Kosten\u00fcbernahme ab. Es liege keine schwerwiegende Erkrankung vor und die Verwendung von Cannabis sei bei diesem Krankheitsbild medizinisch zweifelhaft. In einem gerichtlichen Eilverfahren wollte der Mann die umgehende Versorgung erreichen.", "Das Landessozialgericht best\u00e4tigte mit seinem Urteil nun die Entscheidung des Sozialgerichts Hildesheim, wonach der Kl\u00e4ger einerseits nicht gesichert an einer ADHS-Erkrankung leide und diese auch nicht schwerwiegend sei. Zudem sei nicht glaubhaft gemacht worden, dass eine anerkannte Behandlung nicht zur Verf\u00fcgung stehe und dass die Behandlung mit medizinischem Cannabis die Symptome minimiere. Nach aktueller Studienlage sei der Einsatz von Cannabis bei dieser Erkrankung zweifelhaft, k\u00f6nne im Erwachsenenalter sogar das Risiko f\u00fcr eine ADHS-Erkrankung steigern.", "\u201eDie Sozialgerichte werden zunehmend mit \u00e4hnlichen F\u00e4llen befasst\u201c, sagt Gerichtssprecher Carsten Kreschel. Dies liege an der gesetzlichen Neuregelung f\u00fcr den medizinischen Gebrauch von Cannabis. \u201eDas Gesetz hat bei einigen Menschen falsche Vorstellungen geweckt. Cannabis soll schwere Krankheiten lindern, es ist keine beliebige Behandlungsalternative oder Hilfe zur Alltagsbew\u00e4ltigung\u201c, sagt Kreschel.", "Seit dem Fr\u00fchjahr 2017 gibt es in Deutschland Cannabis auf Rezept. Unter bestimmten Umst\u00e4nden k\u00f6nnen Kassen\u00e4rzt*innen Cannabisbl\u00fcten und -extrakte an Menschen mit schwerwiegenden Erkrankungen verschreiben. Zuvor war es nur m\u00f6glich, dass Patienten sich nach einer Ausnahmegenehmigung des Bundesinstitutes f\u00fcr Arzneimittel unter \u00e4rztlicher Begleitung mit Cannabis aus der Apotheke selbst therapierten \u2013 auf eigene Kosten."], "Neuregelung mit M\u00e4ngeln": ["Aus Sicht des Hamburger Fachanwalts f\u00fcr Medizinrecht, Oliver Tolmein, sind die gesetzlichen Neuregelungen zwar grunds\u00e4tzlich positiv zu bewerten. Die Umsetzung weise allerdings noch M\u00e4ngel auf.", "\u201eZwar bekommen nun mehr schwerkranke Menschen Cannabis verschrieben, aber viele Patienten, die Cannabis in der Vergangenheit zum Beispiel aufgrund einer Ausnahmegenehmigung erhalten haben und denen es geholfen hat, gehen heute leer aus\u201c, sagt Tolmein, der das Gesetzgebungsverfahren als Sachverst\u00e4ndiger begleitet hatte. Wichtige Fragen, beispielsweise was eine solche schwerwiegende Erkrankung ist, die die Voraussetzung f\u00fcr die Verschreibung zu Lasten der Krankenkasse ist, seien offen. Ungekl\u00e4rt sei auch, wann eine m\u00f6glicherweise existierende Therapie-Alternative unzumutbar sei.", "\u201eGegenw\u00e4rtig entscheiden die Landessozialgerichte, die mit den zahlreichen Eilverfahren befasst sind, hier sehr unterschiedlich\u201c, sagt Tolmein. Und bis zu einer richtungsweisenden Entscheidung des Bundessozialgerichts k\u00f6nne es angesichts der langen Verfahrensdauer bei den Sozialgerichten noch Jahre dauern."], "Legalisierung in Kanada": ["Andere L\u00e4nder sind da schon weiter. In Kanada etwa gibt es seit Mitte Oktober 2018 Cannabis legal zu kaufen. Es ist damit das erste gro\u00dfe Industrieland, das Cannabis legalisiert hat. Zuvor gab es bereits in Uruguay sowie in einigen US-Bundesstaaten eine Freigabe.", "Schon 2001 hatte Kanada den Konsum von Cannabis aus medizinischen Gr\u00fcnden freigegeben. Begr\u00fcndet wurde die Neuausrichtung der Drogenpolitik nun mit Gesundheitsschutz und \u00f6ffentlicher Sicherheit. Mit der Legalisierung einher geht eine gro\u00dfe Aufkl\u00e4rungskampagne \u00fcber die potentiellen Gefahren von \u00fcberm\u00e4\u00dfigem Konsum. Der Zugang f\u00fcr Jugendliche soll erschwert werden, au\u00dferdem soll der illegale Markt ausgetrocknet werden.", "Ob die Legalisierung in Kanada unterm Strich ein Erfolg wird, h\u00e4ngt nicht zuletzt vom Preis ab. Denn der aus kontrolliertem Anbau verkaufte Stoff muss schlie\u00dflich g\u00fcnstiger sein als der auf dem Schwarzmarkt angebotene."], "Mehr Konsument*innen in Deutschland": ["In Deutschland ist man von der Legalisierung noch weit entfernt. Auch wenn sich im Bundestag nur noch die Union und die AfD vehement gegen eine Entkriminalisierung aussprechen. Wie jedes Jahr hat die Drogenbeauftragte der Bundesregierung, Marlene Mortler, auch im Drogen- und Suchtbericht 2018 wieder vor dem Konsum gewarnt. Der Wirkstoff sei wieder st\u00e4rker geworden und gleichzeitig sei die Anzahl der Konsument*innen wieder leicht gestiegen.", "Dass in Deutschland eine Legalisierung wie in Kanada bald kommt, h\u00e4lt auch Anwalt Tolmein f\u00fcr eher unwahrscheinlich. \u201eDie Debatte um Cannabis ist hierzulande ideologisch \u00fcberfrachtet \u2013 und wird daher vor allem als Konflikt um Prinzipien ausgetragen\u201c, sagt er. \u201eDas verhindert pragmatische L\u00f6sungen.\u201c"]}}, "recommendations": []}