{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Debatte-ueber-Drogenpolitik/!5021957/", "query_keywords": ["legal", "cannabis", "entkriminalisierung"], "creation_date": "30.01.2015", "last_modified": "30.01.2015", "crawl_date": "27.02.2021", "author_person": ["Antje Lang-Lendorff"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Berlin", "Nachrichten", "News", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Debatte \u00fcber Drogenpolitik: Genossen f\u00fcr freien Genuss", "description": "Bei einer Veranstaltung im Abgeordnetenhaus pl\u00e4dieren viele SPD-Politiker f\u00fcr eine Entkriminalisierung von Cannabis und den staatlich kontrollierten Verkauf.", "body": {"": ["Wie eine Kifferversammlung sieht die Runde im Abgeordnetenhaus am Freitagmittag nicht aus. Sakkos allerorten, einige tragen Krawatten. Doch was die Teilnehmer dann zu sagen haben, ist gar nicht so weit weg vom alten \u201eRecht auf Rausch\u201c: Die bisherige Drogenpolitik in Bezug auf Cannabis sei gescheitert, lautet der Tenor. Das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz m\u00fcsse ge\u00e4ndert, Gras und Hasch m\u00fcssten staatlich kontrolliert verkauft werden.", "Der gesundheitspolitische Sprecher der SPD, Thomas Isenberg, hat zur Diskussion ins Parlament geladen. Der Titel der Veranstaltung: \u201eNeue Wege in der Drogenpolitik: Entkriminalisierung von Cannabis?\u201c Der Saal ist voll bis in die letzten Reihen. Vorn an den Mikrofonen sitzen neben anderen SPDlern auch Vertreter der Suchthilfe und aus den Bezirken.", "Isenberg, ein seri\u00f6ser Scheiteltr\u00e4ger, schl\u00e4gt gleich zu Beginn liberale T\u00f6ne an. Man m\u00fcsse die gesellschaftliche Realit\u00e4t des Drogenkonsums anerkennen. Er wolle den Diskurs starten, um auch Regelungen auf Bundesebene zu beeinflussen. Isenberg sagt: \u201eMein Ziel ist es, auch meine Partei davon zu \u00fcberzeugen, dass es zu einem kontrollierten System der Produktion und der Abgabe kommt.\u201c", "Den drogenpolitischen Sprecher der SPD im Bundestag, Burkhart Blienert, wei\u00df er auf seiner Seite. \u201eWenn wir Cannabis in der Illegalit\u00e4t belassen, akzeptieren wir den Schwarzmarkt\u201c, sagt der. Nur mit Repression kriege man den Konsum nicht in den Griff, im Gegenteil: \u201eDurch die Illegalit\u00e4t schaffen wir es nicht, an Konsumenten heranzukommen.\u201c", "Dass die VertreterInnen der Suchthilfe eine Legalisierung von Cannabis ebenfalls bef\u00fcrworten, \u00fcberrascht nicht. Doch selbst Christian Hanke, Genosse und Bezirksb\u00fcrgermeister in Mitte, reiht sich bei den Verfechtern einer kontrollierten Abgabe ein. \u201eNull-Toleranz-Zonen sind kein Weg\u201c, sagt er in Bezug auf die Strategie des Innensenators Frank Henkel (CDU), der an bestimmten Orten auch den Besitz kleinster Mengen verfolgen will. Der Drogenhandel verlagere sich dadurch nur.", "Auch wenn die SPD geladen hat: Losgetreten wurde die Debatte von den Gr\u00fcnen in Friedrichshain-Kreuzberg. Angesichts der staatlichen Hilflosigkeit gegen\u00fcber Konflikten rund um den G\u00f6rlitzer Park forderten sie einen Coffeeshop. Der Antrag daf\u00fcr ist in Arbeit und wird voraussichtlich im Sommer beim zust\u00e4ndigen Bundesamt f\u00fcr Arzneimittel und Medizin gestellt.", "Doch auch die internationale Entwicklung d\u00fcrfte dazu beitragen, dass die Forderung nach Legalisierung gesellschaftsf\u00e4higer wird. In mehreren US-Bundesstaaten kann man Cannabis bereits kaufen, Uruguay hat einen staatlich kontrollierten Anbau und Verkauf eingef\u00fchrt.", "Bei den Gr\u00fcnen kommt die alte Forderung nach Legalisierung schnell ideologisch daher. Bei der SPD-Veranstaltung pl\u00e4dieren dagegen mehrere Teilnehmer f\u00fcr Sachlichkeit. \u201eDie Drogenpolitik muss sich an Nutzen, Kosten und Nebenwirkungen messen lassen\u201c, schl\u00e4gt etwa Sebastian Sperling von der Friedrich-Ebert-Stiftung vor. Dabei sollten auch die derzeitigen Kosten f\u00fcr Polizei und Justiz bei der Strafverfolgung ber\u00fccksichtigt werden. W\u00fcrde man Cannabis legalisieren, fielen in Deutschland auf einen Schlag 3 Prozent der Kriminalit\u00e4t weg, sagt Sperling.", "So einig die Genossen und ihre Besucher am Freitag auch auftreten \u2013 mehr als Absichtserkl\u00e4rungen sind das nicht. Fraktionschef Raed Saleh h\u00e4lt sich denn auch alle Optionen offen: \u201eWir haben in der Fraktion noch kein abschlie\u00dfendes Ergebnis.\u201c", "Wohl deshalb reagieren die Christdemokraten entspannt auf Isenbergs Offensive. Gottfried Ludewig, gesundheitspolitischer Sprecher, lobt die Veranstaltung gar. Er begr\u00fc\u00dfe es, wenn \u00fcber ein so wichtiges Thema diskutiert werde. Ludewig macht aber auch klar: \u201eEine v\u00f6llige Liberalisierung von Cannabis wird es in dieser Koalition nicht geben.\u201c"]}}, "recommendations": []}