{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Hanfparade-in-Berlin/!5218373/", "query_keywords": ["legal", "cannabis", "hanf"], "creation_date": "06.08.2015", "last_modified": "06.08.2015", "crawl_date": "27.02.2021", "author_person": ["Bert Schulz"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Cannabis", "Hanfparade", "Legalisierung Marihuana", "Berlin", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Hanfparade in Berlin: Protest gegen Auflagen", "description": "Die Versammlungsbeh\u00f6rde verbietet Infost\u00e4nde, bei denen es nicht \u201ein erster Linie\u201c um Legalisierung von Cannabis geht. Die Parade wehrt sich.", "body": {"": ["Die Organisatoren der Hanfparade f\u00fchlen sich von der Versammlungsbeh\u00f6rde aus politischen Gr\u00fcnden drangsaliert. Hintergrund ist ein Streit um die Infost\u00e4nde w\u00e4hrend der Parade. Die Versammlungsbeh\u00f6rde hat ein Verbot f\u00fcr \u201enicht themenbezogene\u201c Informationsst\u00e4nde erlassen; nur St\u00e4nde, die sich mit der Legalisierung von Hanf \u2013 der offiziellen Forderung der Hanfparade \u2013 besch\u00e4ftigen, sollen laut dem Auflagenbescheid erlaubt sein.", "Steffen Geyer, der Versammlungsleiter der Hanfparade, bef\u00fcrchtet nun, dass Polizisten \u201ev\u00f6llig willk\u00fcrlich\u201c St\u00e4nde am Samstag \u201edichtmachen\u201c. Denn was unter die Vorgabe f\u00e4llt, sei v\u00f6llig unklar. Die seit 1997 j\u00e4hrlich stattfindende Berliner Hanfparade tritt f\u00fcr die Legalisierung von Cannabis ein, im vergangenen Jahr beteiligten sich laut Veranstalter 6.500 Menschen.", "Vor zwei Jahren hat das Verwaltungsgericht einen Stand der Initiative Berliner Wassertisch auf der Hanfparade verboten. Begr\u00fcndung: Diesem ginge es \u201enicht in erster Linie darum, die Meinungsbildung in Bezug auf die Legalisierung von Hanf zu gew\u00e4hrleisten\u201c, hei\u00dft es in dem Beschluss des Gerichts. Der Wassertisch forderte die Rekommunalisierung der damals halbprivatisierten Wasserbetriebe.", "Auf Grundlage dieses Beschlusses will die Versammlungsbeh\u00f6rde, die beim Landeskriminalamt angesiedelt ist, bei der Parade am morgigen Samstag einen Teil der St\u00e4nde verhindern, glaubt Steffen Geyer \u2013 und r\u00e4tselt, ob etwa ein Seiler, der vor Ort Hanfseile herstellt, unter das Verbot fallen wird. Oder jene \u00c4rzte, die sich um Ausnahmegenehmigungen f\u00fcr Patienten k\u00fcmmern, die Hanf als Medizin nutzen wollen. Denn eine Liste, welche St\u00e4nde verboten sind, gibt es nicht. Geyer spricht von \u201eeiner Art Gesinnungspr\u00fcfung\u201c.", "Er vermutet dahinter politische Motive \u2013 vorgegeben von Innensenator Frank Henkel (CDU), dem die Polizei und damit auch die Versammlungsbeh\u00f6rde untersteht. Seit 19 Jahren gebe es die Hanfparade, berichtet Geyer, und \u201eimmer vor Wahlen wird es schwierig\u201c. Die Parade, wie auch linke Demonstrationen etwa am 1. Mai, seien \u201epolitisch eben nicht opportun\u201c.", "Ein solches Vorgehen der Beh\u00f6rde kenne er nur von der Hanfparade, berichtet Rechtsanwalt Volker Gerloff. Er geht juristisch gegen das Verbot vor; am heutigen Freitag will das Verwaltungsgericht die Angelegenheit mit beiden Seiten er\u00f6rtern \u2013 und, falls es nicht zu einer Einigung kommt, entscheiden.", "Gerloff vermutet, dass es bei dem Streit um juristische Details geht: So sei zwar eindeutig gekl\u00e4rt, dass es sich bei der Hanfparade um eine vom Grundgesetz gesch\u00fctzte Versammlung handelt; ob dies allerdings auch f\u00fcr die Abschlussveranstaltung am Brandenburger Tor gelte, sei nicht ganz so klar.", "Eine gesonderte Erlaubnis daf\u00fcr, die Geb\u00fchren kosten w\u00fcrde, wollen die Anmelder der Hanfparade indes nicht zahlen. Zurecht, wie Rechtsanwalt Volker Gerloff findet. Und auch Geyer betont, dass die Unterstellung der Beh\u00f6rde, sie wollten kommerzielle Anbieter mit ihren St\u00e4nden unterst\u00fctzen, \u201eabsurd\u201c sei.", "Der Republikanische Anw\u00e4ltinnen- und Anw\u00e4lteverein (RAV) geht in seiner Kritik des Verbots noch weiter und sieht die Versammlungsfreiheit eingeschr\u00e4nkt: Denn die Versammlungsbeh\u00f6rde wolle so \u00fcber die Inhalte von Versammlungen bestimmen. \u201eWenn die hier versuchte Inhaltspr\u00fcfung Bestand h\u00e4tte, m\u00fcsste sich jede Versammlung ihren Hauptslogan genau \u00fcberlegen\u201c, erkl\u00e4rte der RAV in einer Mitteilung am Donnerstag. Eine Anti-Kriegs-Demo d\u00fcrfte zum Beispiel nicht mehr gleichzeitig Kapitalismuskritik \u00fcben.", "Die Polizei teilte auf Anfrage mit, dass sie sich nicht zu Einzelheiten in diesem Fall \u00e4u\u00dfern werde, da der Bescheid \u201emomentan vom Verwaltungsgericht \u00fcberpr\u00fcft wird\u201c."]}}, "recommendations": []}