{"news_outlet": "kritisches netzwerk", "provenance": "http://www.kritisches-netzwerk.de/forum/kinderarmut-sie-mussten-frueh-erwachsen-werden", "query_keywords": ["migration", "migrant"], "creation_date": "20.03.2020", "last_modified": "11.11.2020", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Helmut S. - ADMIN"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Abgeh\u00e4ngte", "Arbeiterwohlfahrt", "Arbeitsarmut", "Arm trotz Arbeit", "Armut", "Armutsbedingungen", "armutsbetroffene Kinder", "Armutserfahrung", "Armutsfolgen", "Armutsgef\u00e4hrdung", "Armutsgef\u00e4hrdungsquote", "Armutsquote", "Armutsrisiko", "Ausgrenzung", "AWO", "AWO-ISS-Langzeitstudie", "AWO-Studie", "Benachteiligung", "Deprivation", "Einkommensarmut", "Erwachsenwerden", "Erwerbsarmut", "Erziehungswerte", "Existenzminimum", "famili\u00e4re Armut", "Familienarmut", "Feinmotorik", "Grobmotorik", "Grundschulalter", "Grundschule", "Institut f\u00fcr Sozialarbeit und Sozialp\u00e4dagogik", "Irina Volf", "Kinderarmut", "Kindergartenalter", "Kindergrundsicherung", "Kinderrechte", "Kindesentwicklung", "Kindesperspektive", "Kindeswohl", "Kindheit", "Kindheitsarmut", "Kitas", "Langzeitfolgen", "Parallelgesellschaft", "Pauper", "Sozialabbau", "soziale Teilhabe", "soziale Ungleichheit", "soziale Ungerechtigkeit", "Sozialkompetenz", "Sozialverhalten", "Sprachauff\u00e4lligkeiten", "Verelendung", "Wohlergehen,"], "content": {"title": "Kinderarmut: Sie mussten fr\u00fch erwachsen werden", "description": "Kinderarmut: Sie mussten fr\u00fch erwachsen werden. von Marcus Kl\u00f6ckner / Redaktion NachDenkSeiten", "body": {"": ["Kinderarmut: Sie mussten fr\u00fch erwachsen werden.", "von Marcus Kl\u00f6ckner / Redaktion NachDenkSeiten", "\u201eAls Person, die nicht in Deutschland aufgewachsen ist, ist es f\u00fcr mich kaum zu fassen, dass es junge Menschen in einem der reichsten L\u00e4nder der Welt gibt, die wie in einer Parallelgesellschaft in erb\u00e4rmlichen Bedingungen aufgewachsen sind und bis heute Tag f\u00fcr Tag k\u00e4mpfen m\u00fcssen, um \u00fcber die Runden zu kommen.\u201c Das sagt Irina Volf vom \"Institut f\u00fcr Sozialarbeit und Sozialp\u00e4dagogik\" (ISS).", "Im Interview mit den NachDenkSeiten geht sie auf die von ISS und Arbeiterwohlfahrt (AWO) durchgef\u00fchrte Langzeitstudie \u201eWenn Kinderarmut erwachsen wird\u201c ein. In der hochinteressanten Studie wurden Kindern aus armen Familien seit 1999 in verschiedenen Stadien ihres Lebens wissenschaftlich beobachtet. Die Ergebnisse sind teils \u00fcberraschend, teils alarmierend und ersch\u00fctternd.", "NDS: Frau Volf, wenn es um die Auswirkungen von Kinderarmut geht, ist es gar nicht so einfach, belastbare wissenschaftliche Daten zu erhalten, oder?", "Irina Volf: Richtig, und zwar aus vielen unterschiedlichen Gr\u00fcnden. Kinderarmut ist kein einfaches Thema, sowohl politisch als auch forschungstechnisch. Zum einen braucht man eine gewisse Zahl an armen Familien mit Kindern, die \u00fcberhaupt bereit w\u00e4ren, lange Frageb\u00f6gen auszuf\u00fcllen und \u00fcber ihre Lage zu sprechen. Zum anderen bedarf es eines fundierten Konzepts, um dieses gesellschaftliche Ph\u00e4nomen mit wissenschaftlichen Methoden zu erfassen. Das Ganze \u00fcber mehrere Jahre und mit denselben Personen umzusetzen, ist eine Mammutaufgabe.", "NDS: Eine Studie der Arbeiterwohlfahrt und des Instituts f\u00fcr Sozialarbeit und Sozialp\u00e4dagogik hat \u00fcber einen langen Zeitraum untersucht, wie sich Kinderarmut auf die betreffenden Kinder auswirkt. Wie lange ist die Studie gelaufen? Und: Warum haben Sie die Studie \u00fcber einen so langen Zeitraum durchgef\u00fchrt?", "Irina Volf: Die AWO-ISS-Studie zur Kinderarmut geht auf das Jahr 1997 zur\u00fcck. Die Arbeiterwohlfahrt hat das Thema Kinderarmut in den 1990er Jahren verst\u00e4rkt in den Fokus genommen, als die Sozialleistungsbezugsquoten unter Familien mit Kindern stiegen und die Folgen auch in ihren sozialen Einrichtungen sichtbar wurden. So hat der Bundesverband in einem ersten Schritt 2.700 AWO-Kinder-, Jugend- und Familieneinrichtungen befragt und untersucht, wie Armut in der Praxis von den AWO-Fachkr\u00e4ften wahrgenommen wird. (> TELEPOLIS-Artikel)", "Im Ergebnis wurde unter anderem erkannt, dass die AWO-Einrichtungen zwar viele sozial benachteiligte Gruppen erreichen. Welche konkrete Bedeutung Armut als eine Lebensbedingung f\u00fcr die Entwicklung der Kinder hat und was der Verband f\u00fcr armutsbetroffene Kinder machen kann, erforderte jedoch eine weitere systematische Untersuchung und zwar aus der Kindesperspektive. Damals waren die Folgen famili\u00e4rer Armut auf Kinder kaum erforscht. Diese L\u00fccke wollte der Bundesverband z\u00fcgig schlie\u00dfen und gab ein Forschungsprojekt beim ISS in Auftrag. Bereits die erste Phase der AWO-ISS-Studie war so aufschlussreich, dass das Interesse an der weiteren Entwicklung der Kinder nie nachgelassen hat. Mit der Zeit spitzte sich die Problematik der Kinderarmut in der Bundesrepublik weiterhin zu. Aktuell betrifft Armut jedes f\u00fcnfte Kind in Deutschland. Bis heute bleibt die AWO-ISS-Studie in ihrer Konzeption allerdings einmalig.", "NDS: Wie haben Sie Armut bei den Kindern Ihrer Studie \u00fcberhaupt erfasst? Anders gefragt: Woran konnten Sie festmachen, dass ein Kind in Armut lebt?", "Irina Volf: Zun\u00e4chst muss man etwas klar sagen: Es gibt keine armen Kinder ohne arme Eltern. Es handelt sich also um Kinder, die in einkommensarmen Familien aufwachsen.", "NDS: Wenn \u00fcber Kinderarmut gesprochen wird, wird genau diese Tatsache oft ignoriert. Kinder sind deshalb arm, weil die Eltern arm sind.", "Irina Volf: Eben.", "NDS: Wann ist aus der Sicht Ihrer Studie nun eine Familie bzw. ein Kind arm?", "Irina Volf: Als einkommensarm bezeichnen wir Familien, die staatliche Transferleistungen wie zum Beispiel Hartz IV, Kinderzuschlag, Wohngeld beziehen und/oder \u2013 gem\u00e4\u00df der g\u00e4ngigen Armutsdefinition \u2013 monatlich weniger als 60 Prozent des mittleren Einkommens in Deutschland haben. Einkommensarmut ist allerdings nur eine Seite der Medaille. Viel wichtiger ist die Frage, was bei den Kindern in armen und nicht armen Familien tats\u00e4chlich ankommt.", "NDS: Wie meinen Sie das?", "Wir wissen aus der Forschung, dass einige Kinder trotz knapper finanzieller Ressourcen der Eltern im Wohlergehen aufwachsen. Im Alter von sechs Jahren war es immerhin jedes vierte Kind aus den armen Familien, bei denen \u2013 statistisch gesehen \u2013 keine Armutsfolgen nachgezeichnet werden konnten. Viel h\u00e4ufiger tritt allerdings ein anderes Szenario ein.", "NDS: N\u00e4mlich?", "Irina Volf: Jedes dritte Kind aus armen Familien w\u00e4chst in multipler Deprivation auf, d. h. diese Kinder sind mehrfachen gravierenden Einschr\u00e4nkungen und Benachteiligungen in (fast) allen Lebensbereichen ausgesetzt. Vergleicht man die Lebenslagen der Kinder aus armen und nicht armen Familien, dann wird es deutlich: Unter den Armutsbedingungen sind die Chancen der Kinder, im Wohlergehen aufzuwachsen, halb so gro\u00df und die Risiken auf ein Leben mit mehrfachen Einschr\u00e4nkungen dreimal h\u00f6her als bei den Kindern aus finanziell besser gestellten Familien.", "NDS: Bevor wir die Studie genauer beleuchten, vorab die Frage: Was k\u00f6nnen die Folgen von Armut bei Kindern sein? (> \"Die Kinderarmut und der Skandal der ausbleibenden Konsequenzen\" > NDS-Artikel)", "Irina Volf: Es h\u00e4ngt davon ab, von welchem Alter wir sprechen. Kinder haben in unterschiedlichen Lebensphasen unterschiedliche Bedarfe und Bed\u00fcrfnisse, aber auch verschiedene Entwicklungsaufgaben. Wenn sich ein Kind altersgem\u00e4\u00df entwickelt, an sozialen und kulturellen Angeboten wie Bildung, Sport, Freizeitaktivit\u00e4ten teilhat und keine Einschr\u00e4nkungen aufgrund der finanziellen Lage der Eltern wie zum Beispiel bei Essen, Kleidung, Wohnraum oder bei gemeinsamen famili\u00e4ren Aktivit\u00e4ten erlebt, dann gehen wir davon aus, dass es dem Kind gut geht. Diese gute Lebenslage bezeichnen wir als \u201eWohlergehen\u201c.", "Sobald wir bei einem Kind auff\u00e4llig viele Einschr\u00e4nkungen feststellen, die im Zusammenhang mit der finanziellen Lage der Familie stehen, sprechen wir von Armutsfolgen und unterscheiden dann die Lebenslagen \u2013 je nach Auspr\u00e4gungen der Einschr\u00e4nkungen \u2013 zwischen \u201eBenachteiligung\u201c oder gar \u201emultipler Deprivation\u201c.", "Die Unterschiede zwischen den armutsbetroffenen Kindern und ihren Altersgenossen aus finanziell besser gestellten Familien lassen sich bereits im Kita-Alter feststellen: Sie weisen h\u00e4ufiger Spiel- und Sprachauff\u00e4lligkeiten auf, ihre Grob- und Feinmotorik ist schlechter entwickelt, sie sind h\u00e4ufiger entweder sehr zur\u00fcckhaltend oder umgekehrt aggressiv. Mit zehn Jahren erleben die Kinder aus armen Familien zudem h\u00e4ufiger Benachteiligung in sozialen und kulturellen Bereichen. Selten k\u00f6nnen sie ihre Freunde nach Hause einladen, den eigenen Geburtstag feiern oder zu anderen Kindern zum Geburtstag kommen, weil das Geld f\u00fcr ein Geschenk fehlt.", "NDS: W\u00fcrden Sie kurz schildern, wie Ihre Studie aufgebaut ist? Wie viele Kinder hat Ihre Studie umfasst?", "Irina Volf: Im Jahr 1999 erfolgte die erste Datenerhebung in 60 AWO-Kindertageseinrichtungen. Die Erzieherinnen und Erzieher f\u00fcllten die Frageb\u00f6gen auf Grundlage ihrer Beobachtungen f\u00fcr insgesamt 893 Sechsj\u00e4hrige aus. Als die Kinder zehn und 16/17 Jahre alt waren, wurden jeweils bis zu 500 Familien wiedererreicht und direkt befragt. Dabei wurden die Lebenslagen sowohl aus der Sicht der Kinder als auch aus der Sicht der Eltern untersucht.", "Im Jahr 2018 waren die Studienteilnehmenden bereits junge Erwachsene, die teilweise schon selbst Kinder hatten. Zum Gl\u00fcck sind 205 Personen unserer Einladung gefolgt und haben an der Befragung zu (Langzeit-)Folgen der Kinderarmut bis zum jungen Erwachsenenalter teilgenommen. Zus\u00e4tzlich zu den quantitativen Daten wurden in jeder Studienphase zahlreiche Interviews mit Kindern und Eltern gef\u00fchrt. Somit ist es im Rahmen der Studie m\u00f6glich, die Lebensverl\u00e4ufe der armen und nicht armen Sechsj\u00e4hrigen bis zum 25. Lebensjahr nicht nur quantitativ, sondern f\u00fcr einzelne Personen auch qualitativ zu rekonstruieren.", "NDS: Damit ist die Studie allerdings nicht repr\u00e4sentativ, oder?", "Irina Volf: Richtig, dies war aber auch nie ein Ziel. F\u00fcr die Studie wurden 60 Kitas bundesweit ausgew\u00e4hlt, die in benachteiligten Quartieren verortet waren. Damit war angestrebt, m\u00f6glichst viele Kinder aus armen Familien zu erreichen. Das Ziel war auch erreicht. W\u00e4hrend damals in der Bundesrepublik die Armutsquote bei den f\u00fcnf- und sechsj\u00e4hrigen Kindern bei 11 Prozent lag, lag der Anteil der Kinder aus armen Familien der AWO-ISS-Studie bei 26 Prozent. Aus diesen methodischen Gr\u00fcnden gilt diese Studie als nicht repr\u00e4sentativ.", "NDS: Worin liegt dennoch ihr Wert?", "Irina Volf: Die Lebensverl\u00e4ufe der Kinder zu erforschen \u2013 und zwar einerseits differenziert nach Armutserfahrungen in ihren Biographien und andererseits nach Kumulation von Benachteiligungen im zeitlichen Verlauf \u2013 ist eine methodische Herausforderung und in der Praxis eine anspruchsvolle Aufgabe. Vielleicht deswegen gibt es bislang in Deutschland keine weitere vergleichbare Studie, die so viele Zusammenh\u00e4nge, Wechselwirkungen und Muster beleuchtet.", "\u2022 Wie haben sich die Kinder in armen und nicht armen Familien im Kindergarten- und Grundschulalter entwickelt?", "\u2022 Wie gelang ihnen der \u00dcbergang in die Grundschule?", "\u2022 Mit welchen Schwierigkeiten wurden sie beim \u00dcbergang in die weiterf\u00fchrende Schule konfrontiert?", "\u2022 Welche Rolle hatte dabei die famili\u00e4re Armut?", "\u2022 Haben sie als Jugendliche einschneidende Lebensereignisse erlebt? Konnten sie diese bew\u00e4ltigen?", "\u2022 Wie ging es ihnen gesundheitlich?", "\u2022 Mussten sie schon fr\u00fch jobben?", "\u2022 Was passierte nach dem Schulabschluss?", "\u2022 Haben sie einen beruflichen Abschluss erreicht und einen guten Job gefunden?", "\u2022 Und, die spannendste Frage nat\u00fcrlich: Gelang es den ehemals armen sechsj\u00e4hrigen Kindern, der famili\u00e4ren Armut beim Erwachsenwerden zu entkommen?", "Aus all den zahlreichen Studienerkenntnissen wurden ganz konkrete Empfehlungen f\u00fcr die praktische Arbeit der Sozialen Dienste mit Kindern und Jugendlichen entwickelt und sozialpolitische Schlussfolgerungen formuliert.", "NDS: Wie sieht nun die Lebenswelt der ehemals armen Kinder heute aus? Welche Einblicke konnten Sie gewinnen?", "Irina Volf: Eine der wichtigsten Erkenntnisse der Studie aus der Langzeitperspektive ist, dass es keinen Automatismus zwischen \u201eeinmal arm \u2013 immer arm\u201c gibt. Dies haben wir auch in der letzten Studienphase best\u00e4tigt. Dennoch blieb die Mehrheit der nicht armen Sechsj\u00e4hrigen \u2013 und hier meine ich rund 80 Prozent \u2013 bis zur Jugendzeit nicht arm und die Mehrheit der armen Sechsj\u00e4hrigen \u2013 rund 60 Prozent \u2013 arm. Was wir beim \u00dcbergang ins junge Erwachsenenalter beobachten k\u00f6nnen, ist, dass es zwei Dritteln der ehemals armen sechsj\u00e4hrigen Kinder tats\u00e4chlich gelang, einen Sprung aus famili\u00e4rer Armut zu machen. \u00d6konomische Verselbstst\u00e4ndigung spielte dabei die entscheidende Rolle. Ein Drittel lebt allerdings weiterhin in Armut.", "Betrachten wir die Langzeitfolgen von Kinderarmut, so stellen wir fest, dass Armutserfahrungen in Kindheit und/oder Jugend noch deutliche Spuren auch nach vielen Jahren hinterlassen haben. Armutsbetroffene junge Menschen verf\u00fcgen zu Beginn des Erwachsenenlebens \u00fcber weniger Ressourcen, sowohl materieller, sozialer als auch kultureller Art. Sie sind mit 25 Jahren deutlich h\u00e4ufiger als ihre Altersgenossen ohne Armutserfahrung mit gesundheitlichen \u2013 vor allem psychischen \u2013 Problemen konfrontiert. Ihr Gesundheitsverhalten ist riskanter. Da sie auch ein niedrigeres Bildungs- und Qualifikationsniveau erreichen, sind ihre Chancen auf dem Arbeitsmarkt nicht besonders erfolgsversprechend. Lebt ein Kind sein ganzes Leben in Armut, so ist das Risiko f\u00fcr \u201emultiple Deprivation\u201c im jungen Erwachsenenalter hoch und liegt in unserer Studie bei 25 Prozent.", "NDS: Gab es auch \u00fcberraschende Befunde?", "Irina Volf: Ich pers\u00f6nlich habe im Rahmen der Studie sehr viele Aha-Erlebnisse gehabt, da ich sowohl viele Daten berechnet als auch einen Teil der Interviews mit den Studienteilnehmenden durchgef\u00fchrt habe. Es gab einige Hypothesen, die wir im Rahmen unserer Studie nicht best\u00e4tigen k\u00f6nnen, wie zum Beispiel, dass es Migrantenkindern \u2013 die als Gruppe mit erh\u00f6htem Armutsrisiko gilt \u2013 schlechter geht als Studienteilnehmenden ohne Migrationserfahrungen oder dass auch mittlere Bildung vor Armut sch\u00fctzt. Nein, dies tut sie nicht mehr.", "Gleichzeitig k\u00f6nnen wir belegen, was auf den ersten Blick kontraintuitiv erscheint, und zwar, dass es der Mehrheit der ehemals armen Kinder dennoch gelungen ist, die famili\u00e4re Armut im jungen Erwachsenenalter hinter sich zu lassen. Besonders \u00fcberrascht hat uns der quantitative Befund bezogen auf die Suche nach Faktoren, die klare Hinweise darauf geben k\u00f6nnen, ob ein Kind im jungen Erwachsenenalter von Armut betroffen wird oder nicht.", "Armut in Kindheit und Jugend erh\u00f6ht das Armutsrisiko im jungen Erwachsenenalter. Auch Bildungsniveau und Erwerbstatus spielen eine gro\u00dfe Rolle. Aber: Wenn die Armutsfolgen bei Kindern bis zur Jugendzeit vermieden werden k\u00f6nnen, dann verliert die Einkommensarmut der Familie an prognostischer Kraft, ob die Kinder selbst im jungen Erwachsenenalter arm werden. Mit anderen Worten: Wenn die Kinder im Wohlergehen trotz Armut aufwachsen, haben sie gute Chancen auf ein gutes Leben als Erwachsene.", "\u00dcber die qualitativen Befunde, die mich \u00fcberrascht haben, br\u00e4uchten wir wahrscheinlich ein zweites Interview. Als Person, die nicht in Deutschland aufgewachsen ist, ist es f\u00fcr mich kaum zu fassen, dass es junge Menschen in einem der reichsten L\u00e4nder der Welt gibt, die wie in einer Parallelgesellschaft in erb\u00e4rmlichen Bedingungen aufgewachsen sind und bis heute Tag f\u00fcr Tag k\u00e4mpfen m\u00fcssen, um \u00fcber die Runden zu kommen.", "NDS: Sie sprechen in Ihrer Studie davon, dass bei armen Kindern oftmals \u201esoziale Unterst\u00fctzernetzwerke\u201c fehlen. Wie meinen Sie das?", "Irina Volf: Der Frage nach sozialen Unterst\u00fctzungsnetzwerken sind wir sowohl quantitativ als auch qualitativ nachgegangen. Zum einen stellten wir fest, dass sich die armutsbetroffenen Studienteilnehmenden r\u00fcckblickend deutlich seltener von ihren Familien oder Freunden unterst\u00fctzt gef\u00fchlt haben. V\u00e4ter standen zum Beispiel jeder f\u00fcnften Person mit Armutserfahrung im ganzen Leben nicht als unterst\u00fctzende Ressource zur Verf\u00fcgung. 42 Prozent der armen jungen Erwachsenen h\u00e4tten in ihrem privaten Umfeld keine einzige Person, die ihnen 1.000 Euro in einer schwierigen Situation leihen w\u00fcrde.", "Zum anderen haben wir im Rahmen der Interviews die jungen Menschen gefragt, wie sie sich f\u00fcr ihre Ausbildungs- und Studieng\u00e4nge entschieden und wie sie einen ersten Job gefunden haben. Im Ergebnis war es klar, dass die armen Jugendlichen bei solchen Fragen deutlich seltener Unterst\u00fctzung aus dem privaten Umfeld bekommen haben. Die jungen Erwachsenen aus finanziell stabilen Familien sowie die jungen Menschen, die einen sozialen Aufstieg geschafft haben, berichteten in der Regel von der einen oder anderen Person aus der Familie oder ihrem Bekanntenkreis, die ihnen bei solchen Fragen mit Rat und Unterst\u00fctzung zur Verf\u00fcgung stand.", "NDS: Sie haben bei armen Kindern auch eine \u201eOrientierungslosigkeit\u201c bei Eintritt in die Berufsphase festgestellt. Woran liegt das?", "Irina Volf: Zum einen liegt es daran, dass die Jugendlichen aus armen Familien seltener Vorbilder in ihren Familien haben, die ihnen bei der Berufsorientierung helfen k\u00f6nnen. Zum anderen berichteten die jungen Menschen aus nicht armen Familien, dass ihr Lebensverlauf von ihren Eltern praktisch vorgegeben wurde. F\u00fcr manche von ihnen stand es gar nicht zur Diskussion, dass sie nach dem Schulabschluss studieren w\u00fcrden. Sie sind mit dieser Orientierung aufgewachsen. Das ist f\u00fcr sie etwas Selbstverst\u00e4ndliches gewesen, was sie auch als Jugendliche nie in Frage gestellt haben. Die Kinder aus armen Familien berichteten im Gegenteil davon, dass sie mit der Einstellung aufgewachsen sind, dass Unis nur f\u00fcr reiche Menschen da w\u00e4ren. Nun kommen wir wieder auf den Punkt, was uns im Rahmen der Studie \u00fcberrascht hat. Diesen Befund kann ich immer noch nicht verdauen.", "NDS: Damit meinen Sie\u2026?", "Irina Volf: Bildung ist zwar ein hohes Gut, aber auch ein Menschenrecht. Dieses Recht soll f\u00fcr alle Kinder unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft und finanzieller M\u00f6glichkeiten der Eltern gelten. Soll. In der Praxis sieht es aber anders aus. Wenn Kinder in armen Familien mit der Einstellung oder sogar dem Wissen aufwachsen, dass sie es nie bis zur Uni schaffen werden, dann gibt es f\u00fcr die Zukunft wenig Hoffnung.", "Und wenn sie erwachsen werden, dann werden sie in der Gesellschaft noch als \u201ebildungsfern\u201c bezeichnet. Durch diese Zuschreibung wird ein gesellschaftspolitisches Problem \u2013 Armut entsteht in Folge politischer Entscheidungen \u2013 individualisiert. Die Schuld wird auf die Menschen geschoben, wobei die Ursachen im System liegen. Kinder aus armen Familien haben keine gleichen Startchancen und durch die Selektionsmechanismen des Bildungssystems werden sie von der Bildung noch weiter entfernt.", "NDS: Wie sch\u00e4tzen arme Kinder ihre eigene Lage ein?", "Irina Volf: Interessant finde ich die Ergebnisse bezogen auf die r\u00fcckblickende Einsch\u00e4tzung der jungen Erwachsenen, ob sie als Kinder in Armut gelebt haben oder nicht. Da spielt der Lebenslagenansatz der Studie die zentrale Rolle. Denn die Kinder, die trotz famili\u00e4rer Armut im Wohlergehen aufgewachsen sind, k\u00f6nnen sp\u00e4ter gar nicht so richtig beurteilen, ob ihre Familie arm war. Die Einschr\u00e4nkungen, die sie vielleicht immer mal wieder erlebt haben, deuten sie eher als positive Erziehungswerte der Eltern um. Die Kinder, die in Armut und dabei mit vielen gravierenden Einschr\u00e4nkungen aufgewachsen sind, k\u00f6nnen ihre schwierige Lebenslage als Kinder sehr genau rekonstruieren. Sie betonen, dass sie auch nur Kinder sein wollten. Aber es kam in ihrem Leben doch anders: Sie mussten fr\u00fch erwachsen werden.", "NDS: Welche Auswirkungen auf die Gesellschaft, auf die Demokratie hat es, wenn Kinder in Armut aufwachsen?", "Irina Volf: An dieser Stelle w\u00fcrde ich gerne einen weiteren Befund der Studie aufgreifen, der auf alarmierende Zust\u00e4nde hindeutet. Zum einen glaubt rund jede vierte armutsbetroffene Person \u2013 und dies ist doppelt so viel wie ihre nicht armen Altersgenossen \u2013 dass sie eher wenig \u00fcber Politik wissen. Und fast die H\u00e4lfte der Armutsbetroffenen glaubt zudem, dass die Politikerinnen und Politiker sich nicht viel darum k\u00fcmmern, was Leute wie sie denken.", "Armut hinterl\u00e4sst also nicht nur deutliche Spuren im Leben der Menschen und raubt ihnen die Chancen auf Wohlergehen, sondern tr\u00e4gt auch dazu bei, dass Menschen sich nicht als Teil einer lebendigen, pluralistischen und demokratischen Gesellschaft f\u00fchlen. Das hei\u00dft, dass deren Interessen deutlich weniger sichtbar werden und damit auch in politischen Entscheidungsprozessen weniger beachtet werden k\u00f6nnen als die Interessen derjenigen ohne Armutserfahrung.", "NDS: Was bedeuten denn Ihre Erkenntnisse f\u00fcr die Politik? Was muss unternommen werden, um armen Kindern zu helfen?", "Irina Volf: Diese Frage hat sich die Arbeiterwohlfahrt als Auftraggeber, der die Studie nun seit mehr als 23 Jahren finanziert, in jeder Studienphase gestellt und auch dieses Mal auf den Ebenen des Bundesverbandes, der Landesverb\u00e4nde und der Kreisverb\u00e4nde diskutiert. Im Ergebnis dieses Prozesses hat die AWO f\u00fcnf zentrale Forderungen an die Politik formuliert, die ich gern punktuell aufgreifen w\u00fcrde.", "An erster Stelle gilt es, Einkommens- und Familienarmut wirkungsvoll zu bek\u00e4mpfen, indem die Rahmenbedingungen f\u00fcr gute und existenzsichernde Arbeit weiter verbessert werden. Durch eine Reform der kinder- und familienpolitischen Leistungen soll das soziokulturelle Existenzminimum aller Kinder verl\u00e4sslich abgebildet und bereitgestellt werden. Hierzu ist die Einf\u00fchrung einer einkommensabh\u00e4ngigen Kindergrundsicherung erforderlich. Auch die soziale Infrastruktur zu st\u00e4rken, zu verzahnen und pr\u00e4ventiv auszurichten, ist wichtig, da diese f\u00fcr alle Menschen vor Ort in allen Lebenslagen als verl\u00e4ssliche Unterst\u00fctzung zur Verf\u00fcgung stehen sollte.", "In Bildung sollte verst\u00e4rkt investiert werden, damit eine nachhaltige Integration aller jungen Erwachsenen in Ausbildung und Arbeit erfolgen kann. Alle junge Menschen sollen eine Chance auf ein selbstbestimmtes Leben im Wohlergehen haben und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob ihre Eltern ihnen dies erm\u00f6glichen konnten oder nicht. Es ist schlie\u00dflich eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe.", "Marcus Kl\u00f6ckner (NachDenkSeiten) im Interview mit Dr. Irina Volf (Bereichsleitung f\u00fcr die Themenbereiche Armut und Migration des ISS e.V.)\n_______________________________", "\u25ba Lesetipp: Dr. Irina Volf, Claudia Laubstein, Evelyn Sthamer, Christiane Bernard, Gerda Holz: Wenn Kinderarmut erwachsen wird. Kurzfassung. Frankfurt a.M. 2019. >> weiter.", "Dr. Irina Volf, Claudia Laubstein, Evelyn Sthamer, Bernard Evelyn, Christiane, Gerda Holz. (2019) Wenn Kinderarmut erwachsen wird. AWO-ISS-Langzeitstudie zu (Langzeit-)Folgen von Armut im Lebensverlauf. Frankfurt a. M.", "Die nachfolgenden Lese- und Webseitenempfehlungen wurden durch KN-ADMIN Helmut Schnug erg\u00e4nzt. Die Texte sind den jeweiligen Webseiten entnommen! Die Ver\u00f6ffentlichung der Textausz\u00fcge im Kritischen Netzwerk dienen nur der redaktionellen Nutzung im Zusammenhang mit der Vorstellung eben dieser Seiten. Selbstverst\u00e4ndlich bleiben die Rechte alleinig bei den Rechteinhabern -\u00a0 wir machen uns diese NICHT zu eigen! H.S.", "AWO-ISS-Langzeitstudie:", "Wenn Kinderarmut erwachsen wird. (Langzeit)-Folgen von Armut im Lebensverlauf. Dez. 2019, Kurzfassung, 27 Seiten >> weiter.", "Institut f\u00fcr Sozialarbeit und Sozialp\u00e4dagogik e. V.:", "Das Institut f\u00fcr Sozialarbeit und Sozialp\u00e4dagogik e. V. wurde im Jahr 1974 vom Bundesverband der Arbeiterwohlfahrt e. V. (AWO) gegr\u00fcndet und ist seit 1991 als rechtlich selbst\u00e4ndiger gemeinn\u00fctziger Verein organisiert. Der Hauptsitz liegt in Frankfurt am Main. In Berlin unterh\u00e4lt das ISS ein Projektb\u00fcro. Das ISS beobachtet, analysiert, begleitet und gestaltet Entwicklungsprozesse der Sozialen Arbeit und erbringt wissenschaftliche Dienstleistungen f\u00fcr \u00f6ffentliche Einrichtungen, Wohlfahrtsverb\u00e4nde und private Tr\u00e4ger.", "https://www.iss-ffm.de/", "Internet-Portal \"Sozialpolitik-aktuell\":", "Das Internet-Portal \"Sozialpolitik-aktuell\" ist ein kostenloses, nicht kommerzielles Service-Angebot der Universit\u00e4t Duisburg-Essen, initiiert und betreut von Prof. Dr. Gerhard B\u00e4cker (Institut Arbeit und Qualifikation der Universit\u00e4t Duisburg-Essen) und Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern.", "Das Informationsportal www.sozialpolitik-aktuell.de ist als flankierendes Angebot zum Lehrbuch \"Sozialpolitik und Soziale Lage in Deutschland\" entstanden. Es bietet - wissenschaftlich fundierte - Berichte und Stellungnahmen, Gesetze und rechtliche Neuregelungen sowie eine umfassende Sammlung von Infografiken & Tabellen zu dem Themenspektrum der Sozialpolitik und sozialen Lage in Deutschland.", "Dabei \u00fcbergreift das (laufend aktualisierte) Angebot des Internetportals das gesamte Spektrum der Sozial- und Gesellschaftspolitik \u2013 \u00fcberwindet also die \u00fcbliche Begrenzung auf das System der Sozialversicherung \u2013 und zielt darauf ab, die Nutzer wissenschaftlich exakt \u00fcber Sachverhalte, Forschungsergebnisse, empirisch fundierte Erkenntnisse, Trends, Positionen und Neuregelungen zu informieren.", "Besonderes Augenmerk liegt in diesem Zusammenhang auf der Gegen\u00fcberstellung von kontroversen Forschungsergebnissen sowie politischen Stellungnahmen, als einen Beitrag zur kritischen Aufkl\u00e4rung, sowie den \u00fcber 650 kommentierten Pr\u00e4sentationsgrafiken.", "Dieses Angebot ist darauf ausgerichtet, den g\u00e4ngigen Angriffen auf den Sozialstaat Daten und Fakten entgegenzustellen. Es wird auf wissenschaftlicher Basis dar\u00fcber informiert, dass der Sozialstaat in einer demokratischen Gesellschaft unverzichtbar ist und sich zugleich Reformanstrengungen unterziehen muss. Die Reformen m\u00fcssen allerdings den Prinzipien der Solidarit\u00e4t und des sozialen Ausgleichs entsprechen.", "Ziel dieses Angebots ist ein Wissenstransfer an alle Interessierten (z.B. Studierende, Journalisten, Lehrende, Besch\u00e4ftigte im Sozialwesen, Betriebsr\u00e4te etc.), der sich nicht nur auf die Vermittlung der Inhalte der Sozialpolitik und der (sozial-)politischen Lage in Deutschland beschr\u00e4nkt, sondern auch die Sozialpolitik der Europ\u00e4ischen Union und die Positionierung der Bundesrepublik innerhalb dieser umfasst.", "www.sozialpolitik-aktuell.de/", "Das Zukunftsforum Familie e.V.:", "Das Zukunftsforum Familie e.V. (ZFF) wurde 2002 auf Initiative der Arbeiterwohlfahrt als familienpolitischer Fachverband gegr\u00fcndet. Im Auftrag unserer Mitglieder setzen wir uns seitdem daf\u00fcr ein, dass sich Familienpolitik an solidarischen und demokratischen Zielen orientiert sowie allen Generationen, Bev\u00f6lkerungsgruppen u. Lebensformen gerecht wird. In Zusammenarbeit mit Verb\u00e4nden, Organisationen und Selbsthilfegruppen tritt das Zukunftsforum Familie f\u00fcr eine zukunftsorientierte Familienpolitik ein. Zentraler Ausgangspunkt ist f\u00fcr uns dabei ein weiter Familienbegriff, der an den gesellschaftlichen Wandel der Familien ankn\u00fcpft und ihn gestaltet.", "Familie ist Vielfalt und Familienpolitik soll diese Vielfalt unterst\u00fctzen und st\u00e4rken \u2013 so lassen sich die Ziele des Zukunftsforum Familie in wenigen Worten zusammenfassen. Familienpolitik ist damit Fach- und Querschnittspolitik zugleich. Sie muss sich an demokratischen und solidarischen Zielen orientieren und allen Bev\u00f6lkerungsgruppen und familialen Lebensformen gerecht werden.", "Unser Familienverst\u00e4ndnis: Das b\u00fcrgerliche Familienideal mit dem m\u00e4nnlichen Alleinverdiener und der Hausfrau, die die Kinder versorgt, entwickelte sich im 19. Jahrhundert. Heute gibt es eine breite Debatte dar\u00fcber, ob dieses Modell noch das Leitbild f\u00fcr individuelle Lebensentw\u00fcrfe, rechtliche Regelungen und gesellschaftlichen Status sein kann. Gleichzeitig sahen und sehen die gesellschaftlichen Realit\u00e4ten anders aus. Vielf\u00e4ltige Formen des familialen Zusammenhaltes gab es schon immer. Heute unterscheiden sie sich zum Beispiel durch", "- sexuelle Identit\u00e4ten (Hetero-, Homo-, Bi- und Transsexualit\u00e4t)\n- unterschiedliche Paarbeziehungen (Alleinerziehende ggf. mit neuem Partner/neuer Partnerin, Ehen, nichteheliche Lebensgemeinschaften)\n- \u00f6konomische Lage (einkommensarme Haushalte, Mittelschicht, Familien im Wohlstand) \u00a0\n- ethnische Herkunft (Familien mit Migrationshintergrund, bi-nationale Familien, Familien ohne Migrationsgeschichte)\n- Gr\u00f6\u00dfe der Familie (Mehrkindfamilien, Familien mit Einzelkind, Gemeinschaften ohne Kinder)", "Alle diese Familien haben eines gemeinsam: Menschen \u00fcbernehmen dauerhaft f\u00fcreinander Verantwortung, tragen Sorge und schenken Zuwendung. Unser Ziel ist es, den Begriff von Familie so zu bestimmen und damit Familienpolitik heute so zu gestalten, dass keine Familienform diskriminiert wird.", "https://www.zukunftsforum-familie.de/", "Lesetipps: (zu Kinder, Kinderarmut, Schule, Bildung, Bildungssysteme, (Fr\u00fch-)Konditionierung etc.)", "\"Das Halbtagsschulsystem in \u00d6sterreich konserviert eine Bildungsungleichheit. Halber Tag, doppelter Nachteil?\" von Elke Larcher und Oliver Gruber / A&W blog, 21. September 2020, im KN am 25. Sept. 2020. >> weiter.", "\"OECD: Bildung auf einen Blick 2020 - OECD-INDIKATOREN\". (\"Education at a Glance 2020 - OECD Indicators\") >> weiter. (PDF).", "\"Kinderarmut: Medien berichten zu oberfl\u00e4chlich und mit zu wenig Nachdruck\" von Marcus Kl\u00f6ckner / NDS, 08. August 2020, am 10.08. im KN >> weiter.", "\"Maskenzwang im Unterricht: Ein bizarrer Plan. F\u00fcr Sch\u00fcler soll nun teils sogar im Unterricht eine Maskenpflicht gelten. Diese Pl\u00e4ne sind unverantwortlich und unwissenschaftlich.\" von Tobias Riegel, NDS, 05. August 2020. >> weiter.", "\"Factsheet Kinderarmut in Deutschland\" von Antje Funcke und Sarah Menne, Bertelsmann Stiftung - Juli 2020\u00a0 >> weiter.", "\"Materielle Unterversorgung von Kindern\" von Dr. Torsten Lietzmann und Dr. Claudia Wenzig, IAB und Bertelsmann Stiftung - Juli 2020\u00a0 >> weiter.", "\"Die Ern\u00fcchterungsanstalt: Die Schule erstickt das Interesse f\u00fcr Poesie im Keim, indem sie Sch\u00fcler zwingt, diese rational zu zergliedern.\" von Nicolas Riedl / RUBIKON, 26. April 2020, im KN 28. Juli 2020 >> weiter.", "\"Deutschland verlernt seine Kulturtechniken: Die Missachtung des Musikunterrichts ist ein Skandal\" von Tobias Riegel / NDS, 18. M\u00e4rz 2020 >> weiter.", "\"Was kosten Kinder?\" - Studie \"Kosten von Kindern. Erhebungsmethoden und Bandbreiten\" von Stefan Humer, Severin Rapp, Judith Lengyel-Wiesinger / A & W blog >> weiter.", "\"Kosten von Kindern - Erhebungsmethoden und Bandbreiten\" von INEQ Wien, Stefan Humer und Severin Rapp, 24. Januar 2020 >> weiter.", "\"Kinderarmut: Sie mussten fr\u00fch erwachsen werden.\" von Marcus Kl\u00f6ckner (NDS) im Interview mit Dr. Irina Volf, 19. M\u00e4rz 2020 >> weiter.", "\"Kinderarmut in Deutschland verharrt auf hohem Niveau\" von Dietmar Gaisenkersting, 10. Februar 2020 >> weiter.", "\"Lehrermangel und Unterrichtsausfall. Soziale Ungleichheit versch\u00e4rft sich!\" von Harold Hambacher, 23. Januar 2020 >> weiter.", "\"Unser staatlich gepr\u00e4gtes Bildungssystem ist veraltet. Perspektiven der individuellen und sozialen Selbstverwirklichung.\", von Lars Gr\u00fcnewald, 13. April 2019, im KN 28.12.2019 >> weiter.", "\"Digitale Bildung. Fr\u00fche Medienkompetenz oder digitale Verdummung?. Wie die Entwicklung der Kinder durch digitale Bildung schwer gesch\u00e4digt wird.\" von Herbert Ludwig, 9.12.2019 >> weiter.", "\"Lobbyismus: 20 von 30 DAX-Unternehmen bieten Unterrichtsmaterial an\" von Felix Kamella / LobbyControl, 30. Oktober 2019 >> weiter.", "\"Stifter und Schenker. Wie der Kommerz das Klassenzimmer kapert.\" von Redaktion NachDenkSeiten, 17. Oktober 2019 >> weiter.", "\"Der kleine Erwachsene \u2013 oder die Verdummung des Kindes\" von Herbert Ludwig, 26. September 2019 >> weiter.", "\"W\u00e4hlen mit 16 \u2013 oder die Infantilisierung der Politik\" von Herbert Ludwig, 4. Juli 2019 >> weiter.", "\"Digitale Verdummung \u2013 wie sie in der Schule veranlagt wird und in der Politik schon angekommen ist!\" von Herbert Ludwig, 12. Juni 2019 >> weiter.", "\"Abgeordnete: Denn sie wissen nicht, was sie beschlie\u00dfen\" von Herbert Ludwig, 26. Februar 2019 >> weiter.", "\"Wie hat sich die Einkommenssituation von Familien entwickelt. Ein neues Messkonzept\", Bertelsmann Stiftung Studie 2018, Februar 2018 >> weiter.", "\"Digitale Bildung \u2013 was macht die Politik? Positionen der Parteien im Bundestag.\" von Lena Herzog / die Debatte, 02. Februar 2018 >> weiter.", "\"Digitalisierung von Bildung als neoliberales Projekt. Internet als Brandbeschleuniger der Globalisierung und Infrastruktur des neoliberalen Regimes.\" von Matthias Burchardt, 30. Juli 2017 >> weiter.", "\"Allm\u00e4chtiger Staat \u2013 Die Fesselung des Bildungslebens\" von Herbert Ludwig, 16. Juni 2017 >> weiter.", "\u25ba Quelle: Dieser Text erschien als Erstver\u00f6ffentlichung am\u00a019. M\u00e4rz 2020 auf den \u201eNachDenkSeiten \u2013 die kritische Website\u201c >> Artikel. Die Formulierungen der \u00dcbernahmebedingung f\u00fcr Artikel der NachDenkSeiten \u00e4nderte sich 2017 und 2018 mehrfach. Aktuell ist zu lesen:", "KN-ADMIN Helmut Schnug suchte zur Rechtssicherheit ein Gespr\u00e4ch mit Albrecht M\u00fcller, Herausgeber von www.Nachdenkseiten.de und Vorsitzender der Initiative zur Verbesserung der Qualit\u00e4t politischer Meinungsbildung (IQM) e. V. Herr M\u00fcller erteilte in einem Telefonat und nochmal via Mail am 06. November 2017 die ausdr\u00fcckliche Genehmigung. NDS-Artikel sind im KN f\u00fcr nichtkommerzielle Zwecke \u00fcbernehmbar, wenn die Quelle genannt wird. Herzlichen Dank daf\u00fcr.", "ACHTUNG: Die Bilder und Grafiken sind nicht Bestandteil der Originalver\u00f6ffentlichung und wurden von KN-ADMIN Helmut Schnug eingef\u00fcgt. F\u00fcr sie gelten ggf. folgende Kriterien oder Lizenzen, s.u.. Gr\u00fcnf\u00e4rbung von Zitaten im Artikel und einige zus\u00e4tzliche Verlinkungen wurden ebenfalls von H.S. als Anreicherung gesetzt.", "\u25ba Bild- und Grafikquellen:", "1. Trauriges Kind:\u00a0 Sobald wir bei einem Kind auff\u00e4llig viele Einschr\u00e4nkungen feststellen, die im Zusammenhang mit der finanziellen Lage der Familie stehen, sprechen wir von Armutsfolgen und unterscheiden dann die Lebenslagen \u2013 je nach Auspr\u00e4gungen der Einschr\u00e4nkungen \u2013 zwischen \u201eBenachteiligung\u201c oder gar \u201emultipler Deprivation\u201c. Foto: rubberduck1951 / Hans Kretzmann, Berlin. Quelle: Pixabay. Alle Pixabay-Inhalte d\u00fcrfen kostenlos f\u00fcr kommerzielle und nicht-kommerzielle Anwendungen, genutzt werden - gedruckt und digital. Eine Genehmigung mu\u00df weder vom Bildautor noch von Pixabay eingeholt werden. Auch eine Quellenangabe ist nicht erforderlich. Pixabay-Inhalte d\u00fcrfen ver\u00e4ndert werden. Pixabay Lizenz. >> Foto.", "2. Kleinkind beim Spaziergang mit seinen Eltern. Entgegen den Werten des Grundgesetzes werden Minderj\u00e4hrige in Deutschland nach wie vor wie Minderwertige behandelt. Angriffe auf die W\u00fcrde ist g\u00e4ngiger Alltag. Foto: Pexels. Quelle: Pixabay. Alle Pixabay-Inhalte d\u00fcrfen kostenlos f\u00fcr kommerzielle und nicht-kommerzielle Anwendungen, genutzt werden - gedruckt und digital. Eine Genehmigung mu\u00df weder vom Bildautor noch von Pixabay eingeholt werden. Auch eine Quellenangabe ist nicht erforderlich. Pixabay-Inhalte d\u00fcrfen ver\u00e4ndert werden. Pixabay Lizenz. >> Bild.", "3. M\u00e4dchen beim Nachdenken: Digitale Medien bringen vielfach in erheblichem Ma\u00dfe Bilder von au\u00dfen an die Kinder heran, so dass diese sie nicht selbst innerlich aufbauen k\u00f6nnen. Die Folge ist, dass in dem Ma\u00dfe die innere Vorstellungskraft des Denkens nicht ge\u00fcbt wird, immer mehr erlahmt und zur\u00fcckbleibt. Foto: EME / Esther Merbt, Thale/D. Quelle: Pixabay. Alle Pixabay-Inhalte d\u00fcrfen kostenlos f\u00fcr kommerzielle und nicht-kommerzielle Anwendungen, genutzt werden - gedruckt und digital. Eine Genehmigung mu\u00df weder vom Bildautor noch von Pixabay eingeholt werden. Auch eine Quellenangabe ist nicht erforderlich. Pixabay-Inhalte d\u00fcrfen ver\u00e4ndert werden. Pixabay Lizenz. >> Foto.", "4. Zwei M\u00e4dchen beim Herumtoben. Die Unterschiede zwischen den armutsbetroffenen Kindern und ihren Altersgenossen aus finanziell besser gestellten Familien lassen sich bereits im Kita-Alter feststellen: Sie weisen h\u00e4ufiger Spiel- und Sprachauff\u00e4lligkeiten auf, ihre Grob- und Feinmotorik ist schlechter entwickelt, sie sind h\u00e4ufiger entweder sehr zur\u00fcckhaltend oder umgekehrt aggressiv. Foto: pgbsimon / Pam Simon, Orange/USA. Quelle: Pixabay. Alle Pixabay-Inhalte d\u00fcrfen kostenlos f\u00fcr kommerzielle und nicht-kommerzielle Anwendungen, genutzt werden - gedruckt und digital. Eine Genehmigung mu\u00df weder vom Bildautor noch von Pixabay eingeholt werden. Auch eine Quellenangabe ist nicht erforderlich. Pixabay-Inhalte d\u00fcrfen ver\u00e4ndert werden. Pixabay Lizenz. >> Foto.", "5. Plattenbau mit Balkon und \"Spielplatz\" am Stauffenbergplatz in Waren an der M\u00fcritz, Mecklenburg-Vorpommern. Foto: Thomas Kohler. Quelle: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 2.0 Generic (CC BY-SA 2.0).6. \"Spielplatz\" neben Kunibertskloster in K\u00f6ln, Altstadt-Nord.. Foto: \u00a9 Marco Verch,\u00a0ein Profi-Fotograf und Referent mit Sitz in K\u00f6ln. Quelle: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung 2.0 Generic (CC BY 2.0).", "7. Kindergartenkinder machen einen Ausflug in die Stadt. Foto: whoefle / Wolfgang H\u00f6fle, Ludwigshafen. Quelle: Pixabay. Alle Pixabay-Inhalte d\u00fcrfen kostenlos f\u00fcr kommerzielle und nicht-kommerzielle Anwendungen, genutzt werden - gedruckt und digital. Eine Genehmigung mu\u00df weder vom Bildautor noch von Pixabay eingeholt werden. Auch eine Quellenangabe ist nicht erforderlich. Pixabay-Inhalte d\u00fcrfen ver\u00e4ndert werden. Pixabay Lizenz. >> Foto.", "8. Kinderarmut - Erwerbsarmut - Alterarmut - Abgeh\u00e4ngte - \u00dcberfl\u00fcssige. Foto: AD_Images / Alan, London. Quelle: Pixabay. Alle Pixabay-Inhalte d\u00fcrfen kostenlos f\u00fcr kommerzielle und nicht-kommerzielle Anwendungen, genutzt werden - gedruckt und digital. Eine Genehmigung mu\u00df weder vom Bildautor noch von Pixabay eingeholt werden. Auch eine Quellenangabe ist nicht erforderlich. Pixabay-Inhalte d\u00fcrfen ver\u00e4ndert werden. Pixabay Lizenz. >> Foto."]}}, "recommendations": []}