{"news_outlet": "kritisches netzwerk", "provenance": "http://www.kritisches-netzwerk.de/forum/repraesentative-demokratie-verschleiert-nur-elitaristische-politik", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "26.04.2019", "last_modified": "30.09.2020", "crawl_date": "06.12.2020", "author_person": ["Jochen Mitschka"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Repr\u00e4sentative Demokratie verschleiert nur elitaristische Politik", "description": "Das Primat politischer Parteien \"Repr\u00e4sentative\" Demokratie verschleiert nur elitaristische Politik von Jochen Mitschka", "body": {"": ["Das Primat politischer Parteien", "\"Repr\u00e4sentative\" Demokratie verschleiert nur elitaristische Politik", "von Jochen Mitschka", "Wie in meinem Essay \u201eFinis Germania oder Deutschlands Demokratie ist verloren\u201c (> NIBE Verlag) beschrieben, haben die politischen Parteien l\u00e4ngst das Grundgesetz nach ihren Vorstellungen ausgeh\u00f6hlt, den Staat in ihre Gewalt gebracht und \u201eGewaltenteilung\u201c zu einem Witz verkommen lassen. All das sekundiert von der inzwischen durch Kapitalinteressen geleiteten Medienindustrie.", "Ein Freund hat mich nun auf eine Rede der Bundeskanzlerin Angela Merkel aufmerksam gemacht, in der genau diese These best\u00e4tigt wird \u2013\u00a0 dass n\u00e4mlich der Konsens, oder besser gesagt das Kartell der politischen Parteien in Deutschland die Politik bestimmen und nicht der W\u00e4hler. Zwar wurde die Rede aus dem Archiv der Bundesregierung gel\u00f6scht, aber noch gibt es alternative Links zu dem Text. [> Merkels Rede hier und hier]", "Die Bundeskanzlerin hielt diese Rede anl\u00e4sslich der Vorstellung des Allensbacher Jahrbuchs der Demoskopie \u201eDie Berliner Republik\u201c am 3. M\u00e4rz 2010 in Berlin. In dem Text wird deutlich, dass die Demoskopie keineswegs ein Mittel f\u00fcr die politischen Parteien ist, den Willen des Volkes, des Souver\u00e4ns zu ermitteln, und die Politik danach abzustellen. Vielmehr wird sogar mit einer gewissen Abscheu gesprochen, gegen\u00fcber der \u201eAufgeregtheit des Augenblicks\u201c, den anscheinend die W\u00e4hler, nicht nat\u00fcrlich die Politiker, umtreibt. Und so erkennt man, dass die Parteien nicht bem\u00fcht sind, die Sorgen und N\u00f6te der Menschen aufzugreifen und zu bek\u00e4mpfen, sondern nur versuchen, aus den Umfragen zu ermitteln, welche \u00dcberzeugungskraft notwendig ist, um die Bedenken der Menschen wegzudiskutieren. Merkel sagte:", "Aber es geht noch besser. Merkel erkl\u00e4rte, dass die Parteien die Aufgabe haben zu herrschen, und daf\u00fcr von der repr\u00e4sentativen Demokratie den Auftrag bekommen, und dann vier Jahre Zeit haben, diese Herrschaft gegen\u00fcber dem Wahlvolk zu erkl\u00e4ren. Sie sagte explizit:", "Mit anderen Worten: Die Bundeskanzlerin der Bundesrepublik Deutschland erkl\u00e4rte, dass wichtige Beschl\u00fcsse der Parteien, die das Parlament und die Regierung kontrollieren, im Gegensatz zum Willen des Wahlvolkes gef\u00e4llt worden waren. Auch Beschl\u00fcsse, die \u00fcber Krieg und Frieden entschieden. Sie erw\u00e4hnt explizit die Teilnahme am Krieg gegen Afghanistan, der nach fast 18 Jahren wohl bald als verloren angesehen werden muss. Es ist ein Angriffskrieg, an dem Deutschland auf Grund des Drucks der Gr\u00fcnen teilnehmen wollte, ohne Notwendigkeit bzw. Aufforderung durch die USA. Ein Angriffskrieg, der angeblich dann dank der \u00dcberzeugungskraft der Parteien vom Wahlvolk akzeptiert worden w\u00e4re.", "Ebenso gibt die Vorsitzende der gr\u00f6\u00dften Partei Deutschland zu, dass \u201edie zunehmende \u00dcbernahme von Verantwortung durch die Bundeswehr in der Welt\u201c gegen den Willen der Mehrheit der Deutschen durch die politischen Parteien durchgesetzt wird. Angeblich w\u00e4re auch hierzu im Nachhinein das Volk bereit gewesen, die Entscheidung der politischen Elite zu legitimieren. Da die W\u00e4hler tats\u00e4chlich immer wieder Parteien w\u00e4hlen, die eigentlich das Gegenteil von dem tun, was sie, die W\u00e4hler w\u00fcnschen, ist dieser Schluss nicht von der Hand zu weisen.", "Und schlie\u00dflich erkl\u00e4rt sie deutlich, dass es ein \u201ePrimat der Politik\u201c g\u00e4be. Gemeint ist, dass die politischen Parteien Deutschlands die Politik des Landes bestimmen, ohne R\u00fccksicht auf den Wunsch und Willen der W\u00e4hler.", "Merkel best\u00e4tigt hier also in der Rede meine These, dass wir von einer neuen Aristokratie beherrscht werden, einem System, das man fr\u00fcher als Herrschaft einer \u201ewohlwollenden Aristokratie\u201c bezeichnet h\u00e4tte. Wobei die Aristokratie ja nur der Vermittler und zeitweise Moderator zwischen dem eigentlichen Herrscher und dem Untertanen ist. Daraus ergibt sich aber eine wesentliche Frage, n\u00e4mlich die nach der Verantwortung f\u00fcr Fehler.", "\u25ba Wer tr\u00e4gt die Verantwortung", "Nehmen wir das Beispiel des Afghanistan-Krieges.", "\u2022 Was passiert, wenn die Welt erkennt, dass die Unterst\u00fctzung des Angriffskrieges Deutschlands gegen Afghanistan letztlich lediglich das Land zerst\u00f6rte und unglaubliches Leiden und Not \u00fcber die Menschen gebracht hat, statt \u201eBrunnen und M\u00e4dchenschulen\u201c, und dass der Krieg nun nach fast 18 Jahren als verloren angesehen werden muss?", "\u2022 Wenn die Menschen begreifen, dass der Krieg lediglich die organische Entwicklung der Gesellschaft unterbrach, Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me verursachte und das Land weiter spaltete, wodurch 18 Jahre ungenutzt blieben, ja sogar noch durch die Zerst\u00f6rungen wie 30 Jahre R\u00fcckschritt wirken?", "\u2022 Wer tr\u00e4gt die Verantwortung daf\u00fcr, wenn die politischen Parteien im Konsens, entgegen dem Willen der W\u00e4hler (!) diesen Krieg f\u00fchrten?", "\u2022 Wer tr\u00e4gt die Verantwortung, wenn Afghanistan uns eines Tages auf Schadenersatz verklagt, wegen der dem Land zugef\u00fcgten Kriegssch\u00e4den?", "Oder schauen wir uns ein weiteres Beispiel an: \u201e(\u2026), das Festhalten an der Einheit, die Einf\u00fchrung des Euro\u201c. Wenn sich nachtr\u00e4glich herausstellt, dass die Euro-Einf\u00fchrung mit Tricks, T\u00e4uschungen und falschen Versprechungen entgegen des Willens der Mehrheit der Deutschen erfolgte, und dass dies nun zu einem Grundproblem der EU wurde, wer wird daf\u00fcr zur Verantwortung gezogen?", "Und als letztes Beispiel betrachten wir die \u201edie zunehmende \u00dcbernahme von Verantwortung durch die Bundeswehr in der Welt\u201c, mit der nach Angaben der Bundeskanzlerin auch eine Mehrheit der Deutschen nicht einverstanden war. [> Merkels Rede hier und hier]", "\u2022 Wer tr\u00e4gt die Konsequenzen der Politik, die zum Beispiel durch immer weiter gesteigerte R\u00fcstungsausgaben, zulasten der sozialen Entwicklung und Infrastruktur gehen?", "\u2022 Wer tr\u00e4gt die Konsequenzen und die Verantwortung, wenn diese Politik zu immer gr\u00f6\u00dferen Spannungen mit anderen L\u00e4ndern, insbesondere Russland f\u00fchrt, weil deutsche Politiker glauben, sie m\u00fcssten wieder Panzer an die Ostfront verlegen?", "Und um es auf die Spitze zu treiben: Mit dieser Politik ist auch die Stationierung von Kernwaffen der USA auf deutschem Boden verbunden, gegen die auch ein Vorbehalt in der Bev\u00f6lkerung besteht. Wer tr\u00e4gt die Verantwortung daf\u00fcr, wenn es tats\u00e4chlich durch Versehen oder Absicht zu einem Atomschlag gegen diese Stationierungsorte kommt. Weil diese Standorte im Rahmen einer immer gr\u00f6\u00dferen Spannung aufgrund der irren R\u00fcstungsausgaben der NATO, nur als Bedrohung aller Nicht-NATO-Staaten angesehen werden kann, und von Russland und anderen Staaten als unmittelbare Bedrohung angesehen werden?", "Tatsache ist, dass wir von einer selbsternannten Elite beherrscht werden, die die Gewinne (im weitesten Sinn) privatisiert und die Verluste sozialisiert. Und so ist es eben auch mit der Verantwortung.", "\u25ba Pensionen der Aristokratie gesichert, Zeche zahlt die Masse", "Schauen wir uns die Politik der Bundesregierung gegen\u00fcber Syrien an. Deutschland war aktiv am Versuch beteiligt, bewaffnete Gruppen in Syrien zu unterst\u00fctzen, die die legitime Regierung des Landes st\u00fcrzen wollten. Als Folge entstand ein verheerender Krieg, bei dem bis heute Teile des Landes durch NATO-Truppen als Folge des Angriffskrieges, an dem Deutschland schlie\u00dflich \u00fcber die \u201eKoalition\u201c beteiligt war, besetzt sind.", "Nach dem Krieg wird Syrien ohne Zweifel Reparationsforderungen gegen Deutschland richten. Und in einem \u00e4hnlichen Fall waren die USA bereits einmal zu vielen Milliarden Dollar Schadenersatzzahlungen an Nicaragua verurteilt worden. Sie hatten, \u00e4hnlich wie in Syrien, im Contra-Krieg die Rebellen unterst\u00fctzt und auch aktiv durch Minen in den B\u00fcrgerkrieg eingegriffen. W\u00e4hrend die USA als allm\u00e4chtiger Hegemon dar\u00fcber lacht und einfach zur Tagesordnung \u00fcbergeht, wird Deutschland diese Forderung nicht so einfach ignorieren k\u00f6nnen. Wer tr\u00e4gt dann daf\u00fcr die Verantwortung?", "W\u00e4hrend die neue Aristokratie, bedingt durch \u201eNebenbesch\u00e4ftigungen\u201c, welche die Mandatstr\u00e4ger dank der Bekanntheit und Einflussm\u00f6glichkeiten aus\u00fcben, aber auch die opulenten Abgeordnetenpensionen, keinerlei Zukunftsangst haben m\u00fcssen, drohen f\u00fcr den normalen Rentner und Arbeitnehmer Renten- und Gehaltsk\u00fcrzungen, Arbeitslosigkeit, Steuererh\u00f6hungen und eine vernachl\u00e4ssigte Infrastruktur und gek\u00fcrzte Sozialleistungen, um die Pl\u00e4ne der Aristokratie durchzusetzen.", "\u25ba Elitarismus", "Die Definition von Elitarismus in Wikipedia, also des Gedankengutes, das aus der Rede der Bundeskanzlerin deutlich wurde, sagt:", "W\u00e4hrend die neue Aristokratie also st\u00e4ndig von Pluralismus, Buntheit der Kulturen und Meinungsfreiheit redet, realisiert sie in Wahrheit eine elitaristische, ja absolutistische Herrschaft, die sich in Begriffen wie \u201eAlternativlos\u201c oder \u201em\u00fcssen wir der EU folgen\u201c oder \u201ehaben wir der NATO versprochen\u201c wiederfinden. Eine Herrschaft, die dann mit Hilfe der Medien den Menschen so dargestellt wird, als ob es eine Herrschaft im Sinne und zum Nutzen der Gesamtheit der W\u00e4hler w\u00e4re.", "Man kann ja durchaus der Meinung sein, dass die Herrschaft einer Elite f\u00fcr ein Land von gr\u00f6\u00dferem Nutzen sein kann, als eine Regierungsf\u00fchrung, die davon abh\u00e4ngt, welche gesellschaftliche Gruppe gerade in der Lage ist, seine Interessen vor die anderer zu stellen. Oder anders gesagt, eine Regierungsf\u00fchrung die auf st\u00e4ndigem Ausgleich der Interessen verschiedener Str\u00f6mungen im Land beruht. Vor allen Dingen f\u00fcr jene, die die Herrschaft aus\u00fcben, ist eine elitaristisch absolutistische Herrschaft nat\u00fcrlich viel einfacher. Man kann eine solche Form der gesellschaftlichen Ordnung durchaus positiv sehen. Aber eine solche Ordnung bedingt, dass jene, welche diese Art der Herrschaft aus\u00fcben, auch daf\u00fcr die alleinige Verantwortung tragen!", "Es muss ja nicht gleich die Guillotine sein, wie in Frankreich, oder die Versklavung wie im Mittelalter, oder der Seidensack, auf den man mit Sandelst\u00f6cken schlug, bis sich der Inhalt nicht mehr bewegte, wie in Thailand. Es w\u00fcrde schon reichen, den Protagonisten der Elite, die den Schaden verursacht haben, ihre Mindestrente zu begrenzen, oder bei offensichtlichen Regelbr\u00fcchen, auch mit Gef\u00e4ngnisaufenthalt zu bestrafen.", "Im deutschen System der so genannten repr\u00e4sentativen Demokratie aber tr\u00e4gt ganz alleine der W\u00e4hler die Folgen der Entscheidungen, die durch das \u201ePrimat der Politik\u201c gef\u00e4llt werden, und nicht selten zu katastrophalen Ergebnissen f\u00fchren. Und der W\u00e4hler hat keine M\u00f6glichkeit, etwas dagegen zu unternehmen, denn schlie\u00dflich hat er durch die Abgabe seiner Stimme bei der Wahl die Herrschaft der Elite legitimiert. Man k\u00f6nnte sagen, analog zur Hauptversammlung einer Aktiengesellschaft, bei welcher der Vorstand \u201eentlastet\u201c wird, entlastet der W\u00e4hler das System des Parteienkartells durch Abgabe seiner Stimme am Wahltag.", "\u25ba Pluralismus", "Ganz klar aber d\u00fcrfte nun sein, dass es nicht richtig ist, dass wir in Deutschland in einer pluralistischen Gesellschaft leben. Denn die Definition laut Wikipedia f\u00fcr Pluralismus lautet:", "In Deutschland haben wir aber die Macht geb\u00fcndelt auf den Parteienkonsens, auf das Parteienkartell. Schauen wir uns an, als Bundeskanzler Schr\u00f6der mit SPD und Gr\u00fcnen den Sozialabbau in Deutschland in Gang brachte. Nat\u00fcrlich wurde er nicht wiedergew\u00e4hlt, aber die dann die Regierung \u00fcbernehmende CDU verst\u00e4rkte den Trend sogar noch. Parteienkonsens k\u00f6nnte nicht deutlicher gezeigt werden. Und wer die letzten gro\u00dfen Koalitionen beobachtete, der kann sich kaum des Eindrucks verwehren, dass hier etwas zelebriert wurde, das nicht selten an gesellschaftliche Systeme erinnert mit einer einzigen erlaubten Partei. Auch dort gibt es nat\u00fcrlich \u201epluralistische Str\u00f6mungen\u201c innerhalb der Partei.", "Die Tatsache, dass die Parteien sehr bem\u00fcht sind, innerhalb der eigenen Klasse der Aristokratie, also der Parteien, m\u00f6glichst viele Teile der Gesellschaft aufzunehmen ist lediglich Makulatur. Sie soll vort\u00e4uschen, dass die Gesellschaft pluralistisch organisiert ist, tats\u00e4chlich aber werden nur jene Teile der Gesellschaft aufgenommen, die mit dem Konsens innerhalb der Partei und dem Parteienkartell insgesamt, \u00fcbereinstimmen.", "So haben die \u201echristlich sozialen\u201c Parteien sicher auch Muslime und Mitglieder anderer Religionen in ihren Reihen, aber das beherrschende Element ist die Ideologie der Partei, nicht die Religion. Ebenso hat die AfD sicher Migranten in ihren Reihen, aber diese vertreten eine ebenso restriktive Migrantenpolitik wie die ganze Partei. Und nat\u00fcrlich hat die FDP auch Arbeitnehmer als Mitglieder, aber die sind, wie die Partei der Meinung, dass alles f\u00fcr Arbeitnehmer gut ist, was f\u00fcr die Arbeitgeber gut ist.", "Pluralismus ohne plebiszit\u00e4re Politik ist nicht m\u00f6glich. Nur wenn die Gesamtheit der Menschen eine Entscheidung f\u00e4llen kann, kann man von Pluralismus sprechen. Der Grund liegt darin begr\u00fcndet, dass jeder Mensch unterschiedliche gesellschaftliche Rollen aus\u00fcbt. Der Muslim ist ebenso Arbeitnehmer oder Rentner wie der Christ. Der Arbeitgeber ist auch Teil einer Familie. Der Lehrer ist auch Vater. Der Rentner ist m\u00f6glicherweise auch Hauseigent\u00fcmer. Und immer wird die Person abw\u00e4gen m\u00fcssen, welche dieser Rollen f\u00fcr eine Entscheidungsfindung wichtiger ist.", "\u25ba Fazit", "Deutschland wird durch eine selbst ernannte Elite verwaltet, die sich als neue Aristokratie geb\u00e4rdet, aber die Verantwortung f\u00fcr von ihr verursachter Politik der Gesamtheit der Bev\u00f6lkerung zuschiebt. Begr\u00fcndet mit \u201eDemokratie\u201c. Sie verweigert sich plebiszit\u00e4ren Elementen, aus der Bef\u00fcrchtung heraus, nicht mehr die Politik betreiben zu k\u00f6nnen, die diese Aristokratie f\u00fcr richtig h\u00e4lt. Und so lange die W\u00e4hler alle paar Jahre dieser Aristokratie durch Abgabe der Stimme die \u201eEntlastung\u201c erteilt, wird sich auch nichts daran \u00e4ndern. Und so werden wir alle die Folgen von Aufr\u00fcstung, Kriegen, Verkauf von Allgemeineigentum, Abbau von Sozialleistungen und Verfall der Infrastruktur tragen m\u00fcssen.", "Jochen Mitschka", "\"Der Parteien-Staat: Gewaltenteilung existiert in Deutschland nur auf dem Papier\" von Jochen Mitschka, 26. M\u00e4rz 2019 >> weiter.", "__________________", "Jochen Mitschka, Jahrgang 1952, war unter anderem Unternehmensberater mit eigenem Unternehmen in S\u00fcdostasien und einem kurzen Einsatz im Rahmen einer UNO-Ma\u00dfnahme in Vietnam. Nebenbei verfasste er unter Pseudonymen B\u00fccher \u00fcber Politik und Gesellschaft der Region. Er kam 2009 zur\u00fcck nach Deutschland, um bis zu seinem Ruhestand im August 2017 als angestellter Projektkoordinator und -manager f\u00fcr eine f\u00fchrende Softwarefirma zu arbeiten.", "Seit seinem Ruhestand im Jahr 2017 schreibt er Artikel unter eigenem Namen f\u00fcr verschiedene alternative Internetseiten, \u00fcbersetzt B\u00fccher (\u201eDirty War on Syria\u201c und \u201eMH17\u201c) und schreibt B\u00fccher mit dem Schwerpunkt Au\u00dfenpolitik. 2018 erschienen \u201eDie Menschenrechtsindustrie im humanit\u00e4ren Angriffskrieg\u201c; \u201eSchattenkriege des Imperiums \u2014 Der Krieg gegen den Iran\u201c, und in der gleichen Reihe \u201eDie Zukunft Pal\u00e4stinas\u201c; die E-Books \u201eIsrael 2018\u201c und \u201eFinis Germania oder Deutschlands Demokratie ist verloren\u201c.", "ACHTUNG: Die Bilder und Grafiken im Artikel sind nicht Bestandteil des Originalartikels und wurden von KN-ADMIN Helmut Schnug eingef\u00fcgt. F\u00fcr sie gelten ggf. andere Lizenzen, s.u..", "\u25ba Bild- und Grafikquellen:", "1. Jochen Mitschka, gezeichnet von Bj\u00f6rn Gschwendtner,\u00a0\u00a9 \"Friedenszeichnen\".", "2.  Phrasen - nicht als leeres Geschw\u00e4tz. Grafik: geralt\u00a0 / Gerd Altmann\u00a0 \u2022\u00a0 Freiburg. Quelle: Pixabay. Alle bereitgestellten Bilder und Videos auf Pixabay sind gemeinfrei (Public Domain) entsprechend der Verzichtserkl\u00e4rung Creative Commons CC0. Das Bild unterliegt damit keinem Kopierrecht und kann - ver\u00e4ndert oder unver\u00e4ndert - kostenlos f\u00fcr kommerzielle und nicht kommerzielle Anwendungen in digitaler oder gedruckter Form ohne Bildnachweis oder Quellenangabe verwendet werden. >> Grafik.", "3. Angela Merkel: WIR sind das Volk! The Million Merkel March: \"Je suis Angela\". Photo illustration: Esther C. Werdiger (draws, writes and podcasts), New York.. Quelle: Esthers Twitter-Account ThatSoundsAce. Esther ist ART DIRECTOR for the jewish TABLET MAGAZINE, New York. Der Anlass f\u00fcr diese Merkel-Illustration: On Jan. 14, 2015, the Associated Press reported: \u201cA small Jewish ultra-Orthodox newspaper in Israel is making waves internationally for removing German Chancellor Angela Merkel from a photo of this week\u2019s Paris march out of modesty.\u201d Eine kleine Zeitung aus Israel duldet aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden keine Frauenbilder in der \u00d6ffentlichkeit und schnitt daher Merkel aus dem Originalbild. Frau Werdiger schnitt daher Merkel \u00fcber 12x in das Bild.", "4. NO EU! Die EU ist ein antidemokratisches, b\u00fcrgerfeindliches und korruptes Regime. Europa ist weit mehr als die EU! JA zu EUROPA! - NO EU! The EU is an undemocratic, resident-unfriendly and corrupt regime. Europa is not merely EU, but rather! YES to EUROPE! Bildidee: Helmut Schnug. Grafikbearbeitung: Wilfried Kahrs (WiKa).", "5. Die NATO ist ein christliches, offensiv-aggressives und menschenrechtsverachtendes Milit\u00e4r- und Angriffsb\u00fcndnis. Kriegsverbrechen, Verbrechen gegen die Menschlichkeit, Destabilisierung, Diffamierung, Osterweiterung und Verletzung der Souver\u00e4nit\u00e4t ausgesuchter Staaten zwecks Regime-Change geh\u00f6ren zum blutigen Repertoire. Die meisten Mitgliedsstaaten sind selbst Kriegstreiber, Schurkenstaaten oder zumindest willf\u00e4hrige Unterst\u00fctzer.", "The NATO is a christian, offensive-aggressive and inhuman military and offensive alliance. War crimes, crimes against humanity, destabilization, defamation, eastward expansion and violation of the sovereignty of selected states for the purpose of regime change belong to its bloody repertoire. Most NATO member states are themselves warmongers, rogue states or at least compliant supporters.", "Textidee: Helmut Schnug. Grafik: Wilfried Kahrs (WiKa). Bei Verwendung dieser Grafik ist die Namensnennung und Verlinkung auf Kritisches-Netzwerk.de erbeten.", "6. Indirekte Demokratie. Grafik: Wilfried Kahrs (WiKa).", "7. Cover: \"Politicum Illustrati - Finis Germania oder Deutschlands Demokratie ist verloren\" von Jochen Mitschka. ISBN: 978-3-96607-000-3. Umfang: 133 Seiten. Format: epub, pdf; Gr\u00f6\u00dfe: 2,151 MB, 5,039 MB - Einband: Entf\u00e4llt. Erschienen am 09.01.2019 im NIBE Verlag (Nikolaus Bettinger), NIBE Verlag, 52477 Alsdorf. Preis 2,99 EUR inkl. 7 % MwSt. zzgl. Vk. >> https://www.nibe-versand.de/.", "8. Plakat: Dr. ANGELA MERKEL - Erfolgreich f\u00fcr Deutschland. Foto: Tim Jokl, nr. Manchester. Quelle: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung-Nicht kommerziell 2.0 Generic (CC BY-NC 2.0). Das Foto des Plakates wurde nach einer Idee von KN-ADMIN Helmut Schnug durch den Kollegen Wilfried Kahrs (WiKa) digital ver\u00e4ndert. (zweite abgerissene Ecke hinzugef\u00fcgt!)"]}}, "recommendations": []}