{"news_outlet": "kritisches netzwerk", "provenance": "http://www.kritisches-netzwerk.de/forum/funktionaers-rochade-die-heimliche-unterwanderung-der-afd-durch-rechtsextreme", "query_keywords": ["migration", "migrant", "fl\u00fcchtl", "ausl\u00e4nder", "immigrant"], "creation_date": "03.08.2019", "last_modified": "24.03.2020", "crawl_date": "07.12.2020", "author_person": ["Christian Jakob"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Funktion\u00e4rs-Rochade: Die heimliche Unterwanderung der AfD durch Rechtsextreme", "description": "Funktion\u00e4rs-Rochade Die heimliche Unterwanderung der AfD durch Rechtsextreme", "body": {"": ["Funktion\u00e4rs-Rochade", "Die heimliche Unterwanderung der AfD durch Rechtsextreme", "In drei Bundesl\u00e4ndern finden dieses Jahr Landtagswahlen statt. Am 1. September 2019 in Brandenburg und Sachsen, und am 27. Oktober in Th\u00fcringen werden f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode von 5 Jahren der jeweilige Landtag gew\u00e4hlt. Aus diesen Landtagswahlen geht dann auch der jeweilige Ministerpr\u00e4sident hervor. Aktuell stellt die SPD in Brandenburg in Person von Dietmar Woidke den Ministerpr\u00e4sidenten. Im Freistaat Sachsen wird das Amt vom CDU-Vertreter Michael Kretschmer bekleidet, und in Th\u00fcringen sitzt der Vertreter der Partei die Linke, Bodo Ramelow, auf dem Ministerstuhl. Derzeitige Umfrage-Prognosen sehen in allen drei Bundesl\u00e4ndern eine Ver\u00e4nderung kommen. Dabei kristallisiert sich eine einzige Partei heraus, die in\u00a0 allen drei L\u00e4ndern enorme Zuw\u00e4chse f\u00fcr sich erwarten kann. Die AfD w\u00fcrde laut Umfrage-Prognosen in jedem dieser Bundesl\u00e4nder 20% und mehr der Stimmen erhalten.", "In Th\u00fcringen kann man mit einem Machtwechsel rechnen, da Bodo Ramelow (die Linke) laut dem Markt- und Sozialforschungsinstitut INSA-Conulere (INSA) [1] die CDU mit ihrem Spitzenkandidat Mike Mohring mit 26,2% der Stimmen vor Bodo Ramelow (die Linke) mit 22,8% der Stimmen sieht. Als drittst\u00e4rkste Partei bei der Th\u00fcringer Landtagswahl sieht INSA die AfD mit ihrem Spitzenkandidat Bj\u00f6rn H\u00f6cke bei 20,9% der Stimmen. Mohring schloss zwar eine m\u00f6gliche Koalition mit der AfD im Landtag kategorisch aus, jedoch bleibt abzuwarten, wie das tats\u00e4chliche Wahlergebnis ausf\u00e4llt.", "In Sachsen k\u00f6nnte der amtierende Ministerpr\u00e4sident Kretschmer (CDU) sein Amt vielleicht auch verlieren. Laut INSA [2] sieht man die CDU aktuell mit 24% hinter der AfD, vertreten durch J\u00f6rg Urban (25%), die damit st\u00e4rkste Partei im Landtag werden k\u00f6nnte. Abgeschlagen auf dem dritten Platz befindet sich die Partei die Linke und die Gr\u00fcnen mit jeweils 16% der Stimmen.", "In Brandenburg k\u00f6nnte sich noch ein deutlicherer Machtwechsel der aktuellen Landesregierung abzeichnen. Dort verliert laut INSA [3] die SPD mit ihrem Spitzenkandidat und derzeitigen Ministerpr\u00e4sidenten Woidke und kommt demnach nur noch auf 17,9% der Stimmen. St\u00e4rkste Partei ist hier ebenfalls die AfD (20,5%) mit ihrem Kandidaten Andreas Kalbitz. Dahinter folgen die CDU (16,9%), die Linken (16,5%) und die Gr\u00fcnen (15,2%).", "\u25ba Das Selektieren von unliebsamen Gegnern beginnt", "In allen drei Bundesl\u00e4ndern steht somit erschreckender und besorgniserregender Weise die AfD beim W\u00e4hler hoch im Kurs. Besonders der ultrarechte Fl\u00fcgel der Partei gewinnt immer mehr an Zustimmung und spaltet die Partei innerlich auf. Das Ursprungskonstrukt der 2013 gegr\u00fcndeten AfD, wirtschaftsliberale, Euro-kritische Politik zu betreiben, die anf\u00e4nglich aus Vertretern der zweiten Reihe von CDU und FDP bestand, wurde \u00fcber Jahre hinweg immer weiter ausgeh\u00f6hlt und durch antisemitische, islamophobe, autorit\u00e4re und v\u00f6lkisch-nationalistische Ansichten und Haltungen ersetzt.", "Konnte man zu Gr\u00fcndungszeiten noch \u00fcberwiegend von einer liberal-konservativen Protestpartei in den alten Bundesl\u00e4ndern (Hessen & Niedersachsen) sprechen, haben sich Themen, Inhalte und die Ausbreitung der AfD vervielf\u00e4ltigt. Seitdem die Partei auf gesamtdeutscher Ebene in allen Bundesl\u00e4ndern Fu\u00df gefasst hat und agiert, begann gleicherma\u00dfen der Prozess der politischen und inhaltlichen Aufspaltung. Im Westen der Republik blieb vorerst der liberal-konservative Gedanke vordergr\u00fcndig bestehen, w\u00e4hrend im Osten die politische Haltung immer mehr in den braunen, ultrarechten und nationalistischen Sektor verschoben und \"salonf\u00e4hig\" gemacht wurden.", "Dieser Aufspaltungsprozess wurde auch Mitgr\u00fcnder und Parteisprecher Bernd Lucke zum Verh\u00e4ngnis, der nach seiner Abwahl als Parteivorsitzender die AfD im Juli 2015 verlie\u00df. Er wandte\u00a0 sich, viel zu z\u00f6gerlich und zu sp\u00e4t, vor dem Bundesparteitag der AfD 2015 in Essen mit einem offenen Brief an die Landesverb\u00e4nde und rief zu einem bundesweiten Aufnahmestopp von ehemaligen Mitgliedern rechtsextremer Splitterparteien auf [4]. Allerdings hatte der rechte Block innerhalb der Partei schon zu stark an Einfluss gewonnen.", "Nachdem Lucke den Parteivorsitz abgeben musste, trat er aus und gr\u00fcndete seine eigene Partei ALFA (Allianz f\u00fcr Fortschritt und Aufbruch). Es kam zu einer regelrechten Austrittswelle innerhalb der AfD. Neben Mitgr\u00fcnder Hans-Olaf Henkel (ehemaliger Vorsitzender des arbeitgebernahen Bundesverbandes der Deutschen Industrie / BDI) und mehr als 2.000 Parteimitgliedern traten auch f\u00fchrende K\u00f6pfe wie Joachim Starbatty, Ulrike Trebesius und Bernd K\u00f6lmel aus [5]. Nach einer erneuten Umbenennung der Partei ALFA 2016 in die Partei LKR (Liberale Konservative Reformer), versank die Lucke-Partei in politische Bedeutungslosigkeit.", "Den Parteivorsitz \u00fcbernahm J\u00f6rg Meuthen und Frauke Petry wurde zum neuen Gesicht der AfD. Sie ersetzte den vorherigen Lucke als Parteisprecherin. Petry hatte auch ihren Anteil daran, warum Lucke 2015 die Partei verlie\u00df, da sie sich als Landesgruppenvorsitzende aus Sachsen gegen den damals noch halbwegs gem\u00e4\u00dfigten Parteivorstand und Luckes Forderungen stellte. Unterst\u00fctzt wurde Petry damals von weiteren Ortsverb\u00e4nden aus den neuen Bundesl\u00e4ndern. So unter anderem durch Bj\u00f6rn H\u00f6cke (Landesverband Th\u00fcringen) und Andr\u00e9 Poggenburg (Landesverband Sachsen-Anhalt).", "Der inhaltliche Kurswechsel, der damals zusammenr\u00fcckende Schulterschluss mit damaligen PEGIDA-Kundgebungen und Anh\u00e4ngern sp\u00fclte immer mehr Vertreter der Neuen Rechten in die \u00f6stlichen Landesverb\u00e4nde der AfD. Allerdings bekam Frauke Petry mit der Zeit ebenfalls scharfen Gegenwind aus den eigenen Parteireihen, da Petrys Ansichten und Haltungen den meisten ostdeutschen Landesvorst\u00e4nden immer noch zu gem\u00e4\u00dfigt erschienen. Besonders Petrys Lebensgef\u00e4hrte, Marcus Pretzell, der f\u00fcr die AfD-Nordrhein-Westfalen als Fraktionssprecher im Landtag vertreten war, galt bei einigen F\u00fchrungsmitglieder als zu m\u00e4chtig, da er erheblichen Einfluss in der Partei hatte.", "Nach der massiv in der \u00d6ffentlichkeit kritisierten \u201eDenkmal der Schande\u201c-Rede am Ballhaus Watzke durch den AfD-Fraktionsvorsitzenden Bj\u00f6rn H\u00f6cke und der \u201eVogelschiss-Rede\u201c von Alexander Gauland im Bundestag ging Petry auf Distanz zur F\u00fchrungsspitze. Beim Delegiertenparteitag 2017 in K\u00f6ln verzichtete Petry auf eine Spitzenkandidatur zur Bundestagswahl. Im September\u00a0 2017, unmittelbar nach der Bundestagswahl, trat Frauke Petry aus der AfD aus und schloss sich mit ihrem Direktmandat im Bundestag der mitiniziierten \u201eDie blauen Partei\u201c an, die eine Woche zuvor von einem\u00a0 engen Freund Petrys und Pretzells ins Leben gerufen wurde.", "Einen \u00e4hnlichen Schritt unternahm Petrys Lebensgef\u00e4hrte kurz nach der Bundestagswahl. Auf Petrys Austritt folgten weitere Austritte von 15 Landesfunktion\u00e4ren [6]. Durch die frei werdenden Funktion\u00e4rsposten r\u00fcckten immer mehr rechtsextreme Nationalisten in der AfD nach, was dem Fl\u00fcgel um H\u00f6cke & Co in die Karten spielte. Es begann ein regelrechter Austausch von gem\u00e4\u00dfigten Anh\u00e4ngern hin zu streng rechten, rechtsextremen und nationalistischen Anh\u00e4ngern.", "In Schleswig-Holstein zum Beispiel geriet J\u00f6rg Nobis, rechts-konservativer Fraktionsvorsitzende und Landessprecher der AfD, in die Schusslinie, nachdem er sich kritisch gegen\u00fcber dem Landesverband Schleswig-Holstein in Person von Doris von Sayn-Wittgenstein ge\u00e4u\u00dfert hatte. Nobis warf dem Landesverband vor, die Arbeit der Fraktion zu behindern und zu torpedieren.", "Von Sayn-Wittgenstein, der man eine N\u00e4he zu den Reichsb\u00fcrgern nachsagt, und die zudem noch dem Verein \u201eGed\u00e4chtnisst\u00e4tte e.V.\u201c angeh\u00f6ren soll \u2013 einem Verein der den Holocaust leugnet \u2013 legte zwischenzeitlich ihr Mandat als Landeschefin nieder, da die im Raum stehenden Vorw\u00fcrfe zur Anh\u00e4ngerschaft solcher Gruppierungen und Vereine fast zu einem Parteiausschluss\u00a0 gef\u00fchrt haben.", "Nobis k\u00f6nne best\u00e4tigen, das von Sayn-Wittgenstein in einem pers\u00f6nlichem Gespr\u00e4ch mit ihm unter vier Augen best\u00e4tigt habe, Mitglied und F\u00f6rderin der genannten\u00a0 Gruppierungen und Vereine zu sein, was sie bis heute \u00f6ffentlich abstreitet [7]. Nach diesen inneren Querelen wurde von Sayn-Wittgenstein, als w\u00e4re nichts gewesen, im Juni 2019 erneut als Landessprecherin und zugleich als Landesvorsitzende gew\u00e4hlt und verdr\u00e4ngte somit Amtsinhaber J\u00f6rg Nobis [8].", "Auch in der bayrischen AfD-Fraktion wurde eine \u00e4hnliche Rochade durchgef\u00fchrt. Der Anfang 2017 in die AfD eingetretene Markus Plenk wurde bei der bayrischen Landtagswahl 2018 zum gleichberechtigten Fraktionsvorsitzenden neben Katrin Ebner-Steiner gew\u00e4hlt. Ebner-Steiner geh\u00f6rt dem H\u00f6cke-Fl\u00fcgel an und gilt mit ihrer Haltung als v\u00f6lkisch-nationalistisch.", "Markus Plenk, der eher als gem\u00e4\u00dfigt gilt, schrieb mit Unterst\u00fctzung von mehreren Mitgliedern der Landesfraktion eine Email an den Bundesvorstand der AfD, um sich \u00fcber das rechte Gedankengut seiner Fraktionskollegin zu beschweren. Diese Email wurde intern abgefangen und Ebner-Steiner zugestellt. Diese ver\u00f6ffentlichte die Email in einer eigens angelegten Facebook-Gruppe und diffamierte Plenk und seine Mitstreiter. Daraufhin kam es zu mehreren Anzeigen gegen Ebner-Steiner, wegen Weitergabe von internen Angelegenheiten und Ver\u00f6ffentlichung der Namen der Unterzeichner und Mitstreiter Plenks.", "Nach Morddrohungen und Polizeischutz gab Plenk sein Amt als Landesvorsitzender ab, trat aus der AfD aus und bewarb sich mit seinem noch vorhandenem Landtagsmandat bei der CSU. Plenk \u00e4u\u00dferte sich zu seinem Parteiaustritt im Spiegel: \u201eIch habe es satt, die b\u00fcrgerliche Fassade einer fremdenfeindlichen Partei zu sein. Manche meiner Parteikollegen sind zu allem f\u00e4hig\u201c [9].", "Der Brandenburgische Landtagsabgeordnete der AfD, Steffen K\u00f6niger, und ebenso Unterzeichner der Erfurter Resolution, kandidierte 2016 f\u00fcr das Amt des stellvertretenden Landesvorsitz der AfD Brandenburg hinter dem Bundesparteivorsitzenden Alexander Gauland. Er verlor die Stichwahl gegen Andreas Kalbitz, dem heutigen Spitzenkandidaten auf das Amt des Ministerpr\u00e4sidenten von Brandenburg.", "Im November 2018 jedoch, trat K\u00f6niger aus der AfD-Brandenburg aus. Er begr\u00fcndete seinen Austritt damit, das er die Denkweisen von einigen Destruktiven innerhalb der Partei nicht mehr mit seinem Gewissen vereinbaren k\u00f6nne, weil diese bewusst eine \u00dcberwachung durch den Verfassungsschutz in Kauf n\u00e4hmen. Ebenfalls best\u00e4tigt er schon die vorherigen beschriebenen Vorgehensweisen innerhalb der AfD durch den Fl\u00fcgel. \u201eWenn man etwas gegen H\u00f6cke, Kalbitz oder Poggenburg gesagt hat, dann wurde\u00a0 man nicht mehr wiedergew\u00e4hlt,\u201c so K\u00f6niger in einem Monitor-Interview [10].", "Ein \u00e4hnlicher Austausch des AfD-Landesvorsitz zeichnet sich auch in Nordrhein-Westfalen ab. Das ehemalige CDU-Mitglied Helmut Seifen trat 2013 in die AfD ein und kandidierte bei der Landtagswahl 2017 auf Listenplatz 6.", "Im Dezember 2017 wurde Seifen zusammen mit Thomas R\u00f6ckemann zum Landesvorsitz gew\u00e4hlt. Im Dezember 2017 \u00e4u\u00dferte sich Seifen kritisch gegen\u00fcber der parteiinternen nationalistischen Gruppierung \u201eder Fl\u00fcgel\u201c und verglich die \u00c4u\u00dferungen von H\u00f6cke mit denen von Hitler und Goebbels [11]. Daraufhin strebten einige Parteimitglieder der Landesfraktion ein Parteiausschlussverfahren gegen Seifen an, welches jedoch vom Bundesparteivorstand zur\u00fcck gewiesen wurde.", "Seifen, der eher als gem\u00e4\u00dfigt gilt, bem\u00e4ngelte schon l\u00e4nger die fehlende Kooperationsbereitschaft und Zusammenarbeit R\u00f6ckemanns. Dieser w\u00e4re nur \u201ewillf\u00e4hriges Werkzeug H\u00f6ckes, deren Loyalit\u00e4t nur dem Fl\u00fcgel gelte und nicht der Partei\u201c. Nach einem chaotisch gef\u00fchrten Landesparteitag in Warburg, traten Seifen sowie acht weitere Mitglieder des NRW Landesvorstands der AfD zur\u00fcck. Lediglich R\u00f6ckemann, Christian Blex und J\u00fcrgen Spenrath blieben im Vorstand und \u00fcbernehmen bis zur Neuwahl Ende 2019.", "\u25ba Der Machtwechsel bahnt sich an", "\"Heute, liebe Freunde, lautet die Frage nicht mehr Hammer oder Amboss. Heute lautet die Frage Schaf oder Wolf? Und ich, nein wir, entscheiden uns in dieser Lage, Wolf zu sein\" (Bj\u00f6rn\u00a0 H\u00f6cke, 06.07.2019).", "Der rechtsextreme Fl\u00fcgel mit Bj\u00f6rn H\u00f6cke an der Spitze versucht die Gem\u00e4\u00dfigten in den jeweiligen Landesvorst\u00e4nden durch ihm h\u00f6rige Parteimitglieder und Funktion\u00e4re zu ersetzen, das ist mehr\u00a0 als offensichtlich. Auf dem Kyffh\u00e4usertreffen am 06.07.2019 hielt Bj\u00f6rn H\u00f6cke eine Podiumsrede und drohte offen dem Bundesvorstand der AfD: \u201eIch kann euch garantieren, das dieser Bundesvorstand in dieser Zusammensetzung nicht wieder gew\u00e4hlt wird\u201c [10].", "Unter donnerndem Applaus und H\u00f6cke-Sprechch\u00f6ren demonstriert der Fl\u00fcgel seine Macht innerhalb der Partei. H\u00f6cke bedient sich mit dem Schaf-Wolf-Vergleich ebenso nationalistischer Rhetorik, die damals schon bei den Nazis in den 1930er Jahren Praxis war und spielt damit ganz bewusst auf die \u00c4u\u00dferungen Joseph Goebbels an, einem der engsten Vertrauten Hitlers. Im Leitartikel der NSDAP-Zeitung \u201eDer Angriff\u201c vom 30. April 1928 schrieb Goebbels: \u201eWir kommen nicht als Freunde, auch nicht als Neutrale. Wir kommen als Feinde! Wie der Wolf in die Schafherde einbricht, so kommen wir!\" [12]. Bei einer solchen Kampfansage und Machtdemonstration darf es eigentlich nicht verwundern, das beim diesj\u00e4hrigen Kyffh\u00e4usertreffen einer der Bundesparteivorsitzenden fehlte \u2013 J\u00f6rg Meuthen.", "Der innerparteiliche Rechtsruck wird auch nicht vor den letzten gem\u00e4\u00dfigten Anh\u00e4ngern Halt machen. Meuthen bekam schon seine Quittung auf seine Kritik an der Person H\u00f6cke, als er von\u00a0 seinem Kreisverband Ortenau in Baden-W\u00fcrttemberg Anfang Juli 2019 nicht mehr zum Delegierten f\u00fcr den Bundesparteitag im November 2019 gew\u00e4hlt wurde. Er geht somit ohne Stimmrecht ins Rennen um den Bundesvorstand.", "Gleiches wird wohl auch dem stellvertretenden Bundesparteisprecher Kay Gottschalk bevorstehen, der sich hinter Meuthen stellte und dessen Nichtnominierung kritisierte. In einem \u201eAppell der 100\u201c [13] der gem\u00e4\u00dfigten Vertreter innerhalb der AfD versucht man sich gegen die Macht\u00fcbernahme der \"H\u00f6ckeianer\" zur Wehr zu setzen. Jedoch d\u00fcrfte der Erfolg dieses letzten Aufb\u00e4umens zum Scheitern verurteilt sein, denn aus der F\u00fchrungsspitze schlossen sich nur wenige diesem Appell an. So fehlen als Unterzeichner aus dem Bundesvorstand der AfD Funktion\u00e4re wie Alice Weidel, Alexander Gauland oder Beatrix von Storch, ebenso wie Guido Reil, Frank Pasemann, Andreas Kalbitz oder Stephan Protschka.", "Mit seiner Aussage d\u00fcrfte H\u00f6cke wohl recht behalten und die AfD-Spitze bekommt Ende des Jahres ein neues Gesicht. Besonders die bevorstehenden Landtagswahlen in Th\u00fcringen, Brandenburg und Sachsen d\u00fcrften dieser Rochade noch einmal geh\u00f6rigen R\u00fcckenwind verschaffen. Unter dem scheinheiligen Deckmantel als Volks- und Protestpartei f\u00fcr den kleinen Mann entpuppt sich bald die h\u00e4ssliche Fratze der v\u00f6lkisch-nationalistischen Gruppierung innerhalb der AfD. Bj\u00f6rn H\u00f6cke und seine Strategen haben es in jahrelanger, kleinteiliger, langwieriger und akribischer Arbeit geschafft, der AfD einen Gesellschafts-tauglichen blauen Anstrich zu verpassen und ihn mit ultrarechten Gedankengut zu f\u00fcllen, ohne das dieser braun nach au\u00dfen schimmert.", "Wehret den Anf\u00e4ngen bevor es (wieder) zu sp\u00e4t ist!", "Christian Jakob\n___________________", "Fu\u00dfnoten / Lesetipps:", "[1] INSA Umfrage Landtagswahl Th\u00fcringen >> weiter.", "[2] INSA Umfrage Landtagswahl Sachsen >> weiter.", "[3] INSA Umfrage Landtagswahl Brandenburg >> weiter.", "[4] AfD Pressemitteilung Okt 2013: \"Aufnahmestopp f\u00fcr \u00dcberl\u00e4ufer der Partei \"Die Freiheit\". Regelung gilt auch f\u00fcr Mitglieder anderer Kleinparteien\" >> weiter. (PDF)", "[5] Austritt Bernd Lucke aus der AfD 2015:\u00a0\"Petry spricht von Sabotage. Klassischer Fall von Nachtreten: Frauke Petry macht Vorg\u00e4nger Lucke schwere Vorw\u00fcrfe. Zugleich versucht die neue AfD-Chefin ihrer Partei das rechte Image abzustreifen.\" von Tilman Steffen, ZEIT ONLINE. >> weiter.", "[6] Austritt Frauke Petry aus der AfD 2017:\u00a0\"Was die Austritte f\u00fcr die AfD bedeuten: Nach dem Abgang von Frauke Petry treten immer mehr Landesfunktion\u00e4re zur\u00fcck oder verlassen die AfD. Sie rechnen schonungslos mit der Partei ab\" von Maria Fiedler, DER TAGESSPIEGEL.\u00a0 >> weiter.", "[7] AfD-Landeschefin von Sayn-Wittgenstein und Reichsb\u00fcrger:\u00a0\"AfD-Landeschefin bestreitet N\u00e4he zu \u00abReichsb\u00fcrgern\u00bb: Stand die schleswig-holsteinische AfD-Landesvorsitzende Sayn-Wittgenstein der \u00abReichsb\u00fcrger\u00bb-Bewegung nahe? Die Landtagsabgeordnete, die gerade f\u00fcr den AfD-Bundesvorsitz kandidierte, bestreitet dies. Politiker verlangen Aufkl\u00e4rung.\" von dpa/lno, WELT.de >> weiter.", "[8] Wiederwahl von Sayn-Wittgenstein:\u00a0Wiederwahl: \"Sayn-Wittgenstein triumphiert auf AfD-Parteitag. Politische Klatsche f\u00fcr den AfD-Bundesvorstand: Die schleswig-holsteinische AfD w\u00e4hlt Doris von Sayn-Wittgenstein \u00fcberraschend erneut zur Landesvorsitzenden - obwohl die Bundespartei sie wegen Verbindungen in die rechtsextreme Szene rauswerfen will\". von dpa/lno, WELT.de >> weiter.", "[9] Austritt Markus Plenk aus der AfD-Bayern:\u00a0\u201eHabe es satt\u201c \u2013 Bayerns AfD-Fraktionschef will zur CSU wechseln. Markus Plenk, AfD-Fraktionschef in Bayern, verl\u00e4sst seine Partei. Die AfD sei \"im Kern fremdenfeindlich und extremistisch\", kritisiert Plenk im \"Spiegel\". Der Aussteiger will sich der CSU anschlie\u00dfen.\", von Sebastian Struwe, WELT.de >> weiter.", "[10] WDR Monitor vom 18.07.2019 .", "[11] \"AfD Landeschef zieht NS-Vergleiche zu Bj\u00f6rn H\u00f6cke\", von Wigbert L\u00f6er, WDR.de >> weiter.", "[12] Joseph Goebbels \u00fcber Demokratie,\u00a0Gutzitiert.de >> weiter.", "[13] AfD-Appell gegen H\u00f6cke-Fl\u00fcgel: \"AfD - F\u00fcr eine geeinte und starke AfD \u2013 ein Appell\" - 10. Juli 2019 >> weiter. (PDF)", "Lesetipps:", "\"AfD-Parteitag st\u00e4rkt v\u00f6lkischen Fl\u00fcgel\" von Peter Schwarz, 3. Dezember 2019 >> weiter.", "\"Rechtsradikale Netzwerke im Staatsapparat\" von Peter Schwarz, 12. Oktober 2019 >> weiter.", "\"Warum der derzeitige Einsatz von V-Personen durch die Polizei illegal ist\" von Dr. Anna Luise Decker, 28. Sep. 2019 >> weiter.", "\"Sezession: neurechte Theoriezeitschrift mit Netz-Tagebuch und der Buchverlag Antaios. Der Fl\u00fcgel und das rechte Netzwerk der AfD\" von Christian Jakob, 26.08.2019 >> weiter.", "\"Enno Stahl: Die Sprache der Neuen Rechten. Populistische Rhetorik und Strategien\" von Christian Jakob inkl. zur Ver\u00f6ffentlichung freigegebene Leseprobe, 19.08.2019 >> weiter.", "\"G\u00f6tz Kubitschek und das Institut f\u00fcr Staatspolitik: Der Fl\u00fcgel und das rechte Netzwerk der AfD\" von Christian Jakob, 12.08.2019 >> weiter.", "\"Funktion\u00e4rs-Rochade: Die heimliche Unterwanderung der AfD durch Rechtsextreme\" von Christian Jakob, 03.08.2019 >> weiter.", "\"Der Weg in alte Muster: Will die AfD zur\u00fcck ins Dritte Reich?\" von Christian Jakob, 29.07.2019 >> weiter.", "\"Die Nationalisierung der Massen. Wo Nationalismus zur Ersatzreligion aufgebaut wird, sind auch Faschismus, Gewalt und Krieg nicht weit.\" von Wolfram Rost, 25.07.2019 >> weiter. - Erstver\u00f6ffentlichung am 19.07.2019 bei RUBIKON >> weiter.", "\"Die Kriegs-Alternative: Ein Fake namens AfD: asozial & militaristisch\" von Ulrich Gellermann, 24.07.2019 >> weiter.", "ACHTUNG: Die Bilder und Grafiken im Artikel sind nicht Bestandteil des Artikels und wurden von KN-ADMIN Helmut Schnug eingef\u00fcgt. F\u00fcr sie gelten ggf. andere Lizenzen, s.u..", "\u25ba Bild- und Grafikquellen:", "1. BRAUN IST WAS HINTEN RAUSKOMMT - BRAUN IST MIST. NULL TOLERANZ F\u00dcR BRAUNE HAUFEN!\u00a0Faschismus und Nazi-Ideologie haben bisher keine Probleme gel\u00f6st. Im Gegenteil: Sie haben nur uns\u00e4gliche Probleme verursacht! Kern der faschistischen Ideologie ist die Diskriminierung anderer und ihre Ausgrenzung. Diskriminierung und Ausgrenzung stiften Aggression und Gewalt. Aggression und Gewalt erzeugen Gegengewalt. Und das f\u00fchrt zu unz\u00e4hligen Opfern und grenzenlosem Leid auf beiden Seiten! Wie uns die Geschichte gelehrt haben sollte. Ist das die Welt, in der wir leben wollen? Text und Grafik: Dr. Vincent Kluwe-Yorck, Berlin. Quelle: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung - Nicht-kommerziell - Keine Bearbeitung 2.0 Generic (CC BY-NC-ND 2.0).", "2. \"Die CDU, das ist jene Geb\u00e4rmutter, aus der die AfD gekrochen ist, auch wenn sich Mutti heute in eine gespielte Emp\u00f6rung fl\u00fcchtet.\" (-Zitat: Ulrich Gellermann, Berlin).", "Bildidee: Helmut Schnug. Bildbearbeitung: Wilfried Kahrs (WiKa) / QPress.\u00a0 Quelle des Originalgrafik: Wikimedia Commons. Dieses Werk ist gemeinfrei, weil seine urheberrechtliche Schutzfrist abgelaufen ist. (originally published in 1918 and therefore lapsed into the public domain.).", "3. J\u00f6rg Hubert Meuthen (* 29. Juni 1961 in Essen ist ein deutscher Politiker (AfD) und Wirtschaftswissenschaftler. Seit Juli 2015 ist er einer von zwei Bundessprechern (Parteivorsitzender) der AfD, seit Ende 2017 ist Meuthen Mitglied im EU-Parlament und dort stellvertretender Fraktionsvorsitzender der Identit\u00e4t und Demokratie. Er war Spitzenkandidat seiner Partei f\u00fcr die Europawahl 2019. Es werden Verst\u00f6\u00dfe der AfD gegen das Parteiengesetz durch die Bundestagsverwaltung gepr\u00fcft. (hier und hier). Foto: Metropolico.org / Nachrichten- und Meinungsportal. Quelle: Flickr.(Bild nicht mehr vorhanden). Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 2.0 Generic (CC BY-SA 2.0).", "4.\u00a0Alexander Gauland:", "Grafikbearbeitung: Jan M\u00fcller / borgdrone. Dieses Werk von borgdrone ist lizenziert unter einer Creative Commons Namensnennung \u2013 Keine Bearbeitungen 4.0 International Lizenz\u00a0 (CC BY-ND 4.0).", "5. Monkey shits on Swastika / Hakenkreuz.. Urheber: THE BLUE NOSES GROUP. The Blue Noses, an artistic duo consisting of Alexander (Sasha) Shaburov and Vyacheslav (Slava) Mizin, was founded in 1999. The group is known for their satirical and oft-times provocative works, which encompass photographs, videos, and performances that parody and critique Russian society, art, politics, and religion. \u21d2 Artikel. Bei Flickr hochgeladen durch Marco Fieber. Quelle: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung - Nicht-kommerziell - Keine Bearbeitung 2.0 Generic (CC BY-NC-ND 2.0).", "6. Wahlplakat KRAFT DURCH IRRTUM. DEUTSCHLAND DEN DEUTSCHEN und AUSL\u00c4NDER RAUS", "DIE WURZELN DER XENOPHOBIE (von Dr. Vincent Kluwe-Yorck, Berlin).", "Xenophobie. Fremdenfeindlichkeit. Woher stammt die Abscheu vor Fremden, vor Ausl\u00e4ndern, vor Menschen anderer Kulturen in unserem Land? Eine tief sitzende Abneigung, die sich bei Anh\u00e4ngern rechtspopulistischer Ph\u00e4nomene wie PEGIDA und AfD nur durch die Barriere der juristischen Sanktionierung vor Ausuferung in Gewaltexzesse \u00fcber die \u00fcblichen plump-nationalistischen Parolen wie \u201eAusl\u00e4nder raus!\u201c oder \u201eDeutschland den Deutschen!\u201c hinaus bewahren l\u00e4sst.", "Von den Wissenschaften werden soziologische, biologistische und evolution\u00e4re Erkl\u00e4rungsmodelle angeboten, die das Ph\u00e4nomen der Xenophobie allerdings nicht ersch\u00f6pfend ausloten k\u00f6nnen. Fremdenfeindlichkeit scheint tief in der menschlichen Seele verankert zu sein. Und so weit verbreitet, dass sie sich in den meisten Gesellschaften Europas und in vielen anderen L\u00e4ndern auf der internationalen B\u00fchne in rechtspopulistischen Organisationen Geh\u00f6r verschafft, und sogar die Gewichtung der politischen Parteienlandschaft verschieben kann. K\u00f6nnte es sein, dass hinter der Xenophobie eine Urangst sitzt? Die Urangst, von Fremden ausgeraubt und ermordet zu werden?", "Zu allen Zeiten \u2013 wahrscheinlich seit Anbeginn aller menschlichen Siedlungskulturen \u2013 kamen Fremde nicht als Urlauber auf Erholungstour, nicht als Touristen, um die Sch\u00f6nheiten der Natur zu bewundern oder um die lokalen Sehensw\u00fcrdigkeiten zu bestaunen. Sie kamen, um das Hab und Gut oder das Land der ans\u00e4ssigen Bev\u00f6lkerung zu rauben und die Menschen zu t\u00f6ten oder zu versklaven. In einigen F\u00e4llen zogen sie in wilden, Schrecken verbreitenden Reiterhorden auf ihren Raubz\u00fcgen quer \u00fcber die Kontinente \u2013 meist aber kamen die R\u00e4uber schlicht aus dem Nachbardorf gleich nebenan, weil die eigene Ernte schlecht ausgefallen war.", "Davon m\u00fcssen allerdings diejenigen Wanderungsbewegungen seit den Anf\u00e4ngen der Menschwerdung unterschieden werden, deren Ziel nicht Beutegewinn war. Ausl\u00f6ser war meist die Suche nach neuem Siedlungsraum \u2013 ausgel\u00f6st durch Knappheit der Nahrungsressourcen, klimatische Ver\u00e4nderungen, oder durch \u00dcberv\u00f6lkerung des alten Siedlungsgebiets. Diese Wanderungsgruppen haben entweder neue, unbesiedelte Siedlungsr\u00e4ume erschlossen oder sich in weitgehend friedlicher Koexistenz mit den bereits ans\u00e4ssigen, meist weitr\u00e4umig verstreuten Populationen auf deren Gebiet arrangiert. Die Folge war dann eine sich \u00fcber lange Zeitr\u00e4ume erstreckende Assimilation.", "Eine weitere Ausnahme gab es, die sich \u00fcber die Jahrtausende als \u00e4u\u00dferst wertvoll erwiesen hat, und die in Zeiten ohne Wissenstransfer durch die Medien das einzige Mittel des Informationsaustauschs bot: den internationalen Handel. Und wir d\u00fcrfen uns dabei durchaus Beziehungen vorstellen, die die Bezeichnung \u201einternational\u201c verdienen! Der Handel verband bereits seit den Anf\u00e4ngen menschlicher Hochkultur alle bekannten Teile der Welt, deren Grenzen stetig weiter in die Gebiete der Terra Incognita hinaus geschoben wurden. In wie hohem Ma\u00df dabei sogar die L\u00e4nder des fernen Nordens (aus orientalischer Sicht), also Nordeuropa einschlie\u00dflich Britannia und Skandinavien, weitr\u00e4umig eingeschlossen war, erschlie\u00dft sich der Geschichtsforschung gerade erst aktuell \u2013 man darf wohl f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit mit hochspannenden neuen Erkenntnissen rechnen! Allerdings d\u00fcrften die Handelsrouten nur die damaligen Metropolen, also in erster Linie Handelszentren und Herrschersitze verbunden haben \u2013 die Siedlungsgebiete jenseits der Handelsrouten blieben wahrscheinlich noch lange unber\u00fchrt. Dass dabei auch die Siedlungsr\u00e4ume profitierten, die von den Handelswegen durchquert wurden, liegt auf der Hand.", "Die Kenntnis verschiedenster Arbeitstechniken und Gebrauchsgegenst\u00e4nde, aber auch kultureller Impulse und Wissen aller Disziplinen fand auf diesem Weg weitr\u00e4umige Verbreitung. Der Austausch von Wissen und G\u00fctern l\u00e4sst sich mit Sicherheit kaum lebhaft genug vorstellen. Die Menschen, denen sich die M\u00f6glichkeit einer Partizipation bot, d\u00fcrften \u00fcber den Besuch der H\u00e4ndlergruppen sehr erfreut gewesen sein. Und es ist anzunehmen, dass sich das neue Wissen von den Zentren ausgehend durch die vielf\u00e4ltigen Binnenkontakte der Bev\u00f6lkerungen rund um die Zentren nach und nach \u00fcber l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume hinweg verbreitet hat. Dennoch steht zu vermuten, dass die unerfreulichen Kontakte mit Fremden sowohl h\u00e4ufiger als auch einschneidender waren.", "Es ist verst\u00e4ndlich, dass die Menschen ihre \u00fcber Jahrtausende gewonnenen leidvollen Erfahrungen mit Fremden verinnerlichten, und mit Angst auf den Anblick fremder Immigranten reagierten. Ist diese Urangst, die ihren Sitz tief im Unterbewusstsein haben d\u00fcrfte, heute noch berechtigt? Nein \u2013 nat\u00fcrlich nicht. Aber sie muss bewusst gemacht und \u00f6ffentlich diskutiert werden, da sie real existiert! Heutige Migrationsbewegungen haben komplexere Ursachen, denen simple Erkl\u00e4rungsmuster nicht gerecht werden k\u00f6nnen. Ursachen, die zu einem wesentlichen Teil auch bei uns in den westlichen Gesellschaften zu suchen sind. Stichworte hierzu sind die Kolonialisierung des Orients durch England und Frankreich, willk\u00fcrliche Staatsbildung und widersinnige Grenzziehungen quer durch die V\u00f6lker im gesamten Orient durch Engl\u00e4nder und Franzosen, Annexion Pal\u00e4stinas f\u00fcr die Staatsgr\u00fcndung Israels, ungerechtfertigte Kriege und damit einhergehend weitr\u00e4umige Zerst\u00f6rung urbaner Siedlungsr\u00e4ume und gefestigter gesellschaftlicher Strukturen durch England und die USA.", "Un\u00fcbersehbar sind die internen Probleme der islamischen Welt, die einer dringenden L\u00f6sung bed\u00fcrfen: die notwendige Phase der Aufkl\u00e4rung und Modernisierung des Islam, eine Neuordnung der sozialen Rahmenbedingungen zwischen den Geschlechtern, sowie Abbau der patriarchalischen Herrschaftsverh\u00e4ltnisse und Machtstrukturen in den verschiedenen Gesellschaftsschichten. Aber der selbstverschuldete Gegensatz zwischen Muslimen und den Lebensformen anderer Kulturen darf nicht den Blick auf unseren Anteil an der Schuld verstellen. Fl\u00fcchtlinge einfach aus dem Land zu werfen, ist sicher nicht der richtige Umgang mit unserem deutlichen Anteil am Elend in der \u201eDritten Welt\u201c.", "Schnelle L\u00f6sungen sind nicht in Sicht \u2013 zu unterschiedlich sind die Ursachen der Flucht und die N\u00f6te und Interessen der vielen Beteiligten. Soll es nicht zu schlimmsten Verwicklungen der Weltpolitik mit unabsehbaren Folgen wie Kriegen oder Hungersn\u00f6ten kommen, m\u00fcssen alle Beteiligten verhandeln, um sich in kleinsten Schritten einer allgemeinvertr\u00e4glichen L\u00f6sung anzun\u00e4hern. Und das braucht Zeit. Zeit, die den politischen Akteuren ohne Druck durch die Bev\u00f6lkerungen der jeweiligen Ziell\u00e4nder gelassen werden muss! Und eins ist gewiss: Die schlichten Parolen der Populisten mit ihren primitiven Ausgrenzungszenarien sind hier wenig hilfreich!", "Immer wieder ist aus den Kreisen des AfD und der PEGIDA zu h\u00f6ren \u201eMan wird doch wohl warnen d\u00fcrfen!\u201c Nat\u00fcrlich darf gewarnt werden. Aber es besteht ein gro\u00dfer Unterschied zwischen WARNEN und HETZEN. Auch ich frage mich, wie Deutschland ein Millionenheer muslimischer Fl\u00fcchtlinge bew\u00e4ltigen soll. Und auch ich zweifle daran, dass dies unserem Land gut tut. Nur gehe ich damit anders um. Ich sch\u00fcre keine Ressentiments und z\u00fcndele nicht, wie dies auf jeder PEGIDA-Demo geschieht, und von den AfD-Aufwieglern unterst\u00fctzt wird, (Beispiel: die Hetztiraden des Herrn Bj\u00f6rn H\u00f6cke) sondern ich versuche, \u00fcber L\u00f6sungen nachzudenken. Und das ist ein m\u00fchsamer Prozess, der ganz sicher nicht mit primitiven Stammtischparolen von schwachgeistigen rechten Vollpfosten zu leisten ist. Und schon gar nicht mit braunen Standard-Parolen wie \"Deutschland den Deutschen\"!", "Nur ein Punkt, der den Unterschied verdeutlicht: Ich bin wahrlich nicht religi\u00f6s \u2013 die Kirchen sind mir, wie jeder religi\u00f6se Fundamentalismus, ein Gr\u00e4uel. ABER: Ich bef\u00fcrworte mit aller Kraft \"N\u00e4chstenLIEBE statt N\u00e4chstenHASS\"! Und das ist eine sehr christliche Haltung.", "N\u00e4chstenLIEBE statt N\u00e4chstenHASS. Dar\u00fcber sollte jeder sein Herz befragen, bevor er den Parolen der Hetzer auf den Leim geht. Vor allem, wenn er sich als Mitbewohner des christlichen Abendlandes auf christliche Werte beruft. Text und Grafik: Dr. Vincent Kluwe-Yorck, Berlin. Quelle: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung - Nicht-kommerziell - Keine Bearbeitung 2.0 Generic (CC BY-NC-ND 2.0).", "7. \"FOLLOW YOUE LEADER\" - Graffito. \"H\u00f6rt, ihr Nazis, seid nicht dumm, folgt euerm F\u00fchrer, bringt euch um!\"\u00a0Die staatliche Garantie eines angeblichen Rechts auf ungehinderte Verbreitung von Nazipropaganda, das es nicht gibt, ist und bleibt ein Skandal. Denn Faschismus ist keine Meinung, sondern ein Verbrechen. Foto: Esonax / dA ID: 109557255. (hat Motiv selbst fotografiert aber nicht gespr\u00fcht, Jan 15, 2009). Quelle: deviantart.com > Graffito und vielen anderen Quellen. DeviantArt ist eine weitl\u00e4ufige, weltweite Gemeinschaft von K\u00fcnstlern jeden Alters und jeder Nationalit\u00e4t, die Werke f\u00fcr jedes Medium, jedes Thema und jede Ebene von Talenten und F\u00e4higkeiten schaffen.", "8. Wolf im Schafspelz.\u00a0\"Heute, liebe Freunde, lautet die Frage nicht mehr Hammer oder Amboss. Heute lautet die Frage Schaf oder Wolf? Und ich, nein wir, entscheiden uns in dieser Lage, Wolf zu sein\" (Bj\u00f6rn\u00a0 H\u00f6cke, 06.07.2019). Bildbearbeitung: SarahRichterArt / Sarah Richter. Quelle: Pixabay. Alle bereitgestellten Bilder und Videos auf Pixabay sind gemeinfrei (Public Domain) entsprechend der Verzichtserkl\u00e4rung Creative Commons CC0. Das Bild unterliegt damit keinem Kopierrecht und kann - ver\u00e4ndert oder unver\u00e4ndert - kostenlos f\u00fcr kommerzielle und nicht kommerzielle Anwendungen in digitaler oder gedruckter Form ohne Bildnachweis oder Quellenangabe verwendet werden. >> Bild.", "9. Buchcover: \"Die Sprache der Neuen Rechten. Populistische Rhetorik und Strategien\" von Enno Stahl. Alfred Kr\u00f6ner Verlag, Stuttgart. 1. Auflage 2019, Kartonierter Einband (Broschur), 208 Seiten, ISBN 978-3-520-72101-3, Preis: 14,90 \u20ac [D]. Das Buch ist ab sofort erh\u00e4ltlich. Die ISBN des E-Books lautet 978-3-520-72191-4, der Preis betr\u00e4gt 13,99 \u20ac. Es handelt sich um ein angereichtertes PDF.", "Eine bedenkliche Aggressivit\u00e4t im verbalen Umgang, eine Abstumpfung gegen\u00fcber Gewalt und dem tragischen Schicksal anderer treten immer deutlicher zu Tage \u2013 es sind dies Reflexe, die gerade die Politiker und Politikerinnen der Neuen Rechten gerne und ausgiebig bedienen. In Internetforen und sozialen Netzwerken, den \u00bbdigitalen Stammtischen\u00ab von Facebook, Twitter und Co., nehmen die Menschen kein Blatt mehr vor den Mund; zunehmend sind hier brutale, menschenverachtende und volksverhetzende Sprachausf\u00e4lle zu verzeichnen, die einen angst und bange werden lassen.", "Wom\u00f6glich ist das rechte Lager bereits dabei, den Boden zu bereiten, auch wenn heute noch nicht so viel auf eine neuerliche Macht\u00fcbernahme von rechts hinweist. Doch damit rechnete vor 86 Jahren auch niemand. Daher ist es wichtig, die Sprachbilder der Neuen Rechten und die dahinterstehenden Denktraditionen zu dokumentieren und zu durchleuchten. Komplexe Kausalzusammenh\u00e4nge haben dazu gef\u00fchrt, dass es so weit hat kommen k\u00f6nnen.", "Dieser Essay m\u00f6chte einige davon nennen und die Bedingungen analysieren, die diese Entwicklung beg\u00fcnstigten. Was man dagegen tun kann? Der Essay schlie\u00dft mit einigen Hinweisen zur Strategie im Handeln gegen Rechts. (Klappentext)", "\u00bbWorte k\u00f6nnen sein wie winzige Arsendosen: sie werden unbemerkt verschluckt, sie scheinen keine Wirkung zu tun, und nach einiger Zeit ist die Giftwirkung doch da.\u00ab (Victor Klemperer)", "10. GEGEN #RECHTSPOPULISMUS. Grafik: Wilfried Kahrs (WiKa). Libert\u00e8. \u00c8galit\u00e8. FckAfD\u00e8.", "11. \"RACISM IS TAUGHT . . . BREAK THE CIRCLE!\" Foto: Jamie Skinner / jamieskinner00. Quelle: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Attribution-NonCommercial-ShareAlike 2.0 Generic (CC BY-NC-SA 2.0).", "12. Buchcover: \"Die Sprache der Neuen Rechten. Populistische Rhetorik und Strategien\" von Enno Stahl. Alfred Kr\u00f6ner Verlag, Stuttgart. 1. Auflage 2019, Kartonierter Einband (Broschur), 208 Seiten, ab sofort erh\u00e4ltlich, ISBN 978-3-520-72101-3, Preis: 14,90 \u20ac [D]. Die ISBN des E-Books lautet 978-3-520-72191-4, der Preis betr\u00e4gt 13,99 \u20ac. Es handelt sich um ein angereichtertes PDF."]}}, "recommendations": []}