{"news_outlet": "kritisches netzwerk", "provenance": "http://www.kritisches-netzwerk.de/forum/erdogans-fluechtlingswaffe-wie-der-wertewesten-fluechtlinge-produziert", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "09.03.2020", "last_modified": "09.03.2020", "crawl_date": "07.12.2020", "author_person": ["Ulrich Gellermann"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Agitprop", "Agitprop-Journaille", "Autokrat", "Autokratie", "Baschar Hafiz al-Assad", "Chlorgas", "Denunziation", "Despot", "Despotie", "Despotismus", "Erpressung", "Hetzpresse", "Hetzjournalismus", "Faktennegierung", "Faktenunterschlagung", "Faktenverdreher", "Funktionszusammenh\u00e4nge", "Fl\u00fcchtlinge", "Fl\u00fcchtlingsabwehr", "Fl\u00fcchtlingsbek\u00e4mpfung", "Fl\u00fcchtlingsdeal", "Fl\u00fcchtlingswaffe", "Fluchtursachen", "Gesinnungsjournalismus", "Hetzpresse", "Hetzjournalismus", "Heuchelei", "Idlib", "mediale Sch\u00fctzenhilfe", "Medienhuren", "Migrationsbek\u00e4mpfung", "Pressehuren", "prestitutes", "Ralph Dommermuth", "Recep Tayyip Erdo\u011fan", "Russophobie", "Selbstherrschaft", "Souver\u00e4nit\u00e4tsverletzung", "Sprachpfuscherei", "Sprachverhunzung", "Sprachverwahrlosung", "Staatsr\u00e4son", "Syrien", "Syrienkrieg", "Systemkonformismus", "Systempresse", "T\u00fcrkei", "Tyrann", "Verlautbarungsjournalismus", "Verleumdung", "V\u00f6lkerrecht", "V\u00f6lkerrechtsbruch", "V\u00f6lkerrechtsverletzung", "Volksverbl\u00f6dung", "Volksverhetzung", "Wertewesten", "Willk\u00fcrherrscher,"], "content": {"title": "Erdo\u011fans Fl\u00fcchtlingswaffe: Wie der Wertewesten Fl\u00fcchtlinge produziert", "description": "Erdo\u011fans Fl\u00fcchtlingswaffe: Wie der Wertewesten Fl\u00fcchtlinge produziert", "body": {"": ["Erdo\u011fans Fl\u00fcchtlingswaffe:", "Wie der Wertewesten Fl\u00fcchtlinge produziert", "Sultan Recep Tayyip Erdo\u011fan ist wieder wer: Zeitweilig galt er in der EU und ihrem deutschen Kernland als Diktator. Dann schloss er im M\u00e4rz 2018 mit der EU den Fl\u00fcchtlingsdeal: Der t\u00fcrkische Staat hindert die Menschen, die vor Krieg und Hunger fl\u00fcchten, die \u00fcber die T\u00fcrkei die Europ\u00e4ische Union erreichen wollen, an der Weiterflucht. Daf\u00fcr gibt es Geld und vor allem Anerkennung von der EU.", "Sp\u00e4testens seit diesem Abkommen droht der t\u00fcrkische Gebieter regelm\u00e4\u00dfig mit der Fl\u00fcchtlingswaffe, wenn es ihm beliebt: Seid nett zu mir, sagt Erdo\u011fan, sonst lasse ich die Fl\u00fcchtlinge ungehindert die Grenze queren.", "Der schmutzige Deal aus dem M\u00e4rz 2018 hat neben der Abwehr von Fl\u00fcchtlingen auch eine imperiale Fu\u00dfnote. Denn die EU und die T\u00fcrkei arbeiten zusammen, \u201eum den uneingeschr\u00e4nkten und ungehinderten humanit\u00e4ren Zugang in ganz Syrien zu f\u00f6rdern.\u201c Wer den Syrern zu mehr Humanit\u00e4t verhelfen wollte, der m\u00fcsste den Krieg in ihrem Land beenden. Der m\u00fcsste mit der syrischen Regierung \u00fcber humanit\u00e4re Ma\u00dfnahmen reden. Wer aber, wie die EU und die T\u00fcrkei, einen \u201eungehinderten Zugang\u201c auf ein fremdes Staatsgebiet fordert und vereinbart, der ignoriert die Souver\u00e4nit\u00e4t dieses Staates, der will sein Spiel nach seinen Regeln in einer Gegend spielen, in der er nach dem V\u00f6lkerrecht nichts zu suchen hat.", "Assad muss weg! Mit dieser Parole operiert seit Beginn des B\u00fcrgerkriegs 2011 [sp\u00e4ter dann zum offenen Syrienkrieg mutiert; H.S.] ein Konglomerat unterschiedlicher ausl\u00e4ndischer Kr\u00e4fte in und um Syrien herum, um die Syrische Arabische Republik unter ausl\u00e4ndische Kontrolle zu bekommen. Dieser v\u00f6lkerrechtlich illegalen Einmischung in die inneren Verh\u00e4ltnisse eines anderen Landes diente die Konferenz der deutschen \"Stiftung Wissenschaft und Politik\" (SWP), einem verl\u00e4ngerten Arm des Kanzleramtes, die unter dem Titel \u201eThe Day after\u201c die syrische Opposition zum Kampf gegen den syrischen Pr\u00e4sidenten Baschar Hafiz al-Assad formierte. Selbst wer dem Assad-Etikett \u201eDiktator\u201c glaubt, dem dr\u00e4ngen sich zwei Fragen auf:", "\u2022 Wo und wie wird denn im V\u00f6lkerrecht der Sturz von Regierungen von au\u00dfen legitimiert?", "\u2022 Warum stehen beispielsweise die saudische Diktatur oder die \u00e4gyptische Milit\u00e4rdiktatur nicht auf der westlichen Agenda f\u00fcr einen Systemwechsel?", "Anfang 2017 forderten auch die G-7-Staaten (Deutschland, Frankreich, Italien, Japan, Kanada, das Vereinigte K\u00f6nigreich und die Vereinigten Staaten) wie selbstverst\u00e4ndlich \u201eAssad muss weg\u201c. Wer sich an den Beginn des Irakkriegs erinnern kann, wei\u00df was es bedeutet, wenn die USA der syrischen Regierung ohne Beweis immer wieder den Einsatz des giftigen Chlorgas vorwerfen: man legitimiert die illegale Einmischung in Syrien und begr\u00fcndet eine denkbare kriegerische Invasion in ein Land, das die USA weder angegriffen noch bedroht hat. Erdo\u011fan, der gelehrige Sch\u00fcler der USA, l\u00e4sst behaupten, seine Truppen h\u00e4tten j\u00fcngst eine Chemiewaffenanlage in der N\u00e4he von Idlib zerst\u00f6rt. Und von der TAGESSCHAU \u00fcber den SPIEGEL bis zu \u201et-online\u201c verk\u00fcnden deutsche Medien diese Behauptung, ohne an die gef\u00e4lschte Giftwaffen-Begr\u00fcndung der USA f\u00fcr den Irak-Krieg zu erinnern.", "Die absichtlich blinden Leitmedien m\u00f6gen einen Zusammenhang zwischen den Fl\u00fcchtlingen und dem wertewestlich gewollten Anti-Assad-Krieg nicht herstellen. Dass Erdo\u011fan, auf dessen Territorium inzwischen 3,6 Millionen syrische Fl\u00fcchtlinge leben, einen Gro\u00dfteil der Fl\u00fcchtlinge selbst produziert und sie anschlie\u00dfend als Waffe gegen die EU einsetzt, kann der gew\u00f6hnliche Redakteur einfach nicht sehen, m\u00fcsste er doch seinen Kopf aus dem warmen Hintern der Obrigkeit ziehen und sich dem kaltem Wind der Wirklichkeit aussetzen.", "Stattdessen, wie meist wenn Medien-Realit\u00e4ten schwere Erkl\u00e4rungsl\u00fccken aufweisen, wird irgendwie der Russe verantwortlich gemacht. Geradezu optimal verfolgt die gut frequentierte Netz-Erscheinung \u201eweb.de\u201c diese Linie und fabuliert, ohne den Hauch eines Beweises, \u201eFl\u00fcchtlingskrise - Putin ist zugleich Nutznie\u00dfer und Verursacher\u201c. Dass der Inhaber dieses Volks-Verbl\u00f6dungs-Instrumentes, Ralph Dommermuth, \u00fcber ein Verm\u00f6gen von 5,9 Milliarden Dollar verf\u00fcgt und damit zu den 300 reichsten Menschen der Welt z\u00e4hlt und schon mal eben 500.000 Euro an die CDU spendet, wer wei\u00df das schon. Dass Milliard\u00e4re ihre eigene, private Wahrheit haben, wer will das schon wissen.", "Geradezu akrobatisch verrenkt man sich, um die Russen zu denunzieren: In einer Bundestags-Debatte hat die CDU Russland f\u00fcr die \u201eEskalation der Sicherheitslage in Idlib\u201c verantwortlich gemacht, und die GR\u00dcNEN haben prompt weitere Sanktionen gegen Moskau gefordert. Obwohl die Russen sich zur Zeit ernsthaft und ehrenwert um eine Waffenruhe rund um Idlib bem\u00fchen, um wenigstens in die N\u00e4he eines Friedens zu kommen, erz\u00e4hlen verblasene Medien wie die ZEIT \u201eHunderttausende Menschen fliehen derzeit vor den syrischen und russischen Angriffen in Richtung t\u00fcrkische Grenze\u201c. Dass dieser Krieg von ganz anderen Kr\u00e4ften verursacht und betrieben wird, verschwindet hinter dem romantischen Begriff \u201eRebellen\u201c. Es seien nun mal tapfere Rebellen, die gegen Assad und die Russen k\u00e4mpfen w\u00fcrden.", "Diese \u201eRebellen\u201c - finanziert und bewaffnet von einer Koalition, die von den Saudis \u00fcber Katar bis zur T\u00fcrkei reicht - sind durchweg islamistische Terroristen, die den laizistischen Staat Syrien bek\u00e4mpfen. Dieselben, die lauthals vor islamistischem Terror warnen, machen sich im Fall Syrien gern zum Komplizen finsterer Scharia-Banditen. Es sind genau diese Banden, die seit Jahr und Tag einen grausamen Krieg f\u00fchren, der die Menschen aus Syrien fl\u00fcchten l\u00e4sst. Und wer sie medial im Tarnanzug als \u201eRebellen\u201c auftreten l\u00e4sst, macht sich an diesem Krieg mitschuldig: durch bewu\u00dfte Begriffsverwirrung.", "Die Fl\u00fcchtlingswaffe des Herrn Erdo\u011fan ist nicht nur ein Mittel der Erpressung. Sie ist auch ein schweres Gesch\u00fctz gegen jene westliche Ordnung, die angeblich von Politikern und Redakteuren der \u201eMitte\u201c so tapfer verteidigt wird. Es ist diese Waffe, die von Gruppierungen wie der AfD gegen die klassischen Parteien eingesetzt wird. Weil von eben dieser Mitte die Ursachen der Flucht konsequent verschwiegen wird, l\u00e4sst sich jeder nationalistische Unsinn \u00fcber die Rolle der Fl\u00fcchtlinge erz\u00e4hlen, werden die leidenden Syrer, wenn sie die Grenzen der EU \u00fcberwinden, zur Munition gegen die Strukturen ihrer Gast-Staaten.", "\u201eThe day after\u201c - in Berlin gegen Assad geplant - kann zum \u201eDay after\u201c von Merkel, Seehofer und Lindner werden. \u00dcberleben werden diese Systemkorrektur nur die Dommermuths, deren System baut die Geflohenen einfach als User bei der 1&1-Kommunikation oder als Billigl\u00f6hner in deren Call-Center ein.", "Ulrich Gellermann, Berlin", "\u25ba Quelle: erstver\u00f6ffentlicht bei RATIONALGALERIE >> Artikel vom 08.03.2020. ACHTUNG: Die Bilder und Grafiken sind nicht Bestandteil der Originalver\u00f6ffentlichung und wurden von KN-ADMIN Helmut Schnug eingef\u00fcgt. F\u00fcr sie gelten folgende Kriterien oder Lizenzen, siehe weiter unten. Gr\u00fcnf\u00e4rbung von Zitaten im Artikel und zus\u00e4tzliche Verlinkungen wurden ebenfalls von H.S. als Anreicherung gesetzt.", "\u25ba Bild- und Grafikquellen:", "1. SULTAN ERDOGAN OF GREATER TURKEY. Kurdenschl\u00e4chter Recep Tayyip Erdo\u011fan . Urheber der urspr\u00fcnglichen Erdo\u011fan-Karikatur: The Economist Newspaper, June 8th - 14th 2013. In dieser Ausgabe war die Original-Karikatur zuerst ver\u00f6ffentlicht. Die hier im KN-Artikel verwendete bearbeitete Darstellung ist ein Netzfund.", "2. Recep Tayyip Erdo\u011fan:\u00a0Sp\u00e4testens seit dem schmutzigen Fl\u00fcchtlingsdeal droht der t\u00fcrkische Gebieter regelm\u00e4\u00dfig mit der Fl\u00fcchtlingswaffe, wenn es ihm beliebt: Seid nett zu mir, sagt Erdo\u011fan, sonst lasse ich die Fl\u00fcchtlinge ungehindert die Grenze queren. Karikatur von Carlos Latuff, einem \"Politischen Karikaturist\", geboren November 1968 in Rio de Janeiro, Brazil. Dieses Werk wurde von seinem Urheber Carlos Latuff als gemeinfrei ver\u00f6ffentlicht. Dies gilt weltweit. Carlos Latuff (eigentlich Carlos Henrique Latuff de Souza) gew\u00e4hrt jedem das bedingungslose Recht, dieses Werk f\u00fcr jedweden Zweck zu nutzen, es sei denn, Bedingungen sind gesetzlich erforderlich. Sein Blog > latuffcartoons.wordpress.com .", "3. ERSTES GEBOT DER AUTOKRATIE: \"Ich bin der Herr, dein Gott. Du sollst keine anderen G\u00f6tter haben neben mir.\" Karikatur: \u00a9 Dr. Vincent Kluwe-Yorck, Berlin. Quelle: Flickr. Verbreitung mit CC-Lizenz Namensnennung - Nicht-kommerziell - Keine Bearbeitung 2.0 Generic (CC BY-NC-ND 2.0). Kontakt: vincent at kluwe-yorck.de ."]}}, "recommendations": []}