{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1139348.migrantifa-yallah-yallah-gegen-polizeigewalt.html", "query_keywords": ["migrant", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "20.07.2020", "last_modified": "20.07.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Mischa Pfisterer"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Berlin", "Einwanderung", "linke Bewegung", "Polizeigewalt", "Rassismus"], "content": {"title": "Yallah, Yallah gegen Polizeigewalt", "description": "Gegen institutionellen und gesellschaftlichen Rassismus, aber auch klassisch linke wei\u00dfe Strukturen: Mehr als tausend Menschen sind einem Demonstrationsaufruf des Migrantifa-B\u00fcndnisses gefolgt.", "body": {"": ["Das noch junge linke B\u00fcndnis Migrantifa mobilisiert am Wochenende 1500 Menschen gegen Rassismus", "\u00bbHanau! Das war deutsche Leitkultur\u00ab steht in gro\u00dfen wei\u00dfen Buchstaben auf dem schwarzen Frontbanner, dahinter ein bunter Demonstrationszug, so gut wie alle Teilnehmer*innen tragen Mundschutz: Unter dem Motto \u00bbDeutschland hat ein Rassismusproblem\u00ab ziehen am Samstagnachmittag weit mehr als tausend Menschen von der Siegess\u00e4ule in Berlin-Mitte \u00fcber den Hansaplatz bis zur JVA Moabit. Die Veranstalter sch\u00e4tzen die Zahl der Demonstrierenden auf 2000, die Polizei spricht von 1600.", "Die Demonstration bildet den Auftakt zu einem Aktionswochenende gegen Polizeigewalt. \u00bbRassismus ist Teil der polizeilichen Struktur. So wie es jetzt ist, kann die Polizei nicht bestehen bleiben,\u00ab sagt Yasin, der seinen richtigen Namen nicht in der Zeitung lesen m\u00f6chte. Nur folgerichtig fordern die Teilnehmer*innen nicht weniger als die Abschaffung der Polizei. \u00bbWir wollen Polizei neu denken und wir wollen, dass die Gelder, die in Wasserwerfer, R\u00e4umpanzer, Polizeischulen und sonstige Polizeiausstattungen flie\u00dfen, in relevante Bereiche wie Bildung, Gesundheitswesen und Wohnungsbau umverteilt werden sollten\u00ab, so Hamit Uyanik von der Berliner Migrantifa, die zu dem Aktionswochenende aufgerufen hatte.", "Die Migrantifa - ein loses B\u00fcndnis, das bundesweit antifaschistische Politik von Migrant*innen f\u00fcr Migrant*innen macht - trat erstmals nach den rassistischen Morden von Hanau Mitte Februar dieses Jahres auf den Plan, auch und vor allem in Berlin. \u00bbKlassisch linke Strukturen sind immer noch sehr wei\u00df dominiert und geben oftmals dem Kampf gegen rassistische Strukturen zu wenig Raum,\u00ab sagt Hamit Uyanik. \u00bbWir verstehen die Migrantifa auch als Kritik an den linken Strukturen. Viele Migrantisierte f\u00fchlen sich einfach unwohl in linken Zusammenh\u00e4ngen.\u00ab", "Wie bei der ersten gro\u00dfen Berliner Black-Lives-Matter-Demonstration Anfang Juni auf dem Alexanderplatz haben sich dabei auch am Samstag insbesondere junge Menschen dem Protest angeschlossen. Das sogenannte Racial Profiling der deutschen Polizei, die rassistische Stuttgart-Debatte \u00fcber m\u00f6gliche Abstammungspr\u00fcfungen oder die NSU 2.0-Hassmails: H\u00f6rt man sich unter den Teilnehmer*innen um, so sorgt nicht zuletzt ein Punkt f\u00fcr einen breiten Konsens: \u00bbWir vertrauen der Polizei nicht!\u00ab", "W\u00e4hrend der Demonstration pr\u00e4sentieren die Veranstalter*innen ein dichtes Programm. Es geht um die Zusammenh\u00e4nge zwischen deutscher \u00bbRassenlehre\u00ab und Kolonialismus, die Verstrickung von Kapitalismus und Rassismus, Gewalt gegen Gefl\u00fcchtete und eben rechte Strukturen in Bundeswehr, Justiz und - klar - Polizei.", "Am Sonntag wird das Aktionswochenende schlie\u00dflich mit einer Kundgebung am Witzlebenplatz in Charlottenburg fortgesetzt. Genau an diesem Ort war im September 2019 der Altenpfleger E. Valiente auf dem Weg zu einem Patienten von der Polizei massiv angegriffen worden. Nach Valientes Angaben wurde auf ihn eingetreten, er wurde gew\u00fcrgt und geschlagen. Noch heute k\u00e4mpft der Pfleger mit den k\u00f6rperlichen und psychischen Folgen. \u00bbDie Polizei versucht meinen Fall mit allen Mitteln runterzuspielen\u00ab, so Valiente. Er hoffe, dass mit der Kundgebung \u00f6ffentlicher Druck aufgebaut werde, \u00bbdamit ein faires Ermittlungsverfahren zustande kommt\u00ab.", "Wie mehrere Demonstrant*innen gegen\u00fcber \u00bbnd\u00ab betonen, geht es ihnen zugleich um mehr als das blo\u00dfe \u00bbPolizeiproblem Rassismus\u00ab. So auch Elif, die ebenfalls anonym bleiben m\u00f6chte. Sie sagt: \u00bbWir wollen nicht nur Gleichstellung, sondern die komplette gesellschaftliche Ver\u00e4nderung.\u00ab"]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1137728.die-wucht-der-bilder.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1099790.aufstehn-aufeinander-zugehn.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1143525.rechte-strukturen-aufbrechen.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}