{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1121441.ratiborstrasse-aktivisten-fordern-bessere-integration-von-gefluechteten.html", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "24.06.2019", "last_modified": "24.06.2019", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Tim Z\u00fclch"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asylpolitik", "Berlin", "Einwanderung", "Fl\u00fcchtlinge", "Immobilienwirtschaft", "Integration", "Mieten"], "content": {"title": "Aktivisten fordern bessere Integration von Gefl\u00fcchteten", "description": "Die Errichtung einer Fl\u00fcchtlingsunterkunft sorgt im alternativen Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg f\u00fcr Unmut. Kritisiert wird nicht der Bau einer Unterkunft, sondern das Vorgehen des Senats dabei.", "body": {"": ["Scharfe Kritik am Vorgehen des Senats beim Gel\u00e4nde in der Ratiborstra\u00dfe 14 in Berlin-Kreuzberg und der Errichtung neuer Unterk\u00fcnfte", "Immer wenn der Nebelknopf gedr\u00fcckt wird, brandet ein dutzendfaches Geschrei und Gekicher aus Kinderkehlen auf. Mit Schildern und Stickern ausgestattet, toben die F\u00fcnf- bis Zehnj\u00e4hrigen durch den Nebel, der allerdings nach wenigen Sekunden wieder verfliegt. Dann sieht man das Schild: \u00bbOhne uns baut hier keiner!\u00ab Es steht in Gro\u00dfbuchstaben auf dem Transparent, das auf einen Gabelstapler montiert ist, der zugleich ein riesiges Schwei\u00dfger\u00e4t transportiert.", "Die erwachsenen Protestierenden haben Schlosserh\u00e4mmer und Eisenstangen in den H\u00e4nden und tragen zum Teil Schwei\u00dferhelme. \u00bbRatibor14\u00ab steht auf Stickern, die sie auf ihre Blaum\u00e4nner geklebt haben. Am vergangenen Donnerstag protestierten sie f\u00fcr eine weitgehende Beteiligung an den Umplanungen, die der Senat f\u00fcr das Gewerbegel\u00e4nde zwischen Ratiborstra\u00dfe und Landwehrkanal in Kreuzberg vorsieht.", "Seit Sommer 2017 engagieren sich die Mieter*innen des Gewerbegel\u00e4ndes f\u00fcr eine partizipative Weiterentwicklung des Areals. Momentan gibt es nach Auskunft der Nutzer*innen rund 30 Gewerbebetriebe auf dem Gel\u00e4nde, das auch den beliebten Biergarten Jockel, einen Autohandel, zwei Kinderspielpl\u00e4tze und einen Kindergarten umfasst. Mehrere gemeinsame Workshops fanden statt. Die Mieter*innen erstellten ein 50-seitiges Konzept zur Weiterentwicklung des Gel\u00e4ndes. Doch inzwischen steht es aus Sicht der Aktivist*innen schlecht um dieses partizipative Verfahren. Im Februar hatte der Senat n\u00e4mlich dar\u00fcber informiert, dass die Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben (BIMA) das Gel\u00e4nde an die landeseigene Berlinovo Grundst\u00fccksentwicklungs GmbH (BGG) verkaufen werde. Noch in diesem Jahr soll das gesamte Areal im Rahmen eines Schnellverfahrens ver\u00e4u\u00dfert und Baufreiheit f\u00fcr die Schaffung einer gro\u00dfen Fl\u00fcchtlingsunterkunft in \u00bbMUF\u00ab-Bauweise mit rund 250 Pl\u00e4tzen geschaffen werden.", "\u00bbNach aktuellen Planungen soll der Bauwagenplatz auf dem Gel\u00e4nde weg und der Biergarten Jockel verkleinert werden\u00ab, erkl\u00e4rt Moritz Metz, der auf dem Gel\u00e4nde ein Radiostudio betreibt. Durch diese Planungen sei nun zwar keine unmittelbare Bedrohung der Tischler, Schlosser und Bootsbauer auf dem Gel\u00e4nde mehr gegeben, aber \u00bbwir k\u00f6nnen uns viel mehr vorstellen\u00ab, so Metz. \u00bbVor allem in Hinblick auf die Integration von Gefl\u00fcchteten.\u00ab Auch wisse man nicht, welche Sicherheiten die Handwerksbetriebe bekommen, und wie sich die Mieten entwickeln werden. Unverst\u00e4ndlich ist f\u00fcr Metz, die Geschwindigkeit, mit der der Senat nun handle. \u00bbEs gibt keine Notsituation, es gibt keinen Zeitdruck, viele Fl\u00fcchtlingsheime sind momentan nicht belegt.\u00ab Er w\u00fcrde sich w\u00fcnschen, dass Gefl\u00fcchtete grunds\u00e4tzlich nicht mehr in solchen, wie hier geplanten, Sammelunterk\u00fcnften, sondern dezentral beziehungsweise in kleineren Gruppen untergebracht werden.", "Auch der Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg arbeitet momentan an einem Konzept f\u00fcr die dezentrale Unterbringung von Gefl\u00fcchteten an mehreren kleinen Standorten. Nach Auskunft von Bezirksb\u00fcrgermeisterin Monika Herrmann (Gr\u00fcne) sei dieses Konzept derzeit \u00bbnoch in der Abstimmung im Bezirksamt\u00ab. Insofern scheint f\u00fcr die Gewerbetreibenden in der Ratiborstra\u00dfe unverst\u00e4ndlich, dass der Senat offensichtlich an gro\u00dfen Sammelunterk\u00fcnften festh\u00e4lt.", "Ein Aktivist, der als Schlosser in einer Metallwerkstatt auf dem Gel\u00e4nde arbeitet, hat sich mit der Berlinovo besch\u00e4ftigt. Er findet es einen \u00bbSkandal, dass die \u00fcberhaupt wieder investieren k\u00f6nnen\u00ab. Im Zuge der Bankenkrise 2006 wurde die Berlinovo quasi als \u00bbBad Bank\u00ab der Landesbank \u2013 damals unter dem Namen Berliner Immobilien Holding (BIH) \u2013 gegr\u00fcndet, um die notleidenden geschlossenen Immobilienfonds aufzunehmen. Diese haben sich mittlerweile allerdings derart entwickelt, dass mittlerweile ausreichend Finanzmittel zum Erwerb von weiteren Immobilien zur Verf\u00fcgung stehen. Der Handwerker sagt: \u00bbDie Berlinovo betreibt unter anderem m\u00f6blierte Kleinapartments. Wir vermuten, dass das vereinfachte Verfahren zum Bau von Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften dazu genutzt wird, die MUF auf dem Ratiborgel\u00e4nde m\u00f6glichst bald in lukrative m\u00f6blierte Apartments f\u00fcr Studierende oder andere Gruppen umzuwandeln.\u00ab"]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1131776.hemmnis-fuer-die-integration.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1128568.berlin-lockert-arbeitsverbote.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1121418.hilfsarbeiter-mit-doktortitel.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}