{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1125237.erfolg-der-afd-bestimmt-keine-protestwaehler.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "ausl\u00e4nder", "asyl"], "creation_date": "03.09.2019", "last_modified": "03.09.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Robert D. Meyer"], "author_organization": [], "news_keywords": ["AfD", "Asylpolitik", "Brandenburg", "Fl\u00fcchtlinge", "Landtagswahl", "Sachsen"], "content": {"title": "Bestimmt keine Protestw\u00e4hler", "description": "Die AfD konnte bei den Wahlen vor allem Nichtw\u00e4hler mobilisieren. Befragungen zeigen: Die These vom Protestw\u00e4hler l\u00e4sst sich nicht halten. Viele Unterst\u00fctzer haben konkrete politische Vorstellungen.", "body": {"": ["Positionen zur Asyl- und Klimapolitik waren f\u00fcr viele AfD-W\u00e4hler in Sachsen und Brandenburg entscheidend", "Am Tag nach den Landtagswahlen in Sachsen und Brandenburg tauchte er in etlichen Wahlanalysen wieder auf: der Protestw\u00e4hler. Jener vielfach beschworene Stimmberechtigte, der aus Frust \u00fcber die etablierten Parteien die AfD gew\u00e4hlt haben soll. Die Erz\u00e4hlung, wesentliche Teile ihrer W\u00e4hlerschaft ginge es nicht um Inhalte, sondern um einen Denkzettel, ist so alt wie die Rechtsau\u00dfenpartei. Doch ein Blick in die Nachwahlbefragungen zeigt, dass die These vom Protestw\u00e4hler nicht haltbar ist.", "Nach ihren Ansichten \u00fcber die Partei gefragt, geben viele AfD-W\u00e4hler sehr konkrete Gr\u00fcnde f\u00fcr ihre Entscheidung an. St\u00e4rkstes Motiv: die Asylpolitik. So erkl\u00e4rten in einer Nachwahlbefragung von Infratest dimap im Auftrag der ARD 99 Prozent der Rechtsau\u00dfenparteiw\u00e4hler in Sachsen, sie finden es gut, dass die AfD \u00bbden Zuzug von Ausl\u00e4ndern und Fl\u00fcchtlingen st\u00e4rker begrenzen will\u00ab.", "Das Ergebnis \u00fcberrascht allenfalls in seiner Deutlichkeit. Schon bei fr\u00fcheren Urneng\u00e4ngen, egal ob auf Landes- oder Bundesebene, hatten AfD-W\u00e4hler in Erhebungen angegeben, ihre Entscheidung h\u00e4nge stark mit der Asylpolitik zusammen."], "Alleinstellungsmerkmal in der Klimadebatte": ["\u00c4hnlich deutlich ausgepr\u00e4gt ist die Haltung vieler s\u00e4chsischer AfD-W\u00e4hler in der Klimapolitik. 88 Prozent gaben gegen\u00fcber den Meinungsforschern von Infratest dimap an, sie finden es gut, dass die Partei der politischen Konkurrenz etwas in der Klimadebatte entgegensetzt. Dabei kam wirkliches Interesse der AfD an Klima- und Umweltpolitik erst in den letzten Monaten auf, als ihr klar wurde, dass die Partei hier \u00fcber ein Alleinstellungsmerkmal verf\u00fcgt. Da die AfD im Gegensatz zur Konkurrenz den Einfluss des Menschen auf den Klimawandel leugnet oder zumindest f\u00fcr marginal h\u00e4lt, f\u00e4llt es ihr leicht, mit den in Sachsen und Brandenburg verbreiteten \u00c4ngsten vor einem Strukturwandel angesichts des Ausstiegs aus der Braunkohle zu spielen. Sachsens Spitzenkandidat J\u00f6rg Urban zog dann auch im Wahlkampf \u00fcber die \u00bbsogenannte Energiewende\u00ab her, die \u00bbmassiv gestiegene Strompreise\u00ab zur Folge habe und ein \u00bbJobkiller\u00ab sei.", "Viele AfD-W\u00e4hler geben in Erhebungen mittlerweile offen zu, die Partei aus inhaltlichen Gr\u00fcnden zu w\u00e4hlen. 70 Prozent der Rechtsau\u00dfenunterst\u00fctzer in Sachsen erkl\u00e4rten in einer Nachwahlbefragung der Forschungsgruppe Wahlen f\u00fcr das ZDF, die AfD wegen ihrer \u00bbpolitischen Forderungen\u00ab gew\u00e4hlt zu haben, in Brandenburg waren es 43 Prozent.", "Auff\u00e4llig an den Ergebnissen der AfD in beiden Bundesl\u00e4ndern ist, dass der Wahlerfolg der extremen Rechten vor allem auf die Mobilisierung von Nichtw\u00e4hlern zur\u00fcckgeht und weniger auf W\u00e4hlerwanderungen weg von anderen Parteien. So \u00fcberzeugte die AfD in Sachsen 246 000 Menschen, die noch vor f\u00fcnf Jahren der Landtagswahl fern geblieben waren. In Brandenburg waren es 115 000. Die gr\u00f6\u00dften Zuw\u00e4chse aus dem Lager der politischen Konkurrenz erzielte die AfD \u00fcbrigens nicht wie oft vermutet bei der LINKEN, sondern mit deutlichem Abstand aus den Reihen der CDU. In Sachsen waren dies 84 000 und in Brandenburg 29 000 W\u00e4hler."], "Nicht nur \u00bbalte\u00ab W\u00e4hler": ["Neu ist diese Entwicklung nicht: Schon bei der Bundestagswahl und zuletzt bei der Europawahl waren die W\u00e4hlerwanderungen \u00e4hnlich, auch was den Anstieg der Wahlbeteiligung anging, die wesentlich auf AfD-Unterst\u00fctzer zur\u00fcckging. Der Sozialwissenschaftler Horst Kahrs von der Rosa Luxemburg Stiftung vermutet in seiner Nachwahlbetrachtung daher, dass sich die Wanderung von Nichtw\u00e4hlern und Unterst\u00fctzern anderer Parteien hin zur AfD bereits bei den Urneng\u00e4ngen der letzten zwei Jahre vollzog und nun auch bei den Landtagswahlen zum Tragen kam. Daf\u00fcr spricht auch, dass die Partei seit der Bundestagswahl 2017 in beiden Bundesl\u00e4ndern in der Sonntagsfrage relativ konstant hohe Zustimmungswerte von \u00fcber 20 Prozent erhielt und sich mittlerweile eine Stammw\u00e4hlerschaft aufgebaut hat.", "Ein weiterer Beleg: Die Zusammensetzung der AfD-W\u00e4hlerschaft hat sich im Vergleich zu fr\u00fcheren Abstimmungen kaum ge\u00e4ndert. Ihre gr\u00f6\u00dften Erfolge erzielte die Partei bei W\u00e4hlern im Alter zwischen 30 und 60 Jahren mit etwa 30 Prozent. Dass J\u00fcngere per se skeptischer gegen\u00fcber der extremen Rechten sind, l\u00e4sst sich nach diesen Landtagswahlen nicht behaupten. Bei den 18- bis 24-J\u00e4hrigen teilen sich AfD und Gr\u00fcne mit jeweils 20 Prozent die Spitzenposition, bei den 25- bis 34-J\u00e4hrigen wird die Rechtsau\u00dfenpartei in Sachsen mit 26 Prozent sogar st\u00e4rkste Kraft. \u00c4hnlich sieht es in Brandenburg aus.", "Fast wichtiger als die Einordnung der AfD-W\u00e4hler nach Geschlecht oder Alter ist deren Selbstwahrnehmung. Danach gefragt, ob Ostdeutsche \u00bbB\u00fcrger zweiter Klasse\u00ab seien, bejahten dies in Sachsen die Anh\u00e4nger der AfD mit 78 Prozent. Genau dieses Gef\u00fchl hatte die Partei im Wahlkampf bedient."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1005840.afd-klettert-in-umfrage-von-auf-prozent.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1003345.wie-die-dvu-nur-professioneller.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1002807.land-steht-zu-seinem-aerger-mit-neonazis.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}