{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1125385.seenotrettung-fluechtlinge-auf-alan-kurdi-drohen-von-bord-zu-springen.html", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "05.09.2019", "last_modified": "05.09.2019", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Redaktion neues deutschland"], "news_keywords": ["Fl\u00fcchtlinge", "Italien", "Malta", "Sea-Eye", "Seenot", "Seenotrettung"], "content": {"title": "Fl\u00fcchtlinge auf \u00bbAlan Kurdi\u00ab drohen von Bord zu springen", "description": "Die Zust\u00e4nde auf dem Rettungsschiff \u00bbAlan Kurdi\u00ab spitzen sich zu. Zwei minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge hatten Panikattacken und wollten von Bord springen. Italien und Malta verweigern dem Schiff einen sicheren Hafen.", "body": {"": ["Panikattacken zweier minderj\u00e4hriger Schutzsuchender / Malta und Italien verweigern sicheren Hafen", "Regensburg. Die Lage auf dem deutschen Rettungsschiff \u00bbAlan Kurdi\u00ab mit 13 Fl\u00fcchtlingen an Bord spitzt sich offenbar zu. Zwei minderj\u00e4hrige Gerettete litten unter schweren Panikattacken und h\u00e4tten wiederholt versucht, von Bord zu springen. Das teilte die Hilfsorganisation Sea-Eye mit, die das Schiff betreibt. Malta weigere sich aber weiterhin, die Koordinierung des Rettungseinsatzes zu \u00fcbernehmen. Auch Italien habe die Einfahrt in einen sicheren Hafen verboten.", "\u00bbOffenbar h\u00e4lt die neue Regierung in Rom an dem harten Kurs gegen zivile Rettungskr\u00e4fte fest\u00ab, sagte Einsatzleiter Jan Ribbeck. Das italienische Innenministerium habe mitgeteilt, das Dekret des fr\u00fcheren Innenministers Matteo Salvini, das hohe Strafen f\u00fcr private Seenotretter vorsieht, besitze weiter G\u00fcltigkeit.", "Sea-Eye habe nun entschieden, erstmalig Beschwerde vor einem maltesischen Gericht einzureichen, um die Zust\u00e4ndigkeit der maltesischen Rettungsleitstellen gerichtlich feststellen zu lassen, erkl\u00e4rte die Organisation. Die zwei minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge mit Panikattacken m\u00fcssten schnellstm\u00f6glich evakuiert werden. Sie wollten an Land schwimmen zu wollen, auch wenn sie damit ihr Leben riskierten.", "Von den 13 Migranten aus Tunesien sind laut Sea-Eye acht minderj\u00e4hrig. Sie waren am Samstag in der maltesischen Rettungszone in einem maroden Holzboot entdeckt worden. Deshalb liege die Verantwortung bei Malta, sagte der Sea-Eye-Vorsitzende Gorden Isler. Sea-Eye sei mit den maltesischen Beh\u00f6rden und dem Ausw\u00e4rtigen Amt in Kontakt, aber es zeichne sich noch keine L\u00f6sung ab. Das Schiff \u00bbAlan Kurdi\u00ab liegt zw\u00f6lf Seemeilen vor Malta, an der Grenze zu dessen Hoheitsgew\u00e4ssern. epd/nd"]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1126358.fluechtlinge-der-ocean-viking-werden-auf-sechs-laender-verteilt.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1126220.vorlaeufige-einigung-in-der-fluechtlingspolitik.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1124161.mehr-als-menschen-im-mittelmeer-gerettet.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}