{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1130368.hoecke-und-maassen-scharfmacher-im-zdf.html", "query_keywords": ["asyl"], "creation_date": "20.12.2019", "last_modified": "20.12.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Christian Klemm"], "author_organization": [], "news_keywords": ["AfD", "Asylpolitik", "Bj\u00f6rn H\u00f6cke", "Fernsehen", "Fl\u00fcchtlinge", "\u00d6ffentlich-Rechtlicher Rundfunk", "Rechtsradikalismus", "Rundfunkbeitrag", "ZDF"], "content": {"title": "Scharfmacher im ZDF", "description": "Der AfD-Rechtsau\u00dfen Bj\u00f6rn H\u00f6cke wird nicht mehr zu ZDF-Talkshows eingeladen. Das ist l\u00f6blich. Doch andere Talkg\u00e4ste sind bereit, H\u00f6ckes Job zu \u00fcbernehmen: Ex-Verfassungssch\u00fctzer Hans-Georg Maa\u00dfen zum Beispiel.", "body": {"": ["Ex-Verfassungssch\u00fctzer Maa\u00dfen \u00fcbernimmt in den \u00d6ffentlich-Rechtlichen den Job von AfD-Rechtsau\u00dfen H\u00f6cke", "Bj\u00f6rn H\u00f6cke ist ein Mann, der nicht nur eine ganz besondere Sicht auf die deutsche Geschichte zu bieten hat, sondern sich auch als rassistischer Hobbygenetiker einen zweifelhaften Namen macht. Seine Positionen hat er in j\u00fcngster Vergangenheit nicht nur auf Pegida-Marktpl\u00e4tzen, sondern auch im Fernsehen zum Besten gegeben. Zumindest im ZDF wird das nicht noch einmal passieren. Chefredakteur Peter Frey hat j\u00fcngst klargestellt, dass der AfD-Rechtsau\u00dfen nicht mehr als Gast in Talkshows seines Senders auftreten wird.", "Daraufhin hat sich gleich die virtuelle rechte Trollarmee in Bewegung gesetzt: \u00abAbsurd, dass es immer noch Menschen in Deutschland gibt, die nicht sehen wollen, dass der Staatsfunk nicht neutral ist, sondern sich als Richter & Erziehungsmedium sieht\u00bb, twitterte die AfD Heidelberg. Dieter Stein, Chefredakteur der rechten Wochenzeitung \u00abJunge Freiheit\u00bb, war auf Twitter ebenfalls not amused: Die Erkl\u00e4rung Freys, H\u00f6cke nicht einzuladen, sei \u00abdumm sowie eine Bankrotterkl\u00e4rung\u00bb. Sein Tipp an die Gesinnungsgenossen: \u00abAlle AfD-Politiker sollten am besten demonstrativ Talkshows in ZDF und ARD boykottieren.\u00bb", "Da ist sie wieder, die angebliche Hetze der \u00d6ffentlich-Rechtlichen gegen die AfD. Nach dieser M\u00e4rchenerz\u00e4hlung sind die sogenannten GEZ-Medien durch \u00ablinksgr\u00fcn-versiffte\u00bb Politiker gesteuert, um den Menschen in Deutschland das Hirn zu vernebeln. So twitterte der Account \u00abHarte Fakten\u00bb: \u00abAlso f\u00fcr solche \u203aneutralen\u2039 Sender wie den ZDF zahlen wir also Steuern? Ich fordere die sofortige GEZ-Abschaffung!\u00bb Und eine Person namens Regi meint: \u00abMir ist H\u00f6cke eher wumpe. Aber dass ihn ein GEZ Zwangsgeb\u00fchren finanziertes TV Format nicht mehr einl\u00e4dt zeigt, WIE schlimm es um Deutschland steht.\u00bb", "Nachdem der ZDF-Chefredakteur im Netz f\u00fcr Emp\u00f6rung gesorgt hat, trat ein CDU-Mann in dem Mainzer Fernsehsender auf, der zuletzt \u00f6fter mit rechten Parolen negativ aufgefallen ist. In der Talkshow von Markus Lanz sagte der ehemalige Chef des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV), Hans-Georg Maa\u00dfen: \u00abDie Leute, die die Angriffe auf Asylunterk\u00fcnfte machen, waren \u00fcberwiegend (...) keine Rechtsextremisten, waren keine Nazis gewesen, (...) das waren Leute gewesen, die geh\u00f6rten eigentlich zur b\u00fcrgerlichen Mitte und die haben sich radikalisiert.\u00bb Auf Twitter wurde Maa\u00dfen deshalb eine Verharmlosung rechter Gewalt vorgeworfen. \u00ab\u203aKleine Angestellte, normale Menschen, die Angriffe auf Asylunterk\u00fcnfte machen.\u2039\u00bb So definiert der Ex-BfV-Chef Maa\u00dfen Rechtsextremisten. Kein Wunder, dass das BfV diese \u203anormalen Menschen\u2039 jahrzehntelang nie erkannt hat\u00ab, schreibt der Blogger Nasir Ahmad bei Twitter. Und die Autorin Jagoda Marini\u0107 erkl\u00e4rte an gleicher Stelle: \u00bbEs geht also um den Kleinb\u00fcrger, der in seiner Freizeit Molotowcocktails bastelt, um Asylbewerber sp\u00fcren zu lassen, dass er sie nicht hier haben will. Ganz normale Deutsche also.\u00ab", "H\u00f6cke und Maa\u00dfen - viel mehr als das Parteibuch trennt diese beiden M\u00e4nner nicht mehr."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1064854.wir-sind-empathielos.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1127508.die-einfachsten-gebote.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1125869.berlin-direkt.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}