{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1135859.corona-wir-muessen-neu-ueber-europa-nachdenken.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "24.04.2020", "last_modified": "24.04.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Walter Baier"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Einwanderung", "Europ\u00e4ische Union", "Integration", "\u00d6kologie"], "content": {"title": "Wir m\u00fcssen neu \u00fcber Europa nachdenken", "description": "Die Politik war auf die gegenw\u00e4rtige Pandemie schlecht vorbereitet. Das soll sich nun aber nicht wiederholen, wenn es um die Erhaltung des Systems geht.", "body": {"": ["Die Corona-Pandemie hat deutlich gemacht, dass die gef\u00e4hrlichsten Bedrohungen, vor denen die Gesellschaften stehen, nicht milit\u00e4rischer, sondern sozialer und \u00f6kologischer Natur sind", "Der Topos Zukunft der Integration besch\u00e4ftigt die Europapolitik seit der Finanzkrise. 2017 ver\u00f6ffentliche die EU-Kommission das Wei\u00dfbuch \u00fcber die Zukunft Europas. Wer erinnert sich noch an die dort vorgestellten f\u00fcnf Szenarien, die in der Substanz darauf hinausliefen, eine neue EU zu skizzieren, ohne die alte zu ver\u00e4ndern?", "Wenig sp\u00e4ter stellte der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Macron in einer Grundsatzrede an der Sorbonne die Initiative f\u00fcr Europa vor: Abbau der Arbeitslosigkeit und \u00f6kologischer Wandel, Finanztransaktionssteuer, Digitalsteuer, Mindests\u00e4tze f\u00fcr Verm\u00f6gensbesteuerung, Konvergenz der sozialen Standards, eine deutliche Erh\u00f6hung des EU-Haushalts und die Demokratisierung der EU-Institutionen - sogar von einer Neugr\u00fcndung der EU war die Rede. Doch als er sich wenig sp\u00e4ter mit Angela Merkel zur Feier des 55. Jahrestag des Elysee-Vertrags in Paris traf, fand sich in der Abschlusserkl\u00e4rung nichts von alledem.", "Die \u00bbLeuchtturmprojekte\u00ab, \u00fcber die die EU-Mitgliedsstaaten \u00fcbereinkommen konnten, waren die 2017 beschlossenen Aufr\u00fcstungsprogramme und der Ausbau der Europ\u00e4ischen Agentur f\u00fcr Grenz- und K\u00fcstenwache Frontex. Milit\u00e4r und Fl\u00fcchtlingsabwehr, das geht offensichtlich immer, w\u00e4hrend die Vollendung der Bankenunion, die eine finanzielle Verpflichtung der Gro\u00dfbanken impliziert, in die Warteschleife verschoben wurde. Entt\u00e4uschend im Umfang und im Finanzierungsmodus fiel Anfang dieses Jahres auch der European Green Deal aus, mit dem die von-der-Leyen-Kommission auf die Klimakrise reagieren wollte.", "Das Versagen der EU in der Gesellschafts- und \u00d6kologiepolitik darf nicht erstaunen, kann eine Integration einer Union kapitalistischer Staaten doch nicht anders als prim\u00e4r \u00fcber M\u00e4rkte erfolgen.", "Allerdings steht dieser schon vom Anfang die, keineswegs exklusiv von der Linken vertretene, Gegentendenz gegen\u00fcber, die Marktwirtschaft mittels staatlicher und supranationaler Institutionen in politische Ziele einzubetten. Im Zusammensto\u00df dieser beiden Tendenzen besteht die Geschichte der europ\u00e4ischen Integration.", "1951 wurde die Europ\u00e4ische Gemeinschaft f\u00fcr Kohle und Stahl gegr\u00fcndet: Neben dem zollfreien Handel mit G\u00fctern der Schwerindustrie, wurde durch sie auch eine Hohe Beh\u00f6rde mit weitreichenden dirigistischen Vollmachten geschaffen.", "Einen politischen H\u00f6hepunkt erreichte die Auseinandersetzung zwischen Politik und Markt 1984, als das erste direkt gew\u00e4hlte Europaparlament den unter F\u00fchrung von Altiero Spinelli verfassten Entwurf f\u00fcr einen Vertrag zur Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Union annahm. Darin war vorgesehen, die europ\u00e4ische Marktwirtschaft sozialen Zielsetzungen - Vollbesch\u00e4ftigung, \u00dcberwindung der Ungleichheit, Schutz der Umwelt und kultureller Fortschritt wurden explizit angef\u00fchrt - unterzuordnen. Ferner sollte die Initiative bei der Ausgestaltung und Weiterentwicklung der Union zum Europ\u00e4ischen Parlament verlagert werden.", "Die Staats- und Regierungschefs beschlossen 1985 aber anderes: In der Einheitlichen Europ\u00e4ischen Akte setzten sie das Ziel, in kurzer Frist einen umfassenden europ\u00e4ischen Binnenmarkt zu verwirklichen, was den Sieg der marktwirtschaftlichen Tendenz bedeutete. Als sich 1992 die Staatsspitzen zum Gipfel in Maastricht versammelten, konnten sie in grundlegend ge\u00e4nderter Lage der Weltwirtschaft und der Weltpolitik darangehen, diesen Sieg durch die Schaffung einer Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion unter den ber\u00fchmt gewordenen Kriterien vervollst\u00e4ndigen.", "Die Auseinandersetzung flammte neuerlich auf, als 2005 der Entwurf eines Vertrages f\u00fcr eine europ\u00e4ische Verfassung in drei Staaten abblitzte. Dass die gescheiterte Verfassung zwei Jahre sp\u00e4ter als Lissabonner Vertrag auf einer Regierungskonferenz beschlossen wurde, hat das Ansehen der EU gewiss nicht erh\u00f6ht.", "Zur bislang letzten dramatischen Zuspitzung im Zweikampf Markt gegen Demokratie kam es, als 2015 Syriza die griechische Regierung \u00fcbernahm und aus dem Korsett der neoliberalen Austerit\u00e4tspolitik ausbrechen wollte.", "Die H\u00e4rte, mit der der Versuch, einen alternativen Exit aus der Krise zu finden, unterdr\u00fcckt wurde, hat auch die Differenzen, die innerhalb der radikalen Linken im Hinblick auf die EU seit je bestanden, reanimiert.", "Die Frage, der sich die europ\u00e4ische Linke im europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab und die Linke jedes einzelnen Staats zu stellen hat, ist, welches Ausma\u00df und welche Form einer europ\u00e4ischen Integration sie als Alternative zur real existierenden EU dem heutigen Kapitalismus f\u00fcr angemessen h\u00e4lt.", "Trotz der Zunahme desintegrativer Tendenzen stellt ein ungeordnetes Auseinanderbrechen der EU in ihre 27 oder mehr Bestandteile, zumindest unter Friedensbedingungen, ein sehr unwahrscheinliches Szenario dar. Plausibel ist hingegen das Aufbrechen alter europ\u00e4ischer Konfliktlinien zwischen einem unter der \u00c4gide Deutschlands stehenden, zentraleurop\u00e4ischen Blocks und einem von Frankreich angef\u00fchrten Block des S\u00fcdens und des Westens. Ob eine solche Neuordnung zu stabileren sozialen und politischen Verh\u00e4ltnisse f\u00fchrt, kann angezweifelt werden.", "Es ist eine Tatsache, dass die jahrelange Entt\u00e4uschung \u00fcber die Europ\u00e4ische Union sich in mehreren L\u00e4ndern zur \u00dcberzeugung verdichtet, sie sei nicht reformierbar.", "Diese Frustration muss einen der Ausgangspunkte der strategischen Debatte bilden.", "Wenn die strategische Aufgabe darin besteht, die Souver\u00e4nit\u00e4t der V\u00f6lker nicht gegeneinander, sondern miteinander gegen\u00fcber den Finanzm\u00e4rkten wiederzugewinnen, muss die demokratische Selbstbestimmung der Bev\u00f6lkerungen \u00fcber ihre Staaten verteidigt werden. Daher m\u00fcssen wir verlangen, dass der Stabilit\u00e4ts- Wachstumspakt, statt wie jetzt ausgesetzt, abgeschafft wird. Anstatt dessen m\u00fcssen die Finanzinstrumente der EU, die EZB, die Europ\u00e4ische Investitionsbank und der ESM zur Verf\u00fcgung stehen, um nationale Programme zur Rekonstruktion der Gesundheits- und Sozialsysteme und dar\u00fcber hinaus die \u00f6kologische Transformation der Wirtschaften zu finanzieren.", "Die St\u00e4rkung der sozialen Infrastrukturen, die Restrukturierung der europ\u00e4ischen Industrien entsprechend \u00f6kologischer Erfordernisse, die Beseitigung regionaler Ungleichheit, der Aufbau leistungsf\u00e4higer Energie- und Transportnetze und die Mobilisierung der daf\u00fcr erforderlichen Finanzkraft, die \u00fcber den Umfang des jetzigen Haushalts der EU hinausgeht - erfordern langfristige und belastbare, \u00fcbernationale Kooperation. Soll diese nicht dem Markt \u00fcberlassen werden, so braucht es auch eine \u00fcbernationale politische Steuerung.", "Das f\u00fchrt zur Frage der politischen F\u00fchrung. Die europ\u00e4ische Linke muss sich auch auf der europ\u00e4ischen politischen Szene als eine Kraft bewegen, die den Anspruch auf F\u00fchrung erhebt. Politischer F\u00fchrungsanspruch hei\u00dft, den Kampf um eine Ausweitung der Demokratie zu f\u00fchren.", "Es ist trivial festzustellen, dass die wesentlichen Machtpositionen der Linken auf der Ebene der Nationalstaaten liegen. Sie vor der destruktiven Tendenz des unkontrollierten Binnenmarkts zu sch\u00fctzen, ist in jedem Fall strategisch erforderlich. Da aber die politischen Entwicklungen in den einzelnen Staaten ungleichzeitig verlaufen und die europ\u00e4ischen Entwicklungen auch in unterschiedlichem Ma\u00df beeinflussen, wirkt das \u00dcbergewicht der Regierungen in der europ\u00e4ischen Politik als ein Filter, der soziale \u00c4nderungen blockiert.", "Dies zu durchbrechen, erfordert ein souver\u00e4nes, freigew\u00e4hltes Parlament, das in allen Angelegenheiten, f\u00fcr die die EU zust\u00e4ndig ist, zur entscheidenden Instanz im System der Institutionen wird. Dabei m\u00fcssen die politischen Parteien auf europ\u00e4ischer Ebene eine Schl\u00fcsselrolle spielen. Die logische Schlussfolgerung w\u00e4re, dass die Partei der Europ\u00e4ischen Linken sich f\u00fcr die Aufwertung der Parteien, darunter sie selbst, und insbesondere daf\u00fcr einsetzt, dass sie sich mit europ\u00e4ischen Listen zu den Wahlen stellen k\u00f6nnen.", "Die Corona-Pandemie hat deutlich gemacht, dass die gef\u00e4hrlichsten Bedrohungen, vor denen die Gesellschaften stehen, nicht milit\u00e4rischer, sondern sozialer und \u00f6kologischer Natur sind.", "Die verheerenden und in Europa kaum wahrgenommenen Auswirkungen der Pandemie in mehreren Staaten Afrikas, demonstrieren, dass sich die sozialen und \u00f6kologischen Fragen global stellen. Die Fl\u00fcchtlingsbewegungen der letzten Jahre haben den Europ\u00e4er_innen vor Augen gef\u00fchrt, dass sich die EU ihrer globalen Verantwortung nur um den Preis der Enthumanisierung ihrer inneren Verh\u00e4ltnisse entziehen kann.", "Die Pandemie und die globale \u00f6kologische Krise erinnern uns daran, dass das neoliberale Weltmarktprojekt gescheitert ist, und nicht nur im globalen S\u00fcden, sondern auch in Europa Menschenleben kostet. Es ist jetzt die Zeit, die neoliberalen Handels- und Investitionsabkommen, die die Europ\u00e4ische Union mit den meisten L\u00e4ndern, Afrikas, Asiens und Lateinamerikas abgeschlossen hat, einer kritischen \u00dcberpr\u00fcfung hinsichtlich der sozialen und \u00f6kologischen Sch\u00e4den, die sie verursacht haben, zu \u00fcberpr\u00fcfen.", "Wir m\u00fcssen auf neue Weise \u00fcber die real existierende Europ\u00e4ische Union nachdenken.", "Die EU ist keine universelle europ\u00e4ische Organisation, und wird es auf alle absehbare Zukunft hinaus auch nicht sein. Deshalb kann sie kein Monopol bei der der Integration Europas beanspruchen. Sie nach dem Vorbild der Vereinigten Staaten von Amerika als einen sich immer mehr erweiternden Staat zu denken, ist irref\u00fchrend.", "Milit\u00e4rische und \u00f6kologische Sicherheit herzustellen, erfordert keine Aufr\u00fcstungsprogramme, sondern eine St\u00e4rkung des V\u00f6lkerrechts und internationale kooperative Strukturen.", "Die Linke muss sich daher auch f\u00fcr die europ\u00e4ischen Foren, die in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung hinter die Europ\u00e4ische Union zur\u00fcckgetreten sind, stark machen: den Europarat und die Organisation von Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa, denen alle Staaten des Kontinents angeh\u00f6ren. Sie sollten als Formen der Integration verstanden werden, deren langfristige Bedeutung im Hinblick auf die Sicherheit auf dem europ\u00e4ischen Kontinent nicht geringer zu veranschlagen ist als die \u00f6konomische und soziale Integration im Rahmen der EU."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1130309.fragmentierung-statt-vereinigung.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1128930.balance-halten-zwischen-russland-und-china.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1124679.die-heiligen-kuehe-schlachten.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}