{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1131546.berichterstattung-migranten-nur-als-statisten.html", "query_keywords": ["migration", "migrant", "gefl\u00fccht", "fl\u00fcchtl", "asyl"], "creation_date": "17.01.2020", "last_modified": "17.01.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Robert D. Meyer"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Einwanderung", "EU", "Fl\u00fcchtlinge", "Journalismus", "Medienkritik", "Migration"], "content": {"title": "Migranten nur als Statisten", "description": "Die Berichterstattung \u00fcber Flucht und Migration ist immer wieder Anlass f\u00fcr Diskussionen. Eine internationale Studie hat untersucht, wie die Themen von unterschiedlichen Medien behandelt werden. Das Ergebnis: Deutschland ist eher speziell.", "body": {"": ["Eine internationale Studie hat untersucht, wie Flucht und Migration von Medien behandelt werden", "Je nach dem politischen Blickwinkel wird dar\u00fcber gestritten, ob Medien zu viel oder zu wenig, zu positiv oder negativ \u00fcber Flucht und Migration berichten. Die TU Dortmund versuchte nun in Zusammenarbeit mit der Otto-Brenner-Stiftung in einer internationalen Studie zu kl\u00e4ren, welchen Stellenwert Gefl\u00fcchtete und Migranten in der Berichterstattung tats\u00e4chlich einnehmen. Das Ergebnis: Es ist kompliziert. Wie so oft sind verallgemeinernde Aussagen \u00fcber \u00bbdie Medien\u00ab nur schwer m\u00f6glich, in den 17 untersuchten L\u00e4ndern zeigen sich starke Unterschiede.", "Die Lage in Deutschland ist sehr speziell: \u00bbIn keinem anderen Land in der EU wird so intensiv \u00fcber Migration und Flucht berichtet\u00ab, hei\u00dft es in der Studie \u00bbStumme Migranten, laute Politik, gespaltene Medien\u00ab. Quantitativ seien die Unterschied extrem: Allein die \u00bbS\u00fcddeutsche Zeitung\u00ab und die \u00bbFrankfurter Allgemeine Zeitung\u00ab ver\u00f6ffentlichten im Untersuchungszeitraum (insgesamt sechs einzelne Wochen zwischen August 2015 und M\u00e4rz 2018) mehr als 1000 Beitr\u00e4ge mit Bezug zu Migration und Flucht.", "Zum Vergleich: Mit Ausnahme von Ungarn wurden in alle anderen untersuchten europ\u00e4ischen Staaten im gleichen Zeitraum jeweils nur etwa 100 Artikel ver\u00f6ffentlicht. F\u00fcr Ungarn wurden jedoch 1500 Beitr\u00e4ge gez\u00e4hlt. Die Autoren der Studie f\u00fchren dies auf den starken migrationsfeindlichen Kurs von Ministerpr\u00e4sident Viktor Orb\u00e1n und die sich daraus ergebende Polarisierung zur\u00fcck.", "Allgemein sind die Berichte in allen Medien deutsch gepr\u00e4gt: \u00bbKeine andere Regierung ist international so pr\u00e4sent in der Berichterstattung wie die deutsche, Merkel erscheint um ein Vielfaches \u00f6fter als Orb\u00e1n oder Donald Trump.\u00ab Am meisten werde \u00fcber die Politik berichtet, am wenigsten \u00fcber die Betroffenen. Als Individuen erkennbar sind Migranten und Gefl\u00fcchtete in nur 8 Prozent aller Beitr\u00e4ge, in 18 Prozent der Artikel kommen B\u00fcrger oder zivilgesellschaftliche Akteure in den Aufnahmel\u00e4ndern zu Wort. Dass es auch anders geht, dass die Betroffenen nicht nur als blo\u00dfe Statisten oder als eine anonyme Gruppe dargestellt werden m\u00fcssen, zeigt ein Blick in die USA, die in der Studie als Vergleichsland zur europ\u00e4ischen Berichterstattung dienen. Dort kamen in 65 Prozent der Beitr\u00e4ge Migranten und Gefl\u00fcchtete selbst zu Wort.", "In Europa gibt es nicht nur Unterschiede, wie oft die Betroffenen in den Berichten zitiert werden, sondern auch wo ihre Geschichten spielen. W\u00e4hrend in Deutschland, Italien und Griechenland der Fokus der Beitr\u00e4ge im Aufnahmeland liegt, berichten die Medien in den anderen EU-Staaten so, als w\u00e4ren Fl\u00fcchtlinge und Migranten ein Auslandsthema jenseits der eigenen Grenzen. F\u00fcr die Autoren ist das einer der Gr\u00fcnde, warum eine gemeinsame europ\u00e4ische Migrations- und Asylpolitik kaum vorankommt.", "Auch auf den Kontext von Flucht und Migration werde selten eingegangen. 45 Prozent der untersuchten 2417 Beitr\u00e4ge drehen sich um politische Debatten, nur 4 Prozent besch\u00e4ftigten sich mit den Hintergr\u00fcnden."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1141651.seehofer-deutschland-wird-bis-zu-minderjaehrige-aufnehmen.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1138922.studie-zu-eu-migrationspolitik-kritisiert-rueckkehrprogramme-scharf.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1135643.ein-vorstoss-ins-leere.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}