{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1135103.eugh-schutzsuchende-im-stich-gelassen.html", "query_keywords": ["migration", "migrant", "gefl\u00fccht", "fl\u00fcchtl", "asyl"], "creation_date": "03.04.2020", "last_modified": "03.04.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Peter Steiniger"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asylpolitik", "Einwanderung", "Europ\u00e4ische Union", "Europ\u00e4ischer Gerichtshof", "Fl\u00fcchtlinge", "Polen", "Tschechien", "Ungarn"], "content": {"title": "Schutzsuchende im Stich gelassen", "description": "Drei EU-Staaten hatten die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen verweigert. Nun wird ihnen Rechtsbruch attestiert - ein Urteil von zun\u00e4chst symbolischem Wert.", "body": {"": ["Europ\u00e4ischer Gerichtshof bescheinigt Polen, Ungarn und Tschechien Versto\u00df gegen Unionsrecht", "Die Weigerung von Polen, Ungarn und der Tschechischen Republik, einen Teil der 2015/16 nach Italien und Griechenland gefl\u00fcchteten Menschen im Rahmen einer internationalen Umverteilung aufzunehmen, bedeutete einen Versto\u00df gegen EU-Recht. Das entschied am Donnerstag der Europ\u00e4ische Gerichtshof (EuGH) mit Sitz in Luxemburg. Kl\u00e4ger war die EU-Kommission.", "Der Gerichtshof stellt fest, dass die betroffenen Staaten zwei Beschl\u00fcsse des Europ\u00e4ischen Rates zur europ\u00e4ischen Asylpolitik ignorierten und bereits ihrer Verpflichtung nicht nachkamen, in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden \u00bbdie Zahl der internationalen Schutz beantragenden Personen\u00ab anzugeben, \u00bbdie schnell in ihr jeweiliges Hoheitsgebiet umgesiedelt werden konnten\u00ab, hei\u00dft es in einer Erkl\u00e4rung des Gerichts.", "Im September 2015 hatten die EU-Innenminister mit Mehrheit beschlossen, etwa 160 000 Fl\u00fcchtlinge und Migranten aus Griechenland und Italien auf andere EU-L\u00e4nder umzuverteilen. Polen, Ungarn und Tschechien lie\u00dfen die Ratsbeschl\u00fcsse links liegen. W\u00e4hrend Ungarn und Polen keinen einzigen dieser Fl\u00fcchtlinge ins Land lie\u00dfen, nahm Tschechien gerade einmal zw\u00f6lf Menschen auf.", "Ungarn und Polen hatten ihre Verweigerungshaltung mit der \u00bbAufrechterhaltung der \u00f6ffentlichen Ordnung\u00ab und dem \u00bbSchutz der inneren Sicherheit\u00ab begr\u00fcndet, Tschechien hatte auf seinen Beitrag zur Eind\u00e4mmung von Migration an den EU-Au\u00dfengrenzen verwiesen.", "Mit dem Urteil weist der EuGH zugleich Gegenantr\u00e4ge zur\u00fcck, die Klagen der Kommission f\u00fcr unzul\u00e4ssig zu erkl\u00e4ren. Die Beschuldigten hatten geltend gemacht, dass sie den behaupteten Vertragsverletzungen ja ohnehin nicht mehr abhelfen k\u00f6nnten, da die Geltungsdauer der Umsiedlungsbeschl\u00fcsse bereits im September 2017 endete.", "Aus Sicht des Gerichtshofes besteht an der Feststellung einer Vertragsverletzung \u00bbweiterhin u. u. deshalb ein sachliches Interesse, weil diese die Grundlage f\u00fcr eine Haltung abgeben kann, die m\u00f6glicherweise einen Mitgliedsstaat als Folge seiner Pflichtverletzung gegen\u00fcber anderen Mitgliedsstaaten, der Union oder einzelnen trifft\u00ab.", "Das Urteil hat f\u00fcr die drei unsolidarischen Staaten zun\u00e4chst keine konkreten Folgen. Doch bei einer neuen Klage der EU-Kommission drohen ihnen hohe Strafzahlungen - irgendwann.", "Als \u00bbsp\u00e4t, aber richtig\u00ab, begr\u00fc\u00dfte die Linke-Europaabgeordnete Cornelia Ernst das Urteil. Der Gerichtshof habe \u00bbein klares und richtiges Signal in Richtung der Rechtsau\u00dfen-Regierungen in Polen und Ungarn gesendet\u00ab, erkl\u00e4rte sie. F\u00fcr die AfD-Politikerin Beatrix von Storch greift das Urteil \u00bbin unertr\u00e4glicher Weise in die Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte\u00ab der drei L\u00e4nder ein. Das Asylrecht geh\u00f6re \u00bbin die Hand der Nationalstaaten\u00ab, so von Storch."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1072652.klage-wegen-fluechtlingsquoten.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1141903.haft-als-willkommensgruss.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1138055.ungarn-passt-doch-ganz-gut-in-die-eu.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}