{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1138055.ungarn-passt-doch-ganz-gut-in-die-eu.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "asyl"], "creation_date": "19.06.2020", "last_modified": "19.06.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Aert van Riel"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asylpolitik", "Europ\u00e4ische Union", "Europ\u00e4ischer Gerichtshof", "Fl\u00fcchtlinge", "Ungarn"], "content": {"title": "Ungarn passt doch ganz gut in die EU", "description": "Aert van Riel \u00fcber die erneute Niederlage von Orb\u00e1ns Regierung vor dem EuGH", "body": {"": ["Aert van Riel \u00fcber die erneute Niederlage von Orb\u00e1ns Regierung vor dem EuGH", "Wer sich die j\u00fcngsten Urteile des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs zur Politik der Budapester Regierung ansieht, der bekommt den Eindruck, dass Ungarn und die EU nicht zusammenpassen. Erst k\u00fcrzlich hat der EuGH die Regierung des autokratischen Ministerpr\u00e4sidenten Viktor Orb\u00e1n dazu gedr\u00e4ngt, die Transitzonen zur Unterbringung von Asylbewerbern zu schlie\u00dfen. Nun entschied der Gerichtshof, dass das ungarische Gesetz zur Registrierung von Nichtregierungsorganisationen, die gro\u00dfe Summen aus dem Ausland beziehen, gegen EU-Recht verst\u00f6\u00dft. Hintergrund ist, dass Orb\u00e1n und seine rechten Mitstreiter konkurrierende Meinungen in dem Land unterdr\u00fccken und es ihrer Propaganda dient, diverse Organisationen als \u00bbvom Ausland gesteuert\u00ab darzustellen.", "Doch der Versuch, die ungarische Regierung zu disziplinieren, scheint nicht von gro\u00dfem Erfolg gekr\u00f6nt zu sein. Aus Budapest hei\u00dft es, dass das Gesetz zu den Nichtregierungsorganisationen lediglich modifiziert wird. G\u00e4nzlich kippen will man es offenbar nicht. Orb\u00e1n hat nicht viel zu bef\u00fcrchten. Auf EU-Ebene d\u00fcrfte n\u00e4mlich keine Einigkeit bestehen, wenn es um harte Ma\u00dfnahmen gegen Ungarn geht. Denn das Land ist aus Sicht der Bundesregierung nicht nur bei der Fl\u00fcchtlingsabwehr n\u00fctzlich, sondern auch als Produktionsst\u00e4tte hiesiger Unternehmen wie BMW. Somit passt Ungarn doch gut in die EU, in der die Wahrung deutscher Interessen nicht selten Vorrang hat."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1136699.ruege-fuer-ungarn.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1135103.schutzsuchende-im-stich-gelassen.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1114842.schlimm-ist-nicht-genug.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}