{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1114842.eugh-zu-abschiebungen-schlimm-ist-nicht-genug.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "20.03.2019", "last_modified": "20.03.2019", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Markus Drescher"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asylpolitik", "Europ\u00e4ische Union", "Europ\u00e4ischer Gerichtshof", "Fl\u00fcchtlinge", "Menschenrechte", "Ungarn"], "content": {"title": "Schlimm ist nicht genug", "description": "Der Europ\u00e4ische Gerichtshof hat in mehreren Urteilen Fragen deutscher Gerichte zur Auslegung der EU-Asylregeln in Sachen Abschiebungen gekl\u00e4rt. Asylbewerber d\u00fcrfen auch in L\u00e4nder mit mangelhaften Sozialsystemen zur\u00fcckgeschickt werden.", "body": {"": ["Asylbewerber d\u00fcrfen auch in L\u00e4nder mit mangelhaften Sozialsystemen abgeschoben werden", "In Ungarn l\u00e4sst man Fl\u00fcchtlinge in den geschlossenen sogenannten Transitzentren hungern, damit sie auf eine Berufung gegen die Ablehnung ihrer Asylantr\u00e4ge verzichten - so lautet der Vorwurf des ungarischen Helsinki-Komitees. Schon mehrfach habe die Menschenrechtsorganisation die Versorgung von Fl\u00fcchtlingen mit Essen vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte erk\u00e4mpfen m\u00fcssen. Erst nach einer Eilverf\u00fcgung des Gerichts h\u00e4tten etwa ganz aktuell eine Afghanin und ihr erwachsener Sohn - die minderj\u00e4hrigen Kinder sollen normal versorgt worden sein - nach zweieinhalb Tagen wieder eigene Nahrung erhalten, teilte das Komitee in der Nacht zum Dienstag mit. Der Umgang Ungarns mit Fl\u00fcchtlingen ist so offensichtlich menschenrechtsverachtend und regelverletzend, dass die EU-Kommission das Land vergangenes Jahr deswegen verklagte. Nach Ungarn schiebt Deutschland in der Regel nicht ab, ebenso nicht nach Griechenland und Bulgarien.", "Wo aber liegt quasi die Elendsgrenze? Wie schlimm muss es Asylbewerbern, f\u00fcr die Deutschland nach den Dublin-Regeln nicht zust\u00e4ndig ist, nach einer Abschiebung ins EU-Einreiseland ergehen, damit sie in der Bundesrepublik bleiben und hier Asyl beantragen d\u00fcrfen? Die Antwort, die der Europ\u00e4ische Gerichtshof (EuGH) am Dienstag auf diese Frage deutscher Gerichte in mehreren F\u00e4llen gab, lautet kurz zusammengefasst: Schlimm ist nicht genug, es muss schon sehr sehr schlimm sein.", "In den konkreten F\u00e4llen, die dem EuGH zur Beurteilung vorgelegt worden waren, ging es um Abschiebungen nach Italien, Polen und Bulgarien, wo die betreffenden Asylbeweber entweder zuerst ihren Asylantrag gestellt oder bereits einen subsidi\u00e4ren Schutzstatus erhalten hatten.", "Das oberste Gericht der Europ\u00e4ischen Union verweist mit seinen Urteilen zun\u00e4chst prinzipiell auf das Vertrauensprinzip zwischen den Mitgliedsstaaten. Man m\u00fcsse also erst einmal davon ausgehen, dass die Schutzsuchenden in der EU entsprechend etwa der Genfer Konvention oder der Europ\u00e4ischen Konvention zum Schutz der Menschenrechte und Grundfreiheiten behandelt werden. Allerdings k\u00f6nne nicht ausgeschlossen werden, dass in einem Mitgliedstaat die Betroffenen \u00bbin einer Weise behandelt werden, die mit ihren Grundrechten und insbesondere dem absoluten Verbot unmenschlicher oder erniedrigender Behandlung unvereinbar ist\u00ab. Die Gerichte seien deshalb \u00bbzu der W\u00fcrdigung verpflichtet\u00ab, ob es in dem betreffenden Land Schwachstellen gebe. Diese Schwachstellen wiederum m\u00fcssen allerdings gravierend sein, \u00bbeine besonders hohe Schwelle der Erheblichkeit erreichen\u00ab, wie es in der Mitteilung des EuGH hei\u00dft, damit sie einer Abschiebung entgegenstehen. Dies sei etwa der Fall bei extremer materieller Not, in der es den Betroffenen nicht m\u00f6glich sei, elementarste Bed\u00fcrfnisse zu befriedigen, \u00bbwie insbesondere sich zu ern\u00e4hren, sich zu waschen und eine Unterkunft zu finden und die ihre physische oder psychische Gesundheit beeintr\u00e4chtigte oder sie einen Zustand der Verelendung versetzte, der mit der Menschenw\u00fcrde unvereinbar w\u00e4re.\u00ab Eine gro\u00dfe Armut oder eine starke Verschlechterung der Lebensverh\u00e4ltnisse allein erreichten diese Schwelle noch nicht.", "Im Fall der fraglichen Abschiebung nach Italien wollte der Verwaltungsgerichtshof Baden-W\u00fcrttemberg zudem wissen, wie es sich mit der Sechs-Monate-Frist f\u00fcr eine Abschiebung in das Einreiseland verh\u00e4lt, wenn sich die betreffende Person der Abschiebung entzieht. In einem solchen Fall gen\u00fcge es f\u00fcr eine Fristverl\u00e4ngerung auf 18 Monate, \u00bbdass der ersuchende Mitgliedstaat vor Ablauf der sechsmonatigen \u00dcberstellungsfrist den normalerweise zust\u00e4ndigen Mitgliedstaat dar\u00fcber informiert, dass die betreffende Person fl\u00fcchtig ist, und zugleich die neue \u00dcberstellungsfrist benennt\u00ab, so die Richter.", "Die deutschen Gerichte m\u00fcssen nun die vorgelegten F\u00e4lle vor dem Hintergrund der EuGH-Urteile bewerten und abschlie\u00dfen."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1138055.ungarn-passt-doch-ganz-gut-in-die-eu.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1136699.ruege-fuer-ungarn.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1135103.schutzsuchende-im-stich-gelassen.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}