{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1134632.polylux-jugendliche-brauchen-angebote-in-ihren-gemeinden.html", "query_keywords": ["migrant"], "creation_date": "24.03.2020", "last_modified": "24.03.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Sebastian B\u00e4hr"], "author_organization": [], "news_keywords": ["AfD", "Ostdeutschland", "Rechtsextremismus", "Rechtspopulismus"], "content": {"title": "\u00bbJugendliche brauchen Angebote in ihren Gemeinden\u00ab", "description": "Nachdem der Berliner Bauunternehmer Christian Krawinkel der AfD 100\u2005000 Euro gespendet hatte, starteten Aktive eine Spendenkampagne f\u00fcr das Netzwerk Polylux. Was es damit macht, erkl\u00e4rt Fatma Kar.", "body": {"": ["Die Initiative Polylux will zivilgesellschaftliche Projekte in Ostdeutschland unterst\u00fctzen - j\u00fcngst erhielt sie 100.000 Euro an Spenden", "Die Initiative Polylux hat k\u00fcrzlich 100.000 Euro an Spenden erhalten. Viele wollten mit ihrer Unterst\u00fctzung offenbar die AfD schw\u00e4chen. Was war Ihre erste Reaktion?\r\nNat\u00fcrlich freuen wir uns einerseits \u00fcber das Geld. Andererseits haben wir die Spenden zu einer Zeit erhalten, als in Hanau ein Rechtsterrorist neun Menschen ermordete. Das tr\u00fcbt die Stimmung. Wir haben aber zumindest jetzt die M\u00f6glichkeit, genau solche Projekte zu f\u00f6rdern, die die Zivilgesellschaft st\u00e4rken. Wir wollen antifaschistische Arbeit, migrantische Selbstorganisation und unabh\u00e4ngige Jugendarbeit unterst\u00fctzen.", "Inwiefern ist das ein Schutz gegen rechte Angriffe?\r\nEs ist wichtig, dass \u00f6ffentliche R\u00e4ume zur Verf\u00fcgung stehen, in denen Themen neu besetzt werden k\u00f6nnen, in denen es auch ein Gegenprogramm zu einem rechten Mainstream gibt. Es braucht Orte, wo man sich \u00fcber Antisemitismus, Sexismus und Rassismus austauschen kann, wo f\u00fcr alle Platz ist, wo Jugendliche ihre eigene Stimme erfahren k\u00f6nnen. Emanzipatorische Projekte werden in der Realit\u00e4t jedoch eher kriminalisiert als gef\u00f6rdert. Menschen vor Ort haben oftmals Angst, sich bei solchen Auseinandersetzungen zu positionieren und \u00f6ffentliche Funktionstr\u00e4ger wie Lehrer halten sich zur\u00fcck, weil sie nicht gegen eine politische \u00bbNeutralit\u00e4t\u00ab versto\u00dfen wollen. Wir werden dem Versagen des Staates nicht l\u00e4nger zuschauen. Der Handlungsbedarf ist gro\u00df.", "Was genau wollen Sie f\u00f6rdern?\r\nWir unterst\u00fctzen ganz unterschiedliche Projekte. Beispielsweise das \u00bbSchlossberg 1\u00ab, ein wichtiges soziokulturelles Zentrum im th\u00fcringischen Saalfeld. Kurz nach dem G20-Gipfel in Hamburg wurde das Projekt vom Amt geschlossen. Pl\u00f6tzlich ging es um dringende Bauma\u00dfnahmen. Wir wollen das Zentrum nun gemeinsam wieder aufbauen. Ebenfalls sehr wichtig ist das Alternative Kultur- und Bildungszentrum, kurz AkuBiZ, im s\u00e4chsischen Pirna. Seit es aus Protest gegen die \u00bbExtremismusklausel\u00ab einen Demokratiepreis des Landes abgelehnt hatte, erh\u00e4lt es keine \u00f6ffentlichen Gelder mehr. Das ist tragisch, da hier unter anderem essentielle historische Aufarbeitung und demokratische Bildungsarbeit geleistet wird.", "Gibt es spezielle Angebote f\u00fcr migrantische Jugendliche im Osten?\r\nWir sind mit Menschen in Kontakt, die ein solches Kulturzentrum aufbauen wollen. Generell ist es wichtig, dass Migranten sich organisieren und einen Raum finden, wo sie sprechen k\u00f6nnen. Ich kenne das noch selbst aus meiner Kindheit. Meine Eltern waren oft in einem kurdischen Zentrum zu Besuch, hier konnten sie Erfahrungen austauschen und auch politische Forderungen stellen. Das war f\u00fcr sie sehr wichtig.", "Die von Polylux gef\u00f6rderten Projekte liegen alle in Ostdeutschland. Warum dieser Fokus?\r\nWeil in Ostdeutschland derzeit die AfD sowohl in den Kommunen als auch den Landtagen am st\u00e4rksten ist. Sie kann gro\u00dfen Druck aus\u00fcben, um zivilgesellschaftlichen Projekten zu schaden und diese zu diffamieren. Das konnten wir beispielsweise beim \u00bbTreibhaus\u00ab im s\u00e4chsischen D\u00f6beln sehen. Hier versuchte die AfD, dem Projekt die Legitimation und damit auch die Gelder zu entziehen, indem sie auf die \u00bbExtremismusklausel\u00ab pochte. Zudem ist im Osten auch das Stadt-Land-Gef\u00e4lle nochmal gr\u00f6\u00dfer als im Westen, die \u00f6ffentliche Infrastruktur ist im l\u00e4ndlichen Raum viel schlechter. Aber all das hei\u00dft nicht, dass Polylux f\u00fcr immer nur im Osten bleiben wird.", "Was sind Ihre Bedingungen f\u00fcr eine F\u00f6rderung?\r\nBedingungen stellen wir nicht, aber wir f\u00f6rdern zum Beispiel explizit keine studentischen Projekte, weil diese \u00fcber die Universit\u00e4ten bereits oft ganz gut an Finanzt\u00f6pfe angebunden sind. Wir wollen kleine, lokale Initiativen unterst\u00fctzen. Wir denken, dass die Menschen vor Ort am besten wissen, was sie brauchen. Wir wollen nicht als arrogante Gro\u00dfst\u00e4dter vorgeben, wie es zu laufen hat. Es geht uns um eine unkomplizierte strukturelle Unterst\u00fctzung und nicht um Bevormundung. Daf\u00fcr versuchen wir, mit den Projekten auf Augenh\u00f6he zu kommunizieren.", "Wollen Sie Menschen davon abhalten, die l\u00e4ndlichen Regionen zu verlassen?\r\nIch bin aus einer ostdeutschen Stadt weggezogen, unter anderem wegen des dort herrschenden Rassismus. Ich habe keine Lust, dass mein Kind die gleichen Erfahrungen machen muss wie ich. Wir haben nat\u00fcrlich nicht vor, irgendjemand davon abzuhalten, wegzuziehen. Das ist eine pers\u00f6nliche Entscheidung. Unser Projekt unterst\u00fctzt aber eben die Menschen, die geblieben sind. Jugendliche brauchen Angebote in ihren Gemeinden, solange sie da sind. Diese wollen wir bereitstellen. Es ist vollkommen in Ordnung, wenn Menschen sich woanders verwirklichen wollen. Es ist aber eben auch unterst\u00fctzenswert, wenn sie die M\u00f6glichkeit h\u00e4tten, vor Ort zu bleiben, weil es da gar nicht mehr so schrecklich ist. Ihre K\u00e4mpfe in den D\u00f6rfern sind schlie\u00dflich auch die unseren.", "Hat der Staat die l\u00e4ndliche Infrastruktur zu wenig gest\u00e4rkt?\r\nDer Wegzug, vor allem von Frauen, begann bereits in den 1990er Jahren, die Folgen sind noch immer zu sp\u00fcren. Die Infrastruktur h\u00e4tte schon viel eher gest\u00e4rkt werden m\u00fcssen. Jetzt haben wir viele Orte, wo teilweise nur noch alte Menschen leben, Schulen sind geschlossen, es gibt kaum noch Jobs. Hier muss man ansetzen, dazu braucht es aber auch soziokulturelle Angebote wie Jugendzentren und Kinos, um die Menschen da zu halten. Bestimmte Regionen m\u00fcssen letztlich wieder attraktiv gemacht werden, und hierbei ist linke Subkultur auch wichtig.", "Legt Polylux trotz der Spende weiterhin seinen Fokus auf F\u00f6rdermitgliedschaften?\r\nJa. Die eigentliche Idee von Polylux war ja, \u00fcber F\u00f6rdermitgliedschaften eine nachhaltige Finanzstruktur zu schaffen. Wir dachten, dass wir langsam in unsere Aufgabe hineinwachsen k\u00f6nnen. Gerade jetzt muss aber alles ziemlich schnell gehen. Wir m\u00fcssen uns rechtlich beraten lassen und uns auch absichern. Wir tragen hier eine gro\u00dfe Verantwortung. An der urspr\u00fcnglichen Finanzierungsidee soll sich aber auch trotz der Spende nichts \u00e4ndern.", "Wie ist das Projekt entstanden?\r\nWir hatten uns als kleine Gruppe im Sommer 2018 zusammengefunden. Mittlerweile sind wir acht Personen, dazu unterst\u00fctzen uns bei bestimmten Fragen noch Menschen aus der soziokulturellen Jugend- und Beratungsarbeit. Fast alle haben eine Ostgeschichte und sind irgendwann in die gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dte weggezogen. Uns wurde aber zuletzt immer klarer, dass wir uns nicht l\u00e4nger von unserer eigenen Geschichte abkapseln k\u00f6nnen."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1121997.aufbruch-statt-opferkultur.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1142821.afd-verliert-jetzt-auch-ihren-fraktionsstatus-in-bremerhaven.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1142430.afd-fraktion-wirft-ex-sprecher-lueth-fristlos-raus.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}