{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1119793.brandanschlag-von-solingen-jahre-danach-unvergessen-und-hochaktuell.html", "query_keywords": ["asyl", "migrant", "einwander", "fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "29.05.2019", "last_modified": "29.05.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Marion Bergermann"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asylpolitik", "Kaltland", "Rassismus", "Rechtsextremismus"], "content": {"title": "26 Jahre danach unvergessen und hochaktuell", "description": "Vor 26 Jahren t\u00f6teten Rassisten f\u00fcnf Menschen im nordrhein-westf\u00e4lischen Solingen. Einzelne Politiker und B\u00fcrger erinnern daran, was damals geschah und wie sehr die Ereignisse mit heute zu tun haben.", "body": {"": ["Einzelne Politiker und B\u00fcrger erinnern an den Anschlag in Solingen, bei dem Rassisten f\u00fcnf Menschen t\u00f6teten", "Menschen aus der Politik und der Zivilgesellschaft erinnern am heutigen Mittwoch an den Brandanschlag von Solingen vor 26 Jahren. Am 29. Mai 1993 hatten Neonazis in der nordrhein-westf\u00e4lischen Stadt einen Brandsatz in ein Wohnhaus geworfen. F\u00fcnf t\u00fcrkeist\u00e4mmige Frauen und M\u00e4dchen starben, 17 weitere Menschen wurden verletzt.", "Angesichts des 26. Jahrestages wiesen mehrere Initiativen auf den Zusammenhang zwischen dem heutigen Rassismus und den Taten von damals hin. \u00bbEs gibt eine Kontinuit\u00e4t von rassistischer Gewalt in Deutschland, von den Pogromen in den 1990er Jahren bis zu den NSU-Morden. In der Politik gibt es ein Wegducken, Verharmlosen und Relativieren von rassistischer Gewalt, das ist der eigentliche Skandal\u00ab, sagte Cihan Sinano\u011flu, Sprecher der T\u00fcrkischen Gemeinde Deutschland. Das Gedenken an Solingen solle an die Opfer erinnern, aber auch wachr\u00fctteln.", "Die Amadeu Antonio Stiftung, die sich gegen Rechtsextremismus und Antisemitismus einsetzt, erkl\u00e4rte auf dem Kurznachrichtendienst Twitter: \u00bbIhnen zu gedenken hei\u00dft auch, Rassismus heute konsequent zu bek\u00e4mpfen.\u00ab Die Initiative \u00bbNSU Komplex aufl\u00f6sen\u00ab, die sich f\u00fcr eine vollst\u00e4ndige Aufkl\u00e4rung der Morde der rechtsextremen NSU-Gruppe einsetzt, twitterte: \u00bbWir trauern um die Opfer & klagen den gesellschaftlichen Rassismus an, der diese Tat erm\u00f6glichte.\u00ab", "Die Gr\u00fcnen-Fraktion im Bundestag schrieb auf Twitter: \u00bbHeute gilt mehr denn je: Alle Demokratinnen und Demokraten m\u00fcssen sich gegen Hass und Gewalt stellen - gegen jede Form von Rassismus und Antisemitismus!\u00ab Karamba Diaby, SPD-Bundestagsabgeordneter, mahnte: \u00bbWir m\u00fcssen daran erinnern. Wir k\u00f6nnen den Hass nur besiegen, wenn wir seine Grausamkeit aufzeigen und dagegen vorgehen\u00ab.", "Auch die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Migration, Fl\u00fcchtlinge und Integration, Annette Widmann-Mauz, erinnerte auf Twitter an den Anschlag. Die t\u00fcrkische Regierung forderte anl\u00e4sslich des 26. Jahrestages eine \u00bbeinigende Sprache\u00ab von deutschen Politikern und Medien. Sie sollten nicht einen \u00bbausgrenzenden und diskriminierenden Ansatz verfolgen\u00ab, sondern f\u00fcr die soziale Einheit werben, hei\u00dft es in einer am Mittwoch verschickten Mitteilung des Au\u00dfenministeriums.", "Die t\u00fcrkische Regierung begr\u00fc\u00dfe au\u00dferdem die Entscheidung des Bundeslandes Nordrhein-Westfalen, jedes Jahr eine Person oder Gruppe, die sich f\u00fcr Toleranz oder interkulturelle Vers\u00f6hnung eingesetzt habe, mit der \u00bbMevl\u00fcde-Genc-Medaille\u00ab auszuzeichnen. Mit dem Preis wurde am Dienstag der Duisburger Jugendhilfeverein \u00bbJungs\u00ab ausgezeichnet. Namensgeberin ist Mevl\u00fcde Gen\u00e7, die bei dem Anschlag zwei T\u00f6chter, zwei Enkelkinder und eine Nichte verlor.", "Der Anschlag in Solingen ereignete sich sechs Monate nach einem Brandanschlag auf die H\u00e4user zweier t\u00fcrkischer Familien in der schleswig-holsteinischen Kleinstadt M\u00f6lln. Drei Menschen starben dabei, neun wurden schwer verletzt. Nur neun Monate vor der Tat in Solingen war es zu Ausschreitungen in Rostock-Lichtenhagen gekommen, als Rechtsextreme und andere B\u00fcrger Migranten in einem Wohnhaus \u00fcber mehrere Tage hinweg bedroht hatten.", "Diese Zeit war in Deutschland gepr\u00e4gt von Debatten in der Politik und in den Medien um Einwanderung und das Asylrecht. Solingen war einer der H\u00f6hepunkte des zunehmend offenen Rassismus im Land. Mit dpa"]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1105258.anzahl-der-angriffe-auf-asylbewerberheime-nimmt-wieder-zu.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1003715.chemnitz-wachmann-vor-asylunterkunft-niedergeschlagen.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/997303.neonazis-missbrauchen-mutmassliche-straftat-in-wittenberg-fuer-aufmarsch.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}