{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1140523.arbeitsmarkt-gefluechtete-durch-corona-krise-am-staerksten-von-entlassungen-betroffen.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "17.08.2020", "last_modified": "17.08.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Redaktion neues deutschland"], "news_keywords": ["Arbeitsmarkt", "Asylpolitik", "Corona", "Coronakrise", "Fl\u00fcchtlinge"], "content": {"title": "Gefl\u00fcchtete durch Corona-Krise am st\u00e4rksten von Entlassungen betroffen", "description": "Der Ausbruch der Coronakrise Anfang des laufenden Jahres hat nach Einsch\u00e4tzung von Experten den positiven Trend bei der Arbeitsmarktintegration von Fl\u00fcchtlingen zum Erliegen gebracht. Das hat besonders einen Grund.", "body": {"": ["Erwerbst\u00e4tigkeit war laut Experten bis Ende 2019 stetig gestiegen", "D\u00fcsseldorf. Der Ausbruch der Coronakrise Anfang des laufenden Jahres hat nach Einsch\u00e4tzung des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung (IAB) den positiven Trend bei der Arbeitsmarktintegration von Fl\u00fcchtlingen zum Erliegen gebracht. \u00bbLeider wirkt sich die Coronakrise sehr schlecht auf die Besch\u00e4ftigung Geflohener aus: Sie sind die Gruppe am Arbeitsmarkt, die am st\u00e4rksten von Entlassungen betroffen ist\u00ab, sagte IAB-Migrationsforscher Herbert Br\u00fccker der D\u00fcsseldorfer \u00bbRheinischen Post\u00ab.", "Denn Fl\u00fcchtlinge \u00fcbten h\u00e4ufig Berufe aus, die sich nicht im Homeoffice erledigen lie\u00dfen, etwa Sicherheitsdienste oder T\u00e4tigkeiten in der Gastronomie. \u00bbHinzu kommt, dass sie erst seit kurzer Zeit besch\u00e4ftigt waren oder nur befristete Vertr\u00e4ge hatten\u00ab, sagte Br\u00fccker.", "Bis zum Ausbruch der Coronakrise sei die Erwerbst\u00e4tigkeit der Gefl\u00fcchteten dagegen stetig gestiegen. \u00bbWenn Sie mich fragen: Stimmt der Merkel-Satz 'Wir schaffen das' aus heutiger Sicht? Sage ich: Ja, bis zum Ausbruch der Coronakrise waren wir wirklich auf sehr gutem Wege, die Arbeitsmarktintegration der 1,2 Millionen Geflohenen schneller als in der Vergangenheit zu schaffen\u00ab, sagte Br\u00fccker.", "\u00bbDer grunds\u00e4tzlich positive Trend hat sich bis Ende 2019, also vor dem Ausbruch der Coronakrise, fortgesetzt. Nach f\u00fcnf Jahren haben rund die H\u00e4lfte derer, die 2013 bis 2016 zu uns gefl\u00fcchtet sind, einen Job\u00ab, erkl\u00e4rte der IAB-Forscher. Agenturen/nd"]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1138805.asylheime-verstossen-gegen-corona-regeln.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1138196.alles-dreht-sich-um-die-oekonomische-lage.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1137424.migrationsbeauftragte-fuerchtet-nachteile-fuer-fluechtlinge-durch-corona.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}