{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1142211.integration-ankommen-schwer-gemacht.html", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "refug", "asyl", "migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "24.09.2020", "last_modified": "24.09.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Marie Frank"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asylpolitik", "Berlin", "Fl\u00fcchtlinge", "Wohnen"], "content": {"title": "Ankommen schwer gemacht", "description": "Angesichts der humanit\u00e4ren Katastrophe von Moria erkl\u00e4rt sich Berlin aufnahmebereit. Die Kapazit\u00e4ten sind da, die ersten Fl\u00fcchtlinge sind bereits gelandet. Doch was passiert nach der Ankunft und wie steht es um die Integration?", "body": {"": ["Berlin will Fl\u00fcchtlinge aus Moria aufnehmen, doch nach der Ankunft fangen viele Probleme erst an", "Von dieser Unterkunft k\u00f6nnen die meisten Gefl\u00fcchteten nur tr\u00e4umen: Ein gro\u00dfer heller Gemeinschaftsraum f\u00fchrt auf eine ausladende Terrasse \u00fcber den D\u00e4chern Neuk\u00f6llns. Zahlreiche Pflanzen, H\u00e4ngematten und gem\u00fctliche Sessel empfangen die Besucher*innen und laden zum Verweilen ein. Hier im \u00bbSharehaus Refugio\u00ab leben und arbeiten auf f\u00fcnf Etagen 38 Menschen aus zehn Nationen, die ihr Zuhause verloren und eine Zuflucht gefunden haben. \u00bbHier gibt es keinen Zaun, keine Security, es ist eine ganz normale WG\u00ab, sagt die Leiterin der in Berlin einzigartigen Einrichtung, Anna Pass.", "Eine ganz normale Wohngemeinschaft ist das \u00bbRefugio\u00ab jedoch mitnichten, und das liegt nicht nur an den f\u00fcr Innenstadtverh\u00e4ltnisse g\u00fcnstigen Mietpreisen von 350 Euro f\u00fcr rund 20 Quadratmeter. Die Besonderheit zeigt sich bereits im Aufzug: Eine Liste mit Notfallnummern f\u00fcr psychosoziale Beratung h\u00e4ngt neben einem Zettel mit der Aufschrift \u00bbFree Yoga!\u00ab. Das Projekt der Berliner Stadtmission richtet sich an gefl\u00fcchtete Menschen, die hier in ihren F\u00e4higkeiten gef\u00f6rdert werden sollen. Es gibt Fahrrad- und Siebdruckwerkst\u00e4tten, ein Sprachcaf\u00e9 und vieles mehr. Ein bis anderthalb Jahre sollen die Bewohner*innen hier bleiben, angesichts der insbesondere f\u00fcr Migrant*innen schwierigen Lage auf dem Wohnungsmarkt werden daraus auch mal mehrere Jahre. \u00bbMan sieht f\u00f6rmlich, wie die Menschen an Selbstbewusstsein zulegen\u00ab, freut sich Anna Pass.", "Dieses Gl\u00fcck haben jedoch nur die Wenigsten: Von den 20 000 Menschen, die zurzeit in den landeseigenen Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften leben, hat etwa die H\u00e4lfte Anspruch auf eine eigene Wohnung. Weil sie diese jedoch nicht finden, m\u00fcssen sie \u00fcber Jahre in beengten Verh\u00e4ltnissen in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften leben. Dies ist nur eines der vielen Probleme, die sich f\u00fcr Gefl\u00fcchtete nach ihrer Ankunft in Berlin ergeben, die Initiativen der Gefl\u00fcchtetenhilfe am Mittwoch an Berlins Integrationsbeauftragter Katarina Niewiedzial herantrugen.", "Ein weiteres ist die Verdammnis zur Unt\u00e4tigkeit, unter der viele der Ankommenden etwa durch Arbeitsverbote leiden, berichtet Barbara Meyer vom Kreuzberger Kunstverein \u00bbS27\u00ab, der Projekte f\u00fcr Gefl\u00fcchtete anbietet. Die Ankommenden w\u00fcrden nicht verstehen, warum man ihnen verbiete zu geben und vorschreibe, nur zu nehmen, obwohl sie sich einbringen wollen. \u00bbDas Versorgungsprinzip ist ein super aggressives Prinzip, \u00fcber das die Leute kontrolliert werden\u00ab, kritisiert Meyer.", "Diese Erfahrung hat auch Mohammed Jouni gemacht. 1998 kam er mit seiner Familie aus dem Libanon nach Deutschland. Nach ihrer Ankunft war sein Leben gepr\u00e4gt von Unsicherheit und Unt\u00e4tigkeit: Kettenduldung, Arbeitsverbot, Transferleistungen. Beim Projekt \u00bbBeVisible\u00ab hat er gelernt, seine Kompetenzen zu aktivieren und sich in die Gesellschaft einzubringen. Im Verein Trixiewiz gibt er diese Erfahrung als Berater nun an andere weiter. \u00bbEs ist sehr emotional, wenn die Leute merken: Ich bin wer, ich kann was, ich engagiere mich und fordere mein Recht ein\u00ab, erz\u00e4hlt er.", "Mohammed Jouni, der die Fl\u00fcchtlingsselbstorganisation \u00bbJugendliche Ohne Grenzen\u00ab mit aufgebaut hat, h\u00e4lt den Begriff \u00bbIntegration\u00ab daher f\u00fcr falsch. \u00bbWas ich aus den Schulungen mitgenommen habe, ist der Mut zu sagen: Ich integriere mich nicht\u00ab, sagt er und erkl\u00e4rt sogleich, was er damit meint: \u00bbDie Leute sind nicht gekommen, um sich zu integrieren. Sie haben eigene Ideen, wie sie sich selbst verwirklichen wollen. Wenn das abweicht von der Mehrheitsgesellschaft kommt es zu Konflikten - und das ist gut, denn nur so k\u00f6nnen wir uns gegenseitig verstehen\u00ab, ist er \u00fcberzeugt. Statt sich dem \u00bbEinheitsbrei\u00ab anzupassen appelliert er: \u00bbDesintegriert euch, passt euch nicht an, bringt euch ein!\u00ab", "In Sammelunterk\u00fcnften ist ein selbstbestimmtes Leben jedoch nur schwer m\u00f6glich. Doch was tun, wo doch bezahlbarer Wohnraum zunehmend zur Mangelware wird? Mit einem Runden Tisch versucht der rot-rot-gr\u00fcne Senat mehr Gefl\u00fcchtete in eigene Wohnungen zu vermitteln. Denn bisher sieht die Bilanz mager aus: Zwischen 2014 und 2019 haben gerade einmal 15 000 eine eigene Wohnung bekommen, rund 1800 davon bei st\u00e4dtischen Wohnungsbaugesellschaften. Diese haben zwar eine Quote, wie viele Fl\u00fcchtlinge sie j\u00e4hrlich unterbringen m\u00fcssen, die sie sogar \u00fcbererf\u00fcllen, allerdings liegt diese bei gerade einmal 275 Menschen. Bei den bisherigen Unterbringungszahlen w\u00fcrde es mehr als 30 Jahre dauern, alle 10 000 derzeit wohnungslosen Gefl\u00fcchteten in kommunalen Wohnungen unterzubringen.", "F\u00fcr Barbara Meyer liegt das Problem auch in zu strengen baurechtlichen Vorgaben und starrem Verwaltungshandeln: \u00bbWir m\u00fcssen mehr provisorische Wohnl\u00f6sungen zulassen\u00ab, so die K\u00fcnstlerin. Statt \u00dcberregulierung brauche es einen flexibleren Umgang, etwa mit Freifl\u00e4chen, die erst in einigen Jahren bebaut werden. \u00bbHier ist die Angst vor einer Besetzung so gro\u00df, dass lieber in Security investiert wird, statt die Fl\u00e4chen zu nutzen.\u00ab Doch das alles bringe nichts, wenn die Menschen am Ende dann doch abgeschoben werden - oder wie im Fall von Moria gar nicht erst hierher kommen. Das Dublinsystem, das regelt, welche L\u00e4nder f\u00fcr die Asylsuchenden zust\u00e4ndig sind, m\u00fcsse daher dringend angegangen werden, fordert sie. \u00bbMoria ist nur ein Pickel in diesem kranken Geflecht.\u00ab"]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1144255.mehr-platz-zum-leben.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1138256.fluechtlingsrat-fordert-bessere-unterbringung.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1135309.gefangen-in-der-masse.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}