{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1135594.konzentrationslager-dachau-das-deutsche-volk-vergisst-zu-schnell.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "asyl"], "creation_date": "18.04.2020", "last_modified": "18.04.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Michael Backmund und Thies Marsen"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Bayern", "Holocaust", "Juden", "Konzentrationslager", "Nationalsozialismus", "Rechtsradikalismus", "Roma", "Sinti", "Sinti und Roma"], "content": {"title": "\u00bbDas deutsche Volk vergisst zu schnell\u00ab", "description": "\u00bbDie T\u00e4ter haben Namen\u00ab: Noch 1995 f\u00fchrte die Auflistung der Unternehmen, die NS-Zwangsarbeit nutzten, zu einer juristischen Auseinandersetzung. Bis heute ist die Erinnerung an das KZ Dachau hart umk\u00e4mpft.", "body": {"": ["Den Soldaten der siebten US-Armee bietet sich ein Bild des Grauens, als sie am 29. April 1945 zur Mittagszeit das KZ Dachau erreichen. Sie sto\u00dfen auf Waggons eines Evakuierungszugs, der zwei Tage zuvor aus dem KZ Buchenwald eingetroffen ist - darin hunderte Leichen. Auch im Lager selbst t\u00fcrmen sich Tote. Das KZ ist mit \u00fcber 32 000 H\u00e4ftlingen v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllt - viele krank und unterern\u00e4hrt. Doch schon zwei Tage sp\u00e4ter begehen die \u00dcberlebenden eine 1. Mai-Feier auf dem Lagergel\u00e4nde und schw\u00f6ren, die Erinnerung an ihre toten Kameraden aufrechtzuerhalten. Doch es wird noch viele Jahrzehnte dauern, bis in Dachau den Verbrechen der NS-Zeit und ihrer Opfer w\u00fcrdig gedacht wird.", "Erinnerung ist keine Sache der Vergangenheit, sondern findet in der Gegenwart statt und ist stets umk\u00e4mpft. Auch heute, wenn etwa ein AfD-Politiker eine \u00bberinnerungspolitische Wende um 180 Grad\u00ab fordert. An kaum einem Ort zeigt sich der Kampf um die Erinnerung so plastisch wie in Dachau. Jener kleinen Stadt vor den Toren der fr\u00fcheren \u00bbHauptstadt der Bewegung\u00ab, an deren Rand die Nazis im M\u00e4rz 1933 eines ihrer ersten Konzentrationslager errichteten. In der Nachkriegszeit h\u00e4tten viele Politiker und B\u00fcrger die \u00dcberreste des Lagers am liebsten abgerissen, planiert, ausgel\u00f6scht - und damit auch die Erinnerung an die Verbrechen.", "\u00bbDas geh\u00f6rt zu den betr\u00fcblichsten Kapiteln unserer Geschichte: der Umgang mit den Verfolgten\u00ab, sagt Friedbert M\u00fchldorfer. Der heute 68-J\u00e4hrige hat jahrzehntelang Besucher durch die KZ-Gedenkst\u00e4tte gef\u00fchrt. M\u00fchldorfer kam Anfang der 1970er Jahre zum ersten Mal nach Dachau, lernte \u00dcberlebende des KZ kennen und musste erleben, wie diese gesellschaftlich ge\u00e4chtet wurden: \u00bbErinnerung war lange kein Thema. Die \u00dcberlebenden wurden ausgegrenzt, gleichzeitig kamen viele Nazis wieder frei.\u00ab"], "Lager f\u00fcr politische Gegner": ["Die Nationalsozialisten inhaftierten im KZ Dachau \u00fcber 200 000 Menschen und ermordeten etwa 43 000 von ihnen. Juden, Sinti und Roma, Homosexuelle, Geistliche, Sucht- und psychisch Kranke, Arbeitsverweigerer, sp\u00e4ter Nazigegner aus ganz Europa. Kurz vor Kriegsende wurden in den Dachauer Au\u00dfenlagern rund 10 000 J\u00fcdinnen und Juden durch Arbeit vernichtet. Doch am Anfang hatte das Lager eine andere Funktion: \u00bbAm Mittwoch wird in der N\u00e4he von Dachau das erste Konzentrationslager er\u00f6ffnet. Hier werden die gesamten kommunistischen und - soweit notwendig - Reichsbanner- und marxistischen Funktion\u00e4re, die die Sicherheit des Staates gef\u00e4hrden, zusammengezogen.\u00ab Vor diesem Zeitungsartikel vom 22. M\u00e4rz 1933 bleibt Friedbert M\u00fchldorfer stehen, wenn er mit Schulklassen die Ausstellung der Gedenkst\u00e4tte besucht. \u00bbDas stand in allen wesentlichen Zeitungen in Deutschland, es sollten alle lesen als Abschreckung. Der Zeitungsartikel beschreibt ganz offen die Funktion des Lagers: Ein Lager ausschlie\u00dflich f\u00fcr die politischen Gegner, und zwar vor allem aus der Arbeiterbewegung.\u00ab", "Doch das wird oft unterschlagen. Bis heute ist es eine Standardfloskel insbesondere von CSU-Politikern, sogenannte Linksextremisten mit Rechtsextremisten gleichzusetzen, selbst bei Gedenkfeiern in Dachau. Und die Vereinigung der Verfolgten des Naziregimes (VVN) wird vom bayerischen Verfassungsschutz weiter als linksextremistisch eingestuft, weil sie einen \u00bbkommunistisch orientierten Antifaschismus\u00ab verfolge. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass der VVN Ende 2019 die Gemeinn\u00fctzigkeit entzogen worden ist.", "Die meisten Deutschen wollten schon bald nichts mehr h\u00f6ren von der Nazi-Zeit. Allein schon der kleine, aber eindr\u00fcckliche Gedenkort, den \u00fcberlebende H\u00e4ftlinge noch 1945 im einstigen Krematorium des KZ Dachau eingerichtet hatten, war vielen ein Dorn im Auge: So beantragte etwa der Dachauer CSU-Landrat im Juni 1955 den Abriss des Krematoriums. Das KZ-Gel\u00e4nde wurde zu dieser Zeit als Fl\u00fcchtlingslager genutzt. In den einstigen H\u00e4ftlingsbaracken waren sogenannte Vertriebene untergebracht.", "Dass nach 20 Jahren doch noch eine angemessene Gedenkst\u00e4tte entstehen konnte, ist einer in der bayerischen Geschichte einmaligen Koalition zu verdanken: Eine Handvoll einstiger Dachau-H\u00e4ftlinge gr\u00fcndeten ein Komitee - darunter der CSU-Politiker Alois Hundhammer, der Weihbischof Johannes Neuh\u00e4user und der Kommunist Otto Kohlhofer. Zu den raren Unterst\u00fctzern geh\u00f6rte Wilhelm Hoegner. Der Sozialdemokrat war selbst vor den Nazis ins Exil geflohen. Mitte der 1950er Jahre wurde er kurzzeitig bayerischer Ministerpr\u00e4sident. \u00bbDas deutsche Volk vergisst zu schnell. Es will aus der Geschichte nichts lernen\u00ab, kritisierte Hoegner am 24. April 1955 bei einer Gedenkfeier in Dachau. \u00bbDiese Geschichte ist mit Blut geschrieben, und diese Blutflecken lassen sich aus dem Buch der Geschichte nicht tilgen.\u00ab", "Erst zehn Jahre sp\u00e4ter, am 9. Mai 1965, konnte die Gedenkst\u00e4tte eingeweiht werden. 640 ehemalige H\u00e4ftlinge und tausende Besucher versammelten sich auf dem einstigen Appellplatz: In einem einzigartigen Manifest des Internationalen Dachau-Komitees fordern die \u00dcberlebenden, dass alles unternommen wird, um \u00bbdie Verj\u00e4hrung der NS-Verbrechen zu verhindern und die Verbrecher der gerechten Strafe zuzuf\u00fchren\u00ab.", "Erste Leiterin der KZ-Gedenkst\u00e4tte wurde Ruth Jakusch, geborene Eisenberg. Die Tochter einer j\u00fcdischen Familie aus Frankfurt am Main hatte im Exil \u00fcberlebt und war mit den Alliierten zur\u00fcckgekehrt - als Dolmetscherin bei den Dachauer Prozessen. Zwischen 1945 und 1948 wurden \u00fcber 1700 Mitglieder der SS-Wachmannschaften von KZs angeklagt und mindestens 268 von der US-Besatzungsmacht hingerichtet. Doch Ende der 1950er Jahre waren alle NS-T\u00e4ter wieder auf freiem Fu\u00df.", "Ruth Eisenberg lernte in den Dachauer Prozessen den fr\u00fcheren H\u00e4ftling Hugo Jakusch kennen. Die beiden verliebten sich und heirateten. Ruth Jakusch pr\u00e4gte die Gedenkst\u00e4tte zehn Jahre lang - und widerstand Einflussnahmen aus der Politik, wie ihr Mann in einem Interview 1988 erz\u00e4hlte: \u00bbIn der Ausstellung ist ein gro\u00dfes Foto drinnen, wo man den Hitler mit Krupp sieht und mit noch so ein paar Industriellen. Und dieses Plakat sollte unbedingt weg. Aber die haben den Hitler gro\u00df gemacht.\u00ab Das Plakat blieb h\u00e4ngen.", "Viele Opfergruppen jedoch waren lange Zeit vergessen. Insbesondere Sinti und Roma, die wie die Juden seit Jahrhunderten diskriminiert und ausgegrenzt werden. Bayern spielte dabei eine besondere Rolle: Lange vor 1933 richtete die M\u00fcnchner Polizei eine sogenannte Zigeuner-Zentrale ein. Deren Daten erleichterten den Nazis ihre Vernichtungspolitik. Insgesamt ermordeten die Nazis mehr als 300 000 deutsche Sinti und osteurop\u00e4ische Roma, unz\u00e4hlige wurden eingesperrt, deportiert und zwangssterilisiert. Auch nach 1945 wurden die Daten von der Polizei weiterverwendet. Der Verband deutscher Sinti machte 1980 auf diesen Skandal aufmerksam: Mit einem Hungerstreik auf dem Gel\u00e4nde der KZ-Gedenkst\u00e4tte Dachau."], "Die T\u00e4ter haben Namen": ["13 Jahre sp\u00e4ter wurde die Gedenkst\u00e4tte erneut Schauplatz einer politischen Aktion, diesmal von Roma. Nach der Wiedervereinigung war die rassistische Gewalt eskaliert. Statt den Pogromen entgegen zu treten, beschloss die Bundesregierung das Asylrecht stark einzuschr\u00e4nken. Direkt davon betroffen waren auch Menschen, die von den Nationalsozialisten verfolgt worden waren: Roma aus S\u00fcdosteuropa. Hunderte suchten deshalb Schutz vor Abschiebung in der KZ-Gedenkst\u00e4tte: Die dortige evangelische Vers\u00f6hnungskirche wurde vom 16. Mai bis zum 8. Juli 1993 zur Roma-Fluchtburg.", "Doch Bayerns Innenminister G\u00fcnther Beckstein blieb unerbittlich, lie\u00df ein mit Stacheldraht eingez\u00e4untes Abschiebelager vorbereiten und drohte, die KZ-Gedenkst\u00e4tte r\u00e4umen zu lassen. Schlie\u00dflich erhielten die Roma freien Abzug, fast alle wurden letztlich in die vom B\u00fcrgerkrieg zerst\u00f6rten Regionen Jugoslawiens abgeschoben.", "Schon zwei Jahre sp\u00e4ter folgte der n\u00e4chste gro\u00dfe Polizei-Einsatz in Dachau - wieder ging es um ein verdr\u00e4ngtes Kapitel der Nazi-Vergangenheit: Ausbeutung durch Zwangsarbeit. Zum 30. April 1995, dem 50. Jahrestag der Befreiung, erstattete Edmund Stoiber als erster bayerischer Ministerpr\u00e4sident der Gedenkst\u00e4tte einen offiziellen Besuch ab. Drau\u00dfen auf der Zugangsstra\u00dfe forderten Demonstrierende die \u00bbsofortige Entsch\u00e4digung f\u00fcr Zwangsarbeiter\u00ab. Die Polizei beschlagnahmte mit Gewalt eines der 36 in sieben Sprachen getragenen Transparente - Aufschrift: \u00bbDie T\u00e4ter haben Namen: BMW, Siemens, BASF, Deutsche Bank, Daimler Benz, Dresdner Bank, Bayer Werke.\u00ab Die M\u00fcnchner Staatsanwaltschaft leitete gegen den Anmelder der Demonstration, den KZ-\u00dcberlebenden und einstigen Zwangsarbeiter Martin L\u00f6wenberg, ein Verfahren ein - wegen \u00fcbler Nachrede.", "Heute ist die Gedenkst\u00e4tte Dachau weitgehend akzeptiert. Die Staatsregierung hat gerade 110 Millionen Euro f\u00fcr die Neugestaltung der Gedenkst\u00e4tten in Bayern zugesagt. Auch die Fr\u00fchphase des Lagers in Dachau solle k\u00fcnftig angemessen thematisiert werden, so die Leiterin der KZ-Gedenkst\u00e4tte Gabriele Hammermann. Daf\u00fcr m\u00fcssten aber auch Geb\u00e4ude auf dem Areal des ersten Lagerkomplexes f\u00fcr politische Gegner in die Ausstellung einbezogen werden. Doch bis heute wird dieser Bereich von der Bayerischen Bereitschaftspolizei genutzt. Der Kampf um die Erinnerung ist nicht vorbei."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1137866.opfer-von-nazis-und-nachlaessigkeit.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1109642.reise-nach-auschwitz.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1130383.sinti-und-roma-mahnen.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}