{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1140456.bildungsverlierer-innen-muhammed-ist-ein-urteil.html", "query_keywords": ["migrant", "ausl\u00e4nder", "migration"], "creation_date": "15.08.2020", "last_modified": "15.08.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Asal Dardan"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Bildungspolitik", "Einwanderung", "Islam", "Migration"], "content": {"title": "Muhammed ist ein Urteil", "description": "\u00bbGeneration haram\u00ab, so beschreibt die Autorin Melisa Erkurt heutige Bildungsverlierer*innen. Ein Gespr\u00e4ch \u00fcber Vorurteile gegen migrantische Sch\u00fcler*innen in Deutschland und \u00d6sterreich und die Notwendigkeit, \u00fcber Klasse und Geld zu sprechen.", "body": {"": ["Der Titel Ihres neuen Buches \u00bbGeneration haram\u00ab geht zur\u00fcck auf Ihre Beobachtungen, die Sie als Lehrerin an Wiener Schulen gesammelt haben. Wen beschreibt dieser Begriff, und welche vereinenden Erfahrungen und Lebenswelten stehen dahinter?", "Melisa Erkurt: Ich war viel an Schulen unterwegs, die als Brennpunktschulen verschrien sind. Da ist mir in jeder Klasse ein Trend aufgefallen, n\u00e4mlich dass Burschen mit muslimischem Background muslimischen M\u00e4dchen \u00bbharam\u00ab zugerufen haben. Das bedeutet verboten. Ich habe die Burschen daraufhin zur Rede gestellt, doch sie konnten meist gar nicht erkl\u00e4ren, warum sie es den M\u00e4dchen zurufen. Diese Burschen sind maximal 16 Jahre alt gewesen. Je mehr ich mit ihnen geredet habe, desto mehr konnte ich erkennen, dass sie mit diesen \u00bbharam\u00ab-Rufen versuchen, die einzige f\u00fcr sie verf\u00fcgbare Macht zu erreichen in einer Gesellschaft, die sie bereits abgeschrieben hat.", "Sie best\u00e4tigen die Stereotype, indem sie so sind, wie die Gesellschaft ihnen sagt, wie sie sind: Radikale Jungmachos, die nichts anderes k\u00f6nnen au\u00dfer in alte Rollenbilder zu verfallen und den Weg des Jihad zu gehen. Die \u00bbGeneration haram\u00ab ist eine der Bildungsverlierer*innen. Sie haben von klein auf eigentlich keine Chance, besonders wenn sie einen muslimischen Hintergrund haben, wenn sie Muhammed oder Fatima hei\u00dfen. Dann haben sie schon einen Stempel aufgedr\u00fcckt bekommen, bevor sie in die Bildungsinstitutionen kommen - au\u00dfer sie haben vielleicht Akademikereltern und das Gl\u00fcck, dass eine engagierte Lehrerperson an sie glaubt. Aber ja, eine ganze Generation muss sich verlassen, auf Gl\u00fcck und Zufall.", "Sie beschreiben einen Mechanismus, bei dem die Jugendlichen sich in Vorurteile einf\u00fcgen, weil sie keine M\u00f6glichkeit sehen, anders wahrgenommen zu werden. Ihr Verhalten ist also in erster Linie als Reaktion auf gesellschaftliche Ausschl\u00fcsse zu verstehen?", "Erkurt: Ich habe es sp\u00e4testens gesehen, als ich selbst Lehrerin war. Ich habe in den Lehrer*innenzimmern und Konferenzen mitbekommen, wie \u00fcber diese Burschen gesprochen wird. Es gibt in Deutschland diesen Satz: Kevin ist kein Name, sondern ein Urteil. Das ist in \u00d6sterreich bei Muhammed so. Wenn du so hei\u00dft, hast du automatisch eine schlechte Betragensnote. Obwohl das Jugendliche sind, sieht man sie nicht als Individuen, sondern als muslimische M\u00e4nner. Man nimmt ihr Wort ganz anders wahr als das von einem Markus. Wenn Markus etwas \u00e4hnliches sagen w\u00fcrde wie Muhammed, dann hei\u00dft es: Vielleicht hat er Probleme, er ist in der Pubert\u00e4t oder was auch immer. Bei Muhammed lautet es sofort: Ja, wir wussten es doch, er ist Muslim, so sind die.", "Nadire Biskin: Mittlerweile gibt es Studien wie die zu Max und Murat, bei denen herausgefunden wurde, dass dieselbe Leistung je nach Namen unterschiedlich benotet wurde. Jugendliche probieren sich aus, auch mit W\u00f6rtern. Aber migrantischen Teenagern wird dieser Freiraum oft nicht zugestanden. Und es wird nicht in der Form auf ihre individuellen Bed\u00fcrfnisse und N\u00f6te eingegangen, wie ich mir das w\u00fcnschen w\u00fcrde. Das gilt nicht f\u00fcr alle Lehrer*innen und f\u00fcr jede Schule, aber ich kenne diese Tendenzen. Die Reaktionen sind sehr defizitorientiert, man nimmt diese Jugendlichen nicht als vulnerable Wesen wahr. Sie erstarren dann auch, die Vorurteile werden zu einer selbsterf\u00fcllenden Prophezeiung.", "In \u00bbGeneration haram\u00ab schreiben Sie, Frau Erkurt, Shisha-Bars seien die einzigen Orte f\u00fcr diese Jugendlichen, wo sie sich unbeobachtet f\u00fchlen k\u00f6nnen. Nach dem Terroranschlag auf eine Shisha-Bar in Hanau haben Sie, Frau Biskin, einen Tweet \u00fcber Ihren Bruder verfasst und gefragt, wo er sich noch frei bewegen kann. Welche soziale Bedeutung haben diese Bars?", "Biskin: Ich habe den Vergleich zu meinem Bruder. Wir unterscheiden uns nicht nur vom Geschlecht her, wir haben mittlerweile auch sehr unterschiedliche gesellschaftliche Positionen, einen anderen sozio-\u00f6konomischen Status. Im deutschsprachigen Diskurs wird \u00fcber M\u00e4nnlichkeit gesprochen, inwieweit d\u00fcrfen und sollen M\u00e4nner von Genderstereotypen abweichen, wie sieht die Aufgabenteilung in Beziehungen aus, wie ist ihr Diskursverhalten, was sind ihre Struggles mit M\u00e4nnlichkeit und so weiter. Aber was ist mit den bildungsfernen Jungs und migrantischen Jungs - das erw\u00e4hne ich separat, weil es muss nicht immer identisch sein - die immer nur als Gefahrenquellen betrachtet werden? Sie werden dabei kaum beachtet und wenn, dann nur als T\u00e4ter. Hanau hat aber endg\u00fcltig gezeigt, dass sie auch Gefahren ausgesetzt sind, gerade weil man sie von au\u00dfen als Gefahr wahrnimmt. Nat\u00fcrlich sind in diesen Shisha-Bars auch Frauen, aber es ist von der Assoziation her trotzdem ein m\u00e4nnlich codierter Ort.", "Erkurt: In beiden L\u00e4ndern gibt es ein Rauchverbot, aber in \u00d6sterreich gibt es im Gegensatz zu Deutschland keine Ausnahme f\u00fcr Shisha-Bars. Das hei\u00dft, sie werden dort jetzt geschlossen. Als ich thematisiert habe, was das f\u00fcr Migrant*innen bedeutet, schien das vielen so als w\u00e4re ich f\u00fcr Lungenkrebs. Doch man befasst sich gar nicht damit, dass diese Jugendlichen keinen anderen R\u00fcckzugsort haben. Sie kommen nicht in Clubs rein, in Caf\u00e9s werden sie abgewiesen, Moscheen und migrantische Einrichtungen werden beschmiert. Sie werden als anders markiert, man will sie nicht unter sich haben, die Mehrheitsgesellschaft will ja auch keine Durchmischung, und dann k\u00f6nnen sie noch nicht einmal mehr in die Shisha-Bar?", "Wie sieht es mit nicht-m\u00e4nnlichen Personen aus, etwa den M\u00e4dchen, denen diese Jungs \u00bbharam\u00ab zurufen. Wie ist das Bild der unterdr\u00fcckten muslimischen Frauen und M\u00e4dchen zu bewerten?", "Erkurt: Was es in \u00d6sterreich gibt und in Deutschland zum Gl\u00fcck nicht, ist das Kopftuchverbot an Schulen f\u00fcr M\u00e4dchen unter vierzehn. Ich sage nicht, dass es keine M\u00e4dchen gibt, die zum Kopftuch gezwungen werden. Ich bin mir sicher, es ist eher die Minderheit, aber selbst ihnen hilft dieses Gesetz \u00fcberhaupt nicht. Wenn ein Kind Eltern hat, die einen zu etwas zwingen, dann braucht es etwas anderes als ein Verbot, dann braucht es Hilfe und Unterst\u00fctzung. Aber die Mehrheitsgesellschaft glaubt, damit sei es abgehakt: Passt, das Kopftuch ist aus unserem Blickfeld verschwunden.", "Biskin: Das Kopftuch ist in Deutschland ja auch immer wieder Thema. Es gibt so viele radikale Perspektiven darauf. Beim Kopftuchverbot m\u00f6chte man die Kinder von ihren unterdr\u00fcckerischen Familien befreien, aber es hat den gleichen Effekt. Es kommt nun ein Verbot von staatlicher Ebene, die noch viel gewaltiger ist. Daran merkt man, wenn man Emanzipation oder Autonomie oder Freiheit, wie auch immer man es nennen will, anstreben m\u00f6chte, muss es organisch wachsen und nicht, indem man paternalistisch daherkommt und sagt: \u00bbWir wissen alles besser, wir wissen euch zu helfen.\u00ab Alle meinen es gut, aber dass wir es gut meinen, reicht allein nicht aus, um es gut zu machen. Das m\u00fcssen wir uns eingestehen. Es gibt einen Unterschied zwischen der theoretischen Einstellung, die man hat, also Chancengleichheit, Inklusion und so weiter, und der praktischen Umsetzung.", "Eine Anekdote aus Ihrem Buch fand ich bemerkenswert, Frau Erkurt. Sie beschreiben, dass Ihre Lehrer Sie im Gymnasium fragten, ob Ihr Vater Ihnen verboten h\u00e4tte, an den Projekttagen teilzunehmen. Sie bejahten, weil Sie die Wahrheit noch dem\u00fctigender fanden, n\u00e4mlich dass Sie ihre Eltern nicht um Geld bitten wollten. Es fiel Ihnen also leichter, das Vorurteil zu best\u00e4tigen, als zu sagen, dass Sie wenig Geld hatten. Ist es so, dass es auch den M\u00e4dchen nur sehr schwer gelingt, aus den vorgegebenen Rollen auszubrechen?", "Erkurt: Ich glaube, es hat sich viel getan in den letzten Jahren, vor allem bei den M\u00e4dchen. Man hat gesehen, dass teilweise Social Media mehr Bildungsarbeit beim Thema Emanzipierung geleistet hat als die Schule. Die M\u00e4dchen sind viel selbstbewusster geworden. Ich glaube gar nicht, dass sie sich selbst als Unterdr\u00fcckte sehen. Aber mit 13 hat man einfach keine Lust, sich st\u00e4ndig zu erkl\u00e4ren und zu beweisen und auch Lehrer*innen st\u00e4ndig den Islam zu erkl\u00e4ren. So sagt man einfach irgendetwas, nur damit diese Lehrer*innen aufh\u00f6ren, einen auszufragen. Einmal war ich bei einer Stundenwiederholung dran, aber ich wollte nicht sprechen und habe gesagt: \u00bbIn meinem Glauben darf man nicht \u00fcber dieses Thema sprechen.\u00ab Aber eigentlich hatte ich nur nicht gelernt. Ich glaube, das machen viele Jugendliche, aber wir sehen nicht den jugendlichen Leichtsinn, sondern nur die Best\u00e4tigung der Vorurteile.", "Biskin: Das Beispiel mit den Projekttagen zeigt, dass in all den Diskursen die ethnische, migrantische Herkunft total in den Vordergrund tritt und der Aspekt der Klasse unsichtbar gemacht wird. Man sagt ja auch nicht mehr Klasse, sondern Schicht und Milieu, weil das alles so durchl\u00e4ssig sei. Nehmen wir an, Melisa h\u00e4tte gesagt, dass ihre Familie nicht genug Geld hat. In solchen F\u00e4llen wird dann oft so getan, als sei das selbstverursacht. Dann muss man sich rechtfertigen: Wieso seid ihr denn arm, habt ihr denn dies beantragt, seid ihr denn dahin gegangen? Und egal was man antwortet, muss man damit rechnen, dass man daf\u00fcr verurteilt und im migrantischen Kontext als Schmarotzer, als fauler Ausl\u00e4nder gesehen wird.", "Frau Erkurt, ein gro\u00dfes Anliegen Ihrer Arbeit ist es, den Fokus weg von den Familien dieser Kinder und Jugendlichen zu lenken und die Schulen und den Staat st\u00e4rker in die Pflicht zu nehmen. Wo sehen Sie da M\u00e4ngel?", "Erkurt: In meiner Lehramtsausbildung wurde mir beigebracht, wie ich Kinder unterrichte, deren Eltern ihnen daheim helfen k\u00f6nnen. Eltern, die das Know-how und die Zeit haben. Ich wurde quasi nicht darin unterrichtet, wie ich Kindern etwas beibringen soll, die keine Eltern haben, die helfen k\u00f6nnen, die kein Geld haben f\u00fcr Nachhilfe, die vielleicht keinen Laptop haben. Nat\u00fcrlich scheitern dann von Generation zu Generation all diese Kinder. Es ist ein sozio-\u00f6konomisches Problem, aber die meisten armen Kinder in Wien haben eben auch einen Migrationshintergrund. Da wundert sich aber niemand dar\u00fcber, es ist so als w\u00e4re es gegeben, dass migrantische Kinder d\u00fcmmer sind. Das muss man sich mal vergegenw\u00e4rtigen, dass das gesellschaftlich akzeptiert ist. Man schaut sich aber nicht an, ob vielleicht etwas mit dem System Schule nicht stimmt. Wir verlassen uns wirklich sehr auf die Eltern, auch wenn die meisten meiner Erfahrung nach das Beste f\u00fcr ihre Kinder wollen. Aber manche haben nicht die Zeit, die Ressourcen und Kapazit\u00e4ten, vielleicht gibt es sogar wenige, die nicht das Beste m\u00f6chten oder nicht wissen, was das Beste f\u00fcr ihr Kind in \u00d6sterreich ist. Aber selbst da d\u00fcrfen wir doch nicht die Kinder bestrafen. Deswegen pl\u00e4diere ich f\u00fcr Ganztagsschulen und zwar kostenlos und f\u00fcr alle, damit es nicht wie eine Bestrafung ist, sondern alle hingehen.", "Der Ausbruch von Covid-19 hat sich sicherlich auch auf die Situation dieser jungen Menschen ausgewirkt. Wie sind Ihre Beobachtungen in den letzten Monaten gewesen?", "Erkurt: Eine Journalistenkollegin hat es gut auf den Punkt gebracht: Corona hat die Probleme, die ohnehin schon da waren, unter die Lupe genommen. Da hat man gesehen, dass Schule nur dort funktionieren kann, wo die Kinder zu Hause die Ressourcen haben. Kinder, die keinen Schreibtisch haben, keine Eltern, die helfen k\u00f6nnen, keinen Zugang zum Internet et cetera, die scheitern. Sie sind schon immer gescheitert, aber jetzt kann man es deutlich sehen.", "Es muss sich also auf lange Sicht nicht nur etwas strukturell und bildungspolitisch \u00e4ndern, sondern unmittelbar auch der Blick auf diese Kinder?", "Biskin: Ich glaube, Ver\u00e4nderungen m\u00fcssen auf verschiedenen Ebenen stattfinden, auf staatlicher, rechtlicher, gesellschaftlicher, individueller Ebene. Im Hinblick auf Bildungsinstitutionen muss es auf professioneller Ebene geschehen, es muss die M\u00f6glichkeit geben, Fortbildungen, Workshops zu besuchen, um die eigenen Vorurteile wahrzunehmen. Das ist ein langer, m\u00fchsamer Weg, aber er lohnt sich. F\u00fcr alle.", "Erkurt: Ich hatte so viele Sch\u00fcler*innen, die eine schlampige Hausaufgabe mitbrachten und die wurden daf\u00fcr bestraft, obwohl sie zu Hause keinen Platz und kein Geld haben, um es ordentlicher zu machen, weil sie die Hausaufgaben auf dem Boden oder auf dem Bett schreiben mussten. Eigentlich sollte man sie belohnen, dass sie es trotzdem machen. Die Lehrer*innen haben hoffentlich durch Corona eine gewisse Empathie entwickelt, weil sie durch Videotelefonie gesehen haben, wie es bei ihren Sch\u00fcler*innen zu Hause aussieht. Ich denke, was geht da f\u00fcr ein Potenzial verloren an diesen Kindern, die so selbstst\u00e4ndig sind und mit so wenig Ressourcen trotzdem so viel schaffen, die f\u00fcr die Eltern dolmetschen, die Amtswege bestreiten. Was da alles drinsteckt!"]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1106809.projekt-aufklaerung-ueber-muslime.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1144716.hilft-bildung.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1144125.einigkeit-und-recht-und-pressefreiheit.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}