{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1130517.eu-asylpolitik-merkel-drueckt-sich-um-klare-antwort.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "asyl"], "creation_date": "24.12.2019", "last_modified": "24.12.2019", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Uwe Kalbe"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asylpolitik", "Europ\u00e4ische Union", "Fl\u00fcchtlinge", "Griechenland", "Italien"], "content": {"title": "Merkel dr\u00fcckt sich um klare Antwort", "description": "Im M\u00e4rz gab die EU bekannt, dass die Seenotrettungsmission \u00bbSophia\u00ab eingestellt wird. Seit Juli 2018 bereits war \u00bbSophia\u00ab an keiner Seenotrettung mehr beteiligt. Problem ist die Verteilung der Geretteten.", "body": {"": ["Die Kanzlerin verweigert eine Zusage zur Notaufnahme von Menschen aus Griechenland und verweist auf die Verantwortung anderer EU-Staaten", "Unter Hinweis auf Vers\u00e4umnisse der anderen EU-Staaten igelt sich derzeit auch Deutschland ein, um keine oder m\u00f6glichst wenige Fl\u00fcchtlinge aufnehmen zu m\u00fcssen. Schon die Einstellung der Seenotrettung \u00bbSophia\u00ab hatte diesen Grund: Uneinigkeit \u00fcber die Verteilung der Geretteten. Schiffbr\u00fcchige waren bisher nach Italien gebracht worden, denn Italien koordinierte die Mission. Doch die Fl\u00fcchtlinge blieben dort, weil sich die EU-Staaten nicht auf eine Verteilung der Menschen einigen konnten. Sie blieben auch in Malta, in Spanien, in Griechenland - dort, wo die Menschen auf ihrem Weg nach Europa strandeten. Im Juni 2018 erkl\u00e4rte Italien seine Aufnahmekapazit\u00e4ten f\u00fcr ersch\u00f6pft, verweigerte EU-Schiffen wie zivilen Seenotrettern mit Fl\u00fcchtlingen an Bord die Einfahrt in seine H\u00e4fen.", "Auch wenn Italien nach einem Regierungswechsel liberaler auftritt - das Problem hat sich nicht ge\u00e4ndert, die Aussichten der Betroffenen sind hoffnungslos. Fl\u00fcchtlinge in zweistelligen Gr\u00f6\u00dfenordnungen werden von L\u00e4ndern wie Deutschland sporadisch aufgenommen, wenn wieder einmal eine humanit\u00e4re Trag\u00f6die sich anbahnt. Ein System, das alle L\u00e4nder angemessen beteiligte, bringt die EU nicht zustande. Darunter zu leiden haben die Fl\u00fcchtlinge, wie die besch\u00f6nigend \u00bbHotspots\u00ab genannten Elendslager auf griechischen Inseln zeigen. Selbst Menschen, deren Angeh\u00f6rige in Deutschland auf sie warten und die vom Gesetz zur Familienzusammenf\u00fchrung profitieren k\u00f6nnten, warten vergeblich. Die LINKE im Bundestag verweist auf die Zahl von 40 000 Fl\u00fcchtlingen in den f\u00fcr h\u00f6chstens 9000 Menschen ausgelegten \u00bbEU-Hotspots\u00ab auf den griechischen Inseln. Ihren Antrag auf eine gro\u00dfz\u00fcgige Aufnahme der betroffenen Menschen samt \u00dcbernahme ihrer Asylverfahren lehnen alle Fraktionen au\u00dfer den Gr\u00fcnen ab.", "In einer Befragung der Bundeskanzlerin im Bundestag wollte deren Fraktion wissen, ob die Bundesregierung daran denke, einer Bitte der Organisation \u00c4rzte ohne Grenzen zu folgen und 5000 minderj\u00e4hrige unbegleitete Kinder kurzfristig aufzunehmen, die zum Teil bereits Jahre unter unhaltbaren Bedingungen in diesen Lagern zubringen. Die Antworten Angela Merkels sind ein Lehrst\u00fcck an politischer Verweigerung:", "\u00bbWir haben ja eine ganze Reihe von humanit\u00e4ren Gesten immer wieder gemacht. Ich glaube, wir m\u00fcssen aber auch andere europ\u00e4ische L\u00e4nder davon \u00fcberzeugen, dass sie sich beteiligen ... Wir sehen die Lage. Wir sind mit dem griechischen Ministerpr\u00e4sidenten im Gespr\u00e4ch. Aber wenn Europa ein Europa der Werte ist, sind auch andere mit gefordert.\u00ab Und auf die Nachfrage von Luise Amtsberg von den Gr\u00fcnen, ob denn eine sofortige Aufnahme der Kinder nun eine Option sei: \u00bbEs werden die Gespr\u00e4che gef\u00fchrt, auch um diese konkrete griechische Bitte. Es gibt noch keine Entscheidung. Deutschland tut aber auch sehr viel, dass sich die konkreten Lebensbedingungen auf den griechischen Inseln verbessern. Insofern ist beides sozusagen in Arbeit.\u00ab", "Dabei gibt es in Deutschland Aufnahmeinitiativen der L\u00e4nder Niedersachsen, Berlin und Th\u00fcringen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus den griechischen Hotspots. Bis heute verz\u00f6gert das Bundesinnenministerium eine Entscheidung dar\u00fcber. Auch der zust\u00e4ndige Staatssekret\u00e4r, Stephan Mayer, berichtete den Parlamentariern des Bundestages in der vergangenen Woche von \u00bbintensiven Gespr\u00e4chen\u00ab der Regierung \u00fcber eine europ\u00e4ische L\u00f6sung. Und mit Blick auf \u00bbunsere griechischen Kollegen\u00ab erkl\u00e4rte er: \u00bbWir fragen ganz deutlich: Sagt uns, was ihr ben\u00f6tigt, wir helfen euch.\u00ab Ein lakonischer Zwischenruf der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel (LINKE) brachte auf den Punkt, was Griechenland von der EU tats\u00e4chlich ben\u00f6tigt: \u00bbAufnahmebereitschaft!\u00ab."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1141950.griechische-blaupause.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1141903.haft-als-willkommensgruss.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1141687.hinter-ihnen-das-feuer.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}