{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1141687.moria-hinter-ihnen-das-feuer.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "asyl", "migration"], "creation_date": "12.09.2020", "last_modified": "12.09.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Fabian Hillebrand"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asylpolitik", "Einwanderung", "Europ\u00e4ische Union", "Fl\u00fcchtlinge", "Griechenland", "Horst Seehofer", "Moria"], "content": {"title": "Hinter ihnen das Feuer", "description": "Mehr als 12.000 Menschen sind nach dem Brand des Fl\u00fcchtlingslagers Moria ohne Obdach. Europ\u00e4ische L\u00e4nder wollen 400 Minderj\u00e4hrige aufnehmen. Was wird aus den anderen?", "body": {"": ["\u00bbWenn ich zur\u00fcck ins Lager gehe, sterbe ich vielleicht.\u00ab Die erste Nacht hat Milad aus Afghanistan im Wald verbracht. Bis dahin hatte er das Lager in Moria auf der griechischen Insel Lesbos 176 Tage lang kaum mehr verlassen. 176 Tage w\u00e4hrte eine Ausgangssperre im Camp. Obwohl es keine Corona-F\u00e4lle gab, wussten die griechischen Autorit\u00e4ten ganz genau: Wenn sich das Virus hier ausbreitet, gibt es kein Halt mehr. Und das Elend, das in diesem Fl\u00fcchtlingslager produziert wurde, die kalte Enge, die Not von Moria w\u00fcrde zum Problem f\u00fcr die ganze Insel werden, vielleicht f\u00fcr ganz Griechenland.", "Am Tag 177 der Ausgangssperre brannte das Lager ab. Milad erz\u00e4hlt in einer Videoschalte der humanit\u00e4ren Organisation Mission Lifeline von dem Brand. Er ist einer Kundgebung zugeschaltet, deren Teilnehmer die Bundesrepublik auffordern, mehr Menschen als angek\u00fcndigt aus Moria aufzunehmen. Milad deutet mit dem Arm auf den Bereich im Lager, wo sein Zelt stand. Der Boden ist verkohlt, es sind nur noch Ruinen zu sehen.", "Das Lager wurde 2015 errichtet. Auf dem ehemaligen Milit\u00e4rgel\u00e4nde sollten 3000 Fl\u00fcchtlinge Platz finden. Mit dem EU-T\u00fcrkei-Deal und der Einrichtung des \u00bbHotspot-Konzeptes\u00ab sind es zwischenzeitlich 20 000 Menschen, die im Camp und in den Olivenhainen um es herum lebten. Einige warten seit Jahren auf die Bearbeitung ihrer Asylantr\u00e4ge.", "Schon vor dem Brand konnte Milad diesen Ort wohl kaum ein Zuhause nennen. Nun ist er g\u00e4nzlich obdachlos. Aus Angst vor einem erneuten Feuer, aus Angst vor der Polizei, aus Angst vor den B\u00fcrgerwehren, die sich zusammengetan haben, um die Fl\u00fcchtlinge davon abzuhalten, in den nahen D\u00f6rfern Obdach zu suchen, verbringt er die N\u00e4chte im Wald. Viele seiner Freunde schlafen auf dem Parkplatz eines Lidl-Supermarktes in der N\u00e4he der Brandstelle. Wie lange sie ausharren m\u00fcssen? Ob sie in ein neues Lager oder in ein neues Land kommen? Zurzeit ist ihr Schicksal v\u00f6llig unklar."], "Seehofers Blockade durchbrechen": ["Bremens B\u00fcrgermeister Andreas Bovenschulte (SPD) w\u00fcnscht sich, dass die Menschen aus Moria evakuiert werden. Mehrere Bundesl\u00e4nder - darunter auch Bremen - haben sich schon l\u00e4nger bereit erkl\u00e4rt, Menschen aus Moria aufzunehmen - zus\u00e4tzlich zur normalen Quote. Nach dem Brand in Moria appeliert Bovenschulte nun an Kanzlerin Angela Merkel (CDU). Die sei gefordert, \u00bbdie Blockadehaltung des Innenministers zu durchbrechen\u00ab, so der Bremer B\u00fcrgermeister.", "Die Stadt Bremen verf\u00fcge derzeit \u00fcber 28 kommunale Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte, teilte der Senat dem \u00bbnd\u00ab mit. F\u00fcr den Fall, dass Deutschland sich bereiterkl\u00e4ren w\u00fcrde, alle Menschen aus Moria aufzunehmen, m\u00fcsste man in Bremen 120 Menschen aufnehmen. Dazu kommen nat\u00fcrlich Sozialarbeiter, Betreuung und Sprachkurse. Trotzdem: eine \u00fcberschaubare Aufgabe.", "Bovenschulte kritisierte daher die Position, weiterhin zun\u00e4chst auf eine Einigung unter den EU-L\u00e4ndern zu warten: \u00bbNachdem \u00e4hnliche Vorst\u00f6\u00dfe in der Vergangenheit stets an Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) gescheitert sind, steht zu bef\u00fcrchten, dass der Minister auch die aktuelle humanit\u00e4re Hilfe der Bundesl\u00e4nder verhindern wird.\u00ab Dabei sei die Situation in Moria inzwischen \u00bbvollends unertr\u00e4glich\u00ab. Wiederholt habe Bremens Sozialministerin Anja Stahlmann (Gr\u00fcne) an Innenminister Seehofer geschrieben, lange vor den Br\u00e4nden in Moria.", "Mit seinem Aufnahmewillen steht Bremen nicht alleine da. \u00bbWir sind bereit, Menschen aus Moria aufzunehmen, um die humanit\u00e4re Katastrophe zu entsch\u00e4rfen\u00ab, hei\u00dft es in einem Schreiben der Oberb\u00fcrgermeisterinnen und Oberb\u00fcrgermeister von Hannover, Potsdam, Freiburg, Oldenburg, D\u00fcsseldorf, G\u00f6ttingen, Gie\u00dfen sowie K\u00f6ln, Bielefeld und Krefeld. In dem Brief an Kanzlerin Merkel und Innenminister Seehofer vom Donnerstag hei\u00dft es, die Bundesregierung m\u00fcsse nun vorangehen und d\u00fcrfe nicht weiter auf eine gesamteurop\u00e4ische L\u00f6sung warten.", "180 Kommunen sind bereit, sofort Menschen aufzunehmen, meint Liza Pflaum, Sprecherin der \u00bbSeebr\u00fccke\u00ab. Das B\u00fcndnis organisierte am Mittwoch und Donnerstag Proteste, bei denen Zehntausende Menschen in verschiedenen deutschen St\u00e4dten f\u00fcr die Aufnahme der Fl\u00fcchtlinge protestierten.", "Am Freitag verk\u00fcndete Horst Seehofer dann seine Entscheidung: 100 bis 150 minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge wolle Deutschland evakuieren und aufnehmen. Im Verbund mit zehn anderen europ\u00e4ischen Staaten nimmt Deutschland 400 Minderj\u00e4hrige aus Moria aus. Von gesch\u00e4tzt \u00fcber 12.000 Menschen, die dort ausharren. Eine Koalition der Unwilligen.", "Ohne die Zustimmung des Bundesinnenministeriums kann keine Kommune mehr Fl\u00fcchtlinge aufnehmen. Als Th\u00fcringen und Berlin Fl\u00fcchtlinge aus Moria aufnehmen wollten, verweigerte das Ministerium die Zustimmung. Zum ersten Mal in der Geschichte der Bundesrepublik."], "Lager sind Teil der Strategie": ["Warum diese Weigerung? Die Migrationsforscherin Clara Anne B\u00fcnger glaubt, die \u00fcberf\u00fcllten Lager sind fester Bestandteil von dem, was sich Horst Seehofer unter einer Strategie vorstellt, Migration zu kontrollieren. Am 30. September will die EU-Kommission ein neues Migrationskonzept vorstellen. Drei Pfeiler sind bereits bekannt: Es soll mehr Deals mit Herkunfts- und Transitl\u00e4ndern geben, \u00e4hnlich wie der EU-T\u00fcrkei-Deal; mehr Grenzschutz; und ein EU-weites Verteilungssystem.", "Das \u00bbContainment\u00ab, also die enge Zusammenpferchung von Schutzsuchenden in Lagern an den Au\u00dfengrenzen, sei \u00bbein zentraler Bestandteil dieser Strategie\u00ab, und diene auch der Abschottung, meint B\u00fcnger, die auch Mitgr\u00fcnderin der Rechtshilfe-Organisation \u00bbEqual Rights Beyond Borders\u00ab ist.", "Die Lager oder \u00bbHot-Spots\u00ab, in denen die Asylantr\u00e4ge schnell abgearbeitet werden sollen, von denen aus Menschen zur\u00fcckgeschickt und auch inhaftiert werden k\u00f6nnen, sollen von einer tempor\u00e4ren L\u00f6sung zu einem dauerhaften Zustand werden. Dazu passt, das laut dem Vizepr\u00e4sident der EU-Kommission, Margaritis Schinas, in Moria erneut ein Camp - die Rede war von einem \u00bbZentrum\u00ab - entstehen soll.", "Bisher sind solche Zentren juristisch kaum im EU-Recht erw\u00e4hnt. Die Beibehaltung der Lager, ja ihre rechtliche Absicherung, das ist Seehofers Vision. Der Brand in Moria kommt zu einem schlechten Zeitpunkt. Ob er seine Pl\u00e4ne trotzdem umsetzten kann, h\u00e4ngt wohl auch von der deutschen Reaktion ab.", "Auf der Insel Lesbos luden derweil am Freitag Hubschrauber graue Pakete auf einem Feld ab. 12000 Zelte will das UNHCR und das griechische Milit\u00e4r hier aufbauen. Sie sollen auf einem umz\u00e4unten Gel\u00e4nde aufgestellt werden, das rund drei Kilometer vom Hafen entfernt ist. Die obdachlosen Fl\u00fcchtlinge sollten \u00bbbald\u00ab dorthin gebracht werden, hie\u00df es aus Polizeikreisen. Wie lange Milad und die anderen wohl dort bleiben werden?"]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1138855.wenig-land-in-sicht.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1134288.ein-herz-fuer-wenige-kinder.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1144442.solidaritaet-statt-abschiebung.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}