{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1122925.seenotrettung-geschacher-um-aufnahme-von-fluechtlingen.html", "query_keywords": ["migrant", "asyl", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "16.07.2019", "last_modified": "16.07.2019", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Marion Bergermann"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asylpolitik", "Belgien", "Europ\u00e4ische Union", "Fl\u00fcchtlinge", "Heiko Maas", "Italien"], "content": {"title": "Geschacher um Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen", "description": "Bundesau\u00dfenminister Heiko Maas wirbt f\u00fcr ein \u00bbB\u00fcndnis der Hilfsbereiten\u00ab, um Fl\u00fcchtlinge in der EU zu verteilen. Nichtregierungsorganisationen sehen darin nur eine Teill\u00f6sung.", "body": {"": ["EU-Au\u00dfenminister streiten in Br\u00fcssel \u00fcber Verteilung von aus Seenot Geretteten", "Beim Treffen der EU-Au\u00dfenminister in Br\u00fcssel am Montag hat Heiko Maas (SPD) Unterst\u00fctzer f\u00fcr seinen Vorschlag \u00bbB\u00fcndnis der Hilfsbereiten f\u00fcr einen verbindlichen Verteilmechanismus\u00ab gesucht. Das Thema Seenotrettung wird wieder stark auf Bundes- und EU-Ebene diskutiert, nachdem in den letzten Monaten immer wieder Schiffe von Hilfsorganisationen nach dem Retten von Gefl\u00fcchteten tagelang auf dem Meer ausharren mussten, weil die italienischen Beh\u00f6rden ihnen das Anlegen im Hafen verwehrten.", "Weil es nahezu unm\u00f6glich ist, alle EU-Staaten, etwa Polen oder Ungarn, f\u00fcr diese Aktion zu begeistern, appellierte Maas in Br\u00fcssel an die Willigen. Am Wochenende hatte Maas den Vorsto\u00df f\u00fcr ein \u00bbB\u00fcndnis der Hilfsbereiten\u00ab unternommen. Deutschland sei bereit, immer ein festes Kontingent an Geretteten zu \u00fcbernehmen, sagte der Au\u00dfenminister. \u00bbWir m\u00fcssen jetzt mit den Mitgliedsstaaten vorangehen, die bereit sind, Gefl\u00fcchtete aufzunehmen - alle anderen bleiben eingeladen, sich zu beteiligen\u00ab, sagte Maas dem Redaktionsnetzwerk Deutschland.", "Au\u00dfenstaatssekret\u00e4r Michael Roth (SPD) hatte gesagt, dass zugleich Staaten wie Italien und Malta, die einen Hafen zur Verf\u00fcgung stellen, wissen m\u00fcssten, \u00bbdass wir sie mit den Gefl\u00fcchteten nicht alleine lassen\u00ab. Regierungssprecher Steffen Seibert betonte, dass es sich bei dem Vorschlag um eine \u00bbZwischenl\u00f6sung\u00ab handele.", "Nichtregierungsorganisationen hielten den Vorschlag der Bundesregierung f\u00fcr eine Teill\u00f6sung. \u00bbJeder Vorsto\u00df ist richtig, aber es passiert viel zu sp\u00e4t etwas als Folge des zivilgesellschaftlichen Drucks. Die Problematik der Hafenschlie\u00dfung besteht seit \u00fcber einem Jahr\u00ab, sagte Ruben Neugebauer, Sprecher der Nichtregierungsorganisation Sea-Watch, die auf dem Mittelmeer mit Schiffen Gefl\u00fcchtete rettet, dem \u00bbnd\u00ab. Es brauche \u00bbjetzt eine L\u00f6sung f\u00fcr die Anlandung der Schiffe und keine langwierigen Verhandlungen\u00ab, erg\u00e4nzte er. \u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich Karl Kopp, Europareferent bei Pro Asyl: \u00bbWeil es keinen Solidarmechanismus in Europa gibt, braucht es jetzt ad hoc, und sp\u00e4ter langfristig, eine L\u00f6sung, um dieses elende Geschacher zu beenden\u00ab, erkl\u00e4rte er gegen\u00fcber \u00bbnd\u00ab.", "Italiens Au\u00dfenminister Enzo Moavero Milanesi hatte sich am Wochenende in der Zeitung \u00bbCorriere della Sera\u00ab daf\u00fcr ausgesprochen, dass die EU-Staaten ihre Rettungsmissionen f\u00fcr Migranten im Mittelmeer wieder aufnehmen. Momentan gibt es kein Rettungsschiff der EU, das Gefl\u00fcchtete in Seenot rettet. Bedingung sei, dass nicht alle Geretteten nach Italien gebracht w\u00fcrden.", "Die Kapit\u00e4nin Carola Rackete forderte in der \u00bbBild\u00ab-Zeitung, Gefl\u00fcchtete aus Libyen nach Europa zu holen. Die 31-J\u00e4hrige war in Italien vor\u00fcbergehend festgenommen worden, nachdem sie das Rettungsschiff \u00bbSea-Watch 3\u00ab mit Migranten an Bord trotz eines Verbots in den Hafen von Lampedusa gesteuert hatte. Mit Agenturen"]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1133032.mission-ohne-humanitaere-komponente.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1092197.sammellager-drinnen-und-draussen.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1135639.lage-auf-rettungsschiffen-spitzt-sich-zu.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}