{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1135639.lage-auf-rettungsschiffen-spitzt-sich-zu.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "18.04.2020", "last_modified": "18.04.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Sebastian B\u00e4hr"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asylpolitik", "Europ\u00e4ische Union", "Fl\u00fcchtlinge", "Italien", "Mittelmeer"], "content": {"title": "Lage auf Rettungsschiffen spitzt sich zu", "description": "Die Perspektive, in Europa Zuflucht zu finden, ist f\u00fcr Schutzsuchende im Mittelmeer derzeit besonders ungewiss. Hilfsorganisationen berichten von zunehmender Verzweiflung auf den Rettungsschiffen und verurteilen die Tatenlosigkeit europ\u00e4ischer Regierungen.", "body": {"": ["Die Lage auf dem deutschen Rettungsschiff \u00bbAlan Kurdi\u00ab mit mehr als 140 Schutzsuchenden an Bord spitzt sich zu. \u00bbDie Menschen sind total verzweifelt und werden seit zehn Tagen festgehalten\u00ab, sagte am Donnerstag Einsatzleiter Jan Ribbeck von der Regensburger Organisation Sea-Eye, die das Schiff betreibt. Drei Personen mussten von der \u00bbAlan Kurdi\u00ab weggebracht werden, darunter ein 24-J\u00e4hriger, der versucht haben soll, sich das Leben zu nehmen. Bei dem Transport in der Nacht zu Donnerstag soll es zu dramatischen Szenen gekommen sein, als sich Schiffe der italienischen K\u00fcstenwache n\u00e4herten. Die Gefl\u00fcchteten \u00bbdeuteten an, ins Wasser springen zu wollen, um die italienischen Boote zu erreichen, und lie\u00dfen sich kaum beruhigen\u00ab. Unklar ist, wie es jetzt mit den Menschen auf der \u00bbAlan Kurdi\u00ab weitergeht. Am Freitag sollten sie auf ein italienisches Schiff in Quarant\u00e4ne kommen. Vor Sizilien w\u00fcrde sie dann das Rote Kreuz versorgen, hie\u00df es seitens der italienischen Regierung. Auch die Crew m\u00fcsse wahrscheinlich in Isolation auf das Schiff. Was mit den Schutzsuchenden nach der zweiw\u00f6chigen Quarant\u00e4ne geschehen soll, ist ungewiss. Die \u00bbAlan Kurdi\u00ab liegt derzeit vor Palermo. Bis zum Redaktionsschluss hatte der Transfer nicht stattgefunden.", "Malta verweigert Aufnahme", "Mit dem Warten ist die Crew der \u00bbAlan Kurdi\u00ab nicht alleine. Auch dem spanischen Rettungsschiff \u00bbAita Mari\u00ab wird ein sicherer Hafen verwehrt. Unter den 43 Fl\u00fcchtlingen an Bord seien auch eine schwangere Frau, ein Kind sowie sechs Menschen, die wegen Fl\u00fcssigkeitsmangels vor\u00fcbergehend bewusstlos waren, teilte die Nichtregierungsorganisation Salvamento Mar\u00edtimo Humanitario mit. Da Malta die Aufnahme verweigere, fordert sie einen sicheren Hafen. Die Besatzung versorge die Gefl\u00fcchteten \u00bbso gut wie m\u00f6glich\u00ab, hie\u00df es. Die Wetterverh\u00e4ltnisse w\u00fcrden aber immer schlechter. \u00bbDie gesteigerte Brutalit\u00e4t gegen Fl\u00fcchtende und die neue H\u00e4rte gegen Rettungsorganisationen kann nur mit dem Versuch der abschreckenden Wirkung erkl\u00e4rt werden\u00ab, sagte Sea-Eye-Sprecher Gorden Isler. \u00bbEin solidarisches Verhalten der EU-Mitgliedsstaaten gegen\u00fcber Italien und Malta ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig.\u00ab", "In den vergangenen Tagen waren mehrere Seenotf\u00e4lle im Mittelmeer bekannt geworden. Die Internationale Organisation f\u00fcr Migration berichtete, ein Handelsschiff habe in maltesischen Gew\u00e4ssern ein Boot mit rund 55 \u00dcberlebenden und f\u00fcnf Toten aufgenommen und nach Libyen gebracht. Mindestens sieben Personen wurden vermisst. Die Organisation Alarm Phone vermutete, dass es sich um das Boot handelt, das vor Tagen einen Notruf absetzte und dann vermisst wurde. Alarm Phone erkl\u00e4rte weiter, dass verschiedene EU-Staaten und Seenotrettungsstellen von dem Boot gewusst h\u00e4tten und machte sie f\u00fcr die mutma\u00dflichen Toten verantwortlich. \u00bbAlle Beh\u00f6rden haben versagt, einzugreifen\u00ab, hei\u00dft es in einem Statement. \u00bbSie nutzen nun die Corona-Epidemie als eine Entschuldigung f\u00fcr das Brechen des Seev\u00f6lkerrechts und der Menschen- und Fl\u00fcchtlingsrechte.\u00ab Das deutsche Bundesinnenministerium hatte erst j\u00fcngst in einem Schreiben private Seenotretter gebeten, ihre Arbeit im Mittelmeer einzustellen.", "\u00bbSeebr\u00fccke\u00ab: Fl\u00fcchtlingslager evakuieren", "Die von Deutschland aufgenommenen 58 Kinder aus griechischen Fl\u00fcchtlingslagern sollen derweil vorerst in Osnabr\u00fcck untergebracht werden. Die Heranwachsenden aus den Aufnahmelagern der Inseln Lesbos, Chios und Samos sollen dort in einer Einrichtung der Kinder- und Jugendhilfe betreut werden, wie die nieders\u00e4chsische Sozialministerin Carola Reimann (SPD) am Donnerstag in Hannover mitteilte. Dort sei auch die medizinische und psychologische Versorgung sichergestellt. Die Bundesregierung will in den kommenden Monaten 300 weitere Kinder aus den griechischen Lagern aufnehmen. Dies geschehe gem\u00e4\u00df der Vereinbarung mit neun EU-Staaten, die insgesamt 1600 besonders schutzbed\u00fcrftige unbegleitete Kinder aus den Lagern herausholen wollen. Einen genauen Zeitplan daf\u00fcr gebe es nicht. \u00bbDas ist eine Farce, wenn man betrachtet, dass in den Lagern 40 000 Menschen unter menschenunw\u00fcrdigen Bedingungen festsitzen\u00ab, kommentierte ein Sprecher der \u00bbSeebr\u00fccke\u00ab. Das B\u00fcndnis hat f\u00fcr Sonntag zu einer Online-Demonstration aufgerufen."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1133032.mission-ohne-humanitaere-komponente.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1127023.strafrechtlich-eine-einfache-angelegenheit.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1122577.minimalziel.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}