{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1139568.faule-tricks-zur-fluechtlingsabwehr.html", "query_keywords": ["zuwander", "asyl", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "24.07.2020", "last_modified": "24.07.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Uwe Kalbe"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asylpolitik", "Europ\u00e4ische Union", "Fl\u00fcchtlinge", "Horst Seehofer", "\u00d6sterreich"], "content": {"title": "Faule Tricks zur Fl\u00fcchtlingsabwehr", "description": "Die EU will die Balkanroute f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge zuverl\u00e4ssig schlie\u00dfen. Doch bereits das Mittelmeer soll unpassierbar sein, wie das Vorgehen gegen Seenotretter erneut zeigt.", "body": {"": ["EU plant Fr\u00fchwarnsystem auf der Balkanroute, Italien setzt erneut Seenotretterschiff fest", "\u00bbEinrichtung, Plattform, Fr\u00fchwarnsystem\u00ab - was die EU gemeinsam mit den L\u00e4ndern entlang der sogenannten Balkanroute plant, ist keine Entwicklung des Asylsystems in Europa. Eher geht es um seine weitere Abwicklung. Daraus machen die 20 beteiligten Staaten, die sich am Donnerstag zu einer Konferenz in Wien trafen, auch kein Hehl. Wien wird Sitz einer neuen Beh\u00f6rde, und \u00d6sterreichs Innenminister Karl Nehammer fasste die Ziele zusammen: Neben dem Grenzschutz seien dies M\u00f6glichkeiten der R\u00fcckf\u00fchrung von \u00bbMenschen ohne Bleiberecht\u00ab und schnellere Asylverfahren.", "Das Problem: Asylverfahren sind der juristisch garantierte Weg, ein Bleiberecht von Menschen erst festzustellen. Die EU sucht seit Jahren nach einem Weg, Asylverfahren abzuk\u00fcrzen oder zu umgehen. Die Entscheidung \u00fcber das Schicksal der Gefl\u00fcchteten soll m\u00f6glichst an den EU-Au\u00dfengrenzen fallen. Die geplante Wiener Beh\u00f6rde zielt nun auf jene Menschen, die es \u00fcber die Au\u00dfengrenzen geschafft haben. Dass sich Deutschlands Innenminister Horst Seehofer (CSU) unzufrieden zeigte, dass nicht ad\u00e4quat nach Wegen auch legaler Zuwanderung gesucht werde, widerspricht dem nicht. Seehofer nannte es ein \u00bbzentrales Ziel\u00ab, mit Herkunftsl\u00e4ndern gemeinsam Fluchtgr\u00fcnde zu bek\u00e4mpfen und R\u00fcckkehrm\u00f6glichkeiten zu erweitern.", "1250 \u00bbirregul\u00e4re\u00ab Grenz\u00fcbertritte im Mai \u00fcber das \u00f6stliche Mittelmeer gibt die EU-Grenzbeh\u00f6rde Frontex an. Die Zahlen zu reduzieren, ist erkl\u00e4rtes Ziel. Am Mittwochabend wurde die \u00bbOcean Viking\u00ab, Schiff der zivilen Seenotretter von SOS Mediterran\u00e9e, im sizilianischen Hafen von Porto Empedocle nach elfst\u00fcndiger Inspektion auf unbestimmte Zeit festgesetzt. Das Schiff habe mehr Menschen bef\u00f6rdert, als im Zertifikat f\u00fcr die Ausr\u00fcstung von Frachtschiffen angegeben. Die Organisation betonte, zwar komme es vor, dass die \u00bbOcean Viking\u00ab mehr Menschen aufnehme, als in den Papieren angegeben. Es handele sich aber um Menschen, die vor dem Ertrinken bewahrt worden seien. \u00bbNach internationalem Seerecht ist deren Rettung Pflicht.\u00ab Mit Agenturen"]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1134288.ein-herz-fuer-wenige-kinder.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1094116.auf-abwegen-in-innsbruck.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1093144.irrweg-ins-niemandsland.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}