{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1121020.walter-luebcke-bundesanwalt-geht-von-rechtsextremen-hintergrund-im-fall-luebcke-aus.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "17.06.2019", "last_modified": "17.06.2019", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Redaktion neues deutschland"], "news_keywords": ["Hessen", "Kassel", "Mord", "Neonazi", "Terror"], "content": {"title": "Bundesanwalt geht von rechtsextremen Hintergrund im Fall L\u00fcbcke aus", "description": "Wurde der Kasseler Regierungspr\u00e4sident von einem Neonazi erschossen? Gegen einen tatverd\u00e4chtigen 45-J\u00e4hrigen wird wegen eines T\u00f6tungsdeliktes mit politischem Hintergrund ermittelt. Die Generalbundesanwalt hat \u00fcbernommen.", "body": {"": ["Verd\u00e4chtige soll bereits 1993 einen Anschlag auf ein Asylunterkunft im hessischen Hohenstein-Steckenroth ver\u00fcbt haben.", "Kassel. Die Bundesanwaltschaft geht im Fall des vor zwei Wochen erschossenen Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke von einem rechtsextremistischen Hintergrund aus. Es gebe aber keine Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass der Tatverd\u00e4chtige in eine rechtsterroristische Vereinigung eingebunden sein k\u00f6nnte, sagte Beh\u00f6rdensprecher Markus Schmitt am Montag in Karlsruhe. Die Bundesanwaltschaft hatte zuvor die Ermittlungen in dem Mordfall an sich gezogen.", "Nach dpa-Informationen wird gegen den dringend tatverd\u00e4chtigen 45-J\u00e4hrigen wegen eines T\u00f6tungsdeliktes ermittelt. Spezialeinheiten hatten den Mann am fr\u00fchen Samstagmorgen in Nordhessen gefasst. Er sitzt seit Sonntag unter Mordverdacht in Untersuchungshaft. Der Mann soll nach Angaben aus Sicherheitskreisen zumindest in der Vergangenheit Verbindungen in die Nazi-Szene gehabt haben. Dar\u00fcber hatten mehrere Medien berichtet. Das genaue Motiv f\u00fcr die Tat ist aber weiterhin unklar.", "Der 65-j\u00e4hrige L\u00fcbcke war in der Nacht zum 2. Juni gegen 0.30 Uhr auf der Terrasse seines Wohnhauses in Wolfhagen-Istha entdeckt worden. Er hatte eine Schussverletzung am Kopf und starb wenig sp\u00e4ter im Krankenhaus. Seither ermittelt eine mittlerweile 50-k\u00f6pfige Sonderkommission. Nach dem Ergebnis der rechtsmedizinischen Untersuchung starb L\u00fcbcke an einem Schuss aus kurzer Distanz.", "Der Regierungspr\u00e4sident war in der Vergangenheit wegen seiner Haltung zu Fl\u00fcchtlingen bedroht worden. Er hatte sich 2015 auf einer Informationsveranstaltung gegen Schm\u00e4hrufe gewehrt und gesagt, wer gewisse Werte des Zusammenlebens nicht teile, k\u00f6nne das Land verlassen. Nach seinem Tod hatten hasserf\u00fcllte und h\u00e4mische Reaktionen aus der rechten Szene im Internet f\u00fcr Emp\u00f6rung gesorgt. Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier sagte, wie sich manche in sozialen Netzwerken geradezu hermachten \u00fcber dessen Tod, sei \u00bbzynisch, geschmacklos, abscheulich, in jeder Hinsicht widerw\u00e4rtig\u00ab. Gr\u00fcne, FDP und LINKE im Bundestag forderten eine Sondersitzung des Innenausschusses.", "Zu den Gr\u00fcnden f\u00fcr die \u00dcbernahme der Ermittlungen wollte sich die Sprecherin der Bundesanwaltschaft nicht \u00e4u\u00dfern. Der Generalbundesanwalt verfolgt Taten terroristischer Vereinigungen. Ermittlungen gegen Einzelt\u00e4ter kann er aber dann \u00fcbernehmen, wenn dem Fall wegen dem Ausma\u00df der Rechtsverletzung und den Auswirkungen der Tat \u00bbbesondere Bedeutung\u00ab zukommt.", "Die Festnahme des Verd\u00e4chtigen in Kassel geht nach Angaben der hessischen Ermittler auf eine DNA-Spur zur\u00fcck, die zu einem Treffer in einer Datenbank f\u00fchrte. Laut \u00bbS\u00fcddeutscher Zeitung\u00ab liegen \u00fcber den 45-J\u00e4hrigen polizeiliche Erkenntnisse \u00fcber Landfriedensbruch, K\u00f6rperverletzung und Waffenbesitz vor. Nach Informationen des \u00bbSpiegel\u00ab soll der Mann zumindest in der Vergangenheit im Umfeld der hessischen NPD aktiv gewesen sein. Vor zehn Jahren war er demnach auch an Angriffen von Rechtsradikalen auf eine Kundgebung des Deutschen Gewerkschaftsbundes am 1. Mai 2009 in Dortmund beteiligt. Er sei damals wegen Landfriedensbruchs zu sieben Monaten Haft auf Bew\u00e4hrung verurteilt worden. Seither sei er nicht mehr als politisch aufgefallen, berichtete der \u00bbSpiegel\u00ab.", "Der Verd\u00e4chtige soll nach einem Bericht von \u00bbZeit Online\u00ab im Jahr 1993 auch einen Anschlag auf ein Asylbewerberheim im hessischen Hohenstein-Steckenroth ver\u00fcbt haben. Damals war ein brennendes Auto an der Unterkunft im Rheingau-Taunus-Kreis gerade noch rechtzeitig gel\u00f6scht worden, bevor der selbst gebastelte Sprengsatz auf der R\u00fcckbank detonieren konnte. Bei dem damals festgenommenen 20-J\u00e4hrigen habe es sich um den Mann gehandelt, der nun im Fall des erschossenen Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke unter Mordverdacht stehe, hei\u00dft es weiter. AFP/dpa/nd"]}}, "recommendations": []}