{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1142064.eu-fluechtlingspolitik-feuer-in-fluechtlingslager-auf-griechischer-insel-samos.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "21.09.2020", "last_modified": "21.09.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Redaktion neues deutschland"], "news_keywords": ["Asylpolitik", "EU", "Fl\u00fcchtlinge", "Griechenland", "Moria", "Samos"], "content": {"title": "Feuer in Fl\u00fcchtlingslager auf griechischer Insel Samos", "description": "Im Fl\u00fcchtlingslager Vathy auf der griechischen Insel Samos ist am Sonntagabend aus bisher unbekannten Gr\u00fcnden ein Feuer ausgebrochen. Mehrere Bewohner mussten \u00e4rztlich behandelt werden.", "body": {"": ["Brand konnte schnell unter Kontrolle gebracht werden / 60 unbegleitete Minderj\u00e4hrige ziehen in Hotel um", "Samos. Im Fl\u00fcchtlingslager Vathy auf der griechischen Insel Samos ist am Sonntagabend aus bisher unbekannten Gr\u00fcnden ein Feuer ausgebrochen. Wie das Insel-Onlineportal \u00bbSamos24\u00ab berichtete, wurde der Brand von der Feuerwehr schnell unter Kontrolle gebracht. Demnach soll es in einem Bereich des Lagers gebrannt haben, in dem unbegleitete Minderj\u00e4hrige wohnen. Ein Bewohner wurde vorsorglich ins Krankenhaus gebracht, hie\u00df es. Rund 60 unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen seien zudem in ein Hotel gebracht worden, wo sie die n\u00e4chsten Tage bleiben sollen. Der griechische Ableger der Hilfsorganisation \u00c4rzte ohne Grenzen twitterte, die \u00c4rzte behandelten Menschen, die Rauch eingeatmet h\u00e4tten. Es seien drei Container niedergebrannt, teilte der B\u00fcrgermeister von Ost-Samos, Giorgos Stantzos, am Abend mit.", "In der N\u00e4he des Lagers hatte es bereits am vergangenen Dienstag gebrannt. Mehrere M\u00e4nner waren danach wegen des Verdachts der Brandstiftung in Gewahrsam genommen worden. Seit dem Gro\u00dfbrand im Fl\u00fcchtlingslagers Moria auf Lesbos vor eineinhalb Wochen ist die Lage auch auf Samos angespannt. Es wird bef\u00fcrchtet, dass Migranten auch dort Feuer legen k\u00f6nnten, wie sie es mutma\u00dflich in Moria gemacht haben, um das Lager verlassen zu k\u00f6nnen.", "Wie das Lager Moria war die Einrichtung auf Samosw\u00e4hrend der Fl\u00fcchtlingskrise 2015 errichtet worden. Auch dieses Camp ist v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllt - statt der vorgesehenen 650 leben dort fast 6000 Migranten. Die hygienischen Zust\u00e4nde sind daher schlecht, au\u00dferdem gibt es immer wieder gewaltsame Auseinandersetzungen und Br\u00e4nde in dem Lager auf Samos. Zuletzt wurden 21 Corona-F\u00e4lle verzeichnet. Agenturen/nd"]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1144156.bootsunglueck-im-mittelmeer-kind-ertrunken.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1143120.viele-zelte-im-fluechtlingslager-auf-lesbos-ueberflutet.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1141864.die-aufnahme-von-migranten-ist-voellig-ungenuegend.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}