{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1141864.fluechtlingspolitik-die-aufnahme-von-migranten-ist-voellig-ungenuegend.html", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "asyl", "migrant", "fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "16.09.2020", "last_modified": "16.09.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Redaktion neues deutschland"], "news_keywords": ["Asylpolitik", "Bundesregierung", "EU", "Griechenland", "Lesbos", "Moria"], "content": {"title": "Die Aufnahme von Migranten ist \u00bbv\u00f6llig ungen\u00fcgend\u00ab", "description": "Die Absicht der Bundesregierung, nach der Brandkatastrophe von Moria 1553 zus\u00e4tzliche Fl\u00fcchtlinge von f\u00fcnf griechischen Inseln aufzunehmen, st\u00f6\u00dft bei der Opposition auf Kritik. Alle Gefl\u00fcchteten m\u00fcssten jetzt z\u00fcgig evakuiert werden.", "body": {"": ["Gr\u00fcnen lehnen den Wiederaufbau der geschlossener Lager auf Moria ab / Diakonie-Pr\u00e4sident Lilie: Beschluss der Bundesregierung \u00bbkommt leider sp\u00e4t und springt viel zu kurz\u00ab", "Berlin. Die Absicht der Bundesregierung, nach der Brandkatastrophe von Moria 1553 zus\u00e4tzliche Fl\u00fcchtlinge von f\u00fcnf griechischen Inseln aufzunehmen, st\u00f6\u00dft bei der Opposition auf Kritik. Der Deutsche St\u00e4dtetag begr\u00fc\u00dfte hingegen die Verst\u00e4ndigung. Auf der Insel Samos brach unterdessen am Dienstagabend in der N\u00e4he eines Fl\u00fcchtlingslagers ein Feuer aus. Das Lager selbst geriet aber nicht in Gefahr.", "Der verheerende Brand im Fl\u00fcchtlingslager Moria auf Lesbos hatte mehr als 12.000 Migranten obdachlos gemacht und vor allem in Deutschland eine Debatte \u00fcber die Aufnahme von Menschen von dort ausgel\u00f6st. Union und SPD verst\u00e4ndigten sich am Dienstag darauf, 1553 Fl\u00fcchtlinge von f\u00fcnf griechischen Inseln aufzunehmen. Es handelt sich dabei um 408 Familien mit Kindern, die in Griechenland bereits als schutzbed\u00fcrftig anerkannt wurden. Am Abend sprach Merkel mit dem griechischen Ministerpr\u00e4sidenten Kyriakos Mitsotakis am Telefon dar\u00fcber, wie es in knappen Mitteilungen von Regierungssprecher Steffen Seibert und des B\u00fcros des griechischen Premiers hie\u00df.", "Die Aufnahme ist ein zweiter Schritt, nachdem Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) am Freitag mitgeteilt hatte, Deutschland werde von insgesamt 400 unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen bis zu 150 Jugendliche aufnehmen. Die 400 Minderj\u00e4hrigen sollen auf europ\u00e4ische L\u00e4nder verteilt werden. In einem dritten Schritt sollen laut Bundesregierung gegebenenfalls weitere Menschen aufgenommen werden, sollte es dazu Vereinbarungen mit weiteren europ\u00e4ischen Staaten geben.", "In der Unionsfraktion hatten am Dienstag sowohl Merkel als auch Seehofer f\u00fcr den neuen Kompromiss geworben. Die Fraktion stellte sich hinter die Pl\u00e4ne. Es habe einige kritische Stimmen gegeben, die vor einem deutschen Alleingang gewarnt h\u00e4tten, hie\u00df es am Dienstagabend aus Teilnehmerkreisen.", "Der Deutsche St\u00e4dtetag begr\u00fc\u00dfte den Kompromiss in der Koalition. \u00bbIch bin froh, dass sich Deutschland nach dem Brand in Moria daf\u00fcr entschieden hat, allein mutig voranzugehen. Auf die schon lange stockende Reform des europ\u00e4ischen Asylsystems zu warten, w\u00e4re ein Fehler gewesen\u00ab, sagte St\u00e4dtetagspr\u00e4sident Burkhard Jung den Zeitungen der Funke Mediengruppe. Doch m\u00fcsse diese Reform endlich gelingen, mahnte der Leipziger Oberb\u00fcrgermeister. Jung ging davon aus, dass die Fl\u00fcchtlinge nach dem sogenannten K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel unter Ber\u00fccksichtigung von Bev\u00f6lkerungszahl und Steuereinnahmen auf die Bundesl\u00e4nder verteilt werden. \u00bbAnschlie\u00dfend sollten besonders die St\u00e4dte ber\u00fccksichtigt werden, die ihre Bereitschaft zur Aufnahme erkl\u00e4rt haben.\u00ab"], "Linke und Gr\u00fcne bezeichnen Angebot als \u00bbv\u00f6llig ungen\u00fcgend\u00ab": ["Gr\u00fcnen und Linkspartei geht die Einigung der Koalition nicht weit genug. In einem am Dienstagabend verbreiteten Papier prominenter Gr\u00fcnen-Politiker aus Bundestag und Europaparlament wird das deutsche Angebot als \u00bbv\u00f6llig ungen\u00fcgend\u00ab bezeichnet. Es liege weit unter dem, was Bundesl\u00e4nder und Kommunen an Unterbringungsm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen. Alle Gefl\u00fcchteten aus Moria m\u00fcssten jetzt z\u00fcgig von der Insel Lesbos evakuiert und in europ\u00e4ische L\u00e4nder verteilt werden. Den Wiederaufbau geschlossener Lager lehnen die Gr\u00fcnen ab. Der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Linksfraktion, Jan Korte, sagte dem Redaktionsnetzwerk Deutschland: \u00bb1500 sind nat\u00fcrlich besser als nichts. Das ist aber trotzdem f\u00fcr eines der reichsten L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union inakzeptabel.\u00ab", "Kritik an der Verst\u00e4ndigung in der Koalition kommt auch von der FDP. Fraktionsvize Stephan Thomae nannte die Zahlen der Bundesregierung \u00bbaus der Luft gegriffen\u00ab. Thomae forderte in der \u00bbAugsburger Allgemeinen\u00ab eine Nothilfe nach sachlichen Kriterien statt Zahlenvorgaben. \u00bbUnbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge unter 14 sowie Erkrankte und ihre Familien m\u00fcssen unverz\u00fcglich nach Deutschland und andere EU-Mitgliedstaaten evakuiert werden\u00ab, sagte Thomae.", "Der CDU-Innenexperte Armin Schuster verteidigte den Kompromiss, mit dem die Union \u00bbihren Weg einer Balance zwischen Humanit\u00e4t und Ordnung\u00ab konsequent fortsetze. \u00bbF\u00fcr die Union hat Priorit\u00e4t, dass sich eine Situation wie 2015 nicht wiederholen darf und wir unsere europ\u00e4ischen Partner nicht vor den Kopf sto\u00dfen\u00ab, sagte er dem Redaktionsnetzwerk Deutschland. Seehofer hatte von einer \u00bbverantwortbaren L\u00f6sung\u00ab gesprochen, \u00bbdie sicherstellt, dass sich das Jahr 2015 nicht wiederholt.\u00ab", "Der Parlamentarische Innenstaatssekret\u00e4r Stephan Mayer (CSU) bezeichnete die Absicht zur Aufnahme von mehr als 1500 Migranten als \u00bbVorschlag an die griechische Regierung\u00ab. Parallel dazu werbe man \u00bbweiterhin auf allen Ebenen und aus voller \u00dcberzeugung f\u00fcr weitere Willige innerhalb der EU\u00ab, sagte Mayer der \u00bbPassauer Neue Presse\u00ab.", "Diakonie-Pr\u00e4sident Ulrich Lilie h\u00e4lt die von der Bundesregierung geplante Aufnahme f\u00fcr unzureichend. Der Beschluss \u00bbkommt leider sp\u00e4t und springt viel zu kurz\u00ab, sagte Lilie am Dienstagabend in Berlin. \u00bbEs darf kein weiteres politisches Taktieren auf dem R\u00fccken der Menschen geben\u00ab, forderte der Pr\u00e4sident des evangelischen Wohlfahrtsverbandes. Deutschland trage in der laufenden EU-Ratspr\u00e4sidentschaft eine besondere Verantwortung und m\u00fcsse notfalls allein vorangehen, damit andere L\u00e4nder nachziehen.", "Auf der griechischen Insel Samos brach am Abend oberhalb des Fl\u00fcchtlingslagers Vathy ein Feuer aus. Der Wind trieb es weg vom Lager den Berg hinauf und war am sp\u00e4ten Abend halbwegs unter Kontrolle, wie das Insel-Onlineportal \u00bbSamos Today\u00ab berichtete. Das Lager sei nicht in Gefahr, sagte B\u00fcrgermeister Giorgos Stantzos dem Radiosender Thema 104.6. Auch habe es erste Festnahmen wegen des Verdachts auf Brandstiftung gegeben.", "Im Fl\u00fcchtlingslager Vathy auf Samos leben laut dem griechischen Migrationsministerium rund 4600 Migranten, das Lager hat jedoch nur Platz f\u00fcr rund 650 Menschen. dpa/nd"]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1143120.viele-zelte-im-fluechtlingslager-auf-lesbos-ueberflutet.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1142064.feuer-in-fluechtlingslager-auf-griechischer-insel-samos.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1141563.schandfleck-der-eu-politik.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}