{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1137934.linke-vereint-fuer-aufnahme-gefluechteter.html", "query_keywords": ["migration", "migrant", "gefl\u00fccht", "fl\u00fcchtl", "asyl"], "creation_date": "16.06.2020", "last_modified": "16.06.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Jana Frielinghaus"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asylpolitik", "Berlin", "DIE LINKE", "Einwanderung", "Europ\u00e4ische Union", "Fl\u00fcchtlinge", "Griechenland"], "content": {"title": "Linke vereint f\u00fcr Aufnahme Gefl\u00fcchteter", "description": "Verschiedene Gliederungen der Linkspartei dr\u00e4ngen auf sofortige Aufl\u00f6sung der inhumanen Lager in Griechenland. Dort droht an der Grenze zur T\u00fcrkei erneut eine Zuspitzung der Lage.", "body": {"": ["Parteivorstand sowie Fraktionen in Bundestag, EU-Parlament und Landtagen legen Konzept vor", "\u00bbDas Leben der Menschen wird in den Lagern auf den \u00c4g\u00e4isinseln willentlich und wissentlich aufs Spiel gesetzt\u00ab, betont Sofia Leonidakis. Die Vorsitzende der Linksfraktion in der Bremer B\u00fcrgerschaft geh\u00f6rte am Montag zu einer ganzen Phalanx von Politikerinnen und Politikern der Linken, die in Berlin ein Konzept der Partei f\u00fcr die sofortige Aufnahme von mindestens 10 000 Menschen aus diesen Lagern in Deutschland und f\u00fcr eine humane Reform der EU-Fl\u00fcchtlings- und Migrationspolitik vorstellten.", "Leonidakis erinnerte daran, dass in den griechischen Lagern allein 14 000 Kinder und Jugendliche keine Schule besuchen k\u00f6nnen, was ihr Grundrecht auf Bildung verletze. Die EU sei direkt f\u00fcr die inhumanen Bedingungen in den Lagern verantwortlich. Denn es gebe sie nur wegen des EU-T\u00fcrkei-Fl\u00fcchtlingsdeals von 2016.", "Parteichefin Katja Kipping und die Berliner Linke-Vorsitzende Katina Schubert forderten die Bundesregierung auf, die Blockade der Aufnahme Gefl\u00fcchteter durch L\u00e4nder und Kommunen endlich aufzugeben. Schubert betonte, nach Th\u00fcringen werde an diesem Dienstag voraussichtlich auch der Berliner Senat von SPD, Linkspartei und Gr\u00fcnen eine Landesaufnahmeverordnung f\u00fcr Gefl\u00fcchtete beschlie\u00dfen. Folgten weitere L\u00e4nder, k\u00f6nne man einen \u00bbDominoeffekt\u00ab ausl\u00f6sen und die Bundesregierung so zum Handeln zwingen. Anlass der Linke-Initiative sind die am 1. Juli beginnende EU-Ratspr\u00e4sidentschaft der Bundesrepublik und der Weltfl\u00fcchtlingstag am Samstag.", "Die Europaabgeordnete Cornelia Ernst betonte, die Linke werde in Br\u00fcssel jede Vorabpr\u00fcfung von Asylgesuchen au\u00dferhalb der EU ablehnen, denn damit werde das Recht auf Asyl \u00bbauf null gesetzt\u00ab. Ernst forderte ein \u00bbeurop\u00e4isches Rettungssystem im Mittelmeer\u00ab, das auch die \u00bbUnterst\u00fctzung privater Seenotrettungsorganisationen\u00ab beinhaltet.", "Dabei fordert der Verein Sea-Watch aus Anlass seines f\u00fcnfj\u00e4hrigen Bestehens unter dem Motto \u00bbKein Grund zum Feiern!\u00ab: \u00bbHilf mit, die zivile Seenotrettung abzuschaffen!\u00ab Sea-Watch und andere Vereine w\u00fcnschen sich seit Jahren, \u00fcberfl\u00fcssig zu werden. Ernst erl\u00e4uterte gegen\u00fcber \u00bbnd\u00ab, die Linke trete so lange, wie noch nicht ausreichende staatliche Rettunskapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden, f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der zivilen Organisationen ein.", "Unterdessen hat die EU-Grenzschutzbeh\u00f6rde Frontex vor einer neuen Eskalation der Lage an der griechisch-t\u00fcrkischen Grenze durch starken Andrang von Fl\u00fcchtlingen gewarnt. Ihr Chef Fabrice Leggeri sagte den Zeitungen der Funke Mediengruppe (Montagsausgaben), in \u00bbKrisensituationen\u00ab k\u00f6nne Frontex bis zu 1500 Beamte nach Griechenland entsenden. Dies w\u00e4ren 900 mehr als aktuell.", "Leggeri zufolge verzeichnete Frontex im Mai 4300 illegale Grenz\u00fcbertritte in die EU. Das seien dreimal so viele wie im April. Die griechische K\u00fcstenwache hat am Wochenende vor Lesbos erneut 36 Migranten aus dem Mittelmeer gerettet."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1085843.angriff-auf-den-fluechtlingsdeal.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1141903.haft-als-willkommensgruss.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1141894.ausbalancierte-loesung.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}