{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1137035.seebruecke-bruecken-statt-mauern.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "25.05.2020", "last_modified": "25.05.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Sebastian B\u00e4hr"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Corona", "Gefl\u00fcchtete", "Griechenland", "Lesbos", "Moria", "Seebr\u00fccke", "Seenotrettung"], "content": {"title": "Br\u00fccken statt Mauern", "description": "Mittels Kundgebungen, Menschenketten, Mahnwachen und weiteren Aktionen wiesen Aktivisten am Wochenende auf die gestiegene Gefahr f\u00fcr Gefl\u00fcchtete durch Corona hin.", "body": {"": ["\u00bbSeebr\u00fccke\u00ab demonstriert in \u00fcber 60 St\u00e4dten f\u00fcr Evakuierung der Fl\u00fcchtlingslager", "Nicht nur in Berlin gab es gegen die anhaltende europ\u00e4ische Abschottungspolitik Proteste. Bundesweit haben Tausende am Wochenende auf die Lage der Gefl\u00fcchteten aufmerksam gemacht. Am europaweiten Aktionstag des B\u00fcndnisses \u00bbSeebr\u00fccke\u00ab beteiligten sich am Samstag Gruppen in mehr als 60 deutschen St\u00e4dten mit Kundgebungen, Menschenketten, Mahnwachen und weiteren Aktionen. In Berlin fand die Kundgebung unter dem Motto \u00bbLeaveNoOneBehind\u00ab (Niemanden zur\u00fccklassen) einen Tag sp\u00e4ter statt. Protestaktionen gab es dazu auch in Amsterdam, Br\u00fcssel, London und Lissabon. Alle Veranstaltungen seien friedlich und unter Beachtung der pandemiebedingten Abstandsregeln verlaufen, erkl\u00e4rte das \u00bbSeebr\u00fccke\u00ab-B\u00fcndnis.", "Redner wiesen insbesondere auf die Lage in Sammelunterk\u00fcnften hin, in denen wegen der Corona-Pandemie eine humanit\u00e4re Katastrophe drohe. \u00bbGefl\u00fcchtete Menschen sind dem Virus in Lagern und Sammelunterk\u00fcnften schutzlos ausgeliefert, egal ob nun in Griechenland, auf dem Balkan oder in deutschen Massenunterk\u00fcnften\u00ab, sagte Sebastian Koch von der \u00bbSeebr\u00fccke\u00ab.", "Auch die Sch\u00fclerstreikbewegung \u00bbFridays for Future\u00ab hatte sich an den Protesten beteiligt. \u00bbWir m\u00fcssen heute den Menschen in Moria helfen und f\u00fcr eine Zukunft einstehen, die im Angesicht kommender Krisen niemanden im Stich l\u00e4sst\u00ab, sagte Sprecher Asuka K\u00e4hler. Wohlhabende L\u00e4nder wie die Bundesrepublik m\u00fcssten ihrer \u00bbhumanit\u00e4ren und \u00f6kologischen Verantwortung endlich nachkommen\u00ab.", "In Deutschland haben sich \u00fcber 150 St\u00e4dte zu \u00bbsicheren H\u00e4fen\u00ab und damit zur Aufnahme von Gefl\u00fcchteten bereit erkl\u00e4rt. Die Bundesregierung hat dennoch bislang nur 47 Minderj\u00e4hrige aus dem Lager Moria auf Lesbos ins Land geholt."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1139816.aerzte-ohne-grenzen-muss-corona-zentrum-auf-lesbos-schliessen.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1135058.gefluechtetenunterkuenfte-sind-kein-zuhause.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1144278.brand-in-griechischem-fluechtlingslager-auf-insel-samos.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}