{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1126220.mittelmeer-vorlaeufige-einigung-in-der-fluechtlingspolitik.html", "query_keywords": ["migrant", "migration", "gefl\u00fccht", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "24.09.2019", "last_modified": "24.09.2019", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Aert van Riel"], "author_organization": [], "news_keywords": ["EU", "Fl\u00fcchtlinge", "Italien", "Malta", "Mittelmeer", "Seenotrettung"], "content": {"title": "Vorl\u00e4ufige Einigung in der Fl\u00fcchtlingspolitik", "description": "Drei Mittelmeeranrainer und Deutschland haben ihr Treffen zur Verteilung von aus Seenot geretteten Fl\u00fcchtlingen als Erfolg bezeichnet. Eine endg\u00fcltige Entscheidung steht noch aus.", "body": {"": ["Innenminister sprechen sich bei EU-Minigipfel auf Malta f\u00fcr Notfallsystem aus, um Geretteten zu helfen", "Die Innenminister von Deutschland, Frankreich, Italien und Malta haben sich vorl\u00e4ufig auf Regelungen zur Verteilung von Gefl\u00fcchteten im zentralen Mittelmeer geeinigt. Auch Finnland, das derzeit den Vorsitz der EU-Staaten innehat, und die EU-Kommission waren bei dem Treffen vertreten. Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) sprach nach der Zusammenkunft in der maltesischen Hauptstadt Valletta am Montagnachmittag von einem \u00bbtempor\u00e4ren Notfallmechanismus\u00ab. Somit k\u00f6nne Italien und Malta geholfen werden, wo viele Schutzsuchende erstmals das Territorium der EU betreten. Er sei mit dem Ergebnis des Treffens \u00bbhoch zufrieden\u00ab, sagte Seehofer.", "Der Minister hatte angek\u00fcndigt, dass die Bundesrepublik ein Viertel der geretteten Gefl\u00fcchteten aus Italien aufnehmen k\u00f6nnte. Frankreich k\u00f6nnte ein weiteres Viertel \u00fcbernehmen. Au\u00dferdem haben Kroatien, Finnland, Irland, Litauen, Luxemburg und Portugal ihre Beteiligung zugesagt.", "F\u00fcr eine solche Zusammenarbeit seien \u00bbklare Vorgaben f\u00fcr die Verfahren\u00ab und \u00bbklare Fristen\u00ab f\u00fcr die Verteilung der Fl\u00fcchtlinge erarbeitet worden, teilte Seehofer mit. Allerdings ist damit noch nicht alles gekl\u00e4rt. \u00dcber die genaue H\u00f6he der Verteilungsquoten wird noch diskutiert. Endg\u00fcltig gekl\u00e4rt wird diese Frage bei einem EU-Innenministertreffen am 8. Oktober.", "Die Rettungsschiffe aus dem zentralen Mittelmeer sollen k\u00fcnftig in der Regel Italien und Malta ansteuern. Falls beide Staaten \u00fcberlastet sind, kann Frankreich sich nach Seehofers Worten auf freiwilliger Basis bereit erkl\u00e4ren, seine H\u00e4fen zu \u00f6ffnen.", "Bislang m\u00fcssen gerettete Migranten zum Teil wochenlang an Bord ziviler Rettungsschiffe im zentralen Mittelmeer bleiben, weil Italien und Malta den Schiffen die Einfahrt in ihre H\u00e4fen verbieten. Staaten aus Mittelosteuropa wehren sich bislang gegen eine Verteilung von Gefl\u00fcchteten. Auch Italien stritt dar\u00fcber mit der EU.", "Nun scheint sich die italienische Migrationspolitik etwas zu \u00e4ndern, seit die rechtsradikale Lega nicht mehr an der Regierung beteiligt ist. Am Sonntagabend gab die italienische Seenotrettungsleitstelle die Anweisung, die Geretteten vom privaten Schiff \u00bbOcean Viking\u00ab in Messina auf Sizilien an Land zu bringen. Italien lie\u00df 182 Fl\u00fcchtlinge ins Land.", "\u00bbDie derzeitige Praxis, bei der einzelne europ\u00e4ische Staaten von Fall zu Fall \u00fcber die Aufnahme von im Mittelmeer Geretteten verhandeln, bevor diese an Land gehen k\u00f6nnen, ist unhaltbar und steht in klarem Widerspruch zum V\u00f6lker- und Seerecht\u00ab, kritisierte die Hilfsorganisation SOS M\u00e9diterran\u00e9e. Diese Konventionen besagten, dass eine Rettung erst dann abgeschlossen sei, wenn die Geretteten an einem sicheren Ort an Land gegangen sind. Die am Montag in Malta versammelten Minister h\u00e4tten \u00bbnun die Gelegenheit, ihre Worte in die Tat umzusetzen und zu beschlie\u00dfen, dass aus Seenot gerettete Menschen z\u00fcgig und sicher an Land gehen k\u00f6nnen\u00ab, mahnte SOS M\u00e9diterran\u00e9e. Mit Agenturen"]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1126358.fluechtlinge-der-ocean-viking-werden-auf-sechs-laender-verteilt.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1124161.mehr-als-menschen-im-mittelmeer-gerettet.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1116554.wir-wurden-gedemuetigt.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}