{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1142600.oktober-einheit-bedeutet-vielfalt.html", "query_keywords": ["migrant", "migration"], "creation_date": "02.10.2020", "last_modified": "02.10.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Ines Wallrodt"], "author_organization": [], "news_keywords": ["DDR", "Diskriminierung", "Einheit", "Ostdeutsche", "Wiedervereinigung"], "content": {"title": "Einheit bedeutet Vielfalt", "description": "Sie sind jung, selbstbewusst und ostdeutsch. Und genervt, wenn ihnen Westdeutsche erkl\u00e4ren wollen, wie der Osten tickt. Das tun sie lieber selbst. Melanie Stein, kurz vor der Wiedervereinigung geboren, hat deshalb die Plattform \u00abWir sind der Osten\u00bb initiiert.", "body": {"": ["Melanie Stein von der Plattform \u00abWir sind der Osten\u00bb \u00fcber Klischees vom Jammer-Ossi, Selbsterm\u00e4chtigung und was gut daran ist, dass Ostdeutsche gar nicht hilfsbereiter sind", "Sie haben die DDR nur noch als Kind erlebt. Trotzdem haben Sie und nicht etwa Ihre Eltern eine Initiative gegr\u00fcndet, die Stimmen aus Ostdeutschland st\u00e4rken will. Wie kommt das?", "Ich bin zwar immer vorsichtig mit solchen \u00dcbertragungen, aber eine Erkenntnis aus der Migrationsforschung ist, dass die erste Generation erst einmal zu tun hat, sich in dem Land oder System zurechtzufinden. Von den Ostdeutschen haben zwei Drittel nach der Wende unverschuldet ihren Job verloren und mussten neu starten. Erst die nachkommenden Generationen haben in der Regel \u00fcberhaupt die Zeit und die M\u00f6glichkeit zu reflektieren und auf die Probleme aufmerksam zu machen. Die j\u00fcngeren sehen, was ihre Eltern und Gro\u00dfeltern in ihrem Leben geleistet haben und finden es ungerecht, dass das in der Debatte kaum wahrgenommen wird. Stattdessen gibt es viele Pauschalisierungen \u00fcber \u00abden Osten\u00bb: Ein weit verbreitetes Klischee ist wohl das vom \u00abrechten Jammer-Ossi, ein Konstrukt, das ich in meinem Leben nie kennengelernt und auch nicht verstanden habe. Wir wollen dem einseitigen Bild entgegentreten, indem wir ostdeutsche Menschen sichtbar machen, die spannende Projekte verfolgen und die in der regul\u00e4ren Berichterstattung nicht vorkommen.", "Woher kommt das Bild des Jammer-Ossis?", "Ich wei\u00df es nicht. Ich kenne aus meinem Umfeld niemanden, der jammert. Und ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Menschen, die dieses Sprachbild verwenden, es kritisch hinterfragen. Aus meiner Sicht wird es immer noch bem\u00fcht, um wichtige Debatten \u00fcber strukturelle Ungleichheiten zu blockieren.", "Und nun geben die J\u00fcngeren ihren Eltern eine Stimme?", "Wir haben nicht nur den Raum zur Reflexion, sondern auch das Wissen dar\u00fcber, welche traumatisierenden Erfahrungen gemacht worden sind. Viele Menschen haben sich auf unserer Plattform zum ersten zu Mal \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert. Viele mussten erstmal dar\u00fcber nachdenken, ob sie sich wirklich als ostdeutsch outen wollen. Das ist ja ein Stempel, der nicht unbedingt positiv belegt ist. Es braucht eine gewisse St\u00e4rke, um das zu tun. Und viele erfolgreiche Menschen in Deutschland, die aus den \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern kommen, haben das dann lieber verschwiegen. Aber dieser Erm\u00e4chtigungsprozess ist wichtig, um den Diskurs zu \u00f6ffnen. Wir geben denjenigen ein Gesicht, die nicht in die rechte Ecke geh\u00f6ren, der Mehrheit im Osten also. Und das interessiert zum Gl\u00fcck auch westdeutsch sozialisierte Menschen.", "Sie hoffen: Welche R\u00fcckmeldung bekommen Sie?", "Die Offenheit w\u00e4chst bei Medien, Politik, Unternehmen. So hat Spiegel Online zum Beispiel mal die Formulierung \u00bbNeue Bundesl\u00e4nder\u00ab korrigiert, nachdem wir angemerkt hatten, es gelinge nicht jedem, nach 30 Jahren noch neu zu sein. Dennoch sind es vor allem noch immer die regionalen ostdeutschen Medien, die vielf\u00e4ltig berichten. Ich w\u00fcnsche mir von \u00fcberregionalen Medien, pauschalisierende \u00c4u\u00dferungen zu hinterfragen. Rechtsextremismus ist nicht allein ein Problem des Ostens, Rechtsextreme Anschl\u00e4ge hat es nicht nur in Halle, sondern auch in Hanau gegeben. Auch als die Corona-Proteste begannen, versuchten einige Medien, das als ein ostdeutsches Problem zu deklarieren. Klar, wir alle betrachten die Welt durch eine bestimmte Schablone, aber man muss sich eben bewusst machen, welche Klischees man in sich tr\u00e4gt. Es ist falsch, alles, was in Ostdeutschland passiert, zu einem Pers\u00f6nlichkeitsmerkmal zu machen. Studien zeigen, dass Menschen aus Ost und West dieselben Werte teilen. Ostdeutsche sind \u00fcbrigens auch nicht hilfsbereiter, was viele glauben. Wir sind uns also \u00e4hnlicher, als wir denken. Das bedeutet, die Unterschiede sind weitestgehend konstruiert und diese Konstrukte m\u00fcssen wir aufbrechen.", "Warum haben Ostdeutsche so wenig Einfluss auf \u00bbihr Bild\u00ab?", "Das hat nat\u00fcrlich viele verschiedene Gr\u00fcnde, aber einer ist, dass es in Spitzenpositionen, etwa in Chefredaktionen, wenig Ostdeutsche gibt. Damit fehlt ein Korrektiv, Menschen, die sagen, daf\u00fcr gibt es noch eine andere Perspektive. In Kulturdokumentationen der letzten 50 Jahre kommt dann die ostdeutsche Geschichte einfach nicht vor - die ostdeutsche Kultur, Musik, wichtige Sportereignisse. Zum Gl\u00fcck finden \u00fcber Social Media Minderheitsmeinungen und Sichtweisen Verbreitung. So hat es auch \u00bbWir sind der Osten\u00ab geschafft, Aufmerksamkeit zu bekommen.", "Was sind ostdeutsche Sichtweisen, die Sie vermissen?", "Menschen, die in Ostdeutschland aufgewachsen sind, sind anders sozialisiert. Sie bringen die Umbrucherfahrung mit, die kann f\u00fcr die Digitalisierung wertvoll sein, bei den \u00e4lteren Generationen ist es die Diktaturerfahrung, ein kritischer Blick auf Sozialismus und Kapitalismus. Es gab auch positive Dinge, die die DDR mit sich gebracht hat, die jedoch oft nicht benannt werden. Wie etwa fast Vollbesch\u00e4ftigung von M\u00fcttern mit Kindern. Die heutigen Feminismusdebatten entsprechen oft nicht meiner Realit\u00e4t, weil ich mit emanzipierten Frauen aufgewachsen bin und Gleichberechtigung f\u00fcr mich ganz normal ist.", "Was hat die Wende mit Digitalisierung zu tun?", "Ostdeutsche wissen, dass morgen alles anders sein kann. Viele schreiben auf unserer Website: Mich k\u00f6nnen Umbr\u00fcche nicht mehr schocken. Die sind durch den Wandel geschult und k\u00f6nnen weitere Ver\u00e4nderungen gut bewerkstelligen. Aber nat\u00fcrlich gibt es auf der anderen Seite auch jene, die nach dieser Erfahrung sagen: Einmal alles umstellen ist genug. Typisch f\u00fcr Ostdeutsche ist auch, dass wenig vererbt wird. Wir haben weniger, worauf wir aufbauen k\u00f6nnen. Aber damit entf\u00e4llt f\u00fcr die j\u00fcngere Generationen auch eine Last. Die m\u00fcssen nicht den vorgefertigten Weg gehen, die Firma vom Papa \u00fcbernehmen, sondern k\u00f6nnen mehr nach ihren selbstbestimmten Werten leben und kreative Ideen entwickeln.", "Bedeutet Ihnen der 3. Oktober eigentlich etwas?", "Es ist ein bisschen schade, dass wir diesen formalen Akt feiern und nicht so sehr die Menschen, die die friedliche Revolution gemacht haben. Wenn sich dieser Akt der Erm\u00e4chtigung in so einem Feiertag abbilden w\u00fcrde, h\u00e4tten wir auch einen anderen Blick auf die B\u00fcrger in den \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern. Auch \u00bbFall der Mauer\u00ab klingt ja, als sei die Mauer einfach umgekippt. Klar sind die 30 Jahre Einheit ein Grund zu feiern. Auf der anderen Seite m\u00fcssen wir sehen, was nicht so gut gelaufen ist. Zum Beispiel wurde die Chance auf eine gemeinsame Verfassung vertan. Man h\u00e4tte sich damals f\u00fcr das Recht auf Arbeit, Recht auf Wohnung, Klimaschutz \u00f6ffnen sollen. Nach wie vor gibt es gro\u00dfe Hemmungen, offen zu sagen, hey, da waren ja auch ein paar Dinge ganz gut an der DDR. Das ist der Vorteil der j\u00fcngeren Generation. Wir k\u00f6nnen das einfach so sagen, ohne dass man uns irgendwas unterstellen kann.", "Wann ist die Einheit vollendet?", "Wenn die verschiedenen Perspektiven gleichberechtigt vertreten sind. Es muss klar sein, dass deutsch nicht nur westdeutsch wei\u00df ist, sondern deutsch, das ist die migrantische Sicht, das ist die ostdeutsche Sicht, das sind feministische Sichtweisen. Wenn wir die Diversit\u00e4t unserer Gesellschaft tats\u00e4chlich abbilden, dann ist die Einheit gelungen."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1142603.das-ostdeutsche-gibt-es-nicht.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1101647.nichts-neues-im-osten.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/986432.jahre-sind-genug.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}