{"news_outlet": "neues_deutschland", "provenance": "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1123382.andalusien-karawane-fuer-offene-grenzen-in-suedeuropa.html", "query_keywords": ["migrant", "asyl", "gefl\u00fccht", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "26.07.2019", "last_modified": "26.07.2019", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Carmela Negrete", "Sevilla"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Asylpolitik", "Einwanderung", "Fl\u00fcchtlinge", "Spanien"], "content": {"title": "Karawane f\u00fcr offene Grenzen in S\u00fcdeuropa", "description": "Die Routen wechseln, das Ziel bleibt: eine humane Migrationspolitik. Zum dritten Mal veranstalteten Aktivisten aus Spanien die \u00bbKarawane offene Grenze\u00ab - dieses Mal in Andalusien und Ceuta.", "body": {"": ["In Spanien demonstrieren Aktivisten f\u00fcr Migranten", "Es war eine lange, traurige Liste mit Namen von Migranten und Asylbewerbern: Es handelte sich um Menschen, die sich innerhalb der spanischen Internierungslager \u00bbCIEs\u00ab selbst get\u00f6tet haben. Aktivisten der \u00bbKarawane offene Grenzen\u00ab (Caravana Abriendo Fronteras) verlasen die Liste in Sevilla am Muelle de la Sal (Salz-Kai).", "Rund 300 Menschen, meistens Vertreter von Nichtregierungsorganisationen, Gewerkschaften und anderen Organisationen aus ganz Spanien, aber auch aus Algerien, Tunesien, Mexiko, Marokko, Senegal oder der C\u00f4te d'Ivoire waren mit dabei. Vom 12. bis zum 21. Juli zog die Karawane durch Andalusien und zur spanischen Exklave Ceuta an der marokkanischen K\u00fcste, die s\u00fcdliche Au\u00dfengrenze der Europ\u00e4ischen Union.", "Andalusien und Ceuta wurden von der Karawane 2019 gew\u00e4hlt, nachdem es 2017 nach Melilla in die andere spanische Exklave an der marokkanischen K\u00fcste und 2018 nach S\u00fcditalien unter anderem nach Riace ging, das als Musterbeispiel an Integration galt, bis es von Innenminister Matteo Salvini torpediert wurde. Die diesj\u00e4hrigen Ziele kamen nicht von ungef\u00e4hr. Andalusien ist die Region der EU, die 2018 mit \u00fcber 58 000 Menschen die gr\u00f6\u00dfte Zahl an neu ankommenden Gefl\u00fcchteten zu verzeichnen hatte, dazu kamen \u00fcber 6000 in Ceuta an. Mehr als 1000 Menschen sind allein auf dieser Mittelmeerroute 2018 ertrunken.", "\u00bbEin weiterer Grund sind die j\u00fcngsten Wahlen vom Dezember in Andalusien\u00ab, erkl\u00e4rte eine Sprecherin der Karawane gegen\u00fcber \u00bbnd\u00ab: \u00bbNun haben wir in Andalusien eine Regierung von Rechten mit der extremen Rechten zusammen, dagegen m\u00fcssen wir protestieren\u00ab. In Andalusien regiert ein Dreierb\u00fcndnis aus rechter Volkspartei PP, national-neoliberalen B\u00fcrgern Ciudadanos und der rechtsextremen VOX.", "Obwohl bekannte Aktivisten und Organisationen hinter der Karawane standen, wurde in den spanischen Medien kaum \u00fcber den Protest berichtet, auch internationale Medien waren die Ausnahme. Alles wird \u00fcberschattet durch den Versuch des gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Ministerpr\u00e4sidenten Pedro S\u00e1nchez, der im spanischen Parlament um eine Mehrheit f\u00fcr seine Wiederwahl rang.", "Die Karawane sieht S\u00e1nchez Politik kritisch: \u00bbUnter seinem Kabinett sind illegale R\u00fcckweisungen an der Grenze durchgef\u00fchrt worden und die Rettungsschiffe \u203aOpen Arms\u2039 sowie \u203aAita Mari\u2039 wurden gehindert, ihre Arbeit zu tun\u00ab, so das Manifest der Karawane auf ihre Webseite.", "Eine Woche lang wurden in Andalusien und in der Enklave Ceuta im Norden von Marokko Aktionen durchgef\u00fchrt. So protestierten in Motril bei M\u00e1laga die Aktivisten gegen die neuen Aufnahmezentren \u00bbCATEs\u00ab, die seit dem Sommer 2018 in verschiedenen St\u00e4dten etabliert wurden. Beispielsweise g\u00e4be es dort keine medizinische Betreuung in der Nacht. Das hat selbst die Gewerkschaft der Polizei SUP kritisiert. In Tarifa und Ceuta wurden Kundgebungen gegen die Arbeitsverh\u00e4ltnisse der \u00bbporteadoras\u00ab abgehalten, das sind jene marokkanischen Frauen, die auf ihrem R\u00fccken G\u00fcter f\u00fcr die spanischen Fl\u00fcchtlingslager transportieren ohne Vertrag und f\u00fcr Hungerl\u00f6hne. Eine miserable Situation, die an die der Migranten und Fl\u00fcchtlinge erinnert, die an der letzten Station dieser Reise leben: In Lepe, wo auf den umliegenden Plantagen Erdbeeren und Blaubeeren gepflanzt werden und von prek\u00e4rst besch\u00e4ftigten Arbeitern oft aus Afrika geerntet werden. Dass es auch 2020 wieder einer Karawane bedarf, um gegen die unhaltbaren Zust\u00e4nde hier wie dort aufzubegehren, dar\u00fcber waren sich alle einig."]}}, "recommendations": ["https://www.neues-deutschland.de/artikel/1123483.willkommen-zur-abschiebung.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1101710.geschacher-um-fluechtlinge.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1099656.europarat-kritisiert-spanien-fuer-umgang-mit-migranten.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles"]}