{"news_outlet": "rationalgalarie", "provenance": "https://www.rationalgalerie.de/gelesen-gesehen-gehoert/neuer-mut-zur-migrations-politik?_escaped_fragment_=kmt-start%3D10", "query_keywords": ["migration", "einwander", "immigration"], "creation_date": "02.09.2019", "last_modified": "15.01.2020", "crawl_date": "18.01.2021", "author_person": ["Marc Britz"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Identit\u00e4re", "Georg Restle", "Bloc Identitaire", "G\u00f6tz Kubitschek", "H\u00f6cke", "Kalbitz", "Gauland", "Alain de Benoist", "Antonio Gramsci"], "content": {"title": "Neuer Mut zur Migrations-Politik", "description": "Dazu bedarf es allerdings vor allem des Mutes das Thema der Einwanderungspolitk Deutschlands und Europas fundamental und radikal neu angehen zu wollen. ", "body": {"": ["Binsenweisheiten sind in Deutschland anscheinend wieder\nlebensgef\u00e4hrlich: Als Georg Restle, Moderator der WDR-Sendung\n\u00bbMonitor\u00ab, im letzten Juli die AfD wegen ihrer personellen N\u00e4he zu\nder vom Verfassungsschutz bereits als rechtsextrem eingestuften\n\u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c als ebenfalls rechtsextrem bezeichnete,\nerhielt der Journalist daf\u00fcr prompt eine Morddrohung. Diese Bedrohung\nsoll hier als Anlass genommen werden, einmal zu beleuchten, wer und was\nsich hinter jener rechtsextremistischen Bewegung verbirgt, die laut\nRestle ihre St\u00e4rke und ihre Hoffnung aus den Wahlerfolgen der AfD\nbezieht.", "Die in Deutschland ebenfalls im Juli vom Verfassungsschutz als\nrechtsextremistisch eingestufte, aber immer noch europaweit aktive\n\u201eIdentit\u00e4re Bewegung\u201c (im folgenden IB genannt), entstand\nurspr\u00fcnglich in Frankreich unter dem Namen \u201eBloc Identitaire.\u201c Die\nIB versteht sich selbst als intellektuelle, jugendlich-aktionistisch\nauftretende, konservative politische Avant-Garde, deren Ziel die\nErhaltung einer von ihr postulierten geschlossenen, ethnisch homogenen\neurop\u00e4ischen Kultur ist, deren \u201eIdentit\u00e4t\u201c derzeit haupts\u00e4chlich\ndurch eine zumindest von der Bewegung als real empfundenen Islamisierung\nEuropas bedroht sei. Stichwortgeber in Sachen Islamisierung ist der\nfranz\u00f6sische Schriftsteller Renaud Camus. Er geht in seinen Buch \u201eLe\ngrand remplacement\u201c von einem \u201eGro\u00dfen Austausch\u201c aus, bei dem\ntechnokratische Eliten angeblich mit willk\u00fcrlich herbeigef\u00fchrten\nMigrationsbewegungen aus Profitgier den europ\u00e4ischen\nBev\u00f6lkerungsschwund gezielt mit nichteurop\u00e4ischem Menschenmaterial\nausgleicht. Mit Bezug auf Camus\u2018 Buch ruft die IB dazu auf,\n\u00f6ffentlichkeitswirksamen Widerstand gegen diese angeblich von den\neurop\u00e4ischen Regierungen geplanten \u201eAufl\u00f6sung\u201c der indigenen\nV\u00f6lker zu leisten. Von besonderem Interesse im Zusammenhang mit der\nMorddrohung gegen Restle ist aber die Tatsache, dass dieses Buch von\nMartin Lichtmesz ins Deutsche \u00fcbersetzt wurde und dass es im Verlag\nG\u00f6tz Kubitscheks erschien. Diese beiden M\u00e4nner wiederum sind nicht\nirgendwelche dahergelaufenen Sympathisanten der IB, sondern gelten\nmittlerweile als Vordenker der sogenannten \u201eNeuen Rechten\u201c in\nDeutschland und mit guten G\u00fcnden auch als ideologische Einfl\u00fcsterer\nvon AfD-Politikern wie H\u00f6cke, Kalbitz und Gauland.", "Bevor allerdings n\u00e4her auf die personelle und ideologische Verbindung\nzwischen IB und AfD eingegangen werden kann, ist es unerl\u00e4sslich, den\nBegriff der \u201eNeuen Rechten\u201c zu kl\u00e4ren. Erst vor dem Hintergrund\ndieser Ideologie und ihrer Protagonisten wird Restles\n\u201eBinsenweisheit\u201c auch kulturtheoretisch plausibel. Vertreter der\nNeuen Rechten beziehen sich haupts\u00e4chlich auf Autoren der Weimarer\nRepublik, deren Biographien in einer von Karl Jaspers betreuten\nDissertation des ehemaligen SS-Angeh\u00f6rigen Armin Mohlers aus dem Jahre\n1949 unter dem Sammelbegriff der \u201eKonservativen Revolution\u201c\nzusammengefasst wurde. Hauptvertreter dieser Ideologie waren unter\nanderen der Philosoph Martin Heidegger, dessen nekrophile Ontologie\nalles menschliche Handeln unter einer fundamentalen Todesn\u00e4he\nsubsumierte; der Privatgelehrte Oswald Spengler, dessen chauvinistische\nGechichtsorganik Deutschland als letztes Bollwerk gegen einen\nanderweitig unausweichlichen Untergang des Abendlandes einordnete; der\nRechtswissenschaftler Carl Schmitt, dessen quasi-theologische\nKonzeptionen die Herrschaft \u00fcber den Ausnahmezustand politisch\nessenzialisierte; oder der Schriftsteller Ernst J\u00fcnger, dessen\nhedonistischer Militarismus stilpr\u00e4gend f\u00fcr das in Europa bald\nallseits \u201ebeliebte\u201c Auftreten deutscher Offiziere war. Gemeinsam war\nihnen die strikte Ablehnung von Parlamentarismus und Liberalismus vor\ndem Hintergrund des zerfallenen Kaisereiches, sowie die gl\u00fchende\nVerachtung des Marxismus. Dass sie den Hitler-Nazismus bei\ngleichzeitiger Bewunderung f\u00fcr den Faschismus Mussolinis als vulg\u00e4r\nund dumpf ablehnten, liess sich in der sp\u00e4teren Bundesrepublik\ntrefflich ausnutzen. Man sprach dann gern von innerer Immigration.\nMohlers Schrift erschien dann auch 1950 als Buchausgabe und gilt unter\nRechten bis heute als Standardwerk in mittlerweile 6. Auflage. Heute\nwird das Werk von Karlheinz Wei\u00dfmann betreut. Auch Wei\u00dfmanns eigene\nSchriften erscheinen in Kubitscheks Antaios-Verlag.", "Zu verstehen, welche Inhalte die Neue Rechte vertritt, ist wichtig.\nGenauso wichtig ist es, zu begreifen, warum diese Inhalte in einem nur\nzum Teil von Habermas gepr\u00e4gten \u00f6ffentlichen Diskurs \u00fcberhaupt wieder\nin diesem Ma\u00df gespr\u00e4chsf\u00e4hig werden konnten. Denn dass rechtes Denken\nin Deutschland ganz von der Frankfurter Schule verdr\u00e4ngt wurde, ist\nlediglich ein gut gepflegter Mythos: J\u00fcngers Bundesverdienstkreuz,\n\u00f6ffentlich-rechtliche Fernseh-Diskussionen zwischen Adorno und Gehlen\nund die wohlbezahlten Apologeten Heideggers und Schmitts im\nkonservativen bundesrepublikanischen Universit\u00e4tsbetrieb ergeben\njedenfalls eine anderes Bild. Wie also konnte sich die Reaktion wieder\nin den Vordergrund dr\u00e4ngen? Auch hier spielte Armin Mohler eine\nwichtige Rolle. Bereits in den 1970er Jahren hatte er Kontakte zu dem\ndamals jungen franz\u00f6sischen Rechtsradikalen Alain de Benoist gekn\u00fcpft,\nden er bis zum eigenen Tod durch Vermittlung von Verbindungen zu\nOrganisationen, Zeitungen und Verlagen tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzte. De\nBenoist wiederum ist mittlerweile als studierter Philosoph Publizist\nma\u00dfgeblicher Vordenker der heutigen internationalen Neuen Rechten. F\u00fcr\nde Benoist ist kulturelle Homogenit\u00e4t das absolute politische Ideal.\nAus diesem Grund schreibt er gegen die Assimilation von Einwanderern\nnach amerikanischem Vorbild an. Auch die liberale Betonung des\nIndividualismus lehnt er als anthropologische Illusion ab. Denn aus\nseiner Sicht gew\u00e4hrleisten ausschliesslich die Kollektive ethnischer,\nreligi\u00f6ser oder kultureller Pr\u00e4gung die Identit\u00e4t des Einzelnen.\nDabei lehnt er zwar die Vorstellung der Existenz h\u00f6herer oder\nniedrigerer Kulturen ab, insistiert aber auf ihrer angeblichen\nun\u00fcberwindbaren Verschiedenheit. Diese Haltung ist unter dem Namen des\n\u201eEthnopluralismus\u201c neben der Idee des \u201eGrossen Austausch\u201c zu\neinem der Hauptbegriffe der identit\u00e4ren Bewegung geworden. Wichtiger\naber ist in dem hier behandelten Zusammenhang de Benoists\nAuseinandersetzung mit dem italienischen Marxisten Antonio Gramsci.", "Gramsci hatte die wichtige Rolle der Intellektuellen in der\ngesellschaftlichen Bewusstseinstransformation als Vorraussetzung der\n\u00c4nderung der politischen Verh\u00e4ltnisse erkannt. Ziel der\nGramsci-Exegese de Benoists ist es nun nach diesem Muster eine\n\u201eKulturrevolution von Rechts\u201c einzul\u00e4uten. Das Buch mit\ngleichnamigen Titel ist vor Kurzem in deutscher \u00dcbersetzung mit einem\nVorwort Mohlers im Jungeuropa Verlag erschienen. Philip Stein, der\nInhaber dieses Verlags, ist seinerseits ein Aktivist im Kontext der AfD,\nPressesprecher der Deutschen Burschenschaft und Leiter des\nrechtsextremen Projekts \u201eEin Prozent f\u00fcr unser Land.\u201c In dieser\nFunktion trat er beispielsweise im August letzten Jahres bei der\nIB-Gro\u00dfveranstaltung \u201eEuropa Nostra \u2013 Identit\u00e4t verteidigen \u2013\nHeimat bewahren\u201c in Dresden auf. Neben Stein sprach auch der\n\u00f6sterreichische IB-Sprecher Martin Sellner.", "Sellner verk\u00f6rpert wie kaum ein anderer IB-Aktivist die Prinzipien des\nvon Gramsci entwendeten Konzepts der Metapolitik, also der\nintellektuellen Beinflussung der allgemeinen Meinungsmacht. Der\nstudierte Philosoph ist ein Meister der zeitgen\u00f6ssischen medialen\nMassenbeinflussung. Zur Verbreitung seiner politischen Botschaften hat\nSellner auf mehreren YouTube-Kan\u00e4len seit 2017 und 2019 mehr als 400\nVideos hochgeladen. Er ist zudem auf alternativen sozialen Medien und\neiner eigenen Webseite aktiv, vor allem um Blockierungen wegen\nVerst\u00f6\u00dfen gegen die Nutzungsbedingungen zu entgehen und um den durch\ndie mediale Popularit\u00e4t erreichten durchaus potenten Spendenstrom nicht\nversiegen zu lassen. Von den so generierten Einnahmen kann er leben und\nseine Aktionen finanzieren. Auch analog ist Sellner bestens vernetzt.\nSeine Frau Brittany Pettibone, eine prominente US-amerikanische\nBloggerin der Alt-Right-Bewegung, hat ihn mit der Szene in den USA\nbekannt gemacht. In Deutschland trat Sellner als Redner bei\nPegida-Demonstrationen in Dresden auf und nimmt an Veranstaltungen des\nCompact-Magazins von J\u00fcrgen Els\u00e4sser teil. Dar\u00fcber hinaus pflegte er\nKontakte zu Bj\u00f6rn H\u00f6cke und Andr\u00e9 Poggenburg sowie zu G\u00f6tz\nKubitschek. Seit 2015 schreibt er f\u00fcr dessen Zeitschrift\n\u201eSezession\u201c und ver\u00f6ffentlichte in seinem Verlag die Schriften\n\u201eGelassen in den Widerstand\u201c und \u201eIdentit\u00e4r.\u201c Zudem beteiligte\ner sich an einem Propaganda-Video f\u00fcr Kubitscheks fremdenfeindliche\nKampagne \u201eEin Prozent f\u00fcr unser Land.\u201c", "Wichtig f\u00fcr den Zusammenhang mit der Todesdrohung gegen\u00fcber dem\nJournalisten Georg Restle ist allerdings vor allem Sellners Teilnahme an\nden Veranstaltungen des von Kubitschek initiierten Institut f\u00fcr\nStaatspolitik (IfS). Allein die \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Liste der\nTeilnehmer an den vom IfS organisierten Seminaren macht die\nunbestreitbare ideologische \u00dcberschneidung von IB und AfD mehr als\ndeutlich. Restle formulierte diesen ideologischen Zusammenhang in einem\nInterview mit dem \u201eNeuen Deutschland\u201c daher berechtigterweise so:\n\u201eDiese Menschen f\u00fchlen sich getragen von einer v\u00f6lkischen Ideologie,\ndie auch durch Parteien wie die AfD immer weiter in die Mitte der\nGesellschaft getragen wird. Insoweit sind nationalistische, rassistische\nund antihumanistische Ideologien l\u00e4ngst salonf\u00e4hig geworden.\u201c\nAllerdings hat Restle auch erkannt, um was es sich mit dem von der IB\nbefeuerten Anti-Islamismus der AfD letzten Endes handelt: N\u00e4mlich um\nein trojanisches Pferd, mit dessen Hilfe die Freiheit eingenommen und in\nUnterdr\u00fcckung umgebaut werden soll: \u201eDie Menschenw\u00fcrde, die\nschlie\u00dflich nicht nur f\u00fcr Deutsche gilt, die Meinungs- und\nPressefreiheit, die Religionsfreiheit, das Antidiskriminierungsgebot.\nAll diese Freiheiten werden von der AfD angegriffen. Letztendlich\nbek\u00e4mpft der v\u00f6lkische Nationalismus, f\u00fcr den die Partei steht, aber\nunser Verfassungsverst\u00e4ndnis insgesamt. Genau das meinte ich, als ich\nin meinem Kommentar davon sprach, dass man die AfD nicht l\u00e4nger au\u00dfen\nvorlassen k\u00f6nne, wenn man die \u00bbIdentit\u00e4re Bewegung\u00ab als\nrechtsextremistisch einstuft - unabh\u00e4ngig davon, was man vom\nVerfassungsschutz h\u00e4lt.\u201c F\u00fcr diese Erkenntnis \u2013 eigentlich eine\nBinsenweisheit - hat er also eine Todesdrohung erhalten. Wie auch immer\ndie Wahlen in Sachsen und Brandenburg gestern ausgegangen sein werden,\ndie Ergebnisse der AfD werden von dieser als Erfolg ausgelegt werden\nk\u00f6nnen. Und jene Kr\u00e4fte, welche hinter den Morddrohungen gegen Menschen\nwie Restle stehen, werden sich durch diese Auslegung best\u00e4tigt f\u00fchlen\nund Morgenluft wittern.", "Jedoch zeigt die Erkenntnis Restles auch, wo genau das Problem liegt:\nDenn wer sich gegen die Identit\u00e4re Bewegung und die AfD mit ihrem\ntodesverliebten, chauvinistischen, feindschaftlichen und\nmilitaristischen Phantasma eines homogenen Deutschlands stellen will,\nmuss dieser Bewegung endlich das trojanische Pferd der drohenden\nIslamisierung wegnehmen und seine Laufrichtung in die entgegengesetzte\nRichtung drehen. Dazu bedarf es allerdings vor allem des Mutes, das Thema\nder Einwanderungspolitk Deutschlands und Europas fundamental und radikal\nneu angehen zu wollen. Leider ist auf der Seite der Linken weit und\nbreit niemand zu sehen, der diesen Mut aufbringen will oder die dazu\nn\u00f6tige Kompetenz aufweist."], "Ein PS zur Wahl - Von Uli Gellermann": ["Die Ergebnisse der Landtagswahlen best\u00e4tigen die Bef\u00fcrchtungen, die bereits im Artikel \"Die Verwechslung von Moral und Politik\" formuliert wurden: Die kr\u00e4ftigen Stimmenzuw\u00e4chse der AfD zeigen deutlich, dass die #unteilbar-Demonstration die Grundstimmung in Sachsen und Bandenburg nicht hat \u00e4ndern k\u00f6nnen.", "Eine \u00dcberschrift der \"Tagesschau\" weist den Weg zum Verst\u00e4ndnis der Wahlergebnisse: \"Brandenburg und Sachsen - Viele f\u00fchlen sich als B\u00fcrger zweiter Klasse\". \nDer Begriff \"f\u00fchlen\" ist nat\u00fcrlich irref\u00fchrend. Wer sich an die Wende des Ostens zum Westen erinnern mag:", "- 95 Prozent des volkseigenen Wirtschaftsverm\u00f6gens ging in westliche H\u00e4nde \u00fcber.\n- Die Zahl der bundesdeutschen Million\u00e4re verdoppelte sich mit der Wende auf \u00fcber eine Million, w\u00e4hrend im Osten mit der ersehnten D-Mark die Zahl der Arbeitslosen von null auf vier Millionen stieg. \n- Nahezu die kompletten Eliten der DDR wurden gegen westdeutsche Funktion\u00e4re ausgewechselt.", "Die B\u00fcrger des Ostens wurden faktisch in die Zweit- und Drittklassigkeit gest\u00fcrzt.", "Und w\u00e4hrend in den vielen Jahren nach der Wende die PDS/Linkspartei in erkennbarer Opposition zu den westdeutschen Gewinnern stand, hat sie die Oppositionsrolle offenkundig an die AfD abgegeben. Zum Thema \"Einwanderungspolitik Deutschlands und Europas\" gab es weder vom Wahlverlierer SPD noch von ihrem Verlustpartner LINKE eine f\u00fcr W\u00e4hler plausible Aussage."]}}, "recommendations": []}