{"news_outlet": "rationalgalarie", "provenance": "https://www.rationalgalerie.de/gelesen-gesehen-gehoert/die-wirre-akaka-2", "query_keywords": ["migration", "einwander"], "creation_date": "09.02.2020", "last_modified": "10.02.2020", "crawl_date": "19.01.2021", "author_person": ["Marc Britz"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Von der FDP zur AfD", "description": "", "body": {"": ["Nachdem letzten Mittwoch im Th\u00fcringer Landtag nicht wie erwartet Bodo Ramelow als Ministerpr\u00e4sident wiedergew\u00e4hlt wurde, sondern der FDP-Landes- und Fraktionschef Thomas Kemmerich an seine Stelle gesetzt worden war, haben bei der Linkspartei nach Eigenaussage erstmal alle geheult. Dabei lief zun\u00e4chst doch alles nach Plan. Ramelow war wie erwartet in den ersten beiden Wahlg\u00e4ngen gescheitert, w\u00e4hrend es dennoch als gesichert galt, dass er sich im dritten Wahlgang mit der nunmehr ausreichenden einfachen Mehrheit durchsetzen w\u00fcrde. Als aber dann Ramelow nur 44 Stimmen erhielt, null Stimmen auf den AfD-Kandidaten Christoph Kindervater entfielen, und Kemmerich wahrscheinlich mit seiner eigenen Stimme den Sieg davon trug, konnte nach linkem Blumenwurf und rechtem Handschlag entr\u00fcstet geschlussfolgert werden, dass alle Mitglieder von CDU, FDP und AfD f\u00fcr den haarlosen Friseur von der FDP gestimmt haben mussten. Es zeigte sich also in diesem unabgesprochen-abgesprochenen rechten Putsch gegen Ramelow \u00e4u\u00dferst \u00f6ffentlichkeitswirksam, was die AfD dem geneigten Privatbeobachter kaum \u00fcberraschend schon immer war: n\u00e4mlich nichts weiter als der v\u00f6lkische Fl\u00fcgel von CDU und FDP.", "Gegen diese These lie\u00dfen sich an dieser Stelle unschwer Einw\u00fcrfe aus dem sich selbst so gerne als b\u00fcrgerlich stilisierenden Lager simulieren. Zum Beispiel, dass sich doch die Bundesspitzen von CDU und FDP und selbst deren th\u00fcringische Vertreter sofort gegen jegliche Zusammenarbeit mit den Siegesgaranten von der AfD ausgesprochen h\u00e4tten. Oder dass sich doch sogar die Kanzlerin selbst im fernen S\u00fcdafrika zum unzweideutigen Befehl n\u00f6tigen lie\u00df, die skandal\u00f6se, weil prinzipienlose Wahl sei sofort r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. Dieser Art Einw\u00fcrfe k\u00f6nnen allerdings ebenso leicht durch die Darstellung der faktischen Kontinuit\u00e4t von Schwarz und Gelb zu Braun entkr\u00e4ftet werden. Die Frage ist lediglich, welches der zahlreichen ehemaligen CDU- oder FDP-Mitglieder in der AfD sich am besten zur Illustration nutzen lie\u00dfe. Wahrscheinlich ist es am besten, einen AfD-Politiker zu skizzieren, der vor einiger Zeit selbst durch eine staatlich finanzierte Reise nach S\u00fcdafrika zu kurzer Medienprominenz kam.", "Die Rede ist vom bayrischen AfD-Bundestagsabgeordneten Petr Bystron. In seiner Abgeordnetenfunktion unternahm dieser jedenfalls bereits zwei Jahre vor der alternativlosen Kanzlerin eine staatlich finanzierte Dienstreise nach S\u00fcdafrika. Im Rahmen dieses Besuches absolvierte Bystron unter anderem ein Schie\u00dftraining mit einer rechtsextremen und rassistischen Organisation namens \u201eSuidlanders\u201c, einer paramilit\u00e4rischen Vereinigung wei\u00dfer Siedler, die sich auf einen ihrer Ansicht nach \u201eunvermeidbaren Rassenkrieg in S\u00fcdafrika\u201c vorbereitet. Zur auf die davon aufmerksam gewordene Presse in Deutschland meinte Bystron damals lapidar, dass er \u201enull Ber\u00fchrungs\u00e4ngste mit den Suidlanders\u201c habe, und dass er diese lediglich als Organisation von \u00fcberwiegend wei\u00dfen Farmern empfunden habe, \u201ewelche Angst um ihr Leben haben und sich organisieren um zu \u00fcberleben, sollte es zum schlimmsten Fall kommen.\u201c", "Angesichts der Vorg\u00e4nge in Th\u00fcringen kann gar nicht dick genug unterstrichen werden, dass dieser von s\u00fcdafrikanischen Rassisten paramilit\u00e4risch ausgebildete Bundestagsabgeordnete von 2006 bis 2013 Mitglied der FDP war. Als \u201efreiheitlicher Mensch\u201c sei er 2013 auch nur deshalb sofort in die neu gegr\u00fcndete AfD ein- und aus der FDP ausgetreten, so Bystron gegen\u00fcber welt.de, weil es sich bei der AfD um eine ebenso \u201estinknormale und gut angezogene Partei der b\u00fcrgerlichen Mitte\u201c handle wie bei der FDP. Wie sich das Schie\u00dftraining unter Buren im Rassenwahn mit diesen Beteuerungen in Deckung bringen l\u00e4sst, bleibt Bystrons Geheimnis. Es handelt sich hier \u00fcbrigens durchaus nicht um irgendein Geheimnis, sondern eines, das auch der bayrische Verfassungsschutz nicht zu ergr\u00fcnden vermochte, weil sich der von M\u00e4rz bis September 2017 wegen \u201eAnhaltspunkten f\u00fcr verfassungsfeindliche Bestrebungen\u201c beobachtete Lokalpolitiker durch die Wahl zum Bundestagsabgeordneten am 24. September 2017 in jene Immunit\u00e4t fl\u00fcchten konnte, f\u00fcr die nach einer Grundsatzentscheidung des Bundesverfassungsgerichtes andere \u201eVoraussetzungen und Grenzen\u201c gelten.", "Sicherlich eine Ausnahmeerscheinung, mag der Einwurf eines noch verbliebenen und daf\u00fcr um so virtuelleren FDP-Verteidigers lauten. Doch dass es sich bei Byston keineswegs um eine Ausnahme handelt, sondern im Gegenteil um einen regelrechten Mustersch\u00fcler, der sich in den wichtigsten nationalen Fragen nicht von jenen Parteien unterscheidet zu denen sich die AfD so gerne als Alternative stilisiert, hat er sich nun ausgerechnet von jenen Kreisen bescheinigen lassen m\u00fcssen, wegen denen er einst vom Verfassungsschutz beschattet wurde. Ausgangspunkt der Ermittlungen war n\u00e4mlich Bystrons Versuch gewesen, Ende Juni 2016 mit zwei Rechtsextremisten der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c und des B\u00fcndnisses Deutscher Patrioten eine \u00f6ffentliche Veranstaltung M\u00fcnchener Antifaschisten im Eine-Welt-Haus zu st\u00f6ren. Im Zusammenhang mit diesem Geschehen wurde Bystrons ideologische und personelle N\u00e4he zur \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c von Presse und Beh\u00f6rden beweiskr\u00e4ftig dokumentiert und die AfD konnte infolgedessen als Pr\u00fcffall einer potenziell verfassungswidrigen Organisation eingestuft werden.", "Warum also stempelte nun ausgerechnet G\u00f6tz Kubitschek, seines Zeichens Herausgeber der rechtsradikalen Zeitschrift Sezession \u2013 also dem publizistischen Brutgebiet der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c in Deutschland \u2013 in einem Artikel der Internetausgabe seines Magazins Bystron als einen \u201epeinlichen Mustersch\u00fcler\u201c ab?", "Stein des Anstosses war eine Rede Bystrons bei der Abstimmung \u00fcber eine von der Linksfraktion im Bundestag beantragten Forderung nach dem Abzug der US-Truppen aus Ramstein. Der Antrag der Linkspartei wurde mit den Stimmen von CDU/CSU, SPD, FDP, Gr\u00fcnen und AfD abgelehnt. Kubitschek beanstandete nun, da\u00df sich Bystron mit dieser Rede vor dem Hintergrund des Iran-Konflikts und der Ermordung von General Suleimani im Irak hinter die von US-St\u00fctzpunkt Ramstein aus gef\u00fchrten Drohnen-Kriege zum Zweck des \u201eRegimechanges\u201c stellte. Dementgegen sollte sich Deutschland laut Kubitschek nicht an Kriegen beteiligen, \u00fcber deren F\u00fchrung es nicht mitentscheiden darf und dar\u00fcber hinaus einen Abzug ausl\u00e4ndischer, kriegf\u00fchrender Truppen aus Deutschland fordern. Dies gelte vor allem dann, wenn die Konsequenzen der durch \u201ediese Kriege in Gang gesetzte Migrationswelle\u201c vorrangig Deutschland zu tragen h\u00e4tte. Nach Kubitschek sollte eine solche Haltung aus inhaltlichen, strategischen und taktischen Erw\u00e4gungen in der Bev\u00f6lkerung breite Zustimmung finden, zum einen, weil man die \u201eDurchsetzungsbrutalit\u00e4t der Vereinigten Staaten\u201c und den Regime Change an sich ablehnen sollte, zum zweiten, weil sie ein Mindestma\u00df an Souver\u00e4nit\u00e4t markierte; und zum dritten, weil sie auf der taktischen Ebene der innenpolitischen K\u00e4mpfe \u201eeine Alternative zur Alternativlosigkeit w\u00e4re.\u201c", "Zum anderen monierte Kubitschek Bystrons Versuch, mit dieser Rede eine vermeintliche \u201eInstrumentalisierung\u201c des Holocausts gegen nationale, rechte Positionen dadurch in ihr Gegenteil zu verkehren, indem man sich einer bedingungslos israelfreundlichen Politik bediene und Auschwitz so in der Tradition Joschka Fischers als ein Argument f\u00fcr den Regime Change in L\u00e4ndern wie dem Iran verwendet. Laut Kubitschek erm\u00f6gliche Bystron dadurch lediglich die unstatthafte Instrumentalisierung der Geschichte zu heutigen Zwecken, eine Instrumentalisierung, die immer wirkungsvoll gegen Deutschland und vor allem auch gegen die AfD verwendet werden k\u00f6nne.Um Kubitscheks Motivation f\u00fcr die Kritik am ehemaligen FDP-Mitglied Bystron hier nicht im falschen Licht stehenzulassen, und vor allem um nicht den Eindruck der Zustimmung zu erwecken, ist es wichtig ihn ausf\u00fchrlich zu zitieren. \u201eDie Grundfrage lautet: Was hat das eine mit dem anderen zu tun? Ist die Lehre aus der Geschichte die, da\u00df es darauf ankomme, auf der Seite der Sieger zu stehen? Oder w\u00e4re sie nicht vielmehr so zu ziehen, da\u00df man als Deutscher gut daran t\u00e4te, vom einen nicht ins andere Extrem zu schlagen, also wiederum (nur diesmal auf Seiten der Zivilisation) an einer blutigen Neuordnung beteiligt zu sein?\u201c Und weiter: \u201eDie unoriginelle Strategie Bystrons und Meuthens hofft auf jene Ruhe, die der Lehrer dem Mustersch\u00fcler gew\u00e4hren mag. In dem auf diesem Blog bereits erw\u00e4hnten und gelobten Buch Das Licht, das erlosch wiederholen die Autoren Ivan Krastev und Stephen Holmes die immer wieder ventilierte These, da\u00df (West)Deutschland nach 1945 als besiegtes Land insgesamt zu einem die USA und die westlichen Werte nachahmenden Mustersch\u00fcler geworden sei. Interessant ist, da\u00df Krastev und Holmes dieses Verhalten auf Staatsebene so deuten, wie es auf partei- und damit innenpolitischer Ebene auf Bystron und Meuthen zutrifft. Die Autoren greifen die alte \u00dcberzeugung auf, da\u00df mit dem Sieg von 1945 Westeuropa und mit dem von 1989/1990 im Grunde die ganze Welt hin zu einer Nachahmung des US-amerikanischen Vorbilds befreit worden sei.\u201c", "Hier wird klar, was Kubitschek wirklich will. Er verwechselt absichtlich das Massaker, welches uns tats\u00e4chlich t\u00e4glich vom US-Hegemon als Zivilisation verkauft wird, mit einem Begriff von Zivilisation, nach dem Menschenw\u00fcrde und Frieden demokratisch hergestellt werden soll, und das mit der Intention, diese tats\u00e4chlich im Westen gepr\u00e4gten Werte durch das von Faschisten bevorzugte Recht des St\u00e4rkeren auszutauschen.", "Um zu schlie\u00dfen: Es muss klar festgestellt werden, dass die Entdeckung des Anti-Imperialismus unter falschen Vorzeichen durch den AfD-Vordenker Kubitschek eine weitaus gr\u00f6\u00dfere Gefahr darstellt, als das gerade in Th\u00fcringen abgezogene Postengeschacher unter letztlich gleichgesinnt Profitgeilen. Denn sollte die AfD sich aus den von Kubitschek angef\u00fchrten Gr\u00fcnden pl\u00f6tzlich dazu entschlie\u00dfen in einem zuk\u00fcnftigen Wahlkampf gegen die vom Feigenblatt des Auschwitz-Narratives gedeckten Hegemonialpolitik der USA und die damit verbundene NATO-Kriegsf\u00fchrung zu agitieren, wird sich der Skandal des Th\u00fcringer Putsches gegen Ramelow wie ein Sturm im Wasserglas im Vergleich zum folgenden politischen Landrutsch ausnehmen. Denn dann k\u00f6nnte die AfD zumindest f\u00fcr unsichere Geister glaubhaft vorgeben, f\u00fcr jene 55 Prozent der Deutschen zu sprechen, die laut einer Umfrage des britischen Marktforschungsinstituts YouGov wollen, dass Europa sich in Zukunft ohne die Hilfe der USA verteidigt; sie k\u00f6nnte zum eigenen Vorteil so tun, als ob sie jene 48 Prozent der Deutschen ernst n\u00e4hme, die gar f\u00fcr einen teilweisen oder vollst\u00e4ndigen Abzug von US-Truppen aus Deutschland pl\u00e4dieren; und sie k\u00f6nnte sich zur Stimme jener 54 Prozent der Deutschen verstellen, die in Bezug auf unserer europ\u00e4ischen Nachbarn in Russland auf Zusammenarbeit statt auf die von der NATO gerne als Abschreckung bezeichnete Aggression setzen wollen.Die Linkspartei h\u00e4tte dann allerdings wirklich Grund zum Heulen, denn dann h\u00e4tte sie sich das Thema Anti-Imperialismus ganz ohne Not wie die sprichw\u00f6rtliche Butter vom Brot nehmen lassen. Eine Partei, die schon das Thema Islamisierung und die damit verbundene \u00dcberfremdungsangst der Bev\u00f6lkerung der radikalen Rechten \u00fcberl\u00e4sst, und den einfachen Wunsch der meisten Deutschen nach einem zumindest teilweise restriktiven Einwanderungsgesetz bereits als Rassismus stigmatisiert, ohne aber gleichzeitig eigene, praktisch wirksame L\u00f6sungen jenseits der Regierungslinie vorweisen zu k\u00f6nnen, wird sich das nicht auch noch leisten k\u00f6nnen. Sie wird obsolet werden. Da wird dann auch kein Blumenwerfen mehr helfen."]}}, "recommendations": []}