{"news_outlet": "bild", "provenance": "https://www.bild.de/politik/ausland/politik-ausland/seenotretter-unter-druck-nonnen-und-kuenstler-kaempfen-fuer-rackete-co-63812228.bild.html", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "08.08.2019", "last_modified": "09.08.2020", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Bild.de"], "news_keywords": ["Politik-Ausland", "Rackete Carola", "Salvini Matteo", "Fl\u00fcchtlingskrise"], "content": {"title": "Seenotretter unter Druck: Nonnen und K\u00fcnstler k\u00e4mpfen f\u00fcr Rackete & Co.", "description": "Noch ist das Salvini-Gesetz, das private Seenotretter aus italienischen Gew\u00e4ssern fernhalten soll, nicht in Kraft. Der Protest w\u00e4chst", "body": {"": ["F\u00fcr Italiens rechten Innenminister Salvini ist sie eine \u201everw\u00f6hnte Kommunistin\u201c und \u201ekriminelle Deutsche\u201c. F\u00fcr Stra\u00dfenk\u00fcnstler Tvboy (39, lebt in Barcelona) ist Sea-Watch-Kapit\u00e4nin Carola Rackete (31) die \u201eBesch\u00fctzerin der Fl\u00fcchtlinge\u201c \u2013 und die \u201eHeilige Carola\u201c.", "Heilige oder Kriminelle \u2013 Italien streitet weiter mit einer f\u00fcrs gesellschaftliche Klima toxischen Verbissenheit \u00fcber diese Frage, \u00fcber den richtigen Umgang mit Migranten, die aus dem Mittelmeer gezogen wurden \u2013 oftmals in letzter Sekunde.", "Der Entschluss des italienischen Parlaments vom Montag, die Strafen f\u00fcr private Seenotretter drastisch zu erh\u00f6hen, ist noch nicht das letzte Wort. Das Gesetz, demzufolge zivile Organisationen zur Rettung von Bootsfl\u00fcchtlingen bis zu einer Million Euro zahlen sollen, wenn ihre Schiffe in italienische Gew\u00e4sser einfahren, muss von Staatspr\u00e4sident Sergio Mattarella (78) unterschrieben werden.", "Vor allem von Seiten der Kirchen w\u00e4chst der Druck auf das Staatsoberhaupt, sich die Sache genauer anzusehen. F\u00fcr Aufsehen sorgte ein offener Brief an Mattarella, den Nonnen aus 60 Frauenkl\u00f6stern unterzeichnet haben. Angeprangert wird darin eine \u201egewaltt\u00e4tige Diskriminierung gegen\u00fcber Migranten und Fl\u00fcchtlingen, die in unserem Land Aufnahme und Schutz suchen\u201c. Italien m\u00fcsse das Leben von Migranten sch\u00fctzen. Stattdessen stelle das Land seine \u201eWerte der Geschwisterlichkeit und Menschlichkeit in Frage\u201c.", "Auch Papst Franziskus setzte ein Zeichen, als er unmittelbar nach dem Streit um Sea-Watch-Kapit\u00e4nin Rackete eine Messe mit 250 Migranten feierte. Die Kirche solle \u201ef\u00fcr alle und \u00fcberall ein sicherer und offener Hafen\u201c sein, sagte das Kirchenoberhaupt dabei und beklagte, dass Fl\u00fcchtlinge \u201ewie Abfall\u201c behandelt werden."], "Ist Salvinis Gesetz mit der Verfassung vereinbar?": ["Zwar ist die Unterschrift des Pr\u00e4sidenten im Normalfall Formsache, kann das Staatsoberhaupt nicht nach Gutd\u00fcnken das In-Kraft-Treten von Gesetzen blockieren. Aber: Mattarella selbst hat einmal (auf die entsprechende Frage eines Sch\u00fclers) klargemacht, er d\u00fcrfe nicht nur, sondern m\u00fcsse seine Unterschrift verweigern, \u201ewenn ein Gesetz eindeutig mit der Verfassung in Konflikt steht\u201c. In Artikel 2 der italienischen Verfassung steht der Satz: \u201eDie  Republik anerkennt und  gew\u00e4hrleistet die unverletzlichen Rechte des Menschen.\u201c", "Au\u00dferdem zweifeln Experten, dass die versch\u00e4rften Strafen mit dem internationalen Seerecht vereinbar sind. Auch die EU pr\u00fcft, ob die Pl\u00e4ne mit europ\u00e4ischem Recht im Einklang stehen."], "Kritik von amnesty international und UNHCR": ["Der Kritik schlossen sich die evangelischen Kirchen Italiens, die Menschenrechtsorganisation amnesty international sowie das UN-Fl\u00fcchtlingshilfswerk UNHCR an: Das Engagement und die Menschlichkeit der Retter d\u00fcrften nicht kriminalisiert oder stigmatisiert werden, sagte ein Sprecher der UN-Beh\u00f6rde. Diese Auffassung vertreten auch etliche K\u00fcnstler wie der Schriftsteller Roberto Saviano (\u201eGomorrha\u201c), der Seenotrettern wie Rackete f\u00fcr ihren \u201eKampf f\u00fcr die Zivilisation\u201c dankte."]}}, "recommendations": ["https://www.bild.de/politik/ausland/politik-ausland/private-seenotrettung-diese-millionenstrafen-drohen-jetzt-rackete-co-63781370.bild.html", "https://www.bild.de/politik/ausland/politik-ausland/carola-rackete-so-viel-geld-sammelten-die-tv-promis-fuer-die-seenotretter-63715232.bild.html"]}