{"news_outlet": "bild", "provenance": "https://www.bild.de/politik/inland/politik-ausland/rackete-im-bild-interview-wir-muessen-klima-fluechtlinge-aufnehmen-63280720.bild.html", "query_keywords": ["migration", "fl\u00fcchtl", "migrant", "asyl"], "creation_date": "15.07.2019", "last_modified": "15.07.2020", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": ["PAUL RONZHEIMER und GIORGOS MOUTAFIS (Fotos)"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Politik-Ausland", "Politik-Inland", "Rackete Carola", "Salvini Matteo", "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge", "Italien", "Alternative f\u00fcr Deutschland", "seenotrettung", "Klimawandel"], "content": {"title": "Sea-Watch-Kapit\u00e4nin Carola Rackete: \u201eWir m\u00fcssen Klima-Fl\u00fcchtlinge aufnehmen!\u201c", "description": "Deutschlands ber\u00fchmteste Kapit\u00e4nin: Carola Rackete. BILD traf die Frau, die eine Debatte \u00fcber Migration und Menschlichkeit ausl\u00f6ste.", "body": {"": ["Wer zu Carola Rackete (31) reisen m\u00f6chte, sollte aufs Klima achten. \u201eBitte m\u00f6glichst umweltfreundlich anreisen\u201c, l\u00e4sst sie drei Tage vor dem Treffen an einem Ort in den Alpen, den sie geheim halten will, ausrichten. Wir buchen einen Klima-Ausgleich (15 Euro pro Strecke) dazu, weil es mit der Bahn 11 Stunden und 44 Minuten gedauert h\u00e4tte.", "\u201eSch\u00f6n, dass ihr da seid\u201c, sagt die zurzeit ber\u00fchmteste Kapit\u00e4nin Deutschlands, sie ist barfu\u00df, als wir sie im Garten ihres Unterschlupfs treffen. Wir setzen uns auf einen Stein mit Blick aufs Berg-Panorama, sprechen \u00fcber Seenot-Rettung, Salvini \u2013 und warum sie findet, dass Deutschland auch Klima-Fl\u00fcchtlinge aufnehmen sollte.", "BILD: Frau Rackete, BILD titelte \u00fcber Sie: \u201eVerbrecherin oder Vorbild?\u201c Was trifft auf Sie zu?", "Carola Rackete: \u201eWir haben rechtens gehandelt, davon bin ich \u00fcberzeugt. Es gibt das maritime Gesetz, Menschen in Seenot zu retten. Das ist wie bei einem Autounfall, bei dem man selbstverst\u00e4ndlich helfen muss. Und das Gesetz sagt au\u00dferdem: Wir mussten die Menschen an den n\u00e4chsten sicheren Hafen bringen - und der hei\u00dft Lampedusa! Weder in Libyen noch in Tunesien gibt es sichere H\u00e4fen.\u201c", "Also sehen Sie sich als Vorbild?", "Rackete: \u201eEs gibt Tausende Fl\u00fcchtlingshelfer, die vorbildlich handeln, es ist jetzt eben nur der mediale Fokus, der sich da auf mich bezieht, was ich nie wollte. Was mich freut: Es gibt eine immer gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Menschen in der Gesellschaft, die diesen Rechtsruck eben nicht so hinnehmen, sondern etwas dagegen tun wollen.\u201c", "Aber warum mussten Sie unbedingt in Italien anlegen? Das wirkte doch so, als wollten Sie Salvini provozieren.", "Rackete: \u201eNein, das ergibt sich ganz einfach aus dem Seerecht! Es ist absurd, wenn jetzt Politiker sagen, wir h\u00e4tten die Fl\u00fcchtlinge doch nach Libyen oder Tunesien bringen sollen. Damit w\u00fcrden wir uns strafbar machen, es gibt dort keine Asylverfahren! Wir hatten, als es die ersten Probleme mit Italien gab, Malta, Frankreich und Spanien angefragt \u2013 \u00fcberall gab es Absagen. Am Ende musste ich reagieren, weil die Situation an Bord dramatisch war und Menschen h\u00e4tten sterben k\u00f6nnen.\u201c", "Nicht nur italienische Politiker sagen: Es war Rechtsbruch, in den Hafen zu fahren. Und Sie h\u00e4tten das Leben von italienischen Polizisten riskiert, weil Sie das Boot gerammt haben.", "Rackete: \u201e\u00dcber einen angeblichen Rechtsbruch wird die Justiz urteilen, ich sehe das anders und h\u00f6re auch viele, die mir recht geben. Was den Unfall angeht: Da war niemand in Lebensgefahr, das war eine kleinere technische Kollision. Aber auch dar\u00fcber sollten nicht Politiker urteilen, sondern allein Experten. Generell gilt: All die Aufregung h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen, wenn Italien uns unterst\u00fctzt h\u00e4tte. Der Druck an Bord war immens, weil die Menschen einfach nicht mehr konnten. Deshalb mussten wir handeln.\u201c", "Haben Sie durch Ihr Auftreten Salvinis Chancen massiv erh\u00f6ht, bald italienischer Premier zu werden?", "Rackete: \u201eDas Thema Seenotrettung polarisiert, aber daf\u00fcr sind nicht wir verantwortlich, wir wollen einfach nur Menschenleben retten. Der Rechtsruck in Europa findet schon lange statt. Ich denke, was man braucht, ist die Aufmerksamkeit in der Mitte der Gesellschaft. Da sollte f\u00fcr alle klar sein: Dass jemand verhaftet wird, weil Menschen gerettet werden \u2013 das geht einfach nicht.\u201c", "Aber in der Mitte der Gesellschaft gibt es auch viele, die sagen: Europa kann nicht noch mehr Fl\u00fcchtlinge aufnehmen! Wo liegt Ihre pers\u00f6nliche Grenze f\u00fcr die Aufnahme?", "Rackete: \u201eAsyl kennt keine Grenze! Und man muss doch auch mal klar die Fakten betrachten: Momentan sprechen wir \u00fcber sehr kleine Zahlen, aber die Situation wird doch eher schwieriger! Der Zusammenbruch des Klimasystems sorgt f\u00fcr Klima-Fl\u00fcchtlinge, die wir nat\u00fcrlich aufnehmen m\u00fcssen. Es wird in einigen L\u00e4ndern Afrikas, verursacht durch industriereiche L\u00e4nder in Europa, die Nahrungsgrundlage zerst\u00f6rt. In der Debatte soll immer unterschieden werden zwischen Fl\u00fcchtlingen und Wirtschaftsmigranten, aber wir kommen jetzt zu einem Punkt, wo es ,forced migration\u2018 gibt, also eine durch \u00e4u\u00dfere Umst\u00e4nde wie Klima gezwungene Migration. Und da haben wir dann keine Wahl mehr und k\u00f6nnen nicht einfach sagen, dass wir die Menschen nicht wollen. Es ist auch Europas Verantwortung.\u201c", "Warum sollte Deutschland f\u00fcr Afrika verantwortlich sein?", "Rackete: \u201eDeutschland und andere europ\u00e4ische Staaten haben eine historische Verantwortung an den Umst\u00e4nden in Afrika noch aus der Kolonialzeit. Die heutigen Machtverh\u00e4ltnisse sind durch Europa bestimmt worden. Europa beutet Afrika aus \u2013 und hier entsteht die Spirale, die zur Flucht f\u00fchrt. Deshalb gibt es eine historische Verantwortung, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, die wegen der Machtverh\u00e4ltnisse oder auch der Klimasituation nicht mehr in ihren L\u00e4ndern leben k\u00f6nnen. Das Thema Klimaflucht ist bereits heute gro\u00df. Wir hatten Menschen aus zehn verschiedenen L\u00e4ndern auf dem Boot. In Bangladesh ist es besonders schlimm, aber auch im Pazifik, wo Inseln \u00fcberschwemmen, oder in der W\u00fcste Afrikas. Da kommt noch einiges auf uns zu, \u00fcber das heute niemand reden will.\u201c", "Was ist mit den Menschen, die derzeit in Libyen eine \u00dcberfahrt planen?", "Rackete: \u201eDie, die in Libyen sind, m\u00fcssen dort sofort raus in ein sicheres Land! Wir h\u00f6ren von einer halben Million Menschen, die in den H\u00e4nden von Schleppern sind oder in libyschen Fl\u00fcchtlingslagern, die wir rausholen m\u00fcssen. Ihnen m\u00fcssen wir sofort helfen bei einer sicheren \u00dcberfahrt nach Europa. Sie m\u00fcssen in ein sicheres Land, das hat ja auch die Kanzlerin gesagt. Aber sie sagt nicht, wie das passieren soll, das ist das Problem. Die Debatte \u00fcber die Fl\u00fcchtlingszahlen in Europa ist teilweise absurd: Die Zahl an Menschen, die wir aufgenommen haben, ist ja immer noch gering, wenn Sie das mit dem Libanon, Jordanien oder anderen afrikanischen L\u00e4ndern vergleichen. Man muss das besser erkl\u00e4ren und das Thema nicht den rechtspopulistischen Parteien \u00fcberlassen.\u201c", "Was ist das Limit f\u00fcr die Aufnahme in Europa?", "Rackete: \u201eIch sehe kein Limit, es w\u00e4re unseri\u00f6s, da Zahlen zu nennen. Aber klar ist: Neben der Fl\u00fcchtlingsaufnahme m\u00fcssen wir in Afrika selbst mehr helfen, damit zum Beispiel der Klimawandel als Fluchtgrund sich nicht noch weiter verst\u00e4rkt. Wir m\u00fcssen den CO2-Aussto\u00df auf null herunterbringen. Wenn wir umweltfreundlich leben, helfen wir auch den Menschen in Afrika, wo der Klimawandel noch viel deutlicher als in Europa bereits zu sehen ist. Wir d\u00fcrfen die Erde nicht weiter aufheizen.\u201c", "Ihnen wird vorgeworfen, dass durch die Seenotrettung die Menschen erst motiviert werden, auf die Boote zu gehen!", "Rackete: \u201eSchauen Sie sich die Statistiken an, daf\u00fcr gibt es keinerlei Belege. Die einzigen Zahlen, die klar sind, belegen: Es sterben mehr Menschen, wenn es weniger Rettungsboote auf dem Mittelmeer gibt.\u201c", "Aber insgesamt ist die Zahl der Toten deutlich zur\u00fcckgegangen, wenn man sie mit den vergangenen Jahren vergleicht.", "Rackete: \u201eJa, weil weniger losfahren k\u00f6nnen. Die Menschen werden in Libyen in Gef\u00e4ngnissen gehalten oder schon in der Sahara gestoppt. Die EU bezahlt eine libysche K\u00fcstenwache, die in Menschenhandel verwickelt ist. Sie bringen die Fl\u00fcchtlinge dann in Lager, in denen ,KZ \u00e4hnliche\u2018-Zust\u00e4nde herrschen. Wir finanzieren also Milizen und M\u00f6rderbanden mit EU-Geld.\u201c", "Was haben Sie von den Fl\u00fcchtlingen geh\u00f6rt, was ihnen angetan wurde?", "Rackete: \u201eJeder hat seine ganz eigene Geschichte. Da gibt es Leute, die wiederholt mit Wasser \u00fcbergossen wurden, um dann Stromschl\u00e4ge zu bekommen. Es gibt Menschen, die sexuell ausgebeutet und als Sklaven gehalten wurden. So viele von ihnen sind schwer traumatisiert.\u201c", "Im Herbst gibt es in Ostdeutschland Landtagswahlen. Wenn die AfD auf Platz 1 kommt: Liegt das dann auch an den Debatten wie jetzt um Ihre Person, die von den Rechten massiv ausgeschlachtet werden?", "Rackete: \u201eIch sehe da keine Verantwortung bei uns. Die Menschen k\u00f6nnen selber nachdenken dar\u00fcber, wo sie das Kreuz machen. Das Problem sind vor allem die Nichtw\u00e4hler. Die Mitte muss sich klar positionieren und so den Rechtsruck verhindern!\u201c"], "\u201eIch will eigentlich im Umweltbereich arbeiten\u201c": ["Wie k\u00f6nnen die gespaltenen Lager in Deutschland vers\u00f6hnt werden?", "Rackete: \u201eDas wird extrem schwierig, weil durch die \u00f6kologische Frage ja alles noch einmal schwieriger wird. Die Ungleichheit muss beendet werden, das w\u00e4re ein Anfang.\u201c", "Werden Sie wieder an Bord gehen, um Fl\u00fcchtlinge zu retten?", "Rackete: \u201eIch will eigentlich wieder im Umweltbereich arbeiten, aber wenn es den dringenden Bedarf gibt, dann kann das schon sein. Ich will jetzt erst mal das rechtliche Verfahren hinter mich bringen. Dann sehen wir weiter.\u201c", "Was wollen Sie mit Ihrer Klage gegen Salvini erreichen?", "Rackete: \u201eIch finde, man darf sich nicht alles gefallen lassen. Er hat Unwahrheiten verbreitet und ich will, dass er diese Unwahrheiten bei Twitter und Facebook l\u00f6schen muss. Und dass ein Richter ihm sagt: \u201aSo etwas d\u00fcrfen Sie nie wieder behaupten!\u2018\u201c"]}}, "recommendations": ["https://www.bild.de/politik/ausland/politik-inland/rackete-will-italiens-innenminister-matteo-salvini-twitter-verbieten-63245880.bild.html", "https://www.bild.de/politik/international/politik-inland/sea-watch-in-italy-interview-with-sea-rescue-captain-rackete-63303634.bild.html", "https://www.bild.de/politik/ausland/politik-ausland/intervista-con-la-capitana-della-sea-watch-rackete-63306848.bild.html", "https://www.bild.de/politik/inland/politik-inland/seenotrettung-auf-dem-mittelmeer-warum-schliesst-italien-die-haefen-63147906.bild.html"]}