{"news_outlet": "bild", "provenance": "https://www.bild.de/politik/ausland/politik-ausland/brand-in-moria-erste-politiker-fordern-holt-die-fluechtlinge-nach-deutschland-72818000.bild.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl", "gefl\u00fccht", "migration"], "creation_date": "09.09.2020", "last_modified": "09.09.2020", "crawl_date": "05.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Bild.de"], "news_keywords": ["Politik-Ausland", "Fl\u00fcchtlingskrise", "Griechenland", "lesbos", "Fl\u00fcchtlinge", "T\u00fcrkei"], "content": {"title": "Brand in Moria: Erste Politiker fordern: Holt die Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland!", "description": "Die humanit\u00e4re Situation im \u00fcberf\u00fcllten Fl\u00fcchtlingslager wird seit Monaten  kritisiert. Nun verloren Tausende ihr Dach \u00fcber dem Kopf.", "body": {"": ["Ein Gro\u00dfbrand hat das Fl\u00fcchtlingscamp Moria nahezu komplett zerst\u00f6rt!", "Mehrere kleine Br\u00e4nde hatten sich, angefacht durch schnelle Winde auf der griechischen Insel Lesbos, zu einem regelrechten Inferno entwickelt. Rund 12\u00a0500 Gefl\u00fcchtete sind nun obdachlos. Gibt es jetzt einen Aufschrei der Politik, endlich etwas an der Fl\u00fcchtlingssituation zu \u00e4ndern?", "Die griechischen Beh\u00f6rden hatten laut griechischer Medienberichte am Mittwochmorgen das Lager evakuiert, nachdem Wohncontainer Feuer gefangen hatten. Eine hochrangige Beamtin des Migrationsministeriums erkl\u00e4rte BILD exklusiv, dass der erste Gedanke an eine Notl\u00f6sung f\u00fcr die Aufnahme der 12\u00a0500 Asylbewerber Zelte der Armee und Freiluftstadien sind.", "Die humanit\u00e4re Situation im hoffnungslos \u00fcberf\u00fcllten Fl\u00fcchtlingslager wird seit Monaten heftig kritisiert. Nun haben Tausende Asylsuchende ihre letzten Habseligkeiten und ihr notd\u00fcrftiges Dach \u00fcber dem Kopf verloren. Deshalb fordern zahlreiche Politiker, die rund 12\u00a0500 Asylbewerber nach Deutschland zu bringen."], "Politiker fordern: Holt die Fl\u00fcchtlinge aus Moria nach Deutschland!": ["\u201eWir m\u00fcssen umgehend Hilfe vor Ort leisten und die Menschen, darunter viele Familien und Kinder, da rausholen\u201c, schreibt SPD-Chefin Saskia Esken (59) bei Twitter und fordert von der Bundesregierung, sie solle \u201eden Weg freimachen f\u00fcr die Aufnahme in den Kommunen der Seebr\u00fccke\u201c.", "Ihr Parteikollege, der Europa-Abgeordnete Tiemo W\u00f6lken (34), twitterte: \u201eEs war schon immer unertr\u00e4glich, dass es so einen Ort in der #EU gibt. Er ist heute endg\u00fcltig zum humanit\u00e4ren Offenbarungseid geworden. Retten wir diese Menschen. Jetzt.\u201c", "NRW-Innenminister Armin Laschet (59, CDU) signalisierte, Gefl\u00fcchtete aufnehmen zu wollen. \u201eDie Bilder aus Moria sind best\u00fcrzend. Die Menschen auf der Flucht haben nach dem Feuer alles verloren, selbst das einfache Dach \u00fcber dem Kopf\u201c, erkl\u00e4rte er seinen Vorsto\u00df. \u201eHier ist schnelle humanit\u00e4re Hilfe erforderlich.\u201c", "Er habe dem griechischen Ministerpr\u00e4sidenten Kyriakos Mitsotakis bereits direkte Hilfe angeboten. \u201eWir brauchen jetzt beides: Eine schnelle Soforthilfe f\u00fcr Moria und eine nachhaltige, europ\u00e4ische Hilfe bei der Aufnahme von Kindern und Familien.\u201c", "Der Bundesregierung habe er Unterst\u00fctzung bei der Ausstattung angeboten - \u201emit Zelten, Medikamenten und allem, was es jetzt besonders dringend braucht\u201c, berichtete Laschet. \u201eJetzt kommt es darauf an, dass Griechenland genau sagt, was es braucht. Der Hilferuf aus Moria wird in Nordrhein-Westfalen geh\u00f6rt.\u201c", "Auch der Berliner Senat hat sich bereiterkl\u00e4rt, rasch 300 Betroffene im Rahmen eines Landesprogramms aufzunehmen \u2013 bislang habe Bundesinnenminister Horst Seehofer (70, CSU)  seine Zustimmung f\u00fcr eine solches Landesprogramm leider verweigert, nun sei er umso mehr in der Pflicht.", "Seehofer selbst gab bekannt, er sei bereits in intensiven Gespr\u00e4chen mit der griechischen Regierung. \u201eWir haben Griechenland in der Vergangenheit geholfen und wir werden selbstverst\u00e4ndlich auch jetzt helfen\u201c, verlautbarte sein Sprecher Steve Alter. Wie genau diese Hilfe aussehen k\u00f6nnte, teilte er nicht mit."], "Niederlande lehnen Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus Moria ab": ["Unterdessen wurde bekannt, dass die Niederlande keine Fl\u00fcchtlinge aus dem Fl\u00fcchtlingslager Moria aufnehmen wollen.", "\u201eDie Niederlande haben immer den Standpunkt vertreten, dass wir keine Menschen \u00fcbernehmen\u201c, sagte die Staatssekret\u00e4rin im Justizministerium, Ankie Broekers-Knol, dem TV-Sender RTL Nieuws am Mittwoch.", "Den Haag hatte Griechenland zuvor humanit\u00e4re Hilfe zugesagt. \u201eAber Fl\u00fcchtlinge zu \u00fcbernehmen, wie Deutschland das tun will, da ist die Antwort: nein.\u201c"]}}, "recommendations": ["https://www.bild.de/politik/ausland/politik-ausland/auf-der-griechischen-insel-lesbos-fluechtlings-hoelle-in-flammen-brandstiftung-72811512.bild.html", "https://www.bild.de/regional/berlin/berlin-aktuell/berlin-warum-stehen-da-tausende-stuehle-vor-dem-reichstag-72783456.bild.html"]}