{"news_outlet": "bild", "provenance": "https://www.bild.de/politik/ausland/politik-ausland/entscheidung-ueber-eu-chefposten-schicksalstag-fuer-ursula-von-der-leyen-63310016.bild.html", "query_keywords": ["asyl", "migration"], "creation_date": "16.07.2019", "last_modified": "17.07.2020", "crawl_date": "06.12.2020", "author_person": ["Paul Ronzheimer und S\u00f6ren Haberlandt"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Politik-Ausland", "von der Leyen Ursula", "Europ\u00e4isches Parlament", "Europ\u00e4ische Kommission", "Jean-Claude Juncker", "Weber Manfred"], "content": {"title": "Von der Leyens Rede vor EU-Parlament: \u201eDie Menschen wollen, dass wir liefern\u201c", "description": "Es geht f\u00fcr Ursula von der Leyen (60, CDU) um alles oder nichts! Ganz Europa blickt nach Stra\u00dfburg! Ihre Rede: k\u00e4mpferisch!", "body": {"": ["Jetzt geht es f\u00fcr Ursula von der Leyen (60, CDU) um alles oder nichts!", "Heute will die amtierende Verteidigungsministerin den gr\u00f6\u00dften Erfolg ihrer Karriere verbuchen: Das Parlament k\u00f6nnte SIE als erste Frau an die Spitze der EU w\u00e4hlen! Ganz Europa blickt nach Stra\u00dfburg!", "Kurz nach 9 Uhr betrat von der Leyen l\u00e4chelnd, konzentriert und selbstbewusst das Europaparlament, begr\u00fc\u00dfte einzelne Abgeordnete. Selbst von SPD-Politikerin Katarina Barley gab es vor ihrer gro\u00dfen Rede noch ein K\u00fcsschen auf die Wange, dann setzte sie sich.", "Um 9:08 Uhr er\u00f6ffnet der Parlamentspr\u00e4sident die Sitzung. Eine Minute sp\u00e4ter beginnt von der Leyen vor dem gesamten Europaparlament (747 Abgeordneten) ihre Bewerbungsrede, die Rede ihres Lebens!", "Die in Br\u00fcssel geborene von der Leyen er\u00f6ffnet auf Franz\u00f6sisch, sagt, dass es sie mit Stolz erf\u00fclle, sagen zu k\u00f6nnen, \u201edass endlich eine Frau als Kandidatin antritt\u201c. Zwei Minuten sp\u00e4ter wechselt sie auf Deutsch, betont die gemeinsame Verantwortung: \u201eHeute ist auch dem letzten klar, dass wir wieder k\u00e4mpfen m\u00fcssen, dass wir aufstehen m\u00fcssen f\u00fcr Europa.\u201c Wieder zwei Minuten sp\u00e4ter spricht sie auf Englisch weiter.", "Besonders von der Leyens pers\u00f6nliche Ansprache kommt gut an, ihr Verweis auf ihre Kinder, ihren Beruf als Arzt. Dass sie flie\u00dfend zwischen den Sprachen wechselt, ebenfalls. Freundlicher Applaus auch von einigen Sozialdemokraten, auf deren Stimmen es besonders ankommt.", "Auch Weber, der Mann, der aus EVP-Sicht eigentlich h\u00e4tte Kommissions-Chef werden sollen, applaudiert freundlich. Aber in seinem Gesicht ist noch immer Entt\u00e4uschung zu lesen. Er wei\u00df, dass es er h\u00e4tte sein k\u00f6nnen, der jetzt die Bewerbungs-Rede h\u00e4lt."], "Ihre Europa-Vision": ["\u25b6\ufe0e KLIMASCHUTZ: \u201eIch werde einen gr\u00fcnen Deal vorschlagen\u201c", "\u201eDie gr\u00f6\u00dfte Verantwortung f\u00fcr uns: Wir m\u00fcssen unseren Planeten gesund halten. Ich m\u00f6chte, dass Europa der erste klimaneutrale Kontinent auf dieser Welt wird\u201c, sagte sie. \u201eIch werde einen gr\u00fcnen Deal f\u00fcr Europa vorschlagen \u2013 in den ersten 100 Tagen meiner Amtszeit.\u201c Sie versprach 100 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen. Die Gr\u00fcnen-Fraktion hatte ihr nach den Anh\u00f6rungen vorgeworfen, zu wenig f\u00fcr den Klimaschutz zu planen.", "\u25b6\ufe0e GERECHTIGKEIT: Mindestl\u00f6hne, Strukturfonds, Besteuerung von Tech-Riesen", "Von der Leyen will sich auch f\u00fcr eine gerechtere, fairere Wirtschaft einsetzen, die besonders den Schw\u00e4chsten nutzt. \u201eWir wollen faire und gerechte Bedingungen in Europa \u2013 daf\u00fcr werde ich jeden Tag k\u00e4mpfen\u201c, sagte die Kandidatin.", "Das Ziel: regionalspezifische Mindestl\u00f6hne, Fonds f\u00fcr strukturschwache Regionen, ein europaweiter Schutz vor Arbeitslosigkeit, die Besteuerung von Tech-Riesen wie Facebook und Google. Ein klarer inhaltlicher Fingerzeig an die Fraktion der Sozialdemokraten, die sie noch \u00fcberzeugen will!", "\u25b6\ufe0e MIGRATION UND SCHUTZ DER AUSSENGRENZEN: \u201eEs ist unsere Pflicht, Menschen in Not zu retten.\u201c", "Auch die Migration \u00fcber das Mittelmeer und das Asylrecht lie\u00df von der Leyen nicht unangetastet. Sie betonte: \u201eEs ist unsere Pflicht, Menschen in Not zu retten.\u201c Applaus im Plenum, auch von Gr\u00fcnen-Politikern wie Ska Keller. Die Gr\u00fcnen unterst\u00fctzen wie die Sozialdemokraten private Seenotrettung, die wiederum von einigen Konservativen und Rechtspopulisten scharf kritisiert wird.", "Die Kandidatin betonte aber auch, dass Retten alleine nicht ausreiche. Man m\u00fcsse Schleuser bek\u00e4mpfen, das Asylrecht umsetzen. Sie versprach: \u201eIch werde einen neuen Pakt f\u00fcr Migration und Asyl vorschlagen.\u201c Dazu geh\u00f6ren auch rund 10 000 Frontex-Soldaten. \u201eWir k\u00f6nnen nur stabile Au\u00dfengrenzen haben, wenn wir die betroffen Staaten unterst\u00fctzen. Wir brauchen Solidarit\u00e4t.\u201c", "\u25b6\ufe0e DIE VISION F\u00dcR DIE EUROP\u00c4ISCHE UNION:  \u201eWir brauchen mehr Mut\u201c", "Von der Leyen warb auch f\u00fcr ein starkes Europa mit neuen Entscheidungsmechanismen: \u201eDie Welt braucht mehr Europa. Und Europa muss Gewicht in der Welt haben. Wir brauchen mehr Mut und m\u00fcssen au\u00dfenpolitische Entscheidungen mit einfacher Mehrheit treffen und sie dann gemeinsam verteidigen\u201c, erkl\u00e4rte sie. Bisher werden au\u00dfenpolitische Entscheidung einstimmig gef\u00e4llt.", "Dazu versprach sie mehr Mitspracherecht f\u00fcr de EU-B\u00fcrger: Das EU-Parlament solle k\u00fcnftig mehr Befugnisse haben, auch bei Besetzung der EU-Spitzenposten und im Gesetzgebungsprozess, sagte sie.", "\u201eDieses Europa hat Einfluss. Dieses Europa will mehr Verantwortung. Die Menschen wollen, dass wir liefern!\u201c, erkl\u00e4rte von der Leyen zum Abschluss. Dann erg\u00e4nzte sie in allen drei Sprachen: \u201eEs lebe Europa!\u201c", "Nach ihrer 33-min\u00fctigen, sehr emotionalen Rede gab es langen Applaus \u2013 einige Parlamentarier standen auf: Standing Ovations f\u00fcr die Kandidatin.", "CDU-Europapolitiker David McAllister sagte nach der Rede zu BILD: \u201eEine \u00dcberzeugte Europ\u00e4erin. Eine \u00dcberzeugende Rede.\u201c", "Auch Gr\u00fcnen-Politiker Sven Lehmann (39) zollte der Kandidatin bei Twitter Respekt:", "Klar ist: Ihre starke Betonung von Klimaschutz und Gerechtigkeit zielt auf die gr\u00fcnen und sozialdemokratischen Abgeordneten im Parlament. Mit dem Spitzenkandidaten-Prinzip nimmt sie auch eine Kernforderung des liberalen Block um Frankreich-Pr\u00e4sident Emmanuel Macron (41) auf."], "Die magische Zahl: 374": ["Es folgte eine Mega-Debatte: Mehr als 90 Redner, 195 Minuten lang, alle Fraktionen kamen zu Wort. Sie stellen Fragen, \u00fcbten Kritik, \u00e4u\u00dferten Wahlpr\u00e4ferenzen.", "DER BISHER WICHTIGSTE STIMMUNGSTEST F\u00dcR DIE ABSTIMMUNG AM ABEND!", "Um 18 Uhr wird gew\u00e4hlt, um 19 Uhr soll das Ergebnis feststehen. Von der Leyen braucht 374 Stimmen f\u00fcr die absolute Mehrheit. Hat sie weniger, ist sie raus. Es gibt keinen zweiten Wahlgang, keinen neuen Versuch.", "Der Rat der EU-Mitgliedsstaaten m\u00fcsste dann innerhalb von 30 Tagen einen neuen Vorschlag machen.", "Wenn Sie diesen Artikel mit der App lesen, k\u00f6nnen Sie hier die Grafik sehen.\ufeff\ufeff"], "Es wird knapp \u2013 in jedem Fall!": ["Brisant: Die Wahl ist geheim \u2013 anders als bei anderen Abstimmungen im EU-Parlament \u2013, sodass die Abgeordneten sich der Wahlempfehlung ihrer Fraktionschefs widersetzen k\u00f6nnen.", "\u25b6\ufe0e Eine Zusage hat von der Leyen bisher nur von ihrer konservativen Parteienfamilie, der Europ\u00e4ischen Volkspartei (EVP), mit 182 Abgeordneten. ABER: Es wird bef\u00fcrchtet, so hei\u00dft es in Br\u00fcssel hinter vorgehaltener Hand, dass einzelne, entt\u00e4uschte Mandatstr\u00e4ger gegen von der Leyen stimmen k\u00f6nnten. Die Wut \u00fcber das Basta-Ende des Spitzenkandidatenprinzips hat bei einigen konservativen Abgeordneten Spuren hinterlassen.", "\u25b6\ufe0e Die 16 SPD-Abgeordneten im EU-Parlament hatten bereits im Vorfeld angek\u00fcndigt, mit NEIN zu stimmen. Sollte sie an den Stimmen der SPD-Parlamentarier scheitern, \u201eist das eine \u201eschwere Belastung\u201c, sagte der bayerische Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der (52, CSU).", "\u25b6\ufe0e Trotz der guten Rede sind l\u00e4ngst nicht alle Sozialdemokraten (138 Stimmen ohne SPD) von der Kandidatin \u00fcberzeugt. Fraktionschefin Iratxe Garcia Perez erkl\u00e4rte, dass die Entscheidung erst am Nachmittag gef\u00e4llt werde. Der franz\u00f6sische Sozialdemokrat Raphael Glucksmann zu BILD: \u201eNoch immer war sie zu vage, auch wenn es besser war als letzte Woche vor unserer Gruppe.\u201c", "\u25b6\ufe0e Auch die Liberalen (108 Abgeordnete) scheuen die klare Kante. Doch f\u00fcr von der Leyen sieht es gut aus: Der schwedische Parlamentarier Frederick Federley und die belgische Hilde Vautmans sagten ihre Ja-Stimmen zu. Die Freie-W\u00e4hler-Politikerin Ulrike M\u00fcller geht davon aus, dass mehr als 90 Prozent der Fraktion f\u00fcr die Kandidatin stimmen w\u00fcrden.", "Von den Gr\u00fcnen und Linken gab es hingegen ein klares NEIN! Der Fraktionsvorsitzende Philippe Lamberts sagte: \u201eDie Gr\u00fcnen sind heute nicht bereit, Ihnen das Vertrauen auszusprechen\u201c.", "Die Unterst\u00fctzung von den Rechtspopulisten ist nach der Rede ungewiss.", "\u25b6\ufe0e Die Fraktion der \u201eEurop\u00e4ischen Konservativen und Reformer\u201c (62 Abgeordnete) \u00e4u\u00dferte sich in der vergangenen Woche noch mit Wohlwollen. Im Plenum erkl\u00e4rte Fraktionschef Raffaele Fitto nun: Ursula von der Leyen m\u00fcsse erst noch Antworten auf wichtige Fragen liefern, damit man diese in der Fraktionssitzung sp\u00e4ter diskutieren k\u00f6nne.", "\u25b6\ufe0e Die rechte Fraktion Identit\u00e4t und Demokratie (73 Sitze) im Europaparlament will nicht f\u00fcr von der Leyen stimmen. Das sagt der EU-Abgeordnete J\u00f6rg Meuthen von der AfD, die zur ID geh\u00f6rt. Das \u00e4rgerte die Kandidatin kaum: \u201eIch bin geradezu erleichtert, dass ich von Ihnen keine Stimme bekomme\u201c, antwortete sie.", "Die Fidesz-Partei (12 Stimmen) von Ungarn-Pr\u00e4sident Viktor Orban, deren Fraktionszugeh\u00f6rigkeit bisher unklar ist, hat die Unterst\u00fctzung bereits zugesagt \u2013 die EU-kritische, italienische F\u00fcnf-Sterne-Bewegung (14 Mandate) schloss sich am Dienstag an.", "Es w\u00e4re ein denkbar schlechter Start f\u00fcr die \u00fcberzeugte Europ\u00e4erin von der Leyen, eine EU-Chefin \u201eunter rechtspopulistischen Gnaden\u201c zu sein.", "Und auch ihre Niederlage w\u00e4re ein verheerendes Signal \u2013 f\u00fcr die pro-europ\u00e4ischen Fraktionen: Es w\u00fcrde suggerieren, dass sie keinen Kompromiss finden k\u00f6nnen, die EU ein langsamer Apparat ist \u2013 Spitzenkandidatenprinzip hin oder her. Und davon profitieren letztlich nur die Europafeinde."], "Das will Ursula von der Leyen jetzt machen": ["Von der Leyen wird in jeden Fall (egal ob Wahlgewinn oder nicht) am Mittwoch als Verteidigungsministerin zur\u00fccktreten. Auf Twitter schrieb sie: \u201eIch empfinde tiefe Dankbarkeit f\u00fcr die Jahre mit der Bundeswehr.\u201c", "Gewinnt sie die Wahl, \u00fcbernimmt sie am 1. November das Amt von Jean-Claude Juncker (64)."]}}, "recommendations": ["https://www.bild.de/politik/inland/politik-inland/von-der-leyen-hat-7-kinder-und-3-faecher-studiert-63325122.bild.html", "https://www.bild.de/politik/ausland/politik-ausland/von-der-leyen-muss-jetzt-um-jede-stimme-kaempfen-endspurt-um-den-eu-spitzenjob-63298210.bild.html", "https://www.bild.de/politik/inland/politik-inland/wahl-zur-eu-chefin-scheitert-von-der-leyen-heute-an-spd-und-gruenen-63313212.bild.html"]}