{"news_outlet": "tonline", "provenance": "https://www.t-online.de/nachrichten/deutschland/id_87645780/corona-faktencheck-diese-covid-19-falschmeldungen-kursieren-zurzeit.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "19.10.2020", "last_modified": "19.10.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": [], "author_organization": [], "news_keywords": ["Nachrichten", "Coronavirus", "Virusinfektion", "Covid-19", "SARS-CoV-2", "Pandemie", "Fake News", "Faktencheck", "Corona-Faktencheck", "Bill Gates", "Atemmasken", "China", "USA", "Italien"], "content": {"title": "Diese Falschmeldungen kursieren \u00fcber Corona", "description": "Rund um das Coronavirus werden zahlreiche Falschinformationen und Halbwahrheiten verbreitet. Hier sind alle Faktenchecks des Rechercheb\u00fcros 'Correctiv'.", "body": {"": ["Seit Monaten beherrscht das\u00a0Coronavirus\u00a0SARS-CoV-2\u00a0die Berichterstattung. Auch Desinformationen rund um das Virus und die Lungenkrankheit\u00a0Covid-19\u00a0sind an der Tagesordnung. Die Behauptungen verbreiten sich vor allem \u00fcber soziale Netzwerke, zum Beispiel Facebook oder WhatsApp. Die Faktenchecker des Rechercheb\u00fcros \"Correctiv\" haben bereits eine Vielzahl von Behauptungen \u00fcberpr\u00fcft. Hier ist der \u00dcberblick.", "Achtung: Alle Informationen in den Faktenchecks geben den jeweiligen Kenntnisstand zu dem Zeitpunkt wieder, an dem sie ver\u00f6ffentlicht wurden. Der Artikel wird in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden aktualisiert und um weitere Faktenchecks erg\u00e4nzt.", "Behauptung: Kinder liegen in Wien im Krankenhaus, weil sie durch Masken eine Lungenpilzinfektion erlitten haben", "Bewertung: unbelegt", "In sozialen Netzwerken wird zehntausendfach die Behauptung verbreitet, in Wien l\u00e4gen Kinder im Krankenhaus, weil sie durch das Tragen eines Mund-Nasen-Schutzes (MNS) eine Lungenpilzinfektion erlitten h\u00e4tten. Wiener Krankenh\u00e4user dementieren das. Laut Experten ist eine solche Infektion durch das Tragen eines MNS zudem nicht m\u00f6glich. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 16. Oktober.", "Behauptung: Das Tragen von Masken f\u00fchrt bei Kindern vermehrt zu F\u00e4llen von Borkenflechte", "Bewertung: unbelegt", "Angeblich f\u00fchrt das Tragen von Mund-Nasen-Bedeckungen dazu, dass in den Krankenh\u00e4usern vermehrt Kinder mit Borkenflechte, einem ansteckenden Hautausschlag, behandelt werden m\u00fcssten. Das wird auf Facebook behauptet. Belege gibt es daf\u00fcr jedoch nicht. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 16. Oktober.", "Behauptung: Polizei Berlin ruft die Bev\u00f6lkerung dazu auf, Corona-Verst\u00f6\u00dfe von Gastst\u00e4tten zu melden", "Bewertung: v\u00f6llig falsch", "Auf Facebook kursiert ein angebliches Flugblatt der Polizei Berlin auf dem sie gemeinsam mit dem Deutschen Hotel- und Gastst\u00e4ttenverband (Dehoga) dazu aufruft, Verst\u00f6\u00dfe von Gastst\u00e4tten gegen die Corona-Regeln zu melden. Doch das Flugblatt ist eine F\u00e4lschung. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 15. Oktober.", "Behauptung: Politiker haben beim Festakt zum Einheitsjubil\u00e4um die Corona-Regeln nicht befolgt", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Beim Festakt zum Einheitsjubil\u00e4um am 3. Oktober sei von den anwesenden Politikern angeblich der Mindestabstand nicht eingehalten worden und niemand habe eine Maske getragen. Das wird auf Facebook behauptet und stimmt so nicht. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 14. Oktober.", "Behauptung: Covid-19 ist keine gef\u00e4hrliche Krankheit und nur eine \"Laborpandemie\"", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "In einem Video auf YouTube behauptet ein Urologe aus Baden-W\u00fcrttemberg, Covid-19 sei keine gef\u00e4hrliche Krankheit. Vielmehr handele es sich um eine \"Laborpandemie\", bei der zwar das Virus, aber keine Krankheit nachgewiesen werde. Seine Behauptungen sind gr\u00f6\u00dftenteils falsch und f\u00fchren in die Irre. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 13. Oktober.", "Behauptung: Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte best\u00e4tigt, dass eine Mund-Nasen-Bedeckung keine Schutzwirkung hat", "Bewertung: teilweise falsch", "Welche Schutzwirkung haben Alltagsmasken? Auf diese Frage geht das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte (BfArM) in einer Erkl\u00e4rung auf seiner Webseite ein. Doch ein Satz daraus wird in den Sozialen Netzwerken irref\u00fchrend dargestellt: Das BfArM schreibe, dass Mund-Nasen-Bedeckungen keine Schutzwirkung h\u00e4tten. Doch das stimmt so pauschal nicht. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 12. Oktober.", "Behauptung: Das RKI verst\u00f6\u00dft mit seiner Z\u00e4hlweise von F\u00e4llen aufgrund von PCR-Tests gegen das Infektionsschutzgesetz", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Mit einem PCR-Test kann das Virus SARS-CoV-2 nachgewiesen werden. Der Test sagt nicht zwingend aus, dass ein Mensch ansteckend ist. Auf mehreren Internetseiten wird nun behauptet, der Test weise keine Infektionen nach und die Corona-Ma\u00dfnahmen der Regierung seien deswegen rechtswidrig. Begr\u00fcndet wird dies mit dem Infektionsschutzgesetz, das jedoch falsch interpretiert wird. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 9. Oktober.", "Behauptung: Ein Dokument der Weltbank beweist, dass die Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen bis 2025 andauern", "Bewertung: falsch", "Die Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen w\u00fcrden angeblich bis zum 25. M\u00e4rz 2025 andauern \u2013 das beweise ein Dokument der Weltbank. Doch in dem kursierenden Papier geht es gar nicht um Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen, sondern um ein Hilfsprogramm. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 9. Oktober.", "Behauptung: Ein 13-J\u00e4hriger in Ostfriesland ist gestorben, weil er einen Mund-Nasen-Schutz trug", "Bewertung: falsch", "In einigen Beitr\u00e4gen auf Facebook wird suggeriert, dass ein 13-j\u00e4hriger Sch\u00fcler aus Ostfriesland im Schulbus erstickt sei, weil er eine Maske trug. Das ist falsch. Das Bestattungsunternehmen hat das Ger\u00fccht dementiert und bittet um Respekt gegen\u00fcber der Familie. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 8. Oktober.", "Behauptung: Aktuelle Todeszahlen von Covid-19 sind mit \u00e4lteren Daten zu Grippe vergleichbar", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Auf Facebook werden Todesf\u00e4lle der Grippewelle 2017/2018 mit aktuellen Todeszahlen von Covid-19 verglichen. Es wird suggeriert, dass die Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von Corona zu stark seien. Doch der Vergleich zwischen Grippe und Corona hinkt. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 5. Oktober.", "Behauptung: In B\u00fcchelberg ist eine Sch\u00fclerin wegen des Tragens einer Maske gestorben", "Bewertung: unbelegt", "Eine 13-j\u00e4hrige Sch\u00fclerin sei Anfang September w\u00e4hrend einer Fahrt im Schulbus in B\u00fcchelberg zusammengebrochen und sp\u00e4ter verstorben. Die angebliche Todesursache: Das Tragen eines Mund-Nasen-Schutzes. Diese Behauptung kursiert vielfach im Netz. Doch die Todesumst\u00e4nde des M\u00e4dchens sind bislang v\u00f6llig unklar. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 5. Oktober.", "Behauptung: Unter einem Mund-Nasen-Schutz steigt die CO2-Konzentration auf einen gesundheitsgef\u00e4hrdenden Wert", "Bewertung: falsch", "In einem Video auf Facebook h\u00e4lt eine Frau ein CO2-Messger\u00e4t unter ihre Stoffmaske. Dieser Test soll beweisen, dass das Tragen einer Maske angeblich die Gesundheit gef\u00e4hrde. Doch das verwendete Ger\u00e4t ist nicht daf\u00fcr ausgelegt, die CO2-Konzentration unter einer Maske zu messen. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 5. Oktober.", "Behauptung: Baby habe Mund-Nasen-Schutz direkt nach der Geburt aufgesetzt bekommen", "Bewertung: v\u00f6llig falsch", "Im Netz kursiert ein Foto eines schreienden Kleinkindes, das einen Mund-Nasen-Schutz tr\u00e4gt. Es wird suggeriert, das Baby habe diesen direkt nach der Geburt aufgesetzt bekommen. Es handelt sich jedoch um ein bearbeitetes Satire-Bild vom Postillon, das von Facebook-Nutzern als echt weiterverbreitet wird. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 1. Oktober.", "Behauptung: 90 Prozent aller positiven Corona-Tests in den USA sind falsch", "Bewertung: teilweise falsch", "Sind 90 Prozent aller positiven Corona-Tests in den USA falsch? Diese Behauptung kursiert im Netz. Sie beruht auf einer irref\u00fchrenden Interpretation eines Artikels der \"New York Times\". Darin ging es nicht um falsche Testergebnisse, sondern um die Viruslast und die Frage, wann Infizierte ansteckend sind. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 30. September.", "Behauptung: Drosten hat im Bundestag gesagt, dass er keine Belege f\u00fcr die Wirksamkeit von Alltagsmasken sieht", "Bewertung: teilweise falsch", "Hat der Virologe Christian Drosten im Bundestag gesagt, dass er keine Belege f\u00fcr die Wirksamkeit von Alltagsmasken sehe? Nein. Drosten sagte lediglich, es gebe keine Belege daf\u00fcr, dass das Tragen einer Maske zu einem milderen Krankheitsverlauf bei einer Infektion f\u00fchren k\u00f6nnte. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 29. September.", "Behauptung: Bundestag hat seine Mitarbeiter vor Gesundheitsgefahren durch hohe CO2-Werte im Blut gewarnt", "Bewertung: teilweise falsch", "In einer Hausmitteilung im Bundestag stand eine Formulierung, die im Internet irref\u00fchrend interpretiert wurde. Es wird behauptet, der Bundestag h\u00e4tte Mitarbeiter vor hohen CO2-Werten im Blut durch das Maskentragen gewarnt. Doch das war laut einer Sprecherin nicht das Ziel \u2013 und f\u00fcr die These selbst gibt es keine Belege. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 24. September.", "Behauptung: Video aus Corona-Behandlungszentrum beweist, dass Pandemie f\u00fcr Medien inszeniert wird", "Bewertung: falsch", "Eine junge Frau liegt in einem Krankenhausbett und filmt sich selbst. Das ist in einem Instagram-Video zu sehen, das zahlreiche Nutzer in sozialen Netzwerken verbreiteten. Das Video soll angeblich beweisen, dass Aufnahmen f\u00fcr ARD oder ZDF inszeniert worden seien, um Panik vor Corona zu sch\u00fcren. Das ist falsch. Die Frau nahm an einer \u00dcbung teil, bei der keine Presse anwesend war. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 24. September.", "Behauptung: AstraZeneca muss seinen Impfstoff wegen Nebenwirkungen zur\u00fcckziehen", "Bewertung: teilweise falsch", "Ein Proband einer Studie f\u00fcr einen potenziellen Impfstoff gegen Covid-19 habe schwere gesundheitliche Beschwerden erlitten, wird im Netz behauptet. Deswegen m\u00fcsse der Hersteller AstraZeneca den Impfstoff zur\u00fcckziehen. Das stimmt so nicht. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 21. September.", "Behauptung: Polizist hat nach Corona-Demo gek\u00fcndigt", "Bewertung: unbelegt", "In einer WhatsApp-Nachricht hei\u00dft es, ein Polizist sei nach seinem Einsatz beim Corona-Protest am 1. August in Berlin abgemahnt worden und habe im Anschluss gek\u00fcndigt. Den Recherchen von Correctiv zufolge gibt es daf\u00fcr keine Belege. Der Mann ist laut Polizei weiterhin als Einsatzbeamter in Berlin t\u00e4tig. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 21. September.", "Behauptung: Daten einer Handelsdatenbank beweisen, dass die Corona-Pandemie bereits 2017 geplant wurde", "Bewertung: teilweise falsch", "Auf Facebook kursiert die Behauptung, dass bereits 2017 Covid-19-Testkits im Umlauf gewesen seien und es das Virus folglich schon damals gegeben habe. Die Corona-Pandemie sei demnach geplant worden. Ein Verweis auf eine weltweite Handelsdatenbank soll das beweisen. Die Produktinformationen darin f\u00fchrten in die Irre \u2013 und wurden mittlerweile korrigiert. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 17. September.", "Behauptung: Eine Million Menschen sind durch Corona arbeitslos geworden und die Suizidrate ist gestiegen", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "In einer Grafik, die auf Facebook geteilt wird, werden Todesf\u00e4lle durch Grippeviren mit den Todesf\u00e4llen durch das neuartige Coronavirus verglichen. Es wird zudem behauptet, eine Million Menschen seien wegen der Corona-Krise arbeitslos und die Suizidrate sei gestiegen. Die Angaben in der Grafik sind falsch oder unbelegt. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 15. September.", "Behauptung: Markus S\u00f6der hat Kritikern der Corona-Ma\u00dfnahmen mit Gef\u00e4ngnis gedroht", "Bewertung: v\u00f6llig falsch", "Auf Facebook wird ein angeblicher Twitter-Beitrag von Markus S\u00f6der verbreitet. Es entsteht der Eindruck, er habe darin Kritikern der Corona-Ma\u00dfnahmen mit harten Strafen gedroht. Doch bei dem Tweet handelt es sich um eine F\u00e4lschung. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 14. September.", "Behauptung: Polizei darf auf Corona-Infizierte schie\u00dfen, wenn sie sich nicht an die Quarant\u00e4ne halten", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Im Internet verbreitet sich ein Ausschnitt eines SWR-Artikels. Darin wurde suggeriert, Polizisten d\u00fcrften Gebrauch von der Schusswaffe machen, wenn eine SARS-CoV-2-infizierte Person das Haus verlasse. Das ist falsch. Der SWR hat den Text inzwischen \u00fcberarbeitet. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 11. September.", "Behauptung: Die Ma\u00dfnahmen gegen Covid-19 haben wenig bis keinen Effekt", "Bewertung: teilweise falsch", "In einem viralen Video auf YouTube behauptet ein Psychologiestudent aus Ulm, dass die Ma\u00dfnahmen gegen Covid-19 wenig bis keinen Effekt hatten. Er will mit Fakten \u00fcberzeugen. Doch die Berechnungen, die er anstellt, stellen teils Daten falsch dar. Der einst\u00fcndige Film ist dadurch irref\u00fchrend. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 9. September.", "Behauptung: In den USA sind nur sechs Prozent der Corona-Toten an Covid-19 gestorben, die US-Gesundheitsbeh\u00f6rde hat die Todesfallzahlen um 94 Prozent nach unten korrigiert", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "In sozialen Netzwerken und Artikeln verbreitet sich die Behauptung, nur sechs Prozent der Corona-Toten in den USA seien an Covid-19 gestorben und die USA h\u00e4tten ihre Corona-Todesfallzahlen um 94 Prozent nach unten korrigiert. Das ist falsch. Die Prozentzahl bezieht sich lediglich auf die Anzahl derjenigen, die ohne weitere Vorerkrankung verstorben sind.", "Die US-Gesundheitsbeh\u00f6rde hat keine Todesfallzahlen korrigiert. 94 Prozent der Corona-Toten hatten mindestens eine weitere Vorerkrankung, das schlie\u00dft Covid-19 aber nicht als Todesursache aus. Hier sind die vollst\u00e4ndigen Faktenchecks vom 7. September und vom 9. September.", "Behauptung: Das Schweizer Bundesamt f\u00fcr Gesundheit belegt, dass PCR-Tests keine Infektion mit SARS-CoV-2 nachweisen", "Bewertung: teilweise falsch", "In Sozialen Netzwerken und Blogs wird ein Satz aus einem Merkblatt des Bundesamts f\u00fcr Gesundheit in der Schweiz verbreitet. Angeblich belege dieser, dass PCR-Tests keine Infektion mit SARS-CoV-2 nachweisen k\u00f6nnen. Die Aussage wurde jedoch falsch interpretiert. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 4. September.", "Behauptung: Eine Schwangere hat ihr Ungeborenes nach einem Polizeieinsatz bei der Corona-Demo in Berlin verloren", "Bewertung: unbelegt", "Auf Facebook wird behauptet, eine schwangere Frau sei von Polizeibeamten \"niedergekn\u00fcppelt\" worden. Daraufhin sei sie ins Krankenhaus eingeliefert worden, in dem das Kind verstorben sei. Diese Aussagen sind falsch. F\u00fcr den Tod des Kindes gibt es zudem keine Belege. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 4. September.", "Behauptung: Karl Lauterbach hat gesagt, das Tragen einer Maske werde bald f\u00fcr immer gesetzlich verankert", "Bewertung: unbelegt", "Auf Facebook wird behauptet, Karl Lauterbach habe gesagt, dass Kinder fr\u00fchzeitig an das Tragen einer Maske gew\u00f6hnt werden m\u00fcssen, da dies bald f\u00fcr immer gesetzlich verankert sein werde. Die Recherchen ergeben: F\u00fcr dieses angebliche Zitat gibt es keine Belege. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 4. September.", "Behauptung: Angela Merkel sagte, man m\u00fcsse Pleiten und Insolvenzen wegen der Corona-Ma\u00dfnahmen hinnehmen", "Bewertung: falsch", "Angela Merkel wird ein falsches Zitat zugeschrieben: Angeblich habe sie in der Bundespressekonferenz am 28. August gesagt, dass Pleiten und Insolvenzen hingenommen werden m\u00fcssten, bis ein Impfstoff gegen Covid-19 verf\u00fcgbar ist. Das stimmt nicht. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 4. September.", "Behauptung: Herstellern von Impfstoffen wird f\u00fcr potenzielle Nebenwirkungen eine Haftungsfreistellung gew\u00e4hrt", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Im Netz kursiert die Behauptung, Hersteller von Impfstoffen gegen Covid-19 k\u00f6nnten bei potenziellen Nebenwirkungen nicht rechtlich belangt werden. Das stimmt nicht. F\u00fcr die EU gilt in einem konkreten Fall des Herstellers AstraZeneca: In den Vorvertr\u00e4gen mit der Kommission wird lediglich verhandelt, dass AstraZeneca bei m\u00f6glichen Klagen finanzielle Unterst\u00fctzung der jeweiligen L\u00e4nder erh\u00e4lt. Lesen Sie dazu mehr im vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 4. September.", "Behauptung: Deutsche \u00c4rzte werden extra bezahlt, wenn sie als Todesursache Covid-19 eintragen", "Bewertung: falsch", "In Sozialen Netzwerken wird behauptet: Tr\u00e4gt ein Arzt Covid-19 als Todesursache im Totenschein ein, werde er daf\u00fcr extra bezahlt. Diese Behauptung ist falsch. Unsere Recherchen haben ergeben, dass \u00c4rzte in Deutschland dadurch keinen finanziellen Vorteil haben. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 4. September.", "Behauptungen zu den Corona-Protesten am 29. und 30. August 2020 in Berlin", "Behauptung: Christian Drosten entlarvt sich mit Interviews selbst; er handele aus finanziellen Interessen", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "In einem Video wurde ein Interview mit dem Virologen Christian Drosten so geschnitten, dass seine Aussagen verzerrt werden. Seine S\u00e4tze werden aus dem Kontext gerissen. Dadurch entsteht der Eindruck, Drosten handle aus eigenn\u00fctzigen Gr\u00fcnden. Tats\u00e4chlich hatte der Virologe genau das jedoch in dem Interview bestritten. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 31. August.", "Behauptung: Die \"Bild\" hat eine Statistikerin zitiert: \"Jeder zweite positive Corona-Test ist falsch\"", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils richtig", "Auf Facebook kursiert eine angebliche \"Bild\"-Schlagzeile zu falsch-positiven Corona-Tests. Die Schlagzeile ist echt \u2013 das Titelblatt ist jedoch so nie in Druck gegangen. Die Schlagzeile f\u00fchrt zudem in die Irre: Die Statistikerin wies auf eine mathematische Besonderheit hin, die jedoch nicht belegt, dass \"jeder zweite positive Corona-Test\" falsch ist. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 31. August.", "Behauptung: Seit April sind keine neuen Covid-19-F\u00e4lle nachgewiesen worden", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Seit Mitte April wurden angeblich keine neuen Covid-19-F\u00e4lle mehr nachgewiesen. Das behauptet ein rechter Blogger auf Facebook und bezieht sich dabei auf eine Stichprobe des Robert Koch-Instituts. Die Behauptung ist gr\u00f6\u00dftenteils falsch. Den vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 31. August lesen Sie hier.", "Behauptung: US-Beh\u00f6rde hat best\u00e4tigt, dass 5G eine Covid-19-Erkrankung verursachen kann", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "In einem Blog-Artikel wird behauptet, die US-Gesundheitsbeh\u00f6rde habe best\u00e4tigt, dass 5G-Strahlung eine Covid-19-Erkrankung verursachen k\u00f6nne. Dabei wird auf eine angebliche Studie verwiesen. Die Behauptungen sind gr\u00f6\u00dftenteils falsch. Die einzige nachgewiesene Wirkung von hochfrequenten elektromagnetischen Feldern ist eine Erw\u00e4rmung des K\u00f6rpergewebes. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 31. August.", "Behauptung: Der Einsatz von Chlordioxid ist ein \"fulminanter Sieg gegen Corona\"", "Bewertung: teilweise falsch", "Auf Facebook wird behauptet, der Einsatz von Chlordioxid gegen Covid-19 sei ein \"fulminanter Sieg gegen Corona\". Boliviens Senat habe zudem ein Gesetz zur Verwendung von Chlordioxid gegen Corona genehmigt. Die Behauptungen f\u00fchren in die Irre; Chlordioxid ist kein Medikament gegen Covid-19. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 28. August.", "Behauptung: IWF und die WHO haben Belarus 92 Millionen Dollar f\u00fcr einen \"Lockdown\" angeboten", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Der Internationale W\u00e4hrungsfonds und die Weltgesundheitsorganisation h\u00e4tten den Pr\u00e4sidenten von Belarus, Alexander Lukaschenko, mit \"Bestechungsgeld\" zu einem \"Lockdown\" \u00fcberreden wollen, wird in diversen Online-Berichten behauptet. F\u00fcr eine Bestechung gibt es keine Belege \u2013 nur f\u00fcr einen Kredit der Weltbank. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 27. August.", "Behauptung: 5G f\u00fchrt zu Blutgerinnung und Sauerstoffmangel", "Bewertung: falsch", "In einem Blogartikel werden zahlreiche Behauptungen \u00fcber den Zusammenhang zwischen 5G und dem Coronavirus aufgestellt. Doch es gibt keine wissenschaftlichen Belege f\u00fcr eine Korrelation \u2013 und 5G ist nach aktuellem Wissensstand nicht gesundheitsgef\u00e4hrdend. Blutgerinnungsst\u00f6rungen und Sauerstoffmangel sind jedoch Komplikationen, die im Zusammenhang mit Covid-19-Erkrankungen auftreten k\u00f6nnen. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 27. August.", "Behauptung: Der K\u00f6rper \u00fcbers\u00e4uert beim Tragen eines Mund-Nasen-Schutzes", "Bewertung: falsch", "In einem Facebook-Video misst ein Mann mit einem CO2-Messger\u00e4t angeblich den Kohlenstoffdioxid-Gehalt unter einem Mund-Nasen-Schutz. Der Test soll beweisen, dass man darunter zu viel CO2 einatme und der K\u00f6rper dadurch \u00fcbers\u00e4ure. Die Behauptungen sind falsch \u2013 und der Test macht laut der Aussage eines Experten keinen Sinn. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 26. August.", "Behauptung: 90 Prozent aller Operationen w\u00e4hrend der Corona-Pandemie sind verschoben worden", "Bewertung: unbelegt", "Neun von zehn notwendigen Operationen in Deutschland seien wegen der Corona-Ma\u00dfnahmen im M\u00e4rz und April verschoben worden, wird auf Instagram behauptet. Au\u00dferdem seien infolgedessen bis zu 125.000 Menschen gestorben oder w\u00fcrden noch sterben. Daf\u00fcr gibt es keine Belege. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 26. August.", "Behauptung: Es gibt einen Zusammenhang zwischen 5G und dem Coronavirus und 5G ist gesundheitsgef\u00e4hrdend", "Bewertung: falsch", "In einem Blogartikel werden zahlreiche Behauptungen \u00fcber einen angeblichen Zusammenhang zwischen 5G und dem Coronavirus aufgestellt. Doch es gibt keine wissenschaftlichen Belege f\u00fcr eine Korrelation \u2013 und 5G ist nach aktuellem Wissensstand nicht gesundheitsgef\u00e4hrdend. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 27. August.", "Behauptung: Das RKI hat seit Wochen kein SARS-CoV-2 nachgewiesen", "Bewertung: teilweise falsch", "In den sozialen Medien kursiert ein Bild, aus dem angeblich hervorgehen soll, dass das Robert Koch-Institut \"seit Wochen\" in Deutschland kein SARS-CoV-2 nachgewiesen habe. Das ist irref\u00fchrend: Das Bild stammt aus dem Sentinel-Bericht, der sich lediglich auf freiwillig eingereichte Stichproben aus etwa 100 Arztpraxen bezieht. Lesen Sie hier den vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 19. August.", "Behauptung: Fotos zeigen von Masken verursachte Hautausschl\u00e4ge im Gesicht", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Bild-Collagen auf Facebook zeigen Personen mit Abdr\u00fccken und Hautausschl\u00e4gen im Gesicht. Ursache sei das Tragen von Masken gewesen, wird behauptet. Der Faktencheck ergibt jedoch: Die meisten Fotos stehen in keinem Zusammenhang mit der Covid-19-Pandemie. Manche Fotos wurden au\u00dferdem manipuliert. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 19. August.", "Behauptung: Influenza-Sterbef\u00e4lle wurden als Corona-Tote gez\u00e4hlt", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "In den sozialen Medien kursiert die Behauptung, dass alle Influenza-Sterbef\u00e4lle in diesem Jahr als Coronavirus-F\u00e4lle gez\u00e4hlt worden seien. Das Robert-Koch-Institut (RKI) und das Statistische Bundesamt widersprechen gro\u00dfteils. Ein dazu geteiltes Diagramm f\u00fchrt zudem in die Irre. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 18. August.", "Behauptungen: Masken bringen nichts, PCR-Tests sind meistens falsch-positiv, beim Impfstoff wird man gentechnisch manipuliert", "Bewertung: teilweise falsch", "Die Gruppierung \"\u00c4rzte f\u00fcr Aufkl\u00e4rung\" hat Anfang August eine Videokonferenz auf YouTube ver\u00f6ffentlicht. Ein Ausschnitt des Videos kursiert nun in den Sozialen Netzwerken. Er enth\u00e4lt teils irref\u00fchrende Behauptungen zu Gesichtsmasken, PCR-Tests und einem m\u00f6glichen Covid-19-Impfstoff. Lesen Sie hier den vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 18. August.", "Behauptung: K\u00f6lner Diakonie sucht Fachkr\u00e4fte, um Kinder zur Quarant\u00e4ne aus ihren Familien zu holen", "Bewertung: falsch", "Im Netz kursiert die Behauptung, eine Diakonie aus K\u00f6ln suche angeblich Fachkr\u00e4fte, um Eltern bei Verdacht auf eine Corona-Infektion ihre Kinder wegzunehmen. Dabei wird auf eine Stellenanzeige der Diakonie Michaelshoven verwiesen. Diese stellte jedoch klar: Die Ausschreibung wurde missverstanden. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 17. August.", "Behauptungen: Das Coronavirus ist nicht t\u00f6dlich, es gibt keine spezifischen Antik\u00f6rper, einen Impfstoff zu entwickeln ist unm\u00f6glich", "Bewertung: falsch", "In mehreren Blog-Artikeln und Facebook-Beitr\u00e4gen werden Behauptungen eines bulgarischen Pathologen verbreitet: Niemand sei durch das Coronavirus gestorben, es gebe keine Covid-19-spezifischen Antik\u00f6rper und es sei unm\u00f6glich, einen Impfstoff gegen Covid-19 zu entwickeln. Diese Behauptungen sind falsch. Hier finden Sie den vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 14. August.", "Behauptung: Eine Grafik auf der Webseite des World Economic Forum beweist, dass die Pandemie geplant war", "Bewertung: falsch", "In einem Video auf YouTube wird behauptet, Informationen auf der Webseite des Weltwirtschaftsforums seien Beweise, dass die Corona-Pandemie geplant gewesen sei. Au\u00dferdem zeigten sie den Plan einer Weltregierung, f\u00fcr Menschenzucht und die Steuerung des freien Willens. Die Schlussfolgerungen, die in dem Video gezogen werden, sind alle falsch. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 13. August.", "Behauptung: Ein Foto zeigt Bundespr\u00e4sident Steinmeier in S\u00fcdtirol ohne Abstand oder Maske", "Bewertung: richtig", "Mehrere Webseiten ver\u00f6ffentlichten k\u00fcrzlich ein Foto, auf dem Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier inmitten mehrerer Menschen ohne Abstand oder Maske zu sehen ist. Das Foto entstand tats\u00e4chlich k\u00fcrzlich in S\u00fcdtirol \u2013 Steinmeier entschuldigte sich daf\u00fcr. Hier geht's zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 7. August.", "Behauptung: Bei einer klinischen Studie zum Impfstoff mRNA-1273 wurde jeder f\u00fcnfte Proband ernsthaft krank", "Bewertung: teilweise falsch", "Einer der Impfstoffe gegen SARS-CoV-2, der derzeit an Menschen getestet wird, ist der Impfstoff mRNA-1273. In einem Artikel wird in der \u00dcberschrift behauptet, dass 20 Prozent der Probanden der Studie \"ernsthaft krank\" geworden seien. Der Text l\u00e4sst aber wesentlichen Kontext weg.", "Richtig ist: Die 20 Prozent bezogen sich auf die Kohorte der Probanden, die die st\u00e4rkste Dosierung erhielten: Von 15 waren drei von st\u00e4rkeren Nebenwirkungen betroffen. An der Studie nahmen aber 45 Menschen teil. Insgesamt zeigten vier von 45 Personen Symptome wie \u00dcbelkeit oder Kopfschmerzen. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 7. August.", "Behauptung: Die EU hat eine Ausnahmeregelung f\u00fcr einen mRNA-Impfstoff mit genmanipulierten Organismen erlassen", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Hat die EU mit einer Ausnahmegenehmigung einen mRNA-Impfstoff \u201emit genmanipulierten Organismen\u201d gegen Covid-19 erlaubt, wie derzeit in Sozialen Netzwerken behauptet wird? Nein. Bei dem Erlass geht es nicht um mRNA-Impfstoffe. Genetisch ver\u00e4nderte Organismen enthalten sie auch nicht, wie der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 5. August zeigt.", "Behauptung: Enorme Teilnehmerzahlen bei der Anti-Corona-Demonstration in Berlin am 1. August", "Bewertung: falsch", "Am Samstag, 1. August, protestierten in Berlin Menschen gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen. \u00dcber die Zahl der Teilnehmer an der Demonstration und der anschlie\u00dfenden Kundgebung gibt es in Sozialen Netzwerken unterschiedliche Angaben. Manche behaupten, es seien 500.000 gewesen, manche sprechen von 1,3 Millionen. Andere Aussagen lauten, die Polizei habe selbst 800.000 Menschen best\u00e4tigt oder eine Zahl von 3,5 Millionen getwittert. Das ist falsch. Die Polizei sprach von maximal 20.000 Menschen, und die viel h\u00f6here Zahlen sind nicht plausibel. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 3. August.", "Behauptung: In den USA wurden zehntausende Menschen f\u00e4lschlich als Covid-19-Tote gez\u00e4hlt", "Bewertung: unbelegt", "In einem Artikel wird spekuliert, die Aufregung um das Coronavirus sei \"ein riesiger Fake\". Denn in den USA k\u00f6nnten zehntausende Menschen f\u00e4lschlich als Covid-19-Todesf\u00e4lle deklariert worden sein. Damit solle die Sterberate angeblich \"k\u00fcnstlich nach oben getrieben werden\". F\u00fcr diese Schlussfolgerung gibt es keine Belege. Die offizielle Z\u00e4hlweise der Todesf\u00e4lle in den USA widerspricht der Behauptung, die Zahlen werden regelm\u00e4\u00dfig mit den Angaben auf den Totenscheinen aktualisiert und korrigiert. Hier entlang zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 31. Juli.", "Behauptung: Corona-Tests f\u00fchren zu einer Sch\u00e4digung der Blut-Hirn-Schranke", "Bewertung: falsch", "In mehreren Facebook-Beitr\u00e4gen wird behauptet, der Corona-Test sch\u00e4dige die Blut-Hirn-Schranke und k\u00f6nne zu Infektionen im Gehirn f\u00fchren. Durch den Abstrich f\u00fcr den sogenannten PCR-Test kann es aber zu keinen Verletzungen kommen. Dass das Einf\u00fchren des St\u00e4bchens schmerzhaft sein kann, liegt an der Empfindlichkeit der Nasenschleimhaut. Hier ist der vollst\u00e4ndige Faktencheck dazu vom 30. Juli.", "Behauptung: Medien verwendeten ein nicht-gekennzeichnetes Archivbild f\u00fcr aktuelle Berichterstattung \u00fcber Mallorca", "Bewertung: richtig", "In den Sozialen Netzwerken kursiert ein Foto eines \u00fcberf\u00fcllten Strandes auf Mallorca. Es soll von den Nachrichtenseiten Focus-Online und Welt.de f\u00fcr die aktuelle Berichterstattung \u00fcber Partys ohne Abstand verwendet worden sein, obwohl es veraltet ist. Das ist richtig \u2013 das Archivbild wurde nicht gekennzeichnet. Hier finden Sie den\u00a0vollst\u00e4ndigen Faktencheck\u00a0vom 22. Juli.", "Behauptung: Medien haben die Corona-Partys auf Mallorca erfunden und sind schuld an der Versch\u00e4rfung der Maskenpflicht", "Bewertung: teilweise falsch", "Wurde in Mallorcas Partymeilen wirklich ohne Einhaltung der Corona-Regeln gefeiert? Einige Leute behaupten auf Facebook, es habe keine Partys in Palma de\u00a0Mallorca\u00a0gegeben und die Medien w\u00fcrden l\u00fcgen. Das ist falsch. Zahlreiche Touristen feierten in der Nacht vom 10. auf den 11. Juli in der sogenannten \"Bierstra\u00dfe\" \u2013 das belegen Aufnahmen, und dar\u00fcber berichteten die Medien.", "Die Versch\u00e4rfung der Maskenpflicht war aber schon vorher, am 9. Juli, angek\u00fcndigt worden. Kritik m\u00fcssen sich einige Medien dennoch gefallen lassen. Denn zum Teil wurden nicht gekennzeichnete Archivbilder von \u00fcberf\u00fcllten Str\u00e4nden verwendet. Die Str\u00e4nde sind tats\u00e4chlich derzeit fast leer. Hier der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 22. Juli.", "Behauptung: Die US-Regierung unter Obama finanzierte ein Forschungslabor in Wuhan mit 3,7 Millionen Dollar", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "In einem Blog-Artikel wird behauptet, ein Labor in\u00a0Wuhan\u00a0sei von der US-Regierung unter Barack Obama 2015 mit 3,7 Millionen US-Dollar finanziell unterst\u00fctzt worden. Das ist falsch. An das Institut sind rund 600.000 US-Dollar geflossen \u2013 \u00fcber mehrere Jahre, ein Teil davon w\u00e4hrend der Amtszeit von Donald Trump. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 21. Juli.", "Behauptung: In der Corona-Krise verschwanden 924.000 Kinder", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "3.354 Covid-19-Tote und 924.000 verschwundene Kinder im selben Zeitraum \u00ad\u2013 auf einem Foto-Beitrag auf Facebook wird diese Behauptung seit Anfang Juli verbreitet. Wie der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 20. Juli zeigt, sind die beiden Behauptungen gr\u00f6\u00dftenteils falsch. Es sind bislang deutlich mehr Menschen an\u00a0Covid-19\u00a0verstorben. Wie viele Kinder seit Beginn der Pandemie weltweit verschwunden sind, ist nicht belegbar \u2013 aber f\u00fcr Deutschland ist die Zahl von mehr als 900.000 als vermisst gemeldeten Kindern laut Bundeskriminalamt falsch.", "Behauptung: Die WHO hat best\u00e4tigt, dass Infizierte ohne Symptome das Coronavirus nicht \u00fcbertragen k\u00f6nnen", "Bewertung: falsch", "In Sozialen Netzwerken kursieren Beitr\u00e4ge, in denen behauptet wird, die\u00a0WHO\u00a0habe verk\u00fcndet, Covid-19-Infizierte ohne Symptome k\u00f6nnten das Virus nicht auf andere \u00fcbertragen. Das ist falsch. Eine Aussage einer WHO-Epidemiologin sorgte f\u00fcr ein Missverst\u00e4ndnis. Sie sagte, dass asymptomatische Personen das Virus nach bisherigen Erkenntnissen \"selten\" \u00fcbertragen. Gemeint sind damit Infizierte, die nie Symptome entwickeln. Wichtig ist jedoch, dass Menschen ansteckend sein k\u00f6nnen, bevor sie Symptome zeigen. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 17. Juli.", "Behauptung: Das ZDF l\u00fcgt \u2013 Moderator spricht von 130 Millionen Corona-Toten in den USA", "Bewertung: teilweise falsch", "Auf Facebook wird ein Versprecher eines Nachrichtenmoderators in mehreren Beitr\u00e4gen erw\u00e4hnt und als vors\u00e4tzliche L\u00fcge dargestellt. Dass sich der Sprecher noch in derselben Sendung korrigiert hat, wird unterschlagen. Hier ist der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 16. Juli.", "Behauptung: Fotos zeigen Angela Merkel ohne Maske oder Abstand bei der Abstimmung der CDU zur Frauenquote", "Bewertung: falsch", "In den Sozialen Netzwerken kursieren angeblich aktuelle Fotos von\u00a0Angela Merkel, auf denen sie ohne Mund-Nasen-Schutz bei einer CDU-Abstimmung zur Frauenquote sitzt. Dabei ist sie umgeben von Menschen, die ebenfalls keine Maske tragen. Die Fotos stammen jedoch nicht von der Abstimmung Anfang Juli. Dort war Merkel gar nicht anwesend, wie der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 16. Juli zeigt.", "Behauptung: Grafik mit angeblichen Todesraten f\u00fcr L\u00e4nder zeigt, dass die Sterblichkeit durch Corona nicht dramatisch ist", "Bewertung: teilweise falsch", "In einem Facebook-Beitrag wird suggeriert, die Zahlen der an Covid-19 Verstorbenen w\u00fcrden weniger dramatisch wirken, wenn prozentuale Anteile anstatt der absoluten Zahlen betrachtet werden. Die angebliche Berechnung der Sterblichkeitsrate in dem Beitrag f\u00fchrt jedoch in die Irre. Sie berechnet sich nicht aus dem Anteil der Verstorbenen an der Bev\u00f6lkerung, sondern am Anteil der Verstorbenen an den Infizierten. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 16. Juli.", "Behauptung: Arbeitgeber m\u00fcssen bis zum 31. Juli 2021 den Impfschutz ihrer Mitarbeiter nachweisen", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Auf Facebook wird behauptet, bis 31. Juli 2021 m\u00fcssten alle Arbeitgeber nachweisen, dass ihre Angestellten geimpft sind. Dazu wurde ein angeblicher Patientenbrief eines Arztes aus Parsberg geteilt, in dem behauptet wird, eine k\u00fcnftige\u00a0SARS-CoV-2-Impfung w\u00fcrde in das menschliche Erbgut eingreifen. Der Brief jedoch ist gef\u00e4lscht und es m\u00fcssen auch nicht alle Arbeitgeber bis Juli 2021 den Impfschutz ihrer Mitarbeiter nachweisen. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 14. Juli.", "Behauptung: \u00c4rzte und Krankenschwestern in Frankreich legen aus Protest gegen den \"Corona-Schwindel\" ihre Kittel ab", "Bewertung: teilweise falsch", "Auf Facebook wurde ein Video geteilt, auf dem Menschen wei\u00dfe Kittel auf den Boden werfen. Angeblich sind darin \u00c4rzte zu sehen, die in Frankreich gegen den \"Corona-Schwindel\" protestieren. Das ist teilweise falsch. Es sind zwar \u00c4rzte, aber das Video entstand schon vor der Corona-Pandemie. Hier ist der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 13. Juli.", "Behauptung: Markus S\u00f6der will \u00c4rzten, die nicht gegen Corona impfen, die Zulassung entziehen", "Bewertung: teilweise falsch", "Auf einer Webseite wird der Eindruck erweckt, dass Bayerns Ministerpr\u00e4sident\u00a0Markus S\u00f6der\u00a0\u00c4rzten die Zulassung entziehen m\u00f6chte, die ihre Patienten nicht gegen das Coronavirus impfen wollen. Er bezog sich jedoch auf \u00c4rzte, die sich allgemein gegen Impfungen aussprechen \u2013 und zum Beispiel falsche Bescheinigungen ausstellen, damit jemand die Masern-Impfpflicht umgehen kann. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 10. Juli.", "Behauptung: Ein Foto zeigt, wie Angela Merkel und Ursula von der Leyen sich nicht an die Abstandsregeln halten", "Bewertung: falsch", "Immer wieder kursieren im Netz Bilder von Politikern, auf denen diese sich angeblich nicht an die Corona-Abstandsregeln halten. Oft handelt es sich um alte Aufnahmen \u2013 so auch bei einem Treffen von Angela Merkel und\u00a0Ursula von der Leyen. Das Bild, auf dem sie eingehakt ein Geb\u00e4ude verlassen, entstand im Januar. Mehr lesen Sie hier im\u00a0 vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 10. Juli.", "Behauptung: Das RKI best\u00e4tigt eine Sterblichkeitsrate von 0,01 Prozent in Deutschland", "Bewertung: falsch", "In einem Online-Artikel wird behauptet, ein Lagebericht des Robert Koch-Instituts mache deutlich, dass Covid-19 keine Gefahr darstelle. Das RKI habe best\u00e4tigt, dass die Sterblichkeitsrate in Deutschland 0,01 Prozent betrage. Die Behauptung ist falsch. Hier entlang zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 9. Juli.", "Behauptung: Merkel und Macron haben sich am 29. Juni die Hand gesch\u00fcttelt", "Bewertung: falsch", "Auf Facebook kursiert ein Foto, auf dem Angela Merkel und der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident\u00a0Emmanuel Macron\u00a0sich die H\u00e4nde sch\u00fctteln und keinen Sicherheitsabstand einhalten. Laut der Bildunterschrift soll das Foto sei am 29. Juni entstanden sein. Das ist falsch. Das Foto wurde im Januar aufgenommen. Der vollst\u00e4ndige Faktencheck vom 8. Juli.", "Behauptung: Aldi S\u00fcd ruft zum Verzicht auf tierische Produkte auf, weil deren Konsum Pandemien f\u00f6rdert", "Bewertung: teilweise falsch", "Auf einem Aushang mit dem Aldi-S\u00fcd-Logo steht, 80 Prozent aller Pandemien h\u00e4tten ihren Ursprung in der Tierindustrie. Deswegen solle man beim Einkauf auf tierische Produkte verzichten. Der Aushang ist eine F\u00e4lschung \u2013 die Behauptungen darauf \u00fcber den Konsum tierischer Produkte und den Ausbruch von Krankheiten sind aber teilweise richtig. Hier lesen Sie den vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 8. Juli.", "Behauptung: Am 8. Juli kommt ein \"zweiter Lockdown\", deshalb muss der WDR von hohen Corona-Fallzahlen berichten", "Bewertung: falsch", "Eine Person, die angibt, beim WDR zu arbeiten, behauptete Anfang Juli im Netz: Am 8. Juli werde ein neuer Lockdown verh\u00e4ngt, und der Sender habe deshalb Anweisungen erhalten, von hohen Corona-Fallzahlen zu berichten. Nach Aussage des\u00a0WDR\u00a0und des Bundesgesundheitsministeriums handelte es sich um eine Falschinformation. Unklar ist, ob die Person, die sie urspr\u00fcnglich verbreitet hat, tats\u00e4chlich beim WDR arbeitet. Hier entlang zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 8. Juli.", "Behauptung: Medien haben eine gro\u00dfe Demonstration von Schaustellern anl\u00e4sslich der Corona-Krise unterschlagen", "Bewertung: falsch", "In einem Facebook-Beitrag wird behauptet, eine Demonstration von Schaustellern in Berlin w\u00e4re in der medialen Berichterstattung nicht ber\u00fccksichtigt worden. Das ist falsch. Zahlreiche Medien berichteten \u00fcber die Aktion. Hier finden Sie den vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 7. Juli.", "Behauptung: PCR-Tests k\u00f6nnen positiv auf Coronaviren von Nutztieren reagieren", "Bewertung: falsch", "Stecken hinter der gro\u00dfen Anzahl an Corona-Infizierten in Schlachth\u00f6fen falsche Testergebnisse? Unter anderem in Sozialen Netzwerken wird aktuell behauptet, dass daf\u00fcr eine Kreuzreaktionen auf andere Coronaviren verantwortlich sei, zum Beispiel von Rindern. Das ist falsch. Nach \u00fcbereinstimmender Aussage mehrerer Experten sind die Coronaviren von Nutztieren genetisch zu verschieden von SARS-CoV-2, als dass der PCR-Test positiv auf sie reagieren k\u00f6nnte. Hier lesen Sie den vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 3. Juli.", "Behauptung: Medien verbreiten mit dem Foto einer Puppe Angst vor Corona", "Bewertung: unbelegt", "In Sozialen Netzwerken wird ein Foto verbreitet, das den Transport einer Puppe auf einer Rettungsliege zeigt. Facebook-Nutzer behaupten, Medien w\u00fcrden mit diesem Foto Angst vor dem Coronavirus sch\u00fcren. Es gibt jedoch keine Belege daf\u00fcr, dass Medien das Foto verbreiten. Das Foto findet sich lediglich in Sozialen Netzwerken und wird dort von Privatnutzern verbreitet. Es gibt keine Hinweise, wann und wo es entstanden sein k\u00f6nnte. Es ist aber m\u00f6glich, dass es eine medizinische \u00dcbung zeigt. Lesen Sie hier den vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 3. Juli.", "Behauptung: Die WHO empfahl \"v\u00f6llig unspezifische\" Corona-Tests", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "In einem Online-Artikel wird behauptet, die Weltgesundheitsorganisation (WHO) habe empfohlen, bei Corona-Tests nur auf ein \"unspezifisches\" Gen zu testen. Dieses komme auch bei anderen Coronaviren vor. Damit seien vermutlich weltweit Menschen positiv getestet worden, die gar nicht mit SARS-CoV-2 infiziert seien. Correctiv hat das \u00fcberpr\u00fcft: Es stimmt, dass die WHO sagte, in Ausnahmef\u00e4llen sei es ausreichend, nur auf ein Zielgen des Coronavirus zu testen, statt zwei.", "Falsch ist jedoch die Schlussfolgerung, die Tests seien deshalb \"v\u00f6llig unspezifisch\". Denn die PCR-Tests k\u00f6nnen au\u00dfer auf SARS-CoV-2 nur auf das erste SARS-Virus oder einige eng verwandte Fledermausviren reagieren. Und diese kommen aktuell nicht beim Menschen vor. Lesen Sie hier den ganzen Faktencheck vom 2. Juli.", "Behauptung: Es gab einen Tag lang keine neuen Todesf\u00e4lle in Schweden", "Bewertung: teilweise falsch", "In\u00a0Schweden\u00a0habe es einen Tag lang keine neuen Corona-Todesf\u00e4lle gegeben, wird in mehreren Artikeln behauptet. Tats\u00e4chlich haben die schwedischen Beh\u00f6rden Ende Mai f\u00fcr 24 Stunden keine neuen F\u00e4lle gemeldet \u2013 es gab aber Nachmeldungen. Dass die Zahlen sich noch \u00e4ndern k\u00f6nnen, wird in den Berichten nicht erw\u00e4hnt. Das macht sie irref\u00fchrend. Hier entlang zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 1. Juli.", "Behauptung: Der Bundestag hat beschlossen, die Corona-Ma\u00dfnahmen bis 2022 zu verl\u00e4ngern", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Facebook-Nutzer verbreiteten am 25. und 29. Juni die Behauptung, der Bundestag habe beschlossen, die Corona-Ma\u00dfnahmen bis Ende M\u00e4rz 2022 zu verl\u00e4ngern. Manche schrieben auch, der Bundestag habe die \"epidemische Lage von nationaler Tragweite\" aufgehoben, aber mit einem neu verabschiedeten Gesetz daf\u00fcr gesorgt, dass die Rechtsverordnungen und Anordnungen im Infektionssschutzgesetz weiterhin in Kraft bleiben.", "Das alles stimmt nicht. Es gibt einen Antrag und einen Gesetzentwurf der FDP-Fraktion im Bundestag, der etwas \u00c4hnliches anstrebt. Dieser wurde im Bundestag diskutiert und zur weiteren Beratung an den Gesundheitsausschuss \u00fcberwiesen \u2013 es wurde nichts beschlossen. Zudem enth\u00e4lt der Entwurf keine Verl\u00e4ngerung aller Corona-Rechtsverordnungen und Anordnungen auf Bundesebene, sondern sieht vor, dass einzelne Verordnungen, die sich auf Ausbildungen in Gesundheitsberufen beziehen, bis sp\u00e4testens 31. M\u00e4rz 2022 befristet werden k\u00f6nnten. Lesen Sie hier und hier die beiden vollst\u00e4ndigen Faktenchecks vom 30. Juni.", "Behauptung: Ursula von der Leyen hat Arbeitnehmer dazu aufgerufen, f\u00fcr die Wirtschaft auf ihren Lohn zu verzichten", "Bewertung: falsch", "Auf Facebook verbreitete sich im Juni ein Beitrag mit der Behauptung, die Pr\u00e4sidentin der EU-Kommission, Ursula von der Leyen, wolle angeblich, dass Arbeitnehmer aus Solidarit\u00e4t f\u00fcr die geschw\u00e4chte Wirtschaft auf ihren Lohn verzichten. Doch alles an dem Facebook-Beitrag ist falsch.", "Ursula von der Leyen hat nie gesagt, dass die Europ\u00e4er auf ihren Lohn verzichten sollten, um die Wirtschaft in der Corona-Krise zu unterst\u00fctzen. Der Text stammt au\u00dferdem nicht, wie behauptet, von \"Focus Online\" \u2013 der angebliche Screenshot ist eine F\u00e4lschung. Die angebliche Quelle ist eine gef\u00e4lschte Nachrichtenseite. Lesen Sie hier den vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 26. Juni.", "Behauptung: Die Corona-Warn-App greift auf pers\u00f6nliche Kontaktdaten zu", "Bewertung: falsch", "Die Corona-Warn-App der Bundesregierung greife auf die gespeicherten Kontakte der App-Nutzer zu, wird in einem Facebook-Beitrag vom 16. Juni behauptet. Die Daten w\u00fcrden zur Identifizierung und zum Tracking von Personen genutzt. Das ist falsch. Nach Angaben von Experten und der Bundesregierung speichert oder versendet die Corona-Warn-App weder personenbezogene Daten der Nutzer der App, noch ihrer gespeicherten Kontakte. Lesen Sie hier den vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 25. Juni.", "Behauptung: Das Coronavirus ist tats\u00e4chlich ein Bakterium, das Thrombosen ausl\u00f6st", "Bewertung: falsch", "Weltweit kursiert die virale Behauptung, das neue Coronavirus SARS CoV-2 sei eigentlich ein Bakterium und kein Virus. Die Patienten w\u00fcrden an nichts anderem als an Thrombosen sterben und Italien habe das Virus besiegt. Diese und weitere Behauptungen sind falsch. Correctiv erkl\u00e4rt, warum \u2013 im vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 24. Juni.", "Behauptung: Aufnahmen zeigen, dass Angela Merkel die Ministerpr\u00e4sidenten ohne Abstand und Masken empfangen hat", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Nutzer auf Facebook behaupten, Bundeskanzlerin Angela Merkel habe die Ministerpr\u00e4sidenten im Kanzleramt am 17. Juni ohne Sicherheitsabstand und Masken empfangen. Das Bild, das diese Unterstellung st\u00fctzen soll, entstand allerdings am 12. M\u00e4rz. Aktuelle Bilder des Treffens vom 17. Juni zeigen, dass der Abstand eingehalten wurde \u2013 Merkel tr\u00e4gt darauf keine Maske, andere Politikerinnen und Politiker jedoch schon. Hier entlang zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 24. Juni.", "Behauptung: Ein Foto eines Impfstoffs f\u00fcr Hunde zeigt, dass es Corona schon vor 20 Jahren gab", "Bewertung: falsch", "Das Foto einer Impfdosis f\u00fcr Hunde gegen Coronaviren f\u00fchren Nutzer in Sozialen Netzwerken als Beweis daf\u00fcr an, dass das aktuelle Coronavirus schon lange bekannt sei. Das ist falsch. Die Familie der Coronaviren kennen Wissenschaftler schon seit den Sechziger Jahren. Hier lesen Sie den vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 24. Juni.", "Behauptung: Die Suizidrate ist w\u00e4hrend der Corona-Ma\u00dfnahmen um 300 Prozent gestiegen", "Bewertung: unbelegt", "Mehrere Webseiten behaupten, die Suizide seien seit Beginn der Corona-Ma\u00dfnahmen um 300 Prozent gestiegen. Das ist eine irref\u00fchrende Darstellung. Die Aussage st\u00fctzt sich lediglich auf eine Auswertung von Einsatzcodes der Rettungsstellen in Berlin. Diese k\u00f6nnen die Zahl der Suizide nicht zuverl\u00e4ssig abbilden, da der Einsatzcode lediglich die Einsch\u00e4tzung der Person wiedergibt, die den Notruf gew\u00e4hlt hat.", "Um 300 Prozent gestiegen sind zudem nicht alle Notrufe wegen mutma\u00dflich suizidaler Handlungen, sondern lediglich ein einziger Code f\u00fcr Spr\u00fcnge aus mehr als zehn Metern H\u00f6he. Betrachtet man alle Notrufe, sind die Zahlen von Januar bis April 2020 im Vergleich zum selben Zeitraum 2019 tats\u00e4chlich gesunken. Hier entlang zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 23. Juni.", "Behauptung von Sucharit Bhakdi: Impfungen gegen Corona sind sinnlos, weil das Virus mutieren kann", "Bewertung: unbelegt", "In einem Interview stellt der Mediziner Sucharit Bhakdi unbelegte und falsche Behauptungen auf. Unter anderem sagt er, dass in Deutschland und Italien kein Patient ohne Vorerkrankung an Covid-19 gestorben sei. Und die Entwicklung eines Impfstoffes werde scheitern, weil das Coronavirus mutieren k\u00f6nne. Das Paul-Ehrlich-Institut widerspricht jedoch: Auch Grippeviren w\u00fcrden sich regelm\u00e4\u00dfig ver\u00e4ndern, dennoch k\u00f6nne man Impfstoffe gegen sie produzieren. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 19. Juni.", "Behauptung: Chlordioxid hat 100 Corona-Patienten in vier Tagen geheilt; Covid-19 ist keine Lungenkrankheit; 88 Prozent der beatmeten Patienten sterben", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Chlordioxid heile Covid-19-Patienten \u2013 das sei das Ergebnis einer Studie aus Ecuador, wird in einem Blog-Artikel behauptet. Die Publikation ist allerdings nicht seri\u00f6s, ihr angeblicher Autor ist kein Wissenschaftler und zudem als Mitglied der Chlordioxid-Szene bekannt. Auch vier weitere Behauptungen in dem Text sind falsch oder irref\u00fchrend.", "Covid-19 ist prim\u00e4r eine Lungenkrankheit, eine Beatmung ist oft lebensnotwendig. Die Studie, aus der die Zahl der 88 Prozent gestorbenen Patienten angeblich stammt, wurde falsch zitiert. Hier lesen den vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 18. Juni.", "Behauptung: Spanien hat seine Todesfallzahlen von \u00fcber 26.000 auf 2.000 korrigiert", "Bewertung: falsch", "Auf Facebook wird behauptet, Spanien habe die Zahl der am Coronavirus gestorbenen Menschen von \u00fcber 26.000 auf 2.000 revidiert. Das ist falsch. Spanien hat die Statistik am 25. Mai nicht auf 2.000, sondern um 2.000 nach unten korrigiert. Hier entlang zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 16. Juni.", "Behauptung: Zahlen des Statistischen Bundesamts zeigen, dass es keine \u00dcbersterblichkeit durch Covid-19 in Deutschland gibt", "Bewertung: teilweise falsch", "Ein Youtuber argumentiert anhand von Zahlen des Statistischen Bundesamts, dass 2020 in Deutschland trotz Corona nicht mehr Menschen starben als in den Vorjahren. Relevant f\u00fcr die Berechnung der \u00dcbersterblichkeit ist jedoch der Zeitraum, in dem es Todesf\u00e4lle durch Covid-19 gab, nicht das ganze bisherige Jahr. Das best\u00e4tigte das Bundesamt auf Nachfrage. Im April lagen die Sterbefallzahlen deutlich \u00fcber dem Durchschnitt. Zudem m\u00fcssen die Auswirkungen der unterdurchschnittlichen Grippewelle dieser Saison ber\u00fccksichtigt werden. Hier geht\u2019s zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 12. Juni.", "Behauptung: Die WHO hat ihre Meinung zu Schutzmasken aus Stoff ge\u00e4ndert und erkl\u00e4rt, sie k\u00f6nnten das Infektionsrisiko erh\u00f6hen", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "In einem Online-Artikel wird behauptet, die WHO habe ihren Standpunkt bez\u00fcglich Masken aus Stoff ge\u00e4ndert, weil sie angeblich das Risiko einer Ansteckung mit dem Coronavirus erh\u00f6hen k\u00f6nnen. Das wurde von der WHO so nicht kommuniziert. Richtig ist: Die WHO empfiehlt nun anders als zuvor das Tragen von Stoffmasken auch im Alltag, betont allerdings, dass dies nur als Erg\u00e4nzung zu anderen Ma\u00dfnahmen wie Abstandhalten und H\u00e4ndewaschen dient. Au\u00dferdem m\u00fcssten die Masken korrekt getragen werden und idealerweise aus drei Schichten bestehen. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 12. Juni.Behauptung: Studie eines Biologen belegt Korrelation von 5G und Coronavirus-Ausbr\u00fcchen", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Eine Studie soll belegen, dass der Mobilfunkstandard 5G eine Rolle bei der Corona-Pandemie spiele, wird in einem Artikel behauptet. Das stimmt nicht. Die Ver\u00f6ffentlichung, um die es geht, ist weder eine offizielle Studie, noch arbeitet der Autor als Biologe an der Universit\u00e4t von Barcelona. Die Auswertung enth\u00e4lt zahlreiche Ungereimtheiten und schaut sich nur eine kleine Zahl L\u00e4nder an.", "Die angebliche \u00f6rtliche \u00dcbereinstimmung von 5G-Masten und hohen Covid-19-Fallzahlen h\u00e4lt der genauen Betrachtung nicht stand. So hat Brasilien sehr viele Infizierte und Todesf\u00e4lle, aber kaum 5G \u2013 insbesondere gibt es den neuen Mobilfunkstandard nicht in den Teilen des Landes, wo die Zahl der Infizierten in Relation zur Bev\u00f6lkerung am h\u00f6chsten ist. Hier finden Sie den vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 8. Juni.", "Behauptung: Die niedrigen Prozentzahlen der \"aktuell Infizierten\" zeigen, dass die Pandemie vorbei oder nicht gef\u00e4hrlich ist", "Bewertung: unbelegt", "Auf Facebook wurde eine Auflistung angeblicher Zahlen zu \"aktuell Infizierten\" in den Bundesl\u00e4ndern geteilt. Sie bewegen sich in Bezug auf die Bev\u00f6lkerungszahl unter null Prozent. Als Quelle wird das Robert Koch-Institut angegeben. Die Zahl der aktuell Infizierten wird jedoch gar nicht erhoben und kann auch nicht zuverl\u00e4ssig berechnet werden. Denn daf\u00fcr m\u00fcsste man die Zahl der Genesenen von den Gesamtinfektionen in den Bundesl\u00e4ndern abziehen. Diese F\u00e4lle werden jedoch nicht offiziell gemeldet; bei dem Wert handelt es sich nur um eine grobe Sch\u00e4tzung. Hier entlang zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 5. Juni.", "Behauptung: Ein Foto, auf dem eine Frau einen Leichensack mit einer Hand tr\u00e4gt, zeigt, dass die Corona-Pandemie ein Schwindel ist", "Bewertung: teilweise falsch", "Auf Facebook wurde ein Foto von angeblichen Leichens\u00e4cken geteilt, die auf einem Fu\u00dfweg aufgereiht liegen. Eine Frau tr\u00e4gt mit einer Hand einen davon weg. Nutzer leiten daraus ab, dass sich in den S\u00e4cken nicht wirklich Leichen befinden k\u00f6nnen und die Pandemie deshalb ein Schwindel sei. Unsere Recherche zeigt jedoch: Die S\u00e4cke waren Teil einer symbolischen Protestaktion in Miami. Deshalb waren es nat\u00fcrlich keine echten Leichens\u00e4cke, eine T\u00e4uschung der \u00d6ffentlichkeit liegt aber nicht vor. Hier finden Sie den vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 2. Juni.", "Behauptung: Masken f\u00f6rdern Atemwegserkrankungen und schw\u00e4chen das Immunsystem", "Bewertung: teilweise falsch", "Seit Wochen wird im Netz behauptet, dass das Tragen von Mund-Nasen-Bedeckungen gesundheitssch\u00e4dlich sei. Auf Facebook kursiert nun ein Beitrag, in dem es hei\u00dft: Masken schw\u00e4chten das Immunsystem, weil sie Pilzen, Viren und Bakterien den Zugang zum K\u00f6rper verwehrten. Im Widerspruch dazu steht die zweite Behauptung desselben Beitrags: Die Masken f\u00f6rderten Atemwegserkrankungen, weil durch sie Keime in die Lunge gelangen w\u00fcrden. Die Behauptungen sind teils falsch, teils unbelegt. Hier gibt's den vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 28. Mai.", "Behauptung: Sachsen droht Eltern bei Versto\u00df gegen Corona-Regeln mit \"Kindesentzug\"", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils richtig", "Im Netz kursiert die Behauptung, das s\u00e4chsische Kultusministerium habe Eltern mit \"Kindesentzug\" gedroht, wenn verpflichtende Unterschriften einer Gesundheitsbest\u00e4tigung f\u00fcr die Schule fehlen. Das stimmt gro\u00dfteils \u2013 das Ministerium spricht von einer \"ungl\u00fccklichen Formulierung\". Hier entlang zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 27. Mai.", "Behauptung: Bei einer Demonstration gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen in Gera drohte eine Polizistin mit dem Einsatz der Waffe", "Bewertung: falsch", "Bei einer Demonstration gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen in Gera habe eine Polizistin mit dem Einsatz der Waffe gedroht, behaupten Nutzer auf Facebook und YouTube. Tats\u00e4chlich ist die Aussage der Frau in dem Video schwer zu verstehen. Sie drohte, Pfefferspray (\"Pfeffer\") einzusetzen. Hier finden Sie den vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 27. Mai.", "Behauptung: Ein Foto zeigt eine Benachrichtigungskarte vom \"WHO-Impfteam\"", "Bewertung: Satire / v\u00f6llig falsch", "Auf WhatsApp und Twitter macht ein Foto einer Benachrichtigungskarte die Runde, die angeblich von der WHO stammt. Die Karte verbindet mehrere Verschw\u00f6rungstheorien miteinander und ist vermutlich als Satire gedacht, wird aber offenbar auch missverstanden. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 26. Mai.", "Behauptung: Bill Gates hat gesagt, er investiere in Impfungen, weil sie ihm einen Gewinn von 2.000 Prozent einbringen", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "In einer Telegram-Gruppe wird ein aus dem Kontext gerissenes Zitat von Bill Gates verbreitet. Angeblich habe er in einem Interview verraten, er wolle alle Menschen impfen und so einen Gewinn von 2.000 Prozent machen. Das Zitat ist irref\u00fchrend verk\u00fcrzt. Gates sprach vom sozialen und wirtschaftlichen Mehrwert, den Gesundheitshilfe habe, weil sie Leben rette. Hier geht's zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 26. Mai.", "Behauptung: Nach Abstrich von einer getragenen Maske wachsen Keime in einer Petrischale, das ist der Beleg, dass sie gesundheitssch\u00e4dlich ist", "Bewertung: teilweise falsch", "Auf Facebook kursiert ein Foto einer Petrischale voller Keime. Es soll beweisen, dass ein Mundschutz der Gesundheit schade \u2013 angeblich wurde ein Abstrich von der Innenseite der Maske nach einer siebenst\u00fcndigen Zugfahrt genommen und die Schale in einen Brutschrank gestellt. Im Text zu dem Beitrag werden Symptome beschrieben, die nach dem Tragen angeblich auftreten sollen. Die Behauptungen sind teils unbelegt, teils falsch. Bakterien im Mund sind zum Beispiel v\u00f6llig normal: Laut Experten w\u00fcrde die Petrischale auch so aussehen, wenn man hinein spucken w\u00fcrde. Hier entlang zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 26. Mai.", "Behauptung: Man atmet beim Tragen von Mundschutz CO2 ein, nimmt weniger Sauerstoff auf, mangelnde Bel\u00fcftung der Lunge f\u00f6rdert Lungenkrankheiten. Die Maske verkeimt und kann keine Viren zur\u00fcckhalten", "Bewertung: teilweise falsch", "In den sozialen Netzwerken verbreitet sich ein Flyer, der vor angeblichen Gesundheitsgefahren beim Tragen von Masken warnt. Die Behauptungen darin sind falsch oder stark verk\u00fcrzt dargestellt. Der Autor des Papiers zweifelt die Existenz des Coronavirus generell an, sagt er gegen\u00fcber Correctiv. Hier finden Sie den vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 25. Mai.", "Behauptung: Maske Tragen ist f\u00fcr Kinder gef\u00e4hrlich, es droht eine Ateml\u00e4hmung", "Bewertung: falsch", "Auf einem in den Sozialen Netzwerken geteilten Bild wird behauptet, dass Mundschutz f\u00fcr Kinder gef\u00e4hrlich sei. Er sei f\u00fcr Kinder unter zw\u00f6lf Jahren ungeeignet und f\u00fcr Kinder unter sechs Jahren gef\u00e4hrlich. Sie k\u00f6nnten den CO2-Aussto\u00df nicht kontrollieren und w\u00fcrden nicht merken, wenn sie zu wenig Luft einatmen w\u00fcrden. Zudem f\u00fchre das wiederholte Einatmen von CO2 zu Ateml\u00e4hmung. Diese Behauptungen sind falsch. Hier geht\u2019s zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 21. Mai.", "Behauptung: Die Polizei Dresden hat sich der Demonstration gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen angeschlossen", "Bewertung: falsch", "Auf Facebook und YouTube kursieren Bilder, die angeblich zeigen sollen, wie sich Polizisten einem Montagsspaziergang gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen angeschlossen haben. Das ist falsch. Es handelte sich um einen Polizeieinsatz, der die Versammlung begleitete. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 20. Mai.", "Behauptung: Bill Gates hat zugegeben, mit 700.000 \"Impfsch\u00e4den\" zu rechnen und hinterlie\u00df 490.000 gel\u00e4hmte Kinder in Indien", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Der Arzt Michael Spitzbart schreibt auf Facebook und Instagram,\u00a0Bill Gates\u00a0habe zugegeben, dass er mit 700.000 Impfsch\u00e4den durch einen Covid-19-Impfstoff rechne. Zudem habe er in Indien nach einer \"Impfaktion\" 490.000 gel\u00e4hmte Kinder hinterlassen. Unser Faktencheck zeigt: Die erste Behauptung ist teilweise falsch, die zweite komplett falsch. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 20. Mai.", "Behauptung: In SARS-CoV-2 wurden im Labor Sequenzen von HIV eingef\u00fcgt", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Immer wieder wird eine Behauptung des Virologen Luc Montagnier als angeblicher Beleg daf\u00fcr herangezogen, dass das\u00a0Coronavirus\u00a0in einem Labor hergestellt wurde. Zuletzt schrieb die Seite Sputnik-News am 18. April dar\u00fcber. Montagnier sagte, das Virus enthalte Gen-Sequenzen von\u00a0HIV. Zahlreiche Wissenschaftler haben diese Behauptung jedoch widerlegt. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 20. Mai.", "Behauptungen: Angebliche \"Impfverbrechen\" von Bill Gates", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Im Windschatten der Debatten um das Coronavirus verbreiten sich altbekannte Vorw\u00fcrfe gegen Bill Gates und seine Stiftung. Das Ziel: Angst vor Impfungen zu sch\u00fcren. Die von uns gepr\u00fcften Geschichten \u00fcber angebliche Impfsch\u00e4den in Indien oder Afrika sind falsch oder unbelegt. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 18. Mai.", "Behauptung: China ist vom Coronavirus wirtschaftlich nicht betroffen, das Virus sei nie in Peking oder Shanghai angekommen, China hat das Virus erschaffen, um davon zu profitieren", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Auf\u00a0WhatsApp\u00a0wird ein Kettenbrief geteilt, in dem suggeriert wird, die chinesische Wirtschaft profitiere vom neuartigen Coronavirus. Viele der Behauptungen sind falsch oder ohne Belege. So zeigt unser Faktencheck, dass es in Peking und Shanghai Covid-19-F\u00e4lle gab und gibt. Zudem hat auch der chinesische Markt unter dem Coronavirus gelitten. F\u00fcr das Ger\u00fccht, das Virus sei k\u00fcnstlich erschaffen worden, gibt es bisher keine Belege. Zahlreiche Wissenschaftler haben dieser These widersprochen. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 15. Mai.", "Behauptung: Video zeigt aktuelle Demonstration gegen Corona-Ma\u00dfnahmen in Chemnitz", "Bewertung: falsch", "In einem Facebook-Beitrag vom 6. Mai wird suggeriert, ein Video zeige eine aktuelle Demonstration gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen in Chemnitz. Das ist falsch: Das Video ist von September 2018 und zeigt Proteste, unter anderem von rechtsextremen Gruppen, wegen des t\u00f6dlichen Angriffs auf Daniel H.. Das hat uns die Polizei in Sachsen best\u00e4tigt. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 15. Mai.", "Behauptung: Die USA setzen jetzt auf alternative Mittel wie Chlordioxid, Hydroxychloroquin oder Azithromycin statt Impfungen", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Die Behauptung ist irref\u00fchrend und gef\u00e4hrlich. Es wird in den USA weiterhin nach einem Impfstoff gesucht. Chlordioxid ist ein Desinfektions- und Bleichmittel und f\u00fcr Menschen giftig; es stimmt nicht, dass es offiziell f\u00fcr den Einsatz gegen Covid-19 gepr\u00fcft wird. Richtig ist, dass in den USA Malaria-Medikamente wie Hydroxychloroquin getestet werden, sie sind aber nicht f\u00fcr diese Nutzung zugelassen und ihre Sicherheit und Wirksamkeit gegen\u00a0Covid-19\u00a0ist nicht best\u00e4tigt. Die Beh\u00f6rden raten dringend davon ab, die Medikamente eigenm\u00e4chtig einzunehmen oder mit dem Antiobiotikum Azithromycin zu kombinieren; Herzrhythmusst\u00f6rungen k\u00f6nnten die Folge sein. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 14. Mai.", "Behauptung: 96 Prozent der Covid-19 Patienten in Italien starben an anderen Ursachen", "Bewertung: unbelegt", "Der italienische Politiker Vittorio Sgarbi behauptete in einer Rede, dass von 25.000 verstorbenen Corona-Patienten in Italien 96 Prozent eigentlich an anderen Ursachen gestorben w\u00e4ren. Diese Argumentation basiert jedoch auf einem Trugschluss. Die Studie, auf die Sgarbi sich offenbar bezieht, besagt lediglich, dass 96 Prozent der Patienten eine Vorerkrankung hatten. Am h\u00e4ufigsten waren dabei Bluthochdruck und Diabetes. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 13. Mai.", "Behauptung: Das Standbild eines aktuellen Videos zeigt Merkel, Scholz und S\u00f6der bei einem Treffen ohne Masken und Mindestabstand", "Bewertung: falsch", "Auf WhatsApp und Facebook kursiert Anfang Mai das Standbild eines angeblich aktuellen Videos, auf dem sich Markus S\u00f6der und Olaf Scholz die Hand geben. Angela Merkel steht dicht daneben. Die Aufnahmen stammen jedoch aus dem Jahr 2019.\u00a0 Der Nachrichtensender von Welt hatte die Aufnahmen zwar am 2. Mai 2020 ausgestrahlt. Auf Anfrage teilt uns eine Sprecherin aber mit, dass es sich um Archivaufnahmen handelte und entschuldigte sich daf\u00fcr, dass dies in dem Beitrag nicht kenntlich gemacht wurde. Das Video ist mittlerweile entfernt worden. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 8. Mai.", "Behauptung: Bei der Trauerfeier einer \"Clan-Familie\" durften Menschen eng gedr\u00e4ngt zusammenstehen \u2013 den Corona-Regeln zum Trotz", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Ein Beitrag auf Facebook erweckt den Eindruck, im April h\u00e4tten zahlreiche Menschen bei der Trauerfeier einer \"Clan-Familie\" dicht an dicht gestanden \u2013 ohne sich an die Corona-Regeln zu halten. Es wurde aber ein Foto von 2018 verwendet. Die Polizei achtete bei der Beerdigung im April auf Einhaltung der Abstandsregeln: So gab es eine genaue Teilnehmerliste und die Trauernden wurden in Gruppen mit maximal 20 Personen eingeteilt, die den Friedhof nur nacheinander betreten durften. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 6. Mai.", "Behauptung: Der japanische Immunologe Tasuku Honjo best\u00e4tigt, dass das Coronavirus \"nicht nat\u00fcrlich\" ist", "Bewertung: falsch", "Tasuku Honjo hat diese Aussage nie get\u00e4tigt und der Behauptung \u00f6ffentlich widersprochen. Wissenschaftler betonen schon seit Monaten, das Virus sei in der Natur entstanden. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 5. Mai.", "Behauptung: Nikotin hilft gegen Coronaviren", "Bewertung: unbelegt", "Auf Facebook verbreitet sich die Behauptung, Nikotin verhindere die Ausbreitung von Coronaviren im K\u00f6rper. Aus diesem Grund w\u00fcrden Raucher \"fast nie\" an Covid-19 erkranken. Daf\u00fcr gibt es keine Belege. Die franz\u00f6sische Studie, auf die sich die Behauptung bezieht, ist nicht beweiskr\u00e4ftig. Anderen Studien zufolge k\u00f6nnten Raucher sogar eine explizite Risikogruppe sein. Hier geht's zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 5. Mai.", "Behauptung: Ein Schaubild zeigt, um wie viel Prozent sich die Ansteckungsgefahr durch das Tragen von Masken verringert", "Bewertung: unbelegt", "Eine Grafik soll veranschaulichen, um wie viel Prozent sich das Ansteckungsrisiko mit Covid-19 verringert, wenn Menschen Masken tragen. F\u00fcr die konkreten Zahlen, die auf dem Bild gezeigt werden, gibt es jedoch keine Belege. Zudem ist unklar, welche Art von Masken gemeint ist. Experten sind der Ansicht, dass auch ein selbst gen\u00e4hter Mundschutz helfen kann \u2013 um wie viel Prozent er das Risiko verringert, ist aber unklar. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 4. Mai.", "Behauptung: Die Stadt Dortmund erlaubt eine Ramadan-Feier mit 50.000 Muslimen", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Ein Facebook-Beitrag verbreitet am 10. April die Behauptung, in Dortmund finde anl\u00e4sslich des Ramadan eine Veranstaltung mit 50.000 Teilnehmern statt \u2013 trotz Corona-Ma\u00dfnahmen. Das ist falsch. Die Veranstaltung ist abgesagt. Das haben die Stadt Dortmund und der Veranstalter \u00f6ffentlich kommuniziert. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 2. Mai.", "Behauptung: Vergleich von weltweiten Todeszahlen durch Covid-19 mit denen durch Malaria, Alkohol oder Verkehrsunf\u00e4lle zeigt, dass die Zahl gering ist", "Bewertung: unbelegt", "In einem Bild, das auf Facebook und WhatsApp verbreitet wird, werden Sterbef\u00e4lle durch Covid-19 weltweit mit anderen Todesursachen verglichen. Dieser Vergleich ist jedoch irref\u00fchrend. Die Zahlen f\u00fcr die anderen Todesursachen sind entweder stark veraltet oder v\u00f6llig unbelegt. Zudem lassen sie sich auch methodisch nicht vergleichen. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 2. Mai.", "Behauptung: Das Infektionsrisiko steigt mit dem Tragen einer Maske", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "In einem Video auf YouTube behauptet ein junger Sanit\u00e4ter namens Philipp Stehling, das Tragen eines selbstgen\u00e4hten Mundschutzes sei gef\u00e4hrlich und sinnlos. Daf\u00fcr f\u00fchrt er einige Studien an, deren Ergebnisse er allerdings falsch wiedergibt. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 30. April.", "Behauptung: R\u00e4uber verteilen an Haust\u00fcren Masken, die in Bet\u00e4ubungsmittel getr\u00e4nkt sind", "Bewertung: falsch", "Auf WhatsApp und Facebook kursiert ein Kettenbrief, in dem vor Kriminellen gewarnt wird, die in der Corona-Krise angeblich Masken mit Bet\u00e4ubungsmittel verteilen, um Leute auszurauben. Die Polizeibeh\u00f6rden in Deutschland haben dazu bisher keine Erkenntnisse. Der Text kursierte zuvor schon in Gro\u00dfbritannien und Spanien. Auch dort gab es laut den Beh\u00f6rden bisher keine solchen Vorf\u00e4lle. Dennoch warnt die Polizei vor Trickbetr\u00fcgern in Deutschland. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 29. April.", "Behauptung: Aspirin kann Covid-19 heilen und alle Patienten sterben an Thrombose", "Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "In einem auf WhatsApp geteilten Kettenbrief wird behauptet, wegen eines Diagnosefehlers sei die Krankheit Covid-19 weltweit falsch behandelt worden. Mit den Worten \"ULTIMA HORA, DIE LETZTE STUNDE\" beginnt der Brief. Weder Beatmungsger\u00e4te noch Intensivstationen seien zur Behandlung n\u00f6tig. Stattdessen sei der richtige Weg, erkrankte Patienten mit Antibiotika, entz\u00fcndungshemmenden und gerinnungshemmenden Medikamenten zu behandeln. Ein Fall in den USA belege eine Heilung durch Aspirin-Tabletten mit Honig und Zitronensaft. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 28. April.", "Behauptung: F\u00fcr Muslime gelten die Regeln des Kontaktverbots nicht, das zeigt ein Fall in Berlin Anfang April", "Bewertung: teilweise falsch", "In Berlin erschienen 300 Menschen zu einem symbolischen Gebetsruf \u2013 mutma\u00dflich wegen eines Missverst\u00e4ndnisses. Der Vorfall wird nun jedoch in einem Artikel als angeblicher Beleg pr\u00e4sentiert, dass f\u00fcr Muslime in Corona-Zeiten andere Regeln gelten. Die Berliner Polizei betont, es gebe keine Ausnahmen f\u00fcr bestimmte Religionen. Das Ganze beruhte offenbar auf einem Missverst\u00e4ndnis: Die Moschee hatte die Menschen vorab aufgefordert, nicht pers\u00f6nlich zum Gebet zu erscheinen. Die Polizei hatte deswegen nicht gen\u00fcgend Personal vor Ort. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 27. April.", "Behauptung: Seit es Corona gibt, stirbt niemand mehr an Herzinfarkten oder Krebs", "Bewertung: falsch", "Covid-19 ist \u2013 anders als auf Facebook behauptet wird \u2013 aktuell nicht die einzige Todesursache in Deutschland. Wie die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Rechtsmedizin best\u00e4tigte, sterben Menschen auch weiterhin aus allen m\u00f6glichen Gr\u00fcnden. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 27. April."], "Behauptung: Beim Tragen eines Mundschutzes atmet man zu viel CO2 ein": ["Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Auf einem tausendfach auf Facebook geteilten Bild wird vor dem Tragen einer Maske gewarnt \u2013 da man damit angeblich zu viel CO2 einatme. Au\u00dferdem entstehe beim Tragen Feuchtigkeit in der Lunge, wodurch sich dort Keime vermehren k\u00f6nnten. Diese Behauptungen sind gr\u00f6\u00dftenteils falsch. Die Studie, auf die sich die Aussage zu CO2 bezieht, ist von 2005, besch\u00e4ftigte sich mit zwei OP-Masken-Modellen und ist inzwischen \u00fcberholt. OP-Masken m\u00fcssen in Deutschland zertifiziert sein.", "Im Einsatz gegen die Corona-Pandemie sind noch zwei weitere Maskenarten, auch sie sind nicht gef\u00e4hrlich. Sie sollten nur korrekt benutzt werden, denn wird die Maske feucht, k\u00f6nnen sich im Mundbereich Bakterien vermehren. Mit Viren in der Lunge hat das allerdings nichts zu tun. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 24. April."], "Behauptung: Auch Infizierte, die zum Beispiel durch einen Unfall oder Suizid sterben, z\u00e4hlen als Covid-19-Todesf\u00e4lle": ["Bewertung: richtig", "Das Robert Koch-Institut best\u00e4tigt auf Nachfrage, dass alle Verstorbenen, bei denen zuvor die Diagnose Covid-19 gestellt wurde, in die Statistik zum Coronavirus aufgenommen werden. Damit solle verhindert werden, dass die F\u00e4lle untererfasst werden. Der Fall eines gewaltsamen Todes sei so selten, dass die Statistik dadurch nicht verzerrt werde, so eine Sprecherin. Zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck geht es hier."], "Behauptung: Der \"Lockdown\" war unn\u00f6tig und unwirksam, weil die Reproduktionszahl des Virus schon zuvor auf 1 gesunken war und nicht weiter sank, au\u00dferdem klingt die Corona-Welle ab": ["Bewertung: teilweise falsch", "Der Finanzwissenschaftler Stefan Homburg behauptet in einem YouTube-Interview am 17. April, der \"Lockdown\" der Regierung sei unn\u00f6tig und unwirksam gewesen. Er f\u00fchrt das auf die Reproduktionszahl des Virus zur\u00fcck. Zudem habe das Robert-Koch-Institut mit Zahlen zu m\u00f6glichen Corona-Todeszahlen Angst gesch\u00fcrt. Allein anhand des R-Wertes k\u00f6nne man jedoch keine Prognosen treffen, sagt das Robert Koch-Institut. Auch sonst greift die Argumentation von Stefan Homburg zu kurz. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 22. April."], "Behauptung: Es gab 25.000 Grippetote in der Saison 2017/18, im Vergleich dazu aber bisher nur 3.000 Corona-Tote": ["Bewertung: teilweise falsch", "Auf Facebook wird die Zahl der Grippetoten in der Saison 2017/18 mit den bisherigen Corona-Todesf\u00e4llen verglichen und damit impliziert, dass Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Corona-Pandemie \u00fcbertrieben seien. Die Todeszahlen werden aber ganz unterschiedlich erhoben: W\u00e4hrend laut RKI aktuell jeder als Corona-Toter z\u00e4hlt, der in Verbindung mit einer Covid-19-Erkrankung stand und stirbt, basiert die Zahl der Grippetoten auf statistischen Sch\u00e4tzungen. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 19. April."], "Behauptung: In Mannheim stand eine gro\u00dfe Gruppe Fl\u00fcchtlinge bei einer Verlegung eng zusammen \u2013 allen Corona-Ma\u00dfnahmen zum Trotz": ["Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils richtig", "Zur Behauptung auf\u00a0Facebook\u00a0wird am 9. April ein Foto verbreitet, das die Szene zeigen soll. Es stimmt, dass dort an diesem Morgen 42 Fl\u00fcchtlinge von einer Erstaufnahmeeinrichtung in andere Stadt- und Landkreise verlegt wurden. Es gab laut Beh\u00f6rden aber Ma\u00dfnahmen zum Infektionsschutz, die von Sicherheitspersonal \u00fcberwacht wurden. Die Verlegung selbst diente laut Beh\u00f6rden ebenfalls dem Zweck, die Belegung in der Einrichtung zu entzerren, und damit den Infektionsschutz zu erh\u00f6hen. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 18. April."], "Behauptung: Wer gegen Grippe geimpft ist, hat ein h\u00f6heres Risiko, an Covid-19 zu erkranken": ["Bewertung: falsch", "Im Netz und in Messenger-Diensten wie WhatsApp kursiert die Behauptung. \"Correctiv\" hat dar\u00fcber mit dem Robert Koch-Institut gesprochen. \"Gerade im Kontext der Covid-19-Pandemie \u2013 der Anfang der Covid-19-Epidemie fiel in die Grippewelle \u2013 war es essentiell, dass die Risikogruppen gegen\u00a0Grippe\u00a0geimpft waren, um schwere Influenza-Verl\u00e4ufe zu verhindern und Engp\u00e4sse in Krankenh\u00e4usern (u. a. bei Intensivbetten, Beatmungspl\u00e4tzen) zu vermeiden.\" Die Behauptung ist demnach falsch. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 17. April."], "Behauptung: Nie ist ein gesunder Mensch am Coronavirus gestorben und alle Verstorbenen haben zuvor an schweren inneren Erkrankungen gelitten": ["Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Klaus P\u00fcschel, Rechtsmediziner aus Hamburg, macht in verschiedenen Interviews auf sich aufmerksam. Seine Kernthese: Man m\u00fcsse von den Toten lernen. Er obduzierte zahlreiche Menschen, die die Diagnose Covid-19 bekommen hatten. Dabei fiel ihm zwar auf, dass die Menschen Vorerkrankungen\u00a0 hatten \u2013 auch solche, die sie zu Lebzeiten nicht kannten \u2013, er sagte aber nicht, dass \"nie\" ein gesunder Mensch am Coronavirus verstorben sei. Den vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 17. April gibt es hier zum Nachlesen."], "Behauptung: Die Bundesregierung zahlt eine Pr\u00e4mie f\u00fcrs zu Hause bleiben w\u00e4hrend der Corona-Pandemie": ["Bewertung: v\u00f6llig falsch", "Bei Facebook wird die Behauptung geteilt, dass die Bundesregierung einmalig Geld an Menschen auszahle, die zu Hause bleiben und somit dazu beitragen, dass sich das Coronavirus nicht so schnell ausbreitet. Das ist frei erfunden. In keinem Ma\u00dfnahmenkatalog der Regierung sind solche Zahlungen zu finden. Zum vollst\u00e4ndigen Check vom 16. April geht es hier."], "Behauptung: Hei\u00dfe B\u00e4der und Schwitzkuren helfen gegen das Coronavirus; das Immunsystem verdoppelt seine Kraft mit jedem Grad Fieber": ["Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "In einem auf YouTube hochgeladenen Video des Schweizer Fernsehsenders QS24 behauptet Andres Bircher in einem Interview, dass sich das\u00a0Coronavirus\u00a0durch hypothermische B\u00e4der behandeln lasse. Au\u00dferdem w\u00fcrde die Anwendung von Sonnenschutzcr\u00e8me die Bildung von Vitamin D verhindern, das Immunsystem verdopple mit jedem Grad Fieber seine Abwehrkraft und Grippeimpfungen wirken angeblich nicht. All diese Behauptungen sind zumindest teilweise falsch. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 16. April."], "Behauptung: Die Netflix-Serie \"My Secret, Terrius\" sagte 2018 die Corona-Pandemie voraus": ["Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "In einem Facebook-Post berichtet ein Mann, er habe herausgefunden, dass in der Handlung einer asiatischen Fernsehserie, die auf Netflix verf\u00fcgbar ist, Parallelen zur aktuellen Corona-Pandemie\u00a0auftauchen. Das liegt daran, dass verschiedene Coronavirus-St\u00e4mme h\u00e4ufig \u00e4hnliche Symptome verursachen. Die fiktive Erkrankung ist keine Vorhersage. Zum Beispiel hat sie in der Serie auch eine Todesrate von 90 Prozent \u2013 das passt nicht zu SARS-CoV-2. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 15. April."], "Behauptung: Die Lebensmittelversorgung in Deutschland ist gef\u00e4hrdet": ["Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "In einem\u00a0WhatsApp-Kettenbrief wird behauptet, die Lebensmittelversorgung in Deutschland sei gef\u00e4hrdet, man solle sich mit Lebensmitteln eindecken. Das Landwirtschaftsministerium dementiert das und spricht von einer \"Falschmeldung\". Die Versorgung mit Grundnahrungsmitteln liege bei mehr als 100 Prozent. Dies best\u00e4tigte uns auch der Bauernverband. Zwar fehlen Erntehelfer, zahlreiche Ma\u00dfnahmen sollen jedoch sicherstellen, dass die Lebensmittelversorgung nicht gef\u00e4hrdet wird. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 14. April."], "Behauptung: Bayern streicht seine Soforthilfen f\u00fcr Unternehmen mit bis zu zehn Mitarbeitern": ["Bewertung: teilweise falsch", "Auf einem Blog wird behauptet, das Land Bayern zahle keine Soforthilfen mehr an Unternehmen mit bis zu zehn Mitarbeitern. Diese Behauptung ist irref\u00fchrend. Bayern zahlt F\u00f6rdermittel des Bundes an die kleinen Betriebe aus \u2013 und diese liegen h\u00f6her als das, was das Bundesland zuvor zahlte. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 14. April."], "Behauptung: 30 bis 50 Prozent der PCR-Tests auf Corona-Infektionen sind falsch positiv": ["Bewertung: falsch", "In mehreren\u00a0YouTube-Videos wird behauptet, dass PCR-Tests zum Nachweis von Corona-Infektionen in 30 bis 50 Prozent der F\u00e4lle falsche Ergebnisse lieferten. Das Ausma\u00df der Pandemie werde deshalb \u00fcbersch\u00e4tzt. Der Virologe Christian Drosten hat den Aussagen bereits \u00f6ffentlich widersprochen. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 7. April."], "Behauptung: Am Hafen von Bremerhaven sind gerade viele Panzer angekommen": ["Bewertung: falsch", "Auf WhatsApp kursieren derzeit Fotos, die angeblich den Hafen von Bremerhaven zeigen. Darauf sind viele Panzer und andere milit\u00e4rische Fahrzeuge zu sehen. Die \u00dcberschrift lautet \"Aktuelle Bilder vom Bremerhaven\". Aktuell sind die Bilder jedoch nicht, auch wenn sich k\u00fcrzlich amerikanische Panzer am Hafen von Bremerhaven befunden haben. Zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck\u00a0 vom 14. April geht es hier."], "Behauptung: Soldaten kommen w\u00e4hrend der Corona-Krise nach Deutschland, niemand berichtet dar\u00fcber": ["Bewertung: teilweise falsch", "Ein Facebook-Post erweckt den Anschein, als w\u00fcrden momentan sehr viele Panzer und Soldaten in Deutschland verlegt, ohne dass jemand w\u00fcsste, was der Hintergrund w\u00e4re. Das stimmt nicht. Die Truppenbewegungen stehen in Zusammenhang mit dem wegen des Coronavirus inzwischen unterbrochenen Nato-Man\u00f6ver Defender-Europe 20. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 9. April."], "Behauptung: Das Coronavirus ist nicht schlimmer als Grippeviren": ["Bewertung: teilweise falsch", "Der Arzt Michael Spitzbart vergleicht das neuartige Coronavirus auf Facebook und Instagram mit dem Grippevirus. Seine Behauptung: Beide Virentypen seien \u00e4hnlich gef\u00e4hrlich. Seine Argumente sind jedoch zum Teil irref\u00fchrend. Denn f\u00fcr Vergleiche mit dem Grippevirus oder Sch\u00e4tzungen zur Sterblichkeitsrate ist die Datenlage rund um das neuartige Coronavirus noch nicht ausreichend. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 3. April."], "Behauptung: Corona-Infizierte haben keine laufende Nase, Coronaviren sterben bei 26 Grad ab, meistens stecke man sich durch das Ber\u00fchren von Oberfl\u00e4chen an": ["Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "In einem Kettenbrief, der am 11. M\u00e4rz auf Facebook ver\u00f6ffentlicht wird, werden angebliche Tipps eines italienischen Arztes zum Coronavirus zusammengefasst. Darunter, dass Corona-Infizierte keine laufende Nase h\u00e4tten, die Coronaviren bei 26 bis 27 Grad absterben w\u00fcrden und man sich am ehesten durch das Ber\u00fchren von T\u00fcrklinken oder anderen Oberfl\u00e4chen anstecke. Auch auf WhatsApp wird der Kettenbrief verbreitet. Die verschiedenen Behauptungen sind gr\u00f6\u00dftenteils falsch. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 3. April."], "Behauptung: Charit\u00e9-Untersuchungsstelle ist angeblich menschenleer und in einer DRK-Klinik gibt es keine Corona-Patienten": ["Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "In einem Video, das in sozialen Netzwerken derzeit stark verbreitet wird, ist der rechte Blogger Billy Six zu sehen \u2013 unter anderem filmt er angeblich in der Charit\u00e9-Untersuchungsstelle f\u00fcr Coronavirus-Verdachtsf\u00e4lle. Das stimmt nicht; sein Video f\u00fchrt in die Irre. Hier zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 3. April."], "Behauptung: Aussage der Landwirtschaftsministerin Kl\u00f6ckner zu Corona-Ma\u00dfnahmen beweist, dass Asylbewerber monatlich mehr Geld als Rentner haben": ["Bewertung: falsch", "In einem WhatsApp-Kettenbrief wird behauptet, eine Aussage der Landwirtschaftsministerin Julia Kl\u00f6ckner im ZDF zu Erntehelfern beweise, dass Asylbewerber mehr als 1.100 Euro im Monat h\u00e4tten. Rentner h\u00e4tten dagegen nur 600 Euro. Diese Schlussfolgerungen sind falsch. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen Faktencheck vom 3. April.", "Behauptung: Covid-19 ist nicht gef\u00e4hrlicher als eine Grippe, nur f\u00fcnf Prozent der Bev\u00f6lkerung sind gef\u00e4hrdet, hohe Zahlen in Italien sind auf Krankenhauskeime und Luftverschmutzung zur\u00fcckzuf\u00fchren", "Bewertung: teilweise falsch", "Der Immunologe Stefan Hockertz behauptete in einem Radiointerview, das neuartige Coronavirus sei nicht gef\u00e4hrlicher als die Grippe, die Reaktion der Politik sei ma\u00dflos und \u00fcberzogen. Der Mitschnitt verbreitet sich rasant, vor allem auf WhatsApp. Seine Behauptungen sind jedoch teilweise irref\u00fchrend.", "So sind die Todeszahlen von Covid-19 und der Grippe aktuell nicht vergleichbar. Die Risikogruppen (Raucher, Menschen \u00fcber 60) umfassen nicht nur f\u00fcnf Prozent der Bev\u00f6lkerung. Die Studie zu Krankenhauskeimen belegt nicht Hockertz' These \u2013 und es gibt keine Belege, dass Feinstaub die Verbreitung von Viren beg\u00fcnstigt. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 2. April."], "Behauptung: Medien verwenden dieselben Bilder f\u00fcr Krankenh\u00e4user in Italien und USA \u2013 das ist der Beweis, dass sie \u00fcber Covid-19 l\u00fcgen": ["Bewertung: teilweise falsch", "Tats\u00e4chlich hat der US-Sender CBS News Aufnahmen aus einem Krankenhaus in Bergamo, Italien, f\u00e4lschlich in einer Sendung am 25. M\u00e4rz f\u00fcr einen Bericht \u00fcber New York verwendet. Gegen\u00fcber US-Medien nannte das ein Sprecher einen \"Bearbeitungsfehler\". Die Schlussfolgerung, die manche Nutzer ziehen \u2013 dass die Aufnahmen insgesamt gef\u00e4lscht oder alt seien \u2013 ist aber falsch. Die Bilder entstanden vor Kurzem in Bergamo und zeigen die \u00dcberlastung der Klinik durch die Corona-Pandemie. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 2. April."], "Behauptung: Die\u00a0ARD\u00a0verwendete Fotos von S\u00e4rgen aus dem Jahr 2014 in der aktuellen Coronavirus-Berichterstattung": ["Bewertung: unbelegt", "In mehreren Facebook-Beitr\u00e4gen werfen Nutzer der\u00a0ARD\u00a0vor, sie habe Bilder von S\u00e4rgen aus dem Jahr 2014 in aktuellen Beitr\u00e4gen \u00fcber das Coronavirus genutzt. Daf\u00fcr gibt es jedoch weder Belege noch irgendwelche Hinweise.\u00a0Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 2. April."], "Behauptung: 100 Gramm Alkohol am Tag desinfizieren den Rachenraum und helfen gegen eine Corona-Infektion": ["Bewertung: v\u00f6llig falsch", "In einer Meldung, die auf WhatsApp kursiert, wird behauptet, ein erh\u00f6hter Alkoholkonsum helfe, Coronaviren im Mund- und Rachenraum abzut\u00f6ten. Man sollte mindestens f\u00fcnf Bier trinken. Mit dem Logo des Robert Koch-Instituts wird suggeriert, diese Empfehlung stamme von offizieller Stelle. Das ist falsch. Alkohol zu trinken, verhindert keine Infektion mit SARS-CoV-2. Alkohol macht das Immunsystem sogar anf\u00e4lliger f\u00fcr Erkrankungen.\u00a0Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 1. April."], "Behauptung: Das Coronavirus ist eine Biowaffe; dahinter stecken die USA, denn sie sind von dem Virus nicht betroffen": ["Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Der ehemalige AfD-Politiker Wolfgang Gedeon suggerierte in einer Rede im baden-w\u00fcrttembergischen Landtag, beim neuartigen Coronavirus k\u00f6nnte es sich um eine US-amerikanische Biowaffe aus dem Labor handeln. Die Wissenschaft und Experten widersprechen: Das Virus habe seinen Ursprung in der Natur. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 1. April.", "Wie sind Sie beruflich von der Corona-Krise betroffen? Correctiv will Ihre Geschichten h\u00f6ren und aufschreiben. So soll sichtbar werden, wo Probleme auftauchen und was wir als Gesellschaft daraus lernen k\u00f6nnen. Schreiben Sie HIER im CrowdNewsroom \u00fcber Ihre Erfahrungen oder schicken Sie Hinweise auf Vers\u00e4umnisse, die die Krise verst\u00e4rken."], "Behauptung: In Hongkong haben Menschen wegen des Coronavirus einen 5G-Mast zerst\u00f6rt": ["Bewertung: falsch", "Eine WhatsApp-Nachricht behauptet, in Hongkong w\u00fcrden Menschen aktuell 5G-Masten abrei\u00dfen, weil sie im Zusammenhang mit der Corona-Pandemie stehen w\u00fcrden. Das ist falsch. Das Video zeigt Protestierende in Hongkong im August 2019 \u2013 lange vor dem Ausbruch von Covid-19.\u00a0Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 1. April."], "Behauptung: Mit Klicks auf ein Video des S\u00e4ngers Roby Facchinetti spendet man an ein Krankenhaus in Bergamo": ["Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "In einem WhatsApp-Kettenbrief wird ein Link zum Lied \"Rinascer\u00f2, Rinascerai\" von\u00a0Roby Facchinetti auf YouTube verbreitet. Es wird behauptet, mit jedem Klick auf das Video werde Geld an ein Krankenhaus in Bergamo gespendet, denn der italienische S\u00e4nger habe die Rechte an das Hospital \u00fcbertragen. Das ist falsch. Facchinetti will die Erl\u00f6se, die er mit dem Lied erzielt, spenden.\u00a0Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 1. April"], "Behauptung: Angela Merkel wusste schon 2013 von der aktuellen Pandemie": ["Bewertung: falsch", "Ein Artikel von\u00a0\"MZW-News\"\u00a0behauptet, das Coronavirus sei absichtlich freigesetzt worden \u2013 die Bundeskanzlerin habe davon seit 2013 gewusst. Das ist falsch. Bei dem Dokument, auf das sich der Artikel bezieht, handelt es sich um eine \u00f6ffentliche Risikoanalyse, in der es darum geht, wie gut Deutschland auf eine Epidemie vorbereitet w\u00e4re. Das Szenario wurde mit einem hypothetischen Erreger namens \"Modi-SARS\" durchgespielt, der sich in wichtigen Punkten von SARS-CoV-2 unterscheidet. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 31. M\u00e4rz."], "Behauptung: Schuhe und Kleidung muss man drau\u00dfen ausziehen und mit W\u00e4schedesinfektionsmittel waschen; das Virus haftet bis zu neun Stunden am Boden und verbreitet sich \u00fcber den Wind": ["Bewertung: unbelegt", "Auf WhatsApp und Facebook kursiert ein Video einer Frau, die sich nach eigener Aussage in Italien befindet und Handlungsanweisungen an Deutsche gibt. Ihre Behauptungen sind irref\u00fchrend oder unbelegt. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 27. M\u00e4rz."], "Behauptung: Vitamin D, Erkrankungen von Kindern, Virus-Mutation, Temperaturempfindlichkeit des Virus, Triage und 5G": ["Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "In einer Sprachnachricht stellt eine unbekannte Frau Behauptungen \u00fcber das Coronavirus und Covid-19 auf. Sie gibt unter anderem Tipps, wie man sich angeblich gegen die Krankheit sch\u00fctzen kann. Die Aussagen sind falsch oder unbelegt. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 27. M\u00e4rz."], "Behauptung: In China ist nun auch noch das Hantavirus ausgebrochen": ["Bewertung: falsch", "In einem Artikel der\u00a0Deutschen Wirtschaftsnachrichten\u00a0wurde behauptet, in China sei \"nun auch das Hantavirus ausgebrochen\". Es gebe einen \"ersten Toten\". Das Virus ist in China jedoch eine bekannte, endemische Krankheit mit etwa 100 Toten jedes Jahr. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 27. M\u00e4rz."], "Behauptung: In Leipzig durfte man sich nur noch f\u00fcnf Kilometer von seinem Wohnort entfernen": ["Bewertung: richtig", "Die Ausgangsbeschr\u00e4nkungen in Sachsen sehen vor, dass man sich nur im Umfeld seiner Wohnung aufhalten darf. Es gab eine Handlungsanweisung an die Polizei, die den Radius auf f\u00fcnf Kilometer festlegte. Diese wurde jedoch nur einen Tag lang umgesetzt und dann wieder aufgehoben, weil sie f\u00fcr Verwirrung sorgte. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 27. M\u00e4rz."], "Behauptung: \"Focus Online\" hat berichtet, dass Superm\u00e4rkte nur noch montags und freitags ge\u00f6ffnet haben": ["Bewertung: v\u00f6llig falsch", "Der \"Focus Online\"-Artikel ist eine F\u00e4lschung. Die gro\u00dfen Supermarktketten haben ganz normal ge\u00f6ffnet. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 26. M\u00e4rz."], "Behauptung: Die Stadt G\u00f6rlitz nutzt die Ablenkung durch das Coronavirus, um heimlich Asylbewerber ankommen zu lassen": ["Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Am 10. M\u00e4rz kamen regul\u00e4r 23 Asylbewerber aus Erstaufnahmeeinrichtungen nach G\u00f6rlitz. Dies geschah weder heimlich noch in der Nacht. Laut Landratsamt G\u00f6rlitz werden regelm\u00e4\u00dfig Personen nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel auf die St\u00e4dte aufgeteilt. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 25. M\u00e4rz."], "Behauptung: Die T\u00fcrkei hat Italien mit 200.000 Masken und anderen medizinischen Ger\u00e4ten geholfen, aber niemand nimmt davon Kenntnis": ["Bewertung: teilweise falsch", "Hier fehlt Kontext. Italien hatte 200.000 Masken bei einer t\u00fcrkischen Firma gekauft. Da die Ausfuhr von Schutzausr\u00fcstung jedoch seit dem 4. M\u00e4rz in der T\u00fcrkei genehmigungspflichtig ist, steckte die Lieferung mehr als zwei Wochen im Zoll fest. Die beiden L\u00e4nder sprachen sich schlie\u00dflich ab und der Export wurde genehmigt. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 25. M\u00e4rz."], "Behauptung: Vitamin C t\u00f6tet Viren zuverl\u00e4ssig ab": ["Bewertung: unbelegt", "Es gibt keine Belege, dass Vitamin C Viren t\u00f6tet oder gegen das aktuelle Coronavirus hilft. Generell ist Vitamin C gut f\u00fcr das Immunsystem des Menschen, es ist laut Experten aber nicht n\u00f6tig, es in h\u00f6heren Dosen einzunehmen. Eine gesunde Ern\u00e4hrung reicht daf\u00fcr meist aus. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 24. M\u00e4rz."], "Behauptung: Es laufen Menschen in Schutzanz\u00fcgen herum und geben sich als Mitarbeiter des Gesundheitsamtes aus": ["Bewertung: richtig", "Mehrere Polizeidienststellen berichten, dass Betr\u00fcger versuchen, die Corona-Krise auszunutzen. Sie warnen vor Personen, die sich am Telefon oder an der Haust\u00fcr als Mitarbeiter des Gesundheitsamtes ausgeben. Problematisch ist, dass eine Meldung auf Whatsapp, die vor dieser Masche warnt, keine konkrete Ortsangabe enth\u00e4lt. So ist unklar, worauf sie sich bezieht. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 24. M\u00e4rz."], "Behauptung: F\u00fcnf Helikopter verspr\u00fchen nachts Desinfektionsmittel in Deutschland": ["Bewertung: falsch", "Auf Whatsapp und Facebook wird verbreitet, dass \"heute Abend ab 23.30 Uhr\" Fenster und T\u00fcren geschlossen sein sollten, da Helikopter Desinfektionsmittel verspr\u00fchen w\u00fcrden. Es handelt sich um eine Falschmeldung, wie die Polizei in M\u00fcnchen und Wien und das Bundesinnenministerium best\u00e4tigen. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 24. M\u00e4rz."], "Behauptung: W\u00e4hrend der Corona-Krise marschieren 37.000 US-Soldaten in Europa ein; dar\u00fcber wird nicht berichtet; die Soldaten sind immun gegen das Virus": ["Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "Die Behauptung ist stark irref\u00fchrend. Es wird angedeutet, dass eine Art geheime Invasion stattfindet. Die Aussagen beziehen sich jedoch auf das Nato-Man\u00f6ver \"Defender Europe 20\", das bereits im Januar begonnen hat und \u00fcber das zahlreiche Medien in Deutschland berichteten. Daran nehmen insgesamt 29.000 US-Soldaten teil. Das Man\u00f6ver wurde zudem wegen des Coronavirus unterbrochen. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 20. M\u00e4rz."], "Behauptung: Asylbewerber d\u00fcrfen weiter nach Deutschland einreisen und werden nicht auf Coronavirus getestet": ["Bewertung: teilweise falsch", "Schutzsuchende d\u00fcrfen unter bestimmten Umst\u00e4nden weiterhin nach Deutschland kommen, sie sind allerdings nicht die einzige Gruppe, die die Grenze noch passieren darf. Zudem sollen sie gesundheitlich durchgecheckt werden. Die Resettlement-Programme sind vorerst ausgesetzt worden. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 20. M\u00e4rz."], "Behauptung: Ein Foto von S\u00e4rgen zeigt die Situation in Italien durch das Coronavirus": ["Bewertung: falsch", "In mehreren Beitr\u00e4gen auf Facebook wird ein Foto mit vielen S\u00e4rgen geteilt und behauptet, es zeige die derzeitige Situation in Italien, wo viele Menschen durch das neuartige Coronavirus gestorben sind. Das ist jedoch falsch. Das Foto entstand schon 2013 und zeigt die S\u00e4rge der Fl\u00fcchtlinge und Migranten, die bei einem Schiffsungl\u00fcck vor Lampedusa ums Leben kamen. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 20. M\u00e4rz."], "Behauptung: Alle Jobcenter schlie\u00dfen ab dem 18. M\u00e4rz": ["Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils richtig", "In einem Artikel wird behauptet, ab dem 18. M\u00e4rz seien s\u00e4mtliche Jobcenter und Arbeitsagenturen geschlossen. Schuld daran sei das neuartige Coronavirus. Richtig ist: Es soll keine pers\u00f6nlichen Termine mehr geben, f\u00fcr Notf\u00e4lle gibt es aber eine Kontaktm\u00f6glichkeit vor Ort. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 18. M\u00e4rz."], "Behauptung: Es wurde ein \"Geheimplan\" der Regierung von 2012 entdeckt, der die aktuelle Coronavirus-Pandemie vorhersagte": ["Bewertung: teilweise falsch", "Anders als die Seite \"Wallstreet-Online\"\u00a0behauptete, gibt es keinen geheimen Plan, sondern eine \u00f6ffentliche Risikoanalyse, die dem Bundestag vorgelegt wurde. Darin wurde 2012 anhand einer fiktiven Coronavirus-Art eine Pandemie hypothetisch durchgespielt. Die Details weichen von der aktuellen Pandemie durch SARS-CoV-2 ab. Es handelte sich nicht um eine \"Vorhersage\"; Risikoanalysen sollen der \u00dcberpr\u00fcfung dienen, ob Deutschland auf solche Situationen vorbereitet ist. Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 18. M\u00e4rz."], "Behauptung: Ibuprofen verschlimmert die Krankheit oder beschleunigt die Ausbreitung des Coronavirus": ["Bewertung: unbelegt", "Eine Whatsapp-Sprachnachricht verbreitet in der zweiten M\u00e4rzwoche eine erfundene Geschichte: Die Uniklinik in Wien habe nachgewiesen, dass Ibuprofen die Infektion mit dem Coronavirus verschlimmere. Das stimmt so nicht: Am 14. M\u00e4rz ver\u00f6ffentlicht die Uniklinik eine Stellungnahme und spricht von \"Fake News\". Die Frage nach m\u00f6glichen Auswirkungen des Schmerzmittels ist aber ungekl\u00e4rt, es gibt viele Experten, die von einer Einnahme abraten und vor m\u00f6glichen negativen Folgen warnen.\u00a0Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 16. M\u00e4rz."], "Behauptung: Luft anhalten funktioniert als Selbsttest, Wasser trinken hilft gegen eine Infektion und Fibrose tritt nach nur wenigen Tagen auf": ["Bewertung: falsch", "Sie tauchte Anfang M\u00e4rz in den USA, in Asien und auch Deutschland auf: eine Nachricht mit angeblichen Tipps, wie man sich vor dem neuen Coronavirus sch\u00fctzt. Unz\u00e4hlige Menschen leiten die Hinweise auf Whatsapp weiter. Sie sind jedoch falsch.\u00a0Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 16. M\u00e4rz."], "Behauptung: Das neuartige Coronavirus ist schon lange bekannt, weil der Name auf Desinfektionsmitteln steht": ["Bewertung: falsch", "Auf \u00e4lteren Flaschen von Desinfektionsmitteln ist zu lesen, dass es gegen Coronaviren wirksam sei. Daraus leiten Facebook-Nutzer ab, dass das neuartige Coronavirus schon lange bekannt sei. Auf die Viren-Familie trifft das zu, auf die aktuelle Pandemie nicht.\u00a0Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 13. M\u00e4rz."], "Behauptung: Ein Video zeigt eine Aldi-Filiale, die von einer Menschenmasse wegen des Coronavirus gest\u00fcrmt wird": ["Bewertung: falsch", "Auf Tiktok wird am 29. Februar ein Video hochgeladen. Es soll eine Menschenmasse zeigen, die angeblich in Angst vor einer Coronavirus-Pandemie eine Aldi-Filiale st\u00fcrmt. Auch bei Facebook ist der Clip in diesem Kontext zu finden. Correctiv hat recherchiert: Das Video ist schon mehrere Jahre alt und zeigt eine Aldi-Filiale in Kiel. Dort gab es einen Sonderverkauf von Laptops.\u00a0Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 5. M\u00e4rz."], "Behauptung: Deutschland hat Schutzausr\u00fcstung nach China geschickt, kurz bevor sich das Coronavirus hier ausbreitete": ["Bewertung: richtig", "In einem Artikel vom 29. Februar wird behauptet, Au\u00dfenminister Heiko Maas habe medizinische Schutzausr\u00fcstung an China verschenkt, kurz bevor das Coronavirus sich in Europa auszubreiten begann. Das Ausw\u00e4rtige Amt hat uns das best\u00e4tigt.\u00a0Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 5. M\u00e4rz."], "Behauptung: Das Coronavirus gef\u00e4hrdet Haustiere st\u00e4rker als Menschen": ["Bewertung: unbelegt", "Das Coronavirus gef\u00e4hrde Hunde und Katzen mehr als Menschen, wird im Titel eines Artikels behauptet, der am 29. Februar bei der \"Frankfurter Neuen Presse\" ver\u00f6ffentlicht wurde. Daf\u00fcr gibt es bisher keine Hinweise. Zwar \u00fcbertragen sich manche Coronaviren auf Haustiere \u2013 ob das auch f\u00fcr SARS-CoV-2 gilt, ist aber Anfang M\u00e4rz noch unklar. Es gibt bis dato keine Hinweise, dass das Virus von Haustieren auf Menschen \u00fcbertragen wurde.\u00a0Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 4. M\u00e4rz."], "Behauptung: Ein Hund in Hongkong hat sich mit dem Coronavirus infiziert": ["Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils richtig", "Am 28. Februar wird in mehreren Artikeln behauptet, ein Hund habe sich mit dem neuartigen Coronavirus infiziert. Tats\u00e4chlich ist in Hongkong laut Beh\u00f6rden ein Hund schwach positiv auf die Viruskrankheit getestet worden. Er zeigte aber keine Symptome.\u00a0Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 4. M\u00e4rz."], "Behauptung: WHO hat Hinweise, dass Coronavirus \u00fcber Lebensmittel \u00fcbertragen wird": ["Bewertung: teilweise falsch", "Gibt es neue Erkenntnisse zur \u00dcbertragung des Coronavirus Covid-19 durch Lebensmittel? Das deutet ein Artikel von \"Medizin Heute\"\u00a0vom 24. Februar an und f\u00fchrt damit in die Irre. Der Text gibt einen Lagebericht der WHO falsch wieder.\u00a0Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 27. Februar."], "Behauptung: Afrikanische Migranten werden eine Coronavirus-Epidemie in Deutschland ausl\u00f6sen": ["Bewertung: unbelegt", "In einem Text des\u00a0\"Deutschland-Kurier\"\u00a0wird am 10. Februar behauptet, Migranten aus Afrika k\u00f6nnten eine Coronavirus-Epidemie in Deutschland ausl\u00f6sen. Daf\u00fcr gab es zum damaligen Zeitpunkt keine Hinweise. Experten waren allerdings schon besorgt, dass sich das Virus in Afrika ausbreiten k\u00f6nnte.\u00a0Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 14. Februar."], "Behauptung: Chinesische Beh\u00f6rden fordern, Haustiere zu schlachten": ["Bewertung: teilweise falsch", "Ein angeblicher Aufruf verschiedener chinesischer Beh\u00f6rden soll das T\u00f6ten von Haustieren zum Schutz vor der Verbreitung des neuen Coronavirus fordern. Das wird in einem Artikel vom 4. Februar behauptet. Wir konnten aber nur einen Aufruf finden, in dem es um Stra\u00dfentiere geht.\u00a0Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 14. Februar."], "Behauptung: Chinesische Busfahrer trugen bei Evakuierten-Transport keine Schutzmasken und handelten damit fahrl\u00e4ssig": ["Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils richtig", "In einem Facebook-Beitrag werden am 31. Januar mehrere Fotos eines Transports englischer Staatsb\u00fcrger, die aus dem chinesischen Wuhan evakuiert wurden, gezeigt. Die Fahrer der Busse trugen keine Schutzmasken. Die Fotos sind echt, ihnen fehlt aber Kontext: Schutzmasken waren laut dem englischen Gesundheitsministerium nicht notwendig, es seien gen\u00fcgend Sicherheitsvorkehrungen getroffen worden.\u00a0Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 7. Februar."], "Behauptung: Die Einnahme von Chlordioxid hilft gegen das neuartige Coronavirus": ["Bewertung: falsch", "Auf mehreren Webseiten wird Chlordioxid als Heilmittel f\u00fcr das neue Coronavirus beworben. Am 28. und 29. Januar, sowie am 1. Februar erscheinen Artikel dazu. Chlordioxid schalte das Virus aus, wenn man es in einer L\u00f6sung trinke. Diese Behauptung ist falsch und gef\u00e4hrlich: Chlordioxid ist gesundheitssch\u00e4dlich.\u00a0Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 7. Februar."], "Behauptung: 5G ist Schuld an Todesf\u00e4llen durch das neuartige Coronavirus": ["Bewertung: falsch", "Die Webseite \"Connectiv Events\"\u00a0spekuliert am 27. Januar, dass die Todesf\u00e4lle durch das neue Coronavirus in Wuhan auch einem von \"5G verursachten Zellabbau\" zugeschrieben werden k\u00f6nnten \u2013 die Strahlung k\u00f6nne zu \"grippe\u00e4hnlichen Symptomen\" f\u00fchren. Das stimmt nicht. Die Todesf\u00e4lle hatten nichts mit 5G zu tun.\u00a0Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 30. Januar."], "Behauptung: Bill Gates hat ein Patent auf das neuartige Coronavirus und sagte einen Ausbruch mit 65 Millionen Toten vorher": ["Bewertung: gr\u00f6\u00dftenteils falsch", "\u00dcber das neuartige Coronavirus kursiert das Ger\u00fccht, es sei bereits patentiert. Manche meinen daher, das Virus sei von \"Eliten\" kreiert. Oder Bill Gates habe etwas damit zu tun. Am 23. Januar wird ein Artikel dazu ver\u00f6ffentlicht. Das stimmt nicht: Zwar gibt es bestehende Patente, allerdings f\u00fcr andere Arten von Coronaviren. Nicht f\u00fcr jenes, das in China ausbrach.\u00a0Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 28. Januar."], "Behauptung: Das neuartige Coronavirus ist gef\u00e4hrlicher als das alte SARS-Virus, es handelt sich um eine Pandemie, \u00c4rzte k\u00f6nnen Betroffenen nicht helfen und haben schon Mitte Januar empfohlen, Wuhan abzuriegeln": ["Bewertung: teilweise falsch", "Am 23. Januar wird ein alarmierendes YouTube-Video \u00fcber das Coronavirus in China ver\u00f6ffentlicht. Es geht viral und wird auch \u00fcber Whatsapp verbreitet. Viele der Behauptungen sind \u00fcbertrieben oder falsch und f\u00fchren deshalb in die Irre.\u00a0Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 28. Januar."], "Behauptung: Das neuartige Coronavirus ist auf einem Markt mit exotischen Tieren in Wuhan ausgebrochen": ["Bewertung: unbelegt", "Als das neue Coronavirus im Dezember in China ausbrach, war der vermeintliche Ursprung schnell ausgemacht: der Huanan Seafood Market in Wuhan. Das behaupteten am 24. und 25. Januar zumindest mehrere Medien. Auf dem Markt wurden auch exotische Tiere verkauft. Zum Zeitpunkt unserer Recherche war nicht sicher, ob sich das Virus wirklich nur von dem Markt aus verbreitete.\u00a0Hier geht es zum vollst\u00e4ndigen\u00a0Faktencheck\u00a0vom 28. Januar."]}}, "recommendations": ["https://www.t-online.de/nachrichten/ausland/usa/id_88858288/us-wahlen-im-faktencheck-werden-manche-waehler-wirklich-benachteiligt-.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/ausland/usa/id_88802018/us-wahl-faktencheck-die-groessten-luegen-im-tv-duell-von-trump-und-biden.html", "https://www.t-online.de/unterhaltung/stars/id_88721314/michael-wendler-im-faktencheck-das-ist-dran-am-corona-statement-des-saengers.html", "https://www.t-online.de/gesundheit/id_88696008/faktencheck-coronavirus-ist-die-maske-fuer-kinder-gefaehrlich-.html", "https://www.t-online.de/gesundheit/krankheiten-symptome/id_88686106/corona-ist-die-maske-gefaehrlich-fuer-kinder-der-faktencheck.html"]}