{"news_outlet": "tonline", "provenance": "https://www.t-online.de/region/mainz/news/id_88257652/bislang-kein-corona-fall-in-erstaufnahme-von-fluechtlingen.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl", "gefl\u00fccht", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "20.07.2020", "last_modified": "20.07.2020", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["dpa"], "news_keywords": ["Nachrichten", "Politik", "Mainz", "Rheinland-Pfalz", "Deutschland"], "content": {"title": "Bislang kein Corona-Fall in Erstaufnahme von Fl\u00fcchtlingen", "description": "In den Einrichtungen des Landes zur Erstaufnahme von Fl\u00fcchtlingen ist es nach Angaben des Integrationsministeriums bislang zu keiner Corona-Infektion gekommen.", "body": {"": ["Die Handlungsempfehlungen zum Schutz vor einer Corona-Infektion, darunter auch Piktogramme zum Verhalten in den Unterk\u00fcnften, gab das Ministerium den Kommunen weiter, die f\u00fcr die sp\u00e4tere Unterbringung von Asylbewerbern zust\u00e4ndig sind. In kommunalen Unterk\u00fcnften in Mainz und Ludwigshafen infizierten sich in den vergangenen Wochen mehrere Bewohner.", "Bei der r\u00e4umlichen Entzerrung von Bewohnern in der Erstaufnahme ist es hilfreich, dass die Einrichtungen nur etwa zur H\u00e4lfte belegt sind. Anfang Juli gab es nach Angaben des Ministeriums 1609 freie Pl\u00e4tze, 1671 waren belegt. In den ersten sechs Monaten dieses Jahres nahm Rheinland-Pfalz 1926 Gefl\u00fcchtete auf. Nach Beginn der Corona-Krise ging die Zahl der neu eingetroffenen Fl\u00fcchtlinge in Rheinland-Pfalz drastisch zur\u00fcck. Im April kamen bei weitgehend geschlossenen Grenzen nur noch 73 Gefl\u00fcchtete an, im Mai und Juni waren es insgesamt 257 Menschen. Im vergangenen Jahr trafen noch insgesamt 6587 Schutzsuchende ein.", "Die von 6 auf 18 Monate verl\u00e4ngerte Aufenthaltsdauer in der Erstaufnahme wird von Spiegel weiter kritisiert: \"Ich halte das nach wie vor politisch nicht f\u00fcr sinnvoll.\" Das Ministerium bem\u00fche sich gemeinsam mit den Tr\u00e4gern der Einrichtungen um eine sinnvolle Gestaltung der langen Zeit, etwa mit Spielstuben und schulischen Angeboten f\u00fcr Kinder.", "In den ersten f\u00fcnf Monaten dieses Jahres wurden 204 Ausl\u00e4nder ohne Aufenthaltsberechtigung abgeschoben, unter ihnen 5 aus Afghanistan. In dieses von Konflikten ersch\u00fctterte Land schiebt Rheinland-Pfalz nur Straft\u00e4ter und sogenannte Gef\u00e4hrder ab. Im vergangenen Jahr gab es insgesamt 1267 Abschiebungen aus Rheinland-Pfalz; 1241 Menschen verlie\u00dfen das Land ohne Zwang, zum Teil mit finanzieller F\u00f6rderung.", "Zur Kritik von Fl\u00fcchtlingsinitiativen an der im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern hohen Zahl von Abschiebungen in Rheinland-Pfalz sagte Spiegel, ein Grund daf\u00fcr sei die personell gute Ausstattung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, was schnelle Entscheidungen erm\u00f6gliche. \"Dass man Entscheidungen schnell trifft und die Menschen nicht monatelang im Ungewissen l\u00e4sst, ist nicht schlecht\", sagte die Ministerin.", "Als vorl\u00e4ufiges Fazit der Integrationspolitik ihrer im Mai 2016 begonnenen Amtszeit sagte Spiegel: \"Es war richtig, immer den Blick darauf zu richten, wie man die Menschen gut versorgt, die hierher kommen und dabei nicht den humanit\u00e4ren Kompass zu verlieren.\" Bei allen teilweise heftigen Kontroversen um die Integrationspolitik vor allem in der ersten H\u00e4lfte ihrer Amtszeit sei es wichtig gewesen, immer eine klare Haltung zu vertreten. \"Bei manchen Themen ist es wichtig, dass man sein F\u00e4hnchen nicht in den Wind h\u00e4ngt, sondern Haltung zeigt.\" Positiv sei es, dass es inzwischen gefestigte Strukturen von Helferinnen und Helfern gebe, die sich f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge engagierten. \"Diese Menschen sind jeden Tag da, um Gefl\u00fcchtete im Alltag zu unterst\u00fctzen.\""]}}, "recommendations": ["https://www.t-online.de/region/mainz/news/id_89011568/kabinett-beraet-am-freitag-ueber-neue-corona-verordnung.html", "https://www.t-online.de/region/mainz/news/id_89011156/wechselunterricht-an-schulen-bei-hohen-corona-zahlen-moeglich.html", "https://www.t-online.de/region/mainz/news/id_89009940/rekord-an-polizisten-in-rheinland-pfalz.html", "https://www.t-online.de/region/mainz/news/id_89009930/staedte-beleuchtung-und-baeume-aber-keine-weihnachtsmaerkte.html", "https://www.t-online.de/region/mainz/news/id_89008736/rheinland-pfalz-verstaerkt-schutz-von-menschen-in-heimen.html"]}