{"news_outlet": "tonline", "provenance": "https://www.t-online.de/nachrichten/deutschland/id_86982252/nach-angriff-in-augsburg-wann-ist-ein-deutscher-ein-deutscher-.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "zuwander", "migration", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "06.02.2020", "last_modified": "06.02.2020", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Lamya Kaddor"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Nachrichten", "Lamya Kaddor", "Stammbaum", "Fl\u00fcchtlinge", "Staatsangeh\u00f6rigkeit", "Deutschland", "Augsburg", "Italien", "Herbert Gr\u00f6nemeyer", "Arbeitslosigkeit", "Niedersachsen", "Nazis"], "content": {"title": "Wann ist ein Deutscher ein Deutscher?", "description": "Nach dem Angriff in Augsburg wollen viele wissen, welcher Nationalit\u00e4t die mutma\u00dflichen T\u00e4ter genau sind \u2013 auch wenn es sich um Deutsche handelt. Wann ist man denn ein Deutscher?", "body": {"": ["In seinem legend\u00e4ren Song von 1984 warf Herbert Gr\u00f6nemeyer die Frage auf: \"Wann ist ein Mann ein Mann?\" und traf damit einen Zeitgeist. W\u00fcrde er das Lied heute, fast 40 Jahre sp\u00e4ter, noch einmal schreiben, w\u00fcrde die Zeile wom\u00f6glich lauten: \"Wann ist ein Deutscher ein Deutscher?\" Sein Text w\u00fcrde wieder mit den Stereotypen spielen und w\u00e4re dabei gespickt mit dem Charme von Dichotomien wie blond-blau\u00e4ugig und schwarz-braun\u00e4ugig oder p\u00fcnktlich-ordentlich und laissez-faire und savoir-vivre (verzeihen Sie mir den sprachlichen Ausflug ins Franz\u00f6sische, aber diese Begriffe treffen es einfach besser).", "Allenthalben wird die Frage nach dem Deutschen inzwischen aufgeworfen. Implizit wie explizit. Auch nach dem tragischen Vorfall in Augsburg. Eine Gruppe Jugendlicher war, nach allem, was bisher bekannt ist, am vergangenen Freitag mit zwei Ehepaaren aneinandergeraten. Ein 49-j\u00e4hriger Mann wurde im Verlauf der Auseinandersetzung derart hart attackiert, dass er an seinen Verletzungen starb. Eine f\u00fcrchterliche Tat, ich trauere mit der Familie. Da die Hauptverd\u00e4chtigen offenbar Deutsche sind, aber zugleich eine t\u00fcrkisch-libanesische und italienische Herkunft haben, erlangte das Schicksal des Todesopfers f\u00fcr Teile der Gesellschaft politische Dimensionen, und der eigentliche Trauerfall r\u00fcckte \u2013 wie so oft \u2013 rasch in den Hintergrund."], "Was ist, wenn jemand eine j\u00fcdische Oma hat?": ["Der Hinweis, dass die T\u00e4ter deutsche Staatsb\u00fcrger sind, reicht manchen Menschen nicht aus. Sie bestehen auf detailliertere genealogische Informationen. Doch wie detailliert soll es denn sein? Oder eben anders gesagt: Wann ist ein Deutscher ein Deutscher?", "Man k\u00f6nnte einfach mit dem Gesetz antworten: Deutscher ist, wer die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzt. Und fertig. Doch so einfach macht es uns die Gesellschaft leider nicht, weil viele intuitiv eine andere Antwort im Sinn haben: Deutsch ist, wer deutsche Eltern hat.", "Wenn jetzt aber der eigene Vater, sagen wir mit Namen Gerhard Meier, eine j\u00fcdische Oma hat, ist er dann noch deutsch oder muss man das J\u00fcdische benennen? Was, wenn die Mutter Hugenottin ist? Oder wenn man Gianluca hei\u00dft und trotzdem deutsche Eltern hat \u2013 blo\u00df mit Faible f\u00fcr Italien? Was ist mit Monika, Tochter von Russlanddeutschen, die nur Deutsch mit Akzent spricht? Ist sie deutsch? Und was ist mit Monikas Sohn Sascha, den sie mit einem deutschen Mann hat, muss man bei Sascha auch noch die russische Herkunft erw\u00e4hnen oder ab wann wird diese Angabe hinf\u00e4llig? Und wie sieht es gar mit k\u00fcnftigen Generationen aus? Mama und Papa sind in Deutschland geboren, hei\u00dfen aber Canan und Mehmet. Sind ihre Kinder nun deutsch? Oder gilt hier pl\u00f6tzlich die Regel: Deutsch ist, wer deutsche Eltern hat, auf einmal nicht mehr?", "All diese Fragen zeigen, in welche Absurdit\u00e4ten v\u00f6lkischer Nationalismus und identit\u00e4re Erregungszust\u00e4nde f\u00fchren. Diese Blut-und-Boden-Ideologie hat nur Leid, Chaos und Willk\u00fcr zur Folge. Ethnische Reinheit ist ein reines Konstrukt von Rassenfanatikern. Wer die B\u00fcchse der Pandora hier \u00f6ffnet, kommt nur in gr\u00f6\u00dfere Schwierigkeiten: Wer vier deutsche Gro\u00dfeltern hat, f\u00fchlt sich demjenigen \u00fcberlegen, der nur zwei deutsche Eltern hat. Derjenige, bei dem alle acht Urgro\u00dfeltern Deutsche sind, beansprucht noch mehr Privilegien f\u00fcr sich. Es gibt Leute, die ihren Stammbaum erhaben bis ins Mittelalter zur\u00fcckf\u00fchren\u2026"], "Und er ist dann K\u00f6nig von Deutschland?": ["Und am Ende ist dann derjenige, der den \u00e4ltesten Stammbaum hat, K\u00f6nig von Deutschland. Oder was? \u00dcbrigens w\u00e4re das dann jemand aus dem Landkreis Osterode in Niedersachsen, denn dort leben die Nachfahren der \"\u00e4ltesten Gro\u00dffamilie der Welt\", die seit 3.000 Jahren und mindestens in 120. Generation in diesem Tal leben.", "Es sei denn\u2026 es sei denn, in deren Stammbaum gibt es \"irgendwelche\" Fremdk\u00f6rper, etwa weil ein Vorfahr mal eine Slawin oder gar eine Osmanin geheiratet h\u00e4tte. Dann w\u00fcrde vermutlich ein anderer den Anspruch auf den deutschen K\u00f6nigsthron anmelden. Denn \"rein\" muss er nat\u00fcrlich schon sein, der Stammbaum.", "Wo kommen solche Gedanken in unseren Breiten her? Sie kommen ganz eindeutig von den Nazis, die den Fantasien der v\u00f6lkischen Bewegung im ausgehenden 19. Jahrhundert politisch zu ihrem barbarischen praktischen Durchbruch verholfen hatten. In der Preu\u00dfischen Nationalversammlung von 1848 wurde noch ganz selbstverst\u00e4ndlich davon gesprochen: \"Deutscher ist, wer das deutsche Staatsb\u00fcrgertum hat\". Hundert Jahre sp\u00e4ter wurde daraus: \"Deutscher ist, wer deutschen Blutes ist. Denn ein Volk ist die Gemeinschaft von Menschen aus gleichem Blute\", so hielten es 1940 Heinrich-Karl Gr\u00e4fe und Hans Winkler in ihrem Buch \"Von Deutscher Gemeinschaft\" fest.", "Es ist erschreckend, welchen Einfluss das Hitler-Regime an dieser Stelle bis in unsere Tage hat."], "Ankn\u00fcpfung an rassistisches Erbe der Nationalsozialisten": ["Die Forderung nach der Benennung von Nationalit\u00e4ten im Kontext von Kriminalit\u00e4t kn\u00fcpft letztlich an genau dieses rassistische Erbe an \u2013 ob man will oder nicht. Teile von Politik und Medien sind auf dem Holzweg, wenn sie glauben, die Nennung von Herk\u00fcnften w\u00fcrde f\u00fcr Klarheit sorgen und Verschw\u00f6rungslegenden und Klischees \u00fcber \"kriminelle Ausl\u00e4nder\" entgegenwirken. Klar zu sagen, was ist, setzt voraus, dass man wei\u00df, was klar ist. Wer oder was deutsch ist, ist aber in der Bev\u00f6lkerung alles andere als klar.", "J\u00fcngst teilte die Polizei mit, der Mann, der einen Polizisten am Montag am M\u00fcnchner Hauptbahnhof unvermittelt und brutal mit einem Messer angegriffen hatte, sei Deutscher. Daraufhin hakte eine Twitter-Nutzerin prompt nach:\u00a0\"Bislang gibt es nur die Herkunftsangabe 'Deutscher', aber keinen Vornamen!\"", "Man kann diesen Tendenzen in der Bev\u00f6lkerung nicht mit sachlichen Argumenten beikommen. Wer seine eigene Wahrheit partout aufrecht erhalten will, wird immer behaupten, Politik, Beh\u00f6rden, Medien w\u00fcrden Fakten verdrehen, Daten und Statistiken f\u00e4lschen, Wahrheiten verschweigen oder Experten heranholen, die nicht objektiv oder nicht bef\u00e4higt sind zu fundierten Einsch\u00e4tzungen. Argumentativ kann sie jenseits von pers\u00f6nlichen Begegnungen einfach nichts \u00fcberzeugen. Ihren Forderungen nach der Kulturalisierung von Gewalt nachzugeben, f\u00fchrt somit in eine Sackgasse, was im Sinne von Freiheit, Demokratie und gesellschaftlichem Frieden nicht weiterhilft.", "Und was nun die Sachlage betrifft: Jugendliche aus Zuwandererfamilien sind zum Teil anf\u00e4lliger f\u00fcr Gewaltdelikte als andere Gleichaltrige. Sie sind sowohl h\u00e4ufiger als Opfer aber auch als T\u00e4ter beteiligt. Dieser Fakt hat jedoch nichts mit der ethnischen Herkunft direkt zu tun, wie es rechte Scharfmacher propagieren. T\u00fcrken sind nicht qua Geburt gef\u00e4hrlicher als Russen, Italiener nicht als Griechen, Briten nicht als Deutsche. Absurde Vorstellungen. Das Ph\u00e4nomen h\u00e4ngt zum einen mit sozio\u00f6konomischen Aspekten zusammen wie schlechteren Bildungschancen, Arbeitslosigkeit, Armut, Cliquenbildung und Ausgrenzungserfahrungen. Zum anderen mit soziokulturellen Aspekten wie bestimmten M\u00e4nnlichkeitsnormen, erzieherischen Defiziten der Eltern und innerfamili\u00e4rer Gewalt. All das ist wiederum aufgrund der sozio\u00f6konomischen Aspekte vielfach ausgepr\u00e4gter als bei anderen. Diese grundlegenden Zusammenh\u00e4nge sind seit Langem aus der Forschung bekannt und unumstritten.", "Die Konsequenz daraus kann nur sein, die sozio\u00f6konomischen und soziokulturellen Problemlagen zu reduzieren. Ein einzelnes Merkmal wie die ethnische Herkunft oder die religi\u00f6se Zugeh\u00f6rigkeit herauszustellen, kann am Ende des Tages nur ein Ziel erf\u00fcllen: die Ausgrenzung der vermeintlich Nichtdeutschen oder \"Nicht-Ausreichend-Deutschen\" zu erh\u00f6hen und im Gegenzug die eigene Person, mit der vermeintlichen Eigenschaft \"richtig deutsch\", zu privilegieren. Damit erreicht man jedoch nur eines: eine Versch\u00e4rfung der Problemlagen.", "Deshalb ist es f\u00fcr Experten, Juristen oder Politiker mitunter sinnvoll zu wissen, welcher Herkunft ein Delinquent ist, w\u00e4hrend solche Angaben f\u00fcr die Allgemeinheit ohne weitere Einordnung lediglich zur weiteren Vorurteilsbildung beitragen. Gerade in dieser Woche erschien eine Studie, wonach die Herkunft in den Medien meist nur dann erw\u00e4hnt wird, \"wenn die Tatverd\u00e4chtigen Ausl\u00e4nder sind\", woraus sich \"ein stark verzerrtes Bild\" ergebe.", "Folglich sollte gelten: Die Herkunft von T\u00e4terinnen und T\u00e4tern ist nur dann von allgemeinem Interesse, wenn sie weiteren Aufschluss \u00fcber die begangene Tat gibt \u2013 zum Beispiel wenn sie politisch motiviert ist. Merke aber: Eine Eigenschaft wie Migrationshintergrund oder Fl\u00fcchtling ist per se (anders als rechtsextremistisch, linksextremistisch, islamistisch oder nationalistisch) kein Bestandteil einer politischen Ideologie.", "Lamya Kaddor\u00a0ist Islamwissenschaftlerin, Religionsp\u00e4dagogin, Publizistin und Gr\u00fcnderin des\u00a0Liberal Islamischen Bunds e.V. (LIB). Derzeit leitet sie ein Forschungsprojekt an der Universit\u00e4t Duisburg-Essen. Ihr aktuelles Buch hei\u00dft \"Die Sache mit der Bratwurst. Mein etwas anderes deutsches Leben\" und\u00a0ist bei Piper erschienen.\u00a0Sie k\u00f6nnen unserer Kolumnistin auch auf\u00a0Facebook\u00a0oder\u00a0Twitter\u00a0folgen."]}}, "recommendations": ["https://www.t-online.de/region/id_88998332/augsburg-verschaerft-corona-vorschriften-weiter.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/panorama/tiere/id_88991570/bayern-flugschueler-kollidiert-bei-landung-mit-reh.html", "https://www.t-online.de/sport/fussball/bundesliga/id_88982248/naechster-corona-fall-auch-bensebaini-bei-moenchengladbach-positiv.html", "https://www.t-online.de/region/muenchen/news/id_88980174/fc-bayern-will-serie-gegen-werder-ausbauen.html", "https://www.t-online.de/region/id_88979622/24-stunden-konzert-in-dom-macht-auf-corona-noete-aufmerksam.html"]}