{"news_outlet": "tonline", "provenance": "https://www.t-online.de/nachrichten/deutschland/id_84951194/-arbeitskraefte-benoetigt-kretschmann-fordert-nachbesserungen-beim-zuwanderungsgesetz.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl", "zuwander"], "creation_date": "15.01.2019", "last_modified": "15.01.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["dpa"], "news_keywords": ["Nachrichten", "Migration", "Winfried Kretschmann", "Zuwanderungsgesetz", "Arbeitskr\u00e4fte", "Baden-W\u00fcrttemberg"], "content": {"title": "Kretschmann fordert Nachbesserungen beim Zuwanderungsgesetz", "description": "Baden-W\u00fcrttembergs Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann (Gr\u00fcne) h\u00e4lt Nachbesserungen am von der Bundesregierung geplanten Fachkr\u00e4fte-Zuwanderungsgesetz f\u00fcr n\u00f6tig.", "body": {"": ["Er teile die Einsch\u00e4tzung vieler Unternehmer, dass Baden-W\u00fcrttemberg die Zuwanderung von Arbeitskr\u00e4ften ben\u00f6tige, sagte er der \"Stuttgarter Zeitung\". Dies gelte nicht nur f\u00fcr Hochqualifizierte, sondern auch f\u00fcr Geringqualifizierte: \"Man sollte vereinbaren, dass Geringqualifizierte, die vorab einen Arbeitsvertrag in der Tasche haben, zeitlich befristet bei uns arbeiten d\u00fcrfen.\" F\u00fcr sie k\u00f6nnten Kontingente festgelegt werden, wie dies 2015 f\u00fcr Westbalkanfl\u00fcchtlinge geschehen sei. Dies habe Druck vom Asylrecht genommen.", "Das Gesetz, mit dem die Bundesregierung mehr Fachkr\u00e4fte ins Land locken will, sorgt f\u00fcr Zwist in der Union. Einigen Unionspolitikern geht der Entwurf zu weit, mit dem sich das Bundeskabinett am Mittwoch befassen soll.", "Den Entwurf hatte Innenminister Horst Seehofer (CSU) vorab mit Wirtschaftsminister Peter Altmaier (CDU) und Arbeitsminister Hubertus Heil (SPD) abgestimmt. Der \"Stuttgarter Zeitung\" und den \"Stuttgarter Nachrichten\" zufolge verst\u00e4ndigten sich die drei Bundesminister nun mit Kanzleramtsminister Helge Braun (CDU) darauf, einige Punkte zu versch\u00e4rfen. So sollen demnach etwa Zuwanderungssperren f\u00fcr L\u00e4nder verh\u00e4ngt werden k\u00f6nnen, aus denen ein erheblicher Anstieg offensichtlich unbegr\u00fcndeter Asylantr\u00e4ge vorliegt."]}}, "recommendations": ["https://www.t-online.de/nachrichten/ausland/id_88995694/paris-polizei-raeumt-fluechtlingslager-mit-traenengas-innenminister-schockiert.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/panorama/kriminalitaet/id_88990790/england-banksy-kunstwerk-in-nottingham-zerstoert.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/ausland/internationale-politik/id_88983058/spanien-immer-mehr-fluechtlinge-sitzen-auf-den-kanaren-fest.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/ausland/id_88982436/migrationskrise-spanien-setzt-auf-notlager-und-abschiebungen.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/ausland/id_88946012/in-offenen-holzbooten-mehr-als-1200-migranten-auf-den-kanaren-angekommen.html"]}