{"news_outlet": "tonline", "provenance": "https://www.t-online.de/region/bremen/news/id_87447532/landesregierung-bremen-koennte-weitere-fluechtlinge-aufnehmen.html", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "migrant"], "creation_date": "03.03.2020", "last_modified": "03.03.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["dpa"], "news_keywords": ["Nachrichten", "Politik", "Bremen", "Deutschland"], "content": {"title": "Landesregierung:\u00a0Bremen k\u00f6nnte weitere Fl\u00fcchtlinge aufnehmen", "description": "Bremens Landesregierung ist bereit, weitere Gefl\u00fcchtete aufzunehmen. 'Wir brauchen einen Schulterschluss von EU-Staaten, die bereit sind, ein Teilkontingent", "body": {"": ["Das Land Bremen hat nach Angaben der Senatorin noch Kapazit\u00e4ten. \"Die st\u00e4dtischen Aufnahmeeinrichtungen sind zu rund 75 bis 80 Prozent ausgelastet.\" Es st\u00fcnden rund 4500 Pl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung. \"Ich will nicht sagen: Weil wir m\u00f6glicherweise keine optimale Versorgung bieten k\u00f6nnen, bieten wir lieber gar keine\", sagte Stahmann der Zeitung. Die Bremer Regierungsparteien SPD, Gr\u00fcne und Linkspartei riefen f\u00fcr Dienstag zu einer Kundgebung unter dem Motto \"Aktion: Evakuiert die Inseln!\" auf. \"Die Situation f\u00fcr Gefl\u00fcchtete in Griechenland eskaliert\", schrieben sie. \"Wir fordern: Schritte zur Evakuierung der Lager auf den griechischen Inseln sofort einleiten und Kontingente f\u00fcr die Aufnahme der Gefl\u00fcchteten zur Verf\u00fcgung stellen.\"", "Seit Erdogan die \u00d6ffnung der t\u00fcrkischen Grenzen zur EU angek\u00fcndigt hat, sind Tausende Menschen auf dem Weg Richtung Griechenland. Nach UN-Angaben harren rund 13 000 Migranten bei K\u00e4lte auf der t\u00fcrkischen Grenzseite zu Griechenland aus. Viele wollen weiterziehen. Griechische Sicherheitskr\u00e4fte setzten mehrfach Blendgranaten und Tr\u00e4nengas ein, um Menschen zur\u00fcckzudr\u00e4ngen."]}}, "recommendations": ["https://www.t-online.de/region/bremen/news/id_88992100/bode-weist-kritik-zurueck-fuehre-hier-keinen-machtkampf-.html", "https://www.t-online.de/region/bremen/news/id_88986710/polizei-beendet-private-feiern-in-bremen.html", "https://www.t-online.de/sport/fussball/bundesliga/id_88986526/vertragsverhandlungen-bayern-coach-flick-macht-sich-fuer-boateng-und-alaba-stark.html", "https://www.t-online.de/sport/fussball/bundesliga/id_88986370/fuenfmal-1-1-punktgewinn-gegen-bayern-staerkt-den-werder-glauben-.html", "https://www.t-online.de/region/bremen/news/id_88986324/verdacht-auf-brandstiftung-nach-autobraenden-in-bremen.html"]}