{"news_outlet": "tonline", "provenance": "https://www.t-online.de/nachrichten/panorama/kriminalitaet/id_88427216/anschlag-auf-berliner-autobahn-tatverdaechtiger-muss-in-psychiatrie.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "15.10.2020", "last_modified": "15.10.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["dpa", "AFP"], "news_keywords": ["Nachrichten", "Politik", "Berlin", "Deutschland", "Mensch", "Motorrad", "Strafprozess"], "content": {"title": "Anschlag auf Berliner Autobahn: Tatverd\u00e4chtiger muss in Psychiatrie", "description": "Nachdem ein Mann offenbar geplant mehrere Autos und Motorr\u00e4der in Unf\u00e4lle auf der Berliner Stadtautobahn verwickelte, wird die Tat als Anschlag eingestuft.\u00a0", "body": {"": ["Der mutma\u00dfliche T\u00e4ter des offenbar islamistisch motivierten Anschlags in Berlin kommt vorl\u00e4ufig in die Psychiatrie. Das habe am Mittwoch ein Haftrichter antragsgem\u00e4\u00df entschieden, teilte die Staatsanwaltschaft mit.", "Zuvor waren weitere Details zu dem Tatverd\u00e4chtigen bekannt geworden. In der Vergangenheit hatte er offenbar Kontakt zu einem islamistischen Gef\u00e4hrder. Der Iraker befand sich zwischen 2018 und 2019 in derselben Fl\u00fcchtlingsunterkunft wie ein Gef\u00e4hrder, sagte Generalstaatsanw\u00e4ltin Margarete Koppers am Mittwoch im Rechtsausschuss des Berliner Abgeordnetenhauses. \"Wie eng der Kontakt war, ist zu pr\u00fcfen.\" Zum Verd\u00e4chtigen selbst habe es bis zur Tat am Dienstagabend \"keine Hinweise auf anschlagsrelevantes Verhalten\" gegeben."], "T\u00e4ter hatte K\u00fcchenmesser dabei": ["Bei mehreren offenbar gezielt herbeigef\u00fchrten Zusammenst\u00f6\u00dfen auf der innerst\u00e4dtischen Autobahn 100 waren am Dienstagabend drei Menschen schwer und drei weitere leicht verletzt worden. Nachdem der mutma\u00dfliche Angreifer ein Motorrad auf ein Auto gedr\u00fcckt haben soll, stieg er aus. Koppers zufolge sagte er daraufhin auf Arabisch, dass \"alle sterben\" w\u00fcrden. Er habe ein K\u00fcchenmesser bei sich gef\u00fchrt und einen Gebetsteppich.", "Der mutma\u00dfliche T\u00e4ter sei zuvor auch schon mehrfach mit weniger gravierenden Gewaltdelikten aufgefallen. Generalstaatsanw\u00e4ltin Margarete Koppers erkl\u00e4rte: \"Er ist seit 2018 als Verd\u00e4chtiger mehrerer K\u00f6rperverletzungen und eines Angriffs auf Vollstreckungsbeamte erfasst worden.\"", "Bei der letzten Tat im August 2018 ging es demnach um eine \"Widerstandshandlung vor einer Fl\u00fcchtlingsunterkunft\". Darauf folgte laut Koppers ein Strafverfahren, das mit einem Freispruch eines Amtsgerichts im April 2019 wegen phasenweiser Schuldunf\u00e4higkeit endete. Das psychiatrische Gutachten von damals sei ihr derzeit noch nicht bekannt, sagte Koppers."], "Verd\u00e4chtiger war in psychiatrischer Einrichtung": ["Unmittelbar nach der Widerstandshandlung und Festnahme 2018 sei der Mann zeitweise in einer psychiatrischen Einrichtung untergebracht worden. Damals sei es um eine Ma\u00dfnahme zur Gefahrenabwehr gegangen, weil es keinen Anlass f\u00fcr einen Haftbefehl gegeben habe, sagte Koppers.", "Der Mann hat bis Dezember diesen Jahres einen Duldungsstatus in Deutschland. Zu den weiteren Ermittlungen selbst sagte Koppers, die Berliner Generalstaatsanwaltschaft stehe seit Dienstagabend in Kontakt mit der Bundesanwaltschaft in Karlsruhe."]}}, "recommendations": ["https://www.t-online.de/region/berlin/news/id_89001028/fuechse-berlin-siegen-souveraen-gegen-tatran-presov.html", "https://www.t-online.de/region/berlin/news/id_89000980/aviva-verlag-wird-mit-berliner-verlagspreis-ausgezeichnet.html", "https://www.t-online.de/region/berlin/news/id_89000956/beyonce-dominiert-grammy-nominierungen-deutsche-oper-dabei.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/panorama/id_89000728/virologe-christian-drosten-schon-bei-halskratzen-soziale-situationen-meiden.html", "https://www.t-online.de/region/berlin/news/id_89000624/schwerer-bandendiebstahl-verhaftungen-und-durchsuchungen.html"]}