{"news_outlet": "tonline", "provenance": "https://www.t-online.de/nachrichten/deutschland/id_88284134/bei-der-ankunft-abgeschirmt-familien-aus-fluechtlingslagern-in-deutschland-angekommen.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl", "migrant", "migration"], "creation_date": "14.10.2020", "last_modified": "14.10.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["dpa"], "news_keywords": ["Nachrichten", "Migration", "Fl\u00fcchtlinge", "Kinder", "Familien", "Migranten", "Fl\u00fcchtlinge", "Hessen", "Deutschland", "Griechenland"], "content": {"title": "Familien aus Fl\u00fcchtlingslagern in Deutschland angekommen", "description": "Die Situation in Fl\u00fcchtlingslagern auf den griechischen \u00c4g\u00e4is-Inseln gilt als dramatisch.", "body": {"": ["Hinter ihnen liegt ein Aufenthalt in griechischen Fl\u00fcchtlingslagern. Wie ihr Gesundheitszustand ist, l\u00e4sst sich aus der Ferne nicht erkennen: Die Familien werden von der \u00d6ffentlichkeit abgeschirmt.", "83 Menschen sind es, die am Freitag von Athen nach Kassel geflogen wurden. Sie sollten auf neun Bundesl\u00e4nder verteilt werden, sagte eine Sprecherin des Bundesinnenministeriums. Die Bundesregierung will damit die heillos \u00fcberf\u00fcllten Lager auf den griechischen \u00c4g\u00e4is-Inseln, in denen katastrophale Zust\u00e4nde herrschen, ein wenig entlasten.", "\"Ordnung und Humanit\u00e4t geh\u00f6ren f\u00fcr mich in der Migrationspolitik eng zusammen\", erkl\u00e4rte Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU). \"Auf dem schwierigen Weg zu einer gemeinsamen europ\u00e4ischen Asylpolitik ist die Solidarit\u00e4t mit den Staaten an der Au\u00dfengrenze unverzichtbar.\"", "Gr\u00fcnen-Fraktionschefin Katrin G\u00f6ring-Eckardt betonte, einige L\u00e4nder und die Zivilgesellschaft seien bereit, mehr Migranten von den griechischen Inseln aufzunehmen als bislang zugesagt. \"Deutschland muss weiter helfen und zumindest die Anzahl an schutzbed\u00fcrftigen Personen aus Griechenland aufnehmen, wie Aufnahmezusagen der L\u00e4nder abgegeben wurden.\"", "Unter den Ank\u00f6mmlingen sind laut Bundesinnenministerium 17 kranke Kinder und ein Jugendlicher, die von Angeh\u00f6rigen begleitet werden. Die 18 Familien sollten in Deutschland Aufnahme finden und medizinisch versorgt werden, m\u00fcssen aber dennoch nach den Worten des Innenministeriums ein \"ergebnisoffenes Asylverfahren\" durchlaufen. Die meisten von ihnen - 54 Menschen - kommen nach dpa-Informationen aus Afghanistan, je acht aus dem Irak und den pal\u00e4stinensischen Gebieten, sieben aus Syrien und sechs aus Somalia.", "Der Vertreter des Fl\u00fcchtlingshilfswerks der Vereinten Nationen (UNHCR) in Deutschland, Frank Remus, sagte: \"Das ist ein wichtiger Tag f\u00fcr die teils schwerkranken Kinder und ihre Familien, die aus einer unertr\u00e4glichen Situation, die wir leider in Europa erleben m\u00fcssen, erl\u00f6st wurden.\" Er unterstrich aber auch: \"Wir hoffen, dass Griechenland im Zusammenspiel vieler EU-L\u00e4nder deutlich st\u00e4rker entlastet wird und europ\u00e4ische L\u00f6sungen gefunden werden, die humanit\u00e4re Not zu beenden.\" Neben Deutschland beteiligen sich unter anderem Luxemburg und Portugal an der Aufnahme, die sich wegen der Corona-Pandemie verz\u00f6gert hat.", "Acht der Kinder sind sechs Jahre oder j\u00fcnger, neun zwischen sieben und 13 Jahren alt. Ein Jugendlicher ist 15 Jahre alt. Mit dabei sind 32 Erwachsene - Vater, M\u00fctter oder Vorm\u00fcnder - und 33 minderj\u00e4hrige Geschwister. Sie m\u00fcssen nach ihrer Ankunft grunds\u00e4tzlich nicht in Corona-Quarant\u00e4ne, da Griechenland nicht als Risikogebiet gilt und sie schon vor Abflug auf das Virus Sars-CoV-2 getestet wurden.", "Ihr Aufenthalt auf dem Flughafen Kassel war am Freitag kurz. Noch auf dem Rollfeld stiegen sie in Reisebusse um und fuhren ab. Die meisten der Neuank\u00f6mmlinge (18 Menschen) sollten nach Th\u00fcringen weiterreisen, 16 nach Rheinland-Pfalz und 14 nach Nordrhein-Westfalen. Hessen wollte neun der Migranten aufnehmen, Niedersachsen acht, Berlin sieben, Bremen f\u00fcnf und Baden-W\u00fcrttemberg und Hamburg jeweils drei.", "Urspr\u00fcnglich h\u00e4tten 106 Menschen am Freitag nach Deutschland reisen sollen. 23 von ihnen konnten aus medizinischen Gr\u00fcnden nicht ausreisen und sollen mit einem der n\u00e4chsten Fl\u00fcge nachkommen. Insgesamt will die Bundesregierung nach Angaben des Innenministeriums 243 behandlungsbed\u00fcrftige Kinder und Jugendliche aufnehmen, mit Angeh\u00f6rigen insgesamt 928 Menschen. \"Wir haben damit unseren humanit\u00e4ren Beitrag geleistet - nicht nur wie zugesagt, sondern deutlich dar\u00fcber hinaus\", sagte der innenpolitische Sprecher der Unionsfraktion, Mathias Middelberg (CDU).", "Hintergrund ist ein Koalitionsbeschluss der Bundesregierung vom M\u00e4rz, schwerkranke Kinder sowie enge Verwandte aus Fl\u00fcchtlingslagern in Griechenland aufzunehmen. In einem ersten Schritt waren bereits 53 unbegleitete Minderj\u00e4hrige nach Deutschland gebracht worden.", "Auf den griechischen Inseln in der Ost-\u00c4g\u00e4is stranden viele Menschen, die sich von der T\u00fcrkei aus auf den Weg in die Europ\u00e4ische Union machen. Laut UNHCR befinden sich dort derzeit rund 31 700 Migranten, ungef\u00e4hr ein Drittel von ihnen sind Kinder und Jugendliche. Ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte der Migranten auf den Inseln sind Afghanen, ein knappes F\u00fcnftel Syrer."]}}, "recommendations": ["https://www.t-online.de/nachrichten/ausland/internationale-politik/id_88983058/spanien-immer-mehr-fluechtlinge-sitzen-auf-den-kanaren-fest.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/ausland/id_88982436/migrationskrise-spanien-setzt-auf-notlager-und-abschiebungen.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/ausland/id_88946012/in-offenen-holzbooten-mehr-als-1200-migranten-auf-den-kanaren-angekommen.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/deutschland/id_88945624/umstrittene-abschiebung-abgeschobener-afghane-darf-wieder-nach-deutschland-zurueck.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/ausland/usa/id_88943668/joe-bidens-plaene-als-neuer-us-praesident-wir-haben-viel-vor-.html"]}