{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/oktoberfest-muenchen-2019-polizei-rassismus-homophobie-1.4624317", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "migration", "asyl"], "creation_date": "01.10.2019", "last_modified": "02.10.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Martin Bernstein"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Oktoberfest", "Homophobie", "Kriminalit\u00e4t", "Polizei in M\u00fcnchen", "Rechtsextremismus", "Oktoberfest", "M\u00fcnchen", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Oktoberfest M\u00fcnchen: Rechte Parolen und Homophobie", "description": "In den ersten zehn Wiesn-Tagen kam es zu sieben \u00dcbergriffen gegen Menschen mit anderer Hautfarbe oder sexueller Orientierung.", "body": {"": ["Nazi-Parolen und verbotene Runen, Spr\u00fcche und manchmal Handgreiflichkeiten gegen Menschen mit anderer Hautfarbe oder sexueller Orientierung: Die gro\u00dfe, alkoholgeschw\u00e4ngerte Verbr\u00fcderung auf der Theresienwiese st\u00f6\u00dft da an ihre Grenzen, wo Rassisten, Homophobe oder offen Rechtsradikale ihre menschenfeindliche Gesinnung zeigen. Allein im Pressebericht vom Dienstag listet die M\u00fcnchner Polizei vier Vorf\u00e4lle aus den vergangenen Tagen\u00a0auf.", "Die bislang folgenschwerste Attacke ereignete sich am Mittwoch vergangener Woche. Zwei junge M\u00e4nner wurden dabei von Angreifern krankenhausreif gepr\u00fcgelt - nur weil sie Arm in Arm \u00fcber die Wirtsbudenstra\u00dfe geschlendert waren. Zuerst hatte die Abendzeitung \u00fcber den Fall berichtet, am Dienstag best\u00e4tigte die Polizei das Geschehen. Die Beamten h\u00e4tten die Tragweite und den schwulenfeindlichen Hintergrund des Geschehens am Einsatzort zun\u00e4chst nicht erkennen k\u00f6nnen, hie\u00df es seitens der Polizei. Nach Bekanntwerden der Vorw\u00fcrfe seien aber sofort Ermittlungen durch das Staatsschutzkommissariat 44 aufgenommen\u00a0worden.", "Demnach trafen drei 22 Jahre alte und ein 23-j\u00e4hriger M\u00fcnchner gegen 19.45 Uhr auf eine zehn- bis f\u00fcnfzehnk\u00f6pfige Gruppe. Aus ihr heraus wurden die vier zun\u00e4chst homophob beleidigt, einem der jungen M\u00e4nner soll in den Schritt gefasst worden sein. Ein 22-J\u00e4hriger ging auf die Gruppe zu und stellte sie zur Rede. Daraufhin gab mutma\u00dflich ein 30-J\u00e4hriger aus dem Landkreis Aichach-Friedberg einem der jungen M\u00e4nner mehrere Ohrfeigen. Der 23-J\u00e4hrige wollte fl\u00fcchten, wurde jedoch von dem 30-J\u00e4hrigen eingeholt und zu Boden geworfen. Der Aggressor setzte sich auf sein Opfer und schlug mit den F\u00e4usten mehrmals zu. Ein Bekannter des 23-J\u00e4hrigen eilte hinzu und hielt den Angreifer von weiteren T\u00e4tlichkeiten ab. Ein weiterer 22-J\u00e4hriger wollte davonlaufen, wurde aber von Gruppe aufgehalten und geschlagen. Au\u00dferdem wurden ihm die Beine weggeschlagen, so dass er zu Boden fiel. Dort trat einer der Angreifer mit den F\u00fc\u00dfen auf den Oberk\u00f6rper des jungen M\u00fcnchners ein. Als Reaktion auf diese Attacke wehen jetzt Regenbogen-Fahnen an zwei der vier st\u00e4dtischen Masten am Eingang zur Wiesn - allerdings laut Wirtschaftsreferat nur bis zum\u00a0Freitag.", "Die Flaggen mit den Farben des Regenbogens gelten weltweit als Zeichen f\u00fcr Toleranz, Respekt und Vielfalt und stehen f\u00fcr den Kampf der LGBTI-Community gegen Diskriminierung. Wiesn-Chef Clemens Baumg\u00e4rtner sagt: \"Gewalt gegen Menschen, die sich nicht am Mainstream orientieren, darf auf unserer Wiesn keinen Platz haben.\" Zwei sich k\u00fcssende M\u00e4nner oder h\u00e4ndchenhaltende Frauen seien \"v\u00f6llige\u00a0Normalit\u00e4t\".", "\"Manche Ereignisse der vergangenen Tage lassen jedoch daran zweifeln, dass jeder Wiesn-Besucher das genauso sieht. Mitarbeiter des Sicherheitsdienstes entdeckten beispielsweise am Samstagmittag im Paulaner-Festzelt einen 35-j\u00e4hrigen Italiener mit einem deutlich sichtbaren Tattoo, das einen Reichsadler sowie zwei als SS-Symbol verbotene Siegrunen abbildet. Sie erteilten dem Mann Hausverbot und holten die Polizei. Der 35-J\u00e4hrige wurde angezeigt, musste das verfassungswidrige Tattoo abkleben und eine Sicherheitsleistung hinterlegen.Der 35-J\u00e4hrige behauptete, dass es sich bei dem stilisierten Adler um das Symbol des Fu\u00dfballvereins Lazio Rom handeln solle. Tats\u00e4chlich ist der Adler das Wappentier der Societ\u00e0 Sportiva (\"S.S.\") Lazio. Die Gestaltung der Buchstaben als SS-Abzeichen geh\u00f6rt jedoch nicht zum Erscheinungsbild des Vereins - wohl aber zu dem einiger ber\u00fcchtigter Fan-Gruppen, die sich aus dem rechtsradikalen Lager rekrutieren und zum Teil als gewaltbereit und antisemitisch\u00a0gelten.", "Nur Stunden sp\u00e4ter fielen einer Einsatzgruppe der Polizei auf der Wirtsbudenstra\u00dfe in der N\u00e4he des Haupteingangs ein 17- und ein 18-J\u00e4hriger auf, die mehrmals \"Heil Hitler\" riefen. Bei der Festnahme der beiden Auszubildenden beleidigte der 18-J\u00e4hrige die eingesetzten Polizeibeamten mit obsz\u00f6nen Beschimpfungen. Eine 26 Jahre alte M\u00fcnchnerin mit Migrationshintergrund wurde am fr\u00fchen Montagmorgen im Weinzelt von einem 19 Jahre alten angehenden Immobilienkaufmann aus Lauf an der Pegnitz ausl\u00e4nderfeindlich beschimpft. Als der junge Mann seine Beschimpfung auch noch wiederholte, ohrfeigte ihn die junge Frau. Begleiter der beiden gingen dazwischen, dann war auch die Polizei zur Stelle. \u00c4hnlich hatte sich bereits am ersten Wiesn-Samstag ein junger M\u00fcnchner mit dunkler Hautfarbe gegen rassistische Beleidigungen zur Wehr gesetzt. Als zwei F\u00fcrstenfeldbrucker ihn beschimpften und schlugen, streckte er beide zu Boden. Ebenfalls wegen seiner dunklen Hautfarbe wurde ein 25-j\u00e4hriger Security-Mitarbeiter von einer 28-J\u00e4hrigen rassistisch beleidigt. Auch diese Attacke endete in einem\u00a0Gerangel.", "Insgesamt sieben F\u00e4lle aus den ersten zehn Wiesn-Tagen bearbeitet das f\u00fcr politisch rechts motivierte Kriminalit\u00e4t zust\u00e4ndige Staatsschutzkommissariat 44 der M\u00fcnchner Polizei bisher, darunter ist auch ein Hitlergru\u00df, den ein 23 Jahre alter Somalier in Richtung mehrerer Polizisten machte. Mindestens vier Menschen wurden bei den Attacken verletzt. Auffallend ist: Die Aggressoren gehen immer \u00f6fter auch auf Polizisten oder Mitarbeiter des Sicherheitsdienstes\u00a0los.", "Vermutlich ist die Zahl der Vorf\u00e4lle, von denen die Polizei nichts erf\u00e4hrt, deutlich h\u00f6her. So berichtet ein Besucher des Schottenhamel-Zelts von einem Vorfall am Sonntagnachmittag. Eine Handvoll junger M\u00e4nner - durch ihre Aufmachung erkennbar als Burschenschaftler - habe dort in einer Box, in der sich studentische Verbindungen treffen, rechte Parolen gerufen. Die etwa Zwanzigj\u00e4hrigen, die dort auf dem Tisch stehend etwa \"Sieg Heil!\" und \"Asylanten, Hurenkinder\" gr\u00f6lten, seien \"nicht \u00fcbertrieben betrunken\" gewesen, berichtete der Augen- und Ohrenzeuge, der ebenso wie eine daneben sitzende Gruppe kroatischer G\u00e4ste bald dem Ausgang zustrebte, um die rechten T\u00f6ne nicht weiter anh\u00f6ren zu m\u00fcssen. Angezeigt wurde der Vorfall laut Polizei\u00a0nicht."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/muenchen/oktoberfest-2021-corona-entscheidung-april-1.5096389", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-eu-oktoberfest-markenrecht-1.5057497", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-bilanz-wirtshaus-wiesn-sommer-in-der-stadt-1.5053594", "https://projekte.sueddeutsche.de/artikel/bayern/trachtenvereine-in-muenchen-o-zogn-is-e543535/", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-wiesn-grippe-kolumne-1.5050075"]}