{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/bayern/bayern-verfassungsschutzbericht-2019-rechtsextremismus-1.4879602", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "17.04.2020", "last_modified": "17.04.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Johann Osel"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Politik in Bayern", "CSU", "Joachim Herrmann", "Rechtsextremismus", "Verfassungsschutz", "Verfassungsschutzbericht", "Bayern", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Bayern: Verfassungsschutzbericht 2019 vorgestellt", "description": "Rechtsextremismus ist gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr innere Sicherheit in Bayern. Das geht aus dem aktuellen Verfassungsschutzbericht hervor.", "body": {"": ["Rechtsextremismus stellt nach Ansicht des bayerischen Verfassungsschutzes aktuell die gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr die innere Sicherheit und damit die \"unmittelbarste Bedrohung\" dar. Diese Einordnung bei der Vorstellung des Verfassungsschutzberichts 2019 am Freitag ist als Umdenken zu deuten; noch im Vorjahr hatte Innenminister Joachim Herrmann (CSU) islamistischen Terrorismus als gr\u00f6\u00dfte Bedrohung benannt. Zwei Ph\u00e4nomene d\u00fcrften der Neubewertung zugrunde liegen: Einerseits haben Taten wie die Ermordung des hessischen Politikers Walter L\u00fcbcke oder der Angriff auf die Synagoge in Halle eine \"erhebliche Radikalisierung\" gezeigt; verblendete T\u00e4ter, so Herrmann, \"schwingen sich zur Herren \u00fcber Leben und Tod\u00a0auf\".", "Zudem ist das Personenpotenzial gewachsen, was auch daran liegt, dass erstmals der v\u00f6lkische \"Fl\u00fcgel\" der AfD und die Junge Alternative (JA) offiziell als rechtsextremistische Beobachtungsobjekte gelistet sind. Dennoch warnte der Minister vor Debatten, welcher Extremismusbereich \"am schlimmsten\" sei. Auch auf der anderen Seite seien \"alle Hemmungen gefallen\", es stehe zu bef\u00fcrchten, dass irgendwann ein Todesopfer auch aufgrund linksextremistischer \u00dcbergriffe zu beklagen sei. Zudem k\u00f6nnten Islamisten die Corona-Krise nutzen, um westliche Gesellschaften zu destabilisieren. Es gelte \"zusammenstehen gegen den Hass, egal aus welcher\u00a0Richtung\".", "Die Zahl der Rechtsextremisten taxiert der Bericht auf knapp 2600 Personen, darunter etwa 1000 \"Gewaltorientierte\". Die \"Fratze des Rechtsextremismus\" gewinne nicht nur durch Angriffe und Mordanschl\u00e4ge an Relevanz, sondern auch \u00fcber die Entstehung einer digitalen Subkultur: \"Wir haben es hier mit diffusen Personenzusammenschl\u00fcssen und aktiven Einzelpersonen zu tun\" - zum Beispiel werde in diesen Zirkeln ein \"Vollstrecker\" gefordert, was zu Gewalttaten motivieren\u00a0k\u00f6nne.", "Gerade in der Corona-Krise machten Extremisten durch Verschw\u00f6rungstheorien Stimmung: Etwa sogenannte Tag-X-Szenarien, wonach die Gesellschaft bald zusammenbrechen solle, h\u00e4tten Konjunktur; oder Theorien, wonach Migranten und teils auch Juden f\u00fcr die Verbreitung des Virus mitverantwortlich seien. Der Trend gehe insgesamt weg von rechtsextremistischen Parteien oder Gruppierungen und hin zu dezentralen Strukturen. Mittlerweile umfasse das \"unstrukturierte\" Personenpotenzial fast die H\u00e4lfte der gesamten\u00a0Szene.", "Bekannte Organisationen sind weiterhin etwa die NPD, die Neonazi-Partei \"Dritter Weg\" oder freiere Organisationen wie Kameradschaften. In diesem Kontext beschreibt der Verfassungsschutz 2019 als Ph\u00e4nomene b\u00fcrgerwehrartige Aufz\u00fcge in St\u00e4dten oder Kampfsporttrainings au\u00dferhalb sportlicher Zwecke. Neu unter extremistischen Strukturen gef\u00fchrt sind eben AfD-Fl\u00fcgel und JA, mit 110 beziehungsweise 120 Personen. Beim Fl\u00fcgel, der keine Mitgliederlisten hat, gehen zwar Beobachter von einer h\u00f6heren Zahl an Anh\u00e4ngern und Sympathisanten aus. In der Landtagsfraktion stellen Abgeordnete, die dem Fl\u00fcgel mindestens zugeneigt sind, die Mehrheit, im Landesvorstand sind zwei stellvertretende Vorsitzende der Str\u00f6mung\u00a0zuzurechnen.", "Nach Informationen der S\u00fcddeutschen Zeitung geht die Zahl 110 aber auf die Analyse von Fl\u00fcgel-Treffen, Online-Auswertung und nachrichtendienstliche Mittel zur\u00fcck, die in diesem Fall erlaubt sind. Nur \"valide Erkenntnisse\" und nicht nur Sympathien oder Kontakte sind f\u00fcr die Beh\u00f6rde ma\u00dfgeblich. Abgeordnete im Landtag und in der Landesgruppe im Bundestag bleiben bei der Z\u00e4hlung au\u00dfen vor, da das freie Mandat besonderen Schutz genie\u00dft und in der Regel einer Beobachtung entgegensteht. Die Gesamtpartei AfD ist nicht im Visier des\u00a0Verfassungsschutzes.", "Bei der JA registriert man \"teils aggressive Rhetorik\" sowie die These eines drohenden \"Bev\u00f6lkerungsaustauschs\" durch Muslime. Die AfD-Jugend vertrete einen \"ethnisch homogenen Volksbegriff und macht jene, die dieser ethnisch geschlossenen Gemeinschaft nicht angeh\u00f6ren, in eindeutiger Weise ver\u00e4chtlich\". Das politische Konzept des Fl\u00fcgels fu\u00dft laut Bericht auf \"Ausgrenzung, Ver\u00e4chtlichmachung und weitgehende Rechtlosstellung von Ausl\u00e4ndern, Migranten, insbesondere Muslimen und politisch Andersdenkenden\". Auch wendeten sich viele V\u00f6lkische \"gegen das Demokratie- und das Rechtsstaatsprinzip\". Dezidiert erw\u00e4hnt der Bericht ein Fl\u00fcgel-Treffen in Greding, bei dem die ersten Strophe der Nationalhymne eingespielt und von Anwesenden gesungen\u00a0wurde.", "Die Aufl\u00f6sung des Fl\u00fcgels, wie sie die AfD selbst f\u00fcr Ende April in Aussicht gestellt hat, wird laut Herrmann nicht dazu f\u00fchren, von der Beobachtung gewisser Vertreter abzusehen. \"Es \u00e4ndert nichts daran, dass es in der AfD Personen gibt, die das Gedankengut weiterverfolgen.\" Der innenpolitische Sprecher der bayerischen AfD-Fraktion und Fl\u00fcgel-Mann Richard Graup-ner sprach am Freitag in einer Reaktion von \"juristischer Haltlosigkeit dieser Beobachtungspraxis\": Die erhobenen Anschuldigungen beruhten \"zumeist auf willk\u00fcrlichen Interpretationen einzelner Aussagen\". Die Beobachtung sei daher \"\u00f6ffentliche Diffamierung und\u00a0Ausgrenzung\".", "Das linksextremistische Personenpotenzial ist ebenfalls gestiegen. So geh\u00f6rten der Szene vergangenes Jahr 3600 Anh\u00e4nger an, insbesondere die autonome Szene w\u00e4chst (auf 720 Personen). \u00dcbergriffe und Taten - mit Schwerpunkt Sachbesch\u00e4digung - richteten sich sowohl gegen einen angeblichen \"Repressionsstaat\" als auch gegen Unternehmen zum Beispiel aus der Immobilienbranche, die als \"Profiteure des Systems\" gelten. Generell warnt der Verfassungsschutz, dass Linksextremisten unter dem Deckmantel breiter gesellschaftlicher Anliegen wie dem Kampf gegen Mietenwucher salonf\u00e4hig werden wollen. In linksradikalen Medien gebe es nach Gewalttaten, betonte Herrmann, \"keine Spur von Unrechtsbewusstsein oder Aufrufen zur M\u00e4\u00dfigung\", vielmehr \"zum Teil ma\u00dflosen Hass\" gegen Andersdenkende und die staatliche Ordnung. Als konkretes Ziel von \u00dcbergriffen gelte auch die AfD. Im Zusammenhang mit der Corona-Pandemie rufe die Szene zu Pl\u00fcnderungen auf sowie zur absichtlichen Ansteckung von Polizisten. \"Bullen\" sollten sich demnach \"hoffentlich reihenweise Infektionen einfangen und mit etwas Gl\u00fcck mit schwerem Verlauf\". Auch in der Linkspartei in Bayern z\u00e4hlt der Verfassungsschutz 950 Personen zu \"offen extremistischen\u00a0Strukturen\".", "Als nach wie vor \"virulent\" bezeichnete Herrmann die Bedrohung durch islamistischen Terrorismus. Auch wenn Deutschland 2019 von derartigen Anschl\u00e4gen verschont geblieben sei, zeige der Blick ins europ\u00e4ische Ausland die anhaltende Gefahr. Oft handelten T\u00e4ter allein, auch hierbei spiele das Internet eine wichtige Rolle. Gerade der milit\u00e4rische Niedergang des \"Islamischen Staates\" und damit ein Wegfall von Strukturen, hei\u00dft es in Sicherheitskreisen, lasse unvorhersehbare Einzeltaten wahrscheinlich werden: etwa Anschlags-szenarien wie 2016 nahe W\u00fcrzburg, als ein afghanischer Fl\u00fcchtling mit einer Axt im Zug Fahrg\u00e4ste attackiert\u00a0hatte."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/muenchen/bayern-corona-bernd-sibler-debatte-video-1.5121729", "https://www.sueddeutsche.de/bayern/bayern-landtag-antraege-nsu-morde-1.5124125", "https://www.sueddeutsche.de/bayern/bayern-antisemitismus-skulpturen-umgang-1.5121541", "https://www.sueddeutsche.de/bayern/bayern-spd-landesvorsitz-ausgangslage-1.5121517", "https://www.sueddeutsche.de/bayern/bayern-polizei-bodycams-herrmann-1.5121874"]}