{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/fluechtlinge-befriedend-nicht-mehr-1.5033639", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "16.09.2020", "last_modified": "17.09.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Stefan Braun"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Fl\u00fcchtlinge", "S\u00fcddeutsche Zeitung Meinung", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Befriedend, nicht mehr", "description": "Warum der Koalitions-Kompromiss eine Entt\u00e4uschung ist.", "body": {"": ["Horst Seehofer wirkte erleichtert am Mittwoch. F\u00fcr einen Minister, dem heftiger Streit drohte, ist das auch ganz verst\u00e4ndlich. Die Einigung zwischen Union und SPD, gut 400 Fl\u00fcchtlingsfamilien aus Griechenland aufzunehmen, entsch\u00e4rft ein Problem, das ihm und dem Kabinett politisch sehr weh h\u00e4tte tun k\u00f6nnen. Ein Streit \u00fcber Fl\u00fcchtlinge - alle Beteiligten wissen, wie sehr ihnen der in der Vergangenheit geschadet\u00a0hat.", "Herausgekommen ist ein Kompromiss, der fein austariert wurde und deshalb die Lage nach dem Brand in Moria befrieden konnte. Befriedigend freilich ist das alles nicht - nicht mit Blick auf die Verh\u00e4ltnisse in den griechischen Fl\u00fcchtlingslagern; und erst recht nicht angesichts des Eindrucks, dass sich Berlin, Br\u00fcssel und \u00fcberhaupt alle Nicht-Mittelmeeranrainer wieder einmal erst dann um humanit\u00e4re Katastrophen k\u00fcmmern, wenn sie diese nicht mehr ausblenden\u00a0k\u00f6nnen.", "Kanzlerin Angela Merkel hat im Sommer 2016, also ein Jahr nach dem gro\u00dfen Fl\u00fcchtlingssommer, einger\u00e4umt, dass die Bundesregierung die Probleme an den EU-Au\u00dfengrenzen aus Bequemlichkeit und Desinteresse \u00fcber Jahre ignoriert habe. Damals war das ein sp\u00e4tes, aber wichtiges Eingest\u00e4ndnis. Liest man es jetzt noch einmal, fragt man sich allerdings, was noch alles passieren muss, damit endlich etwas\u00a0passiert."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/politik/kanaren-neuer-hotspot-fuer-gefluechtete-1.5122691", "https://www.sueddeutsche.de/panorama/seenotretter-sea-eye-mit-weiterem-schiff-fuers-mittelmeer-1.5115451", "https://www.sueddeutsche.de/panorama/open-arms-mit-ueber-200-migranten-an-bord-1.5115278", "https://www.sueddeutsche.de/panorama/fluechtlingselend-auf-den-kanaren-1.5111770", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/freising/freising-fluechtlinge-beratung-1.5079901"]}