{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/luebcke-generalbundesanwalt-verdacht-rechtsextremismus-1.4489278", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "fl\u00fcchtl", "asyl"], "creation_date": "17.06.2019", "last_modified": "17.06.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Georg Mascolo", "Ronen Steinke", "Susanne H\u00f6ll"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Kriminalit\u00e4t", "Rechtsextremismus", "Walter L\u00fcbcke", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Tatverd\u00e4chtiger im drohte: \"Es wird Tote geben\"", "description": "Im Fall L\u00fcbcke hat sich der Verdacht eines rechtsextremistischen Hintergrunds erh\u00e4rtet. Der 45-j\u00e4hrige Beschuldigte soll in den Neunzigern Gefl\u00fcchtete angegriffen und j\u00fcngst im Internet Gewalt angek\u00fcndigt haben. Der Generalbundesanwalt \u00fcbernimmt die Ermittlungen. ", "body": {"": ["\u00dcber den in der Nacht zum Sonntag festgenommenen 45 Jahre alten Verd\u00e4chtigen im Fall L\u00fcbcke, Stephan E., liegen polizeiliche Erkenntnisse \u00fcber Landfriedensbruch, K\u00f6rperverletzung und Waffenbesitz vor. Es soll ein langes Vorstrafen- beziehungsweise Erkenntnisregister bei den Beh\u00f6rden zu dem Verd\u00e4chtigen geben. Bei der Auswertung seines Handys haben die Ermittler nach Informationen von NDR, WDR und SZ inzwischen zahlreiche hetzerische Kommentare in sozialen Netzwerken entdeckt, vor allem bei Youtube. 2018 soll E. dort unter dem Alias \"Game Over\" unter anderem geschrieben haben: \"Entweder diese Regierung dankt in k\u00fcrze ab oder es wird Tote geben.\" Bei der Durchsuchung seiner Wohnung wurden Waffen gefunden, aber nicht die\u00a0Tatwaffe.", "Der Generalbundesanwalt hat die Ermittlungen im Fall des get\u00f6teten Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke nun \u00fcbernommen. Die Bundesanwaltschaft traf diese Entscheidung am Montagmorgen, weil sie den Verdacht eines rechtsextremistischen oder rechtsterroristischen Hintergrunds erh\u00e4rtet\u00a0sah.", "Stephan E. soll in der Vergangenheit eindeutige Verbindungen in die rechtsextreme Szene gepflegt haben. Er soll im Umfeld der hessischen NPD und der Autonomen Nationalisten t\u00e4tig gewesen sein. Die Autonomen Nationalisten wurden von Experten als potenzielle Rechtsterroristen von morgen eingestuft. 1995 wurde er wegen einer Attacke auf ein Fl\u00fcchtlingsheim vom Landgericht Wiesbaden wegen versuchten Totschlags und versuchten Herbeif\u00fchrens einer Sprengstoffexplosion zu sechs Jahren Jugendstrafe\u00a0verurteilt.", "2009 soll der Beschuldigte zudem bei einem \u00dcberfall von Rechtsradikalen auf eine Kundgebung des Deutschen Gewerkschaftsbunds (DGB) beteiligt gewesen sein. Dem Verfassungsschutz sollen auch mehrere gegen Ausl\u00e4nder gerichtete Gewalttaten des Verd\u00e4chtigen bekannt sein, sowie die Teilnahme an rechten Kundgebungen in Hessen und Nordrhein-Westfalen. Er hatte sich aber in den vergangenen Jahren offenbar aus der organisierten Neonazi-Szene zur\u00fcckgezogen. Er soll den Beh\u00f6rden zuletzt nicht mehr als gewaltbereiter Rechtsextremist bekannt gewesen\u00a0sein.", "Eine zun\u00e4chst f\u00fcr Montag geplante Pressekonferenz der Staatsanwaltschaft Kassel zusammen mit dem Landeskriminalamt wurde abgesagt. Nun wird sich allein die Bundesanwaltschaft als zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zu dem Fall \u00e4u\u00dfern. In internen Beratungen der hessischen Sicherheitsbeh\u00f6rden war eine \u00dcbernahme schon am Wochenende Thema gewesen. Da man nicht ausschlie\u00dfen k\u00f6nne, dass eine rechtsextreme Gruppierung am Werk sei, sei Karlsruhe der richtige Ort, hie\u00df es in Kreisen der Fahnder. \"Wir haben aus den F\u00e4llen NSU und Amri gelernt\", sagte ein\u00a0Ermittler."], "DNA-Spuren f\u00fchrten zum Tatverd\u00e4chtigen": ["Der Kasseler Regierungspr\u00e4sident L\u00fcbcke war vor gut zwei Wochen auf der Terrasse seines Hauses im nordhessischen Wolfhagen-Istha erschossen worden. Polizei und Staatsanwaltschaft waren zun\u00e4chst von einem T\u00e4ter im privaten Umfeld des CDU-Politikers\u00a0ausgegangen.", "Der 65-j\u00e4hrige L\u00fcbcke hatte sich mit seinem \u00f6ffentlichen Eintreten f\u00fcr die deutsche Asylpolitik und die Rechte von Schutzsuchenden Feinde gemacht. Er war beschimpft und bedroht worden. Als Regierungspr\u00e4sident war er f\u00fcr die Unterbringung von Asylbewerbern im n\u00f6rdlichen Teil Hessens zust\u00e4ndig. Nach seinem Tod hatten fremdenfeindliche Hetzer im Internet \u00fcber sein Ableben gejubelt, was bundesweit f\u00fcr Emp\u00f6rung gesorgt hatte. Auch Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier hatte die Verunglimpfungen\u00a0kritisiert.", "Nach Informationen von NDR, WDR und SZ waren die Ermittler durch DNA-Spuren an der Kleidung des Opfers auf den Tatverd\u00e4chtigen gekommen. Der Mann sitzt nun in Untersuchungshaft in der Justizvollzugsanstalt in\u00a0Kassel.", "Anmerkung der Redaktion: In einer fr\u00fcheren Version dieses Textes wurde als Herkunftsort von Stephan E. das bayerische Lichtenfels genannt. An dieser Information sind im Laufe der Recherche Zweifel aufgekommen, weshalb wir den Ort in diesem Artikel nun nicht mehr nennen."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/panorama/grosseinsatz-gegen-rund-100-mafia-verdaechtige-auf-sizilien-1.5124973", "https://www.sueddeutsche.de/panorama/meckenheim-schuesse-bonn-sek-1.5124064", "https://www.sueddeutsche.de/panorama/sachsen-anhalt-25-jaehriger-erschiesst-mutter-und-sich-selbst-1.5123360", "https://www.sueddeutsche.de/panorama/beziehungstat-zwei-menschen-in-nuernberg-erschossen-1.5122752", "https://www.sueddeutsche.de/panorama/berlin-sexualmord-kannibalismus-polizei-1.5121971"]}