{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/entwicklungshilfe-abschied-eines-empoerten-1.5030421", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "13.09.2020", "last_modified": "15.09.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Constanze von Bullion", "Kristiana Ludwig"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Entwicklungshilfe", "S\u00fcddeutsche Zeitung Politik", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Abschied eines Emp\u00f6rten", "description": "CSU-Minister M\u00fcller kandidiert nicht mehr f\u00fcr den Bundestag. Der Minister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit hat sich oft mit seiner Partei angelegt - und die r\u00e4tselt dar\u00fcber, warum er nun geht.", "body": {"": ["Nach einem Zufall sah es zun\u00e4chst nicht aus. Vier Tage, nachdem er Alarm geschlagen hatte wegen der Fl\u00fcchtlingslage auf Lesbos, hat Bundesentwicklungshilfeminister Gerd M\u00fcller am Sonntag seinen R\u00fcckzug aus der Bundespolitik angek\u00fcndigt. \"Nach 32 Jahren Verantwortung im Europ\u00e4ischen Parlament und im Deutschen Bundestag m\u00f6chte ich jetzt einen Generationenwechsel einleiten\" teilte der CSU-Politiker mit. Bis zum Ende der Legislaturperiode werde er sein Bundestagsmandat und das Amt des Entwicklungshilfeministers, so versicherte er, noch \"mit voller Kraft\u00a0weitergestalten\".", "M\u00fcller, das ist so einer, der gern mal ausschert aus der Parteidisziplin der CSU. Der geb\u00fcrtige Schwabe, der auf dem zweiten Bildungsweg zu Abitur und einem Doktor der Wirtschaftswissenschaften gekommen ist, hat sich in Berlin einen Namen als christlicher Querkopf gemacht. Aus Protest gegen die Armut in Brasilien weigerte er sich 2014, zur Fu\u00dfball-WM zu fahren, anders als die Kanzlerin und der Bundespr\u00e4sident. Mal mahnte er einen Marshallplan f\u00fcr Afrika an, mal mehr Engagement gegen den\u00a0Klimawandel.", "Als am Mittwoch die Bilder des brennenden Fl\u00fcchtlingscamps Moria \u00fcber die Bildschirme flimmerten, war es wieder M\u00fcller, der sich aufb\u00e4umte. Am Ende einer Pressekonferenz \u00fcber faire Arbeitsbedingungen in der Textilproduktion meldete er sich noch einmal zu Wort. \"Au\u00dfer Emp\u00f6rung empfinde ich heute nichts, wenn ich die brennenden Bilder aus Moria sehe\", sagte er. Vor zwei Jahren sei er auf Lesbos gewesen, habe in Br\u00fcssel Alarm geschlagen. Es seien \"unglaubliche Zust\u00e4nde, die wir mitten in Europa akzeptiert haben und akzeptieren\". Kurz darauf forderte M\u00fcller, 2000 Gefl\u00fcchtete aus Griechenland nach Deutschland zu\u00a0holen.", "Innenminister Horst Seehofer, der bisher nur zugesagt hat, 100 bis 150 Minderj\u00e4hrige einreisen zu lassen, d\u00fcrfte der Vorsto\u00df des Parteifreundes keine Freude bereitet haben. Ob Seehofer sich bei M\u00fcller gemeldet hat, ob es \u00c4rger gab, mochte M\u00fcller am Sonntag auf Anfrage nicht verraten. Sein Sprecher betonte, es gebe keinen Zusammenhang zwischen Moria und M\u00fcllers Entscheidung, 2021 nicht mehr f\u00fcr den Bundestag zu kandidieren und sich aus der Bundespolitik zur\u00fcckzuziehen. \"So eine Entscheidung trifft man nicht kurzfristig, das ist eine Lebensentscheidung\", sagte er. Aus M\u00fcllers Wahlkreis im Allg\u00e4u war zu h\u00f6ren, der 65-j\u00e4hrige wolle einfach noch etwas haben vom Leben. Der angek\u00fcndigte Abschied sei ein durchaus freiwilliger, auch weil es zwischen M\u00fcller und der CSU zu einer gewissen Entfremdung gekommen\u00a0sei."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/muenchen/entwicklungshilfe-simbabwe-tu-muenchen-1.5107572", "https://www.sueddeutsche.de/politik/internationales-rotes-kreuz-hilfe-corona-1.5079483", "https://www.sueddeutsche.de/politik/entwicklungshilfe-abschied-eines-empoerten-1.5030421", "https://www.sueddeutsche.de/politik/tote-coronavirus-entwicklungslaender-1.5020964", "https://www.sueddeutsche.de/politik/niger-entwicklungshelfer-angriff-1.4994611"]}