{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/abschiebungen-lex-miri-1.4713040", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "fl\u00fcchtl", "migrant", "asyl"], "creation_date": "06.12.2019", "last_modified": "07.12.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Constanze von Bullion"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Abschiebungen", "S\u00fcddeutsche Zeitung Politik", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Lex Miri", "description": "Die illegale Wiedereinreise von Asylbewerbern soll h\u00e4rter bestraft werden. Innenminister Seehofer begr\u00fcndet das mit dem Fall des Libanesen Miri.", "body": {"": ["Abgelehnte Asylbewerber, die Deutschland verlassen mussten, dann aber doch wieder einreisen wollen, sollen nach dem Willen von Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) sch\u00e4rfer verfolgt werden. Ein Versto\u00df gegen die Wiedereinreisesperre soll k\u00fcnftig als eigenst\u00e4ndiger Haftgrund gelten. Seehofers Sprecher best\u00e4tigte am Freitag einen entsprechenden Bericht der Welt. Demnach begr\u00fcndet das Bundesinnenministerium die geplante Gesetzesversch\u00e4rfung mit der Bek\u00e4mpfung organisierter Kriminalit\u00e4t: \"Der Fall Miri hat Anlass gegeben, dass wir die ausl\u00e4nderrechtlichen Regelungen und auch Haftm\u00f6glichkeiten im Falle der Wiedereinreisesperren sch\u00e4rfen\", sagte Innenstaatssekret\u00e4r Helmut Teichmann der\u00a0Zeitung.", "Bereits im November hatte Seehofer die Kontrollen an allen deutschen Grenzen versch\u00e4rft, um illegale Wiedereinreisen von Migranten zu unterbinden. Anlass bot der Libanese Ibrahim Miri aus Bremen. Das Oberhaupt eines kriminellen Clans war in Deutschland 19 Mal verurteilt worden, etwa wegen Raubes, schweren Diebstahls, Hehlerei und bandenm\u00e4\u00dfigen Drogenhandels. Trotz Abschiebung nach Libanon kehrte er nach Bremen zur\u00fcck und wurde erneut\u00a0ausgewiesen.", "Seehofer nahm den Fall zum Anlass, die Kontrollen an allen deutschen Grenzen auszuweiten. Bei der Innenministerkonferenz in L\u00fcbeck forderte er nun eine weitere Gesetzesversch\u00e4rfung. Die illegale Wiedereinreise soll zum eigenst\u00e4ndigen Haftgrund erkl\u00e4rt\u00a0werden.", "Das Aufenthaltsgesetz erlaubt Abschiebehaft bisher nur, wenn ein Gericht ausreichend Indizien f\u00fcr bestehende Fluchtgefahr sieht. Der Versto\u00df gegen die Wiedereinreisesperre gilt als solches Indiz. Das Delikt allein aber reicht in der Regel nicht, um Abschiebehaft zu begr\u00fcnden. Es m\u00fcssen weitere Indizien hinzukommen. Seehofer will das \u00e4ndern. Schon der Versto\u00df gegen eine Wiedereinreisesperre soll als eigenst\u00e4ndiger Haftgrund gelten, die richterliche Entscheidung f\u00fcr die Abschiebehaft damit sofort erfolgen\u00a0k\u00f6nnen.", "Beim Abschluss der Innenministerkonferenz in L\u00fcbeck wurde am Freitag der Vorsatz bekr\u00e4ftigt, den Kampf gegen Rechtsextremismus und Antisemitismus zu verst\u00e4rken. Der Abschiebestopp nach Syrien wurde um weitere sechs Monate verl\u00e4ngert. Bund und L\u00e4nder wollen auch das Resettlement st\u00e4rken, bei dem gezielt besonders schutzbed\u00fcrftige Fl\u00fcchtlinge aufgenommen werden. Das Kontingent soll im kommenden Jahr von 500 auf 1600 Personen angehoben werden. Die Minister sprachen sich zudem f\u00fcr einen erweiterten Strafrahmen bei sexueller Gewalt aus. Nach einer Verurteilung sollen Daten l\u00e4nger gespeichert bleiben. Offen blieb, ob das Abbrennen sogenannter Bengalos in Stadien unter Strafe gestellt werden\u00a0soll."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/politik/abschiebungen-voellig-neben-der-spur-1.4967743", "https://www.sueddeutsche.de/politik/abschiebungen-lex-miri-1.4713040", "https://www.sueddeutsche.de/politik/abschiebungen-was-sein-muss-1.4709298", "https://www.sueddeutsche.de/thema/Abschiebungen"]}