{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/alan-kurdi-sea-eye-mittelmeer-fluechtlinge-1.4397995", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "05.04.2019", "last_modified": "09.07.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Philipp Saul"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Fl\u00fcchtlings- und Migrationspolitik", "Matteo Salvini", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Fl\u00fcchtlinge: \"nach Nordamerika oder Australien bringen\"", "description": "Matteo Salvini will, dass ein Rettungsschiff mit Fl\u00fcchtlingen nach Hamburg f\u00e4hrt. Der Gr\u00fcnder von Sea-Eye h\u00e4lt das f\u00fcr Populismus.", "body": {"": ["Das Rettungsschiff Alan Kurdi der Regensburger Fl\u00fcchtlingsrettungsorganisation Sea-Eye wartet im Mittelmeer weiter auf die Einfahrterlaubnis in italienische H\u00e4fen. Die Besatzung hatte am Mittwoch 64 Migranten aus dem Mittelmeer vor Libyen geborgen, darunter auch ein Baby. Malta und Italien verwehren dem Rettungsschiff bislang die Einfahrt in einen sicheren Hafen. Michael Buschheuer ist Gr\u00fcnder von Sea-Eye und war schon mehrmals auf dem Mittelmeer unterwegs. Im Interview beschreibt er die Probleme bei der Seenotrettung und macht der europ\u00e4ischen Politik schwere\u00a0Vorw\u00fcrfe.", "SZ: Wo befindet sich die \"Alan Kurdi\" gerade und wie geht es den Menschen an Bord?", "Michael Buschheuer: Das Schiff befindet sich zwischen Italien und Malta und sucht Deckung vor schlechter werdendem Wetter. Die Lage ist im Moment unproblematisch. Aber die Menschen an Bord sind keine Seeleute und wir haben Personen dabei, die physisch und psychisch eine sehr harte Zeit hinter sich haben. Von den 64 Geretteten k\u00f6nnen nur die Frauen und Kinder drinnen schlafen, die anderen bleiben drau\u00dfen. Wenn sich das Wetter \u00e4ndert, kann die Situation relativ schnell angespannt\u00a0werden.", "Wie lange ist das Schiff noch mit Lebensmitteln versorgt?", "Das wei\u00df ich nicht genau. Es ist nicht so, dass die Menschen sofort verhungern, aber nat\u00fcrlich sind wir nicht dazu ausgestattet, 64 Leute eine Woche lang zu ern\u00e4hren. Das ist auch einfach nicht das Thema. Es geht hier nicht um Hunger. Es geht darum, dass man uns absichtlich\u00a0behindert.", "Was meinen Sie?", "Eine der gr\u00f6\u00dften H\u00fcrden ist, dass wir nicht in die H\u00e4fen gelassen werden. Die tagelange Diskussion, wo man Gerettete absetzen darf, blockiert unsere Arbeit. Es geht Zeit verloren, in der wir nach Menschen suchen k\u00f6nnten. Au\u00dferdem haben wir im Moment nur in Mallorca einen Starthafen. Eigentlich k\u00f6nnen wir im Einsatzgebiet zwei bis drei Wochen Ausschau halten. Solange ist das Team an Bord mit Essen, Kraftstoff, et cetera versorgt. Aber von Mallorca aus fahren wir schon vier Tage an und vier Tage zur\u00fcck. Das reduziert unsere Zeit vor Ort deutlich. Wenn man von Malta oder Lampedusa starten w\u00fcrde, h\u00e4tte man nur einen Tag\u00a0Anfahrt.", "Sie wollten nach der Rettung einen Hafen in Malta oder Italien ansteuern. Dabei mussten Sie damit rechnen, dass Sie abgewiesen werden. Hatten Sie einen Plan B?", "Nein. Wir wissen, dass wir unter Druck geraten, wenn wir Menschen an Bord haben. Aber wir k\u00f6nnen das nicht l\u00f6sen. Einen sicheren Hafen in irgendeiner Art und Weise durch die Seenotleitstelle zu gew\u00e4hrleisten, ist die Aufgabe der gesamten Menschheit, der gesamten Welt. Wir wissen wohl, dass niemand die Menschen will, die wir an Bord haben. Aber wir k\u00f6nnen uns deshalb nicht der Rettung verweigern. Wir f\u00fchlen uns verpflichtet, sonst w\u00e4ren wir nicht da drau\u00dfen. Das macht keinen\u00a0Spa\u00df.", "Italiens Innenminister Matteo Salvini fordert, dass die \"Alan Kurdi\", die unter deutscher Flagge unterwegs ist, nach Hamburg f\u00e4hrt.", "So was ist das Diskutieren nicht wert. Das ist eine populistische \u00c4u\u00dferung. Dann k\u00f6nnte man sie auch nach Nordamerika oder Australien\u00a0bringen.", "Also ist das in keiner Weise realistisch?", "Das sind vier Wochen Seeweg. Wir haben ein Schiff mit 64 G\u00e4sten an Bord. Das ist ungef\u00e4hr so, wie wenn Sie in Ihr Wohnzimmer 20 G\u00e4ste einladen. Damit kann man nicht mal eben vier Wochen um die Welt segeln. Das kann niemand von uns verlangen und das ist auch nicht die\u00a0L\u00f6sung.", "Was dann?", "Wenn sich die Politik darauf einigt, die Menschen in Deutschland aufzunehmen, dann ist trotzdem ein Hafen in Italien oder Malta die einzig sinnvolle L\u00f6sung. Alles andere ist ein Drangsalieren und ein Spiel mit der Gesundheit und dem Leben dieser Menschen. Niemand w\u00fcrde vern\u00fcnftigerweise ein Boot unn\u00f6tig lang da drau\u00dfen lassen. F\u00fcr uns ist es v\u00f6llig irrelevant, wo wir die Menschen abliefern. Sie m\u00fcssen irgendwo in Sicherheit\u00a0sein.", "Haben Sie inzwischen schon konkrete Zusagen bekommen, was die Aufnahme der Menschen betrifft?", "Nein.", "Aber Sie sind in Kontakt mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt. Was h\u00f6ren Sie von dort?", "Sie arbeiten daran. Sie sind wirklich ehrlich bem\u00fcht, L\u00f6sungen zu finden. Das darf man dieser Dienststelle wirklich abnehmen. Aber gro\u00dfpolitisch ist die Lage eigentlich gar nicht so schwierig. Man k\u00f6nnte ohne Probleme mit Italien oder Malta kl\u00e4ren, dass man die Menschen bitte erst an Land l\u00e4sst und dann ihren weiteren Verbleib\u00a0diskutiert.", "Aus Sicht von Italien und Malta w\u00e4re das allerdings eine sehr unsichere L\u00f6sung. Gerade Italien wurde lange genug mit der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen alleingelassen.", "Das ist richtig. Es gab keine Zusage, dass man das Problem ehrlich angeht. Aber wenn man die Probleml\u00f6sung \u00fcber das Druckmittel der 64 Menschen an Bord betreibt, dann ist das ein diplomatisches Totalversagen. Stellen Sie sich vor, ein Arzt will mehr Geld von der Krankenkasse und h\u00f6rt auf, die Patienten zu behandeln, um den Druck zu erh\u00f6hen. Da w\u00fcrde jeder sagen: \"Der ist wohl verr\u00fcckt.\" Hier ist das genauso. Wenn ich nicht in der Lage bin, das anders zu verhandeln, dann stimmt auf politischer Ebene grunds\u00e4tzlich etwas\u00a0nicht.", "Also fordern Sie ein einheitliches System zur Aufteilung von Fl\u00fcchtlingen?", "Wir fordern, dass man Politik nicht \u00fcber ertrinkende Menschen macht. Ob man das \u00fcber einen Verteilungsschl\u00fcssel l\u00f6st oder sich nur drei L\u00e4nder zur Aufnahme bereiterkl\u00e4ren, ist mir jetzt erst mal egal. Das Wunschziel w\u00e4re ein fairer und sinnvoller Verteilungsschl\u00fcssel innerhalb der EU und vielleicht auch mit anderen L\u00e4ndern. Aber die andauernde Diskussion ist nicht zielf\u00fchrend. Wir m\u00fcssen endlich\u00a0handeln."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/muenchen/ebersberg/ebersberg-petition-2020-fluechtlingshilfe-1.5122888", "https://www.sueddeutsche.de/politik/fluechtlinge-integration-deutschlernen-1.5112121", "https://www.sueddeutsche.de/politik/openarms-mittelmeer-seenotrettung-fluechtlinge-1.5117563", "https://www.sueddeutsche.de/politik/kanaren-inseln-fluechtlinge-1.5117152", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-libanon-fluechtlinge-syrien-zeltschulen-1.5117418"]}