{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/coronavirus-muenchen-fluechtling-gestorben-1.4895158", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "gefl\u00fccht", "asyl"], "creation_date": "03.05.2020", "last_modified": "05.05.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Thomas Anlauf"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Gesundheit in M\u00fcnchen", "Coronavirus in M\u00fcnchen", "Flucht und Migration", "Fl\u00fcchtlinge in M\u00fcnchen", "Giesing", "Klinikum rechts der Isar", "S\u00fcddeutsche Zeitung M\u00fcnchen", "M\u00fcnchen", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Fl\u00fcchtling stirbt in M\u00fcnchen an Coronavirus", "description": "In einer staatlichen Unterkunft erkrankt ein Mann schwer an Covid-19, in die Klinik kommt er aber erst nach Tagen. Der Fall wirft Fragen auf.", "body": {"": ["Er ist der M\u00f6rderbande entkommen, die ihn t\u00f6ten wollte. Zwei Mal entging Mirkan K. Anschl\u00e4gen der Terrormiliz des IS, dann floh er aus Afghanistan. Er schaffte es nach M\u00fcnchen, baute sich ein neues Leben auf, lernte deutsch und war angestellt in einer Konditorei. Seiner Familie schickte Mirkan K. monatlich alles Ersparte; sechs Kinder hatte er in seiner alten Heimat. Dann erstachen Terroristen einen seiner Br\u00fcder und dessen Familie, das Haus wurde angez\u00fcndet. Fast w\u00e4re K. daran zerbrochen. Doch abermals k\u00e4mpfte er sich zur\u00fcck ins\u00a0Leben.", "Vor einer Woche ist der 35-J\u00e4hrige im Klinikum rechts der Isar an den Folgen einer Coronavirus-Infektion gestorben. Seither fragen sich Bekannte des Mannes und der M\u00fcnchner Fl\u00fcchtlingsrat: H\u00e4tte sein Tod verhindert werden k\u00f6nnen, wenn ihm rechtzeitig geholfen worden w\u00e4re? Angesteckt hat sich Mirkan K., der eigentlich anders hei\u00dft, wohl in der Giesinger Gemeinschaftsunterkunft f\u00fcr Gefl\u00fcchtete, in der er seit Herbst 2015 lebte. Als er am 3. April pl\u00f6tzlich Kopfschmerzen, Halsweh und Fieber bekam, telefonierte er mit einer ehrenamtlichen Helferin, die ihn seit f\u00fcnf Jahren kannte, und erz\u00e4hlte ihr\u00a0davon.", "Sein Gesundheitszustand verschlechterte sich zusehends. Zwei Tage sp\u00e4ter rief ein Neffe K.s bei der Betreuerin an, er lebt in einer Unterkunft f\u00fcr junge Gefl\u00fcchtete, und bat um Hilfe. Seinem Onkel gehe es sehr schlecht. Ein Arzt, den Mirkan K. angerufen habe, habe nur nach Alter und Vorerkrankungen gefragt. Auf den Hinweis, in der Unterkunft gebe es bereits einen an Covid-19 erkrankten Mitbewohner, habe der Mediziner nicht reagiert. Andere Hilfe vor Ort habe K. nicht\u00a0bekommen.", "Die Caritas, die in der staatlichen Unterkunft an der Aschauer Stra\u00dfe Asylsozialberatung anbietet, hat ihre Mitarbeiter Ende M\u00e4rz wegen der Corona-Krise abgezogen - was vom Innenministerium grunds\u00e4tzlich so vorgesehen ist. Andere Wohlfahrtsverb\u00e4nde wie die Innere Mission hatten jedoch umgehend Ausnahmegenehmigungen beantragt und erhalten, um Gefl\u00fcchtete weiter eng betreuen zu\u00a0k\u00f6nnen.", "Die Caritas betont, die Mitarbeiterin habe K. \"sehr eng betreut\", allerdings telefonisch. Sie habe, so hei\u00dft es auf SZ-Anfrage, \"umgehend Kontakt mit dem Bewohner aufgenommen, als sie erfuhr, dass es ihm nicht so gut geht und er Symptome zeigt\". Der Bereitschaftsdienst sei Anfang April informiert worden und der Erkrankte zum Test angemeldet worden. Getestet wurde Mirkan K. dann am 7. April, das Ergebnis lag am 10. April vor - positiv. Doch bis dahin hatte sich sein Gesundheitszustand so verschlechtert, dass er mit dem Notarzt in die Klinik gebracht werden musste. Dort verloren die \u00c4rzte den Kampf gegen das Virus. Am 26. April starb der\u00a035-J\u00e4hrige.", "Der Fall wirft Fragen auf. In den Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften der Stadt etwa existiert nach wie vor eine pers\u00f6nliche Asylsozialberatung, auch die Caritas schickt ihre Mitarbeiter dort noch zu den Bewohnern. Sozialreferentin Dorothee Schiwy hatte sich bereits am 1. April an die Regierung von Oberbayern gewandt und sie schriftlich aufgefordert, den Zugang f\u00fcr die Betreuer auch in staatlichen Unterk\u00fcnften wieder zu erm\u00f6glichen. Deren Anwesenheit habe \"gerade in der vorherrschenden Krisensituation eine sehr hohe Priorit\u00e4t\", teilt das Sozialreferat mit. Die Mitarbeiter der st\u00e4dtischen Unterk\u00fcnfte sowie der Wachdienst seien \"aufmerksam, um m\u00f6gliche Covid-19-Verdachtsf\u00e4lle schnell zu erkennen und \u00e4rztliche Unterst\u00fctzung zu organisieren\". Die Stadt habe seit Ausbruch der Pandemie in M\u00fcnchen alle Einrichtungen 24 Stunden durch Verwaltung und Wachdienst besetzt. Infizierte w\u00fcrden in gesch\u00fctzte Bereiche oder andere Geb\u00e4ude verlegt. Die staatliche Funkkaserne wurde ausschlie\u00dflich mit bereits infizierten Menschen\u00a0belegt.", "Eine solche Isolation hat es in der von der Regierung gef\u00fchrten Unterkunft an der Aschauer Stra\u00dfe offenbar nicht gegeben. Der Mitbewohner von Mirkan K. soll bis zum Zeitpunkt, als K. mit dem Notarzt ins Krankenhaus kam, mit ihm in einem Zimmer gewesen sein. Auch er habe Symptome gezeigt, berichtet die Helferin und beruft sich auf ein Telefonat mit\u00a0K.", "Das bayerische Innenministerium verweist darauf, dass die f\u00fcr die staatlichen Unterk\u00fcnfte zust\u00e4ndigen Regierungen Ma\u00dfnahmen getroffen h\u00e4tten, \"um die Belegung in den Unterk\u00fcnften zu entzerren. Dies gilt sowohl f\u00fcr die Unterkunftsgeb\u00e4ude als auch f\u00fcr einzelne Zimmer\". Zudem w\u00fcrden seit 27. Februar alle Neuzug\u00e4nge und Asylbewerber, die am 30. Januar oder danach angekommen sind, verdachtsunabh\u00e4ngig getestet, ebenso Bewohner sowie Personal mit typischen Symptomen. Stand Ende April gab es 704 Gefl\u00fcchtete, die in einer Asylunterkunft positiv getestet wurden, 186 von ihnen sind laut Ministerium wieder genesen. Zwei Menschen starben, Mirkan K. ist einer von\u00a0ihnen.", "Ob er eine Vorerkrankung hatte, soll eine Obduktion ergeben, am Dienstag soll Mirkan K. in kleinem Kreis unter Hygieneschutzma\u00dfnahmen bestattet werden. F\u00fcr die Beerdigung haben Mitbewohner und Bekannte aus der afghanischen Gemeinschaft Geld gesammelt, das Erzbisch\u00f6fliche Ordinariat hat angeblich eine gr\u00f6\u00dfere Summe zur Verf\u00fcgung gestellt, auch Mitarbeiter der Caritas sollen gespendet haben. In einer Mitteilung hei\u00dft es: \"Die Caritas bedauert den Tod dieses Asylbewerbers\u00a0zutiefst.\""]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-coronavirus-nikolaus-1.5123128", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-klinik-barmherzige-brueder-ethik-corona-1.5121817", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-corona-klinik-bogenhausen-1.5121824", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-corona-contact-tracing-umstellung-1.5121838", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-corona-schulen-ueberblick-1.5027908"]}