{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/mueller-libyen-seenot-rettungseinsatz-fluechtlinge-1.4515796", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "08.07.2019", "last_modified": "08.07.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["S\u00fcddeutsche Zeitung"], "news_keywords": ["Fl\u00fcchtlings- und Migrationspolitik", "Gerd M\u00fcller", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "M\u00fcller: Rettungseinsatz f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus Libyen", "description": "Bundesentwicklungsminister M\u00fcller und verweist auf die dramatische Lage und die Perspektivlosigkeit der Fl\u00fcchtlinge in libyschen Lagern. ", "body": {"": ["Bundesentwicklungsminister Gerd M\u00fcller (CSU) hat einen sofortigen internationalen Rettungseinsatz f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in Libyen gefordert. \"Notwendig ist eine gemeinsame humanit\u00e4re Initiative von Europa und Vereinten Nationen\", sagte M\u00fcller der Neuen Osnabr\u00fccker Zeitung. Die neue EU-Kommission m\u00fcsse sofort handeln. \"Wir d\u00fcrfen keinen Tag l\u00e4nger\u00a0abwarten.\"", "\"Die Menschen in den dortigen Elendslagern haben die Perspektive, in den Camps durch Gewalt oder Hunger zu sterben, auf dem R\u00fcckweg in der W\u00fcste zu verdursten oder im Mittelmeer zu ertrinken\", begr\u00fcndete M\u00fcller seine Forderung. Migranten werden in Libyen oft in Lagern interniert, wo es laut Menschenrechtsaktivisten und \u00dcberlebenden zu Folter, Vergewaltigungen und T\u00f6tungen kommt. Die anhaltenden K\u00e4mpfe in dem B\u00fcrgerkriegsland verschlechtern die Situation\u00a0weiter.", "Manuela Schwesig forderte eine gerechte Verteilung von Fl\u00fcchtlingen in Europa. \"Wir m\u00fcssen das Drama im Mittelmeer umgehend beenden. Daf\u00fcr ben\u00f6tigen wir eine gesamteurop\u00e4ische L\u00f6sung f\u00fcr die Verteilung von Gefl\u00fcchteten, bei der alle EU-Staaten ihren Anteil beitragen\", sagte die kommissarische SPD-Chefin den Zeitungen der Funke Mediengruppe. Ihr Parteikollege, der Europa-Staatsminister Michael Roth, hingegen h\u00e4lt eine geamteurop\u00e4ische L\u00f6sung f\u00fcr nicht mehr m\u00f6glich. \"Ich hab die Hoffnung aufgegeben, dass wir als gesamte Europ\u00e4ische Union uns auf einen entsprechenden Verteilungsmechanismus verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen\", sagte der SPD-Politiker im ARD-\"Morgenmagazin\". Deswegen werde seit Monaten daran gearbeitet, dass sich eine Koalition von Staaten, die Gefl\u00fcchtete aufnehmen will, zusammenschlie\u00dft. Gr\u00fcnen-Fraktionschef Anton Hofreiter kritisierte in der Passauer Neuen Presse die EU: \"Die europ\u00e4ischen Partner h\u00e4tten schon vor vielen Jahren gegen\u00fcber Italien solidarischer sein sollen und helfen\u00a0m\u00fcssen.\"", "Am Sonntagabend durfte das Rettungschiff Alan Kurdi der Organisation Sea-Eye in Malta anlegen. Das Schiff war bereits tagelang mit 65 geretteten Migranten unterwegs gewesen, nachdem die italienischen und maltesischen Beh\u00f6rden der Crew die Einfahrt verweigert hatten. Die maltesische Regierung entschied am Sonntagabend, die Geretteten der Alan Kurdi sowie weitere Migranten, die von der maltesischen Marine gerettet worden waren, an Land zu lassen. Bundesinnenminister Horst Seehofer teilte mit, er habe angeboten, dass Deutschland 40 der insgesamt 123 Migranten aufnehmen\u00a0k\u00f6nne."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/muenchen/ebersberg/ebersberg-petition-2020-fluechtlingshilfe-1.5122888", "https://www.sueddeutsche.de/politik/fluechtlinge-integration-deutschlernen-1.5112121", "https://www.sueddeutsche.de/politik/openarms-mittelmeer-seenotrettung-fluechtlinge-1.5117563", "https://www.sueddeutsche.de/politik/kanaren-inseln-fluechtlinge-1.5117152", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-libanon-fluechtlinge-syrien-zeltschulen-1.5117418"]}