{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/sea-watch-rackete-1.4513270", "query_keywords": ["migrant", "einwander", "migration", "gefl\u00fccht", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "08.07.2019", "last_modified": "08.07.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Jana Anzlinger"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Fl\u00fcchtlings- und Migrationspolitik", "Carola Rackete", "Interview am Morgen", "Seenotrettung", "Seenotrettung", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Sea Watch - \"Carolas Festnahme war belastend f\u00fcr uns\"", "description": "Der Einsatzleiter der \"Sea Watch 3\", Philipp Hahn, beschreibt den denkw\u00fcrdigen letzten Rettungseinsatz und klagt \u00fcber fehlende Unterst\u00fctzung.", "body": {"": ["\"Build bridges, not walls\": W\u00e4hrend deutschlandweit Menschen mit diesem Slogan f\u00fcr Seenotrettung demonstrieren, wartet die Kapit\u00e4nin des privaten Rettungsschiffs Sea-Watch 3 in Italien auf ihren Prozess. Die Crew hatte 53 Menschen aus Seenot im Mittelmeer gerettet und daf\u00fcr gesorgt, dass sie sicher nach Lampedusa kamen. Carola Rackete ist direkt nach dem Anlegen in Italien vor\u00fcbergehend festgenommen worden, nun wird ihr \"Beihilfe zur illegalen Einwanderung\" vorgeworfen. Einsatzleiter Philipp Hahn, der die Rettungsaktionen organisiert und die Zusammenarbeit der Crew koordiniert, gibt sich\u00a0k\u00e4mpferisch.", "SZ: Herr Hahn, wir erreichen Sie telefonisch an Bord der \"Sea-Watch 3\", die vor\u00fcbergehend beschlagnahmt ist und in einem italienischen Hafen liegt. ", "Philipp Hahn: Genau. Ich stehe gerade auf der Br\u00fccke. So ein Schiff muss permanent \u00fcberwacht werden, hier laufen Maschinen, Generatoren, Kompressoren und so weiter. Deshalb sind einige Crewmitglieder an Bord, obwohl die Sea-Watch 3 im Hafen liegt und nicht auslaufen darf. Wir k\u00fcmmern uns um das Schiff und bereiten es auf unseren n\u00e4chsten Rettungseinsatz\u00a0vor.", "Wie ist die Stimmung bei Ihnen? ", "Inzwischen ist Ruhe eingekehrt und ein bisschen Optimismus kommt zur\u00fcck. Das ist immer so, dass man nach einem Einsatz eine ganze Zeit lang braucht, bis man wieder frei atmen kann. Dieses Mal war es besonders anstrengend. Sowohl der Einsatz als auch Carolas Festnahme waren belastend f\u00fcr die\u00a0Crew.", "Italien wollte Sie nicht anlegen lassen, weil Sie Gefl\u00fcchtete an Bord hatten. In derselben Situation war gerade die \"Alan Kurdi\", ein deutsches Rettungsschiff, das am Sonntag in Malta anlanden konnte. Haben Sie Kontakt zu der Crew? ", "Ja, wir Seenotretter sind immer im regen Austausch. An Bord waren 64 Menschen, die die Alan Kurdi vor Libyen gerettet hat. Ich kenne die Alan Kurdi selbst, es handelt sich um ein umgebautes Forschungsschiff. Dort ist es kaum m\u00f6glich, so viele Menschen l\u00e4ngerfristig zu versorgen. Die Situation war also genauso wie bei\u00a0uns.", "Ihre Kapit\u00e4nin hat entschieden, im Hafen von Lampedusa anzulegen. Sie hat das mit der desolaten Lage an Bord begr\u00fcndet. War es wirklich so schlimm?", "Wir hatten Mitte Juni 53 Menschen vor dem Ertrinken gerettet und an Bord genommen. Die meisten kamen urspr\u00fcnglich aus Zentral- und Westafrika, einige aus Nordafrika. Es war eine gemischte Gruppe von Frauen, M\u00e4nnern und Kindern mit ganz unterschiedlichen Hintergr\u00fcnden und Fluchtgr\u00fcnden. Wir sind darauf ausgelegt, Soforthilfe zu leisten, aber nicht darauf, mehr als zwei Wochen lang Menschen zu beherbergen. Die Geretteten mussten sich auf dem Deck zusammenpferchen, nachts dort schlafen und tags\u00fcber die Sonne aushalten. Italien will sowieso nur Schiffe mit Fl\u00fcchtlingen anlegen lassen, wenn andere L\u00e4nder diese aufnehmen. W\u00e4hrend wir auf dem Mittelmeer waren, hat Innenminister Matteo Salvini noch dazu ein Dekret verabschiedet, das privaten Seenotrettern verbietet, unerlaubt in italienische Hoheitsgew\u00e4sser einzufahren. Bis jetzt ist es nicht umgesetzt, Teile gelten als verfassungswidrig. Bei uns an Bord sind wir von Anfang an transparent damit umgegangen, dass wir wegen der Drohungen aus Italien noch nicht an Land k\u00f6nnen und die innenpolitische Lage analysieren m\u00fcssen. 34 Gerettete haben daraufhin mit unserer Unterst\u00fctzung eine Klage beim Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte eingereicht, die aber abgewiesen wurde. Als sie das erfahren haben, wollten manche \u00fcber Bord\u00a0springen.", "Sie h\u00e4tten die Menschen nach der Rettung direkt zur\u00fcck nach Libyen bringen k\u00f6nnen.", "Libyen befindet sich im B\u00fcrgerkrieg. Die dortigen Fl\u00fcchtlingslager sind menschenunw\u00fcrdig, die Menschen laufen gr\u00f6\u00dfte Gefahr, in Zwangsarbeit zu enden und in sklaven\u00e4hnlichen Zust\u00e4nden leben zu m\u00fcssen. Vor Kurzem sind in einem solchen Lager 200 Gefl\u00fcchtete bei einem Bombardement get\u00f6tet worden. Das Seerecht verpflichtet dazu, jeden aus dem Meer geretteten Menschen - egal, wer das ist - an den n\u00e4chsten sicheren Ort zu bringen. Und der ist von dem Rettungsgebiet aus eben\u00a0Lampedusa.", "Nach 17 Tagen sind wir schlie\u00dflich in Italiens territoriale Gew\u00e4sser eingefahren und haben mit den Beh\u00f6rden vereinbart, dass die innerhalb von 60 Stunden eine L\u00f6sung finden sollten. Die L\u00f6sung kam aber nicht. Nur einige Kranke wurden von Bord geholt. Bei den \u00fcbrigen 40 Geretteten brach die Hoffnung endg\u00fcltig zusammen. Die Geretteten waren komplett fertig. Es war klar: Jetzt gibt es keine anderen M\u00f6glichkeiten als in den Hafen einzufahren, auch wenn es uns von den Beh\u00f6rden verboten\u00a0wurde.", "Bundesau\u00dfenminister Maas hat den Umgang mit Rackete scharf kritisiert, das Verhalten der italienischen Regierung hat einen Zwist zwischen Rom und Berlin ausgel\u00f6st. Freuen Sie sich, dass die Bundesregierung hinter Ihnen steht? ", "Diese solidarischen Bekenntnisse aus der Politik kamen reichlich sp\u00e4t. Die hatten 17 Tage Zeit, sich zu solidarisieren und auf die italienische Regierung einzuwirken. Und sie hatten zuvor viele Jahre Zeit, eine Situation zu schaffen, in der es keine privaten Seenotretter br\u00e4uchte, was uns allen am liebsten w\u00e4re. Stattdessen beschneidet die gro\u00dfe Koalition das Recht auf\u00a0Asyl.", "Oft werden Bundesregierung und Kanzlerin eher umgekehrt kritisiert: Sie h\u00e4tten zu viele Gefl\u00fcchtete ins Land gelassen und seien nicht streng genug dabei, diese wieder heimzuschicken. ", "Die aktuelle Politik widerspricht dieser \u00f6ffentlichen Wahrnehmung. Die Bundesregierung mag ja irgendwo aktiv geworden sein. Aber sie scheut sich trotz allem, eine europ\u00e4ische L\u00f6sung herbeizuf\u00fchren - und die braucht es, um das Dublin-System\u00a0abzul\u00f6sen.", "Dieses System hat dazu gef\u00fchrt, dass L\u00e4nder wie Italien von der hohen Zahl Ankommender \u00fcberfordert wurden. Macht das die harte Linie Roms f\u00fcr Sie nachvollziehbarer? ", "Italien hat jahrelang enorm viele Menschen aufgenommen und sich damit komplett alleingelassen gef\u00fchlt. Daf\u00fcr geb\u00fchrt dem Land voller Respekt. Trotzdem k\u00f6nnte die neue Regierung ja vern\u00fcnftige Politik machen und den Druck in die EU weitergeben, statt ihn auf dem R\u00fccken der Migranten auszuleben - oder uns NGOs zu kriminalisieren. Diese Kriminalisierung hat ja nicht erst jetzt begonnen, sondern schon vorletzten Sommer, als die Iuventa, das Rettungsschiff einer deutschen Jugendorganisation, beschlagnahmt wurde. Gegen zehn ehemalige Crewmitglieder wird bis heute ermittelt. \u00dcber das Schicksal unserer Kapit\u00e4nin ist auch noch nicht entschieden: Sie ist zwar auf freiem Fu\u00df, muss aber am Dienstag wieder vor\u00a0Gericht.", "In Deutschland sehen viele Rackete als Heldin. Am Samstag gab es bundesweit \"Seebr\u00fccke\"-Demonstrationen. Warum solidarisieren sich pl\u00f6tzlich so viele Menschen mit Seenotrettern?", "Wir haben schon seit 2015 viel Solidarit\u00e4t erfahren, sie ist Teil unseres Treibstoffs hier an Bord. Wir erhalten viele kleine Einzelspenden oder auch Zuschriften, die uns darin best\u00e4rken, weiterzumachen. Solche Aktionen wie die am Samstag geben uns einen starken R\u00fcckhalt. Ich glaube, immer mehr Menschen solidarisieren sich mit Sea-Watch, weil sie unzufrieden mit der Migrationspolitik sind, die auf Abschottung und die Zusammenarbeit mit allen m\u00f6glichen Regimen setzt. Die Menschen in Deutschland und auch im Rest Europas w\u00fcnschen sich eine Politik, die auf humanit\u00e4re Art und Weise mit solchen Herausforderungen\u00a0umgeht.", "Wenn die sich das alle w\u00fcnschten, h\u00e4tten sie wohl kaum bei den vergangenen Wahlen f\u00fcr Parteien gestimmt wie die AfD oder Salvinis Lega.", "Ja, ich frage mich auch, wie einerseits die Stimmung so solidarisch sein kann und andererseits so viele Rechte und Populisten w\u00e4hlen. Meine Wahrnehmung ist, dass es am Versagen der etablierten Parteien liegt, die immer noch herumlavieren und nicht in der Lage sind, Antworten darauf zu finden, dass Menschen aus dem globalen S\u00fcden in den reichen Norden\u00a0ziehen."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/muenchen/ebersberg/ebersberg-petition-2020-fluechtlingshilfe-1.5122888", "https://www.sueddeutsche.de/politik/fluechtlinge-integration-deutschlernen-1.5112121", "https://www.sueddeutsche.de/politik/openarms-mittelmeer-seenotrettung-fluechtlinge-1.5117563", "https://www.sueddeutsche.de/politik/kanaren-inseln-fluechtlinge-1.5117152", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-libanon-fluechtlinge-syrien-zeltschulen-1.5117418"]}