{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/sea-watch-rackete-1.4506193", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "30.06.2019", "last_modified": "01.07.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["S\u00fcddeutsche Zeitung"], "news_keywords": ["Fl\u00fcchtlings- und Migrationspolitik", "Carola Rackete", "Frank-Walter Steinmeier", "Matteo Salvini", "Sea-Watch", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Sea Watch 3: Steinmeier kritisiert Italien", "description": "Steinmeier hat Italien f\u00fcr den Umgang mit Kapit\u00e4nin Rackete kritisiert.", "body": {"": ["\"Wer Menschenleben rettet, kann nicht Verbrecher sein\": Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier hat Italien f\u00fcr die Festnahme der deutschen Kapit\u00e4nin des Fl\u00fcchtlingsschiffs Sea Watch 3 kritisiert. Es k\u00f6nne ja sein, dass es italienische Rechtsvorschriften gebe, wann ein Schiff einen Hafen anlaufen d\u00fcrfe und wann nicht, sagte er im ZDF. \"Nur: Italien ist nicht irgendein Staat. Italien ist inmitten der Europ\u00e4ischen Union, ist Gr\u00fcndungsstaat der Europ\u00e4ischen Union. Und deshalb d\u00fcrfen wir von einem Land wie Italien erwarten, dass man mit einem solchen Fall anders\u00a0umgeht.\"", "Carola Rackete hatte das Schiff mit 41 Fl\u00fcchtlingen an Bord ohne Genehmigung in den Hafen von Lampedusa gesteuert. Ein italienisches Zollboot hatte dies zu verhindern versucht, wurde aber nach italienischen Angaben abgedr\u00e4ngt. Die Organisation \"Sea Watch\" hatte das Vorgehen damit erkl\u00e4rt, dass Rackete bef\u00fcrchtete, Fl\u00fcchtlinge an Bord k\u00f6nnten Selbstmord begehen. Inzwischen hat sich Rackete f\u00fcr das Man\u00f6ver bei der Einfahrt entschuldigt. \"Es tut ihr sehr leid, dass sie die Zollbeamten in Gefahr gebracht und in Angst versetzt hat\", lie\u00df sie \u00fcber ihren Anwalt mitteilen. \"Es war ein schwieriges Man\u00f6ver, aber sie hatte das Gef\u00fchl, sie w\u00fcrde es sicher ausf\u00fchren k\u00f6nnen\", sagte dieser der Nachrichtenagentur\u00a0Reuters.", "Rackete wurde festgenommen. Innenminister Matteo Salvini nannte ihr Vorgehen einen kriminellen und kriegerischen Akt. Die Staatsanwaltschaft Sizilien hat Ermittlungen wegen des Verdachts der Unterst\u00fctzung von Menschenh\u00e4ndlern eingeleitet. Italien l\u00e4sst nur Schiffe mit Fl\u00fcchtlingen anlegen, wenn es L\u00e4nder gibt, die diese\u00a0aufnehmen."], "\"Seenotrettung darf nicht kriminalisiert werden\", twitterte Maas": ["Bundesau\u00dfenminister Heiko Maas (SPD) hatte sich am Samstag via Twitter eingeschaltet: \"Seenotrettung darf nicht kriminalisiert werden. Es ist an der italienischen Justiz, die Vorw\u00fcrfe schnell zu kl\u00e4ren\", schrieb er. Menschenleben zu retten, sei eine humanit\u00e4re Verpflichtung. \"Der eigentliche Skandal ist das Ertrinken im Mittelmeer, sind die fehlenden legalen Fluchtwege und ein fehlender Verteilmechanismus in Europa\", sagte Gr\u00fcnen-Chef Robert Habeck dem Redaktionsnetzwerk Deutschland. Die Europaabgeordnete der Linken, \u00d6zlem Demirel, erkl\u00e4rte: \"Carola Rackete geh\u00f6rt nicht hinter Gitter, sondern verdient einen Orden f\u00fcr ihre Courage und Menschlichkeit.\" Der Parteivorstand der Linken forderte die Bundesregierung auf, die Geretteten in Deutschland aufzunehmen. Deutschland hatte sich wie mehrere andere EU-Staaten dazu bereits\u00a0bereiterkl\u00e4rt.", "Aus der deutschen \u00d6ffentlichkeit erreichte die Kapit\u00e4nin eine Welle der Solidarit\u00e4t. Die Fernsehmoderatoren Jan B\u00f6hmermann und Klaas Heufer-Umlauf riefen zu Spenden f\u00fcr die Seenotretter auf. Bis Sonntagnachmittag kam bereits mehr als eine halbe Million Euro zusammen. \"Mit den Ereignissen der letzten Tage hat diese unmenschliche, kaltbl\u00fctige und skrupellose Politik einen neuen Tiefpunkt erreicht\", sagte B\u00f6hmermann. Der Youtuber Rezo unterst\u00fctzte die Aktion und nannte es \"abgefuckt\", dass Rackete verhaftet wurde. Sogar Siemens-Chef Joe Kaeser meldete sich zu Wort: \"Menschen, die Leben retten, sollten nicht festgenommen werden. Menschen, die t\u00f6ten, die Hass und Leid s\u00e4en und f\u00f6rdern, sollten es\", twitterte er. Kaeser ist bekannt daf\u00fcr, sich als einer der wenigen Top-Manager immer wieder auch zu politischen Vorg\u00e4ngen zu\u00a0\u00e4u\u00dfern."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/muenchen/ebersberg/ebersberg-petition-2020-fluechtlingshilfe-1.5122888", "https://www.sueddeutsche.de/politik/fluechtlinge-integration-deutschlernen-1.5112121", "https://www.sueddeutsche.de/politik/openarms-mittelmeer-seenotrettung-fluechtlinge-1.5117563", "https://www.sueddeutsche.de/politik/kanaren-inseln-fluechtlinge-1.5117152", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-libanon-fluechtlinge-syrien-zeltschulen-1.5117418"]}