{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/sea-watch-3-carola-rackete-lampedusa-1.4505310", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "30.06.2019", "last_modified": "01.07.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["S\u00fcddeutsche Zeitung"], "news_keywords": ["Fl\u00fcchtlings- und Migrationspolitik", "Carola Rackete", "Italien", "SZ Instagram", "Seenotrettung", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Rackete rechtfertigt unerlaubte Einfahrt in Lampedusa", "description": "Die Kapit\u00e4nin der \"Sea Watch 3\" rechtfertigt ihre Entscheidung, trotz eines Verbotes in den Hafen von Lampedusa einzufahren.", "body": {"": ["\"Die Situation war hoffnungslos. Und mein Ziel war es lediglich, ersch\u00f6pfte und verzweifelte Menschen an Land zu bringen.\" So erkl\u00e4rt die Kapit\u00e4nin der Sea Watch 3, Carola Rackete, ihre Entscheidung, unerlaubt in den Hafen von Lampedusa einzufahren. An Bord befanden sich 40 Fl\u00fcchtlinge, die die Seenotretter am 12. Juni vor Libyen an Bord genommen\u00a0hatten.", "Die aus Niedersachsen stammende 31-J\u00e4hrige lie\u00df \u00fcber ihre Anw\u00e4lte der italienischen Tageszeitung Corriere della Sera mitteilen, sie habe Angst gehabt, dass es Suizide an Bord des Schiffes geben k\u00f6nnte, wenn sie den Hafen nicht anf\u00fchre. Es habe nicht mehr genug Wasser an Bord gegeben, niemand habe mehr duschen k\u00f6nnen, \u00fcberall habe sich Abfall get\u00fcrmt. ", "Rackete war vergangene Woche zun\u00e4chst unerlaubt in italienische Hoheitsgew\u00e4sser eingefahren und schlie\u00dflich auch in den Hafen von Lampedusa. Damit hatte sie sich \u00fcber die Anweisungen der italienischen Beh\u00f6rden hinweggesetzt. Rackete drohen nun Anklagen, unter anderem wegen Beihilfe zur illegalen Migration. Sie wurde bei der Ankunft in Lampedusa festgenommen, derzeit steht sie unter Hausarrest. Die Sea Watch 3 wurde von den italienischen Beh\u00f6rden beschlagnahmt. Es wird erwartet, dass die 31-J\u00e4hrige am Montag verh\u00f6rt\u00a0wird.", "Auch der Vater der Kapit\u00e4nin, Ekkehart Rackete, \u00e4u\u00dferte sich im Corriere della Sera. \"Carola ist nicht impulsiv, sie wei\u00df immer, was sie macht, und sie ist eine starke Frau.\" Er sagte weiter: \"Das, was passiert ist, war keine \u00dcberraschung, ich bin sicher, dass sie sich der Konsequenzen bewusst war, denen sie entgegen\u00a0ging.\"", "Nach mehr als zwei Wochen auf offener See hatte Rackete die Sea Watch 3 in den Hafen von Lampedusa gesteuert. Das deutsche Innenministerium teilte mit, wie die Fl\u00fcchtlinge verteilt und aufgenommen w\u00fcrden, werde derzeit auf europ\u00e4ischer Ebene\u00a0gekl\u00e4rt.", "Derweil haben die Fernsehmoderatoren Jan B\u00f6hmermann und Klaas Heufer-Umfauf zu einer Spendenaktion f\u00fcr die Organisation Sea Watch aufgerufen. Zw\u00f6lf Stunden nach dem Aufruf waren 190\u00a0000 Euro gespendet worden. Mit dem Geld sollen m\u00f6gliche Gerichtskosten bezahlt werden. Die Spendenaktion l\u00e4uft noch bis zum 31.\u00a0Juli."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/muenchen/ebersberg/ebersberg-petition-2020-fluechtlingshilfe-1.5122888", "https://www.sueddeutsche.de/politik/fluechtlinge-integration-deutschlernen-1.5112121", "https://www.sueddeutsche.de/politik/openarms-mittelmeer-seenotrettung-fluechtlinge-1.5117563", "https://www.sueddeutsche.de/politik/kanaren-inseln-fluechtlinge-1.5117152", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/muenchen-libanon-fluechtlinge-syrien-zeltschulen-1.5117418"]}