{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/dachau/markt-indersdorf-abschiebung-iran-solidaritaet-1.4986666", "query_keywords": ["migration", "gefl\u00fccht", "asyl", "ausl\u00e4nder", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "02.08.2020", "last_modified": "03.08.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["S\u00fcddeutsche Zeitung"], "news_keywords": ["Markt Indersdorf", "Abschiebungen", "Fl\u00fcchtlingspolitik", "Fl\u00fcchtlinge", "Fl\u00fcchtlinge in Bayern", "S\u00fcddeutsche Zeitung Dachau", "Dachau", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "In Abschiebehaft: Solidarit\u00e4t mit Amir Niakan", "description": "Die f\u00fcr Dienstag geplante Abschiebung eines in Markt Indersdorf lebenden Iraners sorgt im Landkreis f\u00fcr Best\u00fcrzung. Helfer wenden sich mit  Appellen an Landrat Stefan L\u00f6wl und Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der.", "body": {"": ["Nicht nur der Bayerische Fl\u00fcchtlingsrat ist entsetzt \u00fcber die drohende Abschiebung von Amir Niakan in den Iran. Auch Georg Weigl vom Asyl-Helferkreis Indersdorf ist best\u00fcrzt. In dem Nahost-Staat breite sich n\u00e4mlich derzeit die Corona-Pandemie rasend schnell aus und fordere t\u00e4glich etwa 200 Todesopfer. Den Gefl\u00fcchteten erwarte zudem nach dessen eigener Einsch\u00e4tzung die umgehende Festnahme und anschlie\u00dfende Todesstrafe. Weigl, f\u00fcr den die f\u00fcr Dienstag, 4. August, terminierte Abschiebung, v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich ist, kennt den 35 Jahre alten Niakan als flei\u00dfigen Mann, der stets versucht habe, seinen Lebensunterhalt in Deutschland selbst zu\u00a0verdienen.", "W\u00e4hrend der Corona-Krise hatte Amir Niakan eine Arbeitserlaubnis erhalten, um als Erntehelfer Geld zu verdienen. Jetzt wollte er diese verl\u00e4ngern lassen. Doch bei einem Besuch der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, wo Niakan seine Duldung verl\u00e4ngern wollte, wurde er von Polizisten\u00a0abgefangen.", "Laut Weigl hat der Iraner 2017 bei einem Landwirt in Machtenstein gearbeitet. 2018 begann er bei einer Baufirma in M\u00fcnchen und wurde damals eigens von Altom\u00fcnster nach Indersdorf verlegt, um seinen Arbeitsweg zu verk\u00fcrzen. Anschlie\u00dfend habe er ein Jahr lang bei einer Abbruchfirma in Feldmoching schwer geschuftet, dann 2020 kurze Zeit als Erntehelfer auf einem Hof in Kleinberghofen. \"Er war in jedem Betrieb ein beliebter und gesch\u00e4tzter Mitarbeiter\", betont der fr\u00fchere langj\u00e4hrige \u00d6DP-Kreisrat Weigl in einem Schreiben an Landrat Stefan L\u00f6wl (CSU). \"Vor Kurzem hat er zur Erlangung einer weiteren Arbeitsgenehmigung seinen Pass im Ausl\u00e4nderamt abgegeben\", erkl\u00e4rt Weigl\u00a0weiter.", "L\u00f6wl hatte n\u00e4mlich erst vergangene Woche in einem Brief an die Asyl-Helferkreise und die Asyl-Sozialberatung mitgeteilt, \"dass meine Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im Ausl\u00e4nderamt an Recht und Gesetz sowie die Weisungslage gebunden sind und - selbst bei gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichem Wohlwollen - Arbeitsgenehmigungen von Identit\u00e4tsverweigerern nicht mehr verl\u00e4ngert werden beziehungsweise eine l\u00e4ngerfristig erteilte Arbeitserlaubnis gegebenenfalls nachtr\u00e4glich zeitlich befristet werden muss\". Sowohl Weigl als auch Fl\u00fcchtlingshelfer Peter Barth aus Hebertshausen verweisen in ihren Antwortschreiben an L\u00f6wl auf die Probleme, die Gefl\u00fcchtete oft haben, die ben\u00f6tigten Papiere zu besorgen. Sie seien deshalb noch l\u00e4ngst keine\u00a0Identit\u00e4tsverweigerer.", "Dem pflichtet die Dachauer Caritas bei, die die Asylsozialberatung im Landkreis durchf\u00fchrt. \"Versuche, Dokumente auf legalem Weg zu erlangen, sind h\u00e4ufig sehr langwierig und m\u00fchsam\", stellen Caritas-Kreisgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Heidi Schaitl und Irma Wirthm\u00fcller, Fachdienstleiterin Asyl und Migration bei der Caritas in einer Stellungnahme zu L\u00f6wls Rundbrief fest. Das Beispiel von Amir Niakan, der am vergangenen Dienstag bei einer Vorsprache im Ausl\u00e4nderamt in Abschiebehaft genommen wurde, obwohl er \"seinen Mitwirkungspflichten vollumf\u00e4nglich nachgekommen ist und nicht zu den von Ihnen benannten ,Identit\u00e4tsverweigerern' geh\u00f6rt\", habe weitreichende Folgen. Die Aktion habe sich schnell herumgesprochen, die ersten Klienten seien bereits \"hochbelastet\" bei der Caritas angekommen \"und drohen aufgrund ihrer \u00c4ngste in psychische Krisen abzugleiten\". In einer solch akuten Krise befindet sich laut Weigl Niakan, der momentan wegen Suizidgefahr in einer psychiatrischen Klinik untergebracht sei und keinen Besuch empfangen\u00a0d\u00fcrfe.", "\"Geschockt \u00fcber die Vorgehensweise und die bevorstehende Ausweisung\" ist man auch bei seinem aktuellen Arbeitgeber, der Karlsfelder Ausbaufirma Lawrenz. In einem Schreiben betont Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Michael Lawrenz, Niakan sei \"seit seinem Eintritt in die Firma ein Teil davon geworden und soll es auch bleiben. Sein Arbeitsvertrag bildet die Zufriedenheit unserer Kunden und auch des Unternehmens ab!\" Niakan sei immer p\u00fcnktlich zur Arbeit erschienen, habe sich \"au\u00dferordentlich gut in unsere Gemeinschaft integriert\" und sei f\u00fcr Lawrenz selbst und die \u00fcbrigen Mitarbeiter in der Zwischenzeit \"unverzichtbar\"\u00a0geworden.", "Unterst\u00fctzung findet der Iraner auch beim evangelischen Verein \"Matteo - Kirche und Asyl\" in N\u00fcrnberg. Dessen Vorsitzender Stephan T. Reichel hat sich am Freitag an Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der (CSU) mit der dringenden Bitte gewandt, Abschiebungen in den Iran und andere L\u00e4nder in Corona-Zeiten zu stoppen. Der f\u00fcr Dienstag geplante Flug sei \"leider kein Einzelfall. Seit einigen Wochen beginnen deutsche Beh\u00f6rden wieder mit Abschiebungen mitten in der unbew\u00e4ltigten Krise, ohne R\u00fccksicht auf die betroffenen L\u00e4nder, Regierungen und Menschen\", beklagt Reichel. Auf ein negatives Echo in der \u00d6ffentlichkeit sei k\u00fcrzlich ein Abschiebeflug nach Pakistan gesto\u00dfen, schreibt er weiter. \"Italien, Griechenland und Afghanistan wehren sich gerade gegen weitere deutsche und bayerische Abschiebepl\u00e4ne. Wir sehen, dass Ihr Innenminister diese Abschiebungen besonders forciert. Damit wird Ihre Politik der Eind\u00e4mmung von Covid-19 konterkariert\", h\u00e4lt der Matteo-Vorsitzende dem Ministerpr\u00e4sidenten\u00a0vor.", "Nun soll am Dienstag ein Abschiebeflug ausgerechnet in den Iran erfolgen, f\u00fcr Reichel \"eine der schrecklichsten Diktaturen der Welt, mit brutaler Verfolgung von politischen Gegnern, Christen, ,Ungl\u00e4ubigen' und Homosexuellen\". Nach China habe der Iran die h\u00f6chste Hinrichtungsrate weltweit, betont er. Besonders verweist Reichel auf den Fall von Amir Niakan, den er als \"bestens integrierten und v\u00f6llig unbescholtenen Mann\" bezeichnet, der im Dachauer Landratsamt in Anwesenheit eines deutschen Freundes verhaftet\u00a0wurde."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/muenchen/dachau/markt-indersdorf-gedraenge-im-schulbus-1.5120540", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/dachau/zukunft-gestalten-indersdorf-hat-jetzt-einen-fahrradreferenten-1.5117247", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/dachau/markt-indersdorf-seniorin-faellt-auf-trickbetrueger-herein-1.5115952", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/dachau/markt-indersdorf-ein-kreisverkehr-gegen-leichtsinnige-autofahrer-1.5115937", "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/dachau/schon-lange-noetig-marode-klaeranlage-wird-saniert-1.5115910"]}