{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/ungarn-eugh-transitlager-fluechtlinge-1.4913992", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant", "asyl"], "creation_date": "21.05.2020", "last_modified": "21.05.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["S\u00fcddeutsche Zeitung"], "news_keywords": ["Politik Ungarn", "Europ\u00e4ischer Gerichtshof", "Fl\u00fcchtlings- und Migrationspolitik", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Ungarn schlie\u00dft umstrittene Transitlager f\u00fcr Migranten", "description": "Ungarns rechtsnationale Regierung folgt dem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs und schlie\u00dft die Lager unmittelbar an der Grenze zu Serbien.", "body": {"": ["Ungarns rechtsnationale Regierung schlie\u00dft die zwei umstrittenen Transitlager f\u00fcr Schutzsuchende unmittelbar an der Grenze zu Serbien. Dies gab Kanzleramtsminister Gergely Gulyas am Donnerstag in Budapest bekannt. Das mitteleurop\u00e4ische Land folgte damit einem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs (EuGH) in Luxemburg vom 14. Mai, das die Festhaltung von vier Asylbewerbern im Transitlager R\u00f6szke als widerrechtliche Inhaftierung bewertet\u00a0hatte.", "Die etwa 280 Menschen in den Lagern R\u00f6szke und Tompa waren bereits in der Nacht zum Donnerstag in verschiedene, zumeist offene Einrichtungen f\u00fcr Asylbewerber gebracht worden, sagte Gulyas. Die Lager h\u00e4tten die Grenzen Ungarns gesch\u00fctzt, f\u00fcgte er hinzu. \"Das Urteil des EuGH ist bedauerlich, aber nachdem Ungarn verpflichtet ist, sich daran zu halten, bleibt nichts anderes \u00fcbrig, als die Transitzonen zu\u00a0schlie\u00dfen.\"", "Ungarn verfolgt unter seinem Ministerpr\u00e4sidenten Viktor Orban seit Jahren eine Politik der Abschottung und Abschreckung von Fl\u00fcchtlingen und Migranten. Seit knapp mehr als drei Jahren h\u00e4lt das Land Asylbewerber in den zwei Container-Lagern fest. Die Gebiete sind mit hohem Zaun und Stacheldraht\u00a0umgeben.", "Ungarn argumentierte stets, die Menschen hielten sich \"freiwillig\" dort auf, weil sie die Lager in Richtung Serbien verlassen k\u00f6nnten. Wer jedoch nach Serbien zur\u00fcckkehrt, verliert in Ungarn automatisch seinen Status als Asylbewerber. Die Luxemburger Richter hatten festgestellt, dass dies Freiheitsentzug sei. Asylbewerber d\u00fcrften nur dann inhaftiert werden, wenn vorher eine Anordnung getroffen worden sei, in der Gr\u00fcnde daf\u00fcr genannt\u00a0wurden."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/politik/ungarn-homosexuelle-korruption-orban-1.5112385", "https://www.sueddeutsche.de/politik/orban-sourova-ungarn-pressefreiheit-1.5048603", "https://www.sueddeutsche.de/politik/gerald-knaus-ungarn-orban-1.5031005", "https://www.sueddeutsche.de/politik/orban-ungarn-kooruptionsverdacht-1.4994196", "https://www.sueddeutsche.de/politik/verstoesse-gegen-eu-prinzipien-orbans-erfolgreiches-taktieren-1.4974141"]}