{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/krawalle-stuttgart-kriminalitaet-herkunft-1.4965830", "query_keywords": ["migration", "migrant", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "13.07.2020", "last_modified": "14.07.2020", "crawl_date": "23.11.2020", "author_person": ["Constanze von Bullion", "Nina von Hardenberg", "Claudia Henzler"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Sicherheitspolitik", "Krawalle in Stuttgart", "Kriminalit\u00e4t", "S\u00fcddeutsche Zeitung Politik", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Stuttgarter Krawalle: Die Frage nach dem Woher", "description": "Nach den Stuttgarter Krawallen ermittelt die Polizei bei Standes\u00e4mtern Geburtsorte von Eltern m\u00f6glicher T\u00e4ter - und erntet heftige Kritik.", "body": {"": ["Die Ermittlungen zur Stuttgarter Krawallnacht vom 20. Juni haben eine heftige Kontroverse ausgel\u00f6st. Denn die Polizei forscht bei Standes\u00e4mtern nach, ob deutsche Tatverd\u00e4chtige einen Migrationshintergrund haben. Die Polizei wies Vorw\u00fcrfe zur\u00fcck, sie betreibe \"Stammbaumforschung\". Sie habe lediglich die Nationalit\u00e4t der Eltern von Verd\u00e4chtigen recherchiert, nicht der Gro\u00dfeltern. Dennoch sind einige Fragen\u00a0offen.", "Nach der Randale in der Stuttgarter Innenstadt haben sowohl die Polizei als auch die Stadt Stuttgart und die Landesregierung davor gewarnt, die Tatverd\u00e4chtigen vorschnell in eine Schublade zu stecken. Vor allem in sozialen Medien hie\u00df es schon bald, es seien \u00fcberwiegend Migranten oder Gefl\u00fcchtete beteiligt gewesen. Die Mehrzahl der Tatverd\u00e4chtigen hat jedoch eine deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit. Thomas Berger, Vizepr\u00e4sident des Polizeipr\u00e4sidiums, sprach nach den Ausschreitungen von einer \"heterogenen Gruppe\". Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann (Gr\u00fcne) beauftragte Innenminister Thomas Strobl (CDU), ihm bis sp\u00e4testens nach der Sommerpause einen Bericht \u00fcber Beteiligte und m\u00f6gliche Tatmotive vorzulegen. Man m\u00fcsse sich sehr genau den sozialen Hintergrund der jungen M\u00e4nner ansehen, die entweder Straftaten begangen h\u00e4tten, indem sie Scheiben einwarfen und Gesch\u00e4fte pl\u00fcnderten - oder indirekt dazu beitrugen, indem sie T\u00e4ter anfeuerten oder filmten. Nur so k\u00f6nne man entscheiden, wie die Politik sinnvoll reagieren\u00a0k\u00f6nne.", "Gabriele Nuber-Sch\u00f6llhammer, Fraktionsvorsitzende der Gr\u00fcnen im Stuttgarter Gemeinderat, sagte, sie sei irritiert, wie detailreich Polizeipr\u00e4sident Franz Lutz die Herkunft die Tatverd\u00e4chtigen aufgeschl\u00fcsselt habe. \"Da wurde relativ deutlich der Migrationshintergrund in den Fokus gestellt\", sagt sie. Es bestehe die Gefahr, dass die Debatte \u00fcber die Ursachen der Krawallnacht zu sehr um diese Fragen kreise und die Gesellschaft gespalten werde. Grunds\u00e4tzlich sei aber eine Analyse wichtig, wer beteiligt war und ob es in Stuttgart eine Gruppe junger M\u00e4nner gebe, die sozial nicht ausreichend integriert seien. M\u00f6glicherweise h\u00e4tten manche Jugendliche das Gef\u00fchl, sie geh\u00f6rten nicht zur Gesellschaft. Hans-Ulrich Sckerl, innenpolitischer Sprecher der gr\u00fcnen Landtagsfraktion, findet soziale Verh\u00e4ltnisse relevant, zieht aber eine Grenze: \"Die Frage nach der Nationalit\u00e4t der Eltern hilft hier nicht weiter und ist f\u00fcr polizeiliche Ermittlungen auch nicht\u00a0Standard.\"", "Nach Ansicht von Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) sind Nachforschungen beim Standesamt \u00fcber die Herkunft der Eltern von Straft\u00e4tern angemessen. Zum einen handle es sich um einen \"Gewaltexzess\" in Stuttgart. Dieses \"neue kriminelle Ph\u00e4nomen\" sei genau zu untersuchen, sagte sein Sprecher am Montag. Zum anderen seien die meisten Tatverd\u00e4chtigen Jugendliche und Heranwachsende. Hier seien \"Aspekte der Pr\u00e4vention\" besonders wichtig: \"Insofern ist es ein polizeiliches Standardvorgehen, dass das soziologische Umfeld von solchen T\u00e4tern im Rahmen der Erforschung des Sachverhalts mit einbezogen wird.\" Neben Alter, Geschlecht und Bildungsgrad werde auch ein m\u00f6glicher Migrationshintergrund recherchiert. \"Selbstverst\u00e4ndlich\" w\u00fcrden auch Informationen \u00fcber Eltern gesammelt, damit das Gericht am Ende eine \"Gesamtabw\u00e4gung\" treffen k\u00f6nne. Es mache dabei einen Unterschied, ob jemand schon immer im Land gewesen sei oder erst seit\u00a0Kurzem."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/politik/seehofer-sicherheit-terrorismus-innenminister-eu-1.5114321", "https://www.sueddeutsche.de/politik/katastrophenschutz-probealarm-warntag-1.5034676", "https://www.sueddeutsche.de/politik/libyen-kriebsverbrechen-bonn-medizin-1.5025163", "https://www.sueddeutsche.de/politik/iran-waffenembargo-usa-1.4992484", "https://www.sueddeutsche.de/politik/weltraum-waffen-abruestung-usa-russland-china-1.4980323"]}