{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/muenchen/wolfratshausen/einsatz-im-mittelmeer-niemand-soll-zurueckbleiben-1.4880182", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "17.04.2020", "last_modified": "19.04.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Felicitas Amler"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Seenotrettung", "Stadt Bad T\u00f6lz", "Benedikt Funke", "Fl\u00fcchtlinge", "Jakob Schoen", "Jugend rettet", "Mittelmeerroute", "Sea-Watch", "S\u00fcddeutsche Zeitung Bad T\u00f6lz-Wolfratshausen", "Bad T\u00f6lz-Wolfratshausen", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Niemand soll zur\u00fcckbleiben", "description": "Benedikt Funke aus Bad T\u00f6lz engagiert sich in der ehrenamtlichen Seenotrettung. Er war Kapit\u00e4n auf der \"Iuventa\", die von Italien festgesetzt wurde", "body": {"": ["Vier wei\u00dfe H\u00e4nde strecken sich nach unten, eine schwarze Hand greift fest zu. Ein kleiner Ruck nach oben - gerettet! Wieder und wieder dieselbe Szene. Frauen und M\u00e4nner in dicken orangefarbenen Schwimmwesten werden an Bord gezogen, straucheln, stolpern, fallen, werden aufgefangen, umarmt, getr\u00f6stet. Ersch\u00f6pfung, Resignation, Verzweiflung entladen sich. Hin und wieder ist ein L\u00e4cheln zu sehen. Eine Schwarzafrikanerin haucht ein \"Dankesch\u00f6n\". Dann brechen die beiden deutschen M\u00e4nner ab, das Rettungsboot ist voll, es muss erst zum Schiff und dann wieder zur\u00fcck. Verzagte Gesichter bei den noch nicht vom unsicheren Kahn Her\u00fcbergeholten. Die Retter versichern auf Deutsch und auf Englisch: \"Wir werden alle holen. Keiner bleibt\u00a0zur\u00fcck.\"", "Das war der Plan. Kein Fl\u00fcchtling sollte mehr auf dem Mittelmeer zwischen Libyen und Italien ertrinken. Um einen eigenen Beitrag dazu zu leisten, haben sich vor f\u00fcnf Jahren junge Leute zusammengeschlossen. \"Jugend rettet\" hei\u00dft ihre Initiative. Sie gr\u00fcndeten einen Verein, sammelten Spenden, fanden Geldgeber, schafften ein Schiff an, bauten es um und r\u00fcsteten es aus - die Iuventa . Der Start ihrer Rettungsmission, die wie in der geschilderten Szene auch filmisch dokumentiert ist, war 2016. In jenem Jahr war Benedikt Funke einer der Kapit\u00e4ne. Der 35-J\u00e4hrige lebt heute mit Frau und kleiner Tochter in Bad T\u00f6lz. Und engagiert sich immer noch ehrenamtlich f\u00fcr die Seenotrettung - allerdings nicht mehr auf einem Schiff, sondern in der \u00d6ffentlichkeitsarbeit, mit aufr\u00fcttelnden Vortr\u00e4gen wie zuletzt vor der Kommunalwahl in der Geltinger Kulturb\u00fchne \"Hinterhalt\". Die Iuventa aber f\u00e4hrt nicht mehr. Sie liegt vor Sizilien, festgesetzt von den italienischen\u00a0Beh\u00f6rden."], "Nautisch technischer Berater": ["Benedikt Funke hatte schon fr\u00fch eine Liebe zum Wasser. Er ist in M\u00fcnchen aufgewachsen, da geh\u00f6rte das Segeln auf dem Starnberger und dem Ammersee zur Freizeit. Nach dem Abi studierte er in Bremen Nautik, fand nach seinem Abschluss, der in die Zeit der Lehman-Pleite und ihrer weltweiten Folgen fiel, keinen Job zur See und wandte sich dem Schiffsversicherungswesen zu, war bei der M\u00fcnchner R\u00fcck besch\u00e4ftigt, wo er als nautisch-technischer Berater auch den Schaden der spektakul\u00e4r havarierten Costa Concordia mit bearbeitete. Schlie\u00dflich fuhr er wieder zur See, als Offizier auf Kreuzfahrtschiffen. Nicht die gro\u00dfe Luxusklasse, wie er sagt, \"aber auf jeden Fall \u00dcberfluss\". Er selbst w\u00fcrde nie so einen Urlaub machen. Die Besatzung aber habe ein kollegiales Berufsleben und komme \"ganz sch\u00f6n rum\". Er sei weltweit unterwegs gewesen, von der Antarktis bis zur Arktis. Doch gleichzeitig spielten sich die Fl\u00fcchtlingsdramen im Mittelmeer ab. \"Verfolgt habe ich das Thema schon l\u00e4nger\", sagt Funke, \"man lebt als Seemann mehr in einer maritim gepr\u00e4gten\u00a0Nachrichtenwelt.\"", "So entscheidet er sich 2015 - es ist das Jahr, das in Deutschland mit den Begriffen \"Fl\u00fcchtlingskrise\" und \"Wir schaffen das\" verbunden wird - f\u00fcr ein ehrenamtliches Engagement. Die Initiative \"Jugend rettet\" lernt er \u00fcber ein Portr\u00e4t des Gr\u00fcnders Jakob Schoen in der SZ kennen: \"Das hat mich so\u00a0mitgerissen.\"", "Der studierte Nautiker war einer der \u00c4ltesten in der zunehmend wachsenden Gruppe, die Initiatoren sind anfangs alle um die zwanzig, Funke damals drei\u00dfig. Vor allem aber ist er vom Fach. Schon an der Anschaffung des Schiffs war er beteiligt. Und im Sommer 2016 war er als Kapit\u00e4n an Bord. Man kann ihn im Film, der \u00fcber die Iuventa gedreht wurde,\u00a0sehen.", "\"Alles ehrenamtlich\", betont Funke, \"wir haben teilweise auch unsere Fl\u00fcge selbst bezahlt.\" Er habe in dieser Zeit \u00fcberwiegend von seinen Ersparnissen gelebt, zwischendurch in der Schenke des Festzelts Tradition auf dem Oktoberfest gearbeitet. Dann ein neues freiwilliges Engagement, auf der Aquarius  f\u00fcr \"\u00c4rzte ohne Grenzen\", anschlie\u00dfend als Erster Offizier auf einem Hospitalschiff im Pazifik - auch\u00a0ehrenamtlich.", "Er habe schon \"eine starke Tendenz zu humanit\u00e4rer Hilfe\", so dr\u00fcckt Funke es aus. Jedenfalls habe er dann noch ein Studium draufgelegt, einen einj\u00e4hrigen Mastergang am Institut f\u00fcr Friedensforschung und Sicherheitspolitik der Universit\u00e4t in Hamburg. Seine Masterarbeit hat er \u00fcber Migration und Seenotretung geschrieben. Seine politische Haltung hat sich in den Jahren der Seenotrettung und des Studiums entfaltet. \"Als ich anfing, habe ich immer noch versucht, sehr diplomatisch zu formulieren. Jetzt denke ich, die Politik will das so, dass hier Menschen\u00a0sterben.\"", "Die Politik, die europ\u00e4ische Politik sieht Funke in der Pflicht. Die private Seenotrettung habe ja nur begonnen, weil die Staaten versagten. \"Wir kamen, als das Problem da war.\" Ziel der ehrenamtlichen Retter sei es doch gewesen, dies deutlich zu machen: \"Die EU muss ihrer humanit\u00e4ren Verpflichtung der staatlichen Seenotrettung nachkommen.\" Das ist seine Forderung und die all jener, die er unterst\u00fctzt, Jugend rettet, Sea Watch, Sea Eye, Seebr\u00fccke. \"Der Druck muss von unten kommen\", sagt Funke. Der Seenotretter spricht nicht allzu intensiv \u00fcber Leid und Elend, das er selbst gesehen hat. Im Iuventa-Film gibt es eine Szene, in der er per Funk durchgibt, wie eine Aktion ablief: \"Nobody drowned\", niemand ist ertrunken, aber: \"I have two dead bodies.\" Zwei Menschen lagen bereits tot im geretteten\u00a0Boot."], "\"Zutiefst rassistisch\"": ["Auf Nachfrage, ob er im Mittelmeer oft Schlimmes erlebt habe, sagt Funke, er wolle so etwas nicht zu Schau stellen, es sei auch keineswegs immer so, dass um die Retter herum Menschen ertr\u00e4nken. Aber ja, es komme h\u00e4ufig vor, dass sie Tote vorf\u00e4nden, Fl\u00fcchtlinge, die in den Booten erdr\u00fcckt worden\u00a0seien.", "Wenn er sich politisch \u00e4u\u00dfert, wird er plastischer und drastischer. Im \"Hinterhalt\" nannte Funke es einen Skandal, dass die libysche K\u00fcstenwache von der Europ\u00e4ischen Union unterst\u00fctzt werde; manches, was vor der libyschen K\u00fcste geschehe, sei in seinen Augen Mord. Dass Fl\u00fcchtlinge nicht grunds\u00e4tzlich gerettet werden, sei \"zutiefst rassistisch\", schlie\u00dflich sei Seenotrettung Pflicht. \"Niemand w\u00fcrde diskutieren, ob ein deutscher Segler vor der norwegischen K\u00fcste gerettet werden muss.\" Gleichzeitig, so Funke, w\u00fcrden die privaten, ehrenamtlichen Retter kriminalisiert. So auch der Verein Jugend rettet mit seinem\u00a0Schiff.", "Die Iuventa wurde, nachdem sie 14\u00a0000 Menschen gerettet hatte, von den italienischen Beh\u00f6rden beschlagnahmt und in Lampedusa festgesetzt. Nach einem \"haarstr\u00e4ubenden Aufwand\", wie ihr ehemaliger Kapit\u00e4n sagt: \"Das Schiff wurde verwanzt, Telefone wurden abgeh\u00f6rt.\" Der Vorwurf der Kooperation mit Schlepperbanden kursierte. Und dennoch gebe es bis heute kein Verfahren, keine Anklageerhebung, nur ein immer noch schwebendes Ermittlungsverfahren. Im Herbst 2017 hatte Funke noch einmal an Bord der Iuventa gehen wollen - da war sie schon\u00a0arrestiert.", "Der Nautiker hat inzwischen einen neuen Job, in dem er berufliche F\u00e4higkeiten und pers\u00f6nliche \u00dcberzeugungen verbinden kann. Er arbeitet an der Neugestaltung des Deutschen Museums in M\u00fcnchen mit - nat\u00fcrlich in der Abteilung Schifffahrt. Durch einen Zufall sei er darauf aufmerksam geworden, erz\u00e4hlt er, und er habe gewusst: \"So eine Chance kommt in meinem Leben nur einmal.\" Denn er k\u00f6nne dort die Themen Migration und Seenotrettung einbringen. Er versuche, eines der Original-Einsatzboote in die Ausstellung zu bekommen. \"Das w\u00e4re nat\u00fcrlich ein totales Highlight.\" Immerhin erreiche das Deutsche Museum mit seinem Bildungskonzept Millionen Menschen. \"Da kann ich ganz sch\u00f6n was\u00a0bewegen.\""], "\"Ich halte das nicht aus\"": ["Dieser Blick nach vorn ist ihm wichtig. Umso mehr, als gerade jetzt, durch die Corona-Krise, das Thema Fl\u00fcchtlinge weitgehend ausgeblendet ist aus dem \u00f6ffentlichen Bewusstsein. Unmittelbar vor Corona sei die Situation in Lesbos derartig aus dem Ruder gelaufen, dass Fl\u00fcchtlinge ins Meer zur\u00fcckgezogen, humanit\u00e4re Helfer attackiert wurden. Alles sei so heftig gewesen, dass er geglaubt habe: \"Ich halte das nicht aus.\" Er habe sogar \u00fcberlegt, sich gar keine Nachrichten mehr anzuh\u00f6ren. Dass Deutschland angesichts dieser Katastrophe 50 Fl\u00fcchtlingskinder aufnimmt, nennt Funke einen\u00a0Witz.", "Seine Vorstellungen sind andere. Wegen der Corona-Krise m\u00fcssten die Fl\u00fcchtlingslager evakuiert und - wie auch vom Hohen Fl\u00fcchtlingskommissar der Vereinten Nationen (UNHCR) gefordert - unt\u00e4tige Passagierschiffe und Hotels vor Ort genutzt werden. Die europ\u00e4ische Zusammenarbeit mit der libyschen K\u00fcstenwache m\u00fcsse eingestellt werden. Und Europa m\u00fcsse endlich staatliche Seenotrettung\u00a0leisten.", "Und wenn all dies weiterhin nicht geschieht? Wohin mit der eigenen Verzweiflung und Emp\u00f6rung? \"Auf die Stra\u00dfe tragen\", sagt Funke. \"Ich kanalisiere das durch meine politische Arbeit, das ist ein wichtiges Ventil.\" Lokal, also in seiner neuen Heimat Bad T\u00f6lz, hat er dieses Engagement zwar noch nicht verankert. Aber er r\u00e4t allen, die sich hier f\u00fcr die Rettung von Fl\u00fcchtlingen einsetzen wollen, sich der \"Seebr\u00fccke\" anzuschlie\u00dfen, die perfekte Instrumente dazu biete. \"Es w\u00fcrde mich freuen, wenn sich hier eine lokale Initiative gr\u00fcnden w\u00fcrde.\" Das Motto der Seebr\u00fccke sind \u00fcbrigens jene Worte, welche die beiden Retter im Iuventa-Film den Fl\u00fcchtlingen zusprechen: \"Leave no one behind\" - keiner soll\u00a0zur\u00fcckbleiben.", "www.seebruecke.org"]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/panorama/kuestenwache-rettet-menschen-von-sinkendem-schiff-1.5116492", "https://www.sueddeutsche.de/politik/seenotrettung-alan-kurdi-erreicht-sardinien-1.5043273", "https://www.sueddeutsche.de/politik/seenotrettung-sicherer-hafen-gesucht-1.5014989", "https://www.sueddeutsche.de/politik/seenotrettung-kirchenschiff-laeuft-aus-1.4998570", "https://www.sueddeutsche.de/politik/seenotrettung-see-eye-italien-1.4990485"]}