{"news_outlet": "achgut", "provenance": "https://www.achgut.com/artikel/hubertus_knabe_keine_lust_zum_feiern", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "07.08.2019", "crawl_date": "17.12.2020", "author_person": "Hubertus Knabe, \n\t\t\t\t\t\t\t\tGastautor", "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Hubertus Knabe: Keine Lust zum Feiern", "description": "Von Hubertus Knabe. In diesem Jahr begeht Deutschland den 30. Jahrestag der Friedlichen Revolution in der DDR. Massenflucht und Montagsdemonstrationen f\u00fchrten im Herbst 1989 zur Absetzung von Staats- und Parteichef Erich Honecker. Es folgten Mauerfall, freie Wahlen und die Wiedervereinigung \u2013 alles ohne Blutvergie\u00dfen. Trotzdem will keine rechte Feierstimmung aufkommen. Und das hat Gr\u00fcnde./ Foto: Blaues Sofa", "body": {"": ["Von Hubertus Knabe.", "In diesem Jahr begeht Deutschland den 30. Jahrestag der Friedlichen Revolution in der DDR. Massenflucht und Montagsdemonstrationen f\u00fchrten im Herbst 1989 zur Absetzung von Staats- und Parteichef Erich Honecker. Es folgten Mauerfall, freie Wahlen und die Wiedervereinigung \u2013 alles ohne Blutvergie\u00dfen. Trotzdem will keine rechte Feierstimmung aufkommen. Warum?", "F\u00fcr die\u00a0S\u00fcddeutsche Zeitung\u00a0war es ein willkommener Anlass, den Minister vorzuf\u00fchren. \u201eBundesinnenministerium \u00fcbersieht 30 Jahre deutsche Einheit,\u201c titelte sie am 29. April diesen Jahres. Mit unverhohlener Schadenfreude hielt sie Horst Seehofer (CSU) vor, man h\u00e4tte \u201eausgerechnet in dem f\u00fcr die Heimat zust\u00e4ndigen Ministerium nicht kommen sehen, dass 2020 das Jubil\u00e4um 30 Jahre deutsche Einheit\u00a0ansteht.\u201c Das Blatt verwies dazu auf einen Antrag des Ministeriums auf zus\u00e4tzliche 61 Millionen Euro f\u00fcr die Feiern, in dem es hie\u00df: \u201eDas Bed\u00fcrfnis ist unvorhergesehen.\u201c", "Die Kritik war insofern ungerecht, als das Bundeskabinett \u2013 dem au\u00dfer Seehofer noch 14 weitere Minister sowie die Kanzlerin angeh\u00f6ren \u2013 erst am 3. April 2019 ein Konzept f\u00fcr das Doppeljubil\u00e4um beschlossen hatte. Laut Bundeshaushaltsordnung war ein solcher Beschluss aber die Voraussetzung, um die Mittel beantragen zu k\u00f6nnen, rechtfertigte sich das Ministerium. Erst im Herbst 2018 sei es \u00fcberhaupt damit beauftragt worden, ein Konzept f\u00fcr die Feiern zu erarbeiten \u2013 f\u00fcr die Planung staatlicher Veranstaltungen dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung viel zu sp\u00e4t.", "Dass die Bundesregierung die Vorbereitung des Jubil\u00e4ums verschlafen hat, wirft ein Schlaglicht auf Deutschlands Umgang mit seiner j\u00fcngsten Vergangenheit. Der Sturz der sozialistischen Diktatur in der DDR spielt im \u00f6ffentlichen Bewusstsein schon l\u00e4nger kaum mehr eine Rolle. Redeten Politik und Medien in den ersten Jahren nach der Wiedervereinigung eine allgemeine Jammerstimmung herbei, folgte zur Jahrtausendwende eine bizarre Ostalgiewelle, die schlie\u00dflich in v\u00f6lligem Desinteresse an der DDR-Geschichte endete. Die Aufgabe, das Erbe der Friedlichen Revolution zu pflegen, wurde von den Eliten str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt.", "Auch das, was \u00fcber das Konzept f\u00fcr die Feiern bekannt wurde, klingt nicht gerade nach Jubel \u00fcber das Ende einer Diktatur. Herzst\u00fcck sollen B\u00fcrgerdialoge in allen Bundesl\u00e4ndern sein, die \u201edas Bewusstsein \u00fcber das Erreichte st\u00e4rken, aber auch bestehende Herausforderungen thematisieren\u201c, teilte die Bundesregierung mit. \u201eEs ist geplant,\u00a0das gemeinsame und gegenseitige Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Leistungen zu f\u00f6rdern, die zur Wiedervereinigung gef\u00fchrt haben und f\u00fcr das Zusammenwachsen von Ost und West wichtig sind.\u201c Eine Einladung zum ausgelassenen Feiern h\u00f6rt sich anders an.", "Den Ton hatte die Kanzlerin schon im vergangenen Jahr vorgegeben. Zum Tag der Deutschen Einheit 2018\u00a0warb sie in der\u00a0Augsburger Allgemeinen\u00a0f\u00fcr mehr Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Unmut der Ostdeutschen. Die Einheit habe zu harten Umbr\u00fcchen gef\u00fchrt. \u201eViele Menschen haben ihre Arbeit verloren, mussten neu anfangen. Das Gesundheitssystem, das Rentensystem \u2013 alles wurde anders.\u201c", "Tats\u00e4chlich d\u00fcrfte es nicht der Neubeginn vor 30 Jahren sein, der f\u00fcr den gegenw\u00e4rtigen Unmut verantwortlich ist \u2013 abgesehen davon, dass es ein Kollektiv der Ostdeutschen schon zu DDR-Zeiten nicht gab. Viele von ihnen, so h\u00f6rt man in Gespr\u00e4chen, bewegt vielmehr die Sorge, dass sie das in den vergangenen 30 Jahren Erreichte durch die aktuelle Politik der Bundesregierung wieder verlieren k\u00f6nnten. Die abgehobene Berichterstattung der gro\u00dfen Medien, die manchen an fr\u00fcher erinnert, verst\u00e4rkt diese Sorge noch.", "Zusammen mit der Verabschiedung des Jubil\u00e4umskonzeptes berief die Bundesregierung auch\u00a0eine Kommission \u201e30 Jahre Friedliche Revolution und Deutsche Einheit\u201c. Diese soll Empfehlungen geben, wie die beschlossenen Bausteine ausgestaltet werden. Wie das funktionieren soll, ist selbst den Beteiligten nicht klar, da die Vorschl\u00e4ge erst Mitte August vorliegen sollen, wenn das Jubil\u00e4um bereits kurz vor der T\u00fcr steht. Zum Vorsitzenden\u00a0der Kommission wurde \u2013 wie man h\u00f6rt, auf ausdr\u00fccklichen Wunsch der Kanzlerin \u2013 der ehemalige brandenburgische Ministerpr\u00e4sident Matthias Platzeck ernannt.", "Platzecks Ernennung stie\u00df bei ehemaligen DDR-B\u00fcrgerrechtlern auf massive Ablehnung. Der einstige SPD-Volkskammerabgeordnete\u00a0Gunter Wei\u00dfgerber bezeichnete ihn sogar als \u201enicht tragbar\u201c, da er als frei gew\u00e4hlter Abgeordneter des letzten DDR-Parlaments dem Vertrag zur Deutschen Einheit nicht zugestimmt h\u00e4tte. 20 Jahre sp\u00e4ter, am Jahrestag der Unterzeichnung des Einigungsvertrags, hatte Platzeck den Beitritt der DDR zur Bundesrepublik dann indirekt mit dem Anschluss \u00d6sterreichs an Deutschland durch die Nationalsozialisten verglichen.\u00a0Die westdeutsche \u201eAnschlusshaltung\u201c,\u00a0so der SPD-Politiker damals,\u00a0sei verantwortlich f\u00fcr \u201eviele gesellschaftliche Verwerfungen bei uns nach 1990.\u201c", "Wenn schon die Bundesregierung keine rechte Lust zum Feiern von Friedlicher Revolution und Deutscher Einheit zeigt, m\u00fcssten \u2013 so sollte man meinen \u2013 wenigstens die Opfer der SED-Diktatur mit Freude auf die Ereignisse vor 30 Jahre zur\u00fcckschauen. Sie sind allerdings,\u00a0wie die Union der Opferverb\u00e4nde kommunistischer Gewaltherrschaft kritisierte, in der 22-k\u00f6pfigen Kommission \u00fcberhaupt nicht vertreten. Dass sie bei der Besetzung nicht ber\u00fccksichtigt wurden, ist durchaus symptomatisch f\u00fcr ihre Behandlung durch den Berliner Politikbetrieb.", "Die meisten in der DDR Verfolgten sehen deshalb mit gemischten Gef\u00fchlen auf 30 Jahre Deutsche Einheit zur\u00fcck. Einerseits sind sie sich wie keine andere Bev\u00f6lkerungsgruppe bewusst, dass der Sturz des SED-Regimes ein gro\u00dfes historisches Gl\u00fcck war. Andererseits m\u00fcssen sie zur Kenntnis nehmen, dass ihre Erfahrungen im heutigen Deutschland kaum noch gefragt sind. Im Gegensatz zu anderen haben sie zwar nicht vergessen, wie in Ostdeutschland aus einer heruntergekommenen Diktatur eine prosperierende Demokratie geworden ist. Doch gleichzeitig m\u00fcssen sie feststellen, dass es den T\u00e4tern im vereinigten Deutschland heute oftmals besser geht als deren Opfern.", "Eine Schl\u00fcsselrolle spielte dabei \u2013 wie schon nach dem Ende des Nationalsozialismus \u2013 die Justiz. Obwohl die SED mehr als 200.000 Menschen aus politischen Gr\u00fcnden ins Gef\u00e4ngnis werfen, \u00fcber 50 von ihnen hinrichten und an den Grenzen auf hunderte von Fl\u00fcchtlingen schie\u00dfen lie\u00df, kamen am Ende nur 40 Verantwortliche ins Gef\u00e4ngnis. Die meisten wurden schon nach kurzer Zeit wieder freigelassen.", "Da ist zum Beispiel Erich Mielke. 32 Jahre lang war er Minister f\u00fcr Staatssicherheit\u00a0und damit\u00a0verantwortlich f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der Stasi-Verbrechen. Doch f\u00fcr seine Taten als Chef der ostdeutschen Geheimpolizei wurde er niemals zur Rechenschaft gezogen. Zwar wurde er 1993 wegen eines Mordes an zwei Polizisten in der Weimarer Republik zu sechs Jahren Gef\u00e4ngnis verurteilt. Wegen Haftunf\u00e4higkeit setzte man ihn aber bereits ein Jahr sp\u00e4ter wieder auf freien Fu\u00df. Noch jahrelang erfreute er sich guter Gesundheit, bis er im Jahr 2000 in einem Altersheim verstarb.", "Ein \u00e4hnlicher Fall ist Egon Krenz, der im Oktober 1989 Nachfolger von SED-Chef Erich Honecker wurde. Als ZK-Sekret\u00e4r f\u00fcr Sicherheit war er so etwas wie Mielkes politischer Vorgesetzter. Erst sieben Jahre nach der Wiedervereinigung verurteilte ihn das Berliner Landgericht zu sechseinhalb Jahren Gef\u00e4ngnis, doch nach 18 Tagen kam er wieder frei. Nach vielen Prozessen musste er im Jahr 2000 dann doch noch ins Gef\u00e4ngnis, durfte allerdings in den offenen Vollzug. Das bedeutete, dass er dort nur schlief, tags\u00fcber dagegen Flugzeuge nach Russland verkaufte. Sogar Anspruch auf Urlaub hatte er in dieser Zeit, den er in seinem Haus an der Ostsee verbrachte. Nach drei Jahren ordnete das Kammergericht schlie\u00dflich seine Entlassung an \u2013\u00a0seitdem schw\u00e4rmt er in B\u00fcchern und Interviews,\u00a0wie sch\u00f6n es in der DDR gewesen sei. P\u00fcnktlich zum Jubil\u00e4um legt er ein neues Werk vor,\u00a0in dem er behauptet,\u00a0die SED-F\u00fchrung sei daf\u00fcr verantwortlich gewesen, dass die Sowjetunion 1989 in der DDR nicht eingriff.", "Mielke und Krenz sind dabei nur die Spitze des Eisbergs. Von den 91 000 hauptamtlichen Mitarbeitern, die das Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit zuletzt besch\u00e4ftigte, mussten lediglich drei ins Gef\u00e4ngnis \u2013 einer davon, weil er sich nach seiner Entlassung kosteng\u00fcnstig eine Stasi-Immobilie erschlichen hatte. Von den insgesamt \u00fcber 600.000 Spitzeln, die mit ihren Berichten zehntausende Menschen in Bedr\u00e4ngnis brachten, kam sogar nur ein einziger in Haft. Er hatte versucht, den Fluchthelfer Wolfgang Welsch mit vergifteten Buletten zu t\u00f6ten,\u00a0wie dieser in seiner Autobiographie beschreibt.", "Von den Richtern und Staatsanw\u00e4lten, die Todesurteile gesprochen oder Fl\u00fcchtlinge und Andersdenkende ins Gef\u00e4ngnis bef\u00f6rdert hatten, musste jeweils nur einer f\u00fcr kurze Zeit hinter Gittern. Von den zahllosen W\u00e4rtern, die in der DDR zehntausende H\u00e4ftlinge misshandelt hatten, kamen zwei in Haft. Ihre Namen mitsamt Haftzeiten sind in\u00a0Uwe M\u00fcllers Buch \u201eVorw\u00e4rts und Vergessen\u201c\u00a0auf wenigen Seiten vollst\u00e4ndig aufgelistet. Das Versagen der Justiz zeigt sich auch am Beispiel der Stasi-Haftanstalt Berlin-Hohensch\u00f6nhausen, von deren zuletzt 739 Mitarbeitern kein einziger ins Gef\u00e4ngnis musste. Ihr langj\u00e4hriger Chef Siegfried Rataizick lebt bis heute unbehelligt in einer Neubauwohnung unweit der heutigen Gedenkst\u00e4tte.", "Die Verantwortlichen f\u00fcr die sozialistische Diktatur blieben nicht nur gr\u00f6\u00dftenteils unbestraft. Viele werden vielmehr f\u00fcr ihre Mitwirkung bis heute finanziell belohnt. Denn \u00e4hnlich wie nach dem Ende des Nationalsozialismus wird auch ihre T\u00e4tigkeit im Unterdr\u00fcckungsapparat inzwischen bei der Rente als \u201eLebensleistung\u201c angerechnet \u2013 mit enormen Kosten f\u00fcr den\u00a0Steuerzahler.", "Die SED zahlte ihren Funktion\u00e4ren n\u00e4mlich nicht nur besonders \u00fcppige Geh\u00e4lter, sondern sicherte ihnen im Alter durch geheime Versorgungssysteme auch 90 Prozent ihres letzten Nettoeinkommens. Obwohl Volkskammer und Bundestag die Luxusrenten auf die H\u00f6he einer DDR-Durchschnittsrente begrenzten, hat das Bundesverfassungsgericht in mehreren Urteilen diese Privilegien fast alle wiederhergestellt.", "Schon vor zehn Jahren kosteten allein die Renten ehemaliger Stasi-Mitarbeiter, Volksarmisten, Polizisten und Zollbeamter den Staat jedes Jahr \u00fcber 1,5 Milliarden Euro. Inzwischen d\u00fcrfte sich die Zahl der Rentner weiter vergr\u00f6\u00dfert haben. Da die neuen L\u00e4nder einen Gro\u00dfteil der Kosten \u00fcbernehmen m\u00fcssen,\u00a0floss schon damals rund ein Viertel des Solidarpaktes Ost\u00a0in die Taschen der alten DDR-Oberschicht.", "Vielerorts mischen die alten Kader auch politisch wieder mit. Dazu hat ihnen vor allem die Linkspartei verholfen, in die sich nach dem Ende der DDR viele von ihnen gefl\u00fcchtet hatten. Im Deutschen Bundestag sitzen heute nicht nur zahlreiche ehemalige SED-Funktion\u00e4re, sondern auch mindestens zwei fr\u00fchere Stasi-Mitarbeiter: Diether Dehm und Thomas Nord, beide Mitglied im Europaausschuss. Hinzu rechnen m\u00fcsste man eigentlich noch Stephan Liebig, der als Jugendlicher mit der Stasi kooperierte, weshalb zu ihm keine Akten herausgegeben werden \u2013 und Gregor Gysi, der aber mit der Hilfe von Pressegerichten durchgesetzt hat, dass man ihn trotz zahlreicher belastender Unterlagen nicht mehr als Stasi-Informant bezeichnen darf.", "In den ostdeutschen Landesparlamenten sieht die Lage \u00e4hnlich aus: In Brandenburg arbeitete der innenpolitische Sprecher der Linksfraktion Hans-J\u00fcrgen Scharfenberg als Stasi-Spitzel, in Mecklenburg-Vorpommern der sozialpolitische Sprecher Torsten Koplin. In Sachsen ist \u2013 ausgerechnet \u2013 der verfassungs- und rechtspolitische Sprecher der Fraktion, Klaus Bartl, ein ehemaliger Zutr\u00e4ger der DDR-Geheimpolizei.", "Am extremsten ist die Lage in Th\u00fcringen, wo seit Dezember 2015 die Linkspartei den Ministerpr\u00e4sidenten stellt. Dort arbeitete nicht nur der kommunalpolitische Sprecher, Frank Kuschel, f\u00fcr den Staatssicherheitsdienst. Auch die arbeitsmarktpolitische Sprecherin Ina Leukefeld spitzelte zu DDR-Zeiten f\u00fcr die politische Polizei. Des Weiteren war der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Andr\u00e9 Blechschmidt bei der Stasi-Spionageverwaltung als \u201eInoffizieller Mitarbeiter mit Arbeitsakte\u201c (IMA) registriert.", "Die Beispiele zeigen, warum unter ehemaligen Stasi-Verfolgten nur wenig Freude aufkommt, wenn sie daran denken, wie Deutschland nach der Wiedervereinigung mit der SED-Diktatur umgegangen ist. Schwer zu verstehen ist f\u00fcr sie vor allem die Tatsache, dass die Diktaturpartei der DDR 1990 weder aufgel\u00f6st noch verboten wurde. Auf diese Weise konnte sie nicht nur ihr riesiges Verm\u00f6gen \u2013 und s\u00e4mtliche Kaderakten \u2013 beiseiteschaffen, sondern auch einen erheblichen Teil ihrer Organisationskraft in die neue Zeit retten. Dass der Hauptverantwortliche, der damalige SED-Vorsitzende und heutige Linken-Abgeordnete Gregor Gysi, unl\u00e4ngst von der Philharmonie Leipzig eingeladen wurde, um bei einem Gedenkkonzert f\u00fcr die Friedliche Revolution vor 30 Jahren zu sprechen, ist f\u00fcr viele blanker Hohn.", "Dass die viermal umbenannte SED die letzten 30 Jahre \u00fcberstanden hat, wurde ebenfalls ma\u00dfgeblich durch eine Gerichtsentscheidung erm\u00f6glicht. Das Bundesverfassungsgericht setzte n\u00e4mlich bei den ersten gesamtdeutschen Wahlen die im Bundeswahlgesetz verankerte F\u00fcnf-Prozent-H\u00fcrde au\u00dfer Kraft. Obwohl die Partei, die sich inzwischen PDS nannte, nur 2,4 Prozent erreichte, durfte sie mit 17 Abgeordneten in den Bundestag einziehen \u2013 ein Privileg, das sonst nur f\u00fcr Parteien nationaler Minderheiten gilt. Nur dadurch konnte sie sich \u00fcberhaupt auf ganz Deutschland ausdehnen.", "Dieser Umgang mit den Verantwortlichen der SED-Diktatur hat bei vielen Opfern Verbitterung ausgel\u00f6st. Sie wurde dadurch noch verst\u00e4rkt, dass sich das wiedervereinigte Deutschland bei ihrer Entsch\u00e4digung ausgesprochen knausrig zeigte. Statt das Bundesentsch\u00e4digungsgesetz f\u00fcr NS-Verfolgte auf die neuen Opfer auszudehnen, schuf die damalige schwarz-gelbe Koalition mit den sogenannten SED-Unrechtsbereinigungsgesetzen eine neue, billigere L\u00f6sung. Das Geld, so meinte man, w\u00e4re im Wiederaufbau Ostdeutschlands besser angelegt.", "So kam es zu der bizarren Situation, dass der fr\u00fchere DDR-Ministerpr\u00e4sident Willi Stoph f\u00fcr seine Untersuchungshaft im vereinigten Deutschland doppelt so viel Entsch\u00e4digung erhielt wie seine fr\u00fcheren Opfer. Das Verfahren wegen der T\u00f6tung von Fl\u00fcchtlingen an der innerdeutschen Grenze war n\u00e4mlich im August 1993 wegen Verhandlungsunf\u00e4higkeit eingestellt worden. Als Nicht-Verurteiltem\u00a0standen ihm dadurch 600 D-Mark Entsch\u00e4digung pro Haftmonat zu. Die ehemaligen politischen Gefangenen aus der DDR bekamen hingegen nach dem 1. SED-Unrechtsbereinigungsgesetz nur 300 D-Mark pro Monat. Erst 1998 wurden die Entsch\u00e4digungssummen von der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung angeglichen.", "Auch beim 2. SED-Unrechtsbereinigungsgesetz setzte sich diese Linie fort. Obwohl im Einigungsvertrag festgelegt worden war, dass die Rehabilitierung der Opfer mit einer \u201eangemessenen Entsch\u00e4digung\u201c zu verbinden sei, sah das Gesetz keinen Ausgleich f\u00fcr tats\u00e4chlich erlittene Sch\u00e4den vor, sondern nur eine Milderung fortdauernder Beschwernisse. Viele Verfolgte werden dadurch bis heute f\u00fcr ihren Widerstand bestraft.", "So sieht das Gesetz zwar einen Rentenausgleich f\u00fcr sogenannte absteigende Benachteiligungen vor \u2013 zum Beispiel, wenn man aus politischen Gr\u00fcnden entlassen wurde. Anders als bei NS-Verfolgten gibt es aber keine Kompensation f\u00fcr sogenannte aufsteigende Benachteiligungen \u2013 zum Beispiel, wenn man gar nicht erst Abitur machen und studieren durfte. Da sich die meisten SED-Gegner bereits in jungen Jahren gegen das Regime auflehnten und die DDR 40 Jahre lang existierte, ist vielfach ihre gesamte Erwerbsbiografie beeintr\u00e4chtigt. In die Rentenversicherung k\u00f6nnen sie deshalb kaum Entgeltpunkte einbringen.", "Auch nach der Vereinigung gab es kaum Bem\u00fchungen, den Verfolgten beruflich eine zweite Chance zu geben \u2013 zum Beispiel durch spezielle Qualifizierungsprogramme. Auch diejenigen, die daf\u00fcr bereits zu alt waren, erhielten keinen angemessenen Ausgleich f\u00fcr die verlorenen Jahre in der Rentenversicherung. So kommt es, dass ein ehemaliger W\u00e4rter, der im Zuchthaus Bautzen zehn Jahre lang Dienst tat, heute daf\u00fcr eine h\u00f6here Rente bekommt als ein fr\u00fcherer Gefangener, der dort ebenso lange in Haft sa\u00df.", "Dass die Opfer der SED-Diktatur in der Politik keine Lobby haben, zeigt sich auch an anderer Stelle. Da viele von ihnen unterhalb der Armutsgrenze lebten, wurde 2007 eine \u201eOpferpension\u201c in H\u00f6he von 250 Euro pro Monat eingef\u00fchrt; der Betrag wurde 2014 auf 300 Euro angehoben. Man bekommt den Zuschuss allerdings nur, wenn man mindestens 180 Tage im Gef\u00e4ngnis sa\u00df und nicht mehr als 1.248 Euro verdient. 2010 waren dies immerhin knapp 37.000 Personen.", "Wegen der strengen Bestimmungen kamen selbst prominente SED-Gegner nicht in den Genuss der Hilfe. So blieb die B\u00fcrgerrechtlerin B\u00e4rbel Bohley, die \u201eMutter\u201c der Friedlichen Revolution, von den Zahlungen ausgeschlossen, weil sie nicht lange genug im Gef\u00e4ngnis sa\u00df \u2013 obwohl es ihr vor ihrem Tod im September 2010 materiell sehr schlecht ging. Auch gesundheitliche Folgesch\u00e4den werden bei mehr als 95 Prozent der Verfolgten nicht anerkannt, weil die Betroffenen \u2013 anders als NS-Opfer \u2013 einen kausalen Zusammenhang zwischen dem Gef\u00e4ngnisaufenthalt und ihren meist psychosomatischen Erkrankungen beweisen m\u00fcssen.", "Die Zwangsarbeit, die die DDR-Gefangenen leisten mussten, wird im vereinigten Deutschland \u00fcberhaupt nicht entsch\u00e4digt. Dasselbe gilt f\u00fcr sogenannte Zersetzungsma\u00dfnahmen, also den\u00a0staatlich organisierten Psychoterror, mit dem die Stasi ihre Gegner manchmal jahrelang \u00fcberzog. Tausende Betroffene mussten nach der Wiedervereinigung auch die bittere Erfahrung machen, dass ihnen ihre enteigneten H\u00e4user, Grundst\u00fccke und Betriebe nicht zur\u00fcckgegeben wurden. Regimegegner, die vor 1989 in die Bundesrepublik fl\u00fcchteten und dort einen Rentenanspruch nach dem Fremdrentengesetz zuerkannt bekommen hatten, verschlechterten sich sogar durch die Wiedervereinigung. Der Anspruch wurde ihnen 1991 wieder aberkannt.", "Spricht man Politiker auf die wenig gerechte Behandlung von Opfern und T\u00e4tern in den vergangenen 30 Jahren an, zucken sie oft hilflos mit den Schultern oder zeigen sich emp\u00f6rt. Manche zitieren auch B\u00e4rbel Bohleys Satz \u00fcber das wiedervereinigte Deutschland: \u201eWir wollten Gerechtigkeit und bekamen den Rechtsstaat\u201c. Daf\u00fcr, dass ein Rechtsstaat Gerechtigkeit herstellen kann, ist allerdings in erster Linie das Parlament verantwortlich. Durch entsprechende Gesetze schafft es die Grundlagen f\u00fcr die Arbeit der Exekutive und der Gerichte. Wenn der Bundesregierung also nicht der Sinn nach Feiern steht, w\u00e4re es vielleicht besser, zum 30. Jahrestag der Friedlichen Revolution die Gesetze zum Umgang mit der SED-Diktatur noch einmal auf den Pr\u00fcfstand zu legen.", "Dieser Beitrag erschien zuerst auf Hubertus-Knabe.de"]}}, "recommendations": ["https://www.achgut.com/artikel/der_geist_der_diktatur", "https://www.achgut.com/artikel/gruene_irrungen_vergessen_wir_die_wiedervereinigung", "https://www.achgut.com/artikel/der_milliarden_waschsalon", "https://www.achgut.com/artikel/frauen_in_der_ddr_von_wegen_gleichberechtigt", "https://www.achgut.com/artikel/der_spaete_triumph_der_stasi"]}