{"news_outlet": "achgut", "provenance": "https://www.achgut.com/artikel/laue_sommernaechte_in_stuttgart/P110", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "21.06.2020", "last_modified": "21.06.2020", "crawl_date": "21.12.2020", "author_person": ["Anabel Schunke"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Laue Sommern\u00e4chte in Stuttgart", "description": "400 bis 500 T\u00e4ter haben in der gestrigen Nacht zum Sonntag Polizisten angegriffen, Scheiben eingeschlagen und L\u00e4den gepl\u00fcndert. Cem \u00d6zdemir und Annalena Baerbock verurteilten die Tat, \u201eegal aus welcher Richtung\u201c die T\u00e4ter kommen. \u201eEgal\" ist es immer nur dann, wenn die T\u00e4ter nicht aus der rechten Szene stammen.\u00a0Stuttgart ist neuer Fall f\u00fcr die beliebte Kunst des \"zwischen den Zeilen lesen\"./ Foto: Achgut.com", "body": {"": ["400 bis 500 T\u00e4ter haben in der gestrigen Nacht zum Sonntag Polizisten angegriffen, Scheiben eingeschlagen und L\u00e4den gepl\u00fcndert. Gem\u00e4\u00df der Pressekonferenz der Polizei Stuttgart g\u00e4be es jedoch keinerlei Hinweise auf einen politischen Hintergrund. Auf die Proteste der letzten Wochen, die sich auch gegen die Polizei in Deutschland richteten, verweist man dennoch.", "Wir wissen nun auch, dass 12 der 24 festgenommenen T\u00e4ter keinen deutschen Pass besitzen. Drei der deutschen T\u00e4ter seien \u00fcberdies Personen mit Migrationshintergund. Wer sich zuvor die Videos im Netz anschaute, konnte es bereits ahnen. Es sei \u201eein bunter Mix \u00fcber den Globus\u201c, hei\u00dft es. Die T\u00e4ter w\u00fcrden aus dem Irak, Afghanistan, Somalia und dem Kosovo stammen. Eine Verbindung zum Fl\u00fcchtlingsmilieu g\u00e4be es jedoch nicht. Also handelt es sich vermutlich um Studenten mit Visum.", "Was in der Nacht in Stuttgart passiert ist, hat jedenfalls weder etwas mit Links, noch mit einem etwaigen Migrationshintergrund der T\u00e4ter zu tun. Dass es doch so ist, entnimmt man nicht nur den Informationen zur Herkunft der T\u00e4ter, sondern auch der Tatsache, dass Cem \u00d6zdemir und Annalena Baerbock die Tat, \u201eegal aus welcher Richtung\u201c die T\u00e4ter kommen, verurteilen. \u201eEgal\" ist es n\u00e4mlich immer nur dann, wenn die T\u00e4ter nicht aus der rechten Szene stammen.", "Dennoch braucht es einen Alibi-Grund f\u00fcr die Ausschreitungen, und der liegt f\u00fcr den gr\u00fcnen Oberb\u00fcrgermeister Fritz Kuhn in den lauen Sommern\u00e4chten Stuttgarts. Angesichts der \u201eeinzigartigen Atmosph\u00e4re\u201c, die eine solche Sommernacht anscheinend exklusiv im Schwabenl\u00e4ndle bietet, kann man schon einmal ausrasten, und dem \"Bullenschwein\" mit gestrecktem Bein in die Seite treten. Der b\u00f6se Alkohol tut sein \u00dcbriges. Und ein bisschen ist auch Corona schuld."], "Falsche F\u00e4hrten legen": ["Die einzig logische Schlussfolgerung aus den Ausschreitungen der #Eventszene\u201c m\u00fcsse demnach ein Verbot von Partys an \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen sein. Dass diese schon immer den Ausgangspunkt f\u00fcr sinnlose Gewalt gegen\u00fcber der Polizei und Vandalismus sorgten, wissen wir ja sp\u00e4testens seit der Loveparade in den 1990er\u00a0Jahren. Und \u00fcberhaupt h\u00e4tten das genauso Hans-G\u00fcnther und Malte-Thorben sein k\u00f6nnen.", "Probleml\u00f6sungen erfordern Problembenennungen. Wer, wie die Stuttgarter Polizei, der Gro\u00dfteil unserer hiesigen Medienlandschaft und Politiker, jedoch nichts anderes tut, als diese Probleme nicht nur auszublenden, sondern obendrein schlichtweg falsche F\u00e4hrten zu legen, obwohl jeder Zugriff auf die Videos der gestrigen Nacht aus Stuttgart in den sozialen Medien hat, der braucht sich \u00fcber derartige Ausschreitungen nicht wundern. Wer schon jetzt in den Redaktionen und in der Politik schon wieder eher damit besch\u00e4ftigt ist, zu verhindern, dass all das \u201eden Rechten in die H\u00e4nde spielt\u201c, statt zu berichten, was ist und Probleml\u00f6sungen zu pr\u00e4sentieren, der sorgt daf\u00fcr, dass es immer nur schlimmer werden wird.", "Zum Schluss begl\u00fcckt uns Fritz Kuhn dann noch mit der bahnbrechenden Erkenntnis, dass Ausschreitungen wie letzte Nacht nicht gehen w\u00fcrden.", "Dass sie doch gehen, haben wir alle gesehen."]}}, "recommendations": ["https://www.achgut.com/artikel/es_gibt_keinen_schutz_mehr", "https://www.achgut.com/artikel/leaks_aus_dem_lehrerzimmer", "https://www.achgut.com/artikel/die_sz_und_ihr_gruenes_maedchen", "https://www.achgut.com/artikel/die_selbstaufgabe_der_fdp", "https://www.achgut.com/artikel/wer_sind_eigentlich_wir"]}