{"news_outlet": "achgut", "provenance": "https://www.achgut.com/artikel/warum_ich_von_der_friedrich_ebert_stiftung_ausgeladen_wurde/P40", "query_keywords": ["zuwander", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "28.04.2019", "last_modified": "28.04.2019", "crawl_date": "21.12.2020", "author_person": ["Chaim Noll"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Warum ich von der Friedrich-Ebert-Stiftung ausgeladen wurde", "description": "Als ich in der Friedrich-Ebert-Stiftung anrief und Fragen nach dem Grund dieser Ma\u00dfnahme stellte, wurden sie nicht beantwortet. Der Leiter des \u201eLandesb\u00fcros Sachsen\u201c, Matthias Eisel, verfiel auf ein Mittel, das ich von DDR-Funktion\u00e4ren kenne: Er h\u00f6rte auf zu sprechen. Als wollte er zu verstehen geben: Sie werden wohl selbst am besten wissen, womit Sie sich diese Bestrafung zugezogen haben./ Foto: Freud", "body": {"": ["\u00dcberraschend hat die Friedrich-Ebert-Stiftung eine seit Monaten verabredete Lesung mit mir im Ariowitsch-Haus in Leipzig abgesagt. Drei Tage vor dem geplanten Termin. Und ohne Angaben von Gr\u00fcnden. Auf der Website des Ariowitsch-Hauses wurde die pl\u00f6tzliche Absage so formuliert, dass der Eindruck entstehen konnte, sie ginge von mir aus. Was ich besonders sch\u00e4big finde. Ich habe von 1984 bis heute, \u00fcber einen Zeitraum von 35 Jahren, in Deutschland hunderte von \u00f6ffentlichen Lesungen und Vortr\u00e4gen gehalten, doch das ist mir noch nie passiert. \u201eDann wird es ja Zeit\u201c, rief ein guter Freund, dem ich am Telefon davon erz\u00e4hlte. \u201eDamit du endlich verstehst, was hier los ist.\u201c", "Noch eine Woche zuvor hatte mir eine E-Mail der Friedrich-Ebert-Stiftung den Termin, die Hotelbuchung und den \u201eDank\u201c daf\u00fcr \u00fcbermittelt, dass ich mein Buch \u201ein unserer gemeinsamen Veranstaltung mit dem Ariowitsch-Haus vorstellen\u201c wollte. \u201eDen Honorarvertrag bereiten wir zum Veranstaltungstag vor\u201c, schrieb eine Mitarbeiterin. \u201eIhre Fahrtkosten erstatten wir Ihnen anhand der Bahnfahrkarten. Wenn Sie noch Fragen haben, k\u00f6nnen Sie sich gern an mich wenden.\u201c", "Letzteres war reine H\u00f6flichkeitsfloskel, denn als ich am Tag nach der Absage in der Friedrich-Ebert-Stiftung anrief und Fragen nach dem Grund dieser Ma\u00dfnahme stellte, wurden sie nicht beantwortet. Der Leiter des \u201eLandesb\u00fcros Sachsen\u201c, Matthias Eisel, verfiel auf ein Mittel, das ich von DDR-Funktion\u00e4ren kenne: Er h\u00f6rte auf zu sprechen. Als wollte er zu verstehen geben: Sie werden wohl selbst am besten wissen, womit Sie sich diese Bestrafung zugezogen haben.", "Die Ebert-Stiftung ist eine parteinahe Stiftung. Die Partei, der sie nahesteht, ist die SPD. In letzter Zeit habe ich die Nahost-Politik des von SPD-Minister Heiko Maas gef\u00fchrten Ausw\u00e4rtigen Amtes mehrmals kritisiert. Schriftlich und m\u00fcndlich. Ich habe daran erinnert, dass diese antiquierte, ideologiegesteuerte, erfolglose Politik den deutschen Steuerzahler j\u00e4hrlich Millionen kostet. Ich habe auf die Peinlichkeit von Maas' Bekenntnis zu Auschwitz als Inspiration seiner politischen Karriere hingewiesen und auf seine beharrlich anti-israelische Politik. Dass sich Maas, wie k\u00fcrzlich der israelische Botschafter konstatierte, in der UN grunds\u00e4tzlich auf die Seite der Feinde Israels stellt:\u00a0\u201eIn November, Germany voted 16times in 21 resolutions against Israel.\u201c\u00a0Ich habe die deutschen Waffenlieferungen und andere Hilfe an die kriegf\u00fchrenden Regimes der Region kritisiert, etwa an Iran und Saudi-Arabien, nicht selten an beide kriegf\u00fchrende Seiten gleichzeitzig, wodurch die Kriege im Jemen, im Irak, in Syrien und zwischen den Pal\u00e4stinenser-Fraktionen weiter angefeuert werden und immer neue Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me nach Europa entstehen.", "Fr\u00fcher, als die Bundesrepublik Deutschland noch eine Demokratie war, als es noch so etwas wie Meinungsfreiheit gab und Pluralit\u00e4t, haben mich parteinahe Stiftungen zu ihren Veranstaltungen eingeladen, auch wenn ich dort kritische Gedanken vortrug. Die Friedrich-Ebert-Stiftung l\u00e4dt offenbar nur noch G\u00e4ste ein, die sich im Sinn ihrer Partei-Linie \u00e4u\u00dfern. Es ist reine Heuchelei, wenn die dahinter stehende Partei die Bedrohung demokratischer Werte durch die AfD beklagt. Oder wenn der deutsche Au\u00dfenminister, ein Mann eben dieser Partei, die Opfer der Shoah als Schmuck f\u00fcr seine politische Karriere verwendet.", "Ich bin in der gl\u00fccklichen Lage, den Verlust von Honoraren in Deutschland zu verschmerzen. Wenn ich jetzt aber jung w\u00e4re und in Deutschland auf irgendeine Weise meine Existenz bestreiten m\u00fcsste, w\u00fcrde ich das Zeichen der Friedrich-Ebert-Stiftung dahingehend verstehen, entweder auszuwandern oder in Zukunft meinen Mund zu halten, kritische Regungen zu unterdr\u00fccken und die Politiker dieses Landes den Pleiten entgegen steuern zu lassen, die sie verdient haben und f\u00fcr die sie dann, wie \u00fcblich, Millionen Unbeteiligte bezahlen lassen.", "Mein Problem ist ein anderes, ein psychologisches: Sobald ich mit einer Einrichtung deutscher Macht kollidiere, kommen mir Ahnungen, wie sich meine Gro\u00dfmutter gef\u00fchlt haben mag, als man sie das erste Mal zur Gestapo vorlud. Das ist unangemessen, ich wei\u00df. Und hoffe dennoch auf Nachsicht. Auch mein Lebensweg ist \u2013 wie der von Heiko Maas \u2013 mit Auschwitz verbunden. Nur von der anderen Seite."]}}, "recommendations": ["https://www.achgut.com/artikel/vera_lengsfelds_notizen_von_unterwegs", "https://www.achgut.com/artikel/verbreitet_anetta_kahane_verschwoerungstheorien", "https://www.achgut.com/artikel/europa_wird_seine_kirchen_bewachen_muessen", "https://www.achgut.com/artikel/rueckgang_der_juedischen_bevoelkerung_europas_um_60_prozent", "https://www.achgut.com/artikel/entsage_der_angst"]}