{"news_outlet": "achgut", "provenance": "https://www.achgut.com/artikel/rueckblick_hanau_deutschlands_unfaehigkeit_zu_vernuenftiger_debatte/P30", "query_keywords": ["migration", "migrant"], "creation_date": "03.07.2020", "last_modified": "03.07.2020", "crawl_date": "21.12.2020", "author_person": ["Felix Perrefort"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "R\u00fcckblick Hanau: Deutschlands Unf\u00e4higkeit zu vern\u00fcnftiger Debatte", "description": "Knapp drei Wochen sind vergangen seit dem Anschlag in Hanau am Mittwoch, dem 19.02.20 gegen 10 Uhr abends, und der darauf folgenden sogenannten Debatte. Grund genug, ihren Verlauf Revue passieren zu lassen \u2013 im Hinblick darauf, was mit der gegenw\u00e4rtigen Diskussionskultur grunds\u00e4tzlich nicht stimmt.\u00a0\u00a0/ Foto: achgut.com", "body": {"": ["Knapp drei Wochen sind vergangen seit dem Anschlag in Hanau am Mittwoch, dem 19.02.20 gegen 10 Uhr abends, und der darauf folgenden sogenannten\u00a0Debatte. Grund genug, ihren Verlauf Revue passieren zu lassen \u2013 im Hinblick darauf, was mit der gegenw\u00e4rtigen Diskussionskultur grunds\u00e4tzlich nicht stimmt.", "Bereits etwa zehn Stunden nach dem Massaker an den Besuchern zweier Shisha-Bars in Hanau, bei dem\u00a0neun Menschen mit Migrationshintergrund sowie die autochthone Mutter des Sch\u00fctzen get\u00f6tet wurden, h\u00e4tte man wissen k\u00f6nnen, dass es sich um einen neuen T\u00e4tertypus handelt, der in den rassistischen Anschl\u00e4gen von Halle bzw. Christchurch keine unmittelbaren Vorg\u00e4nger findet. Am Donnerstagmorgen um acht Uhr war der Presse aus Sicherheitskreisen bekannt, dass der T\u00e4ter Tobias R. Tage zuvor ein Video, das an die amerikanischen B\u00fcrger gerichtet ist, ins Internet gestellt hatte. In ihm spricht er von US-amerikanischen Milit\u00e4reinrichtungen, in denen Kinder misshandelt und get\u00f6tet sowie Teufelsanbetungen stattfinden w\u00fcrden. Sp\u00e4testens seit etwa zw\u00f6lf Uhr berichteten die Zeitungen davon, dass der T\u00e4ter an einen m\u00e4chtigen, konkret bestimmbaren \u201eGeheimdienst\u201c glaubte, der \u201esich in die Gehirne der Menschen einklinkt und dort bestimmte Dinge dann abgreift, um dann das Weltgeschehen zu steuern\u201c. Dass der T\u00e4ter psychisch schwer erkrankt ist, lag zu diesem Zeitpunkt nicht nur nahe, sondern entsprach auch der Vermutung der Ermittler, wor\u00fcber die Presse ebenfalls informierte.", "Wer sich auch nur ein wenig mit rechtslastiger Verschw\u00f6rungsideologie auskennt, h\u00e4tte aus den zu diesem Zeitpunkt vorliegenden Informationen den Schluss ziehen k\u00f6nnen, dass die Ideologie von Tobias R. trotz aller oberfl\u00e4chlich-rassistischen Gemeinsamkeit mit der anderer \u201erechter\u201c Todessch\u00fctzen eine sehr individuell konstruierte ist, die dementsprechend in erster Linie als das Produkt eines psychisch schwer erkrankten Menschen betrachtet werden muss. Damit ist nicht in Abrede gestellt, dass er Versatzst\u00fccke rechtsextremer und rechtsesoterischer Ideologie in sein Wahngeb\u00e4ude integrierte, um seine psychopathologischen Symptome f\u00fcr sich zu rationalisieren.", "Als Politiker, Journalist oder sonstwie in der \u00d6ffentlichkeit stehende Person h\u00e4tte man bei diesem Erkenntnisstand zudem auf die Zug\u00e4nglichkeit des Manifests warten k\u00f6nnen, von dessen Existenz ebenfalls bereits berichtet wurde, um das T\u00e4terprofil noch zu konkretisieren. Dessen pr\u00e4zise Bestimmung h\u00e4tte es sodann erlaubt, das Massaker politisch einzuordnen und entsprechende Forderungen zu stellen, auf dass l\u00f6sungsorientiert dar\u00fcber debattiert werde, wie derart entsetzliches Leid k\u00fcnftig zu verhindern w\u00e4re."], "Das Volksempfinden der Guten": ["Wie zu erwarten, ist eine solche durch Rationalit\u00e4t und Empathie den tats\u00e4chlichen wie m\u00f6glichen zuk\u00fcnftigen Opfern geleitete Debatte ausgeblieben. Wie ein Autounfall, bei dem man nicht wegschauen kann, nahm sie den durch die jeweiligen Partikularinteressen vorgezeichneten Verlauf. W\u00e4hrend von rechter Seite tendenziell jede ideologische Verbindung zu Positionen der\u00a0Alternative f\u00fcr Deutschland\u00a0abgestritten wurde, was in Anbetracht beispielsweise des fremdenfeindlichen Malbuchs, mit dem die Fraktion aus Nordrhein-Westfalen Kinder agitieren wollte, so exakt nat\u00fcrlich auch nicht aufgeht, tat man links davon so, als h\u00e4tte Tobias R. nur umgesetzt, was AfD-Politiker in Worten vorbereiten w\u00fcrden. Der SPD-Politiker Karl Lauterbach beispielsweise\u00a0wusste, dass es sich \u201e1. um Terror, und 2. um einen rechten Rassisten\u201c handele, ja dass es \u201egenau dieser Rassismus\u201c sei, den \u201edie potentiellen Terroristen von der AfD t\u00e4glich\u201c h\u00f6ren.", "Das impliziert ja nun, dass diese Partei t\u00e4glich Vernichtungsfantasien gegen\u00fcber als minderwertig halluzinierten Staaten und \u201eRassen\u201c propagiere. Wie es denn sein k\u00f6nne, dass solcherart Rassismus nicht als Volksverhetzung zur Anklage gebracht wird, muss dort nicht beantwortet werden, wo man das Volksempfinden der gut gewordenen Mehrheitsdeutschen hinter sich wei\u00df: Seiner Schlussfolgerung, dass die AfD mitschuldig sei, schlie\u00dfen sich einer\u00a0Umfrage\u00a0f\u00fcr die\u00a0Bild am Sonntag\u00a0zufolge 60 Prozent der Deutschen an.", "Die Debatte um Hanau zeigt in erm\u00fcdender Weise auf, dass mehr und mehr Menschen in diesem Land nicht (mehr) in der Lage sind, au\u00dferhalb politischer Kategorien zu denken. Konfrontiert mit einem brisanten Gegenstand, schalten sie unvermittelt in den Betriebsmodus des allt\u00e4glichen Schlagabtauschs, anstatt sich auf die Sachverhalte einzulassen und sie kritisch zu durchdringen. Weil die F\u00e4higkeit zur Kontemplation sowie zur Denkanstrengung bei ihnen brachliegt, k\u00f6nnen sie den Gegenstand analytisch nicht von den politischen Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnissen isolieren, in die er eingelassen ist.", "Noch bevor sie \u00fcber ihn wirklich nachgedacht haben, m\u00fcssen sie geradezu zwanghaft\u00a0irgendetwas\u00a0sagen. Suchen die noch Harmloseren, sich mit bekenntnishaften Distanzierungen und Allgemeinpl\u00e4tzen in Szene zu setzen \u2013 weil man es in Zeiten der sozialen Medien als privater und dennoch politischer B\u00fcrger offenbar nicht mehr mit sich aush\u00e4lt und deshalb stets als zivilgesellschaftlicher Lautsprecher auftritt \u2013, instrumentalisieren die besonders Niedertr\u00e4chtigen anderer Menschen Leid schamlos dazu, gegen die jeweilige Konkurrenz vorzugehen."], "\u201eVerrohung des Diskurses\u201c": ["Der linksliberale Verleger Jakob Augstein, der vom Simon Wiesenthal Center zu recht als ein einflussreicher Antisemit eingeordnet wird, schoss gegen Donnerstagabend diesbez\u00fcglich den Vogel ab: Den Mitherausgeber von Achgut.com, Henryk M. Broder, dessen Eltern Holocaust-\u00dcberlebende sind, machte er f\u00fcr rechtsextremen Terror verantwortlich:", "Die Wegbereiter der Gewalt haben Namen und Adresse: Sarrazin, Broder, Tichy, und andere, die die Verrohung des Diskurses vorangetrieben haben. Zuerst kommen die Worte, dann die Taten. Das ist bei den Rechtsterroristen so, wie bei den Islamisten.", "Werden die Genannten derart als mit \u201eNamen und Adresse\u201c, also als privat auffindbare Personen beschrieben, kokettiert Augstein zumindest mit der M\u00f6glichkeit, dass andere das als Aufforderung zum \u201eHausbesuch\u201c verstehen. Damit tut er selbst, was er jenen unterstellt: Er macht sich zu einem \u201eWegbereiter der Gewalt\u201c, der \u201edie Verrohung des Diskurses\u201c vorantreibt \u2013 auf dessen aufhetzende Worte linksradikale Taten folgen k\u00f6nnten.", "Augsteins Tweet illustriert damit in bilderbuchartiger Weise, was Adorno und Horkheimer in der sechsten These der\u00a0\u201eElemente des Antisemitismus\u201c\u00a0als pathische Projektion begreifen: \u201eRegungen, die vom Subjekt als dessen eigene nicht durchgelassen werden und ihm doch eigen sind, werden dem Objekt zugeschrieben: dem prospektiven Opfer.\u201c Der Tweet zog seinerseits nat\u00fcrlich sehr viel Kritik auf sich, doch unabh\u00e4ngig davon, wie unbeschadet Augstein davon gekommen ist: Um das Hanau-Attentat ging es danach erst einmal nicht mehr.", "Auff\u00e4llig ist, dass der psychischen Konstitution f\u00fcr gew\u00f6hnlich dann, wenn \u00fcber gewaltt\u00e4tig gewordene muslimische Migranten berichtet wird, eine gewichtige Rolle beigemessen wird; auch sind deutsche Kommentatoren sehr schnell dabei, den in den Vereinigten Staaten verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig leichten Zugang zu schwerem Gesch\u00fctz zu problematisieren, wenn es um dortige Amokl\u00e4ufe geht; wenn aber ein psychisch schwer erkrankter Mensch sich legaler Weise im Besitz von Waffen befindet, wird weder dar\u00fcber noch \u00fcber den Umstand debattiert, dass er von den Beh\u00f6rden unbeobachtet agieren konnte. Die Wirklichkeit ger\u00e4t dem deutschen Journalismus und weiten Teilen der Bev\u00f6lkerung nur noch zum Material f\u00fcr ihre subjektiven Zwecke, die sie \u201eantifaschistisch\u201c camouflieren."], "Tobias R. schrieb der Bundesstaatsanwaltschaft": ["Ob nun Augstein, dessen Vater als Gr\u00fcnder des Spiegels \u201eNS-Personal, insbesondere ehemalige Kader des nationalsozialistischen Sicherheitsdienstes, als Mitarbeiter rekrutierte\u201c (dlf.de, 23.08.2014), zur Hatz auf einen nonkonformistischen Juden bl\u00e4st, SPD-Politiker gegen parteipolitische Konkurrenten mobilmachen\u00a0oder die legalistisch-islamistischen Islamverb\u00e4nde, die trotz aller Erkenntnisse des Verfassungsschutzes und daran ankn\u00fcpfender \u00f6ffentlicher Kritik zu der Bundespressekonferenz nach Hanau eingeladen wurden und erwartungsgem\u00e4\u00df \u201eIslamfeindlichkeit\u201c und \u201eantimuslimischen Rassismus\u201c als Ursache verk\u00fcndeten \u2013 sie alle instrumentalisieren eine prinzipiell wichtige Debatte f\u00fcr politischen Landgewinn.", "Etwas, das es deshalb nicht mehr in den Mittelpunkt der Diskussion schaffte,\u00a0meldete\u00a0t-online.de bereits Donnerstagmittag um halb zw\u00f6lf.", "Nach den t\u00f6dlichen Sch\u00fcssen von Hanau geben Dokumente, die t-online.de exklusiv vorliegen, einen Einblick in die Gedankenwelt des mutma\u00dflichen T\u00e4ters. Demnach setzte der 43-j\u00e4hrige Tobias R. bereits vor Monaten einen Brief an die Bundesanwaltschaft auf, der in weiten Teilen identisch mit seinem sp\u00e4teren Bekennerschreiben ist.", "Am Nachmittag des darauffolgenden Freitags\u00a0best\u00e4tige\u00a0die Bundesanwaltschaft den Eingang des Dokuments:", "In dem auf den 6. November datierten Dokument, das t-online.de vorliegt, beschrieb Tobias R. allerdings detailreich seine Wahnvorstellungen und auch seine rassistische Abneigung gegen Menschen anderer Herkunft. In der Version fehlen noch die Vernichtungsfantasien \u2013 das sp\u00e4tere Bekennerschreiben umfasst weitere f\u00fcnf Seiten, die in der ersten Version nicht enthalten sind. Die Beh\u00f6rde nahm deswegen offenbar das Schreiben nicht zum Anlass, die Waffenbesitzkarte des Absenders zu \u00fcberpr\u00fcfen.", "H\u00e4tte der Anschlag von den Beh\u00f6rden verhindert werden k\u00f6nnen? Werden sie k\u00fcnftig besser reagieren? M\u00fcssen die Waffenkontrollen verbessert werden? W\u00e4re der derzeitige Umgang mit geistig extrem verwirrten Menschen trotz der unsch\u00f6nen Geschichte der Psychiatrie zu \u00fcberdenken? Welche Rolle spielte eigentlich das soziale Umfeld des T\u00e4ters? Muss man sich letzten Endes nicht eine gewisse Ohnmacht eingestehen, weil man solche Anschl\u00e4ge letztlich nicht verhindern kann? Solche diskussionsw\u00fcrdigen Fragen h\u00e4tten kontrovers debattiert werden k\u00f6nnen, ohne dabei au\u00dfer acht zu lassen, dass potenziell m\u00f6rderische Rassisten in vorangegangen Anschl\u00e4gen Vorbildcharakter entdecken k\u00f6nnen, Nachahmungseffekte eintreten k\u00f6nnen, oder sich durch fremdenfeindliche Ideologen sowie gesellschaftliche Verrohungstendenzen ermutigen lassen."], "Schluss mit dem Debatten-Hijacking": ["Dass sich Tobias R. keinerlei Denkrichtung, Ideologie oder Community in hinreichender Eindeutigkeit zuordnen l\u00e4sst, sich weder \u2013 wie der Halle-M\u00f6rder \u2013 in den Internetabgr\u00fcnden der Alt-Right-Bewegung radikalisierte\u00a0noch als organisierter Neonazi in Erscheinung trat; dass er selbst den sogenannten \u201eAluhut\u201c-Verschw\u00f6rungstheoretikern zu irre gewesen sein d\u00fcrfte und sich f\u00fcr AfD-Bundestagsreden vermutlich nicht sonderlich interessierte \u2013 all dies darf den Lagerk\u00e4mpfern des Politbetriebs und der Zivilgesellschaft zufolge nicht zu laut ge\u00e4u\u00dfert werden, denn sonst verharmlose man den Rechtsextremismus.", "Der Standpunkt des Kritikers liegt jedoch nicht im Bestehenden in seiner links-rechten Einteilung. Abstrakt formuliert, s\u00e4kularisiert die Kritik das theologische Befreiungsmoment des j\u00fcdischen Messianismus und zielt vom antizipierten Standpunkt einer vers\u00f6hnten Menschheit aus auf die Abschaffung gesellschaftlich bedingten Leids, wobei sie\u00a0Partei ergreift. Konkret bedeutete dies, ein Attentat wie das von Hanau im Hinblick auf die vern\u00fcnftige Einrichtung der Gesellschaft zu debattieren, statt es dem Kulturkampf zwischen \u201eprogressiv\u201c und \u201eewiggestrig\u201c zu \u00fcberantworten. Damit w\u00e4re f\u00fcr den Schutz j\u00fcdischen Lebens und von Minderheiten mehr getan, als mit dem gegenw\u00e4rtigen so gratismutigen wie besinnungslosen Pseudoantifaschismus, in dem tendenziell jeder als Wegbereiter des Rechtsterrorismus gilt, der sich zu Merkels nicht nur judengef\u00e4hrdender Migrationspolitik kritisch \u00e4u\u00dfert.", "Dieser Beitrag erschien zuerst in der J\u00fcdischen Rundschau."]}}, "recommendations": ["https://www.achgut.com/artikel/selbstchecken_ist_gut_fuer_dei_gesundheit", "https://www.achgut.com/artikel/coronifizierte_gesellschaft_3_digitalisiert_vermummt_selbstvergessen", "https://www.achgut.com/artikel/coronifizierte_gesellschaft_1_staatliche_willkuer", "https://www.achgut.com/artikel/die_maske_als_sozialer_zuendstoff", "https://www.achgut.com/artikel/du_sollst_uns_nicht_otto_nennen"]}