{"provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2019/entwicklungen-in-syrien-der-spiegel-betreibt-kriegspropaganda-und-zeigt-verachtung-fuer-das-voelkerrecht/", "author": ["Anti-Spiegel"], "creation_date": "07 October 2019", "content": {"title": "Entwicklungen in Syrien: Der Spiegel betreibt Kriegspropaganda und zeigt Verachtung f\u00fcr das V\u00f6lkerrecht | Anti-Spiegel", "body": [{"": "\u00dcber die Situation in Syrien habe ich heute schon geschrieben, daher wiederhole ich hier nicht alles,"}, {"": ". Kurz gesagt geht es darum, dass die USA ihre Truppen aus Teilen Syriens abziehen wollen, wo sie mit den Kurden der YPG (Tochterorganisation der Terrororganisation PKK) den Osten Syriens v\u00f6lkerrechtswidrig besetzt halten. Daf\u00fcr will nun die T\u00fcrkei in die Grenzgebiete einr\u00fccken, um die YPG, die auch mit deutscher Hilfe bewaffnet und ausgebildet wurde, daran zu hindern, die PKK in der T\u00fcrkei zu unterst\u00fctzen."}, {"": "Man muss sich vor Augen f\u00fchren, dass Syrien ein souver\u00e4ner Staat und Mitglied der UNO ist."}, {"": ". Das gilt sowohl f\u00fcr die deutschen Tornados, die ohne Erlaubnis der syrischen Regierung in Syrien umherfliegen, aber nat\u00fcrlich gilt das erst recht f\u00fcr die USA, die sogar Bodentruppen einsetzen, um Teile des Landes zu besetzen."}, {"": "Die Vorgeschichte ist ebenfalls skandal\u00f6s, denn die USA haben zuerst den IS aufgebaut, um Assad zu st\u00fcrzen. Das ist keine Verschw\u00f6rungstheorie, das geht aus CIA-Unterlagen \u00fcber die Operation \u201e"}, {"": "\u201c hervor, die in Washington freigegeben worden sind. Dar\u00fcber findet man allerdings nichts den deutschen \u201eQualit\u00e4tsmedien\u201c, wie dem Spiegel, wie eine Suchanfrage auf der Seite des Spiegel zeigt."}, {"": "Der Spiegel verschweigt, wie \u00fcblich, seinen Lesern die wichtigen Hintergr\u00fcnde zu internationalen Krisen und Kriegen, wenn sie nicht in sein gewolltes Bild passen."}, {"": "Der IS hatte Assad mit US-Hilfe in Milliardenh\u00f6he fast besiegt, als Russland 2015 in den Krieg eingegriffen hat. Und schon zwei Jahre sp\u00e4ter war der IS praktisch besiegt. 2019 hat auch die deutsche Verteidigungsministerin von der Leyen"}, {"": ", trotzdem fliegen die deutschen Tornados noch immer v\u00f6lkerrechtswidrig in Syrien herum, angeblich um den IS, der schon besiegt ist, zu bek\u00e4mpfen."}, {"": "Die deutschen Medien haben ihren Lesern seit Jahren die L\u00fcge aufgetischt, man bek\u00e4mpfe in Syrien den IS, dabei hat der Westen den IS in Wahrheit unterst\u00fctzt, weil er f\u00fcr den Westen die Drecksarbeit machen und Assad st\u00fcrzen sollte. Putin hat das schon 2014 ganz offen gesagt, aber nat\u00fcrlich wurde dar\u00fcber im Westen ebenfalls nicht berichtet. Man h\u00e4tte es ja als L\u00fcge bezeichnen und widerlegen k\u00f6nnen, stattdessen wurde es im Westen einfach verschwiegen."}, {"": "Die T\u00fcrkei wollte schon lange gegen die Kurden im Osten Syriens vorgehen, auch das ist \u00fcbrigens v\u00f6lkerrechtswidrig. Heute kam die Nachricht, dass die USA \u201ePlatz machen\u201c werden und die T\u00fcrkei einmarschieren lassen wollen. Und schon ist das Geschrei im Spiegel gro\u00df. Gleich in zwei Artikeln hat der Spiegel seinen Lesern erkl\u00e4rt, wie schlimm das w\u00e4re, wenn sich die USA aus Syrien zur\u00fcckziehen, wo sie \u2013 was der Spiegel nat\u00fcrlich verschweigt \u2013 unter eklatantem Bruch des V\u00f6lkerrechts sind und Gebiete besetzt halten. Der Spiegel hetzt in diesen Artikeln nicht nur zum Krieg, sondern propagiert auch offene V\u00f6lkerrechtsbr\u00fcche."}, {"": "Der erste Artikel trug den Titel \u201e"}, {"": "\u201c und dem Leser wurde eine \u201e"}, {"": "\u201c versprochen. Das klingt seri\u00f6s und fundiert. Dabei ist schon der Titel eine Frechheit, schlie\u00dflich haben die USA den Krieg mit ihrer Unterst\u00fctzung f\u00fcr den IS erst m\u00f6glich gemacht. Der Krieg dauert nun schon acht Jahre und von Frieden ist keine Spur zu sehen, obwohl die USA dort seit acht Jahren mitmischen. In Wahrheit ist ein R\u00fcckzug von USA und Nato die einzige Chance auf einen Frieden in Syrien."}, {"": "Die Mitteilung aus Washington, sich nun aus dem Gebiet zumindest teilweise zur\u00fcckzuziehen, nennt Herr Reuter: \u201e"}, {"": "\u201c und z\u00e4hlt dann drei Gr\u00fcnde f\u00fcr seine Behauptung auf."}, {"": "Erster Grund:"}, {"": "Die USA haben in Syrien alle unterst\u00fctzt, die gegen Assad waren, sowohl den IS, als auch die Kurden und noch einige andere Gruppen. Sie wollten ja nicht, dass danach eine andere Gruppe Syrien regiert, sie wollten nur Assad st\u00fcrzen."}, {"": "Das erinnert an Libyen, wo auch alle Gruppen vom Westen unterst\u00fctzt wurden, die gegen Gaddafi waren. Und als der gest\u00fcrzt war, hat der Westen das Land sich selbst \u00fcberlassen und nur daf\u00fcr gesorgt, dass der Export von \u00d6l und Gas weiterhin funktioniert, daran will man ja im Westen verdienen. Aber der B\u00fcrgerkrieg, hunderttausende Tote, die Fl\u00fcchtlingskrise und so weiter, das war dem Westen egal. Libyen existiert als Staat nicht mehr, die Folgen dieser Politik k\u00f6nnen wir t\u00e4glich in den Medien beobachten."}, {"": "Das gleiche Szenario war auch f\u00fcr Syrien geplant. Auch dort gibt es \u00d6l, das man den Terrorgruppen abgekauft h\u00e4tte (wie auch in Libyen) und als Zugabe h\u00e4tten die Russen noch ihren einzigen Marinest\u00fctzpunkt im Mittelmeer schlie\u00dfen m\u00fcssen, der auch in Syrien liegt. Das war das Ziel und daf\u00fcr wurden all die Gruppen unterst\u00fctzt. Syrien h\u00e4tte, wie Libyen, in einem endlosen Krieg versinken k\u00f6nnen, egal, Hauptsache die Ziele des Westens w\u00e4ren erreicht worden."}, {"": "Und Herr Reuter gibt sogar zu, dass die USA dort mit Terroristen einer PKK-Splittergruppe zusammen arbeiten. Allerdings vermeidet er das b\u00f6se Wort \u201eTerrororganisation\u201c, obwohl die PKK in Deutschland als solche eingestuft ist und spricht stattdessen verniedlichend von einer \u201e"}, {"": "\u201e. Aber zu kritisieren hat er daran nichts."}, {"": "Und dass der IS nicht von den USA oder der Nato oder den Kurden besiegt wurde, verschweigt er ganz. Vier Jahre lang wurde der IS immer st\u00e4rker, obwohl der Westen ihn angeblich bek\u00e4mpft hat. Erst als Russland 2015 in Syrien eingegriffen hat, wurde der IS in weniger als zwei Jahren besiegt. Diesen Sieg schreibt sich jedoch der Westen auf seine Fahnen."}, {"": "Der zweite Grund, warum es sich hier laut Herrn Reuter um eine \u201eKonkurserkl\u00e4rung\u201c der USA handelt, ist:"}, {"": "Und was ist daran so schlimm, wenn Syrien wieder sein eigenes Land kontrolliert? In den von Assad kontrollierten Gebieten herrscht Frieden und l\u00e4uft der Wiederaufbau."}, {"": "Dass all das ein Bruch des V\u00f6lkerrechts ist, st\u00f6rt ihn auch nicht."}, {"": "Sein dritter Grund ist:"}, {"": "Unglaublich, aber wahr: Herr Reuter redet von einer \u201e"}, {"": "\u201c Trumps, weil Trump einen Krieg beenden will. Dass die USA mit Terrorgruppen, wie der YPG zusammen arbeiten, findet er moralisch in Ordnung. Dass die USA den IS in der CIA-Operation \u201eTimber Sycamore\u201c erst geschaffen und bewaffnet haben, scheint ihn auch nicht zu st\u00f6ren. Ich wage gar nicht zu fragen, was f\u00fcr Vorstellungen dieser Herr Reuter von Moral hat, die Antwort d\u00fcrfte erschreckend sein!"}, {"": "Danach beklagt sich Herr Reuter, dass der Iran profitieren k\u00f6nnte und begr\u00fcndet Trumps Vorgehen mit dem \u201e"}, {"": "\u201e."}, {"": "Bemerkenswert am Rande ist folgendes: Bei Herrn Reuter liest man folgenden Satz:"}, {"": ", denn sonst wird in den deutschen Medien immer davon gefaselt, dass die USA \u201e"}, {"": "\u201c seien. In Wahrheit war es jedoch ein Vertrags- und V\u00f6lkerrechtsbruch,"}, {"": ", denn das Abkommen hat keine Ausstiegsklausel. Da ist dem Spiegel ausnahmsweise mal die Wahrheit durchgerutscht."}, {"": "Dann schreibt Herr Reuter noch folgendes:"}, {"": "Das stimmt und wir erinnern uns noch daran, dass es vor einigen Wochen die Diskussion gab, was man denn mit deutschen IS-R\u00fcckkehrern aus Syrien machen solle. Dabei ging es um genau diese Leute, die die Kurden derzeit in Lagern halten. Das russische Au\u00dfenministerium weist auf diese Probleme in den von den Kurden und den USA besetzten Gebieten immer wieder hin. Danke daher an dieser Stelle daf\u00fcr, dass Herr Reuter die"}, {"": "best\u00e4tigt."}, {"": "Im"}, {"": "l zu dem Thema konnte man noch dreistere Dinge lesen. Auch dort gab es nat\u00fcrlich kein Wort \u00fcber die V\u00f6lkerrechtsbr\u00fcche der USA. Stattdessen waren dort Zitate von Trump und vor allem von der EU interessant. \u00dcber die Reaktion der EU konnte man lesen:"}, {"": "Nat\u00fcrlich ist es lobenswert, wenn die EU auf den Schutz der \u201e"}, {"": "\u201c hinweist."}, {"": "Habe ich da was verpasst?"}, {"": ", dass es weh tut. Aber die Spiegel, der ja die v\u00f6lkerrechtswidrige Besetzung von Teilen Syriens durch die USA nicht erw\u00e4hnt, kann auf die Uninformiertheit seiner Leser setzen, denn er h\u00e4lt sie absichtlich dumm. So kann ein Mensch, der sich im Spiegel informiert, gar nicht bemerken, wie verlogen und unmoralisch derartige \u00c4u\u00dferungen der EU sind."}, {"": "Aber am meisten regt sich der Spiegel mal wieder \u00fcber einen Tweet von US-Pr\u00e4sident Donald Trump auf und zitiert daraus:"}, {"": "Da man ja vieles in ein schlechtes Licht stellen kann, indem man Dinge aus dem Zusammenhang rei\u00dft, sollten wir uns Trumps langen Tweet, der aus f\u00fcnf zusammenh\u00e4ngenden Tweets besteht, einmal im Ganzen anschauen:"}, {"": "Was soll man dazu sagen? Trump hat mit vielem (aber nicht mit allem) recht. Zwar muss man festhalten, dass die USA das Chaos dort seit der Operation \u201eTimber Sycamore\u201c angerichtet haben und eigentlich f\u00fcr die Folgen verantwortlich sind. Aber das war noch unter Obama, nicht unter Trump. Und dass es nicht die USA waren, die den IS besiegt haben? Sei es drum, Hauptsache er ist besiegt."}, {"": "Trump hat seinen W\u00e4hlern versprochen, die Kriege zu beenden und genau das k\u00fcndigt er hier an."}, {"": "Die USA werden kaum f\u00fcr die von ihnen angerichteten Sch\u00e4den aufkommen, aber es w\u00e4re schon viel erreicht, wenn sie sich aus dem Krieg zur\u00fcckziehen. Das w\u00fcrde endlich eine Chance f\u00fcr Frieden bedeuten, denn Russland, der Iran, die T\u00fcrkei und Syrien w\u00fcrden sich sicher einigen k\u00f6nnen, die Gespr\u00e4che im Astana-Format zwischen diesen L\u00e4ndern sind ja auf einem guten Weg."}, {"": "Und die EU?"}, {"": "Sie hat die Fl\u00fcchtlingskrise am Hals, die eine direkte Folge der US-Kriege vor allem in Syrien und Libyen ist. Und sie hat auch die Gefahr durch islamistischen Terror am Hals, die es in Europa vor diesen US-Kriegen nicht gegeben hat."}, {"": "Wenn Europa oder die EU in Zukunft noch eine Chance haben wollen, sollten sie die Zeit nutzen, die Trump im Amt ist, denn sein isolationistischer Kurs w\u00e4re eigentlich der perfekte Moment, um sich von den USA zu emanzipieren und sich wieder auf die eigenen Interessen zu konzentrieren. Denn wir d\u00fcrfen eines nicht vergessen:"}, {"": "Es war der in den \u201eQualit\u00e4tsmedien\u201c gefeierte \u201eHeiland\u201c und Friedensnobelpreistr\u00e4ger Obama, der die Kriege in Syrien und Libyen zu verantworten hatte. \u00dcbrigens gemeinsam mit Hillary Clinton als Au\u00dfenministerin."}, {"": "Da ist es wenig \u00fcberraschend, dass ich solchen \u201eQualit\u00e4tsmedien\u201c wie dem Spiegel vorwerfe, dass sie Kriegspropaganda betreiben."}]}, "last_modified": "2019-10-07T20:37:51+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}