{"provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2019/treffen-von-putin-erdogan-und-rohani-wie-geht-es-weiter-in-syrien/", "author": ["Anti-Spiegel"], "creation_date": "17 September 2019", "content": {"title": "Treffen von Putin, Erdogan und Rohani: Wie geht es weiter in Syrien? | Anti-Spiegel", "body": [{"": "In den letzten Wochen hat die"}, {"": "immer wieder Schlagzeilen gemacht. Dort halten ca. 50.000 bewaffnete Islamisten von Al-Kaida-Ablegern, die in den westlichen Medien konsequent als \u201eRebellen\u201c bezeichnet werden, ca. drei Millionen Zivilisten als Geiseln. Die Situation dort ist verworren, denn die T\u00fcrkei hat durchaus gute Kontakte zu den Gruppen, weil sie sie fr\u00fcher gegen Assad unterst\u00fctzt hat. Ein"}, {"": "hat nie wirklich gehalten und in letzter Zeit hat die syrische Armee auf Drohnenangriffe und Artilleriebeschuss aus der Region"}, {"": "Der Iran und Russland stehen auf der Seite Syriens, wenn auch vielleicht aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden. Erdogan hingegen unterst\u00fctzt noch Kr\u00e4fte, die gegen Syriens Regierung stehen, daher hat Erdogans Milit\u00e4r Beobachtungsposten in den von Terroristen kontrollierten Gebieten rund um Idlib. Die Gefahr, dass es bei Angriffen der Syrer zu bewaffneten Zusammenst\u00f6\u00dfen zwischen syrischen und t\u00fcrkischen Truppen kommen k\u00f6nnte, ist gro\u00df. Daher waren die Gespr\u00e4che am Montag so wichtig."}, {"": "Was genau die drei Pr\u00e4sidenten hinter verschlossener T\u00fcr beschlossen haben, ist nicht bekannt. Bei der"}, {"": "gab es nur sehr wolkige Aussagen. Putin wies darauf hin, dass es auf Dauer nicht hinnehmbar sei, dass die Region Idlib von Al-Kaida-Ablegern kontrolliert wird. Er und der Iran m\u00f6chten, dass die syrische Regierung dort wieder die Kontrolle \u00fcbernimmt."}, {"": "Erdogan hat vor allem die Sorge, dass bei einer Gro\u00dfoffensive der Syrer die drei Millionen Zivilisten der Region seine Grenze \u00fcberrennen, denn Erdogan kann so viele Menschen nicht versorgen und au\u00dferdem wei\u00df er auch, dass in einem solchen Fl\u00fcchtlingsstrom auch viele radikale und kampferfahrene M\u00e4nner in sein Land kommen w\u00fcrden, die er dort nicht haben will. Daher sprach Erdogan auf der Pressekonferenz davon, dass es keine Korridore in die T\u00fcrkei geben werde und dass er eine Art Sammelstelle f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in der Region Idlib einrichten wolle."}, {"": "Wie es tats\u00e4chlich mit Idlib weitergeht, ist also unklar. Daf\u00fcr haben die drei Pr\u00e4sidenten sich auf ein Verfassungskomitee f\u00fcr Syrien geeinigt. Auch dazu sind bisher keine Details bekannt, au\u00dfer dass es dort sowohl die syrische Regierung, als auch die Opposition vertreten sein soll. Das wird allgemein als wichtiger Schritt zur politischen L\u00f6sung des Syrienkrieges angesehen."}, {"": "Das Poblem dabei: im Osten des Landes ist gut ein Viertel des Landes noch nicht wieder unter der Kontrolle der Regierung. Dort herrschen Ableger der kurdischen Terrororganisation PKK mit Unterst\u00fctzung der USA. Und die USA bilden dort bereits eine neue Armee aus, die allem Anschein nach wieder gegen Assad geschickt werden soll. Offiziell wird sie freilich gegen den IS aufgestellt, nur"}, {"": "."}, {"": "Aber Syrien ist eben nicht das Land der schnellen Fortschritte und Durchbr\u00fcche, dazu ist die Lage dort zu komplex. Es geht in kleinen Schritten voran. Und wenn man bedenkt, dass der gr\u00f6\u00dfte Teil des Landes wieder befriedet ist und dass es bei jedem Treffen des sogenannten Astana-Formates aus T\u00fcrkei, Iran und Russland kleine Fortschritte gibt, muss man sich wohl weiterhin in Geduld \u00fcben."}, {"": "Was die deutschen Medien gar nicht berichten ist, dass Syrer zu Tausenden in ihre Heimat zur\u00fcckkehren. Das allerdings gestaltet sich schwierig, das geschundene Land kann sie kaum versorgen und br\u00e4uchte dringend Unterst\u00fctzung zumindest von der UNO. Syrien braucht die R\u00fcckkehrer ja auch f\u00fcr den Wiederaufbau des Landes. Aber der Westen, der offiziell die Fl\u00fcchtlinge als Problem betrachtet, tut nichts, um deren R\u00fcckkehr zu unterst\u00fctzen, im Gegenteil."}, {"": "Karin Leukefeld, eine ausgewiesene Expertin f\u00fcr die Region, die dort auch lebt, hat gerade \u00fcber die aktuelle Situation in einem Video-Interview f\u00fcr RT-Deutsch berichtet, das ich f\u00fcr Interessierte hier anf\u00fcge. Ihre Berichte und Einsch\u00e4tzungen finde ich sehr fundiert und vor allem ist sie vor Ort und kann direkt berichten, was sie dort erlebt. Das hat sie den \u201eQualit\u00e4tsmedien\u201c voraus, die keine Korrespondenten vor Ort."}]}, "last_modified": "2019-09-17T20:08:27+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}