{"provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2019/wie-geht-es-weiter-in-der-syrischen-provinz-idlib/", "author": ["Anti-Spiegel"], "creation_date": "21 September 2019", "content": {"title": "Wie geht es weiter in der syrischen Provinz Idlib? | Anti-Spiegel", "body": [{"": "Inzwischen dauert der Streit um die syrische Provinz Islib"}, {"": ". Nachdem der"}, {"": "war, war Syrien in gro\u00dfen Teilen wieder unter der Kontrolle der legitimen Regierung. Es gab nur noch zwei Ausnahmen: Erstens das Gebiet \u00f6stlich des Euphrat, wo von den USA unterst\u00fctzte kurdische Ableger der PKK das Land besetzt halten und zweitens die Provinz Idlib im Nordwesten des Landes, wo sich Ableger der Al-Kaida festgesetzt haben."}, {"": "Russland und Syrien haben immer angek\u00fcndigt, dass es nicht hinnehmbar ist, dass in einer ganzen Provinz eine gesetzlose Terrororganisation herrscht, die dort schalten und walten kann, wie sie will. Dort halten etwa 50.000 schwer bewaffnete Islamisten drei Millionen Zivilisten als Geiseln. Obwohl die Islamisten trotz offiziell geltender Waffenruhe syrisches Gebiet und russische Basen mit"}, {"": ", wird jeder"}, {"": "vom Westen scharf verurteilt, man verweist auf eine drohende humanit\u00e4re Katastrophe."}, {"": "Das ist nat\u00fcrlich richtig, aber ist das auch ein Argument, Angriffe auf Al-Kaida zu unterlassen? Das muss jeder f\u00fcr sich selbst beantworten."}, {"": "Als aber Ende August endlich eine neue Waffenruhe vereinbart wurde, haben die USA einen Luftangriff auf Ziele in Idlib geflogen und viele Zivilisten get\u00f6tet. Sie begr\u00fcndeten das mit einem Angriff auf einen wichtigen Kommandoposten von Terroristen. Eine interessante Begr\u00fcndung, denn sonst behaupten die USA immer, in Idlib s\u00e4\u00dfe nur die \u201egem\u00e4\u00dfigte Opposition\u201c. Besonders \u201eunterhaltsam\u201c war die"}, {"": ", sie wisse von nichts, dabei ist die Bundeswehr doch vor Ort und arbeitet mit den USA zusammen."}, {"": "Das Problem ist, dass Erdogan die Islamisten in dem"}, {"": "lange unterst\u00fctzt hat und daher auch noch gute Beziehungen zu ihnen hat. So gute Beziehungen, dass die t\u00fcrkische Armee in der Region sogar von Al-Kaida genehmigte Beobachtungsposten h\u00e4lt."}, {"": "Da der Westen im syrischen Friedensprozess keine Rolle spielt, die Gespr\u00e4che finden im sogenannten \u201eAstana-Format\u201c statt, sind die Treffen der Staatschefs von Russland, der T\u00fcrkei und des Iran von besonderem Interesse, denn sie entscheiden dar\u00fcber, wie es in der Region weitergeht. W\u00e4hrend der Iran und Russland die Al-Kaida bek\u00e4mpfen wollen, dr\u00fcckt die T\u00fcrkei auf die Bremse. Erdogan hat daf\u00fcr im wesentlichen wohl zwei Gr\u00fcnde: Erstens will er seine Macht im Nahen Osten auf Kosten von Syrien ausdehnen. Zweitens m\u00f6chte er eine Pufferzone im Norden Syriens haben, weil er so auf syrischem Boden Fl\u00fcchtlingslager errichten kann und damit verhindern will, dass weitere Fl\u00fcchtlinge in die T\u00fcrkei kommen. Au\u00dferdem will er die"}, {"": "und dazu braucht er eine Pufferzone, um Waffenlieferungen zu unterbinden."}, {"": "Ein syrischer Angriff auf Idlib w\u00fcrde zweifelsohne mindestens eine Million Fl\u00fcchtlinge produzieren, die irgendwo hin m\u00fcssen."}, {"": "Bei dem"}, {"": "in Ankara hofften Beobachter auf eine L\u00f6sung des Konfliktes, jedoch wurden keine wirklichen L\u00f6sungen pr\u00e4sentiert. Erdogan scheint zu wissen, dass er den syrischen Angriff nicht ewig verhindern kann und will mit der Errichtung von Fl\u00fcchtlingslagern in Syrien beginnen, Putin hat klar gestellt, dass es mit der-Kaida-Herrschaft in Idlib irgendwann zu Ende gehen muss."}, {"": "Um eine humanit\u00e4re Katastrophe vielleicht nicht zu verhindern, aber zumindest abzuschw\u00e4chen, wurde ein \u201ehumanit\u00e4rer Korridor\u201c eingerichtet, \u00fcber den Fl\u00fcchtlinge aus Idlib auf syrisches Gebiet gelangen k\u00f6nnen, wo ebenfalls Lager f\u00fcr syrische Binnenfl\u00fcchtlinge bereit stehen. Jedoch zeigt sich, dass die"}, {"": ", sie wollen die Zivilisten weiterhin als lebende Schutzschilde missbrauchen."}, {"": "Da Erdogan verstanden hat, dass Idlib irgendwann fallen wird, will er nun verst\u00e4rkt \u00fcber die Fl\u00fcchtlinge sprechen. Er hat sogar einen"}, {"": "gefordert, um das Problem irgendwie zu l\u00f6sen. Wahrscheinlich will er Druck auf die Europ\u00e4er aus\u00fcben, ihm Fl\u00fcchtlinge abzunehmen oder sich die Aufnahmen von Fl\u00fcchtlingen gut bezahlen lassen. Das Problem dabei ist, dass schon der"}, {"": "hat, nie funktioniert hat, weil die EU ihre Zusagen nicht eingehalten hat. Daher ist nicht ganz klar, was Erdogan sich realistisch von einem solchen Gipfel erwartet."}, {"": "In Syrien vor Ort lebt seit langem schon die Journalistin und Nah-Ost-Expertin Karin Leukefeld, die aus der Region berichtet. Dieses Interview hat mit ihr hat RT-Deutsch am Freitag ver\u00f6ffentlicht. Leukefeld spricht darin \u00fcber die aktuelle Situation in Idlib."}]}, "last_modified": "2019-09-21T09:48:22+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}