{"provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2019/aus-technischen-gruenden-diesmal-erst-am-samstag-die-neue-folge-von-tacheles/", "author": ["Anti-Spiegel"], "creation_date": "10 August 2019", "content": {"title": "Aus technischen Gr\u00fcnden diesmal erst am Samstag: Die neue Folge von Tacheles | Anti-Spiegel", "body": [{"": "Trotz Sommerloch haben R\u00f6per und Stein wieder einige interessante Kuriosit\u00e4ten ausgegraben. Das erste Thema sind nat\u00fcrlich die Proteste in Moskau. Was sind die Hintergr\u00fcnde und was verschweigen die Medien? Und auch: Welche Rolle spielen deutsche Medien bei den Protesten?"}, {"": "Au\u00dferdem gab es einen Blick nach Syrien, wo die westlichen Sanktionen unschuldige Menschen t\u00f6ten, weil Medikamente nicht ins Land d\u00fcrfen. Besonders interessant ist in diesem Zusammenhang auch, dass Merkels Fl\u00fcchtlingsdeal in Gefahr ist und die T\u00fcrkei die Grenzen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge Richtung EU wieder \u00f6ffnen k\u00f6nnte. Wie kam es dazu?"}, {"": "Weitere Themen sind Verhandlungen der USA mit den Taliban \u00fcber die Zukunft Afghanistans und mal wieder der Mueller-Bericht, bzw. die angebliche Einmischung Russlands in Wahlen."}, {"": "Und zum Schluss ein Skandal, der in den deutschen Medien verschwiegen wurde: Der Europ\u00e4ische Gerichtshof hat festgestellt, dass Deutschland die Justiz nicht unabh\u00e4ngig ist. Was unglaublich klingen mag, stimmt tats\u00e4chlich, wie R\u00f6per mit einem Blick in das Gerichtsverfassungsgesetz aufzeigt."}]}, "last_modified": "2019-08-10T09:16:13+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}