{"provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2019/wie-google-politik-macht-und-die-oeffentliche-meinung-beeinflusst/", "author": ["Anti-Spiegel"], "creation_date": "29 June 2019", "content": {"title": "Wie Google Politik macht und die \u00f6ffentliche Meinung beeinflusst | Anti-Spiegel", "body": [{"": "Google kann \u00fcber seine Algorithmen beeinflussen, welche Seiten Ihnen bei einer Suchanfrage gezeigt werden und welche nicht. Das zeigt sich besonders bei politischen Fragen. In Deutschland wurde dar\u00fcber kaum berichtet, aber in den USA hat eine Enth\u00fcllungsplattform mit versteckter Kamera Gespr\u00e4che leitender Google-Mitarbeiter gefilmt, die offen sagen, dass Google im n\u00e4chste US-Wahlkampf eine wichtige Rolle spielen will, indem es bei Suchanfragen positive Nachrichten \u00fcber Trump unterdr\u00fcckt und stattdessen negative Meldungen zeigt."}, {"": "Im Gegensatz zu deutschen Medien haben"}, {"": ". In Deutschland fand ich lediglich"}, {"": ". Offensichtlich finden die deutschen Medien die Manipulation der \u00f6ffentlichen Meinung gut, da sie nicht dar\u00fcber berichten und es schon gar nicht kritisieren."}, {"": "Interessant ist, dass die mit versteckter Kamera gefilmten Videos auf YouTube gel\u00f6scht wurden. Die Begr\u00fcndung von YouTube ist, dass sie die Privatsph\u00e4re der Betroffenen verletzen. Die Betroffenen sind leitende Mitarbeiter von Google, die bei einem Mittagessen ganz offen \u00fcber die politischen Ziele von Google sprechen."}, {"": "YouTube ist also besorgt wegen der Privatsph\u00e4re von Menschen. Wo war eigentlich diese Besorgnis, als es um das"}, {"": "ging? Schon an diesem Vergleich sieht man, dass Google bzw. YouTube seine Regeln entsprechend seiner politischen Agenda auslegt und nicht etwa anhand objektiver Kriterien. Jedenfalls hat YouTube, eine Tochterfirma von Google, diese Videos entfernt,"}, {"": "."}, {"": "Generell ist YouTube l\u00e4ngst zu einer Waffe im Informationskrieg geworden. Ich kenne YouTube-Blogger, die berichten, dass ihre Videos bei ihren Abonnenten nicht in der Timeline gezeigt werden, wenn sie bestimmte Themen behandeln. Und zwar nicht etwa nur das entsprechende Video, sondern danach werden noch wochenlang alle neuen Videos unabh\u00e4ngig von ihrem Inhalt in der Reichweite beschr\u00e4nkt."}, {"": "So berichtete mir ein russischer Blogger, dass er selbst auf Russisch nicht \u00fcber die Fl\u00fcchtlingsthematik in Deutschland berichten kann, ohne hinterher von Google \u201ebestraft\u201c zu werden, indem Google seine Reichweite reduziert. Das kann er anhand seiner Statistiken belegen, weshalb er Themen wie \u201eFl\u00fcchtlinge in Europa\u201c nicht mehr behandelt, da er seinen Kanal hauptberuflich betreibt und auf die Einnahmen angewiesen ist. Da kann er es sich nicht erlauben, wochenlang in seiner Reichweite beschr\u00e4nkt zu werden, das kostet ihn bares Geld."}, {"": "So kann, auch ganz ohne \u201eechte\u201c Zensur, beeinflusst werden, was die Menschen zu sehen bekommen und was nicht."}, {"": "Besonders absurd wird es, wenn man sich das Titelbild des Artikels anschaut. Was glauben Sie, vor was f\u00fcr einem Video warnt Google so nachdr\u00fccklich? Pornografie? Exzessive Gewalt?"}, {"": "Nein, es ist ein"}, {"": ", der angeblich \u201e"}, {"": "\u201c ist und schon \u00fcber elf Millionen Mal angeschaut wurde. Ob man Putin gut oder schlecht findet, ist jedem selbst \u00fcberlassen, aber was bitte ist an einer politischen Doku \u201e"}, {"": "\u201e?"}, {"": "\u00dcbrigens erlebe ich das auch am eigenen Leib auf Facebook."}, {"": "auf Facebook hat eine sehr schwankende Reichweite. Immer wenn sie auf eine Reichweite von ca. 15.000 pro Woche kommt, bremst Facebook sie ein und pl\u00f6tzlich sind es noch nur 5.000 pro Woche. Das w\u00e4chst dann mit der Zeit wieder an und wenn die 15.000 erreicht sind, geht das Spiel von vorne los."}, {"": "Auch als Werbekunde m\u00f6chte Facebook mich nicht. Ich habe gar nicht vor, meine Artikel f\u00fcr Geld zu bewerben, aber Facebook hat mich schon vorsorglich als Werbekunde gesperrt."}]}, "last_modified": "2019-06-29T23:22:43+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}