{"provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2020/tacheles-27-ist-online/", "author": ["Anti-Spiegel"], "creation_date": "06 March 2020", "content": {"title": "Tacheles #27 ist online | Anti-Spiegel", "body": [{"": "Nat\u00fcrlich ging es auch bei R\u00f6per und Stein nicht ohne das COVID19-Virus, dass die Medien beherrscht. R\u00f6per hatte dazu aktuelle Zahlen parat, die aufzeigen, dass das Virus gar nicht so gef\u00e4hrlich ist, dass aber die wirtschaftlichen Folgen unabsehbar sind und das wahre Problem vielleicht erst noch kommt."}, {"": "Au\u00dferdem ging es um den Themenkomplex Syrien/T\u00fcrkei/Fl\u00fcchtlinge, denn Erdogan beherrscht mit seiner \u00abEiner-gegen-alle-Politik\u00bb und ihren Folgen auch die Schlagzeilen. Und nat\u00fcrlich hatte R\u00f6per auch einige Themen ausgegraben, \u00fcber die man in den \u00abQualit\u00e4tsmedien\u00bb kein Wort geh\u00f6rt hat. Und daf\u00fcr ist Tacheles ja da: Aufzeigen, was man in Deutschland nicht zeigen will."}]}, "last_modified": "2020-03-06T13:34:10+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}