{"provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2019/heute-journal-meldete-russischen-angriff-auf-estland-wie-hat-russland-reagiert/", "author": ["Anti-Spiegel"], "creation_date": "07 April 2019", "content": {"title": "heute-journal meldete russischen Angriff auf Estland - Wie hat Russland reagiert? | Anti-Spiegel", "body": [{"": "Man fragt sich ja immer, wo wird von den Medien die Kriegstrommel ger\u00fchrt, wer ruft zu Hass und Krieg auf. Sind es die russischen \u201eStaatspropaganda-Sender\u201c oder die \u201efreien und kritischen westlichen Medien\u201c? Diese Frage kann man nun an einem konkreten Beispiel anschaulich betrachten."}, {"": "Ich habe \u00fcber diese Sendung des heute-journal nicht sofort berichtet, weil ich die russische Reaktion abwarten wollte und die ist inzwischen erfolgt. F\u00fcr alle, die nicht mitbekommen, was am Donnerstag passiert ist, hier erst einmal die Zusammenfassung."}, {"": "Klaus Kleber von"}, {"": ":"}, {"": "Danach folgte die Aufl\u00f6sung, doch kein Krieg, alles nur eine \u201erealistische Vision\u201c:"}, {"": "Es war keine Nachricht, es war reine \u201eAngstmacherei\u201c. Die Deutschen sollten daran erinnert werden, wo der \u201eFeind\u201c sitzt."}, {"": ". Stattdessen wurden die Zuschauer auf einen m\u00f6glichen Krieg gegen Russland eingestimmt. Das nennt man normalerweise \u201eKriegspropaganda\u201c."}, {"": "Ich will aber gar nicht weiter darauf eingehen, wie ich eine solche Moderation beurteile, sondern will \u00fcber die russische Reaktion berichten. Das heute-journal wird in einem staatlichen deutschen Sender ausgestrahlt, ich \u00fcbersetze daher die"}, {"": "."}, {"": "In einer Sendung des deutschen Fernsehens sagte der Moderator allen Ernstes, dass Russland die EU angegriffen habe. Erst danach sagte er, dass es nicht stimmt und dass er damit die Zuschauer auf die russische Gefahr und auf die Werte der nordatlantischen Allianz aufmerksam machen wollte. Wie erfolgreich er damit war und wie das offizielle Moskau reagiert hat, erz\u00e4hlt unser Korrespondent."}, {"": "Der deutsche TV-Sender ZDF begann seine wichtigste Nachrichtensendung mit der Meldung, dass Russland Estland angegriffen habe. Der Journalist sagte:"}, {"": "Der Moderator Klaus Kleber hatte es dann eilig, die erschreckten Deutschen zu beruhigen, es gab keine Invasion. Mit solchen Metaphern wolle er nur die Rolle der Nato aufzeigen, die nach seiner Meinung den Frieden in der Welt garantiert:"}, {"": "Die Reaktion der Zuschauer lie\u00df nicht auf sich warten, sie wussten die Idee von Klaus Kleber nicht zu sch\u00e4tzen. Einige Reaktionen auf Twitter lauteten: \u201e"}, {"": "\u201e, \u201e"}, {"": "\u201e"}, {"": "In Russland wurde auch auf Klebers Moderation reagiert. Der Senator Alexej Puschkow nannte das \u201e"}, {"": "\u201e:"}, {"": "Die russische Botschaft in den USA erinnerte Kleber auf Twitter an einen Angriff, allerdings den der deutschen Streitkr\u00e4fte gegen Russland 1941. Die russische Botschaft in Kanada schrieb auf Twitter:"}, {"": "Man muss hinzuf\u00fcgen, dass das ZDF nicht zum ersten Mal mit Materialen mit zweifelhaftem Hintergrund auff\u00e4llt. So hat das ZDF mal gemeldet, dass Russland mit dem Fl\u00fcchtlingsstrom Europa mit russischen Agenten \u00fcberflutet. Auch ein Interview von Kleber, der Mitglied des amerikanischen Aspen-Centers ist, mit dem Siemens-Chef Joe Kaeser, wurde von der Frankfurter Allgemeinen Zeitung als \u201eInquisition\u201c bezeichnet.\u00b4Dort forderte er in einem Interview f\u00fcnf Minuten lang eine Erkl\u00e4rung von Kaeser, warum er in Zeiten von Sanktionen nach Russland gefahren ist."}, {"": "Die Rechnung von Kleber ist nicht aufgegangen und seine erfundene Attacke von Russland wusste man weder in Deutschland, noch im Ausland zu sch\u00e4tzen."}, {"": "Nun kann sich anhand dieser Geschichte jeder ein Bild davon machen, wo die Aggression herkommt. Von den russischen Medien und ihrem Bericht \u00fcber Kleber? Oder von Kleber und dem ZDF, die sich einen russischen Angriff ohne jeden Grund ausdenken und als Aufmacher in ihrer wichtigsten Nachrichtensendung bringen?"}]}, "last_modified": "2019-04-07T14:48:16+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}