{"provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2019/propaganda-im-spiegel-was-wir-ueber-die-ukraine-denken-sollen-und-was-der-spiegel-uns-nicht-erzaehlt/", "author": ["Anti-Spiegel"], "creation_date": "22 April 2019", "content": {"title": "Propaganda im Spiegel: Was wir \u00fcber die Ukraine denken sollen und was der Spiegel uns nicht erz\u00e4hlt | Anti-Spiegel", "body": [{"": "Wahlsieger Selensky h\u00e4lt sich sehr bedeckt, er nennt zwar Ziele, macht aber keine Versprechungen, sondern sagt, er werde tun, was er kann, um die Sachen umzusetzen. Ein sehr realistischer Ansatz, wenn man die Widerst\u00e4nde bedenkt, vor denen er steht. Geht er bei Verhandlungen zu sehr auf die Russen zu, werden die Nationalisten revoltieren. Bleibt er bei dem harten anti-russischen Kurs von Poroschenko, wird er den B\u00fcrgerkrieg nicht beenden k\u00f6nnen. Aber das ist das dr\u00e4ngendste Problem im Land. Die EU-Ann\u00e4herung ist popul\u00e4r und er stellt sie nicht in Frage."}, {"": "."}, {"": "Aber seien wir ehrlich, beides ist in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren nicht zu erwarten."}, {"": "Sein Hauptthema ist also der B\u00fcrgerkrieg, den er beenden will. Das wird aus den genannten Gr\u00fcnden schwer genug. Kiew hat bisher Gespr\u00e4che mit den Rebellen abgelehnt, obwohl es sich im"}, {"": "2015 eigentlich dazu verpflichtet hat. Aber ohne Gespr\u00e4che und Kompromisse l\u00e4sst sich keine Einigung erreichen, erst recht nicht in einem Krieg."}, {"": "Vor diesem schwierigen Hintergrund sind die Artikel der deutschen Presse interessant."}, {"": "Der Spiegel hat einen Artikel dazu ver\u00f6ffentlicht, der eine detaillierte Analyse geradezu provoziert, weil er mal wieder die tendenzi\u00f6se \u201eBerichterstattung\u201c des ehemaligen Nachrichtenmagazins demonstriert. Im ersten Absatz"}, {"": ":"}, {"": "Selten genug im Spiegel, aber das ist alles einigerma\u00dfen wahr. Tats\u00e4chlich war die Wahl ein wichtiges Thema in Russland. Das hat aber keineswegs nur politische Gr\u00fcnde, es liegt vor allem daran, dass in Russland bis zu f\u00fcnf Millionen Ukrainer leben, die ihr Land wegen der Zust\u00e4nde dort verlassen mussten. Und es liegt daran, dass es zwischen den Menschen in der Ukraine und Russland in sehr vielen F\u00e4llen famili\u00e4re Verbindungen gibt. Viele Menschen sind in Zeiten der Sowjetunion aus der Ukraine nach Russland gegangen, um zu studieren oder zu arbeiten. Als die Sowjetunion zerfiel, lebten sie pl\u00f6tzlich in einem anderen Land, als ihre Eltern und Geschwister. Das betrifft ebenfalls Millionen von Menschen, das Thema ist in Russland also nicht ohne Grund interessant."}, {"": "Und ja, Poroschenko hat sich f\u00fcnf Jahre mit faschistischen und radikal anti-russischen Reden profiliert. Kein Wunder, dass man sich in Moskau \u00fcber seine Niederlage freut."}, {"": "Aber danach kommt im Spiegel folgendes:"}, {"": "Ich habe die Talkshow gesehen. Es war ein ironischer Kommentar des Moderators. Er hat sogar noch scherzhaft hinzugef\u00fcgt, dass Poroschenko h\u00e4tte wissen m\u00fcssen, das solche Plakate nach hinten losgehen, denn \u201enoch nie hat jemand eine Wahl gegen Putin gewonnen.\u201c. Danach gab es Gel\u00e4chter im Studio, es war Ironie."}, {"": "Aber im Spiegel klingt es sch\u00f6n \u201erussisch-arrogant\u201c."}, {"": "Der Spiegel kommt dann auf die russische Reaktion auf den Wahlsieg zu sprechen:"}, {"": "Dabei hat Medwedew Recht. Bei der Ukraine handelt es sich um einen Staat, in dem Ukrainer und Russen jeweils ca. 40% der Bev\u00f6lkerung stellen. Das war vor der Vereinigung der Krim mit Russland, nun ist das Verh\u00e4ltnis ein wenig zugunsten der Ukrainer verschoben. Aber das ist nicht entscheidend. Entscheidend ist, dass niemand dauerhaft eine Politik gegen 30 oder 40% der eigenen Bev\u00f6lkerung machen kann. Aber unter Poroschenko gab es eine klar anti-russische Politik gegen ca. 30% der eigenen Bev\u00f6lkerung, von der viele nicht einmal ukrainisch verstehen. Aber sie sollen nun gesetzlich verpflichtet werden, alles auf ukrainisch zu machen, P\u00e4sse beantragen, Steuererkl\u00e4rung und so weiter. Auch die russischsprachigen Medien werden der Reihe nach geschlossen."}, {"": "Man stelle sich einmal vor, in der Schweiz w\u00fcrden die deutsch-sprachigen Schweizer von den franz\u00f6sisch-, italienlisch- und romanisch-sprachigen Schweizern verlangen, ab sofort nur noch Deutsch zu sprechen. Und man w\u00fcrde alle Medien, die nicht deutsch-sprachig sind, schlie\u00dfen. Das w\u00fcrde wohl sogar in der Schweiz zu einem B\u00fcrgerkrieg f\u00fchren k\u00f6nnen."}, {"": "Und genau das hat Poroschenko getan. Wenn also Russland eine Anerkennung der \u201eRealit\u00e4ten\u201c fordert, hat es nicht unrecht. Zumindest, wenn man den Konflikt l\u00f6sen will. Wer ihn versch\u00e4rfen will, wird diese unbestreitbaren Realit\u00e4ten ignorieren, so wie Poroschenko es f\u00fcnf Jahre getan hat. Die Ergebnisse sind bekannt:"}, {"": ", Verlust von 50% der Kaufkraft, Krieg mit zehntausenden Toten und ein gespaltenes Land."}, {"": "Anstatt aber auf diese sehr einfachen Realit\u00e4ten hinzuweisen, steht im Spiegel folgendes:"}, {"": "Der Spiegel ignoriert v\u00f6llig, dass Russland tats\u00e4chlich nichts negatives f\u00fcr die Ukraine will. Russland fordert nichts anderes, als einen gleichberechtigten Dialog der Ethnien in der Ukraine, den Poroschenko seit f\u00fcnf Jahren verweigert und stattdessen auf eine \u201eUkrainisierung\u201c setzt. Ich sagte es schon: Das Ergebnis ist bekannt."}, {"": "Im \u00fcbrigen kann man sich das Verh\u00e4ltnis von Russen und Ukrainern ungef\u00e4hr so vorstellen, wie von Deutschen und \u00d6sterreichern. Es gibt einen \u201egro\u00dfen Bruder\u201c und einen \u201ekleiner Bruder\u201c und man frotzelt gegeneinander. Aber man will sich nichts B\u00f6ses. Die Ausnahme bilden dabei lediglich die nationalistisch eingestellten Teile der ukrainischen Bev\u00f6lkerung im Westen des Landes."}, {"": "Dann behauptet der Spiegel etwas, was man diskutieren kann. Dar\u00fcber k\u00f6nnte man sogar Dissertationen scheiben:"}, {"": "So einfach ist die Welt n\u00e4mlich nicht. Russland wei\u00df, dass ein pro-russischer Kandidat keine Probleme l\u00f6st, sondern aufgrund des zu erwartenden Widerstandes in den ukrainisch-nationalistischen Landesteilen im Westen des Landes, zu neuen Problemen f\u00fchren w\u00fcrde. Russland kennt au\u00dferdem die Geschichte. Janukowitsch, der ukrainische Pr\u00e4sident, der vom Maidan gest\u00fcrzt wurde, war auch Ausl\u00f6ser der \u201eorangenen Revolution\u201c. Seine Wahlsiege wurden vom Westen genutzt, um \u201eorangene Rebvolution\u201c und Maidan loszutreten."}, {"": "Ich will auf die Details hier nicht eingehen, aber beide \u201eVolksaufst\u00e4nde\u201c waren von der US-Botschaft finanziert, kontrolliert und orchestriert. Das ist von den Beteiligten best\u00e4tigt worden, wie ich mit allen Quellenangaben in meinem"}, {"": "aufgezeigt habe. Diese ukrainischen Organisationen sind gewissenhaft und haben die Spenden von der US-Botschaft in Kiew in ihren Rechenschaftsberichten ordnungsgem\u00e4\u00df ver\u00f6ffentlicht. Aber da waren die Regimechanges in Kiew bereits erfolgt."}, {"": "Russland will so etwas nicht noch einmal sehen. Daher ist Selensky f\u00fcr Russland ein interessanter Pr\u00e4sident. Gespr\u00e4chsbereit in Sachen B\u00fcrgerkrieg, aber auch pro-westlich in Sachen EU-Beitritt. Russland hat immer gesagt, dass es die Ukraine als \u201eBr\u00fcckenstaat\u201c zwischen der EU und Russland sieht. Da k\u00f6nnte Selensky aus russischer Sicht ein vielversprechender Kandidat sein."}, {"": "Aber: Da er bisher keine konkreten Aussagen \u00fcber seine Politik gemacht hat, wei\u00df auch niemand, wohin die Reise tats\u00e4chlich geht. Man kann Russlands Haltung daher wohl als \u201evorsichtig optimistisch, aber abwartend und skeptisch\u201c beschreiben. Das zeigt, wie verworren die Situation ist. Auch Kreml-Sprecher Peskov hat diese meine Einsch\u00e4tzung best\u00e4tigt, indem er sagte,"}, {"": "messen. Russland wartet ab, was da kommen mag."}, {"": "Da der Spiegel aber keine tiefgreifenden Analysen mehr macht, kann man dort nur lesen:"}, {"": "Sorry, aber Russland hat aus der Ukraine schon genug Fl\u00fcchtlinge aufgenommen. Das ging zwar recht reibungslos, aber es war trotzdem eine Belastung. Russland will weder mehr davon, noch hat Russland ein Interesse an instabilen Verh\u00e4ltnissen in seiner Nachbarschaft. Und hier zeigt sich die Idiotie der Spiegel-Redakteure: W\u00e4hrend sie gerne erkl\u00e4ren, warum es nicht im Interesse der EU sein kein, Unruhe an den Grenzen zu haben, soll Russland das wollen. Nein, niemand will Unruhe an seinen Grenzen, das schafft nur unkalkulierbare Probleme. Aber Russland wird vom Spiegel trotzdem ein solcher Masochismus unterstellt."}, {"": "Aber die Fantasie der Spiegel-Redakteure ist grenzenlos, denn danach steht im Spiegel:"}, {"": "Das kann nur schreiben, wer Russland nicht kennt. Der Maidan und die Ukraine sind f\u00fcr die Russen abschreckende Beispiele. Zu eng sind die erw\u00e4hnten Verbindungen zwischen den Menschen in den L\u00e4ndern,"}, {"": ". Die Russen wissen, wie schlecht die Ukraine sich seit dem Maidan entwickelt hat."}, {"": "H\u00e4tte der Westen der Ukraine tats\u00e4chlich Wohlstand gebracht, w\u00e4re es etwas anderes und die Entwicklung im Land k\u00f6nnte Russen als Vorbild dienen. Aber die totale Verarmung im Land nach dem Maidan ist f\u00fcr keinen Russen erstrebenswert. Und so war f\u00fcr die Russen vor allem der Sieg von Selensky ein Warnruf, es im eigenen Land nicht so weit kommen zu lassen, dass ein Komiker, wie Mario Barth in Deutschland pl\u00f6ztlich die Regierung \u00fcbernimmt."}, {"": "Im \u00fcbrigen frage ich mich, woher der Spiegel-Redakteur wissen will, dass Selenskys Ausruf: \u201e"}, {"": "\u201c an die Adresse anderer L\u00e4nder gegangen ist. Gesagt hat Selensky das nicht. Ich habe es eher als Appell an die Ukrainer verstanden, denn die Wahl zu gewinnen war ein Kinderspiel im Gegensatz zu den Problemen, die nun vor Selensky stehen. Er braucht f\u00fcr seine Mitarbeiter und f\u00fcr die B\u00fcrger eine optimistische Haltung, um auch die unl\u00f6sbar scheinenden Probleme anzugehen."}, {"": "Zum Schluss kommt der Spiegel noch auf die TV-Debatte der Kandidaten:"}, {"": "Das stimmt und es hat mich, der ich die"}, {"": "sehen wollte, ge\u00e4rgert. Gut, dass es die \u2013 ebenfalls russische \u2013 Nachrichtenagentur TASS gibt. Die hat alles live \u00fcbertragen. \u00dcbrigens hat RT das auch getan, sogar mit englischer \u00dcbersetzung."}, {"": "Das Problem ist, dass die Debatte unterm Strich einfach nur peinlich war. Es gab kein einziges politisches Thema. Selensky hat Poroschenko mit den Misserfolgen seiner Amtszeit konfrontiert, Poroschenko hat auf keine Frage dazu geantwortet,"}, {"": "."}, {"": "Die russischen Medien haben das \u00fcbertragen, zumindest TASS und RT. Wahrscheinlich noch andere, das habe ich nicht \u00fcberpr\u00fcft."}, {"": "Aber was ist mit den westlichen Medien? Hat jemand Poroschenkos peinliches Schauspiel auf Deutsch \u00fcbertragen? Nein? Warum nicht?"}, {"": "Und was ist dann eigentlich der Vorwurf an die russischen Medien, die die Debatte im Fernsehen f\u00fcr Kommentare unterbrochen haben, aber im Internet gezeigt haben?"}, {"": "Warum hat der Spiegel weder die Debatte \u00fcbertragen,"}, {"": "?"}, {"": "Wenn Sie sich f\u00fcr die Ukraine nach dem Maidan und f\u00fcr die Ereignisse des Jahre 2014 interessieren, als der Maidan stattfand, als die Krim zu Russland wechselte und als der B\u00fcrgerkrieg losgetreten wurde, sollten Sie sich die Beschreibung zu meinem Buch einmal ansehen, in dem ich diese Ereignisse detailliert auf ca. 800 Seiten genau beschreibe. In diesen Ereignissen liegt der Grund, warum wir heute wieder von einem neuen Kalten Krieg sprechen. Obwohl es um das Jahr 2014 geht, sind diese Ereignisse als Grund f\u00fcr die heutige politische Situation also hochaktuell, denn wer die heutige Situation verstehen will, muss ihre Ursachen kennen."}]}, "last_modified": "2019-04-23T10:30:43+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}