{"provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2019/situation-von-fluechtlingen-in-libyen-jedes-schulkind-koennte-die-ursachen-besser-erklaeren-als-der-spiegel/", "author": ["Anti-Spiegel"], "creation_date": "04 May 2019", "content": {"title": "Situation von Fl\u00fcchtlingen in Libyen: Jedes Schulkind k\u00f6nnte die Ursachen besser erkl\u00e4ren, als der Spiegel | Anti-Spiegel", "body": [{"": "In dem Kommentar geht es unter der \u00dcberschrift \u201e"}, {"": "\u201c um die Situation der Fl\u00fcchtlinge in Libyen. Und niemand kann bestreiten, dass deren Lage dort unmenschlich ist. Aber wie \u00fcblich, wenn im Spiegel Ursachenforschung betrieben wird, geht es nicht um die wahren Ursachen, sondern darum, von ihnen abzulenken."}, {"": "Herr Popp beschreibt korrekt und wortreich die menschenunw\u00fcrdige Lage der Menschen und die Tatsache, dass die EU versucht, das Problem auf Libyen abzuw\u00e4lzen. Und nach langen und bildlichen Ausf\u00fchrungen dazu kommt er zu einem fast richtigen Schluss:"}, {"": "In Wahrheit tragen die Europ\u00e4er keine Mitschuld, sondern gemeinsam mit den USA die Alleinschuld an dem Elend in Libyen. Dazu gleich mehr."}, {"": "Bevor Herr Popp zu diesem Schuss gelangt, erkl\u00e4rt er, was seiner Meinung nach passieren m\u00fcsste, um mit der Situation umzugehen. Nat\u00fcrlich soll die EU alles bezahlen und vor allem die Fl\u00fcchtlinge aufnehmen. Es gipfelt in folgender Forderung:"}, {"": "Es ist also ein weiterer Artikel, der die Leser in Deutschland nach Schilderung des Elends der Menschen dazu bringen soll, massenhafte Umsiedlung aus Afrika gut zu finden. Und sei es auch nur aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden."}, {"": "Was Herr Popp dabei aber v\u00f6llig ignoriert, sind die Schuldfragen, aus deren Beantwortung sich eine wirkliche L\u00f6sung f\u00fcr die betroffenen Menschen ergibt. Diese Fragen sind:"}, {"": ": Zu der Fl\u00fcchtlingsbewegung aus Afrika ist es gekommen, weil die EU mit Handelsvertr\u00e4gen"}, {"": ", indem sie industriell produzierte und subventionierte Waren dort hin exportiert, gegen die die \u00f6rtlichen Unternehmen nicht konkurrieren k\u00f6nnen. Und ihre M\u00e4rkte d\u00fcrfen die"}, {"": ", um ihre eigenen Unternehmen vor solchen Importen zu sch\u00fctzen. Das schafft dort Arbeitslosigkeit und Elend, wovor die Menschen dann nach Europa fl\u00fcchten."}, {"": "Man m\u00fcsste also nur diese Handelsvertr\u00e4ge abschaffen und den L\u00e4ndern wieder die M\u00f6glichkeit geben, selbst vor Ort zu produzieren und den Menschen wieder Arbeit und eine Zukunft zu geben. Aber das w\u00fcrde ja die Gewinne der europ\u00e4ischen Konzernen schm\u00e4lern. Also treibt man die Menschen in Afrika ins Elend, verdient dabei noch viel Geld und propagiert dann \u201eResettlement-Programme\u201c. Das ist \u2013 vereinfacht gesagt \u2013 die Wirtschaftspolitik der EU gegen\u00fcber Afrika."}, {"": "Und dass Libyen heute ein Failed State ohne staatliche Strukturen, daf\u00fcr aber mit Krieg und Elend ist, ist ebenfalls das Verdienst des Westens. Als Gaddafi, so exzentrisch er gewesen sein mag, dort geherrscht hat, ging es den Menschen dort gut. Sie hatten kostenlose Bildung, kostenlose medizinische Versorgung, kostenlosen Wohnraum und so weiter. Und Fl\u00fcchtlinge aus Libyen gab es nicht."}, {"": "Wenn man den Menschen aus dem Elend heraus helfen wollte, dann w\u00e4re das also recht einfach: Der Westen m\u00fcsste erstens Afrika eine Chance auf wirtschaftliche Entwicklung geben und zweitens Libyen wieder stabilisieren und die angerichteten Sch\u00e4den in dem Land beseitigen. Nach dem Verursacherprinzip ist das ganz einfach und logisch."}, {"": "Stellt sich die Frage, warum Herr Popp nicht auf diese einfachen und viel humaneren L\u00f6sungen kommt, denn niemand verl\u00e4sst freiwillig seine Heimat in Afrika, um sich in Libyen in Lebensgefahr zu begeben. H\u00e4tten die Menschen in ihrer Heimat Zukunftsperspektiven, w\u00fcrden sie zu Hause bei Freunden und Familien bleiben, anstatt unter Lebensgefahr in fremde L\u00e4nder zu gehen, in denen sie sich ein Leben lang fremd f\u00fchlen werden."}, {"": "Um diese Frage zu beantworten, muss man sich den Lebenslauf von Herrn Popp anschauen."}, {"": "Er ist durch die Kaderschmieden der Mainstream-Presse gegangen und dabei von Anfang an eingenordet worden. Kritik am Westen, speziell an EU, Nato oder USA, ist f\u00fcr einen wie ihn verp\u00f6nt. Also spricht er die vom Westen geschaffenen Ursachen der Probleme nicht an, sondern redet nur \u00fcber die Folgen."}, {"": "Herr Popp hat die Henri-Nannen-Schule f\u00fcr Journalismus absolviert, die von Gruner + Jahr und von der \u201eZeit\u201c getragen und vom Spiegel zus\u00e4tzlich gesponsert wird. Der Blick auf die Tr\u00e4ger und Sponsoren der Schule zeigt, welches Weltbild dort vermittelt wird. Und so liest sich die"}, {"": "auch wie das Who-Is-Who der deutschen Mainstream-Presse."}, {"": "Herr Popp mauserte sich dann zu einem Experten f\u00fcr S\u00fcdosteuropa, wof\u00fcr er auch den Journalistenpreis der S\u00fcdosteuropa-Gesellschaft bekommen hat. Klingt gut, auch die"}, {"": "und auf ihrer Seite kann man lesen:"}, {"": "Die S\u00fcdosteuropa-Gesellschaft ist also eine klassische,"}, {"": ". Und das macht mich reflexartig skeptisch, denn ich habe noch keine einzige politische westliche NGO, also"}, {"": "-Regierungsorganisation, getroffen, die nicht"}, {"": "wird. Auf der Seite der S\u00fcdeuropa-Gesellschaft findet sich dann auch nichts \u00fcber deren Finanziers. Aber mit ein wenig Recherche, kann man dazu etwas finden. So fand ich zum Beispiel einen"}, {"": "in dem man \u00fcber die S\u00fcdosteuropa-Gesellschaft lesen kann:"}, {"": "Wenn aber der deutsche Staat, in diesem Falle das Ausw\u00e4rtige Amt, eine Stiftung f\u00f6rdert, dann tut er das, um seine eigenen Interessen und seine eigene Politik durchzusetzen. Der deutsche Staat, bzw die deutsche Regierung, w\u00fcrde niemanden finanzieren, der dann die Fehler der Regierung offen legt. Wer auch immer von einer Regierung finanziert wird, wird nicht gegen diese Regierung oder ihre Politik aufbegehren, weil dann schnell Schluss mit der Finanzierung w\u00e4re."}, {"": "Wir fassen also zusammen: Herr Popp ist durch die Kaderschule der Mainstream-Presse (Henri-Nannen-Schule) gegangen, hat den Journalistenpreis einer staatlich finanzierten Stiftung (S\u00fcdosteuropa-Gesellschaft) bekommen und arbeitet praktisch sein ganzes Berufsleben beim Spiegel, der t\u00e4glich seine H\u00f6rigkeit gegen\u00fcber der US-gef\u00fchrten Politik des Westens unter Beweis stellt."}, {"": "Da muss man sich nicht wundern, dass Herr Popp mit keinem Wort die eigentlichen Gr\u00fcnde f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsbewegung oder f\u00fcr die Situation in Libyen erw\u00e4hnt."}, {"": ". Dazu reicht es aus, die Politik des Westens und ihre Folgen komplett auszublenden, wenn man Artikel schreibt."}, {"": "Und das wollen wir doch einem Journalisten vom Spiegel nicht unterstellen, oder?"}]}, "last_modified": "2019-05-06T06:20:47+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}