{"provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2020/leserfragen-was-hat-es-mit-der-neuen-jalta-konferenz-auf-sich-und-wie-wird-in-russland-darueber-berichtet/", "author": ["Anti-Spiegel"], "creation_date": "20 May 2020", "content": {"title": "Leserfragen: Was hat es mit der \"neuen Jalta-Konferenz\" auf sich und wie wird in Russland dar\u00fcber berichtet? | Anti-Spiegel", "body": [{"": "Ich k\u00f6nnte es kurz machen, denn die Antwort ist Nein, eine solche Konferenz findet nicht statt und was nicht stattfindet, dar\u00fcber kann man auch nicht berichten. Aber ich will auch aufzeigen, woher diese Ger\u00fcchte, die anscheinend im Netz kursieren, kommen."}, {"": "Irgendwann zum Jahreswechsel (ich wei\u00df beim besten Willen nicht mehr, wann und bei welcher Gelegenheit) hat Putin gesagt, dass es um das V\u00f6lkerrecht schlecht bestellt ist. Es wird mit F\u00fc\u00dfen getreten,"}, {"": "und auf der B\u00fchne der Weltpolitik herrscht de facto das Recht des St\u00e4rkeren. Die Schuld sieht Putin bei den USA und dem Westen, denn dort setzt man nicht mehr auf Verhandlungen und Gespr\u00e4che, sondern auf Druck und Zwang und verh\u00e4ngt gegen \u201eungehorsame\u201c L\u00e4nder, die der Linie des Westens nicht folgen wollen, kurzerhand Sanktionen oder droht sogar mit Krieg (siehe aktuell Iran oder Venezuela)."}, {"": "Putin hat daher ein Treffen der st\u00e4ndigen Mitglieder des UNO-Sicherheitsrates vorgeschlagen, also ein Treffen der Regierungschefs Russlands, Frankreichs, Gro\u00dfbritanniens, Chinas und der USA. Das sind nun mal auch die Siegerm\u00e4chte des Zweiten Weltkrieges und rein v\u00f6lkerrechtlich sind sie als st\u00e4ndige Mitglieder des UNO-Sicherheitsrates nun einmal die Staaten, ohne die die UNO nicht reformiert werden kann. Ohne diese Staaten l\u00e4sst sich ein neues Regelwerk oder auch nur die Wiederbeachtung des seit 1945 bestehenden Regelwerks des V\u00f6lkerrechts nicht durchsetzen. Das war der Grund f\u00fcr Putins Vorschlag."}, {"": "Da es sich dabei aber eben auch um die Siegerm\u00e4chte handelt, war in Kommentaren im Netz schnell die Rede von einer \u201eneuen Jalta-Konferenz\u201c, die Putin angeblich einberufen wolle. Und da die Nachkriegsordnung (inklusive der damaligen Aufteilung der Welt in West und Ost) und auch die Grundlagen des heutigen V\u00f6lkerrechts bei der Jalta-Konferenz geschaffen wurden, waren dann einige Kommentatoren schnell der Meinung, Putin wolle die Welt neu aufteilen."}, {"": "Da ist mit vielen Kommentatoren offensichtlich die Fantasie durchgegangen. Und sie hatten sogar schnell ein Datum f\u00fcr die Konferenz zur Hand (obwohl Putin gar keines genannt hatte): Anfang Mai zum Jahrestag des Kriegsendes."}, {"": "Das war sogar irgendwie logisch, denn Putin hatte alle diese Staatschefs f\u00fcr den 9. Mai zur Parade des Jahrestags des Kriegsendes nach Moskau eingeladen. Nur hat diese Parade (und damit das Treffen) wegen Corona gar nicht stattgefunden, die Feierlichkeiten wurden verschoben, sie sollen irgendwann im Laufe des Jahres nachgeholt werden."}, {"": "Einige der angesprochenen Staatschefs haben sogar Interesse an dem Treffen bekundet, ich erinnere mich, dass Macron die Idee gut fand, auch Trump hatte sich zumindest irgendwie positiv ge\u00e4u\u00dfert und China als enger Freund Russlands h\u00e4tte sicher mitgemacht. Aus Gro\u00dfbritannien kam gar keine Reaktion, Boris Johnson hatte wegen seinen Wahlen, dem Brexit und all seiner innenpolitischen Probleme offensichtlich andere Sorgen."}, {"": "Von den Staatschefs kam also nicht mehr, als vage Mitteilungen, man k\u00f6nne ja mal dr\u00fcber reden. Weder wurde offiziell von allen Beteiligten Interesse an einem solchen Treffen bekundet, noch wurde \u00fcber Ort oder Datum gesprochen. Alles, was Sie dazu im Netz finden, sind Fantasien und Wunschvorstellungen der Autoren, die sich dann teilweise wohl auch gegenseitig aufgeschaukelt haben."}, {"": "Wenn gerade jetzt (weil ja nun einmal Mai ist und irgendwer sich mal ausgedacht hat, die Konferenz w\u00fcrde im Mai stattfinden) irgendwelche Leute im Netz davon reden, das Treffen finde gerade statt (oder habe gerade stattgefunden), dann ist das reine Fantasie. Und wenn dann sogar einige mitteilen, sie w\u00fcssten, welche Absprachen dabei getroffen wurden, dann\u2026 egal, verbuchen Sie es unter Grimms M\u00e4rchen."}, {"": "Von einer neuen Jalta-Konferenz zur Neuordnung der Welt war nie die Rede, es ging Putin \u201enur\u201c um eine St\u00e4rkung des V\u00f6lkerrechts und als langfristiges Ziel um die Einf\u00fchrung von Regeln, an die sich alle Staaten halten und die nicht einer nach Belieben brechen kann, blo\u00df weil er sich gerade stark genug f\u00fchlt."}, {"": "Es ging Putin \u201enur\u201c um mehr Stabilit\u00e4t in der internationalen Politik, um mehr Fairness, um mehr V\u00f6lkerrecht, um weniger Kriegsgefahr. So banal es klingt, aber das sind seine Leitlinien, wie Sie auch in meinem Buch \u00fcber Putin nachlesen k\u00f6nnen."}, {"": "Daher: Sorry, nein, es gibt und gab keine neue Jalta-Konferenz und in russischen Medien wird dar\u00fcber auch nicht berichtet, weder \u00fcber eine stattfindende, noch \u00fcber eine auch nur geplante Konferenz."}, {"": "Wenn Sie sich daf\u00fcr interessieren, wie Russland auf die Fragen der internationalen Politik blickt, dann sollten Sie sich die Beschreibung meines Buches ansehen, in dem ich Putin direkt und ungek\u00fcrzt in langen Zitaten zu Wort kommen lasse. Dort gibt es auch ein Kapitel \u00fcber die Migrationskrise in Europa, wo sie erfahren k\u00f6nnen, was Putin dazu sagt. Das Thema Terrorismus zieht sich nat\u00fcrlichm wie ein roter Faden durch das Buch und Putins L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge unterscheiden sich in \u00fcberraschender Weise von denen der westlichen Politiker."}]}, "last_modified": "2020-05-20T22:54:51+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Migration"}