{"provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2020/was-ist-los-in-deutschland-erschreckende-reaktionen-auf-meinen-artikel-ueber-bombenanschlag-in-stuttgart/", "author": ["Anti-Spiegel"], "creation_date": "18 May 2020", "content": {"title": "Was ist los in Deutschland? Erschreckende Reaktionen auf meinen Artikel \u00fcber Bombenanschlag in Stuttgart | Anti-Spiegel", "body": [{"": "Vorweg sei gesagt: Ich habe kein Problem mit Kritik, im Gegenteil, ich freue mich dar\u00fcber, wenn ich Menschen zum Nachdenken und Diskutieren bringe, auch wenn sie eine andere Meinung haben, als ich. Ich zensiere keine Kommentare (au\u00dfer es handelt sich um pers\u00f6nliche Angriffe auf andere User) und freue mich \u00fcber kontroverse und sachliche Diskussionen unter meinen Artikeln. Und ich habe noch nie dazu Stellung genommen, sondern lasse die Diskussionen laufen."}, {"": "In diesem Fall ist es anders und ich kann nicht anders, als zu Reaktionen auf einen meiner Artikel Stellung zu nehmen. Ich war ehrlich erschrocken \u00fcber einige Reaktionen."}, {"": "Die Geschichte ist schnell erz\u00e4hlt: In Stuttgart gab es am Samstag eine Demo gegen die Corona-Einschr\u00e4nkungen, an der trotz aller Einschr\u00e4nkungen viele tausend Menschen teilgenommen haben. Die Demo war friedlich, wie Videos von der Veranstaltung zeigen und wie Teilnehmer berichtet haben. Auch die \u201eQualit\u00e4tsmedien\u201c haben nichts gegenteiliges behauptet."}, {"": "Was aber nicht friedlich war, war die Nacht vor der Demo. Bei einem Bombenanschlag auf LKW der Veranstalter, in denen sich technische Ausr\u00fcstung f\u00fcr die Demo befand, wurden drei Bomben gez\u00fcndet. Die LKW brannten aus, es entstand ein Schaden von 200.000 Euro. An dem nahe gelegenen Haus einer Familie entstanden weitere 40.000 Euro Schaden, wie ich aus erster Hand wei\u00df. Dass es nicht zu Todesopfern gekommen ist, grenzt an ein Wunder, denn noch kurz zuvor haben die Organisatoren dort Technik verladen und auch Passanten oder Bewohner der nahe stehenden H\u00e4user h\u00e4tten in Mitleidenschaft gezogen werden k\u00f6nnen."}, {"": "Dar\u00fcber wurde in den \u201eQualit\u00e4tsmedien\u201c jedoch nicht berichtet, so habe ich behauptet."}, {"": ":"}, {"": "Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn diejenigen, die mich f\u00fcr diese Aussage kritisieren, wenigstens aufmerksam lesen w\u00fcrden. So hat ein Facebook-User (ich zitiere ihn beispielhaft, weil er die meisten Links als \u201eBeweis\u201c daf\u00fcr gepostet hat, dass ich \u201ePropaganda\u201c betreibe) dazu unter"}, {"": "geschrieben:"}, {"": "Anschlie\u00dfend hat er folgende Links platziert, um aufzuzeigen, wie falsch ich liege:"}, {"": "Einen SWR-Artikel unter der \u00dcberschrift \u201e"}, {"": "\u201e"}, {"": "Ein T-Online-Video mit der \u00dcberschrift \u201e"}, {"": "\u201c"}, {"": "Einen Artikel der mir unbekannten, aber wahrscheinlich sehr wichtigen Seite ZVW mit der \u00dcberschrift: \u201e"}, {"": "\u201c"}, {"": "Einen Artikel der Stuttgarter Zeitung mit der \u00dcberschrift \u201e"}, {"": "\u201c"}, {"": "Ein Video aus irgendeinem Regionalsender mit der \u00dcberschrift \u201e"}, {"": "\u201c"}, {"": "Ich danke diesem User f\u00fcr die Hinweise, denn sie best\u00e4tigen meine Thesen:"}, {"": "Es wurde nicht bundesweit berichtet."}, {"": "Die Medien haben den Vorfall verharmlost."}, {"": "Unter den Suchbegriffen \u201eExplosion\u201c, \u201eBombe\u201c oder \u201eAnschlag\u201c, unter denen ich gesucht habe, findet sich praktisch keine Meldung."}, {"": "Die Medienberichte haben eines gemeinsam: Sie spielen den Vorfall herunter. Daher nochmal die Fakten: Es waren drei Bomben und drei heftige Explosionen, die laut Zeugen \u00fcber viele Kilometer zu h\u00f6ren waren."}, {"": "Und was melden die Medien? \u201e"}, {"": "\u201c oder sogar \u201e"}, {"": "\u201e, gerade so, als sei es gar nicht erwiesen, dass sie \u201eangez\u00fcndet\u201c wurden."}, {"": "Okay, ich gebe zu, sie wurden auch nicht angez\u00fcndet, sie wurden gesprengt."}, {"": "Aber es ist ein Unterschied, ob ein Leser erf\u00e4hrt, dass LKW \u201e"}, {"": "\u201c wurden oder ein \u201e"}, {"": "\u201c ver\u00fcbt wurde, oder ob es drei massive Bombenexplosionen vor bewohnten H\u00e4usern gegeben hat."}, {"": "Das mag kleinlich klingen, aber genau so werden die Menschen beeinflusst. Und um diese Feinheiten geht es mir auf meiner Seite: um die mehr oder weniger subtilen Mittel, mit denen die Medien die \u00f6ffentliche Meinung formen wollen."}, {"": "Und noch etwas haben (fast) alle genannten Meldungen gemeinsam: Sie sind in regionalen Medien erschienen, nicht bundesweit. Das b\u00f6se Wort, dass einem hier in den Sinn kommt, ist \u201eL\u00fcckenpresse\u201c. Ich weise immer wieder darauf hin, dass ich den Vorwurf \u201eL\u00fcgenpresse\u201c nicht so schlimm finde, denn eine L\u00fcge kann vom Leser entdeckt werden, es ist f\u00fcr die Medien sogar ein wenig gef\u00e4hrlich, einfach zu l\u00fcgen (trotzdem tun sie es oft genug,"}, {"": ")."}, {"": "Viel schlimmer ist der Vorwurf der \u201eL\u00fcckenpresse\u201c, denn wenn die Leser etwas gar nicht wissen, k\u00f6nnen sie die von den Medien gewollte Manipulation gar nicht bemerken."}, {"": "Und genau das sehen wir gerade: Au\u00dfer T-Online hat auch dieser Kritiker meiner Arbeit kein bundesweites Presseorgan angef\u00fchrt, das dar\u00fcber \u00fcberhaupt berichtet hat. Die Menschen in Deutschland sollen davon nicht erfahren, lediglich die lokalen Medien berichten (verharmlosend) dar\u00fcber, denn vor Ort wissen die Menschen davon und es w\u00fcrde ihnen \u00fcbel aufsto\u00dfen, wenn die \u00f6rtlichen Medien den Vorfall komplett ignorieren w\u00fcrden."}, {"": "Was w\u00fcrde wohl passieren, wenn es einen Bombenanschlag zum Beispiel auf die Organisatoren der Fridays for Future geben w\u00fcrde? W\u00fcrden die bundesweiten Medien das verschweigen?"}, {"": "Ich bin ein friedlicher Mensch und gegen jede Form von Gewalt, egal wer sie gegen wen anwendet."}, {"": "Was mich st\u00f6rt, ist die Doppelmoral der Medien. Im"}, {"": "dar\u00fcber, dass vier Asylanten von 15 bis 20 Jugendlichen bel\u00e4stigt und geschlagen wurden, zwei der Opfer mussten ambulant behandelt werden. Das finde ich schlimm. Und ich finde es richtig, wenn der Spiegel dar\u00fcber berichtet und die Menschen gegen Gewalt sensibilisiert."}, {"": "Aber anscheinend ist es f\u00fcr den Spiegel entscheidend, gegen wen sich die Gewalt richtet. Gegen Gewalt gegen die Organisatoren von Corona-Demos zu sensibilisieren, finden der Spiegel und die anderen \u201eQualit\u00e4tsmedien\u201c offensichtlich nicht wichtig."}, {"": "Seien wir ehrlich: Das waren"}, {"": "K\u00f6rperverletzung und Landfriedensbruch, das sind Delikte, wie sie tagt\u00e4glich \u00fcberall in Deutschland vorkommen und ich frage mich, warum dem Spiegel das einen Artikel wert ist, w\u00e4hrend der Spiegel drei schwere Bombenexplosionen in einem Wohngebiet in Deutschland nicht f\u00fcr erw\u00e4hnenswert h\u00e4lt."}, {"": "Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Kritiker meiner Arbeit belegen w\u00fcrden, dass ich falsch liege: Zeigen Sie mir Berichte \u00fcber den Bombenanschlag in Stuttgart, die im Spiegel, der \u201eZeit\u201c, der FAZ, der heute-Sendung, der tagesschau und anderen Leitmedien erschienen sind! Es gab schon f\u00fcr weniger dramatische Ereignisse \u201eBrennpunkt\u201c-Sondersendungen im Fernsehen."}, {"": "Dass es diese Berichte nicht gibt, macht mir ganz pers\u00f6nlich Angst vor dem, was gerade in Deutschland mit Menschen passiert, die eine von der offiziellen Regierungsmeinung abweichende Ansicht haben."}, {"": "Wer meine Arbeit verfolgt, der wei\u00df, dass sich meine Meinung zu Corona keineswegs mit der Meinung der Demonstranten deckt. Aber wenn Deutschland eine Demokratie sein soll, in der Meinungsfreiheit herrscht, dann"}, {"": "!"}, {"": "Und wenn die \u201eQualit\u00e4tsmedien\u201c Bombenanschl\u00e4ge in Deutschland gegen Kritiker der Regierungspolitik verheimlichen, dann ist gewaltig etwas faul im Staate D\u00e4nemark, sorry, im Staate Deutschland."}, {"": "Dass es Menschen wie den zitierten Facebook-User und andere Kommentatoren in sozialen Netzwerken gibt, die das nicht erkennen wollen oder k\u00f6nnen, ist fast genauso erschreckend."}, {"": "Ich muss nicht jede Meinung teilen, aber ich k\u00e4mpfe daf\u00fcr, dass jede Meinung ohne Angst vor Konsequenzen oder gar vor physischer Gewalt \u00f6ffentlich gesagt werden darf!"}]}, "last_modified": "2020-05-18T17:00:24+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Asyl"}