{"provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2020/fluechtlingsdebatte-wenn-gruene-vollpfosteninnen-eine-koalition-der-willigen-fordern/", "author": ["Anti-Spiegel"], "creation_date": "15 September 2020", "content": {"title": "Fl\u00fcchtlingsdebatte: Wenn gr\u00fcne Vollpfosten*Innen eine \"Koalition der Willigen\" fordern | Anti-Spiegel", "body": [{"": "("}, {"": "In diesem Artikel konnte ich teilweise nicht sachlich bleiben, denn bei dem, wor\u00fcber ich hier geschrieben habe \u2013 also die \u00c4u\u00dferungen einer bestimmten Politikerin der Gr\u00fcnen -, war mir das nicht m\u00f6glich)"}, {"": "Manche Meldungen sind so surreal, dass man sie erst einmal sacken lassen muss. Das ging mir so, als ich das Spiegel-Interview mit der \u00dcberschrift \u201e"}, {"": "\u201c gelesen habe, in dessen Einleitung man lesen konnte:"}, {"": "Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, habe ich mir da gedacht. Nach 9/11 haben die USA unter George Bush in Europa eine \u201eKoalition der Willigen\u201c geschmiedet, mit der sie die Europ\u00e4er in ihre seitdem andauernden, v\u00f6lkerrechtswidrigen Kriege geholt haben, die f\u00fcr bis zu 60 Millionen Fl\u00fcchtlingen gesorgt haben,"}, {"": "hat."}, {"": "Daran sieht man mal wieder, wie verlogen die Gr\u00fcnen sind, was ich schon oft"}, {"": ". Wenn es den Gr\u00fcnen wirklich um die Menschen ginge, w\u00fcrden sie Tag und Nacht vor der US-Botschaft in Berlin und vor den Toren von Ramstein gegen die US-Kriege demonstrieren, die diese Fl\u00fcchtlingswelle erst erschaffen haben. Aber da die Gr\u00fcnen ja die derzeit"}, {"": "sind, ist das nat\u00fcrlich ausgeschlossen."}, {"": "Man muss das, was die G\u00f6ring-Eckardt nun in dem Interview von sich gegeben hat, also als zynisch bezeichnen, wenn sie Betroffenheit wegen der Situation der Fl\u00fcchtlinge in Griechenland heuchelt und gleichzeitig kein kritisches Wort \u00fcber die USA und die Nato verliert, die diese menschliche Trag\u00f6die erst erschaffen haben, oft mit den Stimmen der Gr\u00fcnen selbst."}, {"": "Wobei: Ich unterstelle gerade ihr keine Heuchelei, denn das w\u00fcrde voraussetzen, dass ich ihr genug Intelligenz bescheinigen w\u00fcrde, zu erkennen, was sie tut. Und bei ihr bin ich mir da gar nicht so sicher, denn sie hat im Leben nichts gelernt und nie einen echten Job gehabt, das einzige, was sie vorweisen kann, ist ein abgebrochenes Theologiestudium (also eine Fachrichtung, bei der es um Glauben und nicht um Wissen geht) und ansonsten eine Karriere als Politikerin, die f\u00fcr das, was sie tun und beschlie\u00dfen keinerlei Verantwortung oder Haftung tragen."}, {"": "Von daher ist es m\u00f6glich, dass diese Frau einfach nur dumm wie ein Sack Mais ist, denn w\u00e4re es anders, m\u00fcsste man konstatieren, dass sie eine zynische und menschenverachtende Person ist. Da ich an das Gute im Menschen glauben m\u00f6chte, halte ich sie eben f\u00fcr genauso intelligent, wie die Bierdose in meinem K\u00fchlschrank (allerdings empfinde ich f\u00fcr die Bierdose eine gewisse Sympathie, daher m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle in aller Form bei der Bierdose entschuldigen: Nichts f\u00fcr Ungut!)."}, {"": "Die Fl\u00fcchtlingswelle von 2015 war vorhersehbar und ist von den Europ\u00e4ern selbst verursacht worden, als sie 2014 die Finanzierung der UNO f\u00fcr Fl\u00fcchtlingslager stark zur\u00fcckgefahren haben. Daher war das Entsetzen der Politik 2015 geheuchelt, man wusste nicht nur schon ein Jahr vorher, was kommen w\u00fcrde, man hat die Gr\u00fcnde auch noch selbst erschaffen."}, {"": "Die neue Fl\u00fcchtlingswelle ist auch seit einem Jahr absehbar, als die EU endg\u00fcltig mit der T\u00fcrkei auf Konfrontationskurs gegangen ist. Die EU hat \u201eMerkels Fl\u00fcchtlingsdeal\u201c mit der T\u00fcrkei nie erf\u00fcllt, weshalb der T\u00fcrkei im letzten Sommer \u2013 auch angesichts des neuen Konfrontationskurses der EU \u2013 der Kragen geplatzt ist und sie de facto die Grenzen wieder f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge ge\u00f6ffnet hat. Dar\u00fcber hat das"}, {"": "und w\u00e4hrend man davon kein Wort in den deutschen Medien lesen konnte, habe ich damals den Bericht \u00fcbersetzt."}, {"": "Erst einen Monat sp\u00e4ter gab es"}, {"": "dar\u00fcber, dass die Fl\u00fcchtlinge sich aus der T\u00fcrkei wieder auf den Weg Richtung Griechenland gemacht haben. Seitdem f\u00fcllen sich in Griechenland die Lager und wir wurden mit regelm\u00e4\u00dfigen Berichten \u00fcber deren Situation auf eine neue Fl\u00fcchtlingswelle vorbereitet."}, {"": "Die Lage in den Lagern in Griechenland d\u00fcrfte in der Tat unmenschlich sein, aber das ist kein Grund, die Fl\u00fcchtlinge in der EU zu verteilen. Es w\u00e4re ein Grund, ihre Lage dort vor Ort zu verbessern und vor allem w\u00e4re es ein Grund, endlich die Fluchtursachen \u2013 also die Kriege in Afghanistan, dem Irak, Syrien und so weiter \u2013 zu beenden und diesen L\u00e4ndern beim Wiederaufbau zu helfen, auch wenn uns deren Regierungen unsympathisch sein m\u00f6gen. Aber eine unsympathische Regierung ist ja kein Grund, nicht mit einem Land zusammenzuarbeiten \u2013 siehe Saudi-Arabien und andere Golf-Diktaturen."}, {"": "Das Problem ist ja ohnehin, dass in der EU immer weniger L\u00e4nder bereit sind, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, selbst \u00d6sterreich schaltet \u2013 trotz gr\u00fcner Regierungsbeteiligung \u2013 auf stur. Also muss \u2013 so die Logik der Mehrheit der deutschen Einheitsparteien im Bundestag \u2013 Deutschland wieder im Alleingang die Welt retten und die Fl\u00fcchtlinge aufnehmen."}, {"": "Hinzu kommt etwas, das in Deutschland in den wenigsten Artikeln zu dem Feuer in dem Lager auf Lesbos erw\u00e4hnt wird: Das Feuer ist nicht etwa aufgrund der miserablen Zust\u00e4nde ausgebrochen, es brach durch Brandstiftung an f\u00fcnf Stellen gleichzeitig aus. Das jedoch sollen politisch interessierte Leser wohl besser nicht erfahren, also hat der Spiegel"}, {"": "dar\u00fcber, dass bis auf einen alle Brandstifter gefasst worden sind, im Ressort \u201ePanorama\u201c versteckt und nicht im Ressort \u201ePolitik\u201c ver\u00f6ffentlicht, wo all die anderen Artikel \u00fcber die Fl\u00fcchtlinge erscheinen."}, {"": "Nun ist es relativ leicht zu verstehen, was als n\u00e4chstes droht: Wenn das Feuer auf Lesbos dazu f\u00fchrt, dass Deutschland und ein paar andere Staaten (Frankreich scheint ebenfalls dazu bereit zu sein) die Fl\u00fcchtlinge aus dem betroffenen Lager aufnehmen, dann k\u00f6nnen wir Wetten darauf abschlie\u00dfen, wann in den anderen griechischen Lagern Feuer ausbrechen, die Fl\u00fcchtlinge gelegt haben, um endlich ins gelobte Land zu kommen."}, {"": "Ich sage es ganz deutlich: Ich mache den Fl\u00fcchtlingen keinen Vorwurf, ich w\u00fcrde in einer solch ausweglosen Situation wahrscheinlich nicht anders handeln."}, {"": "Ich mache aber all jenen scheinheiligen und zynischen Politikern einen Vorwurf, die nun eine neue \u201eKoalition der Willigen\u201c fordern, die f\u00fcr die Folgen der Kriege der alten \u201eKoalition der Willigen\u201c aufkommen soll. Wir brauchen eine \u201eKoalition der Denkenden\u201c, die endlich die Kriege beendet und die L\u00e4nder wieder aufbaut, die von den USA und der Nato zerbombt worden sind. Deutschland (also Bund, L\u00e4nder und Gemeinden zusammen) zahlt f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge in Deutschland derzeit \u00fcber 30 Milliarden pro Jahr, mit dem Geld k\u00f6nnte man all die L\u00e4nder in zehn Jahren wieder soweit aufbauen, dass niemand mehr nach Europa fl\u00fcchten muss."}, {"": "Man k\u00f6nnte das Geld auch aus den USA eintreiben, indem die EU endlich eine Transaktionssteuer beschlie\u00dft, die den Handel von Aktien an der Wall Street mit einer Steuer belegt, um europ\u00e4ische Anleger erstens wieder an europ\u00e4ische B\u00f6rsen zu holen und zweitens den Hochfrequenzhandel, der nur der Spekulation gilt, zu beenden. Oder wie w\u00e4re es mit einer Digitalsteuer, die man auf die Einnahmen der Internetkonzerne erhebt, die diese in Europa generieren? Es g\u00e4be viele M\u00f6glichkeiten und die EU k\u00f6nnte etwaige Reaktionen der USA problemlos verkraften."}, {"": "Aber anscheinend freuen sich ideologisch vernebelte Politiker der Gr\u00fcnen \u00fcber die von den USA produzierten Fl\u00fcchtlinge und nehmen es gerne in Kauf, den Menschen in anderen L\u00e4ndern die H\u00e4user wegzubomben, um sie dann in Deutschland willkommen zu hei\u00dfen. Und es gibt W\u00e4hler in Deutschland, die diese Partei, die in ihrem menschenverachtenden Zynismus die Schw\u00e4chsten der Schwachen f\u00fcr ihre politischen Ziele missbraucht, auch noch w\u00e4hlen."}, {"": "Sorry f\u00fcr die deutlichen Worte, aber mir fehlt bei dem, was gr\u00fcne Vollpfosten*Innen so von sich geben, einfach jedes Verst\u00e4ndnis!"}, {"": "Und die \u201eQualit\u00e4tsmedien\u201c spielen das Spiel mit, anstatt auf die wahren Probleme hinzuweisen und endlich ein Ende der Kriege zu fordern\u2026"}]}, "last_modified": "2020-09-15T18:03:56+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}