{"provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2020/tausende-protestieren-in-russland-warum-berichten-die-deutschen-medien-nicht/", "author": ["Anti-Spiegel"], "creation_date": "27 August 2020", "content": {"title": "Tausende protestieren in Russland - Warum berichten die deutschen Medien nicht? | Anti-Spiegel", "body": [{"": "Obwohl die deutschen Medien permanent den Eindruck erwecken, in Russland herrsche strenge Zensur, gibt es sehr dort wohl oppositionelle Medien. So gibt es zum Beispiel TV-Rain, von denen man im Westen manchmal h\u00f6rt und auf den sich westliche Medien gerne berufen, wenn es um Skandale in Russland geht. In diesem Fall berichten sie aber nicht."}, {"": "Vor zehn Tagen hat TV-Rain aus der russischen Teilrepublik Baschkortostan berichtet. Die Teilrepublik liegt ganz im S\u00fcdosten des europ\u00e4ischen Teils von Russland und dort haben tausende seit Wochen gegen die Abholzung eines Waldes demonstriert, der den Menschen dort eine gro\u00dfe, historische Bedeutung hat und der unter speziellem Schutz steht. Es wurden dort Zeltlager errichtet und es gab Rangeleien mit der Polizei, die die Firma gesch\u00fctzt hat. Auch ohne Russischkenntnisse sind diese Bilder in dem Beitrag gut zu erkennen."}, {"": "Die Firma, um die es geht, ist die \u201eBashkir Soda Company\u201c. Die Firma ist ein Produzent von Soda, sie baut es ab und verarbeitet es weiter. Die Polizei hat das Zeltlager der Demonstranten aufgel\u00f6st und 70 Aktivisten unter anderem wegen Widerstands gegen die Staatsgewalt festgenommen. Das w\u00e4re normalerweise ein gefundenes Fressen f\u00fcr die deutschen Medien, die so gerne \u00fcber den brutalen Polizeistaat Russland berichten. Aber in Deutschland h\u00f6rte man dar\u00fcber kein Wort."}, {"": "Der Gouverneur der Region hat sich dann eingeschaltet und ist zu den Demonstranten gefahren, die sich trotz Polizeieinsatz nicht vollst\u00e4ndig aus dem Wald haben vertreiben lassen. Er hat ihnen zugesagt, dass die Rodung eingestellt wird, bis eine f\u00fcr alle Seiten akzeptable L\u00f6sung gefunden wird, woraufhin die Demonstranten lautstark die Einstellung der Rodung ohne wenn und aber gefordert haben."}, {"": "Es ging aber nicht nur um den Wald, das war nur die sichtbare Spitze des Eisberges. Es ging um ein ehemaliges Staatsunternehmen, die Bashkir Soda Company, die vor einigen Jahren mehrheitlich privatisiert wurde und nun regelrecht ausgesaugt wird. Staatsbetriebe in Russland nehmen immer aus soziale oder gesellschaftliche Pflichten wahr, finanzieren soziale Einrichtungen oder Stadtfeste und so weiter. Wenn so etwas pl\u00f6tzlich aufh\u00f6rt, bemerken die Menschen das nat\u00fcrlich."}, {"": "Aber Russland ist gro\u00df und in vielen Regionen denkt man sich immer noch, dass Moskau weit weg ist und dass man ein wenig \u201emauscheln\u201c kann."}, {"": "Die Sache machte einige Wellen in Russland und wahrscheinlich \u00e4rgert sich die Firmenleitung inzwischen dar\u00fcber, dass sie die Rodung durchsetzen wollte und damit f\u00fcr so viel Aufmerksamkeit gesorgt hat, denn inzwischen ist sogar die Staatsanwaltschaft aktiv."}, {"": "Inzwischen hat sich der Kreml eingeschaltet und das Thema wurde gestern auf einer Videokonferenz der Regierung behandelt, die teilweise"}, {"": "und deren Protokoll \u2013 wie immer bei solchen Sitzungen \u2013 auch"}, {"": "wurde. Dort sagte Putin zu dem Skandal:"}, {"": "Soweit Putins Aussagen dazu."}, {"": "Es geht also um die negativen Folgen einer Privatisierung. Es geht darum, dass ein Staatsbetrieb, der fr\u00fcher eine Rolle im sozialen Leben einer Region gespielt hat, der fr\u00fcher auch an der Entwicklung der Infrastruktur mitgewirkt hat, nun von den neuen Eigent\u00fcmern ausgesaugt wird, die mehr Geld aus dem Unternehmen ziehen, als es Gewinne erwirtschaftet. Die Substanz der Firma wird gepl\u00fcndert."}, {"": "Das erlebt man oft bei Privatisierungen: Was die westlichen \u201eQualit\u00e4tsmedien\u201c der \u00d6ffentlichkeit als \u201eEffizienzsteigerung\u201c, als \u201eKostenreduzierung\u201c oder als \u201eSteigerung der Wettbewerbsf\u00e4hig\u201c verkaufen, ist oft nichts anderes, als das Ausschlachten eines Betriebes, was nach kurzer Zeit zum Abbau von Arbeitspl\u00e4tzen und zum Verfall der Infrastruktur f\u00fchrt."}, {"": "Man sieht diese Effekte besonders deutlich, wenn wir uns Eisenbahngesellschaften oder Wasserversorger anschauen. Nach der Privatisierung werden die Schienen weniger gewartet, die Z\u00fcge werden unp\u00fcnktlicher oder das Trinkwasser teurer, w\u00e4hrend die Wasserqualit\u00e4t sinkt. Das ist ein Ph\u00e4nomen, von dem mir keine einzige Ausnahme bekannt ist."}, {"": "Aber da es Teil des westlichen Systems ist, das die Medien unterst\u00fctzen, indem sie Privatisierungen pauschal als etwas Gutes darzustellen, berichten die deutschen Medien nicht \u00fcber die russischen Proteste gegen die Folgen der Privatisierung eines Unternehmens. Protest in Russland ist f\u00fcr deutsche Medien nur dann interessant, wenn er gegen die Regierung geht. Wenn er gegen die Folgen einer Privatisierung geht, interessiert er die deutschen Medien nicht und der deutsche Leser braucht davon nichts zu erfahren."}, {"": "Heute hat der"}, {"": ", dass die von ihm vor einigen Tagen zu der Frage eingerichtete Arbeitsgruppe bereits Hinweise auf Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten bei der Privatisierung gefunden und der Staatsanwaltschaft \u00fcbergeben hat. Die Staatsanwaltschaft hat gegen alle Beteiligten an dem Prozess Ermittlungen eingeleitet, um ihre Rolle dabei zu \u00fcberpr\u00fcfen."}, {"": "Und jetzt ist es nicht schwer zu erraten, wie es weitergeht. Sollte die Staatsanwaltschaft zu dem Ergebnis kommen, dass es bei der Privatisierung nicht mit rechten Dingen zugegangen ist und gegen den Deal vorgehen, ihn vielleicht R\u00fcckg\u00e4ngig machen oder Schadenersatz fordern, Beamte wegen Korruption vor Gericht stellen und so weiter, wird dar\u00fcber im Westen wahrscheinlich auch nicht berichtet."}, {"": "Es sei denn, einige der Beteiligten haben gute Verbindungen im Westen, dann d\u00fcrften wir eine Medienkampagne dar\u00fcber erleben, wie der russische Staat gegen ehrliche Investoren vorgeht."}, {"": "Wenn Sie sich daf\u00fcr interessieren, wie Russland auf die Fragen der internationalen Politik blickt, dann sollten Sie sich die Beschreibung meines Buches ansehen, in dem ich Putin direkt und ungek\u00fcrzt in langen Zitaten zu Wort kommen lasse. Dort gibt es auch ein Kapitel \u00fcber die Migrationskrise in Europa, wo sie erfahren k\u00f6nnen, was Putin dazu sagt. Das Thema Terrorismus zieht sich nat\u00fcrlichm wie ein roter Faden durch das Buch und Putins L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge unterscheiden sich in \u00fcberraschender Weise von denen der westlichen Politiker."}]}, "last_modified": "2020-08-27T10:57:56+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Migration"}