{"provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2020/reaktion-auf-krawalle-in-frankfurt-gruene-jugend-fordert-oeffentliche-raeume-fuer-junge-randalierer/", "author": ["Anti-Spiegel"], "creation_date": "22 July 2020", "content": {"title": "Reaktion auf Krawalle in Frankfurt: Gr\u00fcne Jugend fordert \"\u00f6ffentliche R\u00e4ume\" f\u00fcr junge Randalierer | Anti-Spiegel", "body": [{"": "Nachdem in Stuttgart die von den \u201eQualit\u00e4tsmedien\u201c sogenannte \u201ePartyszene\u201c gefeiert und bei der Gelegenheit die Innenstadt verw\u00fcstet hat, wurden Rufe laut, das Innenministerium solle Rassismus bei der Polizei untersuchen. Diese Forderung zeigt die Macht der US-Medien \u00fcber die deutschen Medien. In den USA ist Rassismus ein echtes Problem und weil m\u00f6gliche rassistische Polizeigewalt dort gerade ein Thema ist, haben die deutschen \u201eQualit\u00e4tsmedien\u201c das Thema sofort auch f\u00fcr Deutschland entdeckt."}, {"": "Man muss dabei aber ein paar Fakten im Auge behalten. Wenn zum Beispiel Polizisten in einem Bereich, in dem Schwarzafrikaner bekannterma\u00dfen mit Drogen dealen, verst\u00e4rkt Schwarzafrikaner kontrollieren, dann hat das Gr\u00fcnde, die nichts mit Rassismus zu tun haben. Wer nichts verbrochen hat, zeigt seine Papiere und geht weiter seiner Wege."}, {"": "Ausl\u00e4nder machen in Deutschland 13 Prozent der Bev\u00f6lkerung aus, sind aber f\u00fcr 40 Prozent der Gewaltverbrechen und auch f\u00fcr 40 Prozent der Totschlagsdelikte verantwortlich. Das sage nicht ich, das sagt"}, {"": ". Dass die Polizei st\u00e4rker mit Ausl\u00e4ndern zu tun hat, hat also objektive Gr\u00fcnde, die ebenfalls nichts mit Rassismus zu tun haben."}, {"": "Nach den Ausschreitungen in Stuttgart"}, {"": ":"}, {"": "Fast das gleiche haben wir"}, {"": "nach den Krawallen in Frankfurt geh\u00f6rt:"}, {"": "Inzwischen haben auch die \u201eQualit\u00e4tsmedien\u201c gemeldet, dass in beiden F\u00e4llen die Krawalle von Menschen mit Migrationshintergrund ausgegangen sind. Wir k\u00f6nnen also festhalten, dass es da ein Problem gibt: Nicht (oder schlecht) integrierte Zuwanderer legen eine Gewalt gegen Polizisten an den Tag, wie es sie fr\u00fcher in Deutschland nicht gegeben hat."}, {"": "Das sagte auch der Chef der hessischen Polizeigewerkschaft in einem Interview. Auf die Frage, ob die \u00dcbergriffe gegen Einsatzkr\u00e4fte seiner Meinung nach heute heftiger und h\u00e4ufiger geworden sind, antwortete er:"}, {"": "Vor dem Hintergrund von 200 (!!!) Angriffen auf Polizisten in Deutschland jeden Tag ist die Forderung von Seehofer, das Ph\u00e4nomen zu untersuchen durchaus verst\u00e4ndlich."}, {"": "Das sieht der Spiegel jedoch anders. Schon der Trennstrich in der \u00dcberschrift zeigte, dass es f\u00fcr den Spiegel etwas v\u00f6llig ungeheuerliches war, was Seehofer gefordert hat \u201e"}, {"": "\u201c und in dem Artikel echauffierte sich der Spiegel dann auch erst einmal dar\u00fcber, dass Seehofer keine Notwendigkeit sieht, angeblichen Rassismus bei der Polizei zu untersuchen, daf\u00fcr aber die ganz objektiv zunehmende Gewalt gegen Polizisten untersuchen m\u00f6chte."}, {"": "Noch deutlicher wurde die Gr\u00fcne Jugend auf Twitter."}, {"": "Als Reaktion darauf, dass in den Innenst\u00e4dten deutscher St\u00e4dte gesetzlose Bereiche entstehen, in denen die Polizei nur mit Hundertschaften gegen Gesetzesverst\u00f6\u00dfe vorgehen kann, fordert die Gr\u00fcne Jugend allen Ernstes \u201e\u00f6ffentliche R\u00e4ume\u201c f\u00fcr die Randalierer und Sozialarbeiter (das Sternchen schenke ich mir)."}, {"": "Man fragt sich, was denn nach Meinung der Gr\u00fcnen Jugend ganz normale und gesetzestreue Menschen tun sollen, die gerne auch mal abends in der Innenstadt spazieren gehen m\u00f6chten, ohne dabei Angst zu haben. Brauchen die keinen Freiraum?"}, {"": "In Frankfurt hat man entschieden, einen anderen Weg zu gehen: Der Opernplatz, auf dem es zu den Krawallen gekommen ist,"}, {"": ". Wenn das nun die beste L\u00f6sung sein soll, dann ist das in meinen Augen eine Kapitulation vor der Gewalt und ich frage mich ernsthaft:"}, {"": "Was ist los in Deutschland?"}]}, "last_modified": "2020-07-22T18:21:03+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Zuwander"}