{"provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2020/polen-und-ungarn-drohen-mit-veto-gegen-eu-haushalt-worum-es-bei-dem-streit-tatsaechlich-geht/", "author": ["Anti-Spiegel"], "creation_date": "17 November 2020", "content": {"title": "Polen und Ungarn drohen mit Veto gegen EU-Haushalt - Worum es bei dem Streit tats\u00e4chlich geht | Anti-Spiegel", "body": [{"": "Der Rechtsstaat ist eines der h\u00f6chsten G\u00fcter, denn wenn vor dem Gesetz nicht alle gleich sind, sind der Willk\u00fcr T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet. Darin sind wir uns wahrscheinlich alle einig. Daher ist die Kritik der EU an Polen und Ungarn auch so einleuchtend, denn beide L\u00e4nder haben Gesetze erlassen, die die Unabh\u00e4ngigkeit der Richter zumindest in Frage stellen, wie wir aus den Medien erfahren. Leider schauen die \u201eQualit\u00e4tsmedien\u201c aber nicht bei allen L\u00e4ndern so genau hin, wie bei Polen und Ungarn."}, {"": "Ich habe gerade erst berichtet, dass der ukrainische Pr\u00e4sident Selensky das"}, {"": "will, weil ihm ein aktuelles Urteil des Verfassungsgerichts zur Anti-Korrputionsgesetzgebung nicht gef\u00e4llt. Das Urteil will er auch gleich per Gesetz au\u00dfer Kraft setzen. Das allerdings hat in der EU bei Politik und Medien keinen Aufschrei erzeugt und niemand fordert, der Ukraine wegen des Vorgehens gegen die Verfassungsrichter die EU-Gelder zu k\u00fcrzen oder zu entziehen. Aber da die Ukraine kein Mitglied der EU ist, sei das nur am Rande erw\u00e4hnt."}, {"": "Auch in Deutschland ist der Rechtsstaat eine Legende, denn in Deutschland sind die"}, {"": ". Die Politik \u2013 namentlich die Justizminister \u2013 k\u00f6nnen Staatsanw\u00e4lten Anweisungen geben, in welchen F\u00e4llen sie ermitteln d\u00fcrfen oder sogar m\u00fcssen, und in welchen sie Akten im Schrank verschwinden lassen m\u00fcssen."}, {"": "t und das ist nicht meine kranke Fantasie, der"}, {"": ". Nur berichtet wurde dar\u00fcber in Deutschland praktisch nicht."}, {"": "Die Richter sind in Deutschland zwar nach dem Gesetz unabh\u00e4ngig, aber die Staatsanw\u00e4lte nicht. Das bedeutet, dass die Politik entscheidet, was vor einem unabh\u00e4ngigen Gericht landet und was nicht, wenn sie Staatsanw\u00e4lten verbieten kann, Ermittlungen in bestimmten F\u00e4llen aufzunehmen."}, {"": ". Und es gibt auch die gegenteiligen F\u00e4lle in Deutschland, wenn die Politik die Staatsanw\u00e4lte anweist, Ermittlungen aufzunehmen und Haftbefehle zu beantragen, wenn daf\u00fcr kein juristischer Grund vorliegt. Ein Beispiel daf\u00fcr"}, {"": "."}, {"": "Und deshalb hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof den deutschen Staatsanw\u00e4lten auch das Recht abgesprochen, europ\u00e4ische Haftbefehle auszustellen. In dem Urteil wurde in Juristendeutsch gesagt, dass man bei deutschen Haftbefehlen nicht sicher sein kann, dass sie tats\u00e4chlich auf Straftaten beruhen, oder ob sie politisch motiviert sind. Im Klartext hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof also festgestellt, dass die deutsche Gesetzgebung politisch motivierte Verfolgung zul\u00e4sst."}, {"": "Ist das rechtsstaatlich?"}, {"": "Solche Regelungen gibt es in vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, Br\u00fcssel hat daran aber \u2013 trotz des Urteils des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes \u2013 nichts zu kritisieren. Eine l\u00f6bliche Ausnahme ist \u00fcbrigens ausgerechnet Italien, wo es sogenannte Ermittlungsrichter gibt, die tats\u00e4chlich komplett unabh\u00e4ngig sind, weshalb dort auch ab und zu mal echte politische Skandale vor Gerichten landen und sogar ehemalige Regierungschefs verurteilt werden. In Deutschland ist das undenkbar."}, {"": "Auf die Situation in Polen und Ungarn will ich im Detail nicht eingehen, mir geht es darum, wie verlogen die Argumentation in Br\u00fcssel ist, die sich die \u201eQualit\u00e4tsmedien\u201c zu eigen machen. Jede Einschr\u00e4nkung der Unabh\u00e4ngigkeit von Gerichten und Staatsanw\u00e4lten ist zu kritisieren, das gilt auch f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen in Polen und Ungarn. Man fragt sich jedoch, warum ausgerechnet diese beiden L\u00e4nder von Politik und Medien so heftig kritisiert werden, dass man ihnen sogar EU-Mittel entziehen will, wenn doch gleichzeitig auch andere L\u00e4nder \u2013 allen voran Deutschland \u2013 keine unabh\u00e4ngige Justiz und damit keinen Rechtsstaat haben."}, {"": "Polen und Ungarn stellen sich bei zwei Kernthemen der liberalen Ideologie gegen den Mainstream in Br\u00fcssel: Sie verweigern die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen und sie stellen sich gegen die kompromisslose LGBT-Dingsbums-Ideologie. Sie tanzen als einzige EU-Staaten bei zwei Herzensanliegen der neoliberalen Eliten aus der Reihe."}, {"": "Bei Ungarn kommt noch hinzu, dass das Land sich offen gegen"}, {"": "stellt, die mit Geldern aus dem Ausland die Politik des Landes beeinflussen wollen. Gemeint ist damit in erster Linie Soros, dessen Universit\u00e4t Ungarn aus dem Land geworfen hat und"}, {"": "ist. Aber Soros hat sehr viel Einfluss in Br\u00fcssel und er nutzt den in seinem Interesse, um die Demokratie in ihre Schranken zu verweisen. Das nennt er allerdings anders,"}, {"": ", die n\u00f6tig sei, um die EU handlungsf\u00e4hig zu halten."}, {"": "Die Macht von Soros geht so weit, dass beim Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte"}, {"": "hat oder hatte und von Soros bezahlt wurde. Entsprechend fallen die Urteile des Gerichtshofes aus, wenn Soros-Stiftungen Partei oder Gegenstand der Verfahren sind und Richter, die Soros nahe stehen, \u00fcber die F\u00e4lle zu entscheiden haben. Ist das unabh\u00e4ngige Justiz?"}, {"": "Wenn man diese Hintergr\u00fcnde kennt, ist dann die Vermutung abwegig, dass es bei der Kritik an Polen und Ungarn in Wirklichkeit nicht um rechtsstaatliche Prinzipien, sondern um politischen Gehorsam gegen\u00fcber Themen geht, die Soros und den B\u00fcrokraten in Br\u00fcssel am Herzen liegen?"}, {"": "Im Spiegel ist heute unter der \u00dcberschrift \u201e"}, {"": "\u201c ein Kommentar erschienen, der vor Entr\u00fcstung \u00fcber die Vetodrohung der beiden Staaten nur so sch\u00e4umt. Der Kommentator schreibt sich in Rage, was dann in folgendem gipfelt:"}, {"": "Diese drei Vorw\u00fcrfe wollen wir uns einmal n\u00e4her anschauen."}, {"": "Die beiden Staaten wollen die Medien gleichschalten."}, {"": "Was ist in der EU daran ungew\u00f6hnlich? Im Baltikum geht die Gleichschaltung so weit, dass"}, {"": "werden, weil deren Meinung den dortigen Regierungen nicht ins Konzept passt. Man muss die russischen Medien ja nicht m\u00f6gen, aber wie l\u00e4sst sich ein Verbot von Medien mit abweichender Meinung mit der Pressefreiheit in Einklang bringen? Das jedoch hat der Spiegel nie kritisiert, weil da die Medien verboten werden, die eine andere Meinung vertreten, als der Spiegel. Wenn es in Polen und Ungarn aber Medien betrifft, die die gleiche Meinung haben, wie der Spiegel, dann ist das Geschrei gro\u00df. Wobei: In Polen und Ungarn droht den Journalisten niemand mit dem Staatsanwalt,"}, {"": ". Der Spiegel outet sich hier eindeutig, als Propaganda-Organ, wenn er nur f\u00fcr die Pressefreiheit deren k\u00e4mpft, die ihm gefallen, anstatt f\u00fcr die kompromisslose Pressefreiheit f\u00fcr alle."}, {"": "Die beiden Staaten wollen die \u201eJustiz korrumpieren\u201c"}, {"": "Das finde ich auch schlimm. Aber warum kritisiert der Spiegel nicht, wie korrumpiert die Justiz in Deutschland ist, wenn die Paragrafen"}, {"": "und"}, {"": "Gerichtsverfassungsgesetz (GVG) die Staatsanw\u00e4lte den Justizministern unterstellen? \u00dcber das Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes, der das best\u00e4tigt und kritisiert hat, habe ich im Spiegel keinen Artikel gefunden. Ist das Journalismus? Oder ist es einseitige Kritik an Polen und Ungarn bei gleichzeitigem Weglassen von allem, was nicht ins gewollte Bild passt? Daf\u00fcr lautet der Fachbegriff \u00fcbrigens Propaganda."}, {"": ": Die beiden Staaten wollen \u201eregierungskritische Teile der Zivilgesellschaft\u201c kaltstellen."}, {"": "Ist das nicht genau das, was die Bundesregierung gerade mit Teilen der regierungskritischen Zivilgesellschaft in Deutschland macht, wenn sie deren Demonstrationen verbietet oder einschr\u00e4nkt,"}, {"": "oder"}, {"": ", die abweichende Meinungen haben? Und ist es nicht der Spiegel, der genau das nach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzt, wenn er selbst"}, {"": "? Auch hier zeigt der Spiegel, dass er nur dann f\u00fcr die Zivilgesellschaft ist, wenn sie seine Meinung vertritt, aber"}, {"": "gut."}, {"": "Ich habe es schon gesagt, in meinen Augen geht es bei dem Haushaltsstreit der EU nicht um Rechtsstaatlichkeit, sondern um Polens und Ungarns Haltung in anderen Fragen. Das kann man sogar in dem Spiegel-Kommentar an einer Stelle lesen:"}, {"": "Das Thema Rechtsstaatlichkeit ist nur der Vorwand, nicht der Grund f\u00fcr den Streit. Wir konnten seit 2015 oft genug lesen, dass EU-Staaten, die die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen verweigern, mit dem Entzug von EU-Hilfen bestraft werden sollen. Das wird nun versucht umzusetzen, nur wird f\u00fcr das dumme Volk ein anderer Vorwand genommen."}, {"": "Hinzu kommt, dass die EU kein objektives Verfahren f\u00fcr die vorgesehene Streichung der EU-Gelder vorgelegt hat. Vereinfacht gesagt, soll die EU-Kommission dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen und die betroffenen L\u00e4nder haben dagegen keine Mittel in der Hand. Da die EU-Kommission ein nicht demokratisch gew\u00e4hltes, politisches Organ ist, wird sie auch politisch begr\u00fcndete Entscheidungen treffen. Wer kann sich da wundern, dass Polen und Ungarn sich gegen die drohende willk\u00fcrliche Sperrung \u201eihrer\u201c Gelder mit einem Veto zur Wehr setzen?"}, {"": "Ich will das Verhalten von Polen und Ungarn hier nicht sch\u00f6n reden, mir geht es darum, die Verlogenheit aufzuzeigen, mit der Politik und Medien bei dem Thema vorgehen, anstatt ehrlich zu sagen, worum es geht. Worum es tats\u00e4chlich geht, kann man ganz am Ende des Spiegel-Kommentars sogar lesen:"}, {"": "Das ist das altbekannte Mittel des Regimechange. Die EU versucht durch Entzug von Geldern Regierungen innerhalb der EU zu entmachten. Man muss sich nicht wundern, dass die betroffenen Regierungen dagegen ein Veto einlegen wollen."}, {"": "Bleibt eine Frage, die der Spiegel nat\u00fcrlich nicht stellt: Ist es demokratisch, durch Streichung oder Freigabe von Geldern den W\u00e4hlerwillen in anderen Staaten beeinflussen zu wollen?"}]}, "last_modified": "2020-11-17T11:43:40+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}