{"provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2019/keine-neutrale-organisation-mehr-wie-die-osze-am-wochenende-zu-einem-instrument-der-nato-wurde/", "author": ["Anti-Spiegel"], "creation_date": "08 July 2019", "content": {"title": "Keine neutrale Organisation mehr - Wie die OSZE am Wochenende zu einem Instrument der Nato wurde | Anti-Spiegel", "body": [{"": ", dass die Vollversammlung es abgelehnt hat, Faschismus, Nazismus, Fremdenfeindlichkeit, Glorifizierung der Waffen-SS und weitere Dinge zu verurteilen. Der Antrag kam von Russland und wurde von der \u201eNato-Mehrheit\u201c abgelehnt. Es ging offensichtlich nicht um die Sache, sondern nur um die aktuelle anti-russische Position der Nato-Staaten, die in der OSZE eine Mehrheit haben."}, {"": ", dass sie Projekte f\u00f6rdert, die \u201eeine bessere Integration nationaler und ethnischer Minderheiten in das \u00f6ffentliche Leben\u201c, \u201eden Schutz ethnischer Minderheiten\u201c und \u201edas Eind\u00e4mmen der Diskriminierung\u201c von Minderheiten zum Ziel haben. Wie konnte die OSZE dann"}, {"": "ablehnen?"}, {"": ", die man als politisch einordnen muss. Man muss in diesem Zusammenhang daran erinnern, dass das Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker einer wichtigsten Bestandteile des V\u00f6lkerrechts ist. Aber einige Beschl\u00fcsse der OSZE stehen diesem elementaren V\u00f6lkerrecht entgegen, sind aber daf\u00fcr im Interesse der US-dominierten Nato."}, {"": "Die OSZE beschloss explizit, dass die Krim kein Teil Russlands ist. Man kann dar\u00fcber ja gerne streiten, aber unbestritten will eine Mehrheit der Bev\u00f6lkerung auf der Krim Teil Russlands sein. Hierzu habe ich in Leseproben aus meinem"}, {"": "ausf\u00fchrliche Kapitel zur"}, {"": "und zur"}, {"": "mit Belegen ver\u00f6ffentlicht."}, {"": "Au\u00dferdem lehnte die OSZE es mehrheitlich ab, die"}, {"": "endlich zu best\u00e4tigen. Auch dar\u00fcber kann man politisch streiten, aber aus Sicht des Selbstbestimmungsrechts ist die Sache eindeutig. Nach mehreren"}, {"": "sind diese V\u00f6lker seit fast 30 Jahren selbst\u00e4ndig, die Menschen dort gelten aber als staatenlos, weil ihre Unabh\u00e4ngigkeit, die die Menschen dort w\u00fcnschen, nicht anerkannt wird."}, {"": "In diesen Fragen h\u00e4tte sich die OSZE, wenn sie als neutraler Vermittler auftreten will, f\u00fcr neutral erkl\u00e4ren m\u00fcssen. In dem Moment, wo sie f\u00fcr eine Seite Partei ergreift, ist sie kein neutraler Vermittler mehr."}, {"": "Die OSZE ist ebenfalls zust\u00e4ndig f\u00fcr Fragen der Abr\u00fcstung in Europa. Anstatt sich in dieser Frage neutral zu verhalten und zumindest zu versuchen, eine neues Wettr\u00fcsten in Europa zu verhindern, hat die OSZE auch hier eindeutig Partei bezogen. Obwohl die USA den"}, {"": "(INF-Vertrag) gek\u00fcndigt haben, gab die Parlamentarische Versammlung der OSZE Russland an dem Ende des Vertrages die Schuld und \u00fcbernahm fast w\u00f6rtlich die Formulierungen, die die Nato zuvor beschlossen hat."}, {"": "Gleiches gilt f\u00fcr den Vertrag \u00fcber Konventionelle Streitkr\u00e4fte in Europa. Auch hier machte die OSZE Russland f\u00fcr Vertragsbr\u00fcche verantwortlich,"}, {"": ", die immer neue Waffen und Soldaten in Europa stationieren und ihre Milit\u00e4rbudgets auf dem Weg zum Zwei-Prozent-Ziel der Nato immer weiter hochfahren,"}, {"": "."}, {"": "Und au\u00dferdem hat die OSZE auch noch"}, {"": "kritisiert, obwohl das nicht in ihre Kompetenz f\u00e4llt. Auf der Seite der OSZE sind"}, {"": "aufgelistet und als Hauptfelder sind dort Korruptionsbek\u00e4mpfung, Kampf gegen Geldw\u00e4sche und Terrorfinanzierung, Erleichterung von Verkehr, Handel und Grenz\u00fcbertritten, sowie das Thema Arbeitsmigration genannt. Es braucht schon viel Fantasie, um hieraus \u00fcberhaupt eine Zust\u00e4ndigkeit der OSZE f\u00fcr eine Gaspipeline abzuleiten."}, {"": ", dass sie sich unter anderem f\u00fcr \u201eBem\u00fchungen um die Aufhebung diskriminierender Gesetze, Politiken und Praktiken\u201c und f\u00fcr \u201eSprachen- und Bildungsrechte\u201c einsetzt."}, {"": "unter anderem f\u00fcr \u201edie St\u00e4rkung der Verwendung von Minderheitensprachen\u201c und f\u00fcr \u201eeine bessere Integration nationaler und ethnischer Minderheiten in das \u00f6ffentliche Leben\u201c ein."}, {"": "Wie passt dazu"}, {"": "dass es den Minderheiten im Land verbietet, ihre Sprachen sogar bei einem Arztbesuch zu benutzen? Und wie ist die Diskriminierung der Minderheiten in den baltischen Staaten damit vereinbar, denen ebenfalls die Nutzung ihrer Muttersprache gesetzlich eingeschr\u00e4nkt wurde?"}, {"": "Die Parlamentarische Versammlung der OSZE ist zu einem verl\u00e4ngerten Arm Washingtons verkommen und mit Blick auf Krisen in Europa wird sie es schwer haben, als neutraler Schlichter oder Beobachter anerkannt zu werden, wenn sie diesen Weg fortsetzt."}]}, "last_modified": "2019-07-08T12:14:22+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Migration"}