{"provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2019/das-russische-fernsehen-ueber-die-schwaeche-der-eu-und-die-wahlen-zum-eu-parlament/", "author": ["Anti-Spiegel"], "creation_date": "12 May 2019", "content": {"title": "Das russische Fernsehen \u00fcber die Schw\u00e4che der EU und die Wahlen zum EU-Parlament | Anti-Spiegel", "body": [{"": "Wird Angela Merkel die Chefin der europ\u00e4ischen Regierung? Und was k\u00f6nnen die Folgen der Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament sein?"}, {"": "Der Besuch des US-Au\u00dfenministers in Deutschland war mit hohen Erwartungshaltungen verbunden, man erhoffte sich ein offenes und kl\u00e4rendes Gespr\u00e4ch. Die deutsche Regierung erlebt seit langem einen Mangel an direkter Kommunikation mit der Trump-Regierung, sie beschr\u00e4nkt sich auf b\u00f6se Briefe, die der amerikanische Botschafter Grenell immer wieder schreibt. Und fast h\u00e4tte es ein Gespr\u00e4ch gegeben. Mike Pompeo sollte sich mit Au\u00dfenminister Maas treffen und dann mit Angela Merkel. Doch in Berlin hat man sich vergeblich herausgeputzt."}, {"": "\u201eDie Absage von Pompeos Besuch passt in die diplomatisch inakzeptable Strategie der Vereinigten Staaten, die Deutschland herausfordert. Die Beziehungen sind jetzt sehr schlecht, und auch der amerikanische Botschafter in Berlin tr\u00e4gt seinen Teil dazu bei. Der Diplomat droht st\u00e4ndig Unternehmen und der Bundesregierung, wie es bei Nord Stream-2 oder den iranischen Abenteuern der USA der Fall war\u201c sagte der fr\u00fchere Bundestagsabgeordnete J\u00f6rg Tauss."}, {"": "Deutschland wird f\u00fcr die Tatsache bestraft, dass es bei einer Reihe von Themen wagte, seine nationalen Interessen \u00fcber die amerikanischen zu stellen. Sei es, dass Europa mehr f\u00fcr die NATO bezahlen soll, von den USA teures Gas kaufen soll oder den USA bei Staatsstreichen helfen soll. In der Ukraine hat das gut geklappt, aber danach lief alles schief: In Syrien hat es nicht geklappt, in Venezuela l\u00e4uft es auch nicht wie gew\u00fcnscht. Also wurde beschlossen, sich wieder dem Iran zuzuwenden und sich an die alten Erfahrungen mit totalen Sanktionen zu erinnern."}, {"": "Nach jahrelangen Verhandlungen gab es eine Einigung \u00fcber das iranische Atomprogramm, auf die Europa so stolz war. Und jetzt kann man es weder in den M\u00fclleimer werfen, noch stolz an die Wand h\u00e4ngen."}, {"": "Auf dem EU-Gipfel in Rum\u00e4nien wurde zu diesem Thema eine Reihe wichtiger Erkl\u00e4rungen mit Null Inhalt abgegeben."}, {"": "\u201eDas Abkommen m\u00fcssen wir beibehalten. Der Iran muss im Rahmen des Abkommens bleiben und wir m\u00fcssen alles tun, was in unserer Macht steht\u201c sagte der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Emmanuel Macron."}, {"": "\u201eJe einiger Europa ist \u2013 und diese Position wird von allen hier geteilt \u2014 desto wahrscheinlicher ist es, M\u00f6glichkeiten zur L\u00f6sung von Problemen durch Verhandlungen zu erreichen\u201c meint Bundeskanzlerin Angela Merkel."}, {"": "Die USA verbieten den Kauf von \u00d6l aus dem Iran. Wenn europ\u00e4ische Unternehmen \u00d6l aus dem Iran kaufen, werden Sanktionen gegen sie verh\u00e4ngt, wenn sie es nicht tun, wird der Iran seine Zentrifugen wieder in Betrieb nehmen. So einfach ist es. Russland und China k\u00f6nnen, wenn sie es f\u00fcr notwendig halten, das Abkommen immer noch retten, aber Europa kann es nicht, denn seine Probleme interessieren den Sheriff nicht."}, {"": "\u201eDie Amerikaner haben aufgeh\u00f6rt, die Deutschen als Berater bei geopolitischen Themen ernst zu nehmen. Trump will sie mit Putin und dem chinesischen Staatschef l\u00f6sen. Und Europa wird f\u00fcr sich selbst verstehen m\u00fcssen, wie sehr es eigentlich noch ein Verb\u00fcndeter Amerikas ist\u201c sagte der politische Analyst Alexander Rahr."}, {"": "Die Idee der transatlantischen Einheit zeigt neue Anzeichen eines politischen Bankrotts und die Tr\u00e4gheit der B\u00fcrokraten, die als europ\u00e4ische Eliten mit guten Geh\u00e4ltern auf ihren Posten sitzen, ist nicht in der Lage, sich bei Freunden oder Feinden noch Respekt zu verdienen. Der einzige Ausweg ist, die Eliten auszutauschen. Und die bevorstehenden Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament Ende Mai k\u00f6nnten ein ernsthafter Schritt in diese Richtung sein. Die Europ\u00e4ische Volkspartei, die konservative Kr\u00e4fte wie die in Deutschland regierende CDU und ihre Verb\u00fcndeten umfasst, und auch die europ\u00e4ischen Sozialisten, laufen Gefahr, die qualifizierte Mehrheit zu verlieren."}, {"": "Die Partei \u201eVorw\u00e4rts, Republik!\u201c von Macron hat bereits zu Beginn des Wahlkampfes eine kleine Katastrophe erlebt. Wenn man die aktuellen Beliebtheitswerte des Pr\u00e4sidenten ber\u00fccksichtigt, und bei den europ\u00e4ischen Wahlen spielen die Gelbwesten auch eine Rolle, kann alles noch schlimmer werden. Die von Macron gegr\u00fcndete Partei positioniert sich als Sozialliberal. Aber Macron hat sich immer noch nicht festgelegt, wo er sich positionieren will: Ob in die Mitte, bei den Sozialisten oder den Liberalen oder den Gr\u00fcnen. Die Antwort auf diese politische Schw\u00e4che ist ein Ultimatum."}, {"": "\u201eDie Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament m\u00fcssen eine Volksabstimmung f\u00fcr oder gegen Emmanuel Macron werden. Und in diesem Fall sollte er es wie General de Gaulle machen: Wenn er verliert, muss er gehen\u201c sagte Marine Le Pen, Mitglied der franz\u00f6sischen Nationalversammlung und Chefin der Partei \u201eFront National\u201c."}, {"": "Die Rechtsextremen und Euroskeptiker haben Oberwasser. Ihre F\u00fchrer ziehen von Land zu Land, um ein starkes Gegengewicht zu den eurozentrischen Kr\u00e4ften zu schaffen. Eine Mehrheit zu bekommen ist unwahrscheinlich, aber trotzdem kann viel passieren."}, {"": "\u201eLeider hat Europa nach wie vor die sch\u00e4dliche Tendenz, die Integration zu vertiefen, nationale Souver\u00e4nit\u00e4ten aufzugeben und zu versuchen, die Vereinigten Staaten von Europa zu erschaffen. Um der Entwicklung entgegenzuwirken, plane ich, ein gro\u00dfes B\u00fcndnis mit Matteo Salvini, Marine Le Pen und Hans-Christian Strache zu bilden\u201c sagte J\u00f6rg Meuthen, ein f\u00fchrender Politiker der Partei \u201eAlternative f\u00fcr Deutschland\u201c."}, {"": "Marine Le Pen erwartet, die polnischen Nationalisten, die in Warschau regieren, ins rechte B\u00fcndnis zu holen und und dabei die Meinungsverschiedenheit \u00fcber die Politik gegen\u00fcber Russland auszuklammern. Der italienische Innenminister Matteo Salvini und der \u00f6sterreichische Vizekanzler Christian Strache versuchen, die Partei des ungarischen Premierministers Orban aus dem Lager der Zentristen her\u00fcber zu ziehen."}, {"": "Orban, ein radikaler Gegner der Migrationspolitik von Merkel und der Europ\u00e4ischen Union, wehrt sich kaum: Nach den Wahlen werden neue Exekutivgremien der EU gebildet. Der Chef der Zentrumsfraktion, Manfred Weber, der das Amt des Chefs der Europ\u00e4ischen Kommission anstrebt, ver\u00e4rgerte die Ungarn sehr."}, {"": "\u201eKandidat Weber erkl\u00e4rte, dass er nicht Vorsitzender der Europ\u00e4ischen Kommission sein wolle, wenn die Ungarn f\u00fcr ihn stimmen w\u00fcrden. Das ist eine sehr gef\u00e4hrliche Aussage und eine sehr seltsame Position\u201c glaubt Orban."}, {"": "Es wird gesagt dass es gef\u00e4hrlich ist, als Politiker mehr als 10 Jahre in Br\u00fcssel zu verbringen, man verliert den Bezug zur Realit\u00e4t. Manfred Weber, der Vorsitzende der Europ\u00e4ischen Volkspartei im Europ\u00e4ischen Parlament, ist dort bereits 15 Jahre. Er ist ein absoluter Transatlantiker. Viele empfinden seine Kandidatur, gelinde gesagt, unverst\u00e4ndlich, zum Beispiel der griechische Premierminister Tsipras findet ihn einfach ungeeignet. Er ist ein Niemand. Doch die Eurozentristen haben noch einen Joker im \u00c4rmel."}, {"": "\u201eDie europ\u00e4ische Elite hat gro\u00dfe Angst, dass Europa wirklich geschw\u00e4cht wird, dass die Idee, eine politische Union aufzubauen und sogar die Erhaltung dieser Union in gro\u00dfer Gefahr ist. Und sie brauchen einen F\u00fchrer, einen starken, der sie retten kann. Weder Junker, noch Tusk, noch Weber, der es jetzt versucht, k\u00f6nnen das leisten. Aber die deutsche Kanzlerin Merkel k\u00f6nnte es schaffen\u201c sagte Alexander Rahr."}, {"": "Merkel als Chefin der Europ\u00e4ischen Kommission. Jean-Claude Juncker sagte \u00f6ffentlich, er sehe sie als seine Nachfolgerin, was bedeutet, dass es sich nicht mehr um reine Fiktion handelt: Von Berlin nach Br\u00fcssel wechseln, Deutschland in der Obhut ihres Sch\u00fctzlings Kramp-Karrenbauer zur\u00fccklassend. Zwei deutsche Frauen in Schl\u00fcsselpositionen in Europa. Eine schwindelerregende Wendung. Fr\u00fcher war das wegen London unm\u00f6glich, aber jetzt, da Gro\u00dfbritannien schon mit einem Bein au\u00dferhalb der EU steht, ist alles anders. Und obwohl dieses Szenario viele Gegner hat, die Rechte wird verzweifelt dagegen k\u00e4mpfen, kann es eigentlich nur von einer Person verhindert werden, von Angela Merkel."}, {"": "Rente oder ein zweites Leben in der Politik? Das ist ein sehr hartes Leben. Die Mindestaufgabe besteht darin, die Europ\u00e4ische Union durch die Trump-\u00c4ra zu f\u00fchren, in der Hoffnung, dass sie nicht allzu lange dauert. Merkel sagte einmal, sie habe nicht die Absicht, in Br\u00fcssel zu arbeiten. Aber das kann sich \u201eunter dem Druck au\u00dfergew\u00f6hnlicher Umst\u00e4nde\u201c \u00e4ndern und die aktuelle Situation kann so bezeichnet werden. Anfang Juni ist ein Treffen des Parteigr\u00f6\u00dfen der regierenden CDU geplant, bei dem sehr wichtige Erkl\u00e4rungen abgegeben werden k\u00f6nnten."}, {"": "Wenn Sie sich daf\u00fcr interessieren, wie Russland auf die Fragen der internationalen Politik blickt, dann sollten Sie sich die Beschreibung meines Buches ansehen, in dem ich Putin direkt und ungek\u00fcrzt in langen Zitaten zu Wort kommen lasse. Vor allem Putins Sicht auf Europa und seine Ziele in Bezug auf die EU und das Verh\u00e4ltnis zu Russland, sind ein gro\u00dfes Thema, das f\u00fcr viele Menschen ganz unerwartete Schwerpunkte hat"}]}, "last_modified": "2019-05-13T13:59:09+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Migration"}