{"provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2019/nach-syrien-einigung-abkommen-wird-umgesetzt-medien-hyperventilieren-und-akk-laeuft-politisch-amok/", "author": ["Anti-Spiegel"], "creation_date": "23 October 2019", "content": {"title": "Nach Syrien-Einigung: Abkommen wird umgesetzt, Medien hyperventilieren und AKK l\u00e4uft politisch Amok | Anti-Spiegel", "body": [{"": "zwischen Russland und der T\u00fcrkei hat eine Regelung gefunden, mit der alle Beteiligten in der Region gut leben k\u00f6nnen und das eine echte Aussicht auf Frieden f\u00fcr Syrien bietet. Die T\u00fcrken bekommen Schutz vor der Unterst\u00fctzung f\u00fcr die PKK, die Syrer bekommen die Kontrolle \u00fcber ihr Staatsgebiet zur\u00fcck und die Kurden bekommen nach ihrer Einigung mit Assad eine Autonomie in Ostsyrien, deren Details man nun abwarten muss, bevor man sie beurteilen kann. Die Wahrscheinlichkeit, dass es noch mal zu gr\u00f6\u00dferen K\u00e4mpfen kommt, ist nun sehr gering, denn die T\u00fcrken und die Syrer wollen keinen Krieg und die Kurden werden nach ihrer Einigung mit Assad kaum gegen die Syrer vorgehen."}, {"": "Die T\u00fcrkei hat mitgeteilt, dass sie in den Regionen, die nun zumindest f\u00fcr einige Zeit unter ihrer Kontrolle stehen, den Bewohnern eine Selbstverwaltung geben wollen."}, {"": ": \u201eDie Verwaltung in der Sicherheitszone wird von der \u00f6rtlichen Bev\u00f6lkerung durchgef\u00fchrt. Wo es eine arabische Mehrheit gibt, werden es die Araber tun. In Regionen, wo mehrheitlich unsere kurdischen Br\u00fcder leben, werden sie die Verwaltung leiten. Da gibt es von uns keine Einw\u00e4nde. Das wichtigste ist, dass die Terroristen die Region verlassen. (\u2026) \u00dcber 80 Prozent der Bev\u00f6lkerung sind Araber, das sind Christen und andere Gruppen. Die Leitung in den Gegenden werden die haben, die in der jeweiligen Region die Mehrheit stellen.\u201c"}, {"": "Unterdessen haben die im Memorandum vereinbarten"}, {"": ". Sie sollen auch den Abzug der Kurden unterst\u00fctzen, die die Sicherheitszone an der syrisch-t\u00fcrkischen Grenze innerhalb von f\u00fcnf Tagen verlassen m\u00fcssen. Das ist in den Punkten 5 und 6 des Memorandums geregelt und Voraussetzung daf\u00fcr, dass die T\u00fcrkei ihre Operation gegen die Kurden nicht wieder aufnimmt. Die Kurden setzen den Abzug derzeit auch um, sie haben schlie\u00dflich kein Interesse daran, alleine gegen die \u00fcberm\u00e4chtige t\u00fcrkische Armee anzutreten."}, {"": "Genau aus diesem Grunde haben sich die Kurden ja mit Assad geeinigt, sie wollen nicht gegen die \u00fcberlegene t\u00fcrkische Armee k\u00e4mpfen und sie bekommen nun durch das Memorandum einen sicheren Abzug garantiert, den syrische und russische Truppen sch\u00fctzen. Sollten die Kurden den Abzug verweigern, darf die T\u00fcrkei ihre Operation wieder aufnehmen und Russen und Syrer w\u00fcrden sich solange zur\u00fcckziehen, um nicht zwischen die Fronten zu geraten."}, {"": "Der deutsche Staatsender \u201eDeutsche Welle\u201c hat das zum Anlass genommen, dreiste Propaganda zu betreiben."}, {"": ":"}, {"": "So kann man, wenn man einen Satz aus dem Zusammenhang rei\u00dft und bei der \u00dcbersetzung noch k\u00fcnstlich dramatisiert, einen falschen Eindruck beim Leser vermitteln. Tats\u00e4chlich hat der"}, {"": ":"}, {"": "Wie passt dieses Zitat zu dem, was die \u201eDeutsche Welle\u201c dar\u00fcber geschrieben hat? Das darf jeder f\u00fcr sich selbst beurteilen."}, {"": "Unterdessen hat Trump mitgeteilt, dass die US-Sanktionen, die wegen der t\u00fcrkischen Offensive verh\u00e4ngt worden sind,"}, {"": ". Trump verkauft die Ereignisse in Syrien als positiv. Das sind sie auch f\u00fcr alle Beteiligten und auch f\u00fcr Trump, der endlich ein Wahlversprechen umsetzen kann, denn er hat versprochen, die US-Soldaten aus den vielen Kriegen nach Hause zu holen."}, {"": "Negativ sind die Ergebnisse jedoch f\u00fcr all jene Geostrategen, deren Ziel es war Assad zu st\u00fcrzen und in Syrien das libysche Szenario zu wiederholen und einen Failed State zu hinterlassen, dessen \u00d6l man dann bei einem Warlord billig kaufen kann. So l\u00e4uft es in Libyen seitdem der Westen Gaddafi gest\u00fcrzt hat. Und als Bonus gab es hunderttausende Tote und die Fl\u00fcchtlingskrise im Mittelmeer dazu."}, {"": "In Syrien ist dieses Szenario inzwischen ausgeschlossen, Russland hat die syrische Regierung und die staatliche Verwaltung so weit gest\u00e4rkt, dass Syrien als Staat weiterhin existiert. Und das scheint einige Herrschaften in den USA und in Europa sehr zu st\u00f6ren, wie man an den ablehnenden Reaktionen vieler Politiker sehen kann, die hier ihr wahres Gesicht zeigen."}, {"": "Ein besonders trauriges Beispiel geben dabei CDU-Politiker ab. Die Verteidigungsministerin und CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer hat am Dienstag bereits den"}, {"": ", in der Region Nato-Truppen mit UN-Mandat einr\u00fccken zu lassen. Das ist utopisch, denn erstens w\u00fcrde es daf\u00fcr keinen Beschluss im UN-Sicherheitsrat geben, der dieses Mandat vergeben m\u00fcsste. Und zweitens m\u00fcssten die in der Region Beteiligten zustimmen und das ist ebenfalls ausgeschlossen. Die T\u00fcrkei w\u00fcrde dabei genauso wenig mitspielen, wie Syrien."}, {"": "Und sogar nachdem Russland und die T\u00fcrkei sich geeinigt haben, es also vollkommen unrealistisch ist, dass dort irgendjemand einem solchen Einsatz von Nato-Streitkr\u00e4ften zustimmt, hat AKK am heutigen Mittwoch nochmal nachgelegt,"}, {"": ":"}, {"": "Man fragt sich, wie die Traumt\u00e4nzerin AKK sich das vorstellt. Sollen die Nato-Truppen sich dort den Weg gegen t\u00fcrkische, syrische und russische Einheiten freik\u00e4mpfen?"}, {"": "Und wenn man denkt, inkompetenter kann keiner sein,"}, {"": ", der den Vorschlag von AKK auch noch gelobt hat:"}, {"": "Wenn ich mir vorstelle, dass wahrscheinlich entweder AKK oder Friedrich Merz die Nachfolger von Merkel werden, dann werden wir uns Merkel noch zur\u00fcckw\u00fcnschen. Ich dachte, schlimmer k\u00f6nnte es nicht mehr kommen, aber wenn Leute mit so wirren Ideen Kanzler werden, dann d\u00fcrfte die katastrophale Politik Merkels sogar noch eine Steigerung finden."}, {"": "Wer h\u00e4tte das f\u00fcr m\u00f6glich gehalten\u2026?"}]}, "last_modified": "2019-10-23T17:18:45+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}