{"provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2019/in-eigener-sache-dank-an-alle-leser-und-ab-morgen-geht-es-wie-gewohnt-weiter-bei-anti-spiegel/", "author": ["Anti-Spiegel"], "creation_date": "29 January 2019", "content": {"title": "In eigener Sache: Dank an alle Leser und ab morgen geht es wie gewohnt weiter bei Anti-Spiegel | Anti-Spiegel", "body": [{"": "Ich habe von Lesern geh\u00f6rt, dass die Seite teilweise stundenlang nicht erreichbar war, w\u00e4hrend der Prozess der Migration lief. Ich hoffe, nun funktioniert alles einwandfrei und entschuldige mich f\u00fcr die Unannehmlichkeiten. Sollte es noch Probleme geben, schreiben Sie mir bitte, damit wir das, was noch nicht rund l\u00e4uft, auch l\u00f6sen k\u00f6nnen."}, {"": "Leider sind alle Mitglieder- und Abonnentendaten bei der Migration verloren gegangen, daher bitte ich Sie, sich neu zu registrieren, wenn Sie Kommentare schreiben oder den Newsletter erhalten m\u00f6chten."}, {"": "Ich m\u00f6chte mich noch einmal bei meinem Verlag f\u00fcr die Unterst\u00fctzung bedanken, der \u201eIT-Zauberer\u201c hat mehrere Tage daran gearbeitet, dass es schlie\u00dflich so weitgehend reibungslos funktioniert hat. Ich musste gestern in einer Nachtschicht trotzdem noch von Hand alle 400 Artikel neu einsetzen, weil sie nach der Migration fehlerhaft waren. Zwar sind Fett- und Kursivschrift dabei verloren gegangen, aber die Texte und Links sollten alle wieder korrekt sein. Wenn Sie im Archiv Fehler entdecken, schreiben Sie mir bitte, damit ich bei Bedarf noch das korrigieren kann, was mir vielleicht \u201edurchgerutscht\u201c ist."}, {"": "Die Seite ist weitgehend fertig, wir werden in der n\u00e4chsten Zeit noch ein paar kosmetische Dinge einf\u00fcgen, aber die Seite besteht nun in ihrer endg\u00fcltigen Form."}, {"": "Au\u00dferdem m\u00f6chte ich mich f\u00fcr das Feedback der Leser bedanken, die mir heute schon geschrieben haben. Und noch einmal m\u00f6chte ich mich auch f\u00fcr die Unterst\u00fctzung von Spendern und Buchk\u00e4ufern bedanken!"}, {"": "Die neue Seite verwendet Cookies, ohne geht es leider nicht, weil die Cookies gebraucht werden, damit der Verlag zuordnen kann, wenn jemand \u00fcber meine Seite ein Buch bestellt. Wie gesagt, habe ich mich entschlossen, dies hauptberuflich zu machen und man muss leider auch von etwas leben. Daher bin ich auf Buchverk\u00e4ufe \u00fcber meine Seite angewiesen, auf die Verk\u00e4ufe meiner eigenen B\u00fccher und auf Spenden und Honorare f\u00fcr Vortr\u00e4ge. Auf diese Weise kann ich unabh\u00e4ngig bleiben, kritisch berichten und muss bei meiner Kritik auf niemanden R\u00fccksicht nehmen."}, {"": "Aber au\u00dfer Vorschl\u00e4gen f\u00fcr B\u00fccher wird es keine Werbung auf meiner Seite geben, keine Banner, gar nichts und auch der Newsletter bleibt kostenlos, versprochen."}, {"": "Noch ein Wort zu den Cookies f\u00fcr alle, die sich f\u00fcr diese Dinge interessieren. Ich bin bei der Daten-Krake Google-Analytics ausgestiegen, denn ich m\u00f6chte Ihre Daten sch\u00fctzen. Ich gebe die Daten an niemanden weiter und nutze sie nur zur Web-Traffic-Analyse, um zu sehen, welche Artikel auf wie viel Interesse bei den Lesern sto\u00dfen. Daf\u00fcr nutze ich Mamoto (ehemals PIWIK) auf einem Server meines Vertrauens, die Daten meiner Besucher gehen also nicht raus. \u00dcbrigens gilt das gleiche f\u00fcr meinen Verlag, denn der \u201eIT-Zauberer\u201c ist ein erkl\u00e4rter Gegner der Daten-Kraken und achtet auch dort penibel darauf, dass die Daten nirgendwo hingehen, sie werden nur f\u00fcr die Web-Traffic-Statistiken genutzt, also um zu sehen, welche Produkte die Kunden besonders interessieren."}, {"": "Heute mache ich Pause, nachdem ich das Wochenende und die letzte Nacht durchgearbeitet habe. Ab morgen wird es wieder neue Artikel beim Anti-Spiegel geben."}, {"": "Einen sch\u00f6nen Abend und bleiben Sie kritisch!"}]}, "last_modified": "2019-01-29T16:51:23+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Migration"}