{"provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2019/irakischer-praesident-deutet-umorientierung-des-irak-in-richtung-russland-an/", "author": ["Anti-Spiegel"], "creation_date": "29 October 2019", "content": {"title": "Irakischer Pr\u00e4sident deutet Umorientierung des Irak in Richtung Russland an | Anti-Spiegel", "body": [{"": "Ich habe schon einiges \u00fcber die Tatsache geschrieben, dass sich derzeit die"}, {"": ", auch und gerade im Nahen Osten, verschieben. Russland hat mit seiner jahrelangen, geduldigen Politik der ruhigen Hand Vertrauen und Ansehen gesammelt, w\u00e4hrend die USA gleichzeitig Ansehen verloren haben. Auch \u00fcber den Irak und die Tatsache, dass man dort mit der"}, {"": "ist, habe ich schon berichtet."}, {"": "In einem Interview hat sich nun der irakische Pr\u00e4sident dazu ge\u00e4u\u00dfert, wie der Irak die Situation einsch\u00e4tzt. Ich habe die Meldung in der russischen Nachrichtenagentur TASS gefunden, die auch die Originalquelle verlinkt hat. Ich werde die Meldung der TASS hier \u00fcbersetzen, den Link zur Originalquelle lasse ich im Text, und danach werde ich noch etwas hinzuf\u00fcgen, was auch in der Originalquelle zu lesen war, in der"}, {"": "aber nicht erw\u00e4hnt wurde."}, {"": "In einem am Sonntag ver\u00f6ffentlichten Interview mit dem Nachrichtenportal"}, {"": "beschrieb der irakische Pr\u00e4sident Barham Saleh die Unsicherheit der Vereinigten Staaten als Verb\u00fcndeten und schloss eine m\u00f6gliche Bereitschaft zur \u201eNeukonfiguration\u201c der Beziehungen Bagdads zu anderen L\u00e4ndern, einschlie\u00dflich Russland und Iran, nicht aus."}, {"": "\u201eDie Verb\u00fcndeten der USA sind besorgt \u00fcber die Zuverl\u00e4ssigkeit der Vereinigten Staaten\u201c zitierte Axios den Pr\u00e4sidenten."}, {"": "Wie das Portal mitteilte, benutzte Saleh w\u00e4hrend des Interviews mehrmals die Worte \u201eumorientieren\u201c und \u201eumdenken\u201c, als er \u00fcber die Beziehungen zu Washington gesprochen hat, ohne auszuschlie\u00dfen, dass ein R\u00fcckzug der amerikanischen Streitkr\u00e4fte aus dem Nahen Osten zu einer solchen Umorientierung in Richtung Russland und Iran f\u00fchren kann. \u201eNat\u00fcrlich gibt es viele Akteure in der Region. Ich bin keiner von denen, der zu den Amerikanern oder Russen geht und sagt: \u201eWenn Ihr nicht das und das f\u00fcr mich tut, laufe ich zur anderen Seite \u00fcber.\u201c Allerdings m\u00fcssen wir \u00fcber unsere Priorit\u00e4ten nachdenken, das habe ich sehr deutlich gemacht\u201c sagte er."}, {"": "Saleh, der zuvor Ministerpr\u00e4sident von Irakisch-Kurdistan war, ist besorgt \u00fcber die Absicht der USA, Syrien zu verlassen, die Kurden fallen zu lassen und \u00fcber das potenzielle Risiko eines Wiederauflebens der Terrorgruppe Islamischer Staat. \u201eIch mache mir Sorgen um ethnische S\u00e4uberungen. So ist die Geschichte, die tragische Geschichte des kurdischen Volkes, es ist gef\u00e4hrlich und tragisch\u201c sagte der irakische Pr\u00e4sident."}, {"": "Er f\u00fcgte hinzu, er sei besorgt \u00fcber die Lage zwischen den Vereinigten Staaten und dem Iran. Nach Ansicht Salehs kann es sich der Irak nicht leisten, in einem solchen Konflikt eine Seite zu w\u00e4hlen. \u201eDer Iran ist unser Nachbar (\u2026) und wir k\u00f6nnen dem Iran nichts Schlechtes w\u00fcnschen \u2013 das ist nicht in unserem Interesse (\u2026) Die USA sind unser wichtiger Verb\u00fcndeter und Partner. Wir m\u00f6chten, dass das so bleibt, aber ganz sicher wollen wir nicht, dass unser Gebiet (f\u00fcr einen Konflikt zwischen den USA und dem Iran) benutzt wird.\u201c"}, {"": "Bei den Worten von Saleh muss man im Hinterkopf haben, dass er selbst Kurde ist. Das begr\u00fcndet seine besondere Sorge um die Lage der Kurden derzeit. Seine \u00c4u\u00dferungen dazu kann man verstehen, wenn man wei\u00df, dass das Interview schon am Montag vor einer Woche aufgezeichnet worden ist. Zu dem Zeitpunkt gab es noch keine Vereinbarung zwischen Russland und der T\u00fcrkei. Saleh hat von der Gefahr von ethnischen S\u00e4uberungen gesprochen, wenn die T\u00fcrkei gro\u00dffl\u00e4chig in die syrischen Kurdengebiete einmarschiert, was zu dem Zeitpunkt noch eine reale Gefahr war. Die ist inzwischen aber gebannt."}, {"": "In der Originalquelle, dem Portal Axios, war auch zu lesen, dass die Verunsicherung im Irak ein Ergebnis der Politik von US-Pr\u00e4sident Trump ist. Das ist sicher korrekt, vor allem der Konfrontationskurs von Trump gegen den Iran macht dem Irak gro\u00dfe Sorgen. In der Tat w\u00e4re ein Krieg der USA gegen den Iran im Irak kaum vermittelbar und egal, wie so ein Krieg ausgeht, der Irak w\u00fcrde immer in Mitleidenschaft gezogen und sei es \u201enur\u201c durch gro\u00dfe Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me."}, {"": "Nat\u00fcrlich hat Trumps ver\u00e4nderte Au\u00dfenpolitik Auswirkungen, aber gro\u00dfes Misstrauen gegen die US-Au\u00dfenpolitik ist nicht erst unter Trump entstanden. Vorher haben die USA gegen viele L\u00e4nder Kriege angefangen, die zu einer Angst in anderen L\u00e4ndern gef\u00fchrt haben. Viele sind den USA nicht aus Sympathie, sondern aus Angst gefolgt. Und egal, wie man zu Trumps Au\u00dfenpolitik stehen mag, er hat noch keinen Krieg angefangen und macht auch glaubhaft deutlich, dass er es nicht vor hat. Das f\u00fchrt nat\u00fcrlich auch dazu, dass manches Land sich ein wenig aus der Deckung wagt und nun nach anderen Partnern sucht, die eine Zusammenarbeit nicht mit Drohungen und Sanktionen erzwingen."}, {"": "Welche Auswirkungen das mittel- und langfristig haben wird, ist schwer zu sagen. Aber dass derzeit Ver\u00e4nderungen im geopolitischen Gleichgewicht ablaufen, ist un\u00fcbersehbar."}]}, "last_modified": "2019-10-29T19:35:31+00:00", "crawl_date": "18-11-20", "query_word": "Fl\u00fcchtl"}