{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/ausland/euwahl-103.html", "query_keywords": ["migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "23.05.2019", "last_modified": "08.10.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["<em>Von Holger Roma"], "author_organization": ["ARD-Studio Br\u00fcssel</em>"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "Auftakt der Europawahl: Platzhirsche gegen Antikr\u00e4fte", "description": "Die Briten und die Niederl\u00e4nder sind die ersten, die bei der EU-Wahl abstimmen. Fest steht schon jetzt: Die etablierten Parteien bekommen starke Konkurrenz vom populistischen Rand. Von Holger Romann.", "body": {"": ["Neustart oder schleichende Aufl\u00f6sung? F\u00fcr die krisengepr\u00fcfte und in vielerlei Hinsicht tief gespaltene EU steht viel auf dem Spiel. Auch wenn manch einer den zuletzt arg strapazierten Begriff von der \"Schicksalswahl\" f\u00fcr \u00fcbertrieben halten mag.", "Auch Janis Emmanouilidis von der Br\u00fcsseler Denkfabrik EPC warnt vor zu viel Drama in der Diskussion: Eine wichtige Richtungsentscheidung sei die Abstimmung von mehr als 400 Millionen EU-B\u00fcrgern allemal, doch das habe auch vor f\u00fcnf Jahren gegolten: \"Es ist jetzt auch wichtig, weil es darum geht, wie es mit der europ\u00e4ischen Zusammenarbeit weitergeht.\"  Laut Emmanouilidis gibt es immer mehr \"Antikr\u00e4fte\" in der EU: Anti-EU, Anti-Euro, Anti-Migration, Anti-liberal - und damit zunehmend andere Vorstellungen, wie es mit der EU weitergehen soll."], "Radikale k\u00f6nnten zulegen": ["Wie diese \"Antikr\u00e4fte\", vornehmlich am rechts-autorit\u00e4ren, nationalistischen Rand, am Ende abschneiden, d\u00fcrfte die weitere Entwicklung des vereinten Europa erheblich beeinflussen. Schon jetzt sind radikale Gruppierungen wie der franz\u00f6sische Rassemblement National, die italienische Lega oder die Fidesz-Partei des ungarischen Premiers Viktor Orban im Stra\u00dfburger Parlament stark vertreten. Z\u00e4hlt man ihre Sitze zusammen, kommt man derzeit auf etwa 20 Prozent.", "Dieser Anteil, sch\u00e4tzen Meinungsforscher, k\u00f6nnte nun auf mehr als 25 Prozent steigen. Zumal - absurderweise - auch die Briten noch einmal mitw\u00e4hlen, die ja eigentlich l\u00e4ngst aus der EU austreten wollten. Der notorische EU-Hasser Nigel Farage k\u00f6nnte mit einer neuen Brexit-Formation ein verh\u00e4ngnisvolles Comeback feiern.", "Hinzu kommt, dass Lega-Chef Matteo Salvini, der schon jetzt im Rat beim Thema Fl\u00fcchtlinge oder Finanzen querschie\u00dft, die momentan noch auf drei Fraktionen verstreuten Rechtspopulisten gern zu einer schlagkr\u00e4ftigen Allianz zusammenf\u00fchren w\u00fcrde."], "Anti-EU-B\u00fcndnis laut Experte eher unwahrscheinlich": ["Das Risiko, dass ein solches Anti-EU-B\u00fcndnis die Arbeit des Parlaments blockieren und damit die gesamte Union auf Dauer l\u00e4hmen k\u00f6nnte, h\u00e4lt Emmanouilidis trotz allem f\u00fcr \u00fcberschaubar. Nicht nur, weil einer der potentiellen Partner, die FP\u00d6 in \u00d6sterreich, sich gerade selbst zerlegt. Der Politikexperte nennt weitere Gr\u00fcnde:", "\"Zum einen folgen sie alle einem 'Mein Land kommt zuerst'-Ansatz. Das macht es schwer f\u00fcr sie, zusammenzuarbeiten. Zudem verfolgen sie in zentralen Themenfeldern, zum Beispiel der Migrationspolitik, unterschiedliche Handlungsans\u00e4tze.\"", "Neu sortieren m\u00fcssen sich freilich auch die pro-europ\u00e4ischen Kr\u00e4fte in der Mitte, allen voran die beiden \"Platzhirsche\": die christdemokratische EVP von Spitzenkandidat und CSU-Vize Manfred Weber und die Sozialdemokraten um den niederl\u00e4ndischen EU-Kommissar Frans Timmermans."], "Brauchen die Gro\u00dfen jetzt die Kleinen?": ["Beide Volksparteien haben \u00fcber Jahrzehnte hinweg in einer Art informellen Gro\u00dfen Koalition auf EU-Ebene gemeinsam die Strippen gezogen. Beide m\u00fcssen sich nun auf den Verlust ihrer absoluten Mehrheit einstellen, und sich im Lager der Kleineren - sprich: bei Liberalen, Gr\u00fcnen und Linken - nach willigen Mitstreitern umschauen.", "Leicht wird das sicher nicht, aber spannend, denn die Juniorpartner in spe k\u00f6nnen, anders als die vermeintlich Gro\u00dfen, mit Stimmengewinnen rechnen und werden entsprechend Anspr\u00fcche stellen, sagt Emmanouilidis:", "\"Es wird schwieriger werden, es wird ein fragmentierteres EU-Parlament werden, in dem der rechte Rand gest\u00e4rkt ist, in dem die gro\u00dfen Parteien Federn lassen. Aber dennoch wird das Europ\u00e4ische Parlament handlungsf\u00e4hig sein und es wird eine pro-europ\u00e4ische Mehrheit geben.\"", "Mit der Bewegung \"La R\u00e9publique en Marche\" des franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Emmanuel Macron schlie\u00dflich, tritt ein weiterer Akteur auf den Plan, der die eingespielten Machtverh\u00e4ltnisse im EU-Parlament geh\u00f6rig aufmischen d\u00fcrfte. Wie sehr, das k\u00f6nnte sich schon am sp\u00e4ten Sonntagabend kurz nach Schlie\u00dfung der letzten Wahllokale in Italien zeigen."], "Nach der Wahl folgt das Tauziehen": ["Dann n\u00e4mlich f\u00e4llt der Startschuss zum gro\u00dfen Tauziehen um die begehrten Br\u00fcsseler Top-Jobs - besonders um den des Pr\u00e4sidenten der EU-Kommission, auf den der Niederbayer Manfred Weber spekuliert.", "Als Spitzenkandidat der wahrscheinlich wieder gr\u00f6\u00dften Fraktion h\u00e4tte der CSU-Mann eine gute Ausgangsbasis, den Luxemburger Jean-Claude Juncker in dem m\u00e4chtigen Amt zu beerben.", "EU-Kenner Emmanouilidis vom Thinktank EPC w\u00fcrde dennoch nicht darauf wetten, dass der Deutsche das Rennen macht. Sein Argument: Die un\u00fcbersichtliche Lage nach der Wahl stehe einer raschen Mehrheitsfindung entgegen. Dies d\u00fcrften die Staats- und Regierungschefs nutzen, um das Heft des Handelns an sich zu ziehen."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesschau.de/europawahl/europawahl-finanzierung-101.html"]}