{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/ausland/orban-239.html", "query_keywords": ["einwander", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "28.02.2019", "last_modified": "07.03.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["tagesschau"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "Nach Ungarns Medienkampagne: CSU distanziert sich von Orban", "description": "Immer mehr gehen auf Distanz zu Ungarns Ministerpr\u00e4sidenten: Neben der CDU-F\u00fchrung hat sich auch EVP-Spitzenkandidat Weber positioniert - und deutet einen Kurswechsel in der Europ\u00e4ischen Volkspartei an.", "body": {"": ["Nach den Angriffen der ungarischen Regierung auf EU-Kommissionspr\u00e4sident Jean-Claude Juncker haben sich mehrere Unions-Politiker von Ministerpr\u00e4sident Viktor Orban distanziert. \"Bayern und die CSU hatten immer gute Verbindungen zu Ungarn. Aber die \u00c4u\u00dferungen von Viktor Orban sind nicht akzeptabel\", sagte der bayerische Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der (CSU) der \"Frankfurter Allgemeinen Zeitung\". Der von Orban eingeschlagene Weg gehe \"leider in die falsche Richtung\". Vor allem die CSU hatte Orban in den vergangenen Jahren hofiert, weil er zu den h\u00e4rtesten Kritikerin der Fl\u00fcchtlingspolitik von Merkel geh\u00f6rt.", "Auch Bundeskanzlerin Angela Merkel verteidigte Juncker. \"Ich kann nur soviel dazu sagen, dass Jean-Claude Juncker meine volle Solidarit\u00e4t hat\", sagte sie. Das werde sie auch in ihren Gespr\u00e4chen mit der ungarischen Regierung deutlich machen."], "Umstrittene Plakatkampagne": ["Hintergrund ist eine Plakatkampagne von Orbans rechtsnationaler Regierungspartei Fidesz. Darin wird Juncker und dem amerikanischen Milliard\u00e4r George Soros die bewusste F\u00f6rderung illegaler Einwanderung in die EU vorgeworfen. Die EU-Kommission hatte sich emp\u00f6rt \u00fcber die Kampagne gezeigt.\u00a0Juncker forderte, die Fidesz-Partei aus der Europ\u00e4ischen Volkspartei (EVP) auszuschlie\u00dfen. Juncker ist seit 2014 EVP-Komissionspr\u00e4sident.", "Auch der Spitzenkandidat der EVP bei der Europawahl, Manfred Weber, unterst\u00fctzt Juncker. Teile von Orbans j\u00fcngster Rede zur Lage der Nation und der Plakatkampagne l\u00f6sten \"in der EVP gro\u00dfes Unverst\u00e4ndnis und Ver\u00e4rgerung aus\", sagte er der \"S\u00fcddeutschen Zeitung\". Er halte \"manche Formulierungen f\u00fcr inakzeptabel\". Man k\u00f6nne nicht wie Orban \"der EVP angeh\u00f6ren und gegen den amtierenden EVP-Kommissionspr\u00e4sidenten Wahlkampf machen, das geht\u00a0nicht\". Orb\u00e1n m\u00fcsse \"erkennen, dass er sich derzeit immer weiter von der EVP entfernt\", sagte Weber der Zeitung.", "Zuvor hatte bereits die F\u00fchrung der Unionsfraktion im Bundestag den Verbleib von Orbans Partei in Frage gestellt. Die Attacke gegen Juncker sei \"politisch v\u00f6llig inakzeptabel und eines Ministerpr\u00e4sidenten absolut unw\u00fcrdig\", sagte Fraktionsvize Johann Wadephul (CDU) der \"Frankfurter Allgemeinen Zeitung\". Sie widerspreche allen Werten, f\u00fcr die christdemokratische Parteien in der EVP st\u00fcnden. Die Unionsfraktion erwarte \"eine klare Entschuldigung Orbans bei Kommissionspr\u00e4sident Juncker\"."], "Kramp-Karrenbauer droht mit Abbruch der Gespr\u00e4che": ["CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer drohte mit einem Abbruch der regelm\u00e4\u00dfigen Gespr\u00e4che mit der Partei Fidesz. Man habe in der EVP in der Vergangenheit \"zusammen mit unseren Schwesterparteien daran gearbeitet, dass Europa als Ganzes zusammenw\u00e4chst\", sagte Kramp-Karrenbauer dem Nachrichtenmagazin \"Der Spiegel\". Dies bedeute auch die F\u00e4higkeit zu haben, es \u00fcber streitige Sachfragen nicht zu einer erneuten Spaltung Europas kommen zu lassen. \"Dieses oben genannte Ziel ist durch die j\u00fcngsten nicht nachvollziehbaren und haltlosen Vorw\u00fcrfe der Fidesz unter Viktor Orban in Gefahr geraten. Sie schw\u00e4chen und schaden dar\u00fcber hinaus die EVP als Ganzes\", sagte sie.", "Die CDU werde den regelm\u00e4\u00dfigen Dialog mit Fidesz nutzen. \"Sollte sich in diesem Rahmen allerdings kein gemeinsames Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Ziele der EVP mehr herstellen lassen, w\u00fcrde das Format keinen Sinn machen und demzufolge beendet\", sagte Kramp-Karrenbauer. \"Es liegt an der ungarischen Seite belastbar zu beweisen, dass sie sich der EVP noch zugeh\u00f6rig f\u00fchlt.\"", "Was Orban derzeit mache, sei unertr\u00e4glich, sagte auch der Chef der CDU/CSU-Gruppe im Europaparlament, Daniel Caspary, dem \"Spiegel\". Der innenpolitische Sprecher der CSU im Bundestag, Volker Ullrich, sagte, die Kampagne gegen Juncker und Soros sei inakzeptabel. \"Wir m\u00fcssen auch innerhalb der EVP-Fraktion deutlich machen, dass europ\u00e4ische Werte wie Rechtsstaatlichkeit und Grundrechtsbindung f\u00fcr alle gelten, auch f\u00fcr  Orban.\""]}}, "recommendations": ["https://www.tagesschau.de/ausland/soros-ungarn-einwanderung-101.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/orban-wahlkampfauftritt-101.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/budapest-ceu-101.html", "https://www.tagesschau.de/faktenfinder/ungarn-eu-soros-101.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/soros-ungarn-einwanderung-101.html"]}