{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/ausland/macron-gelbwesten-dialog-101.html", "query_keywords": ["einwander", "asyl"], "creation_date": "14.01.2019", "last_modified": "16.07.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["tagesschau"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "Gelbwesten-Proteste: Macron ruft zu \"B\u00fcrgerdialog\" auf", "description": "Frankreichs Staatsoberhaupt will angesichts der wochenlangen Proteste gegen seine Politik mit der Bev\u00f6lkerung ins Gespr\u00e4ch kommen. Sein Ziel: \"Wut in L\u00f6sungen\" verwandeln.", "body": {"": ["Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Emmanuel Macron will als Reaktion auf die andauernden Proteste der \"Gelbwesten\"-Bewegung auf die Bev\u00f6lkerung zugehen. Er rief zu einem \"B\u00fcrgerdialog\" auf, im Zuge dessen \u00fcber 35 Themen von Steuern \u00fcber Demokratie und Umweltschutz bis hin zur Einwanderung diskutiert werden soll. Das schrieb Macron in einem \"Brief an die Franzosen\".", "Er wolle \"Wut in L\u00f6sungen\" verwandeln, so Macron. Die Vorschl\u00e4ge der B\u00fcrger sollten helfen, \"einen neuen Vertrag f\u00fcr die Nation\" zu entwerfen und die Arbeit von Regierung und Parlament sowie Frankreichs Positionen in Europa und international zu \"strukturieren\"."], "Erstes Treffen am Dienstag": ["\"Verbotene Fragen\" gebe es bei dem Dialog nicht, betonte der Pr\u00e4sident. Allerdings gebe es Rote Linien. So k\u00f6nne etwa das Recht auf Asyl nicht in Frage gestellt werden, auch die teilweise Streichung der Verm\u00f6gensteuer werde nicht zur\u00fcckgenommen. Dies ist jedoch eine der Forderungen der \"Gelbwesten\"-Bewegung.", "Macron k\u00fcndigte an, einen Monat nach dem Ende des \"B\u00fcrgerdialogs\" Mitte M\u00e4rz einen Bericht \u00fcber das Ergebnis vorzulegen. Der Pr\u00e4sident plant eine Rundreise durch Frankreich mit zahlreichen Treffen mit Lokalpolitikern. Das erste soll bereits am Dienstag stattfinden.", "Die \"Gelbwesten\"-Bewegung setzt der Regierung Macron seit November zu. Mit ihren landesweiten Kundgebungen demonstriert sie gegen Steuer- und Preiserh\u00f6hungen sowie f\u00fcr eine verbesserte Kaufkraft der Franzosen. Urspr\u00fcnglich hatte sich die Bewegung gegen hohe Spritpreise und die geplante \u00d6kosteuer auf Diesel gerichtet. Sp\u00e4ter mischte sich in den Protest allgemeiner Unmut \u00fcber die Politik der Regierung."]}}, "recommendations": []}