{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/ausland/moria-fluechtlinge-bundestag-101.html", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "zuwander", "ausl\u00e4nder", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "18.09.2020", "last_modified": "19.09.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["tagesschau"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "Bundesratsinitiative zur Fl\u00fcchtlingsaufnahme durch L\u00e4nder gescheitert", "description": "L\u00e4nder und Kommunen k\u00f6nnen auch k\u00fcnftig nicht selbst entscheiden, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen. Ein entsprechender Vorsto\u00df im Bundesrat mit Blick auf Moria scheiterte. Auch im Bundestag war das griechische Lager ein Thema.", "body": {"": ["Eine Initiative von Berlin und Th\u00fcringen zur eigenst\u00e4ndigen Aufnahme von Asylbewerbern durch die L\u00e4nder ist im Bundesrat gescheitert. Bei der Abstimmung erreichte der Vorschlag, der von der Bundesregierung abgelehnt wird, keine Mehrheit.", "Er sah vor, den Bundesl\u00e4ndern zu gestatten, selbst \u00fcber die Aufnahme von Asylbewerbern aus dem Ausland zu entscheiden. Die nach derzeitiger Rechtslage notwendige Zustimmung durch den Bundesinnenminister sollte abgeschafft werden."], "Ungleiche Behandlung?": ["Der parlamentarische Staatssekret\u00e4r im Bundesinnenministerium, Stephan Mayer (CSU), kritisierte, durch solche Landesaufnahmeprogramme w\u00fcrden Asylbewerber in Deutschland ungleich behandelt. Denn w\u00e4hrend bei Landesprogrammen von vorneherein der Schutzstatus zugestanden werde, m\u00fcssten Ausl\u00e4nder, die \u00fcber ein Aufnahmeprogramm des Bundes einreisen d\u00fcrften, ein ergebnisoffenes Asylverfahren durchlaufen. Dies berge das Risiko, dass \"der Eindruck entsteht, dass wir uns nicht an geltendes europ\u00e4isches Recht halten\".", "Bundesinnenminister Horst Seehofer hatte bereits Versuche der L\u00e4nder gestoppt, eigenst\u00e4ndig Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen."], "Gr\u00fcnen-Antrag im Bundestag abgelehnt": ["Auch im Bundestag war Moria ein Thema. So forderte die Gr\u00fcnen-Fraktion, \"die Blockade gegen die hohe Aufnahmebereitschaft aus den Bundesl\u00e4ndern und Kommunen\" aufzugeben. Zus\u00e4tzlich zu einem Bundesaufnahmeprogramm m\u00fcsse \"den L\u00e4ndern und Kommunen, die dazu bereit sind, das Handeln\" erm\u00f6glicht werden, hie\u00df es in einem Antrag der Gr\u00fcnen.", "Zudem m\u00fcssten alle Menschen aus dem Lager auf Lesbos evakuiert werden. Die Bundesregierung m\u00fcsse daf\u00fcr sorgen, \"dass unverz\u00fcglich alle \u00fcber 12.000 Gefl\u00fcchteten aus Moria sowie perspektivisch auch die Gefl\u00fcchteten von den anderen griechischen Inseln\" verteilt werden. Dabei soll die Bundesregierung laut Vorlage \"unter Ber\u00fccksichtigung der besonderen Verantwortung innerhalb der EU-Ratspr\u00e4sidentschaft als Vorbild f\u00fcr eine humane und geordnete Asylpolitik vorangehen\".", "Der Antrag wurde abgelehnt. Der SPD-Abgeordnete Helge Lindh betonte, das Herz sage einem, \"man m\u00fcsste alle 13.000 Menschen aufnehmen\". Das sei aber auch zusammen mit Griechenland nicht realisierbar. Eine solche Entscheidung w\u00e4re auch im Sinne einer europ\u00e4ischen L\u00f6sung nicht verantwortungsbewusst.", "Der Unionsabgeordnete Michael Kuffer (CSU) meinte, schnelle und effektive Hilfe werde am ehesten vor Ort geleistet. Es gebe einen gesellschaftlichen Konsens in Deutschland, Menschen in Not zu helfen, aber dies k\u00f6nne nicht umgedeutet werden in einen Willen zur grenzenlosen Zuwanderung, wie sie die Gr\u00fcnen wollten."], "1553 Menschen sollen aufgenommen werden": ["Die Bundesregierung hatte erkl\u00e4rt, 1553 Menschen aus 408 Familien aus Griechenland aufzunehmen, die bereits als Schutzberechtigte anerkannt worden sind. Zuvor hatte die Bundesregierung die Aufnahme von bis zu 150 unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen aus Moria zugesagt. Diese k\u00f6nnte m\u00f6glicherweise noch vor Monatsende beginnen, wie der Sprecher des Bundesinnenministeriums, Steve Alter, mitteilte."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesschau.de/ausland/moria-fluechtlinge-117.html", "https://www.tagesschau.de/inland/moria-fluechtlinge-deutschland-aufnahme-101.html", "https://www.tagesschau.de/inland/moria-fluechtlinge-aufnahme-103.html"]}