{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/inland/eu-migration-merkel-101.html", "query_keywords": ["migration", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "23.09.2020", "last_modified": "23.09.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Kai K\u00fcstner"], "author_organization": ["ARD-Hauptstadtstudio"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "Warum Merkel den Asylpakt der EU braucht", "description": "Die EU-Kommission hat einen \"Pakt f\u00fcr Migration\" vorgelegt. In der Vergangenheit ist eine gemeinsame EU-Asylpolitik stets gescheitert - f\u00fcr Kanzlerin Merkel ist das ein Problem. Von Kai K\u00fcstner.", "body": {"": ["Angela Merkel ist f\u00fcr raumgreifende Gestik nicht gerade bekannt. Doch in diesem Fall machte die Kanzlerin eine Ausnahme: Mit der rechten Hand zeichnete sie f\u00fcr alle im Saal gut sichtbar eine Kurve in die Luft. Eine aufsteigende Kurve. Eine \"Lernkurve\", wie sie den Journalisten erl\u00e4utert. Europas Lernkurve. \"Jede Kurve beginnt sehr langsam. Also, jede Lernkurve beginnt ja sehr, sehr langsam\", sagte sie.", "Mit einem Ausflug in die Mathematik erkl\u00e4rte die promovierte Physikerin Merkel den Journalisten in Br\u00fcssel, warum sie nach wie vor zuversichtlich ist, dass Europa eine gemeinsame L\u00f6sung bei der Verteilung von Schutzsuchenden hinbekommt. Das war im Dezember 2015. Auf dem H\u00f6hepunkt der Fl\u00fcchtlingskrise."], "Eine Lernkurve, die nicht steigt": ["Doch dass die von Merkel virtuell vorgezeichnete Lernkurve seitdem steil angestiegen w\u00e4re, l\u00e4sst sich wahrlich nicht behaupten: Die EU scheiterte damals schon mit dem Versuch, lediglich 160.000 Schutzsuchende in den Einzelstaaten unterzubringen.", "Der von Deutschland immer wieder aufs Neue eingeforderte\u201a gerechte Verteilschl\u00fcssel wurde nie beschlossen. Die Merkel'sche Lernkurve hat die Nulllinie nie verlassen. Wie heillos zerstritten die EU in der Asylpolitik ist, hat der Brand im griechischen Fl\u00fcchtlingscamp Moria aller Welt vor Augen gef\u00fchrt.", "\"Wir k\u00f6nnen nicht zufrieden sein mit einer europ\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingspolitik. Die gibt es so heute nicht\", sagte Merkel dazu. Wenn die Kanzlerin solch deutliche Worte w\u00e4hlt, l\u00e4sst sich nur erahnen, wie es in ihr drin aussieht. Noch aufgebrachter war Merkel laut Teilnehmern bei der Unionsfraktionssitzung vergangene Woche. Dass ihn die EU bisweilen zur Verzweiflung treibt, war auch CSU-Innenminister Horst Seehofer nach dem Moria-Brand deutlich anzumerken.", "Als die Bundesregierung - nach z\u00e4hem internen Ringen - ank\u00fcndigte, mehr als 1500 Schutzsuchende aus Griechenland aufzunehmen, erntete Seehofer aus \u00d6sterreich Widerspruch, aus Skandinavien Zur\u00fcckhaltung und aus Frankreich Schweigen. Nicht nur, dass sich die Gesamt-EU nicht verantwortlich f\u00fchlte, es zeichnete sich nicht einmal eine Koalition der Gutwilligen ab: \"Wir haben mit so einem ernsten Problem zu k\u00e4mpfen. Ein Problem, das f\u00fcr den Bestand der Europ\u00e4ischen Union ma\u00dfgeblich sein k\u00f6nnte\", sagte Seehofer."], "Schicksalsfrage f\u00fcr die EU": ["Die Migrationspolitik ist eine Schicksalsfrage f\u00fcr die EU. Aber auch f\u00fcr die Gro\u00dfe Koalition. Je weniger Hilfe aus Europa kommt, desto schwieriger ist es, die deutsche Linie auch im eigenen Land zu verkaufen. Und innerhalb der Union. \"Das ist schon eine Z\u00e4sur\u201c, kritisiert der innenpolitische Sprecher der Unionsfraktion, Mathias Middelberg, und warnt damit vor deutschen Alleing\u00e4ngen in Europa. Das Dilemma: Macht Berlin zu viel, droht die Gefahr, dass sich der Rest der EU zur\u00fccklehnt und die Arme hinterm Kopf verschr\u00e4nkt. Macht es zu wenig, muss es sich fragen lassen, ob es angesichts des Fl\u00fcchtlingselends \u00fcberhaupt noch morgens in den Spiegel zu blicken wagt."], "Botschaft der Abschreckung": ["Kein Wunder also, dass sich Berlin Hilfe aus Br\u00fcssel erhofft. Doch Br\u00fcssel, die EU-Kommission also, war in der Fl\u00fcchtlingsfrage aus Berliner Sicht nie das Problem. Vielmehr war und ist es die Weigerung einiger Mitgliedstaaten, auch nur einen einzigen Schutzsuchenden aufzunehmen. Und deren Versuch, wie der Migrationsforscher Gerald Knaus erl\u00e4utert, diese mit einer ebenso einfachen wie brutalen Abschreckungsbotschaft fernzuhalten:  \"Es ist besser, in Afghanistan, in der T\u00fcrkei oder im Libanon zu sein, denn in der EU werdet ihr mehr leiden.\u201c", "Das sagt Knaus, der als Architekt des Fl\u00fcchtlingspakts mit der T\u00fcrkei gilt. Jenes Deals von 2016, der anschaulich belegt, worum es der Kanzlerin - jenseits von \"Wir schaffen das\" - seitdem auch geht: Den Fl\u00fcchtlingszuzug in die EU kontrolliert klein zu halten. Kaum etwas d\u00fcrfte man im Kanzleramt mehr f\u00fcrchten als ein Erstarken der zuletzt schw\u00e4chelnden AfD. Eine europ\u00e4ische L\u00f6sung w\u00fcrde Merkel dabei extrem helfen. Doch dass die von der Kanzlerin 2015 vorgezeichnete EU-Lernkurve noch einen steilen Verlauf nehmen wird, ist nicht absehbar."]}}, "recommendations": []}