{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/inland/csu-seehofer-moria-101.html", "query_keywords": ["migrant", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "16.09.2020", "last_modified": "19.09.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": ["Uli Hauck"], "author_organization": ["ARD-Hauptstadtstudio"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "Nach Brand in Moria: Seehofer, die CSU und ein Kurswechsel", "description": "Erst \u00e4u\u00dferte sich Innenminister Seehofer nach dem Brand in Moria z\u00f6gerlich - und dann voller Eigenlob f\u00fcr den Entschluss, mehr Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen. Das Umdenken war auch dem Druck aus den eigenen Reihen geschuldet. Von Uli Hauck.", "body": {"": ["Nach dem Brand im griechischen Fl\u00fcchtlingscamp Moria in der vergangenen Woche hat CSU-Chef Markus S\u00f6der erst abgewartet und dann die Richtung vorgegeben. Kurz nach seinem CDU-Kontrahenten Armin Laschet machte auch er bei Twitter klar: \"Sollte die Bundesregierung entscheiden, Menschen aufzunehmen, wird sich Bayern selbstverst\u00e4ndlich daran beteiligen.\""], "Parteikollegen erh\u00f6hen den Druck": ["Noch am gleichen Abend legte Bundesentwicklungsminister Gerd M\u00fcller, ebenfalls CSU, nach: \"Ich pers\u00f6nlich bin der Meinung, dass wir die Angebote der deutschen L\u00e4nder und Kommunen jetzt annehmen sollten\" und dass Deutschland vorausgehen solle \"mit einem Zeichen der Humanit\u00e4t\". 2000 Fl\u00fcchtlinge k\u00f6nne die Bundesrepublik aufnehmen.", "M\u00fcller hat die Elendslager dieser Welt gesehen und wollte entsprechend handeln.", "Bundesinnenminister Horst Seehofer war dar\u00fcber offenbar nicht erfreut:", "\"Es geh\u00f6rt zu meinem politischen Lebensweg, dass gelegentlich eigene Parteifreunde einen besonders liebevoll behandeln.\""], "Erst einmal abtauchen": ["Druck aus der CSU, mehr Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen - f\u00fcr Seehofer ist das offenbar eine neue Erfahrung. Der 71-J\u00e4hrige, dem nachgesagt wird, er entziehe sich zunehmend seiner eigenen Partei, tauchte drei Tage ab. Er arbeite in seinem Ministerium an einer L\u00f6sung, hie\u00df es. Er selbst stellt es im Nachhinein so dar:", "\"Und darum ist f\u00fcr mich nicht ein Studio wichtig, sondern an der Werkbank (\u2026) die Informationen herbeiholen, Fakten herbeiholen. Das Kanzleramt macht das \u00fcbrigens auch vorz\u00fcglich. Und dann m\u00fcssen wir eine politische Entscheidung treffen.\"", "Die politische Entscheidung haben Seehofer und Bundeskanzlerin Angela Merkel getroffen. Wer dabei wen \u00fcberzeugen musste, bleibt offen.", "Eine Sprecherin der Bundesregierung will nicht aufkl\u00e4ren: \"Also \u00fcber die internen Einigungsprozesse geben wir grunds\u00e4tzlich keine Auskunft.\""], "Eigenlob f\u00fcr die \"humane Antwort\"": ["Seehofer, der in der Fl\u00fcchtlingspolitik 2015 noch von einer \"Kapitulation des Rechtsstaats\" und einer \"Herrschaft des Unrechts\" gesprochen hatte, lobt sich jetzt nach dem Brand in Moria selbst f\u00fcr seine politischen Entscheidungen:", "\"Vor ihnen steht ein Bundesinnenminister, der mehr als jeder andere die Begrenzung und Steuerung der Migranten entschieden hat, unterst\u00fctzt durch das Parlament. Und ich bin bis zur Stunde der einzige Innenminister Europas der f\u00fcr die humane Antwort einen L\u00f6sungsvorschlag vorgelegt hat.\""], "Kurswechsel gegen\u00fcber 2015": ["Bayern hatte 2015 einen gro\u00dfen Teil der Fl\u00fcchtlingsaufnahme zu schultern. Dabei half der CSU der Kurs, die AfD zu kopieren und die Kanzlerin zu d\u00fcpieren, aber nicht. Jetzt soll es mit \"Humanit\u00e4t und Ordnung\" und parteipolitischer Geschlossenheit besser klappen. Selbst Bayerns Ministerpr\u00e4sident S\u00f6der gelingt ein Lob: \"Horst Seehofer gelingt die Haltung, die passend ist f\u00fcr einen Bundesinnenminister. Er warnt vor allem vor der Dimension der ganzen Thematik.\"", "Egal wie man die Aufnahme von gerade mal knapp 1500 schutzbed\u00fcrftigen Fl\u00fcchtlingen bewertet. Die CSU will daraus m\u00f6glichst kein gro\u00dfes Streitthema mehr machen - wohl wissend, dass es besonders in Bayern W\u00e4hler gibt, f\u00fcr die das C durchaus noch eine Bedeutung hat."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesschau.de/ausland/moria-fluechtlinge-117.html", "https://www.tagesschau.de/inland/seehofer-fluechtlingsaufnahme-101.html", "https://www.tagesschau.de/inland/moria-fluechtlinge-aufnahme-105.html", "https://www.tagesschau.de/inland/moria-brand-109.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/moria-brand-117.html"]}