{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/ausland/moria-191.html", "query_keywords": ["migrant", "migration", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "12.09.2020", "last_modified": "14.09.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["tagesschau"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "Polizei auf Lesbos: Tr\u00e4nengas gegen Gefl\u00fcchtete", "description": "Ehemalige Bewohner des abgebrannten Fl\u00fcchtlingslager Moria protestieren gegen die chaotischen Zust\u00e4nde. Sie rufen unter anderem nach Kanzlerin Merkel. Die Polizei setzte Tr\u00e4nengas ein.", "body": {"": ["Auf der griechischen Insel Lesbos hat die Polizei Tr\u00e4nengas gegen eine Gruppe von Migranten eingesetzt, die nach dem Brand des Lagers Moria ihren Unmut \u00fcber ihre verzweifelte Lage zeigten.", "Die kurzzeitigen Spannungen brachen aus, als Hunderte Fl\u00fcchtlinge auf einer Stra\u00dfe zum Hafen von Mytilene marschierten und \"Freiheit\" sowie \"Kein Lager\" skandierten. Die Polizei riegelte den Zugang ab. Wie ein Fotograf der Nachrichtenagentur AFP berichtete, warfen Migranten Steine auf Polizisten.", "Durch den Brand des \u00fcberf\u00fcllten Lagers Moria am Mittwoch wurden mehr als 12.000 \u00fcberwiegend aus Afrika und Afghanistan stammende Menschen obdachlos. Die meisten harrten im Freien aus. Da 35 Migranten, die positiv auf das Coronavirus getestet wurden, unauffindbar sind, besteht die Sorge, das Virus k\u00f6nne sich ausbreiten."], "Fl\u00fcchtlinge rufen nach Merkel": ["Einige Demonstranten hielten handgeschriebene Plakate hoch, auf denen stand \"Wir wollen nicht zur\u00fcck in eine H\u00f6lle wie Moria\" und \"K\u00f6nnen Sie uns h\u00f6ren, Frau Merkel?\" Vor f\u00fcnf Jahren hatte Bundeskanzlerin Angela Merkel die deutschen Grenzen f\u00fcr viele Tausende Fl\u00fcchtlinge offen gehalten. Viele EU-L\u00e4nder nahmen wie die Bundesrepublik Fl\u00fcchtlinge auf, einige lehnen das aber bis heute ab.", "Griechenlands Migrationsminister Notis Mitarachi sagte auf Lesbos vor Reportern, von Samstag an k\u00f6nnten Asylsuchende in die Zelte und in Sicherheit kommen. Einen Transfer auf das Festland lehnt die griechische Regierung allerdings ab - trotz des wachsenden Widerstandes der Bev\u00f6lkerung von Lesbos gegen das Lager."], "\"Wir schlafen im Dreck\"": ["Die griechische Regierung schickte Schiffe nach Lesbos, um vor allem Familien und besonders bed\u00fcrftigen Menschen neue Schlafm\u00f6glichkeiten zu geben. Versuche der griechischen Armee, ein Zeltlager zu errichten, scheiterten bislang an heftigen Protesten von Fl\u00fcchtlingen und Einwohnern.", "Tausende Asylsuchende harren daher auch vier Tage nach der Katastrophe weiter im Freien aus. \"Wir schlafen im Dreck oder auf der Stra\u00dfe\", berichtete eine Gruppe ehemaliger Lagerbewohner auf Facebook. \"Wir haben nichts, womit wir uns bedecken k\u00f6nnen, nicht einmal eine Jacke, die uns vor der n\u00e4chtlichen K\u00e4lte und dem Wind sch\u00fctzt.\" Einige Fl\u00fcchtige schliefen sogar unter den B\u00e4umen des \u00f6rtlichen Friedhofs."], "Debatte \u00fcber Fl\u00fcchtlingsverteilung": ["Der Brand, der Moria komplett zerst\u00f6rt hat, r\u00fcckt die Debatte \u00fcber die Verteilung von Fl\u00fcchtlingen in der Europ\u00e4ischen Union wieder in den Mittelpunkt. Innenminister Horst Seehofer hatte am Freitag angek\u00fcndigt, dass Deutschland 100 bis 150 unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge aufnimmt. Insgesamt h\u00e4tten sich bisher neun EU-Staaten und die Schweiz bereiterkl\u00e4rt, die etwa 400 Personen aus dem Camp einreisen zu lassen, so der CSU-Politiker."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesschau.de/ausland/moria-brand-117.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/moria-feuer-reaktionen-101.html", "https://www.tagesschau.de/inland/bundeslaender-fluechtlinge-101.html", "https://www.tagesschau.de/inland/bundestag-moria-105.html", "https://www.tagesschau.de/inland/bundestag-moria-103.html"]}