{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/ausland/alan-kurdi-149.html", "query_keywords": ["migrant", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "03.11.2019", "last_modified": "25.11.2019", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["tagesschau"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "Fl\u00fcchtlingsschiff \"Alan Kurdi\" legt in Italien an", "description": "Nach einer tagelangen Odyssee hat das deutsche Seenotrettungsschiff \"Alan Kurdi\" im italienische Tarent angelegt. Dort gingen die 88  Migranten von Bord. Sie werden nun auf mehrere L\u00e4nder in Europa verteilt.", "body": {"": ["Das deutsche Rettungsschiff \"Alan Kurdi\" mit 88 Migranten an Bord ist in Tarent in S\u00fcditalien angekommen. Die im Mittelmeer geretteten Menschen gingen in dem apulischen Hafen von Bord. Unter ihnen waren laut italienischen Medienberichten auch neun Minderj\u00e4hrige. Alle sollen nun innerhalb Europas verteilt werden.", "Deutschland und Frankreich werden dem Innenministerium in Rom zufolge 60 der Migranten aufnehmen. Portugal habe sich zur Aufnahme von f\u00fcnf der Fl\u00fcchtlinge bereit erkl\u00e4rt, Irland nehme zwei von ihnen auf und Italien 21.", "Das Innenministerium hatte der \"Alan Kurdi\" am Freitag die Erlaubnis erteilt, in Tarent anzulegen. Nach fast einer Woche auf dem Mittelmeer war die Crew zuvor in italienische Hoheitsgew\u00e4sser eingefahren. Die Organisation Sea Eye, die das Rettungsschiff betreibt, hatte dies mit dem schlechten Wetter begr\u00fcndet.", "Die \"Alan Kurdi\" hatte am Samstag vergangener Woche die Fl\u00fcchtlinge aus einem havarierten Schlauchboot gerettet und war dabei nach eigenen Angaben massiv von Einsatzkr\u00e4ften aus Libyen bedroht worden. Patrouillenboote h\u00e4tten Sch\u00fcsse in die Luft und ins Wasser abgegeben, teilte Sea Eye mit. Nach der Rettungsaktion lag die \"Alan Kurdi\" tagelang vor Lampedusa fest."], "Weiter politischer Streit um Verteilung": ["Auch das italienische Versorgerschiff \"Asso Trenta\", das zwischen Freitagabend und Samstagfr\u00fch rund 200 Menschen in internationalen Gew\u00e4ssern vor Libyen rettete und an Bord nahm, erreichte inzwischen den Hafen in Pozallo auf Sizilien.", "Die Aufnahme und Verteilung von im zentralen Mittelmeer geretteten Fl\u00fcchtlingen in Europa sorgt schon seit Langem f\u00fcr Streit. Die Innenminister von Deutschland, Frankreich, Italien und Malta einigten sich Ende September auf einen vorl\u00e4ufigen Verteilungsmechanismus.", "Demnach sollen aus Seenot gerettete k\u00fcnftig innerhalb von vier Wochen auf die teilnehmenden EU-Staaten verteilt werden. Dies soll eine \u00dcbergangsl\u00f6sung sein, bis das derzeitige Asylsystem der EU, das sogenannte Dublin-Verfahren, \u00fcberarbeitet werden kann."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesschau.de/ausland/alan-kurdi-143.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/open-arms-fluechtlinge-libyen-103.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/seenotrettung-verteilung-fluechtlinge-103.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/seenotrettung-123.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/seawatch-italien-101.html"]}