{"news_outlet": "tagesschau", "provenance": "https://www.tagesschau.de/inland/asyantraege-rueckgang-101.html", "query_keywords": ["migrant", "asyl"], "creation_date": "11.06.2020", "last_modified": "03.10.2020", "crawl_date": "24.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["tagesschau"], "news_keywords": ["Nachrichten,Inland", "Ausland", "Wirtschaft", "Sport", "Kultur Reportage", "Bericht", "News", "Tagesthemen", "Aktuell", "Neu", "Neuigkeiten", "Hintergrund", "Hintergrund", "Information", "Politik", "Innenpolitik", "Aussenpolitik", "Video", "Audio"], "content": {"title": "EU registriert wegen Corona deutlich wenige Asylantr\u00e4ge", "description": "So niedrige Zahlen gab es seit zw\u00f6lf Jahren nicht mehr - laut EU-Angaben stellten im April in der gesamten Union weniger als 9000 Menschen einen Asylantrag. Das sei wohl eine Folge der Corona-Pandemie.", "body": {"": ["Die Corona-Krise hat die Zahl der Asylantr\u00e4ge in Europa drastisch einbrechen lassen. Nach Angaben der EU-Asylagentur EASO wurden im April nur 8730 Antr\u00e4ge in der EU sowie in Norwegen, Island, Liechtenstein und in der Schweiz registriert. Das seien 87 Prozent weniger als in der Zeit vor der Corona-Pandemie und seit mindestens 2008 der niedrigste Wert.", "Schon f\u00fcr M\u00e4rz hatte die Agentur einen starken R\u00fcckgang vermeldet, doch da stellten immer noch rund 35.000 Menschen einen Antrag. Im Jahr 2019 lag die Zahl der Menschen, die in Europa Schutz beantragten, insgesamt bei etwa 714.000."], "Beh\u00f6rde geht von Folge der Corona-Pandemie aus": ["Als Hintergrund des R\u00fcckgangs gelten Einreiseverbote und die versch\u00e4rften Grenzkontrollen wegen des Coronavirus. Es handle sich nicht unbedingt um eine langfristige Entwicklung, teilte die Beh\u00f6rde mit.", "Besonders drastisch war der R\u00fcckgang laut EASO bei Venezuelanern und Kolumbianern: B\u00fcrger dieser Staaten stellten so gut wie keine Antr\u00e4ge mehr, nachdem es hier noch im Januar jeweils mehr als 5000 Antr\u00e4ge gegeben hatte. Die gr\u00f6\u00dfte Gruppe der Antragsteller seien weiterhin Syrer (1685 Antr\u00e4ge) und Afghanen (780 Antr\u00e4ge)."], "Auch EU-Kommission will anderes Verfahren an Au\u00dfengrenzen": ["Die\u00a0EU-Kommission dringt wie Deutschland bei der geplanten Asylreform darauf, den Umgang mit Schutzsuchenden an den EU-Au\u00dfengrenzen grundlegend zu \u00e4ndern. \"Von dem Moment an, in dem jemand an die EU-Au\u00dfengrenze kommt, muss etwas passieren\", sagte Vizekommissionspr\u00e4sident Margaritis Schinas beim Delphi Economic Forum. Dies k\u00f6nne nicht nur den Ersteinreisel\u00e4ndern \u00fcberlassen werden.", "Die Bundesregierung pocht darauf, dass schon an den EU-Au\u00dfengrenzen gepr\u00fcft wird, ob ein Migrant schutzbed\u00fcrftig ist. Falls nicht, solle er mithilfe der EU-Grenzschutzagentur Frontex ins Heimatland zur\u00fcckgebracht werden. Dies w\u00fcrde auch die Frage der Verteilung der Schutzberechtigten vereinfachen."]}}, "recommendations": ["https://www.tagesschau.de/ausland/asylreform-eu-praesidentschaft-101.html", "https://www.tagesschau.de/investigativ/hsb/asyl-flughafenverfahren-101.html", "https://www.tagesschau.de/ausland/eugh-transitzonen-103.html"]}