{"news_outlet": "taz", "provenance": "https://taz.de/Gruene-und-Homoeopathie/!5652485/", "query_keywords": ["hom\u00f6opathie"], "creation_date": "14.01.2020", "last_modified": "15.01.2020", "crawl_date": "25.02.2021", "author_person": ["Ulrich Schulte"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Hom\u00f6opathie", "Die Gr\u00fcnen", "Robert Habeck (Gr\u00fcne)", "Gesundheitspolitik", "Deutschland", "Politik", "taz", "tageszeitung "], "content": {"title": "Gr\u00fcne und Hom\u00f6opathie: Globuli wirken toxisch", "description": "L\u00e4sterei im Chat, Indiskretionen und Polemik: Warum der Gr\u00fcnen-Vorstand um Robert Habeck in der Hom\u00f6opathie-Debatte die Notbremse zieht.", "body": {"": ["BERLIN taz | Eigentlich wollte die Gr\u00fcnen-Spitze das heikle Thema mit dieser Idee abr\u00e4umen: Eine Kommission sollte die Haltung der \u00d6kopartei zur Hom\u00f6opathie kl\u00e4ren, Bef\u00fcrworter und Kritiker friedlich an einem Tisch vereint, im Gespr\u00e4ch mit Fachpolitikern. So hatte es der Bundesvorstand vor dem Bielefelder Parteitag im November vorgeschlagen, so beschloss es eine gro\u00dfe Mehrheit der Delegierten.", "Nun, gerade mal zwei Monate sp\u00e4ter, ist klar: Die mit gro\u00dfen Hoffnungen gestartete Kommission ist gescheitert, bevor sie richtig mit der Arbeit begonnen hat. Die Gr\u00fcnen-Spitze sagte das geplante Gremium am Dienstag ab. Das geht aus einem Beschluss des Bundesvorstands hervor, der der taz vorliegt. Der Vorstand sei \u201eeinstimmig zu dem Ergebnis gekommen, dass eine vertrauensvolle und erfolgreiche Arbeit dieser Kommission nicht m\u00f6glich ist\u201c, begr\u00fcndet er seine Entscheidung.", "Der Grund ist pikant: Informationen seien aus einem internen Vorgespr\u00e4ch an Zeitungen durchgestochen worden. \u201eDie Debatte um die \u201aHom\u00f6opathie\u2018 war von Anfang an durch einen aggressiven und teilweise polemischen Ton beschwert\u201c, argumentiert der Bundesvorstand. Bereits vor dem Parteitag seien \u201eimmer wieder aus internen Gespr\u00e4chen Informationen an die Medien weitergegeben\u201c worden.", "Indiskretion? Das ist ein harscher Vorwurf an eine Kommission, in der ausschlie\u00dflich Parteimitglieder sitzen sollten. Die Gr\u00fcnen-ChefInnen Robert Habeck und Annalena Baerbock sind stolz darauf, eine neue Vertrauenskultur etabliert zu haben. Gr\u00fcne verweisen gerne darauf, dass man hinter verschlossenen T\u00fcren hart streite, aber dann nach au\u00dfen geschlossen auftrete. Dass ein wichtiges Gremium wegen Durchstechereien eingestampft wird, versetzt dieser Erz\u00e4hlung einen tiefen Kratzer."], "\u201e\u2026 w\u00fcnscht sich der BuVo folgende Debatten\u201c": ["Die Kommission sollte die Zerstrittenen zusammenbringen: Tim Demisch, ein Politikstudent aus Berlin, und Paula Piechotta, eine \u00c4rztin aus Leipzig, sehen Hom\u00f6opathie kritisch. Sie werben unter anderem daf\u00fcr, die Finanzierung hom\u00f6opathischer Heilmethoden durch gesetzliche Krankenkassen zu beenden \u2013 und hatten einen entsprechenden Antrag f\u00fcr den Parteitag gestellt. Ihr Argument: Es sei wissenschaftlich erwiesen, dass Hom\u00f6opathie nicht \u00fcber den Placebo-Effekt hinaus wirke.", "Auf der anderen Seite sitzen die integrativ arbeitenden Mediziner Ulrich Geyer und Yatin Shah. Sie k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass die Wirksamkeit von Hom\u00f6opathie anerkannt wird. Auch Gesundheits- und WissenschaftspolitikerInnen sollten in der Kommission mitdiskutieren, etwa Baden-W\u00fcrttembergs Sozialminister Manfred Lucha oder die Bundestagsabgeordnete Kordula Schulz-Asche.", "Die Vorw\u00fcrfe des Bundesvorstands beziehen sich vor allem auf einen Text, der Mitte Dezember im Tagesspiegel erschien. Darin wird berichtet, dass mehrere Hom\u00f6opathie-Kritiker offenbar skeptisch seien, dass die Kommissionsarbeit zu einem f\u00fcr sie zufriedenstellenden Ergebnis f\u00fchren werde. Genervte \u00c4u\u00dferungen Piechottas werden aus einem internen Chat zitiert: \u201eWir werden parallel an einem komplett eigenen Textvorschlag f\u00fcr das Grundsatzprogramm arbeiten\u201c, k\u00fcndigte sie an.", "Au\u00dferdem \u00e4rgerte sie sich \u00fcber Formulierungen aus einem Papier der Parteispitze. \u201eKonkret w\u00fcnscht sich der BuVo folgende Debatten\u201c, hie\u00df es dort. F\u00fcr sie sei das der Satz des Monats, l\u00e4sterte Piechotta laut Tagesspiegel. Und \u00fcbersetzte: \u201eLiebe Parteimitglieder, hier die Debatten, die ihr f\u00fchren d\u00fcrft.\u201c"], "Ern\u00fcchtertes Fazit des Vorstands": ["Demisch und Piechotta r\u00e4umten nach der Ver\u00f6ffentlichung auf Twitter indirekt ein, interne Informationen mit anderen geteilt zu haben. Der Artikel enthalte \u201eaus dem Zusammenhang gerissene Zitate von \u00adNachrichten aus unserer internen Unterst\u00fctzer*innengruppen (sic!)\u201c. Ihr Fazit: \u201eWir \u00fcbernehmen die volle Verantwortung daf\u00fcr, dass wir offensichtlich Menschen vertraut haben, die dieses Vertrauen gebrochen haben.\u201c", "Der Bundesvorstand spielt in seinem aktuellen Beschluss auf diesen Vorgang an. Habeck habe als designierter Leiter der Kommission bei einer Telefonkonferenz darauf hingewiesen, dass Interna \u201eim gemeinsamen Vertrauensraum\u201c bleiben m\u00fcssten \u2013 und dass es in der Verantwortung der Kommissionsmitglieder liege, \u201edass Dokumente nicht \u00fcber Dritte in die \u00d6ffentlichkeit gelangen\u201c. So sei es in dem Protokoll nach der Telefonkonferenz festgehalten worden. \u201eAllerdings ohne Erfolg\u201c \u2013 schon am Tag, als der Protokollentwurf verschickt wurde, habe man in Zeitungen \u00fcber die Konferenz lesen k\u00f6nnen.", "Der Vorstand zieht die Beschlussfassung zur Hom\u00f6opathie nun an sich. Der Parteitag habe den Vorstand beauftragt, eine Positionierung zu einem wissenschaftsbasierten und ethischen Gesundheitssystem zu erarbeiten, betont er. Auch solle eine Haltung zu den Voraussetzungen f\u00fcr die Erstattungsf\u00e4higkeit durch die Krankenkassen vorgelegt werden.", "\u201eDer Auftrag\u201c, schreibt die Gr\u00fcnen-Spitze ern\u00fcchtert, \u201ekann nur erf\u00fcllt werden, indem der Bundesvorstand die erforderliche programmatische Arbeit selbst verantwortet.\u201c"]}}, "recommendations": []}