{"news_outlet": "sputniknews", "provenance": "https://de.sputniknews.com/politik/20190321324425017-merkel-bundestag-eu-politik/", "query_keywords": ["asyl"], "creation_date": "21.03.2019", "last_modified": "21.03.2019", "crawl_date": "11.12.2020", "author_person": ["Marcel  Joppa. Sputnik Deutschland"], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Ja zu Europa, ja zur NATO: Merkel erl\u00e4utert im Bundestag k\u00fcnftige EU-Politik", "description": "Bundeskanzlerin Merkel hat bei ihrer heutigen Regierungserkl\u00e4rung im Bundestag f\u00fcr eine geeinte EU und deutsche Verantwortung geworben: Ob bei innerer Sicherheit...", "body": {"": ["Am Morgen gab Bundeskanzlerin Angela Merkel im Deutschen Bundestag eine Regierungserkl\u00e4rung zum anstehenden Europ\u00e4ischen Rat ab. Dabei standen nicht nur die Querelen um den Brexit im Vordergrund: Merkel ging auch auf die Rolle der NATO ein, sie warb f\u00fcr Europa als Demokratie und Friedensmacht, au\u00dferdem erkl\u00e4rte sie ihre Strategie gegen\u00fcber China und sie lobte die Fortschritte in\u00a0der europ\u00e4ischen Asylpolitik.", "Die T\u00fcr ist weit ge\u00f6ffnet \u2026", "Doch zun\u00e4chst widmete sich die Kanzlerin ausgiebig den einhergehenden Problemen mit dem angek\u00fcndigten EU-Austritt Gro\u00dfbritanniens. Dabei setzte sie ein Ultimatum: Wenn es im britischen Parlament nicht bald eine positive Abstimmung gebe, werde die EU auch nicht f\u00fcr eine Verschiebung des Austrittsdatums votieren. Dennoch erkl\u00e4rte Merkel, das Verh\u00e4ltnis zu Gro\u00dfbritannien sei ihr weiterhin wichtig:", "\u201eNach dem Austritt werden die Beziehungen nicht so eng sein k\u00f6nnen, als wenn Gro\u00dfbritannien Teil der Europ\u00e4ischen Union ist. Aber die T\u00fcr f\u00fcr eine enge Zusammenarbeit in\u00a0Freundschaft und im gegenseitigen Nutzen steht von unserer Seite weit offen.\u201c", "Die Kanzlerin betonte dabei, dass ein geordneter Austritts Gro\u00dfbritanniens notwendig sei.", "Der Notfallplan steht \u2026", "Gleichzeitig habe Deutschland aber bereits eine Reihe von Ma\u00dfnahmen getroffen, sollte es nicht zu einer geordneten L\u00f6sung kommen. So sei der G\u00fcterverkehr zun\u00e4chst sichergestellt, Erasmus-Studenten k\u00f6nnten weiter studieren und auch f\u00fcr Visa f\u00fcr Briten innerhalb der EU habe man gesorgt. Merkel hoffe aber, es gebe noch einen anderen Weg:", "\u201eAuch wenn wir die wichtigsten Notfallma\u00dfnahmen bereits getroffen haben, werden wir uns bis zum letzten Tag und bis zur letzten Stunde daf\u00fcr einsetzen, dass diese Notfallplanung nicht zum Tragen kommt, sondern dass wir auch in\u00a0den verbleibenden wenigen Tagen alles daransetzen, eine geordnete, gemeinsame L\u00f6sung hinzubekommen.\u201c", "Urspr\u00fcnglich wollte sich Gro\u00dfbritannien schon am 29. M\u00e4rz von der Europ\u00e4ischen Union trennen. Am 12. M\u00e4rz lehnte das britische Unterhaus jedoch den von der Premierministerin ausgehandelten Brexit-Vertrag trotz Nachbesserungen erneut ab.", "Ein Hort der Demokratie \u2026", "Merkel warb in\u00a0ihrer Rede erneut f\u00fcr ein gemeinsames Europa. Europa sei ein Hort der Demokratie, trotz aller Anfechtungen, die es auch innerhalb der Europ\u00e4ischen Union gebe:", "\u201eEuropa ist ein Ort, an dem Minderheiten vor Verfolgung gesch\u00fctzt werden. Europa bedeutet, Freiheit zu sagen, und es bedeutet eben auch, sagen zu k\u00f6nnen, schreiben zu k\u00f6nnen, glauben zu k\u00f6nnen, was jeder f\u00fcr richtig h\u00e4lt\u00a0\u2014 nat\u00fcrlich im Rahmen unserer gerichtlichen Ordnung.\u201c", "Diese Wertebasis sei ein Fundament und ein Versprechen f\u00fcr Wohlstand und Sicherheit.", "Eigentlich eine Trivialit\u00e4t \u2026", "An einigen Stellen der europ\u00e4ischen Asylpolitik sei die EU vorangekommen, so Merkel. In diesem Zusammenhang erinnerte die Kanzlerin an ein wichtiges Projekt, dass nun in\u00a0Angriff genommen wurde:", "\u201eDas EU-weite Ein- und Ausreiseregister, dass 2020 funktionsf\u00e4hig sein kann. Eigentlich h\u00e4tte man es r\u00fcckblickend mit der Einf\u00fchrung von Schengen sofort vereinbaren m\u00fcssen. Es ist eigentlich eine Trivialit\u00e4t, dass wenn man einen gemeinsamen Raum hat, dass man auch wei\u00df, wer da drin ist und wer ausreist.\u201c", "Doch Merkel erg\u00e4nzte, diese Ma\u00dfnahme k\u00e4me \u201ebesser sp\u00e4t als nie\u201c. Sie dankte dabei Bundesinnenminister Horst Seehofer f\u00fcr sein Engagement in\u00a0der Sache.", "Merkel und die NATO \u2026", "Generell m\u00fcsse Deutschland mit gutem Beispiel vorangehen. Merkel betonte, sie stehe voll und ganz zur NATO als B\u00fcndnis zur Sicherung des Friedens. Allerdings habe Deutschland noch viel zu tun, um gemeinsame Waffensysteme und Technologien voranzubringen und finanziell nachzubessern:", "\u201eWir haben jetzt mit 1,5 Prozent f\u00fcr 2024 bei der NATO eine Verpflichtung abgegeben, die nicht die Erwartungen aller im B\u00fcndnis schon erf\u00fcllt. Aber das wir diese abgegebene Verpflichtung nun wirklich auch einhalten, daf\u00fcr stehe ich und daf\u00fcr steht auch die Bundesregierung.\u201c", "Die USA hatten urspr\u00fcnglich gefordert, alle NATO-Mitgliedsstaaten m\u00fcssten 2 Prozent des Bruttoinlandsprodukts in\u00a0R\u00fcstung investieren. Dies stie\u00df allerdings unter anderem beim Koalitionspartner SPD auf Kritik.", "Wohlstand in\u00a0Europa \u2026", "Zum Ende ihrer Regierungserkl\u00e4rung im Bundestag z\u00e4hlte Merkel noch einmal die Vorz\u00fcge Europas auf. So biete Europa die beste medizinische Versorgung weltweit, die h\u00f6chsten Standards beim Verbraucher- und Datenschutz. Auch biete die Marktwirtschaft den Menschen die M\u00f6glichkeit zur wirtschaftlichen Entfaltung und gleichzeitig zu sozialem Schutz:", "\u201eLohnt es sich, f\u00fcr dieses Europa weiter zu k\u00e4mpfen? Ich sage ja! Es gibt aus meiner Sicht keine M\u00f6glichkeit, anderweitig unseren deutschen Wohlstand, unsere Art zu leben besser zu sch\u00fctzen, als dies in\u00a0einem gemeinsamen Europa zu tun.\u201c", "Und daf\u00fcr wolle sich Merkel auch beim kommenden Europ\u00e4ischen Rat einsetzen. Die Kanzlerin reist noch heute zu dem Treffen nach Br\u00fcssel, im Mittelpunkt des Fr\u00fchjahrstreffens der Staats- und Regierungschefs wird dann erneut der Brexit stehen, aber auch die deutsch-franz\u00f6sischen Vorschl\u00e4ge einer europ\u00e4ischen Industriestrategie sowie der Klimaschutz und das Verh\u00e4ltnis der EU zu China.", "Die Reportage zum Nachh\u00f6ren:"]}}, "recommendations": []}