{"provenance": "https://deutsch.rt.com/europa/88394-kurz-vor-eu-und-parlamentswahlen/", "author": [""], "creation_date": "22.05.2019", "content": {"title": "Auf dem Weg zu den Wahlurnen: Es g\u00e4rt im Staate D\u00e4nemark", "body": [{"": "F\u00fcr viele D\u00e4nen d\u00fcrfte etwas faul sein in ihrem Staat. Eines zumindest ist sicher: Es g\u00e4rt im Land. Doch die EU-Granden samt angeschlossener Medienlandschaft scheinen kaum Notiz von den sozialen Spannungen und Entwicklungen zu nehmen. Wollen sie nicht wahrhaben, was sich im vermeintlichen Musterstaat D\u00e4nemark seit Jahren abspielt? Sicherlich haben sie bereits alle H\u00e4nde voll zu tun, um die EU zusammenzuhalten, aber trotzdem w\u00e4re das fahrl\u00e4ssig, denn auch von Norden droht Ungemach."}, {"": "Mehr lesen:Abrissplan des d\u00e4nischen \"Ghettos\" Vollsmose nimmt Formen an"}, {"": "Im Jahre 2015 fuhren die d\u00e4nischen Sozialdemokraten ihre gr\u00f6\u00dfte Wahlschlappe seit 100 Jahren ein. Mit einem R\u00fcckgang um satte 30 Prozentpunkte erhielten sie nur noch 26 Prozent der Stimmen. Beobachter f\u00fchren dies vor allem auf die neoliberale Politik der damaligen Regierung von Ministerpr\u00e4sidentin Helle Thorning-Schmidt zur\u00fcck \u2013 \u00e4hnlich wie in Deutschland unter Gerhard Schr\u00f6der. Diese Politik wurde von den entt\u00e4uschten W\u00e4hlern abgestraft, die den schleichenden Abbau des d\u00e4nischen Wohlfahrtsstaates zunehmend zu sp\u00fcren bekommen."}, {"": "Seit den Wahlen im Jahre 2015 stellt nun eine sogenannte \"Mitte-Rechts-Koalition\" unter Ministerpr\u00e4sident Lars L\u00f8kke Rasmussen die Regierung. Sie leitete eine Zusammenarbeit mit der \"Dansk Folkeparti\" (DF) ein, die von der wachsenden Verunsicherung der Bev\u00f6lkerung profitierte. Sp\u00e4tstens seit diesem Zeitpunkt hat harte die Realit\u00e4t nicht mehr viel mit dem einstigen Image D\u00e4nemarks als Bollwerk des sozialen Friedens zu tun. Die j\u00fcngsten Aussagen von Regierungschef Rasmussen sind da nur die Spitze des Eisbergs."}, {"": "Im d\u00e4nischen Krus\u00e5 bei Flensburg sorgte er am Montag \u2013 vor allem innerhalb D\u00e4nemarks \u2013 mit \u00c4u\u00dferungen \u00fcber dauerhafte Grenzkontrollen zu Deutschland f\u00fcr Aufsehen. Vor allem die von seiner Partei Venstre wahrgenommene \"Terrorgefahr\", aber auch das Problem der \"grenz\u00fcberschreitenden organisierten Kriminalit\u00e4t\" w\u00fcrden f\u00fcr eine solche L\u00f6sung sprechen, selbst bei sinkenden d\u00e4nischen Asylbewerberzahlen. Laut Rasmussen m\u00fcsse daher die Zusammenarbeit im Schengenraum reformiert werden."}, {"": "Bereits seit Januar 2016 kontrollieren die d\u00e4nischen Beh\u00f6rden an der Grenze aus Deutschland kommende Fahrzeuge und Insassen. An drei Grenzposten geschieht das l\u00fcckenlos, an den meisten anderen Grenz\u00fcberg\u00e4ngen bisher nur stichprobenartig. Auch wenn sie offiziell vorl\u00e4ufigen Charakters sind, wurden die Ma\u00dfnahmen regelm\u00e4\u00dfig verl\u00e4ngert. Und wenn es nach Rasmussen ginge, w\u00fcrden bald auch Ausreisende solchen Kontrollen unterworfen."}, {"": "Mehr zum Thema - D\u00e4nemark: Rechtspopulisten verbrennen am Rande islamistischer Kundgebung Koran-Exemplare"}, {"": "Vor den EU-Parlamentswahlen sind das sicherlich keine erfreulichen Nachrichten f\u00fcr die EU-Strategen. Doch\u00a0nur rund zwei Wochen nach der EU-Wahl am 26. Mai wird in D\u00e4nemark auch noch einmal gew\u00e4hlt: Die Wahl zum n\u00e4chsten Folketing \u2013 dem d\u00e4nischen Parlament \u2013 wird am 5. Juni stattfinden. Dieser Tag d\u00fcrfte sich f\u00fcr Br\u00fcssel ebenfalls als Herausforderung erweisen, die von den EU-Granden neuerlich daran erinnert, die Probleme im Land ernst zu nehmen und nicht zu marginalisieren."}, {"": "Hierzulande kaum bekannt d\u00fcrfte der Name Rasmus Paludan sein. Dessen ultra-konservative neue Partei \"Stram Kurs\" (\"Strammer Kurs\", Anm. d. Red.) wird im Juni erstmals bei der d\u00e4nischen Parlamentswahl antreten. Gerne verbrennt Paludan bei Veranstaltungen \u00f6ffentlichkeitswirksam auch mal einen Koran und sch\u00fcrt damit auch das Feuer der wachsenden sozialen Spannungen. Im vergangenen Jahr l\u00f6ste Paludan mit seinen Provokationen in der Hauptstadt Kopenhagen Ausschreitungen aus. Wegen Rassismus wurde er bereits verurteilt. Nach aktuellen Umfragen bef\u00fcrworten 2,4 Prozent der wahlberechtigten D\u00e4nen den \"strammen Kurs\". Da in D\u00e4nemark eine 2-Prozent-H\u00fcrde gilt, w\u00fcrde Paludans Partei damit also bei den Wahlen ins Parlament einziehen."}, {"": "Ein weiteres Symptom daf\u00fcr, dass beim n\u00f6rdlichen Nachbarn Deutschlands Einiges im Argen liegt, d\u00fcrfte die Insel Lindholm sein \u2013 auch das Alcatraz D\u00e4nemarks genannt. Ab kommendem Jahr soll das winzige Eiland die \"im Land unwillkommensten Menschen\" aufnehmen. Damit sind abgelehnte Asylbewerber, die nicht abgeschoben wurden, sowie straff\u00e4llige Ausl\u00e4nder gemeint. Demnach sollen etwa 100 Menschen dieser Zielgruppe auf die Insel gebracht werden. Einmal vor Ort, m\u00fcssen die neuen Inselbewohner dort vor allem \u00fcbernachten und sich auch regelm\u00e4\u00dfig bei den dortigen Beh\u00f6rden einfinden."}, {"": "Dadurch haben wir Kontrolle \u00fcber ihren Aufenthaltsort. Es ist n\u00e4mlich ein Problem f\u00fcr uns, dass manche Ausl\u00e4nder, die eigentlich ausgewiesen wurden, immer noch Straftaten begehen, ohne dass wir die M\u00f6glichkeit haben, sie zu kontrollieren."}, {"": "Wie der d\u00e4nische Finanzminister Kristian Jensen weiter ausf\u00fchrt, handele es sich aber keinesfalls um ein Gef\u00e4ngnis, denn das sei schlie\u00dflich auch nicht vereinbar mit dem V\u00f6lkerrecht. Jensen wei\u00df wovon er spricht, denn es ist noch gar nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt, ob sich dieses Konzept einer Strafinsel mit europ\u00e4ischem Recht vereinbaren l\u00e4sst. Ein \u00e4hnliches Vorhaben Italiens scheiterte bereits 1980 vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte."}, {"": "Mehr zum Thema - D\u00e4nemark versch\u00e4rft Regeln f\u00fcr abgelehnte Asylbewerber"}, {"": "Es ist ungewiss, ob die ausgew\u00e4hlten Menschen mit der \"Virus\" auf jenes Eiland \u00fcbersetzen werden, also mit der F\u00e4hre, die das Eiland mit dem Festland verbindet. Um zu verhindern, dass die neuen Bewohner im Land sesshaft werden, sollen die Ticketpreise steigen und die F\u00e4hre in Zukunft nur noch selten fahren."}, {"": "Sie sind nicht willkommen in D\u00e4nemark, und das werden sie sp\u00fcren,\" erkl\u00e4rte die d\u00e4nische Immigrationsministerin Inger Strojberg."}, {"": "Besonders lebenswert d\u00fcrfte die kleine Insel tats\u00e4chlich nicht sein. Auch der Name des F\u00e4hrschiffes geht darauf zur\u00fcck, dass die Insel Lindholm zuerst und auch derzeit noch \"eine Forschungsstelle f\u00fcr Tierseuchen samt Labor und Krematorium\" beherbergt."}, {"": "Die j\u00fcngsten Entwicklungen im Nachbarland d\u00fcrften nicht ins Kalk\u00fcl des Friedensnobelpreistr\u00e4gers \"Europ\u00e4ische Union\" passen. Letztendlich sind auch sie nur ein Symptom f\u00fcr gesellschaftspolitische Fehlentwicklungen deren politische Metastasen bislang vor allem mit dem populistischen Kampf gegen den \"rechten Populismus\"\u00a0 behandelt werden, ohne auf das eigentliche Leiden des \"Patienten\" einzugehen."}, {"": "In aktuellen Umfragen steht L\u00f8kke nicht allzu gut da. F\u00fcr seine sozialdemokratische Kontrahentin Mette Frederiksen stehen die Chancen gut, ihn an der Regierungsspitze abzul\u00f6sen. Ob die d\u00e4nische Bev\u00f6lkerung gesellschaftlich von einem Machtwechsel profitieren w\u00fcrde, steht auf einem ganz anderen Blatt geschrieben."}, {"": "Mehr zum Thema - D\u00e4nische Sozialdemokratin will Fl\u00fcchtlingslager in Afrika statt Asylrecht in D\u00e4nemark"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}