{"provenance": "https://deutsch.rt.com/europa/88171-eugh-auch-kriminelle-fluchtlinge-vor-abschiebung-geschutzt/", "author": [""], "creation_date": "16.05.2019", "content": {"title": "EuGH: Auch kriminelle Fl\u00fcchtlinge sind vor Abschiebung gesch\u00fctzt", "body": [{"": "Schwer kriminelle Fl\u00fcchtlinge d\u00fcrfen nach einem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs unter Umst\u00e4nden nicht abgeschoben werden. Der Entzug oder die Verweigerung des Asylrechts nach EU-Recht beeintr\u00e4chtige nicht den Anspruch auf Schutz durch die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention und die EU-Grundrechte, urteilten die h\u00f6chsten EU-Richter am Dienstag in Luxemburg."}, {"": "Mehr lesen:EuGH: Deutschland darf Asylwerber in andere EU-L\u00e4nder trotz M\u00e4ngel im Sozialsystem abschieben"}, {"": "Hintergrund sind die Klagen dreier Asylbewerber, denen Belgien beziehungsweise Tschechien die Anerkennung verwehrten, nachdem sie wegen besonders schwerer Straftaten verurteilt worden waren. Der EuGH sollte kl\u00e4ren, ob der Entzug dieses Fl\u00fcchtlingsstatus nach EU-Regeln mit dem Genfer Abkommen und den Grundrechten der EU vereinbar ist."}, {"": "Nach Ansicht der Richter ist er das. Sie weisen zun\u00e4chst darauf hin, dass Drittstaatenangeh\u00f6rige, die eine begr\u00fcndete Furcht vor Verfolgung in ihrem Herkunftsland haben, als Fl\u00fcchtling im Sinne des Genfer Abkommens einzustufen sind. Dies gelte unabh\u00e4ngig davon, ob ihnen dieser Status f\u00f6rmlich nach EU-Recht verliehen worden sei."}, {"": "Au\u00dferdem d\u00fcrften Menschen nach der EU-Grundrechtecharta nicht in ein Land abgeschoben werden, in dem Folter oder unmenschliche sowie erniedrigende Strafen drohen. Das Verhalten des Betroffenen - also auch kriminelles - spiele dabei keine Rolle. Hier gehe der Schutz durch die EU-Regeln, die sich auch auf die Grundrechtecharta berufen, \u00fcber den der Fl\u00fcchtlingskonvention hinaus."}, {"": "Die Richter betonen jedoch, dass eine Person, deren Asylantrag nicht stattgegeben oder deren Asylstatus aberkannt wird, in der EU nicht \u00fcber die gleichen Rechte verf\u00fcgt wie ein f\u00f6rmlich anerkannter Asylbewerber."}, {"": "Die Bundesregierung sieht ihre Haltung durch das Urteil vom Dienstag best\u00e4tigt. Der EuGH habe nicht nur zum Ausdruck gebracht, dass es in jenen F\u00e4llen, in denen im Heimatland Folter drohe, ein Abschiebeverbot gebe, sagte Innenstaatssekret\u00e4r Stephan Mayer (CSU) dem Sender n-tv. Die Richter h\u00e4tten zudem klargestellt, \"dass Schutzsuchenden oder auch anerkannten Schutzsuchenden sehr wohl der Schutzstatus verwehrt werden oder aberkannt werden kann, wenn sie sich einer schweren Straftat schuldig machen\"."}, {"": "Zugleich betonte Mayer, die Bundesregierung wolle das Abschieberecht noch versch\u00e4rfen. Vor allem \"die rechtlichen M\u00f6glichkeiten Abschiebehaft oder das Ausreisegewahrsam anzuordnen\" sollten erleichtert werden."}, {"": "Italiens Innenminister Matteo Salvini von der Lega kritisierte das Urteil hingegen. Es zeige, wie wichtig es sei, \"dieses Europa zu ver\u00e4ndern\", erkl\u00e4rte er. \"Ich \u00e4ndere meine Meinung und auch das Gesetz nicht: Die 'Asylbewerber', die vergewaltigen, klauen und dealen, kehren alle in ihre Heimat zur\u00fcck.\""}, {"": "Auch der \u00f6sterreichische Innenminister Herbert Kickl (FP\u00d6) \u00e4u\u00dferte sich kritisch zu dem Urteil. Auf Facebook stellte Kickl die rhetorische Frage, wen der EuGH eigentlich sch\u00fctze. Seine Bem\u00fchungen gingen in die entgegengesetzte Richtung. Sein Ministerium analysiere das Urteil. Sollte sich sein Verdacht best\u00e4tigen, m\u00fcsse sich der Gerichtshof den Vorwurf gefallen lassen, \"Schutzpatron krimineller Fl\u00fcchtlinge zu sein\"."}, {"": "Mehr zum Thema - Outet Tagesschau-Faktenfinder den eigenen Sender als rechtspopulistische Fake-News-Schleuder?"}, {"": "(rt deutsch/dpa)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}