{"provenance": "https://deutsch.rt.com/international/87175-assange-betrieb-zentrum-fur-spionage-moreno-kontert-correa/", "author": [""], "creation_date": "15.04.2019", "content": {"title": "\"Assange betrieb Zentrum f\u00fcr Spionage\" - Ecuadors Pr\u00e4sident Moreno kontert Ex-Pr\u00e4sidenten Correa", "body": [{"": "WikiLeaks-Gr\u00fcnder Julian Assange habe mehrmals die Bedingungen seines Aufenthalts in der ecuadorianischen Botschaft in London verletzt und versucht, sich von dort aus in die inneren Angelegenheiten anderer L\u00e4nder einzumischen. Dies sagte der ecuadorianische Pr\u00e4sident Len\u00edn Moreno gegen\u00fcber der Zeitung The Guardian."}, {"": "Unser Haus, das seine T\u00fcren \u00f6ffnete, kann nicht zum Zentrum f\u00fcr Spionage werden. Dieses Verhalten verst\u00f6\u00dft eindeutig gegen die Asylbedingungen. Unsere Entscheidung ist daher nicht willk\u00fcrlich und basiert auf dem internationalen Recht\", so\u00a0Moreno."}, {"": "Die Vorg\u00e4ngerregierung in Quito habe zugelassen, dass von der Botschaft in London aus in die \"Prozesse anderer Staaten\" eingegriffen werde. Laut Moreno soll\u00a0Assange Botschaftsmitarbeiter schlecht behandelt und rechtliche Schritte angedroht haben."}, {"": "Als Beispiel f\u00fcr die j\u00fcngste Einmischung nannte er die Ver\u00f6ffentlichung geheimer Dokumente aus dem Vatikan im Januar diesen Jahres. \"Leider gibt es Individuen, die sich zum Ziel gesetzt haben, die Privatsph\u00e4re anderer Menschen zu verletzen\", so Moreno. Dabei betonte er, dass der Entzug des Asyls f\u00fcr den WikiLeaks-Gr\u00fcnder eine souver\u00e4ne Entscheidung gewesen sei:"}, {"": "Wir treffen keine Entscheidungen aufgrund \u00e4u\u00dferen Drucks seitens eines anderen Staates."}, {"": "Der ehemalige Staatschef Ecuadors Rafael Correa hatte nach der Festnahme von Assange gegen\u00fcber dem\u00a0TV-Sender\u00a0RT\u00a0erkl\u00e4rt, dass der Entzug von Assanges Asyl eine \"Rache f\u00fcr die gegen ihn [Moreno] erhobenen Korruptionsvorw\u00fcrfe\" sei. Er verwies darauf, dass die Plattform WikiLeaks entsprechende Beweise - Dokumente, Korrespondenz und Kontoausz\u00fcge - publik gemacht hatte."}, {"": "Correa wies auch darauf hin, dass Assange seit dem Jahr 2017 ecuadorianischer Staatsb\u00fcrger sei und die Festnahme von Assange durch die britische Polizei auf dem Territorium der Botschaft nicht nur ein Versto\u00df gegen das V\u00f6lkerrecht, sondern auch gegen die ecuadorianische Verfassung sei. Nicht er, Rafael Correa, habe ihm Asyl gew\u00e4hrt, sondern der Staat Ecuador, so der Ex-Pr\u00e4sident."}, {"": "Gegen\u00fcber der Zeitung The Guardian wies Moreno diese Vorw\u00fcrfe zur\u00fcck und sagte, dass sein Vorgehen in Bezug auf Assange nicht mit dem Leak verbunden sei."}, {"": "Mehr lesen:Mit dem Schweigen zur Assange-Verhaftung biedert sich das deutsche Establishment den USA an"}, {"": "Au\u00dferdem bestand er darauf, dass die Entscheidung, mit den Briten zusammenzuarbeiten und Assange aus der Botschaft zu entfernen, eine souver\u00e4ne Entscheidung seiner Regierung gewesen und ihm von keiner externen Macht aufgezwungen worden sei."}, {"": "Er war ein Gast, dem eine w\u00fcrdige Behandlung angeboten wurde. Aber er hatte weder das Grundprinzip der Gegenseitigkeit f\u00fcr das Land, das ihn willkommen hie\u00df, verstanden, noch die Bereitschaft, das Protokoll [aus] dem Land, das ihn aufgenommen hatte, anzunehmen. Der Entzug seines Asyls erfolgte unter strikter Einhaltung des V\u00f6lkerrechts\", sagte Moreno."}, {"": "\"Schmutzkampagne gegen Assange\""}, {"": "Deutsche und spanische Abgeordnete versuchten unterdessen am Montag vergeblich,\u00a0Assange\u00a0im Gef\u00e4ngnis zu besuchen. Heike H\u00e4nsel und Sevim Dagdelen (beide von der Partei Die Linke) hatten aber nur eine Besuchsgenehmigung f\u00fcr die Botschaft, wie eine Sprecherin der Partei in Berlin sagte. Vonseiten des Gef\u00e4ngnisses habe es keine Antwort gegeben. Auch die spanische Gr\u00fcnen-Europa-Abgeordnete Ana Miranda war vergeblich nach London gereist."}, {"": "Diese Festnahme von Wikileaks-Gr\u00fcnder Julian Assange ist ein massiver Angriff auf die Presse- u Meinungsfreiheit, erkl\u00e4ren @SevimDagdelen und @HeikeHaensel und fordern seinen Schutz. Julian Assange und Wikileaks verdienen Anerkennung und keine Kriminalisierung. pic.twitter.com/jzPExCxGMs\u2014 linksfraktion (@Linksfraktion) 12. April 2019"}, {"": "Das Verhalten der Regierung Ecuadors gegen\u00fcber\u00a0Assange\u00a0sei ein \"eklatanter Versto\u00df gegen das V\u00f6lkerrecht\", hie\u00df es in einer gemeinsamen Mitteilung der drei Politikerinnen. Sie sprachen von einer \"Schmutz- und Verleumdungskampagne\" gegen den 47-J\u00e4hrigen."}, {"": "Der geb\u00fcrtige Australier war am vergangenen Donnerstag von der britischen Polizei in der ecuadorianischen Botschaft festgenommen worden, nachdem das Land sein politisches Asyl aufgehoben hatte.\u00a0Assange\u00a0war vor fast sieben Jahren in die diplomatische Vertretung gefl\u00fcchtet."}, {"": "Die USA werfen\u00a0Assange\u00a0Verschw\u00f6rung mit der Whistleblowerin Chelsea Manning vor, um ein Passwort eines Computernetzwerks der Regierung zu knacken. Manning hatte WikiLeaks im Jahr 2010 - damals noch als Bradley Manning - hunderttausende geheime Milit\u00e4rdokumente zukommen lassen. Es ging dabei unter anderem um Menschenrechtsverletzungen w\u00e4hrend der US-Milit\u00e4reins\u00e4tze im Irak und in Afghanistan."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}