{"provenance": "https://deutsch.rt.com/programme/451-programme/87315-assange-verkauft-erwischt-bild-klaut-bei-russicher-nachrichtenagentur/", "author": [""], "creation_date": "18.04.2019", "content": {"title": "ASSANGE verkauft ? | ERWISCHT: BILD klaut bei russischer Nachrichten-Agentur | 451 Grad", "body": [{"": "Nach sieben Jahren Asyl in der Londoner Botschaft Ecuadors wird Julian Assange pl\u00f6tzlich aus dem Geb\u00e4ude getragen. Ecuadors Pr\u00e4sident Moreno hat ihm einfach das Asyl entzogen! M\u00f6gliche Hintergr\u00fcnde f\u00fcr das Ende der Asylgew\u00e4hrung haben wir f\u00fcr euch entwirrt. Genauso wie die Reaktionen der deutschen Presse \u2013 wo bleibt der Aufschrei um die Verhaftung eines Whistleblowers?"}, {"": "Der #Spiegel berichtet lieber \u00fcber schwarze L\u00f6cher! Das hat doch selbst bei Snowden und Co. noch ganz anders ausgesehen! Ruptly war als einzige Nachrichtenagentur vor Ort! Aber das passt im Nachhinein den deutschen Medien gar nicht, dass sie jetzt Videomaterial von \"den Russen\" verwenden m\u00fcssen! Wir entlarven f\u00fcr euch, wie die deutsche Presse arbeitet \u2013 und was der andere Julian \u2013 R\u00f6pcke dazu zu sagen hat!"}, {"": "Mehr zum Thema - Ecuadors Pr\u00e4sident verneint jeden Zusammenhang zwischen Assanges Verhaftung und IWF-Milliardenkredit"}, {"": "Linkliste:"}, {"": "EILMELDUNG \u2013 TAZ Artikel"}, {"": "https://taz.de/!5585314/"}, {"": "Video von Assange\u2019s Verhaftung"}, {"": "https://www.youtube.com/watch?v=stTMt1tLT4g"}, {"": "Assange\u2019s Anklage"}, {"": "https://www.justice.gov/usao-edva/press-release/file/1153481/download"}, {"": "Artikel zu Assange"}, {"": "https://www.spiegel.de/politik/ausland/julian-assange-in-london-festgenommen-a-1262363.html"}, {"": "https://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/julian-assange-und-sein-verhaeltnis-zur-pressefreiheit-16138547.html"}, {"": "https://www.zeit.de/politik/ausland/2019-04/julian-assange-journalismus-anklage-pressefreiheit-meinungsfreiheit"}, {"": "Bildblog zu Bild"}, {"": "https://twitter.com/BILDblog/status/1116347107139571714"}, {"": "Archivierter Artikel der Bild zu Assange\u2019s Verhaftung"}, {"": "https://web.archive.org/web/20190411155210/https://www.bild.de/politik/2019/politik/julian-assange-in-london-festgenommen-nach-7-jahren-in-der-botschaft-von-ecuado-61179672.bild.html"}, {"": "Tagesschau 2012"}, {"": "https://www.tagesschau.de/multimedia/video/sendungsbeitrag186756.html"}, {"": "Wikileaks Video von Kriegsverbrechen"}, {"": "https://www.youtube.com/watch?v=5rXPrfnU3G0&has_verified=1"}, {"": "Artikel zu Ecuador und Assange"}, {"": "https://amerika21.de/2019/04/225089/ecuador-weltbank-iwf-moreno-assange"}, {"": "Spiegel Cover"}, {"": "https://magazin.spiegel.de/SP/2010/30/index.html?utm_source=spon&utm_campaign=inhaltsverzeichnis"}, {"": "https://magazin.spiegel.de/SP/2010/43/index.html?utm_source=spon&utm_campaign=inhaltsverzeichnis"}, {"": "https://magazin.spiegel.de/SP/2010/48/index.html?utm_source=spon&utm_campaign=inhaltsverzeichnis"}, {"": "https://magazin.spiegel.de/SP/2013/45/index.html?utm_source=spon&utm_campaign=inhaltsverzeichnis"}, {"": "https://magazin.spiegel.de/SP/2019/16/index.html?utm_source=spon&utm_campaign=inhaltsverzeichnis"}, {"": "Twitter Austausch mit J. Roepke"}, {"": "https://twitter.com/JulianRoepcke/status/1116367603377766403"}, {"": "J. Roepke Interview"}, {"": "https://www.bild.de/video/clip/bild-reporter/itv-julian-roepcke-43091434.bild.html"}, {"": "Obama Meme"}, {"": "https://www.memedroid.com/memes/detail/565840"}, {"": "Video der Reanimation"}, {"": "https://www.youtube.com/watch?v=nsGJEv7f9D8"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}