{"provenance": "https://deutsch.rt.com/inland/87240-seehofer-will-abschiebungen-erleichtern/", "author": [""], "creation_date": "17.04.2019", "content": {"title": "\"Geordnete-R\u00fcckkehr-Gesetz\" von Seehofer: Proteste wegen rechtlicher Bedenken", "body": [{"": "Gefl\u00fcchtete, die kein Bleiberecht mehr haben, werden k\u00fcnftig,\u00a0nach dem \"Geordnete-R\u00fcckkehr-Gesetz\" von Horst Seehofer, in normalen Haftanstalten statt in der Abschiebehaft untergebracht. Zudem soll die Zahl der Abschiebungen erh\u00f6ht und der Zeitraum vom Entscheid bis zur Abschiebung verk\u00fcrzt werden. Derzeit gibt es nach Zahlen des Bundesinnenminsteriums 236.000 ausreisepflichtige Personen in Deutschland, darunter 180.000 Personen mit einem Duldungsstatus. Die Justizminister vieler L\u00e4nder sind gegen das Gesetz, der St\u00e4dte- und Gemeindebund daf\u00fcr."}, {"": "Mehr lesen:Seehofers Abschiebepl\u00e4ne sorgen bei SPD-Landesinnenministern f\u00fcr Kritik"}, {"": "F\u00fcr Gefl\u00fcchtete,\u00a0die zu einer Haftstrafe von mehr als einem Jahr verurteilt worden sind, ist eine schnellere Abschiebung vorgesehen. Es drohen Bu\u00dfgelder, Arbeitsverbot und Wohnsitzauflagen, wenn die Kl\u00e4rung der Identit\u00e4t behindert wird und notwendige Papiere nicht vorgebracht werden. Wird entschieden, dass eine Fluchtgefahr vorliegt, wird die Person in Haft genommen. Auch bei der\u00a0Verweigerung einer Mitwirkung droht Haft."}, {"": "Das Bundesinnemnisterium fasst die Kernpunkte des \"Geordnete-R\u00fcckkehr-Gesetzes\" zusammen:"}, {"": "#Migration ordnen, steuern und begrenzen: Die Bundesregierung hat heute den von BM #Seehofer vorgelegten Entwurf des Geordnete-#R\u00fcckkehr-Gesetzes beschlossen. Was sieht das Gesetz vor? Unser #BMIkurzerkl\u00e4rt: pic.twitter.com/MFdixkKc4i\u2014 Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat (@BMI_Bund) 17. April 2019"}, {"": "Kritik aus Union an Zugest\u00e4ndnissen gegen\u00fcber SPD"}, {"": "Seehofer hatte auch vorgesehen k\u00fcnftig Fl\u00fcchtlingshelfer mit einer Freiheitsstrafe von drei Jahren zu bestrafen. Allein\u00a0die Warnung vor einer Abschiebung w\u00e4re damit unter Strafe gestellt worden."}, {"": "Dieser Teil wurde jedoch aus dem Gesetz genommen, nachdem die SPD hier Druck aus\u00fcbte. Auch gel\u00f6scht wurde der neue Status einer \"Duldung light\" f\u00fcr Asylbewerber, die eine Abschiebung verhinderten, indem sie t\u00e4uschten oder sich\u00a0nicht um einen Pass bem\u00fchten.\u00a0Darauf einigte sich Seehofer gemeinsam mit Hubertus Heil und Bundesjustizministerin Katarina Barley von der SPD. Die Union kritisiert diese \u00c4nderung.\u00a0Ein Innenpolitiker der Union:"}, {"": "Seehofer ist nicht mehr in der Lage, das fachlich-sachliche Minimum durchzusetzen. Ein Minister muss f\u00fcr seine Gesetze k\u00e4mpfen."}, {"": "Mehr lesen:RT fragt nach: Berichterstattung \u00fcber nichtverfolgte Hinweise auf Kriegsverbrecher sei irref\u00fchrend"}, {"": "Der NRW-Justizminister Peter Biesenbach (CDU) \u00e4u\u00dferte sich vor dem Beschluss in einem Schreiben an das Bundesinnenministerium kritisch zu dem Gesetz\u00a0und sieht hier \"erhebliche rechtliche und tats\u00e4chliche Bedenken\"."}, {"": "Dabei verwies Biesenbach auf die Minderj\u00e4hrigen und Familien, die schlie\u00dflich nicht in eine normale Haftanstalt gesteckt werden k\u00f6nnten.\u00a0Auch der FPD-Fraktionsvize Stephan Thomae \u00e4u\u00dferte seine Bedenken diesbez\u00fcglich gegen\u00fcber der Augsburger Allgemeinen:"}, {"": "Die Unterbringung von Abschiebeh\u00e4ftlingen in normalen Gef\u00e4ngnissen w\u00e4re ein rechtswidriger Systembruch."}, {"": "Damit die Unterbringung in einer normalen Haftanstalt juristisch erm\u00f6glicht werden kann, will Horst Seehofer die Trennung von Strafhaft und Abschiebehaft zun\u00e4chst f\u00fcr die kommenden drei Jahre aussetzen. Die Justizminister vieler L\u00e4nder warnen vor Sicherheitsproblemen, die sich hieraus ergeben."}, {"": "Der DGB-Bundesvorstand auf Twitter:"}, {"": "DGB-Vorstand Annelie Buntenbach \u00fcbt deutliche Kritik am geplanten \"Geordnete-R\u00fcckkehr-Gesetz\" von Bundesinnenminister Horst #Seehofer.Zum kompletten Statement \u27a1\ufe0f https://t.co/Xj1o20yZa4pic.twitter.com/hCHe5NLBtg\u2014 DGB-Bundesvorstand (@dgb_news) 17. April 2019"}, {"": "Sozialminister Hubertus Heil stellte heute dar\u00fcber hinaus\u00a0eine \u00c4nderung des Asylbewerberleistungsgesetzes vor. Neben den bisherigen Sachleistungen wird\u00a0Alleinerziehende und Singles eine finanzielle Unterst\u00fctzung von\u00a0150 Euro statt den bisherigen 135 im Monat\u00a0gew\u00e4hrt. Ein Zugang zu Integrationskursen soll erleichtert werden, auch dann wenn\u00a0die Chancen des\u00a0Asylbewerbers auf ein Bleiberecht gering sind."}, {"": "F\u00fcr Horst Seehofer ist das neue Gesetz ein \"bitter notwendiger\" Schritt f\u00fcr die Durchsetzung des Rechtsstaats. Besonders ungekl\u00e4rte Identit\u00e4ten stellten ein \"zentrales Hindernis f\u00fcr die Durchsetzung der Ausreisepflicht\" dar. \u00a0Im letzten Jahr scheiterten\u00a031.000 Abschiebeversuche.\u00a0Dass es f\u00fcr sein Vorhaben weiterer Haftpl\u00e4tze bedarf, sieht Seehofer nicht als Problem an."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}