{"provenance": "https://deutsch.rt.com/international/87127-warum-wollte-ecuador-julian-assange-loswerden/", "author": [""], "creation_date": "14.04.2019", "content": {"title": "Warum wollte Ecuador Julian Assange loswerden?", "body": [{"": "Ecuadors Au\u00dfenminister Jos\u00e9 Valencia rechtfertigte die\u00a0Aufhebung des diplomatischen Asyls von Julian Assange in der Londoner Botschaft des Landes mit folgenden neun Gr\u00fcnden:"}, {"": "Einmischung in die ausw\u00e4rtigen Angelegenheiten anderer StaatenVerwerfliches Verhalten und mangelnde Achtung gegen\u00fcber EcuadorDrohungen des Asylbewerbers gegen den Staat und die Botschaft in LondonBekr\u00e4ftigung des Vereinigten K\u00f6nigreichs, dass es kein sicheres Geleit gew\u00e4hren w\u00fcrde, was einen unbefristeten Aufenthalt von Assange auf dem diplomatischen Sitz bedeuteteVerschlechterung von Assanges GesundheitszustandAsyl ist kein Instrument, um der Justiz zu entgehenBislang liegt kein Antrag auf Auslieferung von Assange durch ein Drittland vorAusreichende Garantien des Vereinigten K\u00f6nigreichs, dass er nicht an ein Drittland ausgeliefert wirdUnstimmigkeiten bei seiner Einb\u00fcrgerung als ecuadorianischer Staatsb\u00fcrger"}, {"": "Mehr zum Thema - Julian Assange \u2013 Steckbrief des wohl bekanntesten Whistleblowers der Welt"}, {"": "(F\u00fcr deutsche Untertitel bitte die Untertitelfunktion auf YouTube aktivieren.)"}, {"": "Valencia rechnete zudem vor, dass Assanges Aufenthalt in der Botschaft zwischen 2012 und 2018 den ecuadorianischen Staat mit Ausgaben in H\u00f6he von 5.817.000 US-Dollar belastete, darunter Kosten f\u00fcr Sicherheitsma\u00dfnahmen sowie allein 400.000 US-Dollar f\u00fcr medizinische Ausgaben, Lebensmittel und W\u00e4sche."}, {"": "Er wies darauf hin, dass es seit den Sparma\u00dfnahmen der derzeitigen ecuadorianischen Regierung m\u00f6glich war, die Sicherheitsausgaben in der Botschaft j\u00e4hrlich auf 600.000 US-Dollar zu senken."}, {"": "Assange hat verwerfliches Verhalten gezeigt, anstatt Dankbarkeit gegen\u00fcber dem Land zu zeigen, das ihn seit fast sieben Jahren willkommen hei\u00dft\", sagte Valencia."}, {"": "Angesichts dieser Entscheidung der ecuadorianischen Regierung erkl\u00e4rte der ehemalige Pr\u00e4sident Ecuadors, Rafael Correa, gegen\u00fcber RT, warum er seinen Nachfolger und damaligen Vizepr\u00e4sidenten Len\u00edn Moreno den \"schlimmsten Verr\u00e4ter\" in der Geschichte des Landes nennt, nachdem dieser durch die Aufhebung des Asyls die Festnahme des Mitbegr\u00fcnders von WikiLeaks durch britische Beh\u00f6rden erm\u00f6glicht hat."}, {"": "Die britischen Strafverfolgungsbeh\u00f6rden verhafteten Assange wegen Kautionsvergehen und einer zuvor geheimen US-Anklage\u00a0\u2013 eine Entwicklung, die Assange vorhergesagt und als Grund f\u00fcr seine Zuflucht 2012 in die Botschaft angegeben hatte."}, {"": "Mehr zum Thema -\u00a0\"Jetzt geh\u00f6rt er uns!\": US-Abgeordnete jubeln \u00fcber Festnahme von Assange"}, {"": "(F\u00fcr deutsche Untertitel bitte die Untertitelfunktion auf YouTube aktivieren.)"}, {"": "Verfassungswidrige Verabredungen mit den USA"}, {"": "Es war nicht Rafael Correa, der Julian Assange Asyl gew\u00e4hrte. Es war der Staat Ecuador. Und der Staat Ecuador musste die Person sch\u00fctzen, zu deren Schutz er sich nach dem V\u00f6lkerrecht und seinem Nationalstolz verpflichtet hatte. Stattdessen gaben sie ihn auf, erlaubten der britischen Polizei, unsere Botschaft zu betreten\", sagte der fr\u00fchere Pr\u00e4sident Ecuadors."}, {"": "Zudem ist Julian Assange ecuadorianischer Staatsb\u00fcrger, der damit einen Rechtsanspruch auf entsprechenden Schutz durch seinen Heimatstaat hat, weshalb seine Verhaftung gegen die Verfassung Ecuadors verst\u00f6\u00dft, meinte Correa und f\u00fcgte hinzu:"}, {"": "Letztlich hat Moreno 'Assanges Kopf' an die US-Amerikaner verkauft."}, {"": "Die USA wollen Assange wegen angeblicher Verschw\u00f6rung mit der ehemaligen US-Soldatin Chelsea Manning juristisch verfolgen, weil diese geheime US-Dokumente an WikiLeaks weitergegeben hat."}, {"": "Guillaume Long, Au\u00dfenminister Ecuadors w\u00e4hrend der Pr\u00e4sidentschaft Correas, erkl\u00e4rte, dass es gem\u00e4\u00df internationalem Recht \"absolut\" verboten ist, ein zugesichertes Recht auf Asyl zu widerrufen, wenn sich die Gr\u00fcnde f\u00fcr seine Zusicherung nicht ge\u00e4ndert haben. Zudem verwies er auf zahlreiche Resolutionen des Interamerikanischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte (CORTE IDH) \u2013 dessen Entscheidungen f\u00fcr Ecuador bindend sind \u2013, die dem Land eine Auslieferung von Assange untersagen."}, {"": "Aus Ecuador ist einfach wieder ein Verb\u00fcndeter der US-Regierung geworden\", als Teil einer \"totalen Neuausrichtung im geopolitischen Einflussbereich der USA\" und mit \"absolutem Gehorsam gegen\u00fcber der Regierung von Donald Trump\", so der Ex-Minister."}, {"": "Das zeige sich auf allen Feldern, so etwa bei Quitos Entscheidung, sich aus der Union der S\u00fcdamerikanischen Nationen (UNASUR) zur\u00fcckzuziehen, oder in dessen Politik gegen\u00fcber Venezuela."}, {"": "Obwohl Moreno als Vizepr\u00e4sident Correas auf der Basis seiner Versprechen gew\u00e4hlt wurde, dessen linke und nationalen Interessen verpflichtete Politik der \"B\u00fcrgerrevolution\" fortzusetzen, geht er aktiv gegen das Erbe seines Amtsvorg\u00e4ngers sowie gegen die Regierungen anderer Staaten vor, die sich dem \"Sozialismus des 21. Jahrhunderts\" verschrieben haben."}, {"": "In den letzten Monaten hat die Regierung Morenos ein umstrittenes \u00dcberflugprogramm im Land mit dem US-Milit\u00e4r wiederaufgenommen und sich an der Gr\u00fcndung des rechtsgerichteten Prosur-Blocks beteiligt, um die von Correa und dessen Verb\u00fcndeten wie dem verstorbenen Hugo Ch\u00e1vez gegr\u00fcndete UNASUR zu demontieren."}, {"": "Der ecuadorianische Pr\u00e4sident unterzeichnete ferner mit dem Internationalen W\u00e4hrungsfonds (IWF) eine Kreditvereinbarung in H\u00f6he von 4,2 Milliarden US-Dollar, nachdem er monatelang behauptet hatte, Correa habe das Land in eine historisch hohe Staatsverschuldung gest\u00fcrzt."}, {"": "Angesichts dieser und anderer Ma\u00dfnahmen ist Morenos Schritt gegen Assange nicht \u00fcberraschend. Doch deutet dessen Zeitpunkt darauf hin, dass es hierbei offenbar um mehr geht, als lediglich die W\u00fcnsche seiner Verb\u00fcndeten zu befriedigen."}, {"": "Mehr zum Thema - Prosur: Neue Regionalorganisation in Lateinamerika \u2013 gegen Unasur und pro USA?"}, {"": "Assange als Teil eines \"Deals\" \u2013 WikiLeaks als \"S\u00fcndenbock\""}, {"": "Correa zufolge sind Gegenleistungen f\u00fcr Ecuador und den Pr\u00e4sidenten pers\u00f6nlich ein Motiv f\u00fcr die Entscheidung seines Amtsnachfolgers."}, {"": "Paul Manafort, der Leiter von Trumps Pr\u00e4sidentschaftskampagne, besuchte Ecuador am 30. Mai 2017, Wochen nachdem Moreno das Amt des Pr\u00e4sidenten \u00fcbernommen hatte. Und schon damals bot Moreno an, Assange im Austausch f\u00fcr finanzielle Zuwendungen aus den USA zu \u00fcbergeben\", sagte Correa."}, {"": "Auch die New York Times berichtete j\u00fcngst von diesbez\u00fcglichen Gespr\u00e4chen \u00fcber einen \"Deal\" mit Ecuador und der Auslieferung von Assange als eine der vereinbarten Gegenleistungen."}, {"": "Im Jahr 2018 besuchte [US-Vizepr\u00e4sident] Mike Pence Ecuador. Er und Moreno einigten sich auf drei Dinge: Venezuela zu isolieren, was Moreno mit gro\u00dfer Begeisterung tat. Ein Verfahren gegen Chevron einzustellen, was er auch gern tat. Und Assange auszuliefern\", sagte der Ex-Pr\u00e4sident."}, {"": "Ein weiteres Motiv sei vorgeschobene \"Rache\" an WikiLeaks. Denn Moreno macht das Enth\u00fcllungsportal f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung von Dokumenten verantwortlich, die ihn und Mitglieder seiner Familie mit Korruption in Verbindung bringen. Die Behauptung, WikiLeaks stecke hinter diesen Enth\u00fcllungen, waren f\u00fcr den Pr\u00e4sidenten der \"letzte Strohhalm\". Die Ver\u00f6ffentlichungen unter dem Titel \"INA-Papers\" sind nach einer Offshore-Firma benannt, die Moreno w\u00e4hrend seiner Zeit als Vizepr\u00e4sident und gew\u00e4hlter Nachfolger Correas f\u00fcr korrupte Gesch\u00e4fte genutzt haben soll."}, {"": "Die Dokumente, die Verbindungen zwischen der Firma des Bruders des Pr\u00e4sidenten und verschiedenen zwielichtigen Operationen belegen, wurden im Februar ver\u00f6ffentlicht und haben eine parlamentarische Untersuchung in Ecuador angesto\u00dfen. WikiLeaks bestreitet die Verantwortung f\u00fcr diese Enth\u00fcllungen. Moreno bleibt bei seiner Behauptung."}, {"": "Moreno wei\u00df, dass er und seine Familie wegen Korruption und Geldw\u00e4sche ins Gef\u00e4ngnis gehen werden. Bevor er geht, will er also so vielen Menschen wie m\u00f6glich schaden, darunter Julian Assange\", meinte Correa."}, {"": "Fidel Narv\u00e1ez, der als damaliger Diplomat in der Londoner Botschaft Ecuadors Assange bei dessen Ersuchen um politisches Asyl empfing, \u00e4u\u00dferte sich \u00e4hnlich:"}, {"": "Sie wollen Julian Assange als S\u00fcndenbock benutzen, um vom Skandal durch die 'INA-Papers' abzulenken."}, {"": "Mehr zum Thema -\u00a0Assange verliert ecuadorianische Staatsb\u00fcrgerschaft - USA wollen ihn wegen \"Verschw\u00f6rung\" anklagen"}, {"": "(Video im Original in englischer Sprache)"}, {"": "Morenos innenpolitische Probleme"}, {"": "Politischen Analysten zufolge haben zudem Dokumente, die von einem oppositionellen Parlamentsabgeordneten beschafft wurden, sowie diskreditierende Bilder und Materialien, die in sozialen Medien zirkulieren und mutma\u00dflich aus dem gehackten Mobiltelefon Morenos stammen, dessen Image und Glaubw\u00fcrdigkeit als K\u00e4mpfer gegen Korruption nachhaltig besch\u00e4digt:"}, {"": "Die Zustimmungswerte zu Moreno sind inzwischen gesunken, und nur 17 Prozent der Ecuadorianer geben an, dass sie ihrem Pr\u00e4sidenten glauben.Vorhersehbarerweise wurde seine Partei bei den letzten Kommunalwahlen des Landes bestraft und verlor zwei Drittel der Gebiete, die sie zuvor gewonnen hatte.Auch die Gefahr einer Amtsenthebung nimmt zu."}, {"": "Die ecuadorianische Generalstaatsanwaltschaft hat wegen der \"INA-Papers\" Ende M\u00e4rz ein Untersuchungsverfahren gegen Pr\u00e4sident Moreno eingeleitet. Angesichts dessen spricht einiges f\u00fcr einen verzweifelten Versuch Morenos und seiner Beamten, von den Vorg\u00e4ngen rund um diese Ver\u00f6ffentlichungen abzulenken, indem sie Assange und WikiLeaks beschuldigen, einen Skandal zu inszenieren."}, {"": "Kommunikationsminister Andr\u00e9s Michelena ging sogar so weit, zu behaupten, dass Assange mit Correa und dem venezolanischen Pr\u00e4sidenten Nicol\u00e1s Maduro zusammenarbeitet, um die Regierung Ecuadors zu \"destabilisieren\"."}, {"": "Die Regierung reichte eine Beschwerde beim UN-Berichterstatter f\u00fcr Datenschutz ein, in der sie WikiLeaks beschuldigte, f\u00fcr die Enth\u00fcllungen verantwortlich zu sein. Moreno selbst verwies auf Assange und warf ihm gem\u00e4\u00df den eingangs genannten offiziellen Gr\u00fcnden vor, \"die Bedingungen seines Asyls verletzt\" zu haben."}, {"": "Mehr zum Thema - WikiLeaks wirft Ecuador \"fl\u00e4chendeckende \u00dcberwachung\" von Julian Assange vor"}, {"": "(Video im Original in spanischer Sprache)"}, {"": "M\u00f6gliche Rechtsverletzungen beim Entzug des Asyls und der Staatsb\u00fcrgerschaft"}, {"": "Narv\u00e1ez, der 2013 Schlagzeilen machte, weil er dem NSA-Whistleblower Edward Snowden einen \"sicheren Pass\" zur Weiterreise nach Ecuador ausgestellt hatte, sagte, dass Assange w\u00e4hrend seines Botschaftsasyls keine Regeln gebrochen hat und die Behauptungen nur Vorw\u00e4nde daf\u00fcr sind, dessen Asyl zu beenden:"}, {"": "Politisches Asyl schr\u00e4nkt die Rechte nicht ein, im Gegenteil, es sollte die Rechte sch\u00fctzen, und die Rechte von Julian Assange werden von der Regierung von Len\u00edn Moreno systematisch verletzt."}, {"": "So beklagte Assanges Anwalt, Carlos Poveda, dass der Verteidigung elementare prozessuale Rechte verweigert worden sind."}, {"": "Wir hatten nicht das Recht, uns zu verteidigen, obgleich das Gesetz festlegt, dass es vor der Beendigung des Asylverfahrens eine Beratung zwischen den Anw\u00e4lten und dem Schutzsuchenden geben sollte \u2013 und das ist nicht geschehen\", sagte\u00a0Poveda."}, {"": "Die Entscheidung Morenos, das Asyl f\u00fcr Assange aufzuheben, ist daher zweifelhaft und k\u00f6nnte noch mit einer Reihe juristischer Einw\u00e4nde konfrontiert sein. Allein f\u00fcr den Vorgang, Assange die Staatsb\u00fcrgerschaft Ecuadors zu entziehen, gibt es weder einen Pr\u00e4zedenzfall noch eine rechtliche Grundlage. Eine gerichtliche Anfechtung dieser Entscheidung k\u00f6nnte daher ihre R\u00fccknahme erzwingen."}, {"": "Mehr zum Thema - Mit dem Schweigen zur Assange-Verhaftung biedert sich das deutsche Establishment den USA an"}, {"": "(F\u00fcr deutsche Untertitel bitte die Untertitelfunktion auf YouTube aktivieren.)"}, {"": "Morenos \"Werk\" \u2013 R\u00fcckabwicklung der \"B\u00fcrgerrevolution\" Correas"}, {"": "Der fr\u00fchere Direktor des Senders teleSUR English, Pablo Vivanco, beschreibt Morenos Situation an der Spitze des Staates angesichts eines m\u00f6glichen Amtsenthebungsverfahrens ohnehin als \"vor\u00fcbergehend\". Denn seit L\u00e4ngerem gebe es Ger\u00fcchte um einen \"vorzeitigen Ausstieg\" Morenos und dar\u00fcber, dass seine rechten Verb\u00fcndeten bereit seien, das Ruder in Ecuador zu \u00fcbernehmen."}, {"": "In jedem Fall bedeutete bereits Morenos bisheriger Kreuzzug gegen Correas \"B\u00fcrgerrevolution\" die R\u00fcckabwicklung von Institutionen und Vorschriften, gepaart mit Sparma\u00dfnahmen, die massive Entlassungen im \u00f6ffentlichen Sektor beinhalteten. Das Land befinde sich in einer Abw\u00e4rtsspirale in Richtung politischer Instabilit\u00e4t und Verworrenheit, die den Andenstaat in den 1990er und fr\u00fchen 2000er Jahren gepr\u00e4gt haben."}, {"": "Gesetze und Prozesse w\u00fcrden unter solchen Umst\u00e4nden m\u00f6glicherweise nicht ausreichen, um die Auslieferung von Assange nach seinem erzwungenen Austritt aus der Botschaft Ecuadors zu stoppen."}, {"": "Mehr zum Thema - WikiLeaks: Die bedeutendsten Ver\u00f6ffentlichungen der Enth\u00fcllungsplattform"}, {"": "(Video im Original in englischer Sprache)"}, {"": "Weiterf\u00fchrende Informationen"}, {"": "CrossTalk: Assange in CustodyNot a Russian agent? Assange charged with 'Manning collusion' Julian Assange \u2013 Comments from Snowden, Chomsky, Varoufakis, Greenwald & HorvatFlorian Homm spricht Klartext: Festnahme von Assange hat enorme Tragweite"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}