{"provenance": "https://deutsch.rt.com/amerika/107279-mexikos-behorden-gestehen-mord-an/", "author": [""], "creation_date": "30.09.2020", "content": {"title": "Mexikos Beh\u00f6rden gestehen ein: Verschwinden von 43 Studenten war ein Staatsverbrechen", "body": [{"": "von Maria M\u00fcller"}, {"": "In der Nacht des 26. September 2014 verschwanden 34 Studenten einer l\u00e4ndlichen Lehrerschule namens Ayotzinapa im mexikanischen Bundesstaat Guerrero. Nach der offiziellen Version der vorherigen Regierung von Pe\u00f1a Nieto seien sie von korrupten Polizisten w\u00e4hrend einer Busfahrt verhaftet und dem organisierten Verbrechen \u00fcbergeben worden. Niemand kam lebend zur\u00fcck. Vom Kontrollzentrum der Stadt aus beobachteten Staatsbeamte, Polizei und Milit\u00e4rs die Vorg\u00e4nge \u00fcber ein System von \u00dcberwachungskameras."}, {"": "Doch die Videoaufnahmen dieser Nacht sind verschwunden. Was wirklich damals geschah, konnte bis heute nicht gekl\u00e4rt werden. Nur eines steht inzwischen fest: Es war alles ganz anders, als bisher behauptet."}, {"": "Mehr lesen:Verh\u00e4ltnisse wie in Afghanistan: Die Verschwundenen von Mexiko"}, {"": "Die Angeh\u00f6rigen der Opfer demonstrieren jedes Jahr in der Hauptstadt vor dem Regierungsgeb\u00e4ude. Sie tragen die Bilder ihrer verschwundenen S\u00f6hne vor sich her und rufen immer wieder \"Lebend habt ihr sie uns geraubt, lebend wollen wir sie wiederhaben!\". Dank ihres unerschrockenen Widerstands ist der Fall der 43 entf\u00fchrten Studenten heute weltweit bekannt."}, {"": "Der entlarvende Bericht des Pr\u00e4sidenten"}, {"": "Der aktuelle mexikanische Pr\u00e4sident Lopez Obrador \u00fcberreichte zum Jahrestag des Verbrechens den Angeh\u00f6rigen und der \u00d6ffentlichkeit einen Bericht, der nachweist, dass die fr\u00fcheren Nachforschungen gezielt gef\u00e4lscht wurden. Sein Vorg\u00e4nger Pe\u00f1a Nieto hat diese kolossale Irref\u00fchrung zu verantworten, bei der raffiniert falsche Spuren gelegt und falsche Gest\u00e4ndnisse angeblicher T\u00e4ter durch Folter erpresst wurden. Zahlreiche Polizisten und Milit\u00e4rangeh\u00f6rige sind in den Fall verwickelt. Bis jetzt hat man 80 Haftbefehle ausgestellt, 34 Personen sind bislang verhaftet."}, {"": "Die mexikanischen Beh\u00f6rden erkennen in dem Bericht an, dass es sich hier um ein Staatsverbrechen handelt, das gem\u00e4\u00df dem V\u00f6lkerrecht nicht verj\u00e4hrt. Bisher waren die T\u00e4ter nur wegen Entf\u00fchrung und organisierter Kriminalit\u00e4t angeklagt."}, {"": "Staatschef Manuel L\u00f3pez Obrador bat am Jahrestag der Entf\u00fchrung die Angeh\u00f6rigen offiziell um Entschuldigung. Auf einer Pressekonferenz am 26. September sagte er:"}, {"": "Ich entschuldige mich im Namen Mexikos, denn wir sind hier mit einer vom mexikanischen Staat begangenen gro\u00dfen Ungerechtigkeit konfrontiert. Das ist eine Staatsangelegenheit, deshalb sind wir zur Entsch\u00e4digung und Aufkl\u00e4rung verpflichtet, und zu einer wahrhaften Rechtssprechung."}, {"": "Au\u00dferdem kritisierte der Pr\u00e4sident die Richter, die verd\u00e4chtige Angeklagte unter jedem beliebigen Vorwand wieder aus der Untersuchungshaft entlie\u00dfen. Der Oberste Rat der Bundesjustiz m\u00fcsse sich damit befassen und die Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten sanktionieren."}, {"": "Der Bericht legt offen, dass die Ermittler der Generalstaatsanwaltschaft die Tatsachen v\u00f6llig falsch dargestellt haben. Sie sind heute wegen Unterschlagen von Beweismaterial, Verschleiern des Tathergangs und Folter von Verd\u00e4chtigen angeklagt."}, {"": "Chefermittler bittet in Israel um Asyl"}, {"": "An erster Stelle steht dabei der Chefermittler der Staatsanwaltschaft, Tom\u00e1s Zer\u00f3n, der trotz dringendem Interpol-Haftbefehl nach Israel fl\u00fcchten konnte. Laut dem heutigen Generalstaatsanwalt Alejandro Gertz Manero hat Zer\u00f3n in diesem Zusammenhang \"mehr als 1.000 Millionen Pesos aus dem Haushalt gestohlen\" und damit die zahlreichen F\u00e4lschungen und Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten bezahlt, mit denen er einen erfundenen Tathergang konstruierte."}, {"": "Mehr lesen:Mexiko-USA: Polizist und Doppelagent der US-Beh\u00f6rde DEA sch\u00fctzte Drogenkartell"}, {"": "Der mexikanische Pr\u00e4sident hat bereits Israel gebeten, Zer\u00f3n kein politisches Asyl zu gew\u00e4hren, da gegen ihn ein Haftbefehl wegen zahlreicher Verbrechen besteht."}, {"": "Im Januar 2015 verk\u00fcndigte der damalige Oberstaatsanwalt Jes\u00fas Murillos Karam gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit die vermeintliche \"historische Wahrheit\". Demnach sollen die 43 Studenten allesamt an einem einzigen Ort in einem Omnibus von korrupten Polizisten gemeinsam verhaftet und zusammen einer kriminellen Bande \u00fcbergeben worden sein. Anschlie\u00dfend habe man sie auf einer M\u00fcllverbrennungsanlage einge\u00e4schert."}, {"": "\"Historische Wahrheit\" bereits seit Jahren widerlegt"}, {"": "In Wirklichkeit befanden sich die Opfer in dieser tragischen Nacht an verschiedenen Stellen der Stadt Iguala. So soll es einen Angriff auf eine Gruppe der Studenten in der Stra\u00dfe Juan Alvarez in Iguala gegeben haben, wie die nationale mexikanische Menschenrechtskommission bereits seit November 2018 betont hatte."}, {"": "An einem anderen Ort, an der \"Br\u00fccke von Chipote\", ebenfalls in Iguala, wurden weitere Studenten festgenommen, w\u00e4hrend es am Busbahnhof im Viertel \"Santa Teresa\" zu Gewalttaten gegen andere Studenten kam. Au\u00dferdem haben unbekannte Personen an manchen Stellen der Stadt Verkehrsblockaden errichtet, offenbar um den T\u00e4tern Sch\u00fctzenhilfe zu leisten."}, {"": "In den neuen Untersuchungen wird \"gezeigt, dass die 43 Studenten zu keinem Zeitpunkt alle zusammen waren\", sagte Alejandro Encinas, Pr\u00e4sident der Wahrheitskommission in diesem Fall sowie Unterstaatssekret\u00e4r f\u00fcr Menschenrechte im mexikanischen Innenministerium."}, {"": "Ebenso deutet alles darauf hin, dass die Leichen der\u00a0Studenten nicht in der Cocula-M\u00fcllkippe verbrannt wurden, wie von der fr\u00fcheren Generalstaatsanwaltschaft angegeben wurde. Diese Version wurde bereits von der Interdisziplin\u00e4ren Gruppe unabh\u00e4ngiger Experten (GIEI) der Interamerikanischen Menschenrechtskommission widerlegt."}, {"": "Eine Plastikt\u00fcte mit der Asche von angeblich verbrannten K\u00f6rpern der Opfer, die in dem Fluss Rio San Juan \"zuf\u00e4llig gefunden\" wurden, waren von den fr\u00fcheren Ermittlern der Regierung Enrique Pe\u00f1a Nieto dort deponiert worden, um falsche Spuren zu legen. Das best\u00e4tigte der Staatsanwalt Gertz Manero."}, {"": "Der Bericht zeigt auf, dass der wahre Verbleib der 43 Verschwundenen immer noch nicht bekannt ist. Nur die Reste von drei Studenten konnten bislang per DNA-Analyse identifiziert und den Familien \u00fcbergeben werden. Dies gelang unter Mithilfe der Universit\u00e4t von Innsbruck. Es handelt sich um Christian Alfonso Rodr\u00edguez Telumbre,\u00a0 Alexander Mora Venancio und Jhosivani Guerrero de la Cruz."}, {"": "Mehr lesen:Gegen unges\u00fchnte Morde in Lateinamerika: Millionen Frauen machen mobil"}, {"": "Bisher milde Strafen f\u00fcr involvierte Milit\u00e4rs"}, {"": "In dem Bericht wird die T\u00e4terschaft von Beamten der Bundespolizei und des Milit\u00e4rs einger\u00e4umt. Aus dem Bereich der Milit\u00e4rs sind 14 Personen als Mitt\u00e4ter oder Zeugen involviert oder halfen mit, die Ermittlungen zu behindern. Davon erhielten vier T\u00e4ter lediglich Verwaltungsstrafen, drei wurden entlassen, zwei vor\u00fcbergehend vom Dienst quittiert und f\u00fcnf weitere werden noch untersucht."}, {"": "Unter den polizeilich Gesuchten befinden sich Polizeibeamte aus verschiedenen Gemeinden des Bundesstaates Guerrero, zudem Bundespolizisten, Angeh\u00f6rige der Armee und ehemalige Beamte der Staatsanwaltschaft sowie Personen aus dem Bereich des organisierten Verbrechens."}, {"": "Bereits verhaftet wurden C. G\u00f3mez, fr\u00fcherer Chef der Bundespolizei wegen Folter eines Verhafteten; der Polizist I. Junco, der Ex-Direktor der Kriminalpolizei E. Pe\u00f1a sowie wegen Aktenf\u00e4lschung die Mitarbeiterin der Staatsanwaltschaft Blanca N.\u00a0Im Rahmen der Gedenkfeier zum Jahrestag der Verschwundenen von Iguala beteuerte der neue Generalstaatsanwalt Gertz Manero:"}, {"": "Die Verantwortlichen des erzwungenen Verschwindens der 43 Studenten sind voll identifiziert und man wird ihnen mit absoluter Gesetzestreue den Prozess machen."}, {"": "Pr\u00e4sident Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador versicherte bei der Gelegenheit, dass\u00a0es \"Haftbefehle gegen Milit\u00e4rangeh\u00f6rige gibt, die mit Sicherheit ausgef\u00fchrt werden. Es ist ein Fortschritt, dass es keine Verdunkelung mehr gibt\"."}, {"": "Motive und Hintergrund des Verbrechens ungekl\u00e4rt"}, {"": "Vor allem bleibt v\u00f6llig ungekl\u00e4rt, welche Motive die kriminellen Gruppen und ihrer Komplizen in den verschiedenen Polizei- und Milit\u00e4reinheiten dazu brachten, dieses Verbrechen zu begehen. Fest steht nur, dass die dahinterstehende kriminelle Vereinigung institutionell gut vernetzt und entsprechend m\u00e4chtig ist."}, {"": "Das Ausma\u00df der F\u00e4lle von verschwundenen Menschen in Mexiko ist erschreckend. Allein in der\u00a0Amtszeit von Enrique Pe\u00f1a Nieto waren davon rund 15.000 Menschen betroffen. M\u00e4nner, Frauen und Kinder werden von der Stra\u00dfe weg entf\u00fchrt. Es kann sich dabei nicht um pers\u00f6nliche oder politische Motive handeln, daf\u00fcr ist die Dimension dieses systematischen Verbrechens zu gro\u00df."}, {"": "Mehr zum Thema - Mexikanische Beh\u00f6rden befreien 23 Kinder aus Zwangsarbeit"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}