{"provenance": "https://deutsch.rt.com/europa/107014-sebastian-kurz-verteilungsdebatte-auf-eu/", "author": [""], "creation_date": "23.09.2020", "content": {"title": "Sebastian Kurz: EU-Verteilungsdebatte zu Fl\u00fcchtlingen \"gescheitert\" \u2013 mehr Hilfe vor Ort n\u00f6tig", "body": [{"": "Europa sollte aus der Fl\u00fcchtlingskrise des Jahres 2015 \"gelernt haben\" und \"einfach gemeinsam illegale Migration bek\u00e4mpfen\", sagte der \u00f6sterreichische Bundeskanzler gegen\u00fcber der Nachrichtenagentur AFP:"}, {"": "Wir glauben,\u00a0dass die Verteilungsdebatte auf die Europ\u00e4ische Union gescheitert ist und dass das auch mehr Streit in Europa ausl\u00f6st als ein Miteinander."}, {"": "Mehr lesen:Verpflichtende Aufnahme im Krisenfall? EU-Kommission\u00a0legt Vorschl\u00e4ge f\u00fcr neue Migrationspolitik vor"}, {"": "Der \u00d6VP-Politiker forderte einen besseren Schutz der EU-Au\u00dfengrenzen und einen effektiveren Kampf gegen Schlepper, \"aber auch mehr gemeinsame Hilfe vor Ort\". Das Thema k\u00f6nne nur \"gesamteurop\u00e4isch gel\u00f6st werden\". Er betonte, dass kleinere Staaten die Chance haben sollten, ihre Interessen einzubringen:"}, {"": "Die Europ\u00e4ische Union ist mehr als nur Deutschland und Frankreich. Als kleines oder mittelgro\u00dfes Land muss man nat\u00fcrlich immer nach B\u00fcndnissen suchen. In der EU mit ihren 27 Mitgliedstaaten kann man nur dann Ideen durchsetzen, wenn es andere gibt, die sie unterst\u00fctzen."}, {"": "Au\u00dferdem sollte man Kurz zufolge einzelne EU-L\u00e4nder nicht nach deren Leistung in der Fl\u00fcchtlingskrise \"in Schubladen einteilen\". Sein Land habe damals einen hohen Beitrag geleistet:"}, {"": "Ich glaube, dass es schwierig ist, sich in Europa st\u00e4ndig wechselseitig zu belehren oder die unterschiedlichen L\u00e4nder in Schubladen einzuteilen: die guten, die b\u00f6sen, die solidarischen, die unsolidarischen. \u00d6sterreich zum Beispiel hat sehr, sehr viel geleistet. Wir haben in den letzten f\u00fcnf Jahren \u00fcber 200.000 Menschen aufgenommen."}, {"": "Allein im Jahr 2015 kamen mehr als eine Million Migranten nach Europa. Zu Beginn der Fl\u00fcchtlingsbewegung herrschte innerhalb der EU noch weitgehende Einsicht, dass den L\u00e4ndern an den EU-Au\u00dfengrenzen geholfen werden muss. Derzeit debattiert die EU, ob Schutzsuchende in Krisensituationen per Quotenregelung \u00fcber die Mitgliedstaaten verteilt werden sollten. Vor allem L\u00e4nder wie Griechenland und Italien f\u00fchlen sich durch das aktuelle System \u00fcberlastet und fordern eine solche Regelung."}, {"": "Staaten wie Tschechien, Ungarn und Polen lehnen eine verpflichtende Umverteilung ab. Kurz hatte schon Mitte September trotz politischen Drucks das Nein seiner Regierung zu einer Aufnahme von Menschen aus dem abgebrannten griechischen Fl\u00fcchtlingslager Moria bekr\u00e4ftigt. \"Wenn wir diesem Druck jetzt nachgeben, dann riskieren wir, dass wir dieselben Fehler machen wie im Jahr 2015\", sagte er in einer Videobotschaft auf Facebook."}, {"": "Mehr zum Thema -\u00a0Deutschlands Alleingang bei Aufnahme von Migranten: Lob, Kritik und Warnung vor einem Sog-Effekt"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Migrant"}