{"provenance": "https://deutsch.rt.com/europa/106918-griechenland-vom-saulus-zum-paulus/", "author": [""], "creation_date": "22.09.2020", "content": {"title": "Erst Eurokrise, dann Fl\u00fcchtlingskrise: Griechenland avanciert vom Saulus zum Paulus der EU", "body": [{"": "von Zlatko Percinic"}, {"": "W\u00e4hrend in der deutschen Hauptstadt Berlin am Wochenende tausende Menschen f\u00fcr die Aufnahme von mehr\u00a0Migranten aus dem ehemaligen Migrantencamp Moria auf der griechischen Insel Lesbos demonstrierten, zeigt sich Athen hart. Mit Ausnahme der rund 2.500 Personen, deren Status als Schutzberechtigte bereits gekl\u00e4rt war und die in einer \"einmaligen\" Aktion der Bundesregierung nach Deutschland geholt werden, bleiben alle anderen bis auf Weiteres auf den Inseln."}, {"": "Mehr lesen:Moria-Migranten: \"Haltung zeigen\" wird das Problem nicht l\u00f6sen"}, {"": "Selbst der Brandanschlag auf das Registrierungszentrum im Camp Moria und dessen vollst\u00e4ndige Zerst\u00f6rung konnte nichts daran \u00e4ndern. Statt dem Beispiel Berlins zu folgen, schickten D\u00e4nemark, Finnland, \u00d6sterreich und Schweden weitere Zelte, Schlafs\u00e4cke und Decken auf die Insel. Auch Deutschland."}, {"": "Und statt eines Regierungsmitglieds reiste nach dem Brand lediglich die Gr\u00fcnen-Fraktionsvorsitzende Katrin G\u00f6ring-Eckardt nach Lesbos. Das sah im Februar noch ganz anders aus, als die T\u00fcrkei ihre Grenzen \u00f6ffnete und tausenden Migranten die Weiterreise nach Griechenland erm\u00f6glichen wollte. Mit raschen und entschiedenen Ma\u00dfnahmen stemmte sich die griechische Polizei und Armee dagegen und hielt dem Druck der Migranten stand."}, {"": "Statt Kritik gab es einen symbolisch inszenierten Besuch von h\u00f6chster EU-Stelle: Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen,\u00a0Ratspr\u00e4sident Charles Michel und Parlamentspr\u00e4sident David Sassoli flogen zusammen mit dem griechischen Ministerpr\u00e4sidenten\u00a0Kyriakos Mitsotakis in einem Armeehubschrauber an die griechisch-t\u00fcrkische Grenze bei Kastanies.\u00a0Bei der anschlie\u00dfenden Rede dankte von der Leyen ihrem Gastgeber\u00a0f\u00fcr die Standhaftigkeit in dieser Krise:"}, {"": "Ich danke\u00a0Griechenland daf\u00fcr, dass es in diesen Zeiten unsere europ\u00e4ische 'Asp\u00edda' ist."}, {"": "Abgesehen davon, dass die Inszenierung mit der gesamten EU-Spitze von hoher Symbolik gepr\u00e4gt war, die die Bedeutung des \"europ\u00e4ischen Schutzschildes\" (Asp\u00edda ist Griechisch f\u00fcr Schutzschild) hervorheben sollte, war das Signal an die Menschen auf der anderen Seite des Grenzzauns eindeutig. Man w\u00fcrde nicht mehr einfach so zuschauen, wie der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident\u00a0Recep Tayyip Erdo\u011fan Migranten als politische Waffe wie noch 2015 w\u00fcrde ben\u00fctzen k\u00f6nnen."}, {"": "Gleichzeitig st\u00e4rkte die EU mit dieser symbolischen Erkl\u00e4rung Griechenlands zum europ\u00e4ischen Schutzschild Athen den R\u00fccken. Die unhaltbaren Zust\u00e4nde auf den Inseln waren Br\u00fcssel seit Jahren bekannt, trotzdem wurden sie geduldet. Dokumentierte F\u00e4lle von illegalen Pushbacks der Polizei \u00fcber die Grenze werden ebenfalls ignoriert. Wo man sich ansonsten gerne in Szene setzt, um die vielgelobten westlichen Werte zu verteidigen, herrscht in diesem Fall Schweigen."}, {"": "Mehr lesen:Deutschlands Alleingang bei Aufnahme von Migranten: Lob, Kritik und Warnung vor einem Sog-Effekt"}, {"": "Das Signal an die tausenden Migranten, die auf Lesbos, Samos, Chios oder Kos darauf warten, ihre Reise nach Zentraleuropa fortzusetzen, ist damit klar: Ihr bleibt, wo ihr seid! Das gilt auch f\u00fcr\u00a0die\u00a0hunderttausenden Menschen, die sich in der T\u00fcrkei versammelt haben und deren \u00dcbertritt in das vermeintlich gelobte Land nur vom griechischen \"Schutzschild\" verhindert wird. Das 2016 geschlossene EU-Abkommen mit der T\u00fcrkei ist seit der Grenz\u00f6ffnung Ende Februar suspendiert, nachdem sich wiederholt gezeigt hat, dass Erdo\u011fan nicht davor zur\u00fcckschreckt, mit dem Schicksal der Migranten und Fl\u00fcchtlinge die EU zu erpressen."}, {"": "Die T\u00fcrkei ist aber auch auf einem anderen Gebiet zu einem Problem f\u00fcr die EU und auch die NATO geworden. Als geopolitischer Akteur, der im Mittelmeerraum und der unmittelbaren Nachbarschaft gewillt ist, mit Waffengewalt eigene Interessen durchzusetzen, die jenen von EU-/NATO-Mitgliedsstaaten zuwiderlaufen, hat Ankara den Weg als Bittsteller an Europas T\u00fcrschwelle verlassen."}, {"": "Die Konfliktlinien sind dabei klar gezogen: Griechenland und Zypern, zwei EU-Staaten, f\u00fchlen sich durch\u00a0einen Nicht-EU-Staat unmittelbar bedroht. Der t\u00fcrkische Versuch, die eigenen Seegrenzen auszudehnen, um sich einen Teil der vermuteten Gasreserven im \u00f6stlichen Mittelmeer zu sichern, st\u00f6\u00dft auf erbitterten Widerstand in Athen und Nikosia. Die Fronten haben sich in den vergangenen Monaten verh\u00e4rtet, ebenso wie die Rhetorik. Eine kriegerische Auseinandersetzung erscheint nicht mehr ausgeschlossen."}, {"": "Doch statt einer gemeinsamen Linie\u00a0der EU, im Geiste der gemeinsamen Beistandsklausel zu handeln, spaltet dieser Konflikt die EU-Au\u00dfenpolitik. W\u00e4hrend Frankreich aus eigenen Interessen gewillt ist, Griechenland und Zypern beizustehen, bremst Deutschland sch\u00e4rfere Ma\u00dfnahmen gegen die T\u00fcrkei. Damit blockierte Berlin indirekt eine Einigung der EU f\u00fcr Sanktionen gegen Wei\u00dfrussland, nachdem Zypern mit griechischer und franz\u00f6sischer Unterst\u00fctzung die Zustimmung verweigert hatte. Ohne EU-Sanktionen gegen die T\u00fcrkei werde es auch keine Sanktionen gegen Wei\u00dfrussland geben."}, {"": "Nachdem Griechenland w\u00e4hrend der Eurokrise vor zehn Jahren kurz vor der Staatspleite stand, rissen sich in den vergangenen Monaten institutionelle Anleger um griechische Anleihen. Mehrere Milliarden Euro konnte sich Athen so auf dem Kapitalmarkt beschaffen und will einen Gro\u00dfteil dieses Geld in die milit\u00e4rische Aufr\u00fcstung stecken. Mit neuen Kampfjets, Fregatten und tausenden Soldaten m\u00f6chte sich die Regierung von\u00a0Kyriakos Mitsotakis\u00a0k\u00e4mpferisch geben."}, {"": "Mehr lesen:Feilschen um Sanktionen in der EU: Zypern verhindert Strafen gegen Wei\u00dfrussland"}, {"": "Kritik aus Br\u00fcssel, das noch vor ein paar Jahren mit der verhassten Troika die finanziellen Geschicke Griechenlands \u00fcbernahm? Fehlanzeige. Immerhin ist das Land von EU-Kommissionspr\u00e4sidentin von der Leyen pers\u00f6nlich zum \"europ\u00e4ischen Schutzschild\" ernannt worden. Und man will den Griechen\u00a0auch mit einem \"robusten Au\u00dfengrenzschutz\" unter die Arme greifen, wie von der Leyens Vize und Kommissar f\u00fcr den \"European Way of Life\", Margaritis Schinas, in einer gemeinsamen Pressekonferenz mit Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) erkl\u00e4rte."}, {"": "Damit wiederholte Schinas die Worte des \u00f6sterreichischen Innenministers Karl Nehammer nach der t\u00fcrkischen Grenz\u00f6ffnung im Fr\u00fchjahr. Auch er sprach von einem robusten Au\u00dfengrenzschutz,\u00a0der Europa besch\u00fctzen soll. \"F\u00e4llt die Au\u00dfengrenze, f\u00e4llt auch das grenzenlose Europa\", erkl\u00e4rte er Anfang M\u00e4rz. Die Verteidigung f\u00e4llt freilich Griechenland zu."}, {"": "Solange es keine Einigung mit der T\u00fcrkei in der Migrationsfrage und dem Gasstreit gibt, wird Athen weiterhin politisches Kapital daraus schlagen k\u00f6nnen. Die EU-Staaten wollen die seit Jahren andauernde Debatte um Fl\u00fcchtlinge und Migranten endlich erledigt sehen, und das kann nur \u00fcber ein\u00a0funktionierendes Asylsystem gehen. Die EU verf\u00fcgte mit dem Dublin-Abkommen bereits \u00fcber ein solches System, das allerdings im Zuge der Krise 2015 zusammengefallen war. Auch diese Aufgabe wird Athen zufallen, weshalb man auf Lesbos auch ein neues und effizientes\u00a0Migrantencamp Moria\u00a0(wieder)aufbauen m\u00f6chte, das \u00fcber Asylantr\u00e4ge und Abschiebungen alles erledigt."}, {"": "F\u00fcr die Regierung in Athen w\u00e4re diese Rolle als europ\u00e4isches Schutzschild gegen Migranten und gegen die T\u00fcrkei eine enorme politische Aufwertung ihres Standings in der EU. Ob sie dieser Aufgabe und Verantwortung gerecht werden kann oder ob sie sich damit \u00fcbernimmt, werden die n\u00e4chsten Monate zeigen. Die einheimische Bev\u00f6lkerung auf den Inseln will auf jeden Fall weder von dem einen noch von dem anderen etwas wissen."}, {"": "Mehr zum Thema - Die Gr\u00fcnen wollen EU-L\u00e4nder abkassieren, wenn sie die Aufnahme von Migranten verweigern"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Migrant"}