{"provenance": "https://deutsch.rt.com/inland/104374-verfassungsschutzbericht-2019-besorgniserregend-gewaltbereit/", "author": [""], "creation_date": "9.07.2020", "content": {"title": "Verfassungsschutzbericht 2019 \u2013 Besorgniserregender Anstieg von Gewaltbereitschaft", "body": [{"": "Das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV) erkennt sowohl bei Rechtsextremisten als auch in der linken Szene eine zunehmende Bereitschaft, Gewalt anzuwenden."}, {"": "Die gr\u00f6\u00dfte Sorge, die mich aktuell umtreibt, ist die gestiegene Gewaltbereitschaft in nahezu allen Ph\u00e4nomenbereichen\", sagte Verfassungsschutzpr\u00e4sident Thomas Haldenwang am Donnerstag bei der Vorstellung des Berichts seiner Beh\u00f6rde f\u00fcr 2019."}, {"": "Er wies auf rechtsextremistische Morde und Anschl\u00e4ge hin und berichtete auch \u00fcber eine Immobilienmaklerin, die in ihrer Wohnung von mutma\u00dflichen Linksextremisten zusammengeschlagen worden sei. Der sogenannten Neuen Rechten warf er vor, dass sie \"bestimmten Personengruppen\" die Menschenw\u00fcrde abspreche \"und Gewalt gegen sie legitimiert\". Er forderte: \"Wir m\u00fcssen auch die geistigen Brandstifter benennen, die das bislang Unsagbare als ihren Schlagring nutzen.\""}, {"": "Mehr lesen:Deutschland: Zahl der Rechtsextremisten steigt"}, {"": "Die Quantit\u00e4t rechtsextremistischer Gewalttaten ging 2019 dem Bericht zufolge im Vergleich zum Vorjahr um 15 Prozent zur\u00fcck. Die Zahl von Rechtsextremisten stieg jedoch von 24.000 auf 32.080 an, was auch damit zu tun hat, dass seither der v\u00f6lkische Fl\u00fcgel der AfD dazu gez\u00e4hlt wurde, also rund\u00a07.000 Personen."}, {"": "Die von dem nominell aufgel\u00f6sten \"Fl\u00fcgel\" propagierte Politik sei auf Ausgrenzung, Ver\u00e4chtlichmachung und \"weitgehende Rechtlosstellung\" von Migranten, Muslimen und politisch Andersdenkenden gerichtet. Die Haltung des \"Fl\u00fcgels\" zum Nationalsozialismus sei von einem \"geschichtsrevisionistischen\" Ansatz gepr\u00e4gt, der dessen Gewaltverbrechen relativiere oder ausblende. Von den Rechtsextremisten insgesamt werden 13.000 als gewaltbereit eingestuft \u2013 300 mehr als ein Jahr zuvor."}, {"": "Mehr zum Thema - \"Er hat mich noch gesehen \u2013 da ist der Schuss gefallen\": Angeklagter und Beh\u00f6rden im Mordfall L\u00fcbcke"}, {"": "Das Attentat auf den Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke und andere rechtsterroristische Anschl\u00e4ge belegen laut Haldenwang, dass die Hemmschwelle gewaltbereiter Extremisten aus diesem Spektrum weiter gesunken ist."}, {"": "Die Zahl der linksextremistisch motivierten Straftaten stieg 2019 den Angaben zufolge um fast 40 Prozent auf 6.449 Straftaten. Die Zahl von links motivierten Gewalttaten sank dagegen um 8,8 Prozent."}, {"": "Charakteristisch f\u00fcr die linksextremistische Szene ist ihre ausgepr\u00e4gte Heterogenit\u00e4t\", hei\u00dft es in dem Bericht."}, {"": "Dies gelte auch f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis zur Gewalt. Hier lasse sich \"die linksextremistische Szene in zwei Lager teilen\u00a0\u2013\u00a0in gewaltorientierte und nicht gewaltorientierte Linksextremisten.\""}, {"": "Mehr zum Thema - Chaos in Worms: Linksextreme machen gegen NPD-Demo mobil und sto\u00dfen mit Polizei zusammen"}, {"": "Regional sei die Entwicklung jedoch sehr unterschiedlich verlaufen. In Berlin habe die Gewalt von Extremisten im vergangenen Jahr so stark zugenommen wie in keinem anderen Bundesland. In Nordrhein-Westfalen und Rheinland-Pfalz sei die Zahl der Gewalttaten von Extremisten aus dem rechten und linken Spektrum dagegen 2019 nach Angaben der Sicherheitsbeh\u00f6rden stark zur\u00fcckgegangen."}, {"": "Obgleich in den vergangenen drei Jahren deutlich weniger Asylbewerber nach Deutschland gekommen waren als in den Jahren zuvor, hat das Thema Asyl-Zuwanderung nach Einsch\u00e4tzung des Verfassungsschutzes weiterhin ein \"hohes Mobilisierungspotenzial\" in der rechten Szene, das \"Gef\u00e4hrdungsmomente nach sich ziehen kann\"."}, {"": "Die Gefahr islamistischer Anschl\u00e4ge bewertet der Verfassungsschutz als unver\u00e4ndert,\u00a0auch wenn Anschl\u00e4ge und Anschlagsvorhaben in Deutschland und Europa insgesamt r\u00fcckl\u00e4ufig seien. \"Die Gef\u00e4hrdungslage in Deutschland wurde im Jahr 2019 im Wesentlichen durch dieselben Strukturen und Einflussfaktoren bestimmt wie in den Vorjahren\"."}, {"": "Mehr lesen:\"Skandaltruppe\": Entscheidung \u00fcber Zukunft des Kommandos Spezialkr\u00e4fte soll bald fallen"}, {"": "CDU will mehr Befugnisse"}, {"": "Wir erleben derzeit eine St\u00e4rkung der extremistischen R\u00e4nder\", sagte der innenpolitische Sprecher der Unionsfraktion, Mathias Middelberg, der Deutschen Presse-Agentur."}, {"": "Zur wirksamen Bek\u00e4mpfung von Extremismus geh\u00f6rten jetzt auch \"zeitgem\u00e4\u00dfe Befugnisse\" f\u00fcr die Sicherheitsbeh\u00f6rden. \"Es ist unverst\u00e4ndlich, dass gerade die SPD hier eine Verweigerungshaltung einnimmt\", kritisierte der CDU-Politiker. Um etwa rechtsterroristische Straftaten zu verhindern, brauche der Verfassungsschutz die Erlaubnis zur Online-Durchsuchung. Wenn das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und der Milit\u00e4rische Abschirmdienst rechtsextremistische Netzwerke aufdecken sollten, m\u00fcssten sie daf\u00fcr endlich auch auf verschl\u00fcsselte Kommunikation \u00fcber Messenger-Dienste wie WhatsApp oder Skype zugreifen k\u00f6nnen."}, {"": "Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) sagte, sein Ziel sei es, eine Einigung mit der SPD zu erzielen, um am 29. Juli im Kabinett einen Gesetzentwurf f\u00fcr die Reform des Verfassungsschutzrechts zu verabschieden. Eine politische Vereinbarung sei im Prinzip erzielt worden, jetzt gehe es nur noch um die \"juristische Umsetzung\"."}, {"": "F\u00fcr Ende September k\u00fcndigte der Minister das von ihm beim Verfassungsschutz in Auftrag gegebene Lagebild zu Rechtsextremismus und Rassismus in den Sicherheitsbeh\u00f6rden an. Sp\u00e4ter sollten dann entsprechende Daten zu anderen Bereichen des \u00f6ffentlichen Dienstes folgen. Zu der Debatte um eine Studie \u00fcber Rassismus bei Kontrollen durch die Polizei, f\u00fcr die sich unter anderem Justizministerin Christine Lambrecht (SPD) ausgesprochen hatte, sagte Seehofer, er habe eine solche Studie bislang weder geplant noch abgesagt."}, {"": "Mehr zum Thema - Kriminalstatistik 2019: Mehr politisch motivierte Gewalt und Kinderpornografie"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}