{"provenance": "https://deutsch.rt.com/europa/106469-griechenland-fluchtlingslager-moria-in-flammen/", "author": [""], "creation_date": "9.09.2020", "content": {"title": "Griechenland: Fl\u00fcchtlingslager Moria in Flammen", "body": [{"": "Das Fl\u00fcchtlingslager Moria auf der griechischen Insel Lesbos in der n\u00f6rdlichen \u00c4g\u00e4is steht seit der Nacht zum Mittwoch vollst\u00e4ndig in Flammen. Am sp\u00e4ten Dienstagabend wurden mehrere Br\u00e4nde gelegt, von wem ist bislang noch unklar. Angefacht von starken Winden w\u00fctete das Feuer am Mittwochmorgen\u00a0weiter."}, {"": "Mehr lesen:F\u00fcr Bundeskanzler gehalten: Laschet bricht Besuch in Fl\u00fcchtlingscamp ab"}, {"": "Laut griechischen Medienberichten begannen die Beh\u00f6rden in der Nacht mit der Evakuierung des Lagers. Zuvor\u00a0hatten Wohncontainer Feuer gefangen. \u00dcber m\u00f6gliche Opfer gab es zun\u00e4chst keine Angaben."}, {"": "Den Br\u00e4nden vorausgegangen waren massive Unruhen unter den Migranten. Das Lager war in der vergangenen Woche nach einem positiven Corona-Test unter Quarant\u00e4ne gestellt worden. Am Dienstag war bereits von 35 positiv Getesteten die Rede."}, {"": "Laut der halbstaatlichen griechischen Nachrichtenagentur ANA-MPA versuchten einige Migranten aus Angst vor einer m\u00f6glichen Ansteckung, das Lager zu verlassen. Dagegen weigerten sich positiv Getestete und ihre Kontaktpersonen, au\u00dferhalb des Lagers in Isolation gehalten zu werden."}, {"": "\ud83c\uddec\ud83c\uddf7 INFO \ua876 La quasi totalit\u00e9 du camp surpeupl\u00e9 de #migrants de #Moria, sur l'\u00eele grecque de #Lesbos est parti en fum\u00e9e. Les 12.700 demandeurs d'asile ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s. #Greecepic.twitter.com/SwMkZlSUnf\u2014 Info + (@in24fo) September 9, 2020"}, {"": "Bekomme viele Videos aus #Moria. Wenn das Feuer nicht gestoppt wird, ist morgen kaum noch etwas \u00fcbrig. Bewohner berichten von vielen Toten und tausenden Obdachlosen.Egal wer das Feuer gelegt hat: In Moria verbrennt auch die Europ\u00e4ische Idee. #leavenoonebehindpic.twitter.com/EXM6m1pWMD\u2014 Erik Marquardt (@ErikMarquardt) September 9, 2020"}, {"": "Wie bei fr\u00fcheren Gelegenheiten bewarfen Lagerbewohner die nach Ausbruch des Feuers anr\u00fcckende Feuerwehr mit Steinen und versuchten, die L\u00f6scharbeiten zu verhindern. Die Polizei setzte Sondereinheiten ein. Videos in den sozialen Netzwerken zeigten herumirrende, ver\u00e4ngstigte Menschen, aber auch Ges\u00e4nge wie \"Bye bye, Moria!\""}, {"": "\u201eIt is the night that #Moria is burning to the ground,\u201d says one friend. \u201cI am standing in the flames and yet I cannot believe, what is happening in front of me.\u201dThis video is filmed by him and sent just now. pic.twitter.com/qTEScei7SJ\u2014 Franziska Grillmeier (@f_grillmeier) September 8, 2020"}, {"": "Hell on earth tonight in Moria, everything is burning ... pic.twitter.com/EcRx6xvrIp\u2014 th.v (@th_voulgarakis) September 9, 2020"}, {"": "Zuletzt lebten in dem v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllten Lager mehr als 12.000 Migranten unter sehr schwierigen Bedingungen. Eigentlich verf\u00fcgte Moria nur \u00fcber 2.800 Pl\u00e4tze. Nach griechischen Medienberichten flohen viele von ihnen in die umliegenden W\u00e4lder und auf H\u00fcgel, w\u00e4hrend sich andere auf den Weg in die Inselhauptstadt Mytilini begaben. Stellenweise sollen sich ihnen Inselbewohner\u00a0in den Weg gestellt haben, um sie aufzuhalten."}, {"": "Mytilinis B\u00fcrgermeister Stratos Kytelis sagte dem griechischen Staatssender ERT, es habe in Moria immer Spannungen gegeben. Die Situation sei nun wegen des Corona-Themas\u00a0geradezu explodiert. Tausende seien obdachlos, man wisse nicht, wo man die Menschen unterbringen soll. F\u00fcr die Einheimischen sei die Situation auch eine enorme Belastung."}, {"": "Erst am Montag hatten mehrere\u00a0deutsche Fl\u00fcchtlingsinitiativen Tausende leere St\u00fchle vor dem Reichstagsgeb\u00e4ude in Berlin aufgestellt, um so die Aufnahme von mehr Migranten aus den Lagern in Griechenland zu demonstrieren. Laut den Initiatoren st\u00fcnden die St\u00fchle symbolisch f\u00fcr \"den Platz und die Aufnahmebereitschaft der St\u00e4dte, L\u00e4nder und Zivilgesellschaft\" in Deutschland."}, {"": "Mehr zum Thema - Mitten in der Corona-Krise: Justizsenator will Migranten von Lesbos nach Berlin holen"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Migrant"}