{"provenance": "https://deutsch.rt.com/europa/104973-polizei-raeumt-migrantenzeltlager-bei-paris/", "author": [""], "creation_date": "29.07.2020", "content": {"title": "Polizei r\u00e4umt Migrantenzeltlager bei Paris", "body": [{"": "Im Pariser Vorort Aubervilliers hat die Polizei erneut ein gro\u00dfes Migrantenzeltlager ger\u00e4umt. Die Beamten begannen am fr\u00fchen Mittwochmorgen, zwischen 1.000 und 2.000 Menschen aus ihren Zelten zu holen, die sich in den vergangenen Wochen am Ufer des Kanals Saint-Denis niedergelassen hatten. Sie sollten vorerst in provisorischen Unterk\u00fcnften in Turnhallen in der Gegend untergebracht werden, erkl\u00e4rte die Pariser Polizeipr\u00e4fektur."}, {"": "Fin de l'op\u00e9ration \u00e0 #Aubervilliers.L'\u00e9vacuation des campements irr\u00e9guli\u00e8rement install\u00e9s sur l'espace public met fin \u00e0 une situation d\u00e9plorable sur le plan de la sant\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9, et restitue l'usage de ces lieux aux riverains. pic.twitter.com/p4D0pGdXXH\u2014 Pr\u00e9fecture de Police (@prefpolice) July 29, 2020"}, {"": "Laut Le Parisien sei es bei der R\u00e4umung zeitweise zu Spannungen zwischen Polizeibeamten und Migranten gekommen. Im Gro\u00dfen und Ganzen sei sie aber friedlich verlaufen. Karine Franclet, B\u00fcrgermeisterin von Aubervilliers, sagte der Zeitung,\u00a0es sei notwendig gewesen, dieser \"dramatischen Situation\" ein Ende zu setzen. Die Ma\u00dfnahmen gegen COVID-19 h\u00e4tten in dem Camp nicht eingehalten werden k\u00f6nnen."}, {"": "Mehr zum Thema -\u00a0Sizilien: Massenflucht von Migranten aus Quarant\u00e4ne \u2013 Rom will Milit\u00e4r auf die Insel schicken"}, {"": "Kritiker sahen in der Aktion eine reine Symbolpolitik, da sich ihrer Meinung nach am eigentlichen System nichts \u00e4ndere. France Terre, Chef der Fl\u00fcchtlingshilfsorganisation d'Asile, forderte in diesem Zusammenhang auf Twitter:"}, {"": "Toute mise a l\u2019abri est utile. Mais cette r\u00e9p\u00e9tition depuis 2015 est absurde et indigne. Tout commence en R\u00e9publique par la dignit\u00e9 . Il faut repenser le dispositif de premier accueil avec l\u2019ensemble des acteurs \u2066@MarleneSchiappa\u2069 \u2066@JeanCASTEX\u2069 pic.twitter.com/Duddia0ank\u2014 Pierre Henry (@pierrehenry75) July 29, 2020"}, {"": "Wir m\u00fcssen das System der Erstaufnahme mit allen beteiligten Akteuren neu \u00fcberdenken."}, {"": "Solche Elendslager bilden sich im Weichbild der franz\u00f6sischen Hauptstadt immer wieder. Dort leben Migranten mangels passender Unterk\u00fcnfte unter menschenunw\u00fcrdigen Bedingungen in Zelten. (rt/dpa)"}, {"": "Mehr zum Thema -\u00a0RT Deutsch Spezial: Bettel-Betr\u00fcger und die Slums von Berlin (Video)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Migrant"}