{"provenance": "https://deutsch.rt.com/kurzclips/102734-wien-scheiss-nazis-antifaschisten-reagieren/", "author": [""], "creation_date": "22.05.2020", "content": {"title": "Wien: \"Schei\u00df Nazis\" \u2013 \"Antifaschisten\" reagieren auf FP\u00d6-Protest gegen Corona-Ma\u00dfnahmen", "body": [{"": "Unter den Corona-Ma\u00dfnahmen-Gegnern befand sich auch der ehemalige FP\u00d6-Politiker, Johann Gudenus, der\u00a0im Mai 2019 von all seinen \u00c4mtern zur\u00fccktrat,\u00a0nachdem man von ihm Videoaufnahmen ver\u00f6ffentlicht hatte. Diese wurden als sogenannte Ibiza-Aff\u00e4re bekannt und f\u00fchrten zum Zusammenbruch der \u00f6sterreichischen Koalitionsregierung zwischen\u00a0\u00d6VP\u00a0und FP\u00d6. Beim Protest am Mittwoch sagte er:"}, {"": "Es kann nicht sein, dass ein Bundeskanzler und eine Bundesregierung eine neue Normalit\u00e4t verordnet, die die Freiheit des Volkes einschr\u00e4nkt. Ich denke, hier sind viele\u00a0beherzte B\u00fcrger, die ihre Freiheit zur\u00fcckhaben wollen. Deshalb bin ich hier."}, {"": "Der Vizeb\u00fcrgermeister von Wien, Dominik Nepp, bemerkte:"}, {"": "Wir wollen, dass die Asylrecht ausgesetzt wird,\u00a0damit sich nicht noch mehr\u00a0Menschen, unter dem Deckmantel des Asyls als Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge von griechischen Inseln oder t\u00fcrkischen Fl\u00fcchtlingslagern oder\u00a0von Nordafrika auf den Weg machen und das Coronavirus hier unkontrolliert einf\u00fchren."}, {"": "Polizeibeamte beaufsichtigten\u00a0au\u00dferdem einen Gegenprotest ganz in der N\u00e4he. Dort skandierte man im Chor: Nationalismus raus aus den K\u00f6pfen."}, {"": "Eine Demonstrantin sagte dort:"}, {"": "Die FP\u00d6, die schei\u00df Nazis, machen eine Kundgebung [...] zusammen mit Verschw\u00f6rungstheoretikern. Das finde ich halt extrem\u00a0problematisch. Generell ist die FP\u00d6\u00a0ist antisemitisch, rassistisch bis zum Gehtnichtmehr. Und deshalb gehen wir auf die Strasse, um der FP\u00d6 zu zeigen, dass\u00a0sie schei\u00dfe\u00a0ist."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}