{"provenance": "https://deutsch.rt.com/europa/101162-vertrag-zwischen-serbien-und-osterreich/", "author": [""], "creation_date": "19.04.2020", "content": {"title": "Vertrag zwischen Serbien und \u00d6sterreich \u00fcber Migranten-Abschiebung: Verbindlich oder nur freiwillig?", "body": [{"": "Die Antwort auf eine parlamentarische Anfrage der liberalen \u00f6sterreichischen Partei NEOS bringt nun endg\u00fcltig ans Licht: Zwischen Serbien und \u00d6sterreich wurde tats\u00e4chlich ein Vertrag unterzeichnet, wonach\u00a0abgelehnte Asylwerber, deren Abschiebung in ihr jeweiliges Herkunftsland nicht m\u00f6glich ist, aus der Alpenrepublik nach Serbien geschickt\u00a0werden sollen. Die Vereinbarung war bereits vor fast genau einem Jahr geschlossen worden, ohne dass damals die breite \u00d6ffentlichkeit davon erfuhr. In Serbien wurde seit Monaten \u00fcber ein bestehendes Papier spekuliert, das von Teilen der serbischen Opposition sogar als \"geheim\" bezeichnet wurde."}, {"": "Mehr lesen:Serbien: Donau als alternative Fluchtroute \u2013 erneut Boot mit Migranten gekentert"}, {"": "Eine blo\u00dfe Durchreise durch Serbien reicht"}, {"": "Alles begann mit einer Behauptung des ehemaligen \u00f6sterreichischen Innenministers Herbert\u00a0Kickl\u00a0(FP\u00d6) w\u00e4hrend des Wahlkampfs f\u00fcr die\u00a0Parlamentswahl\u00a0in \u00d6sterreich im Herbst 2019. Wie nun aus der Antwort auf die Anfrage hervorgeht, wurde der Vertrag tats\u00e4chlich durch die Innenministerien der jeweiligen L\u00e4nder am 24. April 2019 unterzeichnet. Die \u00f6sterreichische Nachrichtenagentur APA\u00a0zitiert aus der Antwort, dass sich der Vertrag auf \"illegal in \u00d6sterreich aufh\u00e4ltige Fremde\" bezieht, \"bei denen eine rechtskr\u00e4ftige R\u00fcckkehrentscheidung vorliegt, sofern die Abschiebung in den Herkunftsstaat nicht m\u00f6glich ist und ein ausreichender Bezug des Fremden zur Republik Serbien besteht\"."}, {"": "F\u00fcr das letztgenannte Kriterium reicht eine blo\u00dfe Durchreise durch Serbien. Das Land befindet sich auf der sogenannten Westbalkanroute, weswegen auch eine Vielzahl von Asylbewerbern \u00fcber Serbien auch nach \u00d6sterreich gekommen sein d\u00fcrfte. Allein im Jahr 2019 \u2013 im Zeitraum vom 1. Januar bis zum 18. Dezember \u2013 wurden nach offiziellen Angaben 12.808 Migranten auf ihrer Reise durch Serbien registriert. 242 von ihnen hatten auch einen Asylantrag im Land gestellt. In der Statistik werden jedoch nur jene erfasst, die zeitweise in einer Migrantenunterkunft in Serbien gewohnt haben. Etwa im gleichen Zeitraum wurden in \u00d6sterreich 12.886 Asylantr\u00e4ge gestellt."}, {"": "Mehr lesen:Nach Warnsch\u00fcssen auf Migranten an Ungarns Grenze: \"Die Polizisten haben uns geschlagen\""}, {"": "Es wurde zudem bekannt, dass die Alpenrepublik die Unterkunft f\u00fcr die abgeschobenen Menschen in dem Balkanland finanzieren soll. Wie viel dies den \u00f6sterreichischen Steuerzahler kosten soll, wurde jedoch bisher nicht gesagt. Ob ein eigenes Zentrum in Serbien extra f\u00fcr Asylbewerber aus \u00d6sterreich errichtet werden soll oder jene in bestehende Fl\u00fcchtlingsheime im Westbalkanland einquartiert werden, bleibt unklar. Laut\u00a0APA-Bericht\u00a0will Kickls Nachfolger, der \u00d6VP-Mann\u00a0Karl Nehammer, am Vertrag festhalten."}, {"": "In Belgrad keine Stellungnahme"}, {"": "Die regierungsnahe serbische Zeitung Ve\u010dernje novosti berichtete nun, es handele sich hierbei um keinen verbindlichen Vertrag. Mit Berufung auf eine nicht n\u00e4her genannte Quelle werde darauf verwiesen, dass eine Vereinbarung vorsehe, dass nur h\u00f6chstens 200 Migranten zur\u00fcckgeschickt werden k\u00f6nnten. Zudem m\u00fcsse bei ihnen hunderprozentig nachgewiesen werden, dass sie durch Serbien gekommen seien. Au\u00dferdem m\u00fcsse Belgrad letztlich der R\u00fccknahme zustimmen. Von der serbischen Regierung gab es bisher keine Stellungnahme."}, {"": "Laut APA wurde bisher kein abgelehnter Asylbewerber nach Serbien zur\u00fcckgeschickt. Die NEOS-Abgeordnete Stephanie Krisper, die auch die Anfrage gestellt hatte, kritisierte:"}, {"": "Was von Innenminister Kickl hinterr\u00fccks eingef\u00e4delt wurde, wird von T\u00fcrkis-Gr\u00fcn ganz einfach weiter durchgezogen."}, {"": "Das Projekt sei rechtsstaatlich falsch und auch moralisch abzulehnen, so Krisper zu APA."}, {"": "Mehr zum Thema -\u00a0Demografische Daten belegen: Afrika und die Europ\u00e4ische Union stehen sich diametral gegen\u00fcber"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Migrant"}