{"provenance": "https://deutsch.rt.com/europa/102597-bosnien-herzegowina-illegale-migration-wieder/", "author": [""], "creation_date": "24.05.2020", "content": {"title": "Bosnien-Herzegowina: Illegale Migration wieder im Fokus der Politik", "body": [{"": "In Bosnien-Herzegowina ist die Zahl der Neuerkrankten an COVID-19 in den letzten Wochen zur\u00fcckgegangen. Dementsprechend haben Beh\u00f6rden Anfang Mai damit begonnen, die verh\u00e4ngten Ma\u00dfnahmen wie etwa Ausgangssperren zu lockern. Auch die Grenzen sollen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Staatsb\u00fcrger ab 1. Juni wieder \u00f6ffnen. Im gesamten Land wurden bislang insgesamt 2.338 Menschen positiv auf das Corona-Virus getestet, 136 Menschen starben."}, {"": "Mehr lesen:\"Wir haben Angst\" \u2013 Wut auf Migranten in Kroatien nimmt zu"}, {"": "Das Thema Coronavirus wird nun von einem anderen Thema \u00fcberlagert \u2013 illegale Migration. So warnte der Direktor der bosnisch-herzegowinischen Grenzpolizei, Zoran Gali\u0107, dass\u00a0mit der Aufhebung einiger Beschr\u00e4nkungen, die im Zuge der Pandemie verh\u00e4ngt wurden, der Druck der Migranten entlang der Grenze zugenommen habe. So habe die Grenzpolizei allein am Montag im Gebiet der nord\u00f6stlichen Stadt Zvornik innerhalb von 24 Stunden 91 illegale Migranten davon abgehalten, aus Serbien ins Land einzureisen."}, {"": "Warnung vor einer \"zweiten Welle\" der illegalen Grenz\u00fcbertritte"}, {"": "Bereits vor einigen Tagen warnte der Sicherheitsminister des Landes, Fahrudin Radon\u010di\u0107, vor einer \"zweiten Welle\" der illegalen Grenz\u00fcbertritte. Er betonte nochmals, dass er sich f\u00fcr einen \"sehr energischen Ansatz\" in der Bek\u00e4mpfung der illegalen Migration einsetzt: Menschen entmutigen, nach Bosnien-Herzegowina zu kommen, sie an der Weiterreise hindern und legal in ihr Heimatland zur\u00fcckf\u00fchren."}, {"": "Weil man die Identit\u00e4t der Personen nicht kennt, seien sie laut\u00a0Radon\u010di\u0107 eine riesige Sicherheitsgef\u00e4hrdung f\u00fcr das Land, aber auch f\u00fcr die EU. Zudem seien sie auch eine enorme wirtschaftliche Belastung f\u00fcr\u00a0Bosnien-Herzegowina, die\u00a0das Land nicht stemmen k\u00f6nne."}, {"": "Erst k\u00fcrzlich sorgte ein Plan von Radon\u010di\u0107\u00a0f\u00fcr innenpolitischen Streit. Der Sicherheitsminister wollte mit Unterst\u00fctzung der pakistanischen Botschaft in Sarajevo die Identit\u00e4t von Tausenden illegalen Migranten im Land, die demnach aus Pakistan stammten, feststellen lassen und sie in ihr Heimatland abschieben. Doch\u00a0der Botschafter soll ihm die Hilfe verweigert haben, weshalb Radon\u010di\u0107 dann ins Gespr\u00e4ch brachte, diesen Diplomaten zur persona non grata zu erkl\u00e4ren.\u00a0Der Vertreter der Muslime im dreik\u00f6pfigen Staatspr\u00e4sidium Bosnien-Herzegowinas, in dem alle drei Volksgruppen (Serben, Bosniaken und Kroaten) je ein Mitglied stellen, schlug sich jedoch auf die Seite des pakistanischen Diplomaten und vereitelte das Vorhaben des Sicherheitsministers."}, {"": "Mehr lesen:Bosnien-Herzegowina: Zwist um illegale Migranten aus Pakistan"}, {"": "Vorwurf: Bosnischer Botschafter soll Einreisevisa f\u00fcr pakistanische B\u00fcrger gef\u00e4lscht haben"}, {"": "Doch die Geschichte war damit nicht vom Tisch. Wenige Tage sp\u00e4ter warf\u00a0Milorad Dodik, der Vertreter der Serben in diesem dreik\u00f6pfigen Staatspr\u00e4sidium, dem Botschafter Bosnien-Herzegowinas in Islamabad vor, f\u00fcr etwa 3.000 pakistanische B\u00fcrger gef\u00e4lschte Visa zur Einreise nach Bosnien-Herzegowina ausgestellt zu haben. Die seien dann in das Westbalkan-Land eingereist und stellten nun ein Sicherheitsrisiko dar, erkl\u00e4rte\u00a0der Politiker in einer Fernsehsendung. Das soll demnach bei einem internen Treffen mit dem Sicherheitsministerium bekannt geworden sein."}, {"": "Im Land sollen sich derzeit sch\u00e4tzungsweise 10.000 illegale Migranten aufhalten. Mehrheitlich sollen sie aus Pakistan stammen. Dodik wiederholte nochmals, dass er als Vertreter der Serben es weiterhin verhindern werde, dass auf dem Territorium von Republika Srpska, einem Landesteil mit mehrheitlich serbischer Bev\u00f6lkerung, Migrantenzentren er\u00f6ffnet werden. \"Sie k\u00f6nnen hier durchlaufen, bekommen ein Sandwich und Wasser, aber bleiben k\u00f6nnen sie hier nicht\", erkl\u00e4rte der Politiker."}, {"": "Seit Jahren ist Bosnien-Herzegowina zu einem Transitland der illegalen Migranten auf dem Weg in die EU geworden. Seitdem Ungarn seine Grenzen\u00a0streng bewacht, verl\u00e4uft nun die sogenannte Balkanroute von Serbien \u00fcber Bosnien-Herzegowina und dann weiter nach Kroatien. Da inzwischen aber auch die kroatischen Grenzen mit Unterst\u00fctzung der EU-Agentur f\u00fcr die Grenz- und K\u00fcstenwache Frontex strenger bewacht werden, bef\u00fcrchten viele, dass die zahlreichen illegal ins Land Eingereisten in Bosnien-Herzegowina bleiben k\u00f6nnten. Doch das Land\u00a0mit etwa 3,6 Millionen Einwohnern k\u00e4mpft selbst mit Armut und hoher Arbeitslosigkeit."}, {"": "Mehr zum Thema -\u00a0Die neue Balkanroute \u2013 Die H\u00f6lle von Biha\u0107 (Video)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Migrant"}