{"provenance": "https://deutsch.rt.com/inland/100073-trotz-corona-krise-seehofer-will-rasche-fluechtlingsaufnahme-aus-griechenland/", "author": [""], "creation_date": "28.03.2020", "content": {"title": "Trotz Corona-Krise: Seehofer will rasche Fl\u00fcchtlingsaufnahme aus Griechenland", "body": [{"": "Innenminister Horst Seehofer stehe zu seiner Zusage, sagte Ministeriumssprecher Steve Alter am Freitag in Berlin. Mit Blick auf die Organisation der EU-Kommission sagte er: \"Nach unserer Erkenntnis kommt da Bewegung rein.\" Er k\u00f6nne nicht genau sagen, wann es so weit sein wird, aber \"wir sehen da auch Fortschritte\"."}, {"": "EU-Innenkommissarin Ylva Johansson hofft auf einen baldigen Beginn der Umsiedlungen. \"Ich hoffe jetzt, dass die ersten Kinder n\u00e4chste Woche in Aufnahmel\u00e4nder gebracht werden k\u00f6nnen\", sagte die Schwedin der Frankfurter Allgemeinen Zeitung am Freitag. Deutschland und Luxemburg seien mit ihren Vorbereitungen am weitesten."}, {"": "Mehr lesen:Migranten auf griechischen Inseln werden abgeschottet"}, {"": "Deutschland und einige andere EU-Staaten hatten zugesagt, mindestens 1.600 unbegleitete Kinder und andere Migranten aus den v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllten Lagern auf den \u00c4g\u00e4is-Inseln aufzunehmen. Ein Kommissionssprecher hatte k\u00fcrzlich gesagt, wegen des Coronavirus komme es zu Verz\u00f6gerungen."}, {"": "Ob Deutschland am Ende 250 oder 400 Minderj\u00e4hrige aufnehmen wird, ist allerdings bis heute ebenso ungekl\u00e4rt wie die Frage, wann sie aus Griechenland abreisen werden. \"Die Bundesregierung steht hierzu in intensivem Austausch mit den europ\u00e4ischen Partnern, um zeitnahe \u00dcbernahmen von den griechischen Inseln zu gew\u00e4hrleisten\", hie\u00df es aus dem Innenministerium."}, {"": "Die EU-Kommission organisierte am Freitag eine Videoschalte mit jenen EU-Staaten, die ihre Bereitschaft zur Aufnahme der Kinder und Jugendlichen bereits bekundet oder signalisiert haben. Dort sollte das geplante Verfahren zur Umsiedlung vorgestellt werden und der Zeitplan angesichts der Corona-Krise diskutiert werden. Gesundheitstests vor einer Umsiedlung seien ohnehin Standard, hie\u00df es aus der EU-Kommission. Derzeit werde noch dar\u00fcber beraten, wie das Verfahren den Umst\u00e4nden angepasst werden k\u00f6nne."}, {"": "Mehr zum Thema:"}, {"": "(rt/dpa)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Migrant"}