{"provenance": "https://deutsch.rt.com/inland/100343-mitten-in-corona-krise-justizsenator/", "author": [""], "creation_date": "2.04.2020", "content": {"title": "Mitten in der Corona-Krise: Justizsenator will Migranten von Lesbos nach Berlin holen", "body": [{"": "Der Berliner Justizsenator Dirk Behrendt von den Gr\u00fcnen hat angek\u00fcndigt, dass Berlin in Eigenregie Migranten aus Griechenland nach Deutschland holen will. Bereits am Montag warf Behrendt in einem Gespr\u00e4ch mit dem Berliner Tagesspiegel der Bundesregierung vor, bislang trotz einer entsprechenden Vereinbarung im Koalitionsausschuss von Anfang M\u00e4rz unt\u00e4tig geblieben zu sein:"}, {"": "Wenn nicht sehr schnell auf Bundesebene etwas passiert \u2013 und das ist f\u00fcr mich eher eine Frage von Stunden als von Tagen \u2013, dann ist Berlin auch bereit, zusammen mit zivilgesellschaftlichen Organisationen eigene Schritte zu gehen und Menschen aus Lesbos auszufliegen. Die Partner daf\u00fcr gibt es.Mehr lesen:\"Die Schweigespirale durchbrechen\" \u2013 Wie eine Basis-Initiative die Fl\u00fcchtlingspolitik kritisiert"}, {"": "Das Land ben\u00f6tige aber vom Bund wenigstens die Landeerlaubnis f\u00fcr das Flugzeug. Die Zahl der einzufliegenden Migranten, die er konsequent \"Gefl\u00fcchtete\" nennt, bezifferte der Senator auf zwischen 500 und 1.500. Klaus Lederer, Behrendts Senatskollege und Vizeb\u00fcrgermeister von den Linken, widersprach am Dienstag. Die Zahl 1.500 beziehe sich auf Deutschland insgesamt."}, {"": "Am Mittwoch bekr\u00e4ftigte Behrendt im Gespr\u00e4ch mit dem zum rbb\u00a0geh\u00f6renden Radiosender Radio Eins seine Haltung und verglich am Anfang die Lage der Migranten in Lesbos mit der der Zuh\u00f6rer in Berlin und Brandenburg:"}, {"": "Also, zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich daran erinnern, dass die Menschen auf Lesbos bei Regen, bei K\u00e4lte, denn auch in Griechenland ist es kalt, in provisorischen Zelten hausen. Das ist unw\u00fcrdig f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union. Anders als Ihre H\u00f6rerinnen, und wir beide oder wir drei, wir haben ein warmes Bett, die Heizung funktioniert, und wir haben Kapazit\u00e4ten."}, {"": "Er sei nach wochenlangem Warten mit seiner Geduld am Ende und habe deswegen gesagt: \"Lass uns jetzt mal mit einem Flugzeug starten!\" Er k\u00f6nne noch nicht sagen, wie viele \"Gefl\u00fcchtete\" am Ende gerettet w\u00fcrden, aber:"}, {"": "Jeder Einzelne, den wir da rausholen, ist ein Erfolg."}, {"": "Auf die Frage, wo die Migranten in Quarant\u00e4ne gehalten werden k\u00f6nnten, brachte der Senator die aufgrund des \"Shutdowns\" leerstehenden Hotels der Stadt ins Spiel:"}, {"": "In den Aufnahmeeinrichtungen, die wir vor f\u00fcnf Jahren geschaffen haben, haben wir noch Kapazit\u00e4ten frei ... Und dann haben wir M\u00f6glichkeiten. Wir haben sehr viele leerstehende Hotels in Berlin, die wir jetzt auch f\u00fcr andere Zwecke nutzen, und auch f\u00fcr die Gefl\u00fcchtetenunterbringung k\u00e4me das in Frage."}, {"": "Von den verst\u00e4ndnisvollen Moderatoren nach der m\u00f6glichen Sorge vieler Berliner vor einer \u00dcberforderung der \"krisengeplagten Stadt\" gefragt, erkl\u00e4rte Behrendt:"}, {"": "Ich verstehe die Sorgen der Berliner vor Corona. Es w\u00e4re mir auch viel lieber, wenn der Bund hier schon vor Monaten die Menschen aus Lesbos aufgenommen h\u00e4tte \u2026 Und die Menschen sind in Lesbos, sie k\u00f6nnen nichts f\u00fcr Corona, und die k\u00f6nnen wir dort jetzt nicht h\u00e4ngen lassen. Und ich nehme wahr, dass ganz viele, die Kirchen, viele Menschen, hier sagen, wir m\u00fcssen hier aus Menschlichkeit den minderj\u00e4hrigen Unbegleiteten helfen."}, {"": "Es k\u00f6nne nicht sein, dass die \"europ\u00e4ischen Werte\" mit F\u00fc\u00dfen getreten werden. Er habe die gro\u00dfe Sorge, dass man sich in zehn Jahren gegenseitig frage, woran \"Europa\" gescheitert sei, und das w\u00e4re dann eben die Situation der \"Gefl\u00fcchteten\"."}, {"": "Ich konnte heute in der @tagesschau die Forderung nach Evakuierung der Gefl\u00fcchtetenlager bekr\u00e4ftigen. Deutschlabd hat M\u00f6glichkeiten die Corona-Katastrophe an den Au\u00dfengrenzen zu verhindern und sollte jetzt damit vorangehen. #LeaveNoOneBehindpic.twitter.com/bhrUM02K8X\u2014 Erik Marquardt (@ErikMarquardt) March 29, 2020"}, {"": "Vor wenigen Tagen erst forderte der Gr\u00fcnen-Vorsitzende Robert Habeck die Evakuierung der Migrantenlager auf den griechischen Inseln. Auch der gr\u00fcne EU-Abgeordnete Erik Marquardt hatte sich so ge\u00e4u\u00dfert und gefordert, Deutschland m\u00fcsse bei der Aufnahme der Migranten vorangehen, um eine \"Corona-Katastrophe an den Au\u00dfengrenzen\" zu verhindern."}, {"": "Mehr zum Thema - Trotz Corona-Krise: Seehofer will rasche Fl\u00fcchtlingsaufnahme aus Griechenland"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Migrant"}