{"provenance": "https://deutsch.rt.com/europa/99821-corona-fuer-obdachlose-und-migranten/", "author": [""], "creation_date": "26.03.2020", "content": {"title": "Corona: F\u00fcr Obdachlose und Migranten eine besondere Gefahr (Video)", "body": [{"": "Auch Migranten in Sammelunterk\u00fcnften k\u00f6nnen sich nicht von anderen Menschen isolieren. Sollte einer von ihnen positiv getestet werden, muss die gesamte Einrichtung unter Quarant\u00e4ne gestellt werden. \u00c4hnliche Gefahren drohen in Lagern wie auf den griechischen Inseln. Es scheint, als ob viele Probleme durch das Virus noch weiter versch\u00e4rft werden."}, {"": "Mehr zum Thema - Migranten auf griechischen Inseln werden abgeschottet"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Migrant"}