{"provenance": "https://deutsch.rt.com/europa/98886-eu-aussengrenze-zur-turkei-illegale/", "author": [""], "creation_date": "5.03.2020", "content": {"title": "EU-Innenminister zur Lage an der Grenze zur T\u00fcrkei: \"Illegale \u00dcbertritte werden nicht toleriert\"", "body": [{"": "Wegen der Lage an Griechenlands Grenzen kamen am Mittwochabend in Br\u00fcssel die Innenminister der 27 EU-L\u00e4nder zu einem Sondertreffen zusammen.\u00a0Die Europ\u00e4ische Union und ihre Mitgliedstaaten bekr\u00e4ftigten ihre Entschlossenheit zum Schutz der Au\u00dfengrenzen. In einer Erkl\u00e4rung, auf die sich die 27 Innenminister einigten, hei\u00dft es:"}, {"": "Illegale Grenz\u00fcbertritte werden nicht toleriert.\u00a0Dazu werden die EU und ihre Mitgliedstaaten in \u00dcbereinstimmung mit europ\u00e4ischem und internationalem Recht alle n\u00f6tigen Ma\u00dfnahmen ergreifen."}, {"": "Europ\u00e4ische Union steht hinter Griechenland"}, {"": "Die EU-Innenminister warfen der\u00a0T\u00fcrkei vor, \"Migrationsdruck\" zu politischen Zwecken einzusetzen.\u00a0Ankara hatte am Wochenende die Grenzen zur EU f\u00fcr Migranten f\u00fcr offen erkl\u00e4rt. Daraufhin hatten sich Zehntausende\u00a0Menschen auf den Weg zur griechischen Grenze gemacht. Beobachter gehen davon aus, dass der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Recep Tayyip Erdo\u011fan die EU damit unter Druck setzen will."}, {"": "F\u00fcr den kroatischen EU-Ratsvorsitz sagte Innenminister Davor Bo\u017einovi\u0107, die EU stehe einig hinter\u00a0Griechenland\u00a0und werde keine illegalen Grenz\u00fcbertritte zulassen. Der kroatische Innenminister erkl\u00e4rte weiter:"}, {"": "Wir erwarten von den Migranten und Asylbewerbern, unser europ\u00e4isches Recht zu respektieren."}, {"": "Niemand k\u00f6nne sicher sagen, ob derzeit alle Ma\u00dfnahmen an der griechisch-t\u00fcrkischen Grenze internationalem Recht entspr\u00e4chen, r\u00e4umte EU-Innenkommissarin Ylva Johansson ein. Sie k\u00f6nne nur dazu aufrufen, geltendes Recht einzuhalten: \"Ich z\u00e4hle darauf, dass die griechische Regierung dem folgt.\""}, {"": "Von der Leyen nennt Griechenland europ\u00e4ischen Schutzschild"}, {"": "Die Spitzen\u00a0der\u00a0EU-Institutionen, die EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen, EU-Ratschef Charles Michel sowie der\u00a0EU-Parlamentspr\u00e4sidenten David Sassoli, waren in Begleitung des\u00a0kroatischen Premiers Andrej Plenkovi\u0107, dessen Land turnusm\u00e4\u00dfig die EU-Pr\u00e4sidentschaft hat, bereits am Dienstag nach Griechenland und Bulgarien gereist. Gemeinsam mit dem griechischen Premier Kyriakos Mitsotakis hatten sie zun\u00e4chst die griechische EU-Au\u00dfengrenze zur T\u00fcrkei besucht."}, {"": "The situation at our border is not only Greece\u2019s issue to manage. It is the responsibility of Europe as a whole. And we will manage it in an orderly way, with unity, solidarity and determination. pic.twitter.com/hQkQiKm3zR\u2014 European Commission \ud83c\uddea\ud83c\uddfa (@EU_Commission) March 3, 2020"}, {"": "Dabei betonte von der Leyen w\u00f6rtlich:"}, {"": "Wir werden die Stellung halten und einig bleiben. Ich m\u00f6chte Griechenland daf\u00fcr danken, dass es europ\u00e4ischer Schutzschild ist."}, {"": "Pdt @vonderleyen: \u201cWe have come here to send a very clear statement of European solidarity and support to Greece. Those who seek to test Europe\u2019s unity will be disappointed. We will hold the line and our unity will prevail. I thank Greece for being Europe\u2019s \u201caspida\u201d - a shield.\u201d pic.twitter.com/lnuanRSyau\u2014 Natasha Bertaud (@NatashaBertaud) March 3, 2020"}, {"": "Anschlie\u00dfend reisten die EU-Vertreter nach Bulgarien weiter. In Begleitung des bulgarischen\u00a0Ministerpr\u00e4sidenten Boiko Borissow sahen sie sich\u00a0von\u00a0einem Hubschrauber aus auch die bulgarische EU-Au\u00dfengrenze zur T\u00fcrkei an. Insgesamt 259 Kilometer lang ist die bulgarisch-t\u00fcrkische Landgrenze. Sie ist durch Z\u00e4une mit Stacheldraht und Thermokameras gesichert. Beim anschlie\u00dfenden Treffen mit dem Regierungschef Borissow\u00a0am Flughafen\u00a0von\u00a0Sofia sagte EU-Ratschef Charles Michel:"}, {"": "Wir haben uns \u00fcberzeugt, wie engagiert ihr beim Schutz\u00a0der\u00a0Grenze seid."}, {"": "Es folgten lobende Worte f\u00fcr die\u00a0\"enormen Bem\u00fchungen\", die sowohl f\u00fcr Bulgarien als auch f\u00fcr die gesamte Europ\u00e4ische Union wichtig seien. Michel sicherte zudem Bulgarien die europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t zu."}, {"": "Mehr zum Thema - \"Zwei Drittel keine Syrer\" - Russland wirft T\u00fcrkei vor, 130.000 Migranten an EU-Grenze zu dr\u00e4ngen"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Migrant"}