{"provenance": "https://deutsch.rt.com/europa/98729-zur-sicherung-eu-grenzen-osterreich/", "author": [""], "creation_date": "2.03.2020", "content": {"title": "Zur Sicherung der EU-Grenzen: \u00d6sterreich entsendet Grenzbeamte nach Griechenland", "body": [{"": "Der \u00f6sterreichische Bundesminister f\u00fcr Inneres, Karl Nehammer (\u00d6VP), rief dazu auf, den griechischen Grenzsch\u00fctzern in Zeiten der Krise mit \"jeder Hilfe, sowohl personell, materiell als auch finanziell\" beizustehen."}, {"": "Unser klares Ziel muss es sein, die Menschen an der Au\u00dfengrenze zu stoppen\", zitierte den Politiker der TV-Sender OE24."}, {"": "Zuvor hatte bei einer gemeinsamen Pressekonferenz am Montag auch der ungarische Innenminister S\u00e1ndor Pint\u00e9r seinen Willen zum Kampf gegen illegale Grenz\u00fcbertritte unterstrichen. Er bekr\u00e4ftigte, dass jeder Versuch von Migranten, \u00fcber die gr\u00fcne Grenze zu kommen,\u00a0in einem Zentrum zur \u00dcberpr\u00fcfung der Asylgr\u00fcnde enden werde."}, {"": "Mehr lesen:Mindestens 72 Stunden: Erdo\u011fan erpresst EU und NATO mit offenen Grenzen"}, {"": "In diesen Transitzonen schauen wir, ob er schutzbed\u00fcrftig ist oder nicht, ob er gesund ist oder nicht\", sagte Pinter."}, {"": "\u00d6sterreich sei im Vergleich zur Migrationskrise 2015 inzwischen deutlich besser aufgestellt, so Nehammer. Er beteuerte:"}, {"": "Wir haben die Lehren aus 2015 gelernt."}, {"": "\u00d6sterreich habe nun mehr Polizisten zur Verf\u00fcgung, eine bessere Einsatztaktik und eine bessere Ausr\u00fcstung."}, {"": "Unser Ziel ist es und bleibt es: anhalten und nicht durchwinken\", sagte Nehammer."}, {"": "Dar\u00fcber hinaus kritisierte der \u00f6sterreichische Innenminister Erdo\u011fans \u00d6ffnung der t\u00fcrkischen Grenze in Richtung EU f\u00fcr die Asylsuchenden."}, {"": "\u00d6sterreich und Ungarn werden sich nicht erpressen lassen\", so Nehammer."}, {"": "Mehr zum Thema -\u00a0Berichte \u00fcber Schusswaffeneinsatz an t\u00fcrkisch-griechischer Grenze - wurde syrischer Migrant get\u00f6tet?"}, {"": "(rt/dpa)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Migrant"}