{"provenance": "https://deutsch.rt.com/kurzclips/98489-lesbos-nach-gewalt-bei-protesten-migrantenlager/", "author": [""], "creation_date": "26.02.2020", "content": {"title": "Lesbos nach Gewalt bei Protesten gegen neues Migrantenlager: \"Das ist schon fast wie im Krieg hier\"", "body": [{"": "Eine von ihnen beschwerte sich:"}, {"": "Es ist verr\u00e4terisch und inakzeptabel, wie sich die Regierung uns gegen\u00fcber verh\u00e4lt, wie sie uns wie Feinde behandelt. Ich meine, sie sitzen da, und [es ist] ein demokratisches Land, und da sitzen sie und erzwingen eine Art Diktatur, und Menschen h\u00e4tten fast ihr Leben verloren. F\u00fcr ein St\u00fcck Land? F\u00fcr Dinge, von denen wir nicht wollen, dass sie sie tun. [...]\u00a0Und wissen Sie was? Wenn sie Blut wollen, werden wir ihnen Blut geben. Das ist noch nicht vorbei. Wir sind (notfalls) f\u00fcr einen Krieg bereit."}, {"": "Eine andere zeigte sich v\u00f6llig schockiert vom Vorgehen der Polizei:"}, {"": "Ich lebe seit zwanzig Jahren hier in Madamlaus, und es ist das erste Mal, dass ich so etwas sehe. Ich wei\u00df nicht, es ist schon fast wie im Krieg.\u00a0[...] Wenn das Demokratie ist, dann wei\u00df ich nicht, was ich sagen soll. Ich wei\u00df nicht, was ich sagen soll. Es ist eine Schande. Schande \u00fcber die Regierung, Schande \u00fcber alle. Es ist ekelhaft. Es ist widerlich, hier zu leben, es ist ekelhaft, was sie den Menschen antun. Wir kamen mit Frieden, und sie begannen mit Gas anzugreifen und mit Feuer. Es ist ekelhaft. Es ist eine Schande. Es ist eine Schande."}, {"": "Die Regierung will das ber\u00fcchtigte und v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllte Lager in Moria ersetzen. Laut UN-Angaben ist das Lager f\u00fcr die Aufnahmen von 2.200 Menschen gedacht. Tats\u00e4chlich leben hier aber weit \u00fcber 18.000. Die Einheimischen und \u00f6rtlichen Beh\u00f6rden wollen, dass Migranten aufs Festland gebracht werden, da die griechischen Insel unter der Last von Zehntausenden gefl\u00fcchteten Menschen \u00e4chzen. Von rund 75.000\u00a0Neuank\u00fcnften von Migranten und Fl\u00fcchtlingen im Jahr 2019 kamen \u00fcber 59.000 \u00fcber das \u00c4g\u00e4ische\u00a0Meer\u00a0und die allermeisten davon nach Lesbos. Nur rund 15.000\u00a0Menschen kamen laut UN-Angaben aus der T\u00fcrkei \u00fcber die Landesgrenze im Norden nach Griechenland."}, {"": "Nach einem Abkommen zwischen der EU und der T\u00fcrkei zur R\u00fcckf\u00fchrung der Migranten und der darauffolgenden Schlie\u00dfung der\u00a0Balkanroute im Winter 2016 stecken die meisten Menschen in griechischen Lagern fest. Zuvor\u00a0nutzte die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der Menschen Griechenland nur als Transitland und zog weiter nach Zentral- und Nordeuropa."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Migrant"}