{"provenance": "https://deutsch.rt.com/europa/98482-geld-gegen-fluchtlinge-berlin-will/", "author": [""], "creation_date": "27.02.2020", "content": {"title": "Geld gegen Fl\u00fcchtlinge: Berlin will t\u00fcrkische K\u00fcstenwache mit 32 Millionen Euro unterst\u00fctzen", "body": [{"": "Zur Eind\u00e4mmung des Fl\u00fcchtlingsstromes aus der T\u00fcrkei will die Bundesregierung die t\u00fcrkische K\u00fcstenwache mit rund 32 Millionen Euro unterst\u00fctzen. Wie aus einem Schreiben des Bundesfinanzministeriums an den Haushaltsausschuss des Bundestages hervorgeht, soll das vom Bundesministerium des Inneren zus\u00e4tzlich beantragte Geld unter anderem f\u00fcr die Beschaffung von Ersatzmotoren und anderen Ersatzteilen sowie f\u00fcr Aus- und Fortbildung verwendet werden."}, {"": "Mehr lesen:Fl\u00fcchtlingskrise in der \u00c4g\u00e4is: Insulaner auf Lesbos blockieren Zufahrtsstra\u00dfen"}, {"": "In dem Schreiben, das der Deutschen Presse-Agentur vorliegt, hei\u00dft es:"}, {"": "Die Rettung von Menschenleben und die Verbesserung der humanit\u00e4ren Situation im Mittelmeerraum liegen ebenso im Staatsinteresse Deutschlands wie die Unterbindung einer unkontrollierten Migrationsbewegung in Richtung Deutschland."}, {"": "Dieser Bedarf finanzieller Mittel sei unvorhergesehen, da er erst im Vorfeld der Reise von Bundeskanzlerin Angela Merkel in die T\u00fcrkei Ende Januar durch Experten der Bundespolizei vor Ort ermittelt werden sei. Die t\u00fcrkische\u00a0K\u00fcstenwache\u00a0m\u00fcsse zum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt unterst\u00fctzt werden, argumentierte die Bundesregierung, \"insbesondere mit Blick auf die sich ab Fr\u00fchjahr verbessernde Wetterlage und die damit voraussichtlich nochmals steigenden Migrationsbewegungen.\""}, {"": "Die Bundestagsabgeordnete Ulla Jelpke (Die Linke) kritisierte die Pl\u00e4ne der Regierung. Die innenpolitische Sprecherin ihrer Fraktion erkl\u00e4rte, die T\u00fcrkei schaffe mit ihrer \"Kriegspolitik vom Nordirak \u00fcber Syrien bis nach Libyen immer neue Fluchtursachen\". Es sei daher grundfalsch, der Regierung in Ankara viele Millionen Euro zur Aufr\u00fcstung ihrer\u00a0K\u00fcstenwache\u00a0zukommen zu lassen, damit die T\u00fcrkei \"als brutaler T\u00fcrsteher f\u00fcr die EU agiert und Schutzsuchende von Europas Grenzen fernh\u00e4lt\"."}, {"": "Die Situation vieler Asylbewerber in \u00fcberf\u00fcllten Lagern auf den griechischen Inseln in der \u00f6stlichen \u00c4g\u00e4is bleibt dramatisch. In und um die Registrierungslager auf den Inseln der Ost\u00e4g\u00e4is harren mehr als 42.000 Menschen aus. T\u00e4glich kommen weitere Migranten mit Booten aus der T\u00fcrkei."}, {"": "Auch die griechischen Bewohner auf den Inseln sind mit der Lage unzufrieden und \u00fcberfordert. Auf Lesbos etwa gab es in der\u00a0Nacht zum Dienstag bei Protesten gegen ein neues Migrantenlager Ansammlungen w\u00fctender B\u00fcrger und deren Zusammenst\u00f6\u00dfe mit der Polizei. Die Einwohner versuchten, die Ankunft der Bereitschaftspolizei und der schweren Technik zu verhindern, die zum Bau neuer Migrantenlager eingesetzt werden sollten. Die Polizei feuerte Tr\u00e4nengas ab, um die Menschenmassen zu zerstreuen."}, {"": "Mehr zum Thema - Fl\u00fcchtlingskrise in Griechenland: NGOs als Unruhestifter und Profiteure"}, {"": "(dpa/rt)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Migrant"}