{"provenance": "https://deutsch.rt.com/kurzclips/97805-ungarisch-serbische-grenze-asylsuchende-fordern-einreise-in-die-eu/", "author": [""], "creation_date": "8.02.2020", "content": {"title": "Ungarisch-serbische Grenze: Asylsuchende fordern Einreise in die EU", "body": [{"": "Eingeh\u00fcllt in Decken oder Schlafs\u00e4cke und\u00a0umgeben von ihren pers\u00f6nlichen Habseligkeiten, lagen oder sa\u00dfen viele Asylsuchenden auf dem Boden."}, {"": "Dutzende von Kindern\u00a0skandierten\u00a0\"Offene Grenzen\", w\u00e4hrend auf einigen der Spruchb\u00e4nder stand: \"Wir sind Fl\u00fcchtlinge, keine Kriminellen\" oder \"Wir fliehen vor dem Krieg, nicht vor dem Hunger\"."}, {"": "Mehr zum Thema \u2013\u00a0Ungarn: Grenzbeamter feuert Warnsch\u00fcsse auf Migranten ab, die \"gewaltsam eindringen wollten\""}, {"": "Der Grenz\u00fcbergang wurde f\u00fcr den Verkehr gesperrt. Ungarn hat zwei Reihen von Drahtz\u00e4unen an der Grenze errichtet, um ihre Einreise zu verhindern."}, {"": "Die Asylsuchenden h\u00e4tten sich nach Verbreitung von Falschmeldungen auf den Weg gemacht, dass Ungarn seine Grenzen f\u00fcr sie ge\u00f6ffnet habe, erkl\u00e4rte der serbische Verteidigungsminister Aleksandar Vulin laut der ungarischen Nachrichtenagentur MTI."}, {"": "Der \u00f6sterreichische Innenminister Karl Nehammer (\u00d6VP) bedankte sich bei Ungarn f\u00fcr den Schutz der Au\u00dfengrenzen und die gute Abstimmung zwischen den Beh\u00f6rden. Nach den versuchten illegalen Grenz\u00fcbertritten an der serbisch-ungarischen Grenze h\u00e4tten die ungarischen Beh\u00f6rden rasch und konsequent reagiert, hie\u00df es am Freitag in einer Pressemitteilung."}, {"": "Mehr zum Thema - Nach Warnsch\u00fcssen auf Migranten an Ungarns Grenze: \"Die Polizisten haben uns geschlagen\""}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Migrant"}