{"provenance": "https://deutsch.rt.com/europa/98948-migrantenkrise-osterreich-dreiteilige-sicherheitskette-serbien/", "author": [""], "creation_date": "6.03.2020", "content": {"title": "Migrantenkrise: \u00d6sterreich hat \"dreiteilige Sicherheitskette\" \u2013 Serbien plant Grenzabriegelung", "body": [{"": "Das Weiterwinken von\u00a0Gefl\u00fcchteten \u00fcber die\u00a0Westbalkan-Staaten bis in die L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union soll verhindert werden. Die Situation aus dem Jahr 2015 soll sich nicht mehr wiederholen, hie\u00df es stets in den vergangenen Tagen in zahlreichen Metropolen der Europ\u00e4ischen Union (EU). So k\u00fcndigte \u00d6sterreichs Bundeskanzler Sebastian Kurz (\u00d6VP) bereits vergangenes Wochenende an, als der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident\u00a0Recep Tayyip Erdo\u011fan verk\u00fcndet hatte, dass sein Land keine Migranten mehr aufhalte, die in Richtung\u00a0EU\u00a0wollten:"}, {"": "Wenn der Schutz der EU-Au\u00dfengrenze nicht gelingen sollte, dann wird \u00d6sterreich seine\u00a0Grenzen\u00a0sch\u00fctzen. Eine Situation wie 2015 darf sich keinesfalls wiederholen."}, {"": "Mehr lesen:EU-Innenminister zur Lage an der Grenze zur T\u00fcrkei: \"Illegale \u00dcbertritte werden nicht toleriert\""}, {"": "Kurz: Es werde nicht bei den 13.000 Migranten bleiben"}, {"": "Ziel m\u00fcsse es sein, die Migranten bereits an der EU-Au\u00dfengrenze zu stoppen, so der Vorsitzende der\u00a0\u00d6sterreichischen Volkspartei (\u00d6VP). Nach der Aussage des t\u00fcrkischen Staatschefs\u00a0hatten sich Tausende Menschen auf den Weg an die t\u00fcrkisch-griechische Grenze gemacht. Inzwischen sollen rund 13.000 Menschen im Grenzbereich ausharren. Denn, die griechische Polizei und das inzwischen dorthin geschickte Milit\u00e4r verhindern jegliche Grenz\u00fcbertritte. Athen hat seine Grenze abgeriegelt."}, {"": "Nun sagte der \u00f6sterreichische Bundeskanzler in einem Interview mit\u00a0den Zeitungen der Funke-Mediengruppe und ihrer franz\u00f6sischen Partnerzeitung Ouest-France:"}, {"": "Wenn diese Menschen, die teilweise auch gewaltbereit sind, am Ende nach Mitteleuropa durchkommen, wird es nicht bei den 13.000 bleiben. Dann werden es bald Hunderttausende und sp\u00e4ter vielleicht Millionen sein. Wir h\u00e4tten am Ende dieselben Zust\u00e4nde wie im Jahr 2015."}, {"": "Jene Migranten h\u00e4tten keinen Anspruch auf Asyl, so Kurz weiter. Die Menschen, die jetzt an dieser Grenze ankommen, seien ja gr\u00f6\u00dftenteils nicht Fl\u00fcchtlinge, die aus dem syrischen Kriegsgebiet fliehen. \"Es sind zum gr\u00f6\u00dften Teil Migranten, die schon jahrelang in der T\u00fcrkei leben. Diese Menschen haben kein Recht auf Asyl in Griechenland, denn sie werden in der T\u00fcrkei nicht verfolgt.\" Der 33-J\u00e4hrige verwies darauf, dass diese Menschen von Erdo\u011fan ausgenutzt und instrumentalisiert w\u00fcrden, um Druck auf die EU zu machen. \"Dieses Spiel d\u00fcrfen wir nicht mitspielen\", so der \u00d6VP-Chef."}, {"": "Mehr lesen:Die Schlacht um Idlib war eine tickende Zeitbombe: Das Scheitern der europ\u00e4ischen Nahostpolitik"}, {"": "Kurz: Balkanstaaten werden die Fl\u00fcchtlinge am Weiterreisen hindern"}, {"": "In einem anderen Interview mit der \u00f6sterreichischen Kronen-Zeitung\u00a0verwies Kurz darauf, dass im Falle eines erneuten Ansturms der Migranten \u00d6sterreichs Innenminister Karl Nehammer (\u00d6VP) bereit sei, die Grenzen des Landes mithilfe von Polizei und Milit\u00e4r zu sch\u00fctzen. Der 33-J\u00e4hrige erg\u00e4nzte gleichzeitig, dass dieses Vorgehen jedoch erst \"die dritte einer dreiteiligen Sicherheitskette\" sei. Demnach sagte Kurz zu krone.tv:"}, {"": "Zuerst unterst\u00fctzen wir Griechenland dabei, die Au\u00dfengrenzen zu sch\u00fctzen. Falls diese f\u00e4llt, werden die Balkanstaaten die Fl\u00fcchtlinge am Weiterreisen hindern."}, {"": "Eine direkte Best\u00e4tigung dieser Aussage kann man in der Freitag-Ausgabe\u00a0der serbischen Tageszeitung\u00a0Ve\u010dernje novosti\u00a0finden. In einem Bericht hei\u00dft es dort, der serbische Pr\u00e4sident Aleksandar Vu\u010di\u0107\u00a0habe demnach\u00a0das\u00a0Milit\u00e4r, die Polizei und den Geheimdienst des Landes angewiesen, im Fall eines Migrantenansturms die Grenze zu Nordmazedonien \"hermetisch\" abzuriegeln. Vu\u010di\u0107 habe sich demnach vor allem wegen der nationalen Sicherheit pr\u00e4ventiv f\u00fcr diesen Schritt entschieden. Er pers\u00f6nlich sei jedoch gegen \"xenophobe Politik\", weil sein Volk durch die eigenen tragischen Erfahrungen stets allen Menschen, die aus Kriegsgebieten gefl\u00fcchtet waren, seine Solidarit\u00e4t bekundet hatte."}, {"": "Mehr lesen:RT-Umfrage: Soll Deutschland Migranten von der griechischen Grenze aufnehmen?"}, {"": "Vu\u010di\u0107: Serbien wird keine\u00a0\"Parkfl\u00e4che f\u00fcr Migranten\""}, {"": "Der serbische Pr\u00e4sident sei dem Bericht zufolge fest davon \u00fcberzeugt, dass Serbien \u2013 falls n\u00f6tig \u2013 imstande sein werde, sein eigenes Territorium zu sch\u00fctzen und sich in keine \"Parkfl\u00e4che f\u00fcr Migranten\" verwandeln werde."}, {"": "Das Vorgehen von Kurz und Vu\u010di\u0107 erinnert an Ende Februar 2016, als Sebastian Kurz, damals noch Au\u00dfenminister der Alpenrepublik, bei einem Treffen mit Regierungsvertretern der Staaten entlang der sogenannten Westbalkan-Route in Wien die Schlie\u00dfung ihrer Grenzen vereinbart hatte. An der Westbalkan-Konferenz nahmen damals neben Serbien auch\u00a0Slowenien, Kroatien, heutiges Nordmazedonien, Bulgarien, Albanien, Kosovo, Montenegro und Bosnien-Herzegowina teil. In der sogenannten Wien-Deklaration wurde damals vereinbart, den Zustrom an Migranten, die aus der T\u00fcrkei und weiter \u00fcber Griechenland bis in die EU-Staaten kamen, massiv einzud\u00e4mmen."}, {"": "Auch der\u00a0ungarische Regierungschef Viktor Orb\u00e1n sprach sich vor einigen Tagen f\u00fcr eine engere Zusammenarbeit mit den Nicht-EU-Staaten Nordmazedonien und\u00a0Serbien\u00a0beim Grenzschutz aus.\u00a0Man m\u00fcsse diejenigen Migranten, die Griechenland bereits hinter sich gelassen h\u00e4tten, dort aufhalten. Sein Land werde in dieser Sache aktiv sein."}, {"": "Mehr zum Thema -\u00a0EU-L\u00f6sung n\u00f6tig: Antrag der Gr\u00fcnen \u00fcber die Aufnahme von 5.000 Fl\u00fcchtlingen abgelehnt"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}