{"provenance": "https://deutsch.rt.com/kurzclips/98612-spahn-und-seehofer-aussern-sich/", "author": [""], "creation_date": "29.02.2020", "content": {"title": "Spahn und Seehofer \u00e4u\u00dfern sich zur Lage beim Coronavirus: \"Wir werden die Situation bew\u00e4ltigen.\"", "body": [{"": "\"Wir stehen am Beginn einer Epidemie in Deutschland. Ich habe diesen Satz gestern sehr bewusst gesagt, um uns alle auf ein neues Szenario und eine neue Entwicklung vorzubereiten. Denn wir m\u00fcssen damit rechnen, dass sich die Epidemie mit den Entwicklungen in Norditalien und in Nordrhein-Westfalen auch hier ausbreitet'', sagte Spahn am Donnerstag."}, {"": "Der Minister f\u00fcgte hinzu, dass im schlimmsten Fall ortsbezogene Quarant\u00e4nen durch die Polizei durchgesetzt werden k\u00f6nnten."}, {"": "Bundesinnenminister Seehofer sagte, er unterst\u00fctze die Entscheidung der italienischen Regierung, Migranten unter Quarant\u00e4ne zu stellen, um zu sichern, dass die Infektionen nicht weiter in das Land gelangen."}, {"": "\"Jeden Monat kommen etwa 10.000 Migranten nach Deutschland. Und ein erheblicher Teil dieser Menschen reist durch L\u00e4nder, die wir als gef\u00e4hrdet betrachten m\u00fcssen\", gab Seehofer weiter zu bedenken."}, {"": "Mehr als 2.800 Menschen starben bisher durch die vom Coronavirus SARS-CoV-2 ausgel\u00f6ste COVID-19-Erkrankung. Weltweit wurden aktuell bisher knapp 84.000 Menschen infiziert."}, {"": "Mehr zum Thema \u2013 SARS-CoV-2: J\u00fcngste Entwicklungen"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Migrant"}