{"provenance": "https://deutsch.rt.com/meinung/98614-72-stunden-erdogan-erpresst-eu/", "author": [""], "creation_date": "28.02.2020", "content": {"title": "Mindestens 72 Stunden: Erdo\u011fan erpresst EU und NATO mit offenen Grenzen", "body": [{"": "von Zlatko Percinic"}, {"": "Der gr\u00f6\u00dfte Albtraum f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union w\u00e4re eine erneute Fl\u00fcchtlingswelle wie im Herbst 2015, als hunderttausende Menschen sich ihren Weg \u00fcber den Balkan nach Zentraleuropa bahnten. Auch nach \u00fcber vier Jahren sind die Auswirkungen sp\u00fcrbar, die die EU durch die alleinige Entscheidung von Bundeskanzlerin Angela Merkel in ihren Grundmauern ersch\u00fcttert und Kr\u00e4fte freigelassen hatte, die man nicht mehr zur\u00fcckdr\u00e4ngen kann."}, {"": "Mehr lesen:T\u00fcrkische Medienberichte: Mindestens 20 Soldaten bei Luftangriff in Syrien ums Leben gekommen"}, {"": "Niemand m\u00f6chte solche Bilder wieder sehen. Aus diesem Grund wurde auch die sogenannte Balkanroute dicht gemacht. Diejenigen, die es trotzdem geschafft haben, stecken sp\u00e4testens an der Grenze zu Kroatien fest. Nicht umsonst hatte Merkel bei ihrem Besuch im vergangenen Jahr in Zagreb gesagt, dass das kleine Balkanland die EU-Au\u00dfengrenze \"sch\u00fctzen soll\", obwohl diese Grenze eigentlich einige hundert Kilometer weiter s\u00fcdlich zwischen Griechenland und der T\u00fcrkei verl\u00e4uft."}, {"": "Deshalb schaut man in Berlin oder Br\u00fcssel auch weg, was sich f\u00fcr ein menschenunw\u00fcrdiges Schauspiel auf den griechischen Inseln abspielt. Der T\u00fcrkei hat man mit sechs Milliarden Euro ein schmackhaftes Angebot gemacht, diejenigen Menschen wieder zur\u00fcckzunehmen, deren Asylantrag in Griechenland abgelehnt wurde. Zudem sollten die Grenzen auf dem Festland und auf dem Meer besser kontrolliert und abgesichert werden."}, {"": "Das alles wurde nun vom t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten Recep Tayyip Erdo\u011fan ausgehebelt. Wenigstens f\u00fcr 72 Stunden. Polizei, Grenzbeamte und K\u00fcstenwache erhielten den Befehl, die t\u00fcrkischen Grenzen in Richtung\u00a0EU zu \u00f6ffnen und sich Ausreisewilligen nicht in den Weg zu stellen. Insgesamt beherbergt das Land nach UN-Angaben fast 4,1 Millionen Fl\u00fcchtlinge und Migranten, von denen ein betr\u00e4chtlicher Teil gerne weiter nach Europa und in die EU ziehen w\u00fcrde."}, {"": "Mehr zum Thema\u00a0-\u00a0T\u00fcrkischer Offizieller: T\u00fcrkei wird syrische Fl\u00fcchtlinge nach Europa ziehen lassen"}, {"": "Der Ausl\u00f6ser f\u00fcr diese Entscheidung war ein Luftangriff auf einen v\u00f6lkerrechtswidrigen t\u00fcrkischen Kommandostab in der syrischen Provinz Idlib am Donnerstagabend, bei dem dutzende t\u00fcrkische Soldaten ums Leben kamen. \u00d6mer \u00c7elik, Sprecher der Regierungspartei AKP und ehemaliger t\u00fcrkischer EU-Minister, sagte daraufhin:"}, {"": "Wir rufen die NATO auf, mit den Konsultation zu beginnen. Das ist nicht nur ein Angriff auf die T\u00fcrkei, es ist ein Angriff auf die internationale Gemeinschaft. Eine gemeinsame Reaktion ist gefordert. Der Angriff war auch (einer) gegen die NATO."}, {"": "Mehr lesen:Russisches Au\u00dfenministerium: T\u00fcrkische Soldaten mischten sich in Idlib unter \"Terrorgruppen\""}, {"": "F\u00fcr Freitag wurde eine NATO-Dringlichkeitssitzung einberufen, in der man sich zur Situation der T\u00fcrkei in Idlib befassen will. Normalerweise ist der Fall ganz klar und wurde vor Kurzem auch so benannt: Die t\u00fcrkischen Truppen befinden sich illegal in Syrien, sind also Aggressoren und auf dieser Basis steht Ankara f\u00fcr ihre Handlungen allein ein. Mehr als politische und rhetorische R\u00fcckendeckung k\u00f6nne die T\u00fcrkei nicht erwarten, hie\u00df es."}, {"": "Die zeitlich auf 72 Stunden limitierte Grenz\u00f6ffnung dient nur einem Zweck: Erdo\u011fan erhofft sich dadurch maximale Unterst\u00fctzung von jenen EU-L\u00e4ndern, die am meisten von einer erneuten Fl\u00fcchtlingswelle betroffen w\u00e4ren. Zus\u00e4tzlich spielt ihm dabei die gegenw\u00e4rtige Krise um den Corona-Ausbruch in die H\u00e4nde, da niemand wei\u00df, ob und wie viele der Migranten mit dem Virus infiziert sind."}, {"": "Es werden nat\u00fcrlich viele Migranten diese Gelegenheit nutzen, vielleicht sogar Hunderte. Aber in der K\u00fcrze der Zeit wird es keine breite Fl\u00fcchtlingswelle geben.\u00a0Viele Menschen haben logistisch gar nicht die M\u00f6glichkeit, in dieser kurzen Zeit die ganze T\u00fcrkei zu durchqueren, um es bis zur EU-Au\u00dfengrenze zu schaffen. Das ist auch nicht das Ziel des t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten. Er will die EU - und die NATO - daran erinnern, dass er in dieser Frage am l\u00e4ngeren Hebel sitzt und sich die EU-L\u00e4nder besser \u00fcberlegen sollen, wie sie ihm aus der selbst gestellten Falle in Syrien helfen k\u00f6nnen. Andernfalls k\u00f6nnten die Grenzen l\u00e4nger als nur f\u00fcr 72 Stunden ge\u00f6ffnet bleiben."}, {"": "RT Deutsch bem\u00fcht sich um ein breites Meinungsspektrum. Gastbeitr\u00e4ge und Meinungsartikel m\u00fcssen nicht die Sichtweise der Redaktion widerspiegeln."}, {"": "Mehr zum Thema - Auf Ersuchen der T\u00fcrkei: Au\u00dferordentliche NATO-Sitzung zu Angriffen in Idlib"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Migrant"}