{"provenance": "https://deutsch.rt.com/inland/99057-verunglueckter-urlaub-oder-illegale-einreise-aserbaidschanische-familie-landet-in-asylunterkunft/", "author": [""], "creation_date": "10.03.2020", "content": {"title": "Verungl\u00fcckter Urlaub \u2013 oder illegale Einreise? Aserbaidschanische Familie landet in Asylunterkunft", "body": [{"": "Ist es einfach nur eine\u00a0skurrile Geschichte \u2013 oder doch mehr? Ein angeblich geplanter Urlaub in Deutschland endete f\u00fcr eine Familie aus Aserbaidschan mit ihrem unfreiwilligen Zwangsaufenthalt in einem der sogenannten AnkER-Zentren (Anm.: Zentrum f\u00fcr Ankunft, Entscheidung, R\u00fcckf\u00fchrung). Nun\u00a0freut sich \u2013 nach drei Monaten in Deutschland \u2013 die Familie Asadow auf ihre Heimkehr in der kommenden Woche. So\u00a0lautet\u00a0zumindest die Version der Familie."}, {"": "Ausl\u00f6ser des mutma\u00dflichen Missverst\u00e4ndnisses\u00a0sollen offenbar Bundespolizisten gewesen sein, welche am 3. Dezember 2019 in Pirna, Freistaat Sachsen, der Mutter Rada Asadowa (57), deren Tochter Nurai (30) und Sohn Husein (37) nebst Schwiegertochter Rahila (32) sowie deren Kindern Rada (4) und Attila (2) bei einer Kontrolle ihre Reisep\u00e4sse, die Mobiltelefone und das Bargeld abgenommen haben sollen. Zudem sollen die Beamten die Familie umgehend festgesetzt haben."}, {"": "Mehr lesen:Migrantenkrise: \u00d6sterreich hat \"dreiteilige Sicherheitskette\" \u2013 Serbien plant Grenzabriegelung"}, {"": "Laut Angaben der Polizei fl\u00fcchtete die Familie jedoch aus ihrer vorgesehenen Unterkunft\u00a0und reiste nach Hannover weiter, denn ihre Abschiebung war\u00a0urspr\u00fcnglich f\u00fcr den 6. Dezember vorgesehen. Dort in Hannover \u2013 so die Familie gegen\u00fcber der Passauer Neue Presse \u2013 h\u00e4tten sie sich anschlie\u00dfend nicht anders zu helfen gewusst, als tats\u00e4chlich Asyl zu beantragen, was sie urspr\u00fcnglich gar nicht vorgehabt h\u00e4tten."}, {"": "Von einem Erstaufnahmelager in Hannover wurde die Familie am 23. Dezember mit dem Zug in das AnkER-Zentrum in Deggendorf bef\u00f6rdert. Seitdem versuchen Rada Asadowa und ihre Familie laut eigenen Angaben wieder nach Aserbaidschan zur\u00fcckzukehren."}, {"": "Die Polizei vertritt jedoch eine andere Version der Geschichte. Die BILD-Zeitung zitiert Christian Meinhold (51) von der Bundespolizeidirektion Pirna, der nicht an diese Version eines verungl\u00fcckten Urlaubs glaubt:"}, {"": "Gegen die Familie wird wegen illegaler Einreise ermittelt. Bei der Kontrolle am 3. Dezember 2019 konnte sie nur ein lettisches Kurzzeitvisa vorweisen, hatten ihr Hotel in Lettland aber storniert und wollten stattdessen in Deutschland bleiben."}, {"": "Die Familie hat ihren Asylantrag mittlerweile wieder zur\u00fcckgezogen und will ausreisen."}, {"": "Mehr zum Thema -\u00a0Groko-Beschluss: Deutschland will m\u00f6glicherweise Fl\u00fcchtlingskinder aufnehmen (Video)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}