{"provenance": "https://deutsch.rt.com/europa/104076-zeltstadt-fuer-jugendliche-migranten-in/", "author": [""], "creation_date": "2.07.2020", "content": {"title": "Zeltstadt f\u00fcr jugendliche Migranten in Paris sorgt f\u00fcr Diskussionen: Jugendliche oder Erwachsene?", "body": [{"": "Kaum hatte sich die landesweite Aufregung um die Vorkommnisse\u00a0in der Senfstadt Dijon im Osten Frankreichs gelegt,\u00a0im Zuge derer es zu tagelangen Stra\u00dfenschlachten zwischen verschiedenen Migrantengruppen kam, ist eine neue Debatte um das Thema Migration ausgebrochen. Es geht nun um die Frage, ob junge Menschen, die ihre Herkunftsl\u00e4nder verlassen haben und sich in Frankreich ein besseres Leben erhoffen, tats\u00e4chlich minderj\u00e4hrig oder doch eher junge Erwachsene sind."}, {"": "Mehr lesen:Frankreich nach Ausschreitungen in Vororten von Dijon: Ratlosigkeit und Entsetzen"}, {"": "Sind sie n\u00e4mlich minderj\u00e4hrig, kommen sie unter staatliche Obhut, erhalten Hilfe und k\u00f6nnen die Schule besuchen. Da sie oftmals aus einem frankophonen Land in Afrika stammen, sprechen sie bereits Franz\u00f6sisch, sodass keine sprachlichen Barrieren vorhanden sind. Sind die jungen Menschen\u00a0jedoch Erwachsene, haben sie so lange keinen Anspruch auf staatliche Hilfe, bis ihr Asylstatus gekl\u00e4rt ist."}, {"": "Beide Seiten sitzen dabei in der Zwickm\u00fchle. Einerseits zwingt die Gesetzgebung die Migranten damit auf die Stra\u00dfe, wo sie in vielen F\u00e4llen mangels Alternativen kriminell werden, andererseits will die Regierung keine Anreize schaffen, dass sich Menschenmassen aus Afrika auf den Weg nach Frankreich machen."}, {"": "Junge Migranten, die die gef\u00e4hrliche Reise \u00fcberstanden haben, geben bei ihrer Ankunft an, 16 oder 17 Jahre alt zu sein. Beweisen k\u00f6nnen sie dies oftmals nicht, da sie ohne g\u00fcltige Reisedokumente unterwegs waren. Wie Andr\u00e9, der gegen\u00fcber\u00a0der Deutschen Presse-Agentur angibt, aus der Elfenbeink\u00fcste zu stammen, und sich beim Roten Kreuz registriert hat. Dort schenkte man ihm jedoch keinen Glauben, erst 17 Jahre alt zu sein, und erkannte folglich seinen Status als Minderj\u00e4hriger nicht an.\u00a0Da der junge Mann Einspruch gegen diesen Entscheid eingelegt hat, muss sich nun ein Jugendgericht mit dem Fall befassen und entscheiden, ob es sich bei Andr\u00e9 \u2013 wie von ihm behauptet \u2013 um einen Minderj\u00e4hrigen handelt."}, {"": "So wie ihm geht es auch Hunderten anderen vornehmlich jungen M\u00e4nnern. Hilfsorganisationen wie das Rote Kreuz oder \u00c4rzte ohne Grenzen k\u00fcmmern sich um sie. Die Organisationen fordern eine \"systematische Betreuung\" von unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen und wollen erreichen, dass sie wie in Deutschland nach ihrer Ankunft umgehend in staatliche Obhut kommen, auch wenn ihr Alter noch nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt ist."}, {"": "Um auf diese Problematik aufmerksam zu machen, haben sie nun auf der\u00a0Place de la R\u00e9publique in Paris, einem der wichtigsten Pl\u00e4tze der Hauptstadt, eine Zeltstadt f\u00fcr rund einhundert junge M\u00e4nner errichtet."}, {"": "Un camp de migrants mineurs isol\u00e9s s\u2019installe en plein c\u0153ur de Paris, proche de R\u00e9publique.Plusieurs associations (@Utopia_56, @MSF) veulent alerter sur l\u2019abandon de l\u2019\u00e9tat dans la prise en charge de ces personnes. pic.twitter.com/8bt0yMDpBg\u2014 Remy Buisine (@RemyBuisine) June 29, 2020"}, {"": "Die Reaktionen auf diese Aktionen fallen unterschiedlich aus, aber sie befeuern die Migrationsdebatte erneut. Gegner sprechen von einer \"Invasion\", die die Hilfsorganisationen auch noch unterst\u00fctzen w\u00fcrden, w\u00e4hrend Bef\u00fcrworter die Notwendigkeit einer Gesetzes\u00e4nderung sehen."}, {"": "Mehr zum Thema - \"Skandal!\" Farage filmt \"\u00dcbergabe\" illegaler Migranten zwischen franz\u00f6sischer und britischer Marine"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Migrant"}