{"provenance": "https://deutsch.rt.com/europa/102331-union-will-weniger-zuwanderung-vom-westbalkan/", "author": [""], "creation_date": "4.07.2020", "content": {"title": "Union will weniger Zuwanderung vom Westbalkan \u2013 doch Hochqualifizierte sind weiterhin willkommen", "body": [{"": "Die COVID-19-Pandemie ist noch im Gange, doch die Folgen f\u00fcr den Arbeitsmarkt in Deutschland sind schon jetzt deutlich zu sp\u00fcren. Die Arbeitslosenzahl steigt: Im Juni\u00a0waren 2,853 Millionen Menschen ohne Job, 40.000 mehr als noch im Mai und 637.000 mehr als 2019. Auch die Kurzarbeit erreicht Rekordwert. Die Zahl der Hartz-IV-Empf\u00e4nger geht ebenfalls nach oben. Im Juni lag sie nach Angaben der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit\u00a0bei 4,076 Millionen. Das seien 152.000 mehr als im Juni vergangenen Jahres. Die Entwicklung hat auch Folgen f\u00fcr die Zuwanderung von Arbeitsmigranten aus den L\u00e4ndern des Westbalkans."}, {"": "Mehr lesen:Deutschland: Zahl der Arbeitslosen auch im Juni gestiegen \u2013 Kurzarbeit erreicht Rekordniveau"}, {"": "Seit 2016 haben\u00a0Staatsb\u00fcrger Albaniens, Bosnien-Herzegowinas, des Kosovo, Nordmazedoniens, Montenegros und Serbiens im Rahmen der sogenannten Westbalkan-Regelung erleichterten\u00a0Zugang zum deutschen Arbeitsmarkt. Diese Ausnahmegenehmigung erm\u00f6glicht es den Menschen aus\u00a0den genannten L\u00e4ndern, in der Bundesrepublik f\u00fcr\u00a0jede Besch\u00e4ftigung eine Aufenthaltserlaubnis zu erhalten. Auch ohne formale berufliche Qualifikationen."}, {"": "Eine der Voraussetzungen dabei ist, dass die Person ein verbindliches Arbeitsplatzangebot von einem deutschen Arbeitgeber vorlegen kann, T\u00e4tigkeiten als Leiharbeiter ausgeschlossen. Zudem muss ferner eine Zustimmung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit vorliegen, die im Rahmen der sogenannten \"Vorrangpr\u00fcfung\" feststellt, dass es f\u00fcr die jeweilige T\u00e4tigkeit keine\u00a0inl\u00e4ndischen oder aus der EU stammenden Arbeitsuchenden gibt. Auch darf die Person vorher keine Sozialleistungen hierzulande bezogen haben. Doch die Westbalkan-Regelung l\u00e4uft Ende 2020 aus."}, {"": "Union will Obergrenze von 15.000 Menschen pro Jahr"}, {"": "Bereits seit Monaten soll es in der Gro\u00dfen Koalition Diskussionen\u00a0\u00fcber die Fortsetzung der Regelung geben. Laut einem Medienbericht soll sie weiterhin bestehen, doch mit einer Obergrenze versehen werden. Laut der Welt am Sonntag strebt\u00a0die Union an, die Zuwanderung von Arbeitskr\u00e4ften aus den genannten Westbalkan-Staaten auf zwei weitere Jahre zu verl\u00e4ngern und auf h\u00f6chstens 15.000 Menschen pro Jahr\u00a0zu senken.\u00a0Der innenpolitische Unionssprecher im Bundestag Mathias Middelberg sagte der Zeitung zur Begr\u00fcndung:"}, {"": "Wir befinden uns in einem massiven wirtschaftlichen Abschwung und haben jetzt schon 600.000 Arbeitslose mehr als vor einem Jahr. Die\u00a0Westbalkan-Regelung in einer solchen Situation einfach unver\u00e4ndert weiterlaufen zu lassen, ist keine Option."}, {"": "Bereits im M\u00e4rz erkl\u00e4rte der CDU-Politiker, dass es keinen Sinn ergebe, \"den Arbeitsmarkt \u00fcber die Westbalkan-Regelung gerade f\u00fcr Geringqualifizierte weiter offenzuhalten, wenn wir bereits eine so hohe Zahl an Arbeitslosen aus diesem Bereich haben\". Aus dem SPD-gef\u00fchrten Arbeitsministerium hie\u00df es nun gegen\u00fcber der Zeitung, dass auch ohne Deckelung eine bedarfsgerechte Steuerung der Zuwanderung m\u00f6glich sei. Dabei wurde auf die Vorrangpr\u00fcfung verwiesen.\u00a0FDP, Gr\u00fcne und Wirtschaftsvertreter hatten sich stets\u00a0geschlossen f\u00fcr die Fortsetzung der Regelung ausgesprochen."}, {"": "Mehr lesen:Zehn Jahre Unabh\u00e4ngigkeit des Kosovo - das Armenhaus Europas"}, {"": "Im April wurde eine Studie ver\u00f6ffentlicht, die das Arbeitsministerium in Auftrag gegeben hatte. Sie zeigt, dass unter den 36.050 untersuchten Migranten, die\u00a02016 und 2017 im Rahmen der Westbalkan-Regelung nach Deutschland gekommen waren, 58 Prozent als Fachkraft oder Spezialist arbeiten. Im Schnitt verdienten sie brutto zw\u00f6lf Euro pro Stunde. Das sei ein h\u00f6herer Anteil als in vergleichbaren Migrantengruppen. Viele von ihnen verf\u00fcgten nicht \u00fcber eine Berufsausbildung, jedoch \u00fcber \"informelle Qualifikationen\". Zudem traten die bef\u00fcrchteten Nebenwirkungen wie Einwanderung in die Sozialsysteme laut Bericht nicht ein. Nur etwa ein Prozent der Besch\u00e4ftigten habe zwischenzeitlich staatliche Leistungen bezogen."}, {"": "Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz soll Hochqualifizierten den Zugang erleichtern"}, {"": "Allein im vergangenen Jahr sollen dem Bericht der Welt am Sonntag zufolge 27.000 Arbeitskr\u00e4fte auf diese Weise nach Deutschland gekommen sein. In den L\u00e4ndern des Westbalkans ist die verst\u00e4rkte Abwanderung schon seit Jahren zu beobachten. Allein in der Baubranche in Deutschland sollen seit 2016 etwa 40.000 Arbeiter aus\u00a0Serbien, Albanien, Bosnien-Herzegowina, Nordmazedonien, Montenegro oder dem Kosovo besch\u00e4ftigt sein."}, {"": "Doch seit dem 1. M\u00e4rz dieses Jahres ist das sogenannte Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz in Kraft getreten, das die Zuwanderung und Anwerbung qualifizierter Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland erleichtern soll. Das Gesetz zielt besonders auf die IT-Branche und den Gesundheits- und Pflegebereich. Auch in den\u00a0jeweiligen L\u00e4ndern geht man davon aus, dass die wirtschaftlichen Folgen der COVID-19-Pandemie ebenfalls zu einer h\u00f6heren Arbeitslosenquote f\u00fchren k\u00f6nnten. Experten etwa in Bosnien-Herzegowina erwarten\u00a0deshalb\u00a0eine Fortsetzung der ohnehin anhaltenden Abwanderung gebildeten und qualifizierten Personals."}, {"": "Allein im vergangenen Jahr soll die deutsche Botschaft in Sarajevo\u00a017.532 Visa ausgestellt haben. Dies waren 3.140 bzw. 22 Prozent mehr als im Jahr zuvor. In den vergangenen Jahren sollen \u00fcber\u00a0170.000 Menschen das ehemalige B\u00fcrgerkriegsland verlassen haben. Die meisten sollen\u00a0nach Deutschland oder \u00d6sterreich gegangen sein."}, {"": "Doch in allen genannten L\u00e4ndern des Westbalkans ist die Politik nicht gerade bem\u00fcht, die Abwanderung zu stoppen oder zumindest zu verlangsamen.\u00a0Vetternwirtschaft, Korruption und hohe Arbeitslosigkeit pr\u00e4gen\u00a0die Staaten. Die wenigen zur Verf\u00fcgung stehenden Arbeitspl\u00e4tze h\u00e4ngen stark von der Mitgliedschaft in einer, meist regierenden Partei ab. Schon jetzt sind sich die Experten einig, dass der Braindrain verheerende Folgen f\u00fcr die gesamte Region haben wird."}, {"": "Mehr zum Thema -\u00a0Wahlen in Bosnien-Herzegowina: Gel\u00e4hmter Staat k\u00e4mpft mit Armut und Abwanderung"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Migrant"}