{"provenance": "https://deutsch.rt.com/inland/104261-seehofer-wirft-eu-staaten-unwuerdigen/", "author": [""], "creation_date": "7.07.2020", "content": {"title": "Seehofer wirft EU-Staaten unw\u00fcrdigen Umgang mit Seenotrettung vor", "body": [{"": "Bundesinnenminister Seehofer hat eindringlich an die EU-Staaten appelliert, die Verantwortung f\u00fcr aus Seenot gerettete Migranten gerechter zu verteilen. Die aktuelle Situation sei \"nicht w\u00fcrdig\" f\u00fcr die\u00a0EU, sagte der CSU-Politiker am Dienstag am Rande von Beratungen mit seinen EU-Amtskollegen. Bislang nehme nur ein verschwindend geringer Teil der EU-Staaten gerettete Menschen auf. Auch EU-Innenkommissarin Ylva Johansson dr\u00e4ngte die L\u00e4nder dazu, eine nachhaltige L\u00f6sung zu finden."}, {"": "Mehr lesen:Gr\u00fcne fordern: Alle Bundesl\u00e4nder sollten Schiffe zur \"Seenotrettung\" ins Mittelmeer schicken"}, {"": "Das klappt schon seit Jahren nicht. Seehofer hatte sich zwar im September 2019 mit seinen Kollegen aus Malta, Italien und Frankreich auf eine \u00dcbergangsregelung verst\u00e4ndigt, diese ist aber mittlerweile ausgelaufen. Zudem beteiligten sich nur wenige andere L\u00e4nder wie Irland, Portugal und Luxemburg daran."}, {"": "Unter der deutschen EU-Ratspr\u00e4sidentschaft, die noch bis Ende des Jahres l\u00e4uft, will Seehofer das ungel\u00f6ste Problem nun erneut angehen. In dieser Zeit leitet er die Beratungen der Innenminister und kann die Tagesordnung beeinflussen. Zugleich d\u00e4mpfte er am Dienstag die Erwartungen:"}, {"": "Ich hoffe, dass wir heute Nachdenklichkeit und Handlungsbereitschaft erreichen. Es ist aber keineswegs gesichert."}, {"": "Nachdem Italien und Malta in der Corona-Krise erkl\u00e4rt hatten, den privaten Rettungsschiffen keinen sicheren Hafen mehr bieten zu k\u00f6nnen, entstanden an Bord immer wieder humanit\u00e4re Notlagen. Die Betreiber der \"Ocean Viking\" berichteten zuletzt von einem Hungerstreik und mehreren Suizidversuchen. Nach tagelangem Warten durfte das Schiff mit 180 Migranten an Bord am Montag schlie\u00dflich im Hafen von Porto Empedocle auf Sizilien anlegen. In der Nacht zum Dienstag verlie\u00dfen die Migranten das Schiff, um auf eine Quarant\u00e4nef\u00e4hre zu wechseln."}, {"": "Angesichts solcher Vorf\u00e4lle appellierte Seehofer an die gemeinsamen Werte der 27 EU-Staaten:"}, {"": "Wir sind ja nicht nur eine Wirtschafts- und Sicherheitsgemeinschaft, sondern auch eine Wertegemeinschaft. Und zu dieser Wertegemeinschaft geh\u00f6rt nach meiner \u00dcberzeugung, dass man Menschen vor dem Tod rettet."}, {"": "Man k\u00f6nne die Aufnahme der Menschen auf Dauer nicht s\u00fcdlichen EU-L\u00e4ndern wie Italien oder Malta \u00fcberlassen, sagte Seehofer weiter."}, {"": "Diese Meinung teilt auch der Bundestagsabgeordnete Helge Lindh (SPD):"}, {"": "AUFWACHEN. Die #OceanViking von @SOSMedGermany hat nach Suizidversuchen Geretteter den Notstand ausgerufen. Liebe EU-Staaten & Bundesregierung, so geht es nicht. Die Gefl\u00fcchteten m\u00fcssen an Land, wir brauchen eine Aufnahmezusage & ein Abkommen #Seenotrettung mit Italien und Malta.\u2014 Helge Lindh (@helgelindh) July 4, 2020"}, {"": "Nach der Malta-Einigung im September hatte der Innenminister\u00a0noch gesagt, er hoffe auf insgesamt 12 bis 14 L\u00e4nder, die sich beteiligten. Letztlich waren es immer nur rund f\u00fcnf Staaten. Es sei jedoch seine \"politische Erfahrung, dass man bei schwierigen Themen einfach an der Sache dranbleiben muss, es immer wieder versuchen muss\"."}, {"": "Mehr lesen:Jeder dritte Asylbewerber in Deutschland per Flugzeug eingereist \u2013 Regierung mauert"}, {"": "Eigentlich macht die Zahl der Migranten, die im Mittelmeer aus Seenot gerettet werden, nur ein Bruchteil der Asylbewerber aus, die jedes Jahr nach Europa kommen. Dennoch ist die Frage der Seenotrettung aus deutscher Sicht essenziell. Seehofers Idee: Wenn die Verteilung der Aufgaben und Verantwortung f\u00fcr diese kleine Gruppe gelingen w\u00fcrde, k\u00f6nnte das ein Vorbild f\u00fcr eine Reform des gesamten Asylsystems werden, die schon seit Jahren nicht vorankommt."}, {"": "Deshalb w\u00e4re aus Sicht der Bundesregierung schon ein allgemeines Bekenntnis aller EU-Staaten zu einer irgendwie gearteten Beteiligung an dem Verfahren ein gro\u00dfer Erfolg. Auch wenn einige weiter keine Schutzsuchenden aufnehmen, sondern etwa nur Geld geben."}, {"": "Seit 2018 hat die Bundesregierung die Aufnahme von 1.206 aus Seenot geretteten Bootsmigranten zugesagt. In Deutschland angekommen sind davon allerdings nach Auskunft des Innenministeriums bislang nur 502 Menschen. Das liegt an den oft langwierigen \u00dcberpr\u00fcfungen und auch daran, dass Italien diese \u00dcberstellungen in der Regel nicht einzeln durchf\u00fchrt. Dem Vernehmen nach war eine f\u00fcr M\u00e4rz geplante \u00dcberstellung von rund 300 Geretteten wegen der Corona-Pandemie abgesagt worden. Zum\u00a0Vergleich:\u00a0Allein 2019 wurden in Deutschland mehr als 165.000 Antr\u00e4ge auf internationalen Schutz gestellt."}, {"": "Johansson zufolge soll die Frage der Seenotrettung auch Teil ihrer Reformvorschl\u00e4ge f\u00fcr die europ\u00e4ische Asylpolitik sein. Diese werde sie im September vorlegen, sagte die Schwedin. Zuvor m\u00fcssten sich die EU-Staaten auf die gemeinsamen Finanzen \u2013 unter anderem den Aufbauplan nach der Corona-Krise \u2013 einigen. Seehofer will das Vorhaben dann bis Ende des Jahres vorantreiben \u2013 zu einem Abschluss der Asylreform werde es aber nicht reichen. \"Ich w\u00e4re schon sehr zufrieden, wenn wir in unserer Pr\u00e4sidentschaft zu den wichtigsten Punkten eine politische Verst\u00e4ndigung erreichen k\u00f6nnten\", sagte er am Dienstag."}, {"": "Mehr zum Thema - \"Skandal!\" Farage filmt \"\u00dcbergabe\" illegaler Migranten zwischen franz\u00f6sischer und britischer Marine"}, {"": "(rt/dpa)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Migrant"}