{"provenance": "https://deutsch.rt.com/europa/106727-moria-taktik-auf-samos-moeglicher/", "author": [""], "creation_date": "16.09.2020", "content": {"title": "\"Moria-Taktik\" auf Samos? M\u00f6glicher Brandanschlag auf Migrantenlager ging glimpflich aus", "body": [{"": "Auf der griechischen Insel Samos ist nahe dem dortigen Fl\u00fcchtlingslager am Dienstagabend ein Feuer ausgebrochen. \"Es brennt am Rande des Registrierzentrums\", sagte der B\u00fcrgermeister der Ortschaft Vathy, Giorgos Stantzos, der Nachrichtenagentur dpa. Die Feuerwehr konnte den\u00a0Brand noch am Dienstag halbwegs unter Kontrolle bringen, wie das Insel-Onlineportal Samos Today berichtete. Das Lager sei nicht in Gefahr, sagte Stantzos dem Radiosender Thema 104.6. Zuvor hatte er sich besorgt gezeigt und bef\u00fcrchtet, dass auch die Zelte der Migranten in Brand geraten k\u00f6nnten."}, {"": "Fire in Vathy, Samos camp. Firefighters at the scene but still unclear the extent of the blaze. #Covid_19#Samospic.twitter.com/YpqZm6wTSc\u2014 Fareid Atta (@atta_fareid) September 15, 2020"}, {"": "Medien berichteten zudem von ersten Festnahmen:\u00a0Mehrere M\u00e4nner seien von der Polizei wegen des Verdachts der Brandstiftung festgesetzt worden.\u00a0Um wen es sich bei den M\u00e4nnern handelte und welche Motive sie verfolgten, war zun\u00e4chst nicht klar."}, {"": "Im Fl\u00fcchtlingslager Vathy auf Samos leben laut dem griechischen Migrationsministerium rund 4.600 Migranten. Das Lager hat jedoch eigentlich nur Platz f\u00fcr rund 650 Menschen. Am Dienstag waren in diesem Camp zwei Menschen positiv auf das Coronavirus getestet worden."}, {"": "Das Feuer war am Dienstagabend oberhalb des Lagers ausgebrochen, der Wind trieb es weg vom Lager den Berg hinauf. Gl\u00fccklicherweise h\u00e4tten die umliegenden Felder den Flammen nicht viel Brennbares geboten, hie\u00df es."}, {"": "Erst vor wenigen Tagen war das Fl\u00fcchtlingslager Moria auf der nahe gelegenen Insel Lesbos bei einem Gro\u00dfbrand fast v\u00f6llig zerst\u00f6rt worden. Rund 12.000 Migranten wurden obdachlos. Die Feuer waren dort laut der griechischen Regierung von Migranten gelegt worden, um die Abreise aus dem Lager und von der Insel zu forcieren. Die Entscheidung der deutschen Bundesregierung, insgesamt etwa 2.750 Menschen von f\u00fcnf griechischen Inseln aufzunehmen, deren Status als Schutzberechtigte bereits von Griechenland anerkannt worden war, scheint der perfiden\u00a0Absicht der Brandstifter nur zum Teil zu entsprechen."}, {"": "Die #Bundesregierung hat eine Entscheidung \u00fcber die Aufnahme von Asylsuchenden und Schutzberechtigten von den griechischen Inseln getroffen: pic.twitter.com/j7s52wCRl1\u2014 Steffen Seibert (@RegSprecher) September 15, 2020"}, {"": "Griechische Politiker warnen seither vor der \"Moria-Taktik\", wonach Feuer auch in anderen Fl\u00fcchtlingslagern auf den Inseln Samos, Chios, Leros und Kos gelegt werden k\u00f6nnten - vor allem, wenn die Menschen von Lesbos nun aufs Festland oder nach\u00a0Mittel- und Nordeuropa gebracht w\u00fcrden. Die Migranten auf Lesbos fordern angesichts des niedergebrannten Lagers, die Insel sofort verlassen zu d\u00fcrfen. Allerdings steht bei den meisten der Abschluss des Asylantrags noch aus. Die griechische Regierung besteht darauf, dass die Migranten den normalen Asylprozess durchlaufen m\u00fcssen."}, {"": "Mehr lesen:Moria-Migranten: \"Haltung zeigen\" wird das Problem nicht l\u00f6sen"}, {"": "Unterdessen haben griechische Sicherheitskr\u00e4fte f\u00fcnf mutma\u00dfliche Brandstifter festgenommen, die vergangene Woche das Registrierlager auf Moria in Brand gesetzt haben sollen. Dies teilte der griechische Minister f\u00fcr B\u00fcrgerschutz, Michalis Chrysochoidis, am Dienstag mit. \"Die Brandstifter sind festgenommen. Es sind junge Migranten. Ein weiterer wird noch gesucht\", sagte er im Staatsradio (ERT). Aus Kreisen der Polizei hie\u00df es, die f\u00fcnf mutma\u00dflichen Brandstifter seien Afghanen, deren Asylantr\u00e4ge abgelehnt worden waren."}, {"": "Griechische Medien berichteten, zwei der mutma\u00dflichen Brandstifter seien nicht auf Lesbos, sondern in Nordgriechenland festgenommen worden. Es handele sich um Minderj\u00e4hrige, die einen Tag nach dem Gro\u00dfbrand nach Nordgriechenland ausgeflogen wurden, um sie zu sch\u00fctzen, und die von anderen Staaten der EU aufgenommen werden sollten, berichtete der Athener Fernsehsender Mega unter Berufung auf Kreise der Polizei."}, {"": "SPD-Chefin will weitere Migranten aus Griechenland aufnehmen"}, {"": "Die SPD-Vorsitzende Saskia Esken geht indes davon aus, dass Deutschland nach der Aufnahme von 1.553 zus\u00e4tzlichen Migranten von den griechischen Inseln weitere\u00a0Menschen\u00a0von dort aufnehmen wird. Mit der Union sei klar vereinbart, dass Deutschland innerhalb eines m\u00f6glichen europ\u00e4ischen Kontingents, \u00fcber das seit einer Woche verhandelt werde, einen angemessenen Beitrag leisten werde. \"Der wird sich mit Sicherheit in einer \u00e4hnlichen Gr\u00f6\u00dfenordnung bewegen, wie wir jetzt auch handeln\", sagte Esken am Dienstag in Berlin mit Blick auf die deutsche Zusage f\u00fcr die Aufnahme von insgesamt 2.750 Menschen."}, {"": "Vizekanzler Olaf Scholz (SPD) sagte, mit der deutschen Zusage k\u00f6nne auf der Insel Lesbos Entspannung eintreten. Deutschland handele als ein Land, \"das eine gro\u00dfe Verantwortung in Europa hat\". Auch Scholz betonte,\u00a0dass es damit aber nicht getan sei. An einer Gesamtregelung werde sich Deutschland selbstverst\u00e4ndlich beteiligen."}, {"": "Das ist ein sehr vern\u00fcnftiges, bedachtes Vorgehen, das gleichzeitig alle humanit\u00e4ren Anforderungen, die wir an uns selber haben, erf\u00fcllt."}, {"": "\"Es kann ja nicht so sein und bleiben, dass praktisch von Fall zu Fall, von Mal zu Mal irgendwelche Regelungen gefunden werden\", so Scholz weiter. Es m\u00fcsse ein generelles Konzept f\u00fcr Migranten geben. Das Momentum f\u00fcr eine europ\u00e4ische L\u00f6sung sei nun besser geworden, da viele Menschen auch in anderen L\u00e4ndern die Bilder von den griechischen Inseln mit Mitgef\u00fchl s\u00e4hen."}, {"": "Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind so wie wir, ... Da sind ganz viele, die bedr\u00fcckt sind, wenn sie die Bilder sehen."}, {"": "Die Entscheidung der Bundesregierung, nach dem Brandanschlag auf das Camp Moria tausende Migranten nach Deutschland zu holen, sorgt nicht nur f\u00fcr Verst\u00e4ndnis. Auch innerhalb der CDU gehen die Meinungen offensichtlich auseinander, wie dieser Nutzer zeigt, der sich als CDU und JU-Mitglied ausgibt."}, {"": "Wer Feuer legt und Menschenleben aufs Spiel setzt, wird belohnt. Deutschland hat die Geschehnisse in #Samos mit zu verantworten. Sch\u00e4ndlich.\u2014 \u00bbJean\u00ab (@jeanvansta) September 15, 2020"}, {"": "Dagegen meint eine Autorin\u00a0f\u00fcr verschiedene Medien, darunter auch die taz, dass die Reaktionen auf den Brand auf Samos \"von Nazis gekapert\" worden seien."}, {"": "Will unter #Samos nachgucken wie die Lage ist aber leider schon von Nazis gekapert. So schnell geht das in Deutschland.\u2014 Ash (@migrantifa) September 15, 2020"}, {"": "Mehr zum Thema -\u00a0GroKo einigt sich auf die Aufnahme von 1.553 Migranten"}, {"": "(rt/dpa)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Migrant"}