{"provenance": "https://deutsch.rt.com/europa/98065-nach-veroeffentlichung-von-sex-video/", "author": [""], "creation_date": "17.02.2020", "content": {"title": "Nach Ver\u00f6ffentlichung von Sex-Video: Macrons Partei ohne B\u00fcrgermeister-Kandidat f\u00fcr Paris", "body": [{"": "Ein Vertrauter von Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron und Kandidat seiner Partei \"La R\u00e9publique en Marche\" (LaREM) hat nun \u2013 vier Wochen vor der Wahl in Paris \u2013 im Rennen um das Pariser Rathaus das Handtuch geworfen. Benjamin Griveaux gab am Freitag bekannt, dass er seine Kandidatur f\u00fcr das Amt des B\u00fcrgermeisters von Paris zur\u00fcckzieht, um seine Familie und Freunde zu sch\u00fctzen, nachdem am Vortag ein anz\u00fcgliches Video \u00fcber soziale Netzwerke verbreitet worden war."}, {"": "\"Eine Website und soziale Netzwerke haben abscheuliche Angriffe auf meine Privatsph\u00e4re verbreitet\", sagte\u00a0 Griveaux. Er wolle dies seiner Familie und seinen Freunden nicht l\u00e4nger zumuten. Seit \u00fcber einem Jahr seien seine Familie und er Verleumdungen, L\u00fcgen und auch Morddrohungen ausgesetzt."}, {"": "Mehr lesen:Paris: Feuer und Flamme f\u00fcr den Westen \u2013 Russischer K\u00fcnstler Pawlenski in Psychiatrie eingewiesen"}, {"": "Diese Schlammlawine hat mich betroffen, aber am meisten hat sie diejenigen verletzt, die ich liebe\", sagte\u00a0Griveaux in einer Videoansprache."}, {"": "Eine Webseite hatte am Mittwochabend Screenshots von anz\u00fcglich erscheinenden Chatnachrichten ver\u00f6ffentlicht, die angeblich von\u00a0Griveaux\u00a0stammen sollen. Au\u00dferdem werden auf ihr kurze Videos gezeigt, auf denen zu sehen ist, wie ein Mann masturbiert \u2013 um wen es sich dabei handelt, ist nicht klar. Auf der Webseite wird\u00a0Griveaux\u00a0Heuchelei vorgeworfen. Er hatte in seiner Erkl\u00e4rung weder best\u00e4tigt noch bestritten, dass die Videos und Nachrichten von ihm sind."}, {"": "Die Partei La R\u00e9publique en Marche sieht sich nun ohne einen offiziellen Kandidaten vor der Wahl in Paris. Allerdings kam der 42-J\u00e4hrige in Umfragen zuletzt ohnehin nur auf den dritten Platz."}, {"": "Griveaux\u00a0war im vergangenen Jahr als Macrons Regierungssprecher zur\u00fcckgetreten, um das Amt als Pariser B\u00fcrgermeister anzustreben. LaREM ist f\u00fcr die Wahlen in der franz\u00f6sischen Metropole uneinig in Erscheinung getreten: Auch der bekannte Mathematiker C\u00e9dric Villani \u2013 ehemals aus Macrons Lager \u2013 kandidiert f\u00fcr das Amt, \u00a0allerdings gegen den Willen des Pr\u00e4sidenten. Er war im Januar aus der Partei LaREM ausgeschlossen worden. Seine Kandidatur schm\u00e4lerte bereits die Chancen von Griveaux als offizieller Kandidat\u00a0dieser Partei\u00a0massiv. Laut Umfragen lagen bisher vor\u00a0Griveaux\u00a0die amtierende B\u00fcrgermeisterin Anne Hidalgo sowie die konservative Ex-Ministerin Rachida Dati."}, {"": "Der von den Sozialisten kommende Griveaux gilt als enger Vertrauter Macrons, er engagierte sich in dessen Kampagne zur Pr\u00e4sidentschaftswahl. W\u00e4hrend des Wahlkampfs in Paris wirkte er f\u00fcr viele B\u00fcrger als zu blass. LaREM -Parteichef Stanislas Guerini wollte nun pr\u00fcfen, wie es weitergehen kann. Er betonte, \"das Projekt\" solle fortgef\u00fchrt werden, wof\u00fcr auch verschiedene Namen kursieren."}, {"": "Mehr zum Thema - Paris: Polizei verhaftet russischen Konzept-K\u00fcnstler Pawlenski nach Brandstiftung von Zentralbank"}, {"": "Der f\u00fcr seine radikalen Aktionen bekannte russische Aktionsk\u00fcnstler Pjotr Pawlenski behauptet, die Videos verbreitet zu haben.\u00a0Mit seinem Kampf gegen \"das Regime\" in Russland hatte er bereits fr\u00fcher international Aufsehen erregt. Er\u00a0hatte sich einst aus Protest den Mund zugen\u00e4ht und sich am Hodensack auf dem Roten Platz in Moskau festgenagelt. Pawlenski war Anfang 2017 aus Russland geflohen und hatte in Frankreich Asyl erhalten. Im Oktober 2017 legte er Feuer an einer Zweigstelle der franz\u00f6sischen Zentralbank."}, {"": "Mit der Ver\u00f6ffentlichung des anz\u00fcglichen Videos wolle er Heuchelei des Politikers blo\u00dfstellen, weil es den von Griveaux propagierten Familienwerten widerspreche.\u00a0Die Person, die sich als perfekter Ehemann inszeniere, \"ist dieselbe Person, die gerne masturbiert und diese Handlung einer jungen Frau schickt. Es ist Verachtung f\u00fcr alle seine W\u00e4hler.\" Das Material habe er von einer \"Quelle\", die eine einvernehmliche Beziehung mit Griveaux habe."}, {"": "Der R\u00fcckzug von\u00a0Griveaux\u00a0l\u00f6ste in Paris ein politisches Beben aus, auch wenn Griveaux von Parteien aus dem gesamten politischen Spektrum Unterst\u00fctzung erhielt. Viele prangerten die Respektlosigkeit gegen\u00fcber der Privatsph\u00e4re als w\u00fcrdelose Methode und als eine Bedrohung der Demokratie an."}, {"": "Sibeth Ndiaye, seine Nachfolgerin in der Position als Regierungssprecherin, sprach von einer \"Kampagne der Niedertracht\". Die Pariser B\u00fcrgermeisterin Hidalgo \u2013 seine direkte Gegenkandidatin \u2013 sagte:\u00a0\"Das ist der demokratischen Debatte (...) nicht w\u00fcrdig\". Sie forderte \"Respekt f\u00fcr die Privatsph\u00e4re und die Menschen\". Sebastien Chenu vom rechten Rassemblement National erkl\u00e4rte, die Amerikanisierung der Politik sei verabscheuungsw\u00fcrdig: \"Wir haben Besseres verdient.\""}, {"": "Mehr lesen:Frankreich setzt k\u00fcnftig Soldaten bei \"Gelbwesten\"-Protesten ein"}, {"": "Der franz\u00f6sische Politiker\u00a0Joachim Son-Forget sprach sich daf\u00fcr aus, Pjotr Pawlenski abzuschieben:"}, {"": "Pawlenski muss wieder in ein Flugzeug gesetzt werden. Sein politisches Asyl muss aufgehoben werden, er muss zu Herrn Putin zur\u00fcckgeschickt werden\", sagte er in einem Interview, nachdem er selbst die umstrittene Information geteilt hatte, um eine Debatte \u00fcber die Privatsph\u00e4re auszul\u00f6sen."}, {"": "In den sozialen Medien gab es aber auch Stimmen, die f\u00fcr Griveaux selbst wenig Mitleid zu haben scheinen. Ein Nutzer schrieb, \"Die einzige Person, die mir einf\u00e4llt, ist seine Frau...\u00a0So etwas herauszufinden, was f\u00fcr ein Horror!\". Ein weiterer verwies darauf, dass der Politiker\u00a0noch sein Einkommen als Abgeordneter erhalte, man also nicht um ihn weinen m\u00fcsse.\u00a0Ein anderer postete ein Foto eines schwer am Auge verletzten Demonstranten und schrieb, dass niemand solche Gewalt erleiden sollte, \"Eine Tr\u00e4ne f\u00fcr Benjamin Griveaux bitte.\""}, {"": "Die erste Runde der Kommunalwahlen findet am 15. M\u00e4rz statt. Die Hauptstadt hat wegen ihrer politischen und wirtschaftlichen Bedeutung einen gro\u00dfen Symbolcharakter. Die n\u00e4chste Riesenherausforderung f\u00fcr die Millionenmetropole werden die Olympischen Spiele im Jahr 2024 sein."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}