{"provenance": "https://deutsch.rt.com/international/97091-vereinte-nationen-urteilt-klimafluchtlinge-konnen/", "author": [""], "creation_date": "22.01.2020", "content": {"title": "Vereinte Nationen urteilen: Klimafl\u00fcchtlinge k\u00f6nnen nicht in ihre Heimat abgeschoben werden", "body": [{"": "Laut\u00a0einer Studie der Weltbank\u00a0aus dem Jahr 2018\u00a0k\u00f6nnten 143 Millionen Menschen in Zukunft zu Klimafl\u00fcchtlingen werden. Greenpeace prognostiziert 200 Millionen Klimafl\u00fcchtlinge bis zum Jahr 2040. Genaue Zahlen\u00a0gibt es nicht. Trockenheit, ausbleibende Ernten und steigende Meeresspiegel k\u00f6nnten bald ein Asylgrund sein."}, {"": "Mehr lesen:Claudia Roth fordert Umsiedlungsrecht f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge: Klimapass wegen Erderw\u00e4rmung"}, {"": "Ioane Teitiota stammt von der Pazifikinsel Kiribati. Aufgrund des steigenden Meeresspiegels droht seine Heimat\u00a0\u00fcberschwemmt zu werden. In Neuseeland beantragte er Schutz vor dem Klimawandel. Die Pazifikinsel wird nach Sch\u00e4tzungen des \"Intergovernmental Panel on Climate Change\" im Jahr 2050 oder sp\u00e4ter unbewohnbar sein."}, {"": "Teitiota wurde zum Pr\u00e4zedenzfall f\u00fcr die Vereinten Nationen. Zwar kam das Komitee der Vereinten Nationen zu dem Resultat, dass das Leben Teitiotas durch das Risiko der \u00dcberschwemmung nicht unmittelbar in Gefahr sei, es urteilte jedoch, dass man\u00a0mit der Abschiebung in vom Klimawandel gesch\u00e4digte L\u00e4nder gegen internationales Recht verst\u00f6\u00dft."}, {"": "Dabei bezog man sich auf die Artikel 6 und 7 des \"International Covenant on Civil and Political Rights\":"}, {"": "Ohne solide\u00a0nationale und internationale Anstrengungen k\u00f6nnen die Auswirkungen des Klimawandels in den Aufnahmestaaten Menschen einer Verletzung ihrer Rechte aussetzen. (...) Da das Risiko, dass ein ganzes Land unter Wasser ger\u00e4t, ein derart extremes Risiko darstellt, k\u00f6nnen die Lebensbedingungen in einem solchen Land mit dem Recht auf ein Leben in W\u00fcrde unvereinbar werden, bevor das Risiko erkannt wird."}, {"": "Mehr lesen:Finanzminister macht Milliarden-Versprechen f\u00fcr den Kohleausstieg"}, {"": "Der in den Medien gebr\u00e4uchliche Begriff \"Klimafl\u00fcchtling\" taucht bislang nicht in internationalen Gesetzen auf. Dies k\u00f6nnte sich mit dem Urteil der Vereinten Nationen \u00e4ndern.\u00a0In der Politik ist er bereits gebr\u00e4uchlich. Auch in\u00a0Deutschland entstand eine Debatte. Die Gr\u00fcnen-Politikerin Claudia Roth hatte gefordert, Klimafl\u00fcchtlingen leichter Asyl zu gew\u00e4hren und Klimap\u00e4sse\u00a0vor den Folgen der Erderw\u00e4rmung zu verteilen:"}, {"": "Die Klimakrise ist Ursache von Migration und Flucht \u2013 gerade im globalen S\u00fcden, der am wenigsten zur Erderw\u00e4rmung beigetragen hat. Klimaschutz ist deshalb eine Frage globaler Gerechtigkeit."}, {"": "Das UNHCR stellt fest, dass die meisten Klimafl\u00fcchtlinge bisher als Binnenfl\u00fcchtlinge in ihrer Heimat verbleiben. Diejenigen, die sich au\u00dfer Landes begeben, fliehen nicht nur vor dem Klimawandel, sondern auch vor Gewalt und Konflikten."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}