{"provenance": "https://deutsch.rt.com/international/96388-eu-kritisiert-ausweisung-spanischer-diplomaten/", "author": [""], "creation_date": "5.01.2020", "content": {"title": "EU kritisiert Ausweisung spanischer Diplomaten aus Bolivien", "body": [{"": "Repr\u00e4sentanten der Europ\u00e4ischen Union (EU) in Bolivien haben sich am Donnerstag mit der bolivianischen De-facto-Au\u00dfenministerin Karen Longaric getroffen und dabei die j\u00fcngste Ausweisung spanischer Diplomaten aus dem Andenland zur Sprache gebracht. Die Ausweisung erfolgte als Reaktion darauf, dass einige vermummte Personen, die angeblich spanische Staatsangeh\u00f6rige sein sollen, in die mexikanische Botschaft in La Paz einzudringen versuchten."}, {"": "Mehr lesen:Mexiko sucht Hilfe bei Vereinten Nationen wegen \"Druck auf Diplomaten\" in Bolivien"}, {"": "W\u00e4hrend des Treffens, das von der bolivianischen Au\u00dfenministerin einberufen worden war, \u00e4u\u00dferte sich der Handelsbeauftragte der EU in Bolivien besorgt \u00fcber die von der bolivianischen De-facto-Regierung von Jeanine \u00c1\u00f1ez getroffene Entscheidung, spanische Diplomaten auszuweisen."}, {"": "Wir sind hier, um unsere Bitte zu bekr\u00e4ftigen, die Spannungen zu verringern, aber auch, um unsere Verbundenheit mit Bolivien zu best\u00e4tigen\", betonte der EU-Diplomat."}, {"": "Dessen ungeachtet blieb die EU bei ihrer klaren Ablehnung der Ausweisung, die sie als eine \"extreme und unfreundliche\" Ma\u00dfnahme der Regierung \u00c1\u00f1ez betrachtet."}, {"": "Diplomatische \"Sackgasse\""}, {"": "Die De-facto-Regierung Boliviens erkl\u00e4rte zwei spanische Diplomaten zu unerw\u00fcnschten Personen und setzte ihnen eine Frist von 72 Stunden, um ab dem 31. Dezember das Land zu verlassen."}, {"": "Madrid reagierte darauf mit der reziproken Ausweisung zweier bolivianischer Diplomaten aus Spanien."}, {"": "\"Bolivien m\u00f6chte die diplomatische 'Sackgasse' so schnell wie m\u00f6glich verlassen und enge Beziehungen mit dem spanischen K\u00f6nigreich unterhalten\", hie\u00df es in einer Stellungnahme des Au\u00dfenministeriums des s\u00fcdamerikanschen Landes."}, {"": "Als neuen Handelsbeauftragten Boliviens in Spanien hat die De-facto-Regierung inzwischen den Vizeau\u00dfenminister Gualberto Rodr\u00edguez benannt."}, {"": "Der Vizeau\u00dfenminister wird verantwortlicher Ministerberater f\u00fcr Handelsfragen sein, weil wir keinen offiziellen Botschafter mit allen Bevollm\u00e4chtigungen ernennen k\u00f6nnen, was Aufgabe der zuk\u00fcnftigen Regierung sein wird\", sagte Au\u00dfenministerin Longaric vor Pressevertretern."}, {"": "Der offiziellen Ernennung von Botschaftern muss der Senat Boliviens zustimmen, in dem die Partei Movimiento al Socialismo (MAS) von Evo Morales die Mehrheit hat. Morales wurde am 10. November von der Armeef\u00fchrung zum R\u00fccktritt vom Pr\u00e4sidentenamt gedr\u00e4ngt. Zwei Tage sp\u00e4ter erkl\u00e4rte sich die Senatorin Jeanine \u00c1\u00f1ez selbst zur \u00dcbergangspr\u00e4sidentin des Landes."}, {"": "Mehr lesen:Bolivien: Putschistenf\u00fchrer gibt Vereinbarung mit Armee und Polizei zum Sturz von Morales zu"}, {"": "Vorfall in der mexikanischen Botschaft"}, {"": "Nach Aussage der Au\u00dfenministerin Longaric \"versuchten\" am Morgen des 27. Dezember einige Personen, die als Beamte der spanischen Botschaft identifiziert worden waren, in der Begleitung von Vermummten, \"heimlich\" in die Botschaft Mexikos in La Paz einzudringen."}, {"": "Das Au\u00dfenministerium erkl\u00e4rte dazu, dass Personal der spanischen Botschaft ungehindert die diplomatische Vertretung Mexikos betrat, doch die Polizei den Zugang von Fahrzeugen blockierte, weil die Anwesenheit vermummter Personen \"eine potenzielle Bedrohung darstellte\". Der zust\u00e4ndige Polizeikommandeur r\u00e4umte danach ein, dass es sich bei den Vermummten in Wirklichkeit um Sicherheitskr\u00e4fte in Begleitung des spanischen Botschaftspersonals handelte."}, {"": "Die spanische Regierung k\u00fcndigte die Entsendung einer Untersuchungskommission nach Bolivien an."}, {"": "In der mexikanischen Botschaft befinden sich rund zehn Angeh\u00f6rige der MAS von Morales, die dort nach dem irregul\u00e4ren Machtwechsel politisches Asyl gesucht hatten. Gegen vier von ihnen erlie\u00df die neue De-facto-Regierung von \u00c1\u00f1ez inzwischen Haftbefehle."}, {"": "Das spanische Au\u00dfenministerium erkl\u00e4rte, dass die Anwesenheit ihrer diplomatischen Vertreter in der mexikanischen Botschaft \"ausschlie\u00dflich ein H\u00f6flichkeitsbesuch war\", und bestritt vehement, dass \"sie zum Ziel hatte, den dort Asylierten zum Verlassen des Botschaftsgel\u00e4ndes zu verhelfen\"."}, {"": "La Paz hatte im Zusammenhang mit dem Vorfall in der diplomatischen Vertretung Mexikos dessen Botschafterin ausgewiesen. Bez\u00fcglich der Anwesenheit von Angeh\u00f6rigen der fr\u00fcheren Regierung Morales in der mexikanischen Botschaft in La Paz bekr\u00e4ftigte die De-Facto-Au\u00dfenministerin Longaric, dass die Regierung \u00c1\u00f1ez ihnen keinen Passierschein erteilen wird. Sie k\u00fcndigte f\u00fcr die kommenden Tage ein Treffen mit ihrem mexikanischen Amstkollegen Marcelo Ebrard an."}, {"": "Mehr zum Thema - Bolivianische De-facto-Regierung ordnet Verhaftung von Ex-Pr\u00e4sident Morales wegen \"Terrorismus\" an"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}