{"provenance": "https://deutsch.rt.com/amerika/95964-bolivianische-de-facto-regierung-ordnet-verhaftung-ex-pr%C3%A4sidenten-morales-wegen-terrorismus/", "author": [""], "creation_date": "18.12.2019", "content": {"title": "Bolivianische De-facto-Regierung ordnet Verhaftung von Ex-Pr\u00e4sident Morales wegen \"Terrorismus\" an", "body": [{"": "Ein Foto des Haftbefehls wurde von Arturo Murillo, dem Innenminister der \"\u00dcbergangsregierung\" von Jeanine \u00c1\u00f1ez, auf Twitter ver\u00f6ffentlicht. Er hatte zuvor versprochen, Morales \"f\u00fcr den Rest seines Lebens\" ins Gef\u00e4ngnis zu stecken, und nannte ihn einen \"Terroristen\"."}, {"": "Gobierno interino de Bolivia gira orden de aprehensi\u00f3n contra Evo Morales por sedici\u00f3n y terrorismoEl Ministro de Gobierno boliviano, Arturo Murillo, dio a conocer el documento en su cuenta de Twitter.\u2b07\ufe0f https://t.co/0bvXfV9Wgf\u2014 Alicia Salgado (@allizesalgado) December 18, 2019"}, {"": "Die tats\u00e4chliche Verhaftung von Morales ist f\u00fcr Murillo derzeit leichter gesagt als getan, da der ehemalige bolivianische Pr\u00e4sident politisches Asyl in Argentinien bekam. Aus dem Exil schwor er, den von der Opposition gef\u00fchrten Staatsstreich \"weiter zu bek\u00e4mpfen\"."}, {"": "Mehr zum Thema -\u00a0Wer steckt hinter dem Staatsstreich in Bolivien?"}, {"": "Der erfahrene Politiker, der seit etwa 14 Jahren das lateinamerikanische Land regierte, trat im November nach wochenlangen Protesten der Opposition unter dem Druck hoher Milit\u00e4rbeamter zur\u00fcck. Morales, der nach den Ergebnissen der Pr\u00e4sidentschaftswahl vom Oktober von der Opposition wegen Wahlbetruges verd\u00e4chtigt wurde, wurde schlie\u00dflich ins Exil nach Mexiko gezwungen."}, {"": "Mehr lesen:Morales zu OAS-Wahlbericht: \"Einzig die OAS hat bei der Pr\u00e4sidentschaftswahl betrogen\""}, {"": "Einen Monat sp\u00e4ter zog er nach Argentinien, wo er auch politisches Asyl suchte. In Buenos Aires angekommen, gelobte der prominente linke F\u00fchrer, \"weiter f\u00fcr die Armen zu k\u00e4mpfen\" und die von ihm als \"gro\u00dfe Partei\" bezeichnete Bewegung f\u00fcr den Sozialismus (MAS) zu vereinen, die er vor seinem Exil gef\u00fchrt hatte."}, {"": "MAS hat Morales bereits ausgew\u00e4hlt, um seinen bevorstehenden Wahlkampf aus dem Ausland zu f\u00fchren, mit einer von der oppositionellen Regierung versprochenen Schnellwahl."}, {"": "Der im Exil lebende Politiker genie\u00dft zu Hause nach wie vor einen gro\u00dfen R\u00fcckhalt; Massen von Morales' Anh\u00e4ngern sind nach seiner Vertreibung regelm\u00e4\u00dfig auf die Stra\u00dfe gegangen."}, {"": "F\u00fcr die Unruhen, die zur Absetzung des Pr\u00e4sidenten gef\u00fchrt haben, hat ma\u00dfgeblich der vorl\u00e4ufige Bericht der Organisation Amerikanischer Staaten (OAS) beigetragen. Er bezweifelte den Sieg von Morales in der ersten Wahlrunde der Pr\u00e4sidentschaftswahlen\u00a0wegen \"Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten\" in den \u00fcber 200 Wahllokalen.\u00a0Viele Kritiker stellen jedoch den Bericht in Frage. Morales sprach von der Instrumentalisierung des Berichtes:"}, {"": "Die rechten Putschisten beschuldigen mich des Wahlbetrugs, w\u00e4hrend nicht einmal der offizielle OAS-Bericht von Betrug spricht, sondern von Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten. Und das Gesetz sieht vor, dass bei Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten die Abstimmung in den davon betroffenen Bezirken wiederholt wird\", schrieb er in einem Tweet am 6. Dezember."}, {"": "Mehr zum Thema -\u00a0Bolivien: OAS-Abschlussbericht bestreitet amtliches Endergebnis der Pr\u00e4sidentschaftswahl"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}