{"provenance": "https://deutsch.rt.com/amerika/95908-boliviens-putschregierung-bittet-israel-um-hilfe-gegen-terrorismus/", "author": [""], "creation_date": "19.12.2019", "content": {"title": "Boliviens Putschregierung bittet Israel um Hilfe beim \"Kampf gegen den Terrorismus\"", "body": [{"": "von Maria M\u00fcller"}, {"": "Der Innenminister der De-facto-\u00dcbergangsregierung Boliviens, Arturo Murillo, hat Israel um Hilfe beim Kampf gegen \"terroristische Gruppen\" gebeten. Das erkl\u00e4rte er w\u00e4hrend der \u00f6ffentlichen Vorstellung einer neuen Sondereinheit der Polizei."}, {"": "Die Truppe werde die \"Linken mit Verbindung zu Venezuelas Staatschef Nicol\u00e1s\u00a0Maduro\" ausmachen, die Bolivien und die ganze Region destabilisieren wollten. Diese Spezialtruppen seien \"hart und nicht zimperlich\". Mehrere L\u00e4nder h\u00e4tten beim Training mitgewirkt, wobei er diese nicht im Einzelnen benannte. Murillo erkl\u00e4rte, seine Regierung habe sich an Israel gewandt, weil es eine lange Erfahrung auf diesem Gebiet habe."}, {"": "Wir haben sie eingeladen, uns zu helfen, denn sie sind daran gew\u00f6hnt, mit Terroristen umzugehen. Sie wissen, wie man mit ihnen umzugehen hat."}, {"": "Schon einige Tage zuvor hatte die selbsternannte neue Pr\u00e4sidentin Jeanine \u00c1\u00f1ez\u00a0die Schuld f\u00fcr die schweren Unruhen in Bolivien \"ausl\u00e4ndischen Gruppen\" zugewiesen. Es war abzusehen, dass damit Venezuela ins Spiel gebracht werden sollte. Sie nannte auch Kolumbianer, Peruaner und Kubaner als Anstifter der Massenproteste, bei denen laut dem Bericht der Interamerikanischen Menschenrechtskommission (IAKMR) 36 Menschen get\u00f6tet und \u00fcber 800 verletzt wurden."}, {"": "Mehr lesen:Nach dem Putsch in Bolivien: Straflosigkeit f\u00fcr mordende Polizisten und Milit\u00e4rs"}, {"": "Der israelische Au\u00dfenminister Israel Katz\u00a0nahm die Einladung mit Wohlwollen entgegen. Er bekr\u00e4ftigte, dass \"diese Hilfe die Au\u00dfenbeziehungen Israels st\u00e4rken und seinem internationalen Ansehen dienlich sind\"."}, {"": "Bericht der Interamerikanischen Menschenrechtskommission"}, {"": "Indessen ver\u00f6ffentlichte die Interamerikanische Menschenrechtskommission (IAKMR) vor einer Woche ihren Bericht \u00fcber die Verletzungen der Menschenrechte in Bolivien im Zusammenhang mit dem Putsch gegen die Regierung von Pr\u00e4sident Evo Morales. In dem Text findet sich eine Situationsbeschreibung, die den Behauptungen und Schuldzuweisungen von \u00c1\u00f1ez allerdings widerspricht."}, {"": "\"Die Proteste und Mobilisierungen wurden von einer Vielzahl von politischen und ethnischen Gesellschaftsgruppen sowie von sozialen Bewegungen durchgef\u00fchrt. Eine Reihe von Akteuren unterschiedlicher Zugeh\u00f6rigkeit haben die Gewalt im Zuge dieser Proteste und Mobilisierungen praktiziert. Die von der IAKMR beobachteten Verst\u00f6\u00dfe gegen die Rechte von bolivianischen B\u00fcrgern wurden im Zuge der Unterdr\u00fcckung von Protesten durch verschiedene staatliche Agenten begangen.\""}, {"": "Und weiter hei\u00dft es in dem vorl\u00e4ufigen Bericht:"}, {"": "Die Kommission stellt mit \u00e4u\u00dferster Besorgnis fest, dass es im Kontext der weit verbreiteten gesellschaftspolitischen Gewalt in den Zeitr\u00e4umen vor und nach den allgemeinen Wahlen eine Reihe schwerwiegender Verst\u00f6\u00dfe gegen die Menschenrechte weit \u00fcber den Kontext des sozialen Protests hinaus gab."}, {"": "Die Interamerikanische Menschenrechtskommission hatte zwischen dem 22. und 25. November die St\u00e4dte La Paz, El Alto, Cochabamba und Sacaba besucht, um Daten zu sammeln, mit Zeugen und Opfern zu sprechen und staatliche Akteure zu befragen."}, {"": "Die Kommission best\u00e4tigt Massaker in Bolivien"}, {"": "Der Bericht greift besonders zwei Ereignisse auf, die er als \"Massaker\" bezeichnet."}, {"": "Nach den Kriterien der Kommission k\u00f6nnen diese Ereignisse angesichts der Anzahl der Personen, die ihr Leben auf die gleiche Weise, zur gleichen Zeit und am gleichen Ort verloren, als Massaker bezeichnet werden. Au\u00dferdem richteten sich die Aggressionen gegen eine spezifische Personengruppe."}, {"": "Mehr lesen:Mike Pompeo: Wir entscheiden, wer gut und b\u00f6se in Lateinamerika ist"}, {"": "Mitglieder von sechs Verb\u00e4nden von Coca-Bauern aus Cochabamba kamen am 15. November zu einer friedlichen Demonstration in die Gemeinde Sacaba. Beim Versuch, dort eine Br\u00fccke zu passieren, h\u00e4tten Polizei und Milit\u00e4rs wenige Minuten nach einer verbalen Aufforderung, stehen zu bleiben, das Feuer auf die dort versammelte Zivilbev\u00f6lkerung er\u00f6ffnet. Au\u00dferdem h\u00e4tten sie diese auch mit Tr\u00e4nengas, Schl\u00e4gen und Tritten angegriffen, hei\u00dft es in dem Bericht. Er verzeichnet neun Todesf\u00e4lle."}, {"": "Der Bericht erw\u00e4hnt auch die Version der Regierung, dass die Demonstranten sich gegenseitig erschossen h\u00e4tten, und nennt Gr\u00fcnde wie das Kaliber der Kugeln, die in den K\u00f6rpern der Toten und Verletzten gefunden wurden."}, {"": "Der Bericht erw\u00e4hnt nicht die Polizeiversion, dass unter den Demonstranten Schusswaffen gefunden wurden und dass ein Fahrzeug Einsch\u00fcsse vorwies, benennt jedoch mehrere \"\u00fcbereinstimmende Zeugenaussagen\", dass die Demonstranten unbewaffnet waren."}, {"": "Am 19. November belagerten Protestierende die \u00d6lf\u00f6rderanlage in Senkata/El Alto. Auch dort er\u00f6ffneten Polizei und Milit\u00e4r das Feuer auf die Demonstranten, darunter unbeteiligte Passanten. Mehrere leblose K\u00f6rper seien laut Zeugen von Polizisten weggetragen worden, die bis heute nicht mehr auftauchten."}, {"": "Der Bericht erw\u00e4hnt auch die Version der Polizei, nach der die Kugeln nicht aus den Dienstwaffen der Ordnungskr\u00e4fte stammten. Die Behauptung der staatlichen Seite, einige Demonstranten h\u00e4tten eine Mauer der F\u00f6rderanlage mit Dynamit attackiert, ist im Bericht hingegen nicht erw\u00e4hnt, ebenso wenig die Festnahme von sieben Personen unter der Terrorismus-Anklage."}, {"": "Die Menschenrechtskommission fordert die De-facto-Regierung Boliviens auf, eine unparteiische Untersuchung der Vorf\u00e4lle durch eine Gruppe von unabh\u00e4ngigen internationalen Experten zuzulassen. Denn es sei nicht klar, ob die staatlichen Institutionen die M\u00f6glichkeit haben oder in der Lage seien, ihre Pflicht zu einer solchen Untersuchung zu erf\u00fcllen und die Verantwortlichen zu verurteilen und zu bestrafen."}, {"": "Polizei aus Hochburg der Morales-W\u00e4hler vertrieben"}, {"": "Im Department Chapare, der Hochburg der W\u00e4hler von Evo Morales, hat die Bev\u00f6lkerung am 8. und 10. Dezember die Polizei vertrieben. In f\u00fcnf Kleinst\u00e4dten der Zone st\u00fcrmten sie die Polizeistationen und vertrieben die Beamten, die sich aus der Gegend zur\u00fcckzogen. Seitdem f\u00fchle man sich weit sicherer, die Bewohner organisierten ihre eigenen Sicherheitskr\u00e4fte."}, {"": "Mehr lesen:Neoliberale Propaganda der Tagesschau: R\u00fcckenwind f\u00fcr Politganoven in S\u00fcdamerika"}, {"": "Der neue Innenminister Arturo Murillo droht jedoch nun, dass in Chapare keine Wahlen stattfinden werden, solange die Staatsmacht dort keinen Zugang habe. In einem \"Territorium ohne Gesetz\" g\u00e4be es weder f\u00fcr die W\u00e4hler noch f\u00fcr das Personal der Wahllokale Sicherheitsgarantien. Die Vertreter von Gewerkschaften und Bauernorganisationen argumentieren mit der schweren Repression seitens der Polizei. Sie k\u00f6nne nur zur\u00fcckkehren, wenn sie die Menschen auf Knien um Verzeihung bitte."}, {"": "Evo Morales erhielt in Argentinien politisches Asyl"}, {"": "Am 12. Dezember reiste der abgesetzte Pr\u00e4sident Boliviens, Evo Morales, von Mexiko nach Argentinien. Er verlagerte sein Exil zwei Tage nach Amtsantritt des neuen Pr\u00e4sidenten Alberto Fern\u00e1ndez nach Argentinien. Auch der fr\u00fchere Vizepr\u00e4sident \u00c1lvaro Garc\u00eda Linera, die ehemalige Gesundheitsministerin Gabriela Monta\u00f1o, Morales Au\u00dfenminister Diego Pary und der bisherige Botschafter Boliviens vor der UNO, Sacha Llorenti, begleiten Evo Morales und baten um politisches Asyl in Argentinien."}, {"": "Morales erkl\u00e4rte seine Dankbarkeit f\u00fcr die solidarische Aufnahme, die es ihm nun erm\u00f6glicht, sich in der N\u00e4he seines Landes aufzuhalten. Die Kontakte zu seinen Anh\u00e4ngern in Bolivien w\u00fcrden dadurch erleichtert. Zwei Tage sp\u00e4ter empfing er bereits eine Delegation von Vertretern seiner Partei MAS (Bewegung zum Sozialismus) sowie von Gewerkschafts- und Bauernf\u00fchrern aus verschiedenen Teilen Boliviens. Im Rahmen der Gespr\u00e4che erkl\u00e4rte man schlie\u00dflich Evo Morales zum Leiter der Wahlkampagne der MAS-Partei in den kommenden Pr\u00e4sidentschaftswahlen. Ein Sprecher der Delegation, Leonardo Soza, erkl\u00e4rte:"}, {"": "Evo Morales wird bald zur\u00fcckkehren, um den Prozess der Erneuerung weiter voranzubringen. Sicher wird er in f\u00fcnf Jahren Pr\u00e4sidentschaftskandidat sein. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir den Weg ebnen."}, {"": "RT Deutsch bem\u00fcht sich um ein breites Meinungsspektrum. Gastbeitr\u00e4ge und Meinungsartikel m\u00fcssen nicht die Sichtweise der Redaktion widerspiegeln."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}