{"provenance": "https://deutsch.rt.com/international/94982-clan-chef-miri-in-libanon/", "author": [""], "creation_date": "23.11.2019", "content": {"title": "Clan-Chef Miri in den Libanon abgeschoben", "body": [{"": "Das illegal nach Deutschland eingereiste libanesische Clan-Mitglied Ibrahim Miri ist in sein Heimatland abgeschoben worden. Das teilte das Bundesinnenministerium am Samstag mit. Der mehrfach vorbestrafte Mann sei gegen 10.00 Uhr von der Bundespolizei an die libanesischen Beh\u00f6rden in der Hauptstadt Beirut \u00fcbergeben worden. Innenminister Horst Seehofer (CSU) dankte den beteiligten Stellen, dass die Abschiebung so schnell m\u00f6glich gewesen sei:"}, {"": "Dieser Fall hat gezeigt, was bei einer guten Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4ndern im R\u00fcckf\u00fchrungsgeschehen m\u00f6glich ist."}, {"": "Mehr lesen:Libanesischer Clan-Chef soll zum zweiten Mal abgeschoben werden"}, {"": "Das Bremer Verwaltungsgericht hatte am Freitag einen Eilantrag des Libanesen abgelehnt und den Weg f\u00fcr die Abschiebung freigemacht. Es gebe keine \"ernstlichen Zweifel\" an der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des negativen Asylbescheides des Bundesamts f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF), hatte das Gericht entschieden. Der Clan-Chef stellte aus Sicht des Gerichtes eine Gefahr f\u00fcr die Allgemeinheit in Deutschland dar. Im Libanon drohe ihm keine unmenschliche oder erniedrigende Behandlung und auch keine konkrete Gefahr f\u00fcr Leib und Leben wegen \"Blutrache\"."}, {"": "Miri war in Deutschland von 1989 bis 2014 insgesamt 19-mal rechtskr\u00e4ftig verurteilt worden, unter anderem wegen Raubes, schweren Diebstahls, Hehlerei, Unterschlagung und bandenm\u00e4\u00dfigen Drogenhandels. Erst im M\u00e4rz kam er vorzeitig aus dem Gef\u00e4ngnis. Im Juli wurde er dann in den Libanon abgeschoben. Ausreisepflichtig war er bereits seit vielen Jahren. Ende Oktober tauchte er dann wieder in Bremen auf, stellte einen Asylantrag und wurde festgenommen."}, {"": "(rt deutsch/dpa)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}