{"provenance": "https://deutsch.rt.com/meinung/94486-soll-assange-aussergerichtlich-eliminiert-werden/", "author": [""], "creation_date": "12.11.2019", "content": {"title": "Soll Assange au\u00dfergerichtlich eliminiert werden?", "body": [{"": "von Rainer Rupp"}, {"": "In einer \u00f6ffentlichen Erkl\u00e4rung hat ein Experte der Vereinten Nationen f\u00fcr Folterdiagnostik in der vergangenen Woche erneut deutlich gewarnt, dass Gesundheit und Leben des australischen Whistleblowers Julian Assange auf der Kippe stehen. Unter westlichen Politikern und ihrer willigen Presse herrscht jedoch das bekannte \"Schweigen im Walde\"."}, {"": "Man muss sich nur einmal den hysterischen Aufschrei dieser Heuchler vorstellen, wenn Assange unter diesen Bedingungen in einem russischen Gef\u00e4ngnis festgehalten w\u00fcrde. Wer noch nach einem weiteren Beweis f\u00fcr die Verdorbenheit der britischen, amerikanischen aber auch der deutschen Regierungen sucht, die so gerne die restliche Welt \u00fcber Demokratie, Menschenrechte und internationales Recht belehren, der hat ihn am Beispiel der Behandlung von Julian Assange gefunden."}, {"": "Mehr lesen:Assanges Vater bei Protest f\u00fcr Julian: Es tut sich was \u2013 Wir werden gewinnen"}, {"": "Der 48-j\u00e4hrige Assange befindet sich seit April dieses Jahres in einem Hochsicherheitsgef\u00e4ngnis in London. Zuvor konnte er gewaltsam von der britischen Polizei aus der ecuadorianischen Botschaft \"abgeholt\" werden. Zuf\u00e4llig (!) hatte Washington gerade einen gro\u00dfen IWF-Kredit f\u00fcr Ecuador erm\u00f6glicht. Die neue Regierung in Ecuador hat den Fl\u00fcchtling Assange in einem schwindelerregendem Versto\u00df gegen das V\u00f6lkerrecht f\u00fcr einen prall gef\u00fcllten Sack Silberlinge verh\u00f6kert, nachdem er seit fast sieben Jahren in der ecuadorianischen Botschaft in London Asyl gefunden hatte, um nicht \u2013 \u00fcber Schweden oder direkt \u2013 an die USA ausgeliefert zu werden. Aber die britischen Scho\u00dfhunde der Amerikaner tun nun alles, um ihren Herrchen in Washington, D.C. zu gefallen."}, {"": "Assange h\u00e4tte schon am 22. September freigelassen werden sollen, als sein Urteil wegen einer fr\u00fcheren Kautionsverletzung zugestellt worden war. Stattdessen beugte ein britischer Richter das Recht und ordnete die weitere Inhaftierung von Assange an \u2013 so lange n\u00e4mlich, bis das von den USA gew\u00fcnschte Auslieferungsverfahren gegen ihn im n\u00e4chsten Jahr beginnt. Wenn Assange an die USA lebend ausgeliefert werden darf, drohen ihm 175 Jahre Gef\u00e4ngnis, falls er \u2013 wie angestrebt \u2013 wegen Spionage verurteilt wird. Und da er als Journalist bis dahin verheimlichte, schreckliche US-Kriegsverbrechen im Irak und in Afghanistan dokumentiert und \u00f6ffentlich enth\u00fcllt hatte, w\u00e4re es naiv zu glauben, dass er in Gro\u00dfbritannien oder in den USA ein faires Verfahren bekommen w\u00fcrde. Der erste Beweis ist bereits geliefert worden: Ihm wurde die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Konsultation seiner Verteidiger verweigert."}, {"": "Assanges Ver\u00f6ffentlichungen auf der Whistleblower-Site WikiLeaks enth\u00fcllten auch Missst\u00e4nde der westlichen Diplomatie in mehreren L\u00e4ndern sowie die illegale weltweite Spionage gegen unbescholtene B\u00fcrger durch US-Geheimdienste in Absprache mit deren britischen Kollegen."}, {"": "Assange hat der internationalen \u00d6ffentlichkeit wichtige Informationen bekannt gemacht, die uns \u00fcber die systematische Korruptheit von Washington und seinen Verb\u00fcndeten aufkl\u00e4ren. Weil er die Wahrheit gesagt hat, wird er jetzt verfolgt, genauso wie seine Whistleblower-Kollegen Chelsea Manning und Edward Snowden. Manning wurde in den USA wiederholt inhaftiert, w\u00e4hrend Snowden in Russland Asyl suchen musste, aus Angst, als \"Verr\u00e4ter\" inhaftiert zu werden, wenn er in die USA oder \u00fcberhaupt irgendwohin in den Westen zur\u00fcckkehrt."}, {"": "Nils Melzer, ein international anerkannter Experte f\u00fcr Folterbehandlung und UN-Beauftragter f\u00fcr dieses besch\u00e4mende Thema, besuchte Assange bereits im Mai dieses Jahres im Gef\u00e4ngnis der Kategorie A in Belmarsh, w\u00e4hrend er in Einzelhaft isoliert war. Melzer kam damals bereits zu dem Schluss, dass Assange von den britischen Beh\u00f6rden psychisch gefoltert wurde. Sein damaliger Alarmruf basierte auf den seinerzeitigen medizinischen Diagnosen bez\u00fcglich Assanges Gesundheit und war wenig hoffnungsvoll."}, {"": "Wie schon im Mai, schenkte die westliche Medienberichterstattung auch der j\u00fcngsten Erkl\u00e4rung von Nils Melzer gegen\u00fcber der Nachrichtenagentur AFP letzte Woche keinerlei Aufmerksamkeit \u2013 Keine Meldung wert! Es ist, als ob das Schicksal des unschuldig gequ\u00e4lten Assange von der westlichen Menschenrechtspresse bereits in ihrer Ged\u00e4chtnisl\u00fccke l\u00e4ngst entsorgt ist \u2013 oder bewusst totgeschwiegen werden soll."}, {"": "Die Erkl\u00e4rung Melzers lautete:"}, {"": "Herr Assanges Gesundheit ist in eine Abw\u00e4rtsspirale zunehmender Angst, Stress und Hilflosigkeit geraten, die typisch ist f\u00fcr Personen, die l\u00e4ngerer Isolation und st\u00e4ndiger Willk\u00fcr ausgesetzt sind."}, {"": "In einer d\u00fcsteren Einach\u00e4tzung f\u00fcgte Melzer hinzu:"}, {"": "W\u00e4hrend die genaue Entwicklung schwer mit Sicherheit vorherzusagen ist, kann sich dieses Symptommuster schnell zu einer lebensbedrohlichen Situation entwickeln, die einen kardiovaskul\u00e4ren Zusammenbruch oder einen Nervenkollaps zur Folge hat."}, {"": "Melzer sagte, die Ma\u00dfnahmen, die er im Mai ergriffen habe, um Assanges Gesundheit und W\u00fcrde zu sch\u00fctzen, seien ausdr\u00fccklich ignoriert worden:"}, {"": "Was wir jedoch von der britischen Regierung gesehen haben, ist v\u00f6llige Missachtung der Rechte und der Integrit\u00e4t von Herrn Assange. Trotz der medizinischen Dringlichkeit meiner Berufung und der Schwere der mutma\u00dflichen Verst\u00f6\u00dfe hat das Vereinigte K\u00f6nigreich keine Ma\u00dfnahmen zur Ermittlung, Vorbeugung und Wiedergutmachung ergriffen, die nach internationalem Recht vorgeschrieben sind."}, {"": "Er f\u00fcgte hinzu, dass Assanges Haftbedingungen in keiner Weise zu rechtfertigen seien."}, {"": "W\u00f6rtlich sagte der UN-Folterbeauftrage Melzer:"}, {"": "W\u00e4hrend die US-Regierung Herrn Assange wegen der Ver\u00f6ffentlichung von Informationen \u00fcber schwerwiegende Menschenrechtsverletzungen, einschlie\u00dflich Folter und Mord, verfolgt, genie\u00dfen die T\u00e4ter, die f\u00fcr diese Verbrechen verantwortlich sind weiterhin Straflosigkeit."}, {"": "Derweil bef\u00fcrchtet Assanges Vater, dass die Briten und Amerikaner gar nicht an einem Prozess interessiert sind. Weil dabei zu viel ihrer schmutzigen W\u00e4sche ans Licht kommen w\u00fcrde, sei zu bef\u00fcrchten, dass die britischen und amerikanischen Beh\u00f6rden sich abgesprochen haben, seinen Sohn au\u00dfergerichtlich zu t\u00f6ten."}, {"": "Die Scheinheiligkeit der US-Medien wird durch deren j\u00fcngste Versuche unterstrichen, einen auf Pr\u00e4sident Trump im Wei\u00dfen Haus angesetzten CIA-Mitarbeiter im Amtsenthebungsverfahren gegen Trump auch noch als heldenhaften \"Whistleblower\" zu glorifizieren. Im Gegensatz dazu verunglimpfen dieselben Medien den unbequemen Journalisten Assange als angeblichen \"russischen Spion\" und zeigen eine erschreckend gef\u00fchllose Gleichg\u00fcltigkeit gegen\u00fcber staatlich sanktionierter Folterung ihres \"Kollegen\"."}, {"": "Wenn also ein sogenannter \"CIA-Whistleblower\" den Herrschenden dient, gilt das als lobenswert. Wenn aber ein unnachgiebiger Whistleblower mit der Verbreitung unbequemer Wahrheiten die Macht herausfordert, indem er ihre Verbrechen enth\u00fcllt, dann wird er selbst als angeblicher \"Verbrecher\" diskreditiert und bis zum Tod verfolgt und schon zu Lebzeiten totgeschwiegen."}, {"": "RT Deutsch bem\u00fcht sich um ein breites Meinungsspektrum. Gastbeitr\u00e4ge und Meinungsartikel m\u00fcssen nicht die Sichtweise der Redaktion widerspiegeln."}, {"": "Mehr zum Thema - UN-Sonderberichterstatter: Assange wurde psychologisch gefoltert"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}