{"provenance": "https://deutsch.rt.com/kurzclips/94348-deutschland-polizei-will-grenzkontrollen-gegen/", "author": [""], "creation_date": "6.11.2019", "content": {"title": "Seehofer: Polizei wird Grenzkontrollen gegen unbefugtes Einreisen versch\u00e4rfen", "body": [{"": "Horst Seehofers Forderungen nach erweiterten Kontrollen an den Grenzen Deutschlands\u00a0erfolgten nach\u00a0Berichten, wonach Ibrahim Miri, ein f\u00fchrendes Mitglied des Bremer Miri-Klans, Asyl in Deutschland beantragt hat, nachdem er illegal ins Land zur\u00fcckgekehrt war."}, {"": "Miri wurde erst vor wenigen Monaten in den Libanon abgeschoben, kam angeblich \u00fcber einen\u00a0Landweg\u00a0illegal\u00a0nach Deutschland zur\u00fcck und beantragte dann beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF) in Bremen den Asylstatus."}, {"": "Die Polizei sei ab Mittwoch bundesweit zu mehr Kontrollen an Au\u00dfen- wie Binnengrenzen angewiesen, berichtete die\u00a0Bild\u00a0unter Berufung auf einen Plan\u00a0Seehofers. Ziel sei das Aufsp\u00fcren von Menschen, die trotz Einreiseverbots in die Bundesrepublik wollen. \"Die Bundespolizei soll zeitlich flexible Kontrollen an allen deutschen Grenzen durchf\u00fchren\", sagte Seehofer."}, {"": "Nach unbest\u00e4tigten Informationen sei auch auf\u00a0Landstra\u00dfen an den Grenzen mit Kontrollposten zu rechnen, und die Schleierfahndung solle ausgeweitet werden. Wer trotz bestehender Einreisesperre \u00fcber die Grenze will, werde sofort abgewiesen. Wer trotz Einreisesperre\u00a0Asyl\u00a0fordere, um \u2013 wie Miri \u2013 in Deutschland bleiben zu k\u00f6nnen, solle k\u00fcnftig festgenommen werden. Illegale Einreise sei mit bis zu drei Jahren Haftstrafe zu ahnden."}, {"": "Die nun veranlassten sch\u00e4rferen Grenzkontrollen sorgen f\u00fcr neue Aufregung\u00a0im Verkehrsstreit zwischen Deutschland und \u00d6sterreich. Das \u00f6sterreichische Bundesland Salzburg hat mit Fahrverboten auf Landstra\u00dfen und mit der Sperrung von Autobahnabfahrten gedroht, sollten die versch\u00e4rften Grenzkontrollen zu l\u00e4ngeren Staus f\u00fchren."}, {"": "Mehr zum Thema \u2013\u00a0F\u00fchrendes Mitglied des libanesischen Miri-Clans nach Abschiebung zur\u00fcck in Deutschland"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}