{"provenance": "https://deutsch.rt.com/international/94219-gefangen-zwischen-welten-afghanischer-fluchtling/", "author": [""], "creation_date": "2.11.2019", "content": {"title": "Gefangen zwischen den Welten \u2013 Ein afghanischer Fl\u00fcchtling berichtet aus Istanbul", "body": [{"": "Vor einiger Zeit hatten wir \u00fcber Hadi (Name von der Redaktion ge\u00e4ndert) berichtet\u00a0\u2013 einen afghanischen Fl\u00fcchtling, der aus Schweden zur\u00fcck nach Kabul abgeschoben wurde. Hadi war in Schweden in Abschiebehaft geraten, nachdem er mehrere ablehnende Asylbescheide erhalten hatte. Nun ist er wieder in Istanbul und berichtet von den Problemen und Gefahren, mit denen er konfrontiert wird."}, {"": "Gemeinsam mit 14 anderen afghanischen jungen M\u00e4nnern lebt er in einer Wohnung in Istanbul. Darunter sind Freunde aus seiner Zeit in Schweden, die das gleiche Schicksal wie er teilen und denen die schwedische Einwanderungsbeh\u00f6rde eine Absage erteilt hatte. Sobald\u00a0sie ihre Unterkunft verlassen, haben sie Angst, von der Polizei aufgegriffen und nach Afghanistan abgeschoben zu werden oder in die H\u00e4nde von Kriminellen\u00a0zu fallen. Was ihn antreibt, ist der letzte Funken Hoffnung auf \"ein normales Leben\". Alles erscheint besser als die H\u00f6lle Afghanistan."}, {"": "Mehr lesen:Ausgetr\u00e4umt: Ein abgelehnter Asylbewerber berichtet von seiner Abschiebung nach Kabul"}, {"": "Seit wann sind Sie in Istanbul?"}, {"": "Ich bin vor sechs bis sieben Monaten nach Istanbul gekommen. Wir sind\u00a0mit einer Gruppe bestehend aus verschiedenen Nationalit\u00e4ten angereist."}, {"": "Warum haben Sie in Kabul keine Perspektive\u00a0mehr gesehen?"}, {"": "Die Situation dort war nicht gut. In Kabul wohnte ich drei Monate lang in einem Haus f\u00fcr Abgeschobene. Darunter waren einige Menschen, die ich bereits aus Schweden kannte, und einige, die ich\u00a0erst kennenlernte und die ebenfalls in Schweden waren. Schwedische Aktivisten schickten Geld und mieteten das Haus. In Kabul wandte ich mich an die Hilfsorganisation ERIN.\u00a0Es passierten viele schlimme Dinge in Kabul. St\u00e4ndig gab es Explosionen. Es war f\u00fcr mich unm\u00f6glich, meine Familie\u00a0zu sehen, die in einem anderen Gebiet lebt. Meine Mutter kam einmal nach Kabul, um meinen Pass vorbeizubringen. Dann ging ich in den Iran. F\u00fcr den Iran hatte ich nur ein 30-Tage-Visum. Daher\u00a0bin ich weiter in die T\u00fcrkei gereist.\u00a0Dies war die einzige Option."}, {"": "Quelle: RT\n                \n                Hadi und seine Fl\u00fcchtlingsgruppe im Iran, vor der \u00dcberquerung der Grenze in die T\u00fcrkei."}, {"": "Quelle: RT\n                \n                Hadi und seine Fl\u00fcchtlingsgruppe im Iran, vor der \u00dcberquerung der Grenze in die T\u00fcrkei."}, {"": "Und wo wohnen Sie jetzt in Istanbul?"}, {"": "Einige\u00a0afghanische Freunde haben ein Haus gemietet,\u00a0in dem wir\u00a0untergekommen sind. Wir zahlen 200 t\u00fcrkische Lira pro Monat (circa 31 Euro) und m\u00fcssen\u00a0zudem\u00a0f\u00fcr Essen aufkommen. Es ist \u00e4u\u00dferst\u00a0schwierig, eine schwierige Situation. In der Wohnung\u00a0sind fast\u00a015 Leute untergekommen \u2013 alles M\u00e4nner \u2013, und das auf zwei Zimmer verteilt. Es ist kein Luxusleben. In der T\u00fcrkei sind\u00a0die Menschen sehr religi\u00f6s. Wenn sie sehen, dass Frauen mit fremden M\u00e4nnern zusammenleben, gehen\u00a0sie zur Polizei. Die Polizei w\u00fcrde dann kommen und uns verhaften.\u00a0Diesbez\u00fcglich sind die Zust\u00e4nde weitaus schlimmer\u00a0als in Afghanistan."}, {"": "Wie muss man sich Ihren Tagesablauf vorstellen?"}, {"": "Meine Tage sind sehr deprimierend. Ich wache auf und w\u00fcnschte, es w\u00e4re schon wieder Nacht. Den Gro\u00dfteil verbringen wir mit Schlafen. Meist k\u00f6nnen wir nicht rausgehen. Ich meine, wir k\u00f6nnten schon, haben aber Angst vor der Polizei.\u00a0Bei Kontrollen fragt sie nach dem Ausweis, einer Aufenthaltserlaubnis. Hat man sie, ist man frei, wenn nicht, geht es in Abschiebehaft. So ist es Freunden von mir ergangen. In der Haft\u00a0muss man mindestens sechs Monate lang ausharren. Es sei denn, man\u00a0verf\u00fcgt \u00fcber das n\u00f6tige\u00a0Geld f\u00fcr ein Flugticket zur\u00fcck nach Afghanistan; in dem Fall\u00a0muss man nicht darauf warten, bis die t\u00fcrkische Regierung f\u00fcr die Flugreise aufkommt. Das Ticket kostet\u00a0jedoch fast 400 Dollar."}, {"": "Freunde von mir wurden au\u00dferdem auf offener Stra\u00dfe ausgeraubt. Ihre Mobiltelefone und ihr Geld wurden gestohlen. Man bedrohte sie mit Messern."}, {"": "Quelle: RT\n                \n                Hadi bereitet sich in seiner t\u00fcrkischen Unterkunft eine Mahlzeit zu"}, {"": "Mehr lesen:Nachschub f\u00fcr die Balkanroute: Griechenland verlegt immer mehr Migranten aufs Festland"}, {"": "Haben Sie\u00a0Kontakt zu Ihren Freunden in Abschiebehaft?"}, {"": "Meine Freunde rufen von unbekannten Nummern an. Sie sagen nur, dass es ihnen gut geht.\u00a0Wir stehen allerdings nicht wirklich in Kontakt, da ich sie so nicht zur\u00fcckrufen kann."}, {"": "Der B\u00fcrgermeister Istanbuls, die t\u00fcrkische Regierung, sie machen Stimmung\u00a0gegen Fl\u00fcchtlinge. Bekommen Sie das zu sp\u00fcren?"}, {"": "Es gibt circa 35.000 illegale Fl\u00fcchtlinge ohne Aufenthaltstitel in Istanbul. Und\u00a0es werden jeden Tag mehr. Ich kann mir die Gr\u00fcnde daf\u00fcr nicht erkl\u00e4ren. Es kommen so viele Menschen aus Pakistan, wor\u00fcber ich mich wundere. Ebenso\u00a0aus Bangladesch."}, {"": "Haben Sie Kontakt zu t\u00fcrkischen B\u00fcrgern?"}, {"": "Niemals! Die sprechen nicht mit uns. Wir k\u00f6nnen kein T\u00fcrkisch. Das Einkaufen gestaltet sich sehr schwierig. Ich spreche meist Englisch, aber sie wissen nicht, wie sie mit uns kommunizieren sollen. Dies ist kein europ\u00e4isches Land. Zwischen uns und den B\u00fcrgern besteht kein Kontakt. Sie wollen auch keine\u00a0Beziehungen\u00a0zu den Fl\u00fcchtlingen. Die Polizei verhaftet viele Fl\u00fcchtlinge und schiebt sie ab."}, {"": "Angesichts der\u00a0Situation f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge auf dem Balkan, in Griechenland\u00a0\u2013 ist das die Route, die Sie und Ihre Freunde nehmen wollen? Schreckt Sie das nicht ab?"}, {"": "Die Situation in Afghanistan war f\u00fcr mich schlimmer. Jeder Schritt, den ich\u00a0nun gehe, ist auch nicht optimal, gleichzeitig\u00a0habe ich aber einen Funken Hoffnung. Ich werde mein Ziel erreichen. Wenn ich\u00a0es schaffe, einen Ort zu finden, an dem ich mich niederlassen kann,\u00a0ist\u00a0ein normales Leben vielleicht m\u00f6glich. Ich sage mir selbst, dass ich ein Ziel vor Augen habe, das ich verfolge. Es gibt so viele Fl\u00fcchtlinge in Griechenland.\u00a0Doch mit jedem Schritt komme ich meinem Ziel ein St\u00fcck n\u00e4her."}, {"": "Aber der Weg nach Schweden ist Ihnen versperrt. Von dort wurden Sie abgeschoben."}, {"": "Das ist richtig. Ja, das ist ein Problem. Aber wenn mich Griechenland abschiebt, dann nur in die T\u00fcrkei, nicht nach Afghanistan. Und das geschieht nicht oft. Ich will nie wieder nach Afghanistan zur\u00fcck. Ich will einfach nur nach Griechenland. Nach Schweden gehe ich nicht wieder. Wenn ich es \u00fcber die Grenze schaffe, dann in irgendein anderes europ\u00e4isches Land,\u00a0aber nicht Schweden. Ich brauche kein perfektes\u00a0Leben, nur ein normales. Das ist alles."}, {"": "Mehr lesen:Nach Brand in Auffanglager Moria: 10.000 Fl\u00fcchtlinge sollen zur\u00fcck in die T\u00fcrkei"}, {"": "Wie sieht\u00a0denn ein normales Leben aus?"}, {"": "Ein Leben ohne Angst f\u00fchren zu k\u00f6nnen. Ich will\u00a0definitiv nicht zur\u00fcck in die H\u00f6lle Afghanistan. Meine Familie\u00a0f\u00fchrt dort ein so schlechtes Leben. Sie lebt in einem Konfliktgebiet, einer Kampfzone."}, {"": "Wie kommen Sie denn nach Griechenland?"}, {"": "Wir zahlen den Schmugglern viel Geld und \u00fcberqueren die See. Wir reisen nachts, damit wir die Lichter auf der griechischen Seite sehen. Das kostet pro Person zwischen 700 und 1.500 Dollar. Es gibt verschiedene Arten von Booten.\u00a0Momentan habe ich nicht genug Geld, denn ich hatte einem Schmuggler\u00a0bereits 750 Dollar gezahlt. Er hat versucht, uns zu betr\u00fcgen. Jeden Tag sagte er: \"Morgen, morgen werdet ihr reisen.\" Aber nichts passierte. Als ich sagte, ich wolle nicht mehr mit ihm fahren, und mein Geld zur\u00fcckverlangte, gab\u00a0er mir nur 250 Dollar."}, {"": "Haben Sie von dem Brand in dem griechischen Fl\u00fcchtlingslager Moria geh\u00f6rt?"}, {"": "Ja, das habe ich auf Facebook gesehen. Meine Freunde sind da. Die hatten fast 20-mal versucht, nach Griechenland zu kommen. Immer wieder griff sie die Polizei auf. Vor ein paar Wochen dann haben sie es geschafft. Sie erz\u00e4hlten mir, dass die Situation nicht gut sei, aber sie seien gl\u00fccklich. Es gibt jetzt so viele Fl\u00fcchtlinge auf den griechischen Inseln."}, {"": "Glauben Sie nicht, dass es zu viele sind?"}, {"": "Es gibt f\u00fcr alles eine L\u00f6sung. Ich wei\u00df nicht, wie ich das erkl\u00e4ren soll. Europa wird nicht alle aufnehmen. Die meisten werden zur\u00fcckgeschickt. Da bin ich mir sicher."}, {"": "Woher bekommen Sie das Geld zum \u00dcberleben?"}, {"": "Von Freunden aus Schweden.\u00a0Andernfalls w\u00fcrde ich sterben."}, {"": "Auch Geld f\u00fcr die Schmuggler?"}, {"": "Nein, nur f\u00fcr das Allt\u00e4gliche. Miete und Essen. Sie haben auch versucht,\u00a0eine Stelle f\u00fcr uns in Schweden zu finden, damit wir eine Arbeitserlaubnis erhalten. Aber da sehe ich kaum Chancen. Uns fehlt die Arbeitserfahrung f\u00fcr jegliche Berufe.\u00a0In einem solchen Fall\u00a0gestaltet es sich schwer, Arbeit zu finden."}, {"": "Ich w\u00fcnsche Ihnen alles Gute f\u00fcr Ihre Zukunft."}, {"": "Danke f\u00fcr die guten W\u00fcnsche."}, {"": "Das Interview\u00a0f\u00fchrte RT Deutsch-Redakteurin Olga Banach."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}