{"provenance": "https://deutsch.rt.com/europa/106995-verpflichtende-aufnahme-im-krisenfall-eu/", "author": [""], "creation_date": "23.09.2020", "content": {"title": "Verpflichtende Aufnahme im Krisenfall? EU-Kommission\u00a0legt Vorschl\u00e4ge f\u00fcr neue Migrationspolitik vor", "body": [{"": "Die\u00a0EU-Kommission unter F\u00fchrung der fr\u00fcheren deutschen Verteidigungsministerin Ursula von der Leyen\u00a0hat am Mittwoch ihre Pl\u00e4ne f\u00fcr eine neue Asyl- und Migrationspolitik vorgestellt. Die wichtigsten Inhalte\u00a0waren bereits im Vorfeld bekanntgeworden."}, {"": "Mehr lesen:Historiker Hannes Hofbauer: Politische Linke verkennt \"Funktion der Migration\""}, {"": "Bei der Vorstellung ihrer Pl\u00e4ne\u00a0appellierte EU-Kommissionspr\u00e4sidentin von der Leyen an die\u00a0EU-Staaten, das Konzept als Basis f\u00fcr einen Einigungsversuch zu nehmen:"}, {"": "Es ist an der Zeit, sich der Herausforderung zu stellen, Migration gemeinsam zu gestalten \u2013 mit der richtigen Balance von Solidarit\u00e4t und Verantwortung."}, {"": "Die Kommission plant, am\u00a0sogenannten\u00a0Dublin-System festzuhalten, nach dem das Erstaufnahmeland f\u00fcr die Bearbeitung des Asylantrags eines\u00a0Migranten\u00a0zust\u00e4ndig ist. Daneben plant von der Leyen auch, unter dem Schlagwort \"Solidarit\u00e4t\" EU-L\u00e4nder im Krisenfall per Quote zur Aufnahme von Migranten zu verpflichten."}, {"": "Die\u00a0EU-Kommission\u00a0will weiterhin einen sogenannten Abschiebe-Koordinator installieren. F\u00fcr L\u00e4nder, die sich der Aufnahme asylberechtigter Fl\u00fcchtlinge verweigern, sollen sogenannte Abschiebe-Patenschaften eingef\u00fchrt werden. Ein Schwerpunkt in den Pl\u00e4nen der Kommission war die konsequentere Abschiebung\u00a0abgelehnter Asylbewerber."}, {"": "The Commission\u2019s Pact on Migration and Asylum, which we are presenting today, offers a fresh start.We know that we have to build trust between EU countries and citizens\u2019 confidence that we can manage this as a Union.@vonderleyen on #MigrationEUhttps://t.co/N9FGbqWJSK\u2014 European Commission \ud83c\uddea\ud83c\uddfa (@EU_Commission) September 23, 2020"}, {"": "Die Pl\u00e4ne von der Leyens d\u00fcrften auf erheblichen Widerstand sto\u00dfen. F\u00fcr die s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4nder, die durch die derzeitigen Migrationsbewegungen besonders belastet sind, lassen die Vorschl\u00e4ge au\u00dfer in Krisensituationen wie 2015 und 2016 kaum Entlastung erwarten. Von der Leyen k\u00fcndigte lediglich \"starke Unterst\u00fctzung\" bei der R\u00fcckf\u00fchrung von Migranten ohne Bleiberecht an. Die S\u00fcdeurop\u00e4er d\u00fcrften weiterhin auf \u00c4nderungen bei den Regeln zur Verteilung der Migranten dr\u00e4ngen."}, {"": "Mehr lesen:Erst Eurokrise, dann Fl\u00fcchtlingskrise: Griechenland avanciert vom Saulus zum Paulus der EU"}, {"": "Die als \"solidarisch\" deklarierte verbindliche Quote zur Aufnahme im Krisenfall d\u00fcrfte dagegen bei den osteurop\u00e4ischen Staaten f\u00fcr Widerstand sorgen, deren Regierungen weitgehend in \u00dcbereinstimmung mit der Bev\u00f6lkerung eine Migration nach westeurop\u00e4ischem Muster ablehnen."}, {"": "Der \u00f6sterreichische Bundeskanzler Sebastian Kurz lie\u00df schon vor der offiziellen Bekanntgabe der Kommissionspl\u00e4ne seine Ablehnung erkennen. Die Fl\u00fcchtlingsverteilung innerhalb der EU sei gescheitert, sagte Kurz der Nachrichtenagentur AFP am Dienstag. Kurz weiter:"}, {"": "Das lehnen so viele Staaten ab. Das wird auch nicht funktionieren."}, {"": "Kurz forderte dagegen einen besseren Schutz der EU-Au\u00dfengrenzen und einen wirksameren Kampf gegen Schlepper. Der Bundeskanzler sprach sich auch f\u00fcr \"mehr gemeinsame Hilfe vor Ort\" aus. Das Thema k\u00f6nne nur \"gesamteurop\u00e4isch gel\u00f6st werden\". Kurz verwahrte sich dabei gegen die Verwendung von Begriffen wie \"Solidarit\u00e4t\" in der Migrationsdebatte:"}, {"": "Europa sollte aus dem Jahr 2015 gelernt haben. Und einfach gemeinsam illegale Migration bek\u00e4mpfen."}, {"": "Mehr lesen:Anwalt f\u00fcr Migrationsrecht Dr. Martin Manzel: \"Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, aber Bedingungen setzen\""}, {"": "Kritik an Kurz kam von der deutschen Bundesregierung. Michael Roth, \"Europa-Staatsminister\" im Ausw\u00e4rtigen Amt, nannte die EU am Mittwoch in einem Interview mit dem Deutschlandfunk\u00a0eine \"Gemeinschaft der Migration\" und bem\u00fchte beim Thema Verteilung von Migranten vor allem den von Kurz abgelehnten Begriff der Solidarit\u00e4t:"}, {"": "Aber ohne eine gemeinsame Verst\u00e4ndigung auf Solidarit\u00e4t, Humanit\u00e4t und gemeinsame Verantwortung wird es nicht funktionieren, und wenn wir \u00fcber Solidarit\u00e4t sprechen, dann wird es sicherlich nicht nur darum gehen, Gefl\u00fcchtete aufzunehmen per Zwang, sondern dass man Solidarit\u00e4t auch anderweitig \u00fcbt. Aber Solidarit\u00e4t ist unverhandelbar. Man kann sich nicht einfach aus der Verantwortung stehlen."}, {"": "Ganz \u00e4hnlich \u00e4u\u00dferte sich der nieders\u00e4chsische Innenminister Boris Pistorius in einem Gastbeitrag f\u00fcr das Springer-Blatt Welt vom Mittwoch. Der SPD-Mann schrieb:"}, {"": "Das zuk\u00fcnftige System muss auf den Prinzipien europ\u00e4ischer Solidarit\u00e4t beruhen. EU-Staaten, die entgegen der humanit\u00e4ren Grunds\u00e4tze Europas nicht dazu bereit sind, in einem angemessenen Umfang Menschen aufzunehmen, m\u00fcssen die Folgen ihrer Verweigerung sp\u00fcren."}, {"": "Mitgliedsstaaten und EU-Parlament werden \u00fcber die Pl\u00e4ne der Kommission verhandeln. Ob die Pl\u00e4ne von der Leyens, die sich offenkundig an den Vorstellungen der Bundesregierung orientieren, eine Chance auf Umsetzung haben, ist offen."}, {"": "Mehr zum Thema - Moria-Migranten: \"Haltung zeigen\" wird das Problem nicht l\u00f6sen"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}