{"provenance": "https://deutsch.rt.com/der-nahe-osten/92824-radikale-orthodoxe-sekte-asyl-iran-lev-tahor/", "author": [""], "creation_date": "29.09.2019", "content": {"title": "Radikale j\u00fcdisch-orthodoxe Sekte mit krimineller Vergangenheit hofft auf Asyl im Iran", "body": [{"": "Die Sekte Lev Tahor, welche \u00fcbersetzt \"reines Herz\" bedeutet, z\u00e4hlt rund 230 Mitglieder. Die Frauen der Sekte tragen ab dem dritten Lebensjahr von Kopf bis Fu\u00df schwarze Kleidung, die auch oft das Gesicht bedeckt. In den USA stehen Mitglieder von ihnen vor Gericht. Ihnen wird Entf\u00fchrung, Kindesmisshandlung und Identit\u00e4sklau vorgeworfen. Gegr\u00fcndet wurde die radikale Gruppe in den 1980er Jahren durch Shlomo Helbrans. Die F\u00fchrung gab Helbrans an seine Kinder weiter, die noch radikaler sind als er."}, {"": "Mit ihren gesellschaftsfeindlichen Regeln und der Praxis Minderj\u00e4hrige zu verheiraten, floh die Gruppe im August 2014 aus San Juan La Laguna in Guatemala. Zuvor waren\u00a0sie vor\u00a0Beh\u00f6rden in den kanadischen Provinzen Ontario und Quebec geflohen."}, {"": "Mehr lesen:Israel und Iran weisen viele Gemeinsamkeiten an religi\u00f6sen Einschr\u00e4nkungen auf"}, {"": "Seit dem Jahr 2017 befinden sich ein Gro\u00dfteil der Gruppe im mexikanischen Chiapas, denn auch in Guatemala wurden gegen sie wegen\u00a0Heirat Minderj\u00e4hriger und Kindesmisshandlung ermittelt. Nun hoffen sie auf Asyl in der Islamischen Republik Iran."}, {"": "Das Ersuchen um Asyl an Teheran stammt vom November 2018 und wurde am vergangenen Donnerstag bei einem US-Gericht als Teil einer Untersuchung vorgelegt. Es steht im Zusammenhang mit f\u00fcnf Mitgliedern der Sekte, die in den USA wegen Kindesmisshandlung, Kindesmissbrauch und Identit\u00e4tsklau durch das Nutzen falscher P\u00e4sse vor angeklagt werden. Aus dem Gesuch der Sekte:\u00a0\"Zusammenarbeit und Hilfe bei der Bek\u00e4mpfung der zionistischen Herrschaft, um das Heilige Land und die j\u00fcdische Nation friedlich zu befreien\"."}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}