{"provenance": "https://deutsch.rt.com/inland/93059-buendnis-deutschland-sollte-griechenland-fluchtlingskinder/", "author": [""], "creation_date": "3.10.2019", "content": {"title": "Brief an Seehofer und Merkel: Deutschland soll Griechenland Fl\u00fcchtlingskinder abnehmen", "body": [{"": "In einem am Donnerstag ver\u00f6ffentlichten Schreiben an Bundeskanzlerin Angela Merkel und Horst Seehofer, unterzeichnet von Hilfsorganisationen wie Pro Asyl, Terre des Hommes, dem Deutschen Kinderhilfswerk und der Diakonie, hei\u00dft es:"}, {"": "Wir bitten Sie dringend darum, zu handeln, und f\u00fcr den Schutz der Kinder und Jugendlichen\u00a0zu sorgen.\u00a0Bevor es Winter wird, muss gehandelt werden."}, {"": "Seehofer reist an diesem Donnerstag mit seinem franz\u00f6sischen Kollegen Christophe Castaner und EU-Innenkommissar Dimitris Avramopoulos erst in die T\u00fcrkei, am Freitag geht es weiter nach Griechenland. In Athen will Seehofer mit der Regierung \u00fcber die Lage in den Fl\u00fcchtlingslagern der \u00c4g\u00e4is-Inseln beraten."}, {"": "Mehr lesen:Nach Brand in Auffanglager Moria: 10.000 Fl\u00fcchtlinge sollen zur\u00fcck in die T\u00fcrkei"}, {"": "Dort herrschen katastrophale Zust\u00e4nde. Seit Monaten setzen wieder vermehrt Migranten von der t\u00fcrkischen K\u00fcste zu den Inseln \u00fcber. Laut EU-T\u00fcrkei-Vereinbarung kann Griechenland abgelehnte Asylbewerber eigentlich wieder zur\u00fcck in die T\u00fcrkei schicken. Allerdings geschieht das nur selten."}, {"": "Die Situation auf den griechischen Inseln sei \"eine erhebliche Gefahr f\u00fcr Kinder und Jugendliche\", hei\u00dft es in dem Schreiben an Merkel und Seehofer. Insgesamt lebten 4.100 unbegleitete Minderj\u00e4hrige in Griechenland \u2013 obwohl es nur rund 1.000 geeignete Unterbringungspl\u00e4tze gebe:"}, {"": "Durch die unhaltbaren Zust\u00e4nde in den Fl\u00fcchtlingslagern in Griechenland m\u00fcssen unbegleitete Minderj\u00e4hrige sowie Familien als hoch gef\u00e4hrdet angesehen werden."}, {"": "Zugleich scheiterten immer \u00f6fter Zusammenf\u00fchrungen mit Familien in Deutschland:"}, {"": "Wir bitten Sie daher, unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge aus Griechenland aufzunehmen und zus\u00e4tzlich die bestehenden rechtlichen\u00a0Spielr\u00e4ume f\u00fcr die Zusammenf\u00fchrung von Schutzsuchenden mit Angeh\u00f6rigen in\u00a0Deutschland zu nutzen."}, {"": "(rt deutsch/dpa)"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}