{"provenance": "https://deutsch.rt.com/inland/106811-politikbarometer-bevolkerung-uneinig-hinsichtlich-vorgehen/", "author": [""], "creation_date": "17.09.2020", "content": {"title": "Umfrage: Mehrheit der Bev\u00f6lkerung f\u00fcrchtet Pull-Effekt bei Migration", "body": [{"": "Laut einer Umfrage f\u00fcr das ZDF-Politbarometer ist die deutsche Bev\u00f6lkerung uneinig, wie Deutschland derzeit mit Fl\u00fcchtlingen \u2013 etwa aus dem abgebrannten Lager Moria auf Lesbos \u2013 verfahren soll."}, {"": "Mehr lesen:GroKo einigt sich auf die Aufnahme von 1.553 Migranten"}, {"": "So fehlen auf die Frage \"Soll Deutschland einen gr\u00f6\u00dferen Teil der Fl\u00fcchtlinge aus Moria aufnehmen?\" klare Mehrheiten, denn 43 Prozent der Befragten antworten mit \"auf jeden Fall\" und 9 Prozent mit \"auf keinen Fall\". 46 Prozent gaben an, Deutschland solle weitere Menschen nur dann aufnehmen, \"wenn andere EU-L\u00e4nder auch\" mitmachen."}, {"": "Die zweite Frage \"Wenn Deutschland Fl\u00fcchtlinge aufnimmt, kommen dann wieder viel mehr?\" wurde allerdings mehrheitlich, n\u00e4mlich von 62 Prozent mit \"Ja\" beantwortet. Lediglich 34 Prozent glaubten nicht an einen mutma\u00dflichen \"Pull-Effekt\", also einen \"Mitzieheffekt\", infolge dessen sich nach der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen etwa aus Moria wieder noch mehr Menschen auf den Weg nach Europa machen."}, {"": "\u00a9 Screenshot, ZDF.de"}, {"": "Insgesamt w\u00fcrde zwar aktuell f\u00fcr 56 Prozent der Befragten immer noch \"Corona\" das wichtigste Thema sein, doch f\u00fcr 35 Prozent rangiert jetzt das Thema \"Fl\u00fcchtlinge und Asyl\" ganz vorn. Noch im August empfanden nur 11 Prozent das Thema \"Fl\u00fcchtlinge und Asyl\" als besonders wichtig. Die Debatte infolge der Br\u00e4nde im Lager Moria auf der griechischen Insel Lesbos h\u00e4tte das Thema wieder erheblich in die Wahrnehmung ger\u00fcckt."}, {"": "F\u00fcr die Umfrage wurden zwischen dem 14. und 16. September 2020 insgesamt 1241 wahlberechtigte Personen befragt."}, {"": "Mehr zum Thema -  Eine Woche nach dem Brand in Camp Moria leben Migranten ohne Obdach"}]}, "last_modified": "", "crawl_date": "08-11-20", "query_word": "Asyl"}