{"news_outlet": "de_sott", "provenance": "https://de.sott.net/article/34033-Trotz-fehlender-Gesamtstatistiken-Zahl-der-Messerangriffe-scheint-anzusteigen", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl", "migration", "zuwander"], "creation_date": "15.01.2020", "crawl_date": "17.12.2020", "author_person": [], "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Trotz fehlender Gesamtstatistiken: Zahl der Messerangriffe scheint anzusteigen -- Sott.net", "description": "Bedroht, verletzt, get\u00f6tet. Bei \u00dcbergriffen und Raubz\u00fcgen wird immer h\u00e4ufiger das Messer gezogen. Doch obwohl die Zahl der Messerattacken steigt, gibt es noch immer keine verpflichtende, bundesweit einheitliche Statistik dazu. Nur Zahlen aus den...", "body": {"": ["\u00a9 dpa", "Aktuell hat das Bundesland Nordrhein-Westfalen jetzt das erste Mal Zahlen dazu pr\u00e4sentiert.", "In einem Bericht an den Innenausschuss des Landtags zog Innenminister Herbert Reul (67, CDU) jetzt die erste Gesamtjahresbilanz. Und die ist erschreckend: So wurden im Jahr 2019 insgesamt 6827 F\u00e4lle erfasst, in denen als Tatmittel ein Messer eingesetzt wurde.", "Es gab insgesamt 6736 Tatverd\u00e4chtige, von denen 2645 nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit haben. Der Anteil der Zuwanderer an dieser Gruppe betr\u00e4gt 39,8 Prozent (1052). Zuwanderer sind u.a. Asylbewerber, Schutz- und Asylberechtigte oder Geduldete.", "4091 der Tatverd\u00e4chtigen waren Deutsche. Die n\u00e4chst gr\u00f6\u00dferen Gruppen sind T\u00fcrken (436), Syrer (364), Polen (132), Rum\u00e4nen (123), Afghanen (123), Serben (110) und Iraker (105).", "Bislang werden in der bundeseinheitlich abgestimmten Kriminalit\u00e4tsstatistik Verbrechen mit Stichwaffen - im Gegensatz zu Schusswaffen - nicht gesondert erfasst. Die Messerangriffe seien wirklich ein Problem, hatte Innenminister Reul bei der Vorlage der Halbjahreszahlen gesagt. Es fehlen allerdings die Vergleichsm\u00f6glichkeiten, da diese Zahlen erstmals erhoben wurden.", "Diese Bundesl\u00e4nder f\u00fchren eine Messer-Statistik", "W\u00e4hrend es unter anderem in Bremen und Bayern gar keine Statistik zu Messerangriffen gibt, erfassen einige Bundesl\u00e4nder diese Daten bereits. Auch sie belegen einen Anstieg.", "Berlin: Voriges Jahr wurden 2795 Straftaten mit Messern begangen, laut Berliner Polizei der h\u00f6chste Wert seit Beginn der Auswertungen 2009. Zum Vergleich: 2013 waren es noch 2512 Taten.", "Auch prozentual betrachtet belegt die Kriminalstatistik der Berliner Polizei den Anstieg der Messergewalt: 2009 wurden in 6,7 Prozent aller erfassten gef\u00e4hrlichen und schweren K\u00f6rperverletzungen Messer als Tatmittel verwendet - 2018 bereits in 8,4 Prozent. Bei Raub\u00fcberf\u00e4llen lag der Anteil 2009 bei 13,6 Prozent, 2018 bei 17 Prozent.", "Th\u00fcringen: 2013 gab es 703 Angriffe mit Messern, 2018 waren es 986 Angriffe. Vier Angriffe wurden als Mord gewertet, zw\u00f6lf als Totschlag.", "Baden-W\u00fcrttemberg: 2014 gab es 5534 Messerstraftaten, 2018 waren es 6073. Als Tatmittel \"Messer\" gelten in dieser Auswertung auch Ahle, Bajonett, Butterflymesser, Dolch, Haushalts-/K\u00fcchenmesser, Klappmesser, Spring-/Fallmesser, Stilett und Taschenmesser.", "\"Im F\u00fcnfjahresvergleich wird deutlich, dass die F\u00e4lle der Gewaltkriminalit\u00e4t unter Verwendung des Tatmittels Messer um", "2", "4,6 Prozent angestiegen sind", "\", sagte ein Sprecher des Ministeriums f\u00fcr Inneres, Digitalisierung und Migration Baden-W\u00fcrttemberg zu", "BILD", ". \"Hierbei f\u00e4llt insbesondere der Anstieg", "zwischen den Jahren 2014 und 2016 um 32,5 Prozent auf", ". Dar\u00fcber hinaus stiegen im F\u00fcnfjahresvergleich die gef\u00e4hrlichen und schweren K\u00f6rperverletzungen im Zusammenhang mit dem Tatmittel Messer um 34,0 Prozent an und F\u00e4lle der Straftaten gegen das Leben um 23,6 Prozent, bei zuletzt insgesamt r\u00fcckl\u00e4ufigen Fallzahlen.\"", "Kommentar:", "2015 war das Jahr, wo der Fl\u00fcchtlingsstrom Deutschland", "erfasst", "hat.", "Hessen: 2013 gab es 865 K\u00f6rperverletzungs- und T\u00f6tungsdelikte mit Messern, 2018 waren es 1212 F\u00e4lle.", "Bereits im Juni hat die Innenministerkonferenz (IMK) auf Initiative von Hessen und Niedersachsen eine \u00c4nderung des Waffengesetzes beschlossen. Demnach d\u00fcrfen bundesweit an viel frequentierten \u00d6rtlichkeiten Waffenverbotszonen errichtet werden. Zuvor konnte ein Waffenverbot nur an kriminalit\u00e4tsbelasteten Orten erwirkt werden. Au\u00dferdem wurde das Mitf\u00fchren von Springmessern grunds\u00e4tzlich im gesamten \u00f6ffentlichen Raum verboten.", "Die hessische Landesregierung veranlasste zudem eine Optimierung der Schutzausstattung f\u00fcr Polizisten. Es wurden 10 000 Schnittschutzschals bestellt und neben schusssicheren Westen nun auch stichsichere Westen beschafft.", "Bisher keine bundesweite Statistik", "Im November 2018 hat die Deutsche Innenministerkonferenz (IMK) entschieden, Messer als Tatmittel in der Polizeilichen Kriminalstatistik des Bundes (PKS) k\u00fcnftig aufzuf\u00fchren. Das Problem: Wie das konkret aussehen soll,", "ist noch immer unklar", ".", "\"Die Leitlinien f\u00fcr eine Umsetzung dieses Beschlusses werden in den Gremien der IMK erarbeitet. Das Bundeskriminalamt, in dessen Zust\u00e4ndigkeit die Erstellung der PKS f\u00e4llt, wird die dabei beschlossenen Vorgaben umsetzen\", sagte ein Sprecher des Bundeskriminalamtes (BKA) auf", "BILD", "-Anfrage. Die bundesweite Umstellung der technischen Erfassungssysteme werde laut BKA noch \"mehrere Jahre dauern\".", "Obwohl das BKA noch keine bundesweite Statistik f\u00fchrt, in der Messerattacken registriert werden, gibt es inoffizielle Zahlen aus seiner sogenannten Dunkelfeldbefragung. Ergebnis: Es ist ein Trend zu erkennen, dass die Zahl der Personen, die ein Messer tragen, steigt - besonders in der Altersgruppe 14 bis 39.", "Als Gr\u00fcnde f\u00fcr das Mitf\u00fchren eines Messers werden vor allem die Angst, selbst Opfer eines Gewaltverbrechens werden zu k\u00f6nnen, sowie die Orientierung an M\u00e4nnlichkeitsnormen genannt. Allerdings belegen Studien: Unter Jugendlichen f\u00fchrt bereits das Tragen eines Messers zu einem h\u00f6heren Risiko, Gewalttaten zu begehen."]}}, "recommendations": []}