{"news_outlet": "freitag", "provenance": "https://www.freitag.de/autoren/pep/die-aufsteigerin", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "04.10.2020", "last_modified": "14.10.2020", "crawl_date": "03.12.2020", "author_person": ["Pepe Egger"], "author_organization": [], "news_keywords": ["portr\u00e4t", "sawsan chebli", "twitter", "spd", "roland tichy", "Freitag", "der Freitag", "Die Wochenzeitung"], "content": {"title": "Portr\u00e4t - Die Aufsteigerin", "description": "Sawsan Chebli macht Politik nach Art einer japanischen Kampfsportart. Nun will sie in den Bundestag", "body": {"": ["Von Ueshiba Morihei, dem Begr\u00fcnder der japanischen Kampfsportart Aikid\u014d, ist der Ausspruch \u00fcberliefert: \u201eIn einem Wald aus feindlichen Speeren / Umzingelt / Begreife, dass diese Speerspitzen / dein Schild sind.\u201c", "Sawsan Chebli, 42, macht Politik wie Aikid\u014d. Sie schafft es nicht nur, Dinge, die f\u00fcr andere ein Handicap w\u00e4ren, als Chance zu nutzen. Ihr gelingt es auch \u2013 Ueshiba w\u00e4re stolz \u2013, die Kraft des politischen Gegners, die Wucht seines Angriffs, umzuleiten und gegen ihn selbst zu wenden.", "Roland Tichy durfte das zuletzt erfahren: Eben ver\u00f6ffentlichte der rechtskonservative Journalist noch eine als Satire getarnte Verunglimpfung von Chebli (\u201eWas spricht f\u00fcr Sawsan? \u2026 Befreundete Journalistinnen haben bislang nur den G-Punkt als Pluspunkt feststellen k\u00f6nnen\u201c), da flog ihm die Sache schon selber um die Ohren. Chebli postete die Passage auf Twitter mit dem Kommentar: \u201eEin besonders erb\u00e4rmliches, aber leider allt\u00e4gliches Beispiel von Sexismus gegen Frauen in der Politik.\u201c Woraufhin CSU-Staatssekret\u00e4rin Dorothee B\u00e4r aus Protest ihre Mitgliedschaft in der Ludwig-Erhard-Stiftung k\u00fcndigte, weil Tichy dort Vorsitzender sei. Gesundheitsminister Jens Spahn stellte seine Mitgliedschaft ruhend, weitere Distanzierungen folgten. Am Ende musste Tichy seinen Vorsitz abgeben. Sawsan Chebli aber, die eigentlich Angegriffene, hatte gewonnen.", "Als sie beim Interview davon erz\u00e4hlt, macht Chebli kurz die Siegerfaust. Vor allem freut sie sich, dass Dorothee B\u00e4r und sie gemeinsam sich gegen Tichy durchgesetzt haben. Dass die beiden sich verstehen, geht auf ein Zeichen der Solidarit\u00e4t in umgekehrter Richtung zur\u00fcck: Als B\u00e4r einmal wegen eines Auftritts in einem Latexkleid H\u00e4me geerntet hatte, war ihr Chebli zur Seite gesprungen.", "Chebli ist derzeit in Elternzeit, sie hat im Mai einen Sohn bekommen. Zugleich bewirbt sie sich um die Aufstellung als SPD-Kandidatin f\u00fcr die Bundestagswahl 2021. Sie tut das in ihrem Wahlkreis Charlottenburg-Wilmersdorf in Berlin. Und sie tut das gegen Michael M\u00fcller, den Regierenden B\u00fcrgermeister, Cheblis Chef also, der sie 2016 zur Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr b\u00fcrgerschaftliches Engagement und Internationales gemacht hat. Ob auch gegen M\u00fcller ihr politisches Aikid\u014d wirken wird?", "Sawsan Chebli wurde 1978 in Berlin geboren, als zweitj\u00fcngstes von 13 Kindern. Ihre Eltern sind Pal\u00e4stinenser, 1948 aus ihrer Heimat gefl\u00fcchtet, danach bis 1970 im Fl\u00fcchtlingslager im Libanon untergekommen. In Berlin war Cheblis Familie jahrzehntelang nur geduldet, Sawsan selbst ein staatenloses Fl\u00fcchtlingskind, bis sie und ihre Familie 1993 eingeb\u00fcrgert werden. Es ist Cheblis Gnade der sp\u00e4ten Geburt: F\u00fcr sie als Zweitj\u00fcngste kommt die Einb\u00fcrgerung gerade noch rechtzeitig. W\u00e4hrend ihre \u00e4lteren Geschwister nicht studieren, teilweise noch nicht mal eine Ausbildung absolvieren durften, macht sie Abitur, studiert Politikwissenschaft, tritt in die SPD ein und f\u00e4ngt an, sich als Expertin f\u00fcr Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik, f\u00fcr die arabische und islamische Welt, einen Namen zu machen.", "Dass sie aufgrund ihrer Biografie Arabisch spricht und selbst Muslima ist, ist bis dahin eine Zusatzqualifikation, aber nicht wirklich ein Thema. Das wird es erst, als der damalige Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier sie zu seiner stellvertretenden Sprecherin im Ausw\u00e4rtigen Amt macht.", "Eigentlich ist es ihr Job, den Standpunkt des Ausw\u00e4rtigen Amts nach au\u00dfen hin zu vertreten und selbst dabei unsichtbar zu bleiben. Man kann sagen, dass das nicht wirklich geklappt hat. Denn es stellt sich heraus: Chebli selbst ist interessant. Sie f\u00e4llt auf, sie f\u00e4llt heraus. Das ist seitdem so geblieben. In allem, was sie macht, auch wenn das, was sie auszeichnet, oft vor allem ein Manko ihrer Umgebung ist.", "Weil im Ausw\u00e4rtigen Amt alle wei\u00df und die meisten obendrein M\u00e4nner waren, weil die anderen Sprecher ihre diplomatischen Stanzen im n\u00e4selnden Ton der Regierungsbeamten in dritter Generation vortrugen: Da musste Chebli herausstechen, wie sie da auf der B\u00fchne der Bundespressekonferenz sa\u00df. Genauso geht es ihr als Staatssekret\u00e4rin in Berlin und jetzt als m\u00f6gliche Kandidatin f\u00fcr die SPD. Oft muss sie gar nichts tun, nicht \u201ePolitik machen\u201c, also Gesetze durchbringen, Reden halten, um die Aufmerksamkeit auf sich zu lenken: Ihre Person, ihre Biografie, ist schon politisch, von ganz alleine. Das sehen \u00fcbrigens sowohl jene, die sie unterst\u00fctzen, so, als auch die, die sie ablehnen, bek\u00e4mpfen und mit Hass \u00fcbersch\u00fctten.", "Man kann vermuten, dass sie darunter ebenso leidet, wie sie davon profitiert: Weil die Inhalte, derentwegen sie Politik macht, notgedrungen zu kurz kommen m\u00fcssen, wenn sich alle vor allem auf sie und ihre Vita konzentrieren. Eigentlich, sagt Chebli, sei sie leidenschaftliche Au\u00dfenpolitikerin, sie brenne f\u00fcr die St\u00e4rkung des gesellschaftlichen Zusammenhalts, die Gleichstellung von Mann und Frau, f\u00fcr Bildung und den Kampf gegen Rechts. Totzdem steht in Medienberichten \u00fcber sie oft ihre Person im Fokus. Auffallend dabei ist, dass das, was Journalist:innen an Chebli interessant finden, sich \u00fcber die Zeit ver\u00e4ndert. Anfangs war sie die \u201ePal\u00e4stinenserin im Berliner Innensenat\u201c, dann die \u201eMuslima\" im Ausw\u00e4rtigen Amt, einmal das Fl\u00fcchtlingskind, dann wieder die Migrantin. Heute \u2013 da sie gegen Berlins Regierenden B\u00fcrgermeister M\u00fcller antritt \u2013 wird sie vor allem als Frau gelesen. Das gehe doch nicht, gegen den eigenen Chef antreten, hie\u00df es aus ihrer Partei, da sie ihm doch ihren Job verdanke. Ihr fehle es an Demut. Chebli drehte das um: \u201eWarum soll ich bitte dem\u00fctig sein?\u201c, habe sie gedacht. Einem Mann h\u00e4tte man diese Frage nie gestellt.", "Als sie letzten Sonntag in die Oper geht, zu Wagners Walk\u00fcre, schreibt sie auf Twitter: \u201eBin keine Wagnerianerin, aber eins f\u00e4llt auf: In seinem Werk verstricken sich die M\u00e4nner st\u00e4ndig in L\u00fcgen, Machtspiele und falsche Versprechungen. Die Frauen durchschauen von Anfang an, was l\u00e4uft, und m\u00fcssen das Theater ertragen.\u201c"]}}, "recommendations": []}