{"news_outlet": "freitag", "provenance": "https://www.freitag.de/autoren/cabee/das-leben-in-den-zeiten-der-corona-woche-26", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "17.09.2020", "last_modified": "17.09.2020", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["cabee"], "news_keywords": ["community", "blog", "usergenerierter content", "Freitag", "der Freitag", "Die Wochenzeitung"], "content": {"title": "Das etwas andere Logbuch - Das Leben in den Zeiten der Corona, Woche 26", "description": "Tag 176 l\u00e4utet das \u201cBergfest\u201d ein.", "body": {"": ["Das kalendarische Corona-Jahr hat diese Woche Halbzeit. Ob nach der Halbzeit ein neuer Gipfel erreicht werden wird, bleibt abzuwarten. Doch so extrem wie im Fr\u00fchjahr sollte es zumindest in Deutschland nicht mehr werden. Hoffen wir.", "Daf\u00fcr versch\u00e4rfen sich andere Krisen, und zu allem \u00dcberfluss gibt es eine besonders \u201cunheilige Hochzeit\u201d: Corona und die Migration treffen auf einer Insel zusammen, die eigentlich mit gleichgeschlechtlicher Liebe verbunden wird. Auf Lesbos. \u201cMoria\u201d bedeutet \u201cheitere Geschw\u00e4tzigkeit\u201d, doch davon sind wir dieser Tage weit entfernt. Irgendwie mutet es schon fast wie eine geplante Inszenierung an, wenn an dem einen Tag \u00fcber 10 000 St\u00fchle vor dem Reichstag (f\u00fcr den aufgrund der j\u00fcngsten Ereignisse ja eigentlich eine erweiterte Bannmeile im Gespr\u00e4ch ist) aufgebaut werden, und am n\u00e4chsten Tag das Fl\u00fcchtlingslager, dem diese St\u00fchle gewidmet sind, in Flammen aufgeht. Die Idee mit den St\u00fchlen kenne ich aus Leipzig, wo f\u00fcr die vertriebenen und ermordeten Juden ein Sitzareal an der Stelle aufgebaut ist, an der fr\u00fcher ihre Synagoge stand. Ein Mahnmal f\u00fcr Unrecht und Vertreibung. Ob das gleiche Symbol nun f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, die noch gar nicht im Lande sind, auch funktioniert, w\u00e4re zu hinterfragen. Insbesondere auf einem Platz, der ja eigentlich menschenleer bleiben sollte. M\u00fcssten die St\u00fchle nicht eigentlich in den Herkunftsl\u00e4ndern aufgebaut werden?", "Das Szenario von Moria ist erschreckend, verlieren doch dort ungef\u00e4hr 13.000 Menschen ihre letzte Habe und der griechische Staat tut nichts weiter, als unter Berufung auf Corona weitere Z\u00e4une um das Lager und die nun die verbliebene Asche zu errichten.", "Die rein k\u00fcnstlerisch betrachtet sicherlich aufsehenerregendste Installation nach der Christo-Verh\u00fcllung kann mannigfaltig interpretiert werden. Soll es ein Platzhalter f\u00fcr Menschen sein, die die Bundesregierung klagend um Einlass bitten? Oder sollen die St\u00fchle potenzielle zuk\u00fcnftige, zugewanderte und eingeb\u00fcrgerte W\u00e4hler symbolisieren? Und kann man die St\u00fchle auch als Platzhalter f\u00fcr 13.000 bereits in Deutschland lebende Menschen ansehen, von denen jede/r einen Wunsch an die Regierung richten darf? Wie dem auch sei \u2013 die Idee mit der ehemaligen Synagoge erscheint mir inhaltlich schl\u00fcssiger. \u00dcbrigens sind es dort in Leipzig viel weniger St\u00fchle als vor dem Reichstag.", "Der EU wird kl\u00e4gliches Scheitern vorgeworfen, und Deutschland die moralische Verpflichtung zur weiteren Fl\u00fcchtlingsaufnahme zugeteilt. Doch wer ist wirklich schuld an diesen katastrophalen Zust\u00e4nden? Differenzierend m\u00f6chte ich anf\u00fcgen: F\u00fcr welche Fl\u00fcchtlinge aus welchen L\u00e4ndern aufgrund welcher Entwicklungen tragen wir die Verantwortung? Wissen wir das \u00fcberhaupt?", "Als erstes f\u00e4llt mir dazu Saul Luciano Lliuya aus Huaraz in Peru ein, der die Hauptursachen f\u00fcr den rasanten Klimawandel bei einigen Gro\u00dfkonzernen und ihren Emissionen sieht. Als Bauer in den Anden ist er direkt betroffen von Gletscherschmelze und Erosionen, die seine Existenzgrundlage bedrohen. Konkret klagt er seit Jahren in Deutschland gegen den RWE-Konzern. Genau - das sind die, die auch den Hambacher Forst abholzen wollen. Nutznie\u00dfer von RWE sind dummerweise auch wir alle, die wir gerne den lieben, langen und helllichten Tag \u00fcber die Raumbeleuchtung eingeschaltet lassen oder der Meinung sind, wir m\u00fcssten in unserer Wohnung auch im Januar bei 24\u00b0 Celsius mit nacktem Oberk\u00f6rper herumsitzen. Schuld sind wir auch an den Staublungen der \u201eCreuseurs\u201c, die das immer wichtigere Kobalt abbauen, weil wir unsere Elektroautos und Handys ja ganz, ganz schnell und immer wieder aufladen m\u00fcssen. Schuld sind die Lebens- und Genussmittelkonzerne, die ihr Gesch\u00e4ft mit dem wirtschaftlich \u00e4u\u00dferst ungleichen Handel von Grundnahrungsmitteln und ressourcenverschwendenden Endprodukten machen. Und der Vatikan m\u00fcsste alle unterern\u00e4hrten und aidskranken Kinder aus den afrikanischen Regionen aufnehmen, in denen er die Verteilung von Verh\u00fctungsmitteln unterbindet.", "Um hier nicht weiter ins Detail zu gehen, was den Wochenbericht deutlich sprengen w\u00fcrde: Zumindest mitschuldig sind wir alle, die wir von \u00dcberproduktion, \u00dcbertechnologisierung und \u00fcberfl\u00fcssigem Konsum profitieren \u2013 und dabei der Meinung sind, dass uns das alles zustehe. Als kleine \u201cSelf-Convenience\u201d, weil wir uns doch so wahnsinnig totarbeiten in unseren Handelsorganisationen, Service-Centers, Verwaltungen und Medienbetrieben.", "Ist diese Woche wirklich Bergfest? Ein halbes Jahr Corona, und viele L\u00e4nder melden neue Infektionsrekordmarken. 26 Wochen mit (fast) nur einem Thema \u2013 abgesehen davon, dass sich im Windschatten der Pandemie auch das Regierungsmodell \u201cDiktatur\u201d immer weiter auszubreiten scheint. Nach 26 Wochen gibt es (wie bereits von einigen Paul-Vogt-Lesern vermutet) noch keinen Impfstoff, daf\u00fcr lassen sich unsere Senioren mit herk\u00f6mmlichen Grippe-Impfstoffen behandeln. Na, das ist doch wenigstens etwas \u2013 es w\u00e4re ja furchtbar, an einer profanen Grippe zu sterben und gar nicht zu merken, dass man eigentlich Corona hat. Ein Achtungserfolg, immerhin: Nach nur 26 Wochen hat sich das Maskentragen durchgesetzt und, zumindest soweit ich in meinem n\u00e4heren Umfeld beobachten kann, wird auch ganz ordentlich durchgehalte. Wir Deutschen sind also doch noch auf Linie zu kriegen, wenigstens bei solchen Ma\u00dfnahmen. Wie beruhigend!", "Weniger Linie dagegen weisen aktuelle \u201cBild\u201d-Informationen aus der Bundeswehr auf. Dort \u00fcberlegen sie nun, wie die weibliche Form von \u201cHauptmann\u201d lauten soll. \u201cMajorin\u201d ist ja ganz nett, erinnert aber an einen Song von Joe Cocker und kommt wohl aus der Heilsarmee. \u201cHauptfrau\u201d mag man nicht so sehr, wir haben ja schlie\u00dflich keine muslimische oder mormonische Armee. Was also tun? Und vor allem: Wann? Wenn schon unklar ist, wie man Frauen nennt, wie soll es dann erst weitergehen mit dem sich rasant drehenden Gender-Karussell? Denn wahrscheinlich lauern in den Startl\u00f6chern schon einige \u201cD\u201ds, die auch gerne unser Vatermutterdrittland verteidigen w\u00fcrden. Doch garantiert fehlt auch f\u00fcr diese eine Benennung der Offiziersr\u00e4nge. Und wer in der Bundeswehr oder dar\u00fcber ist schon einfallsreich genug, Abhilfe zu schaffen?", "Sie k\u00f6nnten ja mal einen Offiziersrangbenennungfindungswettbewerb veranstalten \u2013 wenigsten an einigen Stellen sollten kreative B\u00fcrger an der Identit\u00e4tsfindung Deutschlands mitwirken d\u00fcrfen. In vorauseilendem Gehorsam schlage ich einfach schon mal \u201cMajoraise\u201d und \u201cHauptlein\u201d vor."]}}, "recommendations": []}