{"news_outlet": "stern", "provenance": "https://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news--120-milliarden-dollar---jeff-bezos-ist-der-reichste-mensch-der-welt--7887948.html", "query_keywords": ["legal", "marihuana"], "creation_date": "06.03.2018", "last_modified": "24.08.2018", "crawl_date": "04.03.2021", "author_person": [], "author_organization": ["dho", "DPA", "AFP"], "news_keywords": [], "content": {"title": "120 Milliarden Dollar - Jeff Bezos ist der reichste Mensch der Welt", "description": "Brandenburgs AfD-Chef hatte Kontakt zu rechtsextremen Verein +++ S\u00fcd- und Nordkorea vereinbaren Gipfeltreffen f\u00fcr April +++ Die Nachrichten des Tages im stern-Ticker.", "body": {"": ["Die Meldungen im Kurz-\u00dcberblick:", "Brandenburgs AfD-Chef hatte Kontakt zu rechtsextremen Verein (17.59 Uhr)", "Boris Johnson stellt Englands WM-Teilnahme in Russland in Frage (15.44 Uhr)", "Nathalie Volks Mutter muss wegen Dschungelcamp-Reise Geldstrafe zahlen (15.47 Uhr)", "Kindermord vor fast 27 Jahren: Verd\u00e4chtiger zum Teil gest\u00e4ndig (13.03 Uhr)", "SPD verliert in neuer Umfrage an Zustimmung (12.39 Uhr)", "Deutsche Flaschenpost in Australien entdeckt - nach 132 Jahren (9.19 Uhr)", "Die Nachrichten des Tages im stern-Ticker:"], "+++ 19.33 Uhr: Papst Paul VI. wird heiliggesprochen +++": ["Papst Paul VI. soll heiliggesprochen werden. Die Kanonisation des von 1963 bis 1978 regierenden Kirchenoberhaupts mit dem b\u00fcrgerlichen Namen Giovanni Battista Montini soll Ende Oktober erfolgen, wie der Staatssekret\u00e4r von Papst Franziskus, Kardinal Pietro Parolin, in einem Interview mit der katholischen Internetzeitung \"Crux\" sagte. Paul VI. war wegen seines Verbots der Antibabypille umstritten. In seine Amtszeit fiel aber auch der Abschluss des zweiten Vatikanischen Konzils, das wichtige Reformen in der Kirche anstie\u00df. Die Heiligsprechung ist laut Parolin zum Abschluss einer Bischofssynode vorgesehen, bei der es um die Jugend und ihre Lebensentw\u00fcrfe geht. Bereits im Oktober 2014 war Paul VI. selig gesprochen worden. F\u00fcr die Heiligsprechung musste ein neues Wunder anerkannt werden, das der verstorbene Papst vollbracht haben soll. Dieses wurde laut einem Bericht der Online-Nachrichtenseite \"Vatican Insider\" 2014 einem M\u00e4dchen zuteil, das abgetrieben werden sollte - und schlie\u00dflich doch zur Welt kam. Papst Franziskus hat bereits zwei seiner Vorg\u00e4nger heiliggesprochen: Johannes XXIII. und Johannes Paul II."], "+++ 19.26 Uhr: UN-Sicherheitsrat beruft Sondersitzung zu Syrien ein +++": ["Der UN-Sicherheitsrat hat f\u00fcr Mittwoch eine Sondersitzung zum Krieg in Syrien einberufen. Das Treffen sei von Frankreich und Gro\u00dfbritannien erbeten worden und solle um 18 Uhr hinter verschlossenen T\u00fcren stattfinden, erfuhr die Nachrichtenagentur DPA aus Diplomatenkreisen. Die 15 Mitglieder wollen \u00fcber die 30-t\u00e4gige Waffenruhe diskutieren, die sie vor rund zehn Tagen per Resolution f\u00fcr ganz Syrien gefordert hatten und die nicht eingetreten ist. In der Rebellenhochburg Ost-Ghuta und andernorts in Syrien waren die K\u00e4mpfe so gut wie unvermindert weitergegangen. Eine erste Hilfslieferung seit der j\u00fcngsten Eskalation der Gewalt hatte wegen erneuter Angriffe abgebrochen werden m\u00fcssen."], "+++ 19.25 Uhr: Jeff Bezos ist nun der reichste Mensch der Welt +++": ["Amazon-Chef Jeff Bezos hat dem Microsoft-Gr\u00fcnder Bill Gates den Rang als reichster Mensch der Welt abgelaufen. Laut der vom US-Magazin \"Forbes\" ver\u00f6ffentlichten Rangliste der Milliard\u00e4re hat sich Bezos' Verm\u00f6gen in den vergangenen zw\u00f6lf Monaten nahezu verdoppelt - dank des enormen Anstiegs der Aktie seines Internetkonzerns. Das Verm\u00f6gen des 54-J\u00e4hrigen liegt demnach nun bei gesch\u00e4tzten 120 Milliarden Dollar (97 Milliarden Euro). Das von Gates schrumpfte hingegen um rund 400 Millionen Dollar und liegt nun bei 90 Milliarden Dollar. Nach Angaben des Magazins war die L\u00fccke zwischen dem Erst- und dem Zweitplatzierten in der j\u00e4hrlichen Liste noch nie so gro\u00df. Der US-Investor Warren Buffett rangiert mit 84 Milliarden Dollar auf dem dritten Platz. Insgesamt gibt es laut \"Forbes\" inzwischen 2208 Milliard\u00e4re in der Welt, was Rekord sei. US-Pr\u00e4sident Donald Trump rutschte in der Liste erneut stark ab - um 222 Pl\u00e4tze auf Rang 766. Sein Verm\u00f6gen sch\u00e4tzt \"Forbes\" nun auf 3,1 Milliarden Dollar, das sind 400 Millionen Dollar weniger als vor einem Jahr. Bereits in der \"Forbes\"-Liste von 2017 war Trump um 220 Pl\u00e4tze nach unten gerutscht."], "+++ 19.05 Uhr: Richtfest f\u00fcr Neubau des J\u00fcdischen Museums Frankfurt +++": ["Der Neubau des J\u00fcdischen Museums Frankfurt schreitet voran: Am Mittwoch um 11 Uhr feiern Museumsleitung sowie Vertreter von Stadt und Land Richtfest auf dem neuen Vorplatz. Frankfurt hatte 1988 im fr\u00fcheren Wohnhaus der weltber\u00fchmten Bankiersfamilie Rothschild als erste Stadt im Nachkriegsdeutschland ein J\u00fcdisches Museum er\u00f6ffnet. Neben diesem Geb\u00e4ude entsteht nun der von einem Berliner Architektenb\u00fcro entworfene Anbau. Im Sommer 2019 soll das Museum voraussichtlich wieder er\u00f6ffnet werden. Weiterhin ge\u00f6ffnet ist die Zweigstelle Museum Judengasse."], "+++ 19.04 Uhr: Gericht entscheidet \u00fcber Kopftuchverbot f\u00fcr Justiz-Referendarinnen": ["Das Kopftuchverbot f\u00fcr muslimische Jurastudentinnen beim Referendariat in der Justiz besch\u00e4ftigt in zweiter Instanz den Bayerischen Verwaltungsgerichtshof. Die M\u00fcnchner Richter m\u00fcssen am Mittwoch entscheiden, ob Bayerns Justizministerium mit seinem Verbot unzul\u00e4ssig in die Religionsfreiheit einer Studentin eingegriffen hat. So hatte es das Augsburger Verwaltungsgericht im Juni 2016 gesehen und das Kopftuchverbot des Ministeriums f\u00fcr unzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt."], "+++ 18.48 Uhr: Mitarbeiterin von Michelle Obama pr\u00fcft fehlende Vielfalt bei Grammys +++": ["Nach Kritik an der M\u00e4nnerdominanz bei den Grammys soll eine fr\u00fchere Mitarbeiterin von Michelle Obama eine unabh\u00e4ngige Untersuchung leiten. Tina Tchen, die f\u00fcr die fr\u00fchere First Lady im Wei\u00dfen Haus gearbeitet hatte, f\u00fchre eine Expertenkommission zur Untersuchung von \"Problemen der Inklusion und Vielfalt in der Recording Academy und der breiteren Musikbranche\". Das teilte die f\u00fcr die Grammys zust\u00e4ndige Recording Academy mit. Die gro\u00dfe Mehrzahl der Grammy-Musikpreise war in der Vergangenheit stets an M\u00e4nner oder von M\u00e4nnern gef\u00fchrte Bands gegangen, die bei der Gala auch h\u00e4ufiger auf der B\u00fchne zu sehen waren."], "+++ 18.46 Uhr: Weidel trifft sich mit Trumps Ex-Berater Steve Bannon +++": ["Die Vorsitzende der AfD-Bundestagsfraktion, Alice Weidel, hat sich zu einem Gedankenaustausch mit dem fr\u00fcheren Chefstrategen von US-Pr\u00e4sident Donald Trump, Steve Bannon, getroffen. Aus Weidels B\u00fcro hie\u00df es, f\u00fcr sie seien besonders Bannons Erfahrungen mit politischer Kommunikation und alternativen Medien interessant gewesen. Das Treffen fand nach Informationen der Nachrichtenagentur DPA in einem Z\u00fcricher Hotel statt. Weidel hatte im Februar angek\u00fcndigt, ihre Fraktion wolle ihre Kommunikation ab April \u00fcber einen eigenen \"Newsroom\" steuern. Zur Begr\u00fcndung sagte sie in einem Interview, die AfD werde von vielen Medien ignoriert oder mit \"Fake News\" schlechtgemacht."], "+++ 18.35 Uhr: Mexiko droht mit Gegenma\u00dfnahmen im Fall von US-Strafz\u00f6llen +++": ["Mexiko hat f\u00fcr den Fall von US-Strafz\u00f6llen auf Stahl- und Aluminiumimporte Gegenma\u00dfnahmen angek\u00fcndigt. Sein Land sei durchaus in der Lage zu reagieren und werde dann Z\u00f6lle auf \"politisch sensible\" G\u00fcter aus den USA erheben, sagte Wirtschaftsminister Ildefonso Guajardo dem Sender Televisa. Derzeit analysiere die mexikanische Regierung, welche Produkte in Frage k\u00e4men. Mexiko werde sie dann bekanntgeben, wenn klar sei, was genau die US-Regierung tue. US-Pr\u00e4sident Donald Trump hatte in der vergangenen Woche Strafz\u00f6lle in H\u00f6he von 25 Prozent auf Stahl und zehn Prozent auf Aluminium angek\u00fcndigt. Er will damit heimische Unternehmen vor Konkurrenz sch\u00fctzen und so neue Jobs schaffen."], "+++ 18.32 Uhr: Macron will gegen \u00dcberbelegung in Gef\u00e4ngnissen vorgehen +++": ["Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron will die Strafen f\u00fcr Bagatelldelikte lockern und damit die notorisch \u00fcberf\u00fcllten Gef\u00e4ngnisse des Landes entlasten. Er k\u00fcndigte eine Strafrechtsreform an, die st\u00e4rker auf Bu\u00dfgelder und den Einsatz elektronischer Fu\u00dffesseln setzt. Dies soll unter anderem f\u00fcr Delikte wie Diebstahl oder Drogenkonsum gelten, f\u00fcr die bisher Haftstrafen von bis zu einem Jahr m\u00f6glich sind. Haftstrafen von unter einem Monat sollen ganz abgeschafft werden, wie Macron in seiner Rede an der Hochschule f\u00fcr Gef\u00e4ngnisverwaltung in Agen im S\u00fcdwesten Frankreichs sagte. Dabei handele es sich um eine rein \"symbolische Justiz\", betonte der Staatschef. Strafen von bis zu sechs Monaten sollen demnach au\u00dferhalb des Gef\u00e4ngnisses abgegolten werden k\u00f6nnen, unter anderem mit elektronischen Fu\u00dffesseln oder gemeinn\u00fctziger Arbeit, etwa f\u00fcr einen Verein. Nach Macrons Angaben gibt es bisher j\u00e4hrlich im Schnitt 90.000 Verurteilungen von bis zu sechs Monaten."], "+++ 18.26 Uhr: Putin lassen US-Anschuldigungen zu Wahleinmischung kalt +++": ["Die Vorw\u00fcrfe gegen 13 Russen wegen Beeinflussung der US-Pr\u00e4sidentenwahl 2016 lassen Kremlchef Wladimir Putin weitgehend kalt. Selbst wenn die Anschuldigungen stimmen w\u00fcrden, w\u00e4re es ihm egal, sagte Putin dem US-Sender NBC in einem Interview. \"Mir ist das v\u00f6llig gleichg\u00fcltig, weil sie nicht die Interessen des russischen Staates vertreten\", sagte er. Sollten die von US-Sonderermittler Robert Mueller angeklagten Beschuldigten gegen russisches Recht versto\u00dfen haben, w\u00fcrden sie zur Verantwortung gezogen, sagte Putin der Agentur Tass zufolge. Andernfalls gebe es dazu auch keinen Anlass, betonte er.\"Letztlich m\u00fcssen Sie verstehen, dass die Menschen in Russland nicht nach amerikanischen, sondern nach russischen Gesetzen leben.\""], "+++ 18.18 Uhr: F\u00fcnf Tonnen Kokain in kolumbianischem Weinkeller +++": ["Im Weinkeller eines Geh\u00f6fts in Kolumbien haben Drogenfahnder gut f\u00fcnf Tonnen Kokain entdeckt. Die in der N\u00e4he von Carepa - rund 450 Kilometer nordwestlich der Hauptstadt Bogot\u00e1 - gefundenen 5,2 Tonnen der Droge geh\u00f6rten zum gr\u00f6\u00dften kolumbianischen Verbrechersyndikat Clan del Golfo, teilte das Verteidigungsministerium mit. Den Marktwert sowie weitere Einzelheiten gaben die Beh\u00f6rden zun\u00e4chst nicht bekannt. Der Golf-Clan, der aus rechtsgerichteten Paramilit\u00e4rs hervorgegangen war, ist in Drogenschmuggel, illegalen Bergbau und Schutzgelderpressung verwickelt. Erst am Vortag war den Beh\u00f6rden im S\u00fcdwesten Kolumbiens ein Schlag gegen Drogenbanden gegl\u00fcckt. Dort konnten sie fast zwei Tonnen an Kokain, Marihuana und anderen illegalen Drogen beschlagnahmen."], "+++ 17.59 Uhr: Brandenburgs AfD-Chef Kalbitz besuchte rechtsextremen Verein +++": ["Brandenburgs AfD-Landeschef Andreas Kalbitz hat nach einem ARD-Bericht in Verbindung gestanden mit der rechtsextremen \"Heimattreuen Deutschen Jugend\". Kalbitz habe 2007 an einem sogenannten Pfingstlager der inzwischen verbotenen Organisation teilgenommen, berichtete das RBB-Magazin \"Kontraste\". Kalbitz sagte dem Sender: \"Ich war als Gast dort, mutma\u00dflich, um mir das mal anzuschauen. Ich sehe da kein Problem.\" Ein Sprecher der AfD-Fraktion untermauerte die Aussage. Die 1990 gegr\u00fcndete Organisation wurde 2009 vom Bundesinnenministerium wegen ihrer \"aktiv-k\u00e4mpferischen, aggressiven Grundhaltung\" verboten. Das Bundesverwaltungsgericht in Leipzig best\u00e4tigte 2010 das Verbot, weil die Ziele der HDJ sich eindeutig gegen die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung der Bundesrepublik richteten."], "+++ 17.52 Uhr: Berlusconi: \u00c4mterverbot war \"gro\u00dfer Nachteil\" f\u00fcr Forza Italia +++": ["Italiens Ex-Ministerpr\u00e4sident Silvio Berlusconi sieht den Grund f\u00fcr das schwache Abschneiden seiner Forza Italia bei der Parlamentswahl in seinem \u00c4mterverbot. Dass er - wegen einer Verurteilung wegen Steuerhinterziehung - nicht selbst habe kandidieren d\u00fcrfen, sei ein \"gro\u00dfer Nachteil\" gewesen, twitterte der 81-J\u00e4hrige. Berlusconis Partei Forza Italia war im Mitte-Rechts-B\u00fcndnis von der ausl\u00e4nderfeindlichen Lega-Partei \u00fcberholt worden und kam auf rund 14 Prozent. \"Mitte-Rechts ist der politische Gewinner dieser Wahl\" und m\u00fcsse das Mandat f\u00fcr eine Regierungsbildung erhalten, forderte Berlusconi. Das B\u00fcndnis aus Forza Italia, Lega und kleineren Rechtsparteien bekam zwar rund 37 Prozent der Stimmen, kommt aber damit nicht auf die f\u00fcr eine Regierung notwendige Mehrheit."], "+++ 17.26 Uhr: Belgien verteilt Jodtabletten zum Schutz bei Atomunfall an alle B\u00fcrger +++": ["Die belgische Regierung willen allen Einwohnern des Landes kostenlose Jodtabletten anbieten, damit sie sich im Fall eines Atomunfalls besser vor radioaktiver Strahlung sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Die Regierung bestellte nach Medienberichten vom Dienstag 4,5 Millionen Packungen mit jeweils zehn Jodtabletten. Damit k\u00f6nne jeder Haushalt versorgt werden. Akuten Anlass zur Sorge gebe es aber nicht, sagte Innenminister Jan Jambon im belgischen Fernsehen. \"Momentan besteht kein spezielles Risiko in Verbindung mit unseren Atomkraftwerken.\" Aber es sei wichtig, die Bev\u00f6lkerung richtig zu informieren. Deshalb wurde etwa eine Internetseite zur Aufkl\u00e4rung \u00fcber atomare Risiken erstellt. Bis dato konnten lediglich Menschen, die in der Umgebung belgischer Atomreaktoren leben, kostenlos Jodtabletten beziehen. Auch Bewohner der Region Aachen an der Grenze zu Belgien k\u00f6nnen sich seit Anfang September 2017 kostenlos mit Jobtabletten eindecken."], "+++ 17.19 Uhr: Rechte Lega-Partei mit schwarzem Senator im Parlament vertreten +++": ["Die rechtspopulistische Lega-Partei ist im italienischen Parlament k\u00fcnftig mit einem schwarzen Senator vertreten. Italienische Medien berichteten, Tony Iwobi sei der erste schwarze Senator \u00fcberhaupt in der Geschichte des Landes. Der 62-J\u00e4hrige mit nigerianischen Wurzeln wurde in der Lombardei gew\u00e4hlt und war seit 2014 Sprecher der Partei f\u00fcr Migration. Auf seinem Facebook-Profil ist die Forderung \"Invasion stoppen\" zu lesen, mit der sich die Lega im Wahlkampf unter anderem Verh\u00f6r verschaffte. Parteichef Matteo Salvini, der die einstige Separatisten-Partei aus dem Norden mit einem fremdenfeindlichen Kurs zu nationaler Bedeutung brachte, bezeichnet Migranten immer wieder als \"Illegale\", die abgeschoben geh\u00f6ren. Die Lega erreichte bei der Wahl am Sonntag mehr als 17 Prozent."], "+++ 17.16 Uhr: Ausgeb\u00fcxte Hunde machen es sich im Polizeiauto bequem +++": ["Pl\u00f6tzlich sa\u00df ein Hund am Steuer - und ein zweiter darunter: Beamte der Autobahnpolizei in Sachsen-Anhalt haben \u00fcberraschend Besuch an ihrem Arbeitsplatz bekommen. Zwei Staffordshire-Terrier-Mischlinge waren \u00fcber eine B\u00f6schung bei Schackensleben auf die Autobahn 2 gelaufen. \"Zielstrebig und wohlgesonnen steuerten sie die beiden Kollegen an, bevor sie die Gunst der Stunde nutzten, um es sich auf der Fahrerseite des Streifenwagens gem\u00fctlich zu machen\", teilte eine Sprecherin der Autobahnpolizei Hohenwarsleben mit - und lieferte Fotos zum Beweis. Die beiden Beamten hatten auf der Autobahn liegende Teile wegger\u00e4umt. Die T\u00fcr des Streifenwagens stand w\u00e4hrenddessen offen - und schon waren die Tiere drin. Die Polizisten brachten die Hunde in ein Tierheim, wo sie wenig sp\u00e4ter von ihrer Besitzerin abgeholt wurden."], "+++ 16.57 Uhr: Union und SPD wollen Bundeshaushalt 2018 bis zum Sommer beschlie\u00dfen +++": ["Die gro\u00dfe Koalition will in den kommenden vier Monaten den Bundeshaushalt f\u00fcr 2018 unter Dach und Fach bringen. \"Wir m\u00fcssen jetzt z\u00fcgig bis zur Sommerpause einen Haushalt f\u00fcr dieses Jahr beschlie\u00dfen\", sagte der haushaltspolitische Sprecher der Unionsfraktion, Eckhardt Rehberg, der \"Stuttgarter Zeitung\" und den \"Stuttgarter Nachrichten\". Um dies zu erreichen, sei allerdings ein Kraftakt von Regierung und Parlament erforderlich. Normalerweise wird der Bundeshaushalt Ende des vorhergehenden Jahres beschlossen. Wegen der Bundestagswahl und der langen Dauer der Regierungsbildung hat sich dies allerdings f\u00fcr 2018 stark verz\u00f6gert. Derzeit gilt eine vorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung, die aber keine neuen Akzente zul\u00e4sst."], "+++ 16.55 Uhr: Obduktion weist auf nat\u00fcrlichen Tod von Florenz-Kapit\u00e4n hin +++": ["Der italienische Fu\u00dfball-Profi Davide Astori ist ersten Erkenntnissen der Obduktion zufolge eines nat\u00fcrlichen Todes gestorben. Die Untersuchung der Leiche habe ergeben, dass sich das Herz des Kapit\u00e4ns des AC Florenz verlangsamt und schlie\u00dflich nicht mehr geschlagen habe, berichtete die Nachrichtenagentur Ansa unter Berufung auf die Staatsanwaltschaft. F\u00fcr eine definitive Diagnose sei eine tiefergehende Untersuchung der Gewebeproben erforderlich, schrieb die \"Gazzetta dello Sport\". Bislang weise nichts auf \"andere Ursachen als die eines nat\u00fcrlichen Todes\" hin, wurde Staatsanwalt Antonio De Nicolo zitiert. Der 31-j\u00e4hrige Astori war am Sonntag in seinem Hotelzimmer in Udine tot aufgefunden worden."], "+++ 16.36 Uhr: AfD-Fraktion im Stuttgarter Gemeinderat aufgel\u00f6st +++": ["Die AfD-Fraktion im Gemeinderat der baden-w\u00fcrttembergischen Landeshauptstadt Stuttgart hat sich aufgel\u00f6st. Wie ein Sprecher der AfD im Gemeinderat sagte, gibt es k\u00fcnftig nur noch eine Gruppierung, weil die f\u00fcr eine Fraktion mindestens notwendigen vier Mandate verloren seien. Ein Grund ist der Abgang des Stuttgarter AfD-Bundestagsabgeordneten Lothar Maier, der sein Mandat niederlegte. \"Meine mandatsbedingte Pr\u00e4senzpflicht im Deutschen Bundestag in Berlin ist mit der gewissenhaften Aus\u00fcbung meines Gemeinderatsmandats nicht vereinbar\", teilte Maier mit. Er sei gegen Doppelmandate."], "+++ 16.41 Uhr: Mindestens 30 Tote bei Unfall von Lkw mit Hochzeitsgesellschaft in Indien +++": ["Ein Lastwagen mit einer Hochzeitsgesellschaft ist in Indien von einer Br\u00fccke gest\u00fcrzt - mindestens 30 Insassen kamen ums Leben. Die meisten der Opfer seien Frauen und Kinder, teilte die Polizei mit. Ersten Ermittlungen zufolge verlor der Fahrer bei einem \u00dcberholversuch die Kontrolle \u00fcber den Lkw, weshalb dieser von der Br\u00fccke abkam und acht Meter tief in ein ausgetrocknetes Flussbett st\u00fcrzte. Der Unfall ereignete sich im westlichen Bundesstaat Gujarat. \"Etwa 60 Menschen waren in dem offenen Lastwagen unterwegs und die meisten Opfer sind Frauen und Kinder\", sagte der Polizist K.J. Kadapda der Nachrichtenagentur AFP. Die Zahl der Opfer k\u00f6nnte nach Angaben der Beh\u00f6rden noch steigen. In Indien sterben jedes Jahr mehr als 150.000 Menschen bei Verkehrsunf\u00e4llen. Die Ursachen sind neben den schlecht ausgebauten Stra\u00dfen heruntergekommene Fahrzeuge und r\u00fccksichtsloses Fahren."], "+++ 16.26 Uhr: Auch rheinland-pf\u00e4lzische Ministerpr\u00e4sidentin Dreyer betet f\u00fcr Kardinal Lehmann +++": ["Auch die rheinland-pf\u00e4lzische Ministerpr\u00e4sidentin Malu Dreyer (SPD) bangt um das Leben des fr\u00fcheren Mainzer Bischofs, Kardinal Karl Lehmann. \"Ich schlie\u00dfe ihn in meine Gebete mit ein, Trost und Vertrauen f\u00fcr das letzte Wegst\u00fcck m\u00f6gen ihn begleiten\", erkl\u00e4rte Dreyer. Sie w\u00fcnsche ihm \"Frieden, einen gl\u00fccklichen Blick auf sein reiches Wirken und Gottes Segen\". Das Bistum Mainz hatte am Montag \u00f6ffentlich gemacht, dass sich der 81-j\u00e4hrige Lehmann in einem lebensbedrohlichen Gesundheitszustand befindet. Lehmann k\u00e4mpft demnach seit September mit den Folgen eines Schlaganfalls und einer Hirnblutung. \"Nun schwinden seine Kr\u00e4fte deutlich, so dass wir in n\u00e4chster Zeit um sein Leben bangen m\u00fcssen\", schrieb Kohlgraf in einem Brief an die Pfarrgemeinden und Mitarbeiter des Bistums."], "+++ 16.24 Uhr: Karl-Marx-Statue aus China in Trier eingetroffen +++": ["Knapp zwei Monate vor dem 200. Geburtstag von Karl Marx ist in dessen Geburtsstadt Trier eine von einem chinesischen Bildhauer geschaffene Statue des Philosophen eingetroffen. Die Bronzeskulptur erreichte die rheinland-pf\u00e4lzische Stadt, wo sie Anfang Mai aufgestellt werden soll. Die Statue ist ein Geschenk Chinas an Trier. Karl Marx wurde am 5. Mai 1818 in Trier geboren, wo er mit seiner Familie die ersten 17 Jahre seines Lebens verbrachte. Die Stadt erinnert daran in diesem Jahr mit einem gro\u00dfen Jubil\u00e4umsprogramm, das vor allem von Mai bis Oktober l\u00e4uft."], "+++ 15.44 Uhr: Boris Johnson stellt Englands WM-Teilnahme in Russland in Frage +++": ["Nach der mysteri\u00f6sen Erkrankung des fr\u00fcheren russischen Geheimdienstoffiziers Sergej Skripal in Gro\u00dfbritannien hat der britische Au\u00dfenminister Boris Johnson die Teilnahme Englands an der kommenden Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft in Russland in Frage gestellt. Johnson k\u00fcndigte ein \"ernstes Gespr\u00e4ch \u00fcber unseren Umgang mit Russland\" an, falls sich der Verdacht best\u00e4tigen sollte, dass Moskau in den Vorfall involviert sei. \"Und dann kann ich mir schwer vorstellen, wie wir im Juli zur WM fahren k\u00f6nnen\", sagte Johnson. Der 66-j\u00e4hrige Skripal und seine Tochter waren am Sonntag mit Vergiftungserscheinungen in einem Einkaufszentrum in der englischen Kleinstadt Salisbury aufgefunden worden. Die Polizei geht davon aus, dass sie in Kontakt mit einer \"unbekannten Substanz\" gekommen sind. Beide befinden sich derzeit in kritischem Zustand im Krankenhaus."], "+++ 15.47 Uhr: Nathalie Volks Mutter muss wegen Dschungelcamp-Reise Geldstrafe zahlen +++": ["Die Mutter von Dschungelcamp-Teilnehmerin Nathalie Volk ist im Streit um eine Krankschreibung auch im Berufungsprozess zu einer Geldstrafe verurteilt worden. Die Lehrerin hatte ihre Tochter im Januar 2016 zum RTL-Dreh nach Australien begleitet. Das Landgericht L\u00fcneburg befand sie des Gebrauchs eines unrichtigen Gesundheitszeugnisses f\u00fcr schuldig, \u00e4nderte aber eine Entscheidung des Amtsgerichts Soltau. Das Landgericht reduzierte die Strafe auf 90 Tagess\u00e4tze zu je 60 Euro. Das Amtsgericht hatte 140 Tagess\u00e4tzen von jeweils 70 Euro verh\u00e4ngt. Die Verteidigung pl\u00e4dierte auf Freispruch und k\u00fcndigte an, Revision einzulegen. Laut Anklage soll sich die 48-J\u00e4hrige eine Krankschreibung erschlichen haben, nachdem sie zuvor vergeblich einen Antrag auf Sonderurlaub eingereicht hatte."], "+++ 15.32 Uhr: 18 K\u00e4lte-Tote in Lettland seit Mitte Januar +++": ["Die zwischenzeitliche K\u00e4ltewelle mit Temperaturen von bis zu unter minus 20 Grad hat in Lettland mehrere Todesopfer gefordert. Zwischen Mitte Januar und Anfang M\u00e4rz starben 18 Menschen an den Folgen der eisigen K\u00e4lte, wie das staatliche forensisch-medizinische Institut in Riga mitteilte. Dabei handelte es sich um 13 M\u00e4nner und f\u00fcnf Frauen im Alter von 33 bis 76 Jahren. Nach einem Bericht der lettischen Nachrichtenagentur Leta sind damit in dem baltischen EU-Land seit Oktober 2017 bereits 53 Menschen erfroren."], "+++ 15.32 Uhr: Seehofer erkl\u00e4rt offiziell R\u00fccktritt +++": ["Horst Seehofer hat wie angek\u00fcndigt seinen R\u00fccktritt vom Posten des bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten zum 13. M\u00e4rz erkl\u00e4rt. \"Gem\u00e4\u00df Artikel 44 Absatz 3 Satz 1 der Verfassung des Freistaates Bayern trete ich mit Wirkung zum Ablauf des 13. M\u00e4rz 2018 vom Amt des Ministerpr\u00e4sidenten zur\u00fcck\", hei\u00dft es im offiziellen R\u00fccktrittsschreiben des CSU-Politikers an Landtagspr\u00e4sidentin Barbara Stamm, das die bayerische Staatskanzlei anschlie\u00dfend ver\u00f6ffentlichte. Seehofer soll in der neuen gro\u00dfen Koalition Bundesinnenminister werden."], "+++ 15.31 Uhr: Brexit wird die Zahl der Insolvenzen in Gro\u00dfbritannien hochtreiben +++": ["Der Brexit k\u00f6nnte die Zahl der Unternehmenspleiten in Gro\u00dfbritannien in die H\u00f6he treiben. Der Kreditversicherer Euler Hermes prognostizierte einen Anstieg der Insolvenzen um acht Prozent in diesem Jahr, wie er mitteilte. Damit ist das Land eine Ausnahme in Westeuropa. \u00dcber alle L\u00e4nder Westeuropas gesehen soll die Zahl der Unternehmenspleiten weiter abnehmen, um drei Prozent dieses Jahr. Vergangenes Jahr und 2016 hatte die Zahl der Insolvenzen in dieser Weltregion um sechs Prozent abgenommen. Der Kreditversicherer wertete f\u00fcr seinen Report nationale Statistiken von 43 wichtigen Volkswirtschaften weltweit aus. Demnach befindet sich in Westeuropa nach wie vor die H\u00e4lfte der L\u00e4nder bei der Zahl der Insolvenzen \u00fcber dem Niveau vor der Finanzkrise 2007. Dazu geh\u00f6ren etwa Spanien, Tschechien und D\u00e4nemark. Deutschland ist wie die Niederlande, \u00d6sterreich und Gro\u00dfbritannien unter den L\u00e4ndern, deren Insolvenzrate mehr als ein Zehntel unter der Insolvenzrate vor 2007 lag."], "+++ 14.53 Uhr: Syrien: 32 Tote bei Absturz von russischem Transportflugzeug +++": ["Beim Absturz einer russischen Transportmaschine in Syrien sind 32 Menschen get\u00f6tet worden. Das Flugzeug vom Typ Antonow An-26 sei beim Landeanflug auf den Luftwaffenst\u00fctzpunkt Hamaimim abgest\u00fcrzt, teilte das russische Verteidigungsministerium mit. An Bord seien 6 Mann Besatzung und 26 Passagiere gewesen. \"Sie sind alle tot\", hie\u00df es in der Mitteilung. Russland nutzt den St\u00fctzpunkt nahe der Stadt Latakia am Mittelmeer seit 2015 f\u00fcr den Einsatz seiner Luftwaffe in Syrien. Im syrischen B\u00fcrgerkrieg unterst\u00fctzt Moskau die F\u00fchrung von Pr\u00e4sident Baschar al Assad."], "+++ 14.34 Uhr:\u00a0Studie: Grenze zwischen Arbeit und Freizeit verschwimmt +++": ["F\u00fcr viele Arbeitnehmer in Deutschland gibt es im Zuge der Digitalisierung keine klare Grenze zwischen Arbeit und Freizeit mehr. Einer repr\u00e4sentativen Studie des Arbeits-Forschungsinstituts IZA zufolge verbringen vier von zehn Arbeitnehmer in ihrer Freizeit im Schnitt mehr als zwei Stunden pro Woche mit T\u00e4tigkeiten, die eigentlich zu ihrer Arbeit geh\u00f6ren. Unter Mitgliedern des Karrierenetzwerks Xing, das gemeinsam mit dem IZA die Studie durchgef\u00fchrt hat, sind es sogar mehr als die H\u00e4lfte (58,1 Prozent). Wissensarbeit und soziale Interaktion finde zunehmend au\u00dferhalb eines festen Arbeitsplatzes statt, sagte Hilmar Schneider, Leiter des IZA. \"Die Messbarkeit von Arbeitszeit ger\u00e4t damit zur Illusion.\""], "+++ 13.53 Uhr:\u00a0Unbekannte besch\u00e4digen Bischofsstatue vor Hildesheimer Dom +++": ["Unbekannte haben die Statue des mittelalterlichen Bischofs Bernward vor dem Dom in Hildesheim besch\u00e4digt. Der oder die T\u00e4ter brachen den oberen Teil des Bischofsstabs ab, wie die Polizei in der nieders\u00e4chsischen Bistumsstadt mitteilte. Eine Zeugin habe diesen am Morgen in einem nahen Parkhaus gefunden und die Beamten verst\u00e4ndigt. Diese leiteten ein Strafverfahren ein. Der Sachschaden liegt bei 2000 Euro. Bernward lebte von etwa 960 bis 1022 in Hildesheim, wo er als Bischof wirkte und unter anderem den Dom bauen lie\u00df. Die Kirche sprach ihn rund 170 Jahre nach seinem Tod heilig. Die Statue stammt aus dem Jahr 1893."], "+++ 13.36 Uhr: Mehr als 2000 Migranten kehren aus Griechenland in ihre Heimat zur\u00fcck +++": ["Gut 2300 Migranten sind seit Anfang des Jahres aus Griechenland direkt in ihre Heimat zur\u00fcckgereist. Bereits 2017 h\u00e4tten 20.255 Asylsuchende das s\u00fcdosteurop\u00e4ische Land mit Unterst\u00fctzung der Internationalen Organisation f\u00fcr Migration (IOM) wieder verlassen, teilte die griechische Polizei mit. Die meisten davon stammten aus Albanien, Pakistan, Bangladesch, Afghanistan sowie den nordafrikanischen Staaten. Es handle sich um Menschen, die es einsehen, dass sie keine Chance haben in der EU Asyl zu bekommen, hie\u00df es aus Polizeikreisen."], "+++ 13.36 Uhr: Wagenknecht erkl\u00e4rt Rot-Rot-Gr\u00fcn f\u00fcr erledigt +++": ["Linken-Fraktionschefin Sahra Wagenknecht h\u00e4lt die Perspektive eines rot-rot-gr\u00fcnen Regierungsb\u00fcndnisses f\u00fcr erledigt. \"Diese Option ist tot\", sagte Wagenknecht der Berliner \"Tageszeitung\". \"Die Gr\u00fcnen sind eine b\u00fcrgerliche Partei geworden, die mit der Union regieren will. Und die SPD h\u00e4lt an der Agenda-Politik fest, w\u00e4hrend ihr die W\u00e4hler davon laufen\", begr\u00fcndete Wagenknecht ihre Einsch\u00e4tzung. Als Alternative sprach sich Wagenknecht erneut f\u00fcr eine linke Sammlungsbewegung aus. Sie signalisierte dabei Bereitschaft zur Zusammenarbeit mit der in Gr\u00fcndung befindlichen \"Progressiven Sozialen Plattform\", die Vertreter des linken Fl\u00fcgels der SPD um den Bundestagsabgeordneten Marco B\u00fclow derzeit vorbereiten. \"Das zeigt doch, dass unsere Idee in der Luft liegt und hochaktuell ist\", sagte Wagenknecht dazu der \"taz\"."], "+++ 13.33 Uhr: Bayern will nicht gegen Ehe f\u00fcr alle klagen +++": ["Bayern will wegen mangelnder Erfolgsaussichten nicht gegen die sogenannte Ehe f\u00fcr alle klagen. Dies hat das Kabinett beschlossen, wie Staatskanzleichef Marcel Huber und Justizminister Winfried Bausback (beide CSU) nach der Sitzung mitteilten. Anlass f\u00fcr das Bremsman\u00f6ver sind zwei Rechtsgutachten, die die Staatsregierung in Auftrag gegeben hatte. Die Gutachter h\u00e4tten \u00fcberzeugend dargestellt, dass der Bundesgesetzgeber seinen Gestaltungsspielraum nicht \u00fcberschritten habe, sagte Bausback und erkl\u00e4rte: \"Nach einer Gesamtabw\u00e4gung sind die Aussichten einer Klage vor dem Bundesverfassungsgericht daher als gering anzusehen.\""], "+++ 13.28 Uhr: Kein grunds\u00e4tzliches T\u00e4towierungsverbot f\u00fcr NRW-Beamte +++": ["Die nordrhein-westf\u00e4lische Landesregierung will T\u00e4towierungen nicht grunds\u00e4tzlich f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten der Landesverwaltung verbieten. Vor allem Lehrer und uniformierte Polizisten unterl\u00e4gen aber einer besonderen Neutralit\u00e4tspflicht, unterstrich NRW-Innenminister Herbert Reul (CDU) in einer jetzt ver\u00f6ffentlichten Antwort auf eine SPD-Anfrage. Bei der Polizei entscheide eine \"K\u00f6rperschmuckkommission\" beim Landesamt f\u00fcr Personalangelegenheiten im Einzelfall, ob Tattoos \"der zu prognostizierenden charakterlichen Eignung eines Bewerbers entgegenstehen\". Generell halte die schwarz-gelbe Koalition am Erlass der rot-gr\u00fcnen Vorg\u00e4ngerregierung fest, wonach \"K\u00f6rperschmuck weiterhin grunds\u00e4tzlich nicht erw\u00fcnscht ist\"."], "+++ 13.14 Uhr: Obdachloser in Hamburger Tiefgarageneinfahrt von Auto \u00fcberrollt und get\u00f6tet +++": ["Ein Obdachloser ist in Hamburg von einem in eine Tiefgarage fahrenden Auto erfasst und get\u00f6tet worden. Der noch nicht identifizierte Mann habe vor oder hinter dem Rolltor geschlafen, erkl\u00e4rte die Polizei in der Hansestadt. Ein 47-j\u00e4hriger Autofahrer bemerkte ihn demnach offenbar nicht, als er am fr\u00fchen Morgen das Tor \u00f6ffnete, die Einfahrt hinabfuhr und den Mann mitschleifte. Erst als er ausstieg, sah er den \u00dcberfahrenen unter seinem Fahrzeug liegen. Trotz Schocks befreite der Fahrer das Opfer mit einem Wagenheber. Rettungskr\u00e4fte belebten den Schwerverletzten wieder, aber er starb im Krankenhaus. Die Polizei ermittelt."], "+++ 13.05 Uhr: UN-Menschenrechtschef rechtfertigt Kritik an Orban als Rassisten +++": ["Der UN-Hochkommissar f\u00fcr Menschenrechte hat seine Bezeichnung des ungarischen Ministerpr\u00e4sidenten Viktor Orban als Rassisten verteidigt. \"Es ist Zeit, um sich gegen das Mobbing von Herrn Orban und seinen Konsorten zu wehren\", sagte Said Raad al Hussein in Genf. Er werde dem Wunsch Ungarns, sofort zur\u00fcckzutreten, nicht nachkommen. \"Ich stehe zu jedem einzelnen meiner Worte.\" Bei der Er\u00f6ffnung der Sitzung des UN-Menschenrechtsrats in Genf hatte der Hochkommissar vergangene Woche gesagt: \"Fremdenfeindliche Menschen und Rassisten in Europa haben jedes Gef\u00fchl der Peinlichkeit \u00fcber Bord geworfen - wie Ungarns Viktor Orban, der diesen Monat sagte \"wir wollen nicht, dass unsere Farbe mit anderen vermischt wird\".\"Mit Verweis darauf, dass er im August aus dem Amt scheidet, hatte al Hussein angek\u00fcndigt, besonders unverbl\u00fcmt zu sprechen. Die ungarische Vorstellung, dass es weniger wertvolle Rassen gebe, m\u00fcsste schon l\u00e4ngst aus den K\u00f6pfen aller Menschen verschwunden sein. \"Das unverfroren aus dem Mund eines Anf\u00fchrers eines modernen Landes in der Europ\u00e4ischen Union zu h\u00f6ren, sollte jeden Einzelnen von uns erz\u00fcrnen\", so al-Hussein."], "+++ 13.03 Uhr: Kindermord vor fast 27 Jahren: Verd\u00e4chtiger zum Teil gest\u00e4ndig +++": ["Fast 27 Jahre nach der Ermordung der Zehnj\u00e4hrigen Stephanie aus Weimar hat ein in Berlin festgenommener Mann ein Teilgest\u00e4ndnis abgelegt. Das sagte der Vertreter der zust\u00e4ndigen Staatsanwaltschaft Gera in Jena. Die damals zehnj\u00e4hrige Stephanie war 1991 tot unter der Teufelstalbr\u00fccke der Autobahn 4, knapp 20 Kilometer \u00f6stlich von Jena, entdeckt worden. Eine im Herbst 2016 eingerichtete Sonderkommission der Polizei hat nun einen Verd\u00e4chtigen ermittelt und in Berlin festgenommen. Er soll die Sch\u00fclerin misshandelt und get\u00f6tet haben. Bei dem mutma\u00dflichen M\u00f6rder handelt es sich um einen 65 Jahre alten Mann. Den Ermittlern zufolge soll er das M\u00e4dchen get\u00f6tet haben, um einen sexuellen Missbrauch an ihr zu vertuschen."], "+++ 12.56 Uhr: Union und SPD wollen Koalitionsvertrag am Montag unterzeichnen +++": ["Die Spitzen von Union und SPD wollen den Koalitionsvertrag f\u00fcr eine Neuauflage der gro\u00dfen Koalition an diesem Montag um 14.00 Uhr unterzeichnen. An der Zeremonie im Paul-L\u00f6be-Haus des Bundestages sollen nach Informationen der Nachrichtenagentur DPA die Partei- und Fraktionschefs sowie die Generalsekret\u00e4re von CDU, CSU und SPD teilnehmen. Das 177 Seiten starke Vertragswerk war nach dem Abschluss der Koalitionsverhandlungen lediglich vorl\u00e4ufig von Bundeskanzlerin und CDU-Chefin Angela Merkel, dem damaligen SPD-Chef Martin Schulz und dem CSU-Vorsitzenden Horst Seehofer abgezeichnet worden. Die erneute Wahl Merkels zur Bundeskanzlerin im Bundestag und die Vereidigung des neuen Kabinetts sind f\u00fcr den 14. M\u00e4rz vorgesehen."], "+++ 12.55 Uhr: Bollywood-Star Irrfan Khan erkrankt +++": ["Bollywood-Star Irrfan Khan leidet nach eigenen Angaben an einer seltenen Krankheit. Manchmal r\u00fcttle einen das Leben auf, schrieb der international mit Filmen wie \"Slumdog Million\u00e4r\" und \"Life of Pi: Schiffbruch mit Tiger\" bekannt gewordene Schauspieler auf Twitter. Der 51-J\u00e4hrige versprach, seine Fans auf dem Laufenden zu halten. Sobald es eine verl\u00e4ssliche Diagnose gebe, werde er sich zu Wort melden, schrieb Khan weiter."], "+++ 12.53 Uhr: Erneut Streiks bei Air France am 23. M\u00e4rz +++": ["Kunden von Air France m\u00fcssen am 23. M\u00e4rz erneut mit Flugausf\u00e4llen und Versp\u00e4tungen rechnen: Die Gewerkschaften bei der franz\u00f6sischen Fluggesellschaft riefen Besatzung und Bodenpersonal zum zweiten Mal innerhalb von vier Wochen zum Streik auf. Die Gewerkschaften erh\u00f6hen damit den Druck in den Tarifverhandlungen: Sie verlangen sechs Prozent mehr Geld f\u00fcr das Personal. Air France bietet ein Plus von einem Prozent an. Bei einem ersten Streiktag am 22. Februar waren zahlreiche Lang- und Mittelstreckenfl\u00fcge ausgefallen. Besonders betroffen war der Pariser Flughafen Charles de Gaulle."], "+++ 12.41 Uhr: Wassermangel nach K\u00e4ltewelle macht britischen Firmen Probleme +++": ["Die K\u00e4ltewelle in Gro\u00dfbritannien hat auch Folgen f\u00fcr manche Firmen. Der gr\u00f6\u00dfte Schokoladenhersteller des Landes, Cadbury, drosselte wegen Wassermangels die Produktion am Hauptstandort in der N\u00e4he von Birmingham, wie britische Medien berichteten. Der Grund: Wassermangel aufgrund von geplatzten Rohren. Probleme habe es auch beim Autohersteller Jaguar Land Rover gegeben, hie\u00df es in den Berichten. Mittlerweile sei die Wasserversorgung bei beiden Firmen wieder hergestellt, teilte der Versorger Severn Trent Water mit. Jaguar wolle die Produktion im Laufe des Dienstags wieder aufnehmen, berichtete die Lokalzeitung \"Solihull Observer\". Wann die Produktion bei Cadbury wieder voll l\u00e4uft, war unklar, wie unter anderem die britische Zeitung \"Metro\" berichtete."], "+++ 12.39 Uhr: SPD verliert in neuer Umfrage an Zustimmung - gleichauf mit AfD +++": ["Die SPD hat einer neuen Umfrage zufolge nach ihrem Ja zur \"GroKo\" leicht an Zustimmung verloren. Die Sozialdemokraten b\u00fc\u00dften im Vergleich zur Vorwoche 0,5 Prozentpunkte an Zustimmung ein und kommen nur noch auf 15 Prozent, wie aus dem Insa-Meinungstrend f\u00fcr die \"Bild\"-Zeitung hervorgeht. Damit liegt die SPD gleichauf mit der AfD (minus ein Prozentpunkt). Die Union legt demnach ein wenig zu auf 33 Prozent (plus 0,5 Prozentpunkte). Die FDP verbessert sich um einen Prozentpunkt auf zehn Prozent, die Linke und die Gr\u00fcnen kommen jeweils auf zw\u00f6lf Prozent. Eine Mehrheit der Befragten w\u00fcnscht sich demnach, dass Au\u00dfenminister Sigmar Gabriel (SPD) im Amt bleibt. Im RTL/n-tv-\"Trendbarometer\" von Montag verbesserte sich die SPD auf 19 Prozent, die Union erreichte 34 Prozent."], "+++ 12.38 Uhr: Chlorgasaustritt in Klinikschwimmbad - 40 Verletzte +++": ["Chlorgas hat 40 Menschen in einem Klinikschwimmbad in Baden-W\u00fcrttemberg verletzt. Das Ungl\u00fcck am Morgen sei durch einen Bedienungsfehler verursacht worden, teilte die Polizei in Karlsruhe mit. 39 Betroffene seien leicht verletzt, ein Mensch habe mittelschwere Verletzungen. Chlor wird in Schwimmb\u00e4dern zur Entkeimung eingesetzt. Chlorgas ist ein Atemgift, es wirkt \u00e4tzend und reizend. Polizei und Feuerwehr r\u00e4umten den betroffenen Bereich. Weitere Einzelheiten \u00fcber den Vorfall in einer Rehabilitationsklinik waren zun\u00e4chst nicht bekannt."], "+++ 12.18 Uhr: Pfleger in M\u00fcnchen unter Mordverdacht festgenommen +++": ["Die Polizei in M\u00fcnchen hat einen Pfleger unter Mordverdacht festgenommen. Wie Polizei und Staatsanwaltschaft mitteilten, soll der 36-J\u00e4hrige einen 87 Jahre alten Patienten mit einer Insulinspritze get\u00f6tet und dann bestohlen haben. Bei der weiteren \u00dcberpr\u00fcfung des seit zehn Jahren als ungelernter Pfleger in Deutschland, aber auch England und weiteren L\u00e4ndern t\u00e4tigen Polen seien bisher vier weitere versuchte Morde ermittelt worden. Die M\u00fcnchner Ermittler richteten eine Sonderkommission ein, die nun weitere Besch\u00e4ftigtenverh\u00e4ltnisse des Manns \u00fcberpr\u00fcfen soll. Der am Faschingsdienstag festgenommene Pfleger habe die Insulingabe bei dem Rentner gestanden, dar\u00fcber hinaus mache er aber keine weiteren Angaben. So mache er bislang auch keine Angaben zu seinen Arbeitsstellen - laut Polizei war der Mann seit 2012 bei einer \"Vielzahl von Personen\" in Deutschland besch\u00e4ftigt. Vier weitere Patienten sollen nach seiner Betreuung in teils lebensbedrohlichen Zust\u00e4nden in Krankenh\u00e4user gekommen sein."], "+++ 12.16 Uhr: S\u00fcd- und Nordkorea vereinbaren Gipfeltreffen f\u00fcr April +++": ["S\u00fcd- und Nordkorea haben sich auf ein Gipfeltreffen geeinigt. Das Treffen des s\u00fcdkoreanischen Pr\u00e4sidenten Moon Jae In mit dem nordkoreanischen Machthaber Kim Jong Un solle Ende April stattfinden, teilte S\u00fcdkoreas nationaler Sicherheitsberater Chung Eui Yong in Seoul mit."], "+++ 11.58 Uhr: Mehr als die H\u00e4lfte der deutschen Bev\u00f6lkerung ist weiblich +++": ["Deutschland hat etwas mehr weibliche als m\u00e4nnliche Einwohner. Ende 2016 waren von den insgesamt 82,5 Millionen Menschen 51 Prozent oder 41,8 Millionen M\u00e4dchen und Frauen, wie das Statistische Bundesamt anl\u00e4sslich des Internationalen Frauentags am 8. M\u00e4rz mitteilte. Das Verh\u00e4ltnis zwischen den Geschlechtern glich sich in den vergangenen Jahrzehnten immer st\u00e4rker an: W\u00e4hrend 1970 auf 1000 M\u00e4nner noch 1098 Frauen kamen, waren es Ende 2016 nur noch 1028 Frauen. Etwas anders sieht die Entwicklung bei der ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung aus. Nachdem der Frauenanteil 1970 nur bei 38 Prozent gelegen hatte, war das Verh\u00e4ltnis im Jahr 2011 weitgehend ausgeglichen. Seither steigt laut der Statistik aber die Zahl der ausl\u00e4ndischen Frauen langsamer als diejenige der ausl\u00e4ndischen M\u00e4nner. So waren Ende 2016 rund 47 Prozent der rund 9,2 Millionen ausl\u00e4ndischen B\u00fcrger weiblich. Unter den \u00e4lteren Einwohnern Deutschlands sind deutlich mehr als die H\u00e4lfte Frauen. Von den rund 17,5 Millionen \u00fcber 65-J\u00e4hrigen waren 56,4 Prozent oder 9,9 Millionen weiblich."], "+++ 11.48 Uhr: T\u00fcrkei will in Nordsyrien Lager f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge errichten +++": ["Die T\u00fcrkei hat die Errichtung von neuen Lagern f\u00fcr syrische Kriegsfl\u00fcchtlinge in Nordsyrien angek\u00fcndigt. Die Lager f\u00fcr 170.000 Menschen sollten in der Region Idlib und in dem Gebiet unter Kontrolle der t\u00fcrkischen Armee in Nordsyrien entstehen, sagte der t\u00fcrkische Au\u00dfenamtssprecher Hami Aksoy. Der t\u00fcrkische Rote Halbmond und das t\u00fcrkische Katastrophenschutzamt Afad h\u00e4tten mit den Vorbereitungen begonnen. Die T\u00fcrkei hat seit Beginn des B\u00fcrgerkriegs in Syrien mehr als drei Millionen Fl\u00fcchtlinge aufgenommen, doch will sie k\u00fcnftig Vertriebene in Syrien selbst unterbringen. Ankara rechnet mit einer neuen Fluchtwelle infolge der t\u00fcrkischen Milit\u00e4roffensive gegen die kurdischen Volksverteidigungseinheiten (YPG) im nordsyrischen Afrin. Die Region grenzt im S\u00fcden an die Provinz Idlib und im Osten an Gebiete unter Kontrolle der t\u00fcrkischen Armee."], "+++ 11.39 Uhr: Aktivisten: Neun Zivilisten bei neuen Luftangriffen in Ost-Ghuta get\u00f6tet +++": ["Bei neuen Luftangriffen auf die syrische Rebellenenklave Ost-Ghuta sind nach Angaben von Aktivisten mindestens neun Zivilisten get\u00f6tet worden. Die syrische Luftwaffe habe in der Nacht zum Dienstag Angriffe auf die Ortschaften Sakba und Hamurije geflogen, teilte die Syrische Beobachtungsstelle f\u00fcr Menschenrechte mit. Am Morgen habe sie dann Dschisrin bombardiert, wobei neun Zivilisten get\u00f6tet und rund 40 weitere verletzt worden seien. Nach Angaben der oppositionsnahen Organisation waren am Montag in Ost-Ghuta mindestens 86 Zivilisten get\u00f6tet worden. Damit stieg nach ihren Angaben die Zahl ziviler Opfer seit Beginn der Offensive der Truppen von Machthaber Baschar al Assad auf die \u00f6stlichen Vororte von Damaskus am 18. Februar auf mehr als 780, darunter 170 Kinder. Die Beobachtungsstelle bezieht ihre Informationen von Aktivisten vor Ort; f\u00fcr Medien sind die Angaben kaum zu \u00fcberpr\u00fcfen."], "+++ 11.34 Uhr: 14-J\u00e4hriger verursacht mit Mutter auf Beifahrersitz Unfall +++": ["Mit seiner Mutter und einem zweij\u00e4hrigen M\u00e4dchen auf dem Beifahrersitz hat ein 14-J\u00e4hriger im hessischen Bad Homburg einen Fahrversuch unternommen und prompt einen Unfall verursacht. Seine Mutter und das Kleinkind wurden dabei am Montag leicht verletzt, wie die Polizei mitteilte. Der Jugendliche fuhr in einer Tempo-30-Zone mit dem Auto gegen einen geparkten Wagen. Durch die Wucht des Aufpralls wurde dieses Auto noch gegen einen zweiten geparkten Wagen geschoben. Die Mutter des 14-J\u00e4hrigen und das Kleinkind wurden leicht verletzt im Krankenhaus behandelt. Warum die 42-J\u00e4hrige ihren Sohn ans Steuer lie\u00df, war zun\u00e4chst unklar. Gegen sie wurde laut Polizei ein Strafverfahren eingeleitet."], "+++ 11.19 Uhr: AfD-Delegation trifft Assad-Anh\u00e4nger in Damaskus +++": ["Eine Gruppe von AfD-Politikern ist nach Damaskus gereist, um die Forderung ihrer Partei nach einer R\u00fcckkehr der in Deutschland lebenden syrischen Fl\u00fcchtlinge zu unterstreichen. Die Abgeordneten ver\u00f6ffentlichten in sozialen Netzwerken Fotos, die sie unter anderem bei einem Treffen mit dem syrischen Gro\u00dfmufti Ahmed Hassun zeigen. Wie aus Parteikreisen verlautete, hatten die Landtags- und Bundestagsabgeordneten die Parteispitze vorab \u00fcber ihre Reiseabsichten unterrichtet. Ihr Gespr\u00e4chspartner, der regimetreue Gro\u00dfmufti, hatte 2011 gedroht, sein Land werde im Falle einer westlichen Intervention Selbstmordattent\u00e4ter nach Europa und Amerika schicken. An der Reise nahmen den Angaben zufolge unter anderem die Bundestagsabgeordneten Frank Pasemann (Sachsen-Anhalt), J\u00fcrgen Pohl (Th\u00fcringen), Udo Hemmelgarn und Harald Weyel (NRW) sowie Landtagsabgeordnete aus Nordrhein-Westfalen teil."], "+++ 11.19 Uhr: Streit mit der Netzagentur: Telekom will Streaming-Tarif nicht \u00e4ndern +++": ["Die Deutsche Telekom zeigt sich im Streit mit der Bundesnetzagentur \u00fcber Streaming-Dienste unbeeindruckt. \"Wir sehen uns absolut im Recht\", sagte Telekom-Deutschlandchef Dirk W\u00f6ssner in Bonn. Das Angebot sei fair und gesetzeskonform. Ende 2017 hatte die Aufsichtsbeh\u00f6rde \"StreamOn\"-Tarife teilweise untersagt \u2013 unter anderem weil die Telekom das Streaming im EU-Ausland ab einer gewissen Datenmenge die \u00dcbertragungsrate drosselt. Das verst\u00f6\u00dft nach Lesart der Beh\u00f6rde gegen EU-Roamingregeln, die eine grunds\u00e4tzliche Gleichbehandlung von Verbrauchern bei Fahrten ins EU-Ausland vorsehen. Gegen die Entscheidung der Beh\u00f6rde legte die Telekom Widerspruch ein und klagte vor dem K\u00f6lner Verwaltungsgericht. Eine Entscheidung steht noch aus. Unterdessen darf die Telekom \"StreamOn\" weiterverkaufen. Beim \"StreamOn\"-Angebot der Telekom werden bestimmte datenintensive Dienste von Content-Partnern wie Apple Music, Netflix oder YouTube gegen eine Pauschale zur Verf\u00fcgung gestellt, ohne dass dies auf das Datenvolumen des Vertrags angerechnet wird. Vodafone bietet \u00e4hnliche Dienste an - diese w\u00fcrden ebenfalls gepr\u00fcft, sagte ein Sprecher der Netzagentur."], "+++ 11.06 Uhr: Deutschland muss sich auf immer mehr Wetter- und Klimaextreme einstellen +++": ["Deutschland muss sich auf immer mehr Wetter- und Klimaextreme einstellen. Die H\u00e4ufung von Extremereignissen im vergangenen Jahr sei \"ein Fingerzeig f\u00fcr die Zukunft\", erkl\u00e4rte Thomas Deutschl\u00e4nder vom Deutschen Wetterdienst. Der Experte verwies zur Begr\u00fcndung auf extreme St\u00fcrme und Starkregen, l\u00e4nger andauernde Trockenheit im vergangenen Fr\u00fchjahr oder das anhaltend tr\u00fcbe Wetter zwischen September und dem zur\u00fcckliegenden Januar. 2017 geh\u00f6rte demnach weltweit zu einem der drei w\u00e4rmsten Jahre seit dem Beginn der Wetteraufzeichnungen im Jahr 1880. In Deutschland gab es aber keinen neuen Rekord: Der Mittelwert lag um 1,4 Grad Celsius \u00fcber dem Mittelwert der Jahre 1961 bis 1990. Das vergangene Jahr rangierte insoweit zusammen mit 2002 und 2011 auf Rang sechs der seit 137 Jahren gef\u00fchrten deutschen Temperaturzeitreihe."], "+++ 10.38 Uhr: Schweizer Atomkraftwerk nahe deutscher Grenze geht wieder ans Netz +++": ["Drei Jahre nach der Entdeckung von fast 1000 etwaigen Schwachstellen darf Block 1 des Schweizer Kernkraftwerks Beznau unweit der deutschen Grenze wieder ans Netz. Der Betreiber habe detailliert nachgewiesen, dass die 2015 entdeckten Materialsch\u00e4den im Grundmaterial des Reaktordruckbeh\u00e4lters die Sicherheit nicht negativ beeinflussten, teilte die Nuklearaufsichtsbeh\u00f6rde Ensi mit. Jetzt k\u00f6nne der Betreiber Axpo die 2015 unterbrochene j\u00e4hrliche Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung zu Ende f\u00fchren und die Anlage wieder anfahren. Beznau 1 ist einer der \u00e4ltesten kommerziellen Reaktoren der Welt."], "+++ 10.28 Uhr: BGH best\u00e4tigt 14 Jahre Haft f\u00fcr eifers\u00fcchtigen Ehemann +++": ["Der Bundesgerichtshof (BGH) hat die Verurteilung eines eifers\u00fcchtigen Ehemanns durch das Landgericht Darmstadt zu 14 Jahren und sechs Monaten Haft best\u00e4tigt. Der Mann hatte seine Ehepartnerin, die sich von ihm trennen wollte, mit Benzin \u00fcbergossen und angez\u00fcndet, hei\u00dft es in dem Beschluss-Papier. Er habe sie entstellen wollen, damit sie keinen anderen Partner mehr findet. Die Revision des Angeklagten wies der BGH nun zur\u00fcck. Den Darmst\u00e4dter Richtern zufolge erlitt die Frau, die \"rasch in Flammen stand\", schwerste Verletzungen. Sie lag 53 Tage im Koma und ist nach mehr als 30 Operationen auf einen Rollstuhl angewiesen."], "+++ 10.27 Uhr: Zahl der offenen Stellen auf dem H\u00f6chststand +++": ["Die Zahl der offenen Stellen in\u00a0Deutschland hat Ende vergangenen Jahres einen Rekordstand erreicht. Im vierten Quartal 2017 gab es bundesweit knapp 1,2 Millionen unbesetzte Arbeitspl\u00e4tze, wie das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung (IAB) in N\u00fcrnberg mitteilte. Das waren 128.000 offene Stellen mehr als im Vorjahreszeitraum und so viele wie nie zuvor, wie der IAB-Arbeitsmarktexperte Alexander Kubis sagte. In Westdeutschland waren rund 918.000 Stellen zu vergeben, in Ostdeutschland rund 265.000. Die meisten Arbeitskr\u00e4fte wurden im verarbeitenden Gewerbe und im Bausektor gesucht."], "+++ 10.09 Uhr: Designierter Verkehrsminister Scheuer gegen blaue Plakette +++": ["Der designierte Bundesverkehrsminister Andreas Scheuer (CSU) lehnt eine blaue Plakette zur Kennzeichnung sauberer Diesel ab. \"Die blaue Plakette ist fachlich begr\u00fcndet falsch und bedeutet in der Folge Fahrverbote. Genau die wollen wir ja vermeiden\", sagte Scheuer der \"Passauer Neuen Presse\". \"Wir wollen keine generellen Fahrverbote. Unser Ziel ist, diese zu verhindern\", betonte Scheuer. Die Mobilit\u00e4t und Freiheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger d\u00fcrfe nicht eingeschr\u00e4nkt werden. \"Aber wir brauchen auch saubere gesunde Luft in den Innenst\u00e4dten.\"\u00a0Deshalb m\u00fcsse hart daran gearbeitet werden, den Schadstoffaussto\u00df zu verringern und die Luft zu verbessern. Wie das geschehen soll, sagte Scheuer laut der Zeitung nicht."], "+++ 9.19 Uhr: Deutsche Flaschenpost taucht nach 132 Jahren in Australien auf +++": ["Nach 132 Jahren ist an einem einsamen Strand in Australien eine von einem deutschen Schiff abgeschickte Flaschenpost gefunden worden - von einer der \u00e4ltesten Flaschenpost-Sendungen der Welt ist die Rede. Die Flasche wurde nach Recherchen des Westaustralien-Museums in Perth von Bord des Forschungsschiffs \"Paula\" im Juni 1886 in den Indischen Ozean geworfen. Entdeckt wurde sie im Januar dieses Jahres von einer Spazierg\u00e4ngerin im Sand. Nach Angaben des Museums lag der bisherige Altersrekord einer Flaschenpost bei etwas mehr als 108 Jahren. Die Flasche wurde von der Australierin Tonya Illman gefunden, die im Januar am Strand von Wedge Island unterwegs war, etwa 180 Kilometer n\u00f6rdlich von Perth, der Hauptstadt des Bundesstaates Western Australia.\u00a0Recherchen ergaben, dass die Flasche im Auftrag der Deutschen Seewarte in Hamburg \u00fcber Bord geworfen wurde, um Genaueres \u00fcber den Verlauf von Meeresstr\u00f6mungen herauszufinden."], "+++ 8.39 Uhr:\u00a0VW-Absatz w\u00e4chst kr\u00e4ftig +++": ["Volkswagen ist weiter auf Wachstumskurs. Nach einem Verkaufszuwachs von 7,2 Prozent im Januar habe der Absatz im Februar um mehr als f\u00fcnf Prozent zugelegt, sagte VW-Markenchef Herbert Diess auf dem Genfer Autosalon. Volkswagen pr\u00e4sentiert auf der Messe eine Studie seines k\u00fcnftigen vollelektrischen Flaggschiffs f\u00fcr die Luxusklasse, den I.D. Vizzion. In etwa 100 Wochen werde der vollelektrische I.D. in der Kompaktklasse vom Band laufen. Er werde etwa so viel kosten wie ein Diesel gleicher Gr\u00f6\u00dfe. \"VW macht Fortschritte\", sagte Diess."], "+++ 8.18 Uhr: Vietnamesin erstickt bei Exorzismus an Knoblauch-Knollen +++": ["Wegen einer t\u00f6dlich ausgegangenen Teufelsaustreibung in der vietnamesischen\u00a0Hauptstadt Hanoi ist ein 40\u00a0Jahre alter Mann verhaftet worden. Dem Vietnamesen wird laut einem Bericht des Nachrichtenportals \"Tuoi Tre\" zur Last gelegt, f\u00fcr den Tod einer 20-j\u00e4hrigen Frau verantwortlich zu sein. Er soll der Frau unter Drogeneinfluss zahlreiche Knollen frischen Knoblauchs in den Mund gesteckt haben. Angeblich war er davon \u00fcberzeugt, dass sie von einem Teufel besessen sei. In der Luftr\u00f6hre der Toten wurden demnach 33 Knollen Knoblauch entdeckt - sie erstickte, wie es in dem Bericht hei\u00dft. Bei dem Verd\u00e4chtigen handelt es sich um einen Mann, der in Vietnam als Pops\u00e4nger auftrat, jedoch ohne gro\u00dfen\u00a0Erfolg. Unklar blieb, welche Art von Drogen er im Verlauf der Party am Montag genommen haben soll."], "+++ 8.06 Uhr:\u00a050 Jahre Haft wegen \u00dcberfalls auf Touristen in Thailand +++": ["Wegen eines brutalen \u00dcberfalls auf eine Gruppe franz\u00f6sischer Touristen sind f\u00fcnf M\u00e4nner in Thailand zu jeweils 50 Jahren Haft verurteilt worden. Die Kambodschaner wurden von einem Gericht f\u00fcr schuldig befunden, im Februar 2016 auf der Ferieninsel Koh Kut zwei Franz\u00f6sinnen gemeinsam vergewaltigt zu haben. Als deren beide Begleiter den Frauen zur Hilfe kommen wollten, wurden sie zusammengeschlagen. Bei den Verurteilten handelt es sich um Fischer aus Kambodscha, die auf einem thail\u00e4ndischen Boot gearbeitet hatten. Die M\u00e4nner sind zwischen 22 und 27 Jahren alt."], "+++ 7.45 Uhr: Aktivisten berichten von F\u00e4llen von Atemnot im syrischen Ost-Ghuta +++": ["Nach Luftangriffen der syrischen Streitkr\u00e4fte in der Rebellenhochburg Ost-Ghuta haben am Montagabend nach Angaben von Aktivisten fast 20 Menschen \u00fcber Atembeschwerden geklagt. \"18 F\u00e4lle von Atemnot und Atembeschwerden wurden nach dem Beschuss der Ortschaft Hammurije mit einer von einem Milit\u00e4rflugzeug abgeschossenen Rakete gemeldet\", sagte der Leiter der Syrischen Beobachtungsstelle f\u00fcr Menschenrechte, Rami Abdel Rahman. Die in Gro\u00dfbritannien ans\u00e4ssige Beobachtungsstelle bezieht ihre Informationen von Aktivisten vor Ort; f\u00fcr Medien sind die Angaben kaum zu \u00fcberpr\u00fcfen. Aktivisten beschuldigen die Regierung des syrischen Machthabers Baschar al-Assad immer wieder, im Kampf gegen Rebellen Giftgas einzusetzen, darunter Chlorgas. Die Regierung hat dies wiederholt bestritten. Eine vor einer Woche in Kraft getretene Waffenruhe von t\u00e4glich f\u00fcnf Stunden wurde immer wieder gebrochen. Sie sollte die Lieferung von Hilfsg\u00fctern in die Enklave erm\u00f6glichen, doch erst am Montag traf ein erster Hilfskonvoi ein. Wegen des Beschusses der Gegend mussten die Helfer den Einsatz vorzeitig abbrechen."], "+++ 7.12 Uhr: Lkw mit Hochzeitsgesellschaft st\u00fcrzt von Br\u00fccke - 25 Tote +++": ["Ein Lastwagen mit einer Hochzeitsgesellschaft ist in Indien von einer Br\u00fccke gest\u00fcrzt - mindestens 25 Insassen kamen ums Leben. Die meisten der Opfer seien Frauen und Kinder, teilte die Polizei mit. Ersten Ermittlungen zufolge verlor der Fahrer die Kontrolle \u00fcber den Lkw, weshalb dieser von der Br\u00fccke abkam und acht Meter tief in ein ausgetrocknetes Flussbett st\u00fcrzte. Der Unfall ereignete sich im westlichen Bundesstaat Gujarat. \"Etwa 60 Menschen waren in dem Lastwagen unterwegs und die meisten Opfer sind Frauen und Kinder\", sagte der Polizist K.J. Kadapda der Nachrichtenagentur AFP. Die Zahl der Opfer k\u00f6nnte nach Angaben der Beh\u00f6rden noch steigen, da viele Passagiere in dem umgekippten Fahrzeug eingeschlossen waren. In Indien sterben jedes Jahr mehr als 150.000 Menschen bei Verkehrsunf\u00e4llen. Die Ursachen sind neben den schlecht ausgebauten Stra\u00dfen heruntergekommene Fahrzeuge und r\u00fccksichtsloses Fahren."], "+++ 6.50 Uhr: Mindestens 75 Tote durch Erdbeben in Papua-Neuguinea +++": ["Mehr als eine Woche nach dem schweren Erdbeben im Pazifikstaat Papua-Neuguinea wird das Ausma\u00df der Sch\u00e4den immer deutlicher. Nach einer neuen\u00a0offiziellen Bilanz kamen mindestens 75 Menschen ums Leben - deutlich mehr als bislang vermutet. Die Beh\u00f6rden vor Ort sprechen sogar von mindestens 100 Toten. Mindestens 17.000 Menschen mussten in Notunterk\u00fcnfte gebracht werden. Das Beben der St\u00e4rke 7,5 ereignete sich am Montag vergangener Woche in einer abgelegenen und dichtbewaldeten Region, mehr als 500 Kilometer von der Hauptstadt Port\u00a0Moresby entfernt. Alle Kommunikationsverbindungen wurden gekappt.\u00a0Viele Stra\u00dfen sind unpassierbar. Deswegen wird erst nach und klar, wie gro\u00df die Sch\u00e4den tats\u00e4chlich sind."], "+++ 3.03 Uhr: Millionenraub aus Lufthansa-Maschine auf brasilianischem Frachtflugplatz +++": ["Bei einem spektakul\u00e4ren Raub in Brasilien haben Diebe f\u00fcnf Millionen Dollar in Bar gestohlen, die an Bord einer Lufthansa-Maschine in die Schweiz gebracht werden sollten. Der \u00dcberfall am Sonntagabend auf einem Frachtflughafen in der N\u00e4he von S\u00e3o Paulo habe nur wenige Minuten gedauert, teilte die brasilianische Polizei mit. Von den Dieben fehle weiterhin jede Spur. Die Ganoven verschafften sich demnach Zugang zum Frachtflughafen von Viracopos bei Campinas, indem sie einen Pick-up-Wagen mit dem Logo der zust\u00e4ndigen Sicherheitsfirma beklebten. Die Lufthansa-Maschine sei von dem internationalen Flughafen Guarulhos in S\u00e3o Paulo gekommen und habe einen Zwischenstopp in Viracopos eingelegt, dem gr\u00f6\u00dften Frachtflughafen Brasiliens. Ziel der Maschine sei Z\u00fcrich gewesen. Wie die Zeitung \"Folha de S\u00e3o Paulo\" berichtete, waren f\u00fcnf M\u00e4nner an dem \u00dcberfall beteiligt. Demnach tauchten sie auf der Landebahn auf und bedrohten die Sicherheitsleute, bevor sie die Beute - umgerechnet vier Millionen Euro - an sich nahmen und veschwanden. Nach Angaben des Flughafens wurde bei dem \u00dcberfall niemand verletzt."], "+++ 2.28 Uhr: Umweltbundesamt fordert zwei Plaketten f\u00fcr Diesel-Fahrverbote +++": ["Hellblau oder dunkelblau: In der Debatte um die blaue Plakette hat das Umweltbundesamt eine gestaffelte L\u00f6sung f\u00fcr Fahrverbote in St\u00e4dten vorgeschlagen. Der Bund m\u00fcsse zwei verschiedene Plaketten einf\u00fchren, sagte Beh\u00f6rdenchefin Maria Krautzberger der \"S\u00fcddeutschen Zeitung\". \"Damit h\u00e4tten die St\u00e4dte eine M\u00f6glichkeit, auf ihre jeweilige lokale Belastung zu reagieren.\" Nachger\u00fcstete Euro-5-Diesel und bereits zugelassene Autos der Euro-6-Norm k\u00f6nnten demnach eine hellblaue Plakette bekommen. Diesel mit den neuen Abgasstufen Euro 6d-TEMP oder Euro 6d, die deutlich weniger Stickoxid emittieren, k\u00f6nnten hingegen eine dunkelblaue Plakette erhalten. Die jeweiligen Plaketten w\u00fcrden dann, je nach Vorgabe, zur Einfahrt in die Umweltzone berechtigen. \"Schon mit der hellblauen Plakette k\u00f6nnten dann viele Kommunen 2020 die Grenzwerte einhalten\", sagte Krautzberger. \"Die dunkelblaue w\u00fcrde sp\u00e4ter eingef\u00fchrt und w\u00e4re insbesondere in hoch belasteten St\u00e4dten n\u00f6tig.\""], "+++ 1.01 Uhr: Zahl der Kinderehen geht laut Unicef zur\u00fcck +++": ["Die Zahl der Kinderehen ist nach Angaben des UN-Kinderhilfswerks Unicef r\u00fcckl\u00e4ufig. Vor zehn Jahren wurde noch jede vierte aller Ehen mit einer minderj\u00e4hrigen Frau geschlossen, heute ist es etwa jede f\u00fcnfte, wie Unicef mitteilte. Besonders in Indien und anderen Teilen S\u00fcdasiens geht die Zahl der Kinderehen demnach zur\u00fcck. Gr\u00fcnde seien bessere Bildung, Ma\u00dfnahmen von Regierungen sowie Kampagnen, in denen die Rechtswidrigkeit und Gefahren von Kinderehen erkl\u00e4rt werden, hie\u00df es. Gel\u00f6st ist das Problem aber noch nicht: J\u00e4hrlich werden nach Angaben von Unicef weltweit gesch\u00e4tzt zw\u00f6lf Millionen M\u00e4dchen und minderj\u00e4hrige junge Frauen verheiratet. Vor allem im Afrika s\u00fcdlich der Sahara sind Kinderehen \u00fcblich, dort wird heute fast jede dritte Ehe mit einer minderj\u00e4hrigen Braut geschlossen. Derzeit gibt es nach Unicef-Angaben etwa 650 Millionen Frauen, die als Kinder verheiratet wurden."]}}, "recommendations": ["www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/deutschland/tareq-alaows--ehemaliger-fluechtling-auf-dem-weg-in-den-bundestag-30394760.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news-heute--usa--saudischer-kronprinz-hat-operation-zum-mord-an-journalist-khashoggis-genehmigt--30394716.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/politik/die-morgenlage--bundestag-will-corona-hilfen-fuer-familien-und-unternehmen-beschliessen-30394720.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/stern-crime/helfer-des-assad-regimes-von-deutschem-gericht-verurteilt-30392648.html", "www.stern.dehttps://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/news-heute--gruenen-spitze-bekennt-sich-im-grundsatz-zu-einfamilienhaus-30379520.html"]}