{"news_outlet": "bild", "provenance": "https://www.bild.de/politik/inland/politik-inland/37-neue-sitze-das-hat-die-eu-gegnerin-europa-so-stark-gemacht-62203786.bild.html", "query_keywords": ["migration"], "creation_date": "26.05.2019", "last_modified": "27.05.2020", "crawl_date": "06.12.2020", "author_person": ["A. LINK, R. Schuler und F. Kain"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Politik-Inland", "Europ\u00e4ische Union", "Alternative f\u00fcr Deutschland", "Rechtspopulismus"], "content": {"title": "Europawahl 2019: Das hat die EU-Gegner in Europa so stark\u2009gemacht!", "description": "Die Parteienbl\u00f6cke der rechtsnationalen Europa-Gegner z\u00e4hlen in mehreren L\u00e4ndern zu den gro\u00dfen Gewinnern der Europawahl.", "body": {"": ["Berlin/Br\u00fcssel \u2013 Rechts-Rumms in Europa!", "Nach den ersten Hochrechnungen geh\u00f6ren die Parteienbl\u00f6cke der rechtsnationalen Europa-Gegner zu den gro\u00dfen Gewinnern der Europawahl \u2013 wenngleich es Ausnahmen gibt.", "Die Parteien von \u201eEuropa der Nationen und der Freiheit\u201c (ENF, u. a. Rassemblement National von Marine le Pen) und EFDD (Europa der Freiheit und der direkten Demokratie, bislang Heimat der AfD) gewinnen 37 Sitze hinzu, kommen auf etwa 116 der 751 Sitze \u2013 w\u00e4hrend Konservative und Sozialisten etwa 75 Sitze verlieren."], "Was sind die Gr\u00fcnde?": ["\u25b6\ufe0e \u201eImmer mehr Menschen, auch wenn sie pro-europ\u00e4isch eingestellt sind, sehen die Arbeit der EU-Institutionen kritisch\u201c, sagt INSA-Chef Hermann Binkert zu BILD. \u201eDie etablierten Parteien haben diese Kritik, m\u00f6glicherweise auch aus der Angst heraus, dass ihnen dann Populismus vorgeworfen w\u00fcrde, nicht aufgegriffen. Rechtspopulistische Politiker f\u00fcrchten diese Vorw\u00fcrfe nicht, sie profitieren sogar davon.\u201c", "\u25b6\ufe0e Der Dresdner Politikwissenschaftler Werner Patzelt (66) geht noch weiter: \u201eUnser Parteiensystem schichtet sich tiefgreifend um! Es wird vom zeitgen\u00f6ssisch zentralen gesellschaftlichen Gro\u00dfkonflikt gepr\u00e4gt. Das ist heute der Streit um die w\u00fcnschenswerte Rolle des Nationalstaats mitsamt seiner Souver\u00e4nit\u00e4t und Kultur, und zwar unter dem Druck von Globalisierung, Europ\u00e4isierung und Migration. Hier vertreten Gr\u00fcne und AfD ganz gegens\u00e4tzliche, in den Augen ihrer Sympathisanten aber v\u00f6llig stimmige Positionen.\u201c", "Fakt ist aber auch, dass viele W\u00e4hler bei den Europawahlen ihren Frust \u00fcber innenpolitische Themen an den (Regierungs-)Parteien auslassen.", "\u25b6\ufe0e In Gro\u00dfbritannien profitierte Nigel Farage mit seiner Brexit-Partei davon, dass Premierministerin Theresa May (62) den klaren Auftrag zum Austritt aus der EU nicht umsetzen konnte.", "\u25b6\ufe0e In Frankreich sammelt Marine le Pen den Protest \u00fcber die Migrations-, Steuer- und Europapolitik von Pr\u00e4sident Emmanuel Macron (41) ein. Sie konnte zwar keine W\u00e4hler hinzugewinnen, erreichte aber mit haud\u00fcnnem Vorsprung (0,9 Prozent) ihr Ziel, die politische Bewegung von Macron zu schlagen. Beide gewannen 23 Sitze im Parlament.", "\u25b6\ufe0e Unklar ist bislang, ob sich z. B. die Fidesz-Partei von Ungarns Premier Viktor Orb\u00e1n (holte 52 Prozent, 13 Sitze) k\u00fcnftig ebenfalls diesem Rechtsblock anschlie\u00dft.", "ABER: In Deutschland werden zwar die Regierungsparteien CDU/CSU und SPD brutal abgestraft \u2013 doch die AfD profitiert viel weniger davon als die Gr\u00fcnen und bleibt unter den eigenen Erwartungen. Die AfD hatte im Wahlkampf vor allem auf hohe Pr\u00e4senz in sozialen Netzwerken gesetzt.", "Und: Die neu gegr\u00fcndete von Allianz von Matteo Salvini, die Europa nach eigener Ank\u00fcndigung \u201erocken\u201c wollte, landet am Ende wohl unter zehn Prozent, gerechnet auf die Sitze im Parlament. Politologe Prof. Hajo Funke (FU Berlin) am sp\u00e4ten Abend zu BILD: \u201eSie hat sich ein St\u00fcck weit selbst entzaubert.\u201c", "Trotzdem zeigte sich AfD-Fraktionschefin Alice Weidel k\u00e4mpferisch: \u201eIm EU-Ausland konnten unsere Partner ebenfalls gute Ergebnisse einfahren\u201c, schrieb sie auf Twitter. \u201eEuropa wird sich drastisch \u00e4ndern \u2013 und ich freue mich darauf.\u201c"]}}, "recommendations": ["https://www.bild.de/politik/inland/politik-inland/europawahl-analyse-das-thema-klima-hat-der-groko-die-wahl-verhagelt-62194090.bild.html", "https://www.bild.de/politik/ausland/politik-ausland/europawahl-marine-le-pen-gewinnt-in-frankreich-vor-macron-partei-62202222.bild.html", "https://www.bild.de/politik/kolumnen/kolumne/kommentar-zur-spd-europawahl-2019-genug-ist-genug-62202072.bild.html"]}