{"news_outlet": "bild", "provenance": "https://www.bild.de/politik/ausland/politik-ausland/kurz-klatsche-von-der-kanzlerin-warum-merkel-jetzt-so-gegen-den-oesi-kanzler-nag-72900888.bild.html", "query_keywords": ["asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "14.09.2020", "last_modified": "14.09.2020", "crawl_date": "05.12.2020", "author_person": ["Paul Ronzheimer und Ph. Fabian"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Politik-Ausland", "Griechenland", "Fl\u00fcchtlingskrise", "lesbos", "Fl\u00fcchtlinge", "Merkel Angela", "Sebastian Kurz"], "content": {"title": "Fl\u00fcchtlings-Krise in Moria: Warum Kanzlerin Merkel \u00d6si-Kanzler Kurz angreift", "description": "Angela Merkel  will mehr Moria-Fl\u00fcchtlinge aufnehmen und \u00fcbt scharfe Kritik an \u00d6si-Kanzler Kurz.", "body": {"": ["Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) will mehr als die bislang 150 unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen aus dem abgebrannten Fl\u00fcchtlingslager Moria auf Lesbos aufnehmen \u2013 und \u00fcbt scharfe Kritik an \u00d6sterreichs Bundeskanzler Sebastian Kurz, der in der Frage eine andere Haltung vertritt! ", "\u25b6\ufe0e Wie BILD erfuhr, sagte Merkel in der internen CDU-Pr\u00e4sidiumssitzung am Montag, die Rolle \u00d6sterreichs in der europ\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingspolitik sei \u201enicht gut\u201c, genauso wie die der Niederlande. Man k\u00f6nne keinen finanziellen Rabatt (beim EU-Mitgliedsbeitrag) fordern und sich gleichzeitig bei der Verteilung von Fl\u00fcchtlingen raushalten wollen, sagte die Bundeskanzlerin. ", "Doch stimmt ihr Vorwurf? Nein, sagen die \u00d6sis. ", "Es sei es gar nicht so, als w\u00fcrde \u00d6sterreich gar keine Fl\u00fcchtlingskinder aufnehmen. Im Gegenteil, betont das \u00d6si-Innenministerium, \u00d6sterreich leiste bereits jetzt einen gro\u00dfen Beitrag. ", "Fakt ist: Allein in diesem Jahr h\u00e4tten etwa 7800 Fl\u00fcchtlinge Schutz in \u00d6sterreich bekommen (Asyl und subsidi\u00e4rer Schutz zusammen), darunter rund 3600 Kinder. Das entspricht einem Schnitt von 100 Kindern pro Woche, so das \u00f6sterreichische Innenministerium. ", "Die weiteren Zahlen: Rund 170 unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge bef\u00e4nden sich auch derzeit in Betreuung der Alpenrepublik. Mehr als 700 h\u00e4tten in diesem Jahr Grundversorgung bekommen, das sei mehr als im gleichen Zeitraum des vergangenen Jahres (inkl. August), als es nur 441 Asylantr\u00e4ge von unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen gab. Zum Vergleich: Im Rekordjahr 2015 wurden in den ersten sieben Monaten des Jahres 4085 Asylantr\u00e4ge von unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen gestellt, im Gesamtjahr waren es 8277. ", "Bei der Pro-Kopf-\u201eBelastung\u201c bei Asylantr\u00e4gen von unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen seit 2015 liege \u00d6sterreich in der EU an zweiter Stelle, teilt das Innenministerium weiter mit. Seit 2015 seien insgesamt 119\u00a0000 Asylantr\u00e4ge positiv beschieden worden, darunter f\u00fcr 79\u00a0000 Frauen und Kinder. ", "Hintergrund: Deutschland hatte sich auf Bitten Griechenlands bislang bereit erkl\u00e4rt, 100 bis 150 unbegleitete Minderj\u00e4hrige aus Moria aufzunehmen, ebenso wie Frankreich. Die Gro\u00dfe Koalition ist im Umgang mit der Aufnahme uneins. Die SPD fordert bereits f\u00fcr diesen Montag eine Zusage der Union, mehrere Tausend Menschen nach Deutschland zu holen. ", "\u25b6\ufe0e Merkel ist nun offen daf\u00fcr, weitaus mehr Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, wie BILD aus Br\u00fcsseler Kreisen erfuhr. \u00dcber die genaue Zahl soll bei einem Treffen mit der SPD beraten werden, das am Mittwochabend stattfinden soll.", "Auch Bayerns Ministerpr\u00e4sident und CSU-Chef Markus S\u00f6der sagte BILD, es sei eine \u201epers\u00f6nliche Christenpflicht, in einer solchen Not zu helfen\u201c, wollte \u201esubstanziell\u201c mehr minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge aus Moria aufnehmen, ohne allerdings eine konkrete Zahl zu nennen. "]}}, "recommendations": ["https://www.bild.de/politik/ausland/politik-ausland/moria-kanzlerin-angelamerkel-will-mehr-fluechtlinge-aufnehmen-72898546.bild.html", "https://www.bild.de/politik/kolumnen/kolumne/kommentar-zur-lage-in-moria-werden-sie-nicht-zum-herzlos-kanzler-herr-kurz-72888128.bild.html"]}