{"news_outlet": "ef_magazin", "provenance": "https://ef-magazin.de/2019/09/08/15676-auswanderung-aus-der-dritten-welt-nach-europa-afrikanische-geistliche-warnen-vor-grenzenloser-migration", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migration", "asyl", "einwander", "migrant"], "creation_date": "08.09.2019", "crawl_date": "19.12.2020", "author_person": "Volker Seitz", "author_organization": [], "news_keywords": [], "content": {"title": "Auswanderung aus der Dritten Welt nach Europa: Afrikanische Geistliche warnen vor grenzenloser Migration", "description": "Wo es mehr G\u00e4ste als Kinder gibt, kommt es zu Spannungen", "body": {"": ["08. September 2019", "von Volker Seitz", "Der Vorsitzende der italienischen Bischofskonferenz,\r\nKardinal Gualtiero Bassetti, \u00e4u\u00dferte am 22. August 2019 im Gespr\u00e4ch mit \u201eVatican\r\nNews\u201c:\u00a0\u201eEin afrikanischer Bischof sagte mir k\u00fcrzlich: \u201aSeid\r\nvorsichtig, alle Fl\u00fcchtlinge willkommen zu hei\u00dfen: Nach Europa kommen n\u00e4mlich\r\nnur die Besten, und was passiert mit uns in Afrika? Die Besten gehen in die\r\nSchweiz, nach Deutschland und D\u00e4nemark.\u2018\u201c", "Afrikas Bisch\u00f6fe sind schon seit Jahren gegen die\r\nAuswanderung ihrer Landsleute. Sie predigen gegen ein solches \u201eAbenteuer\u201c und\r\nwarnen vor einem \u201efalschen Paradies\u201c, das ihnen versprochen wird. Sie sehen in\r\nder Auswanderung die gro\u00dfe Gefahr, dass die afrikanischen Staaten ihr\r\nwichtigstes Kapital verlieren: ihre Jugend. Der Erzbischof von Abuja/Nigeria,\r\nKardinal John Olorunfemi Onaiyekan, warnt seit Jahren vor der\r\nAuswanderung:\u00a0\u201eDie Auswanderung in ein unbekanntes Land ist nicht\r\ndie L\u00f6sung. Viele denken, dass es anderswo ein besseres Leben gibt. Doch das\r\nist nicht wahr. Die Situation, die im Ausland wartet, kann auch noch schlimmer\r\nsein als im eigenen Land.\u201c", "Der aus Guinea stammende Kurienkardinal Robert Sarah\r\nwird nicht m\u00fcde, zu sagen, dass die kritiklose Politik der offenen Grenzen das\r\nLeid negiere, das ein Verlassen der Heimat f\u00fcr die betroffenen Menschen mit\r\nsich bringe. Migranten, die\u00a0in Europa ankommen, w\u00fcrden zudem irgendwo\r\n\u201ezwischengelagert\u201c, ohne Arbeit und ohne W\u00fcrde. Und er fragt:\u00a0\u201eKann\r\ndie Kirche so etwas wollen?\u201c", "\u201eWo es mehr G\u00e4ste\r\nals Kinder gibt...\u201c", "Kardinal Peter Kodwo Appiah Turkson aus Ghana ist Pr\u00e4fekt\r\ndes von Papst Franziskus 2016 errichteten Dikasteriums f\u00fcr die ganzheitliche\r\nEntwicklung des Menschen. Turkson war zuvor seit 2009 Vorsitzender des\r\nP\u00e4pstlichen Rats f\u00fcr Gerechtigkeit und Frieden. Er sagt: \u201eDie Politiker der\r\noffenen T\u00fcren haben einen Geist geweckt, den sie nicht mehr loswerden.\u201c\r\nInzwischen m\u00fcssten sich Politiker, wie in Italien und \u00d6sterreich, \u201emit\r\nAltlasten ihrer Vorg\u00e4nger herumqu\u00e4len\u201c.", "Bei einer Entwicklungshilfetagung im ligurischen Albenga\r\ntrat Kardinal Turkson Versuchen entgegen, die christliche Botschaft politischen\r\nRichtungen dienstbar zu machen. Afrikas Bisch\u00f6fe fordern vom Westen, wenn schon,\r\nHilfe vor Ort, aber nicht Bev\u00f6lkerungsverschiebungen.\u00a0Kardinal Peter\r\nTurkson warnt schon seit Jahren vor den negativen Folgen einer zu starken\r\nEinwanderung in L\u00e4nder mit einer demographischen Abw\u00e4rtsentwicklung: \u201eWo es\r\nmehr G\u00e4ste als Kinder gibt, kommt es immer zu starken Spannungen. Asyl kann\r\ndann gew\u00e4hrt werden, wenn die einheimische demographische Entwicklung gesichert\r\nist. Wenn die Geburten zur\u00fcckgehen, wird die einheimische Bev\u00f6lkerung von Einwanderern\r\nin Sorge versetzt. Die Nationalismen entstehen gerade wegen der Sorge der\r\neinheimischen Bev\u00f6lkerung eines Landes, durch die Einwanderung einer neuen\r\nBev\u00f6lkerung geschluckt zu werden.\u201c", "Am besten sei es, wenn die betroffene Person im eigenen Land\r\nbleiben und dort arbeiten k\u00f6nne, sagte der nigerianische Kardinal Francis\r\nArinze dem \u00f6sterreichischen Internetmagazin\u00a0kath.net\u00a0am 1. August\r\n2019. Manchmal sei das aber nicht m\u00f6glich. Grunds\u00e4tzlich habe ein Mensch das\r\nRecht, ein anderes Land zu suchen, in dem es mehr Frieden, Bildung, Kultur oder\r\nwirtschaftliche M\u00f6glichkeiten gebe. Die Regierungen h\u00e4tten die Pflicht,\r\nrealistisch zu sein und zu sehen, wie viele Personen aus anderen L\u00e4ndern sie\r\naufnehmen und versorgen k\u00f6nnten. Das betreffe nicht nur materielle, sondern\r\nauch kulturelle Aspekte.", "Die L\u00e4nder, die ihre jungen Menschen durch Auswanderung\r\nverlieren, verlieren damit die Personen, die die Zukunft des Landes aufbauen\r\nk\u00f6nnen. Europa und Amerika k\u00f6nnten am besten dadurch helfen, dass sie die\r\nL\u00e4nder, aus denen viele Migranten kommen, unterst\u00fctzen. L\u00e4nder mit vielen\r\nAuswanderern m\u00fcssten sich die Frage stellen, warum das so ist, sagte Arinze.", "Sie laufen\r\nLuftschl\u00f6ssern hinterher", "Nach Europa zu gehen,\u00a0Afrika zu verlassen, ist zu einer\r\ngef\u00e4hrlichen Grundeinstellung geworden. Viele Afrikaner denken, sie seien\r\nanderen \u00fcberlegen, weil sie in Europa leben, arbeiten oder studieren. Nicht\r\nArmut, Hunger und politische Verfolgung bewegen die Menschen zur Flucht,\r\nsondern falsche Erwartungen. Viele Menschen verlassen ihre L\u00e4nder, weil sie die\r\nglitzernde Warenwelt des Kapitalismus lockt. Werbung, Filme und bunte Bilder\r\nversprechen ein gl\u00fcckliches, zufriedenes Leben. Die jungen M\u00e4nner haben nur\r\neinen Wunsch: Sie wollen raus aus Afrika und mehrheitlich nach Deutschland. Sie\r\nlaufen Luftschl\u00f6ssern hinterher.", "Die meisten Migranten sind nach Ansicht meiner afrikanischen\r\nBekannten Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge, die ihre Illusionen von au\u00dfen bekommen.\r\nLeute, die es bis nach Europa geschafft haben, prahlen, wie gut es ihnen dort\r\nangeblich gehe. Das geschieht auch, um den Verwandten zu beweisen, dass das\r\nGeld, das sie f\u00fcr die Reise beigesteuert haben, gut investiert ist. Jeder denkt\r\nnur noch dar\u00fcber nach, wie man etwas von dem europ\u00e4ischen Wohlstand abbekommen\r\nkann. Der Fl\u00fcchtlingsstrom wird sich deshalb noch verst\u00e4rken.", "Migration von Afrika nach Europa ist per se nicht negativ,\r\naber nicht selten mit negativen Nebenwirkungen verbunden. Mit gro\u00dfz\u00fcgiger\r\nArbeitsmigration\u00a0werden die Probleme Afrikas nicht gel\u00f6st. Im Gegenteil:\r\nMigration kommt diese L\u00e4nder letztlich teuer zu stehen. Andererseits sind die\r\nMenschen unzufrieden, wenn der Zielort nicht den (falschen) Vorstellungen\r\nentspricht. Der Arbeitsmarkt im Zielland entspricht oft nicht den F\u00e4higkeiten\r\nder Migrierenden.", "Der ehemalige Sonderberater des Generalsekret\u00e4rs der Uno f\u00fcr\r\nden Sahel, der Mauretanier Ibrahim Thiaw, beschrieb am 17. Juni 2019 auf \u201eLandscape\r\nNews\u201c\u00a0unregulierte Migration\u00a0daher\u00a0als Lose-lose-Situation. \u201eDie\r\nMigration als solche ist nicht schlecht, aber irregul\u00e4re und unkontrollierte\r\nMigration ist f\u00fcr die Herkunftsl\u00e4nder ebenso schlecht oder schlechter als f\u00fcr\r\ndie Bestimmungsl\u00e4nder. Was passiert, ist, dass die Creme der Creme der\r\nBev\u00f6lkerung nach einer Ausbildung auswandert. Anstatt \u00c4rzte, Krankenschwestern,\r\nHebammen zu bleiben, fliehen sie in andere Teile der Welt, und sie \u00fcben dort\r\nihre eigentliche Qualifikation nicht aus. Sie leisten andere Hilfsarbeiten, was\r\nschlecht f\u00fcr die Wirtschaft der Welt insgesamt\u00a0ist.\u201c", "Dieser Artikel erschien zuerst auf der \u201eAchse des\r\nGuten\u201c."]}}}