{"news_outlet": "freitag", "provenance": "https://www.freitag.de/autoren/der-freitag/am-scheideweg-der-transformation", "query_keywords": ["grundeinkommen"], "creation_date": "25.05.2019", "last_modified": "25.05.2019", "crawl_date": "01.01.2021", "author_person": ["Germinal Pinalie", "\u00c9tienne Balibar"], "author_organization": [], "news_keywords": ["eu", "\u00e9tienne balibar", "europawahl", "philosophie", "Freitag", "der Freitag", "Die Wochenzeitung"], "content": {"title": "Europawahl - Am Scheideweg der Transformation", "description": "Auch \u00fcber die Wahl hinaus bleibt die Frage nach der Zukunft Europas aktuell. Nur wie soll die aussehen? Und welche Rolle spielt die Linke? \u00c9tienne Balibar im Gespr\u00e4ch", "body": {"": ["Vor den Europawahlen spricht der Philosoph \u00c9tienne Balibar \u00fcber die Zukunft Europas und die Rolle der Linken, \u00fcber die Nationalismen und den Internationalismus, den f\u00f6deralen Gedanken und die Solidarit\u00e4t, den Universalismus und die Globalisierung \u2013 und nicht zuletzt auch \u00fcber Reformen und Revolution.", "\u00c9tienne Balibar: Ich habe deinen Vorschlag f\u00fcr dieses Gespr\u00e4ch gerne angenommen, weil ich doch in die Debatte \u00fcber die europ\u00e4ischen Wahlen eingreifen will. Es ist mir wirklich wichtig, hier meine Stimme abzugeben \u2013 auch wenn ich (im Hinblick auf die Wirksamkeit der Stimmabgabe und die vorgelegten Programmangebote) noch z\u00f6gere und mir nicht restlos klar ist, wof\u00fcr ich mich entscheiden werde. Es w\u00e4re mir offensichtlich lieber gewesen, wenn diejenigen Parteien oder Bewegungen der Linken, welche entschieden pro-europ\u00e4isch sind und genauso entschieden f\u00fcr eine radikale Transformation der EU eintreten, sich auf eine gemeinsame Liste verst\u00e4ndigt h\u00e4tten. Eine Liste, die dann attraktiver gewesen w\u00e4re und das Risiko ausgeschlossen h\u00e4tte, dass unsere Ideen k\u00fcnftig nicht mehr im europ\u00e4ischen Parlament vertreten werden. Andererseits habe ich an der Abfassung und Verbreitung der Charta Europa 2020 mitgewirkt, wie sie die Initiative Agora Europe vorgestellt hat."], "Neue \u201eeurop\u00e4ische\" Nationalismen und ihre gesellschaftliche Basis": ["Germinal Pinalie: Beginnen wir doch mit der Frage, die heute offenbar auf der Hand liegt \u2013 n\u00e4mlich dem Aufstieg und der Konvergenz der antieurop\u00e4ischen, nationalistischen Parteien und dementsprechend auch mit der Auseinandersetzung \u00fcber die Aufnahme von Migranten und Gefl\u00fcchteten. Diese Frage beg\u00fcnstigt objektiv die Kr\u00e4fte der Rechten und der extremen Rechten; sie scheint aber auch f\u00fcr tiefe Spaltungen innerhalb der Linken ma\u00dfgeblich zu sein. Wie siehst du diesen Widerspruch?", "\u00c9tienne Balibar:Im gegenw\u00e4rtigen Augenblick dr\u00e4ngt sich ein Punkt am offensichtlichsten auf: Manche Vertreter der europ\u00e4ischen Sache betonen jetzt nur noch die Notwendigkeit, Migrant*innen und Gefl\u00fcchteten aufzunehmen. Ich verstehe durchaus ihre Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Haltung, denn auch ich bin davon \u00fcberzeugt, dass die Art und Weise, wie Europa schlussendlich Verbrechen gegen die Menschlichkeit im Mittelmeer ausgel\u00f6st hat, selbst eine grundlegende Dimension seiner gegenw\u00e4rtigen Krise darstellt. Europa war von inneren Konflikten und b\u00fcrokratischen Verfahrensweisen gel\u00e4hmt und hat dadurch seine Unf\u00e4higkeit unter Beweis gestellt, in Notstandssituationen noch zu regieren. Aber es besteht durchaus die Gefahr, dasses im weiteren zu einer Art von Symmetrie kommt, welche ich wirklich gef\u00e4hrlich finde: Auf der einen Seite sind Neofaschist*innen (denen dann auch noch ein ganzer Teil der Presse folgt), die uns dazu zwingen wollen, \u00fcber Europa ausschlie\u00dflich unter dem Gesichtspunkt der Gefl\u00fcchteten bzw. der Einwanderung zu diskutieren. Auf der anderen Seite sind pro-europ\u00e4ischen Aktivist*innen guten Willens, die das europ\u00e4ische Projekt auf die Frage der Aufnahme der Migrant*innen reduzieren.", "Inwiefern ist im Kontext dieser Zuspitzung die Rede von einer \u201eInternationale der Nationalisten\u201c zutreffend? Hie\u00dfe das nicht in die Falle der Nationalist*innen zu gehen, indem man jegliche Vorstellung von sozialen Konflikten verg\u00e4\u00dfe?", "Ja \u2013 es ist vielmehr n\u00f6tig, beide Problemdimensionen miteinander zu verkn\u00fcpfen. Die europ\u00e4ischen Neofaschisten, wie sie Salvini und Marine Le Pen anf\u00fchren, sind gegenw\u00e4rtig dabei innerhalb des europ\u00e4ischen Parlaments eine politische Kraft aufzubauen, die dazu in der Lage ist, nicht nur Prozesse zu blockieren, sondern Erpressung zu betreiben. Sie sind von einer Strategie der Zersetzung zu einer Strategie der strategischen Verkn\u00fcpfung \u00fcbergegangen; ihre Sprache hat sich dementsprechend ver\u00e4ndert: Statt die nationale Souver\u00e4nit\u00e4t gegen Europa zu stellen, pl\u00e4dieren sie sie jetzt daf\u00fcr, \u201eaus Europa ein Instrument dieser Souver\u00e4nit\u00e4t zu machen\u201c. Zweifellos liegt darin noch ein riesiger Widerspruch, wie er insbesondere in der Politik der L\u00e4nder Osteuropas, aber auch schon in der Politik Italiens, sichtbar wird. Ihnen ist klar geworden, dass sie die europ\u00e4ischen Gelder dringend brauchen, und daher wollen sie die Europ\u00e4ische Union nicht zerst\u00f6ren.", "Wie viele andere, habe ich bisher gedacht, dass eine Einigung der europ\u00e4ischen Rechten ganz unm\u00f6glich w\u00e4re, weil sich ihre Nationalismen wechselseitig ausschlie\u00dfen. Ich sehe mich jetzt dazu gezwungen, meine Meinung zu \u00e4ndern und in Betracht zu ziehen, dass sich eine Partei der Nationalist*innen dauerhaft in den europ\u00e4ischen Institutionen etablieren kann. Ich habe erst mit einiger Versp\u00e4tung begriffen, dass die Islamophobie zusammen mit der Ablehnung jeglicher Migration ein gemeinsames Feindbild liefern kann, das dieser Einheit zugrunde liegen w\u00fcrde. Und wir m\u00fcssen ja auch \u00fcber die Rolle von Putin reden: Marx war ja von dem Gedanken besessen, dass in seiner Zeit die gesamte Reaktion in Europa unter der Kontrolle Russlands stand (einschlie\u00dflich einiger ziemlich paranoider Texte \u00fcber die Geheimgeschichte der Diplomatie usf.). Ohne diese Vergangenheit platt auf die Gegenwart zu projizieren, muss man aber doch den Gedanken ernst nehmen, dass Putin sich zum Ziel gesetzt hat, als Katalysator einer ultranationalistischen neofaschistischen Partei im europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab zu wirken, welche er kontrollieren zu k\u00f6nnen glaubt.", "Aber k\u00f6nnte eine derartige Umgruppierung der politischen Kr\u00e4fte, wie sie Putin ja auch direkt und finanziell unterst\u00fctzt, nicht schlussendlich auch dazu f\u00fchren, dass sich ein neuer imperialer Block herausbildet, dem Russland dann entgegentreten muss? Ein wenig wie die Lage in Syrien, wo Erdogan islamistische Gruppierungen bewaffnet, mit Informationen versorgt und unterst\u00fctzt hat, denen er dann milit\u00e4risch entgegentreten musste, nachdem einige von ihnen ihre Attentate auf die T\u00fcrkei ausgeweitet hatten.", "Derartige Geschichten von Zauberlehrlingen verweisen uns auf die geopolitische, globale Dimension des Aufbaus Europas. Die Operationen, von denen wir hier reden, stehen im \u00fcbergreifenden Zusammenhang von Kr\u00e4ften und von ideologischen Umw\u00e4lzungen, die weit \u00fcber Europa hinausreichen.", "Hat diese \u201eInternationale der Nationalisten\u201c nach deiner Auffassung \u00fcberhaupt die F\u00e4higkeit oder auch den Willen dazu, ein europ\u00e4isches \"Volk\" [dt. im Original] aufzubauen, um hier eine bekannte Kategorie der politischen Theorie aufzugreifen \u2013 in dem spezifischen Sinne, wie ein derartiges \u201eVolk\u201c das dunkle Gegenbild, die umgekehrte Widerspiegelung eines europ\u00e4ischen \u201edemos\u201c w\u00e4re?", "Nein, denn gem\u00e4\u00df dem vielleicht allzu theoretischen Gedanken, dass es ganz unm\u00f6glich ist, sich einen Nationalismus getrennt von der imagin\u00e4ren Konstruktion eines \u201eVolks\u201c als einer ethnischen Gemeinschaft zu denken, ist es unm\u00f6glich, die europ\u00e4ischen Nationalismen miteinander zu verschmelzen. Denn ich sehe immer noch nicht, wie es denn auf der Grundlage der bestehenden Nationalismen m\u00f6glich sein k\u00f6nnte, eine derartige Vorstellungswelt zu schaffen. Au\u00dfer vielleicht in der uneigentlichen, schmittianischen Form, dass ein gemeinsamer Feind festgelegt w\u00fcrde, welcher sich sowohl innerhalb als auch au\u00dferhalb [der EU] bef\u00e4nde. All dies wird in den Ideologien des \"Gro\u00dfen Austauschs\" und des Niedergangs der europ\u00e4ischen Kultur miteinander verkn\u00fcpft, wie sie von neofaschistischen Ideologen verbreitet werden. Aber es gibt da eben doch ein Widerspruch: Es f\u00e4llt mir doch schwer mir vorzustellen, wie die sich um Marine Le Pen dr\u00e4ngenden alten Knacker die F\u00e4higkeit entwickeln sollten, eine auf europ\u00e4ischer Ebene wirksame Massenideologie aufzubauen."], "Kein \u201eLinkspopulismus\u201c": ["Wenn es nun aber doch ungl\u00fccklicherweise \u2013 und so verstehe ich die Neuorientierung von Marine Le Pen seit etwa zehn Jahren \u2013 die Nationalisten gelingen w\u00fcrde, an Momente anzukn\u00fcpfen, wie sie in der Vergangenheit zur Konstruktion eines demos haben dienen k\u00f6nnen?", "An welche Momente denkst du?", "Etwa an den Wohlfahrtsstaat.", "Damit kommen wir in der Tat zu der grundlegenden Frage, ob und wie weit es auf der europ\u00e4ischen Ebene zu Interferenzen \u2013 und das hei\u00dft keineswegs einem m\u00f6glichen B\u00fcndnis, daran glaube ich \u00fcberhaupt nicht, sondern einer schwierig zu f\u00fchrende Konkurrenz \u2013 zwischen linken und rechten Populismen kommen kann. Um gleich ganz unverhohlen damit herauszur\u00fccken: Es gibt hier durchaus \u00dcberschneidungen. Eine Opposition gegen den Abbau des Wohlfahrtsstaates gibt es sowohl von links als auch von rechts \u2013 und sie existiert auch als populare Gef\u00fchlslage. Ich bin ja vielleicht pessimistisch, aber ich bin doch versucht, hierzu zweierlei festzuhalten: Erstens muss man hier von der Tatsache absehen, dass viele Anf\u00fchrer der europ\u00e4ischen extremen Rechten den Prinzipien des Ultraliberalismus anh\u00e4ngen, denn dies ist es nicht, was sie wirklich vertreten. Und zur Frage einer Verteidigung der sozialen Sicherungssysteme k\u00f6nnen sie einfach dabei bleiben, eine Position zu vertreten, welche nur darauf reagiert, dass sie bedroht werden: \u201eWir lehnen den Abbau der nationalen Souver\u00e4nit\u00e4t ab und die nationale Souver\u00e4nit\u00e4t besteht eben auch in der sozialen Sicherheit\u201c. Sie sprechen dabei ganz offensichtlich nicht von \u201eErrungenschaften gesellschaftlicher K\u00e4mpfe\u201c \u2013 und deswegen finde ich es gef\u00e4hrlich, wie Chantal Mouffe diese Probleme angeht, indem sie diesen Nationalismus noch zu \u00fcberbieten versucht, um ihn dadurch politisch auf seinem eigenen Terrain zu schlagen. Aber was w\u00e4re die Alternative dazu? Damit sind wir beim zweiten Punkt: Haben wir denn auf der Linken \u00fcberhaupt eine Chance, dieser Offensive der Rechten zu begegnen, ohne ein soziales Europa zu verteidigen, welches doch gegenw\u00e4rtig allenfalls virtuell besteht?", "Die Lage ist nur umso perverser, wenn wir beobachten, wie selbst Emmanuel Macron ein Programm vorlegt, dem ein gewisses Verst\u00e4ndnis dieser Situation zu Grunde liegt. Er ist damit in j\u00fcngster Zeit der einzige unter den europ\u00e4ischen Staats- und Regierungschefs, der immerhin gesagt hat, dass ehrgeizigere europ\u00e4ische Programme n\u00f6tig w\u00e4ren, und der von einem Mindestlohn gesprochen hat \u2013 was ihm dann gleich ein glattes \u201eNein, danke\u201c von Merkels designierter Nachfolgerin eingebracht hat. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass einige Genossen au\u00dferhalb Frankreichs Macron als jemanden wahrnehmen, der auf der progressiven Seite steht. Wenn wir nun diese beiden Sachen zusammennehmen, die Tatsache n\u00e4mlich, dass der Versuch, die europ\u00e4ische extreme Rechte in ihrem Spiel der nationalistischen \u00dcberbietung zu schlagen, um die bestehenden Systeme der Sozialpolitik zu verteidigen, einfach keinen Sinn macht, und andererseits die Tatsache, dass wir einfach nicht absolut gegen alles sein k\u00f6nnen, was Macron vertritt \u2013 vor allem in Anbetracht der Reaktionen, welche dies bei den lupenreinen Neoliberalen ausl\u00f6st, wie sie Europa beherrschen \u2013 dann m\u00fcssen wir uns doch fragen, welcher politische Raum uns \u00fcberhaupt noch bleibt, um einen eigenst\u00e4ndigen Diskurs zu entfalten. Es wird hier von entscheidender Bedeutung sein, auf diese Frage eine Antwort zu finden, damit wir uns nicht in eine falsche Alternative [f\u00fcr oder gegen die EU, fow] gleichsameinsperren lasse, die in der Konsequenz zur Zerst\u00f6rung der Linken in Europa f\u00fchren w\u00fcrde.", "Sind diese heutigen Formen des National-Populismus nicht doch als Endergebnisse eines Prozesses der Selbstzerst\u00f6rung der Arbeiterbewegung zu begreifen, wie er vor etwa 40 Jahren begonnen hat, insbesondere im Zusammenhang mit dem Zusammenbruch der UdSSR? Heute trifft die Austerit\u00e4tspolitik die gesamte Gesellschaft hart \u2013 auf unterschiedliche Weise, aber doch ganz allgemein \u2013, w\u00e4hrend eine organisierte Arbeiterbewegung zugleich v\u00f6llig abwesend ist \u2013 jedenfalls im Vergleich mit dem, was sie fr\u00fcher war. L\u00e4sst sich das Zusammentreffen dieser beiden Aspekte nicht als m\u00f6gliche Grundlage f\u00fcr die Entstehung von politischen Formen verstehen, welche keinerlei Art von Klassenbewusstsein enthalten, einschlie\u00dflich eines \u201elinken\u201c National-Populismus? Erfassen etwa die Reaktionen auf die Bewegung der \u201eGelbwesten\u201c den wirklichen Sinn unserer Lage \u2013 wo die einen versucht haben, zumindest ein bisschen von diesem Klassenbewusstsein in dieser Bewegung wiederzufinden, w\u00e4hrend viele andere, gest\u00fctzt auf einzelne Ereignisse, vor dem Faschismus gewarnt haben?", "Mir scheint es in der Bewegung der Gelbwesten eine eigent\u00fcmliche Dialektik zu geben, welche sich offenbar noch nicht vollst\u00e4ndig entfaltet hat: Man konnte anfangs durchaus f\u00fcrchten, dass sich in ihr eine eher rechte Selbstdefinition durchsetzen w\u00fcrde, aber im gegenw\u00e4rtigen Moment hat sie sich offenbar nicht in diese Richtung entwickelt. Sie hat sogar \u2013 an einigen Stellen klar sichtbar \u2013 einen gewissen Raum daf\u00fcr gelassen, dass es zwar nicht zu einer Radikalisierung, aber doch zu einer links gepr\u00e4gten Bewusstwerdung kommt. Auch wenn die Staatsmacht sich dieser Bewegung gegen\u00fcber mit dem Angebot einer \u201egro\u00dfen Debatte\u201c in einen Widerspruch man\u00f6vriert hat, aus dem sie schwer wieder herauskommt, verf\u00fcgt sie noch \u00fcber gro\u00dfe M\u00f6glichkeiten, diese Bewegung zu ruinieren \u2013 unter anderem auch durch den Einsatz von Polizeigewalt. Aber du hast recht: Es hat durchaus eine Entwicklung des politischen Diskurses der Gelbwesten gegeben \u2013 und diese Entwicklung ging eher nach links als nach rechts."], "Europa als das umk\u00e4mpfte Terrain": ["Die gro\u00dfen sozialdemokratischen, politischen und gewerkschaftlichen Bewegungen in Nordeuropa oder auch die Kommunistische Partei Frankreichs bzw. die Italienische Kommunistische Partei haben sich in ihrer Politik \u2013 abgesehen von kurzen Augenblicken wie dem des Eurokommunismus \u2013 perspektivisch jeweils auf einen national und sozial bestimmten einzelnen Staat bezogen.", "Da du den Eurokommunismus erw\u00e4hnt hast, der heute gew\u00f6hnlich vergessen wird, kann ich hier auf ein erg\u00e4nzendes Element eingehen: Denn wenn es auch bei Berlinguer oder bei anderen eurokommunistischen F\u00fchrungsfiguren eine Art von Sympathie f\u00fcr den Europagedanken gegeben hat, so war dies noch kein Programm f\u00fcr den Aufbau Europas. Der Begriff dient nur der Abgrenzung von der Sowjetunion bzw. sollte bedeuten, dass Russland nicht zu europ\u00e4ischen Tradition geh\u00f6rte. Diese Fragen sind ja eng miteinander verbunden gewesen: der Niedergang der Arbeiterbewegung, der Zerfall der zentralisierten Form des Klassenkampfes und die Unf\u00e4higkeit der sozialistischen Tradition \u2013 trotz allem erkl\u00e4rten Internationalismus \u2013, \u00fcberhaupt wirklich politisch auf die supranationale Ebene zu kommen. Unter den Gr\u00fcnden, die man innerhalb einer bestimmten marxistischen Tradition finden kann, um f\u00fcr einen Aufbau Europas einzutreten, und mit denen ich keine besonderen Schwierigkeiten habe, finden sich insbesondere geo-politische oder geo-\u00f6konomischeArgumente. Diese sind im Wesentlichen negativ. Wenn ich mir die Argumente von France insoumise oder des linken Fl\u00fcgels von Syriza, der 2015 mit Tsipras gebrochen hat, anh\u00f6re \u2013 dass n\u00e4mlich der Euro als solcher ein Instrument daf\u00fcr sei, die V\u00f6lker Europas geradezu zu erw\u00fcrgen, und dass es daher n\u00f6tig sei, sich so schnell wie m\u00f6glich davon zu befreien, um f\u00fcr jedes europ\u00e4ische Land die volle Souver\u00e4nit\u00e4t nicht nur in politischer Hinsicht, sondern auch wirtschaftlich und monet\u00e4r, zur\u00fcckzugewinnen \u2013 dann bin ich doch offensichtlich sehr \u00fcberrascht. In dem Moment, wo Tsipras dem Diktat hat nachgeben m\u00fcssen, ist die extreme Linke nicht nur in ein gro\u00dfes Verratsgeheul ausgebrochen, sie hat auch einen Plan daf\u00fcr vorgelegt, wie Griechenland in f\u00fcnf Tagen aus dem Euro ausscheiden k\u00f6nnte, den ich wirklich wahnsinnig fand. Zun\u00e4chst einmal, weil ich mir sicher war, dass es gegen die Bankschlie\u00dfungen usf. geradezu Volksaufst\u00e4nde geben w\u00fcrden. Vor allem aber angesichts der weiterreichenden Perspektive eines \u201eSozialismus in einem ganz kleinen Land allein\u201c, wie ich dies etwas b\u00f6sartig genannt habe, was mir einige Genossen immer noch nicht vergeben haben.", "Das h\u00e4tte doch bedeutet, dass man wieder einmal die Geldscheine nach Gewicht h\u00e4tte \u201ez\u00e4hlen\u201c m\u00fcssen und zum Einkaufen von Essen eine Schubkarre gebraucht h\u00e4tte ...", "Hinter dieser Debatte liegt ja eine ganz ernsthafte Frage, die sich nicht durch Glaubensbekenntnisse befriedigend beantworten l\u00e4sst: Wo es die europ\u00e4ischen V\u00f6lkerheute schon ziemlich schwer haben, gegen die laufenden Prozesse von Finanzialisierung und Globalisierung Widerstand zu leisten, wird dies meiner \u00dcberzeugung nach nur noch un\u00fcberwindlicher werden, wenn sie sich voneinander trennen und jeder ganz allein f\u00fcr sich mit den Finanzm\u00e4rkten zu verhandeln sucht. Die einzigen, denen das \u00fcberhaupt gelingen k\u00f6nnte, sind die Deutschen \u2013 und selbst da ist das keineswegs sicher. Ich gebe durchaus zu, dass dies nur ein negativer Grund ist: Aber nur Europa bringt die kritische Masse auf, um sich den Logiken der Finanzm\u00e4rkte entgegenstellen zu k\u00f6nnen \u2013 und nicht einmal das ist v\u00f6llig sicher. Um auf die gesellschaftliche Linke zur\u00fcckzukommen, so haben wir seit Jahrzehnten sehen k\u00f6nnen \u2013 und ich habe dies durchaus mit Verzweiflung beobachten m\u00fcssen \u2013, dass die aktiven Tr\u00e4ger der Arbeiterbewegung nicht dazu in der Lage waren, auf einer europ\u00e4ischen Ebene irgendetwas wirklich Wirksames zu organisieren, also ihre nationalen Grenzen zu \u00fcberwinden und aus ihrer jeweiligen Isolierung herauszutreten, was im Aufbau Europas sehr viel h\u00e4tte ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Es hat ja auch gro\u00dfe Demonstrationsz\u00fcge in Br\u00fcssel gegeben und ich wei\u00df auch nicht viel \u00fcber die Diskussionen im Europ\u00e4ischen Gewerkschaftsbund, aber wenn dies wirklich zu gemeinsamen Initiativen gef\u00fchrt h\u00e4tte, dann h\u00e4tte man das doch merken m\u00fcssen.", "Damit n\u00e4hern wir uns jetzt endlich der Frage des demos! Vielleicht ist es ja nur ein Wunschdenken, aber ich denke immer noch, dass es \u2013 auch wenn eine sozialistische Weltlinke zweifellos unm\u00f6glich ist, au\u00dfer allenfalls als eine ideale und moralische Instanz \u2013doch nicht vollst\u00e4ndig unm\u00f6glich ist, sich eine organisierte europ\u00e4ische sozialistische Linke vorzustellen. Einer der Gr\u00fcnde daf\u00fcr, den Aufbau Europas retten zu wollen, auch wenn man ihn dabei transformiert, wobei Rettung und Transformation Hand in Hand gehen, liegt immer noch darin, dass Europa eben ein zusammenh\u00e4ngendes Kampfgel\u00e4nde bildet, in dem immerhin ein gemeinsamer Gegner oder auch Auseinandersetzungspartner existiert. Denn es gibt durchaus real existierende europ\u00e4ische Institutionen, welche auf den Feldern der Geldpolitik, der Steuerpolitik, der Sozialpolitik und der administrativen Regulierung bestimmte Politiken verfolgt \u2013 weswegen es Sinn macht, innerhalb derselben Grenzen ein Gegengewicht dazu aufzubauen. W\u00e4hrend es etwa ein Projekt von einem f\u00fcrchterlichen Abstraktionsgrad w\u00e4re, ein kollektives, soziales und organisiertes Gegengewicht zum Internationalen W\u00e4hrungsfonds oder zur Bank f\u00fcr Internationalen Zahlungsausgleich schaffen zu wollen. In dem ich dies so feststelle, stelle ich mich gegen die internationalistische Tradition der globalisierungskritischen Bewegung, der ich mich doch sehr eng verbunden f\u00fchle. Aber diese hat eben faktisch eine Tendenz dazu, eher f\u00fcr die Forderungen der L\u00e4nder des globalen S\u00fcdens einzutreten als f\u00fcr die des globalen Nordens \u2013 wo beide doch nicht v\u00f6llig voneinander unabh\u00e4ngig sein k\u00f6nnen, wie etwa der Klimawandel deutlich zeigt."], "Universalismus und Globalisierung": ["Dir ist sicherlich aufgefallen, dass die Bewegungen zu Klimafragen f\u00fcr die J\u00fcngeren anziehend sind, was doch schon ein wichtiges Zeichen ist \u2013 und \u00fcbrigens dabei auch keinerlei Fragen von Sprache, von Kultur o.\u00e4. aufkommen l\u00e4sst.", "Das ist ein ganz wichtiger Punkt, der doch beweist, dass die Hindernisse nicht un\u00fcberwindlich sind. Wenn man hier ein wenig auf die Philosophie eingehen will, so hatte ich mich einmal \u2013 inspiriert von Baumann und Wittgenstein \u2013 f\u00fcr Fragen der \u00dcbersetzung interessiert. Da stellt man sich die \u201eethnologische\u201c Frage, wie Menschen miteinander kommunizieren k\u00f6nnen, die nicht dieselbe Sprache sprechen. Die Antwort war: \u201eSie tun als ob\u201c. Die Sprache ist kein starres Hindernis, wo man sich entweder auf der einen und auf der anderen Seite einer linguistischen Schranke befindet \u2013 sie wird best\u00e4ndig \u00fcberschritten, indem man auf allerlei Hilfsmittel zur\u00fcckgreift, sowie auf englische Brocken, die jeder kennt...", "Das bringt mich auf eine Frage in Bezug auf den Universalismus und zwar hinsichtlich der Universalit\u00e4t dessen, was heute in Europa geschieht: Steht bei jener gesellschaftlichen Linke in Europa, wie du sie zumindest f\u00fcr m\u00f6glich erkl\u00e4rst, nicht doch im Kern ihres Entstehungsprozesses so etwas wie eine F\u00e4higkeit zum Mitrei\u00dfen anderer und damit auch zu einem weltweiten Einfluss?", "Die materielle Grundlage von dem allen besteht doch in der Tatsache, dass der privilegierte Ort f\u00fcr den Klassenkompromiss, f\u00fcr die Entwicklung des nationalen und sozialen Staates, von dem wir gesprochen haben, nicht die USA sind, sondern Europa. Die Ungleichheiten in Bezug auf das Gesundheitssystem sind dort doch unendlich viel gr\u00f6\u00dfer. Man k\u00f6nnte also der europ\u00e4ischen Zivilisation immer noch ein gewisses Ma\u00df eines exemplarischen Charakters zuschreiben. Andererseits denke ich aber, an die Jugendlichen, von denen du gesprochen hast, die zugleich sehr empfindlich sind gegen\u00fcber jeder Art von Vorwurf des Paternalismus [Europas gegen\u00fcber seinen fr\u00fcheren Kolonien,fow]. Insbesondere aber h\u00e4ngen sie dem Gedanken an, dass es keinen Widerspruch mehr geben darf zwischen der Tatsache eines Neubeginns des Projektes einer europ\u00e4ischen sozialen Linken und dem Imperativ, die fortschrittlichen europ\u00e4ischen Bewegungen in Richtung auf eine Dimension der alternativen weltweiten Entwicklung zu er\u00f6ffnen. In der kann Europa dann durchaus als Gespr\u00e4chspartner und Teilnehmer auftreten, ist aber in keiner Weise dazu berufen, der gesamten Welt den Weg zu weisen. Ganz im Gegenteil hat Europa heute eine ganze Menge von den anderen Weltgegenden zu lernen. Universalismus und Eurozentrismus darf man l\u00e4ngst nicht mehr miteinander identifizieren."], "Solidarit\u00e4t und Abbau von Ungleichheit": ["Aufgrund seiner politischen und wirtschaftlichen Bedeutung h\u00e4tte eine konkrete Ver\u00e4nderung der Ausrichtung der Europ\u00e4ischen Union bzw. ihrer Mitgliedstaaten ganz gewiss weltweite Auswirkungen. Ich denke offensichtlich an das, was umweltpolitisch, klimapolitische und industriepolitisch auf dem Spiel steht. Auch ein Europa, das seine landwirtschaftliche Lebensmittelproduktion \u201enormalisieren\u201c w\u00fcrde, h\u00e4tte zwingend derartige Auswirkungen.", "Ich m\u00f6chte Dich gerne fragen, was heute in Europa das Wort \u201eSolidarit\u00e4t\u201c bedeutet. Innerhalb eines Nationalstaates bedeutet Solidarit\u00e4t das die relativ reicheren Regionen oder St\u00e4dte proportional mehr in den gemeinsamen Topf abgeben als die \u00e4rmeren. [\u2026] Wie sieht es f\u00fcr die EU heute aus und wie kann es morgen aussehen?", "Wenn wir die Frage von ihrem extrem aus angehen, unter dem Gesichtspunkt der Katastrophe, dann handelt sich zun\u00e4chst um eine Frage der Moral bzw. der Ethik im Sinne der hegelschen Sittlichkeit [dt. im Original] \u2013 nicht im Sinne eines individuellen moralisieren, sondern im Sinne einer kollektiven Moral. Im \u00dcbrigen sind die kollektive Moral oder auch die Solidarit\u00e4t doch fast synonyme Ausdr\u00fccke. Von diesem Ausgangspunkt k\u00f6nnen k\u00f6nnten wir deine Frage relativ rasch beantworten: Gibt es denn heute in Europa eine Grundlage daf\u00fcr, dass Erscheinungsformen einer Solidarit\u00e4t in diesem Sinne auftreten? Die nationalistischen und souver\u00e4nistischen Str\u00f6mungen sind in der Tat bereits damit befasst, das spontan auftretende Gef\u00fchl einer unmittelbaren Solidarit\u00e4t zu zersetzen. Aber der Kern dieser Schwierigkeit liegt doch darin, dass die gegenw\u00e4rtige \u00f6konomische Ideologie immer dann, wenn man diese Fragen als eine Frage der Umverteilung aufwirft, ihnen eine ganz schrecklich individualistische Zuspitzung angedeihen l\u00e4sst. Das bewegt sich im Rahmen der alten Problematik der Mildt\u00e4tigkeit [caritas], welche dann jedenfalls mit einer Haltung der Herablassung einhergeht, wenn nicht sogar mit einer der gesellschaftlichen Verachtung. Wir sollten aber nicht vergessen, dass das grundlegende Problem in dieser Hinsicht in der Ungleichheit der Entwicklung liegt, in der Unterschiedlichkeit der verf\u00fcgbaren Ressourcen oder Zukunftsperspektiven zwischen gesellschaftlichen Gruppen, Regionen und Nationen im europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab oder auch im Weltma\u00dfstab. Demgem\u00e4\u00df scheint mir die Frage der Solidarit\u00e4t [\u2026] absolut untrennbar mit der Frage verbunden zu sein, ob Europa \u00fcberhaupt das Ziel verfolgt, die inneren Ungleichheiten abzubauen \u2013 oder eben nicht. Dies ist keine blo\u00dfe Frage der individuellen Umverteilung, sondern eine der Struktur der europ\u00e4ischen Gesellschaft insgesamt. Der Gedanke liegt nahe, dass Europa nicht nur wegen der Nationalismen \u2013 welche doch nur eine Folgeerscheinung darstellen \u2013 in der Gefahr steht, zusammenzubrechen oder zerst\u00f6rt zu werden, sondern aus dem Grunde, dass heute eine massive Leugnung der \u00f6konomischen und ideologischen Bruchlinien zwischen dem Norden und dem S\u00fcden, zwischen dem Osten und dem Westen, zwischen den unterschiedlichen europ\u00e4ischen Regionen stattfindet und herrscht. Diese Bruchlinien kommen zu den Rissen hinzu, die bereits innerhalb der Nationalstaaten bestehen.", "Der Abbau der Ungleichheit ist angesichts eines sich bald verkleinernden EU-Haushalts nur schwer vorstellbar.", "Genau. Das verweist uns auf die Frage der Umverteilung \u2013 ganz als ob es sich um einen Kuchen handelte, dessen Teile und Gr\u00f6\u00dfe auf unabh\u00e4ngige oder auch autonome Weise definiert werden. Man kann auf den Gedanken kommen, dass dieselben Technokraten, die in Br\u00fcssel oder in Paris daran arbeiten, den Anteil der sozialen Umverteilung innerhalb der Wirtschaftspolitik zu reduzieren, auch diejenigen sein werden, welche uns dann erkl\u00e4ren, dass man einfach nicht geben kann, was man selber nicht hat. Worauf man selbstverst\u00e4ndlich antworten muss, dass das, was man vergeben kann, eben nicht davon unabh\u00e4ngig ist, welche Art von Gesellschaft man aufbaut. Erinnern wir uns doch, dass noch vor einigen Jahren \u2013 sowohl im Moment der Einbeziehung der L\u00e4nder Osteuropas, als auch in dem der griechischen oder spanischen Krise \u2013 lauthals Vorstellungen von einem \u201eEurop\u00e4ischen Marshallplan\u201c propagiert worden sind. Dieser historische Vergleich ist vielleicht nicht absolut treffend, aber die Frage stellt sich doch, ob es \u00fcberhaupt gemeinschaftlichen Politiken der Entwicklung gibt. Und es ist auch klar, dass auf europ\u00e4ischer Ebene so etwas wie \u2013 um die franz\u00f6sische Begrifflichkeit zu verwenden - eine \u201eEinrichtung des Territoriums\u201c einen zentralen Bestandteil jeglichen linken Programms f\u00fcr Europa bilden muss. Wir sollten niemals m\u00fcde werden zu wiederholen, dass man nicht unbeschr\u00e4nkt darauf bestehen kann, Europa als einen Raum der \u201efreien und unverf\u00e4lschten\u201c Konkurrenz zu definieren, jedenfalls wenn man will, dass es weiterhin existiert. Womit wir bei einer weiteren Frage w\u00e4ren, n\u00e4mlich der nach den Kr\u00e4ften welche langfristig f\u00fcr den Gedanken des Aufbaus Europas eintreten. Der politische Prozess um den Brexit scheint aufzuzeigen, dass gegenw\u00e4rtig niemand wirklich dazu bereit ist, die Kosten einer Zerst\u00f6rung der EU auf sich zu nehmen.", "Dies ist aber doch der explizite Diskurs eines ganzen Teils der Listen, welche zu dieser Europawahl antreten\u2026", "Ich habe von den ernsthaften Kr\u00e4ften gesprochen! Ich qu\u00e4le mich best\u00e4ndig mit der Frage, ob die europ\u00e4ischen multinationalen Unternehmen \u2013 die \u00fcbrigens nicht gleichm\u00e4\u00dfig auf die L\u00e4nder Europas verteilt sind \u2013 eigentlich den Aufbau Europas als solchen unterst\u00fctzen und welchen Grad von Nihilismus wir von Ihnen erwarten k\u00f6nnen, wenn etwa die Kosten Europas ihnen schlussendlich gr\u00f6\u00dfer erscheinen, als die davon zu erwartenden Vorteile. Auf der Linken \u2013 vor allem der extremen Linken \u2013 herrscht die Vorstellung, dass Europa eine Sache der Multis ist und dass sie daher nicht nur nicht dazu bereit sind, es fallen zu lassen, sondern es sogar um jeden Preis aufrechterhalten wollen, auch gegen all diejenigen, die darunter zu leiden haben. Ich bin mir da aber gar nicht so sicher. Vor einigen Jahren, als es um die Krise des Euro ging, sind einige interessante Artikel erschien, in denen erkl\u00e4rt wurde, dass das einzige Land, das von einer etwaigen Aufgabe des Euro profitieren w\u00fcrde, eben gerade Deutschland w\u00e4re! Alle Welt h\u00e4lt es f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich, dass Europa heute eine Sache Deutschlands geworden ist und dass demgem\u00e4\u00df Deutschland dieses Europa mit Klauen und Z\u00e4hnen verteidigen w\u00fcrde. Das ist \u00fcberhaupt nicht sicher. Sicher ist nur, dass ein Zusammenbruch der EU alle Seiten \u00e4u\u00dferst teuer zu stehen kommen w\u00fcrde.", "Angesichts des Brexit wissen doch bestimmte Unternehmen ganz schlicht, dass sie selbst im Falle eines harten Brexit weiterhin Profite einfahren werden: Die Leute essen doch weiterhin Joghurt, kaufen weiterhin Autos usw. Die britischen Unternehmen und ebenso auch die anderen haben doch entsprechende Pl\u00e4ne und k\u00f6nnten sich mittelfristig an alles anpassen, selbst wenn einige kurzfristig Geld verliehen werden und daher zu erkennen geben, dass sie eine andere L\u00f6sung vorziehen w\u00fcrden.", "In dieser historischen Epoche der Instabilit\u00e4t w\u00e4re es doch w\u00fcnschenswert, wenn sich eine andere Perspektive herausbilden k\u00f6nnte, welche wirklich eine linke Perspektive w\u00e4re, was eben nicht nur besagt, dass es Sozialprogramme gibt, sondern eben ein Eintreten f\u00fcr eine andere Auffassung von der Wirtschaft, von der Demokratie und von ihren Institutionen \u2013 und dies muss so schnell wie m\u00f6glich geschehen. Denn ohne einer journalistischen Besessenheit aufzusitzen, muss man doch auch von China reden. Europa hat Griechenland geradezu geopfert, angeblich aus Gr\u00fcnden finanzpolitischer Orthodoxie, in dem es Tsipras zu einer kontinuierlichen \u00dcberausbeutung der griechischen Bev\u00f6lkerung im Dienste des europ\u00e4ischen Bankensystems aufgezwungen hat, aber eben auch \u2013 wie dies in den Reden von Sch\u00e4uble deutlich wird \u2013 aus politisch-ideologischen Gr\u00fcnden: Es musste vor allem vermieden werden, dass das schlechte Beispiel eines Widerstandes gegen die Ausdehnung der Mitgliedspolitik \u2013 und damit eine Alternative zur Politik der best\u00e4ndigen Erneuerung der Verschuldung und der illegitimen Schulden \u2013 Gestalt annimmt und sich wie ein \u00d6lfleck auf dem Wasser gesamteurop\u00e4isch verbreitet. Aus diesem Grunde hat man den Griechen praktisch die Sehnen durchschnitten. Und man hat sie, gem\u00e4\u00df den Methoden des IWF, dazu gezwungen, eine massive Politik der Privatisierung umzusetzen. Die Griechen haben \u00f6ffentliche G\u00fcter verkaufen m\u00fcssen \u2013 unter anderem auch an China, das sich dadurch einen Br\u00fcckenkopf in Europa aneignen konnte, der sich inzwischen bis nach Italien und Ungarn erstreckt. Alle diese schwachen Kettenglieder, welche das \u00f6konomische Zentrum des Euro zugleich \u00fcberausbeuten und kontrollieren zu k\u00f6nnen geglaubt hatte, werden jetzt aufgrund des durchgesetzten Liberalismus zu Eintrittspunkten der chinesischen Konkurrenz. Genau an dieser Stelle k\u00f6nnen wir dann zurecht von einer Politik t\u00f6lpelhafter Schlaumeier oder auch von Zauberlehrlingen reden.", "Wie stehst du eigentlich \u2013 in Bezug auf den Gedanken einer europ\u00e4ischen gesellschaftlichen Linken - zu den Versuchen, \u00fcber eine \u201elateinische Front\u201c innerhalb Europas (Frankreich, Spanien Portugal, Italien Griechenland usw.) zu reden, wie sie in manchen Teilen der Linken Konjunktur haben?", "So wenig, wie ich daran glaube, dass der Sozialismus in einem kleinen Land allein m\u00f6glich ist, denke ich, dass sich S\u00fcdeuropa im Gegensatz zu Nordeuropa aufbauen k\u00f6nnte. Wir m\u00fcssen den Gedanken hinter uns lassen, dass das, was die einen an Gewinn davontragen, automatisch ein Verlust f\u00fcr die anderen ist", "In einem Artikel aus dem Jahr 2012 haben Thomas Hippler und H\u00e9l\u00e8ne Quiniou, gest\u00fctzt auf unterschiedliche Quellen, den Gedanken entwickelt, dass die Schr\u00f6der-Pl\u00e4ne Anfang der 2000er Jahre zu einer brutalen Absenkung der Arbeitskosten und der L\u00f6hne der deutschen Werkt\u00e4tigen gef\u00fchrt hat \u2013 wodurch Deutschland innerhalb eines Binnenmarktes mit Einheitsw\u00e4hrung sehr wettbewerbsstark geworden war. Indem es seine kleinen Autos exportierte, die billiger geworden waren, hat Deutschland seine Arbeitslosigkeit in die L\u00e4nder des S\u00fcdens exportiert \u2013 und zwar im selben Augenblick, in dem die EU esist f\u00fcr diese L\u00e4nder interessant machte, sich privat oder \u00f6ffentlich zu verschulden.", "Es wird kein Weg an dem deutschen Problem vorbei. Vor einigen Jahren hatten sich die Zeitschriften The Economist und Financial Times des Begriffs des reluctant hegemon (des \u201eHerrschenden wider Willen\u201c) bedient, um Deutschlands Rolle in Europa zu kennzeichnen. Als ob eben Deutschland die Vorteile aus einer faktischen Herrschaft in Anspruch nehmen wollte, ohne aber die damit verbundenen politischen Verantwortlichkeiten als solche zu \u00fcbernehmen. Denn Hegemon zu sein, das bedeutet eben nicht nur, Ressourcen abzupumpen, sondern eben auch, alle Beteiligten in ein gemeinsames Projekt hinein zu integrieren. Der enorme Handels\u00fcberschuss Deutschlands steht eindeutig im Widerspruch zu den Regeln der EU, aber Br\u00fcssel macht im Wortsinne gar nichts zu diesem Thema. Das hat mich gelegentlich dazu veranlasst, provokante Thesen der folgenden Art ins Auge zu fassen: \u201eDeutschland ist das Land, in welchem sich vor allem eine Bewegung f\u00fcr den Aufbau eines anderen Europas entwickeln muss, wenn man n\u00e4mlich erreichen will, dass dadurch die Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisse umgew\u00e4lzt werden k\u00f6nnen\u201c \u2013 und \u00fcbrigens ist es auch das Land wo es gegenw\u00e4rtig am schwierigsten sein d\u00fcrfte, dies zu erreichen, es sei denn der Aufstieg der AfD l\u00f6ste einen schockartigen Reflex nach links aus. In S\u00fcdeuropa kann man sich durchaus Bewegungen vorstellen, welche sich gegen die Austerit\u00e4t wehren, im Osten oder in Frankreich ebenfalls, aber in Deutschland selber ist das doch sehr schwierig. Und zugleich ist es aber von entscheidender Bedeutung. Wenn sich in Deutschland nichts in Bewegung setzt, dann k\u00f6nnte sich keine gesellschaftliche und politische Alternative in Europa durchsetzen, schon gar nicht in den \u201elateinischen\u201c oder auch \u201emittelmeerischen\u201c L\u00e4ndern, welche dann ihren kleinen Haushalt jeweils f\u00fcr sich managen w\u00fcrden \u2013 in welcher W\u00e4hrung dann \u00fcbrigens?", "Die Kernthese des Artikels von Thomas Hippler war doch die Aussage, dass die europ\u00e4ische Politik es sich als Kernvorhaben vornehmen m\u00fcsste, die deutschen Arbeiter dabei zu unterst\u00fctzen, die 20 Prozent an Lohn zur\u00fcck zu erobern, die sie in den letzten 15 Jahren verloren haben.", "Ganz genau! Damit sind zwar nicht alle einverstanden, aber bei n\u00fcchterner Betrachtung ist das doch offensichtlich. Es gibt einen Zusammenhang zwischen diesem Verlust an Kaufkraft und der Ausrichtung der deutschen Wirtschaft auf den Export \u2013 als andere Seite des Neomerkantilismus, von dem wir gesprochen haben, wie er jedem Gedanken an ein soziales Europa und auch schon jeder gemeinsame Entwicklungspolitik als Hindernis entgegensteht. Die deutschen nennen das dann \u201eTransferzahlungen\u201c und sprechen dabei von den Geldern, welche an die weniger entwickelten Bereiche des Kontinents ausgezahlt werden. Es w\u00e4re einmal n\u00f6tig, in dieser Hinsicht alles offen auf den Tisch zu legen und \u00fcber die massiven indirekten Transfers aus den L\u00e4ndern des S\u00fcdens zu reden, von denen die deutsche Wirtschaft profitiert.", "\u00dcbrigens sollte man einfach wirklich damit aufh\u00f6ren, immer von \u201cden Deutschen\u201c zu reden. Darin liegt vielleicht eines der sichtbarsten Zeichen f\u00fcr unsere Niederlagen: Wir sehen uns darauf zur\u00fcckgeworfen, in Begriffen von Nationen zu reden, wo es doch in Wirklichkeit darum geht, dass die Mehrheit der Deutschen, von denen wir reden, die Werkt\u00e4tigen, die gro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung, die Kaufkraft zur\u00fcckgewinnen, welche ihnen ihre Regierungen genommen hat -und zwar mit Unterst\u00fctzung der Werkt\u00e4tigen der anderen L\u00e4nder. Denn dann k\u00e4me wieder Bewegung in die Sache.", "In der Tat w\u00e4re es dringend n\u00f6tig, dass es geradezu zu einem systematischen Reflex der Solidarisierung mit allen K\u00e4mpfen k\u00e4me, welche die gegenw\u00e4rtigen Aufteilungen infrage stellen.", "Ist nicht gerade die EU, welche viele doch als ein Hindernis betrachten, das beste Instrument, um gewisserma\u00dfen zugleich den welfare state, die Entlohnung und die Arbeitsbedingungen usf. als solche anzusprechen?", "Ganz viele Leute \u2013 \u00fcbrigens nicht alles Linke \u2013 vertreten die Auffassung, dass eine \u00dcberwindung der Fiskalkonkurrenz innerhalb der EU die Bedingung sine qua non f\u00fcr einen Erhalt Europas ist. Es ist sehr schwierig sich \u00fcberhaupt so etwas wie einen europ\u00e4ischen Haushalt vorzustellen, ohne dass dies gekl\u00e4rt ist. Piketty und seine Freunde machen dazu interessante Vorschl\u00e4ge, wie auch Varoufakis und DiEM25, aber der grundlegende Gedanke bleibt richtig, dass es erforderlich ist, die Idee eines europ\u00e4ischen Haushalts erneut zu propagieren, indem man gemeinsame Programme f\u00fcr eine alternative Entwicklung vorlegt. Und dieser ist v\u00f6llig unvereinbar mit der Fiskalkonkurrenz, wie sie sich die Mitgliedstaaten liefern. Damit stellt sich wiederum die Frage, worin heute die unterschiedlichen Formen des Nationalismus in Europa bestehen. Alle Welt starrt heute wie gebannt auf die Xenophobie der Polen oder der Italiener. Aber der deutsche und oder holl\u00e4ndischen Nationalismus ist genauso m\u00e4chtig wie dieser. Ich spreche hier vom materiellen Nationalismus der herrschenden Klassen der unterschiedlichen L\u00e4nder, nicht von dem blo\u00df stimmgewaltigen Souver\u00e4nismus. Hier gibt es eine Art von Syndikat der Sonderinteressen, dass es zu durchbrechen gilt. Das ber\u00fchrt die sehr komplizierte Frage des Gleichgewichts, wie es heute in Europa zwischen dem F\u00f6deralismus (bzw. dem Pseudof\u00f6deralismus) und dem Nationalismus besteht. Das Europa von Schmidt und Giscard war nicht darauf aus, die europ\u00e4ischen \u201eWohlfahrtstaaten\u201c als solche zu demontieren. Ganz im Gegenteil hatte es f\u00fcr sie einen Rahmen bereitgestellt, innerhalb dessen sie erhalten bleiben konnten \u2013 einen Rahmen, der sogar ein relativ hohes Niveau an sozialen Rechten enthielt, wie sie die breiten heute zu verlieren bef\u00fcrchten. Die Wende kam dann mit Maastricht \u2013 und dabei handelte es sich um eine weltweit vollzogene Wende. Seit 1992, d. h. seit seiner Umorientierung auf die \u201efreie und unverf\u00e4lschte Konkurrenz\u201c, funktioniert daher dieses Syndikat nicht mehr auf die gleiche Weise. Die Festung des Nationalismus in Deutschland ist immer noch sehr viel mehr die gro\u00dfe Koalition [als solche] als alle anderen Elemente der Politik, auch wenn die AfD zu einer durchaus beunruhigenden Kraft herangewachsen ist."], "Ein F\u00f6deralismus nach dem Ende der Nationen?": ["In Bezug auf die Frage des europ\u00e4ischen demos hat doch Varoufakis in Erinnerung gerufen, dass in den USA alle Armen, neben unterschiedlichen lokalen Hilfen, Lebensmittelgutscheine erhalten, welche von Instanzen des Bundesstaates unterzeichnet sind. Was denkst du \u00fcber den Gedanken einer europ\u00e4ischen Sozialdividende, wie sie der Europ\u00e4ische Fr\u00fchling vorschl\u00e4gt?", "Es ist bereits positiv, wenn wir \u00fcber derartige Vorschl\u00e4ge diskutieren. Aber die \u00dcbertragung von Ma\u00dfnahmen des amerikanischen Bundesstaates auf Europa versteht sich nicht von selbst. Dabei geht es auch Begriff dieser F\u00f6deration als solchen. [...]", "Das f\u00f6derale Projekt in Europa bezieht sich in meiner Sicht auf das Manifest von Ventotene von Altiero Spinelli, in dem eine Auffassung von F\u00f6deration vertreten wird, die eben nicht genau mit derjenigen \u00fcbereinstimmt, wie sie die USA vertreten. Eine derartige F\u00f6deration hat noch niemals existiert \u2013 aus dem einfachen Grunde, dass sie eben nicht pr\u00e4-national, sondern post-national ist. Und es ist in der Tat ganz unm\u00f6glich, eine derartige F\u00f6deration ins Auge zu fassen, ohne dass die Gemeinschaft zumindest minimal in die Schaffung eines sozialen Schutzes im Ma\u00dfstab Gesamteuropas investiert. [\u2026] Im Ausgang von der zum Teil ja wahren Vorstellung, dass es der Staat gewesen ist, der in jeder der europ\u00e4ischen Nationen das Volk als solches geschaffen hat, k\u00f6nnte man zu dem Gedanken \u00fcbergehen, dass es, damit ein europ\u00e4isches Volk existieren kann, zumindest das \u00c4quivalent eines Staates auf der europ\u00e4ischen Ebene geben m\u00fcsste, welcher dann alle seine B\u00fcrger als ebenso viele Untertanen behandeln w\u00fcrde. Ich will nicht behaupten, dass dies v\u00f6llig falsch ist, etwa wenn wir dem Wort 'Staat' genau den Sinn geben, wie dies Rousseau im 'Gesellschaftsvertrag' tut, n\u00e4mlich als dasjenige, was der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t und dem \u201eallgemeinen Willen\u201c entspricht: Das gemeinsame Interesse ergibt sich aus der Tatsache, dass eine Autorit\u00e4t existiert, eine kollektive Gewalt, welche alle ihre Einwohner in gleicher Weise behandelt, weil sie n\u00e4mlich aus ihnen hervorgeht. Aber dies ist eine \u00dcberlegung a priori, die v\u00f6llig unhistorisch bleibt. In der heutigen Welt bedeutet Gleichbehandlung, da wir eben nicht alle von Null ausgehen, daher gerade die Ber\u00fccksichtigung der Ungleichheiten, von denen wir gerade gesprochen haben \u2013 also der individuellen, der klassenm\u00e4\u00dfigen, der regionalen Ungleichheiten \u2013 als Probleme, denen sich der Aufbau Europas stellen muss. Das ist nun \u00fcberhaupt nicht das, was die gegenw\u00e4rtige EU betreibt. Man uns hier sofort die Frage stellen, welche Kr\u00e4fte dann in den europ\u00e4ischen Institutionen derartige auf konkrete Situationen und Bedingungen bezogene Politiken der Egalisierung durchsetzen k\u00f6nnten, m\u00fcssen wir hier auf den Gedanken der Konstitution eines demos von unten zur\u00fcckgreifen. Und damit stehen wir erneut vor derselben Schwierigkeit, wie man sie unaufh\u00f6rlich al jenen entgegen h\u00e4lt, welche f\u00fcr ein demokratisches Europa eintreten: Dieser demos ist einfach nicht zu finden. Ich lasse mich aber nicht in eine derartig statische Betrachtung des Problems einsperren, welche es gerne so h\u00e4tte, dass entweder dieser europ\u00e4ische demos bereits existiert und die institutionellen Ver\u00e4nderungen durchsetzen wird, welche er ben\u00f6tigt, oder aber,dass er \u00fcberhaupt nicht existiert und auch niemals entstehen kann, weil eseinfach keine Autorit\u00e4t gibt, die dazu in der Lage w\u00e4re, ihn zukonstituieren. Damit sind wir darauf zur\u00fcckgeworfen, zu untersuchen, wie die Konstruktion des demos auf der nationalen Ebene erfolgt ist und was davon auf einen postnationalen Ma\u00dfstab \u00fcbertragen werden kann. Jedenfalls ist klar, dass historisch ein demos immer von kollektiven Bewegungen aufgebaut worden ist \u2013 wobei Bewegungen hier bedeuteten, dass es eine Zielsetzung, ein Programm und eine Partei im weiten Sinne dieses Begriffs gegeben hat (ich habe fr\u00fcher einmal von einer \u201ePartei Europas\u201c gesprochen, wie sie durch den Kampf gemeinsame soziale Forderungen in den unterschiedlichen L\u00e4ndern hervorgebracht werden k\u00f6nnte). Hier, denke ich, hat Varoufakis, der sich zweifellos keine Illusionen dar\u00fcber macht, die Dinge von jetzt auf gleich ver\u00e4ndern zu k\u00f6nnen, dennoch Recht: Wenn man nicht von jetzt an der Frage nachgeht, wie man Bewegungen oder auch Wahlk\u00e4mpfe bzw. andere Kampagnen auf eine transnationale Art und Weise organisieren kann, dann kann man ganz sicher sein, dass einem dies niemals gelingen wird. Wenn man aber umgekehrt die Frage des politischen Aufbaus eines europ\u00e4ischen demos wirklich dynamisch stellen will, dann braucht man in der Tat mehrere Kategorien. Braucht man daf\u00fcr transnationale politische Parteien? Eine Antwort auf diese Frage ist durchaus \u201eJa!\u201c, aber ganz offensichtlich hat die Parteiform ihre Grenzen erkennen lassen und sie hat jedenfalls auch niemals alleine existiert \u2013 was sind also die anderen Formen, um die es hier geht? Der pragmatistische Philosoph Richard Rorty hat einmal, gest\u00fctzt auf die amerikanische Erfahrung, eine gro\u00dfe Dichotomie zwischen Bewegungen und Kampagnen vorgeschlagen \u2013 letzteres nicht im Sinne der Wahlk\u00e4mpfe, sondern im Sinne einer Mobilisierung der \u00f6ffentlichen Meinung in Bezug auf bestimmte Zielsetzungen, welche sich in endlicher Zeit erreichen lassen.", "Ich denke, dass dieser Ansatz einige Antworten auf eine ganze Reihe von taktischen und sogar strategischen Schwierigkeiten zu bieten hat. Man k\u00f6nnte in diesem Sinne ins Auge fassen, unsere transnationalen Aktivit\u00e4ten einerseits unter den Bewegungen aufzuteilen \u2013 in Bezug auf das Klima und die Fragen der Umwelt, oder zu fragen der Minderheitenrechte (in welchen es in Wirklichkeit oft um Mehrheiten geht, wobei Feminismus und Antirassismus in dieser Hinsicht die wichtigsten Beispiele darstellen) \u2013 und andererseits auf Kampagnen zur Frage der Aufnahme von Migranten, zur Frage der Steuervermeidung und zur Frage der Sicherung der Qualit\u00e4t des \u00f6ffentlichen Dienstes. Auch die Kampagnen der Vergangenheit f\u00fcr Abr\u00fcstung und Frieden enthalten f\u00fcr uns historisch bedeutende internationale Beispiele. Dabei sind die 'Geometrien' von Bewegungen und Kampagnen nicht genau gleich. Und auch die Aufteilung zwischen rechts und links wird dadurch nicht abgeschafft, aber jeder sieht doch gleich, dass ihre Definition komplizierter geworden ist.", "Sind dann demgem\u00e4\u00df die Austerit\u00e4tspolitik, die Aufnahme von Migranten und die \u00dcberzeugung von der Notwendigkeit Europas etwa Kriterien, aufgrund derer man sich etwa f\u00fcr bestimmte linke Programme in dem gegenw\u00e4rtigen europ\u00e4ischen Wahlkampf entscheiden kann?", "Der Neofaschismus in Europa behauptet ja, dass es einen direkten Zusammenhang gibt zwischen der Ankunft der Migranten in Europa und der Austerit\u00e4tspolitik. Dieses Argument l\u00e4sst sich ziemlich leicht rational demontieren. Allerdings ist es doch ein bisschen komplizierter, den Kampf gegen die Austerit\u00e4t mit dem Eintreten f\u00fcr eine demokratische \u00d6ffnung der Grenzen \u2013 also mit etwas, was man einen idealen Internationalismus nennen k\u00f6nnte \u2013 \u00fcberzeugend zu verkn\u00fcpfen. Diese beiden Ziele zu verkn\u00fcpfen, stellt ganz offensichtlich eine Zielsetzung der Linken dar, welche hier sowohl eine soziale als auch eine moralische Rolle auszuf\u00fcllen hat. Aber zu behaupten, dass das eine das andere bedingt, finde ich doch ein bisschen zweifelhaft. In negativer Hinsicht ist der Nationalismus eine dauerhafte Basis f\u00fcr den Rassismus und die \u00dcberwindung des Nationalismus ist eine notwendige Grundlage f\u00fcr eine Umkehrung aller Formen der Austerit\u00e4tspolitik. Entweder berichtigt Europa seine neoliberale Ausrichtung oder ein europ\u00e4isches Land nach dem andern wird darin versinken in beiden F\u00e4llen bleibt der Nationalismus der Feind. Wenn man positiver herangehen m\u00f6chte, ist die Artikulation einer Politik der Aufnahme mit einer anderen Sozialpolitik genau das, was die Funktion einer f\u00f6deralen Regierung in Europa w\u00e4re \u2013 unter der Bedingung, auch hier zu wiederholen, dass es noch zu (er)finden bleibt, was diesen F\u00f6deralismus ausmachen kann und soll."], "Internationalismus heute": ["Ich m\u00f6chte hier ein bisschen des Teufels Advokat f\u00fcr eine Art von Ultraf\u00f6deralismus spielen (und k\u00f6nnte mich auch daf\u00fcr auf Rosa Luxemburg berufen). Stellen nicht die europ\u00e4ischen Werkt\u00e4tigen schon als solche die internationale Einheit dar, welche die Grundlage eines gemeinsamen politischen Willens bilden kann, der in keiner Weise regional oder national ist, sondern eben ganz einfach der europ\u00e4ische Arbeiter? [...]", "Das geht alles auf einen Gedanken von Marx zur\u00fcck, dass n\u00e4mlich \u201edie Arbeiter kein Vaterland\u201c haben. Offensichtlich liegt dem bei ihm zu Anfang eine gro\u00dfe Dialektik der Negativit\u00e4t zu Grunde: Die Arbeiter werden doch nicht das verteidigen, dass man sie beraubt hat. Die Tatsache, dass man sie dessen beraubt hat stellt nicht einfach ein Moment der Armut dar, sondern ist auf gewisse Weise ein Reichtum, eine Macht aber die Geschichte hat inzwischen \u00fcberw\u00e4ltigend bewiesen, dass es einfach nicht wahr gewesen ist, dass die Arbeiter kein Vaterland hatten. Selbst die heutigen eingewanderten Arbeiter, die ich als auf Irrfahrt zwischen Norden und S\u00fcden begreife, definieren sich selber nicht als vaterlandslose Gesellen. Das hei\u00dft keineswegs, dass ich den internationalistischen Idealismus nicht wertsch\u00e4tzen w\u00fcrde, der doch einen grundlegenden Bestandteil des Kommunismus darstellt, als eine Kraft, welche wir zu einem betr\u00e4chtlichen Teil unseren geschichtlichen Widerstand gegen\u00fcber dem Kapitalismus zu verdanken haben. Aber das ist doch ein Idealismus.", "Ja, aber wie du eben gesagt hast, bef\u00e4higt er eben \u2013 wie jeder Idealismus \u2013 durchaus zum Handeln.", "Hier geht es um die Frage, ob die Arbeiterklassen heute die einzige gesellschaftliche Basis f\u00fcr den Internationalismus bilden oder auch f\u00fcr die \u00dcberwindung der Nationalismen in Europa. Eine \u00e4u\u00dferst pessimistische Sichtweise der gegenw\u00e4rtigen Lage w\u00fcrde sie eher als Massen betrachten, denen es nur noch darum geht, ihre erworbenen Rechte zu erhalten, welche sichdoch in einem raschen Prozess des Zerfalls befinden. Damit kommen wir auf unseren Gedankenaustausch \u00fcber den Populismus zu Beginn dieses Gespr\u00e4chs zur\u00fcck. Der rechte Populismus beschleunigt die Transformation nicht der Arbeiterklasse insgesamt, sondern nur eines Teils der Arbeiterklasse in eine \u201ereaktion\u00e4re Masse\u201c, wie dies Marx einmal Bezug auf die Kleinbauernschaft formuliert hat (und dieser Satz hatte dann \u00fcbrigens katastrophale Auswirkungen f\u00fcr die weitere Konzipierung einer demokratischen sozialistischen Politik). Es handelt sich hier nicht um Leute, \u201ewelche nichts zu verlieren, aber eine Welt zu gewinnen\u201c h\u00e4tten, sondern vielmehr um solche, die unter dem \u2013 keineswegs vollst\u00e4ndig eingebildeten \u2013 Gef\u00fchl leiden, jeden Tag ein bisschen mehr von dem zu verlieren, was sie schon hatten. Daraus ergibt sich die Frage, ob es m\u00f6glich ist einen Internationalismus auf einer prinzipiell defensiven Grundlage aufzubauen. Dar\u00fcber hinaus verweist uns dies auf das Problem der Definition der Arbeiterklasse bzw. des Proletariats heute. Hierzu muss man Marx wieder lesen, insbesondere den letzten Abschnitt des ersten Buchs des Kapital und sich die Frage stellen, worin eigentlich das \u201eBev\u00f6lkerungsgesetz\u201c des globalisierten Kapitalismus besteht, in dem wir heute leben. Wir alle haben die Lehre vertreten, dass Marx niemals die Zeit daf\u00fcr gehabt habe, die Schlussfolgerungen aufzuschreiben, welche sich aus dem Kapital im Hinblick auf die Herausbildung und die Handlungsf\u00e4higkeit der Arbeiterklasse ergeben. Es sei bei der Ausbeutung stehen geblieben. Am Ende des dritten Buches des Kapital findet sich ein Kapitel mit dem Titel \u201edie Klassen\u201c: drei Abs\u00e4tze und einen Schluss. Dabei handelt es sich um ein Kapitel \u00fcber die Verteilung der Einkommen, \u00fcber das Entsprechungsverh\u00e4ltnis, wie es zwischen den Produktionsverh\u00e4ltnissen und dem Distributionsverh\u00e4ltnis besteht. Nun ist aber der Aufbau der Klasse als eines historischen Handlungstr\u00e4ger etwas ganz anderes, es handelt sich hier dann um eine politische F\u00e4higkeit. Und diese F\u00e4higkeit beruht auf dem Gedanken, dass es nicht allein ein gemeinsames Interesse gibt sondern immer auch eine Art von \u00dcberwindung der inneren Gegens\u00e4tze in Richtung auf die Einheit in Bezug auf das historische Ziel, eine Alternative zum Kapitalismus. Die Kapitel des Kapital, welche sich mit dem Bev\u00f6lkerungsgesetz befassen beziehen sich ganz genau darauf. Marx' Gedanke ist es hier ganz klarerweise, dass es eine vereinigte Klasse geben wird, welche man dann als Proletariat bezeichnen kann. Und Marx neigte dazu, diese Entwicklung f\u00fcr etwas v\u00f6llig unvermeidliches zu halten. Seine gesamte Argumentation ist auf einer Art und Weise aufgebaut dass er zeigen kann, wie die drei Definitionen der Klasse, welche er gleichzeitig im Kapital ausgearbeitet hat, letztlich konvergieren: Erstens, dasjenige, was er als \u201eProletariat\" bezeichnet, d. h. die radikale Unsicherheit der Existenzbedingungen; zweitens die \u201eArbeiterklasse\u201c, will sagen, ihre Funktion innerhalb der Produktion \u2013 dabei sind die Unsicherheit die produktive Funktion eben nicht genau dieselben Sachen. Und drittens die \u201eLohnarbeit\u201c, d. h. die Unterwerfung unter die Rechtsform des Lohns.", "Aber diese Lohnarbeit, von der Marx gesprochen hat, liegt historisch vor den Auswirkungen der Klassenk\u00e4mpfe der Arbeiterbewegung und enth\u00e4lt insbesondere keine Dimension sozialen Schutzes oder auch indirekter Lohnanteile usf. Er hatte es mit einer Lohnarbeiterschaft zu tun, welche als solche noch auf die Prekarit\u00e4t zur\u00fcckgeworfen war. Diese drei Definitionen der ausgebeuteten Klasse bei Marx sind nicht nur keineswegs identisch, sondern wir m\u00fcssen uns auf Fragen ob sie in der heutigen Welt \u00fcberhaupt konvergieren.Das l\u00e4sst sich mit Grund bezweifeln. Aus diesem Grund habe ich den Versuch gemacht, den Gedanken zu entwickeln, dass es unterschiedliche Typen der Prekarisierung gibt. Im Anschluss an die Terminologie des gro\u00dfartigen Buchs von Saskia Sassen (Frankfurt a. M., 2015) gibt es also zun\u00e4chst die Prekarit\u00e4t des Typs der Ausgrenzung, welcher massiv die Lage in den L\u00e4ndern des S\u00fcdens beherrscht. Sassen beschreibt den schrecklichen Prozess des Landraubs und der Ver\u00e4nderung Existenzbedingungen der kleinen Bauern und Fischer in Afrika und Lateinamerika aufgrund der neuen Phase in der Entwicklung der multinationalen Unternehmen, welche Formen eines wahrhaften \u201eWirtschaftskrieges\u201c annimmt, wie dies Amina Traor\u00e9 formuliert hat. Wir sind damit in eine neue Phase eingetreten, nicht allein an eine Phase der urspr\u00fcnglichen Akkumulation, sondern auch der Entwurzelung der Bev\u00f6lkerung. Dieser Prozess wirft dann die Migranten auf den Weg ins Exil des Nordens und wird dies bald auch f\u00fcr die Klimafl\u00fcchtlinge tun. Auf der anderen Seite stehen wir vor der Prekarisierung der alten Arbeiterklassen des Nordens, wie sie sich aus dem Abbau der Systeme der sozialen Sicherung ergibt sowie was damit genannten angeht der Systeme der Rekrutierung und des Lohnarbeit Vertrags, welche den Arbeiterklassen eine relative Stabilit\u00e4t gesichert hatten (aufgrund einer Garantie, die in heftigen K\u00e4mpfen errungen worden war, aber doch inzwischen von Recht und durch den Staat garantiert wurde). Ich greife hier die Terminologie auf, wie sie Robert Castel 1995 in seinem Buch \u00fcber die Metamorphosen der sozialen Frage vorgeschlagen hat, der hier von einer \u201eDesintegration\u201c [d\u00e9saffiliation] spricht. Entwurzelung und Desintegration sind zwei Formen der Prekarisierung, die keine \u201eKlasse\u201c zu einer Einheit zusammenbringen. Man k\u00f6nnte sagen dass dies die Aufgabe einer politischen Bewegung w\u00e4re: Die Aufteilung zu \u00fcberwinden und ein gemeinsames Interesse dieser unterschiedlichen Fraktion der ausgebeuteten Klasse in der heutigen Welt entstehen zu lassen. Eine solche Bewegung m\u00fcsste unvermeidlich transnational sein.", "In beiden F\u00e4llen k\u00f6nnten sie auf die multinationalen Unternehmen abzielen, die im S\u00fcden enteignen und im Norden die Bedingungen des Lohnarbeitsverh\u00e4ltnisses ver\u00e4ndern.", "Ja \u2013 und damit stehen wir vor der Frage, welche Bewegung es dann sein k\u00f6nnte, welche den Widerstand gegen den Zugriff der multinationalen Unternehmen zusammenbringen, vereinigen und ideologisch inspirieren k\u00f6nnte \u2013 und welche Zielsetzungen dabei zu verfolgen w\u00e4ren.", "Ein Werkzeug, das wenigstens ungef\u00e4hr der Gr\u00f6\u00dfenordnung der multinationalen Unternehmen entspricht \u2013 scheint da die Europ\u00e4ische Union f\u00fcr uns nicht gerade passend zu kommen?", "Ja durchaus \u2013 das sind blo\u00df zwei Bedingungen zu verwirklichen: erstens muss es eine Bewegung geben zweitens muss sie in Europa die Macht \u00fcbernehmen \u2026 [Gel\u00e4chter]", "Ja damit ist die Gr\u00f6\u00dfe der Aufgabe umrissen!"], "Reform und Revolution \u2013 die Gegens\u00e4tze neu denken": ["Jeder Wille, dadurch Widerstand zu leisten, dass man sich in einen Raum einschlie\u00dft, in welchen die reale Macht nicht anwesend ist, welche also nicht derjenige ist, in dem sich die Konzentration der \u00f6konomischen und politischen Macht vollzieht, ist von vornherein und per definitionem zum Scheitern verurteilt.", "Was hie\u00dfe es denn eigentlich in der gegenw\u00e4rtigen Situation, \u201erevolution\u00e4r\" zu sein? Wie w\u00fcrdest du den Versuch beurteilen, in den gegenw\u00e4rtigen europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen alles das ausfindig zu machen, was in den Dienst eines konkreten Reformismus gestellt werden k\u00f6nnte und dann alles das, was sofort m\u00f6glich ist, bis zur letzten Konsequenz zu verfolgen?", "Zun\u00e4chst einmal ist festzuhalten, dass ein Austritt aus den europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen keine Revolution darstellt. Aber es gibt durchaus etwas Revolution\u00e4res in dem Ansatz, ein Europa zu wollen, das eine Politik gegen die Austerit\u00e4t verfolgt \u2013 zun\u00e4chst, weil die gegenw\u00e4rtige EU zutiefst reaktion\u00e4r und konservativ ist. In jeder historischen Epoche muss man den Gegensatz von Revolution und Konterrevolution, bzw. der pr\u00e4ventiven Konterrevolution, als solchen definieren. Die Entgegensetzung von Reformen und Revolution muss im Verh\u00e4ltnis zur Geschichte und zu den Gegebenheiten des heutigen Kapitalismus neu durchdacht werden.", "Die unter den Marxisten zu Beginn des 20. Jahrhunderts diskutierte Frage bezog sich darauf, was man mit dem Staat machen sollte. Die unermesslich gro\u00dfe Bedeutung von Rosa Luxemburg \u2013 wenn man denn ihren gesamten Weg bis 1919 betrachtet \u2013 liegt doch darin, dass sie sich selbst abseits des Gegensatzes zwischen beanstandeten Linien verordnet hat. Auch die Lekt\u00fcre von Bernstein ist sehr interessant. Wie viele andere habe ich in meiner Jugend Lenin, Luxemburg und andere als einen gro\u00dfen, evolution\u00e4ren Block gesehen, welcher sich dem Reformismus gegen\u00fcber verweigerte und den Kompromiss ablehnte, der die Arbeiterbewegung schlussendlichzu einem Transmissionsriemen des Kapitalismus gemacht h\u00e4tte. Das erspartemir zun\u00e4chst, Bernstein zu lesen \u2013 und es war ganz praktisch. Nachdem ich 1976 ein Buch \u201e\u00dcber die Diktatur des Proletariats\u201c geschrieben hatte, gewisserma\u00dfen \u201eals Ehrensache\u201c, habe ich dann endlich doch noch Bernstein gelesen und ich bin heute \u00fcberzeugt davon, dass seine Formulierung \u201edas Endziel ist nichts, die Bewegung ist alles\u201c ganz tiefgreifend richtig ist. Noch jenseits der Art und Weise wie Bernstein dieselbe angewendet hat, konvergiert sie jedenfalls mit der Formulierung von Marx in der Deutschen Ideologie, in welcher er den \"Kommunismus\" als \"diewirkliche Bewegung\u201c bezeichnet, \u201ewelche den jetzigen Zustand aufhebt\u201c d. h. das Endziel ist nichts unabh\u00e4ngig von der Bewegung, die dorthin f\u00fchrt.", "Wodurch unterscheidet sich demnach eine Bewegung der Anpassung von einer Bewegung der radikalen Fragestellung oder der Transformation? Dazu hat Wallerstein sehr richtige Sachen formuliert (insbesondere in seinen letzten Konferenzen \u00fcber \u201eDie globale Linke: gestern heute und morgen\u201c). Das hat mich gleicherma\u00dfen davon \u00fcberzeugt, dass die gesamte historische Linke in der Welt sich einen Prozess der Transformation vorgestellt hat, der in zwei Etappen verl\u00e4uft: zun\u00e4chst m\u00fcsse man sich der Staatsmacht bem\u00e4chtigen und dann sich des Staates bedienen um die Gesellschaft zu transformieren. Wallerstein sagt nun, dass der erste Schritt gelegentlich funktioniert und der zweite niemals darauf folgt. In der Frage des vom Staat zu machenden Gebrauchs muss also etwas ganz neu bedacht werden. Damit wird nichts von dem aufgehoben, was Lenin in Staat und Revolution und anderen Texten \u00fcber die Dialektik des \u201eStaates als Nicht-Staat\u201c geschrieben hat, welche sich zueinander verhalten wie Wasser und \u00d6l: auf der einen Seite steht die Zentralisierung, auf der anderen Seite die Selbstverwaltung und die Basis Demokratie \u2013 eine Einheit der Gegens\u00e4tze, welche Rosa Luxemburg gegen ihn in jenen tragischen Jahren zu verteidigen suchte.", "Die Aufgabe besteht hier darin diese Artikulation in den Begriffen von Reform und Revolution als solche neu zu durchdenken. In den 1960er- und 70er-Jahren haben einige italienische Kommunisten den Gedanken der \u201eStrukturreformen\u201c in die Debatte eingebracht und offensichtlich waren wir \u201eRevolution\u00e4re\u201c in Frankreich v\u00f6llig gegen derartige \u00dcberlegungen. Ihr strategischer Punkt ist damals gewesen, dass es Reformen geben k\u00f6nnte, welche keine Anpassung darstellen, sondern vielmehr das System bis zu einem Punkt vorantreiben, wo es sich gezwungen sieht, seine Natur zu ver\u00e4ndern. Welche antikapitalistischen Reformen w\u00fcrden dem Kapitalismus Paroli bieten oder ihn in die Defensive zwingen k\u00f6nnen? Heute ist es zweifellos die \u00f6kologische Frage, in Bezug darauf, welche Debatte am konkretesten gef\u00fchrt wird und die voranzutreiben das gr\u00f6\u00dfte Interesse bietet.", "Kann man eine Forderung wie die nach dem Grundeinkommen in diese Kategorie einordnen?", "Ja, durchaus, und wenn man dir sagt, dass der Kapitalismus nicht zugleich mit den Systemen der sozialen Sicherheit und einer ausgedehnten indirekten Entlohnung existieren kann, solltest du antworten, dass eben genau dies das verfolgte Ziel ist: wir sollten uns auch nicht Illusionen machen, dass es leicht fallen wird, eine derartige Sache durchzusetzen. Und man muss sich durchaus fragen, in welchem Ma\u00dfe der Kapitalismus ein minimales Niveau des sozialen Schutzes braucht \u2013 oder eben nicht. Denn die absolute Prekarit\u00e4t es f\u00fcr den Kapitalismus nicht ideal, insbesondere nicht in Europa. Nicht nur weil sie politisch gef\u00e4hrlich w\u00e4re, sondern auch weil das auf Widerspr\u00fcche verweist, welche Marx schon vorhergesehen hatte: Auf der einen Seite ist es erforderlich, auszubeuten und best\u00e4ndig die Ausbeutungsrate zu erh\u00f6hen, die Werkt\u00e4tigen immer weiter verarmen zu lassen. Auf der anderen Seite m\u00fcssen Massenprodukte an Konsumenten verkauft werden, die eben auch Werkt\u00e4tige sind. Die L\u00f6sung, welche der Finanzkapitalismus daf\u00fcr gefunden hat, gleicht einer Flucht nach vorn, indem er n\u00e4mlich massenweise Kredite vergibt.", "In Bezug auf die Frage des Grundeinkommens ist eines der entscheidenden Momente, um die es geht, das Generationenverh\u00e4ltnis: Es geht schlicht darum, den Jugendlichen die M\u00f6glichkeitzu bieten, eine Ausbildung und eine Anstellung zu finden, welche sie nicht v\u00f6llig hilflos einem System der Verschuldung ausliefert, wie sich gegenw\u00e4rtig auch in Frankreich, vor allem aber in den vereinigten Staaten und in England durchsetzt. Der allgemeine Gedanke dieses Ansatzes besteht eben darin, den Individuen insbesondere den ernsten unter ihnen, ein wenig Autonomie und ein paar Verteidigungsm\u00f6glichkeiten zu verschaffen \u2013 angesichts eines verwilderten Arbeitsmarktes und eines Systems der Konsumentenkredite, das sich zu einer modernen Form der Sklaverei ausgewachsen hat. Man kann sich \u00fcbrigens auch vorstellen, dass das Einkommen, um das es hier geht, nicht notwendigerweise von einer einzigen zentralen Instanz verwaltet, trotzdem aber gem\u00e4\u00df europ\u00e4ischer Normen organisiert w\u00fcrde.", "Ja durchaus. Aber nach der Krise von 2008 hat sich ein System zur Verteidigung des Euro organisiert, das bewirkt hat, dass 500 Milliarden Euro gleichsam in den europ\u00e4ischen Banken blockiert sind. Daraus ergibt sich doch die Idee, hierf\u00fcr auf die Bankinstitutionen der EU zur\u00fcckzugreifen.", "Ja, und man kann sich in der Tat die Frage stellen, ob diese Institutionen \u00fcber ihre monet\u00e4re Garantiefunktion hinaus auch noch Funktionen der Investitionen in Sozial- und Umweltprogramme \u00fcbernehmen sollten. Was dann wiederum die Frage nach einem europ\u00e4ischen Haushalt und dessen demokratischen Kontrolle aufwirft. Europa steht heute gleichsam an allen aktuellen Scheidenwegen von politischer und gesellschaftlicher Transformation \u2013 und zwar sowohl als Hindernis und als m\u00f6glichstes Instrument. Und dar\u00fcber haben wir zu reden versucht, ohne uns daf\u00fcr einen strengen Rahmen aufzuerlegen. Wir wollen immerhin hoffen, dass dies zu einem Prozess des kollektiven Nachdenkens beitr\u00e4gt."]}}, "recommendations": []}