{"news_outlet": "freitag", "provenance": "https://www.freitag.de/autoren/elsa-koester/showdown-in-goerlitz", "query_keywords": ["gefl\u00fccht"], "creation_date": "20.06.2019", "last_modified": "20.06.2019", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Elsa Koester"], "author_organization": [], "news_keywords": ["octavian ursu", "afd", "ostdeutschland", "inland", "g\u00f6rlitz", "sachsen", "Freitag", "der Freitag", "Die Wochenzeitung"], "content": {"title": "G\u00f6rlitz - Volksfront oder gr\u00fcne Chance", "description": "Bei der Oberb\u00fcrgermeisterwahl verhinderte das B\u00fcndnis die AfD. Die Rechte nachhaltig schlagen kann jedoch nur ein starkes politisches Projekt", "body": {"": ["\u201eDeutsche Rechtsau\u00dfen-Partei verliert B\u00fcrgermeisterwahl nach Aufruf der Filmindustrie\u201c, so titelte der britische Guardian seinen Artikel \u00fcber G\u00f6rlitz. Die \u00f6stlichste Stadt Deutschlands, Filmkulisse f\u00fcr Grand Budapest Hotel, muss derzeit f\u00fcr so einige Fantasien herhalten: Hollywood-Schauspieler imaginieren eine Stadtgesellschaft, die \u201eweise w\u00e4hlt\u201c, nur weil Daniel Br\u00fchl das gerne so h\u00e4tte; Annegret Kramp-Karrenbauer fabuliert in den Sieg des CDU-Oberb\u00fcrgermeister-Kandidaten Octavian Ursu ihre Partei als \u201eb\u00fcrgerliche Kraft gegen die AfD\u201c hinein. \u201eSo far away from here\u201c, diesen Satz twitterte die in der ersten Runde unterlegene gr\u00fcne Kandidatin Franziska Schubert dazu. Smiley.", "Antifaschistische Ratschl\u00e4ge von au\u00dfen braucht in G\u00f6rlitz niemand mehr. Der Umgang mit der AfD ist hier Alltag geworden: Gr\u00fcne Eltern finden heraus, dass die V\u00e4ter der besten Kita-Freunde ihrer Kinder gegen Gefl\u00fcchtete demonstrieren; dass ihre S\u00f6hne beim Bogenschie\u00dfen mit AfD-Leuten trainieren. Mit ihnen haben jene Eltern schon zigfach \u00fcber die Rolle der Filmindustrie diskutiert. Wer \u201eG\u00f6rliwood\u201c will, w\u00e4hlt nicht AfD. Und wer AfD w\u00e4hlt, will kein G\u00f6rliwood. Deren Kandidat Sebastian Wippel hat ja gerade damit Wahlkampf gemacht, dass er nicht auf Filmemacher und Zukunftsbranchen setzt, wie die gr\u00fcne Kandidatin Franziska Schubert, sondern: \u201edie Industrie\u201c.", "Die G\u00f6rlitzer wissen, was sie tun. Rechte wie linke. Sie wussten, dass sie mit Schubert eine Finanzexpertin w\u00e4hlen k\u00f6nnen, die einen Plan hat, wie aus F\u00f6rdergeldern der EU und des Strukturwandelfonds Investitionen in G\u00f6rlitz werden. Sie wussten, dass Wippel nicht nur auf das Siemens-Werk setzt, sondern auch Postkarten mit dem Satz \u201eSyrien vermisst euch\u201c an Gefl\u00fcchtete verteilte, beim Zuckerfest.", "Und Octavian Ursu von der CDU? Ab und zu wurde er bei einem Grillfest gesehen. Der politische Streit verlief zwischen Weltoffenheit plus Zukunftsbranche und Islamophobie plus Industrie; gewonnen hat jener, der im Wahlkampf kaum eine Rolle spielte. Das ist politisch fatal. Denn Gr\u00fcne, Linke, SPD und zwei B\u00fcrgerb\u00fcndnisse riefen f\u00fcr die zweite Runde ja nicht zur Wahl Ursus auf, weil sie hinter seiner Politik stehen, sondern um einen AfD-B\u00fcrgermeister zu verhindern. Der von 45 Prozent der W\u00e4hler gewollt war. Ist das demokratisch?", "Was aber w\u00e4re die Alternative gewesen? W\u00e4re Schubert gegen Ursu und Wippel angetreten, w\u00fcrde nun ein Mann B\u00fcrgermeister, der sagt, dass er \u201eden Islam nicht in der Oberlausitz haben will\u201c. Die Gr\u00fcne h\u00e4tte damit alle Gefl\u00fcchteten, die hier seit vier Jahren leben, in Gefahr gebracht. Nach einem hochpolitischen Wahlkampf war sie zum Schutz der Demokratie gezwungen, einen unpolitischen Weg zu gehen.", "Ist der Teufelskreis aus der politischen H\u00f6lle nach 2015 also zur\u00fcck? Macron w\u00e4hlen, um Le Pen zu verhindern, was am Ende die Rechte st\u00e4rkt? Nein, auch hier gilt: G\u00f6rlitz ist nicht die Welt. Bundesweit sind die Gr\u00fcnen in Umfragen mit 27 Prozent st\u00e4rkste Kraft. In Brandenburg sind sie auf 17, in Sachsen auf 14 Prozent hochgeschossen. Die Chance, die AfD nicht durch Volksfront-B\u00fcndnisse, sondern durch ein alternatives politisches Projekt zu schlagen, ist nicht vertan: sie steigt. Auch die G\u00f6rlitzer Gr\u00fcne bekommt \u00fcbrigens eine zweite. Bei den Landtagswahlen tritt Schubert im Wahlkreis gegen CDU-Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer an \u2013 und vermutlich: gegen Sebastian Wippel."]}}, "recommendations": []}