{"news_outlet": "freitag", "provenance": "https://www.freitag.de/autoren/der-freitag/opfer-im-widerstand", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "29.03.2020", "last_modified": "18.03.2020", "crawl_date": "04.12.2020", "author_person": ["Fabian Bechtle", "Leon Kahane"], "author_organization": [], "news_keywords": ["pegida", "ostdeutschland", "identit\u00e4t", "kunst", "nationalismus", "Freitag", "der Freitag", "Die Wochenzeitung"], "content": {"title": "Kulturkampf - Opfer im Widerstand", "description": "Die Idee einer spezifischen Ost-Identit\u00e4t greift auch in der Kunstszene um sich. Die Grenze nach rechts au\u00dfen verwischt", "body": {"": ["Ostdeutschsein ist zu einer Chiffre geworden, die eine identit\u00e4re Gegenkultur zum Ausdruck bringt. Auch Kulturschaffende sind anf\u00e4llig f\u00fcr das unangepasste und widerst\u00e4ndige Bild, das die AfD und andere neurechte Akteure von sich selbst zeichnen. Unter jenen K\u00fcnstler*innen und Literat*innen finden sich etablierte Namen, die sich im selbst ernannten Dissidentenstatus w\u00e4hnen und in die neurechte Kakofonie einstimmen.", "Der von rechts ausgerufene \u201eKulturkampf\u201c hat also seine K\u00fcnstler gefunden \u2013 und umgekehrt. Er beginnt in einer Kritik am Islam und einem vermeintlich linken Mainstream und m\u00fcndet oftmals in der Frage: Wem geh\u00f6rt der Osten? Dabei geht es um die Deutungshoheit \u00fcber die eigene Geschichte, um die Nachwendezeit und um die Erfindung einer genuin ostdeutschen Identit\u00e4t, die sich aus einem fragw\u00fcrdigen Begriff von Widerstand speist. Fr\u00fcher war man im Widerstand gegen das Regime der DDR, jetzt gegen die \u201eMerkel-Diktatur\u201c.", "Dieses Narrativ macht auch im kultur-affinen B\u00fcrgertum Karriere. Im Umfeld von G\u00f6tz Kubitschek findet sich die Dresdner Buchh\u00e4ndlerin Susanne Dagen, die 2017 schlagartig durch ein Manifest bekannt wurde, in dem von einem \u201eGesinnungskorridor\u201c die Rede war und davon, dass \u201eunsere Gesellschaft nicht mehr weit von einer Gesinnungsdiktatur entfernt\u201c sei. Unterschrieben hatte diese Charta auch der Schriftsteller Uwe Tellkamp, der seinen erz\u00e4hlerischen Essay Das Atelier unl\u00e4ngst in Dagens Verlag Edition Buchhaus Loschwitz ver\u00f6ffentlichte.", "Zur Vorstellung des Buches wird Dagen mit den Worten zitiert: \u201eIch bin T\u00e4ter, und darauf bestehe ich.\u201c So soll das selbst behauptete Dissidententum markig unterstrichen werden, das auch Tellkamp f\u00fcr sich in Anspruch nimmt, wenn er gleichenorts \u201edie Zivilgesellschaft zur Erbin der Stasi\u201c erkl\u00e4rt und damit zivilgesellschaftliches Engagement zur \u201eGesinnungsschn\u00fcffelei\u201c diffamiert. Warum sind diese (neu)rechten Parolen auch bei K\u00fcnstler*innen so popul\u00e4r? Der M\u00fcnchner Kunstkritiker Wolfgang Ullrich formulierte die These, dass sich rechte K\u00fcnstler*innen zu selbst ernannten Gralsh\u00fctern der Kunstfreiheit erhoben haben. Dieses Haltung scheint so verf\u00fchrerisch, weil sie als maximaler Gegenpol zur vermeintlich einschr\u00e4nkenden politischen Korrektheit ins Feld gef\u00fchrt werden kann. Im Gegenzug wiederum mit einer Gruppe von rechten K\u00fcnstler*innen identifiziert zu werden, scheint vielen das kleinere \u00dcbel \u2013 ohnehin hat man sich l\u00e4ngt ihren Thesen und ihrem Umfeld angen\u00e4hert.", "Das trifft auch auf einen der erfolgreichsten deutschen Gegenwartsk\u00fcnstler zu: Neo Rauch. Der bekannteste Exponent der Neuen Leipziger Schule trage durch seine Bekanntheit \u201emehr als andere zur Verschiebung des politischen Klimas bei\u201c, hatte Ulrich geschrieben. Rauch revanchierte sich mit einer Arbeit, die den von Ernst J\u00fcnger entliehenen Titel Der Anbr\u00e4uner tr\u00e4gt. Neo Rauch sieht sich nicht als rechts (denn das sind ja immer die anderen, siehe Titel seines Werks), sondern als konservativ, allerdings definiert er seinen Konservatismus dadurch, \u201edas neue, das Fremde so lange zu verhindern, bis es nicht mehr gef\u00e4hrlich ist\u201c. Konkret bezeichnet sich der Maler als \u201enaturkonservativ\u201c. Ein Begriff, der vom Politiker und Umweltsch\u00fctzer Herbert Gruhl (1921 \u2013 1993) gepr\u00e4gt wurde.", "Gruhl warnte in seinem Buch Himmelfahrt ins Nichts vor der Durchmischung der Kulturen. Auch deshalb k\u00fcmmert sich die Gruhl-Gesellschaft mit Verbindungen zu AfD und zur neurechten \u201eBibliothek des Konservatismus\u201c um die Weiterpflege von Gruhls Werk. Es ist schwer, diese Verbindung nicht zu denken, wenn sich Rauch den Begriff des Naturkonservatismus heute zuschreibt. International wird Rauch als deutscher Maler wahrgenommen, im nationalen Rahmen als ostdeutsch. Hier m\u00f6chte er \u201eBestandteil der Humusschicht werden\u201c. Zwar billige er nicht die Ziele der Pegida, aber er k\u00f6nne verstehen, warum die Bewegung gerade in Sachsen entstanden sei. Denn so sei der Sachse nun einmal: \u201eEin bisschen tapsig vielleicht, ein bisschen verdruckst, ein bisschen \u00e4ngstlich, besitzstandswahrend orientiert.\u201c", "Diese Projektion auf den Osten als authentisches und urspr\u00fcngliches Gegenbild zu einer \u00fcberfordernden Moderne hat eine lange Tradition \u2013 nicht nur in der konservativen, sondern vor allem auch in der v\u00f6lkischen und rechtsextremen Ideologie. Und tragischerweise scheint die ostdeutsche Identit\u00e4tsfindung 30 Jahre nach der friedlichen Revolution das einzige Projekt, das von antagonistischen politischen Lagern gemeinsam betrieben wird. Es herrscht Konkurrenz dar\u00fcber, wer die Deutungshoheit \u00fcber den ostdeutschen Opfermythos hat. Den einen gilt Ostdeutschland als das deutschere Deutschland \u2013 den anderen als das solidarischere. Das Ostdeutsche wird dabei von beiden Seiten als Antithese zum Westen beansprucht. An dieser Stelle entsteht eine kulturelle und politische Querfront, die teilweise gemeinsame Erfahrungen in ein identit\u00e4res Konzept von Zugeh\u00f6rigkeit gie\u00dft. Im Zentrum dieses Konzeptes steht das Gef\u00fchl, B\u00fcrger*in zweiter Klasse zu sein, aber auch ein autonomes Selbstverst\u00e4ndnis.", "\u201eMigranten wie auch Ostdeutsche werden in der Kritik an ihrer Benachteiligung nicht ernst genommen, sondern im Gegenteil zu Jammerossis oder Opfern degradiert\u201c \u2013 es ist ungef\u00e4hr zwei Jahre her, dass die Soziologin Naika Foroutan ihre These von der Vergleichbarkeit der Abwertungserfahrungen ostdeutscher und migrantischer Personen formulierte. Foroutans These wurde umgehend von einem ostdeutschen Diskurs vereinnahmt. \u201eAls ich das las, bekam ich G\u00e4nsehaut\u201c, schrieb Jana Hensel in der Zeit. \u201eWir m\u00fcssen uns nur einmal an die gewaltt\u00e4tigen \u00dcbergriffe auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte in Hoyerswerda, Rostock-Lichtenhagen und an vielen anderen Orten erinnern \u2026 Man darf diese Gewalt nicht entschuldigen, man muss diese Gewalt immer bek\u00e4mpfen. Aber darf man auch einmal fragen: Haben sie (die Ostdeutschen, Anm.) vielleicht sogar versucht, den Spie\u00df rumzudrehen?\u201c Wer so fragt, muss mit Applaus von rechts rechnen.", "Es hat sich eine Opfererz\u00e4hlung verselbstst\u00e4ndigt, die von der feindlichen \u00dcbernahme des Ostens durch den Westen \u00fcberzeugt ist. Thomas Oberender, Intendant der Berliner Festspiele, fragt in einem Interview mit dem Deutschlandfunk: \u201eWie reflektiert man diesen innerdeutschen Kolonialismus?\u201c 2018 forderten K\u00fcnstler*innen der Berliner Galerie KOW einen \u201epostkolonialen Diskurs \u00fcber die Bedingungen der Wiedervereinigung\u201c."], "Gef\u00e4hrliches Erwachen": ["Die Ausweitung der Kolonialismusdebatte auf Ostdeutschland hat etwas Anma\u00dfendes, auch weil eine unbedingt notwendige Auseinandersetzung mit der kolonialen Schuld Deutschlands gerade erst begonnen hat. Der Versuch, diesen Prozess an eine Aufarbeitung der Nachwendezeit zu kn\u00fcpfen, erinnert an die Vereinnahmung von Foroutans These durch eine ostdeutsche Identit\u00e4tsdebatte. So wenig wie Ostdeutsche einer ernsthaft bedrohenden Stigmatisierung ausgesetzt sind, so wenig gibt es einen gemeinsamen ostdeutsch-namibischen Erfahrungshorizont der Kolonialisierung. Wie kann man unter diesen Voraussetzungen eine revisionistische, v\u00f6lkische Rechte \u00fcberhaupt wirksam isolieren, die gerade im weithin homogenen Ostdeutschland beste Laborbedingungen vorfindet?", "Es sind die Nuancen zwischen Verst\u00e4ndnis und Ablehnung, die in Bezug auf rechtsextreme Bewegungen wie Pegida immer wieder und an den unterschiedlichsten Stellen zutage treten. Dabei ist nicht der Versuch, etwas verstehen zu wollen, problematisch, sondern eher die Betonung der Ambivalenz, die eine klare Haltung nur schwer zul\u00e4sst. \u201eWir reden endlich \u00fcber den Osten Deutschlands und sein Gewordensein nach dem Mauerfall. So schonungslos, offen, ehrlich und vielstimmig wie wahrscheinlich noch nie. Eigentlich tun wir das schon seit den ersten Januartagen das Jahres 2015, als in Dresden die ersten Pegida-Demonstranten auf die Stra\u00dfe gegangen sind.\u201c schrieb Jana Hensel. Solange etwa in der rechtsextremen Pegida etwas Aufkl\u00e4rerisches gesehen wird, in dessen Kielwasser man die Fragen nach einer ostdeutschen Identit\u00e4t kl\u00e4ren kann, muss man in diesem \u201eneuen Ost-Erwachen\u201c eine Gefahr f\u00fcr die Demokratie sehen."]}}, "recommendations": []}