{"news_outlet": "freitag", "provenance": "https://www.freitag.de/autoren/pep/lesbos-hat-uns-auch-vorher-nicht-interessiert", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl", "asyl", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "20.03.2020", "last_modified": "18.03.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Pepe Egger"], "author_organization": [], "news_keywords": ["fl\u00fcchtlinge", "grenzen", "griechenland", "coronakrise", "coronavirus", "corona", "eu", "fl\u00fcchtlingskrise", "lesbos", "Freitag", "der Freitag", "Die Wochenzeitung"], "content": {"title": "EU - Lesbos hat uns auch vorher nicht interessiert", "description": "Wir konzentrieren uns ganz auf die Pandemie. Wie es Fl\u00fcchtlingskindern an der Grenze geht, ging schon vor Corona unter", "body": {"": ["Jetzt hat es auch noch gebrannt. In einem Lager, in das mehr als 19.000 Menschen gepfercht sind, obwohl darin eigentlich nur f\u00fcr 3.000 Platz ist: in Moria, auf Lesbos. Ein sechsj\u00e4hriges M\u00e4dchen sei von dem Feuer get\u00f6tet worden, best\u00e4tigte die griechische Polizei. Der Gr\u00fcnen-Europaabgeordnete Erik Marquardt, der Anfang dieser Woche vor Ort war, berichtete gar von zwei get\u00f6teten Kindern und schrieb im Internet: \u201eEs gibt Bilder, die ich hier nicht zeige.\u201c", "Woran Marquardt nicht gedacht haben mag: Wir wollen die Bilder sowieso nicht sehen. Entweder, weil wir sie nicht mehr aushalten. Weil wir sie nicht mehr ansehen k\u00f6nnen. Oder weil uns die Bilder st\u00f6ren, schlechte Laune machen \u2013 und bitte: Im Moment haben wir ja wirklich auch gerade andere Sorgen, oder?", "Dabei g\u00e4be es in Moria, auf Lesbos, einiges zu sehen: Kinder, die den Winter in Zelten verbringen, ohne Gesundheitsversorgung. Kinder, die auf einmal in einen Zustand der bewegungslosen Antriebslosigkeit verfallen. Kinder, die versuchen, sich das Leben zu nehmen.", "Auch an der griechisch-t\u00fcrkischen Grenze herrscht immer noch Ausnahmezustand, obwohl wir leider keine Aufmerksamkeit mehr und keine Sendezeit daf\u00fcr aufbringen k\u00f6nnen, weil wir uns jetzt ganz auf die Corona-Pandemie konzentrieren m\u00fcssen.", "Das Zynische ist: Die Bilder haben uns auch vor Corona nicht wirklich interessiert. Im Gegenteil: Unsere ganze Politik in Bezug auf die Lage der Gefl\u00fcchteten in der T\u00fcrkei und auf den griechischen Inseln, unser ganzer Einsatz zielte vor allem darauf, die Bilder davon zu verdr\u00e4ngen. Wir haben den t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten Erdo\u011fan seit 2016 daf\u00fcr bezahlt; nicht daf\u00fcr, dass er an der ausweglosen Lage der Fl\u00fcchtlinge was \u00e4ndert oder gar an den Ursachen f\u00fcr die Flucht. Nein, daf\u00fcr, dass er sie von uns fernh\u00e4lt.", "Das Lager Moria auf Lesbos ist ja kein wildes Zelten von afghanischen und syrischen Fl\u00fcchtlingen. Nein, es ist ein EU-Hotspot, Kernelement des EU-T\u00fcrkei-Deals. Die Zust\u00e4nde dort sind also kein Unfall, sie sollen so sein, wie sie sind. Recep Tayyip Erdo\u011fan hat demgem\u00e4\u00df nur folgerichtig gehandelt, als er Anfang M\u00e4rz den tausendfachen Versuch von Fl\u00fcchtlingen, aus der T\u00fcrkei nach Griechenland zu gelangen, erm\u00f6glicht und vorangetrieben hat: Ganz kurz waren auf einmal wieder diese Bilder in den K\u00f6pfen, war wieder \u201e2015\u201c. Ganz kurz hatte er unsere Aufmerksamkeit wieder.", "Die ist jetzt woanders. Die Fl\u00fcchtlinge aber sind immer doch da: aufgehalten von der griechischen Regierung mit Tr\u00e4nengas und Gummigeschossen und der vorl\u00e4ufigen Aussetzung des Rechts auf Asyl. Das ist ja das Problem mit der Politik des Aufschiebens und Verdr\u00e4ngens: Die \u00dcbel der Welt verschwinden nicht, wenn wir unsere Augen vor ihnen verschlie\u00dfen. Auch nicht, wenn wir gerade Corona-Panik haben. Oder, weniger zynisch: wenn wir selbst vor einer riesigen Herausforderung stehen, wie sie eine Pandemie darstellt.", "Tats\u00e4chlich g\u00e4be es in Deutschland Kr\u00e4fte und Kapazit\u00e4ten, um etwas zu tun. Um die Augen offenzuhalten und zu handeln. Doch die schwarz-rote Bundesregierung blockiert 140 aufnahmebereite Kommunen und St\u00e4dte, weil Fl\u00fcchtlingspolitik allein eine Angelegenheit des Bundes sei. Der Bund wiederum bleibt unt\u00e4tig, weil es noch keine europ\u00e4ische L\u00f6sung gibt.", "Dass 1.500 Kinder aus den menschenunw\u00fcrdigsten Umst\u00e4nden in griechischen Lagern unter anderem nach Deutschland geholt werden sollen: Das ist eine gute Nachricht. Und nachgerade pervers, wenn der Schritt nur dazu dient, sonst weiterzumachen wie bisher."]}}, "recommendations": []}