{"news_outlet": "freitag", "provenance": "https://www.freitag.de/autoren/einfachestanda1/kommentar-9", "query_keywords": ["migration", "asyl"], "creation_date": "21.05.2019", "last_modified": "21.05.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Xaver Philipp Schlesinger"], "author_organization": [], "news_keywords": ["community", "blog", "usergenerierter content", "Freitag", "der Freitag", "Die Wochenzeitung"], "content": {"title": "Die andere Seite der EU - Kommentar", "description": "Das nicht Gute, das B\u00f6se und das H\u00e4ssliche", "body": {"": ["Wenn man Robert Menasse oder Ulrike Guerot fragen w\u00fcrde, dann w\u00fcrden sie vermutlich behaupten dass die Abschaffung der Nation die europ\u00e4ische Idee ist. Und sie w\u00fcrden vermutlich immer noch behaupten dass Walter Hallstein (17. November 1901 - 29. M\u00e4rz 1982) dies bei seiner Antrittsrede 1958 auf dem Gel\u00e4nde des Vernichtungslagers Auschwitz gesagt hat, da man an diesem Ort sehe wohin der Nationalstaat gef\u00fchrt habe. Hallstein war zwar ab 1958 erster Kommissionsvorsitzender des EU-Vorl\u00e4ufers Europ\u00e4ische Wirtschaftsgemeinschaft, diese Behauptung von ist jedoch erlogen und h\u00e4tte jeden sofort auffallen m\u00fcssen da die Behauptung dass mitten im Kalten Krieg ein Beamter eines NATO-Staates eine Antrittsrede auf dem Boden eines Warschauer Pakt Staates gehalten haben k\u00f6nnte mindestens unglaubw\u00fcrdig ist. Siehe: Robert Menasse", "Es regt sich jedoch eine Opposition zu diesem Narrativ und der weiteren Integration der EU. Die EU kritischen Parteienfamilien ENF (Europa der Nationen und der Freiheit), EKR (Europ\u00e4ische Konservative und Reformer) und EFDD (Europa der Freiheit und der direkten Demokratie) kommen bisher auf 20%. Nach den Wahlen zum EU-Parlament am 26. Mai 2019 werden sie wohl nur geringf\u00fcgig mehr Stimmen erhalten. Da ein Teil von ihnen sich derzeit als als EAPN (Europ\u00e4ische Allianz der V\u00f6lker und Nationen) zusammen schlie\u00dfen werden sie aber als geeinter auftreten. Und in Gro\u00dfbritannien ist die Brexit-Partei von Nigel Farage mit 27% in den Umfragen vor der Labor-Partei mit 22% und den konservativen Tories mit 15%. [1] [2] [3] [4]", "Als Reaktion darauf hat George Soros bereits im Februar 2019 gewarnt dass Europa in Richtung Untergang schlafwandele und die Europ\u00e4er aufwachen m\u00fcssen. Nach Soros verhindere die antiquierte Parteienstruktur besonders in Deutschland und Gro\u00dfbritannien, dass der \u00f6ffentliche Wille seinen angemessenen Ausdruck findet. In Deutschland setzt er seine Hoffnung auf B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen, die AfD lehnt Soros ab und attestiert ihr ihren Zenit erreicht zu haben. Und in Italien disqualifizieren sich f\u00fcr Soros sowohl die Lega als auch die MoVimento 5 Stelle, da er beide als europafeindlich einortet. [5,de] [5,en]", "Der Pr\u00e4sident Frankreichs Emmanuel Macron hat sich ebenfalls mit einem Artikel an die \u00d6ffentlichkeit gewandt. Hierin behauptet er dass die Mitgliedschaft in der EU notwendig sei, dabei verwechselt er die EU mit Europa und vergisst mindestens die wohlhabenden L\u00e4nder Europas au\u00dferhalb der EU Schweiz, Norwegen und Island. Au\u00dferdem pl\u00e4diert Macron f\u00fcr EU-weite Regelungen um nach seinen Angaben Hass- und Gewaltkommentare aus dem Internet zu verbannen, eine gemeinsame Grenzpolizei, eine europ\u00e4ische Asylbeh\u00f6rde, eine europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t, dass sich Europa Afrika zuwendet und strenge Kontrollbedingungen ohne jedoch zu erkl\u00e4ren wovon. [6,de] [6,en]", "Und die Denkfabrik ECFR (European Council on Foreign Relations) skizziere in einem Bericht schon einmal den m\u00f6glichen Einfluss der EU kritischen Parteien nach der EU-Wahl. Auch beim ECFR (European Council on Foreign Relations) geht man davon aus das die EU kritischen Parteien wahrscheinlich kooperieren werden um ihren Einfluss zu verst\u00e4rken. [7] Entscheidend bleibt jedoch dass das EU Parlament im Unterschied zu nationalen Parlamenten kein Initiativrecht f\u00fcr neue Gesetzese hat. Das Initiativrecht f\u00fcr neue Gesetzese liegt einzig bei der EU Kommission. [8]", "Wenn dein Weltbild und die Realit\u00e4t auseinandergehen, wird am Ende die Realit\u00e4t gewinnen, immer. Dushan Wegner"], "Das nicht Gute": ["Der Binnenmarkt der EU wird von vielen immer noch gelobt. Mit dem freien Verkehr von G\u00fctern und Dienstleistungen sei der Handel f\u00fcr alle einfacher geworden. Mit der Mitgliedschaft im Binnenmarkt der EU akzeptiert man aber auch den wirtschaftsliberalen Freihandel im extrem ungleichen Wettbewerb und gibt Kritik am Lohndumping auf. Mitgliedstaaten m\u00fcssen dann weiterhin mit denen die ganz unterschiedliche Arbeitskosten oder Arbeitsproduktivit\u00e4t aufweisen konkurrieren. Hochlohnl\u00e4nder aus West-Europa m\u00fcssen dann mit den Niedriglohnl\u00e4ndern aus Ost- und S\u00fcdost-Europa konkurrieren.", "Auch die Euro W\u00e4hrung wird ebenfalls von vielen immer noch gelobt. Mit dem Euro seien die komplizierten Wechselkurse weggefallen. Au\u00dferdem w\u00fcrden die nationalen W\u00e4hrungen verschiedener L\u00e4nder aus S\u00fcd-Europa nicht mehr regelm\u00e4\u00dfig abwerten. Dies sind jedoch die Gr\u00fcnde f\u00fcr die anhaltende Krise des Euros und der Wirtschaft verschiedener Mitgliedsstaaten.", "Wenn in einer W\u00e4hrungsunion wie die Euro W\u00e4hrung eine ist die Wechselkurse wegfallen, dann f\u00fchrte dies dazu dass L\u00e4nder ihre Au\u00dfenhandelsbilanz nicht mehr durch eine Aufwerten oder Abwerten der W\u00e4hrung ausgleichen k\u00f6nnen. Die Export\u00fcbersch\u00fcsse eines Lands verdr\u00e4ngen jedoch Arbeitspl\u00e4tze in den L\u00e4ndern mit einem Exportdefizit. Die hiesige Wirtschaft wird hierbei durch Importe ersetzt. Die L\u00e4nder mit Export\u00fcbersch\u00fcssen wirtschaftet folglich auf Kosten anderer L\u00e4nder und exportiert Arbeitslosigkeit in andere L\u00e4nder. Eine W\u00e4hrungsunion wie die Euro W\u00e4hrung eine ist setzt als eine gleichm\u00e4\u00dfige Entwicklung der L\u00f6hne und Arbeitsproduktivit\u00e4t in allen Mitgliedstaaten voraus. Dies war jedoch nicht der Fall und ist der Grund f\u00fcr die anhaltende Krise des Euros sowie die hohen Arbeitslosenquoten in den Mitgliedstaaten S\u00fcd-Europas. Mit dem Euro und dem Binnenmarkt der EU haben aus mehreren Staaten mit ihren eigenen Volkswirtschaften ein Volkswirtschaft mit konkurrierenden Standorten gemacht. Siehe: Euro W\u00e4hrung", "Und obwohl die EU als Hort der Demokratie und Menschenrechte gesehen wird, hat sie einen eklatanten Mangel an Demokratie. Gem\u00e4\u00df den hiesigen Gesetzen musste der Vertrag von Nizza, der ein Vertrag im Rahmen der EU ist, in Irland durch ein Referendum best\u00e4tigt werden. Nachdem der Vertrag von Nizza am 7. Juni 2001 jedoch abgelehnt wurde fand am 19. Oktober 2002 nach einer umfassenden Medienkampagne ein zweites Referendum statt. [9,p.68] [9,p.72] [10] [11] Der Vertrag von Lissabon, der ebenfalls ein Vertrag im Rahmen der EU ist, wurde in 2005 in Frankreich und in den Niederlanden in Referenden abgelehnt. Der Vertrag von Lissabon wurde dann aber einfach trotzdem unterzeichnet und umgesetzt. [12] [13] [14] [15] Und das Assoziierungsabkommen zwischen der EU und der Ukraine wurde in 2016 in den Niederlanden ebenfalls in einem Referendum abgelehnt. Am Assoziierungsabkommen zwischen der EU und der Ukraine und dessen Umsetzung hat dies jedoch nichts ge\u00e4ndert. [16]"], "Das B\u00f6se": ["Neben den Dingen die mit wohlwollen betrachtet werden aber nachweislich negative Folgen haben gibt es in der EU aber auch Dinge die von vornherein schlechte bis sehr schlechte Dinge. Da w\u00e4re zum einen die Behandlung verschiedener Mitgliedstaaten durch die Troika. Die Troika besteht aus der EU-Komission, der europ\u00e4ischer Zentralbank (EZB) und dem internationalen W\u00e4hrungsfonds (IWF). Sie soll von den Mitgliedsstaaten in die sie geschickt wird Einsparungen staatlicher Ausgaben einfordern damit die Mitgliedsstaaten die dringend erforderlichen Notkredite erhalten. Eingesetzt wurde sie in Irland, Portugal, Zypern, Spanien und Griechenalnd. [17] [18,en] [18,de]", "Die Troika besteht jedoch aus nicht gew\u00e4hlten B\u00fcrokraten, die f\u00fcr ihre Handlungen nicht zur Verantwortung gezogen werden. Als Konsequenz wurde f\u00fcr den Staaten massive Sparprogramme (Austerit\u00e4tsprogramme) auf Kosten der Bev\u00f6lkerung verordnet. Die Ausgaben des Staates, sowohl Sozialleistungen als auch direkte Ausgaben, sind aber immer ein Teil des BIP eines Landes. Mit den Sparprogrammen (Austerit\u00e4tsprogrammen) wurde also einerseits der Lebensstandard der Bev\u00f6lkerung gesenkt. Andererseits fielen durch die K\u00fcrzung der direkte Ausgaben des Staates f\u00fcr verschiedene Unternehmen die Auftr\u00e4ge aus. \u00dcber die Auswirkungen dieser Katastrophe hat der Journalist Harald Schumann die sehr sehenswerte Dokumentation \"Macht ohne Kontrolle\" gedreht.[17] [18,en] [18,de]", "Ein besonders entlarvendes Ph\u00e4nomen der EU kann man derzeit in Frankreich beobachten. Seit Ende Oktober 2018 demonstriert in ganz Frankreich regelm\u00e4\u00dfig die Bev\u00f6lkerung gegen die Politik von Pr\u00e4sident Emmanuel Macron. Die franz\u00f6sische Polizei geht jedoch mit hoher Gewalt gegen die demonstrierende Bev\u00f6lkerung vor. Die EU schweigt zu diesen Ereignissen jedoch. Zum Stand Januar 2019 lautete die Bilanz bereits wie folgt:", "[20] [19]"], "Das H\u00e4ssliche": ["Nach dem Fall der Berliner Mauer und dem Ende des kalten Krieges hoffte man in Europa auf einen R\u00fcckgang der milit\u00e4rischen Konfrontation und ein Abnehmen der Feindseligkeiten. Der EU wird auch immer wieder nachgesagt seit siebzig Jahren den Frieden in Europas zu sichern oder die Bev\u00f6lkerung von Rechtsextremismus zu sch\u00fctzen. Dies ist jedoch schon deswegen falsch, weil es die EU erst seit 1992 existiert.", "Am 24. M\u00e4rz 1999 bombardierten NATO Streitkr\u00e4fte Ziele in Belgrad und weiteren St\u00e4dten des ehemaligen Jugoslawiens und eskalierten damit den Krieg unter wesentlicher Beteiligung verschiedener Mitgliedstaaten der EU sowie B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen in Deutschland. Der damalige Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der (SPD) behauptete dass man einen Krieg f\u00fchre dieser aber der Abwendung einer humanit\u00e4ren Katastrophe diene. Diese Begr\u00fcndung war notwendig um der Bev\u00f6lkerung das Luftangriffe das 78 Tage dauerte zu verkaufen. Nach Angaben der OSZE (Organisation f\u00fcr Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa) entstand jedoch erst die humanit\u00e4re Katastrophe im Kosovo erst durch die Luftangriffe der NATO. Die EU schwieg zu diesen Ereignissen w\u00e4hrend diverse ihrer Mitgliedstaaten an den Luftangriffe beteiligt waren. \u00dcber die L\u00fcgen und die Auswirkungen haben die Journalisten Jo Angerer und Mathias Werth die sehr sehenswerte Dokumentation \"Es begann mit einer L\u00fcge \u2013 Deutschlands Weg in den Kosovo-Krieg\" gedreht. [21]", "In 2011 bombardierten NATO Streitkr\u00e4fte Libyen und st\u00fcrzten damit die Regierung von Muammar al-Gaddafi. Der Einsatz fand ebenfalls unter dem Deckmantel statt eine humanit\u00e4re Katastrophe verhindern zu wollen. In 2015 hat das britische Parlament festgestellt dass, die Einsch\u00e4tzung die zum Libyen-Krieg in 2011 gef\u00fchrt hat signifikant \u00fcberbewertet war. Und dass die signifikanten islamistischen Elemente der Rebellen nicht wahrgenommen wurden. Die EU schwieg zu diesen Ereignissen w\u00e4hrend mehrere ihrer Mitgliedstaaten an diesem illegalen Krieg beteiligt waren. [22] [22,pdf]", "Ende 2017 flog die Operation Timber Sycamore auf. Operation Timber Sycamore war eine Geheimoperation zur Unterst\u00fctzung von sogenannte Rebellen in Syrien durch die Regierungen der USA, Saudi-Arabien und Qatar. Hierbei wurden Waffen, Geld und Ausbildung zur Verf\u00fcgung gestellt. Die Waffen wurden jedoch auch in Mitgliedsstaaten der hergestellt. Die EU schwieg zu Operation Timber Sycamore w\u00e4hrend mehrere ihrer Mitgliedstaaten an daran beteiligt waren. [23] [24] [25] [26]", "Und in 2014 fand in der Ukraine in 2014 ein Regierungswechsel statt. Ausgel\u00f6st wurde dieser dadurch dass die EU ein Assoziierungsabkommen mit der Ukraine erzwang. Pr\u00e4sident Wiktor Janukowytsch wurde vom ukrainischen Parlament abgew\u00e4hlt. [27] [28] Und das Neo-Nazis in der Ukraine bei und seit diesem Regierungswechsel eine tragende Rolle spielen ist von Anfang an sichtbar. [29] [30] [31] [32] Das Amtsenthebungsverfahren nach Artikel 108 hat jedoch Artikel 111 missachtet weil das ukrainische Verfassungsgericht ausgelassen wurde. [33] Die US-Diplomaten Geoffrey Pyatt und Victoria Nuland planten in der Zwischenzeit unverbl\u00fcmt die zuk\u00fcnftige Regierung der Ukraine und zeigten ihre Haltung zur EU mit den Worten \"Fuck the EU\". [34] Und Hunter Biden der Sohn des damaligen Vizepr\u00e4sidentin Joe Biden wurde in den Aufsichtsrat des ukrainischen Gaskonzerns Burisma gew\u00e4hlt. [35] [36]", "In der Zwischenzeit hat die Autonome Republik Krim gegen den Willen der Ukraine ihre Unabh\u00e4ngigkeit erkl\u00e4rt. [37] Und Russland hat kurz darauf auf der Krim ein Referendum \u00fcber ihren Anschluss durchgef\u00fchrt. Eine Annexion war es nicht, rechtlich einwandfrei war die Sezession aber auch nicht. Alleine schon die Anwesenheit der russischen Streitkr\u00e4fte au\u00dferhalb ihres gepachteten Territoriums war v\u00f6lkerrechtswidrig. Der Status der Krim ist deshalb umstritten, die Ukraine und Russland sind sich \u00fcber den rechtlichen Status nicht einig. [38]", "Auch in 2019 gibt es immer noch rechtsextreme Gruppierungen in der Ukraine. Diese sind an gewaltt\u00e4tigen Auseinandersetzungen und am B\u00fcrgerkrieg im Osten der Ukraine beteiligt. Die rechtsextreme Gruppierung mit den meisten Mitgliedern ist das Regiment Asow mit 20.000 Mitglieder und davon 1.500 ausgebildete und ausger\u00fcstete K\u00e4mpfer. [31,p.2] Das Regiment Asow ist zus\u00e4tzlich offizieller Teil der ukrainischen Sicherheitsbeh\u00f6rden. Sie tragen Symbole der Nazis wie der Wolfsangel und dem Hakenkreuz sowie dessen Zielen und Ideologien wie Hass auf Russen und Juden. Und mindestens ihre ausgebildeten und ausger\u00fcsteten K\u00e4mpfer verf\u00fcgen \u00fcber schusssichere Westen und Feuerwaffen. [29] [31,p.2]"], "Fazit": ["Viele warnen davor dass die EU kritischen Parteienfamilien die Errungenschaften der EU riskieren. Die sogenannten Errungenschaften wie wie der Euro W\u00e4hrung und der schrankenlose Verkehr im Binnenmarkt der EU haben sich jedoch l\u00e4ngst gegen die Interessen der Bev\u00f6lkerungen gewandt. Und w\u00e4hrend die Behandlung von Demonstranten in Russland regelm\u00e4\u00dfig Kritik hervorruft l\u00e4sst der einst als Hoffnungstr\u00e4ger gepriesene Emmanuel Macron die franz\u00f6sische Polizei die Demonstranten der Gilets Jaunes verst\u00fcmmeln. Das unangefochtene Extrem stellen aber jene dar die ihre Existenzberechtigung im Kampf gegen Rechts sehen, aber anstatt die Unterst\u00fctzung der EU von gewaltt\u00e4tigen Neo-Nazis und gewaltt\u00e4tigen Rechtsextremen eine Handvoll von Migrationskritikern kritiseren.", "Wenn dein Weltbild und die Realit\u00e4t auseinandergehen, wird am Ende die Realit\u00e4t gewinnen, immer. Dushan Wegner", "[1] Der Traum der Rechten d\u00fcrfte sich nicht erf\u00fcllen 2019-02-18", "https://www.welt.de/politik/ausland/article188945329/Erste-Umfragen-Liberale-duerften-bei-Europawahl-zulegen.html", "[2] Umfrage - Vor Europawahl legen Rechte zu 2019-02-18", "https://www.tagesschau.de/ausland/europawahl-umfrage-rechtspopulisten-101.html", "[3] EVP vorn, EU-skeptische Parteien legen zu 2019-04-18", "https://www.welt.de/politik/ausland/article192125079/Umfrage-zur-Europawahl-EVP-vorn-EU-skeptische-Parteien-legen-zu.html", "[4] Brexit Party leading in EU Parliament polls 2019-04-17", "https://yougov.co.uk/topics/politics/articles-reports/2019/04/17/brexit-party-leading-eu-parliament-polls", "[5,de] George Soros: Bitte wach auf, Europa 2019-02-12", "https://www.project-syndicate.org/commentary/political-party-systems-undermining-european-union-by-george-soros-2019-02/german", "[5,en] George Soros: Europe, Please Wake Up 2019-02-12", "https://www.project-syndicate.org/commentary/political-party-systems-undermining-european-union-by-george-soros-2019-02", "[6,de] Emmanuel Macron: F\u00fcr einen Neubeginn in Europa 2019-03-04", "https://www.elysee.fr/emmanuel-macron/2019/03/04/fur-einen-neubeginn-in-europa.de", "[6,en] Emmanuel Macron: For European renewal 2019-03-04", "https://www.elysee.fr/emmanuel-macron/2019/03/04/for-european-renewal.en", "[7] THE 2019 EUROPEAN ELECTION: HOW ANTI-EUROPEANS PLAN TO WRECK EUROPE AND WHAT CAN BE DONE TO STOP IT February 2019", "https://www.ecfr.eu/page/-/EUROPEAN_PARLIAMENT_FLASH_SCORECARD_online.pdf", "[8] Funktionsweisen des EP 2019-03-19", "https://www.bpb.de/izpb/287751/funktionsweisen-des-ep?p=all", "[9] REFERENDUM RESULTS 1937 \u2013 2015", "https://www.housing.gov.ie/sites/default/files/migrated-files/en/Publications/LocalGovernment/Voting/referendum_results_1937-2015.pdf", "[10] Ireland rejects Nice treaty 2001-06-08", "https://www.theguardian.com/world/2001/jun/08/eu.politics", "[11] Ireland says yes to Nice treaty 2002-10-21", "https://www.telegraph.co.uk/news/worldnews/europe/ireland/1410856/Ireland-says-yes-to-Nice-treaty.html", "[12] R\u00e9f\u00e9rendum du 29 mai 2005 2005-05-29", "https://www.interieur.gouv.fr/Elections/Les-resultats/Referendums/elecresult__referendum_2005/(path)/referendum_2005/000/000.html", "[13] When France 'ignored' the result of an EU referendum 2016-07-28", "https://www.thelocal.fr/20160628/brexit-rethink-a-look-at-frances-2005-eu-referendum", "[14] EUROPE - Ignoring the Public, French Parliament Approves EU Treaty 2008-02-08", "https://www.dw.com/en/ignoring-the-public-french-parliament-approves-eu-treaty/a-3114579", "[15] The Lisbon Treaty - questions and answers 2008-06-13", "https://www.telegraph.co.uk/news/newstopics/eureferendum/2123697/EU-Referendum-The-Lisbon-Treaty-questions-and-answers.html", "[16] Dutch referendum voters overwhelmingly reject closer EU links to Ukraine 2016-04-07", "https://www.theguardian.com/world/2016/apr/06/dutch-voters-reject-closer-eu-links-to-ukraine-in-referendum", "[17] Eurokrise - Die Troika: Macht ohne Kontrolle 2015-02-24", "https://www.tagesspiegel.de/politik/eurokrise-die-troika-macht-ohne-kontrolle/11406286-all.html", "[18,en] The Trail of the Troika (HD 720p) | A must-see to understand the situation in Greece", "https://youtu.be/BLB3uu1IXM0", "[18,de] Macht ohne Kontrolle - Die Troika (ARTE, Harald Schumann)", "https://youtu.be/Sw3gdliKYBM", "[19] D\u00e9sarmons-les ! - collectif contre les violences d'Etat 2019-01-04", "https://desarmons.net/index.php/2019/01/04/recensement-provisoire-des-blesses-graves-des-manifestations-du-mois-de-decembre-2018/", "[20] GRAPHIC: Protester has hand ripped off during Yellow Vest march in Paris 2019-02-09", "https://youtu.be/Z2umB9c0lpA", "[21] \"Deutschlands Weg in den Kosovo-Krieg - Es begann mit einer L\u00fcge\"", "https://youtu.be/ZtkQYRlXMNU", "[22] Libya: Examination of intervention and collapse and the UK's future policy options inquiry", "https://www.parliament.uk/business/committees/committees-a-z/commons-select/foreign-affairs-committee/inquiries1/parliament-2015/libya-policy/", "https://publications.parliament.uk/pa/cm201617/cmselect/cmfaff/119/119.pdf", "[23] Waffenexporte - Nahost-Kriege befl\u00fcgeln bulgarische R\u00fcstungsindustrie 2017-06-14https://www.mdr.de/heute-im-osten/bulgarien-ruestung-100.html", "[24] Behind the Sudden Death of a 1 Billion US-Dollar Secret C.I.A. War in Syria 2017-08-02", "https://www.nytimes.com/2017/08/02/world/middleeast/cia-syria-rebel-arm-train-trump.html", "[25] US-Waffenlieferungen - Heikle Fracht aus Ramstein 2017-09-12", "https://www.sueddeutsche.de/politik/us-waffenlieferungen-heikle-fracht-aus-ramstein-1.3663289", "[26] The Pentagon's 2.2 Billion Soviet Arms Pipeline Flooding Syria 2017-09-12", "http://www.balkaninsight.com/en/article/the-pentagon-s-2-2-billion-soviet-arms-pipeline-flooding-syria-09-12-2017", "[27] Ukrainian MPs vote to oust President Yanukovych 2014-04-22https://www.bbc.com/news/world-europe-26304842", "[28] Parliament votes 328-0 to impeach Yanukovych on Feb. 22; sets May 25 for new election; Tymoshenko free 2014-04-23 https://www.kyivpost.com/article/content/ukraine-politics/euromaidan-rallies-in-ukraine-feb-21-live-updates-337287.html", "[29] Das Bataillon Asow - Schmutziger Kampf in der Ukraine: Neonazis im Dienst der Regierung 2014-08-14 https://www.focus.de/politik/ausland/das-bataillon-asow-schmutziger-kampf-in-der-ukraine-neonazis-im-dienst-der-regierung_id_4058717.html", "[30] Ukraine-Konflikt im ZDF - Hakenkreuz und SS-Rune - Protest von Zuschauern 2014-09-11https://www.tagesspiegel.de/gesellschaft/medien/ukraine-konflikt-im-zdf-hakenkreuz-und-ss-rune-protest-von-zuschauern/10685462.html", "[31] Ukraine protests are no longer just about Europe 2014-01-22https://www.theguardian.com/commentisfree/2014/jan/22/ukraine-protests-europe-far-right-violence", "[32] Neo-Nazis and the Far Right Are On the March in Ukraine 2019-02-22https://www.thenation.com/article/neo-nazis-far-right-ukraine/", "[33] CONSTITUTION OF UKRAINEhttps://www.justice.gov/sites/default/files/eoir/legacy/2013/11/08/constitution_14.pdf", "[34] Ukraine crisis: Transcript of leaked Nuland-Pyatt call 2014-04-07https://www.bbc.com/news/world-europe-26079957", "[35] Vice President Joe Biden's son joins Ukraine gas company 2014-05-14https://www.bbc.com/news/blogs-echochambers-27403003", "[36] Muted response to Biden son's Ukraine job 2014-05-16 https://www.dw.com/en/muted-response-to-biden-sons-ukraine-job/a-17641022", "[37] Ukrainian prosecutors demand annulment of declaration of Crimea independence 2014-03-12http://tass.ru/en/world/723101", "[38] DIE KRIM UND DAS V\u00d6LKERRECHT: K\u00fchle Ironie der Geschichte", "http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/die-krim-und-das-voelkerrecht-kuehle-ironie-der-geschichte-12884464.html?printPagedArticle=true#pageIndex_0", "[31] Rechtsextremismus in der Ukraine - Gruppierungen und ihre Aktivit\u00e4ten im \u00dcberblick M\u00e4rz 2019", "https://www.rosalux.de/fileadmin/rls_uploads/pdfs/Presse/pdf/Rechtsextremismus_in_der_Ukraine.pdf"]}}, "recommendations": []}