{"news_outlet": "freitag", "provenance": "https://www.freitag.de/autoren/herby/mehr-demokratie-durch-soziale-gerechtigkeit", "query_keywords": ["migration", "zuwander"], "creation_date": "07.01.2020", "last_modified": "08.01.2020", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Herbert Bludau-Hoffmann"], "author_organization": [], "news_keywords": ["ungleichheit", "wohlfahrtsstaat", "freiheitsversprechen", "demokratie", "soziale gerechtigkeit", "community", "blog", "usergenerierter content", "Freitag", "der Freitag", "Die Wochenzeitung"], "content": {"title": "Ungleichheit - Mehr Demokratie durch soziale Gerechtigkeit", "description": "Betrachtungen \u00fcber den Zusammenhang von sozialer und politischer Teilhabe", "body": {"": ["In Zeiten zunehmender Zweifel an der Demokratie und politischer Angriffe auf die Demokratie scheint es angemessen und notwendig, an zwei historische Ereignisse und deren Jubil\u00e4en zu erinnern.", "100 Jahre Republik und 70 Jahre Grundgesetz", "Das Jahr 2018 war erstens das Jubil\u00e4umsjahr zur Novemberrevolution und zur anschlie\u00dfenden Ausrufung der Weimarer Republik vor 100 Jahren. Die Ereignisse hatten die Abschaffung der Monarchie und Einf\u00fchrung einer parlamentarischen Demokratie in Deutschland zur Folge. Damit verbunden war die Etablierung des Frauenwahlrechts. Vereins- und Versammlungsfreiheit wurden festgeschrieben und die Pressefreiheit garantiert. Gewerkschaften als Tarifpartner waren danach anerkannt und der Achtstundentag und der Arbeitsschutz in Kraft gesetzt. Es war aber auch der Beginn der Spaltung der Arbeiterbewegung vor dem Hintergrund unterschiedlicher Einsch\u00e4tzungen und Bewertungen zu den erreichten politischen Ver\u00e4nderungen im Verlauf der Novemberrevolution. Sich die positiven politischen Ver\u00e4nderungen in der Weimarer Republik in Erinnerung zu rufen, ist aber wichtig. Denn die Republik scheiterte nicht wegen, sondern trotz ihrer Reformen (1).", "Das zweite feiernswerte historische Ereignis ist die Verabschiedung des Grundgesetzes vor 70 Jahren am 23. Mai 1949. F\u00fcr alle diejenigen, denen die Demokratie und deren Weiterentwicklung wichtig war und ist, war die Einf\u00fchrung des Grundgesetzes ein Meilenstein in der politischen Entwicklung in Deutschland. Mit dem Grundgesetz und den daraus abgeleiteten und ableitbaren politischen Implikationen und Rechtsvorschriften verbinden viele Menschen nach wie vor positive Begriffe wie Demokratie, Parlament, B\u00fcrgerrechte, Rechtssicherheit, Gewaltenteilung, Presse- und Meinungsfreiheit, Versammlungsfreiheit, Tarifautonomie, Arbeitsschutzgesetzgebung, Existenzminimum, Minderheitenschutz und vieles mehr. Dabei hat das Grundgesetz im Zusammenhang mit diversen gesellschaftspolitischen Debatten sinnvolle Weiterentwicklungen erfahren. Demokratie auf der Basis des Grundgesetzes und als politische Idee besitzen f\u00fcr viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger immer noch eine hohe Akzeptanz (2). Zugleich werden die Zweifel bei einer Mindertheit lauter ge\u00e4u\u00dfert und die Angriffe auf die Demokratie heftiger.", "Demokratie und soziale Gerechtigkeit", "Im Folgenden wird der Frage nachgegangen, ob es einen Zusammenhang zwischen sozialer Benachteiligung und den Angriffen auf die Demokratie bzw. den Wahlerfolgen der Rechtspopulisten und die Entwicklung der Teilnahme an Wahl gibt. Denn bei den Reaktionen auf Benachteiligungen kann grunds\u00e4tzlich unterschieden werden zwischen ver\u00e4ndertem Wahlverhalten durch z.B. die Wahl rechtspopulistischer Parteien und der verringerten Teilhabe an politischen Willensbildungs- und Entscheidungsprozessen durch Nicht-Teilnahme an Wahlen. Zu beachten ist bei der Beantwortung dieser Fragen auch, ob es sich bei der sozialen Benachteiligung um eine tats\u00e4chliche oder wahrgenommene Benachteiligung handelt. Um es vorweg zu nehmen: Einiges spricht daf\u00fcr, dass die Wahlerfolge der AfD nicht durch tats\u00e4chliche \u00f6konomische Benachteiligungen der W\u00e4hlerInnen zu erkl\u00e4ren sind, sondern eher durch wahrgenommene soziale Zur\u00fccksetzungen und insbesondere aber durch wahrgenommene Bedrohungen kultureller Identit\u00e4ten. Die tats\u00e4chlichen \u00f6konomische und soziale Benachteiligungen haben allerdings erkennbare Auswirkungen auf die Teilnahme der B\u00fcrgerInnen an Wahlen und damit auf die Wahlbeteiligung in den letzten Jahren insgesamt gehabt.", "Rechtspopulismus und Angriffe auf die Demokratie", "Die Angriffe auf die Demokratie und die Zweifel an der Demokratie nehmen zu. Rechtspopulisten und v\u00f6lkische Nationalisten, die f\u00fcr sich beanspruchen, \u201edas Volk\u201c zu vertreten, attackieren die \u201eEliten\u201c und etablierten Parteien, beschimpfen die Medien, in denen sie selbst nat\u00fcrlich auftreten wollen und d\u00fcrfen, als \u201eL\u00fcgenpresse\u201c und werden \u2013 dennoch und/oder gerade deswegen \u2013 in die Parlamente gew\u00e4hlt. Das Be\u00e4ngstigende daran ist, dass Rechtspopulisten W\u00e4hler aus allen Schichten mobilisieren k\u00f6nnen, die Angst vor und Zweifel an der Moderne, an der Globalisierung und Internationalisierung haben (3). Der Politikwissenschaftler Philip Manow blickt aber in seiner Studie \u201eDie Politische \u00d6konomie des Populismus\u201c (4) skeptisch auf den Erkl\u00e4rungsversuch, dass sich die W\u00e4hlerschaft der Rechtspopulisten vor allem aus Modernisierungs- und Globalisierungsverlierern rekrutiert. Durch die Untersuchung verschiedener Indikatoren des Wahlverhaltens zur Bundestagswahl 2017 konnte in der Studie von Manow herausgearbeitet werden, dass Rechtspopulisten eher in strukturstarken Regionen und bei den regul\u00e4r Besch\u00e4ftigten und nicht bei den benachteiligten Besch\u00e4ftigtengruppen Wahlerfolge feiern konnten (5). Akute und aktuelle soziale und \u00f6konomische Ausgrenzungen sind offensichtlich nicht ausschlaggebend f\u00fcr die Wahl der AfD. Dennoch sehen AfD-W\u00e4hler demnach einen starken Zusammenhang zwischen artikulierten Problemen der Migration und ihrem Blick auf soziale Gerechtigkeit. (6). Zusammenfassend wird in der Studie von Manow festgestellt: \u201eIn der Bundestagswahl 2017 kamen offenkundig mehrere Entwicklungen zusammen: zun\u00e4chst und haupts\u00e4chlich der massive, als krisenhaft erlebte Anstieg der Zuwanderung in und nach 2015, dazu das Bewusstsein von der eigenen \u00f6konomischen Verletzlichkeit, das im Osten aufgrund der aus dem Transformationsprozess resultierenden Verwerfungen auf dem Arbeitsmarkt und in der Wirtschaft allgemein besonders ausgepr\u00e4gt war, und schlie\u00dflich die im Rahmen der Agenda 2010 vollzogenen Abwicklung des alten Modells sozialstaatlicher Statussicherung. Das alles addierte sich offenbar zur Wahrnehmung zur\u00fcckgesetzt und \u00f6konomisch deklassiert zu werden.....\u201c (7).", "Die politischen Erfolge der Rechtspopulisten sind wohl weniger auf tats\u00e4chliche materielle und soziale Ausgrenzung zur\u00fcckzuf\u00fchren. Deshalb wird auch der Rechtspopulismus nicht durch ein Politikangebot f\u00fcr mehr soziale Gerechtigkeit alleine zur\u00fcckzudr\u00e4ngen sein. Daf\u00fcr spricht auch, dass insbesondere die Partei \u201eDie Linke\u201c ein entsprechendes Politikangebot seit Jahren bereits macht. Dennoch hat diese Partei an Stimmen verloren und die Rechtspopulisten sind in die Parlamente gew\u00e4hlt worden. Die Ursachen liegen eher bei Themen der Identit\u00e4tsbedrohung und realer oder eingebildeter \u00c4ngste vor Statusverlust sowie auch damit aus der Sicht der W\u00e4hlerInnen im Zusammenhang stehende Fragen von Migration und Integration. In einer vergleichenden Studie zu verschiedenen Erkl\u00e4rungsans\u00e4tzen zu den Wahlabsichten und dem Wahlverhalten bez\u00fcglich der AfD kommen die Sozialwissenschaftler Susanne Rippl und Christian Seipel u.a. zu dem Ergebnis von st\u00e4rker empfundener kultureller Bedrohung: \u201eDeutlich st\u00e4rker als das \u00f6konomische Modernisierungsverlierermotiv ist der Einfluss der wahrgenommen kulturellen Bedrohung durch Zuwanderung. Dieser Faktor erweist sich mit Abstand als st\u00e4rkster Pr\u00e4dikator f\u00fcr die Erkl\u00e4rung der Wahlabsicht f\u00fcr die AfD.\u201c (8)", "\u201eGespaltene Demokratie\u201c - Wahlbeteiligung und Legitimationsprobleme der Demokratie", "Insgesamt sind vermehrt und st\u00e4rker werdende Legitimationsprobleme der Demokratie zu beobachten. Diese dr\u00fccken sich unter anderem in einer sinkenden Wahlbeteiligung aus. Dabei spielen \u2013 anders als bei der Neigung zu rechtspopulisitschen Positionen \u2013 durchaus soziale Lagen eine Rolle. Philip Manow gibt in seiner Studie Hinweise auf Untersuchungen, die zeigen k\u00f6nnen, dass die Abgeh\u00e4ngten, die Marginalisierten und prek\u00e4r Besch\u00e4ftigten h\u00e4ufig gar nicht mehr w\u00e4hlen gehen (9). Bereits zur Bundestagswahl 2013 fanden die Demoskopen des Allensbach-Instituts im Auftrag der Bertelsmann-Stiftung folgendes heraus: \u201eNach der vorliegenden Datenlage kann somit kein Zweifel daran bestehen, dass die Teilnahme am politischen Geschehen vor allem bei den unteren sozialen Schichten r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Menschen mit einem geringeren Bildungshintergrund, weniger Einkommen und insgesamt geringerem Sozialstatus gehen weitaus weniger zur Wahl als dies Menschen mit h\u00f6herer Bildung und besserem Einkommen tun. Dabei sind Wahlen \u2013 und zuvorderst Bundestagswahlen \u2013 das im demoskopischen Sinne immer noch repr\u00e4sentativste Partizipationsinstrument. Schaut man auf andere und insbesondere neue alternative Partizipationsformen, so \u00fcbertr\u00e4gt sich hier die von der Bev\u00f6lkerung wahrgenommene soziale Kluft noch weitaus st\u00e4rker in das politische System\u201c. (10) Kritisiert wurde allerdings an der Bertelsmann-Studie zu Recht, dass bei den aus der Studie abgeleiteten Politikrezepten politische Aktivierungversuche der Nicht-W\u00e4hler im Fokus standen. Die Beseitigung der Ursachen einer Wahlenthaltung, die Verringerung der sozialen Kluft zwischen Arm und Reich, wurden nicht thematisiert. (11)", "Soziale Ungleichheit f\u00fchrt zu politischer Ungleichheit", "Den Zusammenhang zwischen sozialer Ungleichheit und Wahlbeteiligung zeigt auch eine aktuelle Ver\u00f6ffentlichung des Armutsforschers Christoph Butterwegge mit dem Titel \u201eDemokratie am Ende?\u201c. \u201eZusammenh\u00e4nge zwischen der sozio\u00f6konomischen Ungleichheit, der Prekarisierung von Lebenslagen und Tendenzen der Entpolitisierung sind nicht zu \u00fcbersehen. Die wirtschaftliche und soziale Ungleichheit \u00fcbersetzt sich in politische Ungleichheit, weil Angeh\u00f6rige der unteren Einkommens- oder Berufsgruppen (ungelernte und Facharbeiter/innen sowie einfache Angestellte) eine geringere Chance haben, dass ihre berechtigten Anliegen in staatliches Handeln m\u00fcnden, als Mitglieder der oberen (h\u00f6here Angestellte, Beamte und Selbstst\u00e4ndige)\u201c (12). Der berechtigte Hinweis auf die \u00dcbersetzung von sozialer Ungleichheit in politische Ungleichheit sei bereits ein deutliches Indiz f\u00fcr die sozialstaatlichen Fehlentwicklungen der Agenda-Politik der letzten Jahre. So ist in Deutschland der in Europa gr\u00f6\u00dfte Niedriglohnsektors entstanden mit den entsprechenden Auswirkungen auf die politische Teilhabe der im Niedriglohnsektor Besch\u00e4ftigten und mit Gefahren f\u00fcr die Demokratie (13). Diese Einsch\u00e4tzung wird auch nicht dadurch falsch, dass erfreulicherweise bei den Landtagswahlen 2019 eine steigende Wahlbeteiligung zu verzeichnen war. Die steigende Wahlbeteiligung war das Ergebnis von politischen Auseinandersetzungen im Zusammenhang mit dem Erstarken der Rechtspopulisten und der entsprechenden Gegenmobilisierung (14).", "Politische Apathie dr\u00fcckt sich nicht nur durch sinkende Wahlbeteiligungen aus, sondern auch in den Auffassungen \u00fcber Demokratie. Nachdenklich stimmen muss eine aktuelle Erhebung von Infratest Dimap im Auftrag der Friedrich-Ebert-Stiftung. Unter dem Titel \u201eVertrauen in Demokratie\u201c liegen jetzt Untersuchungsergebnisse einer repr\u00e4sentativen Umfrage vor (15). Demnach ist nur knapp die H\u00e4lfte der Menschen in Deutschland damit zufrieden, wie die Demokratie hier funktioniert. Dabei zeigt sich deutlich eine gespaltene Gesellschaft. \u201eVor allem sozial schlechtergestellte B\u00fcrger_innen haben wenig Vertrauen in die politischen Prozesse und Ergebnisse. Dazu z\u00e4hlen mehr als 70 Prozent derjenigen, die sich selbst der Arbeiter- und Unterschicht zuordnen, und 67 Prozent der Menschen mit geringem Einkommen\u201c (16). Neben der Kritik an den politischen Prozessen des politischen Systems f\u00fchrt auch die Kritik an den Ergebnissen von Politik laut dieser Studie zu einer breiten Unzufriedenheit. \u201eDeutlich wird der Zusammenhang vor allem in der Bewertung von Sozialpolitik und Wirtschaftspolitik. \u00dcber zwei Drittel der Befragten sind sich einig, dass ein erheblicher Teil der Bev\u00f6lkerung nicht von der guten wirtschaftlichen Entwicklung profitiert.....Diejenigen, die mit der Sozialpolitik unzufrieden sind, sind auch zu fast zwei Dritteln mit dem Funktionieren der Demokratie unzufrieden\u201c (17). Aus den Umfrageergebnissen wird auch deutlich, dass sich viele einen aktiveren Staat w\u00fcnschen, der mithilfe von Besteuerung hoher Verm\u00f6gen und Einkommen und durch gute Personalausstattung in \u00f6ffentlichen Einrichtungen f\u00fcr geringere Ungleichheit und mehr gesellschaftlichen Zusammenhalt sorgt (18).", "Egalit\u00e4re Gesellschaften haben weniger soziale Probleme", "Wilkinson und Pickett (19) zeigen, welche Auswirkungen soziale Ungleichheit hat. \u201eWir haben uns angeschaut, wie sich die Einkommensverteilung in 21 reichen Industriel\u00e4ndern auf diese Probleme auswirkt. Und wir haben herausgefunden, dass L\u00e4nder, in denen die Kluft zwischen Arm und Reich gering ist, durchweg besser abschneiden. In den L\u00e4ndern, in denen die Einkommensunterschiede gro\u00df sind, gibt es dagegen durchweg mehr Gewalt, mehr Gef\u00e4ngnisinsassen, mehr Teenagerschwangerschaften, schlechte Schulabschl\u00fcsse, weniger soziale Mobilit\u00e4t. Die sozialen und gesundheitlichen Probleme sind gr\u00f6\u00dfer.\u201c (20) Als Erkl\u00e4rung f\u00fcr die Untersuchungsergebnisse wird darauf hingewiesen, dass in ungleichen Gesellschaften die Diskriminierung und Kr\u00e4nkung von in der sozialen Hierarchie unten stehenden Menschen st\u00e4rker ist und deutlicher sichtbar wird, dass es schwer bzw. unm\u00f6glich ist, in der sozialen Stufenleiter aufzusteigen. Das erzeugt demnach vermehrt Stress, Frust und Entt\u00e4uschungen (21).", "Mehrheiten f\u00fcr soziale Gerechtigkeit und einen aktiven Staat", "Kapitalistische \u00d6konomien f\u00fchren eben nicht zum \u201eWohlstand f\u00fcr alle\u201c (Erhard) und werden nicht ohne Weiteres zu \u201esozialen Marktwirtschaften\u201c, sondern es bedarf eines aktiven Staates und eines Wohlfahrtstaates bzw. Sozialstaates, der dazu beitr\u00e4gt, dass gesellschaftlicher Zusammenhalt gef\u00f6rdert wird, sozialer Ausgleich stattfindet und politische Teilhabe m\u00f6glich ist. Dass diese Sichtweise von vielen Menschen geteilt wird, best\u00e4tigt auch eine neue repr\u00e4sentative Umfrage des Marktforschungsinstitut Forsa f\u00fcr das Forum New Economy (22).", "Zu den bemerkenswerten Ergebnissen dieser Befragung z\u00e4hlen:", "Die Zeit ist reif, sich st\u00e4rker f\u00fcr den Erhalt der Demokratie und f\u00fcr soziale Gerechtigkeit, die als eines der Fundamente der Demokratie gesehen werden kann, zu engagieren. Das bedeutet, sich gemeinsam daf\u00fcr einzusetzen, Reichtum zu begrenzen und umzuverteilen, den Wohlfahrtsstaat auszubauen, den Wert der Arbeit zu st\u00e4rken und prek\u00e4re Arbeit zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Das erfordert einen aktiven Staat, der wirksame Ma\u00dfnahmen gegen den Klimawandel ergreift, den Umbau der Wirtschaft durch regulierende Eingriffe sozial gestaltet, \u00f6ffentliche Investitionen in Infrastruktur, Bildung und Wohnen voranbringt, ein neues Sozialstaatskonzept ohne Hartz-IV umsetzt und die Mitgliedschaft in Gewerkschaften und den Abschlu\u00df von Tarifvertr\u00e4gen zwischen Gewerkschaften und Arbeitgebern politisch und finanziell unterst\u00fctzt. (23). Konzepte, wie man diese Ziele erreichen kann, gibt es genug. So macht z.B. die Memorandumgruppe seit Jahren sinnvolle Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine alternative Wirtschaftspolitik und f\u00fcr eine gerechte Steuerpolitik zur Finanzierung gesellschaftlicher Aufgaben. Es geht dabei um Verm\u00f6gensabgaben, Verm\u00f6genssteuer, K\u00f6rperschaftssteuer, Finanztransaktionssteuer etc. (24).", "Wohlfahrtsstaat st\u00e4rken", "Der Wohlfahrtsstaat ist \u2013 neben der Demokratie \u2013 eine gro\u00dfe europ\u00e4ische Errungenschaft zur B\u00e4ndigung und Regulierung kapitalistischer \u00d6konomien. Zwar wollen nicht wenige neoliberale Interessengruppen den Wohlfahrtsstaat und seine Institutionen schleifen. Wir sollten uns diesen Kr\u00e4ften entgegenstellen und den Sozialstaat wieder stark machen - auch wenn es zun\u00e4chst nur ein nationaler ist in Ermangelung umfassender verbindlicher Sozialstandards in der EU. Ein starker Sozialstaat wird in Zukunft wichtiger werden. Die zwingend notwendigen Ma\u00dfnahmen gegen die Erderw\u00e4rmung werden dazu f\u00fchren, dass die Produktion in einigen Branchen zur\u00fcckgeht. Diese Schrumpfung wird Folgen haben f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze, Einkommen und sozialen Zusammenhalt (25). Um diese Folgen zu bew\u00e4ltigen, ist zum einen ein starker Sozialstaat notwendig. Zum anderen ist eine st\u00e4rkere Beteiligung der Menschen an den politischen Entscheidungen auch in der Wirtschaft erforderlich.", "Freiheitsversprechen der Demokratie erweitern", "Es gibt mittlerweile Experimente und Versuche zur Erprobung direkter demokratischer Beteiligungsformen f\u00fcr die B\u00fcrger. Diese Ideen zur direkten Beteiligung der B\u00fcrger z.B. \u00fcber B\u00fcrgerr\u00e4te zur Unterst\u00fctzung und Verbesserung der Arbeit der demokratisch gew\u00e4hlten Institutionen sollten weiterentwickelt werden (26).", "Zu einer Demokratie sollte auch eine demokratische Wirtschaftsverfassung geh\u00f6ren. Es ist lange her, dass es nicht nur im linken politischen Sprektrum, sondern eine breite gesellschaftspolitische Debatte zur Demokratisierung der Wirtschaft gegeben hat. Diese Diskussionen sollten neu belebt werden. Es geht dabei um mehr Mitbestimmung der Arbeitnehmer im Betrieb und eine Demokratisierung der Unternehmen und \u00fcber die Unternehmensebene hinaus (27). In einer Studie des Wirtschaftswissenschaftlers Werner Nienh\u00fcser konnte zur Einstellung der Menschen zur Mitbestimmung folgendes gezeigt werden: \u201eDas empirische Gesamtbild spricht also daf\u00fcr, dass Mitbestimmung der Arbeitnehmer im Denken der Mehrheit der Menschen zu einer positiven bewerteten Intitution geworden ist. Bezogen auf die Befragten insgesamt f\u00f6rdern Erfahrungen der Arbeitnehmer mit der Mitbestimmung positive Einstellungen\u201c (28). Im Weiteren geht es bei der Demokratisierung von gro\u00dfen Unternehmen um Fragen des Aktienbesitzes und des Stimmrechts in Aktiengesellschaften, um Aufsichtsratsmandate und ihre Verteilung auf Vertreter der Kapitalseite und der Arbeitnehmer, um Unternehmensbeteiligungen von Arbeitnehmern, um alternative Eigentumsformen \u00fcberhaupt, um Gewinnabf\u00fchrungsfragen, um die Vererbung von Unternehmen, um Verbraucherschutz und Umweltschutz und um ethische Kriterien einer Wirtschaftsordnung, in der der soziale Ausgleich in der Gesellschaft und der Schutz der Umwelt im Fokus stehen. Es geht aber auch um eine konsequente Anwendung des Kartellrechts bei Monopolstellungen und Machtmissbrauch von Unternehmen (29).", "\u201eDigitale Demokratie\u201c", "Mittlerweile dominieren private Digitalkonzerne viele Bereiche unserer \u00d6konomie und unserer privaten und \u00f6ffentlichen Lebensbereiche. Soziale Netzwerke sind voll von Werbung, Hass-postings und fakenews. Riesige Datenmengen werden \u00fcber die B\u00fcrger eingesammelt und weiterverkauft. Von Datensouver\u00e4nit\u00e4t keine Spur. Wahlen werden \u00fcber bestimmte Plattformen beeinflusst. Was bleibt unter diesen Voraussetzungen in Zukunft von der Demokratie? Betreibt die Politik weiter eine Form von Selbstaufgabe vor den privaten Digitalkonzernen oder traut sich noch jemand, die Regulierung und gerechte Besteuerung von Digitalkonzernen als politische Aufgabe auch zum Schutz der Demokratie zu sehen und endlich ein System \u00f6ffentlich-rechtlicher (nicht staatlicher) Internetplattformen und breit nutzbarer Datenpools anzudenken und anzusto\u00dfen? Mittlerweile gibt es dazu interessante Diskussion in der SPD und auch Vorschl\u00e4ge aus der Partei \u201eDie Linke\u201c (30).", "Ausblick", "Viele B\u00fcrger engagieren sich gegen Rechtspopulisten und f\u00fcr den Erhalt und die Weiterentwicklung der Demokratie. Politisch sind die \u201eGr\u00fcnen\u201c zu Recht aufgrund des Megathemas Klimaschutz im Aufwind. Die politischen Kr\u00e4fte, die nicht \u00fcberwiegend \u00f6kologische, sondern zugleich noch st\u00e4rker soziale Gerechtigkeit auf ihr Fahnen geschrieben haben, sind leider noch nicht in der Offensive. Das zu \u00e4ndern, sollte das politische Engagement m\u00f6glichst vieler B\u00fcrger wert sein. Ein solches Engagement w\u00fcrde auch bei der Absicherung der Demokratie und der Bew\u00e4ltigung der gravierenden \u00f6konomischen Folgen des zwingend notwendigen Klimaschutzes helfen."]}}, "recommendations": []}