{"news_outlet": "freitag", "provenance": "https://www.freitag.de/autoren/elsa-koester/die-allzuvielen", "query_keywords": ["migration", "fl\u00fcchtl", "migrant"], "creation_date": "27.08.2019", "last_modified": "28.08.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Elsa Koester"], "author_organization": [], "news_keywords": ["co2", "faschismus", "klimawandel", "g\u00f6tz kubitschek", "rechtspopulismus", "\u00f6kofaschismus", "Freitag", "der Freitag", "Die Wochenzeitung"], "content": {"title": "\u00d6kofaschismus - Die Allzuvielen", "description": "Rechte Ideologen entdecken den Klimaschutz f\u00fcr sich. Das ist keine gute Nachricht", "body": {"": ["Die klimapolitische Position der AfD hat bislang Beatrix von Storch auf den Punkt gebracht: Die Sonne scheine derzeit einfach besonders hei\u00df, sagte sie 2018 im Interview mit Jung&Naiv. Wo es keinen menschengemachten Klimawandel gibt, braucht es keine Klimapolitik \u2013 eine praktische Position f\u00fcr den Wahlkampf in zwei Bundesl\u00e4ndern, in denen der Lausitzer Tagebau noch immer f\u00fcr Tausende Arbeitspl\u00e4tze sorgt. J\u00f6rg Urban, Spitzenkandidat der s\u00e4chsischen AfD, h\u00e4lt denn auch \u201ef\u00fcr v\u00f6llig unverantwortlich, was hier an Ausstieg vollzogen wird\u201c, und forderte zwei Wochen vor der Wahl erneut \u201eden Ausstieg vom Ausstieg\u201c.", "Angesichts erstarkender Gr\u00fcnen, die in Sachsen bei zehn und in Brandenburg auf 14 Prozent liegen, h\u00f6rt man aus der Rechten jedoch auch andere T\u00f6ne. \u201eWir brauchen Umweltschutz, wir haben nur eine Umwelt und wir m\u00fcssen unseren Planeten erhalten\u201c, betonte schon Sebastian Wippel im Rennen um das G\u00f6rlitzer B\u00fcrgermeisteramt im Mai: \u201eWenn aber Deutschland alleine vom CO2-Aussto\u00df maximal drei Prozent habe\u201c, bedeute das, \u201edass selbst, wenn wir aus Deutschland ein Agrarland machen w\u00fcrden, es faktisch ohne Einfluss auf die Welt w\u00e4re.\u201c Im Juli dann verabschiedete die Bundes-AfD die Dresdner Erkl\u00e4rung, in der \u201eehrlicher Umweltschutz\u201c als \u201eHeimatschutz\u201c von der Frage des CO2-Aussto\u00dfes getrennt wird.", "\u201eNaturschutz ist aus meiner Sicht eine sehr konservative, bewahrende Haltung\u201c, argumentiert auch Urban, \u201eich kenne sehr viele Menschen, die richtig praktischen Naturschutz machen, die B\u00e4ume pflegen, die Alleen pflegen, die zur Kr\u00f6tenwanderzeit die Kr\u00f6ten per Hand \u00fcber die Stra\u00dfe tragen.\u201c Das ist keineswegs eine durch gr\u00fcnen Druck hervorgepresste Schutzargumentation. \u201eUmweltschutz ist Heimatschutz\u201c, mit dieser Parole profilierte sich schon die NPD in Mecklenburg Vorpommern mit Kampagnen gegen Gentechnologie und Atomkraft. Auch die neonazistische Partei Der III. Weg schickte den Klimaaktivistinnen im Hambacher Forst eine Solidarit\u00e4tserkl\u00e4rung: \u201eEs versteht sich f\u00fcr jeden Heimat liebenden Menschen von selbst, diesen ehrw\u00fcrdigen Ort mit Demut, Dankbarkeit und Hochachtung zu begegnen\u201c, man sage \u201eganz klar Nein zur Rodung eines solch denkw\u00fcrdigen Abbilds der Natur mit ihrer Vollkommenheit\u201c."], "Blut und Boden": ["Die Neonazis folgen damit der Blut-und-Boden-Tradition des Nationalsozialismus. Unter Hermann G\u00f6ring wurden im Rahmen des Reichsnaturschutzgesetzes Landschaftsschutzgebiete eingerichtet. Ideologische Basis bot die Vorstellung eines (rassistisch definierten) Volksk\u00f6rpers in harmonischer Einheit mit seinem Siedlungsgebiet. Unter dem Stichwort \u201eLebensraumprogramm\u201c haben Nazis die Vertreibung \u201erassisch unerw\u00fcnschter\u201c Bev\u00f6lkerung aus den eroberten Gebieten in Mittel- und Osteuropa begr\u00fcndet und die Fl\u00e4chen \u201egermanisiert\u201c.", "Autorit\u00e4re Ans\u00e4tze und rechte Ideologie durchzogen auch Teile der Umweltbewegung der 1960er Jahre, in der \u00d6kologen angesichts einer \u201eBev\u00f6lkerungsexplosion\u201c nach einer \u201e\u00d6ko-Diktatur\u201c riefen. Gr\u00fcnen-Mitbegr\u00fcnder Herbert Gruhl verlangte von einer \u201e\u00f6kologischen Notstandsregierung\u201c, sie solle die Kinderh\u00f6chstzahl festsetzen und Komsumg\u00fcterwerbung verbieten.", "Versatzst\u00fccke rechter \u00d6kologie-Tradition sind in der aktuellen neurechten Klimadebatte wiederzufinden. Das rechtskonservative Magazin Cato titelte im August mit der Schlagzeile \u201eWas an den Gr\u00fcnen nicht gr\u00fcn ist\u201c. \u201eNehmen wir an, es g\u00e4be den menschengemachten Klimawandel wirklich\u201c, schreibt Chefredakteur Andreas Lombard: \u201eDann m\u00fc\u00dften wir die globalen Lieferketten so weit wie m\u00f6glich kappen und Komsumverzicht \u00fcben\u201c. Von regionaler landwirtschaftlicher Produktion ist die Rede, von einer \u201eRenaissance des Dorf- und Kleinstadtlebens\u201c und \u201eSelbstversorgung\u201c.", "Auch die von G\u00f6tz Kubitschek verlegte neurechte Zeitschrift Sezession widmet sich im August verst\u00e4rkt der Klimadebatte. Heino Bosselmann nutzt die klimabedingte Wachstumskritik f\u00fcr einen Angriff auf den \u201eLiberalismus\u201c, der sich durch \u201eKonsum und die z\u00fcgige Bed\u00fcrfnisbefriedigung\u201c auszeichne. Der Erfolg der Gr\u00fcnen beruhe auf dem Versprechen, den \u201egesamtgesellschaftlichen Hedonismus CO2-neutral und \u00f6kologisch\u201c durch \u201eumweltbewu\u00dfte L\u00f6sungen\u201c fortzusetzen. Migranten und Fl\u00fcchtlingen wirft er vor, \u201eKunden und Verbraucher\u201c werden zu wollen. Rettung bestehe in \u201eBeschr\u00e4nkung\u201c: \u201eWeniger Verbrauch, weniger Ich, weniger Diktatur der selbstischen Bed\u00fcrfnisse\u201c. Der nicht harmonisch in der Natur lebende Mensch st\u00fcnde in einer \u201eunausweichlichen Schuld gegen\u00fcber der Sch\u00f6pfung\u201c.", "\u00c4hnlich argumentiert auch Jonas Schick. Der ehemalige Kader der Jungen Alternative Bremen und jetzige Identit\u00e4re analysiert die Widerspr\u00fcche der Klimapolitik im Kapitalismus. Die Bundesregierung setze dabei auf mehr Energieeffizienz; diese habe seit 2011 jedoch nur dazu gef\u00fchrt, dass die CO2-Emissionen bei gleichzeitigem Wachstum konstant geblieben seien. Eine Begrenzung des Ressourcenverbrauchs jedoch m\u00fcsse Wachstum eine Grenze setzen \u2013 und dem \u201eindividualistischen Exzess\u201c einer liberalen Komsumgesellschaft. \u201eLetztlich stehen die #FridaysforFuture-Demonstranten vor dem unaufl\u00f6sbaren Widerspruch, da\u00df die konsequente Umsetzung ihrer Forderung zeitgleich das Ende ihrer Gesellschaftsvorstellungen und angestrebten Lebenswelten nach sich z\u00f6ge.\u201c Und wer bietet in dieser Argumentation die anti-neoliberale Postwachstumsl\u00f6sung? Jene, die mit dem \u201eEnde der Moderne\u201c, wie Schick es nennt, keine Probleme haben."], "Der M\u00f6rder von El Paso": ["Die Wachstumskritik der Rechten unterscheidet sich von jener der Linken insbesondere darin, dass sie vor faschistischen Bev\u00f6lkerungspolitiken zum \u201eSchutz der Umwelt\u201c nicht zur\u00fcckschreckt: Der zum v\u00f6lkischen \u201eFl\u00fcgel\u201c geh\u00f6rende AfD-Abgeordnete Rainer Kraft etwa warf 2018 der Bundesregierung vor, die \u201eMassenmigration nach Europa\u201c zu f\u00f6rdern, \u201eobwohl der CO2-Fu\u00dfabdruck eines Mitteleurop\u00e4ers zehnmal so gro\u00df ist wie der eines Menschen in Afrika. Eine Million Menschen, die Sie zu uns holen, erzeugen zehnmal so viel CO2 wie in Afrika.\u201c Sein Kollege Stephan Brandner schrieb j\u00fcngst eine Erkl\u00e4rung, die Bundesregierung verfehle ihre klimapolitischen Ziele 2020 um 120 Millionen Tonnen CO2, dem entgegen enthalte \u201eallein die Atemluft der Menschheit\u201c knapp drei Milliarden Tonnen Kohlendioxid, \u201eund gem\u00e4\u00df dem prognostizierten Bev\u00f6lkerungswachstum\u201c w\u00fcrden dadurch \u201eab 2050 j\u00e4hrlich zus\u00e4tzlich \u00fcber eine halbe Milliarde Tonnen CO2 emittiert.\u201c", "Wenn nicht mehr eine Produktionsweise f\u00fcr den Klimawandel verantwortlich gemacht wird, sondern der sich schuldig konsumierende Mensch, ist es von der neomalthusianischen Angst vor Bev\u00f6lkerungswachstum nur ein kleiner Schritt zum \u00d6kofaschismus. Den der Attent\u00e4ter von El Paso gegangen ist. In seinem Manifest schrieb er, der US-amerikanische Lifestyle erm\u00f6gliche \u201eunseren B\u00fcrgern zwar eine unglaubliche Lebensqualit\u00e4t\u201c, zerst\u00f6re gleichzeitig aber die Umwelt \u201eunseres Landes\u201c. Seine \u201eBegr\u00fcndung\u201c des Massenmords in Texas: \u201eDer n\u00e4chste logische Schritt ist, die Zahl der Menschen zu reduzieren, die in Amerika Ressourcen nutzen. Wenn wir nur genug Menschen loswerden, kann unsere Lebensweise nachhaltiger werden.\u201c Wom\u00f6glich wird man sich die Zeiten zur\u00fcckw\u00fcnschen, in denen die AfD \u00fcber die Strahlkraft der Sonne sinnierte."]}}, "recommendations": []}