{"news_outlet": "freitag", "provenance": "https://www.freitag.de/autoren/elisvoss/sonntagsspaziergang", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "fl\u00fcchtl", "refug"], "creation_date": "06.04.2020", "last_modified": "13.05.2020", "crawl_date": "05.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["elisvoss"], "news_keywords": ["moria", "bewegung", "leavenoonebehind", "corona", "solidarit\u00e4t.", "community", "blog", "usergenerierter content", "Freitag", "der Freitag", "Die Wochenzeitung"], "content": {"title": "LeaveNoOneBehind - Sonntagsspaziergang", "description": "Trotz Ausgangsbeschr\u00e4nkung: Bewegung!", "body": {"": ["Ein wundersch\u00f6ner sonniger Sonntag in den Zeiten von Corona. Trotz Ausgangsbeschr\u00e4nkungen lockt das Fr\u00fchlingswetter. Warum in der Bude hocken? Es gibt nichts Ges\u00fcnderes als drau\u00dfen zu sein, an der frischen Luft, das tut den Lungen und der Seele gut, und beides gilt es zu pflegen, jetzt erst recht.", "Bewegungs- und Versammlungsfreiheit sind Grundrechte, die allerdings vor\u00fcbergehend aufgrund einer infektionsrechtlichen Verordnung eingeschr\u00e4nkt sind. Auch vorher galten diese Grundrechte nicht f\u00fcr alle, sondern vollumf\u00e4nglich nur f\u00fcr diejenigen mit deutschem Pass oder mit sicherem Aufenthaltsstatus. Im Verh\u00e4ltnis zur Unsicherheit von Menschen, die in Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften von Abschiebung bedroht sind oder illegalisiert leben m\u00fcssen, lassen die derzeitigen Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr manch andere noch einen relativ komfortablen Alltag zu. St\u00e4rker betroffen sind diejenigen, die in beengten Verh\u00e4ltnissen leben, ohne Balkon oder Sonne, und diejenigen, die von sozialen, finanziellen oder psychischen Einschr\u00e4nkungen betroffen sind.", "In der Corona-Krise zeigen sich menschenrechtliche Ungleichgewichte in besonderem Ma\u00dfe. Demokratische Rechte werden eingeschr\u00e4nkt, Schutzma\u00dfnahmen erschweren Alltag und politische Bet\u00e4tigungen, w\u00e4hrend Besch\u00e4ftigte im Gesundheitswesen und in anderen pl\u00f6tzlich als systemrelevant geltenden Arbeitsbereichen oft nicht ausreichend oder \u00fcberhaupt nicht gesch\u00fctzt werden. Besonders hart trifft es Obdachlose und Gefl\u00fcchtete, die in Sammelunterk\u00fcnften eng zusammen wohnen m\u00fcssen. Die Menschen in den \u00fcberf\u00fcllten Fl\u00fcchtlingslagern an den euop\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen sind vollkommen ungesch\u00fctzt. Aufgrund von Enge und fehlendem Wasser ist es unm\u00f6glich, auch nur einen Bruchteil der Schutzma\u00dfnahmen einzuhalten, die hier empfohlen werden. Die europ\u00e4ische und die bundesdeutsche Politik scheint diesen Menschen kein Lebensrecht zuzugestehen. Wenn nicht schnell etwas geschieht, dann droht ein massenhaftes Sterben vor aller Augen.", "Massenhaft gestorben wird schon seit den fr\u00fchen 90er Jahren im Mittelmeer, noch unsichtbarer in der Sahara. Unter dem Titel \u201eTodesursache: Flucht\u201c ver\u00f6ffentlichte der Berliner Hirnkost-Verlag 2018 eine \u201eunvollst\u00e4ndige Liste\u201c von 35.500 Toten, die innerhalb von 25 Jahren auf der Flucht nach Europa im Mittelmeer ertrunken, in der Sahara verdurstet, in Lagern verhungert und in Lastwagen erstickt sind, die auf der Flucht erschossen oder bei der Abschiebung get\u00f6tet wurden, oder die sich selbst das Leben nahmen. Wenn Corona im Lager Moria auf Lesbos, oder in den anderen Lagern auf griechischen Inseln ausbricht, wo mehr als 42.000 Menschen untergebracht sind, dann wird Europas Schande deutlicher als je zuvor sichtbar werden.", "Am Sonntag vor einer Woche veranstaltete die Initiative Seebr\u00fccke eine mehr als zweist\u00fcndige Online-Demonstration, an der sich viele Solidarit\u00e4tsgruppen beteiligten. Zum Schluss wurde Beethovens \u201eOde an die Freude\u201c, die Europahymne, in Moll gesungen, im Gedenken an die Menschenrechtsverletzungen an den europ\u00e4ischen Aussengrenzen. F\u00fcr den 5. April gab es bundesweite Aufrufe, im Rahmen des derzeit M\u00f6glichen gegen diese unmenschlichen Lager und f\u00fcr die Aufnahme der gefl\u00fcchteten Menschen in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern auf die Stra\u00dfe zu gehen.", "So machten sich an vielen Stellen im Berliner Stadtgebiet Aktivist*innen auf, verbanden die zul\u00e4ssige Bewegung an der frischen Luft damit, sichtbare Zeichen des Protestes und der Solidarit\u00e4t zu hinterlassen. Viele haben demonstrativ Schuhe hingestellt oder Fussabdr\u00fccke hinterlassen, beispielsweise im Tiergarten, vor dem Reichstagsgeb\u00e4ude und vor dem Bundeskanzleramt. Slogans wurden mit Kreide auf die Stra\u00dfe geschrieben und Schilder an B\u00e4ume geh\u00e4ngt mit der Anklage \u201eGrenzen t\u00f6ten\u201c und den Aufforderungen: \u201eStop killing refugees!\u201c, \u201eGriechische Gefl\u00fcchteten-Lager sofort evakuieren\u201c und \u201eBerlin hat Platz\u201c. Am Brandenburger Tor berichteten Aktivist*innen von Platzverweisen. Dort wurden die Symbole der Solidarit\u00e4t sogleich von Sicherheitskr\u00e4ften abger\u00e4umt. An anderen Orten blieben sie etwas l\u00e4nger sichtbar. Es war ein kreativer Protest von Einzelnen und Zweiergruppen, die sich sahen und erkannten: Ja, auch ihr seid unterwegs mit dem Anliegen, das alle eint: \u201eSolidarit\u00e4t kennt keine Grenzen\u201c und \u201eLeave No One Behind\u201c.", "Trotz aller Skepsis gg\u00fc. Online-Petitionen und change.org: Bitte unterschreibt diese hier: #LeaveNoOneBehind: Jetzt die Corona-Katastrophe verhindern - auch an den Au\u00dfengrenzen!"]}}, "recommendations": []}